{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.08805"}, {"@name": "filename", "#text": "1367_TESE_DOUTORAMENTO_JOANA_CASTRO_PEREIRA_2013.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "fCSH\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS SOCIAIS E HUMANAS UNIVERSIDADE NOVA DE LISBOA\nSEGURAN\u00c7A E GOVERNA\u00c7\u00c3O CLIM\u00c1TICAS: O BRASIL NA CENA INTERNACIONAL\nJoana Marisa Castro Azevedo da Rocha Pereira\nTese de Doutoramento em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais\nEspecializa\u00e7\u00e3o em Globaliza\u00e7\u00e3o e Ambiente\nOrienta\u00e7\u00e3o:\nProf.3 Doutora Teresa Maria Ferreira Rodrigues Prof. Doutor Eduardo Jos\u00e9 Viola\nJulho, 2013\nTese apresentada para cumprimento dos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Doutor em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, na especialidade de Globaliza\u00e7\u00e3o e Ambiente, realizada sob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da Prof.^ Doutora Teresa Maria Ferreira Rodrigues, Professora Associada com Agrega\u00e7\u00e3o da Faculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanas da Universidade Nova de Lisboa, e com a coorienta\u00e7\u00e3o do Prof. Doutor Eduardo Jos\u00e9 Viola, Professor Titular do Instituto de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais da Universidade de Bras\u00edlia.\nAGRADECIMENTOS\nAos meus orientadores, Prof.- Doutora Teresa Rodrigues e Prof. Doutor Eduardo Viola, pelo interesse e empenho dedicados a este trabalho, pela motiva\u00e7\u00e3o transmitida e por todas as sugest\u00f5es e esclarecimentos que enriqueceram o resultado final desta investiga\u00e7\u00e3o.\nAo Dr. Heiko von der Gracht, pelo valioso contributo nas quest\u00f5es relacionadas com o m\u00e9todo Delphi.\n\u00c0 Prof.- Doutora Catarina Leal, pelo precioso aux\u00edlio na elabora\u00e7\u00e3o do projeto de investiga\u00e7\u00e3o.\nA todas as personalidades que, no \u00e2mbito da presente disserta\u00e7\u00e3o, participaram no Exerc\u00edcio Delphi: Eng.\u00b0 Andr\u00e9 Lu\u00eds Ferreira, Dr.- Cynthia Siqueira, Prof. Doutor Eduardo Viola, Prof. Doutor Eiiti Sato, Doutor Glauco Oliveira, Prof. Doutor Jos\u00e9 Esteves Pereira, Prof. Doutor Jos\u00e9 Goldemberg, Eng.\u00b0 Jos\u00e9 Miguez, Embaixador Luiz Felipe Lampreia, Dr.- Mariana Christovam, Dr.- Mayra Juru\u00e1 Oliveira, Prof. Doutora Miriam Gomes Saraiva, Embaixador Paulo Roberto de Almeida, Embaixadora Reinhilde Lima, Prof. Doutor Ricardo Sennes, Prof. Doutor Roberto Schaeffer, Eng.\u00b0 Sinval Zaidan Gama e Prof. Doutor Thomas Lovejoy.\nAos meus pais e irm\u00e3o, que sempre me incentivaram e apoiaram.\nAo Miguel, por tudo.\nSEGURAN\u00c7A E GOVERNA\u00c7\u00c3O CLIM\u00c1TICAS: O BRASIL NA CENA INTERNACIONAL\nCLIMATE SECURITY AND GOVERNANCE: BRAZIL IN THE INTERNATIONAL ARENA\nJOANA CASTRO PEREIRA\nRESUMO\nABSTRACT\nPALAVRAS-CHAVE: Seguran\u00e7a Clim\u00e1tica, Brasil, Economia de Baixo Carbono, Biocombust\u00edveis, Pr\u00e9-sal, Agroneg\u00f3cio.\nKEYWORDS: Climate Security, Brazil, Low Carbon Economy, Biofuels, Pre-salt, Agribusiness.\nO presente trabalho de investiga\u00e7\u00e3o em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais \u2014 Globaliza\u00e7\u00e3o e Ambiente, inscrito na esfera da pol\u00edtica clim\u00e1tica internacional, visa observar, analisar e compreender o contexto econ\u00f3mico e energ\u00e9tico de uma das grandes pot\u00eancias clim\u00e1ticas \u2014 o Brasil \u2014, bem como o seu posicionamento nas arenas internacionais de discuss\u00e3o do clima global. O principal objetivo deste estudo consiste em aferir o grau de capacidade do pa\u00eds para impulsionar um grande acordo de mitiga\u00e7\u00e3o e, assim, contribuir para a resolu\u00e7\u00e3o do problema clim\u00e1tico.\nQuando observamos a matriz energ\u00e9tica brasileira, verificamos que cerca de 47% da energia do pa\u00eds adv\u00e9m de fontes renov\u00e1veis, facto que revela um forte potencial de transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono. Para tal perfil energ\u00e9tico, contribuem a hidroeletricidade e os biocombust\u00edveis. 60% das emiss\u00f5es de GEE do pa\u00eds adv\u00eam, atualmente, da desfloresta\u00e7\u00e3o na Amaz\u00f3nia e no Cerrado, e das atividades agropecu\u00e1rias.\nInternacionalmente, e embora o Brasil possua uma matriz energ\u00e9tica bastante renov\u00e1vel, a orienta\u00e7\u00e3o do pa\u00eds tem sido pautada por uma posi\u00e7\u00e3o de resist\u00eancia,\nalicer\u00e7ada numa clivagem Norte/Sul, em alian\u00e7a com pa\u00edses emergentes extremamente poluentes e conservadores em mat\u00e9ria ambiental (como China e \u00cdndia). Contudo, o potencial brasileiro de transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono \u00e9, de facto, elevado, o que, a concretizar-se, colocaria o Brasil numa posi\u00e7\u00e3o extremamente favor\u00e1vel para funcionar como \"ponte\" de liga\u00e7\u00e3o entre pa\u00edses desenvolvidos e emergentes, rumo a um importante acordo de mitiga\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas.\nPor\u00e9m, apesar de todo o potencial, estamos perante um pa\u00eds em desenvolvimento, cuja procura energ\u00e9tica aumentar\u00e1 exponencialmente nos pr\u00f3ximos anos. Adversidades energ\u00e9ticas resultantes de altera\u00e7\u00f5es no clima poder\u00e3o comprometer a fiabilidade e o potencial da produ\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica brasileira, bem como a produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis, o que, aliado ao crescimento econ\u00f3mico, poder\u00e1 traduzir-se em n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o para l\u00e1 do expect\u00e1vel. A n\u00edvel governamental, verificam-se sinais favor\u00e1veis \u00e0 expans\u00e3o do setor petrol\u00edfero, o que se reflete na estagna\u00e7\u00e3o do projeto do etanol.\nOs recursos do pr\u00e9-sal (petr\u00f3leo e g\u00e1s) recentemente descobertos no territ\u00f3rio brasileiro poder\u00e3o auxiliar o pa\u00eds na transi\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica; no entanto, o Brasil corre o risco de cair numa falsa matriz energ\u00e9tica de transi\u00e7\u00e3o, ou seja, na in\u00e9rcia da utiliza\u00e7\u00e3o excessiva e prolongada daqueles recursos como resposta ao aumento da procura energ\u00e9tica.\nNeste contexto, dada a incerteza em torno do futuro econ\u00f3mico e energ\u00e9tico do pa\u00eds, a presente investiga\u00e7\u00e3o procura descortinar uma s\u00e9rie de possibilidades para a evolu\u00e7\u00e3o do contexto nacional brasileiro, assim como a presen\u00e7a do Brasil na cena pol\u00edtica internacional entre 2020 e 2024. Atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de quatro cen\u00e1rios, procura-se avaliar a capacidade do pa\u00eds para promover um importante acordo de mitiga\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a clim\u00e1tica global.\n***\nThis research work in International Relations \u2014 Globalization and the Environment, inscribed in the sphere of international climate policy, aims to observe, analyze and understand the economic and energy background of one of the great climate powers \u2014 Brazil \u2014, as well as its position in the international arenas of climate change discussion. The main objective of this study is to assess the level of the country's ability to drive a great deal of mitigation and contribute to achieve global climate security.\nWhen we observe the Brazilian energy matrix, we find that 47% of the country's energy comes from renewable sources, which reveals a strong potential to move towards a low carbon economy. Hydroelectricity and biofuels justify such energy profile. 60% of the country's greenhouse gas emissions come from deforestation in the Amazon and Cerrado, and from agricultural activities.\nInternationally, and although Brazil has a significant renewable energy matrix, the orientation of the country has been ruled by a position of strength, based on a North/South division, aligned with conservative and extremely pollutant emerging\ncountries (like China and India). However, the Brazilian potential to move towards a low carbon economy is indeed high and this transition to a sustainable economic model would put Brazil in a very favorable position to act as a \"bridge\" linking developed and developing countries towards an important deal for mitigating climate change.\nNevertheless, despite all this potential, this is a developing country whose energy demand will increase exponentially in the coming years. Energy adversities resulting from changes in climate could jeopardize the reliability and potential of the Brazilian hydroelectric production, as well as the production of biofuels, which, coupled with economic growth, could result in levels of pollution beyond the expectable. Moreover, the government appears to be favorable to the expansion of the oil sector, a fact that has led to the stagnation of the ethanol project.\nThe pre-salt resources (oil and gas) recently discovered in Brazil could help the country in its economic transition; however, Brazil runs the risk of falling into a false energy matrix of transition; in other words, the country runs the risk of falling in the inertia of the excessive and prolonged use of those resources to meet the growing energy demand.\nThus, given the uncertainty surrounding the economic and energy future of the country, this research seeks to present a series of possibilities for the evolution of the Brazilian national context, as well as the presence of the country in international politics between 2020 and 2024. Through the construction of four scenarios, this study attempts to assess the ability of Brazil to promote an important agreement in order to mitigate climate change.\n\u00cdNDICE\nIntrodu\u00e7\u00e3o \u2014 Seguran\u00e7a e Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1ticas: o Brasil na Cena Internacional ......1\nParte I: Brasil \u2014 Pol\u00edtica Externa, Economia e Atua\u00e7\u00e3o Regional.....................29\nCap\u00edtulo I: As Negocia\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas Internacionais e a Pol\u00edtica Externa Brasileira.31\n1.1.\tA Governa\u00e7\u00e3o do Clima Global ................................................32\n1.1.1.\tA Cria\u00e7\u00e3o da UNFCCC .....................................................33\n1.1.2.\tRumo ao Protocolo de Quioto..............................................35\n1.1.3.\tO Protocolo de Quioto ...................................................36\n1.1.4.\tA Dicotomia Norte-Sul....................................................37\n1.1.5.\tA Atmosfera como Bem P\u00fablico Global .....................................40\n1.1.6.\tO Despertar da Sociedade Internacional para a Quest\u00e3o da Mudan\u00e7a\nClim\u00e1tica ......................................................................42\nI.1.7\tA Inefic\u00e1cia do Regime Internacional de Governa\u00e7\u00e3o do Clima Global ........43\n1.2. A Pol\u00edtica Externa Brasileira relativamente \u00e0 Tem\u00e1tica da Mudan\u00e7a Clim\u00e1tica .46\n1.2.1.\tA Diplomacia do Governo Lula ............................................47\n1.2.2.\tA Pol\u00edtica Externa do Governo Lula e a Mudan\u00e7a Clim\u00e1tica .................55\n1.2.3.\tA Pol\u00edtica Externa do Governo de Dilma Rousseff ..........................65\nI.\t3 Conclus\u00e3o Parcial ............................................................70\nCap\u00edtulo II: O Brasil e a Economia Verde............................................73\nII.\t1. A Matriz Energ\u00e9tica Brasileira .............................................76\n11.1.1.\tA Composi\u00e7\u00e3o da Matriz Energ\u00e9tica Brasileira ...........................78\n11.1.2.\tA Matriz El\u00e9trica Brasileira ............................................80\n11.1.3.\tOs Biocombust\u00edveis ......................................................87\n11.1.3.1.\tO Etanol ........................................................88\n11.1.3.2.\tO Biodiesel ....................................................100\n11.1.4.\tA Desfloresta\u00e7\u00e3o na Amaz\u00f3nia e no Cerrado............................104\n11.1.5.\tO Pr\u00e9-Sal ...........................................................112\n11.2.\tA Transi\u00e7\u00e3o para uma Economia de Baixo Carbono............................117\n11.2.1.\tO\tSetor Agropecu\u00e1rio ................................................123\n11.2.2.\tO\tSetor El\u00e9trico ....................................................126\n11.2.3.\tO\tSetor dos Transportes..............................................129\n11.3.\tConclus\u00e3o Parcial ....................................................... 131\nCap\u00edtulo III: O Brasil e o Cen\u00e1rio Sul-Americano..................................137\n111.1.\tA Am\u00e9rica do Sul, o Clima e a Quest\u00e3o Energ\u00e9tica.........................139\n111.1.1.\tA Vulnerabilidade da Am\u00e9rica do Sul \u00e0s Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas .......140\n111.1.2.\tA Energia e a Integra\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica do Sul .........................141\n111.1.3.\tOs Biocombust\u00edveis e a Integra\u00e7\u00e3o Regional .........................152\n111.2.\tO Brasil como Ator Regional..............................................161\n111.3.\tConclus\u00e3o Parcial .......................................................176\nParte II: O Brasil no Futuro da Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1tica (2020-2024)...............181\nCap\u00edtulo IV: O Futuro do Brasil na Cena Pol\u00edtica Internacional ................183\nIV.1. M\u00e9todo Delphi..........................................................183\nIV.1.1. Panorama Geral \u2014 Caracter\u00edsticas e Estrutura do M\u00e9todo ............184\nIV.2. Estudo Delphi..........................................................192\nIV.2.1. Apresenta\u00e7\u00e3o do Estudo ............................................192\nIV.2.2. Interpreta\u00e7\u00e3o de Resultados........................................197\nIV.2.3. Resultados.........................................................202\nIV.3. O Futuro do Brasil na Cena Pol\u00edtica Internacional........................214\nIV.3.1. Constru\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios ..............................................215\nIV.3.2. O Brasil no Futuro da Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1tica ..........................220\nConclus\u00e3o ........................................................................239\nBibliografia .....................................................................265\nLista de Figuras ................................................................ 295\nLista de Tabelas..................................................................297\nLista de Caixas ..................................................................299\nAnexos............................................................................301\nAnexo I: Question\u00e1rios do Estudo Delphi .......................................i\nAnexo II: Resultados do Estudo Delphi ...................................... xxv\nLISTA DE ABREVIATURAS\nABC Agricultura de Baixo Carbono\nALCA \u00c1rea de Livre-Com\u00e9rcio das Am\u00e9ricas\nALCSA \u00c1rea de Livre-Com\u00e9rcio Sul-Americana\nAPPs \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanentes\nARPEL Assist\u00eancia Rec\u00edproca de Empresas de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural da Am\u00e9rica Latina\nBASIC Brasil, \u00c1frica do Sul, \u00cdndia e China\nBID Banco Interamericano de Desenvolvimento\nBNDES Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f3mico e Social\nBRICS Brasil, R\u00fassia, \u00cdndia, China e \u00c1frica do Sul\nCAN Comunidade Andina de Na\u00e7\u00f5es\nCASA Comunidade Sul-Americana de Na\u00e7\u00f5es\nCEPAL Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe\nCIER Comiss\u00e3o de Integra\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica Regional\nCOP Confer\u00eancia das Partes\nEBC Economia de Baixo Carbono\nEMBRAPA Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria\nEPE Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica\nFOCEM Fondo de Convergencia Estructural del Mercosur\nGBEP Global Bioenergy Partnership\nGtC02e Gigatoneladas de di\u00f3xido de carbono equivalente (1 Gt = mil milh\u00f5es de\ntoneladas)\nIBAS \u00cdndia, Brasil e \u00c1frica do Sul\nIIRSA Integra\u00e7\u00e3o da Infraestrutura Regional na Am\u00e9rica do Sul\nINC Intergovernmental Negotiating Comittee\nIPA Iniciativa para as Am\u00e9ricas\nIPCC Intergovernmental Panel on Climate Change\nMDL Mecanismo de Desenvolvimento Limpo\nMDRs Pa\u00edses de Menor Desenvolvimento Relativo\nMERCOSUL Mercado Comum do Sul\nMtC02e Megatoneladas de di\u00f3xido de carbono equivalente (1 Mt = 1 milh\u00e3o de toneladas)\nNAFTA Acordo de Livre-Com\u00e9rcio da Am\u00e9rica do Norte\nOLADE Organiza\u00e7\u00e3o Latino-Americana de Energia\nOVEG Programa de \u00d3leos Vegetais\nPEI Pol\u00edtica Externa Independente\nPNMC Plano Nacional sobre Mudan\u00e7a do Clima\nPNPB Programa Nacional de Produ\u00e7\u00e3o e Uso do Biodiesel\nPRO\u00c1LCOOL Programa Nacional do \u00c1lcool\nPRO\u00d3LEO Plano de Produ\u00e7\u00e3o de \u00d3leos Vegetais\ntCO2e Toneladas de di\u00f3xido de carbono equivalente\nUNASUL Uni\u00e3o de Na\u00e7\u00f5es Sul-Americanas\nUNFCCC United Nations Framework Convention on Climate Change\nZAE Zoneamento Agroecol\u00f3gico\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nSEGURAN\u00c7A E GOVERNA\u00c7\u00c3O CLIM\u00c1TICAS: O BRASIL NA CENA INTERNACIONAL\nA Mudan\u00e7a Clim\u00e1tica e os Riscos Globais \u2014 Seguran\u00e7a e Governa\u00e7\u00e3o\nAs mudan\u00e7as ambientais globais ser\u00e3o, sem d\u00favida, for\u00e7as transformadoras do futuro. O elevado ritmo de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, traduzido em polui\u00e7\u00e3o, perda de biodiversidade e aquecimento global, constitui uma amea\u00e7a real para toda a esp\u00e9cie humana.\nDurante o s\u00e9culo XX, a concentra\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono subiu de 260 para 380 ppm1 e a temperatura m\u00e9dia do planeta aumentou em 0,7\u00b0C. O per\u00edodo decorrido entre 1995 e 2006 foi o mais quente desde 1850 e prev\u00ea-se que, em 2100, a concentra\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono possa atingir os 700 ppm. J\u00e1 a temperatura m\u00e9dia do oceano global aumentou at\u00e9 aos 3000 metros de profundidade e as coberturas de neve sofreram um decr\u00e9scimo nos dois hemisf\u00e9rios. Assim, os n\u00edveis m\u00e9dios dos oceanos t\u00eam vindo a subir duas vezes mais rapidamente do que h\u00e1 150 anos (2 mil\u00edmetros por ano), fruto do impacto que as emiss\u00f5es de gases provenientes de combust\u00edveis f\u00f3sseis t\u00eam no aquecimento global, derretendo o gelo polar. Face a tal panorama, s\u00e3o tidos como muito prov\u00e1veis os aumentos de temperatura e a frequ\u00eancia de dias e noites quentes, ondas de calor e chuvas fortes, bem como um maior n\u00famero de \u00e1reas atingidas por secas, violentos ciclones tropicais e eleva\u00e7\u00e3o das mar\u00e9s (Dupas, 2007, pp. 13-17).\nAs mudan\u00e7as clim\u00e1ticas fazem, indubitavelmente, parte da hist\u00f3ria do planeta, mas nunca ocorreram ao ritmo atual e por evidente a\u00e7\u00e3o do homem: \u201cthere is now a general scientific consensus that human activity, through the burning of fossil fuels and the release mainly of carbon dioxide gases, has been altering the atmosphere by increasing the absorption of solar heat energy\" (Dannreuther, 2008, p. 67); na verdade, \u201con the question of climate change, scientists say they are more than 90 percent sure\n1\tPartes por milh\u00e3o.\nthat it's happening and that humans are responsible\" (Hoggan, 2009, p. 16).\nSem um acordo efetivo de mitiga\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, prev\u00ea-se um aumento da temperatura entre 2\u00b0C e 7\u00b0C acima dos n\u00edveis pr\u00e9-industriais. Se tal ocorrer, os glaciares desaparecer\u00e3o, o gelo do Oceano \u00c1rtico dissipar-se-\u00e1 durante o ver\u00e3o, verificar-se-\u00e1 o derretimento total da cobertura de gelo da Gronel\u00e2ndia, assim como outras consequ\u00eancias catastr\u00f3ficas. Num ambiente mais quente, ocorre um aumento da evapora\u00e7\u00e3o, o que se traduz em maior pluviosidade: o ar quente absorve uma grande quantidade de vapor de \u00e1gua presente na atmosfera, o qual acabar\u00e1 por cair em forma l\u00edquida. Assim, nos tr\u00f3picos e nas regi\u00f5es de latitude m\u00e9dia a elevada, as cheias (na aus\u00eancia do fen\u00f3meno da desfloresta\u00e7\u00e3o) ser\u00e3o eventos frequentes. J\u00e1 nos subtr\u00f3picos, embora se verifiquem n\u00edveis consider\u00e1veis de evapora\u00e7\u00e3o, as secas afigurar-se-\u00e3o como os maiores desafios, porque uma grande parte da humidade que se evapora nestas regi\u00f5es \u00e9 transportada para latitudes m\u00e9dias e altas, onde cai em forma de chuva. O aumento da temperatura dos oceanos tropicais tem contribu\u00eddo para a forte intensidade dos ciclones, o que significa que a destrui\u00e7\u00e3o provocada por tempestades tropicais poder\u00e1 constituir um grande obst\u00e1culo ao desenvolvimento socioecon\u00f3mico dos pa\u00edses afetados. Na aus\u00eancia de medidas de mitiga\u00e7\u00e3o, o n\u00edvel m\u00e9dio dos mares subir\u00e1 cerca de meio metro (ou mais), o que amea\u00e7ar\u00e1, em primeira inst\u00e2ncia, ilhas e zonas costeiras (WBGU, 2007, pp. 55-63). Tais eventos clim\u00e1ticos repercutir-se-\u00e3o em in\u00fameras esferas da vida humana, abalando os alicerces do mundo atual.\nO panorama energ\u00e9tico global reflete uma excessiva depend\u00eancia de combust\u00edveis f\u00f3sseis \u2014 o petr\u00f3leo e o carv\u00e3o s\u00e3o as principais fontes de energia prim\u00e1ria consumidas no mundo (figura 1), o que se traduz na liberta\u00e7\u00e3o de grandes quantidades de CO2 e coloca em risco a seguran\u00e7a mundial. Ainda assim, apesar da amea\u00e7a do aquecimento global, registou-se, em 2011, um aumento de 3% nas emiss\u00f5es globais de CO2 (NEAA, 2012), o que aponta para a maior frequ\u00eancia de eventos clim\u00e1ticos extremos no futuro. Simultaneamente, a descoberta e extra\u00e7\u00e3o de reservas de petr\u00f3leo n\u00e3o convencionais afastam o cen\u00e1rio de escassez deste recurso e amea\u00e7am o clima planet\u00e1rio (Tomkin, 2012). A descarboniza\u00e7\u00e3o da economia mundial assume-se assim como um enorme desafio para a humanidade.\nFig. 1: Consumo mundial de energia prim\u00e1ria. Fonte: BP, 2012.\na)\tSeguran\u00e7a\nA quest\u00e3o clim\u00e1tica tem assumido um lugar de destaque na agenda pol\u00edtica internacional \u2014 existe agora uma forte evid\u00eancia da intera\u00e7\u00e3o entre o clima e as esferas vitais da seguran\u00e7a e da economia, duas \u00e1reas de extrema import\u00e2ncia para o Estado, o que justifica a crescente relev\u00e2ncia do vetor clim\u00e1tico no \u00e2mbito das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais (Viola et al., 2013, p. 206; p. 228).\nO conceito de seguran\u00e7a \u00e9 um dos mais controversos da pol\u00edtica internacional. Embora dif\u00edcil de definir, parece leg\u00edtimo afirmar que a no\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a envolve \u201cin an objective sense, (...) the absence of threats to acquired values, in a subjective sense, the absence of fear that such values will be attacked\" (Wolfers, 1962 cit. por Collins, 2010, p. 3); \u201cespecially those [values] which, if left unchecked, threaten the survival of a particular referent object\" (Williams, 2008, p. 6). Em tra\u00e7os gerais, e de acordo com Soroos (1997 cit. por Barnett, 2010, p. 224), o conceito de seguran\u00e7a pode ser definido como \u201cthe assurance people have that they will continue to enjoy those things that are most important to their survival and well-being\u201d.\nTais defini\u00e7\u00f5es transp\u00f5em as fronteiras da tradicional interpreta\u00e7\u00e3o deste conceito. Durante a Guerra Fria, as amea\u00e7as militares \u00e0 seguran\u00e7a dos Estados ocuparam o centro dos chamados Estudos de Seguran\u00e7a; no entanto, face ao r\u00e1pido acelerar do processo de globaliza\u00e7\u00e3o \u2014 o qual conduziu, simultaneamente, a uma crescente exterioriza\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es internas e interioriza\u00e7\u00e3o de assuntos externos \u2014 e na sequ\u00eancia do colapso do bloco comunista, traduzido no fim da Guerra Fria, novas propostas e abordagens procuraram contrariar uma defini\u00e7\u00e3o que, cada vez mais, se afigurava limitada perante o desenvolvimento do contexto internacional.\nFernandes (2004, pp. 200-209) enquadra estas novas conce\u00e7\u00f5es da seguran\u00e7a em tr\u00eas grandes tend\u00eancias:\na)\tNeorrealista ou vestefaliana, que prolonga a vis\u00e3o estatoc\u00eantrica da seguran\u00e7a, agora ampliada a novas dimens\u00f5es, e na qual se destacam:\n\u2022\tBarry Buzan, que afirma o predom\u00ednio dos Estados vestefalianos \u2014 atores centrais no \u00e2mbito da seguran\u00e7a \u2014, mas considera a exist\u00eancia de diferentes n\u00edveis de an\u00e1lise (individual, estadual, regional e sist\u00e9mico) e dimens\u00f5es (pol\u00edtica, militar, econ\u00f3mica, societal e ambiental), numa conce\u00e7\u00e3o integrada.\n\u2022\tA Escola de Copenhaga2, que, sublinhando o papel da sobreviv\u00eancia e das amea\u00e7as existenciais para a no\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a, desenvolveu novos caminhos para repensar este conceito, baseando a sua an\u00e1lise nas ideias de securitiza\u00e7\u00e3o e des-securitiza\u00e7\u00e3o, e construiu um modelo de an\u00e1lise para definir seguran\u00e7a, determinando crit\u00e9rios para securitizar ou des-securitizar uma qualquer problem\u00e1tica (Emmers, 2010, p. 137; Hough, 2008, p. 2; WBGU, 2007, p. 19; Dannreuther, 2008, pp. 59-61) As dimens\u00f5es ambiental, econ\u00f3mica, societal e pol\u00edtica foram assim securitizadas.\nb)\tRealista de tipo civilizacional, baseada no conceito de seguran\u00e7a das\n2\tRepresentada por Barry Buzan, Ole Waever, Jaap de Wilde, entre outros te\u00f3ricos, teve origem no Conflict and Peace Research Institute.\nciviliza\u00e7\u00f5es3, que ultrapassa os limites do Estado vestefaliano e sublinha a possibilidade de emerg\u00eancia de conflitos civilizacionais, privilegiando, por isso, a dimens\u00e3o pol\u00edtico-militar da seguran\u00e7a;\nc)\tMulticulturalista-humanit\u00e1ria, assente num conjunto de conce\u00e7\u00f5es que procuram centrar a seguran\u00e7a no indiv\u00edduo e nos grupos da sociedade civil. Nesta tend\u00eancia, destacam-se:\n\u2022\tOs Estudos Cr\u00edticos da Seguran\u00e7a (de Ken Booth, Richard W. Jones, entre outros), que relevam o papel dos atores n\u00e3o vestefalianos no \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es internacionais, integrando-os, por isso, na sua conce\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a;\n\u2022\tPersonalidades das Na\u00e7\u00f5es Unidas, como Mahbud-ul-Haq e Vladimir Petrovski, que associam a seguran\u00e7a e a estabilidade do sistema internacional ao desenvolvimento socioecon\u00f3mico sustentado, no qual se enquadram, por exemplo, quest\u00f5es de \u00edndole ambiental.\nNum mundo em transforma\u00e7\u00e3o, os problemas ambientais foram assim integrados no conceito de seguran\u00e7a. J\u00e1 em 1986, Westing (cit. por Barnett, 2010, p. 222) afirmava que \u201cit is (...) inescapable that any concept of international security must in the last analysis be based on this obligate relationship of humankind with its environment\". Na literatura, descortinavam-se as m\u00faltiplas amea\u00e7as ambientais \u00e0 seguran\u00e7a:\n\u201cIf a nation's environmental foundations are depleted, its economy will steadily decline, its social fabric deteriorate, and its political structure become destabilized. The outcome is all likely to be conflict, whether conflict in the form of disorder and\n3\tNesta tend\u00eancia, sobressai Samuel Huntington e a sua vis\u00e3o da pol\u00edtica mundial para o s\u00e9culo XXI, assente na ideia de um choque de civiliza\u00e7\u00f5es:\n\u201cNo choque de civiliza\u00e7\u00f5es, a Am\u00e9rica e a Europa far\u00e3o um bloco ou estar\u00e3o separadas. No grande choque, o \u00abchoque real\u00bb global entre a civiliza\u00e7\u00e3o e o barbarismo, as grandes civiliza\u00e7\u00f5es do mundo com enormes realiza\u00e7\u00f5es na religi\u00e3o, na arte, na literatura, na ci\u00eancia, na tecnologia, na moralidade e na compaix\u00e3o, manter-se-\u00e3o juntas ou separadas. No mundo que nasce os choques de civiliza\u00e7\u00f5es s\u00e3o a maior amea\u00e7a \u00e0 paz mundial e uma ordem internacional assente nas civiliza\u00e7\u00f5es ser\u00e1 a mais segura salvaguarda contra uma guerra mundial\u201d (Huntington, 1996 cit. por Fernandes, 2004, p. 139).\ninsurrection within the nation, or tensions and hostilities with other nations\u201d (Myers, 1986 cit. por Barnett, 2010, p. 222).\n\u201cThe real sources of insecurity also encompass unsustainable developments\n(...) Environmental stress can thus be an important part of the web of causality associated with any conflict and can in some cases be catalytic. (...) As unsustainable forms of development push individual countries up against environmental limits, major differences in environmental endowment among countries, or various stocks of usable land and raw materials, could precipitate and exacerbate international tension and conflict\u201d (WCED, 1987 cit. pot Barnett, 2010, p. 221).\nNeste contexto, surgiu ent\u00e3o o conceito de seguran\u00e7a ambiental \u2014 intimamente relacionado com os processos de desenvolvimento econ\u00f3mico \u2014, que amplia a no\u00e7\u00e3o tradicional de seguran\u00e7a \u201cby considering (...) risks posed by environmental change (...) to the things that people value\" (Barnett, 2010, p. 219). Pela sua estreita liga\u00e7\u00e3o com as atividades econ\u00f3micas, a este conceito associa-se um importante paradoxo \u2014 como harmonizar seguran\u00e7a econ\u00f3mica e preocupa\u00e7\u00f5es de \u00edndole ambiental? (Hough, 2008, p. 150) \u2014, o qual, segundo Dyer (2000 cit. por Hough, 2008, p. 161), se traduz num dilema de seguran\u00e7a.\nO aquecimento global, risco ambiental, constitui um dos principais dilemas da sociedade internacional. Para Mabey (2008, p. 4), a mudan\u00e7a clim\u00e1tica e as respostas internacionais a este desafio transformar\u00e3o, nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, o contexto estrat\u00e9gico da seguran\u00e7a \u2014 \u201cin the next decades, climate change will drive as significant a change on the strategic security environment as the end of the Cold War\". Assim, perante a crescente relev\u00e2ncia e proemin\u00eancia da quest\u00e3o na esfera dos problemas ambientais globais, surgiu, em 2006, o conceito de seguran\u00e7a clim\u00e1tica:\n\u201cSeguran\u00e7a clim\u00e1tica se refere a manter a estabilidade relativa do clima global\n(...) diminuindo significativamente o risco de aquecimento global atrav\u00e9s de sua mitiga\u00e7\u00e3o e promovendo a adapta\u00e7\u00e3o da sociedade internacional e suas unidades nacionais a novas condi\u00e7\u00f5es de planeta mais quente e \u00e0 ocorr\u00eancia mais freq\u00fcente e mais intensa de fen\u00f4menos clim\u00e1ticos extremos\" (Viola, 2009, p. 15).\nTodavia, muito embora os riscos associados \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas sejam j\u00e1 vis\u00edveis, n\u00e3o se descortinam solu\u00e7\u00f5es para lidar com a quest\u00e3o e garantir a estabilidade\ndo clima global, nem para promover, de forma efetiva, a adapta\u00e7\u00e3o da sociedade internacional \u00e0s novas condi\u00e7\u00f5es. Alertando para a complexidade da quest\u00e3o clim\u00e1tica, Prins et al. (2010, p. 15) utilizam o adjetivo \"perverso\" para caracterizar o problema. Para os autores, \"'wicked' problems demand profound understanding of their integration in social systems, their irreducibly complexity and intractable nature\u201d, tr\u00eas caracter\u00edsticas inerentes ao problema clim\u00e1tico.\nDalby (2008, p. 266) real\u00e7a a complexidade associada \u00e0s amea\u00e7as ambientais, afirmando que estas s\u00e3o, na maioria dos casos, difusas, indiretas e internacionais, geradas dentro e fora do Estado, num longo processo estritamente relacionado com as atividades econ\u00f3micas. Como sublinha Allenby (2000 cit. por Viola et al., 2013, p. 229), os problemas ambientais integram os sistemas econ\u00f3mico, social e industrial, e, portanto, entram em conflito com as estruturas existentes \u2014 de acordo com o autor, o grande obst\u00e1culo \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o dessas estruturas \u00e9, por isso, de natureza cultural. A transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono, essencial para alcan\u00e7ar a seguran\u00e7a clim\u00e1tica, envolve assim uma nova perce\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre o Estado, o mercado e a sociedade.\nMabey (2008, pp. 4-5) vincula a seguran\u00e7a clim\u00e1tica \u00e0s esferas econ\u00f3mica e energ\u00e9tica, e sustenta que um dos motivos por detr\u00e1s da in\u00e9rcia em lidar com as amea\u00e7as clim\u00e1ticas est\u00e1 relacionado com a an\u00e1lise econ\u00f3mica, que sistematicamente subestima os potenciais efeitos extremos das altera\u00e7\u00f5es no clima. Real\u00e7ando as vantagens de uma economia global de baixo carbono, o autor afirma tamb\u00e9m que a crescente utiliza\u00e7\u00e3o de recursos renov\u00e1veis aumentar\u00e1 a seguran\u00e7a energ\u00e9tica4 mundial, reduzindo as tens\u00f5es geopol\u00edticas pelas reservas de combust\u00edveis f\u00f3sseis, concentradas em regi\u00f5es inst\u00e1veis. Segundo Mabey (2008, p. 6), \"there will be no agreement on climate security without guaranteeing all countries' energy security\u201d. Na mesma linha de pensamento, Allenby (2000 cit. por Viola et al., 2013, p. 231) integra a seguran\u00e7a energ\u00e9tica na sua defini\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a ambiental, como identifica\u00e7\u00e3o e\n4\tA seguran\u00e7a energ\u00e9tica \u201cexists when there are energy sources large enough to meet the needs of the political community (the energy demands), which include all military, economic and societal activity. Those sources must be able to deliver such quantities of energy in a reliable and stable manner, and for the foreseeable future\u201d (Raphael et al., 2010, p. 379), \"even in times of international crisis or conflict\u201d (Klare, 2008b, p. 484).\nmanuten\u00e7\u00e3o do acesso a fontes de energia, no sentido de garantir as atividades econ\u00f3micas e militares \u2014 enquadra-se aqui a instabilidade do mercado energ\u00e9tico, sobretudo face ao desenvolvimento da atividade econ\u00f3mica e do aumento crescente da competi\u00e7\u00e3o por fontes de energia tradicionais.\nFocando a dimens\u00e3o econ\u00f3mica do problema clim\u00e1tico, Viola et al. (2013, p. 116) sublinham as caracter\u00edsticas pr\u00f3prias da economia da mudan\u00e7a clim\u00e1tica em compara\u00e7\u00e3o com a economia do meio ambiente: \u201ca escala de longo prazo do fen\u00f4meno, a extens\u00e3o e a natureza das incertezas, o escopo internacional da quest\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o desigual de impactos e de custos e benef\u00edcios pol\u00edticos ao longo do tempo e do espa\u00e7o\u201d, fatores que dificultam a an\u00e1lise e a resolu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o clim\u00e1tica.\nGreen (2009, p. 285) real\u00e7a a import\u00e2ncia das energias renov\u00e1veis para a mitiga\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a clim\u00e1tica e os elevados custos a elas associados. Segundo o autor, a sua viabilidade e ado\u00e7\u00e3o em larga escala s\u00f3 ser\u00e3o poss\u00edveis com fortes apoios governamentais, o que poder\u00e1 atrasar o processo de transi\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica. Tamb\u00e9m Friedman (2010 cit. por Viola et al., 2013, p. 124) enfatiza o papel do Estado e afirma que este \u00e9 fundamental \u201cpara guiar e estimular os mercados a impulsionar mais as inova\u00e7\u00f5es, para comercializar as novas ideias com mais rapidez, para trazer \u00e0 vida (...)\n[a]\trevolu\u00e7\u00e3o [do baixo carbono], o mais r\u00e1pido poss\u00edvel\u201d.\nStern (2009, pp. 8-10) sublinha que a mudan\u00e7a clim\u00e1tica e a pobreza s\u00e3o os dois maiores desafios da humanidade e que ambos se encontram estritamente relacionados, pelo que o insucesso na resolu\u00e7\u00e3o de um minar\u00e1 os esfor\u00e7os para solucionar o outro. O autor real\u00e7a a dimens\u00e3o econ\u00f3mica do problema clim\u00e1tico e alerta para os custos da ina\u00e7\u00e3o \u2014 \u201cthe cost of action is much lower than the cost of inaction (...)[,] in other words, delay would become the anti-growth strategy\" (Stein, 2009, p. 10).\nNa verdade, padr\u00e3o tecnol\u00f3gico, l\u00f3gicas de produ\u00e7\u00e3o e danos ao meio ambiente s\u00e3o indissoci\u00e1veis. Atividade econ\u00f3mica e energia s\u00e3o duas faces da mesma moeda, e a forte liga\u00e7\u00e3o entre ambas cont\u00e9m um dos maiores dilemas futuros. Em 2050, e na aus\u00eancia de uma cat\u00e1strofe de largas propor\u00e7\u00f5es, a popula\u00e7\u00e3o mundial\nrondar\u00e1 os 8/9 mil milh\u00f5es de indiv\u00edduos e a sua grande maioria encontrar-se-\u00e1 nos pa\u00edses mais pobres. Ao contr\u00e1rio da generalidade dos cidad\u00e3os europeus e norteamericanos, os habitantes das regi\u00f5es em desenvolvimento est\u00e3o totalmente conscientes da import\u00e2ncia da energia para o crescimento econ\u00f3mico e consequente melhoria de condi\u00e7\u00f5es de vida. Eis o problema: seriam necess\u00e1rios cerca de tr\u00eas planetas Terra, com os recursos atuais, para que estas popula\u00e7\u00f5es pudessem obter um n\u00edvel de vida m\u00e9dio equivalente ao usufru\u00eddo nos pa\u00edses desenvolvidos. As consequentes repercuss\u00f5es ambientais seriam catastr\u00f3ficas (Klare, 2008a, pp. 15-18). Ainda assim, China, \u00cdndia e v\u00e1rios estados sul-americanos est\u00e3o dispostos a quebrar as barreiras ao crescimento econ\u00f3mico, o que se traduzir\u00e1 num impacto brutal em termos de recursos naturais, mat\u00e9rias-primas, polui\u00e7\u00e3o ambiental e efeito estufa, pelo que \u201cproducing the energy needed for growth while mitigating its effects on the world's climate is a global challenge for everyone\" (The World Bank, 2009, p. 116). Segundo Willis (2005, p. 155), \u201cif current rates of consumption and economic development continued, disaster would strike before 2100\".\nJ\u00e1 Barnett (2010, p. 232) associa a inseguran\u00e7a ambiental a tr\u00eas dimens\u00f5es fundamentais \u2014 o n\u00edvel de deteriora\u00e7\u00e3o ambiental em torno das pessoas; a vulnerabilidade humana a essa deteriora\u00e7\u00e3o; e a capacidade adaptativa dos indiv\u00edduos \u2014, estabelecendo uma forte liga\u00e7\u00e3o entre meio ambiente e seguran\u00e7a humana. Abordando a rela\u00e7\u00e3o entre clima e seguran\u00e7a, Gellers (2010, p. 12) sublinha que a mudan\u00e7a clim\u00e1tica pode afetar a seguran\u00e7a humana, devastando as infraestruturas b\u00e1sicas de um pa\u00eds. Tamb\u00e9m o WBGU (2007, p. 5) relaciona as duas dimens\u00f5es, sustentando que\n\u201cunabated climate change could threaten livelihoods, erode human security and thus contribute to the violation of human rights. Against the backdrop of rising temperatures, growing awareness of social climate impacts and inadequate climate change mitigation efforts, the CO2 emitting industrialized countries and, in future, buoyant economies such as China could increasingly be accused of knowingly causing human rights violations\u201d.\nKeohane et al. (2010, p. 9) real\u00e7am a dificuldade em torno da quest\u00e3o clim\u00e1tica e identificam tr\u00eas raz\u00f5es fundamentais associadas \u00e0 sua complexidade: a globalidade\ndo problema, cuja resolu\u00e7\u00e3o exige uma a\u00e7\u00e3o globalmente coordenada; a exig\u00eancia de mudan\u00e7as que afetar\u00e3o os h\u00e1bitos de milh\u00f5es de pessoas e empresas em todo o mundo, mudan\u00e7as essas indissoci\u00e1veis de incentivos governamentais \u2014 os governos poder\u00e3o n\u00e3o ter interesse ou capacidade para influenciar tais transforma\u00e7\u00f5es; e o car\u00e1ter intergeracional da quest\u00e3o \u2014 uma vez que os efeitos devastadores da mudan\u00e7a clim\u00e1tica n\u00e3o s\u00e3o ainda vis\u00edveis, e que esta \u00e9 encarada como um problema futuro, espera-se que as gera\u00e7\u00f5es presentes assumam os custos de mitiga\u00e7\u00e3o para benef\u00edcio das gera\u00e7\u00f5es futuras, o que dificulta a ado\u00e7\u00e3o de medidas nesse sentido.\nAnalisando a complexidade em torno da quest\u00e3o, Prins et al. (2010, p. 16) concluem que a mudan\u00e7a clim\u00e1tica \u00e9 um elemento presente em v\u00e1rias problem\u00e1ticas, tais como a popula\u00e7\u00e3o, a tecnologia, as disparidades de riqueza, a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos, entre outros, de modo que as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas s\u00e3o um problema energ\u00e9tico, um problema de desenvolvimento econ\u00f3mico ou um problema de utiliza\u00e7\u00e3o dos solos, pelo que a sua abordagem dever\u00e1 focar-se nestas \u00e1reas. Assim, para o problema \"perverso\" da mudan\u00e7a clim\u00e1tica, \u00e9 imposs\u00edvel criar uma formula\u00e7\u00e3o definitiva, pois cada problema deste tipo \u00e9 um sintoma de outro.\nA seguran\u00e7a clim\u00e1tica enquadra-se pois em m\u00faltiplas dimens\u00f5es, o que reflete a elevada complexidade da quest\u00e3o.\nDe acordo com Youngs (2009, pp. 1-2), a competi\u00e7\u00e3o por recursos escassos e o n\u00famero crescente de refugiados do clima s\u00e3o os principais riscos de conflito at\u00e9 ent\u00e3o debatidos no \u00e2mbito da seguran\u00e7a clim\u00e1tica. No entanto, as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas atuam como fator multiplicador de tens\u00f5es e catalisador de instabilidade, e poder\u00e3o at\u00e9 transformar-se na principal causa de conflitos (CNA, 2009, p. 6; Wallace, 2009, p. 54), de modo que a sua abordagem exige uma an\u00e1lise mais ampla e profunda. Para Mabey (2008, p. 5), a mudan\u00e7a clim\u00e1tica \"will change strategic interests, alliances, borders, threats, economic relationships, comparative advantages and the nature of international co-operation, and will help determine the continued legitimacy of the UN in the eyes of much of the world\u201d, e, como afirmam Viola et al. (2013, p. 233), tais efeitos traduzir-se-\u00e3o em tens\u00f5es e conflitos nas regi\u00f5es mais inst\u00e1veis do mundo, bem como nos pa\u00edses desenvolvidos.\nAs altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas t\u00eam o potencial de afetar os n\u00edveis de subsist\u00eancia em v\u00e1rias regi\u00f5es dos continentes africano e asi\u00e1tico, onde a pobreza \u00e9 j\u00e1 uma realidade, o que poder\u00e1 ser sin\u00f3nimo de uma crescente instabilidade pol\u00edtica e econ\u00f3mica, traduzida na prolifera\u00e7\u00e3o de Estados falhados. Muitos pa\u00edses em desenvolvimento dependem \u00fanica e exclusivamente dos seus recursos naturais, pelo que as consequ\u00eancias ser\u00e3o desastrosas. As quebras na produ\u00e7\u00e3o de alimentos, a dissemina\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as, a escassez de \u00e1gua e os processos migrat\u00f3rios enfraquecer\u00e3o a capacidade dos governos, conduzir\u00e3o a conflitos internos e regionais (a disputa por recursos naturais poder\u00e1 inflamar antigas tens\u00f5es \u00e9tnicas e sociais) e abrir\u00e3o caminho \u00e0 propaga\u00e7\u00e3o de ideologias radicais e movimentos autocr\u00e1ticos. Neste contexto, o mundo desenvolvido correr\u00e1 um s\u00e9rio risco \u2014 procurando sobreviver \u00e0s cat\u00e1strofes, imigrantes e refugiados do clima amea\u00e7ar\u00e3o as fronteiras da Europa e dos EUA (CNA, 2007, p. 6; Wallace, 2009, p. 63; WBGU, 2007, p. 2; Gellers, 2010, pp. 2-3; Friedman, 2009, pp. 198-200), o que, para al\u00e9m de pressionar a economia do mundo desenvolvido, levantar\u00e1 quest\u00f5es de soberania, cidadania e responsabilidade.\nAssim, na aus\u00eancia de uma \u201cintelligent and well-crafted global governance strategy to mitigate these new [climate] security risks\", o aquecimento global conduzir\u00e1 \u00e0 \u201cproliferation of processes of destabilization and collapse in countries and regions which are especially hard hit by climate change, which overstretches the political and economic capacities of states and societies\", criando desafios que se repercutir\u00e3o \u201cnot only on individual countries or subregions in the coming decades but will also affect the global governance system as a whole.\" Na verdade, \u201cthe breakdown of law and order and the erosion of social systems in climate crisis areas could reinforce the trend towards 'new wars and conflitcts'\" (WBGU, 2007, pp. 168-175).\nAbordando a quest\u00e3o energ\u00e9tica, Mabey (2008, pp. 6-9) alerta para o risco de, num processo de transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono, alguns Estados adquirirem tecnologia nuclear para fins militares sob o pretexto da descarboniza\u00e7\u00e3o. Na opini\u00e3o do autor, um desastre clim\u00e1tico de grandes propor\u00e7\u00f5es poder\u00e1 conduzir \u00e0 necessidade de desenvolver programas de energia nuclear em todo o mundo, abalando assim os alicerces da paz mundial. Mabey conclui que o mundo det\u00e9m recursos tecnol\u00f3gicos e potencial para iniciar a transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo\ncarbono; no entanto, sublinha que a seguran\u00e7a clim\u00e1tica coletiva depende das escolhas pol\u00edticas e da sua capacidade para mobilizar recursos. Assim, o conceito de seguran\u00e7a clim\u00e1tica envolve a necessidade de adotar pol\u00edticas e medidas que conduzam ao estabelecimento de uma sociedade global de baixo carbono, bem como a transfer\u00eancia de recursos tecnol\u00f3gicos e financeiros para os pa\u00edses em desenvolvimento.\nViola et al. (2013, p. 237) afirmam que a mudan\u00e7a clim\u00e1tica afetar\u00e1 uma ampla gama de interesses e que o impacto das pol\u00edticas de mitiga\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o, seja pelo seu sucesso, seja pelo seu fracasso, poder\u00e3o gerar tens\u00f5es nacionais e internacionais. Como exemplo, os autores referem os biocombust\u00edveis e a sua eventual influ\u00eancia no pre\u00e7o dos alimentos. Smith (2010, pp. 113-115) aponta poss\u00edveis problemas de seguran\u00e7a alimentar nos pa\u00edses desenvolvidos \u2014 \u00e0 medida que as terras s\u00e3o utilizadas para produzir biocombust\u00edveis em detrimento de alimentos \u2014, onde as necessidades locais poder\u00e3o ser substitu\u00eddas por prioridades globais, perpetuando assim a pobreza nas regi\u00f5es mais vulner\u00e1veis do mundo.\nAs amea\u00e7as clim\u00e1ticas \u00e0 seguran\u00e7a internacional colocam em risco o desenvolvimento econ\u00f3mico global, assim como direitos humanos fundamentais, e poder\u00e3o conduzir a crises de legitimidade nos pa\u00edses mais respons\u00e1veis pela mudan\u00e7a do clima, j\u00e1 que, como sustentam Viola et al. (2013, p. 234),\n\u201cse a estrutura injusta do problema clim\u00e1tico \u2014 os pa\u00edses e popula\u00e7\u00f5es mais pobres do planeta sofrem os efeitos das a\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses e popula\u00e7\u00f5es mais ricas \u2014 n\u00e3o \u00e9 moderada de alguma forma, existe o risco de que isso seja traduzido em movimentos de protesto (especialmente nos pa\u00edses emergentes e pobres) que eventualmente podem tornar-se violentos\u201d.\nPa\u00edses como China, \u00cdndia e Brasil, que refletem um crescimento econ\u00f3mico acelerado, poder\u00e3o ser tamb\u00e9m alvo de protestos por parte dos pa\u00edses mais pobres, de modo que\n\u201ca key line of conflict in global politics in the 21st century would therefore divide not only the industrialized and the developing countries, but also the rapidly growing newly industrialized countries and the poorer countries. The international community is ill-prepared at present for this type of distributional conflict\u201d (WBGU, 2007, p. 5).\nSegundo Viola et al. (2013, pp. 235-236), alguns cen\u00e1rios de conflitos futuros envolvem: o acesso a recursos h\u00eddricos na fronteira entre China e \u00cdndia; o desaparecimento de pequenas ilhas, que poder\u00e1 inflamar as disputas em \u00e1reas de soberania indefinida dos oceanos Pac\u00edfico e \u00cdndico e no Mar da China; os direitos dos refugiados e emigrantes do clima, que poder\u00e3o conduzir a tens\u00f5es nacionais, regionais e internacionais, sobretudo em zonas de deltas (Egito, Nig\u00e9ria, Bangladesh); o colapso das regi\u00f5es pesqueiras, que poder\u00e1 colocar em risco a sobreviv\u00eancia de milh\u00f5es de pessoas e enfraquecer ou arruinar a efic\u00e1cia dos regimes internacionais que governam a quest\u00e3o; e a constru\u00e7\u00e3o de barragens para acumular \u00e1gua, como forma de lidar com a escassez h\u00eddrica, o que poder\u00e1 criar tens\u00f5es transfronteiri\u00e7as.\nFace a tais problemas, que transp\u00f5em as fronteiras da cl\u00e1ssica pol\u00edtica de seguran\u00e7a (WBGU, 2007, p. 169; Stern, 2009, pp. 10-11), o sistema internacional ver-se-ia destabilizado e deslegitimado. A mudan\u00e7a clim\u00e1tica assume-se assim como um risco global \u2014 no Global Risks Report 2013, o WEF (p. 16) identifica \u201cthe failure of climate change adaptation and rising greenhouse gas emissions as among those global risks considered to be more likely to materialize within a decade\". Todavia, a natureza destes novos desafios clim\u00e1ticos \u00e0 estabilidade e seguran\u00e7a globais difere bastante dos cl\u00e1ssicos problemas com os quais a sociedade internacional lidou a partir da segunda metade do s\u00e9culo XX: \u201cThe climate-induced security risks of the 21st century are almost impossible to mitigate through military spending and interventions\u201d, pelo que \u201cthe interplay between the threats that (...) climate change poses to the international system would overstretch the capacities of the existing global governance system\u201d (WBGU, 2007, pp. 169175).\nb)\tGoverna\u00e7\u00e3o\nDe acordo com Bulkeley et al. (2010, pp. 9-10), uma an\u00e1lise realista da quest\u00e3o ter\u00e1 de enquadrar todos os elementos-chave do problema clim\u00e1tico \u2014 os m\u00faltiplos estratos e atores envolvidos, a estreita liga\u00e7\u00e3o entre as causas e as consequ\u00eancias das altera\u00e7\u00f5es no clima, o desenvolvimento econ\u00f3mico e as restantes dimens\u00f5es da vida humana. Por outras palavras, os diferentes n\u00edveis \u2014 nacional e internacional \u2014 de\ngoverna\u00e7\u00e3o e a sua intera\u00e7\u00e3o, e a forma como muitos processos respons\u00e1veis pela mudan\u00e7a no clima operam atrav\u00e9s desses n\u00edveis; o papel dos atores n\u00e3o estatais na governa\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica; os contextos temporal e geogr\u00e1fico que influenciam os Estados; o modo como os atores estatais exercem o seu poder; a depend\u00eancia dos Estados relativamente aos agentes econ\u00f3micos, sobretudo em setores-chave, como o da energia, detentores de um poder estrutural que lhes permite moldar a conjuntura na qual os governos tomam decis\u00f5es; a forma como as pol\u00edticas e as medidas s\u00e3o alcan\u00e7adas e que atores, para al\u00e9m do Estado, se enquadram neste processo, bem como as implica\u00e7\u00f5es de todos estes fatores para aquilo que \u00e9 ou n\u00e3o integrado no \u00e2mbito da governa\u00e7\u00e3o do clima; quem beneficia de determinados acordos e formas de governa\u00e7\u00e3o, quem sai prejudicado e por que motivos5.\n5\tMuitos te\u00f3ricos procuraram compreender a pol\u00edtica da mudan\u00e7a clim\u00e1tica atrav\u00e9s do desenvolvimento da teoria dos regimes internacionais \u2014 esta visa explicar a cria\u00e7\u00e3o, a estabilidade e a efetividade das institui\u00e7\u00f5es internacionais e dos acordos que se pretendem alcan\u00e7ar.\nA teoria dos regimes internacionais, abordagem te\u00f3rica hegem\u00f3nica at\u00e9 ent\u00e3o no \u00e2mbito das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, aponta o predom\u00ednio das institui\u00e7\u00f5es de coopera\u00e7\u00e3o interestatais como prova de que os Estados tendem a regular, de forma coordenada, as suas pr\u00e1ticas, para solucionar problemas coletivos ou simplesmente manter a ordem e a estabilidade do sistema internacional. A cria\u00e7\u00e3o de regimes internacionais \u00e9 encarada como um meio atrav\u00e9s do qual os Estados solucionam quest\u00f5es ou respondem a desafios de \u00edndole internacional, sendo o interesse pr\u00f3prio a sua principal motiva\u00e7\u00e3o para a forma\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es internacionais. Neste contexto, o Estado-na\u00e7\u00e3o \u00e9 a principal refer\u00eancia para compreender o desenrolar da realidade internacional, descurando assim o papel dos atores n\u00e3o estatais. Estamos pois perante uma teoria estatoc\u00eantrica da governa\u00e7\u00e3o (Bulkeley et al., 2010, pp. 5-8). Para os teorizadores desta abordagem, o Estado \u00e9 um \u00e9 um elemento unit\u00e1rio e homog\u00e9neo e o poder assenta no governo nacional (territorialmente delimitado). Esta teoria concebe a governa\u00e7\u00e3o do clima global como um dever dos governos, uma vez que, segundo os seus teorizadores, os Estados s\u00e3o as \u00fanicas autoridades leg\u00edtimas na arena internacional com total capacidade para mobilizar e direcionar indiv\u00edduos e grupos. O principal objetivo da coopera\u00e7\u00e3o reside em gerir e prevenir a vulnerabilidade m\u00fatua (muito mais do que na obten\u00e7\u00e3o de ganhos m\u00fatuos) (Okereke et al., 2007, p. 10). No entanto, a teoria dos regimes internacionais revela-se limitada para enquadrar a multiplicidade de quest\u00f5es e analisar toda a complexidade inerente ao problema clim\u00e1tico.\nPara al\u00e9m desta abordagem e da teoria da governa\u00e7\u00e3o global, existem tamb\u00e9m, no \u00e2mbito da governa\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, a teoria Neo-Gramsciana e a perspetiva da governamentalidade.\nA perspetiva da governamentalidade (inspirada nos estudos de Michel Foucault sobre os conceitos de governo e poder) afirma a crescente visibilidade dos atores n\u00e3o estatais no \u00e2mbito da governa\u00e7\u00e3o, sustentando, ainda assim, que tal n\u00e3o implica a eros\u00e3o do poder estatal. O papel dos restantes atores apenas nos revela os novos meios e processos atrav\u00e9s dos quais se governa e, para os defensores desta perspetiva, esta conce\u00e7\u00e3o permite um entendimento mais profundo da governa\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, uma vez que procura identificar a l\u00f3gica e o racioc\u00ednio que sustentam o pensamento subjacente ao processo governativo (Okereke et al., 2007, p. 37).\nA abordagem Neo-Gramsciana (baseada nas ideias de Antonio Gramsci, fil\u00f3sofo e pol\u00edtico italiano, cofundador do Partido Comunista de It\u00e1lia) centra-se na esfera da forma\u00e7\u00e3o/luta de classes e das\nNa mesma linha de pensamento, Viola et al. (2013, pp. 198-203) defendem uma abordagem da quest\u00e3o clim\u00e1tica capaz de enquadrar as in\u00fameras dimens\u00f5es a ela associadas \u2014 a ideia de governa\u00e7\u00e3o global multiestrato.\nNo seu sentido mais abrangente, o conceito de governa\u00e7\u00e3o refere-se aos \"processes that create the conditions for ordered rule and collective action within the political realm\u201d (Stoker, 2004 cit. por Okereke et al., 2007, p. 13). J\u00e1 a ideia de governa\u00e7\u00e3o global revela-se ampla e flex\u00edvel, pelo que, de acordo com Viola et al. (2013, p. 203), \u201caparece (...) como uma ferramenta anal\u00edtica adequada para considerar a dimens\u00e3o cooperativa da atual fase da globaliza\u00e7\u00e3o\u201d.\nSegundo a Comiss\u00e3o para a Governa\u00e7\u00e3o Global (1995 cit. por Archer, 2007, p. 108), o conceito pode ser definido como\n\u201cthe sum of the many ways individuals and institutions, public and private, manage their common affairs. It is a continuing process through which conflicting or diverse interests may be accommodated and co-operative action may be taken. It includes formal institutions and regimes empowered to enforce compliance, as well as informal arrangements that people and institutions either have agreed to or perceived to be in their interest\u201d.\nDe acordo com o UNIHP (2009),\n\u201cIt embraces the totally of institutions, policies, rules, practices, norms, procedures, and initiatives by which states and their citizens (indeed, humanity as a whole) try to bring more predictability, stability, and order to their responses to transnational challenges (...) which go beyond the capacity of a single state to solve.\nrela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o. Segundo esta conce\u00e7\u00e3o, a prolifera\u00e7\u00e3o e o envolvimento de atores n\u00e3o estatais no contexto da governa\u00e7\u00e3o adv\u00e9m, fundamentalmente, da internacionaliza\u00e7\u00e3o da economia mundial por meio de orienta\u00e7\u00f5es neoliberais. Assim, a \u00edndole, os objetivos e as capacidades e limites de um qualquer ator n\u00e3o estatal s\u00e3o analisados, sobretudo, \u00e0 luz da sua rela\u00e7\u00e3o com o Estado (Okereke et al., 2007, p. 26). De acordo com esta perspetiva, \u00e9 poss\u00edvel que uma percentagem bastante significativa do envolvimento dos governos nacionais no \u00e2mbito da governa\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a clim\u00e1tica seja indireta, por interm\u00e9dio da mobiliza\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o de outros atores, que possibilitem a preserva\u00e7\u00e3o dos interesses do bloco principal, pelo que \u00e9 dif\u00edcil falar em eros\u00e3o de poder. Assim, se algo tem mudado, encontramo-nos apenas perante transforma\u00e7\u00f5es do pr\u00f3prio Estado, n\u00e3o existindo qualquer dissemina\u00e7\u00e3o do poder ou da autoridade estatais (J\u00fanior, 2011, pp. 52-54). Para os defensores desta abordagem, nenhuma mudan\u00e7a significativa na dire\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica clim\u00e1tica adveio do maior envolvimento de atores n\u00e3o estatais e nenhuma transforma\u00e7\u00e3o radical ter\u00e1 lugar num futuro pr\u00f3ximo, pois o principal objetivo \u00e9 a \u201cpromotion and maintenance of the neoliberal economic order\" (Bernstein, 2001 cit. por Okereke et al., 2007, p. 28).\n(...) Civil society actors (...) play increasingly active roles in shaping norms, laws, an policies at all levels of governance\u201d.\nA ideia de governa\u00e7\u00e3o global aponta pois para a partilha progressiva do palco governativo internacional entre Estados e atores n\u00e3o estatais, pelo que, como afirmam Andonova et al. (2007 cit. por Viola et al., 2013, p. 204), \u00e9 importante \"transcender a inicial tend\u00eancia dos estudiosos das rela\u00e7\u00f5es internacionais em considerar os acordos multilaterais negociados por governos nacionais como o principal mecanismo de governan\u00e7a\u201d. As atividades dos atores n\u00e3o estatais modificam a localiza\u00e7\u00e3o tradicional do poder e da autoridade na pol\u00edtica global, pelo que uma correta an\u00e1lise da coopera\u00e7\u00e3o internacional dever\u00e1 incluir a a\u00e7\u00e3o deste grupo de atores. De acordo com esta vis\u00e3o, a gest\u00e3o global \u00e9 um processo bastante fragmentado e ca\u00f3tico, coordenado espont\u00e2nea e livremente (Bulkeley et al., 2010, pp. 10-13).\nEsta perspetiva foca a indissociabilidade de diversas quest\u00f5es, assim como as intera\u00e7\u00f5es entre os diferentes n\u00edveis ou escalas dos governos, da esfera local \u00e0 internacional. Desta forma, a ideia de ambiente global encontra-se associada n\u00e3o s\u00f3 \"to those environmental phenomena with global scope but also to those whose casual dynamics are shaped by other global processes such as economic globalization\" (Paterson et al., 2003 cit. por Okereke et al., 2007, p. 19).\nOs defensores desta abordagem argumentam que ela permite analisar o vasto leque de interesses e motiva\u00e7\u00f5es (quest\u00f5es relacionadas com a sobreviv\u00eancia, a equidade distributiva, o lucro, etc.) que influenciam a governa\u00e7\u00e3o. No contexto da quest\u00e3o clim\u00e1tica, ela permite-nos considerar os valores e motiva\u00e7\u00f5es que movem a a\u00e7\u00e3o dos grupos n\u00e3o estatais: aspetos inter e intrageracionais da equidade, tem\u00e1ticas relacionadas com a \u00e9tica ambiental, diversas no\u00e7\u00f5es acerca da melhor forma de intera\u00e7\u00e3o do ser humano com o mundo natural, preocupa\u00e7\u00f5es culturais, etc. Trata-se de uma conce\u00e7\u00e3o alicer\u00e7ada na ideia de uma sociedade civil global real, que enfatiza a import\u00e2ncia das normas, dos valores e das cren\u00e7as no \u00e2mbito da pol\u00edtica clim\u00e1tica internacional (Okereke et al., 2007, pp. 18-19).\nExplanando a ideia de governa\u00e7\u00e3o global multiestrato, Viola et al. (2013, pp. 203-213) sublinham a converg\u00eancia entre a no\u00e7\u00e3o de governa\u00e7\u00e3o global e a abertura\nepistemol\u00f3gica que o problema clim\u00e1tico exige. Por\u00e9m, os autores alertam para os diferentes n\u00edveis de influ\u00eancia e capacidade, por parte dos diversos atores, de alterar a din\u00e2mica social, discriminando em import\u00e2ncia cada um deles, e sustentam que, no que diz respeito \u00e0 governa\u00e7\u00e3o do clima, o peso dos atores estatais \u00e9 grande \u2014 o poder para negociar internacionalmente a assinatura de acordos internacionais, a regula\u00e7\u00e3o dos mercados e o est\u00edmulo a avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos permanecem nas m\u00e3os do Estado \u2014 e encontra-se em ascens\u00e3o6. Assim, a no\u00e7\u00e3o de governa\u00e7\u00e3o global multiestrato permite tamb\u00e9m, segundo os autores, considerar os diversos n\u00edveis de atua\u00e7\u00e3o do Estado \u2014 multilateral, plurilateral, regional e bilateral \u2014, bem como as din\u00e2micas intraestatais \u2014 os movimentos da pol\u00edtica nacional das pot\u00eancias clim\u00e1ticas (sobretudo no campo da energia), que influenciam profundamente o posicionamento de um Estado e, consequentemente, a governa\u00e7\u00e3o global do clima.\nO Cen\u00e1rio Pol\u00edtico Internacional\nComo vimos at\u00e9 aqui, o fen\u00f3meno das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \u00e9 real e, na aus\u00eancia de um verdadeiro acordo global de mitiga\u00e7\u00e3o, as suas consequ\u00eancias revelar-se-\u00e3o catastr\u00f3ficas, despoletando novas crises e originando focos de conflito que, irremediavelmente, transpor\u00e3o os seus limites territoriais, abalando os alicerces do sistema internacional. Encontramo-nos assim perante um fen\u00f3meno social internacional, cuja gest\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o depender\u00e3o, inevitavelmente, de uma a\u00e7\u00e3o globalmente coordenada, que exigir\u00e1, em primeira inst\u00e2ncia, rela\u00e7\u00f5es de coopera\u00e7\u00e3o entre os Estados soberanos. A governa\u00e7\u00e3o global do clima \u00e9 assim fundamental, j\u00e1 que a mudan\u00e7a clim\u00e1tica e as suas consequ\u00eancias s\u00e3o global commons. Todavia,\n\u201ca disrup\u00e7\u00e3o do sistema terrestre \u00e9 incremental (combinando processos r\u00e1pidos e lentos) e seus efeitos mais evidentes est\u00e3o localizados em uma escala\n6\tViola et al. (2013, p. 124) asserem que \u201ca necessidade de mudan\u00e7a das estruturas produtivas \u00e9 t\u00e3o profunda e r\u00e1pida que as for\u00e7as do mercado n\u00e3o ser\u00e3o capazes sozinhas de gerar as respostas a tempo e de forma adequada, de maneira que a discuss\u00e3o sobre o papel que o Estado ter\u00e1 que assumir como guia das atividades econ\u00f4micas para que essas se foquem nos setores mais promissores em termos de mitiga\u00e7\u00e3o ganha novo momento. (...) Esse crescimento da presen\u00e7a do Estado na vida das sociedades aparece como uma tend\u00eancia estrutural da pol\u00edtica internacional e dom\u00e9stica, dado que \u00e9 alimentado n\u00e3o apenas pela quest\u00e3o clim\u00e1tica, mas tamb\u00e9m por outros desenvolvimentos na esfera global, como a crise financeira e a emerg\u00eancia de sociedades com alta presen\u00e7a do Estado na economia, como na China e na R\u00fassia\u201d.\ntemporal ampla. No entanto, a humanidade apenas reage a amea\u00e7as imediatas muito tang\u00edveis ou \u00e0 imoralidade extrema e, como consequ\u00eancia, as institui\u00e7\u00f5es sociais est\u00e3o criadas para funcionar dentro do horizonte do curto prazo. Ao contr\u00e1rio, o fundamento do desenvolvimento sustent\u00e1vel \u2014 definido cada vez mais em refer\u00eancia a um espa\u00e7o de opera\u00e7\u00e3o segura para a humanidade \u2014 est\u00e1 no longo prazo\u201d (Viola et al., 2012a).\nN\u00e3o surpreendentemente, as respostas pol\u00edticas t\u00eam-se revelado insuficientes e pouco eficazes \u2014 com reduzido ou mesmo nenhum impacto \u2014 para a estabiliza\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de CO2. N\u00e3o existe pois uma resposta pol\u00edtica clara, coerente e vi\u00e1vel para lidar com esta problem\u00e1tica (Helm et al., 2009, pp. 9-16). O sistema internacional de hegemonia conservadora7 (Viola et al., 2013; Viola et al., 2012b) mostra-se incapaz de responder aos problemas relacionados com a elevada interdepend\u00eancia das sociedades atuais, problemas esses que requerem uma coopera\u00e7\u00e3o nunca antes vista. O sistema de governa\u00e7\u00e3o global presente, alicer\u00e7ado nas Na\u00e7\u00f5es Unidas, parece obsoleto.\nNa verdade, as institui\u00e7\u00f5es internacionais e nacionais n\u00e3o refletem o elevado grau de interdepend\u00eancia entre as diversas sociedades. Quest\u00f5es como a mudan\u00e7a clim\u00e1tica exigem n\u00edveis crescentes de coopera\u00e7\u00e3o, ou seja, de compromisso com a governa\u00e7\u00e3o global, o que exigir\u00e1 ced\u00eancia de soberania, algo que poucos Estados est\u00e3o dispostos a assumir, dado que o sistema internacional se encontra dominado pelo conservadorismo e, sobretudo, pela l\u00f3gica da soberania. O problema clim\u00e1tico exige\n7\tViola et al. (2013, pp. 108-112) sintetizam a ordem internacional atrav\u00e9s do conceito de \u201csistema internacional de hegemonia conservadora\u201d. Para os autores, a problema clim\u00e1tico assume-se como principal vetor civilizacional atual \u2014 o qual exige uma profunda governa\u00e7\u00e3o global \u2014 e reflete a incapacidade das institui\u00e7\u00f5es internacionais para responder aos desafios hodiernos. A crise clim\u00e1tica \u00e9 hoje convergente com a crise financeira, o que eleva profundamente a exig\u00eancia de ferramentas eficazes de governa\u00e7\u00e3o global.\nO crit\u00e9rio utilizado pelos autores para definir o sistema e os atores como conservadores ou reformistas reside no grau de compromisso com a governa\u00e7\u00e3o global e, sobretudo, do compromisso clim\u00e1tico, uma vez que o problema em torno do clima, quando comparado com outros, exige um n\u00edvel muito superior de coopera\u00e7\u00e3o. Assim, relativamente aos atores internacionais, sobretudo os estatais, quanto maior for o seu grau de compromisso com a constru\u00e7\u00e3o de mecanismos coletivos de governa\u00e7\u00e3o (numa l\u00f3gica p\u00f3s-soberanista) clim\u00e1tica e econ\u00f3mica, menos conservador ser\u00e1 o sistema. Assim, a governa\u00e7\u00e3o global exige a evolu\u00e7\u00e3o do sistema soberanista para um sistema p\u00f3s-soberanista, isto \u00e9, o abandono de uma l\u00f3gica firmada no interesse nacional e a ado\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o muito mais ampla de interesse nacional, estritamente relacionada com o interesse universal, assim como uma abordagem de longo prazo em in\u00fameras dimens\u00f5es da vida humana (Viola et al., 2012b, pp. 13-14).\nsensibilidades de longo prazo e institui\u00e7\u00f5es adaptadas para gerir riscos e incertezas, visto que as mudan\u00e7as no clima afetam todas as esferas da intera\u00e7\u00e3o humana. No entanto, \u201cempirical data show the challenges related to the growing interdependence do not have compatible global governance mechanisms\" (Viola et al., 2012b, p. 13). Num mundo amplamente interdependente, transnacional e caracterizado por uma forte acelera\u00e7\u00e3o de processos f\u00edsicos e sociais, \u201cexperiences with restricted structures of governance in terms of composition \u2014 but universal in terms of agenda \u2014 have been short on their results\" (Viola et al., 2012b, p. 13). A aus\u00eancia de solu\u00e7\u00f5es eficazes para lidar com o problema clim\u00e1tico \u00e9 talvez o maior exemplo desta realidade.\nPosto isto, e tendo em conta que os Estados s\u00e3o os \u00fanicos atores com poder para negociar internacionalmente e assinar acordos, importa observar o posicionamento das principais pot\u00eancias clim\u00e1ticas no sistema internacional. Atrav\u00e9s dessa observa\u00e7\u00e3o, corroborar-se-\u00e3o as caracter\u00edsticas conservadoras e soberanistas do sistema internacional.\nNo cen\u00e1rio mundial, oito grandes atores estatais det\u00eam a capacidade para transformar o perfil da governa\u00e7\u00e3o e for\u00e7ar a evolu\u00e7\u00e3o do sistema conservador rumo a uma l\u00f3gica reformista: EUA, China, Uni\u00e3o Europeia (superpot\u00eancias), \u00cdndia, Jap\u00e3o, Brasil, R\u00fassia e Coreia do Sul (grandes pot\u00eancias). Destes, a UE \u00e9 o \u00fanico ator claramente favor\u00e1vel \u00e0 ced\u00eancia de poder para organiza\u00e7\u00f5es supranacionais. Jap\u00e3o e Coreia do Sul, embora tendentes a esse caminho, demonstram posi\u00e7\u00f5es um pouco amb\u00edguas. Os restantes atores assumem-se, em diferentes graus, como partid\u00e1rios de uma l\u00f3gica soberanista8. Paralelamente, verifica-se a emerg\u00eancia de for\u00e7as p\u00f3s-soberanistas na maioria das pot\u00eancias supramencionadas, um indicador que, apesar de positivo, n\u00e3o \u00e9 suficiente para transformar o panorama atual.\nEUA, China e Uni\u00e3o Europeia det\u00eam o estatuto de superpot\u00eancias clim\u00e1ticas pela conjuga\u00e7\u00e3o de tr\u00eas fatores: a) elevada participa\u00e7\u00e3o no total de emiss\u00f5es de GEE a n\u00edvel mundial (pelo menos 10%) e no produto global bruto (pelo menos 15%); b) capital humano e tecnol\u00f3gico relevante para transitar rumo a uma economia de baixo carbono; e (c) poder de veto em rela\u00e7\u00e3o a qualquer acordo clim\u00e1tico global efetivo.\n8\tDe acordo com a abordagem te\u00f3rica de Viola et al. (2012b; 2013), adotada neste estudo.\n\u00cdndia, Jap\u00e3o, Brasil, R\u00fassia e Coreia do Sul, grandes pot\u00eancias, s\u00e3o, no seu conjunto, respons\u00e1veis por 20% do total de emiss\u00f5es e por quase 20% do PIB mundial. As pot\u00eancias m\u00e9dias s\u00e3o \u00c1frica do Sul, Ar\u00e1bia Saudita, Canad\u00e1, Argentina, Col\u00f4mbia, Ucr\u00e2nia, Tail\u00e2ndia, Venezuela, Mal\u00e1sia, Filipinas, Austr\u00e1lia, Bangladesh, Egito, Emirados \u00c1rabes Unidos, Ir\u00e3o, Nig\u00e9ria, Paquist\u00e3o, Vietnam, Indon\u00e9sia, M\u00e9xico e Turquia \u2014 estas pot\u00eancias t\u00eam relev\u00e2ncia limitada na propor\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es globais de GEE e na participa\u00e7\u00e3o na economia global, e n\u00e3o det\u00eam poder de veto sobre um acordo clim\u00e1tico global. Ainda assim, o seu posicionamento influencia a din\u00e2mica da governa\u00e7\u00e3o global, pois podem auxiliar ou dificultar a transi\u00e7\u00e3o mundial para uma economia de baixo carbono. Existem ainda as pequenas pot\u00eancias descarbonizantes \u2014 Israel, Noruega, Singapura, Su\u00ed\u00e7a e Taiwan \u2014, cuja import\u00e2ncia reside na densidade tecnol\u00f3gica da sua economia e nos elevados gastos p\u00fablicos em ci\u00eancia e tecnologia. Assim, estas pequenas pot\u00eancias poder\u00e3o auxiliar o resto do mundo na transi\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, disponibilizando avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos importantes (Viola et al., 2011, pp.\n3-4). Relativamente ao grau de compromisso com a governa\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, os pa\u00edses atr\u00e1s enumerados podem ser enquadrados em tr\u00eas grupos (Viola et al., 2012b, pp. 15-\n16):\n\u2022\tConservadores: \u00cdndia, R\u00fassia, Argentina, Emirados \u00c1rabes Unidos, Indon\u00e9sia, Ar\u00e1bia Saudita, Ir\u00e3o, Egito, Nig\u00e9ria, Paquist\u00e3o, Tail\u00e2ndia, Ucr\u00e2nia, Venezuela e Vietnam;\n\u2022\tModeradamente conservadores: EUA, China, Brasil, Canad\u00e1, Col\u00f4mbia, \u00c1frica do Sul, Mal\u00e1sia, M\u00e9xico, Turquia, Israel, Austr\u00e1lia, Bangladesh e Filipinas;\n\u2022\tReformistas: UE, Noruega, Taiwan, Su\u00ed\u00e7a, Singapura, Coreia do Sul e Jap\u00e3o.\nA UE \u00e9 assim a \u00fanica superpot\u00eancia reformista e relativamente comprometida com a governa\u00e7\u00e3o conjunta dos global commons. J\u00e1 os EUA apresentam grande dificuldade em assumir compromissos no \u00e2mbito da governa\u00e7\u00e3o global, embora possuam um forte potencial para promover uma maior coopera\u00e7\u00e3o no sistema\ninternacional. A recente shale gas revolution9 ocorrida no pa\u00eds tem desencadeado o renascimento industrial nacional (Mufson, 2013, p. 62) e, pela substitui\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, as emiss\u00f5es do pa\u00eds diminu\u00edram nos \u00faltimos dois anos, o que poder\u00e1 abrir caminho a uma evolu\u00e7\u00e3o ambiental reformista nos EUA. A China, por sua vez, \u00e9 um regime autorit\u00e1rio, com uma perce\u00e7\u00e3o extremamente soberanista das rela\u00e7\u00f5es internacionais, e, por isso, bastante resistente a compromissos globais. N\u00e3o obstante, dada a sua grande vulnerabilidade \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (Hung, 2012, pp. 106-110), o pa\u00eds tem vindo a apostar progressivamente no desenvolvimento tecnol\u00f3gico, sobretudo no campo das energias alternativas. Para al\u00e9m disso, a China possui tamb\u00e9m reservas de shale gas que poder\u00e3o auxiliar o pa\u00eds rumo \u00e0 descarboniza\u00e7\u00e3o.\nUma vez que qualquer uma destas pot\u00eancias tem o poder de vetar um acordo efetivo de mitiga\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, a resolu\u00e7\u00e3o do problema clim\u00e1tico ter\u00e1 de envolver EUA, China e UE.\nO Brasil na Cena Internacional\nO Brasil \u00e9 uma grande pot\u00eancia clim\u00e1tica no sistema internacional \u2014 o poder econ\u00f3mico e os recursos ambientais do pa\u00eds justificam tal estatuto. Com uma popula\u00e7\u00e3o de 195 milh\u00f5es de habitantes, um PIB de 2,3 bili\u00f5es de d\u00f3lares, cerca de 450 milh\u00f5es de toneladas de CO2 libertadas para a atmosfera (NEAA, 2012), import\u00e2ncia geopol\u00edtica no contexto regional, potencial tecnol\u00f3gico, capital empreendedor, vastas dimens\u00f5es, recursos naturais, matriz energ\u00e9tica bastante renov\u00e1vel (47%) e um forte potencial de transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono10, o Brasil assume-se como um importante ator no cen\u00e1rio clim\u00e1tico global. As\n9\tA utiliza\u00e7\u00e3o em grande escala da fratura\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica e da perfura\u00e7\u00e3o horizontal permitiu aos EUA explorar as suas vast\u00edssimas reservas de shale gas, cuja explora\u00e7\u00e3o n\u00e3o era, at\u00e9 ent\u00e3o, rent\u00e1vel. Assim, o pa\u00eds \u00e9 agora autossuficiente neste recurso e prev\u00ea-se que, j\u00e1 em 2015, ultrapasse a R\u00fassia como primeiro produtor mundial de g\u00e1s (Mufson, 2013, pp. 62-64).\nReservas de shale gas t\u00eam sido descobertas em todos os continentes, de norte a sul do globo. As maiores reservas encontram-se, por enquanto, nos seguintes pa\u00edses: China, Argentina, M\u00e9xico, \u00c1frica do Sul, Canad\u00e1, e Austr\u00e1lia. Existem tamb\u00e9m reservas na Col\u00f4mbia, em Fran\u00e7a, na Pol\u00f3nia, na Gr\u00e3-Bretanha, no Brasil, entre outros. Neste contexto, Jed Bailey, da Energy Narrative (EUA), sustenta que o que torna o shale gas \u201cum dos motores de uma revolu\u00e7\u00e3o na geopol\u00edtica da energia \u00e9 a forma democr\u00e1tica como essas rochas est\u00e3o distribu\u00eddas geograficamente (Costas, 2012).\ncaracter\u00edsticas do pa\u00eds colocam-no numa posi\u00e7\u00e3o privilegiada internacionalmente (Malamud, 2011b, p. 178), a qual lhe permitiria n\u00e3o s\u00f3 obter grandes vantagens na transi\u00e7\u00e3o para uma economia verde, como tamb\u00e9m funcionar como \"ponte\u201d de liga\u00e7\u00e3o entre pa\u00edses desenvolvidos e emergentes, no sentido de um importante acordo clim\u00e1tico internacional (Viola, 2009, p. 35), j\u00e1 que, \"at the international level, Brazil is now a respected player and interlocutor with both the emerging-market countries and the industrial states\" (Roett, 2011, p. 152).\nTamb\u00e9m Isbell (2012, p. 149), em Energy and the Atlantic: The Shifting Energy Landscape of the Atlantic Basin, afirma a import\u00e2ncia do pa\u00eds na governa\u00e7\u00e3o futura do clima global:\n\"given Brazil's centrality in the nascent Atlantic Basin energy system, and its weight as a global emissions generator now and in the future, it is hard to envision a resolution of the climate change challenge without key leadership and progress from Brazil\".\n\"Trata-se certamente de um pa\u00eds-continente que (...) est\u00e1 presumivelmente destinado a desempenhar um futuro papel de relevo nos cen\u00e1rios evolutivos da governa\u00e7\u00e3o global\" (Almeida, 2007, p. 17). Estamos perante um gigante, cujo perfil ultrapassa as fronteiras de um pa\u00eds em vias de desenvolvimento ou de uma mera economia emergente, pois \"a globaliza\u00e7\u00e3o projetou-o (...) para o pr\u00f3prio cerne da din\u00e2mica internacional\" (Rouqui\u00e9, 2006, p. 347). Em 2009, Margolis (cit. por Roett, 2011, pp. 143-144) descrevia o Brasil como \"the crafty super power\", argumentando que \u201cwith no manual for becoming a global power Lula's Brazil (...) [seemed] to be writing one of its own\".\nSob a presid\u00eancia de Lula da Silva, \u201ctodas as modalidades de a\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica \u2014 nos planos bilateral, regional, multilateral, bem como propostas de foros e grupos mais flex\u00edveis de a\u00e7\u00e3o, tanto no plano governamental, da sociedade civil e de contatos pol\u00edticos com partidos e organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais \u2014 (...) [foram] mobilizadas\n0 Estudos indicam que o Brasil tem potencial para reduzir, anualmente e at\u00e9 2030, 70% das suas emiss\u00f5es, um valor superior \u00e0 m\u00e9dia global, e que os custos associados a essa diminui\u00e7\u00e3o s\u00e3o baixos (o custo m\u00e9dio desta iniciativa rondaria, para o Brasil, \u20ac 9/tCO2e, enquanto que o custo m\u00e9dio mundial situar-se-ia na ordem dos \u20ac 18/tCO2e) (McKinsey&amp;Company, 2009, p. 5-6).\ne desenvolvidas, com vistas a refor\u00e7ar a capacidade do Brasil de influenciar pol\u00edticas nos n\u00edveis regional e global\u201d (Almeida, 2007, p. 12). Nos contextos econ\u00f3mico e clim\u00e1tico, o presidente procurou, internacionalmente, promover a arquitetura de uma economia global de biocombust\u00edveis \u2014 atrav\u00e9s da intitulada diplomacia do etanol \u2014 como estrat\u00e9gia de inser\u00e7\u00e3o internacional do pa\u00eds.\nO presidente Lula parecia estar consciente da import\u00e2ncia estrat\u00e9gica, para o pa\u00eds, de uma economia global de biocombust\u00edveis. \u201cSuas iniciativas nessa \u00e1rea (...) [transcenderam] inclusive o cen\u00e1rio regional e o \u00e2mbito meramente comercial, uma vez que o Brasil (...) [procurou] (...) promover o uso intensivo de combust\u00edveis verdes em escala global, mobilizando sobretudo os pa\u00edses africanos, a partir de financiamento dos pa\u00edses desenvolvidos e da tecnologia brasileira, amplamente competitiva nessa \u00e1rea\u201d (Almeida, 2007, p. 19). Com Uni\u00e3o Europeia e Mo\u00e7ambique, os dirigentes brasileiros formalizaram um acordo rumo ao desenvolvimento sustent\u00e1vel \u2014 com base na bioenergia \u2014, fortalecendo a coopera\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento e dissemina\u00e7\u00e3o dos biocombust\u00edveis, nas esferas bilateral e global, e procurando regulamentar o etanol no mercado internacional.\nA pol\u00edtica externa da atual presidente brasileira, Dilma Rousseff, embora sob os mesmos princ\u00edpios orientadores da diplomacia de Lula da Silva, n\u00e3o se revela t\u00e3o apologista do etanol. Na verdade, desde 2011 que, no Brasil, se verifica uma forte expans\u00e3o do setor petrol\u00edfero, um aumento no consumo de gasolina e a estagna\u00e7\u00e3o do projeto do etanol. O crescimento econ\u00f3mico do pa\u00eds traduzir-se-\u00e1 numa crescente procura energ\u00e9tica, pelo que o desenvolvimento nacional envolver\u00e1 grandes desafios \u2014 na aus\u00eancia de uma pol\u00edtica econ\u00f3mica e energ\u00e9tica sustent\u00e1vel, o Brasil poder\u00e1 aumentar exponencialmente os seus n\u00edveis de emiss\u00f5es de GEE. Todavia, o potencial de transi\u00e7\u00e3o do pa\u00eds para uma economia verde \u00e9 elevado e poder\u00e1 transform\u00e1-lo na primeira grande economia sustent\u00e1vel do mundo.\nInternacionalmente, nas arenas de discuss\u00e3o da mudan\u00e7a clim\u00e1tica, a orienta\u00e7\u00e3o do Brasil tem sido pautada por uma posi\u00e7\u00e3o de resist\u00eancia, baseada numa clivagem Norte/Sul, a qual dificulta um acordo vi\u00e1vel rumo \u00e0 mitiga\u00e7\u00e3o. No entanto, o seu potencial de transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono \u00e9, de facto, elevado, o\nque, a concretizar-se, colocaria o Brasil numa posi\u00e7\u00e3o extremamente favor\u00e1vel para funcionar como \"ponte\" de liga\u00e7\u00e3o entre pa\u00edses desenvolvidos e emergentes, rumo a um importante acordo de mitiga\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Pela conflu\u00eancia de fatores favor\u00e1veis e capacidade de afirma\u00e7\u00e3o no contexto internacional, o Brasil poderia assumir uma posi\u00e7\u00e3o de destaque na cena pol\u00edtica, impulsionando caminhos a seguir rumo \u00e0 seguran\u00e7a clim\u00e1tica global. Assumir\u00e1 o pa\u00eds uma posi\u00e7\u00e3o de responsabilidade e colideran\u00e7a com os pa\u00edses reformistas em mat\u00e9ria ambiental?\nNeste contexto, o presente estudo incidir\u00e1, a) a n\u00edvel nacional, sobre as caracter\u00edsticas energ\u00e9ticas do Brasil e o seu potencial de transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono, identificando os principais desafios para o pa\u00eds; b) a n\u00edvel regional, sobre a import\u00e2ncia geopol\u00edtica brasileira na Am\u00e9rica do Sul e a promo\u00e7\u00e3o da descarboniza\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o11; e c), a n\u00edvel internacional, sobre a pol\u00edtica externa do Brasil em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o clim\u00e1tica.\nAssim, para a presente investiga\u00e7\u00e3o, formulou-se a seguinte quest\u00e3o central:\n\u2022\tPoder\u00e1 o Brasil assumir um papel de destaque na cena pol\u00edtica internacional, impulsionando um acordo global de mitiga\u00e7\u00e3o para garantir a seguran\u00e7a clim\u00e1tica?\nAo longo da investiga\u00e7\u00e3o, procurar-se-\u00e1 tamb\u00e9m responder \u00e0s seguintes quest\u00f5es derivadas:\n\u2022\tQuais as principais linhas orientadoras da pol\u00edtica externa brasileira relativamente \u00e0 tem\u00e1tica da mudan\u00e7a clim\u00e1tica? (foco temporal: 2003-\n2012)\n\u2022\tQual o potencial brasileiro de transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono? Quais as principais oportunidades e desafios para o pa\u00eds?\n\u2022\tPoder\u00e1 o Brasil, como ator regional, estimular a descarboniza\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o sul da Am\u00e9rica?\nDo ponto de vista metodol\u00f3gico, recorrer-se-\u00e1, na primeira parte deste\n11 A Am\u00e9rica do Sul det\u00e9m igualmente um grande potencial de transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono \u2014 ao contr\u00e1rio de muitos pa\u00edses emergentes, cuja eletricidade adv\u00e9m de combust\u00edveis f\u00f3sseis, a eletricidade sul-americana \u00e9 altamente h\u00eddrica.\ntrabalho, a um m\u00e9todo qualitativo intensivo de an\u00e1lise de conte\u00fado \u2014 este permitir-nos-\u00e1 aprofundar o nosso conhecimento relativamente ao objeto de estudo; posteriormente, realizar-se-\u00e1 um exerc\u00edcio prospetivo \u2014 utilizando o m\u00e9todo Delphi \u2014 , o qual procurar\u00e1 responder \u00e0 quest\u00e3o central da investiga\u00e7\u00e3o, tra\u00e7ando-se, para isso, cen\u00e1rios futuros relativamente \u00e0 poss\u00edvel atua\u00e7\u00e3o brasileira no jogo pol\u00edtico internacional, de modo a aferir o potencial do pa\u00eds para impulsionar um acordo efetivo de mitiga\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a clim\u00e1tica. A pesquisa bibliogr\u00e1fica acompanhar\u00e1 todo o processo de investiga\u00e7\u00e3o.\nPela an\u00e1lise a) da governa\u00e7\u00e3o global do clima, b) da din\u00e2mica dos atores envolvidos nesse processo, de c) problemas e riscos globais e d) de uma das grandes pot\u00eancias clim\u00e1ticas, esta investiga\u00e7\u00e3o poder\u00e1 contribuir para uma melhor compreens\u00e3o da globaliza\u00e7\u00e3o e para a constru\u00e7\u00e3o de novos cen\u00e1rios sobre a evolu\u00e7\u00e3o da governa\u00e7\u00e3o global e do sistema de rela\u00e7\u00f5es internacionais em horizontes de longo prazo, sobretudo em temas relacionados com a gest\u00e3o dos global commons, de que s\u00e3o exemplo as quest\u00f5es de \u00edndole ambiental.\nTese \u2014 Estrutura\nO presente trabalho de investiga\u00e7\u00e3o encontra-se dividido em duas partes: I) Brasil \u2014 Pol\u00edtica Externa, Economia e Atua\u00e7\u00e3o Regional; e II) O Brasil nos Cen\u00e1rios Futuros da Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1tica (2020-2024).\nNa primeira parte, desenvolvida ao longo de tr\u00eas cap\u00edtulos, efetua-se a) uma breve descri\u00e7\u00e3o das negocia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas internacionais desde a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Ambiente e Desenvolvimento, realizada em 1992, at\u00e9 \u00e0 COP18 (2012), apresentando os principais obst\u00e1culos \u00e0 arquitetura de um acordo global de mitiga\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas; b) observa-se a pol\u00edtica externa brasileira entre 2003 e 2012, expondo as principais linhas orientadoras da diplomacia do Brasil nas arenas internacionais de discuss\u00e3o da mudan\u00e7a clim\u00e1tica; c) analisa-se a matriz energ\u00e9tica brasileira, real\u00e7ando o seu potencial de transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono, os principais desafios para o pa\u00eds e as tend\u00eancias governamentais atuais; d) aborda-se a integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica na Am\u00e9rica do Sul, o papel do Brasil nesse\nprocesso e o seu potencial para promover a descarboniza\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o. No final de cada cap\u00edtulo, efetua-se uma breve conclus\u00e3o parcial, onde se relevam os pontos-chave anteriormente abordados, os quais nos permitir\u00e3o avan\u00e7ar para a fase seguinte deste trabalho e, a\u00ed, responder \u00e0 quest\u00e3o central da investiga\u00e7\u00e3o.\nComo verific\u00e1mos anteriormente, o problema clim\u00e1tico envolve um vasto conjunto de dimens\u00f5es, pelo que uma correta an\u00e1lise do posicionamento brasileiro no futuro da governa\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica exige um estudo pr\u00e9vio dos contextos nacional e internacional, j\u00e1 que ambos se influenciam mutuamente. A primeira parte deste trabalho procura, assim, compreender as duas esferas, pois essa compreens\u00e3o afigurase essencial para tra\u00e7ar cen\u00e1rios futuros.\nNa segunda parte, composta por um cap\u00edtulo, apresenta-se a) a metodologia utilizada \u2014 a sua estrutura geral e algumas no\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados; b) as op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas e sua justifica\u00e7\u00e3o; c) os resultados obtidos; d) a t\u00e9cnica de constru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios; e) identificam-se, com base nos resultados do estudo Delphi, os fatores cr\u00edticos da quest\u00e3o e as principais tend\u00eancias futuras; e, por fim, f) exp\u00f5em-se quatro cen\u00e1rios, onde se descortina uma s\u00e9rie de possibilidades para a evolu\u00e7\u00e3o do contexto nacional brasileiro, assim como a presen\u00e7a do Brasil na cena pol\u00edtica internacional entre 2020 e 2024. Desta forma, procura-se aferir o grau de capacidade do pa\u00eds para impulsionar um acordo global efetivo de mitiga\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a clim\u00e1tica.\nNa conclus\u00e3o, realiza-se uma reflex\u00e3o acerca dos resultados da investiga\u00e7\u00e3o. Desenvolvem-se e re\u00fanem-se as respostas \u00e0 quest\u00e3o central e \u00e0s quest\u00f5es derivadas formuladas para o presente trabalho, real\u00e7ando os principais riscos e oportunidades para o Brasil. Finalmente, descortinam-se caminhos para futuras investiga\u00e7\u00f5es na \u00e1rea.\nPARTE I\nBRASIL \u2014 POL\u00cdTICA EXTERNA, ECONOMIA E ATUA\u00c7\u00c3O REGIONAL\nCAP\u00cdTULO I: AS NEGOCIA\u00c7\u00d5ES CLIM\u00c1TICAS INTERNACIONAIS E A POL\u00cdTICA EXTERNA BRASILEIRA\nA globaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, os problemas ambientais globais e a revolu\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o vieram transformar as rela\u00e7\u00f5es entre os Estados. A partir da d\u00e9cada de 1980, como consequ\u00eancia de uma crescente necessidade de coopera\u00e7\u00e3o internacional, assiste-se a uma perda, embora diferenciada, da autonomia de todas as na\u00e7\u00f5es. Surgem novos desafios, os quais exigem a\u00e7\u00f5es globalmente coordenadas, que contrariam a l\u00f3gica de prossecu\u00e7\u00e3o dos interesses individuais de cada Estado. O benef\u00edcio coletivo sobrep\u00f5e-se assim ao benef\u00edcio individual, um objetivo que imp\u00f5e grande flexibilidade nas negocia\u00e7\u00f5es. Neste contexto, inicia-se a forma\u00e7\u00e3o de regimes internacionais \u2014 econ\u00f3micos, ambientais, de seguran\u00e7a, etc. \u2014 para lidar com os problemas globais, o que se traduz em restri\u00e7\u00f5es \u00e0 soberania da maioria dos pa\u00edses. Simultaneamente, emergem novos centros de autoridade, as institui\u00e7\u00f5es supranacionais, que absorvem parte do poder estatal. Todo este processo conduziu ao reequacionar das fun\u00e7\u00f5es internas do Estado, sugerindo uma reestrutura\u00e7\u00e3o/reorganiza\u00e7\u00e3o dos poderes nacionais numa \u00f3tica global.\n\u00c9 neste cen\u00e1rio internacional que o clima desponta como problema comum da humanidade. Embora a teoria do aquecimento global tenha surgido em 189612, foi necess\u00e1rio esperar pela d\u00e9cada de 1990 para que a quest\u00e3o da mudan\u00e7a clim\u00e1tica emergisse na agenda pol\u00edtica internacional. Em 1992, os governos reconheceram a globalidade do dilema clim\u00e1tico e a exig\u00eancia de uma solu\u00e7\u00e3o global.\nIniciava-se assim a arquitetura do regime internacional de governa\u00e7\u00e3o da\n2 Svante Arrhenius (1859-1927), qu\u00edmico sueco, foi o primeiro a afirmar, em 1896, que a utiliza\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis poderia intensificar o aquecimento global. Arrhenius descobriu que a temperatura m\u00e9dia da superf\u00edcie da Terra rondava os 15\u00b0C devido \u00e0 capacidade de absor\u00e7\u00e3o de infravermelhos do vapor de \u00e1gua e do di\u00f3xido de carbono, propondo assim uma rela\u00e7\u00e3o entre a concentra\u00e7\u00e3o de C02 e a temperatura. Segundo o qu\u00edmico, a duplica\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono na atmosfera conduziria a um aumento de 5\u00b0C da temperatura global. Arrhenius e Thomas Chamberlin (ge\u00f3logo estado-unidense) conclu\u00edram que as atividades humanas, atrav\u00e9s da liberta\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono para a atmosfera, poderiam aquecer a Terra (Maslin, 2004, p. 24).\nmudan\u00e7a clim\u00e1tica13.\nI.1.\tA GOVERNA\u00c7\u00c3O DO CLIMA GLOBAL\nDe 1985 a 1997, as cr\u00edticas ao impacto da prosperidade econ\u00f3mica e do desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico sobre a qualidade do meio ambiente marcaram o panorama internacional. Um movimento ambiental global em expans\u00e3o favoreceu a arquitetura de medidas de mitiga\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a clim\u00e1tica.\nQue conjuntura favoreceu este movimento ambiental?\nNo in\u00edcio dos anos 60, v\u00e1rios cientistas afirmaram o aumento da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 na atmosfera. Nas duas d\u00e9cadas seguintes, a evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica possibilitou o desenvolvimento de novos modelos computacionais da atmosfera, que refor\u00e7aram a teoria do aquecimento global. Em 1979, um relat\u00f3rio da U.S. National Academy of Sciences concluiu que, num cen\u00e1rio de aumento constante de emiss\u00f5es de CO2, n\u00e3o haveria \u201creason to doubt that climate change (...) [would] result and no reason to believe that (...) [those] changes (...) [would] be negligible\" (National Research Council cit. por Bodansky, 2001, p. 24). J\u00e1 em meados da d\u00e9cada de 1980, diversos cientistas reconheceram que as emiss\u00f5es de metano e de \u00f3xidos nitrosos contribu\u00edam tamb\u00e9m para o efeito estufa, evidenciando a gravidade do problema. Ainda nos anos 80, rigorosas reavalia\u00e7\u00f5es da evolu\u00e7\u00e3o da temperatura global indicaram que esta aumentava significativamente desde 1950.\nA comunidade cient\u00edfica exerceu assim um papel essencial na quest\u00e3o da mudan\u00e7a clim\u00e1tica \u2014 quando ela \u00e9 consensual relativamente a um determinado problema, comunicando-o ao p\u00fablico e aos decisores, surge uma \u201ccomunidade epist\u00e9mica\", que adquire relevo internacional.\nEm 1988, nasce ent\u00e3o a comunidade epist\u00e9mica relativa \u00e0s quest\u00f5es clim\u00e1ticas, o Painel Intergovernamental sobre a Mudan\u00e7a do Clima (IPCC), cujas principais fun\u00e7\u00f5es\n13 As quest\u00f5es relativas \u00e0 problem\u00e1tica da mudan\u00e7a clim\u00e1tica encontram-se inscritas num \u201cconjunto de princ\u00edpios, normas, regras e procedimentos de tomada de decis\u00e3o, impl\u00edcitos ou expl\u00edcitos, ao redor dos quais as expectativas dos atores convergem\" (Krasner, 1983, p. 2); por outras palavras, a tem\u00e1tica das altera\u00e7\u00f5es do clima \u00e9 regulamentada por regimes internacionais, que orientam a coopera\u00e7\u00e3o internacional.\nresidem na an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o dos efeitos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Durante toda a d\u00e9cada de 1990, o IPCC assumiu um papel de extrema import\u00e2ncia na forma\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica internacional. Politicamente, este foi traduzido na cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00e9 Negociador Internacional (INC) para uma Conven\u00e7\u00e3o sobre Mudan\u00e7a do Clima. A quest\u00e3o clim\u00e1tica emergiu assim como um assunto intergovernamental.\nI.1.1.\tA Cria\u00e7\u00e3o da UNFCCC\nAs reuni\u00f5es para discutir a arquitetura de um acordo internacional de mitiga\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a clim\u00e1tica tiveram in\u00edcio em 1992, no Rio de Janeiro (Rio92), durante a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Ambiente e Desenvolvimento, conhecida como \u201cCimeira da Terra\u201d, onde a United Nations Framework Convention on Climate Change (UNFCCC) foi assinada por 154 na\u00e7\u00f5es.\nA UNFCCC delineou uma pol\u00edtica global baseada em quatro elementos fundamentais: \u201ca general long-term environmental goal; a near-term environmental goal with specific quantitative targets; concerns about equity; and preference for costeffective implementation\" (Aldy et al., 2007, p. 6). O documento assinado incluiu um conjunto de princ\u00edpios bastante importantes, como \u201ca commitment to preserve the climate system for the benefit of present and future generations, recognition of the precautionary principle as the defining reason for global action to prevent climate change, and identification of \"sustainable development\u201d (...) as [the main] (...) economic goal\u201d (Hahnel, 2011, p. 161).\nA conven\u00e7\u00e3o dividiu os pa\u00edses em dois anexos e estabeleceu tamb\u00e9m o \u201cprinc\u00edpio das responsabilidades comuns, por\u00e9m diferenciadas\" \u2014 norteando os acordos, este princ\u00edpio visa a atribui\u00e7\u00e3o de responsabilidades distintas aos v\u00e1rios pa\u00edses, procurando assim distribuir os custos da utiliza\u00e7\u00e3o da atmosfera. Determinando um v\u00ednculo de causalidade entre emiss\u00f5es de CO2 e suas consequ\u00eancias, pretende-se que cada ator suporte os custos de acordo com o respetivo grau de contribui\u00e7\u00e3o para as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, um processo que, em termos pr\u00e1ticos, sempre se revelou pouco pac\u00edfico (Viola, 2009, p. 13; Aldy et al., 2007, p. 7):\n\"The emission of greenhouse gases is a classic international case of market failure, since the costs of an individual nation's economic activity are incurred worldwide, while the benefits of these economic activities are appropriated nationally\u201d (Bhaskar, s.d. cit. por Redclift et al., 1999, p. 140).\nO antagonismo entre os pa\u00edses que comp\u00f5em o Anexo I (na\u00e7\u00f5es desenvolvidas, com obriga\u00e7\u00f5es de financiamento, mitiga\u00e7\u00e3o, etc.) e o Anexo II (na\u00e7\u00f5es em desenvolvimento, com reduzidas obriga\u00e7\u00f5es) da UNFCCC sempre dificultou a arquitetura e a pr\u00e1tica de medidas progressistas de mitiga\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es do clima global. Os pa\u00edses em desenvolvimento argumentam que a \"responsabilidade hist\u00f3rica\u201d pelas altera\u00e7\u00f5es no clima recai sobre as na\u00e7\u00f5es industrializadas, as primeiras a emitir gases de efeito estufa. Os pa\u00edses desenvolvidos, por sua vez, mencionam responsabilidades futuras, afirmando que os maiores poluidores do presente (e do futuro) s\u00e3o China, \u00cdndia, Brasil, etc., pa\u00edses que deveriam ent\u00e3o aceitar um acordo legalmente vinculativo de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es (assumindo assim uma parte dos custos de mitiga\u00e7\u00e3o global). As diferentes perce\u00e7\u00f5es face \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de custos sempre foram sin\u00f3nimo de desafio para o futuro do regime (Barbosa, 2010; Roberts et al., 2007, pp. 146-150; Vanderheiden, 2008, pp. 50-63).\nNo final da confer\u00eancia, as delega\u00e7\u00f5es dos diversos pa\u00edses foram incapazes de acordar metas vinculativas de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es, pelo que se optou apenas pelo est\u00edmulo ao estabelecimento de metas volunt\u00e1rias, com base na responsabilidade e capacidade de cada na\u00e7\u00e3o, e pelo incentivo \u00e0 transfer\u00eancia de recursos tecnol\u00f3gicos e financeiros para os pa\u00edses em desenvolvimento, de modo a que estes pudessem mais facilmente diminuir os seus n\u00edveis de emiss\u00f5es (Hahnel, 2011, p. 161).\nAinda no \u00e2mbito da Cimeira da Terra, foi criada a Confer\u00eancia das Partes da Conven\u00e7\u00e3o (COP), para assegurar os objetivos da UNFCCC, ou seja, \"la estabilizaci\u00f3n de las concentraciones de gases de efecto invernadero en la atm\u00f3sfera a un nivel que impida interferencias antrop\u00f3genas peligrosas en el sistema clim\u00e1tico\u201d e a cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es para que \"el desarrollo econ\u00f3mico prosiga de manera sostenible\u201d (UNFCCC, 1992, p. 4). Estas confer\u00eancias, realizadas uma vez por ano, \"decidem sobre a aplica\u00e7\u00e3o e o funcionamento das diretrizes da Conven\u00e7\u00e3o-Quadro, a implementa\u00e7\u00e3o dos\nmecanismos previstos e o cumprimento das metas estabelecidas\u201d (Moraes, 2010, p. 56).\nI.1.2.\tRumo ao Protocolo de Quioto\nNa primeira COP da Conven\u00e7\u00e3o de Mudan\u00e7a Clim\u00e1tica (Berlim, 1995), o governo de Bill Clinton assumiu uma posi\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel \u00e0 determina\u00e7\u00e3o de metas obrigat\u00f3rias de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es para os pa\u00edses desenvolvidos e de limites para as taxas de crescimento futuro dos pa\u00edses em desenvolvimento. No que diz respeito \u00e0s metas para as na\u00e7\u00f5es emergentes, os EUA viram-se isolados, pois a Uni\u00e3o Europeia e o Jap\u00e3o concordaram com os argumentos apresentados pelo conjunto dos pa\u00edses em desenvolvimento (Viola, 2009, p. 5).\nEntre as segunda e terceira COP (Genebra, 1996 e Quioto, 1997), foram desenvolvidas as negocia\u00e7\u00f5es para a formula\u00e7\u00e3o do Protocolo de Quioto.\nA delega\u00e7\u00e3o dos EUA alicer\u00e7ou a sua posi\u00e7\u00e3o em tr\u00eas pontos:\n\u201cO estabelecimento de metas baixas (menos 5%) de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es at\u00e9 2010, tendo como ano base 1990; o estabelecimento de metas de redu\u00e7\u00e3o da taxa de crescimento das emiss\u00f5es por parte dos pa\u00edses emergentes; e o estabelecimento de mecanismos de mercado que flexibilizassem as metas, particularmente as cotas comercializ\u00e1veis de emiss\u00e3o entre os pa\u00edses do Anexo Um\u201d (Viola, 2004).\nRelativamente ao primeiro ponto, os argumentos estado-unidenses sobrepuseram-se aos apresentados pelos europeus, que exigiam maiores compromissos de redu\u00e7\u00e3o. No que diz respeito ao segundo ponto, os EUA foram, pela terceira vez, derrotados. J\u00e1 o terceiro ponto contou com grande apoio por parte da Austr\u00e1lia, Canad\u00e1, R\u00fassia e pa\u00edses do Leste Europeu pertencentes ao Anexo I (Viola, 2009, p. 6).\nTodavia, em julho de 1997, o Senado estado-unidense, com maioria republicana, condicionou a ratifica\u00e7\u00e3o do protocolo \u00e0 aceita\u00e7\u00e3o, por parte dos pa\u00edses emergentes, de metas de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es provenientes das suas taxas de\ncrescimento futuro. Assim, embora o presidente Clinton tenha assinado o protocolo, n\u00e3o o enviou ao Senado para ratifica\u00e7\u00e3o.\nI.1.3.\tO Protocolo de Quioto\nNos finais da d\u00e9cada de 90, a onda global de expans\u00e3o do ambientalismo foi progressivamente substitu\u00edda por um novo ciclo de insensibilidade face \u00e0s quest\u00f5es ambientais. Para tal, contribu\u00edram a forma\u00e7\u00e3o de um poderoso lobby orientado por empresas de petr\u00f3leo, eletricidade, autom\u00f3veis e cimento, e a acelera\u00e7\u00e3o da revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, a qual originou um clima de confian\u00e7a nas potencialidades da tecnologia, at\u00e9 mesmo para solucionar os problemas por ela gerados. A cria\u00e7\u00e3o de ambientes tecnol\u00f3gicos, sobretudo, criou a ilus\u00e3o, nos pa\u00edses desenvolvidos, de que a tecnologia poderia proteger as sociedades dos efeitos negativos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas.\nAinda assim, as negocia\u00e7\u00f5es internacionais continuaram. Durante as COP ulteriores a Quioto e at\u00e9 \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o final do protocolo, as principais coliga\u00e7\u00f5es foram: Uni\u00e3o Europeia, Grupo Guarda-Chuva (composto por EUA, Jap\u00e3o e R\u00fassia), G77/China (formado pelas na\u00e7\u00f5es n\u00e3o pertencentes ao Anexo I) e Alian\u00e7a das Pequenas Ilhas.\nDiversas quest\u00f5es foram negociadas: estabelecimento de mecanismos flexibilizadores (ex.: com\u00e9rcio de quotas e mercados de carbono); cria\u00e7\u00e3o do Mecanismo de Desenvolvimento Limpo14; integra\u00e7\u00e3o do ciclo do carbono vegetal no protocolo; desenvolvimento de sumidouros de carbono; concess\u00e3o de recompensas para evitar a pr\u00e1tica da desfloresta\u00e7\u00e3o; san\u00e7\u00f5es para casos de incumprimento; e compromissos volunt\u00e1rios de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es por parte dos pa\u00edses em desenvolvimento (Viola, 2009, pp. 6-7).\nEm mar\u00e7o de 2001, o presidente Bush anunciou oficialmente a retirada dos EUA\n14 \u201cThe aim (...) is to assist developing countries in achieving sustainable development and at the same time to help developed countries \u201cin achieving compliance with their quantified emission limitation and reduction commitments.\" In effect its purpose is to oversee the implementation of projects funded by developed states wanting to accrue credits for emissions achieved overseas\u201d (Bulkeley et al., 2010, p.\n24).\ndas negocia\u00e7\u00f5es, alegando que o protocolo n\u00e3o relevava suficientemente a quest\u00e3o dos mecanismos de mercado e apontando a n\u00e3o exig\u00eancia de compromissos de redu\u00e7\u00e3o para os pa\u00edses de renda m\u00e9dia com r\u00e1pido crescimento de emiss\u00f5es (Viola,\n2004). Ainda assim, em julho do mesmo ano, em Bonn, as delega\u00e7\u00f5es convergiram relativamente \u00e0 maior parte dos aspetos que se encontravam pendentes desde a COP de Haia (2000).\nFinalmente, em novembro de 2001, o Protocolo de Quioto foi aprovado, tendo sido ratificado pela maioria dos pa\u00edses durante ano de 2002 e pela R\u00fassia, em 2004. O protocolo entrou em vigor em fevereiro de 2005.\nPelo Protocolo de Quioto, os pa\u00edses industrializados teriam de reduzir, entre 2008 e 2012, as suas emiss\u00f5es coletivas em cerca de 5,2% abaixo dos n\u00edveis de 1990. Os EUA deveriam reduzir as suas emiss\u00f5es em 7%, o Jap\u00e3o em 6% e a Uni\u00e3o Europeia em 8%. A alguns pa\u00edses industrializados foram permitidos pequenos aumentos, enquanto que a outros foi apenas exigido o congelamento das suas emiss\u00f5es. As na\u00e7\u00f5es industrializadas deveriam tamb\u00e9m proporcionar novos e refor\u00e7ados recursos financeiros, de modo a auxiliar e cobrir os custos decorrentes da implementa\u00e7\u00e3o dos compromissos de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es dos pa\u00edses em desenvolvimento. Entre esses recursos, encontrava-se a transfer\u00eancia de tecnologia (Bulkeley et al., 2010, p. 24; Helm et al., 2009, pp. 60-64).\nTodavia, \u201catmospheric concentrations of carbon dioxide have increased every year since the UNFCCC was negotiated in 1992. The trend did not change after the Quioto Protocol\" (Aldy, 2007, p. 237).\nI.1.4.\tA Dicotomia Norte-Sul\nFace ao cen\u00e1rio atr\u00e1s descrito, compreende-se que a divis\u00e3o Norte/Sul e a desigualdade global tenham vindo a moldar, profundamente, a governa\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica:\n\u201cGlobal inequality plays a determining role in who suffers most immediately and profoundly from the impacts of climate change, who is most responsible for climate change, and who is most willing and able to seriously address the problem. (...)\n[These questions] overlie and already polarized North-South debate and make cooperation exceedingly difficult. (...) Global inequality makes it more difficult for rich and poor nations to identify socially shared understandings of \"fair\" solutions, and even when rich and poor countries can agree on general fairness principles, the preference heterogeneity generated by global inequality aggravates disagreements about how to make those principles operational\" (Roberts et al., 2007, pp. 27-31).\n\"There is often a mainstream belief that for poor countries to develop, environmental concerns have to be sacrificed, or is a luxury to address once poverty is alleviated\" (Shah, 2005). As d\u00edvidas impostas ao Terceiro Mundo, durante d\u00e9cadas, por institui\u00e7\u00f5es globais como o Fundo Monet\u00e1rio Internacional e o Banco Mundial, atrav\u00e9s dos r\u00edgidos Programas de Ajustamento Estrutural, constituem igualmente entraves ao desenvolvimento dos mais pobres, uma vez que abriram as economias subdesenvolvidas de formas social, pol\u00edtica, ambiental e economicamente destrutivas. O pagamento dessas d\u00edvidas, processo estipulado como priorit\u00e1rio, traduz-se na redu\u00e7\u00e3o de gastos nas \u00e1reas da sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e outros servi\u00e7os fundamentais.\nPara a grande maioria dos pa\u00edses em desenvolvimento, a maximiza\u00e7\u00e3o do crescimento econ\u00f3mico est\u00e1 fortemente associada a atividades que resultam em elevados n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o de recursos. Face \u00e0 competitividade internacional, os governos concorrem para alcan\u00e7ar a t\u00e3o desejada vantagem comparativa e atrair assim investimento estrangeiro, um verdadeiro e essencial est\u00edmulo ao crescimento. Tamanha concorr\u00eancia \u00e9, na maioria dos casos, sin\u00f3nimo de baixos padr\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o ambiental e de trabalho, degradando recursos e pressionando a descida dos sal\u00e1rios. Neste contexto, \u00e9 poss\u00edvel compreender que, do ponto de vista dos pa\u00edses em desenvolvimento, os custos da redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de CO2, em prol do \u201cbem global\u201d, s\u00e3o extremamente elevados (Redclift et al., 1999, pp. 136-143; Roberts et al., 2007, pp. 25-33).\nA quest\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es ambientais enfrenta, igualmente, obst\u00e1culos de \u00edndole ideol\u00f3gica, pois \"the way that environmental issues are represented reflects social and cultural perspectives\", de modo que \"the political economy of the environment is governed by opposing ideological precepts, as well as disparate\neconomic strenghs and weaknesses\" (Redclift et al., 1999, pp. 123-128).\n\"In the view of many commentators in the South the GEC [Global Environmental Change] agenda is essentially a Northern agenda, of little relevance to them\" (Redclift et al., 1999, pp. 124), sobretudo porque a maioria das popula\u00e7\u00f5es \u00e9 afetada por outros aspetos da globaliza\u00e7\u00e3o: as j\u00e1 mencionadas pol\u00edticas de ajustamento estrutural e o impacto do pagamento de d\u00edvidas exercem uma maior import\u00e2ncia, imediata, no ambiente dos pobres, do que as anunciadas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. A pobreza e a inseguran\u00e7a assumem grande import\u00e2ncia na vida das popula\u00e7\u00f5es, pois s\u00e3o socialmente transmitidas, o que n\u00e3o acontece com as quest\u00f5es do clima e da biodiversidade.\n\u00c9 importante referir ainda as in\u00fameras divis\u00f5es no seio do pr\u00f3prio mundo em desenvolvimento, as quais sublinham as tens\u00f5es e dificuldades em alcan\u00e7ar acordos internacionais: as desigualdades entre diferentes sociedades, os diversos n\u00edveis de desenvolvimento econ\u00f3mico e a depend\u00eancia em termos de utiliza\u00e7\u00e3o ou exporta\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis demonstram que as diverg\u00eancias relativas ao modo de vida/sustento, embora mais acentuadas entre os dois hemisf\u00e9rios, n\u00e3o s\u00e3o monop\u00f3lio da dicotomia Norte-Sul, estando tamb\u00e9m presentes entre os pr\u00f3prios pa\u00edses em desenvolvimento (Bulkeley at al., 2010, pp. 29-50).\nEncarando o problema sob o ponto de vista das na\u00e7\u00f5es emergentes, haver\u00e1 s\u00e9rias dificuldades na ado\u00e7\u00e3o de medidas conducentes \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de gases de efeito estufa: as obje\u00e7\u00f5es refletem a hist\u00f3ria do seu desenvolvimento nos \u00faltimos 50/60 anos \u2014 o efeito dos programas de ajustamento estrutural, o peso da d\u00edvida externa e a liberaliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas comerciais espelham a base desigual do sistema econ\u00f3mico mundial.\nAssim, \"developing countries face a dilemma of development versus climate change, wherein the developmental objectives are perceived more urgent and tangible\" (Biermann et al., 2010, p. 119). O primado do desenvolvimento reflete-se na posi\u00e7\u00e3o que os pa\u00edses mais pobres assumem relativamente \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o dos custos de mitiga\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas: na \u00f3tica destes Estados, o crit\u00e9rio deveria residir\nnas emiss\u00f5es per capita e n\u00e3o no total de emiss\u00f5es, uma posi\u00e7\u00e3o que sobrep\u00f5e o desenvolvimento ao crescimento. Deparamo-nos pois com um dos grandes pontos de diverg\u00eancia entre pa\u00edses industrializados e pa\u00edses em desenvolvimento, j\u00e1 que os primeiros argumentam que os segundos \u2014 sobretudo China e India \u2014 dever\u00e3o, igualmente, reduzir as suas emiss\u00f5es totais, uma vez que os seus n\u00edveis de crescimento s\u00e3o mais elevados e, consequentemente, ser\u00e3o eles os maiores emissores (Dannreuther, 2008, p. 68).\nOs pa\u00edses do Sul defendem que as na\u00e7\u00f5es industrializadas, como grandes respons\u00e1veis pela mudan\u00e7a clim\u00e1tica, dever\u00e3o assumir metas promissoras (elevadas) de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es. Assim, a imposi\u00e7\u00e3o de determinados n\u00edveis de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es totais n\u00e3o \u00e9 aceit\u00e1vel, pois colocaria profundos entraves ao desenvolvimento do Sul, onde a pobreza extrema \u00e9 ainda uma realidade incontorn\u00e1vel15 e onde se sentem j\u00e1 os efeitos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Dada a vulnerabilidade destes pa\u00edses, a sua prioridade reside na adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as do clima \u2014 e n\u00e3o na mitiga\u00e7\u00e3o do problema em si \u2014, o que seria imposs\u00edvel de alcan\u00e7ar sem um elevado n\u00edvel de desenvolvimento. Adapta\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o, em simult\u00e2neo, traduzir-se-iam em graves problemas, porque \"given (...) [developing countries'] poor levels of development, accepting mitigation responsibilities would require them to divert resources from development to mitigation, which would weaken their adaptative capacities.\" Os alicerces da industrializa\u00e7\u00e3o do Norte est\u00e3o numa economia altamente carbonizada, de modo que o Sul encara a necessidade de adapta\u00e7\u00e3o como um problema imposto pelas na\u00e7\u00f5es desenvolvidas, exigindo assim assist\u00eancia financeira e tecnol\u00f3gica para lidar com a quest\u00e3o (Biermann et al., 2010, pp. 119-121).\nI.1.5.\tA Atmosfera como Bem P\u00fablico Global\nA problem\u00e1tica da gest\u00e3o da atmosfera \u00e9 outra quest\u00e3o que dificulta as negocia\u00e7\u00f5es internacionais.\n5 Nas palavras de um delegado chin\u00eas (cit. por Hoggan, 2009) presente nas negocia\u00e7\u00f5es do Protocolo de Quioto, \u201cwhat [the developed nations] are doing is luxury emissions. What we are doing is survival emissions\".\nA atmosfera \u00e9 um bem p\u00fablico global: a sua utiliza\u00e7\u00e3o e consequente obten\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios n\u00e3o exclui nem diminui a possibilidade de um outro ator usufruir das mesmas vantagens. Por\u00e9m, \u00e9 imposs\u00edvel negligenciar uma importante particularidade deste bem. A atmosfera \u00e9 incapaz de absorver polui\u00e7\u00e3o ou emiss\u00f5es de CO2 sem produzir altera\u00e7\u00f5es no clima, o que nos conduz a uma conclus\u00e3o l\u00f3gica: ainda que a atmosfera seja, de um ponto de vista meramente hipot\u00e9tico, suscet\u00edvel de reunir em si quantidades ilimitadas de CO2, os gases de efeito estufa emitidos por um pa\u00eds v\u00e3o reduzir a possibilidade de emiss\u00e3o por parte de outro (Viola, 2009, pp. 11-12; Viola, 2004, p. 3).\nPara al\u00e9m do aspeto acima referido \u2014 o qual assume especial relevo para a problem\u00e1tica em quest\u00e3o \u2014, importa ainda identificar outras singularidades do bem p\u00fablico atmosfera, que dificultam a sua gest\u00e3o: impossibilidade de defini\u00e7\u00e3o espacial, aus\u00eancia de unidade f\u00edsica uniforme e escassez derivada do limite de CO2 que pode absorver sem produzir consequ\u00eancias nefastas, e n\u00e3o do esgotamento da sua explora\u00e7\u00e3o (como acontece na generalidade dos restantes bens considerados p\u00fablicos).\nFace \u00e0 impossibilidade de impedir que os diversos atores utilizem a atmosfera \u2014 da\u00ed o seu estatuto de bem p\u00fablico \u2014, h\u00e1 que partir para uma gest\u00e3o conjunta. Contudo, existem obst\u00e1culos. Internacionalmente, verificamos a inexist\u00eancia de um estatuto legal definido para lidar com esta quest\u00e3o \u2014 de acordo com as conven\u00e7\u00f5es internacionais, a atmosfera \u00e9 uma \"preocupa\u00e7\u00e3o comum da Humanidade\u201d, a qual dever\u00e1 ser associada \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de regimes internacionais. Neste contexto, a prossecu\u00e7\u00e3o e consecu\u00e7\u00e3o do interesse individual pressup\u00f5e uma divis\u00e3o de custos entre os diversos atores, o que nem sempre acontece: cada pa\u00eds procura retirar o maior proveito do bem, com o menor custo poss\u00edvel, ou seja, repartindo o custo da sua utiliza\u00e7\u00e3o excessiva e abusiva com os restantes. Esta situa\u00e7\u00e3o, refor\u00e7ando uma das singularidades do bem p\u00fablico atmosfera \u2014 suscetibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o para al\u00e9m da capacidade (definida n\u00e3o como o limite de absor\u00e7\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o, pois esse afigura-se infinito, mas como o ponto a partir do qual essa mesma absor\u00e7\u00e3o produz efeitos negativos) \u2014, parece conduzir-nos \u00e0 chamada \"trag\u00e9dia dos comuns\u201d (Tickell, 2008,\npp. 68-71):\n\"The rational man finds that his share of the cost of the wastes he discharges into the commons is less than the cost of purifying his wastes before releasing them. (...) The air (...) cannot be (...) fenced, and so the tragedy of the commons (...) must be prevented by (...) coercive laws or taxing devices that make it cheaper for the polluter to treat his pollutants than to discharge them untreated\u201d (Hardin, s.d. cit. por Tickell, 2008, p. 70).\nEstes problemas adv\u00eam da dificuldade ou mesmo impossibilidade de ajustar os interesses individuais dos pa\u00edses \u00e0 l\u00f3gica da prote\u00e7\u00e3o ambiental global, pois existe uma maximiza\u00e7\u00e3o racional do interesse de cada um, em detrimento do coletivo: \"em grupos grandes, o bem p\u00fablico s\u00f3 ser\u00e1 obtido (...) [atrav\u00e9s de] coer\u00e7\u00e3o externa ou incentivos que forcem a a\u00e7\u00e3o coletiva na busca do interesse comum\" (Viola, 2009, pp. 14-15).\nI.1.6.\tO Despertar da Sociedade Internacional para a Quest\u00e3o da Mudan\u00e7a Clim\u00e1tica\nA partir de 2005, diversos eventos naturais e acontecimentos internacionais deram in\u00edcio a uma nova onda ambientalista.\nA frequ\u00eancia de intensos furac\u00f5es nos EUA e nos pa\u00edses caribenhos, as secas prolongadas na Amaz\u00f3nia, o elevado n\u00famero de mortes na Europa como consequ\u00eancia de ondas de calor, a ocorr\u00eancia de grandes inc\u00eandios nos EUA e na Austr\u00e1lia, o registo do primeiro furac\u00e3o no Atl\u00e2ntico Sul, a intensifica\u00e7\u00e3o de tuf\u00f5es e severas tempestades no Jap\u00e3o, na China, nas Filipinas e na Indon\u00e9sia, e as dram\u00e1ticas inunda\u00e7\u00f5es e secas em v\u00e1rias regi\u00f5es da India e do continente africano despertaram a sociedade internacional para as amea\u00e7as das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas.\nParalelamente, uma s\u00e9rie de importantes acontecimentos moldou a opini\u00e3o p\u00fablica internacional: a estreia do filme Uma Verdade Inconveniente (2006), de Al Gore, alertando para os severos perigos do aquecimento global; a publica\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio Stern, apontando os custos econ\u00f3micos das altera\u00e7\u00f5es do clima; a publica\u00e7\u00e3o do quarto relat\u00f3rio do IPCC (2007), onde se sustenta a certeza sobre a origem\nantropog\u00e9nica do aquecimento global e se afirma a acelera\u00e7\u00e3o do fen\u00f3meno; a reuni\u00e3o do Conselho de Seguran\u00e7a da ONU (2007), para discutir, pela primeira vez, a problem\u00e1tica da mudan\u00e7a do clima; a atribui\u00e7\u00e3o do Pr\u00e9mio Nobel da Paz a Al Gore e ao IPCC (2007); etc. (Viola, 2009, pp. 8-9).\nNeste contexto, no final de 2007, em Bali, a 13- COP identificou cinco \u00e1reas fundamentais para caminhar rumo \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o do problema (Ott et al., 2008):\n\"(a) \u2018a shared vision for long-term cooperative action, including a long-term global goal for emission reductions'; (b) 'enhanced...action on mitigation'; (c) \u2018enhanced action on adaptation'; (d) 'enhanced action on technology development and transfer to support action on technology development and transfer to support action on mitigation and adaptation'; and (e) 'enhanced action on the provision of financial resources and investment to support action on mitigation and adaptation and technology cooperation'\" (Helm et al., 2009, p. 71).\nNos \u00faltimos anos, as negocia\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 mitiga\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a clim\u00e1tica t\u00eam vindo a abandonar o plano multilateral (ONU, Quioto), dando lugar a arenas plurilaterais: G8; Iniciativa da \u00c1sia-Pac\u00edfico (EUA, Jap\u00e3o, Austr\u00e1lia, Coreia do Sul, China, India); reuni\u00f5es das 16 grandes economias, convocadas pelos EUA, desde 2007; e Alian\u00e7a Mundial pelas Energias Renov\u00e1veis.\nA 14- COP, em Poznan (dezembro de 2008), n\u00e3o obteve qualquer resultado, pois, uma vez mais, entre 200 pa\u00edses divididos por interesses incompat\u00edveis, n\u00e3o foi poss\u00edvel chegar a um consenso.\nI.1.7.\tA Inefic\u00e1cia do Regime Internacional de Governa\u00e7\u00e3o do Clima Global\nEm Copenhaga (dezembro de 2009), teve lugar a 15- COP, cujo principal objetivo foi iniciar a arquitetura do acordo posterior a Quioto. No ano seguinte, em Canc\u00fan, a 16- COP delineou alguns acordos marginais, baseados nos consensos da COP15: compromissos volunt\u00e1rios de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es; cria\u00e7\u00e3o de um fundo verde do clima; estabelecimento de um marco para a adapta\u00e7\u00e3o; acordo para a cria\u00e7\u00e3o de um mecanismo de tecnologia; restri\u00e7\u00e3o do aumento da temperatura em 2% relativamente aos n\u00edveis da era pr\u00e9-industrial; estabelecimento de um acordo para a\nredu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es por desfloresta\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o (Viola, 2011; Estad\u00e3o, 2010).\nRelativamente ao acordo sucessor do Protocolo de Quioto, as opini\u00f5es divergiram: os pa\u00edses desenvolvidos pretendiam a cria\u00e7\u00e3o de um \u00fanico instrumento, o qual enquadraria todas as partes; os pa\u00edses em desenvolvimento defendiam um novo per\u00edodo de compromisso do Protocolo e o estabelecimento de outro instrumento para incorporar os compromissos das novas partes.\nNas negocia\u00e7\u00f5es de Bangkok (abril de 2011) e Bonn (junho de 2011), n\u00e3o houve qualquer avan\u00e7o significativo nos temas principais (financiamento, metas de emiss\u00e3o e o futuro do Protocolo de Quioto) e a discuss\u00e3o centrou-se na quest\u00e3o dos fundos para a adapta\u00e7\u00e3o, que haviam sido prometidos em Copenhaga e Canc\u00fan, com os pa\u00edses emergentes apontando a insufici\u00eancia desses recursos. Uma vez mais, verificaram-se tamb\u00e9m as diverg\u00eancias relativas ao per\u00edodo posterior a 2012: a UE defendeu um \u00fanico acordo, embora considerasse a extens\u00e3o de Quioto, num cen\u00e1rio de compromissos assumidos pelas maiores economias; o Grupo Guarda-Chuva sustentou que as duas vias estavam muito relacionadas; a China relembrou que a continua\u00e7\u00e3o do protocolo se encontrava inserida nos acordos de Canc\u00fan16; e o Jap\u00e3o mostrou-se favor\u00e1vel \u00e0 exist\u00eancia de um \u00fanico acordo que envolvesse os principais emissores (Viola, 2011; INESC, 2011).\nEm dezembro de 2011, em Durban, a COP17 lan\u00e7ou as bases para um futuro acordo, que envolve metas de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es para EUA e China, mas apenas para o per\u00edodo posterior a 2020. Foi ainda decidido um segundo per\u00edodo de cumprimento do Protocolo de Quioto, que entrou em vigor a 1 de janeiro de 2013. No \u00e2mbito da COP17, foi tamb\u00e9m lan\u00e7ado o Fundo Verde do Clima, que prev\u00ea, a partir de 2020, 100 mil milh\u00f5es de d\u00f3lares anuais destinados ao combate \u00e0s emiss\u00f5es e \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de adapta\u00e7\u00e3o aos efeitos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas nos pa\u00edses em desenvolvimento (Folha de S. Paulo, 2011; Carvalho, 2011). A Plataforma de Durban estabeleceu igualmente um calend\u00e1rio para criar um protocolo dotado de for\u00e7a legal, em 2015, que possa entrar em vigor at\u00e9 ao ano de 2020, e pelo qual todos os pa\u00edses, sem exce\u00e7\u00e3o, ter\u00e3o de assumir compromissos obrigat\u00f3rios de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es.\n16 Acordos assinados na COP16. O documento poder\u00e1 ser consultado em:\nhttp://unfccc.int/resource/docs/2010/cop16/spa/07a01s.pdf\nEmbora estiv\u00e9ssemos perante uma revolu\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da UNFCCC, os resultados finais de Durban nada apontaram para combater o problema do aquecimento global na atualidade, adiando, uma vez mais, a resolu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o (Folha de S. Paulo,\n2011).\nJ\u00e1 em junho de 2012 realizou-se, no Brasil, a Rio+20, cujo objetivo era \"to secure renewed political commitment for sustainable development, assess the progress to date and the remaining gaps in the implementation of the outcomes of the major summits on sustainable development, and address new and emerging challenges\" (UNCSD, 2011). A economia verde no contexto do desenvolvimento sustent\u00e1vel e da erradica\u00e7\u00e3o da pobreza e o quadro institucional para a sustentabilidade foram os temas centrais da confer\u00eancia, assuntos que, embora de grande import\u00e2ncia, foram dilu\u00eddos numa agenda pouco ambiciosa e difusa, onde n\u00e3o havia sequer a aspira\u00e7\u00e3o de alcan\u00e7ar acordos legalmente vinculativos. No final, verificou-se que a confer\u00eancia n\u00e3o foi capaz de (a) avan\u00e7ar na cria\u00e7\u00e3o de um mecanismo de governa\u00e7\u00e3o ambiental global,\n(b)\tde definir, consistentemente, o conceito de economia verde (sobretudo pelo facto de os pa\u00edses em desenvolvimento considerarem que o conceito acabar\u00e1 por favorecer os j\u00e1 desenvolvidos), nem de (c) debater seriamente as problem\u00e1ticas associadas aos globalcommons. Ainda assim, ressaltam dois aspetos positivos associados \u00e0 Rio+20: os atores n\u00e3o governamentais revelaram-se extremamente ativos e comprometidos com a sustentabilidade (verificaram-se cerca de 3500 eventos paralelos ao plano oficial) e 56 das principais cidades do mundo uniram-se no F\u00f3rum das Grandes Cidades, assumindo formais e importantes compromissos de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es (Viola et al., 2012a). Apesar de tais iniciativas n\u00e3o serem suficientes para mitigar as altera\u00e7\u00f5es do clima, a verdade \u00e9 que, na aus\u00eancia de um grande acordo internacional, estes s\u00e3o sinais positivos para o futuro.\nNo final de 2012, teve lugar a COP18, em Doha, onde 36 pa\u00edses aderiram a um segundo per\u00edodo de compromisso do Protocolo de Quioto (janeiro de 2013 a dezembro de 2020). Pa\u00edses como EUA, Canad\u00e1, Jap\u00e3o e R\u00fassia n\u00e3o integram este novo acordo, o que enfraquece e descredibiliza o processo. Al\u00e9m disso, as metas de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es dos 36 pa\u00edses signat\u00e1rios significam um decr\u00e9scimo, no seu conjunto, de 18% relativamente aos n\u00edveis de 1990, uma percentagem claramente insuficiente para\nprevenir um aumento global de 2\u00b0C. A ideia lan\u00e7ada na COP anterior, relativa \u00e0 angaria\u00e7\u00e3o de 100 mil milh\u00f5es de d\u00f3lares anuais para os pa\u00edses mais pobres, foi reiterada em Doha, embora estejam ainda por definir as formas de arrecada\u00e7\u00e3o desse dinheiro e o modo como se financiar\u00e3o as a\u00e7\u00f5es de mitiga\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses em desenvolvimento. Tamb\u00e9m aqui se debateu a cria\u00e7\u00e3o do novo protocolo legal, que dever\u00e1 ser aprovado em 2015, e cujas negocia\u00e7\u00f5es dever\u00e3o iniciar-se ainda em 2013 (Dantas, 2012).\nI.2.\tA POL\u00cdTICA EXTERNA BRASILEIRA RELATIVAMENTE \u00c0 TEM\u00c1TICA DA MUDAN\u00c7A CLIM\u00c1TICA\nSegundo Saraiva (2005, pp. 53-78), a pol\u00edtica externa do Brasil possui algumas caracter\u00edsticas s\u00f3lidas e imut\u00e1veis, que adv\u00eam da sua realidade hist\u00f3rica, das suas pol\u00edticas econ\u00f3mica e social, assim como da forma\u00e7\u00e3o do seu corpo intelectual, caracter\u00edsticas bastante enraizadas no pa\u00eds. O nacionalismo econ\u00f3mico e a autonomia decis\u00f3ria externa s\u00e3o os dois principais elementos caracterizadores da diplomacia brasileira, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da d\u00e9cada de 1990, em que se verificou o desenvolvimento de pol\u00edticas econ\u00f3micas neoliberais, baseadas nas tend\u00eancias internacionais de liberaliza\u00e7\u00e3o comercial e de harmoniza\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es, enfraquecendo assim aqueles dois pilares transversais aos \u00faltimos 55 anos.\nA elei\u00e7\u00e3o do presidente Lula da Silva, em 2003, veio restabelecer o nacionalismo e a autonomia decis\u00f3ria como pontos fulcrais da pol\u00edtica externa brasileira, caracter\u00edsticas que nos remontam \u00e0 d\u00e9cada de 1960 e aos pr\u00edncipios da Pol\u00edtica Externa Independente (PEI), formalizada durante a presid\u00eancia de J\u00e2nio Quadros. At\u00e9 ent\u00e3o, desde finais do s\u00e9culo XIX, o Brasil havia aliado os seus interesses aos EUA. Num contexto de ascens\u00e3o do Terceiro Mundo, ap\u00f3s a II Guerra Mundial, o americanismo deu lugar ao globalismo, pano de fundo da PEI. Esta veio quebrar aquele alinhamento hist\u00f3rico, alicer\u00e7ando as op\u00e7\u00f5es externas na procura pela diversifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es internacionais brasileiras, tendo em vista o refor\u00e7o e a amplia\u00e7\u00e3o do poder nacional, e na aceita\u00e7\u00e3o de uma postura baseada no pragmatismo e no princ\u00edpio da converg\u00eancia de interesses nacionais (Saraiva, 2012, p. 10; Oliveira, 2010, p. 9).\nOs grandes objetivos da PEI eram a procura de novas rela\u00e7\u00f5es externas, para l\u00e1 dos tradicionais limites do contexto regional e da Europa Ocidental, a participa\u00e7\u00e3o ativa nas decis\u00f5es internacionais, a consecu\u00e7\u00e3o de objetivos comerciais e de apoios para desenvolver econ\u00f3mica e tecnologicamente o pa\u00eds, a integra\u00e7\u00e3o regional, a consolida\u00e7\u00e3o da democracia, a justi\u00e7a social, assim como a apologia do princ\u00edpio da n\u00e3o-interven\u00e7\u00e3o e do respeito pelo direito internacional. Esta pol\u00edtica surgiu tamb\u00e9m como uma rea\u00e7\u00e3o nacionalista ao primado dos EUA. Durante os anos 70 e 80, a aplica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da PEI conduziu o Brasil ao papel de principal ator pol\u00edtico, econ\u00f3mico e militar da Am\u00e9rica do Sul, apresentando o maior PIB do mundo. Diversificando as suas exporta\u00e7\u00f5es, o pa\u00eds adquiriu o estatuto de global trader. J\u00e1 na d\u00e9cada de 90, como consequ\u00eancia das profundas altera\u00e7\u00f5es no sistema internacional, iniciou-se um per\u00edodo marcado pela l\u00f3gica neoliberal da globaliza\u00e7\u00e3o, num contexto internacional ent\u00e3o dominado pelo liberalismo pol\u00edtico e econ\u00f3mico, uma fase que se prolongou at\u00e9 aos atentados do 11 de setembro de 2001 (Ferreira, 2009, p. 104; Oliveira, 2010, pp. 9-10; Eiras, 2011, p. 1).\nDurante os governos de Fernando Collor e Fernando Henrique Cardoso, nos anos 90, o Brasil seguiu a tend\u00eancia internacional neoliberal, adotando uma abertura econ\u00f3mica tendente \u00e0 l\u00f3gica do mercado global e dos capitais multinacionais e transnacionais. Neste per\u00edodo, regressou-se ao alinhamento hist\u00f3rico com os EUA, como estrat\u00e9gia de inser\u00e7\u00e3o no sistema multilateral internacional. Face ao cen\u00e1rio global p\u00f3s-11 de setembro, os dirigentes brasileiros compreenderam a necessidade de enveredar por um novo projeto, adequado aos pressupostos mundiais de ent\u00e3o e, sobretudo, ao vazio de influ\u00eancia estado-unidense na regi\u00e3o sul do continente, uma vez que a aten\u00e7\u00e3o dos EUA se havia voltado para o combate ao terrorismo. Esta conjuntura permitiu ao Brasil descortinar caminhos para ampliar a sua influ\u00eancia regional. O governo de Lula da Silva reafirmaria assim os velhos princ\u00edpios realistas da PEI (Silva, 2011, pp. 2-3).\nI.2.1.\tA Diplomacia do Governo Lula\nAnalisando as diretrizes externas do governo de Fernando Henrique Cardoso,\nverificam-se algumas continuidades na diplomacia de Lula da Silva, sobretudo no que diz respeito \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o em manter a estabilidade financeira do Brasil face aos investidores internacionais e \u00e0 garantia da governabilidade, atrav\u00e9s da constitui\u00e7\u00e3o de alian\u00e7as no seio dos setores mais conservadores da sociedade. No entanto, o presidente Lula restringiu as pr\u00e1ticas neoliberais ao campo comercial, preservando e aumentando, em simult\u00e2neo, a for\u00e7a e o poder estatais, com o objetivo de aplicar os ganhos provenientes da abertura comercial ao projeto de desenvolvimento nacional (J\u00fanior, 2011, pp. 48-49). Na an\u00e1lise comparativa entre as pol\u00edticas externas dos governos de Cardoso e de Lula, Veiga et al. (2010, p. 16) afirmam que: \u201ca principal modifica\u00e7\u00e3o introduzida pelo governo Lula no paradigma que dominou a estrat\u00e9gia externa brasileira ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas \u00e9 a valoriza\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o pol\u00edtica da estrat\u00e9gia e a subordina\u00e7\u00e3o dos condicionantes econ\u00f3micos ao \"condicionante pol\u00edtico\".\"\nAt\u00e9 2003, a pol\u00edtica externa brasileira havia sido essencialmente economicista. A chegada ao poder de Lula da Silva sublinha os valores pol\u00edticos que orientam as decis\u00f5es e alian\u00e7as brasileiras nas arenas internacionais, atrav\u00e9s de uma \"atua\u00e7\u00e3o centrada na figura do Presidente da Rep\u00fablica como elemento de proje\u00e7\u00e3o dos interesses nacionais\" (Miyamoto, 2011, p. 21). Alicer\u00e7ados na teoria realista, os objetivos do novo governo pautaram-se pelo fortalecimento do pa\u00eds enquanto ator pol\u00edtico, econ\u00f3mico e militar, procurando alcan\u00e7ar assim o estatuto de pot\u00eancia global, e pela manuten\u00e7\u00e3o da ordem social, pol\u00edtica e econ\u00f3mica da Am\u00e9rica Latina, delineando estrat\u00e9gias para preservar uma seguran\u00e7a regional favor\u00e1vel \u00e0 garantia da hegemonia brasileira no contexto sul-americano. Simultaneamente, verificamos uma preocupa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds perante os entraves \u00e0 inser\u00e7\u00e3o internacional das na\u00e7\u00f5es emergentes, traduzida numa atitude de apologia da soberania nacional e da igualdade entre pa\u00edses. Tais aspetos encontram-se patentes nas palavras de Cervo (2008, p. 56), para quem as tr\u00eas principais linhas diretivas do governo Lula foram:\n\" a) [orientar a pol\u00edtica externa] para a conquista da reciprocidade real nas rela\u00e7\u00f5es internacionais, ou seja, a transi\u00e7\u00e3o do multilateralismo ut\u00f3pico para o multilateralismo de reciprocidade entre pa\u00edses centrais e emergentes; b) o enfrentamento das depend\u00eancias estruturais \u2014 financeira, empresarial e tecnol\u00f3gica\n\u2014 com o fim de atenu\u00e1-las; c) [e] a ideia de refor\u00e7ar a Am\u00e9rica do Sul como polo de poder e plataforma pol\u00edtica e econ\u00f4mica de realiza\u00e7\u00e3o de interesses brasileiros\u201d.\nEstamos, pois, perante uma ideia de desenvolvimento nacional aut\u00f3nomo, orientado pelos interesses internos, retomando \u201co realismo na pol\u00edtica externa brasileira de forma a se aproximar da interdepend\u00eancia real da era da globaliza\u00e7\u00e3o\u201d (J\u00fanior, 2011, p. 49). \u201cO conceito de autonomia se liga \u00e0 busca de manuten\u00e7\u00e3o ou aumento das margens de manobra do pa\u00eds no sistema internacional\u201d (J\u00fanior, 2010, p. 62). Podemos assim particularizar a a\u00e7\u00e3o internacional do Brasil durante o governo Lula como paradigma log\u00edstico ou Estado log\u00edstico. Segundo Cervo (2008, pp. 85-86), este tem como \u201cescopo final a supera\u00e7\u00e3o das assimetrias entre as na\u00e7\u00f5es, ou seja, elevar o patamar nacional ao n\u00edvel das na\u00e7\u00f5es avan\u00e7adas. (...) o Estado log\u00edstico imita o comportamento das na\u00e7\u00f5es avan\u00e7adas\u201d. Lula seguiu assim um modelo de autonomia, em contraste com o modelo de credibilidade adotado por Cardoso, que aceitou os pressupostos da globaliza\u00e7\u00e3o, encetando reformas de \u00edndole marcadamente neoliberal, e as normas do Consenso de Washington17, de modo a transmitir uma imagem de confiabilidade, ou seja, de um pa\u00eds associado \u00e0s normas e regimes internacionais, cred\u00edvel e atrativo para investimentos externos. Lula da Silva, por sua vez, perseguiu o desenvolvimento atrav\u00e9s da autonomia face \u00e0s regras neoliberais, crente na ideia de que as na\u00e7\u00f5es m\u00e9dias t\u00eam todas as condi\u00e7\u00f5es para exercer poder no sistema internacional. Enquanto que Cardoso procurava obedecer \u00e0s regras vigentes, Lula pautou os seus dois mandatos pela participa\u00e7\u00e3o na defini\u00e7\u00e3o dessas regras (Neto, 2011, p. 101).\nDesta forma, Lula da Silva procurou igualar a pol\u00edtica brasileira ao modelo de pa\u00edses desenvolvidos, uma realidade patente em v\u00e1rios aspetos: estabelecimento preferencial de parcerias comerciais e pol\u00edticas com pa\u00edses emergentes detentores de interesses comuns; fortalecimento e inser\u00e7\u00e3o de empresas nacionais no mercado internacional; desenvolvimento do processo de integra\u00e7\u00e3o regional, atrav\u00e9s da\nO Consenso de Washington adv\u00e9m de um encontro realizado naquele estado e que reuniu economistas de perfil liberal, funcion\u00e1rios do FMI, do Banco Mundial, do Banco Interamericano de Desenvolvimento e elementos do governo estado-unidense, com o objetivo de avaliar as reformas econ\u00f3micas adotadas nos diversos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina. Deste encontro resultou um conjunto de regras de \u00edndole neoliberal, ao qual se deu o nome de Consenso de Washington.\nComunidade Sul-Americana de Na\u00e7\u00f5es e da Uni\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Sul-Americanas, blocos que procuram apresentar um modelo alternativo \u00e0 integra\u00e7\u00e3o americana da ALCA (J\u00fanior, 2011, p. 49). A aposta no estabelecimento de parcerias com pa\u00edses emergentes \u00e9 evidente:\n\u201cEm 1989 o share de com\u00e9rcio do Brasil com os Estados Unidos foi 22%, reduzindo-se a 12% em 2009. Com a Uni\u00e3o Europeia no mesmo per\u00edodo a varia\u00e7\u00e3o foi de 28% a 22%. Inversamente, para a \u00c1sia, (...) os dados evoluiram de 13% para 26%\u201d (J\u00fanior, 2010, p. 70).\nVigevani et al. (2007) argumentam assim que a pol\u00edtica externa do presidente Lula assenta na \u201cautonomia pela diversifica\u00e7\u00e3o\u201d, ou seja, diversifica\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel das parcerias e espa\u00e7os de a\u00e7\u00e3o. Segundo J\u00fanior (2010, p. 68), \u201ca l\u00f3gica da autonomia pela diversifica\u00e7\u00e3o (...) baseia-se em uma tentativa de influenciar a agenda de regimes internacionais por meio de coaliz\u00f5es de pa\u00edses em desenvolvimento buscando aumentar o poder de barganha nas negocia\u00e7\u00f5es com os pa\u00edses desenvolvidos\u201d, libertando-se ent\u00e3o da influ\u00eancia das grandes pot\u00eancias, o que se traduz em maior autonomia. Esta pol\u00edtica procura desenvolver o Brasil com base na multiplica\u00e7\u00e3o de parceiros pol\u00edticos e comerciais, que possibilitem a abertura e a amplia\u00e7\u00e3o de mercados para as empresas brasileiras, bem como arquitetar uma rede de apoio favor\u00e1vel \u00e0 assun\u00e7\u00e3o da lideran\u00e7a, por parte do Brasil, das na\u00e7\u00f5es emergentes. Neste ponto, \u00e9 poss\u00edvel identificar tr\u00eas tra\u00e7os gerais: valoriza\u00e7\u00e3o da coopera\u00e7\u00e3o Sul-Sul (ex.: BRICS, IBAS), isto \u00e9, \"la constituition de coalitions s\u00e9lectives avec des \u00abpartenaires strat\u00e9giques\u00bb ayant en vue de \u00abchanger les relations de force\u00bb dans le monde (...), avec l'objectif de cr\u00e9er une \u00abnouvelle g\u00e9ographie commerciale internationale\u00bb\" (Almeida, 2010a); desenvolvimento e amplia\u00e7\u00e3o do projeto de integra\u00e7\u00e3o regional para l\u00e1 dos limites comerciais, com o intuito de fortalecer o car\u00e1ter pol\u00edtico do Mercosul, avan\u00e7ando em agendas como a do meio ambiente e a da educa\u00e7\u00e3o, e incluindo novos membros (ex.: Venezuela); consolida\u00e7\u00e3o da lideran\u00e7a brasileira nos f\u00f3runs internacionais, atrav\u00e9s do corpo diplom\u00e1tico ou da diplomacia presidencial, e do fortalecimento do multilateralismo (J\u00fanior, 2011, pp. 50-51).\nNo \u00e2mbito da coopera\u00e7\u00e3o Sul-Sul, importa referir a forma\u00e7\u00e3o do G20, grupo\ncomposto por pa\u00edses em desenvolvimento, membros da OMC, liderados pelo Brasil, cujo principal objetivo reside na tentativa de diminuir a capacidade impositiva dos pa\u00edses centrais (J\u00fanior, 2010, p. 69). O Ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, Celso Amorim, afirmava, em 2008, que era obriga\u00e7\u00e3o do Brasil \"transformar a ordem internacional e dar-lhe um sentido mais favor\u00e1vel aos pa\u00edses em desenvolvimento\u201d (2008, p. 18). Este foi um aspeto sempre reiterado pelo Brasil e seus principais parceiros internacionais:\n\"Reafirmamos o papel da coopera\u00e7\u00e3o Sul-Sul no contexto do multilateralismo, e a necessidade de fortalec\u00ea-la. Estamos plenamente comprometidos com a estreita coordena\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o para enfrentar os desafios apresentados pela globaliza\u00e7\u00e3o, e para promover o interesse comum dos pa\u00edses em desenvolvimento por meio de um esfor\u00e7o mais efetivo para congregar nossas prioridades e estrat\u00e9gias de negocia\u00e7\u00e3o internacional\u201d.18\nAssim, parece leg\u00edtimo afirmar que Lula da Silva \"believed that countries such as Brazil, Argentina, China, South Africa and India not only share common values and the same objectives in the world system, but also have relatively similar social and economic characteristics, making them ready to sustain joint projects and efforts at cooperation\" (Almeida, 2010b, pp. 167-168). Assim, \"ao refor\u00e7ar suas alian\u00e7as com pa\u00edses em desenvolvimento, o Brasil desvencilha-se gradualmente da influ\u00eancia das pot\u00eancias tradicionais, proporcionando uma maior autonomia\u201d (Silva, 2011, p. 7).\nAs rela\u00e7\u00f5es com \u00c1frica assumem tamb\u00e9m uma posi\u00e7\u00e3o de destaque, j\u00e1 que, durante a presid\u00eancia de Lula da Silva, o continente africano se revelou uma das principais \u00e1reas de investimento brasileiro. A prov\u00e1-lo est\u00e1 o aumento do n\u00famero de embaixadas (de 18 para 30) brasileiras em solo africano e vice-versa (de 16 para 25) (Ferreira, 2009, p. 117).\nAssim, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a pol\u00edtica externa do governo Lula apresenta um car\u00e1ter universalista, tal como atestam as palavras do ministro Celso Amorim:\n\"Nossa pol\u00edtica externa n\u00e3o pode estar confinada a uma \u00fanica regi\u00e3o, nem pode ficar restrita a uma \u00fanica dimens\u00e3o. O Brasil pode e deve contribuir para a constru\u00e7\u00e3o de uma ordem mundial pac\u00edfica e solid\u00e1ria, fundada no Direito e nos\n18\tDeclara\u00e7\u00e3o Conjunta dos Chefes de Estado e/ou de Governo do Brasil, China, \u00cdndia, M\u00e9xico e \u00c1frica do Sul participantes na C\u00fapula do G8. Gleneagles, 7 de julho de 2005.\nprinc\u00edpios do multilateralismo\u201d (Amorim, 2003 cit. por Eiras, 2011, p. 12).\nSeguindo esta linha de pensamento, surge a ideia de \"multilateralismo de reciprocidade\u201d (Ferreira, 2009, p. 108), como sin\u00f3nimo de apologia do livre com\u00e9rcio rec\u00edproco. Esta no\u00e7\u00e3o abarca a necessidade de definir regras internacionais, de modo a prevenir a desigualdade de poder, sempre favor\u00e1vel \u00e0s grandes pot\u00eancias, e a assegurar a reciprocidade de resultados, evitando a consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos de uns com preju\u00edzo de outros. Estamos ent\u00e3o perante uma cr\u00edtica \u00e0 globaliza\u00e7\u00e3o assim\u00e9trica (Silva, 2011, p. 3). O Brasil mostrou-se assim um ac\u00e9rrimo defensor de uma ordem internacional multipolar, assente no respeito pelos princ\u00edpcios da democracia e do direito internacional.\nNeste ponto, descortinam-se igualmente preocupa\u00e7\u00f5es sociais internas estritamente ligadas \u00e0 quest\u00e3o da justi\u00e7a social externa. O combate \u00e0 pobreza, uma das principais fontes de conflitos, foi um dos ideais do governo Lula, que procurou corroborar as institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas do pa\u00eds e assim servir de exemplo para a comunidade internacional, numa clara oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de conflitos internacionais por via da for\u00e7a. \u201cEssa quest\u00e3o est\u00e1 diretamente ligada \u00e0 PEI, isto \u00e9, condensando pol\u00edticas p\u00fablicas internas e externas para realizar uma reforma em ambos os cen\u00e1rios\u201d (Eiras, 2011, p. 10). Aqui, torna-se importante referir a ideia de \"diplomacia de influ\u00eancia\u201d, apontada por Ventura (2009). Este define a pol\u00edtica externa brasileira do governo Lula como uma \"diplomacia de influ\u00eancia\u201d, alicer\u00e7ada na promo\u00e7\u00e3o da imagem do Brasil e nos valores e sucessos do modelo brasileiro, de forma a justificar e legitimar as suas a\u00e7\u00f5es externas. A \"diplomacia de influ\u00eancia\u201d prende-se assim com a utiliza\u00e7\u00e3o do soft power, isto \u00e9, \"traz uma concep\u00e7\u00e3o particular das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, segundo a qual a influ\u00eancia, ou seja, os meios n\u00e3o coercitivos de atua\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Externa de um pa\u00eds podem ter efeitos concretos sobre o sistema internacional\u201d. Esta diplomacia exige \"exemplaridade\u201d, a qual se traduz na possibilidade de um Estado servir de exemplo e, assim, alcan\u00e7ar o \u00eaxito pretendido. Neste contexto, \"a quest\u00e3o da legitimidade \u00e9 central para o Brasil, j\u00e1 que a influ\u00eancia do pa\u00eds no cen\u00e1rio externo n\u00e3o depende da sua capacidade coercitiva\u201d (J\u00fanior, 2010, p. 62).\nPara finalizar a an\u00e1lise da pol\u00edtica externa do governo Lula, h\u00e1 que referir que a conce\u00e7\u00e3o multilateral brasileira assenta na consci\u00eancia de que o sistema internacional apresenta caracter\u00edsticas cada vez mais multipolares, pautadas por uma crescente difus\u00e3o do poder, mas que se encontra dominado por institui\u00e7\u00f5es cujo funcionamento bloqueia a inser\u00e7\u00e3o das na\u00e7\u00f5es emergentes. Desta forma, o Brasil considera que dever\u00e1 proceder-se a uma democratiza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os internacionais, pois esta\n\"\u00e9 percebida como importante (...) [j\u00e1 que as organiza\u00e7\u00f5es internacionais] se constituem em instrumentos essenciais para que os pa\u00edses com menor capacidade possam influir, ainda que marginalmente, sobre o sistema internacional. Nessa dire\u00e7\u00e3o caminham, portanto, as cr\u00edticas sobre a necessidade de reestrutura\u00e7\u00e3o do sistema internacional\u201d (Miyamoto, 2011, p. 24).\nNo \u00e2mbito da ONU, as ideias de multilateralismo, democracia, desenvolvimento, reforma social, globaliza\u00e7\u00e3o assim\u00e9trica, equil\u00edbrio comercial, reforma da ONU, coopera\u00e7\u00e3o Sul-Sul e novas fontes de energia estiveram sempre presentes nas palavras dos representantes brasileiros (Silva, 2011, p. 9). No entanto, os tr\u00eas elementos considerados fundamentais para a consolida\u00e7\u00e3o do pa\u00eds na cena internacional, durante o governo Lula, foram:\n\"[o j\u00e1 t\u00e3o mencionado] fortalecimento do multilateralismo como forma de formar uma lideran\u00e7a internacional (...)[; a] propaga\u00e7\u00e3o dos biocombust\u00edveis como fonte de energia \"limpa\u201d e renov\u00e1vel, tanto para mitigar os efeitos da eleva\u00e7\u00e3o da temperatura planet\u00e1ria quanto para substituir os produtos derivados do petr\u00f3leo (...)[; e] o desejo de ocupar uma cadeira permanente no Conselho de Seguran\u00e7a das Na\u00e7\u00f5es Unidas\u201d (J\u00fanior, 2011, p. 51).\nTodos estes fatores refletem, e citando Almeida (2010a), uma pol\u00edtica externa \"\u00abactive et fi\u00e8re de soi-m\u00eame\u00bb, avec comme principe conducteur la d\u00e9fense de l\u00e1 \u00absouverainet\u00e9 nationale\u00bb et centr\u00e9 sur les relations privil\u00e9gi\u00e9es avec les autres pays en d\u00e9veloppement\", pautada por uma \"esp\u00e9ce de retour \u00e0 un pass\u00e9 mythique, celui du \u00abdeveloppementalisme\u00bb des ann\u00e9es 1950\", bem como pela \"tendence politique \u00e0 concevoir le monde comme \u00e9tant toujours divis\u00e9 entre Nord et Sud, ajout\u00e9e d'une m\u00e9fiance constante envers les intentions des \u00abpuissances h\u00e9g\u00e9moniques\u00bb. Para corroborar estas afirma\u00e7\u00f5es, atente-se nas palavras do secret\u00e1rio-geral do Minist\u00e9rio\ndas Rela\u00e7\u00f5es Exteriores brasileiro do governo Lula, Samuel Pinheiro Guimar\u00e3es (2006 cit. por Vigevani et al., 2007):\n\u201cNa execu\u00e7\u00e3o de sua pol\u00edtica externa, e sempre orientado por princ\u00edpios constitucionais, o Brasil em um mundo profundamente desigual, arbitr\u00e1rio e violento tem que reagir \u00e0s iniciativas pol\u00edticas de Grandes Pot\u00eancias e especialmente da Superpot\u00eancia, os Estados Unidos; o Brasil tem que articular alian\u00e7as pol\u00edticas, econ\u00f4micas e tecnol\u00f3gicas com os Estados da periferia do sistema internacional para promover e defender seus interesses; o Brasil tem que transformar suas rela\u00e7\u00f5es tradicionais com as Grandes Pot\u00eancias, historicamente desequilibradas\u201d.\nNum cen\u00e1rio de crise hegem\u00f3nica e de crescimento econ\u00f3mico acelerado de pa\u00edses como a China e a India, e tendo em conta a estrat\u00e9gia brasileira de \u201cautonomia pela diversifica\u00e7\u00e3o\u201d, parece leg\u00edtimo afirmar que \u201co Brasil encontra espa\u00e7os desobstru\u00eddos para se colocar no mundo multipolar\u201d (J\u00fanior, 2011, p. 52). A diplomacia de Lula da Silva demonstou \"ability to project a dynamic image of Brazil worldwide, helping to make the country a fully-fledged actor in the forefront of international diplomacy\" (Almeida, 2010b, p. 176). Na verdade, analisando o panorama geral, o pa\u00eds conheceu um consider\u00e1vel avan\u00e7o em termos econ\u00f3micos e sociais, captando importantes investimentos (j\u00e1 que, apesar da crise iniciada em 2007, o governo de Lula da Silva encontrou, na maior parte do seu mandato, um clima internacional favor\u00e1vel), muito embora os resultados finais tenham ficado aqu\u00e9m das expectativas inicialmente criadas (Miyamoto, 2011, pp. 21-22).\nAbdenur (2010, pp. 77-78) acredita que \u201co Brasil n\u00e3o pode orgulhar-se de estar a caminho de uma das cinco maiores economias do mundo19 e ao mesmo tempo agir como um \u201cpobre\u201d, em eterna indigna\u00e7\u00e3o contra os malvados \u201cricos\u201d\u201d, e defende que o pa\u00eds dever\u00e1 \u201cresgatar (...) [o seu] lado \u201cocidental\u201d.\u201d Embora o legado diplom\u00e1tico do presidente Lula seja uma pol\u00edtica externa ativa, que em muito contribuiu para projetar o pa\u00eds internacionalmente, Almeida (2011, p. 112) considera que as op\u00e7\u00f5es tomadas foram tamb\u00e9m \u201cescolhas pol\u00edticas\u201d, marcadas, muitas vezes, por \u201calian\u00e7as preferenciais pelo menos suspeitas, sen\u00e3o critic\u00e1veis do ponto de vista dos interesses\n19\tNo final de 2012, o Brasil perdeu o 6\u00b0 lugar no ranking das economias mundiais, sendo ultrapassado pelo Reino Unido.\ndo Brasil\u201d. Abreu (2010, p. 50) observa que, durante a presidencia de Lula da Silva, a \u201cpol\u00edtica externa caracterizou-se por privilegiar a forma em detrimento da substancia\u201d.\nEste parece ser o caso da pol\u00edtica externa relativa \u00e0 problem\u00e1tica das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas.\nI.2.2.\tA Pol\u00edtica Externa do Governo Lula e a Mudan\u00e7a Clim\u00e1tica\nNo \u00e2mbito da prote\u00e7\u00e3o ambiental, no qual se insere a quest\u00e3o da mudan\u00e7a clim\u00e1tica, Ventura (2009, pp. 20-22) identifica tr\u00eas elementos fundamentais da pol\u00edtica externa durante a presid\u00eancia de Lula da Silva, que resumem o posicionamento internacional do Brasil relativamente \u00e0 problem\u00e1tica das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas: \u201c(...) a vincula\u00e7\u00e3o da luta pela prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente \u00e0 luta contra a pobreza e \u00e0s desigualdades[;] (...) a \u00eanfase sobre as \u201cresponsabilidades comuns, mas diferenciadas\u201d[;] (...) [e] a reafirma\u00e7\u00e3o da soberania dos Estados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas ambientais\u201d.\nRelativamente ao primeiro ponto, o autor aponta a capitaliza\u00e7\u00e3o do prest\u00edgio e da exemplaridade brasileira face ao combate \u00e0 pobreza, procurando demonstrar assim que o desenvolvimento poder\u00e1 ser a solu\u00e7\u00e3o para o dilema clim\u00e1tico. No que diz respeito ao segundo ponto, Ventura identifica o objetivo de corroborar a exemplaridade do Brasil, enfatizando a aposta brasileira nos biocombust\u00edveis e a sua matriz energ\u00e9tica maioritariamente hidroel\u00e9trica. Divulgando o seu pr\u00f3prio exemplo, o pa\u00eds procura incentivar os pa\u00edses desenvolvidos a reduzir os seus n\u00edveis de emiss\u00f5es de CO2. No terceiro e \u00faltimo ponto, verifica-se a nega\u00e7\u00e3o \u00e0s na\u00e7\u00f5es desenvolvidas do direito \u00e0 cr\u00edtica, uma vez que elas pr\u00f3prias tiveram e t\u00eam ainda problemas de prote\u00e7\u00e3o ambiental.\nEstes tr\u00eas elementos formam, na opini\u00e3o do autor, a base ideol\u00f3gica do posicionamento internacional brasileiro em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o clim\u00e1tica.\nEm tra\u00e7os gerais, no que a esta problem\u00e1tica diz respeito, podemos resumir a pol\u00edtica externa do governo Lula em cinco diretrizes fundamentais:\n\u2022 Defesa das na\u00e7\u00f5es emergentes e apologia do \u201cprinc\u00edpio das\nresponsabilidades comuns, por\u00e9m diferenciadas\u201d;\n\u2022\tEstabelecimento de parcerias para o desenvolvimento de tecnologias limpas;\n\u2022\tReivindica\u00e7\u00e3o por mecanismos de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as j\u00e1 irrevers\u00edveis do clima nos pa\u00edses em desenvolvimento;\n\u2022\tDifus\u00e3o da import\u00e2ncia das energias renov\u00e1veis, nomeadamente dos biocombust\u00edveis;\n\u2022\tApelo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de apoios financeiros e tecnol\u00f3gicos, para os pa\u00edses em desenvolvimento, com vista ao combate \u00e0 desfloresta\u00e7\u00e3o.\nAnalisando a quest\u00e3o, J\u00fanior (2011, p. 56) aponta como pilar fundamental da posi\u00e7\u00e3o internacional do Brasil a \u201cexpl\u00edcita den\u00fancia dos pa\u00edses ricos como causadores e respons\u00e1veis pelas mudan\u00e7as do clima\u201d. Todo o discurso brasileiro reflete a responsabilidade hist\u00f3rica das na\u00e7\u00f5es e a den\u00fancia do desenvolvimento criado atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o abusiva dos recursos naturais, na defesa do princ\u00edpio de que \u201cos pa\u00edses em desenvolvimento n\u00e3o devem assumir metas\u201d (Moraes, 2010, p. 59).\nA defesa das na\u00e7\u00f5es emergentes e a apologia do \"princ\u00edpio das responsabilidades comuns, por\u00e9m diferenciadas\u201d estiveram sempre presentes nos discursos e artigos do ministro das rela\u00e7\u00f5es exteriores, Celso Amorim, do corpo diplom\u00e1tico brasileiro em geral e do pr\u00f3prio presidente Lula, ao longo dos seus dois mandatos (caixa 1).\n\u201cConspirar contra a reparti\u00e7\u00e3o equitativa dos (...) recursos [do planeta] deve ser rejeitado como amea\u00e7a \u00e0 sobreviv\u00eancia da Humanidade e da Terra. (...) Nada que ameace a vida ou monopolize o acesso aos seus recursos serve \u00e0 causa comum da Humanidade. (...) \u00c9 necess\u00e1rio (...) legitimar aspira\u00e7\u00f5es de desenvolvimento dos pa\u00edses pobres, principais detentores do patrim\u00f4nio natural do mundo\u201d.20 *\n\u201cFocar a aten\u00e7\u00e3o especialmente nas atuais emiss\u00f5es \u00e9 errado e injusto. Alguns dos atuais emissores\n\u2014 sobretudo os pa\u00edses emergentes \u2014 t\u00eam pouca ou nenhuma responsabilidade pelo aquecimento global (...). A Conven\u00e7\u00e3o do Clima e seu Protocolo de Quioto s\u00e3o claros: \u00e0queles que causaram o problema (os pa\u00edses industrializados) cabem metas mandat\u00f3rias de redu\u00e7\u00f5es e a obriga\u00e7\u00e3o de agir primeiro\u201d.\n20\tDiscurso do Presidente Lula na abertura do segmento de alto n\u00edvel da Oitava Confer\u00eancia das Partes\nda Conven\u00e7\u00e3o sobre Biodiversidade Biol\u00f3gica (COP8). Curitiba, 27 de mar\u00e7o de 2006.\n21\n\u201cA Amaz\u00f3nia n\u00e3o est\u00e1 \u00e0 venda\u201d, artigo dos Ministros Celso Amorim, Marina Silva e S\u00e9rgio Rezende, no\njornal Folha de S. Paulo. S\u00e3o Paulo, 17 de outubro de 2006.\n\u201cA cria\u00e7\u00e3o de uma nova organiza\u00e7\u00e3o ou ag\u00eancia no sistema das Na\u00e7\u00f5es Unidas (...) deve ter por fundamento os pilares ambiental, econ\u00f4mico e social que comp\u00f5em, de modo indissol\u00favel, o conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel (...). Sua conce\u00e7\u00e3o deve ainda incorporar de forma adequada as perspetivas, as necessidades e as circunst\u00e2ncias espec\u00edficas dos pa\u00edses em desenvolvimento \u201d.22\n\u201cN\u00e3o \u00e9 admiss\u00edvel que o \u00f4nus maior da imprevid\u00eancia dos privilegiados recaia sobre os despossu\u00eddos da Terra. Os pa\u00edses mais industrializados devem dar o exemplo. \u00c9 imprescind\u00edvel que cumpram os compromissos estabelecidos pelo Protocolo de Quioto.\u201d23 *\n\u201cOs pa\u00edses em desenvolvimento devem contribuir para os esfor\u00e7os globais para a mitiga\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a do clima. (...) Mas \u00e9 indispens\u00e1vel que os pa\u00edses ricos realizem redu\u00e7\u00f5es efetivas das suas emiss\u00f5es\u201d.\n\u201cPreocupa-nos a resist\u00eancia dos pa\u00edses desenvolvidos em assumir sua parte na resolu\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es referentes \u00e0 mudan\u00e7a do clima. Eles n\u00e3o podem lan\u00e7ar sobre os ombros dos pa\u00edses pobres em desenvolvimento responsabilidades que lhes s\u00e3o exclusivas\u201d.25\n\u201cExortamos todos os pa\u00edses desenvolvidos a reduzir significativamente suas emiss\u00f5es, de acordo com as suas responsabilidades hist\u00f3ricas. A ado\u00e7\u00e3o de compromissos quantificados ambiciosos de redu\u00e7\u00e3o, v\u00e1lidos para o conjunto da economia, por todos os pa\u00edses desenvolvidos, \u00e9 essencial para assegurar que seu esfor\u00e7o de mitiga\u00e7\u00e3o esteja no n\u00edvel, pelo menos, da recomenda\u00e7\u00e3o de redu\u00e7\u00e3o de 40% do Painel Intergovernamental sobre Mudan\u00e7a do Clima\u201d.26\nCaixa 1: A defesa das na\u00e7\u00f5es emergentes e a apologia do \u201cprinc\u00edpio das responsabilidades comuns, por\u00e9m diferenciadas\u201d. Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\nSegundo Siqueira et al. (2009, p. 19):\n\u201cO Brasil \u00e9 um \u00e1rduo defensor de tal princ\u00edpio por entender em sua pol\u00edtica externa que os pa\u00edses desenvolvidos (...) iniciaram e desenvolveram-se com base no processo industrial de crescimento econ\u00f4mico, altamente nocivo para o meio ambiente por, entre outros fatores, explorar exaustivamente os recursos naturais e utilizar tecnologia poluente. (...) A imposi\u00e7\u00e3o de metas aos pa\u00edses desenvolvidos (...) \u00e9 tamb\u00e9m vi\u00e1vel, j\u00e1 que os mesmos possuem recursos e tecnologia limpa para alcan\u00e7ar a proposta do desenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d.\nDiscurso do Ministro Celso Amorim durante a Reuni\u00e3o Ministerial sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel: Desafios para a Governan\u00e7a Internacional. Rio de Janeiro, 3 de setembro de 2007.\n23\nDiscurso do Presidente Lula na abertura do Debate-Geral da 62- Assembleia-Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas.\nNova Iorque, 25 de setembro de 2007.\n24\n\u201cAgir por uma governan\u00e7a global melhor\u201d. Palestra do Ministro Celso Amorim na Confer\u00eancia Anual\ndos Embaixadores Franceses. Paris, 27 de agosto de 2009.\n25\nDiscurso do Presidente Lula durante a abertura do Debate-Geral da 64- Assembleia-Geral das Na\u00e7\u00f5es\nUnidas. Nova Iorque, 23 de setembro de 2009.\n26\nPosi\u00e7\u00e3o Comum do Governo da Rep\u00fablica Federativa do Brasil e do Governo da Rep\u00fablica Francesa\nsobre Mudan\u00e7a do Clima. Paris, 14 de novembro de 2009.\nEsta posi\u00e7\u00e3o coadnua-se totalmente com a clivagem Norte/Sul anteriormente explanada, refletindo um Brasil ideologicamente alinhado com os pa\u00edses emergentes.\nDurante a presid\u00eancia de Lula da Silva, mobilizaram-se tamb\u00e9m esfor\u00e7os no sentido de estabelecer parcerias com os pa\u00edses desenvolvidos para desenvolver tecnologias limpas, de modo a mitigar a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9tica. No \u00e2mbito da elabora\u00e7\u00e3o do Protocolo de Quioto, o Brasil prop\u00f4s a cria\u00e7\u00e3o de um fundo de compensa\u00e7\u00e3o para os pa\u00edses mais pobres, atrav\u00e9s do qual poderiam desenvolver aquele tipo de tecnologias. No entanto, no final das negocia\u00e7\u00f5es, ficou acordado o estabelecimento do Mecanismo de Desenvolvimento Limpo (MDL). Como consequ\u00eancia do MDL, originou-se o Mercado de Carbono27, \"que propicia a negocia\u00e7\u00e3o nas bolsas de valores dos Certificados de Emiss\u00e3o Reduzida (CERs)\u201d (J\u00fanior, 2011, p. 57). Esta iniciativa seria favor\u00e1vel, simultaneamente, \u00e0s na\u00e7\u00f5es desenvolvidas e em desenvolvimento, uma vez que as primeiras poderiam alcan\u00e7ar as suas metas de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es obtendo CERs emitidos pelos pa\u00edses emergentes.\nDe 2004 at\u00e9 ao final do segundo mandato do presidente Lula, o n\u00famero de projetos de MDL aprovados no Brasil aumentou exponencialmente: de 3, em 2004, para 252, em 2010. Desta forma, o pa\u00eds tornou-se o segundo exportador de Cr\u00e9ditos de Carbono, sendo apenas superado pela China (J\u00fanior, 2011, p. 57). Verifica-se assim que \"o Governo Brasileiro atribui grande import\u00e2ncia aos projetos de MDL\u201d.28\nO primeiro projeto de MDL, a n\u00edvel mundial, foi lan\u00e7ado no Brasil, em Nova Igua\u00e7u (Rio de Janeiro) \u2014 Projeto NovaGerar. De acordo com o governo brasileiro:\n\"O projeto contribui duplamente para a mitiga\u00e7\u00e3o do aquecimento global, visto que prev\u00ea a coleta de metano (...) proveniente do aterro e seu emprego para acionar uma pequena f\u00e1brica term\u00e9letrica, substituindo, assim, o uso de combust\u00edveis f\u00f3sseis. (...) O fato deste ser o primeiro projeto registrado em todo o mundo ressalta a\n27\tAtrav\u00e9s do Mecanismo de Desenvolvimento Limpo, cada tonelada de g\u00e1s carb\u00f3nico removida do ar ou que deixe de ser emitida pelas na\u00e7\u00f5es em desenvolvimento \u00e9 pass\u00edvel de ser negociada no mercado internacional. Em 2003, ficou acordado que as empresas incapazes de reduzir o seu n\u00edvel de emiss\u00f5es poderiam comprar os Certificados de Emiss\u00f5es Reduzidas de pa\u00edses ou empresas situadas nas \u00e1reas em desenvolvimento (J\u00fanior, 2011, p. 57).\n28\tNota \u00e0 imprensa. \"Brasil e Espanha assinam Memorando de Entendimento para coopera\u00e7\u00e3o em projetos no \u00e2mbito do Mecanismo de Desenvolvimento Limpo do Protocolo de Quioto\u201d. Bras\u00edlia, 24 de janeiro de 2005.\na\u00e7\u00e3o pioneira do Brasil na \u00e1rea de mudan\u00e7a do clima, em \u00e2mbito internacional e dom\u00e9stico. (...) O Brasil foi o primeiro pa\u00eds em desenvolvimento a estabelecer uma Autoridade Nacional Designada para o MDL, a Comiss\u00e3o Interministerial de Mudan\u00e7a Global do Clima\u201d.29\nPara o Brasil, \u201cos projetos [de MDL] devem dar contribui\u00e7\u00e3o significativa para o desenvolvimento sustent\u00e1vel destes pa\u00edses, envolvendo investimentos em \u00e1reas como energias renov\u00e1veis, processos industriais, aterros sanit\u00e1rios e reflorestamento\u201d.30 A posi\u00e7\u00e3o brasileira, assim como a dos seus principais parceiros, sempre englobou a transfer\u00eancia de recursos e de tecnologias limpas para as na\u00e7\u00f5es emergentes:\n\u201cOs pa\u00edses desenvolvidos devem (...) liderar as a\u00e7\u00f5es internacionais (...) de provis\u00e3o aos pa\u00edses em desenvolvimento de recursos financeiros adicionais, bem como transfer\u00eancia para os pa\u00edses em desenvolvimento de tecnologias limpas, de baixa emiss\u00e3o e economicamente vi\u00e1veis\u201d.31\nO desenvolvimento dos pa\u00edses emergentes \u00e9 outro fator essencial para o\nBrasil, assim como a sua adapta\u00e7\u00e3o aos efeitos j\u00e1 inevit\u00e1veis da mudan\u00e7a clim\u00e1tica (caixa 2).\n\u201c[Devemos] trabalhar (...) [pelas] leg\u00edtimas aspira\u00e7\u00f5es de desenvolvimento dos pa\u00edses pobres, principais detentores do patrim\u00f4nio natural do mundo\u201d.32\n\u201cO combate \u00e0 mudan\u00e7a do clima n\u00e3o pode fundamentar-se na perpetua\u00e7\u00e3o da pobreza. A mitiga\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial. Mas a adapta\u00e7\u00e3o \u00e9 um desafio priorit\u00e1rio para os pa\u00edses em desenvolvimento, sobretudo para as pequenas ilhas e pa\u00edses sujeitos \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o (...). \u00c9 inaceit\u00e1vel que os pa\u00edses menos respons\u00e1veis pela mudan\u00e7a do clima sejam as suas primeiras e principais v\u00edtimas\u201d.33\n\u201cH\u00e1 necessidade urgente de desenvolver e financiar pol\u00edticas, medidas e mecanismos de adapta\u00e7\u00e3o aos efeitos adversos inevit\u00e1veis da mudan\u00e7a do clima, que est\u00e3o sendo arcados principalmente pelos pobres\u201d.34\n29\nNota \u00e0 imprensa.\n\u201cProjeto brasileiro \u00e9 a primeira iniciativa aprovada no \u00e2mbito do Mecanismo de\nDesenvolvimento Limpo\u201d. Bras\u00edlia, 19 de novembro de 2004.\n0 Nota \u00e0 imprensa. \u201cBrasil e Espanha assinam Memorando de Entendimento para coopera\u00e7\u00e3o em projetos no \u00e2mbito do Mecanismo de Desenvolvimento Limpo do Protocolo de Quioto\u201d. Bras\u00edlia, 24 de janeiro de 2005.\n31\nDeclara\u00e7\u00e3o Conjunta dos Chefes de Estado e/ou de Governo do Brasil, China, \u00cdndia, M\u00e9xico e \u00c1frica do\nSul participantes na C\u00fapula do G8. Gleneagles, 7 de julho de 2005.\n32 Discurso do Presidente Lula na abertura do segmento de alto n\u00edvel da Oitava Confer\u00eancia das Partes\nda Conven\u00e7\u00e3o sobre Biodiversidade Biol\u00f3gica (COP 8). Curitiba, 27 de mar\u00e7o de 2006.\n33\nDiscurso do Presidente Lula na sess\u00e3o plen\u00e1ria da Confer\u00eancia das Partes da Conven\u00e7\u00e3o-Quadro das\nNa\u00e7\u00f5es Unidas sobre Mudan\u00e7a do Clima. Copenhaga, 17 de dezembro de 2009.\n34\nDeclara\u00e7\u00e3o Conjunta dos Chefes de Estado e/ou de Governo do Brasil, China, \u00cdndia, M\u00e9xico e \u00c1frica do\nSul participantes na C\u00fapula do G8. Gleneagles, 7 de julho de 2005.\nNo que diz respeito \u00e0 problem\u00e1tica em torno do acordo sucessor ao Protocolo de Quioto, o Brasil mostrou-se, em 2009, favor\u00e1vel \u00e0 sua manuten\u00e7\u00e3o:\n\"A preserva\u00e7\u00e3o do Protocolo de Quioto \u00e9 absolutamente necess\u00e1ria para que o regime internacional mantenha seu rigor. Ele n\u00e3o pode ser substitu\u00eddo por instrumento menos exigente. Os pa\u00edses desenvolvidos devem tom\u00e1-lo como refer\u00eancia para a defini\u00e7\u00e3o de metas de cortes profundos\u201d.35\nCaixa 2: A apologia do direito ao desenvolvimento e a reivindica\u00e7\u00e3o por mecanismos de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\nMais uma vez, o pa\u00eds enfatizou o estabelecimento de metas de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es para os pa\u00edses desenvolvidos, num claro alinhamento com a vis\u00e3o sulista.\nA diplomacia do governo Lula procurou tamb\u00e9m difundir a import\u00e2ncia das energias renov\u00e1veis, nomeadamente dos biocombust\u00edveis, como fontes alternativas para o regime internacional de mitiga\u00e7\u00e3o. Um dos principais objetivos externos do Brasil consistiu na estrutura\u00e7\u00e3o de um mercado internacional alicer\u00e7ado nestes combust\u00edveis (Moraes, 2010, p. 64). \"Resistente a adotar compromissos externos de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de carbono, o Governo justificou no etanol os esfor\u00e7os brasileiros para a mitiga\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas\u201d (Freitas, 2011).\nA defesa dos biocombust\u00edveis esteve sempre presente nas palavras de Lula da Silva, assim como do corpo diplom\u00e1tico brasileiro em geral, que procuraram difundir as vantagens da sua utiliza\u00e7\u00e3o, tanto para os pa\u00edses desenvolvidos, como para as na\u00e7\u00f5es emergentes (caixa 3).\n\"Tanto o etanol quanto o biodiesel representam alternativas seguras do ponto de vista energ\u00e9tico e ambiental e vi\u00e1veis economicamente. Devemos trabalhar juntos para promover a utiliza\u00e7\u00e3o dos biocombust\u00edveis em escala global. Podemos ajudar pa\u00edses da \u00c1frica, por exemplo, a utilizar essa tecnologia para superar sua depend\u00eancia energ\u00e9tica e, ao mesmo tempo, gerar empregos e renda\u201d.36\n\"Os biocombust\u00edveis s\u00e3o alternativa economicamente vi\u00e1vel e de aplica\u00e7\u00e3o imediata para a substitui\u00e7\u00e3o parcial dos derivados de petr\u00f3leo e diversifica\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica mundial. Seu uso \u00e9 vantajoso tanto nos pa\u00edses em desenvolvimento, como nos pa\u00edses desenvolvidos. Para pa\u00edses em desenvolvimento, consumir biocombust\u00edveis significa reduzir sua depend\u00eancia das importa\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo, melhorar o equil\u00edbrio de suas balan\u00e7as comerciais e poupar receita para aumentar seus investimentos em sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m de proporcionar benef\u00edcios ambientais, (...) promove a\n5 Discurso do Presidente Lula na sess\u00e3o plen\u00e1ria da Confer\u00eancia das Partes da Conven\u00e7\u00e3o-Quadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Mudan\u00e7a do Clima. Copenhaga, 17 de dezembro de 2009.\n36 Palavras do Presidente Lula por ocasi\u00e3o da cerim\u00f3nia de encerramento do Semin\u00e1rio Empresarial Brasil-Reino Unido. Londres, 8 de mar\u00e7o de 2006.\ngera\u00e7\u00e3o de renda e contribui para a fixa\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra no campo. Para os pa\u00edses desenvolvidos, (...) diminui a depend\u00eancia de combust\u00edveis f\u00f3sseis, contribuindo para a redu\u00e7\u00e3o de suas emiss\u00f5es de gases de efeito estufa e garantindo maior seguran\u00e7a energ\u00e9tica. Os biocombust\u00edveis t\u00eam potencial de mobilizar investimentos em pesquisa e desenvolvimento em tecnologias associadas, o que nos conferir\u00e1 maior dinamismo ao processo de mudan\u00e7a de paradigma no uso de energia no plano global\u201d.37\n\u201cOs biocombust\u00edveis s\u00e3o uma op\u00e7\u00e3o de baixo custo e comprovada efici\u00eancia na transi\u00e7\u00e3o para uma economia baseada na baixa emiss\u00e3o de carbono. Ao reduzir essas emiss\u00f5es, os biocombust\u00edveis afastam um grave dilema: adotar tecnologias de alto custo ou reduzir o ritmo de crescimento mundial. Essa op\u00e7\u00e3o \u00e9 especialmente dram\u00e1tica para os pa\u00edses pobres, que n\u00e3o disp\u00f5em de recursos para adotar tais tecnologias e, ao mesmo tempo, precisam urgentemente criar emprego, riqueza e renda. Os biocombust\u00edveis contribuem diretamente para combater a fome e a mis\u00e9ria ao criar condi\u00e7\u00f5es para um crescimento econ\u00f4mico sustent\u00e1vel. (...) A solu\u00e7\u00e3o est\u00e1 em incentivar o estabelecimento de um mercado internacional para o etanol e o biodiesel\".38\n\u201cDesde que produzidos de forma sustent\u00e1vel, os biocombust\u00edveis representam parte da solu\u00e7\u00e3o para enfrentar tr\u00eas grandes desafios da atualidade: a seguran\u00e7a energ\u00e9tica, a mudan\u00e7a do clima e o combate \u00e0 fome e \u00e0 pobreza. (...) A produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis ajudou o Brasil a crescer e a se tornar mais pr\u00f3spero, do ponto de vista s\u00f3cio-econ\u00f4mico, e mais limpo, do ponto de vista ambiental\".39\nCaixa 3: A defesa dos biocombust\u00edveis. Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\nNeste \u00e2mbito, Brasil e EUA trabalharam juntos na Global Bioenergy Partnership (GBEP), com o objetivo de \"harmonizar metodologias para quantificar os benef\u00edcios da redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de gases de efeito estufa oriundos da produ\u00e7\u00e3o e uso de biocombust\u00edveis\u201d, procurando desenvolver \"a transforma\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis em \"commodities\u201d\u201d.40 Em 2008, Lula da Silva afirmou a disponibilidade brasileira para \"trabalhar com outros parceiros interessados (...) [nas] fontes renov\u00e1veis, limpas e baratas\u201d.41 J\u00e1 atrav\u00e9s do Fundo IBAS42, o governo brasileiro mostrou-se disposto a auxiliar na difus\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e do uso de biocombust\u00edveis, com o intuito de promover a diminui\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de C02 (Ventura, 2009, p. 21). Na verdade, o pa\u00eds\n37\nNota \u00e0 imprensa. \"Lan\u00e7amento do F\u00f3rum Internacional de Biocombust\u00edveis\u201d. Bras\u00edlia, 28 de fevereiro\nde 2007.\n38\nDiscurso do Presidente Lula na Confer\u00eancia Internacional sobre Biocombust\u00edveis. Bruxelas, 5 de julho\nde 2007.\n9 Discurso proferido pelo Ministro Celso Amorim no Segmento Intergovernamental de Alto N\u00edvel da Confer\u00eancia Internacional de Biocombust\u00edveis. S\u00e3o Paulo, 20 de novembro de 2008.\n40 Comunicado Conjunto. \u201cExpans\u00e3o da Coopera\u00e7\u00e3o em Biocombust\u00edveis ao Amparo do Memorando de Entendimento Brasil-Estados Unidos\". S\u00e3o Paulo, 20 de novembro de 2008.\n1 Discurso do Presidente Lula na abertura da C\u00fapula da Am\u00e9rica Latina e do Caribe sobre Integra\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento (CALC). Costa do Sau\u00edpe, 16 de dezembro de 2008.\n42\tCriado por \u00cdndia, Brasil e \u00c1frica do Sul, este fundo tem como objetivo financiar projetos autossustent\u00e1veis, direcionados para os pa\u00edses de Menor Desenvolvimento Relativo (MDRs) ou em situa\u00e7\u00e3o de p\u00f3s-conflito.\nexerce, desde 2006, lideran\u00e7a mundial relativamente \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis na sua matriz energ\u00e9tica e \u00e9 o segundo maior produtor mundial de etanol (Landau, 2008, p. 29).\nDurante os mandatos de Lula da Silva, as visitas presidenciais a \u00c1frica destacaram os biocombust\u00edveis. Com Uni\u00e3o Europeia e Mo\u00e7ambique, os dirigentes brasileiros formalizaram mesmo um acordo rumo ao desenvolvimento sustent\u00e1vel (com base na bioenergia), fortalecendo a coopera\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento e dissemina\u00e7\u00e3o dos biocombust\u00edveis, nas esferas bilateral e global, tendo em vista a regulamenta\u00e7\u00e3o do etanol no mercado internacional. O Brasil mostrava-se \u201cinteressado em promover o uso intensivo de combust\u00edveis verdes em escala global, mobilizando sobretudo os pa\u00edses africanos, a partir de financiamento dos pa\u00edses desenvolvidos e da tecnologia brasileira, amplamente competitiva nessa \u00e1rea\u201d (Almeida, 2007, p. 19).\nOs biocombust\u00edveis surgem como parte da solu\u00e7\u00e3o para as quest\u00f5es relacionadas com a seguran\u00e7a energ\u00e9tica e o meio ambiente, uma vez que se assumem como fontes de energia renov\u00e1veis, alternativas ao petr\u00f3leo. Simultaneamente, a aposta neste tipo de combust\u00edveis vai ao encontro da estrat\u00e9gia brasileira de aproxima\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses exportadores agr\u00edcolas em desenvolvimento, um aspeto particularmente not\u00f3rio no objetivo de liberaliza\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio agr\u00edcola apresentado pelo G20 do Sul43 (Scheibe, 2008, p. 37).\nNo que diz respeito \u00e0 problem\u00e1tica da desfloresta\u00e7\u00e3o, o pa\u00eds procurou, internacionalmente, demonstrar a import\u00e2ncia da redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es provenientes desta pr\u00e1tica, apelando \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de apoios financeiros e tecnol\u00f3gicos para os pa\u00edses em desenvolvimento (caixa 4).\n\u201cA redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es por desmatamento e degrada\u00e7\u00e3o florestal, por meio da conserva\u00e7\u00e3o das florestas, pode e deve promover cobenef\u00edcios sociais e ambientais. (...) Tais atividades devem receber apoio financeiro e tecnol\u00f3gico adequado, como parte das a\u00e7\u00f5es de mitiga\u00e7\u00e3o nacionalmente adequadas (...) a serem implementadas pelos pa\u00edses em desenvolvimento\u201d.44\n43\tO bloco critica os grandes subs\u00eddios que beneficiam a agricultura em diversos pa\u00edses desenvolvidos e, assim, prejudicam os produtos provenientes de pa\u00edses emergentes, comprometendo o seu desenvolvimento.\n44\tPosi\u00e7\u00e3o Comum do Governo da Rep\u00fablica Federativa do Brasil e do Governo da Rep\u00fablica Francesa sobre Mudan\u00e7a do Clima. Paris, 14 de novembro de 2009.\n\u201cApoiamos a redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es por desmatamento e degrada\u00e7\u00e3o florestal, o papel de conserva\u00e7\u00e3o, manejo florestal sustent\u00e1vel e aumento do estoque de carbono florestal, no \u00e2mbito do regime de mudan\u00e7a do clima, com apoio financeiro e tecnol\u00f3gico internacional apropriado para cada uma delas e prote\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica. As florestas est\u00e3o no cerne das nossas pol\u00edticas de mitiga\u00e7\u00e3o (...).\u201d45\nCaixa 4: O apelo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de apoios financeiros e tecnol\u00f3gicos para o combate \u00e0 desfloresta\u00e7\u00e3o. Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\nDurante a COP14, em 2008, a diplomacia brasileira \u201cestabeleceu e assumiu publicamente, diante da comunidade internacional, a meta da redu\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria de 70% do desflorestamento da Amaz\u00f4nia at\u00e9 2018\u201d (Freitas, 2011).\nEm agosto de 2009, face \u00e0 press\u00e3o de grupos de interesses econ\u00f3micos e sociais, os dirigentes brasileiros descortinaram a possibilidade de o Brasil assumir metas de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de CO2 (at\u00e9 2020), caso os restantes pa\u00edses desenvolvidos se comprometessem igualmente com objetivos ambiciosos. Tal cen\u00e1rio marcou uma rutura hist\u00f3rica com a posi\u00e7\u00e3o assumida pelo pa\u00eds entre 1996 e 2009. No \u00e2mbito das negocia\u00e7\u00f5es preparat\u00f3rias para a COP15, os representantes brasileiros apresentaram um panorama otimista de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de 10% para 2020 (tendo 2008 como ano base), ensaiando assim uma aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0s pot\u00eancias reformistas. Contudo, na v\u00e9spera do in\u00edcio formal das negocia\u00e7\u00f5es de Copenhaga, o Brasil definiu, em concord\u00e2ncia com China, India, Sud\u00e3o e \u00c1frica do Sul, uma posi\u00e7\u00e3o intransigente, pautada pela rejei\u00e7\u00e3o de metas vinculativas de redu\u00e7\u00e3o das suas emiss\u00f5es, pela recusa, na aus\u00eancia de financiamento dos pa\u00edses desenvolvidos, em submeter as suas pol\u00edticas clim\u00e1ticas \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o internacional, pela n\u00e3o aceita\u00e7\u00e3o de picos para o crescimento das suas emiss\u00f5es, assim como pela rejei\u00e7\u00e3o de taxas sobre as suas exporta\u00e7\u00f5es por motivos relativos \u00e0 conduta clim\u00e1tica (Viola, 2010, pp. 19-23). Verificamos assim que, nesta \u00e1rea, se reproduz tamb\u00e9m \u201co posicionamento brasileiro articulado em torno da oposi\u00e7\u00e3o Norte-Sul\u201d (Veiga et al., 2010, p. 12).\nRelativamente a este aspeto, Freitas (2011) afirma que:\n\u201cPor um lado, a assun\u00e7\u00e3o de metas ambiciosas expressa o anseio do pa\u00eds em assumir um papel de lideran\u00e7a participativo e propositivo. Por outro lado, a\n45 Declara\u00e7\u00e3o de Manaus por ocasi\u00e3o da Reuni\u00e3o de C\u00fapula dos Pa\u00edses Amaz\u00f3nicos sobre Mudan\u00e7a do Clima. Manaus, 26 de novembro de 2009.\nmanuten\u00e7\u00e3o das alian\u00e7as com certos pa\u00edses em desenvolvimento reflete a insist\u00eancia brasileira pela op\u00e7\u00e3o ao Sul. Uma an\u00e1lise hist\u00f3rica das coaliz\u00f5es Sul-Sul na \u00e1rea ambiental e clim\u00e1tica claramente demonstra o que \u00e9 apontado teoricamente: seu car\u00e1ter defensivo\u201d.\nObservamos aqui uma discrep\u00e2ncia entre a pol\u00edtica clim\u00e1tica brasileira e um posicionamento internacional baseado na alian\u00e7a com pa\u00edses emergentes bastante conservadores em mat\u00e9ria ambiental. No final do segundo mandato do presidente Lula, o Brasil era, do ponto de vista das suas metas de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es, um pa\u00eds reformista; no entanto, e inversamente, extremamente conservador nas negocia\u00e7\u00f5es internacionais.\nParalelamente, importa referir que, sobretudo no que diz respeito \u00e0 tem\u00e1tica ambiental, nunca houve consenso entre as diversas inst\u00e2ncias ligadas \u00e0s rela\u00e7\u00f5es internacionais, nem um organismo que centralizasse as decis\u00f5es (muito embora essa tarefa caiba ao Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores). No \u00e2mbito da quest\u00e3o ambiental, encontramos diferentes grupos, associados aos Minist\u00e9rios das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, do Meio Ambiente, da Defesa, das Minas e Energia, da Ci\u00eancia e Tecnologia, do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior, da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, entre outros, que se ocupam (de acordo com as suas pr\u00f3prias vis\u00f5es, muitas vezes distintas) dos temas relacionados com a tem\u00e1tica em foco. H\u00e1 uma certa indefini\u00e7\u00e3o relativamente ao papel de cada um e, embora a sua atua\u00e7\u00e3o seja, acima de tudo, voltada para a esfera dom\u00e9stica, o contexto nacional nunca \u00e9 indissoci\u00e1vel das rela\u00e7\u00f5es externas de um pa\u00eds. O di\u00e1logo entre \u00e1reas essenciais para a tomada de posi\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es parece, em muitos casos, insuficiente, enquanto cada setor procura agir, na maior parte dos casos, de acordo com os seus pr\u00f3prios interesses. A heterogeneidade parece imperar, o que se traduz na dificuldade em definir o melhor para o pa\u00eds. As diretrizes encontram-se subordinadas \u00e0s conjunturas, aos interesses e \u00e0s disputas por cargos governamentais, ou seja, a um \"pragmatismo ineficiente\u201d (Miyamoyo, 2011, p. 25), associado a conveni\u00eancias, o que, no plano internacional, poder\u00e1 enfraquecer a confian\u00e7a no pa\u00eds.\nPara concluir a an\u00e1lise da pol\u00edtica externa do governo Lula em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o da mudan\u00e7a clim\u00e1tica, parece leg\u00edtimo afirmar que esta se alicer\u00e7a na\n\u201cforma\u00e7\u00e3o do direito ao desenvolvimento como um componente fundamental da ordem mundial\u201d (Viola et al. 2013), num claro alinhamento com pa\u00edses emergentes conservadores, apologistas do primado do desenvolvimento.\nI.2.3\tA Pol\u00edtica Externa do Governo de Dilma Rousseff\nDecorridos pouco mais de dois anos desde a elei\u00e7\u00e3o de Dilma Rousseff, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que, at\u00e9 aqui, as linhas gerais da pol\u00edtica externa da presidente se mant\u00eam as mesmas dos dois governos de Lula da Silva. Embora com uma atua\u00e7\u00e3o mais discreta e diferen\u00e7as ao n\u00edvel do estilo e do destaque conferido a determinadas tem\u00e1ticas, e inserida num ambiente internacional que em nada se identifica com aquele que Lula encontrou durante os seus dois mandatos, Dilma orienta a sua diplomacia pelos mesmos princ\u00edpios do seu antecessor, promovendo vetores cl\u00e1ssicos da pol\u00edtica externa brasileira: fortalecimento do multilateralismo, maior participa\u00e7\u00e3o em arranjos de geometria de poder vari\u00e1vel (BRICS, IBAS, G20, etc.), aprofundamento das rela\u00e7\u00f5es Sul-Sul, promo\u00e7\u00e3o da paz, fomento da integra\u00e7\u00e3o regional, conquista de autonomia face aos pa\u00edses centrais, entre outros (Reis et al., 2012).\nNum clima al\u00e9m-fronteiras marcado pela crise econ\u00f3mica global, a presidente brasileira tem revelado um discurso bastante voltado para essa problem\u00e1tica, no qual se verifica uma forte cr\u00edtica aos pa\u00edses desenvolvidos, que, na vis\u00e3o de Dilma Rousseff, s\u00e3o os \u00fanicos respons\u00e1veis pela crise e se revelam incapazes de a solucionar. Neste contexto, em dezembro de 2012, Brasil e Fran\u00e7a demonstraram a inten\u00e7\u00e3o de propor \u00e0 ONU a cria\u00e7\u00e3o do Conselho de Seguran\u00e7a da Estabilidade Econ\u00f3mica e Social, cuja principal fun\u00e7\u00e3o seria a de garantir que nenhum pa\u00eds adotasse pol\u00edticas de reforma econ\u00f3mica sem, previamente, ser elaborado um estudo sobre os seus impactos nos n\u00edveis de desemprego e pobreza da popula\u00e7\u00e3o (Operamundi, 2013c). Simultaneamente, Dilma destaca a emerg\u00eancia dos pa\u00edses em desenvolvimento, defendendo maior participa\u00e7\u00e3o destas na\u00e7\u00f5es nos diversos f\u00f3runs multilaterais, algo que procura alcan\u00e7ar atrav\u00e9s do est\u00edmulo a reformas que elevem a representatividade em tais arenas internacionais. Assim, a diplomacia de Dilma privilegia a a\u00e7\u00e3o concertada com outros pa\u00edses emergentes, um aspeto que, tal como os anteriores, foi\nparte integrante da pol\u00edtica externa de Lula. Ao apontar a necessidade de reformas ao n\u00edvel global, Dilma aproveita para demonstrar a exemplaridade brasileira no que diz respeito \u00e0 estabilidade e crescimento econ\u00f3mico do pa\u00eds num momento de crise internacional: \"Com sacrif\u00edcio, mas com discernimento, mantemos os gastos do governo sob rigoroso controle, a ponto de gerar vultuoso super\u00e1vit nas contas p\u00fablicas, sem que isso comprometa o \u00eaxito das pol\u00edticas sociais, nem nosso ritmo de investimento e de crescimento\u201d (Rousseff cit. por Cardoso et al., 2012). Verifica-se aqui uma marca da diplomacia de influ\u00eancia/exemplaridade j\u00e1 utilizada por Lula da Silva. Tamb\u00e9m o car\u00e1ter desenvolvimentista brasileiro observado durante o governo anterior continua presente na administra\u00e7\u00e3o Dilma: \"Temos insistido na inter-rela\u00e7\u00e3o entre desenvolvimento, paz e seguran\u00e7a; e que as pol\u00edticas de desenvolvimento sejam, cada vez mais, associadas \u00e0s estrat\u00e9gias do Conselho de Seguran\u00e7a na busca por uma paz sustent\u00e1vel\u201d (Rousseff cit. por Cardoso et al., 2012). Tamb\u00e9m a Am\u00e9rica do Sul permanece um foco importante da diplomacia brasileira: \"A Unasul e o Mercosul s\u00e3o os pilares mestres da lideran\u00e7a brasileira no continente e os arranjos de integra\u00e7\u00e3o pelos quais o Brasil tem maiores interesses e nos quais procura atuar de forma mais decisiva\u201d (Pecequilo, 2013 cit. por Operamundi, 2013b).\nO tema dos direitos humanos tem assumido especial relevo na pol\u00edtica externa do governo de Dilma Rousseff: em mar\u00e7o de 2011, o Brasil votou favoravelmente, no Conselho de Direitos Humanos da ONU, o envio de um relator especial do tema ao Ir\u00e3o, algo que contrariou o hist\u00f3rico brasileiro em vota\u00e7\u00f5es relacionadas com aquele pa\u00eds (Operamundi, 2013a); analisando os acontecimentos da primavera \u00c1rabe, Dilma prop\u00f5e que as a\u00e7\u00f5es internacionais tendentes \u00e0 defesa das popula\u00e7\u00f5es civis, sob a al\u00e7ada de governos incapazes ou que n\u00e3o demonstrem vontade em assegurar a defesa dos direitos humanos, sejam alicer\u00e7adas na \"responsabilidade de proteger\u201d46 (Cardoso et al., 2012); a presidente brasileira criticou a pris\u00e3o de Guant\u00e1namo e rejeitou a press\u00e3o estado-unidense sobre Cuba relativamente a poss\u00edveis viola\u00e7\u00f5es dos direitos humanos (Operamundi, 2013a).\n46 Trata-se de \u201ca new international security and human rights norm to address the international community's failure to prevent and stop genocides, war crimes, ethnic cleansing and crimes against humanity\u201d (ICRtoP, s.d.), criada por uma coliga\u00e7\u00e3o internacional que re\u00fane ONGs de todas as regi\u00f5es do mundo.\nNo que diz respeito \u00e0s rela\u00e7\u00f5es com os EUA, o afastamento caracter\u00edstico da PEI mant\u00e9m-se. Muito embora, inicialmente, se tenha descortinado uma melhoria nas rela\u00e7\u00f5es Brasil-EUA (como consequ\u00eancia dos encontros entre Dilma e Obama), a verdade \u00e9 que a diplomacia brasileira permanece uma ac\u00e9rrima defensora do multilateralismo, condenando toda e qualquer atitude unilateral, em especial as a\u00e7\u00f5es estado-unidenses, de modo que a aparente diminui\u00e7\u00e3o de atrito se dever\u00e1, principalmente, ao estilo mais contido de Dilma Rousseff (Operamundi, 2013c).\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o clim\u00e1tica, em 2011, na COP17, foi poss\u00edvel observar um Brasil mais independente da China e da India face \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de metas de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es. A diplomacia brasileira conseguiu at\u00e9 \u201cempurrar\u201d a delega\u00e7\u00e3o chinesa para uma posi\u00e7\u00e3o de maior responsabilidade global. Ainda assim, a vis\u00e3o sulista do Brasil permanece, algo que se reflete na defesa da continuidade do Protocolo de Quioto, baseado na divis\u00e3o do mundo em dois anexos. A diplomacia brasileira mant\u00e9m-se firme na recusa de compromissos internacionalmente regulamentados para as na\u00e7\u00f5es emergentes, defendendo que a determina\u00e7\u00e3o de metas dever\u00e1 estar subordinada \u00e0 vontade expressa de cada pa\u00eds. Os elementos conservadores nacionalistas est\u00e3o assim bem presentes na atua\u00e7\u00e3o internacional do Brasil (Viola et al., 2013, p. 291).\nContrariando os desenvolvimentos positivos dos anos anteriores, o Brasil mostrou-se tamb\u00e9m, na Rio+20, incapaz de abandonar a apologia do soberanismo, numa defesa ac\u00e9rrima dos interesses nacionais, assim como a tradicional alian\u00e7a com os pa\u00edses emergentes e pobres. A delega\u00e7\u00e3o brasileira enfatizou a quest\u00e3o do desenvolvimento social, negligenciando a problem\u00e1tica ambiental. A sua postura foi claramente conservadora (Teixeira, 2012). No entanto, h\u00e1 que ter em conta que a confer\u00eancia contribuiu para aumentar e desenvolver profundamente a consci\u00eancia ambiental da sociedade brasileira, o que poder\u00e1 ter um impacto positivo no futuro (Viola et al., 2012a).\nAssim, na esfera das quest\u00f5es ambientais e clim\u00e1ticas, a defesa do \u201cprinc\u00edpio das responsabilidades comuns, por\u00e9m diferenciadas\u201d continua presente na diplomacia de Dilma Rousseff. Esta posi\u00e7\u00e3o foi corroborada na Rio+20:\n\u201cOs padr\u00f5es atuais de produ\u00e7\u00e3o e consumo, altamente intensivos em recursos\nnaturais e frequentemente ineficientes em seu uso, s\u00e3o insustent\u00e1veis no m\u00e9dio e longo prazos. Somente se estes padr\u00f5es forem modificados, parcelas crescentes da humanidade poder\u00e3o alcan\u00e7ar n\u00edveis adequados de bem-estar social, ambiental e econ\u00f4mico. Os pa\u00edses desenvolvidos devem assumir historicamente a lideran\u00e7a no processo de mudan\u00e7as, uma vez que n\u00e3o s\u00e3o s\u00f3 os respons\u00e1veis, historicamente, pela gera\u00e7\u00e3o dos h\u00e1bitos de consumo predominantes, mas tamb\u00e9m pelo uso insustent\u00e1vel dos recursos naturais nos processos produtivos.\"47\nTamb\u00e9m a adapta\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses em desenvolvimento aos efeitos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1tica foi reiterada:\n\u201cImpactos naturais e efeitos negativos da mudan\u00e7a do clima j\u00e1 se fazem sentir. Em geral, pa\u00edses de renda baixa s\u00e3o severamente prejudicados por esses impactos naturais e, em fun\u00e7\u00e3o de fragilidades de infraestrutura e da limitada capacidade de amparo econ\u00f4mico e social, por serem fortemente dependentes de atividades econ\u00f4micas ligadas \u00e0 natureza. (...) A despeito de os pa\u00edses desenvolvidos serem respons\u00e1veis pela maior parte das emiss\u00f5es hist\u00f3ricas, estima-se que a maior parte dos efeitos da mudan\u00e7a do clima recair\u00e1 sobre na\u00e7\u00f5es em desenvolvimento. Investimentos para lidar com adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as j\u00e1 sentidas, como enchentes, secas e inc\u00eandios florestais, s\u00e3o necess\u00e1rios para possibilitar respostas tempestivas.\"48\nDo mesmo modo, e embora existam, atualmente, incertezas relacionadas com o desenvolvimento do etanol49, a ret\u00f3rica dos biocombust\u00edveis continuou presente no discurso:\n\"Os biocombust\u00edveis oferecem uma alternativa sustent\u00e1vel e com viabilidade comprovada para a mitiga\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a do clima, com efeitos positivos sobre as emiss\u00f5es, o acesso \u00e0 energia e o desenvolvimento econ\u00f4mico. A amplia\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis em bases sustent\u00e1veis poder\u00e1 promover o bem-estar tanto em \u00e1reas urbanas, devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o na polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, quanto na zona rural, atuando como vetor de desenvolvimento econ\u00f4mico, social e ambiental. (...) Os biocombust\u00edveis representam alternativa importante para o setor dos transportes, tanto no que se refere ao transporte rodovi\u00e1rio, com o etanol e o biodiesel, quanto no\n47\n48\nDocumento de Contribui\u00e7\u00e3o Brasileira \u00e0 Confer\u00eancia Rio+20. Bras\u00edlia, 1 de novembro de 2011.\nDocumento de Contribui\u00e7\u00e3o Brasileira \u00e0 Confer\u00eancia Rio+20. Bras\u00edlia, 1 de novembro de 2011.\n49 Debru\u00e7ar-nos-emos sobre esta quest\u00e3o no cap\u00edtulo seguinte.\ntransporte a\u00e9reo, uma vez que os biocombust\u00edveis de avia\u00e7\u00e3o j\u00e1 se encontram em desenvolvimento.\u201d50\nAinda na Rio+20, o Brasil chamou a aten\u00e7\u00e3o para a viabilidade da agropecu\u00e1ria (mudan\u00e7a no uso do solo) e consequente desenvolvimento rural no \u00e2mbito do combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas:\n\u201cAbsolutamente dependente das condi\u00e7\u00f5es ambientais, a agropecu\u00e1ria \u00e9 essencial para o desenvolvimento dos pa\u00edses, ao mesmo tempo em que contribui para o combate \u00e0 mudan\u00e7a do clima. \u00c9 poss\u00edvel garantir seguran\u00e7a alimentar e nutricional, promover a mitiga\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es e o aumento da produtividade agropecu\u00e1ria, reduzir os custos de produ\u00e7\u00e3o, melhorar a efici\u00eancia no uso de recursos naturais, especialmente da \u00e1gua, aumentar a resili\u00eancia de sistemas produtivos, promover o desenvolvimento sustent\u00e1vel de comunidades rurais e possibilitar a adapta\u00e7\u00e3o do setor agropecu\u00e1rio \u00e0 mudan\u00e7a do clima. Para que isso ocorra, \u00e9 preciso, entre outras op\u00e7\u00f5es, investir em pesquisa agropecu\u00e1ria, apoiar e incentivar os produtores e adotarem tecnologias de maneira a incrementar a produtividade e a sustentabilidade.\u201d51\nTamb\u00e9m a import\u00e2ncia das florestas foi reiterada:\n\u201cO manejo respons\u00e1vel de todos os tipos de florestas, para a produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de bens e servi\u00e7os, constitui um desafio e uma oportunidade para toda a sociedade, pois se trata de uma fonte para a produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas e de biomassa para gera\u00e7\u00e3o de energia, al\u00e9m de importante ferramenta para a conserva\u00e7\u00e3o da floresta e gera\u00e7\u00e3o de trabalho decente.\u201d52\nVerifica-se assim que a pol\u00edtica externa de Dilma Rousseff \u00e9 em tudo id\u00eantica \u00e0 do seu antecessor, mesmo num contexto internacional bastante diferente daquele que serviu como pano de fundo para a atua\u00e7\u00e3o externa de Lula da Silva. Os princ\u00edpios orientadores mant\u00eam-se inalterados, apenas com algumas particularidades ao n\u00edvel da import\u00e2ncia atribu\u00edda a determinados assuntos, algo que adv\u00e9m da din\u00e2mica internacional e das problem\u00e1ticas que se assumem como axiais no momento.\n50\n51\n52\nDocumento de Contribui\u00e7\u00e3o Brasileira \u00e0 Confer\u00eancia Rio+20. Bras\u00edlia, 1 de novembro de 2011.\nDocumento de Contribui\u00e7\u00e3o Brasileira \u00e0 Confer\u00eancia Rio+20. Bras\u00edlia, 1 de novembro de 2011.\nDocumento de Contribui\u00e7\u00e3o Brasileira \u00e0 Confer\u00eancia Rio+20. Bras\u00edlia, 1 de novembro de 2011.\nI.3.\tCONCLUS\u00c3O PARCIAL\nCom a Rio92 iniciaram-se os debates internacionais relativos \u00e0 gest\u00e3o conjunta do clima global, tendo em vista a seguran\u00e7a clim\u00e1tica planet\u00e1ria. Hoje, decorridas mais de duas d\u00e9cadas, o objetivo inicial permanece inalcan\u00e7ado. A incapacidade de assun\u00e7\u00e3o de metas vinculativas de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es assume-se como um problema transversal, consequ\u00eancia de uma divis\u00e3o Norte/Sul at\u00e9 agora imposs\u00edvel de ultrapassar e indissoci\u00e1vel do direito ao desenvolvimento. A desigualdade global mina a governa\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica e surge como a principal respons\u00e1vel de um regime internacional baseado no voluntarismo dos pa\u00edses, aos quais n\u00e3o \u00e9 imposto qualquer limite vinculativo no que \u00e0s emiss\u00f5es de GEE diz respeito. A atmosfera \u00e9 ainda uma \"preocupa\u00e7\u00e3o comum da humanidade\u201d, sem um estatuto legal que possa gerir, de forma efetiva, a sua utiliza\u00e7\u00e3o. A arquitetura de um protocolo dotado de for\u00e7a legal, sucessor do Protocolo de Quioto (cuja vig\u00eancia se prolongou at\u00e9 2020), foi adiada para 2015 e a sua implementa\u00e7\u00e3o para 2020, o que representa um novo adiamento na resolu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o. As medidas at\u00e9 agora adotadas s\u00e3o insuficientes para prevenir um aumento de 2\u00b0C da temperatura global.\nA dicotomia entre pa\u00edses desenvolvidos e pa\u00edses em desenvolvimento, assim como a intransig\u00eancia at\u00e9 ent\u00e3o observada, tornam diminutos, ou mesmo obsoletos, os esfor\u00e7os no sentido de garantir a seguran\u00e7a clim\u00e1tica global. A apologia do desenvolvimento \u00e9 um princ\u00edpio presente na ordem internacional, assim como na atua\u00e7\u00e3o externa do Brasil, quer durante a presid\u00eancia de Lula da Silva, quer na de Dilma Rousseff, e a l\u00f3gica subjacente ao posicionamento brasileiro no cen\u00e1rio global reflete, em v\u00e1rios n\u00edveis, esta clivagem. As preocupa\u00e7\u00f5es com o multilateralismo de reciprocidade, o paradigma do Estado log\u00edstico, a coopera\u00e7\u00e3o Sul-Sul e as quest\u00f5es sociais internas e externas s\u00e3o espelhos do posicionamento brasileiro, claramente favor\u00e1vel ao Sul. Assim, compreende-se que a defesa do \"princ\u00edpio das responsabilidades comuns, por\u00e9m diferenciadas\u201d, das na\u00e7\u00f5es emergentes e da sua adapta\u00e7\u00e3o aos efeitos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, bem como o apelo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de apoios financeiros e tecnol\u00f3gicos para os pa\u00edses mais pobres, sejam elementos-chave na pol\u00edtica externa brasileira relativa \u00e0 quest\u00e3o clim\u00e1tica.\nTodos estes aspetos s\u00e3o parte integrante da estrat\u00e9gia de inser\u00e7\u00e3o internacional do Brasil, alicer\u00e7ada no desejo de alcan\u00e7ar maior autonomia, atrav\u00e9s da diversifica\u00e7\u00e3o de parcerias e espa\u00e7os de a\u00e7\u00e3o \u2014 mediante o estabelecimento preferencial de alian\u00e7as, aos mais diversos n\u00edveis, com na\u00e7\u00f5es emergentes \u2014, procurando evitar assim a influ\u00eancia das grandes pot\u00eancias e aumentar o poder dos pa\u00edses em desenvolvimento nas negocia\u00e7\u00f5es internacionais, ou seja, alcan\u00e7ar o multilateralismo de reciprocidade. Pretende-se uma ordem internacional multipolar, cuja cria\u00e7\u00e3o depende do desenvolvimento das na\u00e7\u00f5es emergentes, o que se reflete nos debates internacionais sobre o clima global e justifica a recusa do pa\u00eds em aceitar metas vinculativas de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es para estas na\u00e7\u00f5es.\nPor\u00e9m, como veremos no cap\u00edtulo seguinte, o Brasil det\u00e9m uma matriz energ\u00e9tica bastante renov\u00e1vel e um grande potencial de transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono, o que contrasta profundamente com a sua alian\u00e7a internacional nas arenas de discuss\u00e3o da mudan\u00e7a clim\u00e1tica.\nCAP\u00cdTULO II: O BRASIL E A ECONOMIA VERDE\nOs processos de desenvolvimento econ\u00f3mico s\u00e3o indissoci\u00e1veis da evolu\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio sobre a explora\u00e7\u00e3o e a utiliza\u00e7\u00e3o das fontes de energia dispon\u00edveis na natureza, as quais correspondem a diferentes ciclos energ\u00e9ticos. Ao longo da hist\u00f3ria, dois princ\u00edpios t\u00eam norteado a op\u00e7\u00e3o das sociedades por um determinado sistema energ\u00e9tico: a disponibilidade t\u00e9cnica e a viabilidade econ\u00f3mica. Atualmente, o cen\u00e1rio mundial reflete uma depend\u00eancia extrema relativamente ao uso de combust\u00edveis f\u00f3sseis, o que se traduz em elevados impactos negativos no meio ambiente. Compreende-se assim que \u201co setor energ\u00e9tico (...) [responda] por quase todo o volume de emiss\u00f5es de C02 (...) [em] quantidades [que] superam significativamente a capacidade de suporte do ecossistema terrestre\u201d (FBMC, 2008a, p. 49). Em 2010, a concentra\u00e7\u00e3o de C02 na atmosfera chegava j\u00e1 aos 390ppm (figura 2), um valor n\u00e3o muito distante do limite apontado pelo IPCC (2007) \u2014 450ppm \u2014 para evitar um aumento de temperatura superior a 2\u00b0C, o que, a concretizar-se, teria consequ\u00eancias catastr\u00f3ficas para o planeta.\nSimultaneamente, verificamos um aumento da popula\u00e7\u00e3o mundial, o que se reflete numa crescente procura de bens e servi\u00e7os, cuja produ\u00e7\u00e3o exige um maior consumo energ\u00e9tico: entre 1992 e 2008, o consumo de energia per capita revelou um aumento de cerca de 5% ao ano; em 2010, o consumo mundial de energia prim\u00e1ria refletiu uma subida de 4,7%; at\u00e9 2100, prev\u00ea-se que os continentes asi\u00e1tico e africano conhe\u00e7am um extraordin\u00e1rio aumento populacional, o que se traduzir\u00e1 numa maior procura energ\u00e9tica (figura 3). Paralelamente, o crescimento econ\u00f3mico dos pa\u00edses emergentes tem sido acompanhado pela expans\u00e3o de zonas urbanas, j\u00e1 respons\u00e1veis por dois ter\u00e7os do consumo global de energia e pela liberta\u00e7\u00e3o de 70% das emiss\u00f5es de CO2. Em 1950, apenas 29% da popula\u00e7\u00e3o mundial vivia em \u00e1reas urbanas, uma percentagem que, em 2010, era j\u00e1 de 50%, perfazendo um total de cerca de 3 mil milh\u00f5es e meio de pessoas. Estima-se que, em 2050, existam mais de 6 mil milh\u00f5es de pessoas a residir em zonas urbanas (figura 4) (UNEP, 2012a, pp. 8-18).\nFig. 2: Concentra\u00e7\u00e3o de C02 na atmosfera (1850-2010). Fonte: UNEP, 2012a.\nbillions\nFig. 3: A evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o mundial (1950-2100) [nomenclatura EUA: 1 billion = 109]. Fonte: UNFPA, 2011.\nFig. 4: A popula\u00e7\u00e3o urbana (1950-2050) [nomenclatura EUA: 1 billion = 109]. Fonte: UNEP, 2012a.\nAtualmente, assistimos a uma apropria\u00e7\u00e3o massiva de recursos finitos, \u00e0 incapacidade do planeta em absorver os impactos ambientais, ao predom\u00ednio de pol\u00edticas baseadas em resultados econ\u00f3mico-financeiros de curto prazo, assim como de padr\u00f5es de consumo ineficientes. As \u00faltimas d\u00e9cadas apresentaram um significativo crescimento econ\u00f3mico, acompanhado por um aumento de 28% da esperan\u00e7a m\u00e9dia de vida no mundo. Entre 1980 e 2010, registou-se um crescimento de 141% na renda per capita mundial, com a inser\u00e7\u00e3o de 2,2 mil milh\u00f5es de pessoas no mercado de consumo. Neste contexto, prev\u00ea-se, at\u00e9 2020, um aumento da procura mundial de energia na ordem dos 20% (CPLF Energia, 2011).\nAssim, mais recentemente, o impacto ambiental passou a ser tamb\u00e9m um fator de pondera\u00e7\u00e3o na sele\u00e7\u00e3o de um sistema energ\u00e9tico. \u00c9 neste contexto que as sociedades t\u00eam vindo a redescobrir as energias naturais renov\u00e1veis e os processos de produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1veis, o que nos remete para o conceito de economia verde.\nOs especialistas do United Nations Environment Program (UNEP) (2012b) definem Economia Verde como \u201ca system of economic activities related to the production, distribution and consumption of goods and services that result in improved human well-being over the long term, while not exposing future generations to significant environmental risks and ecological scarcities\u201d, que envolve, de acordo com o CCI (2008, p.1), \u201crenewable energy (e.g. solar, wind, geothermal); green building and energy efficiency technology; energyefficient infrastructure and transportation; and recycling and waste-to-energy\u201d. Esta economia dever\u00e1 promover, essencialmente, tecnologias que permitam processos produtivos menos poluentes e o desenvolvimento de um mercado crescente para os produtos que consumam menos energia.\nEconomia de baixo carbono \u00e9 sin\u00f3nimo de prosperidade sem crescimento, com base na equidade. Neste sentido, existem sociedades com popula\u00e7\u00f5es estabilizadas e um bom desenvolvimento material, que j\u00e1 n\u00e3o necessitam de crescimento significativo a este n\u00edvel, pelo que o seu desafio \u00e9 agora o de transpor a base do crescimento tradicional e caminhar no sentido de uma crescente redu\u00e7\u00e3o das suas emiss\u00f5es, at\u00e9 atingir a sustentabilidade. No que diz respeito \u00e0s sociedades de renda m\u00e9dia, a expans\u00e3o material \u00e9 ainda um requisito fundamental, j\u00e1 que uma boa parte das suas popula\u00e7\u00f5es n\u00e3o det\u00e9m os requisitos m\u00ednimos de sobreviv\u00eancia. Ainda assim, sob pena\ndos efeitos catastr\u00f3ficos que se preveem, o seu crescimento n\u00e3o dever\u00e1 ser alcan\u00e7ado mediante uma l\u00f3gica intensiva em carbono, energia e recursos naturais, mas alicer\u00e7ado em tecnologias e fontes de energias limpas (Viola et al., 2012a).\nFace ao cen\u00e1rio anteriormente descrito, a sociedade industrial dever\u00e1 ent\u00e3o redescobrir fluxos energ\u00e9ticos baseados em recursos naturais renov\u00e1veis, assentes em processos produtivos sustent\u00e1veis, pois \u201cestes, associados a novos desenvolvimentos tecnol\u00f3gicos, podem viabilizar o incremento da oferta de energia deslocando a depend\u00eancia mundial de combust\u00edveis f\u00f3sseis\u201d (FBMC, 2008a, p. 16). Assim, a nova economia dever\u00e1 caracterizar-se pela reduzida emiss\u00e3o de GGE, pelo uso mais eficiente dos recursos, pela redu\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, pelo privil\u00e9gio dos resultados a longo prazo e pela cria\u00e7\u00e3o de novos modelos de produ\u00e7\u00e3o e consumo. Simultaneamente, uma nova economia, sustent\u00e1vel, ter\u00e1 que responder aos desafios do crescimento populacional, incluindo 2 mil milh\u00f5es de indiv\u00edduos no mercado energ\u00e9tico, sem atingir um aumento de temperatura superior a 2\u00b0C (CPLF Energia, 2011).\nNeste panorama, o Brasil n\u00e3o constitui exce\u00e7\u00e3o.\nII.1.\tA MATRIZ ENERG\u00c9TICA BRASILEIRA\nDurante o s\u00e9culo XX, como consequ\u00eancia da acelera\u00e7\u00e3o da industrializa\u00e7\u00e3o, do crescimento populacional e da subida da taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o, o Brasil passou por um processo de desenvolvimento econ\u00f3mico, acompanhado por um aumento da procura de energia prim\u00e1ria. Em 1970, a procura deste tipo de energia situava-se um pouco abaixo dos 70 milh\u00f5es de tep53, num pa\u00eds que contava com 93 milh\u00f5es de habitantes. Em 2000, a popula\u00e7\u00e3o brasileira totalizava j\u00e1 170 milh\u00f5es de habitantes, com uma procura de energia prim\u00e1ria a rondar os 190 milh\u00f5es de tep. Estima-se que, em 2030, a popula\u00e7\u00e3o brasileira seja de 238 milh\u00f5es de habitantes, com um consumo de energia prim\u00e1ria de cerca de 560 milh\u00f5es de tep (Tolmasquim et al., 2007, pp. 48-51). Neste contexto, a indissociabilidade entre crescimento econ\u00f3mico e liberta\u00e7\u00e3o de GEE aponta para um aumento das emiss\u00f5es brasileiras a m\u00e9dio e longo prazos, a um n\u00edvel incompat\u00edvel com a seguran\u00e7a clim\u00e1tica.\n53 Toneladas equivalentes de petr\u00f3leo.\nAt\u00e9 2005, 50% das emiss\u00f5es brasileiras provinham da desfloresta\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f3nia e do Cerrado (entre 1990 e 2000, o Brasil desflorestou cerca de 260.000 km2). A sua matriz energ\u00e9tica de baixo carbono, fruto da energia hidroel\u00e9trica, e a aposta nos biocombust\u00edveis (etanol, sobretudo) justificaram o perfil de emiss\u00f5es brasileiro de ent\u00e3o. Todavia, analisando o per\u00edodo decorrido entre 2005 e 2009, verificamos uma crescente utiliza\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis no campo da energia el\u00e9trica, bem como uma not\u00e1vel redu\u00e7\u00e3o da desfloresta\u00e7\u00e3o, um facto que aponta para a redu\u00e7\u00e3o da intensidade de carbono do PIB amaz\u00f3nico e consequente aumento da intensidade de carbono do PIB n\u00e3o amaz\u00f3nico, o que, ainda assim, se traduziu numa diminui\u00e7\u00e3o do n\u00edvel total de emiss\u00f5es. Em 2010, o Brasil foi respons\u00e1vel por 5% das emiss\u00f5es globais de carbono, com um crescimento de 1% em rela\u00e7\u00e3o ao ano de 2009. Este aumento ficou a dever-se \u00e0 expans\u00e3o de outros setores econ\u00f3micos e ao crescimento das emiss\u00f5es provenientes das \u00e1reas da energia, da ind\u00fastria, da agropecu\u00e1ria e dos res\u00edduos. Esta evolu\u00e7\u00e3o deve-se, sobretudo, a tr\u00eas fatores: a) forte crescimento do consumo de diesel como consequ\u00eancia de um maior congestionamento em grandes cidades e principais estradas; b) aumento da participa\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis na matriz el\u00e9trica; e (c) grande expans\u00e3o da refina\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo. Analisando o panorama global, 35% das emiss\u00f5es foram fruto da desfloresta\u00e7\u00e3o (25% na Amaz\u00f3nia e 10% no Cerrado), 32% do setor energ\u00e9tico, 25% da agricultura, 5% da ind\u00fastria e 3% dos res\u00edduos (Viola, 2011; Viola et al., 2013, p. 280). Nesse ano, o PIB cresceu 7,5%, com um elevado consumo de gasolina (Viola et al., 2013). Em 2011, o Brasil registou um aumento de 3% nas suas emiss\u00f5es, libertando um total de 450 milh\u00f5es de toneladas de CO2 (NEAA, 2012). As emiss\u00f5es brasileiras associadas \u00e0 a\u00e7\u00e3o humana, provenientes da matriz energ\u00e9tica, rondaram os 395,8 MtCO2e54: o setor dos transportes foi o principal respons\u00e1vel por este valor, totalizando 48,5% das emiss\u00f5es brasileiras; as ind\u00fastrias emitiram 24,9% do total de emiss\u00f5es, enquanto que as resid\u00eancias perfizeram 4,5%; os setores agropecu\u00e1rio, servi\u00e7os, energ\u00e9tico, el\u00e9trico, assim como as emiss\u00f5es fugitivas, foram respons\u00e1veis por 22,1% das emiss\u00f5es de CO2 do pa\u00eds (EPE, 2012).\n54 Megatoneladas de di\u00f3xido de carbono equivalente (1 Mt = 1 milh\u00e3o de toneladas).\nO perfil de emiss\u00f5es brasileiro come\u00e7a a aproximar-se do existente nos pa\u00edses desenvolvidos, com um aumento da participa\u00e7\u00e3o relativa dos setores da energia, ind\u00fastria, agropecu\u00e1ria e res\u00edduos. A expans\u00e3o destes setores e o aumento do consumo de gasolina refletem um novo perfil de emiss\u00f5es.\nBrasil: Emiss\u00f5es de CO2 (2000-2011) (em mil milh\u00f5es de toneladas)\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n2000\t2001\t2002\t2003\t2004\t2005\t2006\t2007\t2008\t2009\t2010\t2011\n0,35\t0,35\t0,35\t0,36\t0,36\t0,37\t0,37\t0,39\t0,41\t0,39\t0,44\t0,45\nTabela 1: Brasil \u2014 emiss\u00f5es de CO2 (2000-2011). Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. Dados: NEAA, 2012.\nA Composi\u00e7\u00e3o da Matriz Energ\u00e9tica Brasileira\nCarv\u00e3o\tUr\u00e2nio e\nFig. 5: Composi\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica brasileira, 2011. Fonte: adaptado de CPLF Energia, 2011.\nA matriz energ\u00e9tica brasileira apresenta o melhor equil\u00edbrio mundial entre fontes de energia f\u00f3sseis e fontes de energia renov\u00e1veis. De acordo com os dados apresentados na figura 5, as energias renov\u00e1veis (produtos da cana-de-a\u00e7\u00facar, energia hidr\u00e1ulica e biomassa) comp\u00f5em 47,30% da matriz energ\u00e9tica brasileira, enquanto que as restantes, fontes n\u00e3o renov\u00e1veis (petr\u00f3leo e derivados, g\u00e1s natural, carv\u00e3o mineral\ne derivados, ur\u00e2nio e derivados), perfazem um total de 52,70%. Se analisarmos a matriz energ\u00e9tica mundial (figura 6), composta, na sua maioria, por energias n\u00e3o renov\u00e1veis e poluentes, conclu\u00edmos que o Brasil possui um enorme potencial de transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono.\nFig. 6: Composi\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica mundial, 2011. Fonte: adaptado de CPLF Energia, 2011.\nDe acordo com a EPE (2007, p. 187),\n\u201co Brasil apresenta um grande potencial para todas as renov\u00e1veis, em fun\u00e7\u00e3o da sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, a qual propicia um excelente ciclo da natureza no que se refere aos aspetos clim\u00e1ticos. Assim sendo, o pa\u00eds disp\u00f5e de recursos abundantes de energia solar, e\u00f3lica, oceanos e biomassa, o que torna poss\u00edvel manter a caracter\u00edstica renov\u00e1vel no longo prazo \u2014 diferencial da matriz energ\u00e9tica brasileira, quando comparada \u00e0 matriz mundial.\u201d\nDe facto, em 2011, verificou-se uma maior participa\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis na matriz el\u00e9trica brasileira (EPE, 2012):\n\u2022\tAumento de 2,5% no uso de energias renov\u00e1veis para a produ\u00e7\u00e3o de eletricidade;\n\u2022\tCrescimento de 6,1% na produ\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica;\n\u2022\tExpans\u00e3o de 24,3% na gera\u00e7\u00e3o e\u00f3lica.\nPor\u00e9m, no setor energ\u00e9tico em geral, observou-se uma diminui\u00e7\u00e3o do consumo de biomassa de cana, compensado pela utiliza\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo (gasolina) e de hidroeletricidade (da\u00ed a sua expans\u00e3o na matriz el\u00e9trica) (EPE, 2012, p. 20).\nSimultaneamente, registou-se, no mesmo ano, um aumento da efici\u00eancia energ\u00e9tica do pa\u00eds. Segundo dados da EPE (2012), a procura de energia interna cresceu\nI,\t3% em 2011, enquanto que o PIB (soma das riquezas produzidas no Brasil) registou um crescimento de 2,7%. Assim, o menor aumento da procura de energia traduz-se num menor gasto energ\u00e9tico para a produ\u00e7\u00e3o da mesma quantidade de bens e servi\u00e7os. A procura de energia per capita situou-se nos 1,41 tep por habitante. J\u00e1 o consumo final de energia aumentou cerca de 2,6%, superando a oferta interna, o que significa um menor gasto energ\u00e9tico para apresentar o mesmo servi\u00e7o ao consumidor.\nEstima-se que, at\u00e9 2030, a participa\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo e derivados diminua, apresentando, nesse ano, uma redu\u00e7\u00e3o de cerca de 8 pontos percentuais em rela\u00e7\u00e3o a\n2011.\tSimultaneamente, sup\u00f5e-se um aumento da participa\u00e7\u00e3o das energias renov\u00e1veis na matriz energ\u00e9tica brasileira. Ainda assim, prev\u00ea-se que o petr\u00f3leo continue \"como grande fornecedor de energia para o desenvolvimento do pa\u00eds\u201d (Bronzatti et al., 2008, p. 12), uma vez que se trata de uma fonte estrat\u00e9gica que poder\u00e1 trazer novos caminhos para o desenvolvimento na esfera internacional, permitindo ao Brasil dispor de um prazo mais alargado para a cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de tecnologias alternativas.\nTodavia, \"Brazil's \"low-carbon\" energy matrix is not yet fully consolidated, and a number of recent developments threaten past gains\u201d (Isbell, 2012, p. 145). Ao longo deste cap\u00edtulo, analisar-se-\u00e3o os principais desafios energ\u00e9ticos para o pa\u00eds.\nII.\t1.2. A Matriz El\u00e9trica Brasileira\nAo analisar a matriz el\u00e9trica, verificamos que a eletricidade brasileira \u00e9 extremamente h\u00eddrica (figura 7). Na maior parte dos pa\u00edses, a produ\u00e7\u00e3o de eletricidade \u00e9 uma das principais \u00e1reas respons\u00e1veis pela emiss\u00e3o de gases de efeito estufa. Em 2011, a gera\u00e7\u00e3o de eletricidade era respons\u00e1vel por 28,8% do total de emiss\u00f5es de GEE\nno mundo. J\u00e1 no Brasil, o setor el\u00e9trico perfazia apenas 1,2% das emiss\u00f5es do pa\u00eds (IAB, 2012). Os dados apresentados na figura 7 refletem uma eletricidade constitu\u00edda por 88,8% de energias renov\u00e1veis, uma percentagem muito superior \u00e0 m\u00e9dia verificada nos pa\u00edses da OCDE, 18,3%, e no mundo, 19,5%, em 2009 (EPE, 2012).\nPetr\u00f3leo e\nDerivados\tNuclear\nFig. 7: Composi\u00e7\u00e3o da matriz el\u00e9trica brasileira, 2011. Fonte: adaptado de EPE, 2012a.\nNa figura 8, \u00e9 poss\u00edvel verificar os milh\u00f5es de toneladas de CO2 evitados, no\nBrasil, pela gera\u00e7\u00e3o de energia hidroel\u00e9trica.\n250000\n200000\n150000\n100000\n50000\n\u25a1\tHidrel\u00e9trica\n\u25a0\tBiomassa + E\u00f3lica\n\u25a1\tNuclear\n\u25a0\tTermel\u00e9trica\nFig. 8: Emiss\u00f5es de CO2 evitadas (eletricidade). Fonte: MRE et al., 2008.\n\u00c9 importante sublinhar que, como referido no cap\u00edtulo anterior, o Brasil tem assumido internacionalmente um papel de destaque no que diz respeito aos projetos de MDL. Atrav\u00e9s destes mecanismos, s\u00e3o implementados projetos que englobam medidas conducentes \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de gases de efeito estufa, contribuindo para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. O pa\u00eds foi um dos primeiros no mundo a definir e estabelecer as bases necess\u00e1rias ao desenvolvimento destes projetos. O setor mais eficiente na cria\u00e7\u00e3o de MDL \u00e9 o da gera\u00e7\u00e3o de eletricidade, respons\u00e1vel por cerca de 60% do total de projetos (MRE et al., 2008, p. 81). A tabela 2 demonstra o not\u00f3rio desenvolvimento destes projetos entre 2004 e 2010.\nAnos\t2004\t2005\t2006\t2007\t2008\t2009\t2010\nN\u00famero de Projetos\t3\t69\t131\t185\t209\t239\t252\nTabela 2: Projetos de Desenvolvimento Limpo aprovados no Brasil (2004-2010).\nFonte: adaptado de J\u00fanior, 2011.\nDe facto, a energia proveniente das centrais hidroel\u00e9tricas tem sido, para o Brasil, um elemento indissoci\u00e1vel do desenvolvimento do pa\u00eds, uma vez que tal potencial h\u00eddrico representa autossufici\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, assim como reduzidos custos de gera\u00e7\u00e3o, traduzidos em pre\u00e7os competitivos. Para al\u00e9m destas vantagens, importa ter em conta que a durabilidade das centrais hidroel\u00e9tricas pode ultrapassar os cem anos e que tr\u00eas quartos dos custos de investimento s\u00e3o direcionados para estruturas extremamente duradouras, pelo que, ultrapassado o per\u00edodo de amortiza\u00e7\u00e3o dos investimentos, as f\u00e1bricas poder\u00e3o, a baixo custo, produzir a mesma energia. O potencial hidroel\u00e9trico brasileiro traduz-se assim numa importante vantagem competitiva para o pa\u00eds. Contudo, 70% deste potencial est\u00e1 concentrado na Amaz\u00f3nia e no Cerrado, dois territ\u00f3rios de grande import\u00e2ncia ambiental, pelo que poder\u00e3o surgir entraves para a expans\u00e3o hidroel\u00e9trica (EPE, 2007, pp. 157-164). Paralelamente, parece verificar-se uma crescente op\u00e7\u00e3o por centrais hidroel\u00e9tricas \u201ca fio d'\u00e1gua\u201d55, o que se traduz numa reduzida seguran\u00e7a energ\u00e9tica. A\n55 Estas centrais n\u00e3o possuem reservat\u00f3rios de acumula\u00e7\u00e3o ou regulariza\u00e7\u00e3o plurianual e, por isso, n\u00e3o podem armazenar energia. Este \u00e9 o caso da central hidroel\u00e9trica de Belo Monte.\nop\u00e7\u00e3o por este tipo de centrais diminui a fiabilidade da gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica brasileira e, uma vez que \u201ca alternativa segura \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de hidroel\u00e9tricas (...) \u00e9 o uso de usinas t\u00e9rmicas\u201d (Montalv\u00e3o et al., 2012, p. 5), a constru\u00e7\u00e3o de um elevado n\u00famero de centrais \u201ca fio d'\u00e1gua\u201d amea\u00e7a a seguran\u00e7a energ\u00e9tica nacional e poder\u00e1 traduzir-se num aumento das emiss\u00f5es de CO2. Para al\u00e9m disso, \u00e9 imposs\u00edvel negligenciar os fatores associados \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas56: preveem-se grandes aumentos de temperatura do ar e redu\u00e7\u00f5es percentuais da precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica na Amaz\u00f3nia, o que poder\u00e1 traduzir-se em impactos econ\u00f3micos bastante significativos para o Brasil. A maioria das centrais hidroel\u00e9tricas encontra-se na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Paran\u00e1, pelo que 55% da capacidade instalada est\u00e1 sujeita \u00e0s mesmas variabilidades clim\u00e1ticas (FBMC, 2009, p. 47). Uma diminui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica poder\u00e1 ser sin\u00f3nimo de limita\u00e7\u00f5es no fornecimento de eletricidade, com consequ\u00eancias negativas nas atividades industriais das regi\u00f5es economicamente mais relevantes do pa\u00eds (CCST et al., 2011, p. 15). Esta vulnerabilidade \u00e9 corroborada pelo FBMC (2009, p. 46):\n\u201cO Brasil, embora disponha da maior reserva h\u00eddrica superficial do planeta, cerca de 19,4%, e um dos maiores potenciais hidr\u00e1ulicos, (...) n\u00e3o est\u00e1 em situa\u00e7\u00e3o confort\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o a distribui\u00e7\u00e3o territorial da oferta e demanda de \u00e1gua doce. (...) algo em torno de 90% da \u00e1gua se encontra nas bacias hidrogr\u00e1ficas de baixa densidade demogr\u00e1fica dos rios Amazonas e Tocatins, e cerca de 90% da popula\u00e7\u00e3o convive com o restante dos recursos h\u00eddricos. Como existe um desequil\u00edbrio regional na disponibilidade da \u00e1gua, novos e antigos empreendimentos hidrel\u00e9tricos est\u00e3o, em maior ou menor grau, vulner\u00e1veis \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e press\u00f5es socioambientais\u201d.\nAssim, prev\u00ea-se tamb\u00e9m um aumento da participa\u00e7\u00e3o de outras fontes de energia na matriz el\u00e9trica. Acredita-se que, ap\u00f3s 2020, as tecnologias de gera\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica e solar se encontrem mais desenvolvidas e possibilitem menores custos, permitindo que assumam um papel bastante significativo na matriz el\u00e9trica. A inova\u00e7\u00e3o poder\u00e1 mesmo igualar o custo de gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica atrav\u00e9s da energia e\u00f3lica ao custo de gera\u00e7\u00e3o de uma central hidroel\u00e9trica. A expans\u00e3o da energia e\u00f3lica dever\u00e1 ocorrer de forma ainda mais expressiva nos pr\u00f3ximos quatro anos, quando novos\n56 O Brasil aqueceu cerca de 0,7\u00b0C nos \u00faltimos cinquenta anos, um valor mais elevado do que a mais elevada estimativa de aumento m\u00e9dio global, situada nos 0,64\u00b0C (CCST et al., 2011, p. 19).\nparques e\u00f3licos, j\u00e1 em constru\u00e7\u00e3o, iniciarem a sua atividade. Tamb\u00e9m a cana-de-a\u00e7\u00facar e o biodiesel det\u00eam espa\u00e7o e potencial de crescimento (Bronzatti et al., 2008, p. 14; MRE et al., 2008, p. 19; 40).\nSe se mantiverem as condi\u00e7\u00f5es atuais, prev\u00ea-se um aumento de 61,7% nas emiss\u00f5es mundiais de GEE e de 29,7% no Brasil. \u201cNo entanto, \u00e9 importante notar que, mesmo triplicando a participa\u00e7\u00e3o nas emiss\u00f5es de gases de efeito estufa, o Setor El\u00e9trico Brasileiro continuar\u00e1 mantendo um percentual baixo comparado \u00e0 m\u00e9dia mundial: 3,2% contra 26,8%\u201d (IAB, 2012, p. 23). At\u00e9 2020, a capacidade instalada para a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica dever\u00e1 aumentar cerca de 56,2%. A participa\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis aumentar\u00e1 64,3%, pelo que se prev\u00ea ent\u00e3o que o setor el\u00e9trico seja respons\u00e1vel, em 2030, por 3,2% do total de emiss\u00f5es de GEE (IAB, 2012, p. 10). Estima-se um crescimento de 585,8% nas emiss\u00f5es, uma percentagem que, com a implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de mitiga\u00e7\u00e3o entre 2011 e 2020, dever\u00e1 rondar os 110,7% (EPE, 2011b). Para atingir esta percentagem, prev\u00ea-se a ado\u00e7\u00e3o, at\u00e9 2020, das seguintes medidas (Cf. IAB, 2012, p. 19):\n\u2022\tAumento da oferta interna de etanol de 54,4 mil milh\u00f5es de litros para 77 mil milh\u00f5es de litros;\n\u2022\tManuten\u00e7\u00e3o da propor\u00e7\u00e3o de 5% de biodiesel na mistura do \u00f3leo diesel no mercado interno;\n\u2022\tExpans\u00e3o do parque hidroel\u00e9trico em 34000 MW;\n\u2022\tExpans\u00e3o do parque de fontes complementares (centrais e\u00f3licas, centrais a biomassa e pequenas centrais hidroel\u00e9tricas) em 20000 MW;\n\u2022\tRefor\u00e7o das a\u00e7\u00f5es com vista \u00e0 efici\u00eancia energ\u00e9tica:\n\u25a0\tRedu\u00e7\u00e3o de 4,4% do consumo de energia el\u00e9trica projetado para 2020 ou uma economia de gera\u00e7\u00e3o equivalente a uma central hidroel\u00e9trica de 7600 MW;\n\u25a0\tRedu\u00e7\u00e3o de 5,2% do consumo de combust\u00edveis f\u00f3sseis projetado para 2020, na ind\u00fastria, ou uma economia equivalente a 194 mil barris de petr\u00f3leo equivalente por dia.\nNo entanto, apesar das proje\u00e7\u00f5es governamentais apontarem para uma expans\u00e3o das energias renov\u00e1veis e para o aumento da efici\u00eancia energ\u00e9tica, as recentes amea\u00e7as (de \u00edndole clim\u00e1tica) ao potencial hidroel\u00e9trico do pa\u00eds poder\u00e3o ser sin\u00f3nimo de um aumento crescente, superior ao previsto, de fontes menos limpas na matriz energ\u00e9tica. No caso da matriz el\u00e9trica, especificamente, o g\u00e1s natural surge como a principal hip\u00f3tese para responder \u00e0s exig\u00eancias energ\u00e9ticas do pa\u00eds.\nBiocombust\u00edveis e Efici\u00eancia Energ\u00e9tica -12%\nHidrel\u00e9tricas e Fontes Alternativas -15%\n400 -\n362\n200 -\n, 921\nl\nJ 811\n- 687\n0 +-\n2005\n2020\nMtCO2e\n1000 1\n800 -\n600 \u25a0\n2010\n2015\nFig. 9: Previs\u00e3o de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de GEE no Plano Sectorial de Energia brasileiro. Fonte: IAB, 2012.\nFig. 10: Emiss\u00f5es provocadas pela gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica (1990-2020), em MtCO2e. Fonte: IAB, 2012.\nRelativamente a uma maior presen\u00e7a dos biocombust\u00edveis na matriz el\u00e9trica, segundo dados do Movimento +Etanol (2011, p. 17), \"com 550 usinas usando plenamente a energia do baga\u00e7o e da palha, o potencial de exporta\u00e7\u00e3o de bioeletricidade para a rede de distribui\u00e7\u00e3o (...) [seria] superior a 15. 000 MW m\u00e9dios em 2020\u201d, pelo que a aposta neste tipo de combust\u00edveis poder\u00e1 assumir um papel importante no futuro da eletricidade brasileira. Uma vez que Brasil procura fontes de energia el\u00e9trica complementares \u00e0 hidr\u00e1ulica, que possam contribuir para a manuten\u00e7\u00e3o do perfil limpo da sua matriz el\u00e9trica, a eletricidade proveniente do baga\u00e7o da cana-de-a\u00e7\u00facar poder\u00e1 ser uma das apostas, j\u00e1 que se trata de uma ind\u00fastria madura, com competitividade ao n\u00edvel de custos e proximidade ao centro de carga, que contribui para a diminui\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de gases de efeito estufa (IPEA, 2010, p. 14)57. No entanto, como veremos a seguir, o etanol enfrenta, atualmente,\n57 O etanol pode ser utilizado em centrais termoel\u00e9tricas. Existe mesmo a possibilidade de converter estas centrais para a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica a partir deste biocombust\u00edvel. Este \u00e9 o caso da central termoel\u00e9trica Juiz de Fora, a primeira no mundo a ser convertida \u2014 em 2010, o Brasil reafirmava a sua posi\u00e7\u00e3o de destaque na produ\u00e7\u00e3o e uso de etanol, criando uma central termoel\u00e9trica flex fuel (Petrobras, 2010).\ndesafios bastante significativos.\nII.1.3.\tOs Biocombust\u00edveis58\nEm 2011, no mundo, foram produzidos 107,5 mil milh\u00f5es de litros de biocombust\u00edveis \u2014 86,1 mil milh\u00f5es de etanol e 21,4 mil milh\u00f5es de biodiesel \u2014, um valor que reflete um crescimento de 2% em rela\u00e7\u00e3o ao ano de 2010. Os dez maiores produtores mundiais concentram 93,7% de toda a produ\u00e7\u00e3o, enquanto que os dois maiores produtores, EUA e Brasil, contam com 77,3% de toda a produ\u00e7\u00e3o do mundo (figura 11) (DCR, 2012, p. 2).\nFig. 11: Os dez principais produtores mundiais de etanol, 2011. Fonte: adaptado de DCR, 2012.\nPara o Brasil, maior exportador do mundo (Benevidez et al., 2011, p. 34), os biocombust\u00edveis t\u00eam sido parte integrante de uma estrat\u00e9gia global, regional e bilateral. Globalmente, como verific\u00e1mos no cap\u00edtulo anterior, o pa\u00eds tem sido um ac\u00e9rrimo defensor da cria\u00e7\u00e3o de modelos e normas internacionais que possibilitem o\n8 De acordo com a sua produ\u00e7\u00e3o, os biocombust\u00edveis s\u00e3o classificados em gera\u00e7\u00f5es: a primeira envolve a produ\u00e7\u00e3o de etanol ou de azeite atrav\u00e9s de cultivos dos quais s\u00e3o extra\u00eddos alimentos; a segunda gera\u00e7\u00e3o inclui a produ\u00e7\u00e3o a partir de fontes diversas da biomassa, n\u00e3o utilizadas para a alimenta\u00e7\u00e3o humana (ex.: biodiesel de algas e \u00e1lcool celul\u00f3sico). Esta gera\u00e7\u00e3o \u00e9 altamente intensiva em inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e as suas din\u00e2micas encontram-se dependentes de economias de aglomera\u00e7\u00e3o, investiga\u00e7\u00e3o e empreendimento, fundos p\u00fablicos para a investiga\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e aplicada, bem como de um robusto setor privado que utilize os instrumentos do capital de risco na defesa dos direitos de propriedade intelectual, mediante um sistema de patentes (Benavidez et al., 2011, pp. 18-21).\nestabelecimento e o desenvolvimento de um mercado global para estes produtos. Na esfera regional, o Brasil tem procurado a integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica na regi\u00e3o sul da Am\u00e9rica, atrav\u00e9s do incentivo \u00e0 diversifica\u00e7\u00e3o da matriz dos seus pa\u00edses, sobretudo com base nas energias renov\u00e1veis59. No plano bilateral, o pa\u00eds tem procurado estimular estudos cient\u00edficos e inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, no sentido de garantir a sustentabilidade futura da produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis e a independ\u00eancia entre a sua produ\u00e7\u00e3o e a de alimentos. Para tal, tem assinado memorandos com pa\u00edses como It\u00e1lia, Chile, Equador, EUA, entre outros (IPEA, 2010, pp. 6-7).\nO dinamismo do investimento brasileiro em biocombust\u00edveis destaca-se mundialmente: em 2009, investiram-se cerca de 8737 milh\u00f5es de d\u00f3lares em 81 projetos, divididos por 18 pa\u00edses, nas \u00e1reas de tecnologias de processamento e desenvolvimento de mat\u00e9rias-primas. O maior investimento foi realizado no Brasil, totalizando 3454 milh\u00f5es de d\u00f3lares (Benevidez et al., 2011, p. 34). Entre 1995 e 2009, a produ\u00e7\u00e3o de etanol passou de 12,8 para 28,2 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos (Pinto, 2012, p. 6). Todavia, o Brasil apresenta uma dualidade entre os seus sistemas bioenerg\u00e9ticos, com alguns de grande escala, caracterizados por uma alta produtividade e \u00edndices de efici\u00eancia bastante elevados, de baixo custo relativo, e outros de menor escala, menos produtivos e pouco eficientes, com um custo maior do que o verificado nos de grande escala, o que exige aposta e desenvolvimento tecnol\u00f3gico (CEPAL, 2011, p. 31).\nII.1.3.1.\tO Etanol\nUma vez que utiliza a cana-de-a\u00e7\u00facar como mat\u00e9ria-prima \u2014 por ter uma maior concentra\u00e7\u00e3o de sacarose, a cana \u00e9 muito mais rent\u00e1vel do que outras mat\u00e9rias-primas \u2014 e possui m\u00e3o de obra agr\u00edcola barata, se comparada com outros fatores de produ\u00e7\u00e3o e com a pr\u00f3pria cadeia de petr\u00f3leo, o Brasil det\u00e9m o menor custo de produ\u00e7\u00e3o do etanol. A produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 seis vezes mais eficiente do que a do milho, mat\u00e9ria-prima utilizada pelos EUA (Viola et al., 2013, p. 300). O etanol produzido a partir de cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9, ent\u00e3o, o que apresenta maior viabilidade\n59 Debru\u00e7ar-nos-emos sobre esta quest\u00e3o no cap\u00edtulo seguinte.\necon\u00f3mica. Desta forma,\n\u201ca competitividade da cana-de-a\u00e7\u00facar para fins energ\u00e9ticos \u00e9 o o principal elemento que justifica a expans\u00e3o expressiva da produ\u00e7\u00e3o de etanol, com excedentes para exporta\u00e7\u00e3o. Assim, h\u00e1 um aumento da produ\u00e7\u00e3o dos demais derivados, em especial da biomassa destinada \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Destaque-se que ao longo do horizonte, parte da biomassa ser\u00e1 destinada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de etanol\u201d (EPE, 2007, p. 29).\nPara al\u00e9m disso, dadas as caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas ao cultivo, patentes no balan\u00e7o energ\u00e9tico e nas emiss\u00f5es de GEE evitadas, a cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 reconhecida internacionalmente como um cultivo de fortes vantagens comparativas (CEPAL, 2011, p. 41). Assim, durante 2006 e 2007, houve um boom de investimentos, nacionais e estrangeiros, na produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis brasileiros (Viola et al., 2013, p. 300). Sem a presen\u00e7a do etanol na matriz energ\u00e9tica, as emiss\u00f5es do pa\u00eds seriam 15% superiores (Viola et al., 2012a), o que demonstra a sua import\u00e2ncia para o Brasil.\nPor\u00e9m, apesar do grande volume de investimentos de 2006 e 2007 e da import\u00e2ncia assumida na pol\u00edtica externa brasileira do in\u00edcio do s\u00e9culo XXI, a utiliza\u00e7\u00e3o deste biocombust\u00edvel no Brasil remonta \u00e0 d\u00e9cada de 70.\nComo consequ\u00eancia dos choques petrol\u00edferos dos anos 70, a utiliza\u00e7\u00e3o do etanol como substituto para os derivados leves do petr\u00f3leo, sobretudo para a gasolina, registou um aumento exponencial. Os elevados pre\u00e7os do petr\u00f3leo no mercado internacional, no contexto de um pa\u00eds muito dependente das importa\u00e7\u00f5es de \u00f3leo cru (o Brasil importava mais de 80% do petr\u00f3leo que consumia), justificaram, em 1975, a cria\u00e7\u00e3o do PRO\u00c1LCOOL (Programa Nacional do \u00c1lcool). Os seus resultados foram bastante satisfat\u00f3rios:\n\u201cPode-se dizer que o programa foi bem-sucedido em seus objetivos: de 1975 a 2000, foram produzidos cerca de 5,6 milh\u00f5es de ve\u00edculos a \u00e1lcool hidratado e, em adi\u00e7\u00e3o, o programa deslocou um volume expressivo de demana por gasolina, pela adi\u00e7\u00e3o de uma fra\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool anidro (entre 1,1% a 25% em volume) a esse combust\u00edvel, que movia uma frota superior a 10 milh\u00f5es de ve\u00edculos. Assim, no per\u00edodo, foi evitada a importa\u00e7\u00e3o de aproximadamente 550 milh\u00f5es de barris de petr\u00f3leo, o que proporcionou uma economia de divisas estimada em US$ 11,6 bilh\u00f5es\n[nomenclatura brasileira: 1 bilh\u00e3o = 109]. Adicionalmente foram evitadas emiss\u00f5es de g\u00e1s carb\u00f4nico da ordem de 110 milh\u00f5es de toneladas de carbono\u201d (EPE, 2007, p. 152).\nEm 1985, 85% dos autom\u00f3veis vendidos eram movidos a \u00e1lcool, o que demonstra claramente o sucesso do etanol no mercado brasileiro. Todavia, em 1986, verificou-se uma diminui\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo (\u201ccontrachoque do petr\u00f3leo\u201d), os quais se mantiveram est\u00e1veis nos anos seguintes, bem como um aumento da sua produ\u00e7\u00e3o interna. O governo brasileiro diminuiu a sua interven\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea, desmotivando a produ\u00e7\u00e3o de etanol. Esta situa\u00e7\u00e3o coincidiu com uma crise econ\u00f3mica no Brasil, colocando em risco a concess\u00e3o de subs\u00edduos p\u00fablicos para o PRO\u00c1LCOOL. No final da d\u00e9cada de 80, uma crise de abastecimento de \u00e1lcool colocou a sobreviv\u00eancia do etanol bastante dependente de progressos tecnol\u00f3gicos que permitissem aumento de produtividade e redu\u00e7\u00e3o de custos. Em 1990, a venda de ve\u00edculos movidos a etanol caiu para os 11,4%. Contudo, pela obrigatoriedade da utiliza\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool anidro na mistura com a gasolina, pela exist\u00eancia de autom\u00f3veis movidos exclusivamente a \u00e1lcool hidratado e pela conserva\u00e7\u00e3o do biocombust\u00edvel em mais de 90% dos postos de abastecimento do pa\u00eds, o etanol sobreviveu (DCR, 2012, pp.\n2-3; EPE, 2007, pp. 152-153; IPEA, 2010, pp. 1-3; MRE et al., 2008, pp. 22-25; FBMC, 2008A, pp. 12-22).\nAtualmente, os mercados de \u00e1lcool combust\u00edvel est\u00e3o j\u00e1 liberalizados nas fases de produ\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e revenda, pelo que os pre\u00e7os se encontram subordinados \u00e0s circunst\u00e2ncias da oferta e da procura. Prevale ent\u00e3o a livre competi\u00e7\u00e3o entre os produtores. Desde 2001, registaram-se ganhos de produtividade nas \u00e1reas agr\u00edcola e industrial (o pa\u00eds atingiu os melhores \u00edndices de produtividade do mundo) e a cria\u00e7\u00e3o da tecnologia dos motores flex fuel constituiu um fator essencial para a dinamiza\u00e7\u00e3o do mercado interno do etanol. Os carros equipados com motores flex fuel, apresentados no mercado brasileiro em 2003, podem ser movidos a gasolina, \u00e1lcool ou ambos, simultaneamente, e totalizavam j\u00e1, em 2006, 75% das vendas de ve\u00edculos leves no Brasil. Num contexto global pautado pela necessidade de utiliza\u00e7\u00e3o de fontes energ\u00e9ticas renov\u00e1veis e pela redu\u00e7\u00e3o dos respetivos impactos ambientais, o carro flex fluel afigura-se bastante competitivo no que diz respeito ao custo, ao consumo e \u00e0s emiss\u00f5es de CO2. A partir de 2002, o aumento dos pre\u00e7os internacionais do petr\u00f3leo,\ncom reflexo evidente nos valores da gasolina, traduziu-se num novo interesse pelos ve\u00edculos movidos a \u00e1lcool, que, ainda assim, pelo receio quanto \u00e0 garantia de abastecimento, ficou dependente, na pr\u00e1tica, da cria\u00e7\u00e3o do motor flex fuel. A figura 12 apresenta a evolu\u00e7\u00e3o das vendas de autom\u00f3veis, de acordo com o seu combust\u00edvel, entre 2003 e 2008, e revela a forte expans\u00e3o do Flex Fuel Vehicle, assim como a queda nas vendas dos autom\u00f3veis movidos a gasolina.\nFig. 12: Evolu\u00e7\u00e3o das vendas de autom\u00f3veis por tipo de combust\u00edvel utilizado\n(em milhares de carros novos). Fonte: IPEA, 2010.\nA crise internacional veio contribuir para o aumento do consumo de etanol, uma vez que, sobretudo em 2009, a reduzida liquidez no mercado de cr\u00e9dito obrigou uma boa parte das empresas a vender significativas quantidades de etanol a pre\u00e7os bastante reduzidos, abaixo dos custos de produ\u00e7\u00e3o, de modo a alcan\u00e7arem capitaliza\u00e7\u00e3o. Assim, o consumo aumentou exponencialmente. Em 2010, os autom\u00f3veis flex fuel totalizavam 86% do total de vendas de ve\u00edculos leves (EPE, 2011a, p. 4). Em junho de 2012, estes autom\u00f3veis representavam j\u00e1 50% de toda a frota de ve\u00edculos leves no Brasil (DCR, 2012, p. 2).\nO Plano Nacional de Energia prev\u00ea, para 2030, uma produ\u00e7\u00e3o de etanol de\ncerca de 66 mil milh\u00f5es de litros por ano, assim como a redu\u00e7\u00e3o do etanol destinado \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o, como consequ\u00eancia de um maior consumo interno (EPE, 2007, p. 29). A expans\u00e3o da frota de ve\u00edculos flex fuel e o consequente aumento do consumo interno\nde etanol \u201cj\u00e1 saturou a cadeia de suprimento que atende a demanda interna por novas usinas, as quais atualmente levam cerca de quatro anos para serem instaladas\u201d (IEDI et\nal., 2010).\nFig. 13: Exporta\u00e7\u00f5es brasileiras de etanol [nomenclatura brasileira: 1 bilh\u00e3o = 109]. Fonte: EPE, 2012c.\nA figura 14 reflete o aumento previsto na procura de etanol at\u00e9 2020.\nFig. 14: Proje\u00e7\u00e3o da procura de etanol at\u00e9 2020 [nomenclatura brasileira: 1 bilh\u00e3o = 109]. Fonte: EPE, 2011c.\nAnidro\tHidratado \u2014 \u2014 - Etanol Total\nFig. 15: Oferta de etanol (2001-2011). Fonte: EPE, 2012b.\nPor\u00e9m, em 2011, a produtividade da cana diminuiu 11,8%, regressando aos n\u00edveis de 2000 e 2001. Para esta queda contribu\u00edram fatores como a redu\u00e7\u00e3o dos investimentos nas reformas dos canaviais e nas pr\u00f3prias culturas (neste ponto, h\u00e1 que ter em conta que, entre 2003 e 2008, o setor sucroenerg\u00e9tico conheceu uma expans\u00e3o vertiginosa, conseguida, em parte, com base num sobreendividamento significativo, o que impede agora novos investimentos (Milanez et al. 2011, p. 290)), o aumento do custo de produ\u00e7\u00e3o, o clima e o maior n\u00edvel de perdas de sacarose com a mecaniza\u00e7\u00e3o das colheitas. Relativamente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de etanol, no ano de 2011 foram produzidos 23 mil milh\u00f5es de litros, um volume que revela uma redu\u00e7\u00e3o de 17,8% em rela\u00e7\u00e3o os n\u00edveis de 2010. Dessa forma, os pre\u00e7os do etanol t\u00eam vindo a aumentar e, face ao congelamento dos pre\u00e7os dos derivados do petr\u00f3leo, o etanol \u00e9 agora menos competitivo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gasolina (EPE, 2012b, pp. 8-10). O gr\u00e1fico da figura 16 demonstra esta realidade. Assim sendo, um desafio para a produ\u00e7\u00e3o de etanol no Brasil prende-se com a quest\u00e3o da volatilidade dos pre\u00e7os, que flutuam livremente, de acordo com as condi\u00e7\u00f5es da oferta e da procura. O etanol atinge um pre\u00e7o bastante competitivo na rela\u00e7\u00e3o etanol/gasolina a partir de 70% e, sempre que esta condi\u00e7\u00e3o n\u00e3o se verifica, os produtores optam por exportar o a\u00e7\u00facar, uma vez que est\u00e3o conscientes da prefer\u00eancia do consumidor pela gasolina. Num cen\u00e1rio de maior flexibiliza\u00e7\u00e3o da gasolina, a produ\u00e7\u00e3o de etanol corre riscos.\nFig. 16: Rela\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os entre etanol hidratado e gasolina. Fonte: EPE, 2012b.\nSegundo o Movimento +Etanol (2011, p. 10), a competitividade do etanol tem sido prejudicada, dado que os sucessivos cortes na CIDE (Contribui\u00e7\u00e3o de Interven\u00e7\u00e3o no Dom\u00ednio Econ\u00f3mico60) reduziram, num primeiro momento, a carga fiscal sobre a gasolina de 47% para 35% e, posteriormente, em junho de 2012, neutralizaram mesmo essa contribui\u00e7\u00e3o, enquanto que, para o etanol, o peso m\u00e9dio dos tributos permanece inalterado, nos 31%. Tendo tamb\u00e9m em conta que o valor energ\u00e9tico do etanol \u00e9 30% inferior ao da gasolina, o consumidor paga um imposto mais elevado sobre o etanol do que sobre a gasolina. Os v\u00e1rios sinais favor\u00e1veis do governo brasileiro \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo s\u00e3o respons\u00e1veis por um clima de incerteza no setor, o que limita ent\u00e3o os seus investimentos, fazendo com que a produtividade seja incapaz de responder \u00e0 procura.\nDe acordo com Milanez et al. (2011, pp. 285-290), o d\u00e9fice do etanol tender\u00e1 a aumentar e, para travar esta evolu\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o necess\u00e1rios investimentos na ordem dos 55 mil milh\u00f5es de reais at\u00e9 2015. Esta situa\u00e7\u00e3o poder\u00e1 tamb\u00e9m conduzir a um desequil\u00edbrio no mercado de gasolina, uma vez que a capacidade brasileira de refina\u00e7\u00e3o n\u00e3o dever\u00e1 aumentar significativamente at\u00e9 2014/2015. Paralelamente, a prefer\u00eancia do consumidor pela gasolina \u00e9 igualmente respons\u00e1vel pela maior procura de etanol anidro, j\u00e1 que este \u00e9, obrigatoriamente, adicionado \u00e0 gasolina. Dessa forma, o Brasil tem vindo a importar etanol dos EUA. Ainda assim, se as adversidades clim\u00e1ticas dos pr\u00f3ximos anos n\u00e3o se revelarem t\u00e3o severas, se os produtores desenvolverem os seus conhecimentos e destreza na agricultura mecanizada e se a recupera\u00e7\u00e3o financeira do setor sucroenerg\u00e9tico for satisfat\u00f3ria (a crise internacional traduziu-se numa retra\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito por parte dos agentes financeiros, o que piorou a situa\u00e7\u00e3o dos produtores61), o d\u00e9fice poder\u00e1 ser atenuado. Para tal, ser\u00e1 importante, tamb\u00e9m, aproveitar a abertura de importantes mercados, como o dos EUA, onde a tarifa de importa\u00e7\u00e3o foi eliminada em 2011, representando assim uma oportunidade para o etanol brasileiro (Movimento +Etanol, 2011, p. 17). Al\u00e9m disso, \"com a possibilidade de produzir etanol tamb\u00e9m a partir do baga\u00e7o e da palha da cana-de-\n60\nImposto especial.\n61\nEm 2009, sete empresas do setor sucroenerg\u00e9tico estavam entre os vinte maiores preju\u00edzos l\u00edquidos\ndo Brasil (Milanez et al., 2011, p. 291).\na\u00e7\u00facar, a produtividade de etanol por hectare plantado de cana-de-a\u00e7\u00facar pode ser acrescida em at\u00e9 40%\u201d (FGV-EPC, 2011, p. 56). Para que este cen\u00e1rio se torne real, a atua\u00e7\u00e3o governamental \u00e9 fundamental.\nParalelamente, ao analisar as quest\u00f5es relacionadas com este combust\u00edvel, importa ter em conta os riscos/fatores negativos associados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de etanol:\n\u201cDeve-se reconhecer que, se a cadeia produtiva da cana-de-a\u00e7\u00facar n\u00e3o se desenvolver de forma sustent\u00e1vel, (...) podem ser provocados impactos adversos, de ordem econ\u00f4mica, social ou ambiental e podendo, inclusive, haver interfer\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o de alimentos. Com efeito, a ocupa\u00e7\u00e3o de grandes \u00e1reas para a pr\u00e1tica da monocultura, al\u00e9m de inibir outras atividades agr\u00edcolas relevantes, a produ\u00e7\u00e3o de alimentos, pode concorrer para a extin\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o nativa de import\u00e2ncia, afetando o habitat natural de esp\u00e9cies selvagens e contribuindo para a redu\u00e7\u00e3o da biodiversidade\u201d (EPE, 2007, p. 155).\nA planta\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar exige grandes parcelas de terra, de modo que as \u00e1reas a ocupar dever\u00e3o ser agr\u00edcolas e nunca terras utilizadas para outro tipo de pr\u00e1ticas, cujo valor ecol\u00f3gico seja superior. Desta forma, as terras escolhidas para este tipo de planta\u00e7\u00f5es dever\u00e3o ser \u00e1reas j\u00e1 transformadas pelo homem ou degradadas. Estes cultivos poder\u00e3o tamb\u00e9m traduzir-se na ocorr\u00eancia de processos erosivos e assoreamentos de \u00e1guas, pela desfloresta\u00e7\u00e3o de encostas e margens de rios, ou mesmo pelas queimadas e m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos agr\u00edcolas, sendo assim essenciais corretas pr\u00e1ticas de manuseamento do solo. As planta\u00e7\u00f5es, baseadas em sistemas de monocultura, exigem grandes quantidades de fertilizantes e outros produtos para garantir a fertilidade da terra, o que poder\u00e1 repercutir-se negativamente na qualidade dos solos e das \u00e1guas. Assim, exige-se a utiliza\u00e7\u00e3o de processos naturais, que permitam minimizar a necessidade de fertilizantes e controlar pragas e doen\u00e7as. As queimadas s\u00e3o, em diversas planta\u00e7\u00f5es, o m\u00e9todo privilegiado no corte da cana-de-a\u00e7\u00facar, o que implica a liberta\u00e7\u00e3o de diversos gases que poluem a atmosfera. Para eliminar esta pr\u00e1tica, h\u00e1 que apostar, por exemplo, na mecaniza\u00e7\u00e3o das colheitas. A produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool est\u00e1 igualmente associada a impactos negativos, entre eles: emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas relacionadas com o processo industrial, que prejudicam a qualidade do ar; altera\u00e7\u00e3o da qualidade do solo, devido a um res\u00edduo\nproveniente da produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e etanol; forte ru\u00eddo associado ao funcionamento das f\u00e1bricas; e maior press\u00e3o sobre as infraestruturas vi\u00e1rias e urbanas dos munic\u00edpios associados \u00e0 atividade (Cf. EPE, 2007, pp. 155-157).\nEm 2009, o governo brasileiro tomou duas medidas que demonstraram a viabilidade da produ\u00e7\u00e3o de etanol de formas econ\u00f3mica e socialmente sustent\u00e1veis: o governo federal, o setor sindical e os respons\u00e1veis pelas f\u00e1bricas criaram o Compromisso Nacional para Aperfei\u00e7oar as Condi\u00e7\u00f5es de Trabalho na Cana-de-A\u00e7\u00facar e o \u00edndice de ades\u00e3o a este compromisso tem sido significativo; o governo lan\u00e7ou o chamado Zoneamento Agroecol\u00f3gico (ZAE), atrav\u00e9s do qual prop\u00f4s vetos \u00e0 expans\u00e3o da cultura e \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de novas f\u00e1bricas na Amaz\u00f3nia, no Pantanal e na bacia do Alto Paraguai, e identificou \u00e1reas para cultivo de 70 milh\u00f5es de hectares, sobretudo em zonas j\u00e1 desflorestadas. Este setor encontra-se cada vez mais mecanizado (estima-se que, em 2017, 70% das propriedades do centro-sul estejam mecanizadas), o que se traduz na diminui\u00e7\u00e3o da queima pr\u00e9-corte. Tamb\u00e9m na fase agr\u00edcola se verifica uma crescente tecniciza\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o de impactos ambientais (IPEA, 2010, p. 8). Ainda assim, \u00e9 importante garantir que a expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de etanol se desenvolver\u00e1 de modo sustent\u00e1vel e, \u201cnesse sentido, um desafio importante \u00e9 qu\u00e3o r\u00e1pido as regi\u00f5es com menor intensidade de tecnologia no cultivo da cana de a\u00e7\u00facar passar\u00e3o da alta intensidade em m\u00e3o-de-obra \u2014 em condi\u00e7\u00f5es de trabalho primitivas \u2014 \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o\u201d (Viola et al., 2013, p. 323).\nA expans\u00e3o da ind\u00fastria da cana-de-a\u00e7\u00facar no Brasil coloca tamb\u00e9m em destaque a quest\u00e3o de eventuais aumentos nos pre\u00e7os dos alimentos, cujos cultivos t\u00eam sido substitu\u00eddos pelas atividades necess\u00e1rias a esta ind\u00fastria. No entanto,\n\u201co Brasil tem \u00e1reas suficientes para os cultivos de alimentos e de biocombust\u00edveis. Trata-se, portanto, de direcionar a produ\u00e7\u00e3o de forma integrada e coordenada, o que se mostra poss\u00edvel em sistemas de consorciamento de cultivos, por exemplo\u201d (IPEA, 2010, p. 9), \u201ce (...) disp\u00f5e de uma reserva estrat\u00e9gica que poder\u00e1 fazer crescer, em escala mundial, sua produ\u00e7\u00e3o de alimentos\u201d (Vidigal, s.d.).\nAdemais, como anteriormente mencionado, o baga\u00e7o excedente da produ\u00e7\u00e3o de etanol e a pr\u00f3pria palha da cana poder\u00e3o ser canalizados para a cogera\u00e7\u00e3o de\nenergia el\u00e9trica renov\u00e1vel:\n\"Uma usina que processa 3 milh\u00f5es de toneladas de cana por ano pode disponibilizar uma pot\u00eancia de 70 MW para o sistema el\u00e9trico brasileiro, com o uso do baga\u00e7o em caldeiras de 80 a 100 kg de vapor. Esse resultado \u00e9 impressionante, sobretudo se levarmos em considera\u00e7\u00e3o a produ\u00e7\u00e3o atual brasileira de 400 milh\u00f5es de toneladas de cana, que corresponderia a um potencial de co-gera\u00e7\u00e3o de 9000 MW\u201d (MRE et al., 2008, p. 25).\nA tudo isto acresce o facto de o etanol ser um importante aliado na luta contra as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. A Ag\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental dos EUA reconheceu que o etanol de cana brasileiro \u00e9 um biocombust\u00edvel avan\u00e7ado, que reduz em cerca de 50%, no m\u00ednimo, o n\u00edvel de emiss\u00f5es de CO2 em toda a cadeia produtiva (IPEA, 2010, p. 13).\nAl\u00e9m disso, o pa\u00eds parece estar tamb\u00e9m empenhado na produ\u00e7\u00e3o de bioetanol de cana-de-a\u00e7\u00facar, que \u00e9 j\u00e1 equivalente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de duas refinarias de petr\u00f3leo, com a vantagem de o processo produtivo estar ampliamente distribu\u00eddo ao longo de mais de 400 unidades industriais, abastecidas por cerca de 70000 produtores agr\u00edcolas. Neste campo, os desenvolvimentos tecnol\u00f3gicos t\u00eam sido importantes (CEPAL, 2011, p. 39):\n\u2022\tMelhorias gen\u00e9ticas, com variedades adaptadas ao solo e ao clima locais, resistentes a doen\u00e7as, e desenvolvimentos nos sistemas produtivos, assentes na redu\u00e7\u00e3o do uso de pesticidas e no controlo biol\u00f3gico de pragas, fatores que t\u00eam contribu\u00eddo para importantes aumentos de produtividade (o bioetanol permite satisfazer 17% das necessidades energ\u00e9ticas brasileiras);\n\u2022\tDiminui\u00e7\u00e3o significativa na extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua utilizada para os processos industriais e caracteriza\u00e7\u00e3o dos cursos e fontes de \u00e1gua dispon\u00edveis, de modo a definir as zonas a utilizar para a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar;\n\u2022\tIncremento das colheitas mecanizadas sem queima de restolhos.\nComparativamente a outros cultivos relevantes para o pa\u00eds, a ind\u00fastria do bioetanol \u00e9 bastante intensiva em m\u00e3o de obra e a remunera\u00e7\u00e3o a ela associada \u00e9 mais elevada do que na maioria dos empregos noutros cultivos.\nO bioetanol poder\u00e1 tamb\u00e9m encontrar um mercado de exporta\u00e7\u00e3o crescente na UE (um dos principais mercados consumidores de biocombust\u00edveis62), dado que o conjunto dos pa\u00edses europeus pretende, at\u00e9 2020, incorporar 10% de energias renov\u00e1veis no setor dos transportes. Tendo em vista as altera\u00e7\u00f5es do uso dos solos e as emiss\u00f5es de GEE resultantes da convers\u00e3o de culturas e da desfloresta\u00e7\u00e3o, t\u00e3o associadas aos biocombust\u00edveis de primeira gera\u00e7\u00e3o, \u00e9 prov\u00e1vel que esta meta seja alcan\u00e7ada com base nos biocombust\u00edveis de segunda gera\u00e7\u00e3o. Todavia, existe um acentuado protecionismo, com tarifas significativas, e volumosos subs\u00eddios governamentais \u00e0 produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica de etanol, muito embora o Brasil tenha j\u00e1 amea\u00e7ado recorrer \u00e0 OMC (Greensavers, 2013; ICSTD, 2011).\nCom Lula da Silva, o etanol foi um projeto do governo brasileiro. Entre 2003 e 2008, a venda de etanol hidratado aumentou cinco vezes, ultrapassando a gasolina. A partir de 2002, as exporta\u00e7\u00f5es de etanol refletiram um aumento vertiginoso, sobretudo pelo aumento da procura deste tipo de combust\u00edvel nos EUA. Fatores como a crescente procura energ\u00e9tica mundial e a for\u00e7a recentemente adquirida pelas quest\u00f5es ambientais no \u00e2mbito internacional s\u00e3o favor\u00e1veis ao etanol. Por\u00e9m, para al\u00e9m dos entraves que o protecionismo coloca, a expans\u00e3o para outros mercados v\u00ea-se dificultada pela concentra\u00e7\u00e3o da oferta em poucos pa\u00edses, nomeadamente no Brasil. Assim, sobre os consumidores, paira a inseguran\u00e7a relativamente ao fornecimento destes combust\u00edveis. Paralelamente, como sabemos, internacionalmente, ao etanol est\u00e3o associadas as ideias da desfloresta\u00e7\u00e3o, da degrada\u00e7\u00e3o ambiental, da explora\u00e7\u00e3o excessiva de m\u00e3o de obra e o aumento do pre\u00e7o dos alimentos. Desta forma, a cria\u00e7\u00e3o de um mercado global, com o etanol a adquirir o estatuto de commodity global, parece dif\u00edcil de concretizar. Ainda assim, a amplia\u00e7\u00e3o do mercado tem sido promovida atrav\u00e9s da celebra\u00e7\u00e3o de acordos bilaterais, os quais referem o est\u00edmulo a iniciativas conjuntas de pesquisa e transfer\u00eancia de tecnologia. O governo brasileiro tem realizado estudos de prospe\u00e7\u00e3o em pa\u00edses em desenvolvimento (na Am\u00e9rica do Sul e em \u00c1frica), com o objetivo de identificar o seu potencial para a produ\u00e7\u00e3o de etanol e outros biocombust\u00edveis (ICTSD, 2011).\nEUA e UE representam 80% das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras de etanol (ICTSD, 2011).\nCompreendendo o papel estrat\u00e9gico de uma economia global de biocombust\u00edveis, o presidente Lula da Silva apostou na sua produ\u00e7\u00e3o, algo bastante contradit\u00f3rio face \u00e0 alian\u00e7a internacional brasileira, tal como vimos no cap\u00edtulo anterior. Todavia, para al\u00e9m dos problemas j\u00e1 referidos, a aposta no etanol tem esmorecido desde a descoberta do pr\u00e9-sal63 (Viola et al., 2013, p. 301).\nII.1.3.2\tO Biodiesel\nDurante as d\u00e9cadas de 70 e 80 do s\u00e9culo passado, os programas PRO\u00d3LEO (Plano de Produ\u00e7\u00e3o de \u00d3leos Vegetais), PRODIESEL e OVEG (Programa de \u00d3leos Vegetais) procuraram reduzir a depend\u00eancia brasileira relativamente ao petr\u00f3leo. Todavia, o mercado brasileiro do biodiesel surgiu apenas com o lan\u00e7amento do Programa Nacional de Produ\u00e7\u00e3o e Uso do Biodiesel (PNPB), em 2004. O seu principal objetivo, mais do que reduzir as emiss\u00f5es de GEE, consiste no est\u00edmulo \u00e0 agricultura familiar (Viola et al., 2013).\nO biodiesel est\u00e1 associado a benef\u00edcios de \u00edndole social, econ\u00f3mica, ambiental e estrat\u00e9gica (Cf. MRE et al., 2008, p. 25):\n\u2022\tPromo\u00e7\u00e3o da inclus\u00e3o social de agricultores familiares, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de empregos e rendimentos provenientes da sua inser\u00e7\u00e3o na cadeia produtiva do biodiesel;\n\u2022\tRedu\u00e7\u00e3o da importa\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo;\n\u2022\tFortalecimento das fontes de energia renov\u00e1vel na matriz energ\u00e9tica;\n\u2022\tMelhoria das condi\u00e7\u00f5es ambientais, pela promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel.\nAp\u00f3s analisar o potencial associado ao desenvolvimento da cadeia do biodiesel, o governo iniciou ent\u00e3o o PNPB, que consiste em (Mattei, s.d.):\n\u2022\tIntroduzir o biodiesel na matriz energ\u00e9tica brasileira, como forma de diversificar as suas fontes de energia, sobretudo as renov\u00e1veis, procurando o\n63 Abordaremos a quest\u00e3o do pr\u00e9-sal no ponto II.1.5.\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel e a seguran\u00e7a energ\u00e9tica;\n\u2022\tCriar, atrav\u00e9s da aposta na produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas oleaginosas, emprego e rendimentos para agricultores familiares, com base na assist\u00eancia t\u00e9cnica e no financiamento direcionados para as regi\u00f5es e produtores mais desfavorecidos64;\n\u2022\tDiminuir as desigualdades regionais;\n\u2022\tReduzir a importa\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo;\n\u2022\tDiversificar as oleaginosas (soja, dend\u00ea, mamona, algod\u00e3o, amendoim, pinh\u00e3o manso, girassol, gordura animal, etc.) e as tecnologias aplicadas na produ\u00e7\u00e3o do biodiesel.\nN\u00e3o obstante, os resultados do est\u00edmulo ao biodiesel t\u00eam sido amb\u00edguos. No que diz respeito \u00e0 inclus\u00e3o social, as propriedades n\u00e3o alcan\u00e7aram produtividade suficiente para fazer frente \u00e0 procura crescente, tendo sido necess\u00e1rio recorrer a grandes produtores (Viola et al., 2013).\nEm 2010, o Brasil foi o segundo maior produtor mundial de biodiesel (Biodieselbr, 2012). A expans\u00e3o do setor do biodiesel deveu-se, sobretudo, ao aumento dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo, \u00e0 capacidade tecnol\u00f3gica, \u00e0 exist\u00eancia de m\u00e3o de obra barata no pa\u00eds, aos apoios financeiros governamentais e, tamb\u00e9m, ao aumento das linhas de financiamento no setor dos biocombust\u00edveis, por parte de institui\u00e7\u00f5es como o Banco Mundial e o Banco Interamericano de Desenvolvimento (BID). Paralelamente, desde janeiro de 2010, o diesel dispon\u00edvel nos postos de abastecimento brasileiros cont\u00e9m 5% de biodiesel e 95% de diesel, uma vez que o governo decretou a obrigatoriedade da mistura biodiesel/diesel (mistura designada por B5), garantindo assim mercado para este combust\u00edvel. Esta percentagem dever\u00e1 chegar aos 10% em 2013. Em 2011, o consumo de biodiesel no Brasil aumentou 3,3% em rela\u00e7\u00e3o ao ano de 2010. A capacidade produtiva passou de 4,17 mil milh\u00f5es em\n64 O PNPB contempla medidas que promovem a inclus\u00e3o social das popula\u00e7\u00f5es associadas a este setor, atrav\u00e9s de iniciativas como: a cria\u00e7\u00e3o do Selo Combust\u00edvel Social, que reconhece as empresas que trabalham com agricultura familiar; a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de apoio \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o familiar, pol\u00edticas de aquisi\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas tribut\u00e1rias que variam de acordo com o tipo de produ\u00e7\u00e3o, de cultivo e de regi\u00e3o, privilegiando sempre a agricultura familiar (CEPAL et al., 2011, pp. 24).\n2010 para 5,9 mil milh\u00f5es em 2011 (EPE, 2012b, p. 33).\nPrev\u00ea-se um aumento exponencial da produ\u00e7\u00e3o de biodiesel at\u00e9 2035 (figura\n17). Os apelos ambientais, econ\u00f3micos e sociais justificam esta expans\u00e3o.\nFig. 17: Estimativa da produ\u00e7\u00e3o total de biodiesel [nomenclatura brasileira: 1 bilh\u00e3o = 109].\nFonte: Adaptado de Biodieselbr, 2012.\nFig. 18: Capacidade instalada de produ\u00e7\u00e3o de biodiesel. Fonte: Adaptado de DCR, 2012.\nEntre os desafios que se colocam \u00e0 cadeia do biodiesel est\u00e3o (IPEA, 2010, pp.\n43-48; MRE et al., 2008, p. 53):\n\u2022 A produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas em sistemas agr\u00edcolas que n\u00e3o agridam o\nambiente;\n\u2022\tO sistema de transporte (bastante poluente);\n\u2022\tO grande consumo de \u00e1gua em todas as etapas de produ\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tA diversifica\u00e7\u00e3o de oleaginosas, no sentido de reduzir a utiliza\u00e7\u00e3o da soja e promover a inser\u00e7\u00e3o social num n\u00famero mais alargado de regi\u00f5es (para tal, o setor poder\u00e1 apostar no dend\u00ea, pois parece ser a oleaginosa mais indicada para absover m\u00e3o de obra e gerar maiores rendimentos no campo);\n\u2022\tO risco de deslocamento da produ\u00e7\u00e3o de alimentos, traduzido no aumento do pre\u00e7o das terras e dos alimentos no mercado internacional;\n\u2022\tA possibilidade de elevar a desfloresta\u00e7\u00e3o.\nSuperar todos estes desafios passar\u00e1 pelo desenvolvimento de novas metodologias e processos. Ainda assim, estima-se que, em 2030, os biocombust\u00edveis sejam respons\u00e1veis por 6% da energia consumida no setor dos transportes, o que representa 90 milh\u00f5es de hectares de terra utilizada nesse ano (em 2006, este n\u00famero era de 14 milh\u00f5es de hectares) (IPEA, 2010, p. 22).\nEsta previs\u00e3o aponta para o problema da desfloresta\u00e7\u00e3o, respons\u00e1vel por uma parcela muito significativa das emiss\u00f5es brasileiras.\nII.1.4. A Desfloresta\u00e7\u00e3o na Amaz\u00f3nia e no Cerrado\nO Brasil \u00e9 constitu\u00eddo por seis grandes biomas (figura 19). Dois deles, a Amaz\u00f3nia e o Cerrado, particularmente relevantes para as emiss\u00f5es do pa\u00eds, representam mais de 70% do territ\u00f3rio brasileiro.\nBioma Pantanal Pantanal Biome \u00c1rea total/ Totilarea:\n84.445.300 ha T \u00c1rea preservad!/\nPreserved area: 83% t\nBioma Cerrado Cerrado Biome\nArea total/ Total area: 205.900.000 ha\nArea preservada I Preserved area: S2% I\nBioma Caatinga Caatinga Biome Area total/ T&lt;84.445.300 h Area preserv Preserved area. 54%\nBioma Amaz\u00f3nico Amazon Biome \u00c1rea total/ Total area: 419.694.300 ha \u00c1rea preservada / Preserved area: 82%\nBioma Mata Atl\u00e2ntica Atlantic Forest Biome P'Area total/ Total area:\n111.018.200 ha\nArea preservada / Preserved area: 22%\nBioma Pampa\nPampa Biome\nArea total/ Total area: 17.649.600 ha -.............................\nFig. 19: Distribui\u00e7\u00e3o dos biomas brasileiros. Fonte: CNA, 2012.\nA Amaz\u00f3nia tem sofrido press\u00f5es ambientais antropog\u00e9nicas crescentes nas \u00faltimas d\u00e9cadas. Estas press\u00f5es adv\u00eam da desfloresta\u00e7\u00e3o, dos inc\u00eandios florestais e do aquecimento global, que amea\u00e7am a estabilidade clim\u00e1tica, ecol\u00f3gica e ambiental das florestas tropicais. No in\u00edcio dos anos 70, a floresta amaz\u00f3nica brasileira prolongava-se por uma \u00e1rea de 4,18 milh\u00f5es de km2. Em 2009, a desfloresta\u00e7\u00e3o havia j\u00e1 reduzido em 15% a sua extens\u00e3o original (Filho et al., 2009). Em mais de 70% da \u00e1rea desflorestada, encontram-se pastagens (muitas delas de baixa produtividade), o que demonstra que o setor agropecu\u00e1rio \u00e9 o principal respons\u00e1vel pelas taxas de desfloresta\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o:\n\u201cEm todos os estados o desmatamento sempre valoriza a propriedade\nsignificativamente, sendo que, na m\u00e9dia desses estados, o desmatamento mais que quadruplica o valor da terra. Isso ocorre porque o pre\u00e7o da terra ainda \u00e9 fundamentalmente fruto das expectativas dos ganhos produtivos decorrentes da\nagropecu\u00e1ria associados a ela, sendo que nas terras desmatadas seu uso pode ocorrer imediatamente e sem custos de desmatar\u201d (Reydon, 2011, p. 146).\n\u00c0 desfloresta\u00e7\u00e3o est\u00e3o associados v\u00e1rios problemas econ\u00f3micos e sociais:\n\u201c[esta] implica uma grande destrui\u00e7\u00e3o de recursos naturais e uma convers\u00e3o muito ineficiente da floresta (...)[;] faz com que a propor\u00e7\u00e3o de economia informal seja alta no conjunto da economia, com grande inefici\u00eancia sist\u00eamica devido ao facto de que a economia associada ao desmatamento \u00e9, em geral, de pequena escala e ilegal ou semi-ilegal (...)[;] desmoraliza a autoridade p\u00fablica e o imp\u00e9rio da lei, gerando assim um ambiente prop\u00edcio para o crescimento de outras atividades il\u00edcitas como: corrup\u00e3o, contrabando, narcotr\u00e1fico, prostitui\u00e7\u00e3o, tr\u00e1fico de armas e de animais silvestres e, inclusive, assassinatos\u201d (Viola, 2011b, p. 51).\nCountry\tAnnual change 1990-2000\tCountry\tAnnual change 2000-2010\n\t1 000 ha/yr\t%\t\t1 000 ha/yr\t%\nBrazil\t-2 890\t-0.51\tBrazil\t-2 642\t-0.49\nIndonesia\t-1 914\t-1.75\tAustralia\t-562\t-0.37\nSudan\t-589\t-0.80\tIndonesia\t-498\t-0.51\nMyanmar\t-435\t-1.17\tNigeria\t-410\t-3.67\nNigeria\t-410\t-2.68\tUnited Republic of Tanzania\t-403\t-1.13\nUnited Republic of Tanzania\t-403\t-1.02\tZimbabwe\t-327\t-1.88\nMexico\t-354\t-0.52\tDemocratic Republic of the Congo\t-311\t-0.20\nZimbabwe\t-327\t-1.58\tMyanmar\t-310\t-0.93\nDemocratic Republic of the Congo\t-311\t-0.20\tBolivia (Plurinational State of)\t-290\t-0.49\nArgentina\t-293\t-0.88\tVenezuela (Bolivarian Republic of)\t-288\t-0.60\nTotal\t-7 926\t-0.71\tTotal\t-6 040\t-0.53\nTabela 3: Os dez pa\u00edses com maior perda anual de \u00e1rea florestal (1990-2010). Fonte: FAO, 2010.\nPara al\u00e9m disso, a desfloresta\u00e7\u00e3o representa uma amea\u00e7a imediata para a floresta amaz\u00f3nica. As altera\u00e7\u00f5es no ciclo hidrol\u00f3gico regional, resultantes da desfloresta\u00e7\u00e3o, poder\u00e3o criar um clima mais quente e um pouco mais seco:\n\u201cQuando o desmatamento atinge mais de 40% da extens\u00e3o original da Floresta Amaz\u00f4nica, a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica diminui de forma significativa no leste da Amaz\u00f4nia. O desmatamento poderia provocar um aquecimento de mais de 4\u00b0C no leste da Amaz\u00f4nia e as chuvas de julho a novembro poderiam diminuir em at\u00e9 40%. (...) Essas mudan\u00e7as viriam somar-se a qualquer mudan\u00e7a decorrente do aquecimento global\u201d (CCST et al., 2011, p. 16).\nA redu\u00e7\u00e3o da desfloresta\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ajudar a fortalecer a resist\u00eancia da floresta em condi\u00e7\u00f5es de seca provocadas pela exist\u00eancia de um clima mais quente e seco, pela variabilidade clim\u00e1tica ou por transforma\u00e7\u00f5es locais associadas a mudan\u00e7as no uso da terra.\nA desfloresta\u00e7\u00e3o, a agricultura e a pecu\u00e1ria, ou seja, a mudan\u00e7a no uso da terra, s\u00e3o respons\u00e1veis pela maioria das emiss\u00f5es brasileiras. Esta \u00e1rea representa, no mundo, 26,5% das emiss\u00f5es de GEE (IAB, 2012). Atualmente, as \u00e1rvores da floresta amaz\u00f3nica cont\u00eam 48 mil milh\u00f5es de toneladas de carbono, um valor equivalente a cinco anos de emiss\u00f5es globais de origem antropog\u00e9nica. O aumento da procura mundial por ra\u00e7\u00e3o animal, carne e biocombust\u00edveis poder\u00e1 agravar consideravelmente a press\u00e3o sobre terras ainda cobertas por florestas, o que ter\u00e1 um impacto ambiental muito negativo. Se o panorama atual se mantiver, prev\u00ea-se que, em 2030, 55% das florestas da Amaz\u00f3nia brasileira estar\u00e3o desflorestadas e degradadas (Nepstad et al., 2012, pp. 5-10) e, num cen\u00e1rio business as usual, cerca de 32 mil milh\u00f5es de toneladas de carbono equivalente poder\u00e3o, em 2050, ser libertadas para a atmosfera (Moutinho, 2009, pp. 2-3; Moutinho, 2012, p. 14). Por\u00e9m, recentemente, verifica-se uma redu\u00e7\u00e3o na taxa de desfloresta\u00e7\u00e3o (queda de 65% entre 2006 e 2010), o que, ainda assim, poder\u00e1 n\u00e3o conduzir a uma diminui\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es brasileiras, uma vez que esta pr\u00e1tica tem agora ocorrido em \u00e1reas florestais bastante mais densas e, por isso, portadoras de uma quantidade superior de carbono por hectare. Esta diminui\u00e7\u00e3o da desfloresta\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser uma consequ\u00eancia da valoriza\u00e7\u00e3o do Real e da relativa descida dos pre\u00e7os internacionais da carne e da soja, de modo que a tend\u00eancia verificada desde 2006 poder\u00e1 vir a ser substitu\u00edda por um novo aumento da desfloresta\u00e7\u00e3o, muito embora esta tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o se mantenha mesmo ap\u00f3s os pre\u00e7os terem aumentado novamente. Para esta diminui\u00e7\u00e3o da desfloresta\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m ter\u00e3o contribu\u00eddo: a) a maior capacidade institucional e a implementa\u00e7\u00e3o da lei pelo Estado brasileiro atrav\u00e9s da coordena\u00e7\u00e3o entre ag\u00eancias de monitoriza\u00e7\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o; b) a defini\u00e7\u00e3o de extensas \u00e1reas protegidas; c) e a influ\u00eancia de grandes ONGs nacionais e internacionais, que encetaram campanhas de consciencializa\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica e de empresas importadoras dos pa\u00edses\ndesenvolvidos face \u00e0 compra de soja e bois provenientes da Amaz\u00f3nia (Viola et al., 2013, p. 298).\nFig. 20: A evolu\u00e7\u00e3o anual da desfloresta\u00e7\u00e3o na Amaz\u00f3nia: 1988-2011 (km2). Fonte: Viola et al., 2012a.\nDe facto, o Brasil parece ser o pa\u00eds com melhores condi\u00e7\u00f5es para colocar em pr\u00e1tica um mecanismo de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es provenientes da desfloresta\u00e7\u00e3o e da degrada\u00e7\u00e3o florestal. Preservar a Amaz\u00f3nia \u00e9 fundamental para colocar o pa\u00eds no caminho rumo a uma economia de baixo carbono. O Plano Nacional sobre a Mudan\u00e7a do Clima65 (MMA et al., 2008), lan\u00e7ado em 2007 pelo governo brasileiro, estabeleceu uma meta de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es provenientes da desfloresta\u00e7\u00e3o de 26 a 39% at\u00e9 2020 (80% para a Amaz\u00f3nia e 40% para o Cerrado). Se esta percentagem for alcan\u00e7ada, o valor econ\u00f3mico da conserva\u00e7\u00e3o florestal, dos servi\u00e7os ambientais prestados pela floresta e da diminui\u00e7\u00e3o da taxa de desfloresta\u00e7\u00e3o, assim como a\n5 O PNMC envolve dois objetivos nacionais permanentes: a) \u201creduzir as emiss\u00f5es antr\u00f3picas por fontes e fortalecer as remo\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas por sumidouros de gases de efeito estuda ao territ\u00f3rio nacional\u201d; \u201cdefinir e implementar medidas para promover a adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 mudan\u00e7a do clima das comunidades locais, dos munic\u00edpios, estados, regi\u00f5es e de setores econ\u00f4micos e sociais, em particular aqueles especialmente vulner\u00e1veis aos seus efeitos adversos\u201d (FBMC, 2008b).\nO PNMC assere que os principais desafios para o Brasil est\u00e3o relacionados com a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es provenientes do uso e mudan\u00e7a do uso do solo e com o crescimento econ\u00f3mico social alicer\u00e7ado na utiliza\u00e7\u00e3o racional e eficiente de recursos naturais, de modo a provocar o menor impacto ambiental poss\u00edvel. Este plano assume que uma estrat\u00e9gia fundamental passa pela redu\u00e7\u00e3o da desfloresta\u00e7\u00e3o em todos os biomas brasileiros, pela manuten\u00e7\u00e3o do armazenamento de carbono na biomassa das florestas e pela perman\u00eancia da elevada participa\u00e7\u00e3o de fontes de energia renov\u00e1veis na matriz energ\u00e9tica nacional (FBMC, 2008b).\nprodu\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de madeira e a utiliza\u00e7\u00e3o de produtos n\u00e3o-madeireiros, poder\u00e3o conceder um potencial econ\u00f3mico \u00e0 regi\u00e3o de cerca de 85 mil milh\u00f5es de d\u00f3lares. Se a estes fatores somarmos as pr\u00e1ticas agr\u00edcolas de reduzida emiss\u00e3o de CO2 em zonas j\u00e1 desflorestadas, \u00e9 poss\u00edvel prever a cria\u00e7\u00e3o de um n\u00famero significativo de divisas (Moutinho, 2012, p. 12).\nO Plano Nacional de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas (PNMC) envolve o compromisso volunt\u00e1rio de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es nos seguintes planos sectoriais: a) Plano de A\u00e7\u00e3o para a Preven\u00e7\u00e3o de Controlo da Desfloresta\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f3nia Legal; b) Plano de A\u00e7\u00e3o para a Preven\u00e7\u00e3o e Controlo da Desfloresta\u00e7\u00e3o no Cerrado; c) Energia; d) Agropecu\u00e1ria; e) Substitui\u00e7\u00e3o do Carv\u00e3o de Desfloresta\u00e7\u00e3o por Florestas Plantadas na Siderurgia; f) Transportes; g) Ind\u00fastria de Tranforma\u00e7\u00e3o e de Bens de Consumo Dur\u00e1veis; h) Ind\u00fastria Qu\u00edmica Fina e de Base; i) Ind\u00fastria de Papel e Celulose; j) Minera\u00e7\u00e3o; k) Ind\u00fastria da Constru\u00e7\u00e3o Civil; l) Servi\u00e7os de S\u00fade. Contudo, verifica-se um m\u00ednimo avan\u00e7o nestes planos sectoriais: os planos que se encontram numa fase avan\u00e7ada de implementa\u00e7\u00e3o e que revelam resultados pr\u00e1ticos (Amaz\u00f3nia e Cerrado) j\u00e1 se desenvolviam antes da aprova\u00e7\u00e3o deste plano. Relativamente \u00e0 energia, o PNMC demonstra ainda fortes incertezas, sobretudo em rela\u00e7\u00e3o ao rumo das centrais hidroel\u00e9tricas na Amaz\u00f3nia. Os restantes planos permanecem estagnados (Viola et al., 2012a).\nUm dos aspetos positivos no combate \u00e0 desfloresta\u00e7\u00e3o prende-se com a cria\u00e7\u00e3o do Fundo Amaz\u00f3nia, ou seja, um mecanismo destinado \u00e0 capta\u00e7\u00e3o de recursos de doa\u00e7\u00f5es volunt\u00e1rias para o apoio n\u00e3o reembols\u00e1vel a a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o, monitoramento e combate \u00e0 desfloresta\u00e7\u00e3o, assim como \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o e do uso sustent\u00e1vel das florestas na Amaz\u00f3nia. Este fundo, estabelecido por decreto, em 2008, pelo presidente Lula da Silva, apoia projetos nas seguintes \u00e1reas: gest\u00e3o de florestas p\u00fablicas e \u00e1reas protegidas; controlo, monitoriza\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental; gest\u00e3o florestal sustent\u00e1vel; conserva\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel da biodiversidade; recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas desflorestadas; entre outras. Paralelamente, o fundo pode utilizar at\u00e9 20% dos seus recursos para apoiar o desenvolvimento de sistemas id\u00eanticos noutros biomas brasileiros e pa\u00edses tropicais (Fundo Amaz\u00f4nia, 2013). A sua administra\u00e7\u00e3o est\u00e1 a cargo do BNDES.\nOutro aspeto a destacar \u00e9 o avan\u00e7o verificado no plantio direto, uma\n\u201ct\u00e9cnica de semeadura na qual a semente \u00e9 colocada no solo n\u00e3o revolvido (sem pr\u00e9via ara\u00e7\u00e3o ou gradagem leve niveladora) usando semeadeiras especiais. Um pequeno sulco ou cova \u00e9 aberto com profundidades e larguras suficientes para garantir a adequada cobertura e contato da semente com o solo\u201d (WWF, s.d.).\nA grande vantagem deste plantio \u00e9 assim a conserva\u00e7\u00e3o do solo, j\u00e1 que a perman\u00eancia da cobertura morta sobre a sua superf\u00edcie reduz o risco de eros\u00e3o. Para al\u00e9m disso, desta forma, \u00e9 poss\u00edvel aumentar a mat\u00e9ria org\u00e2nica dos solos, o que, ao contr\u00e1rio do que acontece no plantio convencional, acumula mais carbono e nitrog\u00e9nio (Agroanalysis, 2007).\nA cria\u00e7\u00e3o do Plano de Agricultura de Baixo Carbono (ABC) \u00e9 igualmente um elemento positivo para esta quest\u00e3o. As suas linhas estrat\u00e9gicas de a\u00e7\u00e3o envolvem a defini\u00e7\u00e3o de caminhos para conciliar o aumento da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola com a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de GEE (previstas no PNMC), a proposta de alternativas sustent\u00e1veis de produ\u00e7\u00e3o para o setor agropecu\u00e1rio e de pequena produ\u00e7\u00e3o e o fomento do di\u00e1logo nacional acerca desta tem\u00e1tica (IPAM, s.d.). Ainda assim, os recursos disponibilizados foram pouco utilizados pelos produtores (Viola et al., 2012a).\nContudo, existem tamb\u00e9m algumas contradi\u00e7\u00f5es nas pol\u00edticas brasileiras. O PNMC (MMA et al., 2008) parece incompat\u00edvel com o Plano Agr\u00edcola e Pecu\u00e1rio66 de 2011, j\u00e1 que este prev\u00ea um aumento da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e da \u00e1rea cultivada, sem definir diretrizes relativas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-ambiental. Simultaneamente, diminuindo custos associados ao transporte, ao armazenamento e \u00e0 energia, o plano poder\u00e1 mesmo beneficiar e aumentar os lucros dos setores ligados \u00e0 desfloresta\u00e7\u00e3o. Desta forma, parecem estar reunidas condi\u00e7\u00f5es para um aumento dos n\u00edveis de desfloresta\u00e7\u00e3o, em clara contradi\u00e7\u00e3o com os objetivos propostos no PNMC.\nTorna-se essencial enveredar por uma estrat\u00e9gia pautada pelo desenvolvimento das produ\u00e7\u00f5es agr\u00edcola e pecu\u00e1ria em \u00e1reas j\u00e1 desflorestadas, algo\n66 O Plano Agr\u00edcola e Pecu\u00e1rio de 2011 tem como objetivo expandir de 161,5 milh\u00f5es para 169,5 milh\u00f5es de toneladas a produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os, fibras e oleaginosas. Trata-se de um aumento de 5% que visa assegurar o abastecimento interno e, assim, contribuir para uma maior const\u00e2ncia nos pre\u00e7os, ampliando tamb\u00e9m os excedentes para a exporta\u00e7\u00e3o, de modo a criar novos rendimentos para o pa\u00eds (Mendes et al., 2012).\nque seria tecnicamente poss\u00edvel com os incentivos certos. Na verdade, o Brasil conta com 246 milh\u00f5es de hectares destinados \u00e0 explora\u00e7\u00e3o pela agricultura, pecu\u00e1ria e setor florestal, em \u00e1reas n\u00e3o consideradas de import\u00e2ncia ambiental (Pinto, 2012, p. 7). No que diz respeito \u00e0s mudan\u00e7as no uso da terra, verifica-se j\u00e1 uma redu\u00e7\u00e3o da desfloresta\u00e7\u00e3o na Amaz\u00f3nia, a expans\u00e3o do plantio direto, o avan\u00e7o na defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o (sobretudo na Amaz\u00f3nia), bem como um aumento da produtividade da agricultura familiar, que constituem aspetos positivos. Todavia, observa-se tamb\u00e9m uma convers\u00e3o n\u00e3o planificada da floresta e um reduzido reflorestamento e florestamento em terras degradadas. Neste ponto, assume especial relevo a Reforma do C\u00f3digo Florestal, um aspeto negativo na quest\u00e3o da desfloresta\u00e7\u00e3o (Viola et al., 2012a).\nO C\u00f3digo Florestal brasileiro regulamenta o modo como a terra pode ser explorada, definindo os locais onde a vegeta\u00e7\u00e3o nativa tem de ser preservada e onde podem existir diferentes tipos de produ\u00e7\u00e3o rural. Atrav\u00e9s deste c\u00f3digo, determina-se a obriga\u00e7\u00e3o de preservar \u00e1reas sens\u00edveis e de manter uma parte da vegeta\u00e7\u00e3o nativa no seio das propriedades rurais (designadas por \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanentes (APPs) e Reserva Legal). A Reforma do C\u00f3digo Florestal foi aprovada em 2011, novamente apreciada em abril de 2012 e aprovada por Dilma Rousseff, com 12 vetos e 32 modifica\u00e7\u00f5es, no m\u00eas seguinte. Dois dos pontos mais controversos do novo c\u00f3digo prendem-se com a possibilidade de amnistia daqueles que desflorestaram ilegalmente e com a redu\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros de prote\u00e7\u00e3o de APPs. De acordo com os ambientalistas, o projeto amnistia a desfloresta\u00e7\u00e3o e abre caminho \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o desnecess\u00e1ria de novas \u00e1reas florestais (Belfort, 2012, p. 109-127). De facto, entre os pontos vetados pela presidente, encontram-se: (a) a obriga\u00e7\u00e3o aplicada a empresas concession\u00e1rias de servi\u00e7os de abastecimento de \u00e1gua e energia el\u00e9trica de recuperar APPs nos locais da sua instala\u00e7\u00e3o; (b) a pr\u00e1tica do pousio, ou seja, a interrup\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria de atividades agr\u00edcolas, pecu\u00e1rias ou silviculturais, de modo a permitir a recupera\u00e7\u00e3o dos solos; (c) o prazo de tr\u00eas anos para que o poder executivo enviasse ao Congresso um projeto de lei com o objetivo de definir as especificidades da conserva\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o, regenera\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o dos biomas da Amaz\u00f3nia, do Cerrado, da Caating, do Pantanal e do Pampa (Richard, 2012). Embora o novo c\u00f3digo preveja a\ncria\u00e7\u00e3o de um sistema para registar im\u00f3veis rurais e monitorar, via sat\u00e9lite, a desfloresta\u00e7\u00e3o, o seu conte\u00fado geral e os vetos de Dilma Rousseff parecem apontar para a destrui\u00e7\u00e3o da floresta. O c\u00f3digo afigura-se preso \u00e0s ra\u00edzes latifundi\u00e1rias do Estado brasileiro, sobretudo pelo facto de muitas das regras de prote\u00e7\u00e3o da floresta existente, face ao avan\u00e7o das pastagens, estarem agora flexibilizadas. Em mais de 90 munic\u00edpios do pa\u00eds, a reserva legal diminuir\u00e1 30%. Os chamados igap\u00f3s e as diversas v\u00e1rzeas do pa\u00eds (que totalizam 400 mil km2) perderam o estatuto de APPs, pelo que poder\u00e3o ser desflorestados. A tudo isto acresce a amnistia concedida \u00e0 desfloresta\u00e7\u00e3o do Cerrado e da Mata Atl\u00e2ntica, o que pode funcionar como um precedente para novas ilegalidades (Valle, 2012), assim como o artigo 41\u00b0, que permite que os gastos com a recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas desflorestadas sejam deduzidos do Imposto de Renda e seja realizado, em parte, com esp\u00e9cies pertencentes a outros biomas (Pellegrini, 2012).\nNa verdade, o novo c\u00f3digo refere a \u201cpresen\u00e7a do Pa\u00eds nos mercados nacional e internacional de alimentos e bioenergia\u201d (Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, 2012), submetendo assim as florestas nacionais a esse imperativo. Neste cen\u00e1rio, diversas ONGs ambientalistas declararam mesmo que o primeiro ano do governo da presidente Dilma marca o maior retrocesso na agenda socioambiental brasileira desde o final da ditadura militar (Viola et al., 2013, p. 309). A Reforma do C\u00f3digo Florestal parece refletir o poder dos grupos ruralistas em influenciar a pol\u00edtica brasileira.\nII.1.5. O Pr\u00e9-Sal\nLocalizado em uma \u00e1rea remota, at\u00e9 300km offshore\n3000m\nProfundidades de l\u00e2mina d'\u00e1gua que podem exceder 2.000 meters\nProfundidade total de\n5.000 to 7.000 metros\n2000m\nCorcovado\nCamada de sal com espessura maior que 2.000 metros\nNova Fronteira Explorat\u00f3ria Camada Pre-Sal\nGrandes reservat\u00f3rios de \u00f3leo de carbono\nFoco na camada\nP\u00f3s-Sal at\u00e9 2006\nFig. 21: O pr\u00e9-sal brasileiro. Fonte: Petrobras.\nNo Brasil, \"pr\u00e9-sal\"67 \u00e9 sin\u00f3nimo de riqueza natural, capaz de moldar o progresso econ\u00f3mico e social do pa\u00eds, fonte de maior estabilidade econ\u00f3mica, desenvolvimento industrial, resposta a exig\u00eancias sociais e acumula\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios para as gera\u00e7\u00f5es vindouras. O desenvolvimento das suas reservas encontra-se no topo da agenda estrat\u00e9gica brasileira, devido, fundamentalmente, a dois desejos nacionais: elevar o pa\u00eds \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de exportador petrol\u00edfero e desenvolver econ\u00f3mica e socialmente o Brasil. A descoberta das reservas do pr\u00e9-sal transformou rapidamente o foco do setor energ\u00e9tico brasileiro (Kay, 2011). No entanto, a crise econ\u00f3mica mundial refletiu-se na queda significativa da procura global e, como consequ\u00eancia, dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo, assim como em maiores barreiras de acesso a financiamento, o que obrigou o pa\u00eds a um retrocesso no car\u00e1ter de urg\u00eancia concedido ao imperativo petrol\u00edfero (Ramos et al., 2009, pp. 1-3). Ainda assim, o governo brasileiro tem\n67 Conceito geol\u00f3gico: o pr\u00e9-sal \u00e9 uma acumula\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos, como petr\u00f3leo e g\u00e1s, depositados abaixo da camada de sal, em regi\u00f5es de bacias sedimentares.\ndeclarado a sua ambi\u00e7\u00e3o de aumentar a produ\u00e7\u00e3o interna de energia, para que o pa\u00eds seja capaz de dar resposta \u00e0 procura interna e, simultaneamente, assumir um papel de destaque na exporta\u00e7\u00e3o de energia, pelo que o petr\u00f3leo se encontra no topo da agenda estrat\u00e9gica do Brasil (Kay, 2011). A cria\u00e7\u00e3o, por parte do governo, de uma nova empresa estatal de petr\u00f3leo, a Pr\u00e9-Sal Petr\u00f3leo S.A. (Petrosal) reflete a import\u00e2ncia do recurso para o Estado brasileiro.\nAs reservas do pr\u00e9-sal t\u00eam vindo a impulsionar o setor do petr\u00f3leo e g\u00e1s no pa\u00eds, revelando potencial para colocar o Brasil entre os maiores produtores e exportadores de petr\u00f3leo. Se a pol\u00edtica de explora\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-sal for bem-sucedida, o Brasil poder\u00e1 entrar para o grupo de elite das pot\u00eancias energ\u00e9ticas globais. Neste contexto, estima-se que, at\u00e9 2020, o setor petrol\u00edfero crie entre um a dois milh\u00f5es de postos de trabalho, associados a sal\u00e1rios bastante elevados. Atualmente, o setor do petr\u00f3leo e g\u00e1s movimenta mais de 440 mil milh\u00f5es de reais, representando 12% do PIB (Lopes, 2012), uma percentagem que dever\u00e1 ser de 20% nos pr\u00f3ximos anos. Diariamente, 180 000 barris de petr\u00f3leo s\u00e3o extra\u00eddos de po\u00e7os do pr\u00e9-sal, combust\u00edvel que abastece j\u00e1 ve\u00edculos no Brasil e no exterior do pa\u00eds. Gradualmente, as d\u00favidas associadas \u00e0 viabilidade tecnol\u00f3gica e econ\u00f3mica da extra\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-sal parecem dissipar-se, muito embora a produ\u00e7\u00e3o atual seja apenas uma \u00ednfima parte de todo o potencial brasileiro. Mesmo assim, um em cada tr\u00eas barris de petr\u00f3leo descobertos no mundo, nos \u00faltimos cinco anos, encontra-se no Brasil. De acordo com estimativas conservadoras, o pr\u00e9-sal dever\u00e1 duplicar as reservas petrol\u00edferas do pa\u00eds para 31 mil milh\u00f5es de barris, uma estimativa que apenas considera a parte j\u00e1 descoberta. \u00c9 poss\u00edvel que existam mais 87 mil milh\u00f5es de barris por descobrir (Paduan, 2012; Petrobras, 2012). O pr\u00e9-sal representa assim uma important\u00edssima oportunidade para o pa\u00eds:\n\u201cA cadeia de petr\u00f3leo \u00e9 potencialmente a mais longa da economia. Vai do a\u00e7o, usado na constru\u00e7\u00e3o de navios, ao arroz e feij\u00e3o servidos nas plataformas, que trabalham 24h por dia e 365 dias por ano. O pr\u00e9-sal pode colocar o Brasil num novo patamar econ\u00f3mico, social, geopol\u00edtico e tecnol\u00f3gico\u201d (Oliveira, 2012 cit. por Paduan, 2012).\nJ\u00e1 o g\u00e1s natural dever\u00e1 tornar-se, nos pr\u00f3ximos anos, mais relevante na oferta\nde energia no Brasil \u2014 \u201cassociado em grande parte \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, o g\u00e1s dever\u00e1 ter a sua utiliza\u00e7\u00e3o ampliada com a entrada em opera\u00e7\u00e3o dos campos do pr\u00e9-sal e a extens\u00e3o das redes de distribui\u00e7\u00e3o do produto\u201d (Ernst&amp;Young, 2011c).\nEm 2010, o Congresso brasileiro concedeu \u00e0 Petrobras o direito exclusivo de atuar na regi\u00e3o do pr\u00e9-sal e uma participa\u00e7\u00e3o m\u00ednima de 30% em todos os cons\u00f3rcios, o que assegura os direitos explorat\u00f3rios da empresa (Patr\u00edcio, 2011b). No entanto, a Petrobras parece enfrentar um grande dilema: as oportunidades de atua\u00e7\u00e3o da empresa afiguram-se praticamente ilimitadas, mas parece existir uma quantidade de tarefas demasiado grande a realizar num curto espa\u00e7o de tempo, excedendo assim as capacidades da pr\u00f3pria empresa. A meta da Petrobras envolve, at\u00e9 ao ano de 2020, a constru\u00e7\u00e3o de um parque produtivo de enormes dimens\u00f5es: as plataformas mar\u00edtimas dever\u00e3o passar de 45 para 94 e a frota de petroleiros praticamente triplicar\u00e1, totalizando 120 navios. Tal empreendimento assume-se como um desafio sem precedentes. Paralelamente, o governo brasileiro optou tamb\u00e9m, desde 2003, pela ado\u00e7\u00e3o de uma lei de conte\u00fado local, ou seja, uma s\u00e9rie de regras que obriga as empresas petrol\u00edferas a contratar no pa\u00eds a maioria dos equipamentos e servi\u00e7os (entre% 55 e 65%), procurando assim fortalecer a ind\u00fastria local. Todavia, a cadeia nacional j\u00e1 instalada n\u00e3o demonstra capacidade para dar resposta \u00e0s exig\u00eancias da Petrobras, pelo que o setor se encontra repleto de d\u00favidas. A maior produtividade est\u00e1 dependente de uma flexibiliza\u00e7\u00e3o por parte do governo (Paduan, 2012). Para al\u00e9m disso, como sublinhado por Pinguelli Rosa (2012 cit. por. Mazzonetto, 2012), \u00e9 importante ter em conta que o Brasil consome, atualmente, 730 milh\u00f5es de barris de petr\u00f3leo por ano e que, com o aumento do consumo previsto para os pr\u00f3ximos anos, o pa\u00eds poder\u00e1 n\u00e3o conseguir tornar-se um grande exportador, utilizando os excedentes para responder a uma procura interna cada vez maior, muito embora, no sentido inverso, o presidente da EPE, Maur\u00edcio Tolmasquim (2012, p. 256), afirme que o Brasil se tornar\u00e1 um grande ator no cen\u00e1rio internacional do petr\u00f3leo, prevendo que, em 2020, 50% da produ\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera brasileira seja destinada ao mercado externo (figura 22). Tamb\u00e9m a polui\u00e7\u00e3o associada ao processo de extra\u00e7\u00e3o (com percentagens entre 8% e 12% de CO2) \u00e9 um importante fator a ponderar (Mazzonetto, 2012), assim\ncomo a chamada \u201cmaldi\u00e7\u00e3o dos recursos\u201d ou \u201cdoen\u00e7a holandesa\u201d68, um fen\u00f3meno que pode ocorrer nos pa\u00edses mais ricos em recursos naturais e que envolve taxas de crescimento inferiores \u00e0s verificadas em pa\u00edses que n\u00e3o possuem tais recursos. No caso brasileiro, o investimento no setor do petr\u00f3leo poder\u00e1 desviar os investimentos de outras atividades econ\u00f3micas. Um aumento repentino na receita das exporta\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo poder\u00e1 traduzir-se num superavit na balan\u00e7a de pagamentos brasileira, o que seria sin\u00f3nimo de uma moeda nacional mais forte. Desta forma, a taxa de c\u00e2mbio sobrevalorizada diminuiria a competitividade noutros setores da economia, j\u00e1 que as importa\u00e7\u00f5es seriam assim mais baratas e as exporta\u00e7\u00f5es mais caras. Atualmente, os munic\u00edpios brasileiros contemplados com royalties do petr\u00f3leo refletiram taxas de crescimento econ\u00f3mico menores do que as registadas nos restantes munic\u00edpios. No sentido de combater a amea\u00e7a desta maldi\u00e7\u00e3o, o Brasil criou j\u00e1 um fundo social, cujas receitas, provenientes do petr\u00f3leo do pr\u00e9-sal, dever\u00e3o contribuir para a estabiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e para investir noutras \u00e1reas (EconSouth, 2011).\n7\nra\nQ\ncn\nra CO\n<D \"O\n<D \u00a1O\n5\n4\n3\n2\n1\n\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t3,2\n\t\t\t\t\t\t\t\nV\n6\n0\n2011\t2012\t2013\t2014\t2015\t2016\t2017\t2018\t2019\t2020\n\u25a0 Excedente \u25a0 Demanda Estimada\nFig. 22: Excedente de petr\u00f3leo no Brasil (2020). Fonte: Adaptado de Tolmasquim, 2012.\n68\nEsta designa\u00e7\u00e3o adv\u00e9m do impacto que a descoberta de um grande dep\u00f3sito de g\u00e1s natural no Mar do\nNorte exerceu sobre a economia holandesa dos anos 60.\nPara que a aposta no pr\u00e9-sal seja bem-sucedida, \u00e9 importante definir pol\u00edticas para atividades explorat\u00f3rias adequadas, de modo a que a rela\u00e7\u00e3o entre as reservas e a produ\u00e7\u00e3o permane\u00e7a estrategicamente est\u00e1vel. Simultaneamente, poder-se-\u00e1 fomentar investimentos para a continuidade da produ\u00e7\u00e3o, bem como para a utiliza\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis, fundamentais para substituir os derivados de petr\u00f3leo que formam a procura brasileira (Gabrielli, 2012). O Brasil ter\u00e1 de construir uma base estrutural de apoio e suporte \u00e0s opera\u00e7\u00f5es no setor, desenvolver tecnologias nas diversas \u00e1reas da ind\u00fastria, elevar o conhecimento, a qualidade e a competitividade do parque industrial brasileiro, capacitar os seus recursos humanos e associar empresas brasileiras e internacionais (Rolim, 2010). Para erradicar a pobreza, o governo de Dilma Rousseff ter\u00e1 de lidar com a quest\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o dos rendimentos do petr\u00f3leo e assegurar recursos para o fundo social. A maioria dos estados e munic\u00edpios brasileiros considera que a atual distribui\u00e7\u00e3o das receitas provenientes do pr\u00e9-sal \u00e9 injusta e in\u00fatil, j\u00e1 que concentra metade dessas receitas num n\u00famero muito limitado de estados e munic\u00edpios produtores, que s\u00e3o j\u00e1 os territ\u00f3rios mais ricos do Brasil e onde se verificou pouca ou nenhuma vantagem pr\u00e1tica na sequ\u00eancia da aplica\u00e7\u00e3o de tais receitas. Assim, de um lado, encontram-se os estados n\u00e3o produtores, que reivindicam uma distribui\u00e7\u00e3o mais equitativa dos rendimentos associados ao pr\u00e9-sal, alegando que o recurso pertence \u00e0 na\u00e7\u00e3o e, portanto, os seus benef\u00edcios dever\u00e3o ser divididos com base nessa premissa, e, do outro, estados poderosos como o Rio de Janeiro e S\u00e3o Paulo, que se op\u00f5em veementemente a tal l\u00f3gica distributiva, apologistas do atual regime. Neste clima, o governo brasileiro ter\u00e1 tamb\u00e9m de criar um modelo competitivo, capaz de atrair investimentos estrangeiros. Para al\u00e9m disso, muitos brasileiros criticam o acesso privilegiado da Petrobras ao pr\u00e9-sal, uma vez que se trata de uma empresa p\u00fablico-privada, e sublinham que os investidores privados poder\u00e3o hesitar, j\u00e1 que s\u00e3o for\u00e7ados a uma parceria com a Petrobras (Moreira, 2011, pp. 5-8).\nPara que o pr\u00e9-sal seja sin\u00f3nimo de riqueza e desenvolvimento socioecon\u00f3mico, o pa\u00eds ter\u00e1 de ultrapassar desafios no campo tecnol\u00f3gico, infraestrutural e log\u00edstico, na \u00e1rea legislativa e aos n\u00edveis da tributa\u00e7\u00e3o, do capital humano e da capta\u00e7\u00e3o de investimentos. A sustentabilidade \u00e9 outro requisito para que os recursos do pr\u00e9-sal permitam desenvolver o Brasil, sem, no entanto, poluir o pa\u00eds \u2014\ntodavia, a dimens\u00e3o ambiental permanece num plano secund\u00e1rio. Prev\u00ea-se um aumento da gera\u00e7\u00e3o de GEE, n\u00e3o s\u00f3 pela queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis, mas tamb\u00e9m pelo r\u00e1pido crescimento do n\u00famero de empresas e neg\u00f3cios que se estabelecer\u00e3o no Brasil, procurando novas oportunidades. Torna-se, por isso, essencial o desenvolvimento de um sistema que possibilite o monitoramento e o controlo sobre emiss\u00f5es e gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, ao longo de toda a cadeia (Ernst&amp;Young, 2011c, pp. 50-57).\nNo que diz respeito \u00e0s emiss\u00f5es do pa\u00eds, a prioridade concedida ao pr\u00e9-sal j\u00e1 colocou alguns limites \u00e0 pol\u00edtica externa brasileira relativamente \u00e0 transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono, sobretudo com a modera\u00e7\u00e3o da diplomacia do etanol. O complexo petrol\u00edfero \u00e9 o setor energ\u00e9tico com maior expans\u00e3o nos \u00faltimos anos, afigurando-se como uma amea\u00e7a \u00e0 economia verde. Em junho de 2012, o governo brasileiro decidiu retirar a cobran\u00e7a da CIDE sobre a importa\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e derivados, com o intuito de evitar um aumento nos pre\u00e7os dos combust\u00edveis. Desta forma, a medida atua como um subs\u00eddio ao consumo de combust\u00edveis f\u00f3sseis. Este subs\u00eddio e a forte capitaliza\u00e7\u00e3o da Petrobras tendo em vista a explora\u00e7\u00e3o das reservas do pr\u00e9-sal s\u00e3o sinais governamentais extremamente favor\u00e1veis ao desenvolvimento do setor (Viola et al., 2012a).\nII.2.\tA TRANSI\u00c7\u00c3O PARA UMA ECONOMIA DE BAIXO CARBONO\nPara caminhar rumo a uma economia de baixo carbono, \u00e9 fundamental analisar o n\u00edvel de emiss\u00f5es atuais e as previs\u00f5es futuras, identificar os setores mais poluentes e tra\u00e7ar cen\u00e1rios para a redu\u00e7\u00e3o de GEE, tendo em conta as quest\u00f5es relacionadas com o custo-benef\u00edcio. Globalmente, 18% da diminui\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de GEE poderiam advir do campo da mudan\u00e7a no uso da terra, enquanto que 14% poderiam ser obtidos na gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, o que, em 2030, resultaria em n\u00edveis globais de emiss\u00f5es pr\u00f3ximos dos registados em 2005. No Brasil, o maior potencial de redu\u00e7\u00e3o est\u00e1 na mudan\u00e7a do uso da terra, pelo que o pa\u00eds dever\u00e1 tra\u00e7ar estrat\u00e9gias para a\u00e7\u00f5es que combatam eficazmente a desfloresta\u00e7\u00e3o ilegal. De acordo com o IAB (2012, p. 25), \u201co custo para evitar a emiss\u00e3o de uma tonelada de g\u00e1s carb\u00f4nico equivalente\ndecorrente de desmatamento ilegal \u00e9 de EUR 8,00.\u201d Com uma forte aposta nesta \u00e1rea, as emiss\u00f5es brasileiras registariam, em 2030, uma queda de 57%, uma percentagem que, comparativamente a 2005, significaria uma diminui\u00e7\u00e3o de 30% das emiss\u00f5es totais. Assim, este dever\u00e1 ser o setor priorit\u00e1rio para o Brasil. J\u00e1 o setor dos transportes \u00e9 respons\u00e1vel por 6,1% das emiss\u00f5es brasileiras, uma percentagem que se prev\u00ea ser de 9,9% em 2030. Nesta \u00e1rea, o potencial de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es reside em desenvolvimentos tecnol\u00f3gicos (mec\u00e2nica, aerodin\u00e2mica, pneus, etc.) e no aumento da participa\u00e7\u00e3o dos biocombust\u00edveis, o que poder\u00e1 traduzir-se numa diminui\u00e7\u00e3o de 25% das emiss\u00f5es previstas para 2030, com um custo m\u00e9dio de 12\u20ac por tonelada de g\u00e1s carb\u00f3nico equivalente evitada (IAB, 2012, p. 27).\nFig. 23: Perfil de emiss\u00f5es de GEE no Brasil e no mundo (2030).\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. Dados: CPLF Energia, 2011\nDado o novo perfil de emiss\u00f5es do Brasil, importa salientar que os esfor\u00e7os de mitiga\u00e7\u00e3o dever\u00e3o ter em conta os setores da energia e dos transportes, sob pena de n\u00e3o alcan\u00e7ar os resultados desejados. No campo da energia, o aumento da explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo do pr\u00e9-sal assume-se como uma incerteza no setor, uma vez que poder\u00e1 fazer do Brasil um grande produtor e exportador de petr\u00f3leo, o que se revelou j\u00e1 uma barreira \u00e0 diplomacia do etanol. Paralelamente, a expans\u00e3o da refina\u00e7\u00e3o e da ind\u00fastria petroqu\u00edmica sem a utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias de ponta para capturar e armazenar\ncarbono \u00e9 j\u00e1 uma realidade. Na verdade, o complexo petrol\u00edfero revela-se como o setor energ\u00e9tico com maior expans\u00e3o nos \u00faltimos tempos, assumindo-se ent\u00e3o como uma amea\u00e7a para a economia verde no Brasil. A transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono no que \u00e0 energia diz respeito est\u00e1 estritamente associada ao aumento da efici\u00eancia energ\u00e9tica e ao progresso do etanol que, como vimos, tem sido enfraquecido pela prioridade concedida ao petr\u00f3leo do pr\u00e9-sal (Viola et al. 2013, pp. 320-330) e enfrenta, atualmente, importantes desafios.\nNo contexto de uma nova economia, \u00e9 muito importante que o Brasil procure ampliar a oferta de energia e manter a matriz renov\u00e1vel. Face a todas as vantagens da sua matriz energ\u00e9tica e el\u00e9trica, sobretudo, o pa\u00eds poder\u00e1 ter a oportunidade de liderar a transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono, fortalecendo a sua posi\u00e7\u00e3o geopol\u00edtica. Para tal, ser\u00e3o necess\u00e1rias pol\u00edticas de est\u00edmulo e subs\u00eddios, assim como a promo\u00e7\u00e3o de uma discuss\u00e3o alargada, relativamente \u00e0 quest\u00e3o da matriz energ\u00e9tica, com a sociedade.\nAo analisar a poss\u00edvel transi\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica do pa\u00eds, Viola (Cf. 2011a, pp. 15-28) identifica os principais setores associados ao potencial de transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono no Brasil, assim como os setores mais resistentes \u00e0 mudan\u00e7a.\nEntre os setores associados \u00e0 transi\u00e7\u00e3o para a economia verde encontram-se:\n\u2022\tEmpresas de gera\u00e7\u00e3o de hidroeletricidade; toda a cadeia da ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o e de bens de capital associada a este tipo de energia; empresas distribuidoras de eletricidade n\u00e3o vinculadas \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de energia proveniente de combust\u00edveis f\u00f3sseis;\n\u2022\tEletronuclear; toda a cadeia produtiva associada \u00e0 constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de centrais nucleares, bem como ao enriquecimento de ur\u00e2nio;\n\u2022\tCadeia produtiva do etanol (produtores de a\u00e7\u00facar, f\u00e1bricas, munic\u00edpios com atividade econ\u00f3mica centrada neste combust\u00edvel, burocracias pol\u00edticas vinculadas \u00e0 sua regula\u00e7\u00e3o, comunidade t\u00e9cnico-cient\u00edfica dedicada ao estudo do etanol de primeira e segunda gera\u00e7\u00f5es);\n\u2022\tCadeia produtiva do transporte coletivo (empresas associadas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de autocarros, vag\u00f5es ferrovi\u00e1rios e metrovi\u00e1rios, empresas de reforma urban\u00edstica e de servi\u00e7os relacionados);\n\u2022\tSetor da energia e\u00f3lica (produtores finais e produtores de equipamentos);\n\u2022\tSetor associado \u00e0s florestas plantadas (produ\u00e7\u00e3o de celulose e papel, produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o vegetal);\n\u2022\tSetor do turismo ecol\u00f3gico;\n\u2022\tSetor da siderurgia;\n\u2022\tSetores associados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de alimentos e bebidas de menor intensidade de carbono, uso racional de \u00e1gua e maior efici\u00eancia energ\u00e9tica;\n\u2022\tSetores exportadores cujas exporta\u00e7\u00f5es s\u00e3o direcionadas para mercados nos quais as prefer\u00eancias dos consumidores se baseiam na intensidade de carbono da cadeia produtiva dos produtos;\n\u2022\tSetor da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o; alguns setores de servi\u00e7os associados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 sa\u00fade;\n\u2022\tAlguns bancos criadores de produtos sustent\u00e1veis, ligados \u00e0 transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono;\n\u2022\tSetor da produ\u00e7\u00e3o de alum\u00ednio atrav\u00e9s da reciclagem; produ\u00e7\u00e3o de alum\u00ednio para exporta\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tSetor da reciclagem;\n\u2022\tAlgumas marcas da ind\u00fastria autom\u00f3vel (Honda, Toyota, Hyundai, Renault-Nissan);\n\u2022\tAgentes econ\u00f3micos mais modernos e internacionalizados (nacionais e filiais de multinacionais).\nOs setores mais conservadores e resistentes \u00e0 transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono s\u00e3o:\n\u2022\tEmpresas produtoras ou distribuidoras de eletricidade, vinculadas a\ntermoel\u00e9tricas dependentes de carv\u00e3o e petr\u00f3leo;\n\u2022\tEmpresas produtoras de carv\u00e3o mineral;\n\u2022\tEmpresas de produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo;\n\u2022\tAlgumas empresas do setor pecu\u00e1rio, que adquirem carne proveniente de \u00e1reas ilegalmente desflorestadas na Amaz\u00f3nia;\n\u2022\tToda a atividade semilegal e ilegal relativa \u00e0 desfloresta\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f3nia.\nAtualmente, o sistema pol\u00edtico brasileiro prioriza o pilar econ\u00f3mico, numa l\u00f3gica de curto prazo, isto \u00e9, de ganhos imediatos. O governo de Dilma Rousseff tem procurado eliminar todos os obst\u00e1culos ao crescimento, no sentido de gerar riqueza e assim reduzir a pobreza no pa\u00eds. A crescente expans\u00e3o do setor petrol\u00edfero pode ser encarada como uma vertente da l\u00f3gica governamental hodierna. Trata-se de um rumo que re\u00fane o apoio da maioria da popula\u00e7\u00e3o brasileira, apoiado nos setores mais conservadores da sociedade (os quais, como vimos na quest\u00e3o da Reforma do C\u00f3digo Florestal, parecem exercer grande influ\u00eancia junto do governo).\nParalelamente, o Brasil revela elementos estruturais que dificultam a transi\u00e7\u00e3o. Num artigo de 2012, Viola et al. (Cf.) identificam as principais caracter\u00edsticas da democracia brasileira contr\u00e1rias \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono. Seguem-se alguns exemplos:\n\u2022\tSociedade marcada por uma educa\u00e7\u00e3o de baixa qualidade, ineficiente e atrasada, o que se reflete na procura de outro tipo de objetivos que n\u00e3o o bem universal, j\u00e1 que este envolve ideias e conceitos mais complexos e, consequentemente, mais dif\u00edceis de compreender;\n\u2022\tFraco investimento p\u00fablico, em rela\u00e7\u00e3o ao PIB, na \u00e1rea da ci\u00eancia e tecnologia;\n\u2022\tUm sistema tribut\u00e1rio complexo e ineficiente, com uma elevad\u00edssima carga tribut\u00e1ria para uma economia de renda m\u00e9dia69, baseado numa estrat\u00e9gia\n69 A carga tribut\u00e1ria no Brasil \u00e9 muito superior (67%) \u00e0 m\u00e9dia da Am\u00e9rica Latina (Schreiber, 2012), a mais elevada no \u00e2mbito dos BRICS (UOL, 2012) e superior \u00e0 de 17 pa\u00edses da OCDE (entre eles, Austr\u00e1lia, Canad\u00e1, Jap\u00e3o, Nova Zel\u00e2ndia, Espanha, Su\u00ed\u00e7a e EUA) (Economia&amp;Neg\u00f3cios, 2012).\nmarcada pela procura de solu\u00e7\u00f5es de curto prazo, fomentadas por distintas conjunturas econ\u00f3micas;\n\u2022\tPol\u00edtica externa conservadora, bastante soberanista;\n\u2022\tParalisa\u00e7\u00e3o dos gastos p\u00fablicos ambientais e aumento dos investimentos em infraestruturas.\nO princ\u00edpio da erradica\u00e7\u00e3o da pobreza, t\u00e3o presente nos pa\u00edses em desenvolvimento, parece sobrepor-se aos valores ambientais. Aqui, o pr\u00e9-sal assume-se como elemento fundamental, corroborado pelas for\u00e7as mais conservadoras, favorecidas pelo sistema pol\u00edtico e partid\u00e1rio brasileiro. Num pa\u00eds ainda marcado pela realidade da pobreza, pelo baixo grau de instru\u00e7\u00e3o e por um n\u00edvel de impostos excessivo em rela\u00e7\u00e3o ao PIB nacional, o imperativo reside no desenvolvimento imediato, em detrimento da prote\u00e7\u00e3o ambiental. Muito embora a neglig\u00eancia dos valores ambientais possa vir a empobrecer, numa escala superior \u00e0 atual, os pa\u00edses, a verdade \u00e9 que o ambiente \u00e9 encarado como um problema de longo prazo, cuja complexidade \u00e9, para muitos, dif\u00edcil de assimilar. Num contexto em que a maioria da popula\u00e7\u00e3o anseia por um n\u00edvel de vida superior, toda e qualquer pol\u00edtica de crescimento, mesmo que direcionada para o curto prazo, descurando as suas implica\u00e7\u00f5es futuras, re\u00fane o apoio das massas. Tal cen\u00e1rio interno reflete-se ent\u00e3o na pol\u00edtica externa, marcada pelo conservadorismo e pela defesa da soberania, subordinando as quest\u00f5es ambientais ao objetivo desenvolvimentista, t\u00e3o presente no posicionamento internacional brasileiro.\nAinda assim, o potencial econ\u00f3mico de transi\u00e7\u00e3o do pa\u00eds \u00e9 incontorn\u00e1vel. Este prende-se com tr\u00eas setores: o setor agropecu\u00e1rio, o setor el\u00e9trico e o setor dos transportes.\nII.2.1.\tO Setor Agropecu\u00e1rio\nO setor agropecu\u00e1rio \u00e9 diretamente respons\u00e1vel por grande parte das emiss\u00f5es de GEE brasileiras e indiretamente respons\u00e1vel por uma parte significativa das emiss\u00f5es provenientes da desfloresta\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f3nia, pela expans\u00e3o das atividades agr\u00edcolas e pecu\u00e1rias. Entre 2006 e 2010, o setor agropecu\u00e1rio registou um enorme crescimento, com um aumento significativo da oferta de etanol, milho, algod\u00e3o, leite, a\u00e7\u00facar, carne su\u00edna, carne de frango, etc. Atualmente, o Brasil \u00e9 o 3\u00b0 maior exportador mundial de produtos agropecu\u00e1rios, atr\u00e1s dos EUA e da Uni\u00e3o Europeia. As exporta\u00e7\u00f5es brasileiras provenientes do agroneg\u00f3cio passaram de 49 424 mil milh\u00f5es de d\u00f3lares em 2006, para 75 542 mil milh\u00f5es de d\u00f3lares em 2010, com um crescimento de 19,7% entre abril de 2010 e mar\u00e7o de 2011 (Neves et al., 2011).\nO agroneg\u00f3cio constitui-se como o motor da economia brasileira, representando cerca de 1/3 do PIB do pa\u00eds. Trata-se de um setor de grande capacidade empregadora e de gera\u00e7\u00e3o de rendimentos, que, nos \u00faltimos anos, tem ultrapassado o desempenho do setor industrial, assumindo assim uma posi\u00e7\u00e3o de destaque e uma import\u00e2ncia crescente no desenvolvimento econ\u00f3mico do pa\u00eds, dado que demonstra igualmente capacidade de impulsionar os restantes setores da economia. Acredita-se pois que o Brasil alcan\u00e7ar\u00e1 o estatuto de l\u00edder mundial no fornecimento de alimentos e commodities associadas ao agroneg\u00f3cio, fortalecendo economicamente o pa\u00eds e impulsionando o seu crescimento (Mendes et al., 2012). Na verdade, prev\u00ea-se, at\u00e9 2020, um aumento de 20% na produ\u00e7\u00e3o mundial de alimentos e que o Brasil seja respons\u00e1vel por 40% desta percentagem (Neves et al., 2012), corroborando a ideia de que o gigante sul-americano \u00e9 o celeiro do mundo.\nAs emiss\u00f5es provenientes deste setor fazem do Brasil o 4\u00b0 maior emissor de GEE do mundo (FGV-EPC, 2011, p. 80) e est\u00e3o relacionadas com a utiliza\u00e7\u00e3o de fertilizantes, com a mineraliza\u00e7\u00e3o do nitrog\u00e9nio do solo, com a queima da cana-de-a\u00e7\u00facar, com a maquinaria agr\u00edcola movida a combust\u00edveis f\u00f3sseis, com o processo digestivo do gado, entre outros.\nFig. 24: Perspetivas para a redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de GEE no mundo e no Brasil, em GtCO2e. Fonte: IAB, 2012.\nA redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es provenientes deste setor dever\u00e1 passar por:\n\u2022\tIncentivos econ\u00f3micos para as boas pr\u00e1ticas de utiliza\u00e7\u00e3o dos solos e de prote\u00e7\u00e3o ambiental;\n\u2022\tInvestiga\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de tecnologias agropecu\u00e1rias de reduzida intensidade carb\u00f3nica;\n\u2022\tMaior efici\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o dos solos.\nPoder\u00e3o ser adotadas as seguintes estrat\u00e9gias (Cf. ESMAP, 2010, pp. 6-11; Cf. Oliveira et al., 2011):\n\u2022\tDissemina\u00e7\u00e3o do cultivo direto, pois este permite ajudar a controlar a temperatura do solo e a melhorar a sua estrutura, elevar a capacidade de armazenamento de \u00e1gua, reduzir a perda de solo, aumentar a reten\u00e7\u00e3o de nutrientes das plantas, assim como reduzir as emiss\u00f5es provocadas por altera\u00e7\u00f5es nos estoques de carbono no solo e utiliza\u00e7\u00e3o de maquinaria movida atrav\u00e9s de combust\u00edveis f\u00f3sseis (figura 25);\n\u2022\tAposta em sistemas de produ\u00e7\u00e3o mais intensa de carne, introdu\u00e7\u00e3o de melhorias gen\u00e9ticas e melhores forragens para herb\u00edvoros geneticamente superiores, com um ciclo de vida mais curto, uma vez que possibilitar\u00e3o uma diminui\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de metano provenientes do processo digestivo dos\nanimais;\n\u2022\tRedu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas destinadas ao pasto, aumentando a produtividade do setor pecu\u00e1rio, bastante baixa no Brasil, atrav\u00e9s de sistemas de produ\u00e7\u00e3o mais intensos, que seriam sin\u00f3nimo de maiores ganhos econ\u00f3micos para o setor;\n\u2022\tPromo\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas de pastagem;\n\u2022\tEst\u00edmulo \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de sistemas de lavoura-pecu\u00e1ria-floresta, que ocupam a \u00e1rea de forma produtiva.\nEmiss\u00f5es evitadas por meio de cultivo de plantio direto\nEmiss\u00f5es de Baixo Carbono\nFig. 25: Emiss\u00f5es evitadas atrav\u00e9s do cultivo direto (2010-2030). Fonte: ESMAP, 2010.\nNo entanto, h\u00e1 que refletir sobre os desafios que se colocam \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es provenientes da agropecu\u00e1ria/desfloresta\u00e7\u00e3o e que se prendem com: (a) a exig\u00eancia de capitais elevados para o investimento nos sistemas de pecu\u00e1ria produtiva, o que aponta para a necessidade de incentivos financeiros e empr\u00e9stimos com prazos flex\u00edveis para os agricultores; (b) o risco de aumentar a produ\u00e7\u00e3o de carne e, consequentemente, a desfloresta\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas, atrav\u00e9s do aumento da produtividade no setor pecu\u00e1rio, o que alerta para a necessidade de ponderar os incentivos e regras para a convers\u00e3o de terras (ESMAP, 2010, p. 24). Para al\u00e9m disso, \u00e9\nnecess\u00e1rio ter em conta que, a partir de 2010, a taxa de redu\u00e7\u00e3o da desfloresta\u00e7\u00e3o na Amaz\u00f3nia foi bastante inferior \u00e0 dos anos anteriores, uma tend\u00eancia j\u00e1 consolidada. O processo de controlo simples da desfloresta\u00e7\u00e3o parece ter j\u00e1 terminado (Viola et al., 2013, p. 321). Outro aspeto a ter em conta \u00e9 a fraca inova\u00e7\u00e3o no setor \u2014 entre 2003 e 2005, somente um ter\u00e7o das ind\u00fastrias associadas \u00e0 agropecu\u00e1ria implementaram inova\u00e7\u00f5es nos seus processos produtivos (Ernts&amp;Young, 2011b, p. 10).\nII.2.2.\tO Setor El\u00e9trico\nO Brasil possui, como sabemos, uma matriz el\u00e9trica limpa. Por\u00e9m, n\u00e3o podemos esquecer que se prev\u00ea um aumento das emiss\u00f5es provenientes do setor el\u00e9trico, o que sublinha a import\u00e2ncia de delinear e colocar em pr\u00e1tica estrat\u00e9gias de mitiga\u00e7\u00e3o. A gera\u00e7\u00e3o de energia hidroel\u00e9trica encontra-se subordinada \u00e0 sazonalidade e \u00e0 vulnerabilidade relativamente \u00e0 disponibilidade h\u00eddrica, como consequ\u00eancia de altera\u00e7\u00f5es no clima, o que se traduz num desafio para a eletricidade brasileira.\nDe modo a n\u00e3o comprometer o desenvolvimento econ\u00f3mico, a redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de GEE no setor el\u00e9trico dever\u00e1 alicer\u00e7ar-se em dois pilares:\n\u2022\tUtiliza\u00e7\u00e3o massiva de fontes de energia renov\u00e1veis (energias solar e e\u00f3lica, biomassa e biocombust\u00edveis);\n\u2022\tMaior efici\u00eancia no uso dos recursos energ\u00e9ticos, ou seja, menor consumo de energia para produzir um mesmo produto (novas tecnologias, melhor organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de recursos).\nUma vez que se prev\u00ea um aumento das emiss\u00f5es de GEE do pa\u00eds, como consequ\u00eancia do processo de crescimento econ\u00f3mico (num cen\u00e1rio business as usual), a diversifica\u00e7\u00e3o de fontes renov\u00e1veis na matriz energ\u00e9tica brasileira \u00e9 fundamental para garantir a seguran\u00e7a energ\u00e9tica e a competitividade nacionais. O setor el\u00e9trico dever\u00e1, portanto, aumentar a participa\u00e7\u00e3o das energias solar e e\u00f3lica, assim como da biomassa, em detrimento da gera\u00e7\u00e3o de energia t\u00e9rmica a carv\u00e3o, \u00f3leo combust\u00edvel e g\u00e1s natural, j\u00e1 que se tratam de fontes n\u00e3o renov\u00e1veis e poluentes. O Brasil det\u00e9m importantes vantagens comparativas e oportunidades no campo das energias\nrenov\u00e1veis (o pa\u00eds possui uma das maiores capacidades instaladas no que diz respeito \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica a partir de biomassa), um facto que, associado a uma maior efici\u00eancia energ\u00e9tica, poder\u00e1 contribuir para o processo de transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono.\nPara estimular o desenvolvimento de fontes renov\u00e1veis de energia, o governo brasileiro poder\u00e1 (Cf. IEDI et al., 2010, pp. 73-79; Schaeffer et al., 2008):\n\u2022\tEstabelecer tarifas feed-in: atrav\u00e9s delas, o produtor vende a energia a um pre\u00e7o fixo, garantido mediante um contrato, por um per\u00edodo de tempo que, geralmente, \u00e9 de 5, 10, 15 ou 20 anos;\n\u2022\tAmpliar os leil\u00f5es de energias tecnol\u00f3gicas limpas;\n\u2022\tDefinir linhas de financiamento e desenvolver incentivos fiscais direcionados ao setor: cr\u00e9ditos mais acess\u00edveis para facultar os capitais necess\u00e1rios a projetos de energias renov\u00e1veis;\n\u2022\tApostar em sistemas de quotas, que se traduzem na obrigatoriedade, para as concession\u00e1rias de energia, de aquisi\u00e7\u00e3o de uma percentagem m\u00ednima de energias renov\u00e1veis;\n\u2022\tConceder a redu\u00e7\u00e3o de impostos e cr\u00e9ditos fiscais proporcionais \u00e0 quantidade de energia renov\u00e1vel gerada por uma empresa;\n\u2022\tDefinir metas de capacidade instalada em tecnologias de energias renov\u00e1veis;\n\u2022\tAdotar regula\u00e7\u00f5es ambientais mais r\u00edgidas para a gera\u00e7\u00e3o de energia atrav\u00e9s de combust\u00edveis f\u00f3sseis;\n\u2022\tEstabelecer incentivos para a pesquisa e o desenvolvimento de tecnologias de rutura, tais como a gaseifica\u00e7\u00e3o do baga\u00e7o e a gera\u00e7\u00e3o de energia em ciclo combinado;\n\u2022\tExigir que os concession\u00e1rios adquiram o excesso de energia das f\u00e1bricas de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool, a custo evitado de gera\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o, mediante contratos de longo prazo.\nJ\u00e1 a efici\u00eancia energ\u00e9tica70 \u00e9, no longo prazo, uma estrat\u00e9gia de reduzido custo, sobretudo se pensarmos nos valores associados \u00e0 depend\u00eancia de combust\u00edveis f\u00f3sseis (extra\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o de equipamentos, res\u00edduos, etc.). Simultaneamente, estas estrat\u00e9gias ser\u00e3o compat\u00edveis com a seguran\u00e7a clim\u00e1tica. A efici\u00eancia energ\u00e9tica, por exemplo, apresenta um potencial de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es brasileiras em cerca de 36%, sobretudo no setor industrial (FGV-EPC, 2011, p. 38), mas tamb\u00e9m nos transportes e na \u00e1rea da constru\u00e7\u00e3o civil. Desta forma, ser\u00e1 poss\u00edvel responder \u00e0s necessidades de um maior n\u00famero de consumidores, com a mesma capacidade instalada. Paralelamente, a efici\u00eancia energ\u00e9tica assume-se, cada vez mais, como um forte elemento de competitividade empresarial, uma vez que importantes mercados consumidores (Uni\u00e3o Europeia, Jap\u00e3o, EUA) t\u00eam vindo a estabelecer padr\u00f5es e exig\u00eancias de efici\u00eancia para a importa\u00e7\u00e3o de produtos, o que poder\u00e1 enfraquecer o potencial exportador do pa\u00eds. O governo brasileiro dever\u00e1 ent\u00e3o apostar em pol\u00edticas promotoras da efici\u00eancia energ\u00e9tica, tornando-as numa prioridade da agenda nacional.\nNo setor el\u00e9trico, um dos principais obst\u00e1culos \u00e0 efici\u00eancia energ\u00e9tica prende-se com a transmiss\u00e3o de energia, respons\u00e1vel por perdas de eletricidade na rede, de modo que a redu\u00e7\u00e3o destas perdas dever\u00e1 ser um caminho a seguir, pois ser\u00e1 sin\u00f3nimo de uma menor necessidade de gera\u00e7\u00e3o de energia. Outros benef\u00edcios associados \u00e0 efici\u00eancia energ\u00e9tica envolvem a instala\u00e7\u00e3o de smart grids, ou seja, sistemas de rede inteligentes, que possibilitam uma utiliza\u00e7\u00e3o mais eficiente da energia. Estas redes traduzir-se-iam tamb\u00e9m numa oportunidade de neg\u00f3cio para a ind\u00fastria brasileira, j\u00e1 que exigem todo um conjunto de novos produtos, como, por exemplo, medidores inteligentes de consumo de eletricidade.\nSchaeffer et al. (Cf. 2008, pp. 51-53) apontam algumas medidas tendentes \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o de eletricidade no pa\u00eds:\n\u2022 Empr\u00e9stimos a baixos juros para programas de conserva\u00e7\u00e3o de eletricidade e substitui\u00e7\u00e3o de equipamentos;\nO Programa Nacional de Conserva\u00e7\u00e3o de Eletricidade (PROCEL) e o Programa Nacional de Racionaliza\u00e7\u00e3o do Uso de Derivados do Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural (COMPET) s\u00e3o dois exemplos de a\u00e7\u00f5es tendentes ao aumento da efici\u00eancia energ\u00e9tica. No entanto, n\u00e3o tiveram grande impacto sist\u00e9mico (Viola et al., 2012).\n\u2022\tDescontos para consumidores que adquiram equipamentos mais eficientes;\n\u2022\tCria\u00e7\u00e3o de empresas de servi\u00e7os energ\u00e9ticos, com o objetivo de realizar auditorias, instalar novos equipamentos e desenvolver programas de conserva\u00e7\u00e3o noutras empresas;\n\u2022\tEstabelecimento de incentivos, por parte dos concession\u00e1rios, para os consumidores substitu\u00edrem, nas suas resid\u00eancias, aparelhos de ar condicionado, frigor\u00edficos e outros equipamentos ineficientes;\n\u2022\tSubstitui\u00e7\u00e3o de equipamentos (sobretudo l\u00e2mpadas) e instala\u00e7\u00e3o de sistemas de ilumina\u00e7\u00e3o melhor projetados;\n\u2022\tFixa\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os da eletricidade, de modo a que estes reflitam a real capacidade de pagamento do consumidor (o que aumentaria o pre\u00e7o pago pelos consumidores com rendimentos mais elevados, entre os quais se verifica um maior desperd\u00edcio de eletricidade).\nAs energias renov\u00e1veis e a efici\u00eancia energ\u00e9tica assumem-se ent\u00e3o como as principais estrat\u00e9gias para o setor, sobretudo se tivermos em conta a amea\u00e7a do pr\u00e9-sal, que poder\u00e1 poluir, em n\u00edveis muito significativos, a matriz el\u00e9trica brasileira.\nII.2.3.\tO Setor dos Transportes\nNo Brasil, o subsetor dos transportes \u00e9 respons\u00e1vel por cerca de 38% das emiss\u00f5es provenientes do setor energ\u00e9tico (FGV-EPC, 2011, p. 53).\nA redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es no setor dos transportes dever\u00e1 seguir tr\u00eas vias:\n\u2022\tIntegra\u00e7\u00e3o intermodal (com maior participa\u00e7\u00e3o dos transportes ferrovi\u00e1rio e aquavi\u00e1rio);\n\u2022\tSustentabilidade nos sistemas de mobilidade urbana;\n\u2022\tMaior utiliza\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis (etanol e biodiesel).\nO Brasil \u00e9 um pa\u00eds de enorme dimens\u00e3o territorial, com uma vasta costa oce\u00e2nica e diversas bacias hidrogr\u00e1ficas, o que aponta para o predom\u00ednio dos\ntransportes ferrovi\u00e1rio e aquavi\u00e1rio. No entanto, verificamos que o transporte rodovi\u00e1rio \u00e9 o mais utilizado no pa\u00eds, o que n\u00e3o se coaduna com as suas caracter\u00edsticas territoriais e geogr\u00e1ficas. Neste contexto, a integra\u00e7\u00e3o intermodal seria um fator de grande import\u00e2ncia estrat\u00e9gica, pois permitiria reduzir o consumo energ\u00e9tico e os custos log\u00edsticos, tornando a ind\u00fastria brasileira mais competitiva. Embora os custos associados \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de linhas ferrovi\u00e1rias e terminais sejam elevados, os valores relativos \u00e0 m\u00e3o de obra, ao combust\u00edvel e \u00e0 energia s\u00e3o, em compara\u00e7\u00e3o, reduzidos. O transporte ferrovi\u00e1rio traria assim vantagens para o transporte de mercadorias com baixo valor agregado, volume e peso elevados. O transporte aquavi\u00e1rio encontra-se ainda pouco explorado, sobretudo pela aus\u00eancia de integra\u00e7\u00e3o entre pol\u00edticas nos setores energ\u00e9tico e dos transportes, mas a grande extens\u00e3o da costa brasileira, assim como a localiza\u00e7\u00e3o de importantes centros produtores e consumidores em diversas zonas costeiras, poderiam traduzir-se em enormes vantagens para o pa\u00eds. J\u00e1 a ideia de sustentabilidade nos sistemas de mobilidade urbana reduzir\u00e1 o desperd\u00edcio energ\u00e9tico, elevar\u00e1 a produtividade nacional e a qualidade do ar. O fraco planeamento urbano e o ineficiente fluxo de ve\u00edculos elevam o tempo m\u00e9dio dos deslocamentos, o que tem consequ\u00eancias negativas aos n\u00edveis da energia, da produtividade e da sa\u00fade p\u00fablica. Desta forma, a aplica\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios sustent\u00e1veis aos sistemas de mobilidade urbana \u00e9 um elemento importante no caminho a seguir rumo a uma economia de baixo carbono. Paralelamente, a crescente utiliza\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis (etanol e biodiesel) e de combust\u00edveis alternativos (eletricidade e hidrog\u00e9nio) permitir\u00e1, evidentemente, reduzir o consumo de combust\u00edveis f\u00f3sseis e, consequentemente, as emiss\u00f5es de GEE, pelo que o governo dever\u00e1 apostar em pol\u00edticas de incentivo \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o deste tipo de combust\u00edveis. No caso do etanol, por exemplo, o fabrico de \u00e1lcool produz baga\u00e7o de cana, uma importante fonte de gera\u00e7\u00e3o de calor e eletricidade, o que se traduz numa importante mais-valia tamb\u00e9m para outros setores. Investir na \u00e1rea dos biocombust\u00edveis significa aplicar recursos na investiga\u00e7\u00e3o de alto n\u00edvel, o que poder\u00e1 ser bastante vantajoso para o Brasil, n\u00e3o s\u00f3 pelos aspetos anteriormente mencionados, como tamb\u00e9m pelo elevado potencial de exporta\u00e7\u00e3o.\nNo que diz respeito ao aumento da efici\u00eancia energ\u00e9tica no setor, o governo brasileiro poderia (IEDI et al., 2010, p. 85):\n\u2022\tCriar incentivos para as tecnologias mais limpas (ex.: ve\u00edculos el\u00e9tricos);\n\u2022\tPromover a renova\u00e7\u00e3o da frota autom\u00f3vel no Brasil, atrav\u00e9s de subs\u00eddios atribu\u00eddos \u00e0 compra de modelos com maior autonomia e menor emiss\u00e3o de CO2.\nPor\u00e9m, o que observamos no presente \u00e9 o est\u00edmulo ao transporte individual e ao modal rodovi\u00e1rio na pol\u00edtica de transportes brasileira, o que se traduz num aumento da frota circulante de carros particulares nas cidades, no predom\u00ednio do modal rodovi\u00e1rio para transporte de cargas e na elevada idade da frota de cami\u00f5es e combust\u00edveis com altos n\u00edveis de enxofre (Viola et al., 2012a). A pol\u00edtica de transportes brasileira encontra-se acorrentada aos interesses sectoriais e corporativos estabelecidos e, no setor, verifica-se um aumento expressivo do consumo de gasolina e \u00f3leo diesel (Viola et al., 2013, p. 330).\nII.3.\tCONCLUS\u00c3O PARCIAL\nFace ao seu capital ambiental f\u00edsico, ou seja, a base material de abund\u00e2ncia de recursos naturais, o Brasil pode ser classificado como uma pot\u00eancia ambiental. Contribuem para esta designa\u00e7\u00e3o: o mais importante armaz\u00e9m de carbono do mundo; a maior biodiversidade mundial; a maior reserva de terras para a agricultura e o neg\u00f3cio agr\u00edcola mais competitivo a n\u00edvel internacional; o terceiro maior armaz\u00e9m de \u00e1gua pot\u00e1vel do planeta; a produ\u00e7\u00e3o de etanol mais eficiente de todo o mundo; a maior reserva mundial de energia hidr\u00e1ulica, com uma ind\u00fastria internacionalmente competitiva na \u00e1rea. Por\u00e9m, no que diz respeito ao capital ambiental social, o Brasil encontra-se entre os pa\u00edses menos desenvolvidos com democracias s\u00f3lidas, pois parece imperar, no seio das institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e econ\u00f3micas brasileiras, uma forte l\u00f3gica de curto prazo. A pol\u00edtica brasileira n\u00e3o se revela capaz de gerir as exig\u00eancias de longo prazo associadas \u00e0 sustentabilidade, o que, nas palavras de Viola et al. (Cf. 2012), confere ao Brasil o estatuto de \u201cpot\u00eancia ambiental subdesenvolvida\u201d, uma vez que a base material faz do pa\u00eds um grande ator no sistema internacional, mas a din\u00e2mica social, demasiado comprometida com a l\u00f3gica do desenvolvimento a curto prazo (um aspeto agravado pela pobreza e pelo baixo n\u00edvel educacional de uma importante parte\nda popula\u00e7\u00e3o brasileira), se assume como um important\u00edssimo obst\u00e1culo para a sustentabilidade. Os recursos naturais abundantes favorecem o pa\u00eds na transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono, mas, em termos pol\u00edticos e sociais, o pilar ambiental \u00e9 ainda pouco relevante.\nO perfil de emiss\u00f5es brasileiro revela atualmente uma redu\u00e7\u00e3o da intensidade de carbono do PIB amaz\u00f3nico e uma crescente participa\u00e7\u00e3o de outros setores, onde se verifica uma expans\u00e3o na utiliza\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis. Todavia, a matriz energ\u00e9tica nacional reflete o melhor equil\u00edbrio mundial entre fontes de energia f\u00f3sseis e fontes de energia renov\u00e1veis, um aspeto que aponta para o potencial brasileiro de transi\u00e7\u00e3o para uma economia verde. As previs\u00f5es apresentadas at\u00e9 ao momento indicam uma diminui\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo e derivados e a expans\u00e3o das energias renov\u00e1veis, at\u00e9 2030, na matriz energ\u00e9tica do pa\u00eds. No entanto, tais estimativas parecem negligenciar aspetos de grande import\u00e2ncia.\nO Plano Sectorial de Energia brasileiro \u201cn\u00e3o considera a explora\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-sal um risco para a carboniza\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica do pa\u00eds, j\u00e1 que segundo as proje\u00e7\u00f5es, a presen\u00e7a do petr\u00f3leo e seus derivados na matriz energ\u00e9tica nacional cairia 4% at\u00e9 2019\u201d (Viola et al., 2013, p. 316). Como verific\u00e1mos ao longo do presente cap\u00edtulo, o complexo petrol\u00edfero \u00e9 o setor energ\u00e9tico com maior crescimento nos \u00faltimos anos e os sinais governamentais apontam para o seu desenvolvimento. Simultaneamente, a aposta no pr\u00e9-sal tem desacelerado a diplomacia do etanol e a elimina\u00e7\u00e3o da CIDE para a gasolina traduz-se na n\u00e3o competitividade do biocombust\u00edvel, cuja produtividade regressou j\u00e1 aos n\u00edveis de 2000/2001, levando o pa\u00eds a importar etanol dos EUA.\nEmbora possua um enorme potencial, o Brasil avan\u00e7ou pouco na transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono, o que nos remete para uma quest\u00e3o de grande import\u00e2ncia: a vulnerabilidade do sistema energ\u00e9tico brasileiro \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Um estudo de Schaeffer et al. (2008) revela que a esmagadora maioria das simula\u00e7\u00f5es realizadas at\u00e9 ao momento demonstra uma tend\u00eancia de diminui\u00e7\u00e3o na oferta de energia, em grau vari\u00e1vel, dependendo da regi\u00e3o, e que a vulnerabilidade brasileira aumenta \u00e0 medida que o pa\u00eds se torna mais dependente de fontes\nrenov\u00e1veis de energia, sobretudo no que diz respeito \u00e0 hidroeletricidade, at\u00e9 agora indissoci\u00e1vel do desenvolvimento brasileiro e grande vantagem comparativa do pa\u00eds. Como sabemos, 70% do potencial hidroel\u00e9trico est\u00e1 concentrado na Amaz\u00f3nia e no Cerrado e 55% da capacidade instalada encontra-se sob as mesmas vulnerabilidades clim\u00e1ticas, o que poder\u00e1 ser sin\u00f3nimo de fortes obst\u00e1culos para o desenvolvimento brasileiro. Embora a desfloresta\u00e7\u00e3o tenha vindo a diminuir, o Plano Agr\u00edcola e Pecu\u00e1rio de 2011 constitui uma amea\u00e7a a este perfil evolutivo e o C\u00f3digo Florestal recentemente reformado parece favor\u00e1vel a novas destrui\u00e7\u00f5es florestais. Tais aspetos amea\u00e7am o pa\u00eds, j\u00e1 que a desfloresta\u00e7\u00e3o se traduz em altera\u00e7\u00f5es no ciclo hidrol\u00f3gico regional, que propiciam um clima mais quente e seco, reduzindo assim o potencial h\u00eddrico. No caso dos biocombust\u00edveis, \u00e9 importante ter em conta que o processo de aquecimento global pode afetar (e afeta j\u00e1, no caso do etanol) diretamente as colheitas, as zonas de distribui\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, a incid\u00eancia de pragas e doen\u00e7as, bem como a disponibilidade de terras adequadas para os cultivos. As incertezas clim\u00e1ticas apontam para a import\u00e2ncia da adapta\u00e7\u00e3o do sistema energ\u00e9tico brasileiro \u00e0 realidade, no sentido de garantir a seguran\u00e7a energ\u00e9tica do pa\u00eds. Tendo em conta que dois dos tr\u00eas principais setores associados ao potencial de transi\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica do Brasil \u2014 o setor el\u00e9trico e o setor dos transportes \u2014 alicer\u00e7am as suas perspetivas de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es numa utiliza\u00e7\u00e3o massiva de fontes de energias renov\u00e1veis, entre as quais os biocombust\u00edveis, a queda do etanol poder\u00e1 constituir um desafio de grandes propor\u00e7\u00f5es, abrindo novos horizontes \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-sal, sobre o qual recaem as principais iniciativas governamentais. Mesmo no caso da matriz el\u00e9trica, onde se sup\u00f5e uma maior participa\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis (64,3%) em 2030, traduzido em 3,2% do total de emiss\u00f5es do pa\u00eds, as vulnerabilidades clim\u00e1ticas e os desafios que se apresentam ao etanol poder\u00e3o ser sin\u00f3nimo de uma polui\u00e7\u00e3o acima do expect\u00e1vel no campo da eletricidade brasileira. Na verdade, o petr\u00f3leo tem vindo j\u00e1 a aumentar a sua participa\u00e7\u00e3o nesta matriz, atrav\u00e9s de centrais termoel\u00e9tricas, uma vez que a efici\u00eancia dos reservat\u00f3rios de \u00e1gua \u00e9 menor do que inicialmente se pensava.\nO bioetanol proveniente do baga\u00e7o de cana-de-a\u00e7\u00facar poder\u00e1 ser um dos caminhos a seguir, j\u00e1 que a sua produtividade \u00e9 bastante superior \u00e0 do etanol tradicional, ao qual est\u00e3o tamb\u00e9m associadas as ideias de desfloresta\u00e7\u00e3o, degrada\u00e7\u00e3o\nambiental, explora\u00e7\u00e3o excessiva de m\u00e3o-de-obra e aumento do pre\u00e7o dos alimentos. Neste ponto, importa ter em conta que a inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica se afigura essencial para a produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis de segunda gera\u00e7\u00e3o, mas que o investimento em investiga\u00e7\u00e3o e desenvolvimento \u00e9 ainda muito reduzido em rela\u00e7\u00e3o ao PIB brasileiro. Assim, embora ao pr\u00e9-sal estejam tamb\u00e9m associados desafios, tais como a \u201cdoen\u00e7a holandesa\u201d, a capacidade instalada no pa\u00eds, a distribui\u00e7\u00e3o dos rendimentos e a necessidade de atrair investimento estrangeiro, os sinais governamentais tendentes ao seu desenvolvimento poder\u00e3o refletir-se numa crescente utiliza\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s, amea\u00e7ando a economia verde, que, na verdade, se encontra j\u00e1 amea\u00e7ada, dado que a expans\u00e3o da refina\u00e7\u00e3o e da ind\u00fastria petroqu\u00edmica tem sido levada a cabo sem recorrer a tecnologias de captura e armazenamento de carbono.\nNo que diz respeito \u00e0 problem\u00e1tica em torno da produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis versus desfloresta\u00e7\u00e3o, o grande obst\u00e1culo parece residir na legisla\u00e7\u00e3o vigente, uma vez que o pa\u00eds det\u00e9m \u00e1reas suficientes para o cultivo sustent\u00e1vel, com cerca de 246 milh\u00f5es de hectares dispon\u00edveis em zonas n\u00e3o consideradas de import\u00e2ncia ambiental. Segundo Ricardo Abramovay (2010), economista brasileiro, \u201co Brasil pode continuar desempenhando papel de destaque na oferta de commodities, ao mesmo tempo em que transita para uma economia de baixo carbono e baseada no conhecimento (e n\u00e3o na destrui\u00e7\u00e3o) da natureza\u201d. Para tal, \u00e9 necess\u00e1rio ent\u00e3o ampliar os investimentos em ci\u00eancia e tecnologia, para que o desenvolvimento do pa\u00eds seja sustent\u00e1vel. As empresas dever\u00e3o coligar-se e alicer\u00e7ar as suas estrat\u00e9gias numa l\u00f3gica de preserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas como fonte de ganhos econ\u00f3micos, apostando na inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, sobretudo para poder competir com EUA e China. Os biocombust\u00edveis de segunda gera\u00e7\u00e3o enquadram-se nesta l\u00f3gica.\nTamb\u00e9m o setor agropecu\u00e1rio se revela bastante importante para o futuro do pa\u00eds, uma vez que \u00e9 respons\u00e1vel por cerca de 25% das emiss\u00f5es brasileiras, uma percentagem associada, indiretamente, \u00e0 desfloresta\u00e7\u00e3o. Dada a extrema import\u00e2ncia do agroneg\u00f3cio para a economia nacional, assim como a sua vulnerabilidade \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, tal perfil revela-se um problema. Receia-se que a agricultura e a pecu\u00e1ria sejam respons\u00e1veis por uma parcela crescente das emiss\u00f5es brasileiras futuras, uma vez que o pa\u00eds \u00e9 um grande produtor e exportador agr\u00edcola, prevendo-se,\nneste campo, uma posi\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a mundial do Brasil num futuro pr\u00f3ximo.\nAtualmente, na administra\u00e7\u00e3o Dilma Rousseff, convivem dois grupos com vis\u00f5es opostas sobre o problema clim\u00e1tico: setores conservadores, ligados a interesses petrol\u00edferos e ruralistas, e setores associados aos interesses ambientais e \u00e0 modernidade econ\u00f3mica em geral. Os primeiros t\u00eam preponder\u00e2ncia no atual governo do PT (Viola et al., 2013, p. 305), um facto corroborado pela aposta no pr\u00e9-sal, o subs\u00eddio \u00e0 gasolina e o novo C\u00f3digo Florestal.\nFace a todos os aspetos anteriormente expostos, e citando Gabrielli (2012),\n\u201cA manuten\u00e7\u00e3o e continuidade da autossufici\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o nacional e qualidade de refino, (...) o maior dinamismo da petroqu\u00edmica (...)[,] a consolida\u00e7\u00e3o dos biocombust\u00edveis na matriz energ\u00e9tica brasileira em um contexto de maior crescimento [e a evolu\u00e7\u00e3o do setor agropecu\u00e1rio] s\u00e3o os principais desafios nos pr\u00f3ximos anos\u201d.\nAssim, o etanol e o pr\u00e9-sal afiguram-se como elementos indissoci\u00e1veis, de cujo desenvolvimento depender\u00e1, em parte, o futuro brasileiro aos n\u00edveis econ\u00f3mico e ambiental. Simultaneamente, a expans\u00e3o do setor agropecu\u00e1rio surge como um importante fator na evolu\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, assumindo-se tamb\u00e9m como um desafio para o crescimento econ\u00f3mico alicer\u00e7ado em reduzidas emiss\u00f5es de GEE.\nDurante a presid\u00eancia de Lula da Silva, o consumo de energia no pa\u00eds aumentou 40%. Face \u00e0 maior distribui\u00e7\u00e3o de rendimentos e \u00e0s facilidades de acesso ao cr\u00e9dito, prev\u00ea-se que o consumo energ\u00e9tico no Brasil aumente 50% at\u00e9 2020 (Teixeira, 2013). Assim, uma resposta sustent\u00e1vel \u00e0 crescente procura energ\u00e9tica ser\u00e1 um dos grandes desafios do pa\u00eds nos pr\u00f3ximos anos.\nPara finalizar o cap\u00edtulo,\n\u201cnote-se que a quest\u00e3o fundamental n\u00e3o \u00e9 a substitui\u00e7\u00e3o das fontes f\u00f3sseis pelas renov\u00e1veis, mas a transi\u00e7\u00e3o entre elas. Sua dura\u00e7\u00e3o e conte\u00fado definir\u00e3o a quantidade de recursos a ser desembolsada pela sociedade durante o processo. Para que a op\u00e7\u00e3o da baixa emiss\u00e3o tenha uma maior probabilidade de ocorrer, as emiss\u00f5es de GEE ter\u00e3o de entrar em uma curva descendente, o que implica um enorme esfor\u00e7o por parte das institui\u00e7\u00f5es e exige investimentos anuais de 100 bilh\u00f5es [nomenclatura brasileira: 1 bilh\u00e3o = 109] at\u00e9 2030\u201d (Marques, 2012).\nCAP\u00cdTULO III: O BRASIL E O CEN\u00c1RIO SUL-AMERICANO\nNo final da d\u00e9cada de 1980 e in\u00edcio dos anos 90, novos paradigmas pol\u00edticos e econ\u00f3micos moldavam a cena internacional, coagindo os Estados a reorientar as suas pol\u00edticas internas e externas, de modo a acompanhar o rumo de um mundo em transforma\u00e7\u00e3o. A bipolaridade mundial, hegem\u00f3nica durante a Guerra Fria, dava lugar \u00e0 regionaliza\u00e7\u00e3o. Neste contexto, a sociedade internacional assistia \u00e0 emerg\u00eancia de novos espa\u00e7os geoecon\u00f3micos (em detrimento do multilateralismo comercial), sob a forma de simples zonas preferenciais de com\u00e9rcio ou de mercados comuns, que possibilitassem uma melhor integra\u00e7\u00e3o na nova ordem mundial e as consequentes vantagens nacionais, acompanhando assim o processo de moderniza\u00e7\u00e3o em curso.\nA globaliza\u00e7\u00e3o e a necessidade de colocar em pr\u00e1tica as diretrizes liberais apontadas pelo Consenso de Washington impeliram os Estados da zona sul da Am\u00e9rica, economicamente fr\u00e1geis, a iniciar a sua adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 nova ordem internacional. A estrutura da economia mundial apontava para o caminho da integra\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, pelo que Brasil e Argentina, as duas maiores economias da regi\u00e3o, procuraram uma abertura c\u00e9lere e ampla aos fluxos econ\u00f3micos mundiais, isto \u00e9, \u00e0 l\u00f3gica neoliberal dominante, sem, no entanto, sa\u00edrem fragilizados perante a concorr\u00eancia internacional. A regi\u00e3o sul da Am\u00e9rica vivia problemas econ\u00f3micos comuns (estagna\u00e7\u00e3o da economia, endividamento externo, elevadas taxas de infla\u00e7\u00e3o, etc.) e, ap\u00f3s a sua redemocratiza\u00e7\u00e3o (que flexibilizou a negocia\u00e7\u00e3o de acordos absolutamente necess\u00e1rios para a constru\u00e7\u00e3o do Mercosul), foi poss\u00edvel iniciar a consolida\u00e7\u00e3o de uma identidade latino-americana, essencial para encetar um processo de integra\u00e7\u00e3o. Seguindo esta linha de pensamento, surgiu, no in\u00edcio dos anos 90, o Mercosul, composto por Brasil, Argentina, Uruguai e Paraguai, pa\u00edses signat\u00e1rios do Tratado de Assun\u00e7\u00e3o, onde os seus membros se comprometeram a criar uma zona de livre com\u00e9rcio e a encetar esfor\u00e7os para que, no final de 1994, fosse poss\u00edvel alcan\u00e7ar a uni\u00e3o aduaneira e, ulteriormente, um mercado comum.\nApesar de 1991 ser o ano do nascimento oficial do Mercosul, as suas ra\u00edzes remontam a 1941, altura em que Brasil e Argentina assinaram um acordo para\nconstituir uma uni\u00e3o aduaneira que se ampliaria, caso houvesse vontade pol\u00edtica, a outros pa\u00edses do sul da Am\u00e9rica. Esta tentativa foi minada pelo desenvolvimento da II Guerra Mundial, com os dois pa\u00edses a assumirem posi\u00e7\u00f5es d\u00edspares. Terminado o conflito, foram levadas a cabo a\u00e7\u00f5es conducentes a uma aproxima\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f3mica, mas que se viram dificultadas por climas internos inst\u00e1veis e desconfian\u00e7as ao n\u00edvel das pretens\u00f5es militares de cada pa\u00eds. Nas d\u00e9cadas de 60 e 70, predominaram os governos autorit\u00e1rios na regi\u00e3o, com Brasil e Argentina a serem, em determinados per\u00edodos, geridos por regimes militares, o que se traduziu em entraves a projetos ambiciosos de integra\u00e7\u00e3o, inflamando mesmo as preocupa\u00e7\u00f5es das na\u00e7\u00f5es relativamente \u00e0 sua seguran\u00e7a estrat\u00e9gica (Brasil e Argentina chegaram a criar projetos nucleares paralelos). Assim, foi necess\u00e1rio aguardar pela redemocratiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos anos 80, de modo a cooperar e a alcan\u00e7ar a integra\u00e7\u00e3o bilateral em diversas \u00e1reas. Em 1986, o Programa de Integra\u00e7\u00e3o e Coopera\u00e7\u00e3o lan\u00e7ava as bases da colabora\u00e7\u00e3o entre os dois pa\u00edses, sobretudo ao n\u00edvel econ\u00f3mico; dois anos depois, o Tratado de Integra\u00e7\u00e3o dava origem a um mercado comum bilateral. Esta aproxima\u00e7\u00e3o culminaria ent\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o do Mercosul, impulsionada tamb\u00e9m pelo an\u00fancio, por parte dos EUA, da Iniciativa para as Am\u00e9ricas (IPA), em 1990.\nFace \u00e0 IPA, o Brasil receou que a ideia estado-unidense se sobrepusesse aos seus planos e minasse a concretiza\u00e7\u00e3o do projeto integracionista, obrigando assim o pa\u00eds a uma depend\u00eancia indesejada relativamente aos EUA, que, em 1989, haviam j\u00e1 criado, juntamente com o Canad\u00e1, o Acordo de Livre-Com\u00e9rcio da Am\u00e9rica do Norte (NAFTA), o qual, em 1994, viria a incluir tamb\u00e9m o M\u00e9xico. Face \u00e0 ades\u00e3o mexicana \u00e0 NAFTA, que transformava, na \u00f3tica brasileira, a na\u00e7\u00e3o mexicana num ap\u00eandice da economia estado-unidense, o Brasil prop\u00f4s a funda\u00e7\u00e3o da Alcsa, ou seja, da \u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio Sul-Americana, que, embora n\u00e3o tenha progredido, auxiliou alguns desenvovimentos importantes no \u00e2mbito do Mercosul. Em 2000, o Brasil lan\u00e7ou a Iniciativa para a Integra\u00e7\u00e3o da Infraestrutura Regional na Am\u00e9rica do Sul (IIRSA), com o objetivo de avan\u00e7ar na integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica da regi\u00e3o. Mais tarde, no ano de 2003, o Mercosul e a Comunidade Andina de Na\u00e7\u00f5es (CAN)71 assinaram um acordo que permitiu unir, embora n\u00e3o profundamente, dez dos doze pa\u00edses sul-americanos. J\u00e1 em\n71 Formada por Bol\u00edvia, Col\u00f4mbia, Equador e Per\u00fa.\n2004,\ttodos os pa\u00edses latino-americanos assinaram a Declara\u00e7\u00e3o de Cuzco, criando a Comunidade Sul-Americana de Na\u00e7\u00f5es (Casa), que pretendia refor\u00e7ar o entendimento pol\u00edtico e diplom\u00e1tico na regi\u00e3o, a fus\u00e3o entre o Mercosul e a CAN, assim como a integra\u00e7\u00e3o da infraestrutura regional. No ano seguinte, foi aprovado o Parlamento do Mercosul. Em 2008, a Casa transformou-se em Uni\u00e3o de Na\u00e7\u00f5es Sul-Americanas (Unasul), constitu\u00edda por Brasil, Argentina, Uruguai, Paraguai, Bol\u00edvia, Col\u00f4mbia, Equador, Peru, Chile, Guiana, Suriname e Venezuela), dando subst\u00e2ncia \u00e0 ideia de uma identidade sul-americana independente. A Unasul adquiriu o estatuto de sujeito de direito internacional, o que lhe permite realizar contratos e vincular-se a acordos em nome da regi\u00e3o.\nA Unasul surge assim como o ponto mais recente de um processo de integra\u00e7\u00e3o sul-americano, que parece concretizar, pelo menos no plano te\u00f3rico, as aspira\u00e7\u00f5es integracionaistas que o venezuelano Simon Bol\u00edvar defendeu no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX.\nIII.1.\tA AM\u00c9RICA DO SUL, O CLIMA E A QUEST\u00c3O ENERG\u00c9TICA\nA Am\u00e9rica do Sul \u00e9 umas das regi\u00f5es mais vulner\u00e1veis \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Os efeitos diretos e indiretos da mudan\u00e7a do clima poder\u00e3o influenciar, de forma dram\u00e1tica, os padr\u00f5es de procura, oferta e investimento regionais, assim como opera\u00e7\u00f5es negociais. Todavia, tal como acontece no Brasil, o perfil de emiss\u00f5es de carbono regional \u00e9 bastante singular, j\u00e1 que se concentra na desfloresta\u00e7\u00e3o e na mudan\u00e7a do uso da terra, o que aponta tamb\u00e9m para um importante potencial de transi\u00e7\u00e3o para uma economia verde. Ao contr\u00e1rio de muitos pa\u00edses emergentes, cuja energia el\u00e9trica adv\u00e9m de combust\u00edveis f\u00f3sseis, a eletricidade da Am\u00e9rica do Sul \u00e9 altamente h\u00eddrica; al\u00e9m disso, o continente \u00e9 extremamente rico em recursos naturais, descortinando assim a possibilidade de uma forte aposta em fontes de energia renov\u00e1veis. Tais aspetos refletem uma importante vantagem regional e parecem abrir caminho a uma economia de baixo carbono no continente.\nIII.1.1.\tA Vulnerabilidade da Am\u00e9rica do Sul \u00e0s Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas\nAs emiss\u00f5es de GEE na Am\u00e9rica do Sul apresentam um crescimento anual m\u00e9dio de 1,2%. A mudan\u00e7a do uso da terra \u00e9, tal como para o Brasil, a principal respons\u00e1vel pelas emiss\u00f5es da regi\u00e3o. Seguem-se a agricultura, a gera\u00e7\u00e3o de eletricidade e o setor dos transportes. No seu conjunto, a regi\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel por 12% das emiss\u00f5es mundiais (CEPAL et al., 2011), sendo os maiores emissores Brasil, Venezuela e Argentina (Coviello et al., 2012, pp. 25-26). Por\u00e9m, o n\u00edvel de emiss\u00f5es da Am\u00e9rica do Sul \u00e9 inferior ao de outras regi\u00f5es do mundo, o que, ainda assim, n\u00e3o exclui os pa\u00edses sul-americanos dos efeitos nefastos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Varia\u00e7\u00f5es nas temperaturas e na precipita\u00e7\u00e3o, aumento de fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos extremos, eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel dos mares, entre outros, s\u00e3o algumas realidades que a regi\u00e3o tem vindo a enfrentar. Estas envolvem (IPCC, 2007, pp. 583-593; Coviello et al., 2012, p. 26):\n\u2022\tAumento da temperatura, da desertifica\u00e7\u00e3o, da degrada\u00e7\u00e3o dos solos por via de mudan\u00e7as no seu uso e do n\u00famero de esp\u00e9cies em perigo, assim como altera\u00e7\u00f5es na produtividade dos solos e redu\u00e7\u00e3o da massa florestal;\n\u2022\tDiminui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o no sul do Chile, no sudeste da Argentina e no sul do Peru, e aumento da precipita\u00e7\u00e3o no sul do Brasil, no Paraguai, no Uruguai, no Equador e no nordeste da Argentina e do Peru;\n\u2022\tEleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar;\n\u2022\tAumento do risco de escassez de alimentos e \u00e1gua, com maior risco de desnutri\u00e7\u00e3o e possibilidade de contrair doen\u00e7as provenientes da \u00e1gua consumida;\n\u2022\tPropaga\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as como a dengue e a mal\u00e1ria;\n\u2022\tAumento dos n\u00edveis de morbilidade e mortalidade na Bol\u00edvia;\n\u2022\tPerdas econ\u00f3micas relacionadas com fen\u00f3menos clim\u00e1ticos extremos e maior vulnerabilidade de aglomerados humanos afetados por esses mesmos fen\u00f3menos, o que, em diversos casos, conduz a migra\u00e7\u00f5es;\n\u2022 Escassez de \u00e1gua em locais mais vulner\u00e1veis e diminui\u00e7\u00e3o da capacidade de gera\u00e7\u00e3o de energia hidroel\u00e9trica.\nUm estudo elaborado pelo CEPAL (2012, pp. 19-39) indica que a costa atl\u00e2ntica do continente (sobretudo nas costas do Brasil e em grande parte do Peru) apresenta um risco muito elevado de inunda\u00e7\u00e3o num cen\u00e1rio de eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar em 1m e que as zonas tropicais e alguns locais da costa atl\u00e2ntica podem sofrer graves perdas nos seus ecossistemas. Prev\u00ea-se tamb\u00e9m que, em 2100, o \u00edndice agropecu\u00e1rio da regi\u00e3o venha a sofrer uma redu\u00e7\u00e3o de 9% e que a seguran\u00e7a alimentar esteja em risco, com redu\u00e7\u00f5es significativas na produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os b\u00e1sicos. Relativamente aos recursos h\u00eddricos regionais, a disponibilidade total de \u00e1gua poder\u00e1 diminuir cerca de 60% no final do presente s\u00e9culo, caso as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas afetem severamente a Am\u00e9rica do Sul. Neste cen\u00e1rio, produzir-se-\u00e3o efeitos nefastos, sobretudo na gera\u00e7\u00e3o de eletricidade e no fornecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel (CEPAL et al., 2011, p. 97; 125).\nProvavelmente, as emiss\u00f5es oriundas de fontes energ\u00e9ticas aumentar\u00e3o, j\u00e1 que os progressos alcan\u00e7ados ao n\u00edvel da efici\u00eancia energ\u00e9tica, das fontes renov\u00e1veis, da descarboniza\u00e7\u00e3o e do aumento do consumo de energia proporcionalmente menor ao aumento do PIB n\u00e3o s\u00e3o suficientes para suprir a procura energ\u00e9tica. Espera-se que, em 2017, pa\u00edses como Brasil, Argentina, Chile, Col\u00f4mbia e Venezuela emitam GEE em n\u00edveis muito significativos, consequ\u00eancia de uma procura de energia sem precedentes na regi\u00e3o (L\u00f3pez, 2011, pp. 56-57). Paralelamente, os custos associados aos eventos clim\u00e1ticos extremos dos \u00faltimos dez anos superam os 40 000 milh\u00f5es de d\u00f3lares (CEPAL et al., 2011, p. 93), de modo que a mudan\u00e7a clim\u00e1tica se revela como uma importante barreira ao desenvolvimento da Am\u00e9rica do Sul.\nTais amea\u00e7as apontam para a necessidade de refletir sobre a quest\u00e3o energ\u00e9tica no continente e a integra\u00e7\u00e3o regional a este n\u00edvel.\nIII.1.2.\tA Energia e a Integra\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica do Sul\nO desenvolvimento econ\u00f3mico e social \u00e9 indissoci\u00e1vel da quest\u00e3o energ\u00e9tica, de modo que, desde a segunda metade do s\u00e9culo XX, alguns dos principais atores regionais sul-americanos t\u00eam vindo a procurar implementar e fortalecer projetos no\n\u00e2mbito da produ\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, esta \u00faltima entendida como \u201ca possibilidade de importa\u00e7\u00e3o-exporta\u00e7\u00e3o de energia (...) entre pa\u00edses vizinhos\u201d (Vainer et al., 2008, p. 12). A seguran\u00e7a energ\u00e9tica assume-se ent\u00e3o como uma quest\u00e3o fundamental para as diversas na\u00e7\u00f5es sul-americanas e a integra\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da energia parece ser uma das estrat\u00e9gias mais ousadas e promissoras para gerar interdepend\u00eancia e fomentar o desenvolvimento econ\u00f3mico e social da regi\u00e3o:\n\u201cNo campo da energia, a potencialidade da Am\u00e9rica do Sul \u00e9 not\u00e1vel. A produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica contabiliza 20,33% do total mundial, sendo ainda respons\u00e1vel por 9,01% da produ\u00e7\u00e3o mundial de petr\u00f3leo. Deve-se ainda enfocar que 8,5% das reservas de petr\u00f3leo est\u00e3o na regi\u00e3o\u201d (Reb\u00ealo, 2011, p. 61).\nA integra\u00e7\u00e3o encontra-se profundamente enraizada no interesse nacional, alicer\u00e7ado na ideia de que a aproxima\u00e7\u00e3o e a alian\u00e7a com pa\u00edses semelhantes se traduz na melhor forma de enfrentar os desafios do exterior, tais como a globaliza\u00e7\u00e3o dos mercados. A integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica tem lugar no \u00e2mbito da integra\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, pois a energia surge como um bem comercializ\u00e1vel numa determinada regi\u00e3o (Aguiar, 2011, p. 27).\nObservando o cen\u00e1rio energ\u00e9tico na Am\u00e9rica do Sul, verifica-se que este reflete: (a) uma penetra\u00e7\u00e3o bastante importante do g\u00e1s natural na matriz energ\u00e9tica, prevendo-se um aumento da sua participa\u00e7\u00e3o; (b) a exist\u00eancia de uma estrutura de conex\u00f5es bilaterais e multilaterais, assim como perspetivas de projetos de amplia\u00e7\u00e3o da rede j\u00e1 existente; e (c) uma infraestrutura de trocas bilaterais e sub-regionais de energia el\u00e9trica, cujo desenvolvimento se encontra dependente da resolu\u00e7\u00e3o de problemas t\u00e9cnico-operacionais e pol\u00edticos (Carvalho, 2009). O petr\u00f3leo e o g\u00e1s surgem como principais focos dos projetos de coopera\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica da regi\u00e3o sul-americana (Dhenin, 2010, p. 6). Assim, e tendo em mente os perigos associados \u00e0 mudan\u00e7a clim\u00e1tica, compreende-se a necessidade de enveredar pela integra\u00e7\u00e3o baseada em fontes de energia renov\u00e1veis.\nPor\u00e9m, barreiras pol\u00edticas imbu\u00eddas de diverg\u00eancias hist\u00f3ricas, profundas assimetrias regionais e ressentimentos associados a conflitos do passado inviabilizaram muitos projetos.\nA integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica da Am\u00e9rica do Sul encontra as suas ra\u00edzes na d\u00e9cada de 1960, com a cria\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o de Integra\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica Regional (CIER) e a Assist\u00eancia Rec\u00edproca de Empresas de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural da Am\u00e9rica Latina (ARPEL), constitu\u00eddas por empresas estatais de energia. J\u00e1 durante os anos 70, nasceu a Organiza\u00e7\u00e3o Latino-Americana de Energia (OLADE), composta por ministros de Energia dos diversos membros, com o objetivo de investigar e fomentar a coopera\u00e7\u00e3o na \u00e1rea energ\u00e9tica. Todavia, at\u00e9 aos finais dos anos 80, a integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica revelou uma acentuada car\u00eancia de planeamento, sem qualquer tipo de propostas ao n\u00edvel continental para avan\u00e7ar rumo a essa integra\u00e7\u00e3o, apenas algumas refer\u00eancias a hipot\u00e9ticos projetos a realizar bilateralmente, o que, ainda assim, n\u00e3o impediu que iniciativas governamentais e das pr\u00f3prias empresas estatais institucionalizassem a quest\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o/desenvolvimento energ\u00e9tico na regi\u00e3o, uma base para articular e promover quadros t\u00e9cnicos que auxiliam na concretiza\u00e7\u00e3o de acordos e projetos relacionados com a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. No final dos anos 90, o governo de Fernando Henrique Cardoso, vendo no continente sul-americano uma forma de alcan\u00e7ar uma maior e melhor inser\u00e7\u00e3o competitiva do Brasil no mercado internacional, impulsionou a cria\u00e7\u00e3o da IIRSA, uma iniciativa multinacional, multissetorial e multidisciplinar, oficializada em agosto de 2000, em Bras\u00edlia, atrav\u00e9s da qual doze pa\u00edses sul-americanos acordaram levar a cabo a\u00e7\u00f5es conjuntas para modernizar a infraestrutura regional (transporte, energia e comunica\u00e7\u00f5es), assim como fomentar o processo de integra\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento econ\u00f3mico e social da regi\u00e3o (Aguiar, 2011, pp. 27-35).72 Como afirmam Vainer et al. (2008, p. 18), \u201cdesde ent\u00e3o, os discursos presidenciais citam a integra\u00e7\u00e3o da infraestrutura, e a energ\u00e9tica em particular, como prioridade de a\u00e7\u00e3o do Brasil em rela\u00e7\u00e3o aos demais pa\u00edses\u201d.\nA l\u00f3gica subjacente \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da IIRSA residiu no potencial de integra\u00e7\u00e3o das diversas economias regionais, tendo em conta a vasta riqueza sul-americana em recursos naturais, potencial esse ainda pouco explorado. A diversificada matriz agroindustrial e a forte possibilidade de complementaridade produtiva entre os v\u00e1rios\n72 Outras iniciativas regionais e bilaterais sul-americanas rumo \u00e0 integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica foram o Mercado Comum de Eletricidade na Comunidade Andina, a cria\u00e7\u00e3o da central hidroel\u00e9trica binacional (Brasil e Paraguai) de Itaipu, as interconex\u00f5es el\u00e9tricas entre Argentina e Uruguai, Argentina e Paraguai e Argentina e Chile, e a integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica entre Brasil e Peru (Aguiar, 2011, pp. 42-46).\npa\u00edses sul-americanos apontam para a integra\u00e7\u00e3o regional e para a inser\u00e7\u00e3o global, extremamente importantes para o desenvolvimento das diversas economias, o que exige a cria\u00e7\u00e3o de uma infraestrutura regional coesa. At\u00e9 ao final de agosto de 2009, a IIRSA foi respons\u00e1vel por 510 projetos de infraestruturas para a integra\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas do transporte, da energia e das comunica\u00e7\u00f5es. 60% desses projetos s\u00e3o iniciativas de \u00edndole nacional e que afetam pa\u00edses vizinhos, enquanto que a maioria dos restantes 40% passam por a\u00e7\u00f5es binacionais (pontes, t\u00faneis, transmiss\u00e3o de energia, hidrovias, ferrovias, rodovias, passagens de fronteira, etc.) (Aguiar, 2011, pp. 40-41). Todos estes projetos contam com o financiamento do BNDES, do BID, do FONDOPLATA e da Corpora\u00e7\u00e3o Andina de Fomento (Costa, 2009, p. 7; Vainer et al., 2008, 19).\nNo entanto, as desigualdades entre os diversos pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul constituem uma grande fragilidade do processo de integra\u00e7\u00e3o, muito embora a regi\u00e3o detenha uma enorme disponibilidade para assegurar o autoabastecimento e fomentar o processo de desenvolvimento econ\u00f3mico e social nas d\u00e9cadas que se avizinham. Para tal, ser\u00e1 necess\u00e1ria uma admir\u00e1vel capacidade de coordena\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o entre os v\u00e1rios governos e os privados, pois s\u00f3 assim ser\u00e1 poss\u00edvel absorver e gerir os volumosos investimentos requeridos para desenvolver, de forma efetiva, o processo de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica da regi\u00e3o. Estima-se que a Am\u00e9rica do Sul necessitar\u00e1 de 1,3 bili\u00f5es de d\u00f3lares, at\u00e9 2030, em novos investimentos para o setor energ\u00e9tico, no sentido de responder ao aumento da procura. Apesar da grandiosa disponibilidade energ\u00e9tica da regi\u00e3o, as pol\u00edticas p\u00fablicas levadas a cabo ou mesmo a sua inexist\u00eancia s\u00e3o respons\u00e1veis pelo facto de, ainda hoje, 12% da popula\u00e7\u00e3o sul-americana n\u00e3o ter acesso a energia el\u00e9trica (Alencar, 2011). Os investimentos revelam-se reduzidos, verifica-se uma fraca interliga\u00e7\u00e3o da malha energ\u00e9tica regional, assim como in\u00fameros desequil\u00edbrios na quantidade de recursos energ\u00e9ticos entre os pa\u00edses, motivos de tens\u00f5es (Dhenin, 2010, p. 3). N\u00e3o existem ainda condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas que permitam a constru\u00e7\u00e3o de uma infraestrutura efetiva para o desenvolvimento material e social da regi\u00e3o. Para al\u00e9m disso, nas economias menos desenvolvidas, os grupos privados investem pouco em grandes projetos de infraestrutura, j\u00e1 que estes requerem uma grande quantidade de capital e envolvem longos prazos de matura\u00e7\u00e3o do investimento (Rosental et al., circa 2011, p. 5).\nA quest\u00e3o do aumento crescente da procura energ\u00e9tica assume-se como um desafio de enormes propor\u00e7\u00f5es para a regi\u00e3o. Analisando o cen\u00e1rio macroecon\u00f4mico sul-americano, verificamos que este revela: (a) estabilidade monet\u00e1ria, (b) crescimento econ\u00f4mico sustentado, (c) aumento do emprego, renda e massa salarial, (d) redu\u00e7\u00e3o do custo dos financiamentos, (e) implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas econ\u00f4micas conducentes \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de receitas, (f) fortalecimento e dinamismo do mercado interno e (g) aparente capacidade de supera\u00e7\u00e3o da crise mundial. Tal cen\u00e1rio aponta para um impacto crescente sobre a procura industrial e residencial de energia el\u00e9trica (Castro, 2011, p. 3).\nNa Am\u00e9rica do Sul, entre 2001 e 2010, o crescimento econ\u00f4mico traduziu-se num aumento de 40% no consumo de energia el\u00e9trica. Assim, afiguram-se necess\u00e1rios, at\u00e9 2030, 200 gigawatts adicionais de capacidade de gera\u00e7\u00e3o de energia (com um custo superior a 500 mil milh\u00f5es de d\u00f3lares), de modo e evitar o risco de um apag\u00e3o na regi\u00e3o (EcoD, 2011), muito embora, hodiernamente, o conjunto regional seja aut\u00f4nomo em termos energ\u00e9ticos (Vidigal, s.d.), com importantes reservas de petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e recursos h\u00eddricos. Por\u00e9m, mesmo que se promova a efici\u00eancia energ\u00e9tica, mediante a inser\u00e7\u00e3o de bens com menor consumo energ\u00e9tico, a verdade \u00e9 que o desenvolvimento econ\u00f4mico em curso ser\u00e1 indissoci\u00e1vel de uma maior procura de energia (Rosental et al., circa 2011, p. 3). Existem, na regi\u00e3o, grandes centros industriais e urbanos, cuja procura de energia el\u00e9trica se afigura bastante forte e crescente, o que requer uma permanente expans\u00e3o do parque de gera\u00e7\u00e3o de eletricidade. O desenvolvimento econ\u00f4mico traduz-se numa exig\u00eancia constante por maior disponibilidade de energia el\u00e9trica, em quantidade, qualidade e custos eficientes. De acordo com dados do ENECEL (2008), o potencial hidroel\u00e9trico tecnicamente explor\u00e1vel regional ronda os 360 gigawatts, o que demonstra ser claramente poss\u00edvel suprir, apenas com base na energia hidroel\u00e9trica, as necessidades energ\u00e9ticas at\u00e9 2030. A hidroeletricidade apresenta-se ent\u00e3o como o recurso energ\u00e9tico mais eficiente da regi\u00e3o (Castro, 2012, p. 11) e somente uma pequena parcela do potencial hidroel\u00e9trico dos diversos pa\u00edses sul-americanos foi at\u00e9 agora utilizada.\nAinda assim, importa ter em conta um significativo desafio associado \u00e0\nhidroeletricidade, abordado j\u00e1 no cap\u00edtulo anterior. Como a maior parte do potencial h\u00eddrico sul-americano est\u00e1 situado na regi\u00e3o amaz\u00f3nica, surgem problemas de \u00edndole ambiental, que poder\u00e3o conduzir os pa\u00edses \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o crescente de centrais termoel\u00e9tricas, mais caras e poluentes (Leite et al., 2012, p. 27). Na verdade, o planeamento das obras de infraestrutura, transporte, energia, etc. at\u00e9 agora realizadas n\u00e3o teve em conta os consequentes impactos socioambientais e t\u00e3o-pouco se refletiram e debateram formas de minorar esses impactos:\n\u201cLa hidroelectricidad ser\u00e1 un componente significativo de la energ\u00eda en la regi\u00f3n durante las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas. Un desaf\u00edo que se impone es que los proyectos hidroel\u00e9ctricos (...) han hecho resurgir otros problemas ambientales y sociales donde han sido propuestos. Las grandes centrales han enfrentado conflictos con los distintos usuarios de la cuenca, las poblaciones locales (particularmente las comunidades ind\u00edgenas) y los grupos ambientalistas\u201d (CEPAL et al., 2011, p. 70).\nUma solu\u00e7\u00e3o para este problema poder\u00e1 passar pela constru\u00e7\u00e3o de mini-centrais hidroel\u00e9tricas, j\u00e1 que as grandes centrais t\u00eam provocado diversos conflitos sociais. Dessa forma, caminhar-se-ia rumo a uma maior seguran\u00e7a energ\u00e9tica e sustentabilidade (L\u00f3pez, 2011, p. 59). Todavia, o que existe atualmente no continente parece ser interconex\u00e3o e n\u00e3o integra\u00e7\u00e3o, pelo que a Am\u00e9rica do Sul tem vindo a descurar o seu enorme potencial de integra\u00e7\u00e3o (Alencar, 2011).\nTendo em conta os investimentos necess\u00e1rios para responder ao aumento da procura, a integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica na Am\u00e9rica do Sul seria um projeto de enorme import\u00e2ncia \u2014 um ve\u00edculo bastante favor\u00e1vel ao desenvolvimento regional \u2014, indissoci\u00e1vel da complementaridade de recursos energ\u00e9ticos (com o aproveitamento, por exemplo, da diversidade hidrol\u00f3gica dos diversos pa\u00edses), da possibilidade de ado\u00e7\u00e3o de tarifas bastante mais competitivas e da diversifica\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica das na\u00e7\u00f5es sul-americanas, o que apontaria para a converg\u00eancia de interesses geopol\u00edticos e para a seguran\u00e7a energ\u00e9tica regional. Neste cen\u00e1rio, os principais ganhos residiriam num maior aproveitamento do potencial hidr\u00e1ulico, na otimiza\u00e7\u00e3o do custo de gera\u00e7\u00e3o e numa melhor utiliza\u00e7\u00e3o da energia excedent\u00e1ria (Sugimoto,\n2012).\nMais recentemente, em 2007, a Declara\u00e7\u00e3o de Margarita, assinada na Primeira C\u00fapula Energ\u00e9tica Sul-Americana, originou um Conselho Energ\u00e9tico, composto pelos ministros da Energia dos v\u00e1rios pa\u00edses envolvidos, encarregue de delinear uma estrat\u00e9gia energ\u00e9tica, um plano de a\u00e7\u00e3o e um tratado para a integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica da Am\u00e9rica do Sul, com o objetivo de evitar a vulnerabilidade e a depend\u00eancia do conjunto regional. Contudo, as diverg\u00eancias permanecem e os pa\u00edses n\u00e3o se vincularam formalmente \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de uma organiza\u00e7\u00e3o internacional de na\u00e7\u00f5es exportadoras de g\u00e1s, n\u00e3o defenderam o grande Gasoduto do Sul73 como um projeto comum (hoje gerido por Brasil, Argentina e Venezuela), n\u00e3o chegaram a qualquer acordo relativamente aos biocombust\u00edveis, entre outras quest\u00f5es importantes (Dhenin, 2010, p. 3-9). Assim, parece claro que a coopera\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda limitada74.\nSimultaneamente, tamb\u00e9m o clima internacional marcado pela crise econ\u00f3mica tem constitu\u00eddo um entrave ao processo integrativo. Em 2009, o ent\u00e3o ministro das rela\u00e7\u00f5es exteriores do Brasil, Celso Amorim, afirmava que a crise global poderia inviabilizar grandes projetos de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica na regi\u00e3o: \u201cEsse n\u00e3o \u00e9 um projeto para ser desenvolvido nos pr\u00f3ximos tr\u00eas ou quatro anos. Acho que ele \u00e9 vi\u00e1vel, mas diante da crise, n\u00e3o h\u00e1 recursos dispon\u00edveis. Os grandes projetos novos ter\u00e3o que aguardar um pouco\u201d (Amorim, 2009, cit. por Dachery, 2009). J\u00e1 em 2012, Altino Ventura Filho, secret\u00e1rio de planeamento do Minist\u00e9rio de Minas e Energia brasileiro, sustinha que, a m\u00e9dio ou longo prazos, a integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica do continente sul-\n73\n74\nUm projeto de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica que iria da Venezuela at\u00e9 \u00e0 Argentina.\nAs tens\u00f5es verificadas na Am\u00e9rica do Sul dificultam a coopera\u00e7\u00e3o na \u00e1rea energ\u00e9tica. Eis alguns\nexemplos (Dhenin, 2010, pp. 10-11):\n\u2022\tA Bol\u00edvia deliberou, de forma unilateral, nacionalizar os seus recursos energ\u00e9ticos, sem considerar que a Petrobras havia investido 3 mil milh\u00f5es de euros no pa\u00eds desde 1997;\n\u2022\tComo consequ\u00eancia da hostilidade entre Bol\u00edvia e Chile (decorrente da Guerra do Pac\u00edfico), este \u00faltimo enfrenta grandes dificuldades para adquirir g\u00e1s boliviano;\n\u2022\tAs tens\u00f5es existentes entre Venezuela e Col\u00f4mbia minam a promo\u00e7\u00e3o de iniciativas conjuntas;\n\u2022\tA decis\u00e3o boliviana de aumentar as suas tarifas de exporta\u00e7\u00e3o relativas ao g\u00e1s \u00e9 um motivo de tens\u00e3o na regi\u00e3o;\n\u2022\tA Argentina, que exportava g\u00e1s boliviano para o seu vizinho chileno, viu-se for\u00e7ada, face ao aumento da procura interna, a reduzir as suas vendas ao Chile;\n\u2022\tPerante tantos focos de tens\u00e3o, o Peru decidiu investir no g\u00e1s indon\u00e9sio, enquanto que o Brasil come\u00e7ou a favorecer a coopera\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica com outros pa\u00edses.\namericano seria uma realidade, assente na hidroeletricidade e na experi\u00eancia brasileira. Filho baseava a sua convic\u00e7\u00e3o, por exemplo, na previs\u00e3o de conclus\u00e3o de uma integra\u00e7\u00e3o plena com o Uruguai, em 2013 (permitindo assim a redu\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade do sistema uruguaio, dependente da hidroeletricidade gerada nos solos dos rios e que sofre assim com os efeitos da escassez de chuva), e na constru\u00e7\u00e3o de duas hidroel\u00e9tricas nacionais com a Argentina (Garab\u00ed e Panambi), as quais dever\u00e3o fornecer 2200 megawatts at\u00e9 2020 (Osava, 2012).\nCom base no interesse nacional, econ\u00f3mico e pol\u00edtico, o Brasil tem utilizado os processos sul-americanos de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica como ve\u00edculos de consolida\u00e7\u00e3o da sua lideran\u00e7a regional. Como detentor da maior economia, do maior mercado, do maior parque gerador, da melhor tecnologia e experi\u00eancia, assim como de um banco (BNDES) capaz de suprir o financiamento exigido, o Brasil surge como a figura central do processo de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica (ENECEL, 2008). Como assere Oliveira (2012, p.\n18):\n\u201cO Brasil re\u00fane condi\u00e7\u00f5es privilegiadas para liderar a transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono na Am\u00e9rica do Sul e, paralelamente, participar ativamente da articula\u00e7\u00e3o da oferta de energia segura da regi\u00e3o para as demais economias industriais. Seu vasto potencial de recursos renov\u00e1veis com baixo custo de oportunidade permite estender a trajet\u00f3ria de expans\u00e3o do seu sistema energ\u00e9tico amig\u00e1vel com o meio ambiente (...) para os demais pa\u00edses sul-americanos\u201d.\nEsta ideia \u00e9 refor\u00e7ada pela CNI (2007, p. 57):\n\u201cA vulnerabilidade energ\u00e9tica \u00e9 uma das grandes preocupa\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses industrializados. O Brasil encontra-se em situa\u00e7\u00e3o quase ideal de seguran\u00e7a energ\u00e9tica, com autossufici\u00eancia em petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Esta seguran\u00e7a pode, e deve, ser usada para promover a integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica da regi\u00e3o, por meio de um novo modelo institucional e comercial que otimize os benef\u00edcios econ\u00f4micos e permita, ao mesmo tempo, reduzir riscos geopol\u00edticos pela diversifica\u00e7\u00e3o das parcerias. A posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do Pa\u00eds e a possibilidade (...) de integrar as redes de eletricidade e g\u00e1s, permite que o Brasil se transforme em p\u00f3lo importante deste processo de integra\u00e7\u00e3o\u201d.\nPara al\u00e9m disso, como vimos no cap\u00edtulo anterior, o pa\u00eds enfrenta e enfrentar\u00e1\ntamb\u00e9m desafios importantes no campo energ\u00e9tico, pelo que a integra\u00e7\u00e3o da energia regional poder\u00e1 ser um importante aliado na supera\u00e7\u00e3o de tais obst\u00e1culos. Na regi\u00e3o, o Brasil possui j\u00e1 dois grandes projetos de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, Itaipu e o Gasoduto Bol\u00edvia-Brasil, os quais atestam a import\u00e2ncia e os benef\u00edcios da integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica. A sua aplica\u00e7\u00e3o ao conjunto regional traria enormes vantagens para todos os pa\u00edses envolvidos.\nMas qual o papel do Brasil na integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica da regi\u00e3o sul-americana?\nA integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica na Am\u00e9rica do Sul parece ser uma quest\u00e3o fundamental e priorit\u00e1ria para a Pol\u00edtica Externa Brasileira (Franciosi, 2008). Detendo um dos modelos mais bem estruturados da regi\u00e3o (assim como dimens\u00f5es continentais, demogr\u00e1ficas e econ\u00f3micas) \u2014 com capacidade para garantir a expans\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de energia a pre\u00e7os reduzidos, assente num financiamento totalmente nacional \u2014, o pa\u00eds poder\u00e1 contribuir para solucionar a quest\u00e3o da futura crise da energia el\u00e9trica, fomentar o planeamento e a pol\u00edtica energ\u00e9tica de longo prazo, estimular os investimentos em energia renov\u00e1vel (hidroel\u00e9tricas), auxiliar na tentativa de revers\u00e3o da tend\u00eancia de aumento das tarifas, assim como na integra\u00e7\u00e3o produtiva da regi\u00e3o. Uma vez que o Brasil det\u00e9m um sistema el\u00e9trico de grande dimens\u00e3o e consist\u00eancia, o seu modelo poder\u00e1 funcionar como catalisador e exemplo para a integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica regional e para as reformas a desenvolver, com vista \u00e0 supera\u00e7\u00e3o da crise relativa ao aumento da procura energ\u00e9tica, o que contribuiria para o crescimento econ\u00f3mico e, consequentemente, para o desenvolvimento social do conjunto regional (Castro, 2011, pp. 14-15).\nO modelo brasileiro surgiu na sequ\u00eancia do apag\u00e3o de 2001, quando o pa\u00eds se viu for\u00e7ado a delinear um novo plano (2003-2004) para o seu setor el\u00e9trico. O novo modelo procurou (Castro, 2010, p. 8):\n\u2022\tReaver a capacidade estatal para delinear e executar pol\u00edticas energ\u00e9ticas;\n\u2022\tFomentar os investimentos privados, com base em diretrizes objetivas, claras e transparentes para o setor;\n\u2022\tRecuperar a responsabilidade estatal no planeamento do setor energ\u00e9tico,\nmediante a cria\u00e7\u00e3o da EPE (Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica);\n\u2022\tRetornar o investimento p\u00fablico, por meio da Eletrobras e de empresas estatais, atrav\u00e9s de parcerias com agentes privados;\n\u2022\tPromover leil\u00f5es de energia, pelo menor pre\u00e7o poss\u00edvel, com contratos de compra de energia el\u00e9trica de longo prazo (entre 15 e 30 anos) para o mercado de distribui\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tCriar um novo e efetivo modelo de financiamento, por meio do BNDES, que possibilite a garantia de uma parcela significativa dos recursos em moeda nacional para todos os empreendimentos.\nEste modelo permitiu ent\u00e3o que o Brasil alcan\u00e7asse o equil\u00edbrio entre a oferta e a procura de energia el\u00e9trica, alicer\u00e7ado numa complementaridade entre capitais p\u00fablicos e privados.\nFace \u00e0 necessidade estimada de um aumento de 3848 megawatts por dia, no per\u00edodo entre 2010 e 2019, importa ter em conta que o Brasil j\u00e1 utilizou a maior parte do seu potencial hidroel\u00e9trico nas bacias dos rios Paran\u00e1, Uruguai e S\u00e3o Francisco e que vai agora come\u00e7ar a aproveitar o seu potencial na Bacia Amaz\u00f3nica, onde existem empreendimentos previstos ou j\u00e1 em constru\u00e7\u00e3o, de grande e m\u00e9dia dimens\u00e3o, em pa\u00edses como Peru, Bol\u00edvia, Col\u00f4mbia e Venezuela. Nalguns casos, a dimens\u00e3o territorial dos pa\u00edses e o seu mercado energ\u00e9tico interno s\u00e3o menores do que a capacidade geradora de tais empreendimentos, pelo que o Brasil surge como poss\u00edvel consumidor destas novas centrais hidroel\u00e9tricas, assim como financiador dos projetos, atrav\u00e9s do BNDES. A integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica possibilita empreendimentos economicamente mais exequ\u00edveis, j\u00e1 que estas passam a ter em conta a procura de energia el\u00e9trica integrada de um maior n\u00famero de pa\u00edses, o que, com a utiliza\u00e7\u00e3o da energia excedent\u00e1ria de outros Estados, acaba por contrabalan\u00e7ar eventuais disparidades e insufici\u00eancias hidrol\u00f3gicas. Esta integra\u00e7\u00e3o permite, igualmente, uma maior confiabilidade dos sistemas para fazer frente a contrariedades clim\u00e1ticas, problemas t\u00e9cnicos e picos de consumo (Castro, 2012, pp. 11-13). Dado que a hidroeletricidade \u00e9 significativamente abundante na Am\u00e9rica do Sul, descortina-se a possibilidade de assegurar a oferta necess\u00e1ria para ampliar a produ\u00e7\u00e3o industrial, com menores custos de produ\u00e7\u00e3o, o\nque aponta para a redu\u00e7\u00e3o da importa\u00e7\u00e3o de bens industrializados e para a manufatura das mat\u00e9rias-primas existentes na regi\u00e3o. No que diz respeito ao Brasil, os projetos realizados t\u00eam conduzido a uma maior integra\u00e7\u00e3o dos diversos pa\u00edses envolvidos com a economia brasileira, de modo que, para o gigante sul-americano, o resultado geral \u00e9 extremamente vantajoso, j\u00e1 que possibilita a manuten\u00e7\u00e3o e a expans\u00e3o do emprego industrial. Poder-se-\u00e1 caminhar rumo \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de grandes infraestruturas e \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o da base material de produ\u00e7\u00e3o de todas as sociedades sul-americanas, procurando tamb\u00e9m a instala\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias em regi\u00f5es menos desenvolvidas. A verdade \u00e9 que as empresas estatais brasileiras t\u00eam assumido um papel de relevo nos investimentos regionais (a Petrobras e a Eletrobras, cujos investimentos s\u00e3o largamente financiados por bancos oficiais brasileiros, sobretudo o BNDES, s\u00e3o as empresas que mais se destacam): a sua natureza estatal \u00e9 mais tendente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de investimentos de longo prazo, com maiores riscos econ\u00f3micos e pol\u00edticos, em pa\u00edses menos desenvolvidos, j\u00e1 que o Estado reconhece que o desenvolvimento envolve um maior n\u00famero de recursos, bem como prazos mais alargados de matura\u00e7\u00e3o (Rosental et al., circa 2011, p. 3-16). Para avan\u00e7ar com tais empreendimentos, ser\u00e3o necess\u00e1rios acordos diplom\u00e1ticos e diversos acordos espec\u00edficos (Rosental et al., circa 2011, pp. 12-13).\nPor\u00e9m, as assimetrias institucionais e regulat\u00f3rias (associadas ao receio de perda da soberania nacional), a inexist\u00eancia de uma estrutura f\u00edsica e a falta de um planeamento comum para o alargamento e desenvolvimento dos sistemas de energia t\u00eam dificultado grandemente o processo de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica. O sucesso da integra\u00e7\u00e3o requer que os seus atores compreendam e aceitem a delega\u00e7\u00e3o de parte do seu poder soberano a uma entidade supranacional, a inger\u00eancia externa em temas nacionais, assim como o aumento da depend\u00eancia energ\u00e9tica. No entanto, os empreendimentos at\u00e9 agora realizados s\u00e3o maioritariamente bilaterais.\nDe acordo com Leite et al. (2012, p. 9), as exig\u00eancias ambientais poder\u00e3o ser a base de um novo impulso no processo integrativo:\n\u201cNo caso da Am\u00e9rica do Sul, mesmo que os pa\u00edses destas regi\u00f5es n\u00e3o sejam obrigados a estabelecerem compromissos formais e mais r\u00edgidos de redu\u00e7\u00e3o das\nemiss\u00f5es dos gases de efeito estuda derivados da gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, esta \u00e9 uma hip\u00f3tese consistente no futuro pr\u00f3ximo, j\u00e1 que o com\u00e9rcio internacional de muitos produtos ter\u00e1 que apresentar \u201ccertificados verdes\u201d, comprovando que foram produzidos utilizando fontes de energia com baixa intensidade em carbono, notadamente por exig\u00eancia de pa\u00edses desenvolvidos\u201d.\nAssim, a expans\u00e3o dos sistemas el\u00e9tricos sul-americanos, de forma integrada, e a consequente redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es e aumento da competitividade das economias regionais afiguram-se como elementos a favor do processo de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica. Para tal, ser\u00e3o ent\u00e3o essenciais bases jur\u00eddicas, alicer\u00e7adas em tratados internacionais, que sustentem e dinamizem esta integra\u00e7\u00e3o, pois o principal entrave ao processo tem sido, mais do que a car\u00eancia de recursos ou redes, a dificuldade em harmonizar regras e pol\u00edticas (Su\u00e1rez et al., 2006, p. 9).\nIII.1.3.\tOs Biocombust\u00edveis e a Integra\u00e7\u00e3o Regional\nNo que diz respeito \u00e0s energias renov\u00e1veis, a Am\u00e9rica do Sul revela ent\u00e3o potencialidades \u00fanicas. Enveredar pelo caminho da sua crescente utiliza\u00e7\u00e3o (como elementos fundamentais em toda a rede energ\u00e9tica, sobretudo para o consumidor final) e fomentar a efici\u00eancia energ\u00e9tica regional parecem as melhores op\u00e7\u00f5es para harmonizar o desenvolvimento econ\u00f3mico e as exig\u00eancias ambientais. Segundo L\u00f3pez (2011, p. 58), esta aposta permitir\u00e1: a) diversificar o mercado energ\u00e9tico; (b) diminuir a situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade energ\u00e9tica; c) enfrentar a depend\u00eancia de combust\u00edveis f\u00f3sseis; d) reduzir a inseguran\u00e7a no fornecimento; e) contrariar a tend\u00eancia de uma matriz energ\u00e9tica que se afigura cada vez mais carbonizada (nomeadamente na gera\u00e7\u00e3o de eletricidade); f) reduzir as emiss\u00f5es de GEE; e g) promover a equidade no acesso \u00e0 energia. As energias e\u00f3lica, solar, das mar\u00e9s, geot\u00e9rmica, bem como os biocombust\u00edveis, poder\u00e3o assim colocar a Am\u00e9rica do Sul num caminho de crescimento econ\u00f3mico e sustentabilidade.\nNa verdade, a utiliza\u00e7\u00e3o de fontes de energia renov\u00e1veis na regi\u00e3o revela j\u00e1 um aumento exponencial (figura 26), surgindo, sobretudo, como resposta aos desafios econ\u00f3micos que os elevados pre\u00e7os do petr\u00f3leo, historicamente altos, sempre\nrepresentaram, e n\u00e3o como imperativos associados \u00e0 sustentabilidade ambiental (CEPAL et al., 2011). Tal aumento coincide com a cria\u00e7\u00e3o de programas de promo\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis na regi\u00e3o. Neste cen\u00e1rio, os biocombust\u00edveis assumem especial relevo.\nFig. 26: Quantidade de eletricidade gerada por fontes renov\u00e1veis n\u00e3o convencionais na Am\u00e9rica\nLatina e no Caribe (em terawatt-hora [TWh]). Fonte: Coviello et al., 2012.\nOs biocombust\u00edveis t\u00eam adquirido uma import\u00e2ncia geopol\u00edtica crescente. Atualmente, este tipo de combust\u00edveis representa apenas 1% da oferta mundial de energia, mas, entre 2000 e 2007, a sua produ\u00e7\u00e3o mundial aumentou 230%, uma percentagem incontorn\u00e1vel e reveladora da sua import\u00e2ncia nos \u00faltimos anos. Num cen\u00e1rio de continuidade, 10% da oferta mundial de energia caberia a estes combust\u00edveis, uma percentagem que chegaria aos 25% se o desenvolvimento dos biocombust\u00edveis de segunda gera\u00e7\u00e3o fosse bem sucedido (Branco et al., 2010, p. 11).\nFatores como a amea\u00e7a de esgotamento das reservas de petr\u00f3leo f\u00f3ssil face ao seu crescente consumo mundial e a subida do seu pre\u00e7o num cen\u00e1rio de baixa infla\u00e7\u00e3o do mercado, a instabilidade pol\u00edtica nas principais regi\u00f5es produtoras do mundo e a aplica\u00e7\u00e3o de medidas para a diminui\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o proveniente do consumo de combust\u00edveis f\u00f3sseis transformam a quest\u00e3o energ\u00e9tica num assunto de grande import\u00e2ncia a n\u00edvel global. Neste contexto, os biocombust\u00edveis surgem como uma\nposs\u00edvel solu\u00e7\u00e3o para o problema e, no caso brasileiro, como vimos no cap\u00edtulo anterior, tamb\u00e9m como \u201cinstrumento de promo\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica e imagem brasileiras como uma lideran\u00e7a entre os pa\u00edses em desenvolvimento, al\u00e9m de oportunizar a comercializa\u00e7\u00e3o de um recurso nacional valorizado e de quantidade superior\u201d (Scheibe, 2008, p. 61). Muitos peritos consideram que o pa\u00eds ter\u00e1, brevemente, a primeira economia mundial sustent\u00e1vel de biocombust\u00edveis (Fiori, 2011, p. 28), muito embora o seu desenvolvimento enfrente obst\u00e1culos significativos. No cen\u00e1rio internacional, os biocombust\u00edveis poder\u00e3o dar in\u00edcio a uma nova era, na qual os pa\u00edses em desenvolvimento assumiriam um papel de extrema import\u00e2ncia.\nNa Am\u00e9rica do Sul, a defini\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia comum para os biocombust\u00edveis poderia impulsionar a integra\u00e7\u00e3o regional e colocar o bloco, ao n\u00edvel da produ\u00e7\u00e3o e abastecimento deste tipo de combust\u00edveis, na lideran\u00e7a mundial. A gera\u00e7\u00e3o e fornecimento de energia n\u00e3o poluente e renov\u00e1vel poder\u00e1 passar pela aquitectura de um mercado global de biocombust\u00edveis, diversificado em termos de produtores e consumidores, o que abre portas para que os pa\u00edses em desenvolvimento assumam as suas vantagens comparativas e apostem em larga escala na \u00e1rea dos biocombust\u00edveis:\n\u201cExisten diferencias entre los pa\u00edses (...) en cuanto a consumo de energ\u00eda per c\u00e1pita, producci\u00f3n de combustible f\u00f3sil, capacidad de producci\u00f3n de bioenerg\u00eda, capacidad de I&amp;D, producci\u00f3n de alimentos, uso de tierra, etc. No obstante, en su conjunto la regi\u00f3n presenta un gran potencial productivo\" (CEPAL et al., 2011, p. 10).\nNeste \u00e2mbito, o potencial sul-americano envolve (Branco et al., 2010, pp. 4345):\n\u2022\tO predom\u00ednio das culturas de cana-de-a\u00e7\u00facar, cujos resultados energ\u00e9ticos s\u00e3o comprovadamente mais eficientes;\n\u2022\tA extens\u00e3o de terra e os recursos h\u00eddricos abundantes;\n\u2022\tO clima h\u00famido ou semi-h\u00famido em 90% do territ\u00f3rio sul-americano (em contraste com o clima pouco favor\u00e1vel dos EUA e da Europa);\n\u2022\tA exist\u00eancia de recursos agr\u00edcolas subutilizados, com apenas 20% da terra\nar\u00e1vel da regi\u00e3o cultivada (o que difere bastante dos casos estado-unidense e europeu, cujas terras dispon\u00edveis s\u00e3o limitadas);\n\u2022 Projetos de desenvolvimento para os biocombust\u00edveis nos seguintes pa\u00edses sul-americanos: Brasil, Argentina, Col\u00f4mbia, Peru, Bol\u00edvia e Equador.\nTodos estes elementos e a exist\u00eancia de iniciativas isoladas para os biocombust\u00edveis apontam para a possibilidade de coordena\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e t\u00e9cnica, de modo a centralizar, harmonizar e desenvolver os projetos existentes, bem como a alcan\u00e7ar solidez e seguran\u00e7a energ\u00e9ticas ao n\u00edvel regional. O mercado brasileiro possui a escala necess\u00e1ria para que a Am\u00e9rica do Sul viabilize, em termos econ\u00f3micos, o aumento da oferta de energia (o que levaria \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia regional face ao petr\u00f3leo), enquanto que a tecnologia do Brasil poderia ser sin\u00f3nimo de seguran\u00e7a energ\u00e9tica para os restantes pa\u00edses da regi\u00e3o, de modo a atra\u00edrem investimentos produtivos. Tamb\u00e9m as estruturas empresariais brasileiras poderiam lucrar com esta expans\u00e3o regional e coordenada dos biocombust\u00edveis. Neste cen\u00e1rio, afigura-se importante a cria\u00e7\u00e3o de um mercado \u00fanico para estes combust\u00edveis e a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas energ\u00e9ticas e ambientais, a\u00e7\u00f5es articuladas que impulsionariam a transforma\u00e7\u00e3o do etanol numa commodity. Caminhar neste sentido exige que os diversos pa\u00edses sul-americanos conjuguem esfor\u00e7os para a cria\u00e7\u00e3o de regras comuns e de um planeamento financeiro coeso, fatores essenciais para conciliar iniciativas e interesses dos v\u00e1rios pa\u00edses da regi\u00e3o. Desta forma, seria poss\u00edvel explorar totalmente a maior vantagem comparativa do bloco, ou seja, a exist\u00eancia de recursos energ\u00e9ticos abundantes e com baixos custos de oportunidade. Para tal, acresce tamb\u00e9m a necessidade de transfer\u00eancia das tecnologias implicadas na cadeia produtiva dos biocombust\u00edveis, desde a produ\u00e7\u00e3o at\u00e9 ao consumo final. Todos estes elementos descortinam a possibilidade de o Brasil assumir um papel de extrema import\u00e2ncia na regionaliza\u00e7\u00e3o integrada deste tipo de combust\u00edveis. Muito embora o investimento nacional em investiga\u00e7\u00e3o seja ainda muito reduzido em rela\u00e7\u00e3o ao PIB, o pa\u00eds ocupa uma posi\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a no que diz respeito \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e \u00e0 I&amp;D, fruto da coopera\u00e7\u00e3o entre o BNDES, a Petrobras e a EMBRAPA, assim como da exist\u00eancia de um forte sistema de universidades, vantagens comparativas na produ\u00e7\u00e3o de biomassa, um amplo mercado nacional e atra\u00e7\u00e3o crescente de capitais de risco. Tamb\u00e9m a Am\u00e9rica\ndo Sul, no seu conjunto, tem a seu favor uma certa experi\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis, sobretudo de cana-de-a\u00e7\u00facar, cujas vantagens foram j\u00e1 descritas.\nNo entanto, o caminho n\u00e3o ser\u00e1 f\u00e1cil. Os bicombust\u00edveis tornaram-se populares na Am\u00e9rica do Sul no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI e embora Brasil e Argentina (detentores de extensos territ\u00f3rios, disponibilidade h\u00eddrica, tradi\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas centen\u00e1rias e produtividades competitivas em soja e cana-de-a\u00e7\u00facar) tenham alcan\u00e7ado resultados competitivos a n\u00edvel mundial, em termos de produtividade e volume de exporta\u00e7\u00f5es, nos biocombust\u00edveis de primeira gera\u00e7\u00e3o as experi\u00eancias levadas a cabo nos pa\u00edses vizinhos n\u00e3o se mostraram t\u00e3o promitentes: neles predominou uma l\u00f3gica de resgate de setores agr\u00edcolas em decl\u00ednio ou a expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola, o que, a m\u00e9dio prazo, poder\u00e1 conduzir \u00e0 competi\u00e7\u00e3o entre alimentos e biocombust\u00edveis produzidos sem apoio estatal. A j\u00e1 mencionada transfer\u00eancia de tecnologia reveste-se de enorme import\u00e2ncia, sobretudo se estivermos conscientes de que existe uma forte possibilidade de, a m\u00e9dio prazo, uma parte dos biocombust\u00edveis de primeira gera\u00e7\u00e3o desaparecerem (Benavidez et al., 2011, pp. 26-32). A confirmar-se, este facto dever-se-\u00e1: \u00e0 competi\u00e7\u00e3o por solos e \u00e1gua entre biocombust\u00edveis e alimentos; ao aumento da inser\u00e7\u00e3o internacional do g\u00e1s natural, a curto prazo, devido \u00e0s enormes reservas de g\u00e1s encontradas recentemente em diversos locais do mundo; e \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o de outras energias renov\u00e1veis (e\u00f3lica, fotovoltaica, solar t\u00e9rmica, geot\u00e9rmica) e de biocombust\u00edveis de segunda gera\u00e7\u00e3o a m\u00e9dio prazo. \u00c9 ent\u00e3o essencial um contexto institucional que sustente a tecnologia.\nAssim, embora beneficie de mat\u00e9rias-primas mais abundantes, baratas e sem influ\u00eancia no consumo de alimentos, o desenvolvimento de biocombust\u00edveis de segunda gera\u00e7\u00e3o, como o bioetanol, est\u00e1 dependente de tecnologias de processamento que possibilitem uma produ\u00e7\u00e3o de larga escala, economicamente competitiva face aos combust\u00edveis f\u00f3sseis ou aos biocombust\u00edveis de primeira gera\u00e7\u00e3o, o que tem inviabilizado a massifica\u00e7\u00e3o do seu uso. Para que os biocombust\u00edveis de segunda gera\u00e7\u00e3o sejam economicamente vi\u00e1veis, dever-se-\u00e1 reduzir os custos associados \u00e0s mat\u00e9rias-primas e ao processamento: os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos (cruzamento de variedades, recurso \u00e0 gen\u00e9tica) poder\u00e3o aumentar a densidade\nenerg\u00e9tica dos cultivos; reduzir, por exemplo, as suas exig\u00eancias h\u00eddricas; diminuir os custos associados ao pr\u00e9-tratamento das plantas; melhorar a efici\u00eancia dos microorganismos que produzem enzimas necess\u00e1rias \u00e0 fermenta\u00e7\u00e3o dos a\u00e7\u00facares; entre outros (Boza et al., 2011, pp. 60-61).\nNo que diz respeito \u00e0 capacidade de desenvolver investiga\u00e7\u00e3o e de atrair capital de risco para o empreendimento dos biocombust\u00edveis, a regi\u00e3o sul da Am\u00e9rica parece dividir-se em tr\u00eas grupos de pa\u00edses (Cf. Benevidez et al., 2011, p. 38):\n\u2022\tBrasil, Argentina e Chile, com tradi\u00e7\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas da agricultura, qu\u00edmica e engenharia, e massa cr\u00edtica de investigadores: os dois primeiros possuem grande potencial para os combust\u00edveis de primeira e segunda gera\u00e7\u00f5es, enquanto que o Chile disp\u00f5e de uma elite t\u00e9cnica, centros de investiga\u00e7\u00e3o de renome, tradi\u00e7\u00e3o na utiliza\u00e7\u00e3o de capitais de risco e oportunidades de neg\u00f3cio para os biocombust\u00edveis de segunda gera\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tCol\u00f4mbia e Peru, que disp\u00f5em de boas universidades, centros de investiga\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e potencial de produ\u00e7\u00e3o, mas apresentam-se d\u00e9beis em termos de empreendimentos e pouco competitivos;\n\u2022\tPa\u00edses com potenciais de produ\u00e7\u00e3o e necessidades energ\u00e9ticas dispares, mas com o facto comum de n\u00e3o possu\u00edrem uma s\u00f3lida plataforma nacional de I&amp;D.\n\u00c0 exce\u00e7\u00e3o do Brasil, o setor bioenerg\u00e9tico encontra-se ainda pouco desenvolvido e, como vimos, a maioria dos pa\u00edses da regi\u00e3o sul da Am\u00e9rica reflete uma incipiente aposta em projetos de I&amp;D+i. O Brasil \u00e9 o \u00fanico pa\u00eds que investe neste campo mais do que 1% do seu PIB, um investimento proveniente, sobretudo, do Estado. No que a patentes diz respeito, apenas Argentina, Brasil e Chile apresentam iniciativas (CEPAL, 2011, p. 8). Outro aspeto importante a ter em conta reside no facto de ser muito dif\u00edcil prever a procura futura por biocombust\u00edveis, j\u00e1 que o seu mercado surgiu e se desenvolveu alicer\u00e7ado em pol\u00edticas governamentais, que concedem subs\u00eddios \u00e0 oferta e \u00e0 procura, e n\u00e3o a partir de exig\u00eancias de mercado. Assim, a expans\u00e3o integrada dos biocombust\u00edveis exige uma reflex\u00e3o profunda em torno das melhores estrat\u00e9gias regionais para garantir a sua viabilidade e sustentabilidade.\nUm estudo realizado pelo CEPAL (2011, pp. 9-10) revela alguns rumos a seguir para o desenvolvimento dos biocombust\u00edveis na regi\u00e3o:\n\u2022\tForma\u00e7\u00e3o de redes (p\u00fablico-privadas, no caso de se procurarem alternativas ao financiamento) com um plano comum de trabalho, orientadas para temas e iniciativas conducentes \u00e0 I&amp;D+i na regi\u00e3o, cujo principal objetivo seria o de conjugar e orientar os esfor\u00e7os dos diversos pa\u00edses. A ideia seria criar uma rede direcionada para os biocombust\u00edveis de primeira gera\u00e7\u00e3o, cujo objetivo passaria por melhorar os cultivos e a gen\u00e9tica das plantas, e uma rede voltada para os biocombust\u00edveis de segunda gera\u00e7\u00e3o, encarregue de investigar processos qu\u00edmicos conducentes ao aumento da produtividade da biomassa;\n\u2022\tPromo\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es com redes de I&amp;D+i europeias, no sentido de conhecer as principais tend\u00eancias e procurar pontos de contacto;\n\u2022\tCria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os para troca de ideias e constru\u00e7\u00e3o de consensos que possibilitem um bom funcionamento das redes de I&amp;D+i sul-americanas;\n\u2022\tEst\u00edmulo a tecnologias consistentes, com base na experi\u00eancia e no conhecimento j\u00e1 dispon\u00edveis, procurando aumentar a efici\u00eancia das tecnologias existentes (no caso brasileiro, em que verificamos um percurso bastante mais s\u00f3lido, o foco dever\u00e1 passar por novas tecnologias, suscet\u00edveis de agregar valor \u00e0 biomassa e aos produtos, desenvolvendo assim a ind\u00fastria);\n\u2022\tDesenvolvimento e ado\u00e7\u00e3o de ferramentas que garantam a sustentabilidade da produ\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tAn\u00e1lise dos territ\u00f3rios, da disponibilidade de recursos, da viabialidade social e ambiental, assim como dos impactos na economia, de modo a encontrar as melhores \u00e1reas para a produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de bioenergia;\n\u2022\tPromo\u00e7\u00e3o dos biocombust\u00edveis como forma de desenvolvimento no setor agr\u00edcola, com vista ao combate \u00e0 pobreza (tendo em conta que a maior amea\u00e7a \u00e0 seguran\u00e7a alimentar radica na pobreza75, isto \u00e9, no baixo poder aquisitivo da\n75\tRelativamente \u00e0 quest\u00e3o da pobreza, tamb\u00e9m o presidente Lula da Silva via nos biocombust\u00edveis uma forma de luta pela maior igualdade entre na\u00e7\u00f5es:\npopula\u00e7\u00e3o).\nEste desenvolvimento poder\u00e1 seguir a trajet\u00f3ria da produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis de cana-de-a\u00e7\u00facar, uma vez que, para al\u00e9m de existir j\u00e1, na regi\u00e3o, um caminho enraizado nesse sentido, a cana \u00e9 o \u00fanico combust\u00edvel que, por enquanto, cumpre as exig\u00eancias associadas \u00e0 emiss\u00e3o de GEE (de acordo com padr\u00f5es europeus). O Brasil det\u00e9m j\u00e1 uma s\u00f3lida experi\u00eancia nesta \u00e1rea, pelo que parece poss\u00edvel analis\u00e1-la e adapt\u00e1-la a outros pa\u00edses sul-americanos. Para tal, o financiamento p\u00fablico-privado76 \u00e9 essencial, assim como a garantia da coordena\u00e7\u00e3o de interesses p\u00fablicos e\n\u201cEsse novo mercado [dos biocombust\u00edveis] poder\u00e1 ajudar a diminuir a enorme dist\u00e2ncia econ\u00f4mica entre os pa\u00edses, uma vez que mais de 100 (...) na\u00e7\u00f5es apresentam condi\u00e7\u00f5es para a produ\u00e7\u00e3o de etanol, comparado a apenas 20 (...) que hoje produzem petr\u00f3leo, a principal commodity mundial\u201d (Silva, 2007 cit. por Branco, 2010, p. 46).\nA produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis poder\u00e1 ser uma preciosa ferramenta para o desenvolvimento no setor agr\u00edcola, contribuindo assim para maiores rendimentos e, consequentemente, para o aumento do poder aquisitivo das popula\u00e7\u00f5es envolvidas nesse setor. No Brasil, o desenvolvimento do cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar encontra-se associado \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do etanol, que permitiu dinamizar o setor. Desta forma, a produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar tornou-se bastante competitiva no mercado internacional, possibilitando a moderniza\u00e7\u00e3o do setor agr\u00edcola. Descortina-se, pois, a cria\u00e7\u00e3o de sinergias entre a produ\u00e7\u00e3o de alimentos, o desenvolvimento rural e a produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis.\n76\tS\u00e3o exemplos de programas de incentivos na \u00e1rea dos biocombust\u00edveis na regi\u00e3o (Cf. Coviello et al., 2012, pp. 37-49):\n\u2022\tPROINFA (Brasil): o Programa de Incentivo a Fontes Alternativas de Energia teve in\u00edcio em 2002 e o seu principal objetivo consiste na promo\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o de eletricidade baseada em fontes renov\u00e1veis. Deste programa fazem parte a Eletrobras, o BNDES, a Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica, a Empresa de Investiga\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica (p\u00fablicos) e diversas companhias privadas. Embora os seus objetivos ambiciosos n\u00e3o tenham sido alcan\u00e7ados no prazo definido (sobretudo devido a aspetos legais e de mercado), o programa tem demonstrado resultados significativos.\n\u2022\tLey Nacional 26.190 (Argentina): esta lei de 2007 procura aumentar a contribui\u00e7\u00e3o das fontes de energia renov\u00e1veis, para que, em 2016, estas totalizem 8% do consumo de energia el\u00e9trica nacional. Neste programa est\u00e3o envolvidos o Conselho Federal de Energia El\u00e9trica, a Secretaria da Na\u00e7\u00e3o, a ENARSA (p\u00fablicos) e v\u00e1rias empresas privadas.\n\u2022\tLey 19.940/04 (2004) e Ley 20.257/08 (2008) (Chile): estas leis facilitaram a viabilidade de pequenos projetos de energias renov\u00e1veis n\u00e3o convencionais e obrigaram as empresas el\u00e9tricas a gerar 5% da sua energia atrav\u00e9s de fontes renov\u00e1veis. Estes programas contam com a participa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Energia, da Comiss\u00e3o Nacional de Energia, do Centro de Energias Renov\u00e1veis (p\u00fablicos), de companhias geradoras de energia el\u00e9trica renov\u00e1vel e de empresas interessadas em investir na gera\u00e7\u00e3o destas energias (privados).\n\u2022\tPROURE (Col\u00f4mbia): o Programa de Uso Racional e Eficiente de Energia e outras Formas de Energias N\u00e3o Convencionais (2010) estabeleceu metas para a gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica de energia atrav\u00e9s de fontes renov\u00e1veis e n\u00e3o convencionais, que apontam para uma percentagem de 6,5% em 2020.\n\u2022\tDecreto Legislativo 1002 (Peru): este decreto de 2008 visa promover a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos energ\u00e9ticos renov\u00e1veis (excluindo as hidroel\u00e9tricas) atrav\u00e9s da promo\u00e7\u00e3o do investimento na gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica. Este programa englobou o Minist\u00e9rio de Energia e Minas, o Organismo Supervisor do Investimento em Energia e Minera\u00e7\u00e3o, o Comit\u00e9 de Opera\u00e7\u00e3o Econ\u00f3mica do\nprivados. As parcerias p\u00fablico-privadas77 revestem-se de enorme import\u00e2ncia para o desenvolvimento dos biocombust\u00edveis na Am\u00e9rica do Sul e podem ser implementadas para investiga\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de tecnologias, desenvolvimento de projetos de grande escala, cria\u00e7\u00e3o de empregos e pequenos produtores, etc. Por\u00e9m, existem tamb\u00e9m importantes obst\u00e1culos ao desenvolvimento de projetos atrav\u00e9s destas parcerias: a) interfer\u00eancias pol\u00edticas, em v\u00e1rios pa\u00edses sul-americanos, para o desenvolvimento das PPPs, pelo que a falta de consenso pol\u00edtico poder\u00e1 dificultar a concretiza\u00e7\u00e3o destas parcerias; b) lentid\u00e3o em alguns processos de implementa\u00e7\u00e3o de projetos; c) elevados custos de investimento e manuten\u00e7\u00e3o; d) complexidade da constru\u00e7\u00e3o; (e) e retornos econ\u00f3micos nem sempre elevados. Ainda assim, o clima de investimento e as facilidades financeiras constituem fatores favor\u00e1veis na regi\u00e3o para o desenvolvimento destas parcerias. Atrair investimentos privados requer, mesmo assim, acesso ao financiamento dos projetos e das infraestruturas a eles associadas, assim como o compromisso e credibilidade das entidades p\u00fablicas por meio de um marco legal pr\u00f3prio, transparente e constante (Coviello, 2012, pp. 56-62).\nApesar de todos os obst\u00e1culos, a regi\u00e3o \u00e9, como vimos, muito vulner\u00e1vel aos efeitos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, pelo que o desenvolvimento e a seguran\u00e7a energ\u00e9tica\nSistema Interconectado Nacional (p\u00fablicos) e diversas companhias (privados) participantes no processo de licita\u00e7\u00e3o.\n77\tComo exemplos de projetos regionais assentes em parcerias p\u00fablico-privadas encontramos (Cf. Coviello et al., 2012, pp. 50-54):\n\u2022\tProjeto Fotovoltaico no est\u00e1dio da Bahia (Brasil): este projeto tem como objetivo a instala\u00e7\u00e3o de um gerador solar fotovoltaico de 400kW na cobertura do est\u00e1dio de futebol da cidade de Salvador da Bahia, unido \u00e0 rede el\u00e9trica do Estado da Bahia. Trata-se de uma \u00e1rea pouco desenvolvida no Brasil e que oferece oportunidades de neg\u00f3cio. Desta parceria fazem parte a Eletrobras, o Governo do Estado da Bahia, a Universidade Federal de Santa Catarina (p\u00fablicos), a Companhia de Eletricidade do Estado da Bahia/Neoenergia, a Ag\u00eancia de Coopera\u00e7\u00e3o Internacional do Governo da Alemanha e o Instituto Ideal (privados).\n\u2022\tProjeto E\u00f3lico nas Ilhas Gal\u00e1pagos (Equador): esta parceria visa reduzir a quantidade de diesel atualmente utilizada na gera\u00e7\u00e3o de eletricidade, promover a introdu\u00e7\u00e3o das energias renov\u00e1veis nas Ilhas Gal\u00e1pagos (diminuindo assim, tamb\u00e9m, os riscos ambientais associados ao movimento de combust\u00edvel diesel) e a diminui\u00e7\u00e3o dos custos de gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica, altamente subsidiados pelo Estado equatoriano.\n\u2022\tCons\u00f3rcios CORFO para investiga\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de biocombust\u00edveis (Chile): a Corpora\u00e7\u00e3o de Fomento da Produ\u00e7\u00e3o \u00e9 um organismo do Estado chileno encarregue de promover a atividade produtiva nacional, dando cumprimento \u00e0s pol\u00edticas governamentais de empreendimento e inova\u00e7\u00e3o. Estes cons\u00f3rcios t\u00eam caminhado rumo \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o empresarial tecnol\u00f3gica, com o intuito de desenvolver os biocombust\u00edveis de segunda gera\u00e7\u00e3o, mais concretamente aqueles que se baseiam em algas.\nda Am\u00e9rica do Sul parecem indissoci\u00e1veis de um rumo energ\u00e9tico renov\u00e1vel, para o qual o continente apresenta um forte potencial, assim como um importante l\u00edder, detentor de experi\u00eancia e recursos financeiros suscet\u00edveis de impulsionar a arquitetura de uma estrat\u00e9gia energ\u00e9tica comum, baseada nos pressupostos de uma economia de baixo carbono. Os imperativos clim\u00e1ticos, desenvolvimentistas e energ\u00e9ticos poder\u00e3o, no futuro, conduzir os Estados \u00e0 supera\u00e7\u00e3o das assimetrias, limita\u00e7\u00f5es e desafios que agora se imp\u00f5em.\nMas ser\u00e1 o Brasil capaz de conduzir a Am\u00e9rica do Sul a uma economia verde?\nIII.2.\tO BRASIL COMO ATOR REGIONAL\nA grande extens\u00e3o territorial, a numerosa popula\u00e7\u00e3o, o poderio econ\u00f3mico e militar, a capacidade para exercer press\u00e3o diplom\u00e1tica, a paz interna e os recursos de que um pa\u00eds disp\u00f5e para colocar em pr\u00e1tica as suas pol\u00edticas s\u00e3o fatores essenciais para que uma determinada na\u00e7\u00e3o atinja o estatuto de pot\u00eancia (Bandeira, 2008, p. 1). Em 2012, o Brasil totalizava j\u00e1 cerca de 195 milh\u00f5es de habitantes, com uma extens\u00e3o territorial de 8.514.215 milh\u00f5es de km2 e um litoral de 7.367 km, possuindo abundantes recursos naturais, num territ\u00f3rio que faz fronteira com praticamente todos os pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul (as exce\u00e7\u00f5es s\u00e3o Chile e Equador), sem qualquer tipo de conflito. Em 2012, o PIB nacional alcan\u00e7ava os 2,3 bili\u00f5es de d\u00f3lares (IBGE, 2012), um valor superior \u00e0 soma dos PIBs de todas as restantes na\u00e7\u00f5es sul-americanas. Desta forma, o Brasil parece reunir condi\u00e7\u00f5es para se elevar \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia.\nA partir da d\u00e9cada de 1990, a Am\u00e9rica do Sul assume para o Brasil o estatuto de principal refer\u00eancia regional da sua identidade internacional, constituindo-se assim como a arena a partir da qual o pa\u00eds se projeta para o mundo. A regi\u00e3o sul da Am\u00e9rica \u00e9, portanto, a principal prioridade da pol\u00edtica externa brasileira, que procura refor\u00e7ar os la\u00e7os entre os pa\u00edses sul-americanos e estimular a sua integra\u00e7\u00e3o, exercendo \u201co papel mais ativo para o estabelecimento de uma unidade regional integrada\u201d (Jeong, 2011, p. 22). No in\u00edcio do s\u00e9culo XXI, o envolvimento brasileiro na regi\u00e3o sul-americana alcan\u00e7ava uma dimens\u00e3o nunca antes vista:\n\u201cA guinada regionalista da pol\u00edtica externa brasileira acelerou ainda mais a\npartir de 2002, quando a elei\u00e7\u00e3o de Luiz In\u00e1cio Lula da Silva coincidiu com um giro \u00e0 esquerda no p\u00eandulo ideol\u00f4gico regional. Lula avan\u00e7ou e aprofundou a agenda regional de seu antecessor, elevando ainda mais o status da 'Am\u00e9rica do Sul' nas prioridades da pol\u00edtica externa\u201d (Spektor, 2011, p. 142).\nDada a import\u00e2ncia geopol\u00edtica da regi\u00e3o para o Brasil, torna-se ent\u00e3o pertinente questionar: quais os princ\u00edpios orientadores da inser\u00e7\u00e3o brasileira na Am\u00e9rica do Sul?\nA vis\u00e3o brasileira para a conjunto regional parece basear-se em dois vetores: o ofensivo e o defensivo. O primeiro envolve o desejo de construir e refor\u00e7ar a capacidade dos pa\u00edses da regi\u00e3o, como um todo, para assumir um papel de destaque nas arenas internacionais, criando normas globais e regionais que favore\u00e7am a regi\u00e3o. Aqui, subjaz a ideia de que a Am\u00e9rica do Sul poder\u00e1 aumentar significativamente o poder brasileiro nas arenas internacionais e, sendo o Brasil a maior economia regional, projetar, alicer\u00e7ado no conjunto dos seus vizinhos regionais, o seu poder nas negocia\u00e7\u00f5es com as na\u00e7\u00f5es industrializadas. O segundo abrange o intuito de evitar acontecimentos que possam impulsionar a\u00e7\u00f5es unilaterais dos EUA, que reprimiriam as pretens\u00f5es brasileiras de liderar a regi\u00e3o. Assim, o posicionamento brasileiro reveste-se de uma recusa relativamente a influ\u00eancias externas, como, por exemplo, a integra\u00e7\u00e3o na ALCA78 (Ferreira, 2009, pp. 111-112). A Am\u00e9rica do Sul \u00e9 uma regi\u00e3o bastante inst\u00e1vel, instabilidade essa que poder\u00e1 ser encarada pelos EUA como elemento legitimador de a\u00e7\u00f5es no continente. As na\u00e7\u00f5es sul-americanas encontram-se divididas entre aquelas que demonstram simpatia face aos EUA (Chile e Col\u00f4mbia), constituindo-se como perigosas brechas para a inser\u00e7\u00e3o dos interesses estadounidenses naquela parte do continente americano, e as que revelam um claro antagonismo (Venezuela e Bol\u00edvia) e, dessa forma, poder\u00e3o alavancar preocupa\u00e7\u00f5es no gigante norte-americano, pelo que a regi\u00e3o se constitui como fonte de preocupa\u00e7\u00e3o para o Brasil. Paralelamente, h\u00e1 que referir que a instabilidade afeta diretamente os prop\u00f4sitos brasileiros, sobretudo em rela\u00e7\u00e3o ao investimento privado, ao cr\u00e9dito p\u00fablico e aos cidad\u00e3os brasileiros que residem nos restantes pa\u00edses sul-americanos.\n78\t\u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio das Am\u00e9ricas, um projeto dos EUA, que integraria 34 na\u00e7\u00f5es do continente americano (Cuba seria a \u00fanica exce\u00e7\u00e3o).\nPara al\u00e9m disso, a partir do momento em que o regionalismo adquiriu a dimens\u00e3o de principal ferramenta para a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas da regi\u00e3o, os diplomatas brasileiros viram na democracia um elemento fundamental para a inser\u00e7\u00e3o internacional da Am\u00e9rica do Sul, pelo que qualquer amea\u00e7a aos valores democr\u00e1ticos na regi\u00e3o passou a influenciar os des\u00edgnios estrat\u00e9gicos brasileiros de refor\u00e7ar a sua presen\u00e7a nos f\u00f3runs internacionais. Assim, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que um dos principais objetivos da inser\u00e7\u00e3o brasileira na regi\u00e3o envolve a redu\u00e7\u00e3o de riscos e a prote\u00e7\u00e3o contra as consequ\u00eancias negativas da instabilidade nos seus vizinhos (Spektor, 2011, pp. 158-159). As palavras do presidente Lula assim o comprovam:\n\u201cA crescente aproxima\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es do Brasil com sua regi\u00e3o requerem que a situa\u00e7\u00e3o de instabilidade nesses pa\u00edses mere\u00e7a um acompanhamento mais atento por parte do governo brasileiro, que \u00e9 orientado pelo princ\u00edpio da n\u00e3o interven\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m pela atitude da 'n\u00e3o indiferen\u00e7a' (...) N\u00f3s n\u00e3o acreditamos em interfer\u00eancia externa em quest\u00f5es internas, mas n\u00e3o procuramos ref\u00fagio na omiss\u00e3o e indiferen\u00e7a perante os problemas que afetam nossos vizinhos\u201d (Silva, 2004 cit. por Spektor, 2011, pp. 163-164).\nCom a chegada de Lula da Silva ao poder, a Am\u00e9rica do Sul consolidou-se como prioridade na agenda brasileira. Os fluxos comerciais com os vizinhos sul-americanos apontam para a regi\u00e3o como \u00e1rea de grande import\u00e2ncia estrat\u00e9gica para o Brasil, pelo que o presidente Lula procurou n\u00e3o s\u00f3 estimular as rela\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas e comerciais, como tamb\u00e9m as dimens\u00f5es pol\u00edtica e social, na tentativa de criar espa\u00e7o para a lideran\u00e7a brasileira (Silva, 2011, p. 10). A Casa foi um projeto do pa\u00eds, apresentado j\u00e1 durante a presid\u00eancia de Lula, e o seu principal objetivo foi o de institucionalizar o di\u00e1logo pol\u00edtico entre os pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul. As crises financeiras dos anos 90 afetaram profundamente os pa\u00edses sul-americanos, abalando os alicerces exclusivamente comerciais do Mercosul, de modo que a continuidade da integra\u00e7\u00e3o parecia exigir a articula\u00e7\u00e3o regional em diversas \u00e1reas. Ao encorajar a Casa, os l\u00edderes brasileiros tinham em mente um objetivo estrat\u00e9gico, qua passaria por elevar (n\u00e3o somente a si pr\u00f3prio, mas ao conjunto dos pa\u00edses sul-americanos) a regi\u00e3o ao estatuto de pot\u00eancia mundial, tanto ao n\u00edvel econ\u00f3mico, como ao n\u00edvel pol\u00edtico. O Brasil percebera que a sua posi\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia global deveria pautar-se tamb\u00e9m pela\nintegra\u00e7\u00e3o com os seus vizinhos, j\u00e1 que juntos teriam um grande peso no cen\u00e1rio internacional. No entanto, para que este objetivo come\u00e7asse a dar os primeiros passos, era necess\u00e1rio definir um quadro institucional que envolvesse todos os pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul (Bandeira, 2008, p. 19). Assim, em 2006, de uma reuni\u00e3o dos chefes de governo e de Estado dos pa\u00edses-membros da Casa, resultou a Declara\u00e7\u00e3o de Cochabamba, na qual se verifica a den\u00fancia dos processos globalizadores desfavor\u00e1veis aos mais pobres e o entendimento da integra\u00e7\u00e3o regional como alternativa a esta realidade, um caminho que deveria e dever\u00e1 pautar-se pela constru\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o integrado aos n\u00edveis pol\u00edtico, social, cultural, econ\u00f3mico, financeiro, ambiental e infraestrutural. A supera\u00e7\u00e3o das assimetrias entre os diversos pa\u00edses da regi\u00e3o \u00e9 um dos princ\u00edpios e objetivos basilares do processo de integra\u00e7\u00e3o (Couto, 2010, pp. 34-35). Com vista a refor\u00e7ar este caminho integracionista, a Casa transformou-se, em 2008, na Unasul, um projeto que, apesar de venezuelano, serviu, na perfei\u00e7\u00e3o, os interesses brasileiros. O seu modelo de integra\u00e7\u00e3o procura abarcar as esferas econ\u00f3mica, social e pol\u00edtica, ampliando a coordena\u00e7\u00e3o e a coopera\u00e7\u00e3o em setores como a educa\u00e7\u00e3o, a cultura, a energia, as finan\u00e7as, as ci\u00eancias, entre outros, assim como impulsionar a cria\u00e7\u00e3o de um Conselho de Defesa da Am\u00e9rica do Sul, de um Parlamento \u00danico e at\u00e9, por sugest\u00e3o de Lula da Silva, de uma moeda \u00fanica e de um banco central, elementos de extrema import\u00e2ncia para a integra\u00e7\u00e3o sustentada da regi\u00e3o sul-americana (Ferreira, 2009, p. 113). Para al\u00e9m de pretender afirmar os ideais sul-americanos, a Unasul pareceu surgir como forma de preencher as lacunas do Mercosul, cuja aus\u00eancia de normas internalizadas, o desconhecimento e o pouco interesse demonstrado, por parte das popula\u00e7\u00f5es regionais, relativamente \u00e0 integra\u00e7\u00e3o do continente, assim como a instabilidade macroecon\u00f3mica dos seus membros, que impossibilitou, por diversas vezes, a cria\u00e7\u00e3o e a execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas comuns, justificam o decl\u00ednio do bloco, muito embora este tenha trazido diversas vantagens comerciais ao conjunto dos seus membros, as quais se traduziram em riqueza regional. O desenvolvimento da Unasul n\u00e3o rejeita o processo fomentado pelo Mercosul e ambos poderiam complementar-se, rumo a uma mais ampla e mais profunda integra\u00e7\u00e3o sul-americana (Reb\u00ealo, 2011, pp. 63-66).\nA pol\u00edtica externa brasileira para a Am\u00e9rica do Sul envolve a constru\u00e7\u00e3o de uma\nregi\u00e3o de influ\u00eancia (Silva, 2011, p. 11) e \u00e9 parte integrante do projeto de desenvolvimento nacional do Brasil, j\u00e1 que, atrav\u00e9s da integra\u00e7\u00e3o regional, o pa\u00eds atua de modo a fortalecer a sua economia e o seu poder pol\u00edtico. Durante a presid\u00eancia de Lula da Silva, foi criada, no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, a Subsecretaria-Geral para a Am\u00e9rica do Sul, o que demonstra a import\u00e2ncia da regi\u00e3o para o Brasil. O grande objetivo \u00e9 provar aos restantes pa\u00edses sul-americanos que os interesses nacionais brasileiros podem convergir com os interesses regionais, procurando assim diluir a desconfian\u00e7a que possa existir relativamente aos prop\u00f3sitos brasileiros no contexto sul-americano. Para tal, o BNDES, com um or\u00e7amento superior ao do Banco Interamericano de Desenvolvimento e ao da Corpora\u00e7\u00e3o Andina de Fomento, financiou a constru\u00e7\u00e3o de infraestruturas e coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica em pa\u00edses sul-americanos, projetos levados a cabo por empresas brasileiras, pelo que \u00e9 poss\u00edvel afirmar que \u201ca coopera\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o regional, a partir de diferentes ag\u00eancias governamentais, estavam atreladas ao desenvolvimento brasileiro\u201d (Saraiva et al., 2012, p. 18). A integra\u00e7\u00e3o regional \u00e9 encarada como primordial pela diplomacia do Itamaraty, pois, face \u00e0 emerg\u00eancia de um cen\u00e1rio multipolar, o Brasil encara a regi\u00e3o sul da Am\u00e9rica como ve\u00edculo para a sua inser\u00e7\u00e3o independente e soberana no continente, assim como na cena internacional, procurando que a Am\u00e9rica do Sul n\u00e3o seja inclu\u00edda em nenhum dos novos polos de poder, para ser, ela mesma, um importante ator internacional, um polo alternativo de poder num mundo em permanente transforma\u00e7\u00e3o.\nO projeto de lideran\u00e7a brasileira na Am\u00e9rica do Sul assenta na ideia de soft power, alicer\u00e7ada ent\u00e3o na estrat\u00e9gia de demonstra\u00e7\u00e3o de converg\u00eancia de interesses com os restantes pa\u00edses da regi\u00e3o, de modo a cultivar a confian\u00e7a nas rela\u00e7\u00f5es regionais, algo que teria repercuss\u00f5es para l\u00e1 dos limites da regi\u00e3o sul da Am\u00e9rica, permitindo uma maior proje\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel internacional. Aqui, o pa\u00eds atuou no sentido de demonstrar que poder\u00e1 auxiliar na diminui\u00e7\u00e3o das tens\u00f5es internacionais, rumo a um sistema internacional pautado pelo equil\u00edbrio. A integra\u00e7\u00e3o brasileira na regi\u00e3o, com fortes tra\u00e7os de lideran\u00e7a, \u00e9, tamb\u00e9m, uma plataforma para a inser\u00e7\u00e3o internacional, dado que a sua concretiza\u00e7\u00e3o ser\u00e1 sin\u00f3nimo da constru\u00e7\u00e3o de um bloco coeso, cuja import\u00e2ncia lhe permitir\u00e1 influenciar os rumos internacionais. Esta\nestrat\u00e9gia foi, em larga escala, beneficiada pela inexist\u00eancia de fortes pol\u00edticas do governo de Barack Obama para a Am\u00e9rica do Sul, o que permitiu que o Brasil preenchesse essa aus\u00eancia com projetos de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, essenciais, na \u00f3tica brasileira, para semear e fazer germinar as sementes da confian\u00e7a nos restantes pa\u00edses (Saraiva et al., 2012, pp. 16-20).\nA partir de 2003, a ret\u00f3rica integracionista apontou, bastante mais, para as quest\u00f5es sociais, o que demonstra a mudan\u00e7a do paradigma do Estado normal para o Estado log\u00edtisco (Cervo, 2008). No in\u00edcio do novo s\u00e9culo, as quatro principais economias sul-americanas (Brasil, Argentina, Venezuela e Chile) elegeram presidentes profundamente ligados a movimentos sociais e \u00e0 ideia do paradigma log\u00edstico do Estado. Lula da Silva tomou as r\u00e9deas de processos j\u00e1 em constru\u00e7\u00e3o, com maior nitidez e efetividade, seguindo a l\u00f3gica de prioriza\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul, e manifestando claramente a sua prefer\u00eancia e simpatia por candidatos, partidos e governos de esquerda. Paralelamente, o Estado brasileiro promove, direta ou indiretamente, a presen\u00e7a de empresas nacionais, p\u00fablicas e privadas, nos pa\u00edses vizinhos, impulsionando a explora\u00e7\u00e3o de recursos naturais e a aquisi\u00e7\u00e3o de empresas locais, a\u00e7\u00f5es baseadas na concess\u00e3o de recursos financeiros e apoio pol\u00edtico estadual. Esta iniciativa do Estado brasileiro justifica-se, em grande parte, pela valoriza\u00e7\u00e3o global das commodities. O mesmo acontece no setor financeiro, com a progressiva internacionaliza\u00e7\u00e3o dos bancos brasileiros.\nO governo do Brasil impulsionou a IIRSA, a constru\u00e7\u00e3o da Casa (Unasul, posteriormente), afirmou, indubitavelmente, o car\u00e1ter priorit\u00e1rio da Am\u00e9rica do Sul para a sua pol\u00edtica externa, incentivou projetos de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e de infraestruturas, procurou a amplia\u00e7\u00e3o do Mercosul a novos membros e promoveu investimentos brasileiros na regi\u00e3o, passando assim a assumir, de forma bastante mais clara, a lideran\u00e7a do processo de integra\u00e7\u00e3o regional. A integra\u00e7\u00e3o assume, lentamente, contornos de um modelo regionalista estrutural, direcionado para os aspetos f\u00edsicos, energ\u00e9ticos, institucionais e sociais, sem descurar a esfera comercial. O Brasil tentava ent\u00e3o lan\u00e7ar as bases para uma nova identidade sul-americana, fulcral para transformar a regi\u00e3o num n\u00facleo de atra\u00e7\u00e3o de investimentos, com um mercado alargado que dinamizasse as rela\u00e7\u00f5es com o resto do mundo. Com o novo governo, a\nexpress\u00e3o \u201cAm\u00e9rica do Sul\u201d proliferou em quase todos os discursos, entrevistas e restantes textos alusivos a quest\u00f5es internacionais, atestando assim a import\u00e2ncia da regi\u00e3o para a pol\u00edtica externa brasileira (Carvalho, 2009, pp. 49-66). Neste contexto, \u201catrav\u00e9s da concess\u00e3o de financiamentos e da promo\u00e7\u00e3o de uma com\u00e9rcio mais justo, o Brasil conquistou credibilidade na Am\u00e9rica do Sul, recebendo, dessa forma, o apoio necess\u00e1rio para exercer uma posi\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a regional\u201d (Schuck, 2010, p. 33). O pa\u00eds assinou, com pa\u00edses da regi\u00e3o, v\u00e1rios acordos de coopera\u00e7\u00e3o nas esferas produtiva, comercial, financeira, etc., nos quais o BNDES exerceu um papel de grande import\u00e2ncia, atrav\u00e9s da amplia\u00e7\u00e3o de linhas de cr\u00e9dito para projetos m\u00fatuos e do interc\u00e2mbio comercial. As transforma\u00e7\u00f5es operadas assumem uma dimens\u00e3o nunca antes vista, de modo que parece dif\u00edcil (mas n\u00e3o imposs\u00edvel) dissolver o grau de integra\u00e7\u00e3o j\u00e1 alcan\u00e7ado. Por\u00e9m, verifica-se \u201ca aus\u00eancia de uma estrat\u00e9gia mais clara e ambiciosa do Brasil em rela\u00e7\u00e3o a seu entorno geogr\u00e1fico imediato\u201d (Sorj et al., 2011, pp. 8-9). Do mesmo modo, os restantes pa\u00edses sul-americanos n\u00e3o apresentam estrat\u00e9gias de relacionamento com o Brasil, pois, em muitos deles, as pol\u00edticas externas oscilam de acordo com as diretrizes pol\u00edtico-econ\u00f3micas dos seus governantes e mesmo na esfera interna contam-se in\u00fameras perspetivas, em muitos casos fortemente divergentes, acerca dos objetivos a atingir com o vizinho brasileiro.\nA regi\u00e3o \u00e9 assim bastante heterog\u00e9na, marcada por fortes assimetrias estruturais, dificuldades sociais, reduzido grau de interdepend\u00eancia e registo hist\u00f3rico de forte instabilidade pol\u00edtica e econ\u00f3mica, que dificultam o caminho rumo \u00e0 integra\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser encarada, ent\u00e3o, como uma empreitada de longo prazo:\n\u201cA Am\u00e9rica do Sul (...) \u00e9 uma regi\u00e3o a ser constru\u00edda. Tanto no que diz respeito ao adensamento dos seus fluxos internos, na constru\u00e7\u00e3o de redes de conex\u00f5es internas, quanto na intensifica\u00e7\u00e3o de uma integra\u00e7\u00e3o social e, inclusive, de cria\u00e7\u00e3o de identidade pr\u00f3pria\u201d (Couto, 2010, p. 32).\nN\u00e3o podemos esquecer que existem importantes obst\u00e1culos para a maior integra\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o sul da Am\u00e9rica: a baixa institucionalidade, a aus\u00eancia de coordena\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e a diminuta participa\u00e7\u00e3o social no processo integrativo s\u00e3o alguns desses entraves. A integra\u00e7\u00e3o regional entre pa\u00edses pobres parece bastante complexa, at\u00e9 se tivermos em conta as rela\u00e7\u00f5es preferenciais, historicamente\nfirmadas, com pa\u00edses desenvolvidos. Para al\u00e9m disso, a regi\u00e3o possui uma geografia dif\u00edcil, que aumenta e dificulta os custos associados \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es e \u00e0 livre circula\u00e7\u00e3o de pessoas, e envolve quest\u00f5es complexas que parecem, ainda hoje, n\u00e3o solucionadas, tais como lit\u00edgios fronteiri\u00e7os (Schmied, 2010). Ainda assim, parece surgir um certo conceito de regionalismo que envolve confian\u00e7a na capacidade regional para alcan\u00e7ar uma certa dist\u00e2ncia relativamente aos EUA, uma tend\u00eancia impulsionada pelo receio do protecionismo estado-unidense e europeu, em virtude da crise econ\u00f3mica internacional. Todavia, surgem s\u00e9rias d\u00favidas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 capacidade regional para coordenar pol\u00edticas, j\u00e1 que a ascens\u00e3o de governos com aparentes afinidades ideol\u00f3gicas n\u00e3o tem sido um fator galvanizador do fortalecimento de pol\u00edticas de integra\u00e7\u00e3o:\n\u201cAs lideran\u00e7as pol\u00edticas da regi\u00e3o, neste in\u00edcio do s\u00e9culo XXI, t\u00eam buscado maior autonomia na atua\u00e7\u00e3o internacional de seus pa\u00edses. Paradoxalmente, ainda que com conte\u00fado pol\u00edtico de sinal diferente, a busca de autonomia se manifesta tamb\u00e9m no \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es regionais. (...) O fortalecimento do Estado continua a dar-se na perspetiva de seu fortalecimento nacional. A integra\u00e7\u00e3o regional n\u00e3o \u00e9 vista como uma estrta\u00e9gia fundamental para fortalecer a proje\u00e7\u00e3o externa dos pa\u00edses e para melhorar a capacidade de lidar com desafios que isoladamente teriam maiores dificuldades em faz\u00ea-lo\u201d (Vigevani et al., 2010, p. 48).\nTamb\u00e9m a crise financeira contribuiu para aumentar as assimetrias econ\u00f3micas da regi\u00e3o, dando origem a novas diverg\u00eancias e tens\u00f5es entre os diversos governos regionais e o Brasil, problemas e desafios que se colocam \u00e0 diplomacia brasileira. Quase todos os pa\u00edses da regi\u00e3o voltaram a encarar limita\u00e7\u00f5es fiscais e dificuldades em financiar projetos de cariz econ\u00f3mico e social, aos n\u00edveis nacional e regional, pensados no per\u00edodo anterior \u00e0 crise. Assim, descortinam-se claramente as dificuldades do projeto sul-americano, que culminam na aus\u00eancia de objetivos regionais ininterruptos. Para al\u00e9m destas diverg\u00eancias acentuadas a partir de 2008, outro acontecimento veio contribuir para o clima de grande heterogeneidade: em 2010, quebrando um ciclo de vit\u00f3rias eleitorais da esquerda, o Chile elegeu um presidente da ala direita, certamente perme\u00e1vel a uma alian\u00e7a estrat\u00e9gica com os EUA (Fiori, 2011, pp. 9-22).\nVerificamos ent\u00e3o uma fragmenta\u00e7\u00e3o e polariza\u00e7\u00e3o dos planos para a inser\u00e7\u00e3o\ninternacional dos pa\u00edses sul-americanos, o que desacelerou o processo de integra\u00e7\u00e3o regional, muito embora exista uma forte ret\u00f3rica a favor da integra\u00e7\u00e3o nos discursos dos l\u00edderes sul-americanos. Esta fragmenta\u00e7\u00e3o teve origem na chegada ao poder, em diversas na\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o, de governos nacionalistas com uma base popular, ac\u00e9rrimos cr\u00edticos da abertura aos mercados globais, o que, na pr\u00e1tica, dividiu os pa\u00edses entre aqueles favor\u00e1veis \u00e0 permeabilidade face aos mercados internacionais e aqueles apologistas de um novo modelo. E se analisarmos alguns pa\u00edses mais favor\u00e1veis ao paradigma liberal, conclu\u00edmos que eles tamb\u00e9m n\u00e3o se mostraram contr\u00e1rios \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de alguns dos seus setores econ\u00f3micos locais, procurando uma certa autonomia no que diz respeito \u00e0 inser\u00e7\u00e3o no plano internacional (Sorj et al., 2011, pp. 12-13). Desta forma, as iniciativas integracionistas dos anos 90, sobretudo Mercosul e CAN, aparentam uma preocupante estagna\u00e7\u00e3o, acompanhada por uma crise de identidade. No \u00e2mbito do Mercosul, o nacionalismo econ\u00f3mico demonstra s\u00e9rias dificuldades em integrar prop\u00f3sitos de integra\u00e7\u00e3o regional, assim como estrat\u00e9gias de longo prazo no campo da pol\u00edtica econ\u00f3mica externa. No que diz respeito \u00e0 CAN, encontramos, no seu seio, uma grande fratura entre na\u00e7\u00f5es liberais e nacionalistas, que colocam profundos entraves a um maior grau de integra\u00e7\u00e3o regional (Veiga et al., 2011, pp. 195-196).\nUm maior n\u00edvel de integra\u00e7\u00e3o \u00e9 encarado como uma fonte de redu\u00e7\u00e3o da autonomia e da soberania nacionais, uma vis\u00e3o que se reflete na coloca\u00e7\u00e3o de algumas barreiras ao desenvolvimento do Mercosul, sempre que articula\u00e7\u00f5es mais densas pudessem comprometer a j\u00e1 mencionada \u201cautonomia pela diversifica\u00e7\u00e3o\u201d brasileira, fator-chave para a proje\u00e7\u00e3o global do pa\u00eds, consciente das permeabilidades do sistema internacional. A maior institucionaliza\u00e7\u00e3o do Mercosul \u00e9, para os pa\u00edses mais pequenos, sin\u00f3nimo de uma maior capacidade de influ\u00eancia e poder no seio do bloco, o que se traduz em receios para a diplomacia brasileira. Uma vez que\n\u201ca integra\u00e7\u00e3o regional deveria servir ao objetivo priorit\u00e1rio de assegurar mais poder e autonomia ao Brasil em sua ampla estrat\u00e9gia de inser\u00e7\u00e3o na economia global e proje\u00e7\u00e3o no sistema internacional (...) [,] a estrat\u00e9gia de \u201cpoder regional\u201d n\u00e3o poderia, portanto, implicar acordos que comprometessem seriamente o grau de autonomia desejado pela estrat\u00e9gia de \u201cpoder global\u201d (Sorj et al., 2011, p. 10).\nPara al\u00e9m disso, em rela\u00e7\u00e3o aos seus vizinhos sul-americanos, o Brasil assume uma atitude seletiva, assente numa rigorosa pondera\u00e7\u00e3o do seu interesse nacional, colocando os interesses regionais em segundo plano, sempre que estes colidam com os objetivos brasileiros. Este facto \u00e9 sublinhado pelas constantes hesita\u00e7\u00f5es brasileiras em apoiar institui\u00e7\u00f5es e normas regionais que reduzam a sua autonomia. Tamb\u00e9m os n\u00edveis de integra\u00e7\u00e3o social e cultural regionais, apesar da ret\u00f3rica em sentido contr\u00e1rio, permanecem muito reduzidos, o que dificulta profundamente a constru\u00e7\u00e3o de uma identidade regional coesa (Spektor, 2011, pp. 143-144).\nParalelamente, a reestrutura\u00e7\u00e3o do poder global, ocorrida na primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI, traduzida no desenvolvimento centrado em pa\u00edses como China, \u00cdndia, \u00c1frica do Sul, entre outros (na\u00e7\u00f5es n\u00e3o centrais), assim como as altera\u00e7\u00f5es na distribui\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio externo brasileiro, surgiram como elementos de desacelera\u00e7\u00e3o do processo de integra\u00e7\u00e3o regional, dado que as elites brasileiras voltaram parte da sua aten\u00e7\u00e3o para outros projetos de proje\u00e7\u00e3o internacional (Vigevani et al., 2010, pp. 48-55). Al\u00e9m disso, em 2005, a ideia da ALCA foi definitivamente abandonada, sendo substitu\u00edda por acordos bilaterais entre os EUA e alguns pa\u00edses do continente americano.\nOutro ponto importante reside no facto de a coopera\u00e7\u00e3o financeira ter sido um dos elementos de relevo da diplomacia de Lula da Silva, atrav\u00e9s do aumento das facilidades de cr\u00e9dito e empr\u00e9stimo do Brasil para os seus vizinhos sul-americanos, materializados pelo BNDES, pela IIRSA, pelo FOCEM ou mesmo pelos Sistemas de Moeda Local (Schuck, 2010, p. 38). Todavia, embora o Brasil tenha admitido e aceitado, formalmente, que o Mercosul era constitu\u00eddo por pa\u00edses com fortes assimetrias e, assim, criado o FOCEM, ou seja, um instrumento de ajuda financeira para os pa\u00edses do bloco, o que parece apontar para a vontade brasileira de consolida\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o, a verdade \u00e9 que \u201ca simpatia pol\u00edtica por governos vizinhos n\u00e3o se traduz em um compromisso efetivo de financiamento de projetos orientados por uma vis\u00e3o integrada do desenvolvimento da regi\u00e3o\u201d (Sorj et al., 2011, p. 17) e os recursos brasileiros destinados ao FOCEM s\u00e3o bastante reduzidos. Da mesma forma, verificam-se profundas restri\u00e7\u00f5es no que diz respeito \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de fornecedores locais para os financiamentos do BNDES \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de obras na regi\u00e3o.\nRelativamente \u00e0 IIRSA, importa referir que as na\u00e7\u00f5es sul-americanas n\u00e3o usufruem equitativamente da iniciativa, isto porque a maioria dos benef\u00edcios concedidos por ela s\u00e3o, muitas das vezes, canalizados para os projetos brasileiros, cujo principal foco \u00e9 a promo\u00e7\u00e3o da exporta\u00e7\u00e3o dos seus produtos pelo Pac\u00edfico. Para al\u00e9m deste aspeto, h\u00e1 que ter em conta que as principais empresas envolvidas nos projetos da IIRSA s\u00e3o brasileiras e todas recebem financiamento do BNDES para levarem a cabo as obras necess\u00e1rias nos pa\u00edses vizinhos. Assim, parece leg\u00edtimo afirmar que \u201ca IIRSA, mais do que uma inst\u00e2ncia de di\u00e1logo entre pa\u00edses latino-americanos, \u00e9 um espa\u00e7o para onde confluem os interesses brasileiros com os das empresas e institui\u00e7\u00f5es financeiras do Brasil\u201d (Schuck, 2010, p. 47), o que se traduz em interpreta\u00e7\u00f5es imperialistas da expans\u00e3o econ\u00f3mica brasileira e num s\u00e9rio risco de tens\u00f5es pol\u00edticas.\nAssim, o diminuto encaminhamento de recursos financeiros e institucionais para projetos e mecanismos de \u00edndole supranacional, e a promo\u00e7\u00e3o de investimentos brasileiros em \u00e1reas que, do ponto de vista pol\u00edtico, afetam no\u00e7\u00f5es nacionalistas locais, constituem duas caracter\u00edsticas incontorn\u00e1veis da pol\u00edtica externa brasileira para a Am\u00e9rica do Sul. Corrobora-se ent\u00e3o a aus\u00eancia de uma estrat\u00e9gia de longo prazo, por parte do Brasil, para a regi\u00e3o sul da Am\u00e9rica, j\u00e1 que a estrat\u00e9gia existente \u201cn\u00e3o parece ser capaz de obter apoio suficiente na sociedade brasileira e nem a aquiesc\u00eancia dos pa\u00edses vizinhos\u201d (Sorj et al., 2011, p. 18). Na verdade, o envolvimento pol\u00edtico brasileiro em crises locais, as a\u00e7\u00f5es comerciais e os investimentos crescentes na regi\u00e3o n\u00e3o t\u00eam sido capazes de se traduzir em s\u00f3lidos apoios \u00e0 lideran\u00e7a do Brasil em quest\u00f5es regionais. Os pa\u00edses sul-americanos veem as empresas brasileiras, aliadas ao Estado brasileiro, numa cont\u00ednua inser\u00e7\u00e3o nos seus territ\u00f3rios nacionais, o que cria receios relativamente aos prop\u00f3sitos \u2014 imperialistas, a seu ver \u2014 brasileiros79.\nNeste contexto, a liberaliza\u00e7\u00e3o dos fluxos de com\u00e9rcio e de investimentos, bem como o seu fortalecimento em acordos comerciais, n\u00e3o parecem, na \u00f3tica de muitos pa\u00edses da regi\u00e3o, direcionar as na\u00e7\u00f5es para obter vantagens ao n\u00edvel do\n79 Esta animosidade reflete-se, tamb\u00e9m, no plano internacional, j\u00e1 que, por diversas vezes, pa\u00edses sul-americanos n\u00e3o se mostraram favor\u00e1veis a candidaturas brasileiras a lugares de dire\u00e7\u00e3o em institui\u00e7\u00f5es internacionais, nem \u00e0 lideran\u00e7a do pa\u00eds em f\u00f3runs multilaterais, criticando o posicionamento brasileiro em quest\u00f5es consideradas importantes para uma mais forte inser\u00e7\u00e3o do Brasil nas arenas internacionais.\ndesenvolvimento, podendo mesmo dificultar a cria\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas internas dirigidas a esse fim. Neste ponto, \u00e9 poss\u00edvel referir, igualmente, que a integra\u00e7\u00e3o n\u00e3o comercial \u00e9 extremamente mais exigente do que a liberaliza\u00e7\u00e3o conjunta de fluxos comerciais, de modo que a Unasul n\u00e3o tem sido capaz de ultrapassar os desafios colocados pelo nacionalismo econ\u00f3mico e pela prioridade concedida, na maioria dos pa\u00edses da regi\u00e3o, ao interesse nacional (Veiga et al., 2011, pp. 198-199). As dificuldades encontradas na esfera econ\u00f3mica tornam-se ainda mais complexas no campo da integra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, uma vez que a dimens\u00e3o simb\u00f3lica \u00e9 sempre mais s\u00f3lida e, por isso, mais dif\u00edcil de mudar.\nParalelamente, a ascens\u00e3o da China, com a sua influ\u00eancia nos setores produtivos das na\u00e7\u00f5es sul-americanas, tem-se revelado forte concorrente aos produtos industriais brasileiros, pelo que muitos pa\u00edses da regi\u00e3o poder\u00e3o, crescentemente, optar pela China em detrimento do Brasil. Todavia, este facto poder\u00e1 impelir a diplomacia brasileira a arquitetar uma estrat\u00e9gia de integra\u00e7\u00e3o regional mais coesa, dado que os pa\u00edses sul-americanos adquirem cerca de 20% das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras (Veiga et al., 2011, p. 202). Apesar de tudo, o Brasil tem hoje importantes interesses e atores envolvidos na regi\u00e3o, muito embora a sua estrat\u00e9gia internacional de autonomia pela diversifica\u00e7\u00e3o possa conduzir a uma diminui\u00e7\u00e3o progressiva da import\u00e2ncia da Am\u00e9rica do Sul para o pa\u00eds. Contudo, o baixo dinamismo das economias europeias e estado-unidense, fruto da crise internacional, poder\u00e1 aumentar o peso da Am\u00e9rica do Sul na balan\u00e7a das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras. O problema assenta tamb\u00e9m no facto de os vizinhos sul-americanos encararem a presen\u00e7a chinesa como um modo de diversifica\u00e7\u00e3o e maior independ\u00eancia face ao Brasil, o que dificulta a tarefa brasileira de resist\u00eancia contra a influ\u00eancia do gigante asi\u00e1tico.\nA inser\u00e7\u00e3o chinesa em terras sul-americanas veio, inegavelmente, destabilizar a ordem econ\u00f3mica da regi\u00e3o: entre 2003 e 2008, o conjunto das na\u00e7\u00f5es sul-americanas mais do que duplicou as suas importa\u00e7\u00f5es de produtos chineses, aumentando de 5,38% para 12,07%, e a Am\u00e9rica do Sul recebe agora 18% dos investimentos externos da China. Os recursos naturais e minerais da regi\u00e3o sul do continente americano s\u00e3o os principais focos de interesse, mas a participa\u00e7\u00e3o chinesa nas licita\u00e7\u00f5es dos governos locais tem aumentado exponencialmente, pelo que se prev\u00ea uma enorme oferta de\nprodutos e capitais chineses, oferta essa capaz de desafiar os capitais brasileiros e estado-unidendes (Fiori, 2011, pp. 19-20).\nA tudo isto acresce a vis\u00e3o interna de que um pa\u00eds pode ser influente e poderoso sem se tornar numa pot\u00eancia regional e de que a regi\u00e3o sul da Am\u00e9rica \u00e9, acima de tudo, uma forma de contornar alguns aspetos negativos do capitalismo global, protegendo assim a economia brasileira de eventuais choques externos. Desta forma, a capacidade nacional para enfrentar os desafios da globaliza\u00e7\u00e3o, sem perder a autonomia nacional, \u00e9 priorit\u00e1ria para o Brasil, pelo que se conjuga ent\u00e3o a postura autonomista com o prop\u00f3sito de obter alguma margem de manobra nacional no mundo (Spektor, 2011, pp. 157-163):\n\u201c[Para as elites brasileiras] a import\u00e2ncia atribu\u00edda \u00e0 regi\u00e3o deveria ser relativizada \u00e0 luz dos interesses crescentemente diversificados do pa\u00eds, em termos geogr\u00e1ficos. O aumento da integra\u00e7\u00e3o do Brasil com a economia mundial seria o principal objetivo da estrat\u00e9gia de inser\u00e7\u00e3o internacional do Brasil, \"balizando\" a sua pol\u00edtica regional\u201d (Veiga et al., 2011, p. 201).\nNeste ponto, h\u00e1 que referir o facto de as elites brasileiras terem uma no\u00e7\u00e3o totalmente oposta da dos restantes pa\u00edses relativamente ao posicionamento do Brasil na regi\u00e3o. Enquanto os vizinhos sul-americanos demonstram receios face aos alegados prop\u00f3sitos imperialistas do pa\u00eds, as elites brasileiras consideram que o governo \u00e9 demasiado generoso com as restantes na\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o, de modo que o empresariado brasileiro \u00e9 maioritamente favor\u00e1vel ao retrocesso do Mercosul para simples \u00e1rea de livre com\u00e9rcio (Sorj et al., 2011, pp. 22-23).\nAssim sendo, \u00e9 poss\u00edvel falar numa ambiguidade da estrat\u00e9gia regional brasileira, j\u00e1 que o pa\u00eds n\u00e3o assumiu uma postura de pot\u00eancia hegem\u00f3nica incontest\u00e1vel nem optou por outorgar parte da sua soberania a institui\u00e7\u00f5es de \u00edndole supranacional. Ainda assim, aos n\u00edveis econ\u00f3mico e financeiro, n\u00e3o parece plaus\u00edvel, pelo menos a curto prazo, um recuo brasileiro, uma vez que se verifica um cen\u00e1rio de enorme exposi\u00e7\u00e3o empresarial e financeira de entidades nacionais nos restantes pa\u00edses da regi\u00e3o. Para al\u00e9m disso, a import\u00e2ncia do Brasil para as pol\u00edticas externas da regi\u00e3o aumentou na primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI, muito embora a estrat\u00e9gia\nbrasileira de autonomia pela diversifica\u00e7\u00e3o reduza as probabilidades da integra\u00e7\u00e3o regional seguir contornos firmes e coesos. Como afirmam Sorj et al. (2011, pp. 19-21), \u201ca organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o sul-americano com bases institucionais e econ\u00f4micas mais s\u00f3lidas passa principalmente pelo Brasil (...) No entanto, o cen\u00e1rio de avan\u00e7o da integra\u00e7\u00e3o regional sul-americana pela for\u00e7a de empuxo e atra\u00e7\u00e3o do Brasil parece remoto\u201d.\nNo Brasil, existe apenas um consenso m\u00ednimo relativamente ao cen\u00e1rio regional e que, pelos motivos j\u00e1 mencionados, passa pela estabilidade da regi\u00e3o. Na esfera de influ\u00eancia da diplomacia, verifica-se uma diverg\u00eancia de opini\u00f5es sobre a melhor estrat\u00e9gia brasileira para o continente. Ao mesmo tempo, entre o empresariado industrial e a opini\u00e3o p\u00fablica surge a ideia de que a integra\u00e7\u00e3o regional possa n\u00e3o ser necess\u00e1ria para a consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos internacionais do Brasil e de que, por via das j\u00e1 referidas \u201cced\u00eancias excessivas\u201d aos pa\u00edses da regi\u00e3o, esta seja mesmo nefasta para a na\u00e7\u00e3o. Citando Malamud (2011a, p. 8), \u201cthe argument is that Brazil will be more capable of pursuing its foreign goals on its own rather than depending on costly agreements with unpredictable partners\u201d.\nAtualmente, para l\u00e1 das vertentes comercial e financeira, a restri\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es indesej\u00e1veis que possam penetrar as fronteiras do territ\u00f3rio brasileiro ou abalar a imagem internacional do pa\u00eds como pot\u00eancia regional pacificadora parece assumir-se como o principal objetivo da pol\u00edtica externa brasileira face \u00e0 Am\u00e9rica do Sul, uma vez que a estabilidade regional se afigura como condi\u00e7\u00e3o fundamental para que o Brasil consolide a sua imagem global de pot\u00eancia benigna no sistema internacional (Malamud, 2011a, pp. 19-20).\nParalelamente, importa ter em conta que o projeto de integra\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses da regi\u00e3o sul da Am\u00e9rica oscilou, ao longo do tempo, entre as conjunturas econ\u00f3micas mundiais e as altera\u00e7\u00f5es dos governos de cada na\u00e7\u00e3o. Os processos de integra\u00e7\u00e3o regional vivem hodiernamente um novo momento de crise, com a polariza\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica e pol\u00edtica em torno de pa\u00edses desenvolvimentistas e nacionalistas e for\u00e7as neoliberais e conservadoras. No entanto, parece un\u00e2nime que as op\u00e7\u00f5es brasileiras ser\u00e3o fulcrais para o futuro da regi\u00e3o: se o Brasil optar por uma estrat\u00e9gia econ\u00f3mica\nde mercado, transformar-se-\u00e1, muito provavelmente, numa economia exportadora de petr\u00f3leo, alimentos e commodities para as grandes pot\u00eancias compradoras, uma posi\u00e7\u00e3o que, para a Am\u00e9rica do Sul, se traduziria na manuten\u00e7\u00e3o do seu papel hist\u00f3rico de periferia prim\u00e1rio-exportadora da economia mundial; se o governo brasileiro enveredar por uma atitude pol\u00edtica e estrat\u00e9gica assente na jun\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias de alto valor agregado com a produ\u00e7\u00e3o de commodities e alimentos de elevada produtividade, demonstrando, em simult\u00e2neo, autossufici\u00eancia energ\u00e9tica, o rumo da Am\u00e9rica do Sul poder\u00e1 ser bastante diferente. Neste caso, e na aus\u00eancia de um Brasil como s\u00f3cio preferencial dos EUA, o pa\u00eds poderia fortalecer a sua rela\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a na regi\u00e3o, alicer\u00e7ando-a no princ\u00edpio da solidariedade (Fiori, 2011, p. 24).\nSegundo Gon\u00e7alves (circa 2010), existe um conjunto de condi\u00e7\u00f5es que se afigura essencial para o desenvolvimento positivo dos processos de integra\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e consequente obten\u00e7\u00e3o de ganhos: (a) estruturas de produ\u00e7\u00e3o semelhantes, (b) converg\u00eancia de estrat\u00e9gias de desenvolvimento a longo prazo e (c) valores e ideais similares. A integra\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica \u00e9 favorecida pela converg\u00eancia, suscetibilidade de substitui\u00e7\u00e3o e simetria das estruturas de produ\u00e7\u00e3o. A diverg\u00eancia, a complementaridade e a assimetria dificultam e podem mesmo minar a sustentabilidade do processo integracionista. No que diz respeito \u00e0s estrat\u00e9gias de desenvolvimento a longo prazo, a sua diverg\u00eancia poder\u00e1 traduzir-se em conflitos na defini\u00e7\u00e3o do modelo de inser\u00e7\u00e3o internacional, no foco da integra\u00e7\u00e3o, nos mecanismos de internaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, na \u00edndole da interven\u00e7\u00e3o estatal no campo econ\u00f3mico e na estrat\u00e9gia pol\u00edtica externa. O n\u00e3o entendimento em quest\u00f5es estrat\u00e9gicas pode criar profundos desacordos relativamente aos alicerces das pol\u00edticas macroecon\u00f3micas, impedir a harmoniza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas monet\u00e1rias, fiscais, cambiais, comerciais, etc., dificultar seriamente a institucionaliza\u00e7\u00e3o de organismos supranacionais, entre outros. A exist\u00eancia de valores e ideais distintos \u00e9 tamb\u00e9m um entrave para a defini\u00e7\u00e3o de linhas estrat\u00e9gicas econ\u00f3micas, sociais, pol\u00edticas e institucionais. No in\u00edcio do presente s\u00e9culo, a Am\u00e9rica do Sul viu-se marcada por experi\u00eancias divergentes, que refletem diferentes vis\u00f5es e posturas no que diz respeito a estrat\u00e9gias de desenvolvimento a longo prazo e a modelos de inser\u00e7\u00e3o global. Registam-se j\u00e1 diverg\u00eancias entre os membros do Mercosul no \u00e2mbito da OMC, do FMI\ne do Banco Mundial, assim como em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do Banco do Sul e \u00e0 integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica. Face a este cen\u00e1rio, a integra\u00e7\u00e3o parece muito dif\u00edcil de concretizar.\nPara al\u00e9m dos aspetos referidos anteriormente, a Am\u00e9rica do Sul n\u00e3o tem um inimigo externo comum que impulsione e justifique a alian\u00e7a dos diversos pa\u00edses sul-americanos rumo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de um projeto de seguran\u00e7a coletiva (Alencar, 2011).\nParece assim leg\u00edtimo afirmar que a integra\u00e7\u00e3o do continente e o poss\u00edvel papel de lideran\u00e7a do Brasil no desenvolvimento de uma economia verde na regi\u00e3o constituem, pelo menos no curto e m\u00e9dio prazos, um cen\u00e1rio improv\u00e1vel.\nIII.3.\tCONCLUS\u00c3O PARCIAL\nA regi\u00e3o sul da Am\u00e9rica \u00e9 umas das mais vulner\u00e1veis aos efeitos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. O desenvolvimento regional \u00e9 e ser\u00e1 sin\u00f3nimo de uma maior procura energ\u00e9tica, pelo que se descortina um constante aumento das emiss\u00f5es de carbono do conjunto regional, bastante dependente da hidroeletricidade, uma fonte extremamente vulner\u00e1vel aos impactos clim\u00e1ticos. Desta forma, o desenvolvimento do bloco poder\u00e1 estar amea\u00e7ado.\nFace a tais amea\u00e7as, a integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica no continente parece a melhor solu\u00e7\u00e3o para enfrentar os desafios que se avizinham, j\u00e1 que existe uma forte possibilidade de complementaridade produtiva entre os diversos pa\u00edses, capaz de assegurar o autoabastecimento energ\u00e9tico. As estimativas em torno das necessidades el\u00e9tricas futuras apontam para a integra\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel hidroel\u00e9trico, uma vez que apenas uma pequena parcela do potencial h\u00eddrico dos v\u00e1rios pa\u00edses foi at\u00e9 ent\u00e3o utilizada e que os estudos apresentados revelam ser poss\u00edvel suprir, atrav\u00e9s da capacidade hidroel\u00e9trica regional, as necessidades energ\u00e9ticas at\u00e9 2030. Assim, tendo em conta que o Brasil possui um sistema el\u00e9trico de grande dimens\u00e3o e consist\u00eancia, tecnologia e experi\u00eancia, o maior mercado da regi\u00e3o e um banco suscet\u00edvel de financiar novos e importantes empreendimentos, descortina-se a possibilidade de caminhar rumo a uma s\u00f3lida integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica regional, atrav\u00e9s da lideran\u00e7a brasileira. Para al\u00e9m disso, se pensarmos que a efici\u00eancia dos reservat\u00f3rios brasileiros \u00e9 menor do que\ninicialmente se acreditava e que 55% do seu potencial h\u00eddrico se encontra sujeito ao mesmo tipo de vulnerabilidades clim\u00e1ticas, verificamos que esta integra\u00e7\u00e3o seria tamb\u00e9m extremamente vantajosa para o pa\u00eds, pois, em v\u00e1rios pa\u00edses sul-americanos, a dimens\u00e3o territorial e o mercado energ\u00e9tico n\u00e3o seriam capazes de consumir toda a capacidade geradora das novas centrais hidroel\u00e9tricas, de modo que o Brasil poderia absorver esse excedente. Desta forma, contrabalan\u00e7ar-se-iam disparidades e insufici\u00eancias hidrol\u00f4gicas, elevando a capacidade regional para lidar, por exemplo, com problemas associados ao clima.\nParalelamente, analisando caracter\u00edsticas regionais como a extens\u00e3o territorial, a abund\u00e2ncia de recursos h\u00eddricos, o clima h\u00famido e semi-h\u00famido na maior parte da regi\u00e3o, a enorme quantidade de terras ar\u00e1veis ainda por cultivar e o predom\u00ednio das culturas de cana-de-a\u00e7\u00facar (como sabemos, bastante eficiente em termos energ\u00e9ticos), conclu\u00edmos que a Am\u00e9rica do Sul poderia obter importantes benef\u00edcios numa integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica regional alicer\u00e7ada tamb\u00e9m nos biocombust\u00edveis, assumindo at\u00e9 a lideran\u00e7a mundial na sua produ\u00e7\u00e3o. Mais uma vez, a dimens\u00e3o do mercado brasileiro e a sua tecnologia poderiam funcionar como elementos impulsionadores desta estrat\u00e9gia. Se pensarmos na recente queda da produ\u00e7\u00e3o de etanol no Brasil e na consequente necessidade de o pa\u00eds importar este combust\u00edvel dos EUA, encontramos, para al\u00e9m de todos os imperativos ambientais, outro fator de interesse para que o pa\u00eds fomente a constru\u00e7\u00e3o de um bloco regional integrado em torno dos biocombust\u00edveis.\nNo entanto, as disparidades regionais, as tens\u00f5es hist\u00f4ricas entre alguns pa\u00edses, as dificuldades financeiras relacionadas com a crise global, as assimetrias institucionais e regulat\u00f4rias, a aus\u00eancia de uma infraestrutura f\u00edsica e, sobretudo, o nacionalismo econ\u00f4mico e pol\u00edtico, com fortes retic\u00eancias na delega\u00e7\u00e3o de parte da soberania a uma entidade supranacional, t\u00eam minado o processo de integra\u00e7\u00e3o no continente sul-americano, apesar de verificarmos, nos discursos regionais, uma ret\u00f4rica bastante favor\u00e1vel ao processo integrativo.\nMuito embora o Brasil encare, sobretudo desde 2003, a regi\u00e3o sul da Am\u00e9rica como uma plataforma para a inser\u00e7\u00e3o global, procurando at\u00e9 elevar o continente \u00e0\ncondi\u00e7\u00e3o de polo alternativo de poder no sistema internacional, a verdade \u00e9 que o pa\u00eds n\u00e3o tem encaminhado recursos suficientes para a arquitetura de projetos e mecanismos supranacionais, demonstrando receio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da autonomia e da soberania nacionais, j\u00e1 que esta poder\u00e1 tamb\u00e9m abalar um fator essencial da estrat\u00e9gia externa brasileira, ou seja, a j\u00e1 referida \u201cautonomia pela diversifica\u00e7\u00e3o\u201d. A rigorosa pondera\u00e7\u00e3o do interesse nacional brasileiro parece omnipresente. Al\u00e9m disso, as elites brasileiras veem a atua\u00e7\u00e3o regional do Brasil repleta de ced\u00eancias excessivas e, internamente, parece disseminar-se a ideia de que um pa\u00eds pode ser uma pot\u00eancia internacional sem adquirir esse estatuto a n\u00edvel regional. Verificamos ent\u00e3o um Brasil amb\u00edguo na sua investida regional, incapaz de garantir a confian\u00e7a dos seus vizinhos e de granjear o apoio nacional. J\u00e1 os restantes pa\u00edses sul-americanos veem a inser\u00e7\u00e3o brasileira nos seus territ\u00f3rios com desconfian\u00e7a e receiam eventuais pretens\u00f5es imperialistas da expans\u00e3o econ\u00f3mica do Brasil, dado que muitos dos benef\u00edcios obtidos s\u00e3o canalizados para projetos brasileiros. Neste contexto, a inser\u00e7\u00e3o chinesa na regi\u00e3o \u00e9 encarada como um ve\u00edculo de distanciamento em rela\u00e7\u00e3o ao Brasil, permitindo reduzir a depend\u00eancia face ao vizinho brasileiro e diversificar assim as parcerias no contexto externo, pelo que a presen\u00e7a da China constitui tamb\u00e9m um fator importante.\nTodavia, apesar do fracasso brasileiro no que diz respeito \u00e0 lideran\u00e7a regional, poder-se-\u00e1 afirmar que a promo\u00e7\u00e3o dessa imagem se traduziu no reconhecimento internacional do pa\u00eds, o qual, paradoxalmente, parece ter afetado negativamente a sua posi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos parceiros sul-americanos: \u201cglobal success has proven to be antithetical to regional leadership\u201d (Malamud, 2011a, p. 18).\nAssim, muito embora o conjunto regional detenha o potencial de, atrav\u00e9s da integra\u00e7\u00e3o, responder aos desafios que se avizinham e at\u00e9 mesmo caminhar rumo a uma economia de baixo carbono, a verdade \u00e9 que este parece um cen\u00e1rio improv\u00e1vel, j\u00e1 que se verifica uma s\u00e9rie de obst\u00e1culos, de \u00edndole variada, e n\u00e3o se descortina, num futuro pr\u00f3ximo, forma de ultrapassar todos os entraves que, por enquanto, se imp\u00f5em no panorama sul-americano. A integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul afigura-se, ent\u00e3o, como um processo gradual e extremamente lento, que parece assumir-se, hodiernamente, como concretiz\u00e1vel apenas no longo prazo.\nPARTE II\nO BRASIL NO FUTURO DA GOVERNA\u00c7\u00c3O CLIM\u00c1TICA (2020-2024)\nCAP\u00cdTULO IV: O BRASIL NO FUTURO DA GOVERNA\u00c7\u00c3O CLIM\u00c1TICA\nNa primeira parte do presente estudo, analisaram-se a pol\u00edtica externa brasileira da \u00faltima d\u00e9cada, o potencial de transi\u00e7\u00e3o do Brasil para uma economia de baixo carbono e o envolvimento do pa\u00eds no seu contexto regional, identificando oportunidades, problemas e desafios. Conclu\u00edmos que o Brasil re\u00fane condi\u00e7\u00f5es para funcionar como \"ponte\" de liga\u00e7\u00e3o entre pa\u00edses desenvolvidos e emergentes, e impulsionar um importante acordo de mitiga\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Por\u00e9m, fatores de \u00edndole energ\u00e9tica, econ\u00f3mica, ambiental, governamental e social poder\u00e3o conjugar-se negativamente e minar um rumo sustent\u00e1vel no Brasil, assim como a sua capacidade para, no plano internacional, promover a arquitetura de um acordo clim\u00e1tico.\nO futuro brasileiro revela-se incerto, pelo que se considera pertinente refletir sobre a evolu\u00e7\u00e3o do contexto nacional do pa\u00eds e avaliar, em cada possibilidade, a sua capacidade para promover um acordo global de mitiga\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a clim\u00e1tica \u2014 quest\u00e3o central deste estudo. Assim, neste cap\u00edtulo, realiza-se um exerc\u00edcio prospetivo, com o objetivo de identificar as principais tend\u00eancias e os fatores cr\u00edticos associados ao desenvolvimento do pa\u00eds, e tra\u00e7ar cen\u00e1rios futuros no que diz respeito \u00e0 sua atua\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da pol\u00edtica clim\u00e1tica internacional, procurando, deste modo, contribuir para o debate em torno das principais quest\u00f5es abordadas nesta investiga\u00e7\u00e3o.\nIV.1. M\u00c9TODO DELPHI\nO nome Delphi \u2014 Delphoi80 em grego (\"buraco\" ou \"ventre\") \u2014 remete-nos para a mitologia grega e para o Or\u00e1culo de Delfos, presidido pelo deus Apolo. Situada nas encostas do monte Parnaso, a cidade de Delfos era, para os gregos cl\u00e1ssicos, o centro do mundo hel\u00e9nico, local sagrado da Antiguidade; j\u00e1 Apolo, deus da sabedoria, da pureza e da luz, era a imagem da verdade. Assim, naquele or\u00e1culo, considerado o\n80 Os historiadores interpretam Delphoi como uma refer\u00eancia religiosa a Gaia, m\u00e3e de todas as criaturas da Terra.\nmais importante dos tempos cl\u00e1ssicos, colocavam-se quest\u00f5es ao deus e as respostas e profecias ali obtidas eram consideradas verdades absolutas (Gracht, 2008, pp. 21-22; Gracht, 2012, p. 1525; Oliveira et al., 2008, p. V).\nNos anos 50 do s\u00e9culo XX, o termo adquiriu uma nova dimens\u00e3o, atrav\u00e9s de um estudo elaborado pela RAND Corporation81 na esfera da seguran\u00e7a nacional. Intitulado Project Delphi, este incluiu a sele\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de peritos na \u00e1rea em quest\u00e3o, com o objetivo de descortinar os principais consensos entre as suas opini\u00f5es e, assim, projetar e avaliar determinados elementos. O m\u00e9todo\n\u201cwas designed to apply expert opinion to the selection, from the viewpoint of\nSoviet strategic planner, of an optimal U.S. industrial target system and to the estimation of the number of A-bombs required to reduce the munitions output by a prescribed amount\" e envolveu \u201cthe repeated individual questioning of the experts (by interview or questionnaire) and (...) [avoided] direct confrontation of the experts with one another\u201d (Dalkey et al., 1962, p. 1).\nPor raz\u00f5es de confidencialidade, a metodologia adotada e os resultados obtidos s\u00f3 seriam publicados no in\u00edcio dos anos 60, por Norman Dalkey e Olaf Helmer, no artigo An Experimental Application of the Delphi Method to the Use of Experts. Desde ent\u00e3o, o m\u00e9todo tem sido adaptado e amplamente utilizado, sobretudo no \u00e2mbito da prospetiva, disseminando-se pelas mais diversas \u00e1reas do conhecimento e mantendo, contudo, de uma forma geral, as suas caracter\u00edsticas b\u00e1sicas originais (Gnatzy, 2011, p. 1681).\nIV.1.1. Panorama Geral \u2014 Caracter\u00edsticas e Estrutura do M\u00e9todo\nO m\u00e9todo Delphi \u00e9 uma ferramenta de investiga\u00e7\u00e3o flex\u00edvel, baseada num processo iterativo e din\u00e2mico de recolha e an\u00e1lise das opini\u00f5es de um grupo de peritos, acerca de um problema ou fen\u00f3meno cujo conhecimento se revela incerto\n81 A RAND Corporation (nome derivado da express\u00e3o \u201cResearch ANd Development\u201d) \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o estado-unidense, criada no p\u00f3s-II Guerra Mundial, como parte da Douglas Aircraft Company, e que, em 1948, se tornou uma estrutura independente, sem fins lucrativos. Dedicada ao desenvolvimento de estudos cient\u00edficos em diversas \u00e1reas (seguran\u00e7a nacional, assuntos internacionais, ambiente, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, entre outras), a organiza\u00e7\u00e3o procura auxiliar nos processos de tomada de decis\u00e3o e na defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas (RAND Corporation, s.d.).\ne/ou incompleto. Trata-se de uma metodologia prospetiva, alicer\u00e7ada nos ju\u00edzos individuais de uma s\u00e9rie de peritos numa determinada \u00e1rea, aos quais, no final de cada ronda, s\u00e3o fornecidos os resultados do grupo, permitindo que cada um reveja a sua posi\u00e7\u00e3o e, se assim o entender, a justifique. O principal objetivo do processo reside na identifica\u00e7\u00e3o de fatores relevantes para o futuro, de modo que os question\u00e1rios enviados aos peritos envolvem, geralmente, problemas, oportunidades, solu\u00e7\u00f5es e estimativas.\nA flexibilidade do m\u00e9todo Delphi consiste na sua aplica\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o a um amplo conjunto de situa\u00e7\u00f5es. Como concluem Skulmoski et al. (2007, p. 5), \u201cthere is no \"typical\" Delphi; (...) the method is modified to suit the circumstances and research question\u201d.\nNa base desta metodologia encontra-se o princ\u00edpio de que um conjunto de indiv\u00edduos se revela eficaz na an\u00e1lise de um dado problema; a opini\u00e3o coletiva estar\u00e1, na maioria dos casos, mais pr\u00f3xima da realidade, sendo, por isso, superior a um ju\u00edzo individual \u2014 \u201ctwo heads are better than one\u201d (Dalkey, 1969, pp. 6-7). Assim,\n\u201cDelphi may be characterized as a method for structuring a group communication process so that the process is effective in allowing a group of individuals, as a whole, to deal with a complex problem\u201d (Okoli et al., 2004, p. 16); \"[it] works especially well when our goal is to improve our understanding of problems, opportunities, solutions, or to develop forecasts\u201d (Skulmoski, 2007, pp. 1-2).\nO m\u00e9todo garante o anonimato das respostas aos question\u00e1rios, o que a) evita que determinados elementos se tornem dominantes e influenciem as opini\u00f5es do grupo; b) permite que os peritos expressem livremente os seus pontos de vista, sem qualquer tipo de press\u00e3o; c) facilita a mudan\u00e7a de opini\u00e3o entre rondas e d) proporciona aos participantes um contexto mais confort\u00e1vel para exprimirem os seus ju\u00edzos relativamente a assuntos de natureza incerta. A itera\u00e7\u00e3o pressup\u00f5e que o procedimento seja realizado com base numa s\u00e9rie de rondas, entre as quais as opini\u00f5es s\u00e3o compiladas pelo investigador e enviadas aos peritos na ronda seguinte, permitindo que estes, de acordo com o progresso coletivo, aprimorem os seus pontos de vista \u2014 desta forma, as opini\u00f5es s\u00e3o partilhadas sem recurso a discuss\u00f5es que,\nmuitas vezes, se revelam sup\u00e9rfluas. O m\u00e9todo promove assim a aprendizagem m\u00fatua e permite que os especialistas reflitam sobre problemas complexos e, eventualmente, modifiquem as suas opini\u00f5es. Este aspeto est\u00e1 relacionado com o feedback transmitido a todo o grupo \u2014 tal intera\u00e7\u00e3o controlada promove um pensamento independente e a progressiva forma\u00e7\u00e3o de ju\u00edzos ponderados (Dalkey, 1967; Gracht, 2008; Gracht, 2012; Okoli et al., 2004; Rowe et al., 1999; Skulmoski, 2007).\nAs opini\u00f5es do grupo s\u00e3o coligidas e apresentadas de forma estat\u00edstica, o que permite medir os principais consensos e as dispers\u00f5es de opini\u00e3o sobre o tema em estudo. Existe tamb\u00e9m a possibilidade de obter coment\u00e1rios dos v\u00e1rios peritos envolvidos no processo, que poder\u00e3o ser igualmente facultados ao grupo (Gracht, 2012, p. 1527), e que enriquecem os dados do investigador. Tais coment\u00e1rios revelam-se especialmente \u00fateis no caso de opini\u00f5es bastante divergentes face ao posicionamento coletivo. Um estudo de Best (1974 cit. por Gracht 2008, p. 51) demonstrou que \u201cDelphi groups receiving \"reasons\" feedback perform better than groups without. It is therefore highly recommended to include arguments in addition to summary statistics\u201d.\nRelativamente ao n\u00famero de peritos envolvidos no processo, parece consensual, na literatura dedicada \u00e0 metodologia, que a fiabilidade das informa\u00e7\u00f5es obtidas atrav\u00e9s deste m\u00e9todo aumenta \u00e0 medida que o n\u00famero de participantes cresce \u2014 quanto maior for o grupo, menor \u00e9 o erro (figura 27) (Skulmoski, 2007, p. 10), embora n\u00e3o numa rela\u00e7\u00e3o de proporcionalidade direta, conforme evidenciado por Dalkey (1969, pp. 10-11). No entanto, dever-se-\u00e1 ponderar a capacidade de gest\u00e3o e an\u00e1lise dos dados, bem como os objetivos da investiga\u00e7\u00e3o, uma vez que a ado\u00e7\u00e3o de um grupo muito extenso poder\u00e1 traduzir-se num elevado grau de complexidade e, assim, comprometer os resultados finais; existem tamb\u00e9m temas muito espec\u00edficos, para os quais \u00e9 extremamente dif\u00edcil reunir um vasto grupo de verdadeiros peritos \u2014 tais fatores apontam para a import\u00e2ncia de uma an\u00e1lise aplicada a cada estudo. Todavia, por raz\u00f5es associadas ao tratamento dos dados, parece inquestion\u00e1vel que um Delphi predominantemente qualitativo beneficiar\u00e1, na maioria dos casos, da escolha de um grupo menos extenso (Gracht, 2008, p. 46). J\u00e1 que no diz respeito \u00e0 composi\u00e7\u00e3o do painel de peritos, este poder\u00e1 ser homog\u00e9neo ou heterog\u00e9neo,\nconsoante os objetivos da investiga\u00e7\u00e3o \u2014 se, para al\u00e9m de descortinar e maximizar consensos, o investigador pretender explorar todos os fatores relevantes e os diferentes pontos de vista associados ao problema em estudo, no sentido de encontrar incertezas cr\u00edticas, um grupo heterog\u00e9neo afigurar-se-\u00e1 como o mais adequado, uma vez que, geralmente, potencia a identifica\u00e7\u00e3o das principais \u00e1reas de desacordo. Neste caso, \u201cthe absence of consensus is, from the perspective of data interpretation, as important as the existence of it\" (Gracht, 2012, p. 1528).\nFig. 27: Impacto do n\u00famero de peritos na qualidade das conclus\u00f5es obtidas atrav\u00e9s do m\u00e9todo Delphi. Fonte: Dalkey, 1969.\nO n\u00famero de rondas de um estudo Delphi depende de um conjunto de vari\u00e1veis, tais como a composi\u00e7\u00e3o do painel de peritos, a natureza do problema em causa, os resultados/feedback obtidos no final de cada itera\u00e7\u00e3o e o tempo/recursos dispon\u00edveis, por parte do investigador, para a realiza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de uma nova ronda. Contudo, a maioria destes estudos n\u00e3o ultrapassa as tr\u00eas rondas \u2014 o cansa\u00e7o, a taxa de desist\u00eancia (que nunca dever\u00e1 ser superior a 20/30%) e o risco de atingir consensos artificiais entre os peritos justificam esta op\u00e7\u00e3o. V\u00e1rios estudos revelam que os investigadores dever\u00e3o diminuir, tanto quanto poss\u00edvel, o n\u00famero de itera\u00e7\u00f5es, recorrendo, se necess\u00e1rio, a entrevistas e \u00e0 pesquisa bibliogr\u00e1fica, procurando assim\ncomplementar os dados obtidos atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo (Gracht, 2008, pp. ATAS).\nA realiza\u00e7\u00e3o de um estudo Delphi envolve as seguintes etapas (figura 28):\n\u2022\tFormula\u00e7\u00e3o do problema, fase em que a pesquisa bibliogr\u00e1fica se assume como um elemento de extrema import\u00e2ncia, uma vez que permite ao investigador definir a quest\u00e3o a tratar e reunir informa\u00e7\u00f5es pertinentes para a posterior elabora\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios;\n\u2022\tSele\u00e7\u00e3o do painel de peritos, com base na avalia\u00e7\u00e3o, para cada um, a) dos conhecimentos e experi\u00eancia na \u00e1rea em estudo, e b) da capacidade, interesse e disponibilidade para participar;\n\u2022\tElabora\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios, constitu\u00eddos por perguntas de \u00edndole prospetiva\n(probabilidade, prioridade, localiza\u00e7\u00e3o temporal, entre outras);\n\u2022\tRealiza\u00e7\u00e3o da ronda n\u00b0 1;\n\u2022\tAn\u00e1lise dos resultados \u2014 os dados s\u00e3o tratados estatisticamente, procedendo-se \u00e0 sua interpreta\u00e7\u00e3o.\nAp\u00f3s esta an\u00e1lise, \u00e9 feita uma pondera\u00e7\u00e3o de diversos fatores (figura 29) que determinam o progresso do Delphi ou a sua conclus\u00e3o. Se se optar pela realiza\u00e7\u00e3o de uma nova ronda, fornece-se aos peritos um resumo estat\u00edstico dos resultados e coment\u00e1rios \u00e0s perguntas em aberto da ronda anterior, para que estes reavaliem a sua posi\u00e7\u00e3o e, eventualmente, a alterem com base na opini\u00e3o coletiva. Existe ainda a possibilidade de introduzir novas quest\u00f5es, caso os resultados/coment\u00e1rios obtidos despertem outros pontos de interesse para o problema em estudo. Uma vez conclu\u00eddo o processo, procede-se ao tratamento e compila\u00e7\u00e3o dos resultados finais. Caso se pretenda utilizar os dados para a constru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios, identificam-se os fatores cr\u00edticos (bipolaridades nas opini\u00f5es) e as principais tend\u00eancias (consensos mais fortes).\nFormula\u00e7\u00e3o do Problema Pesquisa Bibliogr\u00e1fica Sele\u00e7\u00e3o do Painel de Peritos Elabora\u00e7\u00e3o dos Question\u00e1rios\n\\\t/\nRon\tda 1\nV\nFig. 28: Etapas do m\u00e9todo Delphi. Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n(*) Ver Fig. 29.\nFig. 29: Fatores de decis\u00e3o sobre o progresso do Delphi. Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\nO m\u00e9todo Delphi pressup\u00f5e ent\u00e3o a identifica\u00e7\u00e3o de consensos e a realiza\u00e7\u00e3o de novas rondas para as quest\u00f5es nas quais n\u00e3o se verifica uma opini\u00e3o generalizada entre os peritos. Por\u00e9m, embora o consenso seja um objetivo basilar da aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo, n\u00e3o existe um padr\u00e3o geral definido para a sua quantifica\u00e7\u00e3o \u2014 na verdade, a quest\u00e3o do consenso \u00e9 uma das mais controversas desta metodologia e a sua medi\u00e7\u00e3o varia, em larga escala, entre os diversos estudos, facto relacionado com as diferentes interpreta\u00e7\u00f5es do conceito: \u201cconsensus can, for example, mean a group opinion, general agreement, or group solidarity in sentiment and belief (Mitchell, 1991 cit. por Gracht, 2008, pp. 51-52). Assim, t\u00eam sido definidos crit\u00e9rios subjetivos e utilizados diversos par\u00e2metros estat\u00edsticos para a medi\u00e7\u00e3o do consenso, bem como para a decis\u00e3o sobre a paragem ou prossecu\u00e7\u00e3o do Delphi.\nCom base no tipo de perguntas e na estrutura dos question\u00e1rios aplicados no\nestudo, os investigadores t\u00eam utilizado v\u00e1rias medidas estat\u00edsticas, tais como a moda, a mediana, a m\u00e9dia, o desvio padr\u00e3o, a amplitude interquartil e t\u00e9cnicas de infer\u00eancia estat\u00edstica, no sentido de medir o grau de consenso e a dispers\u00e3o das opini\u00f5es. Outros estudos definem, de forma arbitr\u00e1ria, um certo n\u00edvel de concord\u00e2ncia, de modo a definir a exist\u00eancia ou n\u00e3o de consenso, utilizando tamb\u00e9m esse elemento como crit\u00e9rio para a decis\u00e3o sobre o progresso do Delphi; noutros casos, \u00e9 determinado previamente o n\u00famero de rondas do Delphi, independentemente de outros fatores. Assim, v\u00e1rias cr\u00edticas t\u00eam surgido quanto \u00e0 indefini\u00e7\u00e3o e subjetividade de crit\u00e9rios para a determina\u00e7\u00e3o do consenso e para a decis\u00e3o sobre o progresso do estudo \u2014 estes crit\u00e9rios dever\u00e3o ser devidamente fundamentados e definidos a priori, e n\u00e3o ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos. Deste modo, quando um certo n\u00edvel de concord\u00e2ncia determinar a exist\u00eancia ou n\u00e3o de consenso, devem ser utilizados padr\u00f5es comummente aceites, tais como a maioria simples, a maioria de dois ter\u00e7os ou a maioria absoluta (Gracht, 2012, pp. 1530-1533).\nParalelamente, como sustentam Dajani et al. (1979, p. 84), o consenso n\u00e3o dever\u00e1 ser o \u00fanico crit\u00e9rio para decidir sobre o envio ou n\u00e3o de uma quest\u00e3o para rondas ulteriores, sobretudo no caso da utiliza\u00e7\u00e3o de grupos heterog\u00e9neos de peritos. Desta forma, os autores (1979, p. 84; 86) real\u00e7am os conceitos de consenso e estabilidade e sublinham a import\u00e2ncia de resultados est\u00e1veis para qualquer estudo Delphi:\n\u201cStability refers to the consistency of responses between successive rounds of a study. It occurs when the responses obtained in two successive rounds are shown statistically to be not significantly different from each other, irrespective of whether a convergence of opinions occurs (...). A number of the Delphi stopping criteria suggested in the literature either implicitly or explicitly suggest stability as a basic rationale for terminating the pursuit of a given question of issue\u201d.\nAssim, independentemente do consenso ou da diverg\u00eancia, as quest\u00f5es envolvidas em novas itera\u00e7\u00f5es dever\u00e3o atingir a estabilidade (Dajani et al., 1979, p. 87).\nNeste sentido, compreende-se que a avalia\u00e7\u00e3o do consenso, da dispers\u00e3o e da\nestabilidade se assume como fundamental para uma correta e mais profunda an\u00e1lise dos dados obtidos atrav\u00e9s do m\u00e9todo Delphi, bem como para a determina\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio de paragem.\nIV.2. ESTUDO DELPHI\nApresentada a metodologia de investiga\u00e7\u00e3o, procede-se agora \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o do estudo Delphi realizado no \u00e2mbito deste trabalho. Nesta sec\u00e7\u00e3o, explanam-se as v\u00e1rias etapas seguidas, exp\u00f5em-se os crit\u00e9rios adotados para a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados e apresentam-se os resultados finais da investiga\u00e7\u00e3o.\nIV.2.1. Apresenta\u00e7\u00e3o do Estudo\nO presente exerc\u00edcio prospetivo visa responder \u00e0 quest\u00e3o central desta investiga\u00e7\u00e3o e, assim, inferir o grau de capacidade do Brasil para estimular a arquitetura de um acordo global de mitiga\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo Delphi, pretende-se identificar \u00e1reas de consenso e explorar os diferentes pontos de vista associados ao problema, no sentido de descortinar os fatores mais relevantes para o futuro da quest\u00e3o em an\u00e1lise. Para tal, selecionou-se um painel heterog\u00e9neo de 18 peritos, enquadrados em diversas \u00e1reas:\n\u2022 Acad\u00e9mica\n1.\tProf. Doutor Eduardo Viola \u2014 Professor Titular no Instituto de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais da Universidade de Bras\u00edlia.\n2.\tProf. Doutor Eiiti Sato \u2014 Diretor do Instituto de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais da Universidade de Bras\u00edlia.\n3.\tProf. Doutor Jos\u00e9 Esteves Pereira \u2014 Vice-Reitor para a \u00e1rea da coopera\u00e7\u00e3o com o Brasil, Espa\u00e7o Lus\u00f3fono, Espa\u00e7o Franc\u00f3fono e Am\u00e9rica Latina (Universidade Nova de Lisboa).\n4.\tProf.- Doutora Miriam Gomes Saraiva \u2014 Coordenadora do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais da Universidade do Estado do Rio de Janeiro.\n5.\tProf. Doutor Roberto Schaeffer \u2014 Professor Associado no Programa de Planeamento Energ\u00e9tico da Universidade Federal do Rio de Janeiro.\n\u2022\tDiplom\u00e1tica\n6.\tEmbaixador Luiz Felipe Lampreia \u2014 Diplomata de carreira (1963 a 1998); Membro do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o da Partex Oil and Gas.\n7.\tEmbaixador Paulo Roberto de Almeida \u2014 Centro Universit\u00e1rio de Bras\u00edlia.\n8.\tEmbaixadora Reinhilde Lima \u2014 C\u00f4nsul da \u00c1ustria em Fortaleza.\n\u2022\tEmpresarial\n9.\tEng.2 Jos\u00e9 Miguez \u2014 Engenheiro S\u00e9nior da Petrobras.\n10.\tEng.2 Sinval Zaidan Gama \u2014 Superintendente da \u00c1rea Internacional da Eletrobras.\n\u2022\tGovernamental\n11.\tDoutor Glauco Oliveira \u2014 Secretaria de Acompanhamento Econ\u00f3mico do Minist\u00e9rio da Fazenda (Brasil).\n12.\tDr.- Mayra Juru\u00e1 Oliveira \u2014 Centro de Gest\u00e3o e Estudos Estrat\u00e9gicos do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o (Brasil).\n\u2022\tEspecialistas\n13.\tEng.2 Andr\u00e9 Lu\u00eds Ferreira \u2014 Diretor-Presidente do Instituto de Energia e Meio Ambiente (Brasil).\n14.\tDr.- Cynthia Siqueira \u2014 Autora de artigos na imprensa especializada sobre o Brasil e a Mudan\u00e7a Clim\u00e1tica.\n15.\tProf. Doutor Jos\u00e9 Goldemberg \u2014 Copresidente da Global Energy Assessment (IIASA); Coordenador T\u00e9cnico da \u201cCoaliz\u00e3o Empresas pelo Clima\u201d.\n16.\tDr.- Mariana Christovam \u2014 Investigadora no Programa de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas do Instituto de Pesquisa Ambiental da Amaz\u00f3nia.\n17.\tProf. Doutor Ricardo Sennes \u2014 Coordenador-Geral do Grupo de An\u00e1lise\nda Conjuntura Internacional da Universidade de S. Paulo; Membro do Conselho Editorial da Revista Foreign Affairs.\n18.\tProf. Doutor Thomas Lovejoy \u2014 Membro do Conselho Curador da Funda\u00e7\u00e3o Brasileira para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel; Presidente do Heinz Center for Science.\nFig. 30: Distribui\u00e7\u00e3o do painel de peritos pelas diversas \u00e1reas. Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\nElaborou-se um total de 28 perguntas, enquadradas em quatro t\u00f3picos, ao longo de oito question\u00e1rios:\n\u2022\tT\u00f3pico I \u2014 A Evolu\u00e7\u00e3o do Sistema Internacional e a Seguran\u00e7a Clim\u00e1tica\nQuestion\u00e1rio 1: Evolu\u00e7\u00e3o do Sistema Internacional\nQuestion\u00e1rio 2: Seguran\u00e7a Clim\u00e1tica\n\u2022\tT\u00f3pico II \u2014 Pol\u00edtica Externa Brasileira\nQuestion\u00e1rio 1: Prioridades da Pol\u00edtica Externa Brasileira\nQuestion\u00e1rio 2: O Brasil na Am\u00e9rica do Sul\nQuestion\u00e1rio 3: Inser\u00e7\u00e3o Brasileira em \u00c1frica\nQuestion\u00e1rio 4: Alian\u00e7as Internacionais\n\u2022\tT\u00f3pico III \u2014 O Brasil, o Ambiente e a Economia\nQuestion\u00e1rio 1: Os Combust\u00edveis e o Contexto Econ\u00f3mico Brasileiro\n\u2022\tT\u00f3pico IV \u2014 Brasil: Capacidade de Afirma\u00e7\u00e3o no Cen\u00e1rio Internacional\nQuestion\u00e1rio 1: Sustentabilidade da Presen\u00e7a Brasileira no Contexto Internacional\nAtrav\u00e9s do primeiro t\u00f3pico, procurou-se descortinar: a) as caracter\u00edsticas e a evolu\u00e7\u00e3o do sistema internacional at\u00e9 ao ano de 2030; b) as principais tend\u00eancias evolutivas ao n\u00edvel da seguran\u00e7a clim\u00e1tica; c) o per\u00edodo de maior probabilidade de garantir, globalmente, essa seguran\u00e7a; d) qual o acordo clim\u00e1tico com maior suscetibilidade de ocorrer; e) o principal driver desse acordo e f) a localiza\u00e7\u00e3o temporal da maior frequ\u00eancia e intensidade de eventos clim\u00e1ticos extremos. Esta an\u00e1lise reveste-se de grande import\u00e2ncia para os objetivos da investiga\u00e7\u00e3o, uma vez que permite enquadrar a atua\u00e7\u00e3o externa do Brasil ao n\u00edvel da pol\u00edtica clim\u00e1tica internacional e, desta forma, projetar o seu posicionamento no sistema \u2014 com os dados provenientes deste t\u00f3pico, \u00e9 poss\u00edvel compreender o pano de fundo internacional no qual o Brasil estar\u00e1 inserido.\nCom a cria\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico II, pretendeu-se identificar: a) as \u00e1reas mais privilegiadas pela pol\u00edtica externa brasileira; b) a posi\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es ambientais nessa hierarquia; c) a probabilidade de arquitetar um acordo energ\u00e9tico, na Am\u00e9rica do Sul, alicer\u00e7ado em energias renov\u00e1veis, e o potencial do Brasil para promover esse acordo; d) o grau de import\u00e2ncia da inser\u00e7\u00e3o brasileira em \u00c1frica, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de projetos relacionados com os biocombust\u00edveis; e e) as parcerias internacionais do pa\u00eds. Os resultados provenientes deste t\u00f3pico refletem as prioridades da agenda externa brasileira e permitem verificar at\u00e9 que ponto o meio ambiente e as energias renov\u00e1veis poder\u00e3o assumir um papel de destaque nessa mesma agenda.\nO t\u00f3pico III envolve o contexto nacional brasileiro e aborda quest\u00f5es de natureza ambiental, energ\u00e9tica e econ\u00f3mica. O seu question\u00e1rio procurou aferir: a) o desenvolvimento do projeto do etanol; b) o poder das for\u00e7as conservadoras\npetrol\u00edferas e ruralistas na sociedade brasileira; c) a harmoniza\u00e7\u00e3o entre a aposta nos biocombust\u00edveis e o combate \u00e0 desfloresta\u00e7\u00e3o; d) o per\u00edodo de maior probabilidade para a transi\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica sustent\u00e1vel do pa\u00eds; e e) a evolu\u00e7\u00e3o dos rendimentos provenientes dos recursos do pr\u00e9-sal. Uma vez que o contexto nacional influencia, em larga medida, o posicionamento externo de um pa\u00eds, atrav\u00e9s deste t\u00f3pico pretendeu-se descortinar as principais tend\u00eancias e incertezas em torno do contexto energ\u00e9tico e econ\u00f3mico do Brasil, duas \u00e1reas de extrema import\u00e2ncia para a quest\u00e3o ambiental e cujo desenvolvimento definir\u00e1, em grande parte, a atua\u00e7\u00e3o internacional do pa\u00eds nas arenas de discuss\u00e3o do problema clim\u00e1tico.\nFinalmente, o t\u00f3pico IV, dedicado \u00e0 capacidade de afirma\u00e7\u00e3o do Brasil no cen\u00e1rio internacional, procurou avaliar: a) a sustentabilidade da presen\u00e7a brasileira no contexto internacional; b) o fortalecimento da sua import\u00e2ncia no mundo; e c) que vias diplom\u00e1ticas poder\u00e3o aumentar o peso do pa\u00eds a n\u00edvel internacional. Uma vez que a presente investiga\u00e7\u00e3o procura aferir o grau de capacidade do Brasil para promover um importante acordo clim\u00e1tico de mitiga\u00e7\u00e3o, torna-se fundamental compreender se o pa\u00eds ir\u00e1 ou n\u00e3o corroborar a sua import\u00e2ncia a n\u00edvel internacional e procurar formas de acentuar essa import\u00e2ncia, pois s\u00f3 assim a diplomacia brasileira poder\u00e1 impulsionar um grande acordo.\nO estudo realizou-se ao longo de tr\u00eas rondas, entre as quais se reuniu um total de 101 coment\u00e1rios (Anexo II) \u2014 um n\u00famero que reflete o elevado grau de motiva\u00e7\u00e3o e interesse entre os participantes \u2014, o que enriqueceu e complementou os dados estat\u00edsticos, e possibilitou uma reflex\u00e3o mais aprofundada sobre o problema em estudo.\n\tRonda 1\tRonda 2\tRonda 3\nRealiza\u00e7\u00e3o\tnov. 2011 a jun. 2012\tjul. 2012 a jan. 2013\tjan. 2013 a mar. 2013\nPerguntas da(s) ronda(s) anterior(es)\t\u2014\t4\t3\nNovas Perguntas\t21\t5\t2\nTotal de Perguntas\t21\t9\t5\nTabela 4: Estudo Delphi \u2014 rondas e quest\u00f5es. Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\nIV.2.2. Interpreta\u00e7\u00e3o de Resultados\nConforme referido no ponto IV.1.1., a quest\u00e3o do consenso \u00e9 uma das mais controversas do m\u00e9todo Delphi e a sua medi\u00e7\u00e3o varia, em larga escala, entre os diversos estudos. Paralelamente, a estabilidade dos resultados entre rondas \u00e9 um dos fatores a ter em considera\u00e7\u00e3o na tomada de decis\u00e3o sobre a inclus\u00e3o de uma determinada quest\u00e3o numa ronda ulterior. \u00c9 necess\u00e1rio, desta forma, recorrer a uma an\u00e1lise estat\u00edstica dos resultados obtidos e definir os crit\u00e9rios que determinam a exist\u00eancia de consenso e estabilidade entre rondas \u2014 estando consciente de que uma paragem prematura poder\u00e1 traduzir-se na obten\u00e7\u00e3o de resultados pouco significativos e que demasiadas rondas poder\u00e3o ser incompat\u00edveis com os recursos dispon\u00edveis e conduzir \u00e0 perda generalizada do interesse/motiva\u00e7\u00e3o por parte do painel de peritos (Schmidt, 1997, p. 764). Nos par\u00e1grafos que se seguem, apresentam-se o tipo de quest\u00f5es envolvidas neste estudo, a an\u00e1lise estat\u00edstica e os crit\u00e9rios adotados para medir o consenso e a estabilidade das perguntas.\nO estudo inclui dois tipos de quest\u00f5es, utilizadas para: a) medir o grau de import\u00e2ncia e probabilidade de diversos par\u00e2metros sociais, econ\u00f3micos, pol\u00edticos e ambientais, atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de likert scales \u2014 rating questions; e b) ordenar op\u00e7\u00f5es previamente definidas sobre um determinado t\u00f3pico \u2014 ranking questions.82\nEm rela\u00e7\u00e3o ao primeiro tipo de quest\u00f5es (rating questions, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de likert scales), existe uma longa discuss\u00e3o sobre a melhor forma de proceder \u00e0 an\u00e1lise dos dados obtidos (o artigo de Carifio et al. (2008), intitulado Resolving the 50year Debate Around Using and Misusing Likert Scales, reflete a controv\u00e9rsia em torno desta tem\u00e1tica). O debate centra-se fundamentalmente na defesa, por alguns, de que uma likert scale poder\u00e1, eventualmente, ser analisada como escala de intervalo, sem que tal comprometa as conclus\u00f5es do investigador; e na apologia, por outros, de que se trata de uma escala ordinal, de modo que qualquer an\u00e1lise realista dos dados\n82 Exce\u00e7\u00e3o feita para a pergunta 4 do question\u00e1rio 2 do t\u00f3pico 1 (T1Q2P4), para qual a n\u00e3o se considerou producente a utiliza\u00e7\u00e3o de nenhum destes dois tipos de abordagem, dado o elevado n\u00famero de op\u00e7\u00f5es envolvidas (10). Assim, para alcan\u00e7ar os objetivos associados \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o, optou-se por dar liberdade aos peritos na escolha entre uma e cinco op\u00e7\u00f5es, pautando-se a an\u00e1lise final pela simples observa\u00e7\u00e3o dos valores das frequ\u00eancias absolutas. Na an\u00e1lise dos resultados (ponto IV.2.3), demonstrase que esta solu\u00e7\u00e3o permitiu, de forma eficaz, atingir os objetivos propostos.\nobtidos atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de uma likert scale dever\u00e1 assumir esta premissa. Na verdade, \u201ctreating ordinal scales as interval scales has long been controversial\" (Jamieson, 2004, p. 217).\nOptou-se, no presente estudo, por considerar a utiliza\u00e7\u00e3o de uma escala de cinco pontos (a mais comum em question\u00e1rios (Bertram, s.d., p. 1) ), na qual n\u00e3o se considera que o intervalo entre duas op\u00e7\u00f5es represente a mesma varia\u00e7\u00e3o na intensidade da opini\u00e3o dada \u2014 esta foi assim interpretada como uma escala ordinal, n\u00e3o se calculando, por isso, a m\u00e9dia e o desvio padr\u00e3o, mas sim a moda, a mediana, a amplitude interquartil e as frequ\u00eancias relativas associadas a cada ponto da escala (Mogey, 1999; Allen et al., 2007).\nUma vez que a escala de cinco pontos tem uma posi\u00e7\u00e3o central (3), que, no fundo, divide duas tend\u00eancias de opini\u00e3o distintas (n\u00e3o importante/improv\u00e1vel versus importante/prov\u00e1vel), definiu-se que, para as rating questions, o consenso seria alcan\u00e7ado sempre que se verificasse uma maioria de dois ter\u00e7os: a) no somat\u00f3rio das posi\u00e7\u00f5es 1 (um) e 2 (dois); b) na posi\u00e7\u00e3o 3; e c) no somat\u00f3rio das posi\u00e7\u00f5es 4 (quatro) e 5 (cinco). A exist\u00eancia de um maior ou menor n\u00famero de respostas nas posi\u00e7\u00f5es extremas, (1) e (5), permitiu aferir o grau de certeza/convic\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o veiculada. A obten\u00e7\u00e3o de consenso em torno dos pares 1 (um) + 2 (dois) e 3 (tr\u00eas) + 4 (quatro) significa, respetivamente, um acordo sobre a n\u00e3o import\u00e2ncia/improbabilidade ou sobre a import\u00e2ncia/probabilidade do tema em quest\u00e3o. J\u00e1 o consenso em torno da posi\u00e7\u00e3o (3) foi interpretado como d\u00favida/receio de assumir uma posi\u00e7\u00e3o mais concreta em rela\u00e7\u00e3o ao tema:\n\u201cWhen respondents choose the mid-point as their response, It is possible the respondents are telling us that they don't have a response (hence a nonresponse) because they either have no opinion or are unclear/uncertain what their opinions are, or that they do have a response and the response is that they have an opinion that is moderate in intensity\" (Lam et al., 2010, pp. 5-6).\nDefiniu-se tamb\u00e9m que a bipolaridade de opini\u00f5es surgiria (na impossibilidade de enquadrar as respostas nas op\u00e7\u00f5es anteriormente referidas) sempre que a soma dos pares 1 (um) + 2 (dois) e 3 (tr\u00eas) + 4 (quatro) perfizesse um total igual ou superior a\ndois ter\u00e7os das respostas, e que cada um dos pares, individualmente, obtivesse, no m\u00ednimo, um ter\u00e7o dessas respostas. Em todas as restantes situa\u00e7\u00f5es, considerou-se a exist\u00eancia de desacordo/dispers\u00e3o de opini\u00f5es.\nNo que diz respeito ao segundo tipo de quest\u00f5es deste estudo (ranking questions), torna-se pertinente sublinhar, antes de mais, uma das principais desvantagens apontadas na sua utiliza\u00e7\u00e3o \u2014 o facto de, atrav\u00e9s da ordena\u00e7\u00e3o de op\u00e7\u00f5es, se for\u00e7ar os peritos a emitir uma opini\u00e3o diferenciada entre os itens apresentados, o que, na pr\u00e1tica, poder\u00e1 traduzir-se na distin\u00e7\u00e3o de alternativas sobre as quais consideram existir uma import\u00e2ncia semelhante. Nesse sentido, adotaram-se medidas para delimitar a hipot\u00e9tica distor\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos, assim como para diminuir o grau de dificuldade na sua interpreta\u00e7\u00e3o: a) procedeu-se a uma an\u00e1lise criteriosa das op\u00e7\u00f5es a disponibilizar; b) permitiu-se e incentivou-se a reda\u00e7\u00e3o de coment\u00e1rios justificativos das respostas dadas; c) utilizaram-se testes estat\u00edsticos espec\u00edficos (coeficiente de concord\u00e2ncia de Kendall (W), conforme explanado no par\u00e1grafo seguinte); d) evitou-se a utiliza\u00e7\u00e3o desta abordagem em quest\u00f5es cuja sele\u00e7\u00e3o de uma das op\u00e7\u00f5es significasse automaticamente a impossibilidade da ocorr\u00eancia de outra \u2014 assim, qualquer par de op\u00e7\u00f5es \u00e9 pass\u00edvel de coexistir no futuro, pois a ocorr\u00eancia de uma n\u00e3o invalida a outra (a \u00fanica exce\u00e7\u00e3o consiste na ordena\u00e7\u00e3o de intervalos temporais, onde se assume uma maior simplicidade na interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados).\nPara avaliar o consenso neste tipo de quest\u00f5es, foi necess\u00e1rio identificar um teste n\u00e3o param\u00e9trico que permitisse aferir: a) a sua obten\u00e7\u00e3o; b) a sua intensidade; c) o aumento do acordo entre os peritos; e d) o grau de confian\u00e7a na utiliza\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia como fator de ordena\u00e7\u00e3o das op\u00e7\u00f5es apresentadas. Os testes n\u00e3o param\u00e9tricos s\u00e3o indicados para estudos Delphi nos quais \u201cthe number of experts in the panel is less than 30 and/or the distribution of the responses for each of the items are skewed (nonnormal distribution)\u2019\u2019 (Kalaian, 2012, p. 6), o que se coaduna com as caracter\u00edsticas da presente investiga\u00e7\u00e3o.\nA escolha recaiu na utiliza\u00e7\u00e3o do coeficiente de concord\u00e2ncia de Kendall (W), baseando a sua ado\u00e7\u00e3o nos crit\u00e9rios expostos por Schmidt (1997) no artigo Managing\nDelphi Surveys Using Nonparametric Statistical Techniques, onde o autor refere que o uso deste coeficiente \u00e9 \u201cpreferable to other methods because it provides a unique solution that is easy to understand and simple to apply\" (p. 770). Al\u00e9m deste facto, destaca-se o uso crescente do coeficiente de concord\u00e2ncia de Kendall (W) no campo da investiga\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias sociais, conforme abordado por Folguera (2012).\nSchmidt (1997) desenvolveu um guia para a interpreta\u00e7\u00e3o dos valores do coeficiente de concord\u00e2ncia de Kendall, referindo, contudo, que este n\u00e3o procura definir \u201cexact cutoffs\" (p. 765) e reiterando que: a) \u201cthe statistical significance of W is not sufficient to halt the survey\" e b) para pain\u00e9is de dez ou mais peritos, \u201ceven very small values of W can be significant\" (p. 771).\nW\tInterpretation\tConfidence in Ranks\n.1\tVery weak agreement\tNone\n.3\tWeak agreement\tLow\n.5\tModerate agreement\tFair\n.7\tStrong agreement\tHigh\n.9\tUnusually strong agreement\tVery high\nTabela 5: Interpreta\u00e7\u00e3o do Coeficiente de Concord\u00e2ncia de Kendall (W). Fonte: Schmidt, 1997.\nOs valores de W podem variar entre 0 e 1 \u2014 0 indica um total desacordo e 1 indica um perfeito acordo entre os peritos relativamente \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o das op\u00e7\u00f5es apresentadas. Para o caso de valores significativos de W, a melhor ordena\u00e7\u00e3o das op\u00e7\u00f5es ser\u00e1 dada atrav\u00e9s da soma das classifica\u00e7\u00f5es obtidas (ou m\u00e9dia).\nDeste modo, foi adotado um W = 0,50 como valor de refer\u00eancia para a defini\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de consenso nas ranking questions. No entanto, este indicador foi sempre cruzado, fundamentalmente, com os coment\u00e1rios e com a an\u00e1lise das frequ\u00eancias relativas das primeiras escolhas dos peritos, considerando-se e validando-se o consenso em quest\u00f5es onde o coeficiente de concord\u00e2ncia de Kendall se situou ligeiramente abaixo do valor de refer\u00eancia \u2014 neste caso, admitiu-se que toda a informa\u00e7\u00e3o recolhida era suficiente para atingir os objetivos propostos, n\u00e3o sendo, por\nisso, necess\u00e1rio remeter a quest\u00e3o para uma nova ronda.\nPor \u00faltimo, e em rela\u00e7\u00e3o ao conceito de estabilidade (definido no ponto IV.1.1. como \u201cthe consistency of responses between successive rounds of a study\" (Dajani et al., 1979, p. 84) ), independentemente da obten\u00e7\u00e3o de consenso), importa real\u00e7ar o seguinte \u2014 enquanto se verificar uma altera\u00e7\u00e3o significativa das respostas dadas entre rondas, as quest\u00f5es em causa dever\u00e3o ser inclu\u00eddas nas fases seguintes; ou seja, a obten\u00e7\u00e3o de resultados est\u00e1veis assume-se como fundamental para qualquer estudo Delphi, uma vez que a estabilidade permite ao investigador reunir dados mais consistentes e confi\u00e1veis sobre o problema em an\u00e1lise.\nV\u00e1rios testes de hip\u00f3teses s\u00e3o apresentados como tendo sido utilizados em estudos Delphi para aferir a estabilidade (teste do qui-quadrado (X2) (Dajani et al., 1979, p. 87); \u201cSpearman's Rank Correlation Coefficient between the ratings of the experts on an item from two consecutive rounds\" (Kalaian et al., 2012, p. 7); entre outros). Assumindo-se a import\u00e2ncia e a necessidade da aplica\u00e7\u00e3o deste tipo de testes em v\u00e1rios estudos, optou-se, para o presente caso e para as quest\u00f5es envolvidas, por uma abordagem mais emp\u00edrica e simplista \u2014 considerou-se que a estabilidade estaria garantida sempre que dois ter\u00e7os dos peritos, no m\u00ednimo, mantivessem a sua resposta entre rondas. Pelos dados globais obtidos, com a exist\u00eancia, de uma forma geral, de uma baixa percentagem de altera\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00f5es entre rondas, este revelou-se um modo plaus\u00edvel de an\u00e1lise. Importa ainda real\u00e7ar que, conforme o diagrama da figura 29 (t\u00f3pico IV.1.1.) demonstra, a estabilidade aliada \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da inexist\u00eancia de consenso poder\u00e1 conduzir o investigador, no caso da ocorr\u00eancia de novos coment\u00e1rios considerados relevantes, a submeter, mesmo assim, a pergunta a uma nova ronda.\nConcluindo, foram definidos os crit\u00e9rios para a assun\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de consenso83 no que diz respeito aos dois tipos de quest\u00f5es aplicadas no presente estudo (rating e ranking questions), bem como o crit\u00e9rio a partir do qual se assume a estabilidade de uma quest\u00e3o entre rondas. Deste modo, e com base nas figuras 28 e 29 do t\u00f3pico IV.1.1., considera-se caracterizado e justificado todo o processo e a metodologia adotada ao longo do estudo Delphi. Para finalizar, salienta-se, uma vez\n83 Definido neste estudo como um acordo entre os peritos, mesmo que esse acordo simbolize uma incerteza sobre o assunto em quest\u00e3o.\nmais, o papel fundamental desempenhado pelos coment\u00e1rios redigidos pelos peritos no sucesso da aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo, coment\u00e1rios esses essenciais quer para a realiza\u00e7\u00e3o de novas perguntas (de grande pertin\u00eancia), quer para a avalia\u00e7\u00e3o dos resultados quantitativos.\nIV.2.3. Resultados84\nIdentificados os crit\u00e9rios adotados para a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados, apresentam-se agora os resultados da investiga\u00e7\u00e3o. Primeiramente, efetua-se uma an\u00e1lise de cada quest\u00e3o, expondo, na maior parte dos casos, o racioc\u00ednio interpretativo, e as conclus\u00f5es finais de todas as perguntas. Em seguida, encontra-se um resumo das principais ila\u00e7\u00f5es do estudo (caixa 5), onde podem ser consultados os pontos de consenso, bipolaridade e dispers\u00e3o de opini\u00f5es.\nT\u00f3pico I \u2014 A Evolu\u00e7\u00e3o do Sistema Internacional e a Seguran\u00e7a Clim\u00e1tica\nT1Q1P1 \u2014 Tendo em vista o ano horizonte de 2030, em que sentido se desenvolver\u00e1 o sistema internacional?\nA primeira escolha dos peritos reflete uma maioria na op\u00e7\u00e3o \"concerta\u00e7\u00e3o \u2014 pautado pela coopera\u00e7\u00e3o internacional\u201d e uma percentagem significativa, de aproximadamente 30%, em \"fragmenta\u00e7\u00e3o \u2014 marcado por conflitos econ\u00f3micos e pol\u00edticos\u201d. Todavia, os coment\u00e1rios 1, 2, 3, 6 e 7 (Anexo II) revelam-nos que um n\u00famero significativo de peritos, cuja primeira escolha incidiu sobre a fragmenta\u00e7\u00e3o do sistema internacional, acredita que este ser\u00e1 progressivamente concertado e cooperativo. Assim, de acordo com o grupo, o mundo enfrentar\u00e1, inicialmente, um per\u00edodo de maior turbul\u00eancia e fragmenta\u00e7\u00e3o; posteriormente, o sistema pautar-se-\u00e1 pela concerta\u00e7\u00e3o/coopera\u00e7\u00e3o internacional. Portanto, e apesar do coeficiente de concord\u00e2ncia de Kendall n\u00e3o ter atingido o valor de refer\u00eancia definido para este estudo, considera-se que a ideia transmitida \u00e9 clara, assumindo-se, por isso, um consenso nesta quest\u00e3o.\n84 Os question\u00e1rios e toda a an\u00e1lise estat\u00edstica dos dados encontram-se no Anexo I e no Anexo II.\nT1Q2P1 \u2014 Em que per\u00edodo localiza a maior probabilidade de garantir a seguran\u00e7a clim\u00e1tica global?\nO grupo destaca os dois intervalos temporais mais long\u00ednquos como os per\u00edodos de maior probabilidade de garantir a seguran\u00e7a clim\u00e1tica global. Entre estes, a op\u00e7\u00e3o \u201cdepois de 2024\u201d \u00e9 preponderante. O valor da constante de concord\u00e2ncia de Kendall, muito elevado nesta quest\u00e3o, real\u00e7a o forte acordo entre os peritos no que diz respeito \u00e0 ordena\u00e7\u00e3o dos intervalos temporais.\nT1Q2P2 [quest\u00e3o iniciada na Ronda 2] \u2014 Num cen\u00e1rio de coopera\u00e7\u00e3o e concerta\u00e7\u00e3o internacional, quais ser\u00e3o, ao n\u00edvel da seguran\u00e7a clim\u00e1tica, as principais tend\u00eancias evolutivas?\nFace aos resultados obtidos na primeira pergunta do presente question\u00e1rio (T1Q1P1 \u2014 quest\u00e3o remetida na ronda 1), que apontam para um sistema internacional progressivamente concertado e cooperativo, considerou-se pertinente questionar os peritos sobre as principais tend\u00eancias evolutivas, ao n\u00edvel da seguran\u00e7a clim\u00e1tica, num cen\u00e1rio de concerta\u00e7\u00e3o/coopera\u00e7\u00e3o. Entre as op\u00e7\u00f5es apresentadas, a evolu\u00e7\u00e3o dos EUA para pot\u00eancia ambiental reformista, em alian\u00e7a com a Uni\u00e3o Europeia, e a maior relev\u00e2ncia das pequenas pot\u00eancias descarbonizantes (Israel, Noruega, Singapura, Su\u00ed\u00e7a e Taiwan) destacam-se como as principais tend\u00eancias evolutivas. Os coment\u00e1rios \u00e0 quest\u00e3o (9 a 14 \u2014 Anexo II) v\u00e3o ao encontro destas duas tend\u00eancias e n\u00e3o prop\u00f5em nenhuma op\u00e7\u00e3o para al\u00e9m das possibilidades de resposta apresentadas.\nT1Q2P3 [quest\u00e3o iniciada na Ronda 2] \u2014 Com vista \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o clim\u00e1tica, qual dos seguintes acordos ter\u00e1 maior probabilidade de ocorrer?\nEsta quest\u00e3o foi suscitada pelo coment\u00e1rio 8 (Anexo II), efetuado na 1- ronda: \u201cAs possibilidades de acordo clim\u00e1tico, efetivo, s\u00e3o muito remotas. As tentativas que s\u00e3o feitas, e continuar\u00e3o sendo feitas, s\u00e3o meramente cosm\u00e9ticas. A economia de mercado vai encontrar solu\u00e7\u00f5es, sem necessariamente acordos pol\u00edticos entre os pa\u00edses\u201d. Procurou-se assim descortinar at\u00e9 que ponto o grupo de peritos concordava com esta opini\u00e3o, enumerando uma s\u00e9rie de acordos suscet\u00edveis de solucionar o\nproblema clim\u00e1tico e colocando tamb\u00e9m como op\u00e7\u00f5es \u201coutro acordo internacional\u201d e \u201cn\u00e3o haver\u00e1 nenhum acordo internacional\u201d.\nNesta pergunta, a primeira escolha dos peritos incidiu, de modo expressivo, sobre a op\u00e7\u00e3o \u201coutro acordo internacional\u201d (69%), um resultado corroborado pelos coment\u00e1rios 16, 18 e 19 (Anexo II). Assim, embora o coeficiente de concord\u00e2ncia de Kendall seja ligeiramente inferior ao valor de refer\u00eancia definido para este estudo, considera-se consensual a concretiza\u00e7\u00e3o de um acordo, sendo, no entanto, dif\u00edcil descortinar quais os pa\u00edses envolvidos na sua arquitetura.\nT1Q2P4 [quest\u00e3o iniciada na Ronda 2] \u2014 Na aus\u00eancia de grandes acordos pol\u00edticos internacionais, que outras vias poder\u00e3o solucionar a quest\u00e3o clim\u00e1tica?\nTal como no caso anterior, esta pergunta foi suscitada pelo coment\u00e1rio 8 (Anexo II), efetuado na ronda 1: \u201c(...) A economia de mercado vai encontrar solu\u00e7\u00f5es [para o problema clim\u00e1tico], sem necessariamente acordos pol\u00edticos entre os pa\u00edses\u201d. Pensando na possibilidade da aus\u00eancia de acordos pol\u00edticos internacionais (n\u00e3o considerada, no entanto, pelo grupo, na quest\u00e3o anterior), julgou-se relevante encontrar outro tipo de vias para solucionar o dilema clim\u00e1tico, pelo que se elaborou uma quest\u00e3o constitu\u00edda por dez op\u00e7\u00f5es de resposta (dado o elevado n\u00famero de op\u00e7\u00f5es apresentadas, n\u00e3o se considerou producente requerer a sua ordena\u00e7\u00e3o, pelo que aos peritos foi solicitada a escolha de, no m\u00ednimo, uma e, no m\u00e1ximo, cinco dessas op\u00e7\u00f5es). No final, foram simplesmente analisados os valores das frequ\u00eancias absolutas.\nEsta abordagem demonstrou-se eficaz. Das dez op\u00e7\u00f5es apresentadas, destacaram-se quatro vias: aumento da quota das energias renov\u00e1veis; aumento da efici\u00eancia energ\u00e9tica; redu\u00e7\u00e3o dos subs\u00eddios atribu\u00eddos aos combust\u00edveis f\u00f3sseis e aposta na refloresta\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a do uso dos solos.\nT1Q2P5 [quest\u00e3o iniciada na Ronda 3] \u2014 Qual ser\u00e1 o principal driver de um acordo internacional para garantir a seguran\u00e7a clim\u00e1tica?\nEsta quest\u00e3o foi sugerida por um dos peritos envolvidos no estudo, pois revelase pertinente avaliar qual ser\u00e1 o fator mais suscet\u00edvel de impulsionar um acordo que\ngaranta a seguran\u00e7a clim\u00e1tica global.\nEmbora o coeficiente de concord\u00e2ncia de Kendall seja ligeiramente inferior ao valor de refer\u00eancia definido para este estudo, os resultados da primeira escolha dos peritos apontam para que o aumento de eventos clim\u00e1ticos extremos seja o principal driver de um acordo; os coment\u00e1rios 24, 26, 27 e 29 (Anexo II) v\u00e3o ao encontro desta op\u00e7\u00e3o.\nT1Q2P6 [quest\u00e3o iniciada na Ronda 3] \u2014 Caso as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas tenham um impacto efetivo na mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade internacional para a ado\u00e7\u00e3o de uma solu\u00e7\u00e3o conjunta e vinculativa, em que per\u00edodo esse impacto ser\u00e1 suficiente para promover tal a\u00e7\u00e3o?\nEsta quest\u00e3o foi sugerida por um dos peritos envolvidos no estudo, uma vez que parece consensual, na literatura dedicada \u00e0 quest\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, que o aumento de eventos clim\u00e1ticos extremos ser\u00e1, independentemente do seu peso, um dos fatores suscet\u00edveis de impulsionar um acordo que garanta a seguran\u00e7a clim\u00e1tica global. Assim, considerou-se importante questionar os peritos sobre o per\u00edodo de maior impacto desses eventos, com repercuss\u00f5es efetivas na consci\u00eancia internacional.\nA opini\u00e3o coletiva aponta, sem d\u00favida, para os dois intervalos de tempo mais long\u00ednquos e, entre estes, a op\u00e7\u00e3o \"2020-2024\" assume uma ligeira preponder\u00e2ncia.\nT\u00f3pico II \u2014 Pol\u00edtica Externa Brasileira\nT2Q1P1 \u2014 Quais ser\u00e3o os campos mais privilegiados no \u00e2mbito da a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica externa?\nNa opini\u00e3o da maioria, o desenvolvimento social e a promo\u00e7\u00e3o da paz ser\u00e3o as \u00e1reas mais privilegiadas pela diplomacia brasileira. O valor obtido para o coeficiente de concord\u00e2ncia de Kendall e o facto de nenhum perito ter elegido a op\u00e7\u00e3o \"outro\" como primeira escolha validam o acordo do grupo em rela\u00e7\u00e3o a esta quest\u00e3o.\nT2Q1P2 \u2014 Caso a promo\u00e7\u00e3o do meio ambiente e dos recursos naturais se torne na principal preocupa\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica externa, em que per\u00edodo haver\u00e1 maior\nprobabilidade de tal ocorrer?\nO grupo destaca os dois intervalos temporais mais long\u00ednquos como os per\u00edodos de maior probabilidade para que a promo\u00e7\u00e3o do meio ambiente e dos recursos naturais se torne uma prioridade na agenda pol\u00edtica externa. Entre estes, a op\u00e7\u00e3o \"2020-2024\" \u00e9 preponderante.\nT2Q2P1 \u2014 Qual a probabilidade de arquitetar um acordo regional, assente em energias limpas, para garantir a seguran\u00e7a energ\u00e9tica da Am\u00e9rica do Sul?\nAproximadamente 2/3 dos peritos creem ser pouco prov\u00e1vel a arquitetura regional de um acordo assente em energias renov\u00e1veis.\nT2Q2P2 \u2014 A cria\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia conjunta para os biocombust\u00edveis, na Am\u00e9rica do Sul, liderada pelo Brasil, \u00e9 um cen\u00e1rio realista, que poder\u00e1 ser sin\u00f3nimo de uma maior consolida\u00e7\u00e3o do bloco como l\u00edder na produ\u00e7\u00e3o e abastecimento deste tipo de combust\u00edveis?\nA an\u00e1lise das respostas a esta quest\u00e3o reflete um significativo grau de incerteza entre os peritos, uma vez que a maioria (67%) se situa numa posi\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia, a qual revela uma indefini\u00e7\u00e3o consensual face \u00e0 possibilidade apresentada na pergunta.\nT2Q2P3 \u2014 Em que per\u00edodo localiza uma maior probabilidade de arquitetar, na Am\u00e9rica do Sul, uma estrat\u00e9gia conjunta para os biocombust\u00edveis?\nO grupo destaca os dois intervalos temporais mais long\u00ednquos como os per\u00edodos de maior probabilidade de arquitetar, na Am\u00e9rica do Sul, uma estrat\u00e9gia regional para os biocombust\u00edveis. Entre estes, a op\u00e7\u00e3o \"depois de 2024\" \u00e9 preponderante, sendo claramente a primeira escolha para a maioria do painel de peritos (72%). O valor obtido para o coeficiente de concord\u00e2ncia de Kendall demonstra que a ordena\u00e7\u00e3o dos intervalos temporais \u00e9 consensual.\nT2Q3P1 \u2014 Qual o grau de import\u00e2ncia da inser\u00e7\u00e3o brasileira em \u00c1frica, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de projetos relacionados com os biocombust\u00edveis, para o desenvolvimento de uma economia de baixo carbono no pa\u00eds?\nA an\u00e1lise das respostas a esta quest\u00e3o reflete um acentuado grau de incerteza entre os peritos, uma vez que a maioria (72%) se situa numa posi\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia, a qual revela uma indefini\u00e7\u00e3o consensual relativamente ao grau de import\u00e2ncia deste tipo de projetos para o desenvolvimento de uma economia de baixo carbono no Brasil.\nT2Q3P2 \u2014 A cria\u00e7\u00e3o deste tipo de projetos, em parceria com pa\u00edses africanos, ser\u00e1 uma forte aposta do governo brasileiro para os pr\u00f3ximos anos?\nA an\u00e1lise das respostas a esta quest\u00e3o reflete um acentuado grau de incerteza entre os peritos, uma vez que a maioria (78%) se situa numa posi\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia, a qual revela uma indefini\u00e7\u00e3o consensual relativamente \u00e0 aposta futura neste tipo de projetos.\nT2Q3P3 \u2014 Em que per\u00edodo localiza a maior aposta do governo brasileiro neste tipo de projetos?\nNesta pergunta, observa-se uma dispers\u00e3o de opini\u00f5es \u2014 o valor do coeficiente de concord\u00e2ncia de Kendall revela um fraco acordo entre os peritos, n\u00e3o sendo, por isso, plaus\u00edvel retirar conclus\u00f5es sobre a ordena\u00e7\u00e3o preferencial das op\u00e7\u00f5es. O valor dos resultados da primeira escolha dos peritos reflete, tamb\u00e9m, a dispers\u00e3o no grupo, com percentagens muito semelhantes. Tal desacordo surge na sequ\u00eancia de uma grande resist\u00eancia em assumir uma opini\u00e3o concreta sobre o tema tratado neste question\u00e1rio (T2Q3). Desta forma, remeteu-se a pergunta para a 2- ronda, onde se verificou nova dispers\u00e3o, um baixo coeficiente de concord\u00e2ncia de Kendall e altera\u00e7\u00f5es significativas nas respostas dadas (38% dos peritos alteraram a sua posi\u00e7\u00e3o). Consequentemente, a pergunta foi inclu\u00edda na 3- ronda do estudo, onde se corrobou a dispers\u00e3o de opini\u00f5es, sem, no entanto, haver mudan\u00e7as significativas nos resultados gerais \u2014 mais de 2/3 dos peritos mantiveram a resposta anterior, pelo que a pergunta foi considerada est\u00e1vel. A quest\u00e3o, n\u00e3o consensual, foi assim encerrada nesta ronda.\nT2Q4P1 \u2014 Com quem ter\u00e1 o Brasil reais parcerias estrat\u00e9gicas?\nSegundo a opini\u00e3o coletiva, o Brasil ter\u00e1, primordialmente, reais parcerias estrat\u00e9gias com os pa\u00edses sul-americanos; R\u00fassia, \u00cdndia e China ser\u00e3o, tamb\u00e9m, atores\nimportantes na esfera das parcerias internacionais do pa\u00eds.\nT2Q4P2 \u2014 Quais as consequ\u00eancias de uma aproxima\u00e7\u00e3o entre Brasil e EUA?\nNesta pergunta, embora o valor do coeficiente de concord\u00e2ncia de Kendall se situe ligeiramente abaixo do valor de refer\u00eancia, uma an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o das primeiras escolhas dos peritos, os valores da moda e a relev\u00e2ncia dos coment\u00e1rios 56 e 57 (Anexo II) permitem inferir que o investimento, por parte dos EUA, no setor do petr\u00f3leo do pr\u00e9-sal brasileiro e uma parceria entre os dois pa\u00edses no campo dos biocombust\u00edveis seriam as consequ\u00eancias mais prov\u00e1veis de uma aproxima\u00e7\u00e3o entre os dois pa\u00edses.\nT\u00f3pico III \u2014 O Brasil, o Ambiente e a Economia\nT3Q1P1 \u2014 Qual a import\u00e2ncia pr\u00e1tica dos valores ambientais na hierarquia de interesses do Brasil?\nA opini\u00e3o da maioria dos peritos (78%) demonstra que os valores ambientais s\u00e3o bastante importantes na hierarquia de interesses do pa\u00eds. Esta posi\u00e7\u00e3o \u00e9 corroborada pela baix\u00edssima variabilidade das respostas dadas (amplitude interquartil nula).\nT3Q1P2 \u2014 Embora o Brasil possua uma matriz energ\u00e9tica de baixa intensidade de carbono, o governo tem apostado numa pol\u00edtica de privil\u00e9gio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera, o que se traduz num aumento de GEE. Esta tend\u00eancia travar\u00e1 o desenvolvimento consistente do setor do etanol?\nNa 1- ronda, as respostas a esta quest\u00e3o polarizam-se em duas posi\u00e7\u00f5es contrastantes, entre aqueles que acreditam ser improv\u00e1vel que a aposta governamental na produ\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera trave o projeto do etanol (45%) e os que consideram existir uma probabilidade bastante significativa de tal aposta impedir o desenvolvimento consistente do setor (39%). Assim sendo, a quest\u00e3o foi remetida para a 2- ronda, onde se corroborou a bipolaridade de opini\u00f5es \u2014 44% dos peritos no primeiro polo (baixa probabilidade) e 45% no segundo (alta probabilidade). Os sete\ncoment\u00e1rios (58 a 64 \u2014 Anexo II) \u00e0 pergunta refletem tamb\u00e9m a bipolaridade do grupo face a este assunto. Mais de 2/3 dos peritos mantiveram a resposta anterior, pelo que a pergunta foi considerada est\u00e1vel; os novos coment\u00e1rios n\u00e3o se afiguraram suscet\u00edveis de influenciar mudan\u00e7as significativas na opini\u00e3o do grupo \u2014 consequentemente, a quest\u00e3o foi encerrada na 2- ronda.\nT3Q1P3 \u2014 No Brasil, poder\u00e3o as for\u00e7as progressistas, ligadas aos interesses ambientais, sobrepor-se aos interesses petrol\u00edferos e ruralistas (agroneg\u00f3cio) das for\u00e7as conservadoras?\nNa 1- ronda, as respostas a esta quest\u00e3o polarizam-se em duas posi\u00e7\u00f5es contrastantes, entre aqueles que acreditam ser pouco prov\u00e1vel que as for\u00e7as progressistas brasileiras se sobreponham aos interesses conservadores das for\u00e7as petrol\u00edferas e ruralistas (50%), e os que consideram existir uma probabilidade bastante significativa dessas for\u00e7as assumirem um papel preponderante no contexto nacional (39%). Consequentemente, a quest\u00e3o foi remetida para a 2- ronda, onde se corroborou a bipolaridade de opini\u00f5es \u2014 55% dos peritos no primeiro polo (baixa probabilidade) e 39% no segundo (alta probabilidade). Os nove coment\u00e1rios (65 a 73 \u2014 Anexo II) \u00e0 pergunta refletem tamb\u00e9m a bipolaridade do grupo face a este assunto. Mais de 2/3 dos peritos mantiveram a resposta anterior, pelo que a pergunta foi considerada est\u00e1vel; os novos coment\u00e1rios n\u00e3o se afiguraram suscet\u00edveis de influenciar mudan\u00e7as significativas na opini\u00e3o do grupo \u2014 assim sendo, a quest\u00e3o foi encerrada na 2- ronda.\nT3Q1P4 \u2014 Conseguir\u00e1 o Brasil conciliar a aposta nos biocombust\u00edveis com o combate \u00e0 desfloresta\u00e7\u00e3o no pa\u00eds?\nEmbora 28% dos peritos acreditem que o Brasil conseguir\u00e1 conciliar a aposta nos biocombust\u00edveis com o combate \u00e0 desfloresta\u00e7\u00e3o no pa\u00eds, a maioria (67%) dos elementos do grupo encontra-se numa posi\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia, a qual revela um certo receio em assumir uma opini\u00e3o mais clara e definida. Observa-se assim uma indefini\u00e7\u00e3o consensual relativamente \u00e0 quest\u00e3o. Esta an\u00e1lise \u00e9 corroborada pela quase inexist\u00eancia de opini\u00f5es nas posi\u00e7\u00f5es mais extremas da escala.\nT3Q1P5 \u2014 Caso o Brasil avance para uma economia de baixo carbono, em que per\u00edodo ser\u00e1 dado um maior impulso nesse sentido?\nO grupo destaca os dois intervalos temporais mais long\u00ednquos como os per\u00edodos de maior probabilidade de impulsionar a transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono no Brasil. Entre estes, a op\u00e7\u00e3o \"2020-2024\u201d \u00e9 preponderante \u2014 a distribui\u00e7\u00e3o das primeiras escolhas dos peritos e o valor do coeficiente de concord\u00e2ncia de Kendall (que permite uma interpreta\u00e7\u00e3o confi\u00e1vel da ordena\u00e7\u00e3o das op\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s do valor m\u00e9dio por estas obtido), evidenciam a prefer\u00eancia do grupo por tal intervalo temporal.\nT3Q1P6 [quest\u00e3o iniciada na Ronda 2] \u2014 Como evoluir\u00e1 a aplica\u00e7\u00e3o dos rendimentos provenientes dos recursos do pr\u00e9-sal? Inviabilizar\u00e3o uma economia de baixo carbono no Brasil?\nEsta quest\u00e3o foi suscitada pelos coment\u00e1rios 52, 58, 67, 75 e 89 (Anexo II): \"(...)[um projeto de explora\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis] n\u00e3o \u00e9 uma prioridade de desenvolvimento, como o pr\u00e9-sal\u201d; \"(...) os valores de acumula\u00e7\u00e3o de riquezas a curto prazo ainda predominam no Brasil, por isso os governantes s\u00f3 v\u00e3o se dar conta da necessidade de uma pol\u00edtica de meio ambiente quando esta for economicamente rent\u00e1vel\u201d; \"(...) o status quo do Estado ainda \u00e9 pouco sustent\u00e1vel\u201d; \"o governo atual tem uma vis\u00e3o antiga de desenvolvimento\u201d; \"(...) vejo muita \u00eanfase no papel da Petrobras e dos combust\u00edveis f\u00f3sseis no modelo de desenvolvimento\u201d.\nAs respostas a esta quest\u00e3o polarizaram-se em duas posi\u00e7\u00f5es contrastantes, entre aqueles que consideram pouco prov\u00e1vel que o pr\u00e9-sal inviabilize uma economia verde no Brasil (38%) e os que acreditam que a transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono corre um risco bastante significativo com a exist\u00eancia destes recursos no territ\u00f3rio brasileiro (44%). Assim sendo, remeteu-se a quest\u00e3o para a 3- ronda, onde os resultados e coment\u00e1rios da fase anterior parecem ter influenciado alguns peritos \u2014 aqueles que, na 2- ronda, haviam revelado uma certa indecis\u00e3o relativamente a esta quest\u00e3o (assumindo uma posi\u00e7\u00e3o central), optaram agora por um dos polos, o que real\u00e7ou a bipolaridade no grupo (44% no primeiro polo e 50% no segundo). Mais de\n2/3 dos peritos mantiveram a resposta anterior, pelo que a pergunta foi considerada est\u00e1vel; os novos coment\u00e1rios n\u00e3o se afiguraram suscet\u00edveis de influenciar mudan\u00e7as significativas na opini\u00e3o do grupo \u2014 consequentemente, a quest\u00e3o foi encerrada nesta ronda.\nT\u00f3pico IV \u2014 Brasil: Capacidade de Afirma\u00e7\u00e3o no Cen\u00e1rio Internacional\nT4Q1P1 \u2014 Qu\u00e3o sustent\u00e1vel \u00e9 a nova import\u00e2ncia brasileira na cena internacional? Ir\u00e1 o Brasil refor\u00e7ar a sua capacidade de influenciar pol\u00edticas aos n\u00edveis regional e global?\nA grande maioria dos peritos (89%) considera bastante prov\u00e1vel que o Brasil reforce a sua capacidade de influenciar pol\u00edticas no cen\u00e1rio internacional. Esta posi\u00e7\u00e3o \u00e9 corroborada pela baix\u00edssima variabilidade das respostas dadas (amplitude interquartil nula) e pela inexist\u00eancia de opini\u00f5es na posi\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria.\nT4Q1P2 \u2014 Caso a diplomacia do etanol fortale\u00e7a a presen\u00e7a brasileira na arena internacional, em que per\u00edodo tal ocorrer\u00e1 com maior intensidade?\nNesta pergunta, embora o coeficiente de concord\u00e2ncia de Kendall seja ligeiramente inferior ao valor de refer\u00eancia definido para este estudo, uma an\u00e1lise aos resultados da primeira escolha dos peritos demonstra que o grupo destaca os dois intervalos temporais mais long\u00ednquos como os per\u00edodos de maior probabilidade para que a diplomacia do etanol fortale\u00e7a a presen\u00e7a brasileira na arena internacional. Entre os intervalos considerados, a op\u00e7\u00e3o \"2020-2024\" apresenta uma ligeira prefer\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s restantes.\nT4Q1P3 \u2014 Que outras vias diplom\u00e1ticas, que n\u00e3o a dos biocombust\u00edveis, poder\u00e3o fortalecer a presen\u00e7a brasileira na cena internacional?\nA opini\u00e3o coletiva \u00e9 bastante clara: o petr\u00f3leo do pr\u00e9-sal e a internacionaliza\u00e7\u00e3o de empresas de matriz nacional destacam-se como as vias atrav\u00e9s das quais o Brasil poder\u00e1 fortalecer a sua presen\u00e7a no mundo.\nT4Q1P4 \u2014 Caso o Brasil assuma um papel de destaque na cena pol\u00edtica internacional, impulsionando um acordo clim\u00e1tico de mitiga\u00e7\u00e3o, em que per\u00edodo haver\u00e1 maior probabilidade de tal acontecer?\nNa 1- ronda, observou-se uma dispers\u00e3o de opini\u00f5es, evidente pela proximidade na distribui\u00e7\u00e3o das primeiras escolhas dos peritos e pelos valores da amplitude interquartil verificados em cada op\u00e7\u00e3o \u2014 uma an\u00e1lise corroborada pelo baixo valor do coeficiente de concord\u00e2ncia de Kendall. Assim, remeteu-se a quest\u00e3o para a 2- ronda, onde os coment\u00e1rios 91, 92, 93 e 94 (Anexo II) parecem ter influenciado algumas mudan\u00e7as de opini\u00e3o, o que permitiu descortinar uma tend\u00eancia coletiva \u2014 o grupo converge para os dois intervalos de tempo mais long\u00ednquos e, entre estes, a op\u00e7\u00e3o \"2020-2024\" assume um certo destaque. Considera-se que a tend\u00eancia evidenciada nesta ronda (prefer\u00eancia sobre os dois intervalos temporais mais long\u00ednquos), aliada a um aumento muito significativo do coeficiente de concord\u00e2ncia de Kendall (embora ainda ligeiramente inferior ao valor de refer\u00eancia), \u00e9 suficiente para atingir os objetivos associados \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o, pelo que esta foi encerrada no final da 2- ronda.\nT4Q1P5 [quest\u00e3o iniciada na Ronda 2] \u2014 No \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es externas, com que pa\u00edses o petr\u00f3leo do pr\u00e9-sal proporcionar\u00e1 maiores rela\u00e7\u00f5es?\nFace aos resultados obtidos na terceira pergunta do presente question\u00e1rio (T4P1Q3 \u2014 quest\u00e3o remetida na ronda 1), que colocam o pr\u00e9-sal como a primeira via suscet\u00edvel de fortalecer a presen\u00e7a brasileira na cena internacional, considerou-se pertinente descortinar com que pa\u00edses esse recurso proporcionar\u00e1 maiores rela\u00e7\u00f5es.\nAp\u00f3s analisar os resultados desta pergunta, \u00e9 dif\u00edcil encontrar uma tend\u00eancia definida. Os coment\u00e1rios dos peritos a esta quest\u00e3o (95 a 101 \u2014 Anexo II) refletem uma indefini\u00e7\u00e3o relativamente ao tema em an\u00e1lise. Um olhar atento sobre os dados revela-nos que alguns elementos do grupo, apesar de assumirem a incerteza atrav\u00e9s dos seus coment\u00e1rios, optaram, mesmo assim, por eleger uma das op\u00e7\u00f5es concretas (os EUA assumem alguma supremacia entre as hip\u00f3teses apresentadas); outros elegeram, como primeira escolha, a op\u00e7\u00e3o \"outro\", procurando transmitir que, atualmente, n\u00e3o existe uma tend\u00eancia definida. Assim, a opini\u00e3o generalizada em\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 impossibilidade de descortinar uma tend\u00eancia precisa traduziu-se num baixo coeficiente de concord\u00e2ncia de Kendall; j\u00e1 o diferente uso da op\u00e7\u00e3o \"outro\" por parte dos peritos \u00e9 comprovado atrav\u00e9s do valor anormalmente alto para a amplitude interquartil referente a esta op\u00e7\u00e3o. Deste modo, remeteu-se a pergunta para a ronda seguinte, onde a ideia global se manteve, verificando-se apenas um refor\u00e7o na ado\u00e7\u00e3o da resposta \"outro\" como primeira escolha, de forma a transmitir a inexist\u00eancia de uma tend\u00eancia definida relativamente a esta quest\u00e3o.\n***\nCONSENSO\n\u2022\tTendo em vista o ano horizonte de 2030, o sistema internacional desenvolver-se-\u00e1 no sentido da concerta\u00e7\u00e3o/coopera\u00e7\u00e3o. Neste cen\u00e1rio, a evolu\u00e7\u00e3o dos EUA para pot\u00eancia ambiental reformista, em alian\u00e7a com a UE, e a maior relev\u00e2ncia das pequenas pot\u00eancias descarbonizantes surgem, ao n\u00edvel da seguran\u00e7a clim\u00e1tica, como as principais tend\u00eancias evolutivas. O aumento de eventos clim\u00e1ticos extremos, cujo impacto na consci\u00eancia internacional dever\u00e1 ser significativo a partir de 2020, ser\u00e1 o principal driver de um acordo clim\u00e1tico efetivo. O conjunto de pa\u00edses envolvidos na arquitetura desse acordo \u00e9, contudo, uma inc\u00f3gnita. A seguran\u00e7a clim\u00e1tica global poder\u00e1 ser assegurada no per\u00edodo p\u00f3s-2024.\n\u2022\tO desenvolvimento social e a promo\u00e7\u00e3o da paz ser\u00e3o as \u00e1reas mais privilegiadas pela diplomacia brasileira. A partir de 2020, poder\u00e1 haver uma maior abertura para que a promo\u00e7\u00e3o do meio ambiente e dos recursos naturais se torne na principal preocupa\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica externa do Brasil.\n\u2022\tNa Am\u00e9rica do Sul, afigura-se pouco prov\u00e1vel a arquitetura regional de um acordo assente em energias limpas. Todavia, se tal acontecer, ser\u00e1 no per\u00edodo p\u00f3s-2024. O papel do Brasil nesse projeto revela-se incerto.\n\u2022\tExiste um acentuado grau de incerteza face \u00e0 import\u00e2ncia, para o Brasil, da cria\u00e7\u00e3o, no continente africano, de projetos relacionados com os biocombust\u00edveis.\n\u2022\tOs pa\u00edses sul-americanos surgem como os principais parceiros estrat\u00e9gicos do Brasil. R\u00fassia, \u00cdndia e China ser\u00e3o tamb\u00e9m importantes aliados.\n\u2022\tUma eventual aproxima\u00e7\u00e3o entre o Brasil e os EUA traduzir-se-ia, na pr\u00e1tica, no investimento, por parte do segundo, no pr\u00e9-sal brasileiro, e numa parceria bilateral na \u00e1rea dos biocombust\u00edveis.\n\u2022\tOs valores ambientais s\u00e3o bastante importantes na hierarquia de interesses do Brasil.\n\u2022\tA capacidade brasileira para conciliar a aposta nos biocombust\u00edveis e o combate \u00e0 desfloresta\u00e7\u00e3o no pa\u00eds afigura-se incerta.\nBIPOLARIDADE\nDISPERS\u00c3O\nCaixa 5: Resumo das principais conclus\u00f5es do estudo Delphi. Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\nIV.3. O FUTURO DO BRASIL NA CENA POL\u00cdTICA INTERNACIONAL\nO estudo Delphi realizado no \u00e2mbito da presente investiga\u00e7\u00e3o surge, neste ponto, como uma ferramenta de reflex\u00e3o sobre o problema em an\u00e1lise. Atrav\u00e9s das conclus\u00f5es obtidas, \u00e9 poss\u00edvel aprofundar conhecimentos e refletir sobre o tema, identificando as principais tend\u00eancias futuras, assim como os elementos-chave para o desenvolvimento da quest\u00e3o. Alicer\u00e7ando a an\u00e1lise nas conclus\u00f5es apresentadas no ponto IV.2.3., complementadas pelo processo de pesquisa bibliogr\u00e1fica realizado ao longo de todo este trabalho, procede-se agora \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de quatro cen\u00e1rios\nilustrativos do futuro brasileiro na governa\u00e7\u00e3o do clima global.\nIV.3.1. Constru\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios\nA constru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios futuros afigura-se como uma importante estrat\u00e9gia de reflex\u00e3o em \u00e1reas e dimens\u00f5es cujo desenvolvimento se revela incerto. Estes surgem como ferramentas relevantes para a an\u00e1lise da realidade, j\u00e1 que procuram antecipar tend\u00eancias-chave em diversas \u00e1reas, assim como real\u00e7ar os fatores mais importantes nessa evolu\u00e7\u00e3o, descrevendo os seus poss\u00edveis rumos. Um cen\u00e1rio \u00e9 ent\u00e3o uma constru\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica, uma imagem alternativa, e n\u00e3o uma previs\u00e3o do real, uma vez que os seus alicerces residem numa descri\u00e7\u00e3o coerente, plaus\u00edvel e consistente de um poss\u00edvel estado futuro. Neste processo, a criatividade assume-se como elemento fundamental, pois tais descri\u00e7\u00f5es surgem como um conjunto de hist\u00f3rias constru\u00eddas em torno de enredos que relevam criativamente os elementos mais significativos do panorama em causa (Nowack et al., 2011, pp. 1603-1605; Sturari, 2008, pp. 3-5).\nOs cen\u00e1rios descrevem assim \u201cthe developments, the dynamics, and the moving forces from which a specific conceptual future results\" e a sua verdadeira fun\u00e7\u00e3o consiste \"in directing attention to one or more specific, clearly demarcated segments of reality (...) [and] in placing focus of attention squarely on certain interesting aspects by means of a future-oriented involvement with a specific area of study\u201d (Kosow et al., 2008, p. 11), pelo que incluem e excluem, deliberadamente, determinados fatores. Portanto, \u201cscenarios must [not] prove the future they projected will actually happen or offer proofs about their content; rather it means that this content should be based on possible, credible and relevant hypothesis\u201d (Sakarya, 2007, p. 18), o que nos permite produzir e/ou aprofundar o nosso conhecimento, mas tamb\u00e9m expor os seus limites (as imprevisibilidades, os dilemas e os pontos de incerteza). Pretende-se, por isso, real\u00e7ar o desenvolvimento de diferentes fatores e demonstrar de que forma estes interagem entre si, para que, no final, representem um conjunto de possibilidades.\nEste processo de constru\u00e7\u00e3o de imagens alternativas do futuro apresenta-se tamb\u00e9m como um modo de ampliar as reflex\u00f5es do investigador, uma vez que envolve a constru\u00e7\u00e3o de alternativas para l\u00e1 dos limites convencionais: \u201cScenarios are perhaps\nmost effective when seen as powerful tool to broaden perspectives, raise questions and challenge conventional thinking\" (Greeuw et al., 2007 cit. por Kosow et al., 2008, p.\n19). Assim, o m\u00e9todo Delphi surge como um instrumento relevante neste processo, uma vez que favorece o desenvolvimento de uma reflexividade criativa: de acordo com Gupta et al. (1996 cit. por Nowack et al., 2011, p. 1603), trata-se de \u201cone of the best known methods for dealing with open-ended questions and creative aspects of a problem because it motivates independent thought\"; paralelamente, permite reunir as opini\u00f5es de pessoas envolvidas em diferentes \u00e1reas e, por isso, com perspetivas distintas, o que se traduz no enriquecimento das conclus\u00f5es finais da investiga\u00e7\u00e3o. Para al\u00e9m disso, o m\u00e9todo permite assegurar outras caracter\u00edsticas b\u00e1sicas inerentes \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios.\nMuito embora um cen\u00e1rio constitua uma hip\u00f3tese futura, a qualidade e a cientificidade dever\u00e3o ser asseguradas, de modo a evitar a arbitrariedade na sua arquitetura. Para tal, um bom cen\u00e1rio dever\u00e1 obedecer a quatro requisitos fundamentais: credibilidade, objetividade, inteligibilidade e criatividade. Para ser cred\u00edvel, a situa\u00e7\u00e3o narrada ter\u00e1 de envolver desenvolvimentos suscet\u00edveis de ocorrer no futuro (e nunca impossibilidades) e demonstrar consist\u00eancia entre os caminhos e imagens referidos, ou seja, n\u00e3o apresentar contradi\u00e7\u00f5es entre os diferentes fatores; para ser objetivo, o cen\u00e1rio dever\u00e1 evitar a interfer\u00eancia de parcialidades do investigador; j\u00e1 a inteligibilidade passa pela inclus\u00e3o de detalhes que possibilitem a compreens\u00e3o do enredo sem combinar demasiados fatores, pois essa combina\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser sin\u00f3nimo de uma excessiva complexidade; a criatividade prende-se, por sua vez, com o grau de inova\u00e7\u00e3o dos aspetos narrados, pelo que um bom cen\u00e1rio dever\u00e1 transpor as fronteiras do pensamento convencional (Kosow et al., 2008, pp. 38-39; Nowack et al., 2011, p. 1607).\nUma vez que a sele\u00e7\u00e3o dos fatores mais importantes a ter em conta se encontra repartida entre v\u00e1rias pessoas, diminuindo a possibilidade de ignorar elementos-chave, o m\u00e9todo Delphi outorga credibilidade aos cen\u00e1rios constru\u00eddos; tamb\u00e9m a objetividade beneficia desta t\u00e9cnica, j\u00e1 que a identifica\u00e7\u00e3o das tend\u00eancias futuras e das maiores incertezas n\u00e3o se encontra dependente do investigador, mas sim do grupo de peritos envolvidos no processo (Nowack et al., 2011, p. 1608); a\ncriatividade \u00e9 outra caracter\u00edstica ampliada pelo procedimento, pois, como vimos, usufrui de diferentes perspetivas (atrav\u00e9s das respostas aos question\u00e1rios e das observa\u00e7\u00f5es escritas). Paralelamente, tendo em conta a possibilidade de convidar os peritos a avaliar, posteriormente, as narrativas, reunindo assim os seus julgamentos (Gracht et al., 2010, p. 52), \u00e9 poss\u00edvel garantir um n\u00edvel superior de objetividade e criatividade, dado que, desta forma, se diminui novamente o risco de omitir aspetos importantes e integrar parcialidades do investigador. Assim, compreende-se que \u201cthe development of Delphi-based scenarios is an approach that has been explicitly recommended by numerous authors (...)[;] the Delphi process is easy to integrate into the scenario development process and Delphi delivers valuable, valid and reliable data for scenario construction\" (Gracht et al., 2010, p. 49).\nO processo de constru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios envolve quatro etapas85, entre as quais o m\u00e9todo Delphi pode ser integrado: enquadramento, identifica\u00e7\u00e3o dos fatores-chave, an\u00e1lise dos elementos e reda\u00e7\u00e3o das narrativas. No enquadramento, define-se a problem\u00e1tica a tratar, bem como o prop\u00f3sito da sua abordagem atrav\u00e9s de diferentes cen\u00e1rios; na identifica\u00e7\u00e3o dos fatores-chave, recorre-se \u00e0 pesquisa bibliogr\u00e1fica para elaborar os question\u00e1rios que far\u00e3o parte do Delphi; a an\u00e1lise dos elementos integra o tratamento dos resultados obtidos atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo Delphi, que possibilita descortinar as incertezas cr\u00edticas e as principais tend\u00eancias. Com base nestes dados, procede-se \u00e0 reda\u00e7\u00e3o das diferentes narrativas (Nowack et al., 2011, p. 1608; Kosow et al., 2008, p. 25).\nA pesquisa bibliogr\u00e1fica e o m\u00e9todo Delphi assumem-se assim, nesta investiga\u00e7\u00e3o, como elementos centrais na constru\u00e7\u00e3o de quatro cen\u00e1rios de \u00edndole explorat\u00f3ria: com base na quest\u00e3o \u201cO que poder\u00e1 acontecer se...?\", exploram-se poss\u00edveis desenvolvimentos futuros, tendo o presente como ponto de partida. Por raz\u00f5es associadas \u00e0 objetividade e qualidade dos cen\u00e1rios, estes n\u00e3o poder\u00e3o incluir todos os resultados provenientes da aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo Delphi, de modo que o foco reside nos fatores de a) elevada incerteza e forte impacto (incertezas cr\u00edticas) e (b) de elevada certeza e forte impacto (principais tend\u00eancias) (Cf. Kosow et al., 2008, pp. 31\n85 Poder\u00e1 envolver tamb\u00e9m uma quinta etapa, designada por \u201ctransfer\u00eancia\", em que se pretende uma aplica\u00e7\u00e3o, sobretudo para a defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, dos resultados obtidos.\n64). Visto que os peritos avaliam e comentam as diferentes narrativas, diminui-se o risco de, nesta sele\u00e7\u00e3o, negligenciar elementos importantes e comprometer a qualidade por meio das j\u00e1 mencionadas interfer\u00eancias parciais.\nFig. 31: L\u00f3gica subjacente ao desenvolvimento de cen\u00e1rios explorat\u00f3rios.\nFonte: adaptado de Kosow et al., 2008.\nA t\u00e9cnica empregue na elabora\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios desta investiga\u00e7\u00e3o baseia-se na \"l\u00f3gica intuitiva\u201d86, uma vez que esta abrange o desenvolvimento de cen\u00e1rios criativos que englobam estimativas, suposi\u00e7\u00f5es e avalia\u00e7\u00f5es incertas (neste caso, a intui\u00e7\u00e3o dos peritos) em torno de dados objetivos, ou seja, o conhecimento impl\u00edcito (Bradfield et al., 2005, pp. 799-801). Neste tipo de t\u00e9cnica, \u00e9 comum a sele\u00e7\u00e3o de duas incertezas cr\u00edticas (procurando evitar assim a excessiva complexidade); estas s\u00e3o, posteriormente, combinadas entre si, resultando em quatro cen\u00e1rios distintos, pelo que as varia\u00e7\u00f5es entre estas incertezas determinar\u00e3o as diferen\u00e7as entre cada um dos cen\u00e1rios. Seguindo estes passos, procura-se ent\u00e3o construir uma hist\u00f3ria (Kosow et al., 2008, pp. 62-65; Nowack et al., 2011, p. 1610).\nNo que diz respeito aos horizontes espacial e temporal, os cen\u00e1rios aqui constru\u00eddos enquadram os n\u00edveis nacional e internacional, e procuram exemplificar a evolu\u00e7\u00e3o dos fatores cr\u00edticos \u2014 de 2013 em diante \u2014, bem como o posicionamento internacional do Brasil, a partir de 2020, nas arenas de discuss\u00e3o da mudan\u00e7a clim\u00e1tica.\n86 T\u00e9cnica desenvolvida pelo Standford Research Institute, pela Global Business Network e pela Shell durante os anos 70.\nUm olhar sobre as conclus\u00f5es do Delphi permite-nos identificar tr\u00eas bipolaridades ou incertezas cr\u00edticas: a) a aposta governamental na produ\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera travar\u00e1 o desenvolvimento consistente do setor do etanol versus a aposta governamental na produ\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera n\u00e3o travar\u00e1 o desenvolvimento consistente do setor do etabol; b) no Brasil, as for\u00e7as progressistas ambientais conseguir\u00e3o sobrepor-se aos interesses petrol\u00edferos e ruralistas conservadores versus no Brasil, as for\u00e7as progressistas ambientais n\u00e3o conseguir\u00e3o sobrepor-se aos interesses petrol\u00edferos e ruralistas conservadores; c) os recursos do pr\u00e9-sal inviabilizar\u00e3o uma economia de baixo carbono no Brasil versus os recursos do pr\u00e9-sal n\u00e3o inviabilizar\u00e3o uma economia de baixo carbono no Brasil.\nUma vez que o principal objetivo da constru\u00e7\u00e3o de quatro cen\u00e1rios consiste em refletir sobre o futuro do Brasil na cena internacional e, dessa forma, aferir a sua capacidade para impulsionar a arquitetura de um importante acordo clim\u00e1tico de mitiga\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s analisar as tr\u00eas incertezas cr\u00edticas conclu\u00edmos que: a incerteza c) poder\u00e1 determinar, decisivamente, o posicionamento brasileiro nas arenas internacionais de discuss\u00e3o da mudan\u00e7a clim\u00e1tica, pelo que a elegemos como um dos fatores cr\u00edticos para a constru\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios; a incerteza a) se enquadra na c), dado que, como verificado no ponto II.2 do presente trabalho, os biocombust\u00edveis, sobretudo o etanol, surgem como uma das estrat\u00e9gias fundamentais do pa\u00eds para responder ao aumento da procura de energia e, assim, evitar a utiliza\u00e7\u00e3o excessiva de combust\u00edveis f\u00f3sseis na matriz energ\u00e9tica nacional; a incerteza b) menciona os interesses conservadores ruralistas no Brasil, ou seja, o agroneg\u00f3cio, setor estrutural para a transi\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica sustent\u00e1vel brasileira, que, como explanado no ponto\nII.2.1\tdesta investiga\u00e7\u00e3o, continuar\u00e1 em expans\u00e3o nos pr\u00f3ximos anos \u2014 uma vez que a agropecu\u00e1ria de baixo carbono se assume como fundamental para a economia verde no Brasil, e tendo em conta que a bipolaridade apresentada revela uma d\u00favida face \u00e0 capacidade das for\u00e7as progressistas ambientais se sobreporem aos interesses ruralistas conservadores, elegeu-se como outra incerteza cr\u00edtica para a constru\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios a expans\u00e3o do agroneg\u00f3cio numa l\u00f3gica reformista e numa l\u00f3gica conservadora.\nFig. 32: Sele\u00e7\u00e3o de incertezas cr\u00edticas para a constru\u00e7\u00e3o de quatro cen\u00e1rios. Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\nIV.3.2. O Brasil no Futuro da Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1tica\nProbabilidade de impulsionar um acordo clim\u00e1tico internacional\nRendimentos provenientes do pr\u00e9-sal aplicados em projetos de I&amp;D+i na \u00e1rea das energias solar, e\u00f3lica e biocombust\u00edveis de 2S gera\u00e7\u00e3o;\nReal matriz energ\u00e9tica de transi\u00e7\u00e3o com recurso ao pr\u00e9-sal.\nAgroneg\u00f3cio alicer\u00e7ado em tecnologias de reduzida intensidade carb\u00f3nica.\nO agroneg\u00f3cio rejeita os imperativos da sustentabilidade; no entanto, a consci\u00eancia global e o rumo do pa\u00eds poder\u00e3o reverter esta tend\u00eancia.\n\u2022\tFalha no investimento em projetos de I&amp;D+i na \u00e1rea das energias solar, e\u00f3lica e biocombust\u00edveis de 2S gera\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tFalsa matriz energ\u00e9tica de transi\u00e7\u00e3o com recurso ao pr\u00e9-sal \u2014 a sua utiliza\u00e7\u00e3o prolonga-se para l\u00e1 do expect\u00e1vel.\nAgroneg\u00f3cio alicer\u00e7ado em tecnologias de reduzida intensidade carb\u00f3nica, mas incapaz de travar o poderoso lobby conservador petrol\u00edfero.\nForte coliga\u00e7\u00e3o estrutural entre o agroneg\u00f3cio, o setor petrol\u00edfero e a ind\u00fastria autom\u00f3vel, que se traduz numa for\u00e7a de bloqueio \u00e0 mudan\u00e7a.\nFig. 33: Resumo ilustrativo dos elementos-chave de cada cen\u00e1rio. Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\nCen\u00e1rio 1\n\"Agropetr\u00f3leo\", a uni\u00e3o insustent\u00e1vel\nPr\u00e9-sal inviabiliza EBC no Brasil &amp; Expans\u00e3o do agroneg\u00f3cio brasileiro numa l\u00f3gica\nconservadora\nFatores Cr\u00edticos \u2014 Evolu\u00e7\u00e3o\nO Brasil cai na in\u00e9rcia da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos do pr\u00e9-sal e prolonga, excessivamente, a sua presen\u00e7a na matriz energ\u00e9tica nacional. Uma l\u00f3gica econ\u00f3mica de curto prazo e adversidades energ\u00e9ticas resultantes de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas mant\u00eam o pa\u00eds numa rota de utiliza\u00e7\u00e3o crescente de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural como resposta fundamental ao aumento da procura energ\u00e9tica nacional.\nRestri\u00e7\u00f5es e conflitos socioambientais, nomeadamente na Amaz\u00f3nia, limitam a expans\u00e3o de grandes projetos hidroel\u00e9tricos; altera\u00e7\u00f5es no clima influenciam os ciclos pluviom\u00e9tricos das bacias brasileiras; e imposi\u00e7\u00f5es ambientais e condicionantes orogr\u00e1ficas levam \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de aproveitamentos hidroel\u00e9tricos do tipo \"fio d'\u00e1gua\u201d, fatores que diminuem a fiabilidade e o potencial da produ\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica brasileira, colocando em risco a seguran\u00e7a energ\u00e9tica do pa\u00eds. Simultaneamente, a produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis, vulner\u00e1vel aos efeitos do aquecimento global e incapaz de atrair novos investimentos, sofre perdas significativas, comprometendo uma importante parte da estrat\u00e9gia nacional de diversifica\u00e7\u00e3o de fontes energ\u00e9ticas no setor el\u00e9trico. Assim, o Brasil aposta progressivamente em centrais termoel\u00e9tricas, o que se traduz numa matriz el\u00e9trica bastante dependente do pr\u00e9-sal, com n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o acima do previsto \u2014 a transi\u00e7\u00e3o prolonga-se para l\u00e1 do expect\u00e1vel.\nNo setor dos transportes, a gasolina destaca-se. A fraca produtividade da cana-de-a\u00e7\u00facar \u2014 consequ\u00eancia de aumentos no custo de produ\u00e7\u00e3o, perdas de sacarose com a mecaniza\u00e7\u00e3o das colheitas, altera\u00e7\u00f5es no clima e, sobretudo, do endividamento excessivo no setor \u2014 imp\u00f5e s\u00e9rias dificuldades ao projeto do etanol, o que limita ou impossibilita o aumento da presen\u00e7a deste biocombust\u00edvel nos transportes, estrat\u00e9gia anteriormente presente nos planos nacionais e nos estudos relacionados com a\ntransi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono no pa\u00eds.\nA aposta brasileira na explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, procurando benef\u00edcios imediatos, contribui tamb\u00e9m para um clima de incerteza em torno do etanol, pelo que o seu projeto se encontra estagnado.\nAssim, observam-se maiores n\u00edveis de emiss\u00f5es de GEE no setor el\u00e9trico e no setor dos transportes, ambos estruturais para a constru\u00e7\u00e3o de uma economia verde no Brasil. Neste contexto, a efici\u00eancia energ\u00e9tica e o desenvolvimento e aplica\u00e7\u00e3o de tecnologias de captura e armazenamento de carbono na refina\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera assumem-se como estrat\u00e9gias essenciais para o pa\u00eds, pois permitem refrear uma matriz energ\u00e9tica excessivamente poluente. As energias solar e e\u00f3lica, associadas a volumosos investimentos, n\u00e3o se encontram ainda suficientemente desenvolvidas no pa\u00eds, pelo que, por enquanto, n\u00e3o s\u00e3o uma solu\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel para responder ao aumento da procura de energia e garantir a seguran\u00e7a energ\u00e9tica.\nOs investimentos em ci\u00eancia e tecnologia, sobretudo na \u00e1rea das energias renov\u00e1veis, s\u00e3o ainda limitados em rela\u00e7\u00e3o ao PIB brasileiro. O governo paralisa os gastos p\u00fablicos ambientais e continua a aumentar os investimentos em algumas infraestruturas n\u00e3o convergentes com a sustentabilidade (ex.: a aposta na rede rodovi\u00e1ria, em detrimento da expans\u00e3o da rede ferrovi\u00e1ria para o transporte de mercadorias e passageiros).\nIncapaz de responder aos enormes desafios associados ao pr\u00e9-sal, a Petrobras n\u00e3o atinge as metas previstas para 2020, de modo que o Brasil n\u00e3o det\u00e9m ainda excedentes para se tornar num grande exportador de petr\u00f3leo.\nParalelamente, o agroneg\u00f3cio, eixo da economia nacional e elemento decisivo nas exporta\u00e7\u00f5es do pa\u00eds, alicer\u00e7a a sua expans\u00e3o numa l\u00f3gica conservadora, sobretudo pela exig\u00eancia de capitais elevados para o investimento em tecnologias e sistemas de baixo carbono. O Brasil assume responsabilidades acrescidas no fornecimento mundial de alimentos, aumentando as suas emiss\u00f5es de \u00f3xido nitroso, metano e CO2. Pela necessidade de reconverter novas terras, as florestas brasileiras s\u00e3o parte integrante da inser\u00e7\u00e3o do pa\u00eds nos mercados nacional e internacional de alimentos, elevando os \u00edndices de desfloresta\u00e7\u00e3o \u2014 a\u00e7\u00e3o levada a cabo de forma irracional sobretudo no\nCerrado brasileiro. O setor agropecu\u00e1rio, associado ao potencial de transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono no Brasil, rejeita assim os imperativos da sustentabilidade.\nSurge, deste modo, uma forte coliga\u00e7\u00e3o estrutural entre o agroneg\u00f3cio, o setor petrol\u00edfero e a ind\u00fastria autom\u00f3vel (maquinaria agr\u00edcola movida a combust\u00edveis f\u00f3sseis, \u00f3leo diesel como principal combust\u00edvel no transporte de produtos agropecu\u00e1rios, produ\u00e7\u00e3o massiva de ve\u00edculos agr\u00edcolas). O crescimento econ\u00f3mico \u00e9 not\u00f3rio e a fa\u00e7\u00e3o reformista da sociedade brasileira revela-se incapaz de travar o poderoso lobby conservador. A transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono afigura-se, neste contexto, imposs\u00edvel, e a seguran\u00e7a clim\u00e1tica do pa\u00eds parece fortemente amea\u00e7ada.\nTal cen\u00e1rio favorece o potencial aumento de eventos clim\u00e1ticos extremos, o que poder\u00e1 impor significativos preju\u00edzos econ\u00f3micos e comprometer, a m\u00e9dio e longo prazos, o desenvolvimento do pa\u00eds.\nO Brasil na Cena Internacional \u2014 2020-2024\nInternacionalmente, a alian\u00e7a brasileira com pa\u00edses altamente poluentes e conservadores em mat\u00e9ria ambiental acentua-se, baseada no soberanismo e no direito ao desenvolvimento, negligenciando os valores ambientais. A diplomacia de exemplaridade, fundamentada no modelo brasileiro de crescimento econ\u00f3mico e erradica\u00e7\u00e3o da pobreza, corrobora o desenvolvimento social como elemento-chave na agenda pol\u00edtica externa do pa\u00eds, o que se reflete nos f\u00f3runs internacionais de discuss\u00e3o da mudan\u00e7a clim\u00e1tica. O \"princ\u00edpio das responsabilidades comuns, por\u00e9m diferenciadas\" permanece no discurso oficial \u2014 numa interpreta\u00e7\u00e3o simplista e radical de subvaloriza\u00e7\u00e3o das responsabilidades comuns \u2014, a exig\u00eancia de mecanismos de adapta\u00e7\u00e3o para os pa\u00edses em desenvolvimento assume uma dimens\u00e3o sem precedentes, renuncia-se \u00e0 diplomacia do etanol e os compromissos nacionais de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es revelam-se pouco promissores, de modo que o pa\u00eds perde o estatuto de pot\u00eancia clim\u00e1tica moderadamente conservadora. O Brasil continua pois a defender metas de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es facultativas para as na\u00e7\u00f5es em desenvolvimento, de maneira a que cada pa\u00eds contribua, de acordo com as suas\npossibilidades, para a diminui\u00e7\u00e3o global das emiss\u00f5es de GEE.\nO pr\u00e9-sal consolida a presen\u00e7a brasileira na cena internacional: o poderio econ\u00f3mico do pa\u00eds, impulsionado pelo dinamismo interno do setor petrol\u00edfero, ao qual se alia o agroneg\u00f3cio, reflete-se externamente \u2014 o Brasil ascende e destaca-se no ranking das maiores economias mundiais \u2014 e favorece, sobretudo, a internacionaliza\u00e7\u00e3o de empresas de matriz nacional. No entanto, este \u00e9 um cen\u00e1rio ambientalmente insustent\u00e1vel e, por isso, extremamente arriscado.\nNum mundo onde a frequ\u00eancia e a intensidade de eventos clim\u00e1ticos extremos despertam a consci\u00eancia da sociedade internacional para a necessidade de garantir, urgentemente, a seguran\u00e7a clim\u00e1tica global; e num ambiente internacional de coopera\u00e7\u00e3o, em que os EUA evoluem para pot\u00eancia ambiental reformista, a press\u00e3o da comunidade internacional poder\u00e1 coagir o Brasil a alterar a sua trajet\u00f3ria. No entanto, a transi\u00e7\u00e3o para a sustentabilidade ser\u00e1, muito provavelmente, indissoci\u00e1vel de elevad\u00edssimos custos econ\u00f3micos e sociais para o pa\u00eds, j\u00e1 que, para reverter o seu rumo, o Brasil ter\u00e1 de investir uma enorme quantidade de recursos (humanos e financeiros), inviabilizando assim importantes investimentos na \u00e1rea social.\nCen\u00e1rio 2\nO estranho caso do agroneg\u00f3cio\nPetr\u00f3leo do pr\u00e9-sal inviabiliza EBC no Brasil &amp; Expans\u00e3o do agroneg\u00f3cio numa l\u00f3gica\nreformista\nFatores Cr\u00edticos \u2014 Evolu\u00e7\u00e3o\nO Brasil cai na in\u00e9rcia da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos do pr\u00e9-sal e prolonga, excessivamente, a sua presen\u00e7a na matriz energ\u00e9tica nacional. Uma l\u00f3gica econ\u00f3mica de curto prazo e adversidades energ\u00e9ticas resultantes de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas mant\u00eam o pa\u00eds numa rota de utiliza\u00e7\u00e3o crescente de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural como resposta fundamental ao aumento da procura energ\u00e9tica nacional.\nRestri\u00e7\u00f5es e conflitos socioambientais, nomeadamente na Amaz\u00f3nia, limitam a expans\u00e3o de grandes projetos hidroel\u00e9tricos; altera\u00e7\u00f5es no clima influenciam os ciclos pluviom\u00e9tricos das bacias brasileiras; e imposi\u00e7\u00f5es ambientais e condicionantes orogr\u00e1ficas levam \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de aproveitamentos hidroel\u00e9tricos do tipo \u201cfio d'\u00e1gua\u201d, fatores que diminuem a fiabilidade e o potencial da produ\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica brasileira, colocando em risco a seguran\u00e7a energ\u00e9tica do pa\u00eds. Simultaneamente, a produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis, vulner\u00e1vel aos efeitos do aquecimento global e incapaz de atrair novos investimentos, sofre perdas significativas, comprometendo uma importante parte da estrat\u00e9gia nacional de diversifica\u00e7\u00e3o de fontes energ\u00e9ticas no setor el\u00e9trico. Assim, o Brasil aposta progressivamente em centrais termoel\u00e9tricas, o que se traduz numa matriz el\u00e9trica bastante dependente do pr\u00e9-sal, com n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o acima do previsto \u2014 a transi\u00e7\u00e3o prolonga-se para l\u00e1 do expect\u00e1vel.\nNo setor dos transportes, a gasolina destaca-se. A fraca produtividade da cana-de-a\u00e7\u00facar \u2014 consequ\u00eancia de aumentos no custo de produ\u00e7\u00e3o, perdas de sacarose com a mecaniza\u00e7\u00e3o das colheitas, altera\u00e7\u00f5es no clima e, sobretudo, do endividamento excessivo no setor \u2014 imp\u00f5e s\u00e9rias dificuldades ao projeto do etanol, o que limita ou impossibilita o aumento da presen\u00e7a deste biocombust\u00edvel nos transportes, estrat\u00e9gia anteriormente presente nos planos nacionais e nos estudos relacionados com a\ntransi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono no pa\u00eds.\nA aposta brasileira na explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, procurando benef\u00edcios imediatos, contribui tamb\u00e9m para um clima de incerteza em torno do etanol, pelo que o seu projeto se encontra estagnado.\nAssim, observam-se maiores n\u00edveis de emiss\u00f5es de GEE no setor el\u00e9trico e no setor dos transportes, ambos estruturais para a constru\u00e7\u00e3o de uma economia verde no Brasil. Neste contexto, a efici\u00eancia energ\u00e9tica e o desenvolvimento e aplica\u00e7\u00e3o de tecnologias de captura e armazenamento de carbono na refina\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera assumem-se como estrat\u00e9gias essenciais para o pa\u00eds, pois permitem refrear uma matriz energ\u00e9tica excessivamente poluente. As energias solar e e\u00f3lica, associadas a volumosos investimentos, n\u00e3o se encontram ainda suficientemente desenvolvidas no pa\u00eds, pelo que, por enquanto, n\u00e3o s\u00e3o uma solu\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel para responder ao aumento da procura de energia e garantir a seguran\u00e7a energ\u00e9tica.\nOs investimentos em ci\u00eancia e tecnologia s\u00e3o ainda limitados em rela\u00e7\u00e3o ao PIB brasileiro. O governo paralisa os gastos p\u00fablicos ambientais e continua a aumentar os investimentos em algumas infraestruturas n\u00e3o convergentes com a sustentabilidade (ex.: a aposta na rede rodovi\u00e1ria, em detrimento da expans\u00e3o da rede ferrovi\u00e1ria para o transporte de mercadorias e passageiros).\nIncapaz de responder aos enormes desafios associados ao pr\u00e9-sal, a Petrobras n\u00e3o atinge as metas previstas para 2020, de modo que o Brasil n\u00e3o det\u00e9m ainda excedentes para se tornar num grande exportador de petr\u00f3leo.\nParalelamente, e em sentido contr\u00e1rio, o agroneg\u00f3cio, eixo da economia nacional e elemento decisivo nas exporta\u00e7\u00f5es do pa\u00eds, alicer\u00e7a a sua expans\u00e3o numa l\u00f3gica reformista. O Brasil assume responsabilidades acrescidas no fornecimento mundial de alimentos, aumentando, numa primeira fase, as suas emiss\u00f5es de \u00f3xido nitroso, metano e CO2; por\u00e9m, o receio de quebras na produtividade, como consequ\u00eancia de altera\u00e7\u00f5es no clima, e, sobretudo, da exig\u00eancia de certificados de baixo carbono para a importa\u00e7\u00e3o de produtos em importantes mercados externos impele o setor agropecu\u00e1rio ao desenvolvimento de tecnologias agropecu\u00e1rias de reduzida intensidade carb\u00f3nica e maior efici\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o dos solos, diminuindo-\nse tamb\u00e9m, desta forma, o risco de elevar os \u00edndices de desfloresta\u00e7\u00e3o.\nEmbora seja o setor mais importante da economia brasileira, o agroneg\u00f3cio revela-se incapaz de travar o poderoso lobby conservador petrol\u00edfero. Alicer\u00e7ado no pr\u00e9-sal, o crescimento econ\u00f3mico \u00e9 not\u00f3rio e re\u00fane o apoio da maior parte da popula\u00e7\u00e3o brasileira.\nNeste contexto, o Brasil caminha rumo a um novo perfil de emiss\u00f5es. Tal cen\u00e1rio favorece o potencial aumento de eventos clim\u00e1ticos extremos, o que poder\u00e1 impor significativos preju\u00edzos econ\u00f3micos e comprometer, a m\u00e9dio e longo prazos, o desenvolvimento do pa\u00eds.\nO Brasil na Cena Internacional \u2014 2020-2024\nInternacionalmente, a alian\u00e7a brasileira com pa\u00edses altamente poluentes e conservadores em mat\u00e9ria ambiental acentua-se, baseada no soberanismo e no direito ao desenvolvimento, negligenciando os valores ambientais. A diplomacia de exemplaridade, fundamentada no modelo brasileiro de crescimento econ\u00f3mico e erradica\u00e7\u00e3o da pobreza, corrobora o desenvolvimento social como elemento-chave na agenda pol\u00edtica externa do pa\u00eds, o que se reflete nos f\u00f3runs internacionais de discuss\u00e3o da mudan\u00e7a clim\u00e1tica. O \"princ\u00edpio das responsabilidades comuns, por\u00e9m diferenciadas\" permanece no discurso oficial \u2014 numa interpreta\u00e7\u00e3o simplista e radical de subvaloriza\u00e7\u00e3o das responsabilidades comuns \u2014, a exig\u00eancia de mecanismos de adapta\u00e7\u00e3o para os pa\u00edses em desenvolvimento assume uma dimens\u00e3o sem precedentes, renuncia-se \u00e0 diplomacia do etanol e os compromissos nacionais de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es revelam-se pouco promissores, de modo que o pa\u00eds perde o estatuto de pot\u00eancia clim\u00e1tica moderadamente conservadora. O Brasil continua pois a defender metas de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es facultativas para as na\u00e7\u00f5es em desenvolvimento, de maneira a que cada pa\u00eds contribua, de acordo com as suas possibilidades, para a diminui\u00e7\u00e3o global das emiss\u00f5es de GEE.\nO pr\u00e9-sal consolida a presen\u00e7a brasileira na cena internacional: o poderio econ\u00f3mico do pa\u00eds, impulsionado pelo dinamismo interno do setor petrol\u00edfero, reflete-\nse externamente \u2014 o Brasil ascende e destaca-se no ranking das maiores economias mundiais \u2014 e favorece, sobretudo, a internacionaliza\u00e7\u00e3o de empresas de matriz nacional.\nNum mundo onde a frequ\u00eancia e a intensidade de eventos clim\u00e1ticos extremos despertam a consci\u00eancia da sociedade internacional para a necessidade de garantir, urgentemente, a seguran\u00e7a clim\u00e1tica global; num ambiente internacional de coopera\u00e7\u00e3o, em que os EUA evoluem para pot\u00eancia ambiental reformista; e num contexto nacional marcado pela reforma sustent\u00e1vel do setor agropecu\u00e1rio, a press\u00e3o da comunidade internacional e dos grupos ruralistas brasileiros poder\u00e3o coagir o Brasil a alterar a sua trajet\u00f3ria. No entanto, o crescimento econ\u00f3mico e o desenvolvimento social poder\u00e3o estar j\u00e1 comprometidos \u2014 a transi\u00e7\u00e3o para a sustentabilidade poder\u00e1 ser indissoci\u00e1vel de elevad\u00edssimos custos econ\u00f3micos e sociais para o pa\u00eds.\nCen\u00e1rio 3\nO \u00faltimo resistente\nPr\u00e9-sal n\u00e3o inviabiliza EBC no Brasil &amp; Expans\u00e3o do agroneg\u00f3cio brasileiro numa l\u00f3gica\nconservadora\nFatores Cr\u00edticos \u2014 Evolu\u00e7\u00e3o\nO Brasil torna-se um importante produtor e exportador de petr\u00f3leo, elevando-se \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia energ\u00e9tica global \u2014 atraindo importantes investimentos, a Petrobras atinge as metas previstas para 2020. A utiliza\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural como resposta \u00e0 procura energ\u00e9tica nacional assume um real car\u00e1ter de transi\u00e7\u00e3o, \u00e0 medida que o pa\u00eds investe em tecnologias sustent\u00e1veis.\nAumentam os projetos orientados para o desenvolvimento de biocombust\u00edveis de segunda gera\u00e7\u00e3o (por exemplo, produ\u00e7\u00e3o de etanol a partir de celulose e lignina), das energias solar e e\u00f3lica e de tecnologias de maior efici\u00eancia energ\u00e9tica. Alicer\u00e7ado numa l\u00f3gica econ\u00f3mica de longo prazo, o Brasil desenvolve assim respostas sustent\u00e1veis para os seus desafios.\nA fraca produtividade da cana-de-a\u00e7\u00facar \u2014 consequ\u00eancia de aumentos no custo de produ\u00e7\u00e3o, perdas de sacarose com a mecaniza\u00e7\u00e3o das colheitas, altera\u00e7\u00f5es no clima e, sobretudo, do endividamento excessivo no setor \u2014 parece, inicialmente, impor s\u00e9rias dificuldades ao projeto do etanol e colocar em risco o aumento da presen\u00e7a deste biocombust\u00edvel nos transportes (estrat\u00e9gia presente nos planos nacionais e nos estudos relacionados com a transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono no pa\u00eds); por\u00e9m, atrav\u00e9s de importantes incentivos governamentais, o setor atrai novos investimentos e recupera o dinamismo perdido.\nVerifica-se pois um aumento do etanol no perfil de abastecimentos da frota de carros flex. Para al\u00e9m das melhorias introduzidas na tecnologia dos motores flex fuel, com vista \u00e0 efici\u00eancia e diminui\u00e7\u00e3o de consumos, a perce\u00e7\u00e3o de um setor do etanol em recupera\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o abre horizontes para o desenvolvimento tecnol\u00f3gico nacional de carros movidos a etanol puro, com consumos bastante mais reduzidos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0\ntecnologia flex.\nUma vez que a) restri\u00e7\u00f5es e conflitos socioambientais, nomeadamente na Amaz\u00f3nia, limitam a expans\u00e3o de grandes projetos hidroel\u00e9tricos; b) altera\u00e7\u00f5es no clima influenciam os ciclos pluviom\u00e9tricos das bacias brasileiras; e c) imposi\u00e7\u00f5es ambientais e condicionantes orogr\u00e1ficas levam \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de aproveitamentos hidroel\u00e9tricos do tipo \"fio d'\u00e1gua\" \u2014 fatores que diminuem a fiabilidade e o potencial da produ\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica brasileira, colocando em risco a seguran\u00e7a energ\u00e9tica do pa\u00eds \u2014, o Brasil procura diversificar a matriz el\u00e9trica, desenvolvendo energias renov\u00e1veis complementares. Projeta-se assim um futuro onde a produ\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica \u00e9 auxiliada, principalmente, pela energia e\u00f3lica e pela utiliza\u00e7\u00e3o de etanol em centrais termoel\u00e9tricas.\nNeste contexto, o petr\u00f3leo e o g\u00e1s natural surgem como reais recursos energ\u00e9ticos de transi\u00e7\u00e3o, pelo que, numa fase inicial, parte da sua produ\u00e7\u00e3o \u00e9 encaminhada para a matriz energ\u00e9tica nacional, respondendo assim ao aumento da procura. Simultaneamente, desenvolvem-se e aplicam-se tecnologias de captura e armazenamento de carbono na refina\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera. Entretanto, numa l\u00f3gica econ\u00f3mica sustent\u00e1vel, os rendimentos provenientes da exporta\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo s\u00e3o progressivamente aplicados na transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono \u2014 a ci\u00eancia e a tecnologia aumentam a sua participa\u00e7\u00e3o no PIB, resultado da aposta nacional em projetos de I&amp;D+i.\nJ\u00e1 o agroneg\u00f3cio, eixo da economia nacional e elemento decisivo nas exporta\u00e7\u00f5es do pa\u00eds, alicer\u00e7a a sua expans\u00e3o numa l\u00f3gica conservadora, sobretudo pela exig\u00eancia de capitais elevados para o investimento em tecnologias e sistemas de baixo carbono. O Brasil assume responsabilidades acrescidas no fornecimento mundial de alimentos, aumentando as suas emiss\u00f5es de \u00f3xido nitroso, metano e CO2. Pela necessidade de reconverter novas terras, as florestas brasileiras s\u00e3o parte integrante da inser\u00e7\u00e3o do pa\u00eds nos mercados nacional e internacional de alimentos, elevando os \u00edndices de desfloresta\u00e7\u00e3o \u2014 a\u00e7\u00e3o levada a cabo de forma irracional sobretudo no Cerrado brasileiro. O setor agropecu\u00e1rio, associado ao potencial de transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono no Brasil, rejeita assim os imperativos da sustentabilidade.\nA fa\u00e7\u00e3o reformista da sociedade revela-se incapaz de impelir o setor ao desenvolvimento de tecnologias agropecu\u00e1rias de reduzida intensidade carb\u00f3nica e maior efici\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o dos solos, j\u00e1 que o agroneg\u00f3cio gera um elevado n\u00fameros de empregos e rendimentos, e impulsiona muitos outros setores da economia brasileira.\nNeste contexto, o Brasil caminha rumo a importantes progressos no setor el\u00e9trico e no setor dos transportes, mas v\u00ea-se amea\u00e7ado pelas emiss\u00f5es provenientes do setor agropecu\u00e1rio e da desfloresta\u00e7\u00e3o, que dificultam a transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono.\nO Brasil na Cena Internacional \u2014 2020-2024\nInternacionalmente, nas arenas de discuss\u00e3o da mudan\u00e7a clim\u00e1tica, o pa\u00eds reflete uma posi\u00e7\u00e3o reformista. Assume metas ambiciosas de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es e modera a sua alian\u00e7a com pa\u00edses conservadores em mat\u00e9ria ambiental, propondo uma interpreta\u00e7\u00e3o mais equitativa do \u201cprinc\u00edpio das responsabilidades comuns, por\u00e9m diferenciadas\u201d. Face ao desenvolvimento nacional de projetos de I&amp;D+i no campo das energias renov\u00e1veis, o Brasil incentiva a constru\u00e7\u00e3o de uma economia global de biocombust\u00edveis \u2014 sublinhando o potencial e as vantagens destes combust\u00edveis para todas as na\u00e7\u00f5es e argumentando que a sua produ\u00e7\u00e3o contribui, nos pa\u00edses em desenvolvimento, para combater a pobreza e promover um crescimento econ\u00f3mico sustent\u00e1vel, o Brasil defende o Sul e procura promover a internacionaliza\u00e7\u00e3o de empresas de matriz nacional ligadas ao ramo da energia. Para al\u00e9m disso, o pa\u00eds aproveita tamb\u00e9m a evolu\u00e7\u00e3o ambiental reformista dos EUA, motivada pela shale gas revolution: os dois pa\u00edses iniciam uma importante parceria no campo dos biocombust\u00edveis de segunda gera\u00e7\u00e3o.\nSimultaneamente, o pa\u00eds continua a defender a necessidade de desenvolver e financiar pol\u00edticas, medidas e mecanismos de adapta\u00e7\u00e3o aos efeitos adversos inevit\u00e1veis das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Num cen\u00e1rio de coopera\u00e7\u00e3o no sistema internacional, as pequenas pot\u00eancias descarbonizantes (Noruega, Su\u00ed\u00e7a, Israel, Singapura, Taiwan) adquirem maior relevo e oferecem tecnologias de ponta aos pa\u00edses\nempenhados na transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono, de modo que, internacionalmente, o Brasil defende parcerias entre essas pot\u00eancias e, sobretudo, pa\u00edses em desenvolvimento.\nFace ao aumento vertiginoso do n\u00famero de refugiados do clima, a diplomacia brasileira empenha-se igualmente na promo\u00e7\u00e3o da paz e dos direitos humanos nas regi\u00f5es mais afetadas por desastres naturais, onde se verifica instabilidade e risco de conflitos.\nNum mundo onde a frequ\u00eancia e a intensidade de eventos clim\u00e1ticos extremos despertam a consci\u00eancia da sociedade internacional para a necessidade de garantir, urgentemente, a seguran\u00e7a clim\u00e1tica global; num ambiente internacional de coopera\u00e7\u00e3o, em que os EUA evoluem para pot\u00eancia ambiental reformista; e num contexto nacional de aposta em projetos de I&amp;D+i, em que o Brasil se assume como um importante ator no desenvolvimento de energias renov\u00e1veis e os setores reformistas se tornam predominantes na sociedade brasileira, esta poder\u00e1 despertar para a quest\u00e3o ambiental e, assim, unir esfor\u00e7os para a organiza\u00e7\u00e3o de um expressivo movimento c\u00edvico, suprapartid\u00e1rio, cujas a\u00e7\u00f5es contribuam para pressionar o agroneg\u00f3cio brasileiro a investir em tecnologias agropecu\u00e1rias de reduzida intensidade carb\u00f3nica e maior efici\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o dos solos. A economia brasileira teria condi\u00e7\u00f5es para gerar fortes incentivos e, dessa forma, conduzir o agroneg\u00f3cio \u00e0 sustentabilidade.\nIniciado o processo de transi\u00e7\u00e3o para uma agropecu\u00e1ria de baixo carbono, o Brasil poder\u00e1 aprofundar a sua posi\u00e7\u00e3o como pot\u00eancia clim\u00e1tica reformista e procurar funcionar como \"ponte\" de liga\u00e7\u00e3o entre pa\u00edses desenvolvidos e pa\u00edses em desenvolvimento, na tentativa de impulsionar um acordo clim\u00e1tico, beneficiando das principais tend\u00eancias internacionais e do dinamismo da sua economia de transi\u00e7\u00e3o.\nCen\u00e1rio 4\nBrasil, a ponte verde entre Norte e Sul\nPr\u00e9-sal n\u00e3o inviabiliza EBC no Brasil &amp; Expans\u00e3o do agroneg\u00f3cio brasileiro numa l\u00f3gica\nreformista\nFatores Cr\u00edticos \u2014 Evolu\u00e7\u00e3o\nO Brasil torna-se um importante produtor e exportador de petr\u00f3leo, elevando-se \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia energ\u00e9tica global \u2014 atraindo importantes investimentos, a Petrobras atinge as metas previstas para 2020. A utiliza\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural como resposta \u00e0 procura energ\u00e9tica nacional assume um real car\u00e1ter de transi\u00e7\u00e3o, \u00e0 medida que o pa\u00eds investe em tecnologias sustent\u00e1veis. A n\u00edvel social, um expressivo movimento suprapartid\u00e1rio, cujas a\u00e7\u00f5es contribuem para elevar a consci\u00eancia ambiental da popula\u00e7\u00e3o brasileira, destaca-se no panorama nacional.\nMultiplicam-se os projetos orientados para o desenvolvimento de biocombust\u00edveis de segunda gera\u00e7\u00e3o (por exemplo, produ\u00e7\u00e3o de etanol a partir de celulose e lignina), das energias solar e e\u00f3lica e de tecnologias de maior efici\u00eancia energ\u00e9tica. Os gastos p\u00fablicos ambientais aumentam. Alicer\u00e7ado numa l\u00f3gica econ\u00f3mica de longo prazo, o Brasil desenvolve assim respostas sustent\u00e1veis para os seus desafios.\nA fraca produtividade da cana-de-a\u00e7\u00facar \u2014 consequ\u00eancia de aumentos no custo de produ\u00e7\u00e3o, perdas de sacarose com a mecaniza\u00e7\u00e3o das colheitas, altera\u00e7\u00f5es no clima e, sobretudo, do endividamento excessivo no setor \u2014 parece, inicialmente, impor s\u00e9rias dificuldades ao projeto do etanol e colocar em risco o aumento da presen\u00e7a deste biocombust\u00edvel nos transportes (estrat\u00e9gia presente nos planos nacionais e nos estudos relacionados com a transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono no pa\u00eds); por\u00e9m, atrav\u00e9s de importantes incentivos governamentais, o setor atrai novos investimentos e recupera o dinamismo perdido.\nVerifica-se pois um aumento do etanol no perfil de abastecimentos da frota de carros flex. Para al\u00e9m das melhorias introduzidas na tecnologia dos motores flex fuel,\ncom vista \u00e0 efici\u00eancia e diminui\u00e7\u00e3o de consumos, a perce\u00e7\u00e3o de um setor do etanol em recupera\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o abre horizontes para o desenvolvimento tecnol\u00f3gico nacional de carros movidos a etanol puro, com consumos bastante mais reduzidos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tecnologia flex.\nUma vez que a) restri\u00e7\u00f5es e conflitos socioambientais, nomeadamente na Amaz\u00f3nia, limitam a expans\u00e3o de grandes projetos hidroel\u00e9tricos; b) altera\u00e7\u00f5es no clima influenciam os ciclos pluviom\u00e9tricos das bacias brasileiras; e c) imposi\u00e7\u00f5es ambientais e condicionantes orogr\u00e1ficas levam \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de aproveitamentos hidroel\u00e9tricos do tipo \u201cfio d'\u00e1gua\u201d \u2014 fatores que diminuem a fiabilidade e o potencial da produ\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica brasileira, colocando em risco a seguran\u00e7a energ\u00e9tica do pa\u00eds \u2014, o Brasil procura diversificar a matriz el\u00e9trica, desenvolvendo energias renov\u00e1veis complementares. Projeta-se assim um futuro onde a produ\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica \u00e9 auxiliada, principalmente, pela energia e\u00f3lica e pela utiliza\u00e7\u00e3o de etanol em centrais termoel\u00e9tricas.\nNeste contexto, o petr\u00f3leo e o g\u00e1s natural surgem como reais recursos energ\u00e9ticos de transi\u00e7\u00e3o, pelo que, numa fase inicial, parte da sua produ\u00e7\u00e3o \u00e9 encaminhada para a matriz energ\u00e9tica nacional, respondendo assim ao aumento da procura. Simultaneamente, desenvolvem-se e aplicam-se tecnologias de captura e armazenamento de carbono na refina\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera. Entretanto, numa l\u00f3gica econ\u00f3mica sustent\u00e1vel, os rendimentos provenientes da exporta\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo s\u00e3o progressivamente aplicados na transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono \u2014 a ci\u00eancia e a tecnologia aumentam a sua participa\u00e7\u00e3o no PIB nacional, resultado de uma forte aposta em projetos de I&amp;D+i.\nParalelamente, o agroneg\u00f3cio, eixo da economia nacional e elemento decisivo nas exporta\u00e7\u00f5es do pa\u00eds, alicer\u00e7a a sua expans\u00e3o numa l\u00f3gica reformista. O Brasil assume responsabilidades acrescidas no fornecimento mundial de alimentos, aumentando, numa primeira fase, as suas emiss\u00f5es de \u00f3xido nitroso, metano e CO2; por\u00e9m, o receio de quebras na produtividade, como consequ\u00eancia de altera\u00e7\u00f5es no clima, e da exig\u00eancia de certificados de baixo carbono para a importa\u00e7\u00e3o de produtos em importantes mercados externos, assim como o peso crescente da fa\u00e7\u00e3o reformista\nda sociedade impelem o setor agropecu\u00e1rio ao desenvolvimento de tecnologias agropecu\u00e1rias de reduzida intensidade carb\u00f3nica e maior efici\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o dos solos. Desta forma, diminui-se tamb\u00e9m o risco de elevar os \u00edndices de desfloresta\u00e7\u00e3o.\nAssim, o pa\u00eds caminha rumo a uma economia de baixo carbono, assumindo metas muito ambiciosas de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de GEE.\nO Brasil na Cena Internacional \u2014 2020-2024\nInternacionalmente, nas arenas de discuss\u00e3o da mudan\u00e7a clim\u00e1tica, o Brasil assume uma posi\u00e7\u00e3o reformista, aliando-se \u00e0 Uni\u00e3o Europeia. A diplomacia de exemplaridade, fundamentada no modelo brasileiro de crescimento econ\u00f3mico sustent\u00e1vel, corrobora o desenvolvimento social como elemento-chave na agenda pol\u00edtica externa do pa\u00eds, real\u00e7ando os valores ambientais. Neste contexto, a diplomacia do etanol assume-se como estrat\u00e9gia priorit\u00e1ria na agenda externa brasileira, pelo que o pa\u00eds incentiva a constru\u00e7\u00e3o de uma economia global de biocombust\u00edveis \u2014 sublinhando o potencial e as vantagens destes combust\u00edveis para todas as na\u00e7\u00f5es e argumentando que a sua produ\u00e7\u00e3o contribui, nos pa\u00edses em desenvolvimento, para combater a pobreza e promover um crescimento econ\u00f3mico sustent\u00e1vel, o Brasil assume claramente uma posi\u00e7\u00e3o independente da divis\u00e3o Norte/Sul e estabelece como princ\u00edpio priorit\u00e1rio da sua pol\u00edtica externa a formula\u00e7\u00e3o de um acordo global com forte promo\u00e7\u00e3o da descarboniza\u00e7\u00e3o. Desta forma, o Brasil consolida-se como pot\u00eancia clim\u00e1tica reformista de vanguarda.\nSimultaneamente, o pa\u00eds continua a defender a necessidade de desenvolver e financiar pol\u00edticas, medidas e mecanismos de adapta\u00e7\u00e3o aos efeitos adversos inevit\u00e1veis das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Num cen\u00e1rio de coopera\u00e7\u00e3o no sistema internacional, as pequenas pot\u00eancias descarbonizantes (Noruega, Su\u00ed\u00e7a, Israel, Singapura, Taiwan) adquirem maior relevo e oferecem tecnologias de ponta aos pa\u00edses empenhados na transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono, de modo que, internacionalmente, o Brasil defende parcerias entre essas pot\u00eancias e, sobretudo, pa\u00edses em desenvolvimento. O pr\u00f3prio dinamismo brasileiro em I&amp;D permite tamb\u00e9m que o pa\u00eds auxilie outros na transi\u00e7\u00e3o para uma economia verde, favorecendo a\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o de empresas de matriz nacional.\nFace ao aumento vertiginoso do n\u00famero de refugiados do clima, a diplomacia brasileira empenha-se igualmente na promo\u00e7\u00e3o da paz e dos direitos humanos nas regi\u00f5es mais afetadas por desastres naturais, onde se verifica instabilidade e risco de conflitos.\nAliado \u00e0 Uni\u00e3o Europeia, o Brasil procura funcionar como \"ponte\" de liga\u00e7\u00e3o entre pa\u00edses desenvolvidos e pa\u00edses em desenvolvimento, na tentativa de impulsionar um acordo clim\u00e1tico. Assim, o pa\u00eds aproveita a evolu\u00e7\u00e3o ambiental reformista dos EUA, motivada pela shale gas revolution. Os dois pa\u00edses iniciam uma importante parceria no campo dos biocombust\u00edveis de segunda gera\u00e7\u00e3o e firmam um acordo com a Uni\u00e3o Europeia, no sentido de reduzir tarifas e aumentar as exporta\u00e7\u00f5es de biocombust\u00edveis para a Europa, onde estes ser\u00e3o, sobretudo, utilizados no setor dos transportes, auxiliando assim os pa\u00edses europeus a reduzir as suas emiss\u00f5es de CO2. Simultaneamente, os tr\u00eas mercados favorecem gradualmente a importa\u00e7\u00e3o de produtos com certificado de baixo carbono, o que afeta significativamente as exporta\u00e7\u00f5es chinesas.\nNa China, as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas prejudicam a agricultura e amea\u00e7am a seguran\u00e7a alimentar do gigante asi\u00e1tico, de modo que o Brasil fomenta a coopera\u00e7\u00e3o entre os dois pa\u00edses para o desenvolvimento cient\u00edfico na agricultura. Alicer\u00e7ados no contexto nacional de transi\u00e7\u00e3o para uma agropecu\u00e1ria de baixo carbono, os dirigentes brasileiros propiciam a transfer\u00eancia de tecnologia agr\u00edcola para aquele pa\u00eds.\nCom \u00edndices de polui\u00e7\u00e3o insustent\u00e1veis, que transp\u00f5em as fronteiras nacionais e afetam os pa\u00edses vizinhos, a transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono na China parece inevit\u00e1vel. No entanto, o pa\u00eds permanece bastante intransigente no que diz respeito \u00e0 assun\u00e7\u00e3o de metas vinculativas de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es. Neste contexto, o Brasil, aliado \u00e0 Uni\u00e3o Europeia, e tendo em mente a evolu\u00e7\u00e3o ambiental reformista nos EUA, procura persuadir a China a adotar uma postura menos conservadora, mediando uma s\u00e9rie de negocia\u00e7\u00f5es entre as diplomacias estado-unidense e chinesa.\nAp\u00f3s uma s\u00e9rie de manobras diplom\u00e1ticas promovidas pelo Brasil, a China poder\u00e1 comprometer-se a reduzir, para n\u00edveis compat\u00edveis com a seguran\u00e7a clim\u00e1tica,\nas suas emiss\u00f5es; aproveitando a maior relev\u00e2ncia das pequenas pot\u00eancias descarbonizantes, Brasil, UE, EUA, Jap\u00e3o e Coreia do Sul poder\u00e3o promover a transfer\u00eancia de tecnologia (com vista \u00e0 captura e armazenamento do carbono do carv\u00e3o, sobretudo) para a China; como l\u00edder na produ\u00e7\u00e3o de shale gas, os EUA poder\u00e3o colaborar com conhecimento e inova\u00e7\u00e3o para extrair as reservas chinesas destes g\u00e1s e, assim, auxiliar na transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono; UE e China poder\u00e3o acordar redu\u00e7\u00f5es tarif\u00e1rias para o com\u00e9rcio de produtos com certificado de baixo carbono entre ambos. Como super pot\u00eancia autocr\u00e1tica, a China reunir\u00e1 todas as condi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas para iniciar, de forma efetiva, a sua transforma\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e, neste cen\u00e1rio, os EUA assumir\u00e3o tamb\u00e9m metas ambiciosas e vinculativas de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es.\nAs tr\u00eas superpot\u00eancias clim\u00e1ticas \u2014 EUA, China e UE \u2014 poder\u00e3o assim assinar um important\u00edssimo acordo clim\u00e1tico, impulsionado pela a\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica do Brasil, convergente com o rumo do Jap\u00e3o e da Coreia do Sul.\nCONCLUS\u00c3O\nNo cen\u00e1rio pol\u00edtico internacional, o Brasil, s\u00e9timo maior emissor de GEE do mundo, surge como uma grande pot\u00eancia clim\u00e1tica moderadamente conservadora. O poder econ\u00f3mico, os recursos naturais e o potencial de transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono fazem do Brasil um importante ator no \u00e2mbito da governa\u00e7\u00e3o do clima global. Estamos perante um pa\u00eds com uma densidade demogr\u00e1fica m\u00e9dia, um vast\u00edssimo ecossistema natural e abundantes reservas de \u00e1gua e terra f\u00e9rtil, mas marcado por elevados \u00edndices de polui\u00e7\u00e3o nas regi\u00f5es de forte densidade populacional do litoral atl\u00e2ntico:\n\u201cObserva-se assim um paradoxo, um enorme capital ambiental f\u00edsico, acompanhado de um escasso capital social, fato que torna o Brasil numa pot\u00eancia ambiental do ponto de vista dos recursos, mas com uma sociedade pouco inclinada a proteg\u00ea-los. (...) No entanto, o Brasil continua sendo, entre os oito principais atores do sistema internacional, aquele que menos tem pressionado os limiares planet\u00e1rios\u201d (Viola et al., 2013, p. 379).\nEntre 2005 e 2009, o Brasil reduziu as suas emiss\u00f5es em 20% \u2014 diminuindo os \u00edndices de desfloresta\u00e7\u00e3o \u2014 e, no final da d\u00e9cada, apresentou um ambicioso compromisso volunt\u00e1rio de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es (10% at\u00e9 2020, tendo como base o ano de 2008). Por\u00e9m, desde 2011, a agenda ambiental brasileira tem sido alvo de retrocessos significativos, traduzidos, sobretudo, na expans\u00e3o do setor petrol\u00edfero, no aumento do consumo de gasolina e na reforma do C\u00f3digo Florestal, que amea\u00e7am um rumo sustent\u00e1vel no pa\u00eds.\nAssim, ao longo da presente investiga\u00e7\u00e3o, procurou-se: a) compreender a pol\u00edtica externa, o contexto econ\u00f3mico e a atua\u00e7\u00e3o regional do Brasil; e b) descortinar uma s\u00e9rie de possibilidades para a evolu\u00e7\u00e3o do contexto nacional brasileiro, assim como a presen\u00e7a do pa\u00eds na cena pol\u00edtica internacional entre 2020 e 2024. O principal objetivo deste trabalho consistiu em aferir o grau de capacidade do Brasil para impulsionar um importante acordo de mitiga\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Nas p\u00e1ginas que se seguem, apresentam-se as principais conclus\u00f5es deste estudo.\nParte I: Brasil \u2014 Pol\u00edtica Externa, Economia e Atua\u00e7\u00e3o Regional\nNa \u00faltima d\u00e9cada, a pol\u00edtica externa brasileira tem privilegiado as rela\u00e7\u00f5es com o hemisf\u00e9rio Sul. Com o objetivo de elevar o Brasil \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia global, e alicer\u00e7ada no princ\u00edpio do desenvolvimento nacional aut\u00f3nomo, a diplomacia brasileira tem procurado combater os entraves \u00e0 inser\u00e7\u00e3o internacional das na\u00e7\u00f5es emergentes como forma de aumentar o poder do pa\u00eds no cen\u00e1rio global. A \u201cautonomia pela diversifica\u00e7\u00e3o\u201d surge, assim, como uma importante estrat\u00e9gia para o Brasil \u2014 em alian\u00e7a com pa\u00edses emergentes, o pa\u00eds procura influenciar o sistema internacional, libertando-se, deste modo, do dom\u00ednio das grandes pot\u00eancias do mundo desenvolvido, o que se traduz numa maior autonomia. Neste sentido, o Brasil revela-se um ac\u00e9rrimo defensor do multilateralismo, da justi\u00e7a social, da igualdade entre na\u00e7\u00f5es e da soberania nacional.\nTais princ\u00edpios orientam tamb\u00e9m o posicionamento brasileiro nas arenas de discuss\u00e3o da mudan\u00e7a clim\u00e1tica. Consequentemente, o Brasil tem: a) reafirmado a soberania dos Estados relativamente \u00e0s pol\u00edticas ambientais; b) real\u00e7ado o \u201cprinc\u00edpio das responsabilidades comuns, por\u00e9m diferenciadas\u201d; e c) defendido o direito ao desenvolvimento. Assim, no discurso brasileiro, destacam-se a defesa dos pa\u00edses emergentes e a cr\u00edtica aos pa\u00edses desenvolvidos, sobre os quais recai a responsabilidade hist\u00f3rica pelo aquecimento global; a reivindica\u00e7\u00e3o por mecanismos de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as j\u00e1 irrevers\u00edveis do clima nos pa\u00edses mais pobres; e o apelo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de apoios financeiros e tecnol\u00f3gicos para as na\u00e7\u00f5es em desenvolvimento. Desta forma, o Brasil rejeita a assun\u00e7\u00e3o de metas vinculativas de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es para os pa\u00edses do Anexo II da UNFCCC, apesar de, em 2009, ter assumido, ele pr\u00f3prio, metas ambiciosas, o que, do ponto de vista da pol\u00edtica clim\u00e1tica nacional, revela um pa\u00eds reformista, e, ao n\u00edvel do posicionamento internacional, uma ideologia de car\u00e1ter conservador. Por este motivo, o Brasil \u00e9 considerado uma pot\u00eancia clim\u00e1tica moderadamente conservadora \u2014 o pa\u00eds demonstra um certo grau de compromisso clim\u00e1tico, mas, nas arenas internacionais de discuss\u00e3o do problema, assume uma posi\u00e7\u00e3o de resist\u00eancia.\nDurante a presid\u00eancia de Lula da Silva, o Brasil procurou tamb\u00e9m difundir a\nimport\u00e2ncia das energias renov\u00e1veis, nomeadamente dos biocombust\u00edveis, como fontes alternativas para o regime internacional de mitiga\u00e7\u00e3o, divulgando o exemplo nacional. A estrutura\u00e7\u00e3o de um mercado internacional alicer\u00e7ado nos biocombust\u00edveis foi um dos principais objetivos da pol\u00edtica externa do governo Lula, que viu na arquitetura desse mercado uma oportunidade para o Brasil assumir um papel preponderante a n\u00edvel mundial (uma vez que o pa\u00eds \u00e9 o segundo maior produtor de biocombust\u00edveis). Assim, a diplomacia brasileira veiculou as vantagens deste tipo de combust\u00edveis, que, nas palavras do presidente Lula, representavam alternativas seguras do ponto de vista energ\u00e9tico e ambiental, economicamente vi\u00e1veis, vantajosas quer para pa\u00edses desenvolvidos, quer para pa\u00edses em desenvolvimento \u2014 os primeiros poderiam diminuir a sua depend\u00eancia relativamente aos combust\u00edveis f\u00f3sseis, o que contribuiria para a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de CO2 e garantiria uma maior seguran\u00e7a energ\u00e9tica; os segundos, atrav\u00e9s da sua produ\u00e7\u00e3o e consumo, desenvolver-se-iam numa base sustent\u00e1vel.\nPor\u00e9m, os recursos do pr\u00e9-sal (petr\u00f3leo e g\u00e1s) recentemente descobertos no territ\u00f3rio brasileiro t\u00eam criado novas prioridades econ\u00f3micas e pol\u00edticas, o que se traduz na estagna\u00e7\u00e3o do projeto de promo\u00e7\u00e3o de um mercado internacional de biocombust\u00edveis. Na Rio+20, a diplomacia de Dilma Rousseff revelou-se apologista do soberanismo, dos interesses nacionais e do desenvolvimento social, negligenciado a vertente ambiental, numa atitude conservadora. A tradicional alian\u00e7a com pa\u00edses emergentes e pobres mant\u00e9m-se como princ\u00edpio fundamental do posicionamento internacional do Brasil, fiel ao seu objetivo de promover a constru\u00e7\u00e3o de uma ordem internacional multipolar.\nTodavia, o contexto energ\u00e9tico nacional, associado a um grande potencial de transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono, contrasta profundamente com a alian\u00e7a internacional brasileira nas arenas de discuss\u00e3o do problema clim\u00e1tico.\nA matriz energ\u00e9tica brasileira apresenta o melhor equil\u00edbrio mundial entre fontes de energia f\u00f3sseis e fontes de energia renov\u00e1veis. A hidroeletricidade e os biocombust\u00edveis justificam tal perfil energ\u00e9tico \u2014 o setor el\u00e9trico \u00e9 respons\u00e1vel por apenas 1,2% das emiss\u00f5es de CO2 do pa\u00eds; j\u00e1 a presen\u00e7a do etanol na matriz energ\u00e9tica\ntraduz-se numa redu\u00e7\u00e3o de 15% das emiss\u00f5es nacionais. A localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e os recursos naturais do pa\u00eds s\u00e3o sin\u00f3nimo de um grande potencial na \u00e1rea das energias solar, e\u00f3lica, mar\u00e9s e biomassa, pelo que as proje\u00e7\u00f5es governamentais apontam para um aumento progressivo destas fontes de energia na matriz energ\u00e9tica nacional.\nNo Brasil, o potencial de transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono envolve tr\u00eas setores: o setor el\u00e9trico, o setor dos transportes e o setor agropecu\u00e1rio. Nos dois primeiros, a estrat\u00e9gia nacional envolve uma utiliza\u00e7\u00e3o massiva de fontes de energia renov\u00e1veis, entre elas o etanol; no terceiro, destaca-se a necessidade de desenvolver tecnologias de reduzida intensidade carb\u00f3nica. Todavia, importantes desafios amea\u00e7am a transi\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel dos tr\u00eas setores.\n70% do potencial hidroel\u00e9trico do pa\u00eds est\u00e1 concentrado na Amaz\u00f3nia e no Cerrado, os dois maiores biomas brasileiros, pelo que: a) restri\u00e7\u00f5es ambientais poder\u00e3o limitar a expans\u00e3o de grandes projetos hidroel\u00e9tricos (levando \u00e0 constru\u00e7\u00e3o progressiva de centrais \u201ca fio d'\u00e1gua\u201d); e b) 55% da capacidade hidroel\u00e9trica instalada est\u00e1 sujeita \u00e0s mesmas variabilidades clim\u00e1ticas \u2014 estes fatores constituem s\u00e9rios riscos para a seguran\u00e7a energ\u00e9tica do pa\u00eds, pois diminuem a fiabilidade e o potencial da produ\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica brasileira. O pa\u00eds prev\u00ea uma maior participa\u00e7\u00e3o de fontes de energia renov\u00e1veis, entre elas os biocombust\u00edveis, na matriz el\u00e9trica, como resposta ao aumento da procura energ\u00e9tica nacional e como forma de minimizar os efeitos do aumento previsto de combust\u00edveis f\u00f3sseis na matriz. Assim, tendo em vista o ano horizonte de 2030, as proje\u00e7\u00f5es apontam para uma percentagem de 3,2% de emiss\u00f5es no setor el\u00e9trico \u2014 contudo, as amea\u00e7as ao potencial hidroel\u00e9trico nacional t\u00eam conduzido a uma utiliza\u00e7\u00e3o crescente de petr\u00f3leo (centrais termoel\u00e9tricas) e, no futuro, o g\u00e1s natural poder\u00e1 tornar-se no principal constituinte da matriz el\u00e9trica brasileira.\nEsta situa\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser corroborada e agravada pela estagna\u00e7\u00e3o do projeto do etanol. Entre 2006 e 2007, verificou-se, no Brasil, um boom de investimentos nacionais e estrangeiros na produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis, e a Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica do Minist\u00e9rio de Minas e Energia prev\u00ea, para 2030, uma produ\u00e7\u00e3o de etanol de 66 mil milh\u00f5es de litros por ano. No entanto, em 2011, a produtividade da cana diminuiu\naproximadamente 12% (regressando assim aos n\u00edveis de 2000/2001) \u2014 devido, sobretudo, ao excessivo endividamento do setor, a aumentos no custo de produ\u00e7\u00e3o, a perdas de sacarose com a mecaniza\u00e7\u00e3o das colheitas e a altera\u00e7\u00f5es no clima \u2014, uma situa\u00e7\u00e3o com repercuss\u00f5es nos pre\u00e7os do etanol, agora mais elevados. Paralelamente, os sucessivos cortes governamentais na Contribui\u00e7\u00e3o de Interven\u00e7\u00e3o no Dom\u00ednio Econ\u00f3mico para a gasolina \u2014 at\u00e9 \u00e0 sua elimina\u00e7\u00e3o, em junho de 2012 \u2014 tornam este combust\u00edvel mais competitivo do que o etanol. O governo brasileiro parece priorizar o setor petrol\u00edfero do pa\u00eds, o que agrava a situa\u00e7\u00e3o do etanol, limitando os investimentos nesta \u00e1rea, um facto que, aliado aos restantes problemas do setor, poder\u00e1 comprometer o seu desenvolvimento, fazendo com que a produtividade seja inferior \u00e0 procura.\nA queda na produtividade do etanol poder\u00e1 tamb\u00e9m minar a transi\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel no setor dos transportes. Para al\u00e9m disso, existe um s\u00e9rio risco de desequil\u00edbrio no mercado de gasolina, j\u00e1 que a capacidade brasileira de refina\u00e7\u00e3o n\u00e3o dever\u00e1 aumentar significativamente at\u00e9 2014/2015. J\u00e1 a prefer\u00eancia do consumidor pela gasolina traduz-se num aumento da procura de etanol anidro, uma vez que este \u00e9, obrigatoriamente, adicionado \u00e0quele combust\u00edvel f\u00f3ssil. Todos estes fatores t\u00eam for\u00e7ado o Brasil a importar etanol dos EUA.\nJ\u00e1 no que diz respeito \u00e0 expans\u00e3o das restantes energias renov\u00e1veis nestes dois setores, importa sublinhar os elevados custos associados \u00e0s energias solar e e\u00f3lica, por exemplo, o que poder\u00e1 tamb\u00e9m dificultar a sustentabilidade ambiental quer do setor el\u00e9trico, quer do setor dos transportes. Assim, ambos \u2014 setores estruturais para a constru\u00e7\u00e3o de uma economia verde no Brasil \u2014 correm um s\u00e9rio risco de emitir n\u00edveis de CO2 acima do previsto, visto que estamos perante um pa\u00eds em desenvolvimento, para o qual se prev\u00ea um aumento crescente da procura de energia.\nEste risco \u00e9 agravado pela descoberta de petr\u00f3leo e g\u00e1s na camada pr\u00e9-sal, em \u00e1guas profundas do pa\u00eds. O desenvolvimento destas reservas encontra-se no topo da agenda estrat\u00e9gica brasileira, com os objetivos de elevar o Brasil \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de exportador petrol\u00edfero e desenvolver econ\u00f3mica e socialmente o pa\u00eds. O setor do petr\u00f3leo e g\u00e1s \u00e9, como vimos, uma prioridade para o governo brasileiro,\nrepresentando, em 2012, 12% do PIB nacional, uma percentagem que se prev\u00ea de 20% nos pr\u00f3ximos anos. Neste contexto, face ao dinamismo interno do setor, a resposta aos problemas anteriormente expostos poder\u00e1 passar, em grande escala, pela utiliza\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s na matriz nacional. Tais fontes de energia poder\u00e3o auxiliar o Brasil na evolu\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono, surgindo como recursos de transi\u00e7\u00e3o, ou adiar e comprometer em grande medida a sustentabilidade da economia brasileira, funcionando como \u201cfalsos recursos de transi\u00e7\u00e3o\u201d.\nNo entanto, apesar da \u00eanfase governamental neste setor, existem tamb\u00e9m importantes desafios para o desenvolvimento do projeto do pr\u00e9-sal: a) a grande dimens\u00e3o dos empreendimentos previstos pela Petrobras at\u00e9 2020, que poder\u00e3o ultrapassar as capacidades da pr\u00f3pria empresa (exig\u00eancias aos n\u00edveis tecnol\u00f3gico, infraestrutural, log\u00edstico, humano, etc.); b) a lei de conte\u00fado local, em vigor desde 2003, que obriga as empresas a contratar no pa\u00eds a maioria dos equipamentos e servi\u00e7os \u2014 a cadeia nacional j\u00e1 instalada n\u00e3o se revela suficiente para responder \u00e0s exig\u00eancias da Petrobras; c) a polui\u00e7\u00e3o associada aos processos de extra\u00e7\u00e3o e refina\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo; d) a \u201cmaldi\u00e7\u00e3o dos recursos\u201d; e e) a distribui\u00e7\u00e3o dos rendimentos provenientes do pr\u00e9-sal. Ainda assim, apesar destes obst\u00e1culos, o subs\u00eddio \u00e0 gasolina e a forte capitaliza\u00e7\u00e3o da Petrobras, tendo em vista a explora\u00e7\u00e3o das reservas da camada pr\u00e9-sal, s\u00e3o sinais governamentais extremamente favor\u00e1veis ao desenvolvimento do setor, o que amea\u00e7a a constru\u00e7\u00e3o de uma economia verde no Brasil. Uma invers\u00e3o neste caminho exigir\u00e1 pol\u00edticas de est\u00edmulo e subs\u00eddios, assim como a promo\u00e7\u00e3o de uma discuss\u00e3o alargada, relativamente \u00e0 quest\u00e3o da matriz energ\u00e9tica, com a sociedade, algo que poder\u00e1 ser dif\u00edcil de alcan\u00e7ar, j\u00e1 que o princ\u00edpio da erradica\u00e7\u00e3o da pobreza, t\u00e3o presente nos pa\u00edses em desenvolvimento, parece sobrepor-se aos valores ambientais. Neste ponto, o pr\u00e9-sal assume-se como elemento fundamental, corroborado pelas for\u00e7as mais conservadores da sociedade brasileira, favorecidas pelo sistema pol\u00edtico e partid\u00e1rio do pa\u00eds. Os problemas ambientais s\u00e3o vistos como dilemas futuros, de longo prazo, de uma complexidade dif\u00edcil de assimilar.\nJ\u00e1 o setor agropecu\u00e1rio \u00e9 o motor da economia brasileira \u2014 representando um ter\u00e7o do PIB nacional \u2014, detentor de uma forte capacidade empregadora, de gera\u00e7\u00e3o de rendimentos e de est\u00edmulo aos restantes setores da economia, e respons\u00e1vel por\ngrande parte das emiss\u00f5es de GEE do pa\u00eds. Nos \u00faltimos anos, este setor conheceu um crescimento vertiginoso e prev\u00ea-se que, no curto prazo, o Brasil alcance o estatuto de l\u00edder mundial no fornecimento de alimentos e commodities associadas ao agroneg\u00f3cio, o que fortalecer\u00e1 economicamente o pa\u00eds, impulsionando assim o seu crescimento. Esta expans\u00e3o constitui um s\u00e9rio risco para a sustentabilidade ambiental brasileira, j\u00e1 que a utiliza\u00e7\u00e3o de fertilizantes, a mineraliza\u00e7\u00e3o do nitrog\u00e9nio do solo, a queima da cana-de-a\u00e7\u00facar, a maquinaria agr\u00edcola movida a combust\u00edveis f\u00f3sseis, etc., associados \u00e0s atividades agropecu\u00e1rias, s\u00e3o diretamente respons\u00e1veis por uma grande parte das emiss\u00f5es do pa\u00eds, e que a expans\u00e3o destas atividades \u00e9 indiretamente respons\u00e1vel por uma parcela muito significativa das emiss\u00f5es provenientes da desfloresta\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio brasileiro. Deste modo, a investiga\u00e7\u00e3o/desenvolvimento de tecnologias agropecu\u00e1rias de reduzida intensidade carb\u00f3nica assume-se como uma estrat\u00e9gia fundamental para o pa\u00eds, para que este possa tornar-se l\u00edder mundial nas exporta\u00e7\u00f5es de alimentos e commodities, sem aumentar os seus n\u00edveis de emiss\u00f5es. No entanto, a exig\u00eancia de capitais elevados para o investimento em sistemas de pecu\u00e1ria produtiva num setor tradicionalmente pouco inovador poder\u00e1 ser um grande obst\u00e1culo para a transi\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel.\nNo que diz respeito \u00e0 desfloresta\u00e7\u00e3o, respons\u00e1vel por 35% das emiss\u00f5es atuais do pa\u00eds, importa real\u00e7ar que os incentivos ao setor agropecu\u00e1rio poder\u00e3o conduzir a um aumento da \u00e1rea desflorestada no Brasil \u2014 o Plano Agr\u00edcola e Pecu\u00e1rio de 2011, por exemplo, constitui uma amea\u00e7a para as florestas brasileiras. Muito embora os n\u00edveis de desfloresta\u00e7\u00e3o tenham diminu\u00eddo nos \u00faltimos anos (65%), a Reforma do C\u00f3digo Florestal, levada a cabo em 2012, menciona a presen\u00e7a do pa\u00eds nos mercados nacional e internacional de alimentos e bioenergia, o que parece submeter as florestas nacionais a esse imperativo, com a flexibiliza\u00e7\u00e3o de diversas regras de prote\u00e7\u00e3o da floresta. O novo c\u00f3digo revela a for\u00e7a dos setores ruralistas conservadores junto do governo, ao ponto de v\u00e1rias ONGs ambientalistas afirmarem que o primeiro ano do governo de Dilma Rousseff marca o maior retrocesso na agenda socioambiental brasileira desde o final da ditadura militar.\n\u00c0 medida que a matriz energ\u00e9tica brasileira se torna mais dependente de combust\u00edveis f\u00f3sseis, o pa\u00eds aumenta a sua vulnerabilidade clim\u00e1tica, o que afeta o\npotencial hidroel\u00e9trico, a produtividade do etanol, em particular, e a agr\u00edcola, em geral, o que reflete a import\u00e2ncia da transi\u00e7\u00e3o do pa\u00eds para uma economia de baixo carbono. No entanto, para al\u00e9m de todos os obst\u00e1culos j\u00e1 referidos, os investimentos em ci\u00eancia e tecnologia s\u00e3o ainda bastante reduzidos em rela\u00e7\u00e3o ao PIB nacional, de modo que a expans\u00e3o das energias e\u00f3lica e solar, assim como o desenvolvimento de tecnologias agropecu\u00e1rias de baixo carbono, parecem amea\u00e7ados.\nNeste contexto, verifica-se que os setores el\u00e9trico, dos transportes e agropecu\u00e1rio, estruturais para a transi\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica ambientalmente sustent\u00e1vel no pa\u00eds, enfrentam grandes desafios. No seio das institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e econ\u00f3micas brasileiras parece imperar uma forte l\u00f3gica de curto prazo, pelo que o governo se revela incapaz de gerir as exig\u00eancias de longo prazo da sustentabilidade (ex.: os investimentos em infraestruturas t\u00eam vindo a aumentar e os gastos p\u00fablicos ambientais encontram-se paralisados, um facto que reflete as prioridades do governo). Assim sendo, as estimativas governamentais para 2030, que apontam para uma diminui\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo e derivados e para a expans\u00e3o das energias renov\u00e1veis na matriz energ\u00e9tica do pa\u00eds, parecem negligenciar aspetos de grande import\u00e2ncia.\nHodiernamente, na administra\u00e7\u00e3o de Dilma Rousseff, convivem dois grupos com vis\u00f5es opostas sobre o problema clim\u00e1tico: setores conservadores, ligados a interesses petrol\u00edferos e ruralistas, e setores associados aos interesses ambientais e \u00e0 modernidade econ\u00f3mica em geral. A aposta no pr\u00e9-sal, o subs\u00eddio concedido \u00e0 gasolina e o novo C\u00f3digo Florestal brasileiro demonstram que os primeiros s\u00e3o preponderantes no atual governo.\nPerante a maior distribui\u00e7\u00e3o de rendimentos e facilidades de acesso ao cr\u00e9dito, prev\u00ea-se que o consumo energ\u00e9tico no Brasil aumente em 50% at\u00e9 2020, pelo que uma resposta sustent\u00e1vel \u00e0 crescente procura energ\u00e9tica ser\u00e1 um dos grandes desafios do pa\u00eds nos pr\u00f3ximos anos. Os recursos do pr\u00e9-sal poder\u00e3o auxiliar o pa\u00eds na transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono, mas a sua dura\u00e7\u00e3o e conte\u00fado determinar\u00e3o a evolu\u00e7\u00e3o do Brasil neste \u00e2mbito \u2014 para que a economia verde seja poss\u00edvel, as emiss\u00f5es de GEE ter\u00e3o de iniciar uma curva descendente t\u00e3o breve quanto poss\u00edvel, de\nmodo que o pa\u00eds n\u00e3o poder\u00e1 cair na in\u00e9rcia da utiliza\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo e g\u00e1s.\nNeste ponto, a integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica na regi\u00e3o sul da Am\u00e9rica \u2014 alicer\u00e7ada em energias renov\u00e1veis \u2014 surge como uma poss\u00edvel solu\u00e7\u00e3o para alguns dos desafios do pa\u00eds.\nNa Am\u00e9rica do Sul, o Brasil tem procurado construir e refor\u00e7ar a capacidade dos pa\u00edses da regi\u00e3o, como um todo, para assumir um papel de relevo nas arenas internacionais \u2014 assim, o pa\u00eds v\u00ea no conjunto regional uma oportunidade para aumentar o poder brasileiro no sistema mundial. Os fluxos comerciais com os vizinhos sul-americanos demonstram que a regi\u00e3o \u00e9 uma \u00e1rea de grande import\u00e2ncia estrat\u00e9gica para o Brasil, pelo que este, atrav\u00e9s da integra\u00e7\u00e3o regional, atua de modo a fortalecer a sua economia e o seu poder pol\u00edtico. Por meio do BNDES, o governo tem financiado a constru\u00e7\u00e3o de infraestruturas e coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica em pa\u00edses sul-americanos, projetos concretizados por empresas brasileiras.\nTal como o Brasil, tamb\u00e9m os restantes pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul revelam um perfil de emiss\u00f5es bastante singular \u2014 com uma matriz el\u00e9trica altamente h\u00eddrica \u2014, um desenvolvimento econ\u00f3mico traduzido no aumento da procura energ\u00e9tica e grande vulnerabilidade \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, tr\u00eas fatores que apontam para a necessidade de enveredar pela descarboniza\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o e, desta forma, garantir a seguran\u00e7a energ\u00e9tica e o desenvolvimento regional, j\u00e1 que a Am\u00e9rica do Sul apresenta tamb\u00e9m um forte potencial de transi\u00e7\u00e3o para uma economia verde. Assim, a integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica no continente afigura-se como a melhor solu\u00e7\u00e3o para responder aos desafios que se avizinham, uma vez que existe uma forte possibilidade de complementaridade produtiva entre os diversos pa\u00edses. No que diz respeito \u00e0s energias renov\u00e1veis, a Am\u00e9rica do Sul revela potencialidades \u00fanicas, de modo que este tipo de energias poder\u00e1 colocar a regi\u00e3o num caminho de crescimento econ\u00f3mico e sustentabilidade.\nAt\u00e9 ent\u00e3o, o petr\u00f3leo e o g\u00e1s surgem como os principais focos dos projetos de coopera\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica da regi\u00e3o sul-americana; contudo, os perigos associados \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas real\u00e7am a necessidade de enveredar pela integra\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel do continente, o que seria poss\u00edvel, j\u00e1 que: a) a hidroeletricidade \u00e9 o recurso\nenerg\u00e9tico mais eficiente da regi\u00e3o e, at\u00e9 ent\u00e3o, somente uma pequena parcela do potencial regional foi utilizada; e b) o conjunto regional re\u00fane condi\u00e7\u00f5es bastante favor\u00e1veis para desenvolver, em larga escala, a produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis no continente.\nEstima-se que, at\u00e9 2030, sejam necess\u00e1rios 200 gigawatts adicionais de capacidade de gera\u00e7\u00e3o de energia no continente sul-americano. O potencial hidroel\u00e9trico tecnicamente explor\u00e1vel na regi\u00e3o ronda os 360 gigawatts, pelo que seria poss\u00edvel suprir, apenas com base na hidroeletricidade, as necessidades energ\u00e9ticas do conjunto regional at\u00e9 2030. Esta integra\u00e7\u00e3o possibilitaria um maior aproveitamento do potencial hidr\u00e1ulico, uma otimiza\u00e7\u00e3o do custo de gera\u00e7\u00e3o e uma melhor utiliza\u00e7\u00e3o da energia excedent\u00e1ria, fatores que apontam para a converg\u00eancia de interesses geopol\u00edticos. Os empreendimentos seriam economicamente mais exequ\u00edveis, dado que passariam a ter em conta a procura de energia el\u00e9trica integrada de um maior n\u00famero de Estados, o que, com a utiliza\u00e7\u00e3o da energia excedent\u00e1ria de outros pa\u00edses, acabaria por contrabalan\u00e7ar eventuais disparidades e insufici\u00eancias hidrol\u00f3gicas. Simultaneamente, alcan\u00e7ar-se-ia uma maior confiabilidade dos sistemas para fazer frente a contrariedades clim\u00e1ticas, problemas t\u00e9cnicos e picos de consumo.\nRelativamente aos biocombust\u00edveis, o potencial sul-americano envolve extens\u00e3o de terras e recursos h\u00eddricos abundantes, clima favor\u00e1vel, exist\u00eancia de recursos agr\u00edcolas subutilizados, uma certa experi\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o deste tipo de combust\u00edveis e predom\u00ednio das culturas de cana-de-a\u00e7\u00facar, cujos resultados energ\u00e9ticos s\u00e3o comprovadamente mais eficientes, fatores que descortinam a possibilidade de coordena\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e t\u00e9cnica na regi\u00e3o, no sentido de centralizar, harmonizar e desenvolver projetos j\u00e1 existentes em algumas pa\u00edses, bem como arquitetar novas estrat\u00e9gias. Deste modo, promover-se-ia a diversifica\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica regional. Para al\u00e9m disso, a aposta nos biocombust\u00edveis poderia minorar os problemas de \u00edndole ambiental associados \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de novas centrais hidroel\u00e9tricas, ampliando a oferta de energia e reduzindo a necessidade de construir grandes aproveitamentos hidroel\u00e9tricos.\nComo detentor da maior economia, do maior mercado, do maior parque\ngerador, da melhor tecnologia e experi\u00eancia, de vantagens comparativas na produ\u00e7\u00e3o de biomassa, assim como de um banco (BNDES) capaz de responder ao financiamento exigido, o Brasil surge como figura central do processo de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, reunindo condi\u00e7\u00f5es para promover uma solu\u00e7\u00e3o integrada e, assim, solucionar a quest\u00e3o da futura crise de energia no continente. O mercado brasileiro possui a escala necess\u00e1ria para que a Am\u00e9rica do Sul viabilize, em termos econ\u00f3micos, o aumento da oferta de energia, enquanto que a tecnologia do Brasil poderia ser sin\u00f3nimo de seguran\u00e7a energ\u00e9tica para os restantes pa\u00edses da regi\u00e3o.\nDo ponto de vista brasileiro, se pensarmos nas vulnerabilidades do sistema hidroel\u00e9trico \u2014 face ao aumento da procura energ\u00e9tica, \u00e0 vulnerabilidade do pa\u00eds \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e a restri\u00e7\u00f5es ambientais \u2014, conclu\u00edmos que a integra\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica regional seria bastante vantajosa, j\u00e1 que o Brasil poderia absorver os excedentes de outros pa\u00edses, os quais, pela dimens\u00e3o do territ\u00f3rio e do mercado energ\u00e9tico, n\u00e3o conseguiriam consumir toda a capacidade geradora das novas centrais hidroel\u00e9tricas; se pensarmos na recente queda da produ\u00e7\u00e3o de etanol no Brasil, recurso energ\u00e9tico importante para a sustentabilidade futura da matriz energ\u00e9tica brasileira, conclu\u00edmos que a integra\u00e7\u00e3o em torno dos biocombust\u00edveis traria importantes benef\u00edcios para o pa\u00eds.\nPara que este projeto se concretizasse, os diversos pa\u00edses sul-americanos teriam de conjugar esfor\u00e7os para a cria\u00e7\u00e3o de regras comuns e de um planeamento financeiro coeso, fatores essenciais para conciliar iniciativas e interesses dos v\u00e1rios pa\u00edses da regi\u00e3o; a transfer\u00eancia de tecnologia para a cadeia produtiva dos biocombust\u00edveis, desde a sua produ\u00e7\u00e3o at\u00e9 ao consumo final, seria outro fator fundamental para o projeto. Todavia, as disparidades regionais, as tens\u00f5es hist\u00f3ricas entre alguns pa\u00edses, as dificuldades financeiras relacionadas com a crise global, as assimetrias institucionais e regulat\u00f3rias, a aus\u00eancia de uma infraestrutura f\u00edsica e, acima de tudo, o nacionalismo econ\u00f3mico e pol\u00edtico, traduzido numa forte resist\u00eancia em delegar parte da soberania nacional a uma entidade supranacional, dificultam a consecu\u00e7\u00e3o de um projeto deste tipo.\nTamb\u00e9m o Brasil demonstra receio relativamente \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da autonomia e da\nsoberania nacionais, que poder\u00e3o comprometer a estrat\u00e9gia de \u201cautonomia pela diversifica\u00e7\u00e3o\u201d, muito embora o pa\u00eds procure elevar o continente sul-americano \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de polo alternativo de poder no sistema internacional e veja a regi\u00e3o como uma plataforma para a sua inser\u00e7\u00e3o global. Para al\u00e9m disso, como vimos, devido \u00e0 descoberta dos recursos do pr\u00e9-sal, o modelo de explora\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis parece predominante no pa\u00eds e os incentivos revelam-se mais favor\u00e1veis a uma matriz energ\u00e9tica tradicional. Paralelamente, as elites brasileiras consideram que a atua\u00e7\u00e3o regional do Brasil se encontra repleta de ced\u00eancias excessivas, de modo que, internamente, parece difundir-se a ideia de que um pa\u00eds pode ser uma pot\u00eancia internacional sem adquirir esse estatuto a n\u00edvel regional. Desta forma, a atua\u00e7\u00e3o do pa\u00eds na regi\u00e3o afigura-se amb\u00edgua e incapaz de conquistar o apoio nacional. Esta atua\u00e7\u00e3o revela-se tamb\u00e9m in\u00e1bil para atrair a confian\u00e7a dos vizinhos sul-americanos \u2014 estes veem com desconfian\u00e7a a inser\u00e7\u00e3o brasileira nos seus territ\u00f3rios e temem eventuais aspira\u00e7\u00f5es imperialistas do Brasil. Na verdade, muitos dos benef\u00edcios obtidos s\u00e3o canalizados para projetos brasileiros.\nAssim, no curto e m\u00e9dio prazos, a integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica da Am\u00e9rica do Sul parece um projeto dif\u00edcil de concretizar. Embora o conjunto regional detenha o potencial para, atrav\u00e9s da integra\u00e7\u00e3o, responder aos desafios que se apresentam e at\u00e9 mesmo iniciar um processo de descarboniza\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o, a coordena\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas setoriais revela-se um processo bastante complexo, concretiz\u00e1vel apenas no longo prazo.\nParte II: O Brasil no Futuro da Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1tica\nContexto Internacional\nDe acordo com o painel de peritos selecionado para a realiza\u00e7\u00e3o do estudo Delphi, o sistema internacional caminhar\u00e1 progressivamente no sentido da concerta\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o. Apesar de, atualmente, o mundo enfrentar descoordena\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e pol\u00edtica, a qual dever\u00e1 manter-se nos pr\u00f3ximos anos, poder\u00e1 haver uma maior abertura, a partir de 2020, para o restabelecimento de importantes mecanismos de coopera\u00e7\u00e3o (talvez com base em \u00edndices de crescimento\nmoderado e eleva\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es educacionais dos pa\u00edses). Face ao desenvolvimento de novos atores no sistema \u2014 pa\u00edses emergentes \u2014 e ao despontar de problemas globais, a coopera\u00e7\u00e3o afigura-se como o recurso mais adequado para responder aos desafios futuros, numa agenda pol\u00edtica internacional cada vez mais ampla. O aumento de eventos clim\u00e1ticos extremos, cujo impacto poder\u00e1 ser bastante significativo a partir de 2020, \u00e9 um dos problemas globais que exigir\u00e3o da comunidade internacional uma a\u00e7\u00e3o concertada e cooperativa, pelo que a quest\u00e3o clim\u00e1tica poder\u00e1 ser um dos catalisadores de um sistema internacional concertado.\nNeste cen\u00e1rio de concerta\u00e7\u00e3o, a evolu\u00e7\u00e3o dos EUA para pot\u00eancia ambiental reformista, em alian\u00e7a com a Uni\u00e3o Europeia, e a maior relev\u00e2ncia de pa\u00edses como Su\u00ed\u00e7a, Noruega, Israel, Singapura e Taiwan, pequenas pot\u00eancias descarbonizantes, surgem como as principais tend\u00eancias evolutivas. Tal ambiente internacional parece insuficiente para favorecer os vetores globalizantes e descarbonizantes da China, de modo que, para alcan\u00e7ar a seguran\u00e7a clim\u00e1tica global, as elites mundiais ter\u00e3o de encontrar formas de persuadir o governo chin\u00eas a adotar uma postura reformista.\nNo que diz respeito \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o clim\u00e1tica, \u00e9 muito dif\u00edcil prever o conjunto de pa\u00edses envolvidos num futuro acordo de mitiga\u00e7\u00e3o. No entanto, o primeiro passo fundamental para avan\u00e7ar teria de envolver UE, EUA e China, as tr\u00eas superpot\u00eancias clim\u00e1ticas. Entretanto, poder\u00e3o tamb\u00e9m surgir alguns acordos minilaterais, entre um pequeno n\u00famero de pa\u00edses ou grandes regi\u00f5es, e o desenvolvimento, a n\u00edvel nacional, de pol\u00edticas e incentivos para atividades econ\u00f3micas de reduzido impacto ambiental, de acordo com os recursos e vantagens comparativas de cada pa\u00eds. Ainda assim, independentemente do conte\u00fado e dos atores envolvidos, a arquitetura de um acordo efetivo parece inevit\u00e1vel \u2014 grandes cat\u00e1strofes clim\u00e1ticas, com fortes repercuss\u00f5es na opini\u00e3o p\u00fablica internacional, ser\u00e3o, muito provavelmente, os fatores respons\u00e1veis por uma nova l\u00f3gica pol\u00edtica e econ\u00f3mica, alicer\u00e7ada nos imperativos da sustentabilidade.\nBrasil\nO Brasil \u00e9, atualmente, uma grande pot\u00eancia clim\u00e1tica moderadamente conservadora \u2014 contudo, o pa\u00eds re\u00fane condi\u00e7\u00f5es muito favor\u00e1veis para evoluir em\nmat\u00e9ria ambiental e, assim, tornar-se numa grande pot\u00eancia reformista.\nO desenvolvimento social e a promo\u00e7\u00e3o da paz surgem como as \u00e1reas mais privilegiadas pelo Brasil nos pr\u00f3ximos anos. A quest\u00e3o do direito ao desenvolvimento \u00e9, como vimos, um pilar fundamental na estrat\u00e9gia internacional do pa\u00eds e a sua defesa reflete-se no discurso brasileiro nas arenas de discuss\u00e3o da mudan\u00e7a clim\u00e1tica \u2014 este \u00e9 o reflexo de uma clivagem entre pa\u00edses desenvolvidos e pa\u00edses em desenvolvimento, respons\u00e1vel pelo fracasso das negocia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas at\u00e9 ent\u00e3o. Todavia, a apologia do desenvolvimento social n\u00e3o implica, obrigatoriamente, uma atitude ambiental conservadora. O Brasil poder\u00e1 continuar a defender o direito ao desenvolvimento das na\u00e7\u00f5es emergentes, real\u00e7ando os valores ambientais \u2014 empenhando-se, por exemplo, na constru\u00e7\u00e3o de uma economia global de biocombust\u00edveis e na transfer\u00eancia de tecnologia descarbonizante para os pa\u00edses mais pobres \u2014, uma vez que estes, embora negligenciados atualmente, s\u00e3o bastante importantes na hierarquia de interesses do Brasil. Um novo governo poder\u00e1 compreender as vantagens de transformar o pa\u00eds numa grande economia verde e, desta forma, atrav\u00e9s da diplomacia de exemplaridade (fundamentada no modelo brasileiro de crescimento econ\u00f3mico sustent\u00e1vel), corroborar o desenvolvimento social como elemento-chave na agenda pol\u00edtica externa do pa\u00eds, alicer\u00e7ando a sua atua\u00e7\u00e3o em princ\u00edpios bastante diferentes dos atuais.\nDe acordo com os dados obtidos atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o do estudo Delphi, a partir de 2020 poder\u00e1 haver uma maior abertura para que a) a promo\u00e7\u00e3o do meio ambiente e dos recursos naturais se torne na principal preocupa\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica externa e b) a diplomacia do etanol fortale\u00e7a a presen\u00e7a brasileira na arena internacional, o que aponta para a possibilidade de, num futuro pr\u00f3ximo, o pa\u00eds alicer\u00e7ar o seu posicionamento internacional em princ\u00edpios sustent\u00e1veis. Tamb\u00e9m a partir de 2020 parece haver uma maior probabilidade de o Brasil impulsionar a transi\u00e7\u00e3o nacional para uma economia de baixo carbono; contudo, o pa\u00eds encontra-se num momento decisivo, em que as escolhas pol\u00edticas poder\u00e3o ditar caminhos opostos.\nA aplica\u00e7\u00e3o dos rendimentos provenientes dos recursos do pr\u00e9-sal e o poder dos interesses petrol\u00edferos e ruralistas conservadores na sociedade brasileira surgem como os principais fatores cr\u00edticos para a evolu\u00e7\u00e3o do Brasil, pois poder\u00e3o determinar,\ndecisivamente, o rumo do pa\u00eds nos pr\u00f3ximos anos.\nOs recursos do pr\u00e9-sal s\u00e3o, talvez, o maior desafio do Brasil. Por um lado, poder\u00e3o ser utilizados como fontes energ\u00e9ticas de transi\u00e7\u00e3o \u2014 respondendo ao aumento da procura energ\u00e9tica nacional \u2014 \u00e0 medida que o pa\u00eds investe no desenvolvimento de energias renov\u00e1veis; por outro lado, poder\u00e3o deformar a l\u00f3gica energ\u00e9tica brasileira, transformando o Brasil num grande poluidor. As for\u00e7as conservadoras petrol\u00edferas e ruralistas (agroneg\u00f3cio) parecem preponderantes na atual administra\u00e7\u00e3o brasileira, o que, face \u00e0 exist\u00eancia de grandes reservas de petr\u00f3leo e g\u00e1s no territ\u00f3rio nacional, constitui um s\u00e9rio risco para o desenvolvimento sustent\u00e1vel do Brasil.\nAssim, na presente investiga\u00e7\u00e3o, descortinaram-se quatro poss\u00edveis rumos para o pa\u00eds:\n1.\tDesenvolvimento nacional pautado pela utiliza\u00e7\u00e3o crescente de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural (falsa matriz energ\u00e9tica de transi\u00e7\u00e3o), numa l\u00f3gica econ\u00f3mica de curto prazo, e pela expans\u00e3o do agroneg\u00f3cio conservador \u2014 o setor petrol\u00edfero, a ind\u00fastria autom\u00f3vel e o agroneg\u00f3cio poder\u00e3o formar uma poderosa coliga\u00e7\u00e3o estrutural no pa\u00eds (cen\u00e1rio 1);\n2.\tDesenvolvimento nacional pautado pela utiliza\u00e7\u00e3o crescente de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural (falsa matriz energ\u00e9tica de transi\u00e7\u00e3o), numa l\u00f3gica econ\u00f3mica de curto prazo, e pela expans\u00e3o do agroneg\u00f3cio reformista \u2014 este revela-se incapaz de travar o lobby conservador petrol\u00edfero, pelo que o Brasil caminha rumo a um novo perfil de emiss\u00f5es (cen\u00e1rio 2);\n3.\tDesenvolvimento nacional pautado pela utiliza\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural (real matriz energ\u00e9tica de transi\u00e7\u00e3o), numa l\u00f3gica econ\u00f3mica de longo prazo, e pela expans\u00e3o do agroneg\u00f3cio conservador \u2014 o pa\u00eds investe na \u00e1rea das energias renov\u00e1veis e caminha rumo a importantes progressos no setor el\u00e9trico e no setor dos transportes, mas v\u00ea-se amea\u00e7ado pelas emiss\u00f5es provenientes do setor agropecu\u00e1rio e da desfloresta\u00e7\u00e3o (cen\u00e1rio 3);\n4.\tDesenvolvimento nacional pautado pela utiliza\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural (real matriz energ\u00e9tica de transi\u00e7\u00e3o), numa l\u00f3gica econ\u00f3mica de longo prazo, e pela expans\u00e3o do agroneg\u00f3cio reformista \u2014 o pa\u00eds investe na \u00e1rea das energias renov\u00e1veis e em tecnologias agropecu\u00e1ria de reduzida intensidade carb\u00f3nica, e caminha rumo a uma economia de baixo carbono (cen\u00e1rio 4).\nNos cen\u00e1rios 1 e 2, o Brasil obt\u00e9m benef\u00edcios imediatos, com um crescimento econ\u00f3mico not\u00f3rio, mas potencia o aumento de eventos clim\u00e1ticos extremos, o que poder\u00e1 impor significativos preju\u00edzos econ\u00f3micos e comprometer, a m\u00e9dio e longo prazos, o desenvolvimento do pa\u00eds. Reverter esta tend\u00eancia exigir\u00e1 uma enorme quantidade de recursos (humanos e financeiros), o que poder\u00e1 inviabilizar importantes investimentos na \u00e1rea social e, assim, comprometer o desenvolvimento do pa\u00eds.\nNo cen\u00e1rio 3, o Brasil teria condi\u00e7\u00f5es para gerar fortes incentivos e, assim, conduzir o agroneg\u00f3cio \u00e0 sustentabilidade. No cen\u00e1rio 4, o pa\u00eds reuniria todas as condi\u00e7\u00f5es para se tornar numa grande economia verde.\nInternacionalmente, a partir e 2020, num eventual cen\u00e1rio a) concertado e cooperativo, em que os EUA evoluem para pot\u00eancia ambiental reformista, aliando-se \u00e0 Uni\u00e3o Europeia, e as pequenas pot\u00eancias descarbonizantes adquirem maior relevo; b) marcado pelo aumento de eventos clim\u00e1ticos extremos, cujo impacto desperta a consci\u00eancia ambiental da sociedade internacional, o Brasil poder\u00e1:\n1.\tConsolidar a sua alian\u00e7a com pa\u00edses altamente poluentes e conservadores em mat\u00e9ria ambiental, defendendo o direito ao desenvolvimento e negligenciando os valores ambientais; corroborar o desenvolvimento social tradicional como elemento-chave na agenda externa; abandonar a diplomacia do etanol; apoiar metas de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es facultativas para as na\u00e7\u00f5es em desenvolvimento; e diminuir os seus compromissos clim\u00e1ticos nacionais (cen\u00e1rios 1 e 2);\n2.\tAssumir uma posi\u00e7\u00e3o reformista, moderando a sua alian\u00e7a com pa\u00edses conservadores em mat\u00e9ria ambiental e comprometendo-se a reduzir, em n\u00edveis ambiciosos, as suas emiss\u00f5es de GEE; propor uma interpreta\u00e7\u00e3o mais\nequitativa do \u201cprinc\u00edpio das responsabilidades comuns, por\u00e9m diferenciadas\u201d; incentivar a constru\u00e7\u00e3o de uma economia global de biocombust\u00edveis, argumentando que estes poder\u00e3o contribuir para o desenvolvimento social dos pa\u00edses emergentes; procurar promover a internacionaliza\u00e7\u00e3o de empresas de matriz nacional ligadas ao ramo da energia; defender parcerias entre as pequenas pot\u00eancias descarbonizantes e, sobretudo, pa\u00edses em desenvolvimento; e empenhar-se na promo\u00e7\u00e3o da paz e dos direitos humanos na regi\u00f5es mais afetadas por desastres naturais (cen\u00e1rio 3);\n3.\tRevelar uma posi\u00e7\u00e3o reformista de vanguarda, aliando-se \u00e0 Uni\u00e3o Europeia; corroborar o desenvolvimento social como elemento-chave na agenda externa, real\u00e7ando os valores ambientais; incentivar a constru\u00e7\u00e3o de uma economia global de biocombust\u00edveis; abandonar a sua posi\u00e7\u00e3o intransigente relativamente ao estabelecimento de metas vinculativas de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es para os pa\u00edses em desenvolvimento; defender parcerias entre as pequenas pot\u00eancias descarbonizantes e, sobretudo, pa\u00edses em desenvolvimento; auxiliar outros pa\u00edses na transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono; e empenhar-se na promo\u00e7\u00e3o da paz e dos direitos humanos nas regi\u00f5es mais afetadas por desastres naturais (cen\u00e1rio 4).\nNos cen\u00e1rios 1 e 2, a maior frequ\u00eancia e intensidade de eventos clim\u00e1ticos extremos, a consci\u00eancia ambiental da sociedade internacional e a evolu\u00e7\u00e3o dos EUA para pot\u00eancia ambiental reformista poder\u00e3o coagir o Brasil a alterar a sua trajet\u00f3ria. No cen\u00e1rio 3, a todos estes fatores externos acresce um contexto nacional marcado pela aposta em projetos de I&amp;D+i, em que o Brasil se revela um importante ator no desenvolvimento de energias renov\u00e1veis. Assim, poder\u00e1 surgir, na sociedade brasileira, um importante movimento c\u00edvico, cujas a\u00e7\u00f5es contribuam para pressionar o agroneg\u00f3cio a investir em tecnologias de reduzida intensidade carb\u00f3nica. Desta forma, o pa\u00eds evoluiria para pot\u00eancia clim\u00e1tica reformista de vanguarda. J\u00e1 no cen\u00e1rio 4, o Brasil poderia empenhar-se na arquitetura de um importante acordo clim\u00e1tico internacional.\nCom base nos cen\u00e1rios apresentados, analisa-se agora a quest\u00e3o central desta\ninvestiga\u00e7\u00e3o.\nPoder\u00e1 o Brasil assumir um papel de destaque na cena pol\u00edtica internacional, impulsionando um acordo global de mitiga\u00e7\u00e3o para garantir a seguran\u00e7a clim\u00e1tica?\nAnalisando os cen\u00e1rios constru\u00eddos e os resultados obtidos atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo Delphi, conclui-se que o Brasil corre um s\u00e9rio risco de se tornar numa pot\u00eancia ambiental bastante conservadora. No entanto, o pa\u00eds re\u00fane condi\u00e7\u00f5es para caminhar rumo a uma economia de baixo carbono e, assim, privilegiar o meio ambiente na sua a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica externa. Ademais, parece consensual que o Brasil ir\u00e1 refor\u00e7ar \u2014 sobretudo por meio do pr\u00e9-sal e atrav\u00e9s da internacionaliza\u00e7\u00e3o de empresas de matriz nacional \u2014 a sua capacidade de influenciar pol\u00edticas no cen\u00e1rio internacional.\nSe, a n\u00edvel nacional, o Brasil desenvolver respostas sustent\u00e1veis para os seus desafios, investindo no desenvolvimento de energias renov\u00e1veis, a mitiga\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ser\u00e1 um fator de interesse nacional, uma vez que o pa\u00eds procurar\u00e1 garantir a sua seguran\u00e7a clim\u00e1tica, um objetivo que s\u00f3 poder\u00e1 ser atingido atrav\u00e9s de uma a\u00e7\u00e3o globalmente coordenada. Deste modo, a diplomacia brasileira poder\u00e1 refletir sobre um projeto de promo\u00e7\u00e3o de um acordo de mitiga\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas.\nNo cen\u00e1rio 3, o Brasil re\u00fane condi\u00e7\u00f5es bastante favor\u00e1veis para se tornar numa grande economia verde; contudo, o elevado n\u00edvel de emiss\u00f5es de GEE provenientes do setor agropecu\u00e1rio limita a capacidade e legitimidade do pa\u00eds para, internacionalmente, promover um acordo efetivo. Assim, neste cen\u00e1rio, parece pouco prov\u00e1vel que a diplomacia brasileira impulsione a arquitetura desse acordo entre 2020 e 2024. No entanto, num per\u00edodo posterior, criando incentivos para que o agroneg\u00f3cio inicie a sua transi\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, o Brasil poder\u00e1 empenhar-se na seguran\u00e7a clim\u00e1tica global. J\u00e1 no cen\u00e1rio 4, a diplomacia brasileira ter\u00e1 toda a legitimidade para promover um importante acordo de mitiga\u00e7\u00e3o. Entre 2020 e 2024, o pa\u00eds poder\u00e1 incentivar uma s\u00e9rie de negocia\u00e7\u00f5es importantes entre as tr\u00eas superpot\u00eancias clim\u00e1ticas \u2014 Uni\u00e3o Europeia, EUA e China \u2014, para que, no per\u00edodo p\u00f3s-2024, seja poss\u00edvel garantir a seguran\u00e7a clim\u00e1tica mundial.\nParece pouco prov\u00e1vel que, na Am\u00e9rica do Sul, no curto e m\u00e9dio prazos, o Brasil promova a transi\u00e7\u00e3o regional para uma economia de baixo carbono, de modo que, \u00e0 partida, se afigura dif\u00edcil que o pa\u00eds impulsione um acordo global, uma vez que a sustentabilidade do conjunto regional seria um fator de grande import\u00e2ncia para a globalidade desse acordo \u2014 se este projeto regional se concretizasse, o Brasil teria um importante bloco de pa\u00edses emergentes favor\u00e1vel a uma solu\u00e7\u00e3o efetiva de mitiga\u00e7\u00e3o, o que facilitaria as negocia\u00e7\u00f5es. Como este cen\u00e1rio se afigura improv\u00e1vel, conclui-se que o Brasil poder\u00e1 impulsionar um importante acordo internacional, e n\u00e3o global, entre as tr\u00eas super pot\u00eancias clim\u00e1ticas, uma vez que qualquer solu\u00e7\u00e3o efetiva ter\u00e1 de envolver estes tr\u00eas atores \u2014 se UE, EUA e China chegarem a um consenso, poder-se-\u00e1, posteriormente, caminhar rumo \u00e0 transi\u00e7\u00e3o mundial para uma economia de baixo carbono e, desta forma, alcan\u00e7ar a seguran\u00e7a clim\u00e1tica global (cen\u00e1rio 4).\nPara que o Brasil enverede por este caminho, a consci\u00eancia ambiental da sociedade brasileira ter\u00e1 de despontar nos pr\u00f3ximos anos. Torna-se assim importante o surgimento, no pa\u00eds, de um expressivo movimento suprapartid\u00e1rio, apologista da sustentabilidade, capaz de despertar o Brasil para a import\u00e2ncia das quest\u00f5es ambientais. Marina Silva, ministra do Meio Ambiente entre 2003 e 2008 e candidata \u00e0 presid\u00eancia do Brasil nas elei\u00e7\u00f5es de 2010, formou recentemente um movimento c\u00edvico \u2014 a Rede Sustentabilidade \u2014, que pretende elevar \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de partido. Nas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es presidenciais, a ex-ministra reuniu cerca de 20% dos votos do eleitorado brasileiro, uma percentagem muito significativa. Se o seu movimento assumir um papel de relevo na sociedade e na cena pol\u00edtica brasileira, haver\u00e1 uma maior probabilidade de iniciar a transi\u00e7\u00e3o nacional para uma economia de baixo carbono e, no plano internacional, impulsionar um importante acordo de mitiga\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Paralelamente, uma vez que uma aproxima\u00e7\u00e3o aos EUA se revela fundamental para atingir este objetivo internacional, um novo governo, n\u00e3o vinculado ao Partido dos Trabalhadores, assume-se como requisito essencial, j\u00e1 que a sua orienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \u00e9 pouco favor\u00e1vel \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o com aquele pa\u00eds.\nTendo em vista este objetivo, o Brasil dever\u00e1, em primeiro lugar, aliar-se \u00e0 UE, \u00fanica superpot\u00eancia reformista claramente favor\u00e1vel a solu\u00e7\u00f5es supranacionais. Para promover um acordo de mitiga\u00e7\u00e3o, as diplomacias brasileira e europeia ter\u00e3o,\ninicialmente, de procurar o apoio dos EUA. A shale gas revolution, respons\u00e1vel pela diminui\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es do pa\u00eds nos \u00faltimos anos, poder\u00e1 ser sin\u00f3nimo de uma posi\u00e7\u00e3o internacional mais flex\u00edvel por parte da diplomacia estado-unidense, pelo que Brasil e UE poder\u00e3o utilizar esse ponto a seu favor e motivar os EUA a adotar uma postura reformista nas negocia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Neste contexto, o Brasil poder\u00e1 empenhar-se num projeto bilateral com os EUA, direcionado para a produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis, os quais poder\u00e3o ser exportados para a Europa e, assim, auxiliar os pa\u00edses europeus a atingir as suas metas de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es.\nNo que diz respeito \u00e0 China, a sua vulnerabilidade \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, com graves repercuss\u00f5es, por exemplo, na seguran\u00e7a alimentar nacional, assim como a press\u00e3o da comunidade internacional \u2014 j\u00e1 que a polui\u00e7\u00e3o do pa\u00eds transp\u00f5e as suas fronteiras e afeta outras regi\u00f5es \u2014 poder\u00e3o influenciar o pa\u00eds a assumir uma posi\u00e7\u00e3o de maior flexibilidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o clim\u00e1tica. Face \u00e0s perdas na agricultura chinesa, o Brasil poder\u00e1 fomentar a coopera\u00e7\u00e3o entre os dois pa\u00edses para o desenvolvimento cient\u00edfico da produ\u00e7\u00e3o e transferir tecnologia agr\u00edcola para a China.\nSe Brasil, EUA e UE favorecerem gradualmente a importa\u00e7\u00e3o de produtos com certificado de baixo carbono, as exporta\u00e7\u00f5es chinesas ser\u00e3o significativamente afetadas, pelo que a China ter\u00e1 mais um motivo para evoluir no sentido da sustentabilidade.\nUm eventual acordo promovido pelo Brasil poder\u00e1 envolver:\n\u2022\tA transfer\u00eancia de tecnologia para a China \u2014 aproveitando a eventual relev\u00e2ncia das pequenas pot\u00eancias descarbonizantes no cen\u00e1rio internacional, Brasil, UE, EUA, Jap\u00e3o e Coreia do Sul poder\u00e3o promover, sobretudo, a transfer\u00eancia de tecnologias de captura e armazenamento do carbono do carv\u00e3o;\n\u2022\tA extra\u00e7\u00e3o das reservas chinesas de shale gas \u2014 como l\u00edder na produ\u00e7\u00e3o desta fonte de energia, os EUA poder\u00e3o colaborar com conhecimento e inova\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tA redu\u00e7\u00e3o de tarifas para o com\u00e9rcio de produtos com certificado de baixo carbono entre UE e China.\nPromo\u00e7\u00e3o da transfer\u00eancia de tecnologias de captura e armazenamento do carbono proveniente da queima de carv\u00e3o\nAlian\u00e7a com UE para a promo\u00e7\u00e3o do acordo\nExporta\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis\nDesenvolvimento cient\u00edfico e transfer\u00eancia de tecnologia agr\u00edcola\naproveitando a eventual abertura criada pela shale gas revolution\nProjetos bilaterais na \u00e1rea dos biocombust\u00edveis\nInflu\u00eancia diplom\u00e1tica em prol do acordo\nKnow-How para a extra\u00e7\u00e3o das reservas chinesas de shale gas\nRedu\u00e7\u00e3o de tarifas para o com\u00e9rcio de produtos com certificado de baixo carbono\nFig. 34: Promo\u00e7\u00e3o de um acordo internacional de mitiga\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas: a a\u00e7\u00e3o do Brasil e das pot\u00eancias clim\u00e1ticas (cen\u00e1rio 4). Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\nSendo a China um pa\u00eds autocr\u00e1tico, a vontade pol\u00edtica ser\u00e1 suficiente para que o pa\u00eds inicie a sua transi\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica. Para que tal aconte\u00e7a, ter\u00e1 de haver uma conjuga\u00e7\u00e3o de diversos fatores.\nA maior frequ\u00eancia e intensidade de eventos clim\u00e1ticos extremos no territ\u00f3rio chin\u00eas poder\u00e3o comprometer o desenvolvimento nacional, j\u00e1 que se preveem: o derretimento do gelo na regi\u00e3o do Tibete e na cordilheira Tianshan; perdas de 10%, at\u00e9 2030, na produtividade agr\u00edcola; um maior n\u00famero de secas, tempestades, inunda\u00e7\u00f5es e desastres naturais; e eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel dos mares, que poder\u00e1 afetar 67 milh\u00f5es de pessoas. Assim, \u201ctaking into account that China harbors a massive population of 1.3. billion people, decreasing resources, severe pollution problems and a fast-growing economy \u2014 factors of a typical development dilemma \u2014, the potential cost of climate change for China is exceedingly high\" (Hung et al., 2012, p. 107). Neste contexto, a China poder\u00e1 mesmo ver-se envolvida em v\u00e1rios conflitos internacionais \u2014 se a seguran\u00e7a alimentar do pa\u00eds n\u00e3o for assegurada, milh\u00f5es de cidad\u00e3os chineses poder\u00e3o abandonar o territ\u00f3rio nacional e procurar recursos noutros pa\u00edses, tais como a R\u00fassia e a Mong\u00f3lia. Tamb\u00e9m a n\u00edvel nacional poder\u00e3o surgir conflitos, devido, por exemplo, \u00e0 competi\u00e7\u00e3o por recursos, \u00e0 migra\u00e7\u00e3o massiva das popula\u00e7\u00f5es rurais para as zonas urbanas ou para as regi\u00f5es de maior precipita\u00e7\u00e3o, e ao acentuar de tens\u00f5es entre diferentes grupos \u00e9tnicos. Assim sendo, um eventual aumento de eventos\nclim\u00e1ticos extremos no pa\u00eds poder\u00e1 influenciar a China a assumir uma postura menos conservadora, o que, ainda assim, poder\u00e1 ser insuficiente para que o pa\u00eds assine um acordo efetivo de mitiga\u00e7\u00e3o. Uma s\u00e9rie de negocia\u00e7\u00f5es e incentivos entre a diplomacia chinesa e as restantes superpot\u00eancias clim\u00e1ticas, impulsionada ou n\u00e3o pela a\u00e7\u00e3o do Brasil, ser\u00e3o extremamente importantes para promover a evolu\u00e7\u00e3o reformista da China.\nEm jeito de conclus\u00e3o, parece leg\u00edtimo afirmar que o Brasil tem todo o potencial para promover um importante acordo de mitiga\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. A consecu\u00e7\u00e3o desse objetivo depender\u00e1, em primeiro lugar, das escolhas econ\u00f3micas do pa\u00eds, da consci\u00eancia ambiental da sociedade brasileira e da vontade pol\u00edtica externa; e, em segundo lugar, da conjuntura internacional \u2014 sobretudo, uma maior flexibilidade por parte dos EUA e a conjuga\u00e7\u00e3o de fatores favor\u00e1veis a uma atitude menos conservadora do governo chin\u00eas \u2014 e da capacidade das diplomacias brasileira e europeia, que ter\u00e3o de promover um acordo entre EUA e China.\nA an\u00e1lise da envolvente end\u00f3gena e ex\u00f3gena do pa\u00eds permitiu-nos concluir que, como emergente e detentor de um grande potencial de transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono, o Brasil re\u00fane condi\u00e7\u00f5es para, no futuro, mediar um acordo clim\u00e1tico entre pa\u00edses desenvolvidos e emergentes. A descarboniza\u00e7\u00e3o da economia brasileira colocaria o pa\u00eds numa posi\u00e7\u00e3o muito favor\u00e1vel para, numa atitude de responsabilidade e colideran\u00e7a com as pot\u00eancias ambientais reformistas no sistema internacional, articular os principais interesses e procurar impulsionar um acordo efetivo de mitiga\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Como economia emergente e descarbonizada, o Brasil poderia estabelecer como princ\u00edpio priorit\u00e1rio da sua pol\u00edtica externa a formula\u00e7\u00e3o de um importante acordo clim\u00e1tico global, pois beneficiaria da sua condi\u00e7\u00e3o de emergente e do dinamismo interno da sua economia verde, que o aproximaria das pot\u00eancias ambientais reformistas \u2014 desta forma, a diplomacia brasileira ver-se-ia numa posi\u00e7\u00e3o privilegiada para funcionar como \"ponte\" de liga\u00e7\u00e3o entre pa\u00edses desenvolvidos e emergentes, e impulsionar a arquitetura de um importante acordo clim\u00e1tico global. Por\u00e9m,\n\"if Brazil is to move beyond being considered the permanent \"country of\ntomorrow\", it will need to update its diplomacy to match its extraordinary trade and energy potential. Global leaders need to make regional and international decisions that are consistent with overall goals of peace and security\u201d (Roett, 2011, p. 148).\nFuturas Linhas de Investiga\u00e7\u00e3o\nAs reservas mundiais de shale gas poder\u00e3o ser um dos motores de uma revolu\u00e7\u00e3o na geopol\u00edtica da energia. A forma democr\u00e1tica como este recurso se encontra distribu\u00eddo geograficamente \u2014 de norte a sul do globo, em todos os continentes \u2014 favorece, sobretudo, os grandes consumidores energ\u00e9ticos. De acordo com a OPEC (2012, p. 9), \u201cthere is clearly potential for shale gas on the world energy scene\u201d e a principal fun\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s ser\u00e1 a substitui\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o na matriz el\u00e9trica; para al\u00e9m disso, prev\u00ea-se igualmente uma crescente utiliza\u00e7\u00e3o de shale gas no setor petroqu\u00edmico. Paralelamente, este recurso poder\u00e1 tamb\u00e9m assumir um papel de destaque no setor dos transportes. Apesar de, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o dos EUA, a explora\u00e7\u00e3o destas fontes de energia ser ainda bastante incipiente, \u201cit is evident that this resource will contribute to the overall energy matrix\u201d (OPEC, 2012, p. 2).\nTodavia, o sucesso na explora\u00e7\u00e3o de shale gas, sobretudo, poder\u00e1 atrasar o desenvolvimento de fontes de energia renov\u00e1veis e de tecnologias de maior efici\u00eancia energ\u00e9tica: a) pela in\u00e9rcia que a exist\u00eancia de um novo recurso abundante poder\u00e1 criar nas elites mundiais; e b) pela redu\u00e7\u00e3o progressiva dos pre\u00e7os do g\u00e1s, o que torna as energias solar e e\u00f3lica cada vez menos vantajosas (Costas, 2012). Tal como no caso brasileiro, com as reservas do pr\u00e9-sal, o shale gas poder\u00e1 auxiliar na transi\u00e7\u00e3o mundial para uma economia de baixo carbono ou ser mais um obst\u00e1culo a esse caminho. O mais importante \u201cis how the availability of low-price natural gas affects investment in the research, development, and deployment of truly low-carbon technologies, including renewable energy and carbon sequestration\u201d (Schrag, 2012, p. 73).\nNo que diz respeito ao Brasil, o ministro brasileiro de Minas e Energias, Edison Lob\u00e3o, anunciou, no in\u00edcio de 2013, que o pa\u00eds dever\u00e1 come\u00e7ar a explorar, no final deste ano, as reservas de shale gas do territ\u00f3rio nacional, tendo em vista a eventual crise no setor el\u00e9trico (Goy, 2013; Ag\u00eancia Brasil, 2013). \u201cNo limite, h\u00e1 potencial para\nmultiplicar por quase 40 vezes as atuais reservas provadas brasileiras\u201d (Gas Energy, 2013 cit. por Valle, 2013) e a Petra Energia, empresa pioneira no Brasil na explora\u00e7\u00e3o de g\u00e1s n\u00e3o convencional, prev\u00ea iniciar a produ\u00e7\u00e3o j\u00e1 em 2015.\nAssim, novas investiga\u00e7\u00f5es poder\u00e3o analisar o potencial das reservas brasileiras de shale gas e as suas repercuss\u00f5es na evolu\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, bem como eventuais mudan\u00e7as geopol\u00edticas internacionais motivadas por este novo recurso energ\u00e9tico e suas consequ\u00eancias na pol\u00edtica clim\u00e1tica internacional.\nPara al\u00e9m desta, outras quest\u00f5es poder\u00e3o ser desenvolvidas. Seguem-se alguns exemplos:\n\u2022\tAs repercuss\u00f5es do novo C\u00f3digo Florestal na desfloresta\u00e7\u00e3o dos biomas brasileiros;\n\u2022\tA evolu\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-sal no Brasil \u2014 a forma como o pa\u00eds ir\u00e1 responder aos desafios apresentados no ponto II.1.5. deste trabalho;\n\u2022\tA evolu\u00e7\u00e3o do biodiesel e o seu impacto na desfloresta\u00e7\u00e3o (pela expans\u00e3o progressiva do cultivo de soja na Amaz\u00f3nia);\n\u2022\tO modo como Brasil, UE, EUA, China, Jap\u00e3o e Coreia so Sul poder\u00e3o incentivar a transi\u00e7\u00e3o mundial para uma economia de baixo carbono;\n\u2022\tO papel da \u00cdndia no futuro da governa\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica e a sua evolu\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel ambiental;\n\u2022\tO impacto ambiental do crescimento populacional e do desenvolvimento econ\u00f3mico do continente africano;\n\u2022\tOutro tipo de acordos que, direta ou indiretamente, possibilitem a resolu\u00e7\u00e3o do problema clim\u00e1tico;\n\u2022\tA eventual transforma\u00e7\u00e3o do etanol numa commodity mundial;\n\u2022\tO papel que o desenvolvimento de tecnologias de armazenamento de energia el\u00e9trica em grande escala (ex.: atrav\u00e9s de baterias de metal l\u00edquido) poder\u00e1 desempenhar na competitividade das energias renov\u00e1veis e,\nconsequentemente, na transi\u00e7\u00e3o mundial para uma economia de baixo carbono (Rincon, 2012);\n\u2022 Wild cards \u2014 acontecimentos extremamente improv\u00e1veis, mas capazes de alterar, radicalmente, o rumo dos acontecimentos \u2014 suscet\u00edveis de acelerar a transforma\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e energ\u00e9tica do mundo.\nProporcionando uma reflex\u00e3o sobre o tema em estudo e apontando fatores importantes para o seu desenvolvimento, procurou-se, ao longo deste trabalho, ampliar o conhecimento acerca da quest\u00e3o central desta investiga\u00e7\u00e3o. Novos estudos \u2014 direcionados para qualquer um dos pontos anteriormente mencionados \u2014 poder\u00e3o complementar os resultados aqui apresentados e contribuir para o avan\u00e7o do conhecimento no que diz respeito \u00e0 governa\u00e7\u00e3o do clima global e ao papel do Brasil nesse processo.\nBIBLIOGRAFIA\nAbdenur, R, 2010. Brasil Precisa Corrigir algumas Distor\u00e7\u00f5es e Equ\u00edvocos. In: CEBRI,\n2010.\tPrioridades da Pol\u00edtica Externa Brasileira \u00e0 Luz do Interesse Nacional. 76-78\nAbramovay, R, 2010. Economia de Baixo Carbono: o Desafio Brasileiro. Entrevistado por Patr\u00edcia Fachin [revista em linha]. Revista IHU, 22 novembro 2010\nAbreu, MP, 2010. Pol\u00edtica Externa P\u00f3s-Lula: Forma e Subst\u00e2ncia. In: CEBRI, 2010. Prioridades da Pol\u00edtica Externa Brasileira \u00e0 Luz do Interesse Nacional. 49-51\nAg\u00eancia Brasil, 2013. Brazil to Tender Oil Exploration. [Em linha] S\u00e3o Paulo: Brazil-Arab News Agency. Dispon\u00edvel em: http://www2.anba.com.br/noticia_petroleoegas.kmf?cod=19575361&amp;indice=170 [Consult. 7 fevereiro 2013]\nAgroanalysis, 2007. As Vantagens do Plantio Direto. [Em linha] S\u00e3o Paulo: FGV Dispon\u00edvel em: http://www.agroanalysis.com.br/materia_detalhe.php?idMateria=370 [Consult. 13 janeiro 2013]\nAguiar, GMP, 2011. Integra\u00e7\u00e3o Regional pela Via Energ\u00e9tica: o Estudo de Caso da Interliga\u00e7\u00e3o El\u00e9trica Venezuela-Brasil. Tese de Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. Universidade de Bras\u00edlia\nAldy, J et al. (org.), 2007. Architectures for Agreement. Addressing Global Climate Change in the Post-Kyoto World. New York: Cambridge University Press\nAlencar, PRS, 2011. A Integra\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica na Am\u00e9rica Latina: Perspectivas Positivas Apesar das Diverg\u00eancia Hist\u00f3ricas. UNIEURO, 7, 120-146\nAllen, E et al., 2007. Likert Scales and Data Analysis. [Em linha] USA: American Society for Quality. Dispon\u00edvel em: http://asq.org/quality-progress/2007/07/statistics/likert-scales-and-data-analyses.html [Consult. 15 mar\u00e7o 2013]\nAlley, R, 2000. The Two Mile Time Machine: Ice Cores, Abrupt Climate Change, and Our Future. Princeton, NJ: Princeton University Press\nAlley, R, 2011. Earth: The Operator's Manual. New York: W.W. Norton&amp;Company\nAlmeida, PR, 2007. O Brasil como Ator Regional e como Emergente Global. Estrat\u00e9gias de Pol\u00edtica Externa e Impacto na Nova Ordem Internacional. Revista Cena Internacional, 9, 7-36\nAlmeida, PR, 2010a. La Diplomatie de Lula (2003-2010): une Analyse des R\u00e9sultats. In: Rolland, D et al. (org.), 2010. Relations Internationales du Br\u00e9sil: Les Chemins de la Puissance. Paris: L'Harmattan. 249-259\nAlmeida, PR, 2010b. Never Before Seen in Brazil: Luis In\u00e1cio Lula da Silva's Grand Diplomacy. Revista Brasileira de Pol\u00edtica Internacional, [Em linha] 53. Dispon\u00edvel em: http://www.scielo.br/pdf/rbpi/v53n2/09.pdf [Consult. 18 janeiro 2012]\nAlmeida, PR, 2011a. A Diplomacia da Era Lula: Balan\u00e7o e Avalia\u00e7\u00e3o. Pol\u00edtica Externa, [Em linha], 20. Dispon\u00edvel em: http://www.pralmeida.org/05DocsPRA/2344DiplomEraLulaBalRevPolitcaExterna.pdf [Consult. 18 janeiro 2012]\nAndr\u00e9s, AR, 2003. A Pol\u00edtica Externa Brasileira e a Coopera\u00e7\u00e3o entre os Pa\u00edses em Desenvolvimento. Conjuntura Internacional, PUC Minas\nArcher, C, 2007. International Organizations. Londres: Routledge\nArcher, D, 2010. The Long Thaw: How Humans are Changing the Next 100,000 Years of Earth's Climate. Princeton, NJ: Princeton University Press\nAzevedo, F, 2010a. Globaliza\u00e7\u00e3o: A Import\u00e2ncia de se Chamar Emergente. Cen\u00e1rios. Tend\u00eancias e Futuros na Economia Global, 15, 3-11\nAzevedo, F, 2010b. Sustentabilidade. (R)evolu\u00e7\u00e3o de Riscos Favorece Hidroelectricidade. Cen\u00e1rios. Tend\u00eancias e Futuros na Economia Global, 17-20\nAzevedo, F, 2011a. Globaliza\u00e7\u00e3o: Limites do Crescimento. Cen\u00e1rios. Tend\u00eancias e Futuros na Economia Global, 16, 3-17\nAzevedo, F, 2011b. Sustentabilidade. Recuos no Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. Cen\u00e1rios. Tend\u00eancias e Futuros na Economia Global, 16, 23-29\nBandeira, LAM, 2008. O Brasil como Pot\u00eancia Regional e a Import\u00e2ncia Estrat\u00e9gica da Am\u00e9rica do Sul na sua Pol\u00edtica Exterior. Revista Espa\u00e7o Acad\u00eamico, 91\nBarbosa, HF, 2010. A COP15 e o Futuro do Regime de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas. Mundorama, [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://mundorama.net/2010/05/18/a-cop-15-e-o-futuro-do-regime-de/ [Consult. 11 junho 2010]\nBarnett, J, 2010. Environmental Security. In: Collins, A, 2010. Contemporary Security Studies. New York: Oxford. Cap. 1\nBecard, DSR, 2011. O Que Esperar das Rela\u00e7\u00f5es Brasil-China? Revista de Sociologia Pol\u00edtica, 19, 31-44\nBelfort, N, 2012. Da Reforma do C\u00f3digo Florestal e o Conflito de Interesses entre Ruralistas e Ambientalistas. Revista de Direito da UNIGRANRIO, 5, 107-130\nBenavidez, J et al., 2011. Pol\u00edticas y Capacidades de Investigaci\u00f3n y Desarrollo e Innovaci\u00f3n (I&amp;D+I) para el Desarrollo de Biocombustibles en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. In: CEPAL, 2011. Investigaci\u00f3n y Desarrollo e Innovaci\u00f3n para el Desarrollo de los Biocombustibles en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://www.eclac.org/publicaciones/xml/1/46151/SyCNo69.pdf\n[Consult. 10 dezembro 2012]\nBertram, D, s.d. Likert Scales... are the Meaning of Life. CPSC \u2014 Topic Report, [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://poincare.matf.bg.ac.rs/~kristina/topic-dane-likert.pdf [Consult. 15 mar\u00e7o 2013]\nBiermann, F et al. (ed.), 2010. Global Climate Governance Beyond 2012. Architecture, Agency and Adaptation. Cambridge: Cambridge University Press\nBiodieselbr, 2012. Biodiesel no Brasil. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://www.biodieselbr.com/biodiesel/brasil/biodiesel-brasil.htm [Consult. 23 agosto 2012]\nBodansky, D, 2001. The History of the Global Climate Change Regime. In: Luterbacher, U et al. (ed.), 2001. International Relations and Global Climate Change. Massachusetts: The MIT Press. 23-40\nBoza, S et al., 2011. An\u00e1lisis Comparativo de Patentes en la Cadena de Producci\u00f3n de Biocombustibles entre Am\u00e9rica Latina y el Resto del Mundo. In: CEPAL, 2011. Investigaci\u00f3n y Desarrollo e Innovaci\u00f3n para el Desarrollo de los Biocombustibles en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://www.eclac.org/publicaciones/xml/1/46151/SyCNo69.pdf\n[Consult. 10 dezembro 2012]\nBP, 2012. Statistical Review of World Energy. London: BP\nBradfield, R et al., 2005. The Origins and Evolution of Scenario Techniques in Long Range Business Planning. Futures, 37, 795-812\nBranco, LGB et al., 2010. Biocombust\u00edveis e Mercosul: uma Oportunidade para a Integra\u00e7\u00e3o Regional, Revista CJ, 51, 41-50\nBronzatti, F et al., 2008. Matrizes Energ\u00e9ticas no Brasil: Cen\u00e1rio 2010-2030. In:\nENEGEP, 2008. XXVIII Encontro Nacional de Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, 13 a 16 de Outubro de 2008\nBulkeley, H et al., 2010. Governing Climate Change. Nova Iorque: Routledge\nCaldas, JC, 2012. Evolu\u00e7\u00e3o da Produ\u00e7\u00e3o de Cana-de-A\u00e7\u00facar no Brasil. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://www.imad.org.br/seminariocana/download.php?file=cidcaldas [Consult. 21 janeiro 2013]\nC\u00e2mara, FG, 2001. Estat\u00edstica N\u00e3o Param\u00e9trica. Universidade dos A\u00e7ores: Departamento de Matem\u00e1tica\nCardoso, ARL et al., 2012. O Discurso de Dilma Rousseff e suas Repercuss\u00f5es na Pauta da M\u00eddia e da Agenda Internacionais, 2012. Anais do XV Encontro Regional de Hist\u00f3ria da ANPUH-RIO. Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Hist\u00f3ria, 23 e 27 de julho de 2012. S\u00e3o Gon\u00e7alo: FFP/UERJ\nCarifio, J et al., 2008. Resolving the 50-year Debate Around Using and Misusing Likert Scales. Medical Education, 42, 1150-1152\nCarvalho, E, 2009. A Infraestrutura e a Integra\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica do Sul. In: ABIDES, 2009. Integra\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica. Bras\u00edlia, 14 de dezembro de 2009\nCarvalho, FV, 2012. The Brazilian Position on Forests and Climate Change from 1997 to 2012: from Veto to Proposition. Revista Brasileira de Pol\u00edtica Internacional, 55, 144169\nCarvalho, MG, 2011. Energia e Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas. [Em linha] Maria da Gra\u00e7a Carvalho. Membro do Parlamento Europeu. Dispon\u00edvel em: http://www.gracacarvalho.eu/COP17-DURBAN-a3612,z53.htm\n[Consult. 15 fevereiro 2012]\nCarvalho, PHN, 2010. A Pol\u00edtica Externa Universalista do Governo Lula: uma Leitura Cr\u00edtica Neogramsciana. Disserta\u00e7\u00e3o de Bacharelato em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. Centro Universit\u00e1rio de Belo Horizonte\nCastro, NJ et al., 2012. Integra\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica: uma An\u00e1lise Comparativa entre Uni\u00e3o Europ\u00e9ia e Am\u00e9rica do Sul. Texto de Discuss\u00e3o do Setor El\u00e9trico, 48\nCastro, NJ, 2010. O Papel do Brasil no Processo de Integra\u00e7\u00e3o do Setor El\u00e9trico da Am\u00e9rica do Sul. Texto de Discuss\u00e3o do Sector El\u00e9trico, 23\nCastro, NJ, 2011. O Processo de Integra\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica na Am\u00e9rica do Sul e o Papel Estrat\u00e9gico do Brasil. In: ERSE, 2011. Lisboa, 4 de mar\u00e7o de 2011\nCCI, 2008. Defining the Green Economy: a Primer on Green Economic Development. [Em linha]. Dispon\u00edvel em:\nhttp://communityinnovation.berkeley.edu/reports/Chapple%20-%20Defining%20the% 20Green%20Economy.pdf [Consult. 23 agosto 2012]\nCCST et al., 2011. Riscos das Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas no Brasil. An\u00e1lise Conjunta Brasil-Reino-Unido sobre os Impactos das Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas e do Desmatamento na Amaz\u00f4nia. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://mudancasclimaticas.cptec.inpe.br/~rmclima/pdfs/destaques/relatorio_port.pdf [Consult. 22 agosto 2012]\nCEPAL et al., 2011. La Sostenibilidad del Desarrollo a 20 a\u00f1os de la Cumbre para la Tierra: Avances, Brechas y Lineamientos Estrat\u00e9gicos para Am\u00e9rica Latina y el Caribe. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://www.iadb.org/intal/intalcdi/PE/2011/08958.pdf [Consult. 18 janeiro 2013]\nCEPAL, 2011. Pol\u00edticas sobre Desarrollo Institucional e Innovaci\u00f3n en Biocombustibles en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Mem\u00f3ria del Di\u00e1logo de Pol\u00edticas. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://www.eclac.cl/publicaciones/xml/1/46151/SyCNo69.pdf\n[Consult. 25 setembro 2012]\nCEPAL, 2012. Efectos del Cambio Clim\u00e1tico en la Costa de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. [Em linha]. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.cepal.org/publicaciones/xml/6/47536/Efectos_teoricos_WEB.pdf [Consult. 10 dezembro 2012]\nCervi, AL, 2008. A Agenda Externa: Impulsos e Tend\u00eancias. CEBRI, [Em linha] 1. Dispon\u00edvel em: http://www.cebri.com.br/midia/documentos/dossie_2008_10_anos.pd f [Consult. 2 junho 2011]\nCervo, AL, 2008. Inser\u00e7\u00e3o Internacional: Forma\u00e7\u00e3o dos Conceitos Brasileiros. S\u00e3o Paulo: Saraiva\nCNA, 2007. National Security and the Threat of Climate Change. Virginia: CNA. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://www.cna.org/sites/default/files/National%20Security%20 and%20the%20Threat%20of%20Climate%20Change%20-%20Print.pdf [Consult. 21 janeiro 2012]\nCNA, 2012. Projeto Biomas. [Em linha] Bras\u00edlia: CNA. Dispon\u00edvel em: http://www.canaldoprodutor.com.br/forummundialagua/pt/projeto-biomas/ [Consult. 27 de junho 2013]\nCNI, 2007. Matriz Energ\u00e9tica: Cen\u00e1rios, Oportunidades e Desafios. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://arquivos.portaldaindustria.com.br/app/conteudo_24/2012/09/0\n6/306/20121130193425844634e.pdf [Consult. 23 abril 2012]\nCollins, A, 2010. Introduction: What is Security Studies? In: Collins, A, 2010. Contemporary Security Studies. Nova Iorque: Oxford. Cap. 1\nCosta, AJD, et al., 2009. As Jazidas Petrol\u00edferas do Pr\u00e9-sal: Marco Regulat\u00f3rio, Explora\u00e7\u00e3o e Papel da Petrobras. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://www.economiaetecnologia.ufpr.br/textos_discussao/texto_para_discussao_an o_2009_texto_14.pdf [Consult. 8 fevereiro 2012]\nCosta, WM, 2009. O Brasil e a Am\u00e9rica do Sul: Cen\u00e1rios Geopol\u00edticos e os Desafios da Integra\u00e7\u00e3o. Confins [Em linha] 7. Dispon\u00edvel em: http://confins.revues.org/6107 [Consult. 10 novembro 2010]\nCostas, R, 2012. 'Novo Petr\u00f3leo' Promete Mudar o Mapa Geopol\u00edtico da Energia. [Em linha] Brasil: BBC Brasil. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.bbc.co.uk/portuguese/noticias/2012/05/120501_petroleo_geopolitica_rc. shtml [Consult. 3 fevereiro 2013]\nCouto, LF, 2010. Pol\u00edtica Externa Brasileira para a Am\u00e9rica do Sul. As Diferen\u00e7as entre Cardoso e Lula. Civitas, 10, 23-44\nCoviello, MF et al., 2012. Las Alianzas P\u00fablico-Privadas en Energ\u00edas Renovables en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. CEPAL. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://www.cepal.org/publicaciones/xml/3/46743/Lcw478e.pdf\n[Consult. 10 dezembro 2012]\nCPLF Energia, 2011. Crise Financeira Internacional, Energia e a Transi\u00e7\u00e3o para uma Economia de Baixo Carbono. INSEAD Alumni Association, [Em linha]. Dispon\u00edvel em: https://iconnect.insead.edu/IAA/BRA/events/Lists/Events/Attachments/71/110530_In sead_WFJ_V9.red.pdf [Consult. 25 outubro 2012]\nDachery, JM, 2009. Crise Inviabiliza Grandes Projetos de Integra\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica, diz Amorim. [Em linha] Santa Catarina: Portal Brasileiro de Energias Renov\u00e1veis. Dispon\u00edvel em: http://energiarenovavel.org/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=511 &amp;Itemid=2 [Consult. 10 novembro 2012]\nDajani, JS et al., 1979. Stability and Agreement Criteria for the Termination of Delphi Studies. Technological Forecasting and Social Change, 13, 83-90\nDalby, S, 2008. Environmental Change. In: Williams, PD, 2008. Security Studies. An Introduction. Oxford: Routledge. Cap. 18\nDalkey, N et al., 1962. An Experimental Application of the Delphi Method to the Use of\nExperts. Santa M\u00f3nica, California: The RAND Corporation\nDalkey, N, 1967. Delphi. Santa M\u00f3nica, California: The RAND Corporation\nDannreuther, R, 2008. International Security. The Contemporary Agenda. Malden: Polity Press\nDantas, J, 2012. COP18: \u201cResultado foi Fraqu\u00edssimo\u201d, diz representante do WWF Brasil. Brasil: WWF. Dispon\u00edvel em: http://www.wwf.org.br/informacoes/noticias_meio_ambiente_e_natureza/733422 [Consult. 9 janeiro 2013]\nDCR, 2012. Boletim Mensal dos Combust\u00edveis Renov\u00e1veis, n\u00b0 54. [Em linha]. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.udop.com.br/download/estatistica/boletim_combustivel_renovavel__mm e/2012/boletim_dcr_n054_julho_2012.pdf [Consult. 25 outubro 2012]\nDhenin, MPP, 2010. A Import\u00e2ncia da Integra\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica na Agenda das For\u00e7as Armadas da Unasul. In: UFPR, 2010. III Semin\u00e1rio Nacional Sociologia e Pol\u00edtica. Curitiba, 15, 16 e 17 de setembro de 2010\nDupas, G, 2007. A Quest\u00e3o Ambiental e o Futuro da Humanidade. Pol\u00edtica Externa, 16, 9-23\nEcoD, 2011. Am\u00e9rica do Sul Precisa Dobrar Energia at\u00e9 2030, Alerta Cepal. [Em linha] S\u00e3o Paulo: EcoD. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.ecodesenvolvimento.org/posts/2011/agosto/america-do-sul-tem-de-dobrar-capacidade-energetica [Consult. 12 setembro 2012]\nEconomia&amp;Neg\u00f3cios. Carga Tribut\u00e1ria do Brasil \u00e9 maior que em 17 Pa\u00edses da OCDE. [Em linha]. S\u00e3o Paulo: Economia&amp;Neg\u00f3cios. Dispon\u00edvel em:\nhttp://economia.estadao.com.br/noticias/economia-geral,carga-tributaria-do-brasil-e-maior-que-em-17-paises-da-ocde,134633,0.htm [Consult. 18 fevereiro 2013]\nEconSouth, 2011. Os Riscos da \u201cMaldi\u00e7\u00e3o dos Recursos\u201d. EconSouth, [Em linha] 13. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.frbatlanta.org/documents/pubs/econsouth/11q1_brazil_oil_portuguese.p df [Consult. 8 fevereiro 2012]\nEiras, ALS, 2011. Por uma Nova Pol\u00edtica Externa Independente: O Governo Lula Revisitado. Anais do XXVI Simp\u00f3sio Nacional de Hist\u00f3ria, S\u00e3o Paulo\nEmmers, R, 2010. Securitization. In: Collins, A, 2010. Contemporary Security Studies. Nova Iorque: Oxford. Cap. 9\nENECEL, 2008. Integra\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica na Am\u00e9rica Latina. Ganhos para os Pa\u00edses, Expans\u00e3o do Mercado Livre e Redu\u00e7\u00e3o de Pre\u00e7o para os Consumidores. [Em linha] Dispon\u00edvel em: http://www.enecel.com.br/pdf/enercon-2010pdf.pdf [Consult. 25 setembro 2012]\nEPE, 2007. Plano Nacional de Energia 2030. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://pt.scribd.com/doc/111221485/Plano-Nacional-de-Energia-2030 [Consult. 23 agosto 2012]\nEPE, 2011a. An\u00e1lise de Conjuntura dos Biocombust\u00edveis. Janeiro 2010 - Dezembro\n2010.\t[Em linha]. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.epe.gov.br/Petroleo/Documents/Forms/AllItems.aspx [Consult. 23 agosto 2012]\nEPE, 2011b. Balan\u00e7o Energ\u00e9tico Nacional 2011. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: https://ben.epe.gov.br/downloads/Relatorio_Final_BEN_2011.pdf [Consult. 23 agosto 2012]\nEPE, 2011c. Plano Decenal de Expans\u00e3o de Energia . [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://www.mme.gov.br/mme/galerias/arquivos/noticias/2011/RELATxRIO_PDE_2020 .pdf [Consult. 23 agosto 2012]\nEPE, 2012a. Balan\u00e7o Energ\u00e9tico Nacional 2012. Resultados Preliminares. [Em linha]. Dispon\u00edvel em:\nhttps://ben.epe.gov.br/downloads/S\u00edntese%20do%20Relat\u00f3rio%20Final_2012_Web.p df [Consult. 23 agosto 2012]\nEPE, 2012b. An\u00e1lise de Conjuntura dos Biocombust\u00edveis. Janeiro 2011 - Dezembro\n2011.\t[Em linha]. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.epe.gov.br/Petroleo/Documents/Forms/AllItems.aspx\n[Consult. 21 janeiro 2013]\nEPE, 2012c. An\u00e1lise de Conjuntura dos Biocombust\u00edveis. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://www.epe.gov.br/Petroleo/Documents/Forms/AllItems.aspx\n[Consult. 20 fevereiro 2013]\nErnst&amp;Young Terco, 2011a. Brasil Sustent\u00e1vel. Crescimento Econ\u00f4mico e Potencial de Consumo. Brasil: Ernst&amp;Young Terco\nErnst&amp;Young Terco, 2011b. Brasil Sustent\u00e1vel. Perspectivas do Brasil na Agroind\u00fastria. Brasil: Ernst&amp;Young Terco\nErnst&amp;Young Terco, 2011c. Brasil Sustent\u00e1vel. Perspectivas dos Mercados de Petr\u00f3leo, Etanol e G\u00e1s. Brasil: Ernst&amp;Young Terco\nErnst&amp;Young Terco, 2011d. Brasil Sustent\u00e1vel.Desafios do Mercado de Energia. Brasil: Ernst&amp;Young Terco\nESMAP, 2010. Brasil: Pa\u00eds de Baixo Carbono. Estudo de Caso. New York: The World Bank\nEstad\u00e3o, 2011. Entenda o Significado da Plataforma de Durban, Aprovada na COP-17. [Em linha] S\u00e3o Paulo: Estad\u00e3o. Dispon\u00edvel em: http://www.estadao.com.br/noticias/vidae,entenda-o-significado-da-plataforma-de-durban-aprovada-na-cop-17,809577,0.htm [Consult. 12 janeiro 2012]\nFAO, 2010. Global Forest Resources Assessment 2010. Rome: FAO\nFarmer, GT et al., 2013. Climate Change Science: A Modern Synthesis. New York: Springer\nFBMC, 2008a. Biocombust\u00edveis e Projectos de MDL. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://www.forumclima.org.br/index.php/biblioteca/diversos [Consult. 23 agosto 2012]\nFBMC, 2008b. O Brasil e o Plano Nacional sobre Mudan\u00e7a do Clima. Revista FBMC [Em linha] 0. Dispon\u00edvel em: http://www.forumclima.org.br/index.php/biblioteca/revista-fbmc [Consult. 27 abril 2012]\nFBMC, 2009. A Crise Financeira Mundial e a Mudan\u00e7a do Clima. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://www.forumclima.org.br/index.php/noticias/noticias/138-reuniao-anual-do-fbmc-com-o-presidente-da-republica [Consult. 22 agosto 2012]\nFernandes, JPT, 2004. Teorias das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. Da Abordagem Cl\u00e1ssica ao Debate P\u00f3s-Positivista. Coimbra: Almedina\nFerreira, W, 2009. Pol\u00edtica Externa do Governo Lula: Coaliz\u00f5es ao Sul como Alternativa Multilateral. Revista Debates, 3, 100-125\nFGV-EPC, 2011. Propostas Empresariais de Pol\u00edticas P\u00fablicas para uma Economia de Baixo Carbono no Brasil. Energia, Transportes e Agropecu\u00e1ria. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://intranet.gvces.com.br/cms/arquivos/recomendacoes_epc.pdf [Consult. 20 setembro 2012]\nFigueiredo, F, 2012. Repensar o Conceito de Pot\u00eancia. Contributo do Brasil para uma Defini\u00e7\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Ci\u00eancia Pol\u00edtica e Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. UNL\nFilho, HM et al., circa 2011. China, India and Brazil: a Bloc or Individual Countries Making Efforts to Combat Climate Change? In: IPSA-ECPR, 2011. Whatever Happened\nto North-South? S\u00e3o Paulo, 16, 17, 18 e 19 de fevereiro de 2011\nFilho, Z et al., 2009. Brasil: Matriz Energ\u00e9tica de Baixo Carbono e o Papel da Gera\u00e7\u00e3o Termonuclear. GESEL UFRJ, [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://www.provedor.nuca.ie.ufrj.br/eletrobras/estudos/castro89.pdf [Consult. 7 novembro 2012]\nFiori, JL, 2011. Brasil e Am\u00e9rica do Sul: o Desafio da Inser\u00e7\u00e3o Internacional Soberana. CEPAL, 42\nFlannery, T, 2001. The Weather Makers: How Man is Changing the Climate and What it Means for Life on Earth. New York: Grove Press\nFolguera, DB, 2012. Metodolog\u00eda de los Mapas de Concordancia para la Estratificaci\u00f3n de Variables Cuantitativas: Aplicaci\u00f3n a la Asignatura de Medidas Electr\u00f3nicas. Tesis Doctoral en Comunicacions: Teoria del Senyal. Universitat Ramon Llull\nFolha de S. Paulo, 2011. COP-17 Chega a Acordo Hist\u00f3rico, mas Adia Prote\u00e7\u00e3o ao Clima. [Em linha] S\u00e3o Paulo: Folha de S. Paulo. Dispon\u00edvel em: http://www1.folha.uol.com.br/ambiente/1019718-cop-17-chega-a-acordo-historico-mas-adia-protecao-ao-clima.shtml [Consult. 12 janeiro 2012]\nFox, J et al., 2009. A Power Audit of EU-China Relations. European Council on Foreign Relations. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://ecfr.3cdn.net/532cd91d0b5c9699ad_ozm6b9bz4.pdf [Consult. 28 fevereiro\n2013]\nFranciosi, MR, 2008. Interesse Nacional, Integra\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica e Lideran\u00e7a Brasileira na Am\u00e9rica do Sul. In: GT Organiza\u00e7\u00f5es Internacionais, 2008. III Semin\u00e1rio Internacional Organiza\u00e7\u00f5es e Sociedade: Inova\u00e7\u00f5es e Transforma\u00e7\u00f5es Contempor\u00e2neas. Porto Alegre, 11 a 14 de novembro de 2008\nFreitas, LJGG, 2011. A Evolu\u00e7\u00e3o da Posi\u00e7\u00e3o Oficial Brasileira sobre as Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas. In: 3\u00b0 Encontro Nacional ABRI, 2011. Governan\u00e7a Global e Novos Atores. S\u00e3o Paulo, 19, 20, 21 e 22 de julho de 2011\nFriedman, TL, 2009. Hot, Flat, &amp; Crowded. Why the World Needs a Green Revolution \u2014 and How We Can Renew our Global Future. Londres: Penguin Books\nFriedmann, J et al., 2013. Shale will change the US, not the climate. [Em linha] UK: Financial Times. Dispon\u00edvel em: http://www.ft.com/cms/s/0/0ad460d4-5a4e-11e2-bc93-00144feab49a.html [Consult. 7 fevereiro 2013]\nFundo Amaz\u00f4nia, 2013. Fundo Amaz\u00f4nia. [Em linha] Bras\u00edlia: Fundo Amaz\u00f4nia.\nDispon\u00edvel em: http://www.fundoamazonia.gov.br/FundoAmazonia/fam/site_pt/Esquerdo/Fundo/ [Consult. 13 janeiro 2013]\nGabrielli, JS, 2012. Riscos e Oportunidades do Petr\u00f3leo do Pr\u00e9-sal. [Em linha] Brasil: \u00c9poca. Dispon\u00edvel em: http://revistaepoca.globo.com/ideias/noticia/2012/06/riscos-e-oportunidades-do-petroleo-do-pre-sal.html [Consult. 15 dezembro 2012]\nGellers, J, 2010. Climate Change and Environmental Security: Bringing Realism Back In. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=1695816 [Consult. 21 janeiro 2012]\nGiddens, A, 2009. The Politics of Climate Change. Cambridge: Polity Press\nGnatzy, T et al., 2011. Validating an Innovative Real-time Delphi Approach - A Methodological Comparison Between Real-time and Conventional Delphi Studies. Technological Forecasting &amp;Social Change, 78, 1681-1694\nGoldemberg, J, 2013. Uma Oportunidade Hist\u00f3rica Perdida? [Em linha] S\u00e3o Paulo: UNICA. Dispon\u00edvel em: http://www.unica.com.br/convidados/19404741920316210194/uma-oportunidade-historica-perdidaa/ [Consult. 23 abril 2013]\nGon\u00e7alves, R, circa 2010. Estrat\u00e9gias de Desenvolvimento e Integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul. [Em linha] Dispon\u00edvel em: http://www.ie.ufrj.br/hpp/intranet/pdfs/estrategias_e_integracao_sep_versao_final_ 28_julho_2009.pdf [Consult. 25 setembro 2012]\nGon\u00e7alves, W et al., 2010. Rela\u00e7\u00f5es Brasil-China: uma Parceria Estrat\u00e9gica? S\u00e9culo XXI, 1, 11-28\nGosden, E. Shale oil will change global supply, Opec admits. [Em linha] UK: The Telegraph. Dispon\u00edvel em: http://www.telegraph.co.uk/finance/newsbysector/energy/oilandgas/9665674/Shale-oil-will-change-global-supply-Opec-admits.html [Consult. 7 fevereiro 2013]\nGoy, L, 2013. UPDATE 2 \u2014 Brazil plans oil auction, says energy crisis unlikely. [Em linha] USA: Reuters. Dispon\u00edvel em: http://www.reuters.com/article/2013/01/10/brazil-oil-auction-idUSL1E9CA3N220130110 [Consult. 7 fevereiro 2013]\nGracht, HA et al., 2010. Scenarios for the Logistics Services Industry: a Delphi-based Analysis for 2025. International Journal of Production Economics, 127, 46-59\nGracht, HA, 2008. The Future of Logistics: Scenarios for 2025. Wiesbaden: Betriebswirtschaftlicher Verlag Dr. Th. Gabler\nGracht, HA, 2012. Consensus Measurement in Delphi Studies. Review and Implications for the Future Quality Assurance. Technological Forecasting and Social Change, 79, 1525-1536\nGraeber, DJ, 2012. U.S. Shale Goes Boom, Rest of World Goes Bust. [Em linha] USA: OilPrice. Dispon\u00edvel em: http://oilprice.com/Energy/Natural-Gas/U.S.-Shale-Goes-Boom-Rest-of-World-Goes-Bust.html [Consult. 7 fevereiro 2013]\nGreen, R, 2009. Climate-change Mitigation from Renewable Energy: Its Contribution and Cost. In: Helm, D et al., ed., 2009. The Economics and Politics of Climate Change. New York: Oxford University Press\nGreensavers, 2013. UE pode substituir combust\u00edveis f\u00f3sseis sem recurso a biocombust\u00edveis de primeira gera\u00e7\u00e3o. [Em linha] Lisboa: Sapo. Dispon\u00edvel em: http://greensavers.sapo.pt/2013/01/17/ue-pode-substituir-combustiveis-fosseis-sem-recurso-a-biocombustiveis-de-primeira-geracao/ [Consult. 21 janeiro 2013]\nHahnel, R, 2011 Green Economics.Confronting the Ecological Crisis. Nova Iorque: M. E. Sharpe\nHelm, D, 2009. Climate-change Policy: Why has so Little been Achieved? In: Helm, D et al., ed., 2009. The Economics and Politics of Climate Change. New York: Oxford University Press\nHepburn, C et al., 2009. The Global Deal on Climate Change. In: Helm, D et al., ed., 2009. The Economics and Politics of Climate Change. Nova Iorque: Oxford University Press\nHochstetler, KA, 2012. The G-77, BASIC, and Global Climate Governance: a New Era in Multilateral Environmental Negotiations. Revista Brasileira de Pol\u00edtica Internacional, 55, 53-69\nHoggan, J, 2009. Climate Cover-up: The Crusade to Deny Global Warming. Vancouver, BC: Greystone Books\nHough, P, 2008. Understanding Global Security. Nova Iorque: Routledge\nHulme, M, 2009. Why We Disagree about Climate Change: Understanding Controversy, Inaction, and Opportunity. Cambridge: Cambridge University Press\nHung, M et al., 2012. Dilemma of Choice: China's Response to Climate Change. Revista\nBrasileira de Pol\u00edtica Internacional, 55, 104-124\nIAB, 2012. Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas e o Setor El\u00e9trico Brasileiro. Observat\u00f3rio do Setor El\u00e9trico Brasileiro, [Em linha] 6. Dispon\u00edvel em: http://www.acendebrasil.com.br/archives/files_2012/2011_WhitePaperAcendeBrasil_ 06_MudancasClimaticas_Rev0.pdf [Consult. 7 novembro 2012]\nIBGE, 2010. Censo 2010: Popula\u00e7\u00e3o do Brasil \u00e9 de 190.732.694 Pessoas. [Em linha] Brasil: IBGE. Dispon\u00edvel em: http://www.ibge.gov.br/home/presidencia/noticias/noticia_visualiza.php?id_noticia=1 766 [Consult. 10 dezembro 2012]\nIBGE, 2012. Em 2011, PIB cresce 2,7% e totaliza R$ 4,143 trilh\u00f5es. [Em linha] Brasil: IBGE. Dispon\u00edvel em: http://www.ibge.gov.br/home/presidencia/noticias/noticia_visualiza.php?id_noticia=2 093 [Consult. 10 dezembro 2012]\nICRtoP, s.d. International Coalition for the Responsibility to Protect. [Em linha]. Nova Iorque: ICRtoP. Dispon\u00edvel em: http://www.responsibilitytoprotect.org/ [Consult. 18 fevereiro 2013]\nICTSD, 2011. De Lula a Dilma: Fronteiras ao Projecto Brasileiro do Etanol. Pontes entre o Com\u00e9rcio e o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, [Em linha] 7. Dispon\u00edvel em: http://ictsd.org/i/news/pontes/104616/ [Consult. 24 janeiro 2013]\nIEDI et al., 2010. Pol\u00edticas para Promo\u00e7\u00e3o da Economia Verde: A Experi\u00eancia Internacional e o Brasil. S\u00e3o Paulo: IEDI\nINESC, 2011. Negocia\u00e7\u00f5es Clima Pr\u00e9-COP 17 em Bonn, Alemanha. Bras\u00edlia: INESC. Dispon\u00edvel em: http://www.inesc.org.br/biblioteca/textos/negociacoes-clima-pre-cop-17-em-bonn-alemanha/ [Consult. 12 janeiro 2012]\nIPAM, s.d. Agricultura de Baixo Carbono. [Em linha] Bras\u00edlia: IPAM. Dispon\u00edvel em: http://www.ipam.org.br/programas/projeto/Agricultura-de-Baixo-Carbono/50 [Consult. 13 janeiro 2013]\nIPCC, 2007. Climate Change 2007. Impacts, Adaptation and Vulnerablity. New York: Cambridge University Press\nIPEA, 2010. Biocombust\u00edveis no Brasil: Etanol e Biodiesel. Comunicados do IPEA, [Em linha] 53. Dispon\u00edvel em: http://www.ipea.gov.br/portal/images/stories/PDFs/100526_comunicadodoipea_53.p df [Consult. 23 agosto 2012]\nIsbell, P, 2012. Energy and the Atlantic: The Shifting Energy Landscape of the Atlantic Basin. Washington, DC: The German Marshall Fund of the United States\nJamieson, S, 2004. Likert Scales: How to (Ab)use them. Medical Education, 38, 12121218\nJeong, K, 2011. As Pol\u00edticas Externa e de Defesa do Brasil para a Estabilidade Regional na Am\u00e9rica do Sul desde o Fim da Guerra Fria. Tese de Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. Universidade de Bras\u00edlia\nJ\u00fanior, EJN, 2011. Uma An\u00e1lise da Pol\u00edtica Externa do Governo Lula em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Tem\u00e1tica das Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas. Aurora, [Em linha] 7. Dispon\u00edvel em: http://www.marilia.unesp.br/Home/RevistasEletronicas/Aurora/5nevesjr45a61.pdf [Consult. 12 fevereiro 2012]\nJ\u00fanior, HR, 2010. Uma An\u00e1lise da Pol\u00edtica Externa do Governo Lula da Silva. Revista Debates, 4, 60-80\nKalaian, SA et al., 2012. Terminating Sequential Delphi Survey Data Collection. Practical Assessment, Research &amp; Evaluation, 17, 1-10\nKay, S, 2011. As Descobertas de Petr\u00f3leo no Brasil Trazem Novos Desafios. EconSouth, [Em linha] 13. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.frbatlanta.org/documents/pubs/econsouth/11q1_brazil_oil_portuguese.p df [Consult. 8 fevereiro 2012]\nKeohane, RO et al., 2010. The Regime Complex for Climate Change. Discussion Paper 10-33. [Em linha]. Dispon\u00edvel em:\nhttp://belfercenter.ksg.harvard.edu/files/Keohane_Victor_Final_2.pdf [Consult. 16 janeiro 2013]\nKlare, M, 2008a. Rising Powers, Shrinking Planet. How Scarce Energy is Creating a New World Order. Glasgow: One World\nKlare, MT, 2008b. Energy Security. In: Williams, PD, 2008. Security Studies. An Introduction. Oxford: Routledge. Cap. 32\nKosow, H et al., 2008. Methods of Future and Scenario Analysis. Overview, Assessment, and Selection Criteria. Bonn: Deutsches Institut f\u00fcr Entwicklungspolitik\nKrasner, SD, 1983. International Regimes. Nova Iorque: Cornell University Press\nLam, TCM et al., 2010. Is \u201cNeutral on a Likert Scale the same as \u201cDon't Know\u201d for Informed and Uninformed Respondents? Effects of Serial Position and Labeling on\nSelection of Response Options. In: National Council on Measurement in Education, 2010. The Annual Meeting of the National Council on Measurement in Education. Denver, May 2010\nLandau, GD, 2008. O CEBRI e a Geopol\u00edtica da Energia. In: CEBRI, 2010. Prioridades da Pol\u00edtica Externa Brasileira \u00e0 Luz do Interesse Nacional. 29-317\nLawrence, SV et al., 2012. U.S. - China Relations: Policy Issues. Congressional Research\nService. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://www.fas.org/sgp/crs/row/R41108.pdf [Consult. 28 fevereiro 2013]\nLeal, CM, 2008. Tr\u00eas P\u00f3los Energ\u00e9ticos e Tecnol\u00f3gicos \u2014 Tr\u00eas Estrat\u00e9gias. Revista Online da Sphera, [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://www.dpp.pt/Lists/Pesquisa%20Avanada/Attachments/1411/Polos_Energeticos. pdf [Consult. 4 junho 2013]\nLeit\u00e3o, ARL, 2011. Regionalismo e Integra\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica do Sul de Hoje: Ve\u00edculo para um Desenvolvimento Equitatitvo e de Promo\u00e7\u00e3o de uma Governa\u00e7\u00e3o \u00c9tica da Globaliza\u00e7\u00e3o? In: UFBA, 2011. XI Congresso Luso Afro Brasileiro de Ci\u00eancias Sociais. Salvador, 7 a 10 de agosto de 2011\nLeite, AD, 2009. Energy in Brazil: Towards a Renewable Energy Dominated System. London: Routledge\nLeite, ALS et al., 2012. Integra\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica: uma An\u00e1lise Comparativa entre Uni\u00e3o Europ\u00e9ia e Am\u00e9rica do Sul. In: GESEL, 2012. Semin\u00e1rio Internacional de Integra\u00e7\u00e3o El\u00e9trica da Am\u00e9rica do Sul. Rio de Janeiro, 7 de agosto de 2012\nLeturcq, G, 2010. Migrations Forc\u00e9es dans le Sud du Br\u00e9sil: Les Atingidos. Tese de Doutoramento em Geografia. Universidade do Maine\nLevi, M, 2013. The Power Surge: Energy, Opportunity, and the Battle for America's Future. New York: Oxford University Press\nLopes, S, 2012. Preparados para o Pr\u00e9-Sal. [Em linha] Porto Alegre: Correio do Povo. Dispon\u00edvel em: http://www.correiodopovo.com.br/blogs/planodecarreira/?p=244 [Consult. 15 dezembro 2012]\nL\u00f3pez, PV, 2011. Matriz Energ\u00e9tica y Cambio Clim\u00e1tico: Desafios de Am\u00e9rica Latina para la Sustentabilidad del Desarrollo. Di\u00e1logo Pol\u00edtico, [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://kas.org.ar/DialogoPolitico/pdfs/05_dossier.pdf [Consult. 12 dezembro 2012]\nMabey, N, 2008. Delivering Climate Security. International Security Responses to a Climate Changed World. London: RUSI. [Em linha]. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.e3g.org/images/uploads/Delivering Climate Security - Edited Summary.pdf [Consult: 21 janeiro 2012]\nMalamud, A, 2011a. A Leader Without Followers? The Growing Divergence Between the Regional and Global Performance of Brazilian Foreign Policy. Latin American Politics and Society, 53, 1-24\nMalamud, A, 2011b. La Politica Externa de Dilma Rousseff: \u00bfMenos de lo Mismo? Iberoamericana. Am\u00e9rica Latina-Espana-Portugal, 41, 174-179\nMalamud, A, 2012a. Introducci\u00f3n. Brasil: \u00bfse puede ser una potencia mundial sin bombas at\u00f3micas ni premios Nobel? Anuario Americanista Europeo, 10, 1-2\nMalamud, A, 2012b. Moving Regions: Brazil's Global Emergence and the Redefinition of Latin American Borders. In: Riggirozzi, P et al., ed., 2012. The Rise of Post-hegemonic Regionalism. The Case of Latin America. London: Springer\nManyin, ME et al., 2013. U.S. - South Korea Relations. Congressional Research Service. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://www.fas.org/sgp/crs/row/R41481.pdf [Consult. 28 fevereiro 2013]\nMAPA, 2011. Brasil Proje\u00e7\u00f5es do Agroneg\u00f3cio 2010/2011 a 2020/2021. Bras\u00edlia: MAPA\nMarques, FR, 2012. G\u00e1s Natural e Descarboniza\u00e7\u00e3o da Economia Brasileira. Revista Business School S\u00e3o Paulo, [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://www.revistabsp.com.br/edicao-julho-2012/2012/07/20/gas-natural-e-descarbonizacao-da-economia-brasileira/ [Consult. 18 fevereiro 2013]\nMaslin, M, 2004. Global Warming: A Very Short Introduction. Oxford: Oxford University Press\nMatos, BA, 2010. A Autonomia pela Diversifica\u00e7\u00e3o, Uma Reedi\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Externa Independente? Disserta\u00e7\u00e3o de Bacharelato em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. Centro Universit\u00e1rio de Belo Horizonte\nMattei, L et al., s.d. Consumo Energ\u00e9tico e Emiss\u00f5es de CO2: Uma An\u00e1lise do Setor de Transportes Brasileiro. [Em linha]. Dispon\u00edvel em:\nhttp://anpec.org.br/encontro/2011/inscricao/arquivos/0000689fab84eda1fddbabd84c 5d5704cec.pdf [Consult. 24 agosto 2012]\nMazzonetto, C, 2012. Pr\u00e9-sal: Fique de Olho nas Perspectivas para o Petr\u00f3leo e o Brasil. [Em linha] Brasil: Wintrade. Dispon\u00edvel em: http://www.wintrade.com.br/WinNews/news/pre-sal-fique-de-olho-nas-perspectivas-para-o-petroleo-e-o-brasil/1967 [Consult. 15 dezembro 2012]\nMcKibbin, B, 2006. The End of Nature. New York: Random House Trade Paperbacks\nMcKinsey&amp;Company, 2009. Caminhos para uma Economia de Baixa Emiss\u00e3o de Carbono no Brasil. S\u00e3o Paulo: McKinsey&amp;Company\nMendes, AP et al., 2012. A Import\u00e2ncia do Agroneg\u00f3cio para o Brasil: Revis\u00e3o da Literatura. Revista Cient\u00edfica Electr\u00f4nica de Medicina Veterin\u00e1ria, [Em linha] 19. Dispon\u00edvel em: http://www.revista.inf.br/veterinaria19/revisao/RV11.pdf [Consult. 16 janeiro 2013]\nMenezes, RG et al., 2011. A Coopera\u00e7\u00e3o Sul-Sul Revistada: A Pol\u00edtica Externa do Governo Lula da Silva e o Desenvolvimento Africano. Anais do I Circuito de Debates Acad\u00e9micos, IPEA\nMilanez, AY et al., 2011. O D\u00e9ficit de Produ\u00e7\u00e3o de Etanol no Brasil entre 2012 e 2015: Determinantes, Consequ\u00eancias e Sugest\u00f5es de Pol\u00edtica. BNDES Setorial, 35, pp. 277302\nMilena, L, 2012. Os Problemas das Hidrel\u00e9tricas sem Reservat\u00f3rio. [Em linha] Brasil: Luis Nassif Online. Dispon\u00edvel em: http://www.advivo.com.br/blog/luisnassif/os-problemas-das-hidreletricas-sem-reservatorio [Consult. 16 mar\u00e7o 2013]\nMMA et al., 2008. Plano Nacional sobre Mudan\u00e7a do Clima. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://www.mma.gov.br/estruturas/169/_arquivos/169_29092008073244.pdf [Consult. em 23 agosto 2012]\nMogey, N, 1999. So You Want to Use a Likert Scale? [Em linha] Edinburgh: Learning Technology Dissemination Initiative. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.icbl.hw.ac.uk/ltdi/cookbook/info_likert_scale/ [Consult. 15 mar\u00e7o 2013]\nMonbiot, G, 2009. Heat: How to Stop the Planet from Burning. Cambridge: South End Press.\nMontalv\u00e3o, E et al., 2012. Ambiente e Energia: Cren\u00e7a e Ci\u00eancia no Licenciamento Ambiental. Parte IV: A Op\u00e7\u00e3o de Gera\u00e7\u00e3o Hidroel\u00e9trica no Brasil. Textos para Discuss\u00e3o, 107\nMoraes, CO, 2010. O Brasil na Constru\u00e7\u00e3o do Regime Internacional de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas. Disserta\u00e7\u00e3o de Bacharelato em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d\nMoreira, S, 2011. Dilma Rousseff and Brazil's Oil Sector. Americas Society and Council of the Americas Energy Action Group Issue Brief. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://www.as-coa.org/sites/default/files/DilmaRousseff_BrazilsOilSector.pdf [Consult.\n8\tfevereiro 2012]\nMoutinho, P, 2009. Desmatamento na Amaz\u00f3nia: Desafios para Reduzir as Emiss\u00f5es de Gases de Efeito Estufa no Brasil. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://www.ipam.org.br/biblioteca/livro/Desmatamento-na-Amazonia-desafios-para-reduzir-as-emissoes-de-gases-de-efeito-estufa-do-Brasil/254 [Consult. 23 agosto 2012]\nMoutinho, P, 2012. Redu\u00e7\u00e3o de Emiss\u00f5es por Desmatamento e Degrada\u00e7\u00e3o Florestal (REDD+): Construindo os Alicerces da Economia Verde no Brasil. FBDS, [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://fbds.org.br/fbds/IMG/pdf/doc-663.pdf [Consul. 25 outubro 2012]\nMovimento +Etanol, 2011. Movimento +Etanol. [Em linha]. Dispon\u00edvel: http://www.unica.com.br/documentos/publicacoes/ [Consult. 21 janeiro 2013]\nMRE et al., 2008. Contribui\u00e7\u00e3o do Brasil para Evitar a Mudan\u00e7a do Clima. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://www.cetesb.sp.gov.br/geesp/docs/livros_revistas/contribuicao_brasil_evitar_m udanca_clima.pdf [Consult. 23 agosto 2012]\nMufson, S, 2013. O Regresso em For\u00e7a da Ind\u00fastria nos Estados Unidos. Courrier Internacional, 204, 62-64\nNEAA, 2012. Trends in Global CO2 Emissions. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://edgar.jrc.ec.europa.eu/CO2REPORT2012.pdf [Consult. 23 agosto 2012]\nNepstad, D et al., 2012. Custos e Benef\u00edcios da Redu\u00e7\u00e3o das Emiss\u00f5es de Carbono do Desmatamento e da Degrada\u00e7\u00e3o (REDD) na Amaz\u00f4nia Brasileira. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://www.ipam.org.br/biblioteca/livro/id/128 [Consult. 23 agosto 2012]\nNeto, DMS, 2011. A Pol\u00edtica Externa Brasileira nos Oito Anos do Governo Lula: Legados e Li\u00e7\u00f5es para a Inser\u00e7\u00e3o do Brasil no Mundo. In: Paula, M, org., 2011. \u201cNunca Antes na Hist\u00f3ria desse Pa\u00eds\"...? Um Balan\u00e7o das Pol\u00edticas do Governo Lula. Rio de Janeiro: Funda\u00e7ao Heinrich Boll. 109-114\nNeves, EM, et al., 2011. Agroneg\u00f3cio no Brasil: Situa\u00e7\u00e3o Atual e Perspectivas. In: ESALQ, 2011. 42- Expo-Agro. Itapetininga, 26 de Abril de 2011. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://www.economia.esalq.usp.br/intranet/uploadfiles/1221.pdf [Consult. 20 dezembro 2012]\nNogueira, JLM, 2008. A Inflex\u00e3o da Pol\u00edtica Externa Brasileira para o Sul e o F\u00f3rum IBAS. Conjuntura Internacional, PUC Minas\nNowack, M et al., 2011. Review of Delphi-based Scenario Studies: Quality and Design\nConsiderations. Technological Forecasting &amp;Social Change, 78, 1603-1615\nOkereke, C et al., 2007. Conceptualizing Climate Change Governance Beyond the International Regime. Tyndall Center Working Paper. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://www.2007amsterdamconference.org/Downloads/AC2007_OkerekeBulkeley.pdf [Consult. 27 maio 2010]\nOkoli, C et al., 2004. The Delphi Method as a Research Tool: An Example, Design Considerations and Applications. Information &amp; Management, 42, 15-29\nOliveira, A, 2012. Transi\u00e7\u00e3o para Economia Verde. Agenda Energ\u00e9tica. Cindes, 31\nOliveira, JSP et al., 2008. Introdu\u00e7\u00e3o ao M\u00e9todo Delphi. Curitiba: Mundo Material\nOliveira, MAG, 2010. Interpreta\u00e7\u00f5es da Pol\u00edtica Externa do Governo Lula: Hegemonia Negociada, Unilateralismo ou Escapismo. Revista Pol\u00edtica Hoje, 19, 7-33\nOliveira, P et al., 2011. Emiss\u00e3o de Gases nas Atividades Pecu\u00e1rias. In: SIGERA, 2011. II Simp\u00f3sio Internacional sobre Gerenciamento de Res\u00edduos Agropecu\u00e1rios e Agroindustriais. Foz do Igua\u00e7u, 15 a 17 de mar\u00e7o de 2011\nOPEC, 2012. World Oil Outlook. Vienna: OPEC.\nOperamundi, 2013a. Diplomacia Brasileira sob Dilma e Patriota Muda de Estilo, mas Mant\u00e9m Ess\u00eancia.\t[Em linha] S\u00e3o Paulo: Operamundi. Dispon\u00edvel em:\nhttp://operamundi.uol.com.br/conteudo/reportagens/26165/diplomacia+brasileira+s ob+dilma+e+patriota+muda+de+estilo+mas+mantem+essencia.shtml [Consult. 29 janeiro 2013]\nOperamundi, 2013b. Em \u201c\u00c1reas de Influ\u00eancia\", Brasil Refor\u00e7a Foco em Integra\u00e7\u00e3o e Coopera\u00e7\u00e3o. [Em linha] S\u00e3o Paulo: Operamundi. Dispon\u00edvel em: http://operamundi.uol.com.br/conteudo/reportagens/26169/em+areas+de+influencia +brasil+reforca+foco+em+integracao+e+cooperacao.shtml [Consult. 29 janeiro 2013]\nOperamundi, 2013c. Economia, Guerra e Clima: as \u201cTens\u00f5es\" entre Brasil e os Pa\u00edses do Norte. [Em linha] S\u00e3o Paulo: Operamundi. Dispon\u00edvel em: http://operamundi.uol.com.br/conteudo/reportagens/26172/economia+guerra+e+cli ma+as+tensoes+entre+brasil+e+os+paises+do+norte.shtml [Consult. 29 janeiro 2013]\nOsava, M, 2012. Integra\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica \u00e0 Brasileira para a Am\u00e9rica do Sul. [Em linha] S\u00e3o Paulo: Envolverde. Dispon\u00edvel em: http://envolverde.com.br/ips/inter-press-service-reportagens/integracao-energetica-a-brasileira-para-a-america-do-sul/ [Consult. 10 novembro 2012]\nOtt, H et al. The Bali Road Map: New Horizons for Global Climate Policy. Climate Policy: Earthscan. 91-95\nPaduan, R, 2012. Pr\u00e9-sal, o Maior Desafio do Brasil. [Em linha] Brasil: Exame. Dispon\u00edvel em: http://exame.abril.com.br/revista-exame/edicoes/1019/noticias/pre-sal-o-maior-desafio-do-brasil?page=1 [Consult. 15 dezembro 2012]\nParshall, J, 2010. Presalt Propels Brazil into Oil's Front Ranks. JPT, [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://www.spe.org/jpt/print/archives/2010/04/13Brazil.pdf [Consult. 8 fevereiro 2012]\nPatr\u00edcio, R, 2011a. A Nova Pol\u00edtica Econ\u00f3mica de Dilma Rousseff. Reflex\u00f5es Brasilianistas e Sul-Americanistas. [Em linha] Lisboa: Raquel Patr\u00edcio. Dispon\u00edvel em: http://brasil-americadosul.blogspot.pt/2011/11/nova-politica-economica-de-dilma.html [Consult. 13 fevereiro 2013]\nPatr\u00edcio, R, 2011b. A Guerra do Pr\u00e9-sal est\u00e1 para Durar. Reflex\u00f5es Brasilianistas e Sul-Americanistas. [Em linha] Lisboa: Raquel Patr\u00edcio. Dispon\u00edvel em: http://brasil-americadosul.blogspot.pt/2011/09/guerra-do-pre-sal-esta-para-durar.html [Consult. 13 fevereiro 2013]\nPatr\u00edcio, R, 2012. Estudos de \u00c1rea: Am\u00e9rica Latina \u2014 Uma Vis\u00e3o da Am\u00e9rica Latina. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es ISCSP\nPavese, CB et al., 2012. The Contribution of the European Union to Global Climate Change Governance: Explaining the Conditions of EU Actorness. Revista Brasileira de Pol\u00edtica Internacional, 55, 125-143\nPellegrini, M, 2012. Ambientalistas Criticam Vetos de Dilma ao C\u00f3digo Florestal. Carta Capital. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://www.cartacapital.com.br/politica/ambientalistas-criticam-vetos-de-dilma-ao-codigo-florestal/ [Consult. 12 dezembro 2012]\nPetrobras, 2010. 1- T\u00e9rmica do Mundo a Operar com Etanol. [Em linha] Brasil: Petrobras. Dispon\u00edvel em: http://www.petrobras.com.br/pt/noticias/primeira-termica-do-mundo-a-operar-com-etanol/ [Consult. 23 abril 2013]\nPetrobras, 2012. Volume Recuper\u00e1vel do Pr\u00e9-sal Supera Produ\u00e7\u00e3o Acumulada nos 58 anos da Petrobras. [Em linha] Brasil: Fatos e Dados. Dispon\u00edvel em: http://fatosedados.blogspetrobras.com.br/2012/09/20/ [Consult. 15 dezembro 2012]\nPinto, HS, 2012. Diretrizes para uma Economia Verde no Brasil: Avan\u00e7os Tecnol\u00f3gicos para a Agricultura Familiar. FBDS [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://fbds.org.br/fbds/IMG/pdf/doc-551.pdf [Consult. 14 janeiro 2013]\nPinto, LC, 2012. Os Projetos Hidroel\u00e9tricos como Causa dos Deslocamentos Populacionais: Migra\u00e7\u00f5es For\u00e7adas em Nome do Desenvolvimento. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Ci\u00eancia Pol\u00edtica e Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. UNL\nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica, 2012. C\u00f3digo Florestal (Lei N\u00b0 12.727, de 17 de outubro), Bras\u00edlia: Di\u00e1rio da Rep\u00fablica\nPrins, G et al., 2010. The Hartwell Paper. A New Direction for Climate Policy after the Crash of 2009. LSE e University of Oxford. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://eprints.lse.ac.Uk/27939/1/HartwellPaper_English_version.pdf [Consult. 21 janeiro 2012]\nRamos, A et al., 2009. Pr\u00e9-Sal: a Produ\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo como Base para um Novo Ciclo de Desenvolvimento.\tPerspectiva,\t[Em linha]. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.booz.com/media/file/22_PRE_SAL_vf_140509.pdf [Consult. 23 maio 2012]\nRAND Corporation, s.d. Delphi Method. [Em linha] Santa M\u00f3nica, Calif\u00f3rnia: RAND Corporation. Dispon\u00edvel em: http://www.rand.org/about/history.html [Consult. 23 Fevereiro 2013]\nRaphael, S et al., 2010. Energy Security. In: Collins, A, 2010. Contemporary Security Studies. New York: Oxford. Cap. 22\nReb\u00ealo, FCJM, 2011. A Coexist\u00eancia Mercosul-Unasul. Revista SRRJ, 30, 55-68\nRedclift, M et al., 1999. Resources, Environmental Degradation , and Inequality. In: Hurrel, A et al., 1999. Inequality, Globalization, and World Politics. New York: Oxford University Press. 122-149\nReis, RP et al., 2012. A Diplomacia Presidencial de Dilma. [Em linha] Paran\u00e1: A Gazeta do Povo. Dispon\u00edvel em: http://www.gazetadopovo.com.br/opiniao/conteudo.phtml?tl=1&amp;id=1238270&amp;tit=A-diplomacia-presidencial-de-Dilma [Consult. 15 janeiro 2013]\nReydon, B, 2011. O Desmatamento da Floresta Amaz\u00f4nica: Causas e Solu\u00e7\u00f5es. Economia Verde: Desafios e Oportunidades, [Em linha], 8. Dispon\u00edvel em: http://www.conservation.org.br/publicacoes/files/P%E1ginas%20de%20PoliticaAmbie ntal08reydon.pdf [Consult. 23 agosto 2012]\nRibeiro, JF et al., 2009. Impacto da Crise Financeira na Globaliza\u00e7\u00e3o e na Transforma\u00e7\u00e3o do Paradigma Energ\u00e9tico para a Sustentabilidade. Revista On-line da Sphera, [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://www.dpp.pt/pt/publicacoes/periodicos/Paginas/Da-Sphera.-Informa%C3%A7% C3%A3o-Internacional.aspx [Consult. 4 junho 2013]\nRibeiro, JF, 2005. Revisitando a Globaliza\u00e7\u00e3o da Economia e a Fragmenta\u00e7\u00e3o Geopol\u00edtica \u2014 Horizonte 2015. Prospectiva e Planeamento, 12, 183-245\nRibeiro, JF, 2012. Os Estados Unidos da Am\u00e9rcia, a Globaliza\u00e7\u00e3o e o \"Mundo do Pac\u00edfico\" 1979-2009. Tese de Doutoramento em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. UNL\nRichard, I, 2012. C\u00f3digo Florestal: Conhe\u00e7a os Vetos da Presidenta Dilma Roussef. Ag\u00eancia Brasil. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2012-05-28/codigo-florestal-conheca-os-vetos -da-presidenta-dilma-rousseff [Consult. 23 agosto 2012]\nRicupero, R, 2010. \u00c0 Sombra de Charles de Gaulle: Uma Diplomacia Carism\u00e1tica e Intransfer\u00edvel. A Pol\u00edtica Externa do Governo Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (2003-2010). Novos Estudos, 87, 35-58\nRincon, P, 2012. Liquid metal promise for future batteries. [Em linha] UK: BBC News. Dispon\u00edvel em: http://www.bbc.co.uk/news/science-environment-20420557 [Consult. 16 janeiro 2013]\nRoberts, JT et al., 2007. A Climate of Injustice. Global Inequality, North-South Politics and Climate Policy. Massachusetts: The MIT Press\nRodrigues, TF et al., 2012. Elementos para uma Estrat\u00e9gia de Seguran\u00e7a Energ\u00e9tica para o S\u00e9culo XXI. Lisboa: Atena\nRoett, R, 2011. The New Brazil. Massachusetts: Brookings Institution Press\nRolim, TA, 2010. Petr\u00f3leo e Pr\u00e9-Sal: Grande Oportunidade e Grande Desafio. Estudos e Pesquisas, [Em linha] 377. Dispon\u00edvel em: http://www.forumnacional.org.br/pub/ep/EP0377.pdf [Consult. 8 fevereiro 2012]\nRosental, R et al., circa 2011. Perspectivas e Desafios Econ\u00f4micos e Pol\u00edticos da Integra\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica na Am\u00e9rica do Sul e o Papel das Empresas Estatais. Texto de Discuss\u00e3o do Setor El\u00e9trico, 27\nRouqui\u00e9, A, 2006. O Brasil do S\u00e9culo XXI. Lisboa: Instituto Piaget\nRowe, G et al., 1999. The Delphi Technique as a Forecasting Tool: Issues and Analysis. International Journal of Forecasting, 15, 353-375\nRuddiman, WF, 2005. Plows, Plagues &amp; Petroleum: How Humans Took Control of Climate. Princeton, NJ: Princeton University Press\nSakarya, B, 2007. From Delphi to Scenario by Using Cluster Analysis: Turkish Foresight Case. Tese de Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Ci\u00eancias Sociais. Middle East Technical University\nSaraiva, JFS, 2005. Entre a Ret\u00f3rica e o Realismo: o Peso da Pol\u00edtica Exterior do Brasil de Vargas a Lula (1954-2005). In: Cervo, AL et al., org., 2005. O Crescimento das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais no Brasil. Bras\u00edlia: IBRI. 53-78\nSaraiva, MG et al., 2012. A Pol\u00edtica Externa Brasileira e a sua Proje\u00e7\u00e3o Internacional: um Projecto Caracterizado pela Continuidade. CEBRI, 1\nSchaeffer, R et al., 2008. Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas e Seguran\u00e7a Energ\u00e9tica no Brasil. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://mudancasclimaticas.cptec.inpe.br/~rmclima/pdfs/destaques/CLIMA_E_SEGURA NCA-EnERGETICA_FINAL.pdf [Consult. 23 agosto 2012]\nScheibe, EF, 2008. Biocombust\u00edveis e Pol\u00edtica Externa Brasileira: Coer\u00eancia Hist\u00f3rica entre Pol\u00edtica Energ\u00e9tica e Pol\u00edtica Externa e o Papel dos Grupos de Interesse na Quest\u00e3o dos Biocombust\u00edveis. Disserta\u00e7\u00e3o de Bacharelato em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. Faculdade de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas da Universidade Federal do Rio Grande do Sul\nSchmidt, RC, 1997. Managing Delphi Surveys Using Nonparametric Statistical Techniques. Decision Sciences, 28, 763-774\nSchmied, J, 2010. Os Desafios da Unasul e o Caminho da Integra\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica do Sul. [Em linha] Portugal: Federasur. Dispon\u00edvel em: http://www.fccias.com/2010/10/desafi os-da-unasul-e-caminho-da-integracao-na-america-do-sul/ [Consult. 10 novembro 2012]\nSchrag, DP, 2012. Is Shale Gas Good for Climate Change? American Academy of Arts &amp; Sciences, [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://schraglab.unix.fas.harvard.edu/publications /128_Schrag.pdf [Consult. 7 fevereiro 2013]\nSchreiber, M, 2012. Carga Tribut\u00e1ria no Brasil \u00e9 67% maior que a M\u00e9dia da Am\u00e9rica Latina. [Em linha] S\u00e3o Paulo: Folha de S. Paulo. Dispon\u00edvel em: http://www1.folha.uol.com.br/mercado/1184981-carga-tributaria-no-brasil-e-67-maior-que-media-da-america-latina.shtml [Consult. 18 fevereiro 2013]\nSchuck, EO, 2010. As Iniciativas do Governo Lula da Silva para o Processo de Integra\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica na Am\u00e9rica do Sul. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. Universidade Federal do Rio Grande do Sul\nShah, A, 2005. Poverty and the Environment. Global Issues, [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://www.globalissues.org/article/425/poverty-and-the-environment [Consult. 3\njaneiro 2010]\nShambaugh, D, 2013. China Goes Global: The Partial Power. New York: Oxford University Press\nSiegel, S et al., 1988. Nonparametric Statistics for the Behavioral Sciences. New York: McGraw-Hill\nSilva, AC, 2008. A Equa\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica, os Novos Desafios e as Implica\u00e7\u00f5es Ambientais. Prospectiva e Planeamento, 15, 83-100\nSilva, ALR, 2011. Uma Diplomacia Multidimensional? As Tranforma\u00e7\u00f5es Matriciais da Pol\u00edtica Externa Recente (2000-2010). Anais do XXVI Simp\u00f3sio Nacional de Hist\u00f3ria, S\u00e3o Paulo\nSilva, DPR, 2010. A Pol\u00edtica Externa do Governo Lula: entre a Ideologia e o Pragmatismo. Conjuntura Internacional, PUC Minas\nSilva, EA, 2010. Transforma\u00e7\u00f5es S\u00f3cio-Espaciais e a Problem\u00e1tica Ambiental no Brasil: o Caso das Hidroel\u00e9ctricas. Caminhos de Geografia, 8\nSiqueira, CD et al., 2009. O Brasil e as Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas: Implementa\u00e7\u00e3o de Acordos Internacionais. In: ISA-ABRI JOINT INTERNATIONAL MEETING, 2009. Diversity and Inequality in World Politics. Rio de Janeiro, 22, 23 e 24 de julho de 2009\nSkulmoski, GJ et al., 2007. The Delphi Method for Graduate Research. Journal of Information Technology Education, [Em linha] 6. Dispon\u00edvel em: http://www.fepto.eu/storage/files/articole/Delphi%20method%20for%20Graduiate%2 0research.pdf [Consult. 15 mar\u00e7o 2011]\nSmith, J, 2010. Biofuels and the Globalization of Risk. The Biggest Change in NorthSouth Relationships since Colonialism? Londres: Zed Books\nSorj, B et al., 2011. O Papel do Brasil na Am\u00e9rica do Sul: Estrat\u00e9gias e Percep\u00e7\u00f5es M\u00fatuas. In: Sorj, B et al., org., 2011. Brasil e Am\u00e9rica do Sul, Introdu\u00e7\u00e3o\nSpektor, M, 2011. O Regionalismo do Brasil. In: Sorj, B et al., org., 2011. Brasil e Am\u00e9rica do Sul, Cap\u00edtulo 4\nSpiegel International, 2013. Full Throttle Ahead: US Tips Global Power Scales with Fracking. [Em linha] Deutschland: Spiegel Online International. Dispon\u00edvel em: http://www.spiegel.de/international/world/new-gas-extraction-methods-alter-global-balance-of-power-a-880546.html [Consult. 7 fevereiro 2013]\nStern, N, 2009. The Global Deal. Climate Change and the Creation of a New Era of Progress and Prosperity. Nova Iorque: Public Affairs\nSturari, R, 2008. Metodologia de Descri\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios. Sagres - Pol\u00edtica e Gest\u00e3o Estat\u00e9gica Aplicadas. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: www.slaconsultores.com.br/artigos/-metodologia_descricao_cenarios.pdf [Consult. 3 mar\u00e7o 2012]\nSu\u00e1rez, LPL et al., 2006. Os Fundamentos Institucionais da Integra\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica da Am\u00e9rica do Sul. In: CBPE, 2006. Pol\u00edticas P\u00fablicas para a Energia: Desafios para o Pr\u00f3ximo Quadri\u00eanio. Bras\u00edlia, 21 de Maio a 2 de junho de 2006\nSugimoto, L, 2011. Estudo Mostra que Integra\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica na Am\u00e9rica do Sul Seria Ben\u00e9fica. [Em linha] Campinas: UNICAMP. Dispon\u00edvel em: http://www.unicamp.br/unic amp/ju/544/energia-compartilhada [Consult. 10 novembro 2012]\nTapio, P, 2002. Disaggregative Policy Delphi Using Cluster Analysis as a Tool for Systematic Scenario Formation. Technological Forecasting &amp;Social Change, 70, 83-101\nTeixeira, FC, 2012. A Diplomacia Brasileira est\u00e1 em Crise? [Em linha] Rio Maior: Carta Maior. Dispon\u00edvel em: http://www.cartamaior.com.br/templates/colunaMostrar.cfm?c oluna_id=5686 [Consult. 29 janeiro 2013]\nTeixeira, M, 2013. Amea\u00e7ada, Matriz Energ\u00e9tica Brasileira deve ficar menos Limpa. [Em linha] S\u00e3o Paulo: Reuters. Dispon\u00edvel em: http://br.reuters.com/article/topNews/idBRS PE90E07620130115 [Consult. 4 mar\u00e7o 2013]\nThe World Bank, 2009. Atlas of Global Development. Washington DC: Collins\nTickell, O, 2008. Kyoto2. How to Manage the Global Greenhouse. London: Zed Books\nTolmasquim, M et al., 2007. Matriz Energ\u00e9tica Brasileira. Uma Prospectiva. Novos Estudos, [Em linha] 76. Dispon\u00edvel em: http://www.scielo.br/pdf/nec/n79/03.pdf [Consult. 20 setembro 2012]\nTolmasquim, M, 2012. Perspectivas e Planejamento do Setor Energ\u00e9tico no Brasil. Estudos Avan\u00e7ados, 26, 247-260\nTomkin, J, 2012. Introduction to Sustainability. Online Course (august \u2014 october 2012). Coursera\nUNCSD, 2011. Objective and Themes. [Em linha] Bras\u00edlia: United Nations. Dispon\u00edvel em: http://www.uncsd2012.org/objectiveandthemes.html [Consult. 9 janeiro 2013]\nUNEP, 2012a. Global Environmental Outlook. Environment for the Future We Want. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://www.unep.org/geo/pdfs/geo5/GEO5_FrontMatter.p df [Consult. 23 agosto 2012]\nUNEP, 2012b. Green Economy Report: a Preview. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://www.unep.ch/etb/publications/Green%20Economy/GER%20Preview%20v2.0.p df [Consult. 23 agosto 2012]\nUNFCCC, 1992. Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://unfccc.int/resource/docs/convkp/convsp.pdf [Consul. 3 maio 2010)\nUNFPA, 2011. People and Possibilities in a World of 7 Billion. New York: UNFPA\nUNIHP, 2009. The UN's Role in Global Governance. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://www.unhistory.org/briefing/15GlobalGov.pdf [Consult. 16 janeiro 2013]\nUOL, 2012. Brasil tem a maior Carga Tribut\u00e1ria do BRIC, diz Estudo. [Em linha]. Brasil: UOL. Dispon\u00edvel em: http://economia.uol.com.br/ultimas-noticias/infomoney/2012/07/04/brasil-tem-a-maior-carga-tributaria-do-bric-diz-estudo.jhtm [Consult. 18 fevereiro 2013]\nVainer, C et al., 2008. A Integra\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica Sul-Americana. Subs\u00eddios para uma Agenda Socioambiental. [Em linha] Bras\u00edlia: INESC. Dispon\u00edvel em: http://www.inesc.org.br/biblioteca/publicacoes/livros/2008/a-integracao-energetica-sul-americana-subsidios-para-uma-agenda-socioambiental-2008 [Consult. 25 setembro 2012]\nVainer, CB, 2007. Recursos Hidr\u00e1ulicos: Quest\u00f5es Sociais e Ambientais. Estudos Avan\u00e7ados, 21\nValle, R, 2012. O Novo C\u00f3digo e o Remendo Florestal. Blog da Marina. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://www.minhamarina.org.br/blog/2012/10/o-novo-codigo-e-o-remendo-florestal/ [Consul. 12 dezembro 2012]\nValle, S, 2013. Petra Energia marca para abril testes para explorer g\u00e1s de xisto no Brasil. [Em linha] S\u00e3o Paulo: O Estado de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em: http://economia.estadao.com.br/noticias/negocios-energia,petra-energia-marca-para-abril-testes-para-explorar-gas-de-xisto-no-brasil,142111,0.htm [Consult. 7 fevereiro\n2013]\nVanderheiden, S, org., 2008. Political Theory and Global Climate Change. Massachusetts: The MIT Press\nVaz, AC, s.d. O Governo Lula: uma Nova Pol\u00edtica Exterior? [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://www.gedes.org.br/downloads/dcdc40b8206c34db9241c61c76a47eee.pdf [Consult. 14 julho 2012]\nVeiga, PM et al., 2010. A Pol\u00edtica Externa Brasileira sob Lula: o Fim do \u201cConsenso de Bras\u00edlia\u201d? CEBRI, [Em linha] 3. Dispon\u00edvel em: http://www.cebri.com.br/midia/docume ntos/cebri_artigo_pmv_ok.pdf [Consult. 18 janeiro 2012]\nVeiga, PM et al., 2011. O Brasil como Vetor de Integra\u00e7\u00e3o Sul-Americana. In: Sorj, B et al., org., 2011. Brasil e Am\u00e9rica do Sul, Cap\u00edtulo 4\nVentura, E, 2009. Diplomacia de Influ\u00eancia, Exemplaridade e Legitimidade. Estudo da Diplomacia do Governo Lula. Observatoire Politique de 1'Am\u00e9rique Latine et des Caraibes, [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://www.opalc.org/web/images/stories/VENT URA_Diplomacia_Brasil.pdf [Consult. 18 janeiro 2012]\nVictor, DG, 2011. Global Warming Gridlock: Creating More Effective Strategies for Protecting the Planet. Cambridge: Cambridge University Press\nVidigal, AAF, s.d. O Brasil na Am\u00e9rica do Sul \u2014 Uma An\u00e1lise Pol\u00edtico-Estrat\u00e9gica. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: https://www.mar.mil.br/diversos/Artigos_selecionados/Docume ntos/OBrasilnaAmericadoSul.pdf [Consult. 10 novembro 2012]\nVidigal, C, 2010. Brasil: Pot\u00eancia Cordial? A Diplomacia Brasileira no In\u00edcio do S\u00e9culo XXI. RECIIS, 4, 36-45\nVigevani, T et al., 2007. A Pol\u00edtica Externa de Lula da Silva: a Estrat\u00e9gia da Autonomia pela Diversifica\u00e7\u00e3o. Contexto Internacional, [Em linha] 29. Dispon\u00edvel em: http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-85292007000200002 [Consult. 5 junho 2011]\nVigevani, T et al., 2010. Autonomia e Integra\u00e7\u00e3o Regional no Contexto do Mercosul. Uma An\u00e1lise Considerando a Posi\u00e7\u00e3o do Brasil. OSAL, 27, 45-63\nVilla, RD, 2005. Pol\u00edtica Externa do Governo Lula: Continuidades e Rupturas, Revista Adusp, 34, 12-19\nViola et al., 2011. A Mudan\u00e7a Clim\u00e1tica em 2011: Governan\u00e7a Global Estagnada e o Novo Perfil do Brasil, CINDES, 25\nViola, E et al., 2012a. Os Limiares Planet\u00e1rios, a Rio+20 e o Papel do Brasil. Cad. EBAPE.BR, 10, 470-491\nViola, E et al., 2012b. Climate Governance in an International System under\nConservative Hegemony. Revista Brasileira de Pol\u00edtica Internacional, 55, 9-29\nViola, E et al., 2013. Sistema Internacional de Hegemonia Conservadora: Governan\u00e7a Global e Democracia na Era da Crise Clim\u00e1tica. Bras\u00edlia: Instituto de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais da Universidade de Bras\u00edlia\nViola, E, 2004. O Regime Internacional de Mudan\u00e7a Clim\u00e1tica e o Brasil. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, [Em linha] 50. Dispon\u00edvel em: http://www.scielo.br/pdf/rbcsoc/v17n50/a03v1750.pdf [Consult. 5 maio 2010]\nViola, E, 2009. O Brasil na Arena Internacional da Mitiga\u00e7\u00e3o da Mudan\u00e7a Clim\u00e1tica. CINDES\nViola, E, 2010. Impasses e Perspectivas na Negocia\u00e7\u00e3o Clim\u00e1tica Global e Mudan\u00e7as na Posi\u00e7\u00e3o Brasileira, 2009-2010. CINDES, 14\nViola, E, 2011b. Perspectivas Internacionais para a Transi\u00e7\u00e3o para uma Economia Verde de Baixo Carbono. Economia Verde: Desafios e Oportunidades, [Em linha] 8. Dispon\u00edvel em: http://www.conservation.org.br/publicacoes/files/P%E1ginas%20de%20PoliticaAmbie ntal08viola.pdf [Consult. 23 agosto 2012]\nWallace, J, 2009. The Security Dimensions of Climate Change. Washington: World Watch Institute. [Em linha]. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.worldwatch.org/files/pdf/SOW09_CC_security.pdf [Consult. 21 Janeiro 2012]\nWBGU, 2007. Climate Change as a Security Risk. Berlim: Earthscan Publications\nWeart, SR, 2008. The Discovery of Global Warming: Revised and Expanded Edition. Cambridge USA: Harvard University Press\nWEF, 2010. Global Risks 2010. A Global Risk Network Report. Geneva: World Economic Forum\nWEF, 2013. Global Risks 2013. A Global Risk Network Report. Geneva: World Economic Forum\nWillis, K, 2005. Theories and Practices of Development. Oxford: Routledge\nWWF, s.d. Plantio Direto. [Em linha] Brasil: WWF. Dispon\u00edvel em: http://www.wwf.org.br/natureza_brasileira/reducao_de_impactos2/agricultura/agr_a coes_resultados/agr_solucoes_cases_plantio2/ [Consult. 13 janeiro 2013]\nYoungs, R, 2009. Beyond Copenhagen: Securitising Climate Change. Policy Brief, 22, 1-5\nLISTA DE FIGURAS\nFig. 1: Consumo mundial de energia prim\u00e1ria ......................................3\nFig. 2: Concentra\u00e7\u00e3o de C02 na atmosfera (1850-2010)..............................74\nFig. 3: A evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o mundial (1950-2100) ..............................74\nFig. 4: A popula\u00e7\u00e3o urbana (1950-2050) ...........................................74\nFig. 5: Composi\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica brasileira, 2011..........................78\nFig. 6: Composi\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica mundial, 2011 ............................79\nFig. 7: Composi\u00e7\u00e3o da matriz el\u00e9trica brasileira, 2011............................81\nFig. 8: Emiss\u00f5es de CO2 evitadas (eletricidade) ..................................81\nFig. 9: Previs\u00e3o de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de GEE no Plano Sectorial de Energia\nbrasileiro .......................................................................85\nFig. 10: Emiss\u00f5es provocadas pela gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica (1990-2020), em\nMtCO2e ...........................................................................86\nFig. 11: Os dez principais produtores mundiais de etanol, 2011 ...................87\nFig. 12: Evolu\u00e7\u00e3o das vendas de autom\u00f3veis por tipo de combust\u00edvel utilizado (em\nmilhares de carros novos) ........................................................91\nFig. 13: Exporta\u00e7\u00f5es brasileiras de etanol .......................................92\nFig. 14: Proje\u00e7\u00e3o da procura de etanol at\u00e9 2020 ..................................93\nFig. 15: Oferta de etanol (2001-2011) ............................................93\nFig. 16: Rela\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os entre etanol hidratado e gasolina .....................94\nFig. 17: Estimativa da produ\u00e7\u00e3o total de biodiesel ..............................102\nFig. 18: Capacidade instalada de produ\u00e7\u00e3o de biodiesel ..........................102\nFig. 19: Distribui\u00e7\u00e3o dos biomas brasileiros ....................................104\nFig. 20: A evolu\u00e7\u00e3o anual da desfloresta\u00e7\u00e3o na Amaz\u00f3nia: 1988-2011 (km2) .........107\nFig. 21: O Pr\u00e9-sal brasileiro ................................................112\nFig. 22: Excedente de petr\u00f3leo no Brasil (2020)...............................115\nFig. 23: Perfil de emiss\u00f5es de GEE no Brasil e no mundo (2030) ...............118\nFig. 24: Perspetivas para a redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de GEE no mundo e no Brasil, em\nGtCO2e .......................................................................124\nFig. 25: Emiss\u00f5es evitadas atrav\u00e9s do cultivo direto (2010-2030) .............125\nFig. 26: Quantidade de eletricidade gerada por fontes renov\u00e1veis n\u00e3o convencionais na\nAm\u00e9rica Latina e no Caribe (em terawatt-hora [TWh]) ..........................153\nFig. 27: Impacto do n\u00famero de peritos na qualidade das conclus\u00f5es obtidas atrav\u00e9s do\nm\u00e9todo Delphi ................................................................187\nFig. 28: Etapas do m\u00e9todo Delphi..............................................189\nFig. 29: Fatores de decis\u00e3o sobre o progresso do Delphi.......................190\nFig. 30: Distribui\u00e7\u00e3o do painel de peritos pelas diversas \u00e1reas...............194\nFig. 31: L\u00f3gica subjacente ao desenvolvimento de cen\u00e1rios explorat\u00f3rios.......218\nFig. 32: Sele\u00e7\u00e3o de incertezas cr\u00edticas para a constru\u00e7\u00e3o de quatro cen\u00e1rios .220\nFig. 33: Resumo ilustrativo dos elementos-chave de cada cen\u00e1rio ..............220\nFig. 34: Promo\u00e7\u00e3o de um acordo internacional de mitiga\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas:\na a\u00e7\u00e3o do Brasil e das pot\u00eancias clim\u00e1ticas (cen\u00e1rio 4).......................259\nLISTA DE TABELAS\nTabela 1: Brasil \u2014 emiss\u00f5es de CO2 (2000-2011)..................................78\nTabela 2: Projetos de Desenvolvimento Limpo aprovados no Brasil (2004-2010) ....82\nTabela 3: Os dez pa\u00edses com maior perda anual de \u00e1rea florestal (1990-2010) ...105\nTabela 4: Estudo Delphi \u2014 rondas e quest\u00f5es....................................196\nTabela 5: Interpreta\u00e7\u00e3o do Coeficiente de Concord\u00e2ncia de Kendall (W) .........200\nLISTA DE CAIXAS\nCaixa 1: A defesa das na\u00e7\u00f5es emergentes e a apologia do \u201cprinc\u00edpio das\nresponsabilidades comuns, por\u00e9m diferenciadas\u201d ................................56\nCaixa 2: A apologia do direito ao desenvolvimento e a reivindica\u00e7\u00e3o por mecanismos\nde adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas .........................................59\nCaixa 3: A defesa dos biocombust\u00edveis..........................................60\nCaixa 4: O apelo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de apoios financeiros e tecnol\u00f3gicos para o combate \u00e0\ndesfloresta\u00e7\u00e3o ................................................................62\nCaixa 5: Resumo das principais conclus\u00f5es do estudo Delphi ...................213\nANEXOS\nANEXO I\nQuestion\u00e1rios do Estudo Delphi\n\u00cdNDICE\nQuestion\u00e1rios da 1- Ronda................................................ v\nQuestion\u00e1rios da 2- Ronda............................................. xiii\nQuestion\u00e1rios da 3- Ronda.............................................. xix\nSeguran\u00e7a e Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1ticas: o Brasil na Cena Internacional - ANEXO I\niii\nQuestion\u00e1rios da 1^ Ronda\nSeguran\u00e7a e Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1ticas: o Brasil na Cena Internacional - ANEXO I\nv\nEstudo Delphi - 1a RONDA\t\n\tn faculdade df cifxcias \u25a0'?&lt;\u2018 iZ/V' -;'-3 \u201c f gpc\tK\tM S0CIAIS E humanas 1\ty-y\u00edL\u00ed\t\n\u00abSeguran\u00e7a e Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1ticas: o Brasil na Cena Internacional\u00bb Joana Castro Pereira\t\nT\u00f3pico I \u2014 A Evolu\u00e7\u00e3o do Sistema Internacional e a Seguran\u00e7a Clim\u00e1tica\t\nQuestion\u00e1rio 1 \u2014 Evolu\u00e7\u00e3o do Sistema Internacional\t\nTimDi\tTendo em vista o ano horizonte de 2030, em que Q\tsentido se desenvolver\u00e1 o sistema internacional?\tOrdene as seguintes op\u00e7\u00f5es: 1 (Mais Prov\u00e1vel) ... 3 (Menos Prov\u00e1vel)\nFragmenta\u00e7\u00e3o \u2014 marcado por conflitos econ\u00f3micos e pol\u00edticos.\tO\nDespolariza\u00e7\u00e3o.\t\u25a1\nConcerta\u00e7\u00e3o \u2014 pautado pela coopera\u00e7\u00e3o internacional.\to\nObserva\u00e7\u00f5es:\t\nQuestion\u00e1rio 2 \u2014 Seguran\u00e7a Clim\u00e1tica\t\nEm que per\u00edodo localiza a maior probabilidade de Q\tgarantir a seguran\u00e7a clim\u00e1tica global?\tOrdene as seguintes op\u00e7\u00f5es: 1 (Mais Prov\u00e1vel) ... 4 (Menos Prov\u00e1vel)\nEntre 2012 e 2016.\t\u25a1\nEntre 2016 e 2020.\to\nEntre 2020 e 2024.\t\u25a1\nDepois de 2024.\t\u25a1\nObserva\u00e7\u00f5es:\t\nT\u00f3pico II \u2014 Pol\u00edtica Externa Brasileira\t\nQuestion\u00e1rio 1 \u2014 Prioridades da Pol\u00edtica Externa Brasileira\t\nQuais ser\u00e3o os campos mais privilegiados no \u00e2mbito Q\tda a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica externa?\tOrdene as seguintes op\u00e7\u00f5es: 1 (Mais Prov\u00e1vel) ... 6 (Menos Prov\u00e1vel)\nPromo\u00e7\u00e3o da Paz.\t\u25a1\nDemocracia.\t\u25a1\nDesenvolvimento Social.\to\nSeguran\u00e7a.\to\nPromo\u00e7\u00e3o do meio ambiente e dos recursos naturais.\t\u25a1\nOutro.\t\u25a1\nObserva\u00e7\u00f5es:\t\nSeguran\u00e7a e Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1ticas: o Brasil na Cena Internacional - ANEXO I\nvii\nCaso a promo\u00e7\u00e3o do meio ambiente e dos recursos naturais se torne na principal preocupa\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o Q\tpol\u00edtica externa, em que per\u00edodo haver\u00e1 maior probabilidade de tal ocorrer?\tOrdene as seguintes op\u00e7\u00f5es: 1 (Mais Prov\u00e1vel) ... 4 (Menos Prov\u00e1vel)\nEntre 2012 e 2016.\t\u25a1\nEntre 2016 e 2020.\t\u25a1\nEntre 2020 e 2024.\t\u25a1\nDepois de 2024.\t\u25a1\nObserva\u00e7\u00f5es:\t\nQuestion\u00e1rio 2 \u2014 O Brasil na Am\u00e9rica do Sul\t\nQual a probabilidade de arquitetar um acordo T2Q2P1 regional, assente em energias limpas, para garantir a seguran\u00e7a energ\u00e9tica da Am\u00e9rica do Sul?\tQ 1 (Muito Improv\u00e1vel) 02 (2)3\tSelecione a op\u00e7\u00e3o mais plaus\u00edvel. Q4\t, (2) 5 (Muito Prov\u00e1vel)\nObserva\u00e7\u00f5es:\t\nA cria\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia conjunta para os biocombust\u00edveis, na Am\u00e9rica do Sul, liderada pelo Brasil, \u00e9 um cen\u00e1rio realista, que poder\u00e1 ser T2Q2P2 sin\u00f3nimo de uma maior consolida\u00e7\u00e3o do bloco como l\u00edder na produ\u00e7\u00e3o e abastecimento mundial deste tipo de combust\u00edveis?\tO 1 (Muito Improv\u00e1vel) 02 O 3\tSelecione a op\u00e7\u00e3o mais plaus\u00edvel. O4\t, O 5 (Muito Prov\u00e1vel)\nObserva\u00e7\u00f5es:\t\nEm que per\u00edodo localiza uma maior probabilidade de T2Q2P3 arquitetar, na Am\u00e9rica do Sul, uma estrat\u00e9gia conjunta para os biocombust\u00edveis?\tOrdene as seguintes op\u00e7\u00f5es: 1 (Mais Prov\u00e1vel) ... 4 (Menos Prov\u00e1vel)\nEntre 2012 e 2016.\t\u25a1\nEntre 2016 e 2020.\t\u25a1\nEntre 2020 e 2024.\to\nDepois de 2024.\t\u25a1\nObserva\u00e7\u00f5es:\t\nQuestion\u00e1rio 3 \u2014 Inser\u00e7\u00e3o Brasileira em \u00c1frica\t\nQual o grau de import\u00e2ncia da inser\u00e7\u00e3o brasileira em \u00c1frica, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de projetos relacionados T2Q3P1 com os biocombust\u00edveis, para o desenvolvimento de uma economia de baixo carbono no pa\u00eds?\tO 1 (Nada Importante) 02 O 3\tSelecione a op\u00e7\u00e3o mais plaus\u00edvel. 04 O 5 (Muito Importante)\nObserva\u00e7\u00f5es:\t\nA cria\u00e7\u00e3o deste tipo de projetos, em parceria com T2Q3P2 pa\u00edses africanos, ser\u00e1 uma forte aposta do governo brasileiro para os pr\u00f3ximos anos?\t(2) 1 (Muito Improv\u00e1vel) 02 3\tSelecione a op\u00e7\u00e3o mais plaus\u00edvel. 04 Q 5 (Muito Prov\u00e1vel)\nObserva\u00e7\u00f5es:\t\nEm que per\u00edodo localiza a maior aposta do governo T2Q3P3\tbrasileiro neste tipo de projetos?\tOrdene as seguintes op\u00e7\u00f5es: 1 (Mais Prov\u00e1vel) ... 4 (Menos Prov\u00e1vel)\nEntre 2012 e 2016.\t\u25a1\nEntre 2016 e 2020.\t\u25a1\nEntre 2020 e 2024.\t\u25a1\nDepois de 2024.\t\u25a1\nObserva\u00e7\u00f5es:\t\nQuestion\u00e1rio 4 \u2014 Alian\u00e7as Internacionais\t\nT2Q4P1 Com quem ter\u00e1 o Brasil reais parcerias estrat\u00e9gicas?\tOrdene as seguintes op\u00e7\u00f5es: 1 (Mais Prov\u00e1vel) ... 5 (Menos Prov\u00e1vel)\nUni\u00e3o Europeia\t\u25a1\nEUA\t\u25a1\nR\u00fassia, \u00cdndia e China\t\u25a1\nPa\u00edses Sul-Americanos\t\u25a1\nPa\u00edses Africanos\t\u25a1\nObserva\u00e7\u00f5es:\t\nQuais as consequ\u00eancias de uma aproxima\u00e7\u00e3o entre T2Q4P2\tBrasil e EUA?\tOrdene as seguintes op\u00e7\u00f5es: 1 (Mais Prov\u00e1vel) ... 4 (Menos Prov\u00e1vel)\nBrasil como membro permanente do Conselho de Seguran\u00e7a da ONU.\t\u25a1\nParceria entre os dois pa\u00edses no campo dos biocombustveis.\t\u25a1\nInvestimento e financiamento, por parte dos EUA, no setor do petr\u00f3leo do pr\u00e9-sal brasileiro.\t\u25a1\nOutro.\t\u25a1\nObserva\u00e7\u00f5es:\t\nSeguran\u00e7a e Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1ticas: o Brasil na Cena Internacional - ANEXO I\nix\nT\u00f3pico III \u2014 O Brasil, o Ambiente e a Economia\t\nQuestion\u00e1rio 1 \u2014 Os Combust\u00edveis e o Contexto Econ\u00f3mico Brasileiro\t\nnniPi\tQual a import\u00e2ncia pr\u00e1tica dos valores ambientais Q\tna hierarquia de interesses do Brasil?\tQ 1 (Nada Importante) 02 Q 3\tSelecione a op\u00e7\u00e3o mais plaus\u00edvel. 04 Q 5 (Muito Importante)\nObserva\u00e7\u00f5es:\t\nEmbora o Brasil possua uma matriz energ\u00e9tica de baixa intensidade de carbono, o governo tem apostado numa pol\u00edtica de privil\u00e9gio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o Q\tpetrol\u00edfera, o que se traduz num aumento de GEE. Esta tend\u00eancia travar\u00e1 o desenvolvimento consistente do setor do etanol?\tQ1 (Muito Improv\u00e1vel) 02 (2)3\tSelecione a op\u00e7\u00e3o mais plaus\u00edvel. O4\t, (2) 5 (Muito Prov\u00e1vel)\nObserva\u00e7\u00f5es:\t\nNo Brasil, poder\u00e3o as for\u00e7as progressistas, ligadas aos interesses ambientais, sobrepor-se aos Q\tinteresses petrol\u00edferos e ruralistas (agroneg\u00f3cio) das for\u00e7as conservadoras?\tO 1 (Muito Improv\u00e1vel) 02 Q 3\tSelecione a op\u00e7\u00e3o mais plaus\u00edvel. O4\t, Q 5 (Muito Prov\u00e1vel)\nObserva\u00e7\u00f5es:\t\nConseguir\u00e1 o Brasil conciliar a aposta nos T3Q1P4 biocombust\u00edveis com o combate \u00e0 desfloresta\u00e7\u00e3o no pa\u00eds?\tQ 1 (Muito Improv\u00e1vel) 02 O 3\tSelecione a op\u00e7\u00e3o mais plaus\u00edvel. O4\t, Q 5 (Muito Prov\u00e1vel)\nObserva\u00e7\u00f5es:\t\nCaso o Brasil avance para uma economia de baixo T3Q1P5 carbono, em que per\u00edodo ser\u00e1 dado um maior impulso nesse sentido?\tOrdene as seguintes op\u00e7\u00f5es: 1 (Mais Prov\u00e1vel) ... 4 (Menos Prov\u00e1vel)\nEntre 2012 e 2016.\t\u25a1\nEntre 2016 e 2020.\t\u25a1\nEntre 2020 e 2024.\t\u25a1\nDepois de 2024.\t\u25a1\nObserva\u00e7\u00f5es:\t\nT\u00f3pico IV \u2014 Brasil: Capacidade de Afirma\u00e7\u00e3o no Cen\u00e1rio Internacional Question\u00e1rio 1 \u2014 Sustentabilidade da Presen\u00e7a Brasileira no Contexto Internacional\nQu\u00e3o sustent\u00e1vel \u00e9 a nova import\u00e2ncia brasileira na cena internacional? Ir\u00e1 o Brasil refor\u00e7ar a sua 4Q\tcapacidade de influenciar pol\u00edticas aos n\u00edveis regional e global?\tQ 1 (Muito Improv\u00e1vel) 02 (2) 3\tSelecione a op\u00e7\u00e3o mais plaus\u00edvel. O4\t, (2) 5 (Muito Prov\u00e1vel)\nObserva\u00e7\u00f5es:\t\nCaso a diplomacia do etanol fortale\u00e7a a presen\u00e7a T4Q1P2 brasileira na arena internacional, em que per\u00edodo tal ocorrer\u00e1 com maior intensidade?\tOrdene as seguintes op\u00e7\u00f5es: 1 (Mais Prov\u00e1vel) ... 4 (Menos Prov\u00e1vel)\nEntre 2012 e 2016.\t\u25a1\nEntre 2016 e 2020.\t\u25a1\nEntre 2020 e 2024.\t\u25a1\nDepois de 2024.\t\u25a1\nObserva\u00e7\u00f5es:\t\nQue outras vias diplom\u00e1ticas, que n\u00e3o a dos T4Q1P3 biocombust\u00edveis, poder\u00e3o fortalecer a presen\u00e7a brasileira na cena internacional?\tOrdene as seguintes op\u00e7\u00f5es: 1 (Mais Prov\u00e1vel) ... 5 (Menos Prov\u00e1vel)\nPetr\u00f3leo do pr\u00e9-sal.\t\u25a1\nInd\u00fastria brasileira de alta tecnologia.\t\u25a1\nInternacionaliza\u00e7\u00e3o de empresas de matriz nacional.\t\u25a1\nDefesa dos direitos humanos.\to\nOutro.\t\u25a1\nObserva\u00e7\u00f5es:\t\nCaso o Brasil assuma um papel de destaque na cena T/m-iDA pol\u00edtica internacional, impulsionando um acordo 4Q\tclim\u00e1tico de mitiga\u00e7\u00e3o, em que per\u00edodo haver\u00e1 maior probabilidade de tal acontecer?\tOrdene as seguintes op\u00e7\u00f5es: 1 (Mais Prov\u00e1vel) ... 4 (Menos Prov\u00e1vel)\nEntre 2012 e 2016.\t\u25a1\nEntre 2016 e 2020.\t\u25a1\nEntre 2020 e 2024.\t\u25a1\nDepois de 2024.\to\nObserva\u00e7\u00f5es:\t\nObrigado pela sua participa\u00e7\u00e3o. Por favor, guarde o ficheiro e remeta para: joanacastropereira@hotmail.com.\t\n\u00ed? \u00cd1\tn FACULDADE DE CI\u00caNCIAS \u00cd\u00cd\t1\tH SOCIAIS E HUMANAS l^\u2019OjOZ\u2019<*? V\t\n\u00abSeguran\u00e7a e Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1ticas: o Brasil na Cena Internacional\u00bb Joana Castro Pereira\nSeguran\u00e7a e Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1ticas: o Brasil na Cena Internacional - ANEXO I\nxi\nQuestion\u00e1rios da 2^ Ronda\nSeguran\u00e7a e Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1ticas: o Brasil na Cena Internacional - ANEXO I\nxiii\nEstudo Delphi - 2a RONDA\nV7^\tfl\tn FACULDADE DE CIENCIAS |\t\u2019\t.\t- \u00ed\trH SOCIAIS E HUMANAS l--\u2019- \u2019 .\t\u25a0\t\u25a0 f.\t>\t,\t\n\u00abSeguran\u00e7a e Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1ticas: o Brasil na Cena Internacional\u00bb Joana Castro Pereira\t\nT\u00f3pico I \u2014 A Evolu\u00e7\u00e3o do Sistema Internacional e a Seguran\u00e7a Clim\u00e1tica\t\nQuestion\u00e1rio 2 \u2014 Seguran\u00e7a Clim\u00e1tica\t\nNum cen\u00e1rio de coopera\u00e7\u00e3o e concerta\u00e7\u00e3o *T1Q2P2 internacional, quais ser\u00e3o, ao n\u00edvel da seguran\u00e7a clim\u00e1tica, as principais tend\u00eancias evolutivas?\tOrdene as seguintes op\u00e7\u00f5es: 1 (Mais Prov\u00e1vel) ... 5 (Menos Prov\u00e1vel)\nEvolu\u00e7\u00e3o dos EUA para pot\u00eancia ambiental reformista e consequente alian\u00e7a com a Uni\u00e3o Europeia.\t\u25a1\nFavorecimento dos vetores globalizantes e descarbonizantes da China.\t\u25a1\nMaior relev\u00e2ncia das pequenas pot\u00eancias descarbonizantes (Israel, Noruega, Singapura, Su\u00ed\u00e7a e Taiwan).\t\u25a1\nTransi\u00e7\u00e3o mundial para uma economia de baixo carbono.\t\u25a1\nFlexibiliza\u00e7\u00e3o dos direitos de propriedade intelectual no campo das tecnologias de baixo carbono.\t\u25a1\nObserva\u00e7\u00f5es:\t\nCom vista \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o clm\u00e1tica, qual dos *T1Q2P3 seguintes acordos ter\u00e1 maior probabilidade de ocorrer?\tOrdene as seguintes op\u00e7\u00f5es: 1 (Mais Prov\u00e1vel) ... 5 (Menos Prov\u00e1vel)\nAcordo entre os pa\u00edses dos anexos I e II da UNFCCC.\t\u25a1\nAcordo entre os membros do G20.\to\nAcordo entre EUA e China.\t\u25a1\nOutro acordo internacional.\t\u25a1\nN\u00e3o haver\u00e1 nenhum acordo internacional.\t\u25a1\nObserva\u00e7\u00f5es:\t\nNa aus\u00eancia de grandes acordos pol\u00edticos *T1Q2P4 internacionais, que outras vias poder\u00e3o solucionar a quest\u00e3o clim\u00e1tica?\tAssinale com um \"X\" no m\u00ednimo uma (1) e no m\u00e1ximo cinco (5) op\u00e7\u00f5es.\nEstabelecimento de um pre\u00e7o para as emiss\u00f5es de carbono.\tO\nFinanciamento e transfer\u00eancia de tecnologia para pa\u00edses em desenvolvimento.\t\u25a1\nExtens\u00e3o e racionaliza\u00e7\u00e3o dos Mecanismos de Desenvolvimento Limpo.\t\u25a1\nAumento da quota das energias renov\u00e1veis.\t\u25a1\nAposta na refloresta\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a do uso dos solos.\t\u25a1\nRedu\u00e7\u00e3o dos subs\u00eddios atribu\u00eddos aos combust\u00edveis f\u00f3sseis.\to\nSeguran\u00e7a e Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1ticas: o Brasil na Cena Internacional - ANEXO I\nxv\n\u25a1\nIncentivos governamentais para a procura de fontes de energia produtoras de n\u00edveis reduzidos de carbono.\nOutro.\n\u25a1\nObserva\u00e7\u00f5es:\nT\u00f3pico II \u2014 Pol\u00edtica Externa Brasileira\nQuestion\u00e1rio 3 \u2014 Inser\u00e7\u00e3o Brasileira em \u00c1frica\nEm que per\u00edodo localiza a maior aposta do governo T2Q3P3 brasileiro neste tipo de projetos? [projetos relacionados com os biocombust\u00edveis em \u00c1frica]\t1a Ronda: Distribui\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o \"1\" em cada op\u00e7\u00e3o [1]\t\t\t\tModa\t\u00ab5 c .2 T3&lt;U z\tA sua resposta na 1a Ronda foi:\tConfirme ou altere a sua resposta:\n\t0%\t25%\t50 1 1\t%\t75% 1\t100% L\t\t\t\t\nEntre 2012 e 2016.\t| 33%\t\t\t\t4\t3,0\t\u25a1\t\u25a1\nEntre 2016 e 2020.\t| 28%\t\t\t\t2\t2,0\t\u25a1\t\u25a1\nEntre 2020 e 2024.\t| 28%\t\t\t\t3\t2,5\t\u25a1\t\u25a1\nDepois de 2024.\tB11%\t\t\t\t4\t3,0\t\u25a1\t\u25a1\nComent\u00e1rios da ia Ronda:\nPerito que classificou com \"1\" a op\u00e7\u00e3o \"Depois de 2024\" fez o seguinte coment\u00e1rio: Creio que a\u00ed est\u00e1 uma oportunidade para a cria\u00e7\u00e3o de um programa avan\u00e7ado de explora\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis. Todavia, trata-se de um projeto lateral (marginal) do governo, operado por pessoas com vis\u00e3o mais inovadora e vanguardista, que n\u00e3o ocupam necessariamente as \u00e1reas-chave do Estado brasileiro. N\u00e3o \u00e9 uma prioridade de desenvolvimento, como o pr\u00e9-sal.\nObserva\u00e7\u00f5es:\nT\u00f3pico III\t\u2014 O Brasil, o Ambiente e a Economia\nQuestion\u00e1rio 1 \u2014 Os\tCombust\u00edveis e o Contexto Econ\u00f3mico Brasileiro\n\u00ab5 c\nT3\nEmbora o Brasil possua uma matriz energ\u00e9tica de baixa intensidade de carbono, o governo tem nmp? apostado numa pol\u00edtica de privil\u00e9gio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o Q petrol\u00edfera, o que se traduz num aumento de GEE.\nEsta tend\u00eancia travar\u00e1 o desenvolvimento consistente do setor do etanol?\nResultados obtidos (1a Ronda)\nA sua resposta na 1a Ronda foi:\nConfirme ou altere a sua resposta:\n\u25a0\t(1) 17%\n\u25a0\t(2) 28%\n\u25a0\t(3) 17%\n\u25a0\t(4) 28%\n\u25a0\t(5) 11%\n[1]\n3,0\n01 (Muito Improv\u00e1vel)\n02\n3\nO4\t,\nQ 5 (Muito Prov\u00e1vel)\nO 1 (Muito Improv\u00e1vel)\n02\n3\n04\nQ 5 (Muito Prov\u00e1vel)\n\u25a0Q\nO\n2\n4\nComent\u00e1rios da 1a Ronda:\nPerito que respondeu \"4\" fez o seguinte coment\u00e1rio: O etanol come\u00e7ou a ser produzido como alternativa \u00e0 gasolina que, por vezes, era muito cara no Brasil, pois era importada. Com o Brasil come\u00e7ando a produzir gasolina pr\u00f3pria pode reduzir a necessidade de produ\u00e7\u00e3o do etanol. Aliado a isso, est\u00e3o as cr\u00edticas \u00e0 maneira de se produzir etanol que apesar, de j\u00e1 ter avan\u00e7ado bastante, ainda recebe muitas cr\u00edticas relacionadas com os Dir. Humanos \u2014 considera-se que, em muitos casos, a produ\u00e7\u00e3o usa m\u00e3o-de-obra praticamente escrava. Acredito que os valores de acumula\u00e7\u00e3o de riquezas a curto prazo ainda predominam no Brasil, por isso os governantes s\u00f3 v\u00e3o se dar conta da necessidade de uma pol\u00edtica de meio ambiente quando essa for economicamente rent\u00e1vel, o que pode acontecer daqui a alguns anos, quando as cat\u00e1strofes naturais aumentarem e o petr\u00f3leo se tornar cada vez mais escasso.\nObserva\u00e7\u00f5es:\nNo Brasil, poder\u00e3o as for\u00e7as progressistas, ligadas T,n..D, aos interesses ambientais, sobrepor-se aos Q interesses petrol\u00edferos e ruralistas (agroneg\u00f3cio) das for\u00e7as conservadoras?\nResultados obtidos (1a Ronda)\tModa\tMediana\tA sua resposta na 1a Ronda foi:\tConfirme ou altere a sua resposta:\n\u25a0\t(1) 17%\t[1] (2)\t33% (3)\t11% \u25a0\t(4) 39% \u25a0\t(5) 0%\t4\t2,5\tQ 1 (Muito Improv\u00e1vel) 02 03 04 , Q 5 (Muito Prov\u00e1vel)\tQ 1 (Muito Improv\u00e1vel) 02 03 04 , O 5 (Muito Prov\u00e1vel)\nComent\u00e1rios da 1a Ronda:\nPerito que respondeu \"2\" fez o seguinte coment\u00e1rio: O Estado brasileiro \u2014 seus principais atores e institui\u00e7\u00f5es, bem como os partidos pol\u00edticos \u2014 caracterizam-se pelo vi\u00e9s desenvolvimentista, com diferentes matizes de nacionalismos. As quest\u00f5es ambientais v\u00eam em segundo plano, a reboque do discurso de desenvolvimento econ\u00f4mico. O peso da Petrobras e do BNDES \u2014 na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e programas e na concess\u00e3o de cr\u00e9ditos \u2014 \u00e9 muito grande. O status quo do Estado ainda \u00e9 pouco sustent\u00e1vel. Isso n\u00e3o impede que em burocracias e setores mais vanguardistas e inovadores o discurso ambiental seja forte e alguns programas e pol\u00edticas sejam adotados.\nPerito que respondeu \"4\" fez o seguinte coment\u00e1rio: Apesar do poder de press\u00e3o dos grupos ruralistas e conservadores emtorno da quest\u00e3o petrol\u00edfera ser grande na pol\u00edtica brasileira, a quest\u00e3o energ\u00e9tica \u00e9 pass\u00edvel de crescente influ\u00eancia dos grupos ambientalistas dom\u00e9sticos e tamb\u00e9m internacionais, na medida em que o pa\u00eds se destaca no cen\u00e1rio internacional. Entretanto, constitui um desafio ainda muito complexo no contexto atual.\nObserva\u00e7\u00f5es:\nComo evoluir\u00e1 a aplica\u00e7\u00e3o dos rendimentos Q provenientes dos recursos do pr\u00e9-sal?Inviabilizar\u00e3o uma economia de baixo carbono no Brasil?\nQ1 (Muito Improv\u00e1vel)\n02\n3\nO4\t,\nQ 5 (Muito Prov\u00e1vel)\nSelecione a op\u00e7\u00e3o mais plaus\u00edvel.\nObserva\u00e7\u00f5es:\nT\u00f3pico IV \u2014 Brasil: Capacidade de Afirma\u00e7\u00e3o no Cen\u00e1rio Internacional\nQuestion\u00e1rio 1 \u2014 Sustentabilidade da Presen\u00e7a Brasileira no Contexto Internacional\nCaso o Brasil assuma um papel de destaque na cena pol\u00edtica internacional, impulsionando um acordo 4Q\tclim\u00e1tico de mitiga\u00e7\u00e3o, em que per\u00edodo haver\u00e1 maior probabilidade de tal acontecer?\t1a Ronda: Distribui\u00e7\u00e3o da class 0%\t25%\t50 .1 1\t\tifica\u00e7\u00e3o \"1\" em cada op\u00e7\u00e3o [1] %\t75%\t100% 1 1\tModa\tMediana\tA sua resposta na 1a Ronda foi:\t\tConfirme ou altere a sua resposta:\t\nEntre 2012 e 2016.\t\t17%\t\t4\t4,0\t\t\u25a1\t\t\u25a1\nEntre 2016 e 2020.\t\t| 33%\t\t3\t2,5\t\t\u25a1\t\t\u25a1\nEntre 2020 e 2024.\t\t17%\t\t2\t2,0\t\t\u25a1\t\t\u25a1\nDepois de 2024.\t\t| 33%\t\t1 4\t2,5\t\t\u25a1\t\t\u25a1\nComent\u00e1rios da 1a Ronda:\nPerito que classificou com \"1\" a op\u00e7\u00e3o \"Depois de 2024\" fez o seguinte coment\u00e1rio: Em resumo, a pol\u00edtica externa brasileira \u00e9 conservadora e pouco afeita a inova\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. Alguns setores da sociedade e do Estado brasileiro esposam e patrocinam quest\u00f5es de seguran\u00e7a clim\u00e1tica e ambiental. N\u00e3o vejo como estas for\u00e7as, no curto prazo, consigam influenciar setores mais tradicionais para a formula\u00e7\u00e3o de medidas concretas de pol\u00edticas p\u00fablicas com vi\u00e9s ambiental. No campo da ret\u00f3rica existe o discurso, mas nas a\u00e7\u00f5es concretas o peso do desenvolvimento econ\u00f4mico fala mais alto. Dito isso, n\u00e3o creio que o desenvolvimento poluidor tenha espa\u00e7o no Brasil, mas vejo muita \u00eanfase no papel da Petrobras e dos combust\u00edveis f\u00f3sseis no modelo de desenvolvimento.\nPerito que classificou com \"1\" a op\u00e7\u00e3o \"Entre 2020 e 2024\" fez o seguinte coment\u00e1rio: Acho pouco prov\u00e1vel que o Brasil impulsione um acordo global de seguran\u00e7a clim\u00e1tica \u2014 pelo menos o Brasil que conhecemos hoje. No futuro, trag\u00e9dias clim\u00e1ticas fortes podem mudar as posi\u00e7\u00f5es brasileiras.\nObserva\u00e7\u00f5es:\nSeguran\u00e7a e Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1ticas: o Brasil na Cena Internacional - ANEXO I\nxvii\n*TziniDR NO \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es externas, com que pa\u00edses o 4Q\tpetr\u00f3leo do pr\u00e9-sal proporcionar\u00e1 maiores rela\u00e7\u00f5es?\tOrdene as seguintes op\u00e7\u00f5es: 1 (Mais Prov\u00e1vel) ... 6 (Menos Prov\u00e1vel)\nUni\u00e3o Europeia.\t\u25a1\nEUA.\t\u25a1\nR\u00fassia, \u00cdndia e China.\t\u25a1\nPa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul.\t\u25a1\nPa\u00edses Africanos.\to\nOutro.\t\u25a1\nObserva\u00e7\u00f5es:\t\nNotas:\t\n* Quest\u00e3o iniciada na 2a Ronda.\t\n[1] Resultados apresentados com arredondamento \u00e0 unidade. O somat\u00f3rio poder\u00e1 ser diferente de 100%.\t\nObrigado pela sua participa\u00e7\u00e3o. Por favor, guarde o ficheiro e remeta para: joanacastropereira@hotmail.com.\t\n(T* n___n faculdade de ci\u00eancias\nH rH sociais e humanas I\t^^11 II UNIVERSIDADE NOVA DE LISBOA\n\u00abSeguran\u00e7a e Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1ticas: o Brasil na Cena Internacional\u00bb Joana Castro Pereira\nQuestion\u00e1rios da 3^ Ronda\nSeguran\u00e7a e Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1ticas: o Brasil na Cena Internacional - ANEXO I\nxix\nEstudo Delphi - 3a RONDA\n1/\t\u00a11 n FACULDADE DE CI\u00caNCIAS\nH\tT\"l SOCIAIS E HUMANAS\nU UNIVERSIDADE NOVA DE LISBOA\n\u00abSeguran\u00e7a e Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1ticas: o Brasil na Cena Internacional\u00bb Joana Castro Pereira\t\t\t\t\t\t\t\nT\u00f3pico I \u2014 A Evolu\u00e7\u00e3o do Sistema Internacional e a Seguran\u00e7a Clim\u00e1tica\t\t\t\t\t\t\t\nQuestion\u00e1rio 2 \u2014 Seguran\u00e7a Clim\u00e1tica\t\t\t\t\t\t\t\n**Tm?DR Qual ser\u00e1 o principal driver de um acordo Q\tinternacional para garantir a seguran\u00e7a clim\u00e1tica?\tOrdene as seguintes op\u00e7\u00f5es: 1 (Mais Prov\u00e1vel) ... 3 (Menos Prov\u00e1vel)\t\t\t\t\t\t\nAumento de eventos clim\u00e1ticos extremos.\t\t\u25a1\t\t\t\t\t\nCapacidade das elites mundiais.\t\t\u25a1\t\t\t\t\t\nAumento de eventos clim\u00e1ticos extremos e capacidade das elites mundiais (igual pondera\u00e7\u00e3o).\t\to\t\t\t\t\t\nObserva\u00e7\u00f5es:\t\t\t\t\t\t\t\nCaso as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas tenham um impacto efetivo na mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade internacional **T1Q2P6 para a ado\u00e7\u00e3o de uma solu\u00e7\u00e3o conjunta e vinculativa, em que per\u00edodo esse impacto ser\u00e1 suficiente para promover tal a\u00e7\u00e3o?\tOrdene as seguintes op\u00e7\u00f5es: 1 (Mais Prov\u00e1vel) ... 4 (Menos Prov\u00e1vel)\t\t\t\t\t\t\nEntre 2012 e 2016.\t\t\u25a1\t\t\t\t\t\nEntre 2016 e 2020.\t\t\u25a1\t\t\t\t\t\nEntre 2020 e 2024.\t\t\u25a1\t\t\t\t\t\nDepois de 2024.\t\to\t\t\t\t\t\nObserva\u00e7\u00f5es:\t\t\t\t\t\t\t\nT\u00f3pico II \u2014 Pol\u00edtica Externa Brasileira\t\t\t\t\t\t\t\nQuestion\u00e1rio 3 \u2014 Inser\u00e7\u00e3o Brasileira em \u00c1frica\t\t\t\t\t\t\t\nEm que per\u00edodo localiza a maior aposta do governo T2Q3P3 brasileiro neste tipo de projetos? [projetos relacionados com os biocombust\u00edveis em \u00c1frica]\t\t2a Ronda: Distribui\u00e7\u00e3o da class 0%\t25%\t5C 1\tifica\u00e7\u00e3o \"1\" em cada op\u00e7\u00e3o [1] %\t75%\t100% 1 1\tModa\tte c .S T3&lt;U z\tA sua resposta na 2a Ronda foi:\tConfirme ou altere a sua resposta:\nEntre 2012 e 2016.\t\t1 22%\t\t4\t2,5\t\u25a1 \u25a1 \u25a1 \u25a1\t\u25a1 \u25a1 \u25a1 \u25a1\nEntre 2016 e 2020.\t\t1 39%\t\t1\t2,0\t\t\nEntre 2020 e 2024.\t\t1 22%\t\t3\t2,5\t\t\nDepois de 2024.\t\t17%\t\t4\t3,5\t\t\nComent\u00e1rios da 1a Ronda:\t\t\t\t\t\t\t\nPerito que classificou com \"1\" a op\u00e7\u00e3o \"Depois de 2024\" fez o seguinte coment\u00e1rio: Creio que a\u00ed est\u00e1 uma oportunidade para a cria\u00e7\u00e3o de um programa avan\u00e7ado de explora\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis. Todavia, trata-se de um projeto lateral (marginal) do governo, operado por pessoas com vis\u00e3o mais inovadora e vanguardista, que n\u00e3o ocupam necessariamente as \u00e1reas-chave do Estado brasileiro. N\u00e3o \u00e9 uma prioridade de desenvolvimento, como o pr\u00e9-sal.\t\t\t\t\t\t\t\nSeguran\u00e7a e Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1ticas: o Brasil na Cena Internacional - ANEXO I\nxxi\nComent\u00e1rios da 2a Ronda:\nPerito que classificou com \"1\" a op\u00e7\u00e3o \"Entre 2012 e 2016\" fez o seguinte coment\u00e1rio: O governo brasileiro j\u00e1 apresenta projetos de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica com os Estados africanos nos mais diversos campos, crescentemente com a pol\u00edtica externa do governo Lula da Silva. No \u00e2mbito das energias renov\u00e1veis, j\u00e1 existe projeto de coopera\u00e7\u00e3o em curso, a exemplo do PRO-RENOVA, que desde 2009 vem estimulando a coopera\u00e7\u00e3o via realiza\u00e7\u00e3o de cursos e semin\u00e1rios e envios de especialistas. H\u00e1 tamb\u00e9m em curso medidas de coopera\u00e7\u00e3o trilateral envolvendo parcerias brasileiras com EUA, UE, IBAS, entre outros, no \u00e2mbito das energias renov\u00e1veis em \u00c1frica. Acredita-se que tais medidas tendem a se intensificar, diante do interesse de coopera\u00e7\u00e3o Sul- Sul na pol\u00edtica externa brasileira e das medidas j\u00e1 observadas em curso. Considera-se que estas medidas ser\u00e3o mais intensas nos primeiros anos, nomeadamente at\u00e9 2024, onde posteriormente tender\u00e3o a diminuir se se configurar um quadro de maior dom\u00ednio e incorpora\u00e7\u00e3o do conhecimento transferido dos Estados africanos, necessitando cada vez menos do suporte cooperativo. A parceria estrat\u00e9gica com o continente africano \u00e9 efetiva j\u00e1 nos dias de hoje, assim como j\u00e1 se observa atualmente a parceria estrat\u00e9gica com os outros pa\u00edses indicados. Entretanto, a parceria entre Brasil e \u00c1frica \u00e9 mais voltada para a transfer\u00eancia de conhecimento do Brasil e de coopera\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento, mas no sentido Brasil para \u00c1frica do que o contr\u00e1rio, enquanto que na parceria com os outros pa\u00edses h\u00e1 um maior interc\u00e2mbio de ganhos de favorecimento para o Brasil.\nObserva\u00e7\u00f5es:\nT\u00f3pico III \u2014 O Brasil, o Ambiente e a Economia\nQuestion\u00e1rio 1 \u2014 Os Combust\u00edveis e o Contexto Econ\u00f3mico Brasileiro\n\tResultados obtidos (2a Ronda)\tModa\tMediana\tA sua resposta na 2a Ronda foi:\tConfirme ou altere a sua resposta:\nComo evoluir\u00e1 a aplica\u00e7\u00e3o dos rendimentos *T3Q1P6 provenientes dos recursos do pr\u00e9-sal?Inviabilizar\u00e3o uma economia de baixo carbono no Brasil?\t\u25a0\t(1) 13%\t[1] \u25a0\t(2) 25% (3) 19% \u25a0\t(4) 44% \u25a0\t(5) 0%\t4\t3,0\tQ 1 (Muito Improv\u00e1vel) 02 03 O4\t, O 5 (Muito Prov\u00e1vel)\tO 1 (Muito Improv\u00e1vel) 02 03 O4\t, Q 5 (Muito Prov\u00e1vel)\nComent\u00e1rios da 2a Ronda:\nPerito que respondeu \"2\" fez o seguinte coment\u00e1rio: O Brasil \u00e9 um pa\u00eds grande e com recursos energ\u00e9ticos variados. Mesmo com o pr\u00e9-sal, a economia brasileira pode avan\u00e7ar no sentido de uma economia verde em outras \u00e1reas e dimens\u00f5es. O n\u00e3o avan\u00e7o da economia brasileira neste sentido n\u00e3o se deve ao pr\u00e9-sal, mas sim a tradi\u00e7\u00f5es conservadoras e for\u00e7as pol\u00edticas de corte desenvolvimentista.\nPerito que respondeu \"2\" fez o seguinte coment\u00e1rio: Apesar da \u00eanfase no pr\u00e9-sal, creio que o Brasil possui vantagem comparativa em energias limpas, portanto, n\u00e3o acredito em uma completa inviabiliza\u00e7\u00e3o da economia verde, por\u00e9m sua ado\u00e7\u00e3o ser\u00e1 lenta.\nObserva\u00e7\u00f5es:\nT\u00f3pico IV \u2014 Brasil: Capacidade de Afirma\u00e7\u00e3o no Cen\u00e1rio Internacional Question\u00e1rio 1 \u2014 Sustentabilidade da Presen\u00e7a Brasileira no Contexto Internacional\n*TaniDR No \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es externas, com que pa\u00edses o petr\u00f3leo do pr\u00e9-sal proporcionar\u00e1 maiores rela\u00e7\u00f5es?\t2a Ronda: Distribui\u00e7\u00e3o da class 0%\t25%\t50 J I\t\tifica\u00e7\u00e3o \"1\" em cada op\u00e7\u00e3o [1] %\t75%\t100% 1 1\tModa\t\u00ab5 c .2 T3&lt;U z\tA sua resposta na 2a Ronda foi:\t\tConfirme ou altere a sua resposta:\t\nUni\u00e3o Europeia.\t\t|\u00f4%\t\t6\t5,0\t\t\u25a1\t\t\u25a1\nEUA.\t\t\u25a0 .31%\t\t2\t2,0\t\t\u25a1\t\t\u25a1\nR\u00fassia, \u00cdndia e China.\t\t\u25a0 13%\t\t4\t4,0\t\t\u25a1\t\t\u25a1\nPa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul.\t\t\u25a0 13%\t\t3\t3,0\t\t\u25a1\t\t\u25a1\nPa\u00edses Africanos.\t\t|\u00f4%\t\t5\t5,0\t\t\u25a1\t\t\u25a1\nOutro.\t\t\u25a0 .31%\t\t6\t6,0\t\t\u25a1\t\t\u25a1\nComent\u00e1rios da 2a Ronda:\nPerito que classificou com \"1\" a op\u00e7\u00e3o \"EUA\" fez o seguinte coment\u00e1rio: Apesar da ret\u00f3rica Sul-Sul \u2014 autonomia e n\u00e3o alinhamento \u2014, o que levaria a uma aproxima\u00e7\u00e3o com R\u00fassia, \u00cdndia e China, o pr\u00e9-sal pode dar vaz\u00e3o a um maior relacionamento com os EUA, que s\u00e3o grandes importadores de petr\u00f3leo e querem diminuir sua depend\u00eancia de pa\u00edses do Oriente M\u00e9dio. Ainda assim, n\u00e3o sei se essa aproxima\u00e7\u00e3o comercial ser\u00e1 suficiente para atrair investimento e tecnologias de explora\u00e7\u00e3o daquele pa\u00eds.\nPerito que classificou com \"1\" a op\u00e7\u00e3o \"R\u00fassia, \u00edndia, China\" fez o seguinte coment\u00e1rio: Apesar das rela\u00e7\u00f5es j\u00e1 em curso no \u00e2mbito BRIC, penso que principalmente \u00cdndia e China ir\u00e3o adquirir um papel cada vez mais global no sistema internacional e que ser\u00e1 importante para o Brasil investir numa rela\u00e7\u00e3o mais estrat\u00e9gica ao longo do tempo com estes pa\u00edses, considerando sua depend\u00eancia e demanda por petr\u00f3leo. Quanto \u00e0 R\u00fassia, creio que o pr\u00e9-sal n\u00e3o ser\u00e1 um fator central, considerando que esse pa\u00eds j\u00e1 tem sua reserva estrat\u00e9gica.\nPerito que classificou com \"1\" a op\u00e7\u00e3o \"UE\" fez o seguinte coment\u00e1rio: Eu n\u00e3o teria uma resposta precisa para esta pergunta, mas escolhi o que me pareceu mais convincente \u2014 UE. Isto pelo fato do bloco estar deixando de comprar petr\u00f3leo do Ir\u00e3 e pela tend\u00eancia de usar o embargo econ\u00f4mico como instrumento de pol\u00edtica externa. A evolu\u00e7\u00e3o da Primavera \u00c1rabe n\u00e3o \u00e9 previs\u00edvel, poder\u00e3o surgir governos de perfil anti-europeu. Neste caso, a UE teria que buscar outras fontes para adquirir o petr\u00f3leo.\nObserva\u00e7\u00f5es:\nNotas:\n* Quest\u00e3o iniciada na 2a Ronda.\n** Quest\u00e3o iniciada na 3a Ronda.\n[1] Resultados apresentados com arredondamento \u00e0 unidade. O somat\u00f3rio poder\u00e1 ser diferente de 100%.\nObrigado pela sua participa\u00e7\u00e3o. Por favor, guarde o ficheiro e remeta para: joanacastropereira@hotmail.com.\n\u25a0 /\tII_II FACULDADE DE CI\u00caNCIAS\nk\trH SOCIAIS E HUMANAS\nI\tu UNIVERSIDADE NOVA DE LISBOA\n\u00abSeguran\u00e7a e Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1ticas: o Brasil na Cena Internacional\u00bb\nJoana Castro Pereira\nSeguran\u00e7a e Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1ticas: o Brasil na Cena Internacional - ANEXO I\nxxiii\nANEXO II\nResultados do Estudo Delphi\nSeguran\u00e7a e Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1ticas: o Brasil na Cena Internacional - ANEXO II\nxxv\n\u00cdNDICE\nResultados da\t1-\tRonda.............................................. xxix\nResultados da\t2-\tRonda.............................................. xxxv\nResultados da\t3-\tRonda............................................... xli\nComent\u00e1rios.......................................................... xlv\nSeguran\u00e7a e Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1ticas: o Brasil na Cena Internacional - ANEXO II\nxxvii\nResultados da 1^ Ronda\nSeguran\u00e7a e Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1ticas: o Brasil na Cena Internacional - ANEXO II\nxxix\nResultados da 1s Ronda N\u00famero de Peritos: 18\t\t\t\tMediana\tAmplitude Interquartil\t% Likert Scales [1]\t\t\u00e2 Ronda Anterior [4]\tConsenso\n\t\t\t\t\t\tClassifica\u00e7\u00e3o M\u00e9dia\tKendall's (W) [3]\t\t\nT\u00f3pico I - A Evolu\u00e7\u00e3o do Sistema Internacional e a Seguran\u00e7a Clim\u00e1tica\t\t\tModa\t\t\t\t\t\t\nQuestion\u00e1rio 1 - Evolu\u00e7\u00e3o do Sistema Internacional\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nrimo\u00ed\tTendo emvista o ano horizonte de 2030, emque sentido se Q\tdesenvolver\u00e1 o sistema internacional?\tDistribui\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7 0%\t25%\t5C 1 1\t\u00e3o \"1\" em cada op\u00e7\u00e3o [1] %\t75%\t100% 1 1\t\t\t\t\t\t\t\nFragmenta\u00e7\u00e3o \u2014 marcado por conflitos econ\u00f3micos e pol\u00edticos.\t1 28%\t\t2\t2,0\t1\t1,78\t0,41\t-\tSim [2]\nDespolariza\u00e7\u00e3o.\tB ii%\t\t3\t3,0\t0\t2,72\t\t-\t\nConcerta\u00e7\u00e3o \u2014 pautado pela coopera\u00e7\u00e3o internacional.\t\t61%\t1\t1,0\t1\t1,50\t\t-\t\nQuestion\u00e1rio 2 - Seguran\u00e7a Clim\u00e1tica\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nT1O9P1\tEm que per\u00edodo localiza a maior probabilidade de garantir a Q\tseguran\u00e7a clim\u00e1tica global?\tDistribui\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7 0%\t25%\t50 1 1\t\u00e3o \"1\" em cada op\u00e7\u00e3o [1] %\t75%\t100% 1 1\t\t\t\t\t\t\t\nEntre 2012 e 2016.\t0%\t\t4\t4,0\t0\t4,00\t0,77\t-\tSim\nEntre 2016 e 2020.\t^6%\t\t3\t3,0\t0\t2,72\t\t-\t\nEntre 2020 e 2024.\t1 28%\t\t2\t2,0\t1\t1,83\t\t-\t\nDepois de 2024.\t\t67%\t1\t1,0\t1\t1,44\t\t-\t\nT\u00f3pico II - Pol\u00edtica Externa Brasileira\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nQuestion\u00e1rio 1 - Prioridades da Pol\u00edtica Externa Brasileira\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nT^mpi\tQuais ser\u00e3o os campos mais privilegiados no \u00e2mbito da a\u00e7\u00e3o Q\tpol\u00edtica externa?\tDistribui\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7 0%\t25%\t50 1 1\t\u00e3o \"1\" em cada op\u00e7\u00e3o [1] %\t75%\t100% 1 1\t\t\t\t\t\t\t\nPromo\u00e7\u00e3o da Paz.\t| 39%\t\t1\t2,0\t3\t2,61\t0,50\t-\tSim\nDemocracia.\t0%\t\t3 5\t3,5\t2\t3,89\t\t-\t\nDesenvolvimento Social.\t| 39%\t\t1\t2,0\t2\t2,11\t\t-\t\nSeguran\u00e7a.\t17%\t\t4\t3,5\t1\t3,33\t\t-\t\nPromo\u00e7\u00e3o do meio ambiente e dos recursos naturais.\t^6%\t\t4\t3,0\t2\t3,17\t\t-\t\nOutro.\t0%\t\t6\t6,0\t0\t5,89\t\t-\t\nCaso a promo\u00e7\u00e3o do meio ambiente e dos recursos naturais T2Q1P2 se torne na principal preocupa\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica externa, em que per\u00edodo haver\u00e1 maior probabilidade de tal ocorrer?\tDistribui\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7 0%\t25%\t50 1 1\t\u00e3o \"1\" em cada op\u00e7\u00e3o [1] %\t75%\t100% 1 1\t\t\t\t\t\t\t\nEntre 2012 e 2016.\t^6%\t\t4\t4,0\t0\t3,72\t0,54\t-\tSim\nEntre 2016 e 2020.\tB11%\t\t3\t3,0\t1\t2,61\t\t-\t\nEntre 2020 e 2024.\t\tB61%\t1\t1,0\t1\t1,44\t\t-\t\nDepois de 2024.\t| 22%\t\t2\t2,0\t1\t2,22\t\t-\t\nQuestion\u00e1rio 2 - O Brasil na Am\u00e9rica do Sul\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nQual a probabilidade de arquitetar um acordo regional, T2Q2P1 assente em energias limpas, para garantir a seguran\u00e7a energ\u00e9tica da Am\u00e9rica do Sul?\tN.o de 20 10 1 1\tPeritos 0 10 20 1 1\t2\t2,0\t1\t\u25a0 (1) 6% \u25a0 (2) 61% (3) 11% \u25a0\t(4) 22% \u25a0\t(5) 0%\t\t-\tSim\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nSeguran\u00e7a e Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1ticas: o Brasil na Cena Internacional - ANEXO II\nxxxi\nResultados da 1s Ronda N\u00famero de Peritos: 18\t\t\tModa\tMediana\tAmplitude Interquartil\t% Likert Scales [1]\t\t\u00e2 Ronda Anterior [4]\tConsenso\n\t\t\t\t\t\tClassifica\u00e7\u00e3o M\u00e9dia\tKendall's (W) [3]\t\t\nA cria\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia conjunta para os biocombust\u00edveis, na Am\u00e9rica do Sul, liderada pelo Brasil, \u00e9 um T2Q2P2 cen\u00e1rio realista, que poder\u00e1 ser sin\u00f3nimo de uma maior consolida\u00e7\u00e3o do bloco como l\u00edder na produ\u00e7\u00e3o e abastecimento mundial deste tipo de combust\u00edveis?\tN.o de 20 10 1 1\tPeritos 0 10 20 1 1\t3\t3,0\t0\t\u25a0 (1) 0% \u25a0\t(2) 17% (3) 67% \u25a0\t(4) 11% \u25a0\t(5) 6%\t\t-\tSim\n\t\u25a0\t\u25a0\t\t\t\t\t\t\t\nEm que per\u00edodo localiza uma maior probabilidade de T2Q2P3 arquitetar, na Am\u00e9rica do Sul, uma estrat\u00e9gia conjunta para os biocombust\u00edveis?\tDistribui\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7 0%\t25%\t5C 1 1\t\u00e3o \"1\" em cada op\u00e7\u00e3o [1] %\t75%\t100% 1 1\t\t\t\t\t\t\t\nEntre 2012 e 2016.\t0%\t\t4\t4,0\t0\t3,89\t0,66\t-\tSim\nEntre 2016 e 2020.\t\u25a011%\t\t3\t3,0\t0\t2,72\t\t-\t\nEntre 2020 e 2024.\t17%\t\t2\t2,0\t0\t1,83\t\t-\t\nDepois de 2024.\t\t72%\t1\t1,0\t1\t1,56\t\t-\t\nQuestion\u00e1rio 3 - Inser\u00e7\u00e3o Brasileira em \u00c1frica\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nQual o grau de import\u00e2ncia da inser\u00e7\u00e3o brasileira em\u00c1frica, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de projetos relacionados com os Q\tbiocombust\u00edveis, para o desenvolvimento de uma economia de baixo carbono no pa\u00eds?\tN.o de 20 10 1 1\tPeritos 0 10 20 1 1\t3\t3,0\t0\t\u25a0 (1) 6% \u25a0 (2) 11% (3) 72% \u25a0\t(4) 11% \u25a0\t(5) 0%\t\t-\tSim\n\t\u25a0\t\u25a0\t\t\t\t\t\t\t\nA cria\u00e7\u00e3o deste tipo de projetos, em parceria com pa\u00edses T2Q3P2 africanos, ser\u00e1 uma forte aposta do governo brasileiro para os pr\u00f3ximos anos?\tN.o de 20 10 1 1\tPeritos 0 10 20 1 1\t3\t3,0\t0\t\u25a0 (1) 0% \u25a0 (2) 6% (3) 78% \u25a0\t(4) 17% \u25a0\t(5) 0%\t\t-\tSim\n\t1\t\t\t\t\t\t\t\t\nEm que per\u00edodo localiza a maior aposta do governo brasileiro T2Q3P3\tneste tipo de projetos?\tDistribui\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7 0%\t25%\t50 1 1\t\u00e3o \"1\" em cada op\u00e7\u00e3o [1] %\t75%\t100% 1 1\t\t\t\t\t\t\t\nEntre 2012 e 2016.\t1 33%\t\t4\t3,0\t3\t2,67\t0,10\t-\tN\u00e3o\nEntre 2016 e 2020.\t1 28%\t\t2\t2,0\t2\t2,11\t\t-\t\nEntre 2020 e 2024.\t1 28%\t\t3\t2,5\t2\t2,22\t\t-\t\nDepois de 2024.\t\u25a0 l1%\t\t4\t3,0\t2\t3,00\t\t-\t\nQuestion\u00e1rio 4 - Alian\u00e7as Internacionais\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nT2Q4P1\tCom quem ter\u00e1 o Brasil reais parcerias estrat\u00e9gicas?\tDistribui\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7 0%\t25%\t50 1 1\t\u00e3o \"1\" em cada op\u00e7\u00e3o [1] %\t75%\t100% 1 1\t\t\t\t\t\t\t\nUni\u00e3o Europeia\t\u25a011%\t\t3\t3,0\t1\t3,11\t0,55\t-\tSim\nEUA\t^6%\t\t5\t4,0\t2\t3,89\t\t-\t\nR\u00fassia, \u00cdndia e China\t1 33%\t\t2\t2,0\t2\t2,11\t\t-\t\nPa\u00edses Sul-Americanos\t\t50%\t1\t1,5\t1\t1,56\t\t-\t\nPa\u00edses Africanos\t0%\t\t5\t4,5\t1\t4,33\t\t-\t\nResultados da 1s Ronda N\u00famero de Peritos: 18\t\t\tModa\tMediana\tAmplitude Interquartil\t% Likert Scales [1]\t\t\u00e2 Ronda Anterior [4]\tConsenso\n\t\t\t\t\t\t(U z o (U \u00fc (U o\tm _\u00edfl \u25a0Q C O\t\t\nTirviDi Quais as consequ\u00eancias de uma aproxima\u00e7\u00e3o entre Brasil e T2Q4P2 EUA?\tDistribui\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7 0%\t25%\t50 1 1\t\u00e3o \"1\" em cada op\u00e7\u00e3o [1] %\t75%\t100% 1 1\t\t\t\t\t\t\t\nBrasil como membro permanente do Conselho de Seguran\u00e7a da ONU.\t\u25a011%\t\t3\t3,0\t1\t2,94\t0,42\t-\tSim [2]\nParceria entre os dois pa\u00edses no campo dos biocombust\u00edveis.\t1 33%\t\t2\t2,0\t1\t1,94\t\t-\t\nInvestimento e financiamento, por parte dos EUA, no setor do petr\u00f3leo do pr\u00e9-sal brasileiro.\t^44\t%\t1 2\t2,0\t1\t1,67\t\t-\t\nOutro.\t\u25a011%\t\t4\t4,0\t1\t3,44\t\t-\t\nT\u00f3pico III - O Brasil, o Ambiente e a Economia\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nQuestion\u00e1rio 1 - Os Combust\u00edveis e o Contexto Econ\u00f3mico Brasileiro\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n*nniDi\tQual a import\u00e2ncia pr\u00e1tica dos valores ambientais na Q\thierarquia de interesses do Brasil?\tN.o de 20 10 1 1\tPeritos 0 10 20 1 1\t4\t4,0\t0\t\u25a0 (1) 0% \u25a0 (2) 6% (3) 17% \u25a0\t(4) 61% \u25a0\t(5) 17%\t\t-\tSim\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nEmbora o Brasil possua uma matriz energ\u00e9tica de baixa intensidade de carbono, o governo tem apostado numa T3Q1P2 pol\u00edtica de privil\u00e9gio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera, o que se traduz num aumento de GEE. Esta tend\u00eancia travar\u00e1 o desenvolvimento consistente do setor do etanol?\tN.o de 20 10 1 1\tPeritos 0 10 20 1 1\t2 4\t3,0\t2\t\u25a0\t(1) 17% \u25a0\t(2) 28% (3) 17% \u25a0\t(4) 28% \u25a0\t(5) 11%\t\t-\tN\u00e3o\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nNo Brasil, poder\u00e3o as for\u00e7as progressistas, ligadas aos T3Q1P3 interesses ambientais, sobrepor-se aos interesses petrol\u00edferos e ruralistas (agroneg\u00f3cio) das for\u00e7as conservadoras?\tN.o de 20 10 1 1\tPeritos 0 10 20 1 1\t4\t2,5\t2\t\u25a0\t(1) 17% \u25a0\t(2) 33% (3) 11% \u25a0\t(4) 39% \u25a0\t(5) 0%\t\t-\tN\u00e3o\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nConseguir\u00e1 o Brasil conciliar a aposta nos biocombust\u00edveis com T3Q1P4\to combate \u00e0 desfloresta\u00e7\u00e3o no pa\u00eds?\tN.o de 20 10 1 1\tPeritos 0 10 20 1 1\t3\t3,0\t1\t\u25a0 (1) 0% \u25a0 (2) 6% (3) 67% \u25a0\t(4) 22% \u25a0\t(5) 6%\t\t-\tSim\n\t1\t\t\t\t\t\t\t\t\nCaso o Brasil avance para uma economia de baixo carbono, Q\tem que per\u00edodo ser\u00e1 dado um maior impulso nesse sentido?\tDistribui\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7 0%\t25%\t50 1 1\t\u00e3o \"1\" em cada op\u00e7\u00e3o [1] %\t75%\t100% 1 1\t\t\t\t\t\t\t\nEntre 2012 e 2016.\t^6%\t\t4\t4,0\t0\t3,72\t0,55\t-\tSim\nEntre 2016 e 2020.\t\u25a011%\t\t3\t3,0\t0\t2,72\t\t-\t\nEntre 2020 e 2024.\t\t\u25a0 56%\t1\t1,0\t1\t1,50\t\t-\t\nDepois de 2024.\t1 28%\t\t2\t2,0\t1\t2,06\t\t-\t\nT\u00f3pico IV - Brasil: Capacidade de Afirma\u00e7\u00e3o no Cen\u00e1rio Internacional\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nQuestion\u00e1rio 1 - Sustentabilidade da Presen\u00e7a Brasileira no Contexto Internacional\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nQu\u00e3o sustent\u00e1vel \u00e9 a nova import\u00e2ncia brasileira na cena T4Q1P1 internacional? Ir\u00e1 o Brasil refor\u00e7ar a sua capacidade de influenciar pol\u00edticas aos n\u00edveis regional e global?\tN.o de 20 10 1 1\tPeritos 0 10 20 1 1\t4\t4,0\t0\t\u25a0 (1) 0% \u25a0 (2) 0% (3) 11% \u25a0\t(4) 67% \u25a0\t(5) 22%\t\t-\tSim\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nSeguran\u00e7a e Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1ticas: o Brasil na Cena Internacional - ANEXO II\nxxxiii\nResultados da 1s Ronda N\u00famero de Peritos: 18\t\t\tModa\tMediana\tAmplitude Interquartil\t% Likert Scales [1]\t\tA Ronda Anterior [4]\tConsenso\n\t\t\t\t\t\tClassifica\u00e7\u00e3o M\u00e9dia\tKendall's (W) [3]\t\t\nCaso a diplomacia do etanolfortale\u00e7a a presen\u00e7a brasileira na T4Q1P2 arena internacional, em que per\u00edodo tal ocorrer\u00e1 com maior intensidade?\tDistribui\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7 0%\t25%\t50 1 1\t\u00e3o \"1\" em cada op\u00e7\u00e3o [1] %\t75%\t100% 1 1\t\t\t\t\t\t\t\nEntre 2012 e 2016.\t0%\t\t4\t4,0\t1\t3,56\t0,44\t-\tSim [2]\nEntre 2016 e 2020.\t17%\t\t3\t3,0\t0\t2,78\t\t-\t\nEntre 2020 e 2024.\t\tB 56%\t1\t1,0\t1\t1,61\t\t-\t\nDepois de 2024.\t1 28%\t\t2\t2,0\t1\t2,06\t\t-\t\nQue outrasvias diplom\u00e1ticas, que n\u00e3o a dos biocombustveis, T4Q1P3 poder\u00e3o fortalecer a presen\u00e7a brasileira na cena internacional?\tDistribui\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o \"1\" em cada op\u00e7\u00e3o [1] 0%\t25%\t50%\t75%\t100% 1 1 1 1 1\t\t\t\t\t\t\t\t\nPetr\u00f3leo do pr\u00e9-sal.\t^44\t%\t1\t2,0\t1\t1,89\t0,56\t-\tSim\nInd\u00fastria brasileira de alta tecnologia.\t^6%\t\t3\t3,0\t2\t3,06\t\t-\t\nInternacionaliza\u00e7\u00e3o de empresas de matriz nacional.\t\t50%\t1\t1,5\t2\t1,94\t\t-\t\nDefesa dos direitos humanos.\t0%\t\t4\t3,5\t2\t3,33\t\t-\t\nOutro.\t0%\t\t5\t5,0\t0\t4,78\t\t-\t\nCaso o Brasil assuma um papel de destaque na cena pol\u00edtica T4Q1P4 internacional, impulsionando um acordo clim\u00e1tico de mitiga\u00e7\u00e3o, em que per\u00edodo haver\u00e1 maior probabilidade de tal acontecer?\tDistribui\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7 0%\t25%\t50 1 1\t\u00e3o \"1\" em cada op\u00e7\u00e3o [1] %\t75%\t100% 1 1\t\t\t\t\t\t\t\nEntre 2012 e 2016.\t17%\t\t4\t4,0\t2\t3,17\t0,13\t-\tN\u00e3o\nEntre 2016 e 2020.\t1 33%\t\t3\t2,5\t2\t2,17\t\t-\t\nEntre 2020 e 2024.\t17%\t\t2\t2,0\t1\t2,17\t\t-\t\nDepois de 2024.\t| 33%\t\t1 4\t2,5\t3\t2,50\t\t-\t\nNada importante Muito improv\u00e1vel\nMuito importante\nMuito prov\u00e1vel\n12345\nNotas:\n[1]\tResultados apresentados com arredondamento \u00e0 unidade. O somat\u00f3rio poder\u00e1 ser diferente de 100%.\n[2]\tCoeficiente de Concord\u00e2ncia de Kendall (W) ligeiramente inferior ao valor de refer\u00eancia definido (W = 0,50). Com base nos restantes dados estat\u00edsticos e coment\u00e1rios dos peritos, considerou-se que os objetivos da pergunta foram plenamente atingidos, optando-se ent\u00e3o pelo seu encerramento (ver pontos IV.2.2. e IV.2.3.).\n[3]\nk2. (?j3 \u2014 n)\ns = \u2019\u00a3(Rj -r)2\nJ=1\n(Siegel et al., 1988; C\u00e2mara, 2001)\nn: n\u00famero de op\u00e7\u00f5es a ordenar\nk: n\u00famero de peritos\nRj: soma das posi\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas \u00e0 op\u00e7\u00e3o j pelos k peritos\nR: m\u00e9dia das somas das posi\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas a cada op\u00e7\u00e3o\nN\u00e3o foram permitidos empates na ordena\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se aplicando, por isso, o fator de corre\u00e7\u00e3o.\n[4] A Ronda Anterior = (n.\u00b0 total de respostas modificadas na presente ronda) / (n.\u00b0 total de respostas obtidas na ronda anterior) . 100\nResultados da 2^ Ronda\nSeguran\u00e7a e Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1ticas: o Brasil na Cena Internacional - ANEXO II\nxxxv\nSeguran\u00e7a e Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1ticas: o Brasil na Cena Internacional - ANEXO II\nxxxvii\nResultados da 2- Ronda N\u00famero de Peritos: 16\t\t\t\tMediana\tAmplitude Interquartil\t% Likert Scales [1]\t\t\u00e2 Ronda Anterior [4]\tConsenso\n\t\t\t\t\t\tClassifica\u00e7\u00e3o M\u00e9dia\tKendall's (W) [3]\t\t\nT\u00f3pico II - Pol\u00edtica Externa Brasileira\t\t\tModa\t\t\t\t\t\t\nQuestion\u00e1rio 3 - Inser\u00e7\u00e3o Brasileira em \u00c1frica\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nEmque per\u00edodo localiza a maior aposta do governo brasileiro T2Q3P3 neste tipo de projetos? [projetos relacionados com os biocombustveis em \u00c1frica]\tDistribui\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7 0%\t25%\t50 1 1\t\u00e3o \"1\" em cada op\u00e7\u00e3o [1] %\t75%\t100% 1 1\t\t\t\t\t\t\t\nEntre 2012 e 2016.\t1 22%\t\t4\t2,5\t2\t2,72\t0,12\t38%\tN\u00e3o\nEntre 2016 e 2020.\t1 39%\t\t1\t2,0\t2\t2,00\t\t\t\nEntre 2020 e 2024.\t1 22%\t\t3\t2,5\t1\t2,28\t\t\t\nDepois de 2024.\t17%\t\t4\t3,5\t2\t3,00\t\t\t\nT\u00f3pico III - O Brasil, o Ambiente e a Economia\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nQuestion\u00e1rio 1 - Os Combust\u00edveis e o Contexto Econ\u00f3mico Brasileiro\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nEmbora o Brasil possua uma matriz energ\u00e9tica de baixa intensidade de carbono, o governo tem apostado numa T3Q1P2 pol\u00edtica de privil\u00e9gio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera, o que se traduz num aumento de GEE. Esta tend\u00eancia travar\u00e1 o desenvolvimento consistente do setor do etanol?\tN.o de 20 10\t0 1 1\tPeritos 10\t20 1 1\t4\t3,0\t2\t\u25a0 (1) 11% \u25a0\t(2) 33% (3) 11% \u25a0\t(4) 39% \u25a0\t(5) 6%\t\t19%\tN\u00e3o\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nNo Brasil, poder\u00e3o as for\u00e7as progressistas, ligadas aos T3Q1P3 interesses ambientais, sobrepor-se aos interesses petrol\u00edferos e ruralistas (agroneg\u00f3cio) das for\u00e7as conservadoras?\tN.o de 20 10\t0 1 1\tPeritos 10\t20 1 1\t2\t2,0\t2\t\u25a0 (1) 11% \u25a0\t(2) 44% (3) 6% \u25a0\t(4) 39% \u25a0\t(5) 0%\t\t13%\tN\u00e3o\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nComo evoluir\u00e1 a aplica\u00e7\u00e3o dos rendimentos provenientesdos *T3Q1P6 recursos do pr\u00e9-sal? Inviabilizar\u00e3o uma economia de baixo carbono no Brasil?\tN.o de 20 10\t0 1 1\tPeritos 10\t20 1 1\t4\t3,0\t2\t\u25a0\t(1) 13% \u25a0\t(2) 25% (3) 19% \u25a0\t(4) 44% \u25a0\t(5) 0%\t\t-\tN\u00e3o\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nT\u00f3pico IV - Brasil: Capacidade de Afirma\u00e7\u00e3o no Cen\u00e1rio Internacional\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nQuestion\u00e1rio 1 - Sustentabilidade da Presen\u00e7a Brasileira no Contexto Internacional\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nCaso o Brasil assuma um papel de destaque na cena pol\u00edtica T4Q1P4 internacional, impulsionando um acordo clim\u00e1tico de mitiga\u00e7\u00e3o, em que per\u00edodo haver\u00e1 maior probabilidade de tal acontecer?\tDistribui\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7 0%\t25%\t50 1 1\t\u00e3o \"1\" em cada op\u00e7\u00e3o [1] %\t75%\t100% 1 1\t\t\t\t\t\t\t\nEntre 2012 e 2016.\tB ii%\t\t4\t4,0\t1\t3,50\t0,42\t31%\tSim [2]\nEntre 2016 e 2020.\tB ii%\t\t3\t3,0\t0\t2,83\t\t\t\nEntre 2020 e 2024.\t\t50%\t1\t1,5\t1\t1,61\t\t\t\nDepois de 2024.\t| 28%\t\t2\t2,0\t1\t2,06\t\t\t\n*TamoR No \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es externas, comque pa\u00edses o petr\u00f3leo 4Q\tdo pr\u00e9-sal proporcionar\u00e1 maiores rela\u00e7\u00f5es?\tDistribui\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7 0%\t25%\t50 1 1\t\u00e3o \"1\" em cada op\u00e7\u00e3o [1] %\t75%\t100% 1 1\t\t\t\t\t\t\t\nUni\u00e3o Europeia.\t^6%\t\t6\t5,0\t3\t4,44\t0,29\t-\tN\u00e3o\nEUA.\t|.31%\t\t2\t2,0\t1\t2,13\t\t\t\nR\u00fassia, \u00cdndia e China.\tB13%\t\t4\t4,0\t1\t3,25\t\t\t\nPa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul.\tB13%\t\t3\t3,0\t1\t2,50\t\t\t\nPa\u00edses Africanos.\t^6%\t\t5\t5,0\t0\t4,50\t\t\t\nOutro.\t|.31%\t\t6\t6,0\t5\t4,19\t\t\t\n\tDoutoramento em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais \u2014 Globaliza\u00e7\u00e3o e Ambiente Universidade Nova de Lisboa Nada importante\tMuito importante Muito improv\u00e1vel\t' Muito prov\u00e1vel 1\t2\t3\t4\t5\nNotas:\n* Quest\u00e3o iniciada na 2^ Ronda.\n[1]\tResultados apresentados com arredondamento \u00e0 unidade. O somat\u00f3rio poder\u00e1 ser diferente de 100%.\n[2]\tCoeficiente de Concord\u00e2ncia de Kendall (W) ligeiramente inferior ao valor de refer\u00eancia definido (W = 0,50). Com base nos restantes dados estat\u00edsticos e coment\u00e1rios dos peritos, considerou-se que os objetivos da pergunta foram plenamente atingidos, optando-se ent\u00e3o pelo seu encerramento (ver pontos IV.2.2. e\nIV.2.3.). [3]\tW= 12-S\tS = yXR]-R)2 k2. (?j3 \u2014 n) (Siegel et al., 1988; C\u00e2mara, 2001) n: n\u00famero de op\u00e7\u00f5es a ordenar k: n\u00famero de peritos Rj: soma das posi\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas \u00e0 op\u00e7\u00e3o j pelos k peritos R: m\u00e9dia das somas das posi\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas a cada op\u00e7\u00e3o N\u00e3o foram permitidos empates na ordena\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se aplicando, por isso, o fator de corre\u00e7\u00e3o.\n[4] A Ronda Anterior = (n.\u00b0 total de respostas modificadas na presente ronda) / (n.\u00b0 total de respostas obtidas na ronda anterior) . 100\nSeguran\u00e7a e Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1ticas: o Brasil na Cena Internacional - ANEXO II\nxxxix\nResultados da 3^ Ronda\nSeguran\u00e7a e Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1ticas: o Brasil na Cena Internacional - ANEXO II\nxli\nResultados da 3- Ronda N\u00famero de Peritos: 16\t\t\t\tMediana\tAmplitude Interquartil\t% L\u00edkert Scales [1]\t\t\u00e2 Ronda Anterior [4]\tConsenso\n\t\t\t\t\t\tClassifica\u00e7\u00e3o M\u00e9dia\tKendall's (W) [3]\t\t\nT\u00f3pico I - A Evolu\u00e7\u00e3o do Sistema Internacional e a Seguran\u00e7a Clim\u00e1tica\t\t\tModa\t\t\t\t\t\t\nQuestion\u00e1rio 2 - Seguran\u00e7a Clim\u00e1tica\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n**Tm90R Qual ser\u00e1 0 principal driver de umacordo internacional para Q\tgarantir a seguran\u00e7a clim\u00e1tica?\tDistribui\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o \"1\" em cada op\u00e7\u00e3o [1] 0%\t25%\t50%\t75%\t100% 1 1 1 1 1\t\t\t\t\t\t\t\t\nAumento de eventos clim\u00e1ticos extremos.\t\t63%\t1\t1,0\t1\t1,50\t0,44\t-\tSim [2]\nCapacidade das elites mundiais.\tB13%\t\t3\t3,0\t0\t2,75\t\t\t\nAumento de eventos clim\u00e1ticos extremos e caPacidade das elites mundiais (igual pondera\u00e7\u00e3o).\t^25%\t\t2\t2,0\t0\t1,75\t\t\t\nCaso as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas tenham um impacto efetivo na mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade internacional para a ado\u00e7\u00e3o de uma Q\tsolu\u00e7\u00e3o conjunta e vinculativa, emque per\u00edodo esse impacto ser\u00e1 suficiente para promover tal a\u00e7\u00e3o?\tDistribui\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7 0%\t25%\t50 1 1\t\u00e3o \"1\" em cada op\u00e7\u00e3o [1] %\t75%\t100% 1 1\t\t\t\t\t\t\t\nEntre 2012 e 2016.\t0%\t\t4\t4,0\t0\t4,00\t0,78\t-\tSim\nEntre 2016 e 2020.\t^6%\t\t3\t3,0\t0\t2,75\t\t\t\nEntre 2020 e 2024.\t\t50%\t1 2\t1,5\t1\t1,50\t\t\t\nDepois de 2024.\tB 44% 1\t\t1\t2,0\t1\t1,75\t\t\t\nT\u00f3pico II - Pol\u00edtica Externa Brasileira\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nQuestion\u00e1rio 3 - Inser\u00e7\u00e3o Brasileira em \u00c1frica\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nEm que per\u00edodo localiza a maior aposta do governo brasileiro T2Q3P3 neste tipo de projetos? [projetos relacionados com os biocombustveis em \u00c1frica]\tDistribui\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7 0%\t25%\t50 1 1\t\u00e3o \"1\" em cada op\u00e7\u00e3o [1] %\t75%\t100% 1 1\t\t\t\t\t\t\t\nEntre 2012 e 2016.\t1 22%\t\t4\t2,5\t2\t2,72\t0,10\t6%\tN\u00e3o\nEntre 2016 e 2020.\t| 33%\t\t1 3\t2,0\t2\t2,11\t\t\t\nEntre 2020 e 2024.\t1 28%\t\t3\t2,5\t2\t2,22\t\t\t\nDepois de 2024.\t17%\t\t4\t3,5\t2\t2,94\t\t\t\nT\u00f3pico III - O Brasil, o Ambiente e a Economia\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nQuestion\u00e1rio 1 - Os Combust\u00edveis e o Contexto Econ\u00f3mico Brasileiro\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nComo evoluir\u00e1 a aplica\u00e7\u00e3o dos rendimentos provenientes dos *T3Q1P6 recursos do pr\u00e9-sal? Inviabilizar\u00e3o uma economia de baixo carbono no Brasil?\tN.o de 20 10 1 1\tPeritos 0 10 20 1 1\t4\t3,5\t2\t\u25a0\t(1) 19% \u25a0\t(2) 25% (3) 6% \u25a0\t(4) 50% \u25a0\t(5) 0%\t\t19%\tN\u00e3o\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nSeguran\u00e7a e Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1ticas: o Brasil na Cena Internacional - ANEXO II\nxliii\nResultados da 3- Ronda N\u00famero de Peritos: 16\t\t\t\tMediana\tAmplitude Interquartil\tClassifica\u00e7\u00e3o M\u00e9dia\tKendall's (W) [3]\tA Ronda Anterior [4]\tConsenso\nT\u00f3pico IV - Brasil: Capacidade de Afirma\u00e7\u00e3o no Cen\u00e1rio Internacional\t\t\tModa\t\t\t\t\t\t\nQuestion\u00e1rio 1 - Sustentabilidade da Presen\u00e7a Brasileira no Contexto Internacional\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n*TamoR No \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es externas, comque pa\u00edses o petr\u00f3leo 4Q\tdo pr\u00e9-sal proporcionar\u00e1 maiores rela\u00e7\u00f5es?\tDistribui\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7 0%\t25%\t50 1 1\t\u00e3o \"1\" em cada op\u00e7\u00e3o [1] %\t75%\t100% 1\t1\t\t\t\t\t\t\t\nUni\u00e3o Europeia.\t^6%\t\t6\t5,5\t3\t4,56\t0,27\t13%\tN\u00e3o\nEUA.\t19%\t\t2\t2,0\t0\t2,25\t\t\t\nR\u00fassia, \u00cdndia e China.\tB13%\t\t4\t4,0\t\t3,38\t\t\t\nPa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul.\tB13%\t\t3\t3,0\t\t2,63\t\t\t\nPa\u00edses Africanos.\t^6%\t\t5\t5,0\t0\t4,63\t\t\t\nOutro.\tB44 \t\t% \t\t6\t4,0\t5\t3,56\t\t\t\nNada importante Muito improv\u00e1vel\nMuito importante\nMuito prov\u00e1vel\n12345\nNotas:\n* Quest\u00e3o iniciada na 2^ Ronda.\n** Quest\u00e3o iniciada na 3^ Ronda.\n[1] Resultados apresentados com arredondamento \u00e0 unidade. O somat\u00f3rio poder\u00e1 ser diferente de 100%.\n[2] Coeficiente de Concord\u00e2ncia de Kendall (W) ligeiramente inferior ao valor de refer\u00eancia definido (W = 0,50). Com base nos restantes dados estat\u00edsticos e coment\u00e1rios dos peritos, considerou-se que os objetivos da pergunta foram plenamente atingidos, optando-se ent\u00e3o pelo seu encerramento (ver pontos IV.2.2. e\nIV.2.3.). [3]\tw- 12'S\ts-Y\u00c7Rj\tr)2 k2. (?r3 \u2014 n)\t1 (Siegel et al., 1988; C\u00e2mara, 2001) n: n\u00famero de op\u00e7\u00f5es a ordenar k: n\u00famero de peritos Rj: soma das posi\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas \u00e0 op\u00e7\u00e3o j pelos k peritos R: m\u00e9dia das somas das posi\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas a cada op\u00e7\u00e3o N\u00e3o foram permitidos empates na ordena\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se aplicando, por isso, o fator de corre\u00e7\u00e3o.\n[4] A Ronda Anterior = (n.\u00b0 total de respostas modificadas na presente ronda) / (n.\u00b0 total de respostas obtidas na ronda anterior) . 100\nComent\u00e1rios\nSeguran\u00e7a e Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1ticas: o Brasil na Cena Internacional - ANEXO II\nxlv\nT\u00f3pico I - A Evolu\u00e7\u00e3o do Sistema Internacional e a Seguran\u00e7a Clim\u00e1tica_____________________________\nQuestion\u00e1rio 1 - Evolu\u00e7\u00e3o do Sistema Internacional\n_______ Tendo em vista o ano horizonte de 2030, em que sentido se desenvolver\u00e1 o sistema T1Q1P1\t,,\ninternacional?\n[Coment\u00e1rio 1] O mundo enfrentar\u00e1 conflitos localizados, nenhum global, descoordena\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica global e coordena\u00e7\u00e3o limitada a grupos mais restritos de pa\u00edses; e caminhar\u00e1 progressivamente para maiores n\u00edveis de coordena\u00e7\u00e3o e de coopera\u00e7\u00e3o, com base em crescimento (moderado) e eleva\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es educacionais dos pa\u00edses.\n[Coment\u00e1rio 2] O sistema internacional tem uma tend\u00eancia maior a ter diversos polos que convivem com iniciativas cooperativas e de governan\u00e7a. No longo prazo, pode caminhar no sentido da coopera\u00e7\u00e3o.\n[Coment\u00e1rio 3] Apesar dos problemas internacionais atuais, penso que o sistema internacional ir\u00e1 caminhar para uma maior coopera\u00e7\u00e3o, que acredito ser j\u00e1 a partir de 2020. A conjuntura global assim o exigir\u00e1.\n[Coment\u00e1rio 4] Apesar de um contexto atual marcado por crises econ\u00f4micas e pol\u00edticas profundas; conflitos intraestatais originados por causas diversas, mas com impactos transfronteiri\u00e7os; polariza\u00e7\u00e3o nas grandes pot\u00eancias (marcadamente EUA e, em alguma medida, Uni\u00e3o Europeia) e problemas globais a serem enfrentados, considera-se que o sistema internacional se encaminha para um cen\u00e1rio cada vez mais concertado e cooperativo, onde outros atores estatais se sobressaem (tal como as pot\u00eancias emergentes) e a coopera\u00e7\u00e3o se apresenta como recurso cada vez mais apropriado para a resolu\u00e7\u00e3o de desafios globais e regionais. A via do hard power largamente aplicada em toda a Era dos Estados soberanos para a manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio de poder n\u00e3o fornece resposta favor\u00e1vel ao alargamento da agenda pol\u00edtica internacional, marcada por problemas globais nas mais diversas \u00e1reas. Num contexto de maior interdepend\u00eancia e de emerg\u00eancia de novos atores no cen\u00e1rio internacional, a resposta se d\u00e1 cada vez em a\u00e7\u00f5es concertadas, envolvendo uma multiplicidade de agentes internacionais capazes de trabalhar em a\u00e7\u00f5es conjuntas. Neste sentido, considera-se como muito prov\u00e1vel um encaminhamento para um cen\u00e1rio mais cooperativo. No que tange a um poss\u00edvel cen\u00e1rio de despolariza\u00e7\u00e3o, considera-se ser este poss\u00edvel, mas n\u00e3o num cen\u00e1rio a curto prazo, j\u00e1 que ainda h\u00e1 um posicionamento de destaque para as grandes pot\u00eancias, nomeadamente os EUA, tanto no aspeto militar, econ\u00f4mico, como pol\u00edtico. Entretanto, considera-se que h\u00e1 uma tend\u00eancia para dilui\u00e7\u00e3o do poder dos EUA diante de um cen\u00e1rio de maior interdepend\u00eancia complexa. Neste sentido, acho que um cen\u00e1rio marcado por total fragmenta\u00e7\u00e3o e pela preval\u00eancia de conflitos econ\u00f4micos e pol\u00edticos \u00e9 pouco prov\u00e1vel, j\u00e1 que h\u00e1 uma abertura maior para a resolu\u00e7\u00e3o de conflitos. A proje\u00e7\u00e3o de um cen\u00e1rio de maior coopera\u00e7\u00e3o aqui exposto \u00e9 vista, contudo, num per\u00edodo posterior a longo prazo, j\u00e1 que considera-se a atual situa\u00e7\u00e3o mergulhada num per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o, num contexto onde se observam pr\u00e1ticas tanto voltadas para a manuten\u00e7\u00e3o de um equil\u00edbrio de poder, como uma abertura estatal para uma maior interdepend\u00eancia e a busca de coopera\u00e7\u00e3o.\n[Coment\u00e1rio 5] A incerteza est\u00e1 em saber quando haver\u00e1 consequ\u00eancias observ\u00e1veis e preocupa\u00e7\u00e3o internacional suficientes para caminhar no sentido da coopera\u00e7\u00e3o, pois esta est\u00e1 dependente desses dois elementos.\n[Coment\u00e1rio 6] Acredito que o mundo passa por per\u00edodo de mudan\u00e7as hegem\u00f3nicas, caracterizado pela decad\u00eancia relativa da Uni\u00e3o Europeia e dos Estados Unidos, e da incapacidade de China se tornar a pot\u00eancia hegem\u00f4nica. Mas ap\u00f3s 2020, acredito no restabelecimento de mecanismos de coopera\u00e7\u00e3o \u2014 regimes internacionais. Os incentivos para a forma\u00e7\u00e3o de tais regimes ser\u00e3o consequ\u00eancia da intera\u00e7\u00e3o entre a nova ordem fragmentada, com uma divis\u00e3o da hegemonia entre os pa\u00edses ocidentais e a China. EUA continuar\u00e1 como o principal ator militar e econ\u00f4mico, por\u00e9m com um papel fortemente diminu\u00eddo.\n[Coment\u00e1rio 7] No meu ponto de vista, o sistema internacional se caracterizar\u00e1 pela coopera\u00e7\u00e3o a partir de 2020, terminado um per\u00edodo de maior turbul\u00eancia.\nSeguran\u00e7a e Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1ticas: o Brasil na Cena Internacional - ANEXO II\nxlvii\nQuestion\u00e1rio 2 - Seguran\u00e7a Clim\u00e1tica\t\nT1Q2P1\tEm que per\u00edodo localiza a maior probabilidade de garantir a seguran\u00e7a clim\u00e1tica global?\n[Coment\u00e1rio 8] As possibilidades de acordo clim\u00e1tico, efetivo, s\u00e3o muito remotas. As tentativas que s\u00e3o feitas, e continuar\u00e3o sendo feitas, s\u00e3o meramente cosm\u00e9ticas. A economia de mercado vai encontrar solu\u00e7\u00f5es, sem necessariamente acordos pol\u00edticos entre os pa\u00edses.\t\n*T1Q2P2\tNum cen\u00e1rio de coopera\u00e7\u00e3o e concerta\u00e7\u00e3o internacional, quais ser\u00e3o, ao n\u00edvel da seguran\u00e7a clim\u00e1tica, as principais tend\u00eancias evolutivas?\n[Coment\u00e1rio 9] Existem muitas vari\u00e1veis em jogo nessa quest\u00e3o e \u00e9 simplesmente imposs\u00edvel ser profeta nestas problem\u00e1ticas. Existem grandes tend\u00eancias nessa quest\u00e3o que podem ser desviadas de certa orienta\u00e7\u00e3o pela interven\u00e7\u00e3o de novas vari\u00e1veis conjunturais ou estruturais. [Coment\u00e1rio 10] A shale gas revolution pode impulsar o avan\u00e7o de for\u00e7as descarbonizantes nos EUA; de fato, as emiss\u00f5es ca\u00edram em 2011 e 2012 por causa disso. [Coment\u00e1rio 11] Creio que se confirmada a vit\u00f3ria de Obama nos EUA ser\u00e3o mantidos e aprofundados incentivos para o surgimento de uma nova economia da sustentabilidade, em coaliz\u00e3o com setores progressistas na Europa, com busca de novas tecnologias e aplica\u00e7\u00e3o nas cadeias produtivas. Assim, creio que poder\u00e1 haver uma flexibiliza\u00e7\u00e3o na propriedade intelectual das novas tecnologias junto com uma maior relev\u00e2ncia de pequenas pot\u00eancias descarbonizantes, que t\u00eam dom\u00ednio daquelas tecnologias. Somente assim haveria condi\u00e7\u00f5es para uma transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono. Ainda assim, tenho muitas d\u00favidas se os atores descarbonizantes na China teriam acesso a essas tecnologias e se seriam capazes de montar uma coaliz\u00e3o para sustentar sua ado\u00e7\u00e3o naquele pa\u00eds. [Coment\u00e1rio 12] Creio que o surgimento de um acordo de governan\u00e7a clim\u00e1tica global somente se realizar\u00e1 no m\u00e9dio prazo, depois de 2024, ap\u00f3s terem sido resolvidas as pend\u00eancias de governan\u00e7a econ\u00f4mica e seguran\u00e7a global. O acordo ambiental vir\u00e1 no esteio desses regimes, a partir de um novo quadro de governan\u00e7a caracterizado pela hegemonia compartilhada entre EUA e China. [Coment\u00e1rio 13] Acredito que as pequenas pot\u00eancias descarbonizantes ter\u00e3o um papel muito importante num cen\u00e1rio cooperativo. [Coment\u00e1rio 14] Acredito que seguir\u00e1 a UE e pot\u00eancias menores apoiando um acordo global, os EUA criando empecilhos e os grandes pa\u00edses emergentes tamb\u00e9m dispostos a buscar um acordo, mas desde uma perspetiva diferente da europeia.\t\n*T1Q2P3\tCom vista \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o clim\u00e1tica, qual dos seguintes acordos ter\u00e1 maior probabilidade de ocorrer?\n[Coment\u00e1rio 15] Como adiantado anteriormente, trata-se de quest\u00e3o por demais complexa para permitir uma previs\u00e3o segura sobre o que poder\u00e1 ocorrer, pois as vari\u00e1veis s\u00e3o n\u00e3o apenas econ\u00f4micas ou tecnol\u00f3gicas, mas tamb\u00e9m pol\u00edticas, press\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica, trabalho dos cientistas e da burocracia internacional, enfim, muitas possibilidades est\u00e3o em jogo. [Coment\u00e1rio 16] As op\u00e7\u00f5es de acordos sugeridas acima me parecem dif\u00edceis. Entre os EUA e China pode haver algum acordo, mas n\u00e3o para solucionar a quest\u00e3o clim\u00e1tica, posto que s\u00e3o dois grandes poluidores. Um acordo global n\u00e3o conseguiu ser desenhado na Rio+20. Um acordo entre os pa\u00edses do G20 provavelmente traria consigo automaticamente pa\u00edses de fora do bloco. Outros tipos de acordos, talvez mais orientados para um minilateralismo (entre um n\u00famero recortado de pa\u00edses ou regi\u00f5es) me parece mais prov\u00e1vel.\t\n[Coment\u00e1rio 17] O primeiro acordo fundamental para avan\u00e7ar teria que ser entre EUA, U.E. e China. [Coment\u00e1rio 18] Um outro acordo internacional viria a reboque de uma forte coaliz\u00e3o entre Estados Unidos e Europa, que tivesse s\u00f3lida justificativa econ\u00f4mica, por exemplo, o aumento do com\u00e9rcio internacional de bens com tecnologias ambientais avan\u00e7adas. Por essa raz\u00e3o, creio que algum acordo \u00e9 mais prov\u00e1vel que nenhum acordo. [Coment\u00e1rio 19] Um acordo sobre a quest\u00e3o clim\u00e1tica acontecer\u00e1 de qualquer maneira, seja no m\u00e9dio, seja no longo prazo. A gravidade maior ou menor da situa\u00e7\u00e3o \u00e9 que determinar\u00e1 quando. [Coment\u00e1rio 20] A seguran\u00e7a clim\u00e1tica est\u00e1 dependente de um acordo entre UE, EUA e China.\t\n*T1Q2P4\tNa aus\u00eancia de grandes acordos pol\u00edticos internacionais, que outras vias poder\u00e3o solucionar a quest\u00e3o clim\u00e1tica?\n[Coment\u00e1rio 21] Haver\u00e1 uma diversidade de pol\u00edticas e incentivos, pois os pa\u00edses apresentam diferentes dota\u00e7\u00f5es de fatores e de vantagens comparativas, alguns mais capitalizados, outros com maiores recursos naturais, outros mais inventivos, etc. Cada um seguir\u00e1 sua via, e nisso contribuir\u00e3o, cada um \u00e0 sua maneira, para um provimento relativamente satisfat\u00f3rio de bens energ\u00e9ticos, com o menor impacto ambiental poss\u00edvel, desde que os incentivos adequados estejam presentes, o que nem sempre \u00e9 certo. [Coment\u00e1rio 22] Me parecem as alternativas mais vi\u00e1veis, que podem conviver com uma aus\u00eancia de acordo global e sem colocar obst\u00e1culos concretos a fontes de energia mais emissoras de carbono, que trazem benef\u00edcios para grandes grupos econ\u00f4micos. [Coment\u00e1rio 23] Com a crise financeira e fiscal na Europa e baixo crescimento nos EUA \u00e9 poss\u00edvel que setores ambientalistas possam mostrar a rationale de se limitarem subs\u00eddios aos combust\u00edveis f\u00f3sseis e criem-se incentivos para tecnologias mais limpas. Por exemplo, no uso do transporte coletivo. De forma geral, creio que a ado\u00e7\u00e3o destas pol\u00edticas passa pela justificativa econ\u00f4mica e pela quebra dos grupos de interesse conservadores.\t\n**T1Q2P5\tQual ser\u00e1 o principal driver de um acordo internacional para garantir a seguran\u00e7a clim\u00e1tica?\n[Coment\u00e1rio 24] Nada move mais os homens, e os pol\u00edticos e diplomatas, do que a necessidade. Apenas grandes cat\u00e1strofes poder\u00e3o induzi-los a atuar. Assim ser\u00e1 com o aquecimento global, que produzir\u00e1 pequenos desastres nos pr\u00f3ximos anos, todos atribu\u00eddos (equivocadamente) a esse fen\u00f4meno. [Coment\u00e1rio 25] Creio que o aumento dos eventos clim\u00e1ticos extremos pode ser um fator de peso, entretanto, por maior impacto que possa causar, considero que o andamento das negocia\u00e7\u00f5es internacionais j\u00e1 evidenciou que h\u00e1 outros drivers com maior for\u00e7a no \u00e2mbito da governa\u00e7\u00e3o em torno da seguran\u00e7a clim\u00e1tica. Neste sentido, considero que a capacidade de press\u00e3o e os interesses dom\u00e9sticos e internacionais em torno das atuais e futuras elites mundiais \u00e9 que poder\u00e1 ser o fator decisivo. [Coment\u00e1rio 26] A hist\u00f3ria da humanidade demonstra que as grandes mudan\u00e7as s\u00e3o fruto de cat\u00e1strofes de fortes dimens\u00f5es. Por isso, acredito que s\u00f3 um aumento de eventos clim\u00e1ticos extremos poder\u00e1 mudar o rumo dos acontecimentos. [Coment\u00e1rio 27] As crises financeiras internacionais demonstram que as prioridades internacionais s\u00e3o com foco no curto prazo e na gest\u00e3o interna do pa\u00eds, normalmente relativa ao mandato do governo atual. Como o problema da mudan\u00e7a global do clima \u00e9 um problema de longo prazo, os governos n\u00e3o est\u00e3o preparados para enfrentar esse tipo de problema, assim como as elites que os apoiam, sendo um problema de Estado e n\u00e3o de governo. Portanto, apenas um evento externo de grandes propor\u00e7\u00f5es e a continuidade de eventos clim\u00e1ticos extremos mudar\u00e1 o foco das a\u00e7\u00f5es de governo para o longo prazo, por press\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica em geral.\t\nSeguran\u00e7a e Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1ticas: o Brasil na Cena Internacional - ANEXO II\nxlix\n[Coment\u00e1rio 28] Acredito que a evid\u00eancia cient\u00edfica da rela\u00e7\u00e3o entre aquecimento global e eventos clim\u00e1ticos extremos ainda \u00e9 pouco convincente para muitas pessoas nos c\u00edrculos decis\u00f3rios internacionais. Entretanto, j\u00e1 existe evid\u00eancia cient\u00edfica e muitas pessoas competentes e s\u00e9rias trabalhando nisso. Na minha opini\u00e3o, um acordo de seguran\u00e7a clim\u00e1tica ser\u00e1 motivado principalmente pelas elites mundiais que acreditam nos impactos negativos do problema ambiental, de forma geral, e na capacidade desta elite em convencer os c\u00e9ticos e aprovar uma agenda pol\u00edtica de decis\u00f5es. [Coment\u00e1rio 29] S\u00f3 um aumento de trag\u00e9dias provocadas por altera\u00e7\u00f5es no clima poder\u00e1 acordar as elites internacionais, que ser\u00e3o pressionadas pela opini\u00e3o p\u00fablica. [Coment\u00e1rio 30] O principal driver dever\u00e1 ser a crescente preocupa\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica com o meio ambiente e a necessidade de se avan\u00e7ar para al\u00e9m da ret\u00f3rica nos acordos internacionais. Os eventos clim\u00e1ticos extremos t\u00eam importante rela\u00e7\u00e3o com essa opini\u00e3o p\u00fablica, mas n\u00e3o s\u00e3o os \u00fanicos definidores da crescente press\u00e3o p\u00fablica.\t\n**T1Q2P6\tEm que per\u00edodo considera mais prov\u00e1vel um aumento dos eventos clim\u00e1ticos extremos?\n[Coment\u00e1rio 31] N\u00e3o alimento a \u201cparanoia\u201d do aquecimento global. E ainda que ele esteja ocorrendo, de verdade, n\u00e3o h\u00e1 nada que os homens possam fazer para det\u00ea-lo. Todo esse barulho em torno de a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias agora \u00e9 perfeitamente in\u00fatil. [Coment\u00e1rio 32] J\u00e1 estamos vivenciando um contexto de dif\u00edcil reversibilidade no \u00e2mbito das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas antropog\u00e9nicas. \u00c9 poss\u00edvel observar em estudos cient\u00edficos consolidados, a exemplo do \u00faltimo relat\u00f3rio do IPCC, uma tend\u00eancia de aumento crescente dos efeitos do modelo desenvolvimentista prevalecente com a revolu\u00e7\u00e3o industrial. O aumento dos fen\u00f4menos clim\u00e1ticos extremos pode ser observado amplamente em diferentes contextos e \u00e9 preciso ressaltar que os impactos s\u00e3o maiores n\u00e3o s\u00f3 pela intensidade e frequ\u00eancia de tais eventos, mas tamb\u00e9m pelo meio que atinge. Em um contexto de expans\u00e3o urbana, concentra\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o, condi\u00e7\u00f5es de desigualdade social, entre outros, verificamos fatores que acrescentam vulnerabilidades na ocorr\u00eancia dos fen\u00f4menos clim\u00e1ticos. No atual contexto de entrave nas negocia\u00e7\u00f5es internacionais e na predomin\u00e2ncia de um modelo de crescimento insustent\u00e1vel e de impactos negativos massivos no ambiente e na sociedade, acredito que nenhum dos per\u00edodos indicados se enquadraria em improv\u00e1vel. Para mim, todas as op\u00e7\u00f5es seriam \"muito prov\u00e1vel\". [Coment\u00e1rio 33] Entre 2020 e 2024, as concentra\u00e7\u00f5es de CO2 na atmosfera estar\u00e3o se aproximando de 450 ppmv rapidamente. E as concentra\u00e7\u00f5es de gases de efeito estufa como um todo (em CO2 equivalente) dever\u00e3o j\u00e1 ter ultrapassado 450 ppmv. [Coment\u00e1rio 34] Fen\u00f3menos clim\u00e1ticos extremos tendem a aumentar continuamente, mas provavelmente o per\u00edodo em que produzira impacto suficiente sobre a consci\u00eancia humana e processo decis\u00f3rio das elites dos principais pa\u00edses ser\u00e1 em 2016-20. [Coment\u00e1rio 35] Embora seja muito dif\u00edcil prever, as evid\u00eancias cient\u00edficas apontam para uma maior ocorr\u00eancia de eventos clim\u00e1ticos extremos a partir de 2020.\t\nT\u00f3pico II - Pol\u00edtica Externa Brasileira\t\nQuestion\u00e1rio 1 - Prioridades da Pol\u00edtica Externa Brasileira\t\nT2Q1P1\tQuais ser\u00e3o os campos mais privilegiados no \u00e2mbito da a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica externa?\t\n[Coment\u00e1rio 36] Apesar da atua\u00e7\u00e3o ativa da diplomacia brasileira durante as negocia\u00e7\u00f5es em torno de um acordo clim\u00e1tico desde o seu in\u00edcio, considera-se que a quest\u00e3o ambiental ainda n\u00e3o \u00e9 uma prioridade na pol\u00edtica externa brasileira, muito voltada ainda para a quest\u00e3o do desenvolvimento e do crescimento econ\u00f4mico. Observa-se que a quest\u00e3o ambiental possui um espa\u00e7o importante, mas v\u00ea-se ainda pouca conex\u00e3o de medidas pr\u00e1ticas para aliar as preocupa\u00e7\u00f5es ambientais e econ\u00f4micas em torno do desenvolvimento sustent\u00e1vel. Por outro lado, enquanto pot\u00eancia emergente, o Brasil acresce em sua agenda n\u00e3o s\u00f3 a preocupa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e a tradicional preocupa\u00e7\u00e3o com a paz (sedimentada em sua Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988), mas tamb\u00e9m quest\u00f5es relativas \u00e0 seguran\u00e7a, observando-se o seu relevo regional e o objetivo de alcan\u00e7ar um papel mais destacado no cen\u00e1rio internacional nas mais diversas frentes. Entretanto, considera-se que nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas haver\u00e1 uma tend\u00eancia crescente de valoriza\u00e7\u00e3o das preocupa\u00e7\u00f5es ambientais na pol\u00edtica dom\u00e9stica e na pol\u00edtica externa, j\u00e1 que a tem\u00e1tica permite um espa\u00e7o de proje\u00e7\u00e3o brasileira no cen\u00e1rio internacional, assim como a quest\u00e3o ambiental est\u00e1 crescentemente vinculada com outras \u00e1reas estrat\u00e9gicas, seja o desenvolvimento econ\u00f4mico e social, seja no aspeto da seguran\u00e7a. A quest\u00e3o ambiental, se bem incorporada nas preocupa\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias do pa\u00eds, permitir\u00e1 a explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais dom\u00e9sticos de modo sustent\u00e1vel, possibilitando ao Brasil conquistar um posicionamento mais destacado enquanto pot\u00eancia energ\u00e9tica. A seguran\u00e7a em torno da quest\u00e3o ambiental brasileira est\u00e1 vinculada principalmente a dois pontos: o primeiro no \u00e2mbito tradicional, j\u00e1 que os recursos ambientais e energ\u00e9ticos do pa\u00eds podem financiar seu crescimento e proje\u00e7\u00e3o internacional num contexto de crescente escassez de recursos, dando sustentabilidade aos objetivos estrat\u00e9gicos do pa\u00eds, sendo por isto um poss\u00edvel alvo dos interesses internacionais (portanto, sendo necess\u00e1rio um engajamento cada vez mais ativo do Brasil em torno do tema ambiental tamb\u00e9m nas pol\u00edticas de seguran\u00e7a). Num segundo ponto, destaca-se a seguran\u00e7a clim\u00e1tica, num sentido mais amplo do conceito de seguran\u00e7a, j\u00e1 que o atual despreparo do pa\u00eds no que tange a gest\u00e3o de desastres torna-o internamente vulner\u00e1vel aos efeitos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, com consequente impacto no plano de desenvolvimento social e econ\u00f4mico. Por fim, cabe destacar que considera-se que a quest\u00e3o da democracia ainda ter\u00e1 lugar na pol\u00edtica do Estado brasileiro enquanto alicerce de legitima\u00e7\u00e3o interna e externa das pol\u00edticas p\u00fablicas, mas que, para fins de classifica\u00e7\u00e3o nesta pesquisa, haver\u00e1 a tend\u00eancia de se sobressair outros temas j\u00e1 aqui identificados, o que n\u00e3o exclui a quest\u00e3o do tema democracia em sua agenda pol\u00edtica. [Coment\u00e1rio 37] Creio que a pol\u00edtica externa brasileira continuar\u00e1 a ser caracterizada pelo vi\u00e9s conservador, continuando com o discurso desenvolvimentista e terceiro mundista, enfatizando quest\u00f5es de desenvolvimento econ\u00f4mico e social, e promo\u00e7\u00e3o da paz. Apenas no m\u00e9dio prazo, a diplomacia brasileira perceber\u00e1 a \"vantagem comparativa\" dos temas ambientais para o Brasil. Ainda que considere a democracia como um valor universal, continua com um discurso relativista de \"autonomia dos povos\", que confere legitimidade a formas n\u00e3o democr\u00e1ticas de regime dom\u00e9stico.\t\nT2Q1P2\tCaso a promo\u00e7\u00e3o do meio ambiente e dos recursos naturais se torne na principal preocupa\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica externa, em que per\u00edodo haver\u00e1 maior probabilidade de tal ocorrer?\n[Coment\u00e1rio 38] Haver\u00e1 necessariamente um descompasso entre as inten\u00e7\u00f5es proclamadas \u2014 sempre demag\u00f3gicas e hip\u00f3critas \u2014 e as a\u00e7\u00f5es reais. [Coment\u00e1rio 39] Acho pouco prov\u00e1vel que a promo\u00e7\u00e3o do meio ambiente se torne prioridade da pol\u00edtica externa brasileira. De todo o modo, se existe alguma perspetiva neste sentido, ser\u00e1 no longo prazo. O governo atual n\u00e3o tem compromisso com o meio ambiente. [Coment\u00e1rio 40] N\u00e3o acredito que a promo\u00e7\u00e3o do meio ambiente e dos recursos naturais possa, alguma vez, tornar-se na principal preocupa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica externa brasileira.\t\nSeguran\u00e7a e Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1ticas: o Brasil na Cena Internacional - ANEXO II\nli\nQuestion\u00e1rio 2 - O Brasil na Am\u00e9rica do Sul\t\nT2Q2P1\tQual a probabilidade de arquitetar um acordo regional, assente em energias limpas, para garantir a seguran\u00e7a energ\u00e9tica da Am\u00e9rica do Sul?\n[Coment\u00e1rio 41] As economias podem estar integradas no plano comercial (ainda assim de forma muito limitada), mas a coordena\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas setoriais ser\u00e1 muito mais complicada, e praticamente inexistente antes de muito tempo. [Coment\u00e1rio 42] Eu acho isso bastante pouco prov\u00e1vel de acontecer. Acho que esse n\u00e3o \u00e9 o foco da Am\u00e9rica do Sul, pois os pa\u00edses focam muito mais na \u00e1rea de coopera\u00e7\u00e3o comercial e talvez, no longo prazo, financeira. Acho dif\u00edcil, pa\u00edses como Paraguai e outros se preocuparem com essa quest\u00e3o energ\u00e9tica nesse momento. [Coment\u00e1rio 43] Essa integra\u00e7\u00e3o me parece inevit\u00e1vel, mas nunca no curto nem m\u00e9dio prazos. Ser\u00e1 algo que levar\u00e1 muito tempo.\t\nT2Q2P2\tA cria\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia conjunta para os biocombust\u00edveis, na Am\u00e9rica do Sul, liderada pelo Brasil, \u00e9 um cen\u00e1rio realista, que poder\u00e1 ser sin\u00f3nimo de uma maior consolida\u00e7\u00e3o do bloco como l\u00edder na produ\u00e7\u00e3o e abastecimento mundial deste tipo de combust\u00edveis?\n[Coment\u00e1rio 44] N\u00e3o acredito que o Brasil ser\u00e1 capaz de montar uma coaliz\u00e3o na Am\u00e9rica do Sul para maior utiliza\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis. Primeiro porque, devido \u00e0 descoberta do pr\u00e9-sal, com forte participa\u00e7\u00e3o da Petrobras, o modelo de explora\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis predomina, apesar de todo o discurso em prol da energia renov\u00e1vel. Segundo, porque os incentivos est\u00e3o mais favor\u00e1veis \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de uma matriz energ\u00e9tica mais tradicional. Finalmente, creio que os biocombust\u00edveis \u2014 sobretudo os de cana-de-a\u00e7\u00facar \u2014 se realizam em par\u00e2metros pouco sustent\u00e1veis, pois s\u00e3o intensivos em uso de fertilizantes, terra e envolvem subs\u00eddios. [Coment\u00e1rio 45] O Brasil tem todas as condi\u00e7\u00f5es para o fazer, todavia, penso que esse n\u00e3o ser\u00e1 o foco do pa\u00eds nos pr\u00f3ximos anos.\t\nT2Q2P3\tEm que per\u00edodo localiza uma maior probabilidade de arquitetar, na Am\u00e9rica do Sul, uma estrat\u00e9gia conjunta para os biocombust\u00edveis?\n[Coment\u00e1rio 46] Se houver uma estrat\u00e9gia comum, acho que tende a ser mais no curto prazo. [Coment\u00e1rio 47] A acontecer, ser\u00e1 apenas depois de 2024.\t\nQuestion\u00e1rio 3 - Inser\u00e7\u00e3o Brasileira em \u00c1frica\t\nT2Q3P1\tQual o grau de import\u00e2ncia da inser\u00e7\u00e3o brasileira em \u00c1frica, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de projetos relacionados com os biocombust\u00edveis, para o desenvolvimento de uma economia de baixo carbono no pa\u00eds?\n[Coment\u00e1rio 48] Nesse momento, o interesse do Brasil na Africa \u00e9 a explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e minerais. Petrobras e Vale do Rio Doce t\u00eam uma inser\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel na \u00c1frica para explora\u00e7\u00e3o desses recursos. Uma outra \u00e1rea de interesse do Brasil \u00e9 a coopera\u00e7\u00e3o com a \u00c1frica nas quest\u00f5es de paz e clim\u00e1ticas internacionais, favorecidas pela l\u00edngua portuguesa, mas eu vejo que em menor escala que a explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. [Coment\u00e1rio 49] A pol\u00edtica externa brasileira tem outras prioridades na \u00c1frica, de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica em \u00e1reas como sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e agricultura \u2014 nesse \u00faltimo item, pode-se incluir um projeto de biocombust\u00edveis.\t\nT2Q3P2\tA cria\u00e7\u00e3o deste tipo de projetos, em parceria com pa\u00edses africanos, ser\u00e1 uma forte aposta do governo brasileiro para os pr\u00f3ximos anos?\n[Coment\u00e1rio 50] Como sempre, haver\u00e1 descompasso entre as inten\u00e7\u00f5es proclamadas e as a\u00e7\u00f5es reais.\t\nT2Q3P3\tEm que per\u00edodo localiza a maior aposta do governo brasileiro neste tipo de projetos?\n[Coment\u00e1rio 51] O governo brasileiro j\u00e1 apresenta projetos de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica com os Estados africanos nos mais diversos campos, crescentemente com a pol\u00edtica externa do governo Lula da Silva. No \u00e2mbito das energias renov\u00e1veis, j\u00e1 existe projeto de coopera\u00e7\u00e3o em curso, a exemplo do PRO-RENOVA, que desde 2009 vem estimulando a coopera\u00e7\u00e3o via realiza\u00e7\u00e3o de cursos e semin\u00e1rios e envios de especialistas. H\u00e1 tamb\u00e9m em curso medidas de coopera\u00e7\u00e3o trilateral envolvendo parcerias brasileiras com EUA, UE, IBAS, entre outros, no \u00e2mbito das energias renov\u00e1veis em \u00c1frica. Acredita-se que tais medidas tendem a se intensificar, diante do interesse de coopera\u00e7\u00e3o Sul- Sul na pol\u00edtica externa brasileira e das medidas j\u00e1 observadas em curso. Considera-se que estas medidas ser\u00e3o mais intensas nos primeiros anos, nomeadamente at\u00e9 2024, onde posteriormente tender\u00e3o a diminuir se se configurar um quadro de maior dom\u00ednio e incorpora\u00e7\u00e3o do conhecimento transferido dos Estados africanos, necessitando cada vez menos do suporte cooperativo. A parceria estrat\u00e9gica com o continente africano \u00e9 efetiva j\u00e1 nos dias de hoje, assim como j\u00e1 se observa atualmente a parceria estrat\u00e9gica com os outros pa\u00edses indicados. Entretanto, a parceria entre Brasil e \u00c1frica \u00e9 mais voltada para a transfer\u00eancia de conhecimento do Brasil e de coopera\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento, mas no sentido Brasil para \u00c1frica do que o contr\u00e1rio, enquanto que na parceria com os outros pa\u00edses h\u00e1 um maior interc\u00e2mbio de ganhos de favorecimento para o Brasil. [Coment\u00e1rio 52] Creio que a\u00ed est\u00e1 uma oportunidade para a cria\u00e7\u00e3o de um programa avan\u00e7ado de explora\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis. Todavia, trata-se de um projeto lateral (marginal) do governo, operado por pessoas com vis\u00e3o mais inovadora e vanguardista, que n\u00e3o ocupam necessariamente as \u00e1reas-chave do Estado brasileiro. N\u00e3o \u00e9 uma prioridade de desenvolvimento, como o pr\u00e9-sal.\t\nQuestion\u00e1rio 4 - Alian\u00e7as Internacionais\t\nT2Q4P1\tCom quem ter\u00e1 o Brasil reais parcerias estrat\u00e9gicas?\n[Coment\u00e1rio 53] Creio que o Brasil mant\u00e9m seu vi\u00e9s tradicional de priorizar os parceiros regionais. Apesar da ret\u00f3rica, n\u00e3o vejo aproxima\u00e7\u00e3o leg\u00edtima dos outros BRICS e pa\u00edses africanos. A reaproxima\u00e7\u00e3o aos EUA vem no escopo de maior pragmatismo para tratar assuntos de energia.\t\nT2Q4P2\tQuais as consequ\u00eancias de uma aproxima\u00e7\u00e3o entre Brasil e EUA?\n[Coment\u00e1rio 54] O Brasil sempre hesitou na quest\u00e3o da coopera\u00e7\u00e3o com os EUA, mas deve-se vincular essa quest\u00e3o \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos governos brasileiros. Os governos vinculados ao PT s\u00e3o necessariamente antiamericanos (mesmo se de forma discreta), ao passo que outros partidos teriam uma atitude mais cooperativa. [Coment\u00e1rio 55] Acho que a aproxima\u00e7\u00e3o de Brasil e EUA atualmente est\u00e1 mais focada na crise financeira; em 2\u00b0 lugar, acredito que h\u00e1 a parceria em tentar convencer algumas pot\u00eancias como o Ir\u00e3 e outros do Oriente M\u00e9dio \u00e0 n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o de ur\u00e2nio, mesmo que para fins pac\u00edficos. O Brasil tenta cada vez mais se desconectar da pol\u00edtica externa sob a influ\u00eancia dos Estados Unidos, para se assumir como uma nova pot\u00eancia na resolu\u00e7\u00e3o de conflitos b\u00e9licos e de paz, utilizando-se de uma abordagem diferente, menos combativa e muito mais atrav\u00e9s do soft power. [Coment\u00e1rio 56] \u00c9 pouco prov\u00e1vel que haja uma aproxima\u00e7\u00e3o em termos gerais entre o Brasil e os EUA nos pr\u00f3ximos anos. Pode sim haver em \u00e1reas espec\u00edficas como a dos biocombust\u00edveis ou os investimentos no pr\u00e9-sal. Uma eventual participa\u00e7\u00e3o do Brasil como membro permanente do CSNU deixar\u00e1 os dois pa\u00edses participando de negocia\u00e7\u00f5es comuns, mas n\u00e3o necessariamente pr\u00f3ximos em termos de pontos de\t\nSeguran\u00e7a e Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1ticas: o Brasil na Cena Internacional - ANEXO II\nliii\nvista.\n[Coment\u00e1rio 57] Essa aproxima\u00e7\u00e3o me parece poss\u00edvel com um governo n\u00e3o vinculado ao PT. Um governo brasileiro menos desenvolvimentista cl\u00e1ssico e uma hipot\u00e9tica mudan\u00e7a de posi\u00e7\u00e3o dos EUA em termos ambientais poder\u00e3o formar a base para um acordo no campo dos biocombust\u00edveis.\nT\u00f3pico III - O Brasil, o Ambiente e a Economia\t\nQuestion\u00e1rio 1 - Os Combust\u00edveis e o Contexto Econ\u00f3mico Brasileiro\t\nT3Q1P1\tQual a import\u00e2ncia pr\u00e1tica dos valores ambientais na hierarquia de interesses do Brasil?\n(sem coment\u00e1rios)\t\nT3Q1P2\tEmbora o Brasil possua uma matriz energ\u00e9tica de baixa intensidade de carbono, o governo tem apostado numa pol\u00edtica de privil\u00e9gio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera, o que se traduz num aumento de GEE. Esta tend\u00eancia travar\u00e1 o desenvolvimento consistente do setor do etanol?\n[Coment\u00e1rio 58] O etanol come\u00e7ou a ser produzido como alternativa \u00e0 gasolina que, por vezes, era muito cara no Brasil, pois era importada. Com o Brasil come\u00e7ando a produzir gasolina pr\u00f3pria pode reduzir a necessidade de produ\u00e7\u00e3o do etanol. Aliado a isso, est\u00e3o as cr\u00edticas \u00e0 maneira de se produzir etanol que apesar, de j\u00e1 ter avan\u00e7ado bastante, ainda recebe muitas cr\u00edticas relacionadas com os Dir. Humanos \u2014 considera-se que, em muitos casos, a produ\u00e7\u00e3o usa m\u00e3o-de-obra praticamente escrava. Acredito que os valores de acumula\u00e7\u00e3o de riquezas a curto prazo ainda predominam no Brasil, por isso os governantes s\u00f3 v\u00e3o se dar conta da necessidade de uma pol\u00edtica de meio ambiente quando essa for economicamente rent\u00e1vel, o que pode acontecer daqui a alguns anos, quando as cat\u00e1strofes naturais aumentarem e o petr\u00f3leo se tornar cada vez mais escasso.\n[Coment\u00e1rio 59] A despeito dos imensos erros de pol\u00edtica setorial do governo Lula, continuados no governo Dilma (inclusive porque era a ministra de Minas e Energia no primeiro governo Lula e depois foi chefe da Casa Civil, ou seja, virtual Primeiro-Ministro), o Brasil continua a ser uma economia de mercado e a desenvolver diferentes vertentes de energia, mesmo sem as corretas sinaliza\u00e7\u00f5es do governo. O pr\u00e9-sal veio deformar completamente o desenvolvimento energ\u00e9tico no Brasil, que se encaminhava para uma matriz relativamente limpa e tecnologicamente avan\u00e7ada, com etanol e biodiesel, ambos de biomassa. O petr\u00f3leo do pr\u00e9-sal deformou essa perspetiva, pois incitou comportamentos rentistas nos pol\u00edticos, que passaram a disputar os supostos fabulosos recursos futuros da extra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo. Ainda assim, existem chances de se continuar o caminho da produ\u00e7\u00e3o de etanol, esperando que um governo menos ideol\u00f3gico e mais racional venha a corrigir a pol\u00edtica errada do biodiesel atualmente, que mistura base produtiva com quest\u00e3o social, obrigando a Petrobras a comprar biodiesel de agricultura familiar, o que \u00e9 de uma irracionalidade a toda prova. A nova pol\u00edtica do pr\u00e9-sal tamb\u00e9m \u00e9 claramente irracional e se espera que um futuro governo menos estatizante e excessivamente nacionalista possa reverter esses aspetos claramente distorcivos da pol\u00edtica atual.\n[Coment\u00e1rio 60] A produ\u00e7\u00e3o de etanol envolve outras vari\u00e1veis al\u00e9m do petr\u00f3leo, como o pre\u00e7o da commodity a\u00e7\u00facar nos mercados interno e internacional, por exemplo. Nos \u00faltimos anos, de 2010 a 2012, a produ\u00e7\u00e3o de etanol reduziu consideravelmente se comparado ao per\u00edodo anterior, devido a in\u00fameros fatores, mas com certeza o valor do a\u00e7\u00facar no mercado internacional foi um desses fatores que contribuiu para a redu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e aumento do valor do etanol nas bombas. Quando o pre\u00e7o do etanol sobe comparado \u00e0 gasolina, a grande maioria dos consumidores deixa de abastecer com etanol para abastecer com gasolina, j\u00e1 que o rendimento dessa \u00faltima \u00e9 mais elevado, o que aumenta o custo-benef\u00edcio da gasolina se comparada ao etanol.\n[Coment\u00e1rio 61] A produ\u00e7\u00e3o de etanol tem uma participa\u00e7\u00e3o importante nos marcos da matriz energ\u00e9tica brasileira e \u00e9 um item de exporta\u00e7\u00e3o em perspetiva de longo prazo. Um avan\u00e7o de negocia\u00e7\u00f5es sobre prote\u00e7\u00e3o ambiental, embora limitado, abrir\u00e1 mais espa\u00e7os para o etanol. O governo tem projetos de ampliar a participa\u00e7\u00e3o do etanol no combust\u00edvel brasileiro.\n[Coment\u00e1rio 62] Gostaria de considerar a rela\u00e7\u00e3o estreita entre a pol\u00edtica ambiental e a pol\u00edtica energ\u00e9tica. O incentivo ao etanol foi diminuindo com a \u00eanfase no pr\u00e9-sal, que em tese tornaria o Brasil uma pot\u00eancia petrol\u00edfera. A justificativa econ\u00f4mica do etanol ainda me parece pouco consistente, visto que os setores produtores recebem subs\u00eddios. Os aspetos relacionados \u00e0 monocultura e ao uso de m\u00e3o-de-obra pouco qualificada pela ind\u00fastria do etanol, inclusive com suspeitas de polui\u00e7\u00e3o por vinhoto e n\u00e3o observ\u00e2ncia aos direitos trabalhistas m\u00ednimos, na minha opini\u00e3o, v\u00e3o contra a ideia de que o etanol \u00e9 uma energia \"limpa\". Dito isso, pesquisas que permitiriam a extra\u00e7\u00e3o do etanol a partir da celulose s\u00e3o,\nSeguran\u00e7a e Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1ticas: o Brasil na Cena Internacional - ANEXO II\nlv\nsem d\u00favida, avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos com prov\u00e1veis efeitos ben\u00e9ficos ambientais. A explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo, por outro lado, envolve tecnologias de alto valor agregado e com alto grau de formaliza\u00e7\u00e3o trabalhista. At\u00e9 por isso, o petr\u00f3leo atualmente me parece ser maior prioridade nas pol\u00edticas de Estado.\n[Coment\u00e1rio 63] O etanol brasileiro \u00e9 voltado, principalmente, para o mercado dom\u00e9stico. As novas descobertas nacionais de petr\u00f3leo n\u00e3o criar\u00e3o demandas dom\u00e9sticas por mais derivados de petr\u00f3leo. Em boa parte este petr\u00f3leo novo ser\u00e1 exportado, com impacto n\u00e3o significativo sobre o setor de \u00e1lcool no pa\u00eds.\n[Coment\u00e1rio 64] O pr\u00e9-sal tem sido, em parte, respons\u00e1vel pela queda do setor do etanol. Se a aposta do governo se firmar no pr\u00e9-sal, ent\u00e3o o etanol poder\u00e1 estar efetivamente comprometido.\nNo Brasil, poder\u00e3o as for\u00e7as progressistas, ligadas aos interesses ambientais, sobrepor-se aos interesses petrol\u00edferos e ruralistas (agroneg\u00f3cio) das for\u00e7as conservadoras?\n[Coment\u00e1rio 65] Apesar do poder de press\u00e3o dos grupos ruralistas e conservadores em torno da quest\u00e3o petrol\u00edfera ser grande na pol\u00edtica brasileira, a quest\u00e3o energ\u00e9tica \u00e9 pass\u00edvel de crescente influ\u00eancia dos grupos ambientalistas dom\u00e9sticos e tamb\u00e9m internacionais, na medida em que o pa\u00eds se destaca no cen\u00e1rio internacional. Entretanto, constitui um desafio ainda muito complexo no contexto atual.\n[Coment\u00e1rio 66] A expans\u00e3o do agroneg\u00f3cio \u00e9 preocupante. As tecnologias agropecu\u00e1rias sustent\u00e1veis s\u00e3o muito importantes para que o pa\u00eds n\u00e3o se torne um grande poluidor, tendo em considera\u00e7\u00e3o que a matriz energ\u00e9tica parece vir a se tornar mais e mais dependente de combust\u00edveis f\u00f3sseis. A opini\u00e3o p\u00fablica e sua perce\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais poder\u00e3o ajudar as for\u00e7as progressistas a se destacaram no plano nacional.\n[Coment\u00e1rio 67] O Estado brasileiro \u2014 seus principais atores e institui\u00e7\u00f5es, bem como os partidos pol\u00edticos \u2014 caracterizam-se pelo vi\u00e9s desenvolvimentista, com diferentes matizes de nacionalismos. As quest\u00f5es ambientais v\u00eam em segundo plano, a reboque do discurso de desenvolvimento econ\u00f4mico. O peso da Petrobras e do BNDES \u2014 na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e programas e na concess\u00e3o de cr\u00e9ditos \u2014 \u00e9 muito grande. O status quo do Estado ainda \u00e9 pouco sustent\u00e1vel. Isso n\u00e3o impede que em burocracias e setores mais vanguardistas e inovadores o discurso ambiental seja forte e alguns programas e pol\u00edticas sejam adotados.\n[Coment\u00e1rio 68] O agroneg\u00f3cio \u00e9 respons\u00e1vel por uma grande parte das emiss\u00f5es brasileiras e a sua expans\u00e3o (que creio certa) poder\u00e1 poluir ainda mais o pa\u00eds. Os interesses ruralistas parecem muito fortes no seio do atual governo (ex.: Reforma do C\u00f3digo Florestal) e isso poder\u00e1 comprometer o crescimento sustent\u00e1vel do pa\u00eds.\n[Coment\u00e1rio 69] Ecologistas e ambientalistas podem ser perfeitos reacion\u00e1rios, ao impedir solu\u00e7\u00f5es tecnologicamente avan\u00e7adas de serem implementadas, pois eles partem justamente da tese a priori e absoluta da conserva\u00e7\u00e3o, se colocando contra o mercado e o consumo, o que \u00e9 totalmente reacion\u00e1rio e conservador. Setores produtivos est\u00e3o resolvendo os problemas da demanda energ\u00e9tica com as melhores tecnologias dispon\u00edveis, e nisso s\u00e3o progressistas, pois impedem mais devasta\u00e7\u00e3o natural com as t\u00e9cnicas primitivas usadas por povos e popula\u00e7\u00f5es atrasadas. Algum desastre e desgaste natural s\u00e3o inevit\u00e1veis na explora\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, renov\u00e1vel ou n\u00e3o, e esse \u00e9 o pre\u00e7o do progresso.\n[Coment\u00e1rio 70] Esta \u00e9 uma quest\u00e3o muito dif\u00edcil de ser respondida, ainda mais tendo-se em vista os recentes retrocessos na legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira (ex.: C\u00f3digo Florestal, PEC 215 p/ passar ao congresso a demarca\u00e7\u00e3o de novas terras ind\u00edgenas e a revis\u00e3o de algumas j\u00e1 demarcadas, etc.). Mas temos que ser otimistas. A press\u00e3o p\u00fablica, tanto dom\u00e9stica quanto internacional, \u00e9 crescente a cada dia e por isso acho poss\u00edvel (um termo mais adequado do que prov\u00e1vel) que isso aconte\u00e7a. Outro indicador dessa possibilidade foi o n\u00famero de votos obtidos por Marina Silva, na elei\u00e7\u00e3o de 2010, que contou com cerca de 20% do eleitorado brasileiro, demonstrando uma abertura e inclina\u00e7\u00e3o muito grandes a abra\u00e7ar essa agenda ambiental. Talvez uma estimativa de tempo tornasse mais f\u00e1cil responder a essa pergunta. No curto prazo, concordo que seria improv\u00e1vel, mas no longo prazo, talvez em 15 ou 20 anos, acho\nprov\u00e1vel isso acontecer. [Coment\u00e1rio 71] A Petrobras \u00e9 muito forte e o agroneg\u00f3cio \u00e9 um setor estrutural da economia brasileira. A sua expans\u00e3o em moldes conservadores poder\u00e1 se tornar um perigo para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. [Coment\u00e1rio 72] Realmente, o avan\u00e7o das for\u00e7as conservadoras tem sido extraordin\u00e1rio no ano de 2012, assim como uma defini\u00e7\u00e3o da presidente na dire\u00e7\u00e3o conservadora. De qualquer modo, as for\u00e7as progressistas s\u00e3o importantes e poder\u00e3o se recuperar nos pr\u00f3ximos anos. [Coment\u00e1rio 73] A press\u00e3o para a sustentabilidade j\u00e1 est\u00e1 ocorrendo, inclusive com apoio da m\u00eddia brasileira, o que revela ser um caminho sem volta.\t\nT3Q1P4\tConseguir\u00e1 o Brasil conciliar a aposta brasileira nos biocombust\u00edveis com o combate \u00e0 desfloresta\u00e7\u00e3o no pa\u00eds?\n(sem coment\u00e1rios)\t\nT3Q1P5\tCaso o Brasil avance para uma economia de baixo carbono, em que per\u00edodo ser\u00e1 dado um maior impulso nesse sentido?\n[Coment\u00e1rio 74] O Brasil, como sempre, avan\u00e7a, mas lentamente, penosamente. [Coment\u00e1rio 75] Minhas respostas sobre Brasil dizem respeito ao governo brasileiro e seus atores pol\u00edticos em termos gerais. E o governo atual tem uma vis\u00e3o antiga de desenvolvimento, no meu ponto de vista.\t\n*T3Q1P6\tComo evoluir\u00e1 a aplica\u00e7\u00e3o dos rendimentos provenientes dos recursos do pr\u00e9-sal? Inviabilizar\u00e3o uma economia de baixo carbono no Brasil?\n[Coment\u00e1rio 76] Infelizmente, o Brasil vai impulsionar a economia do petr\u00f3leo, que se tornar\u00e1 cada vez mais importante no PIB nacional. Seria burrice n\u00e3o o fazer, mas \u00e9 certo que isso sujar\u00e1 sua matriz energ\u00e9tica e desenvolver\u00e1 comportamentos rentistas, naturais nas pessoas, especialmente pol\u00edticos. Seria melhor n\u00e3o ter petr\u00f3leo e ter de desenvolver fontes renov\u00e1veis, mas o petr\u00f3leo ainda \u00e9 uma for\u00e7a muito poderosa e por muito tempo no futuro previs\u00edvel. [Coment\u00e1rio 77] Acredito que muito do petr\u00f3leo do pr\u00e9-sal ser\u00e1 destinado para a exporta\u00e7\u00e3o e para a reserva estrat\u00e9gica energ\u00e9tica. No \u00e2mbito dom\u00e9stico certamente ser\u00e1 utilizado, mas acredito que a produ\u00e7\u00e3o do etanol e o desenvolvimento de outras fontes renov\u00e1veis continuar\u00e3o em desenvolvimento e tender\u00e3o a crescer quanto ao consumo interno. Isto porque, apesar de ter uma reserva petrol\u00edfera estrat\u00e9gica, o governo brasileiro certamente ir\u00e1 tentar fortalecer uma posi\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia no \u00e2mbito das energias renov\u00e1veis, j\u00e1 que esta posi\u00e7\u00e3o o projeta internacionalmente e \u00e9 um fator de contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 sua inser\u00e7\u00e3o internacional a n\u00e3o ser ignorado. [Coment\u00e1rio 78] Me parece que o pr\u00e9-sal \u00e9 um grande desafio para o pa\u00eds e que sua descoberta incitar\u00e1 comportamentos pouco sustent\u00e1veis. Sua utiliza\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser a \u201csolu\u00e7\u00e3o\u201d para o aumento da demanda interna de energia e assim adiar demasiado a transi\u00e7\u00e3o para a sustentabilidade. [Coment\u00e1rio 79] O Brasil \u00e9 um pa\u00eds grande e com recursos energ\u00e9ticos variados. Mesmo com o pr\u00e9-sal, a economia brasileira pode avan\u00e7ar no sentido de uma economia verde em outras \u00e1reas e dimens\u00f5es. O n\u00e3o avan\u00e7o da economia brasileira neste sentido n\u00e3o se deve ao pr\u00e9-sal, mas sim a tradi\u00e7\u00f5es conservadoras e for\u00e7as pol\u00edticas de corte desenvolvimentista. [Coment\u00e1rio 80] Os rendimentos tendem a ser aplicados em gastos correntes de curto prazo; nisto a for\u00e7a conservadora \u00e9 a logica populista dos representantes da maioria dos estados. Neste caso, a presidente tem a posi\u00e7\u00e3o reformista de investir fortemente em educa\u00e7\u00e3o e ci\u00eancia e tecnologia, mas\t\nSeguran\u00e7a e Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1ticas: o Brasil na Cena Internacional - ANEXO II\nlvii\nsofreu derrotas em 2012.\n[Coment\u00e1rio 81] Apesar da \u00eanfase no pr\u00e9-sal, creio que o Brasil possui vantagem comparativa em energias limpas, portanto, n\u00e3o acredito em uma completa inviabiliza\u00e7\u00e3o da economia verde, por\u00e9m sua ado\u00e7\u00e3o ser\u00e1 lenta.\n[Coment\u00e1rio 82] As decis\u00f5es sobre o petr\u00f3leo, no Brasil, v\u00eam sendo tomadas com alto grau de emocionalismo e de cupidez, t\u00edpicas dos pol\u00edticos em campanha. O Brasil est\u00e1 se tornando um pa\u00eds rentista, justamente por causa dos royalties do pr\u00e9-sal, que est\u00e3o contaminando qualquer debate racional em termos de energia.\n[Coment\u00e1rio 83] N\u00e3o tenho raz\u00f5es adicionais para deixar de manter a minha expectativa de uma adequada aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do pr\u00e9-sal e que estes se compatibilizem com uma economia verde para a qual h\u00e1 j\u00e1 suficiente consciencializa\u00e7\u00e3o e capacidade de pol\u00edticas p\u00fablicas nesse sentido.\n[Coment\u00e1rio 84] O pr\u00e9-sal ser\u00e1, basicamente, utilizado para repor as reservas antigas que ir\u00e3o se deplecionar ao longo do tempo e o excedente ser\u00e1 exportado e, portanto, n\u00e3o dever\u00e1 ter impacto sobre as emiss\u00f5es do Brasil. Acresce ainda o fato de que as emiss\u00f5es do Brasil s\u00e3o historicamente associadas ao uso da terra e florestas e, portanto, o Brasil \u00e9 tradicionalmente uma economia verde, com poucas emiss\u00f5es no setor energ\u00e9tico e ind\u00fastria quando comparado ao pa\u00edses desenvolvidos, e dever\u00e1 manter essa tend\u00eancia que est\u00e1 firmemente incrustada na cultura do pa\u00eds.\n[Coment\u00e1rio 85] Os recursos do pr\u00e9-sal t\u00eam desenvolvido atitudes rentistas no pa\u00eds, que s\u00e3o quase sempre incompat\u00edveis com a sustentabilidade.\nT\u00f3pico IV - Brasil: Capacidade de Afirma\u00e7\u00e3o no Cen\u00e1rio Internacional\t\nQuestion\u00e1rio 1 - Sustentabilidade da Presen\u00e7a Brasileira no Contexto Internacional\t\nT4Q1P1\tQu\u00e3o sustent\u00e1vel \u00e9 a nova import\u00e2ncia brasileira na cena internacional? Ir\u00e1 o Brasil refor\u00e7ar a sua capacidade de influenciar pol\u00edticas aos n\u00edveis regional e global?\n[Coment\u00e1rio 86] Acho que uma caracter\u00edstica importante \u00e9 a responsabilidade do Brasil de fornecer gr\u00e3os, alimentos e min\u00e9rio de ferro em grande escala para o mundo todo. Isso tamb\u00e9m joga um peso importante do Brasil na cena internacional. Se soubermos utilizar isso a nosso favor, podemos conseguir v\u00e1rios avan\u00e7os. Outra quest\u00e3o \u00e9 o turismo sustent\u00e1vel, poder\u00edamos ganhar muito com esse tipo de servi\u00e7o, que tem demanda crescente mundialmente; mas para isso tem que se estabelecer um pacto ao desmatamento zero e um plano de gest\u00e3o \u00e0s reservas ambientais, parques nacionais e unidades de conserva\u00e7\u00e3o.\t\nT4Q1P2\tCaso a diplomacia do etanol fortale\u00e7a a presen\u00e7a brasileira na arena internacional, em que per\u00edodo tal ocorrer\u00e1 com maior intensidade?\n(sem coment\u00e1rios)\t\nT4Q1P3\tQue outras vias diplom\u00e1ticas, que n\u00e3o a dos biocombust\u00edveis, poder\u00e3o fortalecer a presen\u00e7a brasileira na cena internacional?\n[Coment\u00e1rio 87] Outros: atua\u00e7\u00e3o brasileira durante a crise econ\u00f4mica via financiamento do sistema financeiro.\t\nT4Q1P4\tCaso o Brasil assuma um papel de destaque na cena pol\u00edtica internacional, impulsionando um acordo clim\u00e1tico de mitiga\u00e7\u00e3o, em que per\u00edodo haver\u00e1 maior probabilidade de tal acontecer?\n[Coment\u00e1rio 88] Acho pouco prov\u00e1vel que o Brasil impulsione um acordo global de seguran\u00e7a clim\u00e1tica \u2014 pelo menos o Brasil que conhecemos hoje. No futuro, trag\u00e9dias clim\u00e1ticas fortes podem mudar as posi\u00e7\u00f5es brasileiras. [Coment\u00e1rio 89] Em resumo, a pol\u00edtica externa brasileira \u00e9 conservadora e pouco afeita a inova\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. Alguns setores da sociedade e do Estado brasileiro esposam e patrocinam quest\u00f5es de seguran\u00e7a clim\u00e1tica e ambiental. N\u00e3o vejo como estas for\u00e7as, no curto prazo, consigam influenciar setores mais tradicionais para a formula\u00e7\u00e3o de medidas concretas de pol\u00edticas p\u00fablicas com vi\u00e9s ambiental. No campo da ret\u00f3rica existe o discurso, mas nas a\u00e7\u00f5es concretas o peso do desenvolvimento econ\u00f4mico fala mais alto. Dito isso, n\u00e3o creio que o desenvolvimento poluidor tenha espa\u00e7o no Brasil, mas vejo muita \u00eanfase no papel da Petrobras e dos combust\u00edveis f\u00f3sseis no modelo de desenvolvimento. [Coment\u00e1rio 90] De fato, pol\u00edticos, burocratas e diplomatas, no Brasil, s\u00e3o conservadores. A despeito de um discurso positivo, nada acontece at\u00e9 que sejam premidos pelos acontecimentos e pelas necessidades inadi\u00e1veis. [Coment\u00e1rio 91] A acontecer, creio que nunca ser\u00e1 antes de 2020. [Coment\u00e1rio 92] O Brasil est\u00e1 discutindo e estruturando os planos que comp\u00f5em a Pol\u00edtica Nacional de Mudan\u00e7as do Clima. A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 que em 2020 haja um mercado brasileiro de troca de emiss\u00f5es estabelecido. A \u00faltima COP, COP 17 em Durban, postergou para 2017 ou 2020 a data de in\u00edcio de um novo acordo global sobre o clima, de modo que acredito que se for para o Brasil impulsionar esse acordo, ele o far\u00e1 at\u00e9 2020, para que, quando seu mercado entre em vigor, ele possa receber recursos externos. O lan\u00e7amento do novo relat\u00f3rio do IPCC tamb\u00e9m poder\u00e1 influenciar nesse sentido, e partes desse relat\u00f3rio dever\u00e3o ser lan\u00e7adas j\u00e1 em 2013, pelo que, na minha vis\u00e3o, se n\u00e3o houver a formula\u00e7\u00e3o de acordo at\u00e9 2020, o Brasil \u00e9 um forte candidato a impulsionar isso, muito depois vai se tornando cada vez mais dif\u00edcil. Por sua vez, antes de 2017 acho pouco prov\u00e1vel o Brasil impulsionar essa quest\u00e3o, pois o corpo diplom\u00e1tico precisa amadurecer essas ideias e, al\u00e9m disso, internamente, \u00e9 necess\u00e1rio avan\u00e7ar a\t\nSeguran\u00e7a e Governa\u00e7\u00e3o Clim\u00e1ticas: o Brasil na Cena Internacional - ANEXO II\nlix\nagenda dos planos setoriais. [Coment\u00e1rio 93] Considero dif\u00edcil que o Brasil impulsione, no curto prazo, um acordo rumo \u00e0 seguran\u00e7a clim\u00e1tica em fun\u00e7\u00e3o do perfil desenvolvimentista das for\u00e7as pol\u00edticas que est\u00e3o atualmente no governo e da falta de convic\u00e7\u00e3o da diplomacia brasileira no tema. Em mais longo prazo, em fun\u00e7\u00e3o de eventual agravamento da mudan\u00e7a clim\u00e1tica e de maior ascens\u00e3o do Brasil na pol\u00edtica internacional, poder\u00e1 haver cen\u00e1rio prop\u00edcio para que o Brasil venha a ter uma posi\u00e7\u00e3o mais consequente sobre o tema. [Coment\u00e1rio 94] Em v\u00e1rios momentos, a posi\u00e7\u00e3o internacional brasileira tem apontado para uma flexibilidade maior a partir de 2020.\t\n*T4Q1P5\tNo \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es externas, com que pa\u00edses o petr\u00f3leo do pr\u00e9-sal proporcionar\u00e1 maiores rela\u00e7\u00f5es?\n[Coment\u00e1rio 95] V\u00e1rios, pois as tecnologias de explora\u00e7\u00e3o vir\u00e3o das grandes companhias de petr\u00f3leo do mundo e de investidores situados nos mais diferentes pa\u00edses, tanto consumidores quanto produtores de petr\u00f3leo. [Coment\u00e1rio 96] O Brasil j\u00e1 vem mantendo opera\u00e7\u00f5es em pa\u00edses africanos, gra\u00e7as ao desenvolvimento e \u00e0 expertise adquirida em tecnologias de explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na camada do pr\u00e9-sal. [Coment\u00e1rio 97] Eu n\u00e3o teria uma resposta precisa para esta pergunta, mas escolhi o que me pareceu mais convincente \u2014 UE. Isto pelo fato do bloco estar deixando de comprar petr\u00f3leo do Ir\u00e3 e pela tend\u00eancia de usar o embargo econ\u00f4mico como instrumento de pol\u00edtica externa. A evolu\u00e7\u00e3o da Primavera \u00c1rabe n\u00e3o \u00e9 previs\u00edvel, poder\u00e3o surgir governos de perfil anti-europeu. Neste caso, a UE teria que buscar outras fontes para adquirir o petr\u00f3leo. [Coment\u00e1rio 98] Apesar das rela\u00e7\u00f5es j\u00e1 em curso no \u00e2mbito BRIC, penso que principalmente \u00cdndia e China ir\u00e3o adquirir um papel cada vez mais global no sistema internacional e que ser\u00e1 importante para o Brasil investir numa rela\u00e7\u00e3o mais estrat\u00e9gica ao longo do tempo com estes pa\u00edses, considerando sua depend\u00eancia e demanda por petr\u00f3leo. Quanto \u00e0 R\u00fassia, creio que o pr\u00e9-sal n\u00e3o ser\u00e1 um fator central, considerando que esse pa\u00eds j\u00e1 tem sua reserva estrat\u00e9gica. [Coment\u00e1rio 99] N\u00e3o existe uma tend\u00eancia predominante hoje. H\u00e1 3 anos atr\u00e1s poderia ter sido EUA, mas hoje as coisas mudaram muito devido a shale gas revolution. [Coment\u00e1rio 100] Apesar da ret\u00f3rica Sul-Sul \u2014 autonomia e n\u00e3o alinhamento \u2014, o que levaria a uma aproxima\u00e7\u00e3o com R\u00fassia, \u00cdndia e China, o pr\u00e9-sal pode dar vaz\u00e3o a um maior relacionamento com os EUA, que s\u00e3o grandes importadores de petr\u00f3leo e querem diminuir sua depend\u00eancia de pa\u00edses do Oriente M\u00e9dio. Ainda assim, n\u00e3o sei se essa aproxima\u00e7\u00e3o comercial ser\u00e1 suficiente para atrair investimento e tecnologias de explora\u00e7\u00e3o daquele pa\u00eds. [Coment\u00e1rio 101] Apesar da recente \u00eanfase dos EUA no shale gas e shale oil, considero que o mercado americano continuar\u00e1, pelas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, o grande mercado consumidor de derivados de petr\u00f3leo e o pr\u00e9-sal ter\u00e1 destino priorit\u00e1rio para esse mercado por ter um custo de transporte menor.\t\n* Quest\u00e3o iniciada na 2- ronda. ** Quest\u00e3o iniciada na 3- ronda."}]}}}