{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18262"}, {"@name": "filename", "#text": "25124_2015_FernandaMendesSerikawa.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA \n\nFACULDADE DE EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM EDUCA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA INCLUS\u00c3O/EXCLUS\u00c3O ESCOLAR DE CRIAN\u00c7AS E ADOLESCENTES \n\nEM ACOLHIMENTO INSTITUCIONAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFERNANDA MENDES SERIKAWA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBras\u00edlia - DF \n\n2015 \n\n\n\n \n \n\n \n\nUNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA \n\nFACULDADE DE EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM EDUCA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA INCLUS\u00c3O/EXCLUS\u00c3O ESCOLAR DE CRIAN\u00c7AS E ADOLESCENTES \n\nEM ACOLHIMENTO INSTITUCIONAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFERNANDA MENDES SERIKAWA \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o Stricto Sensu em Educa\u00e7\u00e3o, da \n\nUniversidade de Bras\u00edlia, como requisito \n\nparcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \n\nEduca\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nOrientadora: \n\nProf\u00aa. Dr\u00aa. Viviane Neves Legnani \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBras\u00edlia - DF \n\n2015 \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \nS485i \n\n \nSerikawa, Fernanda Mendes. \nA inclus\u00e3o/exclus\u00e3o escolar de crian\u00e7as e adolescentes em \n\nacolhimento institucional / Fernanda Mendes Serikawa; orientadora: \nViviane Neves Legnani. \u2013 Bras\u00edlia, 2015. \n\n97 p. \n \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \u2013 Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o ) - -  \nUniversidade Bras\u00edlia, 2015. \n \n1. Acolhimento Institucional. 2. Inclus\u00e3o/Exclus\u00e3o escolar. 3. \n\nCrian\u00e7a. 4. Adolescente. 5. Rela\u00e7\u00e3o com o saber. I. Legnani, Viviane Neves, \norient. II. T\u00edtulo. \n\n\n\n \n \n\nFERNANDA MENDES SERIKAWA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA INCLUS\u00c3O/EXCLUS\u00c3O ESCOLAR DE CRIAN\u00c7AS E ADOLESCENTES \n\nEM ACOLHIMENTO INSTITUCIONAL \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o Stricto Sensu em Educa\u00e7\u00e3o, da \n\nUniversidade de Bras\u00edlia, como requisito \n\nparcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \n\nEduca\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nBras\u00edlia, 13 de julho de 2015. \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n \n\n______________________________________________________________ \n\nOrientadora: Prof\u00aa. Dr\u00aa. Viviane Neves Legnani (Presidente) \n\nUniversidade de Bras\u00edlia - UnB \n\n \n\n______________________________________________________________ \n\nProf\u00aa. Dr\u00aa. Erenice Natalia Soares de Carvalho \n\nUniversidade Cat\u00f3lica de Bras\u00edlia - UCB \n\n \n\n______________________________________________________________ \n\nProf\u00aa. Dr\u00aa. Silmara Carina Dornelas Munhoz  \n\nUniversidade de Bras\u00edlia \u2013 UnB \n\n \n\n______________________________________________________________ \n\nProf\u00aa. Dr\u00aa. F\u00e1tima Luc\u00edlia Vidal Rodrigues (Suplente) \n\n Universidade de Bras\u00edlia - UnB \n\n \n\n\n\n \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nPr\u00f3ximo do fim dessa caminhada t\u00e3o importante, gostaria de registrar aqui o meu \n\nmais sincero agradecimento a todos que de maneira t\u00e3o especial me apoiaram, desafiaram, \n\nacolheram e incentivaram nessa conquista. \n\nAo meu Criador, que me sustenta e me supre a cada dia. \n\nAos meus amigos t\u00e3o compreensivos do trabalho. \n\n\u00c0s minhas amigas de mestrado - e agora pra toda a vida - aqui representadas pela \n\nD\u00e9bora e pela Hellen Munique, que compartilharam comigo momentos t\u00e3o intensos, longas \n\nescutas, consolos e conforto que encontramos umas nas outras, voc\u00eas foram essenciais e s\u00e3o \n\nmuito valiosas pra mim. \n\nAos meus familiares, que suportaram com compreens\u00e3o minhas aus\u00eancias durante \n\nesse tempo, em especial, \u00e0 minha querida irm\u00e3 Amanda que tanto me ouvia! Saiba que sua \n\nescuta contribuiu para o amadurecimento de muitas ideias que est\u00e3o escritas aqui. \n\nAo meu querido esposo, Leo, por todo o apoio, pela paci\u00eancia, constantes revis\u00f5es, \n\norienta\u00e7\u00f5es, ajudas nas pesquisas, momentos de descontra\u00e7\u00e3o, enfim, por todo amor, cuidado \n\ne dedica\u00e7\u00e3o. Voc\u00ea se supera a cada dia! \n\n\u00c0queles que aceitaram participar dessa pesquisa, professores, orientadores \n\neducacionais, t\u00e9cnicos das entidades de acolhimento, crian\u00e7as e adolescentes que, \n\nentrevistados ou colaborando para encontrar quem pudesse conceder as entrevistas muito me \n\najudaram com seu conhecimento, tempo, disposi\u00e7\u00e3o e gentileza. \n\n\u00c0s queridas professoras participantes da banca de qualifica\u00e7\u00e3o e defesa, Dr\u00aa \n\nErenice Nat\u00e1lia Soares de Carvalho e Dr\u00aa. Silmara Carina Dornelas Munhoz por suas valiosas \n\ncontribui\u00e7\u00f5es e pela generosidade com que aceitaram participar desse trabalho. \n\n\u00c0 querida Prof.\u00aa Dr.\u00aa Viviane Neves Legnani pela disposi\u00e7\u00e3o em cumprir a \u00e1rdua \n\ntarefa de orientar com tanta simpatia e boa vontade, demonstrando acima de tudo, seu \n\ncomprometimento com a melhoria da humanidade, acreditando e investindo na Educa\u00e7\u00e3o, \n\nrespeitando e defendendo o direito essencial do sujeito de ser simplesmente quem ele \u00e9. \n\n\n\n \n \n\nRESUMO \n\n \n\nA inclus\u00e3o/exclus\u00e3o escolar de crian\u00e7as e adolescentes em acolhimento \n\ninstitucional \n\n \n\nEssa pesquisa tem por objetivo realizar uma investiga\u00e7\u00e3o explorat\u00f3ria a respeito do processo \n\nde inclus\u00e3o/exclus\u00e3o escolar de crian\u00e7as e adolescentes que se encontram sob medida \n\nprotetiva de acolhimento institucional. Realizou-se uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica de artigos \n\ncient\u00edficos e fez-se uma busca acerca do sistema de leis e garantias sobre o tema. Tamb\u00e9m \n\nforam realizados estudos em teorias do campo da psicologia, da psican\u00e1l\u00edse e da sociologia \n\npara identificar e refletir acerca do referido processo. Dentro de uma abordagem qualitativa, \n\nna constru\u00e7\u00e3o dos dados, foram entrevistadas quatro professoras, duas orientadoras \n\neducacionais, sete profissionais das institui\u00e7\u00f5es de acolhimento e quatro alunos que est\u00e3o sob \n\nessa medida protetiva. Adotou-se como recurso,  para se fazer a an\u00e1lise dos dados,  a An\u00e1lise \n\nde Conte\u00fado.  Os resultados encontrados indicaram que a escola dirige aos jovens acolhidos \n\nas mesmas queixas e o mesmo tratamento estigmatizador dispensado aos alunos provenientes \n\ndas classes socioecon\u00f4micas mais desfavorecidas. Tamb\u00e9m foram identificadas as \n\ndificuldades na intera\u00e7\u00e3o entre os t\u00e9cnicos das entidades de acolhimento e os profissionais das \n\nescolas, apesar de j\u00e1 haver algum empenho para melhor\u00e1-la. Junto aos alunos, averiguou-se \n\nque eles acreditam que  a escolariza\u00e7\u00e3o seja um meio importante para garantir-lhes o futuro, \n\nmas que h\u00e1 um preocupante processo de autoculpabiliza\u00e7\u00e3o e de aceita\u00e7\u00e3o do estigma social. \n\n \n\nPalavras-chave: Acolhimento institucional. Inclus\u00e3o/exclus\u00e3o escolar. Crian\u00e7a. Adolescente. \n\nRela\u00e7\u00e3o com o saber. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThe scholar inclusion/exclusion of children and adolescents living in care. \n\n \n\nThis research has as its main objective to make an exploratory investigation about the scholar \n\ninclusion/exclusion process of children and adolescents which are under protective measures \n\nof children\u2019s homes. There were made a bibliographical revision of scientific papers and a \n\nsearch for laws involving this issue. In addition, there were accomplished studies respect \n\npsychology, psychoanalyses and sociology theories in order to identify and consider this \n\nwhole process. Inside this qualitative approach, in the construction of data, there were \n\ninterviewed teachers, professionals from children\u2019s homes and students which are under \n\nprotective measures. There was adopted the Analysis of Contents as methodology to analyze \n\nthe data. The joined outcomes indicate that school aim at institutionalized children the same \n\ncomplaints and stigmatizing treatment dispensed to students originating from lower \n\nsocioeconomic classes. There were also identified difficulties in the interaction between \n\ntechinians from institutions and school professionals, despite having already some efforts to \n\nimprove schools. Through the interviewed estudent, there was inquired that they believe \n\nschooling may be an important way of ensuring their future.  At the same time, they \n\ndemonstrated that schooling process failure has been incorporated by them, denoting an \n\nworring autoculpabilization process and acceptance of social stigmatization. \n\n \n\nKeywords: Children\u2019s homes. Scholar inclusion/exclusion. Child. Adolescents. Relation to \n\nknowledge. \n\n \n\n\n\n \n \n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n\n \n\nCNAS - Conselho Nacional de Assist\u00eancia Social \n\nCONANDA - Conselho Nacional do Direitos da Crian\u00e7a e do Adolescente \n\nECA - Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente \n\nESCOL - Equipe de Pesquisa Educa\u00e7\u00e3o, Socializa\u00e7\u00e3o e Comunidades Locais \n\nFunabem - Funda\u00e7\u00e3o Nacional do Bem-Estar do Menor \n\nSAM - Servi\u00e7o de Assist\u00eancia ao Menor \n\nSEDF - Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o do Distrito Federal \n\nTCLE - Termo de Consentimento Livre e Esclarecido \n\nUFS - Universidade Federal de Sergipe \n\nVIJ/DF - Vara da Inf\u00e2ncia e da Juventude do Distrito Federal \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\n \n\nTABELA 1 - Descri\u00e7\u00e3o do grupo de participantes Profissionais das Escolas........................49 \n\nTABELA 2 - Descri\u00e7\u00e3o do grupo de participantes das Entidades de Acolhimento..............50 \n\nTABELA 3 - Descri\u00e7\u00e3o do grupo de participantes Alunos......................................................50 \n\nTABELA 4 - Descri\u00e7\u00e3o dos eixos tem\u00e1ticos gerados a partir da an\u00e1lise dos dados produzidos \n\npor grupo de participantes....................................................................................53 \n\nTABELA 5 - Descri\u00e7\u00e3o dos participantes do grupo profissionais das escolas........................55 \n\nTABELA 6 - Distribui\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o dos participantes do grupo profissionais das \n\nentidades de acolhimento.....................................................................................71 \n\nTABELA 7 - Descri\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o dos participantes do grupo de alunos.......................79 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ...................................................................................................................... 12 \n\nPROBLEMA DE PESQUISA ............................................................................................................................... 14 \n\nOBJETIVO GERAL .............................................................................................................................................. 14 \n\nOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS ................................................................................................................................ 14 \n\nCAP\u00cdTULO 1 - O ACOLHIMENTO INSTITUCIONAL NO BRASIL ........................... 16 \n\n1.1 HIST\u00d3RICO DO ACOLHIMENTO INSTITUCIONAL NO BRASIL ......................................................................... 16 \n\n1.2 O ACOLHIMENTO INSTITUCIONAL NA ATUALIDADE ..................................................................................... 20 \n\nCAP\u00cdTULO 2: A ESCOLA E OS IMPASSES NOS PROCESSOS DE \n\nINCLUS\u00c3O/EXCLUS\u00c3O SOCIAL DE CRIAN\u00c7AS E ADOLESCENTES \n\nACOLHIDOS EM INSTITUI\u00c7\u00d5ES .................................................................................... 24 \n\n2.1 O CONCEITO-PROCESSO DE INCLUS\u00c3O/EXCLUS\u00c3O SOCIAL .......................................................................... 24 \n\n2.2 A CHEGADA DAS CAMADAS POPULARES NA ESCOLA P\u00daBLICA BRASILEIRA ................................................. 26 \n\n2.3 A ESCOLA E OS ALUNOS EM MEDIDA DE ACOLHIMENTO INSTITUCIONAL. .................................................... 29 \n\nCAP\u00cdTULO 3: A RELA\u00c7\u00c3O DAS CAMADAS POPULARES COM O SABER, COM O \n\nPROFESSOR E COM A ESCOLA ...................................................................................... 34 \n\n3.1 A EDUCA\u00c7\u00c3O \u00c9 POL\u00cdTICA ............................................................................................................................ 34 \n\n3.2 A SOCIOLOGIA DA REPRODU\u00c7\u00c3O E A PSICAN\u00c1LISE: DESIGUALDADE SOCIAL, O SUJEITO E O N\u00c3O-SABER ... 36 \n\n3.3 FRACASSO ESCOLAR OU SITUA\u00c7\u00c3O DE FRACASSO ESCOLAR? ...................................................................... 39 \n\n3.4 A EDUCA\u00c7\u00c3O COMO UM PATRIM\u00d4NIO CULTURAL DE TODOS ....................................................................... 41 \n\n3.5 A FUN\u00c7\u00c3O DO PROFESSOR E O RESSENTIMENTO DOCENTE .......................................................................... 44 \n\nCAP\u00cdTULO 4: METODOLOGIA ........................................................................................ 47 \n\n4.1 PRESSUPOSTOS METODOL\u00d3GICOS ............................................................................................................... 47 \n\n4.1.1 PESQUISA BIBLIOGR\u00c1FICA: M\u00c9TODO DE REVIS\u00c3O INTEGRATIVA DE LITERATURA ....................................... 47 \n\n4.1.2 PESQUISA DE CAMPO: PROCEDIMENTOS E INSTRUMENTOS ......................................................................... 48 \n\n4.1.2.1 Sujeitos ............................................................................................................................................ 48 \n\n4.1.2.2 Grupos de an\u00e1lise............................................................................................................................. 49 \n\n4.1.2.3 Instrumentos: roteiro de entrevista e matriz de perguntas ............................................................... 51 \n\n4.1.2.4 Procedimentos para a constru\u00e7\u00e3o dos dados .................................................................................... 51 \n\n4.1.2.5 Cuidados \u00e9ticos e TCLE .................................................................................................................. 52 \n\n4.1.2.6 Tratamento dos dados ...................................................................................................................... 52 \n\nCAP\u00cdTULO 5: RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ................................................................. 54 \n\n5.1 Concep\u00e7\u00f5es das profissionais das escolas sobre crian\u00e7as e adolescentes acolhidos ........................ 54 \n\n5.1.1 Eixo 1 - Diferen\u00e7as .......................................................................................................................... 55 \n5.1.2 Eixo 2 - A inclus\u00e3o/exclus\u00e3o ou a permanente reafirma\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a que impede uma aut\u00eantica \ninclus\u00e3o. 57 \n\n5.1.3 Eixo 3 - A medicaliza\u00e7\u00e3o e a entrada de outros profissionais na educa\u00e7\u00e3o como forma de \namplia\u00e7\u00e3o ou de esvaziamento do ato pedag\u00f3gico ........................................................................................ 61 \n5.1.4 Eixo 4 - Desconhecimento das pol\u00edticas p\u00fablicas e do sistema de direitos e garantias que assistem \nas crian\u00e7as em situa\u00e7\u00e3o de acolhimento institucional e a rela\u00e7\u00e3o da escola com essas institui\u00e7\u00f5es.............. 64 \n\n\n\n \n \n\n5.2 Concep\u00e7\u00f5es dos profissionais das entidades de acolhimento sobre os processos de escolariza\u00e7\u00e3o de \ncrian\u00e7as e adolescentes sob medida protetiva de acolhimento institucional .......................................................... 69 \n\n5.2.1 Eixo 1 - Preconceitos no ambiente escolar ...................................................................................... 71 \n5.2.2 Eixo 2 - A intera\u00e7\u00e3o com as escolas, os problemas relativos aos preconceitos e as tentativas de \nsupera\u00e7\u00e3o. ..................................................................................................................................................... 74 \n\n5.3 As falas dos adolescentes sobre as escolas e a viv\u00eancia nas institui\u00e7\u00f5es de acolhimento................ 79 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ................................................................................................. 85 \n\nREFER\u00caNCIAS ..................................................................................................................... 87 \n\nAP\u00caNDICE A - QUEST\u00d5ES PARA ENTREVISTA COM PROFISSIONAIS DE \n\nESCOLA (PROFESSORES E ORIENTADORES PEDAG\u00d3GICOS) ............................. 94 \n\nAP\u00caNDICE B - QUEST\u00d5ES PARA ENTREVISTAS COM OS ADOLESCENTES ..... 95 \n\nAP\u00caNDICE C - QUEST\u00d5ES PARA AS ENTREVISTAS COM OS T\u00c9CNICOS DAS \n\nENTIDADES DE ACOLHIMENTO .................................................................................... 96 \n\nAP\u00caNDICE D \u2013 TERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E ESCLARECIDO ........... 97 \n\n \n\n \n\n\n\n12 \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O  \n\n \n\nAs crian\u00e7as e adolescentes em situa\u00e7\u00e3o de acolhimento institucional vivenciaram em \n\nsuas fam\u00edlias situa\u00e7\u00f5es produtoras de vulnerabilidades f\u00edsica e/ou psicol\u00f3gica, por isso, foram \n\nafastadas de seus lares at\u00e9 que tivessem condi\u00e7\u00f5es para novamente receb\u00ea-los. Trata-se, \n\nportanto, de um processo que envolve sofrimento ps\u00edquico para esses sujeitos, os quais, \n\ndurante o acolhimento, necessitam de prote\u00e7\u00e3o, afeto, apoio e aten\u00e7\u00e3o para lhes proporcionar \n\no devido desenvolvimento social e subjetivo.  \n\nO interesse por essa pesquisa surgiu ap\u00f3s cursar \u201cEnfoques psicopedag\u00f3gicos nas \n\ndificuldades de aprendizagem\u201d durante a gradua\u00e7\u00e3o. Essa disciplina consistia em um projeto \n\nde acompanhamento psicopedag\u00f3gico a crian\u00e7as e adolescentes sob medida protetiva de \n\nacolhimento institucional que estavam apresentando dificuldades de aprendizagem. Durante o \n\nacompanhamento de um desses alunos, foi percebido pela pesquisadora, que crian\u00e7as e jovens \n\nem situa\u00e7\u00e3o de acolhimento institucional representavam uma minoria pouco percebida n\u00e3o s\u00f3 \n\npelas pol\u00edticas p\u00fablicas, mas tamb\u00e9m pela sociedade em geral. Assim, surgiu a preocupa\u00e7\u00e3o \n\nem direcionar um olhar para esses sujeitos em fase de desenvolvimento que necessitam de \n\noportunidades e de inclus\u00e3o social, que se d\u00e3o, em nossa sociedade, principalmente pela \n\nescolariza\u00e7\u00e3o (CONANDA; CNAS, 2009; CHARLOT, 2005a). \n\nVerificou-se durante os estudos e nas pr\u00e1ticas da referida disciplina as dificuldades \n\ndesses indiv\u00edduos para se inserirem no ambiente escolar. Isso porque na maioria dos casos os \n\npr\u00f3prios agentes do processo de escolariza\u00e7\u00e3o n\u00e3o pareciam conscientes da responsabilidade \n\nque o ato educativo possui para promover a diminui\u00e7\u00e3o das injusti\u00e7as sociais (CHARLOT, \n\n2013a). Assim, sentiu-se que, nas escolas, esses alunos recebiam um tratamento \n\nestigmatizante, por conterem a marca do acolhimento institucional (GOFFMAN, 1988) muito \n\nsemelhante ao atendimento dado pelas escolas \u00e0s crian\u00e7as pobres brasileiras (BUFFA; \n\nTEIXEIRA, 2011; PATTO, 1997). \n\nEsta pesquisa pretendeu auxiliar no desvelamento dos impasses objetivos e \n\nsubjetivos dos profissionais e das institui\u00e7\u00f5es envolvidas no processo de inclus\u00e3o/exclus\u00e3o \n\nescolar desses jovens, para que, ao apresentarem dificuldades na escola, esses alunos n\u00e3o \n\nsejam rotulados como problem\u00e1ticos, traumatizados e, por isso, tidos como incapazes de \n\naprender e socializar. Esse processo de rotulariza\u00e7\u00e3o pode lhes sentenciar in\u00fameras \n\ndificuldades futuras, dessa forma, \u00e9 necess\u00e1rio que suas dificuldades sejam minimizadas e \n\ncuidadas por uma escola apta a ouvi-los, respeit\u00e1-los e que lhes forne\u00e7a um ensino com \n\n\n\n13 \n \n\nqualidade. Em suma, \u00e9 essencial transpor, de fato, para a pr\u00e1tica educativa as leis j\u00e1 existentes \n\nque lhes garantem a condi\u00e7\u00e3o de sujeitos de direitos. \n\nNo primeiro cap\u00edtulo \u00e9 apresentado o hist\u00f3rico do acolhimento institucional de \n\ncrian\u00e7as e adolescentes no Brasil, destacando os estudos de Baptista (2006), Rizzini e Pilotti \n\n(2009). As transforma\u00e7\u00f5es sociais bem como no sistema de leis e garantias \u00e0 inf\u00e2ncia \n\nabandonada tamb\u00e9m foram apontadas, chegando, por fim, a uma descri\u00e7\u00e3o do momento atual, \n\ncujas pesquisas revisadas demonstram as dificuldades ainda existentes entre as \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es das pol\u00edticas p\u00fablicas e a realidade concreta dos acolhimentos (ROSSETTI-\n\nFERREIRA et al., 2011). Impasses relacionados, sobretudo, ao fato de a pobreza ainda ser \n\numa das causas mais recorrentes do acolhimento institucional, como tamb\u00e9m relacionados ao \n\nper\u00edodo prolongado de acolhimento de crian\u00e7as e adolescentes, contrariando totalmente o \n\nprinc\u00edpio da provisoriedade da medida protetiva (SILVA; GUERESI, 2003). \n\nEsses dados refor\u00e7am a necessidade de oferecer uma educa\u00e7\u00e3o de qualidade aos \n\nalunos acolhidos a fim de que tenham as condi\u00e7\u00f5es de adquirir uma cidadania plena \n\n(XIBERRAS, 1993). Nesse sentido, o segundo cap\u00edtulo desse estudo traz uma revis\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica de pesquisas que investigaram os processos de escolariza\u00e7\u00e3o de alunos \n\nsocioeconomicamente desfavorecidos (BATISTA; ALMEIDA, 2008; PATTO, 1997). Nessa \n\nperspectiva, o conceito-processo de inclus\u00e3o/exclus\u00e3o, conforme proposto por Sawaia (1999), \n\nfoi empregado para expressar essa dial\u00e9tica tamb\u00e9m no interior das escolas. Em outras \n\npalavras, a contraditoriedade e a complexidade do fen\u00f4meno da exclus\u00e3o social, na verdade, \n\ncontempla uma inclus\u00e3o social perversa que faz com que, por exemplo, os alunos acolhidos \n\nem institui\u00e7\u00f5es bem como aqueles oriundos das camadas populares sejam recebidos nas \n\nescolas, mas sem serem inclu\u00eddos nesses espa\u00e7os como sujeitos. \n\nO terceiro cap\u00edtulo aborda a rela\u00e7\u00e3o das camadas populares com o saber, com o \n\nprofessor e com a escola a partir dos estudos de Bernard Charlot. Destaca a import\u00e2ncia de \n\nn\u00e3o desvencilhar o aluno de sua condi\u00e7\u00e3o sociocultural, econ\u00f4mica e pol\u00edtica. Al\u00e9m disso, a \n\nfigura do professor \u00e9 tida como fundamental para a inser\u00e7\u00e3o do aluno na cultura (VIGOTSKI, \n\n2007). No entanto, \u00e9 necess\u00e1rio compreender as limita\u00e7\u00f5es impostas pela atua\u00e7\u00e3o do \n\ninconsciente (o seu e de seus alunos) e a impossibilidade de control\u00e1-lo (FREUD, 1914; \n\nKUPFER, 1989). Essa impossibilidade tem se tornado um impasse dif\u00edcil para o corpo \n\ndocente que n\u00e3o tem conseguido se desvencilhar da idealiza\u00e7\u00e3o do ato pedag\u00f3gico e tem \n\nutilizado como alternativa solicitar aos profissionais da sa\u00fade diagn\u00f3sticos e o uso de \n\nmedicamentos para seus alunos (LEGNANI, 2003). Com isso, os professores exprimem seu \n\n\n\n14 \n \n\nsofrimento e apresentam, por vezes, uma postura ressentida em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s dificuldades do \n\ncontexto escolar atual (KEHL, 2004). \n\nO quarto cap\u00edtulo define os procedimentos empregados para se construir uma vis\u00e3o \n\npanor\u00e2mica sobre o tema, foram analisadas dezessete entrevistas concedidas por: quatro \n\nprofessoras; duas orientadoras educacionais; sete pedagogos, psic\u00f3logos, assistentes sociais e \n\ncuidadores de duas entidades de acolhimento institucional; e, por fim, quatro alunos em \n\nmedida de acolhimento institucional. Os dados produzidos foram analisados a partir da \n\nt\u00e9cnica de An\u00e1lise de Conte\u00fado proposta por Bardin (2011), cujos procedimentos v\u00e3o ao \n\nencontro dos objetivos desta pesquisa, ou seja, contemplam tanto os aspectos psicol\u00f3gicos \n\nquanto sociais das falas dos sujeitos. \n\nOs resultados desta pesquisa constituem o quinto cap\u00edtulo. Com base nesta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o pode-se afirmar que a inclus\u00e3o/exclus\u00e3o escolar \u00e9 uma realidade na vida dessas \n\ncrian\u00e7as e adolescentes, promovendo um sofrimento de ordem ps\u00edquica e inibindo suas \n\npotencialidades pelo estigma que incorporam (GAULEJAC, 2006). \n\n \n\n \n\nPROBLEMA DE PESQUISA \n\n \n\nQuais os impasses subjetivos e objetivos existentes no processo de inclus\u00e3o/exclus\u00e3o \n\nescolar de crian\u00e7as e adolescentes que se encontram em medida protetiva de acolhimento \n\ninstitucional?  \n\n \n\n \n\nOBJETIVO GERAL \n\n \n\nInvestigar numa perspectiva psicossocial o processo de inclus\u00e3o/exclus\u00e3o escolar de \n\ncrian\u00e7as e adolescentes que se encontram em medida protetiva de acolhimento institucional.  \n\n \n\n \n\nOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS \n\n \n\n\n\n15 \n \n\n? Identificar e analisar as concep\u00e7\u00f5es dos profissionais da escola e da entidade de \n\nacolhimento acerca da inclus\u00e3o/exclus\u00e3o de crian\u00e7as e adolescentes em medida de \n\nacolhimento institucional no ambiente escolar. \n\n? Refletir sobre a qualidade da intera\u00e7\u00e3o entre a institui\u00e7\u00e3o de acolhimento e a \n\nescola para auxiliar no processo de inclus\u00e3o/exclus\u00e3o das crian\u00e7as e adolescentes \n\ninstitucionalizados. \n\n? Refletir sobre o processo de incorpora\u00e7\u00e3o de estigmas durante o processo de \n\nescolariza\u00e7\u00e3o por crian\u00e7as e adolescentes institucionalizados. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n16 \n \n\nCAP\u00cdTULO 1 - O ACOLHIMENTO INSTITUCIONAL NO BRASIL \n\n \n\n1.1 Hist\u00f3rico do acolhimento institucional no Brasil \n\n \n\nA hist\u00f3ria da assist\u00eancia \u00e0 inf\u00e2ncia pobre no Brasil e a cultura de institucionaliza\u00e7\u00e3o \n\nestabelecida no pa\u00eds s\u00e3o objetos de estudo de diversas \u00e1reas das Ci\u00eancias Sociais, como \n\nHist\u00f3ria, Direito, Pedagogia, Psicologia, Sociologia. Segundo Rossetti-Ferreira et al. (2011), a \n\nforte cultura de institucionaliza\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia, especialmente a proveniente de fam\u00edlias \n\nempobrecidas, deixou-nos uma heran\u00e7a hist\u00f3rica e cultural que ainda influencia nossa \n\nsociedade at\u00e9 os dias de hoje. \n\nSegundo Baptista (2006), um olhar para a hist\u00f3ria das crian\u00e7as e adolescentes \n\nabandonados no Brasil revela que as situa\u00e7\u00f5es degrad\u00e1veis a que foram submetidos \n\ndecorreram principalmente porque esses sujeitos pertenciam a grupos desfavorecidos \n\nsocioeconomicamente. Al\u00e9m disso, os cuidados oferecidos a eles n\u00e3o passavam de formas de \n\nmascarar os interesses de outras pessoas que n\u00e3o se importavam com o bem-estar desses \n\njovens. \n\nA pr\u00e1tica da institucionaliza\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as no Brasil teve in\u00edcio junto com o \n\nprocesso de coloniza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, no momento em que os portugueses, por meio dos padres \n\njesu\u00edtas resolveram investir na educa\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as ind\u00edgenas, catequizando-as por serem \n\nconsideradas \u201calmas menos duras\u201d em rela\u00e7\u00e3o aos \u00edndios adultos. Essas crian\u00e7as eram \n\nretiradas \u00e0 for\u00e7a de suas fam\u00edlias e levadas para as Casas de Muchachos, uma esp\u00e9cie de \n\ninstitui\u00e7\u00e3o bastante parecida com os abrigos e internatos existentes atualmente, custeadas pela \n\nCoroa Portuguesa (BAPTISTA, 2006). \n\nAinda durante o per\u00edodo colonial, a cultura de abandono de beb\u00eas e de crian\u00e7as foi \n\nintroduzida na col\u00f4nia pelos europeus, consequ\u00eancia direta da situa\u00e7\u00e3o de mis\u00e9ria e do forte \n\ninteresse em se manter a constitui\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia tradicional, fazendo com que filhos \n\noriginados fora do casamento fossem abandonados. Essas crian\u00e7as \u201c(...) eram frequentemente \n\ndevoradas por c\u00e3es, porcos ou outros animais. Outras vezes, morriam de fome ou de \n\nexposi\u00e7\u00e3o aos elementos\u201d (ORLANDI, 1985, p. 75) ou poderiam ser acolhidas por fam\u00edlias \n\nmovidas por compaix\u00e3o e motivos religiosos e que, frequentemente, serviriam de m\u00e3o de obra \n\nem suas resid\u00eancias, os comumente chamados de \u201ccriados\u201d (RIZZINI; PILOTTI, 2009). \n\nCom o apoio de m\u00e9dicos higienistas e apontadas como a preven\u00e7\u00e3o para abortos e \n\ninfantic\u00eddios, as Rodas dos Expostos ou dos Enjeitados foram institu\u00eddas no Brasil. Utilizado \n\nem outros pa\u00edses, o sistema da Roda era um mecanismo usado para o dep\u00f3sito da crian\u00e7a \n\n\n\n17 \n \n\nmantendo o sigilo da identidade daquele que a abandonava. A princ\u00edpio, a Roda recebia \n\napenas os frutos de uni\u00f5es il\u00edcitas. Posteriormente, serviu para evitar o \u00f4nus da cria\u00e7\u00e3o de \n\nfilhos de escravas em idades ainda n\u00e3o produtivas e at\u00e9 para garantir um enterro digno para \n\nrec\u00e9m-nascidos que eram expostos j\u00e1 mortos ou adoecidos (RIZZINI; PILOTTI, 2009; \n\nBAPTISTA, 2006), como registrado a seguir: \n\n \n\nFoi apenas no s\u00e9culo XVIII que surgiram as primeiras institui\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncrian\u00e7a abandonada. Foram implantadas as tr\u00eas primeiras rodas de expostos em \n\nterras brasileiras: em Salvador (1726), no Rio de Janeiro (1738) e em Recife (1789). \n\nMarc\u00edlio (2003, p. 55) nos conta que \u201ca quase totalidade desses pequenos expostos \n\nnem chegavam \u00e0 idade adulta. A mortalidade dos expostos, assistidos pela roda, \n\npelas c\u00e2maras ou criados em fam\u00edlias substitutas, sempre foi a mais elevada de todos \n\nos segmentos sociais do Brasil \u2013 incluindo neles os escravos\u201d. (BAPTISTA, 2006, p. \n\n26) \n\n \n\nSegundo Baptista (2006), a Lei do Ventre Livre e a Lei \u00c1urea, no s\u00e9culo XIX, \n\ncontribu\u00edram diretamente para o aumento da mis\u00e9ria, bem como do abandono de crian\u00e7as. Um \n\ndos efeitos gerados foi o aumento de pequenas infra\u00e7\u00f5es cometidas por crian\u00e7as e \n\nadolescentes em situa\u00e7\u00e3o de rua. Isso desencadeou o surgimento de obras filantr\u00f3picas cujo \n\nobjetivo era auxiliar e apoiar crian\u00e7as e jovens abandonados. Todavia, diante da alta demanda \n\npor vagas nessas entidades, o Estado Brasileiro foi pressionado a criar institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de \n\nrecolhimento (BAPTISTA, 2006). \n\nEm 1923, foi criado o Juizado de Menores, tendo Mello Mattos como primeiro juiz \n\nde menores do Brasil. O Decreto N\u00ba 16.272, de 20 de dezembro de 1923, regulamentou a \n\nassist\u00eancia e a prote\u00e7\u00e3o de jovens abandonados, estabelecendo as regras de assist\u00eancia, bem \n\ncomo de prote\u00e7\u00e3o a crian\u00e7as e adolescentes. Dessa forma, os menores abandonados \n\n(express\u00e3o que designava as crian\u00e7as e adolescentes em situa\u00e7\u00e3o de rua) e os menores \n\ndelinquentes eram recolhidos para abrigos p\u00fablicos sob cuidado e responsabilidade do Estado \n\n(BAPTISTA, 2006). \n\nEssas institui\u00e7\u00f5es eram baseadas na pedagogia do trabalho e no combate ao \u00f3cio, \n\nmas que se constitu\u00edam como entidades de regime prisional, tratando a popula\u00e7\u00e3o jovem \n\nabrigada como \u201cclasse perigosa\u201d ou potencialmente inclinadas para o crime (BAPTISTA, \n\n2006).  \n\nEm 1927, em homenagem a Mello Mattos, o Decreto N\u00ba 17.943-A, de 12 de outubro \n\nde 1927, promulgou o primeiro documento legal para o controle da inf\u00e2ncia abandonada e dos \n\ndelinquentes de ambos os sexos, menores de 18 anos (art.1\u00b0). C\u00f3digo de Menores, \n\npopularmente conhecido como C\u00f3digo Mello Mattos foi a primeira lei a dar um tratamento \n\n\n\n18 \n \n\nmais sistem\u00e1tico e humanizador \u00e0 crian\u00e7a e ao adolescente, consolidando normas esparsas \n\nanteriores e prevendo, pela primeira vez, a responsabiliza\u00e7\u00e3o do Estado acerca dos menores \n\nem situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade. Al\u00e9m de proibir o sistema das Rodas, esse c\u00f3digo exigia que \n\nos beb\u00eas fossem entregues aos empregados das entidades, garantindo ainda, o anonimato dos \n\npais e tamb\u00e9m que a crian\u00e7a fosse registrada (LORENZI, 2007; AZEVEDO, 2007). \n\nDurante o Estado Novo, no ano de 1942, foi estabelecido o Servi\u00e7o de Assist\u00eancia ao \n\nMenor (SAM), um \u00f3rg\u00e3o do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, cuja orienta\u00e7\u00e3o era correcional-repressiva, \n\numa esp\u00e9cie de sistema penitenci\u00e1rio para menores de idade. Nesse sistema, o atendimento \n\npara adolescentes autores de ato infracional consistia na interna\u00e7\u00e3o em reformat\u00f3rios e em \n\ncasas de corre\u00e7\u00e3o. Os menores carentes e abandonados eram levados a patronatos agr\u00edcolas e \n\na escolas de aprendizagem de of\u00edcios urbanos. Esse servi\u00e7o, ao final da d\u00e9cada de 1950, \n\nacabou por ser considerado como \u201cfamigerado\u201d ou \u201cescola do crime\u201d por n\u00e3o ter se mostrado \n\ncapaz de preparar e reinserir satisfatoriamente esses indiv\u00edduos \u00e0 sociedade (NOGUEIRA \n\nFILHO, 1956; RIZZINI; RIZZINI, 2004; LORENZI, 2007). \n\nDurante o per\u00edodo dos governos militares, o C\u00f3digo de Menores de 1927 foi \n\nrevisado e deu origem ao C\u00f3digo de Menores de 1979, por\u00e9m este novo C\u00f3digo mantinha a \n\nmesma posi\u00e7\u00e3o arbitr\u00e1ria e repressora em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s crian\u00e7as e adolescentes abandonadas ou \n\ndelinquentes, reunindo as duas situa\u00e7\u00f5es em um mesmo conceito: \u201cmenor em situa\u00e7\u00e3o \n\nirregular\u201d (LORENZI, 2007). \n\nCriada ao final da d\u00e9cada de 1980, a Funda\u00e7\u00e3o Nacional do Bem-Estar do Menor \n\n(Funabem) herdou do SAM tanto suas estruturas f\u00edsicas quanto seu pessoal, repetindo a \n\nmesma cultura correcional-repressiva t\u00e3o criticada pela opini\u00e3o p\u00fablica e sendo tamb\u00e9m \n\nacusada de maus tratos e viol\u00eancia cometidos contra crian\u00e7as e adolescentes (RIZZINI; \n\nRIZZINI, 2004; LORENZI, 2007). \n\nA cultura de institucionaliza\u00e7\u00e3o perdurou durante as transforma\u00e7\u00f5es sociais no \n\nBrasil, desde as maneiras praticadas pelos colonizadores, passando pelo sistema das Rodas e \n\ndas Casas dos Expostos (fase religiosa/ caritativa), e, posteriormente, pela fase ambivalente e \n\njudicializada. Por fim, com a redemocratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, houve um aumento da \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o da necessidade de mudan\u00e7as, culminando em 1990 com a promulga\u00e7\u00e3o do \n\nEstatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente (ECA) e a consolida\u00e7\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o de que as \n\ncrian\u00e7as e os adolescentes s\u00e3o sujeitos de direitos1 e seres em condi\u00e7\u00e3o peculiar de \n\ndesenvolvimento2 (ROSSETTI-FERREIRA et al., 2011). \n\n                                                           \n1 De acordo com essa doutrina jur\u00eddica, a crian\u00e7a e o adolescente s\u00e3o considerados \u201csujeitos de direitos\u201d. A \n\npalavra \u201csujeito\u201d traduz a concep\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a e do adolescente como indiv\u00edduos aut\u00f4nomos e \u00edntegros, dotados \n\n\n\n19 \n \n\nPor longos per\u00edodos, at\u00e9 a promulga\u00e7\u00e3o do Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente \n\n(ECA) em 1990 (BRASIL, 1990), observou-se o descaso com a inf\u00e2ncia e com a \n\nadolesc\u00eancia, que durante muito tempo n\u00e3o foram detentores de direitos, permanecendo \n\ndesprovidos de seguran\u00e7a inclusive por falta de legisla\u00e7\u00e3o. A assist\u00eancia \u00e0 inf\u00e2ncia pobre e \n\ncarente se constituiu da ambival\u00eancia entre o assistencialismo caritativo/religioso e a \n\ncrueldade preconceituosa e violadora de direitos humanos, em suma: \n\n \n\nUma hist\u00f3ria de interna\u00e7\u00f5es para crian\u00e7as e jovens provenientes das classes sociais \n\nmais baixas, caracterizados como abandonados e delinquentes pelo saber \n\nfilantr\u00f3pico privado e governamental \u2013 elaborado, entre outros, por m\u00e9dicos, ju\u00edzes, \n\npromotores, advogados, psic\u00f3logos, padres, pastores, assistentes sociais, soci\u00f3logos \n\ne economistas -, deve ser anotada como parte da hist\u00f3ria da caridade com os pobres \n\ne a inten\u00e7\u00e3o de integr\u00e1-los \u00e0 vida normalizada. Mas tamb\u00e9m deve ser registrada \n\ncomo componente da hist\u00f3ria contempor\u00e2nea da crueldade. (PASSETTI, 2008, p. \n\n350) \n\n \n\nAs modifica\u00e7\u00f5es institu\u00eddas pelo ECA (BRASIL, 1990) foram o resultado de \n\nquestionamentos em rela\u00e7\u00e3o ao tratamento dispensado \u00e0 crian\u00e7a e ao adolescente, inclusive \n\nem \u00e2mbito internacional, com o respaldo da Doutrina da Prote\u00e7\u00e3o Integral - Em 1989, a \n\nConven\u00e7\u00e3o sobre os Direitos da Crian\u00e7a foi adotada pela Assembleia Geral das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas, em 20 de novembro de 1989, e aberta \u00e0 subscri\u00e7\u00e3o e ratifica\u00e7\u00e3o pelos Estados. \n\nAl\u00e9m disso, ap\u00f3s a nova Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 (BRASIL, 1988), em especial \n\nno Art. 2273, o campo do Direito da Crian\u00e7a e do Adolescente passou por uma significativa \n\n                                                                                                                                                                                     \nde personalidade e vontade pr\u00f3prias que, na sua rela\u00e7\u00e3o com o adulto, n\u00e3o podem ser tratados como seres \n\npassivos, subalternos ou meros \u201cobjetos\u201d, devendo participar das decis\u00f5es que lhes dizem respeito, sendo \n\nouvidos e considerados em conformidade com suas capacidades e grau de desenvolvimento. O fato de terem \n\ndireitos significa que s\u00e3o benefici\u00e1rios de obriga\u00e7\u00f5es por parte de terceiros: a fam\u00edlia, a sociedade e o Estado. \n\nProteger a crian\u00e7a e o adolescente, propiciar-lhes as condi\u00e7\u00f5es para o seu pleno desenvolvimento, no seio de uma \n\nfam\u00edlia e de uma comunidade, ou prestar-lhes cuidados alternativos tempor\u00e1rios, quando afastados do conv\u00edvio \n\ncom a fam\u00edlia de origem, s\u00e3o, antes de tudo e na sua ess\u00eancia, para al\u00e9m de meros atos de generosidade, \n\nbenefic\u00eancia, caridade ou piedade, o cumprimento de deveres para com a crian\u00e7a e o adolescente e o exerc\u00edcio da \n\nresponsabilidade da fam\u00edlia, da sociedade e do Estado. Esta no\u00e7\u00e3o traz importantes implica\u00e7\u00f5es, especialmente \n\nno que se refere \u00e0 exigibilidade dos direitos. (CONANDA; CNAS, 2009) \n\n \n2 O desenvolvimento da crian\u00e7a e, mais tarde, do adolescente, caracteriza-se por intrincados processos \n\nbiol\u00f3gicos, psicoafetivos, cognitivos e sociais que exigem do ambiente que os cerca, do ponto de vista material e \n\nhumano, uma s\u00e9rie de condi\u00e7\u00f5es, respostas e contrapartidas para realizar-se a contento. O papel essencial \n\ndesempenhado pela fam\u00edlia e pelo contexto s\u00f3cio comunit\u00e1rio no crescimento e forma\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos \n\njustifica plenamente o reconhecimento da conviv\u00eancia familiar e comunit\u00e1ria como um direito fundamental da \n\ncrian\u00e7a e do adolescente. (CONANDA; CNAS, 2009) \n\n3 \u201c\u00c9 dever da fam\u00edlia, da sociedade e do Estado assegurar \u00e0 crian\u00e7a e ao adolescente, com absoluta prioridade, o \ndireito \u00e0 vida, \u00e0 sa\u00fade, \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, ao lazer, \u00e0 profissionaliza\u00e7\u00e3o, \u00e0 cultura, \u00e0 dignidade, ao \n\nrespeito, \u00e0 liberdade e \u00e0 conviv\u00eancia familiar e comunit\u00e1ria, al\u00e9m de coloc\u00e1-los a salvo de toda forma de \nneglig\u00eancia, discrimina\u00e7\u00e3o, explora\u00e7\u00e3o, viol\u00eancia, crueldade e opress\u00e3o\u201d Art. 227 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de \n\n1988. \n\n\n\n20 \n \n\nreconfigura\u00e7\u00e3o, de maneira que n\u00e3o somente a fam\u00edlia, mas tamb\u00e9m o Estado e toda a \n\nsociedade se tornaram respons\u00e1veis por garantirem e respeitarem os direitos desses indiv\u00edduos \n\n(BORBA, 2010). \n\n \n\n \n\n1.2 O acolhimento institucional na atualidade \n\n \n\nAs medidas de prote\u00e7\u00e3o foram institu\u00eddas pelo ECA (BRASIL, 1990) e passaram a \n\nser aplicadas \u00e0s crian\u00e7as e adolescentes quando estes encontrarem-se com seus direitos \n\namea\u00e7ados ou violados, seja por atitudes advindas da sociedade ou do Estado; por falta, \n\nomiss\u00e3o ou abuso dos pais ou respons\u00e1veis; ou em raz\u00e3o de sua pr\u00f3pria conduta, como trata o \n\nartigo 98, caput e seus incisos, deste regimento. Assim, fica estabelecida a possibilidade da \n\naplica\u00e7\u00e3o da medida protetiva de acolhimento institucional (ECA, art.101, VII). \n\nNo Par\u00e1grafo \u00danico do artigo 101 do ECA (BRASIL, 1990), o abrigo \u00e9 definido \n\ncomo \u201cmedida provis\u00f3ria e excepcional, utiliz\u00e1vel como forma de transi\u00e7\u00e3o para a coloca\u00e7\u00e3o \n\nem fam\u00edlia substituta, n\u00e3o implicando priva\u00e7\u00e3o de liberdade\u201d. A partir da elabora\u00e7\u00e3o do Plano \n\nNacional de Promo\u00e7\u00e3o, Prote\u00e7\u00e3o e Defesa de Crian\u00e7as e Adolescentes \u00e0 Conviv\u00eancia Familiar \n\ne Comunit\u00e1ria (BRASIL, 2006), adotou-se o termo Acolhimento Institucional para designar \n\nos programas de abrigo em entidade, definidos no Art. 90, Inciso IV, do ECA (BRASIL, \n\n1990), como aqueles que atendem crian\u00e7as e adolescentes que se encontram sob medida \n\nprotetiva de abrigamento, aplicadas nas situa\u00e7\u00f5es dispostas no Art. 98 do referido Estatuto. \n\nDesse modo, o acolhimento institucional consiste em uma medida excepcional, \n\nrealizada mediante autoriza\u00e7\u00e3o judicial e ci\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico e ap\u00f3s recomenda\u00e7\u00e3o \n\nfeita por equipe t\u00e9cnica qualificada para tal. Essa recomenda\u00e7\u00e3o deve observar que a decis\u00e3o \n\nde abrigar uma crian\u00e7a ou adolescente ter\u00e1 repercuss\u00f5es profundas tanto para o abrigado \n\nquanto para sua fam\u00edlia. Assim, o Conselho Nacional dos Direitos da Crian\u00e7a e do \n\nAdolescente (CONANDA) junto com o Conselho Nacional de Assist\u00eancia Social (CNAS) \n\ndefendem que deve ser escolhida a op\u00e7\u00e3o em que se prezar\u00e1 pelo melhor interesse da crian\u00e7a \n\nou do adolescente e o menor preju\u00edzo ao seu processo de desenvolvimento (CONANDA; \n\nCNAS, 2009). Excepcionalmente, em caso de acolhimento em car\u00e1ter emergencial e de \n\nurg\u00eancia, o artigo 93 do ECA (BRASIL, 2009) prev\u00ea que as entidades que mant\u00eam programas \n\n                                                                                                                                                                                     \n \n\n\n\n21 \n \n\nde acolhimento poder\u00e3o efetu\u00e1-lo, devendo, no entanto, comunicar \u00e0 autoridade judicial at\u00e9 o \n\nsegundo dia \u00fatil imediato. \n\nA partir do momento que a crian\u00e7a se encontra institucionalizada, o processo de \n\nreinser\u00e7\u00e3o familiar deve ser iniciado e fortalecido, e, caso se verifique a impossibilidade de \n\nretorno \u00e0 fam\u00edlia de origem, inicia-se o processo de perda do poder familiar atentando-se para \n\no seu pleno andamento a fim de tornar o indiv\u00edduo apto \u00e0 ado\u00e7\u00e3o (CONANDA; CNAS, \n\n2009). \n\nAs entidades que promovem o acolhimento institucional s\u00e3o respons\u00e1veis por \n\ntomarem tais cuidados junto a esses sujeitos, devendo primar pela excepcionalidade e \n\nprovisoriedade em sua aplica\u00e7\u00e3o e suprir as necessidades imediatas e futuras, zelando pela \n\nintegridade f\u00edsica e emocional dos acolhidos. Os servi\u00e7os de acolhimento devem estruturar \n\nseu atendimento de acordo com os seguintes princ\u00edpios: excepcionalidade do afastamento do \n\nconv\u00edvio familiar; provisoriedade do afastamento do conv\u00edvio familiar; preserva\u00e7\u00e3o e \n\nfortalecimento dos v\u00ednculos familiares e comunit\u00e1rios; garantia de acesso e respeito \u00e0 \n\ndiversidade e n\u00e3o-discrimina\u00e7\u00e3o; oferta de atendimento personalizado e individualizado; \n\ngarantia de liberdade de cren\u00e7a e religi\u00e3o; respeito \u00e0 autonomia da crian\u00e7a, do adolescente e \n\ndo jovem (CONANDA; CNAS, 2009). \n\nEm pesquisas atuais que procuraram conhecer as caracter\u00edsticas do acolhimento na \n\natualidade, evidenciou-se a contradi\u00e7\u00e3o ainda existente entre as recomenda\u00e7\u00f5es das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas e as pr\u00e1ticas de acolhimento (ROSSETTI-FERREIRA et al., 2011). Apesar do ECA \n\n(BRASIL, 1990) propor novas diretrizes para garantir o direito dessa parcela da popula\u00e7\u00e3o, \n\nainda h\u00e1 situa\u00e7\u00f5es inadequadas e insuficientes para o alcance dos objetivos propostos pela lei. \n\nConforme Levantamento Nacional da Rede de Servi\u00e7os de A\u00e7\u00e3o Continuada do \n\nMinist\u00e9rio da Assist\u00eancia Social feito pelo Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada \n\n(SILVA; GUERESI, 2003), a Regi\u00e3o Sudeste se destaca no panorama nacional de \n\nacolhimento pelo maior n\u00famero de institui\u00e7\u00f5es, sendo S\u00e3o Paulo o estado com maior n\u00famero \n\ndelas. Ainda segundo esse Levantamento (SILVA; GUERESI, 2003), os principais motivos \n\nde acolhimento s\u00e3o: pobreza (24,2%); abandono (18,9%); viol\u00eancia dom\u00e9stica (11,7%) e \n\ndepend\u00eancia qu\u00edmica dos pais ou respons\u00e1veis, incluindo alcoolismo (11,4%). \n\nSegundo Oliveira (2006), esses dados demonstram que os motivos que levaram \n\njovens brasileiros \u00e0 medida de acolhimento institucional est\u00e3o relacionados principalmente \u00e0 \n\nprecariedade de pol\u00edticas p\u00fablicas que atendam \u00e0s demandas de popula\u00e7\u00f5es mais carentes, \n\nrevelando que a responsabilidade pelo acolhimento de seus filhos n\u00e3o pode ser atribu\u00edda \u00e0 \n\n\n\n22 \n \n\nfam\u00edlia desassistida, mas cabe principalmente ao poder p\u00fablico e \u00e0 sociedade civil. Trata-se, \n\nportanto de problemas de origens macroestruturais, sociais e n\u00e3o pontuais ou familiares. \n\nOutro dado importante revelado pelo Levantamento Nacional (SILVA; GUERESI, \n\n2003) foi o per\u00edodo prolongado de acolhimento, constatou-se que 55,2% das crian\u00e7as e dos \n\nadolescentes acolhidos est\u00e3o nas entidades durante um per\u00edodo que varia de sete meses a \n\ncinco anos; que 32,9% est\u00e3o l\u00e1 por um per\u00edodo que varia de dois a cinco anos. \n\nA contradi\u00e7\u00e3o entre a diretriz institu\u00edda pelo ECA (BRASIL, 1990) referente ao \n\nmenor tempo de acolhimento e a real condi\u00e7\u00e3o desses jovens (de per\u00edodo prolongado de \n\nacolhimento institucional) ressalta ainda mais a import\u00e2ncia de se avaliar qual a real \n\nnecessidade de se tomar tal medida ao inv\u00e9s de favorecer a reestrutura\u00e7\u00e3o e o apoio para as \n\nfam\u00edlias necessitadas. Segundo Oliveira (2006), o prolongamento do per\u00edodo de acolhimento \n\nteria duas causas importantes: a falta de assist\u00eancia (tamb\u00e9m prolongada) \u00e0s fam\u00edlias de \n\norigem e sua entrada no sistema de Justi\u00e7a (entidades de acolhimento; Conselhos Tutelares e \n\nJudici\u00e1rio), pois submete o retorno da crian\u00e7a \u00e0 fam\u00edlia somente ap\u00f3s avalia\u00e7\u00e3o feita por esses \n\n\u00f3rg\u00e3os. \n\nEssa perman\u00eancia prolongada em institui\u00e7\u00f5es de acolhimento faz com que a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o participe na constru\u00e7\u00e3o da identidade, da autoestima e da aquisi\u00e7\u00e3o de \n\ncompet\u00eancias cognitivas, psicol\u00f3gicas e sociais dos jovens acolhidos, podendo, portanto, ser o \n\nlocal onde esses sujeitos buscar\u00e3o refer\u00eancias e v\u00ednculos afetivos. Nesse sentido, a qualidade \n\ndos servi\u00e7os e cuidados oferecidos deve ser alvo de preocupa\u00e7\u00e3o e aprimoramento por parte \n\ndos respons\u00e1veis por essas crian\u00e7as dentro das entidades, os funcion\u00e1rios da institui\u00e7\u00e3o, em \n\nespecial, os pais sociais (MOR\u00c9; SPERANCETTA, 2010). \n\nA atividade de pais sociais designa os profissionais que se dedicam aos cuidados de \n\ncrian\u00e7as e adolescentes no sistema de casas lares e \u00e9 regulamentada pela Lei n\u00ba 7.644, de 1987 \n\n(BRASIL, 1987). Mor\u00e9 e Sperancetta (2010) publicaram um artigo cujo objetivo foi analisar \n\nas pr\u00e1ticas desenvolvidas pelos pais sociais em institui\u00e7\u00f5es de acolhimento de crian\u00e7as e \n\nadolescentes \u00e0 luz das regulamenta\u00e7\u00f5es existentes. Analisando as pesquisas acerca do tema, \n\nesses autores indicaram que h\u00e1 diverg\u00eancias entre as recomenda\u00e7\u00f5es estabelecidas em lei e na \n\nclassifica\u00e7\u00e3o sobre ocupa\u00e7\u00f5es vigentes no pa\u00eds, elaborada pelo Minist\u00e9rio do Trabalho e \n\nEmprego em 2002, e as pr\u00e1ticas que os cuidadores demonstram nos momentos de intera\u00e7\u00e3o \n\ncom as crian\u00e7as e adolescentes que se encontram sob seus cuidados. \n\nAl\u00e9m disso, Prada (2007) afirma que cuidadores com condutas inadequadas e \n\ndesfavor\u00e1veis ao desenvolvimento psicossocial das crian\u00e7as s\u00e3o bastante comuns, fazendo \n\n\n\n23 \n \n\ncom que dentro da institui\u00e7\u00e3o, a crian\u00e7a sofra os mesmos riscos a que estava submetida no \n\nmomento em que foi determinado seu acolhimento. \n\nMor\u00e9 e Sperancetta (2010) alertam para o complicador inerente a esta profiss\u00e3o: a \n\nambiguidade, pois esses profissionais devem exercer fun\u00e7\u00e3o educativa em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nacolhidos de maneira semelhante \u00e0 fam\u00edlia de origem, por\u00e9m com uma postura t\u00e9cnica e sem \n\nvisar \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o desta. Sugerem, por fim, a necessidade de capacita\u00e7\u00e3o permanente, \n\nincentivos e valoriza\u00e7\u00e3o dos profissionais cuidadores em institui\u00e7\u00f5es de acolhimento, al\u00e9m de \n\nsalientar a necessidade de mais estudos nessa \u00e1rea. \n\n  \n\n\n\n24 \n \n\nCAP\u00cdTULO 2 - A ESCOLA E OS IMPASSES NOS PROCESSOS DE \n\nINCLUS\u00c3O/EXCLUS\u00c3O SOCIAL DE CRIAN\u00c7AS E ADOLESCENTES \n\nACOLHIDOS EM INSTITUI\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n2.1 O conceito-processo de inclus\u00e3o/exclus\u00e3o social \n\n \n\nO conceito de exclus\u00e3o social tem sido tema bastante recorrente nas mais diversas \n\n\u00e1reas de conhecimento. O presente trabalho se fundamentar\u00e1 na defini\u00e7\u00e3o adotada por Sawaia \n\n(1999) que aborda a exclus\u00e3o social como um processo complexo, sob a perspectiva \n\neticopsicossociol\u00f3gica. Em outras palavras, deve-se pensar em todas as dimens\u00f5es da \n\nexclus\u00e3o: a dimens\u00e3o objetiva da desigualdade social, a dimens\u00e3o \u00e9tica da injusti\u00e7a e a \n\ndimens\u00e3o subjetiva do sofrimento. \n\nMartine Xiberras (1993) define que a dificuldade em fazer a inclus\u00e3o dos exclu\u00eddos \n\nse d\u00e1 pelos aspectos materiais, simb\u00f3licos e valores sociais. Em uma sociedade cujo valor do \n\nhomem \u00e9 equivalente \u00e0 sua produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, o desempregado ou o pobre s\u00e3o vistos \u00e0 \n\nmargem dela. Portanto, esses ordenamentos constru\u00eddos pela sociedade impedem que muitos \n\nindiv\u00edduos sejam capazes de possuir acesso \u00e0 cidadania plena.  \n\nNo contexto contempor\u00e2neo, a exclus\u00e3o social tem se manifestado de maneira \n\ndiferente das formas anteriores de segrega\u00e7\u00e3o e discrimina\u00e7\u00e3o. No Brasil, segundo \n\nWandereley (1999), as diferentes taxas de concentra\u00e7\u00e3o de renda e de desigualdade social t\u00eam \n\ngerado uma classe de \u201camea\u00e7adores socialmente\u201d, dado que os pobres passaram a ter sua \n\nidentidade relacionada \u00e0 do bandido marginal, e \u201cdesnecess\u00e1rios economicamente\u201d. Isso \n\nsignifica que o exclu\u00eddo seria aquele que, al\u00e9m de estar materialmente desprovido, n\u00e3o seria \n\nreconhecido como sujeito, uma vez que nem ele mesmo n\u00e3o se reconheceria como tal. \n\nOutro aspecto destacado da exclus\u00e3o social \u00e9 o da contraditoriedade, constituindo a \n\ndial\u00e9tica inclus\u00e3o/exclus\u00e3o. Ou seja, a pr\u00f3pria exclus\u00e3o cont\u00e9m em si mesma a sua nega\u00e7\u00e3o: a \n\ninclus\u00e3o. Isso desvela a condi\u00e7\u00e3o que tem feito subsistir a ordem social desigual: a \n\ntransmuta\u00e7\u00e3o da exclus\u00e3o em inclus\u00e3o. Isso, de acordo com Sawaia (1999), significaria a \n\nsociedade excluindo para incluir, numa inser\u00e7\u00e3o social perversa. \n\nPortanto, nesse trabalho tem sido utilizada a express\u00e3o \u201cinclus\u00e3o/exclus\u00e3o social\u201d por \n\nse tratar de um conceito-processo, entendendo que n\u00e3o se trata de um estado, mas de uma \n\ndial\u00e9tica din\u00e2mica entre exclus\u00e3o e inclus\u00e3o, que traz \u00e0 tona as contradi\u00e7\u00f5es e a complexidade \n\ndo fen\u00f4meno da exclus\u00e3o social: \u201ctodos estamos inseridos de algum modo, nem sempre \n\ndecente e digno, no circuito reprodutivo das atividades econ\u00f4micas, sendo a grande maioria \n\n\n\n25 \n \n\nda humanidade inserida atrav\u00e9s da insufici\u00eancia e das priva\u00e7\u00f5es, que se desdobram para fora \n\ndo econ\u00f4mico\u201d (SAWAIA, 1999, p. 8). \n\nMartins (1997) tamb\u00e9m se refere \u00e0 exclus\u00e3o social como um conceito-processo, \n\ndenominando-o como \u201cinclus\u00e3o perversa ou marginal\u201d e \u201cexclus\u00e3o-integrativa\u201d. Ao criticar a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre sociedade e Estado, o autor aponta que as pol\u00edticas econ\u00f4micas (neoliberais) t\u00eam \n\ninclu\u00eddo pessoas de forma prec\u00e1ria e marginal, apenas nos aspectos em que ela considera \n\nconveniente, necess\u00e1rio e barato para a reprodu\u00e7\u00e3o do capital. Para isso, ela ad\u00e9qua as classes \n\ndominadas a favor dos dominantes, estruturando o sistema capitalista.  \n\nComo solu\u00e7\u00e3o para esse problema, Sawaia (1999) prop\u00f5e que se coloque a ideia de \n\nhumanidade no centro das reflex\u00f5es sobre inclus\u00e3o/exclus\u00e3o, possibilitando que, \n\nepistemologicamente, se perceba o sujeito exclu\u00eddo como algu\u00e9m que possui desejos, \n\nafetividade, elementos que extrapolem meras quest\u00f5es de sobreviv\u00eancia f\u00edsica. Dessa forma, a \n\nautora apresenta um estudo sobre a dial\u00e9tica inclus\u00e3o/exclus\u00e3o que diz respeito \u00e0 cidadania do \n\nsujeito, mas que tamb\u00e9m trata de rela\u00e7\u00f5es de poder, de economia e de direitos sociais, por \n\nentender que o sofrimento causado pela inclus\u00e3o/exclus\u00e3o social \u00e9 de car\u00e1ter \u00e9tico-pol\u00edtico. \n\nEsse sofrimento \u00e9tico-pol\u00edtico se refere, ent\u00e3o, \u00e0s formas sutis de deprecia\u00e7\u00e3o \n\nhumana decorrentes da desigualdade social escondida na falsa apar\u00eancia de integra\u00e7\u00e3o social \n\nexistente na atualidade, percebido pelos sujeitos explorados e exclu\u00eddos pelas formas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e pela m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o da riqueza. \n\nAo introduzir a ordem do valor e da \u00e9tica nos conceitos cient\u00edficos, a autora trouxe \n\numa perspectiva que supera conceitos que culpabilizam o indiv\u00edduo por seu sofrimento e \n\nsitua\u00e7\u00e3o social, legitimadores das rela\u00e7\u00f5es de poder. Nesse sentido, entende-se que o \n\nindiv\u00edduo atingido n\u00e3o foi quem iniciou seu sofrimento, mas que isto foi o resultado de \n\nintersubjetividades socialmente produzidas. A ideia, destarte, \u00e9 recuperar o indiv\u00edduo em \n\nsofrimento, que, por vezes, se encontra escondido em meio \u00e0s an\u00e1lises econ\u00f4micas e pol\u00edticas \n\ndesenvolvidas ao longo da hist\u00f3ria das Ci\u00eancias Humanas, sem que se perca o rigor te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gico para refletir acerca da din\u00e2mica inclus\u00e3o/exclus\u00e3o social, como aborda Sawaia \n\n(1999): \n\n \nEm s\u00edntese, a exclus\u00e3o \u00e9 processo complexo e multifacetado, uma configura\u00e7\u00e3o de \n\ndimens\u00f5es materiais, pol\u00edticas, relacionais e subjetivas. \u00c9 processo sutil e dial\u00e9tico, \n\npois s\u00f3 existe em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inclus\u00e3o como parte constitutiva dela. N\u00e3o \u00e9 uma coisa \n\nou um estado, \u00e9 processo que envolve o homem por inteiro e suas rela\u00e7\u00f5es com os \n\noutros. N\u00e3o tem uma \u00fanica forma e n\u00e3o \u00e9 uma falha do sistema, devendo ser \n\ncombatida como algo que perturba a ordem social, ao contr\u00e1rio, ele \u00e9 produto do \n\nfuncionamento do sistema. (p. 9) \n\n \n\n\n\n26 \n \n\n2.2 A chegada das camadas populares na escola p\u00fablica brasileira \n\n \n\nA escola p\u00fablica brasileira foi pensada e planejada para atender alunos com certa \n\nhomogeneidade social, econ\u00f4mica e cultural. Tinha como fun\u00e7\u00e3o selecionar os considerados \n\nmelhores, merecedores de investimento (FONSECA; PIMENTA, 2012). Assim, \n\ndesestruturou-se a partir da segunda metade do s\u00e9culo XX, ao ser implantada a pol\u00edtica de \n\nexpans\u00e3o educacional, que trouxe para as salas de aula os alunos das camadas populares, sem \n\nque houvesse um replanejamento estrutural para atender essa nova demanda.  \n\nDessa forma, a massifica\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o alocou um contingente heterog\u00eaneo de \n\nalunos, cujo perfil e h\u00e1bitos n\u00e3o correspondiam \u00e0queles para os quais a institui\u00e7\u00e3o mostrava-se \n\npreparada, ocasionando conflitos em todo o campo das rela\u00e7\u00f5es institucionais e gerando um \n\nmecanismo defensivo dos docentes, que projeta no aluno o fracasso escolar por este n\u00e3o \n\ncorresponder \u00e0 imagem ideal esperada (AQUINO, 1998a; BUFFA; TEIXEIRA, 2011; \n\nCHRISPINO, 2007). Sob essa \u00f3tica, a fun\u00e7\u00e3o da escola se reduziu a fazer com que o aluno \n\npassivamente se submetesse \u00e0 educa\u00e7\u00e3o formal para ser elevado \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de \u201ccivilizado\u201d \n\n(SENNA, 2004; SUPLINO, 2005), partindo-se da concep\u00e7\u00e3o de que a pobreza sempre est\u00e1 \n\nassociada \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o e \u00e0 desqualifica\u00e7\u00e3o (GAULEJAC, 2006). \n\nA primeira consequ\u00eancia da expans\u00e3o foi a acentuada queda da qualidade da \n\neduca\u00e7\u00e3o, observ\u00e1vel nos altos \u00edndices de reprova\u00e7\u00e3o e de evas\u00e3o escolar das \u00faltimas quatro \n\nd\u00e9cadas (BUFFA; TEIXEIRA, 2011; FONSECA; PIMENTA, 2012; PATTO, 1997; \n\nROSEMBERG, 1999). Em face dessa problem\u00e1tica, por volta das d\u00e9cadas de 1970 e 1980, as \n\nfam\u00edlias dessas crian\u00e7as come\u00e7aram a perceber que n\u00e3o havia vantagens na perman\u00eancia dos \n\nfilhos na escola, sendo prefer\u00edvel que voltassem a colaborar com a produ\u00e7\u00e3o da renda familiar. \n\nPara coibir esse movimento e combater o trabalho infantil, diversos programas \n\ngovernamentais foram criados com a finalidade de sanar a evas\u00e3o escolar e, ao mesmo tempo, \n\nmelhorar os \u00edndices do pa\u00eds nas pesquisas sobre Educa\u00e7\u00e3o. Assim, aconteceram sequenciais \n\ntentativas de reduzir tais problemas mediante a aprova\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica nas s\u00e9ries iniciais, \n\nprogramas de acelera\u00e7\u00e3o e, por fim, os programas de distribui\u00e7\u00e3o de renda para as camadas \n\nmais pobres da sociedade como o programa \u201cBolsa Fam\u00edlia\u201d (RIBEIRO; CACCIAMALI, \n\n2012).     \n\nEm que pese os \u00eaxitos desses programas para garantir a perman\u00eancia dessas crian\u00e7as \n\nna escola, certamente persistiram os problemas relacionais e os conflitos no cotidiano escolar \n\nafetando enormemente a qualidade da educa\u00e7\u00e3o, bem como a defasagem idade-s\u00e9rie.  Ou seja, \n\nessas pol\u00edticas p\u00fablicas, de certa forma, fizeram com que as estat\u00edsticas educacionais \n\n\n\n27 \n \n\napontassem uma evolu\u00e7\u00e3o quanto ao acesso e \u00e0 perman\u00eancia dos alunos mais pobres no \n\nsistema educacional, por\u00e9m, fazer com que haja a perman\u00eancia na escola n\u00e3o significa dizer \n\nque se alcan\u00e7ou minimamente um bom desempenho pedag\u00f3gico junto a esse segmento. \n\nPortanto, a falta de outras reformula\u00e7\u00f5es no sistema de ensino fez com que os programas de \n\ntransfer\u00eancia de renda n\u00e3o fossem suficientes para a melhoria dos indicadores educacionais \n\nentre as crian\u00e7as e adolescentes pobres (RIBEIRO; CACCIAMALI, 2012). \n\nEm raz\u00e3o do exposto, as institui\u00e7\u00f5es escolares p\u00fablicas t\u00eam se constitu\u00eddo como um \n\nespa\u00e7o prop\u00edcio ao comparecimento de conflitos sociais, decorrentes das diferen\u00e7as \u00e9tnicas, \n\necon\u00f4micas e culturais, os quais, embora muito j\u00e1 discutidos e apontados em diversos estudos \n\ne pesquisas, ainda est\u00e3o longe de serem equacionados. Tais quest\u00f5es culminam em \n\npreconceito e segrega\u00e7\u00e3o social no interior do ambiente educacional afetando in\u00fameras \n\ncrian\u00e7as e adolescentes, principalmente os mais pobres e vulner\u00e1veis, que se tornam, de forma \n\ninapag\u00e1vel, marcados subjetivamente (BUFFA; TEIXEIRA, 2011). \n\nO mal-estar docente persiste e se revela nas salas de aulas, nos corredores, nas salas \n\nde reuni\u00e3o, nos encontros com as fam\u00edlias. V\u00e1rios autores, desde a d\u00e9cada de 1980 do s\u00e9culo \n\npassado v\u00eam apontando diversos pontos para reverter as problem\u00e1ticas supracitadas. Patto \n\n(1997), precursora nessas discuss\u00f5es, abordou a base ideol\u00f3gica e epistemol\u00f3gica das \n\nconcep\u00e7\u00f5es utilizadas para explicar as causas do mau desempenho escolar ser atribu\u00eddo \n\nunicamente aos alunos e \u00e0s suas fam\u00edlias. Para a autora, isso teria origem na teoria de d\u00e9ficit \n\ncultural (PATTO, 1997; ASBAHR; LOPES, 2006). Ou seja, o aluno pobre, supostamente, n\u00e3o \n\nestaria \u00e0 altura da escola por n\u00e3o ter um capital cultural constru\u00eddo em sua hist\u00f3ria familiar. \n\nEssa concep\u00e7\u00e3o, ainda hoje, est\u00e1 fortemente presente no cotidiano das escolas, nas \n\natitudes de professores e foi incorporada, inclusive, nos pr\u00f3prios alunos que percebem essa \n\ndiferen\u00e7a quando adentram no processo de escolariza\u00e7\u00e3o (ASBAHR; LOPES, 2006). Em \n\noutras palavras, a escola, que tem por fun\u00e7\u00e3o dirimir essa desigualdade, n\u00e3o faz outra coisa a \n\nn\u00e3o ser reafirm\u00e1-la, \u00e0s vezes de forma mais sutil e velada, mas tamb\u00e9m de forma mais direta e \n\nfrontal, por entender que tais crian\u00e7as e fam\u00edlias devessem se adequar ao ideal estabelecido \n\npela escola para ent\u00e3o poderem receber a cultura escolar (ASBAHR; LOPES, 2006; PATTO, \n\n1997; LAJONQUI\u00c8RE, 1997). \n\nOutras explica\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m predominam na vis\u00e3o dos professores como os fatores \n\ndeterminantes para a constitui\u00e7\u00e3o dos sucessos e fracassos nos processos de aprendizagem: \n\nexplica\u00e7\u00f5es de bases biol\u00f3gicas, em especial neurol\u00f3gicas, em que prevalece a ideia de que \n\numa boa heran\u00e7a gen\u00e9tica garantiria o bom desempenho escolar (CHARLOT, 2013a), al\u00e9m \n\ndas explica\u00e7\u00f5es ambientalistas, nas quais o ambiente considerado \u00e9 unicamente o familiar. \n\n\n\n28 \n \n\nSegundo Charlot (2013a), em ambas as vis\u00f5es o sujeito \u00e9 visto como passivo para receber \n\ninflu\u00eancias biol\u00f3gicas e ambientais por depender de sua heran\u00e7a gen\u00e9tica ou depender de uma \n\nfam\u00edlia estruturada e modelar para aprender.  \n\nUma das estrat\u00e9gias atuais do corpo docente para n\u00e3o se responsabilizar diante das \n\ndificuldades encontradas no dia a dia escolar \u00e9 atribuir a compet\u00eancia para resolver tais \n\nproblemas aos profissionais da sa\u00fade, ou seja, \u00e0 medicaliza\u00e7\u00e3o dos problemas escolares de \n\nquest\u00f5es que seriam originalmente relacionais, socioecon\u00f4micas e culturais. Assim, nas \n\n\u00faltimas duas d\u00e9cadas houve um aumento exorbitante do diagn\u00f3stico de Transtorno de D\u00e9ficit \n\nde Aten\u00e7\u00e3o e Hiperatividade no ambiente escolar como uma explica\u00e7\u00e3o para as dificuldades de \n\naprendizagem (LEGNANI, 2003).   \n\nDessa forma, passaram a ser atendidos dois interesses: o de \u201cdesresponsabiliza\u00e7\u00e3o\u201d \n\ndos profissionais da educa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos \u201calunos problem\u00e1ticos\u201d e o crescimento de \n\nmercado para os profissionais da sa\u00fade (m\u00e9dicos, farmac\u00eauticos, psic\u00f3logos etc.), os quais d\u00e3o \n\nprovas de que n\u00e3o t\u00eam conhecimento dos problemas educacionais ao aderirem a essa demanda \n\nde forma acr\u00edtica. Como aponta Guarido (2007), o recurso ao uso de medicamentos e \u00e0 \n\nt\u00e9cnica, seja ela a dos manuais de psicologia ou de medicina pode ser lida tamb\u00e9m como uma \n\ntentativa de desconsiderar as subjetividades humanas.  \n\nAl\u00e9m do d\u00e9ficit emocional em fun\u00e7\u00e3o de problemas familiares, do d\u00e9ficit cultural e \n\ndo d\u00e9ficit de aten\u00e7\u00e3o, h\u00e1 uma nova explica\u00e7\u00e3o para os problemas na escolariza\u00e7\u00e3o para \n\ncompor o conjunto desse \u201cide\u00e1rio do d\u00e9ficit\u201d: o mito criado em torno do \u201cd\u00e9ficit\u201d de \n\nautoestima. Segundo Franco (2009), a express\u00e3o autoestima tem sido considerada como uma \n\nqualidade pr\u00f3pria do indiv\u00edduo, presente em sua vida independentemente das condi\u00e7\u00f5es e das \n\nrela\u00e7\u00f5es que ele estabelece em seus contextos sociais. \n\nTrata-se de uma ideia decorrente da Psicologia Positiva estadunidense que, ao \n\nadentrar no senso comum, adquiriu um car\u00e1ter universal, ignorando a compreens\u00e3o de que o \n\nhomem seja um ser complexo, relacional, social, hist\u00f3rico e cultural. Basicamente consiste na \n\nconcep\u00e7\u00e3o de que o sujeito deve ser capaz de acreditar em suas possibilidades pessoais para \n\nal\u00e9m das experi\u00eancias vividas, sendo essa cren\u00e7a sobre si o alicerce para um bom desempenho \n\ne adequa\u00e7\u00e3o na sociedade.  \n\nAssim, a concep\u00e7\u00e3o de que a baixa autoestima seria a causa do fracasso escolar e da \n\nindisciplina n\u00e3o somente acaba por desconsiderar a real import\u00e2ncia de que os alunos \n\nproduzem seus processos psicol\u00f3gicos a partir da intera\u00e7\u00e3o com o outro, como tamb\u00e9m os \n\nconsidera j\u00e1 prontos desde suas idades mais precoces. Isto \u00e9, a valora\u00e7\u00e3o que o sujeito teria de \n\nsi seria um aspecto pronto e acabado (FRANCO, 2009).  \n\n\n\n29 \n \n\n2.3 A escola e os alunos em medida de acolhimento institucional.  \n\n \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal (BRASIL, 1988) estabelece em seu artigo Art. 6\u00ba que a \n\neduca\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos direitos sociais dos brasileiros, definindo no artigo 205 que ela \u00e9 um \n\n\u201cdireito de todos e dever do Estado e da fam\u00edlia, ser\u00e1 promovida e incentivada com a \n\ncolabora\u00e7\u00e3o da sociedade, visando ao pleno desenvolvimento da pessoa, seu preparo para o \n\nexerc\u00edcio da cidadania e sua qualifica\u00e7\u00e3o para o trabalho\u201d, o que \u00e9 corroborado tamb\u00e9m pelo \n\nECA no artigo 53 (BRASIL, 1990). A Constitui\u00e7\u00e3o Federal (BRASIL, 1988) assegura, ainda, \n\nno inciso 1\u00ba do artigo 206 que o ensino ser\u00e1 ministrado com base no princ\u00edpio da igualdade de \n\ncondi\u00e7\u00f5es para o acesso e perman\u00eancia na escola, dentre outros. \n\nAs Orienta\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas para Servi\u00e7os de Acolhimento para Crian\u00e7as e Adolescentes \n\n(CONANDA; CNAS, 2009) afirmam que as institui\u00e7\u00f5es devem desenvolver um planejamento \n\ncom outras inst\u00e2ncias que comp\u00f5em a rede de servi\u00e7os local e o Sistema de Garantia de \n\nDireitos, dentre elas, o Sistema Educacional. Isso se baseia no fundamento de que a \u201cescola \n\nconstitui importante instrumento para assegurar o direito \u00e0 conviv\u00eancia comunit\u00e1ria de \n\ncrian\u00e7as e adolescentes\u201d (CONANDA; CNAS, 2009). \n\nAssim, os servi\u00e7os de acolhimento devem manter canais de comunica\u00e7\u00e3o \n\npermanentes com as escolas onde estejam matriculadas as crian\u00e7as e os adolescentes \n\nacolhidos, de modo a acompanhar seu desempenho escolar e tamb\u00e9m desenvolver a\u00e7\u00f5es de \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o de professores e demais profissionais da escola. Estes agentes \n\ndevem atuar como facilitadores da integra\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as e adolescentes no ambiente escolar, \n\nevitando ou superando poss\u00edveis situa\u00e7\u00f5es de preconceito ou discrimina\u00e7\u00e3o. Cabe igualmente \n\na essas institui\u00e7\u00f5es manter o acompanhamento dos desempenhos escolares desses alunos e \n\nfavorecer a participa\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias de origem nas reuni\u00f5es e comemora\u00e7\u00f5es no ambiente \n\neducacional (CONANDA; CNAS, 2009). \n\nDesse modo, tanto o ambiente da entidade de acolhimento \u00e9 considerado um \n\ncontexto desenvolvimental significativo para os sujeitos acolhidos, quanto a escola possui \n\ngrande relev\u00e2ncia nesse processo, pois, al\u00e9m de ser um ambiente no qual a crian\u00e7a deve ser \n\ninserida obrigatoriamente, \u00e9 tamb\u00e9m o local onde ela passa grande parte do seu dia (BUFFA; \n\nTEIXEIRA, 2011) e, em nossa cultura, o \u00fanico espa\u00e7o onde se tem acesso a determinados \n\nconte\u00fados, racioc\u00ednios e formas relacionais (CHARLOT, 2008). \n\nTamb\u00e9m, segundo as orienta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas (CONANDA; CNAS, 2009), seria \n\nrelevante que o aluno fosse mantido na mesma escola em que estudava antes da aplica\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n30 \n \n\nmedida protetiva, a fim de evitar rompimentos desnecess\u00e1rios de v\u00ednculos afetivos, de rotinas, \n\nbem como evitar preju\u00edzos acad\u00eamicos. No entanto, essa orienta\u00e7\u00e3o dificilmente pode ser \n\ncumprida nas grandes cidades, considerando as dist\u00e2ncias entre as institui\u00e7\u00f5es de acolhimento, \n\nos locais de moradia e as escolas, tornando a ruptura do v\u00ednculo escolar no momento da \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o uma realidade. No entanto, certamente n\u00e3o \u00e9 esse o maior problema que \n\nesses sujeitos enfrentar\u00e3o. \n\nNo caso do Distrito Federal, h\u00e1 ainda a Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta n\u00ba 1 de 2008, do \n\nConselho de Assist\u00eancia Social do Distrito Federal \u2013 CAS/DF e CDCA/DF que aprovou o \n\nPlano Distrital de Promo\u00e7\u00e3o, Prote\u00e7\u00e3o e Defesa do Direito de Crian\u00e7as e Adolescentes \u00e0 \n\nConviv\u00eancia Familiar e Comunit\u00e1ria (DISTRITO FEDERAL, 2008). A partir desse Plano foi \n\npublicada a Portaria n\u00ba 46 de 2013 que institui a pol\u00edtica de inclus\u00e3o educacional e \n\nacompanhamento da escolariza\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e adolescentes em situa\u00e7\u00e3o de acolhimento \n\ninstitucional (DISTRITO FEDERAL, 2013). \n\nNessa Portaria, foram estabelecidas normas e orienta\u00e7\u00f5es aos setores e inst\u00e2ncias da \n\nSecretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o do Distrito Federal para procederem \u00e0 matr\u00edcula e ao \n\nacompanhamento do processo de escolariza\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as e adolescentes acolhidos no \n\nDistrito Federal. \n\nAs pesquisas que ser\u00e3o apresentadas a seguir contradizem o discurso humanista e \n\ninclusivo que predominam nessas orienta\u00e7\u00f5es, leis e pol\u00edticas p\u00fablicas. Embora existam \n\npoucos estudos que abordem o processo de escolariza\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as e adolescentes \n\nacolhidos, percebe-se que a escola, lugar que deveria ser de prote\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s condi\u00e7\u00f5es de vida que foram oferecidas a esses sujeitos, comparece como um lugar de \n\nrejei\u00e7\u00e3o e humilha\u00e7\u00e3o. Um espa\u00e7o para se ratificar o sofrimento ligado \u00e0 injusti\u00e7a social, \u00e0s \n\ndesigualdades de tratamento conforme a origem, \u00e0 l\u00f3gica da diferencia\u00e7\u00e3o social \n\n(GAULEJAC, 2006). \n\nSegundo Arpini (2003), o imagin\u00e1rio que circunda as crian\u00e7as e adolescentes sob \n\nmedida de acolhimento institucional ancora-se em uma perspectiva preconceituosa, fundada na \n\nideia de que \u201celes n\u00e3o podem ser pessoas normais, de que devem ter falhado em algo em sua \n\nhist\u00f3ria, que s\u00e3o em alguma medida respons\u00e1veis por sua situa\u00e7\u00e3o e pela ideia de \n\nmarginalidade que os acompanha\u201d (ARPINI, 2003, p. 72). Tais significados atribu\u00eddos a \n\ncrian\u00e7as e adolescentes institucionalizados circunscrevem sua rela\u00e7\u00e3o com a sociedade de \n\nforma geral e est\u00e3o presentes, obviamente, nas escolas (BUFFA; TEIXEIRA, 2011). \n\nAssim, a viol\u00eancia simb\u00f3lica mostra a sua pior face: a crian\u00e7a \u00e9 sempre apontada \n\ncomo respons\u00e1vel pelos problemas que enfrenta. Suas dificuldades s\u00e3o interpretadas como \n\n\n\n31 \n \n\nconsequ\u00eancia de suas incapacidades ou de seus desvios psicol\u00f3gicos, de sua m\u00e1 vontade para \n\nmudar sua exist\u00eancia, de viver como todo mundo, como aponta Gaulejac (2006). \n\nO estudo de Buffa e Teixeira (2011), ratifica essas quest\u00f5es ao abordar as \n\ndificuldades da rela\u00e7\u00e3o entre a escola e a institui\u00e7\u00e3o de acolhimento. Na pesquisa realizada, os \n\nfuncion\u00e1rios da entidade acolhedora declararam que o fato das crian\u00e7as serem abrigadas fazia \n\ncom que fossem tratadas com atitudes preconceituosas e excludentes pelos professores e \n\ndemais funcion\u00e1rios da escola, como era tamb\u00e9m a explica\u00e7\u00e3o para a causa do fracasso escolar \n\ndesses alunos. As autoras indicaram tamb\u00e9m que a pr\u00f3pria entidade de acolhimento falha, \n\npermanecendo omissa e n\u00e3o atuando como facilitadora da inclus\u00e3o dessas crian\u00e7as por \n\ntamb\u00e9m internalizar o estigma social institu\u00eddo. \n\nBatista e Almeida (2008) tamb\u00e9m apontaram que a escola tem funcionado como um \n\nambiente refor\u00e7ador dos estigmas sociais em rela\u00e7\u00e3o a esses alunos. Inclusive por meio de \n\natitudes de viol\u00eancia velada, tendo como seus autores os pr\u00f3prios profissionais da escola, os \n\ndemais alunos e seus familiares. \n\nEm seu estudo, Santos (2009) pesquisou os fatores respons\u00e1veis pelo insucesso \n\nescolar de crian\u00e7as e jovens institucionalizados em um lar de acolhimento em Portugal, pa\u00eds \n\nque apresenta elevada taxa de institucionaliza\u00e7\u00e3o de jovens e que se aproxima da realidade \n\nvivida no Brasil. A autora enumerou os seguintes aspectos que contribuem para o fracasso \n\nescolar de jovens acolhidos: a situa\u00e7\u00e3o prolongada de acolhimento; rela\u00e7\u00e3o entre os \n\nconstrangimentos sofridos e as dificuldades socioafetivas apresentadas (como desinteresse e \n\nevas\u00e3o escolar); inexist\u00eancia de um projeto comum entre a escola e a entidade de acolhimento \n\ninstitucional; desorganiza\u00e7\u00e3o da escola e despreparo dos professores para lidarem com as \n\ndificuldades apresentadas pelos alunos acolhidos. Assim, destacou a import\u00e2ncia da \n\ncapacita\u00e7\u00e3o para os profissionais que lidam com essas crian\u00e7as, pois os educadores quando se \n\nconfrontavam com as dificuldades que emergiam da institucionaliza\u00e7\u00e3o, sentiram-se \n\ndespreparados, sendo que muitos problemas sociais poderiam ter sido contornados caso \n\nhouvesse essa capacita\u00e7\u00e3o.    \n\nEssa quest\u00e3o \u00e9 reafirmada por Silva (2009), que apontou como quest\u00e3o central que \n\nimpede a efetiva inclus\u00e3o escolar de jovens acolhidos o desconhecimento por parte da escola e \n\nde seus profissionais acerca do que venha a ser a medida de acolhimento institucional, bem \n\ncomo do desconhecimento sobre os direitos e garantias de crian\u00e7as e adolescentes, em \n\nespecial, do ECA (BRASIL, 1990). A pesquisadora indicou um ponto importante: o fato da \n\nescola e da institui\u00e7\u00e3o de acolhimento manterem contato apenas em situa\u00e7\u00f5es de conflito (para \n\nresolver alguma situa\u00e7\u00e3o negativa que envolva um aluno acolhido), o que dificultaria em \n\n\n\n32 \n \n\nmuito o di\u00e1logo entre as institui\u00e7\u00f5es. Desse modo, destacou que s\u00e3o imprescind\u00edveis n\u00e3o s\u00f3 a \n\nescola que recebe esses alunos ter um maior preparo, mas tamb\u00e9m a inser\u00e7\u00e3o dos assistentes \n\nsociais nesses ambientes de forma mais frequente. \n\nMiike e Caldana (2011) fizeram uma pesquisa focando o desenvolvimento das \n\npotencialidades das crian\u00e7as acolhidas. Durante as entrevistas com as educadoras da entidade \n\nde acolhimento e professores evidenciou-se a tend\u00eancia desses profissionais de enfatizar o \n\nestigma social, as situa\u00e7\u00f5es de risco oferecidas pelo meio e as vulnerabilidades a que est\u00e3o \n\nsuscet\u00edveis essas crian\u00e7as (JANCZURA, 2012) em detrimento de suas potencialidades, as \n\nquais poderiam ser percebidas caso recebessem atendimentos mais individualizados.  \n\nPor sua vez, sem considerar essa quest\u00e3o e as cr\u00edticas sobre a rela\u00e7\u00e3o explicativa entre \n\nbaixa autoestima e fracasso escolar abordadas anteriormente, Carlos et al. (2008) destacaram \n\nque a autoestima \u00e9 um fator explicativo para determinadas atitudes, principalmente para os \n\ncomportamentos agressivos ou carentes de afeto de crian\u00e7as ou adolescentes que tenham \n\nretornado \u00e0s fam\u00edlias de origem ou que ainda se encontram sob medida de acolhimento. Na \n\npesquisa realizada, descreveram a percep\u00e7\u00e3o de professores, os quais asseguraram estar \n\ndespreparados (psicologicamente, emocionalmente e educacionalmente) para facilitarem a \n\ninser\u00e7\u00e3o desses alunos na escola. \n\nAs autoras conclu\u00edram apontando os efeitos devastadores da viol\u00eancia dom\u00e9stica, \n\nsobre o qual, obviamente, n\u00e3o pairam d\u00favidas. Desse modo, n\u00e3o abordaram o fato de que a \n\nbaixa autoestima desses sujeitos tamb\u00e9m se relaciona com os estigmas que recebem no \n\ncontexto escolar. \u00c9 como se o autoconceito negativo n\u00e3o fosse algo decorrente e produzido \n\ndurante toda a hist\u00f3ria de vida e dentro da dinamicidade de todas as intera\u00e7\u00f5es sociais, \n\ninclusive as que se d\u00e3o no ambiente da escola (FRANCO, 2009). \n\nTamb\u00e9m, sem enfatizar esse importante aspecto, Siqueira e Dell\u2019Aglio (2010) \n\nrealizaram uma pesquisa descritiva sobre as principais caracter\u00edsticas de jovens \n\ninstitucionalizados e de suas fam\u00edlias de origem. Nos dados encontrados, foi identificado um \n\nalto \u00edndice de repet\u00eancia e o baixo desempenho escolar desses sujeitos, o que, para as autoras, \n\ndemonstram a import\u00e2ncia da presen\u00e7a da fam\u00edlia para um melhor desempenho escolar na \n\ninf\u00e2ncia e a prejudicialidade da institucionaliza\u00e7\u00e3o prolongada. Sobre essas quest\u00f5es, \n\nigualmente, n\u00e3o existem ambiguidades, mas, \u00e9 necess\u00e1rio interrogar como tais pesquisas s\u00e3o \n\nanalisadas pelos professores. Apontar, por exemplo, que essas fam\u00edlias n\u00e3o conseguem \n\nexercer seu papel protetivo em rela\u00e7\u00e3o aos seus filhos em fun\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o de \n\nvulnerabilidade que se encontram \u00e9 um dado de realidade, mas esses estudos n\u00e3o refor\u00e7ariam \n\n\n\n33 \n \n\no ide\u00e1rio de que o fracasso na escola decorre essencialmente dessa problem\u00e1tica? (M\u00dcLLER, \n\n2014; PATTO, 1997) \n\nEssas ressalvas que foram feitas em rela\u00e7\u00e3o a estes dois estudos se tornaram \n\nnecess\u00e1rias porque suas discuss\u00f5es n\u00e3o levaram em considera\u00e7\u00e3o o que ocorre no cotidiano \n\nescolar e podem servir para confirmar as concep\u00e7\u00f5es que circulam nas escolas como formas de \n\nexplicar o porqu\u00ea que tais crian\u00e7as n\u00e3o aprendem, n\u00e3o se socializam de forma adequada e se \n\nmostram desmotivadas para os estudos. Tais estudos podem levar ao refor\u00e7o da estigmatiza\u00e7\u00e3o \n\ndos jovens acolhidos, fortalecendo o ide\u00e1rio citado anteriormente, qual seja, o de que s\u00e3o \n\nincapazes de aprender e de socializarem por terem a \u2018marca\u2019 do abrigamento. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio ressaltar que a estigmatiza\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo de apagamento das demais \n\npossibilidades de um sujeito por haver uma aten\u00e7\u00e3o direcionada a uma caracter\u00edstica que lhe \u00e9 \n\nou est\u00e1 inerente, a qual se mostra diferente das expectativas do que \u00e9 considerado normal e que \n\nfoge do ide\u00e1rio dos elementos prestigiados socialmente (GOFFMAN, 1988). \n\nPor fim, \u00e9 importante ressalvar que os efeitos desses processos de segrega\u00e7\u00e3o no \n\ninterior das escolas sobre as crian\u00e7as e adolescentes n\u00e3o s\u00e3o poss\u00edveis de serem medidos em \n\num c\u00e1lculo exato, mas, como afirma Gaulejac (2006), o olhar desse \u201coutro social\u201d lan\u00e7ado \n\nsobre o exclu\u00eddo, como se fosse a imagem da inadapta\u00e7\u00e3o e desarranjo passa a impedi-lo de \n\nreconhecer-se de outra forma que n\u00e3o seja a de como os outros o veem, tornando-se imagens \n\nativas em sua subjetividade, levando-o a produzir comportamentos que justifiquem o olhar \n\nlan\u00e7ado sobre si. Desse modo, considera o autor: \n\n \n\n\u00c9 assim que o negro passa a pensar que \u00e9 inferior ao branco, que o pobre pensa que \n\n\u00e9 \u2018miser\u00e1vel\u2019, o desempregado um \u2018desclassificado\u2019, a crian\u00e7a maltratada, m\u00e1, o \n\nadolescente revoltado, culpado, o trabalhador imigrante, um sub-homem etc. [...] Ele \n\nse encontra, assim, numa contradi\u00e7\u00e3o entre sua \u2018verdade subjetiva\u2019, o sentimento \n\nque tem de si mesmo, e a \u2018verdade objetiva\u2019, o que ele \u00e9 para os outros. Quando o \n\nantagonismo \u00e9 forte demais entre essas duas formas de \u2018verdade\u2019, a identidade se v\u00ea \n\ndilacerada [...] (GAULEJAC, 2006, p. 128). \n\n \n\nNo cap\u00edtulo seguinte ser\u00e3o discutidas as contribui\u00e7\u00f5es de Bernard Jean Jacques \n\nCharlot para ampliar as reflex\u00f5es sobre essas quest\u00f5es. Trata-se de um pesquisador que tem se \n\nocupado de estudar as rela\u00e7\u00f5es sociais dos alunos com os saberes e com a escola, \n\nprincipalmente daqueles oriundos das camadas populares. Por isso, suas reflex\u00f5es s\u00e3o \n\nrelevantes para analisar os problemas que crian\u00e7as e adolescentes acolhidos nos abrigos \n\nenfrentam.  \n\n\n\n34 \n \n\nCAP\u00cdTULO 3 - A RELA\u00c7\u00c3O DAS CAMADAS POPULARES COM O SABER, COM \n\nO PROFESSOR E COM A ESCOLA \n\n \n\nA escola se equivoca ao pautar-se na cren\u00e7a de que o pertencimento a um grupo \n\nsocial \u00e9 capaz de determinar qual o tipo de rela\u00e7\u00e3o que o aluno ter\u00e1 com o saber. Essa \u00e9 a \n\nproposi\u00e7\u00e3o central do trabalho de Bernard Charlot. Em seus estudos procura-se compreender \n\nde que forma a a\u00e7\u00e3o educativa pode ser eficaz para as classes populares. O autor afirma que a \n\nescola deve ver o aluno como sujeito que d\u00e1 sentido \u00e0 sua experi\u00eancia, apreende o mundo e \n\ntransforma a si pr\u00f3prio (CHARLOT, 2005b; 2013b). Em sua perspectiva, o aluno \u00e9 visto \n\ncomo um sujeito que l\u00ea e interpreta o mundo e n\u00e3o como um objeto a quem falta peda\u00e7os \n\n(CHARLOT, 2013b). \n\nO pesquisador nasceu em Paris, em 1944, formou-se em Filosofia em 1967 e, dois \n\nanos depois, foi lecionar Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o na Universidade de T\u00fanis, na Tun\u00edsia. Em \n\n1973, trabalhou por quatorze anos na \u00c9cole Normale, uma institui\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o de \n\ndocentes, na Fran\u00e7a. No per\u00edodo de 1987 a 2003, atuou como professor catedr\u00e1tico da \n\nUniversidade de Paris 8, onde fundou a equipe de pesquisa Escol (Educa\u00e7\u00e3o, Socializa\u00e7\u00e3o e \n\nComunidades Locais), voltada para a elabora\u00e7\u00e3o dos elementos b\u00e1sicos da teoria da rela\u00e7\u00e3o \n\ncom o saber. Al\u00e9m de professor em\u00e9rito dessa Universidade, \u00e9 tamb\u00e9m professor visitante \n\nnacional s\u00eanior da Capes na Universidade Federal de Sergipe (UFS), professor catedr\u00e1tico \n\nconvidado da Universidade de Porto (Portugal) e, desde 2006, coordena as rela\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais do grupo de pesquisas Educa\u00e7\u00e3o e Contemporaneidade (Educon). \n\n \n\n \n\n3.1 A educa\u00e7\u00e3o \u00e9 pol\u00edtica \n\n \n\nEm \u201cA Mistifica\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica\u201d, obra escrita em 1975, publicada na Fran\u00e7a em \n\n1976 e traduzida no Brasil em 1979, Bernard Charlot denunciou que a Pedagogia mascarava \n\nas desigualdades sociais por tr\u00e1s de discursos filos\u00f3ficos e culturais, escondendo as injusti\u00e7as \n\nsociais existentes que ocorrem dentro das escolas. Nesse livro, prop\u00f4s uma Pedagogia Social a \n\nfavor da constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade mais justa e humana. \n\nAp\u00f3s trinta e oito anos, republicou esse trabalho. O autor explica que, mesmo ap\u00f3s \n\ntanto tempo, tanto a \u201cPedagogia Tradicional\u201d quanto a \u201cPedagogia Nova\u201d permaneceram \n\nconcebendo a educa\u00e7\u00e3o como uma passagem da natureza para a cultura. Esse discurso \n\nfundamenta a mistifica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, pois n\u00e3o se pensa a educa\u00e7\u00e3o como uma cria\u00e7\u00e3o social \n\n\n\n35 \n \n\nn\u00e3o neutra, com isso, as desigualdades sociais s\u00e3o camufladas e justificadas (CHARLOT, \n\n2013a). Por meio dessa l\u00f3gica, a cultura individual se torna a finalidade capital da educa\u00e7\u00e3o, \n\nesvaecendo a import\u00e2ncia das quest\u00f5es coletivas.  Segundo o autor, a pedagogia, nessa \n\nperspectiva, camufla o papel da educa\u00e7\u00e3o nas lutas contra as desigualdades sociais, \n\nratificando o ide\u00e1rio da sociedade de que os sucessos e os fracassos escolares se tratariam de \n\ndesigualdades naturais.  \n\n Charlot considerou importante tamb\u00e9m republicar sua obra para questionar novas \n\nformas de mistifica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica como, por exemplo, a da \u201cneuroeduca\u00e7\u00e3o\u201d. \u00c9 crescente a \n\nconcep\u00e7\u00e3o de que a educa\u00e7\u00e3o deve se voltar para os processos cerebrais, no entanto, educar \u00e9, \n\nsobretudo, um processo antropol\u00f3gico, social, cultural complexo e, obviamente, vai muito \n\nal\u00e9m de quest\u00f5es que envolvam simplesmente o aparato neuronal. Alerta, assim, sobre a \n\nmistifica\u00e7\u00e3o em torno dessa ideologia das diferen\u00e7as no desempenho escolar a partir de \n\ndesigualdades dos funcionamentos neuronal e cerebral, a qual reduz o sujeito e tamb\u00e9m o \n\nmundo que o cerca a um biol\u00f3gico mistificado e mitificado cientificamente.  \n\nO ponto central da necessidade dessa nova edi\u00e7\u00e3o \u00e9, entretanto, o neoliberalismo que \n\navan\u00e7ou enormemente nas escolas. Essa vis\u00e3o consolidou-se a partir da d\u00e9cada de 80 do \n\ns\u00e9culo XX, quando se concretizou o capitalismo tardio e a engrenagem da sociedade de \n\nconsumo, visando legitimar a ideia de que haveria \u201cigualdade das oportunidades\u201d para todos \n\ne, por conseguinte, instaurando definitivamente a meritocracia nas institui\u00e7\u00f5es escolares: \n\n\u201cvence apenas quem tem m\u00e9rito e se esfor\u00e7a\u201d.  \n\nContraditoriamente, na l\u00f3gica neoliberal, a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 vista como um servi\u00e7o, em \n\nque aqueles com melhores condi\u00e7\u00f5es financeiras adquirem os melhores produtos em oferta. \n\nCabe ao Estado, ent\u00e3o, oferecer a educa\u00e7\u00e3o para os que n\u00e3o podem compr\u00e1-la. No Brasil, a \n\niniciativa privada, para n\u00e3o perder seus clientes, no entanto, alardeia que a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 \n\nde baixa qualidade e dispendiosa \u00e0 sociedade, insistem tamb\u00e9m que os alunos oriundos da \n\nescola p\u00fablica n\u00e3o est\u00e3o adequados para o mercado de trabalho.  Dessa maneira, em meio a \n\nesses contrassensos, a desigualdade educacional \u00e9 uma das formas da desigualdade social de \n\numa sociedade que se diz cinicamente igualit\u00e1ria (CHARLOT, 2013a). \n\nA educa\u00e7\u00e3o tem um significado pol\u00edtico de classe que n\u00e3o deve ser negado, afirma o \n\nautor, pois \u00e9 o principal meio pelo qual os modelos sociais de comportamento s\u00e3o \n\ntransmitidos, ressaltando que nem todas as crian\u00e7as adquirem o mesmo modelo, j\u00e1 que n\u00e3o \n\ns\u00e3o educadas no mesmo meio social e que a sociedade n\u00e3o \u00e9 um todo homog\u00eaneo, mas \n\ndividida em classes sociais distintas que se enfrentam por mais que o ide\u00e1rio neoliberal negue \n\nesse enfretamento. \n\n\n\n36 \n \n\nA educa\u00e7\u00e3o \u00e9 pol\u00edtica, uma vez que a crian\u00e7a educa-se, humaniza-se e socializa-se \n\nem um mundo j\u00e1 existente e estruturado s\u00f3cio, econ\u00f4mico e politicamente. Seu papel \u00e9 o de \n\num importante agente mediador entre a crian\u00e7a e esse mundo, mas a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica tenta \n\nisolar a escola da realidade e, como j\u00e1 mencionado, considera a educa\u00e7\u00e3o como um fen\u00f4meno \n\ncultural individual que define o ser humano a partir de uma natureza humana universal, \n\ndesvencilhada de sua condi\u00e7\u00e3o social (CHARLOT, 2013a). \n\nEsse pesquisador afirma que a tentativa de esconder a relev\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o para \n\num permanente questionamento da sociedade vigente pode ser frontalmente e facilmente \n\nquestionada, uma vez que as elites jamais deixaram de ter no sistema educativo um meio de \n\ncontrole de suas exig\u00eancias socioecon\u00f4micas, ou seja, enquanto a escola ignora o vi\u00e9s pol\u00edtico \n\nda educa\u00e7\u00e3o, as classes dominantes nunca o fizeram. Assim, a finalidade da educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 \n\nem adaptar a educa\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade, mas em repensar tanto a educa\u00e7\u00e3o quanto a pr\u00f3pria \n\nsociedade, sendo a pedagogia social um instrumento importante de luta.  \n\n \n\n \n\n3.2 A Sociologia da Reprodu\u00e7\u00e3o e a Psican\u00e1lise: desigualdade social, o sujeito e o n\u00e3o-\n\nsaber \n\n \n\nCharlot (2000) defende que a an\u00e1lise educacional reprodutivista originada nas \n\n\u201csociologias de reprodu\u00e7\u00e3o\u201d dos anos de 1960 e 1970, em especial a partir dos trabalhos de \n\nPierre Bordieu, tentaram explicar o fracasso escolar a partir da origem social da crian\u00e7a ao \n\nrelacionarem a posi\u00e7\u00e3o social dos pais \u00e0 posi\u00e7\u00e3o socioprofissional que seus filhos seguiam, na \n\nqual prevalecia a tend\u00eancia de ser de n\u00edvel t\u00e9cnico, com poucas exig\u00eancias acad\u00eamicas.  Ou \n\nseja, Bordieu e Passeron (1975) consideravam que a reprodu\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o social acontecia \n\npelo fato de a cultura escolar operar com c\u00f3digos t\u00edpicos da cultura das classes abastadas. \n\nDessa forma, os filhos das camadas populares n\u00e3o compreenderiam tais c\u00f3digos, \n\npermanecendo \u00e0 margem no contexto escolar. Assim, declaravam que a escola se tratava de \n\numa institui\u00e7\u00e3o que reproduzia e legitimava a domina\u00e7\u00e3o exercida por classes prestigiadas \n\nsocialmente.  \n\nNessa linha de pensamento, ap\u00f3s a subjuga\u00e7\u00e3o da \u201ccultura de nascimento\u201d, a \n\nsociedade ent\u00e3o apelou para a certifica\u00e7\u00e3o escolar como uma maneira de se obter privil\u00e9gios \n\nsociais, o que era uma forma de privilegiar os privilegiados com a vantagem de n\u00e3o \n\nparecerem diferenciados, mas merecedores de tais direitos conquistados a partir do sucesso \n\nescolar. A partir disso, a escola passa a ser compreendida como uma institui\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n37 \n \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da domina\u00e7\u00e3o, fazendo com que os filhos das classes menos favorecidas fossem \n\nconvencidos de que \u201celes devem seu destino escolar e social \u00e0 sua aus\u00eancia de dons ou de \n\nm\u00e9ritos, quanto em mat\u00e9ria de cultura, a absoluta priva\u00e7\u00e3o de posse exclui a consci\u00eancia da \n\npriva\u00e7\u00e3o de posse\u201d (BORDIEU; PASSERON, 1975, p. 218). \n\nCharlot (1996) critica essa maneira de se conceber a quest\u00e3o, apesar de reconhecer \n\nque haja uma rela\u00e7\u00e3o estat\u00edstica entre a origem social do aluno e seu sucesso ou fracasso \n\nescolar. Para o autor, essa rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser entendida sob nenhuma hip\u00f3tese como de \n\ncausa, pois a origem social de algu\u00e9m n\u00e3o pode se sobrepor \u00e0 sua capacidade de agir e atuar \n\nno mundo. Isto \u00e9, n\u00e3o se pode pensar simplesmente que a condi\u00e7\u00e3o de domina\u00e7\u00e3o seja capaz \n\nde eliminar a capacidade do sujeito de se opor ao sistema existente, \u201cesse sujeito exerce \n\natividades no mundo e sobre o mundo, persegue objetivos nele, realiza a\u00e7\u00f5es nele\u201d \n\n(CHARLOT, 2005b, p. 41), pois cada um vai atuar de uma forma muito subjetiva, muito \n\nsingular no ambiente escolar \u201c\u00c9 evidente que essas atividades est\u00e3o relacionadas com a \n\nposi\u00e7\u00e3o social que o indiv\u00edduo ocupa, mas essa posi\u00e7\u00e3o n\u00e3o basta para dar conta dele.\u201d \n\n(CHARLOT, 2005b, p. 41). \n\nA quest\u00e3o para o pesquisador merece uma invers\u00e3o: deve-se considerar a origem \n\nsocial de seu aluno n\u00e3o como sin\u00f4nimo de car\u00eancia, mas como elemento de compreens\u00e3o dos \n\nprocessos de relacionamento deste com o saber. Em O Soci\u00f3logo, o Psicanalista e o \n\nProfessor, Charlot (2005a) defende que \u00e9 fundamental considerar a quest\u00e3o do sujeito para \n\ncompreender as quest\u00f5es escolares. Com isso, o autor reconhece que para estudar a rela\u00e7\u00e3o \n\ncom o saber, a Sociologia da Educa\u00e7\u00e3o deve buscar a contribui\u00e7\u00e3o de temas que s\u00e3o, por \n\ntradi\u00e7\u00e3o, da Psican\u00e1lise. Para construir sua ideia, o pesquisador esclarece a diferencia\u00e7\u00e3o entre \n\n\u201caus\u00eancia de um saber\u201d e o \u201cn\u00e3o-saber\u201d.  \n\nAus\u00eancia de um saber \u00e9 quando uma disciplina ainda n\u00e3o tem ou ainda n\u00e3o \n\nestabeleceu um determinado saber. J\u00e1 o n\u00e3o-saber \u00e9 um sil\u00eancio constitutivo de uma \n\ndisciplina, aquilo do qual ela n\u00e3o consegue falar ou pensar. A Sociologia da Reprodu\u00e7\u00e3o, de \n\nfato, n\u00e3o consegue responder, segundo Charlot (2005a), a tr\u00eas quest\u00f5es: por que a maioria das \n\ncrian\u00e7as de origem social popular fracassa na escola e por que algumas crian\u00e7as desse mesmo \n\nmeio, apesar de tudo, t\u00eam \u00eaxito? A segunda \u00e9 sobre a express\u00e3o \u201cposi\u00e7\u00e3o social\u201d, que, na \n\nSociologia da Reprodu\u00e7\u00e3o, refere-se a uma posi\u00e7\u00e3o social \u201cobjetiva\u201d segundo crit\u00e9rios \n\nsocioprofissionais estabelecidas pelo pesquisador. Por\u00e9m, n\u00e3o diz sobre a posi\u00e7\u00e3o social \n\n\u201csubjetiva\u201d do filho, sobre a maneira de interpretar o mundo que essa crian\u00e7a constr\u00f3i \u201cem \n\nsua cabe\u00e7a\u201d, ou seja, o que o sujeito faz com o lugar que a sociedade atribuiu a seus pais? \n\nSente vergonha? Orgulho? Pretende mostrar aos dominantes seu valor? O terceiro ponto sem \n\n\n\n38 \n \n\nresposta \u00e9 que os seres humanos s\u00e3o sexuados, psicologicamente e socialmente sexuados. O \n\nautor cita os resultados de suas pesquisas feitas em diversos pa\u00edses, como Fran\u00e7a, Inglaterra, \n\nBol\u00edvia e I\u00eamen, que constataram que as meninas obt\u00eam atualmente resultados melhores na \n\nescola do que os meninos. Em outras palavras, as quest\u00f5es de g\u00eanero t\u00e3o fortemente marcadas \n\npelo social e pelo pol\u00edtico tamb\u00e9m passam despercebidas nas teorias reprodutivistas.   \n\nA insufici\u00eancia de respostas a essas quest\u00f5es, segundo o pesquisador, n\u00e3o invalidam \n\nas descobertas da Sociologia da Reprodu\u00e7\u00e3o, pois, \u00e9 incontest\u00e1vel o fato de que exista uma \n\ndesigualdade social que \u00e9 permanentemente reproduzida na escola. Por\u00e9m, indica a \n\nnecessidade de se pensar o aluno como um sujeito que tem uma hist\u00f3ria, que interpreta seu \n\nmundo e que tem uma posi\u00e7\u00e3o (sexuada) dentro de sua pr\u00f3pria fam\u00edlia (CHARLOT, 2005a).  \n\nOutro problema \u00e9 a interpreta\u00e7\u00e3o dessa teoria no meio pedag\u00f3gico, por meio da qual \n\nhouve uma deturpa\u00e7\u00e3o face \u00e0s den\u00fancias fundamentadas sobre a manuten\u00e7\u00e3o das \n\ndesigualdades sociais pelos meios escolares. Segundo o pesquisador, os educadores \n\nconsideram que as fam\u00edlias s\u00e3o a causa do fracasso escolar dos alunos, diferente do que \n\nBordieu e os soci\u00f3logos da reprodu\u00e7\u00e3o afirmaram. Isto \u00e9, o que se tem visto \u00e9 a no\u00e7\u00e3o de \n\ndefici\u00eancia sociocultural como resposta dada pelos professores, afirmando que seus alunos \n\nfracassam porque t\u00eam defici\u00eancias socioculturais (CHARLOT, 2005a). \n\nCharlot retorna ent\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o do psiquismo: \u201cque lugar \u00e9 atribu\u00eddo ao psiquismo do \n\nindiv\u00edduo na reinterpreta\u00e7\u00e3o do que acontece na sala de aula?\u201d (CHARLOT, 2005a, p. 43). O \n\npsiquismo do aluno comparece tanto quanto o do professor na sala de aula, n\u00e3o podendo, \n\nportanto, ser apontado como um n\u00e3o-saber na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. \n\nFreud (1914) destacou a rela\u00e7\u00e3o entre o aluno e o professor, caracterizando-a como \n\nalgo que vai al\u00e9m da mera transmiss\u00e3o das ci\u00eancias, como algo de extrema relev\u00e2ncia \n\nemocional, assumindo que era dif\u00edcil decidir se o que exercia mais influ\u00eancia sobre os alunos \n\nera a preocupa\u00e7\u00e3o com as ci\u00eancias ou a personalidade de seus mestres, ainda que de maneira \n\nambivalente, com impulsos afetuosos ou hostis. O sentimento oferecido ao professor por seus \n\nalunos \u00e9 algo bastante not\u00f3rio. Segundo o autor, os professores se tornam para seus alunos \n\nfiguras substitutas das imagens daqueles de quem receberam os primeiros cuidados, sejam os \n\npais ou outras pessoas que deles cuidaram nos seus primeiros seis anos de vida, como afirma: \n\n \n\nN\u00f3s os cortej\u00e1vamos ou lhes vir\u00e1vamos as costas; imagin\u00e1vamos neles simpatias e \n\nantipatias que provavelmente n\u00e3o existiam; estud\u00e1vamos seus car\u00e1teres e sobre estes \n\nform\u00e1vamos ou deform\u00e1vamos os nossos. Eles provocavam nossa mais en\u00e9rgica \n\noposi\u00e7\u00e3o e for\u00e7avam-nos a uma submiss\u00e3o completa; bisbilhot\u00e1vamos suas \n\npequenas fraquezas e orgulh\u00e1vamo-nos de sua excel\u00eancia, seu conhecimento e sua \n\njusti\u00e7a. No fundo, sent\u00edamos grande afei\u00e7\u00e3o por eles, se nos davam algum \n\n\n\n39 \n \n\nfundamento para ela, embora n\u00e3o possa dizer quantos se davam conta disso. Mas \n\nn\u00e3o se pode negar que nossa posi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a eles era not\u00e1vel, uma posi\u00e7\u00e3o que \n\nbem pode ter tido suas inconveni\u00eancias para os interessados. Est\u00e1vamos, desde o \n\nprinc\u00edpio, igualmente inclinados a am\u00e1-los e a odi\u00e1-los, a critic\u00e1-los e a respeit\u00e1-los. \n\nA psican\u00e1lise deu nome de \u2018ambival\u00eancia\u2019 a essa facilidade para atitudes \n\ncontradit\u00f3rias e n\u00e3o tem dificuldade em indicar a fonte de sentimentos ambivalentes \n\ndesse tipo. (FREUD, 1914) \n\n \n\nA partir dessa leitura, Kupfer (1989) afirma que o trabalho do professor sofre a \n\natua\u00e7\u00e3o tanto de seu pr\u00f3prio inconsciente como tamb\u00e9m do de seus alunos, podendo dar ao \n\ndocente uma sensa\u00e7\u00e3o de aus\u00eancia de controle. Isso permitiria o surgimento de um mal-estar \n\nno la\u00e7o social dentro do ambiente escolar, que, normalmente se d\u00e1 sob a forma de projetar nos \n\nalunos a responsabilidade pelo insucesso das t\u00e9cnicas empregadas pelos docentes. \n\nPor exemplo, os professores t\u00eam sustentado e explorado a no\u00e7\u00e3o de falta como se \n\nfosse defici\u00eancia e n\u00e3o como aquilo que movimenta, que leve em frente, por isso, \u00e9 comum \n\npensar que os alunos que fracassam \u201ccarecem do sentido de abstra\u00e7\u00e3o, carecem de \n\nvocabul\u00e1rio, carecem de sentido de regra etc.\u201d (CHARLOT, 2005a, p. 44), quando, na \n\nverdade, essa falta deveria ser vista como um importante agente de mobiliza\u00e7\u00e3o para o \n\nalcance daquilo que os alunos ainda precisam aprender, conquistar e ter. \n\nCom isso, \u00e9 fundamental ao professor ter a consci\u00eancia de que sua capacidade de \n\natua\u00e7\u00e3o \u00e9 permanentemente perpassada pelo inconsciente e que n\u00e3o dever\u00e1 tentar control\u00e1-lo, \n\nnem o de seus alunos (KUPFER, 1989), poder\u00e1 aprender a lidar com isso de maneira que n\u00e3o \n\nbusque responsabilizar o outro por essas ocorr\u00eancias, mas que pode precisar reavaliar sua \n\natua\u00e7\u00e3o conforme o ambiente e os sujeitos que nele se encontrem. \n\n \n\n \n\n3.3 Fracasso escolar ou situa\u00e7\u00e3o de fracasso escolar? \n\n \n\nA rela\u00e7\u00e3o com o saber n\u00e3o se d\u00e1 da mesma forma para todos, ou seja, o que gera um \n\nefeito positivo para um, pode n\u00e3o gerar para outro. Por isso, a proposta de Charlot (2000) \u00e9 \n\npensar o \u201cfracasso escolar\u201d como um chamamento para se escutar o vivido pelo sujeito, \n\ncabendo ao educador entender essa experi\u00eancia a partir de uma posi\u00e7\u00e3o de escuta para \n\ndescobrir quais vis\u00f5es de mundo seus alunos t\u00eam (CHARLOT, 2000; 2005a). \n\nCom isso, a equipe ESCOL afirma que o \u201cfracasso escolar\u201d n\u00e3o deve ser analisado \n\nem uma leitura negativa, uma tentativa de se explicar a partir da car\u00eancia sociocultural o \n\nfracasso escolar, mas a partir de uma \u201cleitura positiva\u201d, que explica o que a pessoa est\u00e1 \n\nvivendo a partir da l\u00f3gica dela, n\u00e3o a da institui\u00e7\u00e3o. Em outras palavras, tal leitura n\u00e3o nega as \n\n\n\n40 \n \n\ncar\u00eancias do sujeito, entretanto considera que a falta n\u00e3o tem valor explicativo absoluto \n\n(CHARLOT, 2005a). Outro ponto importante \u00e9 que o sujeito n\u00e3o \u00e9 um objeto inanimado das \n\nfor\u00e7as exteriores, pois age e tira proveito para si dos processos que a escola, com seu anseio \n\nde domina\u00e7\u00e3o, p\u00f5e em a\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, partem de tr\u00eas quest\u00f5es fundamentais para analisar a quest\u00e3o do fracasso \n\nescolar: \u201cpara uma crian\u00e7a de fam\u00edlia popular, qual \u00e9 o sentido de ir \u00e0 escola? Qual \u00e9 o sentido \n\nde estudar e de n\u00e3o estudar na escola? Qual \u00e9 o sentido de aprender/ compreender quer na \n\nescola, quer fora da escola?\u201d (CHARLOT, 2005b, p. 22). Segundo Charlot (2005b), s\u00e3o essas \n\nquest\u00f5es que ir\u00e3o apontar se o aluno tem a possibilidade de melhorar sua atividade intelectual \n\nou n\u00e3o, conforme registra a seguir: \n\n \n\nPara que o aluno se aproprie do saber, para que construa compet\u00eancias cognitivas, \u00e9 \n\npreciso que estude, que se engaje em uma atividade intelectual, e que se mobilize \n\nintelectualmente. Mas, para que ele se mobilize, \u00e9 preciso que a situa\u00e7\u00e3o de \n\naprendizagem tenha sentido para ele, que possa produzir prazer, responder a um \n\ndesejo. \u00c9 uma primeira condi\u00e7\u00e3o para que o aluno se aproprie do saber. A segunda \n\ncondi\u00e7\u00e3o \u00e9 que esta mobiliza\u00e7\u00e3o intelectual induza uma atividade intelectual eficaz. \n\n(CHARLOT, 2005b, p. 54) \n\n \n\nEsses cuidados frente aos alunos das camadas populares s\u00e3o fundamentais, uma vez \n\nque a l\u00f3gica dessas crian\u00e7as e adolescentes pode se diferir imensamente da l\u00f3gica da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o escolar. A partir de pesquisas realizadas junto aos alunos, alguns pontos surgiram \n\npara refletir sobre essas quest\u00f5es. Na fala desses sujeitos percebeu-se que eles consideram o \n\nprofessor no papel de agente no ato de ensino/aprendizagem, sendo o papel do aluno o de ir \u00e0 \n\naula para ouvir o professor. As aprendizagens valorizadas t\u00eam a ver com formas relacionais e \n\nafetivas ou ligadas ao desenvolvimento pessoal e as que os levam a terem um \u201cbom diploma\u201d, \n\num bom emprego no futuro, a escola \u00e9 apenas um local de sacrif\u00edcio e ren\u00fancia. Por fim, \n\ntamb\u00e9m se percebeu nas pesquisas que para o aluno do meio popular ter \u00eaxito na escola pode \n\nsignificar uma trai\u00e7\u00e3o aos seus familiares, pois aprender \u00e9 mudar, torna-se outro diferente dos \n\nseus (CHARLOT, 2005a). \n\nA ideia de fracasso escolar tamb\u00e9m tem sido muito atrelada \u00e0 quest\u00e3o da indisciplina \n\nem sala de aula. Muitos professores entendem que para o aluno alcan\u00e7ar o sucesso escolar, \n\nprecisa apresentar um comportamento adequado aos desejos da escola. A rela\u00e7\u00e3o entre \n\ndisciplina e aproveitamento escolar foi objeto de estudo de Ireland (2007): segundo os alunos, \n\nprofessores, diretores e t\u00e9cnicos que participaram da pesquisa, a indisciplina \u00e9 uma das \n\nprincipais caracter\u00edsticas do mau aluno. A pesquisadora lembra que condi\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria sala \n\n\n\n41 \n \n\nde aula tornam isso bastante problem\u00e1tico, em particular o fato da escola se apresentar \n\nfrustrada por ter alunos que n\u00e3o atendem aos padr\u00f5es desejados por ela (IRELAND, 2007). \n\nAquino (1998b) defende que grande parte dos contratempos decorrentes da \n\nindisciplina em sala de aula poderia ser resolvida pelos pr\u00f3prios professores. O autor defende \n\nque existam algumas regras \u00e9ticas do trabalho docente, quais sejam: Compreender que o \n\n\u201caluno-problema\u201d \u00e9 um porta-voz das rela\u00e7\u00f5es estabelecidas em sala de aula, investigando por \n\nmeio desse sinal quais os acontecimentos tem feito aquele aluno n\u00e3o ser produtivo; N\u00e3o \n\natribuir de imediato a \u201cculpa\u201d ao aluno ou lhe atribuir um \u201cdist\u00farbio\u201d individual; \n\n\u201cDesidealizar\u201d o perfil de aluno; Ser fiel ao contrato pedag\u00f3gico, ou seja, n\u00e3o abrir m\u00e3o da \n\ntarefa de ser professor, mostrando claramente qual \u00e9 seu papel, o que faz o aluno ter clareza \n\nde qual seja seu papel dentro da sala de aula tamb\u00e9m; Experimentar novas estrat\u00e9gias de \n\ntrabalho, entendendo que o trabalho de educador pode se beneficiar com constante \n\naprendizagem, investiga\u00e7\u00e3o e novas possibilidades de atua\u00e7\u00e3o, entendendo, por fim, que n\u00e3o \u00e9 \n\no aluno que n\u00e3o se encaixa no que est\u00e1 sendo oferecido, mas \u00e9 o professor que, de certa \n\nforma, n\u00e3o se ad\u00e9qua \u00e0s possibilidades da crian\u00e7a; Por fim, exercer seu trabalho com \n\ncompet\u00eancia, prazer e generosidade. \n\nNesse sentido, Lajonqui\u00e8re (1997) afirma que a psicologiza\u00e7\u00e3o das escolas t\u00eam \n\ncausado um efeito paradoxal, pois dentro da forma de se pensar a partir de um esp\u00edrito (psico) \n\npedag\u00f3gico hegem\u00f4nico, os aspectos singulares t\u00eam emergido em forma de indisciplina \n\nescolar. Em outras palavras, o aluno real, com suas especificidades, tem gritado para a escola \n\nque o aluno idealizado pra quem ela se preparou na verdade n\u00e3o existe. \n\n Em s\u00edntese, \u201cAs camadas populares travam com a escola e com a escolariza\u00e7\u00e3o uma \n\nrela\u00e7\u00e3o continuamente tensa, marcada pela ambiguidade, at\u00e9 pelo fato de colocarem na escola \n\nfortes expectativas de emancipa\u00e7\u00e3o social e cultural\u201d (VIANA, 2002, p. 21). No entanto, esses \n\nsujeitos n\u00e3o s\u00e3o compreendidos pela escola, pois, segundo Perrenoud (2001), n\u00e3o h\u00e1 \n\nsimplesmente uma indiferen\u00e7a frente \u00e0s diferen\u00e7as apresentadas por seus alunos, mas h\u00e1 a \n\npresen\u00e7a de discrimina\u00e7\u00f5es negativas que promovem o aumento das desigualdades ao inv\u00e9s \n\nde tomarem medidas que visem atenu\u00e1-las.  \n\n \n\n \n\n3.4 A educa\u00e7\u00e3o como um patrim\u00f4nio cultural de todos  \n\n \n\n\n\n42 \n \n\nCharlot (1996) afirma que o termo aprender conduz a um sentido mais amplo que o \n\nsaber. Objetos de naturezas diversas podem ser aprendidos, desde um saber que visa dominar \n\num objeto ou uma atividade como, por exemplo, aprender a manusear um aparelho, at\u00e9 \n\nformas relacionais como conviver em diferentes grupos sociais.  \n\nNessa perspectiva, \u00e9 relevante n\u00e3o confundir os diferentes objetos do aprender e \n\noutras quest\u00f5es que lhe est\u00e3o profundamente relacionadas, como as rela\u00e7\u00f5es de identidade e \n\nas condi\u00e7\u00f5es preexistentes sociais do aluno. Viana (2002) esclarece tais diferencia\u00e7\u00f5es feitas \n\npor Charlot ao enfatizar que o \u201cconhecimento est\u00e1 ligado \u00e0 atividade de um sujeito provido de \n\nqualidades afetivo-cognitivas, sendo instransmiss\u00edvel por estar sob a primazia da \n\nsubjetividade\u201d (VIANA, 2002, p.62-63). Ainda sobre a autora: \n\n \n\nTanto a informa\u00e7\u00e3o,  quanto o saber, est\u00e3o sob a primazia da objetividade, podendo, \n\npor isso, ser armazenados, estocados, inclusive em um banco de dados. O saber, no \n\nentanto, distingue-se da informa\u00e7\u00e3o, porque traz a marca da apropria\u00e7\u00e3o pelo sujeito \n\ne, portanto, aproxima-se da no\u00e7\u00e3o de conhecimento. Assim, segundo Charlot \n\n(2000), \"n\u00e3o h\u00e1 saber sen\u00e3o para um sujeito\", porque implica em rela\u00e7\u00e3o consigo \n\nmesmo e com os outros, em atividade deste sujeito; e, em segundo, \"n\u00e3o h\u00e1 saber em \n\nsi mesmo\". (VIANA, 2002, p.62-63) \n\n \n\nO sujeito \u00e9, na verdade, o resultado de sua intera\u00e7\u00e3o com o outro coletivo, por onde \n\nse faz presente como \u00fanico, singular, estabelecendo de forma permanente uma rela\u00e7\u00e3o com o \n\noutro social ao se inserir na cultura (VIGOTSKI, 2007). Portanto, para que algu\u00e9m possa \n\ncrescer, aprender, construir conhecimento e se desenvolver como homem, \u00e9 necess\u00e1ria a \n\nintera\u00e7\u00e3o com outros homens. Essa intera\u00e7\u00e3o \u00e9 mediada pela linguagem. \u00c9 a linguagem que \n\ntorna o ser humano diferente dos demais animais, tornando-o capaz de transmitir a cultura \n\ndesenvolvida e acumulada durante toda a exist\u00eancia da humanidade, possibilitando que os \n\nnovos seres humanos se aproveitem do conhecimento constru\u00eddo por seus antepassados \n\n(VIGOTSKI, 2007). \n\nAtrav\u00e9s da linguagem o sujeito \u00e9 capaz de recorrer \u00e0s representa\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas e \n\ntecer sua pr\u00f3pria constru\u00e7\u00e3o cultural dando um sentido \u00fanico \u00e0s media\u00e7\u00f5es sociais que recebe \n\ndo outro. A esse processo, Vigotski chamou de internaliza\u00e7\u00e3o, din\u00e2mica em que a \n\naprendizagem inclui conhecimentos, pap\u00e9is sociais e os valores pr\u00f3prios do sujeito. \n\nVigotski (2007) considerava que a interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica era essencial para \n\npromover o desenvolvimento do indiv\u00edduo, pois entendia que o sujeito depende da \n\ninterven\u00e7\u00e3o do outro para se desenvolver da maneira estabelecida pela cultura onde ele se \n\nencontra. Ao fazer uma an\u00e1lise psicol\u00f3gica sobre o ensino, o autor afirmava que precisava ser \n\nabordada a rela\u00e7\u00e3o entre os processos de aprendizado, de desenvolvimento e os aspectos \n\n\n\n43 \n \n\nespec\u00edficos dessa rela\u00e7\u00e3o quando o aluno chega \u00e0 idade escolar. Desse modo, as crian\u00e7as \n\ncome\u00e7am a aprender e a se desenvolver desde o primeiro dia de suas vidas. Ou seja, ao chegar \n\n\u00e0 idade escolar, j\u00e1 tem uma hist\u00f3ria pr\u00e9via carregada de aprendizagens. No entanto, a \n\naprendizagem na escola se difere da pr\u00e9-escolar por trazer os fundamentos do conhecimento \n\ncient\u00edfico, produzindo algo fundamentalmente novo no desenvolvimento da crian\u00e7a \n\n(VIGOTSKI, 2007). \n\nA teoria sociocultural entende, portanto, que o professor tem um papel primordial no \n\ndesenvolvimento do aluno ao lhe proporcionar o campo das aprendizagens. Um conceito \n\nessencial para se entender tal import\u00e2ncia \u00e9 o da Zona de Desenvolvimento Proximal (ZDP), \n\ncuja defini\u00e7\u00e3o \u00e9 o espa\u00e7o entre o que a crian\u00e7a j\u00e1 \u00e9, j\u00e1 tem ou j\u00e1 sabe (zona de \n\ndesenvolvimento real), e o que ela ser\u00e1, ter\u00e1 ou saber\u00e1, desde que ela aprenda com algu\u00e9m \n\nmais experiente (zona de desenvolvimento potencial). Assim, o professor ao ocupar seu papel \n\ne atuar na ZDP promove o desenvolvimento da crian\u00e7a e quando atua sem ensinar ou \n\nensinando sem respeitar ou avaliar a ZDP diminui significativamente as chances do processo \n\ndesenvolvimental. \n\nEntender a rela\u00e7\u00e3o de um sujeito com o saber \u00e9 entender as rela\u00e7\u00f5es epist\u00eamicas, \n\nsociais e identit\u00e1rias envolvidas no processo de aprendizagem, considerando que tais rela\u00e7\u00f5es \n\nincidem simultaneamente. \u00c9 considerar tamb\u00e9m que \u201cas rela\u00e7\u00f5es sociais estruturam a rela\u00e7\u00e3o \n\ncom o saber e com a escola, mas n\u00e3o a determinam\u201d (CHARLOT, 2000, p. 62).  \n\nNesse sentido, enfatiza-se que a escola n\u00e3o deve obstaculizar para seus alunos os \n\nprocessos que os levam a adotar uma rela\u00e7\u00e3o com o saber, focalizando apenas a acumula\u00e7\u00e3o \n\nde conte\u00fados intelectuais. De igual forma, n\u00e3o pode abdicar da tarefa de buscar alternativas \n\npara que seus alunos percebam sentido nas situa\u00e7\u00f5es escolares, sendo relevante considerar um \n\nmovimento cont\u00ednuo entre a cultura elaborada e vivenciada por eles antes de entrar no \n\nambiente escolar, de modo a n\u00e3o haver ruptura, uma nega\u00e7\u00e3o ou um abandono de seus \n\nconhecimentos anteriores, mas sim um aprofundamento e sistematiza\u00e7\u00e3o pr\u00f3prios da cultura \n\nletrada. \n\nEm outras palavras, o processo educativo deve ser entendido como um meio \n\nimportante para que se d\u00ea a humaniza\u00e7\u00e3o, socializa\u00e7\u00e3o e singulariza\u00e7\u00e3o. Aproximando-se de \n\nVigotski e seus colaboradores, Charlot (2005b) ressalta que a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 o processo de \n\napropria\u00e7\u00e3o de um patrim\u00f4nio humano feito pelo sujeito inserido numa cultura, numa \n\n\u201cconstru\u00e7\u00e3o de sentido que permite tomar consci\u00eancia de suas rela\u00e7\u00f5es com o mundo, com os \n\noutros e consigo mesmo\u201d (CHARLOT, 2005b, p. 136-137). Isso significa dizer que educa\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 cultura, pois \u00e9 a partir da educa\u00e7\u00e3o que o sujeito \u00e9 inserido na cultura, se dando o processo \n\n\n\n44 \n \n\nde humaniza\u00e7\u00e3o, que \u00e9 justamente o acesso ao \u201cuniverso dos signos, dos s\u00edmbolos, da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de sentido\u201d (CHARLOT, 2005b, p. 138). \n\nPensando o papel da educa\u00e7\u00e3o na socializa\u00e7\u00e3o, afirma que ningu\u00e9m pode se apropriar \n\nde todo o patrim\u00f4nio humano em sua integralidade, de tudo o que a humanidade j\u00e1 produziu \n\ndurante toda a sua exist\u00eancia, mas o homem pode apreender uma cultura, a de seu grupo, \n\ndentro do momento hist\u00f3rico espec\u00edfico em que vive (CHARLOT, 2000; 2005b). O autor cita \n\nVigotski e Leontiev, ao definir que singulariza\u00e7\u00e3o \u00e9 o processo de apropriar-se das \n\n\u201csignifica\u00e7\u00f5es sociais como sentidos pessoais\u201d (CHARLOT, 2005b, p. 138). Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nabalizada, finalmente, como \u201co ingresso na cultura, em uma cultura e em minha cultura\u201d \n\n(CHARLOT, 2005b, p. 138). \n\n \n\n \n\n3.5 A fun\u00e7\u00e3o do professor e o ressentimento docente \n\n \n\nAo atribuir a causa do fracasso escolar \u00e0 falta, tomando-a como uma defici\u00eancia, ou \n\nseja, naquilo que o sujeito n\u00e3o tem ou n\u00e3o \u00e9, gera-se uma \u201cleitura negativa\u201d da realidade \n\nescolar e social do sujeito, sendo, portanto, uma explica\u00e7\u00e3o pelo n\u00e3o-ser. Tais atribui\u00e7\u00f5es \n\napesar de amplamente criticadas nas \u00faltimas d\u00e9cadas continuam vigorando com for\u00e7a nos \n\nmeios escolares. Essa relut\u00e2ncia em superar esses problemas educacionais levaram Charlot \u00e0 \n\nseguinte suposi\u00e7\u00e3o: somente a preserva\u00e7\u00e3o do narcisismo seria capaz de cerrar os olhos dos \n\nprofessores para uma realidade que tamb\u00e9m se mostra desumana com eles pr\u00f3prios, uma \n\nrealidade fastidiosa no interior das escolas \u201cque produz e reproduz desigualdades, faltas e \n\ndefici\u00eancias.\u201d (CHARLOT, 2000a, p. 29; CHARLOT, 2005a). \n\nDe fato, como j\u00e1 foi abordado no cap\u00edtulo anterior, n\u00e3o houve uma reorganiza\u00e7\u00e3o da \n\nestrutura escolar para receber o aumento da demanda de alunos, h\u00e1 uma urgente necessidade \n\nde reformula\u00e7\u00e3o do sistema escolar e isso pode dificultar o desempenho dos docentes. No \n\nentanto, essas circunst\u00e2ncias, por si s\u00f3, n\u00e3o s\u00e3o suficientes para que os profissionais das \n\nescolas se sintam desobrigados em ter que tomar uma posi\u00e7\u00e3o diante dos impasses que \n\nenfrentam. Assim, aqueles que se limitam em acusar as circunst\u00e2ncias, o Estado, os \n\nprogramas curriculares, dentre outros, para se desresponsabilizar do ato educativo, est\u00e3o, na \n\nverdade, adotando uma postura ressentida. \n\nAssim, coloca-se a quest\u00e3o: Qual a posi\u00e7\u00e3o subjetiva dos docentes diante dos \n\nproblemas que assolam a educa\u00e7\u00e3o?  Essa formula\u00e7\u00e3o talvez possa ser pensada a partir do \n\nressentimento, tal como discute Kehl (2004). Segundo a autora, os ressentidos s\u00e3o indiv\u00edduos \n\n\n\n45 \n \n\nou grupo sociais que se sentem injusti\u00e7ados, colocam-se como \u201calmas nobres\u201d e fazem \n\nlamentos persistentes por meio de acusa\u00e7\u00f5es ao outro. \n\n A \u00eanfase no fracasso escolar dos alunos, por exemplo, causa uma petrifica\u00e7\u00e3o que \n\nn\u00e3o permite o deslocamento do professor de sua posi\u00e7\u00e3o de vitimiza\u00e7\u00e3o, prevalecendo uma \n\nqueixa que se indisp\u00f5e \u00e0 possibilidade de um ato novo ou criador. \n\nDe acordo com a autora, o ressentimento se manifesta quando o sujeito aposta na \n\nfraqueza, n\u00e3o arriscando nada e se mantendo um ser \u201cpotencialmente maravilhoso\u201d, pois, ao \n\nse apostar na a\u00e7\u00e3o, pode-se ganhar ou perder, correndo ao risco de se decepcionar. Para o \n\nressentido, essa postura vitimizada \u00e9 essencial para a preserva\u00e7\u00e3o de seu narcisismo, pois \n\nassim enxerga-se e se faz ver como algu\u00e9m a quem n\u00e3o foram dadas as chances de mudan\u00e7a \n\n(KEHL, 2004).  \n\nA sociedade atual, em que o individualismo \u00e9 a for\u00e7a motriz ideol\u00f3gica vigente, \n\nfavorece o surgimento do ressentimento: vive-se um momento em que se consolidou o ide\u00e1rio \n\nde que os indiv\u00edduos alcan\u00e7am seus objetivos por m\u00e9rito pr\u00f3prio, desconsiderando toda uma \n\ncadeia articulada por diversos sujeitos durante o processo da conquista. Na verdade, desde a \n\nmodernidade veicula-se a falsa promessa de que haveria igualdade de condi\u00e7\u00f5es dispon\u00edvel a \n\ntodos os homens, criando uma expectativa de que esta se cumprir\u00e1 por si s\u00f3, sem que tenha \n\nque haver um esfor\u00e7o coletivo e conflitos permanentes para conquist\u00e1-la. Sob essa \u00f3tica, se o \n\nindiv\u00edduo fracassa, para evitar a culpa diante da derrocada, \u00e9 mais confort\u00e1vel projet\u00e1-la no \n\noutro para que o sujeito n\u00e3o tenha que se espelhar em sua incompletude (KEHL, 2004), \n\ndefinindo que o indiv\u00edduo ressentido coloca-se, ent\u00e3o, como algu\u00e9m que sofreu um preju\u00edzo \n\nt\u00e3o dr\u00e1stico que lhe tornou imposs\u00edvel a negocia\u00e7\u00e3o com a vida, de forma permanente e \n\nirrecuper\u00e1vel. \n\nA partir da concep\u00e7\u00e3o de Kehl (2004), \u00e9 poss\u00edvel identificar nas escolas que o \n\nressentimento invade a cultura institucional pelo seu forte poder de cont\u00e1gio, emaranhando-se \n\nno dia-a-dia e contaminando as rela\u00e7\u00f5es interpessoais.  Favorece, assim, o mal-estar e o \n\nadoecimento do corpo docente por seu efeito paralisante, mort\u00edfero e, por conseguinte, os \n\nalarmantes \u00edndices de absente\u00edsmo nas escolas em decorr\u00eancia de licen\u00e7as de sa\u00fade. Isto \u00e9, \n\nn\u00e3o s\u00f3 retroalimenta as situa\u00e7\u00f5es de fracasso escolar dos alunos e as dif\u00edceis rela\u00e7\u00f5es entre a \n\nfam\u00edlia e a escola, mas tamb\u00e9m se relaciona \u00e0s in\u00fameras queixas de depress\u00e3o, estresse e de \n\noutros quadros psicopatol\u00f3gicos dos professores. \n\nSuper\u00e1-lo, deslocando-se rumo a uma atitude reflexiva \u00e9 fundamental para \n\nexperimentar o entendimento do significado do ato de ensinar e de aprender, al\u00e9m de seus \n\nefeitos nos aspectos social, cultural e subjetivo de alunos, principalmente para aqueles em \n\n\n\n46 \n \n\ndiversas situa\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade, como as crian\u00e7as e adolescentes em situa\u00e7\u00e3o de \n\nacolhimento institucional. \n\n \n\n  \n\n\n\n47 \n \n\nCAP\u00cdTULO 4 - METODOLOGIA \n\n \n\n4.1 Pressupostos metodol\u00f3gicos \n\n \n\nEsta \u00e9 uma pesquisa qualitativa, explorat\u00f3ria-descritiva junto aos agentes \n\ninteressados na escolariza\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e adolescentes de institui\u00e7\u00f5es de acolhimento \n\ninstitucional, tais como funcion\u00e1rios dessas institui\u00e7\u00f5es, professores e funcion\u00e1rios das \n\nescolas onde essas crian\u00e7as estudam, al\u00e9m dos pr\u00f3prios alunos. A an\u00e1lise dos dados foi feita \n\npor meio da An\u00e1lise de Conte\u00fado, um conjunto de t\u00e9cnicas de an\u00e1lise das comunica\u00e7\u00f5es \n\n(BARDIN, 2011). \n\nA An\u00e1lise de Conte\u00fado nasceu nos Estados Unidos como um instrumento de an\u00e1lise \n\ninterpretativa de material jornal\u00edstico. \u00c9 um conjunto de t\u00e9cnicas de an\u00e1lise das \n\ncomunica\u00e7\u00f5es, que emprega o conhecimento sistematizado para analisar a realidade concreta, \n\nhist\u00f3rica e social dos homens, permitindo a infer\u00eancia de conhecimentos relacionados \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o/recep\u00e7\u00e3o dessas mensagens (BARDIN, 2011). \n\nPara isso, a pesquisa foi dividida em etapas, segundo as fontes de dados, conforme \n\ndescri\u00e7\u00e3o a seguir. \n\n \n\n \n\n4.1.1 Pesquisa Bibliogr\u00e1fica: m\u00e9todo de revis\u00e3o integrativa de literatura \n\n \n\nA pesquisa bibliogr\u00e1fica buscou conhecer e analisar as contribui\u00e7\u00f5es j\u00e1 existentes \n\nsobre o campo da inclus\u00e3o/exclus\u00e3o social e escolar de crian\u00e7as e adolescentes que se \n\nencontram sob medida protetiva de acolhimento institucional. Assim, foi realizado um \n\nlevantamento bibliogr\u00e1fico de publica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas \u2013 artigos, disserta\u00e7\u00f5es de mestrado, \n\nteses de doutorado, livros, textos publicados em anais de eventos cient\u00edficos; al\u00e9m das \n\nlegisla\u00e7\u00f5es brasileiras que integram o ordenamento jur\u00eddico do sistema de direitos e garantias \n\nda crian\u00e7a e do adolescente, em \u00e2mbito federal e na esfera distrital.  \n\nPor ser uma pesquisa de cunho explorat\u00f3rio-descritivo, o m\u00e9todo da revis\u00e3o \n\nintegrativa foi adotado com a finalidade de facilitar a organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es acerca do \n\nobjeto estudado. Esse m\u00e9todo permite a inclus\u00e3o de dados da literatura, al\u00e9m de proporcionar \n\ndiversas a\u00e7\u00f5es: defini\u00e7\u00e3o de conceitos, revis\u00e3o de teorias, an\u00e1lise de problemas \n\nmetodol\u00f3gicos.  (DE SOUZA et al., 2010). \n\n\n\n48 \n \n\nNesse sentido, foram feitas buscas com base nos seguintes descritores e suas \n\ncombina\u00e7\u00f5es: acolhimento institucional; hist\u00f3rico do acolhimento institucional; \n\nInclus\u00e3o/exclus\u00e3o social; inclus\u00e3o/exclus\u00e3o escolar; escolariza\u00e7\u00e3o; fracasso escolar; \n\naprendizagem; rela\u00e7\u00e3o com o saber; psican\u00e1lise; educa\u00e7\u00e3o, dentre outros. Foram feitas buscas \n\npor produ\u00e7\u00f5es cient\u00edficas em bases de dados, como Scielo (http://www.scielo.br/) e tamb\u00e9m o \n\nbuscador cient\u00edfico o Google Acad\u00eamico. \n\nCom a variedade das publica\u00e7\u00f5es encontradas, a exclus\u00e3o dos trabalhos deu-se a \n\npartir da leitura do resumo e da conclus\u00e3o das publica\u00e7\u00f5es, excluindo aquelas que n\u00e3o \n\ncompartilhavam do mesmo objeto de estudo, apesar dos descritores. Por meio dessa revis\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica, todo o referencial te\u00f3rico da pesquisa foi desenvolvido. Esse m\u00e9todo permite \n\nque novos trabalhos sejam acrescentados \u00e0 medida que houver necessidade, durante toda a \n\nelabora\u00e7\u00e3o da pesquisa (CERVO; BERVIAN, 2002). \n\n \n\n \n\n4.1.2 Pesquisa de Campo: Procedimentos e Instrumentos  \n\n \n\nAp\u00f3s a escolha e delimita\u00e7\u00e3o do assunto a partir da revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, foram \n\ndefinidos os objetivos da pesquisa e a partir dos quais se procedeu a constru\u00e7\u00e3o dos dados por \n\nmeio de entrevistas semiestruturadas, um instrumento muito utilizado por pesquisadores em \n\nci\u00eancias sociais e psicol\u00f3gicas por oferecer dados que n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis em outras fontes, \n\nmas que s\u00f3 podem ser conseguidos a partir do contato com certos sujeitos (CERVO; \n\nBERVIAN, 2002). \n\nAssim, as entrevistas foram planejadas com o cuidado de que elas garantissem o \n\nalcance dos objetivos propostos, o que demandou a realiza\u00e7\u00e3o de alguns passos como a \n\nescolha da popula\u00e7\u00e3o que participaria da pesquisa, a elabora\u00e7\u00e3o do instrumento, sua \n\nprograma\u00e7\u00e3o e a escolha que o tratamento dos dados receberiam, tais passos est\u00e3o descritos a \n\nseguir:  \n\n \n\n \n\n4.1.2.1 Sujeitos \n\n \n\nEntidades Participantes \n\n? 2 Escolas p\u00fablicas de s\u00e9ries iniciais (escola-classe); \n\nhttp://www.scielo.br/\n\n\n49 \n \n\n? 2 Entidades de Acolhimento. \n\n \n\nSujeitos: \n\n? 4 Professoras; \n\n? 2 orientadoras educacionais; \n\n? 7 funcion\u00e1rios das entidades de acolhimento (3 pedagogas; 1 psic\u00f3loga; 1 \n\nassistente social; 2 m\u00e3es sociais); \n\n? 4 adolescentes acolhidos das duas entidades de acolhimento participantes. \n\n \n\nA escolha dos sujeitos foi direcionada aos profissionais envolvidos de forma direta \n\ncom as pr\u00e1ticas escolares de crian\u00e7as e adolescentes em medida de acolhimento institucional, \n\nal\u00e9m dos pr\u00f3prios alunos/sujeitos que se encontram em entidades de acolhimento. Dessa \n\nforma, acreditou-se que professores e funcion\u00e1rios de escola, funcion\u00e1rios de institui\u00e7\u00f5es de \n\nacolhimento e os pr\u00f3prios adolescentes fossem os sujeitos necess\u00e1rios para a constru\u00e7\u00e3o de \n\ndados para o alcance dos objetivos propostos. Considerou-se que os jovens acolhidos h\u00e1 mais \n\ntempo possu\u00edam mais autonomia para elaborar seus discursos, expondo de maneira mais clara \n\ne espont\u00e2nea suas rela\u00e7\u00f5es com a escola e com o saber, por isso, foram preferencialmente \n\nescolhidos em vez dos mais novos. \n\n \n\n4.1.2.2 Grupos de an\u00e1lise \n\n \n\nOs participantes da pesquisa foram categorizados a partir de seus papeis no processo \n\nde ensino-aprendizagem e conforme os requisitos a seguir apresentados: \n\n \n\nTABELA 1 \u2013 Descri\u00e7\u00e3o do grupo de participantes Profissionais das Escolas \n\nProfissionais das \n\nescolas \n\nCrit\u00e9rios N\u00famero de participantes \n\nEscola 1 Escola 2 \n\nProfessores, que tenham em sua sala \n\nde aula alunos sob medida de \n\nacolhimento ou que j\u00e1 os tiveram; \n\n2 2 \n\nOrientadores Educacionais, \n\nfuncion\u00e1rios de escola que tenha \n\nalunos sob medida de acolhimento \n\nmatriculados ou que j\u00e1 os tiveram; \n\n1 1 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n50 \n \n\nTABELA 2 \u2013 Descri\u00e7\u00e3o do grupo de participantes das Entidades de Acolhimento \n\nProfissionais das \n\nentidades de \n\nacolhimento  \n\nCrit\u00e9rios N\u00famero de participantes \n\nEntidade X Entidade Y \n\nPedagogos atuantes na entidade de \n\nacolhimento, respons\u00e1veis pela \n\nmatr\u00edcula na escola e pelo \n\nacompanhamento escolar dos \n\nacolhidos \n\n \n\n2 1 \n\nM\u00e3es sociais, que tivessem alguma \n\nexperi\u00eancia nessa profiss\u00e3o que lhe \n\npossibilitasse avaliar a rela\u00e7\u00e3o da \n\nescola com crian\u00e7as e adolescentes \n\nacolhidos \n\n1 1 \n\nFuncion\u00e1rios da entidade de \n\nacolhimento que atuam diretamente \n\nnos procedimentos de matr\u00edcula nas \n\nescolas e no acompanhamento \n\nescolar dos acolhidos \n\n1 (assistente \n\nsocial) \n\n1 \n\n(psic\u00f3loga) \n\n \n\nTABELA 3 \u2013 Descri\u00e7\u00e3o do grupo de participantes Alunos \n\nAlunos \n\nCrit\u00e9rios N\u00famero de participantes \n\nQue se encontrem sob medida de \n\nacolhimento, com um per\u00edodo \n\nsignificativo de escolariza\u00e7\u00e3o e de \n\nacolhimento institucional (foi \n\nsolicitado que o abrigo indicasse \n\nqual(is) sujeitos (s) poderia(m) \n\nparticipar da pesquisa, ap\u00f3s pr\u00e9via \n\nconsulta e consentimento livre e \n\nespont\u00e2neo do participante feita pelas \n\npedagogas das entidades de \n\nacolhimento). \n\n4 \n\n \n\nOb. N\u00e3o h\u00e1 indica\u00e7\u00e3o da quantidade de participantes por entidade de acolhimento a fim de \n\nevitar a identifica\u00e7\u00e3o dos sujeitos. \n\n \n\nA quantidade de entrevistados/as se deu por conveni\u00eancia, ou seja, n\u00e3o houve rigor \n\nestat\u00edstico para a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa, considerando ser uma pesquisa explorat\u00f3ria, que teve \n\npor objetivo familiarizar-se com o fen\u00f4meno da inclus\u00e3o/exclus\u00e3o escolar de crian\u00e7as e \n\nadolescentes sob medida de acolhimento institucional e que, portanto, n\u00e3o necessita de \n\nelevado n\u00famero de sujeitos, mas que requer um planejamento flex\u00edvel a fim de possibilitar a \n\npercep\u00e7\u00e3o de diversos aspectos do assunto explorado (CERVO; BERVIAN, 2002). \n\nDessa forma, participaram quatro professoras; duas orientadoras educacionais; tr\u00eas \n\npedagogas de entidades de acolhimento; duas m\u00e3es sociais; dois funcion\u00e1rios de entidades de \n\n\n\n51 \n \n\nacolhimentos; quatro jovens sob medida de acolhimento. As escolas foram escolhidas a partir \n\nde tr\u00eas crit\u00e9rios: localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e n\u00edvel social da popula\u00e7\u00e3o local; que atendessem aos \n\nanos iniciais do Ensino Fundamental e que recebessem alunos oriundos de mais de uma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o de acolhimento.  \n\nA partir do crit\u00e9rio geogr\u00e1fico e social, procurou-se uma escola p\u00fablica localizada na \n\nregi\u00e3o central de Bras\u00edlia (Plano Piloto), mais privilegiada economicamente e outra situada na \n\nperiferia do Distrito Federal em uma regi\u00e3o de classe m\u00e9dia, que tamb\u00e9m atende a uma \n\npopula\u00e7\u00e3o residente em uma invas\u00e3o nos arredores desse bairro. O segundo crit\u00e9rio \n\nestabelecido foi que as escolas atendessem \u00e0s s\u00e9ries escolares iniciais, momento em que se \n\ninicia a carreira escolar de muitas crian\u00e7as, como tentativa de identificar em qual momento se \n\ninicia a inclus\u00e3o/exclus\u00e3o escolar das crian\u00e7as sob medida de acolhimento institucional. O \n\nterceiro crit\u00e9rio justifica-se por contemplar a intera\u00e7\u00e3o da escola com mais de uma entidade \n\nde acolhimento, a fim de ampliar o car\u00e1ter explorat\u00f3rio dessa pesquisa.   \n\n \n\n \n\n4.1.2.3 Instrumentos: roteiro de entrevista e matriz de perguntas \n\n \n\nForam realizadas entrevistas semiestruturadas audiogravadas com os participantes da \n\npesquisa. As matrizes das perguntas espec\u00edficas para os tr\u00eas grandes grupos de entrevistados \n\npodem ser encontradas nos ap\u00eandices A, B e C. A elabora\u00e7\u00e3o das perguntas teve o cuidado de \n\npropiciar as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para que fossem constru\u00eddos os dados que seriam \n\nconfrontados com os resultados da pesquisa bibliogr\u00e1fica realizada. \n\nQuanto aos acolhidos que foram ouvidos, foi seguido um roteiro que objetivou \n\nesclarecer qual a rela\u00e7\u00e3o que este sujeito estabeleceu com o saber, a partir das perguntas \n\npropostas por Charlot (2005b) que servem para elucidar o problema do fracasso escolar \n\nentendendo qual o sentido que o aluno enxerga em frequentar a escola e se sente prazer em \n\nestudar, como as apresentadas no ap\u00eandice B. \n\n \n\n \n\n4.1.2.4 Procedimentos para a constru\u00e7\u00e3o dos dados \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o dos dados se deu durante os anos de 2014 e 2015. A pesquisadora \n\nentrou em contato por meio telef\u00f4nico com os participantes para se apresentar e solicitar a \n\n\n\n52 \n \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos atores, explicando a necessidade da realiza\u00e7\u00e3o da entrevista e agendando \n\ncom os participantes o dia e hor\u00e1rio para sua realiza\u00e7\u00e3o. \n\nA produ\u00e7\u00e3o dos dados se deu no local de trabalho dos participantes (entidade de \n\nacolhimento ou escola) e, no caso dos acolhidos, dentro da pr\u00f3pria entidade de acolhimento. \n\nEm todos os casos foi solicitado que o ambiente fosse prop\u00edcio para a realiza\u00e7\u00e3o da \n\nentrevista, ou seja, sem grandes interfer\u00eancias de outros ru\u00eddos. \n\n \n\n \n\n4.1.2.5 Cuidados \u00e9ticos e TCLE \n\n \n\nPara a pesquisa de campo, foi elaborado um Termo de Consentimento Livre e \n\nEsclarecido (Ap\u00eandice D) que foi apresentado ao participante antes da realiza\u00e7\u00e3o da \n\nentrevista, cuja manifesta\u00e7\u00e3o de concord\u00e2ncia e assinatura foram condi\u00e7\u00f5es essenciais para a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos entrevistados. O Termo cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas acerca da pesquisa: \n\nobjeto, assunto e direitos de quem dela participa, garante, ainda, o direito ao anonimato e \n\nconfidencialidade ao participante, o que colabora para que se sintam protegidos e respeitados, \n\ncontribuindo para que suas falas sejam sinceras e aut\u00f4nomas. \n\nPara a entrada da pesquisadora nas entidades de acolhimento foi concedida a \n\nautoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via pelo Juiz da Vara da Inf\u00e2ncia e da Juventude do Distrito Federal VIJ/DF \n\npor meio de envio de carta de solicita\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o, conforme orienta\u00e7\u00f5es contidas na \n\np\u00e1gina eletr\u00f4nica da VIJ/DF. \n\n \n\n \n\n4.1.2.6 Tratamento dos dados \n\n \n\nOs dados foram coletados por meio de audiograva\u00e7\u00e3o, modo pelo qual se permite \n\nrev\u00ea-los a fim de real\u00e7ar detalhes e compor uma an\u00e1lise mais minuciosa e precisa. Com a \n\ngrava\u00e7\u00e3o de voz \u00e9 poss\u00edvel perceber contradi\u00e7\u00f5es, corre\u00e7\u00f5es, indecis\u00f5es quanto \u00e0s palavras a \n\nserem usadas, \u00eanfase na fala, entre outros ind\u00edcios relevantes para a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados. \n\nAp\u00f3s esse passo, foram transcritas4 e, em seguida, foi realizada uma leitura flutuante \n\n(BARDIN, 2011), onde se buscou apreender quais s\u00e3o as ideias principais e os significados \n\ndas mensagens discursivas por meio da t\u00e9cnica de An\u00e1lise de Conte\u00fado (BARDIN, 2011).  \n\n                                                           \n4 O programa Express Scribe \u00e9 utilizado para facilitar o trabalho de transcri\u00e7\u00e3o das entrevistas. \n\n\n\n53 \n \n\nPara que os dados recebessem um tratamento capaz de transmitir o essencial das \n\nsignifica\u00e7\u00f5es elaboradas por cada entrevistado, respeitando as configura\u00e7\u00f5es cognitivas e \n\nafetivas do sujeito, foi feito um trabalho em dois n\u00edveis de an\u00e1lise (BARDIN, 2011). \n\nO primeiro n\u00edvel consistiu em um processo de decifra\u00e7\u00e3o estrutural centrada em cada \n\nentrevista individualmente, procurando compreender o interior da fala de cada sujeito, a \n\nchamada an\u00e1lise vertical (BARDIN, 2011). Nessa an\u00e1lise foram detectadas as categorias \n\niniciais e respectivas subcategorias, ou seja, trabalhou-se com um sistema aberto, em que as \n\ncategorias foram criadas a posteriori (FRANCO, 2008). \n\nAp\u00f3s esse trabalho anal\u00edtico em cada uma das entrevistas, passou-se para o segundo \n\nn\u00edvel, foi feita uma an\u00e1lise horizontal, os temas foram divididos em tr\u00eas grandes grupos, \n\nconforme descrito (ver 4.1.2.2): profissionais das escolas; profissionais das entidades de \n\nacolhimento; alunos sob medida de acolhimento institucional e, dentro de cada grupo, as \n\ncategorias indicadas nas an\u00e1lises individuais foram rearranjadas, formando uma s\u00edntese para \n\ncada grupo constitu\u00edda por eixos tem\u00e1ticos. Os eixos gerados a partir da an\u00e1lise dos dados \n\nproduzidos foram os seguintes: \n\n \n\nTABELA 4 \u2013 Descri\u00e7\u00e3o dos eixos tem\u00e1ticos gerados a partir da an\u00e1lise dos dados produzidos \n\npor grupo de participantes. \n\nGrupo Eixos \n\nProfissionais da \n\nescola \n\nDiferen\u00e7as entre fam\u00edlias: a constru\u00e7\u00e3o do processo de exclus\u00e3o nas \n\nescolas \n\nA inclus\u00e3o/exclus\u00e3o ou a permanente reafirma\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a que \n\nimpede uma aut\u00eantica inclus\u00e3o \n\nA medicaliza\u00e7\u00e3o e a entrada de outros profissionais na educa\u00e7\u00e3o como \n\nforma de amplia\u00e7\u00e3o ou de esvaziamento do ato pedag\u00f3gico \n\nDesconhecimento acerca das pol\u00edticas p\u00fablicas e do sistema de direitos \n\ne garantias que assistem as crian\u00e7as em situa\u00e7\u00e3o de acolhimento \n\ninstitucional e a rela\u00e7\u00e3o da escola com essas institui\u00e7\u00f5es \n\nProfissionais das \n\nentidades de \n\nacolhimento \n\nPreconceitos no ambiente escolar \n\nA intera\u00e7\u00e3o com as escolas, os problemas relativos aos preconceitos e \n\n\u00e0s tentativas de supera\u00e7\u00e3o \n\nAlunos A incorpora\u00e7\u00e3o de estigmas durante o processo de escolariza\u00e7\u00e3o por \n\ncrian\u00e7as e adolescentes institucionalizados. \n\n \n\nNo cap\u00edtulo a seguir ser\u00e3o apresentados os resultados da pesquisa de campo: as \n\ns\u00ednteses por grupo, apresentando as falas dos sujeitos bem como a descri\u00e7\u00e3o dos eixos de \n\ntemas constituintes de cada s\u00edntese relacionados com o referencial te\u00f3rico trabalhado nos \n\ncap\u00edtulos anteriores. \n\n\n\n54 \n \n\nCAP\u00cdTULO 5 - RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n5.1 Concep\u00e7\u00f5es das profissionais das escolas sobre crian\u00e7as e adolescentes acolhidos \n \n\nComo j\u00e1 apontado, participaram da pesquisa quatro professoras e duas orientadoras \n\npedag\u00f3gicas que atuam em escolas p\u00fablicas no Distrito Federal. O procedimento para a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das participantes foi o de acrescentar o n\u00famero 1 ap\u00f3s o cargo que desempenha \n\nna escola situada em Bras\u00edlia; e 2 na escola situada na regi\u00e3o perif\u00e9rica:  \n\nProfessora 1-A: atua em uma escola p\u00fablica no Plano Piloto, nas s\u00e9ries iniciais, h\u00e1 \n\ndezoito anos nessa mesma escola. No momento da entrevista, havia apenas uma aluna sob \n\nmedida de acolhimento institucional em sua turma, por\u00e9m j\u00e1 trabalhara com outras crian\u00e7as \n\nna mesma condi\u00e7\u00e3o em per\u00edodos anteriores. \n\nProfessora 1-B: atua em uma escola p\u00fablica no Plano Piloto, nas s\u00e9ries iniciais, h\u00e1 \n\nquinze anos \u00e9 servidora da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o. No momento da entrevista, n\u00e3o possu\u00eda \n\nalunos sob medida de acolhimento, por\u00e9m j\u00e1 trabalhara com v\u00e1rias crian\u00e7as nessa condi\u00e7\u00e3o \n\nem per\u00edodos anteriores. \n\nOrientadora Pedag\u00f3gica 1: atua em uma escola p\u00fablica situada no Plano Piloto, de \n\ns\u00e9ries iniciais do ensino fundamental, exerce esse cargo h\u00e1 menos de um ano nessa escola. A \n\nescola onde atua recebe crian\u00e7as de diversas entidades de acolhimento, por\u00e9m a orientadora \n\ndestacou que nunca havia atuado no atendimento a alunos que se encontram sob medida de \n\nacolhimento institucional anteriormente. \n\nProfessora 2-A: atua em uma escola p\u00fablica situada em uma regi\u00e3o administrativa de \n\nclasse m\u00e9dia do Distrito Federal, nas s\u00e9ries iniciais, exerce o magist\u00e9rio h\u00e1 vinte e cinco anos. \n\nNo momento da entrevista, havia uma aluna sob medida de acolhimento institucional que \n\nestava vindo para sua turma por ter acontecido uma situa\u00e7\u00e3o em que ela passou a sofrer \n\nconstrangimentos na sala em que estava. Al\u00e9m disso, a professora j\u00e1 trabalhara com outras \n\ncrian\u00e7as na mesma condi\u00e7\u00e3o em per\u00edodos anteriores. \n\nProfessora 2-B: atua em uma escola p\u00fablica situada em uma regi\u00e3o administrativa de \n\nclasse m\u00e9dia no Distrito Federal, nas s\u00e9ries iniciais, h\u00e1 vinte e nove anos na Secretaria de \n\nEduca\u00e7\u00e3o. No momento da entrevista, havia uma aluna sob medida de acolhimento \n\ninstitucional que estava trocando de turma por ter acontecido uma situa\u00e7\u00e3o em que ela passou \n\na sofrer constrangimentos na sala em que estava. Al\u00e9m disso, a professora j\u00e1 trabalhara com \n\noutras crian\u00e7as na mesma condi\u00e7\u00e3o em per\u00edodos anteriores. \n\n\n\n55 \n \n\nOrientadora Pedag\u00f3gica 2: atua em uma escola p\u00fablica situada em uma regi\u00e3o \n\nadministrativa de classe m\u00e9dia no Distrito Federal, nas s\u00e9ries iniciais, h\u00e1 quinze anos na \n\nSecretaria de Educa\u00e7\u00e3o. Essa escola recebe crian\u00e7as que se encontram sob medida de \n\nacolhimento institucional. Essa orientadora possui bastante experi\u00eancia em atender alunos \n\ninstitucionalizados. \n\n \n\nTABELA 5 \u2013 Descri\u00e7\u00e3o dos participantes do grupo profissionais das escolas \n\nEscola Entrevistada Tempo de servi\u00e7o na Secretaria de \n\nEstado de Educa\u00e7\u00e3o \n\nEscola 1 (regi\u00e3o \n\ncentral) \n\nProfessora 1-A 18 anos \n\nProfessora 1-B 15 anos \n\nOrientadora Pedag\u00f3gica 1 1 ano \n\nEscola 2 (periferia) Professora 2-A 25 anos \n\nProfessora 2-B 29 anos \n\nOrientadora Pedag\u00f3gica 2 15 anos \n\n \n\n \n\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise tem\u00e1tica individual de cada entrevista concedida, \n\nfoi feito um trabalho de agrupamento dos temas encontrados, dos quais foram identificados os \n\nquatro eixos tem\u00e1ticos gerais abaixo, descritos a seguir: \n\n \n\n? Diferen\u00e7as entre fam\u00edlias: a constru\u00e7\u00e3o do processo de exclus\u00e3o nas escolas; \n\n? A inclus\u00e3o/exclus\u00e3o ou a permanente reafirma\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a que impede \n\numa aut\u00eantica inclus\u00e3o; \n\n? A medicaliza\u00e7\u00e3o e a entrada de outros profissionais na educa\u00e7\u00e3o como forma \n\nde amplia\u00e7\u00e3o ou de esvaziamento do ato pedag\u00f3gico; \n\n? Desconhecimento acerca das pol\u00edticas p\u00fablicas e do sistema de direitos e \n\ngarantias que assistem as crian\u00e7as em situa\u00e7\u00e3o de acolhimento institucional e \n\na rela\u00e7\u00e3o da escola com essas institui\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n5.1.1 Eixo 1 - Diferen\u00e7as entre fam\u00edlias: a constru\u00e7\u00e3o do processo de exclus\u00e3o nas \n\nescolas \n\n \n\nEm A Produ\u00e7\u00e3o do Fracasso Escolar, Patto (1999) acompanhou a trajet\u00f3ria de \n\nalunos que tinham baixo rendimento escolar e percebeu que as tentativas da escola para \n\n\n\n56 \n \n\nexplicar esse fracasso eram sempre fundamentadas em fatores exteriores \u00e0 pr\u00e1tica escolar, \n\nfosse pelo resultado de dist\u00farbios da personalidade do aluno, fosse por outros obst\u00e1culos de \n\nordem org\u00e2nica, afetiva, familiar ou cultural. Apesar de tanto tempo j\u00e1 passado do lan\u00e7amento \n\nde tal obra, o que se percebe \u00e9 que essas ideias continuam presentes dentro da escola p\u00fablica \n\nbrasileira atual, inclusive nas escolas participantes dessa pesquisa e, em particular, diante dos \n\nalunos que se encontram sob medida protetiva de acolhimento institucional. \n\nAp\u00f3s analisar as falas das profissionais das escolas pesquisadas, percebeu-se o tempo \n\ntodo uma reivindica\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o de uma fam\u00edlia \u2018estruturada\u2019, como uma condi\u00e7\u00e3o \n\nimprescind\u00edvel para o alcance dos processos de ensino-aprendizagem. Houve reiteradamente \n\nmen\u00e7\u00e3o de termos como \u2018lar estruturado\u2019, \u2018fam\u00edlia estruturada\u2019, \u2018fam\u00edlia modelo\u2019, \u2018fam\u00edlia \n\ntradicional\u2019, \u2018crian\u00e7as de fam\u00edlia\u2019, numa nostalgia fundamentada na valoriza\u00e7\u00e3o de \n\nestere\u00f3tipos de modelos de fam\u00edlias que se acreditavam existir em tempos passados, j\u00e1 que \n\nessa \u2018fam\u00edlia estruturada\u2019 faz mais parte de um ide\u00e1rio criado socialmente do que da realidade.  \n\nAfirmaram que nos dias de hoje muitas fam\u00edlias s\u00e3o \u201cdesestruturadas\u201d e que, por \n\nisso, a escola est\u00e1 sobrecarregada e com menos qualidade de ensino, fazendo-se perceber uma \n\naus\u00eancia de iniciativa de projetos para superar essas dificuldades por parte da escola.  \n\n \n\nE ainda mais assim, os novos pais, a estrutura social hoje mudou, antigamente era \n\npai, m\u00e3e e av\u00f3 pra dar um apoio. Hoje n\u00e3o! A m\u00e3e, quando tem pai, n\u00e9? Quando tem \n\nav\u00f3, quando, quer dizer, assim, \u00e9 uma coisa que n\u00e3o tem uma base pra crian\u00e7a. [...] \n\nA desestrutura\u00e7\u00e3o familiar t\u00e1 fazendo com que a escola caia. A crian\u00e7a n\u00e3o consegue \n\nsentar e aprender. A crian\u00e7a n\u00e3o consegue. Por qu\u00ea? Porque, vamos supor, n\u00e3o \n\ndormiu de noite. A m\u00e3e e o pai passaram a noite toda discutindo, brigando. Qual a \n\ncrian\u00e7a que vai aprender dessa forma? Entendeu? (PROFESSORA 1-B) \n\n \n\nAs crian\u00e7as que vivem num meio social familiar, aqueles que se diz assim um \n\nmodelo, apesar que hoje em dia n\u00e3o tem um modelo correto. Igual antigamente, pai, \n\nm\u00e3e e tal... hoje tem av\u00f3s. [...] porque mudou tanto a fam\u00edlia hoje em dia. Porque \n\nn\u00e3o \u00e9 mais aquela fam\u00edlia tradicional. Ent\u00e3o t\u00e1... e esse problema n\u00e3o acontece s\u00f3 \n\ncom as crian\u00e7as de abrigo n\u00e3o, hoje acontece com as crian\u00e7as que os pais separam, \n\nque t\u00eam que viver em dois ambientes diferentes, ou ent\u00e3o viver com uma outra \n\npessoa que n\u00e3o fez parte do in\u00edcio da vidinha dela, que agora vai ter que entrar, que \n\nvai mudar tudo e tamb\u00e9m conflitos com as pessoas, com os pr\u00f3prios pais, com as \n\npr\u00f3prias pessoas com quem t\u00e3o convivendo. (PROFESSORA 2-A) \n\n \n\nAssim, a gente t\u00e1 vivendo uma vida t\u00e3o corrida, que, assim, o que mais me \n\nincomoda \u00e9 a falta de participa\u00e7\u00e3o, de envolvimento, da fam\u00edlia na vida escolar do \n\naluno. Ent\u00e3o assim ... as duas crian\u00e7as que eu trabalho que s\u00e3o [de uma entidade de \n\nacolhimento] aqui pr\u00f3xima, eu sinto muita falta de apoio da pr\u00f3pria fam\u00edlia na vida \n\nescolar deles aqui dentro da sala. (PROFESSORA 2-B) \n\n \n\nDessa forma, \u00e9 poss\u00edvel perceber que as crian\u00e7as sob medida de acolhimento \n\ninstitucional s\u00e3o as provas vivas dessa explica\u00e7\u00e3o m\u00edtica criada pelas escolas, pois, de fato, \n\nv\u00eam de \u2018fam\u00edlias desestruturadas\u2019; supostamente, ent\u00e3o, n\u00e3o seriam acompanhados nas \n\n\n\n57 \n \n\nescolas e, portanto, j\u00e1 possuiriam um obst\u00e1culo significativo para a aprendizagem. No \n\nentanto, \u00e9 poss\u00edvel perceber nas falas abaixo as contradi\u00e7\u00f5es sobre essas quest\u00f5es. \n\n \n\nEles n\u00e3o t\u00eam esse acompanhamento como as crian\u00e7as de fam\u00edlia, ditas, estruturadas, \n\nEstas  t\u00eam um apoio maior dentro da escola com rela\u00e7\u00e3o ao acompanhamento \n\nfamiliar. [...] as ditas ideais! Tamb\u00e9m que n\u00e3o se pode dizer fam\u00edlias ditas \n\nestruturadas... a gente tem tamb\u00e9m crian\u00e7as que apresentam o mesmo problema \n\ncomo uma fam\u00edlia estruturada, n\u00e9? Com todos os papeis desenvolvidos. \n\n(ORIENTADORA PEDAG\u00d3GICA 2) \n\n \n\nE essa atividade vai pra casa e volta da mesma forma, n\u00e9? E assim, mas como a \n\ngente t\u00e1 vivendo hoje t\u00e1 t\u00e3o estranho, que eu tamb\u00e9m tenho alunos que moram, que \n\ns\u00e3o de fam\u00edlia estruturada e tem a mesma irresponsabilidade da parte da fam\u00edlia. \n\nEnt\u00e3o assim, a minha maior dificuldade que eu tenho com os alunos que v\u00eam da \n\n[entidade de acolhimento] \u00e9 essa, n\u00e9? \u00c9 essa falta de maior acompanhamento, maior \n\nassist\u00eancia, n\u00e9? Da vida escolar deles. (PROFESSORA 2-B) \n\n \n\n[...] Porque na realidade seria muito bom se todas as crian\u00e7as viessem sem \n\nproblemas e a gente s\u00f3 desse a nossa aula, fosse pra nossa casa e ia ser um conto de \n\nfadas, mas n\u00e3o \u00e9 a realidade, eu tenho quinze anos de secretaria j\u00e1 e n\u00e3o muda. Eu \n\nacho que cada vez t\u00e1 piorando mais. (PROFESSORA 1-B) \n\n \n\nCom isso, \u00e9 percept\u00edvel como as entrevistadas prendem-se ao ideal e n\u00e3o \u00e0 realidade. \n\nNa fala dessas profissionais h\u00e1 dois tipos de alunos, o ideal e o indesej\u00e1vel, sendo o prot\u00f3tipo \n\ndo ideal em quest\u00e3o, um efetivo acompanhamento escolar e uma disciplina para regular os \n\nh\u00e1bitos da crian\u00e7a. Em outras palavras, nas falas analisadas percebe-se um mal-estar docente \n\ndifuso que se agarra \u00e0s suposi\u00e7\u00f5es deslocadas para um plano fict\u00edcio, ilus\u00f3rio. Para, em um \n\nmomento seguinte, aparecer o lamento e o ressentimento resultante da dificuldade em lidar \n\ncom os alunos reais (KEHL, 2004). \n\n \n\nCada crian\u00e7a criada num lar estruturado tem os seus hor\u00e1rios pra tudo, ent\u00e3o ela vai, \n\nela vai aprendendo que cada momento tem o seu momento de fazer, o momento de \n\nbrincar, o momento que voc\u00ea vai comer, o momento pra tudo, n\u00e9? [...] \u00e9 muito \n\ncomplicado isso, n\u00e9? Porque com rela\u00e7\u00e3o a outro, por exemplo, que n\u00e3o tem  falta-se \n\ncom o respeito, se xinga, se briga ou qualquer coisa, voc\u00ea chama a fam\u00edlia, voc\u00ea \n\nmanda bilhete e a fam\u00edlia n\u00e3o vem. (PROFESSORA 1-A) \n\n \n\n [...] eles n\u00e3o t\u00eam assim muito aquela rotina de estudo, todos os dias, ao passo que \n\nnas fam\u00edlias isso j\u00e1 acontece, se bem que hoje em dia n\u00e3o seja assim uma regra \n\ngeral, tem muitas crian\u00e7as que voc\u00ea percebe que tanto faz ser de l\u00e1 ou n\u00e3o, n\u00e3o t\u00eam \n\nessa rotina de estudo por conta das m\u00e3es trabalharem fora. Porque no tempo do meu \n\npai, quando eu era estudante ainda, eu vejo que era diferente, n\u00e3o \u00e9? Os pais, assim, \n\nestavam mais presentes na vida.  Na vida dos filhos, da escola. Hoje em dia n\u00e3o! \n\nHoje em dia eles t\u00e3o muito afastados da escola, da escola p\u00fablica. (PROFESSORA \n\n1-A) \n\n \n\n \n\n5.1.2 Eixo 2 - A inclus\u00e3o/exclus\u00e3o ou a permanente reafirma\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a que \n\nimpede uma aut\u00eantica inclus\u00e3o.   \n\n\n\n58 \n \n\n \n\nUma das professoras disse ter sentido a necessidade de ser \u2018menos rigorosa\u2019 com \n\numa aluna em medida de acolhimento institucional por causa do seu hist\u00f3rico de vida, mas \n\nque, com isso, temia que os demais alunos reivindicassem o mesmo tratamento.  Dessa forma, \n\nachou adequado conversar com os demais alunos sobre a situa\u00e7\u00e3o da colega de classe, \n\nsolicitando que eles a \u2018compreendessem melhor\u2019 e a ajudassem a melhorar seu \n\ncomportamento. Como a professora citou por diversas vezes o nome da crian\u00e7a, optou-se por \n\ndenomin\u00e1-la de \u2018Alice\u2019 para manter seu anonimato. \n\n \n\n[...] at\u00e9 aos pr\u00f3prios colegas, eu j\u00e1 pedi duas vezes, j\u00e1 conversei com eles separado.  \n\nDuas vezes pra eles serem tolerantes, tive que levar ao conhecimento deles, a vida \n\ndela como que \u00e9 pra que eles pudessem entender. [...] tem assim, tem umas meninas \n\n\u00f3timas que me ajudam muito, elas agradam quando a Alice joga tudo e come\u00e7a a \n\nxingar e a dizer que n\u00e3o faz, elas v\u00e3o l\u00e1, abra\u00e7am a Alice e a fazem acalmar, pedem \n\npra que ela, que ela vai ter que fazer. [...] a\u00ed quando eu vou passar no quadro, as \n\ncolegas a convencem a copiar [...] da\u00ed ela c\u00f3pia. (PROFESSORA 1-A) \n\n \n\nEssa tentativa de fazer com que a aluna fosse \u2018inclu\u00edda\u2019 ao ambiente escolar, n\u00e3o a \n\nfez se sentir pertencente \u00e0 escola, mas ressaltou sua diferen\u00e7a, pois os colegas de classe foram \n\nconvocados a v\u00ea-la como distinta dos demais. Trata-se da forma mais frequente de se fazer \n\ninclus\u00e3o/exclus\u00e3o, ou seja, insere-se o problema, o diagn\u00f3stico, mas a crian\u00e7a como sujeito \u00e9 \n\nexclu\u00edda. \n\nIsso porque a professora provocou uma categoriza\u00e7\u00e3o dentro do ambiente da sala de \n\naula, os alunos que vivem com suas fam\u00edlias se tornaram uma categoria distinta das crian\u00e7as \n\ninstitucionalizadas. Jodelet (1999) afirma que isso pode trazer consequ\u00eancias dram\u00e1ticas no \n\nplano da percep\u00e7\u00e3o e dos comportamentos, surgindo discrimina\u00e7\u00f5es na medida em que os \n\nmembros de uma mesma categoria tendem a desfavorecer os indiv\u00edduos de grupos dos quais \n\nse distinguem. Segundo a autora, estabelece-se, assim, o \u201cparadigma do grupo m\u00ednimo\u201d, uma \n\nreparti\u00e7\u00e3o que leva \u00e0 maximiza\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as entre grupos. \n\n Aqui pode ser observado como a professora usa o crivo da diferen\u00e7a para explicar as \n\natitudes da crian\u00e7a associando \u00e0s suas viv\u00eancias pregressas.   \n\n \n\nEla agora at\u00e9 que tem alguns colegas, mas n\u00e3o tem aquela amizade verdadeira, sabe? \n\nEla se junta muito no recreio com um menino que tem um celular, mas porque ela \n\nquer pegar o celular do menino pra ficar jogando, n\u00e3o \u00e9 porque ela quer brincar, \n\nent\u00e3o raras vezes ela interage com as crian\u00e7as no recreio. (PROFESSORA 1-A) \n\n \n\n\n\n59 \n \n\nA falta de aten\u00e7\u00e3o com que uma crian\u00e7a acolhida \u00e9 tratada na escola pode ser \n\npercebida por meio dessa fala.  H\u00e1 uma maneira de enxergar a aluna desconsiderando seus \n\ngostos pessoais, suas prefer\u00eancias e suas necessidades. Ent\u00e3o, torna-se vis\u00edvel a base do \n\nmecanismo do preconceito em toda sua extens\u00e3o, por exemplo, foi informado na institui\u00e7\u00e3o \n\nde acolhimento que a menina pedia o celular emprestado dos colegas na escola para tentar \n\nligar para a m\u00e3e.  Soube-se tamb\u00e9m que no servi\u00e7o de acolhimento as crian\u00e7as possuem \n\nlimita\u00e7\u00f5es de hor\u00e1rio para o acesso aos equipamentos de inform\u00e1tica, sendo a escola uma das \n\noportunidades que elas t\u00eam para utiliz\u00e1-los.  \n\n \n\n[...] ela gosta muito da inform\u00e1tica, prefere ficar l\u00e1 jogando. A\u00ed ela n\u00e3o vai pra \n\nrecrea\u00e7\u00e3o, l\u00e1 embaixo na recrea\u00e7\u00e3o ela n\u00e3o interage, e aqui no recreio interage s\u00f3 \n\ncorrendo, brincando, mas voc\u00ea sente assim que ela n\u00e3o se sente segura com nenhum, \n\ncom nenhum, pra dizer \u201cfulano \u00e9 meu amigo!\u2019 ela n\u00e3o sente isso, mas ela tinha uma \n\namiga l\u00e1 [na entidade de acolhimento]\u2019 (PROFESSORA 1-A) \n\n \n\nEm suma, a professora n\u00e3o mencionou tentativas de escutar Alice, de conhec\u00ea-la \n\nmelhor.  Al\u00e9m disso, \u00e9 poss\u00edvel questionar se o processo de diferencia\u00e7\u00e3o da aluna promovido \n\npela pr\u00f3pria professora n\u00e3o seria a causa da sua dificuldade em socializar-se no ambiente \n\nescolar, ou seja, o fato da aluna n\u00e3o demonstrar la\u00e7os de amizade com outras crian\u00e7as pode \n\nestar relacionado \u00e0 estigmatiza\u00e7\u00e3o que a pr\u00f3pria docente causou em sua tentativa de \u2018incluir\u2019 \n\nadaptando Alice aos seus ordenamentos em sua sala de aula.  \n\nOutro ponto interessante \u00e9 que ap\u00f3s o momento do acolhimento, a crian\u00e7a \u00e9 \n\nmatriculada na escola, mas seu hist\u00f3rico de vida n\u00e3o \u00e9 compartilhado, como uma garantia de \n\nque sua intimidade n\u00e3o seja exposta, evitando-se, assim, situa\u00e7\u00f5es de constrangimento ou de \n\nrevitimiza\u00e7\u00e3o. O que as escolas sabem \u00e9 dito pelas pr\u00f3prias crian\u00e7as. Isso causa uma \n\nindisposi\u00e7\u00e3o dos professores, pois alegam n\u00e3o saberem como ajudar a crian\u00e7a. \n\n \n\nA gente n\u00e3o sabe o qu\u00ea que ela passou. Eu acho uma coisa muito ruim que acontece \n\nquando essas crian\u00e7as v\u00eam pra gente. Ent\u00e3o, vamos supor, a crian\u00e7a que foi \n\nestuprada, maltratada, ningu\u00e9m fala nada! Se a gente n\u00e3o corre atr\u00e1s, n\u00e3o chama o \n\npessoal da casa abrigo \u201cN\u00e3o! Tem alguma coisa errada! Voc\u00ea tem que falar o qu\u00ea \n\nque aconteceu pra eu trabalhar em cima disso\u201d. Porque fica dif\u00edcil! A crian\u00e7a agride, \n\nou a crian\u00e7a grita, ou ela... sabe? Ela tem rea\u00e7\u00f5es que voc\u00ea n\u00e3o entende \u201cu\u00e9! Por \n\nqu\u00ea?\u201d de repente acontece uma coisa que desencadeia outra... ent\u00e3o, quer dizer, o \n\nimportante \u00e9 a gente saber. E assim, muitos pais tamb\u00e9m omitem muitas coisas. \n\nMas, a casa abrigo n\u00e3o informa nada pra gente, entendeu?  (PROFESSORA 1-B) \n \n\nNas Orienta\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas para os Servi\u00e7os de Acolhimento, os registros sobre a \n\nhist\u00f3ria de vida e desenvolvimento de cada crian\u00e7a e adolescente devem ser consultados \n\n\u2018apenas por profissionais devidamente autorizados, devendo os servi\u00e7os de acolhimento ter \n\n\n\n60 \n \n\numa pol\u00edtica clara de confidencialidade desses dados, observada por todos os profissionais.\u2019 \n\n(CONANDA; CNAS, 2009, p. 52). Essa recomenda\u00e7\u00e3o foi feita para cumprir o disposto no \n\nProjeto de Diretrizes das Na\u00e7\u00f5es Unidas Sobre Emprego e Condi\u00e7\u00f5es Adequadas de Cuidados \n\nAlternativos com Crian\u00e7as (BRASIL, 2007), onde ficou estabelecido que os registros dos \n\njovens acolhidos \u2018devem ser acess\u00edveis \u00e0s crian\u00e7as e a seus pais ou guardi\u00e3es, respeitados os \n\nlimites do direito de cada crian\u00e7a \u00e0 privacidade e \u00e0 confidencialidade. Deve haver \n\naconselhamento antes, no ato e depois da consulta ao registro\u2019 (BRASIL, 2007, p.29). \n\nNo entanto, a articula\u00e7\u00e3o entre a Entidade de Acolhimento e o Sistema Educacional \n\nprecisa acontecer e deve proporcionar uma integra\u00e7\u00e3o no atendimento ao jovem acolhido, \n\nprocurando desenvolver a\u00e7\u00f5es que evitem ou superem poss\u00edveis situa\u00e7\u00f5es de preconceito ou \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o (CONANDA; CNAS, 2009). Nesse sentido, vale ressaltar, a import\u00e2ncia de \n\nhaver um trabalho conjunto para tratar das quest\u00f5es que est\u00e3o sendo vivenciadas pelo aluno. \n\nAs professoras da Escola 2 se manifestaram esse anseio. \n\n \n\nTem que passar para o professor qual \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o, onde que ela fica, como que ela \n\npassa o dia, se ela passa o dia todo no lar, se ela j\u00e1 t\u00e1 em processo de ado\u00e7\u00e3o, \n\nentendeu? Porque a\u00ed a gente passa a ver com outros olhos e passa a evitar certos \n\ncomportamentos de crian\u00e7a, ainda mais na faixa et\u00e1ria que eu trabalho, as outras \n\ncrian\u00e7as costumam ser muitas vezes, assim, maldosas no coment\u00e1rio, sabe? \u00c0s vezes \n\nmachucam com brincadeiras inadequadas... (PROFESSORA 2-A) \n\n \n\nO que n\u00e3o chega para escola \u00e9 o porqu\u00ea que aquela crian\u00e7a foi abrigada, justamente \n\npra n\u00e3o ter essa distin\u00e7\u00e3o de crian\u00e7a abrigada. A gente que entra em contato com a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o e tem um breve relato dessa hist\u00f3ria, porque a gente precisa conhecer um \n\npouquinho para n\u00e3o cometer o mesmo erro, n\u00e3o \u00e9? Porque \u00e0s vezes a gente \u00e9 muito \n\ndura com a crian\u00e7a, quer impor uma vontade nossa...  Ent\u00e3o a gente tem que \u00e0s \n\nvezes recuar para poder avan\u00e7ar, mas a gente n\u00e3o tem o hist\u00f3rico total da crian\u00e7a, \u00e9 \n\nsigiloso! (ORIENTADORA PEDAG\u00d3GICA 2) \n\n \n\nNa aus\u00eancia da parceria das institui\u00e7\u00f5es, os r\u00f3tulos prevalecem e perpetuam o foco \n\nnas falhas e a constante nega\u00e7\u00e3o das potencialidades da crian\u00e7a. A falha em quest\u00e3o, \n\nnormalmente, \u00e9 disciplinar, sempre mais valorizada do que a pr\u00f3pria aprendizagem. \n\n \n\nENTREVISTADORA: E voc\u00ea acha que ela progrediu pouco nesse aspecto \n\ncomportamental e no aspecto pedag\u00f3gico? \n\nPROFESSORA 1-A: Ent\u00e3o, no pedag\u00f3gico foi que ela melhorou um pouco, no \n\ncomportamental eu n\u00e3o achei mudan\u00e7a nela, at\u00e9 agora... \n\nENTREVISTADORA: mas ela tem aprendido? \n\nPROFESSORA 1-A: tem, assim, sutilmente, n\u00e9? Mas ela \u00e9 capaz, ela \u00e9 muito \n\ninteligente, \u00e9 s\u00f3 que tudo pra ela cansa r\u00e1pido, tudo ela se cansa r\u00e1pido. \n\n \n\n\n\n61 \n \n\nA Professora 1-B demonstrou falta de disposi\u00e7\u00e3o para desenvolver novas formas de \n\ntrabalho. Em sua fala, ela narra que quando vislumbra a oportunidade de trabalhar o \n\ndesenvolvimento das potencialidades de seus alunos, ela mesma se v\u00ea limitada, desanimada.  \n\n \n\nENTREVISTADORA: voc\u00ea acha que esses meios que voc\u00ea me falou, tentar \n\ndescobrir os dons, as habilidades, canalizar... \n\nPROFESSORA 1-B: ... sim! \n\nENTREVISTADORA: Isso d\u00e1 algum resultado? \n\nPROFESSORA 1-B: Olha, d\u00e1. S\u00f3 que a gente percebe tamb\u00e9m que vai depender da \n\ncrian\u00e7a, entendeu? Tem crian\u00e7as que n\u00e3o querem fazer e acabou a hist\u00f3ria. Vem \n\naqui tipo como obriga\u00e7\u00e3o. A\u00ed cumprem hor\u00e1rio, v\u00e3o embora e pronto. \n\n \n\nPercebe-se um descompromisso com o desenvolvimento pedag\u00f3gico de seu aluno, \n\ndenotando uma posi\u00e7\u00e3o de ressentimento do docente que traz sofrimento a seus alunos e \n\ntamb\u00e9m a si mesmo (KEHL, 2004). \n\n No entanto, percebeu-se que na Escola 2, a rela\u00e7\u00e3o entre diferen\u00e7a/igualdade, t\u00e3o \n\nsignificativa para se pensar uma aut\u00eantica inclus\u00e3o, \u00e9 melhor equacionada. \n\n \n\nPrimeiro a diferen\u00e7a social, a crian\u00e7a tem que aprender que ela n\u00e3o \u00e9 diferente da \n\noutra. Que ela n\u00e3o \u00e9 melhor.  Cada um tem o seu jeito de ser, suas coisas positivas, \n\nsuas coisas negativas e a gente tem que fazer um trabalho nesse sentido. \u00c9 \n\ndesenvolver esse lado na gente, se eu sei que eu n\u00e3o sou boa numa coisa, que eu n\u00e3o \n\ndou conta, tenho que trabalhar nesse aspecto pra melhorar. Ent\u00e3o, \u00e9 nesse sentido, a \n\nprofessora t\u00e1 sempre assim, mostrando, entendeu? Que ela tem condi\u00e7\u00f5es de \n\nacompanhar a turma, tem condi\u00e7\u00f5es de fazer.  Apesar de que o que falha muito \u00e9 o \n\ndespreparo dessas crian\u00e7as parte psicol\u00f3gica.  (PROFESSORA 2-A) \n\n \n\nO que a escola faz com rela\u00e7\u00e3o a isso? A quest\u00e3o das regras, que \u00e9 muito importante. \n\nPorque dentro de uma institui\u00e7\u00e3o existem regras, mas s\u00e3o regras diferentes das \n\nregras da institui\u00e7\u00e3o familiar.  Ent\u00e3o a gente tenta trabalhar  os v\u00ednculos afetivos  \n\npara colocar as regras, n\u00e9?  As regras que a institui\u00e7\u00e3o tem, as normas dentro da sala \n\nde aula e os la\u00e7os afetivos. Ent\u00e3o isso da\u00ed \u00e9 uma proposta de acolhimento pra essas \n\ncrian\u00e7as. [...] Agora as regras s\u00e3o iguais pra todos.  (ORIENTADORA \n\nPEDAG\u00d3GICA 2) \n\n \n\n \n\n5.1.3 Eixo 3 - A medicaliza\u00e7\u00e3o e a entrada de outros profissionais na educa\u00e7\u00e3o como \n\nforma de amplia\u00e7\u00e3o ou de esvaziamento do ato pedag\u00f3gico  \n\n \n\nA partir da fala do corpo docente, verificou-se que a atua\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica variava \n\nentre dois polos frente \u00e0 inclus\u00e3o de alunos acolhidos em institui\u00e7\u00e3o: o da amplia\u00e7\u00e3o do \n\natendimento ou seu esvaziamento no campo pedag\u00f3gico. Ou seja, enquanto algumas \n\nprofessoras explicaram que al\u00e9m do trabalho de sala de aula, algumas crian\u00e7as necessitavam \n\nde apoio psicopedag\u00f3gico e at\u00e9 de outros profissionais da sa\u00fade, outras afirmaram que nada \n\n\n\n62 \n \n\npoderiam fazer por algumas crian\u00e7as, por se tratarem de casos onde caberia aos profissionais \n\nda sa\u00fade atuar, ao menos nesse primeiro momento. \n\n \n\nAs salas de recursos deveriam ser mais equipadas. Neste caso, sobre essas crian\u00e7as \n\nque passam por esse processo de n\u00e3o ter fam\u00edlia, \u00e9 o aspecto social. Acho que \n\ndeveriam ter um maior acompanhamento na nossa escola. No caso, ou nas escolas \n\nda rede, da secretaria de educa\u00e7\u00e3o, mas a gente sabe que n\u00e3o tem o tanto de \n\nprofissionais necess\u00e1rio, at\u00e9 porque a demanda \u00e9 grande. Mas, esses casos, dessas \n\ncrian\u00e7as, deveriam ser acompanhadas. (PROFESSORA 2-A) \n\n \n\nJ\u00e1 as professoras da Escola 1 defenderam que a atua\u00e7\u00e3o docente fica impossibilitada \n\nde ser desenvolvida.  \n\n \n\nENTREVISTADORA: Voc\u00ea acha que qual o trabalho da escola pra poder incluir \n\nessa crian\u00e7a? \n\nPROFESSORA 1-B: Eu acho que esses problemas n\u00e3o deveriam ser resolvidos na \n\nescola, eu acho que eles teriam que ter um apoio psicol\u00f3gico, com psiquiatras, com \n\nneuros, o que fosse. Eu acho que isso que t\u00e1 faltando, entendeu? T\u00e3o colocando \n\ndentro da escola a fun\u00e7\u00e3o que n\u00e3o \u00e9 nossa. Aqui \u00e9 a parte instrucional.  A instru\u00e7\u00e3o \n\nda crian\u00e7a. N\u00e3o \u00e9 o educar da crian\u00e7a, quem d\u00e1 educa\u00e7\u00e3o s\u00e3o os pais. Eu n\u00e3o \n\nconcordo que educa\u00e7\u00e3o quem tem que dar \u00e9 a escola. A escola tem que dar as regras \n\nda escola e as regras de sociedade, de conv\u00edvio, agora, essa crian\u00e7a que n\u00e3o \n\nconsegue nem parar sentado... vamos supor, faz uma atividade o tempo inteiro em \n\np\u00e9, quer chamar aten\u00e7\u00e3o de todas as formas, eu acho que isso a\u00ed, isso \u00e9 com o \n\npsic\u00f3logo, n\u00e3o com o professor. \n\n \n\nDurante as entrevistas, n\u00e3o houve men\u00e7\u00e3o a nenhuma provid\u00eancia para a elabora\u00e7\u00e3o \n\ndo Plano de Atendimento Individualizado, conforme definido no art. 14 da Portaria n\u00ba 46 \n\n(DISTRITO FEDERAL, 2013), para garantir o desenvolvimento e a perman\u00eancia com \u00eaxito \n\ndos alunos institucionalizados na escola. Diante dos problemas de Alice, por exemplo, a \n\nsolu\u00e7\u00e3o encontrada pela Escola 1 foi a de mudar a crian\u00e7a de turma. Em momento algum foi \n\ndemonstrada a necessidade ou a tentativa de fazer altera\u00e7\u00f5es na atua\u00e7\u00e3o da professora ou da \n\npr\u00f3pria escola.  \n\nNesse mesmo sentido, a professora 1-B declarou acreditar que reprova\u00e7\u00f5es, \n\nadvert\u00eancias, expuls\u00f5es e demais puni\u00e7\u00f5es eram instrumentos imprescind\u00edveis para empoderar \n\no professor. Como esses \u2018recursos\u2019 foram abolidos das escolas, ela afirmou n\u00e3o conseguir \n\nvislumbrar outras op\u00e7\u00f5es para trabalhar com crian\u00e7as com dificuldades disciplinares ou de \n\naprendizagem. \n\n \n\nHoje o professor n\u00e3o ter poder nenhum. [...] a crian\u00e7a n\u00e3o para em sala, entendeu? \u00c9 \n\narredia, e a\u00ed? O que a gente vai fazer? A gente n\u00e3o pode advertir, n\u00e3o pode expulsar, \n\nn\u00e3o pode fazer nada! A gente trabalha conte\u00fado e ela fica atrapalhando a nossa sala, \n\natrapalha tudo, entendeu? (PROFESSORA 1-B) \n\n\n\n63 \n \n\n \n\n \n\nComo foi visto na revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, a partir do surgimento da cultura da \n\nmedicaliza\u00e7\u00e3o, prevaleceu a cren\u00e7a de que diante de uma crian\u00e7a com um \u2018diagn\u00f3stico\u2019 o \n\ntrabalho pedag\u00f3gico tornava-se mais efetivo (LEGNANI, 2003). Muitas escolas, por isso, \n\npassaram a exigir laudos e o consumo de rem\u00e9dios para que a crian\u00e7a pudesse estar na escola. \n\nNo caso das crian\u00e7as sob medida de acolhimento institucional, \u00e9 comum tamb\u00e9m a estrat\u00e9gia \n\nde retir\u00e1-las mais cedo da escola, ligando para as institui\u00e7\u00f5es irem busc\u00e1-las. \n\n  \n\nA entidade de acolhimento tem que arrumar esse psiquiatra pra ela, porque ela t\u00e1 \n\ndesesperada! Uma menina que n\u00e3o sabe conviver, que grita, xinga, fala palavr\u00e3o, \n\nque n\u00e3o te atende! Como voc\u00ea consegue trabalhar com uma pessoa assim? N\u00e3o tem \n\ncondi\u00e7\u00f5es! [...] e falei pra [psic\u00f3loga da escola], \u2018n\u00e3o d\u00e1 mais! Voc\u00ea tem que tomar \n\numa provid\u00eancia! (PROFESSORA 1-A) \n\n \n\nMediante a medicaliza\u00e7\u00e3o, como diz Carvalho (2011) o \u2018diagn\u00f3stico\u2019 \u2013 seja em sua \n\nvers\u00e3o \u2018cient\u00edfica\u2019, seja na modalidade de um ajuizamento escolar \u2013 serve de instrumento para \n\nse furtar de buscar nos fatores internos das pr\u00e1ticas escolares as poss\u00edveis causas da n\u00e3o \n\naprendizagem.  Por exemplo, na sala de aula da Professora 1-B tem vinte e quatro alunos e, \n\nem sua concep\u00e7\u00e3o, quase a metade tem algum problema. \n\n \n\nEu tenho onze alunos problem\u00e1ticos numa turma de vinte e quatro. Quer dizer, eu \n\nacho que tenho mais! Tenho s\u00f3 onze n\u00e3o! Diagnosticados eu tinha um! Hoje, a \n\nprimeira coisa que eu fiz foi come\u00e7ar a observar, gente! Esses meninos n\u00e3o s\u00e3o \n\nnormais! A\u00ed eu fui chamando os pais. Encaminha, por favor, pro neuro, encaminha, \n\npor favor, pro psic\u00f3logo. Fui pedindo pra levar. Nunca levam! Eu consegui quatro, \n\nhoje eu tenho quatro alunos laudados. [...] A inclus\u00e3o veio pra acabar com a \n\neduca\u00e7\u00e3o. Sabe? Por qu\u00ea? Porque, antigamente, a crian\u00e7a, n\u00e3o \u00e9 que n\u00e3o existissem \n\ncrian\u00e7as n\u00e3o laudadas, sempre existiram, s\u00f3 que hoje em dia a gente percebe que tem \n\ncrian\u00e7as mais problem\u00e1ticas do que antigamente ou a gente visualiza o problema \n\nmais do que antigamente, pode ser isso! (PROFESSORA 1-B) \n\n \n\nAo ser questionada sobre qual seria a relev\u00e2ncia de identificar um diagn\u00f3stico acerca \n\nda educa\u00e7\u00e3o de um aluno, a Professora 1-B continuou a discorrer sobre sua opini\u00e3o acerca das \n\nvantagens em medicar crian\u00e7as, afirmou, ainda, acreditar que esses rem\u00e9dios s\u00f3 trariam \n\nbenef\u00edcios. \n\n \n\nVoc\u00ea fica cem vezes explicando o mesmo comando e a crian\u00e7a n\u00e3o pega. \u00c9 uma \n\ncrian\u00e7a normal? N\u00e3o \u00e9! A\u00ed voc\u00ea vai, pede pro pai levar pro m\u00e9dico, ele toma a \n\nRitalina e consegue se concentrar. A gente percebe a diferen\u00e7a! A maioria dos \n\nprofessores falam: \u201cah! Eu n\u00e3o sou a favor de rem\u00e9dio!\u201d \u00c9 porque n\u00e3o t\u00e1 na sala \n\ndeles, Entendeu? Porque quando t\u00e1 dentro da tua sala, tocando o terror, tu t\u00e1 \n\nbrigando, tu t\u00e1 expulsando, t\u00e1 fazendo o que for, por\u00e9m, quando a crian\u00e7a consegue \n\n\n\n64 \n \n\nrealmente se concentrar e prestar aten\u00e7\u00e3o na aula, ela \u00e9 outra! Entendeu? Ent\u00e3o, \n\nassim, gra\u00e7as \u00e0 santa Ritalina! [risos]. Porque existe Ritalina! Tem gente que \u00e9 \n\ncontra. Gente! Qual \u00e9 o mal que esse rem\u00e9dio vai fazer? Nenhum! (PROFESSORA \n\n1-B) \n\n \n\nIsso d\u00e1 ind\u00edcios do desconhecimento que essa professora tem acerca do uso dessas \n\nsubst\u00e2ncias. Qualquer medicamento pode trazer riscos para o organismo de quem os consome \n\ne isso precisa ser sempre acompanhado por um profissional competente (ORTEGA et al., \n\n2010). Tamb\u00e9m foi percebida uma falta de empatia com o outro da parte do corpo docente da \n\nEscola 1, quando indagada sobre o que sabia da aluna Alice na institui\u00e7\u00e3o de acolhimento, a \n\nprofessora 1-A afirmou n\u00e3o entender porque a crian\u00e7a se comporta de maneira t\u00e3o distinta da \n\nque apresenta no ambiente escolar. \n\n \n\nL\u00e1, a m\u00e3e social relatou que ela ajuda, cuida das coisas dela, que organiza, arruma a \n\ncama dela, que as coisas dela t\u00e3o sempre arrumadinhas, guardadinhas, eu acho isso \n\nesquisito. Como que l\u00e1 ela se comporta bem e aqui ela faz isso? N\u00e3o entendo. [...] \n\ngosta muito de conversar com a m\u00e3e social, se queixa de saudades da m\u00e3e e gosta \n\nmuito de conversar com ela [a m\u00e3e social]. Agora l\u00e1 ela \u00e9 organizada e aqui \u00e9 \n\ndesorganizada a ponto de jogar tudo no ch\u00e3o. Eu n\u00e3o entendo isso! Eu n\u00e3o entendo! \n\nQue ela tenha esses momentos assim de descontrole, n\u00e9? Eu n\u00e3o entendo! \n\n(PROFESSORA 1-A) \n\n \n\nA resposta que a professora tanto procura pode estar em sua pr\u00f3pria fala, uma vez \n\nque ela mesma reconhece que as condutas da crian\u00e7a dependem, em muito, do v\u00ednculo que \n\nmant\u00e9m com o adulto. \u00c9 poss\u00edvel supor que a m\u00e3e social ouve a crian\u00e7a, isso faz com que \n\nAlice se sinta acolhida, construa um v\u00ednculo significativo com a cuidadora e mantenha um \n\nbom comportamento na casa lar. \n\n \n\n \n\n5.1.4 Eixo 4 - Desconhecimento das pol\u00edticas p\u00fablicas e do sistema de direitos e \n\ngarantias que assistem as crian\u00e7as em situa\u00e7\u00e3o de acolhimento institucional e a \n\nrela\u00e7\u00e3o da escola com essas institui\u00e7\u00f5es.   \n\n \n\nAo serem questionadas se conheciam alguma pol\u00edtica p\u00fablica, lei ou orienta\u00e7\u00e3o em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos direitos e garantias das crian\u00e7as acolhidas, as educadoras das escolas \n\nreconheceram desconhecer as leis. Afirmaram, em sua maioria, saberem apenas da exist\u00eancia \n\nde \u00f3rg\u00e3os competentes para uma atua\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00f5es em que h\u00e1 infra\u00e7\u00f5es cometidas por \n\ncrian\u00e7as e adolescentes.  \n\n\n\n65 \n \n\n \n\nOlha, pra eu lhe falar com sinceridade pra voc\u00ea, n\u00e3o! Aqui se fala \u00e9 muito no \n\nconselho tutelar, n\u00e9? Na Delegacia da Crian\u00e7a e do Adolescente, \u00e9 s\u00f3 isso que a \n\ngente sabe, n\u00e9? Mas nesse aspecto que voc\u00ea t\u00e1 falando, nessa parte social mesmo, \n\nn\u00e3o. (PROFESSORA 1-A) \n\n \n\nN\u00e3o. N\u00e3o conhe\u00e7o. A \u00fanica coisa que a gente sabe, s\u00e3o das crian\u00e7as que d\u00e3o \n\nproblema, assim \u00e9 o conselho tutelar, n\u00e9? (PROFESSORA 2-A) \n\n \n\nAs entrevistas realizadas indicaram quatro aspectos muito relevantes para entender \n\ncomo se configura a intera\u00e7\u00e3o entre as entidades de acolhimento com as escolas.  O primeiro \u00e9 \n\no desconhecimento que as educadoras demonstram sobre o que \u00e9 a medida de acolhimento e \n\ncomo funcionam as institui\u00e7\u00f5es; O segundo aspecto s\u00e3o as posturas cr\u00edticas das educadoras \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos profissionais que atuam nos abrigos enquanto as posturas das orientadoras \n\npedag\u00f3gicas das duas escolas s\u00e3o ambivalentes, ora se empatizam com as dificuldades \n\nenfrentadas pelas entidades de acolhimento, ora criticam a atua\u00e7\u00e3o dos abrigos; O terceiro \n\naspecto aponta a escassez das parcerias entre essas institui\u00e7\u00f5es, em todas as entrevistas houve \n\napenas a indica\u00e7\u00e3o de uma oportunidade onde se pretendeu promover a sensibiliza\u00e7\u00e3o da \n\nprofessora acerca da import\u00e2ncia em facilitar a socializa\u00e7\u00e3o de uma aluna; O \u00faltimo ponto \u00e9 a \n\npercep\u00e7\u00e3o de que os momentos em que ocorre essa intera\u00e7\u00e3o \u00e9, em sua predomin\u00e2ncia, uma \n\nocasi\u00e3o que envolve algum conflito, numa situa\u00e7\u00e3o permeada por tens\u00e3o. \n\nDessa forma, a presente pesquisa endossa os resultados encontrados nos estudos de \n\nSantos (2009) e Silva (2009) que apontam a falta de preparo dos profissionais das escolas e o \n\ndesconhecimento sobre os direitos e garantias de crian\u00e7as e adolescentes sob medida protetiva \n\ncomo fatores que dificultam a inclus\u00e3o escolar desses alunos. \n\n \n\n[...] porque eu trabalho h\u00e1 muitos anos, s\u00f3 nessa escola aqui eu completei dezoito \n\nanos, ent\u00e3o todos os anos t\u00eam alunos de l\u00e1 isso me intriga, me pergunto se eles t\u00eam \n\num momento de estudo, n\u00e9? (PROFESSORA 1-A) \n\n \n\nAs educadoras desconhecem as rotinas das crian\u00e7as e o funcionamento das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de acolhimento. O que sabiam ouviram dos funcion\u00e1rios das entidades ou dos \n\npr\u00f3prios alunos, mas nunca foram \u00e0s institui\u00e7\u00f5es. Apenas a orientadora pedag\u00f3gica da escola \n\n2 afirmou j\u00e1 ter visitado uma das entidades de acolhimento por ocasi\u00e3o de prestar assist\u00eancia \n\nsocial. \n\n \n\nENTREVISTADORA: mas voc\u00ea sabe como que \u00e9... \n\nPROFESSORA 1-B: eu sei que eles t\u00eam atividade de fazer os deveres de casa, t\u00eam \n\naulas de refor\u00e7o, agora n\u00e3o sei mais, n\u00e3o sei dizer se tem um acompanhante. \n\n \n\n\n\n66 \n \n\n[...] olha, eu sei que elas mais ou menos assim, as crian\u00e7as me relatam o seguinte: \n\nassistem a novela chiquititas, assistem desenhos em algum momento do dia, \u00e0 tarde, \n\nmas elas t\u00eam tamb\u00e9m uma sala de atendimento pra fazer as tarefas de casa, sabe? \n\nAgora quem faz esse atendimento eu n\u00e3o sei. Elas ajudam, arrumam a cama, tomam \n\nbanho, arrumam o arm\u00e1rio - que eu acho que \u00e9 legal porque elas t\u00eam um arm\u00e1rio \n\nindividualizado, eu acho que elas n\u00e3o perdem toda a quest\u00e3o da refer\u00eancia delas \n\ncomo pessoas \u2013 n\u00e3o sei se ajudam na hora da cozinha, a cozinhar, n\u00e3o sei. N\u00e3o sei se \n\nelas almo\u00e7am num refeit\u00f3rio, realmente eu n\u00e3o estou por dentro disso. \n\n(ORIENTADORA PEDAG\u00d3GICA 1) \n\n \n\nNa fala da professora 1-A \u00e9 percept\u00edvel a imagem de que a entidade de acolhimento \n\nseja um local disciplinador. Ela talvez pressuponha uma aproxima\u00e7\u00e3o entre as institui\u00e7\u00f5es de \n\nacolhimento e as unidades de interna\u00e7\u00e3o para jovens infratores. Essa associa\u00e7\u00e3o est\u00e1 ainda \n\npresente no ide\u00e1rio social, j\u00e1 que por bastante tempo os menores abandonados e os jovens \n\ninfratores foram recolhidos nos mesmos espa\u00e7os, conforme o hist\u00f3rico apresentado no \n\nprimeiro cap\u00edtulo dessa pesquisa. \n\n \n\nE por que essa crian\u00e7a... \u00c9 isso que eu me questiono, se ela j\u00e1 esteve em tantos, acho \n\nque oito. Por que at\u00e9 agora n\u00e3o mudou esse comportamento dela? (PROFESSORA \n\n1-A) \n\n \n\n \n\nOutro ponto que parece ser not\u00e1vel para essa professora \u00e9 o fato das crian\u00e7as estarem \n\ncom a higiene cuidada, fazendo com que destacasse esse ponto como uma vantagem \n\nparticular da entidade de acolhimento. \n\n \n\nEla est\u00e1 sempre limpinha, ent\u00e3o dessa parte eles cuidam, eles s\u00e3o limpinhos, \n\nentendeu? (PROFESSORA 1-A) \n\n \n\nA professora 1-A mostrou-se sem esperan\u00e7a de receber o retorno esperado dos \n\nfuncion\u00e1rios da institui\u00e7\u00e3o de acolhimento.   \n\n \n\n[...] ent\u00e3o as m\u00e3es sociais, se chamar, elas v\u00eam, a psic\u00f3loga veio, mas s\u00f3 que eles \n\nn\u00e3o d\u00e3o aquele retorno pra gente, ent\u00e3o v\u00eam tamb\u00e9m com aquela mesma hist\u00f3ria, \n\nque t\u00eam muitos problemas, e mesmo l\u00e1, n\u00e3o conseguem administrar, \u00e9 tanto \n\nproblema, tanto problema, de tanta ordem, que voc\u00ea n\u00e3o tem no\u00e7\u00e3o. \n\n(PROFESSORA 1-A) \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 entidade de acolhimento, a professora 1-B tamb\u00e9m fez cr\u00edticas, \n\nprincipalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 log\u00edstica e \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o. Ela relatou o problema que estavam \n\nenfrentando com a falta de pontualidade do transporte das crian\u00e7as. \n\n \n\n\n\n67 \n \n\nEles t\u00eam um problema s\u00e9rio, n\u00e3o deixam as crian\u00e7as no hor\u00e1rio, n\u00e3o pegam as \n\ncrian\u00e7as no hor\u00e1rio, ent\u00e3o \u00e9 at\u00e9, \u00e9 perigoso, porque a crian\u00e7a fica muito tempo \n\ndepois ou ent\u00e3o chega muito tempo antes da aula. E a\u00ed n\u00e3o se alimenta no hor\u00e1rio \n\ncerto. (PROFESSORA 1-B) \n\n \n\nEssa professora apresentou ainda mais cr\u00edticas \u00e0 estrutura e \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da \n\nentidade de acolhimento. \n\n \n\nEu acho que como eles recebem pra ficar com as crian\u00e7as, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 locar a crian\u00e7a, \n\nentendeu? Eu acho que tinha que ter uma megaestrutura, tinha que ter psic\u00f3logos, \n\ntinha que ter monitores habilitados, capacitados pra trabalhar com aquelas crian\u00e7as, \n\nn\u00e3o uma pessoa leiga, desempregada que vai com a fam\u00edlia morar junto com um \n\nmonte de crian\u00e7a. (PROFESSORA 1-B) \n\n \n\nNa escola 2, as mesmas cr\u00edticas foram apresentadas. \n\n  \n\nNessa entidade em espec\u00edfico na qual eu trabalho com essas crian\u00e7as, eu acho que \n\nfalta realmente uma estrutura melhor de acompanhamento pedag\u00f3gico da quest\u00e3o de \n\nter hor\u00e1rio pra estudar, de concluir as atividades de casa e ter algu\u00e9m pra t\u00e1 \n\ndirecionando isso pra crian\u00e7a.  (PROFESSORA 2-B) \n\n \n\nNo entanto, como j\u00e1 mencionado, as orientadoras educacionais sempre que \n\nindicavam falhas da institui\u00e7\u00e3o de acolhimento, faziam tamb\u00e9m uma ressalva de que o \n\ntrabalho desenvolvido por essas entidades seria muito complexo e com uma demanda al\u00e9m da \n\ncapacidade de atendimento dispon\u00edvel. \n\n \n\nEu acho que no abrigo junta todos os problemas. As crian\u00e7as t\u00eam v\u00e1rios problemas, \n\ne eu acredito que deve ser um trabalho muito dif\u00edcil para os profissionais do abrigo, \n\nos desafios s\u00e3o enormes.  Normalmente numa casa, numa institui\u00e7\u00e3o em uma casa \n\ntem oito crian\u00e7as, t\u00e1? E elas trabalham com crian\u00e7as com problemas f\u00edsicos, \n\nproblemas de defici\u00eancia intelectual, problemas emocionais. Ent\u00e3o eu sinto que elas \n\nconseguem manter a casa e fazer com que as crian\u00e7as participem nos afazeres \n\ndom\u00e9sticos, mas eu n\u00e3o acredito que elas tenham condi\u00e7\u00e3o de ajudar. \n\n(ORIENTADORA PEDAG\u00d3GICA 1) \n\n \n\nAt\u00e9 mesmo o acompanhamento pedag\u00f3gico, o acompanhamento escolar s\u00e3o \n\nvolunt\u00e1rios, s\u00e3o professores volunt\u00e1rios, mas a gente sabe que \u00e9 muito dif\u00edcil pra \n\numa institui\u00e7\u00e3o que est\u00e1 acolhendo crian\u00e7as de v\u00e1rios tipos de comportamentos, de \n\nv\u00e1rios tipos de problemas emocionais, de v\u00e1rios tipos transgress\u00e3o \n\nORIENTADORA PEDAG\u00d3GICA 2) \n\n \n\n  Desse modo, \u00e9 poss\u00edvel perceber pelas falas das entrevistadas que as ocasi\u00f5es de \n\nintera\u00e7\u00e3o com os profissionais do abrigo se limitam aos momentos de exposi\u00e7\u00e3o de suas \n\nqueixas em rela\u00e7\u00e3o aos alunos que apresentam algum problema. Com isso, h\u00e1 uma expectativa \n\nde que o abrigo tome as provid\u00eancias de acordo com a orienta\u00e7\u00e3o indicada pela escola, no \n\nentanto, esse direcionamento limita a intera\u00e7\u00e3o com os profissionais das institui\u00e7\u00f5es, desgastam \n\ne dificultam a rela\u00e7\u00e3o entre esses sujeitos. \n\n\n\n68 \n \n\n \n\nENTREVISTADORA: Voc\u00ea conseguiria me dar exemplos de momentos em que a \n\nescola e o pedagogo, ou o respons\u00e1vel do abrigo conseguiram entrar em contato? \n\nORIENTADORA PEDAG\u00d3GICA 2: Como a minha \u00e1rea da orienta\u00e7\u00e3o educacional \n\n\u00e9 voltada mais pras quest\u00f5es disciplinares e pedag\u00f3gicas, mas acaba sendo mais as \n\nquest\u00f5es disciplinares, n\u00e9? A gente necessita que venha a institui\u00e7\u00e3o e fala: \u201c\u00f3 t\u00e1 \n\ntendo problema\u201d. A institui\u00e7\u00e3o, na medida do poss\u00edvel faz o acompanhamento, eu \n\nn\u00e3o sei como \u00e9 a puni\u00e7\u00e3o de l\u00e1. Eu n\u00e3o sei o que se faz l\u00e1, mas assim, a gente senta \n\npra conversar \u201c\u00f3, melhorou!\u201d ou \u201cn\u00e3o\u201d. \n\n \n\nOutro ponto levantado pela Professora 2-B foram as faltas dos funcion\u00e1rios do abrigo \n\n\u00e0s reuni\u00f5es e \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es da escola, al\u00e9m de ter afirmado tamb\u00e9m n\u00e3o haver \n\nacompanhamento pelo mesmo profissional da entidade de acolhimento, o que, segundo sua \n\nopini\u00e3o, dificulta a evolu\u00e7\u00e3o de um trabalho sistematizado para o apoio escolar de uma \n\ncrian\u00e7a institucionalizada que esteja apresentado dificuldades. \n\n \n\nEles n\u00e3o v\u00eam, mesmo que vejam a quantidade de bilhetes no caderno, a falta de \n\nconclus\u00e3o das atividades, eles n\u00e3o procuram a escola. Eles s\u00f3 v\u00eam realmente, vem \n\num respons\u00e1vel e geralmente, vem num semestre uma pessoa, no outro semestre \n\noutra, quer dizer, n\u00e3o h\u00e1 uma sequ\u00eancia de acompanhamento. (PROFESSORA 2-B) \n\n \n\nMais um tema surgiu a partir desse momento da entrevista sobre a intera\u00e7\u00e3o entre as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es: novamente os aspectos da sa\u00fade mental das crian\u00e7as e adolescentes acolhidos, \n\nesquivando, como j\u00e1 assinalado, a al\u00e7ada da escola. Essa vis\u00e3o apareceu com recorr\u00eancia, em \n\nespecial, na fala da Orientadora Pedag\u00f3gica da Escola 1. \n\n \n\nL\u00e1 falta a quest\u00e3o m\u00e9dica e de atendimento psicol\u00f3gico.  Eu acho que, por exemplo, \n\nfaltam profissionais nessas \u00e1reas: de psicologia, de fonoaudiologia, de \n\nneuropediatria, t\u00e1?  At\u00e9 acesso a exames mais f\u00edsicos, sabe? Por exemplo, as \n\ncrian\u00e7as at\u00e9 frequentam o dentista, elas podem ir pelo posto de sa\u00fade, tem um \n\ndentista, tem um tratamento de sa\u00fade assim, mas quando voc\u00ea entra nessas \n\nespecificidades que hoje a classe m\u00e9dia tem mais acesso, n\u00e9? Ent\u00e3o eu vejo que \n\nessas crian\u00e7as ainda t\u00e3o muito carentes de pol\u00edticas p\u00fablicas na \u00e1rea de sa\u00fade. Eu \n\nacho que isso \u00e9 fundamental.  Pol\u00edticas p\u00fablicas relacionadas \u00e0 sa\u00fade. E a\u00ed eu \n\ncoloco, por exemplo, esses problemas s\u00e3o semelhantes em outras crian\u00e7as que n\u00e3o \n\nv\u00eam de abrigo, mas que necessitam de certos atendimentos m\u00e9dicos e psicol\u00f3gicos, \n\nn\u00e9? (ORIENTADORA PEDAG\u00d3GICA 1) \n\n \n\n Nessa pesquisa destacaram-se na \u00edntegra as falas das professoras e orientadoras \n\neducacionais, pois nelas identificaram-se todos os aspectos abordados na revis\u00e3o de literatura, \n\nos quais poderiam ser resumidos da seguinte forma: a escola contempor\u00e2nea mostra-se \n\naturdida diante da diversidade de alunos que est\u00e3o presentes em seus espa\u00e7os educativos; os \n\nproblemas sociais de v\u00e1rias ordens antes eram impeditivos para o acesso de muitas crian\u00e7as e \n\nadolescentes aos meios escolares, hoje, muitos desses problemas sociais persistem e est\u00e3o \n\n\n\n69 \n \n\ndentro das escolas. Nessa perspectiva, \u00e9 fundamental rever a forma\u00e7\u00e3o dos professores para \n\nque percebam a import\u00e2ncia do papel social que t\u00eam em m\u00e3os e possam operar para que tais \n\nproblemas n\u00e3o sejam reproduzidos em outras gera\u00e7\u00f5es de alunos.  \n\n A aluna Alice e muitas outras crian\u00e7as que se encontram sob medida protetiva lidam \n\ncom adversidades de muitas ordens em seus cotidianos, reagindo e lutando para n\u00e3o \n\nsucumbirem.  Frequentar uma escola acolhedora, l\u00fadica, criativa poderia ser para elas, um \n\nmomento e um espa\u00e7o de devolu\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia perdida e, ao mesmo tempo, de um futuro \n\nmais promissor que rompesse com as vulnerabilidades que vivenciam. Por isso, \u00e9 essencial \n\nque a escola se humanize e reveja suas posturas junto a esses sujeitos.   \n\n     \n\n \n\n5.2 Concep\u00e7\u00f5es dos profissionais das entidades de acolhimento sobre os processos de \nescolariza\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e adolescentes sob medida protetiva de acolhimento \n\ninstitucional \n\n \n\nA Entidade Acolhimento X \u00e9 localizada em um bairro de classe alta, na regi\u00e3o \n\ncentral do Plano Piloto, recebe crian\u00e7as e adolescentes de zero a dezessete anos, possuindo \n\num grupo de acolhidos heterog\u00eaneo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 faixa et\u00e1ria. Al\u00e9m de outros servi\u00e7os, eles \n\noferecem uma creche \u00e0 comunidade, de forma que diversas crian\u00e7as pequenas a frequentam \n\nnos dias \u00fateis; e o servi\u00e7o de conviv\u00eancia, em que crian\u00e7as da comunidade e do servi\u00e7o de \n\nacolhimento recebem atendimento socioeducativo no hor\u00e1rio do contraturno de seu turno \n\nescolar. Dessa forma, s\u00e3o v\u00e1rios os tipos de atendimento oferecidos por essa institui\u00e7\u00e3o e o \n\nn\u00famero de crian\u00e7as e adolescentes sob sua atua\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante alto. \n\nA equipe t\u00e9cnica do servi\u00e7o de acolhimento \u00e9 formada por tr\u00eas duplas t\u00e9cnicas sob \n\ncoordena\u00e7\u00e3o da Psic\u00f3loga X, participante dessa pesquisa, constitu\u00eddas por um psic\u00f3logo e um \n\nassistente social. Essa equipe \u00e9 respons\u00e1vel por acompanhar o processo de acolhimento, bem \n\ncomo fazer a revis\u00e3o obrigat\u00f3ria a cada seis meses de cada caso, acompanhando as fam\u00edlias de \n\norigem e tamb\u00e9m analisando as situa\u00e7\u00f5es de poss\u00edvel reintegra\u00e7\u00e3o ou destitui\u00e7\u00e3o do poder \n\nfamiliar. Portanto, n\u00e3o \u00e9 feito acompanhamento terap\u00eautico ou psicoter\u00e1pico por esses \n\nprofissionais, apenas encaminhamentos nas situa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. \n\nAl\u00e9m dessa equipe, h\u00e1 uma outra de Pedagogos, cujas atribui\u00e7\u00f5es s\u00e3o distribu\u00eddas \n\nconforme o tipo de atendimento prestado, havendo respons\u00e1veis tanto pela creche, quanto \n\npelo servi\u00e7o de conviv\u00eancia, bem como do servi\u00e7o de acolhimento. As Pedagogas X-1 e X-2 \n\natuam primordialmente no atendimento e acompanhamento escolar das crian\u00e7as e dos \n\nadolescentes acolhidos. \n\n\n\n70 \n \n\nFoi informado que nesses grupos h\u00e1 baixa rotatividade de funcion\u00e1rios, mas que \n\nessas equipes t\u00eam recebido novos integrantes. Por\u00e9m, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s cuidadoras, as m\u00e3es \n\nsocias, foi dito que h\u00e1 uma alta rotatividade, que elas t\u00eam permanecido, em m\u00e9dia, apenas sete \n\nou oito meses no cargo. Dessa forma, metade delas tem menos de um ano de presta\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7o nessa institui\u00e7\u00e3o. \n\nAs t\u00e9cnicas demonstraram conhecer o sistema de direitos e garantias dos menores \n\nacolhidos, por\u00e9m  afirmaram que s\u00f3 come\u00e7ar\u00e3o a participar nos encontros das entidades de \n\nacolhimento do DF, o Grupo de Trabalho da Educa\u00e7\u00e3o (GT), para discutir alternativas que \n\nsolucionem os conflitos entre as institui\u00e7\u00f5es e as escolas a partir do ano de 2015. \n\nNessa institui\u00e7\u00e3o h\u00e1 um curso de forma\u00e7\u00e3o para as m\u00e3es socias que \u00e9 realizado na \n\npr\u00f3pria entidade, mas aberto tamb\u00e9m para cuidadoras de outras entidades de acolhimento \n\npr\u00f3ximas a essa. O curso \u00e9 semanal, com a dura\u00e7\u00e3o de um ano. No entanto, a M\u00e3e Social X, \n\nparticipante dessa pesquisa, afirmou que considera pouco o apoio psicol\u00f3gico dado \u00e0s \n\ncruidadoras para lidar com quest\u00f5es surgidas a partir do desempenho de suas fun\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de \n\nter afirmado que muitas coisas que acontecem nas casas-lares n\u00e3o s\u00e3o comunicadas \u00e0s equipes \n\nde coordena\u00e7\u00e3o. Isso indica a exist\u00eancia de falhas na integra\u00e7\u00e3o dessa equipe, que traz \n\nconsequ\u00eancias ruins tanto para as cuidadoras quanto para os pr\u00f3prios acolhidos, que acabam \n\nn\u00e3o recebendo o apoio t\u00e9cnico adequado \n\nA Entidade de Acolhimento Y \u00e9 localizada em um bairro de classe m\u00e9dia distante do \n\ncentro de Brasilia,  acolhe crian\u00e7as de zero a seis anos de idade, possuindo em sua maioria \n\nbeb\u00eas e crian\u00e7as muito pequenas ali acolhidos, havendo, portanto, pouqu\u00edssimos adolescentes. \n\nAl\u00e9m disso, possuem uma servidora da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o cedida para trabalhar nessa \n\ninstitui\u00e7\u00e3o como pedagoga. Dessa forma, sua situa\u00e7\u00e3o dentro das escolas se tornou mais \n\nacess\u00edvel e permitiu que essa servidora atuasse como um importante elo entre as escolas e a \n\nentidade de acolhimento. \n\nA equipe t\u00e9cnica \u00e9 constitu\u00edda por essa pedagoga, dois psic\u00f3logos, um assistente \n\nsocial, al\u00e9m de duas pedagogas que trabalham exclusivamente com os beb\u00eas e as crian\u00e7as \n\nmenores. A entidade conta, ainda, com o apoio de volunt\u00e1rios que contribuem com seus \n\nservi\u00e7os para complementar o atendimento e diversificar a forma\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as e \n\nadolescentes acolhidos. \n\nA Pedagoga Y j\u00e1 est\u00e1 cedida para a institui\u00e7\u00e3o h\u00e1 vinte e seis anos, os psic\u00f3logos \n\ntrabalham h\u00e1 cinco e o Assistente Social Y h\u00e1 dois anos e dez meses. Segundo eles, h\u00e1 baixa \n\nrotatividade das profissionais cuidadoras, as m\u00e3es sociais, havendo algumas com mais de dez \n\nanos de atua\u00e7\u00e3o nessa entidade. \n\n\n\n71 \n \n\nOs profissionais informaram que fazem cursos de capacita\u00e7\u00e3o constantemente, \n\ninclusive as cuidadoras, que, no momento da pesquisa, estavam fazendo o curso \u201cCuidando de \n\nquem cuida\u201d oferecido pelo Instituto Ber\u00e7o da Cidadania. A equipe se mostrou muito \n\nintegrada, inclusive a M\u00e3e Social Y, que participou dessa pesquisa, afirmou que se sente \n\nmuito amparada pelos demais profissionais da entidade para exercer sua profiss\u00e3o e que o \n\ndi\u00e1logo das m\u00e3es sociais com os profissionais da equipe t\u00e9cnica s\u00e3o constantes, havendo, \n\nainda, uma rotina semanal de supervis\u00e3o nas casas lares para acompanhar o comportamento e \n\no desenvolvimento dos acolhidos, bem como para atender \u00e0s demandas das profissionais \n\ncuidadoras. \n\n \n\nTABELA 6 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o dos participantes do grupo profissionais das \n\nentidades de acolhimento \n\nEntidade de Acolhimento X Pedagoga X-1 \n\nPedagoga X-2 \n\nPsic\u00f3loga X \n\nM\u00e3e Social X  \n\nEntidade de Acolhimento Y Pedagoga Y \n\nAssistente Social Y \n\nM\u00e3e Social Y \n\n \n\nAp\u00f3s uma an\u00e1lise individual das entrevistas concedidas, procurou-se agrupar os \n\ntemas surgidos em grupos comuns, dando origem aos dois eixos abaixo e definidos a seguir: \n\n? Preconceitos no ambiente escolar; \n\n? A intera\u00e7\u00e3o com as escolas, os problemas relativos aos preconceitos e as \n\ntentativas de supera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n5.2.1 Eixo 1 - Preconceitos no ambiente escolar \n \n\nAs t\u00e9cnicas dos abrigos foram un\u00e2nimes ao afirmarem ter presenciado \n\ncomportamentos preconceituosos da escola em rela\u00e7\u00e3o aos acolhidos nas institui\u00e7\u00f5es. \n\nAlgumas contaram j\u00e1 ter percebido que a escola trata dessa forma os menos favorecidos \n\nsocioeconomicamente, outras consideravam que o preconceito era resultante da falta de \n\nconhecimento sobre o que seria a medida de acolhimento institucional, e, com isso, haveria \n\numa falsa associa\u00e7\u00e3o entre crian\u00e7as abandonadas com os jovens em conflito com a lei.  Al\u00e9m \n\ndisso, funcion\u00e1rios das duas entidades de acolhimento afirmaram que o tratamento dispensado \n\n\n\n72 \n \n\naos adolescentes \u00e9 ainda pior do que o dado \u00e0s crian\u00e7as. Isso foi visto nas falas das pedagogas \n\nentrevistadas. \n\n \n\nEu acredito que j\u00e1 se visualiza o problema que a crian\u00e7a vai dar, a pr\u00f3pria dire\u00e7\u00e3o, a \n\npr\u00f3pria equipe, a dire\u00e7\u00e3o e a coordena\u00e7\u00e3o. Tanto que eu j\u00e1 cheguei em escola que \n\ntinha vaga, mas o diretor se recusou a fazer a matr\u00edcula da adolescente por conta que \n\nj\u00e1 tinha tido informa\u00e7\u00e3o da outra escola, de um outro colega de trabalho, que aquele \n\naluno apresentava problemas em sala.  (PSIC\u00d3LOGA X) \n\n \n\nA Pedagoga X-1 afirmou que a escola tende a tratar pior os alunos com condi\u00e7\u00f5es \n\nsocioecon\u00f4micas menos favorecidas, aqueles que, de uma maneira geral, os profissionais da \n\nescola percebem que n\u00e3o h\u00e1 algu\u00e9m para defend\u00ea-los. Ela indicou que os adultos, \n\nprincipalmente professores e membros da dire\u00e7\u00e3o, s\u00e3o os que mais tratam os alunos de forma \n\npreconceituosa. \n\n \n\nA escola sempre faz isso com os menos favorecidos. E n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 as crian\u00e7as em \n\nsitua\u00e7\u00e3o de acolhimento, \u00e9 aquele que a escola percebe que a fam\u00edlia n\u00e3o t\u00e1 junto, \n\nque tem alguma fragilidade, que n\u00e3o tem algu\u00e9m pra defend\u00ea-los! Eu percebo \n\nclaramente! [...] exatamente! Exatamente! [...] Os conflitos que n\u00f3s temos, a \n\nmaioria, geralmente, \u00e9 com o professor ou \u00e9 dire\u00e7\u00e3o. As crian\u00e7as, normalmente, elas \n\ntratam os seus pares de igual pra igual. O adulto \u00e9 que tende a tratar diferente. \n\n(PEDAGOGA X-1) \n\n \n\nA M\u00e3e Social Y contou de uma professora que n\u00e3o preparou a lembrancinha de uma \n\nfesta para a crian\u00e7a acolhida na institui\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, falou que j\u00e1 percebeu a diferen\u00e7a de \n\nafeto dispensado aos alunos, al\u00e9m de j\u00e1 ter ouvido coment\u00e1rios inconvenientes feitos por \n\nprofessores. \n\n \n\nEu fui perguntar para professora cad\u00ea a lembrancinha dela? Ela disse que tinha \n\nacabado. A\u00ed eu pensei, n\u00e3o cheguei a questionar muito, mas eu pensei, se ela fez as \n\nlembrancinhas pra turma dela, deveria ser pra todas, n\u00e9?[...] A crian\u00e7a ficou \n\nchorando (M\u00c3E SOCIAL Y) \n\n \n\nA falta de conhecimento sobre a realidade da medida de acolhimento institucional \n\npor parte dos professores e demais membros da comunidade escolar foi apontada durante as \n\nentrevistas como um fator muito recorrente nas situa\u00e7\u00f5es de preconceito sofridas dentro do \n\nambiente escolar. \n\n \n\nEla \u00e9 l\u00e1 do abrigo? Mas ela vem t\u00e3o limpinha! Arrumadinha!\u201d olha o preconceito! \n\nComo se a menina do abrigo tivesse  que ir suja e esculhambada, n\u00e9? \u00e9... eu escutei \n\noutro dia mesmo, esse ano inclusive, \u00e9, algu\u00e9m me dizer assim: \u201cnossa! E ela vive \n\nno abrigo? E  trouxe todo o material?! Que bacana!\u201d n\u00e9? Como se o abrigo n\u00e3o \n\npudesse mandar o material pra crian\u00e7a. Eu tinha um aluno aqui que tudo o que sumia \n\n\n\n73 \n \n\nna escola, a primeira mochila que era vistoriada era a dele, porque ele morava aqui \n\nna entidade de acolhimento. Isso foi muito duro pra ele, l\u00f3gico! (PEDAGOGA Y) \n\n \n\nElas n\u00e3o entendem, elas acham que ou \u00e9 um menino que est\u00e1 sob medida s\u00f3cio-\n\neducativa, \u201ccometeu que delito?\u201d, \u201cele n\u00e3o cometeu delito nenhum!\u201d n\u00e9? \u201cele foi \n\nabandonado na maternidade! Eu tenho que arrumar uma m\u00e3e pra ele, tenho que \n\ntentar reorganizar essa fam\u00edlia,  enquanto isso ele tem que frequentar a escola. Que \n\na\u00ed voc\u00ea v\u00ea que \u00e9 uma falta de entendimento e de conhecimento do que \u00e9 essa tal \n\ndessa medida protetiva da crian\u00e7a. (PEDAGOGA Y)  \n\n \n\nHouve situa\u00e7\u00f5es de eu buscar crian\u00e7a ou adolescente na escola, que quando eu \n\nchego pra pegar, diretores falam assim: \u201ctinham que ser do abrigo\u201d! Mas eles s\u00e3o \n\nmeninos tranquilos,   s\u00f3 gritam por tudo que vivenciaram, \u00e9 abuso, \u00e9 abandono, \u00e9 \n\nmaus tratos, ent\u00e3o \u00e9 a forma que eles d\u00e3o o grito de guerra deles. \u00c9 mostrando a \n\nrebeldia, mas na verdade,  s\u00e3o meninos bons. (M\u00c3E SOCIAL X) \n\n \n\nComo j\u00e1 mencionado, as t\u00e9cnicas das duas institui\u00e7\u00f5es explicaram que os professores \n\nse mostravam mais atenciosos e preocupados com as crian\u00e7as mais novas, mas que, em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos adolescentes o atendimento escolar era mais hostil. Algumas entrevistadas \n\nindicaram que possivelmente isso acontecia porque os alunos se tornam mais questionadores e \n\nopiniosos quando chegam \u00e0 adolesc\u00eancia. \n\n \n\nQuando uma crian\u00e7a tem de zero a cinco anos de idade e o professor sabe que ela \n\nest\u00e1 abandonada e por isso est\u00e1 numa entidade de acolhimento. O cora\u00e7\u00e3o dele se \n\ndesmancha e ele diz \u201cah! Ent\u00e3o eu vou visitar! T\u00e3o bonitinha! Minha aluninha \n\nquerida!\u201d e tudo isso! Mas eu nunca vi um professor de adolescente querer fazer \n\nisso... Ent\u00e3o acho que h\u00e1 uma diferen\u00e7a muito grande dos professores das crian\u00e7as \n\ncom at\u00e9 oito, nove, dez anos de idade. Com os professores da segunda etapa do \n\nensino fundamental. \u00c9 completamente diferente o trato. (PEDAGOGA Y) \n\n \n\nO que eu percebo \u00e9 assim, quanto mais velho, mais rejeitado. Porque as pessoas \n\nveem os adolescentes como um rival, n\u00e3o como um aliado. N\u00e3o sabem aproveitar o \n\nque eles t\u00eam de melhor, sabe? Que \u00e9 a quest\u00e3o de contestar, de se posicionar, que, \n\ninfelizmente, n\u00f3s adultos perdemos isso. A gente perde isso. Eu acho uma perda \n\nmuito grande. Eu acho que a gente tinha que ter muito mais de adolescente na nossa \n\nvida. (PEDAGOGA X-1) \n\n \n\nNa opini\u00e3o de muitos t\u00e9cnicos, os professores s\u00e3o, em geral, os atores mais \n\npreconceituosos dentro do ambiente escolar, mas afirmam que outros agentes envolvidos no \n\nprocesso escolar tamb\u00e9m cometem atitudes preconceituosas contra os alunos sob medida \n\nprotetiva de acolhimento institucional. \n\n \n\nToda a comunidade escolar \u00e9 preconceituosa, inclusive os pais dos outros alunos, \n\nn\u00e9? que se um menino de uma institui\u00e7\u00e3o bate no coleguinha... bate porque n\u00e3o tem \n\nn\u00e3o m\u00e3e, porque n\u00e3o tem pai, porque mora num abrigo, entendeu? Se \u00e9 um colega \n\nque tem m\u00e3e e pai elas n\u00e3o peitam! Eu j\u00e1 tive que brigar aqui com m\u00e3es que queriam \n\nbater nos nossos meninos, entendeu? Porque bateu no filhinho delas! N\u00e9? eu falei: \n\n\u201cn\u00e3o! Pera\u00ed! Que hist\u00f3ria \u00e9 essa?\u201d \u201cah! Mas n\u00e3o tem pai, n\u00e3o tem m\u00e3e, tem que \n\neducar!\u201d eu falei: \u201csim! Mas a gente n\u00e3o educa assim! a gente n\u00e3o educa batendo!\u201d \n\nsabe? Ent\u00e3o, o preconceito \u00e9 de todo mundo! (PEDAGOGA Y) \n\n\n\n74 \n \n\n \n\n \n\n5.2.2 Eixo 2 - A intera\u00e7\u00e3o com as escolas, os problemas relativos aos preconceitos e as \ntentativas de supera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAs Entidades de Acolhimento participantes da pesquisa afirmaram que preferem \n\nmatricular as crian\u00e7as e os adolescentes nas escolas p\u00fablicas mais pr\u00f3ximas \u00e0 instiui\u00e7\u00e3o para \n\nsimplificar a log\u00edstica de transporte e de acompanhamento pedag\u00f3gico, dessa forma, esses \n\nalunos n\u00e3o permanecem nas escolas em que estudavam antes da medida de acolhimento \n\ninstitucional. \n\n \n\n[...] a escola que tiver vaga e que for mais pr\u00f3xima do abrigo. Temos os motoristas \n\npra levar, algumas nem \u00e9 t\u00e3o perto, mas desde que tenha vaga. (M\u00c3E SOCIAL Y) \n\n \n\nE a gente acabou perdendo as crian\u00e7as que foram pra l\u00e1. Perdendo mesmo, \n\nliteralmente. Eles evadiram e n\u00e3o voltaram mais. Ent\u00e3o a gente evita, a gente prefere \n\nas escolas classes aqui por perto, a gente tem condi\u00e7\u00f5es de fazer um \n\nacompanhamento melhor. (PEDAGOGA X-1) \n\n \n\nOs t\u00e9cnicos das duas entidades apontaram que conseguir vaga nas escolas p\u00fablicas \u00e9  \n\ndificuldade grande, pois al\u00e9m das vagas serem habitualmente poucas, existem casos em que as \n\nescolas negam a matr\u00edcula para os alunos institucionalizados. Isso contraria veementemente a \n\nPortaria N\u00ba 46/2013 da SEDF, que instituiu a Pol\u00edtica de Inclus\u00e3o Educacional e \n\nAcompanhamento da Escolariza\u00e7\u00e3o de Crian\u00e7as e de Adolescentes em Situa\u00e7\u00e3o de \n\nAcolhimento Institucional (DISTRITO FEDERAL, 2013). \n\n \n\nTenho escolas parceiras na regional de ensino [local] onde eu busco a vaga da \n\ncrian\u00e7a ou do adolescente. Mas, acontece, \u00e0s vezes escola n\u00e3o ter vaga, a\u00ed eu busco a \n\nregional de ensino, que me facilita o acesso \u00e0s escolas. Quando n\u00e3o d\u00e1 certo,  \n\nrecorro ao n\u00facleo de direitos humanos da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o, que tem um \n\ngrupo, um GT com a Secretaria de A\u00e7\u00e3o Social, Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o e as \n\nentidades de acolhimento. Nos reunimos mensalmente, onde trocamos nossas \n\nnecessidades, trocamos nossas dificuldades e eles tamb\u00e9m intercedem por n\u00f3s. \n\n(PEDAGOGA Y) \n\n \n\n Algumas vezes a gente tem que acionar a justi\u00e7a, porque eles t\u00eam prioridade pra \n\nconseguir a vaga, mas quase sempre a gente tem que brigar na justi\u00e7a pra conseguir. \n\nE ainda tem os casos assim, que a escola diz que n\u00e3o tem vaga, e tem vaga! Porque \n\npor se tratar de crian\u00e7a em situa\u00e7\u00e3o de acolhimento  eles j\u00e1 s\u00e3o mal vistos, vamos \n\ndizer assim. Ent\u00e3o ningu\u00e9m quer essa crian\u00e7a l\u00e1. Porque \u2018\u00e9 uma crian\u00e7a \n\nproblem\u00e1tica, que mora em abrigo, que n\u00e3o tem pai, n\u00e3o tem m\u00e3e, n\u00e3o tem fam\u00edlia, \n\nn\u00e3o tem ningu\u00e9m por ela\u2019 \u00e9 uma crian\u00e7a que a escola j\u00e1 entende que vai dar trabalho \n\ne a escola n\u00e3o quer crian\u00e7a e nem adolescente que d\u00ea trabalho (PEDAGOGA X-1) \n\n \n\n\n\n75 \n \n\nComo j\u00e1 foi visto, apesar de existir uma norma para garantir que os jovens \n\ninstitucionalizados tenham igualdade de acesso e de perman\u00eancia na escola, como asseguram \n\no inciso I do artigo 3\u00ba da Portaria n\u00ba 46/2013 SEDF, os t\u00e9cnicos das entidades de acolhimento \n\ndenunciaram a viola\u00e7\u00e3o desse direito. \n\nQuando questionada se a escola j\u00e1 havia se recusado a receber um aluno \n\ninstitucionalizado mesmo com vaga dispon\u00edvel, v\u00e1rias t\u00e9cnicas afirmaram que isso j\u00e1 tinha \n\nacontecido diversas vezes, tal situa\u00e7\u00e3o dificulta ainda mais o desenvolvimento de um v\u00ednculo \n\nentre os profissionais da escola e os t\u00e9cnicos do abrigo e, principalmente, prejudica  o \n\ntratamento que esse aluno ir\u00e1 receber dentro do ambiente escolar,  por esta ter concedido a \n\ncontragosto a matr\u00edcula, por imposi\u00e7\u00e3o das leis e at\u00e9 pela Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o. \n\nEssa recusa em aceitar o ingresso de alunos provenientes das institui\u00e7\u00f5es de \n\nacolhimento refor\u00e7am a validade dos estudos de Arpini (2003), Buffa e Teixeira (2011), \n\nBatista e Almeida (2008), entre outros, que afirmaram a exist\u00eancia de um imagin\u00e1rio social \n\nmuito presente nas escolas que atribui a esses jovens a ideia de que eles sejam marginais, \n\ntornando o ambiente escolar um importante local de consolida\u00e7\u00e3o da estigmatiza\u00e7\u00e3o social. \n\n Assim, h\u00e1 muita coisa operando para dificultar o acesso dos acolhidos nas escolas: a \n\nfalta de documenta\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as e dos adolescentes, uma vez que muitas vezes s\u00e3o \n\nretirados de condi\u00e7\u00f5es de moradias prec\u00e1rias quando v\u00e3o para as institui\u00e7\u00f5es; a alta demanda \n\nque os servi\u00e7os de acolhimento t\u00eam recebido; a chegada de acolhidos em qualquer \u00e9poca do \n\nano. \n\n \n\nTem alguns que chegam e que nunca foram \u00e0 escola. Tem uns que chegam aqui e \n\nque n\u00e3o t\u00eam registro, a certid\u00e3o de nascimento. (ASSISTENTE SOCIAL Y) \n\n \n\nAs crian\u00e7as chegam encaminhadas pela justi\u00e7a, pela vara da inf\u00e2ncia em qualquer \n\nmomento do ano. Acontece delas ficarem sem estudar. Isso acontece principalmente \n\nquando chega no segundo semestre e \u00e9  muito dif\u00edcil  conseguir que a crian\u00e7a  \n\nconclua aquele ano letivo, mesmo ela tendo estado durante aquele ano regularmente \n\nmatriculada em alguma outra escola. (PSIC\u00d3LOGA X) \n\n \n\nEsses fatos apontam para as particularidades dos casos dos alunos que se encontram \n\nem medida de acolhimento institucional. Dessa forma, as escolas precisam ser conscientizadas \n\nde que estes, ao perderem seus v\u00ednculos com as fam\u00edlias, tamb\u00e9m perderam suas escolas e \u00e9 \n\nessencial que n\u00e3o percam tamb\u00e9m a chance de retomarem, pelo menos, suas vidas escolares.  \n\nUma vez matriculados, os t\u00e9cnicos das entidades de acolhimento indicaram que os \n\nmomentos de intera\u00e7\u00e3o com as escolas envolvem algum conflito e, em geral, s\u00e3o permeados \n\ncom tens\u00e3o. Na Entidade de Acolhimento X isso foi bastante percept\u00edvel, as t\u00e9cnicas \n\n\n\n76 \n \n\nafirmaram que os encontros se davam principalmente nas reuni\u00f5es e nas muitas solicita\u00e7\u00f5es \n\nque a escola fazia. Contaram que para superar esse problema criaram uma rotina de visita \n\nsemanal feita pela mesma t\u00e9cnica, a cada estabelecimento de ensino que tivesse um aluno da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o matriculado, independetemente de pr\u00e9via solicita\u00e7\u00e3o da escola. \n\n \n\nA gente tem uma programa\u00e7\u00e3o de acompanhamento das escolas, mas, por exemplo, \n\nteve um problema na escola a\u00ed a [PEDAGOGA X-2] corre pra l\u00e1. Normalmente s\u00e3o \n\nconflitos que a escola n\u00e3o sabe como lidar [...] \u00c9 um trabalho de fundamental \n\nimport\u00e2ncia, porque se a gente perde o di\u00e1logo com a escola e n\u00e3o est\u00e1 l\u00e1 pra \n\ndefender as nossas crian\u00e7as e nossos adolescentes, eles s\u00e3o massacrados!  \n\n(PEDAGOGA X-1) \n\n \n\n[...] E uma vez por semana  vamos ver como est\u00e1 o acompanhamento e o \n\ndesenvolvimento da crian\u00e7a.  O que pode somar pra se alcan\u00e7ar o desenvolvimento \n\nmelhor, uma aprendizagem melhor. (PEDAGOGA X-2) \n\n \n\nA Psic\u00f3loga da Entidade de Acolhimento X ressaltou que a escola tem se preocupado \n\nmuito com quest\u00f5es de disciplina e comportamento, sem dar o mesmo valor aos aspectos \n\npedag\u00f3gicos, de maneira que a escola n\u00e3o alerta a Entidade de Acolhimento quando um aluno \n\nsinaliza dificuldades de aprendizagem. \n\n \n\nSe encontram apenas quando a crian\u00e7a d\u00e1 trabalho, infelizmente! A gente ainda tem \n\no pensamento de uma marca\u00e7\u00e3o de reuni\u00e3o - se assim eu posso chamar \u2013 pra tratar \n\nsobre o comportamento da crian\u00e7a e n\u00e3o sobre a quest\u00e3o pedag\u00f3gica. Isso assim, me \n\nincomoda muito, o pensamento n\u00e3o \u00e9 como a crian\u00e7a est\u00e1 adquirindo conhecimento,  \n\nmas o comportamento dela. Ent\u00e3o \u00e9 nessa hora que a escola busca o \n\nrelacionamento.[...] s\u00e3o nos momentos de conflito. (PSIC\u00d3LOGA X) \n\n \n\nA Entidade de Acolhimento Y tamb\u00e9m citou os momentos cr\u00edticos, como reuni\u00f5es de \n\npais e solicita\u00e7\u00f5es espor\u00e1dicas, por\u00e9m indicou tamb\u00e9m que h\u00e1 contato com a escola em outros \n\nmomentos de harmonia, como nas festas da escola, quando representam as fam\u00edlias das \n\ncrian\u00e7as acolhidas e tamb\u00e9m nas visitas que promovem para que professores e colegas de \n\nclasse conhe\u00e7am o espa\u00e7o onde vive o aluno acolhido. \n\n \n\nTem as reuni\u00f5es, tem as festinhas de escola, que a gente sempre participa. Porque \n\nn\u00f3s temos, n\u00f3s m\u00e3es sociais,  temos nossos filhos que  estudam tamb\u00e9m nessas  \n\nescolas p\u00fablicas  (M\u00c3E SOCIAL Y) \n\n \n\nExiste uma lei, uma portaria da secretaria de educa\u00e7\u00e3o, que  d\u00e1 todo um roteiro pra \n\nescola de como ela deve atender um aluno em entidade de acolhimento. Ent\u00e3o eles \n\nme telefonam sempre, eu vou desde a reuni\u00e3o dos pais at\u00e9 ao chamado de \n\nemerg\u00eancia porque o menino de quatro anos mordeu a coleguinha, o adolescente  \n\nest\u00e1 levando uma advert\u00eancia ou uma suspens\u00e3o porque matou uma aula. Vou \u00e0 \n\nfesta do dia das m\u00e3es,  \u00e0 festa junina...  n\u00e9? ent\u00e3o assim, a entidade esta  \n\nrepresentado-se sempre na escola. (PEDAGOGA Y) \n\n \n\n\n\n77 \n \n\nAs Entidades de Acolhimento X e Y demonstraram empenho em comparecer aos \n\nestabelecimentos de ensino al\u00e9m das situa\u00e7\u00f5es que envolvam tens\u00e3o. Essas estrat\u00e9gias s\u00e3o \n\nfundamentais para facilitar o trabalho pedag\u00f3gico, a sensibiliza\u00e7\u00e3o da escola e para  poder  \n\nfortalecer o v\u00ednculo entre essas institui\u00e7\u00f5es. \n\nDe forma geral, as entrevistadas apontam os Orientadores Educacionais como os  \n\nprofissionais mais facilitadores para promover o di\u00e1logo entre as institui\u00e7\u00f5es. Por\u00e9m, os \n\nt\u00e9cnicos da Entidade de Acolhimento X apostam em uma parceria ainda maior e fazem \n\nconvites aos professores para que visitem junto com os alunos da turma e conhe\u00e7am as \n\ninstala\u00e7\u00f5es da institui\u00e7\u00e3o de acolhimento. A Pedagoga X-2 apontou que os professores que \n\nvieram at\u00e9 a institui\u00e7\u00e3o s\u00e3o os que trabalham melhor com as crian\u00e7as na escola. \n\nA equipe da Entidade de Acolhimento Y, por sua vez, participa dos encontros do \n\nGrupo de Trabalho que trata da quest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o dos menores acolhidos, onde discutem \n\na\u00e7\u00f5es de articula\u00e7\u00e3o entre governo, institui\u00e7\u00f5es de acolhimento e escola, bem como trocam \n\nexperi\u00eancias e recebem apoio para a resolu\u00e7\u00e3o de obst\u00e1culos no acesso das crian\u00e7as \u00e0 \n\nescolariza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nO GT \u00e9 um grupo de trabalho voltado para essa quest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o com os abrigos, \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos abrigos, da SEDEST. Tanto a educa\u00e7\u00e3o quanto a assist\u00eancia social \n\nest\u00e3o fazendo esse trabalho pra sensibilizar os professores para que tenham um olhar \n\nsensibilizado em rela\u00e7\u00e3o a essas crian\u00e7as, que j\u00e1 est\u00e3o fragilizadas, com seus \n\nv\u00ednculos quebrados. Pra que n\u00e3o tenha essa discrimina\u00e7\u00e3o \u201cah! O menino de abrigo \n\n\u00e9 o menino problema!\u201d. (ASSISTENTE SOCIAL Y) \n\n \n\nEsses encontros t\u00eam sido muito importantes tanto por possibilitarem a resolu\u00e7\u00e3o de \n\ndiversos conflitos surgidos na rela\u00e7\u00e3o entre institui\u00e7\u00e3o de acolhimento e escola quanto por \n\ndesenvolverem a autonomia e a capacita\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos para gerir as situa\u00e7\u00f5es adversas a \n\npartir do compartilhamento das experi\u00eancias entre os profissionais de diversas entidades de \n\nacolhimento, pesquisadores e autoridades do governo do Distrito Federal e, ainda, por \n\npromoverem a cria\u00e7\u00e3o e a divulga\u00e7\u00e3o das novas pol\u00edticas p\u00fablicas para a inclus\u00e3o escolar das \n\ncrian\u00e7as sob medida protetiva de acolhimento institucional. \n\nFoi indicado - principalmente pela equipe t\u00e9cnica da Entidade de Acolhimento X \u2013 a  \n\ndificuldade em criar situa\u00e7\u00f5es de conv\u00edvio harmonioso com as escolas, havendo at\u00e9 situa\u00e7\u00f5es \n\nextremas em que foi necess\u00e1rio apresentar reclama\u00e7\u00e3o contra elas ao Minist\u00e9rio P\u00fablico. \n\n \n\n[...] teve uma professora que falou isso na frente da aluna \u2018eu tenho vontade de jogar \n\nessa menina pra fora da janela!\u2019 na frente da aluna! S\u00e9ries iniciais do ensino \n\nfundamental. Ent\u00e3o \u00e9 muito dif\u00edcil. [...] por isso a gente vai pra um \u00f3rg\u00e3o acima da \n\nsecretaria de educa\u00e7\u00e3o. A gente tem, assim, muitas  dificuldades, a promotoria da \n\n\n\n78 \n \n\ninf\u00e2ncia j\u00e1 tem conhecimento sobre isso, a promotoria que cuida do acolhimento, \n\nn\u00e3o a promotoria da educa\u00e7\u00e3o,  mas a gente espera que  as duas promotorias  se \n\nunam, porque em conversa com outros coordenadores de outros servi\u00e7os de \n\nacolhimento, essa dificuldade \u00e9 patente.  (PSIC\u00d3LOGA X) \n\n \n\nEnt\u00e3o, se precisar tomar medidas de ir ao PROEDUC, com certeza, vamos. J\u00e1 \n\ntivemos caso de um adolescente, em que o diretor fez umas falas muito infelizes \n\ncom ele.  Fizemos a den\u00fancia do pr\u00f3prio diretor por sua m\u00e1 conduta, pela forma em \n\nque ele falou e abordou o adolescente. O adolescente falou que n\u00e3o ia mais \n\nconseguir continuar naquela escola, o diretor falou que ele que n\u00e3o era mais \n\nbenvindo  (PEDAGOGA X-2) \n\n \n\nOutra cr\u00edtica feita \u00e0 escola \u00e9 sobre a busca insistente e indiscriminada por um \n\ndiagn\u00f3stico m\u00e9dico ou psicol\u00f3gico. \n\n \n\nPorque menino que faz bagun\u00e7a j\u00e1 est\u00e1 tachado com TDAH! Todo mundo fala isso: \n\n\u201cah! deve ser TDAH! Deve ser...\u201d ent\u00e3o, o que que eu fa\u00e7o? Pra tirar essa pecha de \n\nTDAH, eu corro com os exames! Busco neurologista! Busco psiquiatra! E pe\u00e7o \n\nfavor e pelo amor de Deus pra algu\u00e9m ajudar nos diagn\u00f3sticos, sabe? Porque a\u00ed tira \n\nlogo! [...] ah! N\u00e3o veio nada no diagn\u00f3stico! [...] pois \u00e9! Ent\u00e3o vamos lidar com \n\nessa, com ele ser diferente, n\u00e9? ele n\u00e3o t\u00e1 cabendo nessa caixinha a\u00ed que voc\u00ea quer! \n\nEnt\u00e3o vamos alargar a caixinha! Vamos fazer uma caixinha que molda pra ele caber \n\na\u00ed dentro! N\u00e9? todo mundo \u00e9 diferente! Cada um \u00e9 de um jeito! E cada um tamb\u00e9m \n\nresponde a essas agruras da vida de forma diferente!\u201d Ent\u00e3o, assim, n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil voc\u00ea \n\nn\u00e3o ter uma fam\u00edlia! N\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil voc\u00ea ter sido apartado da sua m\u00e3e! \u00c0s vezes, n\u00e3o \n\nporque sua m\u00e3e era ruim com voc\u00ea, mas porque seu padrasto era! A\u00ed chegou um \n\nconselho tutelar e te tira daquele seu ambiente, te tira \u00e0s vezes, numa situa\u00e7\u00e3o onde \n\nvem pol\u00edcia e bombeiro, e todo mundo junto! A\u00ed voc\u00ea vem morar num abrigo onde \n\ntem um monte de gente que cuida de voc\u00ea e voc\u00ea n\u00e3o sabe quem s\u00e3o essas pessoas, \n\nn\u00e9? Lidar com isso \u00e9 muito duro! (PEDAGOGA Y) \n\n \n\nA partir das falas das cuidadoras emergiu o sentimento de vergonha presente na \n\nsubjetividade dos acolhidos. Essas profissionais que lidam diariamente com essas crian\u00e7as e \n\nadolescentes j\u00e1 perceberam que muitos possuem esse sentimento, tentando, inclusive, \n\nesconder que moram em entidades de acolhimento, at\u00e9 inventando mentiras para n\u00e3o sofrerem \n\nconstrangimentos dentro do ambiente escolar. \n\n \n\nOs adolescentes, por exemplo, alguns n\u00e3o gostam que saibam na escola que eles \n\nmoram no abrigo. Porque se souberem  vai ter essa quest\u00e3o de ficar pegando no p\u00e9, \n\nque \u00e9 de abrigo, querer saber... os adolescentes n\u00e3o gostam. (M\u00c3E SOCIAL Y) \n\n \n\nEles queriam saltar do \u00f4nibus bem longe e n\u00e3o parar na frente da escola porque  \n\ntinham vergonha. Ent\u00e3o assim,o preconceito parte mais de dentro da institui\u00e7\u00e3o do \n\nque de l\u00e1 de fora. Eles t\u00eam mais vergonha entre os amigos de falar onde eles moram, \n\neles mentem... [...] Eu moro com meu pai!\u2019 \u2018n\u00e3o! Minha m\u00e3e! Minha m\u00e3e trabalha, \n\nela me deixa aqui todos os dias!\u2019 eu j\u00e1 peguei  falando! Mas assim, \u00e9 pela repres\u00e1lia \n\n\u2018ah! Se eu contar pra ele, ele vai deixar de ser meu amigo!\u2019 (M\u00c3E SOCIAL X) \n\n \n\nA partir dessas falas, percebe-se que, como afirmado por Gaulejac (2006), a escola \u00e9 \n\num lugar que, ao inv\u00e9s de proporcionar prote\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a \u00e0s crian\u00e7as e adolescentes \n\n\n\n79 \n \n\nacolhidos, ela propaga o preconceito, a rejei\u00e7\u00e3o e a humilha\u00e7\u00e3o, sendo um espa\u00e7o de \n\nrevitimiza\u00e7\u00e3o desses sujeitos e de manuten\u00e7\u00e3o da injusti\u00e7a social. A incorpora\u00e7\u00e3o do \n\npreconceito do outro na pr\u00f3pria subjetividade \u00e9 a pior consequ\u00eancia da viol\u00eancia de que essas \n\ncrian\u00e7as e adolecentes padecem. Para reverter esse quadro \u00e9 fundamental um esclarecimento \n\npara toda a sociedade dos preconceitos que essas crian\u00e7as enfrentam nas escolas e as \n\ndificuldades das institui\u00e7\u00f5es de acolhimento para atenua-las. Somente quando isso for tornado \n\np\u00fablico, haver\u00e1 chances de que tentativas de supera\u00e7\u00e3o dessa problem\u00e1tica possam, de fato,  \n\nsurtir efeitos.  \n\n \n\n \n\n5.3 As falas dos adolescentes sobre as escolas e a viv\u00eancia nas institui\u00e7\u00f5es de acolhimento \n \n\nForam entrevistados quatro adolescentes acolhidos nas institui\u00e7\u00f5es em idade escolar, \n\nmatriculados em escolas p\u00fablicas. N\u00e3o haver\u00e1 identifica\u00e7\u00e3o em qual institui\u00e7\u00e3o est\u00e3o \n\nacolhidos a fim de que suas identidades sejam preservadas. Por isso, ser\u00e3o aqui denominados \n\nde Participante A, Participante B, Participante C e Participante D. \n\n \n\nTABELA 7 \u2013 Descri\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o dos participantes do grupo de alunos \n\nParticipante Idade Ano (Ensino Fundamental) Tempo de acolhimento (anos) \n\nA 15 8\u00ba 1 (aproximadamente) \n\nB 14 6\u00ba 7 \n\nC 14 7\u00ba 8 \n\nD 17 7\u00ba 17 \n\n \n\nParticipante A \n\n \n\nA Participante A possui quinze anos de idade e cursa o oitavo ano do Ensino \n\nFundamental, est\u00e1 acolhida h\u00e1 menos de um ano na institui\u00e7\u00e3o. Declarou que, devido aos \n\nconflitos que viveu estava atrasada na escola, mas que, ap\u00f3s o acolhimento, foi transferida \n\npara uma escola que lhe possibilitou diminuir essa defasagem. Afirmou que gosta de ir \u00e0 \n\nescola, que al\u00e9m de distra\u00ed-la pra que n\u00e3o fique apenas dentro do ambiente da entidade, sente \n\nque se ficar sem estudar estar\u00e1 perdendo algo. Declarou que tem amigos na escola, que n\u00e3o \n\nsente que a tratam com preconceito, nem o sente por parte de seus professores. Disse que \n\n\n\n80 \n \n\nainda que houvesse a possibilidade de aprender os conte\u00fados ensinados na escola em outro \n\nambiente, ainda assim preferiria frequent\u00e1-la. \n\n   \n\n[...] eu acho [importante ir pra escola], porque hoje em dia sem estudar a pessoa n\u00e3o \n\n\u00e9 nada. [...] gosto! \u00c9 bem legal. [...] Sim, apesar que de manh\u00e3 d\u00e1 aquela pregui\u00e7a, \n\nn\u00e9? Mas \u00e9 bom. (PARTICIPANTE A) \n\n \n\nCriticou, no entanto, o atendimento dentro da institui\u00e7\u00e3o. Disse que o abrigo n\u00e3o \n\nprepara os acolhidos para os momentos adversos que encontrar\u00e3o como a viol\u00eancia, o uso de \n\ndrogas e prostitui\u00e7\u00e3o. Demonstrou ter um posicionamento cr\u00edtico acerca disso, afirmando que \n\neles n\u00e3o s\u00e3o instru\u00eddos para enfrentar a realidade. Em contrapartida, afirmou que os t\u00e9cnicos \n\nda entidade de acolhimento j\u00e1 precisaram resolver um caso de conflito entre um aluno e um \n\nprofessor. Declarou, por fim, que sente que a institui\u00e7\u00e3o de acolhimento a apoiaria na escola \n\ndependendo do caso, demonstrando que possui a no\u00e7\u00e3o de que seria amparada, mas que \n\npoderia ser censurada caso estivesse agindo de maneira inapropriada. \n\nA adolescente disse entender que a responsabilidade para ter um bom desempenho \n\nescolar \u00e9 do pr\u00f3prio aluno, devendo, portanto, fazer aquilo que o professor manda e outras \n\nobriga\u00e7\u00f5es. Ela citou um exemplo familiar de um tio que \u00e9 professor, \u201cque pega no p\u00e9\u201d e por \n\nisso tem uma filha muito dedicada aos estudos, cursando medicina na Universidade de \n\nBras\u00edlia (UnB). Respondeu que seus professores n\u00e3o conhecem sua rotina e nem a entidade de \n\nacolhimento em que mora, percebeu isso por causa dos tipos de perguntas que lhe fizeram \n\nquando ela contou que morava nessa institui\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\nEle mesmo![o aluno \u00e9 o principal respons\u00e1vel por seu \u00eaxito escolar] uai... fazer as \n\ncoisas que o professor manda. As obriga\u00e7\u00f5es dele! Tudo! Porque maioria desses \n\nprofessores s\u00f3 passam as coisas e falam: \u201cse voc\u00ea aprender, aprendeu, se n\u00e3o \n\naprendeu...\u201d (PARTICIPANTE A) \n\n \n\n Participante B \n\n \n\nO Participante B tem quatorze anos e est\u00e1 cursando o sexto ano do Ensino \n\nFundamental, j\u00e1 se encontra acolhido nessa entidade h\u00e1 sete anos e, antes de vir pra essa \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, ele j\u00e1 havia sido acolhido em outro abrigo. Foi matriculado direto no terceiro ano, \n\nmesmo sem saber ler e escrever, o que o fez reprovar diversas vezes, fazendo-o sentir-se \n\nmuito mal com essa situa\u00e7\u00e3o.  \n\nO adolescente afirmou que se sente bem no ambiente escolar, mas ao mesmo tempo \n\ntem dificuldades, acha que tem D\u00e9ficit de Aten\u00e7\u00e3o. Disse que os estudos s\u00e3o importantes para \n\n\n\n81 \n \n\n\u2018se formar e ser algu\u00e9m na vida\u2019, mas acha que reprovou porque n\u00e3o presta muita aten\u00e7\u00e3o nas \n\naulas, afirmou que deseja ser um bom aluno e declarou que quer estudar. \n\n \n\n[...] \u00f3, esse ano eu  reprovei e  eu n\u00e3o quero ficar na mesma escola porque  n\u00e3o quero \n\nter os mesmos conte\u00fados de novo.[...] reprovei porque ... falta de aten\u00e7\u00e3o e muita \n\nbrincadeira na sala de aula.[...] eu sabia o conte\u00fado, mas na hora da prova de \n\nmatem\u00e1tica me dava branco.   (PARTICIPANTE B) \n\n \n\nContou que gosta de aprender dan\u00e7a, teatro, artes, m\u00fasica e que cria apresenta\u00e7\u00f5es \n\npara as festas de comemora\u00e7\u00f5es da escola. Nesse momento, se contradisse: apesar de dizer \n\nque estudar era importante, afirmou que n\u00e3o sentia vontade, mas tamb\u00e9m n\u00e3o queria ser \n\nreprovado. Quando perguntado se j\u00e1 tinha vivido algum problema dentro do ambiente escolar, \n\nele disse que n\u00e3o, que gostava dos professores, menos do professor de matem\u00e1tica, porque \n\nn\u00e3o gostava de matem\u00e1tica. \n\n \n\nDan\u00e7a, teatro, artes, m\u00fasicas... tem [na escola].  Eu sou professor de dan\u00e7a.[...] eu \n\nensaio as meninas e os meninos pra apresenta\u00e7\u00e3o. [...] tenho, eu fa\u00e7o! Da \n\nconsci\u00eancia negra eu fiz [...] (PARTICIPANTE B) \n\n \n\nParticipante C \n\n \n\nO Participante C tem quatorze anos, est\u00e1 no s\u00e9timo ano do Ensino Fundamental e \n\nest\u00e1 acolhido h\u00e1 oito anos, ainda possui v\u00ednculo familiar, mas tem se recusado a retornar \u00e0 \n\nfam\u00edlia de origem. Disse que foi colocado em qualquer sala, na s\u00e9rie que tinha vaga e que s\u00f3 \n\ndepois foi avaliado. Isso fez com que ficasse com um atraso de dois anos na escola e \n\nestudasse com colegas mais novos do que ele. \n\nDisse n\u00e3o ter amigos na escola e demonstrou estar desapontado com os amigos que \n\npossui na entidade de acolhimento. Falou que gosta da escola, reafirmou a ideia de que a \n\nescola \u00e9 importante pra garantir seu futuro, mas que gostava de estudar em outros ambientes \n\nque n\u00e3o fossem apenas o escolar, afirmando que a biblioteca \u00e9 o seu lugar preferido. Gosta de \n\nler sobre suspense, romance e terror. Declarou, por fim, que aprende mais coisas fora da \n\nescola do que dentro dela. \n\n \n\nPra garantir seu futuro \u00e9! Porque sem estudo voc\u00ea n\u00e3o vai avan\u00e7ar nada na vida, \n\nsimplesmente! Se voc\u00ea consegue estudar, mesmo voc\u00ea reprovando, daqui pra frente \n\nvoc\u00ea vai ter um futuro, mesmo voc\u00ea t\u00e1 na s\u00e9rie errada ou correta, voc\u00ea vai garantir \n\nseu futuro porque voc\u00ea j\u00e1 vai saber, vai saber ler, vai saber escrever, quando voc\u00ea \n\nfor tirar sua identidade ou carteira de trabalho, voc\u00ea j\u00e1 vai saber fazer sua assinatura, \n\nsimplesmente... Ah pra mim \u00e9 os dois [\u00e9 bom aprender dentro e fora da escola], \n\nporque se eu estudo portugu\u00eas, matem\u00e1tica e ingl\u00eas e v\u00e1rias mat\u00e9rias dentro do \n\n\n\n82 \n \n\ncol\u00e9gio, posso estudar em outro lugar, ou dentro de uma biblioteca, o meu lugar \n\npreferido dentro do col\u00e9gio \u00e9 a biblioteca. (PARTICIPANTE C) \n\n \n\nContou que teve um desentendimento s\u00e9rio com um professor e entende que, no seu \n\ncaso, os professores t\u00eam sido decisivos pra ele ser um bom ou mau aluno. Afirmou que eles \n\nn\u00e3o conhecem a entidade que mora e nunca manifestaram interesse em conhecer. Tamb\u00e9m \n\nque sente confian\u00e7a nos t\u00e9cnicos do abrigo e que, inclusive, ele j\u00e1 foi defendido por eles nas \n\nocasi\u00f5es em que se sentiu injusti\u00e7ado. \n\n \n\nParticipante D \n\n \n\nO Participante D tem dezessete anos, est\u00e1 cursando o s\u00e9timo ano na escola e vive na \n\nentidade de acolhimento desde que tinha menos de um ano. Disse que em alguns momentos \n\ngosta da escola, mas em outros n\u00e3o.  Estuda em uma escola com o programa de Educa\u00e7\u00e3o \n\npara Jovens e Adultos (EJA). Gosta de estudar com esse grupo heterog\u00eaneo e diz que isso o \n\nfez aprender a conviver com qualquer tipo de pessoa. Falou que nessa escola os professores \n\nn\u00e3o sabem que ele mora em uma institui\u00e7\u00e3o de acolhimento, mas que nas escolas anteriores \n\nsofria preconceito principalmente por ser acolhido e porque usava \u00f3culos com lentes de grau \n\nmuito alto. \n\nEle est\u00e1 fazendo est\u00e1gio em um banco e cursos de inform\u00e1tica, mas contou que est\u00e1 \n\ncom um n\u00famero muito grande de faltas na escola porque muitas vezes ficou de fora da sala de \n\naula conversando com amigos.  Afirmou que o aluno deve ser o maior interessado em \n\nterminar seus estudos, mas a din\u00e2mica boa em sala de aula depende de ambos: do aluno e do \n\nprofessor. Esse participante declarou que a escola \u00e9 um local onde se aprende, mas tamb\u00e9m \n\npossibilita o conv\u00edvio social, n\u00e3o \u00e9, portanto, um local exclusivo para a escolariza\u00e7\u00e3o, mas \u00e9 \n\num importante momento de aprendizagem e socializa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nSe o professor tiver sol, tudo certo. Se ele tiver nuvem negra, se prepara que a aula \n\nvai ser pancada, entendeu? Ent\u00e3o, o professor leva a base pra dentro da sala de aula. \n\n[...] Eu j\u00e1 tive professores que simplesmente abriam \u201cah! Faz esse dever e pronto!\u201d e \n\niam embora da sala de aula. E ali tava o conte\u00fado. E a\u00ed na hora da prova, dava uma \n\nprova qualquer que n\u00e3o tinha nada a ver com o conte\u00fado. E quem se lascava era a \n\ngente. Igual eu te falei, a base da sala de aula \u00e9 tanto o aluno quanto o professor. Se \n\nele tiver uma din\u00e2mica boa, vai ter uma aula legal.  (PARTICIPANTE D) \n\n \n\nAs pedagogas das entidades de acolhimento apontaram que os entrevistados, com \n\nexce\u00e7\u00e3o do Participante C, t\u00eam s\u00e9rias dificuldades no processo de escolariza\u00e7\u00e3o no que se \n\nrefere ao desempenho nas aprendizagens. Para diminuir os problemas e incentiv\u00e1-los \n\n\n\n83 \n \n\nprocuram matricul\u00e1-los em cursos de l\u00ednguas e outras possibilidades que lhes garantam \n\nempregabilidade no futuro. Tamb\u00e9m relataram problemas de socializa\u00e7\u00e3o dos adolescentes \n\ntanto nos abrigos como nas escolas.  \n\nNessa perspectiva, cabe perguntar como os sujeitos A e B apontam com tanta \u00eanfase  \n\nque somente a eles cabe o bom rendimento escolar? Qual o peso que sentem justamente por se \n\nsentirem t\u00e3o distanciados desse ideal de bons e respons\u00e1veis alunos? Conforme o referencial \n\nte\u00f3rico apresentado no segundo cap\u00edtulo, as escolas culpam os alunos por seus fracassos \n\nescolares e, como tamb\u00e9m j\u00e1 se destacou, talvez essa seja a pior consequ\u00eancia do desencontro \n\nda escola com as crian\u00e7as e os adolescentes em situa\u00e7\u00f5es de vulnerabilidades subjetiva, social \n\ne econ\u00f4mica, condi\u00e7\u00e3o que a maioria das crian\u00e7as e adolescentes em institui\u00e7\u00f5es de \n\nacolhimento se encontram. Ao focalizarem em si mesmos tais fracassos distorcem a realidade \n\nobjetiva/subjetiva e perdem a criticidade para reagirem frente \u00e0s injusti\u00e7as sociais \n\n(GAULEJAC, 2006). \n\nNo entanto, pecebeu-se que os participantes C e D est\u00e3o apoderando-se dessa \n\ncriticidade, pois afirmaram que o \u00eaxito nos estudos, uma boa aula, um processo significativo \n\nde aprendizagem se d\u00e3o dentro do campo da rela\u00e7\u00e3o professor/aluno, ou seja, eles percebem \n\nessa dial\u00e9tica que pareceu ser ignorada em muitas falas do corpo docente.   \n\nEm s\u00edntese, por meio dos estudos realizados e das falas dos entrevistados, foi \n\nposs\u00edvel conhecer, como se d\u00e1 o processo de inclus\u00e3o/exclus\u00e3o escolar de crian\u00e7as e \n\nadolescentes em medida de acolhimento institucional. Assim, foram compreendidos os \n\nprincipais problemas e identificados alguns dos obst\u00e1culos que t\u00eam dificultado o processo de \n\nescolariza\u00e7\u00e3o dos acolhidos nas institui\u00e7\u00f5es. \n\nVerificou-se que s\u00e3o incipientes os trabalhos de conscientiza\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nprofissionais das escolas para esclarec\u00ea-los em suas d\u00favidas, desfazendo as cren\u00e7as e \n\nassocia\u00e7\u00f5es preconceituosas em rela\u00e7\u00e3o aos sujeitos em medidas protetivas, o que evitaria \n\nin\u00fameras situa\u00e7\u00f5es desconfort\u00e1veis para todos os envolvidos nesse processo.  \n\nViu-se que os educadores se apresentaram, em sua maioria, subjetivamente \n\ninflex\u00edveis para efetivarem os processos de inclus\u00e3o e, por isso, novos estudos s\u00e3o necess\u00e1rios \n\npara entender as motiva\u00e7\u00f5es que dificultam manter uma postura reflexiva e sens\u00edvel em seus \n\natos educativos. A hip\u00f3tese te\u00f3rica acerca do ressentimento docente merece ser melhor \n\nexplorada em novos estudos.  A constante postura ressentida dos docentes, tal como descrita \n\npor Kehl (2004),  indica impossibilidades de se trabalhar com alunos que n\u00e3o atendam \u00e0s \n\nexpectativas idealizadas, pelos mais variados motivos. Assim, foi sinalizado que os docentes \n\nprocuram culpabilizar o outro e se posicionam recorrentemente como v\u00edtimas de um sistema \n\n\n\n84 \n \n\neducativo injusto, tendo com isso ganhos secund\u00e1rios, na medida em que proferiram as \n\nrecorrrentes queixas contra quase tudo e quase todos que fazem parte dos seus cotidianos \n\nprofissionais, como percebido principalmente nos discursos das docentes da Escola. \n\nConclui-se que as Orienta\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas aos Servi\u00e7os de Acolhimento para Crian\u00e7as \n\ne Adolescentes (CONANDA; CNAS, 2009) s\u00e3o aplicadas ainda de maneira muito t\u00edmida. Na \n\npr\u00e1tica, o discurso inclusivo inerente a esse documento ainda est\u00e1 longe se fazer valer de \n\nmaneira efetiva na realidade escolar, reafirmando os resultados encontrados nos diversos \n\nestudos sobre essa tem\u00e1tica, destacados anteriormente nesse trabalho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n85 \n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nEssa pesquisa, tal como as outras produzidas sobre essa tem\u00e1tica, ratifica que a \n\ncrian\u00e7a e o adolescente institucionalizados s\u00e3o revitimizados nas escolas. Quando se conhece \n\na realidade de vida desses sujeitos e sabe-se como seus direitos b\u00e1sicos foram violados em  \n\nseus lares, acompanha-se tamb\u00e9m as dificuldades que vivenciam nas institui\u00e7\u00f5es e ainda \n\ndetecta-se que nas escolas sofrem novamente desrespeitos, entre eles, inclusive, o mais b\u00e1sico \n\nque \u00e9 a recusa em aceit\u00e1-los no ato da matr\u00edcula. \u00c9 imposs\u00edvel n\u00e3o sentir indigni\u00e7\u00e3o frente a \n\ntanta injusti\u00e7a social. Foi exatamente esse sentimento que norteou a produ\u00e7\u00e3o desta \n\npesquisadora ao longo desse trabalho.   \n\nNo entanto, na maioria dos casos, percebeu-se tamb\u00e9m que esses sujeitos se \n\nmostraram resilientes e superaram muitos obst\u00e1culos com estrat\u00e9gias criativas. Muitas vezes, \n\nquando respeitados e escutados como crian\u00e7as e adolescentes que s\u00e3o, d\u00e3o provas de uma \n\nalegria genu\u00edna. Isso foi percebido durante a disciplina cursada ainda na gradua\u00e7\u00e3o e durante a \n\npesquisa de mestrado. \n\nNesse sentindo, eles t\u00eam muito a ensinar \u00e0s escolas e aos professores e tamb\u00e9m a \n\ntodos que, de alguma forma possuem a oportunidade de conhec\u00ea-los. No entanto, para obter \n\nesse importante aprendizado \u00e9 preciso despir-se dos preconceitos, da piedade e do \n\nassitencialismo e simplesmente escut\u00e1-los e respeit\u00e1-los como sujeitos.  \n\nN\u00e3o se pode deixar de mencionar, por outro lado, que se percebeu, de igual forma,  \n\nque h\u00e1 um sofrimento significativo em meio ao corpo docente. Uma forma\u00e7\u00e3o continuada \n\njunto aos  professores para que possam ser escutados \u00e9 essencial para entenderem suas \n\nfrustra\u00e7\u00f5es e o efeito delas sobre os alunos. Assim como, uma atua\u00e7\u00e3o preventiva nas escolas, \n\npor parte das entidades de acolhimento, esclarecendo as  d\u00favidas e equacionando os anseios \n\ndos professores parecem-nos fundamentais para promover uma atua\u00e7\u00e3o mais \u00e9tica de toda a \n\ncomunidade escolar. Tamb\u00e9m constitui-se como promissora a recente articula\u00e7\u00e3o \n\ngovernamental, envolvendo secretarias do Distrito Federal para constituir um Grupo de \n\nTrabalho, visando, assim, garantir o bem estar dos sujeitos acolhidos nas escolas. \n\nPor fim, as concep\u00e7\u00f5es cient\u00edficas (ou n\u00e3o) sobre desenvolvimento humano precisam \n\nser continuamente refletidas durante a forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada dos docentes. H\u00e1 uma \n\nnecessidade de mudan\u00e7a paradigm\u00e1tica para garantir uma real inclus\u00e3o desses sujeitos. \n\nSomente quando se raciocinar que o sujeito humano est\u00e1 inserido em um mundo simb\u00f3lico, \n\norganizado em processos sociais, num contexto s\u00f3cio hist\u00f3rico em que se constroem, de \n\nforma permanente, significados, rela\u00e7\u00f5es e a si mesmo junto ao outro, que a crian\u00e7a e o \n\n\n\n86 \n \n\nadolescente institucionalizados poder\u00e3o ser vistos e escutados como sujeitos capazes de \n\nrecriarem suas pr\u00f3prias hist\u00f3rias, superando os supostos traumas de suas hist\u00f3rias familiares \n\nou institucionais. Ou seja, todos est\u00e3o interceptados pela linguagem e imersos em uma malha \n\nde significa\u00e7\u00f5es feita e refeita de forma cont\u00ednua e \u00fanica por cada sujeito. \n\nAs teoriza\u00e7\u00f5es de B. Charlot acerca da rela\u00e7\u00e3o da escola com os alunos das camadas \n\npopulares mostram que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel fazer uma rela\u00e7\u00e3o causal linear sobre o passado \n\nfamiliar/institucional desses sujeitos e o fracasso que supostamente teriam na escola. Tamb\u00e9m \n\nimpede inferir o futuro dessas crian\u00e7as e adolescentes, pois estes s\u00e3o ativos e capazes de \n\nredimensionar suas vidas.  No entanto, na vis\u00e3o do autor, as condi\u00e7\u00f5es concretas e objetivas \n\nde vida n\u00e3o podem ser ignoradas. \n\nN\u00e3o se trata, no entanto, de uma vis\u00e3o ing\u00eanua, em que o sujeito com sua vontade e \n\nperservan\u00e7a conquista seu bem-estar. O que cada sujeito vive insere-se em uma dial\u00e9tica entre \n\nos campos objetivo/subjetivo  e o que ocorre na escola impacta sim, de forma indubit\u00e1vel, o \n\ntranscorrer da vida dessas crian\u00e7as e adolescentes. Essa dial\u00e9tica que se d\u00e1 entre o \n\nexterno/interno de cada um transp\u00f5e-se para o campo da linguagem, por isso, mais uma vez, \u00e9 \n\nenfatizada a imp\u00f4rtancia da escuta junto a essas crian\u00e7as tanto nas institui\u00e7\u00f5es de \n\nacolhimento, como nas escolas.           \n\nPor isso, a institui\u00e7\u00e3o escolar precisa suplantar suas pr\u00f3prias dificuldades e se \n\nresponsabilizar, pois sua omiss\u00e3o educativa pode vir a se constituir como uma puni\u00e7\u00e3o \n\ncont\u00ednua na vida desses sujeitos quando n\u00e3o conseguirem uma empregabilidade efetiva futura, \n\nproduzindo-se, assim, novos ciclos de revitimiza\u00e7\u00e3o em suas vidas, mesmo que eles tentem (e \n\nsempre tentam), super\u00e1-la.  \n\n \n\n  \n\n\n\n87 \n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nAQUINO, J. G. \u00c9tica na escola: a diferen\u00e7a que faz diferen\u00e7a: In: Aquino, J. G. (org). \n\nDiferen\u00e7as e preconceito na escola: alternativas te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas. S\u00e3o Paulo: Summus, \n\n1998a. \n\n \n\n______. A indisciplina e a escola atual. Revista da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, v. \n\n24, n. 2, jul.  1998b. p 181-204.   Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-\n\n25551998000200011&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em 3 mai.2015. \n\n \n\nARPINI, D. M. Repensando a perspectiva institucional e a interven\u00e7\u00e3o em abrigos para \n\ncrian\u00e7as e adolescentes. Psicologia: Ci\u00eancia e Profiss\u00e3o, 21 (3), 2003. p. 70-75. \n\n \n\nASBAHR, F. S. F.; LOPES, J. S. (2006). A Culpa \u00e9 Sua. Psicologia USP, 17 (1), pp. 53-73. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/pdf/pusp/v17n1/v17n1a05.pdf>. Acesso em: 03 mai. \n\n2015. \n\n \n\nAZEVEDO, M. M. O C\u00f3digo Mello Mattos e seus reflexos na legisla\u00e7\u00e3o posterior. (2007) \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://www.tjrj.jus.br/documents/10136/30354/codigo_mello_mattos_seus_reflexos.pdf>. \n\nAcesso em: 03 mai. 2015. \n\n \n\nBARDIN, L. An\u00e1lise de Conte\u00fado. Tradu\u00e7\u00e3o Lu\u00eds Antero Reto, Augusto Pinheiro. S\u00e3o \n\nPaulo: Edi\u00e7\u00f5es 70, 2011. \n\n \n\nBAPTISTA, M. V. Um olhar para a hist\u00f3ria. In: BAPTISTA, M. V (coord.). Abrigo: \n\ncomunidade de acolhida e socioeduca\u00e7\u00e3o. Colet\u00e2nea abrigar; 1. S\u00e3o Paulo: Instituto Camargo \n\nCorr\u00eaa, 2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.neca.org.br/wp-content/uploads/abrigo-\n\nmiolo.pdf>. Acesso em: 03 mai. 2015. \n\n \n\nBATISTA, E. H. M.; ALMEIDA, T. L. Crian\u00e7as e adolescentes abrigados e a viol\u00eancia \n\nvelada na escola: desafios e possibilidades. In: Educa\u00e7\u00e3o e Cidadania, v. 10, n. 10, 2008. \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://seer.uniritter.edu.br/index.php/educacaoecidadania/article/view/143/62>. Acesso em: \n\n03 mai. 2015. \n\n \n\nBORBA, R. C. A. G.; PALUDO, S. S. A institucionaliza\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e adolescentes e o \n\ndireito \u00e0 conviv\u00eancia familiar e comunit\u00e1ria. In: \u00c2mbito Jur\u00eddico. Rio Grande: XIII, n. 78, \n\njul 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ambito-\n\njuridico.com.br/site/index.php?n_link=revista_artigos_leitura&amp;artigo_id=8060>. Acesso em: \n\nset 2013. \n\n \n\nBORDIEU, P.; PASSERON, J. C. A reprodu\u00e7\u00e3o: elementos para uma teoria do sistema de \n\nensino. Rio de Janeiro: Francisco Alves, 1975. \n\nhttp://www.scielo.br/pdf/pusp/v17n1/v17n1a05.pdf\nhttp://www.neca.org.br/wp-content/uploads/abrigo-miolo.pdf\nhttp://www.neca.org.br/wp-content/uploads/abrigo-miolo.pdf\nhttp://seer.uniritter.edu.br/index.php/educacaoecidadania/article/view/143/62\nhttp://www.ambito-juridico.com.br/site/index.php?n_link=revista_artigos_leitura&amp;artigo_id=8060\nhttp://www.ambito-juridico.com.br/site/index.php?n_link=revista_artigos_leitura&amp;artigo_id=8060\n\n\n88 \n \n\n \n\nBRASIL. Congresso Nacional. Lei n. 7644, de 18 de dezembro de 1987. Disp\u00f5es sobre a \n\nRegulamenta\u00e7\u00e3o da Atividade de M\u00e3e Social e d\u00e1 outras Provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da \n\nUni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 21 dez. 1987. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/Ccivil_03/LEIS/L7644.htm>. Acesso em: jul. 2015. \n\n \n\n______. Constitui\u00e7\u00e3o (1988). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia: \n\nSenado Federal, 1988. Dispon\u00edvel \n\nem:<http:/www.planalto.gov.br/ccivil_03/constitui\u00e7\u00e3o/constitui%C3%A7ao.htm>. Acesso \n\nem: dez. 2014. \n\n \n\n______. Congresso Nacional. Lei n. 8.069, de 13 de julho de 1990. Disp\u00f5e sobre o Estatuto da \n\nCrian\u00e7a e do Adolescente e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 16 \n\njul. 1990. Dispon\u00edvel em:&lt;http:/www.planalto.gov.br/ccivil_03/LEIS/L8069.htm>. Acesso \n\nem: dez. 2014. \n\n \n\n______. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Secretaria Especial dos Direitos Humanos. Projeto de \n\ndiretrizes das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre emprego e condi\u00e7\u00f5es adequadas de cuidados \n\nalternativos de crian\u00e7as. Documento apresentado pelo Brasil ao comit\u00ea dos Direitos da \n\nCrian\u00e7a da ONU em 31 mai. 2007. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://www.google.com.br/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=1&amp;cad=rja&amp;uact\n\n=8&amp;ved=0CCQQFjAAahUKEwjxwKOh_enGAhWGgJAKHRL0CbQ&amp;url=http%3A%2F%2\n\nFwww.crianca.df.gov.br%2Fbiblioteca-virtual%2Fdoc_download%2F74-projeto-de-\n\ndiretrizes-das-nacoes-unidas-sobre-emprego-e-condicoes-adequadas-de-cuidados-\n\nalternativos-com-criancas-\n\n.html&amp;ei=jw2tVbG9FoaBwgSS6KegCw&amp;usg=AFQjCNHyLnO0RHacfxtF5zeJMaQm-\n\nyBs3A&amp;sig2=l7radAnUBYJlSE3rDg0CNw&amp;bvm=bv.98197061,d.Y2I>. Acesso em: jul. \n\n2015. \n\n \n\n______. Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social. Conselho Nacional dos Direitos da Crian\u00e7a e \n\ndo Adolescente. Plano Nacional de Promo\u00e7\u00e3o, Prote\u00e7\u00e3o e Defesa do Direito de Crian\u00e7as e \n\nAdolescentes \u00e0 Conviv\u00eancia Familiar e Comunit\u00e1ria. Bras\u00edlia, DF: CONANDA, 2006. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.mds.gov.br/assistenciasocial/secretaria-nacional-de-assistencia-\n\nsocial-snas/cadernos/plano-nacional-de-promocao-protecao-e-defesa-do-direito-de-criancas-e-\n\nadolescentes-a-convivencia-familiar-e-comunitaria/plano-nacional-de-promocao-protecao-e-\n\ndefesa-do-direito-de-criancas-e-adolescentes-a-convivencia-familiar-e-comunitaria>. Acesso \n\nem: 03 mai. 2015. \n\n \n\nBUFFA, C. G.; TEIXEIRA, S. C. P. Crian\u00e7as que moram em abrigos e a escola: o universo \n\ndas corujinhas. In: ROSSETI-FERREIRA, M. C.; SERRANO, S. A.; ALMEIDA, I. G. (org). \n\nO Acolhimento Institucional na Perspectiva da Crian\u00e7a. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 2011. p. 408. \n\n \n\nCARLOS, D. M., et al. A reintegra\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e adolescentes institucionalizados \n\nv\u00edtimas de viol\u00eancia dom\u00e9stica no espa\u00e7o escolar. In: Revista Eletr\u00f4nica de Enfermagem, v. \n\n10, n. 2, 2008. p. 310-320. \n\n \n\nhttp://www.planalto.gov.br/Ccivil_03/LEIS/L7644.htm\nhttps://www.google.com.br/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=1&amp;cad=rja&amp;uact=8&amp;ved=0CCQQFjAAahUKEwjxwKOh_enGAhWGgJAKHRL0CbQ&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.crianca.df.gov.br%2Fbiblioteca-virtual%2Fdoc_download%2F74-projeto-de-diretrizes-das-nacoes-unidas-sobre-emprego-e-condicoes-adequadas-de-cuidados-alternativos-com-criancas-.html&amp;ei=jw2tVbG9FoaBwgSS6KegCw&amp;usg=AFQjCNHyLnO0RHacfxtF5zeJMaQm-yBs3A&amp;sig2=l7radAnUBYJlSE3rDg0CNw&amp;bvm=bv.98197061,d.Y2I\nhttps://www.google.com.br/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=1&amp;cad=rja&amp;uact=8&amp;ved=0CCQQFjAAahUKEwjxwKOh_enGAhWGgJAKHRL0CbQ&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.crianca.df.gov.br%2Fbiblioteca-virtual%2Fdoc_download%2F74-projeto-de-diretrizes-das-nacoes-unidas-sobre-emprego-e-condicoes-adequadas-de-cuidados-alternativos-com-criancas-.html&amp;ei=jw2tVbG9FoaBwgSS6KegCw&amp;usg=AFQjCNHyLnO0RHacfxtF5zeJMaQm-yBs3A&amp;sig2=l7radAnUBYJlSE3rDg0CNw&amp;bvm=bv.98197061,d.Y2I\nhttps://www.google.com.br/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=1&amp;cad=rja&amp;uact=8&amp;ved=0CCQQFjAAahUKEwjxwKOh_enGAhWGgJAKHRL0CbQ&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.crianca.df.gov.br%2Fbiblioteca-virtual%2Fdoc_download%2F74-projeto-de-diretrizes-das-nacoes-unidas-sobre-emprego-e-condicoes-adequadas-de-cuidados-alternativos-com-criancas-.html&amp;ei=jw2tVbG9FoaBwgSS6KegCw&amp;usg=AFQjCNHyLnO0RHacfxtF5zeJMaQm-yBs3A&amp;sig2=l7radAnUBYJlSE3rDg0CNw&amp;bvm=bv.98197061,d.Y2I\nhttps://www.google.com.br/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=1&amp;cad=rja&amp;uact=8&amp;ved=0CCQQFjAAahUKEwjxwKOh_enGAhWGgJAKHRL0CbQ&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.crianca.df.gov.br%2Fbiblioteca-virtual%2Fdoc_download%2F74-projeto-de-diretrizes-das-nacoes-unidas-sobre-emprego-e-condicoes-adequadas-de-cuidados-alternativos-com-criancas-.html&amp;ei=jw2tVbG9FoaBwgSS6KegCw&amp;usg=AFQjCNHyLnO0RHacfxtF5zeJMaQm-yBs3A&amp;sig2=l7radAnUBYJlSE3rDg0CNw&amp;bvm=bv.98197061,d.Y2I\nhttps://www.google.com.br/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=1&amp;cad=rja&amp;uact=8&amp;ved=0CCQQFjAAahUKEwjxwKOh_enGAhWGgJAKHRL0CbQ&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.crianca.df.gov.br%2Fbiblioteca-virtual%2Fdoc_download%2F74-projeto-de-diretrizes-das-nacoes-unidas-sobre-emprego-e-condicoes-adequadas-de-cuidados-alternativos-com-criancas-.html&amp;ei=jw2tVbG9FoaBwgSS6KegCw&amp;usg=AFQjCNHyLnO0RHacfxtF5zeJMaQm-yBs3A&amp;sig2=l7radAnUBYJlSE3rDg0CNw&amp;bvm=bv.98197061,d.Y2I\nhttps://www.google.com.br/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=1&amp;cad=rja&amp;uact=8&amp;ved=0CCQQFjAAahUKEwjxwKOh_enGAhWGgJAKHRL0CbQ&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.crianca.df.gov.br%2Fbiblioteca-virtual%2Fdoc_download%2F74-projeto-de-diretrizes-das-nacoes-unidas-sobre-emprego-e-condicoes-adequadas-de-cuidados-alternativos-com-criancas-.html&amp;ei=jw2tVbG9FoaBwgSS6KegCw&amp;usg=AFQjCNHyLnO0RHacfxtF5zeJMaQm-yBs3A&amp;sig2=l7radAnUBYJlSE3rDg0CNw&amp;bvm=bv.98197061,d.Y2I\nhttps://www.google.com.br/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=1&amp;cad=rja&amp;uact=8&amp;ved=0CCQQFjAAahUKEwjxwKOh_enGAhWGgJAKHRL0CbQ&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.crianca.df.gov.br%2Fbiblioteca-virtual%2Fdoc_download%2F74-projeto-de-diretrizes-das-nacoes-unidas-sobre-emprego-e-condicoes-adequadas-de-cuidados-alternativos-com-criancas-.html&amp;ei=jw2tVbG9FoaBwgSS6KegCw&amp;usg=AFQjCNHyLnO0RHacfxtF5zeJMaQm-yBs3A&amp;sig2=l7radAnUBYJlSE3rDg0CNw&amp;bvm=bv.98197061,d.Y2I\nhttp://www.mds.gov.br/assistenciasocial/secretaria-nacional-de-assistencia-social-snas/cadernos/plano-nacional-de-promocao-protecao-e-defesa-do-direito-de-criancas-e-adolescentes-a-convivencia-familiar-e-comunitaria/plano-nacional-de-promocao-protecao-e-defesa-do-direito-de-criancas-e-adolescentes-a-convivencia-familiar-e-comunitaria\nhttp://www.mds.gov.br/assistenciasocial/secretaria-nacional-de-assistencia-social-snas/cadernos/plano-nacional-de-promocao-protecao-e-defesa-do-direito-de-criancas-e-adolescentes-a-convivencia-familiar-e-comunitaria/plano-nacional-de-promocao-protecao-e-defesa-do-direito-de-criancas-e-adolescentes-a-convivencia-familiar-e-comunitaria\nhttp://www.mds.gov.br/assistenciasocial/secretaria-nacional-de-assistencia-social-snas/cadernos/plano-nacional-de-promocao-protecao-e-defesa-do-direito-de-criancas-e-adolescentes-a-convivencia-familiar-e-comunitaria/plano-nacional-de-promocao-protecao-e-defesa-do-direito-de-criancas-e-adolescentes-a-convivencia-familiar-e-comunitaria\nhttp://www.mds.gov.br/assistenciasocial/secretaria-nacional-de-assistencia-social-snas/cadernos/plano-nacional-de-promocao-protecao-e-defesa-do-direito-de-criancas-e-adolescentes-a-convivencia-familiar-e-comunitaria/plano-nacional-de-promocao-protecao-e-defesa-do-direito-de-criancas-e-adolescentes-a-convivencia-familiar-e-comunitaria\n\n\n89 \n \n\nCARVALHO, J. S. F. A produ\u00e7\u00e3o do fracasso escolar: a trajet\u00f3ria de um cl\u00e1ssico. Psicol. \n\nUSP, S\u00e3o Paulo, v. 22, n. 3, set.  2011. p. 569-578. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-\n\n65642011000300006&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: jul. 2015. \n\n \n\nCERVO, A. L.; BERVIAN, P. A. Metodologia Cient\u00edfica. 5\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Prentice \n\nHall, 2002. \n\n \n\nCHARLOT, B. J. J. Rela\u00e7\u00e3o com o saber e com a escola entre estudantes de periferia. \n\nCadernos de Pesquisa, n. 97, mai. 1996. p. 47-63. \n\n \n\n______. Da rela\u00e7\u00e3o com o saber: elementos para uma teoria. Porto Alegre: Artmed, 2000. \n\n \n\n______. O Soci\u00f3logo, o Psicanalista e o Professor. In: MRECH, L. M. O impacto da \n\npsican\u00e1lise na educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Avercamp, 179p. 2005a. \n\n \n\n______. Rela\u00e7\u00e3o com o saber, forma\u00e7\u00e3o de professores e globaliza\u00e7\u00e3o: quest\u00f5es para a \n\neduca\u00e7\u00e3o hoje. Porto Alegre: Artmed, 2005b. \n\n \n\n______. O professor na sociedade contempor\u00e2nea: um trabalhador da contradi\u00e7\u00e3o. Revista \n\nda Faeba: Educa\u00e7\u00e3o e Contemporaneidade, Salvador, v. 17, n. 30, jul-dez. 2008. p. 17-31. \n\n \n\n______. A mistifica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica: realidades sociais e processos ideol\u00f3gicos na teoria da \n\neduca\u00e7\u00e3o. Ed. rev. e ampl. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2013a. \n\n \n\n______. Da rela\u00e7\u00e3o com o saber \u00e0s pr\u00e1ticas educativas. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2013b. \n\n \n\n \n\nCHRISPINO, A. Gest\u00e3o do conflito escolar: da classifica\u00e7\u00e3o dos conflitos aos modelos de \n\nmedia\u00e7\u00e3o. Ensaio: avalia\u00e7\u00e3o e pol\u00edticas p\u00fablicas em Educa\u00e7\u00e3o, 15 (54), 2007. p. 11-28. \n\n \n\nCONANDA (Conselho Nacional do Direitos da Crian\u00e7a e do Adolescente); CNAS (Conselho \n\nNacional da Assist\u00eancia Social). Orienta\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas: Servi\u00e7os de Acolhimentos para \n\nCrian\u00e7as e Adolescentes: Bras\u00edlia, 2009. \n\n \n\nDE SOUZA, M. T. et al. Revis\u00e3o integrativa: o que \u00e9 e como fazer. Einstein, v. 8, n. 1 Pt 1, \n\n2010. p. 102-6 Dispon\u00edvel em:&lt;http://astresmetodologias.com/material/O_que_e_RIL.pdf>. \n\nAcesso em: 03 mai. 2015. \n\n \n\nDISTRITO FEDERAL. Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta N\u00ba 01 de 27 de junho de 2008, do Conselho de \n\nAssist\u00eancia Social do Distrito Federal (CAS/DF) e Conselho dos Direitos da Crian\u00e7a e do \n\nAdolescente (CDCA/DF), que aprovou o Plano Distrital de Promo\u00e7\u00e3o, Prote\u00e7\u00e3o e Defesa do \n\nDireito de Crian\u00e7as e Adolescentes \u00e0 Conviv\u00eancia Familiar e Comunit\u00e1ria. Di\u00e1rio Oficial do \n\nDistrito Federal. 27 jun. 2008. \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-65642011000300006&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-65642011000300006&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://astresmetodologias.com/material/O_que_e_RIL.pdf\n\n\n90 \n \n\n \n\n______. Portaria N\u00ba 46, de 07 de mar\u00e7o de 2013. Institui a Pol\u00edtica de Inclus\u00e3o Educacional e \n\nAcompanhamento da Escolariza\u00e7\u00e3o de Crian\u00e7as e de Adolescentes em Situa\u00e7\u00e3o de \n\nAcolhimento Institucional. Di\u00e1rio Oficial do Distrito Federal. 27 mar. 2013. \n\n \n\nFRANCO, A. F. O mito da autoestima na aprendizagem escolar. Revista Semestral da \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Psicologia Escolar e Educacional (ABRAPEE) v. 13, n. 2, jul-dez. \n\n2009. p. 325-332. \n\n \n\nFRANCO, M. L. P. B. An\u00e1lise de Conte\u00fado. S\u00e9rie Pesquisa; v. 6. Bras\u00edlia, 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o: Liber \n\nLivro Editora, 2008.  \n\n \n\nFREUD, S. Algumas reflex\u00f5es sobre a psicologia escolar. 1914. In: Obras Completas. Rio \n\nde Janeiro: Imago, 1974. v. XIII. p. 281-288. \n\n \n\nFONSECA, J. A. L.; PIMENTA, R. W. A chegada dos desiguais \u00e0 escola: novas formas de \n\ninclus\u00e3o/exclus\u00e3o. In: Anais do IX ANPED Sul, 2012. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.portalanpedsul.com.br/admin/uploads/2012/Educacao_Cultura_e_Relacoes_Etni\n\nco_Raciais/Trabalho/06_39_27_2796-6886-1-PB.pdf>. Acesso em: 02 mai. 2015. \n\n \n\nGAULEJAC, V. As origens da vergonha. S\u00e3o Paulo: Via Lettera, 2006. \n\n \n\nGOFFMAN, Erving. Estigma: notas sobre a manipula\u00e7\u00e3o da identidade deteriorada. \n\n1988. \n\n \n\nGUARIDO, R. A medicaliza\u00e7\u00e3o do sofrimento ps\u00edquico: considera\u00e7\u00f5es sobre o discurso \n\npsiqui\u00e1trico e seus efeitos na educa\u00e7\u00e3o. In: Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa, S\u00e3o Paulo. v. 33. n. 1, \n\njan./abr. 2007. p. 151-161. \n\n \n\nIRELAND, V. E. Repensando a escola: um estudo sobre os desafios de aprender, ler e \n\nescrever. Bras\u00edlia: UNESCO, MEC/INEP, 2007. \n\n \n\nJANCZURA, R. Risco ou vulnerabilidade social?. Textos &amp; Contextos (Porto Alegre), v. II, \n\nn. 2, ago-dez, 2012. p. 301-308. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://revistaseletronicas.pucrs.br/ojs/index.php/fass/article/viewFile/12173/8639Risco%20o\n\nu%20vulnerabilidade%20social>. Acesso em: 7 jun. 2015. \n\n \n\nJODELET, D. Os Processos Psicossociais da Exclus\u00e3o. In: SAWAIA, Bader (org.) As \n\nArtimanhas da Exclus\u00e3o. Petr\u00f3polis, 1999. \n\n \n\nKEHL, M. R. Ressentimento. S\u00e3o Paulo: Casa do Psic\u00f3logo, 2004. \n\nhttp://www.portalanpedsul.com.br/admin/uploads/2012/Educacao_Cultura_e_Relacoes_Etnico_Raciais/Trabalho/06_39_27_2796-6886-1-PB.pdf\nhttp://www.portalanpedsul.com.br/admin/uploads/2012/Educacao_Cultura_e_Relacoes_Etnico_Raciais/Trabalho/06_39_27_2796-6886-1-PB.pdf\nhttp://revistaseletronicas.pucrs.br/ojs/index.php/fass/article/viewFile/12173/8639Risco%20ou%20vulnerabilidade%20social\nhttp://revistaseletronicas.pucrs.br/ojs/index.php/fass/article/viewFile/12173/8639Risco%20ou%20vulnerabilidade%20social\n\n\n91 \n \n\n \n\nKUPFER, M. C. Freud e a educa\u00e7\u00e3o: o mestre do imposs\u00edvel. S\u00e9rie: Pensamento e A\u00e7\u00e3o no \n\nMagist\u00e9rio. S\u00e3o Paulo: Scipione, 1989. \n\n \n\nLAJONQUI\u00c8RE, L. Dos \"erros\" e em especial daquele de renunciar \u00e0 educa\u00e7\u00e3o: Notas \n\nsobre psican\u00e1lise e educa\u00e7\u00e3o. Estilos da cl\u00ednica, S\u00e3o Paulo,  v. 2, n. 2,   1997 .   Dispon\u00edvel em \n\n<http://pepsic.bvsalud.org/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1415-\n\n71281997000200004&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. Acesso em: 02 mai. 2015. \n\n \n\nLEGNANI, V. N. Transtorno de d\u00e9ficit de aten\u00e7\u00e3o e hiperatividade: um estudo \n\npsicanal\u00edtico. Tese de Doutorado. Instituto de Psicologia da Universidade de Bras\u00edlia. \n\nBras\u00edlia, 2003. \n\n \n\nLORENZI, G. W. Uma Breve Hist\u00f3ria dos Direitos da Crian\u00e7a e do Adolescente no \n\nBrasil. Portal Pr\u00f3 Menino, 2007. \n\n \n\nMARTINS, J. S. Exclus\u00e3o social e nova desigualdade. S\u00e3o Paulo: Paulus, 1997. \n\n \n\nMIIKE, H. S.; CALDANA, R. H. L. Desenvolvendo potencialidades em crian\u00e7as abrigadas. \n\nIn: ROSSETI-FERREIRA, M. C.; SERRANO, S. A.; ALMEIDA, I. G. (Org). O \n\nAcolhimento Institucional na Perspectiva da Crian\u00e7a. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 2011. p. 408. \n\n \n\nMORE, C. L. O. O.; SPERANCETTA, A. Pr\u00e1ticas de pais sociais em institui\u00e7\u00f5es de \n\nacolhimento de crian\u00e7as e adolescentes. Psicol. Soc., Florian\u00f3polis, v. 22, n. 3, dez. 2010. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-\n\n71822010000300012&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 05 dez. 2014. \n\n \n\nM\u00dcLLER, F. Perspectivas de crian\u00e7as acolhidas institucionalmente sobre suas fam\u00edlias \n\nde origem. Linhas Cr\u00edticas: revista da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o. Universidade de Bras\u00edlia, \n\nBras\u00edlia, v. 20, n. 41, jan-abr.2014. \n\n \n\nNOGUEIRA FILHO, P. Sangue, corrup\u00e7\u00e3o e vergonha: SAM. Rio de Janeiro, 1956. \n\n \n\nOLIVEIRA, R. C. A hist\u00f3ria come\u00e7a a ser revelada: panorama atual do abrigamento no \n\nBrasil. In: BAPTISTA, M. V. (coord.) Abrigo: comunidade de acolhida e socioeduca\u00e7\u00e3o. \n\nColet\u00e2nea abrigar. S\u00e3o Paulo: Instituto Camargo Corr\u00eaa, 2006. \n\n \n\nORLANDI, O. Teoria e Pr\u00e1tica do Amor \u00e0 Crian\u00e7a: Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Pediatria Social no \n\nBrasil. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 1985. \n\n \n\nhttp://pepsic.bvsalud.org/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1415-71281997000200004&amp;lng=pt&amp;nrm=iso\nhttp://pepsic.bvsalud.org/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1415-71281997000200004&amp;lng=pt&amp;nrm=iso\n\n\n92 \n \n\nORTEGA, F. et al. Ritalin in Brazil: production, discourse and practices. Interface - \n\nComunic. Saude, Educ., v.14, n.34, jul-set. 2010. p. 499-510. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielosp.org/pdf/icse/v14n34/aop1510.pdf>. Acesso em: jul. 2015. \n\n \n\nPASSETTI, E. Crian\u00e7as carentes e pol\u00edticas p\u00fablicas. In: DEL PRIORE, Mary (Org.). \n\nHist\u00f3ria das crian\u00e7as no Brasil. 6. Ed., 1\u00aa reimpress\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2008. \n\n \n\nPATTO, M. H. S. A fam\u00edlia pobre e a escola p\u00fablica: anota\u00e7\u00f5es sobre um desencontro. In: \n\nPATTO. M. H. S. (Org). Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 psicologia escolar. 3\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Casa do \n\nPsic\u00f3logo, 1997. p. 282-296. \n\n \n\nPATTO, M. H. S. A produ\u00e7\u00e3o do fracasso escolar: hist\u00f3ria de submiss\u00e3o e rebeldia. S\u00e3o \n\nPaulo: Casa do Psic\u00f3logo, 1999. \n\n \n\nPERRENOUD, P. A Pedagogia na escola das diferen\u00e7as: fragmentos de uma sociologia do \n\nfracasso; tradu\u00e7\u00e3o Cl\u00e1udia Schilling. Porto Alegre: Artmed, 2001. \n\n \n\nPRADA, C. G. Avalia\u00e7\u00e3o de um programa de pr\u00e1ticas educativas para monitoras de um \n\nabrigo infantil. Tese de Doutorado, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o Especial, \n\nUniversidade Federal de S\u00e3o Carlos, S\u00e3o Carlos, S\u00e3o Paulo, 2007. \n\n \n\nRIBEIRO, R.; CACCIAMALI, M. C. Defasagem idade-s\u00e9rie a partir de distintas \n\nperspectivas te\u00f3ricas. Rev. Econ. Polit.,  S\u00e3o Paulo ,  v. 32, n. 3, p. 497-512, 2012 .   \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0101-\n\n31572012000300009&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 02 mai. 2015. \n\n \n\nRIZZINI, I.; PILOTTI, F. (Orgs.). A Arte de governar crian\u00e7as: a hist\u00f3ria das pol\u00edticas \n\nsociais, da legisla\u00e7\u00e3o e da assist\u00eancia \u00e0 inf\u00e2ncia no Brasil. 2. ed. rev. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2009. \n\n \n\nRIZZINI, I.; RIZZINI, I. A institucionaliza\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as no Brasil. Percurso hist\u00f3rico e \n\ndesafios do presente. Rio de Janeiro: Ed. PUC-Rio; S\u00e3o Paulo: Loyola, 2004. p. 288. \n\n \n\nROSEMBERG, F. Expans\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o infantil e processos de exclus\u00e3o. Cadernos de \n\npesquisa, v. 107, 1999. p. 7-40. Dispon\u00edvel Em: \n\n<http://www.Scielo.Br/Pdf/Cp/N107/N107a01.Pdf>. Acesso em: 02 mai. 2015. \n\n \n\nROSSETI-FERREIRA, M. C.; SERRANO, S. A.; ALMEIDA, I. G. A crian\u00e7a e o adolescente \n\ncomo sujeito ativo e de direitos no processo de acolhimento institucional: uma longa hist\u00f3ria \n\nainda inacabada. In: ROSSETI-FERREIRA, M. C.; SERRANO, S. A.; ALMEIDA, I. G. \n\n(Org). O Acolhimento Institucional na Perspectiva da Crian\u00e7a. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 2011. \n\np. 408. \n\n \n\nhttp://www.scielosp.org/pdf/icse/v14n34/aop1510.pdf\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0101-31572012000300009&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0101-31572012000300009&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/Pdf/Cp/N107/N107a01.Pdf\n\n\n93 \n \n\nSANTOS, Ana Sofia Carvalho da Silva. (In) Sucesso escolar de crian\u00e7as e jovens \n\ninstitucionalizados. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Instituto Superior de Ci\u00eancias Sociais e \n\nPol\u00edticas da Universidade T\u00e9cnica de Lisboa. Lisboa, 2009. \n\n \n\nSAWAIA, B. (Org.). As Artimanhas da Exclus\u00e3o: an\u00e1lise psicossocial e \u00e9tica da \n\ndesigualdade social. Petr\u00f3polis: Vozes, 1999. \n\n \n\nSENNA, L. A. G. Heterogeneidade de fatores envolvidos na aprendizagem: uma vis\u00e3o \n\nmultidisciplinar. Revista Sinpro, 6, 2004. p. 9-17. \n\n \n\nSILVA, E. R. A.; GUERESI, S. Levantamento nacional dos abrigos para crian\u00e7as e \n\nadolescentes da rede de servi\u00e7o de a\u00e7\u00e3o continuada (SAC). In: Relat\u00f3rio de Pesquisa \n\nn\u00famero 1. IPEA. Diretoria de Pol\u00edticas Sociais Bras\u00edlia, DF, 2003. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.mpsp.mp.br/portal/page/portal/infanciahome_c/acolhimento_institucional/Doutri\n\nna_abrigos/IPEA._Levantamento_Nacional_de_abrigos_para_Criancas_e_Adolescentes_da_\n\nRede_SAC.pdf>. Acesso em: jul. 2015. \n\n \n\nSILVA, G. V. L. Demandas e desafios para a inser\u00e7\u00e3o nas escolas p\u00fablicas de crian\u00e7as e \n\nadolescentes em situa\u00e7\u00e3o de abrigamento: um estudo de caso no DF. Trabalho de \n\nConclus\u00e3o de Curso. Instituto de Servi\u00e7o Social da Universidade de Bras\u00edlia. Bras\u00edlia, 2009. \n\n  \n\nSIQUEIRA, A. C. DELL\u2019AGLIO, D. D. Crian\u00e7as e adolescentes institucionalizados: \n\ndesempenho escolar, satisfa\u00e7\u00e3o de vida e rede de apoio social. In Psicologia: Teoria e \n\nPesquisa. jul-set 2010, v. 26, n. 3. p. 407-415. \n\n \n\nSUPLINO, M. Inclus\u00e3o escolar de alunos com transtornos invasivos do desenvolvimento, \n\n2005. Dispon\u00edvel em &lt;http://saci.org.br/?modulo=akemi&amp;parametro=17129>. Acesso em: \n\nmar. 2014. \n\n \n\nVIANA, M. J. B. A rela\u00e7\u00e3o com o saber, com o aprender e com a escola: uma abordagem \n\nem termos de processos epist\u00eamicos. Paid\u00e9ia. Ribeir\u00e3o Preto: v. 12, n.24, 2002. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-\n\n863X2002000300006&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 05 dez. 2014. \n\n \n\nVIGOTSKI, L. S. A Forma\u00e7\u00e3o Social da Mente: o desenvolvimento dos processos \n\npsicol\u00f3gicos superiores. Trad. Jos\u00e9 Cipolla Neto, Lu\u00eds Silveira Menna Barreto, Solange astro \n\nAfeche. 7\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2007. \n\n \n\nWANDERLEY, M. B. Refletindo sobre a no\u00e7\u00e3o de exclus\u00e3o. In: SAWAIA, Bader (org.) As \n\nArtimanhas da Exclus\u00e3o. Petr\u00f3polis, 1999. \n\n \n\nXIBERRAS, M. As Teorias da Exclus\u00e3o. Epistemologia e Sociedade, n.41. Lisboa: Instituto \n\nPIAGET, 1993. \n\n  \n\nhttp://www.mpsp.mp.br/portal/page/portal/infanciahome_c/acolhimento_institucional/Doutrina_abrigos/IPEA._Levantamento_Nacional_de_abrigos_para_Criancas_e_Adolescentes_da_Rede_SAC.pdf\nhttp://www.mpsp.mp.br/portal/page/portal/infanciahome_c/acolhimento_institucional/Doutrina_abrigos/IPEA._Levantamento_Nacional_de_abrigos_para_Criancas_e_Adolescentes_da_Rede_SAC.pdf\nhttp://www.mpsp.mp.br/portal/page/portal/infanciahome_c/acolhimento_institucional/Doutrina_abrigos/IPEA._Levantamento_Nacional_de_abrigos_para_Criancas_e_Adolescentes_da_Rede_SAC.pdf\nhttp://saci.org.br/?modulo=akemi&amp;parametro=17129\n\n\n94 \n \n\nAP\u00caNDICE A - Quest\u00f5es para entrevista com profissionais de escola (professores e \n\norientadores pedag\u00f3gicos) \n\n \n\n1. Voc\u00ea considera que h\u00e1 diferen\u00e7as entre crian\u00e7as que se encontram em medida de \n\nacolhimento e crian\u00e7as que vivem com suas fam\u00edlias de origem? Quais voc\u00ea apontaria? \n\n2. O que voc\u00ea entende ser papel da escola para educar essa crian\u00e7a?  \n\n3. Se ela for problem\u00e1tica, como se trata essa crian\u00e7a? \n\n4. Como se inclui uma crian\u00e7a que se encontra em medida de acolhimento institucional? \n\n5. O que voc\u00ea conhece sobre as pol\u00edticas p\u00fablicas para a educa\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as que se \n\nencontram em acolhimento institucional? O que voc\u00ea sugeriria, acrescentaria, excluiria a essas \n\nregulamenta\u00e7\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es? \n\n6. Sobre as principais mudan\u00e7as na vida de uma crian\u00e7a que \u00e9 acolhida em uma entidade: \n\nComo \u00e9 o cotidiano de uma crian\u00e7a em acolhimento institucional? Como era a vida dessa \n\ncrian\u00e7a dentro do ambiente familiar (de origem)? \n\n7. O que voc\u00ea considera que seja dever da entidade de acolhimento e de seus \n\nprofissionais no que se refere \u00e0s quest\u00f5es de ensino e aprendizagem dessas crian\u00e7as? \n\n8. Fa\u00e7a um memorial de sua vida de estudante at\u00e9 chegar a exercer sua carreira docente, \n\nindicando as escolas em que estudou e quais sonhos e expectativas o (a) levaram a escolher \n\nsua profiss\u00e3o. \n\n9. Voc\u00ea diria que alguma expectativa foi frustrada? Qual(is) voc\u00ea apontaria? \n\n  \n\n\n\n95 \n \n\nAP\u00caNDICE B - Quest\u00f5es para entrevistas com os adolescentes \n\n \n\n1. Quantos anos voc\u00ea tem? H\u00e1 quanto tempo voc\u00ea mora aqui? \n\n2. Qual ano voc\u00ea est\u00e1? \n\n3. Como voc\u00ea entrou na escola? Foi no in\u00edcio do ano? Fizeram teste com voc\u00ea? \n\n4. Seus colegas t\u00eam sua idade? \n\n5. Voc\u00ea gosta de fazer amigos na escola? \n\n6. Voc\u00ea tem amigos na escola? \n\n7. Como voc\u00ea se sente na escola? \n\n8. Voc\u00ea acha que \u00e9 importante ir pra escola? Por qu\u00ea? \n\n9. Voc\u00ea acha que \u00e9 importante estudar na escola? Ou voc\u00ea preferia estudar em outro \n\nlugar? \n\n10. Voc\u00ea acha que \u00e9 importante aprender as coisas? Muito importante? O que \u00e9 importante \n\naprender? Pra que voc\u00ea acha que a gente precisa aprender as coisas? \n\n11. Voc\u00ea acha que a gente aprende coisas fora da escola? Voc\u00ea acha que essas coisas s\u00e3o \n\nimportantes de aprender? \n\n12. Quem voc\u00ea considera ser o mais respons\u00e1vel para que o aluno seja um bom aluno? \n\n13. Seu professor sabe como \u00e9 a sua casa? \n\n14. Voc\u00ea gosta do seu professor? Ele te trata bem? \n\n15. Voc\u00ea considera que ele trata voc\u00ea igual aos outros colegas da turma? \n\n16. As pessoas do abrigo sabem o que acontece na sua escola com voc\u00ea? \n\n17. Voc\u00ea acha que o abrigo te defenderia se voc\u00ea passasse por alguma injusti\u00e7a na escola? \n\n  \n\n\n\n96 \n \n\nAP\u00caNDICE C - Quest\u00f5es para as entrevistas com os t\u00e9cnicos das entidades de \n\nacolhimento \n \n\n1. Quais s\u00e3o os procedimentos para matricular as crian\u00e7as ou adolescentes nas escolas?  \n\n? Como voc\u00eas escolhem a escola?  \n\n? Existe algum tipo de recomenda\u00e7\u00e3o do abrigo para a escola em rela\u00e7\u00e3o ao \n\naluno?  \n\n? Como \u00e9 feito o nivelamento dessa crian\u00e7a? \n\n2. Em que momentos a escola e o abrigo se encontram? \n\n3. Voc\u00ea considera que os alunos do abrigo s\u00e3o diferentes dos demais? Por qu\u00ea? \n\n4. Voc\u00ea considera que a escola trata os alunos do abrigo de maneira diferente dos demais \n\nalunos? Cite exemplos.  \n\n? Quem voc\u00ea acha que os trata de maneira excludente? \n\n5. Em sua opini\u00e3o, voc\u00ea considera que h\u00e1 empecilhos para a inclus\u00e3o escolar das \n\ncrian\u00e7as e adolescentes acolhidos dentro do ambiente escolar? \n\n? Onde voc\u00ea considera que esteja o problema da exclus\u00e3o dos alunos acolhidos? \n\n? Professores, outros alunos, funcion\u00e1rios da escola? \n\n6. Voc\u00ea acha que os alunos se sentem bem na escola? Por que voc\u00ea acha isso? \n\n7. Voc\u00ea acha que os professores tratam os alunos acolhidos da mesma maneira que os \n\noutros alunos? Em que momentos voc\u00ea percebe isso? \n\n8. O que o abrigo faz para resolver quest\u00f5es pedag\u00f3gicas que envolvam os acolhidos? \n\nQual \u00e9 o dever do abrigo para o desenvolvimento pedag\u00f3gico dos acolhidos? \n\n9. Como \u00e9 o cotidiano da crian\u00e7a no abrigo? \n\n? Voc\u00ea acha que algum professor conhece a rotina do abrigo? \n\n? Algum professor j\u00e1 se interessou em conhecer? \n\n? O abrigo j\u00e1 se ofereceu para mostr\u00e1-lo? \n\n10. Qual \u00e9 a postura do abrigo para defender uma crian\u00e7a injusti\u00e7ada dentro da escola? \n\n  \n\n\n\n97 \n \n\nAP\u00caNDICE D \u2013 Termo de Consentimento Livre e Esclarecido \n\n \n\nTERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E ESCLARECIDO \n\n \n\n \n\nDeclaro, por meio deste termo, que concordei em ser entrevistado(a) e participar na \n\npesquisa sobre A Escolariza\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e adolescentes em Acolhimento Institucional, \n\ndesenvolvida pela pesquisadora Fernanda Mendes Serikawa. Estou ciente de que a pesquisa \n\n\u00e9 orientada pela Professora Viviane Neves Legnani, a quem poderei contatar ou consultar a \n\nqualquer momento que julgar necess\u00e1rio por meio do e-mail vivilegnani@gmail.com. \n\nCompreendo que a minha participa\u00e7\u00e3o, enquanto informante, \u00e9 fundamental para trazer novas \n\nperspectivas e experi\u00eancias, bem como dados e informa\u00e7\u00f5es adicionais sobre o sistema de \n\neduca\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e adolescentes que se encontram em medida de acolhimento \n\ninstitucional. \n\n \n\nFui informado(a) dos objetivos estritamente acad\u00eamicos do estudo, que, em linhas \n\ngerais \u00e9 investigar como se ocorre o processo de inclus\u00e3o escolar de crian\u00e7as e adolescentes \n\nacolhidos institucionalmente.  Assim, espero contribuir com esta pesquisa, ajudando a \n\nresponder quest\u00f5es sobre a rela\u00e7\u00e3o entre a institui\u00e7\u00e3o de acolhimento e a escola no processo \n\nde inclus\u00e3o escolar das crian\u00e7as e adolescentes acolhidos bem como fomentar discuss\u00f5es \n\nacerca de pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o para a situa\u00e7\u00e3o dos jovens acolhidos. \n\n \n\nAfirmo que aceitei participar por minha pr\u00f3pria vontade, sem receber qualquer \n\nincentivo financeiro ou ter qualquer \u00f4nus e com a finalidade exclusiva de colaborar para o \n\nsucesso da pesquisa. \n\n \n\nFui informado(a) pela pesquisadora que tenho a liberdade de deixar de responder a \n\nqualquer quest\u00e3o ou pergunta, assim como recusar, a qualquer tempo, participar da pesquisa, \n\ninterrompendo minha participa\u00e7\u00e3o, tempor\u00e1ria ou definitivamente, sem preju\u00edzos e sem sofrer \n\nquaisquer san\u00e7\u00f5es ou constrangimentos. \n\n \n\nLembro que minha colabora\u00e7\u00e3o se far\u00e1 de forma ( ) an\u00f4nima / ( ) n\u00e3o an\u00f4nima, por \n\nmeio de entrevista semiestruturada, a ser gravada a partir da assinatura desta autoriza\u00e7\u00e3o. O \n\nacesso e a an\u00e1lise dos dados coletados se far\u00e3o apenas pela pesquisadora e/ou sua orientadora. \n\n \n\nPor fim, atesto o recebimento de uma c\u00f3pia assinada deste Termo de Consentimento \n\nLivre e Esclarecido.  \n\n \n\n \n\nBras\u00edlia, ____ de _________________ de _____  \n\n \n\n_______________________________  _______________________________ \n\nAssinatura do(a) participante:    Assinatura da pesquisadora: \n\nNome:       Telefone: 61 8220.3070 \n\nTelefone:      E-mail: femendesss@gmail.com \n\nE-mail:      \n\nmailto:vivilegnani@gmail.com\nmailto:femendesss@gmail.com\n\n\tINTRODU\u00c7\u00c3O\n\tPROBLEMA DE PESQUISA\n\tOBJETIVO GERAL\n\tOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS\n\n\tCAP\u00cdTULO 1 - O ACOLHIMENTO INSTITUCIONAL NO BRASIL\n\t1.1 Hist\u00f3rico do acolhimento institucional no Brasil\n\t1.2 O acolhimento institucional na atualidade\n\n\tCAP\u00cdTULO 2 - A ESCOLA E OS IMPASSES NOS PROCESSOS DE INCLUS\u00c3O/EXCLUS\u00c3O SOCIAL DE CRIAN\u00c7AS E ADOLESCENTES ACOLHIDOS EM INSTITUI\u00c7\u00d5ES\n\t2\n\t2.1 O conceito-processo de inclus\u00e3o/exclus\u00e3o social\n\t2.2 A chegada das camadas populares na escola p\u00fablica brasileira\n\t2.3 A escola e os alunos em medida de acolhimento institucional.\n\n\tCAP\u00cdTULO 3 - A Rela\u00e7\u00e3o DAS CAMADAS POPULARES COM O SABER, COM O PROFESSOR E COM A ESCOLA\n\t3.1 A educa\u00e7\u00e3o \u00e9 pol\u00edtica\n\t3.2 A Sociologia da Reprodu\u00e7\u00e3o e a Psican\u00e1lise: desigualdade social, o sujeito e o n\u00e3o-saber\n\t3.3 Fracasso escolar ou situa\u00e7\u00e3o de fracasso escolar?\n\t3.4 A educa\u00e7\u00e3o como um patrim\u00f4nio cultural de todos\n\t3.5 A fun\u00e7\u00e3o do professor e o ressentimento docente\n\n\tCAP\u00cdTULO 4 - METODOLOGIA\n\t4.1 Pressupostos metodol\u00f3gicos\n\t4.1.1 Pesquisa Bibliogr\u00e1fica: m\u00e9todo de revis\u00e3o integrativa de literatura\n\t4.1.2 Pesquisa de Campo: Procedimentos e Instrumentos\n\n\tCAP\u00cdTULO 5 - RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O\n\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\tREFER\u00caNCIAS\n\tAP\u00caNDICE A - Quest\u00f5es para entrevista com profissionais de escola (professores e orientadores pedag\u00f3gicos)\n\tAP\u00caNDICE B - Quest\u00f5es para entrevistas com os adolescentes\n\tAP\u00caNDICE C - Quest\u00f5es para as entrevistas com os t\u00e9cnicos das entidades de acolhimento\n\tAP\u00caNDICE D \u2013 Termo de Consentimento Livre e Esclarecido"}]}}}