{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23118"}, {"@name": "filename", "#text": "7196_Memorias%2011.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Igreja de G\u00e2ndara / Igreja de S\u00e3o Miguel / \nIgreja de Cabe\u00e7a Santa  \n\n(Penafiel) \n \n \n \n\n \n \n\nRELAT\u00d3RIO FINAL \nLu\u00eds Fontes e Miguel Carneiro \n\n \n \n \n \n \n\n   \n   \n\n   \n  T\n\nra\nba\n\nlh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\n\n\u00f3g\nic\n\nos\n d\n\na \nU\n\n.A\n.U\n\n.M\n. /\n\n M\nE\n\nM\n\u00d3\n\nR\nIA\n\nS \n   \n\n   I\nSS\n\nN\n: 1\n\n64\n7-\n\n58\n36\n \n\n11 \n2011 \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n\nTRABALHOS ARQUEOL\u00d3GICOS DA U.A.U.M. / MEM\u00d3RIAS, N.\u00ba 11, 2011 \n \nFicha T\u00e9cnica \n\n \n \n \n \n\nEditor: UNIDADE DE ARQUEOLOGIA DA UNIVERSIDADE DO MINHO \nAvenida Central, 39 \nP 4710-228 Braga \n\n \nDirec\u00e7\u00e3o: LU\u00cdS FONTES E MANUELA MARTINS \n \nAno: 2011 \n \nSuporte: EM LINHA \n \nEndere\u00e7o electr\u00f3nico: http://www.uaum.uminho.pt/edicoes/revistas.htm \n \nISSN: 1647-5836 \n \n \n \n \nT\u00edtulo: Igreja de G\u00e2ndara / Igreja de S\u00e3o Miguel / Igreja de Cabe\u00e7a Santa \n(Penafiel) \n\n \n \nAutor: LU\u00cdS FONTES E MIGUEL CARNEIRO \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\nhttp://www.uaum.uminho.pt/edicoes/revistas.htm?\n\n\n \n\n         \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n \n\nIgreja de G\u00e2ndara / Igreja de S\u00e3o Miguel / \nIgreja de Cabe\u00e7a Santa \n\n(Penafiel) \n \n\nRELAT\u00d3RIO FINAL \n \n\nLu\u00eds Fontes e Miguel Carneiro \n \n\nUnidade de Arqueologia da Universidade do Minho \nJunho / 2004 \n\n \nOs respons\u00e1veis da interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica e subscritores do pedido \nde autoriza\u00e7\u00e3o de trabalhos arqueol\u00f3gicos reservam-se todos os direitos \nautorais, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel, designadamente os \nconsagrados nos Decreto-Lei n\u00ba 332/97 e 334/97, de 27 de Novembro (que \nregulamenta os direitos de autor e direitos conexos) e a lei 50/2004, de 24 \nde Agosto (que transp\u00f5e para a ordem jur\u00eddica nacional a Directiva n\u00ba \n2001/29/CE, do Parlamento Europeu e do Conselho, de 22 de Maio, \nrelativa a direitos de autor e conexos). \nA consulta e utiliza\u00e7\u00e3o dos dados relativos \u00e0 interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica \npor parte de outros investigadores ficam condicionadas, durante cinco \nanos, \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o expressa da totalidade dos respons\u00e1veis da \ninterven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica (os subscritores do pedido de autoriza\u00e7\u00e3o de \ntrabalhos arqueol\u00f3gicos). Ap\u00f3s esse per\u00edodo ficar\u00e3o acess\u00edveis ao \np\u00fablico, reservando-se sempre, nos termos legais, os respectivos direitos \nmorais. \nO presente relat\u00f3rio foi aprovado pelo IGESPAR, I.P. - of\u00edcio n.\u00ba 188/2004, \nde 30-06-04, Ref. 2004/1(109). \n\nTrabalhos Arqueol\u00f3gicos da U.A.U.M. / MEM\u00d3RIAS \n   \n   n.\u00ba 11               2011 \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n \n \n \n\nIgreja de G\u00e2ndara /Igreja de S\u00e3o \nMiguel / Igreja de Cabe\u00e7a Santa \n\n(Penafiel) \n \n \n \n \n \n \n\nRELAT\u00d3RIO DOS TRABALHOS DE \nACOMPANHAMENTO ARQUEOL\u00d3GICO \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\nUnidade de Arqueologia da Universidade do Minho \n \n\nJunho de 2004 \n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n 2 \n\n \n \n\n \n\u00cdNDICE \n\n \n \n \n1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \n \n2 \u2013 Objectivos e metodologia \n\n \n3 \u2013 Resultados \n \n\n3.1 \u2013 Primeira fase dos trabalhos \n  \n\n3.1.1 \u2013 Quadr\u00edcula J48 \n3.1.2 \u2013 Quadr\u00edcula J51 \n3.1.3 \u2013 Quadr\u00edcula K47 \n3.1.4 \u2013 Quadr\u00edcula N48 \n3.1.5 \u2013 Quadr\u00edcula N51 \n3.1.6 \u2013 Quadr\u00edcula P48 \n3.1.7 \u2013 Quadr\u00edcula P51 \n\n \n3.2 \u2013 Segunda fase dos trabalhos \n\n \n3.2.1 \u2013 Quadr\u00edcula G-H / 50 \n3.2.2 \u2013 Quadr\u00edcula L-M / 46-47 \n3.2.3 \u2013 Quadr\u00edcula M-N / 46-47 \n3.2.4 \u2013 Quadr\u00edcula N47 \n3.2.5 \u2013 Quadr\u00edcula O / 47-48 \n3.2.6 \u2013 Quadr\u00edcula R-S / 49-50 \n3.2.7 \u2013 Quadr\u00edcula S-T-U / 46-47-48 \n\n \n3.3 \u2013 Esp\u00f3lio \n\n \n4 \u2013 Considera\u00e7\u00f5es finais \n \n5 - Bibliografia \n \n6 \u2013 Ilustra\u00e7\u00f5es \n \n\n6.1 \u2013 Fotografias \n6.2 \u2013 Desenhos \n\n \n7 \u2013 Anexos \n \n\n7.1 \u2013 Lista de contextos \n7.2 \u2013 Lista geral de invent\u00e1rio e classifica\u00e7\u00e3o de esp\u00f3lio \n7.3 \u2013 Relat\u00f3rio em CD-ROM              \n7.4 \u2013 Fotoc\u00f3pias dos desenhos de campo \n\n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n 3 \n\n \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o  \n \n\n  O presente relat\u00f3rio apresenta os resultados do acompanhamento \n\narqueol\u00f3gico efectuado no adro da Igreja de G\u00e2ndara / Igreja de S\u00e3o Miguel / \n\nIgreja de Cabe\u00e7a Santa, em Cabe\u00e7a Santa \u2013 Penafiel. (Fig.1). \n\n \n\nTrata-se de uma igreja rom\u00e2nica tardia (s\u00e9culo XIII) (Almeida 1978, 205), \n\nde tra\u00e7a arquitect\u00f3nica vinculada \u00e0 bacia do Sousa e do baixo T\u00e2mega e com \n\ninflu\u00eancias do rom\u00e2nico portuense, designadamente de Cedofeita. Classificada \n\ncomo Monumento Nacional (Dec.\u00ba 14425, DG 228 de 15 Outubro 1927), a \n\nigreja e adro de Cabe\u00e7a Santa foram alvo de um amplo projecto de restauro e \n\narranjo nas d\u00e9cadas de 30 e 40 do s\u00e9culo XX, que lhe deu a configura\u00e7\u00e3o actual \n\ne que foi documentado no Boletim n.\u00ba 64 da DGEMN, publicado em 1951. \n\n \n\nPorque se trata de um im\u00f3vel classificado e como afloravam, na superf\u00edcie \n\ndo adro, restos de poss\u00edveis sepulturas, entendeu-se necess\u00e1rio efectuar trabalhos \n\narqueol\u00f3gicos pr\u00e9vios, no sentido de obter dados que ajudassem a avaliar o \n\nimpacte arqueol\u00f3gico da obra e, consequentemente, informar o projecto de \n\ndrenagem. \n\n \n\n Os trabalhos foram realizados ao abrigo do protocolo estabelecido \n\nentre a Unidade de Arqueologia da Universidade do Minho (UAUM) e a \n\nDirec\u00e7\u00e3o Geral de Edif\u00edcios e Monumentos Nacionais (DGEMN) e decorreram \n\ndo projecto de drenagem do adro e ilumina\u00e7\u00e3o do exterior do edif\u00edcio. \n\n \n\n Os trabalhos decorreram durante o m\u00eas de Fevereiro de 2004, sob a \n\nsupervis\u00e3o cient\u00edfica do arque\u00f3logo Luis Fernando de Oliveira Fontes, da \n\nUAUM, e foram executados por uma equipa de oper\u00e1rios da empresa Alfredo &amp; \n\nCarvalhido, L.da, sob orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica directa e permanente do arque\u00f3logo \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n 4 \n\nMiguel Ant\u00f3nio de Lima Carneiro, assistido pelo t\u00e9cnico Pedro Nuno da Silva \n\nFerreira. \n\n   \n\n O presente relat\u00f3rio foi elaborado pelos arque\u00f3logos Luis Fontes e \n\nMiguel Carneiro, que o assinam em co-responsabilidade. \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n 5 \n\n \n\n2. Objectivos e metodologia  \n \n\n A interven\u00e7\u00e3o teve como objectivo fundamental acompanhar a remo\u00e7\u00e3o \n\ndo actual piso t\u00e9rreo do adro, em saibro, colocado na d\u00e9cada de 40 do s\u00e9culo \n\nXX, prevenindo a destrui\u00e7\u00e3o de vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos que se admitia existirem \n\nsob o referido piso, designadamente enterramentos. Secundariamente pretendia-\n\nse avaliar a possibilidade de instala\u00e7\u00e3o de rede de drenagem e de cablagens para \n\nilumina\u00e7\u00e3o, sem causar qualquer impacte nos  vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos que \n\neventualmente se viessem a descobrir. \n\n \n\nComo posi\u00e7\u00e3o de princ\u00edpio, entendeu-se que se deveriam evitar quaisquer \n\ntrabalhos de escava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica, devendo o projecto de obras ser \n\nsuficientemente flex\u00edvel para se adaptar \u00e0 eventual exist\u00eancia de vest\u00edgios \n\narqueol\u00f3gicos. \n\n \n\nImplantou-se uma quadr\u00edcula ajustada ao terreno e \u00e0s caracter\u00edsticas \n\narquitect\u00f3nicas do edif\u00edcio (tomando como base o eixo axial da igreja), sendo a \n\ndimens\u00e3o de cada quadrado de tr\u00eas metros de lado (ver Fig.2). \n\n \n\nOs trabalhos decorreram em duas fases: na primeira, fez-se a remo\u00e7\u00e3o \n\nmanual do piso, em zonas selecionadas, abrindo-se sete quadr\u00edculas (J48, J51, \n\nK47, N48, N51, P48 e P51) para identificar a que profundidade se encontravam \n\neventuais vest\u00edgios com interesse arqueol\u00f3gico. Estas primeiras sondagens \n\nlocalizaram-se contiguamente ao edif\u00edcio, coincidindo com o tra\u00e7ado perimetral \n\nprevisto para a implanta\u00e7\u00e3o da  drenagem e ilumina\u00e7\u00e3o; a segunda fase, \n\nconsistiu no acompanhamento da retirada com meios mec\u00e2nicos de todo o piso \n\nactual do adro e no registo sistem\u00e1tico dos vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos encontrados, \n\ncorrespondentes \u00e0s quadr\u00edculas G-H / 50, L-M / 46-47, M-N / 45-46, N47, O / \n\n47-48, R-S / 49-50 e S-T-U / 46-47-48. \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n 6 \n\n \n\n Em todas as quadr\u00edculas, procedeu-se \u00e0 decapagem dos sedimentos por \n\ncamadas naturais, adoptando-se um registo equipar\u00e1vel ao m\u00e9todo Harris. Os \n\ncontextos estratigr\u00e1ficos, numerados de 1 a \u201cn\u201d, descreveram-se em fichas \n\napropriadas, referenciando-se em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 esta\u00e7\u00e3o (ICS.04), \u00e0 quadr\u00edcula (S.1, \n\netc.) e respectivo plano. Os perfis e os planos das quadr\u00edculas foram desenhados \n\n\u00e0 escala 1:20, procedendo-se ainda ao registo sistem\u00e1tico dos trabalhos \n\narqueol\u00f3gicos em fotografia. \n\n \n\nO esp\u00f3lio encontrado, referenciado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quadr\u00edcula e contexto, foi \n\nalvo de tratamento preliminar, invent\u00e1rio e classifica\u00e7\u00e3o, ficando \n\nprovisoriamente depositado na Unidade de Arqueologia da Universidade do \n\nMinho, at\u00e9 ao seu dep\u00f3sito definitivo no Museu Municipal de Penafiel. \n\n \n\n O acr\u00f3nimo atribu\u00eddo a esta interven\u00e7\u00e3o foi ICS.04. correspondente \u00e0s \n\niniciais de identifica\u00e7\u00e3o do monumento e ano da interven\u00e7\u00e3o: Igreja de Cabe\u00e7a \n\nSanta, 2004. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n 7 \n\n \n\n3. Resultados \n\n \nNotas pr\u00e9vias: \n\n1 - a partir da segunda fase do acompanhamento, foi atribu\u00eddo o contexto (015) a todo o piso \n\nactual do adro, independentemente de qualquer quadr\u00edcula; \n\n2 - a descri\u00e7\u00e3o dos resultados das quadr\u00edculas segue a sua numera\u00e7\u00e3o e n\u00e3o a ordem de \n\ndecapagem das mesmas. \n\n  \n\n \n3.1 \u2013 Primeira fase de trabalhos  \n\n \n\nProcedeu-se \u00e0 decapagem do piso actual e/ou dos aterros das valas dos \n\ncabos el\u00e9ctricos e tubos de \u00e1gua nas quadr\u00edculas seleccionadas, constatando-se \n\nque o referido piso possu\u00eda as mesmas caracter\u00edsticas em toda a \u00e1rea. Os \n\nsedimentos com interesse arqueol\u00f3gico surgiam a pouca profundidade, \n\ncorrespondendo, genericamente, \u00e0 parte superficial da camada de aterro que, \n\noutrora, recobriu as sepulturas, \u00e0 cobertura p\u00e9trea de sepulturas ou a restos do \n\npiso tardomedieval do adro. \n\n \n\n \n3.1.1 \u2013 Quadr\u00edcula  J48 (Figuras 2 e 3; Foto 6) \n\n \n\nNesta quadr\u00edcula ficou a descoberto, sob o piso t\u00e9rreo, o aterro subjacente  \n\ncom diversos blocos gran\u00edticos de dimens\u00f5es variadas. Alguns desses blocos \n\ntinham a forma de lajes, dispondo-se umas de cutelo e outras na horizontal, \n\nconfigurando os restos de caixas sepulcrais com cobertura. A maior parte, \n\npor\u00e9m, dispersava-se pela quadr\u00edcula sem definir qualquer estrutura espec\u00edfica. \n\nFicou tamb\u00e9m a descoberto a fiada inicial dos alicerces do edif\u00edcio. \n\n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n 8 \n\nInterpretaram-se estes vest\u00edgios como correspondentes a restos de \n\nsepulturas, do tipo caixa p\u00e9trea com cobertura em lajes, aparentemente com \n\norienta\u00e7\u00e3o E-O, de cronologia alargada (s\u00e9culos XII-XVI). Foram parcialmente \n\nperturbadas pelo arranjo do piso do adro na d\u00e9cada de 40 do s\u00e9culo XX e \n\nmesmo completamente destru\u00eddas com a constru\u00e7\u00e3o da sacristia moderna. \n\n \n\n005B \u2013 Piso t\u00e9rreo, igual ao contexto (015), composto por areia de colora\u00e7\u00e3o \n\namarelada, de matriz saibrosa, endurecida; possui saibro em maior propor\u00e7\u00e3o do \n\nque areia. \n\n \n\n008 \u2013 Aterro do adro, de colora\u00e7\u00e3o castanha, de matriz arenosa, bastante \n\ncompactada; incorpora v\u00e1rias lajes gran\u00edticas.  \n\n \n\n028 \u2013 Lajes de granito, de formato rectangular, com tamanhos compreendidos \n\nentre os 20/70 cm de comprimento e os 12/16 cm de largura; encontram-se \n\nfincadas no solo, dispondo-se no sentido E-O, desenhando o que parece ser o \n\nlateral de uma caixa sepulcral. \n\n \n\n029 \u2013 Lajes de granito (parcialmente vis\u00edveis), apresentando-se uma fincada no \n\nsolo, que parece corresponder ao topo de uma caixa sepulcral e outra a parte da \n\ncobertura. \n\n \n\n030 \u2013 Poss\u00edvel cobertura de uma sepultura, composta por lajes de granito, de \n\nformato rectangular irregular, com tamanhos compreendidos entre os 15/40 cm \n\nde comprimento e os 6/24 cm de largura; encontram-se dispostas \n\nhorizontalmente, alinhando-se no sentido E-O. \n\n \n\n031 \u2013 Lajes de granito de formato irregular, com tamanhos compreendidos entre \n\nos 14/50 cm de comprimento e os 6/20 cm de largura; umas est\u00e3o fincadas no \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n 9 \n\nsolo e outras n\u00e3o, sem que se distingam alinhamentos seguros. Poder\u00e1 \n\ncorresponder ao revolvimento de uma sepultura. \n\n \n\n \n3.1.2 \u2013 Quadr\u00edcula  J51 (Figuras 2 e 4; Fotos 7 e 8) \n\n \n\nNesta quadr\u00edcula ficou a descoberto a rocha de base e parte de uma caixa \n\nsepulcral em lajes de granito, parcialmente destru\u00edda e completamente violada. \n\nA tipologia da caixa sepulcral \u00e9 vulgar, inscrevendo-se no tipo que se \n\ngeneralizou entre os s\u00e9culos XII e XVI. \n\n \n\n001 \u2013 Rocha. (granito) \n\n \n\n015 \u2013 Piso t\u00e9rreo actual do adro, de matriz arenosa e cor amarelo-saibro, muito \n\ncompactado. \n\n \n\n039 \u2013 Restos de caixa sepulcral composta por quatro lajes ligeiramente \n\nrectangulares, com tamanhos compreendidos entre os 30/60 cm de comprimento \n\ne os 8/20 cm de largura; assentam directamente na rocha, desenhando uma \n\nforma subtrapezoidal com orienta\u00e7\u00e3o E-O, percebendo-se um ligeiro \n\nestreitamento poente, o que corresponderia aos p\u00e9s da sepultura. \n\n \n\n \n3.1.3 \u2013 Quadr\u00edcula  K47 (Figuras 2 e 5; Fotos 9 e 10) \n\n  \n\nNesta quadr\u00edcula retirou-se o piso t\u00e9rreo e parte do aterro das valas de \n\ncoloca\u00e7\u00e3o dos cabos de electricidade e dos tubos de \u00e1gua, ficando a descoberto \n\nos referidos cabos e tubos e a sedimenta\u00e7\u00e3o subjacente, que incorporava os \n\nrestos de um enterramento em ata\u00fade de madeira, que se conservou intacto. \n\n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n 10 \n\nEste enterramento ser\u00e1 j\u00e1 de \u00e9poca contempor\u00e2nea, tanto por conservar \n\nainda o ata\u00fade de madeira, como por ser posterior ao acrescentamento da \n\nsacristia, cujo alicerce ficou parcialmente vis\u00edvel. O achado de fragmentos de \n\nazulejo moderno, de restos osteol\u00f3gicos e de chapa de zinco, no aterro das \n\ncablagens e tubos, confirmam o profundo revolvimento desta zona, que se \n\nadmite possa ter provocado a destrui\u00e7\u00e3o de enterramentos mais antigos.  \n\n \n\n004 \u2013 Piso t\u00e9rreo, igual ao contexto (015). \n\n \n\n006 \u2013 Aterro de obra, associ\u00e1vel \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da sacristia anexa. Terra castanha, \n\nde matriz arenosa, endurecida. \n\n \n\n012 \u2013 Aterro das valas para coloca\u00e7\u00e3o de cabos de electricidade e tubos de \u00e1gua. \n\nComposto por areia de colora\u00e7\u00e3o amarela, endurecida, que incorpora fragmentos \n\nde madeira e de tecido, restos osteol\u00f3gicos e fragmentos de azulejo. Sobrep\u00f5e-se \n\na um caix\u00e3o de madeira, surgiu uma placa de zinco, com cerca de 20 cm de \n\ncomprimento, no canto SW. \n\n \n\n \n3.1.4 \u2013 Quadr\u00edcula  N48 (Figuras 2 e 6; Fotos 11 e 12) \n\n \n\nNesta quadr\u00edcula ficou a descoberto o aterro subjacente ao piso t\u00e9rreo do \n\nadro, incorporando parte de uma laje gran\u00edtica de grandes dimens\u00f5es, que se \n\ninterpretou como parte de uma tampa sepulcral monol\u00edtica e parte de uma caixa \n\nsepulcral em lajes de granito, j\u00e1 sem cobertura e com ind\u00edcios de revolvimento \n\ndo seu interior. A tipologia da tampa monol\u00edtica e da caixa sepulcral \u00e9 vulgar, \n\ninscrevendo-se tamb\u00e9m no tipo que se generalizou entre os s\u00e9culos XII e XVI. \n\n \n\n005A \u2013 Piso t\u00e9rreo, igual ao contexto (015). \n\n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n 11 \n\n007 \u2013 Aterro do adro, composto por uma matriz arenosa, muito compacta, de \n\ncolora\u00e7\u00e3o castanha escur; inclui fragmentos de telha e incorpora vest\u00edgios de \n\nsepulturas. \n\n \n\n040 \u2013 Caixa sepulcral formada por lajes de granito de formato irregular, com \n\ntamanhos compreendidos entre os 8/40 cm de comprimento e 8/20 cm de \n\nlargura; as lajes encontram-se fincadas no solo. Configuram uma forma \n\ntrapezoidal, orientada E-O. \n\n \n\n041 \u2013 Poss\u00edvel tampa de sepultura, composta por uma laje de granito de formato \n\nrectangular, com cerca de 75 cm de comprimento por 55 cm de largura, na parte \n\nvis\u00edvel; a restante parte da laje encontra-se na quadr\u00edcula O48, onde foi \n\nidentificada com o contexto (035). \n\n \n\n \n3.1.5 \u2013 Quadr\u00edcula  N51 (Figuras 2 e 7; Fotos 13, 14 e 15) \n\n \n\nNesta quadr\u00edcula ficou a descoberto, ap\u00f3s decapagem do piso actual do \n\nadro, o piso t\u00e9rreo tardomedievaldo do adro. Incorporava  as coberturas lajeadas \n\nde tr\u00eas sepulturas, cuja parte superior funcionou como laje de pavimento, pois \n\napresentavam sinais evidentes de desgaste por circula\u00e7\u00e3o de pessoas. A tipologia \n\ndestas tampas de sepultura \u00e9 vulgar, inscrevendo-se no tipo que se generalizou \n\nentre os s\u00e9culos XII e XVI. Considerando o desgaste evidenciado pela tampa \n\nmonol\u00edtica, que praticamente obliterou a inscri\u00e7\u00e3o a\u00ed gravada, admitimos que a \n\nsua cronologia se aproxime mais do primeiro limite cronol\u00f3gico (s\u00e9culos XIII-\n\nXIV) \n\n \n\n009 \u2013 Piso t\u00e9rreo, igual ao contexto (015). \n\n \n\n013 \u2013 Piso t\u00e9rreo do adro antigo, de matriz arenosa e colora\u00e7\u00e3o castanha \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n 12 \n\namarelada, endurecido e com inclus\u00e3o de cascalho e blocos irregulares, com \n\nparte superior desgastada (polida) pelo uso. Incorpora lajes de cobertura de \n\nsepulturas, uma delas monol\u00edtica e com restos de ep\u00edgrafe. \n\n \n\n024 \u2013 Tampa de sepultura, formada por uma laje monol\u00edtica de granito, de \n\nformato ligeiramente trapezoidal e orienta\u00e7\u00e3o E-O, com cerca de 140 cm de \n\ncomprimento por 50 cm de largura. Conserva restos de ep\u00edgrafe, ao centro e \n\nnuma linha ao longo da bordadura setentrional, que n\u00e3o conseguimos ler porque \n\nest\u00e1 praticamente apagada pelo desgaste da superf\u00edcie da tampa, provocado pelo \n\ntr\u00e2nsito de pessoas, pois est\u00e1 junto \u00e0 soleira da porta sul da nave. \n\n \n\n025 \u2013 Tampa de sepultura, composta por duas lajes de granito, de formato \n\nrectangular, com ligeira tend\u00eancia trapezoidal, com tamanhos compreendidos \n\nentre os 80/86 cm de comprimento e os 40/50 cm de largura; est\u00e1 orientada E-O. \n\n \n\n026 \u2013 Tampa de sepultura, composta por duas lajes de granito, uma de formato \n\nquadrangular e outra de formato rectangular, com dimens\u00f5es compreendidas \n\nentre os 50 e os 100 cm de comprimento (a largura n\u00e3o \u00e9 vis\u00edvel dado que est\u00e3o \n\nparcialmente ocultadas no perfil); est\u00e1 orientada E-O. \n\n \n\n \n3.1.6 \u2013 Quadr\u00edcula  P48 (Figuras 2 e 8; Fotos 16 e 17) \n\n \n\n003 \u2013 Piso t\u00e9rreo, igual ao contexto (015). \n\n \n\n011 \u2013 Aterro de demoli\u00e7\u00e3o associado \u00e0 obra de retirada da torre, composto por \n\nmatriz arenosa, pouco compacta, de calibragem irregular e com inclus\u00f5es de \n\nblocos, fragmentos de telha e de tijolo e argamassa. \n\n \n\n014 \u2013 Camada de areia saibrosa por baixo do entulho de obra correspondente ao \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n 13 \n\ncontexto 011. \n\n \n\n \n3.1.7 \u2013 Quadr\u00edcula P51 (Figuras 2 e 9; Fotos 18, 19 e 20) \n\n \n\nTal como em N51, tamb\u00e9m nesta quadr\u00edcula ficou a descoberto, ap\u00f3s \n\ndecapagem do piso actual do adro, o piso tardomedieval do adro, aqui parte \n\nt\u00e9rreo e parte calcetado. Incorporava  a cobertura lajeada de uma sepultura, cuja \n\nparte superior funcionou como laje de pavimento, pois apresentavam sinais \n\nevidentes de desgaste por circula\u00e7\u00e3o de pessoas. A tipologia desta cobertura \u00e9 \n\nsemelhante a outras desta necr\u00f3pole, aceitando por isso a mesma cronologia, \n\nmas tem a particularidade de reaproveitar uma laje onde est\u00e1 gravada uma \n\npegada pontiaguda, uma forma que perdurou toda a Idade M\u00e9dia. Considerando \n\no reaproveitamento da laje gravada, admitimos uma cronologia mais tardia para \n\neste enterramento, em torno dos s\u00e9culos XV-XVI. \n\n \n\n002 \u2013 Piso t\u00e9rreo, igual ao contexto (015). \n\n \n\n005 \u2013 Idem (013) da quadr\u00edcula N51, com bastante mais saibro do que areia. \n\n \n\n010 \u2013 Aterro medieval do adro, que ter\u00e1 funcionado como piso t\u00e9rreo, composto \n\npor areia de colora\u00e7\u00e3o castanha, muito compacto, com fragmentos de telha; \n\nincorpora v\u00e1rias correspondentes a coberturas de sepulturas. \n\n \n\n032 \u2013 Cobertura de sepultura, composta por lajes de granito, de formato \n\nirregular e quadrangular, com tamanhos compreendidos entre os 40/70 cm de \n\ncomprimento e os 40/60 cm de largura, dispostas horizontalmente e alinhadas no \n\nsentido E-O. O conjunto mede, no total, cerca de 180 cm. Uma das lajes tem \n\ngravada, em sulco linear pouco profundo, uma pegada completa e parte de outra, \n\ncorrespondente ao calcanhar, em posi\u00e7\u00e3o oposta. \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n 14 \n\n \n\n033 \u2013 Poss\u00edvel cal\u00e7ada, composta por blocos de granito, de pequena dimens\u00e3o e \n\nformato irregular, com superf\u00edcie polida por desgaste. \n\n \n\n034 \u2013 Laje de granito, de formato rectangular, com cerca de 110 cm na sua parte \n\nvis\u00edvel, com orienta\u00e7\u00e3o N/S. Poder\u00e1 fazer parte da cobertura individualizada \n\ncom o contexto (032), ou ser comum a outro enterramento. \n\n \n\n \n3.2 \u2013 Segunda fase de trabalhos: acompanhamento \n\n \n\n \n\n3.2.1 \u2013 Quadr\u00edcula G-H / 50 (Figuras 2 e 10; Fotos 21 e 22) \n\n \n\nSob o piso t\u00e9rreo actual ficaram a descoberto, para al\u00e9m do aterro \n\nsubjacente, restos de uma caixa sepulcral, uma cobertura lajeada de outra \n\nsepultura, lajes dispersas que poder\u00e3o ter integrado outras coberturas de \n\nsepulturas e o embasamento do cruzeiro. Os restos de enterramentos \n\nidentificados integram-se nas tipologia e cronologia j\u00e1 referidas acima. \n\n \n\nExceptuando a cobertura lajeada de uma sepultura, que parece conservar-\n\nse intacta, todos os restantes elementos denunciam revolvimentos e \n\nperturba\u00e7\u00f5es, que podem associar-se ao arranjo do adro feito na d\u00e9cada de 40 do \n\ns\u00e9culo passado. \u00c9 particularmente evidente a destrui\u00e7\u00e3o provocada pela \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do cruzeiro. \n\n \n\n015 \u2013 Piso t\u00e9rreo actual do adro. \n\n \n\n020 \u2013  Cobertura de sepultura, composta por duas lajes de granito, de formato \n\nrectangular, com tamanhos compreendidos entre os 70/80 cm de comprimento e \n\nos 30/40 cm de largura. O conjunto, que originalmente deveria integrar uma \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n 15 \n\nterceira laje (a que se individualizou com o contexto 037), desenha uma forma \n\ntrapezoidal orientada E-O, sendo ligeiramente mais estreita no lado nascente, na \n\nparte que corresponderia aos p\u00e9s da sepultura. \n\n \n\n036 \u2013 Poss\u00edvel caixa sepulcral, composta por lajes de granito de formatos \n\nrectangulares e irregulares, com tamanhos compreendidos entre os 20/90 cm de \n\ncomprimento e cerca de 16 cm de largura. Fincadas verticalmente no solo, \n\napresentam um alinhamento E-O, que corresponder\u00e1 ao lateral meridional da \n\ncaixa sepulcral.  \n\n \n\n037 \u2013 Laje de granito de formato irregular, com cerca de 75 cm de comprimento \n\npor 50 cm de largura na sua parte vis\u00edvel. Admite-se que tenha sido deslocada da \n\ncobertura de sepultura que se identificou com o contexto (020). \n\n \n\n \n3.2.2 \u2013 Quadr\u00edcula L-M / 46-47 (Figuras 2 e 11; Fotos ) \n\n \n\nNestas quadr\u00edculas registaram-se apenas restos muito destru\u00eddos de dois \n\nprov\u00e1veis enterramentos. \n\n \n\n 015 \u2013 Piso t\u00e9rreo actual do adro. \n\n \n\n021 \u2013 Poss\u00edvel caixa sepulcral, formada por lajes fincadas, com tamanhos \n\ncompreendidos entre os 20 e os 70 cm; a coloca\u00e7\u00e3o de um tubo de electricidade, \n\nque fornece energia ao rel\u00f3gio da torre, revolveu parte da jazida. \n\n \n\n038 \u2013 Poss\u00edvel caixa sepulcral, de que restam duas lajes irregulares, com \n\ntamanhos compreendidos entre os 40/70 cm de comprimento e os 5/30 cm de \n\nlargura, bem fincadas no solo. \n\n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n 16 \n\n \n\n \n3.2.3 \u2013 Quadr\u00edcula M-N / 45-46  (Figuras 2 e 12; Foto 23) \n\n \n\n015 \u2013 Piso t\u00e9rreo actual do adro. \n\n \n\n019 \u2013 Sapata do antigo muro que rodeava o adro, antes de ter sido deslocado \n\ncerca de 80 cm para Norte. Composta por blocos de granito talhados, de formato \n\nrectangular e quadrangular, com tamanhos entre os 16 e os 90 cm, com juntas \n\nlargas. \n\n \n\n027 \u2013 Muro perimetral do adro, composto por silhares gran\u00edticos com cerca de \n\n90 cm de comprimento e 30 cm de largura, dispostos em fiadas regulares. \n\n \n\n \n3.2.4 \u2013 Quadr\u00edcula N47 (Figuras 2 e 13; Foto 24) \n\n \n\nA zona correspondente a esta quadr\u00edcula revelou os mesmos n\u00edveis de \n\nrevolvimento que as restantes, identificando-se apenas os restos de uma caixa \n\nsepulcral, do tipo e cronologia  j\u00e1 referidas nas outras quadr\u00edculas. \n\n \n\n015 \u2013 Piso t\u00e9rreo actual do adro. \n\n \n\n018 \u2013 Parte de caixa sepulcral, formada por lajes gran\u00edticas quase rectangulares, \n\ncom tamanhos compreendidos entre os 14 e os 40/50 cm, bem ficadas no solo. \n\nAlinham-se no sentido E-O, definindo o que corresponder\u00e1 a parte do lateral \n\nmeridional da caixa tumular. \n\n \n\n \n\n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n 17 \n\n \n3.2.5 \u2013 Quadr\u00edcula O / 47-48 (Figuras 2 e 14; Foto 25) \n\n \n\nA zona correspondente a esta quadr\u00edcula revelou os mesmos n\u00edveis de \n\nrevolvimento que as restantes, identificando-se apenas os restos de uma \n\ncobertura lajeada de sepultura, do tipo e cronologia  j\u00e1 referidas nas outras \n\nquadr\u00edculas. \n\n \n\n015 \u2013 Piso t\u00e9rreo actual do adro. \n\n \n\n022 \u2013 Mancha de argamassa, de colora\u00e7\u00e3o amarelada, medianamente compacta; \n\nmancha superficial que se encontra junto ao edif\u00edcio e por baixo do lajeado, \n\ndevendo corresponder a sobras de argamassa da obra da d\u00e9cada de 40 do s\u00e9culo \n\npassado. \n\n \n\n023 \u2013 Terra de colora\u00e7\u00e3o castanha, de matriz arenosa fina, pouco compacta e de \n\nclaibragem regular; surgiu aquando da abertura da vala para implanta\u00e7\u00e3o dos \n\ncabos de ilumina\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n035 \u2013 Laje de granito de cobertura de poss\u00edvel sepultura, com cerca de 78 cm de \n\nlargura (parcialmente vis\u00edvel); a restante partes da laje foi identificada na \n\nquadr\u00edcula N48 com o contexto 041. \n\n \n\n \n3.2.5 \u2013 Quadr\u00edcula R-S / 49-50 (Figuras 2 e 15; Foto 26) \n\n \n\n015 \u2013 Piso t\u00e9rreo actual do adro. Recolheu-se aqui uma moeda (ver Esp\u00f3lio, \n\nAchado n.\u00ba 1) \n\n \n\n017 \u2013 Eventual cobertura de uma mina de \u00e1gua, possivelmente relacionada com \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n 18 \n\no po\u00e7o existente no quintal a Oeste, composta por blocos rectangulares e \n\nquadrangulares, n\u00e3o facetados, com tamanhos que variam entre os 40 e os 80 \n\ncm. \n\n \n\n \n3.2.6 \u2013 Quadr\u00edcula S-T-U / 46-47-48 (Figuras 2 e 16; Fotos 27 e 28) \n\n \n\nO conjunto destas quadr\u00edculas abrangem o canto Noroeste do adro, zona \n\nonde se identificaram, sob o piso t\u00e9rreo actual e a muito pouca profundidade, os \n\nrestos de parte de um edif\u00edcio, definido pelas paredes nascente e poente, que \n\ndelimitavam um espa\u00e7o interior pavimentado com lajes de granito. Na face \n\ninterna da parede poente conservavam-se restos de reboco esbranqui\u00e7ado de \n\nargamassa de areia e cal. No lado Norte estes vest\u00edgios s\u00e3o sobrepostos pela casa \n\nde lavoura e no lado Sul foram completamente destru\u00eddos, percebendo-se o \n\nnegativo da desmontagem da parede que fecharia o edif\u00edcio por este lado. \n\n \n\nTrata-se de restos de uma constru\u00e7\u00e3o de funcionalidade indefinida, que se \n\ncorrelacionaria com a casa de lavoura cont\u00edgua a Norte, desconhecendo-se as \n\nraz\u00f5es da sua demoli\u00e7\u00e3o. Pelas caracter\u00edsticas construtivas, pelo pouco esp\u00f3lio \n\ncer\u00e2mico associado e pelo facto de n\u00e3o ser referenciada no Boletim da DGEMN \n\nrelativo ao restauro da igreja de Cabe\u00e7a Santa, onde se assinala apenas a \n\ndemoli\u00e7\u00e3o da torre sineira e sua reconstru\u00e7\u00e3o no local onde actualmente se \n\nencontra, atribu\u00edmos uma cronologia em torno dos s\u00e9culos XVIII-XIX. \n\n \n\n015 \u2013 Piso t\u00e9rreo actual do adro. \n\n \n\n016 \u2013 Pavimento lajeado, composto por blocos gran\u00edticos talhados, de forma \n\nrectangular e quadrangular, com tamanhos que variam entre os 20 e os 160 cm.   \n\n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n 19 \n\n042 \u2013 Aterro de demoli\u00e7\u00e3o, de colora\u00e7\u00e3o castanha, de matriz arenosa, pouco \n\ncompacta e de calibragem irregular, com inclus\u00e3o de telha, tijolo, carv\u00f5es e \n\nargamassas; poder\u00e1 estar associada \u00e0s obras de implanta\u00e7\u00e3o da torre-sineira no \n\nactual local ou corresponder \u00e0 fase anterior de demoli\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio, associ\u00e1vel \n\na um primeiro arranjo do adro. \n\n \n\n043 \u2013 Resto de reboco na face interior da parede correspondente ao contexto \n\n(044), que ladeia, a Oeste, o piso lajeado (contexto 016). \n\n \n\n044 \u2013 Muro em alvenaria de blocos de granito, de formato sub-rectangular, com \n\ndimens\u00f5es compreendidas entre os 20/70 cm de comprimento e os 20/60 cm de \n\nlargura. \n\n \n\n045 \u2013 Idem contexto (044), correspondendo \u00e0 parede do lado nascente. \n\n \n\n \n3.3 \u2013 Esp\u00f3lio \n\n \n\nO esp\u00f3lio recolhido foi escasso, pouco ultrapassando a centena de \n\nfragmentos, de muito pequena dimens\u00e3o, sem qualquer perfil completo, n\u00e3o se \n\njustificando a elabora\u00e7\u00e3o de qualquer estudo sobre as tipologias formais e de \n\nfabrico das produ\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas. Limitamo-nos, por isso, a inventariar o \n\nmaterial recolhido e a distinguir, de modo simples e gen\u00e9rico, as suas principais \n\ncaracter\u00edsticas. \n\n \n\nGrande parte do esp\u00f3lio proveio da  zona Noroeste do adro, associado aos \n\nvest\u00edgios do edif\u00edcio encontrado, de funcionalidade e arquitectura desconhecida, \n\ne do local onde estava implantada a torre sineira, posteriormente deslocada, \n\ncorrespondente \u00e0 quadr\u00edcula P48. Desta \u00faltima zona, foram retirados apenas \n\nalguns fragmentos para amostragem, em contexto de entulhamento recente. \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n 20 \n\n \n\nDe referir que grande parte do esp\u00f3lio recolhido \u00e9 de cronologia moderna, \n\ncom predom\u00ednio das cer\u00e2micas vidradas estanh\u00edferas (faian\u00e7as), com 40% do \n\ntotal do esp\u00f3lio cer\u00e2mico. J\u00e1 as cer\u00e2micas vermelhas e cinzentas correspondem, \n\ncada, a cerca de 16%. As cer\u00e2micas com cronologia mais antiga s\u00e3o \n\nprovenientes dos quadrados S-T-U / 46-47-48, onde se identificaram alguns \n\nfragmentos de cer\u00e2mica cinzenta com caracter\u00edsticas comuns \u00e0s produ\u00e7\u00f5es \n\nmedievais. \n\n \n\nAs duas moedas encontradas foram recolhidas no piso t\u00e9rreo existente, \n\ncolocado na d\u00e9cada de quarenta do s\u00e9culo XX, provindo portanto, de contexto \n\nsecund\u00e1rio. \n\n \n\nClassifica\u00e7\u00e3o das moedas: \n\n \nRef.: ICS.04.R50 =015=; Ach. N\u00ba 001 \n\nMoeda: 12 Vint\u00e9ns \n\nReinado: D. Jos\u00e9 I \n\nCronologia: 1752 \n\nOficina Monet\u00e1ria: Lisboa \n\nMat\u00e9ria: Prata \n\nM\u00f3dulo: 2,9 cm \n\nPeso: 7,9 g \n\nEspessura: 1,5 mm \n\nEixo: Horizontal \n\nLegenda Anverso: JOSEPHUS\u00b7I\u00b7DG\u00b7PORT\u00b7ET\u00b7ALG\u00b7REX \n\nDescri\u00e7\u00e3o Anverso: Escudo de coroa baixa, ladeado, pelo lado esquerdo, com o \n\nnumeral duzentos e, pelo lado direito, pelo numeral mil setecentos e cinquenta e \n\ndois, a sua data de cunhagem. Os numerais est\u00e3o colocados perpendicularmente \n\nao eixo da moeda. \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n 21 \n\nLegenda Reverso: IN HOC SIGNO VINCES  \n\nDescri\u00e7\u00e3o reverso: Cruz de Cristo, com flor\u00f5es nos quatro quadrantes.  \n\nRefer\u00eancia bibliogr\u00e1fica: Gomes 19.01 \n\n \nRef.: ICS.04.J53 =015=; Ach. N\u00ba 002 \n\nMoeda: Ceitil \n\nReinado: D. Jo\u00e3o III \n\nCronologia: 1521-1557  \n\nOficina Monet\u00e1ria:  \n\nMat\u00e9ria: Cobre  \n\nM\u00f3dulo: 1,6 / 1,8 mm \n\nPeso: 1,9 g \n\nEspessura: 1,4 mm \n\nEixo:  \n\nLegenda Anverso:  \n\nDescri\u00e7\u00e3o Anverso: \n\nLegenda Reverso: \n\nDescri\u00e7\u00e3o Reverso:  \n\nRefer\u00eancia bibliogr\u00e1fica: Gomes.2001, pp. 163-167. \n\nNota: Ceitil de dif\u00edcil classifica\u00e7\u00e3o, atribu\u00edvel a D. Jo\u00e3o III recorrendo apenas \u00e0 \n\ntipologia do escudo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n 22 \n\n \n\n4. Considera\u00e7\u00f5es finais \n \n\nO conjunto dos dados obtidos confirmaram plenamente o acerto da \n\nmetodologia de trabalho seguida. Comprovada a exist\u00eancia de vest\u00edgios com \n\ninteresse arqueol\u00f3gico, foi aceite a recomenda\u00e7\u00e3o de n\u00e3o se instalar qualquer \n\nsistema de drenagem enterrado, evitando-se a realiza\u00e7\u00e3o de escava\u00e7\u00f5es \n\narqueol\u00f3gicas. \n\n \n\nConsequentemente, limitou-se  a interven\u00e7\u00e3o no piso do adro \u00e0 sua \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o por outro de tipologia semelhante, sem altera\u00e7\u00e3o da cota existente, o \n\nque assegurou a conserva\u00e7\u00e3o integral das ru\u00ednas subjacentes. \n\n \n\nAssim preservado, o subsolo do adro da igreja de Cabe\u00e7a Santa constitui-\n\nse como reserva arqueol\u00f3gica com interesse cient\u00edfico para o estudo das pr\u00e1ticas \n\nfuner\u00e1rias medievais, especialmente pela diversidade de tipologias de estruturas \n\nde enterramento, que incluem, pelo menos, sarc\u00f3fagos e caixas p\u00e9treas com \n\ntampa monol\u00edtica e/ou cobertura composta. \n\n \n\nQuanto ao sistema de ilumina\u00e7\u00e3o, foi recomendado que o mesmo fosse \n\nimplantado na \u00e1rea mais perimetral do adro, aproveitando a vala de funda\u00e7\u00e3o do \n\nmuro circundante. Quando tal n\u00e3o foi poss\u00edvel, recomendou-se a coloca\u00e7\u00e3o das \n\ncablagens na espessura do piso t\u00e9rreo. \n\n \n\nPode concluir-se, assim, que este acompanhamento constitui um bom \n\nexemplo de optimiza\u00e7\u00e3o de um projecto, proporcionando, simultaneamente, a \n\navalia\u00e7\u00e3o do potencial arqueol\u00f3gico e o desenvolvimento do projecto de obra \n\ncom a informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 sua completa execu\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n 23 \n\n \n\n \n\nBraga, Junho de 2004 \n\n \n\n \n\nO Arque\u00f3logo Respons\u00e1vel                    O Arque\u00f3logo Assistente \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLuis Fernando de Oliveira Fontes            Miguel Ant\u00f3nio Lima Carneiro \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5 \u2013 Bibliografia \n\n \n\n \nALMEIDA (1978), Carlos Alberto Ferreira de \u2013 Arquitectura Rom\u00e2nica de \nEntre Douro e Minho, disserta\u00e7\u00e3o de doutoramento apresentada \u00e0 Faculdade de \nLetras da Universidade do Porto, (policopiado), Porto. \n \nDGEMN  (1951), Boletim da Direc\u00e7\u00e3o Geral dos Edif\u00edcios e Monumentos \nNacionais \u2013 Igreja de Cabe\u00e7a Santa, n.\u00ba 64, Minist\u00e9rio das Obras P\u00fablicas, \nPorto. \n \nGOMES (2001), Alberto \u2013 Moedas Portuguesas e do Territ\u00f3rio Portugu\u00eas \nantes da Funda\u00e7\u00e3o da Nacionalidade, (3.\u00aa ed.), Associa\u00e7\u00e3o Numism\u00e1tica de \nPortugal, Lisboa. \n \n \n Para mais informa\u00e7\u00e3o, consulte-se a URL \nhttp://www.monumentos.pt/scripts/zope.pcgi/ipa/pages/ficha_ipa?nipa=0308630\n027 (DGEMN - Invent\u00e1rio do Patrim\u00f3nio Arquitect\u00f3nico-Igreja de G\u00e2ndara / \nIgreja de S\u00e3o Miguel / Igreja de Cabe\u00e7a Santa / N.\u00ba IPA 1311040009). \n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\nhttp://www.monumentos.pt/scripts/zope.pcgi/ipa/pages/ficha_ipa?nipa=0308630027?\nhttp://www.monumentos.pt/scripts/zope.pcgi/ipa/pages/ficha_ipa?nipa=0308630027?\n\n\n6 \u2013 Ilustra\u00e7\u00f5es \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n6.1 \u2013 Fotografias \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n \n \n\n \nFoto 1 \u2013 Fachada ocidental da igreja de Cabe\u00e7a Santa \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n \n \n\n \nFoto 2 \u2013 Vista Sul da igreja e adro \n\n \n \n \n \n \n \n\n \nFoto 3 \u2013 Vista Este da igreja e adro \n\n \n \n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \nFoto 4 \u2013 Vista Norte da igreja e adro \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n \n \n \n \n\n \nFoto 5 \u2013 Vista da torre sineira \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n \n \n \n \n\n \nFoto 6 \u2013 Quadr\u00edcula J48, plano 2 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n \n \n \n \n\n \nFoto 7 \u2013 Quadr\u00edcula J51, plano 1 \n\n \n \n \n \n \n\n \nFoto 8 \u2013 Quadr\u00edcula J51, plano 2 (por lapso, o plano indicado na tabuleta \u00e9 o 01) \n\n \n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n \n \n \n \n\n \nFoto 9 \u2013 Quadr\u00edcula K47, plano 1 \n\n \n \n \n \n \n\n \nFoto 10 \u2013 Quadr\u00edcula K47, plano 3 \n\n \n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n \n \n \n \n\n \nFoto 11 \u2013 Quadr\u00edcula N48, plano 2 \n\n \n \n \n \n \n \n\n \nFoto 12 \u2013 Quadr\u00edcula N48, pormenor de sepultura com restos osteol\u00f3gicos (contexto 007) \n\n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \nFoto 13 \u2013 Quadr\u00edcula N51, plano 1 \n\n \n \n \n \n \n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \nFoto 14 \u2013 Quadr\u00edcula N51, plano 2 \n\n \n \n \n \n \n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nFoto 15 \u2013 Quadr\u00edcula N51, pormenor de tampa tumular com vest\u00edgios de ep\u00edgrafe \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \nFoto 16 \u2013 Quadr\u00edcula P48, plano 1 \n\n \n \n \n \n \n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \nFoto 17 \u2013 Quadr\u00edcula P48, plano 3 \n\n \n \n \n \n \n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \nFoto 18 \u2013 Quadr\u00edcula P51, plano 1 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n \n \n \n \n \n \n\n \nFoto 19 \u2013 Quadr\u00edcula P51, plano 3 \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n \n \n \n \n \n \n\n \nFoto 20 \u2013 Quadr\u00edcula P51, pormenor de tampa tumular com decora\u00e7\u00e3o incisa \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n \n \n \n \n\n \nFoto 21 \u2013 Quadr\u00edcula G50, plano 1 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \nFoto 22 \u2013 Quadr\u00edcula H50, plano 1 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n \n \n \n \n\n \nFoto 23 \u2013 Quadr\u00edcula M-N / 45-46, plano 2 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n \n \n \n \n\n \nFoto 24 \u2013 Quadr\u00edcula N47, plano 2 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n \n \n\n \nFoto 25 \u2013 Quadr\u00edcula O / 47-48 \n\n \n \n \n \n \n\n \nFoto 26 \u2013 Quadr\u00edcula R / 49-50 e S50, plano 2 \n\n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n \n \n \n\n \nFoto 27 \u2013 Sondagens S-T-U / 46-47-48, plano 2, vista geral \n\n \n \n \n \n \n \n\n \nFoto 28 \u2013 Quadr\u00edcula T47, plano 2, pormenor de vest\u00edgios de reboco na face interna da parede \n\n \n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n \n \n \n \n \n \n\n \nFoto 29 \u2013 Vista dos trabalhos de remo\u00e7\u00e3o do piso actual,  no lado Norte da igreja \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n \n \n \n \n \n \n\n \nFoto 30 \u2013 Vista dos trabalhos de implanta\u00e7\u00e3o do tubo para ilumina\u00e7\u00e3o \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n \n\n6.2 \u2013 Desenhos \n \n\n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o da Igreja de Cabe\u00e7a Santa, Penafiel - Porto \n(extracto da Carta Militar de Portugal, 1:25000, folha 124) \n\n \nFig. 1 \n\n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n9m0\nDirec\u00e7\u00e3o Regional dos Edif\u00edcios\n\ne Monumentos do Norte\nIgreja de Cabe\u00e7a Santa\n\nPlanta geral com zonas intervencionadas Fig. 2 \n\nUAUM\n2004\n\nSegunda fase dos trabalhosPrimeira fase dos trabalhos\n\nI\n\nJ\n\nK\n\nL\n\nM\n\nN\n\nO\n\nP\n\nQ\n\nR\n\nS\n\nT\n\nU\n\nV\n\n47 48464544 49 51 52 53 54 5550\n\nG\n\nH\n\nE\n\nF\n\nD\nTr\n\nab\nalh\n\nos\n A\n\nrq\nue\n\nol\u00f3\ngic\n\nos\n d\n\na \nU.\n\nA.\nU.\n\nM\n. /\n\n M\nEM\n\n\u00d3R\nIA\n\nS,\n 1\n\n1,\n 2\n\n01\n1\n\nhttp://\nhttp://\n\n\n9m0\nDirec\u00e7\u00e3o Regional dos Edif\u00edcios\n\ne Monumentos do Norte\nIgreja de Cabe\u00e7a Santa\n\nPlanta geral com ruinas identificadas Fig. 3 \n\nUAUM\n2004\n\nI\n\nJ\n\nK\n\nL\n\nM\n\nN\n\nO\n\nP\n\nQ\n\nR\n\nS\n\nT\n\nU\n\nV\n\n47 48464544 49 51 52 53 54 5550\n\nG\n\nH\n\nE\n\nF\n\nD\n\n99\n.4\n\n2\n\n98\n.9\n\n0\n\n98\n.6\n\n55\n99\n\n.0\n75 9\n\n8.\n88\n\n98\n.9\n\n95\n\n98\n.7\n\n75\n\n98\n.9\n\n95\n\n98\n.9\n\n95\n\n98\n.8\n\n15\n\n98\n.8\n\n25\n98\n\n.7\n75\n\n98\n.0\n\n2\n99\n\n.0\n45\n\n98\n.8\n\n35\n\n98\n.8\n\n25\n\n98\n.8\n\n25\n\n98\n.7\n\n75\n98\n\n.7\n05\n\n98\n.5\n\n0\n98\n\n.8\n5\n\n98\n.8\n\n05\n\n98\n.8\n\n5\n\n98\n.8\n\n1\n98\n\n.8\n2\n\n=\n00\n\n8=\n\n98\n.8\n\n35\n\n98\n.8\n\n2\n\n98\n.8\n\n15\n\n98\n.8\n\n15\n98\n\n.8\n35\n\n98\n.7\n\n8\n98\n\n.8\n8\n\n98\n.8\n\n05\n98\n\n.8\n65\n\n98\n.8\n\n25\n\n98\n.8\n\n65\n\n98\n.9\n\n95\n98\n\n.8\n85\n\n98\n.8\n\n85\n\n98\n.9\n\n1\n98\n\n.8\n85\n\n98\n.8\n\n15\n\n98\n.8\n\n5\n\n98\n.8\n\n85\n\n98\n.9\n\n15\n\n=\n00\n\n8=\n\n=\n02\n\n8=\n=\n\n02\n8=\n\n=\n02\n\n9=\n\n=\n03\n\n0=\n\n=\n03\n\n1=\n\n=\n03\n\n1=\n\n=\n03\n\n0=\n\n=\n03\n\n1=\n\n98\n.8\n\n7\n98\n\n.3\n1\n\n98\n.7\n\n5\n\n=\n00\n\n1=\n98\n\n.5\n7\n\n98\n.4\n\n198\n.7\n\n4\n98\n\n.7\n55\n\n98\n.6\n\n9\n\n98\n.4\n\n8\n\n98\n.9\n\n3\n\n98\n.5\n\n6\n\n98\n.3\n\n3\n\n98\n.7\n\n1\n98\n\n.6\n0\n\n98\n.7\n\n0\n98\n\n.4\n7\n\n98\n.7\n\n35\n\n98\n.7\n\n3\n\n=\n00\n\n1=\n\n98\n.8\n\n1\n\n98\n.7\n\n6\n\n98\n.6\n\n5\n\n98\n.6\n\n7\n98\n\n.7\n3\n\n98\n.7\n\n6\n98\n\n.7\n6\n\n98\n.8\n\n1\n\n98\n.7\n\n4\n\n98\n.6\n\n0\n\n98\n.7\n\n75\n\n98\n.7\n\n15\n\n=\n03\n\n9=\n\n=\n00\n\n1=\n\n=\n03\n\n9=\n=\n\n03\n9=\n\n98\n.7\n\n9\n98\n\n.7\n9\n\n01\n2\n\n01\n2\n\n98\n.3\n\n3\n\n98\n.7\n\n9\n\n98\n.5\n\n9\n\n98\n.4\n\n4\n\n98\n.3\n\n3\n\n98\n.7\n\n9\n98\n\n.7\n1\n\n98\n.7\n\n4\n\n99\n.0\n\n7\n\n98\n.8\n\n3\n\n98\n.9\n\n5\n\n98\n.8\n\n3\n98\n\n.7\n9\n\n99\n.1\n\n1\n\n98\n.3\n\n8\n\n98\n.9\n\n5\n\n98\n.8\n\n7\n\n98\n.7\n\n8\n\n98\n.8\n\n5\n\n98\n.7\n\n1\n\n98\n.6\n\n7\n\n98\n.3\n\n8\n\n98\n.7\n\n6\n98\n\n.8\n0\n\n98\n.4\n\n0\n\n98\n.4\n\n0\n\n99\n.1\n\n2\n99\n\n.1\n2\n\n99\n.1\n\n2\n\n99\n.3\n\n6\n\n99\n.2\n\n9\n\n98\n.7\n\n4\n98\n\n.7\n6\n\n98\n.8\n\n3\n\n98\n.7\n\n6\n99\n\n.0\n0\n\n98\n.7\n\n6\n98\n\n.7\n7\n\n98\n.7\n\n75\n\n98\n.7\n\n7\n\n98\n.7\n\n0\n\n99\n.7\n\n2\n\n98\n.7\n\n8\n98\n\n.7\n35\n\n98\n.8\n\n05\n\n98\n.7\n\n1\n98\n\n.9\n1\n\n98\n.5\n\n7\n\n99\n.4\n\n05\n\n98\n.7\n\n7\n\n99\n.4\n\n0\n\n98\n.7\n\n7\n\n99\n.0\n\n3\n\n98\n.8\n\n6\n98\n\n.7\n5\n\n98\n.7\n\n6\n98\n\n.7\n5\n\n=\n04\n\n0=\n\n=\n04\n\n0=\n\n=\n04\n\n0=\n\n=\n04\n\n1=\n\n=\n00\n\n7=\n\n99\n.1\n\n6\n99\n\n.1\n7\n\n99\n.0\n\n5\n98\n\n.8\n1\n\n98\n.8\n\n6\n99\n\n.0\n45\n\n98\n.9\n\n3\n98\n\n.9\n7\n\n98\n.8\n\n5\n\n98\n.8\n\n2\n98\n\n.7\n3\n\n98\n.7\n\n85\n\n98\n.8\n\n9\n\n98\n.7\n\n5\n98\n\n.8\n7\n\n98\n.7\n\n2\n98\n\n.8\n2\n\n=\n01\n\n3=\n\n=\n01\n\n3=\n\n=\n02\n\n4=\n\n=\n02\n\n5=\n=\n\n02\n5=\n\n=\n02\n\n6=\n=\n\n02\n6=\n\n98\n.7\n\n05\n98\n\n.7\n1\n\n98\n.6\n\n95\n98\n\n.7\n25\n\n98\n.6\n\n6\n98\n\n.6\n5\n\n98\n.6\n\n4\n\n98\n.6\n\n4\n\n98\n.6\n\n4\n98\n\n.6\n4\n\n98\n.6\n\n6\n\n98\n.6\n\n9\n\n98\n.5\n\n65\n\n98\n.6\n\n4\n\n98\n.6\n\n35\n\n98\n.7\n\n5\n\n98\n.6\n\n6\n\n=\n01\n\n0=\n\n=\n01\n\n0=\n\n=\n03\n\n2=\n\n=\n03\n\n2=\n=\n\n03\n2=\n\n=\n03\n\n2=\n=\n\n03\n3=\n\n=\n03\n\n4=\n\n99\n.6\n\n1\n\n99\n.0\n\n6\n\n98\n.8\n\n3\n\n98\n.8\n\n9\n98\n\n.8\n0\n\n98\n.8\n\n9\n\n98\n.8\n\n6\n98\n\n.8\n1\n\n98\n.8\n\n9\n\n98\n.8\n\n4\n\n98\n.9\n\n3\n\n=\n01\n\n5=\n\n98\n.8\n\n8\n\n98\n.8\n\n3\n\n98\n.8\n\n2\n\n98\n.7\n\n8\n\n98\n.7\n\n8\n\n98\n.8\n\n6\n\n98\n.8\n\n2\n\n98\n.8\n\n1\n\n98\n.7\n\n9\n\n=\n02\n\n0=\n\n=\n02\n\n0=\n\n=\n01\n\n5=\n\n=\n01\n\n5=\n\n=\n03\n\n7=\n=\n\n03\n7=\n\n=\n03\n\n6=\n\n=\n03\n\n6=\n=\n\n03\n6=\n\n=\n03\n\n6=\n\n99\n.0\n\n4\n\n99\n.1\n\n098\n.1\n\n1\n\n99\n.0\n\n0\n\n98\n.9\n\n8\n\n98\n.9\n\n8\n99\n\n.0\n4\n\n98\n.9\n\n9\n\n99\n.0\n\n5\n\n99\n.0\n\n5\n\n99\n.0\n\n6\n\n98\n.9\n\n8 99\n.2\n\n5\n\n=\n02\n\n1=\n\n=\n03\n\n8=\n\n99\n.0\n\n4\n\n99\n.5\n\n1\n\n99\n01\n\n98\n.9\n\n9\n\n98\n.9\n\n999\n.0\n\n0\n\n99\n.5\n\n2\n\n99\n.5\n\n0\n\n99\n.4\n\n9\n99\n\n.5\n1\n\n98\n.9\n\n8\n\n99\n.1\n\n0\n99\n\n.0\n1\n\n99\n.0\n\n0\n\n=\n01\n\n5=\n\n99\n.0\n\n1\n\n99\n.0\n\n0\n\n98\n.9\n\n8\n\n=\n01\n\n9=\n\n=\n02\n\n7=\n\n=\n02\n\n7=\n=\n\n02\n7=\n\n=\n02\n\n7=\n\n=\n01\n\n9=\n\nSa\np\n\nat\na \n\ndo\n a\n\nnt\nig\n\no \nm\n\nur\no \n\nde\n d\n\nel\nim\n\nita\n\u00e7\u00e3\n\no \ndo\n\n a\ndr\n\no\n\n99.05\n\n99.08\n\n98.98\n99.08\n\n98.97\n\n98.98\n\n98.95\n\n=018=\n\n=015=\n\n98\n.9\n\n5\n\n98\n.9\n\n2\n98\n\n.7\n8\n\n98\n.9\n\n4\n\n98\n.8\n\n9\n\n98\n.8\n\n3\n\n99\n.0\n\n0\n\n98\n.9\n\n3 9\n9.\n\n02\n\n98\n.9\n\n6\n\n99\n.9\n\n1\n99\n\n.4\n2\n\n99\n.4\n\n0\n99\n\n.1\n2\n\n98\n.7\n\n7\n98\n\n.8\n698\n\n.8\n6\n\n98\n.7\n\n7\n98\n\n.9\n2\n\n=\n01\n\n5=\n\n=\n02\n\n2=\n\n=\n01\n\n5=\n\n=\n02\n\n3=\n\n=\n02\n\n2=\n\n=\n01\n\n5=\n=\n\n02\n2=\n\n=\n03\n\n5=\n\n98\n.9\n\n7\n\n98\n.9\n\n2\n\n98\n.9\n\n6\n\n98\n.9\n\n6\n\n98\n.9\n\n5\n\n98\n.9\n\n55 98\n.9\n\n5\n\n98\n.9\n\n3\n\n98\n.9\n\n2\n\n=\n01\n\n5=\n\n=\n01\n\n5=\n=\n\n01\n5=\n\n=\n01\n\n5=\n\n=\n01\n\n7=\n=\n\n01\n7=\n\n=\n01\n\n7=\n\n=\n01\n\n7= C\nob\n\ner\ntu\n\nra\n d\n\ne \nm\n\nin\na \n\nde\n \u00e1\n\ngu\na\n\n99\n,0\n\n8\n\n99\n,0\n\n399\n,6\n\n0\n99\n\n98\n,8\n\n7\n\n98\n,8\n\n9\n\n98\n,9\n\n5\n\n99\n,0\n\n1\n\n98\n,9\n\n3\n\n98\n,9\n\n6\n\n98\n,9\n\n6\n\n99\n,0\n\n1\n\n99\n\n99\n,0\n\n2\n\n99\n,0\n\n1\n\n98\n,9\n\n1\n\n98\n,9\n\n4\n\n98\n,9\n\n5 9\n8,\n\n91\n\n98\n,9\n\n7\n\n99\n,0\n\n3\n\n98\n,9\n\n8\n\n98\n,9\n\n1\n\n98\n,9\n\n6\n\n98\n,9\n\n5\n\n98\n,8\n\n5\n\n99\n,0\n\n2\n\n98\n,9\n\n6\n\n99\n98\n\n,9\n9\n\n99\n,0\n\n1\n\n98\n,9\n\n2\n\n98\n,9\n\n1\n\n98\n,9\n\n5\n\n98\n,9\n\n85\n\n98\n,9\n\n0\n\n98\n,9\n\n85\n\n98\n,9\n\n75\n\n98\n,9\n\n05\n\n98\n,9\n\n7\n\n99\n,0\n\n7\n\n98\n,9\n\n05\n\n99\n\n99\n,0\n\n1\n\n98\n,9\n\n25\n98\n\n,9\n4\n\n98\n,4\n\n9\n98\n\n,8\n9\n\n98\n,9\n\n9\n\n99\n,4\n\n9\n\n98\n,8\n\n85\n\n98\n,8\n\n9\n98\n\n,8\n75\n\n98\n,9\n\n45\n99\n\n,5\n7\n\n98\n,9\n\n8\n\n98\n,9\n\n0\n\n98\n,9\n\n3\n\n98\n,9\n\n8\n\n99\n,0\n\n8\n\n99\n,6\n\n7\n\n99\n,0\n\n3\n\n99\n,1\n\n3\n\n98\n,8\n\n35\n\n98\n,9\n\n4\n98\n\n,9\n7\n\n98\n,9\n\n65\n\n99\n,5\n\n8\n\n98\n,9\n\n4\n\n99\n,0\n\n7\n\n98\n,9\n\n55\n\n98\n,8\n\n4\n\n98\n,9\n\n65\n\n98\n,9\n\n7\n98\n\n,9\n6\n\n98\n,8\n\n95\n98\n\n,8\n6\n\n98\n,9\n\n55\n\n98\n,9\n\n4\n\n99\n99\n\n,0\n35\n\n99\n,0\n\n1 9\n8,\n\n94\n\n99\n,2\n\n25\n\n99\n,1\n\n6\n\n99\n,1\n\n7\n\n99\n,2\n\n4\n\n99\n,1\n\n3\n\n98\n,9\n\n3\n99\n\n,0\n3\n\n99\n,0\n\n3\n\n99\n,5\n\n85\n\n99\n,5\n\n75\n99\n\n,0\n3\n\n99\n,0\n\n2\n\n98\n,9\n\n8\n\n99\n,0\n\n1\n\n98\n,9\n\n6\n\n99\n98\n\n,9\n9\n\n98\n,9\n\n8\n\n98\n,9\n\n7\n\n99\n,5\n\n75\n\n98\n,9\n\n3\n\n=\n0\n1\n5\n=\n\n=\n0\n1\n5\n=\n\n=\n0\n1\n6\n=\n\n=\n0\n1\n5\n=\n\n=\n0\n1\n5\n=\n\n=\n0\n1\n5\n=\n\n=\n0\n1\n5\n=\n\n=\n0\n1\n5\n=\n\n=\n0\n4\n2\n=\n\n=\n0\n1\n6\n=\n\n=\n0\n1\n6\n=\n\n=\n0\n4\n3\n= =\n\n0\n4\n4\n=\n\n=\n0\n4\n4\n=\n\n=\n0\n4\n4\n=\n\n=\n0\n4\n5\n=\n\n=\n0\n4\n5\n=\n\n=\n0\n4\n5\n=\n\nTampa sepulcral\n\nLaje de caixa sepulcral Pedras Caix\u00e3o de madeira OssoTubagem antiga de electrcidade\n\nTubagem actual de electricidade Poss\u00edvel cal\u00e7ada\n\nEntulho de obra\n\nArgamassa do muroRocha\n\nMuro\n\nMurolajeado Reboco\n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\nhttp://\nhttp://\n\n\n98.90\n\n98.655\n99.075\n\n98.8898.995\n\n98.775\n\n98.995\n\n98.995\n\n98.815\n\n98.825\n98.775\n\n98.02 99.045\n\n98.835\n\n98.825\n\n98.825\n\n98.77598.705\n98.50\n\n98.85\n\n98.805\n\n98.85\n\n98.81 98.82\n\n=008=\n\n98.835\n\n98.82\n\n98.815\n\n98.81598.835\n\n98.78 98.88 98.805 98.865\n\n98.825\n\n98.865\n\n98.995\n98.885\n\n98.885\n\n98.91 98.885\n\n98.815\n\n98.85\n\n98.885\n\n98.915\n\n1m0\nDirec\u00e7\u00e3o Regional dos Edif\u00edcios\n\ne Monumentos do Norte\nIgreja de Cabe\u00e7a Santa\n\nQuadricula J48\nPlano Final\n\nFig.4 \n\nUAUM\n2004\n\nPedras\n\n=008=\n\n=028==028=\n\n=029=\n\n=030=\n\n=031=\n\n=031=\n\n=030=\n\n=031=\n\nTampa sepulcral Laje de caixa sepulcral\n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\nhttp://\n\n\n98.87\n98.31\n\n98.75\n\n=001=\n98.57\n\n98.41\n\n98.74 98.755\n98.69\n\n98.48\n\n98.93\n\n98.56\n\n98.33\n\n98.71\n98.60\n\n98.70\n98.47\n\n98.735\n\n98.73\n\n=001=\n\n98.81\n\n98.76\n\n98.65\n\n98.6798.7398.7698.76\n\n98.81\n\n98.74\n\n98.60\n\n98.775\n\n98.715\n\n1m0\nDirec\u00e7\u00e3o Regional dos Edif\u00edcios\n\ne Monumentos do Norte\nIgreja de Cabe\u00e7a Santa\n\nQuadr\u00edcula J51\nPlano final\n\nFig. 5 \n\nUAUM\n2004\n\nPedras\n\n=039=\n\n=001=\n\n=039=\n=039=\n\nRocha Laje de caixa sepulcral\n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\nhttp://\n\n\n1m0\nDirec\u00e7\u00e3o Regional dos Edif\u00edcios\n\ne Monumentos do Norte\nIgreja de Cabe\u00e7a Santa\n\nQuadr\u00edcula K47\nPlano final\n\nFig. 6 \n\nUAUM\n2004\n\nCaix\u00e3o de madeira OssoTubagem antiga de electrcidadeTubagem actual de electricidade\n\n98.79\n98.79\n\n012\n\n012\n\n98.33\n\n98.79\n\n98.59\n\n98.44\n\n98.33\n\n98.7998.7198.74\n\n99.07\n\n98.83\n\n98.95\n\n98.8398.79\n\n99.11\n\n98.38\n\n98.95\n\n98.87\n\n98.78\n\n98.85\n\n98.71\n\n98.67\n\n98.38\n\n98.87\n\n98.81\n98.76\n\n98.50\n\n98.80\n\n98.40\n\n98.40\n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\nhttp://\n\n\n99.12 99.1299.12\n\n99.36\n\n99.29\n\n98.74\n98.76\n\n98.83\n\n98.76\n99.00\n\n98.76\n98.77\n\n98.775\n\n98.77\n\n98.70\n\n99.72\n\n98.7898.735\n\n98.805\n\n98.7198.91 98.57\n\n99.405\n\n98.77\n\n99.40\n\n98.77\n\n99.03\n\n98.8698.7598.7698.75\n\n=040=\n\n=040=\n\n=040=\n\n=041=\n\n=007=\n\n1m0\nDirec\u00e7\u00e3o Regional dos Edif\u00edcios\n\ne Monumentos do Norte\nIgreja de Cabe\u00e7a Santa\n\nQuadr\u00edcula N48 \nPlano final\n\nFig. 7 \n\nUAUM\n2004\n\nPedras Tampa sepulcral Laje de caixa sepulcral\n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\nhttp://\n\n\n99.16\n99.17\n\n99.0598.81 98.86 99.045\n98.93\n\n98.97\n\n98.85\n\n98.8298.73\n\n98.785\n\n98.89\n\n98.75 98.87\n98.72 98.82\n\n=013=\n\n1m0\nDirec\u00e7\u00e3o Regional dos Edif\u00edcios\n\ne Monumentos do Norte\nIgreja de Cabe\u00e7a Santa\n\nQuadr\u00edcula N51 \nPlano final\n\nFig. 8\n\nUAUM\n2004\n\nPedras\n\n=013=\n\n=024=\n\n=025=\n=025=\n\n=026=\n=026=\n\nTampa sepulcral\n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\nhttp://\n\n\n1m0\nDirec\u00e7\u00e3o Regional dos Edif\u00edcios\n\ne Monumentos do Norte\nIgreja de Cabe\u00e7a Santa\n\nQuadr\u00edcula N51 \n Tampa Sepulcral com Ep\u00edgrafe\n\nFig. 9\n\nUAUM\n2004\n\nResto de Ep\u00edgrafeTampa sepulcral Tr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\nhttp://\n\n\n98.705\n98.71 98.695 98.725\n\n98.66\n98.65\n\n98.64\n\n98.64\n\n98.64\n98.64\n\n98.66\n\n98.69\n\n98.565\n\n98.64\n\n98.635\n\n98.75\n\n98.66\n\n=010=\n\n1m0\nDirec\u00e7\u00e3o Regional dos Edif\u00edcios\n\ne Monumentos do Norte\nIgreja de Cabe\u00e7a Santa\n\nQuadr\u00edcula P51 \nPlano final\n\nFig. 10 \n\nUAUM\n2004\n\nPedras\n\n=010=\n\n=032=\n\n=032=\n=032=\n\n=032==033=\n\n=034=\n\nTampa sepulcral Poss\u00edvel cal\u00e7ada\n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\nhttp://\n\n\n99.61\n\n99.06\n\n98.83\n\n98.89\n98.80\n\n98.89\n\n98.86\n98.81 98.89\n\n98.84\n\n98.93\n\n=015=\n\n98.88\n\n98.83\n\n98.82\n\n98.78\n\n98.78\n\n98.86\n\n98.82\n\n98.81\n\n98.79\n\nDirec\u00e7\u00e3o Regional dos Edif\u00edcios\ne Monumentos do Norte\nIgreja de Cabe\u00e7a Santa\n\nQuadr\u00edcula G/H - 50\nPlano final\n\n1m0\n\nPedras\n\n=020=\n\n=020=\n\n=015=\n\n=015=\n\n=037==037=\n=036=\n\n=036=\n=036=\n\n=036=\n\nFig. 11 \n\nUAUM\n2004\n\nLajes de caixa sepulcralTampa sepulcral\n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\nhttp://\nhttp://\n\n\n99.04\n\n99.10\n\n98.11\n\n99.00\n\n98.98\n\n98.9899.04\n\n98.99\n\n99.05\n\n99.05\n\n99.06\n\n98.98\n\n99.25\n\n=021=\n\n=038=\n\n1m0\nDirec\u00e7\u00e3o Regional dos Edif\u00edcios\n\ne Monumentos do Norte\nIgreja de Cabe\u00e7a Santa\n\nQuadr\u00edcula L-M/46-47 \nPlano final\n\nFig. 12\n\nUAUM\n2004\n\nPedras Lajes de caixa sepulcralTampa sepulcral Tubagem actual de electricidade\n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\nhttp://\n\n\nFig. 13\n\nUAUM\n2004\n\n99.04\n\n99.51\n\n9901\n\n98.99\n\n98.99\n\n99.00\n\n99.52\n\n99.50\n\n99.49\n99.51\n\n98.98\n\n99.10\n99.01\n\n99.00\n\n=015=\n\n99.01\n\n99.00\n\n98.98\n\n=019=\n\n=027=\n\n=027=\n=027=\n\n=027=\n\n=019=\n\nSapata do antigo muro \nde delimita\u00e7\u00e3o do adro\n\nPedras Argamassa do muro\n\n1m0\nDirec\u00e7\u00e3o Regional dos Edif\u00edcios\n\ne Monumentos do Norte\nIgreja de Cabe\u00e7a Santa\n\nQuadr\u00edcula M-N/45-46 \nPlano final\n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\nhttp://\n\n\nFig. 14\n\nUAUM\n2004\n\nPedras Lages de caixa sepulcral\n\n1m0\nDirec\u00e7\u00e3o Regional dos Edif\u00edcios\n\ne Monumentos do Norte\nIgreja de Cabe\u00e7a Santa\n\nQuadr\u00edcula N47 \nPlano final\n\n99.05\n\n99.08\n\n98.98\n99.08\n\n98.97\n\n98.98\n\n98.95\n\n=018=\n\n=015=\n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\nhttp://\n\n\n98.95\n\n98.92\n98.78\n\n98.94\n\n98.89\n\n98.83\n\n99.00\n\n98.93\n\n99.02\n\n98.96\n\n99.91\n99.42\n\n99.40\n99.12\n\n98.77\n98.86\n\n98.86\n98.77\n\n98.92=015=\n\n=015=\n\n=022=\n\nDirec\u00e7\u00e3o Regional dos Edif\u00edcios\ne Monumentos do Norte 2004Igreja de Cabe\u00e7a Santa\n\nQuadr\u00edcula O - 47/48\nPlano final\n\n1m0\n\nFig. 15 \n\nUAUM\n\nPedras\n\n=015=\n=023=\n\n=035=\n\nTampa sepulcral\n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\nhttp://\nhttp://\n\n\n1m0\nDirec\u00e7\u00e3o Regional dos Edif\u00edcios\n\ne Monumentos do Norte\nIgreja de Cabe\u00e7a Santa\n\nQuadr\u00edcula R-S/49-50 \nPlano final\n\nFig. 16\n\nUAUM\n2004\n\n98.97\n\n98.92\n\n98.96\n\n98.96\n\n98.95\n\n98.955\n\n98.95\n\n98.93\n\n98.92\n\n=015=\n\n=015=\n=015=\n\n=015=\n\n=017=\n=017=\n\n=017=\n\n=017=\n\nCobertura de \nmina de \u00e1gua?\n\nPedras\n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\nhttp://\n\n\n99\n,0\n\n8\n\n99\n,0\n\n399\n,6\n\n0\n99\n\n98\n,8\n\n7\n\n98\n,8\n\n9\n\n98\n,9\n\n5\n\n99\n,0\n\n1\n\n98\n,9\n\n3\n\n98\n,9\n\n6\n\n98\n,9\n\n6\n\n99\n,0\n\n1\n\n99\n\n99\n,0\n\n2\n\n99\n,0\n\n1\n\n98\n,9\n\n1\n\n98\n,9\n\n4\n\n98\n,9\n\n5 9\n8,\n\n91\n\n98\n,9\n\n7\n\n99\n,0\n\n3\n\n98\n,9\n\n8\n\n98\n,9\n\n1\n\n98\n,9\n\n6\n\n98\n,9\n\n5\n\n98\n,8\n\n5\n\n99\n,0\n\n2\n\n98\n,9\n\n6\n\n99\n98\n\n,9\n9\n\n99\n,0\n\n1\n\n98\n,9\n\n2\n\n98\n,9\n\n1\n\n98\n,9\n\n5\n\n98\n,9\n\n85\n\n98\n,9\n\n0\n\n98\n,9\n\n85\n\n5\n98\n\n,9\n7\n\n98\n,9\n\n05\n\n98\n,9\n\n7\n\n99\n,0\n\n7\n\n8,\n90\n\n5\n9\n\n99\n\n99\n,0\n\n1\n\n98\n,9\n\n25\n98\n\n,9\n4\n\n98\n,4\n\n9\n98\n\n,8\n9\n\n98\n,9\n\n9\n\n99\n,4\n\n9\n\n98\n,8\n\n85\n\n98\n,8\n\n9\n98\n\n,8\n75\n\n98\n,9\n\n45\n99\n\n,5\n7\n\n98\n,9\n\n8\n\n98\n,9\n\n0\n\n98\n,9\n\n3\n\n98\n,9\n\n8\n\n99\n,0\n\n8\n\n99\n,6\n\n7\n\n99\n,0\n\n3\n\n99\n,1\n\n3\n\n98\n,8\n\n35\n\n98\n,9\n\n4\n98\n\n,9\n7\n\n98\n,9\n\n65\n\n99\n,5\n\n8\n\n98\n,9\n\n4\n\n99\n,0\n\n7\n\n98\n,9\n\n55\n\n98\n,8\n\n4\n\n98\n,9\n\n65\n\n98\n,9\n\n7\n98\n\n,9\n6\n\n98\n,8\n\n95\n98\n\n,8\n6\n\n98\n,9\n\n55\n\n98\n,9\n\n4\n\n99\n99\n\n,0\n35\n\n99\n,0\n\n1 9\n8,\n\n94\n\n99\n,2\n\n25\n\n99\n,1\n\n6\n\n99\n,1\n\n7\n\n99\n,2\n\n4\n\n99\n,1\n\n3\n\n98\n,9\n\n3\n99\n\n,0\n3\n\n99\n,0\n\n3\n\n99\n,5\n\n85\n\n99\n,5\n\n75\n99\n\n,0\n3\n\n99\n,0\n\n2\n\n98\n,9\n\n8\n\n99\n,0\n\n1\n\n98\n,9\n\n6\n\n99\n98\n\n,9\n9\n\n98\n,9\n\n8\n\n98\n,9\n\n7\n\n99\n,5\n\n75\n\n98\n,9\n\n3\n\n=\n0\n\n1\n5\n\n=\n=\n\n0\n1\n\n5\n=\n\n=\n0\n\n1\n6\n\n=\n\n=\n0\n\n1\n5\n\n=\n\n=\n0\n\n1\n5\n\n=\n\n=\n0\n\n1\n5\n\n=\n\n5\n=\n\n=\n0\n\n1\n\n=\n0\n\n1\n5\n\n=\n\n=\n0\n\n4\n2\n\n=\n\n=\n0\n\n1\n6\n\n=\n\n=\n0\n\n1\n6\n\n=\n\n=\n0\n\n4\n3\n\n= =\n0\n\n4\n4\n\n=\n\n=\n0\n\n4\n4\n\n=\n\n=\n0\n\n4\n4\n\n=\n\n=\n0\n\n4\n5\n\n=\n\n=\n0\n\n4\n5\n\n=\n\n=\n0\n\n4\n5\n\n=\n\n1m0\nDirec\u00e7\u00e3o Regional dos Edif\u00edcios\n\ne Monumentos do Norte\nIgreja de Cabe\u00e7a Santa\n\nQuadricula S/T/U-46/47/48\nPlano Final\n\nFig. 17 \n\nUAUM\n2004\n\nEntulho de obraPedras Tubagem actual de electricidade\n\nMuro\n\nMuro\n\nLajeado\n\nReboco MuroMurolajeado\n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\nhttp://\nhttp://\n\n\n7\u2013 Anexos \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n7.1 \u2013 Lista de contextos \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n \nContexto \n\n  \n\n \nZona-Quadr\u00edcula \n\n \nPlano \n\n \nNome  (Defini\u00e7\u00e3o) \n\n001 J51 1 Rocha \n002 P51 1 Piso actual do adro \n003 P48 1 Piso actual do adro \n004 K47 1 Piso actual do adro \n005 P51 2 Antigo piso do adro da igreja \n005A N48 1 Piso actual do adro \n005B J48 1 Piso actual do adro \n006 K47 2 Contexto de obra \n007 N48 2 Solo de enterramento \n008 J48 2 Terras de tumula\u00e7\u00e3o \n009 N51 1 Piso actual do adro \n010 P51 3 Terras de tumula\u00e7\u00e3o \n011 P48 2 Contexto de obra \n012 K47 3 Obra e tumula\u00e7\u00e3o \n013 N51 2 Antigo piso do adro da igreja (t\u00famulos) \n014 P48 3 Areia saibrosa por baixo do entulho de obra \n015 Todo o adro  Piso ou saibro (todo o adro da capela) \n016 S-T-U / 46-47-48 2 Edif\u00edcio \n017 R-S / 49-50 2 Poss\u00edvel mina  \n018 N47 2 T\u00famulo \n019 M-N / 45-46 2 Sapata de muro \n020 H-G / 50 2 Laje de cobertura de possivel sepultura \n021 L-M / 46-47 2 T\u00famulo \n022 O / 47-48 2 Terra castanha  \n023 O / 47-48 2 Mancha de argamassa ? \n024 N51 2 Tampa de sepultura \n025 N51 2 Tampa de sepultura \n026 N51 2 Tampa de sepultura \n027 M-N/45-46 2 Muro perimetral do adro \n028 J48 2 Poss\u00edvel sepultura \n029 J48 2 Poss\u00edvel sepultura \n030 J48 2 Poss\u00edvel sepultura \n031 J48 2 Poss\u00edvel sepultura \n032 P51 3 Tampa de sepultura \n033 P51 3 Poss\u00edvel cal\u00e7ada \n034 P51 2 Laje  \n035 O48 2 Laje de cobertura de possivel sepultura \n036 G-H/50 2 Possivel sepultura \n037 G-H/50 2 Laje de cobertura de poss\u00edvel sepultura \n038 L-M/46-47 2 Poss\u00edvel sepultura \n039 J51 2 Lajes de poss\u00edvel sepultura \n040 N48 2 Sepultura \n041 N48 2 Laje de sepultura \n042 S-T-U/46-47-48 2 Bolsa de entulho de obra \n043 S-T-U/46-47-48 2 Reboco \n044 S-T-U/46-47-48 2 Muro \n045 S-T-U/46-47-48 2 Muro \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\n \n \n\n7.2 \u2013 Lista geral de invent\u00e1rio e classifica\u00e7\u00e3o de esp\u00f3lio \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\nQUADR\u00cdCULA          \nContexto Osso Metal Moeda Vidro T. Vermelha C. Vermelha C. Preta Faian\u00e7a C. Vidrada Azulejo Porcelana Outros Total \n\nJ53     1                     1 \nK47               1           1 \nN48         1     1           2 \nP48         12     25 7   14     58 \nR-S / 49-50     1                     1 \nS-T-U / 46-47-48   2   7   14 15 8           46 \nTotal 0 2 1 7 13 14 15 34 7   14 0   107 \n\n \n\nTr\nab\n\nalh\nos\n\n A\nrq\n\nue\nol\u00f3\n\ngic\nos\n\n d\na \n\nU.\nA.\n\nU.\nM\n\n. /\n M\n\nEM\n\u00d3R\n\nIA\nS,\n\n 1\n1,\n\n 2\n01\n\n1\n\n\n\tIgreja de G\u00e2ndara / Igreja de S\u00e3o Miguel / Igreja de Cabe\u00e7a Santa\n\t(Penafiel)\n\t/\n\tRELAT\u00d3RIO FINAL\n\tLu\u00eds Fontes\n\n\n\tT\u00edtulo: Igreja de G\u00e2ndara / Igreja de S\u00e3o Miguel / Igreja de Cabe\u00e7a Santa (Penafiel)\n\tIgreja de G\u00e2ndara / Igreja de S\u00e3o Miguel / Igreja de Cabe\u00e7a Santa\n\tRELAT\u00d3RIO FINAL\n\tUnidade de Arqueologia da Universidade do Minho\n\n\n\tRelat\u00f3rio CS.pdf\n\t\u00cdNDICE\n\tA zona correspondente a esta quadr\u00edcula revelou os mesmos n\u00edveis de revolvimento que as restantes, identificando-se apenas os restos de uma caixa sepulcral, do tipo e cronologia  j\u00e1 referidas nas outras quadr\u00edculas.\n\tA zona correspondente a esta quadr\u00edcula revelou os mesmos n\u00edveis de revolvimento que as restantes, identificando-se apenas os restos de uma cobertura lajeada de sepultura, do tipo e cronologia  j\u00e1 referidas nas outras quadr\u00edculas.\n\tRef.: ICS.04.R50 =015=; Ach. N\u00ba 001\n\n\t4. Considera\u00e7\u00f5es finais\n\tO Arque\u00f3logo Respons\u00e1vel                    O Arque\u00f3logo Assistente\n\tLuis Fernando de Oliveira Fontes            Miguel Ant\u00f3nio Lima Carneiro\n\n\n\t6.1 - Fotos e 6.2 - Desenhos.pdf\n\tFig. 001.pdf\n\tFig. 1\n\n\tfig. 002.pdf\n\tP\u00e1gina 1\n\n\tfig. 003.pdf\n\tP\u00e1gina 1\n\n\tfig. 004.pdf\n\tP\u00e1gina 1\n\n\tfig. 005.pdf\n\tP\u00e1gina 1\n\n\tfig. 006.pdf\n\tP\u00e1gina 1\n\n\tfig. 007.pdf\n\tP\u00e1gina 1\n\n\tfig. 008.pdf\n\tP\u00e1gina 1\n\n\tfig. 009.pdf\n\tP\u00e1gina 1\n\n\tfig. 010.pdf\n\tP\u00e1gina 1\n\n\tfig. 011.pdf\n\tP\u00e1gina 1\n\n\tfig. 012.pdf\n\tP\u00e1gina 1\n\n\tfig. 013.pdf\n\tP\u00e1gina 1\n\n\tfig. 014.pdf\n\tP\u00e1gina 1\n\n\tfig. 015 alt.pdf\n\tP\u00e1gina 1\n\n\tfig. 016.pdf\n\tP\u00e1gina 1\n\n\tfig. 017.pdf\n\tP\u00e1gina 1\n\n\n\tCapas.pdf\n\tIgreja de G\u00e2ndara / Igreja de S\u00e3o Miguel / Igreja de Cabe\u00e7a Santa\n\t(Penafiel)\n\t/\n\tRELAT\u00d3RIO FINAL\n\tLu\u00eds Fontes e Miguel Carneiro\n\n\n\tT\u00edtulo: Igreja de G\u00e2ndara / Igreja de S\u00e3o Miguel / Igreja de Cabe\u00e7a Santa (Penafiel)\n\tIgreja de G\u00e2ndara / Igreja de S\u00e3o Miguel / Igreja de Cabe\u00e7a Santa\n\tRELAT\u00d3RIO FINAL\n\tUnidade de Arqueologia da Universidade do Minho"}]}}}