{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23074"}, {"@name": "filename", "#text": "7145_180042.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nCENTRO TECNOL\u00d3GICO \n\nDEPARTAMENTO DE ENGENHARIA SANIT\u00c1RIA E AMBIENTAL \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA SANIT\u00c1RIA E AMBIENTAL\n\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Planejamento de Bacias Hidrogr\u00e1ficas\n\nAN\u00c1LISE INSTITUCIONAL DA UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA \nCATARINA - UFSC, NUMA PERSPECTIVA AMBIENTAL.\n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O SUBMETIDA \u00c0 UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA\n\nCATARINA PARA A OBTEN\u00c7\u00c3O DO GRAU DE MESTRE EM ENGENHARIA\nAMBIENTAL\n\nCLODOALDO OLIVEIRA\n\nFLORIAN\u00d3POLIS, abril DE 2001.\n\n\n\nAN\u00c1LISE INSTITUCIONAL DA UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA \nCATARINA -  UFSC, NUMA PERSPECTIVA AMBIENTAL\n\nCLODOALDO OLIVEIRA\n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao corpo docente do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia \nAmbiental da Universidade Federal de Santa Catarina como parte dos requisitos necess\u00e1rios \npara obten\u00e7\u00e3o do grau de\n\nM ESTRE EM ENGENHARIA AMBIENTAL \nna \u00c1rea de Tecnologias de Saneamento Ambiental\n\nAprovado por:\n\nProf. Fl\u00e1vio Rubens Lap\u00f3lli, Dr. Prof.a Sandra Sulamita Nahas Baasch, Dr.a\n(Coordenador) (Orientadora)\n\nFLORIAN\u00d3POLIS, SC -  BRASIL \nABRIL/2001\n\n\n\nI\n\nDEDICAT\u00d3RIA\n\nDedico minha disserta\u00e7\u00e3o para:\n\n> Meus pais Ivo e Rute que me proporcionaram a oportunidade e a \npossibilidade para minha forma\u00e7\u00e3o.\n\n> Meus irm\u00e3os, cunhadas e afilhado pela ajuda e incentivos para \nconcluir mais esta etapa da minha vida acad\u00eamica.\n\n> Meu amigo e companheiro Alessandro, pela sua amizade, \ncompreens\u00e3o e ajuda para t\u00e9rmino desta disserta\u00e7\u00e3o de \nMestrado.\n\n> A Deus por ter ajudado nesta caminhada.\n\n\n\nII\n\nAGRADECIMENTOS\n\n\u00c0 Prof. Sandra Sulamita Nahas Baasch pela oportunidade e \ndisposi\u00e7\u00e3o na orienta\u00e7\u00e3o no trabalho.\n\nAo Prof. Dr. Harrysson Luiz da Silva pelo incentivo \nconstante, disposi\u00e7\u00e3o na co-orienta\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o e como \nprofissional e amigo, mostrando-me o caminho a ser trilhado com \ndedica\u00e7\u00e3o e firmeza.\n\nAo meu amigo Jos\u00e9 Francisco Rocha pelo entusiasmo, incentivo \n\u00e8 \u00e2nimo nas horas de maior necessidade.\n\nAos meus colegas e amigos, em especial, a Profa Maria \nRosel\u00e2nia da Silva, pela paci\u00eancia e apoio que sempre demonstrou \nassumindo nas minhas aus\u00eancias, as atividades de ensino de minha \nresponsabilidade, viabilizando assim a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa.\n\n\u00c0 Universidade Federal de Santa Catarina atrav\u00e9s da Pr\u00f3- \nReitoria de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, pelo atendimento, respeito \ne aten\u00e7\u00e3o dispensada durante toda esta pesquisa.\n\nAos professores e colegas da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o pelas horas de \nconviv\u00eancia que estimularam e proporcionaram mais esta conquista.\n\nA minha amiga Simone Regina Rabello pela aten\u00e7\u00e3o demonstrada \nna elabora\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica.\n\n\n\nm\n\nQuadro 1\n\nQuadro 2\n\nQuadro 3\n\nQuadro 4\n\nQuadro 5 \n\nQuadro 6\n\nComparativo das A\u00e7\u00f5es Ambientais promovidas \npela UFSC no Planejamento Estrat\u00e9gico/ \nInstitucional de 1995.\nComparativo das A\u00e7\u00f5es Ambientais promovidas \npela UFSC no Planejamento Estrat\u00e9gico/ \nInstitucional de 1997.\nComparativo das A\u00e7\u00f5es Ambientais promovidas \npela UFSC no Planejamento Estrat\u00e9gico/ \nInstitucional de 1998.\nComparativo das A\u00e7\u00f5es Ambientais promovidas \npela UFSC no Planejamento Estrat\u00e9gico/ \nInstitucional de 1999.\nAgenda 21 Local e a Posi\u00e7\u00e3o da Rela\u00e7\u00e3o UFSC X \nComunidade da Bacia do Itacorubi \nIndicadores de Institucionaliza\u00e7\u00e3o da UFSC\n\nLista de Quadros\n\nP\u00e1ginas\n53\n\n62\n\n83\n\n86\n\n145\n\n169\n\n\n\nIV\n\nFigura 1 \n\nFigura 2\n\nLista de Figuras\n\nP\u00e1ginas\nSistema de Drenagem da Bacia Hidrogr\u00e1fica do 35 \nRio Itacorubi\nLimite geogr\u00e1fico dos Bairros Situados na Bacia 36 \ndo Itacorubi.\n\n\n\nV\n\nMapa 1\n\nLista de Mapa\n\nLocaliza\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica da Bacia Hidrogr\u00e1fica do\nRio Itacorubi\n\nP\u00e1ginas\n\n28\n\n\n\nLista de Gr\u00e1fico\n\nGr\u00e1fico 1\nP\u00e1ginas\n\nPerfil dos Indicadores Institucionais da 166 \nUniversidade Federal de Santa Catarina.\n\n\n\nLista dos Anexos\n\nP\u00e1ginas\nANEXO 01 - Entrevista com a Pr\u00f3-reitoria de Assuntos\n\n179\nda Comunidade Universit\u00e1ria\nANEXO 02 - Entrevista com a Pr\u00f3-reitoria de Ensino de\n\n184\nGradua\u00e7\u00e3o\nAnexo 03 - Entrevista com a Pr\u00f3-reitoria de Pesquisa\n\n191\ne P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o\nAnexo 04 - Entrevista com a Secretaria de\n\n1 9 6\nPlanej amento\nAnexo 05 - Entrevista com a Pr\u00f3-reitoria de\n\n202\nAdministra\u00e7\u00e3o\nAnexo 06 - Entrevista com a Pr\u00f3-reitoria de Cultura e\n\n207\nExtens\u00e3o Universit\u00e1ria\nAnexo 07 - Entrevista com o Gabinete do Reitor 212\nAnexo 08 - Entrevista com o Presidente da UNICOBI e\n\n2 1 9\nPresidente do Centro Comunit\u00e1rio Jardim Albatroz \nAnexo 09 - Entrevista com o Vice-Presidente da\n\n224\nUNICOBI\nAnexo 10 - Entrevista com o Presidente do Centro\n\n2 2 9\nComunit\u00e1rio Parque S\u00e3o Jorge\nAnexo 11 - Entrevista com o Presidente do Centro\n\n2 3 4  '\nComunit\u00e1rio Parque S\u00e3o Jorge\nAnexo 12 - Entrevista com o Presidente do Centro\n\n2 3 9\nComunit\u00e1rio Pantanal\nAnexo 13 - Entrevista com o Presidente do Centro\n\n2 4 4\nComunit\u00e1rio Itacorubi\nAnexo 14 - Entrevista com o Presidente do Centro\nComunit\u00e1rio C\u00f3rrego Grande\n\n249\n\n\n\nVIII\n\nLista de Siglas\n\nUFSC Universidade Federal de Santa Catarina\nIRPIB Inter-University Research Program in Institution\n\nBiulding\nCNUMAD Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio\n\nAmbiente e Desenvolvimento \nUNICOBI Uni\u00e3o dos Conselhos Comunit\u00e1rios da Bacia do Rio\n\nItacorubi\nPRA Pr\u00f3-Reitoria de Administra\u00e7\u00e3o Universit\u00e1ria\nPRAC Pr\u00f3-Reitoria de Assuntos a Comunidade\n\nUniversit\u00e1ria\nPRCE Pr\u00f3-Reitoria de Cultura e Extens\u00e3o Universit\u00e1ria\nPRPG Pr\u00f3-Reitoria de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o\nPREG Pr\u00f3-Reitoria de Ensino e Gradua\u00e7\u00e3o\nSEPLAN Secretaria de Planejamento\nGR Gabinete do Reitor\nCIC Centro Integrado de Cultura\nLABDREN Laborat\u00f3rio de Drenagens Urbanos da Engenharia\n\nAmbiental\nHU Hospital Universit\u00e1rio\nCCA Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias\nCSE Centro S\u00f3cio Econ\u00f4mico\nCAC Col\u00e9gio Agr\u00edcola de Cambori\u00fa\nCASGO Col\u00e9gio Agr\u00edcola Senador Gomes de Oliveira\nCGA Coordenadoria de Gest\u00e3o Universit\u00e1ria\nBC Biot\u00e9rio Central\nCCB Centro de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas\nCFM Centro de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Matem\u00e1ticas\nBU Biblioteca Universit\u00e1ria\nCTC Centro Tecnol\u00f3gico\nPIMA Plano Institucional de Meio Ambiente\nCONSEMA Conselho Estadual de Meio Ambiente\n\nP\u00e1gina\n01\n02\n\n13\n\n22\n\n24\n25\n\n25\n25\n25\n25\n25\n26 \n26\n\n47\n47\n48 \n48 \n48\n55\n56\n57 \n57\n78\n79 \n\n112 \n113\n\n\n\nLista de Fotos\n\nDe um lado o Concession\u00e1ria FORD - \u00c1rea Aterrada \n\nsobre o Manguezal do Itacorubi.\n\nDe outro a Concession\u00e1ria CHEVROLET - \u00e1rea \n\naterrada sobre o manguezal do Itacorubi \n\nAvenida da Saudade - Proximidade do Cemit\u00e9rio - \n\nAcesso \u00e0s praias do Norte da Ilha\n\nVia de Contorno Norte - Proximidades do Loteamento \n\nSanta M\u00f4nica.\n\nVista Geral do Manguezal do Itacorubi e sua \n\nOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica\n\nP\u00e1ginas\n29\n\n29\n\n29\n\n29\n\n\n\nRESUMO\n\n\u00c9 crescente a preocupa\u00e7\u00e3o com os desdobramentos dos aspectos \nambientais em Institui\u00e7\u00f5es P\u00fablicas de Ensino Superior nas suas \nmais diversas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o (ensino, pesquisa, extens\u00e3o e \nadministra\u00e7\u00e3o) n\u00e3o s\u00f3 no Brasil, mas tamb\u00e9m em todo mundo. 0 \nobjetivo desta pesquisa \u00e9 promover a identifica\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de \ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel ambiental, em institui\u00e7\u00f5es de \nensino superior, como a Universidade Federal de Santa Catarina \n(UFSC) . Esta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 de suma import\u00e2ncia para a integra\u00e7\u00e3o \nentre programas de gerenciamento ambiental e Planejamento \nEstrat\u00e9gico Institucional. A metodologia de investiga\u00e7\u00e3o adotada, \nconcentra-se no modelo de An\u00e1lise Institucional desenvolvido pelo \nIRPIB (Inter-University Research Program in Institution \nBuilding), da Escola Interamericana de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e da \nFunda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas. A An\u00e1lise Institucional estar\u00e1 dirigida \nnesta disserta\u00e7\u00e3o para avaliar e identificar no Planejamento \nEstrat\u00e9gico da UFSC, a partir de 1995, suas primeiras \ninterven\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter ambiental. A An\u00e1lise Institucional \nverificar\u00e1 atrav\u00e9s de seus par\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o, como a alta \nadministra\u00e7\u00e3o da UFSC historicamente, vem tratando as quest\u00f5es de \ncar\u00e1ter ambiental a n\u00edvel institucional no \u00e2mbito do ensino, \npesquisa, extens\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o. Concomitantemente, ser\u00e3o \nverificados os mecanismos de interven\u00e7\u00e3o utilizados pela UFSC na \nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Itacorubi, onde a referida Universidade \npossui sua unidade administrativa central. Conclu\u00edmos ao final da \npesquisa que a Universidade Federal de Santa Catarina encontra-se \nno n\u00edvel pr\u00e9-organizacional, significando que um agrupamento de \npessoas aumenta a sua sensibilidade para determinados problemas, \nembora, a fixa\u00e7\u00e3o de metas e objetivos n\u00e3o estejam ainda \nclaramente estabelecidos. Tal Agrupamento busca se ajustar em \nformas organizacionais que exigem padr\u00f5es de intera\u00e7\u00e3o simples e \nde baixa intensidade e comunica\u00e7\u00e3o entre si. Por outro lado, a \nescassez de normas organizacionais \u00e9 um fator bastante marcante.\n\n\n\nABSTRACT\n\nIt is growing the concern with the unfolding of the \nenvironmental aspects in Public Institutions of higher education \nin your more several areas of performance (teaching, research, \nextension and administration) not only in Brazil, but also in \neverybody. The objective of this research is to promote the \nidentification of the level of institutionalization of the \nenvironmental variable, in higher education institutions, as the \nFederal University of Santa Catarina (UFSC). This verification is \nof highest importance, for the integration between programs of \nenvironmental administration and Institutional Strategic \nPlanning. The methodology of adopted investigation concentrates \non the model of Institutional Analysis developed by IRPIB (Inter- \nUniversity Research Program in Institution Building), of the \nInteramerican School of Public Administration and of the Get\u00fclio \nVargas Foundation. The Institutional Analysis will be driven in \nthis dissertation to evaluate and to identify in the Strategic \nPlanning of UFSC, starting from 1995, your first interventions of \nenvironmental character. The Institutional Analysis will verify \nthrough your . evaluation parameters,. as the discharge \nadministration of UFSC historically, it is treating the subjects \nof environmental character at institutional level, in the ambit \nof the teaching, research, extension and administration. \nWhowever, the intervention mechanisms will be verified used by \nUFSC in Hydrographical Bassin Itacorubi's, where referred her \nUniversity it possesses your central administrative unit. We \nconclude in the ending of the resarch that the Federal University \nof Santa Catarina is in pre-organization level, meening that a \npeople grouping raise your sensibility to especifics troubles, \nhowever, the of hurdle and objectives aren't established yet. \nThis grouping searches ajust himselves in organizations forms \nthat claim simple interection patterns and reduction intensity \nand communication. The scarcity of organization norms is an \nimportant factor.\n\n\n\nXII\n\nSUM\u00c1RIO\n\nDEDICAT\u00d3RIA 1\nAGRADECIMENTOS H\nLISTA DE QUADROS m  \nLISTA DE FIGURAS\nLISTA DE MAPA V\nLISTA DE GR\u00c1FICO V I  \nLISTA DOS ANEXOS\nLISTA DE SIGLAS VIH\nLISTA DE FOTOS IX\nRESUMO x \nABSTRACT\nSUM\u00c1RIO XI1 \nCAP\u00cdTULO 1 - Avalia\u00e7\u00e3o Institucional da UFSC numa 01 \n\nPerspectiva Ambiental\n1.1. Defini\u00e7\u00e3o do Problema da Pesquisa \u00b02\n1.2. Objetivos Gerais e Especificos 03\n\n1.2.1. Objetivo Geral 03\n1.2.2. Objetivos espec\u00edficos 03\n\n1.3. Import\u00e2ncia da Pesquisa 03\n1.4. Estrutura da Pesquisa 04 \n\nCAP\u00cdTULO 2 - FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA-METODOL\u00d3GICA 06\n2.1. Fundamenta\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica 06\n\n2.1.1. O Processo de Institucionaliza\u00e7\u00e3o e a 06 \nVari\u00e1vel Ambiental.\n2.1.2. A Agenda 21 e o Cap\u00edtulo 31 (As 12 \nInstitui\u00e7\u00f5es de Ci\u00eancia Tecnologia).\n\n2.2. Metodologia 21 \nCAP\u00cdTULO 3 - LOCALIZA\u00c7\u00c3O E CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE 26\n\nPESQUISA\n\n\n\nXIII\n\n3.1. A Bacia do Itacorubi\nCAP\u00cdTULO 4 - FORMA\u00c7\u00c3O DO ESPA\u00c7O DE GEST\u00c3O DA UFSC DE 1917 \n\nAT\u00c9 1999.\n4.1. 0 Instituto Polytechnico de Florian\u00f3polis - \n\n1917 - 1935\n4.2. As Primeiras Faculdades - 1930 - 1954\n\n4.2.1. A Faculdade de Diretto. como \nEstabelecimento Estadual (1930).\n\n4.2.2. A Faculdade de Direito como \nEstabelecimento Privado ou Particular \n(1942).\n\n4.2.3. A Faculdade de Direito como \nEstabelecimento Subvencionado (1951).\n\n4.2.4. A Faculdade de Direito como. \nEstabelecimento Federal em 1954.\n\n4.2.5. As Demais Faculdades (1948-1954).\n4.3. A Cria\u00e7\u00e3o da Universidade (1955-1960).\n\n4.3.1. A Funda\u00e7\u00e3o Universidade Estadual de \nSanta Catarina 1955.\n\n4.3.2. A Universidade Federal de Santa \nCatarina 1960.\n\nCAP\u00cdTULO 5 - AVALIA\u00c7\u00c3O INSTITUCIONAL DA UFSC, NUMA \nPERSPECTIVA AMBIENTAL DE 1995 A 1999.\n\n5.1. An\u00e1lise do Planejamento Estrat\u00e9gico / \nInstitucional de 1995.\n\n5.2. An\u00e1lise do Planejamento Estrat\u00e9gico / \nInstitucional de 1996.\n\n5.3. An\u00e1lise do Planejamento Estrat\u00e9gico / \nInstitucional de 1997.\n\n5.4. An\u00e1lise do Planejamento Estrat\u00e9gico / \nInstitucional de 1998.\n\n27\n\n37\n\n38\n\n43\n\n43\n\n44\n\n44\n\n45\n\n46\n\n47\n\n47\n\n48\n\n52\n\n52\n\n57\n\n57\n\n70\n\n\n\n5.5. An\u00e1lise do Planejamento Estrat\u00e9gico / \nInstitucional de 1999.\n\nCAPITULO 6. AN\u00c1LISE DO TRABALHO DE CAMPO : RESULTADOS DA \nAPLICA\u00c7\u00c3O DAS QUEST\u00d5ES SOBRE A VARI\u00c1VEL \nAMBIENTAL NA UFSC X COMUNIDADE.\n\n6.1. A Vis\u00e3o da Alta Administra\u00e7\u00e3o sobre as \nQuest\u00f5es Ambientais\n\n6.2. A Vis\u00e3o da Comunidade sobre o Car\u00e1ter \nAmbiental da UFSC\n\n6.3. A Agenda 21 Local: Posi\u00e7\u00e3o da Rela\u00e7\u00e3o UFSC x \nComunidade da Bacia do Rio Itacorubi\n\n6.4. A Rela\u00e7\u00e3o UFSC x Comunidade\n6.5. 0 Nivel de Institucionaliza\u00e7\u00e3o da Vari\u00e1vel \n\nAmbiental na UFSC\nCONCLUS\u00d5ES\nRECOMENDA\u00c7\u00d5ES DA COMUNIDADE \nRECOMENDA\u00c7\u00d5ES DO AUTOR \nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \nANEXOS\n\n\n\n1\n\nCAP\u00cdTULO 1 - Avalia\u00e7\u00e3o Institucional da UFSC numa Perspectiva\nAmbiental\n\n0 ambiente da globaliza\u00e7\u00e3o est\u00e1 impondo limites e \ndetermina\u00e7\u00f5es \u00e0 sobreviv\u00eancia das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e \nprivadas, face \u00e0 quest\u00e3o ambiental. Decorre destas \ncircunst\u00e2ncias, a necessidade de mensurar e conhecer os \nresultados ambientais de todos os processos funcionais, pois o \nque n\u00e3o \u00e9 conhecido, n\u00e3o poder\u00e1 ser administrado nem se tornar \ncompetitivo.\n\nNo que diz respeito \u00e0s Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior este \nfato n\u00e3o passa desapercebido. Isto pode ser observado, em rela\u00e7\u00e3o \nao papel atribuido \u00e0s Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior pela Agenda \n21 em seu capitulo 31, conforme ser\u00e1 descrito mais adiante.\n\nA avalia\u00e7\u00e3o institucional numa perspectiva ambiental, nosso \nobjeto de investiga\u00e7\u00e3o, s\u00f3 estar\u00e1 integrada na Universidade \nFederal de Santa Catarina - UFSC, se existir um desdobramento \ninstitucional na categoria de Planejamento Estrat\u00e9gico. Este \ncomprometimento aceleraria o desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es ambientais \npr\u00f3-ativas da UFSC, abrindo novos horizontes e recursos em termos \nde ensino, pesquisa, extens\u00e3o, administra\u00e7\u00e3o, aquisi\u00e7\u00e3o, doa\u00e7\u00e3o e \n\n. financiamentos para o desenvolvimento de projetos ambientais.\nA acirrada competi\u00e7\u00e3o entre Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior \n\npelo seu mercado alvo, tamb\u00e9m envolve a\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter ambiental. \nNesta competi\u00e7\u00e3o acirrada, a defini\u00e7\u00e3o dos requisitos legais, \ncorporativos e de mercado das referidas Institui\u00e7\u00f5es de Ensino \nSuperior, ao n\u00edvel institucional \u00e9 um dos grandes fatores de sua \nperman\u00eancia no mercado e diferencial de competitividade no \nentorno de sua influ\u00eancia. Isto se deve ao fato, de que em \nqualquer lugar do nosso planeta, existe outra institui\u00e7\u00e3o \ncong\u00eanere, fazendo o mesmo que a UFSC, com organiza\u00e7\u00e3o, \nfuncionalidade e qualidade superior. 0 resultado final que esta\n\n\n\n2\n\ninstitui\u00e7\u00e3o desenvolve, em termos institucionais ter\u00e1 grandes \nrepercuss\u00f5es ambientais.\n\nConsideramos importante repensar as Institui\u00e7\u00f5es de Ensino \nSuperior, a partir da an\u00e1lise institucional da Universidade \nFederal de Santa Catarina, numa perspectiva ambiental. Utilizando \na metodologia adotada pelo IRPIB - Inter-University Research \nProgram in Institution Building, da Escola Interamericana de \nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, verificamos \nqual o n\u00edvel de institucionaliza\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel ambiental na \nUFSC, ou seja, se a referida vari\u00e1vel encontra-se no n\u00edvel pr\u00e9- \norganizacional, organizacional ou institucional. Esta defini\u00e7\u00e3o \ndo status do n\u00edvel de institucionaliza\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel ambiental \nna UFSC proporcionar-nos-\u00e1 encaminhamentos para integr\u00e1-la ao \nplanejamento estrat\u00e9gico da UFSC.\n\n1.1 - Defini\u00e7\u00e3o do Problema da Pesquisa.\nNosso problema de pesquisa \u00e9 o seguinte:\n\n> Ao desenvolver seu Planejamento Estrat\u00e9gico Anual, a \nUniversidade Federal de Santa Catarina, privilegia a\nvari\u00e1vel ambiental no ensino, na pesquisa e na extens\u00e3o,\n\n(promovendo concomitantemente a\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o \nambiental na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Itacorubi?\n\nA partir da identifica\u00e7\u00e3o do problema da pesquisa \u00e9 tornada \nvis\u00edvel a import\u00e2ncia da vari\u00e1vel ambiental no Planejamento \nEstrat\u00e9gico das Institui\u00e7\u00f5es Federais de Ensino Superior - IFES, \nvisando direcionar a din\u00e2mica da UFSC atrav\u00e9s de alternativas \nvi\u00e1veis e plaus\u00edveis, voltadas para resolu\u00e7\u00e3o de problemas \nambientais na bacia do Rio Itacorubi, seu espa\u00e7o de gest\u00e3o mais \nimediato.\n\n\n\n3\n\n1.2 - Objetivos Gerais e Espec\u00edficos \n\n1.2.1 - Objetivo Geral\n\n> Analisar se a UFSC ao desenvolver o seu Planejamento \nEstrat\u00e9gico Anual, privilegia a vari\u00e1vel ambiental no \nensino, na pesquisa e na extens\u00e3o, promovendo \ninstitucionalmente a\u00e7\u00f5es ambientais de interven\u00e7\u00e3o na \nbacia hidrogr\u00e1fica do Rio Itacorubi.\n\n1.2.2 - Objetivos Espec\u00edficos\n\n> Desenvolver a partir de documenta\u00e7\u00e3o seriada, a forma\u00e7\u00e3o \ndo espa\u00e7o de gest\u00e3o da UFSC, desde a sua funda\u00e7\u00e3o, com o \nobjetivo de identificar temporalmente, os principais \nfatores de mudan\u00e7a institucional;\n\n> Caracterizar os Planejamentos Estrat\u00e9gicos Anuais da \nUFSC, a partir das primeiras interven\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter \nambiental;\n\n> Avaliar Institucionalmente os Planejamentos Estrat\u00e9gicos \nda UFSC, numa perspectiva ambiental;\n\n> Verificar o est\u00e1gio de institucionaliza\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel\nambiental na UFSC.\n\n1.3 - Import\u00e2ncia da Pesquisa\n\nA import\u00e2ncia desta pesquisa se deve aos seguintes \nargumentos:\n\n\n\n4\n\n> A inexist\u00eancia de estudos de an\u00e1lise institucional, com a \ninser\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel ambiental, em Institui\u00e7\u00f5es Federais \nde Ensino Superior - IFES.\n\n> A utiliza\u00e7\u00e3o de uma Institui\u00e7\u00e3o Federal de Ensino \nSuperior como objeto de investiga\u00e7\u00e3o, para uma pesquisa \nsobre Institucionaliza\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel ambiental.\n\n> 0 retorno das contribui\u00e7\u00f5es derivadas desta pesquisa, \npara o processo de institucionaliza\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel \nambiental na UFSC no campo do ensino, da pesquisa, da \nextens\u00e3o e da administra\u00e7\u00e3o.\n\n> O Manguesal do Itacorubi \u00e9 tutela da Universidade Federal \nde Santa Catarina e a mesma deveria criar um centro de \nestudos ambientais no manguesal, al\u00e9m disso, possui uma \ngrande quantidade* de trabalhos realizados no Manguezal do \nItacorubi.\n\n> Pelo Fato da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Itacorubi possuir \nproblemas de polui\u00e7\u00e3o, uso irregular irregular do solo e \ndesmatamento que poderiam ser contidos com a\u00e7\u00f5es, das \ncomunidades e a UFSC.\n\n> 0 Trabalho ira contribuir para o planejamento da Bacia \nHidrogr\u00e1fica do Rio Itacorubi.\n\n1.4 - A Estrutura da Pesquisa\n\nA estrutura desta pesquisa est\u00e1 organizada em seis \ncap\u00edtulos, conforme descritos a seguir:\n\nNo cap\u00edtulo I ser\u00e1 tratado o processo de Avalia\u00e7\u00e3o \nInstitucional da UFSC numa perspectiva ambiental, considerando a \ndefini\u00e7\u00e3o do problema da pesquisa, os objetivos gerais e \nespec\u00edficos, a import\u00e2ncia e estrutura da pesquisa.\n\n\n\n5\n\nNo capitulo II ser\u00e1 discutida a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica- \nmetodol\u00f3gica utilizada nesta pesquisa, tais como: o modelo do \nprocesso de institucionaliza\u00e7\u00e3o e os desdobramentos d\u00e1 Agenda 21 \nem seu capitulo 31 que alertam para o papel das Institui\u00e7\u00f5es de \nci\u00eancia e tecnologia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de aspectos \nambientais no ensino, pesquisa, extens\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o.\n\nNo Cap\u00edtulo III ser\u00e1 localizada e caracterizada a \u00e1rea de \npesquisa, ou seja, a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Itacorubi, onde se \ninsere a UFSC.\n\nNo cap\u00edtulo IV ser\u00e1 estruturada a forma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o de \ngest\u00e3o da UFSC de 1917 at\u00e9 1999.\n\nNo cap\u00edtulo V ser\u00e1 realizada uma caracteriza\u00e7\u00e3o dos \nPlanejamentos Estrat\u00e9gicos Anuais da UFSC, procurando ressaltar \nem cada momento, que dire\u00e7\u00f5es foram definidas pela alta \nadministra\u00e7\u00e3o, no per\u00edodo compreendido entre 1995 e 1999.\n\nNo cap\u00edtulo VI ser\u00e1 realizada a avalia\u00e7\u00e3o institucional dos \nPlanejamentos Estrat\u00e9gicos da UFSC, a partir do modelo de \ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o e respectivamente, An\u00e1lise dos Resultados da \nPesquisa.\n\nPara que esta pesquisa se torne exeq\u00fc\u00edvel, desenvolver-se-\u00e1 \na seguir a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e metodol\u00f3gica da mesma.\n\n\n\n6\n\nCapitulo 2 - FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA-METODOL\u00d3GICA \n\n2.1 -Fundamenta\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica\n\nQuanto a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, n\u00e3o foram encontradas \nrefer\u00eancias mais recentes que propiciasse a mesma efic\u00e1cia da \nmetodologia adotada. A Fundamenta\u00e7\u00e3o sobre An\u00e1lise Institucional \natualmente \u00e9 trabalhada na perspectiva da avalia\u00e7\u00e3o institucional \ndo ciclo de vida da respectiva institui\u00e7\u00e3o. Entretanto, este n\u00e3o \n\u00e9 o enfoque desta pesquisa, fazendo-nos remeter ao modelo de \nAnalise Institucional desenvolvido pelo IRPIB (Inter-University \nRearch Program in Institution Building), da Escola Interamericana \nde Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, como a \nfundamenta\u00e7\u00e3o adotada para atingir os objetivos de pesquisa.\n\n2.1.1 - O Processo de Institucionaliza\u00e7\u00e3o e a Vari\u00e1vel \nAmbiental.\n\nPara MARTIGNAGO-1981 (1) \"institucionaliza\u00e7\u00e3o\" significa a \naceita\u00e7\u00e3o e legitima\u00e7\u00e3o pelo ambiente externo, do desempenho \ndesenvolvido por uma Institui\u00e7\u00e3o, numa determinada \u00e1rea, no nosso \ncaso, a legitima\u00e7\u00e3o e aceita\u00e7\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es ambientais da \nUFSC pelos moradores da bacia do Rio Itacorubi, grifos nossos.\n\nConv\u00e9m ressaltar que o ambiente externo vislumbra mais as \ninterven\u00e7\u00f5es e secundariamente a estrutura organizacional da \ninstitui\u00e7\u00e3o interveniente. Este processo de ajustamento ocorre \ndevido ao grande n\u00famero de agentes sociais de diversas naturezas, \nagindo conjuntamente atrav\u00e9s de rela\u00e7\u00f5es funcionais, normativas e \nde poder.\n\nOs gestores ligados \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es devem muitas vezes \nadiar/eliminar indefinidamente um programa inteiro, a fim de \nsalvaguardar outro. 0 processo de acomoda\u00e7\u00e3o, muitas vezes, faz\n\n\n\n7\n\ncom que uma organiza\u00e7\u00e3o sobreviva. Assim, ocorre uma proje\u00e7\u00e3o \npara o futuro de a\u00e7\u00f5es que seriam desenvolvidas no presente, \nobstaculizando o seu entendimento como institui\u00e7\u00e3o.\n\nEsta obstaculiza\u00e7\u00e3o institucional ocorre por motivos \ndiversos, desde funcionais, organizacionais, poder, normativos e \ndesconhecimento do fen\u00f4meno que est\u00e3o tratando, dentre outros.\n\nNesta pesquisa procuraremos avan\u00e7ar na an\u00e1lise institucional \nda vari\u00e1vel ambiental na UFSC, considerando que existe a \nnecessidade de integrar a vari\u00e1vel ambiental nas mais diversas \ninst\u00e2ncias do ensino, pesquisa, extens\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o. Assim, \ninterven\u00e7\u00f5es ambientais de car\u00e1ter institucional, poder\u00e3o ser \ncontroladas, monitoradas e documentadas, tanto pelo ambiente \nexterno, quanto interno (institui\u00e7\u00e3o).\n\n\"A teoria das organiza\u00e7\u00f5es tem demonstrado, que desvios \nradicais de um conjunto de normas e pr\u00e1ticas usuais ir\u00e3o atrair \ncontra si, um processo de oposi\u00e7\u00e3o descritiva e dif\u00edcil de ser \nmanipulada\" MARTIGNAGO-1981(2).\n\nAs organiza\u00e7\u00f5es devem estar sempre fazendo concess\u00f5es ao seu \nambiente externo identificando-se adequadamente, a fim de que, o \nprocesso de legitima\u00e7\u00e3o seja realmente um suporte eficaz dos \nservi\u00e7os prestados e do poder que ela quer disponibilizar.\n\nSEIGEL apud MARTIGNAGO-1981 (3) apresenta tr\u00eas est\u00e1gios \npelos quais passam as organiza\u00e7\u00f5es: pr\u00e9-organizacional, \norganizacional e institucional, conforme ser\u00e1 descrito a seguir:\n\nA) o est\u00e1gio pr\u00e9-organizacional \u00e9 aquele em que um \nagrupamento de pessoas aumenta a sua sensibilidade para \ndeterminados problemas, embora, a fixa\u00e7\u00e3o de metas e objetivos \nn\u00e3o estejam ainda claramente estabelecidos. Tal agrupamento busca \nse ajustar em formas organizacionais que exigem padr\u00f5es de \nintera\u00e7\u00e3o simples e de baixa intensidade e comunica\u00e7\u00e3o entre si.\n\n\n\n8\n\nPor outro lado, a escassez de normas organizacionais \u00e9 um fator \nbastante marcante;\n\nB) o est\u00e1gio organizacional, apresenta formas \norganizacionais mais definidas, principalmente devido aos \nseguintes aspectos:\n\n? Existe um claro comportamento organizacional em \ntorno da defini\u00e7\u00e3o dos objetivos centrais para a \norganiza\u00e7\u00e3o;\n\n? Os pap\u00e9is dos componentes da organiza\u00e7\u00e3o est\u00e3o \nclaramente e formalmente definidos;\n\nB 0 padr\u00e3o de intera\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica decorrente das \nopera\u00e7\u00f5es das pessoas e unidades organizacionais \nest\u00e1 previamente prescrito;\n\n? Existe a busca do processo de racionalidade na \naloca\u00e7\u00e3o dos recursos escassos, utilizando-os da \nmelhor forma, de maneira a produzir resultados \nsatisfat\u00f3rios.\n\nC) 0 est\u00e1gio institucional, apresenta segundo ESMAN apud \nMARTIGNAGO-1981 (4), tr\u00eas aspectos:\n\n\u2022 A organiza\u00e7\u00e3o persegue a busca de mudan\u00e7a de \nvalores, fun\u00e7\u00f5es e de tecnologias fisicas ou \npsicossociais;\n\n\u00ae Adota, enfatiza e protege novos valores normativos,\nbem como, novos padr\u00f5es de a\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 Procura obter suporte e complementaridade de seu \nambiente.\n\n\n\n9\n\nAssim, na institui\u00e7\u00e3o (diferenciando-a de uma simples \norganiza\u00e7\u00e3o) as suas fun\u00e7\u00f5es adquirem significa\u00e7\u00f5es que v\u00e3o al\u00e9m \ndos aspectos locais e limitados.\n\nPara DUNCAN et POOLER-1967 (5), \"as organiza\u00e7\u00f5es podem ser \ndenominadas de institui\u00e7\u00f5es quando elas desenvolvem a capacidade \nde agir como agente de uma sociedade em \u00e2mbito maior na produ\u00e7\u00e3o \nde fun\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de grande valor para esta sociedade. Desta \nforma, servem como modelo para definir leg\u00edtimos padr\u00f5es \nnormativos e de valores, conservando-os e protegendo-os para a \nsociedade como um todo\".\n\nPara NOCKES-1960 (6) \"a estrutura de uma sociedade e seus \nsegmentos operam de maneira a manter uma institui\u00e7\u00e3o humana em \nexist\u00eancia assim que ela \u00e9 estabelecida. As institui\u00e7\u00f5es sociais \nque visam atender as necessidades humanas recorrentes possuem uma \nrigidez bastante peculiar que parece desafiar qualquer processo \nque tente sua dissolu\u00e7\u00e3o\".\n\nSELZNICK-1962(7) Afirma que na busca de diferencia\u00e7\u00e3o entre \norganiza\u00e7\u00f5es e institui\u00e7\u00f5es afirma que: \"organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o \ninstrumentos t\u00e9cnicos utilizados para mobilizar as energias \nhumanas e direcion\u00e1-las no sentido de um dado conjunto de \nobjetivos, delegando-se autoridade, estabelecendo-se canais de \ncomunica\u00e7\u00e3o e delineando-se alguma maneira de coordenar tudo \naquilo que foi dividido e parcelado. Uma organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 governada \npor ideais de racionalidade, um claro sistema conscientemente \ncoordenado de atividades e apresentando-se como um instrumento \nracional idealizado para realizar um certo trabalho\".\n\nPara SELZNICK-1962 (8) \"uma Institui\u00e7\u00e3o est\u00e1 muito mais \npr\u00f3xima de um produto natural das necessidades e press\u00f5es sociais\n- um organismo adaptativo e responsivo\".\n\nDUNCAN-1967 (9) observa que \"\u00e9 necess\u00e1rio, apenas, que uma \ninstitui\u00e7\u00e3o permane\u00e7a existindo. N\u00e3o sendo nem mesmo necess\u00e1rio,\n\n\n\n10\n\npara as pessoas que a integram, que elas tenham clara defini\u00e7\u00e3o \nque ela (a institui\u00e7\u00e3o) exista\".\n\nPara MARTIGNAGO-1981 (10), a institui\u00e7\u00e3o \u00e9 t\u00e3o permanente, \nque independe de padr\u00f5es de efici\u00eancia para continuar existindo, \ntal \u00e9 sua intera\u00e7\u00e3o com seu ambiente.\n\nUma defini\u00e7\u00e3o mais operacional e precisa que tenha como pano \nde fundo o desenvolvimento econ\u00f4mico e social, \u00e9 dada por \nCORN\u00c9LIO-1979 (11): \"uma institui\u00e7\u00e3o \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o que tem \nalta capacidade de sobreviver, \u00e9 inovadora, \u00e9 vista pelo seu \nambiente como tendo valores intr\u00ednsecos e, que podem ser medidos \noperacionalmente por \u00edndices tais como, graus de autonomia e, sua \ninflu\u00eancia sobre as outras institui\u00e7\u00f5es\".\n\nESMAN apud MARTIGNAGO-1981 (12) ao estudar o processo de \ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es da Mal\u00e1sia, considera as \nseguintes caracter\u00edsticas, para melhor completar a visualiza\u00e7\u00e3o \ndo que seja uma institui\u00e7\u00e3o:\n\n\u2022 Em termos de capacidade t\u00e9cnica, uma institui\u00e7\u00e3o deve \nfornecer servi\u00e7os que sejam inovadores para uma sociedade e \nsempre num n\u00edvel crescente de compet\u00eancia, sejam eles: \nensino de t\u00e9cnicas agr\u00edcolas, ou mesmo, planejamento \nambiental;\n\n\u2022 O Envolvimento normativo diz respeito a uma \ninstitui\u00e7\u00e3o que possui um alto grau de internaliza\u00e7\u00e3o, por \nparte de sua lideran\u00e7a, de id\u00e9ias inovadoras, das rela\u00e7\u00f5es e \ndas pr\u00e1ticas adotadas e apoiadas pela organiza\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 No que se refere \u00e0 for\u00e7a de inova\u00e7\u00e3o, - uma \ninstitui\u00e7\u00e3o tem sempre que tender \u00e0 inova\u00e7\u00e3o, de maneira que \nnovas tecnologias e padr\u00f5es de comportamento a serem \nintroduzidos, n\u00e3o esmore\u00e7am, perdendo sua capacidade de \npoder continuar a adaptar-se \u00e0s novas oportunidades \ntecnol\u00f3gicas e pol\u00edticas.\n\n\n\n11\n\n\u2022 Outras caracter\u00edsticas dizem respeito \u00e0 imagem \npercebida pelo ambiente, em que uma institui\u00e7\u00e3o deve ser \nvista e valorizada favoravelmente numa sociedade. Isto pode \nser demonstrado atrav\u00e9s da habilidade de: a) obter novos \nrecursos sem pagar um alto pre\u00e7o nas mudan\u00e7as de objetivos;\nb) operar de maneira a se desviar de padr\u00f5es tradicionais;\nc) possuir condi\u00e7\u00f5es de autodefesa contra ataques e \ncriticas; d) influenciar as decis\u00f5es no que tangem \u00e0s suas \n\u00e1reas funcionais; e, e) ampliar e expandir sua esfera de \na\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 Efeito multiplicador \u00e9 o grau pelo qual as \ntecnologias inovadoras, as normas e os padr\u00f5es de \ncomportamento adotados pela institui\u00e7\u00e3o s\u00e3o absorvidos e \nintegrados nas atividades caracter\u00edsticas de outras \ninstitui\u00e7\u00f5es.\n\n\u2022 A sobreviv\u00eancia - \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, mas n\u00e3o \nsuficiente para se reconhecer uma institui\u00e7\u00e3o. Por exemplo, \numa organiza\u00e7\u00e3o pode sobreviver mas o pre\u00e7o devido \u00e0 \nlideran\u00e7a incompetente ou n\u00e3o assumida, a inadequa\u00e7\u00e3o \nt\u00e9cnica, ou a hostilidade ambiental que ela est\u00e1 pagando, \npode ser o abandono de seus objetivos inovadores. Ela \nsobrevive como mais uma organiza\u00e7\u00e3o e n\u00e3o como uma \norganiza\u00e7\u00e3o inovadora.\n\nAssim sendo, deve-se considerar fundamentalmente a sua \ncorrela\u00e7\u00e3o diante da vari\u00e1vel tempo, bem como, as suas dimens\u00f5es \ndiante da vari\u00e1vel desempenho.\n\nA institucionaliza\u00e7\u00e3o implica que algum arranjo operacional \nfoi legitimado pela sua performance num dado ambiente, atrav\u00e9s do \nprocesso de aceita\u00e7\u00e3o dos valores intrinsecos, das tecnologias e \ndas a\u00e7\u00f5es que formam o cerne do esfor\u00e7o organizado e sejam \naceitos como normas. Al\u00e9m disso, deve-se destacar ser necess\u00e1rio\n\n\n\n12\n\nque o desempenho humano e os interesses entre eles se traduzam \nrespectivamente em pap\u00e9is sociais e divis\u00e3o de trabalho.\n\nA partir da apresenta\u00e7\u00e3o dos fundamentos da an\u00e1lise \ninstitucional, pretendemos verificar o est\u00e1gio de \ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel ambiental na UFSC.\n\nDeve-se observar, que qualquer an\u00e1lise que tente avaliar o \nprocesso de institucionaliza\u00e7\u00e3o de uma organiza\u00e7\u00e3o, visa melhorar \no seu desempenho, seja pela sua modifica\u00e7\u00e3o ou pela sua \nestrutura\u00e7\u00e3o. Neste sentido, a metodologia adotada tornar\u00e1 \nposs\u00edvel a identifica\u00e7\u00e3o destes elementos, que tem por objetivos \num processo de melhoria constante da institui\u00e7\u00e3o, visando \nbeneficiar os seus membros e seus objetivos funcionais.\n\n2.1.2 - A Agenda 21 e o Capitulo 31 (As Institui\u00e7\u00f5es de \nCi\u00eancia e Tecnologia).\n\nA Agenda 21 surge num per\u00edodo de muitas transforma\u00e7\u00f5es, em \nque o homem parece alcan\u00e7ar o seu limite na degrada\u00e7\u00e3o do meio \nambiente. Partindo das premissas da resolu\u00e7\u00e3o 44/228 da \nAssembl\u00e9ia Geral de 22 de dezembro de 1989, adotada quando as \nna\u00e7\u00f5es do mundo convocaram a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre \no Meio Ambiente e Desenvolvimento, e da aceita\u00e7\u00e3o da necessidade \nde se adotar uma abordagem equilibrada e \u00edntegra das quest\u00f5es \nrelativas a meio ambiente e desenvolvimento. A partir da\u00ed v\u00e1rias \nid\u00e9ias surgiram para a exist\u00eancia de associa\u00e7\u00f5es mundiais em prol \ndo desenvolvimento sustent\u00e1vel.\n\nA Agenda 21 est\u00e1 voltada para os problemas prementes de \nhoje. Tem como objetivo preparar o mundo para os desafios do \npr\u00f3ximo s\u00e9culo. Ela reflete um consenso mundial e um compromisso \npol\u00edtico no mais alto n\u00edvel, no que diz respeito ao \ndesenvolvimento e coopera\u00e7\u00e3o ambiental. Para concretiz\u00e1-la, s\u00e3o \ncruciais as estrat\u00e9gias, os planos, as pol\u00edticas e os processos\n\n\n\n13\n\nnacionais. Nesse contexto, o sistema das Na\u00e7\u00f5es Unidas tem um \npapel fundamental a desempenhar. Outras organiza\u00e7\u00f5es \ninternacionais, regionais e sub-regionais tamb\u00e9m s\u00e3o convidadas a \ncontribuir para tal esfor\u00e7o. A mais ampla participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e \no envolvimento ativo das organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais e de \noutros grupos tamb\u00e9m devem ser estimulados.\n\nAssim, segundo os objetivos do Cap\u00edtulo 31 da Agenda 21 \ncitado abaixo, as Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior, dentre elas, a \nUniversidade Federal de Santa Catarina, est\u00e3o obrigadas a \nparticipar e interagir em prol do desenvolvimento sustent\u00e1vel.\n\n0 cap\u00edtulo 31 da Agenda 21 tem por objetivos:\n\n> Concentrar-se na possibilidade de reunir \nprofissionais que d\u00eaem uma contribui\u00e7\u00e3o efetiva aos \nprocessos de tomada de decis\u00e3o relativa ao meio ambiente e \ndesenvolvimento; Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio \nAmbiente e Desenvolvimento/CNUMAD-1996 - Est\u00e3o Sustentados \nno Cap. 31 da Agenda 21(13);\n\n> Ampliar a coopera\u00e7\u00e3o/comunica\u00e7\u00e3o existente entre a \ncomunidade cient\u00edfica/tecnol\u00f3gica e o p\u00fablico em geral, at\u00e9 \ntornar-se uma parceria plena;\n\n> Criar condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para aperfei\u00e7oar o \ntreinamento e a pesquisa independente sobre desenvolvimento \nsustent\u00e1vel;\n\n> Fortalecer as abordagens multidisciplinares \nexistentes desenvolvendo mais estudos interdisciplinares \nentre a comunidade cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica , e os \nrespons\u00e1veis por decis\u00f5es, com a ajuda do p\u00fablico em geral;\n\ny Ajudar o p\u00fablico a comunicar \u00e0 comunidade cient\u00edfica \ne tecnol\u00f3gica suas opini\u00f5es sobre como a ci\u00eancia e a\n\n\n\n14\n\ntecnologia podem ser mais bem gerenciadas para influir \nbeneficamente nas suas vidas;\n\n> Assegurar a independ\u00eancia da comunidade cient\u00edfica e \ntecnol\u00f3gica para investigar e publicar sem restri\u00e7\u00f5es \nintercambiando suas descobertas com liberdade;\n\n> Adotar a implementa\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios \u00e9ticos e c\u00f3digos \nde conduta de aceita\u00e7\u00e3o internacional para a comunidade \ncient\u00edfica e tecnol\u00f3gica.\n\nAs \u00e1reas de programas destinados a resolu\u00e7\u00e3o dos objetivos \ndo cap\u00edtulo 31 est\u00e3o divididos em duas partes, conforme ser\u00e1 \ndescrito a seguir conforme CNUMAD-1996 (14):\n\n\u2022 Melhoria da comunica\u00e7\u00e3o; e, coopera\u00e7\u00e3o entre a comunidade \ncient\u00edfica e tecnol\u00f3gica, os respons\u00e1veis por decis\u00f5es e o \npublico.\n\nCada uma das \u00e1reas dos programas est\u00e3o estruturados em bases \npara a\u00e7\u00e3o com objetivos a serem atingidos e atividades a serem \ndesenvolvidas. Por suas vez, os meios de implementa\u00e7\u00e3o \nsubdividem-se em: financiamento e estimativa de custos para \ndesenvolvimento dos programas e fortalecimento institucional.\n\n\u2022 BASES PARA A A\u00c7\u00c3O: A comunidade cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica e \nos formuladores de pol\u00edticas devem conforme CNUMAD-1996 (15):\n\n> Aumentar sua intera\u00e7\u00e3o a fim de implementar \nestrat\u00e9gias de desenvolvimento sustent\u00e1vel baseadas nos \nmelhores conhecimentos dispon\u00edveis;\n\nAinda, sobre os objetivos do Cap\u00edtulo 31 da Agenda 21, \nprop\u00f5em o seguinte:\n\n\n\n15\n\n> Expandir e tornar mais aberto o processo de tomada \nde decis\u00f5es, ampliado o \u00e2mbito das quest\u00f5es de \ndesenvolvimento e meio ambiente com a participa\u00e7\u00e3o de \ntodos os interessados;\n> Melhorar o interc\u00e2mbio de conhecimentos e \npreocupa\u00e7\u00f5es entre a comunidade cientifica e \ntecnol\u00f3gica e o p\u00fablico em geral, a fim de que \npol\u00edticas e programas possam ser melhor formulados, \ncompreendidos e apoiados.\n\nPara que os objetivos do Cap\u00edtulo 31 da Agenda 21 sejam \natingidos', foram propostas as seguintes atividades pelos governos \nconforme CNUMAD-1996 (16):\n\n> Examinar como as atividades cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas \nnacionais possam responder melhor \u00e0s necessidades do \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, como parte de um esfor\u00e7o geral \nde fortalecimento dos sistemas de pesquisa e desenvolvimento \nnacionais, por meio do fortalecimento e amplia\u00e7\u00e3o do n\u00famero \nde membros dos conselhos, organiza\u00e7\u00f5es e comit\u00eas nacionais \nde assessoramento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico, para assegurar \nque:\n\n> Se comuniquem aos Governos e ao p\u00fablico todas as \nnecessidades nacionais de programas cient\u00edficos e \ntecnol\u00f3gicos;\n> Os diversos setores da opini\u00e3o p\u00fablica estejam \nrepresentados;\n> Promover mecanismos regionais de coopera\u00e7\u00e3o voltados \npara as necessidades regionais de desenvolvimento\n\n\n\n16\n\nsustent\u00e1vel, atrav\u00e9s de redes mundiais de \nprofissionais;\n> Melhorar e ampliar, as contribui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e \nt\u00e9cnicas dos processos intergovernamentais de consulta, \ncoopera\u00e7\u00e3o e negocia\u00e7\u00e3o, tendo em vista acordos \ninternacionais e regionais;\ny Fortalecer a \u00e1ssessoria cient\u00edfica, e tecnol\u00f3gica aos \nn\u00edveis mais altos das Na\u00e7\u00f5es Unidas e \u00e0s outras \ninstitui\u00e7\u00f5es internacionais, a fim de assegurar a \ninclus\u00e3o do conhecimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico nas \npol\u00edticas e estrat\u00e9gias de desenvolvimento sustent\u00e1vel;\n> Melhorar e fortalecer os programas de difus\u00e3o dos \nresultados das pesquisas de universidades e \ninstitui\u00e7\u00f5es de pesquisa. Isso requer o reconhecimento \ne um apoio maior aos cientistas, tecn\u00f3logos e \nprofessores que est\u00e3o empenhados na interpreta\u00e7\u00e3o e \ncomunica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica aos \nformuladores de pol\u00edticas. Esse apoio deve centrar-se \nna transfer\u00eancia de compet\u00eancias e na transfer\u00eancia e \nadapta\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de planejamento. Isso requer a \nplena e livre comunica\u00e7\u00e3o de dados e informa\u00e7\u00f5es entre \ncientistas e respons\u00e1veis por decis\u00f5es. A publica\u00e7\u00e3o de \nrelat\u00f3rios nacionais de pesquisa e relat\u00f3rios t\u00e9cnicos \nque sejam f\u00e1ceis de compreender e relevantes para as \nnecessidades locais de desenvolvimento sustent\u00e1vel \nmelhorar\u00e1 tamb\u00e9m a intera\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia e tomada de \ndecis\u00e3o, bem como a implementa\u00e7\u00e3o dos resultados \nencontrados ;\n> Melhorar a rela\u00e7\u00e3o entre os setores oficiais e \nindependentes de pesquisa e a ind\u00fastria, de modo que a \npesquisa se torne um elemento importante da estrat\u00e9gia \nindustrial;\n\n\n\n17\n\n> Promover e fortalecer o papel da mulher como \nparceira plena nas disciplinas cientificas e \ntecnol\u00f3gicas;\n> Desenvolver e implementar tecnologias de informa\u00e7\u00e3o \npara aumentar a difus\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o para o \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel.\n\nOs meios de implementa\u00e7\u00e3o das atividades do primeiro item \ns\u00e3o os seguintes conforme CNUMAD-1996(17): financiamento, \nestimativa de custos e fortalecimento institucional.\n\nNo que concerne ao financiamento e estimativa de custos, o \nSecretariado da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio \nAmbiente, estimou o custo total anual m\u00e9dio (1993-2000) da \nimplementa\u00e7\u00e3o das atividades deste programa em cerca de $15 \nmilh\u00f5es de d\u00f3lares, a serem providos pela comunidade \ninternacional em termos concessionais ou de doa\u00e7\u00f5es. Estas s\u00e3o \nestimativas apenas indicativas e aproximadas, n\u00e3o revisadas pelos \nGovernos. Os custos reais e os termos financeiros, inclusive os \nn\u00e3o concessionais, depender\u00e3o, das estrat\u00e9gias e programas \nespec\u00edficos que os Governos decidam adotar para a implementa\u00e7\u00e3o.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao fortalecimento institucional, dever\u00e3o ser \norganizados grupos intergovernamentais sobre quest\u00f5es de \ndesenvolvimento e meio ambiente, com \u00eanfase aos aspectos \ncient\u00edficos e t\u00e9cnicos, e estudos sobre a receptividade e \nadaptabilidade em programas de a\u00e7\u00e3o subseq\u00fcentes.\n\nO segundo item de interven\u00e7\u00e3o do cap\u00edtulo 31 trata do papel \ndas institui\u00e7\u00f5es de ci\u00eancia e tecnologia e tem como objetivos, a \npromo\u00e7\u00e3o de c\u00f3digos de conduta e diretrizes relacionadas com a \nci\u00eancia e a tecnologia.\n\nAs bases para a\u00e7\u00e3o deste segundo item s\u00e3o as seguintes \nconforme CNUMAD-1996 (18):\n\n\n\n18\n\n> Os cientistas e tecn\u00f3logos t\u00eam tradi\u00e7\u00e3o e \nrespeitabilidade para desenvolver a prote\u00e7\u00e3o da biosfera no \ncontexto do desenvolvimento sustent\u00e1vel;\n> 0 aumento da consci\u00eancia \u00e9tica na tomada de decis\u00e3o \nrelativa ao meio ambiente e desenvolvimento deve contribuir \npara estabelecer prioridades apropriadas para a manuten\u00e7\u00e3o, \ne o aperfei\u00e7oamento dos sistemas de sustenta\u00e7\u00e3o da vida \natual e futura.\n\n0 objetivo do segundo item que trata da promo\u00e7\u00e3o de c\u00f3digos de \nconduta e diretrizes relacionadas com ci\u00eancia e tecnologia \u00e9:\n\n> Desenvolver, melhorar e promover a aceita\u00e7\u00e3o \ninternacional de c\u00f3digos de conduta e diretrizes relativas \u00e0 \nci\u00eancia e tecnologia,. considerando a \nbiodiversidade/sociodiversidade.\n\nAs atividades a serem desenvolvidas para a implementa\u00e7\u00e3o da \nsegunda parte do cap\u00edtulo 31 da Agenda 21 s\u00e3o as seguintes:\n\n> Fortalecer a coopera\u00e7\u00e3o nacional e internacional, \ninclusive a n\u00e3o-governamental, para desenvolver c\u00f3digos de \nconduta e diretrizes relativos ao desenvolvimento \nambientalmente saud\u00e1vel e sustent\u00e1vel, levando em \nconsidera\u00e7\u00e3o a Declara\u00e7\u00e3o do Rio e os c\u00f3digos de conduta e \ndiretrizes existentes;\n> Estabelecer e fortalecer grupos nacionais de assessoria \nsobre \u00e9tica ambiental e do desenvolvimento, a fim de \ndesenvolver uma estrutura de valores comuns para a \ncomunidade cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica e a sociedade como um \ntodo, promovendo um di\u00e1logo constante;\n\n\n\n19\n\n> Ampliar o ensino e o treinamento em quest\u00f5es de \u00e9tica \nambiental e de desenvolvimento, para integrar esses \nobjetivos aos curriculos de ensino' e \u00e0s prioridades da \npesquisa;\n> Revisar e emendar os instrumentos juridicos nacionais e \ninternacionais pertinentes ao meio ambiente e \ndesenvolvimento para assegurar a incorpora\u00e7\u00e3o de c\u00f3digos de \nconduta e diretrizes apropriados a esses mecanismos \nreguladores.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao fortalecimento institucional, dever\u00e3o \nser observados os seguintes requisitos:\n\n> Desenvolver com a participa\u00e7\u00e3o da comunidade cientifica e \ntecnol\u00f3gica, c\u00f3digos de conduta e diretrizes, inclusive \nsobre princ\u00edpios apropriados, para uso dessa comunidade em \nsuas atividades de pesquisa, e na implementa\u00e7\u00e3o de programas \nvoltados, para o desenvolvimento sustent\u00e1vel.\n\nConsiderando os requisitos da Agenda 21 em seu cap\u00edtulo 31, \nobservamos a grandiosidade da vari\u00e1vel ambiental nas Institui\u00e7\u00f5es \nde Ci\u00eancia e Tecnologia, e os n\u00edveis de institucionaliza\u00e7\u00e3o que a \nmesma dever\u00e1 adentrar para tornar-se vis\u00edvel institucionalmente a \npartir do seu ambiente externo e interno.\n\nNOTAS\n\n1. - MARTIGNAGO, D\u00e9cio. An\u00e1lise institucional das experi\u00eancias \nde planejamento governamental em Santa Catarina. \nFlorian\u00f3polis, 1981. 102p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nAdministra\u00e7\u00e3o) . Curso de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em\n\n\n\nAdministra\u00e7\u00e3o, Universidade Federal de Santa \nCatarina. P.11.\n\n-  _________. Idem, p. 12.\n- SEIGEL, Gilbert. On Institution Building of DASP-BRASIL. \nIn: MARTIGNAGO, D\u00e9cio. An\u00e1lise institucional das experi\u00eancias \nde planejamento governamental em Santa Catarina. \nFlorian\u00f3polis, 1981. 102p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nAdministra\u00e7\u00e3o). Curso de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o, \nUniversidade Federal de Santa Catarina. P.12.\n\nESMAN, Milton J. Institution Building in National \nDevelopment. In: MARTIGNAGO, D\u00e9cio. An\u00e1lise institucional das \nexperi\u00eancias de planejamento governamental em Santa Catarina. \nFlorian\u00f3polis, 1981. 102p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nAdministra\u00e7\u00e3o). Curso de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o, \nUniversidade Federal de Santa Catarina. P.13.\n\nDUNCAN, Richard L. &amp; POOLER, William S. Technical \nAssistance and Institution Building. Pittsburg, IRPIB, 1967. \np . 42 . .\n- NOCKES, Peter. Purpose an Efficiency in Huncre Social \nInstitution. Human Relation XIII, n.2, 1960. p.144-145.\n- SELZNICK, Phillipp. Leadership in Administration. Evanston:- \nRow, Petterson, 1962. P.6.\n-  . Idem, P. 6.\n\nDUNCAN, Richard L. &amp; POOLER, William S. Technical \nAssistance and Institution Building. Pittsburg, IRPIB, 1967. \nP. 1.\n- MARTIGNAGO, D\u00e9cio. An\u00e1lise institucional das experi\u00eancias \nde planejamento governamental em Santa Catarina. \nFlorian\u00f3polis, 1981. 102p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nAdministra\u00e7\u00e3o). Curso de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o, \nUniversidade Federal de Santa Catarina. P.15.\n\n\n\n21\n\n11 - CORN\u00c9LIO, Antonio Fernando. Planejamento Governamen tal \nBrasileiro: uma proposi\u00e7\u00e3o de cunho filos\u00f3fico. Monografia \npremiada com Men\u00e7\u00e3o Honrosa do III Concurso Nacional de \nMonografias de Administra\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento da SEPLAN\n- Secret\u00e1ria de Planejamento da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. \nBras\u00edlia, 1979. P.55-83.\n\n12 - ESMAN, Milton J. Institution Building in National \nDevelopment. In: MARTIGNAGO, D\u00e9cio. An\u00e1lise institucional das \nexperi\u00eancias de planejamento governamental em Santa Catarina. \nFlorian\u00f3polis, 1981. 102p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nAdministra\u00e7\u00e3o). Curso de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o, \nUniversidade Federal de Santa Catarina. P.15-18.\n\n13 - Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente e \nDesenvolvimento: a Agenda 21 - Bras\u00edlia: Senado Federal, \nSubsecret\u00e1ria de Edi\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas, 1996. 585p. Cap\u00edtulo 31 - \nA Comunidade Cientifica e Tecnol\u00f3gica, p.487.\n\n14  . Idem. P.488.\n15  . Ibidem. P.488.\n16  . Ibidem. P.488.\n17   . Idem. P.490.\n18  _____. Ibidem. P.490.\n19 . Idem. P.491-492.\n\n2.2 - Metodologia\n\nA metodologia utilizada para o desenvolvimento desta \npesquisa, considerar\u00e1 o Modelo adotado pela Escola Interamericana \nde Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, conhecido \ncomo \"Modelo de Desenvolvimento Institucional\".\n\nO objetivo da metodologia de An\u00e1lise Institucional \u00e9 \nidentificar, no nosso caso, os n\u00edveis de institucionaliza\u00e7\u00e3o da\n\n\n\n22\n\nvari\u00e1vel ambiental na UFSC, tendo como um dos recursos, a an\u00e1lise \ndos seus planejamentos estrat\u00e9gicos anuais.\n\nObjetivando a condu\u00e7\u00e3o da pesquisa, de forma clara e \nprecisa, \u00e9 relacionada a seguir, a defini\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis a \nserem utilizadas como fundamento na matriz conceituai da \nMetodologia de Institucionaliza\u00e7\u00e3o.\n\n\u2022Para ESMAN apud MARTIGNAGO-1981 (02) dois grandes \ngrupamentos caracterizam as vari\u00e1veis a serem analisadas na \nmetodologia de an\u00e1lise institucional: Vari\u00e1veis Institucionais e \nVari\u00e1veis de Liga\u00e7\u00e3o.\n\nA seguir descreveremos as vari\u00e1veis institucionais e seus \nrespectivos significados:\n\n^Lideran\u00e7a: \"refere-se ao grupo de pessoas que est\u00e3o \nativamente engajadas na formula\u00e7\u00e3o da doutrina program\u00e1tica \nda institui\u00e7\u00e3o e que dirigem as suas opera\u00e7\u00f5es e suas \nrela\u00e7\u00f5es com o ambiente\";\n>Doutrina: \"especifica\u00e7\u00e3o de valores objetivos e m\u00e9todos \noperacionais que consolidam a a\u00e7\u00e3o social\";\n>Programa: \"se refere \u00e0quelas a\u00e7\u00f5es relacionadas ao \ndesempenho das fun\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os que constituem a produ\u00e7\u00e3o \nfinal da institui\u00e7\u00e3o\";\n>Recursos: \"s\u00e3o os elementos financeiros, fisicos \ntecnol\u00f3gicos, informacionais e humanos utilizados pela \ninstitui\u00e7\u00e3o\";\n^Estrutura Interna: \u00c9 definida \"como a estrutura e os \nprocessos convencionados para a opera\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o da \ninstitui\u00e7\u00e3o\";\n\nAs vari\u00e1veis de liga\u00e7\u00e3o descritas a seguir completam com as \nvari\u00e1veis institucionais, a metodologia de An\u00e1lise Institucional:\n\n\n\n23\n\n>Liga\u00e7\u00e3o de suporte: \"s\u00e3o aquelas mantidas atrav\u00e9s de \norganiza\u00e7\u00f5es e grupos sociais que controlam a aloca\u00e7\u00e3o da \nautoridade e dos recursos necess\u00e1rios ao funcionamento da \ninstitui\u00e7\u00e3o\";\n>Liga\u00e7\u00f5es funcionais: \"s\u00e3o aquelas mantidas com organiza\u00e7\u00f5es \nque desempenham servi\u00e7os complementares \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e \nfornecem as energias requeridas pela produ\u00e7\u00e3o final da \ninstitui\u00e7\u00e3o\";\n>Liga\u00e7\u00f5es normativas: \"s\u00e3o aquelas mantidas com organiza\u00e7\u00f5es \nque incorporam normas e valores relevantes \u00e0 doutrina e aos \nprogramas da institui\u00e7\u00e3o\";\n>Liga\u00e7\u00f5es difusas: \"s\u00e3o aquelas mantidas com os elementos da \nsociedade, que n\u00e3o podem ser claramente identificados como \ntendo liga\u00e7\u00f5es e posicionamentos diretos com a organiza\u00e7\u00e3o \nformal\";\n\nConsideramos na An\u00e1lise Institucional os requisitos \nanalisados por ESMAN apud MARTIGNAGO-1981 (02) em seus estudos \nsobre organiza\u00e7\u00f5es na Mal\u00e1sia.\n\nPara atingir os objetivos propostos, foram desenvolvidas \nconcomitantemente, as seguintes etapas no levantamento de dados e \ninforma\u00e7\u00f5es:\n\n> Revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre An\u00e1lise Institucional;\n> Realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas com administradores e gestores \n\nda UFSC, para esclarecer quest\u00f5es n\u00e3o compreendidas \nquanto a sua natureza, nos planejamentos estrat\u00e9gicos \nanuais que ser\u00e3o analisados;\n\n> Caracteriza\u00e7\u00e3o dos planejamentos estrat\u00e9gicos anuais, \u00e1 \npartir de sua estrutura fundamental;\n\n\n\n24\n\n> Aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios fundamentados na an\u00e1lise \ninstitucional, orientados para os representantes dos \ncentros comunit\u00e1rios da Bacia do Rio Itacorubi e da Uni\u00e3o \ndos Conselhos Comunit\u00e1rios da Bacia do Itacorubi - \nUNICOBI\u2022\n\n> Identifica\u00e7\u00e3o das principais atividades de interven\u00e7\u00e3o \ninstitucional de car\u00e1ter ambiental, desenvolvidas pela \nUFSC na bacia do Rio Itacorubi, a partir de question\u00e1rios \ne entrevistas dirigidas para a alta administra\u00e7\u00e3o.\n\n> Verifica\u00e7\u00e3o na Agenda 21 local, das a\u00e7\u00f5es, programas, \nprojetos e diagn\u00f3sticos relativos a UFSC e a Bacia do Rio \nItacorubi;\n\n> Estrutura\u00e7\u00e3o de quadros, gr\u00e1ficos e tabelas \ncorrelacionando vari\u00e1veis institucionais, de liga\u00e7\u00e3o, de \nsuporte;\n\nAs entrevistas na comunidade da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \nItacorubi e na Universidade Federal de Santa Catarina ocorreram \nno per\u00edodo de 10 a 25 de Dezembro de 2000.\n\nAdotou-se a pesquisa qualitativa com 7 (sete) representantes \ndos centros comunit\u00e1rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Itacorubi e \ncom 7 (sete) representantes da alta Administra\u00e7\u00e3o da Universidade \nFederal de Santa Catarina, a fim de se conseguir maiores \ninforma\u00e7\u00f5es referente as preocupa\u00e7\u00f5es ambientais da Universidade \nFederal de Santa Catarina na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Itacorubi, \nconforme question\u00e1rios anexos.\n\nOs Centros Comunit\u00e1rios entrevistados na comunidade da \nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Itacorubi foram:\n\nCentro Comunit\u00e1rio Jardim Albatroz e Presidente da UNICOBI \nVice-Presidente da UNICOBI e Morador do Parque S\u00e3o Jorge \nPresidente do Centro Comunit\u00e1rio Parque S\u00e3o Jorge\n\n\n\n25\n\nPresidente do Centro Comunit\u00e1rio Pantanal \nPresidente do Centro Comunit\u00e1rio do Itacorubi\nPresidente do Centro Comunit\u00e1rio C\u00f3rrego Grande \nPresidente do Centro Comunit\u00e1rio Jardim Santa M\u00f4nica\n\nOs \u00d3rg\u00e3os entrevistados Na Universidade Federal de Santa \nCatarina foram:\n\nNa Pr\u00f3-reitoria de Administra\u00e7\u00e3o Universit\u00e1ria - PRA \nNa Pr\u00f3-reitoria de Assuntos a Comunidade Universit\u00e1ria -\n\nPRAC\nNa Pr\u00f3-reitoria de Cultura e Extens\u00e3o Universit\u00e1ria - PRCE \nNa Pr\u00f3-reitoria de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o - PRPG \nNa Pr\u00f3-reitoria de Ensino e Gradua\u00e7\u00e3o - PREG \nA Secretaria de Planejamento - SEPLAN \n0 Gabinete do Reitor - GR\n\nDiante disto, enfocaremos a seguir a localiza\u00e7\u00e3o e a \ncaracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de pesquisa da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \nItacorubi.\n\nNOTAS\n\n01 - ESMAN, Milton J. Institution Building in National \nDevelopment. In: MARTIGNAGO, D\u00e9cio. An\u00e1lise institucional das \nexperi\u00eancias de planejamento governamental em Santa Catarina. \nFlorian\u00f3polis, 1981. 102p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nAdministra\u00e7\u00e3o). Curso de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o, \nUniversidade Federal de Santa Catarina. P. 10..\n\n0 2  _______. Idem, P.15.\n\n\n\n26\n\nCAP\u00cdTULO 3- LOCALIZA\u00c7\u00c3O E CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE PESQUISA.\n\nCitando Teixeira/98, estima-se que em todo o mundo existam\n20 milh\u00f5es de hectares de mangue. Segundo Lacerda/1984, p.63, \"as \nmaiores florestas est\u00e3o localizadas na \u00c1sia - principalmente na \nMal\u00e1sia e na \u00edndia, na Am\u00e9rica parte Atl\u00e2ntica - Brasil e \nVenezuela, e na \u00c1frica parte Atl\u00e2ntica - Nig\u00e9ria e Senegal\".\n\nNo Brasil h\u00e1 ocorr\u00eancia de manguezais em praticamente todo o \nlitoral, sendo que sua dimens\u00e3o \u00e9 estimada em 25 mil km2, \nestendendo-se desde o cabo Orange no Amap\u00e1 - 2o Norte de \nLatitude, at\u00e9 Laguna 28\u00b030'S de Latitude Sul, em Santa Catarina, \nlimite austral desse ecossistema no Atl\u00e2ntico Sul Ocidental \nconforme Mapa 1.\n\n\u201dNa ilha de Santa Catarina as Condi\u00e7\u00f5es mais prop\u00edcias para \no desenvolvimento dos manguezais se encontram no litoral oeste, \nque \u00e9 formado pelas ba\u00edas Norte e Sul. Acompanhando reentr\u00e2ncias \ndo mar, a barra e as margens do curso baixo dos rios que nelas \ndesembocam encontram-se as maiores forma\u00e7\u00f5es de mangues da ilha\". \n(Caruso p.56).\n\nAinda citando Teixeira/98, podemos relacionar cinco \u00e1reas de \nforma\u00e7\u00e3o de manguezal com as mais significativas do litoral \nilh\u00e9u. Respectivamente, de acordo com suas dimens\u00f5es, destacam-se \n: o manguesal do Rio Tavares, situado \u00e0s margens do Rio Tavares, \nRibeir\u00e3o da Fazenda e Ribeir\u00e3o dos Defuntos, no sul da Ilha; o \nManguezal do Rio Ratones, ao Norte, \u00e0s Margens do rio de mesmo \nnome; o Manguezal do Saco Grande, situado igualmente junto \u00e0 ba\u00eda \nnorte, na localidade de mesmo nome; o Manguesal da Tapera, \nlocalizado no Sul da ilha, e por \u00faltimo o Manguezal do Itacorubi, \nlocalizado a 27\u00b034'31\" - 27\u00b035'31\" S e 48\u00b030'07\u201d - 48\u00b031'33\" W, \necossistema que forma a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Itacorubi sendo \num dos foco de estudo desta pesquisa por estar localizado no\n\n\n\n27\n\nentorno da UFSC, situado junto \u00e0 ba\u00eda Norte e que \u00e9 atravessado \npelo Rio Itacorubi e um afluente, o Rio Sert\u00e3o.\n\n3.1- A BACIA DO ITACORUBI\nSaindo do distrito sede de Florian\u00f3polis, no sentido \n\nleste, entra-se na bacia do Itacorubi, base geogr\u00e1fica da regi\u00e3o, \ncujo desenvolvimento evoluiu na d\u00e9cada de setenta, com a \ninstala\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de Santa Catarina e da Central \nEl\u00e9trica do Sul do Brasil-Eletrosul, na \u00e9poca empresa de produ\u00e7\u00e3o \ne transmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica.\n\nRecentemente, as novas mudan\u00e7as na infraestrutura urbana de \ntodo o munic\u00edpio t\u00eam promovido altera\u00e7\u00f5es especialmente nessa \nregi\u00e3o, pois o adensamento da orla, a ocupa\u00e7\u00e3o das encostas, a \nverticaliza\u00e7\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es, imp\u00f5em a necessidade de adequa\u00e7\u00e3o \ndo sistema vi\u00e1rio, como a implanta\u00e7\u00e3o da via de contorno norte, e \na constru\u00e7\u00e3o do Elevado do Centro Integrado de Cultura - CIC.\n\nSegundo Laborat\u00f3rio de Drenagens Urbanas ENS/UFSC- \nLABDREN/97, Ressalta, que os preju\u00edzos apresentados nos \u00faltimos \nanos n\u00e3o podem ser atribu\u00eddos somente \u00e0s chuvas excessivas ou de \nsua conjuga\u00e7\u00e3o com a mar\u00e9 alta, mas tamb\u00e9m, \u00e0 hist\u00f3rica aus\u00eancia \nde planejamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o do uso do solo, aliada \u00e0 falta de \nprogramas de manuten\u00e7\u00e3o e limpeza peri\u00f3dicas dos cursos d'\u00e1gua e \ncanais artificiais (Conforme fotos n2 01, 02, 03, 04, 05 \nextra\u00eddas de Teixeira/98).\n\nAinda, segundo LABDREN/97, a Bacia do Itacorubi possui uma \n\u00e1rea de 23 Km2, podendo ser considerada de pequeno porte. \u00c9 a \nsegunda maior bacia hidrogr\u00e1fica de Florian\u00f3polis. S\u00f3 \u00e9 menor que \na do Ratones, que \u00e9 pouco habitada. O Mapa 1 apresenta a \nlocaliza\u00e7\u00e3o da Bacia do Itacorubi na Ilha de Santa Catarina.\n\n\n\n28\n\nMapa 1 - Localiza\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \nItacorubi.\n\n\n\nM A P A  DE L O C A L I Z A \u00c7 A O  GEOGRAFICA DA B A C I A  H I D R O G R A F I C A  \n\nDO R I O  I T A C O R U  BI 4 8 * 2 T  w\n\nE S C A L A\n\n0  100 km\n_____ 1 I__I\n\nE S C A L A\nO 6 kmJ___I___I\n\nF O N T E\n1 5 0 0  3 0 0 0  mI______i\n\nT E I X E I R A ,  F E R N A N D O  1 9 9 8  \n\nT R A B A L H O  DE DISSE RT A\u00c7 \u00c3O DE MESTRADO \n\nR E E L A B O R A \u00c7 \u00c3 O  -  C L O D C A L D O  O L I V E I R A\n\nL E G E N DA\n\nV  M A N G U E  DO I T A C O R U B I  \n\nC U R S O  D \u2019 a' g U A  \n\n?  U F S C\n\nRef  Fo r ma t o  A - 3\n\n\n\n29\n\nFoto 1 - De um Lado Concession\u00e1ria FORD - \u00c1rea \naterrada sobre o Manguezal do Itacorubi - Teixeira/98.\n\nFoto 2 - Do Outro a Concession\u00e1ria CHEVROLET - \u00c1rea \naterrada sobre o Manguezal do Itacorubi - Teixeira/98.\n\nFoto 3 - Avenida da Saudade - Proximidade do Cemit\u00e9rio - Foto 4 - Via de Contorno Norte - Proximidades do \nAcesso \u00e0s praias do Norte da Ilha - Teixeira/98. Loteamento Santa M\u00f4nica - Teixeira/98.\n\nFoto 5 - Vista Geral do Manguezal \ndo Itacorubi e sua Ocupa\u00e7\u00e3o \nAntr\u00f3pica - Teixeira/98.\n\n\n\n30\n\nNo intuito de amenizar os danos ao Manguezal do Itacorubi e \nreduzir os prejuizos provocados pela chuva a UNICOBI em conjunto \ncom o LABDREN, realizaram algumas propostas que foram divididas \nde acordo com a prioridade em: emergenciais, curto, m\u00e9dio e longo \nprazos. Elas servir\u00e3o como subsidio a ser levado em conta quanto \nda elabora\u00e7\u00e3o do plano diretor de drenagem para bacia.\n1-Medidas Emergenciais:\nA) Mutir\u00e3o de limpeza de toda a regi\u00e3o, compreendendo vias \n\np\u00fablicas e terrenos baldios.\nB) Desassoriamento do mangue, limpeza e desobstru\u00e7\u00e3o de c\u00f3rrego, \n\nrios, canais, bueiro e tubula\u00e7\u00e3o do sistema das \u00e1guas \npluviais. Para o desassoriamento dos dois cais naturais que \natravessam o manguezal, deveram ser empregadas t\u00e9cnicas que \nn\u00e3o afetem o ecossistema.\n\n2- Medidas a Curto Prazo\nA) Desenvolvimento do Plano Diretor de Drenagem;\nB) Apoio aos estudos de modelagem hidrol\u00f3gica e hidrodin\u00e2mica na \n\nbacia do Itacorubi;\nC) Obras e a\u00e7\u00f5es visando a melhoria do escoamento das \u00e1guas;\nD) Obras e a\u00e7\u00f5es visando a conten\u00e7\u00e3o de cheias, que privilegiem a \n\nreten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no local onde cai, de modo que s\u00f3 cheguem \nlentamente aos cursos d'\u00e1gua:\n\nd.l- Quanto as encostas: abertura de canais extravasores em \ncurvas de n\u00edveis, canaliza\u00e7\u00e3o das ruas em declive com galerias em \nforma de escala, reservat\u00f3rios superficiais, florestamento e \nreflorestamento; coibi\u00e7\u00e3o de queimadas.\nd. 2- Quanto \u00e0s \u00e1reas planas: Cal\u00e7adas com faixas de grama, \npequenos reservat\u00f3rios para \u00e1gua de chuva em cada casa ou pr\u00e9dio, \nreservat\u00f3rio superficiais, coleta eficiente do lixo. \nd.3- Quanto ao aproveitamento da \u00e1gua da chuva: O armazenamento \nde \u00e1gua das chuvas constitui alternativa para suprir futuros \nproblemas de abastecimento. Essa \u00e1gua poderia ser utilizada para\n\n\n\n31\n\nlavar ruas, cal\u00e7adas, ve\u00edculos, roupas, etc., regar jardins e at\u00e9 \npelo corpo de bombeiros. Na eventualidade de corte do \nabastecimento por rompimento de adutoras, a \u00e1gua da chuva \nsupriria algumas das necessidades dom\u00e9sticas.\nd.4- Preserva\u00e7\u00e3o de locais n\u00e3o-impermeabilizados para aumentar a \nabsor\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e retardar o seu avan\u00e7o.\n\nAmplia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes em casas, pr\u00e9dios , cal\u00e7adas e \nterrenos.\nInstala\u00e7\u00e3o de v\u00e1lvula de reten\u00e7\u00e3o no sistema residencial de \nesgoto.\nInstala\u00e7\u00e3o de comportas nas entradas de edifica\u00e7\u00f5es sujeitas a \ninunda\u00e7\u00e3o.\nLimpeza peri\u00f3dicas dos terrenos baldios.\nLixo (coleta eficiente e lixeiras suspensas). Deve-se \nconsiderar que o ac\u00famulo de lixo entope os bueiros e prejudica \na vaz\u00e3o dos cursos d'\u00e1gua.\nRemo\u00e7\u00e3o dos entulhos gerados em obras civis e retirada do \nexcesso de areia sobre o cal\u00e7amento de ruas rec\u00e9m-construidas. \nManuten\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o (Horto Florestal do \nC\u00f3rrego Grande, Manguezal do Itacorubi e Maci\u00e7o da Costeira). \nVarre\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica de ruas para retirar sefimentos.\nEstudos t\u00e9cnicos para a dragagem da foz do Itacorubi (baia \nnorte).\nCampanhas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e conscientiza\u00e7\u00e3o da \npopula\u00e7\u00e3o.\n\n3-Medidas de m\u00e9dio e longo prazos:\nA) Implanta\u00e7\u00e3o das obras de maior porte do plano diretor de \n\ndrenagem tais como reservat\u00f3rios n\u00e3o impermeabilizados e \npequenas barragens.\n\nB) Implanta\u00e7\u00e3o de programa curricular nas escolas de primeiro \ngrau voltado \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental.\n\n\n\n32\n\nC) Piso perme\u00e1veis em estacionamentos de supermercados e \nshoppings, pr\u00e1tica inovadora no Brasil, comum no Jap\u00e3o, por \nexemplo. Os estacionamentos dos shoppings e grandes \nempreendimentos podem ser revestidos com material de alta \nporosidade, que favorece a absor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.\n\nD) Constru\u00e7\u00e3o de piscin\u00f5es ou tanques de conten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \npluviais em resid\u00eancias, estabelecimentos comerciais e \u00e1reas \np\u00fablicas. Experi\u00eancia adotada com sucesso em paises \ndesenvolvidos como o Jap\u00e3o. No Brasil foi aplicada com \nsucesso, em outubro de 1995, acabando com as enchentes na \nAvenida Pacaemb\u00fa.\n\nE) Pavimenta\u00e7\u00e3o porosa (asfalto poroso) em ruas e avenidas.\nF) Parques, pra\u00e7as e campos de futebol em \u00e1reas (em baixo \n\nrelevo) que possam ser inundadas pelas enchentes, funcionando \ncomo pequenos reservat\u00f3rios.\n\nG) Loteamentos em \u00e1reas de encosta, projetados de dorma que n\u00e3o \nprovoquem impacto \u00e0s \u00e1reas abaixo.\n\nH) Canteiro divisor de pistas de rolamento, r\u00f3tulas e \u00e1reas \najardinadas projetados de forma que os respectivos miolos \n(\u00e1reas verdes) sejam constru\u00eddos em baixo relevo e se \nconstituam reservat\u00f3rios tempor\u00e1rios para as \u00e1guas das \nchuvas.\n\nI) Campanha de conscientiza\u00e7\u00e3o e de educa\u00e7\u00e3o ambiental, atrav\u00e9s \nda m\u00eddia, em hor\u00e1rio pr\u00f3ximo a novelas e eventos esportivos.\n\nJ) Que se fa\u00e7a cumprir a legisla\u00e7\u00e3o existente sobre a ocupa\u00e7\u00e3o \nurbana na bacia e que o plano diretor de drenagem venha a Ter \nfor\u00e7a de lei.\n\nK) Concess\u00e3o de b\u00f4nus no Imposto Predial e Territorial Urbano \n(IPTU) para os contribuintes que conservarem uma parte do \nsolo original, livre de impermeabiliza\u00e7\u00e3o, nas constru\u00e7\u00f5es. O \nb\u00f5nus a ser concedido pela prefeitura seria proporcional \u00e0 \n\u00e1rea preservada, medida pelos fiscais. Deste modo, a\n\n\n\n33\n\npopula\u00e7\u00e3o seria estimulada a ampliar as \u00e1reas de drenagem na \ncidade. Princ\u00edpio \"impermeabilizador - pagador\".\n\nTodas estas a\u00e7\u00f5es, est\u00e3o ainda hoje em andamento nas \ncomunidade da bacia do Itacorubi, buscando amenizar os danos \nprovocados pela chuva e a preserva\u00e7\u00e3o da bacia, mas, falta ainda \nmuito apoio dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos para a implanta\u00e7\u00e3o de diversas \na\u00e7\u00f5es citadas anteriormente.\n\n0 relevo da Bacia do Itacorubi \u00e9 bem definido, sendo que a \nmesma \u00e9 circundada por morros, com altitude m\u00e9dia de 350 metros \nde onde brotam suas duas vertentes: o C\u00f3rrego Grande, que vai dar \norigem no Rio Itacorubi e o Rio do Meio, que passa pelo Campus da \nUFSC. Neste trajeto cada um deles incorpora \u00e1guas de outros \nafluentes, at\u00e9 chegarem a uma extensa regi\u00e3o de baixa \ndeclividade, onde se localiza o manguezal do Itacorubi. Nesta \nregi\u00e3o, pr\u00f3xima \u00e0 Avenida da Saudade, estes dois rios se \nencontram, seguindo at\u00e9 seu des\u00e1g\u00fce final na Ba\u00eda Norte. O \nSistema de Drenagem da Bacia do Itacorubi \u00e9 apresentado na Figura \n1.\n\nNa Bacia do Itacorubi localizam-se importantes bairros \nresidenciais como o Jardim Santa M\u00f4nica, C\u00f3rrego Grande, Parque \nS\u00e3o Jorge, Itacorubi, Trindade, Jardim Anchieta, Flor da Ilha e \nPantanal, cuja popula\u00e7\u00e3o fixa chega aos 45 mil habitantes, e, \ntamb\u00e9m, institui\u00e7\u00f5es/empresas como o Campus da UFSC (Universidade \nFederal de Santa Catarina), a UDESC (Universidade para o \nDesenvolvimento do Estado de Santa Catarina), a ELETROSUL, \nGERASUL, TELESC, CELESC, EPAGRI, CIASC, Secretaria Municipal de \nSa\u00fade, CIDASC, FIESC, CREA, Supermercado Angeloni, Supermercado \nCOMPER, Santa-F\u00e9 Ve\u00edculos, DEMARCH, Casa do Cano, CASSOL, TV \nBarriga Verde e outras' de menor porte, al\u00e9m de escolas que \ncomp\u00f5em a rede municipal e estadual de ensino. Devido a estas \ncaracter\u00edsticas, estima-se que outras 45.000 pessoas (popula\u00e7\u00e3o \nflutuante) circulem diariamente pela regi\u00e3o, o que eleva o n\u00famero\n\n\n\n34\n\nde usu\u00e1rios para 90.000 pessoas/dias segundo dados do Laborat\u00f3rio \nde Drenagem do Departamento de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental \nda UFSC - LABDREN de 1997. Estes aspectos atestam a relev\u00e2ncia \ns\u00f3cio-econ\u00f4mica da Bacia do Itacorubi no munic\u00edpio de \nFlorian\u00f3polis. A Figura 2 identifica o limite geogr\u00e1fico dos \nbairros (Unidades Espaciais de Planejamento) situados na Bacia do \nItacorubi.\n\n\n\n35\n\nFigura 1- Sistema de Drenagem da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \nItacorubi.\n\n\n\nocnruon\n\nFIGURA 1 - APRESENTANDO A BACIA HIDROGR\u00c1FICA \nDO . ITACORUBI\n\nFONTE\nP L A N O  PARA GERENCIAMENTO DA \nB A C IA  DO ITACORUBI- UNICOBI, I 9 9 9\n\nR E E L A B O R A \u00c7 \u00c3 O  -  CLODOALDO O L I V E I R A\n\n?\u2014  MALHA VIA ' r i A PR IN CIP AL\n\n-----------------  S I S T E M A  H I D R O G R \u00c1 F IC O\n\n----------------- CONTORNO DA BAC IA\n\nRe f -  Fo r mat o A - 4 =  2 l O x 2 9 7 m r r\n\nB A C I A  HIDROGR\u00c1FICA DO RIO ITACORUBI\n\n\n\nFigura 2- Limite Geogr\u00e1fico dos Bairros Situados na Bacia \ndo Itacorubi\n\n36\n\nf\n\n\n\nL I M I T E  GEOGR\u00c1FICO DOS BAIRROS SITUADOS \n\nNA BACI A DO I T A C O R U B I\n\nAGRON\u00d4MICA\n\nCOSTA\nLAGOA\n\nS A C O  DOS \n\nL I  M \u00d5 E S\n\nC A N T O  DA \nL A G O A\n\nCOSTEIRA DO\np i r a j u b a e '\n\nJO\u00c3O MONTE VERDE\n\nCENTRO\n\nL A G O A  DA \nC O N C E I\u00c7 \u00c3 O\n\nFIGURA 2 - COM O LIM ITE GEOGR\u00c1FICO DOS BAIRROS\nsrruADos n a  b a c ia  do i t a c o r u b i\n\nF O N T E\n\nP L A N O  PAR A GERENCIAMENTO DA \nB A C IA  DO I T A C O R U B I  - U N I C O B I ,  1 9 9 9\n\nR E E L A B O R A C \u00c3 O  - CLO DOALDO O L I V E I R A\n\nC A fliO f\u00ed 9 e f  F o r m a to  A - 4  = 2 10 x 2 9 7  m m\n\n\n\n37\n\nCAP\u00cdTULO 4 - A FORMA\u00c7\u00c3O DO ESPA\u00c7O DE GEST\u00c3O DA UFSC DE 1917 at\u00e9 \n1999\n\nO principal objetivo deste cap\u00edtulo ser\u00e1 apresentar as \netapas e acontecimentos relacionados ao surgimento da \nUniversidade Federal de Santa Catarina,' partindo do primeiro \nCurso de Ensino Superior de Santa Catarina, o Instituto \nPolytechnico em 1917 at\u00e9 o momento atual, em que se encontra \nconstitu\u00edda a Universidade Federal de Santa Catarina, partindo do \nprimeiro curso de ensino superior de Santa Catarina, o Instituto \nPolytechnico em 1917 at\u00e9 o momento atual, em que se encontra \nconstitu\u00edda a UFSC. Conv\u00e9m ressaltar que o objetivo dessa \npesquisa n\u00e3o \u00e9 levantar trabalho, pesquisas realizadas, Trabalhos \nde Conclus\u00e3o de Cursos , Disserta\u00e7\u00f5es, Teses e outras a\u00e7\u00f5es como \na cria\u00e7\u00e3o de cursos de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o na \u00e1rea \nambiental, bem como, a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica na \u00e1rea ambiental. \nMesmo sabendo das a\u00e7\u00f5es realizadas pela UFSC na \u00e1rea ambiental no \nper\u00edodo de 1960 a 1995, a mesma n\u00e3o estavam institucionalmente \ndefinidas no planejamento estrat\u00e9gico, como a\u00e7\u00f5es dirigidas para \na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Itacorubi.\n\nEntretanto, estudos e pesquisas foram realizadas na \nreferida bacia, mas n\u00e3o vinculadas como elementos de planejamento \nestrat\u00e9gicos.\n\nAtrav\u00e9s deste levantamento hist\u00f3rico, ser\u00e1 poss\u00edvel \nverificar se houve preocupa\u00e7\u00f5es com as quest\u00f5es ambientais, no \ndecorrer da forma\u00e7\u00e3o de nossa universidade e se este fato veio a \ninterferir na atual postura dos administradores da Universidade \nFederal de Santa Catarina.\n\nO autor utilizou diversas obras referentes a forma\u00e7\u00e3o do \nespa\u00e7o de gest\u00e3o da UFSC de 1917 at\u00e9 1999, adotando na maioria \ndas vezes, a adapta\u00e7\u00e3o destas informa\u00e7\u00f5es para proporcionar ao \nleitor um melhor entendimento.\n\n\n\n38\n\nA Universidade Federal de Santa Catarina - UFSC, surgiu a \npartir da id\u00e9ia de implantar o primeiro estabelecimento de ensino \nsuperior em 1917, o Instituto Polytechnico de Florian\u00f3polis. Mais \ntarde surgiram as Faculdades de Odontologia, de Farm\u00e1cia, \nEconomia, Filosofia, Medicina e a Faculdade de Direito, sendo \nesta \u00faltima, a principal faculdade que impulsionou a exist\u00eancia \nUFSC.\n\nInicialmente havia alguns conflitos que dificultaram a \nrealiza\u00e7\u00e3o e concretiza\u00e7\u00e3o de uma universidade para o Estado de \nSanta Catarina, assim, iremos falar no transcorrer deste cap\u00edtulo \nsobre dois momentos: o primeiro buscava uma Universidade \nEstadual, e o segundo momento uma Universidade Federal.\n\nCom isso, depois de muita discuss\u00e3o sobre a import\u00e2ncia de \numa Universidade Federal para o Estado de Santa Catarina, juntou- \nse todas as Faculdades existentes no Estado, e, principalmente a \nFunda\u00e7\u00e3o Universidade Estadual de Santa Catarina, para a \nconstitui\u00e7\u00e3o da UFSC.\n\n4.1. O Instituto Polytechnico de Florian\u00f3polis de 1917 - \n1935.\n\n0 Ensino Superior em Santa Catarina teve in\u00edcio no ano de \n1917, quando um grupo de profissionais de v\u00e1rias \u00e1reas, reuniu-se \nsob o comando de Jos\u00e9 Arthur Boiteux, para formar o Instituto \nPolytechnico de Florian\u00f3polis.\n\nA cria\u00e7\u00e3o de institutos e escolas repetiu-se em car\u00e1ter \nnacional durante os dez primeiros anos do s\u00e9culo XX. Sobre este \nassunto pode-se lembrar trechos da mensagem presidencial de \nWenceslau Braz, em 1938.\n\n\"Num pa\u00eds em que o ensino profissional era deficiente, as \nleis em vigor incrementavam o bacharelismo, j\u00e1 super abundante,\n\n\n\n39\n\npelo nivelamento dos bons e dos maus institutos secund\u00e1rios e \nsuperiores\" Gomes/1918(01).\n\nAinda sobre a mesma quest\u00e3o, Amazile Vieira citando Renato \nDio-1979 (02), lembra um texto publicado no Estado de S\u00e3o Paulo, \ncriticando a reforma Rivad\u00e1via Corr\u00eaa de 1911, que diz:\n\n\"... improvisavam-se Universidades, brotaram escolas \nsuperiores como cogumelos; proliferou o ensino universit\u00e1rio por \ncorrespond\u00eancia; fez-se dos t\u00edtulos acad\u00eamicos... objetos do mais \nvergonhoso com\u00e9rcio; tanto que diplomas de m\u00e9dicos, de advogados \nou engenheiros... inundaram durante dois ou tr\u00eas dec\u00eanios o \nmercado das profiss\u00f5es liberais do pa\u00eds\".\n\nNo meio desta situa\u00e7\u00e3o foi organizado o Instituto \nPolytechnico de Florian\u00f3polis, idealizado por Jos\u00e9 A. Boiteux, na \ngest\u00e3o do Governador Felipe Schmidt e estruturado na gest\u00e3o do \nGovernador Herc\u00edlio Luz.\n\nSegunda Vieira/1986 (03) \"este foi o primeiro \nestabelecimento de ensino superior em Santa Catarina, , que \nfuncionou entre 1917 e 1935\". O Instituto Polytechnico de \nFlorian\u00f3polis sofreu o impacto de duas fases conjunturais \ndistintas que marcaram a hist\u00f3ria do Brasil: a primeira, at\u00e9 o \nfinal d\u00e2 Rep\u00fablica Velha em 1930, fundamentada na atividade \nagr\u00edcola e no sistema educacional descentralizado, fruto dos \nideais constitucionalistas de 1891; o segundo a partir da \nimplanta\u00e7\u00e3o do governo provis\u00f3rio centralizador em 1930, que \nenfatizava o setor econ\u00f4mico, o desenvolvimento industrial e o \nsistema educacional superior, conseq\u00fc\u00eancia da nova pol\u00edtica do \n\"Estado Novo\" que se instalava.\n\nOs cursos oferecidos pelo Instituto n\u00e3o tiveram a recep\u00e7\u00e3o \nesperada junto \u00e0 comunidade de Florian\u00f3polis. N\u00e3o seguiram a\n\n\n\n40\n\nvelha tradi\u00e7\u00e3o dos cursos superiores vigentes no Brasil naquela \n\u00e9poca: advocacia, medicina e engenharia civil. Pois, estavam \nestruturados em dois tipos de cursos: o preparat\u00f3rio, que \ncorrespondia ao antigo ginasial e o de especializa\u00e7\u00e3o, de n\u00edvel \nsuperior. Este compreendia os cursos de Farm\u00e1cia, Odontologia, \nAgricultura, Engenheiro Ge\u00f3grafo e de Com\u00e9rcio.\n\nSegundo Vieira/1986 (04) , \"a maior demanda provinha do \ninterior de Santa Catarina. Os estabelecimentos de ensino da \nCapital de Florian\u00f3polis, ofereciam jovens para ali continuarem \nseus estudos, tais como escola de Art\u00edfices, Escola Normal e o \nGin\u00e1sio Catarinense. O contingente de formados n\u00e3o era grande. E \ndestes, muitos preferiram parar seus estudos por encontrarem \nmelhores condi\u00e7\u00f5es financeiras como t\u00e9cnicos de n\u00edvel m\u00e9dio ou \nprofessores normalistas. Quanto aos egressos do Gin\u00e1sio \nCatarinense, considerado naquela \u00e9poca o estabelecimento da elite \nde Florian\u00f3polis, tiveram ambi\u00e7\u00f5es de cursos mais abrangentes, \nprovavelmente que lhes dessem mais \"status\". Portanto, n\u00e3o seriam \nos Cursos de Agrimensura, Engenheiro Ge\u00f3grafo, Odontologia, \nFarm\u00e1cia e Com\u00e9rcio que lhes daria esta posi\u00e7\u00e3o social\".\n\nOs cursos de Agrimensura e Engenheiro Ge\u00f3grafo formavam \nseus profissionais, em sua maioria, pessoas - com certas \nhabilidades pr\u00e1ticas, origin\u00e1rios principalmente do interior de \nSanta Catarina que passavam pelo Instituto com o objetivo de \nlegalizar sua situa\u00e7\u00e3o profissional. Quanto ao Curso de Com\u00e9rcio, \ndevido a m\u00e1 remunera\u00e7\u00e3o e a n\u00e3o observ\u00e2ncia das leis que \nregulamentava a profiss\u00e3o de guarda livros, n\u00e3o havia procura.\n\nA tentativa de diversifica\u00e7\u00e3o dos cursos \"Polytechnicos\" \nfoi uma constante ao longo de sua exist\u00eancia. Tentou iniciar com \nos cursos de Obstetr\u00edcia e Pilotagem na ocasi\u00e3o de sua funda\u00e7\u00e3o, \nDireito em 1921 e Agronomia e Eletrot\u00e9cnica em 1926. Mais pela \nfalta de um corpo docente . para determinadas \u00e1reas, bem como a \nimpossibilidade de oferecer remunera\u00e7\u00e3o compat\u00edvel e motivadora,\n\n\n\n41\n\nestas investidas n\u00e3o se concretizaram. Inicialmente o Instituto \nPolytechnico, manteve um quadro de excelentes professores, mas \ncom a participa\u00e7\u00e3o efetiva de poucos. Assim, por n\u00e3o ter \nprovidenciado a diretoria do Instituto Polytechnico a contrata\u00e7\u00e3o \nde novos professores e por n\u00e3o estar adaptado convenientemente \u00e0 \nreforma do Ensino Superior ocorrida em 1931, e a falta . de \nrecursos financeiros, fez com que a popula\u00e7\u00e3o da Capital do \nEstado de Santa Catarina no in\u00edcio de 1935, perdesse o seu \nprimeiro estabelecimento de Ensino Superior.\n\nCitando Vieira-1986 (05) Cabe-nos ainda ressaltar a \nimport\u00e2ncia do Instituto Polytechnico para a popula\u00e7\u00e3o de Santa \nCatarina e principalmente a de Florian\u00f3polis, pois:\n\n\u2022 Gerou alternativa para atender grande parte do \ncontingente da baixa classe m\u00e9dia da \u00e9poca;\n\n\u2022\u2022 Atraiu pessoas com pr\u00e1ticas em busca de forma\u00e7\u00e3o para \noficializar sua fun\u00e7\u00e3o, tanto da Capital do Estado de \nSanta Catarina e principalmente do interior de nosso \nEstado e de Estados vizinhos;\n\n\u2022 Possibilitou a revalida\u00e7\u00e3o de profissionais \nestrangeiros;\n\n\u2022 Atendeu as necessidades dos governos no tocante a \nforma\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra t\u00e9cnica especialmente no plano \nvi\u00e1rio, pois viu-se agrimensores e engenheiros ge\u00f3grafos \nprestando seus servi\u00e7os na Diretoria de Estradas e \nRodagens, Resid\u00eancias e Diretoria de Terras e \nColoniza\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 Integrou-se a comunidade atrav\u00e9s da presta\u00e7\u00e3o de \nservi\u00e7os, nos mais variados setores como no atendimento \nodontol\u00f3gico, promovendo solenidades, estimulando a \ncria\u00e7\u00e3o de entidade de classe, como associa\u00e7\u00f5es e\n\n\n\n42\n\nsindicatos, al\u00e9m de ter divulgado Santa Catarina junto \naos \u00f3rg\u00e3os federais e estabelecimentos cong\u00eaneres nos \nEstados vizinhos.\n\nPode-se inferir que o Instituto Polytechnico de\nFlorian\u00f3polis influenciou a cria\u00e7\u00e3o da Faculdade de Direito em\n1932, gerando o processo de outros cursos superiores que se\nseguiram culminando mais tarde em 1961, com a funda\u00e7\u00e3o da \nUniversidade Federal de Santa Catarina.\n\n\n\n43\n\n4.2. As Primeiras Faculdades - 1930 \u2014 1934\n\nPor estarem atuando em nosso Estado, essas diversas \nfaculdades possibilitaram a cria\u00e7\u00e3o da Universidade Federal, pois \nmuitas j\u00e1 possu\u00edam seu corpo docente e discente formado.\n\nIremos desenvolver no transcorrer deste cap\u00edtulo, av \nimport\u00e2ncia das faculdades na cria\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de \nSanta Catarina e, principalmente, as dificuldades para a \nfederaliza\u00e7\u00e3o da Faculdade de Direito, principal propulsora' no \nsurgimento da Universidade Federal de Santa Catarina.\n\n4.2.1. A Faculdade de Direito como Estabelecimento \nEstadual (1930)\n\nA partir das a\u00e7\u00f5es de Jos\u00e9 Artur Boiteux foi fundada em \n1932, a Faculdade de Direito. Juntaram-se a ele, os professores \nAm\u00e9rico da Silva Nunes e Henrique da Silva Fontes, todos \ndesembargadores.\n\nA Faculdade que no in\u00edcio era formada por contribui\u00e7\u00f5es de \nprofessores, sem fins lucrativos, funcionava em um pr\u00e9dio situado \nna Rua Felipe Schmidt, esquina com a Pra\u00e7a Quinze.\n\nSegundo Lima/1980 (06), \"transcorrido seis anos de sua \nforma\u00e7\u00e3o, a Faculdade de Direito vivia do esfor\u00e7o daquele pugilo \nde abnegados e idealistas, os seus professores fundadores, que \nlutavam brava e silenciosamente por ela sem nenhuma vantagem \nmaterial, pois nada percebiam, mas apenas olhando a manuten\u00e7\u00e3o da \ngrande obra que Jos\u00e9 Boiteux sonhara e tornara realidade. Foi \nquando, em 1937, com o advento da Carta Constitucional baixada- \npor Get\u00falio Vargas, a Faculdade correu grave risco de \ndesaparecer\".\n\nO texto constitucional de 1937 proibia acumula\u00e7\u00e3o de cargos \ne, j\u00e1 ent\u00e3o, a faculdade fora transformada em estabelecimento\n\n\n\n44\n\nestatal, ou seja, administrada e financiada pelo Estado. Por \nisso, a quase totalidade de seus professores desembargadores e \njuizes teriam de deixar a faculdade em virtude de dispositivo \nconstitucional que proibia acumula\u00e7\u00e3o de cargos. Ap\u00f3s os \nafastamentos dos diretores e vice-diretores, assumiu o cargo Jo\u00e3o \nBayer Filho, e com o acordo mantido na ocasi\u00e3o com o interventor \ndo Estado de Santa Catarina, Nereu Ramos conseguiu se manter a \nFaculdade de Direito.\n\n4.2.2. A Faculdade de Direito como Estabelecimento Privado \nou Particular (1942).\n\nSegundo Lima/1980(07), diante do acordo entre Jo\u00e3o Bayer \nFilho e Nereu Ramos, foi poss\u00edvel enviar um projeto de Lei ao \nlegislativo estadual transformando a Faculdade de Direito em \nestabelecimento particular, e no mesmo projeto, foram doadas \nalgumas milhares de ap\u00f3lices para garantir a vida financeira da \nFaculdade de Direito de Santa Catarina.\n\nCom isso, foram realizados concursos para professores da \nFaculdade de Direito, e na seq\u00fc\u00eancia, o Professor Jo\u00e3o David \nFerreira Lima entrou para o quadro de Professores Catedr\u00e1ticos da \nFaculdade de Direito de Santa Catarina.\n\n4.2.3. A Faculdade de Direito como Estabelecimento \nSubvencionado (1951).\n\nEm 1951 tramitava no Congresso Nacional, Projeto de Lei da \nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica que, depois de sancionado, veio a ser \nchamado \"Lei da Federaliza\u00e7\u00e3o das Faculdades de Direito\".\n\nAssim, numa reuni\u00e3o da Congrega\u00e7\u00e3o de professores da \nFaculdade de Direito, houve uma proposta para que se lutasse \ncontra a federaliza\u00e7\u00e3o de nossa Faculdade, pois, havia medo de se\n\n\n\n45\n\nperder o controle sobre a faculdade e de ficar obrigado a acatar \ndecis\u00f5es do Governo Federal que viessem a prejudicar o primeiro \nestabelecimento de ensino superior de Santa Catarina. Assim, \npleiteou-se junto ao Congresso Nacional, uma emenda na Lei \ntornando a Faculdade de Direito de Santa Catarina um \nestabelecimento subvencionado.\n\nA proposta foi aprovada na Congrega\u00e7\u00e3o, e o grave erro se \nconsumou atrav\u00e9s de Emenda apresentada pelo Senador catarinense \nL\u00facio Corr\u00eaa, atendendo ao pedido dos dirigentes da Faculdade.\n\nSegundo LIMA/1980 (08), em 1951, o estabelecimento que. \npoderia ter-se tornado federal, devido \u00e0quela decis\u00e3o, passou a \nser subvencionado, com um auxilio anual de 2.400 contos de r\u00e9is.\n\n4.2.4. A Faculdade de Direito como Estabelecimento \nFederal (1954).\n\nAp\u00f3s diversos debates mantidos com a Congrega\u00e7\u00e3o, um grupo \nde professores liderados por Jo\u00e3o David Ferreira Lima, conseguiu \nmostrar as vantagens da federaliza\u00e7\u00e3o da Faculdade de Direito, \npois, mesmo havendo os defensores da subven\u00e7\u00e3o, alegando que com \na federaliza\u00e7\u00e3o, perder\u00edamos a autonomia e independ\u00eancia na \nadministra\u00e7\u00e3o da faculdade; por outro lado, os defensores da \nfederaliza\u00e7\u00e3o alegavam que a vida financeira estava muito ruim. \nSem recursos a faculdade n\u00e3o poderia viver, e muito menos, com \nsubven\u00e7\u00e3o m\u00ednima e dif\u00edcil de ser recebida, ao passo que os \nestabelecimentos federais tinham or\u00e7amentos superiores e \nconsignados, anualmente, no or\u00e7amento federal.\n\nA federaliza\u00e7\u00e3o durou cerca de dois anos, entre 1952 a \n1954, e segundo Ferreira L\u00edma-1980 (09) \"foi o momento mais \ndif\u00edcil da cria\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de Santa Catarina\".\n\nDepois de longa tramita\u00e7\u00e3o pela C\u00e2mara do Deputados, e pelo \nSenado Federal, tivemos a federaliza\u00e7\u00e3o da Faculdade de Direito,\n\n\n\n46\n\nsancionada pelo Presidente da Rep\u00fablica Juscelino Kubitschek de \nOliveira. 0 projeto foi transformado na Lei n. 3.038 de \n19/12/1956.\n\nA Faculdade de Direito foi se firmando no conceito da \nsociedade catarinense, originando o que em 1960, veio a ser, a \nUniversidade Federal de Santa Catarina. A Faculdade de Direito \nteve expressivo papel pol\u00edtico no per\u00edodo do Estado Novo, a \npartir de 1937, quando nela se concentrou um grupo opositor \u00e0 \nditadura do Presidente da Republica, Get\u00falio Dornelles Vargas.\n\n4.2.5. As Demais Faculdades (1948 \u2014 1954).\n\nO desaparecimento do Instituto Polytechnico deixou um \ngrande vazio na \u00e1rea da sa\u00fade, principalmente no setor de \nOdontologia. Assim, novas tentativas foram sendo feitas, visando \ndar \u00e0 Santa Catarina uma Faculdade de Farm\u00e1cia e Odontologia, \naspira\u00e7\u00e3o esta atingida em 1948.\n\nO setor s\u00f3cio-econ\u00f4mico ampliou-se com a funda\u00e7\u00e3o do curso \nSuperior de Administra\u00e7\u00e3o e Finan\u00e7as, em 1943, transformado em \nFaculdade de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas, em 1955.\n\nNa d\u00e9cada de 50, o Estado de Santa Catarina crescia \nexigindo novas \u00e1reas de forma\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria. Objetivando dotar \no sistema de ensino com novos e qualificados professores, \nprincipalmente voltados para a alfabetiza\u00e7\u00e3o. Assim, nasceu em \n1951, a id\u00e9ia de cria\u00e7\u00e3o da Faculdade de Filosofia.\n\nA Faculdade de Direito teve papel relevante para a \norganiza\u00e7\u00e3o, da Faculdade de Filosofia. Liderados por Henrique da \nSilva Fontes, Urbano M\u00fcller Salles e Henrique Rupp J\u00fanior \nconvocaram seus colegas e outros interessados para o ensino \nsuperior, orientado pelos princ\u00edpios da filosofia crist\u00e3, o que \nfez com que outros profissionais n\u00e3o aderissem a este movimento \nde cria\u00e7\u00e3o da Faculdade de Filosofia. Somente em dezembro de\n\n\n\n47\n\n1954, foi autorizado o funcionamento da Faculdade Catarinense de \nFilosofia, com as seguintes op\u00e7\u00f5es: Filosofia, Geografia e \nHist\u00f3ria, Letras Cl\u00e1ssicas, Letras Neo-Latinas, Anglo-Germ\u00e2n\u00edcas \ne Pedagogia.\n\n4.3. A Cria\u00e7\u00e3o da Universidade (1955 - 1960).\n\nSegundo Lima/1980(10) , \"da Faculdade de Direito de Santa \nCatarina, pioneira do ensino superior em nosso Estado, surgiu \u00e0 \nid\u00e9ia da Universidade\". Ali germinou o ideal que, mais tarde, se \ntransformaria em realidade. H\u00e1 que.se distinguir, por\u00e9m, que na \nlonga caminhada iniciada por muitos idealistas para dar \u00e0 Santa \nCatarina um centro universit\u00e1rio, existiram duas correntes que, \ncordialmente se debatiam, por solu\u00e7\u00f5es diferentes. Havia os que \ndesejavam uma Universidade Particular que posteriormente, evoluiu \npara Estadual. Do outro lado, estava os que lutavam pela \nUniversidade Federal, como solu\u00e7\u00e3o que julgavam melhor. Todos \neram amigos e trabalhavam por um mesmo ideal: A Universidade para \no Estado de Santa Catarina.\n\n4.3.1. A Funda\u00e7\u00e3o Universidade Estadual de Santa Catarina \n(1955)\n\nEste Movimento era liderado pelo professor Henrique da \nSilva Fontes, companheiro de Jos\u00e9 Artur Boiteux nos prim\u00f3rdios da \nFaculdade de Direito, e tamb\u00e9m fundador da extinta Faculdade \nCatarinense de Filosofia.\n\nSegundo Lima/1980(11) , pelo prest\u00edgio, honorabilidade e \nrespeitabilidade o professor Henrique da Silva Fontes, conseguiu \nem 1955 que o governo catarinense baixasse Lei, criando a \n\"Funda\u00e7\u00e3o Universidade Estadual de Santa Catarina\", que al\u00e9m de\n\n\n\n48\n\nmanter os cursos j\u00e1 existentes, se encarregaria da execu\u00e7\u00e3o do \nplano da Cidade Universit\u00e1ria, localizada em terreno da ent\u00e3o \nFazenda Assis Brasil, no bairro da Trindade, onde hoje se situa o \nCampus Universit\u00e1rio.\n\nDevido, entretanto aos minguados aux\u00edlios prometidos \u00e0s \nfaculdades, e os recursos considerados terem sido insuficientes \npara manter uma universidade com qualidade, em reuni\u00e3o na \nFaculdade de Direito a congrega\u00e7\u00e3o decidiu caminhar na dire\u00e7\u00e3o da \nUniversidade Federal de Santa Catarina.\n\n4.3.2. A Universidade Federal de Santa Catarina - 1960\n\nA busca pela Universidade Federal foi encabe\u00e7ada pelo \nProfessor Jo\u00e3o David Ferreira Lima, e apoiada pelos membros da \nFaculdade de Direito e demais Faculdades existentes em Santa \nCatarina.\n\nDepois do apoio do Governador Heriberto H\u00fclse, voltaram-se \n\u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es para a aprova\u00e7\u00e3o da Universidade na esfera \nfederal. 0 professor Jo\u00e3o David Ferreira Lima, elaborou memorial \nque foi apresentado pelo Governador do Estado de Santa Catarina \nao Presidente da Rep\u00fablica Juscelino Kub\u00edtschek de Oliveira, \nsobre a import\u00e2ncia da Universidade para o Estado de Santa \nCatarina.\n\nAssim, em 31/10/1960, o Presidente da Rep\u00fablica, com a \nmensagem n. 421-60, encaminhou, ao Congresso Nacional, a \nExposi\u00e7\u00e3o de Motivos e o Projeto de Lei referido, que ali tomou o \nn. 2.396-A e, teve a tramita\u00e7\u00e3o relativamente r\u00e1pida na C\u00e2mara de \nDeputados Federais e no Senado Federal, gra\u00e7as ao acompanhamento \nrealizado pelo grupo de professores catarinenses e pelo apoio de \ndiversos parlamentares atrav\u00e9s das aprova\u00e7\u00f5es nas diversas \ncomiss\u00f5es, o projeto foi sancionado pelo Presidente Juscelino\n\n\n\n49\n\nKubitschek de Oliveira, e transformado em Lei n. 3.849 de 18 de \ndezembro de 1960.\n\nEm janeiro de 1961, a Universidade Estadual deixou de \nexistir, pois o Governo do Estado de Santa Catarina autorizou a \ndoa\u00e7\u00e3o \u00e3 Uni\u00e3o, para a incorpora\u00e7\u00e3o \u00e0 Universidade, dos terrenos \nda Trindade, onde j\u00e1 estava em constru\u00e7\u00e3o a Faculdade de \nFilosofia.\n\nCriada a Universidade Federal, foi nomeado seu primeiro \nReitor, o professor Jo\u00e3o David Ferreira Lima, que instalou a \nReitoria num im\u00f3vel situado na Rua Bocai\u00fava, em Florian\u00f3polis, no \nmeio de uma ch\u00e1cara de quase 20.000 m2.\n\nA instala\u00e7\u00e3o solene da Universidade deu-se a 12 de mar\u00e7o de \n1962, no Teatro \u00c1lvaro de Carvalho.\n\nNesse mesmo ano, o reitor Jo\u00e3o David Ferreira Lima assinou \nconv\u00eanio com a Universidade Federal do Rio Grande do Sul para o \nempr\u00e9stimo de professores ga\u00fachos',' a fim de dar in\u00edcio, ainda em \n1962, \u00e0 Faculdade de Engenharia, originando o que \u00e9 hoje o Centro \nTecnol\u00f3gico.\n\nInferimos que o trip\u00e9 b\u00e1sico do Ensino, Pesquisa e \nExtens\u00e3o, a Universidade Federal de Santa Catarina \u00e9 apontada, \ncomo um dos marcos do desenvolvimento de Florian\u00f3polis, exercendo \ninflu\u00eancia em todo o Estado de Santa Catarina. Seus cursos tanto \nde Gradua\u00e7\u00e3o como de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, dada a sua compet\u00eancia, s\u00e3o \nrespeitados em todo o Brasil e reconhecidos por institui\u00e7\u00f5es \ninternacionais.\n\nConseguimos contatar que no per\u00edodo hist\u00f3rico de sua \nforma\u00e7\u00e3o (1917 - 1960) na UFSC, as manifesta\u00e7\u00f5es eram voltadas \npara a concretiza\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de faculdades ou cursos \nsuperiores, sem haver uma preocupa\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter ambiental.\n\nA partir do surgimento legal da Universidade Federal de \nSanta Catarina, come\u00e7ou a haver algumas preocupa\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter \necon\u00f4mico podendo-se dizer at\u00e9 de car\u00e1ter ambientais.\n\n\n\n50\n\n\"Quando o Conselho Universit\u00e1rio come\u00e7ou a discutir sobre \num campus universit\u00e1rio para a UFSC, surgiu uma discuss\u00e3o sobre o \ncampus ser constru\u00eddo na \"Fazenda Assis Brasil\", de propriedade \ndo governo do Estado. Tendo como principais pontos negativos ou \nproblemas levantados pelos conselhos universit\u00e1rios: A bacia \nhidrogr\u00e1fica de um panel\u00e3o cercado de morros, que obrigaria a \nobra de canaliza\u00e7\u00e3o e drenagem bastantes caras, com conseq\u00fcentes \nenchentes; terrenos alagadi\u00e7os, que exigiria estaqueamento para \nas constru\u00e7\u00f5es muito caras; a estrada do centro da cidade para a \nTrindade, era de barro, n\u00e3o havendo quase condu\u00e7\u00e3o coletiva; \nservi\u00e7os de \u00e1gua e luz prec\u00e1rios; inexist\u00eancia de esgoto; local \nda universidade sediada numa ilha, mas distante do mar e de \npraias, etc.\" Lima-1980 (12)\n\nObserva-se nesta cita\u00e7\u00e3o, um destaque para algumas \npreocupa\u00e7\u00f5es no tocante \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do campus da UFSC no Bairro \nda trindade, mostrando que havia neste per\u00edodo uma preocupa\u00e7\u00e3o \necon\u00f4mica, mas tamb\u00e9m ambiental.\n\nAssim, ao descrevermos a seguir no cap\u00edtulo V os \nplanejamentos estrat\u00e9gicos da UFSC, dos anos de 1995 at\u00e9 1999, \nverificaremos se a UFSC privilegiou a vari\u00e1vel ambiental em todos \nos seus setores de pesquisa, ensino e extens\u00e3o, ou se ficou \nvoltada apenas para outras quest\u00f5es sem haver preocupa\u00e7\u00e3o ou \npromo\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o ambiental na bacia hidrogr\u00e1fica \nde Itacorubi.\n\nNotas\n\n1. RIO DE JANEIRO. Presidente 1914-1918 (Gomes). Mensagem \nApresentada ao Congresso Nacional em 1918 pelo Dr. Wenceslau\n\n\n\nBraz Pereira Gomes. Presidente dos Estados do Brasil. Rio de \nJaneiro, s.ed., 1918. P.37.\n\n2. DIO, Renato Alberto T. Problemas do Ensino de Terceiro Grau. 0 \nestado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 27 de maio de 1979. Suplemento \nCultural. P.11.\n\n3. VIEIRA, Amazile de Hollanda. Instituto Polytechnico no \nContexto S\u00f3cio Cultural de Florian\u00f3polis. Florian\u00f3polis: A &amp; \nP, 1986. P.115.\n\n4.  ________________________  . Idem, p. 115.\n\n5.  \u2019____________. Ibidem, p.115.\n\n6. LIMA, Jo\u00e3o David Ferreira. UFSC: sonho e realidade. \nFlorian\u00f3polis, UFSC, 272p. 1980. P.27.\n\n7.  . Idem, P.27.\n\n8. . Ibidem, P.30.\n\n9.  . Ibidem, P. 52.\n\n10.  . Ibidem, P. 52.\n\n11. . Ibidem, P.81.\n\n1 2 . Ibidem, P.160.\n\n\n\n52\n\nCapitulo 5- A Avalia\u00e7\u00e3o Institucional da UFSC, numa Perspectiva\nAmbiental de 1995 a 1999.\n\nEste cap\u00edtulo tem o objetivo de destacar nos planejamentos \nestrat\u00e9gicos/institucionais da Universidade Federal de Santa \nCatarina, as preocupa\u00e7\u00f5es com a vari\u00e1vel ambiental, \nprincipalmente na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Itacorubi no per\u00edodo \nde 1995 a 1999. ^\n\nAl\u00e9m disso, este cap\u00edtulo visa identificar a estrutura dos\nindicadores utilizados pela UFSC nos planejamentos institucionais\n\n\\\nde cunho ambiental para levantarmos informa\u00e7\u00f5es de terceiros \nconfirmando suas atua\u00e7\u00f5es estabelecidas \u2022 no pl-\u00e1n\u00e8j amento \ninstitucional/Estrat\u00e9gico da UFSC na Comunidade .-\n\n5.1- An\u00e1lise do Planejamento Estrat\u00e9gico de 1995.\n\n0 Planejamento Estrat\u00e9gico de 1995 difere na forma de \napresenta\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o aos' demais planejamentos realizados na \nUFSC em anos posteriores.. ,\n\nInicialmente apresenta a miss\u00e3o da UFSC e posteriormente \nfaz uma an\u00e1lise do ambiente externo, mostrando as oportunidades e \namea\u00e7as \u00e0 institui\u00e7\u00e3o, em seguida faz uma an\u00e1lise do ambiente \ninterno, mostrando pontos fortes e fracos da UFSC. Em nenhum \nmomento \u00e9 trabalhada ou levantada quest\u00e3o em torno da vari\u00e1vel \nambiental.\n\n0 planejamento estrat\u00e9gico de 1995 apresenta quest\u00f5es e \na\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas a serem desenvolvidas e solucionadas pela \nUFSC, sendo estas quest\u00f5es e a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas divididas em \nquest\u00f5es e a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas gerais da UFSC e espec\u00edficas das \nUnidades da UFSC.\n\n\n\nQuadro 1-  Comparativo das A\u00e7\u00f5es Ambientais promovidas pela UFSC no\nPlanejamento Estrat\u00e9gico/Institucional de 1995.\n\nQuadro 1 As A\u00e7\u00f5es Ambientais na UFSC Planejamento Institucional de 1995\nMiss\u00e3o \n\nGeral/UFSC\nUnidade Miss\u00e3o Vis\u00e3o Estrat\u00e9gia A\u00e7\u00e3o\n\nA  UFSC tem por \nfinalidade \nproduzir e \nsocializar o \nsaber\nfilos\u00f3fico, \ncient\u00edfico, \nart\u00edstico e \ntecnol\u00f3gico, \nampliando e \naprofundando a \nforma\u00e7\u00e3o do ser \nhumano para o \nexerc\u00edcio \nprofissional, a \nreflex\u00e3o \ncr\u00edtica, a \nsolidariedade \nnacional e \ninternacional, \nna perspectiva \nd\u00e1 constru\u00e7\u00e3o \nde uma \nsociedade justa \ne democr\u00e1tica e \nna defesa da \nqualidade de \nvida.\n\nSeplam N\u00e3o existe N\u00e3o\nexiste\n\nComo elaborar um \nplano global de \ndesenvolvimento \n\npara UFSC\n\nPropor um plano. Diretor \ndo Espa\u00e7o F\u00edsico.\n\nContinua\n\n\n\n54\n\nHU N\u00e3o existe N\u00e3o\nexiste\n\nComo promover \numa boa \n\norganiza\u00e7\u00e3o \ninterna, como \n\npr\u00e9-requisito ao \ndesenvolvimento \n\nda complexa \natividade \n\nhospitalar.\n\nImplantar programa de \nqualidade do HU\n\nCCA\n\nComo credenciar o CCA, \nenquanto unidade acad\u00eamica \ncapaz de propor e gerenciar \na\u00e7\u00f5es orientadoras de uso \n\nracional de recursos naturais.\n\nN\u00e3o\nexiste\n\nN\u00e3o existe\n\nN\u00e3o existe\n\nContinua\n\n\n\n55\n\nCSE N\u00e3o existe\nN\u00e3o\n\nexiste\n\nComo otimizar os \nrecursos com \n\nvistas a \nmelhoria da \nqualidade.\n\nImplantar o Programa de \nQualidade Total.\n\nCAC N\u00e3o existe\nN\u00e3o\n\nexiste\n\nComo melhorar a \ninfra-estrutura \npara atender as \nfinalidades do \neducand\u00e1rio.\n\nImplementar o sistema de \ntratamento de esgoto.\n\nCASGO N\u00e3o existe\nN\u00e3o\n\nexiste\n\nComo melhorar as \nunidades \n\ndid\u00e1ticas de \nprodu\u00e7\u00e3o do \n\nCol\u00e9gio Agri\u00e7ola \nSenador Gomes de \n\nOliveira.\n\nImplantar a reciclagem \norg\u00e2nica de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos.\n\nFonte: Elaborado por Clodoaldo Oliveira / 2000.\n\n\n\n56\n\nNas a\u00e7\u00f5es gerais como marketing institucional, a \nadministra\u00e7\u00e3o dos recursos, a infraestrutura fisica, a \nadministra\u00e7\u00e3o dos recursos humanos, a melhoria do ensino e o \napoio \u00e0 pesquisa, em nenhum momento se discutiu a vari\u00e1vel \nambiental, conforme podemos observar no quadro 1.\n\nNas quest\u00f5es e a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas das unidades da UFSC, \nobserva-se que nenhum dos setores e departamentos que comp\u00f5em a \nUFSC nos anos de 1995 demonstrou interesse com a vari\u00e1vel \nambiental, no que concerne aos indicadores de planejamento \nestrat\u00e9gico da UFSC como um todo. Partindo do Gabinete do Reitor, \npassando pelas pr\u00f3-reitorias at\u00e9 os centros de ensino da UFSC, \nconstata-se que houve maior preocupa\u00e7\u00e3o com constru\u00e7\u00f5es, com \nexce\u00e7\u00e3o ao Col\u00e9gio Agr\u00edcola Senador Gomes de Oliveira - CASGO, \nque demonstrou interesse com a vari\u00e1vel ambiental ao planejar a \nimplanta\u00e7\u00e3o da reciclagem org\u00e2nica de res\u00edduos s\u00f3lidos, no plano \nestrat\u00e9gico de 1995.\n\nNa seq\u00fc\u00eancia o planejamento estrat\u00e9gico apresenta-se na \nforma de prioriza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas institucionais na \nforma de blocos, uma vez priorizada as a\u00e7\u00f5es institucionais, \nprocedeu-se neste planejamento de 1995 a vincula\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es das \nunidades \u00e0s a\u00e7\u00f5es institucionais ficando, desta forma, totalmente \nintegrada, interligada e priorizada mesmo assim, em nenhum \nmomento tratou-se da vari\u00e1vel ambiental.\n\nNo planejamento estrat\u00e9gico da UFSC de 1995, observa-se que \na vari\u00e1vel ambiental em nenhum momento \u00e9 citada, somente na \nmiss\u00e3o da UFSC e pelo CASGO que se fala em qualidade de vida, \nmesmo que esta qualidade de vida possa ser entendida com outro \nenfoque como conforto, harmonia e satisfa\u00e7\u00e3o do ser humano.\n\nAl\u00e9m disso, constata-se em diversos momentos conforme \npodemos observar no quadro 1, a preocupa\u00e7\u00e3o com a qualidade total \ne a implanta\u00e7\u00e3o em algumas unidades do Programa 5S, mas, em \nnenhum momento no planejamento estrat\u00e9gico de 1995, houve uma\n\n\n\n57\n\nproposta de consulta \u00e0 comunidade da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \nItacorubi para tratar de assuntos ambientais que pudessem ser \nresolvidos em conjunto.\n\n5.2- An\u00e1lise do Planejamento Estrat\u00e9gico de 1996.\n\nConstatou-se, que neste ano n\u00e3o houve nenhum estudo sobre \nplanejamento estrat\u00e9gico, haja vista ter sido per\u00edodo de \ntransi\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o universit\u00e1ria, e neste se realizaram somente \ndiscuss\u00f5es para o planejamento estrat\u00e9gico do ano de 1997.\n\n5.3- An\u00e1lise do Planejamento Estrat\u00e9gico de 1997.\n\nNos meses de outubro a novembro de 1996, a Secretaria de \nPlanejamento deu continuidade ao processo de Planejamento \nInstitucional para a Universidade Federal de Santa Catarina.\n\nEste processo envolveu 51 departamentos de ensino e \nposterior consolida\u00e7\u00e3o pelos respectivos Centros. As unidades de \nensino de Ia. e 2a. graus tamb\u00e9m prepararam seus planejamentos, \ncomo tamb\u00e9m todas as unidades administrativas envolvidas.\n\n0 planejamento Institucional de 1997 apresenta-se:\nPrimeiramente atrav\u00e9s de sua justificativa, considerando a \n\nfilosofia e os valores da institui\u00e7\u00e3o; a vis\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o; as \nestrat\u00e9gias e os resultados; visando um planejamento como parte \nde um processo de melhoria cont\u00ednua numa perspectiva de qualidade \ntotal.\n\nEm seguida apresenta o seu objetivo, que \u00e9 prover uma \nmetodologia que permita a institui\u00e7\u00e3o atingir sua meta: Que \u00e9 a \nmelhoria continuada numa perspectiva de qualidade total de todas \nas a\u00e7\u00f5es da Institui\u00e7\u00e3o visando o bem estar social.\n\nNa metodologia, outro t\u00f3pico do planejamento de 1997, \nutilizou em parte, a metodologia adotada no planejamento de 1994.\n\n\n\n58\n\nNessa nova etapa, o planejamento foi definido por diretrizes, \nenglobando o programa de avalia\u00e7\u00e3o e o programa de qualidade. Os \nplanos das Unidades, implementados por uma metodologia de \n\"pensamento estrat\u00e9gico\", tra\u00e7am as diretrizes do Plano \nInstitucional de 1997.\n\nComo etapas do planejamento est\u00e3o definidos: Miss\u00e3o, Vis\u00e3o, \nEstrat\u00e9gias, A\u00e7\u00f5es.\n\nPara an\u00e1lise das necessidades decorrentes do processo de \nplanejamento institucional as a\u00e7\u00f5es apresentadas foram \nclassificadas em Categorias e Tipos, como:\n\nAs Categorias est\u00e3o divididas em:\nEnsino\n\n> Pesquisa\n> Extens\u00e3o e Cultura\n^ Recursos Humanos\n> Melhoria da Gest\u00e3o\n> Marketing/Difus\u00e3o\n> Inform\u00e1tica\n> Infra-Estrutura.\nJ\u00e1 os tipos que s\u00e3o as subdivis\u00f5es das categorias, est\u00e3o\ndivididos no planejamento estrat\u00e9gico da UFSC de 1997, em:\n> Aproveitamento e Redistribui\u00e7\u00e3o;\n> Aquisi\u00e7\u00e3o de Equipamentos;\n> Aquisi\u00e7\u00e3o de Material;\n> Avalia\u00e7\u00e3o;\n> Capacita\u00e7\u00e3o;\n> Capacita\u00e7\u00e3o Docente;\n> Capacita\u00e7\u00e3o de Recursos;\n> Comunica\u00e7\u00e3o Social;\n> Contrata\u00e7\u00e3o;\n> Contrata\u00e7\u00e3o de Professores;\n\n\n\n> Cria\u00e7\u00e3o de Cursos;\n> Cria\u00e7\u00e3o de Manuten\u00e7\u00e3o de Cursos;\n> Descentraliza\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos;\n> Divulga\u00e7\u00e3o;\n> Divulga\u00e7\u00e3o interna e Externa Pesquisas na UFSC;\n> Estrutura e Reforma Administrativa;\n> Evas\u00e3o e Freq\u00fc\u00eancia Insuficiente;\n> Expans\u00e3o;\n> Expans\u00e3o de Vagas/Ocupa\u00e7\u00e3o;\n> Formas Alternativas de Ensino;\n> Incremento;\n> Inform\u00e1tica no Ensino;\n> Integra\u00e7\u00e3o;\n> Integra\u00e7\u00e3o Gradua\u00e7\u00e3o P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o;\n> Integra\u00e7\u00e3o/Intera\u00e7\u00e3o;\n> Intera\u00e7\u00e3o;\n> Intera\u00e7\u00e3o.da Extens\u00e3o;\n> Intera\u00e7\u00e3o Ensino/Pesq\u00fcisa/Extens\u00e3o;\n> Intera\u00e7\u00e3o Universidade/Sociedade;\n> Linhas de Financiamentos;\n> Linhas de.Financiamentos e Recursos Extra-Or\u00e7ament\u00e1rios\n> Manuten\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Aberta;\n> Manuten\u00e7\u00e3o de Equipamentos;\n> Marketing;\n> Melhoria do Ensino;\n> PreserV\u00e1\u00e7i\u00e3o Ambient\u00e1l;\n> Progrs\u00e1ia \u00dcFSC de Qualidade;\n> Projetos;\n> Reforitias, melhoramentos e obras em andamento;\n> Seguran\u00e7a;\n> Servi\u00e7os integrados na rede;\n\n\n\n60\n\n> Tecnologia de rede;\n> Valoriza\u00e7\u00e3o.\n\nDentro do processo de planejamento e elabora\u00e7\u00e3o dos \"termos \nde refer\u00eancia\", para cada uma das a\u00e7\u00f5es apresentadas \u00e9 \ndeterminante, pois indicar\u00e1 todo o processo de desenvolvimento, \nexecu\u00e7\u00e3o (etapas para o desenvolvimento), dura\u00e7\u00e3o, resultados \nesperados, respons\u00e1veis e custo. Para o atendimento desta \nformalidade optou-se pelo preenchimento dos formul\u00e1rios \nespec\u00edficos em redes de computadores, garantindo agilidade e \ndinamismo deste plano institucional de 1997.\n\nO Plano se inicia com a miss\u00e3o da Universidade \"A UFSC tem \npor finalidade produzir, sistematizar e socializar o saber \nfilos\u00f3fico, cient\u00edfico, art\u00edstico e tecnol\u00f3gico, ampliando e \naprofundando a forma\u00e7\u00e3o do ser humano para o exerc\u00edcio \nprofissional, a reflex\u00e3o cr\u00edtica, a solidariedade nacional e \ninternacional, na perspectiva da constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade \njusta e democr\u00e1tica e na defesa da qualidade de vida\".\n\nN\u00e3o se sabe, se esta qualidade de vida citada na miss\u00e3o da \nuniversidade, neste plano e em planejamentos anteriores, refere- \nse \u00e0s quest\u00f5es ambientais, \u00e9 isso que descobriremos no decorrer \nda an\u00e1lise desse planejamento, al\u00e9m de verificarmos onde existe \nesta preocupa\u00e7\u00e3o com a vari\u00e1vel ambiental em todas as \u00e1reas fins \nda Universidade Federal de Santa Catarina ou direcionada a \nalgumas \u00e1reas ou setores da UFSC.\n\nNa vis\u00e3o das \u00e1reas fins da Universidade, constatamos mais \numa vez, qualidade de vida, impl\u00edcita, na pesquisa e extens\u00e3o. \nVerificaremos se realmente este tema est\u00e1 voltado para as \nquest\u00f5es ambientais, ou simplesmente conforto e economia de \nrecursos financeiros, humanos e tecnol\u00f3gicos da UFSC.\n\nAo analisarmos o plano institucional de 1997, conforme \npodemos observar no quadro 2, comparativo das a\u00e7\u00f5es ambientais\n\n\n\n61\n\npromovidas pela UFSC as estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es institucionais por \ncategorias e por tipo, privilegiam:\n\nNas categorias Ensino e Gradua\u00e7\u00e3o, Ensino de P\u00f3s \nGradua\u00e7\u00e3o, Ensino B\u00e1sico, Pesquisa Extens\u00e3o e Cultura, Recursos \nHumanos, Melhoria da Gest\u00e3o, Marketing/Difus\u00e3o e Inform\u00e1tica, n\u00e3o \nh\u00e1 nenhuma estrat\u00e9gia e a\u00e7\u00f5es preocupadas com a quest\u00e3o ambiental \nno que concerne aos indicadores de planejamento estrat\u00e9gico da \nUFSC como um todo, assim, observa-se que a qualidade de vida \napresentada na vis\u00e3o da pesquisa e extens\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 voltada para \nquest\u00f5es ambientais.\n\nObserva-se que a quest\u00e3o ambiental surge no plano \ninstitucional de 1997, como infra-estrutura, dentro do- tipo de \npreserva\u00e7\u00e3o ambiental, com a estrat\u00e9gia de preservar a qualidade \nambiental, e da vida e tendo como a\u00e7\u00f5es, estabelecer uma pol\u00edtica \nde tratamento de res\u00edduos.\n\nAinda dentro da categoria infra-estrutura, se observa que \nna classifica\u00e7\u00e3o do tipo manuten\u00e7\u00e3o de \u00e1reas abertas, a \nexist\u00eancia da vari\u00e1vel ambiental, busca viabilizar estrat\u00e9gias de \nmanuten\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes, tendo como respons\u00e1veis por esta a\u00e7\u00e3o \na Coordenadoria de Gest\u00e3o Ambiental - CGA e a Prefeitura do \nCampus.\n\nNa miss\u00e3o e vis\u00e3o das unidades da UFSC se observa mais uma \nvez a preocupa\u00e7\u00e3o c\u00f2m a qualidade de vida. Constata-se no \nentendimento da Pr\u00f3-reitoria de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o a busca \ndo melhoramento da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o, mas as a\u00e7\u00f5es e \nestrat\u00e9gias adotadas por esta unidade n\u00e3o confirmam esta \npreocupa\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nQuadro 2- Comparativo das A\u00e7\u00f5es Ambientais promovidas pela UFSC no\nPlanejamento Estrat\u00e9gico/Institucional de 1997.\n\nQuadro 2- As A\u00e7\u00f5es Ambientais da UFSC pelo Planejamento Institucional de 1997\nCategoria Tipo Estrat\u00e9gia A\u00e7\u00e3o Unidade Miss\u00e3o Vis\u00e3o\n\nCultura e \nExtens\u00e3o\n\nIntera\u00e7\u00e3o\nUniversidade/\n\nSociedade\n\nIncrementar\nconv\u00eanios/\n\ninterc\u00e2mbios\n\nEncaminhar \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o \nBanco do Brasil, \n\nProjeto Mata Atl\u00e2ntica \n- Trilha Ecol\u00f3gica, \nregatando o turismo \necol\u00f3gico da Ilha de \n\nRatones.\n\nPRCE N\u00e3o existe N\u00e3o existe\n\nMarketing e \nDifus\u00e3o\n\nMarketing\n\nPriorizar e \nconsolidar o \nprograma de \nMarketing \n\ninstitucional\n\nElaborar calend\u00e1rio \nsemestral de \n\npalestras, mesas \nredondas e similares, \ncom temas relacionados \n\nao meio ambiente.\n\nCGA\n\nDesenvolver a \ngest\u00e3o ambiental \n\nna UFSC, na \nconquista da \nexcel\u00eancia da \n\nqualidade de vida \ndo meio ambiente e \nda qualidade de \n\nvida da comunidade \nuniversit\u00e1ria e do \n\nentorno.\n\nFazer com que o \ncampus da UFSC se \ntransforme em um \n\nmodelo de \ngerenciamento \n\nambiental, vindo a \nser o campus \n\nmelhor \nadministrado \n\nconsiderando a- \nvari\u00e1vel \n\nambiental.\n\nContinua\n\n\n\nMarketing e \nDifus\u00e3o\n\nMarketing Priorizar e \nconsolidar o \nprograma de \nMarketing \n\ninstitucional\n\nEstabelecer campanhas \nde Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\npara os v\u00e1rios \nprojetos.\n\nCGA Idem Idem\n\nInform\u00e1tica\nServi\u00e7os \n\nIntegrados na \nRede\n\nPossibilitar o \nacesso a \n\ninforma\u00e7\u00f5es \nadministrati\u00ad\nvas e bases de \ndados para a \ncomunidade \n\nuniversit\u00e1ria\n\nMontar um arquivo com \nassuntos ambientais \n\nrelativos aos \necossistemas \n\nmanguezais, dunas e \nmata atl\u00e2ntica.\n\nCGA Idem Idem\n\nExpans\u00e3o\n\nExpandir ao \nm\u00e1ximo a \n\nocupa\u00e7\u00e3o do \ncampus, \n\ninclusive com \nconstru\u00e7\u00f5es \n\nverticais e com \nmanuten\u00e7\u00e3o de \n\u00e1reas verdes.\n\nConstruir um sistema \nde Micro-Sanit\u00e1rio com \ntratamento de esgoto\n\nB C N\u00e3o N\u00e3o\n\nContinua\n\n\n\nInform\u00e1tica Manuten\u00e7\u00e3o de \n\u00e1rea aberta\n\nViabilizar a \nmanuten\u00e7\u00e3o de \n\u00e1rea aberta\n\nViabilizar a \nutiliza\u00e7\u00e3o da Unidade \n\nde pesquisa e de \nconserva\u00e7\u00e3o ambiental \n\nDesterro\n\nCCA Contribuir para a \nforma\u00e7\u00e3o de \n\nprofissionais \ncidad\u00e3os, ao bem \nestar social e ao \nuso racional dos \n\nrecursos naturais.\n\nBuscar na Gradua\u00e7\u00e3o \ne na P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \nos princ\u00edpios de \nsus tentabi1idade \n\necon\u00f4mica, social, \ncultural, ecol\u00f3gica \ne territorial do \ndesenvolvimento \n\nagr\u00edcola e rural.\n\nPreserva\u00e7\u00e3o\nAmbiental\n\nPreservar a \nqualidade \n\nambiental e da \nvida\n\nAmpliar o sistema de \ntratamento de esgoto \n\nsanit\u00e1rio\n\nCAC N\u00e3o N\u00e3o\n\nAdequar a coleta e \ntratamento do lixo \u00e0s \nnecessidades do Centro\n\nC C B N\u00e3o\n\nN\u00e3o\n\nReivindicar a \nreestrutura\u00e7\u00e3o da rede \n\nde \u00e1gua e esgoto e \nimplementar os \nrespectivos \ntratamentos\n\nC C B Idem Idem\n\nConstruir esta\u00e7\u00e3o de \ntratamento de res\u00edduos \n\nqu\u00edmicos.\n\nCFM N\u00e3o N\u00e3o\n\nContinua\n\n\n\nInform\u00e1tica Preserva\u00e7\u00e3o\nAmbiental\n\nPreservar a \nqualidade \n\nambiental e da \nvida\n\nRealizar o Semin\u00e1rio \nde Meio Ambiente\n\nCGA ibidem ibidem\n\nFazer uma mesa redonda \nsobr\u00e9 \"A UFSC e a \n\nQuest\u00e3o Ambiental\".\nCGA ibidem ibidem\n\nFazer palestras sobre \nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental \n\npara o \necodesenvolvimento.\n\nCGA ibidem ibidem\n\nInstitucionalizar \nCampanha do Lixo\n\nHU N\u00e3o\nN\u00e3o\n\nReformas, \nmelhoramentos \ne obras em \nandamento.\n\nRacionalizar o \nuso dos \n\nrecursos n\u00e3o \ninvestidos em \npr\u00e9dios, cuja \nrecupera\u00e7\u00e3o \u00e9 \ntempor\u00e1ria.\n\nImplantar o projeto de \ncoleta seletiva do \n\nlixo\nCGA ibidem ibidem\n\nFonte: Elaborado por Clodoaldo de Oliveira / 2000.\n\n\n\n66\n\nOutra unidade a merecer destaque neste planejamento em sua \nmiss\u00e3o e vis\u00e3o \u00e9 a Coordenadoria de Gest\u00e3o Ambiental - CGA, \nCriada em 17 de maio de 1996, tendo como miss\u00e3o desenvolver a \ngest\u00e3o ambiental na UFSC, na conquista da excel\u00eancia da qualidade \ndo meio ambiente, e qualidade de vida da comunidade universit\u00e1ria \ne do entorno, atrav\u00e9s da articula\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es mitigadores dos \nproblemas ambientais diagnosticados no campus.\n\nDeve-se destacar ainda a vis\u00e3o da CGA, que \u00e9 fazer com que \no campus da UFSC se transforme em um modelo de gerenciamento \nambiental, vindo a ser o campus melhor administrado, considerando \na vari\u00e1vel ambiental, sem considerar a escala espacial.\n\nA miss\u00e3o e vis\u00e3o da CGA, tentar\u00e3o buscar informa\u00e7\u00f5es no \ndecorrer do planejamento institucional, que comprovam sua atua\u00e7\u00e3o \ne efici\u00eancia na busca de solu\u00e7\u00f5es para os problemas ambientais no \ncampus universit\u00e1rio.\n\nOutro centro que merece destaque nas quest\u00f5es ambientais \u00e9 \no Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias - CCA, por acrescentar em sua \nmiss\u00e3o e vis\u00e3o, a preocupa\u00e7\u00e3o com a vari\u00e1vel ambiental, quando \nfala em contribuir para a forma\u00e7\u00e3o de profissionais cidad\u00e3os, ao \nbem estar social e ao uso racional dos recursos naturais, \nconfirmando na sua vis\u00e3o a preocupa\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es \nambientais, ao afirmar o respeito aos princ\u00edpios da \nsustentabilidade econ\u00f4mica, social, cultural, ecol\u00f3gica e \nterritorial do desenvolvimento agr\u00edcola e rural. N\u00e3o verificamos \nse no planejamento institucional, em suas estrat\u00e9gicas e a\u00e7\u00f5es, \nexiste a pr\u00e1tica da vis\u00e3o e miss\u00e3o desta unidade.\n\nAssim para constatarmos a efic\u00e1cia das miss\u00f5es e vis\u00f5es das \nunidades anteriormente citadas, analisamos o item das A\u00e7\u00f5es das \nunidades vinculadas as estrat\u00e9gias institucionais, que nos \nmostrou a responsabilidades e a preocupa\u00e7\u00e3o destas, e outras \nunidades da UFSC, com as quest\u00f5es ambientais. Estas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o \napresentadas segundo a caracteriza\u00e7\u00e3o de sua categoria,\n\n\n\n67\n\nsubcategoria, tipo, as estrat\u00e9gias institucionais e a\u00e7\u00f5es \nadotadas, al\u00e9m da sigla da unidade solicitante e o registro do \npedido.\n\nN\u00e3o se constatou nas a\u00e7\u00f5es das unidades de ensino, p\u00f3s- \ngradua\u00e7\u00e3o, ensino b\u00e1sico, pesquisa, cultura e extens\u00e3o no \nplanejamento estrat\u00e9gico a preocupa\u00e7\u00e3o com a quest\u00e3o ambiental, \nexceto, o encaminhamento realizado pela Pr\u00f3-Reitoria de Cultura e \nExtens\u00e3o Universit\u00e1ria - PRCE, do Registro 750, que prop\u00f5e uma \na\u00e7\u00e3o de elaborar e encaminhar \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Banco do Brasil o \nprojeto \"Mata Atl\u00e2ntica - Trilha Ecol\u00f3gica: Um Nicho a ser \nresgatado para o Turismo Ecol\u00f3gico de Ratones. Esta a\u00e7\u00e3o \u00e9 \ncaracterizada como uma estrat\u00e9gia institucional, com o objetivo \nde incrementar conv\u00eanios/ interc\u00e2mbios, classificado como \nintera\u00e7\u00e3o universidade/ sociedade\".\n\nDentro da categoria melhoria da gest\u00e3o, observa-se duas \na\u00e7\u00f5es remetidas pelo Col\u00e9gio Agr\u00edcola de Camboriu - CAC, visando \no desperd\u00edcio e conten\u00e7\u00e3o de gastos com \u00e1gua, luz e telefones, e \no Centro de Comunica\u00e7\u00e3o e Express\u00e3o, ao tratar a implanta\u00e7\u00e3o do \nSistema de Gest\u00e3o de Qualidade Total.\n\nVerificamos que estas medidas n\u00e3o tem uma rela\u00e7\u00e3o \nsignificativa com a vari\u00e1vel ambiental na comunidade da bacia do \nItacorubi.\n\nNa categoria de Marketing e Difus\u00e3o temos como estrat\u00e9gia \ninstitucional, a prioriza\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o do programa de \nMarketing institucional, dentro deste marketing Institucional \nest\u00e1 inclu\u00eddo a vari\u00e1vel ambiental, atrav\u00e9s das a\u00e7\u00f5es:\n\n> Dar continuidade e melhoria ao projeto \"revista do CFH \n- Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas\";\n\n> Confeccionar folder com logotipo para divulga\u00e7\u00e3o da \nCoordenadoria de Gest\u00e3o Ambiental;\n\n\n\n68\n\n> Conseguir um espa\u00e7o fixo no Jornal Universit\u00e1rio para \ndivulgar os projetos da Coordenadoria de Gest\u00e3o \nAmbiental;\n\n> Confeccionar um mural informativo sobre o andamento \ndos projetos da Coordenadoria de Gest\u00e3o Ambiental;\n\n> Elaborar calend\u00e1rio semestral de palestras, mesas \nredondas e similares, com temas relacionados ao meio \nambiente;\n\nA categoria de inform\u00e1tica do planejamento institucional \ntamb\u00e9m demonstra preocupa\u00e7\u00e3o com a vari\u00e1vel ambiental ao propor \nas seguintes estrat\u00e9gias/a\u00e7\u00f5es:\n\n\"Na caracteriza\u00e7\u00e3o pelo tipo temos servi\u00e7os integrados na \nrede UFSC de Computadores, e tem como estrat\u00e9gia, possibilitar o \nacesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es administrativas, e bases de dados para a \ncomunica\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria, provendo o desenvolvimento de \naplica\u00e7\u00f5es que aperfei\u00e7oem as opera\u00e7\u00f5es administrativas. Como \na\u00e7\u00f5es visa montar um arquivo com assuntos ambientais relativos \naos ecossistemas manguezais, dunas e mata atl\u00e2ntica, e montar um \narquivo contendo os resumos dos projetos em andamentos sobre a \nquest\u00e3o ambiental na UFSC\".\n\nAinda dentro dessa categoria de inform\u00e1tica, na \u00e1rea de \nexpans\u00e3o, existe uma estrat\u00e9gia de expandir ao m\u00e1ximo a ocupa\u00e7\u00e3o \ndo campus, inclusive com constru\u00e7\u00e3o vertical e com a manuten\u00e7\u00e3o \ndas \u00e1reas verdes, tendo uma a\u00e7\u00e3o de construir o sistema micro- \nsanit\u00e1rio com tratamento de esgoto.\n\nAinda dentro desta categoria, na \u00e1rea de manuten\u00e7\u00e3o, temos \na estrat\u00e9gia de viabilizar a manuten\u00e7\u00e3o de \u00e1reas abertas, com as \nseguintes a\u00e7\u00f5es:\n\nViabilizar a utiliza\u00e7\u00e3o da unidade de pesquisa e de \nconserva\u00e7\u00e3o ambiental Desterro;\n\n\n\n69\n\n> Apresentar 03 relat\u00f3rios anuais de avalia\u00e7\u00e3o da CGA \npara o Gabinete do Reitor;\n\n> Agilizar o processo de manuten\u00e7\u00e3o do Campus.\n\nAinda dentro da categoria de inform\u00e1tica, no tocante a \npreserva\u00e7\u00e3o ambiental, deve-se destacar as a\u00e7\u00f5es:\n\n> Ampliar o sistema de tratamento de esgoto sanit\u00e1rio;\n> Adequar a coleta e tratamento de lixo \u00e0s necessidades \n\ndo Centro;\n> Reivindicar a reestrutura\u00e7\u00e3o da rede de \u00e1gua e esgoto \n\ne implementar os respectivos tratamentos;\n> Construir a esta\u00e7\u00e3o de . tratamento de res\u00edduos \n\nqu\u00edmicos;\n> Realizar o Semin\u00e1rio de Meio Ambiente na 4a. Semana de \n\nmaio/97;\n> Participar de reuni\u00f5es de colegiado de departamento \n\ncujos professores atuam em n\u00edvel de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s- \ngradua\u00e7\u00e3o; para divulgar os objetos e trabalhos da \nCGA;\n\n> Fazer uma mesa redonda sobre \"A UFSC e a Quest\u00e3o \nAmbiental\";\n\n> Enviar projetos para ag\u00eancias financiadoras de modo a \nangariar recursos para quest\u00f5es ambientais;\n\n> Realizar, a cada Bimestre, uma reuni\u00e3o com toda a \nequipe da CGA para avalia\u00e7\u00e3o dos trabalhos;\n\n> Fazer palestra sobre \"Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para o \nEcodesenvolvimento\".\n\n> Pol\u00edtica de extens\u00e3o: oferecer cursos, assess\u00f3rias e \nconsultorias \u00e0 comunidade;\n\n> Institucionalizar a campanha do lixo;\n\n\n\n70\n\n> Fazer 3 reuni\u00f5es anuais com as Pr\u00f3-reitorias e a \nPrefeitura Universit\u00e1ria para identificar os projetos \nafins e definir responsabilidades;\n\n> Implantar o projeto coleta seletiva no campus.\n\nAinda no planejamento estrat\u00e9gico de 1997 da Universidade \nFederal de Santa Catarina, traz os termos de refer\u00eancia, que \u00e9 a \nparte final deste planejamento, que conduz a maiores detalhes das \na\u00e7\u00f5es ambientais desenvolvidas na UFSC no periodo de 1997. Assim, \no mesmo se apresenta resumido na seguinte forma: n\u00famero de \nregistro da a\u00e7\u00e3o, estrat\u00e9gia da unidade, a\u00e7\u00e3o, periodo de \nexecu\u00e7\u00e3o, resultados esperados com a conclus\u00e3o da a\u00e7\u00e3o e o \nrespons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o.\n\nFinalizando, observou-se que no planejamento estrat\u00e9gico de\n1997 da UFSC, a quest\u00e3o ambiental, aparece ressaltada, s\u00f3 que nas \ncategorias e tipos incorretos, como podemos notar no quadro 2, \ndiversas a\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter ambiental est\u00e3o sendo tratadas dentro \nda \u00e1rea de inform\u00e1tica, a\u00f3 inv\u00e9s de trabalhar estas estrat\u00e9gicas \nno ensino, pesquisa, extens\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o da UFSC. Isto d\u00e1 o \ncar\u00e1ter da vari\u00e1vel ambiental na UFSC como informa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o como \num programa institucional.\n\n5.4- An\u00e1lise do Planejamento Institucional de 1998\n\nA forma de apresenta\u00e7\u00e3o do planejamento institucional de\n1998 \u00e9 a seguinte:\n\n\u2022 Planejamento Institucional\n\u2022 Planejamento e Participa\u00e7\u00e3o\n\u2022 Orienta\u00e7\u00e3o ao Planejamento\n\n1. Definindo a Miss\u00e3o\n\n\n\n71\n\n2. Definindo a Vis\u00e3o de Futuro\n3. Identificando e Definindo resultado\n4. Identificando os Objetivos Fins, An\u00e1lise de\nAmbiente e Definido objetivo Estrat\u00e9gico.\n\n4.1- Objetivos Fins\n4.2- An\u00e1lise de Ambiente (cen\u00e1rios)\n4.3- Objetivos Estrat\u00e9gicos\n\n5. Definindo A\u00e7\u00f5es\n6. Definindo Indicadores de Desempenho institucional\n7. Coleta de Dados\n8. Avaliando o Desenvolvimento institucional\n9. Termo de Refer\u00eancia.\n\nCabe-nos desenvolver um pouco mais sobre estes itens \ncitados e desenvolvidos conceitualmente no planejamento \ninstitucional de 1998. Assim, abaixo faremos um breve coment\u00e1rio \na respeito dos mesmos, com base no pr\u00f3prio planejamento \nestrat\u00e9gico.(Planejamento Institucional; Planejamento e \nParticipa\u00e7\u00e3o; Orienta\u00e7\u00e3o ao planejamento: Definindo a Miss\u00e3o, \nVis\u00e3o do Futuro, Identificando e Definindo o Futuro, \nIdentificando os Objetivos afins, Definindo A\u00e7\u00f5es, Definindo \nIndicadores de Desempenho, Coleta de Dados e Avaliando o \nDesempenho Institucional; Etapas do Sistema de avalia\u00e7\u00e3o).\n\nPlanejamento Institucional\n\nPara que uma institui\u00e7\u00e3o cumpra com efetividade a sua \nmiss\u00e3o \u00e9 imprescind\u00edvel que as a\u00e7\u00f5es decorram de um planejamento \norganizado e permanente, baseado na consci\u00eancia sobre as \npol\u00edticas e as diretrizes p\u00fablicas nas quais a universidade se \nvincula, levando em conta as condi\u00e7\u00f5es e os meios de que disp\u00f5e.\n\n\n\n72\n\n\u00c9 preciso abandonar a cultura do \"planejamento ocasional\", \npara adotar o planejamento como um exerc\u00edcio permanente e \nsistem\u00e1tico. Os exerc\u00edcios de planejamento ocasional podem at\u00e9 \nproduzir bons documentos, mas inexiste uma consci\u00eancia sobre a \nimport\u00e2ncia de se estabelecer rumos precisos para a institui\u00e7\u00e3o, \nesses documentos acabam se perdendo dentro de gavetas ou \ndecorando estantes, e nunca resultam em a\u00e7\u00f5es que realmente \npossam provocar a melhoria desejada para a universidade.\n\nUm planejamento que d\u00ea consist\u00eancia \u00e0 atua\u00e7\u00e3o da \ninstitui\u00e7\u00e3o deve se iniciar com defini\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas e fechar \no seu primeiro ciclo com a defini\u00e7\u00e3o de metas claras e \nespec\u00edficas, que traduzam as aspira\u00e7\u00f5es institucionais em a\u00e7\u00f5es \npr\u00e1ticas, permitindo caminhar de fato na dire\u00e7\u00e3o desejada. A \npartir desse primeiro ciclo de defini\u00e7\u00f5es \u00e9 preciso rever, \nperiodicamente, o ambiente, as amea\u00e7as e as. oportunidades que se \napresentam, de forma a poder prever situa\u00e7\u00f5es que possam vir a \ninterferir no que foi planejado, possibilitando a revis\u00e3o de \nestrat\u00e9gias, e de a\u00e7\u00f5es.\n\nPlanejamento e Participa\u00e7\u00e3o\n\nPara que as a\u00e7\u00f5es resultantes de um planejamento se \nrealizem, \u00e9 fundamental que cada servidor tenha plena consci\u00eancia \nda miss\u00e3o institucional e pleno conhecimento dos resultados \nglobais desejados, de forma que possa identificar qual \u00e9 o espa\u00e7o \nde sua contribui\u00e7\u00e3o individual para que esses resultados sejam \nalcan\u00e7ados, \"mesmo sabendo que ao falarmos em servidor entende-se \nque esta medida dirige-se exclusivamente para a comunidade \nuniversit\u00e1ria e n\u00e3o \u00e0 comunidade em geral, como deveria ser\", \ngrifo nosso.\n\nUm indiv\u00edduo compromete-se com aquilo que conhece e o \ncomprometimento ser\u00e1 t\u00e3o mais intenso quanto maior for a sua\n\n\n\n73\n\nparticipa\u00e7\u00e3o na defini\u00e7\u00e3o, no planejamento do que se pretende \natingir. Assim, uma vez definidas pela alta administra\u00e7\u00e3o da \ninstitui\u00e7\u00e3o, as quest\u00f5es estrat\u00e9gicas como: miss\u00e3o, vis\u00e3o de \nfuturo e objetivos institucionais globais, \u00e9 sua responsabilidade \ncompartilhar essas informa\u00e7\u00f5es com os servidores, para que todos \ntenham plena consci\u00eancia do rumo a ser seguido. Al\u00e9m disso, os \nobjetivos institucionais precisam ser trazidos em metas para cada \nunidade acad\u00eamica e administrativa da institui\u00e7\u00e3o, de forma que \ntoda a comunidade universit\u00e1ria participe da constru\u00e7\u00e3o dos \nresultados, \"aqui, a comunidade universit\u00e1ria \u00e9 que fica \nenvolvida aos objetivos e metas trazidos pelo planejamento com \nquest\u00f5es ambientais ou n\u00e3o, enquanto a comunidade em geral \npraticamente n\u00e3o participa\", grifo nosso.\n\nOrienta\u00e7\u00e3o ao Planejamento \n\n1- Definindo a Miss\u00e3o\n\nA partir do entendimento e da participa\u00e7\u00e3o da comunidade \nuniversit\u00e1ria e comunidade externa \u00e0 Universidade, o Conselho \nUniversit\u00e1rio aprovou a miss\u00e3o da Universidade Federal de Santa \nCatarina, de forma que cada um consiga compreender para onde a \nUniversidade caminha, e poder seguir na mesma dire\u00e7\u00e3o, com exato \nentendimento de qual \u00e9 o seu papel, e qual a sua contribui\u00e7\u00e3o \npara o alcance da miss\u00e3o institucional.\n\nA miss\u00e3o deve declarar a raz\u00e3o de ser da institui\u00e7\u00e3o: o que \nfaz e para que faz (se necess\u00e1rio, incluindo o \"como faz\") , uma \ndefini\u00e7\u00e3o simples e clara da miss\u00e3o e, principalmente, o seu \ncompartilhamento com todos os servidores e a sociedade, d\u00e1 foco \u00e0 \ninstitui\u00e7\u00e3o, permitindo que todos tenham um entendimento comum da \nmiss\u00e3o da universidade, \"nesse momento aparece mesmo que de forma \nobscura a participa\u00e7\u00e3o da comunidade geral ou externa \u00e0 UFSC e a\n\n\n\n74\n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a vari\u00e1vel ambiental na sua miss\u00e3o, quando fala \nna forma\u00e7\u00e3o de um profissional buscando a constru\u00e7\u00e3o de uma \nsociedade mais justa e democr\u00e1tica e na defesa da qualidade de \nvida\", grifo nosso.\n\nMiss\u00e3o da UFSC: \"A UFSC tem por finalidade produzir, \nsistematizar e socializar o saber filos\u00f3fico, cientifico, \nartistico e tecnol\u00f3gico ampliando e aprofundando \u00e1 forma\u00e7\u00e3o do \nser humano para o exerc\u00edcio profissional, a reflex\u00e3o cr\u00edtica, a \nsolidariedade nacional e internacional, na perspectiva da \nconstru\u00e7\u00e3o de uma sociedade justa e democr\u00e1tica e na defesa da \nqualidade da vida\".\n\n2- Definindo a Vis\u00e3o de Futuro\n\nAl\u00e9m de ter. clareza sobre qual \u00e9 a sua miss\u00e3o \ninstitucional, a sua raz\u00e3o de ser, a institui\u00e7\u00e3o precisa definir \nnum horizonte de m\u00e9dio (aproximadamente 5 anos) ou talvez, longo \n(10 anos ou mais) prazo, no qual a mesma estabele\u00e7a como a \ninstitui\u00e7\u00e3o dever\u00e1 estar no futuro. Trata-se de orientar o \ncaminho para a institui\u00e7\u00e3o, sendo que. esta vis\u00e3o tamb\u00e9m precisa \nser compartilhada com os que nela trabalham e com a sociedade, \n\"mesmo sabendo que a comunidade externa \u00e0 UFSC dificilmente \u00e9 \nconsultada\", grifo nosso.\n\nA defini\u00e7\u00e3o de vis\u00e3o precisa levar \u00e9m conta a an\u00e1lise de \ncen\u00e1rios, como exerc\u00edcio de possibilidades do ambiente no qual a \ninstitui\u00e7\u00e3o atua no presente e atuar\u00e1 no futuro, \"no tocante a \nestes cen\u00e1rios, observa-se ainda que nos planejamentos \nestrat\u00e9gicos/institucionais as comunidades externas \u00e3 UFSC n\u00e3o \nestariam inclu\u00eddas\", grifo nosso.\n\n\n\n75\n\n3- Identificando e Definindo Resultados\n\nResultados s\u00e3o benef\u00edcios, efeitos ou impactos, diretos ou \nindiretos, que a institui\u00e7\u00e3o pretende atingir, ou atinge, \nindependentemente de inten\u00e7\u00e3o, com a realiza\u00e7\u00e3o de sua miss\u00e3o e \nde seus objetivos e metas.\n\n4- Identificando os Objetivos Fins, An\u00e1lise de Ambiente, e \nDefinindo Objetivos Estrat\u00e9gicos. \n\nObjetivos Fins\n\nConhecida por todos a raz\u00e3o de ser da institui\u00e7\u00e3o, \u00e9 \npreciso identificar quais s\u00e3o os seus objetivos fins, ou seja, os \ngrandes conjuntos de atividades-fim, por meio dos quais a UFSC \nrealiza a sua miss\u00e3o etapa de identifica\u00e7\u00e3o das atividades \ninstitucionais mais importantes. Assim, a administra\u00e7\u00e3o interna \nda institui\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ser considerada como objetivo fim; ela \nser\u00e1 fundamental em outro momento do planejamento institucional, \nquando se buscar a adequa\u00e7\u00e3o de estruturas, o quadro de pessoal, \nos processos e os procedimentos.\n\nAn\u00e1lise de ambiente (cen\u00e1rio)\n\nAp\u00f3s determinar os objetivos fins, \u00e9 preciso analisar o \nambiente - interno e externo - em que a institui\u00e7\u00e3o est\u00e1 atuando, \nde forma que possa conhecer e avaliar as amea\u00e7as e as \noportunidades que nos levar\u00e3o \u00e3 solu\u00e7\u00e3o dos problemas, visando \ndefinir os objetivos estrat\u00e9gicos, \"observa-se assim, que ao \nanalisar o ambiente externo a UFSC, segundo o planejamento \ninstitucional de 1998, dificilmente constata-se a participa\u00e7\u00e3o da \ncomunidade da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Itacorubi em a\u00e7\u00f5es que\n\n\n\n76\n\npossam avaliar as amea\u00e7as e oportunidades no tocante \u00e0s quest\u00f5es \nambientais\", grifo nosso.\n\nAmbiente externo: S\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es fora do \u00e2mbito de \ncontrole da institui\u00e7\u00e3o ou de um determinado setor que podem \nafetar o seu resultado, positiva ou negativamente. \"Neste item \nambiente externo n\u00e3o significa que a comunidade externa esteja \natuando diretamente em quest\u00f5es ambientais em conjunto com a \nUFSC\", grifo nosso.\n\nAmbiente Interno: S\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es internas que podem \nafetar os resultados institucionais, positiva ou negativamente. A \nan\u00e1lise do ambiente interno deve concentrar-se nos aspectos \nb\u00e1sicos que refletem a capacidade de gest\u00e3o e permitem a \nidentifica\u00e7\u00e3o dos pontos fortes e dos pontos fracos.\n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos\n\nIdentificando os objetivos fins, \u00e9 poss\u00edvel a defini\u00e7\u00e3o de \nobjetivos estrat\u00e9gicos para cada um deles. Os objetivos devem \ndescrever os resultados gerais que a institui\u00e7\u00e3o pretende \nalcan\u00e7ar para cumprir a sua miss\u00e3o e que tenham impacto direto no \natendimento das demandas.\n\n5- Definindo A\u00e7\u00f5es\n\nSe os objetivos estrat\u00e9gicos s\u00e3o resultantes da dimens\u00e3o \nmais geral pretendida pela institui\u00e7\u00e3o, as a\u00e7\u00f5es s\u00e3o atividades \nmais concretas e objetivas, necess\u00e1rias para se atingir os \nobjetivos estrat\u00e9gicos e que v\u00e3o constituir a mat\u00e9ria-prima da \navalia\u00e7\u00e3o (e mensura\u00e7\u00e3o) do desempenho institucional, \"observa-se \nmais uma vez que nas a\u00e7\u00f5es que visam ser mais concretas e \nobjetivas, em nenhum momento levam em considera\u00e7\u00e3o as quest\u00f5es \nambientais e a comunidade externa \u00e0 UFSC\" grifo nosso.\n\n\n\n77\n\nAs a\u00e7\u00f5es devem declarar os niveis de desempenho minimamente \naceit\u00e1veis e devem ser preferencialmente quantific\u00e1veis. Sempre \nque poss\u00edvel deve-se admitir uma data de conclus\u00e3o como medida de \nsucesso de uma a\u00e7\u00e3o. Cada a\u00e7\u00e3o deve ter uma pessoa ou um grupo \nrespons\u00e1vel pela sua execu\u00e7\u00e3o.\n\nA defini\u00e7\u00e3o das amea\u00e7as e oportunidades e dos pontos fracos \ne fortes da institui\u00e7\u00e3o pode apontar oportunidades de melhoria, \nque servir\u00e3o de base para a defini\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es.\n\nAs a\u00e7\u00f5es devem ser realistas, mas desafiadoras, encorajando \no progresso em rela\u00e7\u00e3o aos n\u00edveis hist\u00f3ricos de desempenho. A\u00e7\u00f5es \nn\u00e3o realistas ou que n\u00e3o apresentem desafio podem levar \u00e0 perda \nde credibilidade e \u00e0 desmotiva\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao seu sucesso, \n\"observamos no planejamento institucional que na realidade estas \na\u00e7\u00f5es deixam pouco a desejar no tocante a vari\u00e1vel ambiental e a \nparticipa\u00e7\u00e3o ativa da comunidade externa da UFSC\" grifo nosso.\n\nAs a\u00e7\u00f5es devem ser escritas de tal forma, que mesmo pessoas \nn\u00e3o familiarizadas com a institui\u00e7\u00e3o, sejam capazes, apenas com a \nsimples leitura, de entender os resultados esperados, \"observa-se \nque diante do planejamento estrat\u00e9gico de, 1998, dificilmente as \ncomunidades externas \u00e0 UFSC det\u00eam um entendimento e acesso f\u00e1cil \nas a\u00e7\u00f5es estabelecidas pela UFSC, principalmente de cunho \nambiental\", grifo nosso.\n\n6- Definindo Indicadores de Desempenho\n\nIndicadores de desempenho servem para medir o grau de \nsucesso de uma a\u00e7\u00e3o, portanto, devem ser expressos em unidades de \nmedida que sejam as mais significativas para aqueles que v\u00e3o \nutiliz\u00e1-los, seja para fins de avalia\u00e7\u00e3o ou para subsidiar a \ntomada de decis\u00e3o com base na informa\u00e7\u00e3o por eles gerados. Assim,\n\n\n\n78\n\nas a\u00e7\u00f5es estabelecidas \u00e9 que definir\u00e3o a natureza dos indicadores \nde desempenho.\n\nCada indicador de desempenho se referencia, quando \nposs\u00edvel, a um padr\u00e3o que deve ser alcan\u00e7ado. Os indicadores de \ndesempenho devem se limitar ao m\u00ednimo necess\u00e1rio, permitindo \nmensurar o sucesso da a\u00e7\u00e3o.\n\nUm indicador de desempenho \u00e9 composto por um n\u00famero ou um \npercentual, que indica a magnitude do sucesso alcan\u00e7ado.\n\nOs indicadores devem ser definidos de forma a descrever \nacuradamente como o atual desempenho se relaciona com a miss\u00e3o, \nos objetivos estrat\u00e9gicos e as a\u00e7\u00f5es.\n\nTodo indicador tem uma medida de resultado, que \u00e9 expressa \nem termos id\u00eanticos aos do objetivo e/ou da a\u00e7\u00e3o que dever\u00e1 \nmedir.\n\nOs indicadores devem servir de apoio para detectar as \ncausas e os efeitos de uma a\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o apenas os seus resultados, \ne podem ser agrupados em categorias que indiquem o grau de \ncontrole que a institui\u00e7\u00e3o tem sobre eles.\n\nUm indicador precisa:\n\n\u2022 Ser compreens\u00edvel;\n\u2022 Ter aplica\u00e7\u00e3o f\u00e1cil e abrangente;\n\u2022 Ser interpret\u00e1vel de forma uniforme (n\u00e3o permitindo \n\ndiferentes interpreta\u00e7\u00f5es);\n\u2022 Ser compat\u00edvel .com o processo de coleta de dados \n\nver\u00eddicos;\n\u2022 Ser preciso quanto \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados;\n\u2022 Ser economicamente vi\u00e1vel a sua aferi\u00e7\u00e3o;\n\u2022 Oferecer subs\u00eddios para o processo decis\u00f3rio.\n\n\n\n79\n\n7- Coleta de Dados\n\nPara medir o desempenho institucional \u00e9 necess\u00e1rio coletar \nos dados que ser\u00e3o analisados com base nos indicadores de \ndesempenho definidos. Entretanto, desenvolver novos sistemas de \ncoleta de dados pode ser dispendioso; o tempo e o esfor\u00e7o devem \nser comparados com os beneficios. 0 entusiasmo pela constru\u00e7\u00e3o de \num novo sistema deve ser contido pela realidade dos custos da \ncoleta, do desgaste dos que alimentam os sistemas e do \nprocessamento dos dados. Normalmente, pode ser feita uma melhoria \nnos sistemas de coleta e de processamento j\u00e1 existentes, a um \ncusto razo\u00e1vel.\n\nAntes de come\u00e7ar a coletar os dados, deve-se verificar se \nj\u00e1 existem dados dispon\u00edveis, se eles se prestam \u00e0 mensura\u00e7\u00e3o \npretendida' e se deles j\u00e1 extra\u00edram todas as informa\u00e7\u00f5es \nposs\u00edveis.\n\n0 acompanhamento e a avalia\u00e7\u00e3o do desempenho das \ninstitui\u00e7\u00f5es v\u00e3o garantir possibilidades e condi\u00e7\u00f5es de se \ncorrigirem rumos, promovendo as altera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para que a \ninstitui\u00e7\u00e3o cumpra, de forma efetiva, a sua miss\u00e3o.\n\n8- Avaliando o Desempenho Institucional\n\nA avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 a compara\u00e7\u00e3o dos resultados alcan\u00e7ados \n(descritos pelos indicadores de desempenho) com o desempenho \npretendido (descrito pelos objetivos estrat\u00e9gicos e a\u00e7\u00f5es \ndefinidos) . A avalia\u00e7\u00e3o deve servir para que se analisem as \ncausas e os efeitos dos desvios entre o programado e o realizado, \nde forma que os gestores possam recomendar mudan\u00e7as e a\u00e7\u00f5es \ncorretivas.\n\nAtingir um resultado determinado n\u00e3o \u00e9 suficiente; a id\u00e9ia \n\u00e9 desencadear um processo de melhoria cont\u00ednua. Um sistema de\n\n\n\n80\n\navalia\u00e7\u00e3o deve ser parte de um plano de melhoria do desempenho \nque possa ser entendido e valorizado por todos os envolvidos e \nonde se estabele\u00e7am rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito.\n\nNa constru\u00e7\u00e3o de um sistema de avalia\u00e7\u00e3o de desempenho \u00e9 \nfundamental a participa\u00e7\u00e3o de todos, de forma que os dados sobre \no desempenho atual possam ser amplamente utilizados para. a \nmelhoria do desempenho desejado.\n\nDevem ser realizadas avalia\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas, em est\u00e1gios \nintermedi\u00e1rios, incluindo as avalia\u00e7\u00f5es externas que servir\u00e3o \npara alertar sobre eventuais desvios e necessidades de \naltera\u00e7\u00f5es, com vistas \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de melhores resultados.\n\nEtapas de um sistema de avalia\u00e7\u00e3o:\n\n\u2022 Identifica\u00e7\u00e3o dos indicadores de desempenho a serem \nmedidos;\n\n\u2022 Estabelecimento de padr\u00f5es para cada indicador de \ndesempenho (sempre que possivel);\n\n\u00ab Identifica\u00e7\u00e3o de respons\u00e1veis para cada etapa do \nprocesso de mensura\u00e7\u00e3o;\n\ne Coleta de dados;\n\u00ae An\u00e1lise/relato do desempenho atual em compara\u00e7\u00e3o com o \n\ndesempenho desejado;\n\u2022 Identifica\u00e7\u00e3o da necessidade de a\u00e7\u00f5es corretivas;\n\u2022 Implanta\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as, para realinhamento do \n\ndesempenho;\n\u2022 Identifica\u00e7\u00e3o da necessidade de novas a\u00e7\u00f5es e \n\nestrat\u00e9gias.\n\n\n\n81\n\nAn\u00e1lise do Quadro comparativo das a\u00e7\u00f5es ambientais \npromovidas pela UFSC no Planejamento Estrat\u00e9gico/Institucional de \n1998.\n\nConforme o quadro 3 abaixo, observamos, que a UFSC em \nnenhum momento tem demonstrado qualquer preocupa\u00e7\u00e3o no tocante a \nvari\u00e1vel ambiental com a comunidade externa no que concerne aos \nindicadores de planejamento estrat\u00e9gico da UFSC como um todo. No \nentanto, o que se observa \u00e9 a implanta\u00e7\u00e3o em grande parte das \nunidade e setores da UFSC do sistema de Qualidade Total - 5S, \nbuscando uma melhor adequa\u00e7\u00e3o e efici\u00eancia nas suas atribui\u00e7\u00f5es \ncom a comunidade da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Itacorubi.\n\nObserva-se ainda que a Pr\u00f3-Reitoria de Pesquisa e P\u00f3s- \nGradua\u00e7\u00e3o-PRPG traduz a quest\u00e3o ambiental como a busca da \nqualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o, mas em nenhum momento as suas \nestrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es, quando buscam a qualidade de vida da \npopula\u00e7\u00e3o levam em conta a vari\u00e1vel ambiental.\n\nOutra unidade que tamb\u00e9m faz refer\u00eancia a qualidade de vida \nda popula\u00e7\u00e3o sem fazer nenhuma cita\u00e7\u00e3o em suas estrat\u00e9gias e \na\u00e7\u00f5es com quest\u00f5es voltadas ao meio ambiente \u00e9 a Biblioteca \nUniversit\u00e1ria.\n\n0 Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias \u00e9 a unidade da UFSC que mais \nrelaciona seus objetivos no planejamento estrat\u00e9gico com as \nquest\u00f5es ambientais, principalmente ao incluir em sua miss\u00e3o, \n\"visar atrav\u00e9s de seus profissionais e alunos, o uso racional dos \nrecursos naturais\". Al\u00e9m disso, prop\u00f5e uma estrat\u00e9gia de \nadequa\u00e7\u00e3o de sua infraestrutura para atender este objetivo, e \ncomo a\u00e7\u00e3o inicial visava implantar um sistema de armazenagem de \ndejetos laboratoriais.\n\nOutro fator que consideramos importante destacar neste \nplanejamento estrat\u00e9gico como nos demais anteriores \u00e9 a confus\u00e3o \nquanto a concep\u00e7\u00e3o qualidade de vida, pois, conforme tem-se\n\n\n\n82\n\nanalisado n\u00e3o leva em considera\u00e7\u00e3o a qualidade ambiental, mas \nsim, o bem estar da popula\u00e7\u00e3o como educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e habita\u00e7\u00e3o, \nestando totalmente excluida a vari\u00e1vel ambiental nestes \nobjetivos, ou traduzida como tal.\n\n\n\nQuadro 3- Comparativo das A\u00e7\u00f5es Ambientais promovidas pela UFSC no\nPlanejamento Estrat\u00e9gico/Institucional de 1998.\n\nQuadro 3 As A\u00e7\u00f5es Ambientais na UFSC pelo Planejamento Institucional de 1998\nMiss\u00e3o Geral/UFSC Unidade Miss\u00e3o Vis\u00e3o Estrat\u00e9gia A\u00e7\u00e3o\nA UFSC tem por \nfinalidade \nproduzir e \nsocializar o \nsaber\nfilos\u00f3fico, \ncient\u00edfico, \nart\u00edstico e \ntecnol\u00f3gico, \nampliando e \naprofundando a \nforma\u00e7\u00e3o do ser \nhumano para o \nexercicio \nprofissional, a \nreflex\u00e3o\ncr\u00edtica, a \nsolidariedade \nnacional e \ninternacional, \nna perspectiva \nda constru\u00e7\u00e3o de \numa sociedade \njusta e \ndemocr\u00e1tica e na \ndefesa da \nqualidade de \nvida.\n\nPRPG N\u00e3o existe\n\nUma Universidade \natuando em pesquisa e \np\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o de forma \nativa e integrada com a \nsociedade, construindo \npara o alcance de seus \n\nobjetivos sociais, \necon\u00f4micos, melhorando \na qualidade de vida da \n\npopula\u00e7\u00e3o.\n\nN\u00e3o existe N\u00e3o existe\n\nContinua\n\n\n\nIdem BU Prestar \nservi\u00e7os de \n\ninforma\u00e7\u00f5es \u00e0s \natividades de \nE/P/Ex/Ad., da \n\nUFSC, \ncontribuindo \n\npara a \nmelhoria da \nqualidade de \n\nvida.\n\nN\u00e3o existe N\u00e3o existe. N\u00e3o existe\n\nCCA Contribuir \npara a \n\nforma\u00e7\u00e3o de \nprofissionais \ncidad\u00e3os, ao \nbem estar \n\nsocial e ao \nuso racional \ndos recursos \nnaturais.\n\nBuscar na Gradua\u00e7\u00e3o e \nna P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o os \n\nprincipios de \nsustentabilidade \n\necon\u00f4mica, social, \ncultural, ecol\u00f3gica e \n\nterritorial do \ndesenvolvimento \n\nagricola e rural.\n\nAdequar a infra- \nestrutura de \n\nforma a atender \nas metas \n\npropostas.\n\nImplantar um sistema de \narmazenagem e dejetos \n\nlaboratoriais.\n\nFonte: Clodoaldo de Oliveira / 2000.\n\n\n\n85\n\n5.5- An\u00e1lise do Planejamento Institucional de 1999\n\nA apresenta\u00e7\u00e3o do planejamento estrat\u00e9gico de 1999 vem com \na seguinte apresenta\u00e7\u00e3o:\n\n> Miss\u00e3o da UFSC;\n> Objetivos gerais e espec\u00edficos\n> Miss\u00e3o das Unidades administrativas e de ensino;\n> Vis\u00e3o das Unidades Administrativas e de ensino;\n> A classifica\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es das unidades \n\nadministrativas e de ensino;\n> As estrat\u00e9gias das unidades de administra\u00e7\u00e3o e de \n\nensino;\n> As a\u00e7\u00f5es das unidades administrativas e de ensino;\n> Os prazos e execu\u00e7\u00f5es das a\u00e7\u00f5es e estrat\u00e9gias das \n\nunidades administrativas e de ensino;\n> Os Respons\u00e1veis pelas execu\u00e7\u00f5es das estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es \n\ndas unidades administrativas e de ensino.\n\nConforme Quadro 4 abaixo, constata-se que neste \nplanejamento estrat\u00e9gico, houve maior concentra\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias \ne a\u00e7\u00f5es visando quest\u00f5es ambientais em rela\u00e7\u00e3o aos planejamentos \nestrat\u00e9gicos da Universidade Federal de Santa Catarina.\n\nObserva-se tamb\u00e9m que a unidade que mais apresenta \npropostas referentes a vari\u00e1vel ambiental para o campus \nuniversit\u00e1ria prov\u00e9m do Gabinete do Reitor, atrav\u00e9s de sua \nCoordenadoria de Gest\u00e3o Ambiental, conforme quadro 4 abaixo.\n\n\n\nQuadro 4- Comparativo das A\u00e7\u00f5es Ambientais promovidas pela UFSC no \nPlanejamento Estrat\u00e9gico/Institucional de 1999.\n\nQuadro 4- As A\u00e7\u00f5es Ambientais da UFSC no Planejamento Institucional de 1999.\nMiss\u00e3o \n\nGeral/UFSC\nUnidade Miss\u00e3o Vis\u00e3o Classifica\n\n\u00e7\u00e3o\nEstrat\u00e9gia A\u00e7\u00e3o\n\nNa Busca da \nDefesa da \n\nQualidade de \nVida.\n\nBU Prestar servi\u00e7os \nde informa\u00e7\u00f5es \u00e0s \n\natividades de \nE/P/Ex/Ad., da \n\nUFSC, \ncontribuindo para \n\na melhoria da \nqualidade de \n\nvida.\n\nN\u00e3o existe Nas \nAtividades \nfins e meios \n(E/P/Ex/Ad\n\nN\u00e3o N\u00e3o\n\nCCA Contribuir para \nuso racional dos \nrecursos naturais\n\nBuscar na \ngradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s \nos princ\u00edpios de \nsustentabilidade \n\ndos recursos \nnaturais\n\nNas \nAtividades \nfins e meios \n(E/P/Ex/Ad)\n\nN\u00e3o N\u00e3o\n\nCCB N\u00e3o existe N\u00e3o existe Extens\u00e3o Atividades\nExtens\u00e3o\n\nCursos de Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental e \n\nReciclagem p/ prof. \n1 e 2 grau\n\nContinua\n\n\n\nNa Busca da \nDefesa da \n\nQualidade de \nVida.\n\nCCE N\u00e3o existe N\u00e3o existe Extens\u00e3o\nAprimoramento \n\nreconhecimento da \npesquisa\n\nProjetos de \nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental\n\nCFM N\u00e3o N\u00e3o\nInfra-\n\nEstrutura\n\nGarantir a qualidade \ndas atividades \n\nacad\u00eamicas do CFM\n\nConstruir uma \nesta\u00e7\u00e3o de \n\ntratamento de \nres\u00edduos qu\u00edmicos.\n\nCSE N\u00e3o N\u00e3o\nInfra-\n\nEstrutura\nPreservar a Qualidade \nAmbiental e da Vida\n\nEquipar \nadequadamente as \nnovas instala\u00e7\u00f5es\n\nCTC\n\nPromover o \ndesenvolvimento \n\ncient\u00edfico, \ntecnol\u00f3gico e \n\ncultural para a \nmelhoria da \nqualidade de \n\nvida.\n\nN\u00e3o\nNas atividades \nfins e meios \n(E/P/Ex/Ad\n\nN\u00e3o N\u00e3o\n\nGabinete \ndo Reitor\n\nN\u00e3o N\u00e3o Pesquisa\nRegularizar o regime \nh\u00eddrico das \u00e1guas no \n\ncampus\n\nCom a FLORAN \nrecuperar a Mata \n\nCiliar da Bacia do \nItacorubi\n\nContinua\n\n\n\nHa Busca da \nDefesa da \n\nQualidade de \nVida.\n\nGabinete \ndo Reitor\n\nN\u00e3o N\u00e3o\n\nContinua\n\nPesquisa Implantar coleta \nseletiva de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos na UFSC\n\nMelhorar a qualidade \nambiental na UFSC e \n\nseu entorno.\n\nIncentivar a \nelabora\u00e7\u00e3o de \nprojetos para \n\nrecupera\u00e7\u00e3o dos \ngases t\u00f3xicos de \n\nl\u00e2mpadas \nfluorescentes.\n\nEstimular a \nparticipa\u00e7\u00e3o de \npesquisadores e \nalunos em novos \nprojetos ligados \nao meio ambiente.\n\nExtens\u00e3o Melhorar a qualidade\nda UFSC e seu entorno\n\nCriar f\u00f3rum de \ndiscuss\u00f5es das \n\nquest\u00f5es \nambientais na UFSC \ne seu entorno, com \n\na CGA e demais \npesquisadores.\n\n\n\nNa Busca da \nDefesa da \n\nQualidade de \nVida.\n\nGabinete \ndo Reitor\n\nN\u00e3o N\u00e3o\n\nContinua\n\nRecursos Humanos\n\nObter o \ncomprometimento da \n\nalta administra\u00e7\u00e3o da \nUFSC em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do SGA.\n\nProporcionar educa\u00e7\u00e3o \nambiental para todos \nos funcion\u00e1rios da \n\nPrefeitura \nUniversit\u00e1ria e \n\nETUSC.\n\nInfra-Estrutura\n\nContribuir para \nregularizar o regime \nh\u00eddrico das \u00e1guas no \n\nCampus\n\nOrientar a PRA para \ncriar dispositivos \nqu\u00e9 aumentem a taxa \nde infiltra\u00e7\u00e3o no \nsolo das \u00e1guas \n\npluviais geradas no \nCampus\n\nElevar a cobertura \nvegetal e recuperar a \nmata ciliar do Campus\n\nArborizar e Recuperar \nas \u00e1reas degradadas \ndo Campus e manter \n\nManuten\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica.\n\n\n\nNa Busca da \nDefesa da \n\nQualidade de \nVida.\n\nGabinete \ndo Reitor\n\nN\u00e3o N\u00e3o Infra-\nEstrutura\n\nContinua\n\nImplantar coleta \nseletiva de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos na UFSC\n\nCriar oportunidade para \ninstalar 100 lixeiras \n\nseletivas na UFSC\n\nInventariar os res\u00edduos \ns\u00f3lidos gerados na UFSC \ne respectivos destinos \n\nfinais\n\nimplantar pr\u00e1tica de \narboriza\u00e7\u00e3o e \naj ardinamento \n\necologicamente corretas \nna vida da comunidade \nUniversit\u00e1ria e nas \n\n\u00e1reas de influ\u00eancias.\n\nMelhorar a qualidade \nde vida na UFSC e seu \n\nentorno\n\nIncentivar a \nimplanta\u00e7\u00e3o de \n\nciclovias, com \u00e1reas de \nrecrea\u00e7\u00e3o e trilhas \n\necol\u00f3gicas no Campus.\n\n\n\nNa Busca da \nDefesa da \n\nQualidade de \nVida.\n\nGabinete \ndo Reitor\n\nN\u00e3o\n\nContinua\n\nInfra-\nEstrutura\n\nObter o comprometimento \nformal da alta \n\nadministra\u00e7\u00e3o da UFSC \nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nimplanta\u00e7\u00e3o SGA\n\nOtimizar \u00e0 coleta de \nres\u00edduos t\u00f3xicos na \nUFSC e propiciar um \ndestino adequado aos \n\nmesmos\n\nOrientar os \nrespons\u00e1veis por \n\nobras no Campus para \nque as mesmas tenham \n\no menor impacto \nambiental poss\u00edvel.\n\nOrientar a \nelabora\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto e acompanhar \na constru\u00e7\u00e3o da \ninstala\u00e7\u00e3o de \nestocagem e \n\ntransbordo dos \nres\u00edduos t\u00f3xicos\n\nImplantar um \nprograma de estimulo \n\u00e0 redu\u00e7\u00e3o de res\u00edduo \n\nt\u00f3xico.\n\nInventariar os \nres\u00edduos t\u00f3xicos.\n\nSupervisionar o \ntratamento final do \n\nres\u00edduo t\u00f3xico.\n\n\n\nNa Busca da \nDefesa da \n\nQualidade de \nVida.\n\nGabinete \ndo Reitor\n\nN\u00e3o N\u00e3o Gest\u00e3o Implantar Coleta \nSeletiva de Res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos na UFSC\n\nEstimular a Redu\u00e7\u00e3o, \ntriagem e reciclagem de \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos na fonte \ngeradora.\n\nMotivar e Coordenar a \nimplanta\u00e7\u00e3o de um \nsistema de Gest\u00e3o\n\nConstruir um banco de \nDados com todas as \npr\u00e1ticas ambientais \nimplantadas na UFSC.\n\n-\n\nObter o \ncomprometimento \nformal da alta \n\nadministra\u00e7\u00e3o da UFSC \nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de um SGA\n\nFazer reuni\u00f5es para os \ndiversos setores da UFSC \npara estabelecer quanto \u00e0 \nimplanta\u00e7\u00e3o do sistema de \n\nGest\u00e3o Ambiental.\n\nDivulga\u00e7\u00e3o Melhorar a \ncomunica\u00e7\u00e3o da \n\nUniversidade com a \ncomunidade \n\nuniversit\u00e1ria em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es \n\nambientais\n\nCriar uma home-page da \nCoordenadoria de Gest\u00e3o \n\nAmbiental para divulga\u00e7\u00e3o \nde a\u00e7\u00f5es e projetos de \nimpactos Ambientais da \n\nUFSC.\n\nContinua\n\n\n\nNa Busca da \nDefesa da \n\nQualidade de \nVida.\n\nGabinete \ndo Reitor\n\nN\u00e3o N\u00e3o Divulga\u00e7\u00e3o\n\nMelhorar a comunica\u00e7\u00e3o \nda Universidade com a \n\ncomunidade \nuniversit\u00e1ria em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es \nambientais\n\nCriar listas de \ndiscuss\u00e3o das quest\u00f5es \nambientais do campus.\n\nCriar folder de \ndivulga\u00e7\u00e3o do trabalho \nda Coordenadoria de \nGest\u00e3o Ambiental.\n\nHU N\u00e3o N\u00e3o\nRecursos\nHumanos\n\nPromover a Motiva\u00e7\u00e3o \nInstitucional\n\nAumentar a \nparticipa\u00e7\u00e3o do corpo \n\nfuncional do H U : \nPrograma de Lixo \n\nHospitalar.\n\nGest\u00e3o\nPromover o Programa de \n\nQualidade\n\nApoiar iniciativas e \nprograma\u00e7\u00e3o do Centro \n\nde Promo\u00e7\u00e3o da \nQualidade.\n\nImplantar o Programa \n5S nas unidades do HU\n\nContinua\n\n\n\nNa Busca da \nDefesa da \n\nQualidade de \nVida.\n\nPRPG N\u00e3o Uma Universidade \natuando em \n\npesquisa e p\u00f3s \nGradua\u00e7\u00e3o de \nforma ativa e \n\nintegrada com a \nsociedade, \n\nconstruindo para \no alcance de seus \n\nobj etivos \nsociais, \n\necon\u00f4micos, \nmelhorando a \n\nqualidade de vida \nda popula\u00e7\u00e3o.\n\nFonte: Clodoaldo de Oliveira / 2000\n\nN\u00e3o\n\n\n\n95\n\nOutra constata\u00e7\u00e3o que conseguimos realizar diante do Quadro \n4, \u00e9 que na maioria das a\u00e7\u00f5es propostas no planejamento \nInstitucional de 1999, a vari\u00e1vel ambiental est\u00e1 presente nas \nmais diversas classifica\u00e7\u00f5es, como por exemplo: Extens\u00e3o, Infra- \nestrutura, Pesquisa, Recursos Humanos, Gest\u00e3o e Divulga\u00e7\u00e3o e, n\u00e3o \nmais na \u00e1rea de inform\u00e1tica como predominava no planejamento \ninstitucional de 1998.\n\nOutra constata\u00e7\u00e3o que se faz neste planejamento estrat\u00e9gico \nde 1999, \u00e9 a apresenta\u00e7\u00e3o de programas de qualidade em quase \ntodos os setores da UFSC como o 5S que \u00e9 um programa inicial de \nsensibiliza\u00e7\u00e3o de qualidade total, e em grande parte visa um \nmelhor atendimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e uma economia de recursos \nmateriais e pessoas, n\u00e3o apresentando car\u00e1ter ambiental.\n\nAssim, em refer\u00eancia a este planejamento, notou-se que o \nmesmo foi bem apresentado no que diz respeito \u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es \nambientais, no entanto observou-se que numa institui\u00e7\u00e3o t\u00e3o \ngrande, com v\u00e1rias unidades de ensino existente no campus \nuniversit\u00e1rio, somente 9 (nove) unidade da Universidade Federal \nde Santa Catarina manifestaram interesse em algum momento em seu \nplanejamento com a vari\u00e1vel ambiental, como poderemos observar na \nQuadro 4.\n\nOutra constata\u00e7\u00e3o \u00e9 que dentro das estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es \napresentadas por estas unidades em nenhuma delas havia o \nenvolvimento com a comunidade em geral. Na grande maioria, eram \na\u00e7\u00f5es isoladas dos setores ou departamentos do campus \nuniversit\u00e1rio, exemplo: CFM - controle dos res\u00edduos t\u00f3xicos, \ntornando-se muitas vezes, em uma a\u00e7\u00e3o ineficiente comparado aos \ndanos j\u00e1 causados a toda a Bacia do Rio Itacorubi. Se a UFSC \nbuscasse o envolvimento da comunidade teria uma solu\u00e7\u00e3o mais \neficiente para os problemas ambientais na UFSC e das comunidades \nda Bacia do Itacorubi.\n\n\n\n96\n\nVerifica-se tamb\u00e9m, que a maioria das estrat\u00e9gias \u00e9 a\u00e7\u00f5es \nambientais, n\u00e3o s\u00e3o reconhecidas quanto a sua aplica\u00e7\u00e3o, pois \nexistia respons\u00e1vel e prazo para a realiza\u00e7\u00e3o das mesmas, por\u00e9m \nmuitas vezes, estas a\u00e7\u00f5es ou estrat\u00e9gias ficam somente no papel, \ncomo \u00e9 o caso da Ciclovia com \u00e1reas de recrea\u00e7\u00e3o e trilhas \necol\u00f3gicas. Este projeto ainda n\u00e3o saiu do papel, por falta de \nrecursos financeiros.\n\nMuitas unidades administrativas realizaram diversas \nmanifesta\u00e7\u00f5es em seus planejamentos, visando a qualidade de vida \nda popula\u00e7\u00e3o em geral e a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais em \nsua miss\u00e3o e vis\u00e3o, mas n\u00e3o houve nenhuma proposta direta de \nconserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais em suas estrat\u00e9gia e a\u00e7\u00f5es.\n\nAssim, contata-se a aus\u00eancia de preocupa\u00e7\u00e3o real em \ndeterminados momentos em todo o campus universit\u00e1rio, nas a\u00e7\u00f5es \nexistentes. A falta de participa\u00e7\u00e3o da comunidade universit\u00e1ria e \ngeral \u00e9 constante na busca mais eficaz de realiza\u00e7\u00e3o destas \na\u00e7\u00f5es.\n\n\n\n97\n\nCAP\u00cdTULO 6- An\u00e1lise do Trabalho de Campo: Resultados da Aplica\u00e7\u00e3o \ndas Quest\u00f5es Sobre a Vari\u00e1vel Ambiental na UFSC X \nComunidade.\n\nA partir deste momento faremos uma avalia\u00e7\u00e3o do \nentendimento da alta administra\u00e7\u00e3o da UFSC sobre a quest\u00e3o \nambiental, a comunidade quanto ao car\u00e1ter ambiental da UFSC, a \nAgenda 21 Local, o desdobramento da rela\u00e7\u00e3o Universidade e \ncomunidade da bacia do Itacorubi, e por fim, qual o n\u00edvel de \ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o da UFSC sobre a vari\u00e1vel ambiental.\n\nPara efeito de an\u00e1lise ser\u00e3o agrupados por indicadores o \nconjunto das quest\u00f5es por question\u00e1rios e por seguimentos, ou \nseja, universidade e comunidade. Para cada indicador descrito \nquando n\u00e3o aparecer a referida pr\u00f3-reitoria \u00e9 por que a mesma n\u00e3o \nrespondeu, se omitiu ou a resposta foi inconseq\u00fcente para os \nobjetivos da pesquisa.\n\n6.1- A Vis\u00e3o da Alta Administra\u00e7\u00e3o da UFSC sobre as Quest\u00f5es \nAmbientais.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s interven\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter ambiental \ndesenvolvido pela UFSC na comunidade constatou-se que:\n\n\u2022 0 Campus da Universidade Federal de Santa Catarina - \nUFSC, est\u00e1 inserido dentro da Bacia do Itacorubi, \ndesta forma todos os programas desenvolvidos dentro do \nCampus, relacionados \u00e0 quest\u00e3o ambiental refletem \ntamb\u00e9m no seu entorno. V\u00e1rios s\u00e3o os projetos em \nandamento dentro do Campus: - humaniza\u00e7\u00e3o do Campus, \narboriza\u00e7\u00e3o, res\u00edduos s\u00f3lidos, res\u00edduos qu\u00edmicos, \nres\u00edduos hospitalares, reutiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \nresiduais, sistema de tratamento de efluentes. Em\n\n\n\n98\n\nandamento desde 1999 o projeto \"Plano para \nGerenciamento da Bacia do Itacorubi\" e a \"Implanta\u00e7\u00e3o \ndo Parque do Manguezal\". (Gabinete do Reitor - GR);\n\n\u2022 Ter criado uma coordenadoria de Gest\u00e3o ambiental j\u00e1 \u00e9 \numa grande interven\u00e7\u00e3o. (Pr\u00f3-reitoria de \nAdministra\u00e7\u00e3o-PRA) ;\n\n\u2022 Houve diversas a\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00f5es ambientais, como \npor exemplo, a reciclagem de lixo e a conten\u00e7\u00e3o de \npoluentes no manguezal de Itacorubi. (Secretaria de \nPlanejamento - SEPLAN).;\n\n\u00ae Percebe-se que existe uma preocupa\u00e7\u00e3o muito grande em \npromover a\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter ambiental na Bacia \nHidrogr\u00e1fica do Itacorubi, mas falta \u00fam comit\u00ea de \n\u00e9tica ambiental para melhorar e disciplinar estas \ninterven\u00e7\u00f5es. (Pr\u00f3-reitoria de Pesquisa e P\u00f3s \ngradua\u00e7\u00e3o - PRPG);\n\n\u2022 Quando esta atual gest\u00e3o administrativa assumiu em\n1996, houve um despertar para as quest\u00f5es ambientais. \n0 departamento de quimica e os demais professores e \nservidores evitaram jogar os poluentes no manguezal do\n?Itacorubi (esgoto e dejetos quimicos). Atualmente \ndeposita-se esses poluentes em recipientes ou \ncontainers, depois uma empresa particular fica \nrespons\u00e1vel pelo recolhimento e elimina\u00e7\u00e3o deste \nmaterial.(N\u00e3o foi informado que tipo de elimina\u00e7\u00e3o a \nempresa contrata adota na elimina\u00e7\u00e3o desse material). \nAssim, estamos realizando um tratamento adequado dos \nnossos dejetos poluentes. Isso s\u00f3 veio a ocorrer na \natual gest\u00e3o administrativa, que despertou este \ninteresse em preservar a Bacia do Itacorubi. Al\u00e9m \ndisso, foi em 1996, que surgiu a Coordenadoria de\n\n\n\n99\n\nGest\u00e3o Ambiental, e a partir deste momento foi \nrealizado um estudo de todo o material utilizado no \ncampus universit\u00e1rio que pudesse ser reciclado, \npreservando assim o meio ambiente. Ainda, segundo esta \npr\u00f3-reitoria, existem not\u00edcias de a\u00e7\u00f5es da UFSC em \nconjunto com a CASAN em ampliar o tratamento de esgoto \nna regi\u00e3o. A UFSC contribuiu neste projeto com o \nfornecimento de um terreno para a realiza\u00e7\u00e3o do mesmo. \nAl\u00e9m disso, est\u00e1 previsto neste projeto o alargamento \ndos canais pr\u00f3ximo a UFSC evitando assim, inunda\u00e7\u00f5es \nno campus universit\u00e1rio. Assim, segundo esta pr\u00f3- \nreitoria, com tudo isso se observa que as a\u00e7\u00f5es\n\n/\n\nambientais na UFSC est\u00e3o ocorrendo. (Pr\u00f3-reitoria de \nEnsino e Gradua\u00e7\u00e3o PREG).\n\nNo que diz respeito a inser\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel ambiental no \norganograma da UFSC observou-se que:\n\n\u2022 A inser\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel ambiental encontra-se no ensino \nde gradua\u00e7\u00e3o, p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, na pesquisa, na extens\u00e3o \ne na administra\u00e7\u00e3o envolvendo toda a comunidade \nuniversit\u00e1ria. (GR);\n\n\u2022 A vari\u00e1vel ambiental est\u00e1 presente em todo o\n*\n\nplanejamento, pois faz parte da consci\u00eancia de todos \nassim estaria em todo o organograma. (PRA) \n\ne Esta vari\u00e1vel ambiental fica no organograma da UFSC \nsobre responsabilidade do Gabinete do Reitor em \nconjunto com a Coordenadoria de Gest\u00e3o Ambiental. \n(PRAC, PREG, PRPG e SEPLAN).\n\n\n\n100\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 a\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter ambiental na UFSC, observou- \nse que:\n\n\u2022 Estas a\u00e7\u00f5es estariam atreladas a todos os programas do \nplanejamento estrat\u00e9gico da UFSC e s\u00e3o tamb\u00e9m \nconsiderados problemas administrativos. (PRPG);\n\n\u2022 Estas a\u00e7\u00f5es estariam dentro do programa de \nplanejamento estrat\u00e9gico da UFSC. (segundo a Pr\u00f3- \nreitoria de Cultura e Extens\u00e3o Universit\u00e1ria - PRCE);\n\n\u2022 Os problemas ambientais do campus s\u00e3o considerados de \ncar\u00e1ter administrativo, por\u00e9m na resolu\u00e7\u00e3o de \nproblemas de m\u00e9dio e longo prazo, s\u00e3o elaborados \nprojetos de pesquisa e desenvolvimento que atuem \ndiretamente na problem\u00e1tica ambiental. (GR);\n\n\u2022 Existem estas- a\u00e7\u00f5es ambientais com a comunidade por \nexemplo, Pr\u00f2-menor separando o lixo da UFSC, o Projeto \nVerde Campus - Coleta Seletiva, e o projeto tratamento \norg\u00e2nico do Lixo e Poluentes do Campus. (PRA);\n\n\u2022 Existem a\u00e7\u00f5es previstas no Planejamento Estrat\u00e9gico da \nUFSC, s\u00f3 n\u00e3o citou quais s\u00e3o estas a\u00e7\u00f5es. (PRAC);\n\n\u2022 A UFSC preparou com muito rigor o planejamento \nestrat\u00e9gico, isso por ser uma exig\u00eancia fiscal. Assim, \na implanta\u00e7\u00e3o da Coordenadoria de Gest\u00e3o Ambiental, \natuando e propondo solu\u00e7\u00f5es ambientais \u00e9 uma constante \nno planejamento estrat\u00e9gico. (PREG).\n\nNo que diz respeito aos problemas e dificuldades para \nimplanta\u00e7\u00e3o ou manter um programa de Gest\u00e3o Ambiental, a alta \nadministra\u00e7\u00e3o se pronunciou como:\n\n\n\n101\n\n\u2022 o maior problema ou dificuldade \u00e9 o or\u00e7ament\u00e1rio. \n(SEPLAN, PRAC e PRPG);\n\n\u2022 Uma Institui\u00e7\u00e3o do tamanho da UFSC, os principais \nproblemas s\u00e3o de car\u00e1ter administrativo e de falta de \nrecursos. (GR);\n\n\u2022 As principais dificuldades s\u00e3o as quest\u00f5es \nor\u00e7ament\u00e1rias, j\u00e1 se tem consci\u00eancia e preocupa\u00e7\u00e3o com \nas quest\u00f5es ambientais, mais usando criatividade \ntenta-se solu\u00e7\u00f5es para as quest\u00f5es ambientais, mesmo \nsem recursos. (PREG).\n\nReferente aos organogramas das pr\u00f3-reitorias a vari\u00e1vel \nambiental se insere como:\n\n\u2022 Disciplinas espec\u00edficas que tratam a vari\u00e1vel \nambiental no Col\u00e9gio Agr\u00edcola de Cambori\u00fa e no Col\u00e9gio \nde Aplica\u00e7\u00e3o existe uma preocupa\u00e7\u00e3o com esta quest\u00e3o \nambiental, mas dentro da pr\u00f3-reitoria n\u00e3o existe um \ndepartamento ou coordenadoria para solucionar \nproblemas ambientais, mesmo porque j\u00e1 existe a CGA. \n(PREG);\n\n\u2022 Uma constante esta contempla\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es ambientais \nno organograma da UFSC. (PRCE);\n\n\u2022 Um projeto conjunto de pesquisa e/ou extens\u00e3o. (PRAC);\n\u2022 Ainda n\u00e3o levada em conta como uma preocupa\u00e7\u00e3o geral \n\nda alta administra\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria. (PRPG)\n\u00ae Como ensino/pesquisa/extens\u00e3o, nesta pr\u00f3-reitoria isso \n\ns\u00f3 aparece quando solicitado, ajuda-se principalmente, \ncom recursos financeiros algum projeto ambiental. \n(SEPLAN);\n\n\n\n102\n\n\u2022 A UFSC possui uma Coordenadoria de Gest\u00e3o Ambiental, \ninstalada desde 1996, diretamente ligada ao Gabinete \ndo Reitor, para tratar de assuntos de meio ambiente \ndentro do campus. (GR).\n\nSobre as atribui\u00e7\u00f5es estabelecidas para tratar de quest\u00f5es \nambientais no ensino, pesquisa, extens\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o da UFSC, \nobservou-se que:\n\n\u2022 Estas atribui\u00e7\u00f5es s\u00e3o responsabilidade da \ncoordenadoria de Gest\u00e3o Ambiental. (GR, PRA, PRPG e \nSEPLAN);\n\n\u2022 Existe a Coordenadoria de Gest\u00e3o Ambiental e a \nEngenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental com atribui\u00e7\u00f5es para \ntratar de assuntos ambientais na UFSC, j\u00e1, na pr\u00f3- \nreitoria n\u00e3o existe pois estas obriga\u00e7\u00f5es ficam a \ncargo da CGA. (PREG)\n\n\u2022 Algumas est\u00e3o estabelecidas, mas n\u00e3o sabe, pede para \nconsultar CGA. (PRAC);\n\n\u2022 N\u00e3o existem atribui\u00e7\u00f5es para tratar de assuntos \nambientais no ensino, pesquisa, extens\u00e3o e \nadministra\u00e7\u00e3o da UFSC. (PRCE).\n\nDestacando-se a flexibilidade na negocia\u00e7\u00e3o de projetos \nambientais com a comunidade:\n\n\u00ae Acreditam que na medida do poss\u00edvel a UFSC \u00e9 flex\u00edvel \nnas negocia\u00e7\u00f5es de projetos ambientais com a \ncomunidade. (PRCE, PRAC, PRPG e SEPLAN);\n\n\u2022 A Universidade Federal de Santa Catarina, tem dado \nassist\u00eancia diante da solicita\u00e7\u00e3o pedindo provid\u00eancias\n\n\n\n103\n\npara as quest\u00f5es ambientais, mas n\u00e3o existe uma \norganiza\u00e7\u00e3o para solucionar esses problemas, a UFSC \ntenta resolv\u00ea-los com os recursos que disp\u00f5e mais \nsempre fica aguardando a solicita\u00e7\u00e3o e a ajuda da \ncomunidade em geral. (PREG);\n\n\u2022 A UFSC tem buscado apoiar todas as iniciativas da \ncomunidade, ou dos \u00f3rg\u00e3os governamentais (Prefeitura \nMunicipal, Governo do Estado) com rela\u00e7\u00e3o ao meio \nambiente, assim como outras iniciativas. (GR)..\n\nNo que se .refere \u00e0s a\u00e7\u00f5es e programas ambientais na UFSC, \ndestacou-se que:\n\n\u00a9 Dentro do planejamento estrat\u00e9gico da UFSC, est\u00e1 \ninserido tamb\u00e9m o planejamento na \u00e1rea de meio \nambiente, para o campus e seu entorno. (GR)\n\n\u2022 Orientam-se por metas e objetivos al\u00e9m, do nivel de \ngravidade de determinados problemas ambientais. (PRCE, \nPRAC e PRPG);\n\n\u00ae Orienta-se na grande maioria das vezes pela gravidade \ndos problemas a objetivos. (PREG);\n\n@ J\u00e1 faz parte do planejamento da UFSC. Essas medidas \nn\u00e3o ficam mais no aguardo da solicita\u00e7\u00e3o pela \npopula\u00e7\u00e3o para buscarmos as solu\u00e7\u00f5es dos problemas \nambientais. Assim, existe a preven\u00e7\u00e3o ou minimiza\u00e7\u00e3o \ndesses problemas. (SEPLAN).\n\nSobre a integra\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel ambiental em todo o ensino, \npesquisa e extens\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o, observou-se que:\n\n\n\n104\n\n\u2022 Com certeza, pois existem diversas disciplinas bem \ndesenvolvidas para esta \u00e1rea ambiental. (SEPLAN);\n\n\u2022 No ensino de gradua\u00e7\u00e3o, p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, na pesquisa, na \nextens\u00e3o e na administra\u00e7\u00e3o envolvem toda a comunidade \nuniversit\u00e1ria. (GR);\n\n\u2022 Esta integra\u00e7\u00e3o n\u00e3o existe. (PRCE);\n\u2022 Existe esta integra\u00e7\u00e3o. (PRAC);\n\u2022 As a\u00e7\u00f5es ainda s\u00e3o modestas. (PRPG);\n\u2022 Existem diversos cursos na \u00e1rea ambiental, no \n\norganograma n\u00e3o existe a vari\u00e1vel ambiental, mais sim, \nalgumas a\u00e7\u00f5es para tratar destas quest\u00f5es. (PREG).\n\nQuanto ao encaminhamento adotado por cada membro da alta \nadministra\u00e7\u00e3o para a solu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais, constatou- \nse que:\n\n\u2022 Buscam solucionar as quest\u00f5es financeiras, caso \ncontr\u00e1rio remete a Coordenadoria Gest\u00e3o Ambiemtal. \n(SEPLAN);\n\n\u2022 Normalmente s\u00e3o encaminhados \u00e0 Coordenadoria de \nGest\u00e3o Ambiental para exame e tomada de provid\u00eancias \nou, conforme o tipo de problema, para exame e \nmanifesta\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 poss\u00edvel solu\u00e7\u00e3o. Conforme a \nurg\u00eancia e a evid\u00eancia do problema e de sua solu\u00e7\u00e3o, \no Reitor pode determinar a provid\u00eancia diretamente. \n(GR) ;\n\n\u2022 Encaminha para o setor respons\u00e1vel para tratar dos \nassuntos ambientais, que segundo o professor seria o \nPIMA - Programa Institucional de Meio Ambiente. \n(PRCE);\n\n\n\n105\n\n\u2022 Procura analisar o projeto e verifica a forma de \ninclus\u00e3o da Pr\u00f3-reitoria. (PRA).\n\n\u2022 Procura resolver os problemas ou encaminha para os \nsetores respons\u00e1veis. (PRAC);\n\n\u2022 O primeiro passo \u00e9 encaminhar para CGA, mas a solu\u00e7\u00e3o \ndeve ser em parceria segundo a pr\u00f3-reitora. (PREG);\n\n\u2022 \u00c9 de prioridade m\u00e1xima, em que se procura saber a \nopini\u00e3o acad\u00eamica atrav\u00e9s do Programa Institucional \nde Meio Ambiente - PIMA criado em 16 de abril de 1993 \ne da Coordenadoria Gest\u00e3o Ambiental criado em 17 de \nmaio de 1996. (PRPG)\n\nNo que concerne a arregimenta\u00e7\u00e3o dos recursos f\u00edsicos, \nhumanos e financeiros para a solu\u00e7\u00e3o de um problema ambiental da \nUFSC, observou-se que:\n\n\u2022 N\u00e3o se sabe informar. (PRCE);\n\u2022 Primeiramente pela iniciativa dos docentes atrav\u00e9s da \n\nmotiva\u00e7\u00e3o do professor ser\u00e1 resolvido o problema, caso \ncontr\u00e1rio, n\u00e3o existe uma organiza\u00e7\u00e3o estabelecida \npela UFSC. (PRPG);\n\n\u2022 Normalmente atrav\u00e9s de projetos financiados pelos \n\u00f3rg\u00e3os competentes da \u00e1rea. (GR);\n\n\u2022 At\u00e9 o que sabe, eles procuram esta secretaria de \nplanejamento, para obter os recursos, caso contr\u00e1rio, \ntentam fundos externos. (SEPLAN);\n\n\u2022 Para os recursos humanos e f\u00edsicos n\u00e3o existem \nproblemas, pois temos equipamentos e t\u00e9cnicos de \u00f3tima \nqualidade, j\u00e1, a quest\u00e3o financeira \u00e9 a que temos \nmaiores problemas. (PREG);\n\n\n\n106\n\n\u2022 Analisa o projeto apresentado e define a forma de \nparticipa\u00e7\u00e3o. (PRAC).\n\nSobre orienta\u00e7\u00f5es da UFSC nas interven\u00e7\u00f5es ambientais, \nverificou-se que:\n\n\u2022 Procuram orientar suas interven\u00e7\u00f5es a partir do \nconhecimento e desejos da comunidade e a partir das \nsuas pr\u00f3prias determina\u00e7\u00f5es de ensino, pesquisa, \nextens\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o. (PRAC e PRPG);\n\n\u2022 Quando a busca pela resolu\u00e7\u00e3o de problemas vem da \ncomunidade, o trabalho \u00e9 direcionado para a solu\u00e7\u00e3o do \nproblema especifico. Quando a resposta \u00e9 atrav\u00e9s de \nprojetos de iniciativa de professores ou de projetos \nde tese ou disserta\u00e7\u00e3o, as propostas geralmente s\u00e3o \nbaseadas em problemas existentes na comunidade. (GR);\n\n\u2022 A polui\u00e7\u00e3o ocasionada pelos dejetos da qu\u00edmica foi a \nUFSC que prop\u00f4s uma solu\u00e7\u00e3o para resolver o problema, \ntalvez n\u00e3o devesse ser assim, devesse ter mais o \nenvolvimento da comunidade para alcan\u00e7ar a solu\u00e7\u00e3o de \num problema como esse, ou seja, quando a comunidade \nnos procura temos a obriga\u00e7\u00e3o de atende-la \nadequadamente e principalmente nos tornarmos \nsens\u00edve\u00eds. (PREG);\n\n\u2022 A secretaria acredita que existam dois caminhos: o \nprimeiro que \u00e9 feito em conjunto buscando as solu\u00e7\u00f5es \npara os problemas ambientais, em outros momentos, isso \nsai pronto e depois s\u00f3 \u00e9 adaptado e aplicado pela \ncomunidade. (SEPLAN);\n\n\u2022 Existe uma troca de conhecimento. (PRCE).\n\n\n\n107\n\nNas interven\u00e7\u00f5es ambientais com a comunidade observou-se\nque :\n\n\u2022 A UFSC procura ter nas suas interven\u00e7\u00f5es ambientais \ncomo resultado e complemento de suas a\u00e7\u00f5es ou \natividades. (PRAC);\n\n\u2022 Em determinados momentos existe uma maior preocupa\u00e7\u00e3o \ncom a a\u00e7\u00e3o e em outros momentos com a parceria.\n(PRPG);\n\n\u2022 N\u00e3o sabe informar, a principio em alguns casos tem \nconhecimento que existe a participa\u00e7\u00e3o em conjunto com \na comunidade, mas na maioria das vezes, \u00e9 a UFSC que \nelabora o projeto e a comunidade somente executa ou \naplica o mesmo. (PREG);\n\n\u2022 N\u00e3o tem conhecimento destas atividades. (SEPLAN);\n\u2022 A UFSC,. sempre buscou a parceria com a comunidade. (GR \n\ne PRCE)\n\nNo que diz respeito aos recursos adquiridos externamente \npara resolu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais na bacia do Itacorubi, \nconstatou-se que:\n\n\u2022 A UFSC sempre buscou recursos atrav\u00e9s de projetos, \nembora nem sempre tenha obtido sucesso. (GR);\n\n\u2022 Somente no projeto de tratamento de Esgoto da Barra da \nLagoa, houve o apoio da CASAN na realiza\u00e7\u00e3o do \nprojeto. (PREG);\n\n\u2022 As demais pr\u00f3-reitorias e a Secretaria de \nPlanejamento, n\u00e3o sabem informar sobre a busca de \nrecursos externos para a realiza\u00e7\u00e3o de projetos \nambientais na bacia do Itacorubi.\n\n\n\n108\n\nSobre a grande fun\u00e7\u00e3o que a UFSC v\u00eam prestando a Bacia do \nItacorubi, observou-se que:\n\n\u2022 A UFSC vem se preocupando com a quest\u00e3o ambiental na \nbacia do Itacorubi, tem atuado diretamente junto \u00e0 \nPrefeitura Municipal de Florian\u00f3polis na implanta\u00e7\u00e3o \ndo Parque do Manguezal e nos projetos junto a UNICOBI \n( Uni\u00e3o dos Conselhos Comunit\u00e1rios da Bacia do \nItacorubi). Um dos projetos em desenvolvimento \u00e9 o \nPlano para o gerenciamento da Bacia do Itacorubi e a\nimplanta\u00e7\u00e3o do Parque do Manguezal. (GR);\n\n, \\\n\n\u2022 N\u00e3o sabem informar a fun\u00e7\u00e3o ambiental da UFSC perante \n\u00e0 comunidade e pede para consultar a CGA. (PRA, PRAC, \nPRPG e PRCE);\n\n\u2022 cita o. meio ambiente como fun\u00e7\u00e3o relevante, pois a \nuniversidade pode ajudar em muito na solu\u00e7\u00e3o dos \nproblemas ambientais. (SEPLAN);\n\n\u2022 A grande fun\u00e7\u00e3o \u00e9 a preserva\u00e7\u00e3o do Manguezal do \nItacorubi, mesmo sabendo que grande parte j\u00e1 esta \nsendo comercializada, mais existe uma maior \npreocupa\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o na parte que a UFSC seria a \nrespons\u00e1vel. (PREG).\n\nQuanto aos servi\u00e7os de grande valor ambiental desenvolvido \npela UFSC a comunidade da bacia do Itacorubi, verificou-se que:\n\n\u2022 N\u00e3o sabem especificamente dizer quais s\u00e3o estes \nservi\u00e7os de grande valor ambiental desenvolvido pela \nUFSC na comunidade. (PRAC, PRPG e SEPLAN);\n\n\n\n109\n\n\u2022 Reporta-se \u00e0 quest\u00e3o anterior e diz que a UFSC vem se \npreocupando com a quest\u00e3o ambiental na bacia do \nItacorubi, tem atuado diretamente junto \u00e0 Prefeitura \nMunicipal de Florian\u00f3polis na implanta\u00e7\u00e3o do Parque do \nManguezal e nos projetos junto \u00e0 UNICOBI ( Uni\u00e3o dos \nConselhos Comunit\u00e1rios da Bacia do Itacorubi). Um dos \nprojetos em desenvolvimento \u00e9 o Plano para o \ngerenciamento da Bacia do Itacorubi e a implanta\u00e7\u00e3o do \nParque do Manguezal. (GR);\n\n\u2022 A tecnologia e conhecimento dispon\u00edveis a comunidade \nj\u00e1 \u00e9 um grande servi\u00e7o. (PRCE);\n\n\u2022 O fato de preservar a parte que cabe \u00e0 UFSC no \nManguezal do Itacorubi, j\u00e1 \u00e9 um servi\u00e7o prestado de \ngrande import\u00e2ncia, pois busca a preserva\u00e7\u00e3o do \nmanguezal como grande perpetuador de esp\u00e9cies. (PREG)\n\nSobre a capacidade t\u00e9cnica da UFSC para resolver os \nproblemas ambientais na comunidade da bacia do Itacorubi, \nobservou-se que;\n\n\u2022 Mesmo sabendo que os equipamentos nem sempre s\u00e3o de \n\u00faltima gera\u00e7\u00e3o, acredita-se que tenha \u00f3timas condi\u00e7\u00f5es \nt\u00e9cnicas. (PREG);\n\n\u2022 A Universidade tem pessoas capacitadas para atuar \ndiretamente na resolu\u00e7\u00e3o de problemas relativos \u00e0 \nquest\u00e3o ambiental. (GR, PRAC, PRPG, PRCE e SEPLAN).\n\nNo que diz respeito a sensibiliza\u00e7\u00e3o ambiental por todos os \ndirigentes da alta administra\u00e7\u00e3o da UFSC, constatou-se que:\n\n\n\n110\n\n\u2022 O Pr\u00f3-reitor de administra\u00e7\u00e3o passou por esta \nsensibiliza\u00e7\u00e3o ambiental, sobre os demais dirigentes \nele'n\u00e3o sabe informar;\n\n\u2022 Especificamente n\u00e3o, mas quando um reitor cria uma \nCGA, todos deveriam estar sens\u00edveis \u00e0s quest\u00f5es \nambientais, mais n\u00e3o existe nenhum programa de \ncapacita\u00e7\u00e3o ambiental. Acredita-se que estes \ndirigentes devem ter incorporado esta capacidade de \nconstatar a import\u00e2ncia de se prevenir o meio ambiente \nnos cargos que ocupam, caso contr\u00e1rio estariam no \nlugar errado. (PREG);\n\n\u00a9 Dentro dos objetivos propostos no planejamento \nestrat\u00e9gico feito em conjunto pelos dirigentes (pr\u00f3- \nreitores, diretores das Unidades acad\u00eamicas e \nDiretores Administrativos) da Institui\u00e7\u00e3o est\u00e1 \ninserida a vari\u00e1vel e portanto, todos est\u00e3o cientes do \ntrabalho que deve ser desenvolvido. (GR);\n\n\u2022 Praticamente n\u00e3o h\u00e1, mas como hoje a UFSC est\u00e1 voltado \npara a preocupa\u00e7\u00e3o ambiental todo o seu dirigente \ndevem ter esta preocupa\u00e7\u00e3o. (PRPG);\n\n\u2022 N\u00e3o sabem informar desta sensibilidade ambiental da \nalta administra\u00e7\u00e3o da UFSC. (PRCE e PRAC);\n\n\u2022 N\u00e3o existe, mas constantemente nas reuni\u00f5es do \ncolegiado s\u00e3o tratadas algumas quest\u00f5es ambientais \nlevantadas pela CGA/GR. (SEPLAN).\n\nReferente ao reconhecimento externo da UFSC perante as suas \na\u00e7\u00f5es ambientais na comunidade, verificou-se que:\n\n\u2022 A UFSC quer ser vista como uma institui\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \ns\u00f3lida e de car\u00e1ter multidisciplinar aos seus alunos.\n\n\n\n111\n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao Campus, sempre procura ser um exemplo \npara que possa ser seguido por todos. (GR);\n\n\u2022 A UFSC quer ser vista como uma institui\u00e7\u00e3o de ponta na \nquest\u00e3o ambiental. (PRAC);\n\n\u2022 Como uma institui\u00e7\u00e3o preocupada com as quest\u00f5es \nambientais. (SEPLAN);\n\n\u2022 A UFSC \u00e9 vista como uma institui\u00e7\u00e3o que presa mais a \nvari\u00e1vel ambientai do que outras institui\u00e7\u00f5es. (PRCE);\n\n\u2022 A UFSC precisa mais do que quer ser considerada como \num \u00f3rg\u00e3o onde a popula\u00e7\u00e3o possa tratar as quest\u00f5es \nambientais. (PRPG);\n\n\u2022 A UFSC quer ser vista n\u00e3o como poluidora, mas sim, \ncomo preservadora do meio ambiente e principalmente da \nBacia do Itacorubi. Quer lan\u00e7ar na comunidade uma \nconsci\u00eancia de preserva\u00e7\u00e3o, n\u00f3s poder\u00edamos ter mais \nrecursos para as quest\u00f5es ambientais na comunidade, \nmais ter criado a CGA j\u00e1 foi um grande avan\u00e7o. (PREG).\n\n\u2022 A UFSC que ser vista como um exemplo de preserva\u00e7\u00e3o \nambiental. (PRA) .\n\nNo que merece aten\u00e7\u00e3o o efeito multiplicador dos programas \ndesenvolvidos pela UFSC na comunidade. Observou-se que:\n\n\u2022 Dos programas que conhece acredita existir o efeito \nmultiplicador. (PRAC);\n\n\u2022 Diversos programas foram bem utilizados. (PRCE);\n\u00ae N\u00e3o sabe, nunca participou em nenhum trabalho desse \n\ntipo. Os alunos do Col\u00e9gio de Aplica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o \nmultiplicadores, devido \u00e0 vis\u00e3o ambiental pela qual \nestamos passando. (PREG);\n\n\n\n112\n\n\u2022 ' Acredita que n\u00e3o existe o efeito multiplicador.\n(PRPG);\n\n\u2022 Acredita que existe o efeito multiplicador. (SEPLAN);\n\u2022 Entende que todos tiveram um efeito multiplicador.\n\n(GR) .\n\nDiante da forma como a UFSC age em rela\u00e7\u00e3o a quest\u00f5es \nambientais com a comunidade, constatou-se que:\n\n\u2022 A ades\u00e3o da comunidade j\u00e1 \u00e9 constatada com muita \ntranq\u00fcilidade, pois a comunidade prop\u00f5e e participa \nativamente em muitos projetos. (GR, PRA, PRAC, PRCE, \nPRPG e SEPLAN);\n\n\u2022 Uma comunidade se torna sens\u00edvel \u00e0 quest\u00e3o ambiental \nquando se v\u00ea em perigo ou amea\u00e7ada ou seja, somente \nquando ela tem interesse. A comunidade adere a um \nprograma ambiental somente quando est\u00e1 em risco, no \nentanto, uma participa\u00e7\u00e3o consciente, espont\u00e2nea \u00e9 \nimposs\u00edvel. (PREG).\n\nSobre \u00e0 possibilidade de realiza\u00e7\u00e3o dos programas \nambientais propostos pela UFSC \u00e0 comunidade, observou-se que:\n\n\u00ae Um projeto de pesquisa sempre possui prazo para \nterminar, no entanto, as quest\u00f5es ambientais n\u00e3o \npossuem exatamente um in\u00edcio e um fim, portanto \u00e9 um \nprocesso cont\u00ednuo. (GR, PREG e PRPG);\n\n\u2022 Aparentemente se percebe essa possibilidade de \nrealiza\u00e7\u00e3o. (PRAC);\n\n\u2022 N\u00e3o sabe informar a possibilidade de realiza\u00e7\u00e3o destes \nprojetos. (PRCE);\n\n\n\n113\n\n\u2022 Acredita que exista este controle. (PRA e SEPLAN).\n\nCom rela\u00e7\u00e3o a avalia\u00e7\u00e3o dos projetos ambientais \ndesenvolvidos pela UFSC para a Comunidade da bacia do Itacorubi, \nconstatou-se que:\n\n\u2022 N\u00e3o sabe e pede para verificar a CGA. (PRAC);\n\u2022 Acredita que n\u00e3o exista esta avalia\u00e7\u00e3o. (PREG);\n\u2022 Dentro do planejamento estrat\u00e9gico sempre s\u00e3o feitas \n\nas avalia\u00e7\u00f5es de todos os projetos desenvolvidos. (GR, \nPRA e PRCE);\n\n\u2022 Estas avalia\u00e7\u00f5es s\u00e3o feitas, mas n\u00e3o s\u00e3o muito \ndetalhadas. (PRPG);\n\n\u2022 N\u00e3o sabe responder, mas acredita que sim, pois, se \u00e9 \num projeto de extens\u00e3o este, deve ser prestado conta. \n(SEPLAN.) .\n\nNo que se destaca \u00e0 capacidade t\u00e9cnica de propor decis\u00f5es \nrelativas ao meio ambiente a partir da capacidade t\u00e9cnica da \nUFSC, verificou-se que:\n\n\u2022 Reafirma que na universidade h\u00e1 pessoas capacitadas \npara atuar diretamente' na resolu\u00e7\u00e3o de problemas \nrelativos \u00e0 quest\u00e3o ambiental. (GR);\n\n\u2022 Confirmam a capacidade t\u00e9cnica existente na UFSC, pois \nexistem muitos recursos e pessoas habilitadas. Mas \nconstatam que geralmente esta capacidade n\u00e3o \u00e9 \nreconhecida pela comunidade devido \u00e0 inexist\u00eancia de \ncomunica\u00e7\u00e3o e parceria. (PREG, PRCE, SEPLAN e PRAC);\n\n\u2022 Acredita que em grande parte das \u00e1reas ou cursos da \nUFSC, exista capacidade t\u00e9cnica. (PRPG).\n\n\n\n114\n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao canal de comunica\u00e7\u00e3o na UFSC para tratar de \nassuntos ambientais como a comunidade, observou-se que:\n\n\u2022 A Universidade \u00e9 aberta \u00e0 comunidade em todas as \nquest\u00f5es, inclusive a ambiental. Ela n\u00e3o tem um canal \ne um interlocutor, eles t\u00eam muitos, podendo utilizar- \nse da Administra\u00e7\u00e3o da UFSC como meio de acesso \u00e0 \ncompet\u00eancia instalada nos departamentos acad\u00eamicos ou \nacess\u00e1-los diretamente. Ali\u00e1s, \u00e9 necess\u00e1rio dizer que \nn\u00e3o existe uma Universidade e uma Comunidade \nindependentes, estanques e comunicantes somente \natrav\u00e9s de determinados canais, seus alunos, \nservidores docentes e t\u00e9cnico-administrativos s\u00e3o. \nparte da comunidade que as cont\u00e9m. (GR);\n\n\u00ae Existem, por\u00e9m \u00e9 muito falho principalmente porque, \nmuitas vezes falta o interesse da comunidade e como \ndi\u00e1logo deve ser feito entre duas pessoas, essa \ncomunica\u00e7\u00e3o dificilmente ocorre. (PREG);\n\n\u2022 Existem diversos canais de comunica\u00e7\u00e3o como por \nexemplo, a Ag\u00eancia de Comunica\u00e7\u00e3o da UFSC, a UFSC TV e \noutros facilitando a divulga\u00e7\u00e3o dos projetos na \nComunidade. (SEPLAN, PRAC e PRPG);\n\n\u2022 Praticamente esse canal de comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o existe.\n(PRCE).\n\n0 fornecimento de condi\u00e7\u00f5es para que a comunidade continue \na promover pesquisas e implantar resultados na \u00e1rea ambiental de \nforma aut\u00f4noma para a comunidade Constatou-se que:\n\n\n\n115\n\n\u2022 Quando da implanta\u00e7\u00e3o de um programa deve-se observar \na forma\u00e7\u00e3o da equipe de trabalho e sempre que o \nprojeto for em conjunto com a comunidade \u00e9 necess\u00e1rio \nprever a continuidade da intera\u00e7\u00e3o e das a\u00e7\u00f5es \ndesenvolvidas. Observa\u00e7\u00e3o: A palavra \"comunidade\"' foi \ncompreendida no seu sentido amplo e n\u00e3o como \ncomunidade interna \u00e0 UFSC, j\u00e1 que esta \u00e9 a pr\u00f3pria \nUFSC. (GR) ;\n\n\u2022 Depende do interesse e envolvimento de uma comunidade, \nno entanto muitas vezes as propostas da UFSC n\u00e3o \natraem o interesse da comunidade ou estas a\u00e7\u00f5es acabam \ndesvirtuando os interesses da comunidade. (PREG);\n\n\u2022 A UFSC promove estas condi\u00e7\u00f5es no campus, na \ncomunidade em geral n\u00e3o sabe responder se existem \nestas condi\u00e7\u00f5es. (SEPLAN);\n\n\u2022 Acredita que estas condi\u00e7\u00f5es sejam oferecidas \nparcialmente. (PRAC);\n\n\u2022 Acredita que atrav\u00e9s de recursos humanos isso ajuda \nmuito e faz com que as a\u00e7\u00f5es sejam aut\u00f4nomas. (PRPG);\n\n\u2022 N\u00e3o soube responder a pergunta. (PRCE).\n\nReferente a forma do desenvolvimento dos projetos \nambientais adotados pela UFSC, constatou-se que:\n\n\u2022 Existe um interesse da universidade em desenvolver \nprojetos ambientais na forma multidisciplinar. (PREG, \nSEPLAN, PRAC, PRPG e PRCE).\n\nA divulga\u00e7\u00e3o dos resultados dos projetos ambientais \nrealizados pela UFSC na comunidade, observou-se que:\n\n\n\n116\n\n\u2022 De forma geral, cada projeto tem sua particularidade, \ndependendo do n\u00edvel, pode ser divulgado apenas para a \ncomunidade cient\u00edfica ou apenas para a comunidade \nacad\u00eamica ou para a comunidade em geral. A UFSC busca \nsempre a maior divulga\u00e7\u00e3o poss\u00edvel para que a \ncomunidade em geral possa compreender seu trabalho e \nbeneficiar-se do mesmo. (GR);\n\n\u2022 Existe esta divulga\u00e7\u00e3o. (PRAC e PRA);\n\u2022 Acredita que exista esta divulga\u00e7\u00e3o parcialmente, \n\nprincipalmente na semana de pesquisa onde temos a \napresenta\u00e7\u00e3o destes projetos/trabalhos e recebemos \nmais a visita da comunidade externa \u00e0 UFSC. (SEPLAN);\n\n\u2022 Na comunidade Universit\u00e1ria consegue-se esta \ndivulga\u00e7\u00e3o, mas na comunidade em geral n\u00e3o se consegue \ndivulgar, pois precisamos melhorar muito. (PRPG);\n\n\u00bb A Semana Cient\u00edfica foi um exemplo, quantos programas \nambientais surgiram, contudo isso internamente, a n\u00e3o \nser nos locais onde estamos atuando n\u00e3o se faz a \ncomunica\u00e7\u00e3o desses projetos, falta mais interesse da \nimprensa comum, falada e escrita abrir seu espa\u00e7o para \na UFSC e a comunidade na divulga\u00e7\u00e3o dos projetos \nambientais. (PREG);\n\n\u00ae N\u00e3o conseguimos divulgar estes resultados. (PRCE).\n\nCom respeito \u00e0 liberdade para o desenvolvimento de \npesquisas ambientais na UFSC para a comunidade da Bacia do \nItacorubi, constatou-se que:\n\n\u2022 Todos os projetos desenvolvidos pela comunidade \nacad\u00eamica da UFSC s\u00e3o de exclusiva liberdade de\n\n\n\n117\n\nescolha de seus integrantes. Entendemos que a pergunta \n\u00e9 incompat\u00edvel com a id\u00e9ia de Universidade. (GR);\n\n\u2022 Com certeza este \u00e9 o lugar mais democr\u00e1tico, na UFSC \ntodas as nossas decis\u00f5es s\u00e3o tomadas atrav\u00e9s de \ncolegiados, ou seja, coletivo, talvez a maneira de \ncomo um profissional dirija seus projetos \u00e9 que exista \num direcionamento no intuito de alcan\u00e7ar seus \ninteresses. (PREG);\n\n\u2022 Acreditam que esta liberdade esteja presente no dia a \ndia do pesquisador da UFSC. (PRAC, SEPLAN, PRPG e \nPRCE) .\n\nNo que se refere a exist\u00eancia de um direcionamento das \na\u00e7\u00f5es em busca de solu\u00e7\u00f5es para os problemas ambientais na \ncomunidade da bacia do Itacorubi promovidas pelo grupo de \npesquisa do planejamento estrat\u00e9gico da UFSC, verificou-se que:\n\n\u2022 0 grupo espec\u00edfico n\u00e3o dirige suas a\u00e7\u00f5es para as \nquest\u00f5es ambientais, mas os projetos enviados da CGA \ns\u00e3o analisados pelo Gabinete do Reitor e muito s\u00e3o \naceitos no planejamento institucional. (PREG);\n\n\u2022 Existe esta preocupa\u00e7\u00e3o com os problemas ambientais na \ncomunidade, como por exemplo, as diversas propostas de \neduca\u00e7\u00e3o ambiental realizado pela extens\u00e3o como: \nmam\u00edferos aqu\u00e1ticos, mas segundo o professor nada \ndirecionado \u00e0 bacia do Itacorubi. (PRA, PRAC e PRCE);\n\n\u2022 S\u00e3o contemplados e identificados, mas nesses grupos de \npessoas n\u00e3o existem um direcionamento para a\u00e7\u00f5es \nespec\u00edficas sobre o meio ambiente. (PRPG);\n\n\u2022 No planejamento s\u00e3o levantadas quest\u00f5es de cada setor \nda UFSC, se tiver um departamento ou setor com\n\n\n\n118\n\nproblemas ambientais, e este remeter o problema para \nser inclu\u00eddo no planejamento estrat\u00e9gico assim o \nfaremos, se n\u00e3o houver estas proposi\u00e7\u00f5es n\u00e3o teremos o \nque acrescentar no planejamento. Assim, depende de \nalgum setor levantar algum problema ambiental e caso \neste problema for localizado o pr\u00f3prio setor tenta \nsolucionar, caso contr\u00e1rio, o problema \u00e9 abra\u00e7ado \ninstitucionalmente pela UFSC e tenta-se buscar uma \nsolu\u00e7\u00e3o. A Pr\u00f3-Reitora citou um exemplo de compras de \nlixeiras para selecionar o lixo no campus, foi um ato \ninstitucional abra\u00e7ado pela UFSC. (SEPLAN);\n\n\u2022 Retorna \u00e0s cita\u00e7\u00f5es anteriores quando fala que dentro \ndos objetivos propostos no planejamento estrat\u00e9gico \nfeito em conjunto pelos dirigentes (pr\u00f3-reitores, \ndiretores das Unidades acad\u00eamicas e Diretores \nAdministrativos) da Institui\u00e7\u00e3o est\u00e1 inserida a \nvari\u00e1vel e portanto, todos est\u00e3o ciente do trabalho \nque deve ser desenvolvido. (GR).\n\nNo que diz respeito \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o com a vari\u00e1vel ambiental \nna miss\u00e3o da UFSC observou-se que:\n\n\u2022 Toda a alta administra\u00e7\u00e3o destaca esta preocupa\u00e7\u00e3o \ncom a vari\u00e1vel ambiental na UFSC, confirmado pelo GR, \ncomo sendo uma finalidade estatut\u00e1ria. Portanto, a \nUFSC pode sofrer cr\u00edticas, interven\u00e7\u00e3o legal por n\u00e3o \ncumprir estas exig\u00eancias como est\u00e1 claro no caso da \nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Itacorubi.\n\nSobre os programas de extens\u00e3o na \u00e1rea ambiental constatou- \nse que:\n\n\n\n119\n\n\u2022 0 planejamento estrat\u00e9gico institucional atende mais \naos programas ambientais da UFSC; ele n\u00e3o examina os \nprogramas de extens\u00e3o. Ocorrendo a previs\u00e3o de \nprograma de extens\u00e3o na \u00e1rea ambiental coordenado \npela Pr\u00f3-Reitoria de Cultura e Extens\u00e3o ou por uma \ndas unidades acad\u00eamicas, \u00e9 estimulado e apoiado. \n(GR) ;\n\n\u2022 Estes programas de extens\u00e3o s\u00e3o tratados no \nplanejamento estrat\u00e9gico, mas em nenhum momento s\u00e3o \nprivilegiados. (PRCE);\n\n\u2022 As extens\u00f5es s\u00e3o feitas mais pelo grupo de pessoas ou \nprofissionais ligados \u00e0 comunidade quando estes em \nalgum momento demonstram interesses pois, a UFSC como \ninstitui\u00e7\u00e3o,, n\u00e3o possui programa de extens\u00e3o ligado \n\u00e0s quest\u00f5es ambientais. (PRPG);\n\n\u2022 Acredita que vem sendo privilegiados, no entanto a \nsecretaria disponibiliza os recursos conforme o maior \nn\u00famero de procura. (SEPLAN);\n\n\u2022 Os privil\u00e9gios n\u00e3o existem. (PREG);\n\u2022 N\u00e3o soube responder e recomendou consultar a PRCE. \n\n(PRAC) .\n\nQuanto os recursos externos buscados pela UFSC para \nresolver os problemas ambientais na comunidade observou-se que:\n\n\u00ae N\u00e3o sabe e pede para consultar a CGA. (PRAC);\n\u00ae Confirma que para todos os nossos problemas s\u00e3o \n\nbuscados recursos, pois nossos recursos do MEC mal d\u00e3o\n\nexemplo: FATMA, Secretaria do iMeio Ambiente Estadual e \nMunicipal e attav\u00e9s da iniciativa privada. (PREG)\n\npara pagar a folha de do pessoal. Como por\n\n\n\n120\n\n\u2022 N\u00e3o soube responder a respeito desses recursos e \nrecomendou consultar a SEPLAN. (PRA);\n\n\u2022 Acredita que ocorra esta busca de recursos externos. O \nsetor traz o projeto e n\u00f3s tentamos angariar os \nrecursos. (SEPLAN);\n\n\u2022 Existe o apoio, mais praticamente todos os recursos \ns\u00e3o externos do tipo: CAPES, CNPq e s\u00e3o distribu\u00eddos \nigualmente para todos os departamentos sem nenhum \ndirecionamento exclusivo para quest\u00f5es ambientais. \n(PRPG);\n\n\u2022 Confirma ter recursos externos para projetos \nambientais na comunidade. (PRCE);\n\n\u2022 Existe a confirma\u00e7\u00e3o de que a UFSC tem apresentado \nprojetos em todos os programas que destinam recursos \nvoltados para a \u00e1rea de meio ambiente, al\u00e9m de buscar \nrecursos no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e do \nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o para a solu\u00e7\u00e3o de problemas \nambientais em seu campus. (GR);\n\nSobre a exist\u00eancia de algum \u00f3rg\u00e3o dentro da UFSC para \ntratar de assuntos ambientais na comunidade da bacia do \nItacorubi, verificou-se que;\n\n\u2022 A UFSC possui a CGA, Coordenadoria de Gest\u00e3o \nAmbiental, \u00f3rg\u00e3o criado especificamente para tratar da \nquest\u00e3o ambiental do campus e o PIMA - Plano \nInstitucional de Meio Ambiente, que congrega todos os \ngrupos de pesquisa ligados \u00e0 \u00e1rea de meio ambiente. \n(GR) ;\n\n\n\n121\n\n\u2022 N\u00e3o existe nenhum \u00f3rg\u00e3o na UFSC para tratar de \nassuntos ambientais na comunidade da Bacia do rio \nItacorubi. (PRCE);\n\n\u2022 Acredita que exista uma equipe para tratar desses \nproblemas ambientais na comunidade. (PRPG);\n\n\u2022 Constata que n\u00e3o existe este \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel, mais \nquando existe algum problema, o GR tenta aguariar \nrecursos para solucionar o problema ambiental na \ncomunidade. (SEPLAN);\n\n\u2022 N\u00e3o soube afirmar se existia este \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel \npelos problemas ambientais na comunidade. (PRA) ;\n\n\u2022 Citou a CGA e o Curso de Engenharia Sanit\u00e1ria. (PREG);\n\u2022 Afirmou a exist\u00eancia de \u00f3rg\u00e3os para tratar quest\u00f5es \n\nambientais na UFSC, mas, n\u00e3o informou seus nomes. \n(PRAC) .\n\nQuanto as institui\u00e7\u00f5es que garantem autoridade e recursos \npara o funcionamento de projetos ambientais na UFSC, observou-se \nque:\n\n\u2022 N\u00e3o compreendemos a associa\u00e7\u00e3o de garantia de \n\"autoridade\" e \"recursos para o funcionamento da UFSC\" \n\u00e0s quest\u00f5es ambientais, - Os recursos para o \nfuncionamento da UFSC s\u00e3o garantidos pelo seu \nOr\u00e7amento, que \u00e9 parte do Or\u00e7amento da Uni\u00e3o e que \npode contemplar recursos para a\u00e7\u00f5es ambientais no seu \n\u00e2mbito. A \"autoridade\" da UFSC no tocante \u00e0s quest\u00f5es \nambientais n\u00e3o \u00e9 garantida por nenhuma institui\u00e7\u00e3o \nexterna, tampouco ela tem autoridade para fiscalizar \nou fazer cumprir as leis ambientais - ela tem a \nobriga\u00e7\u00e3o de cumpri-las, isto sim. Esta autoridade \u00e9\n\n\n\n122\n\nexercida por outros \u00f3rg\u00e3os municipais, estaduais e \nfederais. A \"autoridade\" da UFSC \u00e9 acad\u00eamica e n\u00e3o \u00e9 \ngarantida por ningu\u00e9m, sen\u00e3o pela qualifica\u00e7\u00e3o do seu \npessoal docente. (GR);\n\n\u2022 Citou os recursos pr\u00f3prios existentes na UFSC para os \nprogramas ambientais. (PRAC);\n\n\u2022 Informaram n\u00e3o saber quais as institui\u00e7\u00f5es que \ngarantem autoridade e recursos para os projetos \nambientais na UFSC. (PREG e PRA);\n\n\u2022 Afirma existirem muitos recursos da CAPES/CNPq e s\u00e3o \ndistribu\u00eddos conforme os programas desenvolvidos em \npesquisa gerais e n\u00e3o espec\u00edficos para as quest\u00f5es \nambientais. (PRPG);\n\n\u2022 Afirma que existem projetos espec\u00edficos com recursos \npr\u00f3prios da UFSC, ou ent\u00e3o de outros \u00f3rg\u00e3os externos \ncomo o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. (SEPLAN);\n\n\u2022 N\u00e3o existem estas institui\u00e7\u00f5es que garantam a \nautoridade e o recurso para o funcionamento da UFSC \nnas quest\u00f5es ambientais. (PRCE).\n\nNo que concerne \u00e0s institui\u00e7\u00f5es que geraram servi\u00e7os \ncomplementares no ensino, pesquisa, extens\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o na \nUFSC, para solucionar algum problema ambiental na comunidade da \nbacia do Itacorubi, constatou-se que:\n\n\u2022 N\u00e3o existiram estas institui\u00e7\u00f5es que geram servi\u00e7os \ncomplementares. (SEPLAN e PRCE);\n\n\u2022 Compreendida a id\u00e9ia de \"servi\u00e7os\" e associando-a \u00e0s \natividades de ensino, pesquisa, extens\u00e3o e \nadministra\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio maior especificidade para a \npergunta ou carece de sentido. (GR);\n\n\n\n123\n\n\u2022 Houve diversas institui\u00e7\u00f5es, s\u00f3 n\u00e3o as citou. (PRPG);\n\u2022 N\u00e3o souberam responder se existiram ou n\u00e3o estas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, recomendaram pedir informa\u00e7\u00e3o a CGA. \n(PRAC e a PREG).\n\nSobre as institui\u00e7\u00f5es que absorveram as normas ou projetos \nambientais desenvolvidos em nossa institui\u00e7\u00e3o, verificou-se que:\n\n\u2022 Salientou que a UFSC atua junto ao CONSEMA - Conselho \nEstadual de Meio Ambiente e Secretaria Municipal de \nMeio Ambiente auxiliando na elabora\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o \nEstadual e Municipal na \u00e1rea Ambiental. Na UFSC n\u00e3o h\u00e1 \n\"normas desenvolvidas\" para serem absorvidas por \noutras institui\u00e7\u00f5es; a UFSC n\u00e3o \u00e9 \u00f3rg\u00e3o normatizador e \ntampouco, legislador. A UFSC produz conhecimento, \nenquanto institui\u00e7\u00e3o de pesquisa, e este ela difunde \nna comunidade. (GR);\n\n\u2022 Acredita que tenham ocorrido diversas institui\u00e7\u00f5es \ninteressadas em nossas normas ou procedimentos para \ntratar quest\u00f5es ambientais em comunidade. (PRCE);\n\n\u2022 N\u00e3o souberam informar, mais acreditam que diante de \ntantos projetos ambientais de relevante import\u00e2ncia \ndesenvolvida junto a comunidade, acreditam que tenham \nabsorvidos destas normas ou regras por outras \ninstitui\u00e7\u00f5es, al\u00e9m disso, estas pr\u00f3-reitorias \nsolicitaram contatar com CGA para adquirir maiores \nesclarecimentos. (SEPLAN, PRPG, PRAC e PREG);\n\n6.2- A Vis\u00e3o da Comunidade sobre o Car\u00e1ter Ambiental da UFSC.\n\n\n\n124\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s interven\u00e7\u00f5es ambientais de car\u00e1ter \nambiental desenvolvida pela UFSC na comunidade da bacia do \nItacorubi, constatou-se que:\n\n\u2022 A UFSC n\u00e3o tem desenvolvido nenhuma a\u00e7\u00e3o ambiental em \nnossa comunidade, a n\u00e3o ser algumas a\u00e7\u00f5es isoladas ou \nprojetos realizados por alguns professores moradores \nda comunidade da bacia, visando principalmente conter \nas enchentes na regi\u00e3o, como exemplo o Plano de \nDrenagem da Bacia do Itacorubi, desenvolvido em \nconjuntos com professores do Departamento de\nEngenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental da UFSC, juntamente\n\n\\\n\ncom os membros da UNICOBI. (Presidente do Centro \nComunit\u00e1rio Jardim Albatroz e Presidente da UNICOBI, \nVice-presidente da UNICOBI, Presidentes do Centro \nComunit\u00e1rio Parque S\u00e3o Jorge, Itacorubi, C\u00f3rrego \nGrande e Jardim Santa M\u00f4nica);\n\n\u2022 Dentro da UFSC devem existir muitos projetos para a \nbacia do Itacorubi, mas sem nenhum envolvimento da \ncomunidade. (Presidente do Centro Comunit\u00e1rio do \nPantanal);\n\nAo se referir a busca de apoio na UFSC para as quest\u00f5es \nambientais na comunidade constatou-se que:\n\n\u2022 N\u00e3o sabem a quem se dirigir na UFSC quando buscam uma \nsolu\u00e7\u00e3o para os problemas ambientais na comunidade, \nexceto o contato que os mesmos mant\u00e9m com os \nprofessores do departamento de Engenharia Ambiental da \nUFSC. (Presidentes dos centros comunit\u00e1rios do\n\n\n\n125\n\nPantanal, Parque S\u00e3o Jorge, Jardim Albatroz, C\u00f3rrego \nGrande e o presidente e vice-presidente da UNICOBI);\n\n\u2022 Afirma que na \u00dcFSC n\u00e3o sabe dizer a quem se dirigir \npara buscar ajuda aos problemas ambientais na \ncomunidade, por isso recorre a UNICOBI para buscar \najuda. (Presidente do Centro Comunit\u00e1rio do \nItacorubi);\n\n\u2022 Nunca pediu apoio, pois, vai direto aos \u00f3rg\u00e3os \np\u00fablicos do munic\u00edpio, por falta de conhecimento do \ncaminho a ser seguido na UFSC. (Presidente do Centro \nComunit\u00e1rio do Jardim Santa M\u00f4nica).\n\nSobre as forma de como a UFSC conduz suas a\u00e7\u00f5es ambientais \nnas comunidades da bacia do Itacorubi, verificou-se que:\n\n\u2022 N\u00e3o sabem informar como se d\u00e3o estas a\u00e7\u00f5es da UFSC, \npois nunca foram agraciados por uma a\u00e7\u00e3o ambiental \npromovida pela UFSC na comunidade da Bacia do \nItacorubi. (Presidentes dos Centros Comunit\u00e1rios \nJardim Santa M\u00f4nica, C\u00f3rrego Grande, Itacorubi, \nPantanal, Parque S\u00e3o Jorge e o vice-presidente da \nUNICOBI);\n\n\u2022 Considera desorganizada estas a\u00e7\u00f5es. A comunidade nem \nsabe onde recorrer na UFSC para solucionar seus \nproblemas ambientais. (Presidente da UNICOBI e \npresidente do Centro Comunit\u00e1rio Jardim Albatroz).\n\nQuanto aos problemas enfrentados pela comunidade da Bacia \ndo Itacorubi ao implantar um programa ambiental, observou-se que:\n\n\n\n126\n\n\u2022 Consideram que at\u00e9 o momento n\u00e3o houve nenhum projeto \nambiental advindo da UFSC, para solucionar os \nproblemas da comunidade. (Presidentes dos Centros \nComunit\u00e1rios do Parque S\u00e3o Jorge, Itacorubi, C\u00f3rrego \nGrande, Jardim Santa M\u00f4nica e Jardim Albatroz e o \npresidente e vice-presidente da UNICOBI);\n\n\u2022 0 principal problema \u00e9 a falta de divulga\u00e7\u00e3o, depois a \ninexist\u00eancia de um di\u00e1logo com a comunidade para a \nimplanta\u00e7\u00e3o de qualquer a\u00e7\u00e3o ambiental. (Presidente do \nCentro Comunit\u00e1rio do Pantanal).\n\nSobre o desenvolvimento de programas de respeito ao meio \nambiente pela UFSC para a comunidade da bacia do Itacorubi, \nconstatou-se que:\n\n\u2022 Desconhecem estes projetos ou programas na comunidade. \n(Presidentes dos Centros Comunit\u00e1rios do Parque S\u00e3o \nJorge, Itacorubi, Pantanal, Jardim Santa M\u00f4nica e \nJardim Albatroz e o presidente e vice-presidente da \nUNICOBI);\n\n\u2022 N\u00e3o se tem conhecimento de qualquer programa deste \ntipo na comunidade, com exce\u00e7\u00e3o do projeto de Plano de \nDrenagem para a Bacia do Itacorubi, desenvolvido por \nprofessores do Departamento de Engenharia Sanit\u00e1ria e \nAmbiental isoladamente, utilizando somente os recursos \nde seu laborat\u00f3rio, mais sem nenhum envolvimento \ninstitucional da UFSC. (Presidente do Centro \nComunit\u00e1rio Jardim Albetroz);\n\n\u2022 Talvez existam estes programas na UFSC, mas a \ncomunidade em geral desconhece. (Presidente do Centro \nComunit\u00e1rio C\u00f3rrego Grande).\n\n\n\n127\n\nSobre a aceita\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o da comunidade nos projetos \nambientais promovidos pela UFSC constatou-se que:\n\n\u2022 N\u00e3o houve nenhum consulta sobre aspectos ambientais \nadvindo da UFSC, para a comunidade da bacia co \nItacorubi. (Presidentes dos centros comunit\u00e1rios do \nParque S\u00e3o Jorge, Itacorubi, C\u00f3rrego Grande, Jardim \nSanta M\u00f4nica e Jardim Albatroz e o presidente da \nUNICOBI);\n\n\u00ae A UFSC pode at\u00e9 estar aberta para proposta da \ncomunidade mais falta muito apoio para a realiza\u00e7\u00e3o \ndestas propostas. (Presidente do centro comunit\u00e1rio do \nPantanal);\n\n\u2022 N\u00e3o existe esta projetos, exceto o citado \nanteriormente que veio pronto . e a comunidade \nparticipou um pouco. (Vice-presidente da UNICOB).\n\nReferente a negocia\u00e7\u00e3o dos projetos com a comunidade, \nobservou-se que:\n\n\u2022 Em nenhum momento, houve a\u00e7\u00e3o ambiental advinda da \nUFSC, para solucionar os problemas da comunidade. \n(Presidentes dos centros comunit\u00e1rios do Parque S\u00e3o \nJorge, Pantanal, C\u00f3rrego Grande, Jardim Santa M\u00f4nica e \nJardim Albatroz e o presidente e vice-presidente da \nUNICOBI);\n\n\u2022 Exista esta clareza com a preocupa\u00e7\u00e3o ambiental na \nUFSC, mais n\u00e3o sabe, pois, n\u00e3o houve nenhuma \nnegocia\u00e7\u00e3o de projetos ambientais em conjunto com a\n\n\n\n128\n\ncomunidade. (Presidente do 'centro comunit\u00e1rio do \nItacorubi).\n\nNo tocante ao setor respons\u00e1vel na UFSC pelos problemas \nambientais na comunidade, verificou-se que:\n\n\u2022 N\u00e3o sabem da exist\u00eancia de setores na UFSC para tratar \nde problema ambiental na comunidade da ' bacia do \nItacorubi. (Presidentes dos centros comunit\u00e1rios do \nItacorubi, C\u00f3rrego Grande, Jardim Santa M\u00f4nica e \nJardim Albatroz e o presidente da UNICOBI);\n\n\u2022 Acredita-se que o setor respons\u00e1vel para tratar das \nquest\u00f5es ambientais na comunidade seja a Pr\u00f3-reitoria \nde administra\u00e7\u00e3o - PRA, a Prefeitura do Campus e o \ncurso de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental. (Presidente \ndo centro comunidade do Pantanal)\n\n\u2022 N\u00e3o sabe informar qual o setor respons\u00e1vel na UFSC \npelas quest\u00f5es ambientais na comunidade da bacia do \nItacorubi, quando precisa de alguma ajuda dirige-se \naos professores do Departamento de Engenharia \nSanit\u00e1ria e Ambiental na UFSC. (Vice-presidente da \nUNICOBI e morador do Parque S\u00e3o Jorge).\n\nNo tocante \u00e0s pessoas respons\u00e1veis em atender a comunidade \nda bacia do Itacorubi nas quest\u00f5es ambientais, constatou-se que:\n\ne Nenhum dos dirigentes dos centros comunit\u00e1rios da \nbacia do Itacorubi reconhecem um respons\u00e1vel na UFSC \npara atender a comunidade da bacia do Itacorubi nos \nproblemas ambientais, exceto os Professores do \ndepartamento de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental da\n\ni\n\n\n\n129\n\nUFSC, que participaram no Projeto do Plano de Drenagem \npara a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Itacorubi em conjunto com \na UNICOBI.\n\nNo relacionamento da comunidade com a UFSC para a resolu\u00e7\u00e3o \ndos problemas ambientais, observou-se que:\n\n\u2022 Nenhum dos dirigentes dos centros comunit\u00e1rios da \nbacia do Itacorubi reconhecem esta parceria da UFSC \npara atender a comunidade da bacia do Itacorubi nos \nproblemas ambientais, exceto no projeto citado \nanteriormente.\n\nNa busca de solu\u00e7\u00f5es ambientais na UFSC a comunidade \nconstatou-se que:\n\n\u2022 Nenhum dos dirigentes dos centros comunit\u00e1rios da \nbacia do Itacorubi reconhece esta parceria da UFSC \npara atender a comunidade da bacia do Itacorubi nos \nproblemas ambientais, exceto no projeto citado \nanteriormente. Assim, acreditam que a mesma seja \ndesorganizada, pois falta um melhor di\u00e1logo e \nenvolvimento da UFSC com a comunidade em geral;\n\n\u2022 Acreditam que a UFSC tenha uma organiza\u00e7\u00e3o dos seus \nrecursos fisicos, humanos e estrutural, mas \ninfelizmente a UFSC \u00e9 desorganizada nas suas a\u00e7\u00f5es com \na comunidade, por faltar maior comunica\u00e7\u00e3o e \nintegra\u00e7\u00e3o com a comunidade. (Presidentes dos centros \ncomunit\u00e1rios do Itacorubi e do Parque S\u00e3o Jorge).\n\n\n\n130\n\nSobre os resultados das . interven\u00e7\u00f5es da UFSC em termos \nambientais na comunidade constatou-se que:\n\n\u2022 Nenhum dos dirigentes dos centros comunit\u00e1rios da \nbacia do Itacorubi sabe ou reconhece o resultados das \ninterven\u00e7\u00f5es da UFSC para atender a comunidade da \nbacia do Itacorubi nos problemas ambientais;\n\n\u2022 N\u00e3o se sabe informar sobre os resultados destas \ninterven\u00e7\u00f5es, o que vem observando \u00e9 que a UFSC n\u00e3o \nleva em considera\u00e7\u00e3o os conhecimentos e considera\u00e7\u00f5es \nda comunidade. (Presidentes da UNICOBI);\n\n\u2022 N\u00e3o existem estas interven\u00e7\u00f5es assim, a dificuldade de \nanalisar os seus resultados, exceto o projeto citado \nanteriormente e o projeto Reciclagem de Lixo, \nrealizado por professores do curso de assist\u00eancia \nsocial, que consideram como a\u00e7\u00f5es isoladas destes \nprofessores na comunidade da bacia do Itacorubi. \n(Presidente do centro comunit\u00e1rio do Pantanal).\n\nNa rela\u00e7\u00e3o da UFSC com a comunidade da bacia do Itacorubi \nna negocia\u00e7\u00e3o de projetos ambientais, verificou-se que:\n\n\u2022 Nenhum dos dirigentes dos centros comunit\u00e1rios da \nbacia do Itacorubi sabe ou reconhece a negocia\u00e7\u00e3o de \nprojetos pela UFSC para atender a comunidade da bacia \ndo Itacorubi nos problemas ambientais;\n\n\u2022 n\u00e3o sabe informar como se d\u00e3o estas negocia\u00e7\u00f5es, mais \nacredita que seja unilateral, pois, existe uma \nnecessidade de maior complementa\u00e7\u00e3o (parceria) entre a \nUFSC e a comunidade da bacia do Itacorubi. (O \npresidente da UNICOBI);\n\n\n\n131\n\n\u2022 Que sejam unilateral, pois a UFSC sempre se achou \nsuperior \u00e0 comunidade e dificilmente aceita proposta e \nsolu\u00e7\u00f5es advindas da mesma, exceto o plano de drenagem \ncitado anteriormente. (0 vice-presidente da UNICOBI).\n\nNa busca de recursos externos pela UFSC para resolver \nproblemas ambientais na comunidade constatou-se que:\n\n\u2022 Nenhum dos dirigentes dos centros comunit\u00e1rios da \nbacia do Itacorubi sabe ou reconhece esta busca de \nrecursos externos pela UFSC para atender a comunidade \nda bacia do Itacorubi nos problemas ambientais.\n\nSobre a principal fun\u00e7\u00e3o da UFSC na vis\u00e3o da comunidade da \nbacia do Itacorubi, observou-se que:\n\n\u2022 Sua principal fun\u00e7\u00e3o \u00e9 melhorar a informa\u00e7\u00e3o e \nconhecimento da comunidade nas quest\u00f5es ambientais e \nrealizar mais parcerias visando \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o \nambiental. (Presidente da UNICOBI e o presidente do \ncentro comunit\u00e1rio do Jardim Santa M\u00f4nica);\n\n\u2022 Se a UFSC conseguisse resolver os problemas com o \nManguezal de Itacorubi estaria demonstrando uma grande \npreocupa\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es ambientais, mais nem isso \nela consegue realizar com perspic\u00e1cia. (Vice- \npresidente da UNICOBI);\n\n\u2022 Que a UFSC deveria ter um relacionamento mais estreito \ncom a comunidade da bacia do Itacorubi, divulgando \nmais os seus projetos ambientais. Nossos problemas s\u00e3o \nmuitos e sabemos que n\u00e3o s\u00f3 a UFSC como outras \ninstitui\u00e7\u00f5es poderiam nos ajudar em muito na solu\u00e7\u00e3o\n\n\n\n132\n\ndefinitiva desses problemas. (Presidente do Parque S\u00e3o \nJorge);\n\n\u2022 A UFSC deveria ser um Centro de refer\u00eancia em quest\u00f5es \nambientais, e propiciar mais apoio a comunidade em \ngeral para estas quest\u00f5es ambientais. (Presidente do \ncentro comunit\u00e1rio do Itacorubi);\n\n\u2022 A UFSC deveria propiciar mais pesquisas e elabora\u00e7\u00e3o \nde projetos com a comunidade em geral e que estes \nprojetos possam ser implementados e principalmente ter \na participa\u00e7\u00e3o direta da popula\u00e7\u00e3o com seu \nconhecimento empirico, deixando para a UFSC o \nconhecimento cientifico, buscando com isso, a solu\u00e7\u00e3o \npara diversos problemas ambientais existentes nas \ncomunidades da Bacia do Itacorubi. (Presidente do \ncentro comunit\u00e1rio do C\u00f3rrego Grande);\n\n\u2022 Destaca que a UFSC \u00e9 um agente transformacional da \nnova sociedade racionalista e ecologicamente mais \n\u00e9tica. (Presidente do Centro Comunit\u00e1rio do Pantanal).\n\nSobre as principais atividades ambientais desenvolvidas \npela UFSC na comunidade da bacia do Itacorubi, verificou-se que:\n\n\u2022 Nenhum dos dirigentes dos centros comunit\u00e1rios da \nbacia do Itacorubi sabe ou reconhece a exist\u00eancia de \nalguma atividade desenvolvida pela UFSC para atender a \ncomunidade da bacia do Itacorubi aos problemas \nambientais;\n\n\u2022 Tamb\u00e9m desconhece essas atividades desenvolvidas pela \nUFSC, exceto o projeto do Departamento de Ci\u00eancias \nBiol\u00f3gicas da UFSC que visa a Preserva\u00e7\u00e3o do Mangue do \nItacorubi, mais acredita ser uma a\u00e7\u00e3o individual\n\n\n\n133\n\nSanta \nque :\n\nalguns professores e n\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria. \n(Presidente do Centro Comunit\u00e1rio do Jardim Santa \nM\u00f4nica);\n\n\u2022 N\u00e3o existem estas atividades, exceto o plano de \ndrenagem elaborado pela UNICOB, com apoio isoladamente \nde alguns professores do Departamento de Engenharia \nSanit\u00e1ria e Ambiental da UFSC, mas infelizmente ainda \nencontra-se no papel e poucas a\u00e7\u00f5es foram \nimplementadas. (Presidente do centro comunit\u00e1ria do \nItacorubi).\n\nSobre o envolvimento de t\u00e9cnicos da Universidade Federal de \nCatarina em projetos ambientais na comunidade, observou-se\n\n\u2022 Nenhum dos dirigentes dos \u00c7entros Comunit\u00e1rios da \nbacia do Itacorubi sabe ou reconhece a participa\u00e7\u00e3o de \nt\u00e9cnicos em alguma atividade desenvolvida pela UFSC \npara atender a comunidade da bacia do Itacorubi aos \nproblemas ambientais;\n\n\u2022 N\u00e3o se sabe da exist\u00eancia de t\u00e9cnicos indicados pela \nUFSC em algum projeto ambiental para a comunidade, \nexceto no projeto da Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental \ncitado anteriormente que demonstrou muita compet\u00eancia \nda pessoas envolvidas, mais ainda n\u00e3o foi totalmente \nimplantado. (Presidente do centro comunit\u00e1rio do \nParque S\u00e3o Jorge);\n\n\u2022 N\u00e3o se sabe da exist\u00eancia de t\u00e9cnicos indicados pela \nUFSC em algum projeto ambiental para a comunidade, \nexceto os professores do Departamento de Engenharia \nAmbiental que participaram do projeto da UNICOBI e o\n\n\n\n134\n\nfizeram de forma competente, infelizmente muitas \nmedidas n\u00e3o foram ainda implementadas, ficando somente \nno papel. (Presidente do centro comunit\u00e1rio do \nPantanal).\n\nSobre o conhecimento ambiental em todo o seu corpo \ndiscente, docentes e t\u00e9cnicos administrativos na UFSC. \u00e0 \ncomunidade da bacia do Itacorubi constatou que:\n\n\u2022 Segundo posi\u00e7\u00e3o dos presidentes dos centros \ncomunit\u00e1rios da bacia do Itacorubi, observa-se que \nexceto a demonstrada pelos professores dos \nDepartamentos de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental e de \nCi\u00eancias Biol\u00f3gicas esta preocupa\u00e7\u00e3o ambiental em toda \na UFSC praticamente inexiste pois, n\u00e3o \u00e9 percebida em \nnenhum momento pela comunidade. (Presidente do centro \ncomunit\u00e1rio do Pantanal).\n\nNo que diz respeito as quest\u00f5es ambientais desenvolvidas \npela UFSC a comunidade percebeu que:\n\n\u2022 A UFSC como um agente poluidor segundo o que tem \nconhecimento. (Presidente da UNICOBI);\n\n\u2022 A UFSC \u00e9 omissa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es ambientais na \ncomunidade. (Vice-presidente da UNICOBI);\n\n\u2022 Por ser uma produtora de conhecimento \u00e9 da UFSC que \ndeveriam partir as principais a\u00e7\u00f5es ambientais. O que \nse sabe \u00e9 que a UFSC est\u00e1 promovendo cada vez mais \npolui\u00e7\u00e3o em nossa bacia, talvez existem alguns \nprojetos amenizando esses problemas mais a comunidade\n\n\n\n135\n\ndesconhece. (Presidente do centro comunit\u00e1rio do \nParque S\u00e3o Jorge);\n\n\u2022 Existem algumas pessoas preocupadas com a quest\u00e3o \nambiental, mas sozinhas n\u00e3o conseguem coloc\u00e1-las em \npr\u00e1tica por serem numerosos os problemas. (Presidente \ndo centro comunit\u00e1rio do Pantanal);\n\n\u2022 Talvez a UFSC esteja preocupada com as quest\u00f5es \nambientais na comunidade mais em geral, n\u00e3o se tem \nconhecimento dessa preocupa\u00e7\u00e3o. (Presidente do Centro \nComunit\u00e1rio do Itacorubi);\n\n\u2022 A UFSC se destaca como uma inimiga no tocante \u00e0s \nquest\u00f5es ambientais, pois n\u00e3o exerce o papel que \ndeveria exercer: atuar diretamente na fiscaliza\u00e7\u00e3o e \npreserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio \nItacorubi.(Presidente do Centro Comunit\u00e1rio do C\u00f3rrego \nGrande);\n\n\u2022 Existem diversos programas interessantes entre a \ncomunidade e a UFSC, mas a comunidade n\u00e3o pode \nparticipar por falta de comunica\u00e7\u00e3o e \u00fcma melhor \nparceria entre ambas. (Presidente do Centro \nComunit\u00e1rio do Jardim Santa M\u00f4nica).\n\nSegundo os dirigentes dos Centros Comunit\u00e1rios da Bacia do \nItacorubi praticamente n\u00e3o existiu nenhum projeto de a\u00e7\u00e3o \nambiental na comunidade desenvolvido pela UFSC.\n\nNo tocante a continua\u00e7\u00e3o de parceria para os problemas \nambientais estabelecidos entre UFSC e Comunidade verificou-se \nque:\n\n\n\n136\n\n\u2022 Para os dirigentes dos centros comunit\u00e1rios da bacia \ndo Itacorubi esta parceria para tratar de assuntos \nambientais com a comunidade, praticamente inexiste, \nprecisando com isso ser revisto este envolvimento \nentre UFSC e comunidade;\n\n\u2022 N\u00e3o ter\u00e1 credibilidade, se esta parceria n\u00e3o sofre \ngrandes modifica\u00e7\u00f5es, pois hoje praticamente inexiste. \n(Vice-presidente da UNICOBI);\n\n\u2022 Provavelmente a comunidade n\u00e3o continuaria sendo \nparceira da UFSC, pois haveria a necessidade de um \nmaior entrosamento entre a UFSC e a Comunidade em \ngeral. (Presidente do Centro Comunit\u00e1rio do Parque S\u00e3o \nJorge);\n\n\u2022 A UFSC primeiramente deveria melhorar ou realmente \nimplantar esta parceria e principalmente ter um maior \nenvolvimento com a comunidade nas quest\u00f5es ambientais, \npois temos muitos problemas a solucionar. (Presidente \ndo Centro Comunit\u00e1rio do Pantanal).\n\nNo que se refere a aceita\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica da comunidade ao \nser implantado pela UFSC qualquer projeto de cunho ambiental \nconstata-se que os dirigentes dos centros comunit\u00e1rios e o \npresidente e vice-presidente da UNICOBI, destacam que \ninfelizmente a comunidade n\u00e3o tem como avaliar esta din\u00e2mica \nestabelecida pela UFSC, pois at\u00e9 o momento n\u00e3o foi apresentado \nnenhum projeto ambiental que atingisse \u00e0s comunidades da bacia \nhidrogr\u00e1fica do Itacorubi.\n\n0 mesmo foi destacado pelos dirigentes dos centros \ncomunit\u00e1rios da bacia do Itacorubi, com rela\u00e7\u00e3o aos resultados \ndos projetos ambientais realizados pela UFSC na comunidade.\n\n\n\n137\n\nFaltou o principal, que seria a implanta\u00e7\u00e3o desses projetos \nambientais pela UFSC.\n\nQuanto \u00e0 capacidade da comunidade em realizar isoladamente \nprogramas ambientais, observou-se que:\n\n\u2022 Dificilmente a comunidade possui esta capacidade, pois \nn\u00e3o \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o t\u00e9cnico e precisa do apoio da UFSC mas \nexistem pessoas na comunidade capacitadas, mais nem \nsempre dispostas a colaborar nestes programas, \nprojetos e reuni\u00f5es para tratar das dificuldades e \nproblemas ambientais na comunidade. (Vice-presidente \nda UNICOBI);\n\n\u2022 Em alguns momentos sim, por\u00e9m com a ajuda dos t\u00e9cnicos \nda UFSC seria melhor com rela\u00e7\u00e3o ao tempo e \nresultados. (Presidente do centro comunit\u00e1rio do \nPantanal);\n\n\u2022 Dificilmente conseguiria desenvolver sozinho algum \nprojeto ambiental, mas muitas vezes tem que faz\u00ea-lo \npor falta de parceria com a UFSC e outras institui\u00e7\u00f5es\n\n. respons\u00e1veis, por programas ambientais. (Presidente da \nUNICOBI);\n\n\u2022 Dificilmente conseguiria desenvolver estes projetos, \nembora conhe\u00e7am bem a regi\u00e3o, no entanto sozinha n\u00e3o \nteria condi\u00e7\u00e3o de resolver os problemas ambientais na \ncomunidade. (Presidente do Centro Comunit\u00e1rio do \nParque S\u00e3o Jorge).\n\nOs demais dirigentes dos centros comunit\u00e1rios acreditam que \ndificilmente conseguiriam desenvolver estes projetos ambientais \nsem a ajuda a UFSC.\n\n\n\n138\n\nNo tocante \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o estabelecida pela UFSC nos \nprojetos ambientais desenvolvidos na comunidade da bacia do \nItacorubi, os representantes dos Centros Comunit\u00e1rios destacaram \nque em nenhum momento, receberam alguma informa\u00e7\u00e3o deste tipo \noriginada da UFSC, geralmente ficam sabendo por alguns boatos ou \ncasualmente.\n\nNa rela\u00e7\u00e3o dos projetos ambientais desenvolvidos pela UFSC \nna comunidade, observa-se que em nenhum momento segundo os \nrepresentantes dos Centros Comunit\u00e1rios, houve proposta da UFSC \npara desenvolver estes projetos, por isso esta avalia\u00e7\u00e3o fica \nprejudicada.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s equipes que desenvolvem projetos ambientais \nna comunidade, por parte da UFSC os representantes dos centros \ncomunit\u00e1rios da bacia do Itacorubi n\u00e3o tem conhecimento de sua \ncomposi\u00e7\u00e3o, no entanto, as equipes formadas pelos moradores da \ncomunidade da bacia do itacorubi \u00e9 que se re\u00fanem para resolver os \nproblemas ambientais, que s\u00e3o muito diversificados.\n\nReferente \u00e0s divulga\u00e7\u00f5es pela comunidade de seus projetos \nambientais percebeu-se que:\n\n\u2022 Em alguns programas sim, por exemplo, o Plano de \nDrenagem foi muito divulgado, mas poderia ter sido \nmelhor se tiv\u00e9ssemos mais recursos ou apoio para esta \ndivulga\u00e7\u00e3o. (Presidente do Centro Comunit\u00e1rio do \nParque S\u00e3o Jorge);\n\n\u00ae Tenta realizar cada vez mais uma melhor divulga\u00e7\u00e3o, \npor\u00e9m n\u00e3o consegue, pois as \u00e1reas de comunica\u00e7\u00e3o s\u00e3o\n\n\n\n139\n\nmuito restritas. (Presidente do Centro Comunit\u00e1rio do \nPantanal);\n\n\u2022 Praticamente n\u00e3o existe esta divulga\u00e7\u00e3o. (Presidente \ndo Centro Comunit\u00e1rio do Itacorubi);\n\n\u2022 Para os demais representantes dos centros comunit\u00e1rios \nda bacia do Itacorubi, consegue-se realizar a \ndivulga\u00e7\u00e3o dos projetos ambientais desenvolvidos pela \ncomunidade atrav\u00e9s de jornais comunit\u00e1rios, \ninformativos e os famosos mosquitinhos (panfleto de \npequena dimens\u00e3o e com grande circula\u00e7\u00e3o na \ncomunidade).\n\nA liberdade de participa\u00e7\u00e3o da comunidade em projetos \nambientais fica prejudicada, pois n\u00e3o houve nenhuma proposta de \nprojetos ambientais desenvolvidos pela UFSC para ser implantado \nna comunidade da bacia do itacorubi.\n\nNo tocante ao desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es complementares por \nalguma institui\u00e7\u00e3o visando projetos ambientais, constata-se que:\n\n\u00ae N\u00e3o se tem conhecimento do envolvimento de alguma \ninstitui\u00e7\u00e3o num projeto ambiental na comunidade, \ntalvez por falta de interesse. (0 presidente do Centro \nComunit\u00e1rio do Parque S\u00e3o Jorge e vice presidente da \nUNICOBI);\n\n\u2022 No projeto do \"Parque do Maci\u00e7o da Costeira\", buscou- \nse a ajuda da FLORAN, Prefeitura Municipal e outros \n\u00d3rg\u00e3os, por\u00e9m estes n\u00e3o demonstraram muito interesses \ne este projeto hoje est\u00e1 parado. (Presidente do centro \ncomunit\u00e1rio do Pantanal);\n\n\n\n140\n\n\u2022 Segundo os demais representantes dos centros \ncomunit\u00e1rios da bacia do Itacorubi, houve o apoio em \nalgum momento da FLORAM, Prefeitura de Florian\u00f3polis, \nSecretaria de Obras do municipio de Florian\u00f3polis, \nCIDASC, IBAMA e a FATMA, para a realiza\u00e7\u00e3o de projetos \nambientais na comunidade.\n\nSegundo os representantes dos centros comunit\u00e1rios da bacia \ndo Itacorubi, no tocante as normas e procedimentos da UFSC, \nassumidos pela comunidade nos projetos ambientais, contata-se \nque: em nenhum momento houve ado\u00e7\u00e3o destas normas, primeiro pela \ndificuldade de contato/parceria com a UFSC; segundo, n\u00e3o se sabe \nse estas normas ou procedimentos s\u00e3o vi\u00e1veis para serem adotadas \npor toda a comunidade, assim, adotamos as normas gerais de \nlegisla\u00e7\u00e3o especifica para trabalhar os nossos problemas \nambientais.\n\nSobre as organiza\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias implementadas na \ncomunidade contatou-se que:\n\n\u2022 Formou-se uma organiza\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria para tentar \nresolver os problemas de loteamentos clandestinos, e a \nrealiza\u00e7\u00e3o de uma esta\u00e7\u00e3o de tratamento de esgoto na \ncomunidade, esse grupo buscou o apoio de diversas \ninstitui\u00e7\u00f5es, entretanto a UFSC n\u00e3o abra\u00e7ou a causa. \n(Presidente da UNICOBI);\n\n\u2022 Existe uma preocupa\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es ambientais na \nComunidade, mas uma organiza\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria para \nresolver esses problemas ainda n\u00e3o houve. (Presidentes \ndos Centros Comunit\u00e1rios do C\u00f3rrego Grande e \nItacorubi.) ;\n\n\n\n141\n\n\u2022 Para os demais representantes dos Centros Comunit\u00e1rios \nda bacia do Itacorubi, praticamente n\u00e3o existiu \nnenhuma organiza\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria na comunidade para \nresolver os problemas ambientais exceto a UNICOB, onde \ntoda a comunidade da bacia se reuniu para se resolver \no problema de drenagem na bacia do Itacorubi.\n\nConstatou-se diante do exposto que a comunidade da bacia do \nItacorubi tem interesse em atuar em parceria com a UFSC na \nsolu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais, mas atualmente existe uma \ndificuldade de comunica\u00e7\u00e3o entre a UFSC e comunidade para o \ndesenvolvimento destes projetos ou parcerias.\n\n6.3. A Agenda 21 Local: Posi\u00e7\u00e3o da Rela\u00e7\u00e3o UFSC X Comunidade da \nBacia do Itacorubi.\n\nConforme descrito no cap\u00edtulo 2 da fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rico \nmetodol\u00f3gica, sobre a import\u00e2ncia da Agenda 21 Global, no seu \ncap\u00edtulo 28, existe a convoca\u00e7\u00e3o das autoridades locais de cada \npa\u00eds para at\u00e9 1996, darem in\u00edcio a um processo de consultas a sua \npopula\u00e7\u00e3o a fim de alcan\u00e7ar um consenso sobre uma agenda 21 local \npara as suas comunidades. Esta deve se dar com a participa\u00e7\u00e3o da \nsociedade civil organizada em harmonia com os cidad\u00e3os, \norganiza\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, empresariais e industriais, visando \nobter uma melhoria na qualidade de vida dos habitantes, \nincluindo-os no desenvolvimento e preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e \neleva\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, fazendo o ser humano mais digno em suas \natividades.\n\nEm Florian\u00f3polis a iniciativa do processo de elabora\u00e7\u00e3o da \nAgenda 21 local come\u00e7ou em 1997, portanto com algum atraso.\n\nAtrav\u00e9s do Decreto Municipal No. 246/97, de 09 de junho de\n1997, alterado pelos Decretos Municipais no. 179/98 e 342/00, que\n\n\n\n142\n\ncriou o F\u00f3rum da Agenda 21 Local do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, \ncujo funcionamento democr\u00e1tico participativo e representativo, \ncontou com o envolvimento dos \u00f3rg\u00e3os instalados no munic\u00edpio, da \nadministra\u00e7\u00e3o direta e indireta nos \u00e2mbitos federal, estadual e \nmunicipal, das institui\u00e7\u00f5es de ensino, das associa\u00e7\u00f5es civis, das \norganiza\u00e7\u00f5es sindicais e toda as demais entidades representativas \nda sociedade civil organizada.\n\nA Universidade Federal de Santa Catarina teve sua \nparticipa\u00e7\u00e3o representada por um professor do Departamento de \nEngenharia Ambiental da UFSC e um professor do Departamento de \nAdministra\u00e7\u00e3o da UFSC, o primeiro proporcionando uma contribui\u00e7\u00e3o \n\u00e0 comiss\u00e3o respons\u00e1vel pela organiza\u00e7\u00e3o do f\u00f3rum da Agenda 21 \nlocal do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis na \u00e1rea de editora\u00e7\u00e3o, o \nsegundo representante contribuiu com esta comiss\u00e3o, atrav\u00e9s da \nelabora\u00e7\u00e3o de semin\u00e1rios regionais, an\u00e1lise do desenvolvimento \nsustent\u00e1vel regionalizado, al\u00e9m, de participar no levantamento \nsobre a infraestrutura e a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o de \nFlorian\u00f3polis.\n\nMesmo sendo estes dois professores os representantes \noficiais conforme consta no documento da Agenda 21 local, \nexistiram ainda in\u00fameros outros docentes da UFSC, 'contribuindo \npara o sucesso deste documento.\n\nA apresenta\u00e7\u00e3o da Agenda 21 local de Florian\u00f3polis foi \nconcebida para ser elaborada da seguinte forma:\n\n\u2022 Caracteriza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis;\n\u2022 Metodologia;\n\u2022 Bases para discuss\u00e3o.\n\nNuma segunda etapa, visando sistematizar todo o material \nproduzido at\u00e9 ent\u00e3o e que recomendasse os passos seguintes para\n\n\n\n143\n\nse alcan\u00e7ar o desenvolvimento sustent\u00e1vel do municipio, \nconstituiu-se um grupo de volunt\u00e1rios para sistematizar a Agenda \n21 local do municipio de Florian\u00f3polis dentro de seis \u00e1reas \ntem\u00e1ticas, as quais ressaltam os principios b\u00e1sicos da pr\u00f3pria \nabordagem comunit\u00e1ria, que s\u00e3o:\n\n\u2022 Desenvolvimento sustent\u00e1vel regionalizado;\n\u2022 Gest\u00e3o dos recursos naturais e ambientais;\n\u2022 Planos diretores e a comunidade;\n\u2022 Cultura e cidadania;\n\u2022 Infraestrutura e a qualidade de vida;\n\u2022 Gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda.\n\nAl\u00e9m destas \u00e1reas tem\u00e1ticas principais, existem ainda uma \nsubdivis\u00e3o desses temas em seis programas, com seu respectivo \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, hist\u00f3rico e diagn\u00f3stico de cada \nregi\u00e3o.\n\nFlorian\u00f3polis est\u00e1 oficialmente dividida em doze distritos \nadministrativos, que s\u00e3o: Canasvieiras, Cachoeira do Bom Jesus, \nIngleses do Rio Vermelho, S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Vermelho, Ratones, \nSanto Ant\u00f4nio de Lisboa, Centro, Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, Ribeir\u00e3o da \nIlha, P\u00e2ntano do Sul, Campeche e Barra da Lagoa.\n\nPara efeito dos diagn\u00f3sticos e das propostas de \ndesenvolvimento regionalizado, a divis\u00e3o distrital n\u00e3o foi \nseguida. Criou-se nova regionaliza\u00e7\u00e3o municipal que, segundo as \nlideran\u00e7as das comunidades representadas no F\u00f3rum, \u00e9 mais \naut\u00eantica no que se refere ao movimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico e \ncultural que est\u00e1 em andamento naquelas localidades.\n\nAssim, conforme estabelecido no documento da Agenda 21 \nLocal a regi\u00e3o I, do norte da Ilha, praticamente reuniu quatro \ndistritos, que s\u00e3o Canasvieiras, Cachoeira do Bom Jesus, Ingieses\n\n\n\n144\n\ndo Rio Vermelho e Ratones; j\u00e1 a regi\u00e3o V, do sul da Ilha, reuniu \ndois distritos, que s\u00e3o Ribeir\u00e3o da Ilha e P\u00e2ntano do Sul; e a \nregi\u00e3o III, do centro leste, tem S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Vermelho, Barra \nda Lagoa e Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o; enquanto o distrito sede foi \ndesmembrado em cinco regi\u00f5es, sendo a regi\u00e3o VI - Trindade; a \nregi\u00e3o VII - Centro; a regi\u00e3o VIII - Costeira do Pirajuba\u00e9; a \nregi\u00e3o IX - Estreito; e a Regi\u00e3o X - Coqueiros.\n\nConforme observamos esta nova distribui\u00e7\u00e3o regional do \nmunicipio de Florian\u00f3polis, analisaremos com mais detalhamento a \nregi\u00e3o VI (Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Itacorubi), foco de estudo \nde nosso trabalho. Dessa forma apresentaremos a seguir, os \ndiagn\u00f3sticos, projetos, objetivos e programas realizado pelo \ndocumento da Agenda 21 local atrav\u00e9s do Quadro 5 que demonstrar\u00e1 \numa an\u00e1lise comparativa dos problemas/solu\u00e7\u00f5es ambientais \nrelatados por esta regi\u00e3o, conforme citado anteriormente.\n\n\n\nQuadro 5 - Agenda 21 Local e a Posi\u00e7\u00e3o da Rela\u00e7\u00e3o UFSC x Comunidade da Bacia do Itacorubi\nDiagn\u00f3sticos Projetos, Objetivos e Trabalhos\n\n1- 0 sistema vi\u00e1rio dessa \nregi\u00e3o n\u00e3o propicia qualquer \nseguran\u00e7a \u00e0 popula\u00e7\u00e3o residente, \napresentando defici\u00eancia na \nsinaliza\u00e7\u00e3o, quase nenhuma \npassarela e aus\u00eancia de \nciclovias, com um forte \ncongestionamento em diversos \npontos, principalmente nas \nentradas e sa\u00eddas dos bairros.\n\n1.1- A comunidade representada nas associa\u00e7\u00f5es e conselhos, \njuntamente com o setor privado e o poder p\u00fablico, deve propor \nsolu\u00e7\u00f5es para o deslocamento de cargas e de pessoas dentro \ndessa regi\u00e3o.\n\n1.2- Garantindo seguran\u00e7a para os pedestres e fazendo fluir o \ntr\u00e2nsito dos autom\u00f3veis, instalando passarelas para travessias \ndos principais corredores de tr\u00e2nsito;\n\n1.3- Restringindo o tr\u00e2nsito de ve\u00edculos dentro dos bairros, \nde forma a criar facilidades para o deslocamento de pedestres e \nciclistas, revisando todo o sistema de sinaliza\u00e7\u00e3o do tr\u00e2nsito;\n\n1.4- Implantando \u00fcma rede de ciclovias que interligue os \nv\u00e1rios bairros da regi\u00e3o, assegurando que todas as novas \ninterven\u00e7\u00f5es no sistema vi\u00e1rio da regi\u00e3o contemplem a \nconstru\u00e7\u00e3o de ciclovia;\n\n1.5- Suavizando os congestionamentos, pela viabilidade da \navenida \u00c2ngelo Cremma, para o escoamento do tr\u00e1fego da regi\u00e3o. \nNa temporada de ver\u00e3o, cujo tr\u00e1fego \u00e9 mais intenso, repartindo \no tr\u00e2nsito proveniente do leste da Ilha, com a rodovia Jo\u00e3o Pio \nDuarte Silva, no C\u00f3rrego Grande, Alargando a pista da SC-404 no \nacesso (dire\u00e7\u00e3o Centro/Lagoa) de entrada para a avenida Madre \nBenvenuta e instalando um sem\u00e1foro no local;\n\n1.6- Construindo uma r\u00f3tula vi\u00e1ria no entroncamento da \nAvenida Madre Benvenuta com a SC-4 04, Substituindo a ponte de\n\n\n\nacesso do Jardim Santa M\u00f4nica \u00e0 avenida Beira Mar Norte, pois a \nreferida ponte constitui gargalo para as \u00e1guas do rio Sert\u00e3o, \nprovocando represamento, transbordamento e alargamento da parte \ndo Jardim Santa M\u00f4nica durante a ocorr\u00eancia de chuvas fortes;\n\n1.7- Duplicando a rodovia SC-404 no trecho compreendido entre \no cemit\u00e9rio de Itacorubi e a Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. Construindo \nviaduto no entroncamento da avenida da Saudade/SC-401 e SC-404, \nde forma a facilitar o esgotamento do tr\u00e1fego, sentido SC-404 - \nCentro. Duplicando a rodovia Jo\u00e3o Pio Duarte Silva e dando \ncontinua\u00e7\u00e3o \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o da avenida Beira Mar Norte no trecho \ncompreendido entre a UFSC e Saco dos Lim\u00f5es/Costeira do \nPirajuba\u00e9.\n\n2- A bacia do Itacorubi sofre \nproblemas cont\u00ednuos com \nenchentes e alagamentos nas \n\u00e1reas mais baixas. Falta \nplanejamento, bem como, execu\u00e7\u00e3o \nde obras, al\u00e9m de n\u00e3o existirem \na\u00e7\u00f5es espec\u00edficas na drenagem \nurbana.\n\nA regi\u00e3o apresenta muitas \nmoradias em \u00e1reas de risco, \nprevalecendo nas partes mais \naltas dos morros, acima da cota \n100, incidindo em \u00e1reas de\n\n2.1- Os principais fatores que provocam as inunda\u00e7\u00f5es da \nbacia do Itacorubi s\u00e3o a retirada da cobertura vegetal, a \neros\u00e3o, a impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, a drenagem obsoleta, o \nlixo e entulhos. Por isso, toda a comunidade deve mobilizar-se \npara solucionar cada um destes problemas.\n\n2.2- Adotando programas que tenham por principal objetivo a \nimplementa\u00e7\u00e3o de medidas que privilegiem a reten\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \nda chuva pelo maior tempo poss\u00edvel no local onde caem, de forma \nque cheguem lentamente aos cursos d'\u00e1gua, conforme preconizado \npelo plano para gerenciamento da bacia do Itacorubi;\n\n2.3 - identificando e solucionando os pontos cr\u00edticos de \ndrenagem na bacia do Itacorubi, abrindo novos canais para \nescoamento das \u00e1guas da chuva, direcionando-s ao mangue;\n\n\n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente, em \u00e1reas \ncom aclividade proibida para \nhabita\u00e7\u00e3o e nas margens dos \ncursos d'\u00e1gua.\n\nEsta ocupa\u00e7\u00e3o s\u00e3o\nirregulares, de acordo com a \nlegisla\u00e7\u00e3o vigente, al\u00e9m de \nestarem sujeitas ao risco de \ndesmoronamentos e enchentes. Os \ndanos causados s\u00e3o irrepar\u00e1veis \nao meio ambiente, com forte \nimpacto aos moradores\nregularmente instalados na \nregi\u00e3o. Isso tudo sem que haja \nfiscaliza\u00e7\u00e3o pelos \u00f3rg\u00e3os \ncompetentes.\n\nExistem ainda, muitas\nconstru\u00e7\u00f5es residenciais e \ncomerciais pr\u00f3ximas aos cursos \nd'\u00e1gua, contribuindo assim para \no represamento das mesmas e \nestreitamento dos rios, . e a \nretirada da cobertura vegetal. A \neros\u00e3o, a impermeabiliza\u00e7\u00e3o do \nsolo, o lixo, o entulho, e a \ndrenagem obsoleta, completam as\n\n2.4 - Programando uma manuten\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica do sistema de \ndrenagem existente, incluindo o desassoreamento dos rios e \ncanais na \u00e1rea do manguezal;\n\n2.5- Implantando um sistema de drenagem das \u00e1guas pluviais \nnas ruas onde esse \u00e9 inexistente;\n\n2.6- Reprovando as obras que provoquem a transfer\u00eancia de \nalagamento para a vizinhan\u00e7a;\n\n2.7- Apoiando as solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas recomendadas pelo \nlaborat\u00f3rio de drenagem da Universidade Federal de Santa \nCatarina, desenvolvendo e implantando um planto diretor de \ndrenagem para a bacia do Itacorubi, constituindo o Comit\u00ea de \nGerenciamento da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Itacorubi.\n\n2.8- Fazendo a revis\u00e3o do alargamento dos seis pontilh\u00f5es \nexistentes no Jardim Santa M\u00f4nica, por n\u00e3o comportarem a vaz\u00e3o \ndas \u00e1guas decorrentes de chuvas fortes. Reprovando qualquer \nobra do sistema vi\u00e1rio que promova ou venha a promover o \nrepresamento das \u00e1guas decorrentes de chuvas fortes. Fazendo a \nrevis\u00e3o do est\u00e1gio de descarga d'\u00e1gua dos v\u00e3os das pontes da \navenida da Saudade para a certeza de que estejam dentro dos \npadr\u00f5es desejados ap\u00f3s a demoli\u00e7\u00e3o das pontes antigas.\n\n\n\ncausas das inunda\u00e7\u00f5es na bacia \ndo Itacorubi.\n\n3- Nessa regi\u00e3o a quest\u00e3o de \npolui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas est\u00e1 \ninsuport\u00e1vel. As resid\u00eancias t\u00eam \nlan\u00e7ado seus esgotos dom\u00e9sticos \ndiretamente na rede pluvial e \nfluvial, em c\u00f3rregos a c\u00e9u \naberto e em manguezais. As \nunidades de laborat\u00f3rios da \nUDESC, CIDASC, EPAGRI, FIESC, \nECEPA, SDA e UFSC, t\u00eam jogado \nelevadas taxas de. despejos de \nesgoto di\u00e1rio com destino \ninadequado; a UFSC, por exemplo, \ntem seus efluentes lan\u00e7ados nos \nc\u00f3rrego que passa pelo seu \ncampus.\n\n3.1- A Comunidade deve reivindicar servi\u00e7os de saneamento \nb\u00e1sico, atrav\u00e9s de seus lideres, junto aos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis, \nvalorizando a implanta\u00e7\u00e3o de obras e de servi\u00e7os de \ninfraestrutura nesse setor que tem reflexos na sa\u00fade da \npopula\u00e7\u00e3o e do bem-estar de todos os moradores.\n\n3.2- Os \u00f3rg\u00e3os encarregados devem concluir a implanta\u00e7\u00e3o do \nsistema de esgoto em toda a bacia de Itacorubi, pois apenas o \nJardim Santa M\u00f4nica teve esse sistema implantado pela Companhia \nde \u00c1gua e Saneamento, em 1998;\n\n3.3- 0 poder p\u00fablico deve divulgar solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para \ntodas as associa\u00e7\u00f5es de bairros, que por sua vez representar\u00e3o \naos moradores, al\u00e9m de fiscalizar permanentemente a rede de \ndrenagem pluvial, verificando as constru\u00e7\u00f5es civis, as \ninstala\u00e7\u00f5es de laborat\u00f3rios e os postos de combust\u00edveis;\n\n4.3- Os estabelecimentos comerciais e as resid\u00eancias que \nusarem a rede de drenagem pluvial indevidamente devem ser \nadvertidos, conscientizados e penalizados.\n\n4- Ainda referente ao \nsaneamento b\u00e1sico, registra-se a \ninefici\u00eancia da coleta de lixo, \nprincipalmente na Serrinha, o \nque tem ocasionado ac\u00famulo de \nlixos nos terrenos baldios e\n\n4.1- Na quest\u00e3o do lixo, as associa\u00e7\u00f5es de bairros devem \npromover uma articula\u00e7\u00e3o de grupos de discuss\u00e3o e atividades \nsobre lixo, fazendo campanhas sobre formas de seu \nacondicionamento, coleta seletiva, conscientiza\u00e7\u00e3o e co- \nresponsabilidade dos. moradores, promovendo a sele\u00e7\u00e3o do lixo \nrecicl\u00e1vel nas resid\u00eancias, e denunciando os entulhos e lixos\n\n\n\nc\u00f3rregos.\nNa regi\u00e3o est\u00e1 instalada uma \n\nesta\u00e7\u00e3o de transbordo - antigo \nlix\u00e3o, onde ocorre prolifera\u00e7\u00e3o \nde ratos e insetos, produz mau \ncheiro e a produ\u00e7\u00e3o de chorume, \ncontaminando o mangue e os \ncursos d'\u00e1gua, bem como a fauna \ne a flora em volta do aterro, \nal\u00e9m dos riscos de explos\u00f5es \ndecorrentes dos gases produzidos \npelo processo de fermenta\u00e7\u00e3o de \nmat\u00e9ria org\u00e2nica ali depositada \nao longo dos anos.\n\njogados em terrenos baldios pelas constru\u00e7\u00f5es de obras civis;\n4.2- A iniciativa privada, o com\u00e9rcio, principalmente os \n\nsupermercadistas promover\u00e3o o uso de sacolas com cores \ndiferenciadas, dentro do padr\u00e3o, para facilitar a separa\u00e7\u00e3o do \nlixo na fonte, e devem dar op\u00e7\u00e3o aos consumidores para a \nsubstitui\u00e7\u00e3o de embalagens e sacolas pl\u00e1sticas por produtos \nbiodegrad\u00e1veis e de f\u00e1cil decomposi\u00e7\u00e3o.\n\n4.3- 0 poder p\u00fablico deve implantar um programa de coleta \nseletiva de lixo recicl\u00e1vel, sob o controle das entidades \ncomunit\u00e1rias. 0 investimento deve prever a constru\u00e7\u00e3o de \ngalp\u00f5es para a separa\u00e7\u00e3o do lixo recicl\u00e1vel, operacionaliza\u00e7\u00e3o, \ncompostagem do lixo org\u00e2nico e implanta\u00e7\u00e3o de hortas \ncomunit\u00e1rias, propiciando retorno financeiro para a pr\u00f3pria \ncomunidade;\n\n4.4- A Companhia de melhoramento da Capital tem a obriga\u00e7\u00e3o \nde ampliar os pontos de coleta de lixo, com lixeiras \ncomunit\u00e1rias, como tamb\u00e9m deve criar um canal de comunica\u00e7\u00e3o \ndireto com a comunidade.\n\n5- Parte da \u00e1gua pot\u00e1vel da \nrede de abastecimento p\u00fablico \u00e9 \nde qualidade duvidosa, com uma \ndosagem excessiva de cloro, e \nalguns locais de capta\u00e7\u00e3o de \n\u00e1gua para abastecimento p\u00fablico \nda regi\u00e3o servem como piscinas \nnaturais, utilizados para banho\n\n5.1- A empresa concession\u00e1ria do servi\u00e7o p\u00fablico de \nabastecimento de \u00e1gua tem a obriga\u00e7\u00e3o e a responsabilidade de \nmanter r\u00edgido controle da qualidade da \u00e1gua servida \u00e0 \npopula\u00e7\u00e3o, bem como, avaliar a potencialidade existente na \nregi\u00e3o para os pr\u00f3ximos anos, em fun\u00e7\u00e3o de novas constru\u00e7\u00f5es, \nprincipalmente pr\u00e9dios multifaminiares.\n\n5.2- 0 poder p\u00fablico e. as organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais \ndevem preocupar-se com o reflorestamento das bacias de capta\u00e7\u00e3o\n\n\n\nda popula\u00e7\u00e3o como o po\u00e7\u00e3o do \nC\u00f3rrego Grande e Quilombo. Na \nbacia do Itacorubi existem oito \nnascentes, cuja \u00e1gua poderia ser \nutilizada para abastecimento \nlocal.\n\nde \u00e1gua da regi\u00e3o, com esp\u00e9cies nativas e de crescimento \nr\u00e1pido, concomitantemente com a retirada dos moradores \ninstalados pr\u00f3ximos \u00e0s \u00e1reas de mananciais, delimitando os \nmananciais com cercas e guardas.\n\n6- Segundo a recomenda\u00e7\u00e3o das \nOrganiza\u00e7\u00f5es das Na\u00e7\u00f5es Unidas,, \no indice de \u00e1rea verde para cada \nhabitante deve ser de, no \nminimo, 20 m2. Na regi\u00e3o este \nindice est\u00e1 em torno de 13 m2, \nfato que prejudica a qualidade \nde vida dos moradores, pois o \nn\u00famero reduzido de \u00e1rvores \nimpede a purifica\u00e7\u00e3o do ar, \nfacilita a polui\u00e7\u00e3o visual e \nsonora. As \u00e1vores s\u00e3o de muita \nimport\u00e2ncia como atrativo para a \nfauna nativa, promovedoras da \nbiodiversidade, redutora da \neros\u00e3o, al\u00e9m de possibilitarem \numa maior absor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua pelo \nsolo.\n\n6.1- A arboriza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o deve ser meta de toda a \npopula\u00e7\u00e3o residente, dos lideres de associa\u00e7\u00f5es e conselhos \ncomunit\u00e1rios, dos representantes do poder legislativo, do \nexecutivo municipal e da iniciativa privada;\n\n6.2- ? Fazendo com que seja declarado impedido o corte de \n\u00e1rvores nativas das \u00e1reas urbanas dessa regi\u00e3o, indicando que \nas obras devem adaptar-se \u00e0 natureza e n\u00e3o o contr\u00e1rio;\n\n6.3- Instituindo como obriga\u00e7\u00e3o c\u00edvica a arboriza\u00e7\u00e3o das vias \np\u00fablicas, com esp\u00e9cies nativas, com orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para n\u00e3o \nprejudicar a visibilidade do tr\u00e2nsito, bem como, o plantio de \ngrama em parte de cal\u00e7adas, com ajardinamento e arboriza\u00e7\u00e3o, \nobjetivando aumentar a \u00e1rea de absor\u00e7\u00e3o das \u00e1guas da chuva e \nrecompor a cobertura vegetal; incentivando o plantio de \u00e1rvores \nnativas e o uso plantio de esp\u00e9cies medicinais nos jardins de \nresid\u00eancias.\n\n7- Na bacia do Itacorubi 7.1- Quanto ao Parque Municipal do Maci\u00e7o da Costeira, as\n\n\n\nencontramos o Parque municipal \ndo Maci\u00e7o da Costeira, onde a \nfiscaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 deficiente e a \ncomunidade local n\u00e3o tem muita \ninforma\u00e7\u00e3o, propiciando o \ndesmatamento, queimada e \ninvas\u00f5es.\n\norganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais, apoiadas pelo poder p\u00fablico e \ncom recursos materiais da iniciativa privada, promover\u00e3o a \ndemarca\u00e7\u00e3o urgente dos limites do parque, elaborando um plano \nde manejo e utiliza\u00e7\u00e3o do mesmo.\n\n7.2- Desenvolvendo atividades do turismo ecol\u00f3gico, mas \ncercando com alambrados as \u00e1reas mais vulner\u00e1veis a invas\u00f5es;\n\n7.3- Fazendo um levantamento zoobot\u00e2nico das matas do entorno \nda bacia do Itacorubi, incluindo as \u00e1reas do referido parque. \nPromovendo o reflorestamento de \u00e1reas desmatadas, \nprincipalmente nas encostas, tendo a participa\u00e7\u00e3o da comunidade \ne com orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica.\n\n7.4- Preservando e recompondo a mata ciliar, com um programa \nde conscientiza\u00e7\u00e3o da comunidade para evitar queimadas. \nPromovendo reflorestamento, proibindo a entrada de ve\u00edculos \nmotorizados nos limites do parque e colocando placas no in\u00edcio \ndas trilhas, orientando o uso apenas para pedestre;\n\n8- Na regi\u00e3o tamb\u00e9m \nencontramos o parque do C\u00f3rrego \nGrande,. sob administra\u00e7\u00e3o do \nIBAMA, que est\u00e1 h\u00e1 muitos anos \ninacess\u00edvel ao p\u00fablico, devido a \num acidente fatal, . provocado \npela queda de uma \u00e1rvore.\n\n8.1- 0 controle administrativo do Parque do C\u00f3rrego Grande \ndeve ser repassado da \u00e1rea federal para a municipal, que poder\u00e1 \ntransforma-lo em base operacional da Pol\u00edtica Ambiental, \nimplantando uma estrutura f\u00edsica e administrativa, viabilizando \na sua abertura \u00e0 visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica, podendo haver cobran\u00e7a de \ningresso para a sua manuten\u00e7\u00e3o.\n\nFonte: Elaborado por Clodoaldo 01iveira/2000\n\n\n\n152\n\n6.4- A Rela\u00e7\u00e3o UFSC x Comunidade.\nEm termos ambientais as a\u00e7\u00f5es na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nItacorubi v\u00eam sendo pouco desenvolvidas pela UFSC segundo \nsalientam os representantes dos centros comunit\u00e1rios, mas \nconstata-se conforme informa\u00e7\u00f5es da universidade, que esta vem \ndesenvolvendo muitos projetos ambientais que repercutem \ndiretamente na bacia do Rio Itacorubi, como por exemplo: a \nconten\u00e7\u00e3o de poluentes da UFSC nos rios que des\u00e1guam na bacia, e \nprincipalmente a conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental promovida pela \ncoordenadoria de gest\u00e3o ambiental, atrav\u00e9s de seus diversos \nprogramas de educa\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o ambiental. Constata-se que na \nmaioria das vezes, estes programas da coordenadoria de gest\u00e3o \nest\u00e3o direcionados para a\u00e7\u00f5es ambientais interna \u00e0 UFSC, deixando \na comunidade da bacia sem oportunidade de opinar ou participar \ndesses programas. Observa-se ainda que as a\u00e7\u00f5es isoladas de \nconten\u00e7\u00e3o de poluentes realizado pela UFSC, muitas vezes, n\u00e3o \nresolvem os problemas de polui\u00e7\u00e3o existentes na bacia, e t\u00e3o \npouco se busca a solu\u00e7\u00e3o para os problemas de polui\u00e7\u00e3o j\u00e1 \nexistente no manguezal do Itacorubi.\n\nA comunidade vem demonstrando interesse em participar \ndesses programas ambientais, quando est\u00e3o passando por um risco \niminente ou algum problema urgente, fazendo com que a UFSC s\u00f3 \nseja solicitada ou utilizada quando a comunidade precisa, e n\u00e3o \ncomo um desenvolvimento e envolvimento continuado, como deveria \nde ser um programa ambiental entre UFSC e comunidade.\n\nSegundo a UFSC a vari\u00e1vel ambiental estaria em toda a \ninst\u00e2ncia da universidade, no ensino, pesquisa, extens\u00e3o e \nadministra\u00e7\u00e3o. Verificamos que esta preocupa\u00e7\u00e3o at\u00e9 existe em \ntoda a UFSC, como preocupa\u00e7\u00e3o universal. Podemos dizer que \nobjetivamente esta preocupa\u00e7\u00e3o fica restrita \u00e0 CGA vinculado ao \nGabinete do Reitor, e dificilmente consegue desenvolver grandes \nprojetos por falta de recursos dos mais diversificados e\n\n\n\n153\n\nprincipalmente financeiros, al\u00e9m disso suas a\u00e7\u00f5es se restringem \u00e0 \ncomunidade do campus universit\u00e1rio, ficando a comunidade da bacia \npraticamente sem nenhuma participa\u00e7\u00e3o nas a\u00e7\u00f5es propostas por \nesta Coordenadoria.\n\nQuando a comunidade busca apoio na UFSC, dificilmente sabe \na quem se deve dirigir, provavelmente por falta de comunica\u00e7\u00e3o \nexistente entre ambas, dificultando em muito este caminho correto \na ser seguido pela comunidade.\n\nAo analisarmos se todas as a\u00e7\u00f5es ambientais da UFSC est\u00e3o \natreladas aos programas da mesma ou s\u00e3o considerados problemas \nadministrativos, de modo constata-se como problemas \nadministrativos, pois conforme observou-se na entrevista \nrealizada em campo e na an\u00e1lise dos planejamentos estrat\u00e9gicos, \ndificilmente apareceu algum programa para resolver problemas \nambientais na comunidade da bacia do Rio Itacorubi, existem \napenas a\u00e7\u00f5es isoladas para se resolver alguns problemas no campus \nuniversit\u00e1rio.\n\nAo serem analisadas essas a\u00e7\u00f5es pela comunidade, constatou- \nse que a UFSC mostra-se de maneira desorganizada, pois a \ncomunidade n\u00e3o tem como analisar essas a\u00e7\u00f5es por n\u00e3o terem sido \npromovidas em nenhum momento, ou quando existiram faltou maior \nenvolvimento e comunica\u00e7\u00e3o com a comunidade,\n\nNo que se refere a implanta\u00e7\u00e3o de um programa ambiental da \nUFSC na comunidade, se observa como principal problema a quest\u00e3o \nfinanceira e uma melhor aproxima\u00e7\u00e3o da mesma com a comunidade da \nbacia do Itacorubi.\n\nDentro do organograma das pr\u00f3-reitorias, se constatou a \ninexist\u00eancia de programas ambientais por considerarem de \nresponsabilidade do Gabinete do Reitor atrav\u00e9s da Coordenadoria \nde Gest\u00e3o Ambiental, assim ao analisar as considera\u00e7\u00f5es das \ncomunidades sobre o desenvolvimento de programas ambientais pela \nUFSC de cunho ambiental na bacia do Itacorubi, observou-se que\n\n\n\n154\n\nvem ao encontro com a informa\u00e7\u00e3o prestada pela universidade, ou \nseja, que a comunidade n\u00e3o constata estes programas, pois a \nCoordenadoria de Gest\u00e3o Ambiental, atualmente esta voltada mais \npara a\u00e7\u00f5es ambientais dentro do Campus.\n\nSobre a aceita\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias e propostas das comunidades ao \nser elaborado qualquer projeto ambiental na UFSC, observou-se que \npara comunidade n\u00e3o existiu ainda nenhuma oportunidade de \nmanifesta\u00e7\u00e3o de suas id\u00e9ias, conhecimentos ? e opini\u00f5es, em \nprojetos ambientais na universidade. Em contrapartida, a UFSC \nacredita ter apoiado na medida do poss\u00edvel, as iniciativas da \ncomunidade ou dos \u00f3rg\u00e3os governamentais, constatou-se assim, \nfalta de comunica\u00e7\u00e3o entre as a\u00e7\u00f5es da UFSC e da comunidade na \nparticipa\u00e7\u00e3o dos projetos ambientais na comunidade da bacia do \nItacorubi.\n\nNo que se refere as metas e objetivos a serem atingidos \npelos programas ambientais desenvolvidos pela universidade, a \ncomunidade acredita que inexiste esta preocupa\u00e7\u00e3o na \nuniversidade. Quando da urg\u00eancia em resolver algum problema \nambiental mais grave a universidade desenvolve algum programa \nambiental, entretanto, a comunidade n\u00e3o consegue identificar uma \nclareza ou objetivos e metas atingidas nos programas ambientais, \nprincipalmente porque estes problemas ambientais ficam mais \ndirecionados para dentro do campus. Ainda com rela\u00e7\u00e3o a estas \nmetas e objetivos, a pr\u00f3pria universidade verifica que na grande \nmaioria das vezes ela \u00e9 acostumada a propor estas normas ou \nprocedimentos ambientais segundo o n\u00edvel de gravidade e urg\u00eancia \nde determinados problemas.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao setor respons\u00e1vel para resolver e atender a \ncomunidade da bacia do Itacorubi nos problemas ambientais \nconstata-se mais uma vez a falta de intera\u00e7\u00e3o entre UFSC e \ncomunidade, pois esta n\u00e3o sabe a quem se dirigir na universidade \nquando precisa solucionar algum problema ambiental, exceto o\n\n\n\n155\n\nDepartamento de Engenharia Ambiental em conjunto com seus \nprofessores desenvolveu um Plano de Gerenciamento da Bacia \nHidrogr\u00e1fica do Itacorubi e, conforme a comunidade foi uma a\u00e7\u00e3o \nrealizada de maneira isolada por alguns professores deste \ndepartamento, sem apoio institucional da UFSC. Assim, este \nprofessores ficam com ponto de referencia para solucionar algum \nproblema ambiental a comunidade da bacia. Constata-se com isso, \nque a comunidade n\u00e3o relaciona a UFSC com os professores, ou este \nn\u00e3o se identificam como professores representando a\u00e7\u00f5es da UFSC \nna comunidade.\n\nEm contrapartida para a UFSC a vari\u00e1vel ambiental est\u00e1 \nintegrada em todo o organograma e visivelmente toda a comunidade \nque pode identific\u00e1-la atrav\u00e9s de seus cursos, programas e \nenvolvimento de toda a comunidade universit\u00e1ria, mesmo existindo \numa certa dificuldade da comunica\u00e7\u00e3o externa e at\u00e9 mesmo interna \ndesta integra\u00e7\u00e3o em todo o organograma da UFSC.\n\nSobre as atribui\u00e7\u00f5es estabelecidas para tratar assuntos \nambientais na bacia d\u00f2 Itacorubi, observa-se que na UFSC a CGA, \nseria respons\u00e1vel por estas a\u00e7\u00f5es, mas infelizmente esta \ncoordenaria n\u00e3o \u00e9 reconhecida pela comunidade, deixando mais uma \nvez impl\u00edcito a falta de organiza\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es \nambientais entre UFSC e comunidade da bacia do Itacorubi.\n\nNa resolu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais contatou-se que na \nUFSC busca-se direcion\u00e1-la para a Coordenadoria de Gest\u00e3o \nAmbiental - CGA, para uma solu\u00e7\u00e3o imediata, mesmo deixando claro \nque existe um comprometimento de toda a alta administra\u00e7\u00e3o na \nresolu\u00e7\u00e3o imediata de qualquer problema ambiental. A comunidade \nn\u00e3o constata o mesmo, pois este relacionamento praticamente n\u00e3o \nexistiu entre a UFSC e a comunidade na solu\u00e7\u00e3o de qualquer \nproblema ambiental na bacia do Itacorubi, exceto o projeto \ndesenvolvido pelo Departamento de Engenharia Ambiental, citado \nanteriormente.\n\n\n\n156\n\nAssim, a comunidade constata que a UFSC demonstra ser \ndesorganizada na solu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais na mesma por \nexcluir a comunidade da bacia do Itacorubi nas a\u00e7\u00f5es ambientais \ndesenvolvidas dentro do campus universit\u00e1rio.\n\nObserva-se ainda que na busca da solu\u00e7\u00e3o de problemas \nambientais requeridos pela comunidade geralmente interna, os \nrecursos fisicos, t\u00e9cnicos e humanos n\u00e3o existem muita \ndificuldade, pois a mesma possui laborat\u00f3rios bem desenvolvidos e \num pessoal t\u00e9cnico bem capacitado, o maior problema estaria na \narrecada\u00e7\u00e3o de recursos financeiros para o desenvolvimento destes \nprojetos, que geralmente n\u00e3o apresentaram um direcionamento \nespec\u00edfico.\n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 interven\u00e7\u00e3o ambiental da UFSC na \ncomunidade, observa-se que existe na UFSC uma preocupa\u00e7\u00e3o em \nutilizar os conhecimentos e desejos da comunidade, buscando uma \nreal solu\u00e7\u00e3o destes problemas ambientais.\n\nNa comunidade esta preocupa\u00e7\u00e3o com o conhecimento e desejo \npraticamente inexiste, primeiro porque esta nunca \u00e9 consultada e \ncomo j\u00e1 foi citado anteriormente, se observa que os projetos \nambientais da UFSC se restringem \u00fanica e exclusivamente para a \nresolu\u00e7\u00e3o de problemas dentro do campus universit\u00e1rio. Se fossem \nutilizados os conhecimentos e desejos da comunidade n\u00e3o ter\u00edamos \natualmente tantos problemas para se resolver na comunidade da \nbacia do Itacorubi como foi salientado na pesquisa, al\u00e9m disso \nobserva-se que projetos como reciclagem de lixo, conten\u00e7\u00e3o de \nesgoto e ciclovias, todos est\u00e3o direcionados exclusivamente para \no desenvolvimento dentro do campus universit\u00e1rio.\n\nAssim mais uma vez, observa-se que diante da an\u00e1lise da \npesquisa de campo, constata-se que a universidade ao realizar \nseus projetos ambientais desenvolve suas atividades de forma \nunilateralmente, sem existir em nenhum momento, segundo\n\n\n\n157\n\ninforma\u00e7\u00f5es da comunidade, uma rela\u00e7\u00e3o de parceria, exceto o \nprojeto de drenagem.\n\nJ\u00e1 no entendimento da UFSC, esta se preocupa em trabalhar \nna forma de parceria com a comunidade, aproveitando o seu \npotencial e conhecimento na \u00e1rea onde esteja ocorrendo o problema \nambiental.\n\nAssim, acredita-se que esteja ocorrendo uma confus\u00e3o entre \no que seja a\u00e7\u00e3o institucional e a\u00e7\u00e3o desenvolvida por algum \nprofessor ou aluno na comunidade da bacia do Itacorubi, o que \ntemos observado, inclusive no planejamento institucional, \u00e9 que \nn\u00e3o existe uma a\u00e7\u00e3o abra\u00e7ada por toda. a UFSC no seu planejamento \ne em toda a alta administra\u00e7\u00e3o visando a solu\u00e7\u00e3o de um problema \nambiental nas comunidades da bacia hidrogr\u00e1fica do Itacorubi, o \nque se observa \u00e9 a\u00e7\u00f5es principalmente da CGA, direcionadas para o \ncampus universit\u00e1rio.\n\nO mesmo tem-se observado com rela\u00e7\u00e3o aos recursos externos \nutilizados pela UFSC. N\u00e3o existem estes recursos espec\u00edficos para \nserem utilizados em projetos ambientais na comunidade da bacia e \nmuito menos direcionados para programas ambientais de modo geral. \n0 que se tem \u00e9 a distribui\u00e7\u00e3o desses recursos advindo de diversas \ninstitui\u00e7\u00f5es nacionais e internacionais, e s\u00e3o distribu\u00eddos para \nos centros e departamentos, que mediante projetos conseguem ou \nn\u00e3o esses recursos. J\u00e1 quanto aos recursos s\u00e3o externos na UFSC, \nexiste uma posi\u00e7\u00e3o de que a mesma n\u00e3o possui recursos pr\u00f3prios e \ntodos os recursos s\u00e3o adquiridos externamente atrav\u00e9s de \nprojetos, quanto aos recursos f\u00edsicos, humanos e financeiros, a \nuniversidade acredita que externamente n\u00e3o exista, pois det\u00e9m um \navan\u00e7ado n\u00famero de laborat\u00f3rios sofisticados e um pessoal t\u00e9cnico \nmuito capacitado para desenvolver qualquer projeto ambiental, \ncaso contr\u00e1rio desenvolve conv\u00eanios atrav\u00e9s das funda\u00e7\u00f5es para \nrealizar algum projeto que n\u00e3o possa ser desenvolvidos com os \nrecursos internos existentes.\n\n\n\n158\n\nDe uma maneira geral tanto para a comunidade, como para a \nalta administra\u00e7\u00e3o da UFSC, a principal fun\u00e7\u00e3o da universidade \u00e9 \na conserva\u00e7\u00e3o do manguezal do Itacorubi, e o desenvolvimento cada \nvez mais de parcerias em projetos ambientais com a comunidade.\n\nJ\u00e1 quanto ao principal servi\u00e7o desenvolvido pela UFSC \nsegundo os representantes dos Centros Comunit\u00e1rios da bacia do \nItacorubi, praticamente n\u00e3o conseguem constatar essa parceria \nentre a comunidade e a UFSC.\n\nNo entanto, a UFSC ressalta diversos servi\u00e7os prestados \u00e0 \ncomunidade em conjunto com a UNICOBI e a Prefeitura de Municipal \nFlorian\u00f3polis, utilizando os seus recursos t\u00e9cnicos e \nlaboratoriais, constata-se, no entanto, que mais uma vez existe \numa confus\u00e3o entre as a\u00e7\u00f5es abra\u00e7adas institucionalmente pela \nUFSC e as assumidas por algum discente da universidade, conforme \ncitado anteriormente estes n\u00e3o deixam claro a sua participa\u00e7\u00e3o \nneste projetos como representantes da UFSC e ainda podemos citar \nque existe uma dist\u00e2ncia entre o planejamento institucional da \nUFSC e a sua real atua\u00e7\u00e3o perante a comunidade.\n\nDessa forma, no que diz respeito \u00e0 capacidade t\u00e9cnica \nexistente na UFSC para desenvolver qualquer projeto ambiental, \nn\u00e3o existe d\u00favida tanto da UFSC como dos representantes da \ncomunidade da bacia do itacorubi, da sua compet\u00eancia. \nInfelizmente segundo estes representantes n\u00e3o se tem utilizado ou \nn\u00e3o sabem da indica\u00e7\u00e3o pela UFSC, destes t\u00e9cnicos capacitados \npara resolver problemas na bacia do Itacorubi.\n\nNuma vis\u00e3o geral, observa-se que na alta administra\u00e7\u00e3o da \nUFSC existe esta preocupa\u00e7\u00e3o com a quest\u00e3o ambiental, mesmo que \nn\u00e3o tenham sido preparados para tratarem de problemas espec\u00edficos \nsobre o meio ambiente.\n\nA comunidade desconhecem a preocupa\u00e7\u00e3o na UFSC com as \nquest\u00f5es ambientais na bacia do Itacorubi, exceto no projeto \ndesenvolvido pela Engenharia Ambiental citado anteriormente e o\n\n\n\n159\n\nprojeto de conserva\u00e7\u00e3o dos manguesais desenvolvido pelo \ndepartamento de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas da UFSC.\n\nComo a UFSC quer se vista, e como \u00e9 percebida pela \ncomunidade da bacia do Itacorubi, existe muita diferen\u00e7a, segundo \nlevantamento de campo. Para a comunidade a UFSC \u00e9 a principal \npoluidora da bacia. J\u00e1 a Universidade acredita que n\u00e3o s\u00f3 quer \nser vista como a UFSC mas como uma das principais parceiras da \ncomunidade para a solu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais.\n\nDiante disto permanece mais uma vez a disparidade entre a \ncomunidade da bacia e a UFSC, com rela\u00e7\u00e3o aos projetos futuros, \nonde a comunidade da bacia do Itacorubi salienta a import\u00e2ncia \nimediata da universidade desenvolver mais parcerias com a \ncomunidade, caso contr\u00e1rio ter o risco de estar cultivando um \ninimigo, pois segundo os representantes dos centros comunit\u00e1rios \nda bacia hidrogr\u00e1fica do rio Itacorubi, n\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel a \nuniversidade se posicionar como autorit\u00e1ria e dominadora do \nsaber, desconsiderando o conhecimento e dificuldade presentes na \ncomunidade da bacia do Itacorubi.\n\n0 mesmo n\u00e3o podemos falar sobre o efeito multiplicador, \npara UFSC no seu entendimento existiu esta divulga\u00e7\u00e3o de seus \nprojetos e diversas institui\u00e7\u00f5es adquiriram os seus programas de \ndesenvolvimento ambiental com a comunidade, j\u00e1 na opini\u00e3o da \ncomunidade, a multiplica\u00e7\u00e3o destes conhecimentos ambientais \ndesenvolvidos pela UFSC praticamente n\u00e3o existiu, haja vista, a \nfalta de comunica\u00e7\u00e3o e parceria existentes entre UFSC e a \ncomunidade.\n\nNenhum programa foi apresentado pela universidade para se \nrealizar uma an\u00e1lise mais profunda na comunidade. Para dar \nseq\u00fc\u00eancia a programas ambientais sem a participa\u00e7\u00e3o permanente da \nuniversidade, a comunidade vem desenvolvendo alguns projetos \ndesenvolvidos internamente.\n\n\n\n160\n\nPraticamente existem a possibilidade de se prever o tempo \nreal para a conclus\u00e3o de projetos ambientais, segundo os membros \nda universidade todos os programas ou projetos s\u00e3o baseados na \npossibilidades de realiza\u00e7\u00e3o, isso no que diz respeito, ao \nmaterial utilizado, laborat\u00f3rios e pessoal t\u00e9cnico capacitado \nal\u00e9m \u00e9 claro, do tempo necess\u00e1rio para sua realiza\u00e7\u00e3o. Mesmo \nsabendo que os projetos ambientais possuem um processo continuado \nde realiza\u00e7\u00f5es.\n\nNa vis\u00e3o da comunidade da bacia do Itacorubi, esta an\u00e1lise \nn\u00e3o pode ser feita, pois n\u00e3o possuem nenhuma experi\u00eancia em \nprojetos ambientais realizados em conjunto com a UFSC.\n\nO mesmo pode-se falar sobre os resultados de projetos \ndesenvolvidos pela UFSC na comunidade da bacia do Itacorubi, como \nn\u00e3o houve nenhum projeto com a mesma esta fica prejudicada em \navaliar se tiveram ou n\u00e3o. resultados satisfat\u00f3rios. J\u00e1 na vis\u00e3o \nda UFSC, na maioria dos projetos desenvolvidos pela universidade \n\u00e9 feita uma avalia\u00e7\u00e3o sobre os resultados alcan\u00e7ados pelo mesmo. \nAssim, fica mais uma vez constatada a falta de comunica\u00e7\u00e3o e \nparceria existente entre a universidade e a comunidade em geral, \nal\u00e9m disso, a constata\u00e7\u00e3o do que s\u00e3o ou n\u00e3o, as a\u00e7\u00f5es \ninstitucionais desenvolvidas pela universidade.\n\nConforme afirma\u00e7\u00f5es apresentadas pela alta administra\u00e7\u00e3o da \nuniversidade, esta demonstra possuir capacidade para propor \ndecis\u00f5es relativas ao meio ambiente, faltando apenas, rever a \nparceria com a comunica\u00e7\u00e3o. J\u00e1 a comunidade sente-se prejudicada \npor esta falta de participa\u00e7\u00e3o da UFSC na bacia do Itacorubi, \npois n\u00e3o possui capacidade para desenvolver projetos ambientais e \nmesmo assim \u00e9 obrigado a desenvolv\u00ea-los mesmo que de forma \nincipiente.\n\nAnalisando as quest\u00f5es apresentadas pela comunidade, \nverifica-se como j\u00e1 tratado anteriormente que o principal \nproblema existente na rela\u00e7\u00e3o comunidade x universidade \u00e9 o fato\n\n\n\n161\n\nde inexistir uma comunica\u00e7\u00e3o mais eficiente entre os projetos \ndesenvolvidos pela UFSC sobre quest\u00f5es ambientais, para a \ncomunidade da bacia do Itacorubi e as necessidade de solu\u00e7\u00f5es \nambientais na comunidade, mesmo havendo diversos canais de \ncomunica\u00e7\u00e3o com a AGECOM, a TV UFSC, a internet, na universidade, \ne na comunidade os famosos \"mosquitinhos\", informativos e at\u00e9 \nmesmos os jornais comunit\u00e1rios, mas nenhum destes, fazem uma \nliga\u00e7\u00e3o entre estes dois setores.\n\nTanto na comunidade como na universidade, destaca-se no \nlevantamento de campo, equipes interdisciplinares ou \nmultidisciplinares nas realiza\u00e7\u00f5es de pesquisas ambientais, \ninfelizmente estas pesquisas por parte da UFSC, n\u00e3o atingiram a \ncomunidade da bacia do Itacorubi, exceto o projeto desenvolvido \npela UNICOBI.\n\nA comunidade como j\u00e1 citada anteriormente consegue divulgar \ncom facilidade os projetos ambientais desenvolvidos, talvez \nhouvesse a necessidade de um interesse maior da imprensa em \ndivulgar estes projetos comunit\u00e1rios, j\u00e1 a UFSC segundo \nlevantamento de campo, constatou que a universidade fica \nprejudicada nesta divulga\u00e7\u00e3o, contando apenas com os professores, \nalunos ou funcion\u00e1rios para divulgarem em suas comunidades os \nprojetos ambientais desenvolvidos para comunidade, mesmo \npossuindo diversos recursos tecnol\u00f3gicos na universidade, estas \ninforma\u00e7\u00f5es dificilmente chegam a todas as comunidades da bacia \ndo Itacorubi.\n\nFaz parte da filosofia da UFSC zelar pela democracia, e a \nopini\u00e3o das pessoas, assim, n\u00e3o existe nenhum direcionamento \nconforme constatado pelo trabalho de campo na universidade, \ntalvez exista um direcionamento da pesquisa segundo os autores \ndas mesmas. J\u00e1 na opini\u00e3o da comunidade observa-se que a UFSC \ndificilmente desenvolveu projetos para a bacia do Itacorubi,\n\n\n\n162\n\ndificultando com isso a an\u00e1lise da implanta\u00e7\u00e3o de outros \nprojetos.\n\nTanto na comunidade como na Universidade houve a \nparticipa\u00e7\u00e3o de diversas institui\u00e7\u00f5es para desenvolverem a\u00e7\u00f5es \nambientais, infelizmente estas a\u00e7\u00f5es n\u00e3o repercutiram diretamente \nna comunidade da bacia do Itacorubi.\n\nPraticamente a comunidade n\u00e3o assumiu nenhuma norma ou \nprocedimento da UFSC, por n\u00e3o ter conhecimento sobre normas ou \nprocedimentos que pudessem ser adotados pela mesma para resolver \nos seus problemas ambientais.\n\nConstatou-se que na comunidade, a \u00fanica organiza\u00e7\u00e3o que se \ndestacou para tratar sobre assuntos ambientais foi a UNICOBI, que \ndesenvolveu um grande projeto de drenagem na bacia visando conter \nas cheias no periodo de ver\u00e3o.\n\nEstes programas s\u00e3o citados, por\u00e9m n\u00e3o privilegiados tendo \nem vista que est\u00e3o dependendo de a\u00e7\u00f5es ambientais localizadas que \nse verificar\u00e1 se devem ou n\u00e3o ser abra\u00e7ados pela institui\u00e7\u00e3o.\n\nPraticamente a universidade busca recurso externo para \ndesenvolver qualquer projeto de pesquisa, n\u00e3o somente ambiental, \ne o montante dos recursos adquirido \u00e9 distribu\u00eddo para todos os \ncentros e departamentos da UFSC sem priorizar os projetos \nambientais.\n\nPraticamente toda a alta administra\u00e7\u00e3o citou a \nCoordenadoria de Gest\u00e3o Ambiental - CGA, mesmo sabendo que exista \no PIMA, programa institucional de meio ambiente, outra observa\u00e7\u00e3o \nque realizamos \u00e9 que conforme dados dos trabalhos de campo, \ncontatou-se que a CGA, dedica-se a elaborar projetos para dentro \ndo campus universit\u00e1rio, deixando a comunidade em geral fora de \nsuas propostas ambientais.\n\nQuanto \u00e0s institui\u00e7\u00f5es que garantem autoridade e recursos a \nUFSC, constata-se que s\u00e3o das mais diversificadas, exceto cita\u00e7\u00e3o \ndo Gabinete do Reitor que trata a autoridades para exercer a\n\n\n\n163\n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o como responsabilidade de todos, inclusive da \ncomunidade e n\u00e3o somente da universidade.\n\nQuando h\u00e1 necessidade busca-se das funda\u00e7\u00f5es o apoio de \noutras institui\u00e7\u00f5es ou organiza\u00e7\u00f5es para desenvolver algum \nservi\u00e7o ambiental que nossa universidade n\u00e3o possa desenvolver.\n\nSegundo levantamento de campos existem diversos \ninstitui\u00e7\u00f5es que absorveram as t\u00e9cnicas e metodologias ambientais \ndesenvolvidas pela universidade.\n\n\n\n164\n\n6.5- O Nivel de Institucionaliza\u00e7\u00e3o da Vari\u00e1vel Ambiental \nda UFSC.\n\nA partir da vis\u00e3o da alta administra\u00e7\u00e3o da UFSC sobre a \nquest\u00e3o ambiental, da vis\u00e3o da comunidade sobre o car\u00e1ter \nambiental da UFSC e da rela\u00e7\u00e3o comunidade x universidade, iremos \nestabelecer neste item, o n\u00edvel de institucionaliza\u00e7\u00e3o da UFSC, a \npartir da defini\u00e7\u00e3o de Martignago-1981, que apresenta os tr\u00eas \nest\u00e1gios pelos quais as organiza\u00e7\u00f5es dever\u00e3o se inserir conforme \ndescrito na fundamenta\u00e7\u00e3o conceituai.\n\nTraduzimos a fundamenta\u00e7\u00e3o conceituai em vinte cinco \nindicadores que analisamos para os conjuntos dos question\u00e1rios \nsobre dois conjuntos de amostragem analisados a partir dos \nseguintes indicadores, que foi estabelecido a partir do gr\u00e1fico 1\n- Perfil dos Indicadores Institucionais da UFSC:\n\n1. A\u00e7\u00f5es ambiental na bacia do Itacorubi;\n2. Direcionamento de demandas;\n3. A fixa\u00e7\u00e3o de metas e objetivos;\n4. Comunica\u00e7\u00e3o;\n5. Comportamento organizacional claro;\n6. Os pap\u00e9is dos componentes da organiza\u00e7\u00e3o est\u00e3o \n\nclaramente e formalmente definidos;\n7. Padr\u00e3o de intera\u00e7\u00e3o;\n8 . Aloca\u00e7\u00e3o de recursos;\n9. Mudan\u00e7a de Valores;\n10. Suporte do Ambiente;\n11. Capacidade t\u00e9cnica;\n\nCNJ \nx\u2014\n\n1 For\u00e7a de inova\u00e7\u00e3o;\n13. Envolvimento normativo;\n14. Imagem percebida pelo ambiente externo;\n15. Efeito multiplicador;\n16. Sobreviv\u00eancia;\n\n\n\n165\n\n17. Lideran\u00e7a;\n18. Doutrina;\n19. Programa;\n20. Recursos;\n21. Estrutura interna;\n22. Liga\u00e7\u00e3o de suporte;\n23. Liga\u00e7\u00f5es funcionais;\n24. Liga\u00e7\u00f5es normativas;\n25. Liga\u00e7\u00f5es difusas.\n\nAtribu\u00edmos para fins de montagem do gr\u00e1fico abaixo, os \nvalores 0 (zero) para o n\u00edvel de institucionaliza\u00e7\u00e3o pr\u00e9- \norganizacional/ 0,5 (zero virgula cinco) para o n\u00edvel \norganizacional e 1 (um) para o n\u00edvel institucional.\n\n0 total dos somat\u00f3rios atribu\u00eddos pela comunidade \u00e0 UFSC \u00e9 \nque dar\u00e1 o seu respectivo n\u00edvel de institucionaliza\u00e7\u00e3o da \nvari\u00e1vel ambiental numa escala de (o a 3,33) pr\u00e9-organizacional, \no intervalo de (3,33 a 6,66) organizacional e o intervalo de \n(6,66 a 10) institucional.\n\n\n\nGr\u00e1fico 1- Perfil dos Indicadores Instituionais da UFSC\n\nN\u00edvel Institucional \nInstitucional\n\nPr\u00e9-\nOrganizacional\n\nIndicadores Institucionais\n21 22 23 24\n\n1-A\u00e7\u00f5es ambientais na Bacia do Itacorubi\n2-Direcionamento de Demandas\n3-Fixa\u00e7\u00e3o de Metas e Objetivos\n4-Comunica\u00e7\u00e3o\n5-Comportamento Organizacional Claro\n6-Os Papeis dos Componentes da \nOrganiza\u00e7\u00e3o est\u00e3o Claramente Definidos\n7-0 Padr\u00e3o de Intera\u00e7\u00e3o\n8-Aloca\u00e7\u00e3o de Recursos\n9-Mudan\u00e7as de Valores\n10-Suporte do Ambiente \n11 -Capacidade T\u00e9cnica\n12-For\u00e7a de Inova\u00e7\u00e3o\n13-Envolvimento Normativo\n14-Imagem Percebida pelo Ambiente\n15-Efeito Multiplicador\n16-Sobreviv\u00eancia - Institui\u00e7\u00e3o Inovadora\n17-Lideran\u00e7a\n18-Doutrina\n19-Programa\n20-Recursos\n21 -Estrutura Interna\n22-Liga\u00e7\u00e3o de Suporte\n23-Liga\u00e7\u00f5es Funcionais\n24-Liga\u00e7\u00f5es Normativas\n25-Liga\u00e7\u00f5es Difusas\n\n?  Comunidade B UFSC\n\nFonte: Elaborado por Clodoaldo Oliveira/2000\n\n\n\n167\n\nQuanto aos indicadores de a\u00e7\u00f5es ambientais na bacia do Rio \nItacorubi, direcionamento de demanda, fixa\u00e7\u00e3o de metas e \nobjetivos, comportamento organizacional claro, pap\u00e9is dos \ncomponentes da organiza\u00e7\u00e3o est\u00e3o claramente e formalmente \ndefinidos, padr\u00e3o de intera\u00e7\u00e3o, mudan\u00e7as de valores, forca de \ninova\u00e7\u00e3o, envolvimento normativo, imagem percebida pelo ambiente, \nefeito multiplicador, sobreviv\u00eancia, lideran\u00e7a, doutrina, \nestrutura interna e nas liga\u00e7\u00f5es difusas, podemos considerar que: \npara os representantes dos centros comunit\u00e1rios a universidade \nestaria no n\u00edvel pr\u00e9-organizacional, j\u00e1 a universidade se \nconsidera no n\u00edvel institucional.\n\nNo que se refere a comunica\u00e7\u00e3o dos projetos ambientais \ndesenvolvidos na bacia do Rio Itacorubi, podemos considerar que: \npara os representantes dos centros comunit\u00e1rios a universidade \nestaria no n\u00edvel pr\u00e9-organizacional , j\u00e1 a universidade se \nconsidera no n\u00edvel organizacional.\n\nNo que concerne a busca de recursos para os projetos \nambientais na bacia do Rio Itacorubi, podemos considerar que: \nambos consideram que a universidade estaria no n\u00edvel \norganizacional.\n\nNo que diz respeito ao suporte do ambiente podemos \nconsiderar que: para os representantes dos centros comunit\u00e1rios a \nuniversidade estaria no n\u00edvel pr\u00e9-organizacional, j\u00e1 a \nuniversidade se considera no n\u00edvel organizacional.\n\nNo que se distingue a capacidade t\u00e9cnica para \ndesenvolvimento de projetos ambientais na bacia do Rio Itacorubi, \npodemos considerar que: para os representantes dos centros \ncomunit\u00e1rios a universidade estaria no n\u00edvel organizacional, j\u00e1 a \nuniversidade se considera no n\u00edvel institucional.\n\nSobre os programas, podemos considerar que: para os \nrepresentantes dos centros comunit\u00e1rios a universidade estaria no\n\n\n\n168\n\nn\u00edvel pr\u00e9-organizacional, j\u00e1 a universidade se considera no n\u00edvel \norganizacional.\n\nQuanto a recursos para projetos ambientais na bacia do Rio \nItacorubi, podemos considerar que: para os representantes dos \ncentros comunit\u00e1rios e para a universidade a . UFSC estaria no \nn\u00edvel organizacional.\n\nReferente a liga\u00e7\u00e3o de suporte, podemos considerar que: \npara os representantes dos centros comunit\u00e1rios a universidade \nestaria no n\u00edvel pr\u00e9-organizacional, j\u00e1 a universidade se \nconsidera no n\u00edvel organizacional.\n\nNo que se refere liga\u00e7\u00f5es funcionais ao desenvolver \nprojetos ambientais na bacia do Rio Itacorubi, podemos considerar \nque: para os representantes dos centros e para a Universidade a \nUFSC estaria no n\u00edvel organizacional.\n\nNo tocante as liga\u00e7\u00f5es normativas, podemos considerar que: \npara os representantes dos centros comunit\u00e1rios e para a \nUniversidade a UFSC, estaria no n\u00edvel pr\u00e9-organizacional.\n\nDiante da an\u00e1lise do perfil dos indicadores institucionais \nda Universidade Federal de Santa catarina, conclu\u00edmos que a UFSC \nencontra-se num n\u00edvel pr\u00e9-organizacional, j\u00e1 que o somat\u00f3rio \nficou em 2,5 (dois virgula cinco), conforme quadro 6 abaixo.\n\n\n\n169\n\nQuadro 6 - Indicadores de Institucionaliza\u00e7\u00e3o da \u00dcFSC\nComunidade Pr\u00e9-organizacional 0\n\n01\nUFSC Institucional 1\n\nComunidade Pr\u00e9-organizacional 0\n02\n\nUFSC Organizacional 0, 5\n\nComunidade Organizacional 0, 5\n03\n\nUFSC Organizacional 0, 5\n\nComunidade Organizacional 0, 5\n04\n\nUFSC Organizacional 0,5\n\nComunidade Organizacional 0, 5\n05\n\nUFSC Institucional 1\n\nComunidade Pr\u00e9-organizacional 0\n06\n\nUFSC Organizacional 0, 5\n\nComunidade Organi zacional 0, 5\n07\n\nUFSC Organizacional 0, 5\n\nComunidade Pr\u00e9-organizacional 0\n08\n\nUFSC Organizacional 0, 5\n\nComunidade Organizacional 0, 5\n09\n\nUFSC Organizacional 0., 5\n\nComunidade Pr\u00e9-organizacional 0\n10\n\nUFSC Pr\u00e9-organizacional 0\n\n\n\n170\n\nCONCLUS\u00d5ES\nAcredita-se que diante dos esfor\u00e7os e dificuldades \n\napresentadas no desenrolar desta pesquisa, conseguiu-se chegar \nat\u00e9 o resultado estabelecido para este trabalho.\n\n0 problema da pesquisa que era verificar se no organograma \nda UFSC havia uma preocupa\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es ambientais, foi \nmais que esclarecido, principalmente a partir do momento que \nhouve o trabalho de campo quando se constatou a dificuldade de \nintera\u00e7\u00e3o na pesquisa, ensino, extens\u00e3o e na administra\u00e7\u00e3o a \npreocupa\u00e7\u00e3o com a vari\u00e1vel ambiental na UFSC no que diz respeito \n\u00e0 comunidade da Bacia do Itacorubi.\n\nA Metodologia e a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica foi adequada para \nse analisar a vari\u00e1vel ambiental numa institui\u00e7\u00e3o de ensino \nsuperior. Entretanto, ao adotarmos esta metodologia tivemos que \nadapt\u00e1-la, tendo em vista que foi aplicada para an\u00e1lise \ninstitucional de planos econ\u00f4micos governamentais. No tocante a \nmetodologia, houve diversas reformula\u00e7\u00f5es no decorrer do trabalho \nmas em nenhum momento, se desvinculou da premissa inicial a \nan\u00e1lise institucional da UFSC sobre as quest\u00f5es ambientais.\n\nOs resultados foram mais que promissores, pois nos deixou \nclaro que podemos ajudar em muito a universidade rever sua imagem \nperante a sociedade, principalmente na comunidade da bacia do \nItacorubi no que se refere \u00e0s quest\u00f5es ambientais.\n\nNo tocante \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da pesquisa sobre o nivel \ninstitucional da universidade, constata-se que a UFSC est\u00e1 no \nnivel pr\u00e9-organizacional em termos ambientais, porque na verdade \na vis\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 pr\u00f3xima da comunidade, possui uma capacidade \nt\u00e9cnica mas n\u00e3o est\u00e1 envolvida ou n\u00e3o \u00e9 reconhecida pela \ncomunidade, o seu envolvimento normativo \u00e9 para resolver seus \nproblemas ambientais internos e n\u00e3o os da comunidade, a for\u00e7a de \ninova\u00e7\u00e3o n\u00e3o consegue atingir a comunidade, a imagem percebida \u00e9 \na imagem de uma UFSC distante da comunidade, apesar de ter\n\n\n\n171\n\ntecnologia n\u00e3o consegue gerar um efeito multiplicador, apesar de \nser uma institui\u00e7\u00e3o de longa data ou seja, reconhecida por todos, \nela ainda n\u00e3o conseguiu atingir diretamente a comunidade da bacia \na qual esta inserida.\n\nDiante disto, relataremos a seguir algumas propostas e \nrecomenda\u00e7\u00f5es da comunidade da bacia do Itacorubi a fim de que os \nproblemas citados no decorrer deste trabalho sejam solucionados.\n\nRECOMENDA\u00c7\u00d5ES DA COMUNIDADE\n\nAs Comunidades da Bacia do Itacorubi (Jardim albatroz, \nParque S\u00e3o Jorge, Santa M\u00f4nica, C\u00f3rrego Grande, Itacorubi, \nPantanal) solicitam a abertura de um posto de atendimento para \ntratar as quest\u00f5es ambientais na comunidade, podendo ser \nestabelecido como uma coordenadoria de assuntos \u00e0 comunidade da \nbacia.\n\nAl\u00e9m disso, solicitam a participa\u00e7\u00e3o mais ativa nos \nconselhos comunit\u00e1rios de representantes da universidade, para \nque quando solicitados, proponham solu\u00e7\u00f5es ambientais para que a \ncomunidade.\n\nEstas comunidades solicitam ainda que seja promovida uma \nmaior integra\u00e7\u00e3o entre a UFSC e as comunidades da bacia do \nItacorubi ou com a UNICOBI, para resolver as quest\u00f5es ambientais.\n\nNo entanto, a comunidade do Pantanal salienta mais uma vez \na necessidade haver uma maior participa\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos \nnas a\u00e7\u00f5es ambientais das Comunidades da Bacia do Itacorubi e n\u00e3o \nsomente a UFSC. A comunidade do Pantanal destaca ainda, que a \nUFSC deveria usar a comunidade da Bacia do Itacorubi como canais \nde comunica\u00e7\u00e3o e conhecimento para os estudos e pesquisas de \ncasos na \u00e1rea ambiental.\n\nSegundo esta comunidade, pelos seus recursos e \nconhecimentos a UFSC deveria trabalhar mais a responsabilidade\n\n\n\n172\n\nsocial do individuo perante as quest\u00f5es ambientais. Destaca ainda \nque a UFSC deveria ser pioneira para a. solu\u00e7\u00e3o dos problemas \nambientais, fun\u00e7\u00e3o que n\u00e3o vem sendo bem realizada, conforme o \nque foi relato por esta comunidade como, por exemplo, a UFSC \ncontinua poluindo o rio Sert\u00e3o afluente da Bacia do Itacorubi.\n\nUma outra solicita\u00e7\u00e3o da comunidade do Pantanal \u00e9 que a \nUFSC deveria abra\u00e7ar o projeto do Maci\u00e7o da Costeira, e \ndesenvolver do local um laborat\u00f3rio de estudos ambientais, \nutilizando a sua biodiversidade.\n\nA comunidade do C\u00f3rrego Grande salienta que a UFSC deveria \nser mais transparente na comunica\u00e7\u00e3o de seus projetos ambientais \ndesenvolvidos na comunidade da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio \nItacorubi. Al\u00e9m disso, disponibilizar os departamentos e \ncoordenadorias para atender a comunidade da bacia do Itacorubi. \nObserva ainda a import\u00e2ncia da conscientiza\u00e7\u00e3o da UFSC no seu \npapel do ensino, pesquisa extens\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria, \npromovendo um patamar m\u00ednimo de projetos de extens\u00e3o com a \ncomunidade da bacia do Itacorubi em diversas \u00e1reas e n\u00e3o s\u00f3 no \nmeio ambiente.\n\nRECOMENDA\u00c7\u00d5ES DO AUTOR\n\nComo recomenda\u00e7\u00e3o primordial seria a realiza\u00e7\u00e3o de consulta \nna comunidade ao desenvolver projetos ambientais para a bacia do \nItacorubi, al\u00e9m disso, realiza\u00e7\u00e3o de uma ampla divulga\u00e7\u00e3o externa \ne internamente destas a\u00e7\u00f5es ambientais.\n\nOutra recomenda\u00e7\u00e3o \u00e9 buscar uma maior implementa\u00e7\u00e3o no \nplanejamento estrat\u00e9gico de a\u00e7\u00f5es ambientais na comunidade da \nbacia do Itacorubi e que estas a\u00e7\u00f5es devam ser abra\u00e7adas pela \ninstitui\u00e7\u00e3o e n\u00e3o somente por alguns \u00f3rg\u00e3os isoladamente.\n\nRecomendamos ainda, ao desenvolver trabalhos deste tipo, \nadota-se primeiramente uma pesquisa piloto para se extrair os\n\n\n\n173\n\nprincipais problemas e focos de discuss\u00e3o para uma posterior \nentrevista qualitativa.\n\nObservou-se uma dificuldade relativas na caracteriza\u00e7\u00e3o \npela universidade no que diz respeito \u00e0s a\u00e7\u00f5es desenvolvidas para \na comunidade interna/externa, cabe a UFSC esclarecer melhor estas \nquest\u00f5es no planejamento estrat\u00e9gico.\n\nProp\u00f5em-se a Universidade Federal de Santa Catarina \ndesenvolver projetos ambientais orientados por demandas da \npr\u00f3pria comunidade da bacia do Itacorubi, fazendo com que a\n\nI\n\ncomunidade perceba o importante papel da UFSC nas quest\u00f5es \nambientais e mudando com isso a imagem percebida pelo ambiente \nexterno.\n\nSolicita-se uma melhor aten\u00e7\u00e3o da universidade no que diz \nrespeito a dist\u00e2ncia entre o planejamento estrat\u00e9gico da UFSC e a \nreal atua\u00e7\u00e3o da universidade ou seja, o trabalho paralelo \nalternativo, estando muitos projetos em desenvolvimento na \ncomunidade que n\u00e3o foram ou est\u00e3o reconhecidos no planejamento \nestrat\u00e9gico.\n\nAl\u00e9m disso, uma outra preocupa\u00e7\u00e3o que se destaca nesta \npesquisa \u00e9 que a comunidade n\u00e3o relaciona a UFSC com os \nprofessores, assim, cabe a estes profissionais ao desenvolverem \nprojetos na comunidade se colocarem como representantes da \nuniversidade e n\u00e3o como pessoas desvinculadas da institui\u00e7\u00e3o, \npois todos os recursos utilizados s\u00e3o governamentais e n\u00e3o \nparticulares.\n\n\n\n174\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n\nALMEIDA, Gilberto Paiva de. Possibilidades e limita\u00e7\u00f5es do \nplanejamento: um estudo na Universidade Federal de Santa \nCatarina. Florian\u00f3polis, 1994. 233p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nAdministra\u00e7\u00e3o) - Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o. \nUniversidade Federal de Santa Catarina, 1994.\n\nBACKER, Paul de. Gest\u00e3o Ambiental: a administra\u00e7\u00e3o verde. Rio de \nJaneiro: Qualitymark Ed. 1995. 252p.\n\nB\u00daRIGO, Carla Cristina Dutra. Qualidade de vida no trabalho: um \nestudo de caso na Universidade Federal de Santa Catarina. \nFlorian\u00f3polis, 1997. 161p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nAdministra\u00e7\u00e3o) - Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o. \nUniversidade Federal de Santa Catarina, 1997.\n\nCARUSO, M. M. L. 0 Desmatamento da Ilha de Santa Catarina de 1500 \naos Dias Atuais. Florian\u00f3polis, 1983. 150p. Editora da UFSC.\n\nCONFER\u00caNCIA DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS SOBRE 0 MEIO AMBIENTE E \nDESENVOLVIMENTO: a Agenda 21 - Cap\u00edtulo 31 - Bras\u00edlia: Senado \nFederal, Subsecret\u00e1ria de Edi\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas, 1996. 585p. \nCapitulo 31 - A Comunidade Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica. P.487.\n\nCORN\u00c9LIO, Antonio Fernando. Planejamento Governamental \nBrasileiro: uma proposi\u00e7\u00e3o de cunho filos\u00f3fico. Monografia \npremiada com Men\u00e7\u00e3o Honrosa do III Concurso Nacional de \nMonografias de Administra\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento da SEPLAN \n\nSecret\u00e1ria de Planejamento da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. \nBras\u00edlia, 1979.\n\n\n\n175\n\nDIAS, Regina Davison. &amp; Glaci Trevisan Santos. Estimativa das \nUnidades Geot\u00e9cnicas da Bacia do Itacorubi. Florian\u00f3polis, \n1996. 150p.\n\nDUNCAN, Richard L. &amp; POOLER, William S. Technical Assistance and \nInstitution Building. Pittsburg, IRPIB, 1967.\n\nFERNANDES, J. F. &amp; Peria, L. C. S. Caracter\u00edsticas do Ambiente. \nIn: Manguezal Ecossistema entre Terra e o Mar. Caribbean \nEcological Research. P.07. SP, 1995.\n\nF\u00f3rum Agenda 21 Local do Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis : Meio \nAmbiente Quem Faz \u00e9 a Gente - Florian\u00f3polis : Prefeitura \nMunicipal de Florian\u00f3polis, 2000. 244p : il.\n\nGOMES, M\u00e1rcia Andrade de Figueiras. Condicionantes institucionais \ne operacionais que interferem na pr\u00e1tica da pesquisa na \nUniversidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 1994. \n97p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o) - Programa de \nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o. Universidade Federal de Santa \nCatarina, 1994.\n\nGOULART, Marco Aur\u00e9lio. As implica\u00e7\u00f5es da Agenda 21 no campus da \nUniversidade Federal de Santa Catarina Trindade \nFlorian\u00f3polis. Florian\u00f3polis, 1999. 80p. Trabalho de Conclus\u00e3o \nde Curso (Geografia). Universidade Federal de Santa Catarina, \n1999.\n\nLACERDA, D. L. Manguezais, Florestas de Beira Mar. In: Ci\u00eancia \nHoje. V. 3 n2 13. Pags. 62-70. Editora Globo. Rio de Janeiro. \n1984.\n\n\n\n176\n\nLIMA, Jo\u00e3o David Ferreira. UFSC : sonho e realidade. \nFlorian\u00f3polis, UFSC, 272p. 1980.\n\nMACEDO, Jos\u00e9 Ferreira de. Uma metodologia para verifica\u00e7\u00e3o do \nciclo de vida das organiza\u00e7\u00f5es com estudo de caso. \nFlorian\u00f3polis, 1993. 106p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia \nde Produ\u00e7\u00e3o) - Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de \nProdu\u00e7\u00e3o. Universidade Federal de Santa Catarina, 1993.\n\nMARTIGNAGO, D\u00e9cio. An\u00e1lise institucional das experi\u00eancias de \nplanejamento governamental em Santa Catarina. Florian\u00f3polis, \n1981. 102p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o). Curso de \nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o, Universidade Federal de Santa \nCatarina, 1981.\n\nMOTTA, Antonio Mauro. A organiza\u00e7\u00e3o e o papel do subsistema \n. adaptativo na adversidade ambiental o caso da Universidade \nFederal de Santa Catarina de 1979 a 1986. Florian\u00f3polis, \n1987. 150p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o) \nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o. Universidade \nFederal de Santa Catarina, 1987.\n\nNOCKES, Peter. Purpose a Efficiency in Huncre Social Institution. \nHuman Relation XIII, n.2, 1960.\n\nNUNES, Nilce. A Avalia\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia produtiva de organiza\u00e7\u00e3o \neducacionais : Uma aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de an\u00e1lise envolt\u00f3ria \nde dados. Sobre a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dos departamentos de \nensino da Universidade Federal de Santa Catarina. \nFlorian\u00f3polis, 1998. 130p.Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nAdministra\u00e7\u00e3o)- Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o. \nUniversidade Federal de Santa Catarina, 1998.\n\n\n\n177\n\nPANITZ, C. M. N. Manguezais: Uma S\u00edntese dos Principais Aspectos. \nUFSC: mimeo. Florian\u00f3polis, 1995.\n\nROHLEDER, Edison. Gest\u00e3o da qualidade total em Universidades : \navalia\u00e7\u00e3o dos sistemas. Florian\u00f3polis, 1995. 180p. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o) - Programa de P\u00f3s- \ngradua\u00e7\u00e3o de Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o. Universidade Federal de \nSanta Catarina, 1995.\n\nSELZNICK, Phillipp. Leadership in Administration. Evanston: Row, \nPeterson, 1962.\n\nSILVA, Harrysson Luiz. Case-Based Planning Aplicado na resolu\u00e7\u00e3o \nde n\u00e3o conformidades ambientais no ciclo de vida de produtos, \nprocessos e servi\u00e7os. Florian\u00f3polis, 1997. 109p. Tese Doutorado \nem Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o - P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de \nProdu\u00e7\u00e3o, Universidade Federal de Santa Catarina. 1997.\n\nSORIANO-SIERRA, Eduardo &amp; Blanca Sierra de Ledo. Ecologia e \nGerenciamento do Manguezal de Itacorubi. Editores. \nFlorian\u00f3polis: NEMAR, CCB, UFSC, 1998. 394p.\n\nBEZ, Ancelmo &amp; Henrique de Melo Lisboa e outros. Plano para \nGerenciamento da Bacia do Itacorubi. Florian\u00f3polis. 26p. \nUNICOBI/UFSC.\n\nTEIXEIRA, Fernando. Interven\u00e7\u00f5es Urbanas em \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \nPermanente - Repercuss\u00f5es S\u00f3cio-ambientais. 0 Caso dos Mangues \nde Itacorubi e Rio Tavares - Ilha de Santa Catarina. \nFlorian\u00f3polis, 1998. 233p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia)\n\n\n\n178\n\n- Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia. Universidade Federal \nde Santa Catarina, 1998.\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA. Proposta para o plano de \ndesenvolvimento - 197 6. UFSC. 134p.\n\n_______________. Plano estrat\u00e9gico da UFSC. Florian\u00f3polis, 1995.\n88p. Imprensa Universit\u00e1ria.\n\n_______________. 30 anos de hist\u00f3ria. Florian\u00f3polis, 1992. UFSC.\n4 0p.\n\n_______________. Estatuto e regimento geral. Florian\u00f3polis, 1991.\nUFSC. 71p.\n\nVIEIRA, Amazile de Holanda. Instituto Polytechnico no Contexto \nS\u00f3cio Cultural de Florian\u00f3polis. Florian\u00f3polis: A &amp; P, 1986. \n127p.\n\n\n\n179\n\nANEXOS 01\nQuest\u00f5es UFSC 01\n\nPRAC. Pr\u00f3-Reitoria de Assuntos a Comunidade Universit\u00e1ria \nProfessor Pedro da Costa Ara\u00fajo\n\n1) Quais s\u00e3o as interven\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter ambiental que a UFSC vem \ndesenvolvendo na Bacia do Itacorubi?\n\nR: N\u00e3o Sabe, Perguntar a Coordenaria de Gest\u00e3o Ambiental.\n\n2) No Organograma da UFSC, aonde se insere a vari\u00e1vel ambiental?\nR: Na Coordenadoria de Gest\u00e3o Ambiental que \u00e9 subordinada ao Gabinete do\nReitor\n\n3) As a\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter ambiental est\u00e3o atreladas a todos os programas do \nplanejamento estrat\u00e9gico da UFSC ou s\u00e3o considerados como problemas \nadministrativos?\n\nR: Existem a\u00e7\u00f5es previstas no Planejamento Estrat\u00e9gico da UFSC, s\u00f3 n\u00e3o\ncitou quais s\u00e3o estas a\u00e7\u00f5es.\n\n4) Quais foram ou s\u00e3o as principais dificuldades para se implantar um \nprograma Sistema de Gest\u00e3o Ambiental -SGA?\n\nR: Divulgar a consci\u00eancia Ambiental e a viabiliza\u00e7\u00e3o de recursos\nfinanceiros e a estrutural.\n\n5) Dentro do Organograma das Pr\u00f3-Reitorias como deveria se inserir a \nvari\u00e1vel ambiental?\n\nR: Projetos conjuntos de pesquisa e/ou extens\u00e3o.\n\n6) No tocante a vari\u00e1vel ambiental, a UFSC \u00e9 flexivel na negocia\u00e7\u00e3o de \nprojetos com a comunidade?\n\nR: Aparentemente sim.\n\n7) Com rela\u00e7\u00e3o a a\u00e7\u00f5es/programas ambientais a UFSC se orienta por metas e \nobjetivos, ou pelo nivel de gravidade de determinados problemas \nambientais?\nR: Por metas e objetivos e tamb\u00e9m por problemas identificados.\n\n\n\n180\n\n8) A  vari\u00e1vel ambiental est\u00e1 integrada em todo o organograma da UFSC\n(Ensino, pesquisa, extens\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o)?\n\nR: Sim.\n\n9) Na \u00e1rea de Ensino, pesquisa, extens\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o, existem \natribui\u00e7\u00f5es estabelecidas para tratar das quest\u00f5es ambientais?\n\nR: Algumas est\u00e3o estabelecidas, mas n\u00e3o sabe, pede para consultar CGA.\n\n10) Qual o encaminhamento para a solu\u00e7\u00e3o de um problema ambiental quando \nchega at\u00e9 voc\u00ea?\nR: Procuro analisar o projeto e verifico forma de inclus\u00e3o da PRAC.\n\n11) Na resolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais requeridos pela comunidade, como \nse d\u00e1 a arregimenta\u00e7\u00e3o dos recursos da UFSC (fisicos, humanos e \nfinanceiros)?\nR: A  PRAC analisa os projetos apresentados e define forma de participa\u00e7\u00e3o.\n\n12) A  UFSC, procura orientar suas interven\u00e7\u00f5es a partir do conhecimento e \ndesejo da comunidade ou a partir das suas pr\u00f3prias determina\u00e7\u00f5es de \nensino, pesquisa, extens\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o?\nR: Das duas formas.\n\n13) A  UFSC nas suas interven\u00e7\u00f5es ambientais procura ter as comunidades \ncomo resultado de suas interven\u00e7\u00f5es ou como complemento de suas \natividades?\nR: As duas coloca\u00e7\u00f5es s\u00e3o v\u00e1lidas.\n\n14) Que recursos a UFSC buscou externamente para resolver os problemas \nambientais na bacia do Rio Itacorubi?\nR: Desconhe\u00e7o, verificar resposta com a coordenadoria de gest\u00e3o ambiental.\n\n15) No tocante as quest\u00f5es ambientais, quais s\u00e3o as grandes fun\u00e7\u00f5es que a \nUFSC vem prestando a comunidade da Bacia do Itacorubi?\nR: Perguntar a coordenadoria de gest\u00e3o ambiental.\n\n16) No tocante as quest\u00f5es ambientais, quais s\u00e3o os servi\u00e7os de grande \nvalor a UFSC vem prestando a comunidade da Bacia do Itacorubi?\nR: N\u00e3o respondeu.\n\n\n\n181\n\n17) A  UFSC tem capacidade t\u00e9cnica para resolver os problemas ambientais \nrequeridos pela comunidade com n\u00edveis de atualiza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica?\nR: Sim, principalmente em n\u00edvel de conhecimento.\n18) Todos os dirigentes da UFSC passam por um programa de sensibiliza\u00e7\u00e3o \nambiental?\nR: N\u00e3o.\n\n19) No tocante a vari\u00e1vel ambiental, como a UFSC quer ser vista pela \ncomunidade?\nR: Como uma institui\u00e7\u00e3o de ponta na quest\u00e3o ambiental.\n\n20) No tocante a vari\u00e1vel ambiental, t\u00f2dos os programas desenvolvidos pela \nUFSC junto com a comunidade tiveram um efeito multiplicador?\nR: Os que conhecem, sim.\n\n21) Da forma como a UFSC enquanto institui\u00e7\u00e3o est\u00e1 encaminhando a quest\u00e3o \nambiental, haver\u00e1 possibilidade num futuro pr\u00f3ximo, da mesma ter a ades\u00e3o \nda comunidade para resolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais?\nR: Sim.\n\n22) Todos os programas ambientais desenvolvidos pela UFSC consideram suas \npossibilidades de realiza\u00e7\u00e3o (tempo)?\nR: Aparentemente sim.\n\n23) A  UFSC faz avalia\u00e7\u00e3o e desempenho de todos os projetos relativos a \ncomunidade? (Certo ou N\u00e3o)\nR: Verificar CGA.\n\n24) A  UFSC tem capacidade de propor decis\u00f5es relativas ao meio ambiente a \npartir de suas compet\u00eancias t\u00e9cnicas? (pessoal/equipamentos).\nR: Sim.\n\n25) No tocante a vari\u00e1vel ambiental a UFSC tem um canal de comunica\u00e7\u00e3o \npermanente com a comunidade?\nR: Acredito que sim, como por ^exemplo: AGECOM, Universidade Aberta, Canais \nde televis\u00e3o, e o jornal Universit\u00e1rio.\n\n\n\n182\n\n26) A  UFSC promove condi\u00e7\u00f5es para que a comunidade continue a desenvolver \npesquisas e implantar resultados sobre as quest\u00f5es ambientais de forma \naut\u00f4noma?\nR: Parcialmente.\n\n27) A  UFSC procura desenvolver os problemas ambientais na forma \nmultidisciplinar?\nR: Sim.\n\n28) A  UFSC consegue divulgar os resultados dos projetos desenvolvidos \njunto \u00e0 comunidade?\nR: Sim.\n\n29) A  UFSC proporciona liberdade para o desenvolvimento de pesquisas p\u00e1ra \nos seus integrantes?\nR: Sim.\n\n30) O grupo de pessoas que est\u00e3o ligados ao planejamento estrat\u00e9gico \ndirige suas a\u00e7\u00f5es para resolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais na comunidade?\nR: Sim.\n\n31) A  miss\u00e3o da UFSC considera a vari\u00e1vel ambiental?\nR: Sim, onde fala na parte final sobre a defesa da qualidade de vida.\n\n32) No tocante a vari\u00e1vel ambiental, os programas ligados \u00e0 extens\u00e3o s\u00e3o \nprivilegiados anualmente no planejamento estrat\u00e9gico?\nR: N\u00e3o sabe, considerar a resposta da Pr\u00f3-reitoria de extens\u00e3o.\n\n33) A  UFSC busca recursos externos para resolver problemas ambientais na \ncomunidade?\nR: Perguntar a CGA.\n\n34) Existe algum \u00f3rg\u00e3o dentro da UFSC para trabalhar os problemas \nambientais na Bacia do Itacorubi?\nR: Sim.\n\n35) No tocante a quest\u00f5es ambientais, quais s\u00e3o as institui\u00e7\u00f5es que \ngarantem autoridade e recursos para o funcionamento da UFSC?\n\n\n\n183\n\nR: Recursos pr\u00f3prios.\n\n36) Em termos ambientais quais as organiza\u00e7\u00f5es que geram servi\u00e7os \ncomplementares para ensino, pesquisa, extens\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o da UFSC?\nR: N\u00e3o sabe, perguntar a CGA.\n\n37) Em termos ambientais, quais as institui\u00e7\u00f5es que absorvem as normas \ndesenvolvidas pela UFSC?\nR: Perguntar a CGA.\n\n\n\n184\n\nAnexo 02 \nQuest\u00f5es UFSC 02\n\nPREG. Pr\u00f3-Reitoria de Ensino e Gradua\u00e7\u00e3o \nProfessora S\u00f4nia Maria Hichel Probat\n\n1) Quais s\u00e3o as interven\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter ambiental que a UFSC vem \ndesenvolvendo na Bacia do Itacorubi?\n\nR: A  pr\u00f3-reitora \u00e9 formada pelo Departamento de Qu\u00edmica da UFSC, um dos \ndepartamentos mais famoso em poluir a Bacia do Itacorubi. Mas desde 1996, \nquando o professor Rodolfo Pinto da Luz assumiu, houve um despertar para \nas quest\u00f5es ambientais, ela e os demais professores e servidores do \ndepartamento de Qu\u00edmica evitaram jogar os poluentes no manguezal do \nItacorubi (esgoto e dejetos qu\u00edmicos). Atualmente depositamos esses \npoluentes em recipientes ou cont\u00eainer, que depois uma empresa particular \nfica respons\u00e1vel pelo recolhimento e elimina\u00e7\u00e3o deste material. Assim, \nestamos realizando um tratamento adequado dos nossos dejetos poluentes. \nIsso s\u00f3 veio a ocorre na gest\u00e3o do professor Rodolfo, que despertou este \ninteresse em preservar a Bacia do Itacorubi. Al\u00e9m disso, foi em 1996, que \nsurgiu a Coordenadoria de Gest\u00e3o Ambiental, e a partir deste momento foi \nrealizado um estudo de todo o material utilizado no campus universit\u00e1rio \nque pudesse ser reciclado, preservando assim o meio ambiente. N\u00f3s ainda \ntemos not\u00edcias de a\u00e7\u00f5es da UFSC em conjunto com a CASAN em ampliar o \ntratamento de esgoto na regi\u00e3o, onde a UFSC contribuiu neste projeto com o \nfornecimento de um terreno para a realiza\u00e7\u00e3o do mesmo. Al\u00e9m disso, est\u00e1 \nprevisto neste projeto o alargamento dos canais pr\u00f3ximo a UFSC evitando \nassim, inunda\u00e7\u00f5es no campus universit\u00e1rio. Com tudo isso se observa que as \na\u00e7\u00f5es ambientais na UFSC est\u00e3o ocorrendo.\n\n2) No Organograma da UFSC, aonde se insere a vari\u00e1vel ambiental?\nR: A  quest\u00e3o ambiental esta relacionada diretamente ao Gabinete do Reitor, \nna PREG n\u00e3o existe um departamento para tratar destas quest\u00f5es, mais \nexiste uma preocupa\u00e7\u00e3o com estas quest\u00f5es.\n\n3) As a\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter ambiental est\u00e3o atreladas a todos os programas do \nplanejamento estrat\u00e9gico da UFSC ou s\u00e3o considerados como problemas \nadministrativos?\n\nR: A  UFSC preparou com muito rigor o planejamento estrat\u00e9gico, isso por \nser uma exig\u00eancia fiscal. Assim, a implanta\u00e7\u00e3o da Coordenadoria de Gest\u00e3o\n\n\n\n185\n\nAmbiental, atuando e propondo solu\u00e7\u00f5es ambientais \u00e9 uma constante no \nplanejamento estrat\u00e9gico.\n\n4) Quais foram ou s\u00e3o as principais dificuldades para se implantar um \nprograma Sistema de Gest\u00e3o Ambiental -SGA?\n\nR: As principais dificuldades s\u00e3o as quest\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias, j\u00e1 se tem \nconsci\u00eancia e preocupa\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es ambientais, mas usando \ncriatividade tenta-se solu\u00e7\u00f5es para as quest\u00f5es ambientais, mesmo sem \nrecursos.\n\n5) Dentro do Organograma das Pr\u00f3-Reitorias como deveria se inserir a \nvari\u00e1vel ambiental?\n\nR: Disciplinas espec\u00edficas no Col\u00e9gio Agr\u00edcola de Camboriu, no Col\u00e9gio de \nAplica\u00e7\u00e3o existe uma preocupa\u00e7\u00e3o com esta quest\u00e3o ambiental, mas dentro da \npr\u00f3-reitoria n\u00e3o existe um departamento ou coordenadoria para solucionar \nproblemas ambientais, mesmo porque j\u00e1 existe para isso a CGA.\n\n6) No tocante a vari\u00e1vel ambiental, a UFSC \u00e9 flex\u00edvel na negocia\u00e7\u00e3o de \nprojetos com a comunidade?\n\nR: A  Universidade Federal de Santa Catarina, na medida do poss\u00edvel tem \ndado assist\u00eancia diante da solicita\u00e7\u00e3o pedindo solu\u00e7\u00f5es para as quest\u00f5es \nambientais, mas n\u00e3o existe uma organiza\u00e7\u00e3o para solucionar esses \nproblemas, a UFSC tenta resolve-los com os recursos que disp\u00f5e mas sempre \nfica aguardando a solicita\u00e7\u00e3o e a ajuda da comunidade em geral.\n\n7) Com rela\u00e7\u00e3o a a\u00e7\u00f5es/programas ambientais a UFSC se orienta por metas e \nobjetivos, ou pelo n\u00edvel de gravidade de determinados problemas \nambientais?\n\nR: Orienta-se na grande maioria pela gravidade dos problemas a objetivos.\n\n8) A  vari\u00e1vel ambiental est\u00e1 integrada em todo o organograma da UFSC\n(Ensino, pesquisa, extens\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o)?\n\nR: Devido \u00e0 interdisciplinaridade, pois na extens\u00e3o existe diversos cursos \nna \u00e1rea ambiental, no organograma n\u00e3o existe esta vari\u00e1vel ambiental, mas \nsim, algumas a\u00e7\u00f5es para tratar destas quest\u00f5es.\n\n9) Na \u00e1rea de Ensino, pesquisa, extens\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o, existem \natribui\u00e7\u00f5es estabelecidas para tratar das quest\u00f5es ambientais?\n\n\n\n186\n\nR: Existe a Coordenadoria de Gest\u00e3o Ambiental e a Engenharia Sanit\u00e1ria e \nAmbiental com atribui\u00e7\u00f5es para tratar de assuntos ambientais na UFSC, j\u00e1, \nna pr\u00f3-reitoria n\u00e3o existe, pois, estas obriga\u00e7\u00f5es ficam a cargo da CGA.\n\n10) Qual o encaminhamento para a solu\u00e7\u00e3o de um problema ambiental quando \nchega at\u00e9 voc\u00ea?\nR: Primeiro passo \u00e9 encaminhar para CGA, mas a solu\u00e7\u00e3o segundo a \nprofessora S\u00f4nia deve ser em parceria.\n\n11) Na resolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais requeridos pela comunidade, como \nse d\u00e1 a arregimenta\u00e7\u00e3o dos recursos da UFSC (f\u00edsicos, humanos e \nfinanceiros)?\nR: Humanos e fisicos n\u00e3o existem problemas, pois temos equipamentos e \nt\u00e9cnicos de \u00f3tima qualidade, j\u00e1, a quest\u00e3o financeira \u00e9 a que temos \nmaiores problemas.\n\n12) A  UFSC, procura orientar suas interven\u00e7\u00f5es a partir do conhecimento e \ndesejo da comunidade ou a partir das suas pr\u00f3prias determina\u00e7\u00f5es de \nensino, pesquisa, extens\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o?\nR: Ambas, como por exemplo: a polui\u00e7\u00e3o ocasionada pelos dejetos da qu\u00edmica \nfoi a UFSC gue prop\u00f4s uma solu\u00e7\u00e3o para resolver o problema, talvez n\u00e3o \ndevesse ser assim, devesse ter mais o envolvimento da comunidade para \nalcan\u00e7ar a solu\u00e7\u00e3o de um problema como esse, ou seja, quando a comunidade \nnos procura temos a obriga\u00e7\u00e3o de atende-la adequadamente e principalmente \nnos tornarmos sens\u00edveis.\n\n13) A  UFSC nas suas interven\u00e7\u00f5es ambientais procura ter as comunidades \ncomo resultado de suas interven\u00e7\u00f5es ou como complemento de suas \natividades?\nR: N\u00e3o sabe, a princ\u00edpio em alguns casos tem conhecimento que existe a \nparticipa\u00e7\u00e3o em conjunto com a comunidade, mas na maioria das vezes, \u00e9 a \nUFSC que elabora o projeto e a comunidade somente executa ou aplica o \nmesmo.\n\n14) Que recursos a UFSC buscou externamente para resolver os problemas \nambientais na bacia do Rio Itacorubi?\nR: Somente o da CASAN a UFSC cedeu um terreno e a CASAN desenvolveu o \ntratamento do esgoto.\n\n\n\n187\n\n15) No tocante as quest\u00f5es ambientais, quais s\u00e3o as grandes fun\u00e7\u00f5es que a \nUFSC vem prestando a comunidade da Bacia do Itacorubi?\nR: A  grande fun\u00e7\u00e3o e a preserva\u00e7\u00e3o do Manguezal do Itacorubi, mesmo \nsabendo que grande parte j\u00e1 esta sendo comercializada, mas existe uma \nmaior preocupa\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o na parte que a UFSC seria a respons\u00e1vel.\n\n16) No tocante as quest\u00f5es ambientais, quais s\u00e3o os servi\u00e7os de grande \nvalor que a UFSC vem prestando a comunidade da Bacia do Itacorubi?\nR: O fato de preservar a parte que cabe a UFSC do Manguezal do Itacorubi, \nj\u00e1 \u00e9 um servi\u00e7o prestado pela UFSC de grande import\u00e2ncia, pois, a busca da \npreserva\u00e7\u00e3o do manguezal como grande perpetuador de esp\u00e9cies, j\u00e1 \u00e9 um \ngrande servi\u00e7o que a UFSC presta a comunidade.\n\n17) A  UFSC tem capacidade t\u00e9cnica para resolver os problemas ambientais \nrequeridos pela comunidade com n\u00edveis de atualiza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica?\nR: Mesmo sabendo que os equipamentos nem sempre s\u00e3o de \u00faltima gera\u00e7\u00e3o, n\u00f3s \ntemos \u00f3timas condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas.\n\n18) Todos os dirigentes da UFSC passam por um programa de sensibiliza\u00e7\u00e3o \nambiental?\nR: Especificamente n\u00e3o, mas quando um reitor cria uma CGA, todos deveriam \nestar sens\u00edveis \u00e0s quest\u00f5es ambientais, mais n\u00e3o existe nenhum programa de \ncapacita\u00e7\u00e3o ambiental. Acredita-se que estes dirig\u00e9ntes devem ter \nincorporado esta capacidade de constatar a import\u00e2ncia de se prevenir o \nmeio ambiente nos cargos que ocupam, caso contr\u00e1rio estariam no lugar \nerrado.\n\n19) No tocante a vari\u00e1vel ambiental, como a UFSC quer ser vista pela \ncomunidade?\nR: Muito bem, quer ser vista n\u00e3o como poluidora, mas sim, como \npreservadora do meio ambiente e principalmente da Bacia do Itacorubi. Quer \nlan\u00e7ar na comunidade uma consci\u00eancia de preserva\u00e7\u00e3o, n\u00f3s poder\u00edamos ter \nmais recursos para as quest\u00f5es ambientais na comunidade, mas ter criado a \nCGA j\u00e1 foi um grande avan\u00e7o.\n\n20) No tocante a vari\u00e1vel ambiental, todos os programas desenvolvidos pela \nUFSC junto com a comunidade tiveram um efeito multiplicador?\n\n\n\n188\n\nR: N\u00e3o sabe, nunca participou em nenhum trabalho deste tipo. Os alunos do \nCol\u00e9gio de Aplica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o multiplicadores, devido \u00e0 vis\u00e3o ambiental a \nqual estamos passando.\n\n21) Da forma como a UFSC enquanto institui\u00e7\u00e3o est\u00e1 encaminhando a quest\u00e3o \nambiental, haver\u00e1 possibilidade num futuro pr\u00f3ximo, da mesma ter a ades\u00e3o \nda comunidade para resolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais?\nR: Uma comunidade se torna sensivel \u00e0 quest\u00e3o ambiental quando \u00e8la se v\u00ea \nem perigo ou amea\u00e7ada, ou seja, somente quando ela tem interesse. A  \ncomunidade adere a um programa ambiental somente quando est\u00e1 em risco, no \nentanto uma participa\u00e7\u00e3o consciente, espont\u00e2nea, a professora acha \nimposs\u00edvel.\n\n22) Todos os programas ambientais desenvolvidos pela UFSC consideram suas \npossibilidades de realiza\u00e7\u00e3o?\nR: N\u00e3o, pois os projetos ambientais devem ser desenvolvidos \npermanentemente.\n\n23) A  UFSC faz avalia\u00e7\u00e3o e desempenho de todos os projetos relativos a \ncomunidade?\nR: N\u00e3o existe esta avalia\u00e7\u00e3o.\n\n24) A  UFSC tem capacidade de propor decis\u00f5es relativas ao meio ambiente a \npartir de suas compet\u00eancias t\u00e9cnicas? (pessoal/ equipamento).\nR: Sim, temos, pois existem muitos recursos e pessoas habilitadas. Nos \ntemos esta compet\u00eancia mais.a comunidade n\u00e3o a reconhece.\n\n25) No tocante a vari\u00e1vel ambiental a UFSC tem um canal de comunica\u00e7\u00e3o \npermanente com a comunidade?\nR: \u00c9 muito falho principalmente porque, muitas vezes falta o interesse da \ncomunidade e como di\u00e1logo deve ser feito entre duas pessoas, essa \ncomunica\u00e7\u00e3o dificilmente ocorre.\n\n26) A  UFSC promove condi\u00e7\u00f5es para que a comunidade continue a desenvolver \npesquisas e implantar resultados sobre as quest\u00f5es ambientais de forma \naut\u00f4noma?\n\n\n\n189\n\nR: Dependendo do interesse e envolvimento de uma comunidade, mas muitas \nvezes as propostas da UFSC n\u00e3o atraem o interesse da comunidade ou estas \na\u00e7\u00f5es acabam desvirtuando os interesses da comunidade.\n\n27) A  UFSC procura desenvolver os problemas ambientais na forma \nmultidisciplinar?\nR: Sim de forma multif acetado, pois, sen\u00e3o n\u00e3o aconteceria esse b\u00f2m \nprojeto.\n\n28) A  UFSC consegue divulgar os resultados dos projetos desenvolvidos \njunto \u00e0 comunidade?\nR: A  Semana Cientifica foi um exemplo, quantos programas ambientais \nsurgiram, mas isso internamente, a n\u00e3o ser nos locais onde estamos atuando \nn\u00e3o se faz a comunica\u00e7\u00e3o desses projetos, falta mais interesse da imprensa \ncomum, falada e escrita abrir seu espa\u00e7o para a UFSC e a comunidade na \ndivulga\u00e7\u00e3o do projetos ambientais.\n\n29} A  UFSC proporciona liberdade para o desenvolvimento de pesquisas para \nos seus integrantes?\nR: Com certeza este \u00e9 o lugar mais democr\u00e1tico, na UFSC todas as nossas \ndecis\u00f5es s\u00e3o tomadas atrav\u00e9s de colegiados ou seja, coletivo, talvez a \nmaneira de como um profissional dirija seus projetos \u00e9 que exista um \ndirecionamento no intuito de alcan\u00e7ar seus interesses.\n\n30) O grupo de pessoas que est\u00e3o ligados ao planejamento estrat\u00e9gico \ndirige suas a\u00e7\u00f5es para resolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais na comunidade?\nR: O grupo espec\u00edfico n\u00e3o dirige suas a\u00e7\u00f5es, para as quest\u00f5es ambientais, \nmas os projetos enviados da CGA s\u00e3o analisados pelo Gabinete do Reitor e \nmuito aceitos no planejamento institucional.\n\n31) A  miss\u00e3o da UFSC considera a vari\u00e1vel ambiental?\nR: Sim.\n\n32) No tocante a vari\u00e1vel ambiental, os programas ligados \u00e0 extens\u00e3o s\u00e3o \nprivilegiados anualmente no planejamento estrat\u00e9gico?\nR :  n \u00e3 o  e x i s t e .\n\n\n\n190\n\n33) A  UFSC busca recursos externos para resolver problemas ambientais na \ncomunidade?\nR: Para todos os nossos problemas s\u00e3o buscados recursos, pois nossos \nrecursos do MEC mal d\u00e3o para pagar a folha de pagamento do pessoal. Como \npor exemplo: FATMA, Secretaria do Meio Ambiente Estadual e Municipal e \natrav\u00e9s da iniciativa privada.\n\n34) Existe algum \u00f3rg\u00e3o dentro da UFSC para trabalhar os problemas \nambientais na Bacia do Itacorubi?\nR: CGA, Engenharia Sanit\u00e1ria.\n\n35) No tocante a quest\u00f5es ambientais, quais s\u00e3o as institui\u00e7\u00f5es que \ngarantem autoridade e recursos para o funcionamento da UFSC?\nR: N\u00e3o sabe, talvez podemos citar a CASAN no projeto realizado com o \ndepartamento de quimica para despolui\u00e7\u00e3o do rio sert\u00e3o.\n\n36) Em termos ambientais quais as organiza\u00e7\u00f5es que geram servi\u00e7os \ncomplementares para ensino, pesquisa, extens\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o da UFSC?\nR: N\u00e3o sabe.\n\n37) Em termos ambientais, quais as institui\u00e7\u00f5es que absorvem as normas \ndesenvolvidas pela UFSC?\nR: N\u00e3o sabe.\n\n\n\n191\n\nAnexo 03 \nQuest\u00f5es UFSC 03\n\nPRPG. Pr\u00f3-Reitoria de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \nProfessor \u00c1lvaro Toubes Prata\n\n1) Quais s\u00e3o as interven\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter ambiental que a UFSC vem \ndesenvolvendo na Bacia do Itacorubi?\n\nR: Percebe-se que existe uma preocupa\u00e7\u00e3o muito grande em promover a\u00e7\u00f5es de \ncar\u00e1ter ambiental na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Itacorubi, mas, falta um comit\u00ea \nde \u00e9tica ambiental para melhorar e disciplinar estas interven\u00e7\u00f5es.\n\n2) No Organograma da UFSC, aonde se insere a vari\u00e1vel ambiental?\nR: No organograma a preocupa\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es ambientais fica sob \nresponsabilidade do Gabinete do Reitor por interven\u00e7\u00e3o da CGA.\n\n3) As a\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter ambiental est\u00e3o atreladas a todos os programas do \nplanejamento estrat\u00e9gico da UFSC ou s\u00e3o considerados como problemas \nadministrativos ?\n\nR: Ambas.\n\n4) Quais foram ou s\u00e3o as principais dificuldades para se implantar um \nprograma Sistema de Gest\u00e3o Ambiental -SGA?\n\nR: O principal problema \u00e9 o or\u00e7ament\u00e1rio.\n\n5) Dentro do Organograma das Pr\u00f3-Reitorias como deveria se inserir a \nvari\u00e1vel ambiental?\n\nR: Deveria ser inserida como esta sendo uma preocupa\u00e7\u00e3o geral da alta \nadministra\u00e7\u00e3o.\n\n6) No tocante a vari\u00e1vel ambiental, a UFSC \u00e9 flexivel na negocia\u00e7\u00e3o de \nprojetos com a comunidade?\n\nR: Sim, na medida do possivel.\n\n7) Com rela\u00e7\u00e3o a a\u00e7\u00f5es/programas ambientais a UFSC se orienta por metas e \nobjetivos, ou pelo nivel de gravidade de determinados problemas \nambientais?\n\nR :  A m b o s\n\n\n\n192\n\n8) A  vari\u00e1vel ambiental est\u00e1 integrada em todo o organograma da UFSC\n(Ensino, pesquisa, extens\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o)?\n\nR: As a\u00e7\u00f5es ainda s\u00e3o modestas.\n\n9) Na \u00e1rea de Ensino, pesquisa, extens\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o, existem \natribui\u00e7\u00f5es estabelecidas para tratar das quest\u00f5es ambientais?\n\nR: N\u00e3o porque \u00e9 responsabilidade CGA.\n\n10) Qual o encaminhamento para a solu\u00e7\u00e3o de um problema ambiental quando \nchega at\u00e9 voc\u00ea?\nR: M\u00e1xima prioridade procura saber a opini\u00e3o acad\u00eamica atrav\u00e9s do Programa \nInstitucional de Meio Ambiente - PIMA e da CGA.\n\n11) Na resolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais requeridos pela comunidade, como \nse d\u00e1 a arregimenta\u00e7\u00e3o dos recursos da UFSC (fisicos, humanos e \nfinanceiros)?\nR: Primeiramente pela iniciativa dos docentes atrav\u00e9s da motiva\u00e7\u00e3o do \nprofessor ser\u00e1 resolvido o problema, caso contr\u00e1rio, n\u00e3o existe uma \norganiza\u00e7\u00e3o estabelecida pela UFSC.\n\n12) A  UFSC, procura orientar suas interven\u00e7\u00f5es a partir do conhecimento e \ndesejo da comunidade ou a partir das suas pr\u00f3prias determina\u00e7\u00f5es de \nensino, pesquisa, extens\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o?\nR: Ambas.\n\n13) A  UFSC nas suas interven\u00e7\u00f5es ambientais procura ter as comunidades \ncomo resultado de suas interven\u00e7\u00f5es ou como complemento de suas \natividades?\nR: Ambas, mas existe uma maior preocupa pela sua a\u00e7\u00e3o.\n\n14) Que recursos a UFSC buscou externamente para resolver os problemas \nambientais na bacia do Rio Itacorubi?\nR: N\u00e3o sabe.\n\n15) No tocante as quest\u00f5es ambientais, quais s\u00e3o as grandes fun\u00e7\u00f5es que a \nUFSC vem prestando a comunidade da Bacia do Itacorubi?\nR :  N \u00e3 o  s a b e .\n\n\n\n193\n\n16) No tocante as quest\u00f5es ambientais, quais s\u00e3o os servi\u00e7os de grande \nvalor que a UFSC vem prestando a comunidade da Bacia do Itacorubi?\nR: N\u00e3o sabe, pois est\u00e1 a pouco tempo no cargo, pede para consultar o vice- \nreitor, L\u00facio Botelho..\n\n17) A  UFSC tem capacidade t\u00e9cnica para resolver os problemas ambientais \nrequeridos pela comunidade com niveis de atualiza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica?\nR: Sim.\n\n18) Todos os dirigentes da UFSC passam por um programa de sensibiliza\u00e7\u00e3o \nambiental?\nR: N\u00e3o, mas como hoje ela est\u00e1 voltado para a preocupa\u00e7\u00e3o ambiental onde \ntodos os seus dirigentes devem ter esta preocupa\u00e7\u00e3o.\n\n19) No tocante a vari\u00e1vel ambiental, como a UFSC quer ser vista pela \ncomunidade?\nR: Ela precisa mais do que quer ser considerada como um \u00f3rg\u00e3o onde a \npopula\u00e7\u00e3o possa tratar as quest\u00f5es ambientais.\n\n20) No tocante a vari\u00e1vel ambiental, todos os programas desenvolvidos pela \nUFSC junto com a comunidade tiveram um efeito multiplicador?\nR: N\u00e3o.\n\n%\n\n21) Da forma como a UFSC enquanto institui\u00e7\u00e3o est\u00e1 encaminhando a quest\u00e3o \nambiental, haver\u00e1 possibilidade num futuro pr\u00f3ximo, da mesma ter a ades\u00e3o \nda comunidade para resolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais?\nR: Sim.\n\n22) Todos os programas ambientais desenvolvidos pela UFSC consideram suas \npossibilidades de realiza\u00e7\u00e3o?\nR: Depende do programa ou projeto ambientais.\n\n23) A  UFSC faz avalia\u00e7\u00e3o e desempenho de todos os projetos relativos a \ncomunidade? (Certo ou N\u00e3o)\nR: \u00c9 feito mas n\u00e3o \u00e9 muito detalhado.\n\n24) A  UFSC tem capacidade de propor decis\u00f5es relativas ao meio ambiente a \npartir de suas compet\u00eancias t\u00e9cnicas?\n\n\n\n194\n\nR: Grande parte das \u00e1reas sim, o que n\u00e3o souber existe conv\u00eanios que a \nUFSC pode oferecer.\n\n25) No tocante a vari\u00e1vel ambiental a UFSC tem um canal de comunica\u00e7\u00e3o \npermanente com a comunidade?\nR: Existem diversos canais mais n\u00e3o especificos.\n\n26) A  UFSC promove condi\u00e7\u00f5es para que a comunidade continue a desenvolver \npesquisas e implantar resultados sobre as quest\u00f5es ambientais de forma \naut\u00f4noma?\nR: Atrav\u00e9s de recursos humanos isso ajuda muito e faz com que as a\u00e7\u00f5es \nsejam aut\u00f4nomas.\n\ni\n\n27) A  UFSC procura desenvolver os problemas ambientais na forma \nmultidisciplinar?\nR: Sim equipes muito diversificadas.\n\n28) A  UFSC consegue divulgar os resultados dos projetos desenvolvidos \njunto \u00e0 comunidade?\nR: No lado acad\u00eamico sim, mas no geral n\u00e3o consegue divulgar pois, precisa \nmelhorar muito.\n\n29) A  UFSC proporciona liberdade para o desenvolvimento de pesquisas para \nos seus integrantes?\nR: Sim.\n\n30) O grupo de pessoas que est\u00e3o ligados ao planejamento estrat\u00e9gico \ndirige suas a\u00e7\u00f5es para resolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais na comunidade?\nR: S\u00e3o contemplados e identificados, mas nesses grupos de pessoas n\u00e3o \nexistem uns direcionamentos para a\u00e7\u00f5es especificas sobre o meio ambiente.\n\n31) A  miss\u00e3o da UFSC considera a vari\u00e1vel ambiental?\nR: Sim.\n\n32) No tocante a vari\u00e1vel ambiental, os programas ligados \u00e0 extens\u00e3o s\u00e3o \nprivilegiados anualmente no planejamento estrat\u00e9gico?\nR: As extens\u00f5es s\u00e3o feitas pelo grupo de pessoas ou profissionais ligados \n\u00e3 comunidade quando estes em algum momento demonstram interesses, pois, a\n\n\n\n195\n\nUFSC como institui\u00e7\u00e3o n\u00e3o existe programa de extens\u00e3o ligado as quest\u00f5es \nambientais.\n\n33) A  UFSC busca recursos externos para resolver problemas ambientais na \ncomunidade?\nR: Ap\u00f3ia, praticamente todos os recursos s\u00e3o externos do tipo: CAPES CNPq \ne s\u00e3o. distribu\u00eddos igualmente para todos os departamentos sem nenhum \ndirecionamento exclusivo para as quest\u00f5es ambientais.\n\n34) Existe algum \u00f3rg\u00e3o dentro da UFSC para trabalhar os problemas \nambientais na Bacia do Itacorubi?\nR: Acha que existe uma equipe especifica para tratar os problemas na bacia \ndo Itacorubi.\n\n35) No tocante a quest\u00f5es ambientais, quais s\u00e3o as institui\u00e7\u00f5es que \ngarantem autoridade e recursos para o funcionamento da UFSC?\nR: Existem muitos recursos CAPES e s\u00e3o distribuidos conforme os programas \ndesenvolvidos de pesquisa gerais e n\u00e3o especificos para as quest\u00f5es \nambientais.\n\n36) Em termos ambientais quais as organiza\u00e7\u00f5es que geram servi\u00e7os \ncomplementares para ensino, pesquisa, extens\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o da UFSC?\nR: Diversos.\n\n37) Em termos ambientais, quais as institui\u00e7\u00f5es que absorvem as normas \ndesenvolvidas pela UFSC?\nR: N\u00e3o sabe, s\u00f3 nota que tem havido muitos projetos bons desenvolvidos \npela UFSC.\n\n\n\n196\n\nAnexo 0 4 \nQuest\u00f5es UFSC 04\n\nSeplan. Secretaria de Planejamento.\nProfessora: Elisabete Sim\u00e3o Franzino\n\n1) Quais s\u00e3o as interven\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter ambiental que a UFSC vem \ndesenvolvendo na Bacia do Itacorubi?\n\nR: Diversas, como a reciclagem de lixo e a conten\u00e7\u00e3o de poluentes no \nManguezal de Ratones.\n\n2) No Organograma da UFSC, aonde se insere a vari\u00e1vel ambiental?\nR: Em todo o organograma, mais especificamente no gabinete do reitor \natrav\u00e9s das interven\u00e7\u00f5es remetidas pela CGA.\n\n3) As a\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter ambiental est\u00e3o atreladas a todos os programas do \nplanejamento estrat\u00e9gico da UFSC ou s\u00e3o considerados como problemas \nadministrativos?\n\nR: Acredita que seja ambos, mais especificamente um problema \nadministrativo.\n\n4} Quais foram ou s\u00e3o as principais dificuldades para se implantar um \nprograma Sistema de Gest\u00e3o Ambiental -SGA?\n\nR: Acredito que seja a quest\u00e3o financeira.\n\n5) Dentro do Organograma das Pr\u00f3-Reitorias como deveria se inserir a \nvari\u00e1vel ambiental?\n\nR: acredito que deva ser considerado no ensino/pesquisa/extens\u00e3o, na minha \npr\u00f3-reitoria isso s\u00f3 aparece quando sou solicitada em ajudar com recursos \nfinanceiros algum projeto ambiental.\n\n6) No tocante a vari\u00e1vel ambiental, a UFSC \u00e9 flexivel na negocia\u00e7\u00e3o de \nprojetos com a comunidade?\n\nR: No que tem observado, sim.\n\n7) Com rela\u00e7\u00e3o a a\u00e7\u00f5es/programas ambientais a UFSC se orienta por metas e \nobjetivos, ou pelo nivel de gravidade de determinados problemas \nambientais?\n\n\n\n197\n\nR: Faz parte do planejamento da UFSC, essas medidas n\u00e3o ficam mais no \naguardo da solicita\u00e7\u00e3o pela popula\u00e7\u00e3o para buscarmos as solu\u00e7\u00f5es dos \nproblemas ambientais. Assim, existe a preven\u00e7\u00e3o ou minimiza\u00e7\u00e3o desses \nproblemas.\n\n8) A  vari\u00e1vel ambiental est\u00e1 integrada em todo o organograma da UFSC \n(Ensino, pesquisa, extens\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o)?\n\nR: Sim, existem diversas disciplinas bem desenvolvidas para esta \u00e1rea \nambiental.\n\n9) Na \u00e1rea de Ensino, pesquisa, extens\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o, existem \natribui\u00e7\u00f5es estabelecidas para tratar das quest\u00f5es ambientais?\n\nR: \u00c9 de responsabilidade e atribui\u00e7\u00e3o da CGA. J\u00e1 no ensino, pesquisa e \nextens\u00e3o existe muito pouco esta preocupa\u00e7\u00e3o com a quest\u00e3o ambiental.\n\n10) Qual o encaminhamento para a solu\u00e7\u00e3o de um problema ambiental quando \nchega at\u00e9 voc\u00ea?\nR: Quando chega a ela \u00e9 para solucionar as quest\u00f5es financeiras, caso \ncontr\u00e1rio remete a .CGA.\n\n11) Na resolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais requeridos pela comunidade, como \nse d\u00e1 a arregimenta\u00e7\u00e3o dos recursos da UFSC (f\u00edsicos, humanos e \nfinanceiros) ?\nR: At\u00e9 aonde sabe, eles procuram esta secretaria de planejamento, n\u00e3o \nobtendo os recursos, tentam fundos externos.\n\n12) A  UFSC, procura orientar suas interven\u00e7\u00f5es a partir do conhecimento e \ndesejo da comunidade ou a partir das suas pr\u00f3prias determina\u00e7\u00f5es de \nensino, pesquisa, extens\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o?\nR: Na vis\u00e3o da professora ela acredita que exista dois caminhos: o \nprimeiro que \u00e9 feito em conjunto buscando as solu\u00e7\u00f5es para os problemas \nambientais, em outros momentos, isso sai pronto e depois s\u00f3 \u00e9 adaptado e \naplicado pela comunidade.\n\n13) A  UFSC nas suas interven\u00e7\u00f5es ambientais procura ter as comunidades \ncomo resultado de suas interven\u00e7\u00f5es ou como complemento de suas \natividades?\nR: N\u00e3o sabe.\n\n\n\n198\n\n14) Que recursos a UFSC buscou externamente para resolver os problemas \nambientais na bacia do Rio Itacorubi?\nR: N\u00e3o sabe.\n\n15) No tocante \u00e0s quest\u00f5es ambientais, quais s\u00e3o as grandes fun\u00e7\u00f5es que a \nUFSC vem prestando a comunidade da Bacia do Itacorubi?\nR: \u00c9 uma fun\u00e7\u00e3o muito relevante, pois a universidade pode ajudar em muito \nna solu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais.\n\n16) No tocante \u00e0s quest\u00f5es ambientais, quais s\u00e3o os servi\u00e7os de grande \nvalor a UFSC vem prestando \u00e0 comunidade da Bacia do Itacorubi?\nR: Exatamente n\u00e3o saberia dizer, mas acredita que exista muitos programas \nou servi\u00e7os tratando a quest\u00e3o ambiental pela UFSC.\n\n17) A  UFSC tem capacidade t\u00e9cnica para resolver os problemas ambientais \nrequeridos pela comunidade com n\u00edveis de atualiza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica?\nR: Sim.\n18) Todos os dirigentes da UFSC passam por um programa de sensibiliza\u00e7\u00e3o \nambiental?\nR: N\u00e3o existe, mas constantemente nas reuni\u00f5es do colegiado s\u00e3o tratadas \nalgumas quest\u00f5es ambientais levantadas pela CGA/GR.\n\n19) No tocante \u00e0 vari\u00e1vel ambiental, como a UFSC quer ser vista pela \ncomunidade?\nR: Como uma institui\u00e7\u00e3o preocupada com as quest\u00f5es ambientais.\n\n20) No tocante \u00e3 vari\u00e1vel ambiental, todos os programas desenvolvidos pela \nUFSC junto com a comunidade tiveram um efeito multiplicador?\nR: Sim.\n\n21) Da forma como a UFSC enquanto institui\u00e7\u00e3o est\u00e1 encaminhando a quest\u00e3o \nambiental, haver\u00e1 possibilidade num futuro pr\u00f3ximo, da mesma ter a ades\u00e3o \nda comunidade para resolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais?\nR: Sim.\n\n22) Todos os programas ambientais desenvolvidos pela UFSC consideram suas \npossibilidades de realiza\u00e7\u00e3o?\n\n\n\n199\n\nR: Sim.\n\n23) A  UFSC faz avalia\u00e7\u00e3o e desempenho de todos os projetos relativos a \ncomunidade?\nR: N\u00e3o sabe dizer, mas acredita que sim, pois se \u00e9 um projeto de extens\u00e3o \neste, deve ser prestado conta.\n\n24) A  UFSC tem capacidade de propor decis\u00f5es relativas ao meio ambiente a \npartir de suas compet\u00eancias t\u00e9cnicas?\nR: Sim.\n\n25) No tocante a vari\u00e1vel ambiental a UFSC tem um canal de comunica\u00e7\u00e3o \npermanente com a comunidade?\nR: Sim, AGECOM, UFSC/TV, etc.\n\n26) A  UFSC promove condi\u00e7\u00f5es para que a comunidade continue a desenvolver \npesquisas e implantar resultados sobre as quest\u00f5es ambientais de forma \naut\u00f4noma?\nR: No campus sim, na comunidade em geral n\u00e3o saberia dizer:\n\n27) A  UFSC procura desenvolver os problemas ambientais na forma \nmultidisciplinar?\nR: Acredita que sim.\n\n28) A  UFSC consegue divulgar os resultados dos projetos desenvolvidos \njunto \u00e0 comunidade?\nR: Sim, principalmente nas semanas de pesquisa \u00e9 muito divulgado para a \ncomunidade interna e externa.\n\n29) A  UFSC proporciona liberdade para o desenvolvimento de pesquisas para \nos seus integrantes? (sem press\u00e3o ou direcionamento aos prof, alunos \netc.).\nR: Sim.\n\n30) O grupo de pessoas que est\u00e3o ligados ao planejamento estrat\u00e9gico \ndirige suas a\u00e7\u00f5es para resolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais na comunidade?\nR: No planejamento s\u00e3o levantado quest\u00f5es de cada setor da UFSC, se tiver \num departamento ou setor com problemas ambientais, e este remeter o\n\n\n\n200\n\nproblema para ser incluido no planejamento estrat\u00e9gico assim o faremos, se \nn\u00e3o. houver estas proposi\u00e7\u00f5es n\u00e3o teremos o que acrescentarmos no \nplanejamento. Assim, depende de algum setor levantar algum problema \nambiental e caso este problema for localizado o pr\u00f3prio setor tenta \nsolucionar, caso contr\u00e1rio, o problema \u00e9 abra\u00e7ado institucionalmente pela \nUFSC e tenta-se buscar uma solu\u00e7\u00e3o. A  professora citou um exemplo de \ncompras de lixeiras para selecionar o lixo no campus, foi um ato \ninstitucional abra\u00e7ado pela UFSC.\n\n31) A  miss\u00e3o da UFSC considera a vari\u00e1vel ambiental?\nR: Sim.\n\n32) No tocante \u00e0 vari\u00e1vel ambiental, os programas ligados a extens\u00e3o s\u00e3o \nprivilegiados anualmente no planejamento estrat\u00e9gico?\nR: N\u00e3o s\u00e3o privilegiados, mas se houver alguma proposta da base, ou seja, \nde qualquer departamento ou setor de extens\u00e3o, ser\u00e3o colocados no \nplanejamento. Depende se alguma base enviar alguma proposta para a \ncomiss\u00e3o de planejamento.\n\n33) A  UFSC busca recursos externos para resolver problemas ambientais na \ncomunidade?\nR: Acredita que sim, na SEPLAN o setor traz o projeto e tentamos angariar \nos recursos.\n\n34) Existe algum \u00f3rg\u00e3o dentro da UFSC para trabalhar os problemas \nambientais na Bacia, do Itacorubi?\nR: N\u00e3o existe, geralmente s\u00e3o recursos do pr\u00f3prio Gabinete do Reitor que \ns\u00e3o utilizados para resolver algum problema ambiental.\n\n35) No tocante a quest\u00f5es ambientais, quais s\u00e3o as institui\u00e7\u00f5es que \ngarantem autoridade e recursos para o funcionamento da UFSC?\nR: Projetos espec\u00edficos com recursos pr\u00f3prios da UFSC, ou ent\u00e3o de outros \n\u00f3rg\u00e3os externos como o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente.\n\n36) Em termos ambientais quais as organiza\u00e7\u00f5es que geram servi\u00e7os \ncomplementares para ensino, pesquisa, extens\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o da UFSC?\nR: Especificamente n\u00e3o existe.\n\n\n\n201\n\n37) Em termos ambientais, quais as institui\u00e7\u00f5es que absorvem as normas \ndesenvolvidas pela UFSC?\nR: N\u00e3o sabe, mas existe uma preocupa\u00e7\u00e3o em divulgar os nossos projetos \ncomo: A  Reciclagem e Coleta do Lixo T\u00f3xico e Hospitalar bem desenvolvido \npela UFSC.\n\n\n\n202\n\nAnexo 05 \nQuest\u00f5es UFSC 05\n\nPRA. Pr\u00f3-Reitoria de Administra\u00e7\u00e3o Universit\u00e1ria\nProfessor Jo\u00e3o Maria de Lima\n\n1) Quais s\u00e3o as interven\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter ambiental que a UFSC vem \ndesenvolvendo na Bacia do Itacorubi?\n\nR: Ter uma CGA j\u00e1 \u00e9 uma grande Interven\u00e7\u00e3o .\n\n2) No Organograma da UFSC, aonde se insere a vari\u00e1vel ambiental?\nR: Est\u00e1 em todo o planejamento, pois faz parte da consci\u00eancia de todos e\npor isso estaria em todo o organograma.\n\n3) As a\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter ambiental est\u00e3o atreladas a todos os programas do \nplanejamento estrat\u00e9gico da UFSC ou s\u00e3o considerados como problemas \nadministrativos?\n\nR: Sim, ex. Pr\u00f3-menor separando o lixo da UFSC, o Projeto Verde Campus -\nColeta Seletiva, e o projeto tratamento org\u00e2nico do Lixo e Poluentes do\nCampus.\n\n4) Quais foram ou s\u00e3o as principais dificuldades para se implantar um \nprograma Sistema de Gest\u00e3o Ambiental -SGA?\n\nR: N\u00e3o respondeu.\n\n5) Dentro do Organograma das Pr\u00f3-Reitorias como deveria se inserir a \nvari\u00e1vel ambiental?\n\nR: N\u00e3o respondeu.\n\n6) No tocante a vari\u00e1vel ambiental, a UFSC \u00e9 flexivel na negocia\u00e7\u00e3o de \nprojetos com a comunidade?\n\nR: N\u00e3o respondeu.\n\n7) Com rela\u00e7\u00e3o a a\u00e7\u00f5es/programas ambientais a UFSC se orienta por metas e \nobjetivos, ou pelo nivel de gravidade de determinados problemas \nambientais?\nR: N\u00e3o respondeu.\n\n\n\n203\n\n8) A  vari\u00e1vel ambiental est\u00e1 integrada em todo o organograma da UFSC\n(Ensino, pesquisa, extens\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o)?\n\nR: N\u00e3o respondeu.\n\n9) Na \u00e1rea de Ensino, pesquisa, extens\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o, existem \natribui\u00e7\u00f5es estabelecidas para tratar das quest\u00f5es ambientais?\n\nR: Tem esta preocupa\u00e7\u00e3o e apoio de modo geral a CGA.\n\n10) Qual o encaminhamento para a solu\u00e7\u00e3o de um problema ambiental quando \nchega at\u00e9 voc\u00ea?\nR: Procura resolver ou encaminha para os setores respons\u00e1veis.\n\n11) Na resolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais requeridos pela comunidade, como \nse d\u00e1 a arregimenta\u00e7\u00e3o dos recursos da UFSC (fisicos, humanos e \nfinanceiros)?\nR: N\u00e3o respondeu.\n\n12) A  UFSC, procura orientar suas interven\u00e7\u00f5es a partir do conhecimento e \ndesejo da comunidade ou a partir das suas pr\u00f3prias determina\u00e7\u00f5es de \nensino, pesquisa, extens\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o?\nR: N\u00e3o respondeu.\n\n13) A  UFSC nas suas interven\u00e7\u00f5es ambientais procura ter as comunidades \ncomo resultado de suas interven\u00e7\u00f5es ou como complemento de suas \natividades?\nR: N\u00e3o respondeu.\n\n14) Que recursos a UFSC buscou externamente para resolver os problemas \nambientais na bacia do Rio Itacorubi?\nR: N\u00e3o respondeu.\n\n15) No tocante as quest\u00f5es ambientais, quais s\u00e3o as grandes fun\u00e7\u00f5es que a \nUFSC vem prestando a comunidade da Bacia do Itacorubi?\nR: N\u00e3o sabe.\n\n16) No tocante as quest\u00f5es ambientais, quais s\u00e3o os servi\u00e7os de grande \nvalor a UFSC vem prestando a comunidade da Bacia do Itacorubi?\nR: N\u00e3o sabe.\n\n\n\n204\n\n17) A  UFSC tem capacidade t\u00e9cnica para resolver os problemas ambientais \nrequeridos pela comunidade com niveis de atualiza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica?\nR: N\u00e3o respondeu.\n\n18) Todos os dirigentes da UFSC passam por um programa de sensibiliza\u00e7\u00e3o \nambiental?\nR: Ele passou por um programa de sensibiliza\u00e7\u00e3o, mais os demais n\u00e3o \nsaberia dizer.\n\n19) No tocante a vari\u00e1vel ambiental, como a UFSC quer ser vista pela \ncomunidade?\nR: Como um exemplo em preserva\u00e7\u00e3o ambiental.\n\n20) No tocante a vari\u00e1vel ambiental, todos os programas desenvolvidos pela \nUFSC junto com a comunidade tiveram um efeito multiplicador?\nR: N\u00e3o respondeu.\n\n21) Da forma como a UFSC enquanto institui\u00e7\u00e3o est\u00e1 encaminhando a quest\u00e3o \nambiental, haver\u00e1 possibilidade num futuro pr\u00f3ximo, da mesma ter a ades\u00e3o \nda comunidade para resolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais?\nR: Sim, pois a comunidade j\u00e1 vem procurando muito a UFSC para desenvolver \nquest\u00f5es ambientais.\n\n22) Todos os programas ambientais desenvolvidos pela UFSC consideram suas \npossibilidades de realiza\u00e7\u00e3o?\nR: Sim.\n\n23) A  UFSC faz avalia\u00e7\u00e3o e desempenho de todos os projetos relativos a \ncomunidade?\nR: Sim.\n\n24) A  UFSC tem capacidade de propor decis\u00f5es relativas ao meio ambiente a \npartir de suas compet\u00eancias t\u00e9cnicas?\nR: N\u00e3o Respondeu.\n\n25) No tocante a vari\u00e1vel ambiental a UFSC tem um canal de comunica\u00e7\u00e3o \npermanente com a comunidade?\n\n\n\n205\n\nR: Sim, a UFSC tem um integrante do Comit\u00ea da Bacia Itacorubi, respons\u00e1vel \npela divulga\u00e7\u00e3o dos projetos da UFSC.\n\n26) A  UFSC promove condi\u00e7\u00f5es para que a comunidade continue a desenvolver \npesquisas e implantar resultados sobre as quest\u00f5es ambientais de forma \naut\u00f4noma?\nR: N\u00e3o respondeu.\n\n27) A  UFSC procura desenvolver os problemas ambientais na forma \nmultidisciplinar?\nR: N\u00e3o Respondeu.\n\n28) A  UFSC consegue divulgar os resultados dos projetos desenvolvidos \njunto \u00e0 comunidade?\nR: Sim.\n\n29) A  UFSC proporciona liberdade para o desenvolvimento de pesquisas para \nos seus integrantes? (sem press\u00e3o ou direcionamento aos prof, alunos \netc.).\nR: N\u00e3o respondeu.\n\n30) O grupo de pessoas que est\u00e3o ligados ao planejamento estrat\u00e9gico \ndirige suas a\u00e7\u00f5es para resolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais na comunidade?\nR: Sim.\n\n31) A  miss\u00e3o da UFSC considera a vari\u00e1vel ambiental?\nR: sim.\n\n32) No tocante a vari\u00e1vel ambiental, os programas ligados a extens\u00e3o s\u00e3o \nprivilegiados anualmente no planejamento estrat\u00e9gico?\nR: N\u00e3o respondeu.\n\n33) A  UFSC busca recursos externos para resolver problemas ambientais na \ncomunidade?\nR: N\u00e3o sabe.\n\n34) Existe algum \u00f3rg\u00e3o dentro da UFSC para trabalhar os problemas \nambientais na Bacia do Itacorubi?\n\n\n\n206\n\nR: N\u00e3o sabe.\n\n35) No tocante \u00e0s quest\u00f5es ambientais, quais s\u00e3o os institui\u00e7\u00f5es que \ngarantem autoridade e recursos para o funcionamento da UFSC?\nR: N\u00e3o respondeu.\n\n36) Em termos ambientais quais as organiza\u00e7\u00f5es que geram servi\u00e7os \ncomplementares para ensino, pesquisa, extens\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o da UFSC?\nR: N\u00e3o respondeu.\n\n37) Em termos ambientais, quais as institui\u00e7\u00f5es que absorvem as normas \ndesenvolvidas pela UFSC?\nR: N\u00e3o respondeu.\n\n\n\n207\n\nAnexo 6 \nQuest\u00f5es UFSC 06\n\nPRCE. Pr\u00f3-Re\u00edtoria de Cultura e Extens\u00e3o Universit\u00e1ria \nEm Exercicio - Professor Golias Silva\n\n1) Quais s\u00e3o as interven\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter ambiental que a UFSC vem \ndesenvolvendo na Bacia do Itacorubi?\n\nR: N\u00e3o sabe.\n\n2) No Organograma da UFSC, aonde se insere a vari\u00e1vel ambiental?\nR: N\u00e3o sabe.\n\n3) As a\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter ambiental est\u00e3o atreladas a todos os programas do \nplanejamento estrat\u00e9gico da UFSC ou s\u00e3o considerados como problemas \nadministrativos?\n\nR: Est\u00e1 dentro do programa.\n\n4) Quais foram ou s\u00e3o as principais dificuldades para se implantar um \nprograma Sistema de Gest\u00e3o Ambiental -SGA?\n\nR: N\u00e3o sabe.\n\n5) Dentro do Organograma das Pr\u00f3-Reitorias como deveria se inserir a \nvari\u00e1vel ambiental?\n\nR: \u00c9 uma Constante esta contempla\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es ambientais no organograma \nda UFSC.\n\n6) No tocante a vari\u00e1vel ambiental, a UFSC \u00e9 flex\u00edvel na negocia\u00e7\u00e3o de \nprojetos com a comunidade?\n\nR: Acha que sim.\n\n7) Com rela\u00e7\u00e3o a a\u00e7\u00f5es/programas ambientais a UFSC se orienta por metas e \nobjetivos, ou pelo nivel de gravidade de determinados problemas \nambientais?\nR: Ambos.\n\n8) A  vari\u00e1vel ambiental est\u00e1 integrada em todo o organograma da UFSC \n(Ensino, pesquisa, extens\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o)?\n\nR: N\u00e3o existe.\n\n\n\n208\n\n9) Na \u00e1rea de Ensino, pesquisa, extens\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o, existem \natribui\u00e7\u00f5es estabelecidas para tratar das quest\u00f5es ambientais?\n\nR: N\u00e3o existe.\n\n10) Qual o encaminhamento para a solu\u00e7\u00e3o de um problema ambiental quando \nchega at\u00e9 voc\u00ea?\nR: Encaminha para o setor respons\u00e1vel para tratar dos assuntos ambientais, \nque segundo o professor seria o PIMA - Programa Institucional de Meio \nAmbiente.\n\n11) Na resolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais requeridos pela comunidade, como \nse d\u00e1 a arregimenta\u00e7\u00e3o dos recursos da UFSC (fisicos, humanos e \nfinanceiros)?\nR: N\u00e3o sabe.\n\n12) A  UFSC, procura orientar suas interven\u00e7\u00f5es a partir do conhecimento e \ndesejo da comunidade ou a partir das suas pr\u00f3prias determina\u00e7\u00f5es de \nensino, pesquisa, extens\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o?\nR: Existe uma troca de conhecimento.\n\n13) A  UFSC nas suas interven\u00e7\u00f5es ambientais procura ter as comunidades \ncomo resultado de suas interven\u00e7\u00f5es ou como complemento de suas \natividades?\nR: Age em forma de parceria.\n\n14) Que recursos a UFSC buscou externamente para resolver os problemas \nambientais na bacia do Rio Itacorubi?\nR: N\u00e3o sabe.\n\n15) No tocante \u00e0s quest\u00f5es ambientais, quais s\u00e3o as grandes fun\u00e7\u00f5es que a \nUFSC vem prestando a comunidade da Bacia do Itacorubi?\nR: N\u00e3o sabe.\n\n16) No tocante \u00e0s quest\u00f5es ambientais, quais s\u00e3o os servi\u00e7os de grande \nvalor a UFSC vem prestando a comunidade da Bacia do Itacorubi?\nR: A  tecnologia e conhecimento disponivel a comunidade j\u00e1 \u00e9 um grande \nservi\u00e7o.\n\n\n\n209\n\n17) A  UFSC tem capacidade t\u00e9cnica para resolver os problemas ambientais \nrequeridos pela comunidade com niveis de atualiza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica?\nR: Acredita que sim, ela tem e usa muito em favor da comunidade.\n\n18) Todos os dirigentes da UFSC passam por um programa de sensibiliza\u00e7\u00e3o \nambiental?\nR: N\u00e3o sabe.\n\n19) No tocante \u00e0 vari\u00e1vel ambiental, como a UFSC quer ser vista pela \ncomunidade?\nR: \u00c9 vista como uma institui\u00e7\u00e3o que presa mais a vari\u00e1vel ambiental do que \noutras institui\u00e7\u00f5es.\n\n20) No tocante \u00e0 vari\u00e1vel ambiental, todos os programas desenvolvidos pela \nUFSC junto com a comunidade tiveram um efeito multiplicador?\nR: Diversos, foram bem utilizados.\n\n21) Da forma como a UFSC enquanto institui\u00e7\u00e3o est\u00e1 encaminhando a quest\u00e3o \nambiental, haver\u00e1 possibilidade num futuro pr\u00f3ximo, da mesma ter a ades\u00e3o \nda comunidade para resolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais?\nR: J\u00e1 existe esta ades\u00e3o, pois a comunidade prop\u00f5e e participa ativamente \nnas resolu\u00e7\u00f5es dos problemas ambientais da UFSC.\n\n22) Todos os programas ambientais desenvolvidos pela UFSC consideram suas \npossibilidades de realiza\u00e7\u00e3o (tempo)?\nR: N\u00e3o sabe.\n\n23) A  UFSC faz avalia\u00e7\u00e3o e desempenho de todos os projetos relativos a \ncomunidade? (Certo ou N\u00e3o)\nR: Sim.\n\n24) A  UFSC tem capacidade de propor decis\u00f5es relativas ao meio ambiente a \npartir de suas compet\u00eancias t\u00e9cnicas? (pessoal/equip.)\nR: sim.\n\n25) No tocante a vari\u00e1vel ambiental a UFSC tem um canal de comunica\u00e7\u00e3o \npermanente com a comunidade?\n\n\n\n210\n\nR: N\u00e3o existe.\n\n26) A  UFSC promove condi\u00e7\u00f5es para que a comunidade continue a desenvolver \npesquisas e implantar resultados sobre as quest\u00f5es ambientais de forma \naut\u00f4noma?\nR: N\u00e3o sabe.\n\n27) A  UFSC procura desenvolver os problemas ambientais na forma \nmultidisciplinar?\nR: sim.\n\n28) A  UFSC consegue divulgar os resultados dos projetos desenvolvidos \njunto \u00e3 comunidade?\nR: N\u00e3o.\n\n29) A  UFSC proporciona liberdade para o desenvolvimento de pesquisas para \nos seus integrantes? (sem press\u00e3o ou direcionamento aos prof, alunos \netc.).\nR: Sim.\n\n30) O grupo de pessoas que est\u00e3o ligadas ao planejamento estrat\u00e9gico \ndirige suas a\u00e7\u00f5es para resolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais na comunidade?\nR: sim, como por exemplo, as diversas propostas de educa\u00e7\u00e3o ambiental \nrealizado pela extens\u00e3o exemplo: Mamiferos aqu\u00e1ticos, mas segundo o \nprofessor nada direcionado a bacia do Itacorubi.\n\n31) A  miss\u00e3o da UFSC considera a vari\u00e1vel ambiental?\nR: Sim.\n\n32) No tocante \u00e0 vari\u00e1vel ambiental, os programas ligados a extens\u00e3o s\u00e3o \nprivilegiados anualmente no planejamento estrat\u00e9gico?\nR: S\u00e3o tratados, mas n\u00e3o s\u00e3o privilegiados.\n\n33) A  UFSC busca recursos externos para resolver problemas ambientais na \ncomunidade?\nR: Acredita que sim.\n\n\n\n211\n\n34) Existe algum \u00f3rg\u00e3o dentro da UFSC para trabalhar os problemas \nambientais na Bacia do Itacorubi?\nR: N\u00e3o tem.\n\n35) No tocante \u00e0s quest\u00f5es ambientais, quais s\u00e3o os institui\u00e7\u00f5es que \ngarantem autoridade e recursos para o funcionamento da UFSC? .\nR: N\u00e3o existe.\n\n36) Em termos ambientais quais as organiza\u00e7\u00f5es que geram servi\u00e7os \ncomplementares para ensino, pesquisa, extens\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o da UFSC?\nR: N\u00e3o existe.\n\n37) Em termos ambientais, quais as institui\u00e7\u00f5es que absorvem as normas \ndesenvolvidas pela UFSC?\nR: Diversas.\n\n\n\nAnexo 07 \nQuest\u00f5es \u00dcFSC 07\n\nGabinete do Reitor \nProf. Rodolfo Pinto da Luz\n\n1) Quais s\u00e3o as interven\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter ambiental que a UFSC vem \ndesenvolvendo na Bacia do Itacorubi?\n\nR: O Campus da Universidade Federal de Santa Catarina - UFSC, est\u00e1 \ninserido dentro da Bacia do Itacorubi, desta forma todos os programas \ndesenvolvidos dentro do Campus relacionado \u00e0 quest\u00e3o ambiental refletem \ntamb\u00e9m no seu entorno. V\u00e1rios s\u00e3o os projetos em andamento dentro do \nCampus: - humaniza\u00e7\u00e3o do Campus, arboriza\u00e7\u00e3o, res\u00edduos s\u00f3lidos, res\u00edduos \nqu\u00edmicos, res\u00edduos hospitalares, reutiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas residuais, sistema \nde tratamento de efluentes. Em andamento desde 1999 o projeto \"Plano para \nGerenciamento da Bacia do Itacorubi\" e a \"Implanta\u00e7\u00e3o do Parque do \nManguezal\".\n\n2) No Organograma da UFSC, aonde se insere a vari\u00e1vel ambiental?\nR: No ensino de gradua\u00e7\u00e3o, p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, na pesquisa, na extens\u00e3o e na \nadministra\u00e7\u00e3o envolvendo toda a comunidade universit\u00e1ria.\n\n3) As a\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter ambiental est\u00e3o atreladas a todos os programas do \nplanejamento estrat\u00e9gico da UFSC ou s\u00e3o considerados como problemas \nadministrativos?\n\nR: Os problemas ambientais d\u00f2 campus s\u00e3o considerados de car\u00e1ter \nadministrativos, por\u00e9m na resolu\u00e7\u00e3o de problemas de m\u00e9dio e longo prazo, \ns\u00e3o elaborados projetos de pesquisa e desenvolvimento que atuem \ndiretamente na problem\u00e1tica ambiental.\n\n4) Quais foram ou s\u00e3o as principais dificuldades para se implantar um \nprograma Sistema de Gest\u00e3o Ambiental -SGA?\n\nR: Para uma Institui\u00e7\u00e3o do tamanho da UFSC, os principais problemas s\u00e3o de \ncar\u00e1ter administrativo e de falta de recursos.\n\n5) Dentro do Organograma das Pr\u00f3-Reitorias como deveria se inserir a \nvari\u00e1vel ambiental?\n\n212\n\n\n\n212\n\nAnexo 07 \nQuest\u00f5es UFSC 07\n\nGabinete do Reitor \nProf. Rodolfo Pinto da Luz\n\n1) Quais s\u00e3o as interven\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter ambiental que a UFSC vem \ndesenvolvendo na Bacia do Itacorubi?\n\nR: O Campus da Universidade Federal de Santa Catarina - UFSC, est\u00e1 \ninserido dentro da Bacia do Itacorubi, desta forma todos os programas \ndesenvolvidos dentro do Campus relacionado \u00e0 quest\u00e3o ambiental refletem \ntamb\u00e9m no seu entorno. V\u00e1rios s\u00e3o os projetos em andamento dentro do \nCampus: - humaniza\u00e7\u00e3o do Campus, arboriza\u00e7\u00e3o, residuos s\u00f3lidos, residuos \nquimicos, residuos hospitalares, reutiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas residuais, sistema \nde tratamento de efluentes. Em andamento desde 1999 o projeto \"Plano para \nGerenciamento da Bacia do Itacorubi\" e a \"Implanta\u00e7\u00e3o do Parque do \nManguezal\".\n\n2) No Organograma da UFSC, aonde se insere a vari\u00e1vel ambiental?\nR: No ensino de gradua\u00e7\u00e3o, p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, na pesquisa, na extens\u00e3o e na \nadministra\u00e7\u00e3o envolvendo toda a comunidade universit\u00e1ria.\n\n3) As a\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter ambiental est\u00e3o atreladas a todos os programas do \nplanejamento estrat\u00e9gico da UFSC ou s\u00e3o considerados como problemas \nadministrativos?\n\nR: Os problemas ambientais do campus s\u00e3o considerados de car\u00e1ter \nadministrativos, por\u00e9m na resolu\u00e7\u00e3o de problemas de m\u00e9dio e longo prazo, \ns\u00e3o elaborados projetos de pesquisa e desenvolvimento que atuem \ndiretamente na problem\u00e1tica ambiental.\n\n4) Quais foram ou s\u00e3o as principais dificuldades para se implantar um \nprograma Sistema de Gest\u00e3o Ambiental -SGA?\n\nR: Para uma Institui\u00e7\u00e3o do tamanho da UFSC, os principais problemas s\u00e3o de \ncar\u00e1ter administrativo e de falta de recursos.\n\n5) Dentro do Organograma das Pr\u00f3-Reitorias como deveria se inserir a \nvari\u00e1vel ambiental?\n\n\n\n213\n\nR: A  UFSC possui uma Coordenadoria de Gest\u00e3o Ambiental, instalada desde \n1996, diretamente ligada ao Gabinete do Reitor, para tratar de assuntos de \nmeio ambiente dentro do campus.\n\n6) No tocante a vari\u00e1vel ambiental, a UFSC \u00e9 flex\u00edvel na negocia\u00e7\u00e3o de \nprojetos com a comunidade?\n\nR: A  UFSC tem buscado apoiar todas as iniciativas da comunidade, ou dos \n\u00f3rg\u00e3os governamentais (Prefeitura Municipal, Governo do Estado) com \nrela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, assim como outras iniciativas.\n\n7) Com rela\u00e7\u00e3o a a\u00e7\u00f5es/programas ambientais a UFSC se orienta por metas e \nobjetivos, ou pelo n\u00edvel de gravidade de determinados problemas \nambientais?\n\nR: Dentro do planejamento estrat\u00e9gico da UFSC, est\u00e1 inserido tamb\u00e9m o \nplanejamento na \u00e1rea de meio ambiente, para o campus e seu entorno.\n\n8) A  vari\u00e1vel ambiental est\u00e1 integrada em todo o organograma da UFSC \n(Ensino, pesquisa, extens\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o)?\n\nR: Idem, pergunta 2.\n\n9) Na \u00e1rea de Ensino, pesquisa, extens\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o, existem \natribui\u00e7\u00f5es estabelecidas para tratar das quest\u00f5es ambientais?\n\nR: Veja quest\u00e3o 5.\n\n10) Qual o encaminhamento para a solu\u00e7\u00e3o de um problema ambiental quando \nchega at\u00e9 voc\u00ea?\nR: Normalmente, s\u00e3o encaminhados \u00e0 Coordenadoria de Gest\u00e3o Ambiental para \nexame e tomada de provid\u00eancias ou, conforme o tipo de problema, para exame \ne manifesta\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 poss\u00edvel solu\u00e7\u00e3o. Conforme a urg\u00eancia e a \nevid\u00eancia do problema e de sua solu\u00e7\u00e3o, o Reitor pode determinar a \nprovid\u00eancia diretamente.\n\n11) Na resolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais requeridos pela comunidade, como \nse d\u00e1 a arregimenta\u00e7\u00e3o dos recursos da UFSC (f\u00edsicos, humanos e \nfinanceiros)?\nR: Normalmente atrav\u00e9s de projetos financiados pelos \u00f3rg\u00e3os competentes da \n\u00e1rea.\n\n\n\n214\n\n12) A  UFSC, procura orientar suas interven\u00e7\u00f5es a partir do conhecimento e \ndesejo da comunidade ou a partir . das suas pr\u00f3prias determina\u00e7\u00f5es de \nensino, pesquisa, extens\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o?\nR: Quando a busca pela resolu\u00e7\u00e3o de problemas vem da comunidade o trabalho \n\u00e9 direcionado para a solu\u00e7\u00e3o do problema espec\u00edfico. Quando a resposta \u00e9 \natrav\u00e9s de projetos de iniciativa de professores ou de projetos de tese ou \ndisserta\u00e7\u00e3o, as propostas s\u00e3o baseadas em problemas existentes na \ncomunidade, geralmente.\n\n13) A  UFSC nas suas interven\u00e7\u00f5es ambientais procura ter as comunidades \ncomo resultado de suas interven\u00e7\u00f5es ou como complemento de suas \natividades?\nR: A  UFSC sempre buscou a parceria da comunidade.\n\n14) Que recursos a UFSC buscou externamente para resolver os problemas \nambientais na bacia do Rio Itacorubi?\nR: A  UFSC sempre buscou recursos atrav\u00e9s de projetos, embora nem sempre \ntenha obtido sucesso.\n\n15) No tocante \u00e0s quest\u00f5es ambientais, quais s\u00e3o as grandes fun\u00e7\u00f5es que a \nUFSC vem prestando a comunidade da Bacia do Itacorubi?\nR: A  UFSC vem se preocupando com a quest\u00e3o ambiental na bacia do \nItacorubi, tem atuado diretamente junto com a Prefeitura Municipal de \nFlorian\u00f3polis na implanta\u00e7\u00e3o do Parque do Manguezal e nos projetos junto a \nUNICOBI ( Uni\u00e3o dos Conselhos Comunit\u00e1rios da Bacia do Itacorubi). Um dos \nprojetos em desenvolvimento \u00e9 o Plano p\u00e1ra o gerenciamento da Bacia do \nItacorubi e a implanta\u00e7\u00e3o do Parque do Manguezal.\n\n16) No tocante \u00e0s quest\u00f5es ambientais, quais s\u00e3o os servi\u00e7os de grande \nvalor a UFSC vem prestando a comunidade da Bacia do Itacorubi?\nR: idem, 15.\n\n17) A  UFSC tem capacidade t\u00e9cnica para resolver os problemas ambientais \nrequeridos pela comunidade com n\u00edveis de atualiza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica?\nR: A  Universidade tem pessoas capacitadas para atuar diretamente na \nresolu\u00e7\u00e3o de problemas relativos a quest\u00e3o ambiental.\n\n\n\n215\n\n18) Todos os dirigentes da UFSC passam por um programa de sensibiliza\u00e7\u00e3o \nambiental?\nR: Dentro dos objetivos propostos no planejamento estrat\u00e9gico feito em \nconjunto pelos dirigentes (pr\u00f3-reitores, diretores das Unidades acad\u00eamicas \ne Diretores Administrativos) da Institui\u00e7\u00e3o est\u00e1 inserida a vari\u00e1vel e, \nportanto todos est\u00e3o a par do trabalho que deve ser desenvolvido.\n\n19) No tocante \u00e0 vari\u00e1vel ambiental, como a UFSC quer ser vista pela \ncomunidade?\nR: A  UFSC se preocupa em dar uma forma\u00e7\u00e3o s\u00f3lida e de car\u00e1ter \nmultidisciplinar aos seus alunos e com rela\u00e7\u00e3o ao Campus sempre procura \nser um exemplo para que possa ser seguido por todos.\n\n20) No tocante \u00e0 vari\u00e1vel ambiental, todos os programas desenvolvidos pela \nUFSC junto com a comunidade tiveram um efeito multiplicador?\nR: Entendemos que todos tiveram um efeito multiplicador.\n\n21) Da forma como a UFSC enquanto institui\u00e7\u00e3o est\u00e1 encaminhando a quest\u00e3o \nambiental, haver\u00e1 possibilidade num futuro pr\u00f3ximo, da mesma ter a ades\u00e3o \nda comunidade para resolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais?\nR: Isto j\u00e1 est\u00e1 ocorrendo.\n\n22) Todos os programas ambientais desenvolvidos pela UFSC consideram suas \npossibilidades de realiza\u00e7\u00e3o (tempo)?\nR: Um projeto de pesquisa sempre possui prazo para terminar, no entanto as \nquest\u00f5es ambientais n\u00e3o possuem exatamente um in\u00edcio e um fim, portanto \u00e9 \num processo cont\u00ednuo.\n\n23) A  UFSC faz avalia\u00e7\u00e3o e desempenho de todos os projetos relativos a \ncomunidade?\nR: Dentro do planejamento estrat\u00e9gico sempre s\u00e3o feitas as avalia\u00e7\u00f5es de \ntodos os programas desenvolvidos\n\n24) A  UFSC tem capacidade de propor decis\u00f5es relativas ao meio ambiente a \npartir de suas compet\u00eancias t\u00e9cnicas? (pessoal/equip.)\nR: Idem , 17.\n\n\n\n216\n\n25) No tocante \u00e0 vari\u00e1vel ambiental a UFSC tem um canal de comunica\u00e7\u00e3o \npermanente com a comunidade?\nR: A  Universidade \u00e9 aberta \u00e0 comunidade em todas as quest\u00f5es, inclusive a \nambiental. Ela n\u00e3o tem um canal e um interlocutor, ela tem muitos, podendo \nutilizar-se da Administra\u00e7\u00e3o da UFSC como meio de acesso \u00e0 compet\u00eancia \ninstalada nos departamentos acad\u00eamicos ou acessa-los diretamente. Ali\u00e1s, \u00e9 \nnecess\u00e1rio dizer que n\u00e3o existe uma Universidade e uma Comunidade \nindependentes, estanques e comunicantes somente atrav\u00e9s de determinados \ncanais, seus alunos, servidores docentes e t\u00e9cnico-administrativos s\u00e3o \nparte da comunidade que a cont\u00e9m.\n\n26) A  UFSC promove condi\u00e7\u00f5es para que a comunidade continue a desenvolver \npesquisas e implantar resultados sobre as quest\u00f5es ambientais de forma \naut\u00f4noma?\nR: Quando da implanta\u00e7\u00e3o de um programa deve-se observar a forma\u00e7\u00e3o da \nequipe de trabalho e sempre que o projeto for em conjunto com a comunidade \n\u00e9 necess\u00e1rio prever a.continuidade da intera\u00e7\u00e3o e das a\u00e7\u00f5es desenvolvidas. \n(Observa\u00e7\u00e3o: A palavra \"comunidade\" foi compreendida no seu sentido amplo \ne n\u00e3o como comunidade interna \u00e0 UFSC, j\u00e1 que esta \u00e9 a pr\u00f3pria UFSC.).\n\n27) A  UFSC procura desenvolver os problemas ambientais na forma \nmultidisciplinar?\nR: Idem, 26.\n\n28) A  UFSC consegue divulgar os resultados dos projetos desenvolvidos \njunto \u00e0 comunidade?\nR: De forma geral, cada projeto tem sua particularidade, dependendo do \nnivel, pode ser divulgado apenas para a comunidade cientifica ou apenas \npara a comunidade acad\u00eamica ou para a comunidade em geral. A  UFSC busca, \nsempre, a maior divulga\u00e7\u00e3o poss\u00edvel para que a comunidade em geral possa \ncompreender seu trabalho e beneficiar-se do mesmo.\n\n29) A  UFSC proporciona liberdade para o desenvolvimento de pesquisas para \nos seus integrantes?\nR: Todos os projetos desenvolvidos pela comunidade acad\u00eamica da UFSC s\u00e3o \nde exclusiva liberdade de escolha de seus integrantes. Entendemos que a \npergunta \u00e9 incompat\u00edvel com a id\u00e9ia de Universidade.\n\n\n\n217\n\n30) O grupo de pessoas que est\u00e3o ligadas ao planejamento estrat\u00e9gico \ndirige suas a\u00e7\u00f5es para resolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais na comunidade?\nR: Veja quest\u00e3o 18.\n\n31) A  miss\u00e3o da UFSC considera a vari\u00e1vel ambiental?\nR: Sim, faz parte das suas finalidades estatu\u00e1rias.\n\n32) No tocante \u00e0 vari\u00e1vel ambiental, os programas ligados a extens\u00e3o s\u00e3o \nprivilegiados anualmente no planejamento estrat\u00e9gico?\nR: O planejamento estrat\u00e9gico institucional atende mais aos programas \nambientais da UFSC; ele n\u00e3o examina os programas de extens\u00e3o. Ocorrendo a \nprevis\u00e3o de programa de extens\u00e3o na \u00e1rea ambiental coordenado pela Pr\u00f3- \nReitoria de Cultura e Extens\u00e3o ou por uma das unidades acad\u00eamicas, \u00e9 \nestimulado e apoiado.\n\n33) A  UFSC busca recursos externos para resolver problemas ambientais na \ncomunidade?\nR: A  UFSC tem apresentado projetos em todos os programas que destinam \nrecursos voltados para a \u00e1rea de meio ambiente, al\u00e9m de buscar recursos no \n\u00e2mbito do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o para a solu\u00e7\u00e3o \nde problemas ambientais em seu campus.\n\n34) Existe algum \u00f3rg\u00e3o dentro da UFSC para trabalhar os problemas \nambientais na Bacia do Itacorubi?\nR: A  UFSC possui a CGA, Coordenadoria de Gest\u00e3o Ambiental, \u00f3rg\u00e3o criado \nespecificamente para tratar da quest\u00e3o ambiental do campus e o PIMA - \nPlano Institucional de Meio Ambiente, que congrega todos os grupos de \npesquisa ligados \u00e0 \u00e1rea de meio ambiente.\n\n35) No tocante a quest\u00f5es ambientais, quais s\u00e3o as institui\u00e7\u00f5es que \ngarantem autoridade e recursos para o funcionamento da UFSC?\nR: FNMA - Fundo Nacional de Meio Ambiente, FUNCITEC - Funda\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancia \ne Tecnologia do Estado de Santa Catarina.\nObserva\u00e7\u00e3o: A  pergunta 35 n\u00e3o foi compreendida\u2019. N\u00e3o compreendemos a \nassocia\u00e7\u00e3o de garantia de \"autoridade\" e \"recursos para o funcionamento da \nUFSC\" \u00e0s quest\u00f5es ambientais, Os recursos para o funcionamento da UFSC s\u00e3o \ngarantidos pelo seu Or\u00e7amento, que \u00e9 parte do Or\u00e7amento da Uni\u00e3o e que \npode. contemplar recursos para a\u00e7\u00f5es ambientais no seu \u00e2mbito. A\n\n\n\n218\n\n\"autoridade\" da UFSC no tocante \u00e0s quest\u00f5es ambientais n\u00e3o \u00e9 garantida por \nnenhuma institui\u00e7\u00e3o externa, tampouco ela tem autoridade para fiscalizar \nou fazer cumprir as leis ambientais - ela tem a obriga\u00e7\u00e3o de cumpri-las, \nisto sim. Esta autoridade \u00e9 exercida por outros \u00f3rg\u00e3os municipais, \nestaduais e federais. A  \"autoridade\" da UFSC \u00e9 acad\u00eamica e n\u00e3o \u00e9 garantida \npor ningu\u00e9m, sen\u00e3o pela qualifica\u00e7\u00e3o do seu pessoal docente.\n\n36) Em termos ambientais quais as organiza\u00e7\u00f5es que geram servi\u00e7os \ncomplementares para ensino, pesquisa, extens\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o da UFSC?\nR: Compreendida a id\u00e9ia de \"servi\u00e7os\" e associando-a \u00e0s atividades de \nensino, pesquisa, extens\u00e3o \u00e9 administra\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio maior \nespecificidade para a pergunta ou carece de sentido.\n\n37) Em termos ambientais, quais as institui\u00e7\u00f5es que absorvem as normas \ndesenvolvidas pela UFSC?\nR: A  UFSC atua junto ao CONSEMA, Conselho Estadual de Meio Ambiente e SDM \nSecretaria Municipal de Meio Ambiente auxiliando na elabora\u00e7\u00e3o da \nlegisla\u00e7\u00e3o Estadual e Municipal na \u00e1rea Ambiental. Na UFSC n\u00e3o h\u00e1 \"normas \ndesenvolvidas\" para serem absorvidas por outras institui\u00e7\u00f5es; a UFSC n\u00e3o \u00e9 \n\u00f3rg\u00e3o normatizador e, tampouco, legislador. A  UFSC produz conhecimento, \nenquanto institui\u00e7\u00e3o de pesquisa e este ela difunde a comunidade.\n\n\n\n219\n\nAnexo 08 \nEntrevista 01 - Comunidade da Bacia do Rio Itacorubi\n\nPresidente da UNICOBI e Presidente do Centro Comunit\u00e1rio Jardim Albatroz\n\u00c1lvaro Emanuel Mendes\n\n1) Em termos ambientais, que a\u00e7\u00f5es a UFSC vem desenvolvendo na Bacia do \nRio Itacorubi?\n\nR: N\u00e3o sabe, a n\u00e3o ser, o projeto feito com alguns professores da UFSC e a \nUNICOBI, visando conter a enchentes geradas pela chuva.\n\n2) Quando voc\u00ea busca apoio na UFSC para resolver problemas ambientais qual \no caminho seguido?\n\nR: N\u00e3o sabe, somente no projeto do Plano de Drenagem, dirigiu-se ao \nprofessor Henrique Mello Lisboa do Laborat\u00f3rio de Drenagens Urbana, por \nconhece-lo como morador do bairro Parque S\u00e3o Jorge.\n\n3) A  UFSC conduz as suas a\u00e7\u00f5es ambientais junto \u00e0 bacia do Itacorubi de \nforma organizada, ou atropela os desejos / programas da comunidade?\n\nR: Desorganizada, pois n\u00e3o sabemos como participar das a\u00e7\u00f5es ambientais ou \noutras relacionadas a comunidade.\n\n4) Em termos ambientais, quais s\u00e3o os principais problemas que a \ncomunidade enfrenta ao implantar as a\u00e7\u00f5es da UFSC?\n\nR: At\u00e9 o momento n\u00e3o houve nenhuma a\u00e7\u00e3o ambiental realizada pela UFSC na \ncomunidade.\n\n5) A  UFSC como um todo desenvolve programas de respeito ao meio ambiente e \nde Gest\u00e3o da Bacia do Rio Itacorubi?\n\nR: Conforme tem observado, at\u00e9 o momento n\u00e3o se tem nenhum programa de \nrespeito ao meio ambiente na comunidade.\n\n6) Quando a UFSC faz proposi\u00e7\u00e3o de projetos ambientais aceita a opini\u00e3o da \ncomunidade em geral?\n\nR: Nunca foram consultados ou n\u00e3o houve nenhuma proposta ambiental \npartindo da UFSC para a comunidade.\n\n\n\n220\n\n7} No tocante \u00e0s quest\u00f5es ambientais, quando da negocia\u00e7\u00e3o dos projetos \ncom a comunidade, a UFSC tem clareza nos problemas, objetivos e metas a \natingir?\nR: N\u00e3o houve nenhum projeto ambiental da Universidade para a comunidade.\n\n8) Qual o setor \u00e9 o respons\u00e1vel na UFSC pelos problemas ambientais?\nR: N\u00e3o sabe.\n\n9) As pessoas respons\u00e1veis pelas quest\u00f5es ambientais na UFSC, respondem \nadequadamente pelas demandas requeridas das comunidades?\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o houve nenhum projeto da UFSC para a comunidade.\n\n10) A  partir do relacionamento da comunidade com a UFSC para resolu\u00e7\u00e3o de \nproblemas ambientais os resultados foram de que nivel? (\u00d3timo, Bom, \nRegular ou nenhum deles).\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o houve nenhum projeto da UFSC para a Comunidade.\n\n11) Na busca de solu\u00e7\u00f5es de problemas ambientais na UFSC, voc\u00ea contata que \na mesma \u00e9 organizada ou desorganizada para atingir os objetivos \nrequeridos?\nR: Acredita ser desorganizada, pois falta um melhor di\u00e1logo e envolvimento \nda UFSC com a comunidade.\n\n12) Os resultados das interven\u00e7\u00f5es da UFSC em termos ambientais na \ncomunidade sempre levam em considera\u00e7\u00e3o os conhecimentos e desejos da \nme sma ?\nR: N\u00e3o sabe, mas segundo o que vem observando a UFSC n\u00e3o leva em \nconsidera\u00e7\u00e3o os conhecimentos e considera\u00e7\u00f5es da comunidade.\n\n13) Na negocia\u00e7\u00e3o de projetos ambientais com a UFSC, com se d\u00e1 \u00e0 rela\u00e7\u00e3o: \nem forma de Parceria (completam-se); ou como Unilateralidade (individual)? \nR: N\u00e3o sabe, mais acredita ser Unilateral, pois existe uma necessidade de \nmaior complementa\u00e7\u00e3o entre a UFSC e a Comunidade.\n\n14) Na sua rela\u00e7\u00e3o com a UFSC, sempre existe a participa\u00e7\u00e3o de recursos \nfisicos, humanos, financeiros externos que ela busca para resolu\u00e7\u00e3o dos \nproblemas ambientais?\nR: N\u00e3o sabe.\n\n\n\n221\n\n15) Na sua opini\u00e3o qual \u00e9 a principal fun\u00e7\u00e3o da UFSC para comunidade no \ntocante a quest\u00f5es ambientais?\nR: Sua principal fun\u00e7\u00e3o \u00e9 melhorar a informa\u00e7\u00e3o e conhecimento da \ncomunidade nas quest\u00f5es ambientais e realizar mais parcerias visando \u00e0 \npreserva\u00e7\u00e3o ambiental.\n\n16) Quais as principais atividades ambientais que a UFSC desenvolve junto \n\u00e0 comunidade?\nR: N\u00e3o existiu nenhuma at\u00e9 o momento\n\n17) Em termos ambientais, todos os t\u00e9cnicos que desenvolveram projetos com \na comunidade, o fizeram de forma competente e com controle dos resultados? \n(foram aplicados e os resultados deram certos).\nR: N\u00e3o houve nenhum projeto na comunidade desenvolvido pela UFSC para que \npudesse analisar a compet\u00eancia destes t\u00e9cnicos.\n\n18) Voc\u00ea consegue constatar que a UFSC de uma maneira geral possui um \nconhecimento sobre o meio ambiente que \u00e9 comum a todos os professores \nalunos e funcion\u00e1rios?\nR: N\u00e3o sabe, mas acredita que diante do que vem sendo divulgado acredita \nque n\u00e3o existe esta preocupa\u00e7\u00e3o em todo o corpo discente, docente e \nadministrativo da UFSC.\n\n19) No tocante \u00e0 vari\u00e1vel ambiental, como a comunidade percebe a UFSC?\nR: A  percebe como um agente poluidor segundo o que tem conhecimento.\n\n20) Os programas desenvolvidos pela UFSC, possibilitaram continuidade sem \na presen\u00e7a permanente da mesma?\nR: N\u00e3o houve estes programas.\n\n21) Para voc\u00ea a comunidade continuaria sendo parceira da UFSC na resolu\u00e7\u00e3o \nde problemas ambientais de forma como a UFSC estabelece as suas rela\u00e7\u00f5es?\nR: Primeiramente a comunidade gostaria de ser parceira, pois, at\u00e9 o \nmomento n\u00e3o \u00e9, e assim, contribuir em muito nesses projetos ambientais t\u00e3o \nnecess\u00e1rios a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Itacorubi.\n\n\n\n222\n\n22) A  UFSC respeita a din\u00e2mica da comunidade na elabora\u00e7\u00e3o de projetos \npara problemas ambientais?(tempo, entendimento, solu\u00e7\u00f5es)\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o houve nenhum projeto para a comunidade at\u00e9 o \nmomento.\n\n23) Todos os projetos desenvolvidos pela UFSC na comunidade apresentaram \nresultados satisfat\u00f3rios?\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o houve nenhum projeto de cunho ambiental desenvolvido \npela UFSC na comunidade.\n\n24) A  Comunidade se sente capacitada para desenvolver sozinha os programas \nambientais?\nR: N\u00e3o, mas muitas vezes tem que fazer sozinho por falta de parceria com a \nUFSC e outras institui\u00e7\u00e3o respons\u00e1veis por estes programas ambientais.\n\n25) A  comunidade recebe informa\u00e7\u00f5es permanentes dos programas ambientais \ndesenvolvidos pela UFSC?\nR: N\u00e3o recebe e nunca recebeu, acredita ser uma falha desta institui\u00e7\u00e3o.\n\n26) Os resultados dos projetos ambientais desenvolvidos pela UFSC na \ncomunidade possibilitaram a implanta\u00e7\u00e3o de outros projetos?\nR: N\u00e3o correram estes projetos\n\n27) Qual \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o das equipes que desenvolvem projetos ambientais para \na comunidade?\nR: Bem diversificado.\n\n28) No tocante \u00e0s quest\u00f5es ambientais, a comunidade consegue tornar \np\u00fablico os resultados dos seus projetos?\nR: Sim, com um pouco de dificuldade utilizando os famosos mosquitinhos.\n\n29) Na resolu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais promovidos pela UFSC \ndemonstraram se h\u00e1 uma liberdade para a comunidade intervir nas pesquisas \nrealizadas?\nR: N\u00e3o ocorreram estas pesquisas.\n\n30) No tocante a vari\u00e1veis ambientais, quais as institui\u00e7\u00f5es que \ndesenvolvem a\u00e7\u00f5es complementares para que o objetivo final seja alcan\u00e7ado?\n\n\n\n223\n\nR: No IBAMA, FATMA, FLORAM.\n\n31) Sua organiza\u00e7\u00e3o assumiu normas e procedimentos da UFSC para a \nresolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais?\nR: N\u00e3o, assumimos normas gerais.\n\n32) Quais s\u00e3o as organiza\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias que foram \nimplementadas para resolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais?\nR: Foi formada uma organiza\u00e7\u00e3o tempor\u00e1rio para tentar resolver os \nproblemas de loteamento clandestino e a realiza\u00e7\u00e3o de uma esta\u00e7\u00e3o de \ntratamento de esgoto na comunidade, esse grupo buscou o apoio de diversas \ninstitui\u00e7\u00f5es, pena que a UFSC n\u00e3o abra\u00e7ou a causa.\n\nProposta e Recomenda\u00e7\u00f5es da Comunidade\n\n\u2022 Abertura de um posto de atendimento para quest\u00f5es ambientais a \ncomunidade.\n\n\u2022 Participa\u00e7\u00e3o mais ativa nos conselhos comunit\u00e1rios.\n\u2022 Promover uma maior integra\u00e7\u00e3o com a comunidade nas quest\u00f5es \n\nambientais.\n\n\n\n224\n\nAnexo 0 9 \nEntrevista 02 - Comunidade da Bacia do Rio Itacorubi\n\nVice-Presidente da UNICOBI e Morador do Parque S\u00e3o Jorge\nAnselmo Bez\n\n1) Em termos ambientais, que a\u00e7\u00f5es a UFSC vem desenvolvendo na Bacia \ndo Rio Itacorubi?\n\nR: N\u00e3o existe um programa voltado para as quest\u00f5es ambientais entre a UFSC \ne a comunidade.\n\n2) Quando voc\u00ea busca apoio na UFSC para resolver problemas ambientais \nqual o caminho seguido?\n\nR: Buscamos falar o professor Henrique de Melo Lisboa do Laborat\u00f3rio de \nDrenagens Urbanas da UFSC, por ser um morador de nossa comunidade.\n\n3) A  UFSC conduz as suas a\u00e7\u00f5es ambientais junto \u00e0 bacia do Itacorubi \nde forma organizada, ou atropela os desejos / programas da comunidade?\n\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o houve nenhum projeto da UFSC para a comunidade.\n\n4) Em termos ambientais, quais s\u00e3o os principais problemas, que a \ncomunidade enfrenta ao implantar as a\u00e7\u00f5es da UFSC?\n\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o houve nenhum projeto da UFSC para a comunidade.\n\n5) A  UFSC como um todo desenvolve programas de respeito ao meio \nambiente e de Gest\u00e3o da Bacia do Rio Itacorubi?\n\nR: N\u00e3o sabe, com exce\u00e7\u00e3o do projeto de Plano de Drenagem para a Bacia do \nItacorubi, desenvolvido pelo professor Henrique de Melo Lisboa e o \nProfessor Pompeu isoladamente, utilizando somente os recursos de seu \nlaborat\u00f3rio, mas sem nenhum envolvimento institucional da UFSC.\n\n6) Quando a UFSC faz proposi\u00e7\u00e3o de projetos ambientais aceita a \nopini\u00e3o da comunidade em geral?\n\nR: N\u00e3o sabe, exceto o projeto do professor Pompeu que veio pronto e a \ncomunidade participou pouco.\n\n7) No tocante \u00e0s quest\u00f5es ambientais, quando da negocia\u00e7\u00e3o dos \nprojetos com a comunidade, a UFSC tem clareza nos problemas, objetivos \ne metas a atingir?\n\n\n\n225\n\nR: N\u00e3o sabemos, pois n\u00e3o existiu nenhum projeto ambiental da UFSC para a \ncomunidade.\n\n8) Qual o setor \u00e9 o respons\u00e1vel na UFSC pelos problemas ambientais?\nR: N\u00e3o sabe, exceto o laborat\u00f3rio de Drenagens Urbanas onde trabalha o \nProfessor Henrique, na Engenharia Ambiental.\n\n9) As pessoas respons\u00e1veis pelas quest\u00f5es ambientais na UFSC, respondem \nadequadamente pelas demandas requeridas das comunidades?\nR: N\u00e3o sabe, exceto os Professores Henrique e Pompeu da engenharia \nambiental.\n\n10) A  partir do relacionamento da comunidade com a UFSC para resolu\u00e7\u00e3o de \nproblemas ambientais os resultados foram de que nivel? (\u00d3timo, Bom, \nRegular ou nenhum deles).\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o existiu nenhum projeto da UFSC para a Comunidade.\n\n11) Na busca de solu\u00e7\u00f5es de problemas ambientais na UFSC, voc\u00ea contata que \na mesma \u00e9 organizada ou desorganizada para atingir os objetivos \nrequeridos?\nR: \u00c9 organizada em recursos fisicos, pessoal, mas \u00e9 desorganizada pela \nfalta de integra\u00e7\u00e3o com a comunidade.\n\n12) Os resultados das interven\u00e7\u00f5es da UFSC em termos ambientais na \ncomunidade sempre levam em considera\u00e7\u00e3o os conhecimentos e desejos da \nme sma ?\nR: N\u00e3o sabe.\n\n13) Na negocia\u00e7\u00e3o de projetos ambientais com a UFSC, com se d\u00e1 a rela\u00e7\u00e3o: \nem forma de Parceria (completam-se); ou como Unilateralidade (individual)? \nR: Acredita que seja unilateral, pois a UFSC sempre se achou superior a \ncomunidade e dificilmente aceita proposta e solu\u00e7\u00f5es advindas da \ncomunidade, exceto o plano de drenagem, no momento de sua elabora\u00e7\u00e3o os \nprofessores Henrique e Pompeu foram reciprocos a comunidade.\n\n14) Na sua rela\u00e7\u00e3o com a UFSC, sempre existe a participa\u00e7\u00e3o de recursos \nf\u00edsicos, humanos, financeiros externos que ela busca para resolu\u00e7\u00e3o dos \nproblemas ambientais?\n\n\n\n226\n\nR: N\u00e3o sabe, pois nunca houve nenhum projeto da UFSC para a Comunidade.\n\n15) Na sua opini\u00e3o qual \u00e9 a principal fun\u00e7\u00e3o da UFSC para comunidade no \ntocante a quest\u00f5es ambientais?\nR: Se conseguisse resolver os problemas com o Manguezal de Itacorubi \nestaria demonstrando uma grande preocupa\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es ambientais, \nmais nem isso ela consegue realizar com perspic\u00e1cia.\n\n16) Quais as principais atividades ambientais que a UFSC desenvolve junto \n\u00e0 comunidade?\nR: Desconhece qualquer programa ambiental que tenha sido abra\u00e7ado pela \nUFSC como institui\u00e7\u00e3o para a comunidade.\n\n17) Em termos ambientais, todos os t\u00e9cnicos que desenvolveram projetos com \na comunidade, o fizeram de forma competente e com controle dos resultados? \n(foram aplicados e os resultados deram certos).\nR: N\u00e3o sabe, exceto os professores Henrique e Pompeu, que desenvolveram o \nprojeto do Plano de Drenagem para a nossa Bacia.\n\n18) Voc\u00ea consegue constatar que a UFSC de uma maneira geral possui um \nconhecimento sobre o meio ambiente que \u00e9 comum a todos os professores \nalunos e funcion\u00e1rios?\nR: N\u00e3o sabe, mas, nos professores Henrique e Pompeu constataram esta \npreocupa\u00e7\u00e3o ambiental.\n\n19) No tocante \u00e0 vari\u00e1vel ambiental, como a comunidade percebe a UFSC?\nR: A  UFSC \u00e9 omissa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 comunidade.\n\n20) Os programas desenvolvidos pela UFSC,.possibilitaram continuidade sem \na presen\u00e7a permanente da mesma?\nR: N\u00e3o houve \u00e9stes programas.\n\n21) Para voc\u00ea a comunidade continuaria sendo parceira da UFSC na resolu\u00e7\u00e3o \nde problemas ambientais de forma como a UFSC estabelece as suas rela\u00e7\u00f5es?\nR: Se permanecesse assim, n\u00e3o iria ganhar credibilidade, pois, hoje n\u00e3o \nexiste esta parceria.\n\n\n\n227\n\n22) A  UFSC respeita a din\u00e2mica da comunidade na elabora\u00e7\u00e3o de projetos \npara problemas ambientais?\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o houve nenhum projeto desenvolvido at\u00e9 o momento pela \nUFSC na Comunidade.\n\n23) Todos os projetos desenvolvidos pela UFSC na comunidade apresentaram \nresultados satisfat\u00f3rios?\nR: N\u00e3o houve em nenhum momento estes projetos para analisarmos se foram ou \nn\u00e3o satisfat\u00f3rios.\n\n24) A  Comunidade se sente capacitada para desenvolver sozinha os programas \nambientais?\nR: N\u00e3o, pois n\u00e3o \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o t\u00e9cnico e precisa do apoio da UFSC, mas \nexistem pessoas na comunidade capacitadas mais nem sempre disposta a \nelaborar programas, projetos e reuni\u00f5es para tratar das dificuldades e \nproblemas ambientais na comunidade.\n\n25) A  comunidade recebe informa\u00e7\u00f5es permanentes dos programas ambientais \ndesenvolvidos pela UFSC?\nR: Nunca recebeu.\n\n26) Os resultados dos projetos ambientais desenvolvidos pela UFSC na \ncomunidade possibilitaram a implanta\u00e7\u00e3o de outros projetos?\nR: N\u00e3o, pois n\u00e3o houve estes projetos.\n\n27) Qual \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o das equipes que desenvolvem projetos ambientais par\u00e1 \na comunidade?\nR: Muito diversificada\n\n28) No tocante \u00e0s quest\u00f5es ambientais, a comunidade consegue tornar \np\u00fablico os resultados dos seus projetos?\nR: Na comunidade sim, atrav\u00e9s dos mosquitinhos no geral n\u00e3o existe.\n\n29) Na resolu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais promovidos pela UFSC demonstram \nse h\u00e1 uma liberdade para a comunidade intervir nas pesquisas?\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o houve estes projetos;\n\n\n\n228\n\n30) No tocante a vari\u00e1veis ambientais, quais as institui\u00e7\u00f5es que \ndesenvolvem a\u00e7\u00f5es complementares para que o objetivo final seja alcan\u00e7ado? \nR: N\u00e3o existe nenhuma institui\u00e7\u00e3o que desenvolva estas a\u00e7\u00f5es por falta de \ninteresse.\n\n31) SUa organiza\u00e7\u00e3o assumiu normas e procedimentos da UFSC para a \nresolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais?\nR: N\u00e3o, pois, n\u00e3o sabe se existem normas para resolu\u00e7\u00e3o de problemas \nambientais na UFSC.\n\n32) Quais s\u00e3o as organiza\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias que foram \nimplementadas para resolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais?\nR: N\u00e3o existiu, somente da UNICOBI, para o Plano de Drenagem.\n\nPropostas e Recomenda\u00e7\u00f5es\n\n\u2022 Prop\u00f5e o surgimento de uma Pr\u00f3-Reitoria para a Comunidade geral visando \nsolu\u00e7\u00f5es ambientais.\n\n\u2022 Prop\u00f5e um maior envolvimento entre UFSC e Comunidade geral, evitando \nesta falta de parceria entre ambas.\n\n\n\n229\n\nAnexo 10 \nEntrevista 03 - Comunidade da Bacia do Rio Itacorubi\nPresidente do Centro Comunit\u00e1rio Parque S\u00e3o Jorge \n\nPedro Thadeu Furlan\n\n1) Em termos ambientais, que a\u00e7\u00f5es a UFSC vem desenvolvendo na Bacia do \nRio Itacorubi?\n\nR: N\u00e3o existe, desconhece qualquer a\u00e7\u00e3o que a UFSC venha atuando na\ncomunidade.\n\n2) Quando voc\u00ea busca apoio na UFSC para resolver problemas ambientais qual \no caminho seguido?\n\nR: O \u00fanico contado \u00e9 o professor Henrique na Engenharia Ambiental.\n\n3) A  UFSC conduz as suas a\u00e7\u00f5es ambientais junto \u00e0 bacia do Itacorubi de \nforma organizada, ou atropela os desejos / programas da comunidade?\n\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o existem estas a\u00e7\u00f5es.\n\n4) Em termos ambientais, qixa-is s\u00e3o os principais problemas que a \ncomunidade enfrenta ao implantar as a\u00e7\u00f5es da UFSC?\n\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o existem estas a\u00e7\u00f5es.\n\n5) A  UFSC como um todo desenvolve programas de respeito ao meio ambiente e \nde Gest\u00e3o da Bacia do Rio Itacorubi?\n\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o existem estes programas.\n\n6) Quando a UFSC faz proposi\u00e7\u00e3o de projetos ambientais aceita a opini\u00e3o da \ncomunidade em geral?\n\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o existem estas proposi\u00e7\u00f5es.\n\n7) No tocante as quest\u00f5es ambientais, quando da negocia\u00e7\u00e3o dos projetos \ncom a comunidade, a UFSC tem clareza nos problemas, objetivos e metas a \natingir?\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o existem estas negocia\u00e7\u00f5es.\n\n8) Qual o setor \u00e9 o respons\u00e1vel na UFSC pelos problemas ambientais?\nR: Desconhece.\n\n\n\n230\n\n9) As pessoas respons\u00e1veis pelas quest\u00f5es ambientais na UFSC, respondem \nadequadamente pelas demandas requeridas das comunidades?\nR: Desconhece estas pessoas respons\u00e1veis pelas a\u00e7\u00f5es ambientais na UFSC.\n\n10) A  partir do relacionamento da comunidade com a UFSC para resolu\u00e7\u00e3o de \nproblemas ambientais os resultados foram de que nivel? (\u00d3timo, Bom, \nRegular ou nenhum deles).\nR: N\u00e3o Sabe, pois n\u00e3o existem este relacionamento comunidade e UFSC.\n\n11) Na busca de solu\u00e7\u00f5es de problemas ambientais na UFSC, voc\u00ea constata \nque a mesma \u00e9 organizada ou desorganizada para atingir os objetivos \nrequeridos?\nR: Acredita que seja desorganizada, pois n\u00e3o sabe onde buscar estas \nsolu\u00e7\u00f5es, exceto com o professor Henrique na Engenharia Ambiental.\n\n12) Os resultados das interven\u00e7\u00f5es da UFSC em termos ambientais na \ncomunidade sempre levam em considera\u00e7\u00e3o os conhecimentos e desejos da \nmesma?\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o existem estas interven\u00e7\u00f5es.\n\n13) Na negocia\u00e7\u00e3o de projetos ambientais com a UFSC, com se d\u00e1 a rela\u00e7\u00e3o: \nem forma de Parceria (completam-se); ou como Unilateralidade (individual)? \nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o existem estas negocia\u00e7\u00f5es. Exceto o projeto que foi \ndesenvolvido em conjunto com o Professor Henrique este, realmente houve \numa parceria entre o professor e a comunidade.\n\n14) Na sua rela\u00e7\u00e3o com a UFSC, sempre existe a participa\u00e7\u00e3o de recursos \nfisicos, humanos, financeiros externos que ela busca para resolu\u00e7\u00e3o dos \nproblemas ambientais?\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o existem estas rela\u00e7\u00f5es.\n\n15) Na sua opini\u00e3o qual \u00e9 a principal fun\u00e7\u00e3o da UFSC para comunidade no \ntocante a quest\u00f5es ambientais?\nR: Deveria ter um relacionamento mais estreito com a comunidade da bacia \ndo Itacorubi, divulgando mais os seus projetos ambientais. Nossos \nproblemas s\u00e3o muitos e sabemos que n\u00e3o s\u00f3 a UFSC como outras institui\u00e7\u00f5es \npoderiam nos ajudar em muito na solu\u00e7\u00e3o definitiva desses problemas.\n\n\n\n231\n\n16) Quais as principais atividades ambientais que a UFSC desenvolve junto \n\u00e0 comunidade?\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o existem estas atividades.\n\n17) Em termos ambientais, todos os t\u00e9cnicos que desenvolveram projetos com \na comunidade, o fizeram de forma competente e com controle dos resultados? \n(foram aplicados e os resultados deram certos).\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o existem projetos realizados pela UFSC para a \ncomunidade, exceto professor Henrique que demonstrou muita compet\u00eancia na \nelabora\u00e7\u00e3o do plano de drenagem da nossa bacia, mais ainda n\u00e3o foi \nimplantado.\n\n18) Voc\u00ea consegue constatar que a UFSC de uma maneira geral possui um \nconhecimento sobre o meio ambiente que \u00e9 comum a todos os professores \nalunos e funcion\u00e1rios?\nR: Alguns sim, os professores Henrique, Pompeu e Clarice possuem um grande \nconhecimento e preocupa\u00e7\u00e3o com a quest\u00e3o ambiental, os demais n\u00e3o tenho \nconhecimento.\n\n19) No tocante a vari\u00e1vel ambiental, como a comunidade percebe a UFSC?\nR: Por ser uma produtora de conhecimento \u00e9 da UFSC que deve partir as \nprincipais a\u00e7\u00f5es ambientais, o que se sabe e que a UFSC esta promovendo \ncada vez mais a polui\u00e7\u00e3o de nossa bacia, talvez existam alguns projetos \namenizando esses problemas mas a comunidade desconhece.\n\n20) Os programas desenvolvidos pela UFSC, possibilitaram continuidade sem \na presen\u00e7a permanente da mesma?\nR: N\u00e3o houve estes programas.\n\n21) Para voc\u00ea a comunidade continuaria sendo parceira da UFSC na resolu\u00e7\u00e3o \nde problemas ambientais de forma como a UFSC estabelece as suas rela\u00e7\u00f5es?\nR: N\u00e3o, pois haveria a necessidade de uma maior parceria entre a UFSC e a \nComunidade em geral.\n\n22) A  UFSC respeita a din\u00e2mica da comunidade na elabora\u00e7\u00e3o de projetos \npara problemas ambientais?\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o existem estes projetos.\n\n\n\n232\n\n23) Todos os projetos desenvolvidos pela UFSC na comunidade apresentaram \nresultados satisfat\u00f3rios?\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o existem estes projetos.\n\n24) A  Comunidade se sente capacitada para desenvolver sozinha os programas \nambientais?\nR: N\u00e3o embora conhe\u00e7a bem a regi\u00e3o sozinha n\u00e3o teria condi\u00e7\u00e3o de resolver \nos problemas ambientais.\n\n24) A  comunidade recebe informa\u00e7\u00f5es permanentes dos programas ambientais \ndesenvolvidos pela UFSC?\nR: Em nenhum momento a comunidade recebeu alguma informa\u00e7\u00e3o de projetos \nambientais desenvolvidos pela UFSC na comunidade da Bacia do Itacorubi.N\u00e3o \nexiste esta comunica\u00e7\u00e3o.\n\n26) Os resultados dos projetos ambientais desenvolvidos pela UFSC na \ncomunidade possibilitaram a implanta\u00e7\u00e3o de outros projetos?\nR: N\u00e3o sabe.\n\n27) Qual \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o das equipes que desenvolvem projetos ambientais para \na comunidade?\nR: Muito diversificada.\n\n28) No tocante as quest\u00f5es ambientais, a . comunidade consegue tornar \np\u00fablico os resultados dos seus projetos?\nR: Alguns sim, por exemplo, o Plano de Drenagem foi muito divulgado, s\u00f3 \npoderia ter sido melhor se tiv\u00e9ssemos mais recursos ou apoio para esta \ndivulga\u00e7\u00e3o.\n\n29) Na resolu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais promovidos pela UFSC demonstram \nse h\u00e1 liberdade para a comunidade intervir nas pesquisas realizadas?\nR: n\u00e3o sabe.\n\n30) No tocante a vari\u00e1veis ambientais, quais as institui\u00e7\u00f5es que \ndesenvolvem a\u00e7\u00f5es complementares para que o objetivo final seja alcan\u00e7ado? \nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o existiram estas a\u00e7\u00f5es.\n\n\n\n233\n\n31) Sua organiza\u00e7\u00e3o assumiu normas e procedimentos da UFSC para a \nresolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais?\nR: N\u00e3o Sabe.\n\n32) Quais s\u00e3o as organiza\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias que foram \nimplementadas para resolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais?\nR: A  UNICOBI, \u00e9 um exemplo dessas organiza\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias, onde se \ndesenvolveu o plano de drenagem da bacia do Itacorubi.\n\nProposta e Recomenda\u00e7\u00e3o\n\n\u2022 Prop\u00f5e uma maior integra\u00e7\u00e3o entre a UFSC e Comunidade.\n\u2022 Maior consulta e participa\u00e7\u00e3o da UFSC nos problemas da Comunidade da \n\nBacia do Itacorubi.\n\n\n\n234\n\nAnexo 11 \nEntrevista 04 \u2014 Comunidade da Bacia do Rio Itacorubi\n\nPresidente do Centro Comunit\u00e1rio Pantanal \nLouren\u00e7o Orth\n\n1) Em termos ambientais, que a\u00e7\u00f5es a UFSC vem desenvolvendo na Bacia do \nRio Itacorubi?\n\nR: Internamente devem existir muitos projetos mas, sem o envolvimento da\ncomunidade da Bacia do Itacorubi.\n\n2) Quando voc\u00ea busca apoio na UFSC para resolver problemas ambientais qual \no caminho seguido?\n\nR: Na Engenharia Sanit\u00e1ria com o professor Henrique.\n\n3) A  UFSC conduz as suas a\u00e7\u00f5es ambientais junto \u00e0 bacia do Itacorubi de \nforma organizada, ou atropela os desejos / programas da comunidade?\n\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o existem estas a\u00e7\u00f5es.\n\n4) Em termos ambientais, quais s\u00e3o os principais problemas que a \ncomunidade enfrenta ao implantar as a\u00e7\u00f5es da UFSC?\n\nR: Primeiramente a divulga\u00e7\u00e3o e depois a inexist\u00eancia de um di\u00e1logo com a\ncomunidade na implanta\u00e7\u00e3o de qualquer a\u00e7\u00e3o ambiental.\n\n5) A  UFSC como um todo desenvolve programas de respeito ao meio ambiente e \nde Gest\u00e3o da Bacia do Rio Itacorubi?\n\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o existem as comunica\u00e7\u00f5es desses programas para a\ncomunidade em geral.\n\n6) Quando a UFSC faz proposi\u00e7\u00e3o de projetos ambientais aceita a opini\u00e3o da \ncomunidade em geral?\n\nR: Est\u00e1 aberta a proposta da comunidade, mais falta muito apoio.\n\n7) No tocante \u00e0s quest\u00f5es ambientais, quando da negocia\u00e7\u00e3o dos projetos \ncom a comunidade, a UFSC tem clareza nos problemas, objetivos e metas a \natingir?\nR: N\u00e3o Sabe, pois n\u00e3o existiram estes projetos na comunidade.\n\n8) Qual o setor \u00e9 o respons\u00e1vel na UFSC pelos problemas ambientais?\n\n\n\n235\n\nR: Acredita que seja a PRA, Prefeitura do Campus e Engenharia Sanit\u00e1ria.\n\n9) As pessoas respons\u00e1veis pelas quest\u00f5es ambientais na UFSC, respondem \nadequadamente pelas demandas requeridas das comunidades?\nR: Desconhece as pessoas respons\u00e1veis por estas quest\u00f5es ambientais.\n\n10) A  partir do relacionamento da comunidade com a UFSC para resolu\u00e7\u00e3o de \nproblemas ambientais os resultados foram de que nivel? (\u00d3timo, Bom, \nRegular ou nenhum deles).\nR: N\u00e3o Sabe, pois n\u00e3o existem estes relacionamentos.\n\n11) Na busca de solu\u00e7\u00f5es de problemas ambientais na UFSC, voc\u00ea constata a \nmesma \u00e9 organizada ou desorganizada para atingir os objetivos requeridos?\nR: Desorganizada, perante aos problemas de comunica\u00e7\u00e3o que existe entre \nUFSC e a Comunidade em geral.\n\n12) Os resultados das interven\u00e7\u00f5es da UFSC em termos ambientais na \ncomunidade sempre levam em considera\u00e7\u00e3o os conhecimentos e desejos da \nmesma?\nR: N\u00e3o Sabe, pois n\u00e3o existem estas interven\u00e7\u00f5es, exceto o plano de \ndrenagem apoiado pelo professor Henrique e um projeto Reciclagem de Lixo, \nrealizado por um professor do curso de assist\u00eancia social.\n\n13) Na negocia\u00e7\u00e3o de projetos ambientais com a UFSC, com se d\u00e1 a rela\u00e7\u00e3o: \nem forma de Parceria (completam-se); ou como Unilateralidade (individual)? \nR: N\u00e3o Sabe, pois n\u00e3o existiram estas negocia\u00e7\u00f5es, exceto nos projetos \ncitados anteriormente houve uma parceria.\n\n14) Na sua rela\u00e7\u00e3o com a UFSC, sempre existe a participa\u00e7\u00e3o de recursos \nfisicos, humanos, financeiros externos que ela busca para resolu\u00e7\u00e3o dos \nproblemas ambientais?\nR: N\u00e3o Sabe, pois n\u00e3o existiram estas rela\u00e7\u00f5es.\n\n15) Na sua opini\u00e3o qual \u00e9 a principal fun\u00e7\u00e3o da, UFSC para comunidade no \ntocante a quest\u00f5es ambientais?\nR: Agente transformacional da nova sociedade racionalista e ecologicamente \nmais \u00e9tica.\n\n\n\n236\n\n16) Quais as principais atividades ambientais que a UFSC desenvolve junto \n\u00e0 comunidade?\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o existem estas atividades, exceto as citadas \nanteriormente realizadas isoladamente por alguns professores.\n\n17) Em termos ambientais, todos os t\u00e9cnicos que desenvolveram projetos com \na comunidade, o fizeram de forma competente e com controle dos resultados? \n(foram aplicados e os resultados deram certos).\nR: N\u00e3o Sabe, pois n\u00e3o existiram estes projetos, exceto os professores dos \nprojetos citados anteriormente o fizeram de forma competente, infelizmente \nmuitos n\u00e3o foram implementados ficando somente no papel.\n\n18) Voc\u00ea consegue constatar que a UFSC de uma maneira geral possui um \nconhecimento sobre o meio ambiente que \u00e9 comum a todos os professores \nalunos e funcion\u00e1rios?\nR: Vejo que de maneira geral n\u00e3o existe este conhecimento, pois, constata- \nse um desrespeito generalizado perante as quest\u00f5es ambientais.\n\n19) No tocante a vari\u00e1vel ambiental, como a comunidade percebe a UFSC?\nR: Percebemos que existem algumas pessoas preocupadas com a quest\u00e3o \nambiental mas estas, n\u00e3o conseguem colocar em pr\u00e1tica por uma diversidade \nde problemas.\n\n20) Os programas desenvolvidos pela UFSC, possibilitaram continuidade sem \na presen\u00e7a permanente da mesma?\nR: N\u00e3o houve estes programas.\n\n21) Para voc\u00ea a comunidade continuaria sendo parceira da UFSC na resolu\u00e7\u00e3o \nde problemas ambientais de forma como a UFSC estabelece as suas rela\u00e7\u00f5es?\nR: Primeiramente deveria melhorar ou realmente implantar esta parceria e \nprincipalmente ter um melhor envolvimento com a comunidade nas quest\u00f5es \nambientais, pois, temos muitos problemas a solucionar.\n\n22) A  UFSC respeita a din\u00e2mica da comunidade na elabora\u00e7\u00e3o de projetos \npara problemas ambientais?\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o existem estes projetos, excetos os citados \nanteriormente.\n\n\n\n237\n\n23) Todos os projetos desenvolvidos pela UFSC na comunidade apresentaram \nresultados satisfat\u00f3rios?\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o existiram estes projetos.\n\n24) A  Comunidade se sente capacitada para desenvolver sozinha os programas \nambientais?\nR: Em alguns momentos sim, mas com a ajuda dos t\u00e9cnicos seria melhor com \nrela\u00e7\u00e3o ao tempo e resultado.\n\n25) \u00c2  comunidade recebe informa\u00e7\u00f5es permanentes dos programas ambientais \ndesenvolvidos pela UFSC?\nR: N\u00e3o \u00e9 pr\u00e1tica da UFSC promover esta comunica\u00e7\u00e3o, geralmente ficamos \nsabendo de algum projeto na comunidade por meio de boatos ou casualmente.\n\n26) Os resultados dos problemas ambientais desenvolvidos pela UFSC na \ncomunidade possibilitaram a implanta\u00e7\u00e3o de outros projetos?\nR: N\u00e3o sabe.\n\n27) Qual \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o das equipes que desenvolvem projetos ambientais para \na comunidade?\nR: Diversificados estas equipes da comunidade.\n\n28) No tocante \u00e0s quest\u00f5es ambientais, a comunidade consegue tornar \np\u00fablico os resultados dos seus projetos?\nR: Tent\u00e1, mas n\u00e3o consegue, pois as \u00e1reas de comunica\u00e7\u00e3o s\u00e3o muito \nrestritas.\n\n29) Na resolu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais promovidos pela UFSC demonstram \nse h\u00e1 liberdade para a comunidade intervir nas pesquisas?\nR: N\u00e3o sabe.\n\n30) No tocante \u00e0 vari\u00e1veis ambientais, quais as institui\u00e7\u00f5es que \ndesenvolvem a\u00e7\u00f5es complementares para que o objetivo final seja alcan\u00e7ado? \nR: No projeto do \"Parque do Maci\u00e7o da Costeira\", buscou-se a ajuda da \nFLORAN, Prefeitura Municipal e outros \u00d3rg\u00e3os mais estes n\u00e3o demonstraram \nmuito interesses e este projeto hoje est\u00e1 parado.\n\n\n\n238\n\n31) Sua organiza\u00e7\u00e3o assumiu normas e procedimentos da UFSC para a\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais?\nR: N\u00e3o, somente algumas orienta\u00e7\u00f5es isoladamente de alguns professores.\n\n32) Quais s\u00e3o as organiza\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias que foram\nimplementadas para resolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais?\nR: A  UNICOB, \u00e9 um exemplo dessas organiza\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias, onde se\ndesenvolveu o plano de drenagem da bacia do Itacorubi.\n\nPropostas e Recomenda\u00e7\u00f5es:\n\n\u2022 Deveria haver uma maior participa\u00e7\u00e3o dos \u00d3rg\u00e3os P\u00fablicos nas a\u00e7\u00f5es \nambientais das Comunidades da Bacia do Itacorubi.\n\n\u2022 A  UFSC deveria usar a comunidade da Bacia do Itacorubi como canais de \ncomunica\u00e7\u00e3o e conhecimento para os estudos e pesquisas de casos na \u00e1rea \nambiental.\n\n\u2022 Pelos seus recursos e conhecimentos deveria trabalhar mais a \nresponsabilidade social do individuo perante as quest\u00f5es ambientais.\n\n\u2022 A  UFSC deveria ser pioneira para a solu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais, \nfun\u00e7\u00e3o que n\u00e3o vem sendo bem realizada.\n\n\u2022 A  UFSC deveria abra\u00e7ar o projeto do Maci\u00e7o da Costeira, e desenvolver do \nlocal um laborat\u00f3rio de estudos ambientais, utilizando a sua \nbiodiversidade.\n\n\n\n239\n\nAnexo 12 \nEntrevista 05 - Comunidade da Bacia do Rio Itacorubi\n\nPresidente do Centro Comunit\u00e1rio Itacorubi \nFrancisco Carlos Cardoso\n\n1) Em termos ambientais, que a\u00e7\u00f5es a UFSC vem desenvolvendo na Bacia do\nRio Itacorubi?\nR: N\u00e3o Sabe, pois n\u00e3o existem estas a\u00e7\u00f5es.\n\n2) Quando voc\u00ea busca apoio na UFSC para resolver problemas ambientais qual \no caminho seguido?\n\nR: Na UFSC n\u00e3o sabe dizer, mas sempre buscou atrav\u00e9s da UNICOB.\n\n3) A  UFSC conduz as suas a\u00e7\u00f5es ambientais junto \u00e0 bacia do Itacorubi de \nforma organizada, ou atropela os desejos / programas da comunidade?\n\nR: N\u00e3o Sabe, pois n\u00e3o existem estas a\u00e7\u00f5es.\n\n4) Em termos ambientais, quais s\u00e3o os principais problemas que a \ncomunidade enfrenta ao implantar as a\u00e7\u00f5es da UFSC?\n\nR: N\u00e3o Sabe, pois n\u00e3o existem estas a\u00e7\u00f5es.\n\n5) A  UFSC como um todo desenvolve programas de respeito ao m\u00e9io ambiente e \nde Gest\u00e3o da Bacia do Rio Itacorubi?\n\nR: N\u00e3o Sabe, pois n\u00e3o existem estes programas.\n\n6) Quando a UFSC faz proposi\u00e7\u00e3o de projetos ambientais aceita a opini\u00e3o da \ncomunidade em geral?\n\nR: N\u00e3o Sabe, pois n\u00e3o existiram estas proposi\u00e7\u00f5es.\n\n7) No tocante as quest\u00f5es ambientais, quando da negocia\u00e7\u00e3o dos projetos \ncom a comunidade, a UFSC tem clareza nos problemas, objetivos e metas a \natingir?\n\nR: Acredita-se que exista esta clareza com a preocupa\u00e7\u00e3o ambiental na\nUFSC, mas n\u00e3o sabe, pois n\u00e3o houve nenhuma negocia\u00e7\u00e3o de projetos\nambientais em conjunto com a comunidade.\n\n8) Qual o setor \u00e9 o respons\u00e1vel na UFSC pelos problemas ambientais?\nR: N\u00e3o Sabe.\n\n\n\n240\n\n9) As pessoas respons\u00e1veis pelas quest\u00f5es ambientais na UFSC, respondem \nadequadamente pelas demandas requeridas das comunidades?\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o houve a\u00e7\u00f5es ambientais desenvolvidas pela UFSC em \nconjunto com a comunidade.\n\n10) A  partir do relacionamento da comunidade com a UFSC para resolu\u00e7\u00e3o de \nproblemas ambientais os resultados foram de que nivel? (\u00d3timo, Bom, \nRegular ou nenhum deles).\nR: N\u00e3o Sabe, pois n\u00e3o existem estes relacionamentos.\n\n11) Na busca de solu\u00e7\u00f5es de problemas ambientais na UFSC, voc\u00ea constata \nque a mesma \u00e9 organizada ou desorganizada para atingir os objetivos \nrequeridos?\nR: Existe uma organiza\u00e7\u00e3o se observarmos como estrutura, mas desorganizado \npois, n\u00e3o sabemos onde buscarmos o apoio e solu\u00e7\u00e3o para os problemas \nambientais em nossa comunidade.\n\n12) Os resultados das interven\u00e7\u00f5es da . UFSC em termos ambientais na \ncomunidade sempre levam em considera\u00e7\u00e3o os conhecimentos e desejos da \nmesma?\nR: N\u00e3o Sabe, pois n\u00e3o existem estas interven\u00e7\u00f5es.\n\n13) Na negocia\u00e7\u00e3o de projetos ambientais com a UFSC, com se da \u00e0 rela\u00e7\u00e3o: \nem forma de Parceria (completam-se); ou como Unilateralidade (individual)? \nR: N\u00e3o Sabe, pois n\u00e3o existem estas negocia\u00e7\u00f5es para projetos ambientais.\n\n14) Na sua rela\u00e7\u00e3o com a UFSC, sempre existe a participa\u00e7\u00e3o de recursos \nfisicos, humanos, financeiros externos que ela busca para resolu\u00e7\u00e3o dos \nproblemas ambientais?\nR: N\u00e3o Sabe, pois n\u00e3o existem estas rela\u00e7\u00f5es.\n\n15) Na sua opini\u00e3o qual \u00e9 a principal fun\u00e7\u00e3o da UFSC para comunidade no \ntocante a quest\u00f5es ambientais?\nR: Ser um Centro de Refer\u00eancia em Quest\u00f5es ambientais, e propiciar mais \napoio a comunidade em geral para estas quest\u00f5es ambientais.\n\n\n\n241\n\n16) Quais as principais atividades ambientais que a UFSC desenvolve junto \n\u00e0 comunidade?\nR: N\u00e3o Sabe, pois n\u00e2o existiram estas atividades, exceto o plano de \ndrenagem elaborado pela UNICOB, e com apoio isoladamente de alguns \nprofessores da UFSC, mas, infelizmente ainda encontra-se no papel, poucas \na\u00e7\u00f5es foram implementadas.\n\n17) Em termos ambientais, todos os t\u00e9cnicos que desenvolveram projetos com \na comunidade, o fizeram de forma competente e com controle dos resultados? \n(foram aplicados e os resultados deram certos).\nR: N\u00e3o Sabe, pois n\u00e3o existem trabalhos t\u00e9cnicos da UFSC para a \nComunidade, exceto o projeto citado anteriormente, quando os professores o \nfizeram de forma competente e respons\u00e1vel.\n\n18) Voc\u00ea consegue constatar que a UFSC de uma maneira geral possui um \nconhecimento sobre o meio ambiente que \u00e9 comum a todos os professores \nalunos e funcion\u00e1rios?\nR: Nem todos demonstram este conhecimento sobre o meio ambiente, pois \nainda hoje se sabe de a\u00e7\u00f5es de polui\u00e7\u00e3o desenvolvida por alguns \ndepartamentos da UFSC.\n\n19) No tocante \u00e0 vari\u00e1vel ambiental, como a comunidade percebe a UFSC?\nR: Talvez ela se preocupa mais a comunidade em geral n\u00e3o tem este \nconhecimento.\n\n20) Os programas desenvolvidos pela UFSC, possibilitaram continuidade sem \na presen\u00e7a permanente da mesma?\nR: N\u00e3o houve estes programas.\n\n21) Para voc\u00ea a comunidade continuaria sendo parceira da UFSC na resolu\u00e7\u00e3o \nde problemas ambientais de forma como a UFSC estabelece as suas rela\u00e7\u00f5es?\nR: Praticamente n\u00e3o existe esta parceria, assim, para propiciar a \nresolu\u00e7\u00e3o aos problemas ambientais na comunidade deve-se proporcionar o \nmais breve possivel esta parceria.\n\n22) A  UFSC respeita a din\u00e2mica da comunidade na elabora\u00e7\u00e3o de projetos \npara problemas ambientais?\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o existem estas a\u00e7\u00f5es.\n\n\n\n242\n\n23) Todos os projetos desenvolvidos pela UFSC na comunidade apresentaram \nresultados satisfat\u00f3rios?\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o existiram estes projetos.\n\n24) A  Comunidade se sente capacitada para desenvolver sozinha os programas \nambientais?\nR: N\u00e3o.\n25) A  comunidade recebe informa\u00e7\u00f5es permanentes dos programas ambientais \ndesenvolvidos pela UFSC?\nR: N\u00e3o.\n\n26) Os resultados dos projetos ambientais desenvolvidos pela UFSC na \ncomunidade possibilitaram a implementa\u00e7\u00e3o de outros projetos?\nR: N\u00e3o sabe.\n\n27) Qual \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o das equipes que desenvolvem projetos ambientais para \na comunidade?\nR: Diversificada estas equipes da comunidade.\n\n28) No tocante \u00e0s quest\u00f5es ambientais, a comunidade consegue tornar \np\u00fablico os resultados dos seus projetos?\nR: N\u00e3o existe esta divulga\u00e7\u00e3o.\n\n29) Na Resolu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais promovidos pela UFSC demonstram \nse h\u00e1 liberdade para a comunidade intervir nas pesquisas?\nR: N\u00e3o sabe.\n\n30) No tocante a vari\u00e1veis ambientais, quais as institui\u00e7\u00f5es que \ndesenvolvem a\u00e7\u00f5es complementares para que o objetivo final seja alcan\u00e7ado? \nR: Buscou-se a ELETROSUL e a UFSC, mais a UFSC n\u00e3o deu muita aten\u00e7\u00e3o.\n\n31) Sua organiza\u00e7\u00e3o assumiu normas e procedimentos da UFSC para a \nresolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais?\nR: N\u00e3o, por n\u00e3o sabe se existe.\n\n32) Quais s\u00e3o as organiza\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias que foram \nimplementadas para resolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais?\n\n\n\n243\n\nR: Existe uma preocupa\u00e7\u00e3o na Comunidade mas organiza\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o houve \nnenhuma.\n\n\n\n244\n\nAnexo 13\nEntrevista 06 \u2014 Comunidade da Bacia do Rio \u00edtacorubi\n\nPresidente do Centro Comunit\u00e1rio C\u00f3rrego Grande \nMembro eleito da C\u00e2mara dos Vereadores de Florian\u00f3polis\n\nJo\u00e3o Batista Nunes\n\n1) Em termos ambientais, que a\u00e7\u00f5es a UFSC vem desenvolvendo na Bacia do \nRio \u00edtacorubi?\n\nR: N\u00e3o Sabe, pois n\u00e3o existem estas a\u00e7\u00f5es.\n\n2) Quando voc\u00ea busca apoio na UFSC para resolver problemas ambientais qual \no caminho seguido?\n\nR: Atrav\u00e9s de Professores e alunos.\n\n3) A  UFSC conduz as suas a\u00e7\u00f5es ambientais junto \u00e0 bacia do \u00edtacorubi de \nforma organizada, ou atropela os desejos / programas da comunidade?\n\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o existem estas a\u00e7\u00f5es.\n\n4) Em termos ambientais, quais s\u00e3o os principais problemas que a \ncomunidade enfrenta ao implantar as a\u00e7\u00f5es da UFSC?\n\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o existem estas a\u00e7\u00f5es.\n\n5) A  UFSC como um todo desenvolve programas de respeito ao meio ambiente e \nde Gest\u00e3o da Bacia do R i o .\u00edtacorubi?\n\nR: Talvez exista, mas a comunidade em geral n\u00e3o sabe.\n\n6) Quando a UFSC faz proposi\u00e7\u00e3o de projetos ambientais aceita a opini\u00e3o da \ncomunidade em geral?\n\nR: N\u00e3o Sabe, pois n\u00e3o houve estas a\u00e7\u00f5es.\n\n7) No tocante \u00e0s quest\u00f5es ambientais, quando da negocia\u00e7\u00e3o dos projetos \ncom a comunidade, a UFSC tem clareza nos problemas, objetivos e metas a \natingir?\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o houve estas negocia\u00e7\u00f5es com a comunidade.\n\n8) Qual o setor \u00e9 o respons\u00e1vel na UFSC pelos problemas ambientais?\nR: N\u00e3o sabe.\n\n\n\n245\n\n9} As pessoas respons\u00e1veis pelas quest\u00f5es ambientais na UFSC, respondem \nadequadamente pelas demandas requeridas das comunidades?\nR: Desconhece estas pessoas respons\u00e1veis por quest\u00f5es ambientais na UFSG.\n\n10) A  partir do relacionamento da comunidade com a UFSC para resolu\u00e7\u00e3o de \nproblemas ambientais os resultados foram de que nivel? (\u00d3timo, Bom, \nRegular ou nenhum deles).\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o existem estas a\u00e7\u00f5es.\n\n11) Na busca de solu\u00e7\u00f5es de problemas ambientais na UFSC, voc\u00ea constata \nque a mesma \u00e9 organizada ou desorganizada para atingir os objetivos \nrequeridos?\nR: Desorganizada, pois n\u00e3o se sabe nem onde procurar a solu\u00e7\u00e3o para os \nnossos problemas ambientais.\n\n12) Os resultados das interven\u00e7\u00f5es da UFSC em termos ambientais na \ncomunidade sempre levam em considera\u00e7\u00e3o os conhecimentos e desejos da \nmesma?\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o houve estas interven\u00e7\u00f5es.\n\n13) Na negocia\u00e7\u00e3o de projetos ambientais com a UFSC, com se d\u00e1 a rela\u00e7\u00e3o: \nem forma de Parceria (completam-se); ou como unilateralidade (individual)? \nR: N\u00e3o Sabe, pois n\u00e3o existiu nenhum projeto de a\u00e7\u00e3o ambiental promovido \npela UFSC na comunidade em geral.\n\n14) Na sua rela\u00e7\u00e3o com a UFSC, sempre existe a participa\u00e7\u00e3o de recursos \nfisicos, humanos, financeiros externos que ela busca para resolu\u00e7\u00e3o dos \nproblemas ambientais?\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o existem estas a\u00e7\u00f5es.\n\n15) Na sua opini\u00e3o qual \u00e9 a principal fun\u00e7\u00e3o da UFSC para comunidade no \ntocante a quest\u00f5es ambientais?\nR: Pesquisar e elaborar projetos com a comunidade em geral, e que estes \nprojetos possam ser implementados e principalmente ter a participa\u00e7\u00e3o \ndireta da popula\u00e7\u00e3o com seu conhecimento empirico e a UFSC com o \nconhecimento cientifico buscar a solu\u00e7\u00e3o para os diversos problemas \nambientais nas comunidades da Bacia do Itacorubi,\n\n\n\n246\n\n16) Quais as principais atividades ambientais que a UFSC desenvolve junto \n\u00e0.. comunidade?\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o existem estas atividades ambientais.\n\n17) Em termos ambientais, todos os t\u00e9cnicos que desenvolveram projetos com \na comunidade, o fizeram de forma competente e com controle dos resultados? \n(foram aplicados e os resultados deram certos).\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o existiram estes projetos.\n\n18) Voc\u00ea consegue constatar que a UFSC de uma maneira geral possui um. \nconhecimento sobre o meio ambiente que \u00e9 comum a todos os professores \nalunos e funcion\u00e1rios?\nR: N\u00e3o sabe.\n\n19) No tocante \u00e0 vari\u00e1vel ambiental, como a comunidade percebe a UFSC?\nR: Uma inimiga com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es ambientais, pois n\u00e3o exerce o papel \nque deveria exercer, atuar diretamente com fiscaliza\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o das \n\u00e1reas da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Itacorubl.\n\n20) Os programas desenvolvidos pela UFSC, possibilitaram continuidade sem \na presen\u00e7a permanente da mesma?\nR: N\u00e3o houve estes programas.\n\n21) Para voc\u00ea a comunidade continuaria sendo parceira da UFSC na resolu\u00e7\u00e3o \nde problemas ambientais de forma como a UFSC estabelece as suas rela\u00e7\u00f5es?\nR: Praticamente n\u00e3o existe, ent\u00e3o deve rever esta participa\u00e7\u00e3o para haver \num melhor comprometimento entre UFSC x Comunidade nas quest\u00f5es ambientais.\n\n22) A  UFSC respeita a din\u00e2mica da comunidade na elabora\u00e7\u00e3o de projetos \npara problemas ambientais?\nR: N\u00e3o existe a elabora\u00e7\u00e3o destes projetos ambientais.\n\n23) Todos os projetos desenvolvidos pela UFSC na comunidade apresentaram \nresultados satisfat\u00f3rios?\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o existiram estes pr\u00f3jetos.\n\n24) A  Comunidade se sente capacitada para desenvolver sozinha os programas \nambientais?\n\n\n\n247\n\nR: N\u00e3o, precisa da ajuda da UFSC.\n\n25) A  comunidade recebe informa\u00e7\u00f5es permanentes dos programas ambientais \ndesenvolvidos pela UFSC?\nR: N\u00e3o\n\n26) Os resultados do projetos ambientais desenvolvidos pela UFSC na \ncomunidade possibilitaram a implementa\u00e7\u00e3o de outros projetos?\nR: n\u00e3o sabe.\n\n27) Qual \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o das equipes que desenvolvem projetos ambientais para \na comunidade?\nR: Diversificada.\n\n28) No tocante \u00e0s quest\u00f5es ambientais, a comunidade consegue tornar \np\u00fablico os resultados dos seus projetos?\nR: Sim, atrav\u00e9s de informativos do tipo mosquitinhos.\n\n29) Na resolu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais promovidos pela UFSC demonstram \nse h\u00e1 liberdade para a comunidade intervir nas pesquisas?\nR: N\u00e3o sabe.\n\n30) No tocante a vari\u00e1veis ambientais, quais as institui\u00e7\u00f5es que \ndesenvolvem a\u00e7\u00f5es complementares para que o objetivo final seja alcan\u00e7ado? \nR: Prefeitura Municipal, FLORAN, FATMA, CIDASC e outros.\n\n31) Sua organiza\u00e7\u00e3o assumiu normas e procedimentos da UFSC para a \nresolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais?\nR: N\u00e3o, assumi normas gerais a todos os projetos ambientais.\n\n32) Quais s\u00e3o as organiza\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias que foram \nimplementadas para resolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais?\nR: Existe uma preocupa\u00e7\u00e3o na Comunidade mas uma organiza\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o \nhouve nenhuma.\n\n\n\n248\n\nPropostas e Recomenda\u00e7\u00f5es:\n\n\u2022 A  UFSC deveria termais Transpar\u00eancias nas informa\u00e7\u00f5es e uma efetiva \ncomunica\u00e7\u00e3o de seus projetos ambientais desenvolvidos na comunidade da \nbacia hidrogr\u00e1fica do Rio Itacorubi.\n\n\u2022 Disponibilidade dos departamentos e coordenadorias para atender a \ncomunidade da. bacia do Itacorubi.\n\n\u2022 Conscientiza\u00e7\u00e3o da UFSC de seu papel importante no exercicio do ensino, \npesquisa extens\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria, promovendo um minimo de \nextens\u00e3o com a comunidade da bacia do Itacorubi em diversas \u00e1reas e n\u00e3o \ns\u00f3 no meio ambiente.\n\n\n\n249\n\nAnexo 14\nEntrevista 07 - Comunidade da Bacia do Rio Itacorubi\nPresidente do Centro Comunit\u00e1rio Jardim Santa M\u00f4nica \n\nItamar Eari.as. Diniz\n\n1) Em termos ambientais, que a\u00e7\u00f5es a UFSC vem desenvolvendo na Bacia do \nRio Itacorubi?\n\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o existem estas a\u00e7\u00f5es.\n\n2) Quando voc\u00ea busca apoio na UFSC para resolver problemas ambientais qual \no caminho seguido?\n\nR: Nunca pediu apoio, pois vai direto aos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos do municipio,\npor falta de conhecimento do caminho a ser seguindo na UFSC.\n\n3) A  UFSC conduz as suas a\u00e7\u00f5es ambientais junto \u00e0 bacia do Itacorubi de \nforma organizada, ou atropela os desejos / programas da comunidade?\n\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o existem estas a\u00e7\u00f5es.\n\n4) Em termos ambientais, quais s\u00e3o os principais problemas que a \ncomunidade enfrenta ao implantar as a\u00e7\u00f5es da UFSC?\n\nR: N\u00e3o Sabe, pois n\u00e3o existem estas a\u00e7\u00f5es.\n\n5) A  UFSC como um todo desenvolve programas de respeito ao meio ambiente e \nde Gest\u00e3o da Bacia do Rio Itacorubi?\n\nR: Desconhece.\n\n6) Quando a UFSC faz proposi\u00e7\u00e3o de projetos ambientais aceita a opini\u00e3o da \ncomunidade em geral?\n\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o existem estas a\u00e7\u00f5es.\n\n7) No tocante \u00e0s quest\u00f5es ambientais, quando da negocia\u00e7\u00e3o dos projetos \ncom a comunidade, a UFSC tem clareza nos problemas, objetivos e metas a \natingir?\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o existem estas a\u00e7\u00f5es.\n\n8) Qual o setor \u00e9 o respons\u00e1vel na UFSC pelos problemas ambientais?\nR: N\u00e3o sabe.\n\n\n\n250\n\n9) As pessoas respons\u00e1veis pelas quest\u00f5es ambientais na UFSC, respondem \nadequadamente pelas demandas requeridas das comunidades?\nR: N\u00e3o sabe.\n\n10) A  partir do relacionamento da comunidade com a UFSC para resolu\u00e7\u00e3o de \nproblemas ambientais os resultados foram de que nivel? (\u00d3timo, Bom, \nRegular ou nenhum deles).\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o existem estas a\u00e7\u00f5es.\n\n11) Na busca de solu\u00e7\u00f5es de problemas ambientais na UFSC, voc\u00ea constata \nque a mesma \u00e9 organizada ou desorganizada para atingir os objetivos \nrequeridos?\nR: N\u00e3o sabe, mas acredita que seja desorganizada, pois, n\u00e3o sabe onde \nbuscar a solu\u00e7\u00e3o desses problemas ambientais.\n\n12) Os resultados das interven\u00e7\u00f5es da UFSC em termos ambientais na \ncomunidade sempre levam em considera\u00e7\u00e3o os conhecimentos e desejos da \nmesma?\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o existem estas a\u00e7\u00f5es.\n\n13) Na negocia\u00e7\u00e3o de projetos ambientais com a UFSC, com se d\u00e1 \u00e0 rela\u00e7\u00e3o: \nem forma de Parceria (completam-se); ou como Unilateralidade (individual)? \nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o ocorrem esses projetos.\n\n14) Na sua rela\u00e7\u00e3o com a UFSC, sempre existe a participa\u00e7\u00e3o de recursos \nf\u00edsicos, humanos, financeiros externos que ela busca para resolu\u00e7\u00e3o dos \nproblemas ambientais?\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o existem estas a\u00e7\u00f5es.\n\n15) Na sua opini\u00e3o qual \u00e9 a principal fun\u00e7\u00e3o da UFSC para comunidade no \ntocante a quest\u00f5es ambientais?\nR: Deveria principalmente agir em parceria com a comunidade vizinha, ou \nseja, a comunidade da bacia do Itacorubi, pois esta n\u00e3o sabe a quem se \ndirigir quando tem algum problema ou projeto ambiental.\n\n16) Quais as principais atividades ambientais que a UFSC desenvolve junto \n\u00e0 comunidade?\n\n\n\n251\n\nR: Tem conhecimento do projeto da professora Clarice de Preserva\u00e7\u00e3o do \nMangue do Itacorubi, mas acredita ser uma a\u00e7\u00e3o individual da professora e \nn\u00e3o a institui\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria.\n\n17) Em termos ambientais, todos os t\u00e9cnicos que desenvolveram projetos.com \na comunidade, o fizeram de forma competente e com controle dos resultados? \n(foram aplicados e os resultados deram certos).\nR: Desconhece.\n\n18) Voc\u00ea consegue constatar que a UFSC de uma maneira geral possui um \nconhecimento sobre o meio ambiente que \u00e9 comum a todos os professores \nalunos e funcion\u00e1rios?\nR: Desconhece.\n\n19) No tocante \u00e0 vari\u00e1vel ambiental, como a comunidade percebe a UFSC?\nR: Percebemos que existem diversos programas de interesses da comunidade e \nde cunho ambiental desenvolvido na UFSC, mas a comunidade n\u00e3o pode \nparticipar por falta de comunica\u00e7\u00e3o e uma melhor parceria entre ambas.\n\n20) Os programas desenvolvidos pela UFSC na comunidade possibilitaram \ncontinuidade sem a presen\u00e7a da mesma?\nR: N\u00e3o sabe, pois, n\u00e3o houve estes projetos.\n\n21) Para voc\u00ea a comunidade continuaria sendo parceira da UFSC na resolu\u00e7\u00e3o \nde problemas ambientais de forma como a UFSC estabelece as suas rela\u00e7\u00f5es?\nR: Como est\u00e1 atualmente n\u00e3o pode continuar, pois n\u00e3o existe praticamente \numa parceria.\n\n22) A  UFSC respeita a din\u00e2mica da comunidade na elabora\u00e7\u00e3o de projetos \npara problemas ambientais?\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o existem estas a\u00e7\u00f5es.\n\n23) Todos os projetos desenvolvidos pela UFSC na comunidade apresentaram \nresultados satisfat\u00f3rios?\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o existem estas a\u00e7\u00f5es.\n\n24) A  Comunidade se sente capacitada para desenvolver sozinha os programas \nambientais?\n\n\n\n252\n\nR: N\u00e3o.\n\n25) A  comunidade recebe informa\u00e7\u00f5es permanentes dos programas ambientais \ndesenvolvidos pela UFSC?\nR: N\u00e3o existe esta comunica\u00e7\u00e3o.\n\n26) Os resultados dos projetos ambientais desenvolvidos pela UFSC na \ncomunidade possibilitaram a implanta\u00e7\u00e3o de outros projetos?\nR: n\u00e3o sabe.\n\n27) Qual \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o das equipes que desenvolvem projetos ambientais para \na comunidade?\nR: Diversificado.\n\n28) No tocante \u00e0s quest\u00f5es ambientais, a comunidade consegue tornar \np\u00fablico os resultados dos seus projetos?\nR: Sim, atrav\u00e9s de informativos e mosquitinhos.\n\n29) Na resolu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais pela UFSC demonstram se h\u00e1 \nliberdade para a comunidade intervir nas pesquisas?\nR: N\u00e3o sabe, pois n\u00e3o houve estas pesquisas.\n\n30) No tocante a vari\u00e1veis ambientais, quais as institui\u00e7\u00f5es que \ndesenvolvem a\u00e7\u00f5es complementares para que o objetivo final seja alcan\u00e7ado? \nR: FLORAM, SUSP, Secretaria de Obras do Municipio e Defesa Civil.\n\n31) Sua organiza\u00e7\u00e3o assumiu normas e procedimentos da UFSC para a \nresolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais?\nR: N\u00e3o, utilizamos as normas gerais.\n\n32) Quais s\u00e3o as organiza\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias que foram \nimplementadas para resolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais?\nR: N\u00e3o existiu na comunidade, somente a UNICOBI, para se resolver o \nproblema de drenagem na bacia do Itacorubi."}]}}}