{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13468"}, {"@name": "filename", "#text": "19464_arquivo5564_1.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "RICARDO JORGE DA SILVA PEREIRA \n\n RECIFE, 2005 \n \n\nINCID\u00caNCIA DE MALFORMA\u00c7\u00d5ES ORTOP\u00c9DICAS CONG\u00caNITAS EM \nREC\u00c9M-NASCIDOS EM TR\u00caS MATERNIDADES DA CIDADE DE MACEI\u00d3 \n\n\n\n \n\nRICARDO JORGE DA SILVA PEREIRA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\nINCID\u00caNCIA DE MALFORMA\u00c7\u00d5ES \nORTOP\u00c9DICAS CONG\u00caNITAS EM \n\nREC\u00c9M-NASCIDOS EM TR\u00caS \nMATERNIDADES DA CIDADE DE \n\nMACEI\u00d3 \n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nRECIFE, 2005 \n\n\n\n \n\nRICARDO JORGE DA SILVA PEREIRA \n \n\n \n \n\nINCID\u00caNCIA DE MALFORMA\u00c7\u00d5ES \nORTOP\u00c9DICAS CONG\u00caNITAS EM \n\nREC\u00c9M-NASCIDOS EM TR\u00caS \nMATERNIDADES DA CIDADE DE \n\nMACEI\u00d3 \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Colegiado do programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Cirurgia n\u00edveis Mestrado e Doutorado \ndo Centro de Ci\u00eancias da Sa\u00fade da Universidade Federal \nde Pernambuco como parte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o \ndo t\u00edtulo de Mestre em Cirurgia. \n\n \n \n\nORIENTADOR \n\nSAULO MONTEIRO DOS SANTOS \n\nProfessor Adjunto de Cirurgia Traumato-Ortop\u00e9dica \n\ndo Departamento de Cirurgia da \n\nUniversidade Federal de Pernambuco \n\n \n \n \n \n\nRECIFE, 2005 \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nRICARDO JORGE DA SILVA PEREIRA \n \n\n \n \n\nINCID\u00caNCIA DE MALFORMA\u00c7\u00d5ES \nORTOP\u00c9DICAS CONG\u00caNITAS EM \n\nREC\u00c9M-NASCIDOS EM TR\u00caS \nMATERNIDADES DA CIDADE DE \n\nMACEI\u00d3 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nRECIFE, 2005 \n \n\n\n\n \nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO - UFPE \n\n \nReitor \n\nProf. Amaro Henrique Pessoa Lins \n \n\nVice- Reitor \nProf. Gilson Edmar Gon\u00e7alves e Silva \n\n \nPr\u00f3-Reitor para Assuntos de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nProf. Celso Pinto de Melo \n \n\nCentro de Ci\u00eancias da Sa\u00fade \u2013 CCS \nDiretor \n\nProf. Jos\u00e9 Tadeu Pinheiro \n \n\nHospital das Cl\u00ednicas \u2013 HC \nDiretor Superintendente \n\nProf\u00aa. Helo\u00edsa Mendon\u00e7a de Morais \n \n\nDepartamento de Cirurgia \nChefe \n\nProf. S\u00edlvio Romero Marques \n \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Cirurgia \nCoordenador \n\nProf. Jos\u00e9 Lamartine de Andrade Aguiar \n \n\nVice-Coordenador \nProf. S\u00edlvio Caldas Neto \n\n \nCorpo Docente \n\nProf. \u00c1lvaro Ant\u00f4nio Bandeira Ferraz \nProf. Ant\u00f4nio Roberto de Barros Coelho \n\nProf. Carlos Augusto Mathias \nProf. Carlos Roberto Ribeiro de Moraes \n\nProf. Carlos Teixeira Brandt \nProf. Cl\u00e1udio Moura Lacerda de Melo \n\nProf. Edmundo Machado Ferraz \nProf. Frederico Teixeira Brandt \n\nProf. Jairo de Andrade Lima \nProf. Joaquim Alves Nor\u00f5es \n\nProf. Jos\u00e9 Lamartine de Andrade Aguiar \nProf. Marcelo Jorge de Castro Silveira \n\nProf. N\u00e9lson Costa Rego Caldas \nProf. Oyama Arruda Frei Caneca \n\nProf. Renato Dornelas C\u00e2mara Neto \nProf. Salvador Vilar Correia Lima \nProf. Saulo Monteiro dos Santos \n\nProf. S\u00edlvio Romero de Barros Marques \nProf. Silvio da Silva Caldas Neto \n\nProf. T\u00e9rcio Souto Bacelar \n \n\n \n \n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n \n \n\nAgrade\u00e7o a Deus, for\u00e7a suprema, pela coragem de seguir em frente; \n\nAo meu orientador, Prof. Saulo Monteiro dos Santos, pela sua paci\u00eancia \n\ne dedica\u00e7\u00e3o; \n\nAo Prof. Carlos Teixeira Brandt, por sua perseveran\u00e7a, honestidade e \n\nconst\u00e2ncia; \n\nAo Prof. Jos\u00e9 Lamartine Aguiar pela sua capacidade de ouvir; \n\nAos rec\u00e9m-nascidos de Macei\u00f3, sem os quais n\u00e3o seria poss\u00edvel a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o desse trabalho; \n\nA minha fam\u00edlia e amigos que puderam entender minha aus\u00eancia em \n\ndiversos momentos, mas que sempre permaneceram ao meu lado, estimulando \n\ne dando for\u00e7as para que eu seguisse em frente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \nSUM\u00c1RIO \n\nRESUMO \nABSTRACT \n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................ 9 \n\n Justificativa  ...............................................................................12 \n\n Objetivo ......................................................................................14 \n\n2. LITERATURA ............................................................................16 \n2.1. Embriologia e anomalias .....................................................17 \n\n2.2. Tipos de anomalias .............................................................17 \n\n2.3. Classifica\u00e7\u00e3o das anomalias cong\u00eanitas dos membros       \n\nsuperiores ..................................................................................19 \n\n2.3.1. Falha na forma\u00e7\u00e3o das partes ...............................20 \n\n2.3.2. Falha na diferencia\u00e7\u00e3o das partes .........................21 \n\n2.3.3. Duplica\u00e7\u00e3o das partes ...........................................21 \n\n2.3.4. Hiperdesenvolvimento das partes .........................22 \n\n2.3.5. Hipodesenvolvimento das partes ..........................23 \n\n2.3.6. Bandas de constric\u00e7\u00e3o cong\u00eanitas .......................23 \n\n2.4. Anomalias dos membros inferiores ....................................23 \n\n \n\n3. MALFORMA\u00c7\u00d5ES ENCONTRADAS ..................................... 25 \n\n3.1. P\u00e9 torto equinovaro cong\u00eanito ......................................................25 \n\n3.2. Polidactilia .....................................................................................28 \n\n3.3. Displasia do desenvolvimento do quadril .....................................30 \n\n4. M\u00c9TODOS .................................................................................... 35 \n Local do estudo ........................................................................36 \n\n Tipo de Estudo .........................................................................36 \n\n Sele\u00e7\u00e3o ....................................................................................36 \n\n Crit\u00e9rios de Inclus\u00e3o ................................................................36 \n\n Crit\u00e9rios de Exclus\u00e3o ...............................................................36 \n\n Procedimentos .........................................................................37 \n\n Procedimentos T\u00e9cnicos .........................................................37 \n\n Escolha das maternidades .................................................37 \n\n Rotina na avalia\u00e7\u00e3o dos rec\u00e9m-nascidos ...........................37 \n\n Procedimentos anal\u00edticos ........................................................38 \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n Considera\u00e7\u00f5es \u00e9ticas ..............................................................38 \n\n5. RESULTADOS............................................................................. 39 \n\n Em rela\u00e7\u00e3o ao g\u00eanero .............................................................40 \n\n Local do nascimento ...............................................................40 \n\n Deformidades maiores encontradas .......................................41 \n\n Deformidades menores encontradas .....................................45 \n\n6. DISCUSS\u00c3O................................................................................ 47 \n Aspectos gerais ......................................................................48 \n\n Anomalia cong\u00eanita como problema social ............................48 \n\n Etiologia das anomalias cong\u00eanitas .......................................48 \n\n Preval\u00eancia das anomalias cong\u00eanitas ..................................48 \n\n P\u00e9 torto eq\u00fcinovaro cong\u00eanito ...............................................50 \n\n Polidactilia ..............................................................................51 \n\n Displasia do desenvovlvimento do quadril .............................51 \n\n Coment\u00e1rios ..........................................................................52 \n\n7. CONCLUS\u00d5ES ......................................................................... 54 \n\nRefer\u00eancias ...............................................................................................56 \nAnexos ......................................................................................................62 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRESUMO \n \n\n \n\n \n\n\n\n \nO autor examinou 2500 crian\u00e7as nascidas na Casa Maternal Santa \n\nM\u00f4nica, Hospital Memorial Arthur Ramos e Santa Casa de Miseric\u00f3rdia de \n\nMacei\u00f3 no per\u00edodo de julho de 2002 a junho de 2003, com o objetivo de \n\nestabelecer a incid\u00eancia das anomalias ortop\u00e9dicas cong\u00eanitas nestas \n\nmaternidades. Como crit\u00e9rio de inclus\u00e3o utilizou-se apenas o exame cl\u00ednico. \n\nForam exclu\u00eddos do trabalho os natimortos e os rec\u00e9m-nascidos de alto risco \n\nque necessitaram de cuidados intensivos e que ficaram internados na UTI \n\nneonatal. A incid\u00eancia das malforma\u00e7\u00f5es foi de 2,88% sendo a de 1,12% para \n\nas anomalias maiores e de 1,76% para as menores Concluiu-se desse trabalho \n\nque a incid\u00eancia para as anomalias cong\u00eanitas \u00e9 compat\u00edvel com a descrita na \n\nliteratura, sendo o p\u00e9 torto cong\u00eanito a anomalia mais frequentemente \n\nobservada, seguida da polidactilia. O p\u00e9 calc\u00e2neo valgo foi a anomalia menor \n\nmais freq\u00fcente. \n\n \n\nDescritores: Anomalias cong\u00eanitas ortop\u00e9dicas; P\u00e9 calc\u00e2neo valgo;  \n\nPolidactilia \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nABSTRACT \n \n\n \n\n \n\n \n\nThe author examined 2,500 children born in the Casa Maternal Santa \n\nMonica, Hospital Memorial Arthur Ramos and Santa Casa de Miseric\u00f3rdia de \n\nMacei\u00f3 from July 2002 to June 2003 in order to ascertain the incidence of \n\ncongenital orthopedic anomalies in these hospitals. The only inclusion criterion \n\nused was the clinical examination. The inviable newborns and the high risk \n\nnewborns who needed UTI care were excluded of this paper.The total incidence of \n\nanomalies was 2.88%, 1.12% being major anomalies and 1.76% minor ones. It \n\nwas concluded that the incidence of congenital anomalies corresponds to that \n\nencountered in the literature. It was also concluded that congenital clubfoot is the \n\nanomaly most commonly found in the newborns in the city of Macei\u00f3, followed by \n\npolydactilia. The anomaly least commonly found is calcaneovalgus foot. \n\n \n\nKeywords: Congenital orthopedic anomalies; Calcaneovalgus foot;  Polydactilia \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n    \n\n1111....    INTRODU\u00c7\u00c3OINTRODU\u00c7\u00c3OINTRODU\u00c7\u00c3OINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAs malforma\u00e7\u00f5es cong\u00eanitas constituem um problema para seus portadores \n\ne familiares, acarretando, em muitas ocasi\u00f5es, conseq\u00fc\u00eancias de ordem \n\necon\u00f4mica, ps\u00edquica e social. Um rec\u00e9m-nascido com anomalia cong\u00eanita de uma \n\nextremidade representa um desafio para seus pais e para a equipe de \n\nprofissionais respons\u00e1veis pelo tratamento1,2. \n\nA etiologia dessas malforma\u00e7\u00f5es n\u00e3o est\u00e1 bem estabelecida, por\u00e9m, s\u00e3o \n\nmuitos os fatores causais. Alguns s\u00e3o gen\u00e9ticos e outros atuam durante o \n\ndesenvolvimento intra-uterino. Existe tamb\u00e9m a combina\u00e7\u00e3o de fatores3. \n\nO espectro das malforma\u00e7\u00f5es cong\u00eanitas inclui uma variedade de defeitos \n\nque v\u00e3o desde as mais simples at\u00e9 a aus\u00eancia total do membro, sendo \n\nclassificadas conforme o est\u00e1gio do desenvolvimento na qual ocorreu a altera\u00e7\u00e3o, \n\no processo que a provocou ou o resultado final. Essas altera\u00e7\u00f5es podem aparecer \n\nde forma isolada ou associada4. \n\nAs malforma\u00e7\u00f5es dos membros ocupam a terceira posi\u00e7\u00e3o em freq\u00fc\u00eancia \n\n(1,07%) observada nos nascimentos5,6. Podem ser consideradas como maiores ou \n\nmenores. As menores, incluindo as posturais, podem influir na preval\u00eancia, por\u00e9m, \n\nem termos pr\u00e1ticos, apresentam bom progn\u00f3stico e, na maioria das vezes, \n\ndispensam qualquer tipo de tratamento7. \n\nO exame cl\u00ednico do rec\u00e9m-nascido \u00e9 importante e se constitui no principal \n\nmeio para diagn\u00f3stico exceto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 displasia do desenvolvimento do \n\n\n\n \n \n\nquadril. Os achados cl\u00ednicos muitas vezes n\u00e3o permitem diagnostic\u00e1-la de forma \n\ncorreta e definitiva, de modo que, os quadris suspeitos devem ser bem avaliados, \n\natrav\u00e9s de exame ultra-sonogr\u00e1fico. Em muitos pa\u00edses este exame \u00e9 utilizado, \n\nrotineiramente, em pacientes portadores de altera\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas ou que apresentem \n\nfatores de risco para a anomalia8-10.   \n\nKohler e cols.11, relataram que raramente s\u00e3o feitos diagn\u00f3sticos de \n\ndisplasia do desenvolvimento do quadril em fases mais tardias e atribu\u00edram estes \n\nresultados ao diagn\u00f3stico precoce, principalmente com a introdu\u00e7\u00e3o da ultra-\n\nsonografia.  \n\nTerjesen e cols.12 (1989) demonstraram que os testes de Ortolani e Barlow \n\nn\u00e3o s\u00e3o confi\u00e1veis. Em seu trabalho conclu\u00edram que a displasia do \n\ndesenvolvimento do quadril pode ser detectada pela ultra-sonografia em rec\u00e9m-\n\nnascidos com achados cl\u00ednicos normais. Estabeleceram ainda que \u00e9 um exame \n\nconfi\u00e1vel na diferencia\u00e7\u00e3o entre testes de Ortolani verdadeiro e os falsos-positivos. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1.1. JUSTIFICATIVA \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\nO tema mal-forma\u00e7\u00f5es ortop\u00e9dicas cong\u00eanitas se justifica, pelas seguintes \n\nraz\u00f5es: \n\n \n \n \n\u2022 Integra a linha de pesquisa do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o do Departamento \n\nde Cirurgia da Universidade Federal de Pernambuco; \n\n \n\n\u2022 Figura como a terceira anomalia mais freq\u00fcente do corpo humano; \n\n \n\n\u2022 As estat\u00edsticas existentes na literatura n\u00e3o consideram grupos multi\u00e9tnicos na \n\nobten\u00e7\u00e3o dos resultados; \n\n \n\n\u2022 As estat\u00edsticas brasileiras s\u00e3o controversas em rela\u00e7\u00e3o ao tema; \n\n \n\n\u2022 N\u00e3o se conhece a preval\u00eancia das anomalias na cidade de Macei\u00f3. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1.2. OBJETIVO \n \n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n\nO objetivo desse trabalho \u00e9 determinar a incid\u00eancia de malforma\u00e7\u00f5es \n\ncong\u00eanitas ortop\u00e9dicas em tr\u00eas maternidades da cidade de Macei\u00f3, no per\u00edodo de \n\num ano. \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2. LITERATURA \n \n\n \n\n\n\n \n \n\n2.1. Embriologia e anomalias \n\n \n\nO desenvolvimento humano come\u00e7a com a concep\u00e7\u00e3o, quando os gametas \n\nmasculino e feminino se unem para formar o zigoto. Esta c\u00e9lula divide-se e vai \n\nprogressivamente se transformando em um ser humano multicelular, atrav\u00e9s da \n\ndivis\u00e3o celular, migra\u00e7\u00e3o, crescimento e diferencia\u00e7\u00e3o13-20.  \n\nA primeira manifesta\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o dos membros \u00e9 precoce. Em torno da \n\n4\u00aa semana de fecunda\u00e7\u00e3o aparece a crista de Wolff. Os primeiros sinais dos \n\nmembros se desenvolvem ao n\u00edvel desta crista. O esbo\u00e7o do membro superior \u00e9 o \n\nprimeiro a aparecer. Os membros inferiores aparecem mais tardiamente, ao redor \n\ndo 28\u00ba dia. No 58\u00ba dia, todos os segmentos est\u00e3o formados e o embri\u00e3o mede em \n\ntorno de 30 mm5,6.  \n\nA etiologia das anomalias cong\u00eanitas n\u00e3o est\u00e1 bem estabelecida, por\u00e9m, \n\ns\u00e3o muitos os fatores causais. Alguns s\u00e3o gen\u00e9ticos e outros atuam durante o \n\ndesenvolvimento intra-uterino. Existe tamb\u00e9m a combina\u00e7\u00e3o de fatores3. \n\n \n\n2.2. Tipos de anomalias \n\nOs diferentes tipos de anomalias estruturais s\u00e3o classificados conforme o \n\nest\u00e1gio do desenvolvimento no qual ocorreu a altera\u00e7\u00e3o, o processo que a \n\nprovocou ou o resultado final21. Desta forma, consideram-se como malforma\u00e7\u00f5es \n\nas altera\u00e7\u00f5es que surgem no per\u00edodo inicial da forma\u00e7\u00e3o da estrutura. S\u00e3o \n\ncausadas por influ\u00eancias gen\u00e9ticas ou ambientais ou por uma combina\u00e7\u00e3o de \n\nambas. Como a maioria das estruturas se completa dentro das primeiras oito \n\nsemanas de gesta\u00e7\u00e3o, com algumas exce\u00e7\u00f5es, o per\u00edodo cr\u00edtico para o \n\n\n\n \n \n\naparecimento das malforma\u00e7\u00f5es muitas vezes ocorre sem que o diagn\u00f3stico da \n\ngesta\u00e7\u00e3o tenha sido feito21. O per\u00edodo cr\u00edtico do desenvolvimento dos membros \u00e9 \n\nentre os 24\u00ba e 42\u00ba dias ap\u00f3s a fecunda\u00e7\u00e3o22. \n\nO termo deformidade indica a altera\u00e7\u00e3o da forma pela a\u00e7\u00e3o de for\u00e7as \n\nmec\u00e2nicas que atuariam sobre elas por um prolongado per\u00edodo de tempo. Como \n\nresultado, observa-se, altera\u00e7\u00f5es na simetria, alinhamento e posicionamento. \n\nEssas modifica\u00e7\u00f5es ocorrem ap\u00f3s a organog\u00eanese e envolvem principalmente o \n\nsistema m\u00fasculo-esquel\u00e9tico21. \n\nAs anomalias maiores caracterizam-se por apresentarem implic\u00e2ncia \n\nm\u00e9dica e social, e ocorrem em menos de 4% da popula\u00e7\u00e3o21. Segundo dados do \n\nRecife e Jo\u00e3o Pessoa, 2% a 3% dos rec\u00e9m-nascidos vivos apresentam este tipo \n\nde anomalia, que pode ser influenciada por fatores diversos8,9. \n\nAs anomalias menores s\u00e3o altera\u00e7\u00f5es estruturais de relativa freq\u00fc\u00eancia \n\nque n\u00e3o possuem nenhuma express\u00e3o cl\u00ednica e/ou social, ocorrendo em menos \n\nde 4% da popula\u00e7\u00e3o21. \n\nFarias Filho7, em 1997, constatou para as anomalias maiores do aparelho \n\nlocomotor uma preval\u00eancia de 0,8%; para as menores, 2,4% e para as posturais, \n\n49,2%. Nas popula\u00e7\u00f5es de baixo n\u00edvel socioecon\u00f4mico, expostas a agentes \n\nadversos, terat\u00f3genos, sem cuidados pr\u00e9-natais, a preval\u00eancia das malforma\u00e7\u00f5es \n\npode ser maior8,9. \n\n  \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\nAs anomalias podem ser classificadas em grupos de acordo com o est\u00e1gio \n\nde desenvolvimento fetal no qual o fator teratog\u00eanico atua (Quadro I)3. \n\nQUADRO I \n\nEst\u00e1gio Fator Teratog\u00eanico Deformidade \nCelular Gen\u00e9tico Polidactilia, acondroplasia, \n\n Artrogripose, p\u00e9 torto cong\u00eanito\n\nFetal \u2013 est\u00e1gio inicial da \n\ng\u00eanese dos membros e \n\n\u00f3rg\u00e3os \n\nMalforma\u00e7\u00f5es de \n\ncromossomas \u2013 drogas / \n\nirradia\u00e7\u00e3o / doen\u00e7as \n\nmaternas \n\nS\u00edndrome de Down \n\nP\u00e9 torto \n\nDefici\u00eancias de membros \n\nEspinha b\u00edfida \n\nLuxa\u00e7\u00e3o cong\u00eanita do quadril \n\nFetal \u2013 est\u00e1gio tardio Combina\u00e7\u00e3o de fatores Deformidades estruturais \n\nEst\u00e1gio pr\u00e9-natal Posi\u00e7\u00e3o no \u00fatero \n\nTrauma \n\nP\u00e9 torto, genu recurvatum \n\nParalisia cerebral \n\n \n\nExiste uma preocupa\u00e7\u00e3o com o diagn\u00f3stico precoce e a ultra-sonografia \n\npr\u00e9-natal tem um valor de previs\u00e3o positiva de 84% segundo os autores23.  \n\nCom as novas tecnologias da Biologia Molecular, houve uma explos\u00e3o de \n\nconhecimentos em rela\u00e7\u00e3o aos locais respons\u00e1veis pelo aparecimento das \n\ndoen\u00e7as de origem gen\u00e9tica24. \n\n \n\n2.3. Classifica\u00e7\u00e3o das anomalias cong\u00eanitas para membros superiores \n\nA classifica\u00e7\u00e3o das deformidades cong\u00eanitas dos membros superiores est\u00e1 \n\nbem estabelecida e se baseia em achados morfol\u00f3gicos presentes em cada caso. \n\nA classifica\u00e7\u00e3o proposta por Swanson25 \u00e9 amplamente utilizada e consiste em: \n\n? Falha na forma\u00e7\u00e3o das partes; \n\n? Falha na diferencia\u00e7\u00e3o das partes; \n\n\n\n \n \n\n? Duplica\u00e7\u00e3o das partes; \n\n? Aumento de tamanho; \n\n? Diminui\u00e7\u00e3o do tamanho; \n\n? Bandas de constric\u00e7\u00e3o cong\u00eanitas. \n\n  \n\n2.3.1. Falha na forma\u00e7\u00e3o das partes \n\n \n\nEsta \u00e9 a forma mais freq\u00fcente e vai desde a ectromelia parcial (focomelia) \n\nat\u00e9 a total (amelia). Ocorre quando as partes do corpo n\u00e3o se desenvolvem e o \n\nrec\u00e9m-nascido ainda est\u00e1 no \u00fatero. Pode-se observar a aus\u00eancia completa de \n\numa parte do corpo, como da m\u00e3o ou, a aus\u00eancia de uma estrutura. \n\nExemplificamos com as m\u00e3os tortas radial e ulnar e as amputa\u00e7\u00f5es cong\u00eanitas26-28 \n\n(Fig 1 e 2). \n\n                      \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1 e 2. Focomelia - Falha na forma\u00e7\u00e3o das partes.\n\n\n\n \n \n\n2.3.2. Falha na diferencia\u00e7\u00e3o das partes \n\n \n\nNeste tipo de deformidade, as estruturas n\u00e3o se separam no \u00fatero. A \n\nsindactilia (Fig 3 e 4).  representa a altera\u00e7\u00e3o mais freq\u00fcente deste grupo, com \n\numa ocorr\u00eancia de 1:2.000 nascimentos vivos26-28 A preval\u00eancia desta anomalia \n\nem Jo\u00e3o Pessoa foi de 1:1000 rec\u00e9m nascidos7. \n\n \n\n                    \n\n   \n\n \n\n2.3.3. Duplica\u00e7\u00e3o das partes \n\n \n\nA polidactilia (Fig. 5) \u00e9 a anomalia mais comum, sendo o dedo m\u00ednimo o \n\nmais afetado, sendo sua preval\u00eancia real dif\u00edcil de se estabelecer, pois muitas \n\ncrian\u00e7as que apresentam dedos extras rudimentares s\u00e3o \u201coperadas\u201d na \n\nmaternidade26-28 . \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 3 e 4. Sindactilia \u2013 Falha na diferencia\u00e7\u00e3o das partes. \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2.3.4. Hiperdesenvolvimento das partes \n\n \n\nO crescimento excessivo de tamanho (Fig. 6), se denomina macrodactilia, \n\nem que se pode observar um dedo anormalmente grande. \u00c9 mais comum no sexo \n\nmasculino e a condi\u00e7\u00e3o muitas vezes \u00e9 de dif\u00edcil solu\u00e7\u00e3o26-28 . \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5. Polidactilia \u2013 Duplica\u00e7\u00e3o das partes. \n\n \n\nFigura 6. Macrodactilia\n\n\n\n \n \n\n2.3.5. Hipodesenvolvimento das partes \n\n \n\nOs dedos subdesenvolvidos est\u00e3o associados a muitas deformidades \n\ncong\u00eanitas. Esses podem ser pequenos ou apresentar aus\u00eancia de m\u00fasculos ou \n\naus\u00eancia ou subdesenvolvimento do osso26-28. \n\n \n\n2.3.6. Bandas de constric\u00e7\u00e3o cong\u00eanitas \n\n \n\nEste fato \u00e9 observado quando se forma uma banda ao redor de uma \n\nextremidade (Fig. 6 e 7), causando problemas que podem afetar o fluxo sangu\u00edneo \n\ne o crescimento normal. Esta condi\u00e7\u00e3o pode vir associada a outras anomalias26 . \n\n   \n\nFig.6 e 7 \u2013 Bandas de constric\u00e7\u00e3o cong\u00eanitas e diminui\u00e7\u00e3o do tamanho dos dedos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n2.4. Anomalias dos Membros Inferiores \n\n \n\n             Enquanto que as deformidades cong\u00eanitas dos membros superiores \n\nobedecem a uma classifica\u00e7\u00e3o bem definida, descrita por Swanson e j\u00e1 relatada \n\nanteriormente, o mesmo n\u00e3o se observa para os membros inferiores, onde as \n\nanomalias descritas correspondem \u00e0 das regi\u00f5es acometidas (quadril, joelho, p\u00e9 \n\netc). Por esta raz\u00e3o, ser\u00e3o feitas a seguir a revis\u00e3o da literatura das malforma\u00e7\u00f5es \n\nobservadas na amostra estudada. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n3. MALFORMA\u00c7\u00d5ES ENCONTRADAS  \n\n \n\n3.1.  P\u00e9 torto eq\u00fcinovaro cong\u00eanito \n\nO p\u00e9 torto eq\u00fcinovaro cong\u00eanito \u00e9 uma deformidade complexa que \n\ncompromete tanto as partes moles como os ossos do p\u00e9.  \n\nA incid\u00eancia para esta deformidade \u00e9 vari\u00e1vel, sendo influenciada inclusive \n\npela ra\u00e7a e regi\u00e3o geogr\u00e1fica29,30. Segundo Ponseti31 \u00e9 a deformidade cong\u00eanita \n\nmais comum do p\u00e9.  Widhe e cols.32(1988), numa avalia\u00e7\u00e3o de 2401 rec\u00e9m-\n\nnascidos, encontraram a deformidade em 100 crian\u00e7as (4,2%). Tachdjian33 relata \n\nque, no homem caucasiano, a incid\u00eancia \u00e9 de 1,6 em 1000. A incid\u00eancia \u00e9 de 4,9 \n\nem 1000 nos havaianos mesti\u00e7os e 6,81 em 1000 nos puros. A incid\u00eancia \u00e9 muito \n\nbaixa nos asi\u00e1ticos, 0,57 em 1000. Farias Filho7, em levantamento realizado na \n\ncidade de Jo\u00e3o Pessoa, encontrou uma preval\u00eancia de 4:1000 rec\u00e9m-nascidos. \n\nOliveira e cols34 (2003), relataram a ocorr\u00eancia de 1 a 2 p\u00e9s tortos para cada 1000 \n\nnascidos vivos.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao sexo, a propor\u00e7\u00e3o \u00e9 de dois meninos para cada menina. O \n\ncomprometimento unilateral \u00e9 o mais freq\u00fcente. A deformidade \u00e9 bilateral em \n\ncerca de 50% dos casos35-41. \n\nO padr\u00e3o heredit\u00e1rio \u00e9 multifatorial e a manifesta\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a depende de \n\ninflu\u00eancias ambientais predisponentes, assim como de antecedentes gen\u00e9ticos \n\npara a anomalia. Estudos realizados em fam\u00edlias demonstraram que a incid\u00eancia \n\ndo p\u00e9 torto \u00e9 de 20 a 30 vezes mais elevada em parentes de primeiro grau quando \n\ncomparados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o geral. O risco para um futuro irm\u00e3o de uma crian\u00e7a com \n\n\n\n \n \n\np\u00e9 torto e pais normais \u00e9 de 3%, enquanto que, se os pais est\u00e3o tamb\u00e9m \n\nafetados, o risco pode ser de at\u00e9 25%29,42.  \n\nPereira35, no Congresso Norte Nordeste de Cirurgia Pedi\u00e1trica, em 1987, \n\nanalisando 96 p\u00e9s tortos, observou que 1/3 dos pacientes possu\u00edam familiares que \n\napresentavam a mesma deformidade. \n\nA etiologia continua sendo um enigma, embora existam muitas teorias em \n\nrela\u00e7\u00e3o a ela. Desvios rotacionais do escaf\u00f3ide, cub\u00f3ide e calc\u00e2neo em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nt\u00e1lus, deformidades do t\u00e1lus, deten\u00e7\u00e3o do desenvolvimento, inser\u00e7\u00f5es musculares \n\nan\u00f4malas, posi\u00e7\u00e3o intra-uterina, anormalidades prim\u00e1rias de nervos, vasos, \n\nm\u00fasculos ou inser\u00e7\u00f5es tendinosas, s\u00e3o causas citadas por diversos \n\nautores29,38,40,41.  \n\nO p\u00e9 torto eq\u00fcinovaro cong\u00eanito se caracteriza por um antep\u00e9 em adu\u00e7\u00e3o \n\ncombinado com invers\u00e3o e supina\u00e7\u00e3o e por um varo do retrop\u00e9. Estas altera\u00e7\u00f5es, \n\napesar de estarem presentes no momento do nascimento, se tornam mais \n\nacentuadas com o passar do tempo, pela contratura das partes moles29. Os \n\nm\u00fasculos da face posterior do tornozelo e da face medial dos p\u00e9s constitu\u00eddos \n\npelo tend\u00e3o de Aquiles, do tibial posterior, do flexor longo dos dedos e do flexor do \n\nh\u00e1lux est\u00e3o encurtados. As c\u00e1psulas p\u00f3stero-mediais est\u00e3o retra\u00eddas36,40. Kahn e \n\ncols.43 em 2001, num estudo de nove p\u00e9s tortos, com 76 cortes de regi\u00f5es \n\ndiferentes, relataram que a aus\u00eancia de c\u00e9lulas do tipo miofibrobl\u00e1stico ou \n\nmiofibroblastos t\u00edpicos nas estruturas do tecido conectivo n\u00e3o apoia a teoria de o \n\np\u00e9 torto ter como causa uma retra\u00e7\u00e3o fibrosa.  Alguns autores sugerem a ultra-\n\nsonografia como m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es anat\u00f4micas observadas no \n\np\u00e9 torto em rec\u00e9m-nascidos nas fases iniciais do tratamento44.  \n\n\n\n \n \n\nO diagn\u00f3stico do p\u00e9 torto \u00e9 cl\u00ednico e geralmente feito pelo neonatologista no \n\nmomento do parto. O p\u00e9 apresenta uma forma que lembra um taco de golfe \n\nclubfoot, com desvio em eq\u00fcino e varo. Existe redu\u00e7\u00e3o da circunfer\u00eancia da \n\npanturrilha, como conseq\u00fc\u00eancia da redu\u00e7\u00e3o da massa muscular total. Muito \n\nfreq\u00fcentemente se observa uma prega plantar transversal, atribu\u00edda \u00e0 contratura \n\nda aponeurose plantar. As altera\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais bem visualizadas quando o p\u00e9 \n\ntorto \u00e9 unilateral, pois o lado normal serve como compara\u00e7\u00e3o.  Encurtamento do \n\nmembro comprometido, atrofia muscular, diferen\u00e7a de tamanho entre os p\u00e9s s\u00e3o \n\nfacilmente observados. Nos pacientes adultos pode-se observar uma marcha \n\nsobre a face lateral do p\u00e9 e a forma\u00e7\u00e3o de uma calosidade denominada higroma \n\nc\u00edstico29,37,40. Keret e cols45, em 2002, relatam o diagn\u00f3stico ainda no per\u00edodo pr\u00e9-\n\nnatal atrav\u00e9s da ultra-sonografia em mais de 60% dos casos de um grupo de 281 \n\nexames ultra-sonogr\u00e1ficos realizados em gestantes entre as 12\u00aa e 32\u00aa semanas. \n\nEntre as 12\u00aa e 23\u00aa foram diagnosticados 86% de p\u00e9s tortos e 14% entre as 24\u00aa e \n\n32\u00aa semanas. Bakalis e cols46, em 2002, realizaram estudo retrospectivo em \n\n103.228 gesta\u00e7\u00f5es, em que foram realizadas ultra-sonografias entre as 18\u00aa e 23\u00aa \n\nsemanas, relatando a incid\u00eancia de 0,10% (107 / 103.228). Observaram que em \n\n48,6% dos casos havia associa\u00e7\u00e3o a outras deformidades enquanto 51,4% foram \n\nconsiderados idiop\u00e1ticos. \n\nO p\u00e9 torto cong\u00eanito pode vir associado a outras deformidades, sendo \n\nachado comum em pacientes portadores de artrogripose m\u00faltipla cong\u00eanita26. \n\nCaskey &amp; Lester47, em 2002, relataram uma incid\u00eancia elevada do p\u00e9 torto em \n\npacientes portadores de hemimelia fibular. \n\n \n\n\n\n \n \n\n3.2. Polidactilia \n\n \n\nA polidactilia \u00e9 uma deformidade cong\u00eanita em que as crian\u00e7as apresentam \n\nmais de cinco dedos nas m\u00e3os, nos p\u00e9s ou em ambos48. As limita\u00e7\u00f5es para o uso \n\nde cal\u00e7ados convencionais, associadas ao grotesco da deformidade, s\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis pela limita\u00e7\u00e3o social na vida desses pacientes10.  Decorre de uma \n\nmuta\u00e7\u00e3o ou degenera\u00e7\u00e3o de um gene49, sendo considerada como uma das \n\nanomalias cong\u00eanitas mais comuns, situando-se na categoria de duplica\u00e7\u00e3o das \n\npartes. Resulta da a\u00e7\u00e3o de algum est\u00edmulo sobre o esbo\u00e7o embrion\u00e1rio da \n\nextremidade que causa sua duplica\u00e7\u00e3o50. \n\n\u00c9 a anomalia cong\u00eanita mais comumente observada na m\u00e3o. Pode ser ainda \n\ndos tipos p\u00f3s-axial e pr\u00e9-axial. A p\u00f3s-axial, ou ulnar, corresponde \u00e0 duplica\u00e7\u00e3o do \n\nquinto dedo, e a pr\u00e9-axial, \u00e0 duplica\u00e7\u00e3o do polegar. A duplica\u00e7\u00e3o dos outros dedos \n\npode ser chamada de central26,50,51. A forma pr\u00e9-axial ocorre uma vez a cada \n\n12.000 nascimentos vivos51. \n\nBarros e cols52., em 2003, relataram n\u00e3o haver predomin\u00e2ncia racial, no \n\nentanto, consideram que a forma pr\u00e9-axial tem sido mais comumente observada \n\nna ra\u00e7a branca e a forma p\u00f3s-axial, na negra. Outros autores referem ser mais \n\nfreq\u00fcente na ra\u00e7a negra49,50.   \n\nCarvalho J\u00fanior e cols10., em 1998, analisando 41 pacientes, encontraram \n\nigual n\u00famero em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ra\u00e7a, sexo e lado comprometido. Observaram ainda \n\nque 29,3% apresentavam algum antecedente familiar, enquanto que, em 41,4% \n\ndos casos, existiam outras anomalias associadas. \n\n\n\n \n \n\nO risco de a deformidade se apresentar em outro filho, quando os pais n\u00e3o \n\nest\u00e3o afetados \u00e9 m\u00ednimo, por\u00e9m, se um dos deles possui a deformidade, o risco \u00e9 \n\nde 50% para cada gesta\u00e7\u00e3o49. N\u00e3o h\u00e1 predomin\u00e2ncia de sexo ou fatores \n\nambientais53. \n\nA polidactilia \u00e9 classificada nos seguintes tipos: \n\n\u2022 Tipo I \u2013 corresponde a uma massa de tecidos moles unidos atrav\u00e9s de \n\num ped\u00edculo. N\u00e3o existe continuidade \u00f3ssea; \n\n\u2022 Tipo II \u2013 representa uma duplica\u00e7\u00e3o parcial ou total do dedo e \n\ncompromete as falanges. A cabe\u00e7a do metacarpiano pode apresentar-se \n\nhipertrofiada ou b\u00edfida; \n\n\u2022 Tipo III \u2013 \u00e9 raro e consiste na duplica\u00e7\u00e3o completa do raio com \n\npresen\u00e7a de um metacarpo separado. \n\n \n\n  O diagn\u00f3stico da polidactilia \u00e9 cl\u00ednico e geralmente feito pelo neonatologista \n\nno momento do parto. A inspe\u00e7\u00e3o mostra um n\u00famero maior de dedos em rela\u00e7\u00e3o \n\nao normal. As radiografias simples s\u00e3o importantes para estudo do \n\ncomprometimento \u00f3sseo, principalmente nos tipos II e III10.  \n\nMuitas vezes se associa a outras deformidades e sua presen\u00e7a torna \n\nobrigat\u00f3ria a pesquisa em outros sistemas. S\u00e3o freq\u00fcentes as altera\u00e7\u00f5es \n\ntendinosas e neurovasculares no dedo comprometido50. Ludue\u00f1a &amp; Prada53, em \n\n2000, estimaram em 18% sua associa\u00e7\u00e3o a outras deformidades.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n3.3. Displasia do desenvolvimento do quadril  \n\n \n\nDisplasia do desenvolvimento do quadril \u00e9 um termo que engloba um \n\nespectro de anormalidades do quadril, desde um acet\u00e1bulo raso at\u00e9 um quadril \n\nluxado. O termo desenvolvimento implica uma anormalidade que pode n\u00e3o estar \n\npresente ao nascimento, podendo ocorrer em qualquer \u00e9poca do desenvolvimento \n\ninicial. O diagn\u00f3stico e o tratamento precoce s\u00e3o importantes para a obten\u00e7\u00e3o de \n\num bom resultado funcional final54-58.  \n\nA incid\u00eancia da luxa\u00e7\u00e3o do quadril \u00e9 de 1,3 para cada 1.000 nascidos vivos. \n\nO quadril esquerdo est\u00e1 comprometido em 60% dos casos, o direito em 20% e \n\nambos em 20%. Compromete o sexo feminino em 70% dos casos. Associa-se ao \n\ntorcicolo cong\u00eanito em 20% dos casos58.   \n\nWeinstein59, em 2000, relata que a incid\u00eancia de displasia do quadril varia \n\nconsideravelmente, sendo influenciada por fatores \u00e9tnicos e geogr\u00e1ficos, bem \n\ncomo por crit\u00e9rios diagn\u00f3sticos utilizados, a per\u00edcia do examinador e a idade do \n\npaciente por ocasi\u00e3o do diagn\u00f3stico,. Resultados dos programas de triagem para \n\nneonatos estimam que um em 100 neonatos tem alguma evid\u00eancia de \n\ninstabilidade do quadril, mas que a verdadeira incid\u00eancia de luxa\u00e7\u00e3o situa-se entre \n\n1 e 1,5 por 1000 nascimentos vivos. Viana e Silva60, em 1980, encontraram 10 \n\ncasos com sinais de instabilidade do quadril em exame cl\u00ednico de 1000 rec\u00e9m-\n\nnascidos. Farias Filho7, em 1997, relatou uma preval\u00eancia de 1,5:1000 na cidade \n\nde Jo\u00e3o Pessoa, enquanto Aguiar e cols9, em 1986, n\u00e3o relataram a ocorr\u00eancia de \n\ndisplasia do desenvolvimento do quadril na mesma localidade, utilizando tamb\u00e9m \n\no exame cl\u00ednico, a exemplo de Farias Filho.  \n\n\n\n \n \n\nA causa exata da displasia do quadril n\u00e3o est\u00e1 bem esclarecida. Sua \n\netiologia \u00e9 multifatorial e envolve fatores mec\u00e2nicos e fisiol\u00f3gicos tanto da parte \n\nfetal como da parte materna, combinando-se para produzir instabilidade do quadril \n\ne luxa\u00e7\u00e3o54,57.59. A influ\u00eancia gen\u00e9tica tem sido demonstrada atrav\u00e9s de estudos \n\nrealizados em fam\u00edlias em que existiam mais de uma crian\u00e7a com displasia do \n\nquadril. A probabilidade de displasia em um segundo filho \u00e9 aproximadamente de \n\n22 a 50 por cada 1000 crian\u00e7as nascidas vivas, cifra que representa 10 vezes o \n\nrisco habitual da displasia58.  \n\nAndren e Borglin61, em 1960, relataram que existe uma maior concentra\u00e7\u00e3o \n\nde estrog\u00eanio no sangue dos rec\u00e9m-nascidos com displasia, determinando assim \n\numa maior frouxid\u00e3o capsular nos quadris dessas crian\u00e7as.  \n\nFatores mec\u00e2nicos tamb\u00e9m influem na displasia do quadril.  Sua incid\u00eancia \n\nest\u00e1 aumentada nos casos de apresenta\u00e7\u00e3o de n\u00e1degas (20% dos casos) com \n\nhiperextens\u00e3o dos joelhos. Considera-se como fator de risco o nascimento de \n\nmeninas, nascidas em parto com apresenta\u00e7\u00e3o de n\u00e1degas58. \n\n\u00c9 dif\u00edcil firmar um diagn\u00f3stico de displasia e luxa\u00e7\u00e3o cong\u00eanitas do quadril \n\nnum neonato e, as conseq\u00fc\u00eancias de n\u00e3o realizar o diagn\u00f3stico podem ser \n\ndesastrosas para o paciente59. Por ocasi\u00e3o do nascimento, geralmente s\u00e3o \n\nutilizados os testes de Ortolani e de Barlow57. Shazly e cols62, em 1994, \n\ndestacaram que estes exames s\u00e3o vari\u00e1veis conforme o examinador. Jones e \n\nPowell63, em 1990, tamb\u00e9m s\u00e3o de acordo que os testes de Ortolani e Barlow s\u00e3o \n\nfalhos. \n\nEngesaeter e cols64, em 1990, destacaram a dificuldade de diagn\u00f3stico \n\nprecoce da displasia do quadril em uma amostra de 100 rec\u00e9m-nascidos. Neste \n\n\n\n \n \n\ngrupo, 64 foram meninas e 32 meninos. Observaram, ainda, nesse mesmo grupo, \n\nque um maior n\u00famero de altera\u00e7\u00f5es ocorreram quando os exames foram \n\nrealizados por neonatologistas em rela\u00e7\u00e3o aos exames feitos por ortopedistas com \n\nas mesmas crian\u00e7as. \n\nFiddian e Gardiner65, em 1994, sugeriram que programas de triagem podem \n\nser feitos por fisioterapeutas treinados, com resultados semelhantes aos descritos \n\nna literatura para exames feitos por ortopedistas. \n\nMacEwen e cols58, em 1988, destacaram que o principal problema para se \n\nrealizar um diagn\u00f3stico precoce \u00e9 que gera\u00e7\u00f5es de profissionais aprenderam a \n\nexaminar quadris em busca de estalidos, limita\u00e7\u00e3o de abdu\u00e7\u00e3o, pregas cut\u00e2neas \n\nou encurtamento femoral. Todos esses sinais, com poss\u00edvel exce\u00e7\u00e3o das pregas \n\ncut\u00e2neas assim\u00e9tricas, s\u00e3o inadequados para o exame do rec\u00e9m-nascido e \n\ninclusive a assimetria das pregas cut\u00e2neas pode conduzir a erros de diagn\u00f3stico, \n\nporque com freq\u00fc\u00eancia se observam em crian\u00e7as com quadris normais. As s\u00e9ries \n\npublicadas na literatura mostram que o diagn\u00f3stico de displasia do quadril nem \n\nsempre pode ser estabelecido no momento do nascimento59. \n\nAvaliadores experientes de quadris em neonatos verificaram que \u201cclicks\u201d \n\nmuito evidentes, oriundos de tecidos moles s\u00e3o muitas vezes emitidos durante o \n\nexame do quadril de neonatos, sem qualquer significado diagn\u00f3stico59. \n\nO diagn\u00f3stico complementar \u00e9 realizado atrav\u00e9s da ultra-sonografia e da \n\nradiologia, sendo esta \u00faltima de valor diagn\u00f3stico ap\u00f3s o aparecimento do n\u00facleo \n\ncef\u00e1lico femoral que ocorre por volta do 6\u00ba m\u00eas de vida57,59.   \n\nTerjesen e cols.12, em 1989, relataram que o teste de Ortolani e outros \n\ntestes cl\u00ednicos para avalia\u00e7\u00e3o da estabilidade do quadril n\u00e3o s\u00e3o confi\u00e1veis e \n\n\n\n \n \n\ndestacaram que resultados falso-positivos, assim como falso-negativos, ocorrem \n\nfreq\u00fcentemente nas m\u00e3os de examinadores experientes. Estabeleceram o exame \n\nultra-sonogr\u00e1fico como t\u00e9cnica confi\u00e1vel para avalia\u00e7\u00e3o de quadris em crian\u00e7as. \n\nMuitos autores relataram anormalidades detectadas atrav\u00e9s do exame ultra-\n\nsonogr\u00e1fico em quadris clinicamente normais12,66,67. Kohler e cols11, em 2003,  \n\nrelataram que raramente s\u00e3o feitos diagn\u00f3sticos de displasia do desenvolvimento \n\ndo quadril em fases mais tardias na Fran\u00e7a e atribu\u00edram estes resultados ao \n\ndiagn\u00f3stico precoce, principalmente com a introdu\u00e7\u00e3o da ultra-sonografia. \n\nClarke e cols67, em 1989, realizaram 448 ultra-sonografias num grupo de \n\n4.617 rec\u00e9m-nascidos. Submeteram-se ao exame as crian\u00e7as que apresentaram \n\nanormalidades cl\u00ednicas ou fatores de risco para a displasia. Do total, apenas 17 \n\nnecessitaram de tratamento e em cinco casos nenhuma anormalidade cl\u00ednica foi \n\ndetectada. Destacaram que a avalia\u00e7\u00e3o subjetiva na interpreta\u00e7\u00e3o dos testes de \n\nOrtolani e Barlow \u00e9 uma raz\u00e3o para a alta incid\u00eancia de displasia do quadril. \n\nOliveira e cols34, em 2003, afirmaram que o diagn\u00f3stico precoce dessa \n\ndisplasia deve ser o objetivo daqueles que trabalham com rec\u00e9m-nascidos, \n\nmediante combina\u00e7\u00e3o do exame cl\u00ednico com os m\u00e9todos de diagn\u00f3stico por \n\nimagem. \n\nAlguns autores consideram a ultra-sonografia como o principal m\u00e9todo para \n\ntriagem, diagn\u00f3stico e monitora\u00e7\u00e3o de tratamento da displasia do desenvolvimento \n\ndo quadril12,66,68. \n\nMilani e cols69, em 1993, relataram que o exame cl\u00ednico para diagn\u00f3stico da \n\ndisplasia do desenvolvimento do quadril nem sempre \u00e9 seguro e prop\u00f5em, como \n\nalternativa para seu diagn\u00f3stico, a ultra-sonografia. \n\n\n\n \n \n\nBoeree &amp; Clarke70, conclu\u00edram que o acompanhamento de crian\u00e7as com \n\ndisplasia do quadril, atrav\u00e9s da ultra-sonografia, traz melhores resultados do que \n\nquando se utiliza apenas o exame cl\u00ednico. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4. M\u00c9TODOS \n \n\n \n\n\n\n \n \n\n4.1. Local de estudo \n\n \n\nForam examinados 2500 rec\u00e9m-nascidos durante o per\u00edodo de julho de \n\n2002 a junho de 2003, na Casa Maternal Santa M\u00f4nica, Hospital Memorial Arthur \n\nRamos e Santa Casa de Miseric\u00f3rdia de Macei\u00f3.  \n\nA freq\u00fc\u00eancia com rela\u00e7\u00e3o ao g\u00eanero foi similar: 1.268 (50,7%) para o \n\ng\u00eanero masculino e 1.232 (49,3%) para o feminino. \n\n \n\n \n\n4.2 Tipo de estudo \n\nTrata-se de um estudo observacional (n\u00e3o experimental) prospectivo, onde \n\ntodos os rec\u00e9m-nascidos com anomalias cong\u00eanitas, inclu\u00eddos na pesquisa, foram \n\nenquadrados nos crit\u00e9rios de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o previamente estabelecidos. \n\n \n\n4.3 Sele\u00e7\u00e3o \n\n \n\n4.3.1 Crit\u00e9rios de inclus\u00e3o \n\nNeste trabalho foram inclu\u00eddos todos as crian\u00e7as nascidas, nas \n\nmaternidades j\u00e1 descritas, no per\u00edodo de um ano. \n\n \n\n4.3.2 Crit\u00e9rios de exclus\u00e3o \n\nNeste trabalho foram exclu\u00eddos os:  \n\n? Abortos e natimortos; \n\n? Rec\u00e9m-nascidos de alto risco necessitando de cuidados de UTI. \n\n\n\n \n \n\n4.4. Procedimentos \n\n4.4.1. Procedimentos t\u00e9cnicos \n\n4.4.1.1 Escolha das maternidades \n\n \n\nA escolha das maternidades foi feita de forma aleat\u00f3ria. Foram escolhidas \n\ntr\u00eas maternidades, a Casa Maternal Santa M\u00f4nica que atende a uma classe social \n\nmenos favorecida E as maternidades da Santa Casa e do Hospital Arthur Ramos \n\nque atendem a pacientes de conv\u00eanios e particulares. \n\n \n\n4.4.1.2.Rotina de avalia\u00e7\u00e3o dos rec\u00e9m-nascidos \n\n \n\nVisando uma padroniza\u00e7\u00e3o das anota\u00e7\u00f5es, foi utilizada uma ficha de \n\nprotocolo (Anexo 1) onde se anotaram os dados dos neonatos. Essa ficha possu\u00eda \n\na identifica\u00e7\u00e3o do rec\u00e9m-nascido, da m\u00e3e, o tipo de parto, o sexo, o tamanho e \n\npeso do rec\u00e9m-nascido ao nascer e um espa\u00e7o destinado \u00e0 anota\u00e7\u00e3o dos exames \n\ncl\u00ednicos e complementares realizados bem como dos resultados. Nessa ficha, \n\ndestacou-se ainda a figura de um boneco (bebez\u00e3o), onde era anotado o local das \n\nanomalias observadas. Os c\u00edrculos do bebez\u00e3o correspondem \u00e0s articula\u00e7\u00f5es e \n\nos ret\u00e2ngulo para os ossos longos, coluna, m\u00e3os e p\u00e9s. Essas figuras geom\u00e9tricas \n\nficavam sem preenchimento caso n\u00e3o houvesse altera\u00e7\u00e3o; um tra\u00e7o para a regi\u00e3o \n\nn\u00e3o examinada; preenchimento completo do c\u00edrculo ou ret\u00e2ngulo para a presen\u00e7a \n\nde uma anomalia. Uma vez identificada a anomalia, essa era descrita na ficha. \n\nComo crit\u00e9rio de diagn\u00f3stico, utilizou-se apenas o exame cl\u00ednico, exceto \n\npara a displasia de desenvolvimento do quadril, que apenas foi considerada como \n\n\n\n \n \n\nexistente se a ultra-sonografia mostrasse a displasia.  Essa ultra-sonografia era \n\nsempre realizada por um mesmo profissional, especialista em aparelho locomotor \n\ne com um mesmo aparelho. \n\nAs visitas para avalia\u00e7\u00e3o dos neonatos foram realizadas nas primeiras 48 \n\nhoras ap\u00f3s o nascimento. \n\n \n\n4.5 Procedimento anal\u00edticos \n\n \n\nOs resultados apresentados foram relacionados em tabelas, onde foram \n\nexpressas as freq\u00fc\u00eancias absoluta, relativa e acumulada (Microsoft Office). \n\n \n\n4.6 Considera\u00e7\u00f5es \u00e9ticas \n\n \n\nEsse estudo foi previamente autorizado pelas dire\u00e7\u00f5es dos hospitais \n\nparticipantes do trabalho e aprovado pela Comiss\u00e3o de \u00c9tica em Pesquisa \u2013 CEP \n\n\u2013 da Universidade. \n\n   \n\n \n\n   \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n    \n\n5.5.5.5. RESULTADOS \n \n\n\n\n \n \n\n5.1  Em rela\u00e7\u00e3o ao g\u00eanero \n\nForam examinados 2500 rec\u00e9m-nascidos, sendo 1268 do sexo masculino e \n\n1232 do sexo feminino (Tabela 1).  \n\n \n\nTabela 1. Distribui\u00e7\u00e3o das freq\u00fc\u00eancias segundo o g\u00eanero \n\n Freq\u00fc\u00eancia absoluta Freq\u00fc\u00eancia relativa - %\n\nMasculino 1268 50,72 \n\nFeminino 1232 49,28 \n\nTotal 2500 100,00 \n\n \n\n \n\n5. 2  Local do nascimento \n\n \n\nTabela 2.  Distribui\u00e7\u00e3o das freq\u00fc\u00eancias por local de nascimento \n\n Freq\u00fc\u00eancia \n\nabsoluta \n\nFreq\u00fc\u00eancia \n\nrelativa - % \n\nCasa Maternal Santa M\u00f4nica 532 21,28 \n\nHospital Memorial Arthur Ramos 960 38,40 \n\nSanta Casa de Miseric\u00f3rdia de Macei\u00f3 1008 40,32 \n\nTotal 2500 100,00 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n5. 3  Deformidades maiores encontradas \n\n           \n\n               Apesar de terem sido observados de estalidos em 20 quadris de rec\u00e9m-\n\nnascidos, n\u00e3o se considerou a ocorr\u00eancia da displasia de desenvolvimento do \n\nquadril uma vez que os exames ultrassonogr\u00e1ficos da regi\u00e3o se apresentaram \n\nnormais, sendo estes quadris considerados como normais. Dessa forma, as \n\nanomalias maiores encontradas foram, o p\u00e9 torto cong\u00eanito e a polidactilia. \n\n \n\nTabela 3 \u2013 Freq\u00fc\u00eancia absoluta das deformidades maiores diagnosticadas em \n\nfun\u00e7\u00e3o do sexo \u2013 Casa Maternal Santa M\u00f4nica \n\nAnomalia Masculino Feminino Total\n\nP\u00e9 torto cong\u00eanito 6 4 10 \n\nPolidactilia  - 4 4 \n\nTotal 6 8 14\n\n \n\nPelos dados obtidos se observa que o p\u00e9 torto cong\u00eanito ocorreu na raz\u00e3o \n\nde 1,5 do sexo masculino para cada um do feminino enquanto a polidactilia \n\nsomente ocorreu no sexo feminino. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nTabela 4 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das freq\u00fc\u00eancias das anomalias maiores diagnosticadas \n\n Casa Maternal Santa M\u00f4nica \n\nAnomalia Freq\u00fc\u00eancia \n\nabsoluta \n\nFreq\u00fc\u00eancia \n\nrelativa % \n\nFreq\u00fc\u00eancia \n\nacumulada % \n\nP\u00e9 torto cong\u00eanito 10 1,87 1,87 \n\nPolidactilia  4 0,75 2,62 \n\nTotal 14 2,62 2,62\n\n \n\n             Pela an\u00e1lise dos dados se permite concluir que o p\u00e9 torto foi a anomalia \n\nmaior mais freq\u00fcente na Casa Maternal Santa M\u00f4nica, onde foram examinados \n\n532 rec\u00e9m-nascidos. \n\n \n\nTabela 5 \u2013 Freq\u00fc\u00eancia absoluta das deformidades maiores diagnosticadas em \n\nfun\u00e7\u00e3o do sexo \u2013 Hospital Memorial Arthur Ramos \n\nAnomalia Masculino Feminino Total\n\nPolidactilia  2 2 4 \n\nTotal 2 2 4\n\n \n\n             Pela an\u00e1lise dos dados se permite concluir que a polidactilia foi a \n\nanomalia maior mais freq\u00fcente no Hospital Memorial Arthur Ramos, n\u00e3o sendo \n\ndiagnosticada outras anomalias maiores nos 960 rec\u00e9m-nascidos examinados. A \n\npolidactilia ocorreu apenas no sexo feminino. \n\n \n\n\n\n \n \n\nTabela 6 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das freq\u00fc\u00eancias das anomalias maiores diagnosticadas \n\nHospital Memorial Arthur Ramos \n\nAnomalia Freq\u00fc\u00eancia \n\nabsoluta \n\nFreq\u00fc\u00eancia \n\nrelativa % \n\nFreq\u00fc\u00eancia \n\nacumulada % \n\nPolidactilia  2 0,20 0,20 \n\nTotal 2 0,20 0,20 \n\n \n\n \n\nTabela 7 \u2013 Freq\u00fc\u00eancia absoluta das deformidades maiores diagnosticadas em \n\nfun\u00e7\u00e3o do sexo \u2013 Santa Casa de Miseric\u00f3rdia de Macei\u00f3 \n\nAnomalia Masculino Feminino Total\n\nP\u00e9 torto cong\u00eanito 6 2 8 \n\nPolidactilia  4  4 \n\nTotal 10 2 12\n\n \n\n             Pela an\u00e1lise dos dados se permite concluir que o p\u00e9 torto foi a anomalia \n\nmaior mais freq\u00fcente na Santa Casa de Miseric\u00f3rdia de Macei\u00f3 ap\u00f3s exame de \n\n1008 rec\u00e9m-nascidos. A propor\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao sexo foi de 1,5 do sexo \n\nmasculino para 1 feminino. A polidactilia ocorreu somente no sexo masculino. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nTabela 8 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das freq\u00fc\u00eancias das anomalias maiores diagnosticadas \n\n Santa Casa de Miseric\u00f3rdia de Macei\u00f3 \n\nAnomalia Freq\u00fc\u00eancia \n\nabsoluta \n\nFreq\u00fc\u00eancia \n\nrelativa % \n\nFreq\u00fc\u00eancia \n\nacumulada % \n\nP\u00e9 torto cong\u00eanito 8 0,79 0,79 \n\nPolidactilia  4 0,39 1,18 \n\nTOTAL 14 1,18 1,18 \n\n \n\nTabela 9 \u2013 Freq\u00fc\u00eancia absoluta das deformidades maiores diagnosticadas em \n\nfun\u00e7\u00e3o do sexo \u2013 todos os hospitais \n\nAnomalia Masculino Feminino Total\n\nP\u00e9 torto cong\u00eanito 12 6 18 \n\nPolidactilia  4 6 10 \n\nTotal 16 12 28\n\n \n\nTabela 10 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das freq\u00fc\u00eancias das anomalias maiores diagnosticadas \n\nTodos os hospitais \n\nAnomalia Freq\u00fc\u00eancia \n\nabsoluta \n\nFreq\u00fc\u00eancia \n\nrelativa % \n\nFreq\u00fc\u00eancia \n\nacumulada % \n\nP\u00e9 torto cong\u00eanito 18 0,72 0,72 \n\nPolidactilia  10 0,40 1,12 \n\nTotal 28 1,12 1,12 \n\n \n\n\n\n \n \n\nPelos dados obtidos se observa que o p\u00e9 torto cong\u00eanito foi a anomalia \n\nmais freq\u00fcente, predominando no sexo masculino. \n\n \n\nTabela 11 \u2013 Freq\u00fc\u00eancia absoluta das anomalias em fun\u00e7\u00e3o do lado afetado \n\nAnomalia Esquerdo Direito Bilateral Total\n\nP\u00e9 torto cong\u00eanito 3 5 10 18 \n\nPolidactilia  - - 10 10 \n\nTOTAL 3 5 20 28\n\n \n\nForam diagnosticados oito pacientes com p\u00e9 torto unilateral e dez pacientes \n\nna forma bilateral, ou seja, um n\u00famero praticamente igual. \n\nAs polidactilias diagnosticadas comprometeram em igual n\u00famero os \n\npolegares e dedos m\u00ednimos e, todas elas foram classificadas como pertencentes \n\nao grupo I sendo bilaterais. N\u00e3o observamos sua associa\u00e7\u00e3o com outras \n\ndeformidades. \n\n \n\n5.4 As deformidades menores encontradas \n\nAs deformidades menores ocorreram com uma freq\u00fc\u00eancia semelhante \u00e0s \n\ndeformidades maiores. Talvez esta igualdade se deva ao fato de que algumas \n\naltera\u00e7\u00f5es posturais serem capazes de simular uma deformidade, como \u00e9 o caso \n\ndo antep\u00e9 aducto e do p\u00e9 calc\u00e2neo valgo, que por ter uma variabilidade grande \n\ndentro dos padr\u00f5es de normalidade, pode ser diagnosticada como deformidade \n\npor alguns profissionais e como normal por outros. Como s\u00e3o de bom progn\u00f3stico, \n\n\n\n \n \n\nindependentemente do tratamento efetuado, n\u00e3o possuem tanta import\u00e2ncia j\u00e1 \n\nque o objetivo da identifica\u00e7\u00e3o das deformidades cong\u00eanitas na fase precoce \u00e9 \n\nexatamente determinar o melhor tratamento e evitar seq\u00fcelas. Neste trabalho as \n\ndeformidades menores encontradas est\u00e3o relacionadas na Tabela 12. \n\n \n\nTabela 12 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das freq\u00fc\u00eancias das anomalias menores \n\nTodos os hospitais \n\n Freq\u00fc\u00eancia absoluta Freq\u00fc\u00eancia relativa - %\n\nP\u00e9 calc\u00e2neo valgo 32 1,28 \n\nAntep\u00e9 aducto 8 0,32 \n\nCavalgamento V\u00ba dedo 4 0,16 \n\nTOTAL 44 1,76 \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n6. DISCUSS\u00c3O \n \n\n\n\n \n \n\n \n6.1. Aspectos gerais \n\n6.1.1. Anomalia cong\u00eanita como problema social \n\nAs anomalias cong\u00eanitas constituem um problema para seus portadores e \n\nfamiliares, acarretando, em muitas ocasi\u00f5es, conseq\u00fc\u00eancias de ordem econ\u00f4mica \n\ne social. Um rec\u00e9m-nascido com anomalia cong\u00eanita de uma extremidade \n\nrepresenta um desafio para seus pais e para a equipe de profissionais \n\nrespons\u00e1veis pelo tratamento1,2. \n\n \n\n6.1.2. Etiologia das anomalias cong\u00eanitas \n\nA etiologia das anomalias cong\u00eanitas n\u00e3o est\u00e1 bem estabelecida, por\u00e9m, \n\ns\u00e3o muitos os fatores causais e as novas tecnologias da Biologia Molecular v\u00eam \n\ncontribuindo para determinar os locais respons\u00e1veis pelo aparecimento das \n\nanomalias de origem gen\u00e9tica. \n\n \n\n6.1.3. Preval\u00eancia das anomalias cong\u00eanitas \n\nAs anomalias dos membros s\u00e3o as mais freq\u00fcentes das m\u00e1s-forma\u00e7\u00f5es \n\n(1,07%) observadas nos nascimentos5,6. Os obst\u00e1culos para determina\u00e7\u00e3o da \n\npreval\u00eancia s\u00e3o grandes e este fato se deve \u00e0 dificuldade de acesso aos rec\u00e9m-\n\nnascidos, principalmente com o estabelecimento de casas maternais em todos os \n\nmunic\u00edpios. Nestas casas, a exemplo de muitas maternidades da capital, a \n\ngestante \u00e9 assistida apenas pela parteira e as crian\u00e7as sequer t\u00eam suas fun\u00e7\u00f5es \n\nvitais avaliadas.  \n\n\n\n \n \n\nFoi utilizado o termo incid\u00eancia para representar o n\u00famero de casos de \n\nanomalias do aparelho locomotor no per\u00edodo de tempo definido na investiga\u00e7\u00e3o na \n\npopula\u00e7\u00e3o estudada.  \n\nEm Macei\u00f3, n\u00e3o existe trabalho semelhante a este para que se possa \n\ncomparar os resultados obtidos. Farias Filho7 refor\u00e7a a id\u00e9ia de que os estudos \n\npopulacionais deveriam ser realizados de forma prospectiva, por sistemas e por \n\nespecialistas. Engesaeter64 e Fiddian65 n\u00e3o s\u00e3o da mesma opini\u00e3o e defendem a \n\nid\u00e9ia de que esses exames possam ser realizados por fisioterap\u00eautas e \n\nneonatologistas, sem preju\u00edzo nos resultados. \n\nNeste trabalho, foram estudados 2500 rec\u00e9m-nascidos e, previamente \n\nforam estabelecidos crit\u00e9rios para diagn\u00f3stico das anomalias. Pela exist\u00eancia de \n\nmuitos trabalhos que atestam a inefic\u00e1cia dos exames cl\u00ednicos no diagn\u00f3stico da \n\ndisplasia de desenvolvimento do quadril, se levou em conta a presen\u00e7a desta \n\nanomalia apenas quando existia altera\u00e7\u00e3o no exame ultra-sonogr\u00e1fico, \n\nconsiderado seguro para estabelecimento do diagn\u00f3stico. \n\nPela sistematiza\u00e7\u00e3o estabelecida, obteve-se uma incid\u00eancia para as \n\nanomalias maiores, de 2,62% na Casa Maternal Santa M\u00f4nica, 0,20% no Hospital \n\nArthur Ramos, 1,18% na Santa Casa de Miseric\u00f3rdia de Macei\u00f3 e 1,12% quando \n\nse considerou os tr\u00eas hospitais. Para as menores, encontrou-se o valor de 1,76%, \n\nno total. O valor encontrado para o Hospital Arthur Ramos fugiu \u00e0 realidade \n\nencontrada nos trabalhos pesquisados enquanto que os demais resultados \n\nencontram respaldo na literatura pesquisada8,9,21 . Comparando-se o presente \n\ntrabalho com o realizado por Farias Filho7 em Jo\u00e3o Pessoa, se observa uma \n\nsemelhan\u00e7a nos resultados se, no presente estudo, fosse considerada a \n\n\n\n \n \n\npolidactilia como uma anomalia menor. A op\u00e7\u00e3o de consider\u00e1-la como anomalia \n\nmaior se prendeu ao fato de esta deformidade muitas vezes determinar limita\u00e7\u00f5es \n\nsociais importantes aos seus portadores63, al\u00e9m da possibilidade de associa\u00e7\u00e3o a \n\noutras anomalias e s\u00edndromes graves. \n\nCom o presente trabalho, estima-se que em torno de 3% dos rec\u00e9m-\n\nnascidos apresente alguma anomalia do aparelho locomotor, valor equivalente ao \n\ntrabalho realizado em Jo\u00e3o Pessoa e que est\u00e1 de acordo com os dados da \n\nliteratura pesquisada, cujos valores oscilam entre 2% e 3%. \n\n \n\n6.2. P\u00e9 torto eq\u00fcinovaro cong\u00eanito \n\nA anomalia encontrada com maior freq\u00fc\u00eancia neste trabalho foi o p\u00e9 torto \n\neq\u00fcinovaro cong\u00eanito, com uma preval\u00eancia de 7,2 para 1000 nascidos vivos. Esta \n\npreval\u00eancia \u00e9 maior que a apresentada por Farias Filho7 em Jo\u00e3o Pessoa e igual \u00e0 \n\ndo Hava\u00ed. No Brasil, a preval\u00eancia varia entre 2,17 e 6,84 por 1000. Uma mesma \n\npesquisa realizada anteriormente em Jo\u00e3o Pessoa mostrou uma preval\u00eancia de \n\n5,4 por 1000. Pensa-se que a preval\u00eancia do p\u00e9 torto eq\u00fcinovaro cong\u00eanito seja \n\nelevada, o que se pode observar bem na pr\u00e1tica cl\u00ednica, em que diariamente \n\natendemos pacientes portadores dessa anomalia.  Widhe et al32, em 1988, numa \n\navalia\u00e7\u00e3o de 2.401 rec\u00e9m-nascidos, encontraram a deformidade em 100 crian\u00e7as \n\n(4,2%). Concordamos com Ponseti31, que afirmou ser esta a deformidade \n\ncong\u00eanita mais comum do p\u00e9. Em rela\u00e7\u00e3o ao g\u00eanero, a propor\u00e7\u00e3o \u00e9 de dois \n\nmeninos para cada menina. Lovell et al29 (1988) afirmam que comprometimento \n\nunilateral \u00e9 o mais freq\u00fcente, por\u00e9m, segundo a literatura, a deformidade \u00e9 \n\nbilateral em cerca de 50% dos casos35-41. Na s\u00e9rie estudada, foram diagnosticados \n\n\n\n \n \n\noito pacientes com p\u00e9 torto unilateral e dez pacientes na forma bilateral, o que \u00e9 \n\ncompat\u00edvel com a literatura.  \n\nApesar de o p\u00e9 torto cong\u00eanito estar relacionado a antecedentes gen\u00e9ticos, \n\nn\u00e3o observamos o comprometimento de familiares dos portadores das \n\nanomalias29.  \n\n \n\n6.3.  Polidactilia \n\nA incid\u00eancia para esta anomalia foi de 4 para 1000 nascidos vivos, \n\nsemelhante \u00e0 encontrada em Jo\u00e3o Pessoa por Aguiar9. N\u00e3o se observou \n\npolidactilia nos p\u00e9s e as formas pr\u00e9 e p\u00f3s-axial ocorreram com igual freq\u00fc\u00eancia. \n\nAfeta mais comumente os dedos laterais da m\u00e3o, sendo o polegar e o dedo \n\nm\u00ednimo os mais comprometidos49,50.  Todas foram diagnosticadas como sendo do \n\ntipo I e n\u00e3o houve predom\u00ednio de ra\u00e7a, observa\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0 feita por \n\nBarros52.  \n\nO diagn\u00f3stico da polidactilia \u00e9 cl\u00ednico e geralmente feito pelo neonatologista \n\nno momento do parto. A inspe\u00e7\u00e3o mostra um n\u00famero maior de dedos em rela\u00e7\u00e3o \n\nao normal. Muitas vezes se associa a outras deformidades e sua presen\u00e7a torna \n\nobrigat\u00f3ria a pesquisa em outros sistemas.  \n\n \n\n6.4. Displasia de Desenvolvimento do Quadril \n\nApesar de existirem relatos de 1:1000 nascidos vivos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ndisplasia de desenvolvimento do quadril, na s\u00e9rie estudada n\u00e3o foi diagnosticada \n\nesta anomalia pelos crit\u00e9rios previamente estabelecidos. Os estalidos muitas \n\nvezes podem estar associados a movimentos de f\u00e1scias ou frouxid\u00e3o c\u00e1psulo-\n\n\n\n \n \n\nligamentar. Andren &amp; Borglin61, em 1960, relataram que existe uma maior \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de estrog\u00eanio no sangue dos rec\u00e9m-nascidos com displasia, \n\ndeterminando assim uma maior frouxid\u00e3o capsular nos quadris destas crian\u00e7as. \n\nShazly et al62, em 1994, destacaram que os exames de Ortolani e de Barlow s\u00e3o \n\nvari\u00e1veis conforme o examinador57. As s\u00e9ries publicadas na literatura mostram \n\nque o diagn\u00f3stico de displasia do quadril nem sempre pode ser estabelecido no \n\nmomento do nascimento58.  \n\nExiste um consenso atual de que o exame cl\u00ednico n\u00e3o traz seguran\u00e7a e que \n\na ultra-sonografia deve ser utilizada, inclusive porque este exame pode mostrar \n\naltera\u00e7\u00f5es em quadris considerados clinicamente normais12,34,66-69. \n\n \n\n \n6.5. COMENT\u00c1RIOS \n \n \n \n\nUm fator importante a ser considerado \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o de anomalia maior e \n\nmenor. Qual o tipo a ser atribu\u00eddo \u00e0 polidactilia? Se por um lado as do tipo I podem \n\nser consideradas como menores, o mesmo crit\u00e9rio n\u00e3o pode ser aplicado \u00e0s dos \n\ntipos II e III. O mesmo se aplica \u00e0s sindactilias, em que muitas vezes o tratamento \n\napresenta dif\u00edcil solu\u00e7\u00e3o. Por estas raz\u00f5es, as polidactilias foram consideradas \n\ncomo anomalias maiores. Estes conceitos, mal definidos na literatura, s\u00e3o \n\nimportantes porque influem na preval\u00eancia das anomalias cong\u00eanitas. \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nOutro ponto importante \u00e9 o diagn\u00f3stico de displasia de desenvolvimento do \n\nquadril que n\u00e3o deve ser realizado apenas pela presen\u00e7a de \u201cestalido\u201d quando da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do exame do quadril, porque este pode ser observado com freq\u00fc\u00eancia \n\nem situa\u00e7\u00f5es normais. A displasia de desenvolvimento do quadril n\u00e3o \u00e9 muito \n\nfreq\u00fcente em nosso meio, o que explica sua baixa ocorr\u00eancia nos consult\u00f3rios. \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n\n \n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCONCLUS\u00d5ES \n \n\n \n\n\n\n \n \n\nA an\u00e1lise dos resultados obtidos permite concluir que, nas maternidades \n\nestudadas: \n\n\u2022 2,88 % dos rec\u00e9m-nascidos apresentam algum tipo de anomalia do \n\naparelho locomotor; \n\n\u2022 a anomalia maior mais freq\u00fcente \u00e9 o p\u00e9 torto eq\u00fcinovaro cong\u00eanito; \n\n\u2022 a anomalia menor de maior incid\u00eancia foi o p\u00e9 calc\u00e2neo valgo. \n\n \n\n \n \n \n\n\n\n 57\n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n\n\n \n \n\n1. Fembach SA. Common orthopedic problems of the newborn in Nurs. Clin \nNorth Am 1998; 33: 583-594. \n\n \n2. Mason K.J. Congenital orthopedic anomalies and their impact on the family in \n\nNurs. Clin North Am 1991; 26: 1-16. \n \n\n3. Congenital Deformities. In: Book of Orthopaedics &amp; Traumatology \nhttp://www.bonetumour.org/book/APTEXT/chapter2/CH2_SUB1.html. \n\n \n4. Child Abnormalities in www.indianahandcenter.com/hot_cong.html. \n\n \n5. Roux C, Elefant E. Malformations cong\u00e8nitales des membres: embryologie, \n\n\u00e9tiologie in Encycl. M\u00e9d. Chir. Paris  Appareil locomoteur 15200 A 10 , 4-12 \u2013 \n04, 8p. \n\n \n6. Taillemite JL. Malformations cong\u00e8nitales des membres: embryologie, \n\n\u00e9tiologie in Encycl. M\u00e9d. Chir. Paris Appareil locomoteur 15200 A 10 , 2 \u2013 \n1975. \n\n \n7. Farias Filho O.C. Malforma\u00e7\u00f5es cong\u00eanitas do aparelho locomotor na cidade \n\nde Jo\u00e3o Pessoa: preval\u00eancia e aspectos progn\u00f3sticos. [Tese  mestrado \u2013 \nUniversidade Federal de Pernambuco. CCS. Cirurgia]. Recife-PE. 1997. \n\n \n8. Brandt, C.: Malforma\u00e7\u00f5es Cong\u00eanitas. Papel na morbimortalidade infantil. \n\nJBM, 50:101-114, 1986 \n \n\n9. Aguiar, R.C.T., Figueredo Neto, J.A., Dahia, P.L., Cisneiros, G.L.F., \nNunesmaia, H.G.S.: Malforma\u00e7\u00f5es cong\u00eanitas em Jo\u00e3o Pessoa, Para\u00edba. \nC.C.S., 8:31-38,1986 \n\n \n10. Carvalho J\u00fanior, A.E., Fernandes, T.D., Corsato, M.A., Masag\u00e3o, R.A., \n\nFreitas, M.F., Barbosa, A.P., Salom\u00e3o, O.: Indica\u00e7\u00f5es de t\u00e9cnicas cir\u00fargicas \nno tratamento da polidactilia do p\u00e9. Rev Bras Ortop 33(7): 537-543, Julho, \n1999. \n\n \n11. Kohler, R., Dohin, B., Canterino, I., Pouillaude, J.M.: D\u00e9pistage de la luxation \n\ncong\u00e9nitale de hanche chez l\u00ea nourrisson Arch Pediatr. 10(10):913-26, Oct, \n2003. \n\n \n12. Terjesen, Bredland, T., Berg, V.: Ultrasound for hip assessment in the \n\nnewborn. J Bone Joint Surg.71(B)(5):767-773, Nov 1989 \n \n\n13. Moore KL, Persaud TVN. In\u00edcio do desenvolvimento humano em Moore, K.L., \nPersaud, T.V.N.: Embriologia Cl\u00ednica. 5\u00aa ed. Guanabara-Koogan. Rio de \nJaneiro, 1994. \n\n\n\n \n \n\n14. Moore, K.L., Persaud, T.V.N.: Forma\u00e7\u00e3o do disco embrion\u00e1rio bilaminar. In:  \nMoore, K.L., Persaud, T.V.N.: Embriologia Cl\u00ednica. 5\u00aa ed. Guanabara-Koogan. \nRio de Janeiro, 1994. \n\n \n15. Moore, K.L., Persaud, T.V.N.: Forma\u00e7\u00e3o do embri\u00e3o humano. In:  Moore, \n\nK.L., Persaud, T.V.N.: Embriologia Cl\u00ednica. 5\u00aa ed. Guanabara-Koogan. Rio de \nJaneiro, 1994. \n\n \n16. Moore, K.L., Persaud, T.V.N.: O desenvolvimento dos tecidos, \u00f3rg\u00e3os e forma \n\ndo corpo. In: Moore, K.L., Persaud, T.V.N.: Embriologia Cl\u00ednica. 5\u00aa ed. \nGuanabara-Koogan. Rio de Janeiro, 1994. \n\n \n17. Moore, K.L., Persaud, T.V.N.: O sistema esquel\u00e9tico. In: Moore, K.L., \n\nPersaud, T.V.N.: Embriologia Cl\u00ednica. 5\u00aa ed. Guanabara-Koogan. Rio de \nJaneiro, 1994. \n\n \n18. Moore, K.L., Persaud, T.V.N.: O sistema muscular. In: Moore, K.L., Persaud, \n\nT.V.N.: Embriologia Cl\u00ednica. 5\u00aa ed. Guanabara-Koogan. Rio de Janeiro, 1994. \n \n\n19. Moore, K.L., Persaud, T.V.N.: Os membros em  Moore, K.L., Persaud, T.V.N.: \nEmbriologia Cl\u00ednica. 5\u00aa ed. Guanabara-Koogan. Rio de Janeiro, 1994. \n\n \n20. Moore, K.L., Persaud, T.V.N.: O sistema nervoso. In: Moore, K.L., Persaud, \n\nT.V.N.: Embriologia Cl\u00ednica. 5\u00aa ed. Guanabara-Koogan. Rio de Janeiro, 1994. \n \n\n21. Leite, J.C.L.: Anomalias do membro superior: uma perspectiva gen\u00e9tico-\ncl\u00ednica em Clinica Ortop\u00e9dica 4(1): 25-30, MEDSI, Mar, 2003 \n\n \n22. Sabongi Neto, J.J., Caetano, E.B.:Embriologia do membro superior em \n\nCl\u00ednica Ortop\u00e9dica 4(1):15-34 MEDSI, Mar, 2003 \n \n\n23. Kevern LIAM, Warwick D, Wellesley D, Senbaga R, Clarke NMP. Prenatal \nultrasound: detection and diagnosis of limb abnormalities J Ped Ortho 2003; \n23: 251-253. \n\n \n24. Dietz FR, Mathews KD. Update on the Genetic Bases of Disorders with \n\nOrthopaedic Manifestations. J Bone Joint Surg 1996; 78A: 1583-98. \n \n\n25. Swanson, A.B.: A classification for congenital limb malformations J Hand Surg \n(1):8, 1976 \n\n \n26. La Cirug\u00eda Pl\u00e1stica: Deformidades cong\u00e9nitas de la mano \n\nwww.mmhs.com/clinical/adult/spanish/plassurg/handdef.htm \n \n\n27. Severo, A.L., Valente Neto, E.B.: Epidemiologia dos defeitos cong\u00eanitos dos \nmembros superiores em Clinica Ortop\u00e9dica 4(1): 31-34, MEDSI, Mar, 2003 \n\n\n\n \n \n\n28. Mattar Jr., R.: Classifica\u00e7\u00e3o dos defeitos cong\u00eanitos em Clinica Ortop\u00e9dica \n4(1): 35-51, MEDSI, Mar, 2003 \n\n \n29. Lovell WW, Price CT, Meehan PL. El pie. In: Lovell, W.W., Winter, R. B.: \n\nOrtopedia Pedi\u00e1trica 2\u00aa ed. 900-914 Panamericana Buenos Aires, 1988 \n \n\n30. Weinstein SL. P\u00e9 Pedi\u00e1trico. In: Weinstein, S.L., Buckwalter, J.A.: Ortopedia \nde Turek. Princ\u00edpios e Suas Aplica\u00e7\u00f5es 5\u00aa ed. 643-646 Manole, S\u00e3o Paulo, \n2000. \n\n \n31. Ponseti I. Congenital Clubfoot: Fundamentals for Treatment http://www.oup-\n\nusa.org/. \n \n\n32. WidheT, Aaro S, Elmstedt E. Foot deformities in the newborn: incidence and \nprognosis Acta Orthop Scand 1988; 59:176-9. \n\n \n33. Tachdjian, M.O.: em Ortopedia Pedi\u00e1trica. Diagn\u00f3stico e Tratamento. \n\nRevinter, Rio de Janeiro, 2001 \n \n\n34. Oliveira, H.C., Pinto, J.A., Milani, C.:Imagenologia das mal-forma\u00e7oes dos \nmembros inferiores em Cl\u00ednica Ortop\u00e9dica 4(1): MEDSI, Mar, 2003 \n\n \n35. Pereira RJS. O p\u00e9 torto cong\u00eanito. In: Alagoas na Jornada Norte-Nordeste de \n\nCirurgia Pedi\u00e1trica Macei\u00f3, 1987. \n \n\n36. Congenital deformities of the lower limb. In: Book of Orthopaedics &amp; Traumatology \nhttp://www.bonetumour.org/book/APTEXT/chapter2/CH2_SUB2.html. \n\n \n37.Pie Zambo. In: Enciclopedia M\u00e9dica em espan\u00f5l \nhttp://www.nlm.nih.gov/medlineplus/ency/article/001228.htm. \n\n \n38.Clubfoot.  In: http://www.orthoseek.com/articles/clubfoot.htm. \n \n39 Clubfoot. In: http://orthoinfo.aaos.org/. \n\n \n40. Pickvance E. Club Foot. In: http://www.posna.org/ \n \n41. Clubfoot and other foot deformities. Public Health Education Information \nSheet. In: http://www.noah-health.org/. \n \n42.Dietz F. The genetics of idiopathic clubfoot. Clin Orthop 2002; 401: 39-48. \n \n43.Khan AM, Ryan MG, Gruber SM, Haralabatos SP, Badalamente MA. \nConnective tissue structures in clubfoot: a morphologic study J Pediatr Orthop \n2001; 21: 708-712. \n \n\n\n\n \n \n\n44Aurell Y, Johansson A, Hansson G, Johnsson K. Ultrasound anatomy in the \nneonatal clubfoot.  Eur Radiol 2002; 12: 2509-2517. \n \n45.Keret D, Ezra E, Lokiec F, Hayek S, Segev E, Wientroub S. Efficacy of \nprenatal ultrasonography in confirmed clubfoot. J Bone Joint Surg Br 2002; 84: \n1015-1019. \n \n46.Bakalis S, Sairam S, Homfray T, Harrington K, Nicolaides K, Thilaganathan B. \nOutcome of antenatally diagnosed talipes equinovarus in an unselected obstetric \npopulation. Ultrasound Obtet Gynecol 2002; 20: 226-229. \n \n47.Caskey PM, Lester EL. Association of fibular hemimelia and clubfoot. J \nPediatric Orthop 2002; 22: 522-525. \n \n48.Galois L, Mainard D, Delagoutte JP. Polydactyly of the foot. Literature review \nand case presentati. Acta Orthop Belg 2002; 68:376-380. \n \n49. Consejo Editorial Infogen. AC. Polidactilia www.infogen.org.mx/defectos/. \n\n \n50. Riordan DC, Bayne LG. La extremidad superior. In: Lovell WW, Winter RB. \n\nOrtopedia Pedi\u00e1trica 2\u00aa ed. 689-692 Panamericana Buenos Aires, 1988 \n \n\n51. Meals RA. Punho e M\u00e3o. In: Weinstein SL, Buckwalter JA. Ortopedia de \nTurek. Princ\u00edpios e Suas Aplica\u00e7\u00f5es 5\u00aa ed. 426-427 Manole, S\u00e3o Paulo,2000. \n\n \n52. Barros, F.A.N.C., Barros, A.S.:Polidactilia  em Cl\u00ednica Ortop\u00e9dica 4(1):141-\n\n163 MEDSI, Mar, 2003 \n \n\n53. Ludue\u00f1a MP, Prada EMG. Polidactilia em Rev Soc Bol Ped 2000; 39: \nwww.bago.com.bo/SBP/revista_ped/html/polidactilia.html. \n\n \n54. Hensinger RN. Congenital dislocation of the hip: treatment in infancy to \n\nwalking age. Orthop Clin North Am 1987; 18: 597-616. \n \n\n55. Dislocaci\u00f3n cong\u00eanita de la cadera em Enciclopedia M\u00e9dica em espan\u00f5l \nhttp://www.nlm.nih.gov/medlineplus/spanish/article/000971.htm. \n\n \n56.  Guille JT, Pizzutillo PD, MacEwen GD. Development dysplasia of the hip \n\nfrom birth to six months. J Am Acad Orthop Surg  2000; 8: 232-242. \n \n\n57.  Congenital dislocation of the hip in Book of Orthopaedics &amp; Traumatology \nhttp://www.bonetumour.org/book/APTEXT/chapter2/CH2_SUB3.html. \n\n \n58. MacEwen GD, Bunnell WP, Ramsey PL. La Cadera. In: Lovell WW, Winter \n\nRB. Ortopedia Pedi\u00e1trica 2\u00aa ed. 705-713 Panamericana Buenos Aires, 1988 \n\n\n\n \n \n\n59. Weinstein SL. Quadril Pedi\u00e1trico. In: Weinstein SL, Buckwalter JA. Ortopedia \nde Turek. Princ\u00edpios e Suas Aplica\u00e7\u00f5es 5\u00aa ed. 489-497 Manole, S\u00e3o Paulo, \n2000. \n\n \n60. Viana, R.G., Silva, J.A.V.: Resultados dos exames ortop\u00e9dicos e \n\ntraumatol\u00f3gicos em 1000 rec\u00e9m-nascidos. Rev Bras Ortop. 15 (1):33-34 Mar, \n1980 \n\n \n61. Andren L, Borglin ME. A disorder of estrogen metabolism as a causal factor of \n\ncongenital dislocation of the hip. Acta Othop Scand 1960; 30:169. \n \n\n62. Shazly EM, Trainor B, Kernohan WG, Turner I, Haugh PE, Johnston AF et al. \nReliability of the Barlow and Ortolani tests for neonatal hip instability. J Med \nScreen 1994; 1: 165-168. \n\n \n63. Jones,D.A., Powell, N.: Ultrasound and neonatal hip screening. A prospective \n\nstudy of \u201chigh risk\u201d babies. J Bone Joint Surg.(Br) 72(B)(3):457-459, Mai, \n1990 \n\n \n64. Engesaeter, L.B., Wilson, D.J., Nag,D.,Benson, M.K.D .: Ultrasound and \n\ncongenital dislocation of the hip. J Bone Joint Surg. 72(B)(2):197-201, Mar, \n1990 \n\n \n65. Fiddian, N.J., Gardiner, J.C.: Screening for congenital dislocation of the hip by \n\nPhysiotherapists. Resul of ten-year study. J Bone Joint Surg. 76(B)(3):458-\n459, May, 1994 \n\n \n66. Terjesen, T., Holen, K.J., Tegnander, A.: Hip abnormalities detected by \n\nultrasound in clinically normal newborn infants. J Bone Joint Surg.(Br) \n70(B)(4):636-640, July, 1996 \n\n \n67. Clarke,N.M.P., Clegg,J., Al-Chalabi, A.N.: Ultrasound screening of hip at risk \n\nfor CDH. J. Bone. Joint. Surg. 71(B)(1):9 - 12, Jan, 1989 \n \n\n68. Bar-On,E., Meyer, S., Harari, G., Porat,S.: Ultrasonography of the hip in \ndevelopmental hip dysplasia. J Bone Joint Surg. 80(B)(2):321-324, Mar 1998 \n\n \n69. Milani,C., Laredo Filho, J., Ishida, A., Asc\u00eancio, J.B., Nakagawa, J.R.M.: A \n\nultrassonografia do quadril do rec\u00e9m-nascido pelo m\u00e9todo de Graf. Rev Bras \nOrtop. 28 (1-2):25-32, Jan-Fev, 1993 \n\n \n70. Boeree NR, Clarke NM. Ultrasound imaging and secondary screening for \n\ncongenital dislocation of the hip. J Bone Joint Surg Br 1994; 76: 525-533 \n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n\n \n\nANEXOS \n \n\n \n \n\n\n\n \n \n\nANEXO 1 \n \n\nECMAL / UFPE \nMESTRADO EM ORTOPEDIA E TRAUMATOLOGIA \n\nENFERMIDADES TRAUMATO-ORTOP\u00c9DICAS EM NEONATOS \nQUESTION\u00c1RIO \n\n \nN\u00ba ____NOME: ____________________________   IDADE ______GS ________ \n \nGesta ____Para __________Endere\u00e7o__________________________________ \n \nPr\u00e9-natal: ______ Parto: normal ____ cesariana _____ indica\u00e7\u00e3o ____________ \n \nIdade gestacional: _____Peso RN _________  APGAR ________Sexo________ \n \nCor: _____ Apresenta\u00e7\u00e3o __________Estatura_______ PC ________PT _______ \n \n\nDeformidades observadas: anotar no bebez\u00e3o \n \n \n\n? SEM LES\u00c3O \n? REGI\u00c3O N\u00c3O \n\nEXAMINADA  \n? COM LES\u00c3O (descrever a \n\nles\u00e3o) \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nLES\u00d5ES ENCONTRADAS + EXAMES SOLICITADOS \n \n \n \n \n \nDADOS SOBRE O RN \u2013 Deformidades associadas + hereditariedade  etc \n \n \n \n\n \n\n \n\nTorcicolo - Pseudoartrose cong\u00eanita  da clav\u00edcula \u2013 Paralisia obst\u00e9trica \u2013 Sinostose r\u00e1d\nulnar - Deformidades na m\u00e3o e dedos \u2013- Escoliose \u2013 Luxa\u00e7\u00e3o cong\u00eanita do quadr\njoelhos \u2013 Deformidades nos p\u00e9s e dedos (p\u00e9 torto, astragalo vertical etc) \u2013 Encurtamento\nProcessos infecciosos (lues cong\u00eanita \u2013 artrite) \u2013 Processos traum\u00e1ticos - fraturas  outros\n\nOBSERVA\u00c7\u00d5ES:\n \n \n \n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nANEXO 2 \n \n\nAprova\u00e7\u00e3o do Projeto de Pesquisa pela CEP"}]}}}