{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06974"}, {"@name": "filename", "#text": "11590_corseuil_cw_dr_botfca.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJ\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u201d FACULDADE DE CI\u00caNCIAS AGRON\u00d4MICAS\nCAMPUS DE BOTUCATU\nT\u00c9CNICAS DE GEOPROCESSAMENTO E DE AN\u00c1LISE DE\nMULTICRIT\u00c9RIOS NA ADEQUA\u00c7\u00c3O DE USO DAS TERRAS\nCL\u00c1UDIA WEBER CORSEUIL\nProf. Dr. S\u00c9RGIO CAMPOS\nOrientador\nTese apresentada \u00e0 Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas da UNESP - Campus de Botucatu, para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em Agronomia - \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o em Energia na Agricultura.\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJ\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u201d FACULDADE DE CI\u00caNCIAS AGRON\u00d4MICAS\nCAMPUS DE BOTUCATU\nT\u00c9CNICAS DE GEOPROCESSAMENTO E DE AN\u00c1LISE DE\nMULTICRIT\u00c9RIOS NA ADEQUA\u00c7\u00c3O DE USO DAS TERRAS\nCL\u00c1UDIA WEBER CORSEUIL\nProf. Dr. S\u00c9RGIO CAMPOS\nOrientador\nTese apresentada \u00e0 Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas da UNESP - Campus de Botucatu, para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em Agronomia - \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o em Energia na Agricultura.\nCorse\u00fail, ClAudia Weber, 1966-\nC\u00a3)26t\tT\u00eanniaas da geoproeasaanantn e de an\u00e1lise de multicxi-\nt\u00e9riOS na adequa\u00e7\u00e3o de uso das L\u00eaxxas / Cl\u00e1udia Weber Coraeuil . - Rotucatu : (s.n.), 2006.\nxiv, 101\u00a3.\t:\t11-, gr\u00e1fs, tabs.\nTese (Doutorado)- Universidade Er.tadual Paulista., Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f5xaicas, Botvcatu, 2006 Orientador: S\u00e9rgio Campos Inclui bibliografia.\nI.\tPlanejamento agr\u00edcola. 2. Sistemas de inloriua\u00e7ao geogr\u00e1fica. 3. Combina\u00e7\u00e3o linear ponderada. 4. An\u00e1lise de multicrit\u00e9rioa 5. Ceoprocessamcnto. l.Cacpos, S\u00e9rgio.\nII.\tUniversidade Estadual Paulista \"J\u00fcllo de Mesquita Pilho\" (Canpus de Rotueatu). Faculdade dc Ci\u00eancias Agron\u00f3micas. 1X\u00a3. Titulo.\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA 1:.I\u00daL10 DE MESQUITA :TI.IS0:: FACULDADE.DE Cl\u00c8Ni.l AS AGRON\u00d4MICAS\nCAMPUS DE BOTUCATU\nCERTIFICAIX) Dl; APROVA\u00c7\u00c3O\nTilLLO. \"T\u00c9CNICAS DE GE\u00cd) PROCESSAM UNTO F, DE AN\u00c1LISE DE MULTI CRIT\u00c9RIOS KA adequa\u00e7\u00e3o de uso das terras1'\n.ALUNA: CLAI JOIA WI \u25a0 B ER CORS EU i L\nORIENTADOR: PROF. DR. SHRG1O CAMPOS\nApiovadfi pela \u00a3<>m\u00cd8s3o Examinadora:\n___ ,\nPROF. DR. SERGIO CAMPOS\nl\u00edala da Rjaliza\u00e7ao: 15 de fcvcjciro de 200A\nAo meu pai, Alexandre Weber (in memorian).\nA minha m\u00e3e, Dercy Soares Weber, pelo amor, carinho, dedica\u00e7\u00e3o e por sempre acreditar na realiza\u00e7\u00e3o dos meus sonhos.\nA minha filha Maru\u00ed, pelo amor incondicional, pela compreens\u00e3o e por inverter nossos pap\u00e9is nos momentos em que n\u00e3o pude desempenhar o meu - tu \u00e9s a raz\u00e3o de tudo isso.\nAo Herton, grande amor da minha vida, pelo carinho, cumplicidade, dedica\u00e7\u00e3o e pela nobreza com que enfrentou a minha aus\u00eancia durante longos per\u00edodos no decorrer destes quatro anos.\nAs minhas irm\u00e3s e irm\u00e3os, pelo amor e incentivo constante, apesar da dist\u00e2ncia que nos separa.\nDedico\nAGRADECIMENTOS\nEste trabalho foi poss\u00edvel de ser realizado devido ao apoio e a coopera\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es e de v\u00e1rias pessoas, aos quais agrade\u00e7o.\nA Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas, da Universidade Paulista -UNESP, Campus de Botucatu, pela oportunidade de realiza\u00e7\u00e3o do Curso de Doutorado em Energia na Agricultura, que foi fundamental para o meu crescimento pessoal e profissional.\nA Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior -CAPES, pelo incentivo financeiro.\nAo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Agronomia - Energia na Agricultura, da Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas da Universidade Estadual Paulista -UNESP, Campus de Botucatu, por proporcionar os conhecimentos necess\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, por meio do seu corpo docente.\nAo Prof. Dr. S\u00e9rgio Campos pela orienta\u00e7\u00e3o, amizade, oportunidade, presteza e confian\u00e7a que sempre depositou em mim durante esses quatro anos.\nAo Prof. Dr. Pedro Roberto de Azambuja Madruga pela amizade, incentivo, aprendizado e valiosas contribui\u00e7\u00f5es para a melhoria deste trabalho.\nAos Profs. Dr. Lincoln Gehring Cardoso e Dr. Zacarias Xavier de Barros, pela amizade e pela contribui\u00e7\u00e3o no exame de qualifica\u00e7\u00e3o.\nAos funcion\u00e1rios do Departamento de Engenharia Rural, da Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas da Universidade Estadual Paulista - UNESP, Campus de Botucatu que, direta ou indiretamente, contribu\u00edram para a concretiza\u00e7\u00e3o deste trabalho.\n\u00c0 banca examinadora, pelo aceite e pela valiosa contribui\u00e7\u00e3o para o enriquecimento deste trabalho.\nAos Profs. Nardel Luiz Soares da Silva e Wilson Jo\u00e3o Zonin do curso de Agronomia da Universidade Estadual do Oeste do Paran\u00e1 - UNIOESTE, pela amizade, solicitude e contribui\u00e7\u00f5es t\u00e9cnico-cient\u00edficas e fornecimento de dados fundamentais para o desenvolvimento deste trabalho.\nA Profa. Dra. Liane Weber, minha irm\u00e3 \u201cem outras vidas\u201d, pelo carinho, amizade incondicional, amparo constante e por me fazer acreditar que tudo iria dar certo - apesar da dist\u00e2ncia, sempre estivemos bem pr\u00f3ximas.\nAos funcion\u00e1rios da secret\u00e1ria da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas da Universidade Estadual Paulista - UNESP, Campus de Botucatu, pela aten\u00e7\u00e3o, solicite e dedica\u00e7\u00e3o.\nEm especial \u00e0s minhas irm\u00e3s Juraci Weber e Janete Weber pelo carinho, amparo, incentivo e por dividirem comigo os momentos dif\u00edceis.\nA minha grande amiga Eng. Florestal Rozane do Nascimento Nogueira pelo carinho, est\u00edmulo, sugest\u00f5es e pelos momentos de apoio incondicional - imprescind\u00edveis para o desenvolvimento deste trabalho.\nAs minhas amigas e colegas Alaine Margarete Guimar\u00e3es e Sara Alves de Souza, pelo companheirismo, apoio e pela acolhida nos momentos em que a saudade falava mais alto.\nAo profissional em Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es, Marcos Giehl, pela paci\u00eancia, amizade e presteza na solu\u00e7\u00e3o dos problemas de inform\u00e1tica.\nA Eng. Agr\u00f4noma Elaine Soares Nunes pelo amparo nos momentos cruciais deste trabalho e pela amizade constru\u00edda.\nAo Eng. Agr\u00f4nomo Eliseu Jos\u00e9 Weber, pela presteza, aten\u00e7\u00e3o e valiosas sugest\u00f5es para este trabalho.\nA Aline Kalinski, t\u00e9cnica em Auto Cad, pelo aux\u00edlio na elabora\u00e7\u00e3o dos mapas.\nAos meus sogros, Oly Xavier Corseuil e Telmo Bruck Corseuil, pelo apoio e incentivo na busca de mais este objetivo.\nAos colegas Osmar, Jair e Elka, pela amizade e agrad\u00e1vel conviv\u00eancia durante o doutorado.\nA Profa. Dra. Ana Maria Conte e Castro e familiares pela acolhida durante a minha estada em Botucatu e pela amizade constru\u00edda.\nA Profa. Dra. Rosemaira Dalcin Copetti pela aten\u00e7\u00e3o e valiosa contribui\u00e7\u00e3o para este trabalho.\nSUM\u00c1RIO\nP\u00e1gina\nLISTA DE FIGURAS................................................. IX\nLISTA DE TABELAS................................................. XI\nLISTA DE QUADROS................................................. XIII\nLISTA DE SIGLAS................................................... XIV\nRESUMO........................................................... 1\nSUMMARY.......................................................... 3\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O..................................................... 5\n2\tREVIS\u00c3O DE LITERATURA......................................... 8\n2.1\tBacia hidrogr\u00e1fica e planejamento ambiental................ 8\n2.2\tPlanejamento de uso da terra................................. 11\n2.3\tSistema de avalia\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras.......... 14\n2.4\tCobertura vegetal e eros\u00e3o do solo........................... 18\n2.5\tGeoprocessamento aplicado no planejamento ambiental.......... 22\n2.6\tAvalia\u00e7\u00e3o de multicrit\u00e9rios em ambiente de sistema de informa\u00e7\u00e3o\ngeogr\u00e1fica.................................................... 26\n2.6.1.\tPadroniza\u00e7\u00e3o dos fatores............................... 32\n2.6.2\tM\u00e9todos de determina\u00e7\u00e3o de pesos........................ 33\n2.6.3\tAplica\u00e7\u00f5es do m\u00e9todo de an\u00e1lise de multicrit\u00e9rios....... 35\n3\tMATERIAL E M\u00c9TODOS.............................................. 37\n3.1\tMaterial..................................................... 38\n3.1.1\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo........................ 38\n3.1.2\tAplicativos computacionais.............................. 42\n3.1.3\tBase de dados........................................... 43\n3.1.3.1\tBase cartogr\u00e1fica digital......................... 43\n3.1.3.2\tMapa de solos............................................... 43\n3.1.3.3\tMapas b\u00e1sicos............................................... 50\n3.2\tM\u00e9todos................................................................. 52\n3.2.1\tPrepara\u00e7\u00e3o dos mapas digitais para estabelecimento dos\ncrit\u00e9rios........................................................... 52\n3.2.1.1\tMapa de aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras......................... 53\n3.2.1.2\tMapa de uso da terra........................................ 55\n3.2.1.3\tModelo num\u00e9rico do terreno e mapa de declividade............ 58\n3.2.2\tDesenvolvimento dos mapas de crit\u00e9rios para an\u00e1lise de\nmulticrit\u00e9rios...................................................... 61\n3.2.2.1\tRestri\u00e7\u00f5es.................................................. 61\n3.2.2.2\tFatores..................................................... 63\n3.2.3\tAn\u00e1lise de multicrit\u00e9rios.......................................... 67\n3.2.3.1\tPondera\u00e7\u00e3o dos mapas de\tfatores............................ 67\n3.2.3.2\tM\u00e9todo de combina\u00e7\u00e3o linear ponderada....................... 69\n3.2.3.3\tDetermina\u00e7\u00e3o das classes de adequa\u00e7\u00e3o de uso da\nterra........................................................ 69\n3.2.4\tQuantifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas a partir da \u00e1rea total da microbacia........ 70\n4\tRESULTADOS E DISCUSS\u00c3O...................................................... 71\n4.1\tAn\u00e1lise dos crit\u00e9rios ambientais........................................ 71\n4.1.1\tMapa de aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras................................ 72\n4.1.2\tMapa de uso da terra............................................... 74\n4.1.3\tMapa de declividade................................................ 76\n4.2\tAn\u00e1lise dos mapas de restri\u00e7\u00e3o e de fatores............................. 78\n4.2.1\tMapa de restri\u00e7\u00e3o.................................................. 78\n4.2.2\tMapas de fatores................................................... 80\n4.2.2.1\tMapa de fator aptid\u00e3o agr\u00edcola\tdas terras................... 80\n4.2.2.2\tMapa de fator uso da terra.................................. 82\n4.2.2.3\tMapa de fator declividade................................... 83\n4.3\tAn\u00e1lise dos pesos dos fatores obtidos a partir da matriz de compara\u00e7\u00e3o\npareada................................................ 85\n4.4\tAn\u00e1lise do mapa de adequa\u00e7\u00e3o de uso da terra da\nmicrobacia............................................. 86\n5\tCONCLUS\u00d5ES............................................... 90\n6\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS..................................... 92\n7\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS............................... 94\nLISTA DE FIGURAS\nP\u00e1gina\n1.\tEspa\u00e7o de estrat\u00e9gia de decis\u00e3o....................................... 31\n2.\tFluxograma metodol\u00f3gico............................................... 38\n3.\tLocaliza\u00e7\u00e3o da microbacia do Arroio Ajuricaba - Marechal C\u00e2ndido Rondon\n(PR).................................................................. 39\n4.\tDistribui\u00e7\u00e3o anual das precipita\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de 1978 no Munic\u00edpio de\nMarechal C\u00e2ndido Rondon-PR, adaptada da Funda\u00e7\u00e3o Instituto Agron\u00f4mico do Paran\u00e1 - IAPAR (1978)................................... 40\n5.\tMapa de solos da microbacia do Arroio Ajuricaba - Marechal C\u00e2ndido\nRondon (PR)........................................................... 45\n6.\tAltimetria da microbacia do Arroio Ajuricaba - Marechal C\u00e2ndido Rondon\n(PR).................................................................. 50\n7.\tMapa da rede de drenagem da microbacia do Arroio Ajuricaba - Marechal\nC\u00e2ndido Rondon (PR)................................................... 51\n8.\tMapa da rede vi\u00e1ria da microbacia do Arroio Ajuricaba - Marechal C\u00e2ndido\nRondon (PR)........................................................... 52\n9.\tImagem Landsat 7 ETM+, \u00f3rbita 224, ponto 077, composi\u00e7\u00e3o RGB-543, georreferenciada no sistema de coordenadas UTM, Fuso 21/SAD\n69.................................................................... 58\n10.\tMapa de aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras da microbacia do Arroio Ajuricaba -\nMarechal C\u00e2ndido Rondon (PR).......................................... 72\n11.\tDistribui\u00e7\u00e3o das classes de uso da terra da microbacia do Arroio Ajuricaba -\nMarechal C\u00e2ndido Rondon (PR).......................................... 74\n12.\tMapa de declividade da microbacia do Arroio Ajuricaba - Marechal\nC\u00e2ndido Rondon (PR)................................................... 76\n13.\tMapa de restri\u00e7\u00e3o da microbacia do Arroio Ajuricaba - Marechal C\u00e2ndido\nRondon (PR)........................................................... 79\n14.\tMapa de fator aptid\u00e3o em classes de adequa\u00e7\u00e3o de uso agr\u00edcola das terras da microbacia do Arroio Ajuri caba - Marechal C\u00e2ndido Rondon\n(PR).................................................................... 80\n15.\tMapa de fator uso da terra em classes de adequa\u00e7\u00e3o de uso agr\u00edcola da microbacia do Arroio Ajuricaba - Marechal C\u00e2ndido Rondon\n(PR).................................................................... 82\n16.\tMapa de fator declividade em classes de adequa\u00e7\u00e3o de uso agr\u00edcola da microbacia do Arroio Ajuricaba - Marechal C\u00e2ndido Rondon\n(PR).................................................................... 84\n17.\tMapa de adequa\u00e7\u00e3o de uso agr\u00edcola das terras em escala cont\u00ednua (valores de 0 a 255) da microbacia do Arroio Ajuricaba - Marechal C\u00e2ndido Rondon\n(PR).................................................................... 87\n18.\tMapa de classes de adequa\u00e7\u00e3o de uso agr\u00edcola das terras da microbacia do\nArroio Ajuricaba - Marechal C\u00e2ndido Rondon (PR)......................... 88\nLISTA DE TABELAS\nP\u00e1gina\n1.\tSimbologia referente \u00e0s classes de aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras......... 17\n2.\tEscala de compara\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios...................................... 34\n3.\tUnidades de solos ocorrentes na microbacia do Arroio Ajuri caba -\nMarechal C\u00e2ndido Rondon (PR).......................................... 44\n4.\tClasses de solos e respectivas aptid\u00f5es agr\u00edcolas...................... 54\n5.\tFormas de relevo e classes de declive.................................. 60\n6 Classes de aptid\u00e3o agr\u00edcola, valores e classes de adequa\u00e7\u00e3o de uso...... 64\n7.\tClasses de uso da terra, valores e classes de adequa\u00e7\u00e3o de uso......... 65\n8.\tIntervalos de declividade, valores e classes de adequa\u00e7\u00e3o de uso....... 66\n9.\tValores de import\u00e2ncia relativa entre os crit\u00e9rios..................... 69\n10.\tClasses de aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras da microbacia do Arroio Ajuricaba -\nMarechal C\u00e2ndido Rondon (PR).......................................... 73\n11.\tUso da terra ocorrente na microbacia do Arroio Ajuricaba - Marechal\nC\u00e2ndido Rondon (PR)................................................... 75\n12.\tClasses de relevo e de declividade da microbacia do Arroio Ajuricaba -\nMarechal C\u00e2ndido Rondon (PR).......................................... 77\n13.\t\u00c1reas de restri\u00e7\u00f5es de uso agr\u00edcola das terras da microbacia Arroio\nAjuricaba - Marechal C\u00e2ndido Rondon (PR).............................. 79\n14.\tClasses de adequa\u00e7\u00e3o de uso em rela\u00e7\u00e3o ao fator aptid\u00e3o agr\u00edcola das\nterras da microbacia Arroio Ajuricaba - Marechal C\u00e2ndido Rondon (PR)...\t81\n15.\tClasses de adequa\u00e7\u00e3o de uso em rela\u00e7\u00e3o ao fator uso da terra da\nmicrobacia Arroio Ajuricaba - Marechal C\u00e2ndido Rondon (PR)............ 83\n16.\tClasses de adequa\u00e7\u00e3o de uso em rela\u00e7\u00e3o ao fator declividade da\nmicrobacia Arroio Ajuricaba - Marechal C\u00e2ndido Rondon (PR)............ 84\n17.\tPesos calculados para cada fator a partir da matriz de compara\u00e7\u00e3o\npareada............................................................... 85\n18.\tClasses de adequa\u00e7\u00e3o de uso das terras da microbacia do Arroio Ajuricaba\n- Marechal C\u00e2ndido Rondon (PR).................................\n89\nLISTA DE QUADROS\nP\u00e1gina\n1. Escala de avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua para compara\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios....... 33\nLISTA DE SIGLAS\nAPP\t\u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente\nSIG\tSistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica\nMNT\tModelo Num\u00e9rico do Terreno\nCLP\tCombina\u00e7\u00e3o Linear Ponderada\nAHP\tAnalytic Hierarchy Process\nSAD\tSouth American Datum\nETM+\tEnhanced Thematic Mapper Plus\nUTM\tUniversal Transversa de Mercator\nDXF\tDrawing Interchange Format\nRESUMO\nA utiliza\u00e7\u00e3o das terras para o desenvolvimento de atividades como agricultura e pecu\u00e1ria tem causado grandes altera\u00e7\u00f5es no meio ambiente, principalmente quando estas s\u00e3o praticadas de forma intensiva, desconsiderando a fragilidade e aptid\u00e3o dos recursos naturais. Nesse contexto, \u00e9 essencial que se fa\u00e7a o planejamento das atividades agr\u00edcolas, considerando os v\u00e1rios crit\u00e9rios ambientais envolvidos no processo de tomada de decis\u00e3o. Desta forma, o presente estudo teve por objetivo analisar a adequa\u00e7\u00e3o de uso agr\u00edcola das terras de uma microbacia, por meio do m\u00e9todo de an\u00e1lise de multicrit\u00e9rios em ambiente de sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (SIG). A microbacia do Arroio Ajuricaba, localizada no Munic\u00edpio de Marechal C\u00e2ndido Rondon-PR, compreende uma \u00e1rea de aproximadamente 1.681,00 ha e est\u00e1 situada entre as coordenadas UTM 787.309m E e 793.892m E; 7.275.026m N e 7.281.310m N, do Fuso 21. A microbacia localiza-se nas proximidades do lago da Usina Hidrel\u00e9trica de ITAIPU - Binacional, a qual \u00e9 contribuinte, e faz parte da bacia hidrogr\u00e1fica do Paran\u00e1 III, regi\u00e3o oeste do Estado do Paran\u00e1, integrando a bacia hidrogr\u00e1fica do Rio S\u00e3o Francisco Verdadeiro. Utilizou-se como material, uma base cartogr\u00e1fica digital na escala 1:50.000; o mapa de solos da microbacia elaborado em escala de semidetalhe e imagens do sat\u00e9lite Landsat 7 ETM+. Para os processos de an\u00e1lise foram identificados dois grupos de crit\u00e9rios: as restri\u00e7\u00f5es (\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanentes, rede vi\u00e1ria e os corpos de \u00e1gua), que conferem\numa limita\u00e7\u00e3o total \u00e0 explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola das terras, e os fatores (aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras, declividade do terreno e uso da terra), que atribuem graus de adequa\u00e7\u00e3o para o mesmo fim. O cruzamento dos mapas de restri\u00e7\u00f5es e fatores foi realizado por meio da metodologia de an\u00e1lise de m\u00falticrit\u00e9rios, baseada no m\u00e9todo de combina\u00e7\u00e3o linear ponderada (CLP), em ambiente SIG. Os resultados encontrados indicam que 58,54% da microbacia t\u00eam uma alta adequa\u00e7\u00e3o de uso agr\u00edcola; 15,48% m\u00e9dia; 10,98% baixa e 15% restrita. Com base nestes resultados p\u00f4de-se concluir que o ambiente possui boas caracter\u00edsticas agroambientais, em decorr\u00eancia, principalmente, de uma ampla extens\u00e3o de terras aptas para o uso agr\u00edcola, bem como, pela predomin\u00e2ncia de um relevo plano a moderadamente ondulado. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 metodologia utilizada neste estudo, concluiu-se que a abordagem de multicrit\u00e9rios, com o m\u00e9todo de combina\u00e7\u00e3o linear ponderada (CLP), integrado ao ambiente de SIG, permitiu a avalia\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o de uso das terras visando \u00e0 tomada de decis\u00e3o para a solu\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados na microbacia. Al\u00e9m disso, a metodologia possibilitou a intera\u00e7\u00e3o de aspectos legais e das caracter\u00edsticas da paisagem na avalia\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o de uso das terras.\nPALAVRAS-CHAVE: Planejamento ambiental; sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica; combina\u00e7\u00e3o linear ponderada.\nTECHNIQUES OF GEOPROCESSING AND MULTICRITERIA ANALYSIS IN THE ADEQUACY OF THE USE OF LANDS. Botucatu, 2006. 101p. Tese (Doutorado em Agronomia/Energia na Agricultura) - Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas, Universidade Estadual Paulista.\nAuthor: CL\u00c1UDIA WEBER CORSEUIL\nAdviser: S\u00c9RGIO CAMPOS\nSUMMARY\nThe use of lands in the development of agricultural activities has been causing great alterations in the environment, mainly when these activities are practiced in an intensive way, disrespecting the fragility and aptitude of the natural resources. Considering these issues, it is essential to plan the agricultural activities, taking into consideration the several environmental criteria involved in the process of decision making. Within this context, the present study analyzes the adequacy of land use for agriculture of a microbasin, using multicriteria analysis methodology with geographic of information system (GIS). The Stream Ajuricaba Microbasin, located at Marechal C\u00e2ndido Rondon-PR city, corresponds to an area of approximately 1.681,00 ha and is located between the 787.309 m E and 793.892m E; 7.275.026 m N and 7.281.310m N UTM coordinates, of 21 zone. The microbasin is near the lake of the ITAIPU binational hydroelectric plant, which is not only a contributor, but also part of the hydrographic basin of Paran\u00e1 III, west region of Paran\u00e1 State, thus, integrating the hydrographic basin of the S\u00e3o Francisco Verdadeiro River. A digital cartographic base in the 1:50.000 scale, the soil map of the microbasin made in a semi-detailed way and images from the Landsat 7 ETM+ satellite were used. Two criteria groups were identified in order to perform the analysis process: the restrictions (permanent preservation areas, road net and the wash bodies) that apply a total limitation related to the land exploration for agriculture, and the factors (land suitability for agriculture, soil declivity and vegetable use and coverage) that attribute levels of adequacy to the same target. The crossing of restrictions and factors maps was performed using the multicriteria analysis methodology with GIS. That methodology is based on the weighed linear combination (WLC). The results show that 58,54% of the\nmicrobasin presents a high adaptation related to the use for agriculture; 15,48% medium; 10,98% low and 15% restrict. Based on these results it was possible to conclude that the environment has good agricultural and environmental features due to, mainly, the ample land extension that is available for agricultural use, as well as the predominance of a flat to a moderated crisp relief. Related to the methodology used in this study, we concluded that the multicriteria approach, with weighed linear combination (WLC) and integrated with geographic of information system (GIS) allowed the evaluation of the adaptation of land use aiming the decision making to solve problems/conflicts founded at the studied area. Furthermore, the method made possible the interaction of the legal aspects and the landscape features to evaluate the adequacy of land use.\nKEYWORDS: Environmental planning; Geographic of Information System; Weight Linear Combination.\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O\nAtualmente percebe-se que a quest\u00e3o ambiental vem adquirindo grande import\u00e2ncia em car\u00e1ter mundial, com envolvimento direto da sociedade e de institui\u00e7\u00f5es governamentais e privadas. Isto pode ser evidenciado pela preocupa\u00e7\u00e3o em utilizar os recursos naturais com o m\u00ednimo de interfer\u00eancia poss\u00edvel no ambiente para garantir a sustentabilidade e, conseq\u00fcentemente, a sobreviv\u00eancia das futuras gera\u00e7\u00f5es. Para isto, \u00e9 imprescind\u00edvel conhecer as caracter\u00edsticas destes recursos dentro do ambiente onde est\u00e3o inseridos, levando em considera\u00e7\u00e3o o grau de aptid\u00e3o para um determinado tipo de uso. Isto permite que os recursos possam ser explorados de forma racional, preservando as suas caracter\u00edsticas naturais e sua capacidade de produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e sustent\u00e1vel, causando o m\u00ednimo de dano ao ambiente e \u00e0s pessoas que dele tiram o seu sustento.\nA utiliza\u00e7\u00e3o das terras para o desenvolvimento de atividades como agricultura e pecu\u00e1ria tem causado grandes altera\u00e7\u00f5es no meio ambiente, principalmente quando estas s\u00e3o praticadas de forma intensiva, desconsiderando a fragilidade e aptid\u00e3o dos recursos naturais. Em decorr\u00eancia desta postura, aparecem impactos significativos no ambiente de produ\u00e7\u00e3o que s\u00e3o exemplificados pela diminui\u00e7\u00e3o da qualidade e disponibilidade de \u00e1gua, pela estrutura e qualidade dos solos, refletindo no deslocamento e aporte de sedimentos, nutrientes, poluentes agroqu\u00edmicos e dejetos de animais, ocasionando problemas\nde assoreamento e contamina\u00e7\u00e3o dos cursos de \u00e1gua. Dentro deste contexto, \u00e9 essencial que se planeje as atividades considerando o grau de aptid\u00e3o e os limites do ambiente a ser explorado.\nO planejamento \u00e9 um processo cont\u00ednuo que busca as melhores alternativas para o aproveitamento dos recursos dispon\u00edveis. Sua finalidade \u00e9 atingir metas espec\u00edficas no futuro, sejam elas econ\u00f4micas e/ou ambientais, a partir de diagn\u00f3sticos que identifiquem e definam qual o melhor uso.\nNo planejamento das atividades agr\u00edcolas, que envolve a adequa\u00e7\u00e3o de uso das terras, v\u00e1rios crit\u00e9rios ambientais s\u00e3o envolvidos nos processos de tomada de decis\u00e3o. Esses crit\u00e9rios podem ser analisados de forma conjunta, utilizando-se t\u00e9cnicas de an\u00e1lise de multicrit\u00e9rios e de geoprocessamento.\nO uso de sistemas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, enquanto ferramenta de geoprocessamento, aliado a t\u00e9cnica de an\u00e1lise de multicrit\u00e9rios, possibilita a padroniza\u00e7\u00e3o e a integra\u00e7\u00e3o de dados, que normalmente s\u00e3o provenientes de diversas fontes, permitindo que se realize uma avalia\u00e7\u00e3o conjunta dos mesmos, proporcionando mais efici\u00eancia e confiabilidade no processo de tomada de decis\u00e3o para promover a adequa\u00e7\u00e3o de uso das terras.\nNa microbacia do Arroio Ajuricaba, \u00e1rea de estudo, atividades como a agricultura e a pecu\u00e1ria, muitas vezes, s\u00e3o realizadas em locais inadequados e nem sempre s\u00e3o utilizadas pr\u00e1ticas conservacionistas. Observam-se \u00e1reas que deveriam ser destinadas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o permanente como matas ciliares e nascentes, sendo utilizadas para o plantio de culturas anuais e para cria\u00e7\u00e3o de gado, o que pode comprometer a produtividade e a sustentabilidade s\u00f3cio-ambiental da comunidade. Al\u00e9m disso, a microbacia est\u00e1 localizada nas proximidades do lago da Usina Hidrel\u00e9trica de ITAIPU - Binacional, a qual \u00e9 contribuinte, e que atualmente enfrenta problemas de sedimenta\u00e7\u00e3o e eutrofiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua devido a uma s\u00e9rie de fatores, dentre os quais as atividades agr\u00edcolas desenvolvidas na \u00e1rea de entorno.\nDesta forma, este estudo pode proporcionar subs\u00eddios te\u00f3ricos, conceituais e metodol\u00f3gicos para a realiza\u00e7\u00e3o de outros que enfoquem esse tipo de problema, bem como, fornecer ao poder p\u00fablico e a comunidade o diagn\u00f3stico da \u00e1rea e seus respectivos usos, visando \u00e0 tomada de decis\u00f5es adequadas \u00e0 solu\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis problemas encontrados.\nNeste contexto, definiu-se como objetivo geral do estudo analisar a adequa\u00e7\u00e3o de uso agr\u00edcola das terras da microbacia do Arroio Ajuricaba, localizada no\nmunic\u00edpio de Marechal C\u00e2ndido Rondon, Estado do Paran\u00e1, por meio do m\u00e9todo de an\u00e1lise de multicrit\u00e9rios em ambiente de sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica.\nAssim, constituem os objetivos espec\u00edficos:\na)\tVerificar o grau de adequa\u00e7\u00e3o de uso das terras quanto \u00e0 aptid\u00e3o agr\u00edcola, \u00e0s caracter\u00edsticas de relevo e de uso da terra.\nb)\tRealizar a combina\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios ambientais (restri\u00e7\u00f5es e fatores) visando \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do mapa final de adequa\u00e7\u00e3o de uso agr\u00edcola das terras.\nc)\tAvaliar o potencial do SIG na determina\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o do uso agr\u00edcola das terras por meio de an\u00e1lise de multicrit\u00e9rios.\n2 REVIS\u00c3O DE LITERATURA\n2.1\tBacia hidrogr\u00e1fica e planejamento ambiental\nUma bacia hidrogr\u00e1fica pode ser entendida como uma \u00e1rea da superf\u00edcie terrestre drenada por um rio principal e seus afluentes, sendo delimitada por linhas divisoras de \u00e1gua que demarcam seu contorno. Estas linhas s\u00e3o definidas pela conforma\u00e7\u00e3o das curvas de n\u00edvel e ligam os pontos mais altos do terreno em torno da drenagem considerada (BOTELHO, 1999).\nO conceito de bacia hidrogr\u00e1fica est\u00e1 associado \u00e0 no\u00e7\u00e3o de sistema, nascentes, divisor de \u00e1guas, cursos de \u00e1guas hierarquizados e foz. Assim, os fen\u00f4menos ocorridos dentro de uma bacia, sejam eles de origem natural ou antr\u00f3pica, interferem na din\u00e2mica do sistema, na quantidade e qualidade dos cursos de \u00e1gua. As medidas de algumas de suas vari\u00e1veis (solo, clima, vegeta\u00e7\u00e3o, relevo, entre outros) permitem compreender a soma desses fen\u00f4menos. Esse \u00e9 um dos aspectos que leva os planejadores a escolherem a bacia hidrogr\u00e1fica como uma unidade de gest\u00e3o, bem como, por ser um sistema natural bem delimitado no espa\u00e7o, onde as intera\u00e7\u00f5es f\u00edsicas s\u00e3o integradas e, portanto, mais f\u00e1ceis de serem compreendidas, espacializadas e caracterizadas (SANTOS, 2004).\nA \u00e1gua, o solo, as esp\u00e9cies vegetais e animais s\u00e3o os principais elementos que integram uma bacia hidrogr\u00e1fica. Estes elementos coexistem numa intera\u00e7\u00e3o permanente e din\u00e2mica, respondendo \u00e0s interfer\u00eancias naturais (intemperismo e modelagem da paisagem) e antr\u00f3picas (uso e cobertura da terra), afetando os ecossistemas como um todo. Nessas unidades naturais, os recursos h\u00eddricos constituem indicadores das condi\u00e7\u00f5es dos ecossistemas no que tange \u00e0s conseq\u00fc\u00eancias do desequil\u00edbrio das intera\u00e7\u00f5es dos respectivos elementos. Por essa raz\u00e3o, as bacias hidrogr\u00e1ficas v\u00eam se firmando como unidade geogr\u00e1fica de planejamento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o das terras, tanto no meio rural quanto urbano, visando o desenvolvimento sustentado no qual se compatibilizam atividades econ\u00f4micas com preserva\u00e7\u00e3o ambiental (SOUZA e FERNANDES, 2000).\nPortanto, segundo os mesmos autores, o planejamento que utiliza a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade b\u00e1sica de trabalho, \u00e9 mais adequado e permite conciliar a produ\u00e7\u00e3o com a preserva\u00e7\u00e3o ambiental, em fun\u00e7\u00e3o dos seus limites serem estabelecidos naturalmente (por meio de um divisor de \u00e1guas).\nSantos (2004) define planejamento como um processo cont\u00ednuo que envolve a obten\u00e7\u00e3o, a organiza\u00e7\u00e3o e a sistematiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, por meio de procedimentos e m\u00e9todos, para se chegar a decis\u00f5es ou escolhas com rela\u00e7\u00e3o as melhores alternativas para o uso dos recursos dispon\u00edveis. A fun\u00e7\u00e3o do planejamento \u00e9 atingir metas no futuro, de modo a proporcionar a melhoria de uma determinada situa\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento das sociedades.\nPara Slocombe (1993), a expans\u00e3o das atividades humanas, afetando todo o planeta, propiciou o aumento do interesse em planejar, n\u00e3o apenas os espa\u00e7os criados e alterados pelo homem, mas o ambiente como um todo.\nDentro deste contexto, no planejamento ambiental, o ambiente \u00e9 interpretado tanto no que se refere \u00e0s quest\u00f5es humanas, quanto f\u00edsicas e bi\u00f3ticas. Assim, s\u00e3o diversas as abordagens e as defini\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas a esse tipo de planejamento, com um entrelace de conceitos que se misturam (SANTOS, 2004).\nFranco (2001) apresenta uma abordagem mais generalizada para o planejamento ambiental, afirmando que \u00e9 todo o esfor\u00e7o da civiliza\u00e7\u00e3o na dire\u00e7\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais de um territ\u00f3rio, visando a sua pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia.\nO planejamento ambiental, algumas vezes, \u00e9 confundido com o pr\u00f3prio planejamento territorial e, por vezes, aparece como uma extens\u00e3o de outros planejamentos setoriais, como por exemplo, urbanos, institucionais e administrativos, os quais s\u00e3o acrescidos da considera\u00e7\u00e3o ambiental (SLOCOMBE, 1993).\nO enfoque de planejamento ambiental surgiu, nas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas, em decorr\u00eancia do aumento da competi\u00e7\u00e3o pela \u00e1gua, terra, recursos energ\u00e9ticos, entre outros. Esses fatores determinaram a necessidade de organizar o uso da terra, de compatibilizar a utiliza\u00e7\u00e3o com a prote\u00e7\u00e3o de ambientes amea\u00e7ados e de melhorar a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, apareceu como uma resposta contr\u00e1ria ao desenvolvimento tecnol\u00f3gico, puramente materialista, buscando o desenvolvimento como uma condi\u00e7\u00e3o do bem-estar humano, ao inv\u00e9s de uma conjuntura de economia racional. Ele surge como uma solu\u00e7\u00e3o aos conflitos que possam ocorrer entre as metas da conserva\u00e7\u00e3o do ambiente e do desenvolvimento tecnol\u00f3gico (SANTOS, 2004).\nDe maneira geral, a autora cima comenta que, o planejamento ambiental consiste na adequa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es considerando a potencialidade do lugar, bem como a sua capacidade de suporte, buscando o desenvolvimento harm\u00f4nico da regi\u00e3o e a explora\u00e7\u00e3o do ambiente f\u00edsico, biol\u00f3gico e social com qualidade. Sendo assim, esse tipo de planejamento deve prever e mostrar as mudan\u00e7as ocasionadas no uso da terra e na explora\u00e7\u00e3o de recursos naturais para as comunidades locais e regionais, ao mesmo tempo em que considera medidas de prote\u00e7\u00e3o aos ecossistemas que sofreram pouca interven\u00e7\u00e3o do homem. Essa forma de planejamento trabalha sob a l\u00f3gica da defini\u00e7\u00e3o e espacializa\u00e7\u00e3o das ocupa\u00e7\u00f5es, das a\u00e7\u00f5es e das atividades, de acordo com a potencialidade e fragilidade do meio.\nNo planejamento agr\u00edcola do uso da terra, Alves et al. (2003) admitem existir uma seq\u00fc\u00eancia de etapas a ser seguida, independente dos m\u00e9todos utilizados para realizar cada uma delas. Assim, para planejar \u00e9 preciso avaliar, para avaliar \u00e9 preciso conhecer e para conhecer \u00e9 preciso caracterizar. Portanto, numa seq\u00fc\u00eancia l\u00f3gica, parte-se dos levantamentos e caracteriza\u00e7\u00f5es do ambiente (coleta de dados, identifica\u00e7\u00e3o dos tipos de solos e de uso das terras), passa-se pelas an\u00e1lises e avalia\u00e7\u00f5es (capacidade de uso ou aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras), para finalmente realizar um planejamento consistente de uso da terra, isto \u00e9, com o conhecimento da realidade para que o mesmo possa ser implementado com sucesso.\nPara Santos (2004), a \u00eanfase dada ao planejamento est\u00e1 na tomada de decis\u00e3o, subsidiada num diagn\u00f3stico que possibilita a identifica\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o do melhor uso dos recursos dispon\u00edveis do meio planejado. Deve-se, portanto, conhecer o dinamismo dos sistemas que comp\u00f5e o meio. Assim, como planejar implica em identificar, selecionar e destinar recursos para que isso seja realizado de maneira adequada, \u00e9 preciso determinar a localiza\u00e7\u00e3o, a quantidade e qualidade dos mesmos, bem como ter certeza sobre os objetivos para os quais ser\u00e3o destinados. Enfim, para planejar \u00e9 necess\u00e1rio determinar alguma forma de espacializa\u00e7\u00e3o dos recursos apresentados pelo diagn\u00f3stico, bem como conhecer os conflitos decorrentes do uso e conserva\u00e7\u00e3o dos mesmos.\nSegundo a autora acima, o diagn\u00f3stico \u00e9 a parte do planejamento que envolve tr\u00eas fases: a sele\u00e7\u00e3o e obten\u00e7\u00e3o dos dados; a an\u00e1lise integrada e a elabora\u00e7\u00e3o de indicadores que servir\u00e3o para a tomada de decis\u00e3o. Assim, os dados e as informa\u00e7\u00f5es de diferentes naturezas, consideradas nessa etapa, normalmente s\u00e3o agrupados em temas simples e derivados, que facilitam a compreens\u00e3o e a descri\u00e7\u00e3o do meio analisado. Alguns destes temas s\u00e3o muito comuns, como os que retratam a condi\u00e7\u00e3o do meio e as press\u00f5es antr\u00f3picas. Sendo os primeiros, avaliados por temas relacionados aos aspectos f\u00edsicos (clima, geomorfologia, solos, hidrologia, entre outros) e biol\u00f3gicos (vegeta\u00e7\u00e3o e fauna) e os segundos, verificados por meio da avalia\u00e7\u00e3o das atividades humanas (sociais e econ\u00f4micas), tais como o uso da terra, demografia, condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o, infra-estrutura e servi\u00e7os.\n2.2\tPlanejamento de uso da terra\nNo planejamento de uso e ocupa\u00e7\u00e3o das terras, o conhecimento dos solos \u00e9 um fator indispens\u00e1vel, pois ele serve de base aos ecossistemas e \u00e0s atividades antr\u00f3picas, sendo um elemento importante para explicar os fen\u00f4menos de eros\u00e3o e do assoreamento. Na \u00e1rea rural, esses fen\u00f4menos est\u00e3o muito ligados \u00e0s atividades agr\u00edcolas, devido ao fato dessas modificarem o meio, gerando impactos significativos, rompendo o equil\u00edbrio natural. Sem d\u00favida, o solo \u00e9 o elemento conectivo entre as atividades agr\u00edcolas e o ambiente. Assim, as a\u00e7\u00f5es da agricultura devem considerar os limites de cada tipo de solo e\ndestinar seu uso ou cobertura em fun\u00e7\u00e3o de suas possibilidades de aproveitamento racional (SANTOS, 2004).\nPara Nascimento, Giasson e Inda Junior (2004), al\u00e9m da import\u00e2ncia para o suprimento das plantas, os solos t\u00eam participa\u00e7\u00e3o fundamental na manuten\u00e7\u00e3o das fontes de \u00e1gua, do n\u00edvel dos rios e reten\u00e7\u00e3o de elementos t\u00f3xicos, entre outros. Al\u00e9m disso, o solo serve como um meio de filtragem e de armazenamento de \u00e1gua e elementos qu\u00edmicos, promovendo enfim, o equil\u00edbrio nas rela\u00e7\u00f5es entre a atmosfera e hidrosfera. Assim, o uso do solo de acordo com a sua aptid\u00e3o permite n\u00e3o s\u00f3 a sua conserva\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m, a prote\u00e7\u00e3o ambiental, que \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o fundamental para a qualidade de vida do homem.\nCalderano Filho et al. (2003) comentam que a rela\u00e7\u00e3o entre o ambiente e a agricultura \u00e9 muito complexa, e mesmo sendo uma atividade fundamental \u00e0 sobreviv\u00eancia humana, pode ocasionar impactos e se tornar agressora do meio. Dentre os impactos causados pela atividade agr\u00edcola, os autores citam a eros\u00e3o do solo, a qual constitui em s\u00e9rio problema econ\u00f4mico, pois conduz \u00e0 perda do horizonte superficial (horizonte f\u00e9rtil), do conte\u00fado de mat\u00e9ria org\u00e2nica, de nutrientes, da redu\u00e7\u00e3o da camada ar\u00e1vel e das propriedades f\u00edsicas e biol\u00f3gicas, deixando-os menos aptos \u00e0 reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e ao desenvolvimento das plantas. Portanto, \u00e9 preciso respeitar as especificidades do ambiente e as intera\u00e7\u00f5es entre os diferentes componentes, procurando selecionar e adequar t\u00e9cnicas agr\u00edcolas mais apropriadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es locais e que permitam o uso sustent\u00e1vel das terras.\nO levantamento dos solos \u00e9 uma importante ferramenta para o planejamento de uso da terra, porque al\u00e9m de mostrar a distribui\u00e7\u00e3o espacial das diferentes classes de solos, fornece informa\u00e7\u00f5es essenciais sobre as caracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas, mineral\u00f3gicas e das suas condi\u00e7\u00f5es ambientais. Conhecer os solos constitui o primeiro passo para a avalia\u00e7\u00e3o da base dos recursos dispon\u00edveis no ambiente (PALMIERI e LARACH, 1998).\nA caracteriza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dos solos demonstram que existem usos mais adequados para cada tipo de terra (termo que inclui, al\u00e9m do solo, todos os elementos do ambiente que abrangem uma determinada extens\u00e3o da superf\u00edcie terrestre, envolvendo a geologia, o relevo, o clima, os recursos h\u00eddricos, a flora, a fauna e os efeitos da a\u00e7\u00e3o humana). Deste modo, a an\u00e1lise de suas caracter\u00edsticas relacionadas \u00e0s exig\u00eancias para um tipo de\nutiliza\u00e7\u00e3o permite a avalia\u00e7\u00e3o para cada uso espec\u00edfico, seja ele, agr\u00edcola, urbano, descarte de res\u00edduos (poluentes), lazer, recrea\u00e7\u00e3o, entre outros (NASCIMENTO, GIASSON e INDA JUNIOR, 2004).\nPara Ramalho Filho e Beek (1995), a interpreta\u00e7\u00e3o dos solos \u00e9 uma tarefa bastante relevante para a utiliza\u00e7\u00e3o racional do mesmo na agricultura, e em outros setores que utilizam este recurso natural como elemento integrante de suas atividades. Sendo assim, estas interpreta\u00e7\u00f5es podem ser feitas para v\u00e1rias atividades agr\u00edcolas, classificando as terras de acordo com a sua aptid\u00e3o para diversas culturas, considerando diferentes condi\u00e7\u00f5es de manejo e viabilidade de melhoramento, por meio de novas tecnologias, bem como, podem ser consideradas as necessidades de fertilizantes e corretivos, possibilitando a avalia\u00e7\u00e3o da demanda potencial desses insumos em fun\u00e7\u00e3o da \u00e1rea cultivada.\nA avalia\u00e7\u00e3o das terras consiste no processo de estimar a sua aptid\u00e3o, quando usada para fins espec\u00edficos. Ela envolve a execu\u00e7\u00e3o e a interpreta\u00e7\u00e3o de estudos b\u00e1sicos dos solos, vegeta\u00e7\u00e3o, clima, relevo e outros aspectos, de modo a identificar e comparar os tipos de uso da terra mais adequados (FAO, 1976).\nRamalho Filho e Pereira (1999) comentam que a avalia\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o agr\u00edcola \u00e9 importante e necess\u00e1ria, pois al\u00e9m de ser um instrumento imprescind\u00edvel para a elabora\u00e7\u00e3o de zoneamentos, \u00e9 um fator fundamental para estabelecer a coer\u00eancia ecol\u00f3gica, isto \u00e9, o uso dos recursos naturais, segundo sua aptid\u00e3o, impedindo desta forma a sua subutiliza\u00e7\u00e3o e sobreutiliza\u00e7\u00e3o. Os autores complementam dizendo que, sendo o Brasil um pa\u00eds eminentemente tropical, onde a instabilidade do sistema solo-clima-vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 naturalmente mais acentuada, a informa\u00e7\u00e3o sobre a aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras se torna ainda mais valiosa.\nA sobreutiliza\u00e7\u00e3o das terras caracteriza-se pelo uso das mesmas em atividades que v\u00e3o al\u00e9m do seu potencial definido pelas limita\u00e7\u00f5es. Esta utiliza\u00e7\u00e3o ap\u00f3s um determinado per\u00edodo pode resultar em problemas ambientais, econ\u00f4micos ou sociais de impacto e potencial de dissemina\u00e7\u00e3o de diferentes intensidades. Por outro lado, a utiliza\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento de atividades menos intensivas em rela\u00e7\u00e3o ao potencial que a terra possui, resulta na subutiliza\u00e7\u00e3o das mesmas. No caso da subutiliza\u00e7\u00e3o, apesar de ser poss\u00edvel a manuten\u00e7\u00e3o e melhoria da qualidade dos recursos naturais utilizados, pode-se limitar o\nretorno dos investimentos aplicados e, em maior escala, o pr\u00f3prio desenvolvimento econ\u00f4mico e social da regi\u00e3o. Os dois casos implicam em riscos para a manuten\u00e7\u00e3o da atividade exercida ao longo do tempo, caracterizando a falta de sustentabilidade (NASCIMENTO et al., 2004).\nDiversos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o interpretativa de levantamentos de solos foram desenvolvidos e com diferentes objetivos. Estes m\u00e9todos fornecem informa\u00e7\u00f5es sobre o potencial das terras para usos espec\u00edficos, cada um com suas caracter\u00edsticas e peculiaridades. Dentre eles Ramalho Filho e Pereira (1999) citam: o Sistema Brasileiro de Capacidade de Uso; a Classifica\u00e7\u00e3o das Terras para Irriga\u00e7\u00e3o; a Avalia\u00e7\u00e3o da Susceptibilidade \u00e0 Eros\u00e3o das Terras e o Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o da Aptid\u00e3o Agr\u00edcola das Terras.\n2.3\tSistema de avalia\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras\nO sistema de avalia\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras consiste numa estimativa f\u00edsica das terras, baseada nas suas qualidades e em diferentes n\u00edveis de manejo (RAMALHO FILHO e PEREIRA, 1999).\nEsse sistema de avalia\u00e7\u00e3o baseia-se em levantamentos de solos e \u00e9 realizado com o apoio de v\u00e1rias caracter\u00edsticas f\u00edsico-ambientais, como: clima, vegeta\u00e7\u00e3o, geomorfologia e unidades de solos. Sendo a classifica\u00e7\u00e3o feita de forma interpretativa, ela possui um car\u00e1ter ef\u00eamero e pode sofrer varia\u00e7\u00f5es com a evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. Portanto, ela \u00e9 dependente da tecnologia vigente na \u00e9poca de sua realiza\u00e7\u00e3o. O objetivo desta classifica\u00e7\u00e3o reside na orienta\u00e7\u00e3o de como devem ser usados seus recursos no planejamento regional e nacional (RAMALHO FILHO e BEEK, 1995). A estrutura\u00e7\u00e3o b\u00e1sica desse m\u00e9todo est\u00e1 descrita sucintamente a seguir:\na) N\u00edveis de manejo (n\u00edveis de tecnologia)\nNesse sistema s\u00e3o considerados tr\u00eas n\u00edveis de manejo, indicados pelas letras A, B e C, as quais podem aparecer na simbologia da classifica\u00e7\u00e3o, escritas de formas diferentes, segundo as classes de aptid\u00e3o que apresentem as terras, em cada um dos n\u00edveis adotados.\ni.\tN\u00edvel A (primitivo): baseado em pr\u00e1ticas agr\u00edcolas que refletem um baixo n\u00edvel t\u00e9cnico-cultural. Quase n\u00e3o h\u00e1 aplica\u00e7\u00e3o de capital para o manejo, melhoramento e conserva\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es das terras e das lavouras. As atividades dependem basicamente de trabalho bra\u00e7al, podendo ser usada a tra\u00e7\u00e3o animal com implementos agr\u00edcolas simples.\nii.\tN\u00edvel B (pouco desenvolvido): reflete um n\u00edvel tecnol\u00f3gico intermedi\u00e1rio, com aplica\u00e7\u00e3o moderada de capital e utiliza\u00e7\u00e3o de resultados de pesquisas cient\u00edfica como dados para o manejo, melhoramento e conserva\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es das terras e das lavouras. A mecaniza\u00e7\u00e3o \u00e9 baseada na tra\u00e7\u00e3o animal ou motorizada e empregada para o desbravamento e preparo inicial do solo. As pr\u00e1ticas agr\u00edcolas, neste n\u00edvel, de manejo incluem calagem, aduba\u00e7\u00e3o NPK, tratamento fitossanit\u00e1rio simples.\niii.\tN\u00edvel C (desenvolvido): baseado em pr\u00e1ticas agr\u00edcolas que refletem um alto n\u00edvel tecnol\u00f3gico, com aplica\u00e7\u00e3o intensiva de capital e utiliza\u00e7\u00e3o de resultados de pesquisas cient\u00edfica como dados para o manejo, melhoramento e conserva\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es das terras e das lavouras e o emprego de mecaniza\u00e7\u00e3o em quase todas as fases das atividades agr\u00edcolas.\nOs n\u00edveis de manejo B e C envolvem melhoramentos tecnol\u00f3gicos em diferentes modalidades, entretanto n\u00e3o consideram a irriga\u00e7\u00e3o na avalia\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras.\nQuanto \u00e0 pastagem plantada (P) e \u00e0 silvicultura (S), est\u00e1 prevista a aplica\u00e7\u00e3o moderada de fertilizantes, defensivos e corretivos, que corresponde ao n\u00edvel de manejo B. No caso da pastagem natural (N) est\u00e1 subentendida uma utiliza\u00e7\u00e3o sem melhoramentos tecnol\u00f3gicos, condi\u00e7\u00e3o que caracteriza o n\u00edvel de manejo A.\nb)\tGrupos de aptid\u00e3o\nOs grupos de aptid\u00e3o identificam o tipo de utiliza\u00e7\u00e3o mais intensivo das terras. O sistema consta de seis grupos, representados por algarismos de 1 a 6, em escala decrescente, de acordo o potencial de utiliza\u00e7\u00e3o das terras.\ni.\tGrupos 1, 2, e 3: s\u00e3o considerados pr\u00f3prios para lavouras;\nii.\tGrupo 4: pr\u00f3prios para pastagens cultivadas\niii.\tGrupo 5: uso com pastagem natural e silvicultura\niv.\tGrupo 6: considerado inapto para o uso agr\u00edcola, podendo ser destinados a preserva\u00e7\u00e3o da flora e fauna.\nc)\tClasses de aptid\u00e3o\nAs classes expressam a aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras para um determinado tipo de utiliza\u00e7\u00e3o, com um n\u00edvel de manejo definido, dentro do subgrupo de aptid\u00e3o. S\u00e3o definidas em termos de graus de intensidade, referentes aos fatores limitantes que afetam as terras, tais como: fertilidade natural, excesso de \u00e1gua, falta de \u00e1gua, susceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o e impedimento \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o. Esses fatores (tamb\u00e9m considerados como subclasse) definem as condi\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas das terras.\nOs tipos de uso considerados s\u00e3o lavouras, pastagem plantada, pastagem natural e silvicultura. A seguir est\u00e3o enumeradas as classes de aptid\u00e3o:\ni.\tClasse Boa - s\u00e3o terras sem limita\u00e7\u00f5es significativas para produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de um determinado tipo de utiliza\u00e7\u00e3o, considerando as condi\u00e7\u00f5es de manejo. Esse fato permite inferir que existem restri\u00e7\u00f5es m\u00ednimas, por\u00e9m, elas n\u00e3o reduzem significativamente a produtividade ou os benef\u00edcios, bem como, n\u00e3o aumentam a quantidade de insumos acima de um n\u00edvel aceit\u00e1vel.\nii.\tClasse Regular - s\u00e3o terras que apresentam limita\u00e7\u00f5es moderadas para a produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel para um determinado tipo de uso da terra, observando as condi\u00e7\u00f5es de manejo. As limita\u00e7\u00f5es reduzem a produtividade ou os benef\u00edcios, aumentando a necessidade de insumos para garantir as vantagens globais a serem obtidas com o uso.\niii.\tClasse Restrita - terras com limita\u00e7\u00f5es fortes para a produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de um determinado uso. As limita\u00e7\u00f5es reduzem os benef\u00edcios ou a produtividade, ou ent\u00e3o aumentam a quantidade de insumos necess\u00e1rios e conseq\u00fcentemente os custos.\niv.\tClasse Inapta - terras sem condi\u00e7\u00f5es para uma produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel do tipo de utiliza\u00e7\u00e3o considerada. A interpreta\u00e7\u00e3o dessa classe \u00e9 feita pela aus\u00eancia de letras.\nPara cada n\u00edvel de manejo (A, B ou C) a aptid\u00e3o da terra pode ser boa, representada pela letra mai\u00fascula do respectivo manejo; regular representada pela letra min\u00fascula do respectivo manejo; restrita representada pela letra min\u00fascula entre par\u00eanteses; e por fim inapta representada pela aus\u00eancia de letras. Para a pastagem plantada, silvicultura e pastagem natural se aplicam a mesma simbologia, por\u00e9m, utilizando-se as letras P, S, e N, respectivamente (Tabela 1).\nTabela 1. Simbologia referente \u00e0s classes de aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras.\nTipo de Utiliza\u00e7\u00e3o\nClasse de Aptid\u00e3o\tPastagem\tPastagem\nAgr\u00edcola\tLavouras\tPlantada Silvicultura Natural\nN\u00edvel de manejo\nBoa\tA\tB\tC\tP\tS\tN\nRegular\ta\tb\tc\tp\ts\tn\nRestrita\t(a)\t(b)\t(c)\t(p)\t(s)\t(n)\nInapta\t-\t-\t-\t-\t-\t-\nFonte adaptada: RAMALHO FILHO e BEEK (1995).\nO enquadramento das terras em classes de aptid\u00e3o resulta da integra\u00e7\u00e3o de suas condi\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas, do n\u00edvel de manejo considerado e das exig\u00eancias dos v\u00e1rios tipos de utiliza\u00e7\u00e3o (lavoura, pastagens e silvicultura).\nPara a an\u00e1lise das condi\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas das terras, \u00e9 adotado hipoteticamente como refer\u00eancia um solo que n\u00e3o apresenta problemas de fertilidade, defici\u00eancia de \u00e1gua e oxig\u00eanio, n\u00e3o seja suscet\u00edvel \u00e0 eros\u00e3o e nem forne\u00e7a impedimento \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o (RAMALHO FILHO e BEEK, 1995).\nRamalho Filho e Pereira (1999) fizeram uma an\u00e1lise dos principais m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o de terras utilizados no Brasil. Dentre as principais considera\u00e7\u00f5es citadas pelos autores est\u00e1 que a avalia\u00e7\u00e3o das terras por meio de um sistema de aptid\u00e3o agr\u00edcola \u00e9 bastante adequada para as caracter\u00edsticas do Brasil, uma vez que o pa\u00eds apresenta situa\u00e7\u00f5es muito distintas em seu territ\u00f3rio no que tange aos aspectos tecnol\u00f3gicos, cient\u00edficos e culturais. Al\u00e9m disso, a pr\u00e1tica de avalia\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o agr\u00edcola de terras \u00e9 fundamental, pois serve de subs\u00eddio para outros estudos e pesquisas e, para orientar o uso adequado das terras, evitando a subutiliza\u00e7\u00e3o e sobreutiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.\nNascimento, Giasson e Inda Junior (2004) descrevem que o requisito b\u00e1sico para a execu\u00e7\u00e3o de sistemas racionais e sustent\u00e1veis de aproveitamento dos recursos naturais \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o da terra de acordo com a sua aptid\u00e3o. Este procedimento baseia-se na avalia\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas espec\u00edficas do solo e do ambiente, de acordo com o tipo de uso previsto. A sustentabilidade destes sistemas considera aspectos econ\u00f4micos, sociais e ambientais, sendo muitas vezes relacionados entre si. O aspecto ambiental envolve diretamente a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais (em especial o solo e a \u00e1gua), a disponibilidade destes em condi\u00e7\u00f5es adequadas e a manuten\u00e7\u00e3o da diversidade e do potencial gen\u00e9tico das esp\u00e9cies vegetais e animais visando a sua preserva\u00e7\u00e3o.\n2.4\tCobertura vegetal e eros\u00e3o do solo\nDentre as conseq\u00fc\u00eancias mais marcantes da ocupa\u00e7\u00e3o da terra \u00e9 a da eros\u00e3o do solo, que deve ser compreendida como um processo, pois al\u00e9m da interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica ela \u00e9 resultado de v\u00e1rios fatores como clima, cobertura vegetal, topografia, manejo\nda \u00e1rea agr\u00edcola, rota\u00e7\u00e3o de culturas e pr\u00e1ticas conservacionistas de suporte manifestando-se de maneira vari\u00e1vel. A pedologia moderna considera o homem como um dos fatores de forma\u00e7\u00e3o do solo, que age de modo progressivo ou regressivo, principalmente por meio das pedoperturba\u00e7\u00f5es, a partir da remo\u00e7\u00e3o da cobertura natural, da retirada das camadas superficiais dos solos, das altera\u00e7\u00f5es nas propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas e na biociclagem dos nutrientes (Kaminski, 2004; Beutler et al. 2003).\nPara Morais e Cogo (2001), mesmo em \u00e1reas onde s\u00e3o feitas pr\u00e1ticas conservacionistas, com um bom sistema de manejo de culturas, determinadas combina\u00e7\u00f5es de situa\u00e7\u00f5es, como precipita\u00e7\u00f5es elevadas, declive acentuado ou comprimento de rampa, solos com alta erodibilidade, a aus\u00eancia de barreiras f\u00edsicas, podem n\u00e3o controlar de maneira eficiente a enxurrada e causar eros\u00e3o.\nKaminsk (2004) citando v\u00e1rios autores comenta que, a eros\u00e3o acontece por etapas e inicia imediatamente ap\u00f3s a retirada da cobertura natural do solo. O tempo de dura\u00e7\u00e3o de cada uma das etapas depende das pr\u00e1ticas conservacionistas de suporte, da ado\u00e7\u00e3o de sistemas de cultivo menos agressivos, da manuten\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos de culturas sobre o solo, manuten\u00e7\u00e3o do solo o maior per\u00edodo poss\u00edvel coberto com plantas cultivadas, sejam elas de express\u00e3o econ\u00f4mica ou para cobertura. Estas pr\u00e1ticas associadas minimizam a eros\u00e3o, diminuem o seu impacto sobre o solo e protelam o processo degradativo.\nPara Lepsch (2002), assim como para Bertoni e Lombardi Neto (1990), as perdas por eros\u00e3o de um mesmo tipo de solo variam em intensidade de acordo com o tipo de cobertura da terra. Segundo os autores, os solos cobertos com mata perdem em torno de 4 kg ha-1ano-1; com pastagem por volta de 700 kg ha-1ano-1, com culturas perenes (caf\u00e9) as perdas chegam a 1.100 kg ha-1ano-1 e com algod\u00e3o, 38.000 kg ha-1ano-1.\nSegundo Bertoni e Lombardi Neto (1990), a cobertura vegetal \u00e9 a defesa natural de um terreno contra a eros\u00e3o. O efeito da vegeta\u00e7\u00e3o no solo pode ser relacionado da seguinte forma: i) prote\u00e7\u00e3o contra o impacto direto das gotas de chuvas, amortecendo a sua queda por meio de suas ra\u00edzes, copada e serrapilheira; ii) aumento da infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua pela produ\u00e7\u00e3o de poros (galerias) no solo por a\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes; iii) melhora a estrutura do solo pela incorpora\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica, aumentando a capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua; iv) diminui a velocidade de escoamento superficial pelo aumento do atrito na superf\u00edcie.\nPara Galeti (1973), algumas plantas protegem mais o solo do que outras. Assim, a prote\u00e7\u00e3o do solo aumenta de culturas anuais (plenamente desenvolvidas), para culturas permanentes, pastagens e matas, respectivamente. Nas culturas anuais, onde se adota o preparo convencional (ara\u00e7\u00e3o e gradagem) do solo, ocorre a sua desagrega\u00e7\u00e3o favorecendo os processos de eros\u00e3o. Neste tipo de cultivo, as capinas s\u00e3o mais freq\u00fcentes, mantendo o solo limpo e sem cobertura, ocasionando uma r\u00e1pida decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica e, conseq\u00fcentemente favorecendo a eros\u00e3o. Al\u00e9m desses fatores, h\u00e1 uma grande retirada de nutrientes com as colheitas causando o depauperamento do solo.\nJ\u00e1 as culturas permanentes, segundo o autor acima, protegem mais do que os cultivos anuais, em fun\u00e7\u00e3o da sua copada ser maior; o preparo do solo n\u00e3o \u00e9 feito anualmente (\u00e9 menos intensivo), ocasionando menor desagrega\u00e7\u00e3o e conseq\u00fcentemente menor eros\u00e3o; o n\u00famero de capinas \u00e9 menor, portanto, o solo n\u00e3o fica sem cobertura; h\u00e1 um maior sombreamento diminuindo a evapotranspira\u00e7\u00e3o e a queima da mat\u00e9ria org\u00e2nica. Nas \u00e1reas de pastagem, a cobertura do solo \u00e9 maior, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s culturas anuais e permanentes; h\u00e1 uma melhoria da estrutura e do enriquecimento de mat\u00e9ria org\u00e2nica; n\u00e3o existe a necessidade de capinas, com isso o solo permanece sempre com cobertura e protegido.\nDe acordo com Bertoni e Lombardi Neto (1990) a pastagem geralmente \u00e9 formada de gram\u00edneas, de plantas herb\u00e1ceas, arbustivas baixas e de semi-arbustivas. Por\u00e9m, as gram\u00edneas s\u00e3o mais abundantes, devido \u00e0 capacidade de crescer densamente, de produzir 500 a 2.000 hastes por metro quadrado e de desenvolver um sistema de ra\u00edzes finas, em abund\u00e2ncia, em geral profundas e que se ramificam no solo t\u00e3o intensamente, que raras s\u00e3o as plantas que podem competir com elas em umidade e nutrientes. Devido a esses fatores, as pastagens s\u00e3o bem adaptadas no controle de eros\u00e3o, pela capacidade de diminuir a intensidade de enxurradas e prender as part\u00edculas de solo contra a press\u00e3o da \u00e1gua, formando pequenas rugosidades no terreno que, agindo como min\u00fasculas barragens, retardam o movimento da \u00e1gua favorecendo a infiltra\u00e7\u00e3o.\nNas \u00e1reas de mato, a cobertura do solo \u00e9 quase que total e permanente nos tr\u00eas n\u00edveis (copada, serrapilheira e de sistema radicular) e a ciclagem de nutrientes \u00e9 constante (GALETI, 1973).\nPara Lepsch (2002), a eros\u00e3o h\u00eddrica se processa em duas fases distintas: a desagrega\u00e7\u00e3o e o transporte. Sendo a primeira fase, ocasionada tanto pelo impacto\ndireto ao solo das gotas da chuva, como pelas \u00e1guas que escorrem na superf\u00edcie. Em ambos os casos, essas consistem numa intensa forma de energia que desagrega e arrasta o solo (energia cin\u00e9tica). O primeiro passo para a eros\u00e3o, \u00e9, portanto, o impacto direto das gotas de chuva, o que provoca uma forte desagrega\u00e7\u00e3o das part\u00edculas de solo desprovido de vegeta\u00e7\u00e3o. Se a superf\u00edcie do solo est\u00e1 coberta com mata, a copa das \u00e1rvores absorve a maior parte da energia cin\u00e9tica das gotas da chuva e o manto de folhas sobre o solo amortece o restante do impacto advindo do segundo trajeto, das copas at\u00e9 a superf\u00edcie.\nV\u00e1rios trabalhos t\u00eam sido desenvolvidos para obter dados de perdas de solo e \u00e1gua por processo erosivo em diferentes sistemas de manejo, classes de declividade, sistemas de cultivos, classes de solos e em condi\u00e7\u00f5es de cobertura do solo distintas. Albuquerque et al. (2001), avaliaram as perdas de solo em \u00e1reas cobertas com caatinga nativa e desmatadas, em um Luvissolo Hipocr\u00f4mico \u00f3rtico v\u00e9rtico na regi\u00e3o de Sum\u00e9 (PB). As perdas m\u00e9dias de solo, encontradas pelos autores, para as \u00e1reas de caatinga nativa foram de 0,1 t ha -1 e 1,2 t ha -1. J\u00e1 para as \u00e1reas desmatadas, as perdas de solo foram de 26,0 t ha -1, 47,7 t ha -1, 31,0 t ha -1 e 61,7 t ha -1. Assim, os autores afirmam que, as \u00e1reas com caatinga nativa, em m\u00e9dia, reduziram as perda de solo em torno de 98,5% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia das \u00e1reas desmatadas. De modo geral, a caatinga nativa proporcionou um aumento consider\u00e1vel da infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo, contribuindo para reduzir a eros\u00e3o.\nMartins et al. (2003), avaliaram as perdas de solo e \u00e1gua em sistemas florestais na regi\u00e3o de Arazruz (ES) entre os anos de 1997 a 2000. O estudo foi realizado em diferentes classes de solos e de declividade e em tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es: florestas de eucalipto, mata natural e solo descoberto. De acordo com os autores, as perdas de solo, entre os anos, apresentaram uma amplitude de varia\u00e7\u00e3o de 0,04 a 41,83 t ha -1ano -1 para condi\u00e7\u00e3o de mata nativa e de solo descoberto, respectivamente. Segundo os autores, as perdas m\u00e9dias de solo para as florestas de eucalipto variaram de 1,24 a 1,85 t ha -1ano -1; para floresta nativa foram de a 0,06 a 0,13 t ha -1ano -1 e para solo descoberto ficaram entre 0,92 a 16,40 t ha -1ano -1. Sendo as menores perdas de solo observadas para o sistema sob mata nativa, independente do tipo de solo e relevo, o que pode ser explicado pelos seguintes fatores: intercepta\u00e7\u00e3o das gotas de chuvas pelo dossel da mata nativa, que possui um extrato vertical muito diversificado, resultando numa maior prote\u00e7\u00e3o do solo; exist\u00eancia de uma rica camada de serrapilheira;\nmaiores teores de mat\u00e9ria org\u00e2nica, condicionando agregados de maior estabilidade e por conseq\u00fc\u00eancia, melhor estrutura\u00e7\u00e3o e maior permeabilidade.\n2.5\tGeoprocessamento aplicado no planejamento ambiental\nO geoprocessamento \u00e9 a \u00e1rea de conhecimento que utiliza t\u00e9cnicas matem\u00e1ticas e computacionais para o tratamento da informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e t\u00eam influenciado, de maneira crescente, diversas \u00e1reas do conhecimento como: cartografia, an\u00e1lise de recursos naturais, comunica\u00e7\u00f5es, transportes, energia, planejamento urbano e regional (C\u00c2MARA e MEDEIROS, 1998).\nSegundo esses autores, o geoprocessamento tem por finalidade fornecer ferramentas computacionais para que os diferentes analistas avaliem a evolu\u00e7\u00e3o espacial e temporal, bem como as inter-rela\u00e7\u00f5es entre os diferentes fen\u00f4menos geogr\u00e1ficos. Dentre as ferramentas est\u00e3o os SIGs, que permitem realizar an\u00e1lises complexas, ao integrar dados de diversas fontes e criar banco de dados referenciados geograficamente.\nOs SIGs s\u00e3o definidos como um conjunto de ferramentas que executam as fun\u00e7\u00f5es de coleta, armazenamento, recupera\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o e visualiza\u00e7\u00e3o de dados espaciais do mundo real para um conjunto de objetivos espec\u00edficos (BURROUGH e MCDONNELL, 1998).\nO termo SIG est\u00e1 relacionado a sistemas que efetuam o tratamento de dados geogr\u00e1ficos. Estes sistemas t\u00eam a fun\u00e7\u00e3o de armazenar a geometria e os atributos dos dados localizados na superf\u00edcie terrestre, numa determinada proje\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica. A condi\u00e7\u00e3o de armazenar a geometria dos objetos geogr\u00e1ficos e seus atributos representa uma dualidade b\u00e1sica para os SIGs. Para cada objeto geogr\u00e1fico, ele necessita armazenar seus atributos e as v\u00e1rias formas de representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1ficas associadas (C\u00c2MARA e MEDEIROS, 1998).\nOs SIGs, segundo os autores acima, apresentam como principais caracter\u00edsticas a possibilidade de inserir e integrar numa \u00fanica base de dados (banco de dados) informa\u00e7\u00f5es espaciais provenientes de v\u00e1rias fontes como: dados cartogr\u00e1ficos, imagens de sat\u00e9lite, dados censit\u00e1rios, dados de cadastro urbano e rural, dados de redes e de modelos num\u00e9ricos do terreno. Al\u00e9m dessas caracter\u00edsticas, eles proporcionam mecanismos para\ncombinar as diversas informa\u00e7\u00f5es por meio de algoritmos de manipula\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise, bem como para consultar, recuperar, visualizar e imprimir o conte\u00fado da base de dados georreferenciados.\nSegundo Medeiros e Pires (1998), um banco de dados convencional consiste em um conjunto de arquivos estruturados de forma a facilitar o acesso a informa\u00e7\u00f5es que descrevem determinadas entidades do mundo real. J\u00e1, o banco de dados geogr\u00e1ficos difere do convencional por armazenar, al\u00e9m dos dados alfanum\u00e9ricos, aqueles relacionados com a localiza\u00e7\u00e3o das entidades.\nOs principais tipos de dados representados num SIG s\u00e3o: mapas tem\u00e1ticos, mapas cadastrais, redes, imagens de sensoriamento remoto (sat\u00e9lite e de aerofotogrametria) e modelos num\u00e9ricos do terreno (C\u00c1MARA e MEDEIROS, 1998).\nOs mesmos autores caracterizam mapas tem\u00e1ticos, como aqueles que descrevem de forma qualitativa a distribui\u00e7\u00e3o espacial de uma grandeza geogr\u00e1fica (por exemplo, uso da terra, solos, vegeta\u00e7\u00e3o). Os mapas cadastrais diferem-se dos tem\u00e1ticos no sentido de que cada elemento \u00e9 considerado como um objeto geogr\u00e1fico, possuindo atributos n\u00e3o gr\u00e1ficos. J\u00e1 os dados de redes, s\u00e3o aqueles onde as informa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas s\u00e3o armazenadas em coordenadas vetoriais.\nOs dados de imagens (sensoriamento remoto) s\u00e3o armazenados, no SIG, como matrizes, onde cada elemento da imagem, denominado de pixel, apresenta um valor proporcional \u00e0 energia eletromagn\u00e9tica refletida ou emitida pela \u00e1rea da superf\u00edcie terrestre correspondente. O termo MNT \u00e9 utilizado para denotar a representa\u00e7\u00e3o quantitativa de uma grandeza que varia continuamente no espa\u00e7o (C\u00c1MARA e MEDEIROS, 1998).\nDe acordo com Eastman (1998) existem duas grandes estruturas de representa\u00e7\u00e3o dos dados espaciais em um SIG: a vetorial e a matricial (ou raster)\nNa estrutura vetorial, um elemento ou objeto pode ser representado por pontos, linhas, \u00e1reas ou pol\u00edgonos. Os pontos, ou elementos pontuais, compreendem todas as entidades geogr\u00e1ficas que podem ser posicionadas por um \u00fanico par de coordenadas (x, y) espaciais. Al\u00e9m das coordenadas, outros dados n\u00e3o espaciais (atributos) s\u00e3o armazenados para indicar o tipo de ponto que se est\u00e1 referindo. As linhas compreendem um conjunto de pontos conectados por pares de coordenadas. Nesse caso, tamb\u00e9m s\u00e3o armazenadas, informa\u00e7\u00f5es que indique a que atributo ela est\u00e1 associada, como exemplo: rede de drenagem e rede vi\u00e1ria. J\u00e1 o\npol\u00edgono ou \u00e1rea, \u00e9 a regi\u00e3o do plano limitada por uma ou mais linhas, conectadas de tal forma que o \u00faltimo ponto da linha coincida com o primeiro (C\u00c2MARA e MEDEIROS, 1998; MOREIRA, 2003).\nSegundo Eastman (1998), na representa\u00e7\u00e3o vetorial os limites das fei\u00e7\u00f5es s\u00e3o definidos por uma s\u00e9ria de pontos que, quando unidos com linhas retas, formam a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de cada uma. Os pr\u00f3prios pontos s\u00e3o codificados com um par de coordenadas (x, y) referenciadas a sistemas como latitude e longitude ou a grade de UTM. Os sistemas vetoriais s\u00e3o muito eficientes no armazenamento de dados de mapas porque armazenam apenas os limites das fei\u00e7\u00f5es e n\u00e3o o que est\u00e1 dentro deles.\nNa representa\u00e7\u00e3o vetorial o espa\u00e7o \u00e9 considerado cont\u00ednuo, n\u00e3o segmentado como no matricial, assim as posi\u00e7\u00f5es, comprimentos e dimens\u00f5es s\u00e3o definidos mais precisamente. Este modo utiliza rela\u00e7\u00f5es impl\u00edcitas, as quais permitem que dados complexos sejam armazenados em um m\u00ednimo de espa\u00e7o. Nesse caso, os pontos s\u00e3o similares a c\u00e9lulas, exceto pelo fato de n\u00e3o preencherem \u00e1reas, ao passo que linhas e pol\u00edgonos se constituem num conjunto de coordenadas (x, y) interconectadas, cujo arranjo topol\u00f3gico (conex\u00e3o e adjac\u00eancia), aliado aos atributos descritivos, serve como um identificador de entidades espaciais (MENDES e CIRILO, 2001).\nNa estrutura matricial, o espa\u00e7o \u00e9 representado por uma matriz P(m, n) composta por m colunas e n linhas, onde cada c\u00e9lula da matriz possui um n\u00famero de linhas, um n\u00famero de colunas e um valor (z) correspondente ao atributo estudado e cada uma \u00e9 acessada pelas suas coordenadas (x, y). A representa\u00e7\u00e3o matricial pressup\u00f5e que o espa\u00e7o pode ser tratado como uma superf\u00edcie plana, onde cada c\u00e9lula \u00e9 associada a uma por\u00e7\u00e3o do terreno. A resolu\u00e7\u00e3o do sistema \u00e9 dada pela rela\u00e7\u00e3o entre o tamanho da c\u00e9lula no mapa e a \u00e1rea por ela coberta no terreno (C\u00c2MARA e MEDEIROS, 1998).\nSegundo Rocha (2000), ao conjunto de c\u00e9lulas da matriz, est\u00e3o associados valores que permitem reconhecer os objetos sob a forma de uma imagem digital. Cada c\u00e9lula da matriz (pixel) \u00e9 endere\u00e7\u00e1vel por meio de suas coordenadas (x, y) e est\u00e1 associada a valores inteiros e limitado, geralmente entre 0 a 255. Esses valores s\u00e3o utilizados para definir uma cor ou tons de cinza e representam uma medida de alguma grandeza f\u00edsica referente aos objetos do mundo real.\nOs sistemas com representa\u00e7\u00f5es matriciais apresentam maior quantidade de dados, uma vez que, eles precisam registr\u00e1-los em cada posi\u00e7\u00e3o da c\u00e9lula, independentemente da mesma ter ou n\u00e3o informa\u00e7\u00e3o de interesse. Entretanto, a vantagem \u00e9 que o espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9 uniformemente definido em uma forma simples e previs\u00edvel. Como resultado, esses sistemas t\u00eam maior poder anal\u00edtico do que os vetoriais na an\u00e1lise do espa\u00e7o cont\u00ednuo e s\u00e3o mais adequados para representar fen\u00f4menos que variam continuamente no espa\u00e7o, como relevo, a biomassa, temperatura, entre outros. (EASTMAN, 1998).\nA outra vantagem dos sistemas matriciais, segundo os autores acima, \u00e9 que a sua estrutura se aproxima muito da arquitetura dos computadores digitais. Assim, os sistemas tendem a ser muito r\u00e1pidos na avalia\u00e7\u00e3o de problemas que envolvam v\u00e1rias combina\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas de dados em m\u00faltiplos planos de informa\u00e7\u00e3o (mapas). Por isso, eles s\u00e3o excelentes para a avalia\u00e7\u00e3o de modelos ambientais (como exemplo, os mapas de potencial de eros\u00e3o). Al\u00e9m disso, como as imagens de sat\u00e9lite empregam uma estrutura matricial, a maioria desses sistemas pode facilmente incorporar esses dados e alguns oferecem plena capacidade de processamento das mesmas.\nA representa\u00e7\u00e3o matricial, al\u00e9m de ser mais adequada \u00e0 manipula\u00e7\u00e3o de dados provenientes de imagens de sensoriamento remoto, permite o tratamento de produtos de interpola\u00e7\u00f5es de dados, aplica\u00e7\u00f5es integradas a modelos matem\u00e1ticos e na \u00e1lgebra de mapas. Por outro lado, esse tipo de estrutura exige maior capacidade de armazenamento de dados e a precis\u00e3o na representa\u00e7\u00e3o dos elementos espaciais est\u00e1 intimamente relacionada ao tamanho de cada c\u00e9lula (resolu\u00e7\u00e3o), tornando menos precisa a representa\u00e7\u00e3o de entidades lineares como, rede vi\u00e1ria, rede de drenagem, entre outros (MENDES e CIRILO, 2001).\nOs modelos de representa\u00e7\u00e3o variam conforme o tipo de dado, desta forma: os mapas tem\u00e1ticos aceitam tanto representa\u00e7\u00f5es matriciais como vetoriais; os cadastrais e de redes s\u00e3o armazenados em forma de coordenadas vetoriais e em banco de dados convencionais; as imagens de sensoriamento remoto s\u00e3o armazenadas em estrutura matricial e os MNTs admitem tanto representa\u00e7\u00e3o matricial como vetorial (CAMARA e MEDEIROS, 1998).\nO Idrisi \u00e9 um sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica matricial (raster) e um programa de processamento de imagens, desenvolvido pela Faculdade de Geografia da Clark University, Massachussets, Estados Unidosl. Embora seja um sistema anal\u00edtico\nmatricial, ele emprega a estrutura de dados vetorial como uma das principais formas de visualiza\u00e7\u00e3o e interc\u00e2mbio de dados de mapas (EASTMAN, 2003).\nSegundo o mesmo autor, o Idrisi contempla uma ampla gama de necessidades de um SIG e de processamento de dados de sensoriamento remoto, compreendendo desde um banco de dados e modelagem espacial at\u00e9 realce e classifica\u00e7\u00f5es autom\u00e1ticas de imagens. Al\u00e9m disso, apresenta fun\u00e7\u00f5es que auxiliam no monitoramento ambiental e gerenciamento de recursos naturais, incluindo an\u00e1lise de s\u00e9ries temporais, apoio \u00e0 decis\u00e3o por meio de multicrit\u00e9rios e multiobjetivos, an\u00e1lise de incertezas e modelagem de simula\u00e7\u00e3o.\nPara C\u00e2mara e Medeiros (1998) as principais aplica\u00e7\u00f5es dos SIGs s\u00e3o: como instrumento para produ\u00e7\u00e3o de mapas, como apoio em an\u00e1lise espacial de fen\u00f4menos e como um banco de dados geogr\u00e1ficos com fun\u00e7\u00f5es de armazenamento e recupera\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o espacial.\nFigueiredo (2000) comenta que, os SIGs quando aplicados no planejamento do uso da terra e no manejo dos recursos naturais, servem de aux\u00edlio nas a\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o favorecendo o desenvolvimento local e social.\n2.6\tAvalia\u00e7\u00e3o de multicrit\u00e9rios em ambiente de sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica\nCollins, Steiner e Rushman (2001) comentam que, dentre as aplica\u00e7\u00f5es mais comuns dos SIGs na \u00e1rea de planejamento e manejo ambiental est\u00e1 a an\u00e1lise e o mapeamento da aptid\u00e3o de uso da terra.\nMalczewski (2004), fazendo refer\u00eancia a v\u00e1rios autores, coloca que a an\u00e1lise da aptid\u00e3o de uso da terra por meio de SIG tem sido aplicada numa variedade de situa\u00e7\u00f5es que incluem abordagens ecol\u00f3gicas para a determina\u00e7\u00e3o de habitat para esp\u00e9cies animais e vegetais; aptid\u00e3o das terras para atividades como agricultura; avalia\u00e7\u00e3o e planejamento da paisagem; avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais e planejamento regional. De acordo com o autor, para a determina\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o de uso das terras, tr\u00eas abordagens fundamentais podem ser utilizadas no SIG: opera\u00e7\u00f5es de sobreposi\u00e7\u00e3o de planos de\ninforma\u00e7\u00e3o (dados espaciais), intelig\u00eancia artificial (IA) e m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o por multicrit\u00e9rios.\nUma an\u00e1lise de multicrit\u00e9rios pode ser entendida como uma ferramenta matem\u00e1tica que permite comparar diferentes alternativas (ou cen\u00e1rios), fundamentada em v\u00e1rios crit\u00e9rios, com o objetivo de direcionar os tomadores de decis\u00e3o para uma escolha mais ponderada (ROY, 1996).\nA integra\u00e7\u00e3o entre os m\u00e9todos de an\u00e1lise de multicrit\u00e9rios e os SIGs foi um avan\u00e7o na metodologia de sobreposi\u00e7\u00e3o de mapas para a determina\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o de uso da terra, sendo entendida como um processo que combina e transforma dados espaciais em uma resposta para a tomada de decis\u00e3o. As regras de decis\u00e3o definem as rela\u00e7\u00f5es entre os dados espaciais (mapas de entrada) e os dados de sa\u00edda (mapas finais) (EASTMAN, 1998; MALCZEWSKI, 2004).\nO processo de an\u00e1lise de multicrit\u00e9rios em ambiente de SIG envolve a utiliza\u00e7\u00e3o de dados geogr\u00e1ficos e as prefer\u00eancias dos gestores no processo de tomada de decis\u00e3o, sendo a avalia\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios realizada com base em regras de decis\u00e3o espec\u00edficas (MALCZEWSKI, 2004). O autor admite que duas considera\u00e7\u00f5es s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia para a utiliza\u00e7\u00e3o dessas duas ferramentas: uma \u00e9 a capacidade que o SIG tem de obten\u00e7\u00e3o, armazenamento, recupera\u00e7\u00e3o, manejo e an\u00e1lise dos dados geogr\u00e1ficos; e a outra, \u00e9 a capacidade de combinar esses dados com os crit\u00e9rios adotados pelos gestores.\nNo contexto dos SIGs, o processo de tomada de decis\u00e3o abrange diversas defini\u00e7\u00f5es como: a decis\u00e3o propriamente dita, as restri\u00e7\u00f5es, os fatores e a regra de decis\u00e3o. Assim, uma decis\u00e3o \u00e9 uma escolha entre v\u00e1rias alternativas, fundamentada num determinado crit\u00e9rio, o qual representa uma condi\u00e7\u00e3o que pode ser quantificada ou avaliada. Os crit\u00e9rios, por sua vez, podem ser de natureza restritiva ou relativa. Os restritivos, chamados de restri\u00e7\u00f5es, s\u00e3o aqueles que limitam as alternativas que est\u00e3o sendo consideradas, excluindo \u00e1reas e limitando espacialmente as possibilidades de escolha. Estes crit\u00e9rios s\u00e3o sempre de car\u00e1ter Booleano (sim ou n\u00e3o). Os crit\u00e9rios de natureza relativa, denominados de fatores, s\u00e3o aqueles que apresentam certo grau de aptid\u00e3o para uma alternativa espec\u00edfica para a atividade que est\u00e1 sendo considerada. Estes representam fen\u00f4menos que variam continuamente no espa\u00e7o. Por fim, uma regra de decis\u00e3o pode ser definida como o procedimento atrav\u00e9s do qual\nos crit\u00e9rios s\u00e3o selecionados e combinados para se chegar a uma determinada decis\u00e3o (EASTMAN, 2003).\nA an\u00e1lise de multicrit\u00e9rios, normalmente, requer primeiro que se realize a padroniza\u00e7\u00e3o dos valores atribu\u00eddos a cada crit\u00e9rio, visto que na maioria das vezes eles apresentam unidades diferentes, o que inviabiliza o cruzamento de forma imediata. Em fun\u00e7\u00e3o disso, \u00e9 necess\u00e1rio normalizar os crit\u00e9rios para uma escala de valores comum (CALIJURI, MELO e LORENTZ, 2002; SILVA et. al., 2004).\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas diversos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o por multicrit\u00e9rios foram implementados dentro dos SIGs, dos quais Malczewski (2004) e Eastman (2003) citam: as opera\u00e7\u00f5es Boolenas, a M\u00e9dia Ponderada Ordenada e a Combina\u00e7\u00e3o Linear Ponderada, sendo os dois primeiros mais simples e comumente empregados.\nNo m\u00e9todo Booleano os crit\u00e9rios s\u00e3o reduzidos a afirma\u00e7\u00f5es l\u00f3gicas e ent\u00e3o combinados por meio de um ou mais operadores l\u00f3gicos como a intersec\u00e7\u00e3o (E) e uni\u00e3o (OU). Neste caso, \u00e9 utilizada uma decis\u00e3o muito extrema (sim ou n\u00e3o). O m\u00e9todo mais simples de agrega\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios, numa an\u00e1lise de multicrit\u00e9rios, \u00e9 a intersec\u00e7\u00e3o Booleana (l\u00f3gica E). Este m\u00e9todo \u00e9 utilizado quando os crit\u00e9rios forem classificados estritamente como inaptos ou aptos com valores de zero (0) e um (1), respectivamente (EASTMAN, 2003).\nNo m\u00e9todo de Combina\u00e7\u00e3o Linear Ponderada, o primeiro procedimento consiste em padronizar os fatores (crit\u00e9rios cont\u00ednuos) para uma escala num\u00e9rica comum, depois atribuir pesos a cada um, sendo o somat\u00f3rio dos pesos a unidade (1). Por fim, os fatores s\u00e3o combinados por meio de uma m\u00e9dia ponderada, como mostra a Equa\u00e7\u00e3o 1.\nn S = X Wix Xi\ni =1\n(1)\nOnde:\nS\t= valor final (nota atribu\u00edda ao fator considerado)\nWi = peso do fator i (pondera\u00e7\u00e3o do fator);\nXj = fator padronizado;\nn = n\u00famero de fatores.\nO resultado da Combina\u00e7\u00e3o Linear Ponderada \u00e9 uma superf\u00edcie cont\u00ednua que representa o grau de aptid\u00e3o de um determinado local. Nesse m\u00e9todo, al\u00e9m dos fatores, \u00e9 poss\u00edvel adicionar as restri\u00e7\u00f5es, onde os primeiros t\u00eam a fun\u00e7\u00e3o de compensa\u00e7\u00e3o entre os crit\u00e9rios e os segundos de exclus\u00e3o (EASTMAN, 2003). Nos casos em que se aplicam as restri\u00e7\u00f5es, o procedimento consiste em multiplicar o valor calculado para os fatores pelas restri\u00e7\u00f5es, como mostra a Equa\u00e7\u00e3o 2.\ns=z WiX, xn Cj\ni=1\tj=1\n(2)\nOnde:\nS = valor final (nota atribu\u00edda ao fator considerado)\nW\u00a1 = peso do fator i (com i=1,...n);\nX j = fator padronizado;\nn = n\u00famero de fatores.\nCj = valor (0 ou 1) da restri\u00e7\u00e3o (com j= 1,...K)\nk = n\u00famero de restri\u00e7\u00f5es\nO m\u00e9todo de Combina\u00e7\u00e3o Linear Ponderada apresenta como principal caracter\u00edstica a possibilidade de efetuar uma compensa\u00e7\u00e3o entre os fatores por meio da aplica\u00e7\u00e3o de pesos ponderados, chamados de pesos de fatores. Isto significa que, uma qualidade ruim (valor muito baixo) atribu\u00edda a um determinado crit\u00e9rio pode ser compensada por um conjunto de boas qualidades (valores mais altos) aplicadas a outros. Nesse m\u00e9todo o risco assumido na an\u00e1lise de multicrit\u00e9rios \u00e9 m\u00e9dio, ficando exatamente no meio entre uma decis\u00e3o extrema obtida pela l\u00f3gica Booleana de intersec\u00e7\u00e3o (E) e uni\u00e3o (OU) (EASTMAN, 2003).\nEsse m\u00e9todo, quando comparado ao m\u00e9todo Booleano, apresenta vantagens, como: a possibilidade de representar fen\u00f4menos da paisagem de forma cont\u00ednua e a viabilidade de atribuir diferentes pesos aos crit\u00e9rios (fatores), de acordo com a sua import\u00e2ncia para o objetivo em an\u00e1lise (CHEN et al., 2001; STORE e KANGAS, 2001).\nPor sua vez, o m\u00e9todo de M\u00e9dia Ponderada Ordenada permite obter a compensa\u00e7\u00e3o entre os fatores por meio da atribui\u00e7\u00e3o de pesos ponderados (pesos dos fatores), o controle do n\u00edvel de risco assumido na an\u00e1lise e o grau de compensa\u00e7\u00e3o entre eles aplicando um segundo conjunto de pesos, chamados de pesos ordenados. O grau de risco depende da posi\u00e7\u00e3o dos pesos ordenados no ranking e da amplitude dos valores. Desta forma, valores mais altos quando colocados na primeira posi\u00e7\u00e3o representam uma decis\u00e3o de menor risco. Por outro lado, se os valores mais altos assumem as \u00faltimas posi\u00e7\u00f5es significa um risco maior. Quando os pesos ordenados variam, qualquer combina\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, desde que o seu somat\u00f3rio seja igual a unidade (1). Esse m\u00e9todo permite implementar uma ampla gama de op\u00e7\u00f5es de combina\u00e7\u00e3o entre os fatores ponderados. (CALIJURI, MELO e LORENTZ, 2002; EASTMAN, 2003).\nO deslocamento relativo dos pesos ordenados no sentido do valor m\u00ednimo ou do valor m\u00e1ximo, segundo EASTMAN (2003), controla o n\u00edvel de risco assumido, j\u00e1 a uniformidade na distribui\u00e7\u00e3o dos mesmos controla a compensa\u00e7\u00e3o. O resultado desses procedimentos consiste num espa\u00e7o estrat\u00e9gico de decis\u00e3o (Figura 1), definido por um lado pelo grau de risco (m\u00ednimo e m\u00e1ximo) e, por outro, pela compensa\u00e7\u00e3o entre os fatores de pesos (risco m\u00e9dio).\nFonte: adaptada de EASTMAN (2003).\nO M\u00e9todo Booleano fornece solu\u00e7\u00f5es totalmente de avers\u00e3o ao risco ou completamente arriscada. A primeira \u00e9 determinada por meio de opera\u00e7\u00f5es de intersec\u00e7\u00e3o (E), onde um local deve satisfazer a todos os crit\u00e9rios para ser inclu\u00eddo na decis\u00e3o. A segunda \u00e9 obtida quando se emprega uma opera\u00e7\u00e3o de uni\u00e3o (OU), isto \u00e9, um local ser\u00e1 inclu\u00eddo no conjunto de decis\u00e3o se pelo menos um crit\u00e9rio for atendido. O m\u00e9todo de M\u00e9dia Ponderada Ordenada permite a obten\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es em qualquer ponto desses extremos (MALCZEWSKI, 2004).\nSegundo Calijuri, Melo e Lorentz (2002), o emprego do m\u00e9todo da M\u00e9dia Ponderada Ordenada \u00e9 interessante quando se pretende explorar cen\u00e1rios de risco e varia\u00e7\u00e3o de compensa\u00e7\u00e3o. J\u00e1 o de Combina\u00e7\u00e3o Linear Ponderada, pode ser considerado como um caso particular do processo mais geral do m\u00e9todo de M\u00e9dia Ponderada Ordenada. Para o autor, esses dois procedimentos ampliam as possibilidades de an\u00e1lises espaciais quando comparados ao m\u00e9todo Booleano, devido ao fato de permitirem inserir uma vari\u00e1vel de risco e a compensa\u00e7\u00e3o dos fatores, visto que, o primeiro apenas permite identificar \u00e1reas aptas ou inaptas para um objetivo considerado.\n2.6.1\tPadroniza\u00e7\u00e3o dos fatores\nA representa\u00e7\u00e3o da paisagem de forma cont\u00ednua, em ambiente de SIG, \u00e9 poss\u00edvel efetuando-se uma padroniza\u00e7\u00e3o dos fatores por meio de uma escala num\u00e9rica comum. Essa padroniza\u00e7\u00e3o \u00e9, em sua ess\u00eancia, semelhante ao processo utilizado pela l\u00f3gica fuzzy, segundo a qual um conjunto de valores \u00e9 transformado em outro, expresso numa escala normalizada (SILVA et al., 2004; EASTMAN, 2003).\nA l\u00f3gica fuzzy teve in\u00edcio com trabalhos desenvolvidos por Zadeh (1965), quando este introduziu a teoria dos conjuntos fuzzy para trabalhar com conceitos inexatos (incertos ou aproximados). Essa l\u00f3gica consiste numa caracteriza\u00e7\u00e3o de classes onde os limites entre elas n\u00e3o s\u00e3o r\u00edgidos. Essas classes, definidas de maneira inexata, s\u00e3o chamadas de conjuntos fuzzy. Esses conjuntos s\u00e3o indicados quando se trabalha com ambig\u00fcidade, abstra\u00e7\u00e3o e ambival\u00eancia em modelos matem\u00e1ticos ou conceituais de fen\u00f4menos emp\u00edricos. Essa metodologia pode ser aplicada em estudos para determinar a distribui\u00e7\u00e3o espacial dos elementos na natureza, por exemplo, os componentes f\u00edsicos do solo, que apresentam uma varia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e gradual no terreno (BURROUGH e MCDONNELL, 1998).\nSegundo Zadeh (1965), a teoria dos conjuntos fuzzy \u00e9 o passo seguinte de aproxima\u00e7\u00e3o entre a precis\u00e3o da matem\u00e1tica cl\u00e1ssica e a imprecis\u00e3o do mundo real. O conjunto fuzzy \u00e9 definido a partir de um dom\u00ednio cont\u00ednuo, com graus de pertin\u00eancia que variam de zero (0) a um (1), ap\u00f3s a normaliza\u00e7\u00e3o.\nPara Calijuri, Melo e Lorentz (2002), com o advento dessa l\u00f3gica obteve-se uma estrutura conceitual apropriada de tomada de decis\u00e3o, pois ela auxilia no processo diminuindo a subjetividade da escolha e melhorando a forma de entendimento.\nEastman (2003) cita que, v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es de pertin\u00eancia fuzzy podem ser utilizadas para auxiliar a padroniza\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios, tais como: Linear, Sigmoidal e em Forma de J, estando \u00e0 escolha da fun\u00e7\u00e3o relacionada com a melhor representa\u00e7\u00e3o espacial do crit\u00e9rio a ser padronizado.\n2.6.2\tM\u00e9todos de determina\u00e7\u00e3o de pesos\nNa an\u00e1lise de multicrit\u00e9rios a defini\u00e7\u00e3o dos pesos de compensa\u00e7\u00e3o (pesos de fatores) pode ser realizada com o aux\u00edlio de v\u00e1rios m\u00e9todos, tais como: M\u00e9todo de Ordenamento de Crit\u00e9rios, M\u00e9todo de Escala de Pontos, M\u00e9todo Baseado na Distribui\u00e7\u00e3o de Pontos e o Processo de An\u00e1lise Hier\u00e1rquica (AHP - Analytical Hierarchy Process) (SILVA et al., 2004).\nC\u00e2mara et al. (2001) e Silva et a.l. (2004) comentam que, a capacidade de comparar e avaliar as diferentes possibilidades de gera\u00e7\u00e3o de mapas \u00e9 um dos grandes desafios da produ\u00e7\u00e3o de novas informa\u00e7\u00f5es em um SIG. Esses sistemas oferecem uma ampla gama de fun\u00e7\u00f5es de \u00e1lgebra de mapas, por\u00e9m nem sempre \u00e9 uma tarefa f\u00e1cil escolher quais aplicar na combina\u00e7\u00e3o dos dados. Assim, \u00e9 ben\u00e9fico dispor de ferramentas de suporte \u00e0 decis\u00e3o, que auxiliem organizar e estabelecer um modelo racional de combina\u00e7\u00e3o de dados. Dentre os m\u00e9todos mais promissores e comumente utilizados tem-se o m\u00e9todo AHP, o qual permite atribuir pesos aos fatores, no contexto de tomada de decis\u00e3o.\nO AHP foi desenvolvido por Saaty (1977) e consiste numa t\u00e9cnica de escolha baseada na l\u00f3gica de compara\u00e7\u00e3o pareada. Nesse m\u00e9todo, os diferentes crit\u00e9rios que influenciam a tomada de decis\u00e3o s\u00e3o comparados dois a dois, sendo atribu\u00eddo um valor de julgamento ao relacionamento entre eles, conforme uma escala pr\u00e9-definida.\nSaaty (1980) prop\u00f4s uma escala de compara\u00e7\u00e3o entre pares de crit\u00e9rios que cont\u00e9m nove pontos (Quadro 1), que exprime o grau de import\u00e2ncia entre eles.\nQuadro 1. Escala de avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua para compara\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios.\n1/9\t1/7\t1/5\t1/3\t1\t3\t5\t7\t9\nExtremamente\tFortemente\tMuito\tPouco\tIgual\tPouco\tMuito\tFortemente\tExtremamente\nMenos importante\t\t\t\t\tMais importante\t\t\t\nFonte: adaptada de EASTMAN (2003) e SILVA et al. (2004).\nA Tabela 2 apresenta os valores da escala e seus respectivos\nsignificados.\nTabela 2. Escala de compara\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios.\nValores\tSignificado\n1\tIgual import\u00e2ncia: os dois crit\u00e9rios contribuem de forma igualmente para o objetivo pretendido.\n3\tPouco (Moderadamente) mais importante: um crit\u00e9rio \u00e9 um pouco mais importante que o outro.\n5\tMuito mais importante: um dos crit\u00e9rios \u00e9 claramente mais importante que o outro\n7\tFortemente mais importante: um dos crit\u00e9rios \u00e9 predominantemente mais importante que outro.\n9\tExtremante mais importante: sem d\u00favida um dos crit\u00e9rios \u00e9 absolutamente predominante para o objetivo.\nValores rec\u00edprocos\tSe um crit\u00e9rio i possui um dos valores anteriores quando comparado com o crit\u00e9rio j, ent\u00e3o o crit\u00e9rio j possui um valor rec\u00edproco quando comparado com o crit\u00e9rio i.\n2, 3, 4, 6 e 8\tValores intermedi\u00e1rios de Julgamento.\nFonte: adaptada de SILVA et al. (2004).\nA defini\u00e7\u00e3o dos valores de import\u00e2ncia relativa entre os crit\u00e9rios, determina os dados de entrada na matriz de compara\u00e7\u00e3o pareada e, a partir deles s\u00e3o calculados os pesos ponderados dos fatores e a consist\u00eancia do julgamento da matriz (C\u00c2MARA, MONTEIRO e MEDEIROS, 2001).\nO m\u00e9todo AHP \u00e9 uma teoria com fundamenta\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica, que permite organizar e avaliar a import\u00e2ncia relativa entre crit\u00e9rios e medir a consist\u00eancia dos julgamentos. Para isso, \u00e9 necess\u00e1rio que se estruture um modelo hier\u00e1rquico que, na maioria das vezes, \u00e9 constitu\u00eddo por elementos como: objetivos, crit\u00e9rios, alternativas e um processo de compara\u00e7\u00e3o feito por meio da import\u00e2ncia relativa, das prefer\u00eancias ou da probabilidade, entre dois crit\u00e9rios. Com base nessa compara\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo pondera todos os crit\u00e9rios e calcula uma Raz\u00e3o de Consist\u00eancia (RC) que varia entre zero (0) e um (1), com zero (0)\nindicando a completa consist\u00eancia do processo de julgamento (C\u00c2MARA, MONTEIRO e MEDEIROS, 2001).\nA RC indica a probabilidade, com que os valores de julgamento dos crit\u00e9rios foram gerados aleatoriamente e, deve ser inferior a 0,10 (10%), sendo necess\u00e1rio reavaliar os julgamentos e definir uma nova matriz quando esse for superior (SAATY e VARGAS, 1991).\nO m\u00e9todo AHP apresenta como vantagem a possibilidade de determinar a consist\u00eancia entre os pesos atribu\u00eddos aos crit\u00e9rios (MENDONZA e PRABHU, 2000).\n2.6.3\tAplica\u00e7\u00f5es do m\u00e9todo de an\u00e1lise de multicrit\u00e9rios\nEste m\u00e9todo tem sido empregado numa variedade de estudos relacionados ao planejamento ambiental, tais como: defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas mais prop\u00edcias para instala\u00e7\u00e3o de empreendimentos, an\u00e1lise de risco ambiental, an\u00e1lise de sensibilidade ambiental e planejamento de uso das terras (MALCZEWSKI, 2004; EASTMAN, 2003; COLLINS, STEINER e RUSHMAN, 2001; JIANG e EASTMAN, 2000).\nZambon et al. (2005) com o objetivo de avaliar diferentes alternativas geradas em ambiente SIG, na determina\u00e7\u00e3o de locais com potencial para instala\u00e7\u00e3o de Usinas Termoel\u00e9tricas, empregou o m\u00e9todo de an\u00e1lise de multicrit\u00e9rios no processo de tomada de decis\u00e3o. O modelo proposto teve a finalidade de auxiliar na complexa tarefa de analisar locais com potencial para a instala\u00e7\u00e3o de Usinas Termoel\u00e9tricas em v\u00e1rios munic\u00edpios do Estado de S\u00e3o Paulo. Para a avalia\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios foram utilizados os m\u00e9todos de Combina\u00e7\u00e3o Linear Ponderada e o da M\u00e9dia Ponderada Ordenada. Os autores comentam que as melhores alternativas para implanta\u00e7\u00e3o da tecnologia empregada para a gera\u00e7\u00e3o de energia, foram obtidas pelo m\u00e9todo de Combina\u00e7\u00e3o Linear Ponderada. Isto porque esse m\u00e9todo permitiu uma compensa\u00e7\u00e3o entre os crit\u00e9rios analisados. Os autores conclu\u00edram que a incorpora\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de an\u00e1lise de multicrit\u00e9rios para o aprimoramento dos resultados obtidos no SIG tem beneficiado o planejamento da expans\u00e3o do setor el\u00e9trico.\nTaglani (2003) empregou a an\u00e1lise de multicrit\u00e9rios e SIG, com o objetivo de avaliar a vulnerabilidade de ambientes costeiros e fornecer uma ferramenta de apoio \u00e0 decis\u00e3o para o planejamento ambiental, na regi\u00e3o da Plan\u00edcie Costeira do Rio Grande do Sul. Para isso, utilizou como fatores a declividade, capacidade de uso do solo, vegeta\u00e7\u00e3o, recursos h\u00eddricos e idade dos terrenos. Para a pondera\u00e7\u00e3o dos fatores o autor utilizou o Processo de An\u00e1lise Hier\u00e1rquica e, para a agrega\u00e7\u00e3o dos mesmos, a Combina\u00e7\u00e3o Linear Ponderada. O autor comenta que, essa metodologia integrada ao SIG \u00e9 amplamente flex\u00edvel e permite a inclus\u00e3o de dados complementares ou a reavalia\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es tem\u00e1ticas e crit\u00e9rios, a partir do qual se pode chegar a um consenso e a tomada de decis\u00e3o.\nWeber e Hasenack (1999) utilizaram a an\u00e1lise de m\u00faltiplos crit\u00e9rios em ambiente SIG com o objetivo de contribuir para minimizar a subjetividade dos projetos de assentamentos rurais. Essas ferramentas foram empregadas para determinar um zoneamento da qualidade das terras para fins de uso agr\u00edcola em propriedades rurais a serem parceladas, localizadas pr\u00f3ximas \u00e0 cidade de Hulha Negra no Rio Grande do Sul. Neste estudo, foram estabelecidos os seguintes mapas de fatores: capacidade de uso do solo, uso e cobertura do solo, dist\u00e2ncia da rede de drenagem, dist\u00e2ncia de rodovias e declividade do terreno. Segundo os autores, o m\u00e9todo de Combina\u00e7\u00e3o Linear Ponderada permitiu a compensa\u00e7\u00e3o entre os fatores, de forma que uma alta aptid\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 declividade pode compensar uma baixa aptid\u00e3o de uso do solo no mesmo local. No cen\u00e1rio inverso, uma alta aptid\u00e3o de uso do solo pode compensar uma baixa aptid\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 declividade. O grau com que cada fator impacta o resultado final foi determinado pelo seu peso.\n3\tMATERIAL E M\u00c9TODOS\nEste cap\u00edtulo apresenta os procedimentos metodol\u00f3gicos que foram utilizados para a determina\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o de uso das terras da microbacia em estudo. Para uma melhor compreens\u00e3o da metodologia desenvolvida, o cap\u00edtulo foi divido em quatro etapas.\nA primeira etapa apresenta a descri\u00e7\u00e3o do material utilizado e a caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo. A segunda etapa demonstra a forma de obten\u00e7\u00e3o dos dados, necess\u00e1rios para o desenvolvimento dos crit\u00e9rios utilizados na an\u00e1lise da adequa\u00e7\u00e3o de uso das terras. A terceira etapa apresenta a padroniza\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios ambientais (legais e t\u00e9cnicos) utilizados para a identifica\u00e7\u00e3o e hierarquiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas com maior ou menor condi\u00e7\u00e3o para serem exploradas economicamente para fins agr\u00edcolas. Por fim, a quarta etapa deste cap\u00edtulo, apresenta a descri\u00e7\u00e3o o procedimento de an\u00e1lise de multicrit\u00e9rios para a determina\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o de uso das terras.\nO fluxograma (Figura 2) mostra as etapas metodol\u00f3gicas utilizadas\nnesse cap\u00edtulo.\nFigura 2. Fluxograma metodol\u00f3gico.\n3.1\tMaterial\n3.1.1\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo\nO presente estudo foi realizado na microbacia do Arroio Ajuricaba, localizada no munic\u00edpio de Marechal C\u00e2ndido Rondon, na regi\u00e3o do extremo oeste do Estado\ndo Paran\u00e1. O munic\u00edpio est\u00e1 localizado entre as coordenadas UTM 769.642m E e 805.638m E; 7.275.768m N e 7.297.199m N, do Fuso 21 e apresenta uma altitude m\u00e9dia de 420 m, sendo que na margem do lago de ITAIPU chega a 220 m. A \u00e1rea do munic\u00edpio \u00e9 de 74.711,6 ha e a popula\u00e7\u00e3o estimada em 2004 \u00e9 de 44.035 habitantes, sendo que 76% est\u00e3o concentrados na zona urbana e 24% no meio rural (MARECHAL C\u00c2NDIDO RONDON, 2005).\nA microbacia do Arroio Ajuricaba (Figura 3) ocupa uma \u00e1rea de aproximadamente 1.681,00 ha, correspondendo a 2,25% da \u00e1rea total do munic\u00edpio, e est\u00e1 situada entre as coordenadas UTM 787.309m E e 793.892m E; 7.275.026m N e 7.281.310m N, do Fuso 21. Essa microbacia localiza-se na bacia hidrogr\u00e1fica do Paran\u00e1 III, oeste do Estado do Paran\u00e1 e integra a bacia hidrogr\u00e1fica do rio S\u00e3o Francisco Verdadeiro.\nFigura 3. Localiza\u00e7\u00e3o da microbacia do Arroio Ajuricaba - Marechal C\u00e2ndido Rondon (PR).\nO clima da regi\u00e3o \u00e9 do tipo subtropical \u00famido, mesot\u00e9rmico, enquadrando-se de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o de Koppen no tipo Cfa, com ver\u00f5es quentes, geadas pouco freq\u00fcentes, tend\u00eancias a concentra\u00e7\u00e3o das chuvas nos meses de ver\u00e3o (paralelo 24\u00b0S) e sem esta\u00e7\u00e3o seca definida. A temperatura m\u00e9dia anual \u00e9 de 21\u00b0C, sendo que a m\u00e9dia m\u00ednima \u00e9 de 15\u00b0C e a m\u00e9dia m\u00e1xima \u00e9 de 28\u00b0C (IAPAR, 1978).\nA precipita\u00e7\u00e3o anual \u00e9 de 1.500mm, bem distribu\u00eddas o ano todo, sendo que no trimestre de ver\u00e3o (dezembro, janeiro e fevereiro) chega a 450 mm e no trimestre de inverno (junho, julho e agosto) atinge em torno de 250 mm. A m\u00e9dia anual da umidade relativa do ar fica em torno de 80%. A Figura 4 apresenta a distribui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o nos doze meses do ano.\nPreciptita\u00e7\u00e3o (mm)\nFigura 4. Distribui\u00e7\u00e3o anual das precipita\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de 1978 no Munic\u00edpio de\nMarechal C\u00e2ndido Rondon-PR.\nFonte: adaptada da Funda\u00e7\u00e3o Instituto Agron\u00f4mico do Paran\u00e1 - IAPAR (1978).\nSegundo Maak (2002), o Estado do Paran\u00e1 possui um relevo com formas de um extenso planalto, apresentando pequenas inclina\u00e7\u00f5es em dire\u00e7\u00e3o ao noroeste, oeste e sudeste. As terras do Estado est\u00e3o agrupadas em cinco unidades geomorfol\u00f3gicas que se sucedem de leste para oeste, que s\u00e3o: o litoral, a serra do mar, o primeiro planalto (ou de Curitiba), segundo planalto (ou de Ponta Grossa) e o terceiro planalto (ou de Guarapuava).\nO munic\u00edpio de Marechal C\u00e2ndido Rondon situa-se na regi\u00e3o do Terceiro Planalto Paranaense, cujo relevo \u00e9 constitu\u00eddo por patamares que se elevam\ngradativamente para leste, em colinas subtabulares modeladas em rochas b\u00e1sicas. A regi\u00e3o apresenta um relevo predominantemente suave-ondulado (45%), sendo o restante 15% plano, 30% ondulado e 10% forte ondulado (MARECHAL CANDIDO RONDON, 2005).\nNas regi\u00f5es norte e oeste do Estado e nos vales dos rios formadores da bacia do Paran\u00e1, entre as altitudes de 800 e 200 m, ocorre o dom\u00ednio da Floresta Estacional Semidecidual. Nessa regi\u00e3o, al\u00e9m da ocorr\u00eancia eventual de geadas, a flora est\u00e1 condicionada a um per\u00edodo de baixa precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica, quando 20 a 50% das \u00e1rvores do dossel da floresta perdem suas folhas, alterando significativamente a fisionomia da vegeta\u00e7\u00e3o. Na esta\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel, as forma\u00e7\u00f5es vegetais constituintes dessa unidade fitogeogr\u00e1fica, apresentam como principal caracter\u00edstica fision\u00f4mica a semidecidualidade. Este fen\u00f4meno \u00e9 praticamente reservado aos estratos superiores e parece ter correla\u00e7\u00e3o principalmente com os par\u00e2metros clim\u00e1ticos, tanto hist\u00f3ricos como atuais (RODERJAN et al., 2002).\nSegundo os autores a Floresta Estacional Semidecidual \u00e9 representada por tr\u00eas grupos de forma\u00e7\u00e3o: Aluvial, Submontana e Montana. Na forma\u00e7\u00e3o Submontana a esp\u00e9cie mais caracter\u00edstica, dominando o dossel elevado (30 a 40m de altura) e denso \u00e9 a Aspidosperma polyneuron (peroba-rosa) M\u00fcll. Arg. (Apocynaceae). Tamb\u00e9m s\u00e3o comuns nesse estrato as esp\u00e9cies como: a Tabebuia heptaphylla (Ip\u00ea) Vell., Toledo (Bignoniaceae); Peltophorum dubium (canaf\u00edstula) Spreng Taub. (Caesalpinaceae); Balfourodendron riedelianum (pau-marfim) Engl. (Rutaceae); Parapiptadenia rigida (angico) (Benth.) Brenan (Mimosaceae), entre outras. Nos estratos inferiores podem ser encontradas algumas esp\u00e9cies como: Euterpe edulis (palmiteiro); Syagrus romanzoffiana (geriv\u00e1); Helietta longifoliata (canela-de-veado) Brintt. (Rutaceae) e o Inga marginata (ing\u00e1).\nEm fun\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o significativa da precipita\u00e7\u00e3o e da umidade do ar nos meses de inverno, o epifitismo \u00e9 extremamente modesto, sendo o Philodendron bipinnatifidium (imb\u00e9) Schott ex Endl. (Araceae) a esp\u00e9cie mais caracter\u00edstica. J\u00e1 a presen\u00e7a das lianas \u00e9 bastante expressiva nesse tipo de forma\u00e7\u00e3o, sendo as fam\u00edlias mais comuns a Bignoniaceae, Sapindaceae, Cucurbitaceae e Asteracea (RODERJAN et al., 2002).\nA Floresta Estacional Semidecidual Submontana ocorre em solos variados, sendo os mais comuns os Latossolos, Argissolos, Nitossolos, Cambissolos, Neossolos, Lit\u00f3licos e Neossolos Quartz\u00eanicos. Quanto \u00e0 forma\u00e7\u00e3o Montana, ela ocorre no Paran\u00e1 como um ec\u00f3tono com a Floresta Ombr\u00f3fila Mista, que pode ser diagnosticada pela\nmistura de esp\u00e9cies caracter\u00edsticas dessas duas unidades fitogeogr\u00e1ficas, al\u00e9m disso, ele se assemelha fision\u00f4mica, flor\u00edstica e estruturalmente com a forma\u00e7\u00e3o submontana, situada abaixo de 600m de altitude (RODERJAN et al., 2002).\nQuanto \u00e0 forma\u00e7\u00e3o Aluvial, os autores comentam que, essas correspondem \u00e0s forma\u00e7\u00f5es distribu\u00eddas ao longo dos cursos de \u00e1gua que forma vales sujeitos a inunda\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas, em solos do tipo Neossolos Fl\u00favicos, Neossolos Quartz\u00eanicos e Gleissolos. Nesse tipo de forma\u00e7\u00e3o as esp\u00e9cies mais comuns s\u00e3o: Luehea divaricata (a\u00e7oita-cavalo); Sebastiana commersoniana (branquilho), Syagrus romanzoffiana (jeriv\u00e1), Calophyllum brasiliense (guanandi), Parapiptadania r\u00edgida (angico); Ing\u00e1 uruguensis (ing\u00e1) HooK. E Am. (Mimosaceae). Dentre as esp\u00e9cies formadoras do sub-bosque s\u00e3o comuns: a Allophylus guaraniticus (vacunzeiro) St. Hil. Radalk. (Sapindaceae), a Actinostemon concolor (laranjeira-do-mato) Spreng. M\u00fcll. Arg. (Euphorbiaceae) e alguns exemplares de Euterpe edulis (palmito).\nNo munic\u00edpio de Marechal C\u00e2ndido Rondon, a vegeta\u00e7\u00e3o nativa \u00e9 predominante de Floresta Estacional Semidecidual. Por\u00e9m, devido \u00e0 boa qualidade dos solos nessa regi\u00e3o e a intensa expans\u00e3o agr\u00edcola, a cobertura florestal original foi drasticamente substitu\u00edda por lavouras e pastagens. Atualmente, as \u00e1reas de mata nativa ocorrem de forma isolada no interior das propriedades rurais e com poucas esp\u00e9cies caracter\u00edsticas da floresta original, sendo que, grande parte s\u00e3o forma\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias (CENTRO DE PESQUISAS AGROPECU\u00c1RIAS, 1993).\nA hidrografia da regi\u00e3o \u00e9 constitu\u00edda pelo rio Paran\u00e1 e seus afluentes, dentre os quais se destaca o rio S\u00e3o Francisco Verdadeiro e o Arroio S\u00e3o Luiz. Parte desse territ\u00f3rio, ao longo do Rio Paran\u00e1 e seus afluentes, encontra-se recoberto pelo reservat\u00f3rio da usina hidrel\u00e9trica de Itaipu-Binacional (CENTRO DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA, 1993).\n3.1.2\tAplicativos computacionais\nForam empregados no estudo os seguintes aplicativos computacionais:\na) AutoCAD 2004: para a edi\u00e7\u00e3o dos dados vetoriais.\nb) Idrisi Kilimanjaro 14.01: para o ajustamento dos dados e para os procedimentos de An\u00e1lise de Multicrit\u00e9rios.\n3.1.3\tBase de dados\nNo estudo foram utilizados dois tipos de formatos de dados: vetorial e matricial (ou r\u00e1ster). Os dados vetoriais referem-se \u00e0 base cartogr\u00e1fica digital e ao mapa de solos, enquanto os rasters \u00e0s imagens Landsat 7-ETM+.\nA base de dados foi adquirida junto ao \u201cProjeto de Adequa\u00e7\u00e3o Ambiental das Propriedades da Bacia Hidrogr\u00e1fica do S\u00e3o Francisco Verdadeiro (Arroio Fundo, C\u00f3rrego Curvado e Ajuricaba)\u201d desenvolvido pela UNIOESTE (Universidade Estadual do Oeste do Paran\u00e1/Campus Marechal C\u00e2ndido Rondon) em conv\u00eanio com o Programa Cultivando \u00c1gua Boa realizado pela ITAIPU - Binacional.\n3.1.3.1\tBase cartogr\u00e1fica digital\nA base cartogr\u00e1fica foi obtida na forma de arquivo digital, com curvas de n\u00edvel tra\u00e7adas de 10 em 10m e georreferenciada no sistema UTM/SAD-69, com Datum horizontal v\u00e9rtice do Chu\u00e1-MG e vertical Imbituba-SC. A base digital foi elaborada a partir da carta topogr\u00e1fica de Marechal C\u00e2ndido Rondon, em escala 1:50.000, folha SG.21-XB-VI-2 (MI 2816-2), correspondente ao v\u00f4o realizado no ano de 1995 pela DSG (Diretoria do Servi\u00e7o Geogr\u00e1fico).\nOs dados vetoriais extra\u00eddos da base cartogr\u00e1fica, utilizados neste estudo, foram: curvas de n\u00edvel com suas respectivas cotas, rede vi\u00e1ria, rede de drenagem e divisor de \u00e1guas da microbacia.\n3.1.3.2\tMapa de solos\nUtilizou-se neste estudo, um mapa de solos elaborado por SOUZA (2004) em escala cartogr\u00e1fica de semidetalhe (1:50.000). Este mapa, contendo as classes de\nsolos no Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos (EMBRAPA, 1999), foi obtido em estrutura vetorial (extens\u00e3o DXF), georreferenciado no sistema UTM/DATUM - SAD 69.\nO mapa de solos (arquivo vetorial) foi transformado para estrutura matricial para ser empregado na elabora\u00e7\u00e3o dos mapas de aptid\u00e3o agr\u00edcola e para o c\u00e1lculo das \u00e1reas referentes a cada classe de solo. Estes procedimentos foram realizados no Idrisi Kilimanjaro, por meio dos m\u00f3dulos Reformat (raster/vector) e Area (m\u00f3dulo analysis/database query). A Tabela 3 mostra as classes de solos, em n\u00edvel de subgrupo, ocorrentes na microbacia com as respectivas \u00e1reas.\nTabela 3. Unidades de solos ocorrentes na microbacia do Arroio Ajuri caba - Marechal\nC\u00e2ndido Rondon (PR).\nLegenda\tClasses de solos (Embrapa, 1999)\t\u00c1rea\t\n\t\t(ha)\t(%)\nCXef1\tCAMBISSOLO H\u00c1PLICO Eutrof\u00e9rrico raso\t47,61\t2,8\nCXef2\tCAMBISSOLO H\u00c1PLICO Eutrof\u00e9rrico t\u00edpico\t149,50\t9,0\nCXef3\tASSOCIA\u00c7\u00c3O CAMBISSOLO H\u00c1PLICO Eutrof\u00e9rrico t\u00edpico + CAMBISSOLO H\u00c1PLICO Eutrof\u00e9rrico raso\t69,30\t4,1\nLVef1\tLATOSSOLO VERMELHO Eutrof\u00e9rrico c\u00e2mbico\t56,00\t3,3\nNVef1\tNITOSSOLO VERMELHO Eutrof\u00e9rrico t\u00edpico e latoss\u00f3lico\t712,71\t42,4\nNVef2\tNITOSSOLO VERMELHO Eutrof\u00e9rrico c\u00e2mbico\t101,10\t6,0\nNVef3\tASSOCIA\u00c7\u00c3O NITOSSOLO VERMELHO Eutrof\u00e9rrico c\u00e2mbico + CAMBISSOLO H\u00c1PLICO Eutrof\u00e9rrico t\u00edpico\t138,24\t8,2\nRLe1\tNEOSSOLO LIT\u00d3LICO Eutr\u00f3fico gleico\t205,20\t12,2\nRUe1\tNEOSSOLO FL\u00daVICO Eutr\u00f3fico t\u00edpico\t201,10\t12,0\nTOTAL\t\t1.681,00\t100,00\nA Figura 5 apresenta o mapa de solos com a distribui\u00e7\u00e3o das nove\nclasses de solos encontradas na \u00e1rea da microbacia.\n79IOO\u00d5\n73MCH\u00bb\n7?TfJ(X\u00bb\n7\u00cd7BOO0\nCXnll\nCXcf2\n[cxnl3\nL7ef1\nNVflf2\nLEGENDA\nCAMBSSOLO HAPLICC E\u00edUrofirit\u00e7 ra-.r.\nCAMBSSaO hAPLKXJ E-Jrp\u00ed\u00f3r\u00ab>i1p<K\nASSOCtA\u00c7Aa CAM0ISS3I.O -\u2018API.JOO E uboWefr Ias.- * CAVBISSGlOHA\u00cdLiCO EuIto\u00edAibo irpeo\nlatossolcv\u00edfwelho EuiftiiirncctArt*tfl\nNITOSSOLCl VERMELHO EuIr\u00fcli-rilOO Upto 4 HtcssOhtp\nAuTOSSaia VEJtMELHC FuBofirniO E\u00edrtTMO\nA\u00f2\u00edOC \u00bfCAO NIOSSOLO VERMFi. H? E -ira!, cimlto * CAMQ SSQtQ HAPLICO EaMeLTiiOdnc\u00edi\n\nN&amp;O5S4XQ (,<T0UQO ELnm\u00edxo peta\nNEOSSOtC FLUVK3O Eurt\u00edfe\u00fa iitxci:\nMICB\u00cd SACIA DO AjLIAOHA\nY\nProje\u00e7\u00e3o UTM\nFuso 21\nDatum Sad 69\nEscala 1:50.000\nloot_______JOKI\n\nFigura 5. Mapa de solos da miei obacia do Arroio Ajuricaba - Marechal C\u00e2ndido Rondou (PR)\n4^\nLM\nO levantamento de solos visa conhecer as potencialidades e limita\u00e7\u00f5es deste recurso, por meio da identifica\u00e7\u00e3o de suas propriedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas, mineral\u00f3gicas e morfol\u00f3gicas. Em fun\u00e7\u00e3o disso, a seguir s\u00e3o apresentadas as caracter\u00edsticas gerais das classes de solos, ocorrentes na \u00e1rea de abrang\u00eancia da microbacia, com base em crit\u00e9rios para classifica\u00e7\u00e3o em n\u00edvel de ordem (classe do primeiro n\u00edvel categ\u00f3rico) adotados pelo Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o dos Solos (EMBRAPA, 1999).\na) LATOSSOLOS\nOs Latossolos compreendem solos constitu\u00eddos por material mineral, com horizonte B latoss\u00f3lico imediatamente abaixo de qualquer um dos tipos de horizonte diagn\u00f3stico superficial, exceto H h\u00edstico, dentro de 200 cm da superf\u00edcie do solo ou dentro de 300 cm, se o horizonte A apresenta mais de 150 cm de espessura.\nS\u00e3o solos em avan\u00e7ado est\u00e1gio de intemperiza\u00e7\u00e3o, muito evolu\u00eddos, como resultado das transforma\u00e7\u00f5es no material que o constitui. Os solos s\u00e3o destitu\u00eddos de minerais prim\u00e1rios ou secund\u00e1rios, e t\u00eam capacidade de troca de c\u00e1tions baixa inferior a 17cmolc kg-1 de argila sem corre\u00e7\u00e3o para carbono, comportando varia\u00e7\u00f5es desde solos predominantemente caulin\u00edticos.\nEstes solos variam de fortemente a bem drenados, embora ocorram variedades que t\u00eam cores p\u00e1lidas, de drenagem moderada ou at\u00e9 mesmo imperfeitamente drenada, transicionais para condi\u00e7\u00f5es de maior grau de gleiza\u00e7\u00e3o.\nS\u00e3o solos normalmente muito profundos, sendo a espessura do solum raramente inferior a um metro. Estes solos t\u00eam seq\u00fc\u00eancia de horizontes A, B, C, com pouca diferencia\u00e7\u00e3o de horizontes, e transi\u00e7\u00f5es usualmente difusas ou graduais. Como diferencia\u00e7\u00e3o das cores mais escuras do A, o horizonte B tem apar\u00eancia mais viva, as cores variando desde amarelas ou mesmo bruno-acinzentadas at\u00e9 vermelho-escuro-acinzentadas, nos matizes 2,5YR a 10YR, dependendo da natureza, forma e quantidade dos materiais que o constituem-mormente dos \u00f3xidos e hidr\u00f3xidos de ferro. No horizonte C, a express\u00e3o crom\u00e1tica \u00e9 bem vari\u00e1vel, mesmo heterog\u00eanea, dada \u00e0 natureza mais saprol\u00edtica. O incremento de argila do A para o B \u00e9 pouco expressivo, e a rela\u00e7\u00e3o textural B/A n\u00e3o satisfaz os requisitos para B textural.\nDe um modo geral, os teores da fra\u00e7\u00e3o argila no solum aumentam gradativamente com a profundidade, ou permanecem constantes ao longo do perfil.\nS\u00e3o solos em geral, fortemente \u00e1cidos, com baixa satura\u00e7\u00e3o por bases, Distr\u00f3ficos ou \u00c1licos.\nEstes solos s\u00e3o t\u00edpicos das regi\u00f5es equatoriais e tropicais, ocorrendo tamb\u00e9m em zonas subtropicais, distribu\u00eddos, sobretudo, por amplas e antigas superf\u00edcies de eros\u00e3o, pedimentos ou terra\u00e7os fluviais antigos, normalmente em relevo plano e suave ondulado, embora possam ocorrer em \u00e1reas mais acidentadas, inclusive em relevo montanhoso. S\u00e3o originados a partir das mais diversas esp\u00e9cies de rochas, sob condi\u00e7\u00f5es de clima e tipos de vegeta\u00e7\u00e3o os mais diversos.\nA classe de Latossolos, no geral, apresenta baixa fertilidade representada por reduzidos teores de bases troc\u00e1veis, de micronutrientes e de f\u00f3sforo e ainda na alta concentra\u00e7\u00e3o de alum\u00ednio, nos \u00e1licos, sua principal limita\u00e7\u00e3o ao uso. Nas \u00e1reas de relevo acidentado, h\u00e1 tamb\u00e9m limita\u00e7\u00e3o pela forte declividade e riscos de eros\u00e3o. Os solos muito intemperizados t\u00eam car\u00e1ter \u00e1crico, sendo a reten\u00e7\u00e3o de c\u00e1tions extremamente baixa, podendo as cargas positivas superar as negativas. Nessa situa\u00e7\u00e3o, o solo ret\u00e9m muito pouco o c\u00e1lcio, o magn\u00e9sio, o pot\u00e1ssio e, em contrapartida, adsorve os nitratos e os f\u00f3sforos.\nO Latossolo encontrado na \u00e1rea de estudo foi classificado como LATOSSOLO VERMELHO Eutrof\u00e9rrico c\u00e2mbico (LVef1).\nb) NITOSSOLOS\nOs Nitossolos s\u00e3o solos minerais profundos e com seq\u00fc\u00eancia de horizontes A, B e C, com horizonte B n\u00edtico (de textura argilosa ou muito argilosa; sem incremento de argila de A para B; ou com pequeno incremento n\u00e3o suficiente para caracterizar um B textural; com argila de atividade alta ou baixa; com cerosidade moderada ou forte e com transi\u00e7\u00e3o gradual ou difusa entre os suborizontes do horizonte B).\nOs solos dessa classe t\u00eam apar\u00eancia muito similar aos Latossolos, uma vez que, possuem pequeno incremento de argila com a profundidade e transi\u00e7\u00e3o gradual ou difusa entre os horizontes tornando o perfil muito homog\u00eaneo. O que distingue os Nitossolos\ndos Latossolos \u00e9 que os primeiros apresentam um horizonte B com estrutura mais desenvolvida (blocos angulares e/ou subangulares) e cerosidade.\nOs Nitossolos s\u00e3o geralmente \u00e1cidos e com baixa CTC, por apresentarem predom\u00ednio de caulinita e \u00f3xidos de ferro na sua constitui\u00e7\u00e3o.\nConsiderando as suas propriedades f\u00edsicas e por serem solos profundos, bem drenados e bem estruturados e em condi\u00e7\u00f5es de relevo favor\u00e1vel, estes possuem geralmente boa aptid\u00e3o agr\u00edcola, desde que corrigida suas fertilidade qu\u00edmica. Esses solos podem ser utilizados com culturas anuais desde que utilizadas pr\u00e1ticas conservacionistas. Os Nitossolos encontrados na \u00e1rea de estudo s\u00e3o: NITOSSOLO VERMELHO Eutrof\u00e9rrico t\u00edpico e latoss\u00f3lico (NVef1); NITOSSOLO VERMELHO Eutrof\u00e9rrico c\u00e2mbico (NVef2) e ASSOCIA\u00c7\u00c3O NITOSSOLO VERMELHO Eutrof\u00e9rrico c\u00e2mbico + CAMBISSOLO H\u00c1PLICO Eutrof\u00e9rrico t\u00edpico (NVef3).\nc)\tCAMBISSOLOS\nOs Cambissolos s\u00e3o solos n\u00e3o hidrom\u00f3rficos, com horizonte B incipiente. Variam de medianamente profundos a rasos com seq\u00fc\u00eancia de horizontes A, B e C, com pequenas diferencia\u00e7\u00f5es entre si. O horizonte A normalmente \u00e9 do tipo moderado, podendo, raramente, aparecer A fraco. S\u00e3o perme\u00e1veis podendo variar de bem a moderadamente drenados. Quanto \u00e0s suas caracter\u00edsticas qu\u00edmicas, t\u00eam rea\u00e7\u00f5es praticamente neutras a levemente alcalinas, n\u00e3o apresentam satura\u00e7\u00e3o por alum\u00ednio e t\u00eam altos teores de soma e satura\u00e7\u00e3o por bases. Em fun\u00e7\u00e3o do seu baixo grau de desenvolvimento, apresentam um grande percentual de materiais prim\u00e1rios de f\u00e1cil intemperiza\u00e7\u00e3o. Os Cambissolos podem apresentar-se com argila de atividade alta (Ta) como de atividade baixa (Tb).\nS\u00e3o solos quimicamente ricos, ficando sua limita\u00e7\u00e3o para uso em fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas da regi\u00e3o e das condi\u00e7\u00f5es de relevo em que ocorrem, pois tanto podem ocorrer em \u00e1reas de relevo plano como at\u00e9 em forte ondulado, fator esse que \u00e9 determinante nas situa\u00e7\u00f5es de potencializa\u00e7\u00e3o do seu grau de eros\u00e3o.\nNa \u00e1rea da bacia em estudo ocorrem os seguintes CAMBISSOLOS: CAMBISSOLO H\u00c1PLICO Eutrof\u00e9rrico raso (CXef1), CAMBISSOLO H\u00c1PLICO\nEutrof\u00e9rrico t\u00edpico (CXef2), ASSOCIA\u00c7\u00c3O CAMBISSOLO H\u00c1PLICO Eutrof\u00e9rrico t\u00edpico + CAMBISSOLO H\u00c1PLICO Eutrof\u00e9rrico raso (CXef3):\nd)\tNEOSSOLOS\nNa \u00e1rea de estudo ocorrem os NEOSSOLO FL\u00daVICO Eutr\u00f3fico t\u00edpico (RUe1) e NEOSSOLO LIT\u00d3LICO Eutr\u00f3fico gleico (RLe1).\nOs Neossolos Fl\u00favicos formam-se a partir de sedimentos fluviais n\u00e3o consolidados e apresenta seq\u00fc\u00eancia de horizonte A sobre C, constituindo-se de camadas estratificadas, de granulometria variada e sem rela\u00e7\u00e3o pedogen\u00e9tica entre si. Estes solos apresentam-se imperfeitamente ou moderadamente drenados. Seu car\u00e1ter eutr\u00f3fico adv\u00e9m de sua alta soma e satura\u00e7\u00e3o de bases, o que lhe confere uma alta fertilidade natural e grande potencial agr\u00edcola, pois, al\u00e9m de serem eutr\u00f3ficos, apresentam grandes percentuais de minerais prim\u00e1rios de f\u00e1cil intemperiza\u00e7\u00e3o. Os neossolos fl\u00favicos possuem grandes varia\u00e7\u00f5es de pH, desde moderadamente \u00e1cido a moderadamente alcalinos. Nos locais onde h\u00e1 ac\u00famulo de \u00e1gua durante os per\u00edodos de chuvas, eles podem apresentar caracter\u00edsticas de gleiza\u00e7\u00e3o. Eles aparecem associados a relevos planos e normalmente em v\u00e1rzeas de rios. As limita\u00e7\u00f5es desse solo ao uso agr\u00edcola s\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do risco de inunda\u00e7\u00e3o (das v\u00e1rzeas) nos per\u00edodos de chuva.\nJ\u00e1 os Neossolos Lit\u00f3licos s\u00e3o solos minerais pouco desenvolvidos, variando de rasos a muito rasos, com seq\u00fc\u00eancia de horizontes A-C-R ou A-R, podendo em alguns casos, ocorrer o in\u00edcio da forma\u00e7\u00e3o de um horizonte B incipiente. Na regi\u00e3o ocorrem solos lit\u00f3licos eutr\u00f3ficos com satura\u00e7\u00e3o de bases superior a 50%, possuem rea\u00e7\u00e3o moderadamente \u00e1cida ou pr\u00f3xima de neutra, com drenagem variando de moderados a excetuadamente drenados. Em fun\u00e7\u00e3o de sua pouca espessura, s\u00e3o muito suscet\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o com presen\u00e7a de pedregosidade em superf\u00edcie. Normalmente, o horizonte A \u00e9 do tipo moderado ou fraco. Sua textura varia de argilosa, siltosa, m\u00e9dia e arenosa e pode ocorrer em diferentes classes de relevo. Os solos dessa unidade, mesmo com boas caracter\u00edsticas qu\u00edmicas, t\u00eam restri\u00e7\u00f5es ao uso agr\u00edcola em fun\u00e7\u00e3o da pouca profundidade e das condi\u00e7\u00f5es de relevo.\n3.1.3.3\tMapas b\u00e1sicos\nOs mapas b\u00e1sicos de altimetria, rede de drenagem e rede vi\u00e1ria s\u00e3o apresentados a seguir:\na) Mapa altim\u00e9trico\nO mapa altim\u00e9trico (Figura 6) foi obtido a partir da base cartogr\u00e1fica digital georreferenciada, descrita anteriormente. Desta base, foram obtidos as curvas de n\u00edvel (10 em 10m) e os pontos cotados, em formato de arquivo vetorial (extens\u00e3o DXF). As curvas e os pontos cotados foram importados para o SIG para a elabora\u00e7\u00e3o do MNT.\nFigura 6. Altimetria da microbacia do Arroio Ajuricaba - Marechal C\u00e2ndido Rondon (PR).\nb) Mapa da rede de drenagem\n(Figura 7).\nFigura 7. Mapa da rede de drenagem da microbacia do Arroio Ajuricaba - Marechal C\u00e2ndido Rondon (PR).\nc)\tMapa da rede vi\u00e1ria\nO mapa da rede vi\u00e1ria (Figura 8) tamb\u00e9m foi adquirido da mesma base\ncartogr\u00e1fica digital.\nFigura 8. Mapa da rede vi\u00e1ria da microbacia do Arroio Ajuricaba - Marechal C\u00e2ndido Rondon (PR).\n3.2\tM\u00e9todos\n3.2.1\tPrepara\u00e7\u00e3o dos mapas digitais para estabelecimento dos crit\u00e9rios\nAp\u00f3s a obten\u00e7\u00e3o e a edi\u00e7\u00e3o dos dados vetoriais da base cartogr\u00e1fica (curvas de n\u00edvel, estradas, rede de drenagem e divisor de \u00e1guas) e do mapa de solos, a etapa seguinte consistiu na prepara\u00e7\u00e3o dos diferentes planos de informa\u00e7\u00f5es para serem utilizados na elabora\u00e7\u00e3o dos mapas de crit\u00e9rios (restri\u00e7\u00f5es e fatores). Os planos de informa\u00e7\u00f5es utilizados foram: uso da terra, declividade, aptid\u00e3o agr\u00edcola, rede de drenagem, \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanentes (APPs) e estradas.\nEsses dados foram transformados para o formato matricial e padronizados com o mesmo n\u00famero de linhas e colunas, sendo cada c\u00e9lula da matriz (pixel) identificada por coordenadas geogr\u00e1ficas (x e y) e um atributo num\u00e9rico (z), que representa as\nO processamento digital de todos os mapas foi realizado no sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica IDRISI Kilimanjaro.\n3.2.1.1\tMapa de aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras\nA aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras da microbacia foi determinada com base no levantamento de solos existente, descrito anteriormente. O m\u00e9todo adotado foi o Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o da Aptid\u00e3o Agr\u00edcola das Terras proposto por RAMALHO FILHO E BEEK (1995).\nEsse sistema consta de seis grupos de aptid\u00e3o das terras, representados por algarismos ar\u00e1bicos de 1 a 6. Assim, os grupos 1, 2, e 3 s\u00e3o considerados pr\u00f3prios para cultivos anuais (lavouras), o grupo 4 para pastagens cultivadas, o grupo 5 para pastagem natural e silvicultura, enquanto o grupo 6 \u00e9 considerado inapto para o uso agr\u00edcola das terras.\nAl\u00e9m dos grupos citados acima, o sistema considera tr\u00eas n\u00edveis de manejo representados pelas letras A, B e C. Sendo que a letra A representa o n\u00edvel de manejo primitivo, sem utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologia; a B o n\u00edvel de manejo intermedi\u00e1rio com alguma tecnologia e C o n\u00edvel de manejo dotado de alta tecnologia. Para cada tipo de manejo (A, B ou C) a aptid\u00e3o da terra pode ser boa, representada pela letra mai\u00fascula do respectivo manejo; regular representada pela letra min\u00fascula do respectivo manejo; restrita representada pela letra min\u00fascula entre par\u00eanteses; e por fim inapta representada pela aus\u00eancia de letras. Para a pastagem plantada, silvicultura e pastagem natural se aplicam a mesma simbologia, por\u00e9m, utilizando-se as letras P, S, e N, respectivamente.\nPara a determina\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras, os autores consideram os seguintes fatores limitantes: fertilidade natural, excesso de \u00e1gua, defici\u00eancia de \u00e1gua, defici\u00eancia de oxig\u00eanio, suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o e impedimento \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o. Cada um destes fatores \u00e9 avaliado quanto a intensidade da limita\u00e7\u00e3o, podendo ser nula (N), ligeira\nAs classes de aptid\u00e3o agr\u00edcola foram determinadas a partir do mapa de solos. Para isso, foi efetuada uma reclassifica\u00e7\u00e3o atribuindo um mesmo valor (identificador) para as classes de solos com a mesma aptid\u00e3o agr\u00edcola, obtendo-se desta forma o mapa de aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras. Este procedimento foi realizado por meio do m\u00f3dulo Reclass do SIG. Para a representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica das classes de aptid\u00e3o utilizou-se a conven\u00e7\u00e3o de cores proposta por RAMALHO FILHO e BEEK (1995).\nA Tabela 4 mostra as classes de solos e aptid\u00e3o agr\u00edcola correspondente.\nTabela 4. Classes de solos e respectivas aptid\u00f5es agr\u00edcolas.\nClasses de Solos\tClasses de Aptid\u00e3o\t\n\tSimbologia\tDescri\u00e7\u00e3o\nLVefl\tlABC\tTerras pertencentes \u00e0 classe de aptid\u00e3o boa para lavouras nos n\u00edveis de manejo A, B e C.\nNVefl\tl(a)bC\tTerras pertencentes \u00e0 classe de aptid\u00e3o boa para lavouras no n\u00edvel de manejo C, regular no n\u00edvel de manejo B e restrita no n\u00edvel de manejo A.\nRUel\tlabc\tTerras pertencentes \u00e0 classe de aptid\u00e3o regular para lavouras nos n\u00edveis de manejo A, B e C.\nNVef2, NVef3\t2(b)c\tTerras pertencentes \u00e0 classe de aptid\u00e3o regular para lavouras no n\u00edvel de manejo C, restrita no n\u00edvel de manejo B e inapta no n\u00edvel de manejo A.\nCXefl, CXefl, CXefl\t4P\tTerras pertencentes \u00e0 classe de aptid\u00e3o boa para pastagem plantada.\nRLel\t6\tTerras sem aptid\u00e3o para uso agr\u00edcola.\nPara o estudo sobre o uso da terra foram selecionadas as bandas 3, 4 e 5, correspondentes \u00e0s faixas do vermelho vis\u00edvel, infravermelho pr\u00f3ximo e infravermelho m\u00e9dio, com base na resposta espectral do solo, vegeta\u00e7\u00e3o e \u00e1gua, respectivamente.\nAp\u00f3s a sele\u00e7\u00e3o das bandas espectrais foi realizada uma composi\u00e7\u00e3o colorida RGB, adicionando as cores vermelha, verde e azul \u00e0s bandas 5, 4 e 3, respectivamente. A raz\u00e3o pela qual foi escolhido este tipo de composi\u00e7\u00e3o \u00e9 porque proporciona uma boa caracteriza\u00e7\u00e3o e diferencia\u00e7\u00e3o dos usos e coberturas da terra e facilita a an\u00e1lise visual sobre a imagem para a extra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es.\nNa an\u00e1lise visual foram considerados aspectos referentes \u00e0s caracter\u00edsticas da \u00e1rea de estudo (vegeta\u00e7\u00e3o, solo exposto e hidrografia) e a resolu\u00e7\u00e3o espacial da imagem Landsat 7 ETM+ (30 metros). Com base nisto, foram definidas cinco classes de uso da terra, descritas a seguir:\na)\tVegeta\u00e7\u00e3o nativa: esta classe compreende as \u00e1reas ocupadas por vegeta\u00e7\u00e3o nativa existentes na microbacia, inclu\u00eddo as matas ciliares.\nb)\tCultivo anual: esta classe compreende as \u00e1reas ocupadas com culturas anuais (soja, milho, aveia, trigo, mandioca) com dossel vegetativo completo, ou seja, na fase de m\u00e1ximo desenvolvimento da planta, correspondendo a uma cobertura vegetal pr\u00f3xima a 100%.\nc)\tSolo exposto: esta classe abrange as \u00e1reas com plantio de culturas anuais recente com dossel vegetativo incompleto, ou seja, in\u00edcio do desenvolvimento vegetativo, quando ocorre uma mistura da resposta espectral do solo e da parte a\u00e9rea da planta.\nd)\tPastagem: compreende as \u00e1reas cobertas por pastagens (nativas e plantadas).\ne)\t\u00c1gua: esta classe engloba todos os corpos de \u00e1gua (a\u00e7udes, lagos, entre outros).\nDepois de terem sido definidas as classes de uso, a etapa seguinte consistiu na classifica\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica da imagem para a determina\u00e7\u00e3o do uso da terra da microbacia, empregando a parte de processamento de imagens disponibilizada no SIG.\nA classifica\u00e7\u00e3o empregada foi a supervisionada, que consiste na sele\u00e7\u00e3o de amostras de treinamento (conjuntos de pixels) representativas de cada classe de uso do solo.\nPara a coleta das amostras, foram realizadas vetoriza\u00e7\u00f5es, em tela, de padr\u00f5es (vegeta\u00e7\u00e3o nativa, cultivo anual, solo exposto, \u00e1gua e pastagem) sobre a composi\u00e7\u00e3o RGB (543) da imagem Landsat-7 ETM+. Por\u00e9m, cabe salientar que o SIG (algoritmo de processamento de imagem) procura os pixels correspondentes \u00e0s amostras em cada banda espectral (3, 4 e 5), isso devido ao fato de que as classes amostradas apresentam respostas espectrais distintas em cada banda, pois se referem aos diferentes tipos de uso do solo (vegeta\u00e7\u00e3o nativa, pastagem, solo exposto, \u00e1gua, etc.). Assim, o SIG localiza os pixels, referentes \u00e0 amostra na imagem inteira, ou seja, a informa\u00e7\u00e3o sobre cada uso da terra \u00e9 obtida nas bandas, e a composi\u00e7\u00e3o colorida \u00e9 utilizada somente para definir as \u00e1reas de interesse visualmente.\nNa delimita\u00e7\u00e3o das amostras, al\u00e9m do conhecimento pr\u00e9vio da \u00e1rea, foram considerados crit\u00e9rios de interpreta\u00e7\u00e3o de imagens como: padr\u00f5es de associa\u00e7\u00e3o dos objetos, textura, tonalidade, cor e forma.\nEm seguida foram criadas assinaturas espectrais para cada classe de uso da terra (vegeta\u00e7\u00e3o nativa, cultivo anual, solo exposto, \u00e1gua e pastagem), por meio do m\u00f3dulo Makesig do SIG, utilizando as bandas 3, 4 e 5, descritas acima. Depois de criar as assinaturas foi feita uma classifica\u00e7\u00e3o supervisionada, por meio do m\u00e9todo de M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a, disponibilizado no m\u00f3dulo Maxlike (M\u00e1ximum Likelihood - M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a), com a op\u00e7\u00e3o de igual probabilidade (IP) de ocorr\u00eancia para cada assinatura (Maxlike/IP) e uma propor\u00e7\u00e3o de exclus\u00e3o dos pixels de 0%, classificando desta forma, todos os pixels da imagem. Este algoritmo estat\u00edstico descreve os valores de reflect\u00e2ncia de uma\nO procedimento de classifica\u00e7\u00e3o foi realizado sobre um recorte de cena da imagem de tamanho maior ao da \u00e1rea da microbacia com a finalidade de coletar um n\u00famero de amostras mais representativo de cada classe de uso da terra e, de obter amostras de \u201cpixels puros\u201d (sem a mistura de outras classes). Este procedimento permite que o sistema de processamento busque os pixels correspondentes a cada classe com maior precis\u00e3o.\nCabe salientar que, na imagem classificada os usos como estradas, algumas vezes, aparecem misturados em outras classes, como \u00e1reas agricult\u00e1veis em per\u00edodo de preparo do solo (solo exposto). Em fun\u00e7\u00e3o disso, eles foram obtidos da base cartogr\u00e1fica em estrutura de arquivo vetorial e transformados para matricial, para serem sobrepostos (rasterizados) sobre a imagem classificada e exclu\u00eddos do c\u00e1lculo das \u00e1reas referente a cada classe. Esse procedimento foi feito multiplicando-se os arquivos referentes \u00e0s estradas pela imagem classificada por meio de m\u00f3dulo Overlay.\nA Figura 9 apresenta o recorte da imagem Landsat 7 ETM+, composi\u00e7\u00e3o RGB - 543, sobre o qual foram extra\u00eddas as amostras de treinamento para a classifica\u00e7\u00e3o supervisionada.\nFigura 9. Imagem Landsat 7 ETM+, \u00f3rbita 224, ponto 077, composi\u00e7\u00e3o RGB-543, georreferenciada no sistema de coordenadas UTM, Fuso 21/SAD 69.\n3.2.1.3\tModelo num\u00e9rico do terreno e mapa de declividade\nO Modelo Num\u00e9rico do Terreno (MNT) \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica da distribui\u00e7\u00e3o de um fen\u00f4meno espacial que ocorre dentro de uma regi\u00e3o da superf\u00edcie terrestre. Esses fen\u00f4menos podem ser: dados de relevo, dados de batimetria, dados geol\u00f3gicos, informa\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas, dados geof\u00edsicos e geoqu\u00edmicos (FELGUEIRAS e CAMARA, 2001).\nSegundo os autores, o processo de gera\u00e7\u00e3o de um MNT divide-se em duas etapas: a primeira consiste na aquisi\u00e7\u00e3o das amostras de dados (altimetria) e a segunda na interpola\u00e7\u00e3o dos dados amostrados para gerar o MNT. Esse modelo pode ser empregado para a elabora\u00e7\u00e3o de perfis topogr\u00e1ficos, mapas de aspecto, mapas de declividade, c\u00e1lculo de volumes (para corte e aterro), gera\u00e7\u00e3o de imagens sombreadas, entre outros. Para o estudo\nA primeira etapa para gera\u00e7\u00e3o do MNT consistiu na obten\u00e7\u00e3o das curvas de n\u00edvel em formato vetorial a partir da base cartogr\u00e1fica digital. Em seguida, foi realizada a interpola\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica, com o objetivo de gerar uma superf\u00edcie cont\u00ednua representada pelo MNT. A interpola\u00e7\u00e3o permitiu estimar valores de altitude (cotas) nos locais n\u00e3o amostrados, dentro do limite da \u00e1rea microbacia.\nPara obter o valor de altitude entre as curvas de n\u00edvel utilizou-se a metodologia de gera\u00e7\u00e3o de Redes de Triangula\u00e7\u00e3o Irregular, disponibilizada no m\u00f3dulo TIN (Triangular Irregular Network) do SIG Idrisi Kilimajaro para interpolar os valores n\u00e3o amostrados no terreno. A interpola\u00e7\u00e3o foi realizada com a op\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00e3o, o que assegura que as bordas dos tri\u00e2ngulos n\u00e3o cruzem as isolinhas e que o modelo resultante da triangula\u00e7\u00e3o seja consistente com os dados originais das isolinhas, e utilizou-se tamb\u00e9m o m\u00e9todo parab\u00f3lico. Este procedimento impede a presen\u00e7a de \u00e1reas planas, resultantes da interpola\u00e7\u00e3o entre isolinhas com o mesmo valor de atributo (EASTMAN, 2003).\nO processo de interpola\u00e7\u00e3o tem por objetivo proporcionar uma suaviza\u00e7\u00e3o das curvas produzindo, dessa forma, um modelo mais real do terreno. Ap\u00f3s a interpola\u00e7\u00e3o das cotas das curvas de n\u00edvel, foi gerado um modelo de superf\u00edcie cont\u00ednua, ou seja, o MNT propriamente dito.\nDepois de gerar o MNT, a pr\u00f3xima etapa foi determinar as classes de declividade da microbacia. Para isso, utilizou-se o m\u00f3dulo Surface, que permite calcular a declividade em graus ou porcentagem a partir do MNT, automaticamente. Para este estudo as declividades foram geradas em porcentagens.\nAssim, para o desenvolvimento dos mapas de crit\u00e9rios foi necess\u00e1rio gerar um novo intervalo de classes de declive. Para isso, baseou-se nas classes preconizadas por Ramalho Filho e Beek (1995). Os autores estabelecem sete intervalos de classes de declive de acordo com o grau de limita\u00e7\u00e3o de uso do solo em fun\u00e7\u00e3o da suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o. A suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o, segundo esses autores, diz respeito ao desgaste que a superf\u00edcie do solo pode sofrer quando submetido a qualquer uso sem a ado\u00e7\u00e3o de medidas conservacionistas. Ela depende de fatores como: condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (regime pluviom\u00e9trico); caracter\u00edsticas do solo (textura, estrutura, permeabilidade, profundidade, capacidade de\nA Tabela 5 apresenta as formas de relevo e os respectivos intervalos de classes de declive, considerando a suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o.\nTabela 5. Formas de relevo e classes de declive.\nRelevo\tIntervalo de classes de declividade (%)\nPlano/praticamente plano\t0 a 3\nSuave ondulado\t3 a 8\nModeradamente ondulado\t8 a 13\nOndulado\t13 a 20\nForte ondulado\t20 a 45\nMontanhoso\t> 45\nFonte: adaptada de RAMALHO FILHO e BEEK (1995).\nRamalho Filho e Beek (1995) consideram que, as \u00e1reas com declividades inferiores a 20% s\u00e3o consideradas as mais aptas para utiliza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, visto que, a suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o e o impedimento \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o (considerando as condi\u00e7\u00f5es de solo) apresentam graus de limita\u00e7\u00e3o que variam de nulo, ligeiro, moderado e forte. Para declives superiores a 20% a restri\u00e7\u00e3o de uso aumenta consideravelmente. Sendo que, \u00e1reas com declives entre 20% a 45%, quando cultivadas, apresentam alta suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o e, conseq\u00fcentemente, o controle da mesma se torna muito dispendioso. Para declives maiores que 45% as terras s\u00e3o consideradas inaptas para o uso agr\u00edcola.\nO processo de an\u00e1lise de multicrit\u00e9rios tem por objetivo avaliar a adequa\u00e7\u00e3o de uso agr\u00edcola com base em determinados crit\u00e9rios ambientais (legais e t\u00e9cnicos).\nSendo assim, a partir dos dados dispon\u00edveis (declividade, uso da terra, aptid\u00e3o agr\u00edcola, APPs, rede de drenagem e estradas) foram identificados para este estudo dois grupos de crit\u00e9rios: os que conferem uma restri\u00e7\u00e3o total \u00e0 explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola das terras (denominados de restri\u00e7\u00f5es) e aqueles que possuem graus de aptid\u00e3o para o mesmo fim (denominados de fatores).\nOs procedimentos metodol\u00f3gicos para a elabora\u00e7\u00e3o dos mapas de restri\u00e7\u00f5es e de padroniza\u00e7\u00e3o dos fatores est\u00e3o descritos a seguir.\n3.2.2.1\tRestri\u00e7\u00f5es\nEste grupo compreende os crit\u00e9rios que restringem as \u00e1reas da microbacia em adequadas e inadequadas para fins de explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, independente do uso ou manejo do solo. Para o desenvolvimento dos mapas de restri\u00e7\u00f5es foi utilizada uma escala Booleana, atribuindo-se o valor zero (0) para os locais inadequados e um (1) para os demais.\nA seguir, est\u00e3o descritos os crit\u00e9rios restritivos considerados para este estudo:\na)\tMapa de restri\u00e7\u00e3o de \u00e1gua\nComo restri\u00e7\u00f5es de \u00e1gua foram consideradas as APPs e os corpos de \u00e1gua (a\u00e7udes e rede de drenagem) existentes na \u00e1rea da microbacia.\nOs crit\u00e9rios referentes \u00e0s APPs foram estabelecidos com base na Resolu\u00e7\u00e3o N\u00b0 303 (CONAMA, 2002) e na Lei Federal N\u00b0 4.771 (BRASIL, 1965). De acordo com a lei, as APPs s\u00e3o definidas como: \u201c\u00e1rea protegida, coberta ou n\u00e3o por vegeta\u00e7\u00e3o nativa, com a fun\u00e7\u00e3o ambiental de preservar os recursos h\u00eddricos, a paisagem, a estabilidade geol\u00f3gica, a biodiversidade, o fluxo g\u00eanico de fauna e flora, proteger o solo e assegurar o bem\nDe acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0. 303 do CONAMA (2002) constitu\u00ed \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente a \u00e1rea situada em faixa marginal medida a partir do n\u00edvel mais alto, em proje\u00e7\u00e3o horizontal, com largura m\u00ednima de 30 m, para o curso de \u00e1gua com menos de 10 m de largura, como \u00e9 o caso da \u00e1rea de estudo.\nCom base nessa resolu\u00e7\u00e3o foi estabelecida uma zona de prote\u00e7\u00e3o ciliar de 30 m, com a finalidade de atribuir maior prote\u00e7\u00e3o aos recursos h\u00eddricos, visto que as APPs amenizam a entrada de poluentes e sedimentos, absorvendo, retardando e filtrando o escoamento superficial, antes de atingir os cursos de \u00e1gua. Al\u00e9m disso, elas previnem a eros\u00e3o do solo nas margens dos rios, por meio da trama de ra\u00edzes que se formam, dando maior estabilidade aos taludes e propiciam um meio favor\u00e1vel \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade da fauna e da flora.\nO primeiro passo para a elabora\u00e7\u00e3o do mapa de APPs foi determinar a zona de prote\u00e7\u00e3o de 30 m, em torno da rede de drenagem, por meio do operador de dist\u00e2ncia dispon\u00edvel no m\u00f3dulo Buffer do SIG, utilizando-se o arquivo vetorial obtido a partir da base cartogr\u00e1fica digital, originando, dessa forma, uma imagem Booleana (0 e 1). O segundo passo foi inverter os valores de atributo da imagem resultante, atribuindo o valor zero (0) para a zona de prote\u00e7\u00e3o e um (1) para o restante da imagem, condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para este estudo.\nOs corpos de \u00e1gua (a\u00e7udes e rede de drenagem) foram obtidos a partir do mapa de uso da terra e da base cartogr\u00e1fica digital. No mapa de uso da terra foi feita uma reclassifica\u00e7\u00e3o para isolar a classe de \u00e1gua, atribuindo-se o valor um (1) para a mesma e zero (0) para as demais (vegeta\u00e7\u00e3o nativa, cultivo anual, solo exposto e pastagem). Da base cartogr\u00e1fica retirou-se a rede de drenagem. Desta forma, obtive-se duas imagens Booleanas referentes aos corpos de \u00e1gua, que foram unidas utilizando-se o m\u00f3dulo Overlay do SIG. A imagem resultante foi reclassificada atribuindo-se o valor zero (0) para os corpos de \u00e1gua e 1 (um) para o restante da imagem.\nb)\tMapa de restri\u00e7\u00e3o referente \u00e0s estradas\nAs \u00e1reas de estradas foram consideradas inaptas para qualquer outra utiliza\u00e7\u00e3o, a n\u00e3o ser para o fim que j\u00e1 foram destinadas (como vias de transporte), e tamb\u00e9m foram extra\u00eddas da base cartogr\u00e1fica digital. Para a elabora\u00e7\u00e3o dessa restri\u00e7\u00e3o atribuiu-se \u00e0s estradas o valor zero (0) e para o restante da imagem o valor um (1).\nAs restri\u00e7\u00f5es de \u00e1gua e estradas foram transformadas em imagens Booleanas, onde o valor zero (0) corresponde \u00e0s \u00e1reas que n\u00e3o devem ser exploradas com agricultura e um (1) para as demais, com objetivo de exclu\u00ed-las no processo de an\u00e1lise de adequa\u00e7\u00e3o de uso das terras. Esses procedimentos foram realizados por meio dos m\u00f3dulos Edit e Assign do SIG.\n3.2.2.2\tFatores\nOs fatores envolvem os crit\u00e9rios que conferem graus de adequa\u00e7\u00e3o de uso para toda a \u00e1rea da microbacia. Ao contr\u00e1rio dos mapas de restri\u00e7\u00f5es, que apresentam limites r\u00edgidos definidos (adequado ou inadequado), os mapas de fatores determinam superf\u00edcies cont\u00ednuas, que representam a varia\u00e7\u00e3o gradual da adequa\u00e7\u00e3o de uso das terras. Em outras palavras, os fatores informam o quanto as \u00e1reas s\u00e3o adequadas para a explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, com base numa escala crescente de valores que variam de 0 (menos adequado) a 255 (mais adequado).\nPara isso, o primeiro procedimento foi transformar os valores das classes contidas em cada mapa (aptid\u00e3o agr\u00edcola, uso das terras e declividade) em um intervalo entre zero (0) e 255. Esse procedimento foi realizado para o grupo de crit\u00e9rios adotados na an\u00e1lise das \u00e1reas, e teve por objetivo padronizar os diferentes mapas para serem combinados no final do processo de an\u00e1lise de multicrit\u00e9rios.\nO SIG Idrisi efetua o armazenamento e o processamento das imagens digitais em 8 bits, isto equivale a 28 que corresponde a 256 n\u00edveis de cinza (variando de 0 a 255 bytes). Em termos an\u00e1logos, neste estudo, foi utilizada esta escala para representar a\na)\tMapa de fator de aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras\nPara a determina\u00e7\u00e3o desse fator utilizou-se como crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o o grau de aptid\u00e3o das terras para a explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Para isso, foi utilizada uma ordem hier\u00e1rquica arbitr\u00e1ria, adotando-se uma escala de valores entre zero (0) a 255 bytes que representam a adequa\u00e7\u00e3o de uso em fun\u00e7\u00e3o aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras.\nConsiderando-se a aptid\u00e3o das terras para uso agr\u00edcola, foram estabelecidas para este estudo, quatro classes de adequa\u00e7\u00e3o de uso que s\u00e3o: alta, m\u00e9dia, baixa e restrita. Desta forma, as classes com diferentes graus de aptid\u00e3o para lavoura, ou seja, 1ABC, 1(a)bC e 1abc foram agrupadas numa \u00fanica classe e receberam o valor de 255, que representa alta adequa\u00e7\u00e3o de uso. Para este agrupamento n\u00e3o foram considerados os diferentes n\u00edveis de manejo necess\u00e1rios para que o solo possua aptid\u00e3o agr\u00edcola, apenas se \u00e9 poss\u00edvel realizar essa pr\u00e1tica. Para a classe 2(b)c (aptid\u00e3o regular para lavoura) foi estabelecido um valor de 170, que significa m\u00e9dia adequa\u00e7\u00e3o de uso. J\u00e1 para a classe com aptid\u00e3o para pastagem (4P) foi atribu\u00eddo um valor de 85, que representa baixa adequa\u00e7\u00e3o de uso. Por fim, para classe 6 (sem aptid\u00e3o agr\u00edcola) foi dado um valor zero (0), que indica uma restri\u00e7\u00e3o das terras para esse tipo de utiliza\u00e7\u00e3o. A Tabela 6 mostra as diferentes classes de aptid\u00e3o e seus respectivos valores e classes de adequa\u00e7\u00e3o.\nTabela 6. Classes de aptid\u00e3o agr\u00edcola, valores e classes de adequa\u00e7\u00e3o de uso.\nClasses de aptid\u00e3o agr\u00edcola\tValores de adequa\u00e7\u00e3o\tClasses de adequa\u00e7\u00e3o\n1ABC/1(a)bC/1abc\t255\tAlta\n2(b)c\t170\tM\u00e9dia\n4P\t85\tBaixa\n6\t0\tRestrita\nPara o fator uso da terra utilizou-se como crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o o grau de prote\u00e7\u00e3o contra a eros\u00e3o que cada tipo de cobertura vegetal (uso atual) proporciona ao solo, com base em Bertoni e Lombardi Neto (1990), Galeti (1973) e Lepsch (2002). Desta forma, foram estabelecidas quatro classes de adequa\u00e7\u00e3o de uso, que variam em fun\u00e7\u00e3o da maior ou menor prote\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0s terras em fun\u00e7\u00e3o do tipo cobertura vegetal.\nAssim, a partir da imagem resultante da classifica\u00e7\u00e3o supervisionada, onde foram determinadas cinco classes de uso das terras (vegeta\u00e7\u00e3o nativa, cultivo anual, pastagem, \u00e1gua e solo exposto), foi elaborado o mapa de fator uso da terra. Para isso, as classes foram padronizadas para uma escala entre zero (0) a 255 bytes, usando uma ordem hier\u00e1rquica arbitr\u00e1ria, que varia dos usos menos adequados (0) aos mais adequados (255).\nDesta forma, para as classes de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, pastagem, cultivo anual e solo exposto (rec\u00e9m plantado) foram atribu\u00eddos os seguintes valores: 255, 170, 85 e 85, respectivamente. O cultivo anual e o solo exposto foram agrupados numa \u00fanica classe e receberam o mesmo valor (85) porque, apesar de aparecerem em diferentes respostas espectrais na imagem classificada, essas \u00e1reas s\u00e3o destinadas para o mesmo fim (cultivo anual). Para as classes de \u00e1gua e estradas atribuiu-se o valor zero (0), por serem consideradas como restri\u00e7\u00f5es.\nPara esses valores foram definidas as seguintes classes de adequa\u00e7\u00e3o: alta, m\u00e9dia, e baixa. A Tabela 7 mostra as diferentes classes de uso da terra seus respectivos valores e classes de adequa\u00e7\u00e3o de uso.\nTabela 7. Classes de uso da terra, valores e classes de adequa\u00e7\u00e3o de uso.\nClasses de uso da terra\tValores de adequa\u00e7\u00e3o\tClasses de adequa\u00e7\u00e3o\nVegeta\u00e7\u00e3o nativa\t255\tAlta\nPastagem\tl70\tM\u00e9dia\nCultivo Anual/ Solo Exposto\t85\tBaixa\n\u00c1gua\t0\tRestrita\nAssim, para a padroniza\u00e7\u00e3o dos dados de declividade foram utilizadas como refer\u00eancias seis classes de declive (Tabela 5), seguindo os crit\u00e9rios estabelecidos por Ramalho Filho e Beek (1995). Esses crit\u00e9rios permitem inferir que, as declividades abaixo de 20% s\u00e3o as mais adequadas para a utiliza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, de 20% a 45% conferem uma baixa adequa\u00e7\u00e3o por apresentarem dificuldades com preparo do solo e mecaniza\u00e7\u00e3o. J\u00e1 as declividades maiores que 45% s\u00e3o inadequadas para essa atividade, devendo ser destinadas para outros usos, como: culturas permanentes, silvicultura e \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o. Com base nesses crit\u00e9rios foram estabelecidas quatro classes de adequa\u00e7\u00e3o de uso que s\u00e3o: alta, m\u00e9dia, baixa e restrita.\nAssim, o mapa de fator declividade foi elaborado a partir do mapa de declividade (item, 3.2.1.3), onde as classes de declive foram agrupadas e padronizadas para o intervalo num\u00e9rico cont\u00ednuo entre zero (0) e 255, seguindo uma ordem hier\u00e1rquica arbitr\u00e1ria da mais baixa para a mais alta adequa\u00e7\u00e3o. A Tabela 8 mostra as classes de declividade e seus respectivos valores de adequa\u00e7\u00e3o, ordenados do mais adequado (255) para o restrito (0).\nTabela 8. Intervalos de declividade, valores e classes de adequa\u00e7\u00e3o de uso.\nClasses de declividade (%)\tValores de adequa\u00e7\u00e3o\tClasses de adequa\u00e7\u00e3o\n0 a 13\t255\tAlta\n13 a 20\t170\tM\u00e9dia\n20 a 45\t85\tBaixa\n> 45\t0\tRestrita\nOs mapas de aptid\u00e3o agr\u00edcola, de uso da terra e de declividade depois de padronizados para a escala de zero (0) a 255 bytes, passaram a constituir novos mapas, os quais cont\u00eam as classes de adequa\u00e7\u00e3o de uso (alta, m\u00e9dia, baixa e restrita), segundo os\n3.2.3\tAn\u00e1lise de multicrit\u00e9rios\nPara que os diferentes crit\u00e9rios possam ser combinados numa an\u00e1lise de multicrit\u00e9rios, \u00e9 necess\u00e1rio definir a import\u00e2ncia relativa de cada um no processo de decis\u00e3o. Isso \u00e9 feito atribuindo-se um determinado peso a cada crit\u00e9rio interveniente (SILVA et al., 2004).\n3.2.3.1\tPondera\u00e7\u00e3o dos mapas de fatores\nAp\u00f3s a padroniza\u00e7\u00e3o dos fatores para o intervalo de zero (0) a 255 bytes, a pr\u00f3xima etapa foi ponderar a influ\u00eancia de cada um para o processo de avalia\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o de uso das terras. A pondera\u00e7\u00e3o foi realizada com base na literatura, utilizando-se o m\u00e9todo de compara\u00e7\u00e3o pareada. Esse m\u00e9todo fundamenta-se numa matriz quadrada (n x n) de compara\u00e7\u00e3o entre os n crit\u00e9rios (fatores), onde as linhas e as colunas da matriz correspondem aos crit\u00e9rios avaliados (na mesma ordem ao longo das linhas e das colunas). Cada c\u00e9lula da matriz (aij) representa a import\u00e2ncia relativa do crit\u00e9rio da linha i com rela\u00e7\u00e3o ao crit\u00e9rio da coluna j. Essa matriz \u00e9 rec\u00edproca (Equa\u00e7\u00e3o 3), sendo necess\u00e1rio preencher somente a metade triangular inferior esquerda, j\u00e1 que a outra metade deriva desta, e a diagonal principal assume valores unit\u00e1rios (Silva et al., 2004; Eastman, 2003). Em outras palavras, cada c\u00e9lula da matriz \u00e9 preenchida com um valor de julgamento que expressa a import\u00e2ncia relativa entre pares de crit\u00e9rios.\n, 1\na\u201e =1 e aj=\u2014\nj a\nSendo assim, foi constru\u00edda uma matriz de compara\u00e7\u00e3o pareada (Tabela 9), por meio do m\u00f3dulo Weight do SIG, onde os fatores foram comparados, dois a dois, utilizando como base uma escala cont\u00ednua de nove pontos que traduz a import\u00e2ncia relativa entre eles, conforme mostra o Quadro 1, item 2.5.2.\nNo julgamento dos fatores foi estabelecido para o fator declividade um grau de import\u00e2ncia 3 (pouco mais importante), quando comparado ao uso da terra, uma vez que esse \u00e9 um fator limitante para a explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola das terras, em fun\u00e7\u00e3o do grau de limita\u00e7\u00e3o por suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o e do impedimento \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o. Quanto ao fator aptid\u00e3o agr\u00edcola, foi determinado um grau de import\u00e2ncia igual a 7 (fortemente mais importante), quando comparado com o uso da terra. A raz\u00e3o para isso \u00e9 que a aptid\u00e3o agr\u00edcola \u00e9 que define o melhor uso dado a terra.\nPor fim, determinou-se um grau de import\u00e2ncia 3 (pouco mais importante) para a aptid\u00e3o agr\u00edcola, quando comparada \u00e0 declividade. Embora a declividade seja considerada na avalia\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras, ela atua como um fator de limita\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao tipo de manejo dado ao solo.\nDepois de comparar os fatores, dois a dois, foram calculados os pesos de pondera\u00e7\u00e3o para cada mapa de fator por meio do m\u00e9todo AHP (Analytical Hierarchy Process - Processo de An\u00e1lise Hier\u00e1rquica). Esse procedimento foi realizado por meio do m\u00f3dulo Weight, o qual apresenta uma estrutura similar ao m\u00e9todo de Saaty (1980). Al\u00e9m dos pesos, o programa permite calcular a raz\u00e3o de consist\u00eancia da matriz de compara\u00e7\u00e3o que, segundo Saaty e Vargas (1991) deve ser menor que 0,1. A raz\u00e3o de consist\u00eancia (RC) indica a probabilidade que as avalia\u00e7\u00f5es da matriz foram geradas aleatoriamente.\nTabela 9. Valores de import\u00e2ncia relativa entre os crit\u00e9rios.\nFatores\tUso da terra\tDeclividade\tAptid\u00e3o agr\u00edcola\nUso da terra\t1\t1/3\t1/7\nDeclividade\t3\t1\t1/3\nAptid\u00e3o agr\u00edcola\t7\t3\t1\n3.2.3.2\tM\u00e9todo de combina\u00e7\u00e3o linear ponderada\nA \u00faltima etapa do trabalho consistiu na avalia\u00e7\u00e3o dos multicrit\u00e9rios utilizando-se o m\u00e9todo de combina\u00e7\u00e3o linear ponderada. Este m\u00e9todo consiste na multiplica\u00e7\u00e3o de cada mapa de fator (xi) padronizado (dentro do intervalo de 0 a 255) pelo seu peso ponderado (wi), de acordo com o seu grau de import\u00e2ncia determinado a partir da matriz de compara\u00e7\u00e3o pareada e, somando-se em seguida todos os resultados da multiplica\u00e7\u00e3o (Equa\u00e7\u00e3o 1). Esse processo \u00e9 feito por meio do m\u00f3dulo MCE (Multicriteria Evaluation -Avalia\u00e7\u00e3o de Multicrit\u00e9rios) do SIG.\nTendo sido efetuada a soma dos mapas de fatores ponderados, a etapa final do processo consistiu na multiplica\u00e7\u00e3o desse resultado pelas restri\u00e7\u00f5es (mapas Booleanos, descritos no item 3.3.1) de modo a excluir as \u00e1reas que n\u00e3o podem ser utilizadas para a explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, segundo os crit\u00e9rios adotados.\n3.2.3.3\tDetermina\u00e7\u00e3o das classes de adequa\u00e7\u00e3o de uso da terra\nO mapa final de adequa\u00e7\u00e3o de uso agr\u00edcola foi classificado em quatro classes (restrita, baixa, m\u00e9dia, e alta), por meio do m\u00f3dulo Reclass do SIG - Idrisi Kilimanjaro, para uma melhor an\u00e1lise das \u00e1reas da microbacia que est\u00e3o sendo utilizadas de maneira adequada ou n\u00e3o, considerando os crit\u00e9rios utilizados neste estudo.\n3.2.4\tQuantifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas a partir da \u00e1rea total da microbacia\nUma vez estabelecidos os mapas intermedi\u00e1rios (aptid\u00e3o agr\u00edcola, uso das terras e declividade) e de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o (restri\u00e7\u00f5es e fatores), foram determinadas as \u00e1reas referentes a cada um, por meio do m\u00f3dulo de \u201cc\u00e1lculo de \u00e1rea\u201d do SIG. Dessa forma, foi poss\u00edvel estabelecer um \u00edndice percentual de cada crit\u00e9rio de propor\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea total da microbacia.\n4\tRESULTADOS E DISCUSS\u00c3O\nEste cap\u00edtulo apresenta e discute os resultados obtidos, conforme os objetivos tra\u00e7ados para este estudo e est\u00e1 estruturado em quatro momentos. O primeiro momento (item 4.1) mostra a an\u00e1lise dos crit\u00e9rios ambientais utilizados para a avalia\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o de uso das terras, que s\u00e3o: a aptid\u00e3o agr\u00edcola, o uso da terra e a declividade. No segundo momento (item 4.2) s\u00e3o analisados os mapas de restri\u00e7\u00f5es e de fatores. No terceiro (item 4.3) s\u00e3o apresentados os pesos de pondera\u00e7\u00e3o determinados para cada fator por meio da matriz de compara\u00e7\u00e3o pareada. Por fim, o quarto momento (item 4.4) apresenta a an\u00e1lise do mapa de adequa\u00e7\u00e3o de uso das terras da microbacia.\n4.1\tAn\u00e1lise dos crit\u00e9rios ambientais\nEste item tem a finalidade de apresentar os crit\u00e9rios ambientais (legais e t\u00e9cnicos) utilizados na an\u00e1lise da adequa\u00e7\u00e3o de uso das terras da microbacia em estudo.\n4.1.1\tMapa de aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras\nA Figura 10 mostra as classes de aptid\u00e3o agr\u00edcola, determinadas a partir do levantamento dos solos e com base na metodologia de avalia\u00e7\u00e3o das terras de RAMALHO FILHO e BEEK (1995).\nFigura 10. Mapa de aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras da microbacia do Arroio Ajuricaba - Marechal\nC\u00e2ndido Rondon (PR).\nA Tabela 10 apresenta as classes de aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras e suas respectivas \u00e1reas em hectares e a porcentagem que cada uma ocupa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea total da microbacia.\nMarechal C\u00e2ndido Rondon (PR).\nClasses de aptid\u00e3o agr\u00edcola\t\t\u00c1rea\t\nSimbologia\tDescri\u00e7\u00e3o\t(ha)\t(%)\n1ABC\tTerras pertencentes \u00e0 classe de aptid\u00e3o boa para lavouras nos n\u00edveis de manejo A, B e C.\t56,00\t3,33\n1(a)Bc\tTerras pertencentes \u00e0 classe de aptid\u00e3o boa para lavouras no n\u00edvel de manejo C, regular no B e restrita no A.\t713,00\t42,41\n1abc\tTerras pertencentes \u00e0 classe de aptid\u00e3o regular para lavouras nos n\u00edveis de manejo A, B e C.\t201,10\t11,96\n2(b)c\tTerras pertencentes \u00e0 classe de aptid\u00e3o regular para lavouras no n\u00edvel de manejo C, restrita no B e inapta no A.\t239,30\t14,24\n4P\tTerras pertencentes \u00e0 classe de aptid\u00e3o boa para Pastagem Plantada.\t266,40\t15,85\n6\tTerras sem aptid\u00e3o para uso agr\u00edcola.\t205,20\t12,21\nTotal\t\t1.681,00\t100,00\nAnalisando a Figura 10 e a Tabela 10 verifica-se que, as melhores terras para a explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, nos tr\u00eas n\u00edveis de manejo (Classe 1ABC), ocupam apenas 3,33% da \u00e1rea total e est\u00e3o localizadas mais na por\u00e7\u00e3o norte da microbacia.\nOs dados evidenciam tamb\u00e9m que 42,41% da \u00e1rea apresenta uma boa aptid\u00e3o para lavouras no n\u00edvel de manejo de alta tecnologia (n\u00edvel de manejo C), regular para o B e restrita para o A [classe 1(a)bC]. Essas terras encontram-se distribu\u00edda ao longo de toda microbacia. Aproximadamente 12% da \u00e1rea compreendem as terras que apresentam uma aptid\u00e3o regular para lavoura nos tr\u00eas n\u00edveis de manejo (classe 1abc). As terras pertencentes a essa classe de aptid\u00e3o est\u00e3o localizadas nas baixadas, pr\u00f3ximas aos cursos de \u00e1gua.\nAinda, 14,24% das terras da microbacia apresentam uma aptid\u00e3o regular para o uso com lavouras no n\u00edvel de manejo C, restrita para o B e inapta para o A [classe de aptid\u00e3o 2(b)c]; 15,85% apresenta aptid\u00e3o boa para pastagem plantada (classe 4P) e 12,21% s\u00e3o consideradas sem aptid\u00e3o para uso agr\u00edcola (classe 6).\n4.1.2\tMapa de uso da terra\nA classifica\u00e7\u00e3o supervisionada (Figura 11) permitiu identificar cinco classes de uso da terra: vegeta\u00e7\u00e3o nativa, cultivo anual, solo exposto (plantio recente), pastagem e \u00e1gua (a\u00e7udes). Cabe salientar que a classe de estradas foi adicionada ao mapa de uso da terra por meio de um processo de rasteriza\u00e7\u00e3o do arquivo vetorial sobre a imagem classificada, devido ao fato do algoritmo confundir e considerar essa classe como de solo exposto (plantio recente). A Figura 11 mostra a distribui\u00e7\u00e3o das classes de uso da terra da microbacia.\n7280000\n7278000\n\u00ab(D\nLegenda\nI I Vegeta\u00e7\u00e3o Nativa\nI I Cultivo Anual\nI I Solo Exposto /Plantio Recente\nI I Pastagem\nI I \u00c1gua\nI I Estrada\nEscalajm^\n2000.00\nTabela 11. Uso da terra ocorrente na microbacia do Arroio Ajuricaba - Marechal C\u00e2ndido\nRondon (PR).\nClasses de Uso da Terra\t\u00c1rea\t\n\t(ha)\t(%)\nVegeta\u00e7\u00e3o nativa\t181,00\t10,77\nCultivo anual\t595,50\t35,42\nSolo exposto*\t689,30\t41,00\nPastagem\t164,50\t9,80\n\u00c1gua\t5,10\t0,30\nEstradas\t45,60\t2,71\nTotal\t1.681,00\t100,00\n* Solos exposto: plantio recente.\nAnalisando a Figura 11 e a Tabela 11 observa-se que na microbacia o uso predominante \u00e9 de cultivos anuais, perfazendo 76,42% da \u00e1rea total. Por\u00e9m, considerando que a tomada da imagem Landsat 7 foi realizada no final do m\u00eas de janeiro, \u00e9poca em que parte da \u00e1rea foi colhida e logo em seguida plantada, verifica-se que 41% da \u00e1rea apresenta solo exposto (com plantio recente) e 35,42% coberta por culturas anuais (dossel vegetativo completo).\nObserva-se tamb\u00e9m que, 10,77% da \u00e1rea est\u00e1 sendo ocupada com vegeta\u00e7\u00e3o nativa, indicando um d\u00e9ficit de 9,23% para atingir o m\u00ednimo de reserva legal (20% da \u00e1rea total) exigido pelo C\u00f3digo Florestal Brasileiro (Brasil, 1965).\nAs manchas de vegeta\u00e7\u00e3o nativa encontradas na microbacia est\u00e3o associadas, em grande parte, aos cursos de \u00e1gua (APPs) e \u00e0s \u00e1reas de maior declive pr\u00f3ximas ao divisor de \u00e1guas, conforme mostra a Figura 11.\nAs \u00e1reas de pastagem ocupam aproximadamente 10% (164,50 ha) da microbacia e est\u00e3o concentradas nas partes mais baixas, pr\u00f3ximas aos cursos de \u00e1gua.\n4.1.3\tMapa de declividade\nA Figura 12 apresenta o mapa de declividade em intervalos de classes estabelecidos em fun\u00e7\u00e3o do grau de limita\u00e7\u00e3o do terreno por suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o, segundo RAMALHO FILHO e BEEK (1995).\nFigura 12. Mapa de declividade da microbacia do Arroio Ajuricaba - Marechal C\u00e2ndido\nRondon (PR).\nC\u00e2ndido Rondon (PR).\nClasses de relevo\tClasses de declive (%)\tArea\t\n\t\t(ha)\t(%)\nPlano\t0 - 3\tl47,00\t8,74\nSuave ondulado\t3 - 8\t932,30\t55,46\nModeradamente ondulado\t8 - l3\t4l9,40\t24,95\nOndulado\tl3 - 20\tl38,30\t8,23\nForte ondulado\t20 - 45\t43,80\t2,6l\nMontanhoso\t> 45%\t0,20\t0,0l\nTotal\t\t1.681,00\t100,00\nO mapa de declividade (Figura 12) e os dados da Tabela 12 permitem verificar que na regi\u00e3o de estudo predomina um relevo suave a moderadamente ondulado, ou seja, aproximadamente 80,41% da \u00e1rea possu\u00ed uma declividade que varia de 3 a 13%. Apenas 8,74% da \u00e1rea apresenta um relevo plano, variando de 0 a 3%. As \u00e1reas com terreno mais movimentado s\u00e3o caracterizadas por relevo ondulado (declive de 13 a 20%) forte ondulado (declive de 20 a 45%) e montanhoso/escarpado (declive >45%) e representam a menor parte da \u00e1rea, correspondendo a 10,85% do total.\nOs declives de 0 a 13% correspondem a 89,15% da \u00e1rea total da microbacia. Esses locais s\u00e3o indicados para o plantio de culturas anuais com uso de pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o do solo (como por exemplo, o plantio em n\u00edvel) para controlar o processo de eros\u00e3o (RAMALHO FILHO e BEEK, 1995).\nAs \u00e1reas onde o relevo \u00e9 ondulado (declive de 13 a 20%) s\u00e3o mais indicadas para a explora\u00e7\u00e3o de culturas permanentes, uma vez que esse tipo de plantio proporciona ao solo maior prote\u00e7\u00e3o. J\u00e1 as \u00e1reas de relevo forte ondulado (20 a 45%), devem ser destinadas para o desenvolvimento de atividades como pecu\u00e1ria e silvicultura, podendo ainda ser utilizadas para a conserva\u00e7\u00e3o ambiental, evitando-se dessa forma, problemas de eros\u00e3o do solo.\nOs locais com declividades acima de 45% representam somente 0,01% da microbacia. Essas terras s\u00e3o caracterizadas como de relevo montanhoso e escarpado e apresentam severa suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o, n\u00e3o sendo recomendadas para o uso agr\u00edcola, sob pena de serem erodidas em poucos anos (RAMALHO FILHO e BEEK, 1995). Nessas \u00e1reas, segundo os autores, deve ser estabelecida uma cobertura vegetal de preserva\u00e7\u00e3o ambiental.\nConsiderando apenas o fator declividade \u00e9 poss\u00edvel inferir que as terras da microbacia s\u00e3o quase que totalmente agricult\u00e1veis, pois 97% da \u00e1rea apresenta uma declividade que varia de 0 a 20%, pr\u00f3prias para o cultivo de culturas anuais, permanentes e pastagem.\nEssas caracter\u00edsticas de relevo corroboram com os resultados apresentados anteriormente com rela\u00e7\u00e3o ao uso das terras, que mostram a predomin\u00e2ncia das atividades agr\u00edcolas na \u00e1rea de estudo.\n4.2\tAn\u00e1lise dos mapas de restri\u00e7\u00e3o e de fatores\nEste item apresenta a an\u00e1lise dos crit\u00e9rios de restri\u00e7\u00e3o e de fatores utilizados para a avalia\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o de uso das terras da microbacia em estudo.\n4.2.1\tMapa de restri\u00e7\u00e3o\nA Figura 13 e a Tabela 13 apresentam as \u00e1reas de restri\u00e7\u00f5es ao uso\nagr\u00edcola da microbacia.\nFigura 13. Mapa de restri\u00e7\u00e3o ao uso agr\u00edcola das terras da microbacia do Arroio Ajuricaba -\nMarechal C\u00e2ndido Rondon (PR).\nTabela 13. \u00c1reas de restri\u00e7\u00f5es de uso agr\u00edcola das terras da microbacia Arroio Ajuricaba -Marechal C\u00e2ndido Rondon (PR).\nRestri\u00e7\u00f5es\t\u00c1rea (ha)\n\u00c1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente\t136,98\nRede de drenagem\t68,76\nA\u00e7udes\t3,60\nEstradas\t42,84\nTotal\t252,18\nAnalisando a Figura 13 e a Tabela 13 verifica-se que as \u00e1reas de restri\u00e7\u00f5es compreendem 252,18 ha, o que corresponde a 15% da \u00e1rea total da microbacia. Sendo que deste total, 136,98 ha enquadra-se como \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (conforme descrito no item 3.2.2.1).\n4.2.2.1\tMapa de fator aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras\nA Figura 14 apresenta o mapa de fator aptid\u00e3o agr\u00edcola normalizado para escala de zero (0) a 255 bytes. O mapa est\u00e1 representado em classes que variam da mais baixa para a mais alta adequa\u00e7\u00e3o de uso em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras.\nFigura 14. Mapa de fator aptid\u00e3o em classes de adequa\u00e7\u00e3o de uso agr\u00edcola das terras da microbacia do Arroio Ajuricaba - Marechal C\u00e2ndido Rondon (PR).\nTabela 14. Classes de adequa\u00e7\u00e3o de uso em rela\u00e7\u00e3o ao fator aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras da\nmicrobacia Arroio Ajuricaba - Marechal C\u00e2ndido Rondon (PR).\nClasses de Adequa\u00e7\u00e3o de Uso\t(ha)\t\u00c1rea\t(%)\nAlta\t970,00\t\t57,70\nM\u00e9dia\t239,31\t\t14,24\nBaixa\t266,40\t\t15,85\nRestrita\t205,20\t\t12,21\nTotal\t1.681,00\t\t100,00\nAnalisando a Figura 14 e a Tabela 14 pode-se evidenciar que 57,70% da \u00e1rea possui uma alta adequa\u00e7\u00e3o de uso agr\u00edcola, porque nesse local ocorrem as melhores terras para o plantio de culturas anuais (esp\u00e9cies mais exigentes com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aptid\u00e3o do solo). Neste caso, subentende-se que, com essa aptid\u00e3o, as terras tamb\u00e9m podem ser destinadas para outros usos menos intensivos, tais como: pastagem, silvicultura e preserva\u00e7\u00e3o da flora e da fauna.\nA classe de m\u00e9dia adequa\u00e7\u00e3o de uso corresponde a 14,24% da microbacia e est\u00e1 relacionada \u00e0s terras que apresentam uma aptid\u00e3o regular para o cultivo de culturas anuais e limita\u00e7\u00f5es moderadas para a produ\u00e7\u00e3o sustentada, considerando as condi\u00e7\u00f5es de manejo. J\u00e1 as terras definidas como de baixa adequa\u00e7\u00e3o de uso agr\u00edcola compreendem 15,85% da microbacia e est\u00e3o associadas \u00e0 classe de aptid\u00e3o boa para o cultivo de pastagem plantada, apresentando certa restri\u00e7\u00e3o para um uso mais intensivo. Salienta-se que nessa restri\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo analisada apenas a aptid\u00e3o das terras, sem considerar o manejo.\nPor fim, 12,21% da microbacia foi considerada restritiva, porque nesse local as terras n\u00e3o apresentam aptid\u00e3o para o uso agr\u00edcola.\n4.2.2.2\tMapa de fator uso da terra\nCom base nesse mapa, foi poss\u00edvel determinar as \u00e1reas da microbacia que apresentam graus de adequa\u00e7\u00e3o de uso (0 a 255) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cobertura vegetal (uso atual). Esses valores foram estabelecidos em fun\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o que cada cobertura vegetal proporciona ao solo contra os processos de eros\u00e3o, conforme descrito na metodologia (item 3.2.2.2), sendo que, o grau de prote\u00e7\u00e3o do solo aumenta dos usos mais intensivos para os mais conservacionistas, ou seja, das \u00e1reas com cultivo anual, para pastagem e vegeta\u00e7\u00e3o nativa, respectivamente.\nFigura 15. Mapa de fator uso da terra em classes de adequa\u00e7\u00e3o de uso agr\u00edcola da microbacia do Arroio Ajuricaba - Marechal C\u00e2ndido Rondon (PR).\nTabela 15. Classes de adequa\u00e7\u00e3o de uso em rela\u00e7\u00e3o ao fator uso da terra da microbacia Arroio\nAjuricaba - Marechal C\u00e2ndido Rondon (PR).\nClasses de Adequa\u00e7\u00e3o de Uso\t\u00c1rea\t\n\t(ha)\t(%)\nAlta\t181,00\t10,77\nM\u00e9dia\t164,50\t9,78\nBaixa\t1284,80\t76,43\nRestrita\t50,70\t3,02\nTotal\t1.681,00\t100,00\nAnalisando a Figura 15 e a Tabela 15 observa-se que 76,43% da \u00e1rea da microbacia apresenta uma baixa adequa\u00e7\u00e3o de uso em fun\u00e7\u00e3o da menor prote\u00e7\u00e3o do solo proporcionada pelo uso com culturas anuais. Com aproximadamente 10% aparecem as \u00e1reas com m\u00e9dia adequa\u00e7\u00e3o, associadas ao cultivo de pastagens. Por fim, 10,77% apresenta uma alta adequa\u00e7\u00e3o de uso definida por uma cobertura mais densa e permanente (vegeta\u00e7\u00e3o nativa) que, segundo Galeti (1973), Bertoni e Lombardi Neto (1990), Lepsch (2002) confere uma maior prote\u00e7\u00e3o ao solo contra os processos de eros\u00e3o.\nAs \u00e1reas de restri\u00e7\u00e3o correspondem a 3,02% e est\u00e3o associadas aos corpos de \u00e1gua (a\u00e7udes) e estradas existentes na microbacia.\n4.2.2.3\tMapa de fator declividade\nA Figura 16 mostra o mapa de fator declividade normalizado para escala de zero (0) a 255 bytes e representado em classes de adequa\u00e7\u00e3o de uso, que variam da mais baixa para a mais alta, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o e ao impedimento \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o.\nFigura 16. Mapa de fator declividade em classes de adequa\u00e7\u00e3o de uso agr\u00edcola da microbacia\ndo Arroio Ajuricaba - Marechal C\u00e2ndido Rondon (PR).\nNa Tabela 16 s\u00e3o apresentadas as classes de adequa\u00e7\u00e3o de uso, em rela\u00e7\u00e3o ao fator declividade, suas respectivas \u00e1reas e o percentual que cada uma ocupa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea total.\nTabela 16. Classes de adequa\u00e7\u00e3o de uso em rela\u00e7\u00e3o ao fator declividade da microbacia Arroio\nAjuricaba - Marechal C\u00e2ndido Rondon (PR).\nClasses de Adequa\u00e7\u00e3o de Uso\t\u00c1rea\t\n\t(ha)\t(%)\nAlta\t1.498,70\t89,15\nM\u00e9dia\t138,30\t8,23\nBaixa\t43,80\t2,61\nRestrita\t0,20\t0,01\nTotal\t1.681,00\t100,00\nOs resultados apresentados na Figura 16 e na Tabela 16 demonstram que, cerca de 90% da \u00e1rea apresenta um relevo que varia de plano a moderadamente ondulado (declive de 0 a 13%), sendo classificada como de alta adequa\u00e7\u00e3o de uso agr\u00edcola. As \u00e1reas consideradas de m\u00e9dia adequa\u00e7\u00e3o de uso compreendem 8,23% da microbacia e, foram assim classificadas em decorr\u00eancia do relevo ser ondulado (declive de 13 a 20%), apresentando uma forte suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o e por necessitar de pr\u00e1ticas intensivas de controle.\nAs \u00e1reas consideradas de baixa adequa\u00e7\u00e3o de uso representam 2,61% da microbacia. Essas \u00e1reas possuem um relevo forte ondulado (declive de 20 a 45%), tendo o seu uso agr\u00edcola muito restrito, onde na maioria dos casos o controle da eros\u00e3o \u00e9 muito dispendioso, sendo, portanto, mais indicadas para usos menos intensivos como: culturas permanentes, pastagem, silvicultura e preserva\u00e7\u00e3o da flora e da fauna.\nCom apenas 0,01% aparecem \u00e0s \u00e1reas com restri\u00e7\u00e3o total ao uso agr\u00edcola em fun\u00e7\u00e3o da declividade do terreno ser maior que 45% e, consequentemente de alta suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o e com fortes impedimentos \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o.\n4.3\tAn\u00e1lise dos pesos dos fatores obtidos a partir da matriz de compara\u00e7\u00e3o pareada\nOs pesos de cada fator, calculados a partir da matriz de julgamento (Tabela 9) est\u00e3o relacionados na Tabela 17. A raz\u00e3o de consist\u00eancia (RC) dos pesos encontrada para este estudo foi de 0,01, indicando que o julgamento apresentou consist\u00eancia aceit\u00e1vel, ou seja, menor que 0,1 (10%) conforme Saaty e Vargas (1991).\nTabela 17. Pesos calculados para cada fator a partir da matriz de compara\u00e7\u00e3o pareada.\nFatores\tPesos\nUso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra\t0.09\nDeclividade\t0.24\nAptid\u00e3o agr\u00edcola\t0.67\nTotal\t1,00\nAnalisando a Tabela 17 observa-se que os fatores aptid\u00e3o agr\u00edcola e declividade apresentaram pesos maiores (0,67 e 0,24, respectivamente) em rela\u00e7\u00e3o ao uso da terra (0,09). Estes valores refletem os pesos apresentados na Tabela 9, que expressam a import\u00e2ncia relativa de cada crit\u00e9rio (fatores), analisado neste estudo, para a determina\u00e7\u00e3o do grau de adequa\u00e7\u00e3o de uso das terras da microbacia.\nCom o resultado da pondera\u00e7\u00e3o relativa entre os fatores, foi poss\u00edvel realizar a avalia\u00e7\u00e3o dos multicrit\u00e9rios, utilizando o m\u00e9todo de Combina\u00e7\u00e3o Linear Ponderada, por meio do m\u00f3dulo MCE (Multicriteria Evaluation), resultando uma imagem de decis\u00e3o padronizada na escala de valores de 0 a 255, que representam o grau de adequa\u00e7\u00e3o de uso das terras, descrita no item a seguir (4.4).\n4.4\tAn\u00e1lise do mapa de adequa\u00e7\u00e3o de uso da terra da microbacia\nEste item apresenta a an\u00e1lise do mapa de adequa\u00e7\u00e3o de uso das terras para a explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, resultante da avalia\u00e7\u00e3o conjunta entre os m\u00faltiplos crit\u00e9rios ambientais adotados para o prop\u00f3sito deste estudo.\nComo resultado da combina\u00e7\u00e3o entre os crit\u00e9rios (fatores e restri\u00e7\u00f5es), obteve-se um mapa que representa uma superf\u00edcie de adequa\u00e7\u00e3o, com valores variando de zero (0) a 255, sendo zero (0) o valor de restri\u00e7\u00e3o total \u00e0 explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola das terras, aumentando gradativamente at\u00e9 255, valor de alta adequa\u00e7\u00e3o para o mesmo fim, conforme mostra as Figura 18.\n7280000\n7278000\nEscala Crescente de Adequa\u00e7\u00e3o de Uso\no\n16\n32\n48\n64\n80\n96\n112\n128\n143\n159\n175\n191\n207\n223\n239\n255\nI | Restri\u00e7\u00f5es\nFigura 17. Mapa de adequa\u00e7\u00e3o de uso agr\u00edcola das terras em escala cont\u00ednua (valores de 0 a\n255) da microbacia do Arroio Ajuricaba - Marechal C\u00e2ndido Rondon (PR).\nObservando a Figura 17 percebe-se que existe uma predomin\u00e2ncia das cores verdes, que correspondem aos valores mais altos (valores de pixel); as cores em tons de amarelo est\u00e3o associadas aos valores m\u00e9dios e as que variam de vermelho a azul, referem-se aos valores mais baixos da legenda. Isto indica que, a maior parte da \u00e1rea apresenta valores de m\u00e9dio a alto grau de adequa\u00e7\u00e3o de uso, comportamento que pode ser melhor visualizado na Figura 18.\nA Figura 18 mostra o mapa final classificado em quatro classes de adequa\u00e7\u00e3o de uso das terras (restrita, baixa, m\u00e9dia, e alta).\nFigura 18. Mapa de classes de adequa\u00e7\u00e3o de uso agr\u00edcola das terras da microbacia do Arroio\nAjuricaba - Marechal C\u00e2ndido Rondon (PR).\nA Figura 18 permite analisar que, as \u00e1reas determinadas como de alta adequa\u00e7\u00e3o de uso agr\u00edcola apresentam-se distribu\u00eddas ao longo de toda microbacia, mais concentradas na parte sudoeste. As \u00e1reas de m\u00e9dia adequa\u00e7\u00e3o ocorrem nas por\u00e7\u00f5es leste, oeste e sul. J\u00e1, as \u00e1reas definidas como de baixa adequa\u00e7\u00e3o, aparecem distribu\u00eddas ao leste, oeste e sudeste da microbacia, sendo que sua maior concentra\u00e7\u00e3o ocorre na por\u00e7\u00e3o norte, onde o relevo varia de ondulado, forte ondulado a montanhoso.\nAnalisando a Figura 18, observa-se o comportamento das quatro classes em \u00e1reas de ocorr\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 microbacia. Estes dados est\u00e3o apresentados na Tabela 18, que mostra as classes de adequa\u00e7\u00e3o de uso agr\u00edcola, suas respectivas \u00e1reas e o percentual que cada uma ocupa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea total.\nMarechal C\u00e2ndido Rondon (PR).\nValores de adequa\u00e7\u00e3o\tClasses de Adequa\u00e7\u00e3o de Uso\t\u00c1rea\t\n\t\t(ha)\t(%)\n0\tRestrita\t252,20\t15,00\n1 - 85\tBaixa\t184,60\t10,98\n85 - 170\tM\u00e9dia\t260,20\t15,48\n170 - 255\tAlta\t984,00\t58,54\nTotal\tTotal\t1.681,00\t100,00\nO mapa da Figura 18 e os dados da Tabela 18 mostram que 58,54% da microbacia t\u00eam uma alta adequa\u00e7\u00e3o de uso agr\u00edcola; 15,48% m\u00e9dia, 10,98% baixa e 15% restrita.\nOs dados da Tabela 18 demonstram ainda que 10,98% da \u00e1rea foi estabelecida como de baixa adequa\u00e7\u00e3o (valores de 1 a 85). Neste caso, o valor atribu\u00eddo ao fator aptid\u00e3o agr\u00edcola (valor 0) influenciou fortemente o resultado, uma vez que as terras ocorrentes nessa regi\u00e3o, pertencem \u00e0 classe de aptid\u00e3o 6, ou seja, inaptas para uso agr\u00edcola. Entretanto, algumas dessas \u00e1reas apresentam uso adequado quanto \u00e0 cobertura vegetal (vegeta\u00e7\u00e3o nativa), conforme mostra o mapa da Figura 15 e, foram classificadas como de baixa adequa\u00e7\u00e3o de uso agr\u00edcola em fun\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o, nestes locais, apresentar valor zero (0).\nAnalisando os mapas das Figuras 18 e 14, observa-se que as \u00e1reas consideradas de alta adequa\u00e7\u00e3o de uso coincidem com as terras pertencentes \u00e0s classes definidas como de m\u00e9dia e alta aptid\u00e3o agr\u00edcola [Classes 1ABC, 1(a)bC, 1abc e 2(b)c]. Ainda, esse mesmo mapa (Figura 19), quando comparado ao de declividade (Figura 16), permite verificar que, nessas \u00e1reas, a declividade varia de plana a moderadamente ondulada (declive de 0 a 13%), consideradas, portanto, de alta adequa\u00e7\u00e3o para a explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola das terras.\nAs \u00e1reas de total restri\u00e7\u00e3o, independente do uso ou manejo do solo, representam 15% da \u00e1rea total da microbacia. Essas \u00e1reas compreendem as APPs, os corpos de \u00e1gua e as estradas, as quais foram exclu\u00eddas do mapa final no processo de avalia\u00e7\u00e3o de multicrit\u00e9rios, conforme j\u00e1 descrito na metodologia (item 3.4.2).\n5\tCONCLUS\u00d5ES\nDe acordo com os objetivos deste estudo e, com base nos resultados obtidos, pode-se concluir que:\n-\tQuanto ao fator aptid\u00e3o agr\u00edcola, grande parte da \u00e1rea da microbacia (57,7%) apresentou um alto grau de adequa\u00e7\u00e3o de uso. Nesses locais, as terras apresentam potencialidades para o plantio de culturas anuais (uso mais intensivo).\n-\tGrande parte da \u00e1rea de estudo (89,15%) apresenta um relevo que varia de plano a moderadamente ondulado, considerado de alta adequa\u00e7\u00e3o para o uso agr\u00edcola, por n\u00e3o apresentar impedimento \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o e baixa suscetibiladde \u00e0 eros\u00e3o.\n-\tO baixo grau de adequa\u00e7\u00e3o de uso conferido a maior parte das (76,43%) das terras da microbacia, em termos de cobertura vegetal (uso atual), pode ser atribu\u00eddo ao plantio intensivo com cultura anuais, uma vez que confere ao solo uma menor prote\u00e7\u00e3o contra a eros\u00e3o.\n-\tOs crit\u00e9rios ambientais, utilizados neste estudo, mostraram-se adequados para a combina\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise multicriterial, permitindo a elabora\u00e7\u00e3o do mapa final contendo diferentes classes de adequa\u00e7\u00e3o de uso agr\u00edcola.\n-\tO sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, aliado a t\u00e9cnica de an\u00e1lise de multicrit\u00e9rios e ao m\u00e9todo de combina\u00e7\u00e3o linear ponderada, mostrou ser uma ferramenta eficiente na combina\u00e7\u00e3o dos diferentes crit\u00e9rios, permitindo a determina\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o do uso agr\u00edcola das terras de forma menos subjetiva.\n-\tA integra\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios em um \u00fanico mapa, permitiu a an\u00e1lise global de todos os fatores facilitando, a tomada de decis\u00e3o sobre o melhor uso dado a terra possibilitando, desta forma, uma escolha mais racional do ponto de vista ambiental.\n6\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nA microbacia do Arroio Ajuricaba apresenta uma consider\u00e1vel potencialidade para uso agr\u00edcola favorecida, principalmente, pelas boas condi\u00e7\u00f5es dos solos e de relevo. A maior parte de suas terras (71,94%) apresenta aptid\u00e3o para uso com culturas anuais, levando-se em considera\u00e7\u00e3o os diferentes tipos de manejo. O restante da \u00e1rea (15,85%) apresentou, como melhor recomenda\u00e7\u00e3o de uso, atividades menos intensivas, referentes ao cultivo de pastagem e silvicultura e/ou pastagem natural. As \u00e1reas consideradas inaptas para o uso agr\u00edcola (12,21%) apresentam restri\u00e7\u00f5es de solo (pouca profundidade) e de relevo (forte ondulado a montanhoso). Essas \u00e1reas, portanto, devem ser destinadas para outros fins como o plantio de culturas permanentes ou para a preserva\u00e7\u00e3o da flora e fauna, uma vez que, sob uso mais intensivo, pode ocasionar problemas de fertilidade e eros\u00e3o.\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do uso da terra, um dos aspectos relevantes refere-se a reserva legal da microbacia, que apresenta uma \u00e1rea menor do que a estabelecida pelo C\u00f3digo Florestal Brasileiro, o que denota a necessidade de realizar um enriquecimento com plantio de esp\u00e9cies nativas da regi\u00e3o.\nOs crit\u00e9rios adotados para este estudo, mostraram-se adequados para o objetivo proposto. Entretanto, sugere-se que outros crit\u00e9rios tamb\u00e9m sejam empregados na\nA proposta desta metodologia (onde v\u00e1rios crit\u00e9rios foram utilizados, a sele\u00e7\u00e3o e a defini\u00e7\u00e3o dos pesos referentes a cada um) pode variar de acordo com as caracter\u00edsticas da \u00e1rea, com o interesse e o objetivo do estudo. Entretanto, ela possibilitou a integra\u00e7\u00e3o dos aspectos referentes \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o com as caracter\u00edsticas da paisagem na avalia\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o de uso das terras.\nCabe ainda concluir que o banco de dados gerado por este estudo, servir\u00e1 como subs\u00eddio para o planejamento ambiental a ser realizado por prefeituras, \u00f3rg\u00e3os ambientais, bem como pela ITAIPU - Binacional que, atualmente, vem unindo esfor\u00e7os e investindo recursos no desenvolvimento de projetos com este objetivo junto aos munic\u00edpios e \u00e0s institui\u00e7\u00f5es de ensino e pesquisa.\n7\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nALBUQUERQUE, A. W.; LOMBARDI NETO, F.; SRINIVASAN, V. S. Efeito do desmatamento da caatinga sobre as perdas de solo e \u00e1gua de um Luvissolo em Sum\u00e9 (PB). R. Bras. Ci. Solo. Vi\u00e7osa, v.25, p.121-128, 2001.\nALVES, H. M. R.; ALVARENGA, M. I. N.; LACERDA, M. P. C.; VIEIRA, T. G. C. Avalia\u00e7\u00e3o das terras e sua import\u00e2ncia para o planejamento racional do uso. Informe Agropecu\u00e1rio, Belo Horizonte, MG, v. 24, n. 220. 2003.\nBERTONI, J.; LOMBARDI NETO, F. Conserva\u00e7\u00e3o do solo. S\u00e3o Paulo: \u00cdcone, 1990. 355p.\nBEUTLER, J. F.; BERTOL, I.; VEIGA, M.; WILDER, L. P. Perdas de solo e \u00e1gua num Latossolo Vermelho aluminiof\u00e9rrico submetido a diferentes sistemas de preparo e cultivo sob chuva natural. R. Bras. Ci. Solo. Vi\u00e7osa, v.27, p.509-517, 2003.\nBRASIL. Lei Federal n\u00b0 4.771, de 15 de setembro de 1965 - C\u00f3digo florestal. 1965.\nDispon\u00edvel em&lt;http://www.mma.gov.br/conama.> Acesso em 06 de outubro de 2005\nBURROUGH, P. A.; MCDONNELL, R. A. Principles of geographical information systems. New York: Oxford University Press Inc. 1998. 333p.\nCALIJURI, M. L.; MELO, A. L. O.; LORENTZ, J. F. Identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para implanta\u00e7\u00e3o de aterros sanit\u00e1rios com uso de an\u00e1lise estrat\u00e9gica de decis\u00e3o. Inform\u00e1tica P\u00fablica. v. 4, n. 2, p. 231-250, 2002.\nCALDERANO FILHO, B. et al. Levantamento de solos e avalia\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o das terras da microbacia Janela das Andorinhas, no munic\u00edpio de Nova Friburgo, RJ -Rio de Janeiro: Embrapa Solos 2003. 52p. (Boletim de Pesquisa e Desenvolvimento; n\u00b0 27).\nC\u00c2MARA, G. et al. T\u00e9cnicas de infer\u00eancia geogr\u00e1fica. In: C\u00c2MARA, G.; DAVIS, C.; MONTEIRO, A. M. V. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 ci\u00eancia da geoinforma\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, SP, INPE, 2001. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.dpi.inpe.br/gilberto/livro/introd> Acesso em 10 de outubro de 2005.\nC\u00c2MARA, G.; MEDEIROS, J. S. Princ\u00edpios b\u00e1sicos em geoprocessamento. In: ASSAD, E. D.; SANO, E. E. Sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas: aplica\u00e7\u00f5es na agricultura. Bras\u00edlia: Embrapa, SPI; Embrapa, CPAC, 1998. cap.1. p. 3-11\nC\u00c2MARA, G.; MONTEIRO, A. M.; MEDEIROS, J. S. Geoprocessamento para projetos ambientais. In: C\u00c2MARA, G.; DAVIS, C.; MONTEIRO, A. M. V. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 ci\u00eancia da geoinforma\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, SP, INPE, 2001. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.dpi.inpe.br/gilberto/livro/introd> Acesso em 10 de outubro de 2005.\nCENTRO DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA. Munic\u00edpio de Marechal C\u00e2ndido\nRondon. Prefeitura Municipal. Documentos. 1993\nCHEN, K., BLONG, R., JACOBSON, C. MCE-RISK: integrating multicriteria evaluation and GIS for risk decision-making in natural hazards. Environmental Modelling &amp; Software. v.16, n.4, p. 387-397, Jun. 2001.\nCOLLINS, M. G., STEINER, F. R., RUSHMAN, M. J. Land-use suitability analysis in the United States: historical development and promising technological achievements. Environment Management. v. 28, n. 5, p. 611-62, 2001.\nCONAMA - Conselho Nacional do Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o N\u00b0 303, de 20 de mar\u00e7o de 2002 - Disp\u00f5e sobre par\u00e2metros, defini\u00e7\u00f5es e limites de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mma.gov.br/conama> Acesso em 06 outubro de 2005.\nEASTMAN, J. R. Idrisi For Windows vers\u00e3o 2. Manual do usu\u00e1rio: Introdu\u00e7\u00e3o e exerc\u00edcios tutoriais. Porto Alegre: UFRGS - Centro de Recursos Idrisi, 1998.\nEASTMAN, J. R. Idrisi Kilimanjaro: Guide to GIS and Image Processing. Worcester: Clark University, 2003. 328p. Manual Version 14.00.\nEMBRAPA. Sistema brasileiro de classifica\u00e7\u00e3o de solos. Centro Nacional de Pesquisas de Solos.. Rio de Janeiro (RJ), 1999. 412p.\nFAO. A framework for land evaluation. Soils bulletin 3. FAO And Agriculture Organization Of The United Nations, Rome. 1976.\nFELGUEIRAS, C. A.; C\u00c2MARA, G. Modelagem num\u00e9rica do terreno. In: C\u00c2MARA,\nFIGUEIREDO, L. F. G. Sistema de apoio a multicrit\u00e9rios para o aperfei\u00e7oamento de mapas de sensibilidade ambiental ao derrame de petr\u00f3leo em regi\u00e3o costeira do estado de Santa Catarina. Um m\u00e9todo que integra MCDA e geoprocessamento para planejar e avaliar mapas de sensibilidade ambiental. Florian\u00f3polis, 2000, 205 p. Tese (Doutorado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o), Universidade Federal de Santa Catarina.\nFRANCO, M. A. R. Planejamento ambiental para cidade sustent\u00e1vel. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2001. 296p.\nIAPAR - Funda\u00e7\u00e3o Instituto Agron\u00f4mico do Paran\u00e1. Cartas Clim\u00e1ticas B\u00e1sicas do Estado do Paran\u00e1. Londrina, PR, 1978.\nGALETI, P. A. Conserva\u00e7\u00e3o do solo: reflorestamento - clima. 2 ed. Campinas: Instituto Campineiro de Ensino Agr\u00edcola, 1973. 286p.\nJANG, H.; EASTMAN, J. R. Application of fuzzy measures in multi-criteria evaluation in GIS. International Journal of Geographical Information Science. v. 14, n. 2, p.173184. 2000\nKAMINSK, J. Impactos da atividade humana sobre o solo: atividades rurais. In: AZEVEDO, A. C., DALMOLIN, R. S. D., PEDRON, F. A. (Editores). Solos &amp; ambiente: I f\u00f3rum Solos &amp; ambiente. Santa Maria: Pallotti, 2004, p. 99-117.\nLEPSCH, I. F. Forma\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do solo. S\u00e3o Paulo: Oficina de Texto, 2002. 178p.\nMALCZEWSKI, J. GIS -based land-use suitability analysis: a critical overview. Progress in Planning. v. 62, n. 1, p. 3-65, Jul. 2004.\nMARECHAL C\u00c2NDIDO RONDON. Dispon\u00edvel em:&lt;http://pt.wikipedia.org/wiki/Marechal_C%C3%A2ndido_Rondon> Acesso em outubro de 2005.\nMARTINS, S. G.; SILVA, M.L.N.; CURI, N.; M. M. FERREIRA. FONSECA, S.;\nMARQUES, J. J. G. S. M. Perdas de solo e \u00e1gua por eros\u00e3o h\u00eddrica em sistema florestais na regi\u00e3o de Aracruz (ES). R. Bras. Ci. Solo. Vi\u00e7osa, v.27, p.395-403, 2003.\nMEDEIROS, C. B.; PIRES, F. Banco de dados e sistemas de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas. In:\nASSAD, E. D.; SANO, E. E. Sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas: aplica\u00e7\u00f5es na agricultura. Bras\u00edlia: Embrapa, SPI; Embrapa, CPAC, 1998. cap.3. p. 31-45.\nMENDES, C. A. B.; CIRILO, J. A. Geoprocessamento em recursos h\u00eddricos: princ\u00edpios integra\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: ABRH, 2001. 536p.\nMENDONZA, G. A.; PRABHU, R. Multiple criteria decision making approaches to assessing forest sustainability using criteria and indicators: a case study. Forest Ecology and Management. V. 131, p.107-126, Jun. 2000.\nMORAIS, L. F. B.; COGO, N. Comprimentos cr\u00edticos de rampa para diferentes manejos de res\u00edduos culturais em sistemas de semeadura direta em um Argissolo Vermelho da Depress\u00e3o Central (RS). R. Bras. Ci. Solo. Vi\u00e7osa, v.25, p.1041-1051, 2001.\nMOREIRA, M. A. Fundamentos do sensoriamento remoto e metodologias de\naplica\u00e7\u00f5es. 2ed. - Vi\u00e7osa: UFV, 2003. 307p.\nPALMIERI, F., LARACH, J. O. I. Pedologia e geomorfologia. In: GUERRA, A J. T., CUNHA, S. B. (Org.). Geomorfologia e meio ambiente. 2. ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1998. 372p.\nRAMALHO FILHO, A.; BEEK, K. L. Sistema de avalia\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras. 3a ed ver. - Rio de Janeiro: EMBRAPA - CNPS, 1995. 65p.\nRAMALHO FILHO, A.; PEREIRA, L. C. Aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras do Brasil: potencial de terras e an\u00e1lise dos principais m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: EMBRAPA - SOLOS, 1999. 36p.\nROCHA, C. H. B. Geoprocessamento: tecnologia transdiciplinar. Juiz de Fora, MG: Ed. Do Autor, 2000. 220p.\nRODERJAN, C. V. et al. As unidades fitogeogr\u00e1ficas do Estado do Paran\u00e1. Revista Ci\u00eancia &amp; ambiente, Santa Maria: UFSM, v.1, n. 24, p.75-92, Jan./Jun. 2002.\nROY, B. Multicriteria methodology for decision aiding. Dordrecht. Kluwer Academic. (1996).\nSAATY, T. L. A scaling method for priorities in hierarchical structures. Journal of Mathematical Psychology, v.15, n.3, p. 234-281, 1977.\nSAATY, T. L. The analytical hierarchy process: planning, priority setting, resource\nallocation. New York: McGraw-Hill, 1980. 287p.\nSAATY, T. L; VARGAS, L. G. Prediction. Projection and forecasting. Kluwer Academic Publishers, Boston, MA, USA. 1991. 251p.\nSANTOS, R. F. Planejamento ambiental: teoria e pr\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos. 2004. 184p.\nSILVA, A. N. R.et al.. SIG - uma plataforma para introdu\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas emergentes no planejamento urbano, regional e de transportes: uma ferramenta 3 D para an\u00e1lise ambiental, urbana, avalia\u00e7\u00e3o multicrit\u00e9rio, redes neurais artificiais. S\u00e3o Carlos, SP.\nEd. Dos Autores, 2004. 227p.\nSLOCOMBE, D. S. Environmental planning, ecosystem science, and ecosystem approaches for integrating environment and development. Environmental Management, 17(3): p. 289-303, 1993.\nSOUZA, E. R.; FERNANDES, M. R. Sub-bacias hidrogr\u00e1ficas: unidades b\u00e1sicas para o planejamento e a gest\u00e3o sustent\u00e1vel das atividades rurais. Informe agropecu\u00e1rio. Belo Horizonte. v.21, n. 207, p. 15-20, nov./dez. 2000.\nSOUZA, M. L. P. Levantamento de solos e do risco ambiental das terras da sub bacia do C\u00f3rrego Ajuricaba, munic\u00edpio de Marechal C\u00e2ndido Rondon-PR. Programa Cultivando \u00c1gua Boa _ ITAIPU. TERRA-Planejamento Ambiental Consultoria Agron\u00f4mica. Curitiba - PR, 2004.\nSTORE, R.; KANGAS, J. Integrating spatial multi-criteria evaluation and expert knowledge for GIS-based habitat suitability modeling. Landscape and Urban Planning. v.55, p.79-93. Jul. 2001.\nTAGLANI, C. R. A. T\u00e9cnicas para avalia\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade de ambiental de ambientes costeiros utilizando um sistema geogr\u00e1fico de informa\u00e7\u00f5es. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE SENSORIAMENTO REMOTO, 11, 2003, MG. Anais em CD-ROM ... Belo Horizonte: INPE - SELPER, p. 1657-1664.\nWEBER, E.; HASENACK, H. O uso do geoprocessamento no suporte a projetos de assentamentos rurais: uma proposta metodol\u00f3gica. CONGRESSO BRASILEIRO DE ENGENHARIA DE AVALIA\u00c7\u00d5ES E PER\u00cdCIAS, 10. Anais... Porto Alegre/RS, 1999.\nZADEH, L. H. Fuzzy sets. Information and control, v.8, p.348-353. Jun 1965.\nZAMBON, K. L.; CARNEIRO, A. A. F.; SILVA, A. N. R.; NEGRI, J. C. An\u00e1lise de decis\u00e3o multicrit\u00e9rio na localiza\u00e7\u00e3o de usinas termoel\u00e9tricas utilizando SIG. Pesquisa operacional, v.25, n.2, p. 183-199, 2005."}]}}}