{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06405"}, {"@name": "filename", "#text": "10942_000859381.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "unesp\nunesp\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DE IMPACTOS SOCIOAMBIENTAIS NO SETOR SUCROALCOOLEIRO: O CASO DA FULIGEM EM PIRACICABA - SP.\nBEATRIZ MARQUES GABELINI\nOrientador: Prof. Dr. Jos\u00e9 Gilberto de Souza\n\u201cMonografia apresentada \u00e0 Comiss\u00e3o do Trabalho de Conclus\u00e3o do Curso de (nome do curso) do (Instituto de origem) - UNESP, campus de Rio Claro, como parte das exig\u00eancias para o cumprimento da disciplina Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso no ano letivo de 2015\u201d.\nRio Claro - SP 2015\nEIfinep n- #<uoc\u00aba of MM t hojCoj \u00abwtw :\u2022 c\u00ed'cu [ TtcMCtCGu\nMinist\u00e9rio\n\u25a0 da Ci\u00eancia e BRASIL Tecnologia\nunesp\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas C\u00e2mpus de Rio Claro\nBEATRIZ MARQUES GABELINI\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DE IMPACTOS SOCIOAMBIENTAIS NO SETOR SUCROALCOOLEIRO: O CASO DA FULIGEM EM PIRACICABA - SP.\nTrabalho de Gradua\u00e7\u00e3o apresentado ao Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas -C\u00e2mpus de Rio Claro, da Universidade Estadual Paulista J\u00falio de Mesquita Filho, para obten\u00e7\u00e3o do grau de Bacharel em Geografia.\nRio Claro - SP\n2015\nTrabalho de Gradua\u00e7\u00e3o apresentado ao Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas -C\u00e2mpus de Rio Claro, da Universidade Estadual Paulista J\u00falio de Mesquita Filho, para obten\u00e7\u00e3o do grau de Bacharel em Geografia.\nComiss\u00e3o Examinadora\nProf. Dr. Jos\u00e9 Gilberto de Souza (orientador)\nProf. Dr. Fabr\u00edcio Gallo\nProfa. Dra. Clauciana Schmidt Bueno de Moraes\nRio Claro,________de__________________________________de____________.\nAssinatura da aluna\nAssinatura do orientador\nAos meus pais,\nNelson e Regina, pelo constante encorajamento, for\u00e7a e apoio durante esta jornada.\nAos meus irm\u00e3os,\nManuella, Pedro Henrique e Jo\u00e3o Felippe, por serem raz\u00e3o da minha alegria.\nDedico, com carinho, esta pesquisa.\nAgradecimentos\nPrimeiramente, agrade\u00e7o aos meus Pais, que me deram a vida e me ensinaram princ\u00edpios e valores, que me fizeram caminhar e alcan\u00e7ar meus objetivos at\u00e9 hoje. Obrigada pelas preocupa\u00e7\u00f5es nas noites mal dormidas, pelas liga\u00e7\u00f5es infinitas, pux\u00f5es de orelha e broncas. Obrigada porque se fizeram presente em todos os anos que estive fora de casa e n\u00e3o me deixaram desistir. Obrigada pelo amor, carinho, aten\u00e7\u00e3o e dedica\u00e7\u00e3o!\nAos meus irm\u00e3os, Manuella, Pedro Henrique e Jo\u00e3o Felippe, pela for\u00e7a, apoio e cumplicidade. Agrade\u00e7o, principalmente, pelas brigas que tivemos, pois elas me fizeram crescer e amadurecer. Contem comigo, sempre.\n\u00c1 toda a minha fam\u00edlia, que de forma direta ou indireta, torceram por mim e me apoiaram nessa caminhada.\nAos amigos que fiz durante estes anos, aqueles que me ofereceram o ombro pra chorar, que me incentivaram nos dias dif\u00edceis, que me deram conselhos, que me ajudaram com trabalhos, semin\u00e1rios, provas; que me deram for\u00e7a quando eu n\u00e3o tinha nenhuma. Muito obrigada.\nQuero agradecer, especialmente, aos amigos da Rep. Vuco Vuco, que desde 2010 fazem parte da minha vida. Voc\u00eas s\u00e3o muito especiais e de alguma forma contribu\u00edram para minha forma\u00e7\u00e3o. Muito obrigada pelas festas e loucuras vividas juntos.\nEm especial, Maresia, Grilo, Pain\u00e7o, Gui, Piru, Saidera, Vini e Tcheka pela amizade e parceria durante estes anos. Sem voc\u00eas tudo ficaria mais dif\u00edcil e sem gra\u00e7a, OBRIGADA!\nAgrade\u00e7o infinitamente a Rep. Whiskas, onde morei nos \u00faltimos 2 anos, pela paci\u00eancia, parceria, confian\u00e7a e pela harmoniosa conviv\u00eancia que mantivemos durante este tempo. Bruna, Mileni, Anelise e Juliana, obrigada por me aturarem todos os dias, e por respeitarem os meus dias de stress e de mau humor sem fim. Voc\u00eas s\u00e3o sensacionais! Obrigada mesmo!\nAgrade\u00e7o ao Vini e a Bety, ao Rafa e ao Felipe por disponibilizarem um espa\u00e7o em sua resid\u00eancia para elabora\u00e7\u00e3o do experimento. Obrigada!\nAgrade\u00e7o ao Professor Jos\u00e9 Gilberto pelo apoio durante estes anos de pesquisa, pela amizade constru\u00edda, pelos conselhos e dedica\u00e7\u00e3o acad\u00eamica. Muito obrigada.\nAo Programa de Forma\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos em Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Ambientais Aplicadas ao Petr\u00f3leo - PRH 05/UNESP, ao PFRH/Petrobr\u00e1s e ao PRH/ANP -FINEP/MCT, pelo apoio acad\u00eamico e financeiro, indispens\u00e1veis \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho de conclus\u00e3o de curso.\nPara finalizar, agrade\u00e7o a Deus por ter me proporcionando sa\u00fade e f\u00e9 para seguir esta caminhada.\n\u201cAll progress takes place outside the comfort zone.\u201d\n(Michael John Bobak)\nRESUMO\nA busca por novas fontes de energia \u00e9 consequ\u00eancia do aumento da demanda de energia consumida no mundo. Com a instabilidade pol\u00edtica dos pa\u00edses detentores das maiores reservas de combust\u00edveis f\u00f3sseis e a emin\u00eancia do esgotamento dos recursos naturais surge a preocupa\u00e7\u00e3o de produzir uma energia mais limpa, desta forma, surgem os estudos com a biomassa, no caso, a cana de a\u00e7\u00facar. Esta pesquisa tem como objetivo entender as rela\u00e7\u00f5es do cultivo cana e da produ\u00e7\u00e3o de etanol, caracterizando seus impactos socioambientais. Al\u00e9m disso, procura demonstrar a manifesta\u00e7\u00e3o de um dos efeitos negativos gerados na fase agr\u00edcola. A pr\u00e1tica da queima da cana \u00e9 muito antiga, por\u00e9m ainda muito utilizada. Esta gera efeitos diretos na sa\u00fade do trabalhador e da popula\u00e7\u00e3o, neste sentido, procuramos saber se a popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 ciente desta pr\u00e1tica e das suas implica\u00e7\u00f5es. Portanto, esta pesquisa justifica-se para colaborar com os estudos ligados a produ\u00e7\u00e3o de energias mais limpas, para alcan\u00e7ar o desenvolvimento sustent\u00e1vel.\nPalavras chaves: Cana de a\u00e7\u00facar; Etanol; Impacto Socioambiental; Queimada.\nSUM\u00c1RIO\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O...............................................7\n2.\tOBJETIVOS................................................9\n3.\tCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO........................10\n4.\tMETODOLOGIA.............................................18\nCAP\u00cdTULO 1 - MATRIZ ENERG\u00c9TICA, BIOMASSA E MEIO AMBIENTE............20\nCAP\u00cdTULO 2 - A CANA DE A\u00c7\u00daCAR.................................25\n2.1\t- Ciclo econ\u00f4mico da cana de a\u00e7\u00facar....................25\n2.2\t- Moderniza\u00e7\u00e3o da Agroind\u00fastria Canavieira Brasileira..27\n2.3\t- Programa Nacional do \u00c1lcool..........................30\n2.4\t- Panorama da produ\u00e7\u00e3o sucroalcooleira brasileira e paulista.32\nCAP\u00cdTULO 3 - IMPACTOS SOCIOAMBIENTAIS NO\nSETOR SUCROALCOOLEIRO..........................................41\n3.1\t- Cadeia produtiva do setor sucroalcooleiro............41\n3.2\t- Fase industrial......................................41\n3.2.1\t- Fontes poluidoras da \u00e1gua..................42\n3.2.2\t- Fontes poluidoras do solo...................44\n3.2.2.1\t- Vinha\u00e7a..............................44\n3.2.2.2\t- Torta de Filtro......................46\n3.2.2.3\t- Cinzas...............................47\n3.2.3\t- Fontes poluidoras\tdo ar.....................47\n3.2.3.1\t- Caldeiras............................47\n3.2.3.2\t- Dep\u00f3sito de baga\u00e7o de cana..........48\n3.3\t- Fase agr\u00edcola.........................................48\nCAP\u00cdTULO 4 - A QUEIMADA DA CANA................................50\n4.1\t- Processo de Colheita..................................51\n4.2\t- Efeitos da queimada \u00e0 sa\u00fade...........................56\n4.2.1\t- Material Particulado.........................57\n4.2.2\t- Di\u00f3xido de enxofre (SO2)..........................57\n4.2.3\t- \u00d3xido de nitrog\u00eanio (NO)....................58\n4.2.4\t- Oz\u00f4nio (O3).................................58\n4.2.5\t- Mon\u00f3xido de Carbono (CO)....................58\n5.\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS....................................71\n6.\tBIBLIOGRAFIA............................................73\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O\nO crescimento da popula\u00e7\u00e3o e o aumento do consumo de energia no mundo desencadearam a busca por novas fontes de energia. O aumento do consumo de energia, de origem f\u00f3ssil (petr\u00f3leo, carv\u00e3o mineral, g\u00e1s natural), cresceu ap\u00f3s a revolu\u00e7\u00e3o industrial trazendo consequ\u00eancias graves, como a polui\u00e7\u00e3o do ar, instabilidade pol\u00edtica e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Al\u00e9m disso, a perspectiva de escassez dos combust\u00edveis f\u00f3sseis em um curto per\u00edodo de tempo tem indicado uma nova crise energ\u00e9tica.\nNeste sentido, a produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis \u00e9 vista como op\u00e7\u00e3o para substituir o uso do petr\u00f3leo como combust\u00edvel. Em termos ambientais, este gerado a partir da biomassa, mat\u00e9ria de origem vegetal, diminui a degrada\u00e7\u00e3o ambiental resultantes dos processos produtivos, emiss\u00e3o de gases e part\u00edculas decorrentes da queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis (ANDRADE, DINIZ, 2007).\nAtualmente, no Brasil, uma das alternativas mais vi\u00e1veis de biocombust\u00edveis \u00e9 o etanol da cana-de-a\u00e7\u00facar. Al\u00e9m dos fatores econ\u00f4micos, a facilidade da cana-de-a\u00e7\u00facar em se adaptar a diversos tipos de solo de clima e de relevo favorece a expans\u00e3o da cultura no Pa\u00eds. O estado de S\u00e3o Paulo se tornou o maior produtor de cana-de-a\u00e7\u00facar a partir do final d\u00e9cada de 1920 e in\u00edcio da d\u00e9cada de 1930 quando houve uma mudan\u00e7a do dom\u00ednio da produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar que at\u00e9 ent\u00e3o pertencia ao Nordeste (LOPES, 2011). Devido a essa acelerada expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar no estado, houve um aumento na concorr\u00eancia entre as antigas e as novas regi\u00f5es produtoras, sendo que a expans\u00e3o da \u00e1rea e a quantidade produzida deram-se, sobretudo na regi\u00e3o oeste do estado, al\u00e9m das regi\u00f5es tradicionais como Ribeir\u00e3o Preto e Piracicaba (SOUZA, 2008; LOPES, 2011).\nA regi\u00e3o de Piracicaba \u00e9 umas das mais desenvolvidas e tradicionais da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar. Na safra 2011, somente nesta regi\u00e3o foram colhidos 59 644 mil hectares de cana-de-a\u00e7\u00facar (IBGE, 2011). Diante desse contexto, tornase fundamental analisar a produ\u00e7\u00e3o do etanol e caracterizar seus impactos ambientais, j\u00e1 que, a produ\u00e7\u00e3o brasileira de Biocombust\u00edvel ainda n\u00e3o \u00e9 suficientemente \u201climpa\u201d em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o ambiental.\nPara tanto, este trabalho se estrutura em quatro cap\u00edtulos. O primeiro cap\u00edtulo, denominado \u201cMatriz energ\u00e9tica, biomassa e meio ambiente\u201d apresenta as quest\u00f5es da matriz energ\u00e9tica, a import\u00e2ncia da biomassa e a preocupa\u00e7\u00e3o com o\nmeio ambiente. Na sequ\u00eancia, o segundo cap\u00edtulo, \u201cA cana de a\u00e7\u00facar\u201d, tem como objetivo apresentar as implica\u00e7\u00f5es que envolvem a cana de a\u00e7\u00facar e o etanol; para compreender o aumento da demanda e posteriormente os impactos deste no meio ambiente. O terceiro cap\u00edtulo, \u201cImpactos ambientais no setor sucroalcooleiro\u201d, se inicia com uma breve descri\u00e7\u00e3o da cadeira produtiva do setor sucroalcooleiro para a compreens\u00e3o dos impactos socioambientais observados na produ\u00e7\u00e3o. Para finalizar a pesquisa, o cap\u00edtulo quatro, \u201cA queimada da cana\u201d, tem como objetivo discutir a pr\u00e1tica da queima, expor a manifesta\u00e7\u00e3o da fuligem e a opini\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o piracicabana.\n2.\tOBJETIVOS\nO principal objetivo da pesquisa \u00e9 analisar de que forma a demanda internacional e nacional por novas fontes de energia, biocombust\u00edveis, refletem socioambientalmente na regi\u00e3o de Piracicaba no interior do Estado de S\u00e3o Paulo.\nDelimitaram-se alguns objetivos espec\u00edficos, como: compreender como a agroind\u00fastria da cana de a\u00e7\u00facar se modernizou e influenciou o munic\u00edpio; caracterizar os impactos ambientais gerados desde o cultivo at\u00e9 as etapas de processamento de seus principais subprodutos \u00e1lcool e a\u00e7\u00facar; e tamb\u00e9m, estudo de caso sobre a quest\u00e3o da fuligem gerada nos canaviais piracicabanos.\n3.\tCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO\nA \u00e1rea de estudo compreende o munic\u00edpio de Piracicaba, interior do Estado de S\u00e3o Paulo, a noroeste da cidade de S\u00e3o Paulo, a 22042\"30''S e 47\u00b038\"01\"W, com uma altitude de 546m. O munic\u00edpio ocupa uma \u00e1rea de 1.376,913 km2, constam no per\u00edmetro urbano 31.5733 km2 e 1.345,339 km2 na zona rural. De acordo com dados do IBGE, a cidade \u00e9 uma das mais populosas do estado, com cerca de 370 mil habitantes (Figura 1).\nFigura 1. Localiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo. (a) Estado de s\u00e3o Paulo, com destaque para o munic\u00edpio de Piracicaba; (b) \u00e1rea plantada de cana-de-a\u00e7\u00facar no munic\u00edpio de Piracicaba e as principais usinas localizadas no munic\u00edpio.\n50* W\t45* W\n\n\u00e0\u2018\nMato Grosso do Sul\nPrincipais Usinas\nMinas Gerais\nMinas Gerais\nCana-de-a\u00e7\u00facar\nParan\u00e1\nS\u00e3o Paulo\n\u25a1 Piracicaba\nS\u00e3o Paulo\n\u25a1 Piracicaba\n50* W\n45* W\nFonte: Canasat (INPE).\nDe acordo com a classifica\u00e7\u00e3o de Koppen, o munic\u00edpio de Piracicaba possui clima do tipo Cwah (tropical de altitude com estiagem no inverno). No m\u00eas de seca (junho, julho e agosto) o total de chuvas \u00e9 de 26 mm e no mais chuvoso \u00e9 de 217 mm, com m\u00e9dia anual de 1.270 mm. (Gr\u00e1ficos 1,2 e 3)\nGr\u00e1fico 1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da chuva di\u00e1ria em Piracicaba.\nFonte: Oliveira et. Al., 2006.\nGr\u00e1fico 2. Caracteriza\u00e7\u00e3o da probabilidade de chuva di\u00e1ria em Piracicaba.\nFonte: Oliveira et. Al., 2006.\nGr\u00e1fico 3. Caracteriza\u00e7\u00e3o da temperatura em Piracicaba.\nFonte: Oliveira et Al., 2006.\nQuanto ao relevo, o munic\u00edpio de Piracicaba apresenta uma depress\u00e3o maior na parte central de seu territ\u00f3rio. Essa depress\u00e3o segue o sentido leste-oeste do curso do Rio Piracicaba, acentua-se dentro dos limites da \u00e1rea urbana. No centro do munic\u00edpio h\u00e1 uma regi\u00e3o mais elevada que divide as bacias dos Rios Piracicaba e Tiet\u00ea. A amplitude da altitude \u00e9 de 360m, com as regi\u00f5es mais baixas com cerca de 420m e as mais elevadas com 780m. (Oliveira et. Al., 2006). A figura 2 representa o perfil do relevo de Piracicaba:\nFigura 2. Relevo de Piracicaba\nFonte: Atlas Rural de Piracicaba 2006.\nEm rela\u00e7\u00e3o as outras regi\u00f5es produtoras de cana-de-a\u00e7\u00facar, o munic\u00edpio de Piracicaba, possui relevo acidentado. Segundo Oliveira et. al (2006), os declives menores do que 5%, normalmente considerados como n\u00e3o restritivos \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o, ocorrem em 42% da \u00e1rea. J\u00e1 as terras com mais declividade ocupam 20% da \u00e1rea e s\u00e3o as \u00e1reas menos aptas ou menos restritivas \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. As por\u00e7\u00f5es centrais e norte apresentam situa\u00e7\u00e3o intermediaria e a regi\u00e3o oeste apresenta os valores mais elevados, predominando, as classes acima de 12% de declividade, como mostram o gr\u00e1fico a seguir.\nGr\u00e1fico 4. Distribui\u00e7\u00e3o da declividade (%) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea e freq\u00fc\u00eancia no munic\u00edpio de Piracicaba, e indica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas mais restritas e menos restritas de acordo com o valor de declividade, maior ou menor, respectivamente.\nFonte: Oliveira et. Al., 2006.\nFonte: Oliveira et. Al., 2006.\nNa por\u00e7\u00e3o nordeste do munic\u00edpio predomina diversos tipos de Latossolos. Os solos Latossolos, normalmente, apresentam textura m\u00e9dia ou argilosa, s\u00e3o profundos e apresentam elevada capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Desta forma, sua fertilidade \u00e9 vari\u00e1vel. Neste caso, predominam as classes de baixa fertilidade, que necessitam de corre\u00e7\u00e3o e aduba\u00e7\u00e3o para aumentar a produtividade. Devido ao relevo predominantemente plano ou suave ondulado, essas \u00e1reas s\u00e3o intensamente cultivadas com cana-de-a\u00e7\u00facar. De acordo com Oliveira et. Al. (2006), a por\u00e7\u00e3o norte do munic\u00edpio que drena para o Rio Corumbata\u00ed e a maior parte de sua por\u00e7\u00e3o central e sul s\u00e3o ocupados por solos Podz\u00f3licos, Brunizens, Lit\u00f3licos, Cambissolos. Estes solos variam de acordo com sua textura, atributos qu\u00edmicos e profundidade grande.\nO relevo volta a ser mais suave na por\u00e7\u00e3o oeste do munic\u00edpio, mas devido ao tipo de substrato rochoso os solos tendem a ser bastante arenosos, predominando as Areias Quartzosas e solos Podz\u00f3licos e Lit\u00f3licos arenosos. Nestes solos, a fertilidade \u00e9 muito baixa assim como a capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, restringindo o cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar para \u00e1reas menores da paisagem.\nFonte: Oliveira et. Al., 2006.\nA cana de a\u00e7\u00facar ocupa maior parte do territ\u00f3rio piracicabano, por\u00e9m est\u00e1 concentrada na regi\u00e3o leste do munic\u00edpio, estendendo a por\u00e7\u00e3o central e consequentemente envolvendo a \u00e1rea urbana. Existem mais duas \u00e1reas de plantio significativas, uma na regi\u00e3o sudoeste e outra na regi\u00e3o centro-oeste do munic\u00edpio.\nOs canaviais est\u00e3o localizados nas \u00e1reas mais planas devido \u00e0 sua elevada necessitada de utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas para a explora\u00e7\u00e3o. Nestas \u00e1reas ocorrem principalmente os solos Latossolos que fornecem \u00f3timas condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas para o cultivo.\nA cana de a\u00e7\u00facar tamb\u00e9m ocupa \u00e1rea de elevada declividade. H\u00e1 tr\u00eas grandes regi\u00f5es que concentram essa situa\u00e7\u00e3o: 1) no oeste do munic\u00edpio, principalmente na bacia do Ribeir\u00e3o Cachoeira e Paramirim, englobando parte das bacias dos Ribeir\u00f5es Capim Fino e Dois C\u00f3rregos e na bacia do Ribeir\u00e3o Tijuco Preto; 2) no norte do munic\u00edpio, na regi\u00e3o formada pelas bacias dos Ribeir\u00f5es Limoeiro, Mat\u00e3o e Cachoeira; 3) no leste do munic\u00edpio, principalmente na metade sul da bacia do Ribeir\u00e3o do Pared\u00e3o Vermelho. Nessas \u00e1reas a colheita \u00e9 realizada manualmente, necessitando da pr\u00e1tica da queima para permitir a viabilidade econ\u00f4mica da cultura. (OLIVEIRA, et al, 2006)\nO munic\u00edpio faz parte de uma das regi\u00f5es mais desenvolvidas e industrializadas do estado. Sendo que sua economia est\u00e1 vinculada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o\nagr\u00edcola e industrial, com destaque para os setores sucroalcooleiro e metalomec\u00e2nico, abrigando ind\u00fastrias fornecedoras de m\u00e1quinas e equipamentos para usinas de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool. Piracicaba \u00e9 a quinta cidade produtora de cana-de-a\u00e7\u00facar do Estado de S\u00e3o Paulo. Na safra 2011, o munic\u00edpio teve 59 644 mil hectares de cana-de-a\u00e7\u00facar colhida, 4 890 808 de toneladas produzidas e 0,7% de participa\u00e7\u00e3o no total da produ\u00e7\u00e3o nacional (BENEDITO, SOUZA, 2010; IBGE, 2011).\nFigura 5. Imagem a\u00e9rea da regi\u00e3o de cultivo da cana de a\u00e7\u00facar em\nPiracicaba.\nFonte: http://www.unica.com.br/documentos/fotos/\nAtualmente, a regi\u00e3o de Piracicaba \u00e9 um grande p\u00f3lo de produ\u00e7\u00e3o sucroalcooleira. O munic\u00edpio abriga ind\u00fastrias fornecedoras de m\u00e1quinas e equipamentos para usinas de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool e, em seu entorno existem muitas usinas produtoras como as unidades da COSAN (Santa Helena e Costa Pinto), o Grupo S\u00e3o Martinho com a Usina Iracema em Iracem\u00e1polis (BARROCAS, 2001).\nPortanto, a participa\u00e7\u00e3o de Piracicaba na expans\u00e3o do setor ocorre de duas formas principais. A primeira, com maior valor agregado, diz respeito \u00e0 oferta de bens, produtos e conhecimento, o que deve ser fortemente estimulado, como ocorre com o projeto do Arranjo Produtivo Local do \u00c1lcool (APLA), do qual participam empresas da cadeia produtiva da cana, a sociedade civil e o poder p\u00fablico. A segunda forma ser\u00e1 por meio da produ\u00e7\u00e3o de etanol e seu potencial aumento nas usinas e destilarias instaladas no munic\u00edpio (BORIOLO, CES\u00c1RIO, 2007).\nA influ\u00eancia econ\u00f4mica da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 muito expressiva em Piracicaba e seu entorno, sua evolu\u00e7\u00e3o \u00e9 representativa e importante para o desenvolvimento do mercado, gerando um aumento de empregos durante o per\u00edodo de colheita e tamb\u00e9m nos outros meses do ano com a manuten\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas e equipamentos das usinas. Tudo isso \u00e9 significativo para o crescimento da cidade (BERRIOS, 1993). No entanto, este crescimento expressivo do desenvolvimento da atividade canavieira vem acompanhado de reflexos consider\u00e1veis em v\u00e1rias \u00e1reas da vida na cidade, tal como a quest\u00e3o ambiental.\n4.\tMETODOLOGIA\nA 1a etapa da pesquisa foi um levantamento bibliogr\u00e1fico pertinente ao assunto abordado. Desta forma, foram selecionadas leituras que basearam e nortearam o trabalho. Esta etapa tinha como objetivo apontar as principais quest\u00f5es ligadas \u00e0s fontes renov\u00e1veis de energia e os impactos da produ\u00e7\u00e3o desta fonte, no caso a biomassa, cana de a\u00e7\u00facar. Este levantamento gerou uma colet\u00e2nea de livros e textos sobre a tem\u00e1tica, dando in\u00edcio a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica da pesquisa.\nDurante a leitura das refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas foi realizada uma coleta de dados. A coleta de dados tinha como objetivo, acumular o m\u00e1ximo poss\u00edvel de informa\u00e7\u00f5es sobre o tema, para poder argumentar sobre as quest\u00f5es ambientais vinculadas ao sistema produtivo do alcool. Estes dados foram encontrados em fontes como: o Instituto de Economia Agr\u00edcola (IEA), da Secretaria de Agricultura e Abastecimento (SAA) do Estado de S\u00e3o Paulo, CANASAT, SEADE, IBGE, MAPA, prefeitura do munic\u00edpio de Piracicaba, al\u00e9m de reportagens de jornais e revistas (Tabela 1).\nTabela 1. Principais fontes de dados sobre a produ\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar.\nFonte de Dados\tInforma\u00e7\u00f5es Dispon\u00edveis\nInstituto de Economia Agr\u00edcola (IEA)\t\u00c1rea e Produ\u00e7\u00e3o dos Principais Produtos da Agropecu\u00e1ria, Valor da Produ\u00e7\u00e3o dos Principais Produtos da Agropecu\u00e1ria do Estado de S\u00e3o Paulo.\nInstituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE/CANASAT)\tMapas, gr\u00e1ficos e tabelas da \u00e1rea cultivada com cana-de-a\u00e7\u00facar e tipo de colheita por munic\u00edpios e regi\u00f5es administrativas do Estado de S\u00e3o Paulo.\nFunda\u00e7\u00e3o Sistema Estadual de An\u00e1lise de Dados (SEADE)\tDados e indicadores sobre a realidade socioecon\u00f3mica do Estado de S\u00e3o Paulo.\nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE)\tIndicadores sociais e econ\u00f3micos, Censos demogr\u00e1ficos.\nMinist\u00e9rio de agricultura, pecu\u00e1ria e abastecimento (MAPA).\tDados de acompanhamento da produ\u00e7\u00e3o canavieira.\nPrefeitura do Munic\u00edpio de Piracicaba\tInforma\u00e7\u00f5es gerais sobre o munic\u00edpio.\nA coleta de dados juntamente com a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica proporcionaram o conhecimento da \u00e1rea, do sistema produtivo e dos recursos dispon\u00edveis na regi\u00e3o. A partir disso, surgiram id\u00e9ias para o trabalho de campo.\nAs atividades que foram elaboradas no trabalho de campo foram planejadas a partir da necessidade de conhecer a \u00e1rea de estudo e o sistema produtivo al\u00e9m do que a literatura nos proporcionara. Desta forma, foi elaborado um question\u00e1rio para ser enviado para as usinas, com o objetivo de adquirir informa\u00e7\u00f5es privilegiadas e agendar uma entrevista com um respons\u00e1vel na usina. Os question\u00e1rios foram enviados, por\u00e9m as usinas recusaram a visita\u00e7\u00e3o e n\u00e3o responderam nossas perguntas.\nTendo em vista que o question\u00e1rio que iria ser aplicado nas usinas n\u00e3o deu certo, pensamos em uma nova proposta, abordar um impacto do cultivo de cana de a\u00e7\u00facar no munic\u00edpio. Sabendo que h\u00e1 a queima da cana na regi\u00e3o, elaboramos um question\u00e1rio para ser aplicado com os moradores de Piracicaba. O question\u00e1rio foi produzido com a inten\u00e7\u00e3o de alcan\u00e7ar os moradores, para compreender especificamente a quest\u00e3o da queimada, principal impacto da fase agr\u00edcola da produ\u00e7\u00e3o de alcool.\nAl\u00e9m do question\u00e1rio, foram realizados experimentos quanto a presen\u00e7a de fuligem da queimada da cana. Este experimento baseou-se apenas em uma representa\u00e7\u00e3o ilustrativa da presen\u00e7a de fuligem no ar de Piracicaba. Foi realizada a capta\u00e7\u00e3o de fuligem no per\u00edodo de safra e entre safra, durante sete dias, duas vezes ao dia. O objetivo principal do experimento era observar se ainda \u00e9 praticada a queima da cana e qual \u00e9 a rotina desta pratica.\nA partir das informa\u00e7\u00f5es obtidas em trabalho de campo, foi realizada a compila\u00e7\u00e3o dos dados, que resultou em gr\u00e1ficos a cerca do que a popula\u00e7\u00e3o sabe sobre a queimada e seus impactos na sa\u00fade, al\u00e9m da caracteriza\u00e7\u00e3o dos principais impactos ambientais da produ\u00e7\u00e3o de alcool.\nCAP\u00cdTULO 1 - MATRIZ ENERG\u00c9TICA, BIOMASSA E MEIO AMBIENTE\nDurante o ano de 2006, o pre\u00e7o do barril de petr\u00f3leo apresentou um valor elevado, atingindo a cifra de 78 d\u00f3lares. As principais causas para esta inflex\u00e3o positiva est\u00e3o relacionadas n\u00e3o apenas ao aumento da demanda, mas um conjunto de fatores que se relacionam a esta fonte de energia, como: o risco de exaust\u00e3o das reservas mundiais; instabilidade pol\u00edtica no Oriente M\u00e9dio; pol\u00edtica petrol\u00edfera nacionalista da Bol\u00edvia e Venezuela; redu\u00e7\u00e3o intencional da produ\u00e7\u00e3o por parte dos pa\u00edses da Organiza\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo (OPEP), entre outros (ANDRADE, DINIZ, 2007).\nEmbora a base produtiva mundial apresente significativa depend\u00eancia desta fonte energ\u00e9tica, o aumento do pre\u00e7o dos barris de petr\u00f3leo induziu a busca de novas fontes. Dessa maneira, cresce no mundo inteiro a busca por fontes renov\u00e1veis de energia.\nAntes de pensar nas fontes renov\u00e1veis de energia, faz-se necess\u00e1rio compreender que sempre que se faz uso de mat\u00e9ria para obten\u00e7\u00e3o de energia ou quando ela \u00e9 convertida em tipos distintos, h\u00e1 degrada\u00e7\u00e3o de sua qualidade, resultando em polui\u00e7\u00e3o (ANDRADE, DINIZ, 2007).\nDurante muito tempo, a lenha foi a principal fonte de energia do homem, que por sua vez causou desmatamento e grande perda da biodiversidade. No ciclo posterior \u00e0 lenha, temos o carv\u00e3o mineral. E atualmente h\u00e1 um consenso de que iniciamos uma transi\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo \u00e0s fontes de energia renov\u00e1veis (ANDRADE, DINIZ, 2007).\nAs fontes de energia renov\u00e1veis, solar, mar\u00e9s, geotermia, biog\u00e1s, biocombust\u00edveis l\u00edquido e biomassa s\u00e3o fontes de energia prim\u00e1ria, aquela que o homem pode transformar. As fontes de energia n\u00e3o renov\u00e1veis englobam, principalmente, o petr\u00f3leo, carv\u00e3o mineral, g\u00e1s natural e combust\u00edveis nucleares (BERMANN, 2012).\nNo quadro abaixo se pode observar a distribui\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica brasileira no per\u00edodo de 2011-2012.\n\t2011\t\t2012\t\tA11/12\nOFERTA TOTAL\t272,3\t\t283,6\t\t4,1%\nENERGIA N\u00c3O RENOV\u00c1VEL\t152,5\t56,0%\t163,3\t57,6%\t7,0%\nPETR\u00d3LEO E DERIVADOS\t105,1\t38,6%\t111,1\t39,2%\t5,7%\nG\u00c1S NATURAL\t27,7\t10,2%\t32,5\t11,5%\t17,3%\nCARV\u00c3O MINERAL E DERIVADOS\t15,4\t5,7%\t15,2\t5,4%\t- 1,3%\nUR\u00c2NIO (U308) E DERIVADOS\t4,1\t1,5%\t4,2\t1,5%\t2,4%\nENERGIA RENOV\u00c1VEL\t119,8\t44,0%\t120,2\t42,4%\t0,3%\nENERGIA HIDR\u00c1ULICA E\t39,9\t14,7%\t39,1\t13,8%\t2,1%\nELETRECIDADE\t\t\t\t\t\nLENHA E CARV\u00c3O VEGETAL\t25,9\t9,5%\t25,7\t9,1%\t- 0,8%\nPRODUTOS DA CANA-DE-A\u00c7\u00daCAR\t42,7\t15,7%\t43,5\t15,4%\t1,8%\nOUTRAS RENOV\u00c1VEIS (E\u00f3lica, solar).\t11,1\t4,1%\t11,7\t4,1%\t5,4%\n* Unidade: milh\u00f5es de toneladas equivalentes de petr\u00f3leo (tep). Fonte: Balan\u00e7o Energ\u00e9tico Nacional - BEN 2013.\n\u00c9 poss\u00edvel observar, que o Petr\u00f3leo, energia n\u00e3o renov\u00e1vel, representava em 2012 cerca de 39,2% do total da oferta de energia nacional. Dentre as energias n\u00e3o renov\u00e1veis esta \u00e9 a fonte mais importante de energia, seguido do g\u00e1s natural, carv\u00e3o mineral e ur\u00e2nio. As fontes de energia renov\u00e1veis representavam em 2012 cerca de 42,4% do total da oferta de energia nacional, vale ressaltar que a mais utilizada \u00e9 a energia de origem vegetal, no caso produtos derivados de cana-de-a\u00e7\u00facar, cerca de 15,4% do total, caracterizando o papel fundamental do setor. A Oferta Interna de Energia (OIE) acompanha o crescimento da economia. Em 2012, a OIE, no Brasil, atingiu o montante de 283,6 milh\u00f5es de toneladas equivalentes de petr\u00f3leo (tep), com crescimento de 4,1% em rela\u00e7\u00e3o a 2011. Deste total, 120,2 milh\u00f5es de tep, 42,5% correspondem \u00e0 oferta interna de energia renov\u00e1vel. Os produtos da cana-de-a\u00e7\u00facar (baga\u00e7o, \u00e1lcool, energia el\u00e9trica), em 2012, tiveram participa\u00e7\u00e3o de 15,4% superando a participa\u00e7\u00e3o da lenha e carv\u00e3o vegetal que representam 9,1%. Atualmente os produtos derivados da cana-de-a\u00e7\u00facar superaram a oferta interna de energia hidr\u00e1ulica e el\u00e9trica, em cerca de 1,6% (BEN, 2013).\nH\u00e1 grande chance dos produtos derivados da cana-de-a\u00e7\u00facar aumentar sua participa\u00e7\u00e3o na demanda energ\u00e9tica, visto que a maior parte de eletricidade consumida no Brasil prov\u00e9m de grandes reservat\u00f3rios cuja implanta\u00e7\u00e3o gera danos\nambientais irrevers\u00edveis, significando um aumento de consumo da energia limpa (GUARDABASSI, 2006). \u00c9 importante observar na Tabela 1 a diminui\u00e7\u00e3o do consumo de carv\u00e3o mineral, fonte de energia n\u00e3o renov\u00e1vel, geradora de emiss\u00f5es de \u00f3xidos de enxofre (SO2) que podem provocar o fen\u00f4meno das chuvas \u00e1cidas (ANDRADE, DINIZ, 2007).\nDe acordo com resultados do Balan\u00e7o Energ\u00e9tico Nacional (BEN, 2013), a produ\u00e7\u00e3o de cana de a\u00e7\u00facar no ano civil de 2012 alcan\u00e7ou 593,6 milh\u00f5es de toneladas, 4,9% superior ao registrado no ano civil anterior, quando a moagem foi de\n565,8\tmilh\u00f5es de toneladas, consolidando o qu\u00e3o importante \u00e0 participa\u00e7\u00e3o deste setor para abastecimento de energia renov\u00e1vel.\nEm 2012, a produ\u00e7\u00e3o nacional de petr\u00f3leo caiu 1,8% em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior. As reservas brasileiras de petr\u00f3leo atingiam a m\u00e9dia de 2,11 milh\u00f5es de barris/dia (ANP, 2013).\nSegundo a Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edvel (ANP), em 2012, as reservas de petr\u00f3leo no mundo, atingiam cerca de 1,7 trilh\u00f5es de barris, ap\u00f3s um aumento de 0,9% em rela\u00e7\u00e3o a ano de 2011. As reservas dos membros da OPEP totalizam 1,2 trilh\u00f5es de barris, representando 72,6% do total mundial. A regi\u00e3o do Oriente M\u00e9dio registrou um aumento de 1,2% nas reservas de petr\u00f3leo sendo 48,4% do total mundial.\nDentre os pa\u00edses pertencentes a OPEP, a Venezuela \u00e9 a que possui maior volume de reservas, com 297,6 bilh\u00f5es de barris. As reservas sauditas registraram um pequeno aumento, 0,2%, totalizando 265,9 bilh\u00f5es de barris. A \u00fanica regi\u00e3o que sofreu queda no volume das reservas foi a Am\u00e9rica do Norte com um decr\u00e9scimo de 0.3% do total. O Brasil est\u00e1 na 14a posi\u00e7\u00e3o do ranking mundial de reservas com um volume de 15,3 bilh\u00f5es de barris (ANP, 2013).\nEm 2012, o consumo mundial de petr\u00f3leo totalizou 89,8 milh\u00f5es de barris/dia. A China, foi o pa\u00eds que mais contribuiu para o aumento do consumo, teve um aumento de 4,8% no consumo final (+471 mil barris/dia). O Jap\u00e3o, tamb\u00e9m representou aumento, cerca de 5,6% (+249 mil barris/dia), sua maior taxa de crescimento desde 1994 (ANP, 2013).\nEm contrapartida, os Estados Unidos registraram seu maior decl\u00ednio, de 2,1% (-395 mil barris/dia). Por\u00e9m, se encontra no primeiro lugar da lista dos pa\u00edses que mais consomem barris/dia.\nA partir desta breve an\u00e1lise do perfil da matriz energ\u00e9tica brasileira atrelada ao aumento desmedido do consumo energ\u00e9tico, como na China e no Jap\u00e3o (ANDRADE, DINIZ, 2007), aliados \u00e0 instabilidade pol\u00edtica das regi\u00f5es detentoras da maior quantidade de reservas (Ar\u00e1bia Saudita, Iraque, Ir\u00e3, Venezuela, Arg\u00e9lia) nos faz refletir que toda a energia f\u00f3ssil necess\u00e1ria para o futuro dever\u00e1 ser substitu\u00edda por fontes renov\u00e1veis.\nBacchi, pesquisadora do Centro de Estudos Avan\u00e7ados em Economia Aplicada (CEPEA), da ESALQ-USP, Piracicaba, ressalta a import\u00e2ncia da produ\u00e7\u00e3o brasileira de biomassa para gera\u00e7\u00e3o de energia limpa, renov\u00e1vel e ambientalmente sustent\u00e1vel (Agroenergia):\nCom 140 milh\u00f5es de hectares de \u00e1rea adicional agricult\u00e1vel, tecnologia pr\u00f3pria e m\u00e3o-de-obra dispon\u00edvel, o Brasil \u00e9 o pa\u00eds do mundo que re\u00fane as melhores condi\u00e7\u00f5es para liderar a agricultura de energia. Por situar-se predominantemente na faixa tropical e subtropical do planeta, o Brasil recebe intensa radia\u00e7\u00e3o solar ao longo do ano, que \u00e9 a base para a produ\u00e7\u00e3o de agroenergia. A possibilidade de expans\u00e3o da \u00e1rea e de m\u00faltiplos cultivos dentro do ano coloca o pa\u00eds em posi\u00e7\u00e3o de destaque entre os potenciais fornecedores mundiais de energia gerada por biomassa. Al\u00e9m disso, deve-se considerar o fato de que a ind\u00fastria brasileira geradora de agroenergia, das quais a de etanol \u00e9 a mais importante, \u00e9 reconhecida como uma das mais eficientes em termos de tecnologia e gest\u00e3o do neg\u00f3cio.\nO \u00e1lcool tem sido apontado pela comunidade internacional como uma das poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es aos problemas ambientais, destacando-se como uma fonte energ\u00e9tica compat\u00edvel com os Mecanismos de Desenvolvimento Limpo - MDL, preconizado no Protocolo de Kyoto. (BACCHI, 2006, p. 2)\nPor essas raz\u00f5es, os biocombust\u00edveis ganham cada vez mais destaque. Segundo ANP, os biocombust\u00edveis s\u00e3o derivados de biomassa renov\u00e1vel que podem substituir, parcial ou totalmente, combust\u00edveis derivados de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural em motores a combust\u00e3o ou em outro tipo de gera\u00e7\u00e3o de energia.\nOs principais biocombust\u00edveis s\u00e3o o Etanol, produzidos a partir do processamento e destila\u00e7\u00e3o de biomassa e o Biodiesel, produzidos a partir de gordura animal e plantas oleaginosas. No Brasil, o destaque da produ\u00e7\u00e3o de etanol \u00e9 a cana de a\u00e7\u00facar, mas em outros pa\u00edses s\u00e3o utilizados outras esp\u00e9cies que mantenham o padr\u00e3o quantitativo de a\u00e7\u00facar, como o milho, biomassa utilizado nos Estados Unidos (BARBOSA, VAZ, 2012).\nPortanto, os biocombust\u00edveis s\u00e3o vistos como alternativa para contribuir com a preserva\u00e7\u00e3o ambiental. Preservar o meio ambiente \u00e9 uma necessidade que homem contempor\u00e2neo adquiriu nos \u00faltimos anos para lidar com os v\u00e1rios recursos que possuem car\u00e1ter esgot\u00e1vel. \u00c9 poss\u00edvel observar que as discuss\u00f5es sobre temas ambientais ganharam maior repercuss\u00e3o nas \u00faltimas d\u00e9cadas quando surge o conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel.\nPara alcan\u00e7ar o desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 preciso se desvincular do aspecto econ\u00f4mico e levar em considera\u00e7\u00e3o o equil\u00edbrio do meio ambiente.\nO conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel foi constru\u00eddo no in\u00edcio da d\u00e9cada de 70, a partir de uma contradi\u00e7\u00e3o, entre o progresso sem limites e o discurso de alerta dos movimentos ambientalistas. A partir da\u00ed, come\u00e7ou-se a trabalhar com a id\u00e9ia de um modelo de desenvolvimento que atendesse \u00e0s necessidades do presente sem comprometer a qualidade das gera\u00e7\u00f5es futuras. (KRANZ, 1997, P.12).\nCompreendendo a necessidade de preservar o meio ambiente \u00e9 importante estudar a produ\u00e7\u00e3o de cana de a\u00e7\u00facar, que tem sido apontada como respons\u00e1vel por muitos problemas ambientais, no que diz respeito \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o do solo, contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, erradica\u00e7\u00e3o de fauna e flora e desrespeito as \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental (DELGADO, 2011).\nCAP\u00cdTULO 2 - A CANA DE A\u00c7\u00daCAR\nEste cap\u00edtulo tem como objetivo apresentar as implica\u00e7\u00f5es que envolvem a cana de a\u00e7\u00facar e o etanol; para compreender o aumento da demanda e posteriormente os impactos deste no meio ambiente. Assim, o texto se estrutura a partir de uma breve revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica do ciclo econ\u00f4mico da cana, da moderniza\u00e7\u00e3o da agroind\u00fastria canavieira, do Programa Nacional de Alcool e tamb\u00e9m um panorama da produ\u00e7\u00e3o sucroalcooleira no Brasil e no estado de S\u00e3o Paulo.\n2.1\t- Ciclo econ\u00f4mico da cana de a\u00e7\u00facar\nA cana de a\u00e7\u00facar \u00e9 um dos principais produtos que comp\u00f4s o ciclo econ\u00f4mico brasileiro. Sua valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica se deu durante o per\u00edodo colonial, mais precisamente no inicio do s\u00e9culo XVI e XVII.\nFoi introduzida no Brasil devido \u00e0s facilidades fenol\u00f3gicas e de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais locais e tamb\u00e9m pelo valor econ\u00f4mico que representa (BERRIOS, 1993). A cana \u00e9 uma gram\u00ednea perene, com origem prov\u00e1vel no sudeste da \u00c1sia. S\u00e3o h\u00edbridas e pr\u00f3prias de climas tropicais (GOMES, 1964). \u00c9 comum que esta seja plantada individualmente, sem misturar com outras esp\u00e9cies, caracterizando a monocultura da cana de a\u00e7\u00facar.\nA primeira muda de cana de a\u00e7\u00facar foi introduzida no Brasil pelos portugueses ap\u00f3s a chegada de Martim Afonso de Souza, em 1532 (WAACK, NEVES, 1998). As primeiras mudas foram plantadas em um solo massap\u00e91 e clima tropical \u00famido, ideais para o cultivo (KOCHI, 2010).\nQuando o Brasil foi descoberto, o a\u00e7\u00facar era escasso na Europa (WAACK, NEVES, 1998) e a cana de a\u00e7\u00facar foi vista pelos portugueses como fonte de lucro sobre os outros pa\u00edses que n\u00e3o tinham col\u00f4nias e n\u00e3o conheciam a t\u00e9cnica agr\u00edcola. Assim, o produto passou a ser plantado e extra\u00eddo no Brasil. Era exportado para a Europa, para abastecer o mercado interno, caracterizando a base da economia nacional na \u00e9poca. Al\u00e9m do Brasil, outras regi\u00f5es foram focos da coroa portuguesa.\n1 Massap\u00e9: \u00e9 um tipo de solo de cor bem escura, quase preta, encontrado principalmente no litoral nordestino e \u00e9 constitu\u00eddo a partir da decomposi\u00e7\u00e3o de rochas que tem em suas caracter\u00edsticas minerais de gnaisses que tem uma tonalidade mais escura e tamb\u00e9m de filitos e calc\u00e1rios. \u00c9 um solo muito f\u00e9rtil e, portanto, excelente para a pr\u00e1tica da agricultura. No per\u00edodo colonial, foi muito explorado na agricultura de cana-de-a\u00e7\u00facar.\nEm 1533, se constituiu no Brasil o primeiro engenho de a\u00e7\u00facar, constru\u00eddo em S\u00e3o Vicente, litoral paulista, por Martin Afonso de Souza. A produ\u00e7\u00e3o de cana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o se restringiu apenas ao litoral paulista, mas se estendeu por quase todo o litoral brasileiro. De todo litoral brasileiro, o que teve mais destaque foi o litoral pernambucano, que durante o ciclo econ\u00f4mico deteve a maior produ\u00e7\u00e3o de cana do pa\u00eds (KOCHI, 2010).\nDe acordo com KOCHI (2010), \u00e9 poss\u00edvel fazer uma rela\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos engenhos de a\u00e7\u00facar com a forma de escoamento da produ\u00e7\u00e3o, ou seja, a maioria dos engenhos de a\u00e7\u00facar estava localizada pr\u00f3xima as regi\u00f5es litor\u00e2neas, para facilitar a proximidade aos portos de onde sairiam estes produtos com dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Europa.\nA cana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o chamou aten\u00e7\u00e3o apenas dos portugueses, mas tamb\u00e9m dos holandeses, que desembarcaram no nordeste brasileiro em 1624. Os holandeses chegaram ao Brasil com o intuito de aprender o cultivo da cana, por\u00e9m os portugueses se sentiram amea\u00e7ados e expulsaram os holandeses do pa\u00eds por volta de 1654. Durante o per\u00edodo em que estiveram no Brasil, os holandeses adquiriram conhecimento necess\u00e1rio para praticar o cultivo da cana e passaram a cultiv\u00e1-la na Antilhas (WAACK, NEVES, 1998; KOCHI, 2010). Com o passar do tempo, os holandeses se superaram na cria\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias a\u00e7ucareiras passando a frente do Brasil na produ\u00e7\u00e3o e no abastecimento da Europa. Este \u00e9 um dos motivos pelos quais a cana de a\u00e7\u00facar entrou em decl\u00ednio no fim do s\u00e9culo XVIII.\nO ciclo da cana de a\u00e7\u00facar deixa de progredir a passos largos com o in\u00edcio do ciclo do caf\u00e9, uma vez que as prioridades dos agricultores passaram a ser a comercializa\u00e7\u00e3o deste produto. Pode-se observar uma diminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar no s\u00e9culo XIX, e um aumento repentino no s\u00e9culo XX, relacionado \u00e0s sucessivas crises do caf\u00e9, ocasionadas pela superprodu\u00e7\u00e3o (KOCHI, 2010).\nCom o fim do ciclo do caf\u00e9 na d\u00e9cada de 30, aumentou-se a produ\u00e7\u00e3o destinada para o mercado interno, aja visto que n\u00e3o havia mais tanta depend\u00eancia da coroa portuguesa. Neste sentido a produ\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar passa a se concentrar na regi\u00e3o Sudeste do pa\u00eds, principalmente nos estados de S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro (LOPES, 2011).\n2.2\t- Moderniza\u00e7\u00e3o da Agroind\u00fastria Canavieira Brasileira\nComo visto no item anterior, \u00e9 poss\u00edvel observar o aumento da produtividade, no setor agroindustrial canavieiro, nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX. As crises do caf\u00e9 influenciaram diretamente no aumento da produ\u00e7\u00e3o, por\u00e9m o que garantiu a transforma\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o do setor foram os aparatos institucionais oferecidos pelo poder p\u00fablico.\nAl\u00e9m destes fatores, a atividade canavieira foi influenciada pelos conflitos de interesse entre usineiros nordestinos e paulistas, que ao serem afetados pela crise do caf\u00e9, passaram a aumentar a quantidade de \u00e1reas produtoras de cana. Os nordestinos, em competi\u00e7\u00e3o com os paulistas, queriam que a produ\u00e7\u00e3o de cana fosse voltada apenas para o mercado externo. J\u00e1 os paulistas viam mais vantagens no abastecimento do mercado inteiro e queriam que a produ\u00e7\u00e3o fosse escoada nos estados de S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro (SZMRECS\u00c1NYI, MOREIRA, 1991; KOCHI, 2011).\nAs regi\u00f5es nordeste e centro-sul do pa\u00eds mantiveram harmonia quanto \u00e0 produ\u00e7\u00e3o canavieira durante anos, no entanto, com o in\u00edcio da crise de 1929, o complexo canavieiro passou por algumas altera\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 pol\u00edtica do mercado interno e externo da cana, criando desarmonia entre os complexos canavieiros (KOCHI, 2010). A substitui\u00e7\u00e3o das lavouras de caf\u00e9 pela planta\u00e7\u00e3o de cana resultou numa expans\u00e3o do setor no estado de S\u00e3o Paulo, gerando pequenos conflitos de interesses com a regi\u00e3o nordeste. Houve sucessivas crises e quedas de pre\u00e7o da cana porque n\u00e3o havia controle da produ\u00e7\u00e3o. Diante dessa situa\u00e7\u00e3o conflitiva, o Governo Federal viu a necessidade de implantar a Comiss\u00e3o de Estudos sobre o \u00c1lcool Motor (CEAM), mediante resolu\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Agricultura (VIAN, 2003).\n\u00c9 importante ressaltar que antes da implanta\u00e7\u00e3o da CEAM n\u00e3o havia imposi\u00e7\u00e3o de medidas governamentais, mantinha-se um car\u00e1ter liberalizante, ou seja, a produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o era limitada e vigorava as leis de livre com\u00e9rcio. Portanto, a CEAM foi criada para pesquisar e gerar incentivo a produ\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool anidro para misturar \u00e0 gasolina, e desta forma diminuir o excesso de a\u00e7\u00facar nos estoques e a importa\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo (RAMOS, 2008; VIAN, 2003).\nO per\u00edodo entre 1890 e 1930 foi marcado pela vulnerabilidade da economia nacional e tamb\u00e9m pela falta de infraestrutura tecnol\u00f3gica e industrial (SZMRECS\u00c1NYI, 1979). Mas, quando o Estado come\u00e7a a participar na configura\u00e7\u00e3o do complexo canavieiro h\u00e1 um aumento de subs\u00eddios oferecidos ao setor, permitindo\nAp\u00f3s a Revolu\u00e7\u00e3o de 1930, foram criados cursos voltados para a forma\u00e7\u00e3o agr\u00edcola buscando aperfei\u00e7oamento da produ\u00e7\u00e3o. Os aparatos tecnol\u00f3gicos permitiram a industrializa\u00e7\u00e3o do parque canavieiro e o surgimento e desenvolvimento dos centros de pesquisa e experimenta\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas (KOCHI, 2011).\nOs conflitos entre usineiros passaram a ser constantes ap\u00f3s o aumento de investimento na produtividade industrial, fazendo com que o governo federal tomasse algumas medidas intervencionistas. Ou seja, o governo passa de um car\u00e1ter provis\u00f3rio de \u00f3rg\u00e3os emergenciais para um \u00f3rg\u00e3o permanente, no caso o Instituto do A\u00e7\u00facar e do \u00c1lcool (IAA) atrav\u00e9s do decreto N\u00b0. 22.789, de 01/06/1933 (RAMOS, 2008; SZMRECS\u00c1NYI, 1979).\nO decreto de cria\u00e7\u00e3o do IAA fundamenta proposi\u00e7\u00f5es ligadas ao est\u00edmulo \u00e0 agroind\u00fastria a\u00e7ucareira (RAMOS, 2008). Dentre estas est\u00e3o assegurar o mercado interno, controlando o consumo e produ\u00e7\u00e3o; fomentar e estimular a produ\u00e7\u00e3o do alcool anidro utilizando qualquer outra mat\u00e9ria-prima, de acordo com as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e econ\u00f4micas das regi\u00f5es (SZMRECS\u00c1NYI, 1979).\nO governo, por meio da cria\u00e7\u00e3o do IAA, exerceu influencias sobre o mercado. Regulamentou a produ\u00e7\u00e3o, fixou pre\u00e7os, organizou o transporte e a estocagem da cana (BRAY, FERREIRA E RUAS, 2000).\nMas, \u00e9 no per\u00edodo p\u00f3s-guerra que houve um aumento significativo da produ\u00e7\u00e3o canavieira brasileira. A Segunda Guerra Mundial foi decisiva para a concretiza\u00e7\u00e3o dos complexos agroindustriais no interior paulista, devido principalmente a impossibilidade f\u00edsica de se comercializar o a\u00e7\u00facar no Brasil. Ficava dif\u00edcil comercializar o a\u00e7\u00facar nordestino, e desta maneira, a regi\u00e3o sudeste investiu pesado em novas tecnologias para a produ\u00e7\u00e3o (RAMOS, 2008).\nE foi essa expans\u00e3o dos anos da Segunda Guerra que deu origem \u00e0 definitiva transfer\u00eancia do eixo da produ\u00e7\u00e3o canavieira e a\u00e7ucareira para os Estados do sudeste do Brasil, uma transfer\u00eancia que s\u00f3 chegou a se completar de fato na d\u00e9cada de 1950, mas que j\u00e1 podia ser percebida ao t\u00e9rmino do conflito. (SZMRECS\u00c1NYI, MOREIRA, 1991, p. 59)\nFoi a partir dessa moderniza\u00e7\u00e3o do setor agroindustrial canavieiro, principalmente na regi\u00e3o sudeste do pa\u00eds, que houve um avan\u00e7o do capital\nmonopolista (RAMOS, 2008). A comercializa\u00e7\u00e3o e a moderniza\u00e7\u00e3o do setor desencadearam um processo de expans\u00e3o nas exporta\u00e7\u00f5es. Szmrecs\u00e1nyi e Moreira (1991) afirmam que entre os anos-safra de 1961/62 e 1971/72, o volume das exporta\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00facar do Brasil aumentou quase 106%, contra um crescimento de aproximadamente 50% na produ\u00e7\u00e3o, e de apenas 38% no consumo interno do produto.\nPara dar conta dessa grande expans\u00e3o nas exporta\u00e7\u00f5es do setor, o Governo Federal ofereceu apoio atrav\u00e9s de tr\u00eas programas de investimentos e incentivos: o Programa Nacional de Melhoramento da Cana-de-a\u00e7\u00facar (PLANALSUCAR), o Programa de Racionaliza\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria A\u00e7ucareira, e o Programa de Apoio \u00e0 Ind\u00fastria A\u00e7ucareira (BRAY, FERREIRA E RUAS, 2000).\nO PLANALSUCAR tra\u00e7ou como meta o desenvolvimento, em grande escala, das novas variedades de cana atrav\u00e9s da manipula\u00e7\u00e3o e experimenta\u00e7\u00e3o gen\u00e9ticas. O Programa de Racionaliza\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria A\u00e7ucareira, criado pelo Decreto Lei N\u00b0 1186, de 27 de agosto de 1971 revogou uma s\u00e9rie de dispositivos do Estatuto da Lavoura de 1941, o que estimulava a concentra\u00e7\u00e3o empresarial e a concentra\u00e7\u00e3o de terras por meio da absor\u00e7\u00e3o de quotas das usinas incorporadas e dos fornecedores (SZMRECS\u00c1NYI, MOREIRA, 1991; KOCHI, 2011).\nDesta forma, aumentou a fus\u00e3o e a incorpora\u00e7\u00e3o de muitas usinas com pequena capacidade produtiva, ao mesmo tempo em que se intensificavam os processos de concentra\u00e7\u00e3o de terras e rendas na agroind\u00fastria canavieira. (KOCHI, 2010)\nA d\u00e9cada de 70 foi marcada por profundas modifica\u00e7\u00f5es, tanto no mercado interno quanto externo, provocando altera\u00e7\u00f5es no setor agroindustrial canavieiro brasileiro. O processo de moderniza\u00e7\u00e3o n\u00e3o se restringiu apenas \u00e0 agroind\u00fastria canavieira, mas foi percebida tamb\u00e9m nas exporta\u00e7\u00f5es. O Brasil perdeu a prefer\u00eancia do mercado Norte-Americano e houve um decl\u00ednio na busca pelo produto, tendendo a queda dos pre\u00e7os do a\u00e7\u00facar no mercado externo (KOCHI, 2011). Neste per\u00edodo, o setor canavieiro j\u00e1 sentia os efeitos de se enfrentar uma nova crise de superprodu\u00e7\u00e3o (SZMRECS\u00c1NYI, MOREIRA, 1991). Para conter esta crise, o Governo Federal criou em 1973 o Programa Nacional do \u00c1lcool (PROALCOOL), incentivando o aumento da produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool combust\u00edvel (KOCHI, 2011).\nO PROALCOOL surge a partir das press\u00f5es dos usineiros, fabricantes de equipamentos industriais do setor, e as ind\u00fastrias automobil\u00edsticas que pressionam o Governo Federal para buscar uma solu\u00e7\u00e3o de substitui\u00e7\u00e3o de energia atrav\u00e9s da agricultura canavieira (SZMRECS\u00c1NYI, MOREIRA, 1991).\nDando continuidade ao programa, iniciou-se no mesmo ano de implanta\u00e7\u00e3o do PROALCOOL a implanta\u00e7\u00e3o de novas destilarias anexas e aut\u00f4nomas ao estado (BRAY, FERREIRA E RUAS, 2000). Nesse contexto se abrem espa\u00e7o para um novo empreendimento, as destilarias aut\u00f4nomas, em que s\u00f3 h\u00e1 produ\u00e7\u00e3o de alcool, totalmente aut\u00f4noma da produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar (RAMOS, 2008).\n2.3\t- Programa Nacional do \u00c1lcool.\nO Programa Nacional do \u00c1lcool surgiu em 1975, per\u00edodo em que ocorria a primeira crise do petr\u00f3leo. Como forma de conter os problemas relacionados \u00e0 importa\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo e a superprodu\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar, foram apresentadas ao ent\u00e3o presidente da Republica, Ernesto Geisel, pesquisas com diversas fontes de biomassa: cana de a\u00e7\u00facar, milho, sorgo, sacarina, mandioca, batata-doce, etc. Dentre estes produtos, o que apresentou mais viabilidade t\u00e9cnica e econ\u00f4mica foi a cana de a\u00e7\u00facar (OMETTO, 1998).\nDe acordo com Ometto (1998), o Brasil dependia de 80% do petr\u00f3leo do mercado externo, e com as crises do petr\u00f3leo em 1973 e 1974, houve um aumento na conta de importa\u00e7\u00e3o de cerca de US$1400 milh\u00f5es. \u00c9 neste contexto que o alcool anidro deixa de ser apenas um subproduto do a\u00e7\u00facar e passa a ser misturado com a gasolina (RAMOS, 2008).\nEm face da vulnerabilidade energ\u00e9tica do Brasil, o Governo Federal via no \u00e1lcool a solu\u00e7\u00e3o pra a crise \u201cpois geraria empregos, demanda para a ind\u00fastria de bens de capital, e abrandaria os efeitos da importa\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo sobre o Balan\u00e7o de Pagamentos do pa\u00eds\u201d (VIAN, 2003: 68).\nO PROALCOOL teve tr\u00eas fases importantes, a primeira fase de 1975 a 1979, a segunda de 1980 a 1985, depois a terceira de 1986 a 1990. Na fase inicial do programa, 1975 a 1979, o estado de S\u00e3o Paulo recebeu cerca de 30% dos investimentos destinados ao setor pelo Governo Federal. \u00c9 importante enfatizar que neste mesmo per\u00edodo houve uma diferencia\u00e7\u00e3o dos investimentos destinados as usinas, no caso, as usinas tradicionais e anexas receberam mais investimentos que as usinas aut\u00f4nomas (RAMOS, 2008).\nNo per\u00edodo de 1976 e 1980, S\u00e3o Paulo foi o respons\u00e1vel por 55% do aumento verificado da \u00e1rea colhida de cana de a\u00e7\u00facar, seguido pelos estados de Alagoas com 20,9%, Para\u00edba com 6,6%, Rio de Janeiro e Pernambuco 5,9%. O Estado de S\u00e3o Paulo, que em 1976 possu\u00eda 34,5% da \u00e1rea plantada com cana-de-a\u00e7\u00facar do pa\u00eds, ficava em 1980, com 39,3%, e com quase 50% da produ\u00e7\u00e3o total nacional desse produto (BRAY, FERREIRA, RUAS, 2000).\nDurante a primeira fase do PROALCOOL foi poss\u00edvel observar o crescimento da produ\u00e7\u00e3o do alcool anidro, que era misturado com a gasolina. Neste per\u00edodo n\u00e3o existia ainda o carro do tipo flex, portanto, os carros que utilizam a mistura dos dois combust\u00edveis faziam parte de uma experimenta\u00e7\u00e3o (WAACK, NEVES, 1998; RAMOS, 2008).\nCom o in\u00edcio da segunda crise do petr\u00f3leo, em 1979, foi preciso mudar a dire\u00e7\u00e3o das propostas do programa. Inicialmente o PROALCOOL buscava sanar os problemas ligados a importa\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo e a superprodu\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar, j\u00e1 na segunda fase, com mais investimentos e est\u00edmulo do Governo, o programa passa a trilhar novos rumos, em busca de uma alternativa de substitui\u00e7\u00e3o de energia (WAACK, NEVES, 1998).\nNeste sentido, destilarias aut\u00f4nomas foram instaladas, al\u00e9m do aumento da expans\u00e3o territorial da produ\u00e7\u00e3o. Assim, segundo Ramos (2008) pode-se verificar a expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do alcool hidratado, que est\u00e1 atrelada ao desenvolvimento tecnol\u00f3gico de carros movidos \u00e0 alcool.\nNa segunda fase do PROALCOOL \u00e9 importante destacar o papel da produ\u00e7\u00e3o do estado de S\u00e3o Paulo:\nDevido a capacidade produtiva das novas destilarias aut\u00f4nomas, observou-se um grande crescimento da produ\u00e7\u00e3o alcooleira. No per\u00edodo de 1979 a 80, por ter recebido os maiores investimentos do Pro\u00e1lcool atrav\u00e9s de seu parque a\u00e7ucareiro/alcooleiro instalado, o estado de S\u00e3o Paulo foi o respons\u00e1vel por 72,79% da produ\u00e7\u00e3o nacional. (RAMOS, 2008, p.49)\nA terceira fase do PROALCOOL, 1986 a 1990, \u00e9 conhecida pela desacelera\u00e7\u00e3o e crise do programa. \u00c9 neste per\u00edodo que ocorre um desestimulo na produ\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool, como: estabiliza\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do petr\u00f3leo no mercado internacional (FRACARO, 2005) e suspens\u00e3o dos investimentos do Governo devido ao controle inflacion\u00e1rio (RAMOS, 2008). De acordo com Santin (2006) nesta fase o programa recebeu menos investimentos por que houve um desequil\u00edbrio entre a oferta e demanda do \u00e1lcool.\nprograma:\nDiante dos baixos pre\u00e7os do petr\u00f3leo, a viabilidade do \u00e1lcool combust\u00edvel, em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 gasolina, dependia do aumento dos subs\u00eddios p\u00fablicos ao seu consumo, por\u00e9m a d\u00e9cada de 1980 foi marcada por uma profunda crise fiscal e pelo acirramento do processo inflacion\u00e1rio, o que restringiu as possibilidades desse aumento. Al\u00e9m disso, o que prevaleceu foi um ajuste or\u00e7ament\u00e1rio, que entre outras medidas, realizou cortes nos subs\u00eddios destinados a agricultura, especialmente para o setor sucroalcooleiro, onde foram eliminados os financiamentos subsidiados para investimento e definido os reajustes aos pre\u00e7os de \u00e1lcool. (RAMOS, 2008, p. 50)\nEm paralelo a desacelera\u00e7\u00e3o e estagna\u00e7\u00e3o do programa, ocorreu a desativa\u00e7\u00e3o do IAA, que deixou o controle e o planejamento do setor sucroalcooleiro a cargo da Secretaria de Desenvolvimento Regional da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e, posteriormente, com o Conselho Interministerial do \u00c1lcool (CIMA), presidido pelo Minist\u00e9rio da Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio at\u00e9 1999, quando passou para o Minist\u00e9rio da Agricultura (SANTIN, 2006; RAMOS, 2008).\nCom essas mudan\u00e7as vinculadas a produ\u00e7\u00e3o de alcool e a diminui\u00e7\u00e3o dos investimentos do Governo, os usineiros viram a necessidade de criar entidades com intuito de proteger o setor sucroalcooleiro, como a Uni\u00e3o Agroindustrial Canavieira de S\u00e3o Paulo (\u00daNICA) e Associa\u00e7\u00e3o Paulista da Agroind\u00fastria Sucroalcooleira (SUCRO\u00c1LCOOL) (MICHELLON, 2008).\nEm suma, o PROALCOOL propiciou consider\u00e1vel desenvolvimento tecnol\u00f3gico, criou uma nova estrat\u00e9gia de abastecimento, expandiu o desenvolvimento da economia e o n\u00edvel de emprego, e evitou mesmo que minimamente o agravamento da quest\u00e3o ambiental.\n2.4\t- Panorama da produ\u00e7\u00e3o alcoooleira brasileira e paulista.\nA utiliza\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool, como combust\u00edvel no Brasil, se deu em duas etapas: como \u00e1lcool hidratado carburante em carros 100% movidos a alcool, ou como \u00e1lcool anidro, em carros a gasolina, na propor\u00e7\u00e3o de 20 a 25% (SILVA, 2009). Por\u00e9m, para manter a oferta e demanda do consumo brasileiro do alcool exigia-se um sistema de regulamenta\u00e7\u00e3o que garantiria a oferta e estocagem do produto visto que h\u00e1 uma grande tend\u00eancia a oscila\u00e7\u00e3o do mercado de produtos oriundos do petr\u00f3leo.\nMesmo com a desacelera\u00e7\u00e3o do PRO\u00c1LCOOL nos anos 90, a produ\u00e7\u00e3o do alcool se manteve principalmente pela mistura do alcool anidro com a gasolina, compensando a queda no consumo do alcool hidratado (RAMOS, 2008).\n*>\nFonte: MAPA, 2013.\nO Brasil \u00e9 o maior produtor mundial do setor sucroalcooleiro, sendo o principal produtor de cana de a\u00e7\u00facar, a\u00e7\u00facar e alcool (RAMOS, 2008). Atrav\u00e9s do Gr\u00e1fico 1, \u00e9 poss\u00edvel observar a evolu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o brasileira de alcool, caracterizando um crescimento a partir da d\u00e9cada de 70 at\u00e9 a d\u00e9cada de 90 (MAPA, 2013).\nGr\u00e1fico 2. Evolu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de alcool anidro e hidratado no Brasil, 19482012. (milh\u00f5es m3).\n30\nSafras / Harvests\n\u25a0 Hidratado (Hydrous) \u00abAnidro (Anhydrous)\nFonte: MAPA, 2013.\nO Gr\u00e1fico 2, representa a evolu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o brasileira de alcool, por tipo, no per\u00edodo entre 1948 e 2012. \u00c9 poss\u00edvel observar que na d\u00e9cada de 70 a produ\u00e7\u00e3o do alcool anidro era maior que o alcool hidratado, devido aos incentivos do Governo Federal perante a primeira crise do petr\u00f3leo em 1973/1974. Na d\u00e9cada de 90 houve uma grande diminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o para os tipos de alcool, por\u00e9m a produ\u00e7\u00e3o do alcool anidro foi uma das menores em rela\u00e7\u00e3o aos outros anos. A partir do ano 2000 h\u00e1 um crescimento da produ\u00e7\u00e3o do alcool hidratado, utilizado nos carros 100% \u00e0 alcool.\nDurante a safra de 2013/2014, segundo o MAPA, foram produzidos no Brasil 28 bilh\u00f5es de litros de alcool (anidro e hidratado), 17% a mais do que na safra 2012/2013 na qual foram produzidos 23 bilh\u00f5es de litros de alcool (MAPA, 2013). A Tabela 2 demonstra o desempenho da produ\u00e7\u00e3o de etanol no pa\u00eds.\nTabela 2. Produ\u00e7\u00e3o de etanol no Brasil entre 2009 e 2014.\nANO-SAFRA\nREGI\u00d5ES\t09/10\t10/11\t11/12\t12/13\t13/14\nNordeste\t2.005.164\t1.991.614\t2.139.206\t1.864.442\t1.966.334\nCentro-Sul\t23.733.511\t25.612.506\t20.597.334\t21.608.912\t26.045.950\nBRASIL\t25.738.675\t27.604.120\t22.736.540\t23.473.354\t28.012.284\nFonte: MAPA, 2013.\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Beatriz Marques Gabelini.\nAs duas principais regi\u00f5es produtoras de etanol no Brasil, Nordeste e Centro-Sul, caracterizam a matriz sucroalcooleira brasileira. A regi\u00e3o que possui maior desempenho na produ\u00e7\u00e3o \u00e9 a Centro-Sul. Durante a safra 11/12 e 12/13 houve uma queda na produ\u00e7\u00e3o, que foi retomada na safra 13/14. (Gr\u00e1fico 3).\nGr\u00e1fico 3. Produ\u00e7\u00e3o Brasileira de Etanol (m3).\nFonte: MAPA, 2013.\nGr\u00e1fico 4. Produ\u00e7\u00e3o Brasileira de Etanol por tipo (m3).\nProdu\u00e7\u00e3o Brasileira de Etanol (m3) \u2022 An o-Safra Brazilian Ethanol Production (m3) - Harvest Year\n\u25a1 Hidratado Hydrous\t\u25a0 Anidro Artiydrous\tDTotal Sum\nFonte: MAPA, 2013.\nOs Gr\u00e1ficos 3 e 4 representam a produ\u00e7\u00e3o brasileira de etanol, a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool hidratado mant\u00e9m a frente na produ\u00e7\u00e3o, por\u00e9m o alcool anidro vem crescendo exponencialmente, como pode ser observado nas safras 12/13 e 13/14.\nA concentra\u00e7\u00e3o canavieira no Brasil se d\u00e1 de acordo com o mapa a seguir produzido a partir de dados oficiais do IBGE, Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP) e do Centro de Tecnologia Canavieira (CTC). Concentra-se nas regi\u00f5es Centro-Sul e Nordeste do Brasil. O Centro-Sul representa 80% da produ\u00e7\u00e3o de cana do pa\u00eds. Segundo a \u00daNICA (2009), em 2005/2006, os cinco maiores produtores foram respons\u00e1veis por 85% da produ\u00e7\u00e3o nacional de etanol, sendo eles: S\u00e3o Paulo, com participa\u00e7\u00e3o de 62%, Paran\u00e1 (7%), Minas Gerais (6%), Mato Grosso (5%) e Goi\u00e1s (5%) (\u00daNICA, 2009).\nFigura 6. Concentra\u00e7\u00e3o Canavieira no Brasil.\nFonte: NIPE-Unicamp, IBGE e CTC.\nA Regi\u00e3o Centro-Sul \u00e9 respons\u00e1vel por mais de 80% da produ\u00e7\u00e3o do setor sucroalcooleiro, sendo S\u00e3o Paulo o principal estado produtor. (Figura 6). Houve uma grande expans\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de canaviais, que se estendeu a noroeste do estado de S\u00e3o Paulo (Figura 7). A \u00e1rea plantada da cana de a\u00e7\u00facar passou de 3 milh\u00f5es de hectares em 2003 para mais de 5 milh\u00f5es de hectares em 2013 (\u00daNICA, 2014).\nFigura 7. Concentra\u00e7\u00e3o espacial da produ\u00e7\u00e3o de cana de a\u00e7\u00facar no\nGr\u00e1fico 5. \u00c1rea dos canaviais do Estado de S\u00e3o Paulo entre 1984-2012 (ha).\n\"^\u201c\u00c1rea plantada (milhares de ha)\nFonte: IBGE-SIDRA/\u00daNICA.\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Beatriz Marques Gabelini.\nO Gr\u00e1fico 5 representa a \u00e1rea dos canaviais do estado de S\u00e3o Paulo entre 1984-2012, o aumento mais significativo pode ser visto no per\u00edodo de 2000 a 2012.\nGr\u00e1fico 6. Produ\u00e7\u00e3o de cana no Estado de S\u00e3o Paulo entre 1984- 2014 (t)\nProdu\u00e7\u00e3o de cana (milh\u00f5es de ton)\nFonte: IBGE-SIDRA/\u00daNICA.\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Beatriz Marques Gabelini.\nO Gr\u00e1fico 6 representa a produ\u00e7\u00e3o de cana de a\u00e7\u00facar no estado de S\u00e3o Paulo entre o per\u00edodo de 1984 e 2014. Entre a d\u00e9cada de 80 e 90 quase n\u00e3o houve aumento da produ\u00e7\u00e3o, mas ap\u00f3s a d\u00e9cada de 90 h\u00e1 um aumento significativo da produ\u00e7\u00e3o, que passa dos 200.000 milh\u00f5es de toneladas para mais de 350.000 milh\u00f5es de toneladas.\nS\u00e3o Paulo\nFonte: IBGE-SIDRA/\u00daNICA.\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Beatriz Marques Gabelini.\nO Gr\u00e1fico 7 representa a produ\u00e7\u00e3o de etanol no estado de S\u00e3o Paulo no per\u00edodo de 1984 a 2014. \u00c9 poss\u00edvel observar que dos anos 90 \u00e1 2000 quase n\u00e3o h\u00e1 aumento da produ\u00e7\u00e3o, por\u00e9m ap\u00f3s 2004 a produ\u00e7\u00e3o aumenta aproximadamente 6000 milhares m3.\nGr\u00e1fico 8. Volume da produ\u00e7\u00e3o de etanol paulista comparado com o Brasil em 2014.\n\u25a1 Brasil \u25a1 S\u00e3o Paulo\nFonte: IBGE-SIDRA/\u00daNICA.\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Beatriz Marques Gabelini.\n\"^^S\u00e3o Paulo Brasil\nFonte: IBGE-SIDRA/\u00daNICA.\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Beatriz Marques Gabelini.\nOs Gr\u00e1ficos 7 e 8, representam comparativamente a produ\u00e3o de etanol no Brasil e no estado de S\u00e3o Paulo. Como se observa no Gr\u00e1fico 7, S\u00e3o Paulo \u00e9 respons\u00e1vel por 49% da produ\u00e7\u00e3o total do pa\u00eds. Os outros 51% representam a produ\u00e7\u00e3o nos demais estados. O Gr\u00e1fico 8 enfatiza o crescimento da produ\u00e7\u00e3o nos anos 90 at\u00e9 os dias de hoje tanto para S\u00e3o Paulo quanto para os demais estados do pa\u00eds.\nA partir desse estudo sobre a produ\u00e7\u00e3o da cana de a\u00e7\u00facar, a moderniza\u00e7\u00e3o do setor sucroalcooleiro, e a compreens\u00e3o da complexidade e da import\u00e2ncia no contexto nacional fica evidente que a gera\u00e7\u00e3o de novas fontes de energia \u00e9 o caminho para uma produ\u00e7\u00e3o mais limpa e quem sabe a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel dentro do contexto da produ\u00e7\u00e3o sucroalcooleira. Neste sentido, faz-se necess\u00e1rio o estudo sobre os impactos que esta produ\u00e7\u00e3o gera no meio ambiente, tema do pr\u00f3ximo cap\u00edtulo desta pesquisa.\nComo observado no Cap\u00edtulo 2, o setor sucroalcooleiro brasileiro vem se modernizando. Atualmente, sua produ\u00e7\u00e3o se encontra em processo de expans\u00e3o, principalmente, para suprir a demanda energ\u00e9tica. Para atender essa demanda, a ind\u00fastria busca novos artif\u00edcios que v\u00e3o al\u00e9m do aumento da produtividade. A preocupa\u00e7\u00e3o se d\u00e1 no campo ambiental em que s\u00e3o pensadas novas pol\u00edticas de desenvolvimento limpo e melhores pr\u00e1ticas s\u00f3cio-ambientais na cadeia produtiva do etanol. A partir deste pensamento surge uma necessidade na sociedade de se preocupar com os efeitos desse aumento na demanda e na produ\u00e7\u00e3o, portanto, h\u00e1 de ser necess\u00e1rio estudar e compreender os impactos socioambientais relacionados a essa monocultura de cana de a\u00e7\u00facar e industrializa\u00e7\u00e3o do alcool (SANTO, 2007).\nEste cap\u00edtulo se inicia com uma breve descri\u00e7\u00e3o da cadeira produtiva do setor sucroalcooleiro para facilitar a compreens\u00e3o dos aspectos socioambientais observados na produ\u00e7\u00e3o.\n3.1\t- Cadeia produtiva do setor sucroalcooleiro\nA agroind\u00fastria canavieira \u00e9 composta por um conjunto de atividades, que envolve dois setores: agr\u00edcola e industrial (ANDRADE, DINIZ, 2007; SANTO, 2007). O primeiro refere-se aos aspectos ligados \u00e0s atividades desenvolvidas na \u00e1rea em que \u00e0 cultura da cana de a\u00e7\u00facar ocupa e a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, como a \u00e1gua e o solo. E o segundo aos aspectos ligados \u00e0 f\u00e1brica de a\u00e7\u00facar como tamb\u00e9m na destilaria de \u00e1lcool, atrav\u00e9s das quais se obt\u00eam o a\u00e7\u00facar e suas deriva\u00e7\u00f5es - o \u00e1lcool anidro e hidratado, al\u00e9m da vinha\u00e7a e do baga\u00e7o considerados os principais res\u00edduos. Durante a fase industrial, no processamento da cana, tamb\u00e9m se utilizam recursos naturais (SANTO, 2007).\n3.2\t- Fase industrial\nAp\u00f3s a colheita, a cana, passa por um processo industrial. A primeira opera\u00e7\u00e3o deste processo \u00e9 uma lavagem com jatos de \u00e1gua para eliminar as impurezas que s\u00e3o origin\u00e1rias da fase agr\u00edcola. Assim como na fase agr\u00edcola, no processo de industrializa\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar e do alcool tamb\u00e9m s\u00e3o gerados muito\nDe acordo com Berrios (1993), os impactos podem ser observados nos quatro sistemas f\u00edsicos (ar, \u00e1gua, solo e organismos vivos), por\u00e9m a \u00e1gua \u00e9 a que recebe o maior impacto nesta fase. Para produzir a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool s\u00e3o necess\u00e1rios grandes volumes de \u00e1gua no processo de fabrica\u00e7\u00e3o.\nSanto (2007) apud ROSSETO (2004) afirma que o setor sucroalcooleiro demanda cerca de 40% da \u00e1gua utilizada pelas ind\u00fastrias no estado de S\u00e3o Paulo. Seu uso se faz na lavagem das caldeiras e das instala\u00e7\u00f5es em geral; tamb\u00e9m na gera\u00e7\u00e3o de vapor, no resfriamento de gases, na filtra\u00e7\u00e3o; na incorpora\u00e7\u00e3o ao produto final, no caso do \u00e1lcool hidratado, e etc.\nAp\u00f3s a lavagem, dando seq\u00fc\u00eancia ao processo produtivo, a cana \u00e9 picada, visando a destrui\u00e7\u00e3o da casca, dos n\u00f3s e dos vasos celulares, para facilitar a extra\u00e7\u00e3o do caldo, produto final da moagem da cana. Nesta mesma etapa, atrav\u00e9s do processamento da cana, \u00e9 poss\u00edvel obter o baga\u00e7o, outro subproduto de suma import\u00e2ncia no processo. O baga\u00e7o \u00e9 muito valorizado nas usinas como fonte geradora de energia para v\u00e1rias etapas da produ\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar e do alcool (SANTO, 2007).\nDe acordo com Santo (2007), a fabrica\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool no Brasil \u00e9\nexclusivamente por via de fermenta\u00e7\u00e3o, baseada no aproveitamento do mel final ou mela\u00e7o das usinas. Ap\u00f3s a fermenta\u00e7\u00e3o, obt\u00e9m-se o vinho, que encaminhado para a destilaria, \u00e9 depurado duas vezes em uma coluna de depura\u00e7\u00e3o - na primeira, eliminam-se os \u00e9steres e alde\u00eddos e, na segunda, \u00e9 fracionado em vinhoto ou vinha\u00e7a e flegma (principal produto da destila\u00e7\u00e3o), que \u00e9 destilado novamente, resultando no \u00e1lcool bruto ou de segunda e nos res\u00edduos flegma\u00e7a e \u00f3leo f\u00fasel. Acrescenta-se benzol ao \u00e1lcool bruto para obter o produto final - o \u00e1lcool anidro. A etapa de fabrica\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool de cana, conforme STUPIELLO (1987 apud PIACENTE, 2005), resumidamente, se divide nas opera\u00e7\u00f5es de extra\u00e7\u00e3o do caldo, preparo do mosto, preparo do fermento, fermenta\u00e7\u00e3o, destila\u00e7\u00e3o, retifica\u00e7\u00e3o e desidrata\u00e7\u00e3o. (p.50)\nConforme observado, na fase industrial todos os processos resultam em subprodutos (res\u00edduos) que podem ou n\u00e3o serem aproveitados pelo sistema. A partir disto, \u00e9 vista a necessidade de caracterizar cada fonte poluidora da fase industrial.\n3.2.1\t- Fontes poluidoras da \u00e1gua\nDe acordo com Santo (2007) a cultura da cana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o \u00e9 irrigada, caracterizando um menor gasto de \u00e1gua na fase agr\u00edcola e maior gasto na fase\nindustrial. A usina utiliza \u00e1gua para lavagem das caldeiras e das instala\u00e7\u00f5es em geral; na gera\u00e7\u00e3o de vapor, no resfriamento de gases, na filtra\u00e7\u00e3o, na incorpora\u00e7\u00e3o ao produto final, no caso do \u00e1lcool hidratado, entre outros. Tamb\u00e9m h\u00e1 consumo durante o processo de fermenta\u00e7\u00e3o e destila\u00e7\u00e3o do caldo da cana.\nA maior parte da \u00e1gua utilizada e contaminada acaba sendo despejada nos rios. Para remediar a quest\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, pensou-se na reutiliza\u00e7\u00e3o dentro de um circuito fechado. O principal objetivo seria alcan\u00e7ar a recircula\u00e7\u00e3o total do l\u00edquido, sem necessidade de novas capta\u00e7\u00f5es e, assim, acabando os impactos sobre o meio f\u00edsico (BERRIOS, 1993). Esta \u00e1gua utilizada e polu\u00edda, resultante do processo de industrializa\u00e7\u00e3o, \u00e9 destinada aos corpos h\u00eddricos sem nenhum tipo de tratamento.\nDo processo de fermenta\u00e7\u00e3o resultam grandes volumes de vinha\u00e7a e torta de filtro, que apesar de n\u00e3o ser t\u00f3xica, tem elevado DBO (Demanda Bioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio), o que pode impactar drasticamente na vida aqu\u00e1tica. Andrade e Diniz (2007) afirmam\nque na maioria dos pa\u00edses produtores de a\u00e7\u00facar, j\u00e1 existem normas de controle de efluentes l\u00edquidos que estabelecem um limite da quantidade de org\u00e2nicos, entre 15 e 60 mg/L de DBO, com exce\u00e7\u00e3o da \u00cdndia, onde o limite \u00e9 de 100 mg/L (Purchase, 1996). Nestes pa\u00edses, o tratamento dos efluentes \u00e9 realizado em lagoas anaer\u00f3bicas ou aer\u00f3bicas. (p. 45)\nOs epis\u00f3dios de polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua causados por efluentes l\u00edquidos nos corpos de \u00e1gua s\u00f3 tem aumentado, principalmente pelas \u00e1guas da lavagem da cana e vinha\u00e7a lan\u00e7adas nos rios (BERRIOS, 1993). T\u00e9cnicas de reuso, retorno de condens\u00e1veis, implementa\u00e7\u00e3o de limpeza a seco da cana, macromedi\u00e7\u00e3o do consumo e desassoreamento das represas de capta\u00e7\u00e3o permitem que as usinas mantenham a produ\u00e7\u00e3o sem alterar a quantidade e a qualidade dos corpos de \u00e1gua pr\u00f3ximos (ANDRADE, DINIZ, 2007).\nPor\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 sempre que as usinas buscam manter um padr\u00e3o de desenvolvimento limpo, e muitas ainda captam elevadas vaz\u00f5es e n\u00e3o operam com 100% de reuso das \u00e1guas de resfriamento; dessa forma, os corpos de \u00e1gua podem ser afetados negativamente. S\u00e3o necess\u00e1rias pol\u00edticas de reuso destes efluentes l\u00edquidos e res\u00edduos como a vinha\u00e7a e a torta de filtro, mas n\u00e3o podemos esquecer que outra fonte de polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \u00e9 o uso dos herbicidas que continua\namea\u00e7ando os recursos h\u00eddricos. A vinha\u00e7a em contato com a \u00e1gua subterr\u00e2nea indisponibiliza sua potalidade, pois transfere aos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos, altas concentra\u00e7\u00f5es de am\u00f4nia, magn\u00e9sio, alum\u00ednio, ferro, mangan\u00eas, cloreto e mat\u00e9ria org\u00e2nica.\nEm suma, segundo Alvarenga e Queiroz (2008) os principais impactos ambientais na fase industrial do setor sucroalcooleiro s\u00e3o a gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos pontecialmente poluidores como a vinha\u00e7a e a torta de filtro; a utiliza\u00e7\u00e3o intensiva de \u00e1gua para o processamento industrial da cana; e o forte odor gerado na fase fermenta\u00e7\u00e3o e destila\u00e7\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool.\n3.2.2\t- Fontes poluidoras do solo\n3.2.2.1\t- Vinha\u00e7a\nA vinha\u00e7a (vinhoto, tiborna ou garap\u00e3o) \u00e9 subproduto (res\u00edduo) do processo de fabrica\u00e7\u00e3o de etanol, a partir da destila\u00e7\u00e3o do caldo fermentado da cana-de-a\u00e7\u00facar. Caracteriza-se por ser um l\u00edquido escuro, viscoso e concentrado, de odor desagrad\u00e1vel, sem oxig\u00eanio dissolvido, alta turbidez e baixo pH, al\u00e9m da elevada temperatura com que sai dos destiladores (FRANCISCO, 2008 apud TAUK, 1982). Corazza (2006) apud Plaza-Pinto (1999) afirma que a vinha\u00e7a \u00e9 uma suspens\u00e3o de s\u00f3lidos org\u00e2nicos e minerais com elevadas DBO, de onde vem seu grande potencial poluidor.\nA composi\u00e7\u00e3o da vinha\u00e7a varia de acordo com a sua origem, pode ser gerado a partir do caldo da cana ou do mosto do mela\u00e7o; varia de acordo com a usina onde foi produzida, a \u00e9poca da safra, a variedade de cana utilizada na moagem, o \u00edndice de matura\u00e7\u00e3o da cana, o tipo de solo onde ela foi cultivada, o n\u00edvel de fertilidade do solo, o sistema de preparo do mosto, o m\u00e9todo de fermenta\u00e7\u00e3o, a linhagem de levedura utilizada, o tipo de aparelho de destila\u00e7\u00e3o utilizado, a metodologia, entre outros.\nSegundo Corazza (2006) os interesses dos cientistas em pesquisar quest\u00f5es ligadas \u00e0 vinha\u00e7a datam das d\u00e9cadas de 40 e 50. O interesse surgiu, pois nesta \u00e9poca este res\u00edduo era despejado nos mananciais de superf\u00edcie provocando a aten\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os de controle ambiental e da comunidade cientifica frente aos impactos ambientais gerados a partir da contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e do solo por este res\u00edduo.\nFrancisco (2008) cita que os primeiros estudos sobre a aplica\u00e7\u00e3o da vinha\u00e7a nos solos datam da d\u00e9cada de 50 e foram realizados por Jaime Rocha de Almeida e colaboradores, na regi\u00e3o de Piracicaba. Eles foram respons\u00e1veis pelos primeiros dados sobre a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da vinha\u00e7a.\nA vinha\u00e7a apresenta pH \u00e1cido (valores entre 3,5 e 4,9), alta DBO (valores entre 6.680 e 75.330 mg/L) - o que indica grande concentra\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica biodegrad\u00e1vel, alta concentra\u00e7\u00e3o de pot\u00e1ssio (entre 814 e 3.852 mg/L de K2O), assim como quantidades consider\u00e1veis de sulfato, c\u00e1lcio, magn\u00e9sio e nitrog\u00eanio. Essas caracter\u00edsticas conferem car\u00e1ter fertilizante, podendo substituir aduba\u00e7\u00f5es minerais, diminuindo o custo da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (FRANCISCO, 2008 apud ALMEIDA, 2001).\nAt\u00e9 o final da d\u00e9cada de 70 eram lan\u00e7ados nos mananciais grandes volumes de vinha\u00e7a, por\u00e9m essa pr\u00e1tica estimula a prolifera\u00e7\u00e3o de microorganismos que esgotam o oxig\u00eanio presente na \u00e1gua, destruindo a fauna e flora aqu\u00e1tica al\u00e9m de dificultar o abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel.\nCom o passar dos anos e a implanta\u00e7\u00e3o de programas incentivadores \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de etanol, como o PRO\u00c1LCOOL, viu-se o aumento dos danos ambientais ligados a fauna e flora dos mananciais. Vendo que a destina\u00e7\u00e3o da vinha\u00e7a era um tema importante a ser explorado, surge na d\u00e9cada de 70 a preocupa\u00e7\u00e3o com a destina\u00e7\u00e3o da vinha\u00e7a no solo. Neste caso, Andrade e Diniz (2007) afirmam que inicialmente, as usinas,\nescavavam imensos tanques de acumula\u00e7\u00e3o, chamados \u201cmaracan\u00e3s\u201d, de modo a permitir armazenamento de grandes volumes por 10, 15 dias seguidos, o que resultava na exala\u00e7\u00e3o de fortes odores durante toda a safra e, n\u00e3o raro, no per\u00edodo da entressafra, quando os lodos eram removidos dos tanques. A mat\u00e9ria org\u00e2nica tornava-se foco de intensa prolifera\u00e7\u00e3o de moscas. Destes tanques, a vinha\u00e7a, j\u00e1 em estado de decomposi\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia, era destinada \u00e0s \u00e1reas ditas de \u201cinunda\u00e7\u00e3o\u201d, formando-se extensos alagados a fim de permitir sua infiltra\u00e7\u00e3o emp\u00edrica no terreno, sem nenhum controle. Da\u00ed, estes locais serem conhecidos como \u201c\u00e1reas de sacrif\u00edcio\u201d. (p.49)\nAs \u00e1reas de sacrif\u00edcio s\u00e3o uma alternativa para destina\u00e7\u00e3o da vinha\u00e7a.\nPossuem este nome por serem \u00e1reas da superf\u00edcie que recebem a vinha\u00e7a n\u00e3o tratada, e tornam-se totalmente inutilizadas para quaisquer fins. \u00c9 importante ressaltar que ainda existem casos de uso dessa pr\u00e1tica.\nVisto que a t\u00e9cnica de utilizar as \u00e1reas de sacrif\u00edcio n\u00e3o \u00e9 eficiente, pois afetam o solo tornando-o improdutivo, surge nos anos 80, uma nova pr\u00e1tica -\nFertirriga\u00e7\u00e3o. Segundo Andrade e Diniz (2007), no estado de S\u00e3o Paulo, a Lei N\u00b0 7641 de 1991, permitiu a irriga\u00e7\u00e3o ou fertirriga\u00e7\u00e3o de solo atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de efluentes l\u00edquidos industriais de origem org\u00e2nica, desde que seja comprovado que suas caracter\u00edsticas qu\u00edmicas conferem alta biodegradabilidade no solo, n\u00e3o havendo presen\u00e7a de compostos org\u00e2nicos met\u00e1licos. A fertirriga\u00e7\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel pelo resultado do efeito positivo da vinha\u00e7a na produtividade da cana de a\u00e7\u00facar. Atualmente a maioria das usinas utiliza a vinha\u00e7a como adubo (FRANCISCO, 2008).\nPara ser utilizada como adubo, a vinha\u00e7a \u00e9 conduzida por meio de bombas encanadas at\u00e9 o topo do terreno, onde \u00e9 despejada, e da\u00ed escorre regando os p\u00e9s de cana. Para os fazendeiros que n\u00e3o possuem capitais e nem tecnologia suficiente para essa pr\u00e1tica, se utilizam de tanques puxados por tratores para levar a vinha\u00e7a at\u00e9 as planta\u00e7\u00f5es, sendo derramado no solo atrav\u00e9s de barras distribuidoras ou chuveiros. Este sistema de reutiliza\u00e7\u00e3o do caldo resolve grande parte do problema do res\u00edduo, reaproveitando-o como adubo org\u00e2nico (BERRIOS, 1993).\nVale ressaltar, que o caldo da vinha\u00e7a est\u00e1 em plena fermenta\u00e7\u00e3o, exalando mau cheiro. Este fedor parece uma mistura de vinagre com ur\u00e9ia ou material decomposto que se espalha por toda regi\u00e3o ao entorno das planta\u00e7\u00f5es, afetando diretamente a popula\u00e7\u00e3o do campo e das cidades pr\u00f3ximas (BERRIOS, 1993).\n3.2.2.2\t- Torta de Filtro\nA torta de filtro tamb\u00e9m \u00e9 subproduto do processo de destila\u00e7\u00e3o do alcool, assim como a vinha\u00e7a. Dessa maneira, pode ser utilizado na agricultura como fonte de nutrientes.\nA torta de filtro resulta da clarifica\u00e7\u00e3o do caldo, com emprego de polietr\u00f3litos e outras subst\u00e2ncias qu\u00edmicas. Para cada tonelada de cana mo\u00edda obt\u00e9m-se cerca de aproximadamente 25 Kg de torta (ANDRADE, DINIZ, 2007).\nAp\u00f3s separa\u00e7\u00e3o deste res\u00edduo, este \u00e9 destinado e acumulado em \u00e1reas ao ar livre, diretamente no solo, para ser armazenado at\u00e9 a aduba\u00e7\u00e3o da cana.\nA torta de filtro \u00e9 rica em diversos metais, como: alum\u00ednio, mangan\u00eas, zinco e ferro (ANDRADE, DINIZ, 2007). Apresenta altos teores de mat\u00e9ria org\u00e2nica, f\u00f3sforo, nitrog\u00eanio, c\u00e1lcio e possui, ainda, teores consider\u00e1veis de pot\u00e1ssio, magn\u00e9sio, al\u00e9m de elevada DBO, maior respons\u00e1vel pela polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e solos (ANDRADE, DINIZ, 2007; FRAVET, et al, 2010).\nJuntamente com a vinha\u00e7a, a torta de filtro, \u00e9 utilizada como fertilizante e composto qu\u00edmico, por\u00e9m Andrade e Diniz (2007) afirmam que n\u00e3o existe registro destes insumos junto ao Minist\u00e9rio da Agricultura, e que n\u00e3o foram encontrados estudos que tenham determinado as taxas de aplica\u00e7\u00e3o mais recomendadas para assegurar a n\u00e3o contamina\u00e7\u00e3o do solo e \u00e1guas subterr\u00e2neas.\n3.2.2.3\t- Cinzas\nA gera\u00e7\u00e3o de cinzas ocorre a partir da queima do baga\u00e7o da cana nas caldeiras. Essa queima pode caracterizar diferentes propor\u00e7\u00f5es de cinzas, pois esta depende do tipo da biomassa e da quantidade de impurezas advindas da fase agr\u00edcola (ANDRADE, DINIZ, 2007; FRAVET, et al, 2010).\nAssim como a vinha\u00e7a e a torta de filtro, n\u00e3o foram encontrados estudos que apontassem a taxa de aplica\u00e7\u00e3o mais apropriada para assegurar a n\u00e3o contamina\u00e7\u00e3o do solo.\n3.2.3\t- Fontes poluidoras do ar\n3.2.3.1\t- Caldeiras\nDurante a fase industrial \u00e9 poss\u00edvel observar outras fontes poluidoras, dentre elas est\u00e1 \u00e0 queima do baga\u00e7o de cana nas caldeiras. A queima do baga\u00e7o \u00e9 realizada para suprir toda a energia t\u00e9rmica, el\u00e9trica e mec\u00e2nica das usinas a partir de vapor d\"\u00e1gua (ANDRADE, DINIZ, 2007).\nAssim como a queima da palha da cana oferece riscos \u00e0 sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o, os efeitos da queima do baga\u00e7o tamb\u00e9m oferecem. Essa pr\u00e1tica tinha sido esquecida pela sociedade e pelos \u00f3rg\u00e3os ambientais, que se preocupavam com a queima da palha da cana. Por\u00e9m com o aumento da demanda de energia de co-gera\u00e7\u00e3o aumentaram os impactos ambientais e foi preciso aprimorar as exig\u00eancias de controle de polui\u00e7\u00e3o do ar.\nDe acordo com Andrade e Diniz (2007),\nA queima de baga\u00e7o de cana gera como principais poluentes: material particulado (MP), mon\u00f3xido e di\u00f3xido de carbono e \u00f3xidos de nitrog\u00eanio. O MP est\u00e1 associado ao residual de cinzas, fuligens e outros materiais. Provoca efeitos est\u00e9ticos indesej\u00e1veis em virtude de sua cor escura e causa inc\u00f4modos ao bem estar p\u00fablico por sua precipita\u00e7\u00e3o nas resid\u00eancias. Sua fra\u00e7\u00e3o inal\u00e1vel penetra nos pulm\u00f5es e diminui a capacidade respirat\u00f3ria. Para seu controle, geralmente, s\u00e3o empregados lavadores de gases que ao menos no in\u00edcio da safra os ret\u00e9m, satisfatoriamente. (P. 56)\nOs poluentes gerados pela queima do baga\u00e7o da cana, material particulado, mon\u00f3xido e di\u00f3xido de carbono influenciam diretamente no sistema respirat\u00f3rio humano por isso torna-se necess\u00e1rio frisar que o controle das emiss\u00f5es gasosas, das caldeiras a baga\u00e7o, deve ser feitas concomitantemente com o monitoramento da qualidade do ar nas principais cidades canavieiras.\n3.2.3.2\t- Dep\u00f3sito de baga\u00e7o de cana\nO dep\u00f3sito de baga\u00e7o de cana tamb\u00e9m \u00e9 uma fonte poluidora do ar. Andrade e Diniz (2007) enfatizam que o seu armazenamento ao ar livre n\u00e3o conta com prote\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais e os ventos arrastam a fra\u00e7\u00e3o do bagacilho ou material particulado no entorno do complexo industrial. Este bagacilho pode provocar pneumoconiose nos trabalhadores. Al\u00e9m disso, causa efeitos est\u00e9ticos indesej\u00e1veis nos telhados e vias de circula\u00e7\u00e3o, que permanecem constantemente sujos no per\u00edodo da safra.\nA solu\u00e7\u00e3o para este problema seria a deposi\u00e7\u00e3o desses res\u00edduos em galp\u00e3o fechado impedindo as a\u00e7\u00f5es da \u00e1gua e do vento.\n3.3\t- Fase agr\u00edcola\nDe acordo com Andrade e Diniz (2007), qualquer atividade agr\u00edcola, na medida em que emprega recursos naturais, como a \u00e1gua e o solo; usa insumos defensivos qu\u00edmico, como fertilizantes e praguicidas, apresenta algum impacto ambiental. Dessa forma, se faz necess\u00e1rio compreender que se houver planejamento e um cuidado com o solo agr\u00edcola ser\u00e1 poss\u00edvel reduzir muito os impactos ambientais gerados, pensando em t\u00e9cnicas de conserva\u00e7\u00e3o para cada cultura e regi\u00e3o.\nNa fase agr\u00edcola, as atividades est\u00e3o relacionadas ao cultivo da cana de a\u00e7\u00facar, dentre elas est\u00e3o preparar o solo, plantar, tratar da cultura (controle de ervas daninhas, aduba\u00e7\u00e3o e vigil\u00e2ncia fitossanit\u00e1ria) e colher.\nUm dos primeiros impactos que podem ser observados na fase agr\u00edcola \u00e9 a compacta\u00e7\u00e3o do solo, que pode ocorrer quando \u00e9 feito uma limpeza inicial no terreno a fim de destruir restos de culturas existentes no solo anteriormente (SANTO, 2007).\nOutro impacto muito conhecido da fase agr\u00edcola s\u00e3o os efeitos dos produtos qu\u00edmicos. A cana de a\u00e7\u00facar requer pouca utiliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xico, principalmente\npela adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de solo e de clima em que s\u00e3o cultivadas no Brasil. Os herbicidas s\u00e3o o grupo mais utilizado. O consumo de inseticidas \u00e9 relativamente baixo, sendo quase nulo o de fungicidas (ANDRADE, DINIZ, 2007).\nAndrade e Diniz (2007) pontuam os principais impactos socioambientais observados na cultura da cana de a\u00e7\u00facar:\n\u2022\tRedu\u00e7\u00e3o da biodiversidade, causada pelo desmatamento e pela implanta\u00e7\u00e3o de monocultura;\n\u2022\tContamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas e do solo, por meio da pr\u00e1tica excessiva de aduba\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, corretivos minerais e aplica\u00e7\u00e3o de herbicidas e defensivos agr\u00edcolas;\n\u2022\tCompacta\u00e7\u00e3o do solo, pelo tr\u00e1fego de m\u00e1quinas pesadas, durante o plantio, tratos culturais e colheita;\n\u2022\tAssoreamento de corpos d\"\u00e1gua, devido \u00e0 eros\u00e3o do solo em \u00e1reas de reforma;\n\u2022\tEmiss\u00e3o de fuligem e gases de efeito estufa, na queima, ao ar livre, de palha, durante o per\u00edodo de colheita\n\u2022\tDanos \u00e0 flora e fauna, causados por inc\u00eandios descontrolados;\n\u2022\tConsumo intenso de \u00f3leo diesel, nas etapas de plantio, colheita e transporte;\n\u2022\tConcentra\u00e7\u00e3o de terras, rendas e condi\u00e7\u00f5es subumanas do trabalho do cortador de cana. (p. 35).\nAl\u00e9m dos apresentados anteriormente, o impacto mais discutido e mais preocupante na fase agr\u00edcola \u00e9 a pr\u00e1tica da queima da palha da cana, como facilitador no processo de colheita. Dedicamos o quarto cap\u00edtulo dessa obra para nos debru\u00e7ar de uma maneira mais atenta para os problemas ligados a pr\u00e1tica da queimada.\nCAP\u00cdTULO 4 - A QUEIMADA DA CANA\nH\u00e1 ind\u00edcios, que desde a d\u00e9cada de 70, o fogo \u00e9 utilizado para facilitar a colheita da cana de a\u00e7\u00facar e a amplia\u00e7\u00e3o da sua pr\u00e1tica est\u00e1 relacionada aos incentivos governamentais feitos \u00e0s usinas sucroalcooleiras e ao PROALCOOL (BARROCAS, 2011).\nA maioria dos produtores de cana utiliza a queima como processo de despalha. A queima \u00e9 uma pr\u00e1tica muito antiga na agricultura, e no caso da biomassa estudada, facilita a colheita manual e mec\u00e2nica. Neste processo o que se queima \u00e9 a palha, que envolve a cana.\nNo Brasil, o fogo \u00e9 utilizado como pr\u00e1tica corriqueira, por\u00e9m, com esta pr\u00e1tica ocorre a emiss\u00e3o de uma grande quantidade de poluentes na atmosfera que trazem s\u00e9rias consequ\u00eancias ambientais, e que refletem no comprometimento da qualidade de vida e na sa\u00fade das pessoas que residem em \u00e1reas pr\u00f3ximas as usinas (ROSEIRO, TAKAYANAGUI, 2004).\nO processo de queimada pode ocorrer no per\u00edodo que antecede a colheita como no per\u00edodo p\u00f3s colheita. Este processo \u00e9 escolhido, pois facilita o processo de rendimento do corte, a redu\u00e7\u00e3o de acidentes de trabalho envolvendo o cortador de cana; a melhoria da qualidade tecnol\u00f3gica da mat\u00e9ria prima; o controle de plantas daninhas e pragas; a redu\u00e7\u00e3o de custos de corte, carregamento, transporte e processo industrial (ROSEIRO, TAKAYANAGUI, 2004; BARROCAS, 2011).\nA cana de a\u00e7\u00facar \u00e9 uma planta bastante r\u00edgida, com tecidos resistentes e el\u00e1sticos, o que dificulta o seu corte. A maior parte da cana \u00e9 colhida manualmente (FICARELLI, RIBEIRO, 2010). Neste caso, a queimada pr\u00e9 colheita facilita, tornando a planta mais quebradi\u00e7a, maximizando a capacidade de corte e diminuindo o tempo de colheita.\nComumente, a pr\u00e1tica da queima da cana ocorre ao entardecer, quando a temperatura est\u00e1 mais amena e os ventos podem estar mais fracos e com dire\u00e7\u00e3o constante. A umidade do canavial, durante a noite, favorece a ocorr\u00eancia da combust\u00e3o e in\u00edcio da queimada. Ap\u00f3s a queima, na manh\u00e3 seguinte j\u00e1 pode ser iniciado o corte da cana (BARROCAS, 2011).\nO fogo \u00e9 intenso, por\u00e9m dura pouco tempo, especialmente se o clima estiver seco e com baixa umidade, caracter\u00edstico do clima de inverno presenciado no interior paulista (ROSEIRO, TAKAYANAGUI, 2004; BARROCAS, 2011). O fogo,\nAl\u00e9m dos efeitos negativos no sistema respirat\u00f3rio, as queimadas tamb\u00e9m agridem o solo. Durante a queimada, quando as labaredas atingem cerca de 6 a 8 metros, a temperatura se eleva a 700/800\u00b0C em at\u00e9 dois cent\u00edmetros de profundidade do solo, registrando um aumento de 15\u00b0C da temperatura normal. Dessa forma, a mat\u00e9ria org\u00e2nica respons\u00e1vel pela fertilidade da terra, pela microflora e microfauna \u00e9 destru\u00edda. A alta temperatura compacta o solo reduzindo a infiltra\u00e7\u00e3o da chuva, e causando maior escoamento da \u00e1gua e acelera\u00e7\u00e3o dos processos erosivos (BARROCAS, 2011).\nSegundo Roseiro, Takayanagui (2004),\nFreq\u00fcentemente, as queimadas da cana-de-a\u00e7\u00facar matam animais e plantas promovendo o desequil\u00edbrio ecol\u00f3gico, invadem \u00e1reas de nascentes circundadas por vegeta\u00e7\u00e3o ciliar, atingem acidentalmente ou n\u00e3o as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, destruindo florestas inteiras, sujam casas, causam cortes de fornecimento de energia el\u00e9trica e impedem a visibilidade em estradas provocando acidentes. (p.80)\nVisto que existem muitos impactos no meio ambiente devido \u00e0 queima da palha da cana, torna-se necess\u00e1rio compreender os processos de colheita.\n4.1\t- Processo de Colheita\nA colheita \u00e9 realizada a partir do corte dos caules juntos do solo, processo este que pode ser realizado tanto manualmente como mecanicamente. Quando colhida manualmente, a cana \u00e9 cortada com aux\u00edlio de um fac\u00e3o, quando colhida mecanicamente, depende de maquinaria pesada e especializada (ROSEIRO, TAKAYANAGUI, 2004; BARROCAS, 2011).\nO tipo de colheita da cana pode influenciar a produtividade e a longevidade da cultura, assim como, os atributos fisiol\u00f3gicos, tecnol\u00f3gicos, sociais e os econ\u00f4micos (SOUZA et al, 2005). Os fatores fisiol\u00f3gicos representam para a colheita o final do ciclo do crescimento e matura\u00e7\u00e3o, com prioridade m\u00e1xima \u00e0 produ\u00e7\u00e3o permitida pela ecologia e tecnologia. O fator social enfatiza a sazonalidade dos trabalhadores, pois na safra surge a m\u00e3o de obra volante e desqualificada. O aumento do n\u00famero de trabalhadores, de frotas de tratores, de carregadoras e ve\u00edculos de transporte torna aparente a grande import\u00e2ncia dos fatores administrativos, tecnol\u00f3gicos e gerenciais na colheita e transporte da cana. O fator\necon\u00f4mico diz respeito a escolha do sistema de colheita adotado pela ind\u00fastria, produ\u00e7\u00e3o e produtividade agr\u00edcolas que poder\u00e3o demonstrar o sucesso ou fracasso da colheita na safra (SOUZA et al, 2005; BARROCAS, 2011).\nExistem quatro tipos de colheita de cana: o corte manual em cana queimada e cana crua, e o corte mecanizado em cana queimada e cana crua. O processo mais utilizado \u00e9 o processo de colheita manual de cana queimada, quase tr\u00eas vezes mais eficiente que os outros processos de colheita (ROSEIRO, TAKAYANAGUI, 2004).\nO processo de colheita manual da cana queimada \u00e9 mais eficiente que o processo sem queima. A colheita manual de cana crua (Figura 8) faz com que a cana carrege impurezas vegetais que dificultam o transporte e o processo nos maquin\u00e1rios da usina, compactando o solo e diminuindo a presen\u00e7a de mat\u00e9ria org\u00e2nica; al\u00e9m da redu\u00e7\u00e3o dos rendimentos do trabalhador rural (ROSEIRO, TAKAYANAGUI, 2004). Neste caso, prefere-se que ocorra a queima da cana (Figura 9), pois al\u00e9m de facilitar e aumentar o rendimento do corte, tamb\u00e9m elimina de 50 a 70% das folhas secas; controla as pragas e plantas daninhas, reduz os custos de transporte, corte e carregamento da cana. Neste sistema o corte manual rende 9 toneladas/homem/dia (BARROCAS, 2011) O carregamento \u00e9 mec\u00e2nico e o transporte efetuado por caminh\u00f5es, carretas e trens.\nFigura 8. Processo de colheita da cana crua manualmente.\nFonte: http://www.agencia.cnptia.embrapa.br. Foto de Raffaella Rossetto.\nFigura 9. Processo de colheita da cana queimada manualmente.\nOutro sistema que tamb\u00e9m envolve a queima \u00e9 a colheita mecanizada de cana queimada. As fases desse sistema s\u00e3o as mesmas que as do anterior, ou seja, queima, corte, carregamento e transporte. O seu rendimento gira em torno de 30 a 50 toneladas de cana queimada/hora (BARROCAS, 2011).\nH\u00e1 tamb\u00e9m a colheita mecanizada da cana crua (Figura 10) que n\u00e3o apresenta queima e suas fases s\u00e3o as mesmas que a da colheita mecanizada de cana queimada. A colheita da cana crua tem suas vantagens: maior flexibilidade da colheita, aumento das atividades microbianas e a das minhocas, melhoria da estrutura do solo, menor custo dos tratos culturais, prote\u00e7\u00e3o do solo contra eros\u00e3o e radia\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, possui maior risco de pegar fogo; torna-se necess\u00e1rio realizar a drenagem superficial do solo; h\u00e1 um aumento do custo de transporte e das impurezas da mat\u00e9ria prima; aumento da infesta\u00e7\u00e3o por pragas, e atraso da brota\u00e7\u00e3o da soqueira (ROSEIRO, TAKAYANAGUI, 2004; BARROCAS, 2011).\nFigura 10. Processo de colheita mecanizada da cana crua.\nFonte: http://www.unica.com.br/documentos/fotos/.\nA colheita mecanizada da cana crua \u00e9 a que apresenta um menor custo operacional (BARROCAS, 2001). Mas, por ser um sistema novo ainda ser\u00e3o necess\u00e1rias muitas altera\u00e7\u00f5es significativas em rela\u00e7\u00e3o a este processo, ou seja, ser\u00e1 preciso um tempo de adapta\u00e7\u00e3o desse processo para provar que esta \u00e9 a melhor alternativa para colheita, visto que ser\u00e1 necess\u00e1ria uma elevada capacidade\nMesmo entendendo que a colheita mecanizada crua \u00e9 a melhor alternativa para colheita da cana, sabemos que a escolha dos produtores \u00e9 outra e est\u00e1 ligada ao fator econ\u00f4mico, portanto, a pr\u00e1tica mais comum de colheita hoje no Brasil, \u00e9 a manual com queima. De acordo com Ribeiro (2008), o corte da cana \u00e9 mecanizado em 25% da produ\u00e7\u00e3o brasileira e 40% da popula\u00e7\u00e3o paulista, fora disso \u00e9 cortado manualmente e sofre queima pr\u00e9-corte.\nO per\u00edodo de safra vai de maio a novembro, coincidindo com a \u00e9poca de baixas precipita\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas e piores condi\u00e7\u00f5es de dispers\u00e3o dos poluentes. Desta forma, aumentam-se as chances das queimadas gerarem impactos negativos sobre a qualidade do ar nas regi\u00f5es canavieiras (RIBEIRO, 2008).\nOs danos causados pela pr\u00e1tica da queimada n\u00e3o comprometem apenas o ar, mas tamb\u00e9m o solo, a \u00e1gua e os organismos vivos, principalmente os seres humanos de faixas mais vulner\u00e1veis, as crian\u00e7as e os idosos (ROSEIRO, TAKAYANAGUI, 2004).\nSegundo Roseiro, Takayanagui (2004), dentre os diversos problemas ambientais,\nrelacionados \u00e0 polui\u00e7\u00e3o do ar representam uma s\u00e9ria amea\u00e7a \u00e0 sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o pelo impacto causado pela emiss\u00e3o de importantes agentes perigosos na atmosfera, especialmente os qu\u00edmicos, provenientes de processos industriais e do desenvolvimento tecnol\u00f3gico. (p.80)\nDesta forma, por press\u00e3o dos ambientalistas frente aos impactos causados pela queima da palha, foi aprovado o decreto de Lei Estadual N\u00b0 47.700, de 11 de mar\u00e7o de 2003, que regulamenta a Lei Estadual N\u00b0 11.241, de 19 de setembro de 2002, que determinou prazos para a elimina\u00e7\u00e3o gradativa do emprego do fogo para a despalha da cana nos canaviais paulistas. O Quadro 1 mostra o cronograma de elimina\u00e7\u00e3o da queimada em \u00e1rea de canavial, at\u00e9 2021 para \u00e1reas mecaniz\u00e1veis e at\u00e9 2031 para \u00e1reas n\u00e3o mecaniz\u00e1veis (RIBEIRO, 2008).\nANO\t\u00c1rea mecaniz\u00e1vel onde n\u00e3o se pode efetuar queima da cana\tPercentagem de elimina\u00e7\u00e3o da queima\n2006\t30% da \u00e1rea cortada\t30% eliminada\n2001\t60% da \u00e1rea cortada\t60% eliminada\n2021\t100% da \u00e1rea cortada\t100% eliminada\nANO\t\u00c1rea n\u00e3o mecaniz\u00e1vel, com percentagem de elimina\u00e7\u00e3o (declividade superior a 12% e/ou menor de 150ha)\tOnde n\u00e3o se pode efetuar a queima\n2011\t30% da \u00e1rea cortada\t30% eliminada\n2021\t60% da \u00e1rea cortada\t60% eliminada\n2031\t100% da \u00e1rea cortada\t100% eliminada\nFonte: Di\u00e1rio Oficial do Estado de S\u00e3o Paulo (2007). Elabora\u00e7\u00e3o: Beatriz Marques Gabelini.\nAs datas da proibi\u00e7\u00e3o total da queima da cana foram contestadas pelos usineiros. O principal fator de reclama\u00e7\u00e3o \u00e9 o alto custo que seria gasto na maquinaria necess\u00e1ria para a colheita. A previs\u00e3o inicial era de que a proibi\u00e7\u00e3o total fosse efetiva em 2031. Por\u00e9m, alguns acordos foram realizados posteriormente, e os usineiros e fazendeiros se sentiram pressionados a aceitar o cronograma. A \u00e1rea colhida de cana crua e mecanizada tem apresentado aumento expressivo em S\u00e3o Paulo, pois representava 34,2% na safra de 2006/2007 e 49,1% na de 2008/2009. Contrariamente, a \u00e1rea colhida com fogo pr\u00e9 colheita reduziu-se de 65,8%, na safra 2006/2007, para 50,9%, na safra 2008/2009 (Governo do Estado de S\u00e3o Paulo, 2009).\n4.2\t- Efeitos da queimada \u00e0 sa\u00fade\nA queimada \u00e9 uma combust\u00e3o incompleta ao ar livre, neste caso, abordaremos a queima da biomassa em quest\u00e3o, a cana de a\u00e7\u00facar. Desta combust\u00e3o incompleta resultam emiss\u00f5es de mon\u00f3xido de carbono (CO), di\u00f3xido de carbono (CO2), mat\u00e9ria particulada (fuligem), al\u00e9m de cinzas. Resultam tamb\u00e9m,\ncompostos org\u00e2nicos simples e complexos representados pelos hidrocarbonetos (HC), outros compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis e semivol\u00e1teis, como mat\u00e9ria org\u00e2nica polic\u00edclica (BRAGATO et al, 2008; RIBEIRO, 2008). Al\u00e9m disso, como nas queimadas a combust\u00e3o se processa com a participa\u00e7\u00e3o do ar atmosf\u00e9rico, h\u00e1 tamb\u00e9m emiss\u00f5es de \u00f3xidos de nitrog\u00eanio, em especial o \u00f3xido n\u00edtrico (NO) e o di\u00f3xido de nitrog\u00eanio (NO2) (BARROCAS, 2011; RIBEIRO, 2008).\nAl\u00e9m das emiss\u00f5es diretas de poluentes prim\u00e1rios, ocorrem na atmosfera outras emiss\u00f5es e rea\u00e7\u00f5es fotoqu\u00edmicas, que resultam em compostos que podem ser mais t\u00f3xicos que os seus precursores, como o Oz\u00f4nio (O3), os peroxiacil nitratos (PAN) e os alde\u00eddos (RIBEIRO, 2008). Tamb\u00e9m \u00e9 emitido di\u00f3xido de enxofre (SO2) (BRAGATO et al, 2008).\nA partir dessas informa\u00e7\u00f5es \u00e9 poss\u00edvel determinar os principais efeitos que estes poluentes podem criar na sa\u00fade humana.\n4.2.1\t- Material Particulado\nDe acordo com Ribeiro (2008) apud WHO (1979), o efeito do material particulado se difere de acordo com a sua origem, composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e tamanho das part\u00edculas. As part\u00edculas maiores, compreendidas entre 5 e 30 pm, depositam no nariz, na boca, na faringe e na traqu\u00e9ia. J\u00e1 as part\u00edculas menores, compreendidas entre 1 a 5 pm depositam-se por sedimenta\u00e7\u00e3o na traqu\u00e9ia, nos br\u00f4nquios e nos bronqu\u00edolos. Existem part\u00edculas menores que 1 pm, estas se depositam nos bronqu\u00edolos e alv\u00e9olos.\n4.2.2\t- Di\u00f3xido de enxofre (SO2)\nO di\u00f3xido de enxofre aumenta a produ\u00e7\u00e3o de catarro e causa maior resist\u00eancias as vias a\u00e9reas (BARROCAS, 2011). Segundo Ribeiro (2008), estudos feitos com animais demonstram que a inala\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de enxofre pode interferir na elimina\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias e part\u00edculas inertes no pulm\u00e3o.\nWho (1979) apud Ribeiro (2008) afirma que SO2 \u00e9 sol\u00favel em meio liquido, parte dele \u00e9 absorvido no nariz e na faringe, ou na boca quando se respira por ela. O SO2 absorvido vai ent\u00e3o para o sistema sangu\u00edneo, distribu\u00eddo pelo corpo, sendo metabolizado e removido pelo sistema urin\u00e1rio. Quando a capacidade de absor\u00e7\u00e3o das vias a\u00e9reas \u00e9 ultrapassada por alta concentra\u00e7\u00e3o pode ocorrer edema pulmonar e at\u00e9 morte.\n4.2.3\t- \u00d3xido de nitrog\u00eanio (NO)\nO NO pode ter efeitos diretos ou pode ser precursor de uma rea\u00e7\u00e3o fotoqu\u00edmica (Oz\u00f4nio). Este poluente \u00e9 menos reagente que o oz\u00f4nio, apesar de estudos indicarem que asm\u00e1ticos e pessoas que sofrem de doen\u00e7as pulmonares obstrutivas cr\u00f4nicas s\u00e3o muito sens\u00edveis aos impactos dos NO sobre a fun\u00e7\u00e3o pulmonar (BARROCAS, 2011; RIBEIRO, 2008).\n4.2.4\t- Oz\u00f4nio (O3)\nO oz\u00f4nio pr\u00f3ximo da superf\u00edcie \u00e9 resultante de rea\u00e7\u00e3o fotoqu\u00edmica com a radia\u00e7\u00e3o solar. Pessoas que foram expostas a altas concentra\u00e7\u00f5es de O3 podem sentir efeitos nas fun\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias de crian\u00e7as e idosos, aumento na freq\u00fc\u00eancia de ataques de asmas, redu\u00e7\u00e3o do desempenho dos atletas, stress adicional em pacientes com doen\u00e7as pulmonares obstrutivas cr\u00f4nicas, inflama\u00e7\u00e3o nos pulm\u00f5es (RIBEIRO, 2008, 2010).\n4.2.5\t- Mon\u00f3xido de Carbono (CO)\nO mon\u00f3xido de carbono \u00e9 um g\u00e1s t\u00f3xico, incolor e inodoro resultante da queima incompleta do carbono em combust\u00edveis, em inc\u00eandios, ou em queima de lenha em fog\u00f5es ou lareiras. O envenenamento por CO \u00e9 uma das causas mais freq\u00fcentes de mortes ocorridas durante inc\u00eandios (BARROCAS, 2011).\nDe acordo com Ribeiro (2008), o CO combina-se com a hemoglobina para produzir carboxihemoglobina (COHb), deslocando e reduzindo o oxig\u00eanio (O2) sist\u00eamico arterial. Mesmo concentra\u00e7\u00f5es pequenas de CO podem causar consequ\u00eancias t\u00f3xicas no sangue humano, resultando em uma mol\u00e9cula de heomoglobina mal formada para liberar O2 aos tecidos. A menor libera\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio \u00e9 detectada pelo sistema nervoso central, que estimula esfor\u00e7os ventilat\u00f3rios e acelera a respira\u00e7\u00e3o, por sua vez aumentando a inala\u00e7\u00e3o de mon\u00f3xido de carbono e elevando os n\u00edveis de carboxihemoglobina. Um n\u00edvel baixo de O2 nos tecidos podem causar efeitos adversos a sa\u00fade. Em n\u00edveis mais baixos de COHb, pode causar dores de cabe\u00e7a, n\u00e1useas, tonturas, alterar a percep\u00e7\u00e3o visual e a habilidade de fazer tarefas. Concentra\u00e7\u00f5es altas podem gerar m\u00e1 forma\u00e7\u00e3o de feto.\n\u00c9 importante ressaltar que o efeito agudo \u00e0 sa\u00fade se d\u00e1 principalmente nas pessoas que residem nas \u00e1reas pr\u00f3ximas ao canavial e aos trabalhadores rurais. Por\u00e9m, quanto maior a proximidade da queimada, geralmente \u00e9 maior o seu efeito \u00e0 sa\u00fade. A dire\u00e7\u00e3o e a intensidade dos ventos t\u00eam muita influencia sobre a dispers\u00e3o dos poluentes atmosf\u00e9ricos e sobre as \u00e1reas afetadas pela queimada, porque se os ventos predominantes dirigirem-se para as \u00e1reas urbanas ou \u00e1reas densamente povoadas atingir\u00e1 um n\u00famero maior de pessoas estar\u00e3o sujeitas aos efeitos dos poluentes (BARROCAS, 2011).\nOs efeitos podem ir desde intoxica\u00e7\u00e3o at\u00e9 morte por asfixia, pela redu\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio em n\u00edveis cr\u00edticos e pela eleva\u00e7\u00e3o no n\u00edvel do mon\u00f3xido de carbono, que compete com o oxig\u00eanio na sua liga\u00e7\u00e3o com a hemoglobina (RIBEIRO, 2008)\nDe acordo com Ribeiro (2010), ainda s\u00e3o poucos os estudos relacionados a queimada no Brasil, mas \u00e9 poss\u00edvel afirmar em per\u00edodos de queima de cana, h\u00e1 maior quantidade de visitas hospitalares, inala\u00e7\u00f5es e interna\u00e7\u00f5es hospitalares por doen\u00e7as respirat\u00f3rias em cidades pr\u00f3ximas.\nUm elemento resultante do processo de queima \u00e9 o material particulado, a fuligem, que atingem as popula\u00e7\u00f5es vizinhas que s\u00e3o obrigadas a conviver com essa polui\u00e7\u00e3o. Para compreender o quanto a fuligem \u00e9 incomoda para a popula\u00e7\u00e3o, foi elaborado um question\u00e1rio no munic\u00edpio de Piracicaba, a fim de obter informa\u00e7\u00f5es sobre a popula\u00e7\u00e3o que sofre com os impactos ambientais da produ\u00e7\u00e3o de etanol, com destaque para a quest\u00e3o da queimada da cana. Este question\u00e1rio justifica-se pelo conceito de pesquisa explorat\u00f3ria, abordado por Malhotra (2011). O principal objetivo da pesquisa explorat\u00f3ria \u00e9 ajudar a compreender o problema enfrentado pelo pesquisador.\nA pesquisa explorat\u00f3ria \u00e9 usada em casos nos quais \u00e9 necess\u00e1rio definir o problema com mais precis\u00e3o, identificar cursos relevantes de a\u00e7\u00f5es ou obter dados adicionais antes de poder desenvolver uma abordagem. As informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias s\u00e3o definidas apenas de forma muito ampla nesse est\u00e1gio, e o processo de pesquisa adotado \u00e9 flex\u00edvel e n\u00e3o estruturado. Por exemplo, ele pode consistir em entrevistas pessoais com especialistas do setor. A amostra, selecionada para gerar o m\u00e1ximo de discernimento, \u00e9 pequena e n\u00e3o representativa. Os dados prim\u00e1rios s\u00e3o de natureza quantitativa, sendo analisados como tal. (MALHOTRA, 2011)\nDesta forma, a pesquisa explorat\u00f3ria foi utilizada para buscar o problema e obter informa\u00e7\u00f5es a fim de compreender uma situa\u00e7\u00e3o. Normalmente, esta pesquisa\nvem acompanhada de outras similares ou de pesquisas conclusivas. As pesquisas conclusivas auxiliam na tomada de decis\u00f5es e ajudam a determinar e avaliar o curso de uma a\u00e7\u00e3o.\nOs question\u00e1rios foram aplicados na Pra\u00e7a Central de Piracicaba. Foram entrevistadas 30 pessoas, dentre estes 15 homens e 15 mulheres. Houve uma grande varia\u00e7\u00e3o de faixa et\u00e1ria, como se observa no Quadro 2:\nQuadro 2. Varia\u00e7\u00e3o et\u00e1ria da pesquisa realizada em Piracicaba.\nVaria\u00e7\u00e3o Et\u00e1ria\n0-20 anos 6 pessoas\n20-30 anos 5 pessoas\n30-40 anos 5 pessoas\n40-50 anos 4 pessoas\n50-60 anos 5 pessoas\n60-75 anos 5 pessoas\nFonte: Dados da pesquisa.\nA pesquisa explorat\u00f3ria permite um conhecimento mais completo e mais adequado \u00e0 realidade (PIOVESAN, TEMPORINI, 1995). Portanto, a partir da compreens\u00e3o da pesquisa explorat\u00f3ria e uso do instrumento \u201equestion\u00e1rio\", foram geradas algumas acep\u00e7\u00f5es a cerca da quest\u00e3o da queimada. Estas acep\u00e7\u00f5es surgiram a partir da compila\u00e7\u00e3o dos dados fornecidos, e foram transformados em gr\u00e1ficos.\nGr\u00e1fico 9. Conhecimento sobre a queimada da cana de a\u00e7\u00facar em Piracicaba.\nSIM 53%\nFonte: Dados da pesquisa.\nDe acordo com o Gr\u00e1fico 9, 53% dos entrevistados n\u00e3o sabem por que ocorre a queimada da cana no munic\u00edpio. Dentre os indiv\u00edduos que sabem por que ocorre a queimada, apenas 6 pessoas relacionaram a queimada a facilita\u00e7\u00e3o do processo de colheita da cana.\nGr\u00e1fico 10. Inc\u00f4modo da fuligem entre a popula\u00e7\u00e3o.\nFonte: Dados da pesquisa.\nO Gr\u00e1fico 10, representa se a popula\u00e7\u00e3o v\u00ea a fuligem como um inc\u00f4modo ou n\u00e3o. 77% dos indiv\u00edduos entrevistados acham que a fuligem da cana \u00e9 inc\u00f4moda\nGr\u00e1fico 11. Localiza\u00e7\u00e3o residencial longe da fuligem.\nFonte: Dados da pesquisa.\nOutra quest\u00e3o abordada no question\u00e1rio est\u00e1 relacionada \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o da resid\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o. No caso, saber se a resid\u00eancia est\u00e1 livre ou n\u00e3o da fuligem. A maioria dos indiv\u00edduos responderam que sim, compreendendo 67% dos entrevistados, pois est\u00e3o morando em bairros pr\u00f3ximos ao centro e longe das usinas. Aqueles que responderam, n\u00e3o, deixaram claro que ainda existe muita fuligem no ar, mas principalmente nos bairros pr\u00f3ximos \u00e0 Usina.\nGr\u00e1fico 12. Qualidade de vida no munic\u00edpio\nSIM\n43%\nFonte: Dados da pesquisa.\nTodos os indiv\u00edduos foram perguntados sobre a qualidade de vida no munic\u00edpio. 57% dos entrevistados relataram que n\u00e3o gostam de morar numa cidade rodeada por planta\u00e7\u00e3o de cana, dentre estes, muitos reclamaram dizendo que o munic\u00edpio n\u00e3o investe em nada. Que os investimentos se fazem no campo agr\u00edcola e metalomec\u00e2nico. Al\u00e9m disso, 2 indiv\u00edduos citaram a falta de preocupa\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es ambientais. Dentre os 43% que responderam que gostam de morar em um munic\u00edpio rodeado por planta\u00e7\u00e3o de cana, 3 pessoas justificaram sua afirma\u00e7\u00e3o relatando que o munic\u00edpio n\u00e3o estaria t\u00e3o desenvolvido se n\u00e3o tivesse tantos investimento na setor agr\u00edcola.\nGr\u00e1fico 12. Cultivo da cana de a\u00e7\u00facar para o desenvolvimento do munic\u00edpio de Piracicaba.\nFonte: Dados da pesquisa.\nA 6a quest\u00e3o tratava de quest\u00f5es ligadas ao desenvolvimento do munic\u00edpio. 87% dos indiv\u00edduos entrevistados disseram que o cultivo da cana de a\u00e7\u00facar \u00e9 muito ben\u00e9fico para o munic\u00edpio. O restante dos indiv\u00edduos, cerca de 13%, disseram que o cultivo da cana n\u00e3o \u00e9 ben\u00e9fico para o desenvolvimento do munic\u00edpio, por\u00e9m n\u00e3o justificaram.\nGr\u00e1fico 13. Aumento do consumo de \u00e1gua durante o per\u00edodo de queimada.\nFonte: Dados da pesquisa.\nQuando perguntados sobre o aumento do consumo de \u00e1gua durante o per\u00edodo de queimada da cana, 63% dos indiv\u00edduos responderam que n\u00e3o houve aumento, pois a maioria destes mora em bairros afastados da \u00e1rea da usina.\nAl\u00e9m destas quest\u00f5es, outras tamb\u00e9m foram elencadas. Quando perguntados sobre as altera\u00e7\u00f5es que sentem na sa\u00fade devido \u00e0 presen\u00e7a da fuligem no ar, a maioria respondeu que altera\u00e7\u00e3o mais percept\u00edvel \u00e9 no sistema respirat\u00f3rio, dificultando a respira\u00e7\u00e3o e aumentando o numero de pessoas com bronquite, asmas e doen\u00e7as respirat\u00f3rias em geral.\nPerguntamos tamb\u00e9m se conheciam pessoas com problemas de sa\u00fade devido \u00e0 fuligem da cana, muitos responderam que sim e que em todas as situa\u00e7\u00f5es ocorrem problemas respirat\u00f3rios.\nQuando perguntados sobre o conhecimento da legisla\u00e7\u00e3o que pro\u00edbe a queimada da cana, todos responderam que n\u00e3o tem conhecimento sobre.\ntransparente (papel contact), cortado em tamanho 20x30 cm2. Elas foram colocadas com a parte aderente voltada para cima, e fixadas na placa de isopor.\nFigura 3. Placa adesiva\nEm Piracicaba, a exposi\u00e7\u00e3o das placas ocorreu no final da safra 2014, durante os dias 2 e 9 de outubro de 2014, com dura\u00e7\u00e3o de 7 dias. Ficou exposto a c\u00e9u aberto durante todo o per\u00edodo e todos os dias eram utilizadas 2 placas, uma no per\u00edodo diurno e outro noturno. Neste caso, as placas foram trocadas \u00e0s 8 horas da manh\u00e3 e \u00e0s 8 horas da noite.\nOs moradores das regi\u00f5es canavieiras paulistas sabem que durante o per\u00edodo de safra a pr\u00e1tica da queimada \u00e9 comum. Atrav\u00e9s das placas adesivas \u00e9 poss\u00edvel distinguir os dias em que a fuligem \u00e9 mais intensa do que nos outros onde podem se encontrar part\u00edculas menores ou quase existentes. A dire\u00e7\u00e3o e velocidade dos ventos interferem na manifesta\u00e7\u00e3o da fuligem.\nA t\u00e9cnica utilizada para a coleta foi a mesma que ZANCUL (1998) empregou. O uso das placas serve para demonstrar o que ZANCUL (1998) chama de \u201cgrau de sujidade\u201d, como se manifesta a fuligem na cidade. Esse tipo de experimento n\u00e3o fornece valores quantitativos, mas uma documenta\u00e7\u00e3o visual.\nOs primeiros resultados deste experimento podem ser observados na c\u00f3pia destas placas. A partir desta an\u00e1lise visual \u00e9 poss\u00edvel afirmar que mesmo com a lei proibindo a queimada, ainda existem usinas e outras propriedades que se utilizam deste m\u00e9todo para facilitar a colheita da cana. Al\u00e9m disso, as usinas utilizam o\nper\u00edodo noturno para realizar as queimadas, pois quase n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel ver o fogo e a fuma\u00e7a. Todas as placas noturnas possuem mais fuligem do que as placas diurnas.\nPara melhor compreens\u00e3o dos resultados obtidos no experimento foram escolhidos 3 dias do per\u00edodo de safra para representar a manifesta\u00e7\u00e3o de fuligem no munic\u00edpio. Os dias escolhidos foram 2\u00b0, 4\u00b0 e 7\u00b0 dia. Estes foram os dias em que mais foram coletadas fuligem, al\u00e9m disso, no 2\u00b0 e 4\u00b0 dia houve um grande aumento da quantidade de fuligem no per\u00edodo noturno, como pode se observar a partir das placas a seguir.\nEste mesmo experimento foi realizado no per\u00edodo entre safra e contribuiu para elucidar que as queimadas ocorrem no per\u00edodo de safra, portanto, as placas n\u00e3o continham fuligem necess\u00e1ria para representa\u00e7\u00e3o.\nO question\u00e1rio e o experimento foram artif\u00edcios utilizados para entender a popula\u00e7\u00e3o e ilustrar um dos problemas ambientais vivenciados no munic\u00edpio. Portanto, fica evidente que as quest\u00f5es ligadas ao meio f\u00edsico devem ser motivo de aten\u00e7\u00e3o para os usineiros, a popula\u00e7\u00e3o e ao governo que deve fiscalizar e regulamentar as quest\u00f5es ligadas ao meio ambiente.\nA pr\u00e1tica da queima \u00e9 muito antiga, por\u00e9m hoje, existem outros m\u00e9todos de facilitar a colheita da cana, m\u00e9todos estes que podem diminuir os efeitos sobre a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o e do trabalhador.\n5.\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nA demanda por uma nova fonte de energia, que substitu\u00edsse o uso do petr\u00f3leo, tornou evidente a produ\u00e7\u00e3o do etanol brasileiro, por meio da cana de a\u00e7\u00facar.\nEsta pesquisa buscou entender a moderniza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de cana de a\u00e7\u00facar, o crescimento do setor sucroalcooleiro e os aspectos socioambientais provocados pela produ\u00e7\u00e3o do etanol. A participa\u00e7\u00e3o da cana de a\u00e7\u00facar no agroneg\u00f3cio brasileiro n\u00e3o chama aten\u00e7\u00e3o apenas pelos altos valores num\u00e9ricos, mas tamb\u00e9m pelos seus aspectos negativos relacionados a meio ambiente e a sociedade.\nComo pode ser observado, a cadeira produtiva do alcool e do a\u00e7\u00facar envolve v\u00e1rios processos agr\u00edcolas e industriais, que v\u00e3o desde o cultivo at\u00e9 os produtos finais. Esta cadeia \u00e9 complexa e diversificada, e mesmo com o aumento das pesquisas tecnol\u00f3gicas nos \u00faltimos anos sofremos com a falta de estudos que comprovem e mitiguem os problemas socioambientais. \u00c9 importante ressaltar, que a preocupa\u00e7\u00e3o com os impactos socioambientais deve fazer parte de todos as fases do sistema produtivo do alcool, afim de garantir o desenvolvimento sustent\u00e1vel.\nEnquanto os defensores do agroneg\u00f3cio brasileiro procuram demonstrar que o setor \u00e9 sustent\u00e1vel, apresentando uma imagem de desenvolvimento limpo e ambientalmente correto, \u00e9 poss\u00edvel observar evidencias no sistema produtivo que deflagram essa imagem positiva, demonstrando que ainda h\u00e1 muito que fazer quanto a novas pol\u00edticas de preven\u00e7\u00e3o de impactos negativos.\nOs impactos sobre os recursos naturais (ar, \u00e1gua, solo) compreendem a polui\u00e7\u00e3o do ar por meio do processo de colheita a base da queima da palha da cana e do uso do etanol como combust\u00edvel; as emiss\u00f5es de gases causadores do efeito estufa, a expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola, com perda da biodiversidade e a eros\u00e3o do solo e a contamina\u00e7\u00e3o dos corpos d\"\u00e1gua e das \u00e1guas subterr\u00e2neas, devido ao uso de fertilizantes e defensivos agr\u00edcolas.\nEntre os impactos sociais observados s\u00e3o destacadas as condi\u00e7\u00f5es subumanas de trabalho e a baixa remunera\u00e7\u00e3o por este trabalho que configuram uma rela\u00e7\u00e3o restritiva com a sociedade.\nA pr\u00e1tica da queima da cana \u00e9 muito antiga e j\u00e1 foi discutida por muitos pesquisadores, por\u00e9m como foi comprovado no experimento realizado em Piracicaba, ainda existem muitas usinas que utilizam esta pratica. \u00c9 comum que\nocorra no per\u00edodo noturno, quando a fuma\u00e7a n\u00e3o pode ser vista pela popula\u00e7\u00e3o. Esta pr\u00e1tica gera efeitos na sa\u00fade humana, como s\u00e9rios problemas respirat\u00f3rios. A medida mais cab\u00edvel para reduzir a queima da cana \u00e9 a pratica da colheita mecanizada, por\u00e9m esta escolha implicaria na redu\u00e7\u00e3o de empregos no setor, que acarretaria em outros problemas relacionados a esta monocultura.\nSem d\u00favidas, o setor sucroalcooleiro implica em quest\u00f5es de embates com o governo, com os usineiros e fazendeiros e com os trabalhadores e a popula\u00e7\u00e3o. Para controlar estes embates torna-se necess\u00e1rio o planejamento do setor para que as quest\u00f5es ambientais e sociais sejam adequadas e atendidas.\n6.\tBIBLIOGRAFIA\nALVARENGA, R P. QUEIROZ, T R. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos aspectos e impactos econ\u00f4micos, sociais, ambientais do setor sucroalcooleiro paulista. In: XVLI Congresso da Sociedade Brasileira de Economia, Administra\u00e7\u00e3o e Sociologia rural. Rio Branco - Acre, 2008.\nANDRADE, J. M. F., DINIZ, K. M. Impactos Ambientais da Agroind\u00fastria da Cana-de-a\u00e7\u00facar: Subs\u00eddios para a Gest\u00e3o. Monografia de Especializa\u00e7\u00e3o em Gerenciamento Ambiental - ESAlQ/USP. Piracicaba, 2007.\nANP. Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo. Dispon\u00edvel em&lt;http:// www.anp.gov.br/>. Acessado em 10/06/2013.\nARBEX, M. A. Avalia\u00e7\u00e3o dos efeitos do Material Particulado proveniente da queima da palha de cana-de-a\u00e7\u00facar sobre a morbidade respirat\u00f3ria da popula\u00e7\u00e3o de Araraquara. Tese de Doutorado apresentada \u00e0 Faculdade de Medicina da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2001.\nBACCHI, M. R. P. Brasil gerando energia de biomassa limpa e renov\u00e1vel. Centro de Estudos Avan\u00e7ados em Economia Aplicada - CEPEA - ESALQ/USP, Piracicaba, julho de 2006.\nBARBOSA, M. A., VAZ, N. P. Uma an\u00e1lise de cen\u00e1rios para a Produ\u00e7\u00e3o de Etanol no\tBrasil.\tDispon\u00edvel\tem:\t<\nhttp://monografias.poli.ufrj.br/monografias/monopoli10004666.pdf>. Acesso em 02 mai. 2013.\nBARROCAS, R. Estudo da queimada da cana de a\u00e7\u00facar em Iracem\u00e1polis, SP: Espacialidade, percep\u00e7\u00e3o e cogni\u00e7\u00e3o ambientais. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. USP: S\u00e3o Paulo, 2001.\nBEN. Balan\u00e7o Energ\u00e9tico Nacional. Dispon\u00edvel em&lt;https://ben.epe.gov.br/>. Acessado em 10/12/2013.\nBERMANN, C. Fontes Renov\u00e1veis de Energia. Simp\u00f3sio Brasileiro para Gest\u00e3o de Estrat\u00e9gias de Comercializa\u00e7\u00e3o de Energia e Efici\u00eancia Energ\u00e9tica. Rio de Janeiro, 2012.\nBERR\u00cdOS, M R. Degrada\u00e7\u00e3o ambiental na bacia do Rio Piracicaba (SP). Agricultura e industrializa\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar. Tese de doutorado. S\u00e3o Paulo, 1993.\nBNDES. Banco Nacional de Desenvolvimento. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.bndes.gov.br>. Acessado em 01/10/2014.\nBRAGATO, I R. et al. Produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool vs. responsabilidade social corporativa: as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas pelas usinas de cana-de-a\u00e7\u00facar frente \u00e0s externalidades negativas. Gest. Prod., S\u00e3o Carlos, v. 15, n. 1, p. 89-100, jan.-abr. 2008.\nCORAZZA, R I. Impactos ambientais da vinha\u00e7a: controv\u00e9rsias cient\u00edficas e lock-in fertiriga\u00e7\u00e3o? In: XLIV CONGRESSO DA SOBER \u201cQuest\u00f5es Agr\u00e1rias, Educa\u00e7\u00e3o no Campo e Desenvolvimento\u201d. Fortaleza, 2006.\nCTC. Centro de Tecnologia Canavieira. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.ctcanavieira.com.br>. Acessado em 15/08/2013.\nDELGADO, N A S M. Geoprocessamento na an\u00e1lise da vulnerabilidade ambiental desencadeada pela monocultura de cana-de-a\u00e7\u00facar na Bacia do distrito Santa Ol\u00edmpia (Piracicaba/SP). Trabalho de conclus\u00e3o de curso. Rio Claro, 2011.\nEMBRAPA. Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.embrapa.br>. Acessado em 10/11/2014.\nFRACARO, J. An\u00e1lise hist\u00f3rica do Pro\u00e1lcool e atuais perspectivas do setor alcooleiro no Brasil. Maring\u00e1, 2005. 67 f. Monografia (Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Econ\u00f4micas), Universidade Estadual de Maring\u00e1.\nFRANCISCO, G A. Biodegrada\u00e7\u00e3o da vinha\u00e7a res\u00edduo da produ\u00e7\u00e3o de etanol. Rio Claro: [s.n.], 2008.\nFRAVET, P R F. et al. Efeito de doses de torta de filtro e modo de aplica\u00e7\u00e3o sobre a produtividade e qualidade tecnol\u00f3gica da soqueira de cana-de-a\u00e7\u00facar. Ci\u00eanc. agrotec., Lavras, v. 34, n. 3, p. 618-624, maio/jun., 2010.\nFURTADO, Celso. O mito do desenvolvimento econ\u00f4mico. Rio de Janeiro, IBGE, 1992.\nGOVERNO DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO. Secretaria de Estado de Meio Ambiente. Relat\u00f3rio Etanol Verde 2009. S\u00e3o Paulo, 2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.homologa.ambiente.sp.gov.br/etanolverde/>. Acesso em: 23 jun. 2009.\nGUARDABASSI, P. M. Sustentabilidade da biomassa como fonte de energia: Perspectivas para pa\u00edses em desenvolvimento. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado - Programa Interunidades de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Energia, EP/FEA/IEE/IF da Universidade de S\u00e3o Paulo), 2006.\nIBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.ibge.gov.br>.\nKRANZ, P, MOUR\u00c3O, J. Agenda 21: Vit\u00f3ria do futuro. Vit\u00f3ria: Secret\u00e1ria Municipal de Meio Ambiente; 1997. V: 1.\nKOCHI, P T. Estudo da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar no munic\u00edpio de Araras - SP de 1985 a 2010. Rio Claro: UNESP, 2010.\nLOPES, M F. A expans\u00e3o do setor sucroenerg\u00e9tico no estado de S\u00e3o Paulo. Rio Claro: UNESP, 2011.\nMALHOTRA, N K. Pesquisa de marketing - Uma orienta\u00e7\u00e3o aplicada. 6a edi\u00e7\u00e3o. 2011 (Bookman).\nMAPA. Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. Balan\u00e7o Nacional da Cana-de-a\u00e7\u00facar e Agroenergia. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.agricultura.gov.br/>. Acessado em 12/12/2013.\nMICHELLON, E et al. Breve descri\u00e7\u00e3o do Pro\u00e1lcool e perspectivas futuras para o etanol produzido no Brasil. In: XVLI Congresso da Sociedade Brasileira de Economia, Administra\u00e7\u00e3o e Sociologia rural. Rio Branco - Acre, 2008.\nPIOVESAN, A. TEMPORINI, E R. Pesquisa explorat\u00f3ria para o estudo de fatos humanos no campo da sa\u00fade publica. Revista Sa\u00fade publica, 19. 1995.\nPRADO, C J. Hist\u00f3ria Econ\u00f4mica do Brasil. S\u00e3o Paulo, Brasiliense, 1971.\nRAMOS, DAR. Territ\u00f3rio e ind\u00fastria: as empresas metalomec\u00e2nicas em Sert\u00e3ozinho /Presidente Prudente: [s.n], 2008.\nRIBEIRO, H. Queimadas de cana de a\u00e7\u00facar no Brasil: efeitos \u00e0 sa\u00fade respirat\u00f3ria. Revista Sa\u00fade P\u00fablica 2008;42(2):370-6.\nRIBEIRO, H. FICARELLI, T R A. Queimadas nos Canaviais e Perspectivas dos Cortadores de Cana-de-a\u00e7\u00facar em Macatuba, S\u00e3o Paulo. Sa\u00fade Soc. S\u00e3o Paulo, v.19, n.1, p.48-63, 2010\nRIBEIRO, H. PESQUEIRO, C. Queimadas de cana de a\u00e7\u00facar: avalia\u00e7\u00e3o de efeitos na qualidade do ar e da sa\u00fade respirat\u00f3ria de crian\u00e7as. estudos avan\u00e7ados 24 (68), 2010.\nROSEIRO, M N V; TAKAYANAGUI, A M M. Meio ambiente e polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica: o caso da cana de a\u00e7\u00facar. Sa\u00fade, Vol. 30 (1-2): 76-83, 2004.\nSANTIN, T. A evolu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar e do \u00e1lcool combust\u00edvel na regi\u00e3o sudeste do Brasil de 1975 \u00e0 2005. Maring\u00e1, 2006. 79 f. Monografia (Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Econ\u00f4micas), Universidade Estadual de Maring\u00e1.\nSANTO, Z N E. Etanol: Impactos S\u00f3cio-Ambientais de uma Commodity em Ascens\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Economia da Unesp para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Economia. Araraquara, 2007.\nSEADE. Funda\u00e7\u00e3o Sistema Estadual de An\u00e1lise de Dados. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.seade.gov.br>. Acessado em 15/12/2014.\nSOUZA, Z M et al. Sistemas de maneja e colheita da palhada da cana de a\u00e7\u00facar. Pesq. agropec. bras., Bras\u00edlia, v.40, n.3, p.271-278, mar. 2005.\nSZMRECS\u00c1NYI, T. MOREIRA, E P. O desenvolvimento da agroind\u00fastria canavieira no Brasil desde a segunda guerra mundial. Estudos avan\u00e7ados, 1991.\nUDOP.\tUni\u00e3o\tdos Produtores\tde Bioenergia.\tDispon\u00edvel\tem\n<http://www.udop.com.br>. Acessado em 15/12/2014.\n\u00daNICA.\tUni\u00e3o\tda\tInd\u00fastria de Cana-De-A\u00e7\u00facar.\tDispon\u00edvel\tem\n<http://www.unica.com.br/>. Acessado em 13/11/2014.\nVIAN, C.E.F. Agroind\u00fastria Canavieira: Estrat\u00e9gias Competitivas e Moderniza\u00e7\u00e3o. Campinas, SP: Ed. \u00c1tomo, 2003.\nZANCUL, A. O efeito da queimada de cana de a\u00e7\u00facar na qualidade do ar de Araraquara. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Hidr\u00e1ulica e Saneamento. S\u00e3o Carlos, 1998.\nWAACK, R S. NEVES, M F. Competitividade do Sistema Agroindustrial da cana de a\u00e7\u00facar. Instituto de pesquisa econ\u00f4mica aplicar, USP. S\u00e3o Paulo: 1998."}]}}}