{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15760"}, {"@name": "filename", "#text": "22247_Ant%c3%b3nio%20Jos%c3%a9%20de%20Almeida%20Freitas%20-%20Tese%20-%20Vers%c3%a3o%20Final.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Departamento de Biologia \n\nDepartamento de Ci\u00eancias da Terra \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnt\u00f3nio Jos\u00e9 de Almeida Freitas \n\n \n\nTese de Mestrado \n\n \n\n \n\nColoniza\u00e7\u00e3o de muros antigos da cidade de Braga por  \n\nTrachelium caeruleum L.: \n\num estudo de bioreceptividade e adapta\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalho realizado sob a orienta\u00e7\u00e3o de \n\n \n\nProfessora Doutora Ana Cristina Gomes da Cunha \u2013 Departamento de Biologia \n(U.M.) \n\nProfessor Doutor Carlos Alberto Sim\u00f5es Alves \u2013 Departamento de Ci\u00eancias da Terra \n(U.M.) \n\n \n\n \n\n     Dezembro, 2006 \n\n\n\n ii \n\nDECLARA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nNOME: Ant\u00f3nio Jos\u00e9 de Almeida Freitas \n\nEndere\u00e7o electr\u00f3nico: antonfreitas@yahoo.com \n\nTelem. 917628926 \n\nN\u00ba B.I.: 5801980 \n\n \n\n \n\nT\u00edtulo da disserta\u00e7\u00e3o: \n\nColoniza\u00e7\u00e3o de muros antigos da cidade de Braga \n\n por Trachelium caeruleum L.: \n\num estudo de bioreceptividade e adapta\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nOrientadores: \n\n \n\n- Professora Doutora Ana Cristina Gomes da Cunha \u2013 Departamento de Biologia \u2013 \nU.M. \n\n \n\n- Professor Doutor Carlos Alberto Sim\u00f5es Alves \u2013 Departamento de Ci\u00eancias da \nTerra \u2013 U.M. \n\n \n\nAno de conclus\u00e3o: 2006 \n\n \n\nDesigna\u00e7\u00e3o do Mestrado: \n\n \n\nMestrado em Ci\u00eancias do Ambiente (Ramo de Especializa\u00e7\u00e3o em Qualidade Ambiental) \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c9 AUTORIZADA A REPRODU\u00c7\u00c3O INTEGRAL DESTA TESE / TRABALHO APENAS PARA \n\nEFEITOS DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O, MEDIANTE DECLARA\u00c7\u00c3O ESCRITA DO INTERESSADO, \n\nQUE A TAL SE COMPROMETE  \n\n \n\nUniversidade do Minho, 11 /12/2006 \n\n \n\nAssinatura:____________________________________________________________ \n\n \n\n\n\n iii \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nUm agradecimento institucional ao Centro de Investiga\u00e7\u00e3o de Biologia e ao N\u00facleo de \nInvestiga\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica \u2013 Ordenamento e Valoriza\u00e7\u00e3o de Recursos, aos Departamentos de \nBiologia e de Ci\u00eancias da Terra, na figura dos seus directores, pela disponibiliza\u00e7\u00e3o de todos \nrecursos necess\u00e1rios \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\nS\u00e3o devidos agradecimentos sinceros aos meus orientadores. \n\n\u00c0 Professora Doutora Ana Cunha pela sua inestim\u00e1vel cumplicidade cient\u00edfica, aliada a uma \nenorme capacidade de trabalho e a um sentido rigoroso do tempo e das oportunidades.  \n\nAo Professor Doutor Carlos Alves pelos muitos e proveitosos conselhos, pelo seu lado pr\u00e1tico e \nresoluto e por ter acreditado quando era dif\u00edcil crer.  \n\nMuito lhes devo. \n\nAgradecimento a todos que desinteressadamente sempre se dispuseram a apoiar o meu \ntrabalho com preciosas contribui\u00e7\u00f5es que muito o enriqueceram: \n\nAo inigual\u00e1vel Prof. Dr. Jorge Paiva pela amizade e prontid\u00e3o com que sempre atendeu aos \nmeus pedidos de identifica\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies, quantas vezes a partir de simples fotografias. \n\nAo Sr. Ernestino Maravalhas, autor do livro \u201casborboletasdeportugal\u201d pela simpatia e prontid\u00e3o \ncom que se prestou a identificar borboletas que polinizam Trachelium caeruleum.  \n\n\u00c0 Prof. Dra. Am\u00e1lia Sequeira Braga, pelas suas s\u00e1bias explica\u00e7\u00f5es e preciosa colabora\u00e7\u00e3o no \nestudo das argilas.  \n\nAo Sr. Eduardo Pires de Oliveira, pelas informa\u00e7\u00f5es e fontes de informa\u00e7\u00f5es sobre Braga. \n\n\u00c0 Arq.\u00aa Maria Jo\u00e3o Costa do IPPAR, Mosteiro de Tib\u00e3es, pela ced\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es, \nbibliografia e simpatia. \n\n\u00c0 Eng.\u00aa Em\u00edlia Leandro do Laborat\u00f3rio da Direc\u00e7\u00e3o Regional de Agricultura de Entre-Douro e \nMinho pela pronta ced\u00eancia de bibliografia. \n\nAo Dr. Ant\u00f3nio Azevedo, do laborat\u00f3rio de Raios-X, pela confian\u00e7a, disponibilidade e \ncolabora\u00e7\u00e3o.  \n\n\u00c0 Dr.\u00aa Cristina Ribeiro pela pronta colabora\u00e7\u00e3o, profissionalismo e simpatia, bem como \u00e0 Dr.\u00aa \nL\u00facia Guise. \n\nAos restantes t\u00e9cnicos do Departamento de Ci\u00eancias da Terra e de Biologia pela sua pronta \nboa vontade e colabora\u00e7\u00e3o. \n\nA todos os colegas do laborat\u00f3rio de Fisiologia Vegetal que sempre se mostraram dispon\u00edveis \npara me ajudar. \n\n \n\nNo plano mais pessoal agrade\u00e7o ao meu filho, Tiago Freitas, pelo trabalho que teve na edi\u00e7\u00e3o \ndas imagens e da capa e \u00e0 minha filha, Carolina Freitas, pela sua doce pr\u00e9-adolesc\u00eancia e \ncompanhia. Sempre me apoiaram em tudo que estava ao seu alcance, sempre acreditando e \nmotivando.  \n\n \n\n\u00c0 Ana Duarte, pelo muito que nem sei expressar... e pela tradu\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAos amigos certos de todas as horas. \n\n \n\nAos meus pais. \n\nAos meus irm\u00e3os. \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia. \n\n\n\n iv \n\nO desenvolvimento da presente disserta\u00e7\u00e3o recebeu suporte financeiro do programa de financiamento plurianual das \nunidades de investiga\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e a Tecnologia, no quadro do Programa Operacional Ci\u00eancia e \nInova\u00e7\u00e3o 2010, que est\u00e1 inserido no III Quadro Comunit\u00e1rio de Apoio e que \u00e9 co-financiado pelo Fundo Europeu para o \nDesenvolvimento Regional (FEDER) da Uni\u00e3o Europeia e pelo Or\u00e7amento de Estado da Rep\u00fablica Portuguesa, no \n\u00e2mbito das actividades do Centro de Biologia e do Centro de Investiga\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica, Ordenamento e Valoriza\u00e7\u00e3o de \nRecursos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n v \n\nColoniza\u00e7\u00e3o de muros antigos da cidade de Braga por \n\nTrachelium caeruleum L.: um estudo de bioreceptividade e adapta\u00e7\u00e3o \n\n \n\n     RESUMO \n\n \nTrachelium caeruleum \u00e9 uma esp\u00e9cie vegetal mediterr\u00e2nica, da fam\u00edlia das \nCAMPANULACEA muito frequente em argamassas de muros da zona do centro hist\u00f3rico \nde Braga, mas que n\u00e3o foi identificada na parte moderna desta cidade. \nNeste estudo pretendeu-se conhecer os factores que determinam a sua presen\u00e7a em \ncertos muros antigos, onde surge com \u00edndices de abund\u00e2ncia muito diversos, e a sua \naus\u00eancia noutros muros, por vezes cont\u00edguos. \nNesse sentido foram cartografadas os locais de ocorr\u00eancia da esp\u00e9cie e definido um \nplano de amostragem de locais colonizados e n\u00e3o colonizados. \nNos muros seleccionados foi avaliada a orienta\u00e7\u00e3o e condi\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o \nsolar. Foi tamb\u00e9m testada in situ a dureza da superf\u00edcie das argamassas, das quais \nforam colhidas amostras onde foram estudadas a presen\u00e7a de carbonatos (testes \nqu\u00edmicos qualitativos), as principais fases mineral\u00f3gicas (por difrac\u00e7\u00e3o de raios-X), o \nteor em \u00e1gua e em mat\u00e9ria org\u00e2nica, e caracter\u00edsticas qu\u00edmicas da frac\u00e7\u00e3o sol\u00favel (pH, \nteor em Ca, Mg e Fe por ICP-AES). Desta forma procuram-se \nsemelhan\u00e7as/dissemelhan\u00e7as entre muros e argamassas colonizados e n\u00e3o \ncolonizados. \nSimultaneamente foram colhidas sementes com as quais se iniciaram estudos de \ngermina\u00e7\u00e3o e se obteve material para iniciar culturas in vitro para o estabelecimento de \nprotocolos de micropropaga\u00e7\u00e3o por segmentos nodais.  \nIn situ realizou-se o estudo do crescimento e densidade das popula\u00e7\u00f5es nos locais de \namostragem. Destes recolheram-se plantas nas quais se procedeu ao estudo do \nestado h\u00eddrico, da morfologia foliar e da resposta estom\u00e1tica. \nO tratamento estat\u00edstico dos dados com recurso a An\u00e1lise de Vari\u00e2ncias (ANOVA) e \nAn\u00e1lise de Componentes Principais (PCA) indicou diferen\u00e7as, que podem ser \nsignificativas, no que diz respeito aos teores de c\u00e1lcio, teor em \u00e1gua e presen\u00e7a de \nminerais argilosos, aos valores de pH, \u00e0 dureza e \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de exposi\u00e7\u00e3o solar, \nentre o conjunto das presen\u00e7as e cada uma das aus\u00eancias consideradas de per se. \nForam tamb\u00e9m identificadas respostas de adapta\u00e7\u00e3o ecofisiol\u00f3gica ao n\u00edvel da \nestrutura da folha, distintas para diferentes condi\u00e7\u00f5es ambientais e, em particular, para \nas condi\u00e7\u00f5es de ensombramento e \u00e1gua a\u00ed presentes. Identificaram-se agentes \npolinizadores de Trachelium caeruleum e alguns condicionalismos \u00e0 dispers\u00e3o da \nesp\u00e9cie em Braga.  \nEste estudo permitiu ainda formular um modelo hipot\u00e9tico sobre um conjunto de \ncondi\u00e7\u00f5es que deve estar reunido em simult\u00e2neo, n\u00e3o s\u00f3 a n\u00edvel qu\u00edmico mas tamb\u00e9m \nao n\u00edvel da estrutura, que podem explicar a bioreceptividade \u00e0 esp\u00e9cie ou a sua \naus\u00eancia nos diferentes muros.  \n\u00c9 proposto que a avalia\u00e7\u00e3o da bioreceptividade dos muros n\u00e3o pode limitar-se \u00e0 \nconsidera\u00e7\u00e3o das propriedades de um material espec\u00edfico mas deve considerar a forma \ncomo est\u00e3o dispostos e interagem os diferentes elementos da estrutura, pelo que, \nnesta situa\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 apropriado introduzir o conceito de bioreceptividade estrutural. \nApesar de existirem refer\u00eancias da literatura especializada que indicam Trachelium \ncaeruleum como esp\u00e9cie aut\u00f3ctone na regi\u00e3o do Minho, as observa\u00e7\u00f5es desenvolvidas \nneste estudo sugerem o estatuto de esp\u00e9cie al\u00f3ctone para esta planta, principalmente \ncom base no crit\u00e9rio de aus\u00eancia de um habitat natural que re\u00fana as condi\u00e7\u00f5es \nrequeridas pela esp\u00e9cie e da depend\u00eancia e ocorr\u00eancia estrita em habitat com \ninterven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. \n\n\n\n vi \n\nColonisation of ancient walls by Trachelium caeruleum L. in Braga: \n\na study of bioreceptivity and adaptation \n\n \n\nABSTRACT \n\n \nTrachelium caeruleum is a Mediterranean plant species of the CAMPANULACEA \nfamily which can often be found on mortars of walls of the historic centre of Braga, but \nnot in its modern area. \nNot only was the aim of this study trying to find out the reasons that may explain its \nexistence on certain ancient walls (where the rates of its presence vary a lot) but also \nits absence on some contiguous walls. \nTherefore, the places where the species exists have been signed on maps and it has \nbeen established a sampling plan of colonised and non-colonised places. \nIt has been studied the orientation and the conditions of the selected walls concerning \nsolar exposure. It has also been studied the hardness of the mortars\u2019 surface in situ. \nSamples were taken from the mortars and studies concerning the presence of \ncarbonates (qualitative chemical tests), the main mineralogical phases through X-ray \ndiffraction, the water and organic matter contents, and chemical characteristics of the \nsolvable fraction (pH, contents in Ca, Mg, and Fe through ICP-AES) were undertaken \nto investigate the similarities / differences between colonised and non-colonised walls \nand mortars. \nSeeds were collected from plants in situ to establish in vitro culture protocols of \ngermination and micropropagation. In vitro grown seedlings were used to start in vitro \ncultures from nodal segments   \nGrowth and population density analyses were made on in situ plants from the sampling \nsites. Plants were then collected for studies concerning leaf morphology, water balance \nand the stomatal analyses. Statistical analyses results, running Variance Analysis \n(ANOVA) and Principal Components Analysis (PCA) methods, have showed \ndifferences that can be meaningful in respect to calcium and water contents, presence \nof clayey minerals, pH, hardness and solar exposure. \nThere have also been found different ecophysiological adaptations regarding the leaf \nstructure - being substrate water content and shade the most important factors.  \nPollinating agents and some conditionings to the spreading of the species have been \nfound in Braga, too. \nThis study has permitted the formulation of a hypothetical model about the set of \nconditions which must simultaneously be found and that may explain the walls\u2019 \nbioreceptivity or its absence, being it in terms of chemical characteristics or structure. \nThe walls\u2019 bioreceptivity shouldn\u2019t be explained bearing just one item in mind, but the \ninteraction of the different elements of a structure, which is the reason why it is \naccurate to introduce the concept of structural bioreceptivity. \nDespite the fact that there is scientific literature which states that Trachelium caeruleum \nis an autochthonous species in Minho, the observations which have been taken during \nthis study suggest that it should be considered an allochthonous one because of the \nlack of a natural habitat that fulfils its needs. Moreover, it only exists where there is sign \nof human action. \n\n \n\n\n\n vii \n\n\u00cdNDICE  \nAgradecimentos ...........................................................................................................iii \n\nResumo ....................................................................................................................... v \n\nAbstract ................................................................................................................... \u2026vi \n\n\u00cdndice ..........................................................................................................................vii \n\nLista de abreviaturas e siglas ....................................................................................... x \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o .................................................................................................... 1 \n\n1.1. Enquadramento e perspectiva hist\u00f3rica ................................................................ 1 \n\n1.2. Estado da arte ...................................................................................................... 5 \n\n1.2.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o de Trachelium caeruleum L. ...................................................... 5 \n\n1.2.1.1. Breve descri\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica e habitat .................................................................. 5 \n\n1.2.1.2. Interesse etnobot\u00e2nico e medicina popular ..................................................... 7 \n\n1.2.1.3. Relev\u00e2ncia em floricultura ......................................................................................... 8 \n\n1.2.2. Distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de Trachelium caeruleum L. .......................................... 9 \n\n1.2.3. Condi\u00e7\u00f5es para a coloniza\u00e7\u00e3o de muros .......................................................... 11 \n\n1.2.4. Muros: tipologias e materiais ............................................................................ 13 \n\n1.2.5. Solo e nutrientes .............................................................................................. 18 \n\n1.2.5.1. Nutrientes minerais essenciais ...................................................................... 18 \n\n1.2.6. Adapta\u00e7\u00e3o das plantas a diferentes condi\u00e7\u00f5es ambientais .............................. 25 \n\n1.2.6.1. Respostas ecofisiol\u00f3gicas a diferentes condi\u00e7\u00f5es de luz e teor de \u00e1gua ....... 26 \n\n1.2.6.2. Adapta\u00e7\u00f5es das plantas ao n\u00edvel de c\u00e1lcio no solo: plantas calc\u00edcolas e \ncalc\u00edfugas .................................................................................................................. 29 \n\n1.2.7. Propaga\u00e7\u00e3o clonal e culturas in vitro ................................................................ 30 \n\n1.3. Objectivos ........................................................................................................... 32 \n\n2. Materiais e M\u00e9todos ......................................................................................... 33 \n\n2.1. \u00c1rea de estudo ................................................................................................... 33 \n\n2.1.1. Enquadramento geogr\u00e1fico .............................................................................. 33 \n\n2.1.2. Enquadramento geol\u00f3gico ............................................................................... 38 \n2.2. Algumas esp\u00e9cies rup\u00edcolas e de insectos (Lepid\u00f3ptera) presentes no local de estudo \n 41 \n\n2.3. Distribui\u00e7\u00e3o de Trachelium caeruleum L. na cidade e m\u00e9todo de amostragem ... 41 \n\n2.4. Procedimento para a recolha e tratamento de amostras ..................................... 45 \n\n2.5. Caracteriza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de exposi\u00e7\u00e3o solar dos locais amostrados .......... 45 \n\n2.6. Metodologias para a an\u00e1lise de argamassas ...................................................... 47 \n\n2.6.1. Determina\u00e7\u00e3o da dureza superficial ................................................................. 47 \n\n2.6.2. Determina\u00e7\u00e3o do teor relativo em \u00e1gua ............................................................ 48 \n\n2.6.3. Testes qu\u00edmicos qualitativos ............................................................................. 48 \n\n2.6.3.1. Teste com a fenolftale\u00edna ............................................................................... 48 \n\n2.6.3.2. Reac\u00e7\u00e3o com o \u00e1cido clor\u00eddrico ..................................................................... 48 \n\n2.6.4. An\u00e1lises qu\u00edmicas por ICP- AES ....................................................................... 49 \n\n\n\n viii \n\n2.6.5. An\u00e1lises por difrac\u00e7\u00e3o de Raios \u2013X................................................................... 50 \n\n2.6.6. Quantifica\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica.................................................................... 51 \n\n2.6.7. Determina\u00e7\u00e3o do pH ......................................................................................... 52 \n\n2.7. Metodologias para an\u00e1lise de plantas dos muros................................................. 52 \n\n2.7.1. Crescimento e morfologia ................................................................................. 52 \n\n2.7.1.1. An\u00e1lises biom\u00e9tricas das plantas ................................................................... 52 \n\n2.7.1.2. \u00c1rea foliar espec\u00edfica...................................................................................... 53 \n\n2.7.2. Teor h\u00eddrico relativo foliar.................................................................................. 53 \n\n2.7.3. An\u00e1lise estom\u00e1tica ............................................................................................ 54 \n\n2.8. Estabelecimento de culturas in vitro de Trachelium caeruleum L. ....................... 54 \n\n2.8.1. Recolha, limpeza e desinfec\u00e7\u00e3o de sementes................................................... 54 \n\n2.8.2. Condi\u00e7\u00f5es de assepsia: prepara\u00e7\u00e3o de meios de cultura e manipula\u00e7\u00e3o de \nmaterial vegetal.................................................................................................. 54 \n\n2.8.3. Germina\u00e7\u00e3o de sementes ................................................................................. 55 \n\n2.8.4. Micropropaga\u00e7\u00e3o de segmentos nodais............................................................ 56 \n\n2.8.5. Condi\u00e7\u00f5es de crescimento das culturas ............................................................ 56 \n\n2.9. An\u00e1lise estat\u00edstica ................................................................................................ 56 \n\n3. Resultados e Discuss\u00e3o.............................................................................58 \n3.1. Algumas esp\u00e9cies rup\u00edcolas e de insectos (Lepidoptera) presentes no local de estudo\n 58 \n\n3.1.1. Plantas colonizadoras dos muros antigos em Braga ......................................... 58 \n\n3.1.2. Observa\u00e7\u00e3o de lepid\u00f3pteros em locais colonizados por Trachelium  \n\ncaeruleum L. ..................................................................................................... 61 \n\n3.2. Refer\u00eancias geogr\u00e1ficas dos locais amostrados .................................................. 63 \n\n3.3. Caracter\u00edsticas das estruturas de suporte ............................................................ 65 \n\n3.4. N\u00edvel de ensombramento dos locais amostrados ................................................. 65 \n\n3.5. Caracteriza\u00e7\u00e3o de argamassas............................................................................ 67 \n\n3.5.1. Dureza superficial ............................................................................................. 67 \n\n3.5.2. Teor relativo em \u00e1gua ....................................................................................... 69 \n\n3.5.3. Testes qu\u00edmicos qualitativos ............................................................................. 71 \n\n3.5.4. An\u00e1lises por difrac\u00e7\u00e3o de Raios-X .................................................................... 73 \n\n3.5.5. Caracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do extracto sol\u00favel em \u00e1gua ....................................... 78 \n\n3.5.6. Teor em mat\u00e9ria org\u00e2nica ................................................................................. 82 \n\n3.6. Caracteriza\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es de Trachelium caeruleum L. ............................. 85 \n\n3.6.1. Distribui\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie e bioreceptividade dos muros: um estudo por  \n\nan\u00e1lise de componentes principais..................................................................... 85 \n\n3.6.1.1. An\u00e1lise preliminar das vari\u00e1veis (abi\u00f3ticas) dependentes .............................. 85 \n\n3.6.1.2. Selec\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis dependentes e PCA........................................................... 89 \n\n3.6.2. Crescimento e morfologia ................................................................................. 95 \n\n3.6.2.1. An\u00e1lise biom\u00e9trica das plantas....................................................................... 95 \n\n\n\n ix \n\n3.6.3. \u00c1rea foliar espec\u00edfica......................................................................................... 99 \n\n3.6.4.Teor h\u00eddrico relativo foliar................................................................................. 102 \n\n3.6.4.1. Teor h\u00eddrico relativo foliar e ensombramento ............................................... 104 \n\n3.6.5. An\u00e1lise estom\u00e1tica ......................................................................................... 106 \n\n3.7. Culturas in vitro de Trachelium caeruleum L. ..................................................... 113 \n\n3.7.1. Germina\u00e7\u00e3o .................................................................................................... 113 \n\n3.7.2. Micropropaga\u00e7\u00e3o por segmentos nodais......................................................... 115 \n\n4. Discuss\u00e3o Geral, Conclus\u00f5es e Perspectivas Futuras\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.........116 \n\n4.1. Condi\u00e7\u00f5es para a coloniza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da esp\u00e9cie em muros .......... 116 \n\n4.1.1 Condi\u00e7\u00f5es f\u00edsico-qu\u00edmicas das argamassas e bioreceptividade ....................... 116 \n\n4.1.2 Processos de constru\u00e7\u00e3o e restauro de muros e bioreceptividade................... 119 \n\n4.2. Estrat\u00e9gias adaptativas da esp\u00e9cie na cidade de Braga .................................... 119 \n\n4.2.1. Breves aspectos sobre a ecologia de Trachelium caeruleum ......................... 119 \n\n4.2.2. Respostas ecofisiol\u00f3gicas e plasticidade gen\u00e9tica da esp\u00e9cie ........................ 120 \n\n4.3. Vari\u00e1veis biom\u00e9tricas, \u00edndices de bioreceptividade e conserva\u00e7\u00e3o .................... 120 \n\n4.4. Dispers\u00e3o da esp\u00e9cie em Portugal: um novo olhar ............................................ 122 \n\n4.5. Perspectivas futuras .......................................................................................... 123 \n\n5. Refer\u00eancias................................................................................................125 \n\n5.1. Bibliografia ......................................................................................................... 125 \n\n5.2. URL (e data de consulta) e Outras Refer\u00eancias ................................................. 130 \n\n \n\n\n\n x \n\nLista de abreviaturas e siglas \n\n \nBMS   Biomassa microbiana do solo;  \nCAD  Capacidade de \u00e1gua dispon\u00edvel; \nCAM  Crassulacean Acid Metabolism ou Metabolismo \u00c1cido das \n\nCrassul\u00e1ceas; \nCEC  Cation Exchange Capacity ou capacidade de troca de cati\u00f5es do solo; \nDB-UM  Departamento de Biologia \u2013 Universidade do Minho; \nDCT-UM Departamento de Ci\u00eancias da Terra \u2013 Universidade do Minho; \nDNA  \u00c1cido desoxirribonucleico; \nDRX  Difractograma; \ngam   Gametophytic count; \nGA3  Giberelic acid ou \u00e1cido giber\u00e9lico \nGBIF  Global Biodiversity Information Facility;  \nIAA  Indole acetic acid ou \u00e1cido 3-indole-ac\u00e9tico; \nICDD   International Centre of Diffraction Data; \nICP-AES  Inductively Coupled Plasma Atomic Emission Spectrometry \u2013 \n\nEspectrometria de emiss\u00e3o com plasma indutivo; \nIGM  Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro; \nINMG  Instituto Nacional de Meteorologia e Geof\u00edsica; \nIOPI   International Organization for Plant Information; \nIPCN   Index to Plant Chromosome Numbers; \nKIN   Cinetina; \nLD  Limite de detec\u00e7\u00e3o; \nLOI  Loss-on-ignition ou perda ao rubro; \nmeq  miliequivalente; \nMNHN  Museu Nacional de Hist\u00f3ria Natural \u2013 Paris; \nMOS   Mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo;  \nMS Meio basal Murashige e Skoog (1962); \np.f.  Peso fresco; \np.s.  Peso seco; \np.t.  Peso t\u00fargido; \nPCA  Principal Component Analysis ou An\u00e1lise de Componentes Principais \nPDF   Power Difraction Files; \nr  Coeficiente de correla\u00e7\u00e3o \nr2  Coeficiente de determina\u00e7\u00e3o \nRef   Refer\u00eancia; \nRWC  Relative water content ou teor relativo em \u00e1gua; \nSD  Desvio padr\u00e3o; \nSLA  Specific leaf \u00e1rea ou \u00e1rea foliar espec\u00edfica; \nsubsp.  Subesp\u00e9cie. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n xi \n\n \n\nTrachelium caeruleum em monumento de Braga (fotografia do autor, 2006) \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n1 \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n1.1. Enquadramento e perspectiva hist\u00f3rica \n\nWhere do species live? Why there? \n\nCollinson A. \n\nNos muros do centro hist\u00f3rico da cidade de Braga ocorrem, a partir do fim da Primavera e at\u00e9 ao \n\nfinal do Ver\u00e3o, umas bonitas flores, pequeninas, mas reunidas em grandes infloresc\u00eancias de um \n\nazul-violeta, pendendo dos muros, num espect\u00e1culo de cor e de harmonia raro, que anima o \n\ncinzento da pedra e o branco da cal. Estas belas plantas e a sua caracter\u00edstica associa\u00e7\u00e3o a \n\nestes muros s\u00e3o motivo de grande interesse para o autor desde h\u00e1 v\u00e1rios anos e constituem a \n\nraz\u00e3o de ser da presente obra. \n\nO Mestrado de Ci\u00eancias do Ambiente da Universidade do Minho apresenta um car\u00e1cter \n\nmultidisciplinar envolvendo a larga maioria dos departamentos da Escola de Ci\u00eancias desta \n\nUniversidade. Uma das \u00e1reas de investiga\u00e7\u00e3o enquadr\u00e1veis neste mestrado \u00e9 a interac\u00e7\u00e3o entre \n\norganismos vivos e substratos inorg\u00e2nicos, dentro da qual poder\u00e1 inserir-se o estudo da \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica de materiais de constru\u00e7\u00e3o utilizados em estruturas arquitect\u00f3nicas antigas. \n\nSobre este \u00faltimo aspecto valer\u00e1 a pena destacar, pelo seu car\u00e1cter pioneiro na institui\u00e7\u00e3o, \n\nestudos iniciados no final da d\u00e9cada de 90 do s\u00e9culo passado e que resultaram na apresenta\u00e7\u00e3o, \n\nno ano 2000, de uma disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Ci\u00eancias do Ambiente intitulada \n\n\u201cBiodeteriora\u00e7\u00e3o de um monumento da cidade de Braga. Estudo microbiol\u00f3gico da pedra \n\ngran\u00edtica\u201d, desenvolvida por S\u00f3nia Leite Magalh\u00e3es sob co-orienta\u00e7\u00e3o da Prof. Maria Am\u00e1lia \n\nSequeira Braga (do Departamento de Ci\u00eancias da Terra da Universidade do Minho) e da Prof. \n\nCec\u00edlia Le\u00e3o (nessa altura membro do Departamento de Biologia desta mesma Universidade). \n\nEstudos sobre plantas medicinais e arom\u00e1ticas, nomeadamente mediterr\u00e2nicas, e sobre \n\nprocessos afectando os materiais aplicados em estruturas arquitect\u00f3nicas inserem-se, tamb\u00e9m, \n\nnas actividades das unidades de investiga\u00e7\u00e3o envolvidas neste trabalho (Centro de Biologia e \n\nN\u00facleo de Investiga\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica, Ordenamento e Valoriza\u00e7\u00e3o de Recursos). \n\nPretende-se que a presente disserta\u00e7\u00e3o constitua uma express\u00e3o do car\u00e1cter multidisciplinar do \n\nMestrado em Ci\u00eancias do Ambiente ao estudar a coloniza\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es antigas (em cuja \n\nelabora\u00e7\u00e3o foram empregues diversos materiais) por uma determinada esp\u00e9cie vegetal: \n\nTrachelium caeruleum L.. Seguidamente \u00e9 apresentado um esbo\u00e7o de enquadramento hist\u00f3rico \n\nque colige algumas informa\u00e7\u00f5es que poder\u00e3o contribuir para explicar a presen\u00e7a desta planta nas \n\nestruturas mur\u00e1rias da cidade de Braga. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n2 \n\nA cidade de Braga, eminentemente religiosa, recebeu ao longo do tempo conventos e \n\nmosteiros de muitas congrega\u00e7\u00f5es religiosas. Destas comunidades deve destacar-se, \n\npela sua antiguidade, dimens\u00e3o e import\u00e2ncia o mosteiro Beneditino de Tib\u00e3es. \n\nEste, at\u00e9 pela sua natureza, dista da cidade alguns quil\u00f3metros, mas isso nunca foi \n\nraz\u00e3o para o seu isolamento. Ao longo de s\u00e9culos Tib\u00e3es foi um centro cultural de \n\nprimeira import\u00e2ncia. Fundado no s\u00e9culo XI, recebeu carta de couto em 1110. Em 1567 \n\ntornou-se a Casa-M\u00e3e da Congrega\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Bento em Portugal e no Brasil, ao que se \n\nseguiram importantes melhoramentos, incluindo uma nova Igreja j\u00e1 no s\u00e9culo XVII, um \n\nimportante monumento pela sua arte barroca [1,2]. Por raz\u00f5es de ordem pr\u00e1tica e \n\necon\u00f3micas, o mosteiro inaugurou uma botica, em 1797, reduzindo, com um \n\ninvestimento limitado, o montante gasto em aquisi\u00e7\u00f5es a outras boticas de mosteiros da \n\ncidade de Braga, Santo Tirso ou Coimbra. Esta botica, aproveitou os conhecimentos e o \n\nexemplo de Frei Jo\u00e3o de Jesus Maria, do Mosteiro Beneditino de Santo Tirso, o qual \n\ndirigiu a mais importante botica da Ordem. Dava pelo t\u00edtulo de Professor de Farm\u00e1cia e \n\nDirector do Laborat\u00f3rio Farmac\u00eautico e Jardim Bot\u00e2nico do Convento de Santo Tirso e \n\nfoi autor da Pharmacopeia Dogm\u00e1tica, em 1772 (Amaral, 1992 in 3). \n\nComo esta existiam outras Farmacopeias - Antidot\u00e1rios e Farmacopeias \u2013 \n\nDispensat\u00f3rios, de autor \u00fanico, dando lugar  a uma grande criatividade e variedade de \n\nreceitas. \n\nEm 1794 \u00e9 publicada uma farmacopeia oficial ficando, por ordem real, os botic\u00e1rios, os \n\nm\u00e9dicos e os cirurgi\u00f5es obrigados, a partir de ent\u00e3o, a guiarem-se apenas por ela \n\n(Guerra et al., 1976). \n\nO mosteiro de Tib\u00e3es apesar da sua dimens\u00e3o, ao contr\u00e1rio do de Santo Tirso, n\u00e3o \n\npossu\u00eda um jardim bot\u00e2nico, embora um \u201cmo\u00e7o das ervas\u201d estivesse ao servi\u00e7o do \n\nbotic\u00e1rio para colher as plantas na sua extensa cerca (Costa, 1992 in [3]). \n\nSanto Tirso \u00e9 um dos raros locais do Norte de Portugal onde Trachelium caeruleum \n\nocorre. Esta esp\u00e9cie de planta cresce nos muros do Mosteiro Beneditino, tendo dele \n\nirradiado ao longo de um eixo de ruas, que lhe s\u00e3o cont\u00edguas, pela cidade. \n\nProvavelmente, a planta come\u00e7ou por ter estado confinada ao jardim do Convento. \n\n\u00c0 semelhan\u00e7a, Tib\u00e3es tamb\u00e9m poderia ter sido o local de introdu\u00e7\u00e3o de Trachelium e o \n\nfoco difusor da esp\u00e9cie para a coloniza\u00e7\u00e3o da cidade de Braga. No entanto, a planta n\u00e3o \n\ncresce actualmente nos muros deste convento, nem noutros muros pr\u00f3ximos, e n\u00e3o se \n\nencontrou no invent\u00e1rio sistem\u00e1tico que foi realizado aquando do restauro recente da \n\nmaioria dos muros deste convento. No entanto os contactos entre estes dois importantes \n\nConventos da mesma Ordem eram muito frequentes[3].  \n\nBraga conheceu ao longo dos tempos outras e mais antigas boticas. Por exemplo a \n\nbotica da Nossa Sra. do Carmo, a qual foi dirigida por outro ilustre farmac\u00eautico -bot\u00e2nico \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n3 \n\nFrei Crist\u00f3v\u00e3o dos Reis - da Ordem dos Carmelitas Descal\u00e7os, autor, tal como Frei Jo\u00e3o \n\nde Jesus Maria, de uma not\u00f3ria Farmacopeia. Esta e outras boticas tinham ao seu \n\nservi\u00e7o jardins e cercas onde se colhiam plantas para fins medicinais  \n\n\u00c9 conhecida a carta de botic\u00e1rio que o Rei Dom Jos\u00e9 concedeu a Manuel Jos\u00e9 da Costa, \n\nbotic\u00e1rio na Rua do Carvalhal, freguesia de S. Jo\u00e3o de Souto [3].Esta \u00e9 uma zona da \n\ncidade actualmente com forte coloniza\u00e7\u00e3o por Trachelium caeruleum. \n\n\u00c9 tamb\u00e9m de grande significado que o pr\u00f3prio Frei Jo\u00e3o de Jesus Maria, botic\u00e1rio do \n\nMosteiro Beneditino de Santo Tirso, e putativo respons\u00e1vel pela introdu\u00e7\u00e3o de \n\nTrachelium caeruleum nesse mosteiro, tenha nascido nessa mesma freguesia de S. Jo\u00e3o \n\nde Souto, em Braga, a 2 de Julho de 1716 [3]. \u00c9 de admitir que se deslocasse com \n\nalguma frequ\u00eancia a esta cidade e que tenha porventura trazido a esp\u00e9cie consigo, tendo \n\nesta a partir de ent\u00e3o irradiado na zona do centro hist\u00f3rico, onde permanece at\u00e9 aos dias \n\nde hoje. \n\nH\u00e1 tamb\u00e9m mem\u00f3ria de jardins com plantas ex\u00f3ticas em Braga. Um dos mais antigos foi \n\no fundado no lugar de Montariol, ainda no s\u00e9culo XVI, por Jesu\u00edtas, onde foram \n\nintroduzidas as plantas que iam ent\u00e3o chegando das diferentes partes do mundo, por via \n\ndas viagens e dos Descobrimentos. Numerosas modifica\u00e7\u00f5es/reedifica\u00e7\u00f5es que o lugar \n\nconheceu, fizeram desaparecer h\u00e1 muito esse jardim (Oliveira, 2001). No entanto, o \n\nConvento de Montariol \u00e9 outro dos locais com uma intensa coloniza\u00e7\u00e3o por Trachelium \n\ncaeruleum, ficando numa eleva\u00e7\u00e3o sobranceira \u00e0 cidade, a leste, num dos extremos da \n\n\u00e1rea de distribui\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie. \n\nN\u00e3o h\u00e1 ainda a total certeza, e talvez nunca venha a haver, de quem introduziu pela \n\nprimeira vez, e onde, Trachelium caeruleum na cidade de Braga. Por\u00e9m, h\u00e1 alguns \n\nind\u00edcios que tal ter\u00e1 ocorrido h\u00e1 j\u00e1 muito tempo. O grau de coloniza\u00e7\u00e3o encontrado na \n\nzona antiga da cidade de Braga indicia que a sua presen\u00e7a n\u00e3o \u00e9 recente, dado que a \n\nesp\u00e9cie surge numa grande quantidade de locais distintos. Al\u00e9m disso, nalguns destes \n\nlocais a parte lenhosa da planta atingiu dimens\u00f5es invulgares e a zona do colo \n\napresenta-se mesmo recoberta por uma espessa camada de \u201ccorti\u00e7a\u201d, com cerca de um \n\ncm de espessura, a qual n\u00e3o se encontra em exemplares de algumas dezenas de anos. \n\nTestemunhos pessoais de pessoas idosas confirmam que a planta era no in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XX muito abundante em Braga, mais ainda do que na actualidade. \n\nEntre as evid\u00eancias da presen\u00e7a longeva da esp\u00e9cie na cidade s\u00e3o de referir as \n\nfotografias de 1862-1863, um dos registos fotogr\u00e1ficos de Braga mais antigos. Uma \n\ndessas fotografias representa uma parte da muralha de Braga, hoje desaparecida (Fig. \n\n1.1.1). A torre observ\u00e1vel ainda existe (Largo Paulo Os\u00f3rio) (Oliveira, 2006). \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n4 \n\n \n\nFig. 1.1.1 - Fotografia de Braga de 1862/63 onde se pode observar uma densa popula\u00e7\u00e3o de \nplantas que incluem Trachelium caeruleum (?) (Reproduzido de Oliveira, 2006). \n\nNa figura 1.1.1, as zonas assinaladas por circunfer\u00eancias vermelhas revelam plantas \n\nque, pelas suas dimens\u00f5es e projec\u00e7\u00e3o, se assemelham a Trachelium caeruleum, com \n\nas caracter\u00edsticas infloresc\u00eancias. Embora n\u00e3o seja poss\u00edvel garantir com toda a certeza \n\nque o s\u00e3o de facto, numa inspec\u00e7\u00e3o visual atenta tal parece a olhos experimentados.  \n\nNa figura 1.1.2 \u00e9 poss\u00edvel observar fotografias, com e sem cor, do pano de uma outra \n\ntorre pr\u00f3xima dessa, na qual se assinala, tamb\u00e9m por uma circunfer\u00eancia vermelha, a \n\npresen\u00e7a de Trachelium caeruleum. Este passa praticamente despercebido na fotografia \n\nda esquerda, actual, salientando assim a dificuldade que existe em verificar a presen\u00e7a e \n\nidentificar esp\u00e9cies a partir de fotografias a preto e branco, tiradas \u00e0 dist\u00e2ncia, ainda \n\nmais se antigas. \n\nFig. 1.1.2 \u2013 Fotografias a preto e branco e a cor de uma mesma torre, em Braga, colonizada por \nplantas entre as quais se encontra Trachelium caeruleum. (fotografias do autor, 2006). \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n5 \n\nNo entanto, \u00e9 certo que Trachelium caeruleum \u00e9 uma presen\u00e7a habitual nesta e noutras \n\ntorres antigas da cidade apesar de delas serem frequentemente removidas todas as \n\nplantas presentes. \n\nDe entre as plantas que crescem actualmente nos muros na zona de Braga (ver sec\u00e7\u00e3o \n\n3.1.) apenas Centranthus ruber poderia prestar-se a alguma poss\u00edvel confus\u00e3o com \n\nTrachelium caeruleum, dado possuir uma infloresc\u00eancia que, embora menor e de cor \n\ndiferente, faz lembrar vagamente a de Trachelium caeruleum. No entanto, Centranthus \n\nruber \u00e9 uma esp\u00e9cie rara na zona antiga do centro da cidade, com indiv\u00edduos isolados e \n\nbaixo grau de cobertura.  \n\nNas fotografia da figura 1.1.2 desta torre pertencente \u00e0 antiga muralha de Braga podem \n\nobservar-se entre as plantas de maior porte, fetos, Conyza canadensis e Trachelium \n\ncaeruleum L.. Centranthus ruber (L.) DC. n\u00e3o se encontra presente.  \n\nA ser assim em 1862/63 a esp\u00e9cie estava j\u00e1 bem representada no centro hist\u00f3rico de \n\nBraga, o que pressup\u00f5e uma introdu\u00e7\u00e3o bastante anterior a esta data. \n\n1.2. Estado da arte \n\n1.2.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o de Trachelium caeruleum L. \n\n1.2.1.1. Breve descri\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica e habitat  \n\nTrachelium caeruleum caeruleum L. Sp. Pl. 171 (1753) \u00e9 um subarbusto mediterr\u00e2neo, \n\nda fam\u00edlia das CAMPANULACEA, origin\u00e1rio da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e do Noroeste de \u00c1frica. A \n\nesp\u00e9cie Trachelium caeruleum L. compreende duas subesp\u00e9cies: Trachelium caeruleum \n\nL. subsp. caeruleum e Trachelium caeruleum L. subsp. lanceolatum (Guss.) Arcang.. \n\nEsta \u00faltima \u00e9 um endemismo da Sic\u00edlia [4]. \n\nO desenvolvimento embrion\u00e1rio de Trachelium caeruleum foi estudado por Crete em \n\n1948. A planta tem germina\u00e7\u00e3o ep\u00edgea tal como \u00e9 caracter\u00edstico das CAMPANULACEA e, \n\nde um modo geral, das Dicotiled\u00f3neas. Segundo Shulkina et al. (2003), apesar disso, o \n\nepic\u00f3tilo n\u00e3o \u00e9 observ\u00e1vel, estando os primeiros entren\u00f3s t\u00e3o encurtados, que as \n\nprimeiras folhas formam uma roseta logo acima dos min\u00fasculos cotil\u00e9dones ovais. \n\nSegundo os mesmos autores este estado inicial de planta em roseta mant\u00e9m-se numa \n\nfase inicial e permanece ao longo dos meses desfavor\u00e1veis, mas surgem tamb\u00e9m folhas \n\nem n\u00f3s f\u00e9rteis ao longo do caule principal, estival, o qual resulta do alongamento dos \n\nentren\u00f3s e termina numa infloresc\u00eancia em cimeira corimbiforme (ver Fig. 1.2.1). Os \n\ncaules plurianuais lenhificam e a planta forma um semi-arbusto. \n\nOs frutos s\u00e3o c\u00e1psulas que possuem deisc\u00eancia basal/lateral, o que dificulta a dispers\u00e3o \n\ndas sementes relativamente a plantas com c\u00e1psula de abertura apical.  \n\nAs sementes de Trachelium caeruleum s\u00e3o numerosas e diminutas, facilmente \n\ntransport\u00e1veis pelo vento (anemocoria). Lambers et al. (1998) citando Leishman e \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n6 \n\nWestoby (1994) indicam que este tipo de sementes \u00e9 caracter\u00edstico de esp\u00e9cies \n\ncolonizadoras de espa\u00e7os abertos perturbados (disturbed), onde a competi\u00e7\u00e3o \u00e9 m\u00ednima. \n\nO elevado n\u00famero e leveza favorecem a probabilidade de a esp\u00e9cie encontrar este tipo \n\nde ambiente, em desfavor das reservas dispon\u00edveis para o per\u00edodo seguinte. Ressel et \n\nal. (2004) encontraram predomin\u00e2ncia de sementes leves em esp\u00e9cies pioneiras das \n\nsucess\u00f5es ecol\u00f3gicas, ao estudarem 122 esp\u00e9cies arb\u00f3reas de tr\u00eas forma\u00e7\u00f5es florestais \n\nbrasileiras cont\u00edguas \u2013 mata de galeria, mata mes\u00f3fila semidec\u00eddua e cerrad\u00e3o na \n\nEsta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do Panga - Minas Gerais \u2013, em concord\u00e2ncia com estudos realizados \n\nnoutras \u00e1reas florestais tropicais. Esp\u00e9cies com sementes pequenas podem produzir \n\nmais sementes para um dado esfor\u00e7o reprodutivo (Lambers et al., 1998). Contudo, o \n\nn\u00famero e a massa de sementes requeridos para assegurar o sucesso da reprodu\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e3o sempre relacionados com as circunst\u00e2ncias ecol\u00f3gicas particulares (Crawford, \n\n1989). \n\nOs gr\u00e3os de p\u00f3len desta esp\u00e9cie s\u00e3o porosos, uma caracter\u00edstica morfol\u00f3gica de \n\nimport\u00e2ncia taxon\u00f3mica. O conjunto destas caracter\u00edsticas levou Shulkina (2003) a incluir \n\nT. caeruleum no grupo B (por oposi\u00e7\u00e3o a um grupo menor e de caracter\u00edsticas opostas \n\ndesignado por A) juntamente com a maior parte dos cerca de 50 g\u00e9neros da fam\u00edlia \n\nCAMPANULACEA. Neste, todos as esp\u00e9cies possuem inser\u00e7\u00e3o em espiral das folhas e \n\nov\u00e1rio infero, deisc\u00eancia nunca por c\u00e1psulas de abertura apical, e caracteristicamente 17 \n\ncromossomas na fase hapl\u00f3ide - Shulkina et al. (2003), a partir de dados de Gadella \n\n(1964), sendo esta classifica\u00e7\u00e3o suportada por dados moleculares. \n\nEm 1830, Alphonse de Candolle (DC) j\u00e1 tinha associada a maioria destas esp\u00e9cies \u2013 \n\nalgumas delas eram por\u00e9m ent\u00e3o ainda desconhecidas - de acordo com a posi\u00e7\u00e3o do \n\nrespectivo ov\u00e1rio e o tipo de deisc\u00eancia, na Tribo Campanuleae da Fam\u00edlia das \n\nCAMPANULACEA. Outros sistemas de classifica\u00e7\u00e3o t\u00eam vindo a ser propostos ao longo do \n\ntempo para esta que \u00e9 a maior e mais primitiva dentro da Ordem das Campanulales \n\n(Lammers, 1992; Takhatajan, 1997, in Shulkina et al., 2003). \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n7 \n\n \nFig. 1.2.1 \u2013 Morfologia de Trachelium caeruleum in Flora Ib\u00e9rica (Castroviejo et al., 1986)  \n\nTrachelium caeruleum L. subsp. caeruleum \u00e9 conhecida vulgarmente em Portugal por \n\nVi\u00favas, Flor-de-vi\u00favas (Fernandes et al., 2003) ou Viuvinhas. O seu habitat natural inclui \n\nrochas h\u00famidas e margens de linhas de \u00e1gua, em regi\u00f5es de clima quente [5], bem como \n\nnoutras \u00e1reas rochosas e arenosas h\u00famidas, geralmente em regi\u00f5es calc\u00e1rias, na \n\nmaioria dos casos n\u00e3o muito distantes do oceano [5, 6]. Por exemplo, em Marrocos, \u00e9 \n\nencontrada na margem de oueds e nas margens rochosas de rios.  \n\nOcorre na actualidade em monumentos e edifica\u00e7\u00f5es antigas, existindo registos da sua \n\npresen\u00e7a muito recuados no tempo (como na base de dados do GBIF-MNHN), por \n\nexemplo em aquedutos [6] no Coliseu de Roma (Caneva et al., 2002) e em muitas \n\nigrejas, casas e muros, particularmente nos pa\u00edses da bacia do Mediterr\u00e2neo. Na Arg\u00e9lia \n\ne em Espanha est\u00e1 frequentemente associada a aquedutos, alguns dos quais romanos e \n\nocorre frequentemente em valados de rega [6]. \n\nN\u00e3o s\u00e3o conhecidos estudos controlados, de auto-ecologia e reprodu\u00e7\u00e3o desta esp\u00e9cie \n\nnos habitats rup\u00edcolas naturais, ou naqueles onde a planta se naturalizou.  \n\n1.2.1.2. Interesse etnobot\u00e2nico e medicina popular \n\nClassificada por Lineu em 1753, foi utilizada durante s\u00e9culos, em diferentes partes do \n\nglobo, como planta medicinal no tratamento de faringites, o que deu origem \u00e0 sua \n\ndesigna\u00e7\u00e3o vern\u00e1cula em Ingl\u00eas \u2013 throatwort \u2013 literalmente, erva da garganta.  \n\nNa designa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica atribu\u00edda \u00e0 esp\u00e9cie por Lineu tem por nome gen\u00e9rico \n\nTrachelium, o qual resulta do grego trakhelos, termo que designa traqueia \u2013 pesco\u00e7o ou \n\ngarganta \u2013 uma refer\u00eancia \u00e0 forma da corola das suas flores (ou provavelmente j\u00e1 \u00e0 sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o como planta medicinal no tratamento de afec\u00e7\u00f5es far\u00edngicas). O restritivo \n\nespec\u00edfico caeruleum resulta do latim caelum \u2013 c\u00e9u \u2013 e de caerulu \u2013 azul-escuro -, \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n8 \n\nestando relacionado com o azul violeta das suas flores. \n\nA Teoria ou Doutrina das Assinaturas imaginada por Jakob Bohme (1575-1624) [7] com \n\norigem nos ensinamentos de Paracelso (1493-1541), tinha como lema o prov\u00e9rbio latino \n\nsimilia similibus curantur ou semelhante cura semelhante (Turolla e Nascimento, 2006). \n\nEste princ\u00edpio defendido por Hip\u00f3crates cerca de dois mil anos antes e ainda mais \n\nremotamente advogado pelos chineses, relacionava a forma e a cor dor \u00f3rg\u00e3os vegetais \n\ncom a dos \u00f3rg\u00e3os do corpo humano que podiam por elas ser tratados [8]. \n\nAs plantas, obra do Criador, deveriam conter uma esp\u00e9cie de sinal divino que permitiria \n\nencontrar o rem\u00e9dio adequado \u00e0 cura de cada parte do corpo. Esta ideia reapareceu \n\nrecorrentemente ao longo da hist\u00f3ria da medicina at\u00e9 ser desacreditada pela ci\u00eancia \n\nmoderna. \n\nSendo a forma da corola de Trachelium caeruleum semelhante \u00e0 da garganta, esta \n\nesp\u00e9cie deveria ser aplicada no tratamento de faringites [9]. Actualmente n\u00e3o lhe \u00e9 \n\nreconhecido esse valor medicinal.  \n\nNalguns locais tamb\u00e9m as suas folhas foram usadas como emolientes anti-inflamat\u00f3rios, \n\nde uso t\u00f3pico [10]. \n\n1.2.1.3. Relev\u00e2ncia em floricultura \n\nA esp\u00e9cie Trachelium caeruleum foi introduzida no mercado da floricultura na d\u00e9cada de \n\n80 do s\u00e9culo XX (Armitage, 1988, in Liang e Harbaugh, 2001). Tem hoje particular \n\ninteresse econ\u00f3mico a n\u00edvel mundial por produzir excelentes flores de corte, de que \n\nforam apuradas na \u00faltima d\u00e9cada diversas variedades. \u00c9 geralmente utilizada para o \n\npreenchimento (filler) de bouquets e como planta ornamental, em vaso ou num vasto \n\nleque de situa\u00e7\u00f5es em jardinagem (Evensen e Beattie, 1987). Armitage, em 1990 \n\nclassificava-a como uma planta do tipo III em floricultura \u2013 plantas relativamente \u00e0s quais \n\npouco se sabe sobre as t\u00e9cnicas de cultivo e de propaga\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie. Nas \u00faltimas \n\nduas d\u00e9cadas tem vindo a ser acumulada mais alguma informa\u00e7\u00e3o nomeadamente sobre \n\nfertilizantes, irradi\u00e2ncia, espa\u00e7amento, etc., [11], com aplica\u00e7\u00e3o em hortofloricultura. \n\nEncontraram-se algumas refer\u00eancias a estudos, relativos \u00e0 influ\u00eancia na flora\u00e7\u00e3o do \n\nfotoper\u00edodo (Zizzo et al., 1998), em conjunto com a temperatura (Geertsen e Bredmose, \n\n1987), o controlo da flora\u00e7\u00e3o, e os demais factores relevantes para o cultivo e \n\npropaga\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie, em termos comerciais.  \n\nAssim, entre as informa\u00e7\u00f5es principais dispon\u00edveis a partir de refer\u00eancias principalmente \n\nassociadas \u00e0 macropropaga\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie em viveiro, \u00e9 poss\u00edvel saber-se que: \n\n\u2022 Relativamente \u00e0 \u00e1gua: \n\no \u00c9 aconselh\u00e1vel a irriga\u00e7\u00e3o de modo a evitar a desseca\u00e7\u00e3o ou a obten\u00e7\u00e3o de plantas \n\nraqu\u00edticas [12]. \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n9 \n\no Se lhe for dado um pouco mais de \u00e1gua pode ser cultivada em pleno sol [13]. \n\no Quando cultivada \u00e0 sombra \u00e9 admiravelmente resistente \u00e0 secura. \n\no A planta requer um dia longo com pelo menos 14 h para que se inicie a flora\u00e7\u00e3o mas \n\n\u00e9 neutra quanto \u00e0 continua\u00e7\u00e3o da flora\u00e7\u00e3o (Armitage, 1990). \n\no A irriga\u00e7\u00e3o com \u00e1gua salina, com condutividade el\u00e9ctrica at\u00e9 11,5 dS m\n-1\n\n reduz \n\nnitidamente o comprimento e peso do caule (haste floral) mas n\u00e3o reduz a produ\u00e7\u00e3o \n\nou o tamanho das suas infloresc\u00eancias (Shillo et al,. 1992). \n\n\u2022 Relativamente \u00e0 luz: \n\no Os valores de compensa\u00e7\u00e3o da luz e de satura\u00e7\u00e3o de luz s\u00e3o de, respectivamente, \n\ncerca de 15 e 600 \u00b5moles s\n-1\n\n m\n-2\n\n \u00e0 temperatura de 25 \u00baC (Armitage, 1990).  \n\no Em jardinagem \u00e9 usada em ambientes que v\u00e3o da sombra a sol pleno [14]. \n\n\u2022 Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 flora\u00e7\u00e3o: \n\no Floresce desde o primeiro ano. \n\no As altas temperaturas diminuem o tempo de flora\u00e7\u00e3o (Geersten e Bredmose, 1987) \n\no Dura em jarra at\u00e9 14 dias. \n\n\u2022 Relativamente ao cultivo e temperatura: \n\no Cultivada como anual \u2013 de Ver\u00e3o - em pa\u00edses frios [13].  \n\no \u00c9 cultivada nas zonas mais quentes de Israel para produ\u00e7\u00e3o de Inverno. Multiplica\u00e7\u00e3o \n\npor sementes em Fevereiro. \n\no Vivaz nas zonas temperadas.  \n\n\u2022 Relativamente ao solo: \n\no Prefere solo bem drenado. Tolera bem solos calc\u00e1rios [10]. \n\n\u2022 Em rela\u00e7\u00e3o a interac\u00e7\u00f5es com outras esp\u00e9cies: \n\no Revela ser pouco ou nada suscept\u00edvel \u00e0 ac\u00e7\u00e3o prejudicial de insectos, carac\u00f3is e \n\ndoen\u00e7as [12,15]. \n\no As borboletas adoram-na [9]. \n\n1.2.2. Distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de Trachelium caeruleum L. \n\nNa figura 1.2.2 est\u00e3o representadas as prov\u00edncias portuguesas e espanholas, e o \n\nestatuto atribu\u00eddo a Trachelium caeruleum L., aut\u00f3ctone, ou al\u00f3ctone, para cada uma \n\ndelas pela conceituada obra Flora Ib\u00e9rica (Castroviejo et al., 1986). \n\nComo se pode observar, na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica Trachelium caeruleum ocorre, \n\nparticularmente, em regi\u00f5es mais meridionais. Nas regi\u00f5es do litoral, mesmo a norte, a \n\nesp\u00e9cie est\u00e1 tamb\u00e9m normalmente referenciada Na zona central da Pen\u00ednsula a esp\u00e9cie \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n10 \n\nest\u00e1 menos representada, estando assinalada em duas Prov\u00edncias espanholas, S\u00f3ria e \n\n\u00c1vila, mas n\u00e3o em regi\u00f5es pr\u00f3ximas com aparente igual interioridade. \n\nEm Portugal pode ser encontrada no barrocal Algarvio, Alentejo, Estremadura, Beira \n\nLitoral, Douro Litoral, Minho, Madeira e A\u00e7ores (Flores, Faial, Terceira e S. Miguel) \n\n(Castroviejo et al., 1986). End\u00e9mica nalgumas regi\u00f5es do Sul da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica ter\u00e1 \n\nsido introduzida no passado em Braga, tornando-se aqui subespont\u00e2nea. Esta mesma \n\nplanta n\u00e3o \u00e9 encontrada em povoa\u00e7\u00f5es como por exemplo Guimar\u00e3es, V. N. de \n\nFamalic\u00e3o, Porto, Esposende, Ponte de Lima e Viana do Castelo, Viana do Castelo, \n\nCaminha, Valen\u00e7a, Mon\u00e7\u00e3o e Melga\u00e7o, onde foi cuidadosa e minuciosamente procurada \n\npelo autor. \n\nEst\u00e1 presente nalgumas das ilhas do Arquip\u00e9lago da Madeira e dos A\u00e7ores (Madeira, \n\nFlores, Faial, Terceira e S. Miguel), n\u00e3o representadas na figura 1.2.2. (Castroviejo et al., \n\n1986) \n\nAlguns dos locais de ocorr\u00eancia do Norte de Portugal e Galiza \u2013 Coruna, Lugo, etc. \u2013, \n\ns\u00e3o, tal como o Minho, regi\u00f5es predominantemente gran\u00edticas, indiciando uma similitude \n\nnos substratos ocupados nessas regi\u00f5es. No entanto, a \u00e1rea de distribui\u00e7\u00e3o da planta \n\ninclui diversas zonas onde os solos s\u00e3o de natureza calc\u00e1ria. \n\n \n\n \nFig. 1.2.2 \u2013 Prov\u00edncias portuguesas e espanholas onde foi registada a ocorr\u00eancia de Trachelium \ncaeruleum (adaptado de Castroviejo et al., 1986). N\u00e3o est\u00e3o representadas as ilhas dos \nArquip\u00e9lagos das Can\u00e1rias, da Madeira e dos A\u00e7ores. Verde - prov\u00edncias onde a esp\u00e9cie \u00e9 dada \ncomo aut\u00f3ctone. Bem documentada. Amarelo \u2013 prov\u00edncias em que a esp\u00e9cie \u00e9 al\u00f3ctone, ainda \nque o n\u00e3o pare\u00e7a (Castroviejo et al., 1986).  \nPORTUGAL AAL: Alto Alentejo, Ag: Algarve,BA: Beira Alta,BL: Beira Litoral, BAl: Baixo Alentejo, BB: Beira Baixa, DL: Douro Litoral, E: \nEstremadura, Mi: Minho, R:Ribatejo,TM: Tr\u00e1s-os-Montes ESPANHA A: Alicante, Ab: Albacete, Al: Almer\u00eda, Av: \u00c1vila, B: Barcelona, Ba: \nBadajoz, Bi: Vizcaya, Bu: Burgos, C: La Coru\u00f1a, Ca: C\u00e1diz, Cc: C\u00e1ceres, Co: C\u00f3rdoba, CR:Ciudad Real, Cs: Castell\u00f3n, Cu: Cuenca, Ge: \nGerona, Gr: Granada, Gu: Guadalajara, H: Huelva, Hu: Huesca, J: Ja\u00e9n, L: L\u00e9rida, Le:Le\u00f3n, Lo: Logro\u00f1o, Lu:Lugo, M: Madrid, Mu:M\u00farcia, \nNa: Navarra O: Asturias(Oviedo), Or: Orense, P: Palencia, PM: Ilhas Baleares, Mll:Mallorca, Mn:Menorca, Ib:Ibiza, Po: Pontevedra, S: \nSantander, Sa: Salamanca, Se:Sevilla, Sg: Seg\u00f3via, So:Soria, SS: Guip\u00fazcoa, T: Tarragona, Te:Terue,l To: Toledo, V: Val\u00eancia, \nVa:Valladolid, Vi:Alava, Z: Zaragoza, Za: Zamora.  \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n11 \n\nAo interpretar-se a figura 1.2.2 deve levar-se em conta que o facto de uma prov\u00edncia \n\nestar assinalada n\u00e3o significa que a esp\u00e9cie ocorra nela com uma distribui\u00e7\u00e3o regular ou \n\nhomog\u00e9nea. Na figura 1.2.3 est\u00e3o assinalados para Espanha os locais relativamente aos \n\nquais h\u00e1 refer\u00eancias \u2013 herb\u00e1rios e cita\u00e7\u00f5es bibliogr\u00e1ficas, da ocorr\u00eancia da esp\u00e9cie. \n\n \nFig. 1.2.3 - Presen\u00e7as cientificamente confirmadas de Trachelium caeruleum em Espanha. \nAdaptado de [117]. \n\nAssim, n\u00e3o \u00e9 certo assumir que a indica\u00e7\u00e3o de uma prov\u00edncia como local de ocorr\u00eancia \n\nda esp\u00e9cie corresponda a uma ocupa\u00e7\u00e3o generalizada desse territ\u00f3rio [16,17]. \n\nA International Organization for Plant Information - IOPI [18] indica como centros de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o, diversidade e origem de Trachelium caeruleum caeruleum L., Portugal, \n\nEspanha, Arg\u00e9lia e Marrocos. A esp\u00e9cie \u00e9 assim mediterr\u00e2nica (Castroviejo et al., 1986). \n\n1.2.3. Condi\u00e7\u00f5es para a coloniza\u00e7\u00e3o de muros  \n\nA coloniza\u00e7\u00e3o de um muro por uma esp\u00e9cie vegetal pressup\u00f5e que essa esp\u00e9cie se \n\nadapte \u00e0s condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, qu\u00edmicas, ed\u00e1ficas e clim\u00e1ticas e nele encontre tudo o que \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio \u00e0 sua ancoragem e desenvolvimento. \n\nA coloniza\u00e7\u00e3o de um material por uma esp\u00e9cie est\u00e1 dependente de duas condi\u00e7\u00f5es \n\nessenciais: a acessibilidade e bioreceptividade do material. O primeiro destes conceitos \n\nfoi definido por Heimans (1954) como \u201ca totalidade das condi\u00e7\u00f5es prevalecentes num \n\ncerto local, que podem influenciar a possibilidade de di\u00e1sporos alcan\u00e7arem esse local e \n\nl\u00e1 se instalarem\u201d. A acessibilidade pode ser definida, nas palavras de Guillitte (1995), \n\ncomo \u201cas caracter\u00edsticas do ambiente que determinam a abund\u00e2ncia de fontes de \n\ndi\u00e1sporos - proximidade e capacidades de transporte -, incluindo a exposi\u00e7\u00e3o do material \n\na estas fontes e vectores\u201d. Por di\u00e1sporo entende-se qualquer estrutura reprodutora, tal \n\ncomo as sementes. \n\nO conceito de bioreceptividade, foi definido por Guillitte em 1995. Bioreceptividade, na \n\ndefini\u00e7\u00e3o deste autor, \u00e9 a totalidade das propriedades do material que contribuem para o \n\nestabelecimento, ancoragem e desenvolvimento de fauna e/ou flora.  \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n12 \n\nEsta coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica \u00e9 classificada por Guillitte em tr\u00eas tipos conforme o grau e \n\nnatureza das altera\u00e7\u00f5es ocorridas: \n\n\u2022 Bioreceptividade prim\u00e1ria \u2013 quando as propriedades do material colonizado s\u00e3o \n\nmuito aproximadamente as mesmas que o material possu\u00eda numa fase inicial. \n\n\u2022 Bioreceptividade secund\u00e1ria \u2013 quando as propriedades do material colonizado se \n\nmodificaram. \n\n\u2022 Bioreceptividade terci\u00e1ria \u2013 quando as propriedades iniciais j\u00e1 modificadas s\u00e3o \n\nalteradas por ac\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica directa. \n\nClassifica tamb\u00e9m em tr\u00eas tipos consoante a origem do material cujas propriedades s\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis pela bioreceptividade: \n\n\u2022 Bioreceptividade extr\u00ednseca \u2013 quando resulta de dep\u00f3sitos de materiais adicionais \n\nprovenientes do exterior, substituindo-se \u00e0 bioreceptividade do material original.  \n\n\u2022 Bioreceptividade semi-extr\u00ednseca \u2013 quando a bioreceptividade est\u00e1 dependente \n\nem simult\u00e2neo do material original e das acumula\u00e7\u00f5es de materiais com \n\nproveni\u00eancia no exterior. \n\n\u2022 Bioreceptividade intr\u00ednseca, por oposi\u00e7\u00e3o a extr\u00ednseca, quando resulta sobretudo \n\ndas propriedades do material original, independentemente da acumula\u00e7\u00e3o de \n\ndep\u00f3sitos ex\u00f3genos. \n\nNa mesma publica\u00e7\u00e3o, Guillitte sugere como par\u00e2metros a seleccionar para medir a \n\nbioreceptividade ou \u00edndices de bioreceptividade, o n\u00famero de ocorr\u00eancias, a biomassa, \n\na \u00e1rea colonizada, a apar\u00eancia e a taxa de crescimento, a fertilidade de organismos \n\ncolonizadores. \n\nAlguns dados com interesse para a coloniza\u00e7\u00e3o por microorganismos de substratos \n\nrelacion\u00e1veis com os muros s\u00e3o apontados por diferentes autores: \n\n- A composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica parece desempenhar um papel mais importante do que as \n\npropriedades f\u00edsicas ao comparar a bioreceptividade prim\u00e1ria de alguns litotipos \n\nportugueses a microrganismos fotossint\u00e9ticos (Miller et al., 2006). \n\n- As diferen\u00e7as na bioreceptividade intr\u00ednseca de rochas gran\u00edticas dependem sobretudo \n\ndo pH obtido por abras\u00e3o da rocha \u2013 abrasion pH, da densidade aparente, da porosidade \n\naberta e da \u00e1gua capilar (Prieto e Silva, 2005) \n\n- As varia\u00e7\u00f5es de cor ou no conte\u00fado de clorofila a fornecem bons indicadores da \n\nbioreceptividade de algumas rochas gran\u00edticas a organismos fototr\u00f3picos, os quais \n\npodem ser relacionados entre si com vista ao estabelecimento de um \u00edndice de \n\nbioreceptividade nessas rochas (Prieto et al., 2006). \n\n- O grau de carbonata\u00e7\u00e3o das argamassas, juntamente com outros factores como o grau \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n13 \n\nde humidade \u00e0 qual as argamassas se encontram expostas, mostraram-se \n\ndeterminantes na bioreceptividade a fungos \u2013 Cladosporium sphaerospermum - de \n\nargamassas de cimento em laborat\u00f3rio (Shirakawa et al., 2003).  \n\nGuillitte (1995) anteviu a possibilidade da bioreceptividade/\u00edndice de bioreceptividade de \n\num material poderem ser determinados a partir por um conjunto de diferentes esp\u00e9cies \n\nnas quais se incluem os diversos grupos de plantas. \n\nUm material para ser colonizado por uma esp\u00e9cie tem que estar ao alcance de estruturas \n\nreprodutoras em n\u00famero suficiente, o que no caso de Trachelium caeruleum poder\u00e1 ser \n\ncumprido se houver outros locais j\u00e1 colonizados nas proximidades. Uma vez a esp\u00e9cie \n\npresente, a bioreceptividade determina tamb\u00e9m em grande parte o sucesso da \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o do material. Para que Trachelium caeruleum, ou outra esp\u00e9cie de planta, \n\nconsiga coloniz\u00e1-lo com sucesso deve, depois de o alcan\u00e7ar, encontrar a \u00e1gua e os \n\nnutrientes necess\u00e1rios ao seu crescimento e desenvolvimento ao longo das diferentes \n\netapas do seu ciclo de vida. Condi\u00e7\u00f5es abi\u00f3ticas e bi\u00f3ticas diversas ser\u00e3o requeridas por \n\ncada esp\u00e9cie. \n\n1.2.4. Muros: tipologias e materiais  \n\nNos muros, particularmente nos mais antigos, encontram-se diferentes materiais, \n\nreunidos em estruturas de diferentes tipologias. Ao estudar a tipologia dos muros h\u00e1 \n\nalguns aspectos que importa real\u00e7ar. \n\nAs pedras quanto \u00e0s formas e dimens\u00f5es, podem ser todas mais ou menos semelhantes \n\nou diferentes. Podem tamb\u00e9m ser de uma mesma rocha ou rochas afins, como as \n\ngranit\u00f3ides, ou incluir rochas de diferentes naturezas. A superf\u00edcie exterior das pedras \n\npode estar talhada de modo a apresentar-se lisa - aparelhada, semi-aparelhada, ou \n\nirregular (alvenaria ordin\u00e1ria) -, possuindo, neste \u00faltimo caso, muitas anfractuosidades \n\n(Casella, 2003). O aparelho pode ser duplo, com paramentos de pedra separados por \n\nmaterial de enchimento, para o que se recorreu muitas vezes a barro ou terra mais ou \n\nmenos argilosa. Esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 comum em muros e muralhas antigos de grande \n\nespessura. Em estruturas menos espessas, as pedras podem ser dispostas em uma ou \n\nmais fiadas paralelas (Casella, 2003). \n\nA fixa\u00e7\u00e3o e estabiliza\u00e7\u00e3o dos paramentos de pedra do muro pode ser conseguida com \n\nbase apenas nas suas dimens\u00f5es, propor\u00e7\u00f5es e articula\u00e7\u00e3o - alvenaria seca ou insossa, \n\npodendo socorrer-se de pequenos elementos como lascas de pedra \u2013 muros racheados - \n\npara lhe conferir maior estabilidade.  \n\nEm muitos casos, no entanto, faz-se recurso a argamassas de assentamento, de \n\nenchimento e de capeamento (Casella, 2003). Por vezes o capeamento \u00e9 feito apenas \n\nnuma das faces. \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n14 \n\nO barro, a cal e o cimento s\u00e3o materiais muito empregues na constru\u00e7\u00e3o dos muros.  \n\nPara encher o espa\u00e7o que separa o aparelho duplo e tamb\u00e9m para colmatar juntas, \n\nrecorre-se muitas vezes a barro ou a uma terra barrenta.  \n\nAs argilas formando-se geralmente na interface entre a hidrosfera, atmosfera, biosfera e \n\npedosfera (Gomes, 1986; Velho, 1998) s\u00e3o maioritariamente constitu\u00eddas por \n\nfilossilicatos diocta\u00e9dricos ou triocta\u00e9dricos, correspondentes a cerca de cinquenta \n\nesp\u00e9cies, de sete grupos sistem\u00e1ticos diferentes (Gomes, 1973; Velho, 1998. Para al\u00e9m \n\nde s\u00edlica e \u00e1gua podem ter (dependendo da esp\u00e9cie mineral) Al, Mg, Fe, Ca, K e Na . \n\n \n\nA Tabela 1.2.1 diz respeito \u00e0 composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de argilas e minerais de argila no que \nconcerne a \u00f3xidos de c\u00e1lcio, magn\u00e9sio e ferro. elementos estudados neste trabalho. \n\nTabela 1.2.1 \u2013 Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de minerais argilosos e argilas (adaptado de Gomes, 1986). \n\n Caulino Ilite Ball \nclay \n\nMontm Vermiculite Clorite Fire \nclay \n\nSepiolite Atapulgite \n\nCaO - 1,59 0,15 1,62 - - 0,40 0,47 2,02 \n\nMgO 0,36 2,07 0,69 3,22 22,58 20,86 0,52 21,31 9,05 \n\nFe2O3 0,81 4,99 - 0,83 8,01 3,85 1,70 2,90 3,36 \n\nFeO - - 0,93 - - 10,51 - 0,70 0,23 \n\nCaulino BA-220 - Viso de Cima, Portugal; Montemorilonite \u2013 Montmorillon, Fran\u00e7a; Fire clay \u2013 \nYorkshire, Inglaterra; Ilite \u2013 Illinoi, E.U.A.; Vermiculite \u2013 Qu\u00e9nia; Sepiolite \u2013 Madag\u00e1scar; Ball clay \n\u2013 Inglaterra; Clorite \u2013 B\u00e9lgica; Atapulgite \u2013 Ge\u00f3rgia, E.U.A. \n\nOs minerais argilosos podem apresentar-se com composi\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas bastante \n\ndiferentes destas, dependendo da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos minerais prim\u00e1rios. \n\nDiferentes minerais de argila podem formar interestratificados quando os modelos \n\nestruturais s\u00e3o interm\u00e9dios entre os diferentes grupos de minerais argilosos, havendo a \n\npossibilidade de possu\u00edrem organiza\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica pr\u00f3pria \u2013 regular. Em muitos casos os \n\ninterestratificados resultam da intercala\u00e7\u00e3o irregular de duas - mais raramente mais do \n\nque duas - camadas estruturais tipo b\u00e1sicas (Gomes, 1986; Costa, 1999), podendo \n\nincluir micas.  \n\nSegundo Costa (1999) os minerais de argila mais comuns nas regi\u00f5es de clima \n\ntemperado, a partir de rochas \u00e1cidas, s\u00e3o a caulinite, a ilite e a montemorilonite. \n\nEm estudos sobre argilas de altera\u00e7\u00e3o, Sequeira Braga (1998) encontrou em arenas \n\ngran\u00edticas da bacia inferior do rio C\u00e1vado, incluindo regi\u00f5es pr\u00f3ximas de Braga, valores \n\nde caulinite + gibsite compreendidos entre 35 a 95 % daqueles encontrados para os \n\nminerais secund\u00e1rios resultantes da altera\u00e7\u00e3o dos granitos do NW de Portugal. \n\nEncontram-se tamb\u00e9m entre os minerais de origem secund\u00e1ria resultantes da altera\u00e7\u00e3o \n\ndos minerais prim\u00e1rios das rochas outras esp\u00e9cies menos representadas, mas que \n\npodem ser localmente importantes. \u00c9 o caso da vermiculite, a qual pode resultar \n\nprincipalmente da altera\u00e7\u00e3o da biotite (e da flogopite) ao longo de falhas ou por altera\u00e7\u00e3o \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n15 \n\nhidrotermal de outros minerais como a piroxena e anf\u00edbolas (Velho et al., 1988). Ocorre \n\nnos solos tamb\u00e9m na forma de interestratificados ou na forma normal (Gomes, 1986).  \n\nAs argilas s\u00e3o col\u00f3ides electronegativos podendo adsorver e trocar quantidades \n\nimportantes de cati\u00f5es, funcionando assim como locais de armazenamento de nutrientes \n\ncati\u00f3nicos para as plantas (Costa, 1999). Possuem tamb\u00e9m poder tamponizante e \n\najudam a reter \u00e1gua no solo. Contribuem fortemente para a hidraulicidade das \n\nargamassas em que est\u00e3o presentes. \n\nS\u00e3o fundamentais sob o ponto de vista da estrutura e textura dos solos (Gomes, 1986) \n\nincrementado a sua plasticidade e adesividade, e tamb\u00e9m para a agrega\u00e7\u00e3o do solo, \n\npodendo no entanto sofrer dispers\u00e3o e flocula\u00e7\u00e3o (Goma, 1979; Gomes, 1986; Costa, \n\n1999). \n\nO material argiloso confere importantes propriedades ed\u00e1ficas aos muros em que est\u00e1 \n\npresente, podendo contribuir grandemente para assegurar algumas condi\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias \u00e0s plantas, quer do ponto de vista qu\u00edmico, quer do ponto de vista f\u00edsico. \n\nForma liga\u00e7\u00f5es com a mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo, constituindo os agregados do complexo \n\nargilo-h\u00famico (Gomes, 1986; Costa, 1999), de grande estabilidade e interesse para as \n\npropriedades produtivas do solo. \n\nPor altera\u00e7\u00e3o, as argilas podem ser importantes enquanto meios nutritivos para as \n\nplantas, quer nos muros quer em solos, assim como a partir dos i\u00f5es que se encontram \n\nadsorvidos \u00e0 sua superf\u00edcie. Da altera\u00e7\u00e3o da ilite, por exemplo, pode libertar-se algum \n\nmagn\u00e9sio e pot\u00e1ssio (e c\u00e1lcio) (Costa, 1999). \n\nA capacidade de troca de cati\u00f5es varia de argila para argila, conforme a energia de \n\nreten\u00e7\u00e3o que \u00e9 aplicada por cada uma delas. A vermiculite tem uma capacidade de troca \n\ncati\u00f3nica muito superior \u00e0 da ilite, que por sua vez \u00e9 bastante superior \u00e0 da caulinite. \n\nDando-se a passagem para a solu\u00e7\u00e3o do solo, os minerais em solu\u00e7\u00e3o ficam dispon\u00edveis, \n\npodendo ser absorvidos pelas plantas (Costa, 1999). \n\nPara al\u00e9m de minerais de argila, podem tamb\u00e9m ser de interesse biol\u00f3gico \u00f3xidos de \n\nalum\u00ednio, como a gibsite, e \u00f3xidos de ferro, como a goethite e a hematite. O seu car\u00e1cter \n\nanfot\u00e9rico permite-lhes, quando electropositivos, acumular ani\u00f5es por adsor\u00e7\u00e3o. Nas \n\nregi\u00f5es temperadas os solos possuem geralmente pequenas propor\u00e7\u00f5es destes \n\nconstituintes (Costa, 1999). \n\nA presen\u00e7a de terra argilosa/barro influencia assim directamente a quantidade de macro \n\ne micronutrientes, particularmente devido \u00e0 presen\u00e7a de minerais de argila \u2013 a parte \n\nquimicamente mais activa da frac\u00e7\u00e3o mineral do solo (Costa, 1999) - dispon\u00edveis para as \n\nplantas, bem como as condi\u00e7\u00f5es de ancoragem e fixa\u00e7\u00e3o das plantas nos muros antigos. \n\nRecorreu-se \u00e0 cal em muitos destes muros antigos, para produzir argamassas de \n\nassentamento, enchimento e de reboco dos muros. Por vezes, em muros de alvenaria de \n\npedra seca, as juntas s\u00e3o tamb\u00e9m massi\u00e7adas com cal (Casella, 2003). A designa\u00e7\u00e3o de \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n16 \n\nalvenaria magra aplica-se a alvenarias em que foi utilizada pouca cal (ou cimento), por \n\noposi\u00e7\u00e3o a alvenaria gorda, com muita cal [19]. A cal \u00e9 um material empregue desde h\u00e1 \n\nmil\u00e9nios (Goma, 1979). \n\nA cal viva, gorda (sem argila) - cal virgem, ou \u00f3xido de c\u00e1lcio - \u00e9 obtida a partir do \n\ncarbonato de c\u00e1lcio dos calc\u00e1rios, atrav\u00e9s de calcina\u00e7\u00e3o A cal pode ser convertida em \n\nhidr\u00f3xido de c\u00e1lcio - cal a\u00e9rea, ou apagada -, por reac\u00e7\u00e3o com \u00e1gua atrav\u00e9s de uma \n\nreac\u00e7\u00e3o que \u00e9 fortemente exot\u00e9rmica e que d\u00e1 lugar a uma expans\u00e3o consider\u00e1vel do \n\nmaterial inicial. \n\nO hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio usado como aglomerante na prepara\u00e7\u00e3o de argamassas reage \n\ncom o di\u00f3xido de carbono do ar dando origem a carbonato de c\u00e1lcio que endurece na \n\npresen\u00e7a da \u00e1gua ou do ar. \n\nDentro dos poros das argamassas esta reac\u00e7\u00e3o leva \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de carbonato de c\u00e1lcio \n\na partir da cal - carbonata\u00e7\u00e3o - (Marapoulou et al., 2000). \u00c9 acompanhada de \n\ndesidrata\u00e7\u00e3o e resulta no lento endurecimento da argamassa e no aumento da \n\nresist\u00eancia das alvenarias em que \u00e9 empregue, tendo lugar progressivamente do exterior \n\npara o interior da argamassa ap\u00f3s a sua aplica\u00e7\u00e3o (Goma, 1979). A carbonata\u00e7\u00e3o, que \n\npode ser considerada um fen\u00f3meno de altera\u00e7\u00e3o, aumenta a capacidade de presa das \n\nargamassas dado que torna a microtextura do ligante mais compacta (Rassinaux et al., \n\n1989). \n\nExistem v\u00e1rios tipos de cais ditas hidr\u00e1ulicas (cal magra). Estas possuem um certo teor \n\nde argila, normalmente compreendido entre 10 e 22 %, sendo obtidas por calcina\u00e7\u00e3o \n\ndestes materiais, a diferentes temperaturas \u2013 entre os 1100 e os 1250 \u00baC \u2013 conforme o \n\ntipo de produto final pretendido, e sofrendo tamb\u00e9m, posteriormente, o apagamento. \n\nPossuem uma hidraulicidade que se deve aos constituintes das argilas empregues \n\n(Goma, 1979). \n\nO grau de hidrata\u00e7\u00e3o da cal, na altura da sua aplica\u00e7\u00e3o, influencia a dureza e evolu\u00e7\u00e3o \n\nfutura da argamassa, podendo conduzir a argamassas mais moles ou mais duras \n\n(Marapoulou et al., 2000). \n\nA adi\u00e7\u00e3o de cal a muros cujo enchimento recorreu a terra argilosa tem efeitos, at\u00e9 certo \n\nponto, semelhantes aos de uma calagem.  \n\nNos muros, a propor\u00e7\u00e3o entre argilas e cal \u00e9 muito vari\u00e1vel, particularmente no material \n\nde reboco pode haver, ao longo do tempo, perdas significativas ou ganhos quando a \n\nparede \u00e9 rebocada de novo. \n\nMais recentemente, come\u00e7ou tamb\u00e9m a ser utilizado o cimento Portland para as \n\nargamassas de assentamento, enchimento e de reboco dos muros. (A inven\u00e7\u00e3o do \n\ncimento mais usado na actualidade - o cimento hidr\u00e1ulico tipo Portland - \u00e9 atribu\u00edda a \n\nJoseph Aspdin, em 1824). \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n17 \n\nOs cimentos eram primitivamente obtidos a partir de margas, vidros, cinzas e tufos \n\nvulc\u00e2nicos, argilitos, diatomitos com propriedades pozol\u00e2nicas \u2013 endurecendo na \n\npresen\u00e7a de \u00e1gua \u2013 apresentando car\u00e1cter hidra\u00falico. \n\nActualmente o cimento \u00e9 obtido industrialmente em grandes quantidades a partir de \n\nmargas ou de uma mistura de calc\u00e1rio e argila \u2013 cerca de 3:1. \u00c9 formado, \n\nessencialmente, por silicatos e aluminatos c\u00e1lcicos [21]. Durante o processo de fabrico \n\npassa por um per\u00edodo de repouso para que se d\u00ea o apagamento do \u00f3xido de cal formado \n\nna fase inicial [22]. \n\nO cimento \u00e9 um p\u00f3 fino, o qual quando na presen\u00e7a de \u00e1gua vai desenvolver as suas \n\npropriedades de ligante, unindo firmemente os componentes da argamassa, os quais \n\nincluem agregados - areia e brita.  \n\nPara aumentar a plasticidade das argamassas de cimento s\u00e3o ainda adicionados cal, \n\nsaibro ou diferentes tipos de argila [22]. No caso de rochas de gr\u00e3o grosseiro a m\u00e9dio, \n\ncomo em muitos granitos, o saibro \u00e9 normalmente constitu\u00eddo por minerais prim\u00e1rios \n\n[23]. \n\nAs argamassas de cimento podem, por lixivia\u00e7\u00e3o e dissolu\u00e7\u00e3o dos seus constituintes, \n\noriginar sais sol\u00faveis, por exemplo de c\u00e1lcio, magn\u00e9sio e alcalis (Alves et al., 2005). \n\nMuros antigos em que o cimento Portland n\u00e3o era um dos materiais originais s\u00e3o por \n\nvezes rearranjados com recurso a esse material, muito diferente nalguns aspectos das \n\nargamassas tradicionais. \n\nEm certos muros antigos foram tamb\u00e9m utilizadas argamassas de tijolo mo\u00eddo e cal \n\na\u00e9rea as quais apresentavam igualmente car\u00e1cter hidr\u00e1ulico, atribu\u00edvel \u00e0 reac\u00e7\u00e3o entre o \n\nmaterial cer\u00e2mico refract\u00e1rio e a cal hidratada, com forma\u00e7\u00e3o de silicato de c\u00e1lcio \n\nhidratado (Marapoulou et al., 2000; Rassinaux et al., 1989). A dimens\u00e3o dos fragmentos \n\nde tijolo pode reflectir-se directamente na hidraulicidade da argamassa e nas restantes \n\npropriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas, entre as quais a dureza (Marapoulou et al., 2000). \n\nAs diferentes argamassas sofrem diversos processos de altera\u00e7\u00e3o com o tempo de entre \n\nos quais ser\u00e1 discutida a carbonata\u00e7\u00e3o. \n\nO grau de carbonata\u00e7\u00e3o de uma dada argamassa depende da humidade relativa, \n\nporosidade e finura do ligante, bem como da textura e porosidade da argamassa. As \n\nmicrotexturas muito porosas permitem uma carbonata\u00e7\u00e3o completa por gases e \n\nlixivia\u00e7\u00e3o por \u00e1guas mete\u00f3ricas, conduzindo a uma m\u00e1 conserva\u00e7\u00e3o dessas argamassas \n\n(Rassinaux et al., 1989). \n\nBalen (2005) demonstrou que a temperaturas da ordem dos 20 \u00baC o progresso da \n\ncarbonata\u00e7\u00e3o em sistemas monitorizados, com argamassas de diferentes tipos com \n\ncalc\u00e1rio, n\u00e3o depende da concentra\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono no ar, nem da velocidade \n\nda sua aquisi\u00e7\u00e3o (para as diferentes concentra\u00e7\u00f5es estudadas, 7 a 17%, em volume), \n\nmas sim da superf\u00edcie espec\u00edfica do calc\u00e1rio. \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n18 \n\nA difusividade do CO2 depende do grau de abertura da estrutura porosa a qual est\u00e1 \n\nnuma argamassa h\u00famida/fresca preenchida pela \u00e1gua presen\u00e7a de \u00e1gua nos poros. No \n\nentanto como o coeficiente de difus\u00e3o do CO2 \u00e9 cerca de 10000 vezes mais lento na \n\n\u00e1gua do que no ar, fica ent\u00e3o praticamente anulado, e \u00e9 a velocidade de secagem da \n\nargamassa fresca que controla a resist\u00eancia \u00e0 difus\u00e3o. Assim, a reac\u00e7\u00e3o de \n\ncarbonata\u00e7\u00e3o parece n\u00e3o ser, como anteriormente se acreditava, controlada pela difus\u00e3o \n\ndo CO2 atrav\u00e9s do sistema poroso at\u00e9 \u00e0 frente de reac\u00e7\u00e3o, mas pela reac\u00e7\u00e3o do CO2 \n\ncom o Ca(OH)2.  \n\nA carbonata\u00e7\u00e3o leva a modifica\u00e7\u00f5es no sistema poroso das argamassas. Argamassas \n\nantigas est\u00e3o normalmente totalmente carbonatadas (Balen, 2005). As argamassas \n\nnovas s\u00e3o heterog\u00e9neas e podem estar diferentemente carbonatadas (Shirakawa et al., \n\n2003). A espessura das argamassas tamb\u00e9m altera a cin\u00e9tica da carbonata\u00e7\u00e3o sendo as \n\nde menor espessura as que completam a carbonata\u00e7\u00e3o mais rapidamente. \n\nO grau de carbonata\u00e7\u00e3o influencia o pH. Argamassas de cimento recentes podem \n\napresentar valores de pH de 12 ou superiores, decaindo este valor para cerca de 8,3 em \n\nargamassas j\u00e1 carbonatadas (Shirakawa et al., 2003) \n\n1.2.5. Solo e nutrientes \n\n1.2.5.1. Nutrientes minerais essenciais \n\nUm elemento mineral \u00e9 essencial para uma planta se participa directamente no \n\nmetabolismo ou na estrutura desta, n\u00e3o podendo ser completamente substitu\u00eddo por \n\noutro elemento, e se a sua car\u00eancia impede que a planta complete o seu ciclo de vida \n\n[24].  \n\nSabendo que os nutrientes minerais essenciais entram na biosfera por absor\u00e7\u00e3o \n\nradicular a partir da rizosfera, independentemente da natureza do substrato que as \n\nplantas colonizam \u2013 solo ou argamassas - estes nutrientes essenciais t\u00eam de estar \n\npresentes em concentra\u00e7\u00f5es adequadas e numa forma dispon\u00edvel para a planta. \n\nOs nutrientes essenciais podem ser agrupados de modos diferentes, com base em \n\ncrit\u00e9rios mais biol\u00f3gicos (ex.: funcionais) ou, simplesmente, mais pragm\u00e1ticos.  \n\nPodem dividir-se em \u201cm\u00f3veis ou \u201cim\u00f3veis, consoante a sua mobilidade ou capacidade de \n\nredistribui\u00e7\u00e3o na planta: os nutrientes minerais como o azoto (N), pot\u00e1ssio (K), magn\u00e9sio \n\n(Mg), f\u00f3sforo (P), cloro (Cl), s\u00f3dio (Na), zinco (Zn), s\u00e3o m\u00f3veis; o c\u00e1lcio (Ca), o ferro (Fe), \n\no enxofre (S), o boro (B), ou o cobre (Cu) s\u00e3o nutrientes im\u00f3veis [24].  \n\nDe acordo com a quantidade observada nos tecidos vegetais podemos considerar os \n\n\u201cmacronutrientes\u201d e os \u201cmicronutrientes\u201d. Os primeiros s\u00e3o, para a maioria das plantas, o \n\ncarbono (C), o oxig\u00e9nio (O), hidrog\u00e9nio (H) (estes n\u00e3o prov\u00eam da litosfera mas da \n\natmosfera e da \u00e1gua), N, Ca, K, P, Mg e S, constituindo cada um mais de 30 mmol/kg na \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n19 \n\nmat\u00e9ria seca [25]. Participam, geralmente, na estrutura de mol\u00e9culas e organitos \n\ncelulares. Os micronutrientes ou oligoelementos s\u00e3o os elementos qu\u00edmicos que s\u00e3o \n\nutilizados pelas plantas em quantidades inferiores a 10 mmol/kg de mat\u00e9ria seca. \n\nRegulam processos fisiol\u00f3gicos, muitas vezes activando enzimas [25]. Quando em \n\nexcesso nas solu\u00e7\u00f5es do solo, podem tornar-se t\u00f3xicos para as plantas [24]. \n\nDevido \u00e0 sua relev\u00e2ncia neste trabalho dar-se-\u00e1, seguidamente, destaque a alguns \n\nelementos qu\u00edmicos bem como a outros constituintes da argamassa com import\u00e2ncia \n\npara o desenvolvimento da esp\u00e9cie em estudo. \n\nC\u00e1lcio  \n\nO c\u00e1lcio ocorre na calcite, na dolomite e noutros carbonatos naturais muito abundantes \u00e1 \n\nsuperf\u00edcie da crusta terrestre, no gesso - sulfato de c\u00e1lcio dihidratado (CaSO4. 2H2O) - na \n\nfluorite (CaF2), em fosfatos, tamb\u00e9m em outros grupos de minerais  como as piroxenas, \n\nos feldspatos e as anf\u00edbolas [26]. Ocorre naturalmente associado ao carbono, estr\u00f4ncio, \n\nao magn\u00e9sio, ao s\u00f3dio, ao cloro, ao bromo e ao enxofre (Reimann e Caritat, 1998). \n\nOs granitos possuem apenas cerca de 0,90 % de c\u00e1lcio; nas argilas, argilitos e xistos o \n\nteor m\u00e9dio cerca de 2,20 %, e nos solos, em m\u00e9dia, cerca de 1,40 % (Reimann e Caritat, \n\n1998). Nalguns solos calc\u00e1rios, por\u00e9m, o c\u00e1lcio chega a constituir cerca de 40 % do total \n\n[24]. Enquanto constituinte dos minerais prim\u00e1rios est\u00e1 indispon\u00edvel para as plantas, mas \n\nessa situa\u00e7\u00e3o vai-se modificando \u00e0 medida que estes minerais v\u00e3o sendo meteorizados \n\n(Costa, 1999). \n\nOs solos da regi\u00e3o do Minho s\u00e3o pobres em c\u00e1lcio [23] ao contr\u00e1rio dos solos resultantes \n\nde rochas calc\u00e1rias, ou em regi\u00f5es semi-\u00e1ridas ou \u00e1ridas por altera\u00e7\u00e3o de rochas ricas \n\nem c\u00e1lcio, sendo neste caso a calcite um mineral secund\u00e1rio (Costa, 1999). A \n\nquantidade de c\u00e1lcio em minerais de argila como a ilite, vermiculite e esmectites \u00e9 \n\ndiminuta [24] (ver Tabela 1.2.1). \n\nA sua car\u00eancia limita a produtividade dos solos (Reimann e Caritat, 1998). \n\nA calagem \u00e9 um processo utilizado em agricultura em que \u00e9 utilizada cal para aumentar a \n\nalcalinidade dos solos [27]. As cais reagem com o H+ do solo, neutralizando assim a sua \n\nacidez. Num solo \u00e1cido as micelas de argila adsorvem particularmente i\u00f5es de \n\nhidrog\u00e9nio, cambi\u00e1veis. Em resultado da adi\u00e7\u00e3o de carbonato de c\u00e1lcio ou de cal, muitos \n\ndos i\u00f5es de hidrog\u00e9nio s\u00e3o substitu\u00eddos por i\u00f5es de c\u00e1lcio, libertando-se o H+ com \n\nforma\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (Devlin e Witham, 1983). A adsor\u00e7\u00e3o do c\u00e1lcio por micelas de argila \n\nest\u00e1 representada na figura 1.2.4 \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n20 \n\n \n\nFig. 1.2.4 - Adsor\u00e7\u00e3o de i\u00f5es de c\u00e1lcio por micelas de argila (Adaptado de Devlin e Witham, \n1983). \n\nA calagem serve tamb\u00e9m para adequar os teores de magn\u00e9sio/c\u00e1lcio do solo ao \n\nnecess\u00e1rio \u00e0s plantas. Tem ainda como finalidade eliminar prov\u00e1veis efeitos t\u00f3xicos dos \n\nelementos que podem ser prejudiciais \u00e0s plantas, tais como alum\u00ednio (Al) e mangan\u00eas \n\n(Mn) ao mesmo tempo que aumenta a disponibilidade de N, P, K, Ca, Mg, S, e \n\nmolibd\u00e9nio (Mo) no solo e promove o aumento da actividade microbiana [28]. \n\nDe uma maneira geral, a calagem deve ser feita quando o solo apresentar pH (em \u00e1gua) \n\ninferior a 5,3. N\u00e3o deve ser feita al\u00e9m do necess\u00e1rio, pois, em excesso, pode reduzir o \n\ndesenvolvimento das plantas [27].  \n\nExistem f\u00f3rmulas para determinar as quantidades e cal a aplicar nos processos de \n\ncalagem, as quais levam em considera\u00e7\u00e3o a percentagem de satura\u00e7\u00e3o por bases \n\nrecomendada para a cultura (60-70%) e a soma das bases troc\u00e1veis no solo (Ca2++ \n\nMg2++ K+ + Na+, em mmol/dm3) [28,10]. \n\nUm dos problemas originados por uma calagem excessiva \u00e9 o surgimento de sintomas \n\nde defici\u00eancia em ferro, conseguindo as plantas resolv\u00ea-lo se contactarem directamente \n\ncom as ra\u00edzes em part\u00edculas ferrosas (Devlin e Witham, 1983). \n\nPara al\u00e9m da cal, tamb\u00e9m o calc\u00e1rio \u00e9 empregue como correctivo do solo. \n\nEm solos arenosos, onde n\u00e3o exista mat\u00e9ria org\u00e2nica, com forte poder tamponizante, \n\npode formar-se fosfato de c\u00e1lcio, insol\u00favel, ficando os fosfatos e o c\u00e1lcio indispon\u00edveis \n\npara as plantas, sendo ainda a eleva\u00e7\u00e3o do pH acompanhada por uma diminui\u00e7\u00e3o da \n\nsolubilidade de ferro, zinco, cobre, mangan\u00e9sio e tamb\u00e9m boro (Devlin e Witham, 1983).  \n\nAs concre\u00e7\u00f5es ricas em carbonatos de c\u00e1lcio - tal como nos casos de argamassas - \n\nconstituem uma reserva de c\u00e1lcio que pode ir sendo disponibilizada de forma mais ou \n\nmenos lenta, por meteoriza\u00e7\u00e3o, sob formas sol\u00faveis (Costa, 1999; Devlin e Witham, \n\n1983). Estando reduzido a part\u00edculas com dimens\u00f5es diminutas, equipar\u00e1veis \u00e0s dos \n\nminerais de argila, v\u00ea aumentada a sua solubilidade em \u00e1guas \u00e1cidas, como as das \n\nchuvas, aumentando muito a sua actividade qu\u00edmica, sendo respons\u00e1vel pela eleva\u00e7\u00e3o \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n21 \n\ndo pH dos solos cujo complexo coloidal satura, podendo este atingir valores de 8,4 \n\n(Costa, 1999). Em solos f\u00e9rteis o c\u00e1lcio pode perfazer 80 % do total das bases \n\ncambi\u00e1veis [24], sendo assim o principal cati\u00e3o de troca nesses solos (Devlin e Witham, \n\n1983). \n\nSolos muito ricos em c\u00e1lcio diminuem a disponibilidade do ferro, o qual \u00e9 mais sol\u00favel a \n\nbaixos valores de pH (Reimann e Caritat, 1998). \n\nO c\u00e1lcio realiza nas plantas uma multiplicidade de fun\u00e7\u00f5es de primeira import\u00e2ncia. \u00c9 \n\nabsorvido pelas plantas sob a forma de Ca2+ e move-se nos vasos xil\u00e9micos, sendo \n\nportanto a sua desloca\u00e7\u00e3o e a sua concentra\u00e7\u00e3o nos tecidos dependente da transpira\u00e7\u00e3o \n\nfoliar (Collier e Huntington, 1983, in Beninni et al., 2003). Uma vez inclu\u00eddo nos tecidos, \n\nn\u00e3o \u00e9 redistribu\u00eddo para outras partes da planta (Millaway e Wiersholm, 1979, in Beninni \n\net al., 2003). A quantidade de c\u00e1lcio numa planta varia entre 0,1 e 7 % do seu peso seco, \n\nsendo conhecidos casos de toxicidade para concentra\u00e7\u00f5es mais elevadas [24]. \n\nH\u00e1 plantas que produzem oxalato de c\u00e1lcio, um quelato, o qual sendo est\u00e1vel e insol\u00favel \n\nse deposita nos vac\u00faolos de c\u00e9lulas especializadas (muitas vezes no sistema vascular), \n\nrealizando assim uma fun\u00e7\u00e3o antit\u00f3xica para a planta [24,29].  \n\nNas plantas o c\u00e1lcio pode ocorrer ainda noutras formas, incluindo carbonatos e fosfatos \n\ncom importantes fun\u00e7\u00f5es na fisiologia e morfologia das plantas (Mengel e Kirkby, 1987). \n\nO n\u00edvel de c\u00e1lcio livre no citosol \u00e9 baixo visto este cati\u00e3o representar um importante \n\npapel na regula\u00e7\u00e3o da fisiologia celular, como mensageiro secund\u00e1rio. \n\nAssociado ou n\u00e3o a prote\u00ednas receptoras interv\u00eam em diversas vias metab\u00f3licas, na \n\nfotoss\u00edntese, nos movimentos citoplasm\u00e1ticos e no aumento do volume celular \n\n(Malavolta et al., 1997) e na regula\u00e7\u00e3o do ciclo celular [24]. Diversas enzimas, ditas \n\ncalmodulinas, s\u00e3o reguladas pela actividade destas prote\u00ednas receptoras [24]. \u00c9 tamb\u00e9m \n\num activador de diferentes enzimas. Est\u00e1 relacionado com o metabolismo dos \n\ncompostos azotados e \u00e9 fundamental para a absor\u00e7\u00e3o e transloca\u00e7\u00e3o de nutrientes [25]. \n\nSob a forma de pectato de c\u00e1lcio \u00e9 um dos componentes da lamela m\u00e9dia, assumindo \n\nnessa forma uma fun\u00e7\u00e3o de cimento biol\u00f3gico (Devlin e Witham, 1983), [24]. \n\nO c\u00e1lcio previne ainda a ocorr\u00eancia de danos na membrana celular vegetal, promovendo \n\na integridade celular (Beninni et al., 2003), [24]. \n\nO c\u00e1lcio modula a actua\u00e7\u00e3o de todas as fitohormonas, intervenientes no crescimento \n\ncelular. Regula a condut\u00e2ncia estom\u00e1tica (Lambers et al., 1998). \n\nRegula a germina\u00e7\u00e3o, o crescimento, o desenvolvimento e a senesc\u00eancia, retardando-a \n\n[25]. \n\nO Ca2+ \u00e9 apontado como um \u00fanico mensageiro intracelular que, nas plantas, responde a \n\numa grande variedade de est\u00edmulos com respostas diferenciadas. Os est\u00edmulos \n\nambientais captados pelas plantas s\u00e3o traduzidos de imediato por modifica\u00e7\u00f5es dos \n\nn\u00edveis de c\u00e1lcio (Trewavas, 2003). \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n22 \n\nH\u00e1 plantas com prefer\u00eancia por diferentes n\u00edveis de c\u00e1lcio no solo. \n\nMagn\u00e9sio \n\nO magn\u00e9sio encontra-se em minerais prim\u00e1rios como a augite, biotite, hornblenda, \n\nolivina, e serpentina, e em carbonatos como a dolomite e a magnesite, estes \u00faltimos \n\nmuito abundantes em regi\u00f5es \u00e1ridas [24]. Nestas formas n\u00e3o se encontra dispon\u00edvel para \n\nas plantas mas, com a sua altera\u00e7\u00e3o, v\u00e3o-se originando i\u00f5es utiliz\u00e1veis pelas plantas. \n\nOcorre em minerais de argila como a ilite e vermiculite, mas \u00e9 especialmente abundante \n\nem clorite, sepiolite e atapulgite e tamb\u00e9m em vermiculite (ver Tabela 1.2.1). \n\nA quantidade de magn\u00e9sio varia de acordo com o tipo de solo. Em solos n\u00e3o calc\u00e1rios, a \n\nquantidade de Mg situa-se normalmente entre 0,1 e 1 % [24].  \n\nPode ocorrer car\u00eancia deste macronutriente em solos \u00e1cidos e arenosos, com pouca \n\nargila e pouca mat\u00e9ria org\u00e2nica, muito perme\u00e1veis e com elevada circula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. \n\nNo entanto, as perdas de magn\u00e9sio do solo s\u00e3o geralmente inferiores \u00e0s de c\u00e1lcio \n\n[24,25]. Tal como a c\u00e1lcio, o magn\u00e9sio \u00e9 um i\u00e3o de troca no solo, mas \u00e9 muito menos \n\nabundante do que aquele (Devlin e Witham, 1983). Uma parte deste magn\u00e9sio do solo \u00e9 \n\nsol\u00favel na \u00e1gua. \n\nO teor de magn\u00e9sio no solo nem sempre est\u00e1 directamente reflectido no teor de \n\nmagn\u00e9sio contido nas plantas que crescem nesse solo (Malavolta et al., 1997). \n\nA sua disponibilidade pode ser influenciada pelos col\u00f3ides presentes no solo [24], pelo \n\npH, pela CTC (capacidade de troca de cati\u00f5es do solo a pH 7,0 - Ca2+ + Mg2+ + K+ + H+ \n\n+Al3+) e por antagonismo com o c\u00e1lcio ou com o pot\u00e1ssio. Do ponto de vista agron\u00f3mico \n\na rela\u00e7\u00e3o Ca/Mg n\u00e3o deve ser superior a 5 (Malavolta et al., 1997), [25,30]. \n\nA car\u00eancia em magn\u00e9sio \u00e9 muito frequente no Minho, sendo agravada por situa\u00e7\u00f5es de \n\nabundante aduba\u00e7\u00e3o em pot\u00e1ssio [31], elemento geralmente abundante nesta regi\u00e3o. \n\nO c\u00e1lcio e o magn\u00e9sio s\u00e3o simultaneamente macronutrientes para as plantas e \n\nelementos estruturantes do solo, sendo essenciais para o estabelecimento do complexo \n\nargilo-h\u00famico, no qual as argilas e o h\u00famus se associam, influenciando propriedades \n\nf\u00edsicas do solo como a textura, estrutura, agrega\u00e7\u00e3o e porosidade do solo relacionadas \n\ncom a circula\u00e7\u00e3o dos fluidos, a facilidade de penetra\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes para al\u00e9m da \n\ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica (Gomes, 1986) [25,32]. \n\nO magn\u00e9sio \u00e9 absorvido pelas plantas sob a forma de Mg 2+ [29]. \u00c9 o cati\u00e3o celular de \n\nmaior import\u00e2ncia depois do pot\u00e1ssio [33] e tem uma importante fun\u00e7\u00e3o estrutural na \n\nmol\u00e9cula de clorofila. \n\nAs varia\u00e7\u00f5es no teor de Mg total reflectem-se, principalmente, na frac\u00e7\u00e3o em solu\u00e7\u00e3o, \n\nsendo o Mg da clorofila pouco afectado, n\u00e3o excedendo 30% mesmo em plantas \n\ndeficientes em Mg (Mengel e Kirkby, 1987; Todd, 1961, in [34])  \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n23 \n\nAo contr\u00e1rio do c\u00e1lcio a mobilidade deste nutriente no floema permite a sua redistribui\u00e7\u00e3o \n\npela planta em caso de car\u00eancia [24, 27, 29]. O magn\u00e9sio \u00e9 um nutriente muito sol\u00favel, \n\nsendo esta sua propriedade extremamente importante. Mais de 70 % do magn\u00e9sio \n\ndifunde-se livremente na solu\u00e7\u00e3o celular, podendo encontrar-se associado a ani\u00f5es \n\ninorg\u00e2nicos e a ani\u00f5es de \u00e1cidos org\u00e2nicos, como o malato e o citrato. Uma parte do \n\nmagn\u00e9sio associa-se a i\u00f5es n\u00e3o difus\u00edveis [35]. \n\nLiga-se a nucle\u00f3tidos e prote\u00ednas, tem uma fun\u00e7\u00e3o estabilizadora para a estrutura de \n\ncadeias de DNA e RNA; activa certas enzimas como por exemplo fosfatases, \n\ncarboxilases, ATPases, desidrogenases e Rubisco [24,35]; desempenham pap\u00e9is em \n\nreac\u00e7\u00f5es que dependem de ATP, ocorrendo a forma\u00e7\u00e3o de polifosfatos Mg-ATP. Muitas \n\ndas enzimas relacionadas com o metabolismo dos gl\u00facidos utilizam o Mg como activador \n\nbem como enzimas que interv\u00e9m na s\u00edntese dos \u00e1cidos nucleicos o utilizam (Devlin e \n\nWitham, 1983). \u00c9 importante na integridade das membranas celulares e dos ribossomas \n\n[24]. \n\nFerro \n\nO ferro \u00e9 encontrado nos minerais ferromagnesianos, de cor escura, como a biotite, \n\nhorneblenda, augite e olivina. \n\nO min\u00e9rio de ferro \u00e9 obtido de hematite, magnetite, lepidocrocite e siderite. Ocorre \n\ntamb\u00e9m sobre a forma dos seus \u00f3xidos hidratados, como limonite e goethite [36] e como \n\nsulfureto, pirite. \n\nAssocia-se naturalmente ao magn\u00e9sio, mangan\u00e9s, van\u00e1dio, tit\u00e2nio, esc\u00e2ndio e enxofre. \n\nConstitui em m\u00e9dia cerca de 2 % nos granitos, 5,5% nos argilitos e xistos e 3,5% nos \n\nsolos (Reimann e Caritat, 1998). \n\nAo contr\u00e1rio de todos os outros micronutrientes que geralmente est\u00e3o presentes no solo \n\nem quantidades suficientes, as plantas podem apresentar car\u00eancia de ferro. Isto deve-se \n\nao facto do ferro ser, de entre todos os micronutrientes, o que \u00e9 mais utilizado pelas \n\nplantas mas, sobretudo, \u00e0 indisponibilidade do ferro nalguns solos (Devlin e Witham, \n\n1983). \n\nNos solos \u00e1cidos onde a solubilidade do ferro \u00e9 maior, uma parte do ferro pode \n\nencontrar-se sob a forma de hidr\u00f3xidos de ferro e alum\u00ednio, insol\u00faveis [24, 25, 31]. \n\nPor\u00e9m, nos solos alcalinos o ferro encontra-se em parte bloqueado pelo c\u00e1lcio sob a \n\nforma de hidr\u00f3xidos de ferro e c\u00e1lcio, formas insol\u00faveis que as plantas n\u00e3o conseguem \n\nutilizar. Pode assim haver ferro no solo mas existir defici\u00eancia em formas cambi\u00e1veis e \n\nsol\u00faveis de ferro, tal como no caso de solos neutros e alcalinos onde o ferro est\u00e1 muito \n\nmenos solubilizado (Devlin e Witham, 1983). O mesmo pode ocorrer nos muros em que \n\nargamassas alcalinas est\u00e3o muitas vezes presentes.  \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n24 \n\nO ferro tem que ser absorvido pelas plantas sob a forma ferrosa, Fe2+, encontrada no \n\ncomplexo de troca i\u00f3nica dos solos, ou f\u00e9rrica, Fe3+, adsorvido a col\u00f3ides [24].  \n\nA forma ferrosa \u00e9 a que tem maior mobilidade. Move-se principalmente na forma de \n\ncitrato e surge nas folhas sob a forma de fitoferritina [24,35].  \n\nAs defici\u00eancias ocorrem nas partes novas das plantas [24], sendo portanto considerado \n\nem nutriente im\u00f3vel. No entanto em certas condi\u00e7\u00f5es pode dar-se tamb\u00e9m um excesso \n\nde Fe2+ em solos \u00e1cidos. Fe, Mn e Al podem tornar-se t\u00f3xicos nesses solos para plantas \n\nn\u00e3o acid\u00f3filas (n\u00e3o calc\u00edfugas) [24]. \n\nNas plantas o ferro est\u00e1 concentrado particularmente nos cloroplastos, nas folhas, onde \n\ntem um importante papel pois entra na composi\u00e7\u00e3o de prote\u00ednas cloroplasm\u00e1ticas, \n\nestando tamb\u00e9m presente noutras metaloprote\u00ednas. Como a maioria dos micronutrientres \n\nentra na constitui\u00e7\u00e3o de um grande n\u00famero de enzimas/citocromos. Sob a forma de \n\nporfirinas como grupos prost\u00e9ticos ou funcionais, em enzimas como, peroxidases, e \n\ncitocromo-oxidase, associadas a reac\u00e7\u00f5es de oxido-reduc\u00e3o, surgindo, portanto, tamb\u00e9m \n\nnas mitoc\u00f4ndrias [24]. \n\nMat\u00e9ria org\u00e2nica \n\nOs nutrientes essenciais para as plantas podem tamb\u00e9m resultar da decomposi\u00e7\u00e3o da \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica presente no solo. \n\nA mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo (MOS) \u00e9 definida como a frac\u00e7\u00e3o org\u00e2nica resultante da \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o de restos de plantas e de animais, a tal ponto que a mat\u00e9ria original n\u00e3o \n\nseja j\u00e1 reconhec\u00edvel. Para al\u00e9m desta, a biomassa microbiana do solo (BMS) pode conter \n\nentre 2 e 6 % do azoto total, 2 a 5 % do f\u00f3sforo e 1 a 4 % do carbono org\u00e2nico. Inclui os \n\nmicrobiota e compreende entre 1 \u2013 3% do total de mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo (Jenkinson e \n\nLadd, 1981).  \n\nA capacidade de troca e de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua s\u00e3o no h\u00famus - a parte mais significativa \n\nda mat\u00e9ria org\u00e2nica do ponto de vista da actividade qu\u00edmica -, bastante mais elevadas \n\ndo que nos minerais de argila em geral (Costa, 1999). A mat\u00e9ria org\u00e2nica presente num \n\nsolo \u00e9 capaz de reter at\u00e9 nove vezes o seu peso em \u00e1gua [37]. Uma pequena mas \n\nimportante parte do Mg e do Ca do solo associa-se com a mat\u00e9ria org\u00e2nica e com argilas \n\nsendo fundamental na estrutura\u00e7\u00e3o do solo (Gomes, 1986; Costa, 1999). \n\nDa decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica resultam compostos que podem alterar a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do solo e o seu pH. No entanto, o forte poder tamponizante do \n\nh\u00famus limita as varia\u00e7\u00f5es acentuadas de pH do solo (Costa, 1999). \n\nDestes compostos acabam por resultar macro e micronutrientes que se somam aos \n\nresultantes da lenta altera\u00e7\u00e3o dos minerais prim\u00e1rios. \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n25 \n\n1.2.6. Adapta\u00e7\u00e3o das plantas a diferentes condi\u00e7\u00f5es ambientais \n\nA distribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies est\u00e1, em larga medida, dependente da adapta\u00e7\u00e3o das \n\nesp\u00e9cies e/ou ec\u00f3tipos ao meio, medida numa escala evolutiva, e da capacidade de \n\nresposta adaptativa a determinadas press\u00f5es selectivas (ou stresses) mais pontuais, \n\nmedida \u00e0 escala da vida da planta. Esta resposta, ou ajustamento fenot\u00edpico, deve \n\ndefinir-se como aclimata\u00e7\u00e3o (Crawford, 1989), devendo o termo \u201cadapta\u00e7\u00e3o\u201d deixar-se \n\npara os fen\u00f3menos que se desenrolam numa escala temporal mais alargada, ao n\u00edvel da \n\nespecia\u00e7\u00e3o.  \n\nAs respostas dadas pelas plantas aos diferentes desafios/stresses (challenges) \n\nambientais (bi\u00f3ticos ou abi\u00f3ticos) s\u00e3o geralmente m\u00faltiplas, podendo expressar-se ao \n\nn\u00edvel do desenvolvimento, do crescimento, da anatomia e morfologia, nos mais variados \n\naspectos bioqu\u00edmicos, fisiol\u00f3gicos e metab\u00f3licos. Em ambientes mais stressantes \n\n(challenging) s\u00e3o favorecidas as esp\u00e9cies/ec\u00f3tipos que devido \u00e0 sua variabilidade \n\ngen\u00e9tica e capacidade de aclimata\u00e7\u00e3o se encontrem melhor adaptadas, \n\nindependentemente do local da sua proveni\u00eancia (Fowden et al., 1993).  \n\nSegundo Crawford (1989) e considerando uma escala biogeogr\u00e1fica alargada, os limites \n\nde distribui\u00e7\u00e3o das plantas podem n\u00e3o reflectir tanto a capacidade de sobreviv\u00eancia das \n\nesp\u00e9cies, mas, em muitos casos, a exist\u00eancia de barreiras \u00e0 dispers\u00e3o.  \n\nAssim sendo, as esp\u00e9cies podem adaptar-se e ser bem sucedidas em ecossistemas das \n\nquais n\u00e3o s\u00e3o origin\u00e1rias, particularmente se h\u00e1 uma semelhan\u00e7a apreci\u00e1vel entre os \n\nlocais de origem e os locais a colonizar, resultando a distribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies do \n\nsomat\u00f3rio dos factores hist\u00f3ricos, geogr\u00e1ficos e ambientais (Crawford, 1989). \n\nUma solu\u00e7\u00e3o encontrada pelas plantas de modo a se adaptarem a ambientes diversos \n\nfoi a \u201dplasticidade fenot\u00edpica\u201d. Alguns autores empregam a express\u00e3o \u201cplasticidade \n\narquitect\u00f3nica\u201d (arquitectural plasticity) para se referirem aos efeitos desta capacidade de \n\naclimata\u00e7\u00e3o das plantas (e.g. Guo et al., 2006). A express\u00e3o \u201cplasticidade fenot\u00edpica\u201d, \n\ndefinida como a capacidade para alterar o crescimento em fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais por Hutchings (1988), pode, contudo, ser usada num contexto mais \n\nabrangente duma plasticidade nas respostas na sua globalidade. Esta capacidade est\u00e1 \n\npresente, em diferentes graus, de esp\u00e9cie para esp\u00e9cie, e dentro da mesma esp\u00e9cie \n\nconhece varia\u00e7\u00f5es entre popula\u00e7\u00f5es e indiv\u00edduos diferentes. Tem sido bastante \n\nanalisada em estudos de ecologia, de biologia evolutiva e de ecofisiologia.  \n\n \n\n \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n26 \n\n1.2.6.1. Respostas ecofisiol\u00f3gicas a diferentes condi\u00e7\u00f5es de luz e teor de \u00e1gua \n\nDe entre os factores ambientais, o n\u00edvel de irradi\u00e2ncia, ou a densidade de fluxo de \n\nfot\u00f5es, e a \u00e1gua dispon\u00edvel para as plantas, s\u00e3o dois dos factores ecol\u00f3gicos mais \n\nimportantes para o crescimento e desenvolvimento vegetal (Lambers et al., 1998). Na \n\nmaior parte dos ecossistemas terrestres a \u00e1gua \u00e9 um factor limitante (Ho et al., 2004), e, \n\nao longo do seu ciclo de vida, as plantas ficam expostas, muitas vezes, a n\u00edveis de luz \n\nexcessivos e/ou limitantes para a sua capacidade fotossint\u00e9tica. \n\nSendo as folhas, os \u00f3rg\u00e3os de capta\u00e7\u00e3o de luz e de realiza\u00e7\u00e3o da fotoss\u00edntese por \n\nexcel\u00eancia, \u00e9 f\u00e1cil perceber que um dos principais efeitos do factor \u201dluz\u201d nas plantas seja \n\nao n\u00edvel da \u00e1rea, morfologia e arquitectura foliares, de modo a ajustar a fun\u00e7\u00e3o \n\nfotossint\u00e9tica a cada regime de luz. Mas as folhas s\u00e3o, igualmente, o principal \u00f3rg\u00e3o \n\nrespons\u00e1vel pelas perdas h\u00eddricas transpirat\u00f3rias. \n\nEm geral, na natureza, os factores de stress n\u00e3o se fazem sentir isoladamente, pelo que \n\nmuitas das altera\u00e7\u00f5es ecofisiol\u00f3gicas observadas nas plantas s\u00e3o o resultado de \n\nrespostas integradas a v\u00e1rios tipos de press\u00f5es ambientais.  \n\nAssim, plantas mais expostas a elevadas intensidades/dura\u00e7\u00f5es de luz, est\u00e3o \n\ngeralmente tamb\u00e9m sujeitas a maiores d\u00e9fices h\u00eddricos - quer a humidades relativas do \n\nar mais baixas, quer a n\u00edveis de \u00e1gua no solo mais baixos \u2013 necessitando, portanto, \n\nregular a \u00e1rea dispon\u00edvel para trocas gasosas de modo a optimizar, n\u00e3o apenas a \n\ncapacidade fotossint\u00e9tica, mas antes, o bin\u00f3mio fotoss\u00edntese/transpira\u00e7\u00e3o e assim \n\nmanter um n\u00edvel h\u00eddrico compat\u00edvel com a actividade celular e o crescimento. \n\nN\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil perceber que a aclimata\u00e7\u00e3o das plantas a diferentes condi\u00e7\u00f5es h\u00eddricas \n\npasse por um conjunto de respostas bioqu\u00edmicas, fisiol\u00f3gicas e morfol\u00f3gicas (p.e. \n\nHutchings 1988; Paoletti 2005; Villagra e Cavagnaro, 2006), algumas semelhantes \u00e0s \n\nobservadas como resposta \u00e0 luz, nomeadamente, altera\u00e7\u00f5es na \u00e1rea foliar, na \u00e1rea foliar \n\nespec\u00edfica, na densidade estom\u00e1tica, na espessura e composi\u00e7\u00e3o das cut\u00edculas, nas \n\nceras e no revestimento piloso (Villagra e Cavagnaro, 2006, Akoumianaki-Ioannidou et \n\nal., 2004), estas duas \u00faltimas tendo a dupla fun\u00e7\u00e3o de redu\u00e7\u00e3o da transpira\u00e7\u00e3o cuticular \n\ne aumento do albedo (Filella e Penuelas, 1999). \n\nO compromisso morfol\u00f3gico da anatomia foliar relativamente ao ambiente luminoso e \n\nh\u00eddrico prevalecentes pode ser estudado determinando a \u00e1rea foliar espec\u00edfica (SLA) \n\nem folhas em est\u00e1gios de desenvolvimento correspondente. As varia\u00e7\u00f5es na SLA \u2013 \n\nraz\u00e3o entre \u00e1rea foliar e respectiva biomassa (cm2/g) - ficam portanto a dever-se a \n\nvaria\u00e7\u00f5es na espessura da folha e/ou na densidade do mes\u00f3filo (Witkouski e Lamont, \n\n1991, in Lambers et al., 1998). Esta \u00e9 uma vari\u00e1vel robusta e bastante utilizada, visto \n\npermitir estabelecer compara\u00e7\u00f5es entre diferentes folhas, bem como entre diferentes \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n27 \n\nplantas (Garnier et al., 1991). \n\nDe facto, plantas que crescem \u00e0 sombra possuem, relativamente a plantas de sol, folhas \n\nmais largas, mais finas e/ou mes\u00f3filos menos densos \u2013 maiores SLA - uma elevada \n\nconcentra\u00e7\u00e3o em clorofilas por unidade de peso fresco e um menor teor em prote\u00ednas, ou \n\nseja, uma arquitectura optimizada para captar o m\u00e1ximo de luz (Lenk e Buschmann, \n\n2006) em condi\u00e7\u00f5es de luz limitante. Ao contr\u00e1rio, as plantas de sol possuem folhas \n\ntendencialmente mais pequena, mais espessas, com maior n\u00famero de c\u00e9lulas \n\nfotossint\u00e9ticas por unidade de superf\u00edcie e/ou mes\u00f3filos mais compactos \u2013 menores SLA \n\n- com mais clorofila por unidade de \u00e1rea (Lambers et al., 1998), optimizando, assim, a \n\nactividade fotossint\u00e9tica sob sol directo e intenso.  \n\nUm outro aspecto da fotoaclimata\u00e7\u00e3o a elevadas intensidades luminosas \u00e9, para al\u00e9m do \n\nteor em clorofilas, protagonistas fotossint\u00e9ticos por excel\u00eancia, a maior produ\u00e7\u00e3o de \n\ncompostos que filtram a radia\u00e7\u00e3o UV-B (280<?<315 nm) que se encontram presentes \n\nsobretudo na epiderme das folhas (Lenk e Buschmann, 2006) e em ceras cuticulares \n\n(Liakopoulos et al., 2001). Estas subst\u00e2ncias s\u00e3o polifen\u00f3is que protegem o n\u00facleo, os \n\ncloroplastos e as mitoc\u00f4ndrias do par\u00eanquima dos danos provocados pelo excesso \n\ndessas radia\u00e7\u00f5es (Pauletti, 2005; Lenk e Buschmann, 2006). \n\nEsp\u00e9cies de clima mediterr\u00e2nico e de clima \u00e1rido possuem, geralmente, quantidades \n\nmais elevadas de polifen\u00f3is, os quais actuam como um \u00e9cran protector em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nefeitos da forte radia\u00e7\u00e3o UV-B a que estas plantas est\u00e3o sujeitas (Lenk e Buschmann, \n\n2006). Estas subst\u00e2ncias est\u00e3o presentes em maior quantidade nas folhas de Ver\u00e3o e \n\nnas folhas de sol (Kofidis et al., 2006) e, para as mesmas esp\u00e9cies, em altitude s\u00e3o mais \n\nabundantes do que a baixas altitudes (Kofidis et al., 2006). Segundo Paoletti (2005) s\u00e3o \n\ncomuns, em esp\u00e9cies mediterr\u00e2nicas, flutua\u00e7\u00f5es dos n\u00edveis destas subst\u00e2ncias nas \n\nfolhas em fun\u00e7\u00e3o do seu estado de desenvolvimento. No entanto, de acordo com \n\nManetas (1999), citado por aquele autor, as plantas mediterr\u00e2nicas de um modo geral \n\nn\u00e3o aumentam o teor em polifen\u00f3is quando sujeitas a quantidades adicionais de \n\nradia\u00e7\u00e3o UV-B, provavelmente por j\u00e1 enfrentarem condi\u00e7\u00f5es naturais com n\u00edveis e \n\nflutua\u00e7\u00f5es naturais elevadas de radia\u00e7\u00e3o UV-B (Bennett e Walgrove, 1994; in Paoletti, \n\n2005). No entanto, os UV-B incrementam a produ\u00e7\u00e3o de polifen\u00f3is e caroten\u00f3ides \n\ndurante a diferencia\u00e7\u00e3o das folhas e os seus n\u00edveis parecem relacionados com a \n\nirradia\u00e7\u00e3o de UV-B ao meio-dia solar (Liakoura et al., 1997; Campos et al., 1999, in \n\nPaoletti 2005). \n\nEsta fotoaclimata\u00e7\u00e3o pode gerar diferentes ec\u00f3tipos de acordo com o grau de irradia\u00e7\u00e3o \n\ndas folhas e das plantas, j\u00e1 que a varia\u00e7\u00e3o na quantidade de polifen\u00f3is \u00e9 acompanhada \n\npor modifica\u00e7\u00f5es na morfometria das folhas, de modo a reduzirem a \u00e1rea foliar exposta \n\nao sol (Lenk e Bushmann, 2006), enquanto que as folhas de sombra fazem o oposto, \n\noriginando assim uma grande variabilidade fenol\u00f3gica na arquitectura intraespec\u00edfica. De \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n28 \n\nentre os polifen\u00f3is existe um grupo de pigmentos, hidrossol\u00faveis e vacuolares \u2013 as \n\nantocianinas - que conferem tonalidades vermelha, laranja, azul ou violeta na maioria \n\ndos \u00f3rg\u00e3os vegetais de diferentes esp\u00e9cies de plantas (Silva et al., 2007; Reyes e \n\nCisneros-Zevallos, 2007). \n\nA resposta foliar ao factor \u201dluz\u201d e \u201c\u00e1gua\u201d \u00e9 muito vers\u00e1til, passando ainda, para al\u00e9m da \n\naclimata\u00e7\u00e3o do crescimento, anatomia e bioqu\u00edmica foliares, por aspectos relativos ao \n\nn\u00famero e dimens\u00f5es dos estomas, bem como da sua regula\u00e7\u00e3o funcional. \n\nMuito sumariamente, os estomas s\u00e3o poros existentes nos \u00f3rg\u00e3os a\u00e9reos, na superf\u00edcie \n\nde tecidos fotossint\u00e9ticos e em continuidade com o espa\u00e7o intercelular subjacente, cuja \n\nabertura \u00e9 controlada por c\u00e9lulas epid\u00e9rmicas especializadas ou c\u00e9lulas guarda. A \n\nresist\u00eancia estom\u00e1tica \u00e9 uma das principais resist\u00eancias \u00e0 difus\u00e3o de gases entre a folha \n\ne a atmosfera, e o principal ponto de regula\u00e7\u00e3o interna de perdas transpirat\u00f3rias por \n\nparte da planta. \n\nA redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua no solo induz a produ\u00e7\u00e3o de um sinal hormonal nas c\u00e9lulas \n\ndas ra\u00edzes, conduzindo a um aumento da resist\u00eancia estom\u00e1tica proporcional \u00e0quela \n\nredu\u00e7\u00e3o (Mansfield e Davies 1985, in [38]). O aumento da resist\u00eancia estom\u00e1tica nesta \n\nsitua\u00e7\u00e3o, limitando a taxa de transpira\u00e7\u00e3o foliar, contribui para a manuten\u00e7\u00e3o dum estado \n\nh\u00eddrico da planta adequado, sendo o teor h\u00eddrico relativo (RWC) foliar, uma estimativa \n\nindirecta deste estado [38]. \n\nEm plena zona urbana, um meio em que o regime de luz pode ser mais ca\u00f3tico - com \n\ngolpes de sol (do ingl\u00eas sunflecks) muito intensos e imprevis\u00edveis, e alturas do ano com \n\naltos n\u00edveis de sombra em grande parte do fotoper\u00edodo (por exemplo por interposi\u00e7\u00e3o de \n\nramagem de folhosas) \u2013 e em que as condi\u00e7\u00f5es de disponibilidade h\u00eddrica tamb\u00e9m \n\nsofrem, potencialmente, grandes oscila\u00e7\u00f5es, a regula\u00e7\u00e3o das trocas gasosas torna-se, \n\nn\u00e3o s\u00f3 mais premente, como mais dif\u00edcil de realizar.  \n\nUma regula\u00e7\u00e3o apertada das trocas gasosas e, portanto, do estado h\u00eddrico da planta, em \n\ncondi\u00e7\u00f5es de elevada luz e d\u00e9fices h\u00eddricos, pode ser conseguida com v\u00e1rias estrat\u00e9gias, \n\ncomo se disse, sendo uma delas a altera\u00e7\u00e3o do n\u00famero e dimens\u00f5es dos estomas. \n\nA densidade estom\u00e1tica nas p\u00e1ginas superior e inferior das folhas \u00e9 caracter\u00edstica de \n\ncada esp\u00e9cie, mas pode variar de acordo com a influ\u00eancia de factores ambientais como, \n\npor exemplo, a concentra\u00e7\u00e3o ambiental de CO2 (Garcia-Amorena et al., 2006) e de O2 \n\n[94], concentra\u00e7\u00f5es salinas no substrato (Salas et al., 2001), a radia\u00e7\u00e3o solar e \n\nfornecimento de \u00e1gua (Henzell et al., 1976, in [39]), ou, ainda, de acordo com o est\u00e1dio \n\nde desenvolvimento (Henzell et al., 1976, in [39]). O aumento da densidade estom\u00e1tica, \n\nem particular como resposta \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o solar e ao d\u00e9fice h\u00eddrico, \u00e9 uma resposta \n\ncomum (Henzell et al., 1976 in [39]; Lichtenthaler et al., 1981).  \n\nSegundo Croxdale (2000, in Peres-Martinez et al., 2004) a densidade estom\u00e1tica \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n29 \n\nrepresenta um valor diagn\u00f3stico desde que o seu uso seja em \u00f3rg\u00e3o compar\u00e1veis em \n\ndesenvolvimento e taxonomia. \n\nUma diminui\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es estom\u00e1ticas em folhas mais expostas ao sol, \n\nrelativamente a folhas menos expostas do interior da copa, foi tamb\u00e9m referida (Garcia-\n\nAmorena et al., 2006).  \n\nEm resumo, pela integra\u00e7\u00e3o destas respostas adaptativas as plantas, em condi\u00e7\u00f5es de \n\n\u00e1gua limitantes e de elevadas intensidades luminosas, conseguem n\u00e3o s\u00f3 reduzir a \u00e1rea \n\ntranspirante total, maximizando a sua capacidade fotossint\u00e9tica por unidade de \u00e1rea \n\nfoliar (diminui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea foliar, diminui\u00e7\u00e3o de SLA, aumento dos teores de clorofilas e \n\nantocianinas), como exercer um maior controlo nos fluxos de CO2 e de vapor de \u00e1gua \n\natrav\u00e9s dum equipamento estom\u00e1tico mais eficiente (maior densidade e estomas de \n\nmenores dimens\u00f5es) (Silva et al., 2001). \n\n1.2.6.2 Adapta\u00e7\u00f5es das plantas ao n\u00edvel de c\u00e1lcio no solo: plantas calc\u00edcolas e \n\ncalc\u00edfugas \n\nAlgumas esp\u00e9cies apresentam requisitos espec\u00edficos em teores de c\u00e1lcio no meio. Umas \n\nexigindo mais, outras menos que a maioria das restantes esp\u00e9cies. O conceito de planta \n\n\u201dcalc\u00edcola\u201d evoluiu ao longo do tempo, come\u00e7ando por estar associado ao teor em c\u00e1lcio \n\nencontrado nas plantas, correspondendo presentemente a no\u00e7\u00f5es diferentes, de acordo \n\ncom os diferentes autores. Para referir algumas podem enumerar-se as seguintes: \n\n\u2022 Calc\u00edcolas s\u00e3o plantas com concentra\u00e7\u00f5es tecidulares de c\u00e1lcio entre 15,7 e 22,7 g/kg, \n\nreflectindo estes n\u00edveis directamente a disponibilidade de c\u00e1lcio no solo (Hou e Merkle, \n\n1950, in Haridasan e Ara\u00fajo, 2005). \n\n\u2022 Calc\u00edcolas s\u00e3o as plantas que crescem em solos ricos em c\u00e1lcio, podendo ser usadas \n\ncomo esp\u00e9cies indicadoras de solos com altas concentra\u00e7\u00f5es de c\u00e1lcio, mesmo que o \n\nseu pH n\u00e3o ultrapasse 7 (Steele, 1955, in Haridasan e Ara\u00fajo 2005).  \n\n\u2022 Calc\u00edcola \u00e9 qualquer planta que ocorra e solos ricos em c\u00e1lcio, por oposi\u00e7\u00e3o a calc\u00edfugas, \n\nas quais s\u00e3o intolerantes a esses solos (Crawford, 1989). \n\n\u2022 Calc\u00edcolas s\u00e3o plantas cujo crescimento e desenvolvimento \u00e9 afectado pela acidez do \n\nsolo e pelos efeitos toxicol\u00f3gicos do alum\u00ednio, do ferro ou do mangan\u00e9sio nele dispon\u00edvel, \n\nbem como pela baixa solubilidade de outros elementos qu\u00edmicos, podendo n\u00e3o ter \n\nnecessidade de elevadas concentra\u00e7\u00f5es e c\u00e1lcio (Crawley, 1997, in Haridasan e Ara\u00fajo \n\n2005).  \n\n\u2022 Calc\u00edcolas s\u00e3o plantas que conseguem absorver K e Mg em solos com alto teor de c\u00e1lcio \n\n[24]. \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n30 \n\n\u2022 Calc\u00edcolas s\u00e3o plantas associadas a solos com elevado pH. Ainda que o seu crescimento \n\npossa ser estimulado por concentra\u00e7\u00f5es elevadas de c\u00e1lcio o principal factor a explicar a \n\nsua distribui\u00e7\u00e3o \u00e9 a sua intoler\u00e2ncia radicular a Al \n3+\n\n (Lambers et al., 1998). \n\nCalc\u00edfugas e calc\u00edcolas est\u00e3o grandemente limitadas a solos com determinado pH devido \n\n\u00e0 sua incapacidade para adquirirem alguns dos nutrientes essenciais fora deles \n\n(Lambers et al., 1998) \n\nAs calc\u00edcolas excretam pelas ra\u00edzes muito mais \u00e1cido ox\u00e1lico e c\u00edtrico do que as \n\ncalc\u00edfugas. Estes \u00e1cidos solubilizam respectivamente fosfatos e ferro em solos calc\u00e1rios \n\n(Srom et al., 1994, in Lambers et al., 1998). \n\nAs calc\u00edcolas evitam ser envenenadas pelo excesso de c\u00e1lcio nos seus tecidos \n\narmazenando-o, por vezes sob a forma de tricomas das folhas (De Silva et al., 1996, in \n\nLambers et al. 1998). A concentra\u00e7\u00e3o de um mineral na planta n\u00e3o \u00e9 necessariamente \n\nproporcional \u00e0 necessidade que a planta tem dele, podendo armazen\u00e1-lo apenas para o \n\ntornar menos nefasto (Lambers et al., 1998). \n\n\u00c9 pertinente ter presente este conceito visto Trachelium caeruleum surgir \n\nfrequentemente referido como uma esp\u00e9cie associada a solos calc\u00e1rios (ver pontos \n\n1.2.1.3. e 1.2.2.) e este ser uma car\u00e1cter que se pretendeu confirmar quer por estudos in \n\nvivo quer in vitro. \n\n1.2.7. Propaga\u00e7\u00e3o clonal e culturas in vitro \n\nComo j\u00e1 referido, existe uma quantidade significativa de informa\u00e7\u00e3o sobre \n\nmacropropaga\u00e7\u00e3o e t\u00e9cnicas de cultivo de Trachelium caeruleum, sendo muito escassa a \n\nrelacionada com culturas in vitro desta esp\u00e9cie, nomeadamente no que diz respeito a \n\nt\u00e9cnicas de micropropaga\u00e7\u00e3o. \n\nO tratamento aprofundado deste t\u00f3pico escapa aos objectivos principais do presente \n\ntrabalho, pelo que para uma informa\u00e7\u00e3o mais detalhada sobre as principais t\u00e9cnicas, \n\ncuidados, meios de cultura, metodologias, aplica\u00e7\u00f5es, tipos de culturas e esp\u00e9cies \n\ncultivadas in vitro, se aconselha a obra de George (1993). \n\nResumidamente, pode dizer-se que as t\u00e9cnicas de cultura in vitro permitem, em \n\ncondi\u00e7\u00f5es controladas \u2013 desde a formula\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do meio de cultura, \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais de intensidade luminosa, fotoper\u00edodo, humidade relativa, CO2, etc. - propagar \n\ngen\u00f3tipos de interesse atrav\u00e9s do estabelecimento de culturas de c\u00e9lulas, tecidos, \n\n\u00f3rg\u00e3os ou plantas. \n\nExiste uma enorme variedade de meios de cultura, adequados a diferentes tipos e \n\nplantas e finalidades. Em geral estes meios incluem os minerais essenciais, \n\nmacronutrientes e os micronutrientes, uma fonte org\u00e2nica de carbono e energia \n\n(geralmente a sacarose), uma fonte de N org\u00e2nico (geralmente amino\u00e1cidos) e \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n31 \n\nvitaminas. Estes asseguram o funcionamento e nutri\u00e7\u00e3o adequada das culturas que, na \n\nmaioria dos casos, n\u00e3o apresenta actividade fotoautotr\u00f3fica, mantendo um pH adequado \n\nao desenvolvimento das culturas. \n\nO meio de Murashige e Shoog (MS) (Murashige e Shoog, 1962) \u00e9 um dos mais utilizados \n\npor favorecer o crescimento de um grande n\u00famero de esp\u00e9cies de plantas (George, \n\n1993). Por vezes s\u00e3o adicionados aos meios de culturas suplementos hormonais, ou fito-\n\nreguladores, de forma a manipular processos morfog\u00e9nicos - a diferencia\u00e7\u00e3o de tecidos, \n\n\u00f3rg\u00e3os ou plantas -, bem como a controlar o crescimento das culturas. \n\nde gemas ou gomos, ou o crescimento da parte a\u00e9rea das plantas (Cunha, 2001). Os \n\nfito-reguladores mais utilizados s\u00e3o das classes das auxinas e das citocininas. As \n\nauxinas promovem a expans\u00e3o celular e s\u00e3o utilizadas, por exemplo, para promover a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes advent\u00edcias e a embriog\u00e9nese som\u00e1tica. As citocininas, utilizadas \n\nconjuntamente com as auxinas estimulam a divis\u00e3o celular. S\u00e3o empregues, tamb\u00e9m, \n\nquando se pretende inibir a produ\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes e estimular a multiplica\u00e7\u00e3o \n\nO estabelecimento de culturas in vitro de uma esp\u00e9cie, com a optimiza\u00e7\u00e3o de meios de \n\ncultura de plantas para cada tipo de cultura, permite a realiza\u00e7\u00e3o de estudos controlados \n\nsobre os requisitos f\u00edsico-qu\u00edmicos da esp\u00e9cie e seu comportamento morfofisiol\u00f3gico em \n\nfun\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o do meio e condi\u00e7\u00f5es ambientais; fornece um material biol\u00f3gico \n\nbastante mais homog\u00e9neo, importante para o estudo das vias metab\u00f3licas activas em \n\ncada situa\u00e7\u00e3o; e permite constituir, ainda, vers\u00e1teis modelos biol\u00f3gicos para estudos de \n\nengenharia gen\u00e9tica.  \n\nDo ponto de vista mais aplicado, as t\u00e9cnicas de cultura in vitro s\u00e3o essenciais para a \n\nobten\u00e7\u00e3o de linhagens de plantas por micropropaga\u00e7\u00e3o em boas condi\u00e7\u00f5es \n\nfitossanit\u00e1rias, no tratamento de infec\u00e7\u00f5es sist\u00e9micas, e para a produ\u00e7\u00e3o biotecnol\u00f3gica \n\nde compostos de interesse para as ind\u00fastrias alimentar e farmac\u00eautica. \n\nPara que a micropropaga\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie possa ser realizada eficazmente \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio obter protocolos simples e optimizados que permitam estabelecer culturas da \n\nesp\u00e9cie quer a partir de sementes quer a partir de explantes, permitindo tamb\u00e9m \n\ntransfer\u00eancias consecutivas de modo a, em qualquer momento, poder contar com um \n\nn\u00famero elevado de plantas saud\u00e1veis na fase de desenvolvimento adequada para os \n\nestudos que se torne necess\u00e1rio realizar (Cunha, 2001). \n\n \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n32 \n\n1.3. Objectivos \n\nEstando este trabalho inserido no \u00e2mbito dum curso de Mestrado em Ci\u00eancias do \nAmbiente, especializa\u00e7\u00e3o em Qualidade Ambiental, tem como objectivos principais: \n\n\u2013 Contribuir para o conhecimento de factores abi\u00f3ticos (f\u00edsicos, qu\u00edmicos, \nclim\u00e1ticos) importantes para a coloniza\u00e7\u00e3o e bioreceptividade de muros da zona \nhist\u00f3rica da cidade de Braga por Trachelium caeruleum L..  \n\n\u2013 Contribuir para o conhecimento das caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas dos muros que \ndeterminam a bioreceptividade a Trachelium caeruleum L.. \n\n\u2013 Relacionar as caracter\u00edsticas morfo-fisiol\u00f3gicas desta esp\u00e9cie com a sua \ncapacidade de adapta\u00e7\u00e3o a condi\u00e7\u00f5es/substratos que a maior parte das outras \nesp\u00e9cies n\u00e3o ocupa. \n\n\u2013 Esclarecer aspectos ecol\u00f3gicos relacionados com a esp\u00e9cie e o seu ciclo de vida, \nnomeadamente com a sua reprodu\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o que permitam entender \nmelhor a natureza da coloniza\u00e7\u00e3o e naturaliza\u00e7\u00e3o desta esp\u00e9cie em Braga. \n\n\u2013 Contribuir para a caracteriza\u00e7\u00e3o das exig\u00eancias de crescimento em condi\u00e7\u00f5es \ncontroladas e para o estabelecimento da esp\u00e9cie em condi\u00e7\u00f5es in vitro. \n\n\u2013 Contribuir para o conhecimento, divulga\u00e7\u00e3o, promo\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o deste \npatrim\u00f3nio flor\u00edstico de elevado valor bot\u00e2nico, ecol\u00f3gico e ornamental. \n\n \n\n \n\n\n\nMateriais e M\u00e9todos \n\n33 \n\n2. MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\n2.1. \u00c1rea de estudo \n\n2.1.1. Enquadramento geogr\u00e1fico \n\nNas figuras 2.1.1 e 2.1.2 pode observar-se a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da \u00e1rea de estudo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 2.1.1 Localiza\u00e7\u00e3o de Portugal (Reproduzido de [40]). \n\n \nFig. 2.1.2 Localiza\u00e7\u00e3o do \nconcelho de Braga (Reproduzido \nde [40]). \n \n\nBraga situa-se a 41\u00b0 35\u201d N 08\u00b0 25\u201d O, no Noroeste de Portugal na margem esquerda do \n\nRio C\u00e1vado distando cerca de 30 km do litoral. A Este o terreno \u00e9 montanhoso, sendo o \n\nMonte do Sameiro (572 m) a maior eleva\u00e7\u00e3o, seguida do Monte de Santa Marta (562 m). \n\nA Sul, como a Oeste o terreno \u00e9 um misto de montanhas, colinas e vales. O Rio Este \n\nnasce a leste, entre a Serra do Carvalho (479 m) e a Serra dos Picos (566 m). A cidade \n\ndesenvolve-se para os vale do Rio Este, a Este e Sul e do Rio C\u00e1vado a Norte e Oeste \n\n[40]. \n\nDo ponto de vista clim\u00e1tico a regi\u00e3o de Braga sofre a influ\u00eancia do Oceano Atl\u00e2ntico, \n\nregistando uma reduzida continentalidade. O clima \u00e9 Atl\u00e2ntico temperado, ou seja, tem \n\nquatro esta\u00e7\u00f5es bem definidas. \n\n \n\nO gr\u00e1fico 2.1.3 diz respeito aos valores da temperatura m\u00e9dia mensal no per\u00edodo 1960-\n\n1990, obtidos a partir das normais clim\u00e1ticas para a esta\u00e7\u00e3o de Braga. \n\n \n\n \n\n\n\nMateriais e M\u00e9todos \n\n34 \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n J F M A M J J A S O N D\n\nMeses\n\nT\n \u00ba\nC\n\n \nFig. 2.1.3 - Temperatura m\u00e9dia mensal dos \u00faltimos 30 anos (adaptado de Lima, 1994). \n\nNeste per\u00edodo o semestre mais quente \u00e9 o que vai de Maio a Outubro. Os valores \n\nm\u00e9dios do m\u00eas mais frio - Janeiro - foram de 8,7 \u00baC, sendo tamb\u00e9m em Janeiro que se \n\nregistou o m\u00ednimo absoluto de -5,3 \u00baC para o per\u00edodo em an\u00e1lise. Os valores m\u00e9dios das \n\ntemperaturas foram de 20,4 \u00baC, em Julho, m\u00eas onde se registou o m\u00e1ximo absoluto de \n\n39,3\u00baC. \n\nO valor da amplitude t\u00e9rmica anual foi de 11,7 \u00baC (Lima 1994). \n\nNos \u00faltimos 30 anos a m\u00e9dia da temperatura m\u00ednima foi de cerca de 10 \u00baC e a \n\ntemperatura m\u00e1xima de 19\u00baC, sendo a amplitude t\u00e9rmica anual de 9 \u00baC. [40]. \n\nNos \u00faltimos 4 anos o m\u00ednimo absoluto foi \u20134 \u00baC (Janeiro de 2006) e o m\u00e1ximo absoluto \n\nfoi de 43 \u00baC (Julho 2003) [40].  \n\nOs ventos, de acordo com as normais clim\u00e1ticas do INMG para o per\u00edodo de 1951-1970, \n\nno segundo semestre do ano, Julho a Dezembro possu\u00edram uma velocidade m\u00e9dia de \n\n7,02 km/h, nos 50% dos dias do ano em que sopraram, correspondendo os restantes \n\ndias a per\u00edodos de calmaria. \n\nNo mesmo semestre apenas com uma frequ\u00eancia de 0,1 sopraram em Outubro ventos \n\ncom uma velocidade superior a 36 km/h (mas inferior a 55 km/h) e de 0,3 em Novembro \n\ncom uma velocidade superior a 55 km/h) de acordo com as mesmas normais clim\u00e1ticas.  \n\nNos restantes meses estes patamares n\u00e3o foram atingidos. \n\nJ\u00e1 em 2006 a velocidade do vento em Setembro apenas num dia atingiu 36 km/h de SW \n\ne em 10 dias do m\u00eas de Outubro ter\u00e1 soprado de S ou SW com uma velocidade 36 km/h \n\n[41]. \n\nA precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual no per\u00edodo de 1961/1990 foi de 1515 mm, sendo de 610 mm \n\no valor da evapotranspira\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual (Ferreira et al., 2000 a) \n\n \n\nO gr\u00e1fico da figura 2.1.4 representa os valores da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia em Braga entre \n\n1961 e 1990, obtidos a partir das normais clim\u00e1ticas para a esta\u00e7\u00e3o de Braga. \n\n\n\nMateriais e M\u00e9todos \n\n35 \n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n J F M A M J J A S O N D\n\nMeses\n\nP\n (\nm\nm\n)\n\n \n\n Fig. 2.1.4 - Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal para o per\u00edodo de 1961-1990 (adaptado de Lima,1994).  \n\nO semestre menos chuvoso \u00e9 o de Abril a Setembro. A precipita\u00e7\u00e3o nos meses de Julho \n\ne Agosto n\u00e3o atinge os 4% do total anual. A distribui\u00e7\u00e3o da pluviosidade em Portugal \n\ncontinental, com a dualidade entre uma esta\u00e7\u00e3o seca e uma h\u00famida, est\u00e1 directamente \n\nrelacionada com a latitude a que se encontra (Ribeiro et al., 1988). Os meses mais frios \n\ns\u00e3o tamb\u00e9m os mais chuvosos.  \n\nA precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual no per\u00edodo de 1961/1990 foi de 1515 mm, sendo de 610 mm \n\no valor da evapotranspira\u00e7\u00e3o l m\u00e9dia anual (Ferreira et al., 2000 b). \n\nNo gr\u00e1fico da figura 2.1.5 podem observar-se os valores da temperatura e da \n\npluviosidade para o per\u00edodo compreendido entre 1961 e 1990. \n\n \nFig. 2.1.5 - Gr\u00e1fico termopluviom\u00e9trico para o per\u00edodo de 1961-1990. Reproduzido de Lima \n(1994). \n\n \n\n \n\n\n\nMateriais e M\u00e9todos \n\n36 \n\nUm m\u00eas tem car\u00e1cter \u00e1rido quando a sua precipita\u00e7\u00e3o total em mm \u00e9 inferior ao dobro da \n\ntemperatura m\u00e9dia mensal em \u00baC. Como se pode verificar Julho \u00e9 um m\u00eas \u00e1rido e \n\nAgosto quase o \u00e9, acentuando o pendor mediterr\u00e2nico deste clima de transi\u00e7\u00e3o entre o \n\nTemperado e o Mediterr\u00e2nico. \n\n \n\nA diagnose apresentada na tabela 2.1.1. foi feita de acordo com o sistema bioclim\u00e1tico \n\nmundial de Rivas-Martinez et al. (2002). Neste modelo bioclim\u00e1tico a precipita\u00e7\u00e3o e a \n\ntemperatura s\u00e3o os principais par\u00e2metros clim\u00e1ticos a condicionar a distribui\u00e7\u00e3o das \n\nplantas e das comunidades que lhe est\u00e3o associadas. Os \u00edndices utilizados s\u00e3o os de \n\nHonrado (2003). \n\nTabela 2.1.1 - Caracteriza\u00e7\u00e3o/Diagnose bioclim\u00e1tica de Braga (local da esta\u00e7\u00e3o do Posto Agr\u00e1rio; \naltitude 190 m). \n\nEsta\u00e7\u00e3o Localiza\u00e7\u00e3o Macroclima Bioclima Continentalidade Ombrotipo Termotipo \n\nBraga - \nPosto \n\nAgr\u00e1rio \n\n41\u00ba 33\u00b4N \n\n8\u00ba 24\u00b4W \n\nTemperado \n \n\nSubmediterr\u00e2nico- \nOce\u00e2nico \n\n \nSemi - \n\nHiper-oce\u00e2nico \n\n \nH\u00famido \nsuperior \n\nMeso - \nMediterr\u00e2nico \n\ninferior \n\nNo sistema de Rivas-Martinez s\u00e3o considerados \u00e0 escala mundial cinco macroclimas \u2013 \n\nPolar, Boreal, Temperado, Mediterr\u00e2nico e Tropical). A distin\u00e7\u00e3o entre Temperado e \n\nMediterr\u00e2nico \u00e9 feita com base no facto de o macroclima Mediterr\u00e2nico ter um per\u00edodo de \n\nsecura coincidente com o Ver\u00e3o igual ou superior a dois meses (Rivas-Martinez et al., \n\n2002) pelo que se considera que em Portugal o clima tem car\u00e1cter Submediterr\u00e2nico. \n\n \n\nOs bioclimas s\u00e3o atribu\u00eddos em fun\u00e7\u00e3o do \u00cdndice Ombrot\u00e9rmico Anual (Io) e do \u00cdndice de \n\nContinentalidade (Ic). \n\nIo \u2013 soma das precipita\u00e7\u00f5es m\u00e9dias /soma das temperaturas m\u00e9dias (meses com t > 0\u00baC).  \n\nPara Braga o valor de Io encontrado \u00e9 de 8,87. \n\nIc \u2013 numericamente igual \u00e0 amplitude t\u00e9rmica anual, ou diferen\u00e7a entre as temperaturas m\u00e9dias \n\ndo m\u00eas mais quente e do m\u00eas mais frio. \n\nPara Braga esse valor \u00e9 de 9 , considerando os dados dos \u00faltimos trinta anos.  \n\n \n\nSegundo Rivas-Martinez a influ\u00eancia da continentalidade sobre a distribui\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 determinante, ajudando a estabelecer fronteiras entre bioclimas. Na figura \n\n2.1.6 pode observar-se a distribui\u00e7\u00e3o dos valores da continentalidade para a Pen\u00ednsula \n\nIb\u00e9rica. \n\n \n\n\n\nMateriais e M\u00e9todos \n\n37 \n\n \n\nFig. 2.1.6 - Continentalidade na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Adaptado de [42]. \n\n \n\nEm termos biogeogr\u00e1ficos Portugal Continental est\u00e1 dividido em duas regi\u00f5es \n\nbiogeogr\u00e1ficas (Fig. 2.1.7) pertencendo o Minho / Braga \u00e0 regi\u00e3o Eurossiberiana (Sub-\n\nRegi\u00e3o Atl\u00e2ntica-Medioeuropeia, SuperProv\u00edncia Atl\u00e2ntica, Prov\u00edncia Cantabro-Atl\u00e2ntica, \n\nSub-Prov\u00edncia Galaico-Asturiana, Sector Galaico-Portugu\u00eas, Sub-Sector Miniense, \n\nSuper-Distrito Miniense Litoral (Rivas-Martinez et al., 2002); [42]. \n\n \n\n \n\nFig. 2.1.7 - Regi\u00f5es biogeogr\u00e1ficas. (Adaptado por Honrado de Rivas-Martinez, 1987 in \nMaravalhas, 2003). \n\nO clima, os solos e a vegeta\u00e7\u00e3o caracter\u00edsticos destas duas regi\u00f5es s\u00e3o bastante \n\ndistintos (Honrado, in Maravalhas, 2003); [42].  \n\n \n\n\n\nMateriais e M\u00e9todos \n\n38 \n\nNa figura 2.1.8 est\u00e1 representada a acidez e alcalinidade dos solos em Portugal. \u00c9 \n\nvis\u00edvel que grande parte do norte do pa\u00eds, incluindo a regi\u00e3o de Braga possui solos \n\n\u00e1cidos, os quais s\u00e3o resultantes da altera\u00e7\u00e3o das rochas granit\u00f3ides da regi\u00e3o. O centro \n\ne sul do pa\u00eds possuem em geral solos menos \u00e1cidos e de reac\u00e7\u00e3o neutra ou alcalina. \n\n \nFig. 2.1.8 - Mapa de distribui\u00e7\u00e3o de acidez do solo. Reproduzido de [43]. \n\n2.1.2. Enquadramento geol\u00f3gico \n\nNo quadro das divis\u00f5es paleogeogr\u00e1ficas da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica Braga est\u00e1 enquadrada \n\nna Zona Centro-Ib\u00e9rica da Cadeia Herc\u00ednica (Farias et al., 1987, in Ferreira et al., 2000 \n\nb).  \n\nFerreira et al. (2000 b) descrevem a geologia da regi\u00e3o como sendo predominantemente \n\nconstitu\u00edda por gran\u00edticos Herc\u00ednicos, de diferentes tipos quanto \u00e0 sua granulometria, \n\ntextura e composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica. Ainda de acordo com estes autores as rochas gran\u00edticas \n\ninstalaram-se durante as \u00faltimas fases da Orogenia Herc\u00ednica, paralelamente \u00e0 falha \n\nVigo-R\u00e9gua marcadas pelas direc\u00e7\u00f5es NW-SE e NNE-SSW da orogenia Herc\u00ednica, a \n\nque se somaram as de direc\u00e7\u00e3o ENE-WSW da orogenia Alpina.  \n\nA maior parte da cidade e o seu centro hist\u00f3rico desenvolve-se sobre o Complexo \n\nGran\u00edtico de Braga, onde predomina o designado granito de Braga, um monzogranito \n\ntarditect\u00f3nico \u2013 cerca de 310 M.a., biot\u00edtico com rara moscovite, de tend\u00eancia porfir\u00f3ide, \n\nde gr\u00e3o m\u00e9dio a fino (Ferreira et al., 2000 b). Semelhe, uma freguesia a oeste da cidade, \n\na meio caminho para Tib\u00e3es assenta parcialmente sobre metassedimentos do \n\nPaleoz\u00f3ico, micaxistos e migmatitos, com n\u00edveis de turmalinitos, numa mancha em forma \n\nde U que contorna a cidade tamb\u00e9m a sul e a este. Tib\u00e3es encontra-se em terrenos \n\nigualmente do Sil\u00farico onde alternam quartzofilitos e micaxistos com quartzitos e \n\nturmalinitos - constituindo a unidade paraut\u00f3ctone de Tib\u00e3es (carreamento maior, da \n\n\n\nMateriais e M\u00e9todos \n\n39 \n\nQuinta do Souto) (Ferreira et al., 2000 a e b). A\u00ed as rochas xistentas sofreram por vezes \n\ncauliniza\u00e7\u00e3o (Ferreira et al., 2000 a) apresentando tonalidades alaranjadas \u2013 \n\navermelhadas. \n\nNa proximidade, em pequenas manchas reticulares ao longo de linhas de \u00e1gua ocorrem \n\ndep\u00f3sitos fluviais e rochas sedimentares actuais. Noutros locais ocorrem algumas \n\npequenas manchas de dep\u00f3sitos de cobertura constitu\u00eddos essencialmente por \n\nsedimentos fluviais ou fluvio - lacustres  n\u00e3o actuais (Ferreira et al., 2000 b) tal como se \n\npode observar no extracto da carta geol\u00f3gica \u00e0 escala 1:50000 vis\u00edvel na figura 2.1.9. \n\n\n\nMateriais e M\u00e9todos \n\n40 \n\n \n\n \n\nFigura 2.1.9 \u2013 Extracto da Carta Geol\u00f3gica de Portugal 1:50000 (Folha 5-D Braga; Ferreira et al. \n2000 a), com a localiza\u00e7\u00e3o da cidade de Braga, de Semelhe e de Mire de Tib\u00e3es. \n\n\n\nMateriais e M\u00e9todos \n\n41 \n\n2.2. Algumas esp\u00e9cies rup\u00edcolas e de insectos presentes no local de estudo.  \n\nCom o objectivo de melhor conhecer a ecologia de Trachelium caeruleum realizou-se, \n\nparalelamente, um estudo sobre algumas esp\u00e9cies que integram a comunidade biol\u00f3gica \n\ndos muros antigos da cidade de Braga. Para isso procedeu-se \u00e0 observa\u00e7\u00e3o e registo \n\nfotogr\u00e1fico sistem\u00e1tico de diferentes esp\u00e9cies da flora local bem como de borboletas que \n\nvisitam esta esp\u00e9cie. Com esta abordagem pretendia-se perceber eventuais rela\u00e7\u00f5es \n\nentre as esp\u00e9cies vegetais, entre estas e o suporte f\u00edsico bem como do papel dos \n\ninsectos referidos como agentes polinizadores.  \n\n2.3. Distribui\u00e7\u00e3o de Trachelium caeruleum L. na cidade e m\u00e9todo de amostragem \n\nA carta seguinte (Fig. 2.3.1) resulta de um trabalho pr\u00e9vio do autor, durante os \u00faltimos 5 \n\nanos, e revela a distribui\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cimes observada na zona mais antiga da cidade de \n\nBraga. \n\nCom base nesta distribui\u00e7\u00e3o foi elaborado um plano de amostragem que pretendia \n\ncomparar muros colonizados e muros onde n\u00e3o foi detectada a presen\u00e7a da planta em \n\ncondi\u00e7\u00f5es de localiza\u00e7\u00e3o e exposi\u00e7\u00e3o semelhantes, tendo-se colhida 40 amostras (a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o desta amostragem \u00e9 apresentada na figura 2.3.2. e no cap\u00edtulo 3, aquando \n\nda discuss\u00e3o dos resultados). \n\nComo a esp\u00e9cie ocorre em edifica\u00e7\u00f5es antigas, muros e edif\u00edcios, concentrando-se \n\nparticularmente das freguesias urbanas da cidade de Braga, essa foi a principal \u00e1rea \n\nescolhida para amostragem. Dentro da \u00e1rea urbana e dada a sua prefer\u00eancia por \n\nestruturas antigas a \u00e1rea do centro hist\u00f3rico e monumental \u00e9 naturalmente aquela onde \n\nse encontra a maior parte dos exemplares, sendo tamb\u00e9m a\u00ed recolhida a maior parte das \n\namostras. No entanto era importante perceber a que se deve a distribui\u00e7\u00e3o descont\u00ednua \n\nda planta e nesse sentido foram tamb\u00e9m estudadas amostras de n\u00facleos isolados de \n\nesp\u00e9cimes, quer no interior da cidade quer nas zonas mais lim\u00edtrofes.  \n\nComo do conjunto de edifica\u00e7\u00f5es os povoamentos mais significativos \u2013 em n\u00famero de \n\nindiv\u00edduos ou percentagem da \u00e1rea coberta \u2013 ocorre em muros antigos, e em edif\u00edcios se \n\nencontram n\u00facleos mais pequenos ou indiv\u00edduos isolados, muitas vezes em pontos de \n\ndif\u00edcil acesso, como cornijas, telhados, torres, foi decidido restringir a amostragem ao \n\nprimeiro grupo, j\u00e1 que nos muros as quest\u00f5es do acesso e as relacionadas com a \n\nrecolha de amostras est\u00e3o menos dificultadas. \n\nEm casos raros a planta ocorre no solo, particularmente em frente a muros colonizados \n\naonde se fa\u00e7am notar a influ\u00eancia dos materiais do pr\u00f3prio muro ou outros semelhantes, \n\nde natureza antr\u00f3pica. Assim foram amostrados alguns destes solos. Colheu-se ainda \n\numa amostra num solo de aterro. \n\n\n\nMateriais e M\u00e9todos \n\n42 \n\nAo pretender conhecer quais os factores que explicam a distribui\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie na \n\ncidade e portanto a bioreceptividade das edifica\u00e7\u00f5es a Trachelium caeruleum era \n\nimportante estudar tamb\u00e9m as caracter\u00edsticas de edifica\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas ou cont\u00edguas mas \n\nn\u00e3o colonizadas. Assim tentou-se seleccionar conjuntos de amostras de argamassas em \n\nmuros colonizados e n\u00e3o colonizados com localiza\u00e7\u00f5es e condi\u00e7\u00f5es de exposi\u00e7\u00e3o \n\nsemelhantes. \n\nPela sua import\u00e2ncia e proximidade relativamente \u00e0 cidade de Braga foram ainda \n\nrecolhidas amostras na \u00e1rea do Mosteiro de Tib\u00e3es e de uma \u00e1rea situada a meio \n\ncaminho - Semelhe, em muros n\u00e3o colonizados. \n\nNa \u00e1rea da cidade foram amostrados 31 muros e tr\u00eas solos (um deles de aterro). Foram \n\nainda seleccionados dois muros da zona de Semelhe e quatro na cerca do Mosteiro de \n\nTib\u00e3es, em muros n\u00e3o restaurados, perfazendo 40 amostras tratadas. \n\nDestas 40 amostras 21 correspondem a locais colonizados por Trachelium caeruleum, \n\nsendo os restantes 19 locais actualmente n\u00e3o colonizados, e sem ind\u00edcios de o terem \n\nsido, excepto o local 5 e 32, relativamente aos quais se reuniram informa\u00e7\u00f5es \n\ncontradit\u00f3rias sendo indicados como poss\u00edveis falsas aus\u00eancias. \n\nEstas amostras foram recolhidas, na zona da cidade entre 28-06 e 6-7-2006 ap\u00f3s v\u00e1rias \n\nsemanas de tempo seco e na zona de Semelhe e Tib\u00e3es no in\u00edcio de Agosto, com tempo \n\nseco. \n\nA nota\u00e7\u00e3o das amostras faz-se do n\u00famero 1 ao 42. Est\u00e3o por\u00e9m ausentes os n\u00fameros \n\n39 e 40 por corresponderem a amostras recolhidas em barreiras na zona de Tib\u00e3es, para \n\ncompara\u00e7\u00e3o com o material argiloso encontrado nos muros dessa \u00e1rea. N\u00e3o \n\ncorrespondiam portanto a muros, estruturas ou habitats de poss\u00edvel ocorr\u00eancia de \n\nTrachelium caeruleum. \n\n\n\nMateriais e M\u00e9todos \n\n43 \n\nF\nig\n\n. \n2\n\n.3\n.1\n\n -\n D\n\nis\ntr\n\nib\nu\n\ni\u00e7\n\u00e3\no\n d\n\na\n e\n\ns\np\n\u00e9\nc\nie\n\n n\na\n c\n\nid\na\nd\n\ne\n d\n\na\n B\n\nra\ng\n\na\n p\n\no\nr \n\no\nb\ns\ne\nrv\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n i\nn\n l\no\nc\no\n d\n\nu\nra\n\nn\nte\n\n o\ns\n \u00fa\n\nlt\nim\n\no\ns\n 5\n\n a\nn\n\no\ns\n \n\n  \n  \n  \n  \n  \n\n  \n  \n  \n\n  \n (\n\ne\ns\ntu\n\nd\no\n d\n\no\n a\n\nu\nto\n\nr)\n \n\n l\no\nc\na\nis\n\n o\nn\nd\ne\n o\n\nc\no\nrr\n\ne\nm\n\n p\nre\n\ns\ne\nn\n\u00e7\na\ns;\n\n \n l\no\nc\na\nis\n\n o\nn\nd\ne\n e\n\nx\nis\n\nti\nra\n\nm\n e\n\ns\np\n\u00e9\nc\nim\n\ne\ns\n  \n\n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n\n \n\n l\no\nc\na\nis\n\n r\ne\nc\no\nlo\n\nn\niz\n\na\nd\no\ns\n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n _\n\n_\n_\n_\n_\n_\n_\n_\n_\n_\n_\n_\n_\n_\n_\n_\n_\n_\n_\n_\n_\n_\n_\n 5\n\n0\n0\n m\n\n \n\n\n\nMateriais e M\u00e9todos \n\n44 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nF\nig\n\n. \n2\n\n.3\n.2\n\n -\n D\n\nis\ntr\n\nib\nu\n\ni\u00e7\n\u00e3\no\n d\n\no\ns\n lo\n\nc\na\n\nis\n d\n\ne\n r\n\ne\nc\no\n\nlh\na\n d\n\na\ns\n a\n\nm\no\n\ns\ntr\n\na\ns\n a\n\nn\na\nlis\n\na\nd\n\na\ns\n n\n\na\n c\n\nid\na\nd\n\ne\n d\n\na\n B\n\nra\ng\na\n  \n\n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n\n a\nlg\n\na\nri\nsm\n\no\ns\n a\n\n v\ne\nrd\n\ne\n -\n\n l\no\nc\na\nis\n\n c\no\nlo\n\nn\niz\n\na\nd\no\ns\n  \n  \n  \n\n a\nlg\n\na\nri\ns\nm\n\no\ns\n a\n\n v\ne\nrm\n\ne\nlh\n\no\n -\n\n l\no\nc\na\nis\n\n n\n\u00e3\no\n c\n\no\nlo\n\nn\niz\n\na\nd\no\ns\n\n \n\n\n\nMateriais e M\u00e9todos \n\n45 \n\n2.4. Procedimentos para a recolha e tratamento de amostras  \n\nNo caso de muros colonizados foi recolhido material em torno da raiz \u00e0 profundidade de \n\n5 a 10 cm. Nos muros n\u00e3o colonizados as amostras foram recolhidas a igual \n\nprofundidade. Neste processo de recolha, o substrato era raspado de modo a obter uma \n\nquantidade suficiente de amostra representativa da argamassa e numa forma \n\ndesagregada. Utilizaram-se instrumentos de recolha em PVC.  \n\nNo caso de muros com argamassas muito duras foram recolhidas apenas amostras \n\ncomp\u00f3sitas, havendo o cuidado de rejeitar, quando poss\u00edvel, o primeiro mm de material \n\npara evitar a contamina\u00e7\u00e3o da amostra com mat\u00e9ria org\u00e2nica de musgos, fungos e \n\nl\u00edquenes. \n\nAs amostras foram recolhidas para recipientes pl\u00e1sticos est\u00e9reis de 100 ml, com tampa \n\nde rosca, estanque, tendo sido selados com fita-cola e devidamente numeradas. \n\nPreviamente a cada an\u00e1lise f\u00edsico-qu\u00edmica, a quantidade de material necess\u00e1rio para o \n\nensaio em quest\u00e3o era crivado num peneiro tal como recomendado (Blaisdell et al., \n\n2003). A Standard Soil Convention for Analytical Procedures on the Fine Earth Fraction \n\n(Blaisdell et al., 2003) recomenda um crivo de 2 mm. Aqui, por\u00e9m, devido ao processo de \n\nrecolha, em que muitas vezes eram arrancados materiais grosseiros (reboco) presentes \n\n\u00e0 superf\u00edcie do muro que poderiam contaminar a amostra onde efectivamente as ra\u00edzes \n\nse desenvolviam, optou-se por um crivo de 1 mm de malha. \n\n2.5. Caracteriza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 luz dos locais amostrados \n\nDe modo a caracterizar o n\u00edvel de exposi\u00e7\u00e3o solar (dura\u00e7\u00e3o e intensidade) a que as \n\nplantas poderiam estar sujeitas procedeu-se \u00e0 constru\u00e7\u00e3o duma escala de Exposi\u00e7\u00e3o \n\nsolar tendo em conta dois factores: a orienta\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do local (considerando a \n\ndirec\u00e7\u00e3o perpendicular \u00e0 superf\u00edcie no sentido de exposi\u00e7\u00e3o) e a probabilidade de \n\nocorrer diminui\u00e7\u00e3o da intensidade luminosa por ac\u00e7\u00e3o de sombras de objectos (\u00e1rvores, \n\nedif\u00edcios, etc.).  \n\nA Tabela 2.5.1 indica os valores inicialmente assumidos tendo em conta a orienta\u00e7\u00e3o  \n\ngeogr\u00e1fica. \n\nTabela 2.5.1 - Valores de ensombramento atribu\u00eddos a cada orienta\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \ncorrespondendo os valores mais elevados aos maiores n\u00edveis de insola\u00e7\u00e3o. \n\nN 1 \nNNE ou NNW 1,5 \n\nNE ou NW 2 \nENE ou WNW 2,5 \n\nE ou W 3 \nESE ou WSW 3,5 \n\nSE ou SW 4 \nSSE ou SSW 4,5 \n\nS 5 \n\n\n\nMateriais e M\u00e9todos \n\n46 \n\n \nHavendo necessidade de atribuir valores inferiores a 1 para os locais com voltados a \n\nnorte com ensombramento provocado por diferentes objectos optou-se, por raz\u00f5es de \n\nordem pr\u00e1tica, pela transforma\u00e7\u00e3o da escala de exposi\u00e7\u00e3o solar numa escala de \n\nensombramento, com base nas rela\u00e7\u00f5es de correspond\u00eancia apresentadas na figura \n\nseguinte. \n\n \n\nFig. 2.5.1 Correspond\u00eancia entre os valores da escala de exposi\u00e7\u00e3o solar e a escala de \nensombramento (\u00e0 esquerda) \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o solar deve considerar ainda a presen\u00e7a de objectos que \n\ninterferem com a incid\u00eancia solar sobre a estrutura de suporte. S\u00e3o apenas considerados \n\nobjectos exteriores ao pr\u00f3prio muro onde as plantas se encontram ancoradas, isto \u00e9, por \n\nexemplo para um muro voltado a norte n\u00e3o se considera o ensombramento feito a sul por \n\nesse pr\u00f3prio muro. A orienta\u00e7\u00e3o dos objectos que provocam ensombramento foi \n\nclassificada em dois termos extremos (paralelo e perpendicular). Na pondera\u00e7\u00e3o do \n\nfactor sombra foram atribu\u00eddas uma classifica\u00e7\u00e3o como total ou parcial, de acordo com \n\nas dimens\u00f5es, o n\u00famero e o posicionamento relativo dos objectos respons\u00e1veis pelo \n\nensombramento, bem como a dist\u00e2ncia a que se encontra(m) do muro e portanto as \n\ndimens\u00f5es/dura\u00e7\u00e3o da sombra produzida. Estas  considera\u00e7\u00f5es foram aferidas in loco \n\npara cada um dos locais de amostragem. Assim, o valor determinado de acordo com o \n\nexposto na tabela anterior foi corrigido de acordo com os seguintes crit\u00e9rios (o azimute \n\nindicado \u00e9 perpendicular \u00e0 superf\u00edcie no sentido de exposi\u00e7\u00e3o): \n\n \n\na) para muros com azimute entre 90 e 270 N: \n\nObjecto (sombra) paralelo (grosso modo) ao azimute do muro +1,5 \n\nObjecto (sombra parcial) paralelo ao azimute do muro +1 \n\nObjecto (sombra) perpendicular (grosso modo)  ao azimute do muro +1 \n\n\n\nMateriais e M\u00e9todos \n\n47 \n\nObjecto (sombra parcial) perpendicular ao azimute do muro + 0,5 \n\nb) para muros com azimute entre 45 - 90 e 270 \u2013 315 N: \n\nObjecto/sombra perpendicular ao azimute do muro +1 \n\nObjecto (sombra parcial) perpendicular ao azimute do muro + 0,5 \n\nObjecto (sombra) paralelo ao azimute do muro + 0,5; \n\nObjecto (sombra) paralelo ao azimute do muro + 0,5; \n\nc) para muros com azimute entre 315 e 45N:  \n\nObjecto de ensombramento pr\u00f3ximo do muro + 0,5 \n\nd) sombra em todas as direc\u00e7\u00f5es excepto superior = 5; \n\ne) sombra superior parcial + 0,5 adicionais; \n\nf) sombra superior total (efeito de t\u00fanel) + 1 adicional. \n\n \n\nAssim nalguns locais voltados o valor final obtido na escala de ensombramento foi \n\nsuperior a 5. \n\n2.6. Metodologia para a an\u00e1lise das argamassas \n\n2.6.1. Determina\u00e7\u00e3o da dureza superficial \n\nA dureza superficial das argamassas foi avaliada in loco, por risco, seguindo uma \n\nadapta\u00e7\u00e3o de Ceotto et al. (2005). Para tal foram executados riscos cruzados com o bico \n\nda esp\u00e1tula (Ocai, l\u00e2mina inox de 5x11cm, cabo de madeira.) na \u00e1rea do local de \n\namostragem, sendo medida a profundidade do sulco produzido com craveira e com \n\nminas de grafite. Sobre os riscos assim obtidos foi passada uma lixa para ferro (n\u00ba 120), \n\nexecutando 10 movimentos de vai-e-vem. A dureza superficial foi avaliada de acordo \n\ncom a Escala de Dureza Superficial abaixo apresentada. \n\n1 - Penetra v\u00e1rios cm. O risco \u00e9 apagado por lixamento. \n\n2 - Penetra at\u00e9 1 cm. Apaga por lixamento. \n\n3 - Penetra at\u00e9 2 mm. Apaga por lixamento. \n\n4 - Penetra at\u00e9 1 mm. Apaga por lixamento. \n\n5 - Penetra at\u00e9 1 mm. N\u00e3o apaga por lixamento. \n\n6 - Penetra at\u00e9 0,5 mm. N\u00e3o apaga por lixamento. \n\nEsta escala foi concebida de forma a funcionar como um instrumento simples de \n\ncompara\u00e7\u00e3o da dureza das superf\u00edcies expostas das argamassas encontradas nos \n\nmuros. \n\n \n\n\n\nMateriais e M\u00e9todos \n\n48 \n\n2.6.2. Determina\u00e7\u00e3o do teor relativo em \u00e1gua (TRA) \n\nA \u00e1gua dispon\u00edvel para as plantas \u00e9 a \u00e1gua capilar, sendo a sua quantidade m\u00e1xima \n\ndesignada por capacidade capilar ou de campo. Pode ser medida por v\u00e1rios processos \n\ntendo sido utilizado, neste estudo, a quantidade de \u00e1gua presente como percentagem de \n\npeso do solo (Teut\u00f3nico, 1988). \n\nPlacas de Petri, previamente pesadas, foram cheias at\u00e9 cerca de 1 cm de espessura \n\ncom uma camada de amostra e novamente pesadas de modo a obter o peso h\u00famido. De \n\nseguida foram colocadas em estufa a 105 \u00baC durante 24 h. Ap\u00f3s arrefecimento em \n\nexcicador foram novamente pesadas em balan\u00e7a anal\u00edtica (H54AR, Mettler) tendo-se \n\nobtido o peso seco. A percentagem de \u00e1gua perdida determinou-se de acordo com a \n\nseguinte f\u00f3rmula: \n\nTRA (%) = peso seco/peso h\u00famido x 100 \n\n2.6.3. Testes qu\u00edmicos qualitativos \n\n2.6.3.1. Teste com a fenolftale\u00edna \n\nPara determinar o grau de carbonata\u00e7\u00e3o utilizou-se um m\u00e9todo qualitativo adaptado de \n\nTeut\u00f3nico (1988).  \n\nAdicionou-se uma gota de fenolftale\u00edna 1 % p.v. (1 g de fenolftale\u00edna + 50 ml de \u00e1gua \n\ndestilada + 50 ml de etanol) a aproximadamente 1 g de amostra colhida \u00e0 profundidade \n\nde 5-10cm e na argamassa exposta a cerca de 0,15 com de profundidade. \n\nNas amostras n\u00e3o carbonatadas a solu\u00e7\u00e3o adquire a cor vermelho-carmim, nas \u00e1reas \n\ncarbonatadas n\u00e3o h\u00e1 reac\u00e7\u00e3o.  \n\nN\u00e3o havendo mudan\u00e7a de cor foram adicionadas duas gotas de \u00e1gua destilada \u00e0 \n\namostra e observou-se \u00e0 lupa: o aparecimento de uma colora\u00e7\u00e3o vermelha significaria \n\nque a reac\u00e7\u00e3o de carbonata\u00e7\u00e3o j\u00e1 tinha tido in\u00edcio mas que ainda n\u00e3o estaria terminada \n\n(Teut\u00f3nico, 1988). \n\nA fenolftale\u00edna sendo um indicador \u00e1cido-base tem uma reac\u00e7\u00e3o corada para al\u00e9m do \n\nintervalo de 8,2 a 9,8. \n\n2.6.3.2. Reac\u00e7\u00e3o com o \u00e1cido clor\u00eddrico \n\nEste m\u00e9todo, descrito por Teut\u00f3nico (1988), constitui um m\u00e9todo expedito para avaliar a \n\npresen\u00e7a de carbonatos e em especial da calcite. \n\nNas superf\u00edcies das argamassas, in loco foram adicionadas uma ou duas gotas em \n\ndiferentes locais da superf\u00edcie dos muros (e solos). Para cada local foi considerada a \n\nintensidade da efervesc\u00eancia observada \u00e0 vista desarmada, de fraca a forte. Foi tamb\u00e9m \n\n\n\nMateriais e M\u00e9todos \n\n49 \n\navaliada a extens\u00e3o da superf\u00edcie em que se verificava, ou n\u00e3o, a efervesc\u00eancia: \u201clocal\u201d \n\nou \u201dgeral\u201d, se verificada em toda a superf\u00edcie. Quando n\u00e3o se observou reac\u00e7\u00e3o \u00e0 vista \n\ndesarmada foram recolhidas pequenas por\u00e7\u00f5es distintas de diferentes locais para \n\nobserva\u00e7\u00e3o \u00e0 lupa binocular em laborat\u00f3rio. \n\n \n\n \n\nOs resultados observados foram registados de acordo com a seguinte escala: \n\n0 - ausente  \n\n1 - fraca \u00e0 lupa \n\n2 - forte \u00e0 lupa \n\n3 - fraca geral ou m\u00e9dia local \n\n4 - forte local ou m\u00e9dia geral \n\n5 - forte, geral \n\nO teste com o \u00e1cido clor\u00eddrico foi tamb\u00e9m realizado em laborat\u00f3rio sobre as amostras \n\ncolhidas. Cada amostra foi passada por um crivo de 63 \u00b5m, colocada numa placa de \n\nPetri, \u00e0 qual se adicionou uma ou duas gotas de \u00e1cido clor\u00eddrico concentrado (37%; p.a.), \n\na frio. Este procedimento foi realizado na hotte. A observa\u00e7\u00e3o foi repetida \u00e0 lupa \n\nbinocular sempre que n\u00e3o se observou reac\u00e7\u00e3o \u00e0 vista desarmada. \n\nA forma\u00e7\u00e3o de bolhas de g\u00e1s (CO2) na solu\u00e7\u00e3o indica a presen\u00e7a de carbonatos \n\n(Teut\u00f3nico, 1988). \n\nOs resultados observados foram registados de acordo com a seguinte escala: \n\n0 - ausente \n\n1 - fraca \u00e0 lupa \n\n2 - forte \u00e0 lupa \n\n3 - fraca \u00e0 vista desarmada \n\n4 - m\u00e9dia \u00e0 vista desarmada \n\n5 - forte \u00e0 vista desarmada \n\n2.6.4. An\u00e1lises qu\u00edmicas por espectroscopia de emiss\u00e3o com plasma indutivo (ICP-\n\nAES) \n\nEstas an\u00e1lises foram realizadas em extractos aquosos obtidos a partir da mistura de 5 g \n\nde amostra com 100 ml de \u00e1gua desionizada. Esta mistura foi deixada em repouso \n\ndurante 48 h, \u00e0 temperatura de 4 \u00baC e o extracto assim obtido foi filtrado e acidificado \n\npara pH &lt;2 com HNO3  a 60 %. O equipamento utilizado na quantifica\u00e7\u00e3o foi do modelo \n\n\n\nMateriais e M\u00e9todos \n\n50 \n\nPU 7000 ICP (Philips). \n\nAmostras do extracto a analisar foram introduzidas no g\u00e1s de \u00c1rgon sob a forma de um \n\naerossol, o qual \u00e9 libertado no centro de uma chama de plasma. O aerossol \u00e9 \n\ninstantaneamente aquecido at\u00e9 8000 K, volatilizando-se e dissociando-se numa mistura \n\nde \u00e1tomos e i\u00f5es (plasma indutivo). Estes, excitados, emitem radia\u00e7\u00f5es \n\nelectromagn\u00e9ticas ao retornarem ao seu estado fundamental. As emiss\u00f5es \u00f3pticas \n\ndestas esp\u00e9cies s\u00e3o analisadas na extremidade da chama, onde se registam as linhas \n\ndo espectro de emiss\u00e3o at\u00f3mica. Cada uma destas linhas corresponde a uma \n\nquantidade de energia determinada, identific\u00e1vel pelo seu comprimento de onda. As \n\nemiss\u00f5es \u00f3pticas s\u00e3o relativamente simples devido ao facto de poucos elementos \n\nqu\u00edmicos serem ioniz\u00e1veis abaixo do valor de ioniza\u00e7\u00e3o do \u00c1rgon, a 15,76 eV. Al\u00e9m \n\ndisso os mecanismos de detec\u00e7\u00e3o s\u00e3o programados com antecipa\u00e7\u00e3o para analisarem a \n\ns\u00e9rie de picos que corresponde ao elemento qu\u00edmico em estudo (Riddle, 1993). \n\nEste m\u00e9todo tem elevada sensibilidade para a maioria dos elementos tra\u00e7o, requerendo, \n\nnalguns casos, t\u00e9cnicas de prepara\u00e7\u00e3o pr\u00e9via das amostras. Sofre pequena interfer\u00eancia \n\ncausada pelos metais alcalinos, embora apresente algumas limita\u00e7\u00f5es por exemplo no \n\nque diz respeito a solu\u00e7\u00f5es altamente salinas. \n\n2.6.5. An\u00e1lises por difrac\u00e7\u00e3o de Raios - X \n\nAs amostras foram crivadas num crivo met\u00e1lico de 63 \u00b5m, considerando-se que a \n\nfrac\u00e7\u00e3o assim obtida permitiria concentrar os produtos ligantes, pese o facto de estarem \n\npresentes pequenas part\u00edculas do inerte, essencialmente constitu\u00eddo por quartzo detr\u00edtico \n\ne micas. O material retido no crivo foi analisado \u00e0 lupa sendo constitu\u00eddo na generalidade \n\ndas amostras sobretudo por quartzo, feldspato e micas, com maior express\u00e3o para a \n\nbiotite. \n\nO material crivado foi mo\u00eddo manualmente num almofariz de \u00e1gata, de forma a obter \n\ndifractogramas de p\u00f3, utilizando para isso um equipamento da marca Philips, com \n\nunidade de controlo PW1710, ampola de cobre, monocromador de grafite, fenda de \n\ndiverg\u00eancia autom\u00e1tica e contador Geiger proporcional. Os varrimentos foram realizados \n\na 40 kV e 30 mA. \n\nA identifica\u00e7\u00e3o das fases foi feita por compara\u00e7\u00e3o dos difractogramas com as PDF \n\n(Power Difraction Files) do ICDD (International Centre of Diffraction Data). \n\nNalgumas das amostras que evidenciaram valores de intensidade significativa em \n\nreflex\u00f5es atribu\u00edveis a minerais argilosos foram estudadas prepara\u00e7\u00f5es orientadas, para \n\ncada uma das quais foram obtidos tr\u00eas difractogramas: um difractograma dito normal (N), \n\nsem qualquer tratamento adicional, um difractograma ap\u00f3s satura\u00e7\u00e3o com etileno glicol \n\nem excicador e um difractograma ap\u00f3s aquecimento em mufla a 490 \u00baC. Estes \n\n\n\nMateriais e M\u00e9todos \n\n51 \n\ndifractogramas permitiram elaborar estimativas de abund\u00e2ncia dos minerais argilosos na \n\nfrac\u00e7\u00e3o&lt;63 \u00b5m (estimativas obtidas pela Prof. Maria Am\u00e1lia Sequeira Braga, do \n\nDepartamento de Ci\u00eancias da Terra da Universidade do Minho). \n\n \n\nDe modo a obter uma escala que pudesse funcionar como uma aproxima\u00e7\u00e3o a uma \n\nestimativa da import\u00e2ncia quantitativa da calcite e da caulinite nas amostras, os valores \n\nda intensidade dos picos considerados representativos destes minerais foram \n\nconvertidos para uma escala de acordo com as reflex\u00f5es de outras fases presentes: \n\n0 - a fase n\u00e3o foi detectada com certeza; \n\n1 - a fase ocorre em muito pequenas quantidades; \n\n2 - a fase ocorre em pequenas quantidades; \n\n3 - a fase ocorre em quantidade apreci\u00e1vel mas inferior \u00e0 da fase predominante; \n\n4 - a fase \u00e9 uma das fases predominantes. \n\n2.6.6. Quantifica\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica  \n\nA determina\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica fez-se pelo m\u00e9todo de Perda ao Rubro (Weight \n\nLoss-On-Ignition - LOI) (Konen et al., 2002). Neste m\u00e9todo, a perda de peso verificada \u00e9 \n\nproporcional \u00e0 quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica presente numa amostra previamente \n\ndesidratada (24 h, a 105 \u00baC). O m\u00e9todo pode ser considerado bastante rigoroso, embora \n\na compara\u00e7\u00e3o e reprodutibilidade dos resultados dependam do tempo de aquecimento e \n\ndo valor da temperatura utilizada (Konen et al., 2002). Podem ainda ocorrer algumas \n\nimprecis\u00f5es em solos com elevada percentagem de ferro, por combina\u00e7\u00e3o deste com o \n\noxig\u00e9nio para forma\u00e7\u00e3o de \u00f3xidos, acrescendo, assim, o peso da frac\u00e7\u00e3o mineral (Costa, \n\n1999).  \n\nO fundo dos cadinhos utilizados (a\u00e7o ou porcelana) foi coberto com uma camada de \n\namostra com cerca de 1 cm de espessura. Os cadinhos foram depois a secar numa \n\nestufa a 105 \u00baC durante 24 h. Ap\u00f3s arrefecimento em excicador foram pesados em \n\nbalan\u00e7a anal\u00edtica (H54AR, Mettler) tendo-se determinado o peso seco. \n\nSeguidamente foram introduzidas numa mufla (Heraeus Thermicon T) previamente \n\naquecida a 400 \u00baC, pelo per\u00edodo de 1 h. Os carbonatos permanecem est\u00e1veis a esta \n\ntemperatura. Os cadinhos foram depois removidos para um excicador com s\u00edlica gel e \n\ndeixados arrefecer at\u00e9 \u00e0 temperatura ambiente. Determinou-se o Peso das cinzas. \n\nA perda de massa observada, LOI, em percentagem, foi calculada recorrendo \u00e0 \n\nequa\u00e7\u00e3o: \n\nLOI = (Peso seco \u2013 Peso das cinzas)/Peso seco x 100 \n\n\n\nMateriais e M\u00e9todos \n\n52 \n\n2.6.7. Determina\u00e7\u00e3o do pH  \n\nPara a medi\u00e7\u00e3o do pH foi preparado um extracto aquoso, baseado nas recomenda\u00e7\u00f5es \n\nde Shirakawa (2003). Assim, utilizou-se a propor\u00e7\u00e3o de 1 g de argamassa para 10 ml de \n\n\u00e1gua desionizada. \n\nA medi\u00e7\u00e3o do pH foi levada a cabo com um el\u00e9ctrodo Crison micro pH 2002, \u00e0 \n\ntemperatura de 22 \u00baC. O el\u00e9ctrodo foi calibrado a cada 6 leituras. A medi\u00e7\u00e3o do pH foi \n\nrealizada num per\u00edodo de tempo compreendido entre 30 e 60 minutos ap\u00f3s a adi\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua destilada. Para que n\u00e3o fosse ultrapassado este per\u00edodo de tempo as solu\u00e7\u00f5es \n\nforam preparadas para grupos com 6 amostras de cada vez. O pH das solu\u00e7\u00f5es foi \n\nnovamente medido ao fim de 48 horas (seguindo o m\u00e9todo de Shirakawa, 2003). \n\nForam tidas em considera\u00e7\u00e3o as recomenda\u00e7\u00f5es da IUPAC (2002) (Buck et al., 2002) e \n\nas expostas por R\u00e4s\u00e4nen e Penttala (2004) de modo a minimizar os erros na medi\u00e7\u00e3o do \n\npH. \n\n2.7. Metodologias para an\u00e1lise de plantas dos muros \n\n2.7.1. Crescimento e morfologia  \n\n2.7.1.1. An\u00e1lises biom\u00e9tricas das plantas \n\nNos v\u00e1rios locais de amostragem onde se verificaram presen\u00e7as procedeu-se a um \n\nconjunto de medi\u00e7\u00f5es relacionadas com o crescimento global dos indiv\u00edduos, de modo a \n\nobter uma medida da \u201cqualidade\u201ddo local. Sabendo que podemos ter plantas de idades \n\ndiferentes num mesmo local, que podem ser colhidas esporadicamente e que podem ter \n\nnovos rebentamentos ao longo da esta\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel, bem como ao longo dos anos, a \n\npartir da zona proximal do caule que fica protegida nos encaixes dos muros, houve \n\nnecessidade de encontrar medidas que fossem integradoras dos v\u00e1rios ciclos de \n\ncrescimento. Considerou-se, assim, que o di\u00e2metro do caule na zona mais proximal \n\namostr\u00e1vel (junto \u00e0 superf\u00edcie do muro) constituiria uma vari\u00e1vel rigorosa. Para cada \n\nlocal foram ainda efectuadas medi\u00e7\u00f5es da altura do caule dos maiores indiv\u00edduos e da \n\n\u00e1rea foliar m\u00e9dia das maiores folhas.  \n\nO di\u00e2metro do caule foi medido com a precis\u00e3o do mil\u00edmetro com o aux\u00edlio duma craveira \n\n(marca). Para a determina\u00e7\u00e3o da \u00e1rea das folhas de um modo n\u00e3o destrutivo procedeu-\n\nse previamente, a partir dum conjunto de folhas representativas, \u00e0 determina\u00e7\u00e3o da \n\nequa\u00e7\u00e3o de regress\u00e3o do produto do comprimento pela largura m\u00e1xima (CxL) das folhas \n\nsobre a respectiva \u00e1rea foliar (Af) medida pelo m\u00e9todo do enquadramento. A partir da \n\nequa\u00e7\u00e3o emp\u00edrica e das medidas de C e L efectuadas in loco calcularam-se as \u00e1rea \n\nfoliares de 3-5 plantas por local. \n\n \n\n\n\nMateriais e M\u00e9todos \n\n53 \n\n2.7.1.2. \u00c1rea foliar espec\u00edfica  \n\nA \u00e1rea foliar espec\u00edfica (SLA) refere-se \u00e0 quantidade de \u00e1rea foliar por unidade de massa \n\nfoliar (Lambers et al., 1998), representando, portanto, uma medida da \u201cespessura\u201d ou \n\n\u201cdensidade\u201d do mes\u00f3filo. Representa-se formalmente pela rela\u00e7\u00e3o: \n\nSLA = \u00e1rea foliar / peso seco correspondente (cm2.g-1)   \n\nPor ser uma vari\u00e1vel independente da \u00e1rea foliar, SLA permite estabelecer compara\u00e7\u00f5es \n\nentre diferentes folhas, entre diferentes plantas (Garnier et al., 2001), e entre plantas em \n\ncondi\u00e7\u00f5es microclim\u00e1ticas diferentes. \n\nPara determinar SLA foram colhidas as primeiras folhas completamente expandidas de \n\nplantas adultas As plantas foram colhidas entre as 8 e as 9 h da manh\u00e3 de modo a \n\nminimizar o efeito da transpira\u00e7\u00e3o, e transportadas para o laborat\u00f3rio (no espa\u00e7o m\u00e1ximo \n\nde meia hora), em sacos pl\u00e1sticos herm\u00e9ticos, em mala t\u00e9rmica refrigerada para evitar \n\ndeforma\u00e7\u00f5es causadas pela desidrata\u00e7\u00e3o. Estas folhas correspondiam a folhas do 3\u00ba n\u00f3, \n\nraramente do 4\u00ba.  \n\nForam retirados 4-8 discos com o aux\u00edlio de um furador de di\u00e2metro conhecido e \n\ncolocados a secar, at\u00e9 peso constante, em estufa a 60 \u00baC. \n\n2.7.2. Teor h\u00eddrico relativo foliar \n\nO teor h\u00eddrico relativo ou teor relativo em \u00e1gua (RWC) \u00e9 a raz\u00e3o entre a quantidade de \n\n\u00e1gua livre existente nas folhas e a quantidade m\u00e1xima de \u00e1gua suport\u00e1vel pelo mesmo \n\ntecido, sendo uma medida do grau de hidrata\u00e7\u00e3o dos tecidos [44]. Representa-se \n\nformalmente pela rela\u00e7\u00e3o: \n\nRWC (%) = (peso fresco - peso seco) / (peso t\u00fargido - peso seco) x 100 \n\nAs folhas seleccionadas foram as mesmas que as referidas no ponto anterior. \u00c0 chegada \n\nao laborat\u00f3rio efectuou-se imediatamente a pesagem de discos foliares em balan\u00e7a \n\nanal\u00edtica (H54AR, Mettler) para obten\u00e7\u00e3o do peso fresco (p.f.). Foram excisados 4-8 \n\ndiscos (? = 7 mm) por folha, evitando as nervuras principais, num total de 3-6 folhas por \n\nlocal. Ap\u00f3s 24 h de imers\u00e3o em \u00e1gua destilada, \u00e0s escuras e \u00e0 temperatura ambiente (\u00b1 \n\n22 \u00baC), retirou-se o excesso de \u00e1gua da superf\u00edcie dos discos com papel absorvente e \n\ndeterminou-se o peso t\u00fargido (p.t.). Os discos foram posteriormente secos em estufa a \n\n60 \u00baC, at\u00e9 peso constante. Ap\u00f3s arrefecimento em excicador, o peso seco (p.s.) foi \n\ndeterminado. \n\n \n\n \n\n\n\nMateriais e M\u00e9todos \n\n54 \n\n2.7.3. An\u00e1lise estom\u00e1tica \n\nA partir do par das folhas amostradas para SLA, ou de folhas de desenvolvimento \n\nequivalente, determinou-se a densidade estom\u00e1tica m\u00e9dia da p\u00e1gina abaxial (D = n\u00ba \n\nestomas/ mm2) e as dimens\u00f5es m\u00e9dias destes estomas (Comprimento e Largura). \n\nForam amostradas 3 folhas por local e estimados os valores m\u00e9dios e respectivos \n\ndesvios-padr\u00e3o por contagem do n\u00famero de estomas em 3 campos de microsc\u00f3pio e \n\natrav\u00e9s da medi\u00e7\u00e3o do C e L de 8 estomas. A escala da ocular foi calibrada com o aux\u00edlio \n\nde r\u00e9gua microm\u00e9trica.  \n\nPara efeitos de compara\u00e7\u00e3o com outras vari\u00e1veis calculou-se a partir destes valores de \n\ndensidade e dimens\u00f5es microm\u00e9tricas: a \u00e1rea m\u00e9dia dos estomas (Ae = C x L, unidades \n\nde \u00b5m2) e a \u00e1rea estom\u00e1tica total (At = D x Ae, mesmas unidades) \n\n2.8. Estabelecimento de culturas in vitro de Trachelium caeruleum L. \n\n2.8.1. Recolha, limpeza e desinfec\u00e7\u00e3o de sementes \n\nAs infloresc\u00eancias foram colhidas a partir de plantas espont\u00e2neas crescidas em muros e \n\nedif\u00edcios antigos da cidade de Braga. Foram realizadas duas campanhas independentes \n\n(Ver\u00f5es de 2005 e 2006) e recolhidas infloresc\u00eancias em 2 est\u00e1gios de desenvolvimento \n\ndiferentes (num total de 4 lotes de sementes).  \n\nNo laborat\u00f3rio as flores foram agitadas vigorosamente e as sementes que se soltaram \n\ndas c\u00e1psulas foram recolhidas. Posteriormente estas foram tr\u00edadas \u00e0 lupa para limpeza \n\nde material estranho (pequenos organismos, restos de material vegetal, sementes \n\nmalformadas e outras impurezas). Os v\u00e1rios lotes de sementes foram armazenados em \n\nsacos de papel pardo, \u00e0 temperatura ambiente e ao abrigo da luz. \n\nPara os ensaios in vitro, as sementes foram sujeitas a uma esteriliza\u00e7\u00e3o superficial por \n\nimers\u00e3o em etanol a 70 % (v/v) durante 2 min. seguida de imers\u00e3o numa solu\u00e7\u00e3o filtrada \n\nde hipoclorito de c\u00e1lcio 10 % (p/v) durante 10 min., posteriormente foram lavadas em \n\nv\u00e1rias passagens de \u00e1gua desionizada est\u00e9ril.  \n\n2.8.2. Condi\u00e7\u00f5es de assepsia: prepara\u00e7\u00e3o de meios de cultura e manipula\u00e7\u00e3o de \n\nmaterial vegetal \n\nOs meios de cultura preparados em bancada a partir de solu\u00e7\u00f5es stock conservadas no \n\nfrio, bem como o material de vidro e a \u00e1gua, foram esterilizados por calor h\u00famido, em \n\nautoclave a 121 \u00baC, durante 20 min. \n\nA manipula\u00e7\u00e3o de sementes ap\u00f3s desinfec\u00e7\u00e3o e a prepara\u00e7\u00e3o de explantes a partir de \n\npl\u00e2ntulas crescidas in vitro foi efectuada em c\u00e2mara de fluxo laminar previamente \n\nesterilizada por UV durante, pelo menos, 15 min. O material de dissec\u00e7\u00e3o utilizado \n\n\n\nMateriais e M\u00e9todos \n\n55 \n\ndurante estas opera\u00e7\u00f5es era frequentemente flamejado e arrefecido em \u00e1gua est\u00e9ril. \n\nEste material era previamente esterilizado por calor seco, em estufa a 180 \u00baC, pelo \n\nmenos durante 4 h. \n\n2.8.3. Germina\u00e7\u00e3o de sementes \n\nAs sementes foram colocadas a germinar em frascos de cultura com meio basal \n\nMurashige e Shoog (MS) (1962), suplementado com sacarose 2 % (p/v) e agar 0,8 % \n\n(p/v).  \n\nForam testados 2 lotes de sementes, referentes a dois est\u00e1gios de desenvolvimento \n\ndiferentes \u2013 sementes claras, menos maduras e sementes castanhas, mais maduras \u2013 e \n\n4 m\u00e9todos/meios de germina\u00e7\u00e3o: \n\nMS \u2013 Inocula\u00e7\u00e3o directa em meio MS sem pr\u00e9-tratamento das sementes \n\nMS Frio \u2013 Inocula\u00e7\u00e3o em meio MS ap\u00f3s tratamento pelo frio (4 \u00baC, durante a noite) \n\nMS GA3 \u2013 Inocula\u00e7\u00e3o em meio MS suplementado com GA3 0,5 mg/L., sem pr\u00e9-\n\ntratamento \n\nMS Frio GA3 \u2013 Inocula\u00e7\u00e3o em meio MS suplementado com GA3 0,5 mg/L ap\u00f3s \n\ntratamento pelo frio (4 \u00baC, durante a noite). \n\nO lote de sementes castanhas foi inoculado novamente ap\u00f3s 12 meses de \n\narmazenamento para se avaliar a sua viabilidade. Foram usados 7 frascos com 20-30 \n\nsementes em cada um.  \n\n \n\n \n\nFig. 2.8.1 - Sementes de Trachelium caeruleum observadas \u00e0 lupa, sobre papel milim\u00e9trico \n(fotografia do autor). \n\n \n\n \n\n\n\nMateriais e M\u00e9todos \n\n56 \n\n2.8.4. Micropropaga\u00e7\u00e3o por segmentos nodais \n\nPara o estabelecimento de culturas de rebentos caulinares em meio s\u00f3lido MS foram \n\ntestadas 2 condi\u00e7\u00f5es hormonais: \n\nMS0 \u2013 Meio basal MS sem fitorreguladores  \n\nMS1 \u2013 Meio basal MS com IAA 1,5 mg/L + KIN 0,5 mg/L \n\nA partir de pl\u00e2ntulas com 3 meses obtidas por germina\u00e7\u00e3o in vitro, prepararam-se \n\nsegmentos caulinares nodais com cerca de 1-1,5 cm, aos quais se retiraram as folhas, e \n\ninocularam-se aleatoriamente pelas 2 combina\u00e7\u00f5es. Utilizou-se um total de 10-18 frascos \n\npor combina\u00e7\u00e3o, cada um com 2-3 segmentos nodais. \n\n2.8.5. Condi\u00e7\u00f5es de crescimento das culturas \n\nTodas as culturas in vitro forma mantidas em sala climatizada, a uma temperatura \n\nconstante de 24 \u00b0C e sob um regime de luz de 16 h de fotoper\u00edodo de 30-40 \u00b5mol m-2 s-1 \n\nde densidade de fluxo fot\u00f3nico (luz fria, Fluora). \n\n2.9. An\u00e1lise estat\u00edstica \n\nAs diferen\u00e7as entre valores m\u00e9dios obtidos, para as diferentes vari\u00e1veis param\u00e9tricas \n\nestudadas nas argamassas, entre locais com \u201cpresen\u00e7as\u201c(locais P) e os locais com \n\n\u201caus\u00eancias\u201d (locais A) foram analisadas pelo teste de An\u00e1lise de Vari\u00e2ncias (one-way \n\nANOVA). De modo a exprimir os resultados obtidos utilizou-se a nota\u00e7\u00e3o de * para \n\ndiferen\u00e7as estatisticamente significativas (p &lt;0,05) e ns para diferen\u00e7as n\u00e3o \n\nsignificativas.  \n\nDiferen\u00e7as entre valores m\u00e9dios de algumas vari\u00e1veis estudadas nas plantas \u2013 \u00e1rea \n\nfoliar espec\u00edfica e teor h\u00eddrico relativo - foram avaliadas por An\u00e1lise de Vari\u00e2ncias (one-\n\nway ANOVA), tendo-se posteriormente procedido a compara\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas atrav\u00e9s do \n\nteste post-hoc Tukey. A nota\u00e7\u00e3o seguida, neste caso em que se tem m\u00faltiplos valores \n\nm\u00e9dios, foi a das letras associadas a cada valor m\u00e9dio: valores com a mesma letra n\u00e3o \n\ns\u00e3o significativamente diferentes, valores com letras diferentes entre si s\u00e3o \n\nsignificativamente diferentes (p > 0,5). Neste caso, por quest\u00f5es de ordem pr\u00e1tica, o \n\nn\u00edvel de signific\u00e2ncia do modelo n\u00e3o foi anotado. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis correla\u00e7\u00f5es entre vari\u00e1veis (quer abi\u00f3ticas, quer das plantas) foi \n\nanalisada recorrendo \u00e0 regress\u00e3o linear e n\u00e3o-linear a partir de todas as observa\u00e7\u00f5es e \n\nn\u00e3o apenas de valores m\u00e9dios. O n\u00edvel de signific\u00e2ncia de cada modelo foi determinado \n\npor compara\u00e7\u00e3o do respectivo \u201ccoeficiente de correla\u00e7\u00e3o\u201d (r) com os valores tabelados \n\n(Tabela de Coeficientes de Correla\u00e7\u00e3o de Pearson ou Product-Moment). O n\u00famero de \n\ngraus de liberdade (d.f.) considerado foi igual ao n\u00famero total de observa\u00e7\u00f5es (n) menos \n\n\n\nMateriais e M\u00e9todos \n\n57 \n\no n\u00ba de par\u00e2metros estimado pelo modelo em quest\u00e3o. Para cada equa\u00e7\u00e3o mostram-se \n\nainda o \u201ccoeficiente de determina\u00e7\u00e3o\u201d (r2) calculado e o n\u00edvel de signific\u00e2ncia \n\nalcan\u00e7ado: p &lt;0,001 (muito altamente significativo), p &lt;0,01 (altamente significativo), p \n\n&lt;0,05 (significativo) ou ns (p > 0,5).  \n\nTodos estes testes anteriores foram realizados com aux\u00edlio do pack de an\u00e1lise estat\u00edstica \n\ndo Excel (vs X, Microsoft) e do Prism vs 4.0 (GraphPad, Software, Inc.). \n\nA ordena\u00e7\u00e3o dos locais amostrados num espa\u00e7o euclidiano definido por vari\u00e1veis \n\nsint\u00e9ticas independentes (tamb\u00e9m designadas por \u201ccomponentes\u201d) e determinadas pelos \n\nprincipais factores do meio foi realizada por An\u00e1lise de Componentes Principais \n\n(PCA). Para esta an\u00e1lise foram utilizadas: i) as vari\u00e1veis abi\u00f3ticas (quer referentes \u00e0s \n\nargamassas, quer as microclim\u00e1ticas) que se revelaram mais importantes para separar \n\nlocais P de locais A, numa abordagem preliminar; ii) que apresentassem valores dentro \n\ndas gamas de detec\u00e7\u00e3o linear dos aparelhos (para evitar o aparecimento de \u201cmissing \n\nvalues\u201d); e iii) que apesar de correlacionadas n\u00e3o fossem redundantes. De modo a \n\nestabilizar o impacto de \u201coutliers\u201d observados nalgumas vari\u00e1veis, no modelo, as \n\nvari\u00e1veis cont\u00ednuas foram transformadas pela fun\u00e7\u00e3o log (sugerida pelo pr\u00f3prio software) \n\npara manter a mesma m\u00e9trica entre vari\u00e1veis. O n\u00famero de componentes seleccionadas \n\npara a constru\u00e7\u00e3o dos \u201cdiagramas de dispers\u00e3o\u201d dos locais (designados por scores plots \n\nno programa SIMCA-P) e dos \u201cdiagramas de correla\u00e7\u00e3o\u201d das vari\u00e1veis dependentes \n\n(designados por loadings plots no programa SIMCA-P) com as respectivas componentes, \n\nteve como base os seguintes crit\u00e9rios: o modelo explicar no m\u00ednimo 75 % da \n\nvariabilidade total (r2 > 0,75), mas n\u00e3o ultrapassar o n\u00famero de 3 de modo a n\u00e3o \n\nsobrecarregar a apresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica e a an\u00e1lise dos dados.  \n\nEstas an\u00e1lises foram realizadas recorrendo aos programas SIMCA-P vs 11.0 (Umetrics \n\nAB) e R. \n\n \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n58 \n\n3. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n3.1. Algumas esp\u00e9cies rup\u00edcolas e de insectos (Lepidoptera) presentes no local de \n\nestudo \n\n3.1.1. Plantas colonizadoras dos muros em Braga \n\nA coloniza\u00e7\u00e3o de muros, pelos condicionamentos que tal habitat imp\u00f5e, est\u00e1 limitada a \n\nplantas com adapta\u00e7\u00f5es especiais para superar esses condicionamentos. Por exemplo, \n\nalguns fetos possuem ra\u00edzes muito superficiais, que emergem de rizomas, que lhes \n\npermitem colonizar habitats bastante desprovidos de substrato terroso. A raiz de \n\nTrachelium caeruleum desenvolve-se quase sempre para o interior dos muros, embora \n\nquando o espa\u00e7o dispon\u00edvel \u00e9 a\u00ed pouco o colo possa alargar, formando uma esp\u00e9cie de \n\ndisco no exterior, permitindo \u00e0 planta acumular a\u00ed a maior parte das suas reservas.  \n\nA riqueza em c\u00e1lcio limita a coloniza\u00e7\u00e3o de muitos muros a esp\u00e9cies calc\u00edcolas, ou \n\nindiferentes. \n\nComo os solos do Minho s\u00e3o em geral \u00e1cidos (ver fig. 2.1.8) as plantas que ocorrem \n\nnesses muros s\u00e3o em geral plantas calc\u00edcolas ou indiferentes em rela\u00e7\u00e3o ao c\u00e1lcio, de \n\noutras regi\u00f5es que aqui se conseguiram naturalizar, tendo atingido a regi\u00e3o pelos seus \n\npr\u00f3prios meios, sem interven\u00e7\u00e3o humana, com mecanismos de dispers\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia \n\neficazes, ou tendo sido introduzidas propositada ou inadvertidamente por ac\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica. \n\nEntre as esp\u00e9cies produtoras de flor \u2013 Angiosp\u00e9rmicas - mais comuns nos muros  \n\nantigos de Braga, rup\u00edcolas, espec\u00edficas ou n\u00e3o, foram observadas e fotografadas. \n\nEm muros com argamassas com cal ou cimento: \n\nTrachelium caeruleum L. subsp. caeruleum (Flor de vi\u00favas, vievas, viuvinhas) \n\nErigeron karvinskianus DC. (Vitad\u00ednia-das-floristas, intrometidas, floricos, \n\nmargacinhas), Cymbalaria muralis P. Gaertn., B. Mey. &amp; Schreb., Ru\u00ednas, Conyza \n\ncanadensis (L.) Cronquist, (Avoadinha-do-Canad\u00e1, avoadinha) Moehringia pentandra \n\nGay., Parietaria judaica L. (= Parietaria punctata Willd.), (alfavaca-de-cobra), \n\nPhagnalon saxatile (L.) Cass. (Alecrim-das-paredes), j\u00e1 menos abundantemente \n\nSonchus oleraceus L.; (Serralha, serralha-branca;, serralha-macia, serralha-mansa, \n\nleitugas, leitarugas) e Centranthus ruber (L.) DC. subsp. Ruber (Alfinetes, boliana, \n\ncuidado-dos-homens, valeriana-vermeha ou rosa-da-rocha),al\u00e9m de hera - Hedera helix \n\nL. e algumas esp\u00e9cies de fetos, e de outras plantas de menor porte ou menos \n\nrepresentadas.  \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n59 \n\nConyza canadensis (L.) Cronq. e Erigeron karvinskianus DC. s\u00e3o esp\u00e9cies que \n\nintegram o anexo I \u2013 esp\u00e9cies invasoras introduzidas - do Decreto-lei n\u00ba 565/99 de 21 de \n\nDezembro, o qual regula a introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies em Portugal. Neste decreto por \n\nesp\u00e9cie invasora entende-se aquela que pelos seus pr\u00f3prios meios representa um \n\nelevado risco ecol\u00f3gico, pela sua capacidade de ocupar o territ\u00f3rio de uma forma \n\nexcessiva, com preju\u00edzo para as esp\u00e9cies nativas e portanto para os ecossistemas \n\nlocais. Assim \u00e9 interdito o seu cultivo, deten\u00e7\u00e3o em local confinado ou utiliza\u00e7\u00e3o como \n\nesp\u00e9cie ornamental. Esta medida diz bem do elevado potencial negativo de esp\u00e9cies \n\nex\u00f3ticas como Conyza canadensis (L.) Cronq. que cresce tanto em solos \u00e1cidos como \n\nneutros ou alcalinos. Nos muros esta esp\u00e9cie \u00e9 no entanto relativamente escassa. O \n\nmesmo n\u00e3o se passa com Erigeron karvinskianus DC., dominante nalguns muros, bem \n\ndelimitados, denotando necessidades ecol\u00f3gicas mais restritas (ver fig.3.1.1). \n\nAs esp\u00e9cies acima descriminadas nem sempre coexistem, ou fazem-no em propor\u00e7\u00f5es \n\nmuito diferentes, de acordo com as particularidades de cada muro e de cada uma destas \n\nplantas. Por vezes as condi\u00e7\u00f5es locais parecem ser particularmente favor\u00e1veis a uma \n\ndestas esp\u00e9cies. \n\nPor exemplo encontram-se muros em que a esp\u00e9cie predominante \u00e9 Erigeron \n\nkarvinskianus (Fig. 3.1.1) \u00e9, com \u00edndices de recobrimento da superf\u00edcie m\u00e9dio, com \n\nh\u00e1bitos de sociabilidade \u2013 tend\u00eancia para a ocorr\u00eancia de indiv\u00edduos da mesma esp\u00e9cie \n\njuntos - traduzida em grupos ou manchas medianos. Esses podem ser muros com \n\nargamassas de elevado grau de dureza, outras vezes racheados (Casella, 2003), Nestes \n\nmuros Trachelium caeruleum est\u00e1 ausente. \n\n \n\n \n\nFig. 3.1.1 - Fotografia de muro de Braga, racheado, colonizado por Erigeron karvinskianus \n(fotografia do autor, 2006). \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n60 \n\nCentranthus ruber (Fig. 3.1.2) quase ausente da zona do centro hist\u00f3rico da cidade \n\nsendo comum em Braga apenas na zona do Bom \u2013 Jesus, onde interessantemente tem \n\ntend\u00eancia a substituir Trachelium caeruleum nas \u00e1reas mais \n\nfrias/ensombradas/h\u00famidas. Forma col\u00f3nias importantes tamb\u00e9m em cidades do \n\nNoroeste de Portugal como Valen\u00e7a e Caminha, em nichos aparentemente semelhantes \n\nao que Trachelium caeruleum pareceria poder ocupar se estivesse representado.  \n\n \n\nFig. 3.1.2 - Fotografia de Centranthus ruber, num muro em Caminha (fotografia do autor, 2006). \n\nEm certos muros, pobres em c\u00e1lcio, crescem ainda silvas - Rubus fruticosus L., hera - \n\nHedera helix L., fetos de v\u00e1rias esp\u00e9cies e outras plantas de menor porte (Fig. 3.1.3) \n\ncomo Umbilicus rupestris (Salisb.) Dandy (Umbigo-de-v\u00e9nus) para al\u00e9m de outras \n\nmenos representadas. \n\nUmbilicus rupestris prefere muros rurais de pedra tosca e terra argilosa, embora n\u00e3o \n\nexclusivamente. Nestes muros Trachelium caeruleum est\u00e1 ausente. \n\n \n\nFig. 3.1.3 - Fotografia de Umbilicus rupestris num muro de suporte de terras (fotografia do autor, \n2006). \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n61 \n\nEstas esp\u00e9cies podem por vezes coexistir, em muros em que h\u00e1 uma clara \n\nheterogeneidade na distribui\u00e7\u00e3o de materiais, existindo por exemplo um cume de \n\nnatureza argilosa, num muro com aparelho de pedra e argamassas alcalinas. \n\nTrachelium caeruleum \u00e9 frequentemente a esp\u00e9cie que mais se destaca em Braga, \n\ndurante o Ver\u00e3o, nos muros onde ocorre, pelas suas dimens\u00f5es, cor e \u00edndice de \n\nabund\u00e2ncia e recobrimento da superf\u00edcie dos muros nos locais mais favor\u00e1veis. Forma \n\ncom frequ\u00eancia manchas ou povoamentos m\u00e9dios a importantes, embora ocorra tamb\u00e9m \n\nem pequenos grupos. \n\n \n\nFig. 3.1.4 \u2013 Fotografia de Trachelium caeruleum durante a flora\u00e7\u00e3o (fotografia do autor, 2006). \n\n3.1.2. Observa\u00e7\u00e3o de lepid\u00f3pteros em locais colonizados por Trachelium \n\ncaeruleum \n\nA flora\u00e7\u00e3o de Trachelium caeruleum ocorre em Braga a partir do final de Abril, com in\u00edcio \n\nnos locais mais soalheiros, podendo ter mais de cinco semanas de atraso nos locais \n\nmais sombrios. Algumas infloresc\u00eancias coloridas s\u00e3o ainda vis\u00edveis, em locais mais \n\nprotegidos, em final de Outubro, ou at\u00e9 mais tarde, em fun\u00e7\u00e3o do clima.  \n\nDe acordo com Armitage (1990), em condi\u00e7\u00f5es controladas, em estufa, a planta requer \n\num dia longo com pelo menos 14 h para que se inicie a flora\u00e7\u00e3o mas \u00e9 neutra quanto \u00e0 \n\ncontinua\u00e7\u00e3o da flora\u00e7\u00e3o. \n\nA poliniza\u00e7\u00e3o de Trachelium caeruleum \u00e9 entom\u00f3fila. As suas flores s\u00e3o muito atractivas \n\npara numerosas esp\u00e9cies de borboletas [9] (poliniza\u00e7\u00e3o psic\u00f3fila), mais raramente por \n\noutros insectos como abelhas. \n\nForam fotografadas em Braga e posteriormente identificadas a partir das fotografias por \n\nErnestino Maravalhas, as esp\u00e9cies de borboletas referidas na Tabela 3.1.1, e vis\u00edveis \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n62 \n\nnas figuras 3.1.5, 3.1.6, 3.1.7. \n\nTabela 3.1.1 - Esp\u00e9cies de lepid\u00f3pteros que visitam Trachelium caeruleum em Braga. \n\nNome espec\u00edfico Migradora Local Datas de \nobserva\u00e7\u00e3o \n\n \n \n\nPieris rapae \n\n  \nRua do \n\nRegimento \nde Infantaria \n\n \n \n12-08-2006 \n\n \nColias croceus \n\n \nsim \n\nRua do \nRegimento \n\nde Infantaria \n\n \n03-06-2006 \n\n \nArgynnis pandora \n\nsim \n\n \nRua do Taxa \n\n02-06-2006 \n26-06-2006 \n28-06-2006 \n12-08-2006 \n\n \nArgynnis pandora \n\n \n\n Quinta do \nLiceu S\u00e1 de \n\nMiranda \n \n\n \n28-06-2006 \n\n \nArgynnis pandora  \n\n \n Rio Este 19-06-2006 \n\n \nVanessa cardui \n\n \nsim \n\nRua do \nRegimento \n\nde Infantaria \n\n03-06-2006 \n15-06-2006 \n\n \nAutographa gamma \n\n \nsim \n\nRua do \nRegimento \n\nde Infantaria \n\n03-06-2006 \n13-06-2006 \n\nDe entre estas cinco esp\u00e9cies observadas Argynnis pandora foi a mais frequente e com \n\nmaior distribui\u00e7\u00e3o temporal. \n\nDestes lepid\u00f3pteros todas as esp\u00e9cies s\u00e3o \u201cdiurnas\u201d (Ropal\u00f3ceros), excepto Autographa \n\ngamma que \u00e9 uma esp\u00e9cie \u201cnocturna\u201d (Heter\u00f3ceros) mas que tamb\u00e9m voa de dia \n\n(Maravalhas, 2003). \n\n \nFig. 3.1.5 \u2013 Flor de Trachelium caeruleum com Pieris rapae (fotografia do autor, 2006). \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n63 \n\n \nFig. 3.1.6 \u2013 Flor de Trachelium caeruleum com Vanessa cardui (fotografia do autor, 2006). \n\n \nFig. 3.1.7 \u2013 Infloresc\u00eancia de Trachelium caeruleum com Argynnis pandora (fotografia do autor, \n2006). \n\nAssim as borboletas dever\u00e3o desempenhar um importante papel na poliniza\u00e7\u00e3o desta \nesp\u00e9cie, contribuindo esta para a alimenta\u00e7\u00e3o de diferentes esp\u00e9cies destes insectos \ndesde o fim da Primavera at\u00e9 ao final do Ver\u00e3o e mais al\u00e9m, nos dias quentes do \nOutono. \n\n3.2. Refer\u00eancias geogr\u00e1ficas dos locais amostrados \n\nAs amostras foram colhidas, de acordo com o plano de amostragem (ponto 2.3.) em \ndiferentes locais da zona do centro hist\u00f3rico de Braga e noutros muros antigos de zonas \nenvolventes pertencentes a freguesias urbanas da cidade (amostras 1 a 34). Foram \nainda colhidas amostras em freguesias rurais, Semelhe (amostras 37 e 38) e Tib\u00e3es \n(amostras 35 a 42). \n\nOs dados geogr\u00e1ficos referentes aos locais amostrados encontram-se descritos na \nTabela 3.1.2 Nesta tabela as c\u00e9lulas com fundo branco correspondem a amostras de \nmuros colonizados (presen\u00e7as); as c\u00e9lulas com fundo amarelo correspondem a amostras \nde muros n\u00e3o colonizados (aus\u00eancias). Esta nota\u00e7\u00e3o ser\u00e1 mantida para as tabelas \nseguintes. \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n64 \n\nTabela 3.2.1 \u2013 Georreferencia\u00e7\u00e3o dos locais amostrados: n\u00ba do local (ver posi\u00e7\u00e3o na figura 2.3.2) \n\norienta\u00e7\u00e3o (direc\u00e7\u00e3o perpendicular \u00e0 superf\u00edcie no sentido de exposi\u00e7\u00e3o); designa\u00e7\u00e3o do local; \n\ncoordenadas geogr\u00e1ficas (latitude e longitude) e altitude. As c\u00e9lulas com fundo branco \n\ncorrespondem a amostras de muros colonizados (presen\u00e7as); as c\u00e9lulas com fundo cinzento \n\ncorrespondem a amostras de muros n\u00e3o colonizados (aus\u00eancias). Esta nota\u00e7\u00e3o \u00e9 mantida para \n\nas tabelas seguintes. \nLOCAL \n\nN\u00ba Orienta\u00e7\u00e3o Designa\u00e7\u00e3o Latitude Longitude \nAltitude \n(m) \n\n1 NNW \nQuinta do S\u00e1 de \n\nMiranda 41\u00b033\u201d20.01\"N 8\u00b025\u201d5.09\"W 222 \n\n2 NNW \nQuinta do S\u00e1 de \n\nMiranda 41\u00b033\u201d20.05\"N 8\u00b025\u201d4.75\"W 222 \n3 NNW Cemit\u00e9rio 41\u00b033\u201d32.95\"N 8\u00b024\u201d43.00\"W 205 \n4 NNW Cemit\u00e9rio 41\u00b033\u201d35.06\"N 8\u00b024\u201d43.28\"W 206 \n5 NNW Cemit\u00e9rio 41\u00b033\u201d34.23\"N 8\u00b024\u201d44.03\"W 206 \n6 NNW Pa\u00e7o medieval 41\u00b033\u201d5.00\"N 8\u00b025\u201d36.81\"W 189 \n7 NNW Pa\u00e7o medieval 41\u00b033\u201d5.08\"N 8\u00b025\u201d36.69\"W 189 \n8 NNW Pa\u00e7o medieval 41\u00b033\u201d4.82\"N 8\u00b025\u201d36.46\"W 189 \n9 W Pa\u00e7o \u2013 P\u00e1tio interior 41\u00b033\u201d2.82\"N 8\u00b025\u201d36.94\"W 191 \n10 W Pa\u00e7o - P\u00e1tio interior 41\u00b033\u201d3.14\"N 8\u00b025\u201d37.02\"W 191 \n11 S Pa\u00e7o - P\u00e1tio interior 41\u00b033\u201d2.84\"N 8\u00b025\u201d37.92\"W 190 \n12 N Pa\u00e7o - P\u00e1tio interior 41\u00b033\u201d2.24\"N 8\u00b025\u201d37.73\"W 191 \n13 NNW Pa\u00e7o - interior 41\u00b033\u201d2.29\"N 8\u00b025\u201d37.43\"W 191 \n14 S Cooperativa Agr\u00edcola 41\u00b032\u201d58.22\"N 8\u00b025\u201d44.08\"W 187 \n15 NNE Cooperativa Agr\u00edcola 41\u00b032\u201d58.05\"N 8\u00b025\u201d44.17\"W 187 \n16 N Cooperativa Agr\u00edcola 41\u00b032\u201d58.08\"N 8\u00b025\u201d43.89\"W 187 \n17 NNW Rio Este 41\u00b032\u201d47.20\"N 8\u00b024\u201d43.55\"W 174 \n18 NW Rua de S. Paulo 41\u00b032\u201d52.55\"N 8\u00b025\u201d40.22\"W 191 \n19 WNW Rua Infantaria 41\u00b033\u201d31.19\"N 8\u00b025\u201d1.35\"W 208 \n20 S Col\u00e9gio Teresiano 41\u00b033\u201d23.63\"N 8\u00b024\u201d39.07\"W 193 \n21 N Col\u00e9gio Teresiano 41\u00b033\u201d23.68\"N 8\u00b024\u201d39.27\"W 194 \n22 NNW Auto-estrada 41\u00b031\u201d2.18\"N 8\u00b026\u201d46.36\"W 135 \n23 ESE Paiol 41\u00b032\u201d57.68\"N 8\u00b026\u201d43.81\"W 113 \n24 E Paiol 41\u00b032\u201d57.97\"N 8\u00b026\u201d43.82\"W 112 \n25 E Paiol 41\u00b032\u201d58.22\"N 8\u00b026\u201d43.89\"W 113 \n26 NE Paiol 41\u00b032\u201d58.97\"N 8\u00b026\u201d44.45\"W 115 \n27 WNW Sa\u00edda Barcelos 41\u00b032\u201d8.78\"N 8\u00b026\u201d22.25\"W 146 \n28 SW R. Matadouro 41\u00b032\u201d51.30\"N 8\u00b025\u201d47.33\"W 190 \n29 S Montariol 41\u00b034\u201d10.90\"N 8\u00b024\u201d43.15\"W 227 \n30 WSW Montariol 41\u00b034\u201d11.05\"N 8\u00b024\u201d42.97\"W 229 \n31 NE Francisco Sanches 41\u00b033\u201d11.35\"N 8\u00b024\u201d43.01\"W 187 \n32 SW Francisco Sanches 41\u00b033\u201d12.46\"N 8\u00b024\u201d44.00\"W 189 \n33 NE Rua do Taxa 41\u00b033\u201d21.61\"N 8\u00b024\u201d44.41\"W 196 \n34 NW R. Areal de Cima 41\u00b033\u201d57.99\"N 8\u00b024\u201d40.87\"W 215 \n35 S Cerca de Tib\u00e3es 41\u00b033\u201d23.88\"N 8\u00b028\u201d49.93\"W 107 \n36 S Cerca de Tib\u00e3es 41\u00b033\u201d23.90\"N 8\u00b028\u201d49.58\"W 107 \n37 E Cerca de Tib\u00e3es 41\u00b033\u201d21.98\"N 8\u00b028\u201d50.49\"W 111 \n38 E Cerca de Tib\u00e3es 41\u00b033\u201d20.44\"N 8\u00b028\u201d50.55\"W 118 \n\n41 WNW \nSemelhe \u2013 Rua da \n\nMata 41\u00ba33\u00b41.00\"N 8\u00ba28\u00b44.50\"W 177 \n\n42 NW \nSemelhe \u2013 Rua do \n\nAssento 41\u00ba32\u00b434.43\"N 8\u00ba27\u00b431.26\"W 138 \n\nNota: Latitude e longitude obtidas a partir de http:// earth google.com \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n65 \n\n3.3. Caracter\u00edsticas das estruturas de suporte \n\nA Tabela 3.3.1 indica algumas das caracter\u00edsticas estruturais dos muros amostrados. \n\nTabela 3.3.1 Algumas caracter\u00edsticas estruturais dos muros amostrados. Terra atr\u00e1s: 0 = n\u00e3o; 1 = \nsim. Fiadas: 1 = uma \u00fanica fiada; 2 = duas ou mais fiadas.  \nLocal Terra atr\u00e1s Fiadas Altura m\u00e1xima (m) Espessura (m) \n\n1 0 2 3,5 0,45 \n2 0 2 3,5 0,45 \n3 0 2 3 0,5 \n4 0 2 3 0,5 \n5 0 2 1,5 0,5 \n6 0 2 11 ? 0,5 \n7 0 2 11 ? 0,5 \n8 0 2 11 ? 0,5 \n9 0 2 3 (nicho) ? 0,5 \n10 0 2 12 ? 0,5 \n11 0 - no solo 1 \n12 0 - no solo  1 \n13 0 2 6 0,4 \n14 0 2 1,5 (face int.)/ 3,5 (face ext.) 0,5 \n15 0 2 0,9 (face int.)/ 1,7 (face ext.) 0,5 \n16 0 2 0,9 0,5 \n17 1 2 3 0,4 \n18 0 1 3,5 0,3  \n19 1 2 3 0,3  \n20 0 2 1,2 0,3 \n21 1 2 2 0,3 \n22 0 - 6 (talude inclinado) - \n23 1 2 2 0,3 \n24 1 2 2,5 0,3 \n25 1 2 2,5 0,3 \n26 0 2 3 0,7 \n27 0 2 0,9 0,45 \n28 1 2 3 0,5  \n29 At\u00e9 2,5 m 2 5,5 0,6 \n30 1 2 1,8 0,4 \n31 1 2 3 0,45 \n32 0 2 2,5 0,45 \n33 0 2 2,5 0,3 \n34 1 2 2,5 0,5 \n35 0 2 1,8 0,5 \n36 0 2 1,8 0,5 \n37 0 2 2,8 0,5 \n38 0 2 2,8 0,5 \n41 0 2 3 0,5 \n42 At\u00e9 2 m 2 3 0,5 \n\n \n3.4. N\u00edvel de ensombramento dos locais amostrados  \n\nA Tabela 3.4.1 indica os valores de ensombramento obtidos de acordo com o \n\nprocedimento descrito em 2.3.1. Estes resultados mostram uma grande dispers\u00e3o (Fig. \n\n3.4.1), quer no conjunto dos muros colonizados, quer no conjunto dos muros em que n\u00e3o \n\nfoi identificada a presen\u00e7a da planta. Todavia, deve salientar-se que as ocorr\u00eancias da \n\nplanta est\u00e3o limitadas a locais com n\u00edveis de ensombramento correspondentes a valores \n\niguais ou superiores a 2 na escala utilizada, abrangendo assim um intervalo que \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n66 \n\ncorresponde a situa\u00e7\u00f5es muito diferentes, desde um ensombramento elevado por \n\norienta\u00e7\u00e3o a N e cobertura superior por copas de \u00e1rvores, at\u00e9 exposi\u00e7\u00f5es solares de \n\nmuitas horas di\u00e1rias, em pleno Ver\u00e3o. \n\nTabela 3.4.1 - Valor de ensombramento e origem da sombra nos locais e amostragem. P = \nsombra parcial; T = sombra total (o local n\u00e3o recebe luz solar directa da direc\u00e7\u00e3o assinalada na \ncoluna \u201cSombra de\u201d). \n\nLocal  \nEnsombramento \n\n \nSombra \n\ncausada por \nSombra de \n\n \nTipo de Sombra \n(Total/Parcial) \n\n1 6 \u00c1rvores W, cima T \n2 6 \u00c1rvores W, cima T \n3 5 Muro W P \n4 4,5    \n5 4,5       \n6 4,5    \n7 4,5       \n8 5 Edif\u00edcio E T \n9 4,5 Nicho S,SW, cima P \n10 3       \n11 4,5 Vegeta\u00e7\u00e3o, casas S / W / E T/T/P \n12 5 Casas W T \n13 5 \u00c1rvores E T \n14 2,5 \u00c1rvore  S(SSW) T \n15 4,5    \n16 5       \n17 4,5    \n18 4,5 \u00c1rvores E P \n19 3,5    \n20 5 Arbustos E,S,W T \n21 5    \n22 4,5    \n23 2,5    \n24 3    \n25 3    \n26 4,5 \u00c1rvores ESE T \n27 3,5       \n28 2    \n29 2,5 \u00c1rvores S(SSE) T \n30 3,5 / 4  \u00c1rvores, muro SSW, WSW P/P \n31 4 / 4,5  Muro E,SE T \n32 2       \n33 4       \n34 4       \n35 1       \n36 1       \n37 3       \n38 3       \n41 4 \u00c1rvores     \n42 4,5   \u00c1rvores      \n\n \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n67 \n\nOs valores de ensombramento de cada local s\u00e3o representados na Figura 3.4.1, \n\ndistinguindo-se entre os locais com presen\u00e7a da planta e os locais com aus\u00eancia da \n\nplanta. Este gr\u00e1fico mostra que as presen\u00e7as da esp\u00e9cie ocorrem desde valores de \n\nensombramento muito elevados \u2013 6 \u2013 at\u00e9 valores de ensombramento de 2. \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n1 3 5 7 9 11 13 15 17 19 21 23 25 27 29 31 33 35 37 39\n\nN.\u00ba local\n\nE\nn\ns\no\nm\nb\nra\nm\ne\nn\nto\n\n \nFig. 3.4.1 - Rela\u00e7\u00e3o entre presen\u00e7as (a azul) e aus\u00eancias (a rosa) e o ensombramento. \n\n3.5. Caracteriza\u00e7\u00e3o das argamassas \n\n3.5.1. Dureza superficial \n\nNa Tabela 3.5.1. est\u00e3o indicados os resultados dos ensaios de dureza de superf\u00edcie \n\ndeterminada para as argamassas (e outros substratos) de acordo com a escala de 1 \n\n(menos duro) a 6 (mais duro) apresentada na sec\u00e7\u00e3o 2.6.1. Nas superf\u00edcies dos muros \n\nforam encontradas por vezes argamassas de diferente dureza. Quando assim foi foram \n\nassinaladas a maior e a menor dureza superficial encontradas. \n\nA dureza foi tamb\u00e9m determinada \u00e0 profundidade de 5 a 10 cm, aquela a que foram \n\ncolhidas a generalidade das amostras. No caso de argamassas muito duras (grau 5 ou \n\n6), sem fendas nem orif\u00edcios, em que n\u00e3o foi vi\u00e1vel arrancar por\u00e7\u00f5es suficientes para \n\natingir a profundidade pretendida, foi registada a dureza superficial da argamassa \n\nexterior, a qual foi tamb\u00e9m a argamassa amostrada para as an\u00e1lises laboratoriais. \n\nA tabela regista tamb\u00e9m a menor dureza acess\u00edvel \u00e0 planta a partir do exterior, isto \u00e9, a \n\npartir da superf\u00edcie. O valor encontrado coincide geralmente com o valor da menor \n\ndureza \u00e0 superf\u00edcie. No entanto, nalguns casos, surgem orif\u00edcios na argamassa exposta \n\n\u00e0 superf\u00edcie que permitem o acesso \u00e0 argamassa interior de menor dureza (ex. local 17), \n\nou a argamassa exterior desprendeu-se e dela restam apenas ind\u00edcios (local 15). \n\n \n\n \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n68 \n\nPela an\u00e1lise da tabela 3.5.1 verifica-se que, enquanto os locais de \u201caus\u00eancias\u201d \n\n(designados ulteriormente por locais A) apresentam durezas que percorrem toda a \n\nescala (1-6), os locais com \u201cpresen\u00e7as\u201d (ou locais P) apresentaram, em geral, dureza 1, \n\ncom excep\u00e7\u00e3o dos locais 4 e 27 que apresentam dureza 2. \n\nTabela 3.5.1 - Estimativas de dureza superficial. Branco: presen\u00e7as; cinzento: aus\u00eancias; Laranja: \nmaterial colhido para an\u00e1lises. n.d.: n\u00e3o determinado \n\nLocal Exterior Interior \nMenor dureza \n\nacess\u00edvel \n1 3 / 1 1 1 \n2 3 / 1 1 1 \n3 2 1 1 \n4 2 2 2 \n5 2 2 2 \n6 6 1 1 \n7 6 n.d. 6 \n8 6 n.d. 6 \n9 4 / 1 1 1 \n\n10 6 5 5 \n11 1 1 1 \n12 1 1 1 \n13 3 3 3 \n14 1 1 1 \n15 - 1 1 \n16 3 3 3 \n17 5    1 1 \n18 6    3 3 \n19 2    1 1 \n20 5 n.d. 5 \n21 2    1 1 \n22 1  1 1 \n23 6   1 1 \n24 6    1 1 \n25 1 1 1 \n26 1 1 1 \n27 5 / 2 2 2 \n28 6    2 2 \n29 5    1 1 \n30 2    1 1 \n31 3 1 1 \n32 2    2 2 \n33 6     1 1 \n34 1 1 1 \n35 1 1 1 \n36 6 n.d. 6 \n37 1 1 1 \n38  5 / 1 1 1 \n41 1 1 1 \n42 1 1 1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n69 \n\n \n\nTendo em considera\u00e7\u00e3o que, para um mesmo material a dureza varia na raz\u00e3o inversa \n\nda porosidade (Rassinaux et al. 1989), e que uma elevada porosidade permite um r\u00e1pido \n\ndesenvolvimento de organismos colonizadores (Guillitte e Drusen, 1995, in Miller et al., \n\n2006), provavelmente devido a um aumento na circula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (Miller et al., 2006), \n\nos resultados sugerem que esta escala de dureza poder\u00e1 contribuir para avaliar \n\ncondi\u00e7\u00f5es do meio poroso determinantes para a coloniza\u00e7\u00e3o das plantas. Contudo, no \n\ndesenvolvimento deste trabalho, foi observada a presen\u00e7a da esp\u00e9cie Erigeron \n\nkarvinskianus a crescer em argamassas com durezas 5-6 na cidade de Braga, que \n\napresentavam fissuras muito pequenas. Assim, mais do que o grau de dureza da \n\nargamassa de per se, a capacidade de coloniza\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie pode depender \n\nainda da capacidade de penetrar ou de se fixar no substrato que colonizam (facto que \n\npode tamb\u00e9m estar) relacionada com o grau de fissura\u00e7\u00e3o da argamassa e com as \n\ndimens\u00f5es das fissuras. \n\n \n\n3.5.2. Teor relativo em \u00e1gua \n\nA Tabela 3.5.2 indica os valores do teor relativo em \u00e1gua das argamassas estudadas. O \n\nteor de \u00e1gua m\u00e1ximo encontrado n\u00e3o atingiu 10% do peso da respectiva argamassa, na \n\ntotalidade dos locais amostrados, o que decorre da secura do Ver\u00e3o na regi\u00e3o e por \n\noutro ajuda a balizar o teor de \u00e1gua habitual nos muros colonizados na cidade. Os \n\nvalores mais baixos correspondem a locais n\u00e3o colonizados. Os valores mais baixos dos \n\nlocais colonizados correspondem a situa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o mais favor\u00e1veis do que a simples \n\nleitura da tabela pode fazer crer, devido \u00e0 presen\u00e7a de um volume consider\u00e1vel de solo \n\npor tr\u00e1s do muro. Estes solos, com a sua capacidade de reten\u00e7\u00e3o de humidade, \n\nasseguram um fornecimento de \u00e1gua superior ao que \u00e9 evidenciado pelo teor de \u00e1gua \n\ndas argamassas situadas na proximidade da superf\u00edcie dos muros, tanto mais quanto por \n\nvezes se encontram sujeitos a insola\u00e7\u00e3o forte durante o Ver\u00e3o por via da sua orienta\u00e7\u00e3o. \n\nA planta surge em argamassas com teores relativos de \u00e1gua bastante diversos, dando \n\nprovas do que \u00e9 uma boa capacidade de adapta\u00e7\u00e3o a diferentes regimes de suministro \n\nde \u00e1gua e porventura de uma boa regula\u00e7\u00e3o de d\u00e9fice h\u00eddrico, relacion\u00e1vel, entre outros, \n\ncom um boa capacidade de regula\u00e7\u00e3o estom\u00e1tica. \n\n \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n70 \n\nNa tabela seguinte, 3.5.2, encontram-se expressos os valores do teor relativo em \u00e1gua \n\nencontrados nas diferentes amostras colhidas durante o Ver\u00e3o (Julho/Agosto) de 2006 \n\nTabela 3.5.2 - Teor relativo de \u00e1gua nas argamassas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nOs valores mais baixos s\u00e3o encontrados em amostras de locais n\u00e3o colonizados. \n\nA capacidade do substrato para armazenar \u00e1gua, dependente de factores como a \n\nestrutura do muro ou a presen\u00e7a de solo na proximidade, do teor em mat\u00e9ria org\u00e2nica e \n\nem argila, \u00e9 um factor da maior import\u00e2ncia para todas as plantas. \n\nA compara\u00e7\u00e3o dos resultados de teor relativo em \u00e1gua das argamassas com os \n\nresultados da dureza superficial, abaixo apresentados (Fig. 3.5.2) mostra que os maiores \n\nteores em \u00e1gua s\u00e3o encontrados nas argamassas com menor valor de dureza superficial \n\n Amostra  Teor relativo em \u00e1gua da argamassa (%) \n\n1 9,155 \n2 6,748 \n3 2,484 \n4 1,406 \n5 0,540 \n6 1,015 \n7 1,635 \n8 5,973 \n9 1,978 \n10 2,157 \n11 8,921 \n12 4,589 \n13 2,690 \n14 2,937 \n15 2,019 \n16 0,484 \n17 4,517 \n18 1,425 \n19 1,723 \n20 0,733 \n21 0,658 \n22 1,019 \n23 2,462 \n24 2,554 \n25 1,038 \n26 1,154 \n27 0,339 \n28 1,510 \n29 0,947 \n30 5,945 \n31 2,546 \n32 0,245 \n33 1,066 \n34 3,791 \n35 0,526 \n36 0,566 \n37 1,069 \n38 0,809 \n41 1,056 \n42 0,661 \n\n  \n  \nM\u00e9dia 3,1510 \nSD 2,55718 \nM\u00e9dia 1,7103 \nSD 1,64131 \nOs valores m\u00e9dios obtidos para a vari\u00e1vel n\u00e3o s\u00e3o significativamente diferentes entre presen\u00e7as e \naus\u00eancias (p>0,05). \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n71 \n\ne que as argamassas mais duras (valor de 3 ou superior na escala utilizada) apresentam, \n\ngeralmente, teores em \u00e1gua mais baixos, n\u00e3o ultrapassando os 3 %, com excep\u00e7\u00e3o de \n\num local (local 8, assinalado na figura rodeado por uma circunfer\u00eancia), que est\u00e1 situado \n\npr\u00f3ximo do solo e que, de acordo com a Folha 70 da Carta Militar de Portugal na escala \n\n1:25000, estar\u00e1 situado nas proximidades de uma linha de \u00e1gua. \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n0,0 1,0 2,0 3,0 4,0 5,0 6,0 7,0 8,0 9,0 10,0\n\nTRA (%)\n\nD\nu\nre\n\nz\na\n d\n\na\n a\n\nrg\na\nm\n\na\ns\ns\na\n\n \nFig. 3.5.2 - Rela\u00e7\u00e3o entre a dureza das argamassas e o teor em \u00e1gua das argamassas. \n\n \n\n \n3.5.3. Testes qu\u00edmicos qualitativos \n\nOs resultados dos testes com \u00e1cido clor\u00eddrico apresentados na tabela 3.5.3 mostram \n\numa grande variabilidade, sugerindo diferentes teores em carbonatos c\u00e1lcicos. A \n\ncompara\u00e7\u00e3o emparelhada entre a amostra de superf\u00edcie e a amostra de profundidade \n\nrevela algumas situa\u00e7\u00f5es com diferen\u00e7as extremas (que chegam a ser, num mesmo \n\nlocal, os dois extremos da escala). Esta compara\u00e7\u00e3o mostra que podem existir grandes \n\ndiferen\u00e7as, em termos qu\u00edmicos, entre locais da mesma estrutura de suporte, sugerindo \n\nque podem existir fontes de nutrientes (designadamente o c\u00e1lcio) em locais que n\u00e3o \n\ncoincidem com a zona envolvente das ra\u00edzes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n72 \n\nTabela 3.5.3 - Resultados da reac\u00e7\u00e3o com o \u00e1cido clor\u00eddrico \u2013 Efervesc\u00eancia medida \u00e0 superf\u00edcie \ne em amostra recolhida a 5 - 10 cm de profundidade em cada local de amostragem. \n\nLOCAL \nEfervesc\u00eancia \n\n\u00e0 superf\u00edcie \n\nEfervesc\u00eancia em profundidade \n\n(5-10 cm) \n\n1 4 0 \n2 4 0 \n3 4 0 \n4 4 3 \n5 5 5 \n6 4 2 \n7 5 5 \n8 5 5 \n9 5 2 \n10 5 5 \n11 3 1 \n12 5 4 \n13 5 5 \n14 4 0 \n15 3 1 \n16 5 5 \n17 4 2 \n18 5 5 \n19 5 4 \n20 5 5 \n21 5 5 \n22 4 3 \n23 5 3 \n24 5 3 \n25 4 3 \n26 0 0 \n27 5 4 \n28 4 0 \n29 5 0 \n30 4 3 \n31 4 2 \n32 4 2 \n33 4 3 \n34 0 0 \n35 0 0 \n36 5 5 \n37 0 0 \n38 0 0 \n41 0 0 \n42 0 1 \n\n \n\nEm nenhuma das amostras estudadas foi observada reac\u00e7\u00e3o colorida no teste com a \n\nfenolftale\u00edna a 1%, o que, no caso das amostras de argamassas com cal/cimento, pode \n\nser considerado indicativo de que o processo de carbonata\u00e7\u00e3o dessas argamassas \n\nestar\u00e1 completo. A neutraliza\u00e7\u00e3o do hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio em calcite pode levar a \n\ndecr\u00e9scimos de pH de 12,5 para 8,3 (Shirakawa et al., 2003) ao longo do tempo. As \n\nargamassas antigas est\u00e3o normalmente totalmente carbonatadas [31]. \n\nQuando nos substratos analisados se encontraram agregados em part\u00edculas de cal ou \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n73 \n\ncimento, como nos solos a aus\u00eancia de reac\u00e7\u00e3o da fenolftale\u00edna significou por um lado a \n\ncarbonata\u00e7\u00e3o nas referidas part\u00edculas, por outro, a aus\u00eancia de carbonatos na restante \n\nmatriz. \n\n3.5.4. An\u00e1lises por difrac\u00e7\u00e3o de Raios \u2013 X \n\nOs resultados dos difractogramas em p\u00f3 na frac\u00e7\u00e3o&lt;63 \u00b5m indicaram que, para al\u00e9m de \n\nminerais como o quartzo, minerais do grupo dos feldspatos e minerais do grupo das \n\nmicas, existiam teores vari\u00e1veis de, presumivelmente, caulinite e de calcite. Um exemplo \n\nde difractograma com algumas das diferentes fases presentes (nomeadamente os \n\nminerais argilosos) \u00e9 apresentado na Fig. 3.5.3. \n\nOs valores da intensidade dos picos diagn\u00f3sticos principais da calcite e da caulinite \n\nforam considerados para a elabora\u00e7\u00e3o de uma escala baseada na estimativa da \n\nimport\u00e2ncia relativa destes minerais nas amostras (resultados apresentados na tabela x). \n\nTrata-se de uma estimativa por categorias, necessariamente grosseira, que poder\u00e1, no \n\nentanto, contribuir para fazer uma compara\u00e7\u00e3o da ordem de grandeza relativa destes \n\nminerais. \n\nOs resultados da Tabela 3.5.4 permitem evidenciar que existem amostras em que a \n\ncalcite \u00e9 uma fase pouco importante (ou mesmo n\u00e3o detectada), predominando a \n\ncaulinite, sugerindo que na constru\u00e7\u00e3o de alguns destes muros ter\u00e3o sido utilizados \n\nmateriais ricos em argila, presumivelmente produtos de altera\u00e7\u00e3o dos corpos rochosos \n\nregionais. \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n74 \n\n \n\n \n\nF\nig\n\n. \n3\n\n.5\n.3\n\n -\n E\n\nx\ne\n\nm\np\nlo\n\n d\ne\n d\n\nifr\na\nc\nto\n\ng\nra\n\nm\na\n d\n\ne\n a\n\nrg\na\nm\n\na\ns\ns\na\n e\n\ns\ntu\n\nd\na\nd\n\na\n. \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n75 \n\nTabela 3.5.4 \u2013 Valores de calcite e caulinite atribu\u00eddos de acordo com as escala de classifica\u00e7\u00e3o \ndas intensidades relativas dos respectivos minerais. Os valores considerados nas escalas foram \ndeterminadas a partir da an\u00e1lise dos DRX da frac\u00e7\u00e3o &lt;63 \u00b5m (para mais detalhes ver 2.6.5.). \n\n \nAmostra  \n\nN\u00ba \nDRX n\u00ba \n\n(ap\u00f3s crivo 63\u00b5m) Calcite  Caulinite  \n1 1_1 0 4 \n2 2_1 1 4 \n3 3_1 0 3 \n4 4_1 2 2 \n5 5_1 4 2 \n6 6_1 2 2 \n7 7_1 4 0 \n8 8_1 4 1 \n9 9_1 1 2 \n10 10_1 4 1 \n11 11_1 2 2 \n12 12_1 4 2 \n13 13_1 4 2 \n14 14_1 1 4 \n15 15_1 1 4 \n16 16_1 4 2 \n17 17_1 1 2 \n18 18_1 4 2 \n19 19_1 3 1 \n20 20_1 4 2 \n21 21_1 4 1 \n22 22_1R 2 1 \n23 23_1 3 2 \n24 24_1 2 2 \n25 25_1 2 2 \n26 26_1 0 2 \n27 27_1 4 0 \n28 28_1 0 4 \n29 29_1 0 3 \n30 30_1 3 3 \n31 31_1 1 3 \n32 32_2 2 4 \n33 33_1 3 3 \n34 34_1 0 2 \n35 35_1 0 4 \n36 36_1 4 2 \n37 37_1 0 2 \n38 38_1 0 2 \n41 41_1 0 2 \n42 42_1 0 3 \n\nOs difractogramas das prepara\u00e7\u00f5es orientadas (exemplo na Fig. 3.5.4) estudadas \n\npermitiram confirmar a presen\u00e7a de caulinite (fase argilosa geralmente predominante) e \n\nainda identificar interestratificado de mica-vermiculite (que chegam a ser a fase de \n\naltera\u00e7\u00e3o predominante numa das amostras); vermiculite, mica, gibsite e goethite, \n\nresultados que est\u00e3o em acordo com estudos anteriormente desenvolvidos nas \n\naltera\u00e7\u00f5es gran\u00edticas do noroeste de Portugal (Sequeira Braga, 1988; Sequeira Braga et \n\nal., 2002). \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n76 \n\n \n\nF\nig\n\n. \n3\n\n.5\n.4\n\n -\n E\n\nx\ne\n\nm\np\nlo\n\n d\ne\n d\n\nifr\na\nc\nto\n\ng\nra\n\nm\na\n p\n\na\nra\n\n e\ns\ntu\n\nd\no\n d\n\na\n c\n\no\nm\n\np\no\ns\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n d\n\no\ns\n m\n\nin\ne\nra\n\nis\n d\n\ne\n a\n\nrg\nila\n\n. \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n77 \n\nDa compara\u00e7\u00e3o dos resultados apresentados na Tabela 3.5.5 sobre a estimativa da \n\ncomposi\u00e7\u00e3o em termos de minerais de altera\u00e7\u00e3o (no caso do interestratificado M-V a \n\nestimativa obteve-se da soma das diferen\u00e7as do difractograma ap\u00f3s aquecimento e do \n\nobtido com etilenoglicol, Brindley e Brown, 1980) com os resultados encontrados por \n\nSequeira Braga (1988) e por Sequeira Braga et al. (2002) merece destaque a \n\nabund\u00e2ncia dos interestratificados mica-vermiculite que \u00e9 observada em algumas \n\namostras, uma vez que os autores citados indicam que, em geral, a caulinite e a gibsite \n\ns\u00e3o os minerais de altera\u00e7\u00e3o predominantes nas arenas desta regi\u00e3o. Sequeira Braga \n\n(1998) encontrou em arenas gran\u00edticas da bacia inferior do rio C\u00e1vado, incluindo regi\u00f5es \n\npr\u00f3ximas de Braga, valores de Caulinite + Gibsite compreendidos entre 35 a 95 %, \n\nestando esses valores compreendidos entre 75 e 95 % em cerca de 40 % das 46 \n\namostras estudadas. \n\n \nTabela 3.5.5 - Estimativa, por difrac\u00e7\u00e3o de raios-X, da composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica de prepara\u00e7\u00f5es \norientadas da frac\u00e7\u00e3o &lt;63 \u00b5m. M = mica; (M-V): interestratificado de mica-vermiculite; V: \nvermiculite; Cau: caulinite; Gib: Gibsite; Goe: Goethite.  \nEstimativa >75% (+++); 25-75% (++); 5-25% (+);&lt;5% (tr). \n M M-V V Cau Gib Goe \n\nPicos diagn\u00f3sticos (\u00c5) 10 10 14 7 4,85 4,16-4,21 \nAmostra \n\n2-1 \n \n\n \n+ \n\n \n- \n \n\n \n- \n \n\n \n+++ \n\n \n- \n \n\n \ntr \n \n\n \n14-1 \n\n \n+ \n \n\n \n- \n \n\n \n- \n \n\n \n++ \n\n \n+ \n\n \n+ \n\n \n17-1 \n\n \n+ \n\n \n+++ \n\n \n\n \n+ \n\n \n+ \n\n \n+ \n\n \n- \n\n \n29-1 \n \n\n \n+ \n \n\n \n++ \n\n \ntr \n\n \n+ \n\n \n+ \n\n \n- \n\n \n35-1 \n \n\n \n++ \n\n \n\n \n+ \n\n \n- \n \n\n \n++ \n\n \ntr \n\n \n- \n\n \n42-1 \n \n\n \n+ \n\n \n++ \n\n \n- \n \n\n \n++ \n\n \n- \n \n\n \ntr \n\nOs resultados da escala de abund\u00e2ncia de calcite (estimados a partir dos \n\ndifractogramas) comparados com os resultados da escala de efervesc\u00eancia (Fig. 3.5.5) \n\nindiciam uma associa\u00e7\u00e3o entre estes dois par\u00e2metros (como seria de esperar), existindo \n\numa certa dispers\u00e3o que pode ser atribu\u00edvel \u00e0s caracter\u00edsticas das escalas utilizadas \n\n(uma vez que os n\u00fameros empregues representam categorias). Saliente-se ainda uma \n\nextrema concord\u00e2ncia nos limites inferiores da escala (correspondentes \u00e0 aus\u00eancia da \n\ncalcite). \n\n \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n78 \n\ny = 0,6778x + 0,4723\n\nR2 = 0,9067; p  &lt;0,001\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n0 1 2 3 4 5\n\nCalcite\n\nE\nfe\n\nrv\ne\ns\nc\n\u00ea\nn\nc\nia\n\n (\n5\n-1\n\n0\nc\nm\n\n)\n\n \nFig. 3.5.5 - Rela\u00e7\u00e3o entre efervesc\u00eancia (5-10 cm) e calcite. A equa\u00e7\u00e3o definidora, o coeficiente \nde determina\u00e7\u00e3o (R\n\n2\n) e o n\u00edvel de signific\u00e2ncia da correla\u00e7\u00e3o encontrado, tendo em conta os \n\ngraus de liberdade dispon\u00edveis para o modelo, encontram-se inclu\u00eddos na figura. \n\n3.5.5. Caracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do extracto sol\u00favel em \u00e1gua \n\nOs resultados dos par\u00e2metros qu\u00edmicos medidos no extracto sol\u00favel em \u00e1gua s\u00e3o \n\napresentados na Tabela 3.5.6. \n\nOs valores de pH medidos nas amostras suportam a hip\u00f3tese das argamassas terem \n\nsofrido uma carbonata\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada, na medida em que argamassas frescas, \n\npreparadas h\u00e1 pouco tempo, s\u00e3o caracterizadas por valores de pH 12 ou superiores \n\n(Wilimzig e Bock, 1996, in Shirakawa et al., 2003). Este estado de carbonata\u00e7\u00e3o, \n\nindiciado pelo teste com a fenolftale\u00edna e pela reac\u00e7\u00e3o com HCl (ver sec\u00e7\u00e3o 3.5.3.) \u00e9 \n\nhabitual em argamassas antigas uma vez que a neutraliza\u00e7\u00e3o do hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio \n\npode levar a decr\u00e9scimos de pH de 12,5 para 8,3 (Shirakawa et al., 2003). \n\nOs valores de pH mais baixos foram encontrados nas amostras de locais n\u00e3o \n\ncolonizados. O valor mais baixo encontrado para uma presen\u00e7a foi de 6,45 ao fim de \n\n48h. No extremo oposto pode observar-se que o maior valor determinado em amostras \n\nde locais colonizados foi 8,72 ao fim de 1 h (8,11 ao fim de 48 h). De acordo com os \n\ntrabalhos de Wilimzig e Bock publicados em 1996 e citados por Shirakawa et al. (2003), \n\na maioria dos organismos \u00e9 incapaz de sobreviver a pH iguais ou superiores a 12.  \n\nO pH afecta a disponibilidade de nutrientes. Os cati\u00f5es ou bases de troca predominantes \n\nnos solos de reac\u00e7\u00e3o neutra ou alcalina s\u00e3o os de c\u00e1lcio, magn\u00e9sio, pot\u00e1ssio, s\u00f3dio, \n\nalum\u00ednio e hidrog\u00e9nio, ao passo que nos solos \u00e1cidos s\u00e3o o alum\u00ednio e o hidrog\u00e9nio \n\n(Costa, 1999).  \n\nA toxicidade de elementos como Al, Fe e Mn embora possa n\u00e3o se verificar para \n\ncomunidades vegetais nativas de solos \u00e1cidos pode causar a exclus\u00e3o de esp\u00e9cies n\u00e3o \n\nnativas (Marschner, 1995, in [24]). \n\nAl\u00e9m  disso,.o  pH, sendo  muito  baixo  ou  muito  elevado  vai  limitar, .diminuindo,. a \ndecomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica.\n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n79 \n\nTabela 3.5.6 - Resultados da an\u00e1lise de par\u00e2metros qu\u00edmicos a partir de extractos sol\u00faveis em \n\u00e1gua obtidos para todas as amostras. \nAmostra \n\nN\u00ba \npH 0,5 a 1h pH 48 h \n\nCa \nmeq/kg \n\nMg \nmeq/kg \n\nFe \nmeq/kg \n\n1 8,29 7,69 1,657 0,230 0,070 \n2 8,12 7,79 4,381 0,214 0,155 \n3 6,93 6,45 1,557 &lt;0,165 &lt;0,007 \n4 7,97 7,82 9,301 0,280 &lt;0,007 \n5 8,64 7,92 23,752 0,412 0,007 \n6 7,92 7,83 18,962 0,658 0,007 \n7 8,18 7,92 203,593 6,436 0,007 \n8 8,79 7,80 172,655 2,979 &lt;0,007 \n9 8,22 7,95 14,271 0,675 0,007 \n10 8,44 7,87 146,707 5,399 0,014 \n11 7,79 7,70 11,078 0,527 0,007 \n12 8,39 8,02 11,776 0,642 0,007 \n13 8,13 7,54 298,403 12,444 &lt;0,007 \n14 6,82 6,75 1,547 0,428 0,056 \n15 8,24 7,89 7,565 0,543 0,014 \n16 8,30 7,68 41,118 1,942 &lt;0,007 \n17 7,47 7,48 8,084 0,658 &lt;0,007 \n18 8,74 7,85 19,461 0,658 0,007 \n19 7,88 7,76 28,044 1,185 0,014 \n20 8,44 7,98 13,074 0,346 0,007 \n21 8,53 8,09 17,565 0,379 0,007 \n22 8,72 8,11 8,723 0,247 &lt;0,007 \n23 7,82 7,82 20,659 1,416 &lt;0,007 \n24 7,56 7,53 21,357 1,514 0,028 \n25 7,70 7,70 18,762 2,337 0,021 \n26 4,45 4,67 2,465 0,856 0,014 \n27 8,82 8,04 11,577 0,889 &lt;0,007 \n28 6,82 6,90 2,096 0,198 0,021 \n29 7,08 7,31 5,798 &lt;0,165 0,014 \n30 8,66 7,94 15,868 &lt;0,165 0,007 \n31 8,10 7,53 3,224 &lt;0,165 0,007 \n32 8,64 7,79 17,066 0,428 0,099 \n33 8,66 7,97 10,180 &lt;0,165 &lt;0,007 \n34 6,67 6,81 4,002 0,741 0,014 \n35 7,67 7,47 2,844 0,165 0,007 \n36 9,39 8,25 30,439 1,185 &lt;0,007 \n37 5,23 5,14 0,948 0,313 0,056 \n38 7,13 6,94 1,218 &lt;0,165 0,225 \n41 5,01 5,07 0,689 0,280 0,007 \n42 6,43 6,70 2,086 0,412 &lt;0,007 \n\n      \n      \nm\u00e9dia  7,858 7,622 11,427   \nSD 0,5747 0,4388 0,4940   \nm\u00e9dia 7,672 7,232 52,751 2,233 0,039 \nSD 1,4488 1,0970 86,0403 3,2972 0,0650 \nOs valores m\u00e9dios obtidos para a vari\u00e1vel n\u00e3o s\u00e3o significativamente diferentes entre presen\u00e7as e aus\u00eancias (p>0,05). \n\nOs teores em c\u00e1lcio encontrados apresentam um intervalo muito largo, sendo o menor \n\nde 1,547 e o maior de 298,403 meq/kg. Os valores nas amostras dos locais colonizados \n\nsituam-se entre 1,547 e 28,044 meq/kg. Curiosamente, os valores mais elevados foram \n\nencontrados em locais nos quais n\u00e3o foi detectado a presen\u00e7a da planta.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao magn\u00e9sio e ao ferro, a discuss\u00e3o dos resultados est\u00e1 limitada por muitos \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n80 \n\ndos resultados estarem situados abaixo do limite de detec\u00e7\u00e3o (o que \u00e9 particularmente \n\nacentuado para o ferro, onde 30 % das amostras se encontram nessa situa\u00e7\u00e3o). Os \n\nvalores de magn\u00e9sio (considerando os resultados acima ou no limite de detec\u00e7\u00e3o) \n\nmostram alguma associa\u00e7\u00e3o positiva com os teores em c\u00e1lcio (Fig. 3.5.6), observando-\n\nse, tamb\u00e9m, que os valores mais elevados deste componente correspondem a \n\naus\u00eancias). \n\n \n\ny = 26,472x - 2,2083\n\nR2 = 0,8982; p &lt;0,001\n\n0\n\n1\n\n10\n\n100\n\n1000\n\n0 1 10 100\n\nMg (meq/Kg)\n\nC\na\n (\n\nm\ne\nq\n\n/K\ng\n\n)\n\n \nFig. 3.5.6 - Rela\u00e7\u00e3o entre Ca e Mg para presen\u00e7as (rosa) e aus\u00eancias (azul). A equa\u00e7\u00e3o \ndefinidora, o coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R\n\n2\n) e o n\u00edvel de signific\u00e2ncia da correla\u00e7\u00e3o encontrado, \n\ntendo em conta os graus de liberdade dispon\u00edveis para o modelo, encontram-se inclu\u00eddos na \nfigura. \n\nH\u00e1 uma correla\u00e7\u00e3o positiva bem definida entre a quantidade de Ca e das amostras e a \n\nde Mg. Esta era esperada atendendo a que os dois elementos s\u00e3o encontrados nos \n\ncalc\u00e1rios. Nalguns dos locais podem tamb\u00e9m ser fonte de magn\u00e9sio minerais de argila \n\ncomo a vermiculite e a ilite, encontradas em diferentes locais na estimativa feita a partir \n\ndos difractogramas \u2013 ver Tabela 3.5.5. \n\nArgamassas com teores em c\u00e1lcio elevados possuem tamb\u00e9m valores m\u00e9dios a \n\nelevados na escala de dureza (Fig. 3.5.7). Todavia, existem amostras de argamassas \n\ncom elevada dureza e com baixos valores de c\u00e1lcio. Os valores mais elevados na escala \n\nde dureza correspondem geralmente a argamassas de reboco ou de assentamento em \n\nque o cimento Portland foi empregue. No entanto o local com maior teor em c\u00e1lcio, o \n\nlocal 13, corresponde a uma situa\u00e7\u00e3o em que no reboco foi empregue cal, estando assim \n\nna origem de um material extremamente rico em c\u00e1lcio e de uma dureza n\u00e3o muito \n\nelevada, at\u00e9 por se tratar de um material j\u00e1 antigo e evidenciando altera\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie. \n\nO grau de hidrata\u00e7\u00e3o da cal na altura da sua aplica\u00e7\u00e3o influencia a dureza e evolu\u00e7\u00e3o \n\nfutura da argamassa, podendo conduzir a argamassas mais moles (Marapoulou et al., \n\n2000). \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n81 \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n0 50 100 150 200 250 300 350\n\nCa (meq/Kg)\n\nD\nu\nre\n\nz\na\n\n \nFig. 3.5.7 - Rela\u00e7\u00e3o entre a dureza das argamassas e o seu teor em c\u00e1lcio. \n\nComo se pode observar na figura 3.5.8., de uma forma geral, quanto maior o teor em \n\nc\u00e1lcio sol\u00favel da amostra, maior a efervesc\u00eancia. A grande dispers\u00e3o observada poder\u00e1 \n\nresultar, em parte, devido \u00e0 diferentes natureza das vari\u00e1veis analisadas \u2013 cont\u00ednua vs \n\nqualitativa. \n\ny = 1,1725Ln(x) - 0,2198\n\nR\n2\n = 0,6994; p  &lt;0,001\n\n-2\n\n-1\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n0 1 10 100 1000\n\nCa (meq/Kg)\n\nE\nfe\n\nrv\ne\n\nsc\n\u00ea\n\nn\nc\nia\n\n (\n5\n\n-1\n0\nc\nm\n\n)\n\n \nFig. 3.5.8 Rela\u00e7\u00e3o entre efervesc\u00eancia (5-10 cm) e teor em c\u00e1lcio das argamassas. A equa\u00e7\u00e3o \ndefinidora, o coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R\n\n2\n) e o n\u00edvel de signific\u00e2ncia da correla\u00e7\u00e3o encontrado, \n\ntendo em conta os graus de liberdade dispon\u00edveis para o modelo, encontram-se inclu\u00eddos na \nfigura. \n\nSegundo Costa (1999) as concre\u00e7\u00f5es ricas em carbonatos de c\u00e1lcio, tal como nos casos \n\nde argamassas, constituem uma reserva de c\u00e1lcio que pode ir sendo disponibilizada de \n\nforma mais ou menos lenta sob formas sol\u00faveis. Estando reduzidas a part\u00edculas com \n\ndimens\u00f5es diminutas, equipar\u00e1veis \u00e0s dos minerais de argila v\u00eaem aumentada a sua \n\nsolubilidade em \u00e1guas \u00e1cidas, como as das chuvas, aumentando muito a sua actividade \n\nqu\u00edmica (Costa, 1999). \n\nPode desta forma concluir-se que esta escala, sendo um instrumento grosseiro, d\u00e1 \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n82 \n\nalguma no\u00e7\u00e3o de at\u00e9 que ponto numa argamassa se pode encontrar c\u00e1lcio (na forma do \n\nseu carbonato) com dimens\u00f5es que favorecem a sua utiliza\u00e7\u00e3o por parte de Trachelium \n\ncaeruleum. \n\n3.5.6. Teor em mat\u00e9ria org\u00e2nica \n\nA Tabela 3.5.7 representa os valores encontrados para a mat\u00e9ria org\u00e2nica nas amostras \n\nestudadas. Esta \u00e9 em geral superior nos locais das presen\u00e7as, podendo os resultados \n\nser atribu\u00eddos por um lado \u00e0 exist\u00eancia de uma maior actividade biologia em geral, dado \n\nque as condi\u00e7\u00f5es que influenciam a presen\u00e7a de Trachelium caeruleum s\u00e3o em princ\u00edpio \n\ntamb\u00e9m favor\u00e1veis a diversas outras esp\u00e9cies, nomeadamente de fungos, l\u00edquenes e \n\nmicroorganismos. Por outro lado a presen\u00e7a da raiz da planta na proximidade dos locais \n\nde recolha da amostra pode ter contribu\u00eddo nalgum grau para o teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica \n\nencontrado. \n\nOs locais 23, 24 e 25 correspondentes aos valores m\u00e1ximos de mat\u00e9ria org\u00e2nica \n\nencontrada encontram-se em muros cont\u00edguos cobertos por uma camada lodosa que \n\nescorre de um solo acima e nesta camada germinam in\u00fameras sementes que \n\nposteriormente enra\u00edzam nas reentr\u00e2ncias do muro. \n\nEm todo o caso a mat\u00e9ria org\u00e2nica devido \u00e0 sua elevada capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua [37], ao fornecimento de nutrientes essenciais por decomposi\u00e7\u00e3o e \u00e0 sua grande \n\ncapacidade de fazer a adsor\u00e7\u00e3o (Costa, 1999), pode ser um constituinte importante para \n\no melhoramento do substrato onde cresce Trachelium caeruleum. \n\n \n\n \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n83 \n\nTabela 3.5.7 Resultados da an\u00e1lise do teor em mat\u00e9ria org\u00e2nica das amostras recolhidas nos \ndiferentes locais. \n\n \n\nComo se pode verificar da leitura das figuras 3.5.9 e 3.5.10, o teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica \n\nencontrava-se bem correlacionado com o teor de magn\u00e9sio (Fig. 3.5.9) bem como com o \n\nde c\u00e1lcio (Fig. 3.5.10) nas argamassas amostradas. Este facto poder\u00e1 dever-se n\u00e3o s\u00f3 a \n\nN\u00ba Amostra Local \n \n\nMat\u00e9ria Org\u00e2nica  \n \n\n1 Quinta S\u00e1 de Miranda 2,492 \n2 Quinta S\u00e1 de Miranda 2,204 \n3 Cemit\u00e9rio 1,724 \n4 Cemit\u00e9rio 3,354 \n5 Cemit\u00e9rio 2,487 \n6 Pa\u00e7o - ala medieval 3,752 \n7 Pa\u00e7o - ala medieval 6,102 \n8 Pa\u00e7o - ala medieval 2,816 \n9 Pa\u00e7o \u2013 P\u00e1tio interior 3,733 \n10 Pa\u00e7o - P\u00e1tio interior 1,909 \n11 Pa\u00e7o - P\u00e1tio interior 5,042 \n12 Pa\u00e7o - P\u00e1tio interior 4,874 \n13 Pa\u00e7o \u2013 P\u00e1tio interior 2,958 \n14 Cooperativa Agr\u00edcola 1,903 \n15 Cooperativa Agr\u00edcola 5,459 \n16 Cooperativa Agr\u00edcola 2,347 \n17 Rio Este 6,777 \n18 Rua de S. Paulo 2,450 \n19 Rua Infantaria 9,471 \n20 Col\u00e9gio Teresiano 2,890 \n21 Col\u00e9gio Teresiano 3,672 \n22 Auto-estrada 1,613 \n23 Paiol 13,638 \n24 Paiol 12,650 \n25 Paiol 11,280 \n26 Paiol 4,030 \n27 Sa\u00edda para Barcelos 1,258 \n28 Rua do Matadouro 2,209 \n29 Montariol 1,414 \n30 Montariol 4,875 \n31 Francisco Sanches 1,042 \n32 Francisco Sanches 1,394 \n33 Rua do Taxa 1,284 \n34 R. Areal de Cima 5,352 \n35 Cerca de Tib\u00e3es 0,883 \n36 Cerca de Tib\u00e3es 1,498 \n37 Cerca de Tib\u00e3es 3,331 \n38 Cerca de Tib\u00e3es 2,076 \n41 Semelhe \u2013 Rua da Mata 2,810 \n42 Semelhe \u2013 Rua do Assento 2,737 \n\n   \n   \nm\u00e9dia Presen\u00e7as 4,9133 \nSD  3,77927 \nm\u00e9dia Aus\u00eancias 2,6638 \nSD  1,34696 \nOs valores m\u00e9dios obtidos para a vari\u00e1vel n\u00e3o s\u00e3o significativamente diferentes entre presen\u00e7as e aus\u00eancias (p>0,05). \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n84 \n\numa maior produtividade das plantas, como a um maior crescimento de outros \n\norganismos, nomeadamente microrganismos, microflora e microfauna, j\u00e1 que a falta de \n\nc\u00e1lcio e magn\u00e9sio s\u00e3o factores limitantes da produtividade nos solos \u00e1cidos (Reimann e \n\nCaritat, 1998). Em solos f\u00e9rteis o c\u00e1lcio pode perfazer 80 % do total das bases \n\ncambi\u00e1veis [24]. \n\nAssim, a eleva\u00e7\u00e3o do teor destes dois nutrientes poder\u00e1 corresponder a um aumento da \n\nprodutividade. Por outro lado, h\u00e1 uma forte correla\u00e7\u00e3o entre os teores destes dois \n\nelementos, como se pode observar na figura 3.5.6. \n\ny = 5,931x + 1,301\n\nR2 = 0,7875; p &lt;0,001\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n0,00 0,50 1,00 1,50 2,00 2,50\n\nMg (meq/Kg)\n\nM\na\nt\u00e9\n\nri\na\n o\n\nrg\n\u00e2\nn\nic\n\na\n (\n\n%\n)\n\n \nFig. 3.5.9 - Rela\u00e7\u00e3o entre teor em mat\u00e9ria org\u00e2nica e magn\u00e9sio nas argamassas. A equa\u00e7\u00e3o \ndefinidora, o coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R\n\n2\n) e o n\u00edvel de signific\u00e2ncia da correla\u00e7\u00e3o encontrado, \n\ntendo em conta os graus de liberdade dispon\u00edveis para o modelo, encontram-se inclu\u00eddos na \nfigura. \n\ny = 0,3711x + 0,8087\n\nR2 = 0,5773; p &lt;0,001\n\n0,0\n\n2,0\n\n4,0\n\n6,0\n\n8,0\n\n10,0\n\n12,0\n\n14,0\n\n16,0\n\n0,0 5,0 10,0 15,0 20,0 25,0 30,0\n\nCa (meq/Kg)\n\nM\na\nt\u00e9\n\nri\na\n o\n\nrg\n\u00e2\nn\nic\n\na\n (\n\n%\n)\n\n \nFig. 3.5.10 - Rela\u00e7\u00e3o entre teor em mat\u00e9ria org\u00e2nica e o Ca nas argamassas. A equa\u00e7\u00e3o \ndefinidora, o coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R\n\n2\n) e o n\u00edvel de signific\u00e2ncia da correla\u00e7\u00e3o encontrado, \n\ntendo em conta os graus de liberdade dispon\u00edveis para o modelo, encontram-se inclu\u00eddos na \nfigura. \n\n \n\n \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n85 \n\n3.6. Caracteriza\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es de Trachelium caeruleum  \n\n3.6.1. Distribui\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie e bioreceptividade dos muros: um estudo por an\u00e1lise \n\nde componentes principais \n\nCom o objectivo de fazer emergir uma explica\u00e7\u00e3o para o padr\u00e3o de presen\u00e7as/aus\u00eancias \n\nde Trachelium caeruleum observado no local de estudo, com base nos factores abi\u00f3ticos \n\nanalisados, procedeu-se a uma an\u00e1lise de componentes principais (PCA). \n\n3.6.1.1. An\u00e1lise preliminar das vari\u00e1veis (abi\u00f3ticas) dependentes \n\nNuma primeira an\u00e1lise, para tentar encontrar diferen\u00e7as entre os locais onde se verificam \n\n\u201caus\u00eancias\u201d e os locais onde se verificam \u201cpresen\u00e7as\u201d das plantas, foram comparados os \n\nvalores obtidos para as diferentes vari\u00e1veis estudadas em cada um destes dois grupos \n\nde locais. Os valores m\u00e9dios obtidos para todos os locais amostrados e para todas as \n\nvari\u00e1veis abi\u00f3ticas podem ser confirmados nas Tabelas 3.5.1 a 3.5.7 apresentadas na \n\nsec\u00e7\u00e3o anterior.  \n\nA Tabela 3.6.1 foi constru\u00edda ap\u00f3s compara\u00e7\u00e3o da gama de valores, em particular dos \n\nvalores m\u00ednimos e m\u00e1ximos, obtidos para as diferentes vari\u00e1veis nos locais com \n\npresen\u00e7a de Trachelium caeruleum com aqueles que se encontraram nos locais onde a \n\nesp\u00e9cie est\u00e1 ausente. Sempre que, para cada uma das vari\u00e1veis, se encontraram \n\nvalores nos locais das aus\u00eancias que estivessem bastante fora da gama de valores \n\nobservados nos locais de presen\u00e7as assinalou-se essa vari\u00e1vel com um X na tabela \n\nabaixo, visto esta diferen\u00e7a poder constituir uma poss\u00edvel raz\u00e3o para a aus\u00eancia da \n\nesp\u00e9cie nesse local. Assim, e a t\u00edtulo de exemplo, mostra-se abaixo o exerc\u00edcio realizado \n\npara o Ca2+ (Fig. 3.6.1.) e para o pH (48h) (Fig. 3.6.2). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n86 \n\n \n\nTabela 3.6.1 \u2013 Identifica\u00e7\u00e3o (X), para cada local, da(s) vari\u00e1vel(is) que pode(m) constituir motivo \nde exclus\u00e3o de indiv\u00edduos/popula\u00e7\u00f5es de Trachelium caeruleum dos muros.  \n\nA\nm\no\ns\ntr\na\ns\n \n\nC\na\n \n\nM\ng\n \n\nF\ne\n \n\np\nH\n 4\n8\nh\n \n\nC\na\nu\nli\nn\nit\ne\n \n\nM\na\nt.\n O\nrg\n. \n\nT\nR\nA\n \n\nD\nu\nre\nz\na\n \n\nE\nn\ns\no\nm\nb\n. \n\nE\nfe\nrv\n. \n\n5\n-1\n0\nc\nm\n \n\nE\nfe\nrv\n. \n s\nu\np\n. \n\n?\n E\nfe\nrv\n. \n\n7 X X   X   X    X \n8 X X?      X    X \n10 X X      X    X \n13 X X      X    X \n16 X?       X    X \n18        X    X \n20        X    X \n26    X       X X \n27     X  X      \n33  X?           \n34           X X \n35         X  X X \n36    X    X X    \n37    X       X X \n38           X X \n41    X       X X \n42    X       X X \n\nTotal 5 5 0 5 2 0 1 8 2 0 7 14 \n\nCa: C\u00e1lcio, Mg: Magn\u00e9sio, Fe: Ferro; TRA: teor relativo em \u00e1gua, Ensomb.: ensombramento; \nEferv. 5-10cm: efervesc\u00eancia da argamassa colhida \u00e0 profundidade de 5-10 cm; Eferv.sup: \nefervesc\u00eancia \u00e0 superf\u00edcie; ? Eferv: somat\u00f3rio das efervesc\u00eancias. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n87 \n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 21 22 23 24 25 26 27 28 29 30 31 32 33 34 35 36 37 38 39 40 41 42\n\nLocais\n\nC\na\n (\n\nm\ne\nq\n/k\n\ng\n)\n\na)\n\n \n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 21 22 23 24 25 26 27 28 29 30 31 32 33 34 35 36 37 38 39 40 41 42\n\nLocais\n\nC\na\n (\n\nm\ne\nq\n/k\n\ng\n)\n\nb)\n\n \nFigura 3.6.1 \u2013 Valores m\u00e9dios de Ca (meq/Kg) obtidos para os diferentes locais amostrados. \na) Locais com presen\u00e7as e b) de aus\u00eancias. \n\nTal como se pode constatar pela an\u00e1lise destas figuras, os valores de c\u00e1lcio das \n\namostras 7, 8, 10, 13 e, eventualmente o 16 (aus\u00eancias) (Fig. 3.6.1.b), encontram-se \n\nbastante acima dos maiores valores encontrados nas amostras de locais com presen\u00e7as \n\n(Fig. 3.6.1.a). Como tal, estes locais foram \u201cmarcados\u201d para o Ca (Tab. 3.6.1). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a algumas vari\u00e1veis (como o Ferro, por exemplo) os valores encontrados n\u00e3o \n\npermitiram com seguran\u00e7a estabelecer diferen\u00e7as que pudessem ser entendidas como \n\nmotivo de exclus\u00e3o - os valores encontrados para as aus\u00eancias encontram-se na gama \n\ndos valores obtidos para as presen\u00e7as \u2013 e, portanto, nenhum local surge assinalado na \n\nTabela 3.6.1. \n\nJ\u00e1 para o \u201cpH 48h\u201d os valores encontrados para as amostras 26, 36, 37, 41, 42 \n\n(aus\u00eancias) s\u00e3o inferiores ao m\u00ednimo encontrado para as presen\u00e7as, tal como se pode \n\nobservar pela leitura das figuras seguintes \n\n \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n88 \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 21 22 23 24 25 26 27 28 29 30 31 32 33 34 35 36 37 38 39 40 41 42\n\nLocais \n\np\nH\n\n (\n4\n8\nh\n)\n\na)\n\n \n \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 21 22 23 24 25 26 27 28 29 30 31 32 33 34 35 36 37 38 39 40 41 42\n\nLocais\n\np\nH\n\n (\n4\n8\nh\n)\n\nb)\n\n \nFigura 3.6.2 \u2013 Valores m\u00e9dios de pH (48h) obtidos para os diferentes locais amostrados. \na) Locais com presen\u00e7as e b) de aus\u00eancias. \n\nEste exerc\u00edcio foi realizado, de igual modo, para todas as vari\u00e1veis. Os resultados \n\nobtidos encontram-se sumariamente descritos abaixo. \n\nPara a \u201cCaulinite\u201d as amostras 7 e 27 (aus\u00eancias) n\u00e3o atingiram o patamar m\u00ednimo \n\nencontrado para as amostras dos locais das presen\u00e7as.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u201cMat\u00e9ria Org\u00e2nica\u201d a compara\u00e7\u00e3o n\u00e3o permitiu distinguir qualquer local \n\nde aus\u00eancia.  \n\nO \u201cTeor Relativo em \u00c1gua\u201d (TRA), embora, em geral, mais elevado nos locais \n\npositivos, permitiu assinalar apenas o local de aus\u00eancia 27 cujo teor em \u00e1gua \u00e9 \n\ninferior ao m\u00ednimo encontrado para amostras com presen\u00e7as.  \n\nA \u201dDureza\u201d encontrada para as amostras 7, 8, 10, 13, 16, 18, 20 e 36 revelou-se \n\nbastante superior ao patamar m\u00e1ximo encontrado para as amostras dos locais das \n\npresen\u00e7as. Este n\u00famero constitui quase 50 % do total dos locais de aus\u00eancias \n\namostrados. \n\nO \u201cEnsombramento\u201d dos locais 35 e 36 revelou-se inferior ao m\u00ednimo encontrado para \n\nos locais das presen\u00e7as. \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n89 \n\nA \u201cEfervesc\u00eancia 5-10 cm\u201d sendo, dum modo geral, superior nas amostras dos locais \n\ndas aus\u00eancias, n\u00e3o permitiu assinalar qualquer deles, dada a variabilidade de valores \n\nnos locais das presen\u00e7as.  \n\nA \u201cEfervesc\u00eancia \u00e0 superf\u00edcie\u201d permitiu distinguir os locais das aus\u00eancias n\u00fameros 26, \n\n34, 35, 37, 38, 41 e 42.  \n\nA \u201cEfervesc\u00eancia\u201d, resultante do somat\u00f3rio das duas anteriores, permitiu assinalar os \n\nlocais 7, 8, 10, 13, 16, 18, 20, 26, 34, 35, 37, 38, 41, 42 (aus\u00eancias) por n\u00e3o atingirem \n\no valor m\u00ednimo dos locais das presen\u00e7as. \n\n3.6.1.2 Selec\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis dependentes e PCA \n\nPor crit\u00e9rios j\u00e1 referidos e com base nesta an\u00e1lise preliminar, sobre o comportamento \n\ndas vari\u00e1veis dependentes, eliminaram-se aquelas que introduziam muito \u201dru\u00eddo\u201d e, \n\nportanto, que podiam diminuir o poder de discrimina\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo estat\u00edstico. Assim, e \n\npor raz\u00f5es distintas, eliminaram-se as seguintes: \n\n\u2022 \u201cMg2+\u201d - muito redundante com a concentra\u00e7\u00e3o de \u201cCa2+\u201d e com alguns \u201cmissing \n\nvalues\u201d (ver fig. 3.4.6) \u201dFe2+\u201d - com muitos valores abaixo do limite de detec\u00e7\u00e3o do \n\nICP (ver Tab. 3.4.6.) e sem capacidade de separa\u00e7\u00e3o presen\u00e7a/aus\u00eancia (Tab. \n\n3.5.1); \n\n\u2022 \u201cMat\u00e9ria Org\u00e2nica\u201d \u2013 tal como o \u201cFe2+\u201d n\u00e3o apresentou capacidade de separa\u00e7\u00e3o \n\npresen\u00e7a/aus\u00eancia (Tab. 3.6.1), por outro lado verificou-se ter um peso \n\nimportante na defini\u00e7\u00e3o de uma 3\u00ba componente (ou vari\u00e1vel sint\u00e9tica) que apenas \n\nseparava dois locais, ou seja, n\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o acrescentava \u201cexplica\u00e7\u00e3o\u201d, como \n\npoderia ocultar outras vari\u00e1veis dependentes de maior relev\u00e2ncia (dados n\u00e3o \n\napresentados). Para al\u00e9m disso a mat\u00e9ria org\u00e2nica, embora em geral melhore a \n\naptid\u00e3o produtiva dos solos, e possua uma forte ac\u00e7\u00e3o tamponizante do pH n\u00e3o \u00e9 \n\nindispens\u00e1vel \u00e0s plantas (Costa, 1999). \n\n\u2022 \u201cEfervesc\u00eancia 5-10cm\u201d e a \u201cEfervesc\u00eancia \u00e0 superf\u00edcie\u201d - visto a vari\u00e1vel \n\nresultante da soma destas duas \u2013 \u201cEfervesc\u00eancia\u201d - deixar prever um maior poder \n\nexplicativo (Tab. 3.6.1). \n\nComo se pode ver pela an\u00e1lise da Tab. 3.5.5 e da figura 3.5.5, a \u201cEfervesc\u00eancia\u201d, \n\nembora constituindo uma vari\u00e1vel constru\u00edda, reflecte adequadamente a quantidade de \n\nc\u00e1lcio que est\u00e1 dispon\u00edvel para a planta, e que pode provir quer dos materiais mais \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie \u2013 como os materiais de reboco \u2013 quer de zonas de maior profundidade. De \n\nfacto, a efervesc\u00eancia no interior e \u00e0 superf\u00edcie s\u00e3o na maioria dos casos distintas, \n\nindiciando diferen\u00e7as na quantidade de c\u00e1lcio dispon\u00edvel para as plantas a partir de cada \n\num destes locais. Mais ainda, e corroborando a import\u00e2ncia do i\u00e3o Ca para as plantas, \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n90 \n\nos resultados obtidos para a efervesc\u00eancia total, mais do que aqueles obtidos com cada \n\numa das efervesc\u00eancias parciais de per se, sugerem que esta vari\u00e1vel tenha uma melhor \n\ncapacidade de distinguir aus\u00eancias e presen\u00e7as (Tab. 3.6.1). \n\nO modo como o Ca \u00e9 disponibilizado bem como a sua din\u00e2mica no suporte f\u00edsico das \n\nplantas depender\u00e1 de muitos factores, nomeadamente, dos materiais que constituem \n\nesse suporte e das condi\u00e7\u00f5es bioclim\u00e1ticas mas, a soma dos valores da efervesc\u00eancia \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie com os de profundidade pode ser interpretada como um indicador da \n\nquantidade de c\u00e1lcio de reserva que pode ir ficando dispon\u00edvel para a planta, para al\u00e9m \n\nde influenciar directamente o valor do pH encontrado pela planta no local. O grau de \n\ncarbonata\u00e7\u00e3o das argamassas, tamb\u00e9m relacion\u00e1vel com a efervesc\u00eancia, juntamente \n\ncom outros factores como o grau de humidade \u00e0 qual as argamassas se encontram \n\nexpostas mostraram-se determinantes na bioreceptividade a fungos \u2013 Cladosporium \n\nsphaerospermum - de argamassas de cimento em laborat\u00f3rio (Shirakawa et al., 2003).  \n\nO modo como o Ca \u00e9 disponibilizado bem como a sua din\u00e2mica no suporte f\u00edsico das \n\nplantas depender\u00e1 de muitos factores, nomeadamente, dos materiais que constituem \n\nesse suporte e das condi\u00e7\u00f5es bioclim\u00e1ticas mas, a soma dos valores da efervesc\u00eancia \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie com os de profundidade pode ser interpretada como um indicador da \n\nquantidade de c\u00e1lcio que pode ir ficando dispon\u00edvel para a planta. As concre\u00e7\u00f5es ricas \n\nem carbonatos de c\u00e1lcio - tal como nos casos de argamassas - constituem uma reserva \n\nde c\u00e1lcio que pode ir sendo disponibilizada de forma mais ou menos lenta sob formas \n\nsol\u00faveis (Costa, 1999). \n\n \n\nAs sete vari\u00e1veis consideradas para a an\u00e1lise de componentes principais foram: \u201cCa\u201d, \n\n\u201cpH 48h\u201d, \u201cCaulinite\u201d, \u201cTRA\u201d, \u201cDureza\u201d, \u201cEnsombramento\u201d e \u201dEfervesc\u00eancia\u201d. \n\n \n\nAp\u00f3s detec\u00e7\u00e3o de alguns \u201doutliers\u201d mais ou menos severos nalgumas vari\u00e1veis cont\u00ednuas \n\nprocedeu-se, como referido anteriormente, \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o destas vari\u00e1veis. Como \n\nresultado deste procedimento, obteve-se uma distribui\u00e7\u00e3o normal ou quasi normal de \n\ntodas as vari\u00e1veis, uma menor vari\u00e2ncia, bem como uma melhor separa\u00e7\u00e3o dos locais \n\nnos diagramas de dispers\u00e3o formados pelas componentes duas a duas.  \n\nTendo em conta os crit\u00e9rios estabelecidos para a selec\u00e7\u00e3o de componentes, \n\nseleccionaram-se 3 componentes independentes que explicaram um total de 80% da \n\nvariabilidade.  \n\nA Fig. 3.6.3 mostra a dispers\u00e3o dos locais obtida num plano formado pelas componentes \n\n1 e 2. Os locais onde ocorrem \u201cpresen\u00e7as\u201d, encontram-se assinalados a verde e pela \n\nletra P \u2013 podendo designar-se apenas de locais P -  enquanto que os locais \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n91 \n\ncorrespondentes a \u201daus\u00eancias\u201d est\u00e3o representados a vermelho e pela letra A \u2013 podendo \n\nigualmente designar-se por local A. \n\nFig. 3.6.3 \u2013 Diagrama de dispers\u00e3o dos locais no plano formado pelas componentes 1 (eixo dos \nxx) e 2 (eixo dos yy). Os valores de R\n\n2 \nassociados a cada componente encontram-se referidos. \n\nCom este plano pode verificar-se uma separa\u00e7\u00e3o n\u00edtida entre locais P e locais A. Os \nlocais P agrupam-se numa zona em torno da origem do eixo dos xx, admitindo valores  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n92 \n\npara a componente 2 situados principalmente ao longo da parte positiva do eixo.  \nEste resultado parece indicar que valores extremos, negativos e positivos da \ncomponente 1 e valores baixos da componente 2 poder\u00e3o constituir motivo de exclus\u00e3o \ndas plantas. Os locais 25P, 28P e 29P encontram-se no limite inferior dos valores \nencontrados da componente 2 para \u201cpresen\u00e7as\u201d. \n\nDe modo a identificar as principais vari\u00e1veis dependentes respons\u00e1veis pela defini\u00e7\u00e3o \ndestas vari\u00e1veis independentes (componentes 1 e 2) e, assim, perceber a rela\u00e7\u00e3o \ndaquelas na distribui\u00e7\u00e3o dos locais obtida no diagrama de dispers\u00e3o, construiu-se o \nrespectivo diagrama de correla\u00e7\u00f5es (Fig. 3.6.4). \n\n \n\nFig. 3.6.4 - Diagrama de correla\u00e7\u00f5es das vari\u00e1veis dependentes com as componentes 1 (eixo dos \nxx) e 2 (eixo dos yy). Os valores de R\n\n2 \nassociados a cada componente encontram-se referidos. \n\nNeste diagrama de correla\u00e7\u00f5es (varia, portanto, entre -1 e 1) pode perceber-se que a \n\ncomponente 1 est\u00e1 positivamente correlacionada com \u201cEfervesc\u00eancia\u201d, \u201cCa\u201d, \u201cpH\u201d e \n\n\u201cDureza\u201d (altamente correlacionada com as duas primeiras - > 0,9), e negativamente \n\ncorrelacionada com a \u201cCaulinite\u201d. A componente 2 \u00e9 determinada pela \u201cTRA\u201d e pelo \n\n\u201cEnsombramento\u201d.  \n\nA \u201cefervesc\u00eancia\u201d n\u00e3o \u00e9 uma vari\u00e1vel independente das restantes da componente 1, pois \n\nindicia a presen\u00e7a de carbonatos (e particularmente calcite) e, portanto, tamb\u00e9m de \n\nc\u00e1lcio e estes influenciam o valor do pH. Tamb\u00e9m a \u201cDureza\u201d se encontra relacionada \n\ncom o c\u00e1lcio j\u00e1 que, para os locais amostrados, aos valores mais elevados de c\u00e1lcio \n\ncorrespondem sempre a elevadas durezas superficiais. A \u201ccaulinite\u201d, at\u00e9 certo ponto \n\noposta \u00e0 dureza, faz \u201cvariar\u201d o pH no sentido oposto ao exercido pelo c\u00e1lcio. \n\nDa interpreta\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o dos locais no plano comp.1/comp.2 (Fig. \n\n3.6.3) pode dizer-se que esta esp\u00e9cie se distribui essencialmente por locais com n\u00edveis \n\nde ensombramento e de \u00e1gua no solo elevados. Este resultado est\u00e1, aparentemente, em \n\ncontradi\u00e7\u00e3o com o facto de se tratar e uma esp\u00e9cie de clima temperado mediterr\u00e2nico. \n\nNo entanto v\u00e1rios autores, como Bernardo (1995) salientam a plasticidade ecol\u00f3gica das \n\nesp\u00e9cies de clima temperado, relativamente a outras de climas tropicais. Al\u00e9m disso \n\nexistem em regi\u00f5es de clima mediterr\u00e2nico esp\u00e9cies que manifestam a sua prefer\u00eancia \n\npor locais com disponibilidade de \u00e1gua durante o estio (Paoletti, 2005). \n\nOs valores mais baixos para a componente 2, em locais colonizados, foram encontrados, \n\ncomo referido, nos locais 25P, 28P e 29P. Uma an\u00e1lise mais atenta a estes locais veio \n\nrevelar que estes poderiam constituir falsos baixos n\u00edveis de \u00e1gua na argamassa (TRA). \n\nComo veremos mais \u00e0 frente, os elevados valores de teor h\u00eddrico relativo (RWC) \n\nregistados em folhas de plantas colhidas nestes locais vieram mostrar que, apesar dos \n\nn\u00edveis de \u00e1gua nas amostras de argamassa colhidas nestes locais serem baixos, estas \n\nplantas encontram \u00e1gua dispon\u00edvel. De facto, existe um elevado volume de solo por \n\ndetr\u00e1s destes muros, pelo que as ra\u00edzes se ter\u00e3o desenvolvido nessa direc\u00e7\u00e3o \n\nconseguindo absorver \u00e1gua mesmo que a argamassa se encontre relativamente \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n93 \n\ndesidratada. \n\nAs aus\u00eancias (A) encontram-se distribu\u00eddas essencialmente nos 3\u00ba e 4\u00ba quadrantes, ou \n\nseja, n\u00edveis elevados de Ca, Efervesc\u00eancia, pH e Dureza e/ou n\u00edveis moderados a baixos \n\nde \u00e1gua e de ensombramento. \n\nA Fig. 3.6.5 mostra a dispers\u00e3o dos locais obtida no plano formado pelas componentes 1 \n\ne 3. \n\n \n\nFig. 3.6.5 \u2013 Diagrama dispers\u00e3o dos locais no plano formado pelas componentes 1 (eixo dos xx) e \n3 (eixo dos yy). Os valores de R\n\n2 \nassociados a cada componente encontram-se referidos. \n\nTal como com o diagrama de dispers\u00e3o anterior (Fig. 3.6.3) n\u00e3o foi poss\u00edvel separar o \n\nlocal 33A, nem associ\u00e1-lo a uma vari\u00e1vel dependente espec\u00edfica. Uma poss\u00edvel \n\nexplica\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser a de que este local re\u00fana n\u00edveis extremos, para um conjunto de \n\ndiferentes factores, perto dos valores limite admitidos para a coloniza\u00e7\u00e3o e sobreviv\u00eancia \n\nda esp\u00e9cie, um facto bem conhecido em ecologia (e assim \u00e9 para o teor em \u00e1gua das \n\nargamassas, pH e Mg - ver valores assumidos neste local para as v\u00e1rias vari\u00e1veis \n\ndependentes estudadas, designadamente nas Tabelas 3.5.2 e 3.5.6). Outra explica\u00e7\u00e3o \n\npoderia ser a de n\u00e3o ter sido estudada uma vari\u00e1vel vital para a esp\u00e9cie cujo n\u00edvel, neste \n\nlocal, fosse suficiente para determinar a aus\u00eancia. \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n94 \n\nA Fig. 3.6.6 mostra o diagrama de correla\u00e7\u00f5es das vari\u00e1veis dependentes com as \n\ncomponentes 1 (eixo dos xx) e 3 (eixo dos yy). \n\n \n\nFig. 3.6.6 \u2013 Diagrama de correla\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis dependentes com as componentes 1 (eixo dos \nxx) e 3 (eixo dos yy). Os valores de R\n\n2 \nassociados a cada componente encontram-se referidos. \n\n \nAtrav\u00e9s deste diagrama pode perceber-se que a componente 3 est\u00e1 correlacionada \n\npositivamente (ca. 0,55) com o \u201dpH\u201d e a \u201cCaulinite\u201d e negativamente (0,6) pelo \n\n\u201cEnsombramento\u201d.  \n\nNeste diagrama de dispers\u00e3o, a amostra 34A j\u00e1 n\u00e3o surge associada a \u201cpresen\u00e7as\u201dtal \n\ncomo acontecia com o diagrama anterior (Fig. 3.6.3) mas a um conjunto de \u201caus\u00eancias\u201d. \n\nO seu teor em \u00e1gua (TRA) \u00e9 superior ao da m\u00e9dia das aus\u00eancias (Tabela 3.5.2) o que \n\njustificava aquela associa\u00e7\u00e3o (Fig. 3.5.3), mas, como este plano \u00e9 determinado por \n\nvari\u00e1veis que n\u00e3o se encontram correlacionadas com TRA, foi poss\u00edvel real\u00e7ar o peso \n\ndas vari\u00e1veis da componente 1. A observa\u00e7\u00e3o das Tabelas, 3.5.3, 3.5.6 e 3.6.1 mostra \n\nque a aus\u00eancia de Efervesc\u00eancia mais do que o teor de Ca medido directamente na \n\nargamassa interior colhida, isto \u00e9, baixa disponibilidade global em c\u00e1lcio, poder\u00e1 estar a \n\nlimitar a presen\u00e7a das plantas no local 34.  \n\n \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n95 \n\n3.6.2. Crescimento e morfologia  \n\n3.6.2.1. An\u00e1lise biom\u00e9trica das plantas \n\nOs resultados referentes \u00e0 an\u00e1lise de crescimento e morfologia foliar das plantas \npresentes nos diferentes locais P amostrados encontram-se descritos nesta sec\u00e7\u00e3o.  \nNa Tabela 3.6.2 encontram-se todos os locais amostrados de modo a ter presente a \norienta\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica bem como as designa\u00e7\u00f5es dos locais em quest\u00e3o. Nela se incluem \nos valores obtidos para o di\u00e2metro do maior colo, o comprimento do maior caule, a \u00e1rea \nda maior folha e a \u00e1rea da maior infloresc\u00eancia observados em cada local. \n\nTabela 3.6.2 \u2013 Valores de \u201cdi\u00e2metro do maior colo\u201d, \u201dcomprimento do maior caule\u201d, \u201c\u00e1rea da maior \nfolha\u201d e \u201c\u00e1rea da maior infloresc\u00eancia\u201d obtidos por medi\u00e7\u00f5es in situ nos locais amostrados. \n\nAmostra Local \n\nDi\u00e2metro \ndo maior \ncolo \n(cm) \n\nComprimento \ndo maior \ncaule \n(cm) \n\n\u00c1rea \nmaior \nfolha \n(cm\n\n2\n) \n\n\u00c1rea \nmaior \ninflor. \n(cm\n\n2\n) \n\nN\u00ba Orienta\u00e7\u00e3o      \n1 NNW Quinta  S\u00e1  Miranda 3,5 115 91,8 123,2 \n2 NNW Quinta  S\u00e1 Miranda 3,2 111 91,8 123,2 \n3 NNW Cemit\u00e9rio 3,2 80 14,4 72 \n4 NNW Cemit\u00e9rio 1,3 75 9 51,2 \n5 NNW Cemit\u00e9rio     \n6 NNW Pa\u00e7o medieval 0,5 20 16,8 20  \n7 NNW Pa\u00e7o medieval     \n8 NNW Pa\u00e7o medieval     \n9 W Pa\u00e7o - interior 3,5 130 42 123,2 \n10 W Pa\u00e7o - interior     \n11 S Pa\u00e7o -  interior 2,6 1,3   \n12 N Pa\u00e7o - interior 2 1,07 54 135,2 \n13 NNW Pa\u00e7o - interior     \n14 S Coop.Agr\u00edcola 4,5 cortados - - \n15 NNE Coop.Agr\u00edcola 7,5 120 71,4 115,2 \n16 N Coop Agr\u00edcola     \n17 NNW Rio Este 3,9 90 30 180 \n18 NW Rua de S. Paulo     \n19 WNW Rua Infantaria 2,9 65 14,4 96,8 \n20 S Col\u00e9gio Teresiano     \n21 N Col\u00e9gioTeresiano 2 30 9 20 \n22 NNW Auto-estrada 2,2 60 9 80 \n23 ESE Paiol 2,5 60 9 33,6 \n24 E Paiol 5,2 50 9 33,6 \n25 E Paiol 3,3 60 11,7 33,6 \n26 NE Paiol     \n27 WNW Sa\u00edda Barcelos     \n28 SW R. Matadouro 3,5 90 12,6 156,8 \n29 S Montariol 3,9 80 33 145,6 \n30 WSW Montariol 2 50 14,7 96 \n31 NE Francisco Sanches 4,8 120  115,2 \n32 SW Francisco Sanches     \n33 NE Rua do Taxa     \n34 NW R. Areal Cima     \n35 S Cerca de Tib\u00e3es     \n36 S Cerca de Tib\u00e3es     \n37 E Cerca de Tib\u00e3es     \n38 E Cerca de Tib\u00e3es     \n41 WNW Semelhe \u2013Rua Mata     \n\n42 NW \nSemelhe \u2013 Rua do \n\nAssento \n    \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n96 \n\nDa an\u00e1lise desta tabela ressaltam dois aspectos principais: uma maior propor\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cpresen\u00e7as\u201cem locais com uma exposi\u00e7\u00e3o de N a NW relativamente a outras orienta\u00e7\u00f5es \n\nmais viradas a sul (S); e uma grande variabilidade relativamente aos dados biom\u00e9tricos \n\nanalisados nas plantas, principalmente para as tr\u00eas \u00faltimas vari\u00e1veis. \n\nSe o resultado obtido para as orienta\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas preferidas seria expect\u00e1vel \u2013 os \n\ndados anteriores mostraram que esta esp\u00e9cie n\u00e3o \u00e9 tolerante a elevados n\u00edveis de \n\ninsola\u00e7\u00e3o, principalmente quando concomitantes com baixos n\u00edveis de \u00e1gua dispon\u00edvel \u2013, \n\na elevada variabilidade observada depois de se ter tentado reduzir a variabilidade natural \n\nligada ao estado de desenvolvimento das plantas, n\u00e3o foi t\u00e3o f\u00e1cil perceber. Na realidade \n\nh\u00e1 aqui um factor resultante da ac\u00e7\u00e3o humana importante a sublinhar. Dado que estas \n\nplantas se encontram em muros da cidade velha, em locais com uma boa acessibilidade, \n\ne que n\u00e3o s\u00e3o perten\u00e7a de ningu\u00e9m, isto \u00e9, que s\u00e3o perten\u00e7a de todos, isso faz com que \n\ndevam ser por vezes colhidas para efeitos ornamentais, outras vezes sendo cortadas por \n\nraz\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o. Por outro lado, o facto de voltarem a rebentar ramos advent\u00edcios \n\na partir do caule que ficou ligado ao substrato atrav\u00e9s do sistema radicular, faz com que \n\nestas popula\u00e7\u00f5es se mantenham. Os valores mais pr\u00f3ximos obtidos para o \u201cdi\u00e2metro do \n\nmaior colo\u201d, uma medida integrada do crescimento do esp\u00e9cime, corroboram esta ideia. \n\n \n\nA Figura 3.6.7 mostra a rela\u00e7\u00e3o encontrada entre o di\u00e2metro do maior colo (tamb\u00e9m \ndesignado, para efeitos pr\u00e1ticos, apenas por \u201cdi\u00e2metro do colo\u201d e a densidade m\u00e9dia de \nplantas \u2013 n\u00famero de indiv\u00edduos por m2 de muro - encontradas no respectivo local. \n\ny = 1,8792x + 0,5119\n\nR2 = 0,3035; p &lt;0,05\n\n0,0\n\n2,0\n\n4,0\n\n6,0\n\n8,0\n\n10,0\n\n12,0\n\n14,0\n\n16,0\n\n18,0\n\n20,0\n\n0 1 2 3 4 5 6\n\nDi\u00e2metro do colo (cm)\n\nD\ne\n\nn\ns\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\ne\n p\n\nla\nn\n\nta\ns\n (\n\nn\n\u00ba/\n\nm\n2\n)\n\n \nFig. 3.6.7 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o linear entre o \u201cdi\u00e2metro do maior colo\u201d e a \u201cdensidade m\u00e9dia\u201d de plantas \nencontradas no mesmo local. A equa\u00e7\u00e3o definidora, o coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R\n\n2\n) e o n\u00edvel \n\nde signific\u00e2ncia da correla\u00e7\u00e3o encontrado, tendo em conta os graus de liberdade dispon\u00edveis para \no modelo, encontram-se inclu\u00eddos na figura. \n\nApesar da elevada variabilidade natural geralmente associada aos dados ecol\u00f3gicos, \n\nencontrou-se uma correla\u00e7\u00e3o positiva significativa entre estas vari\u00e1veis. Este resultado \n\nsugere a exist\u00eancia ou de locais de maior \u201cqualidade\u201d (bioreceptividade das argamassas \n\nou factores de natureza microclim\u00e1tica) ou simplesmente mais \u201cprotegidos\u201d da colheita \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n97 \n\nespor\u00e1dica. A verificar-se a primeira hip\u00f3tese seria poss\u00edvel considerar a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndestas vari\u00e1veis de desenvolvimento das plantas como medidas da qualidade dos \n\ndiferentes locais, nomeadamente, para o estabelecimento de \u00edndices de bioreceptividade \n\n(Guillitte, 1995), dos diferentes tipos de muro. \n\nA Figura 3.6.8 revelou uma correla\u00e7\u00e3o altamente significativa entre o \u201cdi\u00e2metro do maior \ncolo\u201d e a \u201caltura do maior caule\u201d encontrados em cada local. Pelas raz\u00f5es que decorrem \ndo que foi dito atr\u00e1s, nem sempre estas medidas foram obtidas para o mesmo esp\u00e9cime.  \n\ny = 22,123x + 13,37\n\nR2 = 0,582; p  &lt;0,001\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n0 1 2 3 4 5 6\n\nDi\u00e2metro do colo (cm)\n\nA\nlt\nu\nra\n\n d\no\n m\n\na\nio\n\nr \nc\na\nu\nle\n\n (\nc\nm\n\n)\n\n \n\nFig. 3.6.8 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o linear entre o \u201cdi\u00e2metro do maior colo\u201d e a \u201ccomprimento do maior caule\u201d. A \nequa\u00e7\u00e3o definidora, o coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R\n\n2\n) e o n\u00edvel de signific\u00e2ncia da correla\u00e7\u00e3o \n\nencontrado, tendo em conta os graus de liberdade dispon\u00edveis para o modelo, encontram-se \ninclu\u00eddos na figura. \n\nTratando-se de uma planta vivaz que ao longo dos anos est\u00e1 sujeita ao corte dos caules \n\nfloridos, a altura do maior caule observ\u00e1vel, por n\u00e3o ter voltado ainda a atingir a sua \n\nm\u00e1xima extens\u00e3o, pode encontrar-se subestimada relativamente ao colo respectivo. Por \n\noutro lado, a presen\u00e7a de v\u00e1rios lan\u00e7amentos (caules) num mesmo p\u00e9, pode traduzir-se \n\nnum engrossamento adicional da zona do colo. Para al\u00e9m disso, o di\u00e2metro do colo varia \n\nem fun\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o dispon\u00edvel para a raiz no interior da argamassa/muro, variando \n\nfrequentemente na raz\u00e3o inversa, isto \u00e9, espa\u00e7os estreitos conduzem, por vezes, a colos \n\nmais dilatados no exterior. \n\nDe qualquer modo, a boa rela\u00e7\u00e3o encontrada mostra que o \u201cdi\u00e2metro do colo\u201d pode \n\nconstituir uma boa medida do desenvolvimento total de cada indiv\u00edduo, podendo ser \n\nmuito \u00fatil na monitoriza\u00e7\u00e3o do crescimento de plantas mesmo quando sujeitas a colheita. \n\nApesar do n\u00edvel de ensombramento ser determinante para a presen\u00e7a desta esp\u00e9cie \n\nnum determinado local, com n\u00edveis muito baixos de ensombramento a determinarem \n\nessencialmente locais A, a gama de valores tolerada pelas popula\u00e7\u00f5es estudadas parece \n\nser bastante larga (Fig. 3.4.1 e Tab. 3.4.1). Importa aqui relembrar que a vari\u00e1vel \u201cn\u00edvel \n\nde ensombramento\u201d foi constru\u00edda com base num conhecimento emp\u00edrico bastante \n\nprofundo dos locais amostrados, para onde concorreram dados concretos de orienta\u00e7\u00e3o \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n98 \n\nde exposi\u00e7\u00e3o dos muros, juntamente com dados, numa escala mais arbitr\u00e1ria, obtidos a \n\npartir do estudo das sombras projectadas por objectos da urbe. Daqui ressaltam duas \n\nquest\u00f5es importantes: a primeira, talvez mais \u00f3bvia, \u00e9 que esta escala necessita de \n\nvalida\u00e7\u00e3o; a segunda, decorre do facto de estarmos a trabalhar numa cidade e n\u00e3o em \n\ncampo aberto e, portanto, num regime di\u00e1rio de luz muito particular. Pode referir-se, por \n\nexemplo, como diferen\u00e7a relevante entre estes dois sistemas, a natureza mais aleat\u00f3ria \n\ndo regime luminoso sentido pelas plantas durante o fotoper\u00edodo, com o aparecimento de \n\ngolpes de luz intensa por deslocamento repentino de sombras, ou o ensombramento \n\nrepentino a meio do per\u00edodo fotossint\u00e9tico. Relativamente \u00e0 primeira quest\u00e3o, esperava-\n\nse que os dados biol\u00f3gicos, nomeadamente os de crescimento, validassem a escala \n\nutilizada; relativamente \u00e0 segunda esperava-se que respostas fenot\u00edpicas das folhas, \n\nnomeadamente na morfologia foliar, densidade estom\u00e1tica e produ\u00e7\u00e3o de antocianinas, \n\najudassem a perceber o impacto deste tipo de luz na economia do carbono (C) das \n\nplantas. \n\nDe modo a conhecer o efeito do n\u00edvel de ensombramento no crescimento das plantas, \n\nbem como noutras estrat\u00e9gias adaptativas desta esp\u00e9cie relativamente ao regime de luz \n\nprevalecente, relacionaram-se vari\u00e1veis de crescimento e morfologia com o n\u00edvel de \n\nensombramento determinado neste trabalho. As Figuras 3.6.9 e 3.6.10 mostram o efeito \n\ndeste no di\u00e2metro do maior colo, no comprimento do maior caule e na \u00e1rea da maior \n\nfolha. \n\ny = -0,3191x + 4,3093\n\nR\n2\n = 0,1006; ns\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n0 1 2 3 4 5 6 7\n\nEnsombramento\n\nD\ni\u00e2\n\nm\ne\ntr\n\no\n d\n\no\n c\n\no\nlo\n\n d\na\n p\n\nla\nn\nta\n\n (\nc\nm\n\n)\n\n \n\nFig. 3.6.9 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre o \u201cdi\u00e2metro do maior colo\u201d e o \u201censombramento\u201d. A equa\u00e7\u00e3o definidora, \no coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R\n\n2\n) e o n\u00edvel de signific\u00e2ncia da correla\u00e7\u00e3o encontrado, tendo em \n\nconta os graus de liberdade dispon\u00edveis para o modelo, encontram-se inclu\u00eddos na figura. \n\n \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n99 \n\n(\u00c1rea)  y = 21,681x - 45,278\n\nR2 = 0,7893; p &lt;0,001\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n0 2 4 6 8\n\nEnsombramento\n\nC\no\nm\n\np\nri\nm\n\ne\nn\nto\n\n (\nc\nm\n\n) \no\nu\n \u00e1\n\nre\na\n (\n\nc\nm\n\n2\n) \n\n\u00c1rea da maior\nfolha\n\nAltura do maior\ncaule\n\nLinear (\u00c1rea da\nmaior folha)\n\n \nFig. 3.6.10 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre o \u201ccomprimento do maior caule\u201d e a \u201c\u00e1rea da maior folha\u201d com o \n\u201censombramento\u201d. A equa\u00e7\u00e3o definidora da \u201c\u00e1rea da maior folha\u201d = f (\u201censombramento\u201d), o \ncoeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R\n\n2\n) e o n\u00edvel de signific\u00e2ncia da correla\u00e7\u00e3o encontrado, tendo em \n\nconta os graus de liberdade dispon\u00edveis para o modelo, encontram-se inclu\u00eddos na figura. \n\nAs tr\u00eas vari\u00e1veis mostraram-se bastante vari\u00e1veis e com uma distribui\u00e7\u00e3o regular por \n\ntoda a gama de ensombramentos, n\u00e3o revelando, portanto, um n\u00edvel de ensombramento \n\npreferencial. Contudo, enquanto o \u201cdi\u00e2metro do maior colo\u201d e o \u201dcomprimento do maior \n\ncaule\u201d n\u00e3o apresentaram qualquer correla\u00e7\u00e3o com o n\u00edvel de ensombramento, a \u201c\u00e1rea da \n\nmaior folha\u201d mostrou-se directa e muito significativamente correlacionada (Figs. 3.6.9 e \n\n3.6.10). \u00c9 de notar ainda que, apesar de n\u00e3o haver uma coloniza\u00e7\u00e3o preferencial com \n\nbase no n\u00edvel de ensombramento, as maiores folhas apresentaram \u00e1reas at\u00e9 dez vezes \n\nsuperiores \u00e0s atingidas por folhas de locais mais expostos ao sol (Fig. 3.6.10 ou Tab. \n\n3.4.1), numa demonstra\u00e7\u00e3o de uma enorme plasticidade da morfometria foliar. \n\nO aumento da \u00e1rea fotossint\u00e9tica da planta relativamente \u00e0 biomassa de suporte, \n\npermitindo manter uma equilibrada gest\u00e3o do C ao n\u00edvel da planta inteira, \u00e9 uma \n\nresposta ecofisiol\u00f3gica at\u00e9 certo ponto espect\u00e1vel a condi\u00e7\u00f5es de luz limitante. Contudo, \n\nn\u00e3o se tendo verificado uma redu\u00e7\u00e3o no crescimento dos caules (essencialmente \n\nbiomassa de suporte), a aloca\u00e7\u00e3o (do ingl\u00eas \u201calocation\u201d) de C para o aumento da \u00e1rea \n\ndas folhas, em condi\u00e7\u00f5es prevalecentes de baixas intensidades luminosas, ter\u00e1 de ser \n\nponderada na economia global do C da planta. \n\n3.6.3. \u00c1rea foliar espec\u00edfica \n\nA resposta foliar ao factor luz \u00e9 muito vers\u00e1til, passando ainda por aspectos relativos ao \n\nn\u00famero e dimens\u00f5es dos estomas, que ser\u00e3o abordados mais \u00e0 frente, e por aspectos \n\nmais bioqu\u00edmicos, nomeadamente a quantidade de pigmentos presentes nessas folhas. \n\nPara al\u00e9m do teor em clorofilas, protagonistas fotossint\u00e9ticos por excel\u00eancia, s\u00e3o de \n\nreal\u00e7ar as antocianinas, pigmentos vacuolares que conferem protec\u00e7\u00e3o \u00e0s folhas \n\nabsorvendo as radia\u00e7\u00f5es UV.  \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n100 \n\nDa an\u00e1lise das plantas in situ verificou-se que nas plantas de zonas mais soalheiras, as \n\nfolhas adultas ficavam gradualmente avermelhadas devido \u00e0 produ\u00e7\u00e3o destes \n\npigmentos, surgindo toda uma variedade de tonalidades entre o vermelho-gran\u00e1 e o \n\nverde (at\u00e9 ao verde-claro apenas em plantas de locais com maior ensombramento), \n\npassando por misturas que incluem diferentes percentagem da superf\u00edcie foliar com \n\ntonalidades avermelhadas, como, por exemplo, apenas a margem do limbo. \n\nDa an\u00e1lise conjunta destas duas vari\u00e1veis foliares \u2013 SLA e colora\u00e7\u00e3o verde/vermelha \u2013 \n\nconstru\u00edram-se 6 classes de colora\u00e7\u00e3o, representativas das folhas existentes e \n\namostradas. De acordo com a sua cor as folhas foram designadas como vermelhas-\n\nvermelhas se possu\u00edam uma tonalidade grana, vermelhas, se possu\u00edam limbo \n\navermelhado, verdes-verdes-vermelhas se possu\u00edam margem do limbo avermelhada, \n\nverdes-verdes se o limbo era verde-escuro, havendo ainda as classes verdes e verdes- \n\nclaro. Para estas diferentes classes foi-se estimar o valor m\u00e9dio de SLA correspondente. \n\nA figura 3.6.11 mostra o resultado obtido.  \n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n700\n\nF. verm. verm F.vermelhas F. verd. verd.\nverm.\n\nF. verd. verd. F. verdes F. verde claro\n\nS\nL\nA\n\n (\nc\nm\n\n2\n/g\n\n)\n\n6,0  \n\n3,5\n\n4,4\n\n3,9\n\n2,0\n\n4,1\n\na\n\nab\nab\n\nb\n\nc\n\nd\n\n \nFig. 3.6.11 \u2013 Valores m\u00e9dios de SLA (n = 4-16) para as 6 classes de colora\u00e7\u00e3o foliar constru\u00eddas, \ncom respectivos desvios-padr\u00e3o (\u00b1). Legenda - Verm.: vermelhas, verd.: verdes. Os n\u00edveis m\u00e9dios \nde ensombramento correspondentes encontram-se inclu\u00eddos nas respectivas barras de SLA. \nValores m\u00e9dios com letras iguais n\u00e3o s\u00e3o estatisticamente diferentes. \n\nA observa\u00e7\u00e3o desta figura revelou claramente que em situa\u00e7\u00e3o de elevada n\u00edvel de luz \n\n(locais mais virados a Sul e com menores sombras projectadas - Ensomb. = 2) as folhas \n\ndesta esp\u00e9cies reduzem drasticamente o seu SLA quando comparadas com plantas de \n\nlocais muito ensombrados (Ensomb. = 6). A varia\u00e7\u00e3o total foi de aproximadamente 5x. \n\nEssa altera\u00e7\u00e3o da anatomia foliar foi acompanhada por uma altera\u00e7\u00e3o paralela do n\u00edvel \n\nde colora\u00e7\u00e3o avermelhada. As folhas de sol possuem n\u00edveis elevados de polifen\u00f3is (entre \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n101 \n\nos quais as antocianinas) com efeito protector da maquinaria celular relativamente \u00e0 \n\nradia\u00e7\u00e3o solar e em particular \u00e0 radia\u00e7\u00e3o UV-B (Paoletti, 2005; Lenk e Buschmann, \n\n2006) ausentes nas folhas de sombra, verdes-claro, como se observa na figura 3.6.12. \n\n \n\n \nFig. 3.6.12 \u2013 Exemplos de algumas das classes de colora\u00e7\u00e3o das folhas de Trachelium \ncaeruleum. Folhas \u201cvermelhas-vermelhas\u201d(em cima, \u00e0 esquerda) folhas \u201cverdes-claro\u201d (em cima, \u00e0 \ndireita), folhas \u201cverdes-verdes-vermelhas\u201d (em baixo, \u00e0 esquerda) e folhas \u201cverdes\u201d de plantas \njovens (em baixo \u00e0 direita). \n\n \nComparativamente a muitas esp\u00e9cies, Trachelium caeruleum parece revelar novamente \n\naqui uma grande plasticidade, e valores de SLA relativamente elevados. Assim, \n\nenquanto que para Trachelium caeruleum os valores encontrados e situaram entre 119 e \n\n719 cm2/g, para vinte e uma esp\u00e9cies de Angiosp\u00e9rmicas de florestas neozelandesas, \n\nWhite e Scott (2006) encontraram valores de SLA compreendidos entre um m\u00ednimo de \n\n34,9 e um m\u00e1ximo de 220,7 cm2/g (White e Scott, 2006). Sarijeva et al.. (2006) \n\nencontraram em folhas de sol de Ginkgo biloba valores m\u00e9dios de 133,2, em \n\ncompara\u00e7\u00e3o com os 422,4 para folhas de sombra. Evans e Hughes (1961) in Lambers et \n\nal. (1998) observaram varia\u00e7\u00f5es em Impatiens parvifolia (uma planta de sombra) de 32 \n\npara 80 cm2/g e no girassol (Helianthus annuus) (uma planta de sol) de 26 para 36 \n\ncm2/g, com uma diminui\u00e7\u00e3o da irradi\u00e2ncia de 100 para 5%. Em faia (Fagus sylvatica) \n\nforam encontrados valores m\u00e9dios para as folhas de sol de 121,1 e de 418,4 cm2/g para \n\nas folhas de sombra (Sarijeva et al., 2006).  \n\nSakcali e Ozturk (2004) chamam a aten\u00e7\u00e3o para v\u00e1rios estudos que demonstram existir \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n102 \n\numa \u00edntima liga\u00e7\u00e3o entre SLA, variabilidade gen\u00f3tipica e uso eficiente de \u00e1gua (WUE, do \n\ningl\u00eas Water Use Efficiency), o que se pode relacionar neste caso com a plasticidade \n\ngen\u00e9tica descrita por Cosner et al. (1997) e por Sales e Hedge (2004) para Trachelium \n\ncaeruleum. \n\nPara al\u00e9m disso de acordo com Lambers et al. (1998) nas regi\u00f5es temperadas a maioria \n\ndas plantas superiores s\u00e3o, n\u00e3o esp\u00e9cies de sol ou de sombra obrigat\u00f3rias, mas \n\ntolerantes \u00e0 sombra \u2013 facultativas, o que contribui tamb\u00e9m para explicar parcialmente \n\nesta plasticidade arquitectural, da qual a SLA \u00e9 parte fundamental. \n\n3.6.4. Teor h\u00eddrico relativo foliar \n\nDe modo a conhecer o estado h\u00eddrico das plantas foi determinar-se o teor relativo em \n\n\u00e1gua das folhas (RWC) em plantas colhidas nos diferentes locais amostrados. A rela\u00e7\u00e3o \n\nentre o RWC e o teor em \u00e1gua das argamassas amostradas encontra-se no figura \n\n3.6.13. \n\n70,0\n\n75,0\n\n80,0\n\n85,0\n\n90,0\n\n95,0\n\n100,0\n\n0,0 1,0 2,0 3,0 4,0 5,0 6,0 7,0 8,0 9,0 10,0\n\nTRA (%)\n\nR\nW\n\nC\n (\n\n%\n)\n\n y = 1,4777x + 77,441\n\nR2 = 0,7379; p  &lt;0,001\n\n \nFig. 3.6.13 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre o \u201cteor h\u00eddrico relativo foliar\u201d (\u201cRWC\u201d) e o \u201dteor em \u00e1gua da \nargamassa\u201d (\u201cTRA\u201d). A equa\u00e7\u00e3o definidora, o coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R\n\n2\n) e o n\u00edvel de \n\nsignific\u00e2ncia da correla\u00e7\u00e3o encontrado, tendo em conta os graus de liberdade dispon\u00edveis para o \nmodelo, encontram-se inclu\u00eddos na figura. Os pontos marcados a rosa correspondem a locais em \nque as plantas encontram fontes de \u00e1gua dispon\u00edvel para al\u00e9m da fornecida pelas argamassas \ndos muros onde se encontram. \n\nComo seria poss\u00edvel prever encontrou-se uma depend\u00eancia altamente significativa entre \n\no RWC e o teor de \u00e1gua das argamassas dos muros. O RWC variou entre 75 e 94 %, \n\nencontrando-se a maior parte das plantas com um valor acima dos 80 %, o que \u00e9 \n\nindicativo de um bom estado h\u00eddrico. A manuten\u00e7\u00e3o dum RWC adequado durante, pelo \n\nmenos, a maior parte do fotoper\u00edodo \u00e9 importante para a manuten\u00e7\u00e3o da fixa\u00e7\u00e3o de C e, \n\nassim, da manuten\u00e7\u00e3o do crescimento, bem como de actividades fisiol\u00f3gicas e \n\nmetab\u00f3licas exigentes do ponto de vista energ\u00e9tico e de C. \n\nFoi f\u00e1cil perceber pela distribui\u00e7\u00e3o dos pontos neste plano que alguns locais \u201dfugiam\u201d ao \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n103 \n\nprevisto pela regress\u00e3o (pontos marcados a rosa). De facto, verificou-se que estes locais \n\ntinham uma capacidade de armazenamento de \u00e1gua para al\u00e9m da estritamente \n\nrelacionada com a argamassa presente no muro. Assim, por exemplo, alguns destes \n\nlocais apresentavam grandes volumes de solo por detr\u00e1s; outros encontravam-se muito \n\npr\u00f3ximos de importantes linhas de \u00e1gua (Rio Este). Deste modo, nesses locais, a \n\ncapacidade de aprovisionamento e de disponibiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ao longo do Ver\u00e3o est\u00e1 \n\naumentada relativamente a outros pontos compar\u00e1veis, com reflexos no RWC das \n\nplantas.  \n\nA figura 3.6.14 representa os valores m\u00e9dios e RWC para as diferentes classes de \n\ncolora\u00e7\u00e3o foliar, sendo mais baixo nas folhas com colora\u00e7\u00e3o avermelhada,com maior \n\nexposi\u00e7\u00e3o solar e mais elevado nas folhas de tonalidades apenas verde, com menor \n\nexposi\u00e7\u00e3o solar, tal co mo seria de esperar. \n\n70\n\n75\n\n80\n\n85\n\n90\n\n95\n\n100\n\nF. verm. verm F.vermelhas F. verd. verd.\nverm.\n\nF. verd. verd. F. verdes F. verde claro\n\nR\nW\n\nC\n (\n\n%\n)\n\na a\n\na\n\nb\nb\n\nb\n\n \n\nFig. 3.6.14 \u2013 Valores m\u00e9dios de RWC (n = 4-16) para as 6 classes de colora\u00e7\u00e3o foliar constru\u00eddas, \n\ncom respectivos desvios-padr\u00e3o (\u00b1).Legenda - Verm.: vermelhas , verd.: verdes. Valores m\u00e9dios \n\ncom letras iguais n\u00e3o s\u00e3o estatisticamente diferentes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n104 \n\n3.6.4.1 Teor h\u00eddrico relativo foliar e ensombramento \n\nComo o teor de \u00e1gua do solo \u00e9 reduzido por evapora\u00e7\u00e3o e esta \u00e9 maior em locais mais \n\nexpostos ao sol, h\u00e1 geralmente uma rela\u00e7\u00e3o directa entre o n\u00edvel de sol (ou de \n\nensombramento) e o teor de \u00e1gua no solo. Para al\u00e9m disso o ensombramento reduz \n\ntamb\u00e9m a temperatura da folha, e, consequentemente, o gradiente de difus\u00e3o de vapor \n\nde \u00e1gua, permitindo \u00e0s plantas uma maior efic\u00e1cia na regula\u00e7\u00e3o do seu estado h\u00eddrico e, \n\nportanto, valores mais elevados de RWC (Sebanek, 1992, in [38]). \n\nAo confrontar os valores de RWC foliares obtidos com os n\u00edveis de ensombramento de \n\nonde as respectivas plantas foram colhidas verificou-se que existe uma correla\u00e7\u00e3o \n\nestreita (Fig. 3.6.15), apesar da variabilidade encontrada. \u00c9 importante referir que parte \n\ndesta variabilidade se deve ao facto de se estar a relacionar uma vari\u00e1vel cont\u00ednua com \n\numa vari\u00e1vel semi-quantitativa. Optou-se, ainda assim, por utilizar todas as observa\u00e7\u00f5es \n\nem vez de valores m\u00e9dios visto o n\u00famero de amostras para cada n\u00edvel de \n\nensombramento n\u00e3o ser igual. \n\ny = 2,1535x + 77,598\n\nR\n2\n = 0,1974; p  &lt;0,01\n\n70\n\n75\n\n80\n\n85\n\n90\n\n95\n\n100\n\n0 1 2 3 4 5 6 7\n\nEnsombramento\n\nR\nW\n\nC\n (\n\n%\n)\n\n \nFig. 3.6.15 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre o \u201cteor h\u00eddrico relativo foliar\u201d (\u201cRWC\u201d) e o \u201c\u201cEnsombramento\u201d. A \nequa\u00e7\u00e3o definidora, o coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R\n\n2\n) e o n\u00edvel de signific\u00e2ncia da correla\u00e7\u00e3o \n\nencontrado, tendo em conta os graus de liberdade dispon\u00edveis para o modelo, encontram-se \ninclu\u00eddos na figura. Os pontos marcados a rosa correspondem a locais em que as plantas \nencontram fontes de \u00e1gua dispon\u00edvel para al\u00e9m da fornecida pelas argamassas dos muros onde \nse encontram. \n\nEmbora a quantidade de \u00e1gua na argamassa amostrada pudesse ser relativamente \n\ndiminuta, o que tamb\u00e9m resulta da orienta\u00e7\u00e3o/exposi\u00e7\u00e3o solar dos muros, a capacidade \n\nde fornecimento de \u00e1gua do substrato permitiu que o n\u00edvel de \u00e1gua nas plantas n\u00e3o \n\nfosse comprometido ou atingisse n\u00edveis cr\u00edticos. Estes resultados sugerem que a \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento desta esp\u00e9cie em muros da cidade depende de um \n\nfornecimento de \u00e1gua que pode estar para al\u00e9m daquele aparentemente dispon\u00edvel, \n\ncomo j\u00e1 foi referido. \n\nPor outro lado, a mesma quantidade de \u00e1gua na argamassa pode ter respostas \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n105 \n\ndiferentes nas plantas em fun\u00e7\u00e3o das perdas de \u00e1gua devidas \u00e0s diferentes exposi\u00e7\u00f5es \u00e0 \n\nluz. \u00c9 pois importante analisar os n\u00edveis de teores de \u00e1gua da argamassa e de \n\nensombramento e a frequ\u00eancia de ocorr\u00eancia das plantas. \n\nA figura 3.6.16 mostra a distribui\u00e7\u00e3o das frequ\u00eancias absolutas de locais por classes de \n\n\u201cTRA\u201d e de \u201censombramento\u201d, bem como a distribui\u00e7\u00e3o das frequ\u00eancias relativas dos \n\nlocais P na totalidade dos locais de cada classe. \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n[0\n-0\n\n.5\n]\n\n]0\n.5\n\n-1\n]\n\n1-\n1.\n\n5\n1.\n\n5-\n2\n\n2-\n2.\n\n5\n2.\n\n5-\n3\n\n3-\n3.\n\n5\n3.\n\n5-\n4\n\n4-\n4.\n\n5\n4.\n\n5-\n5\n\n5-\n5.\n\n5\n5.\n\n5-\n6\n\n6-\n6.\n\n5\n6.\n\n5-\n7\n\n7-\n7.\n\n5\n7.\n\n5-\n8\n\n8-\n8.\n\n5\n8.\n\n5-\n9\n\nF\nre\n\nq\nu\n\u00ea\nn\nci\n\na\n a\n\nb\nso\n\nlu\nta\n\n d\na\ns\n c\n\nla\ns\nse\n\ns\n \n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n1,2\n\nF\nre\n\nq\nu\n\u00ea\nn\nci\n\na\n r\n\ne\nla\n\nti\nva\n\n d\ne\n p\n\nre\ns\ne\nn\n\u00e7a\n\ns\n\nTeor de \u00e1gua\n\nEnsombramento\n\nFreq. presen\u00e7as\n\nFreq. presen\u00e7as\n\n \n\nFig. 3.6.16 \u2013 Frequ\u00eancias absolutas de locais por classes de \u201cTRA\u201d (barras escuras) e de \n\u201censombramento\u201d (barras claras) e frequ\u00eancias relativas dos locais P na totalidade dos locais de \ncada classe (c\u00edrculos a cheio, no tom correspondente). \n\n \n\nComo se pode observar, apesar da distribui\u00e7\u00e3o dos locais pelas classes de \u201cTRA\u201d estar \n\nenviesada para valores mais baixos, as frequ\u00eancias relativas dos locais P s\u00f3 foram \n\nm\u00e1ximas (100%) a partir das classes de valores mais elevados (> 4,5-5,0) e nulas para a \n\nclasse mais baixa (0-0,5). J\u00e1 a distribui\u00e7\u00e3o das frequ\u00eancias absolutas de \n\n\u201censombramento\u201d foi quasi normal; a frequ\u00eancia relativa de locais P apresentou valores > \n\n50 % numa grande gama de classes (Fig. 3.6.16) e valores nulos nas classes mais \n\nbaixas (&lt;2-2,5). N\u00edveis baixos de ensombramento ou de \u00e1gua correspondem a \u00e1reas de \n\nexclus\u00e3o de Trachelium caeruleum.  \n\nEste resultado est\u00e1 de acordo com anteriores que mostraram que esta esp\u00e9cie \u00e9 \n\nbastante tolerante a diferentes n\u00edveis de sombra, sendo a sua dispers\u00e3o mais limitada \n\npor baixos n\u00edveis de disponibilidade h\u00eddrica. Apresentou uma elevada plasticidade de \n\nrespostas morfofisiol\u00f3gicas, capacitando-a para fazer face a elevadas intensidades \n\nluminosas (mais ou menos duradouras e/ou imprevis\u00edveis), estando contudo dependente \n\nda manuten\u00e7\u00e3o de um elevado RWC, o qual depende, entre outros, da capacidade de \n\nregula\u00e7\u00e3o estom\u00e1tica da planta. \n\n \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n106 \n\n3.6.5 An\u00e1lise estom\u00e1tica  \n\nDe modo a perceber que tipo de respostas estom\u00e1ticas se podem encontrar em \n\nTrachelium caeruleum particularmente em fun\u00e7\u00e3o da luz prevalecente determinaram-se a \n\n\u201cdensidade estom\u00e1tica\u201d, o \u201ccomprimento m\u00e9dio dos estomas\u201d (e tamb\u00e9m a largura dos \n\nrespectivos estomas) em plantas colhidas nos diferentes locais amostrados. A \u201c\u00e1rea \n\nm\u00e9dia dos estomas\u201d e a \u201c\u00e1rea estom\u00e1tica m\u00e9dia x densidade estom\u00e1tica\u201d foram \n\ndeterminadas a partir das vari\u00e1veis anteriores. As figuras 3.6.17 a 3.6.19 mostram os \n\nresultados obtidos em fun\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de ensombramento respectivo. \n\ny = -5,428x + 46,579\n\nR\n2\n = 0,4924; p &lt;0,001\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n0 1 2 3 4 5 6 7\n\nEnsombramento\n\nD\ne\n\nn\ns\nid\n\na\nd\ne\n e\n\ns\nt.\np\n\n\u00e1\ng\n\n. \nin\n\nf.\n (\n\nn\n\u00ba/\n\nm\nm\n\n2\n)\n\n \n\nFig. 3.6.17 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a \u201cdensidade estom\u00e1tica\u201d e o \u201c\u201cEnsombramento\u201d. A equa\u00e7\u00e3o \ndefinidora, o coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R\n\n2\n) e o n\u00edvel de signific\u00e2ncia da correla\u00e7\u00e3o encontrado, \n\ntendo em conta os graus de liberdade dispon\u00edveis para o modelo, encontram-se inclu\u00eddos na \nfigura.  \n\ny = -0,6759x + 33,176\n\nR2 = 0,0624; ns\n\n20\n\n22\n\n24\n\n26\n\n28\n\n30\n\n32\n\n34\n\n36\n\n0 1 2 3 4 5 6 7\n\nEnsombramento\n\nC\no\nm\n\np\nri\nm\n\ne\nn\nto\n\n e\ns\nto\n\nm\n\u00e1\nti\nc\no\n m\n\n\u00e9\nd\nio\n\n (\n\u00b5\n\nm\n)\n\n \nFig. 3.6.18 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre o \u201ccomprimento estom\u00e1tico m\u00e9dio\u201d e o \u201c\u201cEnsombramento\u201d\u201d. A \nequa\u00e7\u00e3o definidora, o coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R\n\n2\n) e o n\u00edvel de signific\u00e2ncia da correla\u00e7\u00e3o \n\nencontrado, tendo em conta os graus de liberdade dispon\u00edveis para o modelo, encontram-se \ninclu\u00eddos na figura. \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n107 \n\ny = -0,0042x + 0,0331\n\nR\n2\n = 0,6475; p&lt;0,001 \n\n0\n\n0,005\n\n0,01\n\n0,015\n\n0,02\n\n0,025\n\n0,03\n\n0 1 2 3 4 5 6 7\n\nEnsombramento\n\n\u00c1\nre\n\na\n e\n\ns\nto\n\nm\n\u00e1\nti\nc\na\n m\n\n\u00e9\nd\nia\n\n x\n D\n\ne\nn\n\ns\nid\n\na\nd\ne\n\n \n\nFig. 3.6.19 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a \u201c\u00e1rea estom\u00e1tica m\u00e9dia x densidade estom\u00e1tica\u201d e o \n\u201cEnsombramento\u201d. A equa\u00e7\u00e3o definidora, o coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R\n\n2\n) e o n\u00edvel de \n\nsignific\u00e2ncia da correla\u00e7\u00e3o encontrado, tendo em conta os graus de liberdade dispon\u00edveis para o \nmodelo, encontram-se inclu\u00eddos na figura. \nComo se pode observar, o \u201ccomprimento m\u00e9dio dos estomas\u201d n\u00e3o variou \n\nsignificativamente com o n\u00edvel de ensombramento mas, e contrariamente ao que seria de \n\nesperar, a \u201cdensidade estom\u00e1tica m\u00e9dia\u201d e a \u201c\u00e1rea estom\u00e1tica m\u00e9dia x densidade \n\nestom\u00e1tica\u201d, uma medida da \u00e1rea total dispon\u00edvel para trocas gasosas por unidade de \n\n\u00e1rea foliar, diminu\u00edram significativamente com o crescente n\u00edvel de ensombramento. \n\nHouve uma redu\u00e7\u00e3o para 40% dos valores observados em plantas no menor n\u00edvel de \n\nensombramento, em plantas dos locais mais ensombrados.  \n\nQuando comparada com os valores citados pela literatura para plantas C3, a densidade \n\nestom\u00e1tica de Trachelium caeruleum \u00e9 baixa. O n\u00famero m\u00e9dio de estomas por mm2 para \n\nplantas C3 varia entre 40 e 300 para a p\u00e1gina inferior (Leegod, 1993, in [45]). Pereira e \n\nKozlowski (1976) in Silva et al. (2001) citam valores de cerca de 300/mm2 para duas \n\nesp\u00e9cies de eucaliptos. Rojas e Rovalo (1979) encontraram densidades estom\u00e1ticas de \n\n203 para tomateiro, 400 para macieira, 281 para feijoeiro e 469 para arroz. \n\nUma observa\u00e7\u00e3o interessante \u00e9 o facto de apresentarem densidades estom\u00e1ticas \n\nsemelhantes \u00e0s observadas em plantas com metabolismo do \u00e1cido crassul\u00e1ceo (CAM). \n\nKluge e Ting (1978) in Silva et al. (2001) citam valores de cerca de 27/mm2 para quinze \n\nesp\u00e9cies CAM, algumas sendo esp\u00e9cies adaptadas a locais des\u00e9rticos secos, como as \n\ndo g\u00e9nero Opuntia, sendo este valor 10 a 20 vezes inferior ao de muitas esp\u00e9cies C3 e \n\nC4 (Herman et al., 2001). \n\nAs dimens\u00f5es dos estomas de esp\u00e9cies de Dicotiled\u00f3neas s\u00e3o mais vari\u00e1veis do que as \n\nde Monocotiled\u00f3neas, podendo apresentar at\u00e9 quatro tamanhos em idades diferentes \n\n(Dunn et al., 1965). De facto, e apesar de n\u00e3o ter sido abordada a varia\u00e7\u00e3o da densidade \n\ne dimens\u00f5es dos estomas ao longo da ontogenia foliar, a verdade \u00e9 que foram \n\nobservados, casualmente, estomas muito maiores em folhas do 5\u00ba n\u00f3 e outros mais \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n108 \n\nvelhos.  \n\nSegundo Henzell et al. 1976, in [39] a densidade estom\u00e1tica, mais ainda do que as \n\ndimens\u00f5es dos estomas, pode variar na mesma esp\u00e9cie mais do que duas vezes em \n\nresposta \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar, ao fornecimento de \u00e1gua, ou ao est\u00e1dio de desenvolvimento. \n\nOs resultados por n\u00f3s obtidos parecem ser concordantes com esta resposta geral.  \n\nA figura 3.6.20 mostra fotografias obtidas ao microsc\u00f3pio de folhas com diferentes \n\ndensidades estom\u00e1ticas, exemplificadoras do acima referido. \n\n \n\nFigura 3.6.20 - Fotografias ao microsc\u00f3pio \u00f3ptico de Trachelium caeruleum (400x). Pode observar-se a \ndiferen\u00e7a na densidade estom\u00e1tica (fotografias do autor, 2006)  \n \nNa tentativa de entender de que modo as plantas desta esp\u00e9cie regulam a fun\u00e7\u00e3o \n\nestom\u00e1tica em resposta \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais de luz e disponibilidade de \u00e1gua, \n\nrelacionaram-se as vari\u00e1veis estom\u00e1ticas estimadas. A figura 3.6.21 revela as respostas \n\nencontradas.  \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n25 27 29 31 33 35 37 39 41\n\nComp. estom\u00e1tico m\u00e9dio (\u00b5m)\n\nD\ne\nn\ns\nid\n\na\nd\ne\n e\n\ns\nto\n\nm\n\u00e1\nti\nc\na\n p\n\n\u00e1\ng\n.i\nn\nf.\n\n (\nn\n\u00ba/\n\nm\nm\n\n2\n)\n\nSLA=200 (11,7)\nRWC=85,7 (1,32)\nEnsomb.= 4,3\n\nSLA=502 (165)\nRWC=91,6 (1,64)\nEnsomb.= 5,0\n\nSLA=153 (28,4)\nRWC=82,0 (2,83)\nEnsomb.= 3,2\n\n \n\nFig. 3.6.21 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a \u201cdensidade estom\u00e1tica\u201d e o \u201c\u201ccomprimento estom\u00e1tico m\u00e9dio\u201d. Os \nvalores m\u00e9dios de SLA, RWC e Ensombramento obtidos para as amostras dentro de cada c\u00edrculo \nencontram-se descritos na figura ao lado do respectivo c\u00edrculo. Os quadrados vermelhos \nrepresentam folhas com algum graus de colora\u00e7\u00e3o avermelhada. \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n109 \n\nPela an\u00e1lise desta figura, e de uma forma geral, parece haver duas tend\u00eancias distintas \n\na partir de zonas de sombra (5,0):  \n\n\u2022 um aumento do comprimento m\u00e9dio dos estomas sem varia\u00e7\u00e3o muito significativa \n\nda densidade estom\u00e1tica - ramo mais horizontal \u2013 ou, \n\n\u2022 um aumento significativo da densidade estom\u00e1tica sem varia\u00e7\u00e3o relevante do \n\ncomprimento estom\u00e1tico \u2013 ramo mais vertical. \n\nUma diferen\u00e7a importante entre estes dois grupos de plantas com estas tend\u00eancias \n\ndistintas \u00e9 que, enquanto as primeiras s\u00e3o plantas que tamb\u00e9m reduzem muito o SLA \n\n(200 vs 500 cm2/g), mas que apresentam RWC relativamente elevados (85,7%) e est\u00e3o \n\nem locais de ensombramento interm\u00e9dio (4,3); as \u00faltimas s\u00e3o plantas com SLA (153 \n\ncm2/g ) e RWC (82%) mais baixos ainda, e de locais com muito baixo n\u00edvel de \n\nensombramento (3,2).  \n\nO grupo de plantas cujo comprimento m\u00e9dio dos estomas aumenta bastante, \n\nprovavelmente porque est\u00e1 em condi\u00e7\u00f5es de sombra interm\u00e9dia e de \u00e1gua dispon\u00edvel, \n\nparece apostar em mes\u00f3filos de espessura interm\u00e9dia e estomas de baixa resist\u00eancia \n\nmas de baixa efici\u00eancia de regula\u00e7\u00e3o \u2013 \u201cestomas gastadores\u201d -, maximizando a fun\u00e7\u00e3o \n\n\u201cfixa\u00e7\u00e3o CO2\u201d. Estas plantas apresentaram algum grau de pigmenta\u00e7\u00e3o.  \n\nEsta parece ser uma boa estrat\u00e9gia para condi\u00e7\u00f5es de luz interm\u00e9dia, salvaguardada a \n\ndisponibilidade em \u00e1gua, onde podem ocorrer, pontualmente, situa\u00e7\u00f5es de luz elevada \n\n(golpes de luz; alguns dias de sol mais intenso). \n\nAs plantas em situa\u00e7\u00e3o de maior exposi\u00e7\u00e3o solar e menor teor em \u00e1gua no substrato, na \n\nparte superior do gr\u00e1fico, apresentam uma estrat\u00e9gia que parece maximizar a raz\u00e3o \n\nfixa\u00e7\u00e3o de CO2/transpira\u00e7\u00e3o foliar por unidade de \u00e1rea foliar. S\u00e3o plantas que apostam \n\nem mes\u00f3filos mais compactos, estomas de reduzidas dimens\u00f5es (de alta resist\u00eancia mas \n\nde alta efici\u00eancia de regula\u00e7\u00e3o) \u2013 \u201cestomas conservadores\u201d -, compensando as pequenas \n\ndimens\u00f5es estom\u00e1ticas, com elevadas densidades. De referir ainda que estas plantas \n\ns\u00e3o as que apresentaram os mais elevados n\u00edveis de pigmenta\u00e7\u00e3o (figura 3.6.12) e as \n\nfolhas mais pequenas, com t\u00edpicas folhas de sol, numa demonstra\u00e7\u00e3o de grande \n\ncapacidade de fotoaclimata\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie  \n\nEsta estrat\u00e9gia equipa as plantas para fazer face a situa\u00e7\u00f5es de elevada intensidade \n\nluminosa duradoura, incluindo radia\u00e7\u00e3o UV-B, e a golpes de sol frequentes, e com uma \n\nmenor disponibilidade h\u00eddrica ao longo do dia ou da esta\u00e7\u00e3o do ano. \n\nNa parte inferior esquerda do gr\u00e1fico encontra-se o grupo de plantas com a menor \n\ndensidade estom\u00e1tica e o menor comprimento estom\u00e1tico m\u00e9dio. Estas plantas \n\nencontram-se em locais de permanente ensombramento mas que s\u00e3o as mais favor\u00e1veis \n\ndo ponto de vista da disponibilidade h\u00eddrica, tornando-se importante portanto, maximizar \n\na fun\u00e7\u00e3o \u201ccapta\u00e7\u00e3o de luz\u201d. A estrat\u00e9gia adoptada parece reflectir isso mesmo: s\u00e3o as \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n110 \n\nplantas com mes\u00f3filos muito finos (2,5x os SLA das plantas B), sem pigmenta\u00e7\u00e3o \n\navermelhada, com investimento em folhas mais largas (fig. 3.6.10 e 3.6.12), em \n\ndetrimento de aparelhos estom\u00e1ticos muito eficientes, visto n\u00e3o precisarem ter um \n\ncontrolo apertado da transpira\u00e7\u00e3o.  \n\nEstes resultados est\u00e3o de acordo com os obtidos por outros autores que referem que \n\nfolhas de sol possuem, geralmente, uma maior densidade estom\u00e1tica (Boardmann, 1977) \n\nou que quando se desenvolvem em condi\u00e7\u00f5es h\u00eddricas mais desfavor\u00e1veis tendem a \n\ndesenvolver estomas mais pequenos, para uma mais eficaz gest\u00e3o do balan\u00e7o h\u00eddrico \n\n(Larcher 1995 in [46]). Esta modifica\u00e7\u00e3o adaptativa oferece melhores condi\u00e7\u00f5es para \n\numa r\u00e1pida redu\u00e7\u00e3o da transpira\u00e7\u00e3o pelo encerramento dos estomas e uma maior \n\nefici\u00eancia de trocas gasosas no per\u00edodo em que se encontrem abertos (Mauseth, 1988 in \n\nBoardman). Tendem igualmente a apresentar uma \u00e1rea foliar e uma menor \u00e1rea foliar \n\nespec\u00edfica menor (Villagra e Cavagnaro, 2006; Akoumianaki-Ioannidou et al., 2004), o \n\nque lhes confere uma maior capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. \n\nTal como o observado para os par\u00e2metros de crescimento e morfologia foliar, tamb\u00e9m no \n\nque respeita \u00e0 anatomia e distribui\u00e7\u00e3o estom\u00e1tica Trachelium caeruleum apresentou uma \n\nelevada plasticidade fenot\u00edpica em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel de exposi\u00e7\u00e3o solar/ ensombramento/ \n\nteor de \u00e1gua das argamassas. \u00c9 capaz de regular a \u00e1rea transpirante atrav\u00e9s de \n\ndiferentes combina\u00e7\u00f5es do densidade/dimens\u00f5es dos seus estomas, dando provas de \n\numa elevada capacidade de adapta\u00e7\u00e3o a ambientes muito diferentes do ponto de vista \n\ndo regime de luz, mas tamb\u00e9m do fornecimento de \u00e1gua. Shillo et al. (2002) ao \n\ncultivarem esta esp\u00e9cie com \u00e1gua salina demonstraram mais um aspecto da sua \n\nflexibilidade ecol\u00f3gica, sendo muito prov\u00e1vel que esta faceta se traduza tamb\u00e9m em \n\nvaria\u00e7\u00f5es da anatomia foliar, nomeadamente no n\u00famero e dimens\u00f5es dos estomas como \n\nobservado por Salas et al. (2001) para Lycopersicon esculentum (tomate). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n111 \n\nEm jeito de resumo e discuss\u00e3o final relacionaram-se os valores de SLA com os das \n\nvari\u00e1veis estom\u00e1ticas apresentando-se os resultados nas figuras 3.6.22 a 3.6.24. \n\ny = -0,1874x\n3\n + 15,489x\n\n2\n - 423,02x + 4039,2\n\nR\n2\n = 0,942; p &lt;0,001\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n700\n\n800\n\n10 15 20 25 30 35 40\n\nDensidade est. p\u00e1g. inf. (n\u00ba/mm\n2\n)\n\nS\nL\n\nA\n (\n\nc\nm\n\n2\n/g\n\n)\n\n \nFig. 3.6.22 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a \u201cSLA\u201d e a \u201cdensidade estom\u00e1tica\u201d. A equa\u00e7\u00e3o definidora, o \ncoeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R\n\n2\n) e o n\u00edvel de signific\u00e2ncia da correla\u00e7\u00e3o encontrado, tendo em \n\nconta os graus de liberdade dispon\u00edveis para o modelo, encontram-se inclu\u00eddos na figura. \n\nEsta figura revela uma varia\u00e7\u00e3o significativa e inversa da densidade estom\u00e1tica com SLA \n\napenas para valores muito elevados ou muito baixos desta vari\u00e1vel. \u00c9 de notar que a as \n\nmaiores folhas dos locais mais ensombradas apresentam \u00e1reas at\u00e9 dez vezes superiores \n\nao da \u00e1rea das folhas dos locais mais expostos ao sol. \n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n700\n\n800\n\n27 29 31 33 35 37\n\nComprimento estom\u00e1tico m\u00e9dio (\u00b5m)\n\nS\nL\nA\n\n (\nc\nm\n\n2\n/g\n\n)\n\n \nFig. 3.6.23 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a \u201cSLA\u201d e o \u201ccomprimento estom\u00e1tico m\u00e9dio\u201d.  \n\nApesar da razo\u00e1vel gama de valores observada para o comprimento estom\u00e1tico m\u00e9dio \n\nmedido na p\u00e1gina abaxial de folhas do 4\u00ba n\u00f3, a regula\u00e7\u00e3o desta vari\u00e1vel encontra-se \n\nessencialmente \u201cdesligada\u201d da \u00e1rea foliar espec\u00edfica. \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n112 \n\ny = 2,4678x\n-1,0942\n\nR\n2\n = 0,8077; p &lt;0,001\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n700\n\n800\n\n0 0,005 0,01 0,015 0,02 0,025 0,03\n\n\u00c1rea estom\u00e1tica m\u00e9dia x Densidade\n\nS\nL\nA\n\n (\nc\nm\n\n2\n/g\n\n)\n\n \n\nFig. 3.6.24 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a \u201cSLA\u201d e a \u201c\u00e1rea estom\u00e1tica x densidade estom\u00e1tica\u201d. A equa\u00e7\u00e3o \ndefinidora, o coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R\n\n2\n) e o n\u00edvel de signific\u00e2ncia da correla\u00e7\u00e3o encontrado, \n\ntendo em conta os graus de liberdade dispon\u00edveis para o modelo, encontram-se inclu\u00eddos na \nfigura. \n\nNesta figura podemos observar uma fun\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e significativa em toda a gama de \n\nvalores, com SLA a diminuir \u00e0 medida que aumenta a \u00e1rea estom\u00e1tica total por unidade \n\nde \u00e1rea foliar. \u00c9 esta fun\u00e7\u00e3o estom\u00e1tica que \u00e9 regulada conjuntamente com a estrutura \n\ndo mes\u00f3filo de modo a optimizar, para cada condi\u00e7\u00e3o ambiental prevalecente, a \n\ncapacidade de fixar C mantendo o equil\u00edbrio h\u00eddrico que lhe \u00e9 fundamental. \n\nPode dizer-se, ent\u00e3o que, mais do que densidade estom\u00e1tica, que pode variar na mesma \n\nesp\u00e9cie mais do duas vezes em resposta \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar, ou ao fornecimento de \u00e1gua \n\n(Lichtenthaler et al., 1981; Henzell et al. 1976, in [39]), a varia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea estom\u00e1tica \n\ntotal em Trachelium caeruleum que pode variar na cidade de Braga at\u00e9 3,5x, bem como \n\na SLA, que pode variar, nas mesmas condi\u00e7\u00f5es, mais de 5x, constituem os principais \n\npontos de controlo da esp\u00e9cie face ao n\u00edvel de luz e \u00e1gua na rizosfera, permitindo-lhe a \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento em nichos muito diversificados.  \n\nOs resultados obtidos reflectem bem a influ\u00eancia da disponibilidade em \u00e1gua ao longo da \n\nesta\u00e7\u00e3o de crescimento, condicionando o aparecimento de popula\u00e7\u00f5es a pouca dist\u00e2ncia \n\nde linhas de \u00e1gua, em estruturas particulares de muros e reten\u00e7\u00e3o de solos por esses \n\nmuros. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n113 \n\n3.7. Culturas in vitro de Trachelium caeruleum L. \n\nA informa\u00e7\u00e3o sobre a propaga\u00e7\u00e3o desta esp\u00e9cie est\u00e1 praticamente restrita a dados sobre \n\ncondi\u00e7\u00f5es de planta\u00e7\u00e3o ou macropropaga\u00e7\u00e3o em viveiro (Armitage, 1990; Geertsen e \n\nBredmose, 1987), [13, 10]. Tanto quanto nos foi dado encontrar na literatura dispon\u00edvel \n\nn\u00e3o foram encontradas refer\u00eancias a culturas in vitro, tendo no entanto sido encontradas \n\nno \u00e2mbito de experi\u00eancias para produ\u00e7\u00e3o de compostos com bioactividade a partir desta \n\nesp\u00e9cie, culturas transformadas com Agrobacterium rhizogenes para indu\u00e7\u00e3o de \u201chairy \n\nroots\u201d (Murakami, 1998)  \n\nEsta escassa informa\u00e7\u00e3o tornou pertinente o estabelecimento de culturas in vitro de \n\nTrachelium caeruleum. Estas t\u00e9cnicas de propaga\u00e7\u00e3o clonal \u2013 de plantas, tecidos ou \n\nc\u00e9lulas - em condi\u00e7\u00f5es controladas permite duas abordagens importantes no \u00e2mbito \n\ndeste trabalho: \n\n\u2022 A confirma\u00e7\u00e3o dos requisitos em nutrientes essenciais tais como o Ca, e \n\nconhecer os n\u00edveis \u00f3ptimos para o crescimento n\u00e3o s\u00f3 dos nutrientes como de \n\npH, teor em \u00e1gua e intensidade luminosa. \n\n\u2022 Sendo uma planta com tradi\u00e7\u00e3o na medicina popular (Armitage, 1990; Geertsen e \n\nBredmose, 1987) [10,13] a possibilidade de estabelecer diferentes tipos de \n\nculturas in vitro permitir\u00e1, em estudos futuros, o isolamento e estudo de frac\u00e7\u00f5es \n\ncom bioactividade e posterior caracteriza\u00e7\u00e3o dos compostos bioactivos. \n\n3.7.1. Germina\u00e7\u00e3o \n\nDe modo a seleccionar um meio de germina\u00e7\u00e3o para esta esp\u00e9cie foram testadas 4 \n\ncondi\u00e7\u00f5es: inocula\u00e7\u00e3o em meio MS sem pr\u00e9-tratamento (MS), em meio MS ap\u00f3s \n\ntratamento pelo frio (MS Frio), em meio MS com GA3 sem pr\u00e9-tratamento (MS GA3), ou \n\ncom pr\u00e9-tratamento (MS Frio/GA3). \n\nA taxa de germina\u00e7\u00e3o das sementes foi cerca de 100 % em todas as condi\u00e7\u00f5es testadas \n\ne para sementes dos diferentes anos (2005/2006).  \n\nRelativamente ao desenvolvimento das pl\u00e2ntulas a Figura 3.7.1 mostra os resultados \n\nobtidos ap\u00f3s 3,5 meses de cultura. \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n114 \n\n \n\nFigura 3.7.1 \u2013 (da esquerda para a direita e de cima para baixo) Valores m\u00e9dios de peso fresco \ndas pl\u00e2ntulas, \u00e1rea m\u00e9dia da maior folha, comprimento m\u00e9dio total e comprimento m\u00e9dio da raiz \nprincipal das pl\u00e2ntulas crescidas nas 4 condi\u00e7\u00f5es testadas. O * significa um efeito significativo \nrelativamente ao meio MS. \n\nComo se pode observar n\u00e3o houve efeito significativo dos tratamentos testados nestes \n\npar\u00e2metros de crescimento, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o do comprimento total das pl\u00e2ntulas que foi \n\nsignificativamente menor no tratamento MS Frio relativamente ao tratamento MS. Por \n\nesta raz\u00e3o foi escolhido o meio MS sem fitorreguladores ou pr\u00e9-tratamento pelo frio \n\ncomo meio de germina\u00e7\u00e3o in vitro para Trachelium caeruleum. \n\nEstes resultados est\u00e3o de acordo com o que \u00e9 comummente referido na literatura sobre \n\na facilidade de propaga\u00e7\u00e3o desta esp\u00e9cie em viveiro. \n\n \n \nFig. 3.7.2 - Trachelium caeruleum obtido por germina\u00e7\u00e3o em diferentes meios e cultura. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n115 \n\n3.7.2. Micropropaga\u00e7\u00e3o por segmentos nodais \n\n \nA partir de explantes das pl\u00e2ntulas obtidas in vitro procedeu-se ao estabelecimento de \n\nculturas in vitro de segmentos nodais para micropropaga\u00e7\u00e3o, tendo-se testado duas \n\nsuplementa\u00e7\u00f5es hormonais tal como descrito na sec\u00e7\u00e3o de Material e M\u00e9todos. \n\nInfelizmente uma avaria na sala climatizada, impediu fazer a amostragem final de modo \n\na avaliar o impacto dos tratamentos no comportamento das culturas O seu lento \n\ndesenvolvimento em condi\u00e7\u00f5es in vitro (mais de 3-4 meses at\u00e9 atingir um tamanho \n\nrazo\u00e1vel) n\u00e3o permitiu repetir esta experi\u00eancia em tempo \u00fatil. Contudo, \u00e9 poss\u00edvel \n\napresentar registos fotogr\u00e1ficos realizados ao longo do per\u00edodo de crescimento (fig. \n\n3.7.3). \n\n \nFig. 3.7.3 - Culturas in vitro de Trachelium caeruleum em meio MS0 (\u00e0 esquerda), e com meio \nbasal MS1 (\u00e0 direita). Pode observar-se uma forte profus\u00e3o de ra\u00edzes.. \n \n\nN\u00e3o se observaram diferen\u00e7as not\u00f3rias de desenvolvimento na parte a\u00e9rea ou no \n\nsistema radicular \u2013 profuso em ambos os casos, entre pl\u00e2ntulas do meio MS0 \u2013 meio \n\nbasal MS sem fitorreguladores e as do meio MS1, meio basal MS com IAA 1,5 mg/L + \n\nKIN 0,5 mg/L. \n\n \n \n \n \n\n\n\nDiscuss\u00e3o Geral, Conclus\u00f5es e Perspectivas Futuras \n\n116 \n\n4. DISCUSS\u00c3O GERAL, CONCLUS\u00d5ES E PERSPECTIVAS FUTURAS \n\nNa sua globalidade, os resultados obtidos permitiram n\u00e3o s\u00f3 responder aos objectivos \n\ninicialmente tra\u00e7ados, como tamb\u00e9m iniciar a constru\u00e7\u00e3o dum poss\u00edvel modelo \n\nexplicativo da coloniza\u00e7\u00e3o de estruturas arquitect\u00f3nicas, mur\u00e1rias em particular, da \n\ncidade de Braga por Trachelium caeruleum.  \n\nMas, como em todos os trabalhos experimentais, e em particular os que abordam a \n\nescala do ecossistema, mais foi o que ficou para fazer. Muitos resultados obtidos em \n\ncondi\u00e7\u00f5es naturais contribu\u00edram definitivamente para o melhor conhecimento da esp\u00e9cie \n\nmas tamb\u00e9m levantaram hip\u00f3teses que esperam confirma\u00e7\u00e3o, quer atrav\u00e9s de ensaios \n\nem condi\u00e7\u00f5es controladas, quer em novas campanhas. As escalas propostas para \n\nproceder \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o de algumas condi\u00e7\u00f5es in situ, apesar de terem sido \n\nsuportadas pelos dados emp\u00edricos, carecem de mais valida\u00e7\u00e3o. Apesar da plasticidade \n\nfenot\u00edpica encontrada, um trabalho de contextualiza\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias adaptativas de \n\nTrachelium caeruleum necessita de mais informa\u00e7\u00e3o, nomeadamente atrav\u00e9s de estudos \n\ncomparativos com outras esp\u00e9cies, assim como do alargamento do estudo desta esp\u00e9cie \n\na outros locais. \n\n \n\n4.1. Condi\u00e7\u00f5es para a coloniza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da esp\u00e9cie em muros  \n\n4.1.1. Condi\u00e7\u00f5es f\u00edsico-qu\u00edmicas das argamassas e bioreceptividade \n\nA coloniza\u00e7\u00e3o dos muros antigos por Trachelium caeruleum implica a acessibilidade das \n\nsuas pequenas sementes, especializadas na coloniza\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas a um substrato \n\nadequado \u00e0 germina\u00e7\u00e3o e ao desenvolvimento da planta. Depois de implantado num \n\nlocal favor\u00e1vel, o tipo de propaga\u00e7\u00e3o vegetativa por rebentamento de novos caules a \n\npartir da zona do colo, pode manter popula\u00e7\u00f5es mais ou menos densas, conforme as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de bioreceptividade do local durante muitos anos. \n\nA possibilidade de acesso a um substrato adequado nos muros foi avaliada \n\nprincipalmente pelos ensaios sobre a dureza superficial das argamassas, que a limitam. \n\nAssim, sugere-se que esta esp\u00e9cie requer a presen\u00e7a de argamassa mole \u00e0 superf\u00edcie \n\ndo muro, ou acess\u00edvel a partir desta, com uma dureza igual ou inferior a 2 na escala \n\nutilizada para este trabalho. Outras esp\u00e9cies parecem apresentar requisitos de dureza \n\nmenos apertados, ao que n\u00e3o ser\u00e1 estranha a natureza limitada das reservas deste tipo \n\nde sementes (Ressel et al., 2004). \n\nOs factores f\u00edsico-qu\u00edmicos do substrato que se revelaram mais determinantes para as \n\nplantas foram a presen\u00e7a de Ca2+/carbonatos, de argilas, o pH e o teor de \u00e1gua. \n\nCom base nas refer\u00eancias que permitem classificar esta esp\u00e9cie como calc\u00edcola e nos \n\n\n\nDiscuss\u00e3o Geral, Conclus\u00f5es e Perspectivas Futuras \n\n117 \n\nresultados obtidos, admite-se que o papel dos carbonatos seja, sobretudo, o de elevar o \n\npH ao mesmo tempo que e constituem uma fonte de c\u00e1lcio a curto, m\u00e9dio e longo prazo. \n\nOs estudos dos muros permitiram observar que, em locais onde a argamassa nas \n\nproximidades da raiz era relativamente pobre em c\u00e1lcio, existia sempre uma fonte \n\ncarbonatada nas proximidades, \u00e0 superf\u00edcie destas estruturas arquitect\u00f3nicas, que \n\nviabilizava a presen\u00e7a de popula\u00e7\u00f5es nesse local. A car\u00eancia desta fonte parece ser um \n\nfactor limitante importante, pelo que, sendo os solos da regi\u00e3o de Braga, e do Minho em \n\ngeral, \u00e1cidos e pobres em c\u00e1lcio, esta poder\u00e1 ser uma das raz\u00f5es que explica a quase \n\ntotal aus\u00eancia da esp\u00e9cie noutras \u00e1reas desta regi\u00e3o. Muros de alvenaria ordin\u00e1ria, em \n\nque por escassez da cal nesta regi\u00e3o as pedras foram argamassados com terra, na \n\nmaior parte das vezes argilosa (aspecto comum em muros de veda\u00e7\u00e3o de quintais no \n\ninterior dos quarteir\u00f5es da zona do centro hist\u00f3rico da cidade e nas freguesias rurais), \n\npodem adquirir bioreceptividade quando pequenas interven\u00e7\u00f5es de restauro t\u00eam lugar \n\ncom recurso a aplica\u00e7\u00f5es pontuais e localizadas de cimento ou argamassas de cal, por \n\nexemplo por motivo de derrube. Outras vezes \u00e9 o reboco de um dos lados do muro com \n\ncimento ou cal confere condi\u00e7\u00f5es de bioreceptividade no outro lado do muro, cuja face \n\nn\u00e3o foi rebocada. \n\nCuriosamente, como foi referido atr\u00e1s, alguns locais onde a planta n\u00e3o se desenvolve \n\napresentam valores elevados de c\u00e1lcio. Como estes locais correspondem a muros com \n\nargamassas de dureza, m\u00e9dia a elevada e ambas as vari\u00e1veis se encontram \n\ndirectamente relacionadas, a resposta das plantas \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o do cati\u00e3o c\u00e1lcio ter\u00e1 \n\nde ser testada em condi\u00e7\u00f5es controladas, de modo a esclarecer se a aus\u00eancia \u00e9 devida \n\ns\u00f3 \u00e0 dureza superficial ou se resulta de poss\u00edveis efeitos t\u00f3xicos do i\u00e3o. Estes ensaios \n\nest\u00e3o em curso utilizando como material modelo culturas in vitro da esp\u00e9cie, de forma a \n\ninvestigar os n\u00edveis cr\u00edticos de defici\u00eancia e de toxicidade em rela\u00e7\u00e3o ao c\u00e1lcio. \n\nOutro factor que foi destacado refere-se \u00e0 presen\u00e7a de argilas, ou terras argilosas, \n\nutilizadas entre as juntas ou presentes no enchimento do interior dos muros. Estes \n\nmateriais argilosos ter\u00e3o contribu\u00eddo, tal como a mat\u00e9ria org\u00e2nica quase sempre \n\npresente, para o estabelecimento de um meio rico em minerais essenciais e com elevada \n\ncapacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, podendo constituir reservas importantes de i\u00f5es e de \n\n\u00e1gua no curto e no m\u00e9dio-longo prazo. \n\nOs valores de pH encontrados em locais colonizados pela esp\u00e9cie est\u00e3o tipicamente \n\nentre 6,5 e 8,5, com a maioria das ocorr\u00eancias em valores situados ente 7 e 8. Os \n\nresultados obtidos sugerem que valores de pH fora deste intervalo s\u00e3o pouco favor\u00e1veis \n\n\u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o. De facto, os estudos feitos na zona de Tib\u00e3es (onde por vezes as rochas \n\nxistentas sofreram cauliniza\u00e7\u00e3o, Ferreira et al., 2000 b), mostraram que muros \n\nsemelhantes aos de Braga mas constru\u00eddos com abund\u00e2ncia de argilas com pH \n\nacentuadamente \u00e1cido n\u00e3o eram receptivos, mesmo quando em presen\u00e7a de alguma \n\n\n\nDiscuss\u00e3o Geral, Conclus\u00f5es e Perspectivas Futuras \n\n118 \n\npouca cal no seu reboco. No caso dos muros antigos de Braga, a carbonata\u00e7\u00e3o, \n\ngeralmente completa, contribui para a adequa\u00e7\u00e3o do pH, que adicionada um teor de \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica favor\u00e1vel e um certo equil\u00edbrio entre a cal e as argilas poder\u00e1 ser o \n\nmotivo da maior bioreceptividade destes muros a Trachelium caeruleum. Novos estudos \n\npermitir\u00e3o discernir entre o papel do c\u00e1lcio e o efeito de um pH neutro ou alcalino. \n\nOs resultados das an\u00e1lises \u00e0s argamassas, corroborados pelos dados ecofisiol\u00f3gicos, \n\nrevelaram que as condi\u00e7\u00f5es de humidade do meio constituem um outro factor muito \n\nimportante de coloniza\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie. Estas condi\u00e7\u00f5es resultam, por um \n\nlado, do fornecimento natural de \u00e1gua, que parece ser decisivamente influenciado por \n\ncondi\u00e7\u00f5es facilitadoras de recarga \u2013 tais como, por exemplo, proximidade de linhas de \n\n\u00e1gua, certos aspectos da topografia, e pela exist\u00eancia de volumes de solo nas \n\nproximidades \u2013 e, por outro lado, da capacidade de reten\u00e7\u00e3o do meio, aspecto este \n\ncondicionado pela exposi\u00e7\u00e3o solar do muro, eventualmente modificada por efeitos de \n\nensombramento, e pela composi\u00e7\u00e3o da argamassa, nomeadamente em argilas e mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica, bem como pela sua porosidade. \n\nEm resumo: parte das argamassas deve apresentar-se acess\u00edvel, penetr\u00e1vel pela raiz da \n\nplanta, ter uma fonte de c\u00e1lcio e um pH neutro ou moderadamente alcalino. \n\nAssim, os estudos realizados sugerem que muros antigos, com argamassas argilosas e \n\ncom suficiente c\u00e1lcio, muitas vezes com rebocos em mau estado de conserva\u00e7\u00e3o, \n\nsemelhantes aos muros com tra\u00e7a da zona hist\u00f3rica, possuem condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o por Trachelium caeruleum, nomeadamente se tiverem as condi\u00e7\u00f5es de \n\nensombramento apropriadas.  \n\nDo que foi exposto, parece razo\u00e1vel prever a exist\u00eancia de diferentes graus de \n\nbioreceptividade nos muros antigos da cidade de Braga, dependentes do tipo e estado \n\ndas argamassas empregues no assentamento, enchimento e reboco, assim como da \n\ntipologia do muro. \n\nComo foi sendo anteriormente indicado, o n\u00edvel de ensombramento constitui um factor \n\nf\u00edsico, n\u00e3o relacionado com o tipo de argamassas, que se revelou muito importante para \n\na coloniza\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento desta esp\u00e9cie. Esta vari\u00e1vel, apesar de avaliada por \n\numa escala constru\u00edda para de um modo simples caracterizar o n\u00edvel de luz global dos \n\nlocais, acabou por ser muito importante e por ser suportada pelos resultados biol\u00f3gicos. \n\nEmbora a esp\u00e9cie tenha revelado toler\u00e2ncia a uma larga gama de n\u00edveis de insola\u00e7\u00e3o, os \n\nlocais com mais baixos n\u00edveis de ensombramento (&lt;2; na escala constru\u00edda), em geral \n\nlocais virados a sul, com pouca ou nenhuma sombra projectada nas horas de maior \n\nintensidade luminosa, n\u00e3o se mostraram pass\u00edveis de sustentar popula\u00e7\u00f5es desta \n\nesp\u00e9cie. Para al\u00e9m do papel da orienta\u00e7\u00e3o da estrutura, no ensombramento \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio considerar, tamb\u00e9m, o papel desempenhado pela a presen\u00e7a de obst\u00e1culos \u00e0 \n\nexposi\u00e7\u00e3o solar, tais como a presen\u00e7a de outras estruturas edificadas e de \u00e1rvores. Para \n\n\n\nDiscuss\u00e3o Geral, Conclus\u00f5es e Perspectivas Futuras \n\n119 \n\nal\u00e9m de factor de exclus\u00e3o, o n\u00edvel de ensombramento teve grande impacto nos \n\naspectos do crescimento e morfofisiol\u00f3gicos estudados nestas popula\u00e7\u00f5es, sendo um \n\nfactor ambiental que promove ou limita a express\u00e3o da bioreceptividade dos muros a \n\nTrachelium caeruleum. \n\n4.1.2 Processos de constru\u00e7\u00e3o e restauro de muros e bioreceptividade \n\nO estudo realizado sugere que os muros cujo assentamento/enchimento recorreu a terra, \n\nou mesmo barro, ou pedra mi\u00fada, mas em que n\u00e3o h\u00e1 um meio rico em c\u00e1lcio n\u00e3o se \n\napresentam bioreceptivos a esta esp\u00e9cie. \n\nNoutros caso a aplica\u00e7\u00e3o de um reboco de cimento tipo portland que impede o acesso \n\nda planta ao meio rico e mole de antigas argamassas de assentamento, normalmente \n\nconservadas durante interven\u00e7\u00f5es de \u201crestauro\u201d. O refechamento completo de juntas de \n\nmuros antigos com cimento pode ter igual efeito. Tamb\u00e9m um reboco novo de cal \n\nproduzir\u00e1 efeitos negativos em termos de bioreceptividade a esta esp\u00e9cie. \n\nA aus\u00eancia de povoamentos em toda a \u00e1rea recente da cidade sugere, tamb\u00e9m, que os \n\nmuros de constru\u00e7\u00e3o moderna, com uma argamassa dura de cimento portland, com \n\nelevados valores de pH e sem um meio nutritivo adequado, ainda se rebocados com cal, \n\nn\u00e3o apresentam bioreceptividade \u00e0 esp\u00e9cie. \n\nAs condi\u00e7\u00f5es de bioreceptividade dos muros \u00e0 esp\u00e9cie podem no entanto conhecer \n\naltera\u00e7\u00f5es ao longo do tempo, em fun\u00e7\u00e3o do estado de conserva\u00e7\u00e3o. Muros de \n\nconstru\u00e7\u00e3o moderna que, ao fim de algumas d\u00e9cadas, n\u00e3o s\u00f3 se encontram \n\ncarbonatados como apresentam fendas nas quais se acumulam poeiras em quantidades \n\nsuficientes, podem adquirir uma bioreceptividade limitada, neste caso secund\u00e1ria e semi-\n\nextr\u00ednseca.  \n\nInterven\u00e7\u00f5es na \u00e1rea dos muros que alterem as condi\u00e7\u00f5es de ensombramento, tal como \n\no derrube ou a planta\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores, ou movimenta\u00e7\u00f5es dos solos e outras altera\u00e7\u00f5es \n\nque modifiquem o regime de circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na \u00e1rea de um muro, podem ter \n\nimpactes significativos na express\u00e3o da sua bioreceptividade. \n\n4.2. Estrat\u00e9gias adaptativas da esp\u00e9cie na cidade de Braga \n\n4.2.1. Breves aspectos sobre a ecologia de Trachelium caeruleum  \n\nGarantidas as condi\u00e7\u00f5es abi\u00f3ticas favor\u00e1veis a Trachelium caeruleum, esta esp\u00e9cie \n\nenfrentar\u00e1 no solo uma forte competi\u00e7\u00e3o por parte de outras esp\u00e9cies tolerantes ao \n\nc\u00e1lcio com estrat\u00e9gias reprodutoras muito agressivas como Conyza canadensis \n\n(avoadinha), uma ex\u00f3tica com grande capacidade de dissemina\u00e7\u00e3o. Contudo, \n\nTrachelium caeruleum possui, em certas edifica\u00e7\u00f5es antigas na cidade de Braga, \n\ncondi\u00e7\u00f5es de domin\u00e2ncia e para um completo desenvolvimento do seu ciclo de vida, \n\nincluindo factores bi\u00f3ticos como diferentes esp\u00e9cies de borboletas que promovem a sua \n\n\n\nDiscuss\u00e3o Geral, Conclus\u00f5es e Perspectivas Futuras \n\n120 \n\npoliniza\u00e7\u00e3o. A\u00ed a planta \u00e9 capaz de gerar uma grande quantidade de sementes vi\u00e1veis, \n\numa indica\u00e7\u00e3o segura da possibilidade de manuten\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es neste habitat \n\n(Lambers et al., 1998; Ressel et al., 2004) capazes de alcan\u00e7ar \u00e1reas n\u00e3o colonizadas, \n\nmas a observa\u00e7\u00e3o duma depend\u00eancia de substratos com as caracter\u00edsticas referidas, \n\npoder\u00e1 explicar a n\u00e3o dispers\u00e3o da esp\u00e9cie para solos \u00e1cidos e para muros de zonas \n\nonde a cal \u00e9 um material raro, fora do centro hist\u00f3rico da cidade de Braga.  \n\n4.2.2. Respostas ecofisiol\u00f3gicas e plasticidade gen\u00e9tica da esp\u00e9cie \n\nDas respostas morfofisiol\u00f3gicas estudadas, Trachelium caeruleum demonstrou ser uma \n\nesp\u00e9cie com grande capacidade de adapta\u00e7\u00e3o, particularmente a diferentes condi\u00e7\u00f5es \n\nde luz, mas tamb\u00e9m de \u00e1gua. A sua elevada plasticidade traduziu-se nos m\u00faltiplos \n\nfen\u00f3tipos observados, quer ao n\u00edvel do crescimento e anatomia foliar, revelando valores \n\ninvulgares de \u00e1rea foliar espec\u00edfica, quer ao n\u00edvel dos estomas, ajustando finamente o \n\nbin\u00f3mio densidade vs \u00e1rea estom\u00e1tica e a colora\u00e7\u00e3o das suas folhas, \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nh\u00eddricas e de exposi\u00e7\u00e3o solar dos locais que ocupa. Contudo, apesar de ser uma esp\u00e9cie \n\nmediterr\u00e2nica, n\u00e3o parece ser uma esp\u00e9cie muito resistente ao d\u00e9fice h\u00eddrico, tendo \n\napresentado sempre um teor relativo em \u00e1gua elevado e a necessidade de uma fonte de \n\n\u00e1gua pr\u00f3xima para colonizar locais mais intensamente expostos ao sol, embora suporte \n\nmuito bem ambientes de sombra seca. \n\nAtrav\u00e9s da simples inspec\u00e7\u00e3o visual podemos distinguir as folhas grandes e mais largas, \n\nverde-claras e com limbo mais fino, caracter\u00edsticas de locais sombrios, das folhas mais \n\nespessas, mais pequenas, mais estreitas e avermelhadas, dos locais com maior \n\nexposi\u00e7\u00e3o solar. Os resultados experimentais permitiram quantificar estas e outras \n\ndiferen\u00e7as inconsp\u00edcuas. Ao comparar plantas de sol e de sombra a densidade \n\nestom\u00e1tica da p\u00e1gina abaxial variou at\u00e9 2,7 vezes. a \u00e1rea foliar variou at\u00e9 mais de 10 \n\nvezes, a \u00e1rea foliar espec\u00edfica variou at\u00e9 cerca de 6 vezes, sendo esta \u00faltima relacionada \n\npor diferentes estudos n\u00e3o s\u00f3 com plasticidade morfol\u00f3gica como  tamb\u00e9m com \n\nvariabilidade gen\u00e9tica (Anya e Herzog, 2004).A not\u00e1vel plasticidade fenot\u00edpica \n\nencontrada no decorrer deste estudo poder\u00e1 ser um reflexo da elevada plasticidade \n\ngen\u00e9tica de Trachelium caeruleum referida por Cosner et al. (1997). Estes autores \n\nverificaram que esta esp\u00e9cie possui um DNA cloroplastideal altamente rearranjado, \n\napontando-a mesmo como um caso \u00edmpar entre as restantes esp\u00e9cies terrestres \n\nestudadas. \n\n4.3. Vari\u00e1veis biom\u00e9tricas, \u00edndices de bioreceptividade e conserva\u00e7\u00e3o \n\nOs resultados deste estudo indicaram que a bioreceptividade dos muros antigos de \n\nBraga depende, n\u00e3o apenas de um \u00fanico material e do seu estado de altera\u00e7\u00e3o, mas de \n\num conjunto de materiais conjugados em determinadas condi\u00e7\u00f5es e n\u00edveis. Ser\u00e1 ent\u00e3o \n\nnecess\u00e1rio considerar uma bioreceptividade estrutural, entendida como a \n\n\n\nDiscuss\u00e3o Geral, Conclus\u00f5es e Perspectivas Futuras \n\n121 \n\nbioreceptividade de uma estrutura complexa que resulta da conjuga\u00e7\u00e3o de diferentes \n\nmateriais dispostos de modo e propor\u00e7\u00f5es que facilitam a instala\u00e7\u00e3o, fixa\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento do ciclo de vida de um determinada esp\u00e9cie ou conjunto de esp\u00e9cies.  \n\nA bioreceptividade estrutural mostra-se mais complexa do que a bioreceptividade de um \n\nmaterial \u00fanico, j\u00e1 que resulta da interac\u00e7\u00e3o das propriedades dos diferentes materiais, \n\nque tanto podem ser cumulativas (como, no caso das fontes de c\u00e1lcio) como \n\ncontrastantes e antag\u00f3nicas (como no caso dos valores do pH das argilas e da cal). \n\nCada um desses materiais \u00e9 indispens\u00e1vel \u00e0 cria\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de bioreceptividade \n\nestrutural, a tal ponto que a ocorr\u00eancia da esp\u00e9cie fica comprometida na sua aus\u00eancia. \n\nUma altera\u00e7\u00e3o na propor\u00e7\u00e3o relativa dos materiais presentes pode (tamb\u00e9m) ditar a \n\ndiferen\u00e7a entre presen\u00e7a e aus\u00eancia da esp\u00e9cie das estruturas. A disposi\u00e7\u00e3o e extens\u00e3o \n\ndos materiais presentes, por exemplo, no caso de Trachelium caeruleum um reboco de \n\ncimento ou cal no muro, pode nuns casos anular a bioreceptividade mas frac\u00e7\u00f5es desses \n\nmateriais dispostas \u00e0 superf\u00edcie ou no interior dos muros podem, noutros potencia-la. \n\n \n\nAs caracter\u00edsticas apresentadas parecem, assim, explicar a aus\u00eancia de popula\u00e7\u00f5es de \n\nTrachelium caeruleum nos solos da regi\u00e3o, bem como nas constru\u00e7\u00f5es mais recentes \n\nque apresentam tipologias construtivas diferentes e onde predomina a utiliza\u00e7\u00e3o do \n\ncimento portland, n\u00e3o estando presentes o conjunto dos diferentes elementos de que \n\ndepende a bioreceptividade estrutural. \n\nA boa rela\u00e7\u00e3o encontrada entre vari\u00e1veis biom\u00e9tricas, tais como o \u201ccomprimento do \n\nmaior caule\u201d e o \u201cdi\u00e2metro do maior colo\u201d, e a \u201cdensidade\u201d das popula\u00e7\u00f5es nos muros \n\namostrados permitiu distinguir locais com diferente bioreceptividade a Trachelium \n\ncaeruleum. Este resultado \u00e9 de instrumental import\u00e2ncia quando se pretender construir \n\num \u00edndice de bioreceptividade de muros e outras estruturas a esta esp\u00e9cie.  \n\nUm eventual projecto de conserva\u00e7\u00e3o de Trachelium caeruleum na cidade de Braga \n\ndepender\u00e1, principalmente, da manuten\u00e7\u00e3o da boa bioreceptividade dos muros com e da \n\npossibilidade de repor essa bioreceptividade nos locais desej\u00e1veis/ desnecessariamente \n\nalterados. Esta inten\u00e7\u00e3o, por si s\u00f3, justificaria a necessidade da constru\u00e7\u00e3o de um \n\ninstrumento para medi\u00e7\u00e3o da bioreceptividade. Alguns dos \u201cingredientes\u201d principais \n\nparecem ter sido encontrados com este trabalho \u2013 factores relacionados com as \n\nargamassas e estrutura dos muros, por um lado, aferidos por respostas da planta, por \n\noutro, para determinadas condi\u00e7\u00f5es ambientais de luz e \u00e1gua. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio agora conjugar uma sensibilidade para a conserva\u00e7\u00e3o, as t\u00e9cnicas e os \n\nmateriais de constru\u00e7\u00e3o mur\u00e1ria tradicionais e, particularmente, um \u201colhar diferente: que \n\nveja os muros da cidade n\u00e3o apenas como objectos de car\u00e1cter utilit\u00e1rio (ou ext\u00e1tico) \n\nmas, simultaneamente, como artefactos culturais peculiares, produto do conhecimento \n\n\n\nDiscuss\u00e3o Geral, Conclus\u00f5es e Perspectivas Futuras \n\n122 \n\nancestral e dos materiais tradicionais, parte fundamental dum patrim\u00f3nio constru\u00eddo com \n\ninteresse pr\u00f3prio e p\u00fablico. \u00c9 preciso deixar de olhar para as viuvinhas como um aug\u00fario \n\nda necessidade de morosas e dispendiosas interven\u00e7\u00f5es de \u201crestauro\u201d, mas v\u00ea-las como \n\num patrim\u00f3nio flor\u00edstico espont\u00e2neo de elevado potencial est\u00e9tico e que \n\nharmoniosamente se encaixou, desde tempos imemoriais, na paisagem da urbe \n\nbracarense at\u00e9 porque n\u00e3o h\u00e1 qualquer relato que a aponte como respons\u00e1vel por danos \n\nem edifica\u00e7\u00f5es. \n\n4.4. Dispers\u00e3o da esp\u00e9cie em Portugal: um novo olhar \n\nA limita\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie a edifica\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas na cidade de Braga e nos poucas locais \n\nem que no Minho \u00e9 encontrada - em substratos semelhante, muros antigos e com \n\nargamassas c\u00e1lcicas -, sugere que a planta n\u00e3o \u00e9 aut\u00f3ctone desta regi\u00e3o, ao contr\u00e1rio \n\ndo que \u00e9 referido na Flora Ib\u00e9rica (Castroviejo et. al.,1986) . Assim, \u00e9 proposta para o \n\nMinho, \u00e0 semelhan\u00e7a do que j\u00e1 acontece para a Galiza, tamb\u00e9m pertencente \u00e0 regi\u00e3o \n\nEurossiberiana, o estatuto de al\u00f3ctone para esta esp\u00e9cie calc\u00edcola da regi\u00e3o \n\nMediterr\u00e2nica.  \n\n \nFig. 4.1 - Proposta de reclassifica\u00e7\u00e3o do estatuto de planta no Minho (figura adaptada de Flora \nIb\u00e9rica) (Castroviejo e al., 1986). Verde - prov\u00edncias de Portugal e Espanha onde a esp\u00e9cie \u00e9 \ndada como aut\u00f3ctone e onde h\u00e1 uma ocorr\u00eancia bem documentada. Amarelo \u2013 prov\u00edncias de \nPortugal e de Espanha onde a esp\u00e9cie \u00e9 al\u00f3ctone, passando a incluir o Minho (ver para \ncompara\u00e7\u00e3o a fig. 1.2.2). \n\nSe a distribui\u00e7\u00e3o mais costeira parece estar de acordo com as exig\u00eancias em recursos \n\nh\u00eddricos ao longo da esta\u00e7\u00e3o de crescimento, poderia parecer \u00e0 primeira vista mais dif\u00edcil \n\na interpreta\u00e7\u00e3o duma distribui\u00e7\u00e3o mais meridional, com Ver\u00f5es mais secos e soalheiros. \n\nNa realidade \u00e9 a\u00ed que fazem sentido os relatos da ocorr\u00eancia de Trachelium caeruleum \n\nem habitats naturais rup\u00edcolas ribeirinhos, muitas vezes aproveitando tamb\u00e9m a\u00ed \n\nedifica\u00e7\u00f5es como aquedutos e valados de rega.  \n\nParecem assim reunidas as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para entender a distribui\u00e7\u00e3o desta \n\nesp\u00e9cie a n\u00edvel local, emergindo a hip\u00f3tese de que nos habitats antr\u00f3picos que a planta \n\nencontra em Braga se encontram recriadas no essencial condi\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas daquelas \n\nque a esp\u00e9cie encontra nos seus habitats naturais  \n\n\n\nDiscuss\u00e3o Geral, Conclus\u00f5es e Perspectivas Futuras \n\n123 \n\n4.5. Perspectivas futuras \n\nSeria interessante, neste \u00e2mbito verificar em que contexto geol\u00f3gico de pormenor ocorre \n\nTrachelium caeruleum nas diferentes regi\u00f5es, nomeadamente a distribui\u00e7\u00e3o de \n\nocorr\u00eancia de rochas carbonatadas. Se a hip\u00f3tese se mostrar correcta poder\u00e3o vir a ser \n\npropostas altera\u00e7\u00f5es ao estatuto desta esp\u00e9cie tamb\u00e9m noutras regi\u00f5es de solo \u00e1cido. \n\nEm prov\u00edncias de continentalidade acentuada como a de \u00c1vila e Soria, assinaladas na \n\nfigura 4.1 d\u00e1-se uma interessante coincid\u00eancia com os relevos montanhosas a\u00ed \n\npresentes - sendo certo que tal se reflecte em termos de termotipo e de ombrotipo, \n\ntraduzidos em zona\u00e7\u00f5es e andares bioclim\u00e1ticos na depend\u00eancia da altitude que \n\nimportaria estudar, j\u00e1 que podem atenuar o efeito da aparente continentalidade. \n\nComo foi sendo referido ao longo da discuss\u00e3o, alguns dos resultados obtidos \n\nnecessitam confirma\u00e7\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es controladas. Muitos deles constituem, neste \n\nmomento, as hip\u00f3teses de trabalho de um conjunto de experi\u00eancias em condi\u00e7\u00f5es in vitro \n\nj\u00e1 iniciadas ou projectadas para breve. Para referir alguns ensaios, o efeito dos n\u00edveis do \n\ncati\u00e3o c\u00e1lcio e do teor de \u00e1gua no meio de cultura no enraizamento e desenvolvimento \n\ndas plantas, a partir de sementes ou de rebentos caulinares, encontram-se em curso. O \n\nefeito da intensidade luminosa em culturas s\u00f3lidas e do pH, provavelmente em meio \n\nl\u00edquido, ser\u00e3o iniciadas brevemente. \n\nPor outro lado, alguns dos instrumentos constru\u00eddos (escalas de dureza e \n\nensombramento poder\u00e3o vir a ser substitu\u00eddos por instrumentos t\u00e9cnicos de precis\u00e3o, \n\nmais adequados.  \n\nDe modo a responder a outras quest\u00f5es, como sejam o estudo do desenvolvimento \n\nontog\u00e9nico das folhas, a diferencia\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o estom\u00e1tica, ou a plasticidade \n\narquitect\u00f3nica das ra\u00edzes, novas campanhas de campo ser\u00e3o realizadas. \n\nPara testar as hip\u00f3teses e as estrat\u00e9gias ecofisiol\u00f3gicas e o impacto dos factores fisico-\n\nqu\u00edmicos-clim\u00e1ticos em Trachelium caeruleum num cen\u00e1rio mais global, este tipo e \n\nestudos poder\u00e1 ser alargado a outras regi\u00f5es, bem como a outras esp\u00e9cies. \n\nPensando num eventual programa de manuten\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de Trachelium \n\ncaeruleum haveria a necessidade de constru\u00e7\u00e3o de um \u00edndice de bioreceptividade. Por \n\ntudo o que foi dito, pensamos que est\u00e3o encontrados pelo menos alguns dos par\u00e2metros \n\nfundamentais para a constru\u00e7\u00e3o desse \u00edndice de bioreceptividade para Trachelium \n\ncaeruleum nos muros antigos de Braga \u2013 os requisitos por um lado e as respostas \n\nquantitativas por outro - de forma a dispor de um m\u00e9todo adicional para aferir a \n\nqualidade e a adequa\u00e7\u00e3o dos diferentes muros, real\u00e7ando o seu valor para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie, pelo que esse ser\u00e1 um objectivo a curto prazo. \n\nSer\u00e3o prosseguidos os estudos da dissemina\u00e7\u00e3o das sementes de Trachelium \n\n\n\nDiscuss\u00e3o Geral, Conclus\u00f5es e Perspectivas Futuras \n\n124 \n\ncaeruleum de modo a entender melhor a natureza dos constrangimentos que fazem com \n\nque a esp\u00e9cie esteja t\u00e3o restringida a Braga. Sendo certo que estas plantas s\u00e3o capazes \n\nde produzir grande n\u00famero de sementes vi\u00e1veis durante o Ver\u00e3o que por serem muito \n\npequenas podem facilmente ser dispersas pelo vento \u00e9 necess\u00e1rio entender porque \n\nraz\u00e3o n\u00e3o ocorre em cidades lim\u00edtrofes com centros hist\u00f3ricos e tipologias murarias \n\naparentemente semelhantes \u2013 um dado a confirmar. \n\nNuma outra perspectiva de investiga\u00e7\u00e3o, e aproveitando o sucesso encontrado no \n\nestabelecimento de culturas in vitro desta esp\u00e9cie, seria interessante estudar esta \n\nesp\u00e9cie sob o ponto de vista fitoqu\u00edmico, nomeadamente de compostos com \n\nbioactividade. Como foi dito, esta foi uma esp\u00e9cie utilizada na medicina popular, por \n\nalegadas propriedades anti-inflamat\u00f3rias no tratamento de afec\u00e7\u00f5es da faringe, tendo \n\nmerecido, por isso, n\u00e3o s\u00f3 aten\u00e7\u00e3o como o seu restritivo espec\u00edfico. Isto confere-lhe um \n\npotencial interesse farmacol\u00f3gico que n\u00e3o se pode desprezar. O conhecimento \n\nadquirido, ao longo de anos de investiga\u00e7\u00e3o na \u00e1rea das plantas medicinais e arom\u00e1ticas \n\ne suas bioactividades, no Departamento de Biologia, \u00e9 um garante de que esta \n\nperspectiva de trabalho futuro tem todas as condi\u00e7\u00f5es para ser levado a bom termo. \n\n\n\nRefer\u00eancias \n\n125 \n\n5. REFER\u00caNCIAS \n\n5.1. Bibliografia \n\nAkoumianaki-Ioannidou A, Georgakopoulos J, Fasseas C, Argyroudi-Akayunoglou \n(2004). Photoacclimation in Spatthiphyllum. Journal of Photochemistry and Photobiology \n73, 149-158. \n\nAli M, Jensen C, Mogensen V, Andersen M, Henson I, (1999). Root signalling and \nosmotic adjustment during soil drying sustains grain yield of field grown wheat. Field \nCrops Res. 62, 35\u201352. \n\nAlves C, Moreno M, Vilela S (2005). Sais Sol\u00faveis e Argamassas em Obras \nArquitect\u00f3nicas \u2013 Resultados de Casos de Estudo em Braga (NW Portugal), \u00c9vora (SE \nPortugal) e Torre de Moncorvo (NE Portugal). Actas do Semin\u00e1rio \u201cSais sol\u00faveis em \nArgamassas de edif\u00edcios antigos. Danos, processos e solu\u00e7\u00f5es. LNEC, pp. 22.1-22.8. \n\nAnyia A, Herzog H (2004). Water-use efficiency, leaf area and leaf gas exchange of \ncowpeas under mid-season drought. European Journal Agronomy 20, 327-339. \n\nArmitage, A (1990). New herbaceous ornamental crops research. In: J. Janick and J.E. \nSimon (eds.), Advances in new crops. Timber Press, Portland, OR.p. 453-456. \n\nAwal M, Ishak W, Endan J, Haniff M (2004). Determination of Specific Leaf Area and \nArea-leaf Mass Relationship in Oil Palm Plantation. Asian Journal of Plant Sciences 3(3) \n264-268. \n\nBalen K (2005). Carbonation Reaction on Lime, Kinetics at ambient temperature. Cement \nand Concrete Research 35, 647-657. \n\nBeninni E; Takahashi H, Neves C (2003). Manejo do c\u00e1lcio em alface de cultivo \nhidrop\u00f4nico. Horticultura Brasileira, Bras\u00edlia, 21 (4) 605-610. \n\nBernardo J (1995). Ecologia das Popula\u00e7\u00f5es e das Comunidades. Universidade Aberta \np. 67. \n\nBlaisdell R et al. (2003) Recommended Procedures for Collecting, Processing, and \nAnalyzing Soil Samples in CASMGS Research Plots. Consortium for Agricultural Soils \nMitigation of Greenhouse Gases, p. 1-7. \n\nBoardman N (1977). Comparative photosynthesis of sun and shade plants. Ann. Rev. \nPlant. Physiol. 28, 355-377.  \n\nBrindley G, Brown G (1980). Crystal Structures of Clay Minerals and their X-Ray \nIdentification. Edited by Brindley G, and Brown G, Mineralogical Society monograph, \nMineralogical Society, London.  \n\nBuck R, Rondinini S, Covington A, Baucke F, Brett C, Cam\u00f5es M, Milton M, Mussini T, \nNaumann R, Pratt K, Spitzer P, Wilson G (2002). Measurement of pH. Definition, \nStandards, and Procedures. Pure Appl.Chem., Vol. 74 (11) 2169-2200 IUPAC. \n\nCaneva G, Cutini M, Pacini A, Vinci M (2002). Analysis of the Colisseum\u00b4s floristic \nchanges during the last four centuries. Plant Biosystems 136(3), 291-311. \n\nCasella G (2003). Gram\u00e1ticas de Pedra - Levantamento de Tipologias de Constru\u00e7\u00e3o \nMur\u00e1ria. Centro regional de Artes Tradicionais. Porto. \n\nCastroviejo S (Coordenador geral)et al. (1986). Flora Ib\u00e9rica. Plantas vasculares de la \nPen\u00ednsula Ib\u00e9rica e Islas Baleares. Vol.XIV MYOPORACEAE-CAMPANULACEAE. Real Jard\u00edn \nBot\u00e1nico, CSIC. pp 141,142. \n\nCeotto L, Banduk R, Nakakura E (2005). Revestimentos de Argamassas. Boas pr\u00e1ticas \nem Projeto, Execu\u00e7\u00e3o e Avalia\u00e7\u00e3o. Recomenda\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas HABITARE Vol.1, 81-86.  \n\nCosner M, Jansen R, Palmer J, Downie S (1997). Highly Rearranged Chloroplast \n\n\n\nRefer\u00eancias \n\n126 \n\nGenome of Trachelium caeruleum (Campanulaceae). Current Genetics Journal \n31(5):419-29.  \n\nCosta J B (1999). Caracteriza\u00e7\u00e3o e Constitui\u00e7\u00e3o do Solo. Funda\u00e7\u00e3o Calouste \nGulbenkian, 6\u00ba Ed. pp. 82-89. \n\nCrawford R (1989). Plant Survival. Ecological case histories of plant adaptation to \nadversity. Blackwell Scientific Publishers.296 p. \n\nCrete P (1948). Embryog\u00e9nie V\u00e9g\u00e9tale \u2013 Embryog\u00e9nie des Campanulac\u00e9es \u2013 \nD\u00e9veloppement de L\u00b4embryon Chez le Trachelium caeruleum L.. Comptes Rendus \nHebdomadaires des Seances de l\u00b4 Acad\u00e9mie des Sciences 226(21), 1742-1744 \n\nCunha A (2001). Ontog\u00e9nese lip\u00eddica associada \u00e0 embriog\u00e9nese som\u00e1tica e ao \ncrescimento de culturas in vitro de linho (Linum usitatissimum L.). Tese de \nDoutoramento, U. Minho. 274 pp. \n\nDevlin R, Witham F (1983). Plant Physiology. Wadsworth Publishing Company, Belmont, \nCalifornia 575 p. \n\nDunn D, Sharma G, Campbell C (1965) Stomatal Patterns of Dicotyledons and \nMonocotyledons. American Midland Naturalist 74(1), 185-195. \n\nEvensen K, Beattie D (1987). Trachelium caeruleum: The umbrella flower. Pa. Flower \nGrowers Bul.. 380.p \n\nFernandes F, Carvalho L (2003). Portugal Bot\u00e2nico de A a Z. Lidel. p. 312. \n\nFerreira N, Graciete D, Meireles C, Sequeira Braga M (2000 a). Carta Geol\u00f3gica de \nPortugal \u00e0 escala 1/50000. IGM. Folha 5-D Braga. \n\nFerreira N, Graciete D, Meireles C, Sequeira Braga, M (2000 b) Carta Geol\u00f3gica de \nPortugal \u00e0 escala 1/50000. IGM. Not\u00edcia explicativa da Folha 5-D Braga, 65 pp., Lisboa. \n\nFilella I, Penuelas J (1999). Altitudinal differences in UV absorvance, UV reflectance and \nrelated morphological traits of Quercus ilex and Rhododendron ferrugineum in the \nMediterranean region. Plant Ecology 145, 157-165. \n\nFontes R, Dias N, Silva D (2005). Growth dynamic, dry matter distribution and sweet \npepper yield in unheated greenhouse. Hortic. Bras.  Bras\u00edlia, 23(1) 2005  \n\nFowden L, Mansfield T, Storddart J (1993). Plant Adaptation to Environmental Stress. \nChapman &amp; Hall, London, Glasgow, New York, Tokyo, Melbourne, Madras. 346 p. \n\nGarcia-Amorena, Wagner F, Hoof T, Manzaneque F (2006). Stomatal response in \ndeciduous oaks from southern Europe to the antropogenic atmospheric CO2 increase; \nrefining the stomatal-based CO2 proxy. Review of Paleobotany &amp; Palynology 141, 303-\n312. \n\nGarnier E, Shipley B, Roumet C, Laurente G (2001). A standardized protocol for the \ndetermination of specific leaf area and leaf dry matter content. Functional Ecology 15(5), \n688-695. \n\nGeertsen V, Bredmose N (1987). The Effect of Daylength and Temperature on Growth \nand Flowering of Trachelium caeruleum. ISHS Acta Horticulturae 205: Symposium on the \nDevelopment of New Floricultural Crops, XXII IHC. \n\nGeorge E (1993) Plant Propagation by Tissue Culture, Part I: The Technology. Exegetics \nLimited, Edington, England. 574p.. \n\nGoma F (1979). El Cemento Portland y Otros Aglomerantes. Editores T\u00e9cnicos \nAsociados, S.A. Barcelona. \n\nGomes C (1986). Argilas. O que s\u00e3o e para que servem. Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, \n457 p. \n\nGuerra F, Alves A (1986). Hist\u00f3ria e Desenvolvimento da Ci\u00eancia em Portugal II Vol. \n\n\n\nRefer\u00eancias \n\n127 \n\nSeparata - Breve Hist\u00f3ria Sobre as Farmacopeias Portuguesas at\u00e9 ao S\u00e9culo XIX. \nAcademia de Ci\u00eancias de Lisboa. \n\nGuillitte O (1995). Bioreceptivity: A new concept for building ecology studies. The Science \nof the Total Environment 167, 215-220. \n\nGuo W, Li B, Zhang X, Wang R (2006). Architectural plasticity and grow responses of \nHippophae rhamnoides and Caragana intermedis seedlings to stimulated water stress. \nJournal of Arid Environments.15 p. In Press.  \n\nHaridasan M, Araujo G (2005). Nutritional status of woody species of two semideciduous \nforests in Uberl\u00e2ndia, MG. Rev. Bras. Bot. 28 (2) 295-303.  \n\nHeimans J (1954). L\u00b4accessibilit\u00e9, terme nouveau en phytog\u00e9ographie. Vegetation, 5-6, \n142-146. \n\nHo M, McCannon B, Lynch J (2004). Optimization modelling of plant root architecture for \nwater and phosphorus acquisition. Journal of Theoretical Biology 226, 331-340. \n\nHonrado J (2003). A Flora e Vegeta\u00e7\u00e3o do Parque Nacional da Peneda Ger\u00eas. unpub. \nTese de Doutoramento, Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade do Porto. \n\nHutchings M (1988). Differential foraging of resources and structural plasticity in plants. \nTrends in Ecology and Evolution 3, 200-204. \n\nHutchinson G (1958). Concluding Remarks. Cold Spring Harbour Symposium \nQuantitative Biology 22, 415-427. \n\nJenkinson D, Ladd J (1981). Microbial Biomass in Soil: Measurement and Turnover. In: \nPaul E, Ladd J, (Ed). Soil Biochemistry 5, 455\u2013471. \n\nKofidis G, Bosabalidis A, Moustakas M (2006). Combined effects of altitude and season \non leaf characteristics of Clinopodium vulgare. Environmental and Experimental Botany. \nIn Press. \n\nKonen M, Jacobs P, Burras C, Talaga J, Mason J (2002). Equations for Predicting \nCarbon Using Loss-on-Ignition for North Central U.S.Soils. Soil Sci. Am. Journal 66, \np.1878. \n\nLambers H, Chapin III F, Pons T (1998). Plant Physiological Ecology. Spinger-Verlag, \nNew York Inc. \n\nLenk S, Buschmann C (2006). Distribution of UV-shielding of the epidermis of sun and \nshade leaves of the beech (Fagus sylvatica L.) as monitored by multi-color fluorescence \nimaging. Journal of Plant Physiology 163, 1273-1283. \n\nLiakopoulos G, Stavrianakou S, Karabourniotis G (2001). Analyses of Epicuticular \nPhenolics of Prunus persica and Olea europaea: Evidence for a Chemical Origin of UV-\ninduced Blue Fluorescence of Stomata. Annals of Botany 87, 641-648. \n\nLiakoura V, Stephanou M, Manetas Y, Cholevas C, Karabourniotis G (1997). Trichome \ndensity and its UV-B protective potential are affected by shading and leaf position on the \ncanopy. Environmental and Experimental Botany 38, 223-229. \n\nLiang R, Harbaugh B (2001). Evaluation of Trachelium cultivars as cut flowers. Hort \nTechnology, 11: 316-318. \n\nLichtenthaler H, Buschmann, Doll M, Fietz H, Bach T, Kozel U, Meier D, Rahmosford U \n(1981). Photosynthetic activity, chloroplast ultrastructure and leaf characteristics of hight-\nlight and low-light plants and of sun and shade leaves. Photosynth. Res. 2, 115-141. \n\nLima A (1994). Hidrogeologia de Regi\u00f5es Gran\u00edticas (Braga \u2013 NW Portugal). \nUniversidade do Minho. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. 202 p. \n\nMalavolta E, Vitti G, Oliveira S (1997). Avalia\u00e7\u00e3o do estado nutricional das plantas. \nPrinc\u00edpios e aplica\u00e7\u00f5es. 2\u00aa Ed. Piracicaba: POTAFOS, 319 p. \n\nMarapoulou A, Bakolas A, Bisbikou K (2000). Investigation of the technology of historic \n\n\n\nRefer\u00eancias \n\n128 \n\nmortars. Journal of Cultural Heritage 1, 45-58 \n\nMaravalhas E (2003). Asborboletasdeportugal. Edi\u00e7\u00e3o de autor. 455 p. \n\nMiller A, Dion\u00edsio A, Macedo M (2006). Primary bioreceptivity: A comparative study of \ndifferent Portuguese lithotypes. International Biodeterioration &amp; Biodegradation 57, 136-\n142. \n\nMurakami Y, Shimokura K, Yohihira K, Ishimaru K (1998). Polyacetylene in hairy root \ncultures of Trachelium caeruleum L.. Journal of Plant Physiology 152, 574-576. \n\nMurashige T, Shoog F (1962). A revised medium for rapid growth and bioassays with \ntobacco tissue cultures. Physiol. Plant. 15, 473-497. \n\nNas M, Read P (2004). A hypothesis for the development of a defined tissue culture \nmedium of higher plants and micropropagation of hazelnuts. Scientia Horticulturae 101, \n189-200. \n\nOliveira E (2001). A Freguesia de S\u00e3o Victor (Braga). Ed. Junta de Freguesia de S.Victor. \n\nOliveira E (2006). Fontes da Imagem de Braga I: Vinte e Uma Fotografias de 1862-1863. \n2\u00ba Edi\u00e7\u00e3o, Barbosa &amp; Xavier, Lda Editores, p. 21-47. \n\nPaoletti E (2005) UV-B and Mediterranean forest species: Direct effects and ecological \nconsequences. Environmental Pollution 137, 372-379 \n\nPereira, A (2005). Simplifying the Thornthwaite-Mather water balance. Bragantia, \nCampinas 64 (2). \n\nPar\u00e9s-Mart\u00ednez J, Arizaleta M, Sanabria M, Brito L (2004). Caracter\u00edsticas de los \nestomas, densidad e \u00edndice estom\u00e1tico y su variaci\u00f3n en funci\u00f3n a la ingestaci\u00f3n en \nAnnona muricata L. y A. montana MADFAC. Bioagro 16(3) 213-218.  \n\nPierce L, Running S, Walker J (1994). Regional \u2013 Scale Relationships of Leaf-Area Index \nto Specific Leaf-Area and Leaf Nitrogen-Content. Ecological Applications 4(2) 313-321. \n\nPopma, J, Bongers F, Werger M (1992). Gap-dependence and leaf characteristics of \ntropical rain forest species. Oikos 63 (2) 207-214. \n\nPrieto B, Silva B (2005). Estimation of the potential bioreceptivity of granitic rocks from \ntheir intrinsic properties. International Biodeterioration &amp; Biodegradation 56, 206-215. \n\nPrieto B, Silva B, Aira N, Alvarez L (2006). Toward a definition of a bioreceptivity index for \ngranitic rocks: Perception of the change in appearance of a rock. International \nBiodeterioration &amp; Biodegradation 58, 150-154. \n\nR\u00e4s\u00e4nen V, Penttala V (2004). The pH measurement of concrete and smoothing mortar \nusing a concrete powder suspension. Cement and Concrete Research 34, 813-820. \n\nRassinaux F, Petit J, Meunier A (1989). Ancient Analogues of Modern Cement : Calcium \nHidrosilicates in Mortar Concretes from Gallo-Roman Thermal Baths of Western France. \nJournal of the American Ceramic Society, 72(6) 1026-1032. \n\nReimann C, Caritat P (1998) Chemical elements in the environment. Springer Verlag, \nBerlin, Heidelberg, New York, 398 p. \n\nRessel K, Guilherme F, Schavini I (2004). Ecologia morfofuncional de pl\u00e2ntulas de \nesp\u00e9cies arb\u00f3reas da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do Panga, Uberl\u00e2ndia, Minas Gerais. Rev. Bras. \nBot. 27(2)311-323. \n\nReyes L, Cisneros-Zevallos L (2007). Degradation kinetics and colour of anthocyanins in \naqueous extracts of purple-and red-flesh potatoes (Solanum tuberosum L.). Food \nChemistry 100, 885-894. \n\nRibeiro O, Lautensach H, Daveau S (1988). Geografia de Portugal: o Ritmo Clim\u00e1tico e a \nPaisagem. Ed. S\u00e1 da Costa, Lisboa pp. 337-623. \n\nRiddle C (1993). Analysis of Geological Materials. Marcel Dekker, Inc. New York, 463 p. \n\n\n\nRefer\u00eancias \n\n129 \n\nRivas-Mart\u00ednez S, D\u00edaz T, Fernandes-Gonz\u00e1les F, Izco J, Loidi J, Lousa M, Penas A \n(2002). Vascular plant communities of Spain and Portugal. Addenda to the checklist of \n2001. Itinera Geobotanica 15, 5-432. \n\nRojas M, Rovalo M (1979). Fisiolog\u00eda vegetal aplicada. McGraw-Hill - M\u00e9xico, S.A.  \n\nSalas F, Hedge I (2004). Jasione L. taxonomy and phylogeny. Turk Journ. Bot. 28, 253-\n259. \n\nSalas, J., M. Sanabria y R. Pire. 2001. Variaci\u00f3n en el \u00edndice y densidad estom\u00e1tica en \nplantas de tomate (Lycopersicon esculentum Mill.) sometidas a tratamientos salinos. \nBioagro 13(3) 99-104. \n\nSakcali M, Ozturk M (2003). Eco-physiological behaviour of some Mediterranean plants \nas suitable candidates for reclamation of degraded areas. Journal of Arid Environments \n57, 1-13. \n\nSarijeva G, Knapp M, Lichtenthaler H (2006). Differences in photosynthetic activity, \nchlorophyll and carotenoid levels, and in chlorophyll fluorescence parameters in green \nsun and shade leaves of Ginkgo and Fagus. Journal of Plant Physiology. In Press. \n\nSequeira Braga M (1988). Arenas e Dep\u00f3sitos Associados da Bacia de Drenagem do Rio \nC\u00e1vado (Portugal): Contribui\u00e7\u00e3o Para o Estudo da Areniza\u00e7\u00e3o. Tese de Doutoramento, \nUniversidade do Minho, 323 p. \n\nSequeira Braga M, Paquet H, e Begonha A (2002). Weathering of granites in a temperate \nclimate (NW Portugal): granitic saprolites and arenization. CATENA, Vol. 49, Issues 1-\n2(31) 41-56. \n\nShillo R, Ding M, Pasternak D, Zaccai M (2002). Cultivation of Cut Flower and Bulb \nSpecies with Saline Water. Scientia Horticulturae 92, 41-54. \n\nShirakawa M, Beech I, Taper R, Cincotto M, Gambele W (2003). The development of a \nmethod to evaluate the bioreceptivity of indoor mortar plastering to fungal growth. \nInternational Biodeterioration and Biodegradation 51, 83-92. \n\nShulkina T, Gaskin J, Eddie W (2003). Morphological Studies Toward an Improved \nClassification of CAMPANULACEAE. Annals of the Missouri Botanical Garden 90, 576-\n591. \n\nSilva F, Escribano-Bail\u00f3n M, Alonso J, Rivas-Gonzalo J, Santos-Buelga C (2007). \nAnthocyanin pigments in strawberry. LWT 40, 374-382. \n\nSilva H, Acevedo E, Silva P (2001). Anatom\u00eda del tejido fotosint\u00e9tico de diez taxa de \nOpuntia establecidos en el secano \u00e1rido mediterr\u00e1neo de Chile. Rev. Chil. De  Hist\u00f3ria \nNatural. 74(2), 341-351. \n\nTeutonico J (1988). A Laboratory Manual for Architectural Conservators. ICCROM Rome, \np. 64,133. \n\nTrewavas A (2003). Aspects of Plant Intelligence. Annals of Botany 92, 1-20. \n\nTurolla M, Nascimento E (2006) Toxicological information of some herbal medicines used \nin Brazil. Rev. Bras. Cienc. Farm. 42(2), 289-306. \n\nVelho J, Gomes C, Romariz C (1998). Minerais Industriais \u2013 Geologia, Propriedades, \nTratamentos, Aplica\u00e7\u00f5es, Especifica\u00e7\u00f5es, Produ\u00e7\u00f5es e Mercados. pp 55-65, 465-466. \n\nVillagra P, Cavagnaro J (2006). Water stress effects n the seedling growth of Prosopis \nargentina and Prosopis alpataco. Journal of Arid Environment 64, 390-400. \n\nWhite J, Scott N (2006). Specific leaf area and nitrogen distribution in New Zealand \nforests: Species independently respond to intercepted light.  Forest Ecology and \nManagement, Volume 226, Issues 1-3, 1, 319-329.  \n\nZizzo GV, Amico Roxas U, Agnello S, Fascella G (1998). Programmazione della Fioritura \nDel Trachelium caeruleum L.. Colture Protette 9, 113-118. \n\n\n\nRefer\u00eancias \n\n130 \n\n5.2. URLs (e data de consulta)e Outras Refer\u00eancias \n\n1 - http://www.ippar.pt/monumentos/conjunto_tibaes.html 29-10-2005 \n\n2 - http://pt.wikipedia.org/wiki/Mosteiro_de_Tib\u00e3es 29-10-2005 \n\n3 - Cat\u00e1logo e textos da exposi\u00e7\u00e3o \u201cA botica s\u00e9c. XVII \u2013 XVIII. Museu dos Biscainhos e Museu do \nMosteiro de S.Martinho de Tib\u00e3es, Braga [1992] \n\n4 - http://rbg-web2.rbge.org.uk/cgi-bin/nphreadbtree.pl/feout?FAMILY_XREF= \nCampanulaceae&amp;GENUS_XREF=Trachelium&amp;SPECIES_XREF=caeruleum&amp;TAXON_NAME_XR\nEF=&amp;RANK 25-7-2005 \n\n5 - http://www.europe.gbif.net/portal/ec at_search.jsp 10/04/2005 \n\n6 - http://www.europe.gbif.net/portal/provider.jsp?providerkey= \n\n205&amp;nextTaskecat_browser.jsp 10/04/2005 \n\n7 - http://www.paghat.com/doctrine.html 17-09-2006 \n\n8 - http://users.matrix.com.br/mariabene/breve_historia_das_ervas.htm 17-09-2006 \n\n9 - http://www.paghat.com/throatwort.html5-8-2005 \n\n10 - http://www.infojardin.com/fichas/perennes-anuales/ \ntrachelium-caeruleum-flor-de-la-vida.htm 12-08-2005 \n\n11 - http://davesgarden.com/pf/go/54308/index.html 10/04/2006 \n\n12 - http://www.agnr.umd.edu/users/ipmnet/field97.htm 16-09-2006 \n\n13 - http://www.io.com/~wilsone/june2000.htm 1-03-2006 \n\n14 - http://www.californiagardens.com/Plant_Pages/trachelium_caeruleum.htm 16-9-2006 \n\n15 - http://www.aniesannuals.com/signs/t%20u/trachelium_caeruleum_HP.htm 5-12-2005 \n\n16 - http://www.anthos.es/v21/page.php?page=intro 23-7-2005 \n\n17 - http://www.programanthos.org/mapa.asp?rgenero= \nTrachelium&amp;respecie=caeruleum&amp;rinfra=&amp;rinfrank 14-9-2005 \n\n18 - http://www.bgbm.fu-berlin.de/IOPI/GPC/default.asp 15-8-2005 \n\n19 - http://pt.wikipedia.org/wiki/Alvenaria 4-4-2006 \n\n20 - http://pt.wikipedia.org/wiki/Concreto 16-4-2006 \n\n21 - http://www.ii.ua.pt/uimc/divulga/dicionario/cimento1.html 26-07-2006 \n\n22 - http://www.bant.com.br/contrucoes/materiais/argamassa 15-08-2006 \n23 - Carta dos Solos e Carta da Aptid\u00e3o da Terra de Entre-Douro e Minho \u2013 mem\u00f3rias. Direc\u00e7\u00e3o \nRegional de Agricultura de Entre-Douro e Minho.1995. 94 pp. \n\n24 - http://www.forest.ula.ve/~rubenhg/nutricionmineral/ 24-10-2004 \n\n25 - http://www2.spi.pt/agroambiente/docs/Manual_V.pdf 26-07-2006 \n\n26 \u2013 http://www.webelements.com/webelemens/elements/text/Ca/Key.html.8-08-2006 \n\n27 - http://sistemasdeproducao.cnptia.embrapa.br/FontesHTML/Uva/ \nUvasViniferasRegioesClimaTemperado/solo.htm#calagem 18-08-2006 \n\n28 - http://sistemasdeproducao.cnptia.embrapa.br/FontesHTML/Morango/ \nSistemaProducaoMorango/cap05.htm 30-11-2005 \n\n29 - http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-05362003000400005 \n13-07-2006 \n\n30 - http://sistemasdeproducao.cnptia.embrapa.br/FontesHTML/Algodao/AlgodaoIrrigado/ \ncorrecao.htm14-11-2005 \n\n39 - http://ressources.ciheam.org/om/pdf/c56/01600183.pdf 22-11-2005 \n\n40 - http://pt.wikipedia.org/wiki/Braga#Clima 21-09-2006 \n\n41 - http://weather.yahoo.com/forecast/POXX0008_f.html 23-10-2006 \n\n42 - http://www.globalbioclimatics.org/book/bioc/global_bioclimatics_1.htm 2-10-2005 \n\n43 - http://www.iambiente.pt/atlas/est/index.jsp?zona=continente&amp;grupo=&amp;tema=c_ph 17-7-2005 \n\n44 - http://www.plantstress.com/methods/WRC.htm 6-8-2005 \n\n45 - http://www.herbario.com.br/dataherb%20_rev_disc_univ_2_4/indiceestomalho.htm 2-1-2006 \n\n46 - http://www.angelfire.com/ar3/alexcosta0/RelHid/Rhw8.htm 7-01-2005"}]}}}