{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.08264"}, {"@name": "filename", "#text": "13072_FcoHernandezTesePPGE.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENERGIA \n\nEP-FEA- IEE- IF \n \n \n \n \n \n \n\nFRANCISCO DEL MORAL HERN\u00c1NDEZ \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nOFERTA DE ELETRICIDADE E COMBUST\u00cdVEIS: VERS\u00d5ES E  \nSUBVERS\u00d5ES NO PROBLEMA ENERG\u00c9TICO BRASILEIRO. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00c3O PAULO \n2011 \n\nFRANCISCO DEL MORAL HERN\u00c1NDEZ\n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nOFERTA DE ELETRICIDADE E COMBUST\u00cdVEIS: VERS\u00d5ES E SUBVERS\u00d5ES NO \n\nPROBLEMA ENERG\u00c9TICO BRASILEIRO.  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. C\u00e9lio Bermann \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00c3O PAULO \n\n2011 \n \n\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s \nGradua\u00e7\u00e3o em Energia da Universidade de \nS\u00e3o Paulo (Escola Polit\u00e9cnica/Faculdade de \nEconomia e Administra\u00e7\u00e3o/Instituto de \nEletrot\u00e9cnica e Energia/Instituto de F\u00edsica) \npara a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em \nCi\u00eancias. \n\n\n\nAUTORIZO A REPRODU\u00c7\u00c3O E DIVULGA\u00c7\u00c3O TOTAL OU PARCIAL DESTE \n\nTRABALHO, POR QUALQUER MEIO CONVENCIONAL OU ELETR\u00d4NICO, \n\nPARA FINS DE ESTUDO E PESQUISA, DESDE QUE CITADA A FONTE. \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA \n \n\n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMoral Hern\u00e1ndez, F. D.  \nOferta de eletricidade e combust\u00edveis: vers\u00f5es e subvers\u00f5es no \n\nproblema energ\u00e9tico brasileiro./ Francisco del Moral Hern\u00e1ndez; \norientador C\u00e9lio Bermann. \u2013 S\u00e3o Paulo, 2011.  \n\n249 f. : il.; 30cm. \n \n\n \n         Tese (Doutorado \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Energia) \u2013 \n\nEP / FEA / IEE / IF da Universidade de S\u00e3o Paulo.  \n \n\n 1. Eletricidade - aspectos pol\u00edtico - socioecon\u00f4micos 2. \nCombust\u00edveis - aspectos pol\u00edtico - socioecon\u00f4micos 3.Eletricidade  \naspectos ambientais 4. Combust\u00edveis - aspectos ambientais  5. \nCrise energ\u00e9tica  I. T\u00edtulo. \n\n \n\n\n\n\n\n \n\n \n\nDedico mais este trabalho \u00e0 mem\u00f3ria de \n\nmeus pais, o Sr. Paco e Dona Juliana. N\u00e3o sei o que diriam hoje se \n\nsoubessem que seu filho ca\u00e7ula pleiteava um t\u00edtulo universit\u00e1rio de \n\nDoutor, mas sei que o que me trouxe at\u00e9 aqui foi sua preocupa\u00e7\u00e3o \n\ne batalha por tocar a vida com os filhos que o destino lhes trouxe, \n\natrav\u00e9s do exemplo da supera\u00e7\u00e3o das dificuldades que geralmente \n\naparecem diante do imigrante, seja na mudan\u00e7a geogr\u00e1fica e \n\ncultural, seja na migra\u00e7\u00e3o do pensamento para outros e novos \n\ncaminhos. Dedico o trabalho \u00e0 mem\u00f3ria de Glenn Switkes com \n\nquem naveguei e conversei na Volta Grande do Xingu e me \n\nestimulou a ajudar a formar o Painel de Especialistas. E mais uma \n\ndedicat\u00f3ria, \u00e0quela com quem naveguei nos meandros da a\u00e7\u00e3o e \n\npensamento desde que a conheci, \u00e0 companheira Val\u00e9ria. \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nOs agradecimentos como sempre s\u00e3o muitos, quanto mais em um trabalho de longo \n\npercurso no qual encontramos e interagimos com muitas pessoas. V\u00e1rias delas n\u00e3o t\u00eam \n\ndimens\u00e3o do quanto ajudaram.  O lapso de mem\u00f3ria, sempre presente, e a omiss\u00e3o de algum \n\nnome certamente ser\u00e3o superados pela generosidade das pessoas que de certa forma \n\ncontribu\u00edram para este trabalho e por um descuido n\u00e3o figuraram na lista.  Esta tamb\u00e9m \u00e9 uma \n\nvantagem de ter encontrado pessoas fant\u00e1sticas pelo caminho. \n\nA Virginia e Emilio pela hospedagem freq\u00fcente, atenciosa, carinhosa e sempre \n\ndispon\u00edvel. A minha fam\u00edlia: cunhadas, cunhados, irm\u00e3o, irm\u00e3 e sobrinhos, pelas aus\u00eancias \n\nseguidas, seja viajando, escrevendo, lendo, estudando, tagarelando sobre os assuntos que mais \n\nestavam na minha cabe\u00e7a do que na deles. Aos colegas do N\u00facleo de Estudos do Capital que \n\nme alimentam atrav\u00e9s de um olhar que persiste. Aos amigos que sempre torcem por mim, \n\nEdna, Nilza, Gustavo, Padilha, Ciro, Lia, Willian, Renata. Aos colegas do MAB, que de vez \n\nem quando me chamam para trocar id\u00e9ias, aumentando meu acervo de interpreta\u00e7\u00f5es. \n\nAos professores e colegas do PPGE \u2013 IEE respons\u00e1veis coletivamente por minha \n\nforma\u00e7\u00e3o. As conversas e problematiza\u00e7\u00f5es com os colegas foram muito importantes em \n\nespecial as conversas com Nilton, Victorio, Julieta, Aires, Hirdan. Grato Barghini por \n\nindica\u00e7\u00f5es de leitura e prosa diante da m\u00e1quina de caf\u00e9.  A Rosa, que ainda estava conosco no \n\nIEE no in\u00edcio deste trabalho, a Adriana, Cida, Julio, que sempre facilitam o caminho para lidar \n\ncom a burocracia. Deixo meu agradecimento especial aos professores Miguel, Fag\u00e1 e \n\nEdmilson pelas atividades que desenvolvemos no PRH4, ao Professor S\u00e9rgio Pacca da EACH \n\n- USP com quem interagi em um est\u00e1gio de aperfei\u00e7oamento do ensino muito importante para \n\nminha forma\u00e7\u00e3o. \n\nMeus agradecimentos quanto \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o dirigem-se ao Prof. Dr. C\u00e9lio Bermann \n\ndiretamente, por sua paci\u00eancia e companheirismo intelectual e \u00e0 banca examinadora no exame \n\nde qualifica\u00e7\u00e3o: Prof Dr. Wilson do Nascimento Barbosa, por suas sugest\u00f5es e indica\u00e7\u00f5es \n\npara direcionar o texto final a uma qualidade que atra\u00edsse os leitores da \u00e1rea de energia e de \n\nfora dela, ao Prof. Dr. Oswaldo Sev\u00e1 pelas interven\u00e7\u00f5es francas e instigadoras durante a \n\nqualifica\u00e7\u00e3o e nas discuss\u00f5es posteriores e de maneira geral ao longo dos anos pelo apoio de \n\namigo e cuidado de professor, ao Prof. Dr. Paulo Jorge pelas dicas gerais no exame de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o e apoio no meu ingresso nos estudos de p\u00f3s gradua\u00e7\u00e3o. \n\nUm agradecimento especial pelo exemplo de disposi\u00e7\u00e3o de luta por um mundo melhor \n\nvai para os colegas que englobarei sob o guarda chuva denominado Xingu Vivo, com quem \n\n\n\naprendi demais: D.Antonia, Toinha, Dom Erwin, Dr. Rodrigo, Renata, Marcelo, Dyon, \n\nMarquinho, Tarcisio, Cleanton, Jos\u00e9 Carlos Arara, Juma Xypaia, Sheyla Juruna, Lucimar, \n\nJosinei Arara, Tuira, Raoni, Gulherme Zagallo, Marijane Lisboa. A todos os membros do \n\nPainel de Especialistas, muitos conhe\u00e7o pessoalmente outros apenas \u201cvirtualmente\u201d. Para \n\nmim foi uma honra co-coordenar esta atividade coletiva de interpreta\u00e7\u00e3o das conseq\u00fc\u00eancias \n\nsociais e ambientais de um projeto hidrel\u00e9trico de grande porte e grande equivoco que insiste \n\nteimosamente em tentar empequenar a Volta Grande. O Painel foi uma das melhores \n\nexperi\u00eancias da minha vida e que me fez ficar ao lado de peixes, tartarugas, curvas \n\ntopobatim\u00e9tricas, gases de efeito estufa, turbinas, c\u00e1lculos econ\u00f4micos, genealogias ind\u00edgenas, \n\nmapas de igarap\u00e9s, travess\u00f5es, fichas t\u00e9cnicas e, mais que nada, ver tudo isso enquanto \n\nnavegava pela Volta Grande, encontrando as gentes, tomando vento no rosto, e banhando-se \n\nno Xingu em noites de lua, jogando papo furado com os amigos do rio e junto daqueles que se \n\npreocupam em querer mant\u00ea-lo correndo e regando a vida ribeirinha que evoluiu ao longo de \n\nsuas margens e, claro, por sua completude que envolve cachoeiras, peixes coloridos, empurra \n\nvoadeiras e produz barulho sublime quando encontra as pedras. Assim, agrade\u00e7o aos colegas \n\nque acompanharam a mim e Sonia nas madrugadas, lendo coletivamente mais de 20000 \n\np\u00e1ginas de EIA: o obrigado vai primeiramente ao Glenn, homem que aliava a\u00e7\u00e3o e \n\nsensibilidade ao pensamento.. segue a lista grande de professores e pesquisadores: Henri \n\nAcselrad, Diana Antonaz, Stephen Baynes, Birindelli, Buckup. Edna Castro, Rosa Carmina, \n\nJanice, Alexandre, Fearnside, Fl\u00e1vio Lima, Magalh\u00e3es, Rosa Acevedo, Hermes, Cec\u00edlia, \n\nMolina, Nirvia, Geraldo Mendes, Jos\u00e9 Marcos, Sev\u00e1. Wilson Cabral, Vainer, Zuanon, \n\nReinaldo, Novoa, Eneida, Azanha, Bermann, Tarc\u00edsio, Iara, Jean Hebette,  Alo\u00edsio Leal, L\u00facio \n\nFl\u00e1vio, M\u00e1rnio, Rodolfo, Andr\u00e9 Saraiva,  Terence e Goodland.  Especialmente agrade\u00e7o a \n\nhospitalidade, acolhida intelectual e carinho de Antonio Carlos e Sonia, sempre lembrarei das \n\npizzas de  jambu e camar\u00e3o que divid\u00edamos a altas horas da noite antes e ap\u00f3s as extenuantes \n\naudi\u00eancias p\u00fablicas que adentravam na madrugada.  \n\nNo acompanhamento geral deste trajeto acad\u00eamico, tenho que agradecer \u00e0 amorosa e \n\ncompanheira presen\u00e7a de Val\u00e9ria que sempre me apoiou e ag\u00fcentou ranhetices v\u00e1rias.  Depois \n\nde ler tantas vezes o que tento escrever e se envolver com uma \u00e1rea distinta da sua, tenho \n\ncerteza que lhe deveria ser outorgado um certificado de estudos em energia. \n\nAgrade\u00e7o por fim ao PRH4 e \u00e0 Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo pelo financiamento da \n\nBolsa e apoio com as taxas de bancada que viabilizaram idas a campo, organiza\u00e7\u00e3o de \n\nsemin\u00e1rios, participa\u00e7\u00e3o em eventos acad\u00eamicos, aquisi\u00e7\u00e3o de alguns livros e document\u00e1rios.\n\n\n\n\"Dando continuidade ao projeto de usinas \n\nhidrel\u00e9tricas na quantidade que est\u00e1 sendo \n\nestudada pelos cientistas, n\u00e3o tem como continuar \n\ntendo rio vivo n\u00e9! N\u00f3s vamos ter v\u00e1rios lagos. Eu \n\nquero fazer um apelo \u00e0 classe cient\u00edfica brasileira \n\npra que tentem modificar o projeto desse n\u00famero \n\nmuito grande de usinas hidrel\u00e9tricas a serem \n\nconstru\u00eddas na Bacia Amaz\u00f4nica. Porque a \n\nAmaz\u00f4nia \u00e9 a riqueza do nosso continente!\" \n\n \n\nMaria L\u00facia Quilombo, moradora de Porto \nNacional - TO, no document\u00e1rio Tocantins, Rio \nAfogado. \n\n\n\nRESUMO \n\n  \n\nMORAL HERN\u00c1NDEZ, F. D. Oferta de eletricidade e combust\u00edveis: vers\u00f5es e subvers\u00f5es \nno problema energ\u00e9tico brasileiro. 2011. 249 p. Tese de Doutorado. Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Energia. Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\nEsta tese traz contribui\u00e7\u00f5es para a formula\u00e7\u00e3o do problema de atendimento de necessidades \n\npor energia, relacionadas \u00e0 eletricidade e combust\u00edveis no caso brasileiro.  A argumenta\u00e7\u00e3o \n\npela expans\u00e3o crescente da oferta de energia \u00e9 express\u00e3o corrente no senso comum, nas \n\nag\u00eancias de not\u00edcias, nos discursos oficiais e nos v\u00e1rios planos apresentados \u00e0 sociedade, e se \n\nap\u00f3ia nas ideologias do progresso e do desenvolvimento econ\u00f4mico. A busca por legitima\u00e7\u00e3o \n\ndesse processo expansivo e acelerado passa por conceitos como soberania nacional, seguran\u00e7a \n\nenerg\u00e9tica e pela inser\u00e7\u00e3o do pa\u00eds como protagonista econ\u00f4mico no cen\u00e1rio Latino \n\nAmericano. Os empreendimentos de infraestrutura na \u00e1rea de energia s\u00e3o intensivos na \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, provocam deslocamentos populacionais importantes e \n\ndeixam consequ\u00eancias e registro volumoso e inequ\u00edvoco de passivos sociais e ambientais na \n\nhistoriografia e na sociologia relacionadas \u00e0 energia. Neste trabalho faz-se um retrospecto das \n\nrela\u00e7\u00f5es entre empresas privadas, estatais e estruturas de governo nos processos de \n\nconsolida\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de eletricidade, desde a transi\u00e7\u00e3o do \n\ncapitalismo concorrencial ao capitalismo oligopolista-financeiro que encontra, na expans\u00e3o \n\ndos servi\u00e7os de utilidade p\u00fablica brasileiros, oportunidade econ\u00f4mica, desde o in\u00edcio do s\u00e9c. \n\nXX.  O retrospecto revela similaridades, ao longo do per\u00edodo analisado, tanto na identifica\u00e7\u00e3o \n\nda centraliza\u00e7\u00e3o nas tomadas de decis\u00e3o e formula\u00e7\u00e3o dos problemas relacionados \u00e0 energia, \n\nquanto na rela\u00e7\u00e3o internacional dos fluxos de capital e de produtos prim\u00e1rios de exporta\u00e7\u00e3o, \n\npresen\u00e7a das grandes empresas estrangeiras constitu\u00eddas mundialmente em rede e na \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o do repert\u00f3rio de vantagens comparativas que o Brasil apresenta. H\u00e1 novidades \n\ncontempor\u00e2neas: outra forma de legitima\u00e7\u00e3o aparece, a da matriz energ\u00e9tica mais limpa, \n\nbaseada na hidroeletricidade como convers\u00e3o de energia limpa e renov\u00e1vel. As descobertas \n\nrecentes de gigantescos volumes de hidrocarbonetos na camada do Pr\u00e9-sal, sua prov\u00e1vel \n\nutiliza\u00e7\u00e3o e o ac\u00famulo dos estudos das consequ\u00eancias ambientais e sociais da consolida\u00e7\u00e3o da \n\nind\u00fastria da hidroeletricidade brasileira, no entanto, v\u00e3o de encontro a essa argumenta\u00e7\u00e3o. \n\nUtilizamos o termo fetichismo da oferta expansiva de energia, pois os processos de \n\nlegitima\u00e7\u00e3o do discurso da necessidade energ\u00e9tica supera o sentido ontol\u00f3gico e procura \n\namparo nas estruturas sociais, tornando sua oferta crescente como algo naturalizado. Produz-\n\nse um quadro de refer\u00eancia sobre os problemas identificados nos processos de licenciamento \n\n\n\nambiental em tr\u00eas projetos hidrel\u00e9tricos (Santo Antonio, Jirau, e Belo Monte) e a partir deles \n\ns\u00e3o identificadas outras necessidades: a de mudan\u00e7as institucionais, de leis ambientais e de \n\nprote\u00e7\u00e3o dos direitos de popula\u00e7\u00f5es tradicionais e ind\u00edgenas, atribui\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico. Mudan\u00e7as que aparecem para tornar c\u00e9lere os processos de licenciamento ambiental, \n\nparticularmente os relacionados com o avan\u00e7o da fronteira energ\u00e9tica na Amaz\u00f4nia. As \n\ncr\u00edticas e as rea\u00e7\u00f5es ao processo expansivo, algumas oficialmente expostas nos processos de \n\nlicenciamento ambiental e outras advindas dos movimentos e organiza\u00e7\u00f5es de amea\u00e7ados, \n\natingidos e organiza\u00e7\u00f5es ambientalistas, s\u00e3o interpretadas como obst\u00e1culos.                   \n\nSurgem as subvers\u00f5es porque a formula\u00e7\u00e3o do problema de equacionamento da oferta \u00e9 \n\nintrinsecamente expansivo e avesso a solu\u00e7\u00f5es fora do repert\u00f3rio e enredo de que o quadro \n\nfuturo \u00e9 expans\u00e3o do quadro presente. A garantia de suprimento, sempre amea\u00e7ada pelas \n\nchamadas \u201ccrises de fornecimento\u201d se torna objeto central, ora nega, ora estimula a \n\ntermoeletricidade. Ora aceita, ora rejeita a moldura da legisla\u00e7\u00e3o ambiental. O problema deixa \n\nde ser energ\u00e9tico para ser um problema de acumula\u00e7\u00e3o e permanece ambiental no sentido das \n\nconsequ\u00eancias que se ampliam. Em ambos os casos, descritos os fluxos de financiamento e \n\ncom\u00e9rcio internacional e as mudan\u00e7as institucionais em curso, se caracteriza como problema \n\npol\u00edtico e n\u00e3o necessariamente brasileiro. \n\n \n\n \n\nPalavras-chave: Problema energ\u00e9tico, quest\u00e3o energ\u00e9tica, eletricidade e combust\u00edveis - \n\naspectos sociais, eletricidade e combust\u00edveis \u2013 aspectos ambientais eletricidade e \n\ncombust\u00edveis - aspectos sociais, eletricidade e combust\u00edveis - aspectos pol\u00edticos.\n\n\n\nABSTRACT \n\n \n\nMORAL HERN\u00c1NDEZ, F. D. Supply of electricity and fuels: versions and subversions in \nthe Brazilian energy problem. 2011. 249 p. Doctoral Thesis Graduate Program in Energy. \nUniversity of Sao Paulo. \n \n\nThis thesis reflects on the formulation of the problem of responding to the needs for energy, \n\nrelated to electricity and fuels in the Brazilian case. The argument for the increasing \n\nexpansion of the energy supply is current expression in the common sense, in the news \n\nagencies, in the official discourse, and in the various plans presented to the society, and it \n\nrests on ideologies of progress and economic development. The search for legitimacy of this \n\nfast process of expansion encompasses concepts such as national sovereignty, energy security, \n\nas well as the increasing importance of the country as a leading economic player in the Latin \n\nAmerica scenario. The infrastructure projects in the energy area are intensive in the use of \n\nnatural resources, causing major population displacements and produce consequences and \n\nvoluminous and unequivocal records of social and environmental liabilities to the \n\nhistoriography and sociology related to energy. This thesis presents a retrospect of the \n\nrelationship between private, state and government structures in the consolidation processes \n\nof generation, production and distribution of electricity, starting on the transition from the \n\nconcorrential capitalism to the financial-oligopolistic capitalism, which finds economic \n\nopportunities in the expansion of utilities in Brazil, since the beginning of the century XX. \n\nThe retrospect reveals similarity to the current situation both in the identification of \n\ncentralization in decision making and formulation of problems related to energy, as well as in \n\nthe international relations of the flows of capital and the export of primary products, the \n\npresence of large foreign companies established worldwide in network and the \n\ncharacterization of the repertoire of comparative advantages that Brazil presents. There are \n\ncontemporary news: another form of legitimacy appears; the cleaner sources of energy \n\nportfolio, based on the hydroelectricity as a clean and renewable form of energy conversion. \n\nThe recent discoveries of huge volumes of hydrocarbons in the pre-salt layer, their likely use \n\nand the growing number of studies on environmental and social consequences of the \n\nconsolidation of Brazilian hydroelectricity industry, however, go against this argument. We \n\nuse the term fetishism of the expansive energy supply, because the processes of legitimacy of \n\nthe discourse of energy demand exceeds the ontological sense and seeks refuge in social \n\nstructures, making its permanently growing supply as something given. It produces a \n\nreference framework about the obstacle identified in the environmental licensing processes in\n\n\n\n three hydroelectric projects (Santo Antonio, Jirau and Belo Monte) and then identifies other \n\nneeds: institutional changes in environmental laws and the protection of rights of traditional \n\nand indigenous populations - the roles of the Public Ministry. They appear in order to make \n\nthe environmental licensing processes faster, particularly those related to the advancement of \n\nenergy frontier in the Amazon. The criticisms and reactions to the expansion process, some of \n\nthem officially exposed in the process of environmental licensing, and others arising from \n\nsocial movements and associations of the threatened, affected people and from environmental \n\norganizations, are interpreted as obstacles. The subversions arise because the formulation of \n\nthe response to the energy supply is intrinsically expansive and it is contrary to solutions \n\noutside of the repertoire and plot that states the future scenario is an expansion of present \n\nscenario. The security of supply, always threatened by the so-called \"supply crises\" becomes \n\nthe central object, and it sometimes denies and sometimes stimulates the thermal electricity. It \n\nsometimes accepts and sometimes rejects the framework of the environmental legislation. The \n\nproblem is no longer a problem of energy, becomes a problem of accumulation, and it remains \n\nan environmental problem in the sense of the growing consequences. In both cases, described \n\nthe flow of international trade and finance and the ongoing institutional changes, the problem \n\nbecomes political and not necessarily Brazilian. \n\n \n\nKeywords: Brazilian energy problem,  electricity and fuels -  social and political aspects, \n\nelectricity and fuels- environmental problems, energy crisis. \n\n  \n\n\n\nLISTA DE FIGURAS \n \nFigura 1.1 - Linhas de Transmiss\u00e3o existentes e futuras previstas no PNE 2030, \nhorizonte 2012 ..........................................................................................................................33 \n \nFigura 2.1 - Seletividade na a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica em uma Estrutura Social de Acumula\u00e7\u00e3o...............62 \n \nFigura 2.2  - Inter-rela\u00e7\u00f5es entre v\u00e1rias estruturas sociais de acumula\u00e7\u00e3o...............................66 \n \nFigura 3.1 - O atendimento da oferta futura como mera amplifica\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio presente...131 \nFigura 4.2 - Complexo hidrel\u00e9trico do Tapaj\u00f3s......................................................................173 \n \nLISTA DE TABELAS \n \nTabela 3.1 - Restri\u00e7\u00f5es socioambientais ao potencial hidrel\u00e9trico por sub-bacia..................130 \n \nTabela 3.2 - Caracteriza\u00e7\u00e3o de potencial hidrel\u00e9trico na Amaz\u00f4nia segundo \n impactos socioambientais .....................................................................................................131 \n \nTabela 4.3 Estimativa de Amplia\u00e7\u00e3o de Gera\u00e7\u00e3o e Transmiss\u00e3o de Energia  \npara o per\u00edodo 2002/04 ..........................................................................................................194 \n \nLISTA DE QUADROS \n \nQuadro 2.1  Institui\u00e7\u00f5es e processos sociais...........................................................................171 \n \nQuadro 4.1 Captura do Licenciamento Ambiental pelo  \nempreendedor \u2013 autolicenciamento........................................................................................171 \n \nQuadro 4.2 Compara\u00e7\u00e3o entre Pot\u00eancia instalada e Pot\u00eancia firme e \u00edndices de  \nalagamento para as duas pot\u00eancias, Complexo Hidrel\u00e9trico do Tapaj\u00f3s - Jamanxin ............179 \n \nQuadro 4.3 Compila\u00e7\u00e3o de veicula\u00e7\u00f5es jornal\u00edsticas referentes \u00e0 crise energ\u00e9tica, \nracionamento ou crise de suprimento, veiculadas  na imin\u00eancia do racionamento de energia \nel\u00e9trica no ano de 2001...........................................................................................................192 \n \nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n \nGr\u00e1fico 3.1 - Evolu\u00e7\u00e3o da Produ\u00e7\u00e3o, Importa\u00e7\u00e3o e Consumo de Petr\u00f3leo no Brasil \n no per\u00edodo 1995-2007............................................................................................................112 \n \nGr\u00e1fico 3.2 - Evolu\u00e7\u00e3o do conte\u00fado energ\u00e9tico incorporado nas Exporta\u00e7\u00f5es e  \nImporta\u00e7\u00f5es Brasileiras (1970 -1996).....................................................................................117 \n \nGr\u00e1fico 3.3 -  Energia Afluente de origem hidrel\u00e9trica \nBrasileiras (1970- 1996)..........................................................................................................124 \n \nGr\u00e1fico 4.1 Evolu\u00e7\u00e3o da intensidade energ\u00e9tica no Brasil, principais setores -1970-2006....195 \n \nGr\u00e1fico 4.2 Consumo energ\u00e9tico por quantidade produzida (v\u00e1rios produtos)......................195 \n\n\n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n\nACV  An\u00e1lise de Ciclo de Vida \n\nACP        A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica \n\nADA  \u00c1rea diretamente Afetada \n\nANP  Ag\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural e Bicombust\u00edveis \n\nANEEL Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica \n\nBEN  Balan\u00e7o Energ\u00e9tico Nacional  \n\nBIRD  Banco Internacional para Reconstru\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento \n\nBID  Banco Interamericano de Desenvolvimento \n\nBNDES  Banco nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico Social \n\nCAF   Corpora\u00e7\u00e3o Andina de Fomento  \n\nCENPES Centro de Pesquisas da Petrobras \n\nCNP  Conselho Nacional do Petr\u00f3leo \n\nCNPE  Conselho Nacional de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica \n\nCONAMA Conselho Nacional de Meio Ambiente \n\nDNAEE Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica \n\nEIA  Estudo de Impacto Ambiental \n\nELETRONORTE Centrais El\u00e9tricas do Norte do Brasil \n\nEPE  Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica \n\nESA  Estrutura Social de Acumula\u00e7\u00e3o  \n\nFMI  Fundo Monet\u00e1rio Internacional \n\nGLP  G\u00e1s Liquefeito de Petr\u00f3leo  \n\nIBAMA Instituto Brasileiro do Meio Ambiente \n\nIBGE  Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nIFR   Institui\u00e7\u00f5es Regionais de Financiamento \n\nIIRSA   Iniciativa de Integra\u00e7\u00e3o Regional Sul Americana  \n\nLI  Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o \n\nLP  Licen\u00e7a Ambiental Pr\u00e9via \n\nMAB  Movimento dos Atingidos por Barragens \n\nMASTRO  Movimento dos Agricultores Sem Terra do Oeste do Paran\u00e1 \n\nMMA   Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \n\nMME   Minist\u00e9rio de Minas e Energia \n\nMPF  Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal\n\n\n\n \n\nONG  Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental \n\nONS   Operador Nacional do Sistema El\u00e9trico Brasileiro \n\nONU   Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nOPEP  Organiza\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses exportadores de Petr\u00f3leo \n\nPAC  Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento  \n\nPCH             Pequena Central Hidrel\u00e9trica \n\nPIB  Produto Interno Bruto \n\nPLS  Projeto de Lei Senado Federal  \n\nPNE  Plano Nacional de Energia \n\nPND  Plano Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico \n\nPROCAP Programa Tecnol\u00f3gico Empresarial de Desenvolvimento em Explora\u00e7\u00e3o  \n  de \u00c1guas Profundas e Ultraprofundas  \n \nRIMA  Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental \n\nSISNAMA     Sistema Nacional do Meio Ambiente \n\nSSA  Social Structures of Accumulation \n\nSUDAM Superintend\u00eancia de Desenvolvimento da Amaz\u00f4nia \n\nSUDENE Superintend\u00eancia de Desenvolvimento do Nordeste \n\nTVR  Trecho de Vaz\u00e3o Reduzida \n\nUNICAMP Universidade Estadual de Campinas \n\nUHE  Usina Hidrel\u00e9trica \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \nINTRODUC\u00c3O........................................................................................................................16 \n \nCAP\u00cdTULO I \u2013 A NATUREZA DAS VANTAGENS COMPARATIVAS: VERS\u00c3O  \nE SUBVERS\u00c3O SOBRE A APROPRIA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS NATURAIS....................20 \n\n \nRetrospecto da transi\u00e7\u00e3o do capitalismo concorrencial para o capitalismo \nmonopolista nos servi\u00e7os p\u00fablicos de oferta de energia: uma rede de  \ninteresses e disputas pelo recurso natural e pelo recurso pol\u00edtico....................................22  \n \nContribui\u00e7\u00e3o de algumas interpreta\u00e7\u00f5es brasileiras sobre o fen\u00f4meno de concentra\u00e7\u00e3o  \nde poder e sua natureza....................................................................................................33 \n \nPara que mais energia: Projeto nacional e desenvolvimento - os anos \n1930 a 1960......................................................................................................................39 \n\nA d\u00e9cada dos choques do Petr\u00f3leo e a expans\u00e3o da oferta de eletricidade......................42 \n\nComent\u00e1rio final..............................................................................................................48 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 O MEIO NATURAL E AS INSTITUI\u00c7\u00d5ES ENTENDIDAS \nCOMO ESTRUTURAS SOCIAIS DE ACUMULA\u00c7\u00c3O.......................................................52 \n \n\nO conceito de Estrutura Social de Acumula\u00e7\u00e3o...............................................................56 \n \n \nCAP\u00cdTULO III \u2013 O FETICHISMO DA OFERTA EXPANSIVA DA ENERGIA  \n- VERS\u00d5ES E SUBVERS\u00d5ES NO PROCESSO DE ACUMULA\u00c7\u00c3O E  \nLEGITIMA\u00c7\u00c3O NA ESTRUTURA SOCIAL........................................................................75 \n \n\nA especificidade da energia.............................................................................................76 \n \nNaturaliza\u00e7\u00e3o na Estrutura Social de Acumula\u00e7\u00e3o: o problema energ\u00e9tico \ncomo fetichismo e sua emula\u00e7\u00e3o na sociedade...............................................................78 \n\nO fen\u00f4meno extremo. A velocidade dos fen\u00f4menos como express\u00e3o de seguran\u00e7a.......81 \n\n \nA forma\u00e7\u00e3o de um senso comum amparado pelas institui\u00e7\u00f5es. Vers\u00e3o do  \nproblema energ\u00e9tico. A ideologia do progresso...............................................................86 \n\nO papel espec\u00edfico das obras de infraestrutura para obten\u00e7\u00e3o de eletricidade.................95 \n\n \nO apoio na id\u00e9ia de na\u00e7\u00e3o e insufici\u00eancias....................................................................101 \n\n\n\n \nHidrocarbonetos, combust\u00edveis, nacionalismo: discuss\u00f5es recentes sobre \nauto-sufici\u00eancia e rela\u00e7\u00f5es com a expans\u00e3o da oferta de eletricidade...........................110 \n\nA express\u00e3o do plano de governo e seu alcance na esfera de legitima\u00e7\u00e3o social..........118  \n\nOs Planos Decenais de Expans\u00e3o de Energia e o Plano Nacional de Energia 2030......121 \n\nA crise recorrente como problema energ\u00e9tico: vers\u00e3o e subvers\u00e3o...............................133 \n\nAcumula\u00e7\u00e3o primitiva na expans\u00e3o da fronteira energ\u00e9tica..........................................137 \n\n \nCAPITULO IV \u2013 A POSSIBILIDADE DE REALIZA\u00c7\u00c3O DA PLURALIDADE \nEM UMA SOCIEDADE COM SOCIEDADES DE PROP\u00d3SITOS ESPEC\u00cdFICOS...........141. \n \n\nO aparecimento do espa\u00e7o pol\u00edtico liso como manifesta\u00e7\u00e3o da subvers\u00e3o....................144 \n\n \nA prefer\u00eancia estrutural pelo espa\u00e7o estriado na pol\u00edtica. O licenciamento \nambiental como um obst\u00e1culo passivo...........................................................................159 \n \nUma trajet\u00f3ria possivel: da reserva ambiental para as reservas energ\u00e9ticas \nNacionais........................................................................................................................167  \n\nMeio de comunica\u00e7\u00e3o como meio legitimante..............................................................185 \n\n \nO fen\u00f4meno de captura frente o fen\u00f4meno expansivo da oferta de energia \ne de infraestrutra............................................................................................................200 \n \nUma interpreta\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno da subvers\u00e3o do problema energ\u00e9tico: uma \navers\u00e3o ao risco no problema de acumula\u00e7\u00e3o e a prefer\u00eancia estrutural \npelo espa\u00e7o pol\u00edtico estriado..........................................................................................209 \n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS................................................................................................. 219 \n \n\n \nREFER\u00caNCIAS......................................................................................................................229  \n \nANEXO I. Frases destacadas  nos grupos de discuss\u00e3o: Encontro Xingu Vivo, \nmaio de 2008 Altamira PA......................................................................................................245 \n \nANEXO II..Quadro  de riscos de d\u00e9ficit nos sucessivos Planos Decenais.............................249 \n\n\n\n   16 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n \n \n\n A pr\u00f3pria indica\u00e7\u00e3o presente no t\u00edtulo do texto sugere que devamos pensar no \n\nproblema energ\u00e9tico brasileiro aqui entendido como problema social, ou colocado \n\nsocialmente como algo a se resolver e, em est\u00e1gio anterior necess\u00e1rio, ser formulado e \n\nidentificado.  \n\n Talvez seja ousado pensar na exist\u00eancia de um \u00fanico problema energ\u00e9tico. De \n\nqualquer maneira a exist\u00eancia de um ou v\u00e1rios problemas n\u00e3o est\u00e1 desvinculada de sua \n\nconstru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, condicionada pelas for\u00e7as sociais existentes em um dado momento e que \n\ncolaboram para um desenvolvimento hist\u00f3rico, e para uma determinada maneira como a \n\nsociedade se organiza, organiza sua pol\u00edtica e os mecanismos de sua reprodu\u00e7\u00e3o, sejam estes \n\nmais pr\u00f3ximos ou mais distantes de situa\u00e7\u00f5es altamente contradit\u00f3rias e conflitivas. A pr\u00f3pria \n\nformula\u00e7\u00e3o de um problema n\u00e3o necessariamente \u00e9 \u00fanica e a decorr\u00eancia imediata \u00e9 que \n\nsurjam mais possibilidades de ser pensar formula\u00e7\u00f5es e posteriormente solu\u00e7\u00f5es. Uma \n\nprimeira dificuldade de ordem metodol\u00f3gica aparece na investiga\u00e7\u00e3o: este terreno que \n\nenvolve formula\u00e7\u00f5es sobre necessidades de disponibiliza\u00e7\u00e3o de energia, as escalas e \n\ndimens\u00f5es f\u00edsicas para obt\u00ea-la, compreens\u00e3o do custo bio-f\u00edsico, social e ambiental derivado \n\ndas obras de infraestrutura demandadas, se revela pr\u00f3spero e prenhe de ideologia, \n\ncontrov\u00e9rsias, vers\u00f5es, disputas, rela\u00e7\u00f5es sociais conflitivas, determina\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, fatores \n\nlimitativos econ\u00f4micos e pol\u00edticos, al\u00e9m da presen\u00e7a de for\u00e7as econ\u00f4micas que de desdobram \n\nem n\u00facleos de poder pol\u00edtico. \n\n Fazemos, pois uma justificativa pela abordagem cr\u00edtica tentando entender os \n\ndesdobramentos da realidade, tend\u00eancias estruturais do desenvolvimento hist\u00f3rico e \n\nconstru\u00e7\u00e3o de conceitos e discursos atrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es sociais vigentes. Surgem outros \n\nriscos na abordagem: os de ao apontar solu\u00e7\u00f5es ou indica\u00e7\u00f5es mais pr\u00f3ximas das ci\u00eancias \n\npositivas para o problema energ\u00e9tico, especialmente quando admitimos que  ele \u00e9 constitu\u00eddo \n\npor  v\u00e1rias determina\u00e7\u00f5es sociais.  A trajet\u00f3ria de pesquisa mesmo que esteja, por of\u00edcio, \n\nassociada ao rigor do m\u00e9todo, n\u00e3o pode prescindir do inusitado e das incertezas, a rigor n\u00e3o \n\nsabemos o resultado daquilo que come\u00e7amos a estudar/pesquisar e descobrimos mais \n\ndificuldades se nos afastamos das amarras do positivismo. \n\n Para n\u00f3s o problema energ\u00e9tico de fundo reside na possibilidade de formul\u00e1-lo para a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da energia como meio da manuten\u00e7\u00e3o da pluralidade dos modos de vida. Assim, a \n\nan\u00e1lise sobre os arranjos reais de possibilidades e obst\u00e1culos para novas formula\u00e7\u00f5es devem \n\nsurgir a partir tamb\u00e9m da cr\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o ao conhecimento e \u00e0s a\u00e7\u00f5es formuladas a partir \n\n\n\n   17 \n\ndele ou das partes dele constituintes. Uma sucess\u00e3o de perguntas apareceram no in\u00edcio da \n\nproposi\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o. Reproduzimos algumas delas: \n\n O desenvolvimento econ\u00f4mico como ente ligado \u00e0 id\u00e9ia de progresso pode \n\nuniformizar-se entre as classes sociais? Em que escala? Em que medida faz sentido falarmos \n\nem vantagens comparativas de algumas na\u00e7\u00f5es para resolver seu problema energ\u00e9tico? O \n\nproblema energ\u00e9tico pode ser nacional?  Pode ser local? A partir de que premissas \u00e9 \n\nformulado? Faz sentido pensar na expans\u00e3o da oferta de energia como fator social de relevo \n\nna solu\u00e7\u00e3o de problemas como o da desigualdade econ\u00f4mica e do acesso aos direitos \n\ncidad\u00e3os? Em que medida? Poder\u00edamos pensar como disse Cristovam BUARQUE (1982) que \n\nh\u00e1 um fetichismo da energia? Neste mesmo texto Buarque introduz como ponto de partida, \n\nque o problema energ\u00e9tico brasileiro n\u00e3o \u00e9 nem energ\u00e9tico e nem brasileiro. \n\n Cremos que eventuais formula\u00e7\u00f5es e solu\u00e7\u00f5es do problema da disponibiliza\u00e7\u00e3o de \n\nenergia e combust\u00edveis est\u00e3o no \u00e2mbito da pol\u00edtica, logo, na explicita\u00e7\u00e3o de guerras e \n\nconflitos, aninhados por condi\u00e7\u00f5es materiais que imp\u00f5em os limites objetivos e subjetivos das \n\nideologias, a\u00e7\u00f5es e legitima\u00e7\u00f5es. \n\n Uma de nossas preocupa\u00e7\u00f5es \u00e9 entender o encaminhamento pol\u00edtico de quest\u00f5es \n\nassociadas ao processo de expans\u00e3o da infra-estrutura necess\u00e1ria para o tamb\u00e9m expansivo \n\nprocesso da oferta de eletricidade e combust\u00edveis e como a efic\u00e1cia \u00e9 obtida. O destaque sobre \n\no ofuscamento do pensamento e a\u00e7\u00e3o destoante dos enfoques oficiais ser\u00e1 aprofundado como \n\num desdobramento de constru\u00e7\u00e3o no senso comum da id\u00e9ia do progresso energ\u00e9tico como, \n\nal\u00e9m de onipresente, algo necess\u00e1rio nesta quadra do desenvolvimento capitalista. \n\n Propagou-se at\u00e9 os \u00faltimos momentos da escrita a d\u00favida sobre o t\u00edtulo da tese. Optou-\n\nse at\u00e9 certo momento utilizar o termo sub(-)vers\u00e3o ao inv\u00e9s de subvers\u00e3o para tentar enfatizar, \n\ndesde o t\u00edtulo, a exist\u00eancia de: 1) uma vers\u00e3o menor, desvalorizada, quando confrontada com \n\na vers\u00e3o oficial de formula\u00e7\u00e3o do problema energ\u00e9tico brasileiro e seus contornos, aquela \n\nformulada mais distante do gabinete planejador e que confronta, digamos, o discurso \n\ninstitu\u00eddo ideologicamente como inexor\u00e1vel e necess\u00e1rio; 2) um car\u00e1ter de subvers\u00e3o quando \n\nsubvertem-se o discurso e a\u00e7\u00e3o oficial e se contraditam o imposto e as consequ\u00eancias reais de \n\ndano \u00e0 natureza, modos de vida ou simplesmente \u00e0 possibilidade democr\u00e1tica de dizer n\u00e3o a \n\nalgo. Por ser o uso mais corrente utilizamos subvers\u00e3o, e no texto ocorrem as duas acep\u00e7\u00f5es \n\nmencionadas. \n\n N\u00e3o fugiremos de um esquema que compreender\u00e1 a observa\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o. Esse esquema, por outro lado n\u00e3o pressup\u00f5e esfor\u00e7o pequeno, ao contr\u00e1rio, pois \n\nem nossa investiga\u00e7\u00e3o nos deparamos com culturas distintas da nossa, que \u00e9 urbana, \n\n\n\n   18 \n\ngeograficamente distante das fronteiras hidrel\u00e9tricas e petrol\u00edferas que se expandem, e \n\ndistante tamb\u00e9m dos fen\u00f4menos cotidianos do poder, pois n\u00e3o temos proximidade na a\u00e7\u00e3o \n\ncom ele. A descri\u00e7\u00e3o da totalidade de uma a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, por exemplo, \u00e9 dif\u00edcil de ser obtida. \n\nOs n\u00facleos de poder, a burocracia realmente existente, colocam obst\u00e1culos o que faz com que \n\nas etapas de classifica\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o demandem um esfor\u00e7o mais sinuoso que o conjunto \n\nde dados observados \u2013 \u00e9 imposs\u00edvel ver e ouvir tudo e o temor de deixar de lado algum fator \n\nimportante sempre permanecer\u00e1. Os contornos das dificuldades, em linhas gerais s\u00e3o esses, o \n\nque coloca limita\u00e7\u00f5es ao trabalho, idas e vindas, abandonos e apropria\u00e7\u00f5es, sem duvida, mas \n\nn\u00e3o impede escolhas do que pesquisar e analisar, mesmo que o resultado de alguma linha e \n\ntentativa de abordagem se frustre.  \n\n Para compor um retrato de \u00e9poca identificamos duas periodiza\u00e7\u00f5es de destaque, a \n\nprimeira compreende o estabelecimento das empresas el\u00e9tricas no Brasil no in\u00edcio do s\u00e9culo \n\nXX at\u00e9 a consolida\u00e7\u00e3o de c\u00f3digos normatizadores da utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e consolida\u00e7\u00e3o das \n\ngrandes empresas estatais de eletricidade e petr\u00f3leo; a segunda compreende desde meados da \n\nd\u00e9cada de 1980 at\u00e9 meados de 2011 que antecedem a defesa de tese. Trata-se de um per\u00edodo \n\nno qual se observa a constru\u00e7\u00e3o do que livremente chamar\u00edamos de nova legisla\u00e7\u00e3o ambiental \n\nabrigada na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, que se desdobra na consolida\u00e7\u00e3o de novos mecanismos do \n\nlicenciamento ambiental, e antecede a re-estrutura\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico brasileiro, crises \n\nrecentes ou amea\u00e7as de interrup\u00e7\u00e3o do suprimento de energia el\u00e9trica, as descobertas de \n\nreserva hidrocarbon\u00edferas das camadas de pr\u00e9-sal, perspectivas de amplia\u00e7\u00e3o da obten\u00e7\u00e3o de \n\nhidrocarbonetos na Amaz\u00f4nia e presen\u00e7a da Petrobras nos pa\u00edses amaz\u00f4nicos vizinhos. \n\n Optou-se n\u00e3o fazer entrevistas dirigidas, mas sim servir-se de entrevistas com pessoas \n\nligadas \u00e0 tem\u00e1tica tratada que tomaram dimens\u00e3o p\u00fablica atrav\u00e9s da circula\u00e7\u00e3o em redes \n\nsociais, meios de comunica\u00e7\u00e3o convencionais, document\u00e1rios espec\u00edficos, notas em \n\nsemin\u00e1rios, encontros, congressos, audi\u00eancias p\u00fablicas, debates, artigos de jornais, planos e \n\ndecis\u00f5es de governo, declara\u00e7\u00f5es oficiais de l\u00edderes e dirigentes de empresas, ind\u00fastrias, \n\nestruturas de governo, movimentos sociais entidades ambientalistas e pesquisadores. Tal \n\nescolha se deve pelo pr\u00f3prio ponto de partida e motiva\u00e7\u00e3o da pesquisa, que desde o momento \n\ninicial de apresenta\u00e7\u00e3o de projeto para sele\u00e7\u00e3o a uma vaga no programa de doutorado da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, salientou a necessidade de interpretar ou interagir com a produ\u00e7\u00e3o \n\ndo senso comum sobre o problema energ\u00e9tico ou quest\u00e3o energ\u00e9tica. Ent\u00e3o ser\u00e1 bastante \n\nfreq\u00fcente a utiliza\u00e7\u00e3o de fontes secund\u00e1rias e documentais, cartas e delibera\u00e7\u00f5es de encontros, \n\nnot\u00edcias de jornais, entrevistas, documentos, an\u00e1lise e formula\u00e7\u00f5es de bancos financiadores e \n\n\u00f3rg\u00e3o reguladores. Destacam-se as hip\u00f3teses:  \n\n\n\n   19 \n\n \n\nHip\u00f3tese (a):   o discurso da satisfa\u00e7\u00e3o das previs\u00f5es sempre crescentes na expans\u00e3o da oferta \n\nde eletricidade, ao menos de um d\u00edgito acima do que \u00e9 previsto em termos de crescimento do \n\nPIB, necessita de reformula\u00e7\u00f5es institucionais nas estruturas reguladoras do licenciamento \n\nambiental e nos \u00f3rg\u00e3os fiscalizadores de contas e processos administrativos, pois o avan\u00e7o de \n\nprojetos para aproveitamento energ\u00e9ticos conflitam com as conquistas em lei dos direitos \u00e0 \n\nprote\u00e7\u00e3o ao ambiente e aos direitos de popula\u00e7\u00f5es  tradicionais e ind\u00edgenas. \n\n \n\nHip\u00f3tese  (b):  o processo expansivo da oferta de energia revela ambiguidade e inadequa\u00e7\u00e3o \n\nem seu car\u00e1ter nacional e mesmo do car\u00e1ter realmente formulador do Estado Nacional das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas de formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas para disponibiliza\u00e7\u00e3o de energia, uma vez que \n\nest\u00e1 inscrito no processo econ\u00f4mico  global  de acumula\u00e7\u00e3o, em um sistema internacional de \n\nfinanciamento e disponibilidade de capital, em uma ind\u00fastria em rede pela demanda de \n\nprodutos energointensivos e pela oferta de equipamentos e expertise industrial. \n\n  \n\nHip\u00f3tese  (c):  a expans\u00e3o da oferta de energia procura legitimar-se pelo discurso de sua  \n\ninexor\u00e1vel escassez iminente. A falta de debate plural e aberto obriga a utiliza\u00e7\u00e3o da ideologia \n\ndo progresso e da modernidade e a lan\u00e7ar m\u00e3o do discurso de crise anunciada. O espa\u00e7o da \n\nsubvers\u00e3o de formula\u00e7\u00f5es  fica  deslocado, no campo da pluralidade do pensamento, como \n\ncomportamento ex\u00f3tico e politicamente marginalizado. \n\n \n\nHip\u00f3tese (d): o fen\u00f4meno econ\u00f4mico de acumula\u00e7\u00e3o que acompanha o processo de \n\nimplementa\u00e7ao da expans\u00e3o da infraestrutura energ\u00e9tica se faz acompanhar de um outro, o da \n\nacumula\u00e7\u00e3o primitiva e em regi\u00f5es onde mais deveria prevalecer o principio de precau\u00e7\u00e3o dos \n\ndireitos ambiental e de prote\u00e7\u00e3o aos  v\u00e1rios modos de vida das popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas, \n\ntradicionais e  ind\u00edgenas. \n\n \n\nAs tr\u00eas primeiras hip\u00f3teses acompanharam o desenvolvimento da pesquisa desde a submiss\u00e3o \n\ndo projeto de doutorado, a quarta surge ap\u00f3s o exame de qualifica\u00e7\u00e3o. Nenhuma delas aparece \n\ncom preval\u00eancia sobre as outras, e percebe-se aspectos comuns de v\u00e1rias delas e mesmo \n\nentrela\u00e7amento entre algumas delas. Estas conex\u00f5es ficar\u00e3o mais claras no desenvolvimento \n\nda tese. \n\n  \n\n\n\n   20 \n\nCAP\u00cdTULO I \n\nA Natureza das vantagens comparativas: vers\u00e3o e subvers\u00e3o sobre a \napropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais \n\n \n \n\nN\u00e3o existe nenhuma investiga\u00e7\u00e3o mais curiosa e, por conseguinte, \nmais merecedora da nossa aten\u00e7\u00e3o que aquela que analisa as \ncausas que impedem na pr\u00e1tica o aumento da riqueza em \ndiferentes pa\u00edses e o det\u00eam, ou fazem com que se desenvolva a um \nritmo muito lento, enquanto a capacidade de produ\u00e7\u00e3o permanece \ncomparativamente sem diminuir ou, pelo menos, capaz de \nsubministrar os meios para um grande e abundante aumento do \nproduto e da popula\u00e7\u00e3o (Malthus).1 \n\n \n\n \n\nT\u00eam-se o intuito de produzir neste cap\u00edtulo um retrospecto das rela\u00e7\u00f5es entre empresas \n\nprivadas e empresas estatais particularmente na produ\u00e7\u00e3o, gera\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de \n\neletricidade, mas que se conecta com outros combust\u00edveis e outros produtos da convers\u00e3o de \n\nformas de energia atrav\u00e9s do aparecimento da mercadoria energ\u00e9tica. A ind\u00fastria respons\u00e1vel \n\npela sua produ\u00e7\u00e3o se nos apresenta com caracter\u00edstica tendencialmente oligopolizada e \n\ndirecionada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de uma mercadoria e n\u00e3o uma ind\u00fastria exclusivamente de car\u00e1ter de \n\nservi\u00e7o, mesmo que atenda a oferta de servi\u00e7os p\u00fablicos por concess\u00e3o do monop\u00f3lio natural. \n\nEste car\u00e1ter dual da organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o da eletricidade e combust\u00edvel se expressa de \n\nmaneira concomitante: a demanda por servi\u00e7os p\u00fablicos, sua rela\u00e7\u00e3o com a oferta de \n\ncombust\u00edveis, eletricidade e a consolida\u00e7\u00e3o de uma infra-estrutura fortemente estimulada \n\npelas transforma\u00e7\u00f5es do mundo urbano e de organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria em escala \n\nplanet\u00e1ria, envolve a empresa privada e/ou p\u00fablica que comercializa seus produtos e servi\u00e7os \n\ncom car\u00e1ter de utilidade p\u00fablica.  \n\nOs servi\u00e7os de transmiss\u00e3o, gera\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica se v\u00eaem \n\nmarcados pelas disputas econ\u00f4micas e pol\u00edticas pela remunera\u00e7\u00e3o do capital atrav\u00e9s de tarifas \n\ne pela co-existente simbiose, via de regra, de empresas privadas, empresas p\u00fablicas e a \n\nmedia\u00e7\u00e3o do Estado. \n\nAntev\u00ea-se que a riqueza da an\u00e1lise possa estar associada \u00e0 constata\u00e7\u00e3o de uma \n\ndualidade expressa nos valores de uso associados ao servi\u00e7o energ\u00e9tico prestado e nos valores \n\n                                                 \n1 Biblioteca Salvat de Grandes Temas \u2013 O desenvolvimento econ\u00f4mico. Salvat Editora do Brasil, S. L., 1979, p. \n73, cita\u00e7\u00e3o presente em BARBOSA, Wilson do Nascimento. Relembrando a Forma\u00e7\u00e3o da Cepal. PESQUISA \n&amp; DEBATE, SP, volume 15, n. 2(26), pp. 176-199, 2004, \u00e0 p\u00e1g 198, quando menciona que as imensas India e \nChina demoraram mais de 100 anos para superar a sua condi\u00e7\u00e3o de semicol\u00f4nia, \n \n\n\n\n   21 \n\nde troca associados \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o da energia, sua difus\u00e3o e profus\u00e3o na multiplica\u00e7\u00e3o de \n\nusos finais, demanda de produtos e servi\u00e7os, associados \u00e0 pr\u00f3pria expans\u00e3o da oferta de \n\nenergia e combust\u00edveis e aos desdobramentos de processos amplos como a urbaniza\u00e7\u00e3o \n\ncrescente e a industrializa\u00e7\u00e3o, que re\u00fane condi\u00e7\u00f5es de amplia\u00e7\u00e3o nas primeiras d\u00e9cadas de \n\n1930 advinda de altera\u00e7\u00f5es de destino na renda agr\u00edcola e de novas divis\u00f5es e vis\u00f5es de poder \n\nque no conjunto ampararam a ideologia do crescimento al\u00e9m de uma centralidade do papel do \n\nEstado na media\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o de problemas sociais.  \n\nEntende-se o Estado como um espa\u00e7o de n\u00facleos de poder, ligados a direcionamentos \n\nora influenciados, ora determinados, pelo espa\u00e7o transnacional. Identifica-se a necessidade de \n\navalia\u00e7\u00e3o do papel da infra-estrutura no processo de amplia\u00e7\u00e3o do capital e demandante de si \n\npr\u00f3pria, como substrato para o atendimento de novas necessidades.  Perguntas-chave: O que \n\npodemos apreender se indagamos qual o problema ou quest\u00e3o energ\u00e9tica no per\u00edodo datado \n\ndesde a consolida\u00e7\u00e3o do processo de oligopoliza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria el\u00e9trica e do processo de \n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o das atividades de grandes empresas e empreendedores para o atendimento \n\ndos servi\u00e7os p\u00fablicos?  Qual a vantagem comparativa de cada momento? O momento \n\nhist\u00f3rico \u00e9 importante para caracterizar o problema energ\u00e9tico? Como os mecanismos de \n\nlegitima\u00e7\u00e3o do discurso da modernidade s\u00e3o amparados e constru\u00eddos pelos desdobramentos \n\nda realidade? \n\nFaz-se neste capitulo um retrospecto com o intuito de captura de grandes tend\u00eancias \n\nobservadas desde o in\u00edcio do s\u00e9culo. Lan\u00e7amos m\u00e3o de obras de refer\u00eancia dentro do que j\u00e1 se \n\nacumulou da historiografia da energia no pa\u00eds e assim nos referenciamos em autores como \n\nCatullo BRANCO (1975), Ricardo MARANH\u00c3O (1993), Odete SEABRA (1987), Tam\u00e1s \n\nSZMRECS\u00c1NYI (1986a,b), Flavio SAES (1986). Quanto a interpreta\u00e7\u00f5es sobre processos \n\necon\u00f4micos e pol\u00edticos e como as estruturas de poder estabelecem as bases para processos de \n\nestrutura\u00e7\u00e3o da sociedade e da acumula\u00e7\u00e3o capitalista nos amparamos nas an\u00e1lises de Celso \n\nFURTADO (1974), Maria da Concei\u00e7\u00e3o TAVARES (1993, 2000a,b), Jos\u00e9 Luis FIORI(1995, \n\n1997, 2001).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n   22 \n\nRetrospecto da transi\u00e7\u00e3o do capitalismo concorrencial para o capitalismo \nmonopolista nos servi\u00e7os p\u00fablicos de oferta de energia: uma rede de interesses e \n\ndisputas pelo recurso natural e pelo recurso pol\u00edtico  \n \n\n \n\nA interpreta\u00e7\u00e3o do problema energ\u00e9tico brasileiro n\u00e3o deve prescindir do \n\nentendimento de alguns marcos importantes na hist\u00f3ria da energia no Brasil. A discuss\u00e3o \n\nsobre os limites ontol\u00f3gicos da necessidade de energia tamb\u00e9m n\u00e3o nos deve barrar a \n\nconstata\u00e7\u00e3o de que a oferta da eletricidade e combust\u00edveis \u00e9 desdobramento hist\u00f3rico e social \n\nda maneira como a sociedade se organiza, induz ou gerencia sua demanda. O crescimento do \n\nmundo urbano, a amplia\u00e7\u00e3o da oferta de servi\u00e7os p\u00fablicos de ilumina\u00e7\u00e3o e de eletricidade \n\npara v\u00e1rios fins, a amplia\u00e7\u00e3o sucessiva de necessidades s\u00e3o fases concretas e hist\u00f3ricas de \n\ndesdobramentos que se apresentam no dado momento como imperativas.  \n\nExiste vantagem em se olhar para o passado, apontar contradi\u00e7\u00f5es e interesses mais \n\nlocalizados de grupos sociais, econ\u00f4micos e pol\u00edticos. O registro posterior j\u00e1 est\u00e1 facilitado \n\npelo ac\u00famulo do tempo que permitiu o surgimento de crivos de an\u00e1lises de muitos estudiosos. \n\nAs contribui\u00e7\u00f5es de pesquisadores, intelectuais e homens p\u00fablicos que se dedicaram ao \n\nregistro e estudo da hist\u00f3ria da energia s\u00e3o abundantes. N\u00e3o iremos tentar repetir uma \n\ncompila\u00e7\u00e3o. N\u00e3o obstante, o retrospecto nos parece necess\u00e1rio para cumprir a tentativa de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de fen\u00f4menos de longa dura\u00e7\u00e3o, hist\u00f3ricos, \u00e0s vezes repetitivos e sempre \n\npol\u00edticos, no sentido de que o ato hegem\u00f4nico que define os caminhos escolhe, delineia e \n\nlegitima, ora ilumina ora obscurece contradi\u00e7\u00f5es e vis\u00f5es das controv\u00e9rsias. Se de fato as \n\ncontradi\u00e7\u00f5es existem em determinada a\u00e7\u00e3o e op\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o tecno-pol\u00edtica elas \n\naparecem em algum momento com o peso hist\u00f3rico que definem vers\u00f5es e subvers\u00f5es do \n\nacontecimento.  \n\n A amplia\u00e7\u00e3o do horizonte geogr\u00e1fico do homem alcunhado de civilizado para o \n\ninterior do pa\u00eds, o rumo das estradas e caminhos continentais que se constru\u00edram para \n\nexpandir limites de conquista e domina\u00e7\u00e3o das terras e suas d\u00e1divas, comp\u00f5e um todo de \n\ndesdobramentos e de identifica\u00e7\u00f5es que se inter-relacionam com o que queiramos chamar de \n\nproblema energ\u00e9tico brasileiro. Em cada um dos cant\u00f5es, moldados pela geografia, pela \n\ncultura, pelo desenvolvimento de t\u00e9cnicas para resolver problemas, existem percal\u00e7os \n\nrelacionados ao uso da energia, sua concentra\u00e7\u00e3o, convers\u00e3o e disponibilidade2.  \n\n                                                 \n2 Uma abordagem muito interessante com a qual nos deparamos foi a hip\u00f3tese de que a origem da civiliza\u00e7\u00e3o \npode ser melhor compreendida como uma resposta da organiza\u00e7\u00e3o da sociedade para certos problemas \necol\u00f3gicos, muitas vezes restritos geograficamente, mais do que como o resultado dos avan\u00e7os da tecnologia. \n\n\n\n   23 \n\nO salto que mais nos interessa dar no momento nos leva aos finais do s\u00e9culo XIX e \n\nin\u00edcio do s\u00e9culo XX quando o capitalismo em sua fase transit\u00f3ria, de capitalismo \n\nconcorrencial para o capitalismo oligopolista se conecta com a id\u00e9ia florescente de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, com as promessas da modernidade direcionadas a este continente que serve de \n\nber\u00e7o \u00e0 id\u00e9ia industrializante, urbana e de aproveitamento de capitais a investir. Trata-se de \n\num momento em que os capitais europeus precisam ampliar os horizontes de sua reprodu\u00e7\u00e3o. \n\nPara tal, as empresas capitalistas encaram o objetivo de forma\u00e7\u00e3o de trustes e cart\u00e9is que se \n\nramificam para a periferia do capitalismo, os pa\u00edses subdesenvolvidos, que por sua vez \n\nagarram com ambas as m\u00e3os a promessa da Belle Epoque: seus centros urbanos em fase de \n\nconsolida\u00e7\u00e3o j\u00e1 s\u00e3o identificados como espa\u00e7os potenciais de amplia\u00e7\u00e3o de oferta de infra-\n\nestrutura. N\u00e3o por outra raz\u00e3o que se observa o Uruguai como o primeiro a utilizar o g\u00e1s na \n\nilumina\u00e7\u00e3o neste continente. \n\nJ\u00e1 a constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas na bacia do rio alto Tiet\u00ea em S\u00e3o Paulo, est\u00e1 ligado \u00e0 \n\namplia\u00e7\u00e3o do parque industrial paulista, impulsionado pelo com\u00e9rcio e ind\u00fastria do caf\u00e9 e \n\npela presen\u00e7a de uma corpora\u00e7\u00e3o internacional, de exemplar relevo, como agente da \n\nconstru\u00e7\u00e3o social da necessidade por eletricidade e, no \u00e2mbito do mundo corporativo, por \n\npoder pol\u00edtico e valoriza\u00e7\u00f5es dos neg\u00f3cios privados3. Por hora destacamos as palavras de \n\nSAES sobre o in\u00edcio da presen\u00e7a da Light no pa\u00eds: \n\n \n\n\u00c9 ineg\u00e1vel, portanto, que, ao se instalar em S\u00e3o Paulo em 1899, a Light encontrava \numa economia em processo de r\u00e1pida expans\u00e3o. Se a produ\u00e7\u00e3o e o com\u00e9rcio de \ncaf\u00e9 eram o elemento germinal desse crescimento, \u00e9 certo que os principais \nresultados concentraram-se agora na economia da cidade de S\u00e3o Paulo: incremento \npopulacional, diversifica\u00e7\u00e3o das atividades comerciais, fortalecimento de \ninstitui\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias e multiplica\u00e7\u00e3o do n\u00famero de estabelecimentos industriais \ns\u00e3o \u00edndices seguros da transforma\u00e7\u00e3o por que passa a capital do Estado no come\u00e7o \ndo s\u00e9culo XX. Em suma, o n\u00facleo urbano de S\u00e3o Paulo constitu\u00eda base \nsuficientemente ampla e crescente para o desenvolvimento das atividades \nprodutivas da Light em suas duas vertentes fundamentais: o transporte urbano \nmovido a tra\u00e7\u00e3o el\u00e9trica e a produ\u00e7\u00e3o/distribui\u00e7\u00e3o de eletricidade (para ilumina\u00e7\u00e3o \np\u00fablica e dom\u00e9stica e uso industrial). 4   \n\n                                                                                                                                                         \nEsta hip\u00f3tese se configura em contraponto \u00e0 id\u00e9ia do determinismo tecnol\u00f3gico na evolu\u00e7\u00e3o da cultura. Ver \nCARNEIRO, Robert. L. A Reappraisal of the roles of technology and organization in the origin of \ncivilization. American Antiquity Vol. 39, No. 2 (Apr., 1974), pp. 179-186 Publica\u00e7\u00e3o da Society for American \nArchaeology \n3 O sistema Billings/Cubat\u00e3o de imediato caracterizou uma revers\u00e3o de vaz\u00e3o entre bacias, invers\u00e3o da \ncorrenteza de rios, um grande impacto ambiental de hidrel\u00e9tricas e em hidrel\u00e9tricas provocado pela \nmetropoliza\u00e7\u00e3o acelerada sem o devido tratamento de esgoto que era jogado nos rios e nos reservat\u00f3rios  e a \nvaloriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria em larga escala nas plan\u00edcies ribeirinhas dos rios Tiet\u00ea e Pinheiros. \n4 SAES, Fl\u00e1vio. Caf\u00e9, Ind\u00fastria e Eletricidade em S\u00e3o Paulo. Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico/Eletropaulo,1986.  no.1. \nP\u00e1g. 27.  \n\n\n\n   24 \n\n \n\nO inicio do s\u00e9culo XX nos revela, sob a contabilidade dos usos finais na ind\u00fastria de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o paulista5, o aumento da demanda por energia na ind\u00fastria. \n\nEste fen\u00f4meno se faz acompanhar pela multiplica\u00e7\u00e3o dos quil\u00f4metros de trilhos de \n\nbonde, pela valoriza\u00e7\u00e3o da renda do solo urbano ao longo destes trajetos, o aumento \n\nexponencial dos estabelecimentos comerciais, o aumento do n\u00famero de oper\u00e1rios na ind\u00fastria, \n\na disputa pelos monop\u00f3lios dos servi\u00e7os e a disputa pelos espa\u00e7os institucionais de governo, a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o de poder econ\u00f4mico e poder pol\u00edtico e a transforma\u00e7\u00e3o de valores culturais que \n\ndisseminam o uso, a utiliza\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o do ambiente urbano e, simultaneamente, dos \n\nmananciais e recursos naturais do ambiente n\u00e3o urbano, mas relativamente pr\u00f3ximo dali.  \n\nA moderniza\u00e7\u00e3o das cidades e costumes simultaneamente ampara a ideologia do \n\nprogresso e dela decorre. As empresas fazem a pol\u00edtica6 na esfera governamental, na esfera de \n\ninflu\u00eancia que se apresenta dispon\u00edvel e se ampara na opini\u00e3o p\u00fablica que, por sua vez, \n\ntamb\u00e9m clama pela modernidade. A modernidade n\u00e3o surge do acaso, mas de condi\u00e7\u00f5es \n\nconcretas nesta fase \u00e1vida de identifica\u00e7\u00e3o de novas paragens para investir capital.  \n\nNo caso brasileiro havia um ambiente prop\u00edcio para a recep\u00e7\u00e3o do capital estrangeiro \n\n(lembremos, por exemplo, que o estabelecimento do Convenio de Taubat\u00e9 sinalizava o \n\nempr\u00e9stimo estrangeiro para a pol\u00edtica de defesa do caf\u00e9) mesmo que empresas nacionais de \n\nporte pudessem se lan\u00e7ar tamb\u00e9m nesta aventura7. \n\nSZMRECS\u00c1NYI (1986) nos diz que o espalhamento geogr\u00e1fico do capitalismo para \n\nsua periferia (e que acabou dando origem ao mercado mundial) foi respaldada pelo \n\nimperialismo (formal e informal), modificando as rela\u00e7\u00f5es comerciais mundiais e separando \n\nclaramente pap\u00e9is e poderes entre os pa\u00edses centrais e perif\u00e9ricos. Uma divis\u00e3o internacional \n\nde mercados e espa\u00e7os para investir capitais e difundir usos, costume e produtos.  \n\nO acirramento das batalhas inter-capitalistas estimula o movimento de transi\u00e7\u00e3o do \n\ncapitalismo concorrencial para o monopolista e tamb\u00e9m o oligopolista. O fen\u00f4meno acelerado \n\nda oferta de energia el\u00e9trica no in\u00edcio do s\u00e9culo XX no Brasil se conecta a esta transi\u00e7\u00e3o. J\u00e1 \n\npodemos identificar uma vantagem comparativa deste territ\u00f3rio frente aos demais j\u00e1 que os \n\nn\u00facleos urbanos de maior import\u00e2ncia abrigam experi\u00eancias industriais nascentes e demandas \n\n                                                 \n5 Op.cit, \u00e0 p\u00e1g. 22. Neste texto existe uma contabiliza\u00e7\u00e3o da for\u00e7a motriz de 22 f\u00e1bricas paulistas para os anos de \n1907. Evidencia-se a partir dos dados, o aumento da demanda industrial pela energia e simultaneamente uma \nsubstitui\u00e7\u00e3o do vapor pela eletricidade como for\u00e7a motriz.  \n6 BEIGUELMAN, G.; FARIA, N. A Empresa Pol\u00edtica. Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico/Eletropaulo, no.1,1986.   \n7As empresas Mogiana e Paulista no setor ferrovi\u00e1rio s\u00e3o tamb\u00e9m exemplos do aporte de financiamento \ninternacional quando havia possibilidade de investimento de car\u00e1ter nacional.  Cf. SAES, Fl\u00e1vio A. M. de. Os \n\n\n\n   25 \n\npor servi\u00e7os p\u00fablicos de ilumina\u00e7\u00e3o, transporte, oferta de \u00e1gua e obras de via\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \n\nafirmamos de maneira definitiva de que se trate de um lance da chamada implementa\u00e7\u00e3o do \n\ncapitalismo tardio no pa\u00eds, basta lembrar da pioneira ind\u00fastria algodoeira no Maranh\u00e3o que \n\nchegou a ter protagonismo nacional e internacional vinculado \u00e0s flutua\u00e7\u00f5es da economia dos \n\nEstados Unidos neste subsetor. Nos dizeres de Darcy RIBEIRO8, em seu antol\u00f3gico O Povo \n\nBrasileiro, a Guerra de Secess\u00e3o dos Estados Unidos enricou S\u00e3o Luis e no belo livro de \n\nHARDMAN temos a constata\u00e7\u00e3o de que a ind\u00fastria capitalista da borracha volta os olhos para \n\no escoamento desta riqueza partindo das fronteiras mais extremas e \u00famidas da floresta tropical \n\nbrasileira. Idealiza-se uma ferrovia que depois recebe o apelido de ferrovia fantasma9 e que \n\ntransportou em si um dos projetos ambiciosos de Percival Farquhar10.  \n\nMas voltando ao tema das demandas urbanas, surge a conex\u00e3o entre servi\u00e7os de \n\nutilidade p\u00fablica (de car\u00e1ter oligopolista ou monopolista) que se encaixam em um processo de \n\n\u00e2mbito internacional, aproveitamento de novas fontes e convers\u00f5es de energia, associados \u00e0 \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de poder econ\u00f4mico que se transforma em poder pol\u00edtico, com forma\u00e7\u00e3o de \n\nnovos n\u00facleos de poder dentro do Estado ou cercando-o por influ\u00eancia, construindo um \n\nconjunto de alvos priorit\u00e1rios para exporta\u00e7\u00e3o de capitais particularmente para os pa\u00edses \n\nlatino-americanos que se deparam com o aumento da infra-estrutura no processo de proto \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o. Para al\u00e9m desta rela\u00e7\u00e3o com o processo de industrializa\u00e7\u00e3o constata-se \n\ntamb\u00e9m o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o crescente do Rio de Janeiro que com o status de capital \n\nfederal deveria dar o exemplo de inser\u00e7\u00e3o na modernidade e na civilidade11 mesmo que essa \n\nciviliza\u00e7\u00e3o, que encontra no processo de urbaniza\u00e7\u00e3o um dos aspectos de sua realiza\u00e7\u00e3o \n\nsimb\u00f3lica, seja a representa\u00e7\u00e3o que faz de si mesma como civiliza\u00e7\u00e3o ocidental e que abrigue \n\nem si guerras intercapitalistas pela apropria\u00e7\u00e3o dos potenciais hidr\u00e1ulicos e de mercados \n\nconsumidores12. \n\n                                                                                                                                                         \ninvestimentos franceses no Brasil: o caso da Brazil Railway Company (1900-1930). Rev. hist\u00f3ria. 1988, \nn.119. \n8 RIBEIRO, Darcy. O Povo Brasileiro. Cia.das Letras: S\u00e3o Paulo, 1995. \n9 HARDMAN, Francisco Foot. O Trem Fantasma. Cia. Das Letras:S\u00e3o Paulo, 1991. \n10 Engenheiro e empres\u00e1rio norte americano cujos projetos e implementa\u00e7\u00f5es foram alvo de pol\u00eamicas mundo \nafora e aqui no Brasil. Um dos mais pol\u00eamicos, (obtido por concess\u00e3o) foi o projeto de constru\u00e7\u00e3o da Ferrovia \nMadeira Mamor\u00e9. Teve sucesso financeiro apesar do fracasso observado na engenharia, nas mortes de oper\u00e1rios, \nnos sal\u00e1rios miser\u00e1veis e na eleva\u00e7\u00e3o dos custos contratuais originais. \n11 RIBEIRO CABRAL, Jacqueline. A urbe iluminada: Eletricidade e moderniza\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro no \nin\u00edcio do s\u00e9culo XX. Arquitextos, S\u00e3o Paulo, 04.037, Vitruvius, junho de 2003. \n12 Entre 1905 e 1915 a canadense Rio Light e o Grupo Guinle &amp; Cia (posteriormente Companhia Brasileira de \nEnergia El\u00e9trica) estabeleceram um conflito pelo protagonismo no fornecimento de energia na capital federal . A \ncontenda n\u00e3o poupou a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos pol\u00edticos para influenciar com mais efetividade o poder p\u00fablico. \nVer, para aprofundamento LAMAR\u00c3O. Sergio. Capital privado, poder p\u00fablico e espa\u00e7o urbano: a disputa \npela implanta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de energia el\u00e9trica na cidade do rio de janeiro (1905- 1915).  Estudos \nHist\u00f3ricos, Rio de Janeiro, no. 29, 2002.  \n\n\n\n   26 \n\nOs grupos oligopolistas tamb\u00e9m adquiriam processualmente a capacidade de mediar \n\nproblemas decorrentes de cl\u00e1usulas contratuais n\u00e3o cumpridas ap\u00f3s a obten\u00e7\u00e3o das \n\nconcess\u00f5es, ou mesmo remediar situa\u00e7\u00f5es decorrentes de trag\u00e9dias operacionais como as \n\nenchentes na cidade de S\u00e3o Paulo (responsabilidade atribu\u00edda fundamentalmente ao grupo \n\nLight pelo seccionamento dos rios no planalto paulista criando quedas artificiais para gerar \n\nenergia el\u00e9trica cuja opera\u00e7\u00e3o derivava de usos e abusos13) com o atendimento do clamor \n\np\u00fablico pela eletricidade e linhas de bondes. A distribui\u00e7\u00e3o das linhas, tarifas e hor\u00e1rios \n\ntamb\u00e9m acompanhava a valoriza\u00e7\u00e3o do solo urbano e por outro lado o atendimento a regi\u00f5es \n\noper\u00e1rias e mais pobres era controlado de maneira que o caos n\u00e3o se instaurasse pelos \n\nprotestos dos setores populares. Particularmente a efic\u00e1cia do grupo Light na condu\u00e7\u00e3o deste \n\njogo e no aumento de sua esfera de influ\u00eancia s\u00e3o objetos de importantes estudos \n\nacad\u00eamicos14. \n\nUma trajet\u00f3ria importante e reveladora de um ou v\u00e1rios problemas energ\u00e9ticos \n\nbrasileiros \u00e9 observada na Era dos Trustes e Cart\u00e9is15. A forma\u00e7\u00e3o de grandes grupos \n\noligopolistas deve fazer parte de qualquer tentativa de entendimento da hist\u00f3ria da energia \n\nneste pa\u00eds. O entendimento da forma\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o de alguns grupos \u00e9 revelador dos ricos \n\ndesdobramentos das necessidades por servi\u00e7os p\u00fablicos e por espa\u00e7os de valoriza\u00e7\u00e3o do \n\ncapital.   \n\n                                                 \n13 Uma colet\u00e2nea de debates e documentos de \u00e9poca trata especificamente deste tema no caderno no 5 Hist\u00f3ria &amp; \nEnergia.  Rios. Reservat\u00f3rios. Enchentes. Departamento de Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico da Eletropaulo, 1995. Quanto \n\u00e0s enchentes na grande S\u00e3o Paulo a light impediu a regulariza\u00e7\u00e3o de vaz\u00f5es a montante da cidade. Sob a crise de \nenergia de 1924 a Light obt\u00e9m concess\u00f5es para reverter o curso do Rio Grande e assim completa-se o dom\u00ednio \ndos cursos d\u2019\u00e1gua na cidade de S\u00e3o Paulo. No per\u00edodo da transi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, p\u00f3s deposi\u00e7\u00e3o de Getulio Vargas em \n1945 a Light obt\u00e9m permiss\u00e3o para aumentar o represamento a jusante da cidade de S\u00e3o Paulo, aumentando em \n6m a crista da barragem Edgard de Souza. Segundo Catullo Branco, \u201cA parte varzeana da grande S\u00e3o Paulo era \ntransformada em represa suplementar\u201d ver BRANCO, Catullo; BEIGUELMAN, Paula. Enchentes em S\u00e3o \nPaulo. Hist\u00f3ria &amp; Energia, 5: Rios/Reservat\u00f3rios/Enchentes. S\u00e3o Paulo: Eletropaulo: Departamento de \nPatrim\u00f4nio Hist\u00f3rico. pp 46-63, \u00e0 pag. 58. Ver tamb\u00e9m SEABRA, Odette. Enchentes: Culpa da Light? \nHist\u00f3ria &amp; Energia, 5: Rios/Reservat\u00f3rios/Enchentes. S\u00e3o Paulo: Eletropaulo: Departamento de Patrim\u00f4nio \nHist\u00f3rico. PP. 64-71. SEABRA faz a distin\u00e7\u00e3o entre cheia e inunda\u00e7\u00e3o, esta \u00faltima decorrente de problemas \nhumanos socialmente produzidos (Op.cit, p.65). \n14 Para exemplificar este conjunto de obras essenciais mencionamos: SEABRA, Odette.  Nos meandros dos rios \nos meandros do poder: Tiete e Pinheiros - valoriza\u00e7\u00e3o dos rios e das v\u00e1rzeas na cidade de S\u00e3o Paulo. Tese \nde Doutorado Universidade de S\u00e3o Paulo FFLCH, S\u00e3o Paulo, 1987. MARANH\u00c3O, Ricardo. Capital \nestrangeiro e estado na eletrifica\u00e7\u00e3o brasileira a light, 1947-1957. Tese (Doutorado) - Universidade de S\u00e3o \nPaulo.  FFLCH \u2013 FAC. DE FILOSOFIA, LETRAS E CIENCIAS HUMANAS S\u00e3o Paulo, 1993 e j\u00e1 citado A \nEmpresa Pol\u00edtica. Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico/Eletropaulo, no1, 1986. MARANH\u00c3O Utiliza a refer\u00eancia: \u201cLight \nleitmotiv empresarial que se legitima amparada pelo monop\u00f3lio, pela inser\u00e7\u00e3o na pol\u00edtica p\u00fablica e seu \nposicionamento diante da opini\u00e3o p\u00fablica como uma primeira grande multinacional de porte e porta voz e vetor \ndos \u201celementos essenciais da modernidade\u201d, luz e energia\u201d  \n15 Emprestamos a nomenclatura do texto de SZMRECS\u00c1NYI, Tam\u00e1s.  A Era dos Trustes e Cart\u00e9is in Hist\u00f3ria \ne Energia: A chegada da Light, S\u00e3o Paulo. Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico/Eletropaulo, no.1,1986.. \n\n\n\n   27 \n\nO Grupo Light foi uma cria\u00e7\u00e3o e desdobramento de uma nova era do sistema \n\ncapitalista mundial. Ocorre um processo de substitui\u00e7\u00e3o da livre concorr\u00eancia (com todos os \n\nlimites que este conceito possa abarcar) pelos monop\u00f3lios. \n\nAqui est\u00e1 presente algo espec\u00edfico desta divis\u00e3o internacional da utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais para o aproveitamento de maneira mais concentrada da convers\u00e3o de \n\nenergia: a apropria\u00e7\u00e3o da natureza como substrato para produ\u00e7\u00e3o de mercadorias, dentre as \n\nquais a energia (el\u00e9trica, a derivada do g\u00e1s), que se modificam para o atendimento de \n\nilumina\u00e7\u00e3o, para ampliar as vias de transporte e sua capacidade, utilizar a \u00e1gua e alterar cursos \n\ndos rios e remodelar as \u00e1reas de suas v\u00e1rzeas. Esta divis\u00e3o internacional do mundo, muito \n\nembora j\u00e1 tivesse ganhado express\u00e3o planet\u00e1ria com as grandes navega\u00e7\u00f5es, se consolida e se \n\naprofunda de maneira permanente e decisiva na identifica\u00e7\u00e3o de lugares para se investir \n\ncapital e fomentar os monop\u00f3lios ou oligop\u00f3lios em substitui\u00e7\u00e3o ao capitalismo \n\nconcorrencial. \n\n \n\n \n\nConcentra\u00e7\u00e3o de capital na transi\u00e7\u00e3o do capitalismo concorrencial para o \n\noligopolista: trustes e cart\u00e9is  \n\n \n\nA hist\u00f3ria da ind\u00fastria da eletricidade mostra j\u00e1 na sua forma\u00e7\u00e3o nas ultimas d\u00e9cadas \n\ndo s\u00e9culo XIX a centraliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o dos produtos organizada em um \n\npequeno n\u00famero de empresas16. Um grande grau de inova\u00e7\u00e3o no desenvolvimento dos \n\nprodutos e algumas fus\u00f5es s\u00e3o operacionalizadas: em 1890,  ocorre a fus\u00e3o da Edson General \n\nElectric Copmpany e a The Thomson Houston International Electric Company, fazendo surgir a \n\nGeneral Electric Company, j\u00e1  naquela oportunidade consolidando-se como a mais poderosa \n\nempresa el\u00e9trica dos Estados Unidos, empregando cerca de dez mil pessoas e com o dom\u00ednio de \n\ngrande parte do mercado de l\u00e2mpadas dos EUA.17 \n\nJ\u00e1 a norte americana Whestinghouse \u00e9 criada em 1869 pela aquisi\u00e7\u00e3o da Union Switch &amp; \n\nSignal e se beneficia das patentes adquiridas que lhe garantem a fabrica\u00e7\u00e3o de l\u00e2mpadas \n\nincandescentes e geradores de corrente cont\u00ednua. No ano de 1884 compra patentes de \n\nequipamentos de corrente alternada o que lhe garante o respiro econ\u00f4mico para dividir o mercado \n\ncom a General Electric. Este grau de conviv\u00eancia possibilitou um acordo com a General Electric \n\n                                                 \n16 BRODER, Albert. Os Bancos e o Desenvolvimento da Ind\u00fastria de Energia El\u00e9trica Europ\u00e9ia. In Anais do I \nSemin\u00e1rio Nacional de Hist\u00f3ria e Energia, S\u00e3o Paulo: Eletropaulo, 1986, v.2. p.110.   \n17 MIROW, Kurt R.  A ditadura dos Cart\u00e9is. Ed. Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 16a Edi\u00e7\u00e3o, 1979. \n\n\n\n   28 \n\nem fins do s\u00e9culo para compartilhamento de patentes e conseq\u00fcentemente mercados para produtos \n\nque perdurou por todo o s\u00e9culo XX. \n\nEm processo semelhante e a partir de 1883, as Alem\u00e3s Siemens e AEG (Allgemeine \n\nElectricitaets Gesellschaft) adquirem pequenas ind\u00fastrias el\u00e9tricas e de comum acordo \n\nestabelecem sua atua\u00e7\u00e3o na forma de cartel (renunciar a concorr\u00eancia). Este conjunto de empresas \n\ndet\u00e9m no mercado mundial, desde a consolida\u00e7\u00e3o de seus processos de fus\u00e3o, sua fatia de poder \n\necon\u00f4mico pela oferta de mercadorias na cadeia de produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria el\u00e9trica. \n\nA necessidade de vincula\u00e7\u00e3o entre Estado e interesses dos capitais oligopolistas que se \n\nestabelece pela substitui\u00e7\u00e3o processual do liberalismo econ\u00f4mico pelo intervencionismo \n\nestatal n\u00e3o tarda a aparecer.  O poder econ\u00f4mico \u00e9 condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, mas n\u00e3o suficiente \n\npra a satisfa\u00e7\u00e3o oligopolista/monopolista uma vez que os mercados locais se saturam e h\u00e1 \n\nnecessidade de expans\u00e3o para mercados trans-fronteiri\u00e7os. J\u00e1 que h\u00e1 capacidade ociosa local, \n\nh\u00e1 necessidade de investimento no exterior para dar prosseguimento ao processo de \n\nacumula\u00e7\u00e3o de capital. A interven\u00e7\u00e3o estatal, tanto dentro como fora das fronteiras, \u00e9 uma \n\nmaneira de prote\u00e7\u00e3o contra os concorrentes e cabe aos Estados a identifica\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o \n\nde zonas de influ\u00eancia a permitir (de maneira pacifica ou sob a\u00e7\u00e3o militar) o desdobramento \n\ndas condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e pol\u00edticas para garantir acesso a energia, mat\u00e9ria prima, condi\u00e7\u00f5es \n\nlocais para investimento das massas de capitais (\u00e1vidas por valoriza\u00e7\u00e3o) que encontram na \n\namplia\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos e de infra-estrutura e na cria\u00e7\u00e3o de demanda de usos finais um \n\nporto seguro. \n\nO Brasil se apresenta, tanto no campo das institui\u00e7\u00f5es quanto do ponto de vista de \n\npossibilidade natural de acomodar tecnologias de convers\u00e3o hidr\u00e1ulica, como uma \u00e1rea \n\nperif\u00e9rica do capitalismo repleta de \u201cvantagens comparativas\u201d e com possibilidade de uma \n\natua\u00e7\u00e3o ativa do Estado na economia. O que j\u00e1 existia em termos de poder olig\u00e1rquico do \n\nsetor agr\u00edcola se desdobra em poder centralizado no Estado Novo. O intervencionismo, al\u00e9m \n\nde desejado, \u00e9 necess\u00e1rio para ocupar hiatos e n\u00facleos de poder no pr\u00f3prio Estado que os \n\nadventos da revolu\u00e7\u00e3o de 1930 haviam sulcado: \n\n \n\nCom o advento dos grandes oligop\u00f3lios, a atua\u00e7\u00e3o do Estado torna-se \nfundamentalmente intervencionista e sua interven\u00e7\u00e3o vai assumindo crescente \nintensidade em todos os dom\u00ednios da vida econ\u00f4mica e social. Essas tend\u00eancias da \natua\u00e7\u00e3o de Estado tiveram por contrapartida um crescente da m\u00e1quina estatal pelos \ngrupos dominantes das empresas oligopolistas, os quais passaram a envolver-se cada \nvez mais no dia-a-dia da pol\u00edtica e da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Com isso, procuravam \n\n\n\n   29 \n\najustar diretamente a atua\u00e7\u00e3o do estado ao atendimento e \u00e0 defesa de seus interesses \nespec\u00edficos. 18 \n\n \n\nEste dinamismo na amplia\u00e7\u00e3o dos dom\u00ednios sobre o espa\u00e7o geogr\u00e1fico (que significa no \n\ndesdobramento posterior o dom\u00ednio sobre novos mercados e est\u00edmulo a novos padr\u00f5es de \n\nconsumo) se verifica desde os prim\u00f3rdios da Grande Depress\u00e3o do in\u00edcio dos anos 1870 aos \n\nanos antecedentes da I Guerra, que foi palco objetivo das disputas por hegemonia das na\u00e7\u00f5es \n\ncentrais (por territ\u00f3rios e mercados). As transfer\u00eancias dos investimentos para os territ\u00f3rios \n\ncoloniais e semi-coloniais19 (caso espec\u00edfico dos territ\u00f3rios latino-americanos) se torna \n\nevidente e de volume significativo a partir de 1870 encontrando destino de aplica\u00e7\u00e3o tanto nos \n\nservi\u00e7os de infra-estrutura (transportes, energia, com\u00e9rcio, intermedia\u00e7\u00e3o financeira)20 quanto \n\npara as atividades produtivas das economias prim\u00e1rio exportadoras (agricultura e minera\u00e7\u00e3o). \n\nA \u00faltima d\u00e9cada do S\u00e9c. XIX j\u00e1 nos mostra o surgimento de produ\u00e7\u00f5es importantes de cobre e \n\nnitrato no Peru, estanho na Bolivia, guanu no Peru, caf\u00e9 e borracha no Brasil e o dinamismo \n\ndestas produ\u00e7\u00f5es e seu respectivo escoamento exigiram infra-estrutura de transporte e infra-\n\nestrutura urbana o que exigiu tamb\u00e9m alto grau de endividamento destes pa\u00edses. \n\nSZMRECS\u00c1NYI nos explica que o expansionismo da oferta de capitais passa de \n\nop\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica para imperativo na reprodu\u00e7\u00e3o ampliada do capital, pois as exporta\u00e7\u00f5es \n\naumentaram bem como a aplica\u00e7\u00e3o dos excedentes em outras regi\u00f5es de aplica\u00e7\u00e3o. Ocorre \n\nassim um fluxo de exporta\u00e7\u00e3o de capitais produtivos das empresas oligopolizadas para as \n\nfilias e subsidi\u00e1rias que v\u00e3o se constituindo nos pa\u00edses de destino. Destaca-se nesse processo, \n\nalinhada com nosso interesse investigativo, a empresa multinacional LIGHT. \n\nO capital financeiro \u2013 conceito aprofundado por Hilferding - se apresenta como nova \n\netapa da evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do capitalismo21. Dados da Organiza\u00e7\u00e3o da Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU)  \n\nsobre volumes e composi\u00e7\u00e3o do capital estrangeiro na America Latina certificavam que, no \n\nper\u00edodo antecedente ao primeiro conflito mundial, o percentual de capital brit\u00e2nico (1914) na \n\n                                                 \n18 SZMRECS\u00c1NYI, Tam\u00e1s J. M. K. A era dos trustes e cart\u00e9is. Caderno Hist\u00f3ria &amp; Energia: a chegada da \nLight, S\u00e3o Paulo: ELETROPAULO [Eletricidade de S\u00e3o Paulo], no 1, p.7, 1986. \n19 Aqui entende-se como semi-col\u00f4nias Estados com governo pr\u00f3prio mas que tem sua economia colonizada. \n20 Op.cit, p.8. \n21 Os bancos t\u00eam a possibilidade de transformar, pela via de intermedia\u00e7\u00e3o de pagamentos, o capital monet\u00e1rio \nem capital ativo, ou seja, aquele que produz lucro. Os bancos \u00e0 medida que crescem elevam as rendas que \nrecolhem e simultaneamente aumentam sua capacidade de determinar como ser\u00e3o utilizados esses recursos. \nAumentam assim o seu poderio econ\u00f4mico e pol\u00edtico uma vez que adquirem excepcional capacidade de conhecer \na situa\u00e7\u00e3o real dos v\u00e1rios grupos capitalistas. Um conjunto de fatores permite a concentra\u00e7\u00e3o do monop\u00f3lio \nfinanceiro em torno de poucos bancos, o que aumenta ainda mais o poderio do setor banc\u00e1rio, o que leva a um \n\u00edndice maior de monop\u00f3lios na economia, uma vez que os grandes bancos consolidados n\u00e3o t\u00eam interesse algum \nque seus clientes se lancem a situa\u00e7\u00f5es de concorr\u00eancia severa entre si.  Ver EATON, John. Manual de \nEconomia Pol\u00edtica. Zahar Editores: Rio de Janeiro, 1963 pp.  215-217. \n\n\n\n   30 \n\nAmerica latina era de 20% e era aplicado cerca de 2/3 em servi\u00e7os de ferrovias, utilidade \n\np\u00fablica e no setor de minas e planta\u00e7\u00f5es22. \n\nNo caso brasileiro, j\u00e1 que o pa\u00eds foi recept\u00e1culo tamb\u00e9m deste tipo de investimento, \n\ncabe perguntar se o problema energ\u00e9tico brasileiro de \u00e9poca estava condicionado socialmente \n\na este tipo de aplica\u00e7\u00e3o do capital financeiro e como a associa\u00e7\u00e3o  a trustes e conglomerados, \n\nque influenciavam decisivamente as pol\u00edticas p\u00fablicas e de planejamento urbano, induziam e \n\nmaterializavam expectativas e demandas reais por energia.  Os primeiros investimentos de \n\ncapital brit\u00e2nico na America Latina j\u00e1 exibem uma seletividade no sentido de criar redes de \n\ndemandas: \n\n \n\nOs primeiros investimentos diretos de capitais brit\u00e2nicos em servi\u00e7os urbanos de \nutilidade p\u00fablica ocorreram no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1860, com o estabelecimento, \nem v\u00e1rias cidades do continente, de empresas produtoras e distribuidoras de g\u00e1s de \nilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica (com base em carv\u00e3o importado da Gr\u00e3-Bretanha), de \ncompanhias de transporte urbano de passageiros e at\u00e9 de alguns empreendimentos \nvoltados para o saneamento ambiental, ou seja, para o estabelecimento de redes de \n\u00e1gua e de esgoto.23 \n \n\n Ainda ramificavam as atividades produtivas, de oferta de servi\u00e7os, especulativas, de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o de terras e de patrim\u00f4nio imobili\u00e1rio em \u00e1reas sob sua influ\u00eancia ou concess\u00e3o, \n\nreunindo condi\u00e7\u00f5es para criar aglomerados: \n\n \n\nAs empresas estrangeiras prestadoras de servi\u00e7os de utilidade p\u00fablica foram, por \noutro lado, verdadeiras \u201cm\u00e1quinas\u201d de acumula\u00e7\u00e3o de capitais. Os fatores \ndeterminantes dessa acumula\u00e7\u00e3o n\u00e3o eram necessariamente operacionais ou \nprodutivos, ou seja, n\u00e3o decorriam apenas da produ\u00e7\u00e3o e venda de energia el\u00e9trica \nou g\u00e1s. Eles podiam ser, e muitas vezes tendiam a ser, de car\u00e1ter \npredominantemente financeiro; depois de certo est\u00e1gio no seu desenvolvimento, \nera natural que assim fosse, j\u00e1 que se tratava de grandes blocos de capital. Uma \nposs\u00edvel origem dessa acumula\u00e7\u00e3o devia estar nas oportunidades de neg\u00f3cios \ncorrelatos, por exemplo, os propiciados pela constitui\u00e7\u00e3o de amplos patrim\u00f4nios \nimobili\u00e1rios, patrim\u00f4nios cuja valoriza\u00e7\u00e3o era determinada pela pr\u00f3pria atua\u00e7\u00e3o \ndas referidas empresas\u201d. (...) \n\u201cDevido \u00e0s posi\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas que ocupavam nas economias latino-americanas, \nessas empresas tendiam a ter tamb\u00e9m acesso mais f\u00e1cil \u00e0s informa\u00e7\u00f5es relevantes \npara as tomadas de decis\u00f5es na aplica\u00e7\u00e3o de seus capitais (..) as empresas em \nquest\u00e3o tinham tudo para se valer da fraqueza dos governos latino-americanos com \nvistas \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o de suas taxas de lucro.24 \n\n \n\n                                                 \n22 SZMRECS\u00c1NYI, 1986,  p.16.  \n23 Op.cit, p.18. \n24 Op.cit. p.19. \n\n\n\n   31 \n\nUma maneira de diversifica\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o de capitais e amplia\u00e7\u00e3o de dom\u00ednio \n\npol\u00edtico e econ\u00f4mico \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o de sociedades an\u00f4nimas e holdings espraiando-se sobre \n\natividades produtivas que por sua vez d\u00e3o o tom na organiza\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o social. As \n\nholdings simultaneamente centralizam e diversificam, quanto mais em momento hist\u00f3rico t\u00e3o \n\noportuno no Brasil em que a transposi\u00e7\u00e3o de modelos de consumo dos pa\u00edses centrais era \n\nsimbolicamente a porta de entrada para a elite no sal\u00e3o da modernidade. \n\nMARANH\u00c3O aponta que o processo de eletrifica\u00e7\u00e3o se apresenta como atividade \n\nprotagonista e estruturante do advento da modernidade e na consolida\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias de \n\nrede, estimulando a pr\u00f3pria demanda para atender patentes, descobertas tecnol\u00f3gicas a serem \n\ninseridas na rede em constru\u00e7\u00e3o. Configura-se como processo social, n\u00e3o exclusivamente \n\nt\u00e9cnico e apresenta, no senso, comum a esperan\u00e7a de ruptura com estruturas arcaicas:  \n\n \n\nOutro balizamento decisivo do processo social da eletrifica\u00e7\u00e3o \u00e9 sua inser\u00e7\u00e3o \ndominante na modernidade. Ou melhor, na moderniza\u00e7\u00e3o, conceito mais preciso, \ncomo se encontra em Marshal Bermann. E que relaciona a eletrifica\u00e7\u00e3o, \nnecessariamente com urbaniza\u00e7\u00e3o, progresso cient\u00edfico e t\u00e9cnico, mobilidade e \nmobiliza\u00e7\u00e3o social, familiares ou comunit\u00e1rias, dando lugar a fen\u00f4menos sociais e \npol\u00edticos de massa.25 \n \n\nA generaliza\u00e7\u00e3o de uma forma espec\u00edfica de consumo de energia necessariamente \n\ndemandaria uma rede de gera\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o para viabilizar o consumo dom\u00e9stico. Aqui se \n\nentrela\u00e7a a ind\u00fastria de gera\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o de energia e a ind\u00fastria de equipamentos \n\nel\u00e9tricos necess\u00e1rios. A dissemina\u00e7\u00e3o dos equipamentos de uso final tamb\u00e9m se amplifica, \n\nassim como a popula\u00e7\u00e3o urbana que j\u00e1 recebia a contribui\u00e7\u00e3o dos fluxos imigrat\u00f3rios internos \n\ne externos. O interno decorrente da atra\u00e7\u00e3o rural \u2013 urbana e o segundo, dos importantes fluxos \n\nde origem italiana, espanhola, japonesa e portugu\u00easa. Para termos um pouco dessa \n\nsensibilidade mencionemos que desde meados do s\u00e9culo XIX a contabiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \n\nlatino americana exibe um crescimento de 100% em rela\u00e7\u00e3o ao que se observava no in\u00edcio \n\ndesse mesmo s\u00e9culo26. \n\nEste conjunto de a\u00e7\u00f5es (n\u00e3o necessariamente restritas \u00e0s atividades fim das empresas) \n\npermitia vantagens indiretas que acabavam criando condi\u00e7\u00f5es excepcionais para a reprodu\u00e7\u00e3o \n\nampliada de capitais. O exemplo da apropria\u00e7\u00e3o dos mananciais h\u00eddricos para gera\u00e7\u00e3o de \n\n                                                 \n25 MARANH\u00c3O, Ricardo. Capital estrangeiro e estado na eletrifica\u00e7\u00e3o brasileira a light, 1947-1957.Tese \n(Doutorado) -  Universidade de S\u00e3o Paulo.  FFLCH - FAC DE FILOSOFIA, LETRAS E CI\u00caNCIAS \nHUMANAS S\u00e3o Paulo, 1993. \n \n\n\n\n   32 \n\neletricidade pela Light em S\u00e3o Paulo \u00e9 exemplo marcante da imers\u00e3o da corpora\u00e7\u00e3o como \n\nempresa pol\u00edtica atuando no planejamento urbano a seu benef\u00edcio, valorizando terras, \n\nretificando cursos d\u2019\u00e1gua. N\u00e3o bastassem estas oportunidades pol\u00edticas a Light se servia de \n\nprest\u00edgio simb\u00f3lico perante a opini\u00e3o p\u00fablica (mesmo sendo responsabilizada por problemas \n\noperacionais relacionados ao gerenciamento dos reservat\u00f3rios e por interrup\u00e7\u00f5es no \n\nsuprimento de energia el\u00e9trica) pois era agente  de um momento pol\u00edtico polarizado entre o \n\nvelho e o novo no qual a oferta de eletricidade caia como luva como fator  de produ\u00e7\u00e3o para a \n\nind\u00fastria manufatureira de S\u00e3o Paulo que j\u00e1 acolhia  fluxos de imigrantes para compor a m\u00e3o \n\nde obra requerida.  \n\nEsta parte do texto foi dedicada a evidenciar elementos para o entendimento da \n\nconsolida\u00e7\u00e3o da empresa monopolista, e grupos oligopolistas, do papel da empresa pol\u00edtica do \n\npapel do Estado, n\u00e3o necessariamente na cl\u00e1ssica acep\u00e7\u00e3o de Capitalismo Monopolista de \n\nEstado, mas sim de um Estado permeado e permissivo ao capitalismo. O protagonismo de S\u00e3o \n\nPaulo nesta descri\u00e7\u00e3o que fizemos tem um sentido que permanece no longo per\u00edodo: a \n\nforma\u00e7\u00e3o de um centro de consumo que emerge da acumula\u00e7\u00e3o de capital da ind\u00fastria \n\ncafeeira, do afluxo de capital estrangeiro, pela mudan\u00e7a cultural do consumo, e consolida\u00e7\u00e3o \n\nde um dos ber\u00e7os nacionais do processo de industrializa\u00e7\u00e3o. Este protagonismo n\u00e3o \u00e9 \n\nexclusivo, no entanto, pois o aproveitamento de potenciais hidrel\u00e9tricos no rio Paran\u00e1 e \n\nPara\u00edba do Sul evidenciam uma concentra\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da oferta de potencial pr\u00f3ximo das \n\ngrandes cidades, um \u201csurto\u201d de usinas no per\u00edodo 1880-193027. Do conjunto de informa\u00e7\u00f5es \n\nat\u00e9 aqui apresentadas \u00e9 poss\u00edvel identificar elementos decisivos que colaboraram para \n\nconcentra\u00e7\u00e3o do emaranhado das longas linhas de transmiss\u00e3o do sistema el\u00e9trico interligado \n\nnacional (ver Fig. 1) no Sudeste e assim assimilar fluxos crescentes de energia na sua dire\u00e7\u00e3o. \n\nCabe salientar que esse processo se v\u00ea amparado tamb\u00e9m, em momento posterior, pela \n\nconstru\u00e7\u00e3o de grandes reservat\u00f3rios no Rio Grande (MG e divisa com SP) e no Rio Tiet\u00ea que \n\nfizeram com que estes rios se transformassem em uma sucess\u00e3o de reservat\u00f3rios (a expans\u00e3o \n\nexpressa nos sucessivos Planos Decenais de Expans\u00e3o de Energia El\u00e9trica, a tomar como \n\nilustra\u00e7\u00e3o o PDE 2006-2015 e seguintes mostram o refor\u00e7o no direcionamento do aumento \n\ndestes fluxos de energia). \n\n                                                                                                                                                         \n26 SCOBIE, James R. The Growth of Latin American Cities, 1870-1930. In: BETHELL, Leslie. The \nCambridge History of Latin America v.4 . Cambridge University Press, 1986. \n27 Ver a esse respeito MORTATI, D. M. de A. N.; ARGOLLO FERR\u00c3O, A. M. de. O surgimento das \nPequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas e o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o no interior de S\u00e3o Paulo (1890-1930). Labor \n&amp; Engenho, Campinas, SP, v.5, n.2, p.26-44, 2011 e A vida cotidiana no Brasil moderno: a energia el\u00e9trica e \na sociedade brasileira (1880-1930) Rio de Janeiro, Centro de Mem\u00f3ria da Eletricidade no Brasil, 2001. \n\n\n\n   33 \n\n \n\n \nFig 1.1 Linhas de Transmiss\u00e3o existentes e futuras previstas no PNE 2030, horizonte 2012. \nFONTE: Operador Nacional do Sistema El\u00e9trico: http://www.ons.org.br/conheca_sistema/mapas_sin.aspx \n \n\n \n\nContribui\u00e7\u00e3o de algumas interpreta\u00e7\u00f5es brasileiras sobre o fen\u00f4meno de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de poder e sua natureza \n\n \n \n\nNo cl\u00e1ssico texto de Celso FURTADO28 aparece um a men\u00e7\u00e3o sugestiva sobre um \n\ncar\u00e1ter predat\u00f3rio que o processo civilizat\u00f3rio teria. Uma esp\u00e9cie de universaliza\u00e7\u00e3o de \n\nformas de vida mais alinhadas com os pa\u00edses ricos que s\u00e3o os que aparecem nas vitrines das \n\nescolhas poss\u00edveis. O papel do mito aparece por um lado como for\u00e7a potencial para \n\ncompreender intuitivamente a realidade social e compreender o que motiva o distanciamento \n\nde uma situa\u00e7\u00e3o ideal obtida por compara\u00e7\u00e3o abstrata ou concreta de um tipo ideal de pais, \n\neconomia, ou organiza\u00e7\u00e3o social. Por outro lado o mito tamb\u00e9m carrega consigo um conjunto \n\nde hip\u00f3teses que n\u00e3o podem ser testadas. Quando o autor formula a si pr\u00f3prio e ao leitor a \n\n                                                 \n28 FURTADO, Celso.  O mito do Desenvolvimento Econ\u00f4mico.  Ed. Paz e Terra: Rio de Janeiro, 1974.  \n\n\n\n   34 \n\npergunta - Que pa\u00edses entram para o clube dos pa\u00edses desenvolvidos e quais s\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es \n\npara essa entrada? 29- vai trilhando posteriormente racioc\u00ednios, separando os conceitos e \n\nidentificando que o subdesenvolvimento/desenvolvimento n\u00e3o tem a ver com a idade dos \n\npa\u00edses, mas sim com a heterogeneidade tecnol\u00f3gica e uma estrutura\u00e7\u00e3o oligop\u00f3lica da \n\neconomia e da pol\u00edtica que avan\u00e7a com ares de tutela e influ\u00eancia sobre sub-sistemas \n\nbanc\u00e1rios e estruturas dentro do governo. O subdesenvolvimento pol\u00edtico estaria atrelado \u00e0 \n\nincapacidade das economias perif\u00e9ricas de participar com protagonismo na fase de forma\u00e7\u00e3o \n\nde um determinado sistema econ\u00f4mico mundial. No caso brasileiro que lan\u00e7ou m\u00e3o do \n\nprocesso conhecido como substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es, se servindo dele no processo de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o, houve agravamento das disparidades internas, j\u00e1 que internamente os \n\nmercados eram heterog\u00eaneos e observava-se disparidade nos n\u00edveis de produtividade.  \n\nO retrospecto proposto neste cap\u00edtulo sobre os desdobramentos hist\u00f3ricos da transi\u00e7\u00e3o \n\ndo capitalismo concorrencial ao oligopol\u00edstico na ind\u00fastria de energia el\u00e9trica exemplifica o \n\nque FURTADO comenta sobre os limites da emerg\u00eancia de quest\u00f5es nacionais nas regi\u00f5es \n\nperif\u00e9ricas frente \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o da empresa privada em car\u00e1ter transnacional. \n\n \n\nA a\u00e7\u00e3o dos estados nacionais, no centro do sistema, ampliou-se em determinadas \ndire\u00e7\u00f5es para assegurar a estabilidade interna, sem a qual as fric\u00e7\u00f5es no plano \ninternacional seriam inevit\u00e1veis; mas por outro lado, modificou-se \nqualitativamente, a fim de adaptar-se \u00e0 atua\u00e7\u00e3o das grandes empresas estruturadas \nem oligop\u00f3lios, que tem a iniciativa no plano tecnol\u00f3gico e s\u00e3o o verdadeiro \nelemento motor no plano internacional. 30 \n \n \n\nSe por um lado as empresas exibem uma estrutura\u00e7\u00e3o simples quando pensamos em \n\nseus objetivos e coer\u00eancia interna entre suas unidades, por outro lado, j\u00e1 os Estados \n\nconstitu\u00eddos em uma sociedade de classes exibem a exist\u00eancia de divis\u00e3o de poder e n\u00facleos \n\nou blocos de poder31 e heterogeneidade de objetivos, \u00e0s vezes concorrentes e que se \n\n                                                 \n29 Op.cit, p.25 \n30 Op.cit \u00e0 p\u00e1g. 55. \n31 Ver POULANTZAS, Nicos. \u201cPoder Pol\u00edtico e Classes Sociais\u201d. S\u00e3o Paulo, Martins Fontes 1977. \nEspecialmente detalhados nos cap\u00edtulos III (se\u00e7\u00e3o 4) e IV (se\u00e7\u00f5es 1, 2, 3, 4). O conceito de blocos de poder \ndentro do Estado desenvolvido por Poulantzas permite entender as rela\u00e7\u00f5es que ocorrem entre interesses \nprivados e o Estado, nem sempre alicer\u00e7adas no \u00e2mbito institucional, nem sempre passando pelo crivo \nparlamentar.  Mesmo que com a utiliza\u00e7\u00e3o deste conceito n\u00e3o consigamos entender a plenitude e din\u00e2mica \ndessas rela\u00e7\u00f5es, podemos identificar a exist\u00eancias destes n\u00facleos de poder seja no \u00e2mbito do poder executivo \n(lobbies, reuni\u00f5es, audi\u00eancias) e tamb\u00e9m no \u00e2mbito do poder legislativo: os partidos pol\u00edticos abrigam interesses \ne muitas vezes colocam seus mandatos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de grandes empresas que t\u00eam interesses em construir obras \npara gerar, comercializar, transmitir energia, vender equipamentos e consumir grandes quantidades de energia e \ncombust\u00edvel. Os grupos que constituem os blocos de poder dentro do estado n\u00e3o s\u00e3o homog\u00eaneos, mas podem \nconstruir unidade em alguns momentos (por exemplo, em dado momento ao estabelecer regras de \ncomercializa\u00e7\u00e3o, concess\u00e3o, leil\u00e3o ou mesmo influenciar na indica\u00e7\u00e3o de um minist\u00e9rio de Estado ou \n\n\n\n   35 \n\nmodificam em fun\u00e7\u00e3o da correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as estabelecidas pelo mosaico de n\u00facleos de poder \n\nora existentes. Assim FURTADO entende que n\u00e3o h\u00e1 necessidade de a\u00e7\u00e3o direta dos Estados \n\ncentrais sobre as administra\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses perif\u00e9ricos uma vez que a economia internacional \n\npassou ao controle das grandes empresas. As empresas por sua vez ocuparam um grau \n\nelevado na rela\u00e7\u00e3o de poder centro-periferia disputando, ocupando e influenciando os n\u00facleos \n\nde poder dentro dos Estados constitu\u00eddos. Esse remodelamento de exerc\u00edcio de poder centro-\n\nperiferia, superando o colonialismo cl\u00e1ssico, molda outras estruturas sociais e pol\u00edticas em \n\ncada oportunidade e espa\u00e7os identificados. Nas palavras de Celso FURTADO: \n\n \n\nDentro desse quadro estrutural, as burocracias que dirigem a maioria dos pa\u00edses \nperif\u00e9ricos avan\u00e7aram consideravelmente num processo de auto \u2013 identifica\u00e7\u00e3o \ncom os \u201cinteresses nacionais\u201d respectivos. Se bem que, em casos particulares, \nesses interesses se confundam com os de pequeno grupo que controla o aparelho \ndo Estado, via de regra a concep\u00e7\u00e3o de interesse nacional \u00e9 mais ampla e visa \u00e0 \nmelhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida de um grupo importante da popula\u00e7\u00e3o, quase \nsempre constitu\u00eddo pelas pessoas integradas no setor \u201cmoderno\u201d da economia.32 \n\n  \n \n\nEmerge, dentre as op\u00e7\u00f5es que a realidade apresenta, o crescimento da import\u00e2ncia dos \n\npa\u00edses perif\u00e9ricos na justa medida em que os pa\u00edses centrais se tornam cada vez mais \n\ndependentes de recursos naturais n\u00e3o reprodut\u00edveis, presentes e fornecidos por aqueles. \n\nSaliente-se esta outra divis\u00e3o internacional, a do ambiente e seus recursos naturais, que \u00e9 \n\nsimult\u00e2nea \u00e0 conhecida divis\u00e3o internacional do trabalho que oferece m\u00e3o de obra \u201cmais \n\ncompetitiva\u201d. \n\nJose Luis FIORI ao interpretar o Brasil no espa\u00e7o33 n\u00e3o se abst\u00e9m de pensar as a\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas conectadas com o desdobramento hist\u00f3rico de um sistema de cria\u00e7\u00e3o de riqueza \n\ninsepar\u00e1vel de um processo de acumula\u00e7\u00e3o de poder pol\u00edtico. Assim, n\u00e3o eliminar a pol\u00edtica, o \n\nconflito de interesses, a exist\u00eancia das classes e o rebatimento destes dentro do estado \n\nconformariam a maneira adequada de evitar a an\u00e1lise apressada, que transfere ao campo do \n\n                                                                                                                                                         \npresid\u00eancias de empresas na \u00e1rea de energia, ou influenciar vota\u00e7\u00f5es que digam respeito a processos de \nprivatiza\u00e7\u00e3o de empresas ou concess\u00e3o de blocos de explora\u00e7\u00e3o). Ainda, a capilaridade de interesses dentro do \nEstado se mostra muito maior para os grupos ligados ao grande capital e que procuram fazer parte e permanecer \nnos blocos de poder. \n32 FURTADO, 1974, \u00e0 p\u00e1g. 63. \n33 Fazemos alus\u00e3o ao livro de Jos\u00e9 Luis Fiori, Brasil no Espa\u00e7o. Petr\u00f3polis, RJ: Ed. Vozes, 2001. Trata-se de \numa colet\u00e2nea de textos, palestras e confer\u00eancias de conte\u00fado cr\u00edtico sobre a preval\u00eancia do pensamento \nconservador no Brasil. O espa\u00e7o do t\u00edtulo n\u00e3o \u00e9 o geogr\u00e1fico, mas o c\u00f3smico, em que existem naves por v\u00eazes \nsem rumo, sob influ\u00eancia do manejo de um computador, como no filme de Stanley Kubrick 2001, Uma Odiss\u00e9ia \nno Espa\u00e7o (t\u00edtulo em portugu\u00eas de seu filme de 1968). H\u00e1 chance, segundo o FIORI, de que o povo brasileiro se \ndesligue do computador central e se afaste dos buracos negros que solapam formula\u00e7\u00f5es mais aut\u00f4nomas, ou \nsem met\u00e1foras, rompendo o isolamento dos administradores nacionais em rela\u00e7\u00e3o a reais demandas internas.  \n\n\n\n   36 \n\nprogresso tecnol\u00f3gico e de modelos econ\u00f4micos algo que deveria estar presente tamb\u00e9m no \n\ncampo pol\u00edtico, como proposta de altera\u00e7\u00e3o da correla\u00e7\u00e3o de poder que se estabelece na \n\nsociedade brasileira. Para FIORI, o poder constitu\u00eddo hierarquiza problemas e estabelece \n\nformula\u00e7\u00f5es e \u00e9 de se esperar que haja ent\u00e3o um conjunto de solu\u00e7\u00f5es corriqueiras e tidas \n\ncomo \u201cnormais\u201d, simult\u00e2neo a outro, tido como subversivo, que ao reconhecer o car\u00e1ter \n\nconflitivo antes mencionado, formula problemas de maneira distinta. As rupturas e \n\nabandonos, por exemplo, das id\u00e9ias desenvolvimentistas que garantiu taxas altas de \n\ncrescimento econ\u00f4mico no passado devem se enquadrar no campo da ideologia e da pol\u00edtica, \n\nque abriram espa\u00e7o para o enfraquecimento do Estado na ante sala das reformas chamadas de \n\nneo-liberais: \n\n \n\nA nova realidade resultou de escolhas e decis\u00f5es pol\u00edticas absolutamente \nconscientes e ideol\u00f3gicas, e n\u00e3o de necessidades materiais impostas ao pa\u00eds. \nSobretudo porque, como se sabe, o Brasil foi o \u00fanico pa\u00eds latino-americano que \ndurante a sua era \u201cdesenvolvimentista\u201d (1950-1980) foi capaz de ocupar \neconomicamente o territ\u00f3rio, construindo uma infra-estrutura relativamente \ncomplexa e integrada de transportes, energia e comunica\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de \nindustrializar-se e manter durante trinta anos a segunda taxa anual mais alta de \ncrescimento econ\u00f4mico do mundo.34 \n\n \nAinda a t\u00edtulo de exemplo de posicionamento intelectual tido como subvers\u00e3o da \n\nOrdem do Discurso35, (\u00e0s vezes como heresia na modernidade anal\u00edtica), est\u00e1 a id\u00e9ia da \n\nexist\u00eancia ou n\u00e3o do imperialismo36. Outrora o termo tamb\u00e9m esteve bastante conectado \u00e0 \n\n                                                 \n34 FIORI, 2001, p.29, no cap\u00edtulo A ilus\u00e3o do Desenvolvimento.  \n35 Michel FOUCAULT em A Ordem do Discurso, faz a discuss\u00e3o das diferentes maneiras pelas quais o poder do \ndiscurso \u00e9 utilizado, assim como sua for\u00e7a inerente para se fazer presente no tempo como verdade. Aponta que \nos discursos s\u00e3o escolhidos, em determinado tempo hist\u00f3rico, para ocuparem lugar de destaque e poder. Existem \ndiferen\u00e7as nos discursos escolhidos para serem colocados em circula\u00e7\u00e3o, expostos e ofertados, bem como nas \nmaneiras como eles s\u00e3o transmitidos, pois estes s\u00e3o hierarquizados e catalogados entre os de maior e menor \nrelev\u00e2ncia que s\u00e3o reconhecidos e consagrados \u201c[N]\u00e3o se trata de dominar os poderes que eles (discursos) t\u00eam, \nnem de conjurar os acasos de sua apari\u00e7\u00e3o; trata-se de determinar as condi\u00e7\u00f5es de seu funcionamento, de impor \naos indiv\u00edduos que os pronunciam certo n\u00famero de regras e assim de n\u00e3o permitir que todo mundo tenha acesso \na eles. Rarefa\u00e7\u00e3o, desta vez, dos sujeitos que falam; ningu\u00e9m entrar\u00e1 na ordem do discurso se n\u00e3o satisfizer a \ncertas exig\u00eancias ou se n\u00e3o for de in\u00edcio, qualificado para faz\u00ea-lo. Mais precisamente: nem todas as regi\u00f5es do \ndiscurso s\u00e3o igualmente abertas e penetr\u00e1veis; algumas s\u00e3o altamente proibidas (diferenciadas e diferenciantes), \nenquanto outras parecem quase abertas a todos e postas, sem restri\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de cada sujeito que \nfala.\u201d FOUCAULT, Michel. A ordem do discurso. S\u00e3o Paulo; Edi\u00e7\u00f5es Loyola, 2002.  p.36. \n36 Sobre a perman\u00eancia do conceito de imperialismo ver FIORI, J.L. O perigo da utopia. Artigo publicado no \nJornal Valor Econ\u00f4mico, 12 de agosto de 2009. Destacamos a passagem: \u201cSegundo a pesquisa e os dados do \nhistoriador e soci\u00f3logo americano, Charles Tilly, \"de 1480 a 1800, a cada dois ou tr\u00eas anos iniciou-se em algum \nlugar um novo conflito internacional expressivo; de 1800 a 1944, a cada um ou dois anos; a partir da Segunda \nGuerra Mundial, mais ou menos, a cada 14 meses. A era nuclear n\u00e3o diminuiu a tend\u00eancia dos s\u00e9culos antigos a \nguerras mais freq\u00fcentes e mais mort\u00edferas [ali\u00e1s], desde 1900, o mundo assistiu a 237 novas guerras, civis e \ninternacionais [enquanto] o sangrento S\u00e9culo XIX contou 205 guerras\" (Charles Tilly, Coer\u00e7\u00e3o, capital e Estados \neuropeus , Edusp, 1996, p. 123 e 131). Mesmo na d\u00e9cada de 1990, durante os oito anos da administra\u00e7\u00e3o \nClinton, que foi transformado na figura emblem\u00e1tica da vit\u00f3ria da democracia, do mercado e da paz, os EUA \n\n\n\n   37 \n\nexpans\u00e3o da eletrifica\u00e7\u00e3o no pa\u00eds, como mostraram as subvers\u00f5es do processo modernizante \n\nda eletrifica\u00e7\u00e3o, da quais Catullo BRANCO foi um dos maiores protagonistas na cr\u00edtica ao \n\ncapital estrangeiro e seu aninhamento no poder de Estado37. Cabe, atrav\u00e9s do rigor anal\u00edtico, \n\nverificar a pertin\u00eancia do uso do conceito de imperialismo. Adiantamos que no decorrer dos \n\ncap\u00edtulos o conceito aparecer\u00e1, particularmente, na identifica\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno no recente \n\nprocesso conhecido como integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica latino americana, que traz consigo um novo \n\nprotagonista de poder pol\u00edtico e econ\u00f4mico o Banco Nacional de Desenvolvimento \n\nEcon\u00f4mico e Social (BNDES) que surge como mobilizador das figuras de financiamento da \n\ninfra-estrutura neste pa\u00eds e nos vizinhos e indutor da participa\u00e7\u00e3o de empresas com \n\nparticipa\u00e7\u00e3o nacional nos neg\u00f3cios trans-fronteiri\u00e7os. A influ\u00eancia internacional, expressa na \n\npr\u00f3pria composi\u00e7\u00e3o do capital e origem das empresas que se dedicam \u00e0 constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o \n\nde grandes obras de infra-estrutura da ind\u00fastria da energia e em v\u00e1rias outras que fazem a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o, comercializa\u00e7\u00e3o de eletricidade e combust\u00edvel, demonstra a exist\u00eancia, mesmo \n\nque n\u00e3o seja do imperialismo, de uma depend\u00eancia indiscut\u00edvel entre hist\u00f3ria geral e hist\u00f3ria \n\nparticular. \n\n O capital necess\u00e1rio para obras de grande porte geralmente n\u00e3o \u00e9 aut\u00f3ctone. Nem o \n\nportf\u00f3lio de projetos \u00e9 oriundo de decis\u00f5es exclusivamente tomadas no \u00e2mbito interno, \n\nisoladamente do cen\u00e1rio internacional. A migra\u00e7\u00e3o desse capital diz respeito a oportunidades \n\nde valoriza\u00e7\u00e3o de capitais que tem a possibilidade de se movimentar com rapidez, \n\nintermediados por bancos nacionais e por fundos de pens\u00e3o que acumulam recursos \n\nvolumosos. Um conjunto pequeno de empreiteiras e fabricantes de equipamentos domina a \n\ntarefa de ampliar a infra-estrutura atrav\u00e9s de obras de grande porte. A conforma\u00e7\u00e3o de \n\noligop\u00f3lio persiste e h\u00e1 pouco espa\u00e7o para resist\u00eancias nacionais e intranacionais e estrat\u00e9gias \n\nde desenvolvimento de produ\u00e7\u00e3o nacional. As vantagens comparativas aparecem como \n\n                                                                                                                                                         \nmantiveram um ativismo militar muito grande. E, ao contr\u00e1rio da impress\u00e3o generalizada, \"os Estados Unidos se \nenvolveram em 48 interven\u00e7\u00f5es militares, muito mais do que em toda a Guerra Fria, per\u00edodo em que ocorreram \n16 interven\u00e7\u00f5es militares\" (Bacevich, 2002: p: 143). E mais recentemente, os \"fracassos\" militares dos EUA, no \nIraque e no Afeganist\u00e3o - ao contr\u00e1rio do que dizem - aumentaram a presen\u00e7a militar dos EUA na \u00c1sia Central e \no cerco da R\u00fassia e da China, envolvendo, portanto, prepara\u00e7\u00e3o para a guerra entre tr\u00eas grandes pot\u00eancias. Em \ntudo isto, fica clara a dificuldade intelectual dos liberais conviverem de forma inteligente com o fato de que as \nguerras s\u00e3o uma dimens\u00e3o essencial e coconstitutiva do sistema mundial em que vivemos, e que portanto n\u00e3o \u00e9 \nsensato pensar que desaparecer\u00e3o.\u201d \n37 BRANCO, Catullo Energia el\u00e9trica e capital estrangeiro no Brasil. S\u00e3o Paulo, SP. Editora Alfa-\u00d4mega, \n1975; BRANCO,  Catullo. Conversa  entre amigos. Pref\u00e1cio de Zillah M. Branco. S\u00e3o Paulo: in\u00e9dito, 1989. \nCedem \u2013 UNESP. Especialmente, nestas notas autobiogr\u00e1ficas, Catullo Branco detalha sua luta, partid\u00e1ria, como \ndeputado estadual pelo PCB de S\u00e3o Paulo favor\u00e1vel a uma pol\u00edtica energ\u00e9tica de car\u00e1ter mais nacional e baseada \nem estudos de viabilidade t\u00e9cnicas e ambiental. Para tal enfrenta adversidades no seu partido e nos espa\u00e7os de \ngoverno em que participou. \n\n\n\n   38 \n\nimposi\u00e7\u00e3o dos lugares e das velocidades dos fen\u00f4menos globais e aceitos como \n\nnecessidades38. \n\nH\u00e1, na interpreta\u00e7\u00e3o de parcela influente do pensamento econ\u00f4mico brasileiro39, \n\nespa\u00e7o para otimismo e proposi\u00e7\u00e3o alternativa.  Se o Brasil se apresenta como uma economia \n\ncontinental, posicionado em grande territ\u00f3rio e que teve seu desenvolvimento industrial com \n\nalto grau de trans-nacionaliza\u00e7\u00e3o isto lhe propiciou certa inser\u00e7\u00e3o internacional com \n\ndiversidade nas exporta\u00e7\u00f5es, aumentando divisas mesmo que as escolhas tecnol\u00f3gicas n\u00e3o \n\nfossem nacionais, se definam pela via externa, inibindo inova\u00e7\u00e3o. TAVARES advoga a \n\npossibilidade de um novo padr\u00e3o de desenvolvimento que permita incluir os exclu\u00eddos e \n\ntornar virtuoso um novo paradigma. Esta virtuosidade, no entanto, se op\u00f5e ao esp\u00edrito liberal \n\nconservador que as elites brasileiras sempre cultivaram, mesmo que se identifiquem \n\nadicionalmente outros motivos de oposi\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n(..) poder\u00edamos afirmar que tanto a resist\u00eancia \u00e0 mudan\u00e7a como as dificuldades de \ncoordena\u00e7\u00e3o para avan\u00e7ar tem suas ra\u00edzes profundas no sucesso do modelo \npassado, que permitiu a conviv\u00eancia e heterogeneidade estrutural dos grupos \necon\u00f4micos brasileiros, das mais distintas origens, sua grande dispers\u00e3o setorial, \npequena escala e baixo grau de conglomera\u00e7\u00e3o. Na aus\u00eancia de alian\u00e7as \nestrat\u00e9gicas entre si e com o sistema financeiro, os grupos econ\u00f4micos privados \nt\u00eam recorrido sempre ao acesso privilegiado do Estado para defender seus \ninteresses particulares sem buscar uma coordena\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica de longo prazo. \nEsta quando ocorreu, foi dada por uma burocracia de Estado aut\u00f4noma em alguns \npoucos per\u00edodos em que existiram projetos estruturantes de mais longo prazo \n(Plano de Metas e II PND) com financiamento externo e parafiscal abundantes e \nbaratos40 \n\n \n\n\u201cQuanto \u00e0 rela\u00e7\u00f5es sociais, [as federa\u00e7\u00f5es patronais] continuam a aceitar a \nexclud\u00eancia como um fator natural a ser eliminado pelas virtudes do crescimento a \nlongo prazo.\u201d41 \n\n \n \n \n \n \n \n\n                                                 \n38  Segundo FIORI, \u201cA globaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 eliminando os estados, apenas est\u00e1 redefinindo as suas hierarquias \ne seus espa\u00e7os e graus de autoridade no exerc\u00edcio de suas soberanias.\u201d FIORI, J.L. Globaliza\u00e7\u00e3o, Hegemonia e \nImp\u00e9rio. In Poder e Dinheiro: uma economia pol\u00edtica da globaliza\u00e7\u00e3o TAVARES, M.C; FIORI, J.L. 5a edi\u00e7\u00e3o. \nEditora Vozes. Petr\u00f3polis, RJ 1997. p, 134. \n39 Fazemos a men\u00e7\u00e3o \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o de Maria da Concei\u00e7\u00e3o TAVARES (1993, 2000a,b) e Jose Luis FIORI \n(1995, 1997, 2001, 2009) para a maneira como o Estado se posiciona frente \u00e0 pol\u00edtica e organiza o processo de \nacumula\u00e7\u00e3o. Deve-se ressaltar, j\u00e1 que utilizamos um termo bastante amplo, que o pensamento econ\u00f4mico \u00e9 algo \ncompletamente distinto das a\u00e7\u00f5es efetivamente tomadas na economia. \n40 TAVARES, M. As pol\u00edticas de ajuste no Brasil: os limites da resist\u00eancia. P.108; In TAVARES, M.C; \nFIORI, J.L (Des)ajuste global e moderniza\u00e7\u00e3o conservadora. Paz e Terra; Rio de Janeiro, 1993.  \n41 Op. Cit .p.109. \n\n\n\n   39 \n\nPara que mais energia: Projeto nacional e desenvolvimento - os anos 1930 a \n1960 \n \n\n \n\nO debate priorit\u00e1rio no per\u00edodo entre 1930 e 1960, no que diz respeito \u00e0 sele\u00e7\u00e3o e \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das fontes de energia estava ligado \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o das bases de um \n\nindustrialismo sem rupturas e, para tal, o suprimento de infraestrutura se colocava como \n\nobjetivo a ser garantido42. Claro est\u00e1 que deveria ser garantida oferta de eletricidade para a \n\nrede el\u00e9trica que se consolidava para o ambiente dos centros urbanos e industriais e para as \n\nredes que se conectavam no interior, nos espa\u00e7os deixados pelo monop\u00f3lio da canadense \n\nLight and Power. Esta \u00faltima particularmente se consolidava com concess\u00f5es nas grandes \n\ncidades populosas e com atividade industrial mais concentrada, a exemplo da cidade de S\u00e3o \n\nPaulo, Rio de Janeiro e Vale do Para\u00edba. A americana Bond &amp; Share detinha concess\u00f5es \n\nimportantes no interior paulista e carioca, e em outras capitais brasileiras, como Salvador \n\nNatal, Recife e Macei\u00f3, Vit\u00f3ria, Belo Horizonte, Curitiba e Porto Alegre.  \n\nOutro projeto que se colocava como fundamental era a consolida\u00e7\u00e3o de uma ind\u00fastria \n\npetrol\u00edfera de car\u00e1ter estatal e alicerce tamb\u00e9m para a garantia de um desenvolvimento \n\nindustrial de car\u00e1ter nacional, mesmo que mais ligado indiretamente a ela atrav\u00e9s da sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o no setor de transportes43. Este era o grande debate intelectual, pol\u00edtico e t\u00e9cnico do \n\nper\u00edodo, paralelamente acompanhado pela forte presen\u00e7a do capital privado que se apoderou \n\nde potenciais hidr\u00e1ulicos, da renda hidr\u00e1ulica advinda destes e que exercia enorme influ\u00eancia \n\nsobre o poder p\u00fablico e sobre os desdobramentos da urbaniza\u00e7\u00e3o dos grandes centros \n\nfomentados pela oferta da eletricidade para ilumina\u00e7\u00e3o, tra\u00e7\u00e3o el\u00e9trica e for\u00e7a motriz na \n\nind\u00fastria e pela valoriza\u00e7\u00e3o de determinadas \u00e1reas urbanas, tamb\u00e9m associadas a concess\u00f5es \n\nde amplas faixas de terra ao longo dos rios44. \n\nA cria\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de \u00c1guas e de Minas era uma tentativa de controle, no \u00e2mbito \n\ndas estruturas de Estado, sobre os recursos naturais. Quanto ao primeiro, \u00e9 um desdobramento \n\nde decretos anteriores que j\u00e1 limitavam a explora\u00e7\u00e3o das quedas e cursos d\u2019\u00e1gua por \n\n                                                 \n42 SAES, Alexandre M. Projeto Nacional e desenvolvimento: os limites do nacionalismo na defesa dos \nrecursos energ\u00e9ticos brasileiros (1930-1960). Tempos Hist\u00f3ricos (EDUNIOESTE), v. 12, p. 1-32, 2008. \n43  Segundo SAES (2008), no texto j\u00e1 citado, tal emprego esteve mais ligado como combust\u00edvel para o sistema \nde transporte, j\u00e1 que era enorme e de certa maneira identificado o potencial hidr\u00e1ulico brasileiro, para fins de \ngera\u00e7ao de eletricidade. Havia escassez de reservas de carv\u00e3o e havia dificuldade de estabelecer reservas de \npetr\u00f3leo no in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Este conjunto de fatores acabou por selecionar a convers\u00e3o hidrel\u00e9trica de \nenergia como a mais atrativa e sedutora para o horizonte futuro. Em outros pa\u00edses o movimento era outro: a \nsubstitui\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o por petr\u00f3leo como combust\u00edvel para a convers\u00e3o termoel\u00e9trica. \n44 Cf. a extensa an\u00e1lise de SEABRA, Odette.  Nos meandros dos rios os meandros do poder: Tiet\u00ea e \nPinheiros - valoriza\u00e7\u00e3o dos rios e das v\u00e1rzeas na cidade de S\u00e3o Paulo. Tese de Doutorado. Universidade de \nS\u00e3o Paulo. FFLCH, S\u00e3o Paulo, 1987. \n\n\n\n   40 \n\nparticulares; quanto ao segundo, era uma tentativa de permitir o desenvolvimento de \n\npesquisas e levantamentos de reservas de petr\u00f3leo por iniciativa de financiamentos privados \n\nou estatais, paralelamente a uma nacionaliza\u00e7\u00e3o progressiva dos recursos, lembrando que por \n\nfor\u00e7a da constitui\u00e7\u00e3o de 1891 as riquezas do subsolo estavam nas m\u00e3os dos propriet\u00e1rios rurais ou \n\nna m\u00e3o do Estado nas \u00e1reas n\u00e3o particulares. Ambos os c\u00f3digos, politicamente se enquadravam \u00e0 \n\nlinha de atua\u00e7\u00e3o de Juarez T\u00e1vora, ex-Tenentista e um dos 18 do Forte, ent\u00e3o Ministro e \n\nentusiasta da possibilidade do desenvolvimento da economia nacional45. Os limites impostos \u00e0 \n\niniciativa privada pela promulga\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de \u00c1guas, subordinando a ind\u00fastria de \n\neletricidade ao controle e a fiscaliza\u00e7\u00e3o do governo federal, instituindo os princ\u00edpios do servi\u00e7o \n\npelo custo, extin\u00e7\u00e3o da cl\u00e1usula ouro46, evitando a cobran\u00e7a de tarifas em moeda estrangeira47, e \n\ntrouxeram implica\u00e7\u00f5es posteriores que se desdobraram em diminui\u00e7\u00e3o de investimentos para \n\naumentar a gera\u00e7\u00e3o de eletricidade. Este era um problema que devia ser gerenciado haja vista \n\na necessidade da presen\u00e7a do capital estrangeiro que aliviava a fragilidade financeira da \n\neconomia nacional de ent\u00e3o, com servi\u00e7os da d\u00edvida externa cumpridos a bom termo. No lado \n\ndas empresas uma diminui\u00e7\u00e3o de investimentos deveria vir acompanhada de outras a\u00e7\u00f5es para \n\ngarantir a manuten\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o dos lucros verificados. Observa-se um aumento nos fatores \n\nde carga garantidos por investimentos nas plantas j\u00e1 consolidadas, utilizadas ent\u00e3o de maneira \n\n                                                 \n45 A esse respeito vale a leitura ou consulta a partes da obra do pr\u00f3prio Juarez T\u00e1vora, Petr\u00f3leo para o Brasil, \nEd. Jos\u00e9 Olympio, Rio de Janeiro, 1955. Al\u00e9m de transcrever alguns debates e confer\u00eancias importantes sobre a \ncapacidade de prospec\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo, a atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do Conselho Nacional de Petr\u00f3leo, pr\u00f3s e contras da \ncria\u00e7\u00e3o da Petrobras, nota-se clara defesa do novo regime mineiro face ao anterior, motivado por aquilo que \nT\u00e1vora chama de um verdadeiro saque de nossas riquezas nacionais. \u00c0 p\u00e1g. 27, quando comenta sobre a \noposi\u00e7\u00e3o que o novo c\u00f3digo sofreu, o autor exalta: \u201cEssa oposi\u00e7\u00e3o era de esperar-se, dado que o C\u00f3digo op\u00f4s ao \nregime de quase completo arb\u00edtrio e irresponsabilidade com que se processava a explora\u00e7\u00e3o de jazidas minerais \u2013 \numa regulamenta\u00e7\u00e3o severa de car\u00e1ter administrativo e t\u00e9cnico\u201d. Citando \u00e0 p\u00e1g. 45 Alberto Torres: \u201cUma na\u00e7\u00e3o \npode ser livre, ainda que b\u00e1rbara, sem garantias jur\u00eddicas; n\u00e3o pode ser livre, entretanto, sem o dom\u00ednio de suas \nfontes de riqueza, dos seus meios de nutri\u00e7\u00e3o, das obras vivas de sua ind\u00fastria e do seu com\u00e9rcio\u201d. Juarez T\u00e1vora \ncaracteriza o Problema Nacional do Petr\u00f3leo como a incapacidade t\u00e9cnica e financeira naquele momento de \nprospect\u00e1-lo e identificar reservas. Era uma conjuntura mundial em que o petr\u00f3leo substituia velozmente o \ncarv\u00e3o nas atividades ind\u00fastriais e no transporte como combust\u00edvel. Poder\u00edamos adicionar a isso o momento  \ngeopol\u00edtico que prenunciava um conflito mundial, durante o qual os combust\u00edveis e as fontes de energia seriam \nrecursos estrat\u00e9gicos cobi\u00e7ados. \n46 Com o Decreto 23.501/33 considera-se extinta a cl\u00e1usula-ouro e assim nega-se o pagamento de obriga\u00e7\u00f5es em \nouro ou em moeda estrangeira e pro\u00edbem-se contratos futuros em que o pagamento em moeda que n\u00e3o seja a \ncorrente, pelo seu valor legal. \n47 O conte\u00fado nacionalista do C\u00f3digo de \u00c1guas (Decreto 24.643 de 10 de julho de 1934 pode ser sintetizado nos \nseguintes aspectos essenciais: transferia o poder concedente \u00e0 Uni\u00e3o que por sua vez poderia transferir \natribui\u00e7\u00f5es aos Estados e Munic\u00edpios, comprovada a compet\u00eancia t\u00e9cnica e administrativa; o estabelecimento do \ncusto hist\u00f3rico para c\u00e1lculo de tarifas (o capital efetivamente gasto, descontada a deprecia\u00e7\u00e3o); concess\u00f5es \napenas a empresas brasileiras ou organizadas no Brasil e a empresas estrangeiras com maioria brasileira nas \nrespectivas diretorias. Do ponto de vista pr\u00e1tico a situa\u00e7\u00e3o anterior em que as empresas faziam prevalecer seus \ninteresses face a Munic\u00edpios e Estados com os quais interfaceavam de maneira desregulamentada por algum \nC\u00f3digo  central viram seu poder pol\u00edtico, econ\u00f4mico e t\u00e9cnico bastante esvaziado. Segundo LIMA (1995) o \nC\u00f3digo de \u00c1guas sofreu posteriormente revis\u00f5es freq\u00fcentes  diante de amea\u00e7as de  crises de suprimento, \ntornando o mais flex\u00edvel. \n\n\n\n   41 \n\nmais intensiva e na expans\u00e3o das redes de distribui\u00e7\u00e3o existentes48. O c\u00e1lculo econ\u00f4mico \n\naparece para aliviar os efeitos do controle pol\u00edtico sobre novas apropria\u00e7\u00f5es das fontes e \n\nrendas hidr\u00e1ulicas. \n\nSZMRECS\u00c1NYI considera o C\u00f3digo de \u00c1guas com car\u00e1ter nitidamente industrialista, \n\nmas n\u00e3o necessariamente xen\u00f3fobo como outros o consideraram (VILLELA &amp; SUZIGAN49). \n\n Destaquemos o que SZMRECS\u00c1NYI comenta sobre o C\u00f3digo de \u00c1guas50:  \n\n \n\nPor esse diploma legal, como se sabe, o Governo federal procurou: \na) regulamentar a fixa\u00e7\u00e3o das tarifas cobradas pelas concession\u00e1rias; \nb) racionalizar a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos do Pa\u00eds; e \nc) re-equacionar a pol\u00edtica da outorga de concess\u00f5es para a produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o \nde energia el\u00e9trica \nConv\u00e9m ressaltar, entretanto que esse C\u00f3digo e a legisla\u00e7\u00e3o subseq\u00fcente tiveram, \nacima de tudo, um car\u00e1ter nitidamente industrialista, ao procurar ajustar os n\u00edveis \nde remunera\u00e7\u00e3o de fornecimento de energia \u00e0 capacidade de pagamento das \nempresas, particularmente das do setor industrial. Seus preceitos n\u00e3o se \ndestinavam a prejudicar o capital estrangeiro, mas t\u00e3o somente proteger a ind\u00fastria \nnacional. \n\n \n\nA apropria\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo, mesmo que garantidos os primeiros saltos de pesquisa e \n\nextra\u00e7\u00e3o no Rec\u00f4ncavo Baiano, amparados por delibera\u00e7\u00f5es do Conselho Nacional do \n\nPetr\u00f3leo viam-se amea\u00e7ados por uma conjuntura interna e externa:  \n\n \nO CNP ainda disponibiliza poucos e prec\u00e1rios recursos, de maneira que os \nprimeiros po\u00e7os de petr\u00f3leo estavam longe de suprir a crescente demanda nacional \npelo produto. Para agravar o cen\u00e1rio, os efeitos da guerra come\u00e7avam a afetar os \nprojetos de desenvolvimento nacional; estava cada vez mais dif\u00edcil de importar \nequipamentos e, sobretudo, come\u00e7ava a faltar o pr\u00f3prio petr\u00f3leo para o consumo \ninterno. Nesse ambiente que leis de introdu\u00e7\u00e3o do gasog\u00eanio e de racionamento de \ncombust\u00edveis eram lan\u00e7ados, na tentativa de suprir o petr\u00f3leo para \u00e1reas essenciais \nda economia. E, ainda nesse ambiente que, novamente posi\u00e7\u00f5es nacionalistas \nvoltaram \u00e0 cena, exigindo o controle governamental perante a produ\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera \nde maneira imediata, para evitar a depend\u00eancia externa.51 \n\n \nA necessidade de aumento no suprimento faz com que as teses retoricamente mais \n\nnacionalistas de Vargas se flexibilizem diante da necessidade de capta\u00e7\u00e3o de recursos \n\n                                                 \n48 Os aumentos de fatores de carga est\u00e3o relacionados com os racionamentos verificados no per\u00edodo. Voltaremos \nem cap\u00edtulos posteriores a analisar a amea\u00e7a de suprimento, racionamentos como elementos definidores da \nformula\u00e7\u00e3o do problema energ\u00e9tico ou quest\u00e3o energ\u00e9tica em v\u00e1rios momentos do desenvolvimento da ind\u00fastria \nel\u00e9trica. \n49 VILELLA, A.V &amp; SUZIGAN, W. Pol\u00edtica do Governo e Crescimento da Economia Brasileira, 1889-1945, \nRio de Janeiro, 1973, IPEA/INPES \n50 SZMRECS\u00c1NYI, Tam\u00e1s. Apontamentos para uma hist\u00f3ria financeira do grupo Light no Brasil, \n1899/1939.  Revista de Economia Pol\u00edtica, Vol 6 no 1, janeiro-abril/1986. P. 133 \n\n\n\n   42 \n\nexternos para o desenvolvimento da ind\u00fastria do petr\u00f3leo. As barreiras constitucionais que \n\nlimitavam a participa\u00e7\u00e3o do capital estrangeiro precisariam ser removidas. O sentimento \n\nnacionalista \u00e9 retomado com for\u00e7a na sociedade, com a campanha do Petr\u00f3leo \u00e9 nosso o que \n\nfaz retroceder a abertura das reservas nacionais para explora\u00e7\u00e3o de capital estrangeiro que era \n\numa expectativa do Governo Dutra. Sinaliza-se um retorno poss\u00edvel de Vargas tendo como \n\nbandeiras a aspira\u00e7\u00e3o \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o acelerada como condi\u00e7\u00e3o para o progresso social e a \n\nautonomia nacional. \n\nNo governo de Juscelino Kubistchek \u00e9 sancionada a lei de cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio de \n\nMinas e Energia incorporando o Conselho Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica e a Divis\u00e3o \n\nde \u00c1guas do Minist\u00e9rio da Agricultura e a lei de cria\u00e7\u00e3o da Eletrobr\u00e1s. A centralidade da \n\nconex\u00e3o entre a expans\u00e3o da oferta de eletricidade e o desenvolvimento industrial aparecia \n\nexplicitamente no Plano de Metas de Juscelino Kubitschek e destacava-se como um dos \n\nprincipais desafios desenvolver a energia el\u00e9trica como quest\u00e3o primordial para permitir o \n\ndesenvolvimento industrial (cerca de 24% do or\u00e7amento previsto era para a expans\u00e3o do \n\nsistema el\u00e9trico)52. \n\n \n \n\n \n\nA d\u00e9cada dos choques do Petr\u00f3leo e a expans\u00e3o da oferta de eletricidade \n\n \n\nA chamada crise mundial do petr\u00f3leo de 1973 teve status combinado de crise de \n\nabastecimento e crise de balan\u00e7o de pagamentos. Segundo SAUER (2002) a crise ensejou o \n\nposicionamento do problema energ\u00e9tico mundial como vari\u00e1vel fundamental e determinante \n\ndo planejamento do setor p\u00fablico. Cada pa\u00eds teve sua conduta na elabora\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias \n\npara superar a crise. No caso brasileiro a crise do petr\u00f3leo na d\u00e9cada de 1970 deu espa\u00e7o \u00e0 \n\ncontinuidade \u00e0 id\u00e9ia do milagre econ\u00f4mico que sob encargo do Estado disparou o programa \n\nnuclear, a constru\u00e7\u00e3o de p\u00f3los petroqu\u00edmicos, a expans\u00e3o de ferrovias, maior \n\ndesenvolvimento do potencial hidrel\u00e9trico incluindo a eletrotermia em substitui\u00e7\u00e3o aos \n\nderivados de petr\u00f3leo e destaque ao programa Pro-\u00e1lcool. De qualquer maneira a \n\nvulnerabilidade das contas externas e sua pr\u00f3pria deteriora\u00e7\u00e3o com a eleva\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os da \n\nd\u00edvida externa n\u00e3o foi empecilho para um maior endividamento para implementar o II PND \u2013 \n\n                                                                                                                                                         \n51 SAES, 2008, \u00e0 p\u00e1g. 21.  \n52  Ver FREITAS FILHO, Almir Pita. Pot\u00eancia e ind\u00fastria: 1850-1950: uma contribui\u00e7\u00e3o ao estudo da \nind\u00fastria no Brasil sob a \u00f3tica da for\u00e7a motriz. S\u00e3o Paulo: Tese de Doutorado. FFLCH \u2013 USP, 1999, p.225. \n\n\n\n   43 \n\nPlano Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico. A liquidez financeira internacional assim o \n\npermitiu e a decis\u00e3o pol\u00edtica, abrigada no plano, de crescer a taxas em torno de 10% por um \n\nper\u00edodo longo o suficiente para ampliar o coeficiente de exporta\u00e7\u00f5es, foi tomada. Mais tarde \n\nse reconheceu o diagn\u00f3stico equivocado que produziu a op\u00e7\u00e3o por um maior endividamento. \n\nRecuperamos um coment\u00e1rio de FIORI, em outro contexto, mas que trata da id\u00e9ia sempre \n\npresente de acelera\u00e7\u00e3o do processo de crescimento como panac\u00e9ia dos problemas de curto \n\nprazo, amparados pela teoria (ou mito como preferiu Celso Furtado) do desenvolvimento e \n\npelo sustent\u00e1culo ideol\u00f3gico do desenvolvimentismo: \n\n \n\nAssim como podia haver pol\u00edticas antic\u00edclicas, poderia tamb\u00e9m haver pol\u00edticas \ncom objetivos n\u00e3o apenas de curto prazo. Isto de certa maneira viabilizou ou \nlegitimou a preocupa\u00e7\u00e3o e a vontade pol\u00edtica que se generaliza, no mundo inteiro, \ndepois da Segunda Guerra Mundial, com o desenvolvimento visto desde ent\u00e3o \ncomo um processo poss\u00edvel de ser induzido ou acelerado politicamente, e portanto \ndiferente, na teoria econ\u00f4mica, da id\u00e9ia do simples crescimento. \u00c9 algo que \nimplicaria transforma\u00e7\u00f5es de tipo institucional, estrutural e uma acelera\u00e7\u00e3o do \nprocesso de crescimento, da acumula\u00e7\u00e3o capitalista, al\u00e9m da m\u00e9dia internacional \nhist\u00f3rica anterior. Isso gra\u00e7as ao que se acreditava ser poss\u00edvel: a indu\u00e7\u00e3o da \nacelera\u00e7\u00e3o e da sustenta\u00e7\u00e3o do investimento. Nascem as chamadas teorias do \ndesenvolvimento e nasce o desenvolvimentismo, como a ideologia que justificava, \ncompreendia e ao mesmo tempo legitimava a descoberta e a consci\u00eancia de que o \nmundo era terrivelmente desigual.53 \n\n \n\n \n\nNa d\u00e9cada de 1970 concretamente se observou a movimenta\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o estatal \n\nestruturante evidenciado pelo grande volume de investimentos associados ao II Plano \n\nNacional de Desenvolvimento e que se espalha pelo territ\u00f3rio. Este volume de investimentos \n\nprovinha de parcela importante de investimentos estatais 54 e que assegurava aportes para a \n\ninfra-estrutura na \u00e1rea de energia e para a expans\u00e3o dos complexos agroindustriais e minerais. \n\nEspecificamente no setor de energia el\u00e9trica a reestrutura\u00e7\u00e3o institucional com a cria\u00e7\u00e3o do \n\nDepartamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica (DNAEE) apresenta uma via de relativa \n\nautonomia e expans\u00e3o dos servi\u00e7os de energia el\u00e9trica.  \n\n A tentativa de manuten\u00e7\u00e3o das altas taxas de crescimento observadas no per\u00edodo \n\ndenominado milagre brasileiro se fizeram acompanhar do longo per\u00edodo de exce\u00e7\u00e3o pol\u00edtica - \n\na ditadura militar dos anos 1960 e 1980 - que al\u00e9m de seu centralismo pol\u00edtico e coercitivo de \n\n                                                 \n53 FIORI, Jos\u00e9 Lu\u00eds.  O capitalismo e suas vias de desenvolvimento. Entrevista: Teoria e Debate n\u00ba 33 - \nnovembro/dezembro/janeiro de 1997. \n\n\n\n   44 \n\nliberdades democr\u00e1ticas exibia um centralismo no planejamento e nas escolhas diretivas dos \n\napoios aos sub-setores da economia.  O II Plano Nacional de Desenvolvimento (1975-1979) \n\nclaramente privilegiava o desenvolvimento de ind\u00fastrias de base e fortalecia setores que \n\ncompunham as ind\u00fastrias altamente intensivas em energia el\u00e9trica, baseadas no \n\naproveitamento de potenciais hidr\u00e1ulicos. Isto se alinhava tamb\u00e9m com a doutrina de \n\nconsolida\u00e7\u00e3o das fronteiras e seu desdobramento geopol\u00edtico. Particularmente era de destaque \n\na alus\u00e3o de que a grande extens\u00e3o da \u00e1rea Amaz\u00f4nica apenas representaria vantagem pol\u00edtica \n\ne econ\u00f4mica se estivesse ocupada e povoada55 de maneira perene e estrat\u00e9gica.  \n\n O complexo Albr\u00e1s-Tucurui \u00e9 um exemplo desta articula\u00e7\u00e3o. Se por um lado ia ao \n\nencontro da id\u00e9ias dentro do que propugnava a chamada geopol\u00edtica de ocupa\u00e7\u00e3o perene de \n\n\u00e1reas de baixa densidade populacional ao norte do pa\u00eds, por outro lado feria a soberania \n\nnacional no sentido de abrir alinhamento com a recep\u00e7\u00e3o de plantas industriais \n\neletrointensivas sob controle majorit\u00e1rio ou parcial de empresas estrangeiras da produ\u00e7\u00e3o de \n\nalum\u00ednio que se serviriam de eletricidade abundante e barata. A partir de 1976 alguns projetos \n\nindustriais come\u00e7am a sofrer atrasos particularmente nas \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o e metalurgia e \n\nocorre certa descentraliza\u00e7\u00e3o, ficando a cargo de empresas estatais darem continuidade a \n\nprocessos de endividamento para manter o ritmo de expans\u00e3o da capacidade instalada para \n\ngerar eletricidade. As op\u00e7\u00f5es estabelecidas em 1974, contempor\u00e2neas \u00e0 chamada crise \n\nenerg\u00e9tica do petr\u00f3leo, implicavam na intensifica\u00e7\u00e3o do consumo de energia. O per\u00edodo exibe \n\num amplia\u00e7\u00e3o da capacidade instalada de 17.526 MW (1974) para 38.989 MW (1982)56. \n\nTrata-se de um per\u00edodo rico de altern\u00e2ncias em que aparecem elementos ideol\u00f3gicos de \n\nnacionalismo e de soberania nacional a ser, em tese, mantida com a defesa das fronteiras \n\ngeogr\u00e1ficas e sua ocupa\u00e7\u00e3o, em momento de ditadura militar severa, mas extremamente \n\ndependente de capital e endividamento aportado por financiamento estrangeiro. \n\nEm meados da d\u00e9cada de 1970, a atividade econ\u00f4mica e seu ritmo de expans\u00e3o \n\ndecresceram, mas o direcionamento de investimentos no setor el\u00e9trico n\u00e3o, ao contr\u00e1rio, \n\nexpandiu-se a ritmos de 15% ao ano at\u00e9 1978.  \n\n \n\n \n\n                                                                                                                                                         \n54 Uma descri\u00e7\u00e3o aprofundada pode ser obtida em LIMA, Jos\u00e9 Luiz. Pol\u00edticas de governo e desenvolvimento \ndo setor de energia el\u00e9trica: do C\u00f3digo de \u00c1guas \u00e0 crise dos anos 80 (1934-1984). Rio de Janeiro; Mem\u00f3ria \nda Eletricidade, 1995 \n55  Ver a esse respeito COUTO e SILVA, GOLBERY. 1967. Conjuntura Pol\u00edtica Nacional: o Poder Executivo \n&amp; Geopol\u00edtica do Brasil. Editora Jos\u00e9 Olympio. Rio de Janeiro, 1981.   \n56 IBGE.  Estat\u00edstica hist\u00f3ricas do Brasil,  V.3 .Rio de Janeiro, 1987 \n\n\n\n   45 \n\nSe a amplia\u00e7\u00e3o do parque gerador de eletricidade brasileira se beneficiou da exist\u00eancia \n\nde ampla liquidez financeira direcionada aos investimentos da expans\u00e3o da oferta de \n\neletricidade centralizada financeiramente pela Eletrobr\u00e1s, essa capacidade de endividamento \n\nsofre um rev\u00e9s com a segunda alta de pre\u00e7os de petr\u00f3leo na d\u00e9cada (1979). Isto comprometeu \n\nde maneira severa a situa\u00e7\u00e3o financeira das empresas el\u00e9tricas brasileiras. A crise do petr\u00f3leo \n\nfecha um ciclo econ\u00f4mico produtivo no Brasil e n\u00e3o aparece como uma crise, pois a crise de \n\ninvestimento ficou escondida atrav\u00e9s de empr\u00e9stimos externos e direcionados, em especial, \u00e0 \n\n\u00e1rea de expans\u00e3o do parque hidrel\u00e9trico. \n\nPor hora nos \u00e9 suficiente deter a descri\u00e7\u00e3o e mencionar o otimismo que cada plano \n\nformulado, seja nacional, seja setorial, carrega consigo. Os planos decenais de expans\u00e3o da \n\noferta de eletricidade ou os planos que apontam indicativos de m\u00e9dio prazo sempre apontam \n\npara o crescimento da oferta de energia, baseado em estimativas de crescimento do Produto \n\nInterno Bruto (PIB). SAUER, citando MOROZOWSKY diz: \n\n \n\nNos estudos de demandas futuras de energia, o setor sempre sinalizava em seu \nplanejamento taxas de crescimento superiores \u00e0s verificadas posteriormente. De \nmaneira geral, a posteriori, verificava-se que nem a economia nem o crescimento \ndo mercado correspondiam aos padr\u00f5es adotados. Se por um lado, os sucessivos, \nplanos econ\u00f4micos n\u00e3o produziram os resultados anunciados, por outro, os estudos \nn\u00e3o disfar\u00e7aram o grau exagerado de otimismo transmitido nestas previs\u00f5es.57 \n\n \n\n \n\nO fato \u00e9 que de tempos em tempos nos deparamos com amea\u00e7as de crises na oferta de \n\nenergia e combust\u00edvel que estariam vinculadas no atendimento de uma rota de \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e social, dentro do qual a energia \u00e9 tida, desde o senso comum \n\nat\u00e9 o senso especialista, como fundamental. O problema energ\u00e9tico est\u00e1 atado ao \n\ndesenvolvimento e promessa de crescimento econ\u00f4mico. Interpreta\u00e7\u00f5es de Jos\u00e9 Luis FIORI, \n\nMaria da Concei\u00e7\u00e3o TAVARES parecem convergir para uma conclus\u00e3o de que o problema \n\nn\u00e3o \u00e9 uma crise do tamanho do Estado Brasileiro, mas sim de uma crise pol\u00edtica advinda das \n\na\u00e7\u00f5es e diagn\u00f3sticos dos n\u00facleos de poder nele presentes. Mesmo que a cr\u00edtica surja \n\nfortemente do pensamento conservador brasileiro, em cada supera\u00e7\u00e3o da onda de crise, as \n\nfor\u00e7as conservadoras d\u00e3o vaz\u00e3o \u00e0 continuidade do comando do Estado no processo de \n\n                                                 \n57 SAUER , I.L. Energia El\u00e9trica no Brasil Contempor\u00e2neo: A reestrutura\u00e7\u00e3o do Setor, Quest\u00f5es \nContempor\u00e2neas. In BRANCO, Adriano M (Org.). Pol\u00edtica Energ\u00e9tica e Crise de Desenvolvimento: A \nantevis\u00e3o de Catullo Branco. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 2002.  \u00e0 p\u00e1g.128. \n\n\n\n   46 \n\ndesenvolvimento e em sua estrutura permanecem58. O processo de acumula\u00e7\u00e3o, arbitrado por \n\neste Estado atrav\u00e9s das v\u00e1rias taxas de lucro para os diversos capitais individuais que se \n\nexpressam politicamente atrav\u00e9s dos n\u00facleos de poder consolidados tem ra\u00edzes na estrutura\u00e7\u00e3o \n\ncentralista estatal desde o in\u00edcio do s\u00e9culo passado. Este longo percurso condensou alian\u00e7as \n\nextremamente heterog\u00eaneas que disputam fatias de poder dentro do Estado em uma esp\u00e9cie de \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o de disputas por estes espa\u00e7os de poder, motivada pela avers\u00e3o ao risco \n\necon\u00f4mico-financeiro: \n\n \nSendo que essa capacidade de arb\u00edtrio decisiva para que o Estado pudesse pilotar \num compromisso que foi t\u00e3o amplo que lhe imp\u00f4s uma interven\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e \numa regula\u00e7\u00e3o social extensa e casu\u00edstica respons\u00e1vel pelo que chamamos de \nacumula\u00e7\u00e3o politizada. Politizada, por responder em sua trajet\u00f3ria e em suas \nimpot\u00eancias muito mais \u00e0s regras de mercado, \u00e0s determina\u00e7\u00f5es de um Estado cuja \na\u00e7\u00e3o, entretanto, esteve sempre submetida a limites impostos por uma luta pol\u00edtica \nextremamente limitada mas intensa entre interesses de capitais e blocos de poder \nregional, incapazes de impor, atrav\u00e9s de uma clara supremacia, a hierarquiza\u00e7\u00e3o \npol\u00edtica da heterogeneidade s\u00f3cio-econ\u00f4mica.59 \n\n \n \n\nA compatibilidade ou n\u00e3o deste processo de valoriza\u00e7\u00e3o do capital com o regime \n\ndemocr\u00e1tico, suas legisla\u00e7\u00f5es ambientais e direitos de popula\u00e7\u00f5es tradicionais no tocante a \n\nobras de infra-estrutura \u00e9 preocupa\u00e7\u00e3o de nossa investiga\u00e7\u00e3o. Procura-se a aproxima\u00e7\u00e3o e \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do conceito de estrutura social de acumula\u00e7\u00e3o para entender a din\u00e2mica de \n\ninteresses t\u00e3o ampla e contradit\u00f3ria e que tem no, protagonismo do Estado, a garantia de \n\nforma\u00e7\u00e3o de n\u00facleos de poder. A trajet\u00f3ria dominante e dominado se expressa no car\u00e1ter \n\ntransnacional (tal como vimos no in\u00edcio do cap\u00edtulo nas rela\u00e7\u00f5es monopolistas-oligopolistas \n\ndas empresas e Estado) e se expressa no contexto nacional na preserva\u00e7\u00e3o e perda de direitos \n\nquando a disputa se d\u00e1 na base material do recurso, mais claramente falando, na base de uma \n\ndisputa, talvez  mais pr\u00f3xima da acumula\u00e7\u00e3o primitiva e que revela de maneira crua aspectos \n\nda natureza das vantagens comparativas que o pa\u00eds procura buscar. Segundo o retrospecto de \n\nTAVARES: \n\n \n\nOs fatos relevantes para a hist\u00f3ria social e pol\u00edtica do pa\u00eds parecem ter sido \nsempre, desde o s\u00e9culo XIX, a apropria\u00e7\u00e3o privada do territ\u00f3rio, as migra\u00e7\u00f5es \nrurais e rurais-urbanas compuls\u00f3rias da popula\u00e7\u00e3o, em busca de terra e trabalho, \nque impediram a constitui\u00e7\u00e3o de classes trabalhadoras com \"territ\u00f3rio pr\u00f3prio\"; \n\n                                                 \n58 FIORI, Jos\u00e9 Luis. Em Buscado Dissenso Perdido - Ensaios Cr\u00edticos sobre a festejada Crise do Estado. Rio \nde Janeiro: Insight, 1995. pp. 41 a 55,  no cap\u00edtulo Sobre a Crise do Estado Brasileiro. \n59  FIORI, 1995, \u00e0 p\u00e1g. 44, (grifos no original). \n\n\n\n   47 \n\nal\u00e9m da centraliza\u00e7\u00e3o e descentraliza\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio dom\u00ednio do Estado nacional, \nora f\u00e9rreo, ora frouxo, sobre um \"pacto federativo\" que se revelou sempre prec\u00e1rio \ndesde a nossa constitui\u00e7\u00e3o como pa\u00eds independente.60 \n\nPor outro lado, a \"fuga para frente\" do Dinheiro e das Normas (Fiori, 1984) s\u00f3 foi \nposs\u00edvel porque houve a fuga para frente das popula\u00e7\u00f5es em busca do espa\u00e7o livre \nque, ao ser ocupado, reproduzia, na fronteira de expans\u00e3o da acumula\u00e7\u00e3o \ncapitalista, as rela\u00e7\u00f5es sociais e econ\u00f4micas desiguais e combinadas que \nconstituem a marca mais forte da heterogeneidade social crescente da sociedade \nbrasileira. A heterogeneidade social explica-se, sobretudo pela conquista do espa\u00e7o \ninterno de acumula\u00e7\u00e3o de capital, em condi\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o que v\u00e3o se \nalterando no tempo e na forma de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, mas que sempre \nconfirmaram a tend\u00eancia \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o crescente da renda e da riqueza e \u00e0 \nexplora\u00e7\u00e3o brutal da m\u00e3o-de-obra.61 \n\n \n\nNa d\u00e9cada de 1990 se observa o apogeu das chamadas pol\u00edticas neo-liberais na \n\nAm\u00e9rica latina e surge, associada \u00e0 crise de liquidez observada, a formula\u00e7\u00e3o de uma outra \n\nsa\u00edda (vantagem comparativa brasileira) que se apresenta atrav\u00e9s da possibilidade de \n\nprivatiza\u00e7\u00e3o, modifica\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria e empresas el\u00e9tricas no \u00e2mbito operacional, \n\nadministrativo e de regula\u00e7\u00e3o. \n\nLembremos que o parque estatal existente anteriormente \u00e0 d\u00e9cada neo-liberalizante era \n\nexpressiva62. Os setores identificam um novo local para apropria\u00e7\u00e3o de excedentes (o \n\nmercado de energia el\u00e9trica63 e de telecomunica\u00e7\u00f5es particularmente) e de escape para o \n\nestrangulamento econ\u00f4mico. Ocorre uma articula\u00e7\u00e3o do Estado brasileiro tentando estabelecer \n\numa associa\u00e7\u00e3o entre o capital nacional, empresas e bancos estrangeiros tendo com \n\n                                                 \n60 TAVARES, M.C. Pol\u00edtica e economia na forma\u00e7\u00e3o do Brasil. Teoria e Debate n\u00ba 44 - abril/maio/junho de \n2000. \n61 TAVARES, 2000. \n62 Jos\u00e9 Carlos MIRANDA e Maria da Concei\u00e7\u00e3o TAVARES destacam que nos anos anteriores \u00e0 privatiza\u00e7\u00e3o, as \nempresas estatais exibiam resultados de avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos e de produtividade com integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica \nsignificativa em termos de cobertura nacional. Isto significava a cria\u00e7\u00e3o de sinergias econ\u00f4micas que permitiriam \num novo ciclo de crescimento com poss\u00edvel articula\u00e7\u00e3o territorial. O movimento foi o contr\u00e1rio disso. O \naparecimento do Estado-regulador posteriormente ao desaparecimento do Estado-produtor, atrav\u00e9s do processo \nde privatiza\u00e7\u00e3o, complicou a integridade de uma poss\u00edvel articula\u00e7\u00e3o nacional mesmo que fosse com agentes \nprivados. Cf. MIRANDA, J.C; TAVARES, M.C. Brasil: Estrat\u00e9gias da conglomera\u00e7\u00e3o in FIORI, J.L (Org.) \nEstados e moedas no Desenvolvimento das na\u00e7\u00f5es. 3a ed. Ed Vozes. Petr\u00f3polis, RJ 2000, \u00e0s p\u00e1gs. 338-346.  Esta \nprecipita\u00e7\u00e3o de defini\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is teve importantes conseq\u00fc\u00eancias sobre o que posteriormente se conheceu \ncomo crise de suprimento, ou o \u201capag\u00e3o FHC\u201d.  Saliente-se que uma das cr\u00edticas referentes \u00e0 falta de \ninvestimento em gera\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o da capacidade de transporte dos sistemas de transmiss\u00e3o de energia \nel\u00e9trica \u00e9 atribu\u00edda ao processo de privatiza\u00e7\u00e3o inconcluso e com defici\u00eancias de regula\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o dos \ncompromissos assumidos pelos grupos vencedores dos leil\u00f5es. Desdobra-se o fato que o racionamento resultou, \nem momento posterior, em um aumento real de tarifas. Uma colet\u00e2nea de an\u00e1lises a esse prop\u00f3sito pode ser \nencontrada em Jornal da Unicamp - EDI\u00c7\u00c3O ESPECIAL SOBRE A CRISE ENERG\u00c9TICA. Campinas, \njulho de 2001. \n63 Ver a esse respeito o esfor\u00e7o de interpreta\u00e7\u00e3o de GON\u00c7ALVES, Dorival Junior. Reformas na Ind\u00fastria \nEl\u00e9trica Brasileira: A Disputa pelas \u2018Fontes\u2019 e o Controle dos Excedentes.  Tese de Doutorado. Universidade \nde S\u00e3o Paulo Programa Interunidades em Energia. (EPUSP- FEA- IEE-IF/USP). S\u00e3o Paulo 2007 e a colet\u00e2nea \n\n\n\n   48 \n\nparticipantes grandes empres\u00e1rios da ind\u00fastria, da constru\u00e7\u00e3o civil e das finan\u00e7as, tendo os \n\n\u201cleil\u00f5es BNDES\u201d \u2013 como ficaram conhecidos os grandes leil\u00f5es no processo de privatiza\u00e7\u00e3o \u2013  \n\ncompondo o papel de \u00e1rbitro do Estado naquele momento.  A privatiza\u00e7\u00e3o ocorre com uma \n\nvelocidade espantosa dentro do que a economista Maria da Concei\u00e7\u00e3o Tavares qualificou \n\ncomo a\u00e7\u00e3o do neoliberalismo tardio brasileiro64. \n\n \n \n\nComent\u00e1rio Final \n \n\nA segunda revolu\u00e7\u00e3o industrial se ampara no controle e aproveitamento de novas \n\nfontes de energia e suas convers\u00f5es e conectando-as a novos processos produtivos alterando \n\nfatores de produ\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m, alterando estruturas sociais agora mais afeitas a criar as \n\nbases para consolida\u00e7\u00e3o da industria moderna. J\u00e1 o fen\u00f4meno descrito da substitui\u00e7\u00e3o do \n\ncapitalismo concorrencial pelo capitalismo oligopolista representou desdobramentos da \n\nexpans\u00e3o mundial do capitalismo que tiveram penetra\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Latina. Particularmente \n\nno Brasil, o fen\u00f4meno se desdobra fortemente atrav\u00e9s dos servi\u00e7os de utilidade p\u00fablica, uma \n\nesp\u00e9cie de substrato poss\u00edvel e oportuna para expans\u00e3o espacial do capitalismo sobre \n\neconomias perif\u00e9ricas. N\u00e3o poderia estar em desacordo com o processo de diferencia\u00e7\u00e3o entre \n\neconomias dos chamados pa\u00edses centrais e as economias dos pa\u00edses perif\u00e9ricos estabelecendo \n\nnovas divis\u00f5es internacionais nas trocas e no estabelecimento de novas vantagens \n\ncomparativas. A difus\u00e3o deste processo se d\u00e1 atrav\u00e9s do conhecido processo hist\u00f3rico do \n\nimperialismo. Costuma-se dizer que este conceito est\u00e1 desgastado. Destacamos a ep\u00edgrafe \n\ndeste cap\u00edtulo para sinalizar a atualidade no uso do conceito mesmo que com novos \n\ndesdobramentos e novas maneiras de influ\u00eanciar  as institui\u00e7\u00f5es. \n\nA permeabilidade do Estado Brasileiro \u00e0 recep\u00e7\u00e3o concentrada de capitais nos \n\nprim\u00f3rdio do s\u00e9culo XX e sua pr\u00f3pria intera\u00e7\u00e3o com interesses industriais do capitalismo \n\nmonopolista foram elementos-chave para dar desenvoltura \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o de infra-estrutura e \n\ngerar oportunidades de neg\u00f3cios. A d\u00edade se manifestou na eletrifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas especificas \n\nno Brasil e difus\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos amparados no aumento da demanda por energia de \n\n                                                                                                                                                         \ncr\u00edtica de an\u00e1lises presente em BRANCO, Adriano M (Org.). Pol\u00edtica Energ\u00e9tica e Crise de Desenvolvimento: A \nantevis\u00e3o de Catullo Branco. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 2002.  \n64  TAVARES, M.C. Imp\u00e9rio, territ\u00f3rio e dinheiro in FIORI, J.L (Org.) Estados e moedas no Desenvolvimento \ndas na\u00e7\u00f5es. 3a ed. Ed. Vozes. Petr\u00f3polis, RJ, 2000, \u00e0s p\u00e1gs. 477- 480. \n\n\n\n   49 \n\num tipo espec\u00edfico. O caso dos bondes el\u00e9tricos \u00e9 exemplo claro dessa expans\u00e3o direcionada \n\nde usos finais de energia e do desdobramento do poder econ\u00f4mico em poder pol\u00edtico65. \n\nProcurou-se, a partir dos autores citados e da bibliografia pesquisada, tentar identificar \n\nintera\u00e7\u00f5es entre Estado e Oligop\u00f3lios, de onde surgem conex\u00f5es pol\u00edticas das quais \n\ndesdobram-se a\u00e7\u00f5es relacionadas com a oferta de energia, atendimento de necessidades \n\nenerg\u00e9ticas e o pr\u00f3prio atendimento das empresas que identificam espa\u00e7os para amplia\u00e7\u00e3o e \n\nreprodu\u00e7\u00e3o de seu capital. \n\nEstas conex\u00f5es pol\u00edticas podem ter um car\u00e1ter nacional maior ou menor, dependendo \n\nsimultaneamente do pragmatismo do investimento e da amplia\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os que se fazem \n\nnecess\u00e1rios ou se consolidam na sociedade como urgentes e necess\u00e1rios, muitas v\u00eazes \n\ninduzidos. \n\n  O que no passado mais distante do mundo colonial aparecia como uma vantagem \n\ncomparativa oferecida pelo clima, imensos territ\u00f3rios agricult\u00e1veis, \u00e1gua em abund\u00e2ncia, \n\nterras f\u00e9rteis a aproveitar no avan\u00e7o da fronteira agr\u00edcola, aparece novamente no per\u00edodo \n\nhist\u00f3rico que compreende a industrializa\u00e7\u00e3o brasileira, atrav\u00e9s da urbaniza\u00e7\u00e3o crescente e da \n\nexpans\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos e tamb\u00e9m como recurso pol\u00edtico. Explica-se: uma das frentes \n\nem que os estados perif\u00e9ricos poderiam exercer uma esp\u00e9cie de autonomia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ngrandes empresas \u00e9 na defesa dos recursos naturais sejam renov\u00e1veis ou n\u00e3o-renov\u00e1veis \n\ndentro de cada fronteira. A depend\u00eancia dos pa\u00edses centrais (e do sistema de produ\u00e7\u00e3o) do \n\nacesso aos recursos naturais da periferia poderia ser instrumento de poder dos pa\u00edses \n\nperif\u00e9ricos.  Os choques de petr\u00f3leo da d\u00e9cada de 1970 mostraram isso atrav\u00e9s da maneira \n\ndesigual de como os recursos estavam distribu\u00eddos por poucos pa\u00edses da periferia e de como a \n\nrenda associada se concentra, mas por outro lado se disponibiliza como recurso financeiro nos \n\npa\u00edses centrais. Uma tarefa de articula\u00e7\u00e3o de poder baseada nestas vantagens comparativas \n\nn\u00e3o se configura como tarefa f\u00e1cil, particularmente no caso determinante da gera\u00e7\u00e3o de \n\n                                                 \n65PASCHKES baseada em pesquisa documental conclui: \u201cAt\u00e9 1925, a Light poderia desapropriar, \u00e0s sua \nexpensas, \u00e1reas de seu interesse, a t\u00edtulo de utilidade p\u00fablica\u201d(p.45) ainda \u201cA cidade de S\u00e3o Paulo iniciou a \narrancada para transformar-se na maior metr\u00f3pole brasileira na \u00faltima d\u00e9cada do  s\u00e9culo XIX, e os bondes \nel\u00e9tricos da Light foram, a  partir de 1900, fatores decisivos de reordena\u00e7\u00e3o espacial da cidade em expans\u00e3o, de \nincorpora\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o  de novas \u00e1reas e de crescente especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria\u201d(p\u00e1g.41). Consultar \nPASCHKES, M.L.A. Bondes Terrenos e Especula\u00e7\u00e3o. Hist\u00f3ria &amp; Energia, no1. Patrim\u00f4nio \nHist\u00f3rico/Eletropaulo, 1986.  Para a vis\u00e3o de conjunto sobre a influ\u00eancia da empresa ver: SEABRA, Odette.  Nos \nmeandros dos rios os meandros do poder: Tiet\u00ea e Pinheiros - valoriza\u00e7\u00e3o dos rios e das v\u00e1rzeas na cidade \nde S\u00e3o Paulo. Tese de Doutorado Universidade de S\u00e3o Paulo FFLCH, S\u00e3o Paulo, 1987; MARANH\u00c3O, \nRicardo. Capital estrangeiro e estado na eletrifica\u00e7\u00e3o brasileira a light, 1947-1957. Tese (Doutorado) - \nUniversidade de S\u00e3o Paulo.  FFLCH \u2013 FAC. DE FILOSOFIA, LETRAS E CIENCIAS HUMANAS S\u00e3o Paulo, \n1993. BRANCO, Catullo. Energia el\u00e9trica e capital estrangeiro no Brasil. S\u00e3o Paulo, SP. Editora Alfa-\n\u00d4mega, 1975.  \n\n\n\n   50 \n\nenergia, com especial destaque no reconhecimento de um fen\u00f4meno internacional mais \n\nrecente, de migra\u00e7\u00e3o industrial, em escala internacional, de transfer\u00eancia de processos \n\nindustriais eletrointensivos para o chamado terceiro mundo66. \n\nNa ind\u00fastria da Energia, n\u00e3o existe uma atomiza\u00e7\u00e3o das competitividades de firmas \n\ncapitalistas, ao contr\u00e1rio, poucas firmas dominam as obras civis, a oferta de equipamentos, as \n\ndecis\u00f5es sobre pol\u00edticas de oferta de combust\u00edveis e eletricidade. Remontando ao trajeto da \n\nconsolida\u00e7\u00e3o do capitalismo monopolista em detrimento do concorrencial67 a concentra\u00e7\u00e3o e \n\ncentraliza\u00e7\u00e3o de capital nas ultimas tr\u00eas d\u00e9cadas do s\u00e9c. XIX revela a divis\u00e3o do globo em \n\nesferas de influ\u00eancia econ\u00f4mica e de domina\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \u2013 fruto da divis\u00e3o internacional do \n\ntrabalho da internacionaliza\u00e7\u00e3o do capital atrav\u00e9s de uma movimenta\u00e7\u00e3o mundial do capital \n\nque exigiria mudan\u00e7as na estrutura do poder no Estado.  \n\nDeste car\u00e1ter menos nacional podemos entender a influ\u00eancia trans-fronteiri\u00e7a dentro \n\nde uma divis\u00e3o internacional, de como a produ\u00e7\u00e3o e a circula\u00e7\u00e3o de capitais se orienta e \n\norienta uma esp\u00e9cie de obsess\u00e3o por gerar mais energia. \n\nA constru\u00e7\u00e3o social de uma necessidade energ\u00e9tica se evidencia ao tentarmos \n\nidentificar vers\u00f5es e subvers\u00f5es dos usos e ao relacionarmos a ind\u00fastria de rede e as \n\natividades econ\u00f4micas em rede, que tamb\u00e9m engendram demandas, equipamentos e controles \n\nsobre o que deve ou n\u00e3o ser comercializado, com que efic\u00e1cia e com que conte\u00fado energ\u00e9tico \n\nincorporado.  \n\nAs subvers\u00f5es que aparecem neste cap\u00edtulo retrospectivo dizem respeito, em dado \n\nmomento hist\u00f3rico, \u00e0 inconformidade entre a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e nacionais e seu \n\ndirecionamento \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de lucros remetidos ao exterior, expressas na controv\u00e9rsia \n\nlevantada por setores nacionalistas ligados \u00e0 pol\u00edtica e ao setor p\u00fablico, bem como a parcelas \n\nsignificativas da popula\u00e7\u00e3o urbana submetidas a interrup\u00e7\u00f5es de suprimento e a enchentes \n\n                                                                                                                                                         \n65 SZMRECS\u00c1NYI, Tam\u00e1s.  A Era dos Trustes e Cart\u00e9is in Hist\u00f3ria e Energia: A chegada da Light, S\u00e3o Paulo. \nPatrim\u00f4nio Hist\u00f3rico/Eletropaulo, 1986.  no.1, \u00e0 p\u00e1g.17. \n66  Ver a esse respeito BERMANN, C\u00e9lio.  Estrat\u00e9gias Industriais e Energ\u00e9ticas no Primeiro Mundo: o \nalum\u00ednio no Jap\u00e3o, Canad\u00e1 e estados Unidos.  Anais do II Congresso Brasileiro de Planejamento Energ\u00e9tico \u2013 \nUNICAMP, 12 a 14 de dezembro de 1991. PP 143 \u2013 154; SWITKES,  Glenn. A Conex\u00e3o Hidrel\u00e9tricas e \nAlum\u00ednio, International Rivers Network. Debate Internacional Estrat\u00e9gico sobre a Ind\u00fastria de Alum\u00ednio: S\u00e3o \nLu\u00eds de Maranh\u00e3o, Brasil, 16-18 de outubro de 2003 e TURTON, Hal.  The Aluminium Smelting Industry - \nStructure, market power, subsidies and greenhouse gas emissions. The Austr\u00e1lia institute. Discussion Paper \nNumber 44,  2002. \n67 Quem desenvolve de maneira bastante profunda esta transi\u00e7\u00e3o e conceitua\u00e7\u00e3o levando em considera\u00e7\u00e3o a \ndegrada\u00e7\u00e3o do trabalho nesta divis\u00e3o internacional da ind\u00fastria \u00e9 Harry Braverman em Labor and Monopoly \nCapital \u2013 The Degradation of Work in the Twntieth Century. New York: Monthly Review Press, 1974. \nConsultamos especialmente a parte III. Consultamos tamb\u00e9m as referencias mencionadas: Paul A. Baran e Paul \nSweezy. Monopoly Capital: An Essay on the American Economic and Social Order. New York: Monthly \nReview Press, 1966. Registre-se que a descri\u00e7\u00e3o da moderna corpora\u00e7\u00e3o em ambas as refer\u00eancias (nos setores de \n\n\n\n   51 \n\ndecorrentes do seccionamento de rios particularmente no planalto paulista.  O ac\u00famulo de \n\nriscos, amea\u00e7as e conseq\u00fc\u00eancias j\u00e1 sofridas por ribeirinhos ind\u00edgenas e popula\u00e7\u00f5es ser\u00e1 objeto \n\nde descri\u00e7\u00e3o posterior. Mas salienta-se que o registro da apropria\u00e7\u00e3o social da natureza com \n\nsuas conseq\u00fc\u00eancias, que pudemos apenas parcialmente fazer neste cap\u00edtulo, \u00e9 apenas a \n\nexpress\u00e3o da tentativa da sociedade de recriar as bases de sua sustenta\u00e7\u00e3o dentro de uma \n\nformula\u00e7\u00e3o especifica de produ\u00e7\u00e3o (modo de produ\u00e7\u00e3o) e para tal lan\u00e7a m\u00e3o de uma estrutura \n\necon\u00f4mica vigente e que procura se reproduzir concomitante com uma outra reprodu\u00e7\u00e3o, a de \n\num conjunto de valores adequado e com base material para que se desdobre no lance hist\u00f3rico \n\nseguinte. Resta entender o enigma que nos acompanha, qual seja, aquele que produz a \n\naceita\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia de que a convers\u00e3o de energia e utiliza\u00e7\u00e3o crescente de combust\u00edvel \u00e9 \n\ncondi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria (e no senso comum uma esp\u00e9cie de term\u00f4metro) para o progresso social \n\nquando paradoxalmente se aceita que este fen\u00f4meno extremo de consumo de mercadorias e \n\nenergia, que persegue taxas de crescimento econ\u00f4micos permanentes (outrora respons\u00e1veis \n\npor media\u00e7\u00f5es sociais importantes e ainda respons\u00e1veis) se ainda n\u00e3o esbarra nos limites \n\nf\u00edsicos e sociais de apropria\u00e7\u00e3o da natureza pelo menos coloca na al\u00e7a de mira o fim dos \n\ninvent\u00e1rios hidr\u00e1ulicos e a permissividade acelerada sobre apropria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o da natureza e modos de vida.  \n\nEstas taxas de permanente crescimento na oferta de energia, expostas nos sucessivos \n\nplanos decenais de energia, devem ser garantidas econ\u00f4mica e ideologicamente em uma \n\nestrutura social que aponte para o senso comum a necessidade delas, como promessa futura de \n\num mundo melhor, mesmo que se reconhe\u00e7a o car\u00e1ter inst\u00e1vel do capitalismo e que se \n\ntransponha para o futuro a solu\u00e7\u00e3o de um problema atual. A f\u00e9 na inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e nas \n\nt\u00e9cnicas \u00e9 elemento de conforto, mas n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico. A f\u00e9 na capacidade de financiamentos e \n\nna possibilidade do desenvolvimento econ\u00f4mico em termos universais persiste, como disse \n\nCelso FURTADO (1974), confortavelmente como mito. Assim, a caracteriza\u00e7\u00e3o de elementos \n\nessenciais dentro de estrutura social de acumula\u00e7\u00e3o \u00e9 imprescind\u00edvel para a compreens\u00e3o dos \n\nlimites e conflitos s\u00f3cio-ambientais dos aproveitamentos energ\u00e9ticos e formula\u00e7\u00e3o abrangente \n\ndos problemas contempor\u00e2neos e dentro deles, o problema energ\u00e9tico. \n\n  \n\n \n\n                                                                                                                                                         \nalimenta\u00e7\u00e3o, minera\u00e7\u00e3o, petr\u00f3leo e outros) tem  viva semelhan\u00e7a, no caso brasileiro, da ramifica\u00e7\u00e3o do poderio \nda empresa Light mencionada no decorrer do cap\u00edtulo.  \n\n\n\n   52 \n\n \n\nCap\u00edtulo II \n\nO meio natural e as institui\u00e7\u00f5es entendidas como estruturas sociais de \n\nacumula\u00e7\u00e3o \n\n \n\nUma hist\u00f3ria cr\u00edtica da tecnologia mostraria que dificilmente uma \ninven\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XVIII pertence a um \u00fanico indiv\u00edduo. At\u00e9 \nhoje esta obra n\u00e3o existe. Darwin interessou-nos na hist\u00f3ria da \ntecnologia natural, na forma\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os das plantas vegetais e \ndos animais como instrumentos de produ\u00e7\u00e3o necess\u00e1rios \u00e0 vida \ndas plantas e dos animais. N\u00e3o merece igual aten\u00e7\u00e3o a hist\u00f3ria da \nforma\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os produtivos do homem social, que \nconstituem a base material de toda organiza\u00e7\u00e3o social? E n\u00e3o \nseria mais f\u00e1cil reconstitu\u00ed-la, uma vez que, como diz Vico, a \nhist\u00f3ria humana se distingue da hist\u00f3ria natural, por termos feito \numa e n\u00e3o termos feito a outra? A tecnologia revela o modo de \nproceder do homem para com a natureza, o processo imediato de \nprodu\u00e7\u00e3o de sua vida, assim, elucida as condi\u00e7\u00f5es de sua vida \nsocial e as concep\u00e7\u00f5es mentais que dela decorrem.68 \n\n \n\nEstamos lidando com um problema investigativo para o qual elaboramos um conjunto \n\nde hip\u00f3teses que diz respeito a um per\u00edodo hist\u00f3rico extenso, mas que exibe problemas \n\nrecorrentes: Estamos falando de problemas associados ao sistema capitalista e sua \n\nestrutura\u00e7\u00e3o e j\u00e1 que utilizamos um m\u00e9todo cr\u00edtico que pressup\u00f5e reciprocidades nas an\u00e1lises \n\ndevemos entender em profundidade as contradi\u00e7\u00f5es identificadas no decorrer da pesquisa \n\ncomo essenciais e potencializadoras do problema sobre o qual nos dispomos estudar. \n\nO meio natural aqui \u00e9 entendido de maneira ampla e inclui as institui\u00e7\u00f5es que atuam \n\nno sentido de proteger o ambiente, permitem o acesso e apropria\u00e7\u00e3o aos recursos naturais e o \n\npr\u00f3prio material biof\u00edsico apropriado ou em disputa. \n\nA pr\u00f3pria a\u00e7\u00e3o no campo da pol\u00edtica, produto e agente modificador das rela\u00e7\u00f5es entre \n\nsociedade e Estado \u00e9 capaz de compor governos e fazer com que interesses individuais ou de \n\ngrupos na sociedade se estabele\u00e7am e prevale\u00e7am dentro da pr\u00f3pria estrutura do Estado e \n\ndentro dos Governos. A presen\u00e7a de n\u00facleos de poder nas estruturas deve ser entendida \n\ntamb\u00e9m como decorrente da rela\u00e7\u00e3o de reciprocidade com aquilo que aparece no senso \n\ncomum como pol\u00edticas governamentais gerais, pol\u00edticas de seguran\u00e7a ou defesa nacional. \n\n \n\n                                                 \n68MARX, Karl. O capital: cr\u00edtica da economia pol\u00edtica. Livro I Volume I. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o \nBrasileira, 2001. P, 428 \n\n\n\n   53 \n\nSurge a necessidade de n\u00e3o desvincular a an\u00e1lise de duas vertentes: a seletividade de \n\na\u00e7\u00f5es dentro das estruturas de Estado e de governo e como se formula e se administra um \n\nprograma pol\u00edtico ou uma agenda que, em tese, privilegia determinados modos de vida \n\ncomprometendo outros, com menos ader\u00eancia ao processo de acumula\u00e7\u00e3o e n\u00e3o \n\nnecessariamente tendo a possibilidade real de inclu\u00ed-los. A pol\u00edtica real j\u00e1 deu mostras de sua \n\nimport\u00e2ncia de atua\u00e7\u00e3o diante de contradi\u00e7\u00f5es dentro do sistema capitalista e, particularmente \n\nno caso brasileiro, nos processos pol\u00edticos, econ\u00f4micos e sociais relacionados \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o \n\nda ind\u00fastria de gera\u00e7\u00e3o de eletricidade. O hist\u00f3rico recente, e n\u00e3o apenas aquele descrito no \n\ncap\u00edtulo anterior, revelar\u00e1 a a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica atrav\u00e9s de meios necess\u00e1rios colocados \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o \n\npelo Estado e por governos que ampara os interesses e expans\u00e3o da valoriza\u00e7\u00e3o do capital \n\ndesde sua fase monopol\u00edstica de implanta\u00e7\u00e3o das redes el\u00e9tricas brasileiras, em especial no \n\nsudeste brasileiro. Uma hist\u00f3ria com virtudes e problemas, que exibe cap\u00edtulos de servi\u00e7os \n\np\u00fablicos prestados e atendimento de necessidades ligadas aos processos de industrializa\u00e7\u00e3o e \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o e de tentativa de dom\u00ednio do humano sobre a natureza em um contexto mais \n\nurbano de progresso material, e que exibe cap\u00edtulos de conflitos, expropria\u00e7\u00f5es, migra\u00e7\u00f5es, \n\nviola\u00e7\u00f5es de direitos, conseq\u00fc\u00eancias ambientais e mecanismos de concentra\u00e7\u00e3o de renda e \n\npoder na apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico, al\u00e9m de uma forte inser\u00e7\u00e3o dos grupos empresariais \n\nnas estruturas de governo, interessados na expans\u00e3o de suas atividades. A hist\u00f3ria da \n\nexpans\u00e3o da oferta de energia introduzida no cap\u00edtulo I traz tamb\u00e9m preju\u00edzos reais \u00e0 \n\nsociedade. Acrescente-se a isso que esta fase da expans\u00e3o de valoriza\u00e7\u00e3o do capital devido a \n\numa nova divis\u00e3o internacional do trabalho diz respeito \u00e0s obras de infra-estrutura, \n\nvalorizadas como de utilidade p\u00fablica. A geografia do problema se expande se entendermos \n\ne reconhecermos que o fen\u00f4meno de urbaniza\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o de demandas, em m\u00faltiplas \n\nlocalidades, por energia, servi\u00e7os p\u00fablicos, recursos naturais e recursos pol\u00edtico-institucionais \n\nconstitu\u00edam intensa rela\u00e7\u00e3o com as companhias monopolistas estrangeiras que atuavam em \n\ndiversos pa\u00edses, muitas vezes com car\u00e1ter predominantemente financeiro mesmo que \n\noperacionalmente ligados a concess\u00f5es de servi\u00e7os infraestrutura de utilidade p\u00fablica. \n\nSZMRECS\u00c1NYI comenta: \n\n \n\nEste setor que era (e \u00e9) essencial tanto \u00e0 produ\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de \nmercadorias, inclui desde o sistema de transportes e comunica\u00e7\u00f5es at\u00e9 a \nmanuten\u00e7\u00e3o da ordem p\u00fablica e da justi\u00e7a, passando pelos chamados servi\u00e7os de \nutilidade p\u00fablica. Nos pa\u00edses latino-americanos, boa parte destes \u00faltimos foram \nimplantados de fora para dentro, por meio de capitais estrangeiros e em fun\u00e7\u00e3o das \nnecessidades de integra\u00e7\u00e3o de suas economias prim\u00e1rio-exportadoras na nova \ndivis\u00e3o internacional do trabalho que estava sendo implantada no contexto da \n\n\n\n   54 \n\nexpans\u00e3o imperialista, fomentada por grupos oligopolistas dos pa\u00edses capitalistas \ncentrais. 69 \n\n \n\n \n\nParalelamente a um processo de acr\u00e9scimo das fun\u00e7\u00f5es do aparelho de Estado (nos \n\n\u00e2mbitos legislativo, executivo e judici\u00e1rio) existe outro que precisa acompanh\u00e1-lo, um \n\nprocesso de legitima\u00e7\u00e3o deve estar dispon\u00edvel, caso contr\u00e1rio, pode exp\u00f4r hiatos de poder a \n\npartir dos quais se perca controle sobre os movimentos de realiza\u00e7\u00e3o do capital.  \n\nOs meios de apropria\u00e7\u00e3o dos cursos de \u00e1gua, terras ribeirinhas, s\u00edtios geogr\u00e1ficos, \n\nflorestas podem ser considerados como desdobramentos institucionais e estruturais \n\ndisseminados em espa\u00e7os amplos da sociedade que se coadunam com o processo entendido \n\ncomo natural, que entende o processo cumulativo de acumula\u00e7\u00e3o dentro da normalidade da \n\nvida sens\u00edvel, econ\u00f4mica e social. Dentro do processo din\u00e2mico de acumula\u00e7\u00e3o inerente ao \n\nsistema capitalista as fronteiras poss\u00edveis para esta expans\u00e3o se lan\u00e7am sobre o meio natural e \n\nconseq\u00fcentemente sobre os modos de vida das popula\u00e7\u00f5es j\u00e1 estabelecidos e com \n\nnecessidades previamente caracterizadas. Os empreendimentos de infra-estrutura necess\u00e1rios \n\npara suprir a expans\u00e3o da oferta de energia, fen\u00f4meno identificado cada vez com mais nitidez, \n\ns\u00e3o desdobramentos acelerados da consolida\u00e7\u00e3o de estruturas pol\u00edtico-administrativas, s\u00e3o \n\nintensivos na utiliza\u00e7\u00e3o da natureza e exibem conflitos e contradi\u00e7\u00f5es, quando, face a face, \n\ns\u00e3o expostos os diferentes usos da terra, das \u00e1guas, dos rios. \n\nDentro de uma linha de pesquisa em Energia, Sociedade e Ambiente, em meio a um \n\nprocesso acelerado de proposi\u00e7\u00e3o de grandes obras de infra-estrutura para obten\u00e7\u00e3o de \n\neletricidade e combust\u00edveis, observamos lacunas na interpreta\u00e7\u00e3o e formula\u00e7\u00e3o do problema \n\nenerg\u00e9tico brasileiro no que diz respeito: 1) ao estabelecimento de debates amplos, \n\ndemocr\u00e1ticos e plurais nos processos em andamento, assim como naqueles que se apresentam \n\ncomo projetos futuros ou se materializaram em \u00e9pocas passadas e 2) na recep\u00e7\u00e3o da cr\u00edtica a \n\num modelo que privilegia a expans\u00e3o da oferta de energia de forma acelerada. Um grande \n\nconjunto de autores, especialistas e intelectuais, a exemplo Catullo Branco que identificamos \n\ncomo destaque expoente, contribuiu excepcionalmente com o lado descritivo sobre a presen\u00e7a \n\ndas empresas de car\u00e1ter monopolista e do capital estrangeiro no processo de eletrifica\u00e7\u00e3o e \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de utilidade p\u00fablica relacionados \u00e0s novas realiza\u00e7\u00f5es urbanas a \n\npartir das primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX e sobre a subordina\u00e7\u00e3o da sociedade as interesses \n\n                                                 \n69 SZMRECS\u00c1NYI, Tam\u00e1s.  A Era dos Trustes e Cart\u00e9is in Hist\u00f3ria e Energia: A chegada da Light, S\u00e3o \nPaulo. Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico/Eletropaulo, 1986.  no.1, \u00e0 pag.17. \n\n\n\n   55 \n\ndos grupos corporativos, mas n\u00e3o superaram, para o lado da teoria, as an\u00e1lises sobre o \n\nprocesso de permissividade e ader\u00eancia desta subordina\u00e7\u00e3o.   \n\n Qual a necessidade de aprofundamento: \n\n- a necessidade de entender qual a influ\u00eancia internacional sobre o que se diz ser o \n\nproblema energ\u00e9tico nacional; \n\n- como as institui\u00e7\u00f5es mudam, se ad\u00e9quam ou se modelam para dar guarida \u00e0 \n\ndiscuss\u00e3o ou solu\u00e7\u00e3o do problema energ\u00e9tico e sua vincula\u00e7\u00e3o com o processo de \n\nacumula\u00e7\u00e3o; \n\n- como se d\u00e1 a recep\u00e7\u00e3o dos posicionamentos que se contrap\u00f5em ao processo \n\nacelerado de proposi\u00e7\u00e3o de obras de infraestrutura energ\u00e9tica ou s\u00e3o cr\u00edticos aos \n\nprocedimentos adotados para licita\u00e7\u00f5es, tomadas de decis\u00e3o planejamentos e \n\nlicenciamentos. \n\n \n\nPelo exposto, decidiu-se como estrat\u00e9gia de abordagem, para dar seq\u00fc\u00eancia e \n\nrefer\u00eancia \u00e0 reflex\u00e3o proposta, lan\u00e7ar m\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o do conceito de Estrutura Social de \n\nAcumula\u00e7\u00e3o.  \n\nQualquer empreendimento de grande porte pretende ter elevado grau de legitima\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica, adquirido em processo conflitivo, amparado pelas mais variadas institui\u00e7\u00f5es, sejam \n\nelas da ordem pol\u00edtica, da opini\u00e3o p\u00fablica, de entidades consagradas na sociedade ou no \n\npr\u00f3prio senso comum. H\u00e1 aportes e suportes ideol\u00f3gicos necess\u00e1rios para que impasses, \n\nparticularmente aqueles referentes a disputas pelo uso dos recursos naturais, \u00e1reas protegidas, \n\n\u00e1reas ocupadas por popula\u00e7\u00f5es tradicionais e ind\u00edgenas, sejam superados com alguma dose de \n\nlegitima\u00e7\u00e3o, tanto mais se publicamente s\u00e3o identificadas as amea\u00e7as sociais e ambientais da \n\nefetiva\u00e7\u00e3o de grandes obras, particularmente por organiza\u00e7\u00f5es dotadas de algum prest\u00edgio \n\ncomo as grandes ONGs ambientalistas, movimentos sociais ou por pesquisadores se \n\nposicionam como campo oponente ou com algum grau de diverg\u00eancia. No amparo te\u00f3rico em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s estruturas sociais de acumula\u00e7\u00e3o, nos baseamos no ac\u00famulo de um conjunto de \n\nautores como KOTZ (1994), McDONOUGH (1994) REICH (1994), GORDON (1978, 1980, \n\n1994), GORDON et al (1982,1994) LIPPIT (2006), O\u2019HARA (2000), que poder\u00edamos dizer \n\nserem os inauguradores desta abordagem. Utilizamos essencialmente as contribui\u00e7\u00f5es no \n\ncampo da ci\u00eancia pol\u00edtica de autores como Claus OFFE (1984) que se debru\u00e7ou sobre o \n\nestudo das possibilidades pol\u00edticas e estruturais do Estado Capitalista representar todos os \n\ninteresses de classe, e Ralph MILIBAND (1972) que em sua produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica estudou em \n\n\n\n   56 \n\nprofundidade o papel do Estado no sistema capitalista e os mecanismos de legitima\u00e7\u00e3o da \n\na\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e sua seletividade. \n\nA exposi\u00e7\u00e3o no cap\u00edtulo procura desenvolver os meios para refletir sobre a hip\u00f3tese: \n\nDentro do contexto de amplia\u00e7\u00e3o das estruturas sociais de acumula\u00e7\u00e3o aparece a \n\nnecessidade de solu\u00e7\u00e3o do problema energ\u00e9tico brasileiro (sem defini\u00e7\u00e3o precisa de seus \n\ncontornos ou mesmo a formula\u00e7\u00e3o de qual seja este problema,) o que acarreta o \n\naparecimento de conflitos de v\u00e1rias ordens e a\u00e7\u00f5es de exce\u00e7\u00e3o: que agem nos espa\u00e7os \n\ninstitucionais, no campo da defini\u00e7\u00e3o do conceito de democracia, de aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental, e nas metamorfoses das quest\u00f5es sociais. \n\n \n\n \n\n \n\nO CONCEITO DE ESTRUTURA SOCIAL DE ACUMULA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nMuitos te\u00f3ricos da linha marxista trabalharam em um referencial te\u00f3rico que predizia a \n\nestagna\u00e7\u00e3o capitalista resultando de uma queda tendencial da taxa de lucro, subconsumo, \n\nconflitos de classe e uma combina\u00e7\u00e3o destes fatores. A teoria de ciclos alternantes de sucesso \n\nrelativo levou, no entanto, os te\u00f3ricos a buscarem explica\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m no campo extra-\n\necon\u00f4mico, na interpreta\u00e7\u00e3o institucional e nas estruturas sociais que dessem amparo ao \n\ncrescimento das taxas de lucro e encorajassem re-investimentos. \n\nEstas explica\u00e7\u00f5es \u201cadicionais\u201d incluem institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas que \n\nprocuram cada uma a seu modo, cada uma atrav\u00e9s da oportunidade pol\u00edtica de que disp\u00f5e, \n\nresolver contradi\u00e7\u00f5es que existem no n\u00edvel econ\u00f4mico e/ou no n\u00edvel ideol\u00f3gico das \n\nsuperestruturas sociais, atrav\u00e9s de um processo de constru\u00e7\u00f5es sociais do senso comum que \n\ntem uma importante caracter\u00edstica: o amparo do processo de acumula\u00e7\u00e3o capitalista e \n\nprodu\u00e7\u00e3o de  um ambiente favor\u00e1vel que, sem d\u00favida, incide de maneira m\u00faltipla sobre o \n\nmeio ambiente e modos de vida das popula\u00e7\u00f5es. As institui\u00e7\u00f5es, grandes respons\u00e1veis pela \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do corpo ideol\u00f3gico que se apresenta como dominante na sociedade, podem ser \n\nvistas como um conjunto estrutural de rela\u00e7\u00f5es duradouras estabelecidas e mantidas por \n\nnormas \u2013 escritas ou n\u00e3o \u2013  que influenciam o comportamento de indiv\u00edduos, coletividades ou \n\ngrupos. Assim, termos como progresso, desenvolvimento econ\u00f4mico, sustentabilidade, \n\nmediados pela pol\u00edtica, presentes nas institui\u00e7\u00f5es, s\u00e3o formas ideol\u00f3gicas tamb\u00e9m, que \n\nadquirem certo grau de coer\u00eancia, que as legitima para uma a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que pode aparecer \n\n\n\n   57 \n\nna superf\u00edcie dos fen\u00f4menos como a\u00e7\u00e3o consensual ou a\u00e7\u00e3o coercitiva frente \u00e0queles que se \n\nop\u00f5em ou extrapolam os limites considerados leg\u00edtimos pelos grupos hegem\u00f4nicos. \n\nA materialidade da necessidade por energia, expressa pelo real atendimento de uma \n\ndemanda por eletricidade e combust\u00edvel tem se apresentado como fen\u00f4meno extremo70 por \n\nalgumas raz\u00f5es. Uma delas diz respeito \u00e0 constata\u00e7\u00e3o de que os n\u00edveis projetados de oferta \n\ns\u00e3o sempre crescentes, muitas vezes apresentando taxas anuais tamb\u00e9m crescentes, o que se \n\nconfigura como uma esp\u00e9cie de acelera\u00e7\u00e3o e, no campo das previs\u00f5es publicadas em qualquer \n\nplano de energia, como uma luta veloz entre a curva da oferta tentando superar a da demanda, \n\nou, o contr\u00e1rio, o que poderia soar estranho para alguns. Uma segunda diz respeito \u00e0 \n\nconstata\u00e7\u00e3o dos crescentes n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o ambiental decorrentes dos v\u00e1rios processos de \n\nconvers\u00e3o de energia. Uma terceira diz respeito \u00e0 constata\u00e7\u00e3o da finitude e diminui\u00e7\u00e3o \n\ngradativa e acelerada da possibilidade de barrar mais rios para fins de convers\u00e3o hidrel\u00e9trica. \n\nAinda uma quarta que diz respeito ao entendimento, um tanto difuso, da produ\u00e7\u00e3o da energia \n\ncomo meio e n\u00e3o como um fim, uma esp\u00e9cie de fetichismo da mercadoria energia, j\u00e1 que a \n\norganiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o a coloca como algo comercializ\u00e1vel no circuito de produ\u00e7\u00e3o de valor \n\ne que encontra no mercado a possibilidade te\u00f3rica de equilibrar a oferta e procura e no \n\nprocesso social estabelecer-se, com toda contraditoriedade poss\u00edvel, tal qual um bem p\u00fablico \n\ne assegurado universalmente como necessidade elementar para o desenvolvimento e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da vida humana. As transforma\u00e7\u00f5es aceleradas observadas ap\u00f3s o advento das \n\nrevolu\u00e7\u00f5es industriais colocam a mecaniza\u00e7\u00e3o, a convers\u00e3o de energia, produ\u00e7\u00e3o e \n\ntransforma\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis e sua disponibilidade como fatores decisivos no processo de \n\nacumula\u00e7\u00e3o capitalista que se estrutura criando estruturas, mantendo vivo o processo que lhe \n\nd\u00e1 suporte: a produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o das mercadorias, a troca econ\u00f4mica e finalmente a \n\nacumula\u00e7\u00e3o de capital que v\u00ea o ciclo fechar-se quando produz novas mercadorias. \n\n N\u00e3o deve causar surpresa que o circuito da produ\u00e7\u00e3o da energia seja amparado por \n\nestruturas estabelecidas na sociedade (e produza outras tantas) que procuram oferecer amparo \n\nracional ao sistema social de produ\u00e7\u00e3o de mercadorias e de acumula\u00e7\u00e3o, uma vez que a \n\npr\u00f3pria energia (eletricidade e combust\u00edvel) apresenta o car\u00e1ter dual e contradit\u00f3rio de valor \n\nde uso e de troca e, no processo econ\u00f4mico da produ\u00e7\u00e3o, deve contribuir no modelamento de \n\n                                                 \n70 Emprestamos o termo de Jean BAUDRILLARD que no livro, A Transpar\u00eancia do mal: ensaio sobre \nfen\u00f4menos extremos. Campinas, SP: Ed. Papirus, 1990, dedica algumas p\u00e1ginas intituladas O destino da \nenergia, destacamos  um trecho: \u201cPode-se considerar a energia como causa que produz efeitos, mas tamb\u00e9m \ncomo efeito que reproduz a si mesmo e, portanto, deixa de obedecer a qualquer causalidade. O paradoxo da \nenergia est\u00e1 no fato de ela ser ao mesmo tempo revolu\u00e7\u00e3o das causas e revolu\u00e7\u00e3o dos efeitos, praticamente \nindependentes uma da outra, e de ela tornar-se n\u00e3o apenas um encadeamento das causas mas tamb\u00e9m um \ndesencadeamento dos efeitos.\u201d(p.109) \n\n\n\n   58 \n\ndemandas por estruturas de acumula\u00e7\u00e3o. Tomemos como ponto de partida o que LIPPIT nos \n\nfala sobre a expectativa de retorno do investimento capitalista: \n\n \n\nCapitalistas ou empresas requerem taxas de lucro atrativas para investimento, mas \ntamb\u00e9m devem ter um alto grau de confian\u00e7a na expectativa de retorno de seu \ninvestimento, tal confian\u00e7a que pode ser garantida apenas por um conjunto de \ninstitui\u00e7\u00f5es ao mesmo tempo est\u00e1veis e favor\u00e1veis. Algumas institui\u00e7\u00f5es concretas \nde car\u00e1ter fundamental devem existir para tornar poss\u00edvel e manter nos trilhos este \nmovimento de capital, tais como mercados de trabalho confi\u00e1veis, sistemas de \ngerenciamento do trabalho, e estruturas de cr\u00e9dito e de transporte [Gordon 1978, \n27]. A principal hip\u00f3tese da teoria da Estrutura Social de Acumula\u00e7\u00e3o \u00e9 que as \nexpectativas de neg\u00f3cios e lucratividade, durante um longo per\u00edodo de tempo, \ndependem fundamentalmente do grau de estabilidade estrutural do ambiente \ninstitucional. O ritmo de acumula\u00e7\u00e3o de capital durante um ciclo longo \u00e9 uma \nfun\u00e7\u00e3o de fatores institucionais, sobre os quais homens de neg\u00f3cios em car\u00e1ter \nindividual, usualmente s\u00e3o incapazes de influenciar. Sem este requerido grau de \nestabilidade, o processo de acumula\u00e7\u00e3o poderia ser insuficiente [Gordon 1978, 12]. \nA segunda hip\u00f3tese \u00e9 de que o capitalismo se desenvolve atrav\u00e9s de sucessivas \nondas de apogeu e decl\u00ednio, e que cada onda \u00e9 caracterizada pela reconstitui\u00e7\u00e3o de \num conjunto de institui\u00e7\u00f5es, conhecidas em seu conjunto como estruturas sociais \nde acumula\u00e7\u00e3o (SSA). Cada ciclo \u00e9 tipicamente caracterizado por 5 fases de \nmetamorfose: (1) re-estabelecimento da SSA, (2) reprodu\u00e7\u00e3o expandida, (3) \ndesacelera\u00e7\u00e3o da acumula\u00e7\u00e3o (4) instabilidade da institui\u00e7\u00e3o (5) e crise da \ninstitui\u00e7\u00e3o. Cada uma dessas fases \u00e9 definida em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estabilidade individual \nde cada institui\u00e7\u00e3o e em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 unidade da estrutura social de acumula\u00e7\u00e3o como \num todo. 71 \n\n \n\nEstas institui\u00e7\u00f5es podem ser de car\u00e1ter pol\u00edtico e cultural tanto quanto institui\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas e espa\u00e7os caracterizadamente do Estado e de Governo e assim podem incluir \n\narranjos locais e internacionais. Alguns arranjos dom\u00e9sticos (que por sua vez podem ter, e \n\n                                                 \n71 LIPPIT, Victor D. Social Structure of Accumulation Theory. Paper prepared for conference on Growth and \nCrises: Social Structure of Accumulation Theory and Analysis, National University of Ireland, Galway, Ireland, \nNovember 2- 4, 2006. No original: \u201cCapitalists or enterprises require attractive profit rates to invest, but they \nmust also have a high degree of confidence in their expected investment outcomes, a confidence that can be \nensured only by a set of institutions that is both stable and favorable\u201d (..)Certain critical and concrete institutions \nmust exist to make possible this movement of capital on its tracks,\" such as reliable labor markets, systems of \nlabor management, and credit and transportation structures [Gordon 1978, 27]. The major SSA hypothesis is that \nbusiness expectations and profitability, over long historical time, depend fundamentally on the degree of \nstructured stability of the institutional environment. The pace of capital accumulation over the long wave is a \nfunction of institutional factors, which business people individually are usually powerless to influence. Without \nthe required degree of stability, accumulation would falter [Gordon 1978, 12]. A second hypothesis is that \ncapitalism evolves through successive waves of development and demise, and that each wave is characterized by \na fundamentally reconstituted set of institutions, collectively known as the social structures of accumulation \n(SSA). Each wave is typically characterized by five phases of metamorphosis: (1) reestablishment of the SSA, \n(2) expanded reproduction, (3) decelerated accumulation, (4) institutional instability, and (5) institutional crises. \nEach of these phases is defined with reference to the stability of the individual institutions and to the unity of the \nSSA as a whole. \n \n \n\n\n\n   59 \n\nfreq\u00fcentemente t\u00eam, influ\u00eancia internacional) podem incluir rela\u00e7\u00f5es de gerenciamento do \n\ntrabalho, organiza\u00e7\u00e3o do processo de trabalho, caracteriza\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o industrial, do \n\npapel do dinheiro, do financiamento e sua rela\u00e7\u00e3o com a ind\u00fastria, com a linha pol\u00edtica dos \n\npartidos e com a caracter\u00edstica da ideologia e da cultura dominante. Os aspectos que queremos \n\naprofundar s\u00e3o aqueles que se distanciam da abordagem estritamente econ\u00f4mica e envolvem a \n\nvida institucional, a cultura pol\u00edtica e respectivas socializa\u00e7\u00f5es das posi\u00e7\u00f5es hegem\u00f4nicas e \n\nn\u00e3o hegem\u00f4nicas na sociedade,  \n\nLIPPIT ainda prop\u00f5e duas quest\u00f5es que s\u00e3o pertinentes para os nossos prop\u00f3sitos \n\ninvestigativos no que diz respeito \u00e0 influ\u00eancia do cen\u00e1rio internacional na apropria\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais para fins de convers\u00e3o de energia e para o pr\u00f3prio entendimento da \n\nabrang\u00eancia e do conceito de estruturas sociais de acumula\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nA especula\u00e7\u00e3o sobre a exist\u00eancia de estruturas sociais de acumula\u00e7\u00e3o torna \nposs\u00edvel um relato mais convincente sobre a historia econ\u00f4mica dos pa\u00edses \ncapitalistas, incluindo espacialmente os ciclos longos e distintos est\u00e1gios de \ndesenvolvimento que tem se manifestado em cada pais? \nA teoria das Estruturas Sociais de Acumula\u00e7\u00e3o nos ajuda a entender as condi\u00e7\u00f5es \natuais e din\u00e2micas em cada pais capitalista, assim como as for\u00e7as que modelam \nseus futuros econ\u00f4micos?72 \n\n \nA utilidade anal\u00edtica desta abordagem nos parece oportuna por aumentar o foco, n\u00e3o \n\nmais exclusivamente econ\u00f4mico, permitindo-se uma maior visibilidade sobre conflitos \n\nderivados dos desdobramentos mais amplos do processo de acumula\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma maneira de \n\nnos aproximarmos, pelo caminho da an\u00e1lise, da ideologia e da pol\u00edtica institucional que est\u00e1 \n\nsubjacente \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o e desdobramento do problema energ\u00e9tico. GORDON et al (1982)73 \n\nquando analisam as teorias end\u00f3genas das crises recorrentes na din\u00e2mica capitalista real\u00e7am a \n\nimport\u00e2ncia da abordagem conceitual da estrutura social de acumula\u00e7\u00e3o, pois seu arcabou\u00e7o \n\ntraz a pol\u00edtica, ideologia e cultura para o cora\u00e7\u00e3o da teoria do crescimento econ\u00f4mico ao \n\nanalisar as diferen\u00e7as econ\u00f4micas, sociais e institucionais entre os pa\u00edses. Parece-nos tamb\u00e9m \n\nque esta abordagem propicia um relativo distanciamento da abordagem utilitarista74, muito \n\n                                                 \n72 LIPPIT, 2006, \u00e0 p\u00e1g.5. \n73 GORDON, David; RICHARD, Edwards &amp; REICH, Michael. Segmented Work, Divided Workers: The \nhistorical transformation of labor in the United States. Cambridge University Press, 1982. \n74 Uma visita ao verbete utilitarismo no Dicion\u00e1rio de Pol\u00edtica organizado por Norberto BOBBIO et al (2000) \nrevelar\u00e1 muitos usos e limita\u00e7\u00f5es na utiliza\u00e7\u00e3o do conceito, de sorte que necessitamos esclarecer quais das \nacep\u00e7\u00f5es fazemos men\u00e7\u00e3o. A moderna economia considera indistintamente os indiv\u00edduos como demandantes de \nutilidades e submetidos processualmente a uma situa\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio na utilidade marginal ao contr\u00e1rio do \npensamento econ\u00f4mico do s\u00e9c. XIX, que aproximava o vi\u00e9s econ\u00f4mico do pol\u00edtico ao tentar refletir sobre as \nrela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia e de poder que emergem em sociedade pelos desdobramentos de um determinado \nsistema de produ\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n   60 \n\nfreq\u00fcente na an\u00e1lise econ\u00f4mica moderna, ao mesmo tempo em que n\u00e3o aceita exclusivamente \n\no determinismo econ\u00f4mico e tecnol\u00f3gico que est\u00e1 presente na abordagem tradicional da teoria \n\ndas longas ondas. \n\nApesar de ser dific\u00edlimo obter uma data\u00e7\u00e3o para o in\u00edcio e decl\u00ednio de uma dada estrutura \n\nsocial de acumula\u00e7\u00e3o (uma vez que consideremos que as institui\u00e7\u00f5es por mais r\u00e1pido que \n\nmudem tem uma in\u00e9rcia e din\u00e2micas variadas e difusas de forma\u00e7\u00e3o e decl\u00ednio) a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a de leis, c\u00f3digos, do discurso pol\u00edtico, do enfraquecimento ou \n\nfortalecimento de debates sobre problemas ditos estruturais s\u00e3o meios poss\u00edveis para captar \n\nretratos de \u00e9poca, caracterizando um dado momento do ciclo de vida de uma Estrutura Social \n\nde Acumula\u00e7\u00e3o (SSA). Arranjos necess\u00e1rios para investimentos, acordos, fric\u00e7\u00f5es e \n\nacirramento nos debates pol\u00edticos e financeiros, enfraquecimento de canais de fiscaliza\u00e7\u00e3o e \n\ncontrole podem ser indicativos do enfraquecimento de determinadas SSAs e fortalecimento de \n\noutras. \n\nGORDON (1978) sustenta que a acumula\u00e7\u00e3o de capital deve ser baseada sobre certos \n\nrequisitos institucionais75. As estruturas e contradi\u00e7\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es sociais condicionantes da \n\nacumula\u00e7\u00e3o do capital devem ser levadas em conta para o entendimento dos ciclos de crise (e \n\na necessidade de novos ciclos de acumula\u00e7\u00e3o), ou seja, a chave para estes per\u00edodos de \n\naltern\u00e2ncia pode ser encontrada na sucessiva cria\u00e7\u00e3o, colapso e constru\u00e7\u00e3o de SSAs. \n\nGORDON (1980)76   defende a id\u00e9ia de que  as institui\u00e7\u00f5es que t\u00eam sido historicamente \n\nnecess\u00e1rias para processos est\u00e1veis de acumula\u00e7\u00e3o incluem estruturas corporativas  internas, \n\numa estrutura moderada  de competi\u00e7\u00e3o, a institucionaliza\u00e7\u00e3o da luta de classes, um sistema \n\nmonet\u00e1rio e governamental ordenado, um fornecimento cont\u00ednuo de recursos naturais, bens \n\nintermedi\u00e1rios,  for\u00e7a de trabalho e mais um sistema efetivo de gerenciamento do trabalho \n\nassalariado e da demanda efetiva. \n\nProcura-se esquematizar na Fig. 2.1 as rela\u00e7\u00f5es que envolvem os processos pol\u00edticos, \n\nque passam por camadas administrativas, que por sua vez filtram aquilo que no final de um \n\ndeterminado processo em curso se reconhece publicamente como um acontecimento pol\u00edtico, \n\nsocial, econ\u00f4mico ou cultural de relevo ou alternativamente um n\u00e3o-acontecimento, ou um \n\nacontecimento silenciado pelo processo pol\u00edtico e social em curso. Estes acontecimentos, em \n\nsua rede de complexidade, certamente influenciam o processo de legitima\u00e7\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o e \n\n                                                 \n75 GORDON, David M. Up and Down the Long Roller Coaster. In U.S. Capitalism in Crisis. New York: \nEconomics Education Project of the URPE, 1978. \n76Ver GORDON, D. Stages of Accumulation and Long Economic Cycles. In Processes of the World System, \nedited by Terence K. Hopkins and Immanuel Wallerstein. Vol. 3 of the \"Political Economy of the World System \nAnnuals.\" Beverly Hills, California: Sage Publications, 1980. \n\n\n\n   61 \n\na caracteriza\u00e7\u00e3o de seu grau de import\u00e2ncia de acontecimentos sociais do ponto de vista da \n\nsua reprodu\u00e7\u00e3o e solu\u00e7\u00e3o enquanto problemas. Supondo-se que cada demanda ou \n\nposicionamento pol\u00edtico passe por filtragens administrativas e filtragens institucionais, seria \n\nnatural fazer a infer\u00eancia de que h\u00e1 demandas mais pertinentes, justas e priorit\u00e1rias j\u00e1 que \n\namparadas por processos e lugares sociais consagrados (as institui\u00e7\u00f5es criadas pelos homens). \n\nEsta conclus\u00e3o n\u00e3o pode ser tranquilamente aceita, no entanto, se entendemos que a pr\u00f3pria \n\nconstru\u00e7\u00e3o da burocracia, ocupa\u00e7\u00e3o dos cargos de dire\u00e7\u00e3o e postos chave na administra\u00e7\u00e3o e \n\nformula\u00e7\u00e3o das condutas administrativas \u00e9 resultado de interesses selecionados da sociedade e \n\nde manifesta\u00e7\u00f5es preponderantes da ideologia, da cultura e do poder pol\u00edtico e fazem parte, de \n\nmaneira conjunta, de um processo de socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica.  \n\nLembremos que cada Estado tem um modo particular para organizar recursos \n\nmateriais, naturais, humanos e cria condi\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas pr\u00f3prias e necess\u00e1rias para \n\nreproduzir as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, mas que sente necessidade de socializa\u00e7\u00e3o das tarefas que \n\ncriam estas condi\u00e7\u00f5es. Assim se afasta da id\u00e9ia de monop\u00f3lio das a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e cria-se um \n\nambiente de co-responsabiliza\u00e7\u00e3o. MILIBAND descreveu em profundidade esse processo de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o e sua rela\u00e7\u00e3o com o Estado capitalista. Selecionamos um trecho de seus escritos: \n\n \n\nNo conceito de socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica est\u00e3o embutidas as no\u00e7\u00f5es de processo e \natividade, processos atrav\u00e9s dos quais os valores, as percep\u00e7\u00f5es e os s\u00edmbolos s\u00e3o \naprendidos e interiorizados, atrav\u00e9s dos quais as normas sociais operativas \nrelativas \u00e0 pol\u00edtica s\u00e3o implantadas, os pap\u00e9is pol\u00edticos institucionalizados e \u00e9 \ncriado, quer eficazmente, ou n\u00e3o o consenso pol\u00edtico. 77 \n \n\nA prolifera\u00e7\u00e3o do sentimento em sociedade de que alguns interesses s\u00e3o \n\nsistematicamente negligenciados n\u00e3o \u00e9 algo tido como leg\u00edtimo ou atitude moral no senso \n\ncomum. Seja pelo expediente da tomada de decis\u00e3o pela caracteriza\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00f5es \n\nmajorit\u00e1rias, seja por uma exclus\u00e3o pol\u00edtica de posicionamentos n\u00e3o conformes ou \n\nantag\u00f4nicos a uma posi\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica, ou mesmo por uma impossibilidade de incorporar \n\numa agenda incompat\u00edvel caracterizada por uma contradi\u00e7\u00e3o posta pela economia ou pela \n\npol\u00edtica. O fato \u00e9 que ocorrem dilui\u00e7\u00f5es no emaranhado da Estrutura Social de Acumula\u00e7\u00e3o \n\ndaquilo que \u00e9 n\u00e3o conforme em uma estrutura administrativa e pol\u00edtica complexa. A id\u00e9ia de \n\nse sentir amparado pelas institui\u00e7\u00f5es (que produzem um repert\u00f3rio normativo aparentemente \n\nconsistente de condutas conformes e n\u00e3o conformes) por outro lado \u00e9 reconfortante e \n\nconstru\u00edda socialmente.  \n\n                                                 \n77 MILIBAND, Ralph. O Estado na Sociedade Capitalista.  Zahar Editores.  Rio de janeiro, RJ. 1972. Cf. p\u00e1g. \n222. \n\n\n\n   62 \n\n \n\n \n \nFigura 2.1 - Seletividade na a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica em uma Estrutura Social de Acumula\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO complexo de rela\u00e7\u00f5es a partir das quais demandas podem ou n\u00e3o ser satisfeitas por \n\na\u00e7\u00e3o pol\u00edtica administrada deve ser objeto de aprofundamento. Claus OFFE fala das \n\ninsufici\u00eancias das teorias da influ\u00eancia e da teoria dos fatores limitativos78 ao tentar explicar o \n\naparente dilema de que o Estado, embora n\u00e3o seja explicitamente capitalista, tenha que ser \n\nconcebido como tal para responder a demandas estruturais dos grupos capitalistas de maneira \n\ngeral e tutelar interesses seletivamente visando interesses de classe. Apenas poder\u00edamos falar \n\nde um Estado capitalista global ideal se for poss\u00edvel demonstrar que o conjunto das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas tenha seletividade especificamente capitalista:  \n\n \n\nSobre o pano de fundo dessa clarifica\u00e7\u00e3o do conceito de poder, coloca-se a \npergunta de qual seria a estrutura interna do sistema pol\u00edtico capaz de garantir a \n\n                                                 \n78 Cabe aqui mencionar as linhas gerais destas duas teorias. Faremos isto atrav\u00e9s de alguns argumentos emp\u00edricos \nsistematizados por OFFE na mesma obra. O que o autor caracteriza como a teoria da influ\u00eancia atribui o controle \ndireto do Estado \u00e0 classe capitalista, atrav\u00e9s de uma rede de influ\u00eancia das corpora\u00e7\u00f5es, nas esferas de governo, \njunto \u00e0s ag\u00eancias reguladoras, nos meios de comunica\u00e7\u00e3o. A teoria dos fatores limitativos, tamb\u00e9m conhecida \ncomo teoria dos constrangimentos ou teoria da limita\u00e7\u00e3o estrutural defende que h\u00e1 evid\u00eancias de limita\u00e7\u00e3o \nestrutural \u00e0s dimens\u00f5es de a\u00e7\u00e3o, falta de soberania das institui\u00e7\u00f5es do sistema pol\u00edtico no que resulta, em s\u00edntese, \nem uma impossibilidade das institui\u00e7\u00f5es em se tornarem instrumentos de qualquer interesse n\u00e3o capitalista.  \n\n? ? ? ? ?\n\nAcontecimentos com probabilidade \n\n?\n\nN\u00e3o acontecimentos \n \n\nAcontecimentos \n\nCamadas de filtragem  \n \n\nFiltros \nadministrativos \n \n\nProcessos \npol\u00edticos \n \n\n\n\n   63 \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o de iniciativas e da integra\u00e7\u00e3o dos interesses resultantes do processo \nde valoriza\u00e7\u00e3o. A argumenta\u00e7\u00e3o da teoria da influ\u00eancia precisaria, por isso, ser \ncomplementada por concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas que elucidem como o \u00eaxito da conquista \nda influ\u00eancia pode ser estruturalmente assegurado (ou como se daria a exclus\u00e3o \nsistem\u00e1tica de todos os interesses antag\u00f4nicos). 79 \n\n \n\nA acumula\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas seletivas concretas na a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica se desenvolve por \n\nopera\u00e7\u00f5es cumulativas nos n\u00edveis estruturais, ideol\u00f3gico, processual e por atos repressivos80. \n\nEspecificamente no n\u00edvel processual, que diz respeito aos processos mais formais de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas (e que envolvem sem d\u00favida alguma, barganhas coletivas, \n\nbarganhas ao n\u00edvel de compadrios, campanhas eleitorais, criando-se rela\u00e7\u00f5es de \n\nfavorecimento) em um est\u00e1gio posterior, surge o resultado processual da n\u00e3o decis\u00e3o. \n\nDeixemos mais claro do que se trata pelas pr\u00f3prias palavras do autor: \n\n \n\nO processo de n\u00e3o decis\u00e3o \u00e9 um instrumento atrav\u00e9s do qual reivindica\u00e7\u00f5es para \na mudan\u00e7a na aloca\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios e privil\u00e9gios no interior da comunidade \npodem ser sufocadas antes que tenham sido expressas: ou mantidas latentes; ou \neliminadas antes que acedam \u00e0 arena decis\u00f3ria relevante; ou falhando tudo isso, \nmutiladas ou destru\u00eddas no est\u00e1gio da implementa\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o, no processo \npol\u00edtico81 \n\n \n\nAproximando-nos mais da discuss\u00e3o espec\u00edfica que queremos fazer, recorremos a \n\nBERMANN em estudo sobre os limites dos aproveitamentos energ\u00e9ticos para fins el\u00e9tricos. O \n\nautor comenta que sob a perspectiva de classe \u00e9 poss\u00edvel enumerar argumentos emp\u00edricos \n\ncapazes de identificar que grandes grupos industriais t\u00eam a possibilidade de Influenciar a seu \n\nfavor decis\u00f5es pol\u00edticas, Infiltrar-se em inst\u00e2ncias de interven\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o, Amea\u00e7ar com \n\ngreves de investimento, Controlar parcelas substantivas da opini\u00e3o p\u00fablica. 82 \n\nAinda advoga a id\u00e9ia de que h\u00e1 necessidade de identifica\u00e7\u00e3o (conceitual e emp\u00edrica) \n\ndos interesses e instrumentos de classe e de entender as possibilidades dos interesses de classe \n\nse estabelecerem nas esferas de poder constitu\u00eddas. Comenta, supondo esta identifica\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n79 OFFE, Clauss.  Domina\u00e7\u00e3o de classe e sistema pol\u00edtico. Sobre a seletividade das institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. pp. \n146-147. In \u201cProblemas Estruturais do Estado Capitalista\u201d. Biblioteca tempo Universit\u00e1rio no79, Ed. Tempo \nBrasileiro Rio de Janeiro \u2013RJ\u2013 1984. Grifos presentes no original. \n80 Op. Cit. pp. 152-153. \n81 Op. Cit. Pp. 122-137. \n82 Cf. BERMANN, C\u00e9lio. Os limites dos aproveitamentos energ\u00e9ticos para fins el\u00e9tricos: uma an\u00e1lise \npol\u00edtica da quest\u00e3o energ\u00e9tica e de suas repercuss\u00f5es s\u00f3cio-ambientais no Brasil. Tese de doutoramento \nFEM/UNICAMP, nov. 1991, 1991 \u00e0s p\u00e1gs. 202-203. Negritos no original. \n\n\n\n   64 \n\nexeq\u00fc\u00edvel, um posicionamento de OFFE &amp; RONGE 83 sobre a id\u00e9ia de ter o planejamento \n\nestatal como express\u00e3o do \u201cn\u00edvel de racionalidade\u201d perseguido pelo processo de valoriza\u00e7\u00e3o \n\ndo capital, uma esp\u00e9cie de racionalidade na compila\u00e7\u00e3o dos interesses84 (em princ\u00edpio difusos \n\nna ordem capitalista).  \n\n \n\n[A] racionalidade est\u00e1 presente em todos os passos tomados por cada um dos \ninteresses particulares do capital: a decis\u00e3o de investimento para amplia\u00e7\u00e3o da \ncapacidade instalada de uma planta: a decis\u00e3o locacional de uma nova \nimplanta\u00e7\u00e3o; os destinos da produ\u00e7\u00e3o... todas essas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o conduzidas com o \napoio de um n\u00edvel de racionalidade que \u00e9 inerente e desempenha um papel ativo \ndentro da estrutura empresarial n\u00e3o havendo, portanto necessidade de busc\u00e1-lo \nfora do seu territ\u00f3rio particular. O que o capital procura dentro do aparelho estatal \n\u00e9 um n\u00edvel de operacionaliza\u00e7\u00e3o s\u00f3 poss\u00edvel de ser obtido submetendo esta \ninst\u00e2ncia \u00e0s necessidades de cada interesse particular, delegando ao Estado a tarefa \nde racionalizar o conjunto de interesses, inclusive dos interesses contr\u00e1rios ao \nprocesso de valoriza\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, O Estado para o capital passa a ser t\u00e3o \nmais \"eficiente\u201d e seu planejamento t\u00e3o mais \u201cracional\u201d quanto menos o aparelho \nestatal incorporar na sua tarefa planificadora os interesses contr\u00e1rios ao processo \nde valoriza\u00e7\u00e3o.\" 85 \n\n \n\nNo caso da ind\u00fastria el\u00e9trica, a busca de racionalidade para cada um dos interesses \n\nparticulares do capital tem a media\u00e7\u00e3o do Estado. Esta opera\u00e7\u00e3o, tida como racional, utiliza a \n\nlinguagem da regula\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, a da supremacia da t\u00e9cnica e do progresso sobre a \n\nlinguagem dos atingidos e incomodados pelas obras el\u00e9tricas, que tem formas de express\u00e3o \n\ndistintas, tais como as comunidades ind\u00edgenas, os quilombolas, os colonos, ambientalistas, \n\norganiza\u00e7\u00f5es ambientalistas e movimentos sociais, grupos anti-capitalistas, forma\u00e7\u00f5es pol\u00edtico \n\npartid\u00e1rias. Aqui aparece um ponto de diverg\u00eancia com um aspecto do destaque anterior: \n\nquanto mais a racionalidade se amplifica amparada na solu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e se expande \n\nconcretamente na sucess\u00e3o de obras propostas e concretizadas, com mais velocidade aparece a \n\nnecessidade de busca de apoio externo, no campo da ideologia, nas bases do senso comum, \n\nem que os argumentos de defesa relacionados ao desenvolvimento econ\u00f4mico e ao progresso \n\naparecerem como nervuras decisivas que n\u00e3o devem ser extirpadas deste mesmo senso \n\n                                                 \n83 OFFE, Claus. RONGE, Volker. Teses sobre a fundamenta\u00e7\u00e3o do conceito de Estado Capitalista e sobre a \npesquisa pol\u00edtica de orienta\u00e7\u00e3o materialista. pp 122-137. in \u201cProblemas Estruturais do Estado Capitalista\u201d. \nBiblioteca Tempo Universit\u00e1rio N\u00ba 79. Rio de Janeiro, Ed. Tempo Brasileiro, 1984. \n84 BERMANN faz esta discuss\u00e3o ao contextualizar mudan\u00e7as ocorridas nas esferas governamentais e no Estado \nBrasileiro no sentido de atender a interesses privados da ind\u00fastria ligada \u00e0 gera\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de \nenergia el\u00e9trica. Ver BERMANN (1991), principalmente a parte III: Energia El\u00e9trica e Sociedade, e o cap\u00edtulo \nX: \u201cA mercadoria Energ\u00e9tica, o capital e a media\u00e7\u00e3o do Estado\u201d, pp 194-215. Claus OFFE por sua vez \ndesenvolve uma discuss\u00e3o te\u00f3rica sobre o modelamento e formata\u00e7\u00e3o de um Estado que tem a fun\u00e7\u00e3o \npreponderante de sustent\u00e1culo de uma sociedade organizada em classes. \n85 BERMANN, C\u00e9lio. 1991 \u00e0 p\u00e1g 205. \n\n\n\n   65 \n\ncomum produzido e reproduzido de v\u00e1rias maneiras. O apoio tamb\u00e9m tem que se justificar se \n\nn\u00e3o nas leis e c\u00f3digos estabelecidos ao menos nas leis e c\u00f3digos futuros que dever\u00e3o ser \n\nreadequados ou em casos mais extremos, quando as mudan\u00e7as n\u00e3o foram operacionalizadas \n\npela pr\u00f3pria for\u00e7a da lei, que sob esse aspecto \u00e9 encarada como \u201centrave\u201d ao processo de \n\nacumula\u00e7\u00e3o. Nesta ultima situa\u00e7\u00e3o depara-se com condutas n\u00e3o no \u00e2mbito daquilo que \n\nAGAMBEN (2004) caracteriza como estado de exce\u00e7\u00e3o86, como \u00e1rea entre vazios jur\u00eddicos e \n\na vida social, mas como exce\u00e7\u00e3o \u00e0 regra que j\u00e1 existe em fun\u00e7\u00e3o de argumenta\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica, \n\neficazmente estabelecida por mitos, que poder\u00edamos antecipar, serem decorrentes de \n\ndesdobramentos da id\u00e9ia de progresso, desenvolvimento, seguran\u00e7a energ\u00e9tica.  \n\nO\u2019HARA (2000) nos fala da exist\u00eancia de esferas institucionais, cada uma delas \n\napresentando relativos graus de autonomia e interdepend\u00eancias de estruturas consagradas \n\n(como a esfera produtiva, financeira, estatal, fam\u00edlia economia, mundial). Cada uma delas \u00e9 \n\numa estrutura social de acumula\u00e7\u00e3o que pode formar estruturas maiores (macro): \n\n \n\n [a] macro estrutura social de acumula\u00e7\u00e3o, inclui as esferas institucionais \nmencionadas acima ligadas a um padr\u00e3o complexo de movimento, regenerativo, \ncircular, cumulativo, complexo, contradit\u00f3rio e evolucion\u00e1rio e dentro de um \nambiente geogr\u00e1fico e biosf\u00e9rico87  \n\n \n\n O diagrama da Fig.2.2 nos sugere a possibilidade, al\u00e9m das conex\u00f5es, uma relativa \n\nautonomia e funcionalidade de cada uma das ESAs. Assim devemos supor que uma vez que \n\ncessem as funcionalidades de uma data estrutura ela desapare\u00e7a ou se re-elabore para atender, \n\nno conjunto, o processo de acumula\u00e7\u00e3o. Ainda que n\u00e3o consigamos uma periodiza\u00e7\u00e3o e \n\ndata\u00e7\u00e3o precisas de cada um dos conjuntos das mudan\u00e7as institucionais, das pr\u00f3prias \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, da cultura, da cultura pol\u00edtica de soberania, de nacionalismo, algumas \n\ncomponentes podem ser identificadas para o surgimento das v\u00e1rias estruturas de acumula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n                                                 \n86 \u201cEstado de exce\u00e7\u00e3o \u00e9 o dispositivo original gra\u00e7as ao qual o Direito se refere \u00e0 Vida, e a incluiu em si por \nmeio de sua pr\u00f3pria suspens\u00e3o, uma teoria do estado de exce\u00e7\u00e3o \u00e9, ent\u00e3o, condi\u00e7\u00e3o preliminar para se definir a \nrela\u00e7\u00e3o que liga e, ao mesmo tempo, abandona, o vivente ao direito. \u00c9 essa terra de ningu\u00e9m, entre o direito \np\u00fablico e o fato pol\u00edtico e entre a ordem jur\u00eddica e a vida, que a presente pesquisa pretende explorar. Somente \nerguendo o v\u00e9u que cobre a zona incerta poderemos chegar a compreender o que est\u00e1 em jogo na diferen\u00e7a \u2013 ou \nna suposta diferen\u00e7a entre o pol\u00edtico e o jur\u00eddico e entre o direito e o vivente. E s\u00f3 ent\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel responder \na pergunta que n\u00e3o p\u00e1ra de ressoar na hist\u00f3ria da pol\u00edtica ocidental: o que significa agir politicamente?\u201d \nAGAMBEN, Giorgio. Estado de Exce\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Boitempo Editorial, 2004, p.12 \n87 O\u2019HARA, P.A. Marx, Veblen and contemporary Institutional Political Economy: principles and \nunstable  dynamics of capitalism, Ed. Edward Elgar. Publishin Ltd, USA: Massachusetts, 2000. PP, 2-3. \n \n\n\n\n   66 \n\n \n \n \n \n \nFig. 2.2  Inter-rela\u00e7\u00f5es entre v\u00e1rias estruturas sociais de acumula\u00e7\u00e3o.  \nFoto:Antonio Carlos Magalh\u00e3es, 12 dez 2009, escola da Vila da Ressaca, Volta Grande do Xingu. Na foto Glenn \nSwitkes discutindo localiza\u00e7\u00e3o da UHE de Belo Monte com  Kroty Kayap\u00f3 que \u00e0 \u00e9poca morava da aldeia \nMoikarak\u00f4 \n   \n\nA itemiza\u00e7\u00e3o que segue j\u00e1 \u00e9 produto de algo que dissemos nos cap\u00edtulo I e II, mas \n\ntamb\u00e9m antev\u00ea algo que ser\u00e1 discutido em cap\u00edtulos posteriores, com respeito \u00e0 realidade \n\nbrasileira, e os desdobramentos do processo de eletrifica\u00e7\u00e3o e obten\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis. A \n\nobserva\u00e7\u00e3o emp\u00edrica dos pr\u00f3ximos cap\u00edtulos tende a aprimorar a descri\u00e7\u00e3o ou confront\u00e1-la. Os \n\nitens s\u00e3o um esfor\u00e7o de partida em caracterizar balizas sobre as quais as estruturas sociais d\u00e3o \n\namparo e patroc\u00ednio ao processo expansivo da oferta de energia. \n\n (1) um acordo capital-trabalho velado, amparado pela id\u00e9ia de desenvolvimentismo, \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o, urbaniza\u00e7\u00e3o crescente e investimentos na produ\u00e7\u00e3o para combater o \n\nfantasma inflacion\u00e1rio das d\u00e9cadas de 1980 e seguintes. \n\n (2) Pax Globalizada, arranjos de Pax Regionalizada, marcada por uma globaliza\u00e7\u00e3o \n\nfinanceira desde a transi\u00e7\u00e3o do capitalismo concorrencial ao monopol\u00edstico-oligopol\u00edstico \n\nmarcado pela hegemonia dos pa\u00edses centrais e com forte influencia dos padr\u00f5es monet\u00e1rios \n\nque limitavam os custos de importa\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias primas e favoreciam processos mais \n\nESA \nESA \n\nESA \n\nESA \n\nESA \n\nESA \n\n\n\n   67 \n\nrecentes de importa\u00e7\u00e3o de energia atrav\u00e9s da incorpora\u00e7\u00e3o dela nos produtos energo-\n\nintensivos facilitando a expans\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do capital.  \n\n(3) um acordo capital-cidad\u00e3os em torno da id\u00e9ia gen\u00e9rica de seguran\u00e7a energ\u00e9tica e seus \n\ndesdobramentos, para garantir um processo crescente de oferta de energia, com posterior \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de renda e justi\u00e7a social. Isto, sob influ\u00eancia de um processo din\u00e2mico de idas e \n\nvindas do nacionalismo, neo-liberalismo e o emergentismo de na\u00e7\u00f5es. Quanto ao \n\nprotagonismo do Estado nesse processo, a id\u00e9ia de marcos regulat\u00f3rios claros, baseados mais \n\nem aspectos t\u00e9cnicos que pol\u00edticos, \u00e9 algo presente. \n\n (4) acordos de reparti\u00e7\u00e3o de projetos para al\u00edvio da rivalidade intercapitalista, ainda nos \n\nmoldes oligopolistas.  \n\n (5) adequa\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o que obstaculiza o processo de acumula\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o \n\nde disputas sobre c\u00f3digos, legisla\u00e7\u00f5es mais avan\u00e7adas em termos de fiscaliza\u00e7\u00e3o, direitos de \n\npopula\u00e7\u00f5es tradicionais e leis ambientais mais restritivas. \n\n(6) interligado com o item anterior existe o ciclo de lutas por espa\u00e7o pol\u00edtico por liberdades \n\ncivis, amplia\u00e7\u00e3o de direitos, particularmente na America latina, luta por espa\u00e7os democr\u00e1ticos \n\nreferentes a elei\u00e7\u00f5es diretas, disputas por legisla\u00e7\u00f5es de maior regula\u00e7\u00e3o sobre o processo de \n\napropria\u00e7\u00e3o da natureza88.  \n\n                                                 \n88 A possibilidade de uma maior participa\u00e7\u00e3o, entretanto, \u00e9 uma realiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica: o que hoje se configura \ncomo um conjunto de fatores que pode possibilitar um alargamento da participa\u00e7\u00e3o mais ampla de grupos sociais \nem seus destinos, amanh\u00e3 outro conjunto de fatores poder\u00e1 modificar o cen\u00e1rio de hoje e o cen\u00e1rio passado, \ncertamente, ser\u00e1 distinto do atual. Para um retrato de \u00e9poca no caso brasileiro um retrospecto das lutas por \nliberdades democr\u00e1ticas nos \u00faltimos 40 anos revelar\u00e1 eventos importantes tendo tr\u00eas expoentes que merecem ser \ndestacados. O primeiro deles diz respeito \u00e0s greves metal\u00fargicas no ABC Paulista. O segundo, ao movimento \nconhecido como Movimento pelas Diretas J\u00e1: passeatas, com\u00edcios organizados por comiss\u00f5es pluripartid\u00e1rias, \namplo movimento de massa que tomou conta de v\u00e1rias pra\u00e7as p\u00fablicas. Com\u00edcios gigantescos apoiados por \nsindicatos, movimentos populares, personalidades, parlamentares, igrejas, associa\u00e7\u00f5es de classes e partidos \npol\u00edticos de oposi\u00e7\u00e3o. Movimento que objetivava restabelecer a democracia no Brasil por meio das elei\u00e7\u00f5es \ndiretas para Presidente da Rep\u00fablica. O terceiro s\u00e3o as mobiliza\u00e7\u00f5es da sociedade civil referentes \u00e0s discuss\u00f5es \nsobre amplia\u00e7\u00e3o de direitos para a reda\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988.  \n\nUma periodiza\u00e7\u00e3o relacionada \u00e0 \u00e9poca, coincidente com a forma\u00e7\u00e3o dos grandes reservat\u00f3rios do Sudeste e \ngrandes hidrel\u00e9tricas brasileiras foi desenvolvida na 1\u00aa parte da disserta\u00e7\u00e3o de mestrado de MORAL \nHERN\u00c1NDEZ, F.D. Aqueles que vivem nas margens, \u00e0s margens da decis\u00e3o: controv\u00e9rsias sobre o uso dos \nrios e das terras ribeirinhas para gera\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica. PIPGE USP, 2006. As obras essenciais consultadas \npara tal prop\u00f3sito foram SADER, Eder.  \u201cQuando novos personagens entraram em cena\u201d. 2a edi\u00e7\u00e3o Ed. Paz e \nTerra. Rio de Janeiro, RJ. 1995; OLIVEIRA, Francisco de. \u201cPrivatiza\u00e7\u00e3o do p\u00fablico, destitui\u00e7\u00e3o da fala e \nanula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica: o totalitarismo neoliberal\u201d. In: OLIVEIRA, Francisco de Oliveira e PAOLI, Maria C\u00e9lia \n(orgs) \u2013 O sentidos da democracia: pol\u00edticas do dissenso e a hegemonia global. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 1999; \nCARVALHO, Maria do Carmo. A.A. \u201cParticipa\u00e7\u00e3o Social no Brasil Hoje\u201d. Papers 98 Instituto P\u00f3lis. S\u00e3o \nPaulo, novembro de 1998; OLIVEIRA, Francisco.  \u201cEstado, Sociedade, Movimentos Sociais e Pol\u00edticas \nP\u00fablicas no limiar do S\u00e9culo XXI\u201d.  Rio de Janeiro. FASE/PIC 1994. \n\n\n\n   68 \n\n(7) nova reparti\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es das ag\u00eancias multilaterais (FMI, BIRD, BM) que se \n\nespraiaram para ag\u00eancias regionais e bancos regionais, a exemplo do protagonismo crescente \n\ndo BNDES no financiamento de obras de infraestrutura na America Latina89. \n\nPela teoria das Estruturas Sociais de Acumula\u00e7\u00e3o, durante um ciclo de decl\u00ednio, sua \n\nbase institucional n\u00e3o \u00e9 facilmente modificada, reformada ou alterada para novas condi\u00e7\u00f5es. \n\nMesmo sendo a estagna\u00e7\u00e3o do processo de acumula\u00e7\u00e3o algo que deva necessariamente ser \n\nsuperado para a continuidade da din\u00e2mica capitalista, uma in\u00e9rcia institucional \u00e9 verificada \n\npor decorr\u00eancia de vested interests (coaliz\u00f5es pol\u00edticas, barganhas, n\u00facleos de poder dentro do \n\nEstado que  precisam ser reformulados, mudan\u00e7a de aspectos e \u00eanfases da  ideologia \n\ndominante). \n\nO fundamental da teoria sustenta que a altern\u00e2ncia entre longos per\u00edodos de \n\nestagna\u00e7\u00e3o e r\u00e1pida expans\u00e3o na hist\u00f3ria do capitalismo pode ser explicada pela sucessiva \n\ncria\u00e7\u00e3o e posterior colapso de um conjunto de institui\u00e7\u00f5es promotoras deste crescimento, \n\nportanto todas as institui\u00e7\u00f5es sociais que de maneira significativa contribuem para o \n\npreenchimento dos requisitos do processo de acumula\u00e7\u00e3o s\u00e3o respons\u00e1veis pelas altern\u00e2ncias \n\ncontroladas dos ciclos. A grande maioria das institui\u00e7\u00f5es contribuem para isso mas, para os \n\nprop\u00f3sitos de caracteriza\u00e7\u00e3o geral, apenas as mais significativas e que contribuem de uma \n\nmaneira positiva para a acumula\u00e7\u00e3o s\u00e3o consideradas decisivas. \n\nVamos ao exemplo: as institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e sociais que poderiam aumentar o \n\nbalan\u00e7o de poder entre proponentes e oponentes de grandes obras de infraestrutura, a esfera \n\naderente ao fen\u00f4meno de expans\u00e3o da oferta e aumento da demanda por energia, e a \n\ncorrespond\u00eancia entre o que um plano oferece e o que a opini\u00e3o p\u00fablica espera ouvir derivado \n\ndesse plano precisam se adequar a um novo est\u00e1gio de acumula\u00e7\u00e3o, o que envolve regula\u00e7\u00f5es \n\nparciais. As institui\u00e7\u00f5es reguladoras que compreendem n\u00e3o apenas as autarquias integradas \n\nnos espa\u00e7os de governo, mas a pr\u00f3pria regula\u00e7\u00e3o das leis e c\u00f3digos institu\u00eddos, as \n\ndemarca\u00e7\u00f5es de terras, as leis de outorga e uso da \u00e1gua, das florestas acabam por constranger \n\nconjunturalmente o processo de acumula\u00e7\u00e3o e o conjunto de for\u00e7as econ\u00f4micas que \n\nexpandem suas fronteiras, especialmente quando sua aplica\u00e7\u00e3o conflita com o processo de \n\nacumula\u00e7\u00e3o. Estas \u00faltimas n\u00e3o mais s\u00e3o impedidas pelas barreiras naturais como florestas \n\n                                                 \n89 A este respeito ver uma compila\u00e7\u00e3o recente: VERDUM, R (org.) Financiamento e Megaprojetos: Uma \ninterpreta\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica regional Sul-Americana. Bras\u00edlia: Inesc, 2008. A compila\u00e7\u00e3o de artigos apresenta \na an\u00e1lise sobre o papel de novas institui\u00e7\u00f5es financeiras e bancos regionais no processo de Integra\u00e7\u00e3o da \ninfraestrutra na America do Sul, e sobre a atua\u00e7\u00e3o das grandes empreiteiras brasileiras nesse processo de \nintegra\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00f5es ambientalistas em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s grandes obras de infraestrutura. \n \n\n\n\n   69 \n\ndensas e barreiras geogr\u00e1ficas de prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, mas sim por for\u00e7a da lei \n\nestabelecida. \n\nObserva-se a necessidade do redesenho das institui\u00e7\u00f5es bem como novas figuras de \n\nfinanciamento e readequa\u00e7\u00f5es de aspectos da legisla\u00e7\u00e3o. Ocorre certa interdepend\u00eancia entre \n\nmudan\u00e7as na estrutura social de acumula\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o de ciclos mais curtos que for\u00e7am \n\ncausalidades relacionadas ao crescimento, que podem operar no sentido de favorecer ou \n\ncomprometer o processo de acumula\u00e7\u00e3o. Particularmente nas situa\u00e7\u00f5es publicamente \n\nnominadas como cr\u00edticas, o rearranjo institucional e altera\u00e7\u00e3o de c\u00f3digos s\u00e3o identificados \n\ncomo necess\u00e1rios mesmo que n\u00e3o tenham efeito imediato sobre o processo de acumula\u00e7\u00e3o. \n\nEspecificamente as institui\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter ideol\u00f3gico trabalham no sentido de \n\ncaracterizar e refor\u00e7ar o senso comum da ideologia dominante. Lembremos que o processo de \n\ncrescimento econ\u00f4mico n\u00e3o \u00e9 meramente econ\u00f4mico e se manifesta em um ambiente \n\nconflitivo (social e econ\u00f4mico) que se desdobra em conflitos de classe, conflitos competitivos \n\n(o que na verdade poderia ser entendido como conflito intra-classe) e conflitos pela utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos naturais (\u00e1gua, terras, florestas) simultaneamente a um processo de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es, mas que paraleliza com fen\u00f4menos contempor\u00e2neos de \n\nacumula\u00e7\u00e3o primitiva. \n\nOs conflitos entre setores intracapitalistas podem ser vistos como disputas pelos \n\nexcedentes, mas podem envolver outras quest\u00f5es relacionadas como, por exemplo, a disputas \n\npor pol\u00edticas de governo (expressa tamb\u00e9m nos planos de longo/m\u00e9dio prazo) ou disputa por \n\ninfluencia nos n\u00facleos de poder dentro do Estado. \n\nOs conflitos existentes entre classes n\u00e3o s\u00e3o eliminados pelo conjunto das Estruturas \n\nSociais de Acumula\u00e7\u00e3o.  As SSAs apenas operacionalizam conflitos, estabilizam e canalizam \n\npara dire\u00e7\u00f5es que n\u00e3o s\u00e3o disruptivas para acumula\u00e7\u00e3o. Os conflitos de classe podem ser \n\namortecidos de duas maneiras opostas uma a outra: uma classe pode ser pressionada de tal \n\nsorte que a capacidade de lutar por seus interesses fica severamente limitada ou pode haver \n\nalgum tipo de compromisso de tal maneira que os grupos em contenda possam, em algum \n\ngrau, compartilhar frutos do processo de acumula\u00e7\u00e3o. O que \u00e9 mais comum \u00e9 uma \n\ncombina\u00e7\u00e3o de ambas as possibilidades. Lembremos que sempre se faz acompanhar uma obra \n\nde infra-estrutura a id\u00e9ia de que o projeto ser\u00e1 estruturante e que se far\u00e1 acompanhar de \n\nin\u00fameros servi\u00e7os p\u00fablicos, o que no geral \u00e9 demanda reprimida das regi\u00f5es pr\u00f3ximas dos \n\ngrandes projetos no mundo rural. O papel da estrutura social de acumula\u00e7\u00e3o tem demandas \n\n\n\n   70 \n\nque atuam em dupla frente que ramifica a\u00e7\u00f5es: \u00e9 regular conflito de classe e competi\u00e7\u00e3o para \n\ncriar estabilidade suficiente e previsibilidade para permitir r\u00e1pida acumula\u00e7\u00e3o90. \n\nUm acordo mais ou menos bem feito representaria, no campo da expans\u00e3o da oferta de \n\nenergia, uma garantia da demanda crescente por mais energia, em um movimento como \n\ngalgar degraus dando seq\u00fc\u00eancia ao fen\u00f4meno extremo, como j\u00e1 caracterizamos: a oferta \n\nfutura como mera amplifica\u00e7\u00e3o do presente.  \n\nKOTZ menciona (o que vai ao encontro dos objetos de realidade evidenciados no \n\ncapitulo I) que no inicio do s\u00e9culo XX as estruturas sociais de acumula\u00e7\u00e3o tinham que dar \n\nconta de um conjunto de problemas-demanda: a monopoliza\u00e7\u00e3o do setor industrial, o apogeu \n\ndo capitalismo financeiro, regula\u00e7\u00e3o direta do governo de certas ind\u00fastrias e a emerg\u00eancia de \n\numa ideologia liberal \u2013 corporativa mais cooperativa que ocupasse o lugar do individualismo \n\ndo laissez faire. O que chama mais a aten\u00e7\u00e3o nessa passagem \u00e9 que estes mecanismos foram \n\nutilizados nos Estados Unidos, mas se replicam integralmente nos desdobramentos da \n\nrealidade do caso brasileiro, na mesma \u00e9poca, quando se observa a expans\u00e3o dos servi\u00e7os de \n\nutilidade p\u00fablica, principalmente aqueles relacionados \u00e0 eletrifica\u00e7\u00e3o e obten\u00e7\u00e3o de for\u00e7a \n\nmotriz. A ideologia industrial p\u00f3s-acumula\u00e7\u00e3o capitalista cafeeira d\u00e1 amparo e fomento \u00e0s \n\nestruturas institucionais: a modernidade bate \u00e0 porta. \n\n A heterogeneidade social e a estratifica\u00e7\u00e3o social de uma sociedade complexa como \n\naquela existente na transi\u00e7\u00e3o do capitalismo concorrencial para o monopolista e no momento \n\natual que abriga o aumento de direitos civis e de c\u00f3digos de prote\u00e7\u00e3o ao ambiente e \u00e0s \n\npopula\u00e7\u00f5es tradicionais e ind\u00edgenas nos sugerem perguntas chave: uma estrutura social de \n\nacumula\u00e7\u00e3o resulta de uma coaliz\u00e3o coerente de classes e grupos criando um programa que \u00e9 \n\ncolocado em marcha efetivamente ou \u00e9 resultado de um alinhamento de partes de programas \n\nde grupos n\u00e3o alinhados? Que institui\u00e7\u00f5es podem fazer parte da SSA? Quais n\u00e3o podem \n\nfazer? As institui\u00e7\u00f5es necessitam de centraliza\u00e7\u00e3o crescente de poder na tomada de decis\u00e3o? \n\nA Estrutura Social de Acumula\u00e7\u00e3o resulta de condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas concretas. Classes e \n\nrela\u00e7\u00f5es de classe mudam no tempo e isto implica dizer que um conjunto de institui\u00e7\u00f5es que \n\ntenha conseguido dar amparo ao processo de estabiliza\u00e7\u00e3o no passado, n\u00e3o tenha, \n\nnecessariamente, o sucesso garantido em um momento posterior no processo de acumula\u00e7\u00e3o. \n\nEstes desdobramentos hist\u00f3ricos ser\u00e3o objeto de evidencia\u00e7\u00e3o em cap\u00edtulos posteriores. \n\n                                                 \n90 KOTZ, David. M.  Interpreting the social structure of accumulation theory. P.55 in KOTZ, David. M; \nMcDONOUGH, Terrence; REICH, Michael. Social Structures of Accumulation: the political economy of \ngrowth and crisis. Cambridge University Press, New York, 1994. \n \n\n\n\n   71 \n\nTemos o prop\u00f3sito de enveredar nossa an\u00e1lise por caminhos que evitem o \n\nessencialismo, que por sua vez privilegiaria o \u201cecon\u00f4mico\u201d em detrimento de outras for\u00e7as \n\nimportantes no processo social e que no conjunto garantem a integridade de uma estrutura \n\nsocial de acumula\u00e7\u00e3o (que, claro, volta ao terreno \u201cecon\u00f4mico\u201d para garantir o processo de \n\nacumula\u00e7\u00e3o). Os mecanismos que colaboram para esta integridade precisam ser entendidos na \n\nconting\u00eancia hist\u00f3rica, nas inter-rela\u00e7\u00f5es entre as institui\u00e7\u00f5es, no entendimento das \n\ncontradi\u00e7\u00f5es existentes em cada uma delas e que, no desdobramento de suas realidades, \n\nexigem mudan\u00e7as e adequa\u00e7\u00f5es em suas sustenta\u00e7\u00f5es.   \n\nUm quadro explicativo inicial, \u00fatil aos nossos prop\u00f3sitos poderia ser o seguinte: \n\n \n\nEstritamente econ\u00f4micas  Empresas monopolistas direta ou indiretamente \nligadas \u00e0s obras de infraestrutura (comercializadoras \nde energia, geradoras de energia, distribuidoras, \nprospectoras de Petr\u00f3leo,) empreiteiras. Fundos de \npens\u00e3o. Fabricantes de turbinas, geradores, \ntransformadores. Bancos financiadores (BNDES) de \ngrandes projetos. \n \n\nPol\u00edticas Agencias de licenciamento ambiental, Tribunais de \nContas, Comiss\u00f5es Parlamentares, Grupos \nMinisteriais, Partidos Pol\u00edticos, Corridas Eleitorais, \nPoder Legislativo, Poder Judici\u00e1rio. Organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o \ngovernamentais. Movimentos Sociais. Igrejas, \nOrganiza\u00e7\u00e3o de Ribeirinhos, Organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas. \n \n\nIdeol\u00f3gicas Meios de Comunica\u00e7\u00e3o, Conflito Urbano-rural, \nIdeologia do Progresso, Desenvolvimento e \nCrescimento econ\u00f4mico. \n\n  \nQuadro 2.1  Institui\u00e7\u00f5es e processos sociais  \n  \n\n A titulo ilustrativo das conex\u00f5es existentes anteriormente mencionadas tomemos o \n\nexemplo do recente protagonismo que o Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e \n\nSocial (BNDES) adquiriu na America Latina.  Este protagonismo come\u00e7a a se construir com \n\num novo papel assumido por bancos nacionais e de influ\u00eancia regional em substitui\u00e7\u00e3o aos \n\ngrandes bancos e institui\u00e7\u00f5es de financiamento (Ag\u00eancias Multilaterais) que protagonizaram \n\ninvestimentos e influenciaram a onda neoliberal hegem\u00f4nica dos meados dos anos 1980 at\u00e9 o \n\nfinal do s\u00e9culo, quando j\u00e1 efetivamente, se observa a d\u00e9b\u00e2cle da capacidade de influ\u00eancia do \n\nBID, BIRD, Banco Mundial sobre a figura de financiamento de grandes obras e mesmo a \n\ninflu\u00eancia sobre a capacidade de investir dos governos sul americanos que tiveram cunho \n\n\n\n   72 \n\nliberal mais n\u00edtido e alguns at\u00e9 explicitamente favor\u00e1veis ao dogma econ\u00f4mico prevalecente \n\nno per\u00edodo \u2013 o neoliberalismo.  \n\n N\u00e3o obstante o percept\u00edvel decl\u00ednio das ag\u00eancias multilaterais de financiamento, o fato \n\n\u00e9 que os pilares para o aumento de escala e produtividade dos grandes projetos de infraestrutra \n\ne sua conex\u00e3o f\u00edsica atrav\u00e9s do continente foram lan\u00e7adas e n\u00e3o abandonadas, mesmo que a \n\ndoutrina neoliberal tenha se arrefecido em fun\u00e7\u00e3o de novas cores pol\u00edticas que sucederam a \n\nonda neoliberal mencionada. Lembremos o que LIPPIT nos diz sobre a possibilidade de \n\ntranspor a teoria de forma\u00e7\u00e3o de uma Estrutura Social de Acumula\u00e7\u00e3o para um conjunto de \n\nSSAs e a intera\u00e7\u00e3o entre institui\u00e7\u00f5es que colaboram para a consolida\u00e7\u00e3o de estruturas sociais \n\nde acumula\u00e7\u00e3o mais amplas: \n\n \n\nO arcabou\u00e7o conceitual pode ser estendido prontamente para a intera\u00e7\u00e3o entre \ninstitui\u00e7\u00f5es, entre institui\u00e7\u00f5es e processos sociais e entre eventos ou condi\u00e7\u00f5es \nex\u00f3genas. Quer dizer, h\u00e1 um processo progressivo de forma\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es e \nmudan\u00e7as institucionais que \u00e9 decorr\u00eancia de intera\u00e7\u00e3o entre (1) contradi\u00e7\u00f5es \ninternas de qualquer institui\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, (2) outras institui\u00e7\u00f5es que com ela co-\nexistem,(3) eventos  ex\u00f3genos, e (4)uma ampla gama de processos. Todos esses \nelementos mutuamente se (sobre)determinam uns sobre os outros.91 \n\n \n   \n\n Entender o papel desta intera\u00e7\u00e3o entre pa\u00edses n\u00e3o pode prescindir da posi\u00e7\u00e3o relativa \n\nnos campos da economia, da pol\u00edtica e da geopol\u00edtica dos pa\u00edses envolvidos. Utilizemos \n\napenas mais um exemplo antes de concluir o cap\u00edtulo, fazendo a devida atribui\u00e7\u00e3o de \n\nimport\u00e2ncia, sobre o Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento - PAC, iniciado nos Governos \n\nLula da Silva (2003-2010) que tem continuidade no Governo Dilma Roussef (2011- 2014): \n\nUm dos seus objetivos de primeira ordem, tal como se observa nos documentos oficiais \u00e9  \n\n \n\nEstimular a efici\u00eancia produtiva dos principais setores da economia, impulsionar a \nmoderniza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, acelerar \u00e1reas em expans\u00e3o e ativar \u00e1reas deprimidas, \naumentar a competitividade e integrar o Brasil com o Brasil, com seus vizinhos e \ncom o mundo. 92 \n\n \n\nTendo como principais medidas: \n\n                                                 \n91 LIPPIT, 2006, p. 14, em it\u00e1lico no original. \n92   BRASL. PAC - PROGRAMA DE ACELERA\u00c7\u00c3O DO CRESCIMENTO, 2007 \u2013 2010, dispon\u00edvel em \nhttp://www.brasil.gov.br/pac/o-pac/investimentos-em-infraestrutura-para-o-desenvolvimento-economico-e-social \nAcesso em outubro de 2010. \n \n\n\n\n   73 \n\n\u2022 Est\u00edmulo ao Cr\u00e9dito e ao Financiamento de investimentos privados em infra-\n\nestrutura; \n\n\u2022 Investimentos em infra-estrutura; \n\n\u2022 Melhoria do ambiente para os investimentos; \n\n\u2022 Remo\u00e7\u00e3o de obst\u00e1culos normativos e jur\u00eddicos ao crescimento. \n\n \n\nTrata-se de um grande projeto oligopolizante, j\u00e1 que poucas empresas tem o estatuto \n\nde participa\u00e7\u00e3o e no sentido de que d\u00e1 suporte e seq\u00fc\u00eancia \u00e0 id\u00e9ia de pensar a economia e \n\nplanejamento pelo lado da oferta e n\u00e3o da demanda, tendo como foco o aumento da \n\nprodutividade dos insumos, aproveitamento do recurso natural estendendo a fronteira \n\ngeogr\u00e1fica de sua apropria\u00e7\u00e3o para os lados de territ\u00f3rios protegidos, objetivando ganhos de \n\nescala e de conectividade da log\u00edstica conectada \u00e0s rotas export\u00e1veis com algumas delas j\u00e1 \n\nconsolidadas, tais como as rotas de exporta\u00e7\u00e3o minero-sider\u00fargicas no norte do pa\u00eds, redu\u00e7\u00e3o \n\nde custos operacionais e enquadramento dos riscos regulat\u00f3rios no setor de infra-estrutura \n\natrav\u00e9s de mudan\u00e7a institucional e apego, na constru\u00e7\u00e3o di\u00e1ria dentro do processo social, da \n\nid\u00e9ia de progresso e crescimento. Este fen\u00f4meno de conectividade, no entanto, n\u00e3o \u00e9 recente: \n\n\u00e9 recorrente. Quando novos surtos de competitividade aparecem, e esse foi o caso no per\u00edodo \n\nque compreende os grandes choques de petr\u00f3leo da d\u00e9cada de 1970, verifica-se a migra\u00e7\u00e3o de \n\nplantas eletrointensivas da ind\u00fastria de alum\u00ednio para regi\u00f5es aonde a eletricidade era \n\nabundante e barata. O fen\u00f4meno de migra\u00e7\u00e3o industrial exibiu movimentos simult\u00e2neos de \n\nredu\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio custo do trabalho e do insumo eletricidade, da garantia de subs\u00eddios \n\ntarif\u00e1rios, convergindo para uma situa\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel \u00e0 empresas imigrantes e que derivaram, \n\nno conjunto, para uma situa\u00e7\u00e3o de alto consumo de eletricidade para poucos empregos \n\ngerados nos pa\u00edses hospedeiros. \n\n A ideologia do progresso, a f\u00e9 no crescimento econ\u00f4mico e o discurso ainda a ser \n\ndesvendado do desenvolvimento sustent\u00e1vel serve, nesta quadra hist\u00f3rica, para produzir \n\nestabiliza\u00e7\u00f5es, que uma lente mais pr\u00f3xima evidenciaria como conflitos.  \n\n A cria\u00e7\u00e3o de ag\u00eancias reguladoras na \u00e1rea de energia el\u00e9trica, gest\u00e3o das \u00e1guas e na \n\n\u00e1rea de combust\u00edveis \u00e9 um esfor\u00e7o de reposicionar a discuss\u00e3o pol\u00edtica envolvida para um \n\nterreno t\u00e9cnico que conduziria, a posteriori, a situa\u00e7\u00f5es de benef\u00edcio p\u00fablico para toda a \n\nsociedade. \n\nFen\u00f4menos contempor\u00e2neos de rea\u00e7\u00e3o de movimentos sociais, e popula\u00e7\u00f5es \n\nribeirinhas e ind\u00edgenas contr\u00e1rias ao avan\u00e7o de obras de infra-estrutura em seus territ\u00f3rios e \n\n\n\n   74 \n\nconflitos com as institui\u00e7\u00f5es envolvidas no processo de representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e no processo \n\nde expans\u00e3o das referidas obras, evidencia conflitos institucionais e a pr\u00f3pria aceita\u00e7\u00e3o da \n\nideologia desenvolvimentista dominante, uma vez que n\u00e3o se questiona o desenvolvimento \n\nem si, mas sim a degrada\u00e7\u00e3o social e ambiental decorrente de obras com conseq\u00fc\u00eancias \n\nseveras, associadas a um processo que historicamente tem se mostrado tribut\u00e1rio, em letra e \n\nverbo, de processos de acumula\u00e7\u00e3o primitiva e expropria\u00e7\u00e3o. \n\nA constru\u00e7\u00e3o de novas estruturas sociais de acumula\u00e7\u00e3o necessita de investimentos \n\nadequados que as suportem: sistemas de transporte, sistemas de comunica\u00e7\u00e3o, sistemas de \n\nsuprimento de mat\u00e9rias primas. Estas mudan\u00e7as na infra-estrutura dependem do \u00edmpeto de seu \n\ninvestimento patrocinador e talvez aqui consigamos antever porque, por exemplo, a legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental \u00e9 constantemente adjetivada como elemento dificultador ou frenante do \u00edmpeto \n\ninvestidor e do pr\u00f3prio desenvolvimento que em est\u00e1gio anterior, na Ordem do Discurso, o \n\npatrocinou como evento da modernidade.  \n\n Tanto o momento recente da retomada da id\u00e9ia desenvolvimentista, quanto \n\nespecificamente o Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento tem ades\u00e3o no senso comum \n\ncomo a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas positivas, ao passo que o licenciamento ambiental, o cap\u00edtulo dos \n\ndireitos das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, tradicionais e ribeirinhas s\u00e3o tidos como obst\u00e1culos ao \n\nprocesso em marcha. Aqui se estabelece a riqueza interpretativa sintetizada na pergunta: quais \n\nas institui\u00e7\u00f5es podem ser Estruturas Sociais de Acumula\u00e7\u00e3o e at\u00e9 quando? Porque fenecem, \n\nporque se fortificam? Qual a base material para sua legitima\u00e7\u00e3o?   \n\n    A conting\u00eancia hist\u00f3rica da Estrutura Social de Acumula\u00e7\u00e3o vai ao encontro das \n\nteorias marxistas de acumula\u00e7\u00e3o que dizem respeito \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o do papel da pol\u00edtica e da \n\nideologia como manifesta\u00e7\u00f5es insepar\u00e1veis do processo econ\u00f4mico. As modifica\u00e7\u00f5es nas \n\nSSAs podem ser gradativas. O exemplo brasileiro contempor\u00e2neo mostra isso: mudan\u00e7as \n\nsinalizadas nos \u00f3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle para tornar mais c\u00e9leres as an\u00e1lises. Assim \n\naparecem cr\u00edticas quanto \u00e0 atua\u00e7\u00e3o fiscalizadora do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, sugest\u00f5es de \n\nmudan\u00e7as no licenciamento ambiental e a sua pr\u00f3pria desfigura\u00e7\u00e3o. Elementos que n\u00e3o s\u00e3o \n\nfruto de a\u00e7\u00f5es conspirat\u00f3rias coordenadas, mas sim de um movimento para criar uma \n\natmosfera de previsibilidade de investimentos, mesmo que acomodem fen\u00f4menos extremos. \n\n \n\n\n\n   75 \n\nCAP\u00cdTULO III \nO FETICHISMO DA OFERTA EXPANSIVA DA ENERGIA - VERS\u00d5ES E  \n\nSUBVERS\u00d5ES NO PROCESSO DE ACUMULA\u00c7\u00c3O E LEGITIMA\u00c7\u00c3O NA \nESTRUTURA SOCIAL \n\n \n \n\n \n\u201cQuando nos tempos da explora\u00e7\u00e3o da borracha na \nAmaz\u00f4nia dizia-se que o \u00fanico crime que l\u00e1 se \ncometia era n\u00e3o voltar de l\u00e1 rico, conforme registra o \nensa\u00edsta amazonense Samuel Benchimol. \u00c9 ele quem \nnos conta que \u00e0 entrada do rio Purus, o mais rico na \nexplora\u00e7\u00e3o de borracha, havia uma ilha chamada \nConsci\u00eancia, que era onde voc\u00ea devia deixar a \nconsci\u00eancia antes de subir o rio para n\u00e3o se lembrar do \nque voc\u00ea havia feito quando voltasse do alto rio. N\u00e3o \n\u00e0 toa, no interior do nordeste, o paroara, aquele que \nvoltava rico da Amaz\u00f4nia, era visto como tendo uma \nriqueza amaldi\u00e7oada.\u201d93 \n\n \n \n Este cap\u00edtulo procura recuperar aspectos apontados no segundo capitulo sob o prisma \n\nda discuss\u00e3o especifica sobre a oferta de energia e combust\u00edveis e a necessidade de sua \n\nexpans\u00e3o buscando, atrav\u00e9s de evid\u00eancias emp\u00edricas dos fen\u00f4menos associados \u00e0 \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o de energia para a sociedade, elementos relacionados aos processos de \n\nacumula\u00e7\u00e3o e de legitima\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas envolvidas. Os fen\u00f4menos observados de \n\nacelera\u00e7\u00e3o da oferta de energia precisam ganhar algum grau de legitimidade na sociedade, \n\npois envolvem processos conflituosos na disputa permanente pelos recursos naturais e no \n\nequacionamento dos variados graus de interesses presentes no cen\u00e1rio nacional e \n\ninternacional. Partimos da discuss\u00e3o do que \u00e9 espec\u00edfico no processo hist\u00f3rico e s\u00f3cio-t\u00e9cnico \n\nda obten\u00e7\u00e3o de energia em suas v\u00e1rias formas e atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de algumas constru\u00e7\u00f5es \n\nsociais tais como seguran\u00e7a energ\u00e9tica, garantia de suprimento, satisfa\u00e7\u00e3o de necessidades. \n\nProcuramos entender como alguns conceitos tais como na\u00e7\u00e3o, progresso, desenvolvimento se \n\ntornam ferramentas discursivas e decisivas no processo de legitima\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o \n\ninstitucional e pol\u00edtico para dar aporte estrutural na sociedade, tanto \u00e0 formula\u00e7\u00e3o \n\nprevalecente do problema energ\u00e9tico brasileiro, quanto no estabelecimento de meios de \n\nsolucion\u00e1-lo e relacion\u00e1-lo com processos de acumula\u00e7\u00e3o mais amplos e mais associados com \n\nos deslocamentos geogr\u00e1ficos dos fluxos de capital que se vinculam com a apropria\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais. \n\n                                                 \n93 Cita\u00e7\u00e3o em PORTO-GON\u00c7ALVES, Carlos. Walter \u201cQuem nasce no Brasil \u00e9 o qu\u00ea mesmo?\u201d Artigo, \nAg\u00eancia Carta Maior  An\u00e1lise &amp; Opini\u00e3o, Sexta-Feira, 13 de Junho de 2008.  \n\n\n\n   76 \n\n  Para tal faz-se necess\u00e1rio a leitura de planos de governo, a an\u00e1lise cr\u00edtica de \n\nconstru\u00e7\u00f5es no senso comum de alguns dos conceitos mencionados e uma discuss\u00e3o sobre os \n\nlimites da democracia realmente existente. Acrescente-se a isto a an\u00e1lise sobre os \n\nprocedimentos de licenciamento ambiental uma vez que, fundamentalmente, as convers\u00f5es de \n\nformas de energia para obten\u00e7\u00e3o de eletricidade e combust\u00edveis s\u00e3o a\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas \n\nintensivas no uso dos recursos naturais e intensivas nas conseq\u00fc\u00eancias sociais e degrada\u00e7\u00f5es \n\nambientais que engendram.   \n\n Assim teremos que solicitar ajuda a textos das ci\u00eancias humanas e pol\u00edticas, \n\nespecialmente aqueles que produzam reflex\u00f5es sobre desdobramentos dos processos \n\nconflitivos que surgem das disputas pela satisfa\u00e7\u00e3o de necessidades e disputas pelo elemento \n\nnatural como re-edi\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea de acumula\u00e7\u00e3o primitiva, criando demandas para \n\nnovas estruturas sociais de acumula\u00e7\u00e3o. Milton SANTOS, Marilena CHAU\u00cd, Istv\u00e1n \n\nM\u00c9SZ\u00c1ROS, Ralph MILIBAND, C.B. MACPHERSON s\u00e3o autores que discutem os limites \n\nda democracia atual em satisfazer tanto necessidades gerais quanto conceber novos conceitos \n\nde necessidades advindos da pol\u00edtica em sentido p\u00fablico e mediado. Recorremos a eles \n\nentendendo, trabalhando e reconhecendo a discuss\u00e3o especifica e papel espec\u00edfico dos fluxos \n\nde energia, materiais e as degrada\u00e7\u00f5es inerentes \u00e0 a\u00e7\u00e3o biof\u00edsica e pol\u00edtica em obt\u00ea-la, \n\nconvert\u00ea-la e transmut\u00e1-la de meio em fim e de fim em meio em um processo reciprocamente \n\nestabelecido.  .  \n\n \n\nA especificidade da energia \n \n\n A explora\u00e7\u00e3o da natureza para obten\u00e7\u00e3o de eletricidade e combust\u00edvel revela uma \n\ncompeti\u00e7\u00e3o permanente por territ\u00f3rio. O uso intensivo do recurso natural (\u00e1guas, terras \n\nribeirinhas, o subsolo de florestas e terras de uso de popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e tradicionais) \n\naparece como especificidade biof\u00edsica e o mecanismo de obten\u00e7\u00e3o, seja ele t\u00e9cnico ou \n\npol\u00edtico, tem aparecido como fen\u00f4meno extremo e permanente com n\u00edtida acelera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s os \n\neventos conhecidos como as revolu\u00e7\u00f5es industriais. O conceito de energia tamb\u00e9m aparece \n\naos nossos olhos como conceito multiforme, que pode ser mais can\u00f4nico no \u00e2mbito da f\u00edsica \n\nque o aproxima da id\u00e9ia de deslocamento posicional e o vincula \u00e0 capacidade gen\u00e9rica de \n\nrealizar trabalho, mudar o estado f\u00edsico de subst\u00e2ncias, superar gradientes de resist\u00eancia \n\nmec\u00e2nica e t\u00e9rmica. Sua constru\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-hist\u00f3rica no que diz respeito \u00e0 possibilidade de \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o das necessidades humanas seja desde uma abordagem mais fisiocrata na qual o \n\n\n\n   77 \n\nafastamento das leis e dimens\u00f5es naturais levaria a um colapso energ\u00e9tico, at\u00e9 uma \n\nabordagem malthusiana de que a prolifera\u00e7\u00e3o exorbitada do uso, mesmo que individualmente \n\nadequada a uma \u201clei natural\u201d, tamb\u00e9m est\u00e1 associada \u00e0 perspectiva da escassez e da seguran\u00e7a \n\nda reprodu\u00e7\u00e3o humana. Em ambos os caso percebe-se a conex\u00e3o com o limite biof\u00edsico. O \n\nmaquinismo da revolu\u00e7\u00e3o industrial, como decorr\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas que \n\nfavoreceram a economia do trabalho humano e o surgimento da grande ind\u00fastria, afasta a \n\npotencialidade da abordagem fisiocrata para tratar o problema energ\u00e9tico de maneira \n\nexclusiva e surge com grande for\u00e7a uma no\u00e7\u00e3o de energia mais ligada ao surgimento da for\u00e7a \n\nmotriz e da eletricidade e de uma rede estruturada socialmente que amplia e multiplica a \n\noferta de ambas e constr\u00f3i, em momentos posteriores e de maneira decisiva, um fen\u00f4meno \n\nextremo que come\u00e7a a emaranhar o meio e o fim de uma necessidade por energia. \n\nSe sobre o conceito de energia n\u00e3o paira uma defini\u00e7\u00e3o \u00fanica, a sua conserva\u00e7\u00e3o - \n\nconceito muito precioso na ci\u00eancia moderna e que lhe d\u00e1 contorno - nem sempre vale, haja \n\nvista as proposi\u00e7\u00f5es na cosmologia a respeito das teorias dos buracos negros, em cujo modelo \n\nn\u00e3o h\u00e1 conserva\u00e7\u00e3o de energia. De qualquer maneira em uma das fortes acep\u00e7\u00f5es entende-se \n\nque a energia \u00e9 a respons\u00e1vel pela a\u00e7\u00e3o e durante esta ocorre um fluxo de energia, maior ou \n\nmenor dependendo da capacidade e persist\u00eancia de um centro de transforma\u00e7\u00e3o (que pode ser \n\numa m\u00e1quina, um ser vivo, uma termel\u00e9trica, um forno, um moinho etc). Os fluxos de energia \n\ns\u00e3o respons\u00e1veis pelos ciclos bioqu\u00edmicos e materiais presentes na biosfera. Estes fluxos \n\nexibem uma degrada\u00e7\u00e3o, uma dispers\u00e3o da energia, um aumento de entropia, observ\u00e1vel ou \n\nmensurada, a cada transforma\u00e7\u00e3o termodin\u00e2mica. Ter\u00edamos assim na sucess\u00e3o das convers\u00f5es \n\nmais dificuldade em concentr\u00e1-la e assim estabelecer novos fluxos crescentes. Estas rela\u00e7\u00f5es \n\nse estabelecem formando fluxos de energia, pot\u00eancia e mat\u00e9ria, recorrendo a uma \n\nterminologia muito utilizada por ODUM &amp; ODUM 94\u00b7 . \n\nComecemos nossa discuss\u00e3o pela id\u00e9ia de que qualquer iniciativa de planejamento \n\ndeva estar associada \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de algum problema que se vislumbre no horizonte futuro e \n\nque o estabelecimento dos contornos de a\u00e7\u00f5es propositivas est\u00e1, por conseguinte, atado \u00e0 sua \n\nformula\u00e7\u00e3o. BUARQUE (1982) menciona que o problema energ\u00e9tico tem como base a \n\nrela\u00e7\u00e3o homem-natureza95. Pode-se ir mais al\u00e9m ao dizer que o entendimento e formula\u00e7\u00e3o do \n\nproblema energ\u00e9tico brasileiro n\u00e3o se pautam nem em um esfor\u00e7o intrinsecamente da \u00e1rea de \n\n                                                 \n94 ODUM, Howard T. Environment, Power, and Society. John Wiley &amp; Sons 1971. ODUM, Howard T.; \nODUM, Elisabeth, C. Energy Basis for Man and Nature. McGraw Hill, 1976. \n95 BUARQUE, Cristovam. O fetichismo da energia. Reflex\u00f5es sobre o chamado problema energ\u00e9tico \nbrasileiro e o papel dos economistas na sua solu\u00e7\u00e3o. Revista Pernambucana de Desenvolvimento, Recife 9(1) \npp. 13-47, 1982. \n\n\n\n   78 \n\nenergia e nem \u00e9 um problema estritamente brasileiro, se entendermos que h\u00e1 uma divis\u00e3o \n\ninternacional do trabalho e uma divis\u00e3o internacional quanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais \n\nnecess\u00e1rios e dispon\u00edveis para qualquer convers\u00e3o energ\u00e9tica (trazendo consigo \n\nconseq\u00fc\u00eancias sociais e ambientais). Esta \u00e9 uma primeira ambig\u00fcidade.  \n\nO chamado interesse geral por uma obra de infra-estrutura na \u00e1rea de energia se torna \n\ndifuso principalmente quando outra caracter\u00edstica se apresenta como elemento legitimador de \n\num projeto, mesmo que muitas vezes se materialize apenas no n\u00edvel discursivo: o \n\naparecimento de seguidos projetos como obras estruturantes, fazendo o papel de indutores de \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos.  O atendimento a servi\u00e7os p\u00fablicos, no entanto, deveria ficar a cargo das \n\npr\u00f3prias pol\u00edticas p\u00fablicas oriundas das esferas municipal, regional e federal estimuladas pelo \n\nMinist\u00e9rio das Cidades, da Educa\u00e7\u00e3o, da Sa\u00fade, da Agricultura e outros com atua\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica. A conex\u00e3o entre as pol\u00edticas p\u00fablicas e sua viabiliza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o obstante, se manifesta \n\npela presen\u00e7a potencial de grandes empreendimentos. Esta \u00e9 uma segunda ambig\u00fcidade. \n\nA especificidade aparece na intensividade crescente do uso dos recursos naturais e na \n\nmodifica\u00e7\u00e3o nos modos de vida de amplas popula\u00e7\u00f5es das localidades que, em primeira \n\ninst\u00e2ncia, oferecem o substrato biof\u00edsico para dar prosseguimento e consolida\u00e7\u00e3o de \n\nempreendimentos de infra-estrutura para obten\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o da eletricidade e combust\u00edveis, \n\ncom conseq\u00fc\u00eancias ambientais e amea\u00e7as que avan\u00e7am para territ\u00f3rios protegidos, e na \n\nnecessidade por energia que supera o aspecto ontol\u00f3gico e se retroalimenta como um \n\nfetichismo por energia96. \n\n \n\n \n\nNaturaliza\u00e7\u00e3o na Estrutura Social de Acumula\u00e7\u00e3o: o problema energ\u00e9tico como \nfetichismo e sua emula\u00e7\u00e3o na sociedade \n\n \n \n\n Se pud\u00e9ssemos caracterizar de maneira simplificada o regime pol\u00edtico preponderante \n\nno mundo ocidental e particularmente no Brasil poder\u00edamos dizer que participamos de uma \n\ndemocracia liberal que por sua vez molda as op\u00e7\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica. \n\n                                                                                                                                                         \n \n96 Ver a esse respeito o texto BUARQUE, Cristovam. O fetichismo da energia. Reflex\u00f5es sobre o chamado \nproblema energ\u00e9tico brasileiro e o papel dos economistas na sua solu\u00e7\u00e3o. Revista Pernambucana de \nDesenvolvimento, Recife 9(1) pp. 13- 47, 1982. \n \n\n\n\n   79 \n\n As conquistas da constitui\u00e7\u00e3o de 1988 avan\u00e7am no direito ind\u00edgena e no cap\u00edtulo \n\nambiental, sinalizam o direito das popula\u00e7\u00f5es tradicionais e estruturam o processo de \n\nlicenciamento ambiental e o processo de consolida\u00e7\u00e3o do chamado Sistema Nacional do Meio \n\nAmbiente que tem como \u00f3rg\u00e3o executor o IBAMA \u2013 Instituto Brasileiro de Meio Ambiente \n\ncriado em 1989.  \n\n Enquanto n\u00e3o ocorram problemas e n\u00e3o se verifique que um excedente natural seja \n\nobjeto de disputa cr\u00edtica, a multiciplicidade de usos do meio natural e sua salvaguarda pelo \n\ndireito e pelos mecanismos da democracia liberal v\u00e3o sendo bem ou mal garantidos, ou n\u00e3o \n\ns\u00e3o objeto de grandes disputas vis\u00edveis para a sociedade como um todo. As institui\u00e7\u00f5es \n\nfuncionam no sentido desta defesa, simultaneamente emulando uma situa\u00e7\u00e3o de conforto \n\nsocial e uma pax interna. As institui\u00e7\u00f5es t\u00eam esta fun\u00e7\u00e3o apaziguadora, pois \u00e9 entendida \n\ncomo a possibilidade de garantir um porto seguro diante do conflito ou posicionamento \n\ndissidente do senso comum. N\u00e3o se notaria algo diferente no conjunto institucional dos \u00f3rg\u00e3os \n\nreguladores de prote\u00e7\u00e3o e outorga de usos do meio natural. Quando ocorrem disputas, esta \n\ndemocracia liberal \u00e9 colocada \u00e0 prova, sua margem de manobra e o atendimento de direitos \n\nuniversais que englobem modos de vida minorit\u00e1rios tamb\u00e9m. \n\n  A democracia liberal enfrenta grandes desafios e n\u00e3o fugiria tamb\u00e9m de formular os \n\npr\u00f3prios problemas que enfrenta. A partir de um problema bem formulado espera-se que \n\ncaminhos sejam sugeridos no sentido de sua supera\u00e7\u00e3o. Um primeiro obst\u00e1culo aparece na \n\npr\u00f3pria capacidade de formula\u00e7\u00e3o. H\u00e1 filtros ideol\u00f3gicos que fazem com que determinadas \n\nformula\u00e7\u00f5es de um determinado problema n\u00e3o apare\u00e7am ou surjam com menor carga de \n\ninteresse e /ou depois desapare\u00e7am.  \n\n A constru\u00e7\u00e3o social da realidade e seus reflexos nos desdobramentos das institui\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o parecem privilegiar a possibilidade m\u00faltipla dos diagn\u00f3sticos e formula\u00e7\u00f5es dos \n\nproblemas, isso se deve ao fato de que o inusitado, o imprevisto parece como catastr\u00f3fico e \n\ncomo inc\u00f4modo e como demanda adicional nos corpos vivos administrativo-burocr\u00e1ticos e \n\npol\u00edticos que, cada um a seu modo, estabelece suas hierarquias. Logo o reconhecimento da \n\nexist\u00eancia de problemas n\u00e3o necessariamente quer dizer que exista empenho em resolv\u00ea-los, e \n\nque a supera\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de contradi\u00e7\u00f5es, seja algo dado.  \n\n Precisar\u00edamos avan\u00e7ar sobre a hip\u00f3tese de a democracia liberal ser incapaz de lidar \n\ncom m\u00faltiplas formula\u00e7\u00f5es de um dado problema. Preocupa-nos a formula\u00e7\u00e3o do problema \n\nenerg\u00e9tico que \u00e9 hist\u00f3rico, cuja formula\u00e7\u00e3o \u00e9 hist\u00f3rica e n\u00e3o se desconecta, portanto da \n\nsociedade concreta que sofre o problema, que faz a recep\u00e7\u00e3o de uma dada formula\u00e7\u00e3o e tenta \n\nresolv\u00ea-lo lan\u00e7ando m\u00e3o dos instrumentos de que disp\u00f5e. Neste conjunto de reciprocidades, \n\n\n\n   80 \n\nn\u00e3o se pode fugir, no entanto, de alguns contornos que moldam a interpreta\u00e7\u00e3o da \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos t\u00e9cnicos, pol\u00edticos e sociais, que mant\u00eam a ordem econ\u00f4mica \n\nprevalecente. A ideologia que prevalece \u00e9 a ideologia de grupos dominantes que por \n\nprocessos de conquista de hegemonia cultural e pol\u00edtica toma ares de universalidade e de \n\nsenso comum. \n\n Lembremos das premissas essenciais da democracia liberal, estudadas, idealizadas \n\ndefendidas em seus desdobramentos e limita\u00e7\u00f5es por muitos autores como os cl\u00e1ssicos John \n\nLocke, Thomas Hobbes, Jeremy Benthan, Stuart Mill, produzidas por um ide\u00e1rio que varre \n\ndesde a maximiza\u00e7\u00e3o do interesse individual, a exist\u00eancia da soberania dos legisladores cuja \n\nautoridade garantiria contratos sociais, em um mundo simultaneamente individual nas \n\naspira\u00e7\u00f5es e coletivamente organizado no mercado. Seguem as premissas97:  \n\n \n\n - Cren\u00e7a no valor e nos direitos do indiv\u00edduo; \n\n - Governo pelo consentimento majorit\u00e1rio; \n\n - Direito \u00e0s minorias; \n\n - Supremacia moral do indiv\u00edduo; \n\n - Santidade da propriedade individual. \n\n \n\nTais princ\u00edpios s\u00e3o colocados \u00e0 prova hist\u00f3rica, assim regula\u00e7\u00f5es sociais que aparecem \n\ncom for\u00e7a nas institui\u00e7\u00f5es t\u00eam que apresentar mecanismos adequados para responder a \n\ncontradi\u00e7\u00f5es, conflitos de interesses e produ\u00e7\u00e3o de um senso comum que a psicologia social \n\npoderia chamar de zona de conforto nele amparado. \n\n \n\n                                                 \n97  Esta s\u00edntese \u00e9 produto da leitura dos textos de MACPHERSON, C.B. Teoria pol\u00edtica do individualismo \npossessivo de Hobbes at\u00e9 Locke. Tradu\u00e7\u00e3o de Nelson Dantas \u2013RJ: Paz e Terra 1979, especialmente o cap\u00edtulo \nconclusivo(VI), \u00e0s p\u00e1gs. 275- 288. Consultamos tamb\u00e9m o cap\u00edtulo Pluralismo, Individualismo e Participa\u00e7\u00e3o \nde MACPHERSON, C.B. Ascens\u00e3o e queda da justi\u00e7a econ\u00f4mica e outros ensaios: o papel do Estado, das \nclasses e da propriedade na democracia do s\u00e9c. XX. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1991. Tamb\u00e9m consultamos \no verbete liberalismo em BOBBIO, Norberto (et al). Dicion\u00e1rio de Pol\u00edtica. 5a Edi\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: Ed \nUniversidade de Bras\u00edlia. S\u00e3o Paulo: Imprensa Oficial do Estado de S\u00e3o Paulo, 2000. Comente-se ainda que O \nindividualismo pol\u00edtico encarnado por Benthan \u00e9 criticado por Stuart Mill. De acordo com o primeiro, o ser \nhumano, em suas rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, era e deveria ser tratado como um calculista de seus pr\u00f3prios interesses, e \nsua natureza, como ser pol\u00edtico, a isso se reduzia. Esta concep\u00e7\u00e3o vem sendo considerada como uma pervers\u00e3o \ndas vis\u00f5es liberais fundamentais pertencentes a uma tradi\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n   81 \n\nO fen\u00f4meno extremo. A velocidade dos fen\u00f4menos como express\u00e3o de \nseguran\u00e7a \n\n \n \n\n Os escritos dos Grundisse98 enfatizam que por sua pr\u00f3pria natureza o capitalismo \n\nnecessita encontrar novos mercados, novas necessidades e a constante descoberta de novos \n\nrecursos para garantir o caminho ascendente do processo de acumula\u00e7\u00e3o. Se ocorreu um \n\nprocesso de destrui\u00e7\u00e3o das formas pr\u00e9-capitalistas tamb\u00e9m ocorre processos de supera\u00e7\u00e3o de \n\nmodos pr\u00e9-existentes (de cultura e de produ\u00e7\u00e3o) e que se op\u00f5em ao processo de acumula\u00e7\u00e3o. \n\nEste processo cont\u00ednuo mostra crescimento, acelera\u00e7\u00e3o e um problema de supera\u00e7\u00e3o dos \n\nmodos particulares de comportamento ou de modos de vida, particularmente se a extens\u00e3o de \n\npadr\u00f5es comportamentais justificados pela explota\u00e7\u00e3o do ambiente afeta outros aspectos das \n\nculturas cujas bases culturais e materiais est\u00e3o amea\u00e7adas pela modifica\u00e7\u00e3o. O processo de \n\nacelera\u00e7\u00e3o como fen\u00f4meno extremo teria a especificidade de acelerar tamb\u00e9m os ajustes das \n\nsociedades humanas e dos modos particulares, diminuindo a amplitude publicamente vis\u00edvel \n\ndos padr\u00f5es de escolhas poss\u00edveis.      \n\nM\u00c9SZ\u00c1ROS, quando fala das quantidades astron\u00f4micas de desperd\u00edcio que o sistema \n\ndo capital precisa produzir, tem que lan\u00e7ar m\u00e3o do entendimento das necessidades99. Recorre, \n\nmunido de sua erudi\u00e7\u00e3o, aos pr\u00e9 - cl\u00e1ssicos da economia pol\u00edtica e seu conte\u00fado moral: \n\nMandeville diz que luxo \u00e9 aquilo que supera as necessidades b\u00e1sicas - f\u00edsicas, qu\u00edmicas, \n\nbiol\u00f3gicas - que precisam ser satisfeitas para garantir a sobreviv\u00eancia dos seres humanos. \u00c9 \n\numa defini\u00e7\u00e3o rigorosa, elementar e se n\u00e3o a tiv\u00e9ssemos n\u00e3o saber\u00edamos onde parar \n\nconsiderando a subjetividade humana expressa em seus desejos. O que se revela preocupante, \n\nentretanto, \u00e9 que o sistema que Marx t\u00e3o bem estudou n\u00e3o sabe onde parar. Sua estrutura n\u00e3o \n\npermite o estabelecimento de metas, o que na pr\u00e1tica significaria pensar em um crit\u00e9rio de \n\nparada, balizador de reconhecimento social de limites estruturais. O entendimento do \n\ncrescimento parece se aproximar de uma cinem\u00e1tica sem tempo: h\u00e1 velocidades e posi\u00e7\u00e3o, \n\n                                                 \n98 MARX, K.  Grundisse. Foundations of the Critique of Political Economy (Rough Draft).  Traduc\u00e3o \nMartin Nicolaus, 1973. Penguin Books &amp; New Left Review, 1993. Ver especialmente as p\u00e1ginas  401- 423 que \ncompeendem  a se\u00e7\u00e3o - Transition from the process of the production of capital into the process of circulation. \nDevaluation of capital itself owing to increase of productive forces. (Competition.) (Capital as unity and \ncontradiction of production process and realization process.) Capital as barrier to production. Overproduction. \n(Demand by the workers themselves.)  Barriers to capitalist production. \n99Nos referenciamos especialmente no cap\u00edtulo 15 - The decreasing rate of utilization under capitalism (pgs, 547 \na 600), na 1a edi\u00e7\u00e3o em l\u00edngua inglesa (1995) de Beyond Capital  e, em portugu\u00eas, ao cap\u00edtulo - A taxa de \nutiliza\u00e7\u00e3o decrescente no capitalismo (p\u00e1gs. 634 a 659), da edi\u00e7\u00e3o Brasileira de Para Al\u00e9m do Capital, editado \npela Boitempo e pela Editora da Unicamp, 2002. O autor cita Bernard Mandeville, fil\u00f3sofo social do s\u00e9c XVII e \nXVIII, famoso, dentre outros escritos, por sua sat\u00edrica F\u00e1bula das Abelhas: v\u00edcios privados, benef\u00edcios p\u00fablicos. \n\n\n\n   82 \n\nmas n\u00e3o uma lei temporal que possa expressar desacelera\u00e7\u00f5es. Prefere-se o c\u00e9u como limite. \n\nAs necessidades dos homens s\u00e3o inumer\u00e1veis, ent\u00e3o aquilo que deve atend\u00ea-las tamb\u00e9m n\u00e3o \n\npossui limites. Desta tautologia, na qual o crescimento se torna um valor em si, tamb\u00e9m \n\nparticipam a energia, sua oferta expansiva e particularmente as hidrel\u00e9tricas de grande porte, \n\nque abarcam no seu entorno as terras dos \u00edndios e ribeirinhos na Amaz\u00f4nia. \n\nComo ponto sens\u00edvel e pressuposto necess\u00e1rio na an\u00e1lise de magnitude e \n\nconseq\u00fc\u00eancias de projetos de usinas de grande porte (hidrel\u00e9tricas, termel\u00e9tricas), gasodutos, \n\noleodutos, linhas de transmiss\u00e3o, deve-se reconhecer a correla\u00e7\u00e3o entre o aumento de obras de \n\ninfra-estrutura (e projetos enumerados em v\u00e1rios planos de governo e em estudos de \n\nviabilidade em curso) em regi\u00f5es aonde se localizam popula\u00e7\u00f5es tradicionais, terras \n\nind\u00edgenas, unidades de conserva\u00e7\u00e3o, nas quais aparecem e se mant\u00e9m modos de vida distintos \n\ndo modo de vida urbano, que trazem consigo distintas necessidades. Paralelamente processos \n\necon\u00f4micos e de complexidade t\u00e9cnica que envolvem escalas monet\u00e1rias de bilh\u00f5es de reais e \n\nescalas territoriais de dimens\u00f5es locais, regionais e internacionais que envolvem o \n\nfinanciamento, encomenda de maquin\u00e1rios, protagonismos de ag\u00eancias de investimento e \n\nfinalmente o teste institucional na viabiliza\u00e7\u00e3o de parte de uma numerosa lista de projetos. \n\nMais ainda, vivemos um momento em que o pensamento cr\u00edtico e a explicita\u00e7\u00e3o de \n\nconflito est\u00e3o desvalorizados ao passo que \u201cordem p\u00fablica\u201d e \u201cautoridade\u201d s\u00e3o enaltecidas \n\ncomo trilhos para o progresso. Mas isto pertence a trajet\u00f3ria, que se iniciou h\u00e1 tempos. O \n\ndesvio de uma linha de progresso ainda \u00e9 tido como um desvio da linha natural. Esta \n\ninflu\u00eancia pol\u00edtico-ideol\u00f3gica da id\u00e9ia de progresso se cristaliza com o processo pol\u00edtico \n\nrepublicano brasileiro e avan\u00e7a no processo de industrializa\u00e7\u00e3o e de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. \n\nExemplo real desta influ\u00eancia e deste anseio de unidade se materializa tanto nos ideais \n\nrepublicanos brasileiros de origem, como nos ideais da revolu\u00e7\u00e3o de 1930 e nas condutas de \n\nexplora\u00e7\u00e3o sertanista no Brasil que avan\u00e7ou de encontro \u00e0s \u00e1reas \u201cin\u00f3spitas\u201d e \u201cvirgens\u201d do \n\nterrit\u00f3rio brasileiro100. \n\n                                                                                                                                                         \nCf. M\u00c9SZ\u00c1ROS, Istv\u00e1n. Beyond capital: toward a theory of transition. London: Merlin Press, 1995. e \nM\u00c9SZ\u00c1ROS, Istv\u00e1n.  Para al\u00e9m do capital: rumo a uma teoria da transi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2002. \n100 Esta afirma\u00e7\u00e3o se ampara no conjunto de documentos apresentados na obra A Segunda Rep\u00fablica (1930 \u2013 \n1937), de 1978 e A Terceira Rep\u00fablica, de 1982, ambas de Edgard CARONE, mais especificamente na terceira \nparte \u2013 Classes Sociais \u2013 (p. 210-219) e \u2013 A constitui\u00e7\u00e3o de 1937 respectivamente nas obras citadas. Em dois \nartigos espec\u00edficos sobre o tema O Positivismo e a Geografia em Rondon de Jos\u00e9 Carlos G. CAMARGO e \nFabr\u00edcio F. de LIMA (2005) publicado na revista Estudos Geogr\u00e1ficos da UNESP Rio Claro, no texto AAR\u00c3O \nREIS: Pensamento econ\u00f4mico, social e pol\u00edtico de inspira\u00e7\u00e3o positivista de Henderson Marques LOPES \n(FCEJV \u2013 Instituto Vianna J\u00fanior), revista Eletr\u00f4nica de Economia Mar\u00e7o de 2003, que no conjunto exp\u00f5em o \nposicionamento sobre a expans\u00e3o desta ideologia sobre o territ\u00f3rio e finalmente o Dossi\u00ea Marechal Rondon: O \ndescobridor de um outro Brasil. Revista de Hist\u00f3ria da BIBLIOTECA NACIONAL No 11 Agosto de 2006 que \ntraz a discuss\u00e3o do papel mediador do sertanista e enfatiza a disposi\u00e7\u00e3o de avan\u00e7o da t\u00e9cnica sobre a natureza.  \n\n\n\n   83 \n\nMencionamos o aspecto das amplas dimens\u00f5es territoriais das obras de grande porte e \n\ndos espa\u00e7os territoriais sobre as quais s\u00e3o mapeadas. A escala nos remete \u00e0 id\u00e9ia de \n\nproximidade e, simultaneamente, distanciamento como elemento para construir mecanismos \n\nde legitima\u00e7\u00e3o e naturaliza\u00e7\u00e3o de amea\u00e7as quando prioridades s\u00e3o discutidas de maneira \n\ndesigual e decorrentes de normas discriminat\u00f3rias na a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, muitas vezes amparadas \n\npelo ide\u00e1rio do progresso e pela cada vez mais acirrada oposi\u00e7\u00e3o dos mundos rural-urbano: o \n\nque o cidad\u00e3o de S\u00e3o Paulo, por exemplo, que deve estar se servindo da eletricidade, da \n\nilumina\u00e7\u00e3o artificial noturna e climatiza\u00e7\u00e3o, tem a ver com os \u201cpobres diabos\u201d que se op\u00f5em \n\n\u00e0s grandes obras, utilizam a luz do dia e se banham nos rios frescos mais refrescados ainda \n\npelas corredeiras?   \n\nN\u00e3o podemos deixar de mencionar que qualquer tipo de ocultamento, como atitude \n\npol\u00edtica tamb\u00e9m tenha que ser considerada como atitude hist\u00f3rica, assim sofrendo a influ\u00eancia \n\nda pol\u00edtica em escala mais ampla. No caso brasileiro, o positivismo como filosofia e a\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica seja na vertente voltada aos aspectos puramente cient\u00edficos (M\u00e9todo Cient\u00edfico \n\nExperimental, - o monismo metodol\u00f3gico) seja para as vertentes voltadas para os problemas \n\nreligiosos, pol\u00edticos e sociais, se por um lado amparou a ideologia industrial capitalista, por \n\noutro lado esvaziou a interpreta\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos sociol\u00f3gicos e pol\u00edticos dos seus \n\nconte\u00fados de classe e do mosaico de posi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas101. A desvincula\u00e7\u00e3o \n\nentre sujeito e objeto tinha sua legitimidade, pois a sociedade pol\u00edtica tamb\u00e9m deveria seguir \n\nharmoniosamente leis de progresso cont\u00ednuo do conhecimento e da a\u00e7\u00e3o humana. O \n\npensamento cr\u00edtico e os poss\u00edveis conflitos ent\u00e3o s\u00e3o desvalorizados ao passo que \u201cordem \n\np\u00fablica\u201d e \u201cautoridade\u201d s\u00e3o enaltecidas como trilhos para o progresso. Qualquer desvio de \n\numa linha de progresso era (e ainda \u00e9) tido como um desvio da linha natural. \n\nPor outro lado, no discurso contempor\u00e2neo da \u201cpol\u00edtica correta\u201d, quanto mais se fala \n\nde conserva\u00e7\u00e3o ambiental e em amplia\u00e7\u00e3o da democracia, menos se torna leg\u00edtima a id\u00e9ia de \n\nespoliar os atingidos e amea\u00e7ados pelos grandes projetos. Por que ent\u00e3o ocultar conflitos, \n\ncriminalizar as a\u00e7\u00f5es dos descontentes com as grandes obras, n\u00e3o caracterizar o \n\ndescontentamento como uma quest\u00e3o social? Talvez por que a amea\u00e7a pelo grande capital a \n\nterrit\u00f3rios e grupos humanos, dos \u00edndios, quilombolas, pescadores da pesca mi\u00fada e de m\u00e9dio \n\nporte e agricultores da agricultura familiar, tenha conota\u00e7\u00f5es de ilegitimidade no senso \n\n                                                 \n101 Destacamos de um documento apreciado na obra de Edgard CARONE, A Segunda Rep\u00fablica (1930 \u2013 1937) \no seguintes trecho: \u201cN\u00e3o h\u00e1 classes sociais no Brasil. Os oper\u00e1rios de ontem s\u00e3o os chefes da ind\u00fastria de hoje. \nNa Europa o indiv\u00edduo nasce oper\u00e1rio e morre oper\u00e1rio. No Brasil se ele for ativo, inteligente e previdente \nconsegue uma posi\u00e7\u00e3o abastada. (..)(p.208-209) O problema brasileiro \u00e9 o deserto e o analfabetismo. Governar \nno Brasil deve ser instruir e povoar\u201d. (p.210) \n\n\n\n   84 \n\ncomum, quando se evidencia uma situa\u00e7\u00e3o desigual de divis\u00e3o social do ambiente, \n\ndesdobrando-se em uma acumula\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica primitiva em que fen\u00f4menos espoliativos dos \n\nrecursos naturais e do territ\u00f3rio est\u00e3o presentes. Surge assim, no interior das institui\u00e7\u00f5es \n\nconstituintes da Estruturas Sociais de Acumula\u00e7\u00e3o, particularmente no \u00e2mbito discursivo, a \n\nnecessidade de amenizar as cargas desiguais das conseq\u00fc\u00eancias, remetendo a interpreta\u00e7\u00e3o e \n\ndecis\u00e3o pol\u00edtica ao patamar da ideologia do desenvolvimento das for\u00e7as produtivas, tendo o \n\nrebatimento da press\u00e3o sobre a natureza e sobre parcelas da sociedade acomodado no \n\narcabou\u00e7o do progresso cient\u00edfico e t\u00e9cnico cada vez mais acelerado. \n\nH\u00e1 v\u00e1rios exemplos emp\u00edricos que podem identificar os fluxos e sentidos de mat\u00e9ria e \n\nenergia de dimens\u00e3o planet\u00e1ria que predominam sobre os fluxos origin\u00e1rios dos \n\nparticularismos nacionais. Especificamente no caso brasileiro os aproveitamentos \n\nhidrel\u00e9tricos, sider\u00fargicos, minerais e petrol\u00edferos na Amaz\u00f4nia brasileira e nas demais \n\nAmaz\u00f4nias evidenciam e participam efetivamente do crescimento destes fluxos em escala \n\nplanet\u00e1ria, considerando que os produtos eletro-intensivos e minerais s\u00e3o direcionados a al\u00e9m \n\nmar. No sentido contr\u00e1rio, cimento, turbinas, a\u00e7o e geradores s\u00e3o direcionados para o meio da \n\nfloresta ou pr\u00f3ximo a elas. Assim foi como ocorreu com as usinas de Tucurui (Rio Tocantins, \n\nPA), Santo Antonio, Jirau (Rio Madeira, RO) e possivelmente com Belo Monte (Rio Xingu, \n\nPA) caso seja viabilizada sua constru\u00e7\u00e3o.  \n\nA leitura do texto cl\u00e1ssico de Karl MARX e Friedrich Engels, A ideologia Alem\u00e3, nos \n\ndiz que uma necessidade gera outra necessidade. Na seq\u00fc\u00eancia do texto citado comenta-se \n\nainda que os homens renovam a cada dia sua vida e assim fazendo criam novos homens que \n\nse reproduzem, produzem sua vida material e em primeira inst\u00e2ncia, antes de pensar na \n\npol\u00edtica, na religi\u00e3o, no dinheiro e no poder, tem que beber, vestir-se, comer e abrigar-se. O \n\ndemais \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia e instrumento das causas \u00faltimas de uma depend\u00eancia material que \n\ncondiciona a vida social, por sua vez, um modo de coopera\u00e7\u00e3o socialmente estabelecido, \n\ncondicionado por necessidades e pelo modo de produzi-las t\u00e3o antigo quanto o pr\u00f3prio \n\nhomem102. \n\n \n\n[U]ma vez satisfeita a primeira necessidade, a a\u00e7\u00e3o de  satisfaz\u00ea-la e o instrumento \nj\u00e1 adquirido com essa satisfa\u00e7\u00e3o levam a novas necessidades - e essa produ\u00e7\u00e3o de \nnovas necessidades \u00e9 o primeiro ato hist\u00f3rico.103 \n\n \n \n\n                                                 \n102Referimo-nos \u00e0 Ideologia Alem\u00e3 de Karl MARX e Friedrich ENGELS, particularmente ao trecho entre as \np\u00e1gs. 22 e 23. 2a . ed.. S\u00e3o Paulo: Marins Fontes, 1998. \n103 Op.cit. \u00e0 p\u00e1g. 22.  \n\n\n\n   85 \n\n Constata-se que existe um fasc\u00ednio quanto \u00e0 escala a ao modo de converter energia, \n\nespecialmente quando se faz a leitura dos planos decenais oficiais. N\u00e3o errar\u00edamos em dizer \n\nque h\u00e1 uma depend\u00eancia material no atendimento a necessidades que a experi\u00eancia humana \n\ncria. Tampouco errar\u00edamos em dizer que o pensamento humano cria \u201cmecanismos de \n\nliberta\u00e7\u00e3o\u201d de sua pris\u00e3o \u2013 a natureza \u2013 no sentido de querer domin\u00e1-la j\u00e1 que ela se lhe \n\napresenta, muitas vezes, hostil, indom\u00e1vel, principalmente durante os cataclismos ocorridos. \n\nConstr\u00f3i por si pr\u00f3prio, portanto, a tentativa de dom\u00ednio atrav\u00e9s da t\u00e9cnica e do conhecimento. \n\nUma trajet\u00f3ria tecnol\u00f3gica mais pol\u00edtica que cient\u00edfica, mesmo que pouco se comente sobre \n\nisso. A tecnologia \u00e9 o fazer, a transforma\u00e7\u00e3o de um objeto... o encontro como o homo \n\nfaber104... Estabelece-se uma rela\u00e7\u00e3o com a natureza, neste momento entendida como d\u00e1diva e \n\nente a ser domesticado, simultaneamente. A manipula\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria, sua concentra\u00e7\u00e3o e a \n\ncapacidade de convers\u00e3o energ\u00e9tica, sem d\u00favida, revelam a capacidade humana distinta em \n\nrela\u00e7\u00e3o a outros seres. A energia pode ser entendida como meio e, no decorrer da exposi\u00e7\u00e3o \n\ndeste texto de Tese, pretendemos tornar mais claro se, se transforma tamb\u00e9m em fim. \n\n Mencionamos que existe um fasc\u00ednio sobre o processo de expans\u00e3o da oferta de \n\nenergia. Antes de mais nada vamos nos utilizar do significado de fasc\u00ednio. A este termo se \n\nassociam as id\u00e9ias de encantamento, sedu\u00e7\u00e3o. Parece-nos justa a id\u00e9ia de fazermos a \n\nassocia\u00e7\u00e3o do processo de obten\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis, for\u00e7a motriz, eletricidade e as \n\nconvers\u00f5es energ\u00e9ticas a um encantamento que envolve a humanidade no que diz respeito \u00e0 \n\ndomina\u00e7\u00e3o do meio biof\u00edsico, da natureza e suas for\u00e7as. De um lado, para aliviar a vida do \n\nhomem, no seu esfor\u00e7o de trabalho f\u00edsico e bruto, para aumentar a produtividade. Por outro \n\nlado alimenta tamb\u00e9m seu ego como ser vivo que inventa, manipula os objetos e concentra \n\nsobre si a capacidade de programar suas a\u00e7\u00f5es concentrando tamb\u00e9m as possibilidades de \n\naltera\u00e7\u00e3o severa da natureza. Mas isto n\u00e3o \u00e9 tudo, na sociedade liberal manifesta-se a \n\nsocializa\u00e7\u00e3o de uma id\u00e9ia que concebe o indiv\u00edduo como cidad\u00e3o quando inserido como \n\nnot\u00e1vel consumidor individual e que entende as oportunidades como utilidades para aumentar \n\n                                                 \n104  Citamos trecho de texto de Hannah ARENDT, Trabalho, obra, a\u00e7\u00e3o dos Cadernos de \u00c9tica e Filosofia \nPol\u00edtica 7, 2/2005, p. 175-201 Tradu\u00e7\u00e3o de Adriano Correia, Revis\u00e3o de Theresa Calvet de Magalh\u00e3es, no qual \nse explica, dentre outras coisas, o significado de homo faber, como senhor e mestre da pr\u00f3pria natureza na \nmedida em que viola e parcialmente destr\u00f3i o que lhe foi dado: \n  \u201cA experi\u00eancia mais fundamental que temos da instrumentalidade surge do processo de fabrica\u00e7\u00e3o. Aqui \u00e9 \nrealmente verdade que o fim justifica os meios; ele faz mais, ele os produz e os organiza. O fim justifica a \nviol\u00eancia feita \u00e0 natureza para conseguir o material, como a madeira justifica matar a \u00e1rvore, e a mesa justifica \ndestruir a madeira. Do mesmo modo, o produto final organiza o pr\u00f3prio processo de fabrica\u00e7\u00e3o, decide sobre os \nespecialistas necess\u00e1rios, o grau de coopera\u00e7\u00e3o, e o n\u00famero de assistentes ou colaboradores. Por conseguinte, \ntudo e todos s\u00e3o julgados aqui em termos de adequa\u00e7\u00e3o e de utilidade para o produto final desejado, e nada \nmais\u201d. (p.185). \n \n\n\n\n   86 \n\nseu consumo individual e/ou sua acumula\u00e7\u00e3o. Esta abordagem d\u00e1 sustenta\u00e7\u00e3o ao conceito \n\nindividualismo possessivo de C.B. MACPHERSON (1979). Partindo de pressupostos da \n\nexist\u00eancia de \u201cculturas\u201d levando-se em conta a variabilidade e dentro de cada cultura o \n\nreconhecimento de for\u00e7as que lhe d\u00e3o forma e de processos sociais que modelam \u201dmodos de \n\nvida\u201d espec\u00edficos merecia aprofundamento a reflex\u00e3o de como uma interpreta\u00e7\u00e3o da realidade \n\ncalcada e aprofundada por esse conceito refor\u00e7a o argumento da necessidade expansiva da \n\noferta de energia.  \n\n Alguns autores da antropologia discutem necessidades humanas sob um enfoque da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da energia e sua rela\u00e7\u00e3o com a cultura e o meio biof\u00edsico. Os trabalhos cl\u00e1ssicos de \n\nLeslie WHITE 105e a sistematiza\u00e7\u00e3o de Tim INGOLD106 na obra The appropriation of nature: \n\nessays on human ecology and social relations, ambos, de maneiras distintas, trabalham com a \n\ndiscuss\u00e3o de oposi\u00e7\u00e3o entre a autonomia individual e coletivismo. O primeiro autor, em \n\nparticular, trata do papel da energia como elemento fundamental de caracteriza\u00e7\u00e3o da \n\nevolu\u00e7\u00e3o da cultura. Poder\u00edamos ser levados a pensar que estas escolhas s\u00e3o vagas e de pouca \n\nserventia para o prop\u00f3sito maior da investiga\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m nesta discuss\u00e3o introdut\u00f3ria o que \n\nbuscamos \u00e9 tentar posicionar a utiliza\u00e7\u00e3o da energia como decorrente das necessidades, da \n\nmaneira como a sociedade se organiza e se mant\u00e9m. Trabalhamos com a id\u00e9ia de que esta \n\nmanuten\u00e7\u00e3o tem muito a ver com um individualismo objetivado pelo consumo, uma maneira \n\nespec\u00edfica e hist\u00f3rica de modelo de sociedade que procura se legitimar e se operacionalizar \n\nseja atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de uma id\u00e9ia no senso comum, qual seja, a de caracteriza\u00e7\u00e3o de sua \n\ncidadania e progresso material consubstanciado na capacidade individual de consumir em \n\nsociedade, seja atrav\u00e9s das institui\u00e7\u00f5es sociais seja das institui\u00e7\u00f5es do Estado. \n\n \n \n\nA forma\u00e7\u00e3o de um senso comum amparado pelas institui\u00e7\u00f5es. Vers\u00e3o do \nproblema energ\u00e9tico. A ideologia do progresso. \n\n \n \n\n A antiguidade das discuss\u00f5es a respeito das necessidades107 \u00e9 objeto de estudo de \n\nhistoriadores, economistas e fil\u00f3sofos. N\u00e3o nos deteremos neste ponto, apenas daremos algum \n\n                                                 \n105 WHITE Leslie A. Energy and the Evolution of Culture. American Anthropologist NEW SERIES VOL. 45 \nJULY-SEPTEMBER, 1943, No. 3, part 1.   \n106 INGOLD, T. The appropriation of nature essays on human ecology and social relations. Manchester \nUniversity Press. Manchester, UK, 1986. \n107 Citemos HELLER, Agnes na \u201cTeoria de las necessidades em Marx\u201d. O pr\u00f3prio MARX acompanhado de \nENGELS na Ideologia Alem\u00e3 fala sobre a necessidade humana que se realiza em processos de objetiva\u00e7\u00e3o que \ndirigem e regulam o homem no desenvolvimento de necessidades correlatas a objetos (meios indispens\u00e1veis). \nNos tr\u00eas primeiros volumes de O Capital o conceito de necessidade \u00e9 muito utilizado, nem sempre com \n\n\n\n   87 \n\ndestaque pelo fato de que as id\u00e9ias de progresso e a id\u00e9ia de necessidade alcan\u00e7a tempos \n\nlong\u00ednquos. \n\n  Segundo sistem\u00e1tico estudo de FRAGA (2006) as necessidades, n\u00e3o ocuparam o \n\ncentro expl\u00edcito das reflex\u00f5es dos cl\u00e1ssicos, mas n\u00e3o passaram despercebidas na hist\u00f3ria do \n\npensamento ocidental. Entre os antigos receberam legitimidade filos\u00f3fica na obra A rep\u00fablica \n\nde Plat\u00e3o, quando S\u00f3crates ensinou a Adimanto que, por cada indiv\u00edduo n\u00e3o ser auto-\n\nsuficiente, convinha pensar que os homens fundam uma cidade pela exig\u00eancia de uma vida \n\ncomunit\u00e1ria, a fim de poderem satisfazer \u00e0s suas m\u00faltiplas necessidades108. Aqui guardemos a \n\ninforma\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia de legitima\u00e7\u00e3o coletiva que um determinado agrupamento lan\u00e7a \n\nm\u00e3o para dar consecu\u00e7\u00e3o a seus projetos coletivos. Trabalharemos este ponto mais adiante. \n\n J\u00e1 na Idade M\u00e9dia, a discuss\u00e3o sobre as necessidades sofre forte refluxo109. A filosofia \n\nde Santo Agostinho mostra que o reino de Deus n\u00e3o \u00e9 deste mundo, nele os crist\u00e3os vivem \n\ncomo estrangeiros e peregrinos, n\u00e3o devem tratar as coisas mundanas como fins em si \n\nmesmos. Voltam-se ao amor abnegado a Deus. Santo Tom\u00e1s no s\u00e9c. XIII j\u00e1 encarava a \n\nsociedade civil (restrita \u00e0 cidade-estado medieval) com uma din\u00e2mica julgada por uma norma \n\nsuperior. Utilizou este conceito para diferenciar as duas cidades: a sociedade civil (onde se \n\nadministram os bens tempor\u00e1rios) e a cidade de Deus110. A abnega\u00e7\u00e3o ganha for\u00e7a tal que \n\nalcan\u00e7ou a forma\u00e7\u00e3o da sociedade mercantilista, quando a \u00e9tica paternalista crist\u00e3 se choca aos \n\nnascentes interesses dos comerciantes medievais. \n\n Segundo NISBET, Karl Marx teve, em certa medida, ades\u00e3o \u00e0 id\u00e9ia de progresso111 e \n\nda supera\u00e7\u00e3o gradativa e processual dos meios de produ\u00e7\u00e3o e foi simp\u00e1tico \u00e0s id\u00e9ias de \n\nCharles Darwin.  N\u00e3o obstante o coment\u00e1rio do historiador, a an\u00e1lise hist\u00f3rica e materialista \n\nde Marx sobre o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista revelou tanto a critica \u00e0 no\u00e7\u00e3o iluminista de  \n\nprogresso quanto \u00e0 cr\u00edtica da possibilidade do capitalismo emancipar a humanidade e garantir \n\na plena eq\u00fcidade: \n\n \n \n\n                                                                                                                                                         \nsignificado \u00fanico; tivemos contato e amparo em trabalho sistem\u00e1tico e recente atrav\u00e9s da disserta\u00e7\u00e3o de \nmestrado de Paulo Denisar Vasconcelos FRAGA, A teoria das necessidades em Marx: da dial\u00e9tica do \nreconhecimento \u00e0 anal\u00edtica do ser social.  Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Unicamp, 2006. \n108 FRAGA, \u201cA teoria das necessidades em Marx : da dial\u00e9tica do reconhecimento \u00e0 anal\u00edtica do ser social\u201d \n. 2006 \u00e0 p\u00e1g. 14. \n109 Op.cit, \u00e0 mesma p\u00e1gina. \n110 COHEN, J.L ARATO, A. Sociedad Civil y Teor\u00eda Pol\u00edtica.  1\u00aa Ed. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, M\u00e9xico, \nD.F. 2000. \n111 Robert NISBET comenta: \u201c\u00c9 imposs\u00edvel pensar em qualquer outro grandioso pensador daquele s\u00e9culo [XIX], \nem que a perspectiva inexor\u00e1vel, irrevers\u00edvel, passo a passo rumo a uma era de ouro na terra, seja mais evidente \nse n\u00e3o nos escritos principais de Karl Marx\u201d NISBET, Robert. History of the Idea of Progress. New York: \nBasic Books,  1980, \u00e0 p\u00e1g .258 . \n\n\n\n   88 \n\nMarx descobriu a lei da evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica humana: o simples fato, at\u00e9 ent\u00e3o \ncamuflado por uma excresc\u00eancia da ideologia, de que a humanidade tem, antes de \nmais nada, de comer, beber, abrigar-se, vestir-se, antes de poder dedicar-se \u00e0 \npol\u00edtica, ci\u00eancia, arte, religi\u00e3o, etc.; que, por conseguinte, a produ\u00e7\u00e3o dos meios \nmateriais imediatos de subsist\u00eancia e, conseq\u00fcentemente, o grau de \ndesenvolvimento econ\u00f4mico alcan\u00e7ado por uma dada \u00e9poca, forma a funda\u00e7\u00e3o \nsobre a qual as institui\u00e7\u00f5es estatais, as concep\u00e7\u00f5es legais, a arte, e mesmo as id\u00e9ias \nsobre religi\u00e3o foram desdobradas, e \u00e0 luz das quais elas t\u00eam, por isso, de ser \nexplicadas, em vez do contr\u00e1rio, como tinha sido at\u00e9 ent\u00e3o o caso.112 \n\n \n \n\n Com estas palavras proferidas por Friedrich ENGELS por ocasi\u00e3o dos funerais de seu \n\namigo e interlocutor intelectual de primeira ordem, poder\u00edamos pensar na possibilidade de \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o de uma demanda social b\u00e1sica por energia, algo que n\u00e3o aparece nos \n\nsucessivos planos decenais de energia ou nos planos de longo prazo, o que na pr\u00e1tica seria a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia de uma contabilidade utilizada na caracteriza\u00e7\u00e3o das necessidades \n\nhumanas essenciais, principalmente na acep\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica do conceito de necessidades. \n\n BASALLA113 trabalha com a cren\u00e7a de que os seres humanos s\u00e3o levados a inventar \n\nartefatos para satisfazer necessidades biol\u00f3gicas b\u00e1sicas. Mesmo concordando com a \n\nexist\u00eancia de aspectos b\u00e1sicos das necessidades humanas teremos que cumprir com algumas \n\ndistin\u00e7\u00f5es anal\u00edticas no sentido de entender as manifesta\u00e7\u00f5es n\u00e3o homog\u00eaneas das \n\nnecessidades:  \n\n \nA cren\u00e7a de que a necessidade impele o esfor\u00e7o inventivo \u00e9 constantemente \ninvocada e \u00e9 tida como tribut\u00e1ria em grande parte para atividade tecnol\u00f3gica. O ser \nhumano tem necessidade de \u00e1gua, assim perfura po\u00e7os, barra os rios e desenvolve \na tecnologia hidr\u00e1ulica. Necessita defesa e abrigo, assim domestica plantas e \nanimais. Necessita se deslocar pelo meio com facilidade ent\u00e3o inventa barcos, \ncharretes, carro\u00e7as, bicicletas, autom\u00f3veis, avi\u00f5es e naves espaciais. Em cada uma \ndas inst\u00e2ncias humanas, como o corvo na f\u00e1bula de Esopo, utiliza a tecnologia para \nsatisfazer a press\u00e3o e o imediatismo de uma necessidade.114 \n\n \n \n Em complementaridade, o excedente, permite uma independ\u00eancia maior em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nnatureza e esta independ\u00eancia parece trabalhar no sentido de liberar as aten\u00e7\u00f5es humanas para \n\noutros prop\u00f3sitos que n\u00e3o os essenciais de buscar alimentos, abrigo e a reprodu\u00e7\u00e3o, \n\nestimulados, sem d\u00favida alguma, pelos instintos profundos de nossa constitui\u00e7\u00e3o. \n\n                                                 \n112 ENGELS, F. O funeral de Karl Marx. In: FROMM, E. O conceito marxista do homem. 8a.ed. Trad. Octavio \nAlves Velho. Rio de Janeiro: Zahar, p. 220-222, 1989. \n113 BASSALA, George. The evolution of Technology. New York, Cambridge. 1988. \n114 BASSALA, 1988 \u00e0 p\u00e1g. 6. \n\n\n\n   89 \n\n O c\u00e9lebre ge\u00f3logo russo V.I VERNADSKY utiliza em seus escritos e elabora\u00e7\u00f5es \n\ncient\u00edficas o conceito de energia biogeoqu\u00edmica115 relacionada \u00e0 subst\u00e2ncia viva, antes de \n\ntudo, para a reprodu\u00e7\u00e3o de organismos e para a manuten\u00e7\u00e3o de um regime permanente de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas do planeta, definidas pelas leis termodin\u00e2micas. Um racioc\u00ednio \n\nsemelhante pode ser entendido para parcelas da mat\u00e9ria viva, as esp\u00e9cies individualmente e, \n\npor conseguinte, para o ser humano (que consegue manipular como nenhuma outra esp\u00e9cie \n\nquantidades de mat\u00e9ria e energia crescentes e inclusive aquelas de tipo biogeoqu\u00edmico). Em \n\nsuas palavras: \n\n \nNo Homem, esta forma de energia biogeoqu\u00edmica conectada \u00e0 raz\u00e3o, aumenta e \ncresce com o tempo e rapidamente avan\u00e7a para um primeiro plano. Este \ncrescimento \u00e9 possivelmente conectado com o crescimento pr\u00f3prio da raz\u00e3o (um \nprocesso que parece ser muito lento, se \u00e9 que existe de fato), mas principalmente \ncom a precis\u00e3o e profundidade do uso da raz\u00e3o a qual est\u00e1 conectada com a \nmudan\u00e7a consciente do ambiente social, em particular, com o crescimento do \nconhecimento cient\u00edfico. 116 \n\n \n\n O desdobramento material desta energia biogeoqu\u00edmica transformada em ato humano \n\npode ter dimens\u00e3o de nova for\u00e7a geol\u00f3gica, gestada no tempo geol\u00f3gico no qual o \n\npensamento humano aparece com protagonismo ao lado da pr\u00f3pria a\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. TER-\n\nSTEPANIAN117 caracteriza a a\u00e7\u00e3o humana como for\u00e7a geol\u00f3gica de primeira grandeza. A \n\nchamada era tecnog\u00eanica que exibe os processos tecnog\u00eanicos caracterizados por taxas de \n\nefetiva\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o em v\u00e1rias ordens de grandezas superiores aos fen\u00f4menos naturais, tais \n\ncomo a utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, altera\u00e7\u00f5es no albedo, constru\u00e7\u00e3o e movimenta\u00e7\u00e3o de terras em \n\nhidrel\u00e9tricas, constru\u00e7\u00e3o de t\u00faneis e \u00e1reas de armazenamento de petr\u00f3leo e g\u00e1s, minera\u00e7\u00e3o a \n\nc\u00e9u aberto. \n\n  Na Ideologia Alem\u00e3 118 Marx e Engels dizem que satisfeitas as necessidades, \n\nsurgem outras. Quando produzidas surge novo ato hist\u00f3rico: \u201ca a\u00e7\u00e3o de satisfaz\u00ea-la e o \n\ninstrumento j\u00e1 adquirido com essa satisfa\u00e7\u00e3o levam a outras necessidades\u201d. A maneira de \n\nproduzir est\u00e1 constantemente ligada a um modo de coopera\u00e7\u00e3o socialmente estabelecido e o \n\nestabelecimento de uma rela\u00e7\u00e3o material dos homens entre si, condicionada que est\u00e1 pelas \n\nnecessidades e pelo modo de produ\u00e7\u00e3o, t\u00e3o antigas como o pr\u00f3prio homem 119. Novas formas \n\n                                                 \n115 Ver VERNADSKY, 1997,  \u00e0s pag 164 e seguintes. \n116 Op.cit \u00e0 p\u00e1gs. 165 e 166. \n117 Cf. TER-STEPANIAN, George. Beginning of the technogene.  Bull. of. Int. Assoc. of Engineering Geology, \nn.38, 1988. \n118 MARX, Karl e ENGELS, Friedrich. A ideologia alem\u00e3. Martins Fontes, 2\u00aa ed. 1998. P\u00e1gs 22 e 23. \n119 Op. cit \u00e0 p\u00e1g. 23. \n\n\n\n   90 \n\ns\u00e3o criadas, vai-se criando uma hist\u00f3ria mesmo que a pol\u00edtica ou a religi\u00e3o n\u00e3o a defina na \n\nplenitude. A sociedade como produto humano, que produz realidades objetivas cria \n\nnecessidades que s\u00e3o simultaneamente cria\u00e7\u00f5es e substratos objetivos de subsist\u00eancia que \n\ndevem ser atendidos. \n\n  A cria\u00e7\u00e3o do sup\u00e9rfluo, muitas vezes associadas \u00e0 id\u00e9ia de bem estar, tal como nos diz \n\nBASALLA120, pode estar associada a um distanciamento da justa medida da tecnologia \n\nnecess\u00e1ria para suprir as necessidades b\u00e1sicas. A medida pol\u00edtica do sup\u00e9rfluo, por mais \n\ndif\u00edcil que nos seja ating\u00ed-la ou dela nos aproximar, \u00e9 fundamental aos nossos prop\u00f3sitos.  \n\n N\u00e3o h\u00e1 uma caracteriza\u00e7\u00e3o presente nos planos de energia, nem em estudos do \n\nplanejamento energ\u00e9tico, sejam eles decenais, de m\u00e9dio ou de longo prazo que fa\u00e7am uma \n\ncontabiliza\u00e7\u00e3o do que seria uma quantidade m\u00ednima adequada (uma esp\u00e9cie de cesta b\u00e1sica) \n\nde energia para satisfazer uma demanda social m\u00e9dia. Esta abordagem n\u00e3o est\u00e1 presente e \n\nnenhuma descri\u00e7\u00e3o de metodologia em nenhum plano proposto. \n\n Uma medida do sup\u00e9rfluo n\u00e3o pode desconectar-se do entendimento de como as \n\nnecessidades s\u00e3o concebidas em sociedade. Assim faz mais sentido pensar as necessidades \n\nn\u00e3o apenas nas essencialidades, mas como fen\u00f4menos simult\u00e2neos que transitam entre \n\nessencialidades humanas e suas mudan\u00e7as no desenvolvimento. Afastar uma vis\u00e3o hier\u00e1rquica \n\ne de distin\u00e7\u00e3o entre necessidades naturais e artificiais, parece ser uma chave interessante para \n\nnossos prop\u00f3sitos121. A id\u00e9ia de super-imposi\u00e7\u00e3o de necessidades por grupos que defendem \n\nparticularismos ser\u00e1, no entanto, mantida como medida da inadequa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de \n\nmedia\u00e7\u00e3o das necessidades, ou uma esp\u00e9cie de aliena\u00e7\u00e3o no processo de constru\u00e7\u00e3o destas \n\nmesmas necessidades. Posteriormente iremos refletir sobre a poss\u00edvel conex\u00e3o entre esta \n\nsuper-imposi\u00e7\u00e3o e o aparecimento de problemas sociais frente ao surgimento da \u201cnecessidade \n\nsocial\u201d por mais energia e conflito entre modos de vida distintos. \n\n Agnes HELLER menciona que as formas de manifesta\u00e7\u00e3o da natureza humana s\u00e3o, \n\nsegundo Feuerbach, as necessidades humanas122. Assim, o que decide acerca do ser ou n\u00e3o-\n\nser de estados particulares do mundo n\u00e3o \u00e9 aquela certa \u2018ess\u00eancia humana\u2019, mas sim as \n\n                                                 \n120 BASALLA,1988, \u00e0 p\u00e1g 13. \n121 C.B MACPHERSON (1979), nos induz esta prefer\u00eancia. Trata no texto referenciado de quatro tradi\u00e7\u00f5es da \nTeoria Pol\u00edtica nas quais aparecem posi\u00e7\u00f5es discern\u00edveis e distintas quanto ao car\u00e1ter ontol\u00f3gico ou/e hist\u00f3rico \ndas necessidades: 1) a doutrina pol\u00edtico-social de Rosseau; 2) o individualismo liberal, dos economistas pol\u00edticos \ncl\u00e1ssicos e os utilitaristas Benthamistas; 3) o liberalismo \u00e9tico de J.S Mill e 4) Teoria Marxista. Entre dois \nextremos de distin\u00e7\u00f5es, de um lado a distin\u00e7\u00e3o entre os homem simples e o homem civilizado da vis\u00e3o hist\u00f3rico - \nontol\u00f3gica das necessidade segundo Rosseau e do outro a vis\u00e3o de que os desejos individuais crescem \nnaturalmente sem limites, postulado principal do individualismo liberal se situam vis\u00f5es de media\u00e7\u00e3o entre \ndetermina\u00e7\u00f5es culturais e determina\u00e7\u00f5es materiais que condicionam escolhas que excluam a possibilidade de \nsuperimposi\u00e7\u00e3o. \n122 Citada por FRAGA, 2006,  \u00e0 p\u00e1g 98.  \n\n\n\n   91 \n\nnecessidades efetivas dos indiv\u00edduos efetivos de um per\u00edodo \u2013 e do conjunto desses \n\nindiv\u00edduos. O atendimento das necessidades, se tomada de maneira integral, pode ser a prova \n\ndo estranhamento humano. Por qu\u00ea? Porque em decorr\u00eancia dos conflitos advindos da n\u00e3o \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o individual se manifestam choques entre a objetividade que o mundo apresenta \n\n(limites materiais da satisfa\u00e7\u00e3o) e as subjetividades expressas nas necessidades individuais ou \n\nde agrupamentos sociais. O estranhamento aparece como resultado do fen\u00f4meno do n\u00e3o \n\nreconhecimento da necessidade do outro como leg\u00edtima. Por outro lado, se o atendimento n\u00e3o \n\nse rende \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o plena e se modula conforme os limites de um acordo \u00e9tico baseado em \n\numa constru\u00e7\u00e3o de uma gram\u00e1tica das necessidades humanas123 coletiva e constitutiva de um \n\nprot\u00f3tipo de condi\u00e7\u00e3o humana poder\u00edamos pensar em uma esp\u00e9cie de esfera das necessidades. \n\nOs textos de VERNADSKY (1997) e TER-STEPANIAN (1988) apresentam um \n\nelemento que nos interessa, a id\u00e9ia do aparecimento de uma nova for\u00e7a geol\u00f3gica: o \n\npensamento humano  e seu desdobramento em a\u00e7\u00f5es. J\u00e1 tivemos a oportunidade de mencionar \n\na conex\u00e3o entre tecnologia e o progresso par\u00e1grafos atr\u00e1s.  Os argumentos desta conex\u00e3o \n\nainda podem ser refor\u00e7ados quando se constata a veloz ader\u00eancia das varias convers\u00f5es \n\nenerg\u00e9ticas \u00e0 inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e o surgimento das ind\u00fastrias em rede na oferta de \n\neletricidade, combust\u00edveis, equipamentos e objetos apropriados para este consumo ampliado \n\nem escala mundial124. VERNADSKY advoga a id\u00e9ia do aumento ilimitado da capacidade do \n\npensamento humano e seu desdobramento ativo, modificando a biosfera. Cria assim, unindo \n\npensamento e a\u00e7\u00e3o o conceito de noosfera. Podemos aqui fazer a associa\u00e7\u00e3o, mais especifica, \n\nde que o aproveitamento e transforma\u00e7\u00e3o cada vez maior da energia para suprir necessidades \n\nhumanas crescentes adv\u00eam de um primeiro movimento de concentra\u00e7\u00e3o de energia e depois \n\numa fluidez que pudesse suprir um fluxo de necessidades. \n\n .  A cita\u00e7\u00e3o que segue nos chamou a aten\u00e7\u00e3o, pois \u00e0 medida que explica brevemente \n\nalgumas acep\u00e7\u00f5es da palavra pot\u00eancia (que em ingl\u00eas tamb\u00e9m abarca as id\u00e9ias de energia, \n\npoder e for\u00e7a) estabelece conex\u00f5es importantes sobre as manifesta\u00e7\u00f5es do \u201cmundo da \n\nenergia\u201d empiricamente observ\u00e1veis como, lucro, dinheiro, bem estar, satisfa\u00e7\u00e3o de \n\nnecessidades, indu\u00e7\u00e3o de outras tantas, poder pol\u00edtico, votos, influ\u00eancia econ\u00f4mica, \n\norganiza\u00e7\u00e3o da sociedade, territ\u00f3rios e agress\u00f5es \u00e0 natureza. \n\n                                                 \n123 Termo recolhido do estudo de FRAGA (2006). A gram\u00e1tica aqui, entende-se como obra dispon\u00edvel \u00e0queles \nque t\u00eam em comum uma linguagem pela qual se comunicam, preferencialmente livre de constrangimentos. \n124 A esse respeito o estudo de H\u00c9MERY, Daniel; DEBIER, Jean Claude; DEL\u00c9AGE, Jean-Paul. Uma Hist\u00f3ria \nda Energia (1993) trata do aprimoramento dos conversores el\u00e9tricos, a moderniza\u00e7\u00e3o dos sistemas energ\u00e9ticos, \nseus rendimentos, o estabelecimentos de patentes, a concentra\u00e7\u00e3o de capital associada e o surgimento das \ngrandes redes de distribui\u00e7\u00e3o de energia e equipamentos: uma ind\u00fastria em rede, capitalista, na oferta de energia \nel\u00e9trica, combust\u00edveis e geradora de demandas deste consumo ampliado. Ver p\u00e1gs. 182 a 206. \n\n\n\n   92 \n\n \n\nNa atividade humana, a palavra pot\u00eancia freq\u00fcentemente designa a efetividade das \na\u00e7\u00f5es ou a capacidade de a\u00e7\u00e3o. Uma grande pot\u00eancia militar significa a exist\u00eancia \nde grandes for\u00e7as militares formadas por muitos homens e m\u00e1quinas e que \nexercem uma for\u00e7a diretriz sobre vastos territ\u00f3rios. Um grande poder pol\u00edtico \nindica que se disp\u00f5e de um grande n\u00famero de votos e que se exerce uma forte \ninflu\u00eancia sobre os sistemas de governo e sobre a atua\u00e7\u00e3o de muitas pessoas. Uma \ngrande pot\u00eancia econ\u00f4mica implica no controle de grandes somas de dinheiro e \ndas influ\u00eancias que se podem comprar delas. Quase todos compreendem de modo \nqualitativo o que significa pot\u00eancia nos assuntos humanos, mas s\u00e3o poucos os que \nrelacionam o conceito geral de pot\u00eancia com o pensamento cient\u00edfico. 125 \n\n \n\n Seria natural que os cientistas pol\u00edticos, os profissionais das ci\u00eancias econ\u00f4micas \n\nficassem incomodados por estarem exclu\u00eddos do pensamento cient\u00edfico como a \u00faltima frase de \n\nODUM poderia fazer supor. Os conceitos, n\u00e3o obstante os v\u00e1rios debates individualizados \n\nque se possam tecer, est\u00e3o mais conectados e a divis\u00e3o do conhecimento e conseq\u00fcentemente \n\ndas curiosidades investigativas, \u00e0s vezes impede ou dificulta a vis\u00e3o de conjunto de \n\ndeterminado fen\u00f4meno.  Logo em seguida o autor faz um alerta sobre a utiliza\u00e7\u00e3o inadvertida \n\nda id\u00e9ia de progresso. \n\n \n\nMuitas pessoas pensam que o homem progrediu na moderna era industrial devido \na que seu conhecimento e sua inventividade n\u00e3o t\u00eam limites, o que n\u00e3o \u00e9 mais do \nque uma perigosa meia verdade. Todos os progressos se devem ao especial apoio \nde energia, que se evaporam quando esta desaparece. O conhecimento e a \ninventividade s\u00e3o os meios para aplicar estas ofertas de energia quando dispon\u00edveis e \neste desenvolvimento e a conserva\u00e7\u00e3o do conhecimento tamb\u00e9m dependem da pot\u00eancia \ndesenvolvida. 126 \n\n \n\n ODUM est\u00e1 falando explicitamente de uma materialidade objetiva que imp\u00f5e limites \u00e0 \n\nsubjetividade humana. Subjetivamente tamb\u00e9m aparecem as necessidades. Devemos t\u00ea-las em \n\nmente, ent\u00e3o, como constru\u00e7\u00f5es sociais e ter como manancial da cr\u00edtica, o pr\u00f3prio relativismo \n\ndas necessidades nas suas formas reais, fict\u00edcias, necess\u00e1rias e abstratas. \n\n Vamos a exemplos: bem pouco antes dos fins do s\u00e9c. XIX o petr\u00f3leo n\u00e3o era energia, \n\no carv\u00e3o em determinada \u00e9poca tamb\u00e9m n\u00e3o127. Estes exemplos mostram a energia, sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o de convers\u00f5es como processos hist\u00f3ricos, n\u00e3o necessariamente tranq\u00fcilos \n\n                                                 \n125 ODUM, Howard T. Environment, Power, and Society. 1971 p.26 \n126 Op. cit. pp 26-27 \n127John TEMPLE, em \u201cMining, an international History\u201d (1972) mostra a acelera\u00e7\u00e3o do processo de \nprospec\u00e7\u00e3o mineral e suas transforma\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, a crescente posi\u00e7\u00e3o de protagonismo da ind\u00fastria mineradora \nnas sociedades e, simultaneamente, os aspectos que menos aparecem, como as condi\u00e7\u00f5es de trabalho, trabalho \ninfantil e mortalidade no ambiente mineiro. \n\n\n\n   93 \n\ne equilibrados. A id\u00e9ia de cont\u00ednua transforma\u00e7\u00e3o da natureza (o homem parte dela, \n\nconcordando com a noosfera de Vernadsky) em seu benef\u00edcio, mesmo que n\u00e3o \n\nnecessariamente para subjug\u00e1-la, nos parece ser um sustent\u00e1culo da id\u00e9ia de progresso.  \n\nMas como \u00e9 poss\u00edvel conseguir tal legitima\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia progressiva do dom\u00ednio sobre a \n\nnatureza j\u00e1 que se observa um pessimismo diante da sociedade industrial e mesmo diante de \n\nalgumas promessas n\u00e3o satisfeitas da modernidade? \n\n Quer nos parecer que a forte id\u00e9ia do aumento da independ\u00eancia do meio como uma \n\nmaneira de se medir a complexidade dos seres vivos128 associada a uma maior reserva de \n\nenergia livre dispon\u00edvel na esp\u00e9cie humana, permite coloc\u00e1-la no topo da diferencia\u00e7\u00e3o de \n\ncomplexidade entre os seres viventes, no topo da independ\u00eancia ou dom\u00ednio sobre o meio. \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o, mesmo que no campo das hip\u00f3teses, \u00e9 moeda corrente no discurso constru\u00eddo \n\nquando surge uma contraposi\u00e7\u00e3o homem-natureza. O pol\u00edtico, mais que o bi\u00f3logo gosta de \n\nproferir a palavra progresso e estabelece as conex\u00f5es anteriores, com palavras mais simples, \n\ncom maior repercuss\u00e3o p\u00fablica, por\u00e9m associadas para uma legitima\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia progressiva \n\nde desenvolvimento. WAGENSBERG, n\u00e3o no mundo da pol\u00edtica, mas no mundo da ci\u00eancia \n\nelabora esta id\u00e9ia progressiva: \n\n \n\nA complexidade de um sistema somado a seu poder de antecipa\u00e7\u00e3o relativo a seu \nentorno \u00e9 igual \u00e0 incerteza do entorno somado ao impacto daquele sobre este (..) \nProgredir \u00e9 aumentar a prote\u00e7\u00e3o contra tal conting\u00eancia aqui temos um g\u00e9rmen de \ndefini\u00e7\u00e3o. Toda inova\u00e7\u00e3o que aumente o grau de independ\u00eancia de um sistema \nrelativamente a seu entorno, \u00e9, em princ\u00edpio, progressiva para tal sistema. 129 \n\n \n O fundamento da possibilidade de progresso reside assim na capacidade de predi\u00e7\u00e3o e \n\na\u00ed est\u00e1 a for\u00e7a potencial e medida da independ\u00eancia do meio. Os problemas ambientais de \n\ngrande envergadura poderiam estar ligados tamb\u00e9m aos fen\u00f4menos diante dos quais n\u00e3o \n\nconseguimos obter um suficiente grau de independ\u00eancia.  A Teoria Cr\u00edtica nos diz que \u201co \n\ncapitalismo recebe o que merece\u201d reconhece ganhos materiais e ao mesmo tempo prop\u00f5e a \n\npergunta: a sociedade industrial realmente propicia um progresso material da sociedade, mas \n\ntrabalha no sentido de torn\u00e1-la mais justa? Atrav\u00e9s das inova\u00e7\u00f5es, oferta de alimentos, sa\u00fade, \n\naumento de produtividade a vida melhora, n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida, mas traz consigo desequil\u00edbrios no \n\n                                                 \n128  Id\u00e9ias desenvolvidas em Jorge WAGENSBERG em Ideas para la imagin\u00e1cion impura.  Barcelona: \nTusquets Editores, 1998 e em AYALA, Francisco. El progreso biol\u00f3gico  in MARTINEZ, S &amp; BARAHONA, \nA.  Historia y explicaci\u00f3n en biolog\u00eda. M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 1998. \n129  WAGENSBERG, 1998, \u00e0 p\u00e1g. 60.  \n\n\n\n   94 \n\nsentido de n\u00e3o resolver a iniq\u00fcidade observada, inclusive desequil\u00edbrios no uso energ\u00e9tico na \n\nsua distribui\u00e7\u00e3o e velocidade130.  \n\n Em par\u00e1grafos anteriores mencionamos o papel atribu\u00eddo \u00e0 linguagem nas \n\ndissemina\u00e7\u00f5es culturais das necessidades. A legitima\u00e7\u00e3o pol\u00edtica tem sua edifica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \n\nna linguagem e, preferencialmente se sustentada em id\u00e9ias constru\u00eddas no senso comum. \n\n Se aceitarmos que existe uma explos\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica como VERNADSKY \n\nsugere, criando uma transi\u00e7\u00e3o da biosfera para a noosfera teremos que aceitar que o homem e \n\na sociedade dos homens est\u00e3o conectados com estas esferas atrav\u00e9s de uma rela\u00e7\u00e3o material. \n\nEsta conex\u00e3o material existir\u00e1 sempre e n\u00e3o se distingue essencialmente de qualquer outro \n\nfen\u00f4meno biosf\u00e9rico. H\u00e1 consequ\u00eancias de dimens\u00f5es n\u00e3o desprez\u00edveis considerando o \n\nimediatismo de resultados que se espera do expansivo e acelerado processo de oferecimento e \n\nconvers\u00e3o de energia. Como nos aponta SEVA: \n\n \nA cada implanta\u00e7\u00e3o de uma ind\u00fastria pesada, energ\u00e9tica, mineral, metal\u00fargica, ou \npetroqu\u00edmica, decorre que todos os outros projetos e usos poss\u00edveis para os \nmesmos locais s\u00e3o tornados indesej\u00e1veis, invi\u00e1veis, at\u00e9 imposs\u00edveis. Em muitos \ncasos, monumentos naturais, locais espetaculares, sagrados s\u00e3o mutilados ou at\u00e9 \naniquilados. 131 \n\n \n Um dos motivos da reflex\u00e3o exposta nesta se\u00e7\u00e3o era tentar entender a conex\u00e3o da id\u00e9ia \n\nde progresso com a id\u00e9ia de utilizar de maneira crescente mais energia. Esta conex\u00e3o se torna \n\nvulgar quando observamos que o mundo jornal\u00edstico, v\u00e1rias discuss\u00f5es acad\u00eamicas, os \n\nposicionamentos de governantes, o mundo da pol\u00edtica industrial, o mundo da pol\u00edtica \n\ntradicional conectam energia \u00e0 id\u00e9ia de desenvolvimento: n\u00e3o h\u00e1 desenvolvimento sem o \n\namparo e aumento da oferta de energia. Em um trabalho muito difundido BRESSER- \n\nPEREIRA 132 entende o desenvolvimento econ\u00f4mico fazendo parte de um conceito mais \n\namplo de desenvolvimento que tamb\u00e9m congrega o aprimoramento social e pol\u00edtico. Al\u00e9m de \n\nser entendido como processo fundamental para progredirmos \u00e9 processo que carrega um \n\nautomatismo, aut\u00f4nomo no sentido de crescimento do padr\u00e3o de vida. \n\n  \n\n                                                 \n130 Um aprofundamento sobre a rela\u00e7\u00e3o energia e equidade \u00e9 trabalhado por Ivan ILLICH, Energia e eq\u00fcidade. \nEdi\u00e7\u00f5es Conrad, 2004. \n131 SEV\u00c1 Fo. A. Oswaldo. Problemas intr\u00ednsecos e graves da expans\u00e3o mineral, metal\u00fargica, petrol\u00edfera, e \nhidrel\u00e9trica nas Amaz\u00f4nias. In ZHOURI, A e LASCHESKI, K (Orgs). Desenvolvimento e Conflitos \nambientais .- Belo Horizonte:Editora  da UFMG, 2010. \n132 A obra a que nos referimos \u00e9 Desenvolvimento e crise no Brasil. Hist\u00f3ria, Economia e Pol\u00edtica de Get\u00falio \nVargas a Lula. Luiz Carlos BRESSER-PEREIRA. 5\u00aa edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, SP - Ed 34 (2003). Especificamente o \nprimeiro cap\u00edtulo conceitua o Desenvolvimento como fen\u00f4meno amplo que engloba o desenvolvimento \necon\u00f4mico. \n\n\n\n   95 \n\n \n\nO papel espec\u00edfico das obras de infraestrutura para obten\u00e7\u00e3o de eletricidade \n \n  \n\n A natureza das grandes obras de infraestrutura para a obten\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis e para \n\na convers\u00e3o de energia parece n\u00e3o deixar d\u00favidas de que identifica e mobiliza grandes \n\nparcelas do territ\u00f3rio, seus recursos naturais e suas popula\u00e7\u00f5es com objetivos espec\u00edficos: seja \n\na produ\u00e7\u00e3o de eletricidade, seja de combust\u00edveis seja o amparo de beneficiamento mineral e \n\napoio a sub-setores como a siderurgia, papel e celulose. Cada um desses empreendimentos, \n\nconsorciados por grupos de empresas mobiliza tamb\u00e9m sua influ\u00eancia econ\u00f4mica e pol\u00edtica, \n\nutilizando parcelas expressivas dos recursos pol\u00edticos existentes. Paralelamente a este \n\nprocesso de legitima\u00e7\u00e3o perante a sociedade (ou parcela dela) quanto \u00e0s justificativas e \n\nbenef\u00edcios sociais advindos, em tese, dos empreendimentos, v\u00e3o se estabelecendo condi\u00e7\u00f5es \n\nde aninhamento dos financiamentos que, no retrato de \u00e9poca que periodiza esta tese de \n\ndoutorado, tamb\u00e9m s\u00e3o recept\u00e1culos decisivos para capitais do momento de sobre-\n\nacumula\u00e7\u00e3o que vive a economia mundial.   \n\n  O conjunto de justificativas para a multiplica\u00e7\u00e3o de projetos propostos se ampara no \n\naparato t\u00e9cnico consagrado, na ideologia que lhe d\u00e1 sustenta\u00e7\u00e3o, e no desdobramento da \n\nmaterialidade que a atual capacidade instalada proporciona em termos de oferta de energia e \n\ncombust\u00edveis. Assim a ideologia do desenvolvimentismo, a presen\u00e7a consolidada do Sistema \n\nInterligado Nacional (SIN) tido como elemento unificador da possibilidade de propagar os \n\nfluxos de pot\u00eancia e com eles os benef\u00edcios da utiliza\u00e7\u00e3o da energia e suas decorr\u00eancias para \n\ngarantir o crescimento econ\u00f4mico das regi\u00f5es servidas com eletricidade, a presen\u00e7a sedutora \n\ndo fator da economia de escala e acompanhadas pela id\u00e9ia de que a oferta de energia deve \n\nsuperar, em termos de aumento percentual, as estimativas de crescimento do Produto Interno \n\nBruto e finalmente, o fator  recente de maior acelera\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o da fronteira energ\u00e9tica, \n\n(n\u00e3o \u00e0 toa s\u00e3o sugeridas usinas de \u00e1lcool no Pantanal Mato Grossense e em \u00e1reas pr\u00f3ximas, \n\nprospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo no Acre, deixa-se em suspenso o barramento integral do rio Xingu, \n\nfragilmente negado oficialmente por uma decis\u00e3o do Conselho de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica  \n\n(CNPE). \n\n Particularmente a cada ano o Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e \n\nSocial assim como os bancos estatais e as institui\u00e7\u00f5es financeiras multilaterais aumentaram \n\nsua participa\u00e7\u00e3o na economia. O ritmo de investimento do banco brasileiro tem sido bem \n\nsuperior ao Banco Internacional de Reconstru\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento (Bird). Entre 2005 e \n\n\n\n   96 \n\n2010, os empr\u00e9stimos do BNDES cresceram 391% em d\u00f3lares, enquanto os do Bird \n\ncresceram 196%. Cinco anos atr\u00e1s o banco brasileiro j\u00e1 emprestava mais do que o Banco \n\nMundial. Em 2005, o BNDES concedeu US$ 19,6 bilh\u00f5es em empr\u00e9stimos, o dobro dos US$ \n\n9,72 bilh\u00f5es do Bird.  Tanto a Corpora\u00e7\u00e3o Andina de Fomento (CAF) e o Banco Nacional de \n\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico e Social est\u00e3o plenamente envolvidos nas figuras de \n\nfinanciamento de obras de infra-estrutura em praticamente todos os pa\u00edses da regi\u00e3o sul-\n\namericana que compreende o MERCOSUL e as iniciativas de infraestrutura da IIRSA- \n\nIniciativa de Integra\u00e7\u00e3o Regional Sul Americana: na forma de financiamento para instala\u00e7\u00e3o \n\nde campos de explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s, para a hidrel\u00e9tricas e linhas de transmiss\u00e3o de \n\nenergia tanto quanto nos projetos de vias de escoamento da produ\u00e7\u00e3o para os centros de \n\nprocessamento e consumo; rodovias, portos e aeroportos; extensas \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o de \n\nagrocombust\u00edveis e unidades de processamento. 133 \n\n O discurso oficial manifesta que o avan\u00e7o da fronteira energ\u00e9tica, particularmente \n\nsobre a Amaz\u00f4nia, se viabiliza atrav\u00e9s do ac\u00famulo de tecnologias e know-how para realiza\u00e7\u00e3o \n\nde obras, bem como a utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias inovadoras de turbinas e topologias de \n\nhidrel\u00e9tricas (a men\u00e7\u00e3o \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de turbinas bulbo \u00e9 um exemplo) que antes n\u00e3o eram \n\nposs\u00edveis. Devemos entender, no entanto, que particularmente aproveitamentos hidrel\u00e9tricos \n\nem rios, especialmente naqueles em que a extens\u00e3o de seus cursos, volume de \u00e1gua e \n\naltern\u00e2ncias sazonais h\u00eddricas s\u00e3o not\u00e1veis, mudam toda a l\u00f3gica do ciclo da \u00e1gua na regi\u00e3o. \n\n A constru\u00e7\u00e3o de barragens antecipa a oferta de energia que serve para o processo de \n\nacumula\u00e7\u00e3o do capital, fortalecendo um modelo real de desenvolvimento das for\u00e7as \n\necon\u00f4micas. Quando o Estado e esferas do governo tomam a frente do processo de difus\u00e3o e \n\nconsecu\u00e7\u00e3o das grandes obras de infraestrutrura facilita-se o processo mencionado pelo \n\ngoverno e, sobre a Amaz\u00f4nia, paira um discurso difuso de que h\u00e1 a\u00ed um povo sem hist\u00f3ria \n\ncercado de muita biodiversidade e assentado sobre volumosas riquezas minerais, o que o \n\ncaracterizaria como territ\u00f3rio e espa\u00e7o geogr\u00e1fico a ser conquistado aproveitado e, \n\ndesenvolvido. Lan\u00e7amos m\u00e3o de dois depoimentos presentes no document\u00e1rio \u00c0 Margem do \n\nXingu: vozes n\u00e3o consideradas134:  \n\n                                                 \n133 Cf. O ESTADO DE S.PAULO.  BNDES empresta 391% mais em 5 anos e supera em tr\u00eas vezes o Banco \nMundial 10 de mar\u00e7o de 2011  caderno de economia. Ver tamb\u00e9m:  GUDYNAS, Eduardo. As institui\u00e7\u00f5es \nfinanceiras e a integra\u00e7\u00e3o na America do Sul in Financiamento de Megaprojetos in VERDUM, R (Org.) \nFinanciamento e Megaprojetos: Uma interpreta\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica regional Sul-Americana. Brasilia: Inesc, 2008. \n134 Durante o processo de escrita desta tese, oportunamente, foi lan\u00e7ado o document\u00e1rio \u00c0 Margem do Xingu: \nVozes n\u00e3o consideradas dirigido por Dami\u00e0 Puig e produzido por Rafael Salazar que trata sobre o projeto e \nprocesso de licenciamento ambiental da usina hidrel\u00e9trica de Belo Monte no estado do Par\u00e1. Este document\u00e1rio, \nfruto de muitas entrevistas e visitas  \u00e0s localidades amea\u00e7adas pelo projeto hidrel\u00e9trico ganhou o pr\u00eamio de \nmelhor document\u00e1rio pelo j\u00fari popular do Festival Nacional de Cinema de Paul\u00ednia SP em julho de 2011. Assim, \n\n\n\n   97 \n\n \n\nE a mesma coisa ser\u00e1. N\u00f3s somos considerados prov\u00edncia mineral, prov\u00edncia \nmadeireira, \u00faltima fronteira agr\u00edcola, prov\u00edncia energ\u00e9tica. Prov\u00edncia \u00e9 sempre o \nlugar que agente vai para buscar. E n\u00e3o coloca nada no lugar. Essa \u00e9 a raz\u00e3o. Essa \nenergia n\u00e3o \u00e9 para n\u00f3s. \n(..) \u00e9 colonizador e n\u00f3s somos col\u00f4nia, eu me revolto, eu me indigno contra isso. \nPor que estes estados da Amaz\u00f4nia e do Par\u00e1 devem ser eternamente col\u00f4nia? (..) \ntodos os projetos para a Amaz\u00f4nia s\u00e3o decididos fora da Amaz\u00f4nia. (Depoimento \nde Dom Erwin Krautler, Bispo da Prelazia do Xingu no document\u00e1rio \u00c0 Margem \nXingu: vozes n\u00e3o consideradas, 2011) \n  \nN\u00f3s somos vistos.. os governantes s\u00f3 vem a nossa regi\u00e3o como produtoras de \ncommodities: eu quero o min\u00e9rio l\u00e1 do Par\u00e1, eu quero a energia l\u00e1 do Par\u00e1 , eu \nquero a \u00e1gua pra produzir energia. N\u00f3s somos vistos assim, n\u00f3s n\u00e3o somos vistos \ncomo um povo.. um povo como o resto do Brasil, como um povo que trabalha  que \ntem um modo de vida diferenciado. Mas a gente n\u00e3o \u00e9 visto assim, n\u00f3s n\u00e3o \ninfluenciamos em nada...  (Di\u00e1logo entre Antonia Martins (Toinha) e D. Antonia, \nlideran\u00e7as do Movimento Xingu Vivo Para Sempre em depoimento no \ndocument\u00e1rio \u00c0 Margem do Xingu: vozes n\u00e3o consideradas, 2011),  \n\n \n\n  \n\n Neste contexto se insere a chamada inser\u00e7\u00e3o regional de uma obra de infraestrura \n\nenerg\u00e9tica que \u00e9 costumeiramente evocada como um dos benef\u00edcios e justificativas mais \n\namplas de um projeto. Particularmente a principal obra hidrel\u00e9trica abrigada dentro do \n\nportf\u00f3lio do PAC \u2013 Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento, um dos principais projetos de \n\ninfraestrutura energ\u00e9tica, o projeto da usina Hidrel\u00e9trica de Belo Monte, obra de principal \n\nimport\u00e2ncia para o Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento, se apresenta de p\u00fablico, ontem e \n\nhoje, como uma obra estruturante135. \n\nEm documentos da d\u00e9cada de 1980 j\u00e1 se mencionava a estrat\u00e9gia da inser\u00e7\u00e3o regional \n\nque, se comparada com as justificativas presentes nos primeiros volumes do Estudo de \n\nImpacto Ambiental do referido projeto, 25 anos depois, n\u00e3o verificaremos mudan\u00e7as no \n\nesfor\u00e7o discursivo e de legitima\u00e7\u00e3o da obra como indutora de servi\u00e7os p\u00fablicos, que \u00e0 luz da \n\nconstata\u00e7\u00e3o in loco e \u00e0 luz  dos pr\u00f3prios documentos que mencionam a divida social,  n\u00e3o \n\nforam disponibilizados no per\u00edodo. \n\n                                                                                                                                                         \ndecidimos transcrever algumas falas que identificamos como ilustra\u00e7\u00f5es e exemplifica\u00e7\u00f5es pertinentes para \nan\u00e1lises e problematiza\u00e7\u00f5es propostas nesta tese. \n135 Quatro documentos s\u00e3o utilizados para ilustrar este discurso: EPE. Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica. Brasil. \nProjeto da Usina de Belo Monte \u2013 Fatos e Dados. Fevereiro de 2011; EPE. Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica. \nBrasil. Projeto da Usina de Belo Monte \u2013 Perguntas Frequentes. Fevereiro de 2011. CNEC. Plano Diretor \npara prote\u00e7\u00e3o e melhoria do meio ambiente nas obras do Plano 2010. Informa\u00e7\u00f5es sobre a UHE Karara\u00f4. \nFotocopiado. Fevereiro de 1987. CNEC - Cons\u00f3rcio Cons\u00f3rcio Nacional de Engenheiros Consultores. UHE \nKarara\u00f4. Estudos de viabilidade Panorama Atual. Estudos Xingu Contrato DT-IHX -001/75 Eletronorte. \nJaneiro 1988.  \n\n\n\n   98 \n\n \n\nA estrat\u00e9gia da \u201cinser\u00e7\u00e3o regional\u201d fundamenta-se na constata\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia da \napropria\u00e7\u00e3o desigual de custos e benef\u00edcios, entre os setores produtivos nacionais e \na \u00e1rea onde se localizar\u00e1 o empreendimento. Em outras palavras, a consecu\u00e7\u00e3o de \nobjetivos setoriais/nacionais n\u00e3o coincide, necessariamente, com a realiza\u00e7\u00e3o dos \nobjetivos de desenvolvimento regional. Pelo contr\u00e1rio, a pr\u00e1tica vem \ndemonstrando que os conflitos s\u00e3o graves, e tanto maiores quanto maior for o \nporte de empreendimento\u201d (CNEC, 1988: 22). \nEsta \u00e9 a ess\u00eancia da estrat\u00e9gia de inser\u00e7\u00e3o regional: priorizar a canaliza\u00e7\u00e3o de \nbenef\u00edcios para o processo de desenvolvimento regional, a partir das oportunidades \ndecorrentes do empreendimento, que venham a efetivar as potencialidades da \nregi\u00e3o e de suas comunidades. (Idem) \n\n \n\n Aparece como id\u00e9ia recorrente a possibilidade de que as infra-estruturas de transporte, \n\ncomunica\u00e7\u00f5es, a pr\u00f3pria energia el\u00e9trica necess\u00e1ria para implementa\u00e7\u00e3o do empreendimento \n\nadquirissem um car\u00e1ter multiplicador e indutor dos servi\u00e7os p\u00fablicos. A cada obra proposta a \n\njustificativa \u00e9 a mesma, mas a constata\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica ainda n\u00e3o revelou que os benef\u00edcios se \n\nfa\u00e7am sentir nas localidades pr\u00f3ximas. Se em alguma escala isto \u00e9 notado, est\u00e1 aqu\u00e9m do que \n\n\u00e9 apregoado nos momentos da tomada de decis\u00e3o para o in\u00edcio da obra de grande porte e no \n\nmomento de estabelecimento dos estudos de viabilidade, dos estudos ambientais e nos \n\nmomentos das concess\u00f5es de licen\u00e7as, outorga de \u00e1gua e aprecia\u00e7\u00e3o de laudos do componente \n\nind\u00edgena. Particularmente no documento citado ainda se fala dos benef\u00edcios em educa\u00e7\u00e3o, \n\nsa\u00fade e saneamento, pavimenta\u00e7\u00e3o, ilumina\u00e7\u00e3o que seriam induzidos pelo projeto. O que se \n\nconstata \u00e9 que, se 25 anos depois os benef\u00edcios decorrentes continuam os mesmos, esta \u00e9 a \n\ncomprova\u00e7\u00e3o crua da hist\u00f3ria de que a lacuna de servi\u00e7os p\u00fablicos, que em quarto de s\u00e9culo \n\nse manteve na regi\u00e3o, e os benef\u00edcios de outras obras na \u00e1rea (Tucurui, Transamaz\u00f4nica)136 \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o trouxeram o \u201cprogresso\u201d prometido e potencial de inser\u00e7\u00e3o regional137. \n\n                                                 \n136 Em uma das atividades de observa\u00e7\u00e3o de campo, na Volta Grande do Xingu (Vila da Ressaca, Munic\u00edpio de \nSenador Jos\u00e9 Porf\u00edrio, PA) e na comunidade S\u00e3o Francisco das Chagas travess\u00e3o km 27,5 da Transamaz\u00f4nica \n(Munic\u00edpio de Vit\u00f3ria do Xingu) relacionadas a esta pesquisa, ocorreu a coincid\u00eancia da inaugura\u00e7\u00e3o da segunda \ncasa de for\u00e7a de Tucuru\u00ed em munic\u00edpio pr\u00f3ximo. Na inaugura\u00e7\u00e3o (04/11/2008) estavam presentes o ent\u00e3o \npresidente Luis In\u00e1cio Lula da Silva, a ent\u00e3o Ministra da Casa Civil Dilma Rousseff, o Ministro das Minas e \nEnergia Edison Lob\u00e3o e a ent\u00e3o Governadora do Par\u00e1 Ana Julia Carepa. Durante a inaugura\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m estavam \npresentes atingidos por Tucuru\u00ed e lideran\u00e7as do Movimento dos Atingidos por Barragens (MAB) que se \nmanifestavam  e tentavam entregar em m\u00e3os do Presidente uma pauta de reivindica\u00e7\u00f5es sobre passivos sociais e \nambientais da referida obra, que perduram por mais de 30 anos. \n137 Ver a esse respeito MAGALH\u00c3ES, S.M. Lamento e Dor. Uma an\u00e1lise s\u00f3cio-antropol\u00f3gica do \ndeslocamento compuls\u00f3rio provocado pela constru\u00e7\u00e3o de barragens. TESE de Doutorado UFPA e \nUniversidade de Paris 13. Bel\u00e9m, PA, 2007. A autora oferece, entre outras an\u00e1lises, a reflex\u00e3o sobre a constru\u00e7\u00e3o \ne gest\u00e3o de campo de estudos, dentro de \u00f3rg\u00e3os financiadores como o Banco Mundial, da \u00e1rea de \nreassentamentos involunt\u00e1rios induzidos por projetos de desenvolvimento (e infraestrutura). A despeito dos \ngrandes n\u00fameros mundiais de deslocamento compuls\u00f3rio de pessoas (e de seus modos de vida) j\u00e1 presentes na \nep\u00edgrafe do cap\u00edtulo I, tomando como exemplo o n\u00famero entre 90 e 100 milh\u00f5es de pessoas deslocadas no \nmundo por projetos de infraestrutura entre 1990 e 2000 observa-se na Tese a reflex\u00e3o sobre o esfor\u00e7o de \n\n\n\n   99 \n\n  As expectativas do progresso a cada novo projeto se repetem para parcelas da \n\npopula\u00e7\u00e3o. Com o projeto da usina de Belo Monte, isto se repete. Destacamos a fala de um \n\ncomerciante, morador em vila ribeirinha localizada na por\u00e7\u00e3o do rio Xingu em que o projeto \n\nhidrel\u00e9trico prev\u00ea formar-se o trecho de vaz\u00e3o reduzida, j\u00e1 chamado por v\u00e1rios ribeirinhos \n\ncomo regi\u00e3o do sequeiro: \n\n \n\nVai trazer recurso, vai trazer estrada, vai trazer energia el\u00e9trica, vai trazer mais \ngente para a regi\u00e3o que automaticamente, com isso ai, o governo vai abrir os olhos, \na pr\u00f3pria hidrel\u00e9trica, vai dar um jeito de montar hospitais, vai trazer recurso \nm\u00e9dico, lumbrigueiro para todas essas crian\u00e7as a\u00ed que t\u00e1 cheio de vermes, dentista, \npras boquinhas de dente podre (Henrique Gomes Pereira, comerciante, Morador da \nVila da Ressaca, Munic\u00edpio de Senador Jos\u00e9 Porf\u00edrio, PA, depoimento no \ndocument\u00e1rio \u00c0 Margem do Xingu: Vozes n\u00e3o consideradas, 2011). \n \n\n N\u00e3o esque\u00e7amos que as pol\u00edticas p\u00fablicas tamb\u00e9m n\u00e3o apareceram, mesmo com o \n\ncrescimento econ\u00f4mico percebido no per\u00edodo mencionado (o \u201cciclo\u201d da transamaz\u00f4nica) e \n\nanteriormente com incentivos fiscais e credit\u00edcios que a cria\u00e7\u00e3o da Superintend\u00eancia de \n\nDesenvolvimento da Amaz\u00f4nia (SUDAM) operacionalizou na quadra hist\u00f3rica que abrigou \n\nainda o processo de industrializa\u00e7\u00e3o voltado para a substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es. A \n\nambig\u00fcidade que mencionamos no in\u00edcio do cap\u00edtulo se apresenta nas justificativas da \n\nproposi\u00e7\u00e3o de uma obra e aparecem com valor positivo nos momentos de justificativa e \n\nconstru\u00e7\u00e3o de legitima\u00e7\u00e3o social do empreendimento. \n\n O que particularmente foi um dos elementos da chamada integra\u00e7\u00e3o nacional que \n\nvisava criar p\u00f3los de desenvolvimento na d\u00e9cada de 1970 e que entendia a Amaz\u00f4nia como \n\numa fronteira de recursos, sofre um refinamento com um tom ambicioso de identifica\u00e7\u00e3o da \n\nregi\u00e3o como fronteira energ\u00e9tica-hidrel\u00e9trica e mineral com amparo institucional e com a \n\ncria\u00e7\u00e3o das \u201csuperintend\u00eancias\u201d de desenvolvimento. A for\u00e7a simb\u00f3lica destas institui\u00e7\u00f5es \u00e9 \n\nelemento que permanece ao longo das d\u00e9cadas posteriores e foi tema das ultimas campanhas \n\npresid\u00eanciais com propostas de re-edi\u00e7\u00e3o da SUDENE, SUDAM . Aparecem como ideologia \n\nno estabelecimento das Estruturas Sociais de Acumula\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nOutra vers\u00e3o seria, interpretar tais pol\u00edticas como resultantes de determina\u00e7\u00f5es de \ninteresse exclusivamente extra\u2013regionais, muito mais comprometidas com a \npr\u00f3pria estrat\u00e9gia do crescimento econ\u00f4mico a n\u00edvel nacional. Aceita esta vers\u00e3o, \npodemos reconhecer que a problem\u00e1tica regional, extrapola, em larga medida o \n\n                                                                                                                                                         \ninstitui\u00e7\u00f5es como o Banco Mundial em caracterizar os efeitos negativos e muitas vezes irrevers\u00edveis sobre as \npopula\u00e7\u00f5es como algo induzido por um processo positivo carreado pelo desenvolvimento.  \n\n\n\n   100 \n\n\u00e2mbito local e remete seu enfoque \u00e0s \u00f3rbitas respons\u00e1veis pela estrutura\u00e7\u00e3o e \ngest\u00e3o.    \nPortanto, a vis\u00e3o da Eletronorte em rela\u00e7\u00e3o  a implanta\u00e7\u00e3o  de grandes projetos \nhidrel\u00e9tricos \u00e9 no sentido de realiz\u00e1-los de forma integrada em todos os n\u00edveis, \nbuscando-se a maximiza\u00e7\u00e3o dos investimentos de infra-estrutura e colhendo-se da \noportunidade para o desenvolvimentos de atividades permanentes que possam criar \nespa\u00e7os econ\u00f4micos  isentos de \u201cpolui\u00e7\u00e3o\u201d social . 138. \n\n \n\nAs obras de infraestrutura modificam e aprofundam a reprodu\u00e7\u00e3o dos fundamentos \n\ninstitucionais que o capitalismo concebe e necessita: \n\n1. Surgem antagonismos que precisam ser resolvidos, claro, dentro da ordem \n\ninstitucional, que serve de amparo e legitima\u00e7\u00e3o das pr\u00f3prias a\u00e7\u00f5es de empresas e dos \n\ninteresses capitalistas tamb\u00e9m presentes dentro do Estado. \n\n2. Leis podem e devem ser alteradas, pois a lei \u00e9 o elemento discursivo fundamental da \n\ndemocracia liberal. \n\n3. O processo de licenciamento ou aprova\u00e7\u00e3o de uma grande obra de infraestrutura \n\ntende a invisibilizar ou enfraquecer a posi\u00e7\u00e3o antagonista. O exemplo da realiza\u00e7\u00e3o de \n\naudi\u00eancias p\u00fablicas com pouco ou nenhum teor de debate e o julgamento de A\u00e7\u00f5es Civis \n\nP\u00fablicas em inst\u00e2ncias superiores do Poder Judici\u00e1rio sem o julgamento efetivo de m\u00e9rito s\u00e3o \n\nevid\u00eancias de descompasso entre a velocidade do licenciamento ambiental e seu efetivo \n\ncontrole social. \n\n4. Esferas do Estado com mais independ\u00eancia sobre os mecanismos de fiscaliza\u00e7\u00e3o e \n\ncontrole de processos de licenciamento ficam sob constrangimento, cite-se aqui, o  Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico e Tribunal de Contas. \n\n5. ONGs e movimentos sociais, parte do pensamento acad\u00eamico especialista s\u00e3o \n\ncolocadas no limbo da discuss\u00e3o. Cria-se uma situa\u00e7\u00e3o de dupla interpreta\u00e7\u00e3o \u2013 os cr\u00edticos de \n\ndeterminado projeto contra o \u201cprogresso\u201d ou o \u201cprogresso\u201d contra os cr\u00edticos. \n\n6. Existe uma centraliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e poder para tomada de decis\u00e3o,  amparada \n\npelo que se costuma chamar de raz\u00e3o t\u00e9cnica. Isto se conecta com o item anterior que em \n\nsentido valorativo trabalha para fazer prevalecer uma das interpreta\u00e7\u00f5es poss\u00edveis. \n\n \n\nUm conjunto de elementos que constroem uma esp\u00e9cie de banimento da contradi\u00e7\u00e3o \n\nem um espa\u00e7o em que a formula\u00e7\u00e3o de um problema que diz respeito \u00e0 discuss\u00e3o da \n\n                                                 \n138 Transcri\u00e7\u00e3o da palestra: O Complexo Altamira \u2013 Uma possibilidade concreta para o desenvolvimento \nregional. Engo. Miguel Rodrigues NUNES, Presidente da Centrais El\u00e9tricas do Norte do Brasil. \nELETRONORTE,  Audit\u00f3rio da SUDAM, Bel\u00e9m (PA), 30/09/1986.  (MIMEO) \n\n\n\n   101 \n\nnecessidade por mais obras e a pr\u00f3pria solu\u00e7\u00e3o do problema formulado exigiria muito \n\naprofundamento pela complexidade t\u00e9cnica e social envolvida.  \n\n \n\n \n\nO apoio na id\u00e9ia de na\u00e7\u00e3o e insufici\u00eancias \n\n  \n\n Merece destaque um coment\u00e1rio de A\u00edlton KRENAK139 de que um recurso do \n\ndiscurso do progresso se baseia na id\u00e9ia de na\u00e7\u00e3o, como se existisse algo que concretizasse a \n\nid\u00e9ia de a na\u00e7\u00e3o brasileira. Mas o que fundamentalmente poder\u00edamos entender pelo conceito \n\nde na\u00e7\u00e3o? \n\n O interesse nacional \u00e9 usualmente evocado quando parcelas localizadas da popula\u00e7\u00e3o \n\ns\u00e3o impelidas a abrir m\u00e3o do espa\u00e7o e da maneira em que vivem, quando s\u00e3o obrigadas a se \n\ndeslocar e perder suas ra\u00edzes e atividades econ\u00f4micas.   \n\n Em ensaio recente o Embaixador Samuel Pinheiro GUIMAR\u00c3ES trata destes \n\nconceitos. Selecionamos algumas indaga\u00e7\u00f5es que ajudam na nossa reflex\u00e3o e se conectam \n\ncom outro epis\u00f3dio contempor\u00e2neo na obten\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis que \u00e9 a explora\u00e7\u00e3o da \n\ncamada Pr\u00e9-Sal pela Petrobr\u00e1s, epis\u00f3dio considerado por alguns como sin\u00f4nimo da \n\nindepend\u00eancia externa por combust\u00edveis e como erradicador da pobreza brasileira. \n\n Sabemos o que \u00e9 uma na\u00e7\u00e3o? Este conceito \u00e0s vezes \u00e9 confundido pejorativamente \n\ncom um outro, associado a ele - o nacionalismo? Com que prop\u00f3sitos? E, ap\u00f3s esta associa\u00e7\u00e3o \n\npoder\u00edamos dizer que o discurso e pol\u00edticas associados \u00e0 id\u00e9ia de na\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m poderiam ser \n\ndesqualificadas? \n\n Instigados por este conjunto de perguntas e utilizando o coment\u00e1rio de KRENAK no \n\nIII Semin\u00e1rio de Integra\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica podemos perceber que um mesmo conceito pode ser \n\nutilizado com diferentes valora\u00e7\u00f5es, para sustentar ou n\u00e3o um posicionamento. Advoga-se a \n\nid\u00e9ia de que alguns conceitos tomam ares de universalidade e que, para determinados \n\nprop\u00f3sitos, podem ser \u00fateis atrav\u00e9s da possibilidade de generaliza\u00e7\u00e3o, mas por outro lado \n\npodem dificultar o entendimento do esfor\u00e7o social necess\u00e1rio para dar seguimento a projetos \n\necon\u00f4micos, pol\u00edticos associados \u00e0 id\u00e9ia presente de interesse nacional. \n\n                                                 \n139 Conferencia de Ailton Krenak (l\u00edder ind\u00edgena, fundador do N\u00facleo de Cultura Ind\u00edgena, part\u00edcipe ativo do \nprocesso de elabora\u00e7\u00e3o do texto constitucional de 1988) realizada em mesa redonda do terceiro Semin\u00e1rio \nInternacional de Integra\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica Latino-americana - Geopol\u00edtica e Geoneg\u00f3cios da Energia no terceiro \nmil\u00eanio \u2013 Prerrogativas e Incertezas para um Latinoamericanismo\u2013 3 e 4 de Dezembro de 2007. Audit\u00f3rio \nFrancisco Romeu Landi (POLI/USP) - Universidade de S\u00e3o Paulo \u2013 USP. Mesa 03 \u2013 Impactos Locais e sobre \nComunidades Tradicionais. \n\n\n\n   102 \n\n \n\n\u00c9 uma constru\u00e7\u00e3o essa id\u00e9ia de que n\u00f3s somos os brasileiros, n\u00f3s constru\u00edmos, n\u00f3s \nherdamos isso dos nossos av\u00f3s, digamos, dos nossos antepassados e n\u00f3s vamos a \ncada s\u00e9culo a cada d\u00e9cada, n\u00f3s vamos reelaborando e vamos dando um jeito de \nfazer um concerto de vis\u00f5es entre n\u00f3s, de id\u00e9ias entre n\u00f3s, que resulta nisso, que de \nvez em quando n\u00f3s nos atrevemos a dizer n\u00f3s os brasileiros, mas \u00e9 uma coisa t\u00e3o \nesquizofr\u00eanica que esse n\u00f3s os brasileiros  ele junta os assassinos, os tarados que \nesquartejaram esse territ\u00f3rio em latif\u00fandios, em verdadeiras quadrilhas que tomam \nconta do territ\u00f3rio nacional com  carimbos de governadores, de presidente da \nrep\u00fablica, de senadores formam verdadeiras m\u00e1fias que controlam diferentes \nseguimentos  da nossa vida nacional e na maioria deles subordinado a isso que n\u00f3s \nsabemos, \u00e9 a din\u00e2mica do capital internacional, ent\u00e3o quando n\u00f3s estamos falando \nde integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica na Am\u00e9rica Latina estamos falando em mais um arrocho \nem cima dos recursos naturais em cima das comunidades tradicionais que vivem \nnessas regi\u00f5es no continente e que precisam dos rios para beber \u00e1gua limpa, \nprecisam do ar puro pra respirar, precisam da terra para continuar criando seus \nfilhos tirando alimento da terra e vivendo com dignidade, mas n\u00f3s \nexperimentamos desde a d\u00e9cada de oitenta at\u00e9 agora a faveliza\u00e7\u00e3o do Brasil, as \npessoas levam um chute t\u00e3o grande no campo que v\u00e3o parar nos cintur\u00f5es das \ncidades ou nas favelas das cidades mesmo.140 \n\n \n\n  GUIMAR\u00c3ES 141, em um de seus ensaios, procura dar consist\u00eancia ao conceito de \n\nna\u00e7\u00e3o e identifica a possibilidade pr\u00e1tica de sua utiliza\u00e7\u00e3o no caso brasileiro. Transcrevemos \n\num trecho das defini\u00e7\u00f5es propostas:  \n\n \n1. \u201cNa\u00e7\u00e3o, em seu sentido pol\u00edtico moderno, \u00e9 uma comunidade de indiv\u00edduos \nvinculados social e economicamente, que compartilham um certo territ\u00f3rio, que \nreconhecem a exist\u00eancia de um passado comum, ainda que divirjam sobre aspectos \ndesse passado; que t\u00eam uma vis\u00e3o de futuro em comum; e que acreditam que este \nfuturo ser\u00e1 melhor se se mantiverem unidos do que se separarem, ainda que alguns \naspirem modificar a organiza\u00e7\u00e3o social da na\u00e7\u00e3o e seu sistema pol\u00edtico, o Estado\u201d. \n\n2. \u201cNesse sentido, \u00e9 poss\u00edvel falar de uma na\u00e7\u00e3o brasileira, de uma na\u00e7\u00e3o \nmexicana, de uma na\u00e7\u00e3o indiana, de uma na\u00e7\u00e3o americana e assim por diante ainda \nque grupos sociais dentro dessas na\u00e7\u00f5es possam ter interpreta\u00e7\u00f5es diferentes de \nseu passado e aspira\u00e7\u00f5es distintas para seu futuro em comum, sem, todavia, que \nnenhum grupo significativo chegue a desejar e a lutar pela secess\u00e3o. \n\n \n Particularmente aparecem men\u00e7\u00f5es recorrentes sobre nacionalismo nas recentes \n\nabordagens referentes \u00e0 descoberta de imensas reservas de hidrocarbonetos na camada do pr\u00e9-\n\n                                                                                                                                                         \n \n140 Trecho transcrito da apresenta\u00e7\u00e3o de Ailton KRENAK no III Semin\u00e1rio de Integra\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica realizado \npelo IEE USP em 2007. J\u00e1 citado.  \n141  Defini\u00e7\u00f5es transcritas do citado ensaio GUIMAR\u00c3ES, Samuel Pinheiro. Na\u00e7\u00e3o, nacionalismo, Estado. \nRevista Instituto de Estudos Avan\u00e7ados. Universidade de S\u00e3o Paulo. ESTUDOS AVAN\u00c7ADOS 22 (62), 2008, \np\u00e1g. 145. \n\n\n\n   103 \n\nsal142. Segundo Lourdes SOLA h\u00e1 tend\u00eancias mundiais para um nacionalismo energ\u00e9tico. Isto \n\nse observa na R\u00fassia, na campanha presidencial nos Estados Unidos que levou ao posto \n\nBarack Obama e mais recentemente nos epis\u00f3dios envolvendo o fornecimento de g\u00e1s \n\nboliviano ao Brasil. \u00c9 fato que o tema nacionalismo deve ser tratado com todos os dedos da \n\nm\u00e3o, pois h\u00e1 muitos usos para o termo. Para poder deixar claras as linhas de an\u00e1lise \u00e9 melhor \n\ncolocar v\u00e1rias possibilidades. Transcrevamos algo do que a autora do artigo, sinaliza como \n\ndigno de reflex\u00e3o sobre a confus\u00e3o da ret\u00f3rica nacionalista: \n\n \n[O] petr\u00f3leo \u00e9 da Uni\u00e3o e, portanto, \"do povo\", cujos interesses gerais est\u00e3o \nrepresentados pelo presidente e por este governo. \n \nA segunda caracter\u00edstica \u00e9 que a efic\u00e1cia pol\u00edtica do impulso nacionalista tem hoje \num limite estrutural, a globaliza\u00e7\u00e3o. A densidade e a profundidade das intera\u00e7\u00f5es \necon\u00f4mico-financeiras, demogr\u00e1ficas e ecol\u00f3gicas limita a capacidade de controle \ndos Estados nacionais. \u00c0 luz desses processos, torna-se expl\u00edcita a fun\u00e7\u00e3o \npredominantemente ideol\u00f3gica do nacionalismo, energ\u00e9tico ou n\u00e3o. Essa limita\u00e7\u00e3o \nexplica, em grande parte, o car\u00e1ter err\u00e1tico dos movimentos do governo, t\u00e3o logo \nse viu confrontado com as conseq\u00fc\u00eancias do aumento da incerteza regulat\u00f3ria e \ncom a queda das a\u00e7\u00f5es da Petrobr\u00e1s e associadas. \u00c9 essa constri\u00e7\u00e3o que conferiu \u00e0 \nvers\u00e3o brasileira de nacionalismo energ\u00e9tico um car\u00e1ter tipicamente populista e \nextempor\u00e2neo. \n\n \n Este coment\u00e1rio vai ao encontro do que KRENAK menciona, bem ao in\u00edcio de sua \n\nfala no citado semin\u00e1rio, sobre a necessidade de entender as iniciativas de integra\u00e7\u00e3o \n\nenerg\u00e9tica como algo associado dentro de uma l\u00f3gica mundial do processo capitalista de \n\nacumula\u00e7\u00e3o.  \n\n Quando algum pa\u00eds potencializa suas a\u00e7\u00f5es e planos para adquirir seguran\u00e7a \n\nenerg\u00e9tica143, isto pode ser caracterizado como manifesta\u00e7\u00e3o nacionalista? Para uma resposta \n\n                                                 \n142 SOLA Lourdes Nacionalismo energ\u00e9tico e o legado de Lula. Quarta-Feira, 10 de Setembro de 2008 \nEstadao.com.br : Opini\u00e3o.   \n143 O conceito de seguran\u00e7a energ\u00e9tica n\u00e3o \u00e9 \u00fanico e adquiriu maior uso na d\u00e9cada que abrigou dois \u201cChoques de \nPetr\u00f3leo\u201d (d\u00e9cada de 1970).  O conceito adquire significados distintos para o mundo desenvolvido, para pa\u00edses \nexportadores de energia, pa\u00edses em desenvolvimento e t\u00eam contornos hist\u00f3ricos caracter\u00edsticos na R\u00fassia, Europa \ne extremamente vinculados \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de taxas crescentes da economia nos casos da India, China, Jap\u00e3o \n(com depend\u00eancia dom\u00e9stica muito elevada, com um parque de convers\u00e3o termonuclear importante) e \nfinalmente para os Estados Unidos concorre para a manuten\u00e7\u00e3o de uma estrutura continental de gasodutos, \noleodutos, linhas de transmiss\u00e3o e frota veicular imensa. YERGIN (2006) comenta que de maneira ampla e \nte\u00f3rica a \u201cSeguran\u00e7a Energ\u00e9tica\u201d estaria baseada em um pequeno conjunto de princ\u00edpios: Diversifica\u00e7\u00e3o e \nintegra\u00e7\u00e3o das fontes; margem de seguran\u00e7a adequada; informa\u00e7\u00f5es p\u00fablicas sobre consumo/oferta/demanda e \nsitua\u00e7\u00e3o das cargas.  Ver YERGIN, Daniel. Ensuring Energy Security, Foreign Affairs, March / April 2006, \nVol. 86, No. 2, p. 70. e WOLFERS, Arnold. \u201cNational Security\u201d as an Ambiguous Symbol, Political Science \nQuarterly, No. 4, Vol. LXVII, December 1952, p. 485. WOLFERS ao falar de maneira mais ampla sobre \nseguran\u00e7a nacional faz a distin\u00e7\u00e3o entre seguran\u00e7a objetiva \u2013 na forma de amea\u00e7a e seguran\u00e7a subjetiva \u2013 \nresultando em temor. Quando se aborda o tema crise energ\u00e9tica, no contexto brasileiro, as duas formas, objetiva \ne subjetiva, aparecem juntas e combinadas, \u00e0s vezes individualmente modelando o discurso oficial. \n\n\n\n   104 \n\nafirmativa ou negativa, n\u00e3o importa, estamos associando \u00e0 indaga\u00e7\u00e3o, o conceito de na\u00e7\u00e3o, \n\nque por seu turno n\u00e3o tem sua interpreta\u00e7\u00e3o posta no campo da unanimidade e assim se presta \n\na v\u00e1rias utiliza\u00e7\u00f5es. \n\n A ret\u00f3rica nacionalista pode assumir v\u00e1rias conota\u00e7\u00f5es. Pode ser confundida com uma \n\nret\u00f3rica patri\u00f3tica de enaltecimento e utiliza\u00e7\u00e3o das d\u00e1divas divinas representadas por um \n\nrecurso natural n\u00e3o renov\u00e1vel, tal como o petr\u00f3leo, que pode sinalizar uma independ\u00eancia do \n\nfornecimento externo da ind\u00fastria petrol\u00edfera que por sua vez j\u00e1 patrocinou muitas guerras e \n\ninvas\u00f5es mundo afora. Nesse sentido haveria algo de positivo nesta independ\u00eancia, qual seja o \n\nafastamento, de guerras militares e comerciais. Se, de maneira distinta, for uma maneira de \n\nentrar no circuito de ganhos com o excedente produzido pela explora\u00e7\u00e3o do recurso como diz \n\nAntonio BARROS de Castro144 \u00e9 uma vantagem comparativa e seu desdobramento para o \n\nbem estar \u201cnacional\u201d, imaginando-o como algo decorrente da distribui\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios \n\ncitados, tem que ser encarado comparativamente: se assim se caracteriza realmente como \n\nvantagem deve-se verificar se para todas as parcelas da sociedade, ou apenas para alguns dos \n\nnacionais, o que se justifica face \u00e0 hist\u00f3rica m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o da riqueza entre os \u201cnacionais\u201d \n\ndaqui e a hist\u00f3rica m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o de royalties em geral. \n\n Mesmo que n\u00e3o seja evento exclusivamente recente parece-nos evidente o uso pol\u00edtico \n\ndo que se chama de quest\u00e3o energ\u00e9tica. Muitos exemplos poderiam seguir, mas bastam alguns \n\nmais recentes. O exemplo da retomada do projeto de extens\u00e3o dos gasodutos de Urucu na \n\ndire\u00e7\u00e3o de Rond\u00f4nia (Porto Velho) e, em seguida, da desist\u00eancia motivada pelo leil\u00e3o das \n\nusinas hidrel\u00e9tricas do rio Madeira \u00e9 revelador do discurso mais da conveni\u00eancia de neg\u00f3cios \n\ndo que de necessidade energ\u00e9tica145. A mesma \u00eanfase que era colocada na necessidade de \n\nextens\u00e3o do gasoduto para atender \u00e0 gera\u00e7\u00e3o termel\u00e9trica de Porto Velho como obra \n\nestrat\u00e9gica e propulsora do progresso foi a mesma que invocou o leil\u00e3o de hidrel\u00e9tricas de \n\nSanto Ant\u00f4nio e Jirau. O que mudavam eram os argumentos. O que era economicamente caro, \n\nnecess\u00e1rio e diversificava a matriz energ\u00e9tica - g\u00e1s natural - se tornou muito mais caro face \u00e0 \n\nop\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica, sendo que ambas as op\u00e7\u00f5es estavam dentro do campo das possibilidades. \n\nObservou-se \u00e0 \u00e9poca algo curioso: sugeria-se que o esfor\u00e7o de Rond\u00f4nia ao abrigar duas \n\nusinas hidrel\u00e9tricas de porte e suas conseq\u00fc\u00eancias ambientais e sociais seria a contribui\u00e7\u00e3o de \n\nRond\u00f4nia \u00e0 Na\u00e7\u00e3o, um Estado esquecido pela federa\u00e7\u00e3o que agora teria sua oportunidade de \n\n                                                 \n144  Gazeta Mercantil, 11/09/2008,  reportagem de cobertura sobre  o semin\u00e1rio  \"Desenvolvimento Econ\u00f4mico: \nCrescimento com Distribui\u00e7\u00e3o de Renda\", promovido pelo Minist\u00e9rio da Fazenda, em Bras\u00edlia em 10/09/2008. \n145 As idas e vindas do projeto de expans\u00e3o do gasoduto sempre s\u00e3o colocados \u00e0 sombra de outros \nempreendimentos alternativos, como por exemplo, a gera\u00e7\u00e3o de eletricidade nas hidrel\u00e9tricas de Santo Antonio e \nJirau que potencialmente seria um caminho alternativo \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s para fins  de gera\u00e7\u00e3o termel\u00e9trica. \n\n\n\n   105 \n\naparecer com protagonismo na cena nacional e talvez servir-se de servi\u00e7os p\u00fablicos \n\nabundantes, j\u00e1 que nunca foi objeto de significativo planejamento de expans\u00e3o dos servi\u00e7os \n\np\u00fablicos desde o fen\u00f4meno da crescente urbaniza\u00e7\u00e3o de Porto Velho, em fun\u00e7\u00e3o do asfaltamento \n\nda BR 364 e do ciclo de garimpo a partir dos anos 1970.  Particularmente dois alvos recorrentes s\u00e3o \n\nas libera\u00e7\u00f5es de minas, garimpos e usinas em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o Ambiental, e nas Terras \n\nInd\u00edgenas, protegidas mas n\u00e3o regulamentadas pelo artigo 231da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Voltaremos a \n\neste assunto quando discutirmos os projetos hidrel\u00e9tricos propostos nos rios Jamanxin e Tapaj\u00f3s. \n\n Com a instala\u00e7\u00e3o dos canteiros de obras das usinas de Santo Antonio e Jirau, e no \n\nmeio de conflitos oper\u00e1rios por p\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es de trabalho e n\u00e3o cumprimento trabalhista \n\nde v\u00e1rias cl\u00e1usulas, Porto Velho protagoniza a atra\u00e7\u00e3o de grandes contingentes de \n\ntrabalhadores, estimado em at\u00e9 150 mil migrantes - a popula\u00e7\u00e3o antes do in\u00edcio das obras era \n\nde cerca de 380 mil habitantes -, a cidade vive os sintomas da expans\u00e3o acelerada e da falta de \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos insuficientes em face de um processo de imigra\u00e7\u00e3o descontrolada 146. A \n\navalia\u00e7\u00e3o das conseq\u00fc\u00eancias sociais e econ\u00f4micas de tais obras de infra-estrutura energ\u00e9tica \n\nsobre a economia e a sociedade previamente existente ao longo da \u00e1rea de influ\u00eancia do \n\nprojeto n\u00e3o foi insuficiente147. \n\n O nacionalismo \u00e9 um elemento fecundo de significa\u00e7\u00f5es, assim como o conceito de \n\nna\u00e7\u00e3o e nos interessa a aproxima\u00e7\u00e3o com a possibilidade operacional de uma de suas \n\nacep\u00e7\u00f5es servir de apoio dos conservadorismos contempor\u00e2neos como esp\u00e9cie de for\u00e7a \n\nintegradora e estabilizadora da sociedade, que emana id\u00e9ias para esta \u00faltima, cria novos \n\nrepert\u00f3rios, reorganiza e formula novas representa\u00e7\u00f5es, que tomam ares de novidade, mas s\u00e3o \n\nrepeti\u00e7\u00e3o de si mesma e para si mesma. MILIBAND comenta sobre a utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nnacionalismo como elemento de manuten\u00e7\u00e3o do status quo pelas classes conservadoras: \n\n \nDo ponto de vista das classes dominantes, nada poderia ser t\u00e3o claramente \nvantajoso como a afirmativa que serve como um dos temas b\u00e1sicos do \nnacionalismo, ou seja, de que todos os cidad\u00e3os, quem quer que eles sejam, devem \nobedi\u00eancia suprema a um \u201cinteresse nacional\u201d, o qual exige que os indiv\u00edduos se \ndisponham a subordinar a todos os demais interesses, particularmente os interesses \nde classe, em prol de uma preocupa\u00e7\u00e3o mais ampla e mais compreensiva que une \nnuma obedi\u00eancia suprema os ricos e os pobres, os possuidores e os desprovidos, \naqueles que d\u00e3o ordens e seus receptores.148 \n\n                                                 \n146 Nos baseamos em: Usinas do Madeira agitam Porto Velho Valor Econ\u00f4mico - 19/08/2008 Daniel Rittner, \nde Porto Velho. \n147  Fazemos refer\u00eancia a SWITCKES, Glenn \u201c\u00c1guas turvas \u2013 Alertas sobre as conseq\u00fc\u00eancias de barrar o maior \nafluente do amazonas\u201d International Rivers 2008. GARZON, L.F. Novoa A Instala\u00e7\u00e3o das UHEs de Santo \nAnt\u00f4nio e Jirau e a desestrutura\u00e7\u00e3o das comunidades ribeirinhas urbanas e rurais no Munic\u00edpio de Porto \nVelho.  Anais do III encontro Ci\u00eancias Sociais e Barragens, Bel\u00e9m, PA, Dezembro de 2010. \n148 MILIBAND, Ralph. O Estado na Sociedade Capitalista. Zahar editores. Rio de janeiro, RJ. 1972, \u00e0 p\u00e1g. \n253. \n\n\n\n   106 \n\n \n A subjuga\u00e7\u00e3o de uma oposi\u00e7\u00e3o pode n\u00e3o ocorrer, strictu sensu, mas a coloca na \n\ndefensiva como postura nociva ao interesse nacional MILIBAND avan\u00e7a:  \n\n \nDe fato, quanto mais \u201cnacional\u201d a \u00eanfase, mais conservadora ser\u00e1 provavelmente a \ninten\u00e7\u00e3o.149  \n\n \n\n N\u00e3o raro o enaltecimento de s\u00edmbolos serve para os prop\u00f3sitos perenes de domina\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o e seus recursos que retroalimentam a simbologia, dando a cada lance mais farta \n\nno\u00e7\u00e3o de interesse geral e coes\u00e3o ao inv\u00e9s de expor conflitos, contradi\u00e7\u00f5es e disputas por \n\ndiferentes no\u00e7\u00f5es de modos de vida, ou modelos econ\u00f4micos e de condu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica: o \n\nmovimento O Petr\u00f3leo \u00e9 Nosso e seus desdobramentos, o gigantismo da hidreletricidade \n\nbrasileira evidenciaram o esfor\u00e7o de empresas, governos, grupos econ\u00f4micos, partidos \n\npol\u00edticos na persuas\u00e3o da sociedade. Particularmente a grande empresa global disp\u00f5e de \n\nsuperioridade frente a outros grupos de interesse, trabalha no sentido de que a sociedade \n\naceite o  ethos da empresa global (seus valores e objetivos pr\u00f3prios, seu sistema econ\u00f4mico, \n\nseu modo de vida) e tem enorme poder de publicidade. Mais que isso, nas palavras de Milton \n\nSANTOS h\u00e1 uma profunda rela\u00e7\u00e3o entre a desfigura\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica frente ao poder econ\u00f4mico \n\ne territorial da grande empresa global, processo que torna mais porosas as fronteiras. O autor \n\ncomenta em sua cr\u00edtica por uma outra globaliza\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nCom a globaliza\u00e7\u00e3o, o que temos \u00e9 um territ\u00f3rio nacional da economia \ninternacional, isto \u00e9, o territ\u00f3rio continua existindo, as normas p\u00fablicas que o \nregem s\u00e3o da al\u00e7ada nacional, ainda que as for\u00e7as mais ativas do seu dinamismo \natual tenham origem externa. Em outras palavras, a contradi\u00e7\u00e3o entre o externo e o \ninterno aumentou. Todavia \u00e9 o Estado nacional, em \u00faltima an\u00e1lise, que det\u00e9m o \nmonop\u00f3lio das normas sem as quais os poderosos fatores externos perdem \nefici\u00eancia. (..) \n\u00c9 o Estado nacional que, afinal, regula o mundo financeiro e constr\u00f3i infra-\nestruturas, atribuindo, assim, a grandes empresas escolhidas a condi\u00e7\u00e3o de sua \nviabilidade.150 \n\n \n\n Segundo CHAUI, o aparecimento da id\u00e9ia de Na\u00e7\u00e3o est\u00e1 visceralmente vinculado \u00e0 \n\nnecessidade hist\u00f3rica de solu\u00e7\u00e3o de problemas sociais e \u00e0 lealdade dos habitantes ao sistema \n\ndirigente151.  Este \u00faltimo \u00e9 o que supostamente apresenta as diretrizes de planejamento e nos \n\n                                                 \n149 Op.cit. \u00e0 p\u00e1g.255. \n150 SANTOS, Milton. Por uma outra globaliza\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, RJ.  Ed. Record 5a Ed. 2001. PP- 76-77. \n151 CHAUI, Marilena. Brasil. Mito fundador e sociedade autorit\u00e1ria. Editora Funda\u00e7\u00e3o Perseu Abramo. S\u00e3o \nPaulo, SP: 2000 \n\n\n\n   107 \n\ndiz que os recursos devem ser utilizados para suprir as necessidades caracterizadamente tidas \n\ncomo gerais. O conceito se torna operacional para atenuar no n\u00edvel simb\u00f3lico, pol\u00edtico e \n\ndiscursivo a divis\u00e3o econ\u00f4mica, dos recursos pol\u00edticos, lutas no interior de cada classe e entre \n\nclasses. Uma tentativa da busca de unicidade dentro da l\u00f3gica mais individualizada e \n\nconflitante que a pr\u00f3pria id\u00e9ia e doutrina liberal ensejaram. O conceito hist\u00f3rico de na\u00e7\u00e3o e \n\nnacionalismo acompanha o surgimento e tentativa de supera\u00e7\u00e3o de problemas. \n\n \n\nComo observa Hobsbawn, o liberalismo tem dificuldade para operar com a id\u00e9ia \nde na\u00e7\u00e3o e de Estado nacional porque, para a ideologia liberal, a realidade se reduz \na duas refer\u00eancias econ\u00f4micas: uma unidade m\u00ednima, o indiv\u00edduo, e uma unidade \nm\u00e1xima, a empresa, de sorte que n\u00e3o parece haver necessidade de construir uma \nunidade superior a estas. No entanto, os economistas liberais n\u00e3o podiam operar \nsem o conceito de \u201ceconomia nacional\u201d, pois era fato ineg\u00e1vel que havia o Estado \ncom o monop\u00f3lio da moeda, com finan\u00e7as p\u00fablicas e atividades fiscais, al\u00e9m da \nfun\u00e7\u00e3o de garantir a seguran\u00e7a da propriedade privada e dos contratos econ\u00f4micos, \ne do controle do aparato militar de repress\u00e3o \u00e0s classes populares. Os economistas \nliberais afirmavam por isso que a \u201criqueza das na\u00e7\u00f5es\u201d dependia de estarem elas \nsob governos regulares e que a fragmenta\u00e7\u00e3o nacional, ou os Estados nacionais, \nera favor\u00e1vel \u00e0 competitividade econ\u00f4mica e ao progresso.152 \n\n \n\n Assim aparecem as necessidades tamb\u00e9m por regula\u00e7\u00e3o. Sobre a pol\u00edtica energ\u00e9tica e \n\ncrise de desenvolvimento, debate suscitado desde a d\u00e9cada de 1970, mas de maneira \n\nconcentrada durante o per\u00edodo das reformas neo-liberais do  Governo Fernando Henrique \n\nCardoso (1995-2002), chama a aten\u00e7\u00e3o a possibilidade de estabelecer-se a conex\u00e3o entre as \n\ngarantias que o Estado fornece ao processo de acumula\u00e7\u00e3o capitalista ao n\u00edvel geral e no n\u00edvel \n\nespec\u00edfico, local, representando o que h\u00e1 de espec\u00edfico em cada forma\u00e7\u00e3o social concreta. \n\nParticularmente, ao lado do processo de desverticaliza\u00e7\u00e3o das empresas ligadas \u00e0 \u00e1rea de \n\nenergia, tamb\u00e9m ocorreu um processo de cria\u00e7\u00e3o de ag\u00eancias reguladoras que pressupunha, \n\nfundamentalmente a consecu\u00e7\u00e3o de dois grandes objetivos, a garantia sobre a seguran\u00e7a de \n\ncontratos entre as partes que ofereciam servi\u00e7os p\u00fablicos com car\u00e1ter de monop\u00f3lio natural, \n\nmas com a presen\u00e7a protagonista do setor privado na comercializa\u00e7\u00e3o, na execu\u00e7\u00e3o de regras  \n\nem face da pol\u00edtica energ\u00e9tica, em tese, definida pelos \u00f3rg\u00e3o  planejadores nas esferas de \n\ngoverno.  \n\n Alo\u00edsio TEIXEIRA153 em seus pontos de vista cr\u00edticos \u00e0 teoria geral do Capitalismo  \n\n                                                 \n152  CHAUI, 2000, p.17. \n153 TEIXEIRA, Alo\u00edsio. Capitalismo Monopolista de Estado: um ponto de vista cr\u00edtico.  Revista de \nEconomia Pol\u00edtica, Vol.3, No 4, outubro-dezembro de 1983. \u00e0 p\u00e1g. 97. \n\n\n\n   108 \n\nMonopolista de Estado154 enfatiza que a atua\u00e7\u00e3o do estado no dom\u00ednio econ\u00f4mico decorre das \n\ncontradi\u00e7\u00f5es existentes no movimento do pr\u00f3prio capital e nos diz que n\u00e3o devemos tomar as \n\nformas de organiza\u00e7\u00e3o institucional como balizadoras de \u201cleis gerais\u201d para a interpreta\u00e7\u00e3o da \n\ncategoria \u2013 Capitalismo Monopolista de Estado. Sugere: \n\n  \n\nUma an\u00e1lise mais rigorosa, no entanto, dos fen\u00f4menos relacionados com a \nexpans\u00e3o capitalista neste \u00faltimo p\u00f3s-guerra nos conduz, necessariamente, em \ndire\u00e7\u00e3o oposta \u00e0 do Estado na\u00e7\u00e3o, enquanto espa\u00e7o de acumula\u00e7\u00e3o monopolista: a \ncaracter\u00edstica principal do capitalismo contempor\u00e2neo, neste per\u00edodo, tem sido a \nexpans\u00e3o, em escala mundial, de um subsistema de filiais de grandes empresas \ntransnacionais \u2013 configurando um movimento de internacionaliza\u00e7\u00e3o do capital. \n\n \n\n A interpreta\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia internacional sobre o problema energ\u00e9tico brasileiro \n\npassa, desde o longo prazo, pelas an\u00e1lises j\u00e1 identificadas da supera\u00e7\u00e3o da etapa concorrencial \n\nna hist\u00f3ria do capitalismo para a transi\u00e7\u00e3o na sua etapa monopolista como sistema \n\ninternacional. Sob hegemonia financeira inglesa na primeira etapa da transi\u00e7\u00e3o, os processos \n\nde industrializa\u00e7\u00e3o da Alemanha e Estados Unidos baseados na grande ind\u00fastria pesada de \n\nbens de produ\u00e7\u00e3o criam sistemas industriais nacionais com forte rivalidade e ramifica\u00e7\u00e3o. \n\nAfora este capital fixo aplicado surgem pol\u00edticas internacionais mais agressivas de aplica\u00e7\u00e3o \n\nde capital financeiro, tendo como um dos alvos priorit\u00e1rios a expans\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos \n\nde ilumina\u00e7\u00e3o, eletricidade \u00e1gua, transporte ferrovi\u00e1rio por tra\u00e7\u00e3o El\u00e9trica no caso dos \n\naglomerados urbanos na periferia do sistema capitalista, especialmente na Am\u00e9rica Latina. \n\nFeito o retrospecto, vale dizer que o Estado aparece simultaneamente como ente regulador de \n\num sistema de car\u00eancias, demandadas e induzidas pelos desdobramentos das sociedades que \n\nse urbanizam e ente promotor de possibilidades e necessidades para o processo de acumula\u00e7\u00e3o \n\ndo sistema capitalista. TEIXEIRA ainda comenta sobre a integra\u00e7\u00e3o estrutural entre as duas \n\nesferas. \n\n \n\nA a\u00e7\u00e3o do Estado, enquanto rela\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica na reprodu\u00e7\u00e3o social, tornou-se \nparte integrante da vida econ\u00f4mica e social do capitalismo. Ela resulta das \n\n                                                 \n154 Uma teoria do capitalismo monopolista de Estado deveria dar conta de sua necessidade e o aparecimento de \nleis necess\u00e1rias de sua apari\u00e7\u00e3o. H\u00e1 muita controv\u00e9rsia quanto ao rigor ou mesmo exist\u00eancia de um campo \nconceitual de defini\u00e7\u00e3o e operacionalidade deste tipo de capitalismo. De qualquer maneira no conjunto das \nhip\u00f3teses explicativas est\u00e3o presentes movimentos de sobreacumula\u00e7\u00e3o e desvaloriza\u00e7\u00e3o do capital, amparo, \napoio e ades\u00e3o do Estado a exist\u00eancia de cart\u00e9is e monop\u00f3lios. Uma das sustenta\u00e7\u00f5es mais difundidas \n(BOCARA, THERET, WIEVIORKA. Critique de La Theorie du&lt;&lt;Capitalisme Monopoliste D\u2019Etat>> \n1978) se ap\u00f3ia na tend\u00eancia \u00e0 queda da taxa m\u00e9dia de lucro e a tend\u00eancia ao excedente de capital. E ao \nafastamento progressivo, dentro da concorr\u00eancia intercapitalista, entre o ritmo de acumula\u00e7\u00e3o e o de crescimento \nda mais valia (o primeiro mais r\u00e1pido que o segundo). Assim uma parcela cada vez maior do capital sentir\u00e1 \ndificuldades de se valorizar, fazendo baixar a taxa m\u00e9dia de lucro. \n\n\n\n   109 \n\nnecessidades internas do pr\u00f3prio capital no que toca \u00e0 sua reprodu\u00e7\u00e3o em escala \nampliada, \u00e0s contradi\u00e7\u00f5es na forma\u00e7\u00e3o da taxa de lucro e ao pr\u00f3prio processo de \nacumula\u00e7\u00e3o, assumindo o car\u00e1ter, qualquer que seja a forma e o grau que se \napresente, de um fen\u00f4meno universal nos pa\u00edses em que domina o modo de \nprodu\u00e7\u00e3o  capitalista (e talvez nem s\u00f3 por a\u00ed), sejam do centro ou da periferia, \nmaduros ou retardat\u00e1rios, milagreiros ou estagnados.155 \n\n \n\n Os padr\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o estatal e seu aporte de ajuda ao processo de acumula\u00e7\u00e3o \n\ndecorrem da\u00ed, carregando consigo, uma resposta dita de tipo nacional que n\u00e3o se resume aos \n\naspectos econ\u00f4micos, pois se desdobra em fatores pol\u00edticos e sociais que devam dar conta da \n\nrela\u00e7\u00e3o p\u00fablico \u2013 privado, da cria\u00e7\u00e3o de um senso comum que multiplique estes espa\u00e7os de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do capital. Dentro da id\u00e9ia de constru\u00e7\u00e3o no senso comum e no caso do Brasil, \n\nessa id\u00e9ia de internacionaliza\u00e7\u00e3o amparada pela resposta do Estado se conecta com a id\u00e9ia de \n\nprogresso, pois junto com o capital estrangeiro se adere a id\u00e9ia de modernidade, amplia\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os e propaganda de amplia\u00e7\u00e3o, particularmente nas grandes cidades do padr\u00e3o de \n\nconsumo dos pa\u00edses centrais, mesmo que n\u00e3o com a mesma intensidade, ao menos  aderente \n\nao seu estilo.   \n\n O aumento da popula\u00e7\u00e3o urbana, indu\u00e7\u00e3o do consumo, impregna\u00e7\u00e3o do privado no \n\np\u00fablico se conectam com o problema energ\u00e9tico e concorrem para a sua formula\u00e7\u00e3o. Mas o \n\nque era a quest\u00e3o energ\u00e9tica neste momento sen\u00e3o o pr\u00f3prio atendimento ao apelo de uma \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o como processo acelerado de urbaniza\u00e7\u00e3o dos grandes centros, ao qual o Estado \n\nem parte apoiava?  Mesmo havendo rea\u00e7\u00e3o das oligarquias agr\u00e1rias, fermentava o pr\u00f3prio \n\ndesejo de cria\u00e7\u00e3o de uma rede de infra-estrutura para a mercadoria eletricidade e g\u00e1s muito \n\nafinado com o mecanismo de internacionaliza\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a das grandes corpora\u00e7\u00f5es e com \n\nos ares modernizantes do empreendedorismo. Esta cultura \u00e9 amparada, claro, pela \n\nmaterialidade do excedente natural, dispon\u00edvel, \u00e1guas em abund\u00e2ncia, desn\u00edveis altim\u00e9tricos \n\npara serem aproveitados.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n155 TEIXEIRA, 1983, \u00e0 p\u00e1g. 87. \n\n\n\n   110 \n\nHidrocarbonetos, combust\u00edveis, nacionalismo: discuss\u00f5es recentes sobre auto-\n\nsufici\u00eancia e rela\u00e7\u00f5es com a expans\u00e3o da oferta de eletricidade \n\n \n\n Alguns n\u00fameros da ind\u00fastria do petr\u00f3leo no Brasil revelam tend\u00eancia crescente de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e consumo e se coadunam simultaneamente com a id\u00e9ia de seguran\u00e7a energ\u00e9tica, \n\nauto-sufici\u00eancia e se relacionam com as inflex\u00f5es econ\u00f4micas e pol\u00edticas dos choques de \n\npetr\u00f3leo e com as mudan\u00e7as pol\u00edticas da \u00eanfase neo-liberal. Para chegarmos a esses n\u00fameros, \n\nfoi realizado um levantamento anual, desde 1955 at\u00e9 2008, utilizando e cruzando dados de \n\nv\u00e1rias fontes, dos volumes de barris di\u00e1rios produzidos, consumidos e importados pelo Brasil. \n\nO marco inicial deste levantamento corresponde aos primeiros resultados operacionais da \n\nind\u00fastria de petr\u00f3leo brasileiro ap\u00f3s a funda\u00e7\u00e3o da Petrobras que havia se dado um ano antes \n\ndo in\u00edcio do per\u00edodo considerado.  \n\nO gr\u00e1fico 3.1 evidencia, desde o momento da cria\u00e7\u00e3o da Petrobras, de um lado, um \n\naumento lento mas crescente da produ\u00e7\u00e3o interna de petr\u00f3leo, de outro, uma d\u00e9cada de \n\nestagna\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o: a d\u00e9cada de 1970, que abriga os dois choques de petr\u00f3leo. Na d\u00e9cada \n\nde 1980, houve mudan\u00e7as nesse ritmo, quando os investimentos em Pesquisa e \n\nDesenvolvimento (P&amp;D)  passaram a ampliar e consolidar a explora\u00e7\u00e3o do hidrocarboneto em \n\n\u00e1guas profundas. O Programa Tecnol\u00f3gico Empresarial de Desenvolvimento em Explora\u00e7\u00e3o \n\nde \u00c1guas Profundas e Ultraprofundas (PROCAP), com in\u00edcio efetivo em 1988, foi posto em \n\npr\u00e1tica nos campos de Marlin e Albacora, Bacia de Campos, a profundidades t\u00edpicas de 1.000 \n\nmetros, e em 1984, a profundidades variando de 250 a 2 mil metros. No ano de 2000, a \n\nPetrobras perfura po\u00e7os a cerca de 2.000m de profundidade em Roncador na mesma bacia. \n\nAssociado a estas descobertas em \u00e1guas profundas, a partir de 1992 o Centro de Pesquisas da \n\nPetrobras - CENPES passa a receber 1% do faturamento bruto da Petrobras, o que \n\nrepresentou, entre os anos de 1995 e 2001, 1,24 bilh\u00f5es de d\u00f3lares. \n\n Em 1981, o Brasil gastou cerca de 10,6 bilh\u00f5es de d\u00f3lares com a importa\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo e no mesmo ano, a produ\u00e7\u00e3o nacional era de 220 mil barris/dia, enquanto que a \n\nimporta\u00e7\u00e3o atingia 845 mil barris/dia, representando uma taxa de depend\u00eancia de 80%156. Os \n\nanos seguintes mostraram o que poder\u00edamos chamar de uma acelera\u00e7\u00e3o por parte do governo \n\nno sentido de alcan\u00e7ar a autosufici\u00eancia. A Petrobras realizou pesados investimentos em \n\nexplora\u00e7\u00e3o e aumento da produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica e como resultado, em 1990, a produ\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n156 Os dados citados foram obtidos no documento da PETROBRAS \u2013 Principais Indicadores, 1998. Os valores \nfinanceiros correspondem a d\u00f3lares FOB correntes. \n\n\n\n   111 \n\nnacional atingiu 654 mil barris/dia, enquanto que a importa\u00e7\u00e3o se situava em 571 mil \n\nbarris/dia, com gastos de importa\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo cru que chegaram a 4,35 bilh\u00f5es de d\u00f3lares. \n\nO que efetivamente se verificou nos anos seguintes foi uma pol\u00edtica deliberada de \n\nbusca pela chamada autosufici\u00eancia, baseada em previs\u00f5es de aumento da demanda estimadas \n\nno cen\u00e1rio tendencial (crescimento m\u00e9dio anual de 5,1% no per\u00edodo 2000-2020). A produ\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia, que em 1998 superou 1 milh\u00e3o de barris por dia, confirmou a previs\u00e3o de 1,271 \n\nmilh\u00f5es de barris por dia em 2000, importando 441 mil barris por dia. A previs\u00e3o da Petrobras \n\npara o ano 2001 era alcan\u00e7ar uma produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 1,42 milh\u00f5es de barris por dia. \n\nEntretanto, os acidentes ocorridos em plataformas localizadas na Bacia de Campos157 \n\nevidenciaram graves problemas t\u00e9cnicos e operacionais que trouxeram s\u00e9rias d\u00favidas quanto \u00e0 \n\npossibilidade do pa\u00eds conseguir alcan\u00e7ar a auto-sufici\u00eancia em condi\u00e7\u00f5es seguras. \n\nEm 21 de abril de 2006, o Presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva participou de evento \n\ndando in\u00edcio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o da plataforma P-50, no Campo de Albacora Leste, na Bacia de \n\nCampos. Neste dia foi anunciada a auto-sufici\u00eancia brasileira, no que diz respeito \u00e0 produ\u00e7\u00e3o \n\nde petr\u00f3leo. O presidente Lula, tal como havia feito Get\u00falio Vargas anteriormente, lambuzou \n\na m\u00e3o no l\u00edquido negro, exibiu-a para as c\u00e2meras de TV e carimbou o uniforme de dois \n\npetroleiros que estavam a seu lado. No ano de 2006, a produ\u00e7\u00e3o e o consumo m\u00e9dios de \n\npetr\u00f3leo coincidiam com um valor aproximado de 1,8 milh\u00f5es de barris/dia. No ano de 2010 a \n\nprodu\u00e7\u00e3o m\u00e9dia foi de 2,14 milh\u00f5es de barris/dia e o consumo m\u00e9dio de 1,91 milh\u00f5es de \n\nbarris/dia158. Ou seja, a produ\u00e7\u00e3o supera o consumo nos dados atualizados. \n\n \n\n \n\n                                                 \n157 Em janeiro de 2001, dois funcion\u00e1rios morreram intoxicados com g\u00e1s sulf\u00eddrico quando era realizado o \nalinhamento do tanque de drenagem da plataforma P-37. Entretanto, o acidente mais grave ocorreu em mar\u00e7o de \n2001, quando uma falha numa v\u00e1lvula que deveria isolar o tanque de drenagem de \u00f3leo na coluna da plataforma \nP-36 n\u00e3o impediu a entrada de petr\u00f3leo, g\u00e1s e \u00e1gua no tanque que acabou explodindo. A plataforma P-36, \nlocalizada no campo de Roncador, tinha uma capacidade de produ\u00e7\u00e3o de 180 mil barris/dia. No momento do \nacidente estava operando com uma capacidade de 84 mil barris/dia e cinco dias ap\u00f3s a explos\u00e3o a plataforma \nafundou. Onze petroleiros morreram no acidente. O descaso com a quest\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de enxofre do \ndiesel produzido no Brasil tirou a Petrobras do \u00cdndice de Sustentabilidade Empresarial (ISE) em 25-11-2008, \ncarteira de a\u00e7\u00f5es da Bovespa associada a empresas com bom desempenho econ\u00f4mico-socioambiental. Este \n\u00edndice existe desde 2005, revisto anualmente. O que supostamente retirou a companhia do \u00edndice foi o \ndescumprimento da resolu\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional do Meio Ambiente (Conama), de 2002, que estabelecia que \nos n\u00edveis de enxofre no diesel deveriam ser reduzidos a partir de janeiro de 2009 para 50 partes por milh\u00e3o (ppm) \n\u2013 mesmo padr\u00e3o europeu. Hoje as regi\u00f5es metropolitanas recebem o \u00f3leo com 500 ppm, e o resto do Pa\u00eds, com 2 \nmil ppm. Este conjunto de eventos contribuiu para a exclus\u00e3o da Petrobras, em 2008, do Dow Jones Global \nSustainability Index (DJSI), pelo desempenho ambiental da companhia (atua\u00e7\u00e3o no Equador e a qualidade do \ndiesel). \n158 Cf. BRASIL. Agencia Nacional de Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis. Anu\u00e1rio Estat\u00edstico 2011. \n\n\n\n   112 \n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1.000\n\n1.200\n\n1.400\n\n1.600\n\n1.800\n\n2.000\n19\n\n55\n\n19\n59\n\n19\n63\n\n19\n67\n\n19\n71\n\n19\n75\n\n19\n79\n\n19\n83\n\n19\n87\n\n19\n91\n\n19\n95\n\n19\n99\n\n20\n03\n\n20\n07\n\nprodu\u00e7\u00e3o\n\nconsumo\n\nimporta\u00e7\u00e3o\n\n \n\nGr\u00e1fico 3.1 - Evolu\u00e7\u00e3o da Produ\u00e7\u00e3o, Importa\u00e7\u00e3o e Consumo de Petr\u00f3leo no Brasil no per\u00edodo 1995-\n2007 (em mil b/d) \n \nElabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria. \n\nFontes: MINADEO, 2002; WIRTH, 1985159; Gazeta Mercantil, 13-09-1999; ANP, Relat\u00f3rios Anuais [2000-\n2008]. http://www.anp.gov.br/doc/dados_estatisticos; Centro de Pesquisa Aplicada-IFUSP, 1999, Consumo de \npetr\u00f3leo 1955-1985, dispon\u00edvel em: http://www.cepa.if.usp.br/energia/energia1999/ Grupo1A/indice.html \n \n\nA n\u00edtida expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e a divulga\u00e7\u00e3o da auto-sufici\u00eancia em 2006, no \n\nentanto, n\u00e3o devem inibir o fato da significativa importa\u00e7\u00e3o de derivados (GLP e Diesel) e o \n\naumento nas exporta\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo bruto. No per\u00edodo de 2001 a 2007 observa-se aumento \n\nda exporta\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo bruto chegando ao total consolidado de 154 milh\u00f5es de barris, mas \n\nobserva-se um piso incompress\u00edvel nas importa\u00e7\u00f5es a partir de 1990 (Gr\u00e1fico 3.1), \n\nfundamentalmente devido a importa\u00e7\u00f5es de \u00f3leo diesel e g\u00e1s liquefeito de petr\u00f3leo (GLP). O \n\nmesmo n\u00e3o ocorre em rela\u00e7\u00e3o aos volumes exportados de derivados de petr\u00f3leo, que, no \n\nmesmo per\u00edodo, permaneceram oscilando na faixa de 100 milh\u00f5es de barris (20% destes \n\nvalores correspondem \u00e0 gasolina que tamb\u00e9m acompanhou as flutua\u00e7\u00f5es). Esta compara\u00e7\u00e3o \n\nentre as din\u00e2micas dos volumes exportados de petr\u00f3leo cru e derivados mostram uma nova \n\ninser\u00e7\u00e3o do Brasil no com\u00e9rcio internacional de petr\u00f3leo: a exporta\u00e7\u00e3o do \u00f3leo cru em ritmos \n\nbem mais elevados do que a de derivados e um patamar significativo de importa\u00e7\u00f5es de \n\n                                                 \n159 Citamos a refer\u00eancia completa: MINADEO, Roberto. Petr\u00f3leo. A maior Ind\u00fastria do Mundo? Ed. Thex, \nRio de Janeiro, RJ. 2002 e WIRTH, John. Latin American Oil Companies and the Politics of Energy. \nUniversity of Nebraska Press, 1985. \n\n\n\n   113 \n\nquerosene de avia\u00e7\u00e3o (33 mil barris por dia, em 2010), de \u00f3leo diesel (154 mil barris por dia, \n\nem 2010) e GLP. \n\nN\u00e3o se inibe tamb\u00e9m a expectativa do avan\u00e7o da fronteira petrol\u00edfera na Amaz\u00f4nia. \n\nEntendemos que no caso da Amaz\u00f4nia, n\u00e3o h\u00e1 exclusividade na perspectiva de escolha da \n\nconvers\u00e3o hidrel\u00e9trica de energia. Pode-se falar de uma Amaz\u00f4nia petrol\u00edfera, n\u00e3o apenas de \n\numa regi\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica-mineral. A exist\u00eancia de 1,8 milh\u00f5es de km2 de bacia \n\nsedimentar com certeza alimenta essa possibilidade.  \n\nA lista de sondagens t\u00e9cnicas mencionadas em estudos de GAWORA160 e \n\nAB\u2019SABER161 evidencia a pr\u00e1tica concreta da procura deste combust\u00edvel na grande regi\u00e3o \n\namaz\u00f4nica. O debate sobre a extens\u00e3o de gasodutos existentes partindo de Urucu tamb\u00e9m \n\nrevela as mudan\u00e7as constantes de posi\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 necessidade imperativa do progresso \n\natrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis f\u00f3sseis no meio da floresta. Particularmente o estudo \n\nde GAWORA162 sobre consequ\u00eancias sociais e ambientais na constru\u00e7\u00e3o de um gasoduto em \n\ntrecho da floresta amaz\u00f4nica mostra a potencialidade e a efetividade da supress\u00e3o de modos \n\nde vida, uma vez que comunidades se deparam com a inexorabilidade de uma obra executada \n\npor uma empresa muito poderosa e influente como a Petrobras.  \n\nEm 1998, a Petrobras construiu a primeira parte do gasoduto, com 280 km de \n\nextens\u00e3o, unindo as reservas de Urucu, nas proximidades do Rio Urucu, at\u00e9 a cidade de Coari. \n\nEssa obra trouxe graves impactos s\u00f3cio-ambientais para a regi\u00e3o: diminui\u00e7\u00e3o da pesca, \n\nafetando as popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas que dependem dos peixes para sobreviver; atingiu as zonas \n\nextrativas de castanha do Par\u00e1, tamb\u00e9m fundamental para a sobreviv\u00eancia das comunidades; a \n\npopula\u00e7\u00e3o de Coari aumentou consideravelmente, pois a cidade era sede dos trabalhadores \n\nque chegaram de diversos lugares, e, conseq\u00fcentemente, houve um acr\u00e9scimo da prostitui\u00e7\u00e3o, \n\nda viol\u00eancia e dos casos de mal\u00e1ria163.  \n\nO gasoduto Coari-Manaus apresenta uma extens\u00e3o de 420 km e cruza o Rio \n\nAmazonas. A partir do licenciamento ambiental, outorgado em 26 de Abril de 2004, a \n\nPetrobras iniciou os preparativos t\u00e9cnicos e administrativos para come\u00e7ar a constru\u00e7\u00e3o deste \n\ngasoduto. Todo o gasoduto est\u00e1 contido no Estado do Amazonas, iniciando no munic\u00edpio de \n\nCoari, atravessando Codaj\u00e1s, Anori, Anam\u00e3, Caapiranga, Manacaparu, Iranduba e chegando a \n\nManaus. \n\n                                                 \n160  GAWORA, Dieter Urucu. Impactos sociais, ecol\u00f3gicos e econ\u00f4micos do projeto de petr\u00f3leo e g\u00e1s \n\u201cUrucu\u201d no Estado do Amazonas. Manaus: Editora Valer, 2003, p. 145. \n161  Ab'SABER, Aziz Nacib. Amaz\u00f4nia. Do Discurso \u00e0 Praxis.  S\u00e3o Paulo: Edusp, 1996. \n162 GAWORA,  2003. \n163 GAWORA, op. cit. \n\n\n\n   114 \n\nAs obras do gasoduto Coari-Manaus foram suspensas por pedido de liminar em \n\noutubro de 2006 atendendo a um pedido do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, que considerava \n\ninv\u00e1lida a licen\u00e7a ambiental concedida pelo Instituto de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental do Amazonas \n\n(Ipaam) e obrigando a Petrobras a obter uma nova licen\u00e7a para a constru\u00e7\u00e3o. A previs\u00e3o \n\ninicial era concluir a obra inteira at\u00e9 dezembro de 2007, mas devido a seguidos adiamentos, \n\neste prazo foi revisto para 2008. Uma das fases mais complexas da constru\u00e7\u00e3o do gasoduto \n\nCoari-Manaus \u00e9 o lan\u00e7amento e travessia de dutos no Rio Negro, para o trecho que ligar\u00e1 a \n\ncapital amazonense ao munic\u00edpio de Iranduba. O gasoduto est\u00e1 conclu\u00eddo tem capacidade de \n\ntransporte estimado em 5,5 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos/dia. O trecho Urucu-Coari-Manaus tem \n\n661 km de linha tronco e 140 km de ramais para atendimento a oito cidades (Coari, Codaj\u00e1s, \n\nAnori, Anam\u00e3, Caapiranga, Manacapuru e Iranduba). O g\u00e1s natural produzido no Amazonas \n\nservir\u00e1, principalmente, para gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica em Manaus, que hoje \u00e9 atendida por \n\nusinas termel\u00e9tricas movidas a \u00f3leo combust\u00edvel e a \u00f3leo diesel. A Eletronorte tem planos de \n\ninvestimento em uma t\u00e9rmica a ser instalada em Manaus (AM), que ter\u00e1 pot\u00eancia entre 500 \n\nMW e 600 MW e utilizar\u00e1 como combust\u00edvel o g\u00e1s natural em ciclo combinado164. A \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o deste ramo do gasoduto j\u00e1 fomenta posicionamentos p\u00fablicos de pol\u00edticos de \n\nRond\u00f4nia com fins da extens\u00e3o do gasoduto em outra dire\u00e7\u00e3o: Urucu \u2013 Porto Velho165, um \n\nnovo cap\u00edtulo. \n\nSomente o Gasoduto Urucu-Porto Velho afetaria 13 povos ind\u00edgenas, entre eles os \n\nApurin\u00e1, Juma, Takutina e o povo ainda n\u00e3o contactado\u2013aislados \u2013 do Jacare\u00faba. Atingir\u00e1 \n\ntamb\u00e9m munic\u00edpios como Coari, Tapau\u00e1, Humait\u00e1, Canutana e L\u00e1breas, sendo que mais de \n\n90% da popula\u00e7\u00e3o desses munic\u00edpios s\u00e3o marcados pela presen\u00e7a de grandes contingentes \n\nind\u00edgenas. A linha Urucu \u2013 Porto Velho teria 520 Km de extens\u00e3o e em sua maior parte com \n\ndutos no estado do  Amazonas (bacia do rio Purus), atravessando a regi\u00e3o de floresta mais \n\npreservada. As empresas interessadas s\u00e3o a Petrobras, ELPaso  e Gaspetro, que em 2001 se \n\nuniram e formaram a  TNG participa\u00e7\u00f5es em mais uma jun\u00e7\u00e3o que reflete a \n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o das discuss\u00f5es e decis\u00f5es: \n\n \n\nOs novos gasodutos levar\u00e3o g\u00e1s natural a usinas el\u00e9tricas como a Esta\u00e7\u00e3o de \nEnergia de Porto Velho em Rond\u00f4nia, assim como aos estados do Amazonas e \n\n                                                 \n164 Eletronorte: t\u00e9rmica em Manaus dever\u00e1 receber investimentos em torno de US$ 500 milh\u00f5es - \n9/01/2009, fonte: Canal Energia. \n165 Baseamo-nos nas seguintes not\u00edcias: Estado reivindica constru\u00e7\u00e3o de gasoduto e cria\u00e7\u00e3o de ZPE. \n19/08/2008, Valor Econ\u00f4mico; Planalto vai editar MP sobre gasoduto.11/07/2008. PortoVelho-RO. \nRondonoticias dispon\u00edvel em www.rondonoticias.com.br; Valdir Raupp defende constru\u00e7\u00e3o de gasoduto \nUrucu-Porto Velho. 28/11/2008, Ag\u00eancia Senado. \n\n\n\n   115 \n\nAcre. A companhia internacional de energia El Paso, de Houston, nos EUA, \u00e9 \ndona majorit\u00e1ria das duas maiores usinas el\u00e9tricas favorecidas por esses gasodutos \ne, portanto, a grande benefici\u00e1ria. A El Paso j\u00e1 controla mais de 76% da energia \ngerada no Estado do Amazonas e est\u00e1 se tornando l\u00edder na produ\u00e7\u00e3o de energia de \nRond\u00f4nia.166  \n\n \n\n \n\n Outra expectativa de avan\u00e7o da fronteira petrol\u00edfera toma o rumo do Vale do Juru\u00e1 \n\n(AC). Essa \u00e1rea \u00e9 reconhecidamente relevante para aqueles que querem prospectar petr\u00f3leo na \n\nAmaz\u00f4nia, pois o subsolo do Juru\u00e1 \u00e9 tido como \u00e1rea certa de exist\u00eancia de combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis. No Peru e Bol\u00edvia, pa\u00edses que fazem fronteira com o Brasil, a explora\u00e7\u00e3o j\u00e1 est\u00e1 sendo \n\nfeita. \n\nSob m\u00faltiplas \u00f3ticas aparece uma \"quest\u00e3o amaz\u00f4nica\" mais problem\u00e1tica, que revela \n\nconflitos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o entre popula\u00e7\u00f5es tradicionais e amplia\u00e7\u00e3o de interesses \n\necon\u00f4micos na regi\u00e3o estimulada tamb\u00e9m por press\u00e3o transfronteiri\u00e7a, dada a exist\u00eancia de \n\nmapeamentos e prospec\u00e7\u00e3o em v\u00e1rios dos lotes de territ\u00f3rio, \u201cquadriculados\u201d outorgados para \n\nexplora\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses vizinhos.  \n\nA lista oferecida por SEVA &amp; IGLESIAS167 revela que esta regi\u00e3o fronteiri\u00e7a merece \n\ndestaque se pretendemos discutir aspectos pol\u00edticos de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e conseq\u00fc\u00eancias \n\nsobre o ambiente natural e sobre comunidades tradicionais extrativistas e ind\u00edgenas. Na regi\u00e3o \n\nfronteiri\u00e7a, descrita pelos autores, existem 27 terras ind\u00edgenas e 14 unidades de conserva\u00e7\u00e3o \n\n(5 reservas extrativistas, 3 florestas nacionais e 3 florestas estaduais 1 parque nacional, 1 \n\nparque estadual e 1 esta\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica) e uma intersec\u00e7\u00e3o com os lotes 135, 137, e 139 de \n\nexplora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos integrando onze editais de explora\u00e7\u00e3o. \n\nN\u00e3o bastasse essa intersec\u00e7\u00e3o com parques naturais e com reservas ind\u00edgenas, tem-se \n\ndiscutido em \u00e2mbito mais localizado, com empenho pol\u00edtico de lideran\u00e7as regionais, \n\npossibilidades de explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s nas florestas do Acre, de garantir recursos \n\n                                                 \n166 Ver estudo da AMAZONWATCH. \u201cMega-Projetos em Surgimento. A Reserva de G\u00e1s e Gasodutos de \nUrucu. Amea\u00e7a \u00c1reas Intactas da Floresta Amaz\u00f4nica Brasileira\u201d  Vol. 2 Junho 2001. \n167 SEVA Fo. A. O. e IGLESIAS, Marcelo P. \u201cPapo de \u00edndio: O petr\u00f3leo e o g\u00e1s debaixo da terra pan \nAmaz\u00f4nica\u201d colet\u00e2nea de tr\u00eas colunas nos. 57, 58, 59, publicadas em Rio Branco: Jornal P\u00e1gina 20, mar\u00e7o-abril \n2007. Deste conjunto de artigos, fazemos um destaque de uma figura que exibe o quadriculado de lotes de \nexplora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo superposta a terras ind\u00edgenas e reservas naturais, inclusive com participa\u00e7\u00e3o da empresa \nbrasileira Petrobras. Como exemplo, na fronteira Equador - Peru sobrep\u00f5e-se o bloco de explora\u00e7\u00e3o 31 e uma \nregi\u00e3o com cerca de 2 mil \u00edndios que integram a reserva da biosfera Yasuni, reconhecida pela ONU em 1989, \ncom quase um milh\u00e3o de hectares de florestas. Ver tamb\u00e9m, para uma imagem colorida do quadriculado de lotes \nde \u201creservas petrol\u00edferas\u201d nos pa\u00edses vizinhos, o site www.perupetro.com.br, acesso em 10-09-2007. \n\n\n\n   116 \n\nprovindos da Ag\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo do Brasil (ANP) para atividades iniciais de \n\nprospec\u00e7\u00e3o168. \n\n Alguns eventos como debates foram realizados referentes a essa possibilidade no ano \n\nde 2007. Nenhum posicionamento de autoridades \u00e9 taxativo em dizer que h\u00e1 interesse \n\ngovernamental (regional ou federal) da prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na regi\u00e3o. Por\u00e9m em abril de \n\n2007, Rio Branco abrigou discuss\u00e3o sobre o tema promovido pelo Senador Ti\u00e3o Viana (PT- \n\nAC) no Teatro Pl\u00e1cido de Castro. O Senador n\u00e3o deu entrevistas sobre o tema e apenas disse \n\nnaquele momento que \"ap\u00f3ia o debate\". 169 \n\n   Chama-nos a aten\u00e7\u00e3o que s\u00e3o muito freq\u00fcentes posicionamentos que destacam a \n\npossibilidade de diminui\u00e7\u00e3o (inclusive a inexist\u00eancia), de conseq\u00fc\u00eancias ambientais na \n\nexplora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s e que alardeia-se ainda que \u201co Acre poder\u00e1 ter no futuro uma \n\nnova grande fonte geradora de recursos, para investir na melhoria da qualidade de vida de sua \n\npopula\u00e7\u00e3o\u201d. 170  \n\n              Abrimos um paralelo comparativo entre um protagonismo crescente do Brasil na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e uma outra inser\u00e7\u00e3o internacional na exporta\u00e7\u00e3o liquida de energia, \n\nincorporada  no com\u00e9rcio internacional e que se manifesta tamb\u00e9m com a eletricidade. O \n\ngr\u00e1fico 3.2 evidencia um aumento significativo do conte\u00fado energ\u00e9tico nos produtos de \n\nexporta\u00e7\u00e3o a partir do terceiro quartel do s\u00e9culo passado. Poder\u00edamos interpret\u00e1-lo (creio que \n\ndevemos) como paralelo a um processo a expans\u00e3o da infra-estrutura produtiva pesada, \n\nprocesso amparado e concretizado dentro da l\u00f3gica do circuito econ\u00f4mico global 171.  \n\n                                                 \n168 Ver VALLE DE AQUINO, Txai Terri e IGLESIAS, Marcelo P. Papo de \u00edndio: No tempo do novo \u201couro \nnegro\u201d: uma par\u00e1bola 4 de mar\u00e7o de 2007, Jornal P\u00e1gina 20. \n169 Salientamos aqui a import\u00e2ncia de quem fala. Em uma regi\u00e3o na qual existe uma especificidade geogr\u00e1fica \n(n\u00facleos de cidades envoltos pela floresta e tamb\u00e9m posicionamentos pol\u00edticos de grupos consolidados) as \nlideran\u00e7as pol\u00edticas, portadoras maiores dos atos pol\u00edticos de fala trazem consigo cargas simb\u00f3licas de \nlegitima\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00f5es. Destacamos um posicionamento de um l\u00edder pol\u00edtico da regi\u00e3o, o ex-governador Jorge \nViana (PT) que rejeita a id\u00e9ia de pol\u00eamica sobre o tema: \"\u00c9 absolutamente inoportuno esse debate. Ningu\u00e9m \ndiscute fazer ou n\u00e3o prospec\u00e7\u00e3o. Se for detectado petr\u00f3leo e g\u00e1s, a\u00ed sim tem que abrir a discuss\u00e3o de como \nexplorar e quais cuidados adotar. Porque n\u00e3o conhe\u00e7o nenhum lugar do mundo que tenha petr\u00f3leo embaixo e vai \nver se tira ou n\u00e3o. Quem acha, explora.\" ( Jornal Valor Econ\u00f4mico, 24/04/2007). Os grifos s\u00e3o nossos. A fala do \nl\u00edder pol\u00edtico \u00e9 conclusiva: \u00e9 natural a prospec\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o para a n\u00e3o prospec\u00e7\u00e3o. Trata-se de mais uma \ncontribui\u00e7\u00e3o a um processo de naturaliza\u00e7\u00e3o da extra\u00e7\u00e3o diante de potenciais  evid\u00eancias da exist\u00eancia do \nhidrocarboneto. \n170 Declara\u00e7\u00e3o presente em LIMA, Edilene Coffaci de; ALMEIDA, Mauro Barbosa; IGLESIAS, Marcelo \nPiedrafita.  Petr\u00f3leo, g\u00e1s, estradas e popula\u00e7\u00f5es tradicionais no Alto Juru\u00e1. Dispon\u00edvel em \nhttp://www2.uol.com.br/pagina20/29042007/papo_de_indio.htm . Acesso em 03 maio 2007 11hrs. \nEste posicionamento de lideran\u00e7a pol\u00edtica local, ligada aos movimentos hist\u00f3ricos de democratiza\u00e7\u00e3o e ocupante \nnas ultimas d\u00e9cadas de destaque em postos pol\u00edticos importantes local e nacionalmente, transcende a situa\u00e7\u00e3o \nface a face (ver Berger &amp; Luckman, j\u00e1 citado p. 59), da vida cotidiana uma vez que uma figura consagrada \nestabelece o que deve ou n\u00e3o ser discutido, o que \u00e9 natural ou n\u00e3o natural de ser implementado. \n171  Este \u00e9 o fundo da argumenta\u00e7\u00e3o de SEV\u00c1 Fo em SEV\u00c1 Fo. A. Oswaldo. Problemas intr\u00ednsecos e graves \nda expans\u00e3o mineral, metal\u00fargica, petrol\u00edfera, e hidrel\u00e9trica nas Amaz\u00f4nias. In ZHOURI, A e \nLASCHESKI, K (Orgs). Desenvolvimento e Conflitos ambientais .- Belo Horizonte:Editora  da UFMG, 2010. \n\n\n\n   117 \n\n Estudos mais recentes172 revelam a continuidade da tend\u00eancia exposta no gr\u00e1fico. \n\nPode-se dizer que o Brasil revelou-se n\u00e3o apenas um exportador l\u00edq\u00fcido de energia embutida \n\nno com\u00e9rcio exterior de bens n\u00e3o-energ\u00e9ticos (458,7 PJ em 1985, 356,8 PJ em 1990 e 161,9 \n\nPJ em 1995)173, mas tamb\u00e9m que cada d\u00f3lar adquirido com as exporta\u00e7\u00f5es de bens n\u00e3o-\n\nenerg\u00e9ticos embutiu significativamente mais energia do que cada d\u00f3lar despendido com as \n\nimporta\u00e7\u00f5es de bens n\u00e3o-energ\u00e9ticos em 1985, 1990 e 1995. \n\n \n\n-1500,00\n\n-1000,00\n\n-500,00\n\n0,00\n\n500,00\n\n1000,00\n\n1500,00\n\n1\n9\n\n7\n0\n\n1\n9\n\n7\n2\n\n1\n9\n\n7\n4\n\n1\n9\n\n7\n6\n\n1\n9\n\n7\n8\n\n1\n9\n\n8\n0\n\n1\n9\n\n8\n2\n\n1\n9\n\n8\n4\n\n1\n9\n\n8\n6\n\n1\n9\n\n8\n8\n\n1\n9\n\n9\n0\n\n1\n9\n\n9\n2\n\n1\n9\n\n9\n4\n\nEXPORTA\u00c7\u00c3O\n\nIMPORTA\u00c7\u00c3O\n\nSALDO\n\n \nGr\u00e1fico 3.2 Evolu\u00e7\u00e3o do conte\u00fado energ\u00e9tico (em PJ) incorporado nas Exporta\u00e7\u00f5es e Importa\u00e7\u00f5es \nBrasileiras (1970- 1996). \nFonte: Adapta\u00e7\u00e3o de SCHAEFFER &amp; S\u00c1 (1996), MACHADO, SCHAEFFER &amp; WORRELL (2001) e \nMACHADO (2002). \n\n \n\nAo final da d\u00e9cada de 1960 o pa\u00eds viveu um per\u00edodo de crescimento econ\u00f4mico \n\nacelerado ao se adequar \u00e0s normas internacionais de produ\u00e7\u00e3o e de troca: v\u00e1rios setores \n\nprodutivos pertenciam a empresas multinacionais, outros tantos associados a grupos nacionais \n\n- joint ventures - e outros setores levados a utilizar t\u00e9cnicas importadas como \u00fanica alternativa \n\nde permanecer no mercado. Este \u00e9 apenas um cap\u00edtulo local de um processo de \n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o da economia, tribut\u00e1rio do desenvolvimento de produ\u00e7\u00e3o capitalista desde \n\nsua fase monopolista, que promove a internacionaliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais com uma nova \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das consequ\u00eancias e riscos para a sociedade e para o ambiente advindos de sua \n\napropria\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o174. Este processo n\u00e3o requer um formalismo jur\u00eddico que \n\n                                                 \n172 MACHADO, Giovani Vit\u00f3ria.  Meio Ambiente e Com\u00e9rcio Exterior: Impactos da Especializa\u00e7\u00e3o \nComercial Brasileira sobre o Uso de Energia e as Emiss\u00f5es de Carbono do Pa\u00eds. Rio de Janeiro. \n(COPPE/UFRJ, Planejamento Energ\u00e9tico) Tese - Universidade Federal do Rio de Janeiro, 2002. \n173 1P Joule  = 1015 Joules. \n174 Fundamentamos esta reflex\u00e3o apoiando-nos em textos de Adilson de OLIVEIRA, Perspectivas da Pol\u00edtica \nEnerg\u00e9tica Brasileira face \u00e0 Crise do Capitalismo: \u00c9 poss\u00edvel uma Pol\u00edtica Energ\u00e9tica Nacional? Encontros \n\n\n\n   118 \n\nassegure a internacionaliza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio ou fra\u00e7\u00f5es dele. Na verdade, ocorre \n\ngradativamente, por meio de pol\u00edticas de governo acopladas a interesses de grandes grupos \n\necon\u00f4micos que v\u00e3o construindo a\u00e7\u00f5es e opera\u00e7\u00f5es de legitima\u00e7\u00e3o, amparadas na for\u00e7a da \n\ndecis\u00e3o estatal e na constru\u00e7\u00e3o de um senso comum em torno de mecanismos dessa \n\nlegitima\u00e7\u00e3o. Tais a\u00e7\u00f5es, \u00e0s vezes, se pautam no conceito de na\u00e7\u00e3o, auto-sufici\u00eancia na \n\nobten\u00e7\u00e3o da energia e combust\u00edveis, na seguran\u00e7a energ\u00e9tica, na id\u00e9ia de progresso, na \n\nincorpora\u00e7\u00e3o do pa\u00eds \u00e0s tend\u00eancias modernas de supera\u00e7\u00e3o das fronteiras geogr\u00e1ficas, no \n\nesquecimento total das fronteiras ideol\u00f3gicas, no descumprimento das pr\u00f3prias legisla\u00e7\u00f5es de \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental e de prote\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es tradicionais e ind\u00edgenas. \n\n  Estudiosos do ramo da economia ecol\u00f3gica como MURADIAN e MARTINEZ-\n\nALIER 175 consideram que a especificidade dos pa\u00edses perif\u00e9ricos do capitalismo, que exibe \n\numa distribui\u00e7\u00e3o assim\u00e9trica de poder entre diversos grupos sociais constituintes, se desdobra \n\ntamb\u00e9m em assimetria dos benef\u00edcios econ\u00f4micos que, fundamentalmente s\u00e3o privatizados, \n\nenquanto os problemas ambientais s\u00e3o partilhados com a sociedade e diretamente com \n\npopula\u00e7\u00f5es locais atingidas e amea\u00e7adas por grandes projetos, as quais t\u00eam, geralmente, \n\npouca for\u00e7a ou recursos pol\u00edticos dispon\u00edveis.  Os fluxos de com\u00e9rcio representam tamb\u00e9m, \n\nfluxos de materiais e, portanto, fluxos ecol\u00f3gicos. Particularmente o per\u00edodo compreendido no \n\ngr\u00e1fico que utilizamos compreende tamb\u00e9m altera\u00e7\u00f5es institucionais relacionadas com a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o a cria\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional de Meio Ambiente, o Sistema Nacional do \n\nMeio Ambiente, a cria\u00e7\u00e3o do IBAMA e a regulamenta\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios artigos ligados ao \n\ncap\u00edtulo ambiental da Constituinte de 1988. \n\n Se a efetiva imposi\u00e7\u00e3o legal da exig\u00eancia de Estudos de Impacto Ambiental e \n\nRelat\u00f3rios de Impacto Ambiental amparados pelo estabelecimento de aspectos muito \n\npositivos e conquistas da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 se verificam, tamb\u00e9m se constata um fluxo de \n\nmudan\u00e7as institucionais, referentes \u00e0 formaliza\u00e7\u00e3o do licenciamento Ambiental (por exemplo \n\no advento da licen\u00e7a ambiental pr\u00e9via) e subseq\u00fcentemente um processo de desfiguramento \n\ndo processo de licenciamento176 sem que seu estatuto seja colocado em d\u00favida, mas cada \n\n                                                                                                                                                         \ncom a Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, RJ, 1979.  pp 103- 116; Andr\u00e9 FURTADO, Pol\u00edtica Energ\u00e9tica no Brasil: 1974-\n1984. Anais do 1\u00ba Semin\u00e1rio nacional de Hist\u00f3ria e energia V.2. Eletropaulo. Departamento de Patrim\u00f4nio \nHist\u00f3rico. S\u00e3o Paulo, SP outubro de 1986 e CASTRO. A. Barros. A Pol\u00edtica Energ\u00e9tica em Quest\u00e3o. In \nTAVARES, Maria. C.; DAVID, M. D. A Economia Pol\u00edtica da Crise.  5\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Ed. Vozes e \nEd. Achiam\u00e9, 1984. \n175 MURADIAN, R.; MARTINEZ-ALIER, J. Trade and the environment: from a \u2018Southern\u2019 perspective. \nEcological Economics, v. 36, n. 2, p. 281-297, 2001. \n176 Ver a esse prop\u00f3sito SEVA Fo, A.O \u201cDesfigura\u00e7\u00e3o do licenciamento ambiental de grandes investimentos \n(com coment\u00e1rio sobre as hidrel\u00e9tricas projetadas no rio Xingu) Comunica\u00e7\u00e3o GT Hist\u00f3ria, Sociedade e Meio \nAmbiente no Brasil, 2o Encontro nacional da ANPPAS - Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em \nAmbiente e Sociedade, Indaiatuba, SP, maio de 2004. \n\n\n\n   119 \n\nlicenciamento tomando o sabor e desfecho da correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as entre os grupos sociais \n\namea\u00e7ados e proponentes dos projetos. Particularmente nos grandes empreendimentos \n\nprevalece uma estrutura\u00e7\u00e3o social no \u00e2mbito das institui\u00e7\u00f5es que acomodam din\u00e2micas e \n\npleitos que favorecem o processo de acumula\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m das grandes corpora\u00e7\u00f5es e do poder \n\necon\u00f4mico envolvido como proponente. Voltaremos e aprofundaremos este ponto no cap\u00edtulo \n\nseguinte.  \n\n \n\n \n\n      A express\u00e3o do plano de governo e seu alcance na esfera de legitima\u00e7\u00e3o \nsocial  \n\n \n \n\nO mundo institucional se modifica e se constr\u00f3i simultaneamente ao desenrolar de \n\nv\u00e1rios processos sociais, culturais, econ\u00f4micos e pol\u00edticos que ampara e acomoda, dentre \n\nestes, processos de n\u00e3o decis\u00e3o e de decis\u00e3o, como mencionamos neste cap\u00edtulo II. O \n\nestabelecimento do mundo institucional sendo produto da sociedade, produto humano, produz \n\numa realidade objetiva que por sua vez produz elementos conformadores do homem e suas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es. A reciprocidade destas rela\u00e7\u00f5es nem sempre \u00e9 tranq\u00fcila, mas o amparo, \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e legitima\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es como algo que sempre nos pudesse levar a um \n\nporto seguro \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o social da rela\u00e7\u00e3o entre necessidades induzidas e aquelas mais \n\npr\u00f3ximas das necessidades essenciais. Neste contexto de contendas se situam os planos de \n\ngoverno uma vez que sinalizam o que o mundo institucional de governo sugere que seja \n\nconsolidado, abandonado ou postergado a partir, em teoria, de justificativas e premissas \n\nlegitimadoras com certo grau de justificativas que sinalizem para um futuro em um terreno de \n\nprevisibilidade, seguran\u00e7a, o que significa, em termos pr\u00e1ticos, a idealiza\u00e7\u00e3o de um todo \n\nestruturado que adquirisse coer\u00eancia entre uma estrutura global e microestruturas, ao inv\u00e9s de \n\numa ordem ca\u00f3tica de elementos e postulados dispares e contradit\u00f3rios.  \n\nO que este determinismo subjacente na sucess\u00e3o de planejamentos e planos propostos \n\nobscurece, no entanto, \u00e9 que os processos de acumula\u00e7\u00e3o amparados pelos planos trazem \n\ncontradi\u00e7\u00f5es e reciprocidades tanto mais, se envolvem nuances ou modos de vida muito \n\ndistintos que sofrem conseq\u00fc\u00eancias desiguais quando da consecu\u00e7\u00e3o ou operacionaliza\u00e7\u00e3o \n\ndaquilo que \u00e9 planejado. Especialmente aqueles conflitos que se apresentam no metabolismo \n\nsocial da rela\u00e7\u00e3o humano-natureza decorrente da a\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica humana no mundo rural. \n\nAs motiva\u00e7\u00f5es s\u00e3o recorrentes: pela predomin\u00e2ncia de necessidades mais espec\u00edficas do \n\n\n\n   120 \n\nmundo urbano e do mundo industrial, mesmo que os planos de governo sejam taxativos e \n\nganhem ares de balizas e objetivos mais gerais no atendimento a demandas projetadas e \n\nprocurem se legitimar pelo discurso do benef\u00edcio social e econ\u00f4mico a serem repartidos e \n\nadvindos desta oferta (seja de energia, ou qualquer outra esfera de oferta de servi\u00e7os p\u00fablicos, \n\nou oferta de diretrizes pol\u00edticas). O homem unidimensional de MARCUSE177 est\u00e1 no meio \n\ndestas rela\u00e7\u00f5es. BERGER &amp; LUCKMANN sintetizam nas cita\u00e7\u00f5es a seguir a reciprocidade e \n\nlegitima\u00e7\u00e3o resultante. \n\n \nO mundo institucional \u00e9 a atividade humana objetivada, e isso em cada institui\u00e7\u00e3o \nem particular. Noutras palavras, apesar da objetividade que marca o mundo social \nna experi\u00eancia humana ele n\u00e3o adquire por isso um status ontol\u00f3gico \u00e0 parte da \natividade humana que o introduziu.178 \n\n \n Por sua vez o mundo institucional tem invariavelmente a necessidade de legitima\u00e7\u00e3o. \n\nEsta necessidade de legitima\u00e7\u00e3o se estabelece atrav\u00e9s dos modos pelos quais a pr\u00f3pria \n\ninstitucionalidade \u00e9 explicada, reproduzida e justificada. \n\n \nA realidade do mundo social se torna mais maci\u00e7a no curso de sua transmiss\u00e3o. \nEsta realidade, por\u00e9m, \u00e9 hist\u00f3rica, o que faz chegar \u00e0 nova gera\u00e7\u00e3o como tradi\u00e7\u00e3o e \nn\u00e3o como mem\u00f3ria biogr\u00e1fica. (.. ) Segue-se que a ordem institucional em \nexpans\u00e3o cria um correspondente manto de legitima\u00e7\u00f5es, que estende sobre si uma \ncobertura protetora de interpreta\u00e7\u00f5es cognoscitivas e normativas. Estas \nlegitima\u00e7\u00f5es s\u00e3o apreendidas pelas novas gera\u00e7\u00f5es durante o mesmo processo que \nas socializa na ordem institucional.179 \n\n \n Considerando o mundo das institui\u00e7\u00f5es como reflexo de objetiva\u00e7\u00e3o do mundo social \n\ne a l\u00f3gica das institui\u00e7\u00f5es, entendida aqui n\u00e3o exclusivamente como exterior a ela, temos que \n\npensar no fen\u00f4meno da linguagem como agente de legitima\u00e7\u00e3o, isto \u00e9 particularmente \n\nimportante se lembrarmos que os planos relacionados \u00e0 expans\u00e3o da oferta de energia se \n\nlan\u00e7am \u00e0 sociedade como um corpo todo coerente, utilizando a linguagem pr\u00f3pria, t\u00e9cnica ao \n\nlado do vocabul\u00e1rio das necessidades, que atendidas e multiplicadas satisfazem a um conjunto \n\namplo da popula\u00e7\u00e3o: \n\n                                                 \n177 Segundo defini\u00e7\u00e3o de Herbert Marcuse, o homem unidimensional tem a caracter\u00edstica de rejeitar boa parte das \ntransforma\u00e7\u00f5es qualitativas em sua vida ao dar guarida ao apelo processual e progressivo das t\u00e9cnicas como \nsolu\u00e7\u00e3o aos problemas que se apresentam para al\u00e9m da esfera dos limites quantitativos. Isto se d\u00e1 pela aceita\u00e7\u00e3o \nda ideologia dominante, aceita\u00e7\u00e3o que traz sem d\u00favida conforto, pois se apresenta como possibilidade idealizada \nda continuidade da vida com suas caracter\u00edsticas materiais tais como se apresentam no presente.  Esta aceita\u00e7\u00e3o \nse apresenta, como aliena\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que \u00e9 representa\u00e7\u00e3o mental daquilo que se deseja, mas n\u00e3o necessariamente  tem \na materialidade que lhe garanta realidade. Tal desenvolvimento conceitual \u00e9 profundamente discutido em \nMARCUSE, Herbert. A ideologia da sociedade industrial. 3a Ed. Rio de Janeiro, Zahar Editores, 1969. \n178 BERGER, Peter L.; LUCKMANN, Thomas. A constru\u00e7\u00e3o social da realidade: Tratado de sociologia do \nconhecimento. Petr\u00f3polis - RJ, Ed. Vozes, 1985. 25a edi\u00e7\u00e3o, 2005 \u00e0 p\u00e1g. 87. \n179 Op.cit. p. 88 \n\n\n\n   121 \n\n \nA linguagem assegura a superposi\u00e7\u00e3o fundamental da l\u00f3gica sobre o mundo social \nobjetivado. O edif\u00edcio das legitima\u00e7\u00f5es \u00e9 constru\u00eddo sobre a linguagem e usa-a \ncomo seu principal instrumento. Assim a \u201cl\u00f3gica\u201d atribu\u00edda \u00e0 ordem institucional \nfaz parte do acervo socialmente dispon\u00edvel do conhecimento, tomado como natural \ne certo. Uma vez que o indiv\u00edduo bem socializado \"conhece\u201d que seu mundo social \n\u00e9 uma totalidade consistente, ser\u00e1 for\u00e7ado a explicar seu funcionamento e defeitos \nde funcionamento em termos deste conhecimento. \u00c9 muito f\u00e1cil, como resultado, \nque o observador de qualquer sociedade admita que suas institui\u00e7\u00f5es efetivamente \nfuncionam e se integram tal como se \u201csup\u00f5e\u201d que devem ser 180 \n \nNo n\u00edvel pr\u00e9-te\u00f3rico, por\u00e9m, toda institui\u00e7\u00e3o tem um corpo de conhecimento \ntransmitido como receita, isto \u00e9, conhecimento que fornece as regras de conduta \ninstitucionalmente adequadas181 \n\n \n  \n\n A contradi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica do capitalismo continua sendo a apropria\u00e7\u00e3o privada da riqueza \n\np\u00fablica e isto se manifesta pela repress\u00e3o dos interesses generaliz\u00e1veis mediante seu \n\ntratamento como interesses particulares. Outro mecanismo de legitima\u00e7\u00e3o \u00e9 a consolida\u00e7\u00e3o, \n\natrav\u00e9s de mecanismos de seletividade pol\u00edtica, que se expressa nos v\u00e1rios planos e tem como \n\ndesdobramento pr\u00e1tico a sinaliza\u00e7\u00e3o de determinados usos, conformes a uma no\u00e7\u00e3o \n\ndisseminada de desenvolvimento. Diante de contesta\u00e7\u00f5es ou contraposi\u00e7\u00e3o, a gram\u00e1tica moral \n\nda democracia exigiria tratamento adequado do contencioso e das cr\u00edticas gerais ou \n\nespec\u00edficas de um plano. Recorrentemente o debate p\u00fablico se esvai ou sequer toma corpo na \n\nestrutura da pol\u00edtica formal.  \n\n  ` \n\n \n\n \n\n \n\nOs Planos Decenais de Expans\u00e3o de Energia e o Plano Nacional de Energia \n2030 \n\n \n\nO discurso da necessidade de expans\u00e3o da fronteira hidrel\u00e9trica na Amaz\u00f4nia se \n\nampara na id\u00e9ia sempre presente e amea\u00e7adora de uma crise de suprimento anunciada para \n\num futuro pr\u00f3ximo ao lado da declara\u00e7\u00e3o de que se trata de regi\u00e3o de imenso potencial \n\nhidrel\u00e9trico para ser aproveitado. \n\n                                                 \n180  BERGER &amp; LUCKMANN, 2005, p 92. \n181  Op.cit. p.93 \n\n\n\n   122 \n\n O pr\u00f3prio t\u00edtulo do Plano Decenal \u00e9 ilustrativo dos prop\u00f3sitos. Trata-se de planos de \n\nexpans\u00e3o da oferta de energia para intervalo de tempo de uma d\u00e9cada. A expans\u00e3o, que em \n\nprinc\u00edpio pode parecer \u00f3bvia, uma vez que a popula\u00e7\u00e3o aumenta, ocorre um processo de re-\n\ndistribui\u00e7\u00e3o de renda (mesmo que n\u00e3o se evidencie uma recomposi\u00e7\u00e3o na distribui\u00e7\u00e3o entre \n\nlucros e sal\u00e1rios), o consumo aumenta em todas as classes, com olhar mais atento pode revelar \n\noutros espa\u00e7os a exemplo da redu\u00e7\u00e3o efetiva evidenciada pelos n\u00fameros de consumo \n\nresidencial durante o chamado \u201capag\u00e3o da era FHC\u201d e meses seguintes182. \n\nO olhar apenas direcionado ao atendimento da oferta, o que fundamentalmente aparece \n\nexposto nos sucessivos planos, cria um quadro conceitual de formula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses no qual \n\npouco se ouve falar, por exemplo, na otimiza\u00e7\u00e3o do gerenciamento dos reservat\u00f3rios, refor\u00e7o, \n\notimiza\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do que j\u00e1 existe na gera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o, no caso da energia \n\nel\u00e9trica. Algo que jamais \u00e9 mencionado \u00e9 a possibilidade de lan\u00e7ar m\u00e3o de interrup\u00e7\u00f5es \n\nprogramadas de cargas eletrointensivas em per\u00edodos cr\u00edticos de acumula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua nos \n\nreservat\u00f3rios, particularmente os da regi\u00e3o sudeste, pouco se fala na reavalia\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios \n\nde energia firme do sistema el\u00e9trico interligado183, na adequa\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios para aproveitar \n\nefetivamente a co-gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica na ind\u00fastria sucro-alcooleira, da discuss\u00e3o do \n\ncusto do risco de d\u00e9ficit e mesmo de racionamentos preventivos ou campanhas gerais de \n\neconomia de energia. \n\nEstas possibilidades est\u00e3o presentes em reflex\u00f5es da academia e algumas delas s\u00e3o \n\naplicadas em outros pa\u00edses184 e deveriam ser reais mecanismos acess\u00f3rios do planejamento da \n\ngera\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o. O que em geral se discute \u00e9 sempre o aumento futuro da \n\noferta presente, em geral acompanhando de maneira combinada \u00e0s proje\u00e7\u00f5es de aumento do \n\n                                                 \n182 Referimo-nos ao racionamento de energia el\u00e9trica ocorrido em 2001, per\u00edodo sob presid\u00eancia de Fernando \nHenrique Cardoso. Para uma vis\u00e3o de \u00e9poca e sob v\u00e1rios \u00e2ngulos consultar jornal especial da Unicamp, julho de \n2001. \n183 Alguns conceitos merecem ser objeto de explica\u00e7\u00e3o: Energia Firme de uma Usina: \u00e9 o valor m\u00e9dio da \ngera\u00e7\u00e3o de energia ao longo do chamado per\u00edodo cr\u00edtico do sistema, por sua vez atendendo a sua energia firme.  \nEnergia Firme do Sistema: \u00e9 o maior valor poss\u00edvel de energia produzido continuamente pelo sistema, sem a \nocorr\u00eancia de d\u00e9ficit, observando a repeti\u00e7\u00e3o das aflu\u00eancias hist\u00f3ricas de vaz\u00f5es. Per\u00edodo Cr\u00edtico: \u00e9 o intervalo \nde tempo em que o armazenamento do sistema excursiona entre seu n\u00edvel m\u00e1ximo de armazenamento (todos os \nreservat\u00f3rios cheios) e o seu n\u00edvel m\u00ednimo (todos os reservat\u00f3rios vazios), sem ocorr\u00eancia de reenchimentos \ntotais ou intermedi\u00e1rios. O Per\u00edodo Cr\u00edtico do Sistema Interligado Nacional adotado pelo Operador Nacional do \nSistema \u00e9 aquele estabelecido entre junho de 1949 a novembro de 1956 (90 meses). Ganho de Energia Firme \nde uma Usina: \u00e9 a diferen\u00e7a entre as energias firmes do sistema com e sem a usina.  \n184 Particularmente o gerenciamento de cargas interrupt\u00edveis \u00e9 um mecanismo utilizado no Nordpool entre \nSu\u00e9cia, Noruega e Dinamarca e em outros pa\u00edses como Canad\u00e1, Estados Unidos, Pa\u00eds de Gales, Austr\u00e1lia, Nova \nZel\u00e2ndia. Ver a esse respeito  L.A. TUAN, \u201cInterruptible Load an Ancillary Service in Deregulated \nElectricity Markets\u201d. Tese: School of Electrical Engineering, Chalmers University of Technology, G\u00f6teborg, \nSu\u00e9cia, 2004  e L.A. TUAN, K. BHATTACHARYA, \"A Review on Interruptible Load Management: \nLiterature and Practice\", in Proc. of 33rd North American Power Symposium, Texas, USA, October 15-16, \n2001, pp. 406-413.   \n\n\n\n   123 \n\nPIB brasileiro. Baseando-se nos n\u00fameros apresentados como proje\u00e7\u00f5es no Plano Decenal \n\n2008-2017, n\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o significativo para fontes alternativas resolverem o \u201cproblema \n\nenerg\u00e9tico\u201d (entendido aqui em uma de suas poss\u00edveis formula\u00e7\u00f5es como o atendimento do \n\nsuprimento em face de uma expans\u00e3o das cargas) que apenas se desloca no eixo do tempo e \n\naparecendo de tempos em tempos como amea\u00e7a, com base real ou n\u00e3o, que impele a \n\nsociedade a produzir mais, relegando processualmente e cumulativamente as conseq\u00fc\u00eancias \n\nsociais e ambientais dessa expans\u00e3o a um segundo plano.  \n\nO atendimento da demanda atrav\u00e9s da fonte h\u00eddrica \u00e9 comumente apregoado como \n\numa vantagem comparativa brasileira que, em tese, poderia ser estendida atrav\u00e9s de conex\u00f5es \n\nf\u00edsicas a outros pa\u00edses, por interc\u00e2mbios nos quais os sentidos de transmiss\u00e3o de energia \n\npoderiam se alternar.  Foi mencionado anteriormente o papel fundamental que o sistema \n\ninterligado nacional tem em, de fato, estabelecer interc\u00e2mbios de energia entre regi\u00f5es \n\ndistantes o que, em tese, poderia ser um arranjo t\u00e9cnico para superar o chamado problema da \n\nsazonabilidade185 na oferta de energia el\u00e9trica no Brasil. No entanto, em dados do estudo do \n\nGrupo de Estudos do Setor El\u00e9trico - GESEL (Castro et alli., 2009), observa-se que a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas atrav\u00e9s da expans\u00e3o da fronteira hidrel\u00e9trica na Amaz\u00f4nia, ao \n\ncontr\u00e1rio do que se possa imaginar, agrava o \u201cproblema da sazonalidade\u201d, acentuando a \n\noscila\u00e7\u00e3o chuva - estiagem da energia afluente ao longo do ano, j\u00e1 que a maioria dos projetos \n\nhidrel\u00e9tricos propostos envolveriam usinas a fio d\u2019\u00e1gua com pouca capacidade de \n\narmazenamento em reservat\u00f3rio. (Ver Gr\u00e1fico 3.3). \n\nFeitas algumas considera\u00e7\u00f5es gerais sobre contornos presentes nos delineamentos de \n\nalgumas cr\u00edticas aos sucessivos planos propostos e suas implementa\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m discutidos \n\naspectos necess\u00e1rios da legitima\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es na sociedade mais ampla, sendo que o pr\u00f3prio \n\nplano se constitui como elemento tribut\u00e1rio de um processo de legitima\u00e7\u00e3o perante a \n\nsociedade, partiremos para a sele\u00e7\u00e3o e coment\u00e1rio de alguns trechos dos documentos.  \n\n                                                 \n185 O parque gerador de eletricidade de car\u00e1ter fundamentalmente hidrot\u00e9rmico e constitu\u00eddo por um grande \nconjunto de usinas hidrel\u00e9tricas que representa mais de 80% da capacidade instalada, apresenta a necessidade de \ncomplementa\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica em momentos em que os reservat\u00f3rios localizados no Sul e Sudeste (em maior n\u00famero \ne correspondentes tamb\u00e9m \u00e0 maior capacidade instalada), se apresentam com menor capacidade de \narmazenamento e aflu\u00eancia de \u00e1gua, pelo efeito da irregularidade do regime de chuvas e sua caracter\u00edstica \nsazonal: na maior parte do pa\u00eds as chuvas se concentram entre dezembro e abril.  O Sistema El\u00e9trico Brasileiro \nInterligado foi sendo gradativamente ampliado levando em conta este efeito e na conforma\u00e7\u00e3o atual, o \natendimento da carga no per\u00edodo em que os reservat\u00f3rios est\u00e3o com n\u00edveis mais baixos, \u00e9 fortemente dependente \nda capacidade de armazenar os fluxos maiores de \u00e1gua no per\u00edodo \u00famido. Para reduzir o impacto da incerteza e \nda sazonalidade das aflu\u00eancias, e dentro da op\u00e7\u00e3o pol\u00edtica pela constru\u00e7\u00e3o de grandes barragens, lan\u00e7ou-se m\u00e3o \nda constru\u00e7\u00e3o de grandes reservat\u00f3rios. As represas estocam \u00e1gua durante o per\u00edodo \u00famido e assim pode ser \nturbinada, acionando os geradores na seca, objetivando um perfil de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica mais est\u00e1vel ao \nlongo do ano.  \n \n\n\n\n   124 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \nGr\u00e1fico 3.3: Energia Afluente de origem hidrel\u00e9trica. \nEm preto o existente, em branco a contribui\u00e7\u00e3o de novos projetos na Amaz\u00f4nia Dados elaborados a \npartir do banco de dados hist\u00f3rico da opera\u00e7\u00e3o em 2008.  \nFonte: CASTRO et alli, 2009, p.9. \n  \n\n No documento tornado p\u00fablico como Plano Nacional de Energia 2030 menciona-se \n\nque o planejamento da \u00e1rea energ\u00e9tica foi de fato retomado atrav\u00e9s da edi\u00e7\u00e3o do PDEE \n\n2006/2015, aprovado pela Portaria MME n\u00ba 121, em 31 de maio de 2006 e que em \n\nconson\u00e2ncia com o Conselho Nacional de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica retoma a iniciativa de aplica\u00e7\u00e3o \n\nde pol\u00edticas energ\u00e9ticas como a\u00e7\u00e3o de governo. Ainda na introdu\u00e7\u00e3o do documento, \n\ndestaquemos os prop\u00f3sitos e o contexto do planejamento: \n\n \n\nO planejamento Energ\u00e9tico, no Novo Modelo Institucional do Setor, tem seu papel \nampliado no sentido de promover melhoria na confiabilidade e qualidade do \nsuprimento energ\u00e9tico, bem como de harmonizar o papel dos diversos agentes e \ninstitui\u00e7\u00f5es, criando um quadro favor\u00e1vel ao investimento, estimulando a \ncompeti\u00e7\u00e3o entre agentes.186 \n \n\nAo longo do ano de 2006 foi priorizada a realiza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios estudos de \nplanejamento,em conson\u00e2ncia com a estrat\u00e9gia prevista no Novo Modelo \nInstitucional do Setor El\u00e9trico, destacando-se o presente estudo denominado Plano \nNacional de Energia \u2013 PNE 2030, instrumento fundamental para o planejamento \nde longo prazo, orientando tend\u00eancias e balizando as alternativas de suprimento da \ndemanda de energia nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, atrav\u00e9s da orienta\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica da \nexpans\u00e3o. Ressaltam-se tamb\u00e9m a elabora\u00e7\u00e3o da proje\u00e7\u00e3o da Matriz Energ\u00e9tica \nNacional - MEN 2030, que juntamente com o PNE 2030 subsidiar\u00e3o a defini\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n186 BRASIL. Minist\u00e9rio de Minas e Energia.   Plano Nacional de Energia 2030 / Minist\u00e9rio de Minas e Energia; \ncolabora\u00e7\u00e3o Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica.  Bras\u00edlia: MME: EPE, 2007. Pg 21. \n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n100\n110\n120\n\nJan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez\n\nMeses\n\nG\nW\nm\n\u00e9\nd\n\n\n\n   125 \n\nde pol\u00edticas energ\u00e9ticas, e do Plano Decenal de Expans\u00e3o de Energia - PDE \n2007/2016, que se encontram em fase final de edi\u00e7\u00e3o.187 \n\n \n\nQuanto \u00e0 defini\u00e7\u00e3o dos agentes e papeis, destacamos os seguintes trechos do plano \n\ndecenal explicitados no Plano Decenal de Expans\u00e3o de Energia 2008/2017: \n\nNo que concerne ao setor el\u00e9trico, os principais pap\u00e9is na expans\u00e3o do sistema de \nenergia el\u00e9trica pertencem aos agentes, tanto de gera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o, quanto de \ndistribui\u00e7\u00e3o, respons\u00e1veis, respectivamente, pelos investimentos e pela contrata\u00e7\u00e3o \nda maior parcela de energia, com anteced\u00eancia necess\u00e1ria \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o dos novos \nempreendimentos. \n \n\nE ainda:  \n \n\nPara o setor el\u00e9trico, o planejamento decenal tem, portanto, a fun\u00e7\u00e3o de orientar e \nsubsidiar: a realiza\u00e7\u00e3o dos futuros leil\u00f5es de compra de energia de novos \nempreendimentos de gera\u00e7\u00e3o e de transmiss\u00e3o; a defini\u00e7\u00e3o de quais estudos de \nexpans\u00e3o da transmiss\u00e3o devem ser priorizados, bem como de quais estudos de \nviabilidade t\u00e9cnico econ\u00f4mica e socioambiental de novas usinas geradoras realizar \ne, ainda, quais estudos de invent\u00e1rios dever\u00e3o ser feitos ou atualizados.188 \n\n \n\nOs par\u00e1grafos selecionados da introdu\u00e7\u00e3o de dois documentos distintos, por\u00e9m \n\ncorrelacionados, no tempo de execu\u00e7\u00e3o e em seus prop\u00f3sitos, t\u00eam pressupostos decisivos: o \n\nde que o arranjo da expans\u00e3o pertence aos agentes, a necessidade da expans\u00e3o \u00e9 inequ\u00edvoca, \n\nbaseia-se na implanta\u00e7\u00e3o de nova infra-estrutura e novas oportunidades de neg\u00f3cios. A leitura \n\ninicial da introdu\u00e7\u00e3o oferece men\u00e7\u00e3o a aspectos como conserva\u00e7\u00e3o, re-potencia\u00e7\u00e3o, \n\notimiza\u00e7\u00e3o que s\u00e3o elementos tamb\u00e9m associados ao fen\u00f4meno de expans\u00e3o da oferta. \n\nMenciona a expans\u00e3o da rede de transmiss\u00e3o, o que \u00e9 algo interessante, mas fala da expans\u00e3o \n\nda transmiss\u00e3o para novos empreendimentos, quando refor\u00e7os no sistema j\u00e1 existente, \n\nidentificados por especialistas189 como algo necess\u00e1rio para a confiabilidade e robustez do \n\n                                                 \n187 BRASIL, 2007b, pg 6, (Introdu\u00e7\u00e3o)  \n188 Brasil, Minist\u00e9rio de Minas e Energia, Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica Plano Decenal de Expans\u00e3o de \nEnergia 2008/2017 / Minist\u00e9rio de Minas e Energia. Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica. (2v). Rio de Janeiro: EPE, \n2009, \u00e0 p\u00e1g. 11. \n189 Particularmente, no que se refere \u00e0 interrup\u00e7\u00e3o de novembro de 2009 condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas adversas foram \napontadas para o grande p\u00fablico como causas geradoras principais da interrup\u00e7\u00e3o n\u00e3o obstante a identifica\u00e7\u00e3o \nt\u00e9cnica, atrav\u00e9s de fiscaliza\u00e7\u00e3o de Furnas Centrais El\u00e9tricas, de defici\u00eancias na gest\u00e3o da manuten\u00e7\u00e3o de outros \nequipamentos nas subesta\u00e7\u00f5es de Itaber\u00e1, Ivaipor\u00e3 e Foz do Igua\u00e7\u00fa fiscalizadas pela ANEEL, conforme os \nregistros fotogr\u00e1ficos, constantes do relat\u00f3rio da mencionada fiscaliza\u00e7\u00e3o efetuada. O relat\u00f3rio ainda aponta: \n\u201cEm 2003 j\u00e1 havia sido constatado o obsoletismo das prote\u00e7\u00f5es utilizadas no sistema de transmiss\u00e3o de 765 kV, \ncom reles do tipo semi-est\u00e1ticos em opera\u00e7\u00e3o. Esta condi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m existe nas subesta\u00e7\u00f5es de 500 kV e 345 \nkV. Consta do Plano de Moderniza\u00e7\u00e3o de Furnas daquela \u00e9poca, com previs\u00e3o de implanta\u00e7\u00e3o at\u00e9 dezembro de \n2006, adiada para dezembro de 2008 e novamente adiada para dezembro de 2010. A situa\u00e7\u00e3o que se encontra o \nsistema de transmiss\u00e3o de FURNAS, sobretudo nas linhas de transmiss\u00e3o e subesta\u00e7\u00f5es de 765 kV, 500 kV e \n345 kV leva a uma necessidade urgente de: manuten\u00e7\u00e3o adequada; moderniza\u00e7\u00e3o do sistema de prote\u00e7\u00e3o;\u00b7  \nmoderniza\u00e7\u00e3o/substitui\u00e7\u00e3o das Unidades Terminais Remotas do sistema de supervis\u00e3o e controle;\u00b7  reciclagem e \n\n\n\n   126 \n\nsistema interligado s\u00e3o nitidamente relegados a um segundo plano. Particularmente temos a \n\nrecorr\u00eancia de interrup\u00e7\u00f5es no sistema cuja responsabiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 delegada \u00e0s intemp\u00e9ries e \u00e0 \n\ncasualidades atinentes \u00e0 opera\u00e7\u00e3o normal de um sistema espalhado de maneira continental.  \n\nNo dia 04 de fevereiro de 2011 uma interrup\u00e7\u00e3o de energia deixou oito dos nove estados \n\nbrasileiros do Nordeste sem energia e a causa identificada por especialistas era de mesma \n\nnatureza da interrup\u00e7\u00e3o na por\u00e7\u00e3o sul do sistema interligado 15 meses antes, mencionada nos \n\npar\u00e1grafos anteriores: a falta de manuten\u00e7\u00e3o, comprometendo a robustez do sistema 190. \n\n \n\nQuanto \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis destacamos no Plano Decenal de Expans\u00e3o de \n\nEnergia 2008/2017: \n\n \n\nA partir dos cen\u00e1rios macro-econ\u00f4micos, foram estimadas as demandas de \nderivados de petr\u00f3leo que confrontadas com as previs\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, permitem \nantever as condi\u00e7\u00f5es de atendimento ao mercado, as possibilidades de exporta\u00e7\u00e3o \nde petr\u00f3leo e seus derivados, bem como os investimentos necess\u00e1rios no parque de \nrefino e na infra-estrutura log\u00edstica de petr\u00f3leo e seus derivados. \nVislumbra-se para o pr\u00f3ximo dec\u00eanio um novo papel para o Brasil no mercado \nmundial de petr\u00f3leo, passando \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de exportador l\u00edquido de petr\u00f3leo e \nderivados, em fun\u00e7\u00e3o do desenvolvimento da produ\u00e7\u00e3o em campos de petr\u00f3leo j\u00e1 \ndelimitados. Esta condi\u00e7\u00e3o ser\u00e1 posteriormente ampliada, a partir do \ndesenvolvimento dos novos campos descobertos na nova e promissora prov\u00edncia \npetrol\u00edfera conhecida como \u201cPr\u00e9-sal\u201d.  \nNa \u00e1rea do g\u00e1s natural, foram levantadas as proje\u00e7\u00f5es de demanda de g\u00e1s natural \ndas companhias distribuidoras locais, do consumo em refinarias, das f\u00e1bricas de \nfertilizantes e das termel\u00e9tricas. A competitividade entre o g\u00e1s natural e \nenerg\u00e9ticos substitutos em cada segmento, como por exemplo, o \u00f3leo combust\u00edvel \n\n                                                                                                                                                         \ntreinamento de seu pessoal de opera\u00e7\u00e3o. Ver RELATORIO DE FISCALIZACAO RF-FURNAS-01/2010-\nSFE I - que teve o objetivo de verificar as causas e conseq\u00fc\u00eancias da ocorr\u00eancia do dia 10 de novembro de 2009, \ncom in\u00edcio \u00e0s 22h13min que acarretou o desligamento de parte do sistema el\u00e9trico das regi\u00f5es Sul e Sudeste, \ncom a interrup\u00e7\u00e3o de 24.436 MW no Sistema Interligado Nacional \u2013 SIN, distribu\u00eddas ao longo de dezoito \nestados. Processo ANEEL n\u00b0 48500.006877/2009-46. \n190 Ver CORREIO BRAZILIENSE . Energia: Cerca de 40 milh\u00f5es de nordestinos pagam pela inefici\u00eancia de \n04 de fevereiro de 2011. Na reportagem foram ouvidos especialistas e autoridades da \u00e1rea \u201cMesmo o governo \ndificultando acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es indispens\u00e1veis para acad\u00eamicos e especialistas, tudo leva a crer que as causas \ndos gigantescos cortes na distribui\u00e7\u00e3o est\u00e3o relacionadas \u00e0 aus\u00eancia de manuten\u00e7\u00e3o\u201d, afirmou C\u00e9lio Bermann, \nprofessor de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Energia do Instituto de Eletrot\u00e9cnica e Energia (IEE) da Universidade de S\u00e3o \nPaulo (USP). Para ele, os tipos de ocorr\u00eancia revelam grave fragilidade do sistema. Al\u00e9m da \u201cinani\u00e7\u00e3o de \ndados\u201d, ele criticou o fato de empresas do setor e a pr\u00f3pria Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (Aneel) n\u00e3o \nserem pautadas por metas de efici\u00eancia. Em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas da gera\u00e7\u00e3o 80% hidr\u00e1ulica e distante das \nregi\u00f5es consumidoras, Bermann ressaltou que o SIN precisa de esquemas mais \u00e1geis de monitoramento e \nisolamento de panes. \u201cA capacidade de regionalizar estragos est\u00e1 sendo testada. O ideal \u00e9 evitar efeitos domin\u00f3 \nt\u00e3o extensos como temos visto\u201d. J\u00e1 o Ministro das Minas e Energia, Edson Lob\u00e3o se posicionou de outra \nmaneira: \u201cO nosso sistema tem falhas, mas elas existem em todos os sistemas do mundo. O sistema \u00e9 robusto e \u00e9 \nbom. N\u00e3o h\u00e1 nada mais moderno do que o sistema brasileiro\u201d, declarou o ministro. Para Lob\u00e3o, n\u00e3o houve \nsequer um apag\u00e3o no Nordeste, mas apenas \u201cuma interrup\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria no fornecimento\u201d. Ele admitiu ainda \nque defeitos no sistema de prote\u00e7\u00e3o da rede el\u00e9trica ocorrem de tempos em tempos e causam tanto danos \nsignificativos, a exemplo de ontem, como problemas menores e at\u00e9 impercept\u00edveis.  \n\n\n\n   127 \n\nno segmento industrial, constitui-se como orientadora na elabora\u00e7\u00e3o das proje\u00e7\u00f5es \ndas demandas e com este objetivo foram analisadas as perspectivas dos pre\u00e7os de \ng\u00e1s natural no cen\u00e1rio mundial e seus reflexos no Brasil.\u201d191  \n\n \n\n Tal como nos destaques anteriores referentes \u00e0 oferta de energia el\u00e9trica, a discuss\u00e3o \n\npresente no Plano Decenal referente \u00e0 oferta de combust\u00edveis tamb\u00e9m mant\u00e9m a l\u00f3gica \n\nexpansiva do cen\u00e1rio presente com promessas futuras de explora\u00e7\u00e3o das imensas reservas \n\nidentificadas na camada de Pr\u00e9-sal. \n\nO conhecimento por parte da Petrobras da exist\u00eancia deste petr\u00f3leo foi obtido a partir \n\nde esfor\u00e7os t\u00e9cnico-cient\u00edficos desenvolvidos nas \u00faltimas d\u00e9cadas, atrav\u00e9s do \n\ndesenvolvimento de modelos que buscavam interpretar as caracter\u00edsticas das fei\u00e7\u00f5es \n\ngeol\u00f3gicas com os dados dispon\u00edveis. Entretanto, a comprova\u00e7\u00e3o da sua exist\u00eancia apenas foi \n\nobtida em novembro de 2007, com a descoberta no campo de Tupi de reservas estimadas de 5 \n\na 8 bilh\u00f5es de barris, de um \u00f3leo com 28 graus API192, de melhor qualidade comercial do que \n\na m\u00e9dia do petr\u00f3leo encontrado no Brasil, e mais f\u00e1cil de refinar. A partir deste conjunto de \n\ndescobertas se sucederam uma s\u00e9rie de avalia\u00e7\u00f5es da dimens\u00e3o total das reservas no Pr\u00e9-sal. \n\nPara um pa\u00eds com reservas estimadas em 14,4 bilh\u00f5es de barris de \u00f3leo equivalente \n\n(considerando petr\u00f3leo e g\u00e1s natural), avalia\u00e7\u00f5es que estimavam a exist\u00eancia de 70 a 107 \n\nbilh\u00f5es de barris de \u00f3leo equivalente na camada do pr\u00e9-sal transformaram o pa\u00eds num \n\ncandidato a integrar a Organiza\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo (OPEP). \n\nA quest\u00e3o \u00e9 que n\u00e3o se sabe ainda, com o rigor cient\u00edfico necess\u00e1rio, se o petr\u00f3leo \n\nexistente no pr\u00e9-sal est\u00e1 presente uniformemente no continente formado pela \u00e1rea de 160 mil \n\nquil\u00f4metros quadrados correspondente, ou se tratam-se de bols\u00f5es formando um \n\n\u201carquip\u00e9lago\u201d. Trata-se de um campo \u00fanico ou de uma seq\u00fc\u00eancia de campos? Tal \n\ndesconhecimento acabou por permitir que se especule reservas que variam entre 50 e 150 \n\nbilh\u00f5es de barris de \u00f3leo equivalente193, com evidentes efeitos financeiros no que diz respeito \n\n\u00e0 renda que poder\u00e1 ser apropriada com a comercializa\u00e7\u00e3o deste petr\u00f3leo, sempre ao sabor da \n\nvolatilidade dos seus pre\u00e7os. \n\n \n\n                                                 \n191 BRASIL. Plano Decenal de Expans\u00e3o de Energia 2008/2017 \u00e0  p\u00e1g .12. \n192 A escala API, medida em graus, expressa a densidade relativa de um \u00f3leo ou derivado. O grau API \u00e9 maior \nquanto mais leve \u00e9 o \u00f3leo ou derivado. Petr\u00f3leos com grau API que excedam 30 s\u00e3o considerados leves; Aqueles \nsituados entre 22 e 30 graus API, s\u00e3o m\u00e9dios; localizados abaixo de 22 graus API, s\u00e3o considerado pesados. \n193 Al\u00e9m das reservas j\u00e1 mencionadas no campo de Tupi, de concreto o que se tem \u00e9 a confirma\u00e7\u00e3o da Petrobras \nde reservas tamb\u00e9m no campo de Iara, da ordem de 3 a 4 bilh\u00f5es de barris de \u00f3leo equivalente. Al\u00e9m dos campos \nde Tupi e Iara, as aten\u00e7\u00f5es est\u00e3o voltadas para a avalia\u00e7\u00e3o dos campos de Guar\u00e1 e Carioca, Bem-Te-Vi e J\u00fapiter \n(todos os mencionados est\u00e3o na Bacia de Santos). \n\n\n\n   128 \n\nUma nova configura\u00e7\u00e3o se apresenta para o Brasil com as descobertas do pr\u00e9-sal: um \n\nrecurso hidrocarbon\u00edfero poss\u00edvel de ser obtido, oportunidades de neg\u00f3cio e uma consolida\u00e7\u00e3o \n\ndo reposicionamento da Petrobr\u00e1s como empresa mundial. Nas camadas do pr\u00e9-sal ou p\u00f3s-sal \n\ndependendo do sentido que se olhe (o geol\u00f3gico na forma\u00e7\u00e3o de camadas ou o sentido \n\nhumano na supera\u00e7\u00e3o das barreiras f\u00edsicas a serem transpostas para o homem chegar nele) \n\nexiste o recurso natural depositado ali h\u00e1 mil\u00eanios, que se transforma em, combust\u00edvel, \n\nmercadoria e insumo. H\u00e1 tremendas implica\u00e7\u00f5es nesta explora\u00e7\u00e3o, tanto como supera\u00e7\u00f5es \n\nt\u00e9cnicas, log\u00edsticas como mudan\u00e7as de h\u00e1bitos nos usos finais. Estas descobertas revelam, \n\nclaro, a possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o do recurso, mas revelam tamb\u00e9m a fluidez do discurso que \n\nora se pauta pela corrobora\u00e7\u00e3o das preocupa\u00e7\u00f5es  quanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel f\u00f3ssil e \n\nsua rela\u00e7\u00e3o com aquecimento global, e em momento posterior a utiliza\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel \n\nf\u00f3ssil, na contra-m\u00e3o de uma expectativa ambiental  da diminui\u00e7\u00e3o do uso de hidrocarbonetos. \n\n\u00c9 dif\u00edcil acreditar na id\u00e9ia de que as reservas do Pr\u00e9-sal deixem de ser utilizadas em fun\u00e7\u00e3o de \n\npreocupa\u00e7\u00f5es ambientais, mesmo que, no n\u00edvel discursivo oficial, se observe nos sucessivos \n\nplanos e desenhos de projetos em andamento a simultaneidade entre sustentabilidade \n\nambiental e sustentabilidade da expans\u00e3o da oferta de combust\u00edveis e eletricidade. Uma \n\nilustra\u00e7\u00e3o importante disto que dissemos se revelam da defesa da expans\u00e3o acelerada do \n\naproveitamento do potencial hidrel\u00e9trico na Amaz\u00f4nia, incluindo projetos extremamente \n\ncontroversos como Belo Monte, obra capital do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento \n\n(PAC), atrav\u00e9s da divulga\u00e7\u00e3o de que se trata de alternativa \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel f\u00f3ssil \n\npara gerar eletricidade194. N\u00e3o se estabelece na pr\u00e1tica, no entanto, uma dicotomia entre a \n\nop\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o de usinas hidrel\u00e9tricas ou termel\u00e9tricas uma vez que o sistema el\u00e9trico \n\ncom o porte existente e com as expectativas de atendimento expressas nos sucessivos planos \n\ndecenais apenas poderia operar em fun\u00e7\u00e3o de mega UHEs e UTEs. Ocorre no caso brasileiro \n\n                                                 \n194 Em dois documentos da Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica saindo em defesa da constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica de \nBelo Monte s\u00e3o utilizados dois apelos que contraditam com o cen\u00e1rio poss\u00edvel de expans\u00e3o do parque \ntermel\u00e9trico em fun\u00e7\u00e3o das descobertas do pr\u00e9 sal. Os trechos selecionados confundem, na aprecia\u00e7\u00e3o dos fatos \npor um vi\u00e9s mais amplo, matriz el\u00e9trica e matriz energ\u00e9tica, particularmente no cen\u00e1rio de evolu\u00e7\u00e3o da \nexplora\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel f\u00f3ssil nas camadas do Pr\u00e9-sal. A contribui\u00e7\u00e3o brasileira para  o fen\u00f4meno de  emiss\u00e3o \nde gases de efeito estufa certamente se amplificar\u00e1 para al\u00e9m do que  pretende o discurso de defesa de Belo \nMonte: \u201cAl\u00e9m de praticamente n\u00e3o emitir gases de efeito estufa durante sua vida operativa, a usina de Belo \nMonte evitar\u00e1 a constru\u00e7\u00e3o de termel\u00e9tricas emissoras de CO2. para fins de compara\u00e7\u00e3o, pode-se dizer que \nseriam necess\u00e1rias 19 usinas termel\u00e9tricas a g\u00e1s natural ( de 500 MW cada) para igualar  a produ\u00e7\u00e3o de energia \nde  Belo Monte. No entanto, essas usinas produziriam emiss\u00f5es em torno de 19MtCO2 por ano, valor superior \u00e0s \nemiss\u00f5es totais do setor el\u00e9trico em 2007. (EPE:2011A, 3). \u201cEnergia limpa. A decis\u00e3o de usar energia \nhidrel\u00e9trica para ampliar a matriz energ\u00e9tica nacional foi orientada pelo compromisso assumido pelo Brasil em \n2009, de reduzir as emiss\u00f5es de CO2 entre 36,1% e 38,9% at\u00e9 2020. A hidrel\u00e9trica de Belo Monte ajudar\u00e1 a \nmanter a posi\u00e7\u00e3o atual do Brasil como uma das matrizes energ\u00e9ticas mais limpas de todos os pa\u00edses \nindustrializados em 46% da energia proveniente de fontes renov\u00e1veis\u201d. Cf. EPE. Empresa de Pesquisa \n\n\n\n   129 \n\numa preval\u00eancia da dam industry. O fracasso do Programa Priorit\u00e1rio de Termel\u00e9tricas (PPT) \n\ndurante o chamado \u201capag\u00e3o\u201d no mandato do Presidente Fernando Henrique Cardoso foi prova \n\nda fragilidade quanto aos estudos de viabilidade. Na \u00e9poca o discurso n\u00e3o superou a realidade \n\nda inconsist\u00eancia das propostas do programa. Hoje em dia pouco se fala sobre este fato \n\npassado e sobre a capacidade real presente de implantar termel\u00e9tricas de grande porte e a \n\ncapacidade de supri-las com o combust\u00edvel necess\u00e1rio. Voltaremos a este ponto ainda ao final \n\ndeste cap\u00edtulo. \n\nOutro aspecto que chama a aten\u00e7\u00e3o nos sucessivos planos \u00e9 o n\u00e3o reconhecimento da \n\nvida \u00fatil das usinas hidrel\u00e9tricas, em termos efetivos de estabelecer dentro do horizonte de \n\nplanejamento as a\u00e7\u00f5es de descomissionamento e suas conseq\u00fc\u00eancias ambientais: \n\n \n\nOutro aspecto a ser destacado \u00e9 a quase ilimitada longevidade das grandes usinas \nhidrel\u00e9tricas, ao contr\u00e1rio das usinas termel\u00e9tricas que esgotam sua vida \u00fatil em \ncerca de trinta anos. Grandes usinas hidrel\u00e9tricas podem durar, talvez, mais de um \ns\u00e9culo, sendo cerca de tr\u00eas quartos de seus custos de investimento representados \npor estruturas f\u00edsicas de dura\u00e7\u00e3o ilimitada (at\u00e9 mesmo seus equipamentos eletro-\nmec\u00e2nicos t\u00eam vida relativamente longa,em torno de setenta anos, exigindo apenas \neventuais recapacita\u00e7\u00f5es). Deste modo, esgotado o per\u00edodo inicial de amortiza\u00e7\u00e3o \ndos investimentos, estas usinas podem continuar a produzir a mesma energia a \ncustos reduzidos, o que proporciona uma redu\u00e7\u00e3o nas tarifas, resultando nos dias \nde hoje em importante vantagem competitiva para o pa\u00eds.195 \n\n \n\nA hist\u00f3ria da hidroeletricidade pode ainda ser considerada recente no Brasil, ao menos, \n\nno que diz respeito \u00e0 idade dos grandes projetos hidrel\u00e9tricos, o que n\u00e3o justifica o fato de que \n\ninterven\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas do porte que temos n\u00e3o tragam consigo as discuss\u00f5es referentes \u00e0 \n\nan\u00e1lise do ciclo de vida (ACV) das plantas de hidroeletricidade, incluindo aqui as discuss\u00f5es \n\nde emiss\u00e3o de metano especialmente nas usinas de reservat\u00f3rio em \u00e1reas de floresta tropical. \n\nJ\u00e1 h\u00e1 ac\u00famulo de discuss\u00e3o tecno-cient\u00edfica sobre o tema196. Mesmo sendo o \n\n                                                                                                                                                         \nEnerg\u00e9tica. Brasil. Projeto da Usina de Belo Monte \u2013 Fatos e Dados. Fevereiro de 2011. e EPE. Empresa de \nPesquisa Energ\u00e9tica. Brasil. Projeto da Usina de Belo Monte \u2013 Perguntas Freq\u00fcentes. Fevereiro de 2011 \n195 Plano Nacional de Energia 2030,  \u00e0 p\u00e1g. 159.  \n196Emiss\u00f5es referentes ao descomissionamento representam mais do que nove vezes a emiss\u00e3o pela \ndecomposi\u00e7\u00e3o da biomassa no reservat\u00f3rio, e oferece uma tremenda contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 emiss\u00e3o total (durante todo o \nciclo de vida) de hidrel\u00e9tricas (PACCA &amp; HORVATH 2002. PACCA, 2007). Na An\u00e1lise do Ciclo de Vida do \nreservat\u00f3rio de Glen Canyon observa-se a rela\u00e7\u00e3o 3.500.000 ton de CO2 eq. X 33.000.000 ton de CO2 eq. Para os \n33.000 km2 de reservat\u00f3rios brasileiros, o impacto total da sub-estimativa das emiss\u00f5es de CH4 pela superf\u00edcie da \n\u00e1gua dos reservat\u00f3rios \u00e9 pr\u00f3xima daquela gerada pela emiss\u00e3o da queima de combust\u00edvel f\u00f3ssil na grande S\u00e3o \nPaulo, enquanto a emiss\u00e3o total das superf\u00edcies de reservat\u00f3rio ultrapassa a emiss\u00e3o dessa cidade. Emiss\u00f5es  de \nCH4 presente na \u00e1gua que passa pelas turbinas e vertedouros representam um impacto adicional sobre o \naquecimento global. (PUEYO &amp; FEARNSIDE, 2011) Ver a esse respeito tamb\u00e9m PACCA, Sergio. Impacts \nfrom decommissioning of hydroelectric dams: a life cycle perspective. Climatic Change 84:281\u2013294 (2007) e \nPACCA, S (2003) \u201cGlobal warming effect applied to electricity generation technologies\u201d. PhD Thesis, \nUniversity of California, Berkeley, CA. \n\n\n\n   130 \n\ndescomissionamento de hidroel\u00e9tricas opera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica recente com discuss\u00e3o mais restrita a \n\npequenas centrais hidrel\u00e9tricas, no caso brasileiro as conseq\u00fc\u00eancias gerais ainda s\u00e3o pouco \n\nreconhecidas. J\u00e1 se sabe, no entanto, que durante sua opera\u00e7\u00e3o, reservat\u00f3rios acumulam \n\nsedimentos e as conseq\u00fc\u00eancias ambientais desse ac\u00famulo de material durante o \n\ndescomissionamento e demoli\u00e7\u00e3o da barragem ainda n\u00e3o s\u00e3o devidamente contabilizadas197. \n\nEsta discuss\u00e3o \u00e9 particularmente decisiva no caso brasileiro j\u00e1 que os planos de longo prazo \n\ncomo o PNE 2030 apontam a trajet\u00f3ria acelerada de expans\u00e3o na fronteira hidrel\u00e9trica sobre a \n\nAmaz\u00f4nia brasileira simultaneamente acompanhada, ao menos no \u00e2mbito discursivo, da \n\npreocupa\u00e7\u00e3o ambiental. As tabelas a seguir, confeccionadas a partir do citado plano, \n\nevidenciam a acelera\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s dos n\u00fameros identificado de potenciais hidrel\u00e9tricos da \n\nregi\u00e3o.   \n\n \n\n \n\n TABELA 3.1 - Restri\u00e7\u00f5es socioambientais ao potencial hidrel\u00e9trico por sub-bacia \n \n\nSub-bacia Potencial a \naproveitar (MW) \n\nPotencial com \nrestri\u00e7\u00f5es (MW) \n\nPotencial com \nrestri\u00e7\u00f5es (%) \n\nTapaj\u00f3s 24.626 17.841 72,4% \nXingu 22.795 17.114 75% \nMadeira 14.700 1.556 10,5% \nTocantins 8.202 7.109 86,6% \nTrombetas 6.236 4.745 76% \nNegro 4.184 4.184 100% \nAraguaia 3.095 3.095 100% \nJari 1.691 1.373 81,1% \nBranco 1.079 660 61,1% \nParu 938 118 12,5% \nOiapoque 250 250 100% \nPurus 213 213 100% \nMaecuru 161 161 100% \nNhamund\u00e1 110 110 100% \nUatum\u00e3 75 0 0% \nTotal 88.355 58.529 66,2% \n\n   Fonte: Plano Nacional de Energia 2030. V3.  Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica (EPE) /  \n  MME. 2007. \n \n\n \n \n \n \n \n \n\n                                                 \n197 Dados de 1991 (SLOFF,1991;PACCA, 2007) contabilizam que para um volume de acumula\u00e7\u00e3o  de 4900km3  \ncorresponderia um ac\u00famulo de sedimentos por sua aflu\u00eancia na taxa de 50km3/ano para usinas com alta \ncapacidade instalada, o que em termo m\u00e9dio nos conduziriam a uma vida m\u00e9dia de 100 anos para grandes  \nhidrel\u00e9tricas. \n \n\n\n\n   131 \n\nTABELA 3.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o de potencial hidrel\u00e9trico na Amaz\u00f4nia segundo impactos \nsocioambientais  \n\n \n\nImpacto MW % \nSem impacto significativo 30.106 34% \nTerra Ind\u00edgena 39.095 44,2% \nParque Nacional  9.545 10,8% \n\u00c1rea de Quilombo 2.883 3,2% \nReserva de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (RDS) 968 1% \n\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) 768 0,8% \nFloresta Nacional (Flona) 420 0,4% \nReserva Biol\u00f3gica 50 0,05% \nDemais impactos* 4.520 5,1% \nTotal 88.355 100% \n\n \n* Cidades, \u00e1rea populosa, rio virgem, \u00e1rea alagada, custo da terra com infra-estrutura de \nimport\u00e2ncia significativa. \nFonte: Plano Nacional de Energia 2030. Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica (EPE) / MME. 2007. \n\n \n  \n\nPela leitura dos planos mencionados e pela leitura das justificativas de cada grande \n\nprojeto de infraestrutura energ\u00e9tica nota-se que a dimens\u00e3o regional, como parte integrante \n\nda \u201cretomada do planejamento governamental\u201d, pretende ganhar relevo. As particularidades \n\nregionais, tais como presen\u00e7a de localidades isoladas do sistema interligado, diferentes graus \n\nde adequa\u00e7\u00e3o aos \u00edndices de universaliza\u00e7\u00e3o ao acesso \u00e0 eletricidade, voca\u00e7\u00f5es regionais \n\nvinculadas \u00e0 presen\u00e7a biof\u00edsica de recursos naturais, tendo como express\u00e3o e exemplo mais \n\nrecorrente o imenso potencial hidrel\u00e9trico da Amaz\u00f4nia ainda inexplorado, s\u00e3o mencionados \n\ncomo elementos balizadores das op\u00e7\u00f5es e vari\u00e1veis dos planos. Comente-se que \u00e9 comum \n\nassociar-se \u00e0 id\u00e9ia do planejamento uma certa impermeabilidade \u00e0 interfer\u00eancia pol\u00edtica (que \n\nregionalmente se manifesta como recurso pol\u00edticos de primeira ordem, particularmente ainda \n\nligado a uma quimera manifesta na qual populismo, clientelismo, tutela, concess\u00e3o de \n\nfavores, paternalismo, compadrios e rela\u00e7\u00f5es prom\u00edscuas entre o poder p\u00fablico e o privado, \n\ncontribuem decisivamente para que n\u00e3o exista no Brasil um Estado de car\u00e1ter eminentemente \n\np\u00fablico). A impermeabilidade se apresenta com dupla manifesta\u00e7\u00e3o: tecnocracia e \n\ndemocracia s\u00e3o antit\u00e9ticos (BOBBIO, 1996) e assim o protagonismo na sociedade industrial \n\ncabe ao especialista e \u00e9 imposs\u00edvel que seja ocupado pelo cidad\u00e3o comum. \n\n \u00c9 recente o advento de consultas p\u00fablicas aos planos decenais, aparecem como \n\nnovidade no modelo institucional do setor el\u00e9trico como ocorreu a partir do Plano Decenal de \n\nExpans\u00e3o de Energia El\u00e9trica (PDEE-2006/2015) que permaneceu para consulta p\u00fablica na \n\np\u00e1gina eletr\u00f4nica do MME. O Minist\u00e9rio das Minas e Energia e a Empresa de Pesquisa \n\nEnerg\u00e9tica (EPE) se responsabilizaram pela recep\u00e7\u00e3o de contribui\u00e7\u00f5es. Iniciativa positiva, \n\npor\u00e9m insuficiente se considerarmos que n\u00e3o se configurou verdadeiramente em um debate \n\n\n\n   132 \n\np\u00fablico: o formato de audi\u00eancias p\u00fablicas (talvez um calend\u00e1rio de audi\u00eancias) com registro \n\np\u00fablico das mais variadas colabora\u00e7\u00f5es seria prefer\u00edvel, de fato, registre-se, um caso ocorreu \n\nem car\u00e1ter presencial em 18 de fevereiro de 2009, por iniciativa do Minist\u00e9rio P\u00fablico \n\nFederal198. O per\u00edodo de exposi\u00e7\u00e3o do Plano Decenal na internet normalmente \u00e9 curto, \n\ncomprometendo a forma\u00e7\u00e3o de opini\u00e3o p\u00fablica e organiza\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios grupos sociais \n\ninteressados em discut\u00ed-lo. O registro e circula\u00e7\u00e3o p\u00fablica das contribui\u00e7\u00f5es n\u00e3o se verifica. \n\nA divulga\u00e7\u00e3o da metodologia de an\u00e1lise e incorpora\u00e7\u00e3o das contribui\u00e7\u00f5es (vis\u00edveis ao \n\np\u00fablico interessado) seriam condi\u00e7\u00f5es essenciais para que houvesse controle social do \n\nprocesso. O processo de formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de oferta de energia entende o problema \n\nenerg\u00e9tico como um problema de escassez: se h\u00e1 falta de energia e combust\u00edvel providencia-\n\nse mais. Uma esp\u00e9cie de fuga para frente, tendo a solu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e administrativa dentro do \n\nrepert\u00f3rio de solu\u00e7\u00f5es j\u00e1 conhecido: o cen\u00e1rio futuro \u00e9 o cen\u00e1rio presente expandido, situa\u00e7\u00e3o \n\nrepresentada na figura 3.1 \n\n \n\n \n\nFig3.1 O atendimento da oferta futura como mera amplifica\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio presente. \n\n                                                 \n198 Audi\u00eancia realizada em 18/02/2009 tendo como debatedores, Dra. D\u00e9bora Duprat, da Procuradoria Geral da \nrep\u00fablica,a Dra. Gilda Carvalho, Procuradora-Geral dos Direitos do Cidad\u00e3o; Dr. Jo\u00e3o Akira Omoto, do \nMinist\u00e9rio P\u00fablico Federal, Susana Kahn, Secret\u00e1ria de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas e Qualidade Ambiental do \nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente, Altino Ventura Filho, Secret\u00e1rio de Planejamento e Desenvolvimento Energ\u00e9tico \ndo Minist\u00e9rio de Minas e Energia; Maur\u00edcio Tomalsquim, Presidente da Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica; \nEduardo Vieira Barnes, Assessor de Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Patrim\u00f4nio Ind\u00edgena e Meio Ambiente da FUNAI, \nProf. Dr. C\u00e9lio Berman, da Universidade de S\u00e3o Paulo e o Dr. Carlos Vainer, Professor Titular da Universidade \nFederal do Rio de Janeiro. Para detalhes consultar: BRASIL. PROCURADORIA GERAL DA REP\u00daBLICA \u2013 \nPGR.  Audi\u00eancia P\u00fablica - Plano Decenal de Expans\u00e3o de Energia \u2013 PDE (2008- 2007).   Degrava\u00e7\u00e3o.  \n(Transcri\u00e7\u00e3o Ipsis Verbis, 108 p\u00e1gs.) Bras\u00edlia,DF. 18/02/2009. \n\n\n\n   133 \n\n \n \n\n As convers\u00f5es de energia, no passado e no presente, dependem dos recursos naturais. \n\nSeria de extrema riqueza se estivessem presentes nos planos o balizamento de atendimento e \n\nmensura\u00e7\u00e3o de uma demanda b\u00e1sica de energia para o conjunto da popula\u00e7\u00e3o, assegurando a \n\nesta um padr\u00e3o de qualidade de vida e promovendo estimativas de quanta energia seria \n\nnecess\u00e1ria. O car\u00e1ter generalizante, n\u00e3o estratificado e n\u00e3o aferido por classe social agrega \n\ndemandas e dilui diferen\u00e7as presentes em uma sociedade com desigualdade econ\u00f4mica \n\nsevera. O processo expansivo e acelerado identificado at\u00e9 o momento se beneficia de mais \n\num conte\u00fado recorrente e que o legitima para dar substrato \u00e0 tomada de decis\u00e3o: o \n\naparecimento de crises c\u00edclicas ou amea\u00e7as permanentes de crises de suprimento de energia. \n\n \n\nA crise recorrente como problema energ\u00e9tico: vers\u00e3o e subvers\u00e3o \n \n Considerando a hip\u00f3tese de que h\u00e1 um problema a ser solucionado no equacionamento \n\nda oferta de energia, chamemos a isto de um aspecto da quest\u00e3o energ\u00e9tica, cabe em seguida a \n\ncr\u00edtica ao mecanismo de solu\u00e7\u00e3o deste problema.  \n\n Os mecanismos de legitima\u00e7\u00e3o nas escolhas de solu\u00e7\u00f5es de problemas operam no \n\nsentido de integra\u00e7\u00e3o no senso comum n\u00e3o problem\u00e1tico, explicando melhor: os problemas \n\ns\u00e3o tidos como pass\u00edveis de solu\u00e7\u00e3o e baseados no que j\u00e1 dominamos. Aqui entra a id\u00e9ia \n\nexpressa no diagrama que mostra a dimens\u00e3o futura como a dimens\u00e3o presente ampliada. A \n\natitude natural \u00e9 a da consci\u00eancia do senso comum precisamente porque se refere a um mundo \n\nque \u00e9 comum a muitas pessoas e cuja operacionaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o traz grandes novidades e minora \n\na exist\u00eancia de conflitos sociais. \n\n Quando aparece um problema, a realidade da vida cotidiana procura integrar o setor \n\nproblem\u00e1tico dentro de um arcabou\u00e7o de solu\u00e7\u00f5es pr\u00e9-existentes. Este \u00e9 o primeiro \n\nmovimento de afastamento, de isolamento da atitude cr\u00edtica.  \n\n O aparecimento da crise de fornecimento de energia \u00e9 incorporado como n\u00e3o crise se \n\ndecidimos que a maneira de solucion\u00e1-la tamb\u00e9m faz parte da lista de solu\u00e7\u00f5es da vida \n\ncotidiana \u2018sem problemas\u2019: se falta energia, providencia-se mais. N\u00e3o necessariamente a \n\ndin\u00e2mica da solu\u00e7\u00e3o se operacionalizaria de forma sustent\u00e1vel, uma vez que as bases \n\nmateriais para solucion\u00e1-la exigiriam recursos naturais cada vez mais escassos e finitos. O que \n\nocorre \u00e9 que o aparecimento da crise como elemento legitimador de a\u00e7\u00f5es \u00e9 recorrente e a \n\ncada lance do aumento da capacidade instalada foge-se para frente, pois a solu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica (ou \n\n\n\n   134 \n\npoliticamente constru\u00edda) exigir\u00e1 um lance futuro: n\u00e3o por outro motivo a crise de \n\nsuprimento, possibilidade do apag\u00e3o, bloqueio ao desenvolvimento s\u00e3o mensagens freq\u00fcentes \n\ne repetitivas. Alternativas de transi\u00e7\u00e3o s\u00e3o menos assimil\u00e1veis, d\u00e3o mais trabalho para os \n\nt\u00e9cnicos, para os te\u00f3ricos, para os cientistas e mais complexas de se tratar, pois trataria de um \n\nmundo de necessidades distintas das atuais e com nova organiza\u00e7\u00e3o estrutural da produ\u00e7\u00e3o. \n\n O racionamento de energia el\u00e9trica ao qual a sociedade brasileira se viu submetida \n\ndurante o ano de 2001 foi um racionamento de energia el\u00e9trica com forte conte\u00fado residencial \n\n(compulsoriamente de 20%). O apelo deflagrado na sociedade se justificou em fun\u00e7\u00e3o da \n\nqueda de acumula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em v\u00e1rios reservat\u00f3rios conectados ao sistema interligado, \n\nespecialmente os do sudeste brasileiro. H\u00e1 um conjunto de fatores levantados em diagn\u00f3stico \n\npor especialistas199 que enumeram elementos que contribu\u00edram para aquela situa\u00e7\u00e3o, muito \n\nembora a diminui\u00e7\u00e3o das chuvas tenha ficado no registro social como causa principal. As \n\nchuvas esperadas n\u00e3o vieram e o problema operacional se revelou. N\u00e3o se trata de uma crise \n\nenerg\u00e9tica uma vez que n\u00e3o faltou o g\u00e1s, n\u00e3o faltou o petr\u00f3leo, n\u00e3o faltou combust\u00edvel, nem \n\nfaltou energia el\u00e9trica em muitas regi\u00f5es que vertiam \u00e1gua de seus reservat\u00f3rios enquanto o \n\nracionamento se efetivava. A falta de investimentos na gera\u00e7\u00e3o desde o per\u00edodo anterior ao \n\nprocesso de privatiza\u00e7\u00e3o que toma corpo entre os anos de 1993 e 1995, e o cen\u00e1rio de p\u00f3s \n\nprivatiza\u00e7\u00e3o que exibe em seu conjunto a falta de investimento e refor\u00e7o em linhas de \n\ntransmiss\u00e3o, contribuiu, no primeiro caso, para o chamado aumento do risco de d\u00e9ficit para \n\natendimento da demanda e no segundo caso, impediu que blocos de energia el\u00e9trica fossem \n\ntransferidos entre as regi\u00f5es, o que seria o desej\u00e1vel e imprescind\u00edvel em um sistema \n\ninterligado como \u00e9 o brasileiro e em momento em que boa parte dos reservat\u00f3rios de \u00e1gua \n\napresentavam proximidade com seus n\u00edveis cr\u00edticos. O sistema interligado e particularmente o \n\nprocesso de privatiza\u00e7\u00e3o deflagrado anos antes (desde o in\u00edcio dos anos 1990) foram \n\ncolocados \u00e0 prova na sua capacidade material de atender a demanda a eles associados. \n\n Uma constela\u00e7\u00e3o de explica\u00e7\u00f5es foram levantadas por especialistas o que, ao menos \n\npara o p\u00fablico mais especializado, caracterizou-se como problemas mais complexo do que a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do volume de chuvas no per\u00edodo \u00famido:   \n\n \n\n\u2022 Queda real do n\u00edvel de \u00e1gua acumulada nos reservat\u00f3rios; \n\n                                                 \n199 Ver a EDI\u00c7\u00c3O ESPECIAL SOBRE A CRISE ENERG\u00c9TICA. Jornal da Unicamp Campinas, julho de 2001 \n\u2013 ANO XV \u2013 N\u00ba 164. Elaborado pela Assessoria de Imprensa da Universidade Estadual de Campinas (Unicamp). \nPeriodicidade mensal. Trata-se de uma colet\u00e2nea  muita rica sobre as causas do racionamento de 2001. \n \n \n\n\n\n   135 \n\n\u2022 Falta de direcionamento de energia para o sudeste atrav\u00e9s de interc\u00e2mbios de blocos de \n\nenergia atrav\u00e9s do sistema interligado; \n\n\u2022 Problemas de opera\u00e7\u00e3o de usinas: o conceito de planejamento de opera\u00e7\u00e3o baseado na \n\nenergia firme faz com que se vertesse mais \u00e1gua do que se deveria em momento cr\u00edtico \n\n\u2022 Inexist\u00eancia de regula\u00e7\u00e3o para cargas interrupt\u00edveis,  necess\u00e1rias, principalmente para os \n\nsetores eletrointensivos;   \n\n\u2022 Falta de investimentos em gera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o. Durante a crise havia usinas vertendo \n\n\u00e1gua. Itaipu por exemplo \n\n\u2022 N\u00e3o foi problema generalizado de falta de chuva; \n\n\u2022 Matriz de gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica (tamb\u00e9m a matriz energ\u00e9tica) muito homog\u00eanea baseada na \n\nhidroeletricidade e com pouca utiliza\u00e7\u00e3o direta do g\u00e1s para aquecimento, transporte e \n\ncoc\u00e7\u00e3o (tornar firme maior parcela de energia secund\u00e1ria); \n\n\u2022 Necessidade de pol\u00edticas sinalizadoras de conserva\u00e7\u00e3o e economia de energia de car\u00e1ter \n\npreventivo. \n\n \n\n Mais complexa se torna ainda a an\u00e1lise quando efetivamente se observa um aumento de pre\u00e7os \n\nde tarifas no per\u00edodo subseq\u00fcente ao racionamento e um aumento dos valores das a\u00e7\u00f5es das \n\nempresas de eletricidade. Deixamos o registro de cr\u00edtica a alguns aspectos do planejamento \u00e9 \u00e0 \n\npequena heterogeneidade da matriz el\u00e9trica brasileira, oriunda do lado t\u00e9cnico n\u00e3o \n\ngovernamental: destacamos trecho de reportagem e entrevista com o professor especialista \n\nda Unicamp Dr. Secundino Soares200: \n\n \nCom rela\u00e7\u00e3o ao modelo el\u00e9trico brasileiro, Secundino afirma que ainda est\u00e1 muito \nlonge do ideal. Segundo o pesquisador, o grande erro que se comete no Brasil \u00e9 o \nde privilegiar em demasia as usinas hidroel\u00e9tricas em detrimento das \ntermoel\u00e9tricas. O Brasil, segundo ele, sabe fazer usinas hidroel\u00e9tricas, tem \ntecnologia de constru\u00e7\u00e3o de barragens que s\u00e3o exportadas para o mundo todo, sabe \nfazer o maquin\u00e1rio das hidr\u00e1ulicas, detendo portanto um know-how de produ\u00e7\u00e3o, \nconstru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, na \u00e1rea de termoel\u00e9tricas, o Brasil \u00e9 muito atrasado. \n\u201cN\u00e3o temos ind\u00fastrias que produzam equipamentos para esse tipo de usina, e nem \nknowhow de constru\u00e7\u00e3o, de opera\u00e7\u00e3o e de manuten\u00e7\u00e3o\u201d, lamenta. Para o \ncoordenador, nas d\u00e9cadas de 1980 e 1990, na expans\u00e3o do sistema el\u00e9trico, foram \nprivilegiadas as usinas hidroel\u00e9tricas e, por isso, temos um sistema muito forte. \nIsso acarretou um problema de desperd\u00edcio de energia, j\u00e1 que o sistema n\u00e3o possui \numa oferta constante, segura e est\u00e1vel. A oferta de energia do sistema hidroel\u00e9trico \n\n                                                 \n200 Jornal da Unicamp: Programando a energia do dia seguinte. Universidade Estadual de Campinas \u2013 27 de \njunho a 10 de julho de 2005. Entrevista apresentando projeto tem\u00e1tico coordenado pela Unicamp que desenvolve \nferramentas para o sistema el\u00e9trico brasileiro e fazendo considera\u00e7\u00f5es sobre espa\u00e7os de otimiza\u00e7\u00e3o na oferta de \nenergia para fins de produ\u00e7\u00e3o de eletricidade. \n\n\n\n   136 \n\ndepende essencialmente da chuva. Em anos consecutivamente fracos de chuva, \nconseq\u00fcentemente a oferta \u00e9 baixa. Em anos consecutivamente bons de chuva, \ncom grande vaz\u00e3o, a oferta pode aumentar 20%. E esse excedente de energia \u00e9 \njogado fora atrav\u00e9s do chamado vertimento turbin\u00e1vel, \u201cIsso significa que havendo \nturbina, linha de transmiss\u00e3o e todo o sistema el\u00e9trico constru\u00eddo para produzir \nenergia, ainda h\u00e1 desperd\u00edcio por falta de mercado. E isso ocorre porque o sistema \n\u00e9 muito hidr\u00e1ulico e pouco t\u00e9rmico. Assim, se a oferta hidr\u00e1ulica aumenta \nrapidamente, ela esgota a contribui\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica e a\u00ed n\u00e3o existe \nmais mercado\u201d, analisa. O sistema, para Secundino, deveria ser mais balanceado, \nem torno de 30% de gera\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica para 70% de gera\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica. Essa gera\u00e7\u00e3o \nt\u00e9rmica deveria ser flex\u00edvel para que, quando estivesse chovendo, fosse poss\u00edvel \nreduzir a gera\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica para n\u00e3o haver desperd\u00edcio de gera\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica. Hoje \nacontece o contr\u00e1rio. As usinas t\u00e9rmicas brasileiras, al\u00e9m de possu\u00edrem um \npequeno parque, aproximadamente 15% da pot\u00eancia instalada, \u00e9 inflex\u00edvel. Os \nfornecedores de combust\u00edvel para t\u00e9rmicas, segundo ele, exigem em contrato a \ncompra de um m\u00ednimo e essa gera\u00e7\u00e3o m\u00ednima da t\u00e9rmica \u00e9 uma inflexibilidade, \numa vez que n\u00e3o pode haver diminui\u00e7\u00e3o de gera\u00e7\u00e3o por conta do contrato de \nfornecimento de combust\u00edvel. Dessa maneira, a usina termoel\u00e9trica n\u00e3o pode \nreduzir a produ\u00e7\u00e3o quando a usina hidr\u00e1ulica tem uma oferta muito grande. \nConseq\u00fcentemente, o mercado n\u00e3o \u00e9 capaz de absorver porque \u00e9 obrigado a \nconsumir a energia gerada pela t\u00e9rmica e, com isso, acaba vertendo turbin\u00e1vel. Em \nalguns anos da d\u00e9cada de 1990, o Brasil verteu turbin\u00e1vel o dobro da gera\u00e7\u00e3o das \nusinas termoel\u00e9tricas. Produziu aproximadamente 1.500 MW m\u00e9dios atrav\u00e9s das \nusinas t\u00e9rmicas e verteu turbin\u00e1vel 3.000 MW m\u00e9dios. Esse \u00e9 o grande erro de \nplanejamento do sistema el\u00e9trico brasileiro apontado pelo pesquisador. \n\n \n\n O trecho de entrevista acima \u00e9 rico ao mostrar a complexidade do tema e aspectos \n\nmais abrangentes na an\u00e1lise para a pr\u00f3pria formula\u00e7\u00e3o de um problema. Mesmo que o trecho \n\naborde o aspecto exclusivamente do equacionamento do lado da oferta, \u00e9 relevante notar que \n\npouca modifica\u00e7\u00e3o se deu no conjunto propositivo atual (perceba-se que a entrevista foi \n\nrealizada h\u00e1 sete anos), expresso em linhas anteriores nas reflex\u00f5es sobre os planos de energia \n\npor hora propostos e em vig\u00eancia. \n\n Mais recentemente o conjunto de medidas tomadas pelo presidente Luis In\u00e1cio Lula da \n\nSilva, durante seu primeiro mandato como presidente, 2003-2006, sob a forma de medida \n\nprovis\u00f3ria, chamado de novo modelo do setor el\u00e9trico brasileiro procurou dar conta de certos \n\narranjos institucionais e dentro das medidas, notadamente englobou uma certa no\u00e7\u00e3o ou \n\nconceito de crise energ\u00e9tica muito associada a um dos aspectos relacionados ao planejamento, \n\nqual seja, evitar crises de suprimento de energia el\u00e9trica. Segundo GON\u00c7ALVES: \n\n \n\nMedidas que em seu conjunto aparentam atender dois principais objetivos: \nestabelecer estrat\u00e9gias que impe\u00e7am uma situa\u00e7\u00e3o de racionamento, pois \ncertamente a repeti\u00e7\u00e3o desta experi\u00eancia trar\u00e1 graves conseq\u00fc\u00eancias eleitorais ao \ngoverno em exerc\u00edcio, e a outra meta, que tamb\u00e9m \u00e9 maneira de garantir a \n\n\n\n   137 \n\nprimeira, \u00e9 o estabelecimento de um conjunto de medidas para assegurar a \nexpans\u00e3o do setor, com a \u201cretomada do planejamento\u201d e a \u201ccapacidade de elaborar \npol\u00edticas\u201d para o setor sob a responsabilidade do governo, com a manuten\u00e7\u00e3o das \nestatais de gera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o e com medidas, que garantem as taxas de \nlucratividade exigidas pela iniciativa privada(..)201 \n\n \n\nParticularmente a amea\u00e7a do apag\u00e3o se tornou uma esp\u00e9cie de pauta presente, \n\narriscamos dizer, obsessiva, na formula\u00e7\u00e3o do problema energ\u00e9tico no Brasil. As palavras do \n\nex- presidente Luis In\u00e1cio Lula da Silva em seu programa matinal deixaram clara uma das \n\nprioridades em termo de formula\u00e7\u00e3o e linhas de prioridades e uma evid\u00eancia presente no \n\nsenso comum: \n\n \n\nA quest\u00e3o energ\u00e9tica vive de boatos, ou seja, todo dia tem boatos de que vai \nacontecer isso, vai acontecer aquilo. O dado concreto \u00e9 que o Brasil est\u00e1 seguro de \nque n\u00e3o haver\u00e1 apag\u00e3o e de que n\u00e3o faltar\u00e1 energia\u201d (Lula, \"Caf\u00e9 com o \nPresidente\" 14/01/2008). \n\n \n\nEste entendimento de que fundamentalmente o problema energ\u00e9tico ou quest\u00e3o \n\nenerg\u00e9tica brasileira tem balizamento decisivo como garantia do suprimento e como \n\narmadilha pol\u00edtica eleitoral dos seguidos governos, precisa ser devidamente investigada. Um \n\nquadro interpretativo ser\u00e1 objeto de desenvolvimento no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. \n\n \n\n  \n\nAcumula\u00e7\u00e3o primitiva na expans\u00e3o da fronteira energ\u00e9tica \n \n  \n\n O \u00faltimo elemento abordado neste cap\u00edtulo diz respeito a um aspecto que traz conex\u00e3o \n\nexpl\u00edcita com o processo de acumula\u00e7\u00e3o em sua caracter\u00edstica mais crua \u2013 evid\u00eancias de \n\nacumula\u00e7\u00e3o primitiva nos grandes empreendimentos energ\u00e9ticos. As evid\u00eancias emp\u00edricas de \n\ntal processo ser\u00e3o objeto de discuss\u00e3o no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo atrav\u00e9s do relato de viola\u00e7\u00e3o de \n\ndireitos humanos, expropria\u00e7\u00e3o e espolia\u00e7\u00e3o nos processos de licenciamento e constru\u00e7\u00e3o de \n\nobras de infraestrutura energ\u00e9tica. Faz-se necess\u00e1rio, sinalizada a discuss\u00e3o posterior, \n\ndiscorrer sobre a renova\u00e7\u00e3o desse processo particularmente evidente na amplia\u00e7\u00e3o da fronteira \n\nhidrel\u00e9trica e energ\u00e9tica na Amaz\u00f4nia brasileira. \n\n                                                 \n201GON\u00c7ALVES, D. Jr \u201cAn\u00e1lise Hist\u00f3rica do Setor El\u00e9trico Brasileiro: caminho para a compreens\u00e3o do \npresente.\u201d S/D. \n\n\n\n   138 \n\n Quando falamos em fronteira, temos o imagin\u00e1rio remetido \u00e0s imensas fronteiras no \n\nterrit\u00f3rio com os pa\u00edses vizinhos e intra-territorialmente a algumas outras nomeadamente a \n\nfronteira agr\u00edcola, pecu\u00e1ria, fronteiras entre os conglomerados urbanos e espa\u00e7os rurais. \n\n Adicionamos mais duas: a fronteira hidrel\u00e9trica e petrol\u00edfera em regi\u00f5es como a \n\nAmaz\u00f4nia brasileira e mais recentemente atravessando para outros pa\u00edses j\u00e1 que a penetra\u00e7\u00e3o \n\nda ind\u00fastria petrol\u00edfera e el\u00e9trica brasileira avan\u00e7a para as Amaz\u00f4nias peruana, boliviana, \n\ncolombiana. A constru\u00e7\u00e3o social do espa\u00e7o e do territ\u00f3rio, sua organiza\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o \n\nrevelam simultaneamente uma supera\u00e7\u00e3o recente da tend\u00eancia de unifica\u00e7\u00e3o capitalista \n\nexpressa na ideologia do neoliberalismo (cujo apogeu propagand\u00edstico foi o fim da hist\u00f3ria ou \n\ndas ideologias) e uma express\u00e3o conflituosa na pluralidade de modos de vida, estruturas \n\ninstitucionais e caracteriza\u00e7\u00e3o dos valores de uso dos bens naturais. Claro que a \n\nmercadoriza\u00e7\u00e3o de todo o objeto permanece como tend\u00eancia, freq\u00fcentemente com sinal \n\naxiol\u00f3gico negativo. Arriscamos dizer que o slogam do Movimento dos Atingidos por \n\nBarragens \u201c\u00c1gua e Energia, n\u00e3o s\u00e3o mercadoria!\u201d tem forte apelo quando tornado p\u00fablico, \n\nmas a id\u00e9ia da regula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica como possibilitadora e mediadora dos conflitos emergentes \n\nnas estruturas e nas din\u00e2micas que surgem dos desdobramentos da realidade  pela disputa por \n\nesses recursos e pelo territ\u00f3rio que lhes d\u00e1 substrato biof\u00edsico aparece como uma esp\u00e9cie de \n\nt\u00e1bua de salva\u00e7\u00e3o. O conflito aparece como evid\u00eancia de que o grito de guerra do citado \n\nmovimento, ainda que justo, n\u00e3o reflete a realidade observ\u00e1vel que n\u00e3o exclui no processo de \n\nobten\u00e7\u00e3o destes recursos a mercadoriza\u00e7\u00e3o dos mesmos e do seu entorno biof\u00edsico. Assim \n\nencontraremos associados aos empreendimentos energ\u00e9ticos, os empreendimentos minerais e \n\nde valoriza\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o da terra. Aquilo que o Engo Catullo BRANCO (1975, 1989), a \n\nge\u00f3grafa Odette SEABRA (1987) e o historiador Ricardo MARANH\u00c3O (1993) identificaram \n\nde maneira precisa e descritiva como a apropria\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o de terras ribeirinhas e \u00e1reas \n\nde potencial hidr\u00e1ulico relevante. Esse mesmo processo ressurge atrav\u00e9s do poderio de \n\ngrandes transnacionais, outrora com o grupo Light, que modificou os meandros dos rios Tiet\u00ea \n\ne Pinheiros em S\u00e3o Paulo no in\u00edcio do s\u00e9culo passado e aparece renovado na atualidade no \n\nmundo rural e ind\u00edgena nas fronteiras, mais distante ainda dos grandes centros urbanos. \n\n BRAND\u00c3O202 quando se questiona sobre quais s\u00e3o as estruturas de poder que \n\ngarantem a rearticula\u00e7\u00e3o das fra\u00e7\u00f5es de capital que se deslocam no grande territ\u00f3rio e criam \n\ncondi\u00e7\u00f5es de valoriza\u00e7\u00e3o de natureza nacional e internacional levanta possibilidades: \n\n                                                 \n202 BRAND\u00c3O, Carlos. Acumula\u00e7\u00e3o Primitiva Permanente e Desenvolvimento Capitalista no Brasil \nContempor\u00e2neo in ALMEIDA et alli. Capitalismo Globalizado e recursos territoriais. Ed. Lamparina Rio de \njaneiro 2010.  \n\n\n\n   139 \n\n \n\nUma boa hip\u00f3tese parece ser a de caracterizar a experi\u00eancia capitalista brasileira \nantes como um processo de valoriza\u00e7\u00e3o (de massas redundantes de valor \nmercantil) do que de acumula\u00e7\u00e3o reprodutiva de capital (industrial). Ou, pelo \nmenos, encar\u00e1-la como perene coexist\u00eancia de acumula\u00e7\u00e3o de natureza primitiva \ncom formas renovadas por despossess\u00e3o/espolia\u00e7\u00e3o.203 \n \n\n A teoria da Estrutura Social de Acumula\u00e7\u00e3o nos revela a necessidade constante de \n\nrenova\u00e7\u00e3o de instrumentos institucionais, culturais e hierarquiza\u00e7\u00e3o de valores, costumes e \n\nideologias para autotransformar e expandir o processo de acumula\u00e7\u00e3o. As fronteiras \n\ngeogr\u00e1ficas s\u00e3o as linhas m\u00f3veis dessa expans\u00e3o e a base material da realiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas que envolvem interesses ligados \u00e0 estrutura e \u00e0 sua expans\u00e3o. \n\n A acumula\u00e7\u00e3o primitiva204, longe de ser uma fase passada da hist\u00f3ria do capitalismo, \n\naparece renovada e permanente no processo de acumula\u00e7\u00e3o de capital, claro que com o \n\nespec\u00edfico requinte contempor\u00e2neo do dom\u00ednio da l\u00f3gica financeira. Como se explica o \n\nsurgimento de m\u00faltiplos projetos simult\u00e2neos de empreendimentos (projetos) propostos a \n\ncada plano decenal, aqui e em outros pa\u00edses vizinhos sendo que a capacidade de \n\nfinanciamento n\u00e3o \u00e9 garantida ou \u00e9 objeto de complicada engenharia financeira?205 N\u00e3o se \n\ntrata de um teste de viabilidade e de sondagem dentro das poss\u00edveis \u00e1reas de influ\u00eancia?206 \n\n  \n\n                                                 \n203 Op.cit \u00e0s p\u00e1gs 40, 41  \n204 Faz-se necess\u00e1rio uma distin\u00e7\u00e3o entre acumula\u00e7\u00e3o primitiva origin\u00e1ria que pela descri\u00e7\u00e3o de Marx no vol I do \nCapital era fen\u00f4meno datado b\u00e1rbaro de expropria\u00e7\u00e3o e rapinagem, das terras, \u00e1guas e demais elementos naturais \ncom o intuito de expropria\u00e7\u00e3o da propriedade com corte de classe. O processo de acumula\u00e7\u00e3o primitiva de \ncar\u00e1ter permanente se modificou e perdeu uma data\u00e7\u00e3o j\u00e1 que ganhou inova\u00e7\u00f5es nos desdobramentos hist\u00f3ricos \nposteriores. A esse respeito vale o aprofundamento dado por HARVEY, D em The New Imperialism, Oxford- \nNew York, 2003 especificamente no cap\u00edtulo 4.  \n205 O caso da figura de financiamento do Projeto de Belo Monte \u00e9 elucidativo do esfor\u00e7o pela garantia do \nfinanciamento. Um aporte financeiro bastante volumoso por conta do BNDES chegando a seu topo hist\u00f3rico de \nfinanciamento e um envolvimento de v\u00e1rios fundos de pens\u00e3o caracterizaram um investimento estatal com \nnenhuma participa\u00e7\u00e3o de bancos privados.  O BNDES se disp\u00f5e a financiar 80% dos custos. Ao mesmo tempo, o \nbanco espera uma nova capitaliza\u00e7\u00e3o do Tesouro Nacional para assegurar esta participa\u00e7\u00e3o. Assiste-se a um \nexerc\u00edcio de engenharia financeira para viabilizar a obra com toda sorte de ren\u00fancia fiscal e isen\u00e7\u00f5es que trar\u00e3o \num aumento desproporcional da d\u00edvida p\u00fablica. \n206 O PPT \u2013Programa Priorit\u00e1rio de Termeletricidade foi um exemplo de multiplica\u00e7\u00e3o de projetos propostos \naqui e acol\u00e1, sem  correla\u00e7\u00e3o  com Estudos de Viabilidade T\u00e9cnico Econ\u00f4mica adequados. Uma esp\u00e9cie de \ncorrida do ouro para ver quais projetos vingariam, em um momento de baixa energia afluente de fonte h\u00eddrica e \nem um momento em que o apelo ambiental poderia muito bem ir \u00e0 lona pela como\u00e7\u00e3o nacional que se criou com \no risco do apag\u00e3o. Se inseria dentro de um conjunto de medidas chamadas de compras emerg\u00eancias de energia \nque abrigava volumes de recursos para compra de equipamentos. O PPT foi estabelecido pelo Decreto 3.371 de \n24 de fevereiro de 2000 e acionado pela portaria do Minist\u00e9rio de Minas e Energia no 43 , 25/02/2000, foi prova \ncabal do insucesso do est\u00edmulo ao investimento privado no per\u00edodo das privatiza\u00e7\u00f5es das empresas el\u00e9tricas  que \nn\u00e3o se materializou quanto ao investimento espec\u00edfico em nova convers\u00e3o de energia de car\u00e1ter hidrel\u00e9trico \n(SAUER, 2003) . Previa a constru\u00e7\u00e3o de 49 usinas em car\u00e1ter emergencial, quinze apenas sa\u00edram do papel e 13 \ndelas capitaneadas pela Petrobr\u00e1s. \n\n\n\n   140 \n\n A ordem do discurso (hegem\u00f4nico) \u00e9 eficaz no sentido de produzir, amparado pelo \n\nsenso comum, que os v\u00e1rios modelos de desenvolvimento potencialmente existentes \n\nconvirjam para um \u00fanico e aqueles discursos ex\u00f3ticos sejam marginalizados e destitu\u00eddos da \n\nfala, no sentido de n\u00e3o aparecerem na cena pol\u00edtica.  \n\n O processo de concentra\u00e7\u00e3o de renda e poder se confirma na costura dos n\u00facleos de \n\npoder na esfera privada e p\u00fablica tal como aprendemos nas refer\u00eancias te\u00f3ricas e \n\ninterpretativas da realidade brasileira presentes no cap\u00edtulo I, assim o levantamento da \n\nconex\u00f5es de interesses presentes na expans\u00e3o das fronteiras mencionadas se torna importante. \n\nBRAND\u00c3O advoga que a interpreta\u00e7\u00e3o cr\u00edtica do processo de espacializa\u00e7\u00e3o do capitalismo \n\nbrasileiro n\u00e3o deve prescindir dos elementos presentes e historicamente herdados do padr\u00e3o \n\nhist\u00f3rico de crescimento, concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, de poder, prest\u00edgio e renda:  \n\n \n\nOu seja, ajuda a demonstrar que a coaliz\u00e3o de poder, o bloco hist\u00f3rico que domina \no pa\u00eds, se alimenta e se reproduz, tamb\u00e9m, da extensividade, do car\u00e1ter itinerante, \nda fuga para frente, recorrentemente se reproduzindo em busca de valoriza\u00e7\u00e3o que \nutilizam a dimens\u00e3o continental, a situa\u00e7\u00e3o paradoxal e o movimento dial\u00e9tico da \nalta concentra\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e, ao mesmo tempo, a marcante capilaridade e \ncapacidade de interioriza\u00e7\u00e3o e \u201csa\u00edda para dentro\u201d que o capitalismo brasileiro \naprendeu a utilizar, constituindo cadeias longas e complexas de adi\u00e7\u00e3o de valor \necon\u00f4mico e circuitos mercantis internos vigorosos. 207 \n\n \n\n   Reciprocamente a suaviza\u00e7\u00e3o da contradi\u00e7\u00e3o tem que se manifestar como um \n\nexerc\u00edcio da pr\u00e1tica das institui\u00e7\u00f5es que s\u00e3o constru\u00eddas socialmente, inclusive como \n\ninstrumento apaziguador das tens\u00f5es na vida moderna: trata-se de um conforto que os grupos \n\nsociais lan\u00e7am m\u00e3o para n\u00e3o serem obrigados a dar conta de tudo individualmente ou \n\ncoletivamente em grupos de interesse especifico. Este \u00e9 o n\u00facleo central do que foi discutido em \n\npar\u00e1grafos anteriores. A estabilidade da forma\u00e7\u00e3o social dentro do mundo organizado no \n\ncapitalismo n\u00e3o prescindiria das institui\u00e7\u00f5es e atrav\u00e9s delas, da pot\u00eancia de gerar persistentes e \n\neficazes legitima\u00e7\u00f5es que muitas vezes n\u00e3o resistem a um exame discursivo mais profundo e em \n\ntermos operacionais, n\u00e3o resistiriam a um arranjo institucional que privilegiasse a pluralidade \n\nde manifesta\u00e7\u00e3o de modos de vida de sub-vers\u00f5es do que fazer com os rios, terras ribeirinhas, a \n\nenergia convertida e transformada em eletricidade, os hidrocarbonetos extra\u00eddos e modificados \n\npara se tornar combust\u00edvel. Talvez agora tenha feito mais sentido a utiliza\u00e7\u00e3o da ep\u00edgrafe no \n\nin\u00edcio deste cap\u00edtulo e a dificuldade de chegar pr\u00f3ximo a consci\u00eancia mencionada por \n\nBenchimol. \n\n                                                 \n207 BRAND\u00c3O, 2010, p. 55. \n\n\n\n   141 \n\nCAPITULO IV \nA Possibilidade de realiza\u00e7\u00e3o da pluralidade em uma sociedade com \n\nsociedades de prop\u00f3sitos espec\u00edficos. \n \n\n \n\n Tal como nos cap\u00edtulos anteriores, persiste neste, o esfor\u00e7o interpretativo sobre a \n\ncoexist\u00eancia do pluralismo, face a face com o aprofundamento das Estruturas Sociais de \n\nAcumula\u00e7\u00e3o que promovem a\u00e7\u00f5es seletivas no sentido de construir socialmente \n\nposicionamentos e a\u00e7\u00f5es dominantes que, marginalizam o lado que chamamos de produtores \n\nde sub-vers\u00f5es sobre o problema energ\u00e9tico, e de como utilizar os recursos naturais que \n\ncontraditam, essencialmente, com os processos oficiais de constru\u00e7\u00e3o de grandes obras, que \n\nd\u00e3o amparo, por sua vez ao processo din\u00e2mico de acumula\u00e7\u00e3o. Etapas do licenciamento \n\nambiental, o posicionamento de parte do Minist\u00e9rio P\u00fablico, o posicionamento de  indiv\u00edduos \n\ne grupos acad\u00eamicos cr\u00edticos ao licenciamento ambiental acelerado e a\u00e7odado, o movimento \n\nsocial alinhado aos ribeirinhos, ind\u00edgenas, amea\u00e7ados, aparecem, em algumas situa\u00e7\u00f5es, tais \n\ncomo discursos, not\u00edcias e posicionamentos oficiais, como entraves ao progresso e ao \n\ndesenvolvimento. Aprofundaremos nossa an\u00e1lise quanto a isso. \n\n O pluralismo diante do processo de acumula\u00e7\u00e3o pode ser interpretado atrav\u00e9s das \n\nnervuras do contradit\u00f3rio que aparecem no pluralismo de interesses e dos recursos pol\u00edticos \n\ndispon\u00edveis. Um pluralismo que possibilite, racioc\u00ednio ex ante, a voz dos v\u00e1rios grupos \n\nenvolvidos e n\u00e3o suprima aquelas dos grupos humanos porta vozes daquilo que chamamos de \n\nsub-vers\u00e3o. Assim Norberto BOBBIO (1986, 2000), MACPHERSON (1977, 1979, 1991), \n\nDELEUZE &amp; GUATTARI (1997), BERGER &amp; LUCKMANN (2005), Milton SANTOS \n\n(2001) s\u00e3o autores que identificamos para trabalhar e interpretar o surgimento do espa\u00e7o \n\npol\u00edtico liso que avaliamos ser manifesta\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o social n\u00e3o necessariamente anti-\n\nsist\u00eamica, mas sim manifesta\u00e7\u00e3o de rea\u00e7\u00e3o \u00e0 captura pelas formula\u00e7\u00f5es dominantes em uma \n\nsociedade que produz ideologia sobre desenvolvimento, progresso, problema energ\u00e9tico e uso \n\nda natureza. \n\n O di\u00e1logo de conceitos criados por estes autores se far\u00e1 face a documentos, a\u00e7\u00f5es em \n\ncurso, posi\u00e7\u00f5es oficiais, empresariais e declara\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, de forma a revelar  contradi\u00e7\u00f5es. \n\nIsso nos parece fundamental para evidenciar desdobramentos do problema e limites \n\ninstitucionais para dirimir conflitos. T\u00e9cnica e ci\u00eancia como ideologia (HABERMAS, 1999) \n\naparecem neste cap\u00edtulo. Arrisca-se colocar lado a lado, por exemplo, tabelas de risco de \n\nd\u00e9ficit de energia (compilados de uma leitura de v\u00e1rios planos decenais brasileiros de energia \n\n\n\n   142 \n\nel\u00e9trica) ao lado de declara\u00e7\u00f5es de pessoas simples alegando no\u00e7\u00f5es distintas de progresso e \n\ndesenvolvimento. Mas esta constata\u00e7\u00e3o distintiva e emp\u00edrica evidencia como se produz \n\nseletivamente o senso comum para a formula\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o de problemas, ambos carregados \n\nde ideologia e seletividades. Os \u00faltimos conceitos que lan\u00e7amos m\u00e3o e fizemos uso na \n\nexposi\u00e7\u00e3o (risco maior da reflex\u00e3o) \u00e9 o de espa\u00e7o pol\u00edtico liso e de estriado, no quais \n\naparecem as ci\u00eancias (e projetos) do estado e aparecem as ci\u00eancias n\u00f4mades (porta vozes da \n\nsubvers\u00e3o). Volta-se, ent\u00e3o para a reflex\u00e3o sobre a possibilidade do acontecimento da \n\npluralidade.    \n\n  \n\n Come\u00e7amos com um particularismo que identificamos como uma confus\u00e3o conceitual \n\nno debate sobre aproveitamento de potenciais hidrel\u00e9tricos que aninha a id\u00e9ia de que a \n\nconvers\u00e3o de energia hidrel\u00e9trica seja renov\u00e1vel. \u00c9 correto dizer que, em grau elevado, o ciclo \n\nda \u00e1gua \u00e9 um ciclo renov\u00e1vel208 mesmo que n\u00e3o seja repetitivo e reprodut\u00edvel em toda a sua \n\nextens\u00e3o, a considerar que as devolu\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s das precipita\u00e7\u00f5es n\u00e3o ocorrem sempre nas \n\nmesmas localidades, ora se d\u00e3o mais pr\u00f3ximas das cabeceiras, ora mais adiante ou afastadas, \n\nacarretando modifica\u00e7\u00f5es importantes, alterando assim a din\u00e2mica dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos e de \n\nmaneira mais grave at\u00e9 novas \u00e1reas de desertifica\u00e7\u00e3o ou aprofundamento do fen\u00f4meno onde \n\nj\u00e1 se observa. Al\u00e9m de mais recentemente termos observado que os grandes corpos h\u00eddricos \n\nem formato de geleiras t\u00eam sofrido modifica\u00e7\u00f5es importantes em seu volume, alterando assim \n\nn\u00e3o o ciclo da \u00e1gua em seu conjunto, mas a din\u00e2mica do ciclo em suas partes209. Tanto \u00e9 \n\nassim que cresce o n\u00famero de debates acad\u00eamicos, produ\u00e7\u00e3o de textos ou confer\u00eancias em \n\nvariadas \u00e1reas do conhecimento sobre a altera\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas na gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia210. Discute-se nestes debates a varia\u00e7\u00e3o da \u00e1gua afluente ao longo das grandes bacias \n\n                                                 \n208 N\u00e3o nos cabe aqui entrar em detalhes nos mecanismos de destrui\u00e7\u00e3o e reconstitui\u00e7\u00e3o da mol\u00e9cula de \u00e1gua que \ns\u00e3o a fotoss\u00edntese e a respira\u00e7\u00e3o, mesmo que fen\u00f4menos poss\u00edveis de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas tamb\u00e9m possam \nalterar a din\u00e2mica desses dois processos. \n209 Laura CONTI, no livro Ecologia. Capital, trabalho e ambiente. Ed. Hucitec, 1996, no cap\u00edtulo dedicado \u00e0 \npreocupa\u00e7\u00e3o com a polui\u00e7\u00e3o do ciclo da \u00e1gua (cap.II) faz considera\u00e7\u00f5es sobre a din\u00e2mica das partes constituintes \nde seu ciclo e sua modifica\u00e7\u00e3o no tempo hist\u00f3rico e na sua utiliza\u00e7\u00e3o como processo hist\u00f3rico e social. Leia-se \nna p\u00e1g.24: \u201c\u00c9 claro que sempre existiu um grande ciclo, mas no passado ele era, por assim dizer \u201cespiralado\u201d- \npelo menos em parte \u2013 em muitos pequenos ciclos que se entrela\u00e7avam: hoje \u00e9 simples e claro. E muito mais \nr\u00e1pido. Outrora, os pequenos ciclos estreitos faziam com que a \u00e1gua da chuva pudesse ser utilizada v\u00e1rias vezes \ne se filtrasse at\u00e9  o len\u00e7ol: hoje \u00e9 usada uma s\u00f3 vez, \u00e9 o mesmo que ter menos \u00e1gua.\u201d Estas considera\u00e7\u00f5es foram \nfeitas  no contexto mais de uma utiliza\u00e7\u00e3o urbana da \u00e1gua, mas n\u00e3o h\u00e1 exclusividade na an\u00e1lise: podem ser \nestendidas \u00e0 acomoda\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o e volumes de grandes corpos h\u00eddricos para a forma\u00e7\u00e3o  de \ngrandes reservat\u00f3rios ou grandes  desvios de cursos d\u2019\u00e1gua, como \u00e9 o caso da topologia proposta para a usina de \nBelo Monte, na Volta grande do Xingu, PA,  na qual o trecho de vaz\u00e3o reduzida ( desvio do leito original do rio)  \nse aproxima de 100 km  e cujas an\u00e1lises indicam comprometimento da oferta h\u00eddrica no trecho. \n210 Publica\u00e7\u00f5es do Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada, ilustra esse envolvimento crescente no debate. \nVer: IPEA. Instituto de pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada Sustentabilidade Ambiental no Brasil: biodiversidade, \neconomia e bem-estar humano. COMUNICADO n. 77, Bras\u00edlia, 33p. Fevereiro, 2011; IPEA. Boletim urbano, \n\n\n\n   143 \n\nhidrogr\u00e1ficas, particularmente aquelas onde se identificam grandes potenciais de explora\u00e7\u00e3o \n\nhidrel\u00e9trica, com enfoque espec\u00edfico na mensura\u00e7\u00e3o ou predi\u00e7\u00e3o do que se chama de energia \n\nafluente, obtida da convers\u00e3o hidrel\u00e9trica ou da armazenagem de volume de \u00e1gua \n\nposteriormente pass\u00edvel de ser turbin\u00e1vel. No caso brasileiro esta oferta poss\u00edvel de megawatts \n\nse concentra na Bacia Amaz\u00f4nica com potencial estimado de 77000 Megawatts segundo o \n\nPlano Nacional de Energia 2030 (PNE 2030) de um total inventariado no Brasil de cerca de \n\n116.000 MW, o que perfaz uma parcela de 66,4 % do total. H\u00e1 incertezas t\u00e9cnicas, \n\ndecorrentes das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas observ\u00e1veis, sobre o car\u00e1ter seguro dos potenciais \n\nhidrel\u00e9tricos inventariados em gerar o montante de energia apregoado. Os fen\u00f4menos \n\nassociados \u00e0 alta taxa de evapora\u00e7\u00e3o nos grandes lagos de represas ainda precisam ser \n\ndevidamente estudados para entender a influ\u00eancia sobre os canais de umidade inter-regi\u00f5es \n\nem cen\u00e1rios de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Os aumentos do aquecimento e do desmatamento na \n\nAmaz\u00f4nia e a conseq\u00fcente diminui\u00e7\u00e3o da pluviosidade nas bacias hidrogr\u00e1ficas do Tocantins, \n\nbacias do sudeste e do sul s\u00e3o correla\u00e7\u00f5es que precisam ser aprofundadas para entender \n\nmudan\u00e7as geogr\u00e1ficas do ciclo da \u00e1gua. As grandes usinas hidrel\u00e9tricas, uma vez em \n\nopera\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de provocar altera\u00e7\u00f5es no novo ambiente que passa a interagir com a novidade \n\ndo aparato t\u00e9cnico de grandes dimens\u00f5es, sofre desgastes em fun\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica do rio em \n\nnovo arranjo f\u00edsico, a exemplo do ac\u00famulo de sedimentos, diminui\u00e7\u00e3o de volume \u00fatil, \n\ndesgaste de equipamentos, corros\u00f5es, percola\u00e7\u00f5es e infiltra\u00e7\u00f5es decorrentes de press\u00e3o \n\nhidrost\u00e1tica do reservat\u00f3rio. Assim, cabe lembrar, que se o ciclo da \u00e1gua \u00e9 renov\u00e1vel na \n\ngrande escala, n\u00e3o o \u00e9 a convers\u00e3o hidrel\u00e9trica, pois as usinas hidrel\u00e9tricas t\u00eam um ciclo de \n\nvida limitado, finito211, pass\u00edvel e objeto de descomissionamentos futuros. Derivado disto, n\u00e3o \n\nse pode rigorosamente dizer que sua oferta de energia seja renov\u00e1vel: as grandes entradas e \n\nsa\u00eddas de \u00e1gua sofrem varia\u00e7\u00f5es, mesmo nos contornos pr\u00f3ximos de um complexo \n\nhidrel\u00e9trico e o avan\u00e7o da vida \u00fatil de uma hidrel\u00e9trica, caminha paralelamente a uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de seu rendimento. A energia hidrel\u00e9trica como \u201crecurso energ\u00e9tico\u201d reprodut\u00edvel \n\nse coloca em quest\u00e3o, assim como conceitos difusos sobre sua renovabilidade.  \n\n                                                                                                                                                         \nregional e ambiental, n.4, Bras\u00edlia, 101p. Julho, 2010 e Semin\u00e1rio Implementando o Plano Nacional de Recursos \nH\u00eddricos \u201cDi\u00e1logos: \u00c1gua e Economia\u201d 1 e 2 de setembro de 2010 (Audit\u00f3rio do Ipea, Bras\u00edlia-DF) Tema 2: \n\u00c1gua: elemento estruturante de pol\u00edticas setoriais e o rebatimento nas respectivas atividades (mesa redonda). \n211 As refer\u00eancias mais modernas que tomamos a respeito da vida \u00fatil das hidrel\u00e9tricas s\u00e3o: PACCA, Sergio. \nImpacts from decommissioning of hydroelectric dams: a life cycle perspective. Climatic Change 84:281\u2013294 \n(2007); PACCA, S. (2003) Global warming effect applied to electricity generation technologies. PhD \nDissertation, University of California, Berkeley, CA; PACCA S, Horvath A (2002) Greenhouse gas emissions \nfrom building and operating electric power plants in the Upper Colorado River Basin. Environ Sci Technol \n36:3194\u20133200. \n\n\n\n   144 \n\n J\u00e1 os modelos e interpreta\u00e7\u00e3o do consumo de energia atrav\u00e9s da transforma\u00e7\u00e3o e \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, parecem fazer parte do consenso anal\u00edtico de que se trata \n\nde um recurso n\u00e3o reprodut\u00edvel no tempo hist\u00f3rico e no tempo biol\u00f3gico do curso da \n\nexist\u00eancia humana, a despeito de que, em \u00faltima inst\u00e2ncia, a forma\u00e7\u00e3o do hidrocarboneto seja \n\ndependente da radia\u00e7\u00e3o solar incidente.  De um lado a queima do combust\u00edvel f\u00f3ssil, \n\namplifica, em car\u00e1ter n\u00edtido, as taxas de afloramento do carbono para a atmosfera. Somam-se \n\nao consenso da esgotabilidade do combust\u00edvel f\u00f3ssil tamb\u00e9m, as an\u00e1lises t\u00e9cnico-\n\necon\u00f4micas212 que evidenciam a diminui\u00e7\u00e3o da reservas de hidrocarbonetos mesmo que, \n\ncumulativamente, se antecipem melhorias da produtividade e da efici\u00eancia dos sistemas e \n\nequipamentos petr\u00f3leo-dependentes. \n\n \n\n \n\nO aparecimento do espa\u00e7o pol\u00edtico liso como manifesta\u00e7\u00e3o da subvers\u00e3o. \n\n \n\n O antrop\u00f3logo Tim INGOLD213, introduz um elemento importante sobre a utiliza\u00e7\u00e3o e \n\nincorpora\u00e7\u00e3o do uso de ferramentas fabricadas pelo homem que acabam se tornando uma \n\nesp\u00e9cie de extens\u00e3o de si pr\u00f3prio, uma vez que as utiliza quotidianamente, assim como as \n\ncan\u00e7\u00f5es e cerim\u00f4nias que s\u00e3o constitutivas de sua identidade. Isto ainda \u00e9 mais forte quando o \n\nproduto de seu trabalho e os artefatos de seu trabalho s\u00e3o realizados e produzidos ali mesmo, \n\nbem pr\u00f3ximos. \n\n Isto parece ser bem identific\u00e1vel na cultura dos pequenos agricultores e nas atividades \n\nribeirinhas, ambientes nos quais os produtos podem ser trocados, em geral n\u00e3o na longa \n\ndist\u00e2ncia, atrav\u00e9s da conex\u00e3o por barco ou da conex\u00e3o rodovi\u00e1ria pr\u00f3xima. A dist\u00e2ncia \n\nproduto-produtor no caso das economias locais tradicionais ou no caso das economias \n\nassociadas ao pequeno produtor \u00e9 bem menor. Existe uma conex\u00e3o muito estreita, hist\u00f3rica e \n\ntradicional entre o sujeito e seus objetos. \n\n O mesmo n\u00e3o ocorre na moderna sociedade de consumo de massas, provida pela \n\norganiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o de produtos, extensivamente no mundo urbano e \n\nextremamente dependente do mundo rural. No mundo urbano, sob a \u00f3tica da especializa\u00e7\u00e3o e \n\nestrutura\u00e7\u00e3o do moderno mercado de consumo de mercadorias, n\u00e3o produzimos quase nada \n\n                                                 \n212 Para uma resenha brasileira e bastante atual ver.  CARVALHO, J.F O atual modelo energ\u00e9tico brasileiro \u00e9 \ninsustent\u00e1vel.  Revista Norte Ci\u00eancia, Academia Paraense de Ci\u00eancias, Volume 1, N\u00famero 1, p.46-52 (2010), e \ndo mesmo autor, Combust\u00edveis F\u00f3sseis e insustentabilidade Ci\u00eancia e Cultura v.60 n.3 S\u00e3o Paulo set. 2008.  \n213 INGOLD, Tim. The appropriation  of  nature. Essays on human ecology and social relations. Manchester \nUniversity Press, UK, 1986. Pp 222-229. \n\n\n\n   145 \n\ndo que consumimos e n\u00e3o sabemos bem quais s\u00e3o as ferramentas que s\u00e3o utilizadas e meios \n\npara produzir as coisas. Os recursos naturais214 utilizados numa vida econ\u00f4mica local est\u00e3o \n\nmais pr\u00f3ximos e \u00e0 vista, por outro lado no ambiente mais urbano e tido como moderno esta \n\nproximidade n\u00e3o ocorre. Isto \u00e9 resultado da complexa divis\u00e3o do trabalho e do processo de \n\ncircula\u00e7\u00e3o de mercadorias. \n\n Dada a distin\u00e7\u00e3o entre as pr\u00e1ticas de vida entre popula\u00e7\u00f5es urbanas e rurais cabe a \n\nconstata\u00e7\u00e3o que existe uma carga desigual de conseq\u00fc\u00eancias para popula\u00e7\u00f5es que tem seus \n\nmodos de vida alterados por empreendimentos de infraestrutura ligado \u00e0 convers\u00e3o de \n\nenergia. \n\n A rela\u00e7\u00e3o entre o deslocamento compuls\u00f3rio de popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas que, via de \n\nregra, s\u00e3o obrigadas a abrir m\u00e3o de seu modo de vida, sob apelo geral de que este sacrif\u00edcio se \n\nd\u00e1 para um bem maior \u2013 a energia gerada e distribu\u00edda para o pa\u00eds atrav\u00e9s de um sistema \n\nel\u00e9trico interligado, e o \u201cresultado\u201d desse esfor\u00e7o (energia gerada e o benef\u00edcio social \n\ndistribu\u00eddo) \u00e9 muito abstrata e muitas vezes distantes da vida cotidiana dos grupos amea\u00e7ados \n\ne atingidos.  \n\n Uma ilustra\u00e7\u00e3o disto que dissemos foi identificada em uma entrevista que fizemos \n\ncom um comerciante da cidade de C\u00e1ssia (MG), que teve sua atividade profissional (com\u00e9rcio \n\ne transporte de bois) abandonada em fun\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio de Peixoto215.  \n\nAcostumou-se com a nova situa\u00e7\u00e3o, mas lembra dos momentos do deslocamento \n\ncompuls\u00f3rio:  \n\n \n\n\u201cTeve muita discuss\u00e3o, tudo revort\u00f4 .. mas contra for\u00e7a n\u00e3o tem resist\u00eancia. (..) No \ncome\u00e7o ningu\u00e9m queria.. foi feita meio na marra como diz o caipira..ningu\u00e9m \nficou contente com a represa.. depois que passou .. ficou normal.. todo mundo j\u00e1 \ngosta.\u201d \n\n \n\n   \n\n                                                 \n214Temos a prefer\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o do termo elementos naturais ao inv\u00e9s de recursos naturais. Por\u00e9m \nentendemos que o termo n\u00e3o \u00e9 de f\u00e1cil compreens\u00e3o nem de uso corrente. A palavra recurso traz uma \u00eanfase \nfortemente econ\u00f4mica, que ter\u00edamos o cuidado de n\u00e3o tornar principal. N\u00e3o obstante a prefer\u00eancia que aqui \nsalientamos, resolvemos utilizar o termo mais usual de recurso natural. \n215 O Sr. M\u00e1rio Garcia comercializava bois e preparava muitas comitivas para levar este gado at\u00e9 Uberaba e  \nUberl\u00e2ndia, portanto passava com esses bois atrav\u00e9s do rio Grande. Esta passagem foi impossibilitada pela \nforma\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio. Esta altera\u00e7\u00e3o fez com que mudasse seu ramo de atividade. Transformou-se em \ncomerciante urbano (montou uma \u201cvenda\u201d ap\u00f3s a tentativa de continuar trazendo bois do Tri\u00e2ngulo Mineiro \natrav\u00e9s de caminh\u00f5es). Na entrevista podem ser destacadas as lembran\u00e7as do desaparecimento de muitas terras \nagricult\u00e1veis nas beiradas da cidade, j\u00e1 que \u201cmuita coisa ficou embaixo d\u2019\u00e1gua\u201d e \u201cteve muito preju\u00edzo\u201d e da \n\u00fanica ponte existente, a ponte do Surubim, local da passagem dos bois.., que foi para baixo d\u2019\u00e1gua. Entrevista \nrealizada em C\u00e1ssia, MG em  22 de mar\u00e7o de 2008. \n\n\n\n   146 \n\n Apesar de n\u00e3o achar boa a represa na \u00e9poca, associa sua constru\u00e7\u00e3o \u00e0 id\u00e9ia de \n\nprogresso e melhoria, pois a represa \u201cmanda energia para todo lado, para o Estado de S\u00e3o \n\nPaulo\u201d, a represa fez crescer o munic\u00edpio de Delfin\u00f3polis e Passos, mas diz n\u00e3o ter provocado \n\ngrandes transforma\u00e7\u00f5es em sua cidade. \n\n A indeniza\u00e7\u00e3o frente \u00e0 desapropria\u00e7\u00e3o ou deslocamento compuls\u00f3rio \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o \n\nmais adequada \u00e0 id\u00e9ia de troca de mercadorias, mais imediata (o dinheiro utilizado na \n\nindeniza\u00e7\u00e3o seria uma compensa\u00e7\u00e3o pela perda econ\u00f4mica percept\u00edvel pelas partes ou \n\nimposta). No entanto a repara\u00e7\u00e3o (quando existe) n\u00e3o \u00e9 processo tranq\u00fcilo nem plenamente \n\naceito pelas partes j\u00e1 que existem incomensurabilidades e impossibilidades reais de convers\u00e3o \n\nmonet\u00e1ria adequada \u00e0s perdas ocorridas.  Uma lista destas incomensurabilidades geralmente \n\nengloba a perda do patrim\u00f4nio cultural, simb\u00f3lico, ancestral e territorial de comunidades cuja \n\ntradi\u00e7\u00e3o \u00e9 enraizada nestes elementos, a exemplo do que nos conta Sr. Mario de que o passeio \n\ne passagem a cavalo por aqueles locais n\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel. \n\n O que interessa aqui \u00e9 notar que este distanciamento (talvez expresso na frase \n\n\u201c(..)energia para todo lado, para o Estado de S\u00e3o Paulo\u201d permite identificar um outro  de \n\nnatureza distinta com ele relacionado, uma rela\u00e7\u00e3o que o modo de vida urbano e de consumo \n\nde massas n\u00e3o consegue  se aproximar atrav\u00e9s da experi\u00eancia: uma proximidade maior com a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de aparatos, alimentos e g\u00eaneros de primeira necessidade tamb\u00e9m propicia uma \n\nexperi\u00eancia espec\u00edfica com o contato e uso dos recursos naturais. O distanciamento n\u00e3o \n\npermite e ainda aliena o entendimento do processo material envolvido no suprimento \n\nconstante e ampliado de mercadorias, sejam de primeira necessidade ou de necessidade \n\nconsp\u00edcua. Surge claramente aqui uma distin\u00e7\u00e3o entre as propriedades dos recursos e seus \n\nusos. Surge tamb\u00e9m uma distin\u00e7\u00e3o das conseq\u00fc\u00eancias, para uma e outra organiza\u00e7\u00e3o social, \n\nno que diz respeito \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do elemento natural para converter energia. Apenas sob a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o do distanciamento e estranhamento entre as maneiras de viver, podemos \n\ninterpretar as legitima\u00e7\u00f5es essenciais que aparecem como constru\u00e7\u00f5es decisivas para justificar \n\nque alguns agrupamentos humanos tenham que abdicar de seu modo de vida. Salta da \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o que estes consumos do elemento natural s\u00e3o mutuamente exclusivos, os \n\nindividualismos manifestados na posse em um e outro caso s\u00e3o de naturezas bem distintas. \n\nUm deles se reflete na proximidade e observa\u00e7\u00e3o dos usos e distribui\u00e7\u00e3o para atividades \n\npr\u00f3ximas o outro mais abstrato, subjetivo e dependente de algo que est\u00e1 longe, inclusive no \n\naspecto da socializa\u00e7\u00e3o das conseq\u00fc\u00eancias do uso, extra\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o. Para beber, vestir-\n\nse, abrigar-se e comer h\u00e1 necessidade de se fazer pol\u00edtica, ter cren\u00e7as valores de uso, ter \n\n\n\n   147 \n\nrituais, criar institui\u00e7\u00f5es. A pol\u00edtica tamb\u00e9m absorve outra hierarquiza\u00e7\u00e3o no campo da \n\nideologia: a das institui\u00e7\u00f5es mais prestigiadas e menos prestigiadas. \n\n Uma base pluralista para interpreta\u00e7\u00e3o da realidade e produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o (o que se \n\ncaracterizaria como um acontecimento, como ilustrado na Fig. 2.1), seria um conjunto \n\nfortemente idealizado e coerente com algo que poder\u00edamos chamar de cuidado com o mundo \n\ne, em desdobramento, um aumento de capacidade de se relacionar com outros lugares, um \n\nespa\u00e7o liso na pol\u00edtica em que, em tese, todos os acontecimentos s\u00e3o poss\u00edveis, aqueles j\u00e1 \n\npensados e os n\u00e3o pensados. Mas apenas a pluralidade \u00e9 garantia ou \u00e9 apenas um par\u00e2metro \n\npara o debate pol\u00edtico? Na modernidade, segundo BOBBIO216 a experi\u00eancia perdeu sua \n\nautoridade. A pluralidade n\u00e3o interessa, mas sim os grandes consensos. Segundo o pensador \n\nitaliano, parece ter havido uma esp\u00e9cie de queda no rendimento do estado democr\u00e1tico, uma \n\nesp\u00e9cie de ingovernabilidade na Democracia devido ao alargamento do estado liberal, esse \n\nfato contribui para uma emancipa\u00e7\u00e3o relativa da sociedade civil e do sistema pol\u00edtico. As \n\ndemandas aumentaram, o Estado faz op\u00e7\u00f5es e gera-se o descontentamento ao mesmo passo \n\nem que operam os processos de acumula\u00e7\u00e3o e legitima\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de Estados e Governos.  \n\nAssim, nesse desenvolvimento, identifica-se uma diferen\u00e7a da extens\u00e3o entre sociedade \n\npluralista e sociedade democr\u00e1tica. N\u00e3o se pode vislumbrar, no entanto, uma sociedade \n\ndemocr\u00e1tica sem uma sociedade pluralista. A sociedade feudal era uma sociedade pluralista, \n\nmas n\u00e3o \u00e9 considerada uma sociedade democr\u00e1tica, mas sim um conjunto de oligarquias. \n\nBOBBIO ainda menciona a exist\u00eancia do fen\u00f4meno de refluxo da pol\u00edtica que envolve a \n\nsepara\u00e7\u00e3o, a ren\u00fancia e a recusa da pol\u00edtica (que s\u00e3o indica\u00e7\u00f5es de um senso comum difuso \n\nque pulsa a id\u00e9ia de que a pol\u00edtica n\u00e3o \u00e9 de todos, nem \u00e9 tudo, e s\u00f3 participa dela quem dela \n\ntira proveito), cada qual destas manifesta\u00e7\u00f5es \u00e9 poss\u00edvel tribut\u00e1ria para um esvaziamento do \n\ncar\u00e1ter onipresente da pol\u00edtica, mas por outro lado podem contribuir para um esvaziamento da \n\nesfera p\u00fablica de discuss\u00e3o. \n\n \n\nNos momentos em que a a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica reentra no pr\u00f3prio \u00e2mbito que \u00e9 aquele \nassinalado pela paix\u00e3o do poder, e no qual se sobressaem as artes do le\u00e3o e da \nraposa, o homem busca a salva\u00e7\u00e3o na vida privada, que passa ent\u00e3o a ser exaltada \ncomo porta em que \u00e9 poss\u00edvel salvar-se das tempestades da hist\u00f3ria.217 \n\n                                                 \n216 BOBBIO, Norberto. O futuro da Democracia; uma defesa das regras do jogo. Ed. Paz e Terra, RJ, 1986. \nP.36. Ao longo do cap\u00edtulo Democracia Representativa e Democracia Direta ,Norberto Bobbio prop\u00f5e perguntas \ninstigadoras: \u00c9 poss\u00edvel a sobreviv\u00eancia de um estado democr\u00e1tico numa sociedade n\u00e3o democr\u00e1tica? A \ndemocracia pol\u00edtica \u00e9 necess\u00e1ria para que o regime n\u00e3o venha a se tornar desp\u00f3tico. Mas \u00e9 condi\u00e7\u00e3o suficiente? \nDe que vale o consenso se o dissenso \u00e9 proibido? Enumera algumas provas de fogo para a democracia e dentre \nelas a que segue: O que fazemos com os dissent\u00e2neos?   \n217 Op. cit \u00e0s p\u00e1gs 76-77. \n\n\n\n   148 \n\n \n\n Certamente se chegamos a uma caracteriza\u00e7\u00e3o destas sa\u00eddas individuais (que se \n\ntransmutam em indiv\u00edduos coletivos), poder\u00edamos e dever\u00edamos entender como as institui\u00e7\u00f5es \n\nresolvem ou promovem impasses e selecionam um ou outro caminho a seguir diante de \n\ncontradi\u00e7\u00f5es e disputas que a manifesta\u00e7\u00e3o do pluralismo pode gestar. \n\n Dentro de uma teoria do reconhecimento surge o interesse investigativo de como os \n\nmecanismos de reconhecimento hegem\u00f4nicos na sociedade n\u00e3o contemplam o \n\nreconhecimento multifacetado das necessidades humanas. A id\u00e9ia de individualismo \n\npossessivo218 parece ser \u00fatil tentando estabelecer como ocorre a limita\u00e7\u00e3o do conceito de \n\ndemocracia no sentido de que algumas necessidades devem ser satisfeitas e outras n\u00e3o, \n\nprincipalmente aquelas que cooperam com modos de vida que n\u00e3o sustentam o \n\nindividualismo possessivo e seus modos de vida. \n\n Lan\u00e7ando os olhos para a organiza\u00e7\u00e3o dos movimentos sociais, grupos ambientalistas \n\ne organiza\u00e7\u00f5es espont\u00e2neas de grupos de amea\u00e7ados e atingidos por grandes obras de \n\ninfraestrutura, percebe-se que a difus\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, cria\u00e7\u00e3o de grupos de discuss\u00e3o, de \n\nforma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, s\u00e3o atividades importantes e que permitem a cria\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias e de \n\ndiagn\u00f3sticos mais consistentes (inclusive para efeito de mobiliza\u00e7\u00e3o), para a identifica\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos e oportunidades pol\u00edticas, bem como para obter uma vis\u00e3o mais precisa sobre direitos \n\nde popula\u00e7\u00f5es atingidas, conseq\u00fc\u00eancias sociais e ambientais de projetos hidrel\u00e9tricos, sobre \n\nhist\u00f3ricos de passivos sociais e ambientais relacionados a projetos passados, bem como o \n\nentendimento dos processos internacionais e nacionais complexos em curso que relacionam \n\nempresas, governo, ag\u00eancias reguladoras e operacionais como o Operador Nacional do \n\nSistema El\u00e9trico (ONS), Ag\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis \n\n                                                 \n218 As obras consultadas para o prop\u00f3sito de entendimento do conceito de individualismo possessivo foram: \nMACPHERSON, C.B. Teoria pol\u00edtica do individualismo possessivo de Hobbes at\u00e9 Locke. RJ: Paz e Terra \n1979, MACPHERSON, C.B Needs and Wants: an Ontological or Historical Problem? e LESSNOFF, \nMichael. H. Political Philosophers of the twentieth century. Blackwell Publishers. UK, 1999, \u00e0s p\u00e1gs. 93 a \n110, Possessive Individualism and Liberal Democracy. C.B. Macpherson define em linhas gerais o \nindividualismo possessivo como uma manifesta\u00e7\u00e3o preponderante na sociedade liberal na qual o indiv\u00edduo \u00e9 \nconcebido essencialmente como propriet\u00e1rio de sua pr\u00f3pria pessoa ou capacidades, n\u00e3o devendo nada \u00e0 \nsociedade por isso. O indiv\u00edduo n\u00e3o \u00e9 visto nem como um todo moral nem como parte de um todo social maior, \nmas propriet\u00e1rio dele mesmo. O indiv\u00edduo \u00e9 livre desde que seja propriet\u00e1rio de sua pessoa e de suas capacidades \nindividuais. A um conjunto de indiv\u00edduos assim orientados corresponderia certo tipo de sociedade livre, cujos \nindiv\u00edduos se relacionam entre si como propriet\u00e1rios de sua pr\u00f3pria capacidade e daquilo que adquiriram pelo \nseu exerc\u00edcio. A sociedade consiste de rela\u00e7\u00f5es de troca entre propriet\u00e1rios. A sociedade pol\u00edtica \u00e9 um \ndispositivo de prote\u00e7\u00e3o desta propriedade a da manuten\u00e7\u00e3o de uma rela\u00e7\u00e3o ordenada de trocas. A posse de \nobjetos, sejam eles mercantis ou n\u00e3o, d\u00e3o a t\u00f4nica da organiza\u00e7\u00e3o social e neste ambiente o consumo como \nmedida potencial da individualidade e do reconhecimento do indiv\u00edduo como emancipado e senhor de si \u00e9 \nessencial. \n\n\n\n   149 \n\n(ANP), Agencia Nacional de Energia El\u00e9trica  ANEEL.219  Nota-se que a ramifica\u00e7\u00e3o de \n\ninteresses da Energy Industry e  sua  rela\u00e7\u00e3o com as institui\u00e7\u00f5es de Estado se torna ainda mais \n\ncomplexa ap\u00f3s o processo de privatiza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias empresas el\u00e9tricas no Brasil. N\u00e3o apenas \n\nos usu\u00e1rios dos servi\u00e7os p\u00fablicos se tornam consumidores, mas as rela\u00e7\u00f5es sociais \n\nestabelecidas em torno da ind\u00fastria de energia ganham o patamar mercantil nas discuss\u00f5es.  \n\n J\u00e1 as comunidades ind\u00edgenas, por exemplo, n\u00e3o tem seu reconhecimento associado \u00e0 \n\nl\u00f3gica de consumo. Um membro da comunidade n\u00e3o obt\u00e9m seu status, intra grupo, por sua \n\ncapacidade individualizada de consumir. Ao mesmo tempo para outros grupos humanos soa \n\ninadmiss\u00edvel que as pessoas se reconhe\u00e7am enquanto cidad\u00e3os sem consumir, da\u00ed o \n\nestranhamento diante de posicionamentos na sociedade que n\u00e3o acreditam que o crescimento \n\necon\u00f4mico seja a sa\u00edda para o atendimento de suas necessidades. A maneira como as \n\nnecessidades s\u00e3o concebidas pelos grupos socialmente diferenciados nos parece ser a \n\ndiscuss\u00e3o essencial. \n\n A id\u00e9ia de consumir, no entanto, se realiza de maneira contradit\u00f3ria.  O consumo \n\nindividualizado se choca com o consumo de outros indiv\u00edduos que competem entre si \n\nmediado e regulado pela capacidade econ\u00f4mica. A sa\u00edda sist\u00eamica e operacional \u00e9 produzir \n\num excedente para que muitos consumam e um arranjo econ\u00f4mico e social , que seja eficaz \n\nno sentido de oferecer mercadorias, sem constranger a estabilidade do sistema, mesmo que a \n\nregula\u00e7\u00e3o de sal\u00e1rios, infla\u00e7\u00e3o e pol\u00edtica de emprego, modulem as capacidades das classes em \n\nparticipar com maior ou menor vigor do consumo. \n\n Surge obviamente a pergunta de qual a possibilidade institucional e da pr\u00f3pria \n\ndemocracia para permitir estas margens de alternativas e para permitir ou possibilitar que \n\ngrupos pensem distintamente sobre este consumo e mesmo sobre este arranjo s\u00f3cio \n\necon\u00f4mico. Mais controverso ainda \u00e9 tentar resolver a pergunta: \u00e9 poss\u00edvel o estabelecimento \n\ne coexist\u00eancia plural e democr\u00e1tica face ao poderio e influ\u00eancia das grandes corpora\u00e7\u00f5es \n\nindustriais capitalistas? Aparecem desdobramentos dial\u00e9ticos relacionados a estas quest\u00f5es. \n\nVejamos o que nos diz DELEUZE. &amp; GUATTARI: \n\n \n\nA lei do Estado n\u00e3o \u00e9 a Tudo ou Nada (sociedades com Estado ou sociedades \ncontra o Estado), mas a do interior e do exterior. O Estado \u00e9 a soberania. No \nentanto a soberania s\u00f3 reina sobre aquilo que ela \u00e9 capaz de interiorizar, de \napropriar-se localmente. N\u00e3o apenas n\u00e3o h\u00e1 o Estado universal, mas o fora dos \n\n                                                 \n219 A esse respeito consultar: MORAL HERN\u00c1NDEZ, F.D. Aqueles que vivem nas margens, \u00e0s margens da \ndecis\u00e3o: controv\u00e9rsias sobre o uso dos rios e das terras ribeirinhas para gera\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado)  \u2013 Programa Interunidades deP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o  em Energia) \u2013   Universidade de S\u00e3o Paulo, 2006. \n\n\n\n   150 \n\nEstados n\u00e3o se deixa reduzir \u00e0 \u201cpol\u00edtica externa\u201d, isto \u00e9, a um conjunto de rela\u00e7\u00f5es \nentre os Estados. O fora aparece simultaneamente em duas dire\u00e7\u00f5es: grandes \nm\u00e1quinas mundiais, ramificadas sobre todo o ec\u00fameno, em um momento dado, e \nque gozam de uma ampla autonomia em rela\u00e7\u00e3o aos Estados (por exemplo \norganiza\u00e7\u00f5es comerciais do tipo \u201cgrandes companhias\u201d, ou ent\u00e3o complexos \nindustriais , ou mesmo forma\u00e7\u00f5es religiosas como o islamismo, o cristianismo, \ncertos movimentos de profetismo e de messianismo, etc); mas tamb\u00e9m \nmecanismos locais de bandos, margens, minorias que continuam a afirmar os \ndireitos de sociedades segmentarias contra os \u00f3rg\u00e3os de poder do Estado. O \nmundo moderno nos oferece hoje imagens particularmente desenvolvidas nestas \nduas dire\u00e7\u00f5es (...). 220 \n\n \n\n  A limita\u00e7\u00e3o da capacidade institucional pode ser tal, que tamb\u00e9m fa\u00e7a aparecer nela a \n\nnecessidade pr\u00f3pria de ser seletiva e inibir a continuidade dos pleitos do grupo social que \n\ndestoa do modelo hegem\u00f4nico institu\u00eddo. Esse \u00e9 um eixo investigativo de interesse quando \n\ntentamos entender a seletividade da a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. \n\n Os limites da democracia liberal parecem ficar claros quando se discute a preval\u00eancia \n\nde certos modos de vida em detrimento de outras, e de maneira mais acintosa a mudan\u00e7a de \n\nleis e nega\u00e7\u00e3o de direitos, por exemplo, aqueles expressos em constitui\u00e7\u00e3o sobre o direito de \n\npropriedade a comunidades tradicionais. Outra manifesta\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea dos limites reais \n\nda democracia, tal como est\u00e1 estabelecida, em lidar com conflitos \u00e9 a id\u00e9ia de caracterizar \n\nalgumas \u00e1reas do territ\u00f3rio brasileiro como reservas energ\u00e9ticas de interesse nacional221, sobre \n\nas quais somente um conselho de Estado dotado de prerrogativas de Conselho de Seguran\u00e7a \n\npoderia legislar. Como foi dito anteriormente, o processo de reconstru\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica que o \n\nBrasil viveu ap\u00f3s o fim dos regimes militares exibiu um processo de assembl\u00e9ia constituinte \n\ntido como avan\u00e7ado em termos de resultados dos direitos territoriais de minorias \u00e9tnicas, de \n\nna\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e com um cap\u00edtulo avan\u00e7ado de legisla\u00e7\u00e3o ambiental, mesmo que muitas leis \n\nainda care\u00e7am de regulamenta\u00e7\u00e3o vinte anos ap\u00f3s a promulga\u00e7\u00e3o da constitui\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 \u00e0 toa \n\nque o processo de licenciamento ambiental \u00e9 tido como algoz do \u201cprogresso dos \n\nempreendimentos energ\u00e9ticos\u201d. Como tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 fortuito o fato de que muitas mat\u00e9rias \n\nest\u00e3o sendo encaminhadas ao Supremo Tribunal Federal para que se posicione sobre a \n\nconstitucionalidade de altera\u00e7\u00f5es do uso do territ\u00f3rio. No momento atual, neste ano de 2011, \n\nse discute o relat\u00f3rio de mudan\u00e7as no C\u00f3digo Florestal Brasileiro na C\u00e2mara dos Deputados e \n\n                                                 \n220 DELEUZE, G. &amp; GUATTARI, F. Mil Plat\u00f4s - v. 5 Capitalismo e Esquizofrenia. S\u00e3o Paulo: Editora 34 \nLetras. 1997.  Tradu\u00e7\u00e3o Peter P\u00e1l Pebart e Janice Caiafa. P.23. \n221 Ver a esse respeito: O Estado de S\u00e3o Paulo  Aneel defende cria\u00e7\u00e3o de reservas para hidrel\u00e9tricas. Na \nnoticia o ent\u00e3o diretor-geral da Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (Aneel), Jerson Kelman, defende a \n\n\n\n   151 \n\nno Senado Federal.  Para dar vaz\u00e3o \u00e0 problematiza\u00e7\u00e3o presente nesta Tese, destacamos dois \n\ntrechos do relat\u00f3rio apresentado \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados e aprovado em plen\u00e1rio por \n\nexpressiva maioria 222: \n\n \n\nA Amaz\u00f4nia \u00e9 parte do territ\u00f3rio brasileiro e cabe ao Estado empreender as a\u00e7\u00f5es \nnecess\u00e1rias para que os cidad\u00e3os que ali vivem n\u00e3o fiquem \u00e0 merc\u00ea de \nconting\u00eancias naturais e sociais, sem que a organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da sociedade n\u00e3o \ntenha como dar respostas adequadas. Pois se assim fosse, estariam plenamente \njustificadas as demandas autonomistas daqueles grupos que n\u00e3o se reconhecem no \ntecido social da Na\u00e7\u00e3o. A pretens\u00e3o de ONGs estrangeiras indigenistas e \nambientalistas de tutelarem aquela parte do territ\u00f3rio nacional e seus habitantes \u00e9 \num esc\u00e1rnio para o Estado e para o povo brasileiro.223 \n \nAssim se apresenta o caso da conquista econ\u00f4mica da Amaz\u00f4nia: luta tenaz do \nhomem contra a floresta e contra a \u00e1gua. Contra o excesso de vitalidade da floresta \ne contra a desordenada abund\u00e2ncia da \u00e1gua dos seus rios. \u00c1gua e floresta que \nparecem ter feito um pacto da natureza ecol\u00f3gica, para se apoderarem de todos os \ndom\u00ednios da regi\u00e3o. O homem tem que lutar de maneira constante contra esta \nfloresta que superocupou todo o solo descoberto e que oprime e asfixia toda a \nfauna terrestre, inclusive o homem, sob o peso opressor de suas sombras densas, \ndas densas copas verdes de seus milhares de esp\u00e9cimes vegetais, do denso bafo de \nsua transpira\u00e7\u00e3o. Luta contra a \u00e1gua dos rios que transformam com viol\u00eancia, \ncontra a \u00e1gua das chuvas intermin\u00e1veis, contra o vapor d\u2019\u00e1gua da atmosfera, que \nd\u00e1 mofo e corrompe os v\u00edveres. Contra a \u00e1gua estagnada das lagoas, dos igap\u00f3s e \ndos igarap\u00e9s. Contra a correnteza. Contra a pororoca. Enfim, contra todos os \nexageros e desmandos da \u00e1gua fazendo e desfazendo a terra. Fertilizando-a e \ndespojando-a de seus elementos de vida. Criando ilhas e mar\u00e9s interiores numa \ngeografia de perp\u00e9tua improvisa\u00e7\u00e3o, ao sabor de suas viol\u00eancias. \nPara vencer a for\u00e7a desadorada da natureza ainda em forma\u00e7\u00e3o, para abrir brechas \nnesses cerrados batalh\u00f5es de \u00e1rvores inexpugn\u00e1veis, seria necess\u00e1ria uma s\u00e1bia \nestrat\u00e9gia do elemento humano. Seria preciso, antes de tudo, que ele concentrasse \nas suas for\u00e7as. Que se agrupasse em zonas limitadas e desencadeasse nesses pontos \nestrat\u00e9gicos a luta contra a floresta. Infelizmente isso n\u00e3o se fez. O povoamento \namaz\u00f4nico foi conduzido de maneira dispersiva, sem nenhuma t\u00e1tica para a luta a \nferir-se e, portanto, previamente condenado ao fracasso.224 \n\n \n Particularmente estes trechos explicitam v\u00e1rios tipos de tutelas sob os povos \n\ntradicionais, duas delas sinalizam tutelas de conota\u00e7\u00e3o negativa patrocinadas pela hostilidade \n\nda natureza contra os seres humanos e pela influ\u00eancia de ONGs estrangeiras, como se n\u00e3o \n\nexistissem movimentos sociais aut\u00f3ctones. A terceira, paradoxalmente, n\u00e3o expl\u00edcita como tal \n\na do Estado, \u00e1rbitro universal da pol\u00edtica. Chama a aten\u00e7\u00e3o nos destaques a caracteriza\u00e7\u00e3o da \n\n                                                                                                                                                         \nproposta,  em estudo dentro do governo, de criar \u00e1reas de reserva para futura constru\u00e7\u00e3o de usinas hidrel\u00e9tricas \nou de linhas de transmiss\u00e3o de energia. 01/06/2006. \n222 Parecer do relator deputado federal Aldo Rebelo (PCdoB-SP) ao Projeto de Lei n\u00ba 1876/99 e apensados. \n223 Op.cit, pp. 14-15.  \n224 Op.cit. p. 15 \n\n\n\n   152 \n\noposi\u00e7\u00e3o homem x natureza, uma oposi\u00e7\u00e3o de contr\u00e1rios: \u201ccontra todos os exageros e \n\ndesmandos da \u00e1gua fazendo e desfazendo a terra\u201d.  \n\n O que est\u00e1 em disputa \u00e9 o uso de recursos naturais (\u00e1gua, rios florestas, matas) que em \n\narranjo posterior significa controle adicional do espa\u00e7o geogr\u00e1fico: ao lado de um grande \n\nprojeto tido como modernizante acompanham-se projetos e mapeamentos minerais, \n\nacumula\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e um cercamento de informa\u00e7\u00f5es sobre oportunidades  \n\necon\u00f4micas futuras de explora\u00e7\u00e3o dos entornos. Particularmente nos projetos gestados no \n\nlongo prazo se acumulam informa\u00e7\u00f5es das mais variadas \u00e1reas do conhecimento, desde os \n\nestudos de invent\u00e1rio, estudos de viabilidade t\u00e9cnica, sondagens s\u00edsmicas, estudos geol\u00f3gicos \n\ne estudos de impacto ambiental. A grande corpora\u00e7\u00e3o aparece como protagonista na \n\narregimenta\u00e7\u00e3o e controle desses dados, muitas vezes ao longo de v\u00e1rias d\u00e9cadas. A acirrada \n\ndisputa pela reserva da Raposa Serra do Sol no estado de Roraima, os conflitos e \n\nmodifica\u00e7\u00f5es econ\u00f4mico-sociais j\u00e1 advindos do processo de licenciamento de obras do \n\n\u201cComplexo hidrel\u00e9trico do Rio Madeira\u201d225 no Estado de Rond\u00f4nia e v\u00e1rios outros exemplos \n\nexpressos no relat\u00f3rio de racismo ambiental de 2008 produzido pela Rede Brasileira de \n\nJusti\u00e7a Ambiental 226 s\u00e3o exemplos dos reflexos de a\u00e7\u00f5es presentes na sociedade que se \n\norientam de maneira impositiva sobre as diferen\u00e7as, tendo como pano de fundo um \n\nutilitarismo, pouco pluralista, que se manifesta de maneira enraizada na sociedade227. \n\n                                                 \n225 Um conjunto de conseq\u00fc\u00eancias econ\u00f4micas, sociais e ambientais s\u00e3o mencionadas e discutidas no livro \norganizado por Glenn SWITKES, \u00c1guas Turvas \u2013 Alertas sobre as conseq\u00fc\u00eancias de barrar o maior \nafluente do Amazonas, International Rivers, S\u00e3o Paulo \u2013 2008. Trata-se de um trabalho sobre conseq\u00fc\u00eancias \nposs\u00edveis da implementa\u00e7\u00e3o do Complexo do Rio Madeira.  \n226Cf. REDE BRASILEIRA DE JUSTI\u00c7A AMBIENTAL. Mapa de conflitos causados por Racismo \nAmbiental no Brasil levantamento inicial junho de 2007, Pesquisa: Tereza Ribeiro, Coordena\u00e7\u00e3o: T\u00e2nia \nPacheco. Esta compila\u00e7\u00e3o traz v\u00e1rias conex\u00f5es entre conseq\u00fc\u00eancias sociais e ambientais de projetos e obras em \nandamento. Em v\u00e1rios pontos do relat\u00f3rio aparece o problema da falta de oitivas ind\u00edgenas durante o processo de \nlicenciamento ambiental. O caso da usina hidrel\u00e9trica de Estreito envolve, al\u00e9m dessa quest\u00e3o o deslocamento \ncompuls\u00f3rio de grupos sociais comprometendo suas atividades econ\u00f4micas, a saber quebradeiras de coco \nbaba\u00e7u, ribeirinhos, pescadores, extrativistas. Por conta destas indefini\u00e7\u00f5es em, 2007 o canteiro de obras foi \nocupado por trabalhadoras rurais por quatro vezes, (ver p\u00e1g.65). O risco ao patrim\u00f4nio ind\u00edgena \ninsuficientemente avaliado durante o processo de licenciamento da usina Paranatinga II, no rio Culuene (MT) j\u00e1 \nfoi motivo de v\u00e1rias interrup\u00e7\u00f5es da obra por conta de a\u00e7\u00f5es na justi\u00e7a. Como destaque final do relat\u00f3rio, consta \ntamb\u00e9m o parecer negativo por parte da equipe do grupo de licenciamento ambiental do IBAMA com respeito \u00e0s \nusinas hidrel\u00e9tricas no Rio Madeira. A equipe e o diretor de licenciamento ambiental consideraram que as \ninsufici\u00eancias e falhas eram tais que poderiam sugerir a feitura de um novo Estudo de Impacto Ambiental. A \nrepercuss\u00e3o deste parecer foi tal, que o Diretor de licenciamento ambiental, o Secret\u00e1rio Executivo do Minist\u00e9rio \ndo Meio Ambiente foram demitidos em Abril de 2007, ao que se sup\u00f5e, pela emiss\u00e3o desse parecer que diz \nrespeito a duas obras priorit\u00e1rias no Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC).  \n227 Nos chamou a aten\u00e7\u00e3o a den\u00fancia feita por movimentos sociais de Rond\u00f4nia aos relatores  da Plataforma  \nDHESCA*: da leitura do relat\u00f3rio destacamos algo especificamente correlacionado com o que dissemos:  \u201cEm \nrela\u00e7\u00e3o ao direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, a Relatoria recebeu den\u00fancias dos movimentos sociais de que nas escolas \np\u00fablicas professores t\u00eam sido proibidos de apresentar argumentos contr\u00e1rios \u00e0s hidrel\u00e9tricas, enquanto passam-se \nabaixo-assinados favor\u00e1veis \u00e0s obras em salas de aula e reparti\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. Outdoors seriam espalhados e \nmuito material, mais persuasivo do que informativo, teria sido custeado pela \u201cm\u00e1quina p\u00fablica\u201d. Reuni\u00e3o da \n\n\n\n   153 \n\n As necessidades humanas s\u00e3o fruto da rela\u00e7\u00e3o entre o interesse subjetivo e a \n\nobjetividade de seu atendimento. Trata-se de uma rela\u00e7\u00e3o de reciprocidade que apresenta \n\ncontradi\u00e7\u00f5es e conflitos. O que de exemplo emp\u00edrico pode-se apresentar diante de uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o em que os pressupostos hegem\u00f4nicos de organiza\u00e7\u00e3o da sociedade n\u00e3o s\u00e3o tidos \n\ncomo leg\u00edtimos por agrupamentos humanos alheio a estes pressupostos? Em outras palavras, \n\no que acontece com um agrupamento que tem seus pressupostos de legitima\u00e7\u00e3o questionados?  \n\n\u00c9 poss\u00edvel acordo? \u00c9 poss\u00edvel um pseudo-acordo? Os pressupostos hegem\u00f4nicos de \n\nlegitima\u00e7\u00e3o e operacionaliza\u00e7\u00e3o do atendimento das necessidades por seu lado, n\u00e3o s\u00e3o \n\nabstratos, dizem respeito a interpreta\u00e7\u00f5es coletivas e vinculadas \u00e0s necessidades socialmente \n\nestabelecidas com base material na sociedade. Em termos da legitima\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica requer da \n\nsociedade um grau elementar, por menos e fr\u00e1gil que seja, de homogeneidade e coes\u00e3o. Em \n\ncada discurso h\u00e1 uma ordem e o discurso oficial carrega consigo ares de universalismo e \n\nm\u00e9rito inconteste228. \n\n Abre-se a possibilidade de identifica\u00e7\u00e3o de interesses irreconcili\u00e1veis e caracteriza\u00e7\u00e3o \n\ndaquilo que sejam as necessidades socialmente produtivas.  Herbert MARCUSE229 trata esta \n\nquest\u00e3o. Sem d\u00favida estamos diante de tarefa complexa ao trabalhar com as necessidades e \n\nqualific\u00e1-las como falsas, verdadeiras, necess\u00e1rias.  As falsas como aquelas superimpostas ao \n\nindiv\u00edduo por interesses particulares na  ociedade que o reprimem,    s\u00e3o   necessidades     que  \n\n                                                                                                                                                         \nRelatoria com organiza\u00e7\u00f5es no dia 15 de novembro de 2007, na casa paroquial de Porto Velho.\u201d  (p\u00e1g. 18) in \nViola\u00e7\u00f5es de Direitos Humanos nas hidrel\u00e9tricas do Rio Madeira. Relat\u00f3rio Preliminar de Miss\u00e3o de \nMonitoramento. Relatoria Nacional para o Direito Humano ao Meio Ambiente Plataforma Dhesca Brasil. \nRelatores: Jos\u00e9 Guilherme Carvalho Zagallo e Marijane Vieira Lisboa, Curitiba, PR, Abril de 2011. \n * A Plataforma Dhesca Brasil, (Direitos Humanos, Econ\u00f4micos, Sociais, Culturais e Ambientais) surgiu como \num cap\u00edtulo da Plataforma Interamericana de Direitos Humanos, Democracia e Desenvolvimento (PIDHDD), \nque se articula desde os anos 1990 para promover a troca de experi\u00eancias e a soma de esfor\u00e7os na luta pela \nimplementa\u00e7\u00e3o dos direitos humanos, integrando organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil de diversos pa\u00edses, em especial \ndo Peru, Equador, Argentina, Chile, Bol\u00edvia, Col\u00f4mbia, Paraguai e Venezuela. Descri\u00e7\u00e3o obtida em \nhttp://www.dhescbrasil.org.br/.  A Plataforma conta com v\u00e1rias relatorias, dentre as quais a de Meio Ambiente, \nque atrav\u00e9s de duas miss\u00f5es recentes (Miss\u00e3o Xingu e Miss\u00e3o Madeira) produziu  dois relat\u00f3rios sobre viola\u00e7\u00f5es \nde direitos humanos durante o processo de licenciamento ambiental da usina hidrel\u00e9trica de Belo Monte (Rio \nXingu) e dos processos de licenciamento ambiental das usinas hidrel\u00e9tricas do Rio Madeira, Santo Antonio e \nJirau. \n228 Diante da pol\u00eamica que se arrasta h\u00e1 anos sobre as conseq\u00fc\u00eancias ambientais e viabilidade t\u00e9cnica econ\u00f4mico \nde projetos hidrel\u00e9tricos no rio Xingu e particularmente com o desfecho do licenciamento ambiental do Projeto \nda Usina de Belo Monte, o debate p\u00fablico tomou dimens\u00f5es amplas. A Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica  (EPE) \ndivulgou dois documentos  que tiveram ampla circula\u00e7\u00e3o em revistas, s\u00edtios eletr\u00f4nicos sobre o processo anterior \n\u00e0 concess\u00e3o da licen\u00e7a de instala\u00e7\u00e3o, quando parcelas da sociedade civil organizada e do mundo acad\u00eamico \nalinhavaram um grupo consistente de cr\u00edticas ao processo de condu\u00e7\u00e3o do licenciamento e \u00e0 pr\u00f3pria obra de \nengenharia. Ver EPE. Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica. Brasil. Projeto da Usina de Belo Monte \u2013 Fatos e \nDados. Fevereiro de 2011. Dispon\u00edvel em http://www.epe.gov.br/leiloes/Documents, acesso em 27/02/2011 \nEPE. Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica. Brasil. Projeto da Usina de Belo Monte \u2013 Perguntas Freq\u00fcentes. \nFevereiro de 2011. Dispon\u00edvel em  http://www.epe.gov.br/leiloes/Documents, acesso em 27/02/2011. \n229  Consultamos MARCUSE, Herbert. A ideologia da sociedade industrial. 3a Ed. Rio de Janeiro, Zahar \nEditores, 1969. Especialmente o primeiro cap\u00edtulo I (p\u00e1gs. 23 a 37). \n\n\n\n   154 \n\nperpetuam a labuta, a agressividade a mis\u00e9ria e a injusti\u00e7a. A complexidade reside no fato de \n\nque estas necessidades t\u00eam fun\u00e7\u00f5es sociais e determina\u00e7\u00f5es sobre as quais os indiv\u00edduos t\u00eam \n\npouco controle. S\u00e3o amparadas por uma cortina de fuma\u00e7a fortalecida pela id\u00e9ia geral de \n\nnecessidade social cujo interesse dominante exige formas de repress\u00e3o e ocultamento da \n\noposi\u00e7\u00e3o. \n\n \nPara qualquer percep\u00e7\u00e3o e consci\u00eancia, para qualquer experi\u00eancia que n\u00e3o aceite o \ninteresse social predominante como a lei suprema do pensamento e do \ncomportamento, o universo de necessidades e satisfa\u00e7\u00f5es estabelecido \u00e9 fato a ser \nquestionado. (..) Em \u00faltima an\u00e1lise, a quest\u00e3o sobre quais necessidades devam ser \nfalsas ou verdadeiras s\u00f3 pode ser respondida pelos pr\u00f3prios indiv\u00edduos, mas apenas \nem \u00faltima an\u00e1lise; Isto \u00e9, se e quando eles estiverem livres para dar sua pr\u00f3pria \nresposta 230 \n \nSe o mundo ainda se acha t\u00e3o carente de direitos humanos, embora todos os \ngovernos fa\u00e7am quest\u00e3o de defend\u00ea-los e at\u00e9 de inclu\u00ed-los na constitui\u00e7\u00e3o, talvez \nseja porque as pessoas n\u00e3o desejam os direitos humanos tanto quanto desejam \noutras coisas tidas como incompat\u00edveis com alguns desses direitos \u2013 por exemplo a \nliberta\u00e7\u00e3o colonial (que pode requerer a\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria  e acarretar a\u00e7\u00e3o contra-\nrevolucion\u00e1ria, ambas n\u00e3o condizentes com as liberdades civis, pro tempore), ou o \ncrescimento econ\u00f4mico acelerado, ou ainda, o que os soci\u00f3logos chamam de \nmobilidade social e econ\u00f4mica ascendente. Isto \u00e9, um sistema em que algumas \npessoas podem aspirar a uma posi\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica mais elevada, ainda que \u00e0s \ncustas de outras se necess\u00e1rio.231 \n\n \n\n MACPHERSON comenta uma aus\u00eancia importante no conjunto de direitos humanos \n\ninternacionalmente reconhecidos \u2013 os direitos humanos coletivos reivindicados por na\u00e7\u00f5es \n\nsubordinadas ou popula\u00e7\u00f5es nativas submetidas: \n\n \n\nEles n\u00e3o constam da Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos Humanos da ONU. Por \nqu\u00ea? A resposta \u00f3bvia \u00e9 que tais direitos criaram problemas extremamente \nembara\u00e7osos para muitos dos pa\u00edses membros. O \u00fanico argumento l\u00f3gico que se \npoderia apresentar para ter deixado de fora os direitos coletivos. \u00c9 que eles s\u00e3o \nreivindicados n\u00e3o pelos indiv\u00edduos universalmente, e sim por certos grupos \nhistoricamente definidos, em detrimento de outros. Mas isso seria ignorar o fato de \nque ser membro de uma comunidade nacional ou cultural \u00e9 um atributo da \ncondi\u00e7\u00e3o humana, \u00e0s vezes o mais importante. Logo, o direito \u00e0 autodetermina\u00e7\u00e3o \nnacional pode ser humanamente mais importante para quem o reivindica do que \nquaisquer direitos individuais (assim como pode ser considerado indispens\u00e1vel \npara garantir estes \u00faltimos). Para uma popula\u00e7\u00e3o nativa subjugada, o direito de \nescolher o seu modo de vida e de dispor dos recursos necess\u00e1rios para mant\u00ea-lo \n\n                                                 \n230 Op.cit \u00e0 p\u00e1g. 27. \n231 MACPHERSON, C.B. Ascens\u00e3o e queda da justi\u00e7a econ\u00f4mica e outros ensaios: o papel do Estado, das \nclasses e da propriedade na democracia do s\u00e9c. XX. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1991. \u00c0 p\u00e1g 38. \n\n\n\n   155 \n\npode ser seu principal atributo da condi\u00e7\u00e3o humana (assim como o requisito para \nquaisquer outros direitos).  232  \n\n \n\n A cita\u00e7\u00e3o anterior evidencia que o mundo institucional mesmo ao tentar produzir \n\nnormas universais, deixa res\u00edduos ou embara\u00e7os para grupos humanos, especialmente para \n\naqueles que entendem a autodetermina\u00e7\u00e3o de seu modos de vida contraposta \u00e0 norma \n\nuniversalmente declarada. De qualquer forma, as institui\u00e7\u00f5es devem prover encaminhamentos \n\npara estes res\u00edduos e embara\u00e7os. Lembrando do diagrama da Fig. 2.1, existe a possibilidade \n\nque os filtros administrativos e processos pol\u00edticos produzam acontecimentos ou n\u00e3o-\n\nacontecimentos. BERGER &amp; LUCKMANN mencionam o papel das institui\u00e7\u00f5es, na produ\u00e7\u00e3o \n\ne legitima\u00e7\u00e3o de universos simb\u00f3licos e na produ\u00e7\u00e3o de meios de prote\u00e7\u00e3o a eles: \n\n \n\nO primado das objetiva\u00e7\u00f5es sociais da vida di\u00e1ria s\u00f3 pode conservar sua \nplausibilidade subjetiva se for constantemente protegido contra o terror. No n\u00edvel \nda significa\u00e7\u00e3o, a ordem institucional representa um escudo contra o terror233  \n\n \n\n Uma vez assumida uma situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e social desej\u00e1vel de garantia ampla de \n\ndireitos, poder\u00edamos supor que uma manifesta\u00e7\u00e3o poss\u00edvel de amea\u00e7a, \u00e9 o reconhecimento de \n\nque popula\u00e7\u00f5es tradicionais tenham valores de uso para os recursos naturais, como as \u00e1guas, \n\nterras e florestas conflitantes com o que se espera da utiliza\u00e7\u00e3o destes mesmos recursos para \n\nproduzir outros os valores de uso e de troca na sociedade mais ampla. Esta distin\u00e7\u00e3o entre \n\nvalores de uso pode se configurar em amea\u00e7a material de dimens\u00e3o ampliada, \u00e0 continuidade \n\nda explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. Mais ainda, uma amea\u00e7a real e presente na \u201cvida \n\ndiurna\u201d234 do cotidiano, quando o confronto se manifesta avesso \u00e0 chamada norma civilizada \n\nde conduta, atrav\u00e9s de confronto f\u00edsico, invas\u00f5es de canteiros de obras, seq\u00fcestros de \n\nDiretores de empreiteiras, obstru\u00e7\u00f5es de rodovias, quebra de vidros no Congresso Nacional. \u00c9 \n\nposs\u00edvel imaginar que uma realidade radicalmente democr\u00e1tica possa alimentar ainda mais \n\nessa temeridade \u00e0 medida que muitos processos sociais e necessidades plurais sejam \n\nexplicitados: \n\n  \nO universo simb\u00f3lico fornece uma integra\u00e7\u00e3o unificadora de todos os processos \ninstitucionais separados. A sociedade inteira agora ganha sentido. Institui\u00e7\u00e3o e \n\n                                                 \n232MACPHERSON, 1991, \u00e0 p\u00e1g. 39. \n233 BERGER &amp; LUCKMANN,  2005, \u00e0 p\u00e1g. 139. \n234 O lado diurno \u00e9 segundo BERGER &amp; LUCKMANN (p.134), um conjunto de realidades em que situa\u00e7\u00f5es \nmarginais s\u00e3o integradas na realidade predominante da vida cotidiana. Uma esp\u00e9cie de ordena\u00e7\u00e3o de todas as \nrealidades dentro de um mesmo universo simb\u00f3lico incluindo ordens institucionais que evitem amea\u00e7as advindas \nda intera\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. \n\n\n\n   156 \n\npap\u00e9is particulares s\u00e3o legitimados por sua localiza\u00e7\u00e3o em um mundo \ncompreensivelmente dotado de significa\u00e7\u00e3o. Por exemplo, a ordem pol\u00edtica \u00e9 \nlegitimada pela refer\u00eancia a uma ordem c\u00f3smica de poder e justi\u00e7a e os papeis \npol\u00edticos s\u00e3o legitimados como representa\u00e7\u00f5es desses princ\u00edpios c\u00f3smicos. (..) \u00c9 \nimportante por\u00e9m compreender que a ordem institucional, tal como a ordem da \nbiografia, est\u00e1 continuamente amea\u00e7ada pela presen\u00e7a de realidades destitu\u00eddas de \nsentido em termos  dessa  ordem. A legitima\u00e7\u00e3o da ordem institucional enfrenta \ntamb\u00e9m a cont\u00ednua necessidade de manter encurralado o caos. Toda realidade \nsocial \u00e9 prec\u00e1ria.235 \n\n \n A id\u00e9ia de um consenso abrangente tal como o de RAWLS236 presente em sua teoria \n\nda justi\u00e7a, tamb\u00e9m poderia ser tribut\u00e1ria da possibilidade de incorporar as v\u00e1rias realidades. A \n\nteoria da justi\u00e7a de Rawls traz a reabilita\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es morais reprimidas e a necessidade da \n\njusti\u00e7a surge como fen\u00f4meno emp\u00edrico na emerg\u00eancia de conflitos.  \n\n As vers\u00f5es divergentes dos universos simb\u00f3licos se manifestam como amea\u00e7a, \n\nprincipalmente nas circunst\u00e2ncias em que a objetiva\u00e7\u00e3o desse universo simb\u00f3lico divergente \n\nse explicita. O grupo portador desta diverg\u00eancia tem, portanto, uma no\u00e7\u00e3o diversa de \n\nrealidade. Ocorre amea\u00e7a a outro universo simb\u00f3lico ao qual \u00e9 contraposto principalmente \u00e0 \n\nordem institucional estabelecida. Ocorrem tamb\u00e9m procedimentos repressivos, de injusti\u00e7a \n\nambiental e injusti\u00e7a social. Este ponto nos interessa aprofundar. Trata-se de intera\u00e7\u00e3o \n\nsimb\u00f3lica conflitiva. Os mecanismos v\u00e3o desde a utiliza\u00e7\u00e3o das leis, substitui\u00e7\u00e3o das leis, \n\ndeslegitima\u00e7\u00e3o dos outros universos simb\u00f3licos atrav\u00e9s dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, \n\nfraudes, lobbies de grupos com maior poder econ\u00f4mico e pol\u00edtico para citar alguns exemplos.. \n\nQuando se fala em produzir mais energia e combust\u00edveis tamb\u00e9m se produz terror antecipado \n\nsob o nome de crise de suprimento que se desenvolve, por extrapola\u00e7\u00e3o, em crise de \n\natendimento das necessidades, crise de crescimento obstaculizado, crise do consumismo. \n\nDependendo como se considera a constru\u00e7\u00e3o do terror anteriormente mencionado, ou de outra \n\nmaneira dizendo, em face de nossas preocupa\u00e7\u00f5es, dependendo o conceito de democracia que \n\nse utiliza, esta manifesta\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica e preventiva de terror pode ser considerada uma \n\nviol\u00eancia com as cores com as quais Hannah ARENDT237 desenvolve o conceito ou uma \n\nviol\u00eancia simb\u00f3lica. \n\n                                                 \n235 Op.cit. \u00e0 p\u00e1g. 141. \n236 Citado em HABERMAS, J\u00fcrgen. A inclus\u00e3o do outro. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Ed. Loyola. S\u00e3o Paulo. SP, 2004. \nEspecialmente em suas considera\u00e7\u00f5es na parte II. Liberalismo Pol\u00edtico \u2013 Uma discuss\u00e3o com John Rawls. P.65. \nRawls: se posiciona de maneira semelhante [a KANT] e parte de encontro \u00e0 id\u00e9ia utilitarista e c\u00e9tica diante do \nconflito. Em uma comunidade pol\u00edtica: \u201cagimos de forma aut\u00f4noma quando obedecemos estritamente \u00e0s leis que \ntodos os envolvidos poderiam aceitar com boas raz\u00f5es, com base em um uso p\u00fablico da raz\u00e3o\u201d \n237 O conceito de viol\u00eancia segundo Hanna ARENDT tem a ver com atitude de dispersar e isolar os indiv\u00edduos, \nrompendo rela\u00e7\u00f5es estabelecidas pela discuss\u00e3o na vida p\u00fablica. Uma esfera p\u00fablica esvaziada de discuss\u00e3o, sem \nespa\u00e7o plural e reflexivo, seria mais suscet\u00edvel \u00e0 a\u00e7\u00e3o violenta de grupos impotentes em fazer valer discursos \n\n\n\n   157 \n\n A necessidade de repress\u00e3o, tamb\u00e9m manifesta\u00e7\u00e3o da atividade social, por sua vez, \n\nprecisa ser legitimada atrav\u00e9s de um universo oficial e que se proteja contra o desafio das \n\nheresias. Quando esta opera\u00e7\u00e3o se torna demasiadamente complicada, h\u00e1 necessidade de \n\naltera\u00e7\u00e3o de sustent\u00e1culos te\u00f3ricos do universo simb\u00f3lico oficial. Isto pode se desdobrar em \n\nmecanismos de descompasso na aplica\u00e7\u00e3o de leis (os exemplos retirados do Relat\u00f3rio de \n\nRacismo Ambiental238, produzido pela Rede Brasileira de Justi\u00e7a Ambiental mostram v\u00e1rios \n\ncasos em que processos de licenciamento ambiental s\u00e3o desfigurados), bem como da garantia \n\ndos direitos de popula\u00e7\u00f5es tradicionais e ind\u00edgenas especialmente aqueles que dizem respeito \n\n\u00e0 garantia de consulta pr\u00e9via a essas comunidades, s\u00e3o contornados e se, em algum grau \n\nreconhecidos, deixados ao encargo do futuro. A a\u00e7\u00e3o preventiva de que falamos a pouco se \n\nampara pela administra\u00e7\u00e3o tecnocr\u00e1tica de interesses espec\u00edficos e a amplia\u00e7\u00e3o da defesa de \n\ns\u00edmbolos: assim aparecem a ideologia do progresso, do desenvolvimento e crescimento \n\necon\u00f4mico como s\u00edmbolos fortes que, quando contrapostos por outros, j\u00e1 det\u00eam alta dose de \n\nsupremacia.  \n\n As reflex\u00f5es de BERGER &amp; LUCKMANN sobre o conflito de universos simb\u00f3licos \n\npossibilitam intuir uma excelente ocasi\u00e3o para constru\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de uma \n\nconceitualiza\u00e7\u00e3o conservadora que se d\u00e1 no contraste entre sociedades que tem uma hist\u00f3ria \n\nmuito diferente239. \u00c9 diferente de uma heresia interna, pois o confronto com outra sociedade \n\nexpressa um confronto com outro universo simb\u00f3lico constitu\u00eddo e tamb\u00e9m tido como oficial, \n\nobjetivamente certo e institu\u00eddo. Os conflitos sobre a utiliza\u00e7\u00e3o dos rios, e terras ribeirinhas \n\nexpostos no encontro Xingu Vivo para Sempre em Altamira (maio de 2008), s\u00e3o exemplos \n\nvivos de confronto de universos. \n\n O exemplo mais marcante de conflito simb\u00f3lico ocorrido no encontro de Altamira foi \n\no incidente (uma situa\u00e7\u00e3o violenta, sem d\u00favida) que envolveu um grupo de \u00edndios que \n\nprovocaram um corte no bra\u00e7o do engenheiro da Eletrobr\u00e1s Sergio Rezende, que h\u00e1 poucos \n\nanos era gerente do projeto Belo Monte e havia coordenado o invent\u00e1rio hidrel\u00e9trico do rio \n\nXingu. O clima de tens\u00e3o se aprofundou quando foi mencionado pelo engenheiro que os \n\n                                                                                                                                                         \npersuasivos. Mesmo que n\u00e3o haja a viol\u00eancia na forma \u201cpura\u201d (elimina\u00e7\u00e3o ou constrangimento f\u00edsico), h\u00e1 outras \nformas de viol\u00eancia como calar os opositores estimulando uma desigualdade brutal nos atos de fala ou \nvaloriza\u00e7\u00e3o/desvaloriza\u00e7\u00e3o dos s\u00edmbolos de determinado grupo. Ver a esse respeito Hannah ARENDT. Sobre a \nviol\u00eancia, Rio de Janeiro, RJ, 1994 p\u00e1gs. 36 e seguintes e ARENDT, Hanna. A Condi\u00e7\u00e3o Humana. Forense-\nUniversit\u00e1ria e Salamandra, Rio de Janeiro - S\u00e3o Paulo Edusp (1981), especialmente a sess\u00e3o O Espa\u00e7o da \nApar\u00eancia e o Poder, p\u00e1gs. 211 a 219. \n238 REDE BRASILEIRA DE JUSTI\u00c7A AMBIENTAL. Mapa de conflitos causados por Racismo Ambiental \nno Brasil. 2007. \n239 BERGER &amp; LUCKMANN (2005), cf. desenvolvimento presente nas p\u00e1ginas 126 a 172 quando os autores \ntratam  do processo de legitima\u00e7\u00e3o dos universos simb\u00f3licos e sua manuten\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n   158 \n\nestudos para aproveitamento hidrel\u00e9trico no rio Xingu prosseguiam, mas a Eletrobr\u00e1s e \n\ngoverno apenas fariam a usina de Belo Monte. O clima de fato consumado veio \u00e0 tona, os \n\nguerreiros Kaiap\u00f3 tinham ido ao encontro pintados para a guerra e o discurso tecnocr\u00e1tico \n\nproferido pelo engenheiro que fazia sua exposi\u00e7\u00e3o no gin\u00e1sio tamb\u00e9m deu mostras da \n\ndisposi\u00e7\u00e3o do lado proponente do projeto para prosseguir a guerra. Este fato tomou \n\npropor\u00e7\u00f5es jornal\u00edsticas at\u00e9 internacionais. At\u00e9 ent\u00e3o pouca cobertura jornal\u00edstica havia sido \n\ndada ao encontro, a despeito de sua import\u00e2ncia hist\u00f3rica do assunto. \n\n  No anexo I destacamos v\u00e1rias frases de ribeirinhos, agricultores, \u00edndios presentes no \n\nencontro, que produziram cartazetes com os resultados das discuss\u00f5es em grupo. Nestas frases \n\npercebemos a pluralidade dos usos de terras ribeirinhas, rios, igarap\u00e9s, florestas, furos de rios, \n\ne tamb\u00e9m a multiplicidade de preocupa\u00e7\u00f5es com a perda poss\u00edvel dos modos de vida e dos \n\ns\u00edmbolos decorrentes das propostas de barramentos no rio Xingu. Destacamos uma declara\u00e7\u00e3o \n\nrecente de lideran\u00e7a do Movimento Xingu Vivo para Sempre: \n\n \n\nAt\u00e9 por que aqui, essa regi\u00e3o, ela tem dois modelos que pensa o desenvolvimento, \ntem gente que pensa o desenvolvimento, preservando os recursos naturais, \nvalorizando agricultura familiar, os ribeirinhos e tem essa galera que pensa no \ndesmatamento, na pecu\u00e1ria extensiva. Ent\u00e3o tem assim essa disputa de projeto \nmuito forte, ent\u00e3o assim.., e n\u00f3s somos detonados por eles, porque esse povo tem a \nm\u00eddia, os meios, a grana, usa o poder pol\u00edtico.  \n(..) n\u00f3s estamos falando, estamos numa disputa de um poder econ\u00f4mico \nselvagem..ent\u00e3o assim de qualquer modo, a gente .. assim.. corre um certo risco.. \npor que a gente t\u00e1 falando de gente que s\u00f3 pensa em dinheiro em interesse. N\u00e3o \u00e9 \num neg\u00f3cio simples. (Depoimento de Antonia Martins (Toinha), lideran\u00e7a do \nMovimento Xingu Vivo em depoimento ao Document\u00e1rio \u00c0 Margem do Xingu: \nvozes n\u00e3o consideradas, 2011). \n\n \n\n Aparece uma quest\u00e3o de cunho te\u00f3rico, de car\u00e1ter dicot\u00f4mico: a diferen\u00e7a cultural \u00e9 \n\ntratada como tal ou como dissid\u00eancia minorit\u00e1ria, que poderia ser tida como atraso ou loucura \n\nou inadequa\u00e7\u00e3o, assim configurada como heresia interna para a qual j\u00e1 existem mecanismos \n\ninstitucionalizados de tratamento? \u00c9 diferente, e mais dif\u00edcil de tratar o problema, se \n\ndeterminado agrupamento humano considera outro agrupamento que avalia as defini\u00e7\u00f5es e \n\ncondi\u00e7\u00f5es do mundo urbano, do mundo do crescimento econ\u00f4mico, como realidade ignorante, \n\nlouca ou m\u00e1. A heresia aparece ainda mais amea\u00e7adora se o grupo tido como de dissid\u00eancia \n\nminorit\u00e1ria parece viver muito bem, bebendo \u00e1gua limpa, pescando uns peixes bons, se \n\nbanhando em \u00e1gua corrente, n\u00e3o tendo que conviver com gasodutos e linhas de transmiss\u00e3o \n\nque cortam, pastos, florestas ou vilarejos. \n\n \n\n\n\n   159 \n\n\u201cEsta integra\u00e7\u00e3o de realidades de situa\u00e7\u00f5es marginais na realidade predominante \nda vida cotidiana tem grande import\u00e2ncia porque estas situa\u00e7\u00f5es constituem a mais \naguda amea\u00e7a \u00e0 exist\u00eancia naturalmente aceita e rotinizada na sociedade.\u201d240 \n\n  \n\n Uma deslegitima\u00e7\u00e3o do modo de vida do \u201coutro\u201d deve ser constru\u00edda com razo\u00e1vel \n\nrequinte para ser aceita. Uma confronta\u00e7\u00e3o com outro universo, por si s\u00f3, registra que h\u00e1 \n\npossibilidades emp\u00edricas que o nosso modo de vida (urbano, consumidor de mercadorias) n\u00e3o \n\n\u00e9 inevit\u00e1vel e \u00fanico. Assim o campo das legitima\u00e7\u00f5es e seu contr\u00e1rio se estabelecem \n\namparados na ideologia, na cultura e na hegemonia. Voltamos aqui ao ponto que j\u00e1 \n\ndiscutimos sobre a constru\u00e7\u00e3o social das necessidades. O reconhecimento da exist\u00eancia de \n\nv\u00e1rios universos simb\u00f3licos presentes na disputa por modelos ou modos de vida distintos e \n\nassim, com necessidades distintas produzidas por esses universos faz com que as necessidades \n\nganhem estatuto antropol\u00f3gico e n\u00e3o apenas ideol\u00f3gico. Quanto mais se essas necessidades, \n\ntais como as culturas ind\u00edgenas, particularmente, n\u00e3o s\u00e3o balizadas pela chamada cultura \n\nocidental e produzem, mais al\u00e9m do que ideologias, cosmovis\u00f5es colocadas em jogo, por \n\nvezes sob amea\u00e7a, j\u00e1 que possuidoras de estatutos e l\u00f3gica distintas da tecnocracia e da \n\ndiscuss\u00e3o predominante e mais ocidentalizada sobre necessidades. \n\n \n \n\nA Prefer\u00eancia estrutural pelo espa\u00e7o estriado na pol\u00edtica. O licenciamento \n\nambiental como um obst\u00e1culo passivo \n\n  \n\n Na abordagem de DELEUZE &amp; GUATARI (1997) o espa\u00e7o liso \u00e9 o espa\u00e7o onde pode \n\nacontecer de tudo - \u00e9 o espa\u00e7o onde podem acontecer todas as possibilidades, as pensadas e as \n\nn\u00e3o pensadas. E um espa\u00e7o sem fronteiras, os movimentos podem vir de todos os lados e \n\nlugares, ele n\u00e3o \u00e9 linear, permite recortes, idas e vindas. \n\n O espa\u00e7o estriado \u00e9 o espa\u00e7o que j\u00e1 obteve um tra\u00e7ado, um caminho, uma marca, tem \n\ndefini\u00e7\u00f5es, conduz a um lugar, tem molduras que o definem.  N\u00e3o h\u00e1 nada que garanta que \n\num tipo de espa\u00e7o \u00e9 melhor ou pior que o outro. O que ocorre \u00e9 que no espa\u00e7o liso cabem \n\ntodas \"as coisas\", as pensadas e as n\u00e3o pensadas, as poss\u00edveis e as imposs\u00edveis. Enquanto que \n\nno espa\u00e7o estriado j\u00e1 existem caminhos tra\u00e7ados. No espa\u00e7o liso cabem coisas diferentes, \n\nnovas e inusitadas, coisas que se chocam etc. \n\n                                                 \n240 BERGER &amp; LUCKMANN, 2005, p.134 \n\n\n\n   160 \n\n \u00c9 recorrente na cobertura jornal\u00edstica dos tempos atuais a argumenta\u00e7\u00e3o de que h\u00e1 \n\nentraves ao processo de expans\u00e3o da oferta de energia241. Um dos alvos priorit\u00e1rios desta \n\nargumenta\u00e7\u00e3o \u00e9 o processo de licenciamento ambiental que sob v\u00e1rias frentes sofre um \n\nprocesso de desfigura\u00e7\u00e3o. Uma dessas frentes diz respeito \u00e0 velocidade com que se \n\noperacionaliza o licenciamento. A cr\u00edtica tamb\u00e9m se direciona \u00e0queles que se amparam na \n\ndefesa do procedimento de licenciamento como um mecanismo de preserva\u00e7\u00e3o da discuss\u00e3o \n\ndo que pode ser licenciado ou n\u00e3o, de como pode ou n\u00e3o ser feito e com que conseq\u00fc\u00eancias \n\nsociais e ambientais. Interven\u00e7\u00f5es \u00fanicas como s\u00e3o as obras hidrel\u00e9tricas, gasodutos e \n\noleodutos requerem estudos complexos para avaliar conseq\u00fc\u00eancias. N\u00e3o causa estranheza que \n\nocorram choques de velocidades entre a avalia\u00e7\u00e3o das conseq\u00fc\u00eancias e a vontade de ter obras \n\nde infraestrutura iniciadas. O interesse econ\u00f4mico das empresas envolvidas em obras de \n\ngrande porte, al\u00e9m de ramificado, exercita lobbies pol\u00edticos que trabalham no sentido de \n\napressamento, que procura se legitimar de v\u00e1rias maneiras. O ge\u00f3grafo Milton SANTOS \n\ncomenta que nos tempos de globaliza\u00e7\u00e3o em que vivemos, a velocidade \u00e9 tida como uma das \n\nexuber\u00e2ncias do processo hist\u00f3rico atual 242: a velocidade de circula\u00e7\u00e3o do dinheiro, da \n\nobten\u00e7\u00e3o dos financiamentos, da circula\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, mesmo que somente poucas \n\nfirmas e institui\u00e7\u00f5es sejam altamente velozes, se contrap\u00f5e \u00e0 velocidade do setor p\u00fablico e \u00e0s \n\nvelocidades de outras civiliza\u00e7\u00f5es menos aderentes ao que se chama de processo de \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o. Constr\u00f3i-se tamb\u00e9m um s\u00edmbolo \u2013 a velocidade \u2013 e que, mesmo imposto e \n\nexercitado por uma minoria, tenta incrustar-se como s\u00edmbolo positivo na totalidade dos \n\nfen\u00f4menos. Nas palavras de Milton Santos: \n\n \n\nPode-se dizer que a velocidade assim utilizada \u00e9 duplamente um dado da pol\u00edtica e \nn\u00e3o da t\u00e9cnica. De um lado, trata-se de uma escolha relacionada com o poder dos \nagentes e, de outro, da legitima\u00e7\u00e3o dessa escolha, por meio da justifica\u00e7\u00e3o de um \n\n                                                 \n241 A titulo de exemplo, ver: Governo pretende mudar regras de licen\u00e7a ambiental Ag\u00eancia Brasil. Bras\u00edlia \nValor Econ\u00f4mico , 30/03/2010. Destaque-se no trecho a frase de Isabela Teixeira \u00e0 \u00e9poca Secret\u00e1ria Executiva \ndo Minist\u00e9rio de Meio Ambiente e hoje Ministra do Meio Ambiente: \u2018O Minist\u00e9rio do Meio Ambiente deve \nreformular, at\u00e9 meados deste ano, as regras para concess\u00e3o de licen\u00e7as ambientais. De acordo com a secret\u00e1ria-\nexecutiva do minist\u00e9rio, Isabela Teixeira, o objetivo n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 acabar com a lentid\u00e3o na libera\u00e7\u00e3o de licen\u00e7as: \n\"N\u00e3o \u00e9 s\u00f3 para agilizar, mas tamb\u00e9m para colocar foco no processo de licenciamento ambiental. As licen\u00e7as \nperderam o rumo, quest\u00f5es sociais, por exemplo, devem ser tratadas nas inst\u00e2ncias sociais\", disse Isabela\u2019. Ainda \nsegundo a reportagem a expectativa do Ibama \u00e9 que a reforma diminua os prazos para concess\u00e3o de licen\u00e7as e \nat\u00e9 reduza o custo dos empreendimentos, consolidando uma  proposta de um conjunto de normas para \ndesburocratizar e \u201cqualificar\" o licenciamento. E ainda Plano de direitos humanos desagrada \u00e0 ind\u00fastria. \nFolha de S\u00e3o Paulo, 12/01/2010. Empres\u00e1rios da ind\u00fastria de base come\u00e7aram a demonstrar insatisfa\u00e7\u00e3o com o \nPrograma Nacional de Direitos Humanos. Entre as propostas do plano, h\u00e1 um ponto que sugere a inclus\u00e3o das \ncentrais sindicais no processo de licenciamento de obras de impacto ambiental comprovado. A medida atrasar\u00e1 \nos projetos de infraestrutura no pa\u00eds, segundo Paulo Godoy, presidente da Abdib (associa\u00e7\u00e3o da infraestrutura e \nind\u00fastrias de base)\u201d..  \n242 SANTOS, Milton. Por uma outra globaliza\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, RJ.  Ed. Record 5a,. Ed. 2001. \n\n\n\n   161 \n\nmodelo de civiliza\u00e7\u00e3o. \u00c9 nesse sentido que estamos afirmando tratar-se mais de \num dado da pol\u00edtica que, propriamente, da t\u00e9cnica, j\u00e1 que esta poderia ser usada \ndiferentemente em fun\u00e7\u00e3o do conjunto de escolhas sociais. De fato, o uso extremo \nda velocidade acaba por ser imperativo das empresas hegem\u00f4nicas e n\u00e3o das \ndemais, para as quais o sentido de urg\u00eancia n\u00e3o \u00e9 uma constante. Mas \u00e9 a partir \ndesse e de outros comportamentos que a pol\u00edtica das empresas arrasta a pol\u00edtica \ndos Estados e das institui\u00e7\u00f5es supranacionais.243 \n\n \n\n Selecionamos documento do Banco Mundial244 no qual identificamos este choque de \n\nvelocidades. Dois trechos s\u00e3o bastante significativos. Selecionamos apenas alguns aspectos \n\npara compor. Logo nas palavras introdut\u00f3rias do documento, um dos problemas centrais sobre \n\no qual recai o estudo do banco, aparece em destaque, a morosidade do processo de \n\nlicenciamento ambiental: \n\n \n\nO licenciamento ambiental de projetos hidrel\u00e9tricos no Brasil \u00e9 considerado um \ngrande obst\u00e1culo para que a expans\u00e3o da capacidade de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica \nocorra de forma previs\u00edvel e dentro de prazos razo\u00e1veis. A n\u00e3o-expans\u00e3o, por sua \nvez, representaria s\u00e9ria amea\u00e7a ao crescimento econ\u00f4mico.245 \n \nO processo de licenciamento ambiental tem representado uma dificuldade \nadicional para o Brasil aproveitar completamente o potencial hidrel\u00e9trico da \nRegi\u00e3o Amaz\u00f4nica. Planos que previam a constru\u00e7\u00e3o de plantas hidrel\u00e9tricas na \nregi\u00e3o t\u00eam sido fortemente apoiados por muitos, mas encontram forte oposi\u00e7\u00e3o por \nparte de certos segmentos da sociedade civil. Na Regi\u00e3o Amaz\u00f4nica, a percep\u00e7\u00e3o \ndo setor foi prejudicada por diferentes experi\u00eancias com plantas geradoras. \nAlgumas funcionaram bem, mas outras, particularmente Balbina, mas tamb\u00e9m \nSamuel, resultaram em grandes preju\u00edzos ambientais e sociais. 246 \n\n \n  \n\n Uma leitura cr\u00edtica do documento e a sele\u00e7\u00e3o de alguns trechos nos levam a algumas \n\nquest\u00f5es. A primeira delas \u00e9 quais os grupos sociais que consideram o licenciamento \n\nambiental um obst\u00e1culo? \u00c9 considerado um grande obst\u00e1culo por quem? Em toda a sua \n\nextens\u00e3o? O licenciamento no desdobramento real de seu processo se colocou contr\u00e1rio a \n\nalgum dos grandes projetos? O entendimento do processo de licenciamento ambiental como \n\nobst\u00e1culo caminha na contram\u00e3o das preocupa\u00e7\u00f5es ambientais e posicionamentos p\u00fablicos \n\nnesse sentido, apenas contribuem para que se torne ainda um rito formal, sem poder de veto \n\ndiante das press\u00f5es de outras pastas de governo. Os \u00f3rg\u00e3os ambientais e as institui\u00e7\u00f5es \n\n                                                 \n243 Op.cit \u00e0 p\u00e1g. 122. \n244 BANCO MUNDIAL Licenciamento Ambiental de Empreendimentos Hidrel\u00e9tricos no Brasil: Uma \nContribui\u00e7\u00e3o para o Debate. Relat\u00f3rio N\u00ba. 40995-BR (Em Tr\u00eas Volumes) 28 de Mar\u00e7o de 2008.  \n245 Op.cit. Vol. I. Relat\u00f3rio S\u00edntese, p.6. \n246 Op.cit, p.12 \n\n\n\n   162 \n\npart\u00edcipes do processo de licenciamento n\u00e3o t\u00eam a velocidade adequada para compatibilizar \n\nobras com prazos razo\u00e1veis segundo o documento do banco, mesmo que reconhe\u00e7a que o \n\nlicenciamento ambiental n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico vil\u00e3o da hist\u00f3ria, j\u00e1 que \u00e9 recorrente a exist\u00eancia de \n\nestudos de impacto ambiental mal feitos, freq\u00fcentemente questionados. \n\n A expans\u00e3o da capacidade de gera\u00e7\u00e3o \u00e9 elemento presente em todo o documento e \n\nvem associada \u00e0 id\u00e9ia de que qualquer projeto licenciado \u00e9 um bom projeto. A n\u00e3o expans\u00e3o \u00e9 \n\ntida como amea\u00e7a ao crescimento econ\u00f4mico. Logo, j\u00e1 existe um posicionamento impl\u00edcito de \n\nque \u00e9 necess\u00e1rio haver expans\u00e3o da oferta de energia (particularmente a expans\u00e3o \n\nhidrel\u00e9trica), j\u00e1 compondo parte integrante de um conjunto simb\u00f3lico e coerente da \n\nargumenta\u00e7\u00e3o. O documento ignora que a necessidade de crescimento possa questionada. \n\n O documento ainda questiona a autonomia excessiva do Minist\u00e9rio P\u00fablico que tem \n\nsido acionado diante de problemas verificados no processo de licenciamento ambiental de \n\ngrandes projetos de infraestrutura. \n\n \n\nA autonomia ilimitada conferida a integrantes do Minist\u00e9rio P\u00fablico, que n\u00e3o \nencontra paralelo nos pa\u00edses examinados no \u00e2mbito deste estudo, \u00e9 importante \nfator para a falta de previsibilidade e cumprimento com os cronogramas do \nprocesso de licenciamento ambiental.247 \n \n\nAinda,  \n\n \nO MP \u00e9 freq\u00fcentemente apontado por outros atores envolvidos no processo de \nlicenciamento como tomador de posi\u00e7\u00f5es intransigentes, talvez pelo poder a ele \natribu\u00eddo de abrir processos contra os t\u00e9cnicos e/ou contra os \u00f3rg\u00e3os licenciadores \n\u2013 e sempre no sentido de que eles sejam mais, e n\u00e3o menos, exigentes quanto ao \nlicenciamento. O MP, em car\u00e1ter adicional ou supervisor aos \u00f3rg\u00e3os do Executivo, \ntem como atribui\u00e7\u00e3o o cumprimento estrito da legisla\u00e7\u00e3o (sendo, por essa raz\u00e3o, \ndenominado \u201cfiscal da lei\u201d). E, nesse sentido, n\u00e3o tem incentivo (ou o dever \nexpl\u00edcito) de fazer cumprir a lei sob uma \u00f3tica menos literal e isolada, atentando \npara os custos e benef\u00edcios do que \u00e9 prescrito na Lei, a inten\u00e7\u00e3o do legislador na \naprova\u00e7\u00e3o de um determinado diploma legislativo, bem como o interesse p\u00fablico \nmais abrangente (ou seja, al\u00e9m da \u00e1rea de impacto direto do projeto). O que \nimporta acaba sendo seu estrito cumprimento. Assim, os incentivos postos ao MP \ns\u00e3o claramente no sentido de tornar o licenciamento ambiental estrito e rigoroso, e \nn\u00e3o o de balizar custos e benef\u00edcios, pr\u00f3s e contras das diversas a\u00e7\u00f5es de controle \nambiental em quest\u00e3o.248 \n\n \n\n A ado\u00e7\u00e3o de mecanismos de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos para o processo de licenciamento, \n\nespecialmente para grandes projetos minimizaria a transfer\u00eancia para o Poder Judici\u00e1rio de \n\n                                                 \n247 Op.cit \u00e0 p\u00e1g 7. \n248 Op.cit. Vol II ,  Quadro 1, \u00e0 p\u00e1g 14. \n\n\n\n   163 \n\nv\u00e1rias quest\u00f5es que poderiam ser resolvidas dentro do escopo do processo administrativo de \n\nlicenciamento ambiental segundo o documento. \n\n Isto aumenta a seletividade da a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, j\u00e1 que o Minist\u00e9rio P\u00fablico \u00e9 mais \n\nindependente e entra em cena quando alguma irregularidade ou fragilidade no processo ou \n\nprojeto vem a p\u00fablico e assim, direciona sua a\u00e7\u00e3o garantida na constitui\u00e7\u00e3o e aciona a \n\njusti\u00e7a249. O Minist\u00e9rio P\u00fablico conta com procuradores especializados na \u00e1rea de meio \n\nambiente, bem como com o corpo t\u00e9cnico que o assessora. Resulta ent\u00e3o que o debate em \n\ntorno de a\u00e7\u00f5es civis p\u00fablicas encaminhadas \u00e0s esferas constitu\u00eddas do Poder Judici\u00e1rio \n\nganham visibilidade e assim as cr\u00edticas se tornam mais presentes. Enfatize-se que o Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico, ao zelar pelos preceitos, constitucionais n\u00e3o necessariamente no sentido de se \n\ncontrapor, por princ\u00edpio, \u00e0s obras de infraestrutura que garantam a expans\u00e3o da oferta de \n\nenergia, no mais das vezes, opera no sentido de preservar a institui\u00e7\u00e3o do licenciamento \n\nambiental. \n\n Em curioso artigo o ex - Diretor Presidente da Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica \n\n(2005-2008), ex Diretor Presidente da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (2001-2004) e atualmente \n\nDiretor Presidente da Light, procurou, atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o do teorema matem\u00e1tico do valor \n\ncentral, evidenciar a distor\u00e7\u00e3o processual do peso que se d\u00e1 \u00e0 decis\u00e3o de impetrar uma a\u00e7\u00e3o \n\ncivil p\u00fablica atrav\u00e9s do julgamento de apenas um Procurador da Rep\u00fablica ao inv\u00e9s de isso se \n\ndar atrav\u00e9s de um colegiado, configurando assim, como exemplo do afastamento da \n\nnormalidade apregoado pela aplica\u00e7\u00e3o do teorema. Segundo esta an\u00e1lise250 para que uma obra \n\nescape de questionamento na Justi\u00e7a, por iniciativa do Minist\u00e9rio P\u00fablico haveria uma chance \n\nn\u00e3o superior a 1%. Segundo o autor: \n\n \nEsta \u00e9 uma importante causa para a percep\u00e7\u00e3o de incerteza jur\u00eddica que cerca os \nnovos empreendimentos hidroel\u00e9tricos em nosso pa\u00eds, particularmente os de maior \nporte, que costumam atrair a aten\u00e7\u00e3o de um grande n\u00famero de procuradores. Se \napenas um deles entender que uma usina n\u00e3o deve ser constru\u00edda, haver\u00e1, para \ndizer o m\u00ednimo, um dispendioso atraso. \n \n\n                                                 \n249 Segundo Deborah Duprat, coordenadora da 6a C\u00e2mara da Procuradoria Geral da Rep\u00fablica (respons\u00e1vel pela \ndefesa de ind\u00edgenas e minorias, como quilombolas, comunidades extrativistas, comunidades ribeirinhas e \nciganos), um dos fatores que mais impele \u00e0 interven\u00e7\u00e3o do MPF \u00e9 simplesmente o n\u00e3o cumprimento da \nlegisla\u00e7\u00e3o. E \u00e9 preciso levar em conta que todas as decis\u00f5es que, de alguma forma, buscam sanar as \nirregularidades, s\u00e3o tomadas pelo Poder Judici\u00e1rio. Cf. Ag\u00eancia Carta Maior: \u201cAGENDA DO \nDESENVOLVIMENTO\u201d Cumprimento de legisla\u00e7\u00e3o socioambiental \u00e9 meta principal do MPF,  \nReportagem de Verena Glass , dezembro de 2006. \n250 KELMAN, J. O teorema do limite central, a Justi\u00e7a e a quest\u00e3o energ\u00e9tica. Revista Justi\u00e7a &amp; Cidadania,  \nedi\u00e7\u00e3o 83, junho 2007. \n\n\n\n   164 \n\nAinda a situa\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio seria obtida por uma posi\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria com olhar de \n\nperspectiva e integrada entre o n\u00e3o fazer uma obra ou faz\u00ea-la com condicionantes. \n\n \nDesde os anos 80, pesquisadores americanos e europeus, do campo das ci\u00eancias \nsociais e humanas, onde se enquadra a ci\u00eancia do Direito, entendem que uma \ndecis\u00e3o que leva em conta os m\u00faltiplos objetivos s\u00f3 \u00e9 razo\u00e1vel quando se \naproxima do ideal e se afasta do indesej\u00e1vel. No caso de constru\u00e7\u00e3o de usinas \nhidroel\u00e9tricas, o \u201cideal\u201d \u00e9 que n\u00e3o haja qualquer impacto local, tanto ambiental \nquanto social. E o \u201cindesej\u00e1vel\u201d \u00e9 que falte energia barata. A decis\u00e3o ser\u00e1 \u201c\u00f3tima\u201d \nse conseguir equilibrar os dois olhares, como faz o c\u00e9rebro quando combina as \nmensagens enviadas pelos olhos numa s\u00f3 vis\u00e3o integrada. \u00c9 o que nos permite ter \no senso de perspectiva. 251  \n \n\nParticularmente o autor identificou um olhar de perspectiva na suspens\u00e3o parcial da \n\nexecu\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o proferido pela 5a Turma do Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o que \n\nimpedia o IBAMA de dar seq\u00fc\u00eancia ao licenciamento da Usina Hidrel\u00e9trica de Belo Monte, \n\nno Rio Xingu, no ano de 2005.  O acionamento da justi\u00e7a havia se dado por meio da A\u00e7\u00e3o \n\nCivil P\u00fablica ajuizada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal. A suspens\u00e3o parcial foi decidida pela \n\nMinistra Ellen Gracie, que ent\u00e3o presidia o Supremo Tribunal Federal:  \n\n \n\nConsidero o ac\u00f3rd\u00e3o impugnado ofensivo \u00e0 ordem p\u00fablica, aqui entendida no \ncontexto da ordem administrativa, e \u00e0 economia p\u00fablica, quando considerou \ninv\u00e1lido, neste momento, o Decreto Legislativo 788/2005 e proibiu ao IBAMA \nque elaborasse a consulta pol\u00edtica \u00e0s comunidades interessadas... \n...\u00e9 tamb\u00e9m relevante o argumento no sentido de que a n\u00e3o viabiliza\u00e7\u00e3o do \nempreendimento, presentemente, compromete o planejamento da pol\u00edtica \nenerg\u00e9tica do pa\u00eds e, em decorr\u00eancia da demanda crescente de energia el\u00e9trica, \nseria necess\u00e1ria a constru\u00e7\u00e3o de dezesseis outras usinas na regi\u00e3o com amplia\u00e7\u00e3o \nem quatorze vezes da \u00e1rea inundada, o que agravaria o impacto ambiental e os \nvultosos aportes financeiros a serem despendidos pela Uni\u00e3o... \n...a proibi\u00e7\u00e3o ao Ibama de realizar a consulta \u00e0s comunidades ind\u00edgenas, \ndeterminada pelo ac\u00f3rd\u00e3o impugnado, bem como as conseq\u00fc\u00eancias dessa \nproibi\u00e7\u00e3o no cronograma governamental de planejamento estrat\u00e9gico do setor \nel\u00e9trico do pa\u00eds, parece-me invadir a esfera de discricionariedade administrativa, \nat\u00e9 porque repercute na formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica energ\u00e9tica \nnacional.252 \n \n\n Independente do m\u00e9rito da consulta p\u00fablica \u00e0s comunidades mencionadas o que mais \n\nnos chama a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 uma esp\u00e9cie de salvo conduto atribu\u00eddo ao empreendimento antes \n\nsequer do licenciamento ambiental ser efetivado. \n\n                                                 \n251 Cf. pp. 38 a 41. \n252KELMAN, 2007, \u00e0 p\u00e1g 41. \n\n\n\n   165 \n\n Voltamos a nos apoiar no documento do Banco Mundial destacamos um trecho \n\nespec\u00edfico, que diz respeito \u00e0 abordagem natural de um banco (custos, prazos e \n\nfinanciamentos) e que nos pareceu oportuno para corroborar aspectos de distin\u00e7\u00e3o entre as \n\nvelocidades dos empreendimentos, o desejo dos proponentes e a velocidade do licenciamento \n\nambiental e seus \u00f3rg\u00e3os. \n\n \n\nConsiderando que os aspectos sociais relativos a empreendimentos hidrel\u00e9tricos \nt\u00eam grande relev\u00e2ncia para os custos e prazos implicados no processo de \nlicenciamento ambiental, isso sugere haver necessidade de refor\u00e7o da equipe da \nDiretoria de Licenciamento do IBAMA na \u00e1rea social.253 \n\n \n\n O licenciamento ambiental de empreendimentos hidrel\u00e9tricos no Brasil \u00e9 considerado \n\num grande obst\u00e1culo pelo documento. \u00c9 premissa do trabalho e diz muito de sua \u00eanfase. A \n\nconclus\u00e3o n\u00e3o necessariamente precisaria manter a premissa. O pr\u00f3prio documento reconhece \n\nque o processo de licenciamento evidencia, por exemplo, riscos geol\u00f3gicos e hidrol\u00f3gicos das \n\nobras hidrel\u00e9tricas, inconsist\u00eancias na rela\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica com conseq\u00fc\u00eancias ambientais e \n\nsociais.  Resultados parciais do processo de licenciamento como o Relat\u00f3rio de Impacto \n\nAmbiental e o pr\u00f3prio estudo de Impacto Ambiental deveriam ser subs\u00eddios para o banco \n\ndecidir sobre financiamentos ou n\u00e3o, j\u00e1 que se envolve com pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nfundamentalmente. A no\u00e7\u00e3o do \u201clicenciamento ambiental real\u201d como entrave est\u00e1 presente no \n\ndocumento e \u00e9 recorrentemente utilizada. Baseia-se na insuficiente resposta em velocidade e \n\nconseq\u00fcentemente a um obst\u00e1culo ao crescimento econ\u00f4mico.  \n\n Ora, mas dever\u00edamos nos perguntar do por que da aten\u00e7\u00e3o t\u00e3o destacada dada ao \n\ndocumento do Banco Mundial. Em primeiro lugar porque ocorreu uma superposi\u00e7\u00e3o entre a \n\nprodu\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios e a realiza\u00e7\u00e3o dos estudos de caso que foram contratados diretamente \n\npelo Minist\u00e9rio de Minas e Energia. Al\u00e9m disso, e de maneira mais decisiva, as figuras de \n\nfinanciamento de grandes projetos tiveram aporte significativo de BIRD e BID nas \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas do s\u00e9c. XX. Mesmo que este protagonismo tenha sido substitu\u00eddo na Am\u00e9rica Latina \n\npelas Institui\u00e7\u00f5es Financeiras Regionais (IFRs), e tamb\u00e9m com particular protagonismo de \n\nbancos nacionais como BNDES a partir dos anos 2000254, o objeto do estudo do Banco \n\n                                                 \n253BANCO MUNDIAL, 2008, \u00e0 p\u00e1g 21. \n254 Ver a esse respeito: GUDYNAS, Eduardo. As institui\u00e7\u00f5es financeiras e a integra\u00e7\u00e3o na America do Sul in \nFinanciamento de Megaprojetos INESC 2008 e McElhinny, Vince. A IIRSA em uma encruzilhada: indicativos \nde mudan\u00e7a e implica\u00e7\u00f5es para a Advocacy in Financiamento de Megaprojetos, INESC 2008 e PINTO, Jo\u00e3o R. \nL. BNDES: o refor\u00e7o \u00e0 din\u00e2mica dos neg\u00f3cios.  Le Monde Diplomatique Brasil. Se\u00e7\u00e3o Desenvolvimento, \nOutubro 2008. A constru\u00e7\u00e3o de seis hidroel\u00e9tricas no Peru, objeto de protocolo fimado recentemente \n(16/06/2010) entre  os governos dos pa\u00edses poder\u00e1 receber financiamento do BNDES:  ACUERDO ENTRE EL \nGOBIERNO DE LA REP\u00daBLICA FEDERATIVA DEL BRASIL Y EL GOBIERNO DE LA REP\u00daBLICA \n\n\n\n   166 \n\nMundial se transfere, como recurso argumentativo, \u00e0s novas institui\u00e7\u00f5es de financiamento \n\nregional nas quais, a presen\u00e7a do BNDES ganha destaque crescente, no financiamento de \n\nobras da IIRSA, e de projetos de infraestrutura de gera\u00e7\u00e3o de energia nos pa\u00edses vizinhos. \n\n Identificam-se velocidades distintas, ao lado de assertivas fortes - como uma esp\u00e9cie \n\nde deslegitima\u00e7\u00e3o contradit\u00f3ria de um processo de licenciamento ambiental por sua vez em \n\ntese amparado por um Sistema Nacional do Meio Ambiente (SISNAMA). Este choque de \n\nvelocidades se manifesta institucionalmente com outros agentes tais como o Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico e grupos sociais que comp\u00f5em a esfera p\u00fablica de discuss\u00e3o sobre a avalia\u00e7\u00e3o \n\nambiental. As assertivas mencionadas no documento do Banco Mundial n\u00e3o s\u00e3o radicais no \n\nsentido da interpreta\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o tocam em pontos essenciais presentes no campo das \n\npossibilidades: h\u00e1 velocidades distintas na expectativa de se fazer estudos com qualidade e se \n\nfazer empreendimentos velozes, s\u00e3o velocidades distintas e n\u00e3o necessariamente deveriam \n\ncoincidir. O processo social que pede esta identidade cinem\u00e1tica de trajet\u00f3rias entre o tempo \n\ndo licenciamento e o tempo de projeto \u00e9 o processo de acumula\u00e7\u00e3o e que pressup\u00f5e que outra \n\nnecessidade, a do crescimento, n\u00e3o seja questionada. Esta cinem\u00e1tica sem tempo de base (j\u00e1 \n\nque identificam-se tempos  distintos na maioria das vezes) exibe um movimento dial\u00e9tico que \n\nencerra contradi\u00e7\u00f5es entre o imposto - os projetos cuja legitimidade se constr\u00f3i como \n\ninequ\u00edvoca e sin\u00f4nima de seguran\u00e7a nacional e o deposto - uma legisla\u00e7\u00e3o ambiental \n\navan\u00e7ada defendida por algumas institui\u00e7\u00f5es, mas sujeita, \u00e0 flexibiliza\u00e7\u00e3o da regra, c\u00f3digo ou \n\nlei que se tornam no conjunto, insuport\u00e1veis. Mesmo que no senso comum esta contradi\u00e7\u00e3o \n\napare\u00e7a carregada com essas tintas, aparece como uma moderniza\u00e7\u00e3o do existente, face \u00e0s \n\ncircunst\u00e2ncias.  \n\nSelecionamos tamb\u00e9m frase do Ex- Presidente da Rep\u00fablica, Luis In\u00e1cio Lula da Silva \n\n(2003-2010) que evidencia a exist\u00eancia do conflito pol\u00edtico presente na investidura do cargo \n\nde representa\u00e7\u00e3o e fortes controv\u00e9rsias institucionais quando o tema \u00e9 amplia\u00e7\u00e3o da oferta da \n\ninfra-estrutura x licenciamentos: \n\n                                                                                                                                                         \nDEL PER\u00da PARA EL SUMINISTRO DE ELECTRICIDAD AL PER\u00da Y EXPORTACI\u00d3N DE \nEXCEDENTES AL BRASIL.  \ndispon\u00edvel em http://www.minem.gob.pe/minem/archivos/file/Electricidad/acuerdo%20junio%20%202010.pdf  \nParticularmente o desembolso previsto na Am\u00e9rica Latina para 2011 pelo  Banco Nacional de Desenvolvimento \necon\u00f4mico e Social (BNDES) crescer\u00e1 26,6%  dos  desembolsos totais , chegando a  US$ 870 milh\u00f5es. Isto \nrepresenta um desembolso tr\u00eas vezes maior que o do Banco Mundial. Dentre estes desembolsos o BNDES vem \nfinanciando a participa\u00e7\u00e3o de empresas brasileiras em obras de infraestrutura  como o o metr\u00f4 de Caracas,  \ngasodutos na Argentina,  hidrel\u00e9tricas no Peru e na Rep\u00fablica Dominicana. Cf. Reuters/Terra. BNDES acelera \ndesembolsos para obras na Am\u00e9rica Latina, 27 de setembro de 2011. Dispon\u00edvel em \nhttp://economia.terra.com.br/noticias/noticia.aspx?idNoticia=201109271924_RTR_1317151472nS1E78Q1HC \n\n\n\n   167 \n\nEu estou me dedicando, em novembro e dezembro [2006], a ver se eu pego todos \nos entraves que eu tenho com o meio ambiente, todos os entraves com o Minist\u00e9rio \nP\u00fablico, todos os entraves com a quest\u00e3o dos quilombolas, com a quest\u00e3o dos \n\u00edndios brasileiros, todos os entraves que a gente tem no Tribunal de Contas.255  \n\n \n\nDe alguma forma as assim chamadas dificuldades ou obst\u00e1culos ser\u00e3o superadas \n\ninstitucionalmente, pelas estruturas existentes ou por remodelamento delas. O processo de \n\nlicenciamento ambiental vive momentos de fragiliza\u00e7\u00e3o e o conjunto de estruturas que lhe d\u00e3o \n\namparo operacional tamb\u00e9m se fragilizam j\u00e1 que o processo de acumula\u00e7\u00e3o necessita de \n\nvelocidades e operacionalidade mais \u00e1geis. O conjunto de destaques que selecionamos \n\nprocura dar mostra do multiforme questionamento ao contradit\u00f3rio social e institucional que \n\nhistoricamente surge com o aparecimento de uma obra de infraestrutura e seus \n\ndesdobramentos. Seguiremos ainda com a lista de evid\u00eancias, no sentido de identificar um \n\noutro movimento, qual seja, uma readequa\u00e7\u00e3o das normas e c\u00f3digos, acrescendo ao que j\u00e1 \n\nmencionamos sobre a press\u00e3o pela mudan\u00e7a na din\u00e2mica institucional. \n\n \n \n \n\nUma trajet\u00f3ria poss\u00edvel: da reserva ambiental para as reservas energ\u00e9ticas \n\nnacionais  \n\n \n \n\nTramita no Senado Federal um projeto de lei que em seu teor apresenta a id\u00e9ia da \n\ncria\u00e7\u00e3o de reservas energ\u00e9ticas nacionais, projeto que surgiu da comiss\u00e3o de servi\u00e7os de infra-\n\nestrutura do Senado Federal (PLS) n\u00ba 179, de 2009, que disciplina o licenciamento ambiental \n\nde aproveitamentos de potenciais hidr\u00e1ulicos considerados estrat\u00e9gicos. \n\nO corpo da justificativa do PLS se ampara em compara\u00e7\u00e3o com pa\u00edses centrais cuja \n\nmatriz de gera\u00e7\u00e3o de energia n\u00e3o tem como fundamento o protagonismo de base hidr\u00e1ulica na \n\nconvers\u00e3o de energia: a compara\u00e7\u00e3o \u00e9 feita com Fran\u00e7a. Menciona compara\u00e7\u00e3o com pa\u00edses \n\ndesenvolvidos centrais que aproveitaram seu potencial hidrel\u00e9trico quase integralmente. H\u00e1 \n\nque se dizer, no entanto, que grande parte dos pa\u00edses economicamente desenvolvidos da \n\n                                                 \n255 O Estado de S\u00e3o Paulo, 23/11/2006, \u201d\u00cdndios, MP e ambientalistas s\u00e3o entraves para o Pa\u00eds, diz Lula\u201d. Em \ndiscurso na inaugura\u00e7\u00e3o da primeira usina de biodiesel associado ao \u00e1lcool no Brasil, ao lado do governador de \nMato Grosso, Blairo Maggi, publicamente defensor da celeridade do processo de licenciamento ambiental das \neclusas do complexo do rio Madeira. O discurso foi posterior \u00e0 recusa inicial dos analistas ambientais do \nIBAMA em emitir a licen\u00e7a pr\u00e9via para as UHES do Rio Madeira em Rond\u00f4nia diante do v\u00e1rios problemas \nmetodol\u00f3gicos encontrados no Estudo de Impacto Ambiental do projeto. \n\n\n\n   168 \n\nEuropa tem seu ex\u00edguo potencial hidrel\u00e9trico inventariado, considerando a matriz de gera\u00e7\u00e3o  \n\nel\u00e9trica total. Como o Brasil se situa com um aproveitamento de 30% do potencial m\u00e1ximo \n\nestimado, isto \u00e9 colocado como justificativa primordial, ao lado da id\u00e9ia de que a convers\u00e3o \n\nhidrel\u00e9trica de energia \u00e9 uma convers\u00e3o \u201climpa\u201d. A base de compara\u00e7\u00e3o tem pressupostos \n\nfr\u00e1geis e a sistematiza\u00e7\u00e3o do conhecimento de conseq\u00fc\u00eancias ambientais e sociais dos \n\nprojetos hidrel\u00e9tricos n\u00e3o nos permite aceitar a justificativa do uso do adjetivo limpo, como j\u00e1 \n\nanteriormente problematizado neste texto. Destaca-se ainda: \n\n \n\nA legisla\u00e7\u00e3o ambiental e as normas aprovadas pelo Conselho Nacional de Meio \nAmbiente (CONAMA) t\u00eam tido o indesej\u00e1vel efeito de fazer com que cada \npotencial hidr\u00e1ulico seja examinado de per si, sem vis\u00e3o de conjunto, com \npreval\u00eancia do interesse local sobre o nacional. \nO Projeto de Lei tem o objetivo de corrigir essa situa\u00e7\u00e3o, atribuindo ao Poder \nExecutivo a responsabilidade de selecionar um leque de obras que produza \nsuficiente energia para o crescimento econ\u00f4mico e amplia\u00e7\u00e3o da oferta de \nempregos, e que produza impacto s\u00f3cio-ambiental m\u00ednimo, o que \u00e9 bem diferente \nde impacto nulo.\u201d \nSe este Projeto de Lei for aprovado, o Presidente da Rep\u00fablica dispor\u00e1 dos \ninstrumentos para promover o desenvolvimento sustent\u00e1vel, evitando que projetos \nque tragam benef\u00edcios para a maioria da popula\u00e7\u00e3o possam ser bloqueados pela \na\u00e7\u00e3o de minorias. E o Poder Judici\u00e1rio ter\u00e1 a certeza de que cabe ao Governo \nFederal a responsabilidade de licenciar empreendimentos de relevante interesse \np\u00fablico da Uni\u00e3o, ou de interesse nacional, cujos benef\u00edcios ultrapassem as \nfronteiras estaduais, como \u00e9 o caso de usinas hidroel\u00e9tricas conectadas ao Sistema \nInterligado Nacional. 256 \n \n\n\u00c9 relevante mencionar o car\u00e1ter ambicioso do PLS uma vez que se auto-intitula capaz \n\nde prover meios ao chefe do executivo para que este promova o desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\nmesmo na situa\u00e7\u00e3o em que minorias tenham discord\u00e2ncia e vejam amea\u00e7ada a \n\nsustentabilidade em seus modos de vida.  Posteriormente em parecer sobre o PLS pudemos \n\nler:  \n\n \n\n\u00c9 importante ressaltar o fato de, nesse contexto, o PLS n\u00ba 179, de 2009, constituir \numa das mais importantes proposi\u00e7\u00f5es gestadas na Subcomiss\u00e3o, uma vez que \u00e9 \nvoltado para o desimpedimento dos contumazes obst\u00e1culos que os processos de \n\n                                                 \n256 BRASIL. Senado Federal PROJETO DE LEI DO SENADO (SUBSTITUTIVO) N\u00ba 179, de 2009. \nDisciplina o licenciamento ambiental de aproveitamentos de potenciais hidr\u00e1ulicos considerados estrat\u00e9gicos e \nd\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia: DF, 2009. De autoria da Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos (CAE).  Teve \nindica\u00e7\u00e3o de voto favor\u00e1vel do RELATOR do PLS Senador GILBERTO GOELLNER (DEM, MT) na \nCOMISS\u00c3O DE SERVI\u00c7OS DE INFRAESTRUTURA. \n\n\n\n   169 \n\nlicenciamento ambiental v\u00eam materializando no desenvolvimento de projetos de \ninfra-estrutura no Pa\u00eds.257 \n \n \n\nApresenta-se a seguir um quadro de refer\u00eancia em que se prop\u00f5e um roteiro \n\ninterpretativo sobre dois processos c\u00e9leres do licenciamento ambiental de tr\u00eas hidrel\u00e9tricas, \n\nduas no rio madeira no Estado de Rond\u00f4nia e Belo Monte no rio Xingu, Estado do Par\u00e1. \n\nNestes tr\u00eas processos identificam-se aspectos muito semelhantes, na condu\u00e7\u00e3o do processo, \n\nnas imposi\u00e7\u00f5es e supremacias intra e inter-institucionais e na  incapacidade efetiva do \n\nprocesso de licenciamento ambiental ser caracterizado como espa\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o \n\nde conhecimento com respeito ao diagn\u00f3stico de conseq\u00fc\u00eancias, tomada de decis\u00e3o e \n\nconvencimento p\u00fablico. Decidimos, para fins de exposi\u00e7\u00e3o da problematiza\u00e7\u00e3o desta Tese, \n\naproximar a discuss\u00e3o proposta a partir deste quadro, da descri\u00e7\u00e3o feita nos par\u00e1grafos \n\nanteriores sobre os projetos de lei em tramita\u00e7\u00e3o no Senado Federal. Esta escolha n\u00e3o \u00e9 \n\nfortuita: observa-se, de fato, a possibilidade de superposi\u00e7\u00e3o e mesmo esvaziamento do \n\nprocesso de licenciamento ambiental, caso projetos estrat\u00e9gicos sejam decididos por um \n\nconselho de Estado, quando j\u00e1 existe um sistema ambiental parcialmente institucionalizado \n\n(SISNAMA) que ainda est\u00e1 em processo de ser exercitado e testado quanto a plenitude de \n\nsuas atribui\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n                                                 \n257 BRASIL. Senado Federal. Parecer da comiss\u00e3o de Servi\u00e7os de sobre o Projeto de Lei do Senado (PLS) n\u00ba \n179, de 2009, que disciplina o licenciamento ambiental de aproveitamentos de potenciais hidr\u00e1ulicos \nconsiderados estrat\u00e9gicos e d\u00e1 outras provid\u00eancias. RELATOR: Senador GILBERTO GOELLNER, 2009. \n \n\n\n\n   170 \n\nCaptura do licenciamento ambiental pelo empreendedor, uma esp\u00e9cie de auto-licenciamento que vai \nsendo gestado, invariavelmente em cada licenciamento espec\u00edfico. \n\n \n \n 1) Estabelecem-se termos de refer\u00eancia inadequados de caracteriza\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Diretamente \nAfetadas (ADA) e Popula\u00e7\u00f5es da ADA, dentre  v\u00e1rios exemplos poss\u00edveis inclu\u00edmos o caso recente \nda usina de Belo Monte, nesta in\u00e9dita  topologia de usina com um Trecho de Vaz\u00e3o reduzida TVR de \n100 km. \n \n2) Mobiliza-se  um grande esfor\u00e7o  para fazer um EIA envolvendo inclusive profissionais de primeira \nlinha em suas  respectivas especialidades profissionais. \n \n3) Redige-se  o EIA com omiss\u00f5es e metodologias inadequadas em muitos aspectos e \u00e1reas de \nconhecimento; \n  \n4) Fazem-se algumas atividades formalmente p\u00fablicas, mesmo sem debate substantivo e p\u00fablico \nrepresentativo sobre resultados parciais do EIA. Legitima-se o processo com audi\u00eancias p\u00fablicas e \ncontribui\u00e7\u00f5es a \"serem levadas em conta\"; \n \n5) Desqualificam-se os grupos  que se op\u00f5em a partes ou \u00e0 totalidade do processo, fazendo com que \n esses posicionamentos sejam tidos como ex\u00f3ticos, por\u00e9m  poss\u00edveis dentro do espa\u00e7o \"democr\u00e1tico\" \nde livre manifesta\u00e7\u00e3o;  \n \n6) Estabelecem-se condicionantes para a Licen\u00e7a Ambiental Pr\u00e9via quando as A\u00e7\u00f5es Civis P\u00fablicas \n(ACPs) e problemas anteriores nos pr\u00f3prios termos de refer\u00eancia ainda est\u00e3o  para serem julgados; \n  \n7) Suprime-se da cena de debates as sociedades cientificas e especialistas com posi\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias; \n  \n8) Desqualifica-se o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal atrav\u00e9s do julgamento em inst\u00e2ncias \nsuperiores. Tentam enfraquecer/intimidar de p\u00fablico os  promotores; \n \n9) Diante da \"necessidade\" nacional por energia, aceita-se as condicionantes, sem garantias: \u00e9 o mal \nmenor... j\u00e1 que n\u00e3o h\u00e1 hidrel\u00e9tricas sem conseq\u00fc\u00eancias; \n \n10) Faz-se com que, por exemplo, o MPF dispense esfor\u00e7o ao ter que refutar que  condicionantes  n\u00e3o \nforam  cumpridas  ou para as quais n\u00e3o existam garantias de que ser\u00e3o cumpridas,  sendo que  \nanteriormente o MPF j\u00e1 considerou que as condicionantes  n\u00e3o eram express\u00e3o de uma an\u00e1lise \n/estudo adequado. Ou seja  fazem o MPF jogar no terreno j\u00e1 da LI, n\u00e3o mais da LP. \n \n\nQuanto aos \u00f3rg\u00e3os oficiais que participam do processo de licenciamento, particularmente a diretoria \nde licenciamento ambiental do IBAMA h\u00e1 que reconhecer que h\u00e1 analistas e profissionais s\u00e9rios no \npequeno grupo que analisa estes imensos processos, como o das grandes obras hidrel\u00e9tricas no Xingu, \nRio Madeira e Tapaj\u00f3s, para citar os exemplos mais contempor\u00e2neos e relativos a projetos \nhidrel\u00e9tricos com maiores pot\u00eancias instaladas, mas h\u00e1 \"pecados de origem\" no n\u00e3o reconhecimento \n(seja pela inexperi\u00eancia do grupo espec\u00edfico, que em sua maioria, comp\u00f4s a equipe de licenciamento \nambiental ap\u00f3s os primeiros concursos que o Presidente Luis In\u00e1cio Lula da Silva determinou para \nequipar o \u00f3rg\u00e3o, seja por press\u00e3o pol\u00edtica que, exigindo pressa nos casos da emiss\u00e3o de licen\u00e7as de \nSanto Antonio, Jirau e Belo Monte) . A caracteriza\u00e7\u00e3o dos termos de refer\u00eancia das \u00e1reas diretamente \nafetadas \u00e9 completamente inadequada - para dar conta do ineditismo de Belo Monte, que traz consigo \nna implementa\u00e7\u00e3o um Trecho de Vaz\u00e3o Reduzida (TVR) de mais de 100 quil\u00f4metros para aproveitar \num desn\u00edvel de cerca de 90m na Volta Grande do Xingu e em outros casos, como as usinas do Rio \nMadeira onde havia rebatimentos nas conseq\u00fc\u00eancias ambientais e sociais no territ\u00f3rio boliviano, o \nque exigiria um licenciamento muito mais complexo e que envolvesse uma esp\u00e9cie de \u201cdiplomacia do \nlicenciamento transfronteiri\u00e7o\u201d. A retra\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de unidades de conserva\u00e7\u00e3o, ao administrativo \npara evitar a superposi\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas j\u00e1 protegidas por lei com a \u00e1rea de reservat\u00f3rios do chamado \n\n\n\n   171 \n\ncomplexo do Tapaj\u00f3s come\u00e7a a se configurar como nova contradi\u00e7\u00e3o entre a lei que protege e a \npress\u00e3o dos empreendedores pelo licenciamento veloz que encara a lei como obst\u00e1culo de projetos. \n\nS\u00e3o por v\u00e1rios dos problemas j\u00e1 estabelecidos nos termos de refer\u00eancia do IBAMA, que se baseiam \nnos conceitos administrativos de \u00e1reas atingidas do manual da Eletrobr\u00e1s, que considera atingidos \naqueles que tem sua \u00e1rea/terra alagada, que surgem os desdobramentos e problemas na an\u00e1lise \nposterior. O caso de Belo Monte \u00e9 muito exemplificador: estabelecidas as condicionantes, ainda sub \njudice, j\u00e1 que ocorreram \u00f3bices e a\u00e7\u00f5es acatadas pela justi\u00e7a federal, se posterga seu cumprimento \n(mesmo que o atendimento minimamente parcial do passivo social e ambiental historicamente n\u00e3o \ntenha sido verificado na hist\u00f3ria da hidreletricidade brasileira). N\u00e3o h\u00e1 elementos para julgar como a \nestrutura, particularmente do IBAMA, possa cobrar ou ter garantias sobre a execu\u00e7\u00e3o delas. Uma boa \nparte da comunidade cientifica interessada nesse debate tem mostrado a inadequa\u00e7\u00e3o de termos de \nrefer\u00eancia essenciais, e sinaliza tanto ao IBAMA, quanto \u00e0 justi\u00e7a, estas insufici\u00eancias atrav\u00e9s do \nacumulo de discuss\u00e3o sobre o tema e atrav\u00e9s de pareceres258: constroem-se an\u00e1lises oficiais limitadas \npelas insufici\u00eancias, relatadas inclusive por pesquisadores que participaram do EIA. Assim que \u00e9 bem \nposs\u00edvel que alguns analistas ambientais tenham a impress\u00e3o de que o licenciamento vai bem, por que \nas regras est\u00e3o sendo cumpridas, sem colocar em quest\u00e3o os Termos de Refer\u00eancia historicamente \nherdados, naquilo que \u00e9 essencial \u00e0 dam industry: a caracteriza\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia e limita\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise \nda degrada\u00e7\u00e3o pelo ato administrativo (pol\u00edtico) de caracteriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico a seu favor.  \nNa pr\u00e1tica a aprova\u00e7\u00e3o das Licen\u00e7as Pr\u00e9vias e de Instala\u00e7\u00e3o com um grande n\u00famero de \ncondicionantes substitui as lacunas de informa\u00e7\u00e3o, diagn\u00f3sticos e insufici\u00eancias por promessas \nfuturas de adequa\u00e7\u00e3o ou de gerenciamento. De fato isto se configura em uma esp\u00e9cie de auto-\nlicenciamento por parte do empreendedor/proponente face \u00e0 flexibilidade do \u00f3rg\u00e3o licenciador e do \nenfraquecimento da discuss\u00e3o ambiental que seria a salvaguarda, superando o discurso, de \nlegitima\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os ambientais. \n\nQuadro 4.1 Captura do Licenciamento Ambiental pelo empreendedor - autolicenciamento \n\n   \n\n \n\n A retra\u00e7\u00e3o de \u00e1reas demarcadas j\u00e1 \u00e9 movimento concreto e observ\u00e1vel, particularmente \n\nnas unidades de conserva\u00e7\u00e3o ou terras ind\u00edgenas em que ocorrem ou se antev\u00eaem \n\nsuperposi\u00e7\u00f5es de \u00e1reas de interesse para a forma\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios. Tal desdobramento se \n\nmaterializa na proposta de decreto para redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de unidades de conserva\u00e7\u00e3o para dar \n\n                                                 \n258 Apresentamos de maneira agrupada uma lista de refer\u00eancias \u00fateis para o entendimento desta cr\u00edtica: \nSANTOS, L. A. de O. &amp; ANDRADE , L. M. M. de. (orgs.). As hidrel\u00e9tricas do Xingu e os povos ind\u00edgenas, \nS\u00e3o Paulo, Comiss\u00e3o Pr\u00f3-\u00cdndio de S\u00e3o Paulo, 1988; SEV\u00c1, A. Oswaldo F\u00b0(org).Tenot\u00e3-M\u00f5 Alertas sobre as \nconseq\u00fc\u00eancias dos projetos hidrel\u00e9tricos no rio Xingu. Publica\u00e7\u00e3o IRN - Internacional Rivers Network.1\u00aa \nEdi\u00e7\u00e3o 2005.; SWITCKES, Glenn. \u00c1guas turvas \u2013 Alertas sobre as conseq\u00fc\u00eancias de barrar o maior \nafluente do amazonas. International Rivers, 2008; MAGALH\u00c3ES, S. e HERNANDEZ, F. (orgs). PAINEL DE \nESPECIALISTAS - An\u00e1lise Cr\u00edtica do Estudo de Impacto Ambiental do Aproveitamento Hidrel\u00e9trico de Belo \nMonte, 2009. Dispon\u00edvel em:  \nhttp://www.justicaambiental.org.br/projetos/clientes/noar/noar/UserFiles/17/File/Belo_Monte_pareceres_Painel.\npdf; MAGALH\u00c3ES, S. B &amp; HERNANDEZ, F.D.M. Ci\u00eancia, Cientistas, Democracia Desfigurada, \nLicenciamento Ambiental sob Constrangimento: o caso Belo Monte in ZHOURI, A (Ed).  As Tens\u00f5es no \nLugar. EDUFMG, Belo Horizonte 2011. \n\n\n\n   172 \n\nlugar a reservat\u00f3rios no chamado complexo hidrel\u00e9trico do Tapaj\u00f3s259 (envolvendo \n\nseccionamentos no rio Tapaj\u00f3s e Jamanxin, ver figura 4.2). \n\n Um estriamento identificado foi o aparecimento da figura do auto-licenciamento, \n\ncomo o descrito no Quadro 4.1. Um outro estriamento, diz respeito a uma aproxima\u00e7\u00e3o entre \n\nos estudos de invent\u00e1rio de potenciais hidrel\u00e9tricos por bacia hidrogr\u00e1fica e uma esp\u00e9cie de \n\npr\u00e9 aprova\u00e7\u00e3o de licen\u00e7a ambiental pr\u00e9via para um conjunto de aproveitamentos hidrel\u00e9tricos \n\npor bacia, o que contribuiria para a celeridade do licenciamento ambiental e uma sinaliza\u00e7\u00e3o \n\npara o planejamento de novos leil\u00f5es de energia el\u00e9trica260. \n\n                                                 \n259  Folha de S\u00e3o Paulo, 13 de julho de 2011 Caderno Ci\u00eancia. Parques na Amaz\u00f4nia ser\u00e3o reduzidos por \nmedida provis\u00f3ria. Tr\u00eas unidades de conserva\u00e7\u00e3o encolher\u00e3o para dar lugar a duas usinas hidrel\u00e9tricas  \n Reportagem assinada por Claudio Angelo. Ver tamb\u00e9m. Folha de S\u00e3o Paulo, 19 de agosto de 2011 Marina \nSilva diz que redu\u00e7\u00e3o de parques nacionais \u00e9 'retrocesso'.Na noticia \u201cO Mapinguari foi reduzido em 8.000 \nhectares para ceder espa\u00e7o aos canteiros de obras das usinas de Santo Ant\u00f4nio e Jirau. Para o presidente do \nICMBio (Instituto Chico Mendes), R\u00f4mulo Mello, a altera\u00e7\u00e3o foi uma \"corre\u00e7\u00e3o\" de um erro de desenho \ncometido na cria\u00e7\u00e3o do parque, em 2008\u201d. O jornal O Estado de S\u00e3o Paulo tamb\u00e9m registra a not\u00edcia: Dilma \nmuda limite de unidades de conserva\u00e7\u00e3o para abrigar hidrel\u00e9tricas (16 de agosto de 2011) segundo a qual, \nduas outras unidades ter\u00e3o os limites alterados para o licenciamento ambiental de quatro hidrel\u00e9tricas do \ncomplexo do Rio Tapaj\u00f3s. A inclus\u00e3o da Hidrel\u00e9trica de Tabajara no PAC teve forte lobby do presidente interino \ndo PMDB, senador Valdir Raupp (RO). \u201cPara o projeto seguir adiante, faltava tirar do caminho da obra as \nrestri\u00e7\u00f5es impostas \u00e0s unidades de conserva\u00e7\u00e3o. O Parque Nacional Campos Amaz\u00f4nicos perdeu ao todo, por \nmeio da MP, 340 quil\u00f4metros quadrados e ganhou outros 1,5 mil quil\u00f4metros quadrados. No caso do Parque \nNacional Mapinguari, o ajuste ocorreu por conta da revis\u00e3o do alcance do canteiro de obras e dos lagos das \nHidrel\u00e9tricas de Santo Ant\u00f4nio e Jirau, no Rio Madeira\u201d. \nNa MEDIDA PROVIS\u00d3RIA N\u00ba 542, DE 12 DE AGOSTO DE 2011 - DOU DE 15/08/2011 que Disp\u00f5e sobre \naltera\u00e7\u00f5es nos limites do Parque Nacional Amaz\u00f4nia, do Parque Nacional dos Campos Amaz\u00f4nicos, do Parque \nNacional da Mapinguari e d\u00e1 outras provid\u00eancias, l\u00ea-se: Art. 7\u00ba Fica permitida, dentro dos limites do Parque \nNacional dos Campos Amaz\u00f4nicos, com a devida autoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela unidade, a realiza\u00e7\u00e3o de \nestudos de viabilidade t\u00e9cnica, econ\u00f4mica e ambiental do Aproveitamento Hidrel\u00e9trico de Tabajara, inclu\u00eddos os \nestudos de impacto ambiental \u2013 EIA. No Artigo 10\u00ba.  Altera-se O artigo 117 da Lei n\u00ba 12.249, de 2010, passa a \nvigorar com nova reda\u00e7\u00e3o ficando exclu\u00eddos da \u00e1rea de amplia\u00e7\u00e3o do Parque Nacional Mapinguari, (..)  II - a \n\u00e1rea que ser\u00e1 inundada pelo lago artificial a ser formado pela barragem da Usina Hidroel\u00e9trica (UHE) de Jirau, \nat\u00e9 a cota 90m (noventa metros), n\u00edvel do barramento, e tamb\u00e9m a \u00e1rea acima desta cota a ser inundada em \nfun\u00e7\u00e3o do efeito remanso, cuja cota altim\u00e9trica limite aumenta gradativamente em dire\u00e7\u00e3o a montante at\u00e9 a cota \naltim\u00e9trica aproximada 93,32 m (noventa e tr\u00eas metros e trinta e dois cent\u00edmetros), atingida no ponto de \ncoordenadas planas aproximadas (c.p.a.) 234.115 E e 8.938.992 N; III - a \u00e1rea que ser\u00e1 inundada pelo lago \nartificial a ser formado pela barragem da UHE de Santo Ant\u00f4nio, que se inicia no ponto de c.p.a. 332.474 E e \n8.992.048 N, de cota altim\u00e9trica aproximada 73,50 m (setenta e tr\u00eas metros e cinq\u00fcenta cent\u00edmetros) at\u00e9 o limite \nda \u00e1rea destinada ao canteiro de obras da UHE de Jirau, na cota altim\u00e9trica aproximada 74 m (setenta e quatro \nmetros). \n260 Ver artigo, COUTO, F. Governo inicia estudos para agilizar processo de licenciamento ambiental. \nAg\u00eancia Canal Energia, Meio Ambiente, M\u00eddia Online, 25/09/2008: destacamos: \u201cEsta etapa poderia implicar, \npossivelmente, na concess\u00e3o de licen\u00e7a pr\u00e9via para todos os aproveitamentos h\u00eddricos previstos na bacia - o que \nagilizaria a entrada desses futuros empreendimentos em leil\u00f5es de energia. (..). Neste m\u00eas de setembro, um grupo \nde trabalho integrado por profissionais da Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica, Empresa de Pesquisa \nEnerg\u00e9tica, Instituto Brasileiro de Meio Ambiente e Recursos Naturais Renov\u00e1veis e do Minist\u00e9rio de Minas e \nEnergia foi formado e come\u00e7ou a debater propostas que visam a agilizar o processo de licenciamento. \n\n\n\n   173 \n\n \n \n \nFIG 4.2 Complexo Hidrel\u00e9trico do Tapaj\u00f3s  \nFonte: http://tapajoslivre.org/site/wp-content/uploads/2010/04/usinas_tapajos_reservatorios.jpg \n \n\n O estriamento aparece, a despeito de aspectos positivos que vis\u00f5es integradas e de \n\nconjunto possam trazer, quando mais uma vez a justificativa aparece de p\u00fablico embasada no \n\ndogma da energia limpa e da necessidade c\u00e9lere do atendimento do suprimento energ\u00e9tico \n\ntido, ex ante, como indispens\u00e1vel. Destacamos o posicionamento sobre o tema do Diretor \n\nPresidente da Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica: \n\n \n\n\"Ningu\u00e9m est\u00e1 pleiteando afrouxamento [de regras ambientais]\", destacou \nTolmasquim, tamb\u00e9m presente ao evento. A raz\u00e3o dessa agilidade, segundo ele, \nseria a de racionalizar os processos de licenciamento, de modo que a hidrel\u00e9trica, \n\n\n\n   174 \n\num empreendimento de gera\u00e7\u00e3o limpa, sem emiss\u00e3o de g\u00e1s carb\u00f4nico - tenha o \nmesmo grau de agilidade no licenciamento do que a gera\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica - que emite \nmais CO\u00b2.\n\n261 \n \n\n Nos documentos oficiais e, a cada reedi\u00e7\u00e3o dos Planos Decenais, se corrobora esta \n\nimagem e s\u00edmbolo simult\u00e2neo de vantagem competitiva abundante a ter sua explora\u00e7\u00e3o \n\naprofundada e de car\u00e1ter renov\u00e1vel, limpo. No Plano Decenal de Expans\u00e3o de Energia \n\nEl\u00e9trica 2006-2015 l\u00ea-se:262  \n\n \nA fonte hidrel\u00e9trica se constitui numa das maiores vantagens competitivas do pa\u00eds, \npor se tratar de um recurso renov\u00e1vel e com possibilidade de ser implementado \npelo parque industrial brasileiro com mais de 90% (noventa por cento) de bens e \nservi\u00e7os nacionais. \nAl\u00e9m do mais, ao possuir uma das mais exigentes legisla\u00e7\u00f5es ambientais do \nmundo, \u00e9 poss\u00edvel ao Brasil garantir que as hidrel\u00e9tricas sejam constru\u00eddas \natendendo aos ditames do desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\n  \n  Tal destaque tamb\u00e9m est\u00e1 presente no cap\u00edtulo V \u2013 Instrumentos Legais e Normativos \n\na Obedecer do Estudo de Impacto Ambiental da usina hidrel\u00e9trica de Belo Monte263 em que \n\nainda aparecem justificativas sobre o aproveitamento sustent\u00e1vel dos potencial hidrel\u00e9tricos \n\nda regi\u00e3o norte, amparados na Pol\u00edtica Energ\u00e9tica Nacional (artigo 2\u00ba, inciso VI) sob a guarda \n\ndo Conselho nacional de pol\u00edtica Energ\u00e9tica (CNPE) a quem compete: \n\n[S]ugerir a ado\u00e7\u00e3o de medidas necess\u00e1rias para garantir o atendimento \u00e0 demanda \nnacional de energia el\u00e9trica, considerando o planejamento de longo, m\u00e9dio e curto \nprazos, podendo indicar empreendimentos que devam ter prioridade de licita\u00e7\u00e3o e \nimplanta\u00e7\u00e3o, tendo em vista seu car\u00e1ter estrat\u00e9gico e de interesse p\u00fablico, de \nforma que tais projetos venham assegurar a otimiza\u00e7\u00e3o do bin\u00f4mio modicidade \ntarif\u00e1ria e confiabilidade do Sistema El\u00e9trico.264 \n\n  \n  \n\n  O Plano Nacional de Energia 2030 mostra um potencial de 29.196 MW sem restri\u00e7\u00f5es \n\ne um potencial de 47.862 MW com restri\u00e7\u00f5es  a ser aproveitado na bacia do Amazonas (que \n\ninclui os Rios Tapaj\u00f3s, Xingu, Madeira, Negro, Trombetas, Branco, Jar\u00ed e Paru)265.  \n\n                                                 \n261 Do mesmo artigo extra\u00edmos a cita\u00e7\u00e3o de trecho de entrevista de Mauricio Tolmasquin ap\u00f3s participa\u00e7\u00e3o IX \nEncontro dos Associados da Apine com seus Convidados, promovido pela Associa\u00e7\u00e3o Brasileira dos Produtores \nIndependentes de Energia El\u00e9trica nesta quinta-feira, 25 de setembro de 2008 , em Bras\u00edlia, DF. \n262 Brasil, Minist\u00e9rio de Minas e Energia. PDE, 2006-2015.p.74. \n263 LEME ENGENHARIA.  Estudo de Impacto Ambiental UHE Belo Monte. C\u00e1p.  V Aspectos Jur\u00eddicos, \n2009.  Destacam \u2013se as men\u00e7\u00f5es: \u201cSegundo consta no PNE, o potencial hidroel\u00e9trico do pa\u00eds \u00e9 de 261 GW, \nsendo que 43% desse total, o equivalente a 112 GW, encontra-se na regi\u00e3o norte. Ressalta-se que dos \nmencionados 112 GW o potencial ainda a ser aproveitado \u00e9 de 64% (sessenta e quatro por cento). Assim pode-se \nconcluir que existe expressivo potencial hidroel\u00e9trico a ser explorado no norte do pa\u00eds.\u201d (p.6). \n264 LEME ENGENHARIA, 2009, \u00e0 pag. 5. \n265 Plano Nacional de Energia 2030, Brasil, 2007b, \u00e0s p\u00e1gs. 35, 36 e 37. \n\n\n\n   175 \n\n O Plano Nacional de Energia exibe em termos totais nacionais n\u00fameros expressivos e \n\nque mostram que uma grande fatia deste aproveitamento mencionado corresponde ao que \n\nchamamos em se\u00e7\u00f5es e cap\u00edtulos anteriores de amplia\u00e7\u00e3o da fronteira hidrel\u00e9trica Amaz\u00f4nica. \n\nL\u00ea-se no PNE 2030:  \n\n \nSe considerado que certas interfer\u00eancias s\u00e3o intranspon\u00edveis, a possibilidade de \naproveitamento desse potencial no horizonte do estudo se reduz muito. Por \nexemplo, o potencial a aproveitar indicado na se\u00e7\u00e3o precedente, de 126.164 MW, \nexclu\u00eddos os recursos estimados, \u201cencolhe\u201d para 116.199 MW, se desconsiderados \nos aproveitamentos que apresentam interfer\u00eancia direta em parques e florestas \nnacionais; ou, ent\u00e3o, para 87.069 MW, se desconsiderados aqueles que interferem \ndiretamente com terras ind\u00edgenas; ou, ainda, para 77.104 MW se somadas as duas \ninterfer\u00eancias.266  \n \n\n E ainda , \n \n\na expans\u00e3o da oferta de energia el\u00e9trica no Brasil pode e deve seguir com \npredomin\u00e2ncia da hidroeletricidade; o aproveitamento do potencial hidr\u00e1ulico deve \nser feito de forma social e ambientalmente sustent\u00e1vel; e o aproveitamento do \npotencial hidr\u00e1ulico da Amaz\u00f4nia \u00e9 fundamental para expans\u00e3o da oferta de \nenergia el\u00e9trica a longo prazo;267 \n \nQuando se tem em conta que dois ter\u00e7os do territ\u00f3rio nacional est\u00e3o cobertos por \ndois biomas de alto interesse do ponto-de-vista ambiental, como o s\u00e3o a Amaz\u00f4nia \ne o Cerrado, e que 70% do potencial hidrel\u00e9trico brasileiro a aproveitar localizam-\nse nesses biomas, pode-se antever dificuldades para a expans\u00e3o da oferta \nhidrel\u00e9trica. Essas dificuldades s\u00e3o ampliadas por uma abordagem que se ap\u00f3ia em \numa \u00f3tica ultrapassada pela qual projetos hidrel\u00e9tricos, por provocarem impactos \nsocioambientais, n\u00e3o podem constituir-se em elementos de integra\u00e7\u00e3o e inclus\u00e3o \nsocial, e tamb\u00e9m de preserva\u00e7\u00e3o dos meios naturais. Muitas \u00e1reas no entorno de \nv\u00e1rios reservat\u00f3rios j\u00e1 instalados no pa\u00eds est\u00e3o hoje, em muitos casos, entre as \nmais bem conservadas, inclusive com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade.268 \n\n \n\n Os n\u00fameros, no entanto, acabam n\u00e3o revelando que em cada um dos projetos a \n\npot\u00eancia efetivamente acionada pelas \u00e1guas dos rios amaz\u00f4nicos inventariados esta aqu\u00e9m da \n\npot\u00eancia instalada apregoada ao longo das se\u00e7\u00f5es do plano. Esta limita\u00e7\u00e3o f\u00edsica da \n\ncapacidade de gera\u00e7\u00e3o, no entanto, s\u00f3 vem a publico de maneira mais contundente a cada \n\nlicenciamento ambiental proposto, especialmente nos momentos em que as cr\u00edticas \n\nindividualizadas ganham mais visibilidade.   \n\n                                                 \n266 N\u00fameros exibidos no Plano Nacional de Energia 2030,  p.55. \n267 Brasil. Minist\u00e9rio de Minas e Energia. Plano Nacional de Energia 2030 / Minist\u00e9rio de Minas e Energia ; \ncolabora\u00e7\u00e3o Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica .  Bras\u00edlia : MME : EPE, 2007. Apud LEME ENGENHARIA, \n2009, p.7. \n268 Op.cit  \u00e0 pag. 160-161. \n\n\n\n   176 \n\n No quadro 4.2 procura-se mostrar que a rela\u00e7\u00e3o Pot\u00eancia Firme/Pot\u00eancia instalada \n\nvaria na faixa de 51 a 55% para os projetos propostos nos rios Tapaj\u00f3s e Jamanxin. Todas as \n\nusinas s\u00e3o do tipo fio d\u2019\u00e1gua com pouca capacidade de regulariza\u00e7\u00e3o e varias delas \n\napresentam superposi\u00e7\u00e3o com unidades de conserva\u00e7\u00e3o. Na verdade este \u00e9 apenas mais um \n\nconjunto de usinas a fio d\u2019\u00e1gua que segue uma trajet\u00f3ria caracter\u00edsticas dos novos projetos em \n\nexecu\u00e7\u00e3o do Rio Madeira (RO) e o projeto de Belo Monte (no Rio Xingu, PA), usina tamb\u00e9m \n\na fio d\u2019\u00e1gua, que apresentam alta pot\u00eancia instalada e pot\u00eancias m\u00e9dias de acionamento com \n\nvalores bem inferiores, uma vez que n\u00e3o existem reservat\u00f3rios com grande regulariza\u00e7\u00e3o do \n\nfluxo de \u00e1gua rumo \u00e0s turbinas. Particularmente o projeto de Belo Monte, proposto para ser \n\nconstru\u00eddo na Volta Grande do Xingu exibe um gap de 69% entre a pot\u00eancia instalada e a \n\npot\u00eancia firme calculada por simula\u00e7\u00f5es do Sistema El\u00e9trico Interligado. Destaque-se que o \n\nestudo das aflu\u00eancias hist\u00f3ricas de vaz\u00f5es no Xingu269 mostra que o rio j\u00e1 apresentou vaz\u00e3o \n\nafluente com valores menores do que a capacidade estimada de engolimento de apenas uma \n\nturbina da casa de for\u00e7a principal (vinte e duas no total). Ou seja, \u00e9 plaus\u00edvel a hip\u00f3tese de que \n\nem certas \u00e9pocas do ano a casa de for\u00e7a principal de Belo Monte n\u00e3o tenha nenhuma de suas \n\nturbinas em opera\u00e7\u00e3o.  \n\n Se observadas as vaz\u00f5es hist\u00f3ricas m\u00ednimas (ou pr\u00f3ximas delas), o que deve ser \n\nentendido ao menos como possibilidade real e que j\u00e1 se verificou no passado, o atendimento \n\nda chamada vaz\u00e3o ecol\u00f3gica para o leito original do Rio Xingu vaz\u00e3o ecol\u00f3gica? \n\ncomprometeria at\u00e9 mesmo o engolimento de apenas uma das 22 turbinas propostas na casa de \n\nfor\u00e7a principal cuja vaz\u00e3o unit\u00e1ria \u00e9 de 695m3/s com rendimento m\u00e1ximo de 95%. E nesta \n\nsitua\u00e7\u00e3o ou situa\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima (m\u00e9dia das vaz\u00f5es m\u00ednimas anuais \u2013 1.017 m\u00b3/s) o que ter\u00edamos: \n\na vaz\u00e3o do Trecho de Vaz\u00e3o Reduzida atendida ou o atendimento de uma ou duas das 22 \n\nm\u00e1quinas funcionando ou nenhuma delas? Esta \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o real de opera\u00e7\u00e3o. A antevis\u00e3o \n\nda opera\u00e7\u00e3o cr\u00edtica deve ser alertada bem como a op\u00e7\u00e3o que surgir\u00e1 entre manter gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia pr\u00f3xima de zero ou n\u00edveis de \u00e1gua baix\u00edssimos em \u00be da Volta Grande do Xingu a \n\npartir do eixo da barragem principal na ilha Pimental. \n\n Este gap \u00e9 espa\u00e7o aberto para projetos a montante e reedi\u00e7\u00e3o de projetos idealizados \n\ndesde a d\u00e9cada de 1980, mesmo que remodelados270. Explica-se: \n\n                                                 \n269 Mencione-se ainda que os dados de vaz\u00f5es mais antigos para o rio Xingu foram obtidos por meio de \ncorrela\u00e7\u00f5es de similaridade com a bacia do rio Tocantins. Ainda se trata de uma s\u00e9rie hist\u00f3rica muito curta, de \nmedidas realizadas efetivamente, em poucos pontos, somente a partir de 1969, pontos pr\u00f3ximos de Altamira e na \nVolta Grande do Xingu. Por extrapola\u00e7\u00e3o e por similaridade chega-se a estimativas recuadas no tempo at\u00e9 1931. \n270 O invent\u00e1rio de potencial hidrel\u00e9trico para o rio Xingu, refeito em 2007,  prev\u00ea quatro obras, excluindo-se o \naproveitamento Jarina e Cachoeira Seca. \n\n\n\n   177 \n\n Apesar da justificativa expressa no EIA quanto \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional de \n\nPol\u00edtica Energ\u00e9tica de que apenas um aproveitamento hidrel\u00e9trico seria constru\u00eddo no rio \n\nXingu271, a pr\u00f3pria ociosidade do AHE Belo Monte coloca-se como risco \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da \n\nresolu\u00e7\u00e3o. Esta ociosidade poder\u00e1 ser alvo e sofrer press\u00e3o futura diante de necessidade \n\nenerg\u00e9tica expressa tendencialmente no Plano Decenal 2009 - 2017. Como \u00e9 poss\u00edvel a maior \n\nusina hidrel\u00e9trica em territ\u00f3rio nacional oferecer apenas 39,75 % de seu potencial e gerar \n\npouqu\u00edssima energia nos meses secos? \n\n Qual seria a sa\u00edda para regularizar o fluxo de \u00e1gua sen\u00e3o um barramento adicional a \n\nmontante? Estas indica\u00e7\u00f5es de opera\u00e7\u00e3o ociosa n\u00e3o s\u00e3o favor\u00e1veis ao argumento que procura \n\nser constru\u00eddo de que haver\u00e1 um \u00fanico aproveitamento hidrel\u00e9trico no Xingu A pr\u00f3pria \n\nEletronorte se manifestou em vers\u00f5es preliminares do EIA: \n\n \n\nO estudo energ\u00e9tico em quest\u00e3o considera apenas a exist\u00eancia do Complexo \nHidrel\u00e9trico Belo Monte no rio Xingu, o que acarreta que o mesmo n\u00e3o aufira \nqualquer benef\u00edcio de regulariza\u00e7\u00e3o a montante. Embora os estudos de invent\u00e1rio \nhidrel\u00e9trico do rio Xingu realizados no final da d\u00e9cada de 70 tivessem identificado \n5 aproveitamentos hidrel\u00e9tricos a montante de Belo Monte, optou-se por n\u00e3o \nconsider\u00e1-los nas avalia\u00e7\u00f5es aqui desenvolvidas ,em virtude da necessidade de \nreavalia\u00e7\u00e3o deste invent\u00e1rio sob uma nova \u00f3tica econ\u00f4mica e s\u00f3cio-ambiental. \nFrisa-se, por\u00e9m, que a implanta\u00e7\u00e3o de qualquer empreendimento hidrel\u00e9trico com \nreservat\u00f3rio de regulariza\u00e7\u00e3o a montante de Belo Monte aumentar\u00e1 o conte\u00fado \nenerg\u00e9tico dessa usina.272 \n \n\n \n FEARNSIDE (2009) corrobora a id\u00e9ia de que Belo Monte \u00e9 convite para barramentos \n\nfuturos no Rio Xingu, ao contrario do que diz a citada resolu\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional de \n\nPol\u00edtica Energ\u00e9tica e ainda aponta que a hist\u00f3ria da hidreletricidade na Amaz\u00f4nia revela que \n\nacordos e decis\u00f5es do passado n\u00e3o s\u00e3o levadas a cabo quando se iniciam obras e a pr\u00f3pria \n\nopera\u00e7\u00e3o das usinas:   \n\n \n\nA hist\u00f3ria recente do setor hidrel\u00e9trico na Amaz\u00f4nia n\u00e3o \u00e9 promissora. H\u00e1 dois \ncasos documentados onde as autoridades desse setor diziam n\u00e3o dar continuidade a \ndeterminada obra devido ao impacto ambiental, mas na realidade, quando chegou a \n\n                                                 \n271 O Conselho Nacional de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica (CNPE) divulgou em 17 de julho de 2008 uma resolu\u00e7\u00e3o \ndecidindo que n\u00e3o seriam constru\u00eddas mais hidrel\u00e9tricas no rio Xingu, al\u00e9m de Belo Monte. Cf. Governo desiste \nde mais hidrel\u00e9tricas no Xingu. O Estado de S\u00e3o Paulo (OESP), 17 de julho de 2008, p. B-8.  \n272 ELETRONORTE. Complexo Hidrel\u00e9trico Belo Monte: Estudo de Impacto Ambiental- EIA. Vers\u00e3o \nPreliminar. Bras\u00edlia, DF: Centrais El\u00e9tricas do Norte do Brasil (ELETRONORTE), 6 Vols,  2002. Citado em \nHERN\u00c1NDEZ, Francisco del Moral.  Energia firme versus Pot\u00eancia instalada, Descri\u00e7\u00f5es imprecisas do \nProjeto, \u00c1reas impactadas invisibilizadas no EIA. PP 120-121 (Grifos nossos) in MAGALH\u00c3ES, S. e \nHERNANDEZ, F. (orgs). 2009. PAINEL DE ESPECIALISTAS An\u00e1lise Cr\u00edtica do Estudo de Impacto \nAmbiental do Aproveitamento Hidrel\u00e9trico de Belo Monte. \n\n\n\n   178 \n\nhora no cronograma, fizeram exatamente o que haviam prometidos n\u00e3o fazer. De \nfato, o que aconteceu seguiu os planos originais, sem nenhuma modifica\u00e7\u00e3o \nresultante das promessas feitas por preocupa\u00e7\u00f5es ambientais. Um caso foi o \nenchimento de Balbina, que era para permanecer durante v\u00e1rios anos na cota de 46 \nm acima do n\u00edvel do mar, mas foi diretamente enchido, al\u00e9m da cota originalmente \nprevista de 50 m (Fearnside, 1989). O outro caso foi Tucuru\u00ed-II, onde a constru\u00e7\u00e3o \nfoi iniciada em 1998, sem um EIA-RIMA, baseado no argumento (duvidoso) de \nque sua constru\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocasionaria impacto ambiental, por n\u00e3o aumentar o n\u00edvel \nda \u00e1gua acima da cota de 70 m de Tucuru\u00ed-I, mas, na realidade, a partir de 2002 o \nreservat\u00f3rio simplesmente foi operado na cota de 74 m conforme o plano original \n(ver Fearnside, 2001, 2006a). Estes casos (Balbina e Tucurui-II) s\u00e3o paralelos a \natual situa\u00e7\u00e3o de Belo Monte e a promessa de n\u00e3o construir \nBabaquara/Altamira.273 \n\n  \n\n \n\n Observa-se um aninhamento, dentro do processo de licenciamento ambiental, de \n\noutros processos de adequa\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es como recept\u00e1culos de alguns dogmas que se \n\ncontrap\u00f5em a evid\u00eancias emp\u00edricas (renovabilidade da energia hidrel\u00e9trica, energia limpa, \n\ngarantia de seguran\u00e7a energ\u00e9tica), o processo de licenciar aparece como sinon\u00edmia de mitigar, \n\nmas que acabam dando guarida aos processos de acumula\u00e7\u00e3o, transformando as \n\npossibilidades de debate em justificativas para a expans\u00e3o da oferta e, de maneira \n\ncorrelacionada, interagindo com as institui\u00e7\u00f5es identificando e re-organizando c\u00f3digos, leis, \n\ndebates, criando anomias e situa\u00e7\u00f5es cr\u00edticas nas quais a cr\u00edtica e a subvers\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o \n\nexplicitadas, sendo ridicularizadas aparecendo como ex\u00f3ticas, out-sider, rom\u00e2nticas ou \n\natrasadas, n\u00e3o sendo consideradas como contribui\u00e7\u00f5es para um debate mais amplo. Mesmo as \n\nadequa\u00e7\u00f5es legais que s\u00e3o objeto e papel do Minist\u00e9rio P\u00fablico s\u00e3o entendidas como \n\nobst\u00e1culos e cr\u00edticas a determinado por projeto, quando na verdade s\u00e3o exig\u00eancias da \n\ncodifica\u00e7\u00e3o legal estabelecida. As influ\u00eancias e regula\u00e7\u00f5es parciais trabalham no sentido \n\ndesse aninhamento transformando o processo de analise, auditoria e licenciamento ambiental \n\nem um processo desfigurado de produ\u00e7\u00e3o de alternativas dentro do repert\u00f3rio do senso \n\ncomum, mais do mesmo: que  se  sintetiza na f\u00f3rmula de negar a negativa, dando aceno \n\npositivo com a positividade de melhorar projetos e diminuir impactos constrangendo o \n\nambiente ao utilitarismo que o processo de acumula\u00e7\u00e3o, sem paix\u00f5es mas como imposi\u00e7\u00e3o \n\nsist\u00eamica, exige de maneira cumulativa. O processo ainda se torna mais complexo quando \n\nalgumas organiza\u00e7\u00f5es ambientalistas querem participar das discuss\u00f5es entendendo os projetos \n\n                                                 \n273 Cf. FEARNSIDE, Philip M. O Novo EIA-RIMA da Hidrel\u00e9trica de Belo Monte: Justificativas Goela \nAbaixo.  pp.109-110,  2009. In MAGALHAES &amp; HERNANDEZ (Orgs), 2009.  \n\n\n\n   179 \n\ncomo inexor\u00e1veis, e assim, se utilizar das mitiga\u00e7\u00f5es para aumentar sua atua\u00e7\u00e3o em reservas e \n\nobter financiamentos para projetos futuros. \n\n \n\n \nQuadro 4.2 Compara\u00e7\u00e3o entre Potencia instalada e Pot\u00eancia firme e \u00edndices de alagamento para as \nduas pot\u00eancias, Complexo Hidrel\u00e9trico do Tapaj\u00f3s - Jamanxin. \nElabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria. Com dados presentes no Encarte sobre Usinas Plataforma. Eletrobr\u00e1s, 2009 e \nDESPACHO da Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica \u2013 ANEEL, N\u00ba 1.887, de 22 de Maio de 2009.  \n\n  \n\n  \n\nO assunto n\u00e3o toma, no entanto, contornos exclusivos \u00e0 expans\u00e3o da oferta de \n\neletricidade, se manifesta em outros ramos nos quais se observa a expans\u00e3o acelerada de \n\noferta de outras formas de energia ou de combust\u00edvel. Um exemplo recente, e que contribui \n\npara a problematiza\u00e7\u00e3o proposta na Tese, se associa \u00e0 oferta de combust\u00edveis e a superposi\u00e7\u00e3o \n\ndos chamados blocos leiloados para explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo pr\u00f3ximas \u00e1reas de interesse e \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental. Foi p\u00fablica a contenda jur\u00eddica entre o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e a \n\nAg\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo (com posteriores decis\u00f5es dos Tribunais Federais de Justi\u00e7a) no \n\nque diz respeito \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o da prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo nas proximidades do Arquip\u00e9lago de \n\nAbrolhos, local reconhecido e preservado como santu\u00e1rio de reprodu\u00e7\u00e3o de baleias Jubarte. A \n\n\n\n   180 \n\ncontesta\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal se endere\u00e7ou \u00e0 Corte Especial do Tribunal \n\nRegional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o quanto \u00e0 decis\u00e3o do presidente do tribunal, desembargador \n\nOlindo Menezes, que, em dezembro de 2010, autorizou a explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo \n\nnum raio de 50 km do Parque Nacional Marinho de Abrolhos, na Bahia. A autoriza\u00e7\u00e3o dada \n\nsuspendeu medida liminar, solicitada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, que protegia a regi\u00e3o (e \n\nimpedia a prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo desde o in\u00edcio de 2010). O argumento da Corte Especial \n\ndizia ser preciso evitar grave les\u00e3o \u00e0 ordem e economia p\u00fablicas, acolhendo peti\u00e7\u00e3o da \n\nPetrobras e da Ag\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo274. Atualmente 13 blocos de explora\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo est\u00e3o localizados pr\u00f3ximo ao arquip\u00e9lago, que \u00e9 considerado Parque Nacional por \n\ndecreto de abril de 1983, uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o (UC) de Prote\u00e7\u00e3o Integral. Estudos \n\nrecentes275 reconhecidos pelo Instituto Brasileiro do Meio Ambiente276 indicam que deveria \n\nhaver um pol\u00edgono de exclus\u00e3o de 92.000 km2, estes 13 blocos est\u00e3o presentes no interior \n\ndesse pol\u00edgono. \n\nO debate acad\u00eamico e pol\u00edtico n\u00e3o pode prescindir da pergunta, j\u00e1 explicitada \n\nanteriormente: os processos de licenciamento ambiental, que mesmo com muitos limites \n\noperacionais abrem espa\u00e7o a questionamentos, \u00e9 considerado um grande obst\u00e1culo por quem?  \n\nA pr\u00f3pria pergunta evidencia a exist\u00eancia de parcela social antagonista a v\u00e1rios projetos e \n\nobras de infraestrutura. N\u00e3o deveria tratar-se, no entanto, de um ju\u00edzo sint\u00e9tico a priori, em \n\nque o antagonismo, e seus porta-vozes sociais tamb\u00e9m s\u00e3o agrupados no rol de obst\u00e1culos. O \n\nfato emp\u00edrico de contraposi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m deve carregar as positividades da promo\u00e7\u00e3o de \n\nmelhor qualidade de vida e cuidado com o mundo, especialmente, pois existe um sujeito \n\ncoletivo que formula (e formulou) para obter uma legisla\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o ambiental mais \n\nadequada presente na Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira de 1988. Recordando o trecho de documento do \n\nBanco Mundial277 j\u00e1 destacado nas p\u00e1gina 159-160, podemos identificar mais uma \n\ncontradi\u00e7\u00e3o entre inten\u00e7\u00e3o e o gesto: se lembrarmos dos epis\u00f3dios mais que recentes que \n\nenvolveram o licenciamento ambiental da Usina de Belo Monte (Rio Xingu, PA), no qual \n\nocorreram s\u00e9rios exemplos do enfraquecimento da id\u00e9ia de \u201cgovernan\u00e7a ambiental\u201d associada \n\n                                                 \n274 Jornal do Brasil. MPF contesta na Justi\u00e7a licen\u00e7a para explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em Abrolhos. Se\u00e7\u00e3o Pais. \n16/02/2011.  \n275 MARCHIORO, NUNES, DUTRA, MOURA &amp; PEREIRA. Avalia\u00e7\u00e3o dos impactos da explora\u00e7\u00e3o e \nprodu\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos no Banco dos Abrolhos e adjac\u00eancias. MEGADIVERSIDADE, Volume 1, N\u00ba \n2,  Outubro 2005. \n276 Ver sobre a receptividade do estudo e problemas posteriores: O Estado de S\u00e3o Paulo. Omiss\u00e3o do governo \nem explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo leva riscos a Abrolhos. Dispon\u00edvel em WWW.Estad\u00e3o.com.br/vida,  02 de \nsetembro de 2011. \n277 BANCO MUNDIAL Licenciamento Ambiental de Empreendimentos Hidrel\u00e9tricos no Brasil: Uma \nContribui\u00e7\u00e3o para o Debate. Relat\u00f3rio N\u00ba. 40995-BR (Em Tr\u00eas Volumes) 28 de Mar\u00e7o de 2008. \n\n\n\n   181 \n\na empreendimentos hidrel\u00e9tricos quando a pr\u00f3pria diretoria do IBAMA e analistas ambientais \n\ndo \u00f3rg\u00e3o Federal sofreram press\u00e3o de Minist\u00e9rios interessados na c\u00e9lere aprova\u00e7\u00e3o do \n\nhistoricamente remendado projeto Karara\u00f4-Belo Monte proposto na Volta Grande do Xingu. \n\nAs usinas hidrel\u00e9tricas do Complexo do Madeira (Santo Antonio e Jirau, no rio \n\nMadeira, RO) e o projeto de Belo Monte s\u00e3o exemplos de desfigura\u00e7\u00e3o dos processos de \n\nlicenciamento ambiental, apesar de um discurso sempre em alta de sustentabilidade ambiental. \n\nOs empreendimentos, no entanto, s\u00e3o tribut\u00e1rios de tristes constata\u00e7\u00f5es: audi\u00eancias p\u00fablicas \n\nn\u00e3o efetivas, press\u00e3o sobre analistas ambientais, oitivas ind\u00edgenas n\u00e3o realizadas EIAs \n\ninsuficientes e mal elaborados, aus\u00eancia dos proponentes dos projetos em Audi\u00eancias P\u00fablicas \n\nno Senado Federal, C\u00e2mara dos Deputados e Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal.278 \n\n Fundamentalmente os conceitos de \u00e1reas de influ\u00eancia e, principalmente, o de \u00e1rea \n\ndiretamente afetada presentes nos termos de refer\u00eancia para licenciamento ambiental, fazem \n\nparte de acep\u00e7\u00f5es mais pr\u00f3ximas e relacionadas aos conceitos \u2018h\u00eddrico\u2019 e \u2018patrimonialista\u2019 de \n\natingido 279, assim o atingido diretamente \u00e9 aquele que tem sua terra alagada, quando tem \n\nreconhecido seu car\u00e1ter de propriet\u00e1rio da terra. A aplica\u00e7\u00e3o do conceito tamb\u00e9m se estende \n\n\u00e0s \u00e1reas de constru\u00e7\u00e3o direta, linhas de transmiss\u00e3o, canteiros de obras etc. \n\n Por outro lado os contornos de defini\u00e7\u00e3o de \u00e1rea diretamente afetada que prevalecem \n\nnos termos de refer\u00eancia para licenciamentos ambientais se afastam daqueles preconizados \n\npela Comiss\u00e3o Mundial de Barragens, que sugere abordagem mais ampla, relacionada ao \n\naspecto  de deslocamento compuls\u00f3rio de modos de vida, ampliando a no\u00e7\u00e3o de atingido: \n\n \nO Deslocamento \u00e9 definido aqui englobando tanto o \u2018deslocamento f\u00edsico\u2019 quanto \no \u2018deslocamento dos modos de vida\u2019 (ou priva\u00e7\u00e3o destes). Em um sentido estrito, \n\n                                                 \n278 Para uma resenha dos problemas mencionados consultar:  SWITCKES, Glenn. \u00c1guas turvas \u2013 Alertas sobre \nas conseq\u00fc\u00eancias de barrar o maior afluente do amazonas. International Rivers 2008 e MAGALH\u00c3ES, S. B \n&amp; HERNANDEZ, F.D.M. Ci\u00eancia, Cientistas, Democracia Desfigurada, Licenciamento Ambiental sob \nConstrangimento: o caso Belo Monte in ZHOURI, A (Ed).  As Tens\u00f5es no Lugar. EDUFMG, Belo Horizonte \n2011 (no prelo). \n279  Ver a esse respeito VAINER, C. B.  Conceito de \"Atingido\": uma revis\u00e3o do debate. In: Franklin Daniel \nRothman. (Org.). Vidas Alagadas - conflitos socioambientais, licenciamento e barragens. 1 ed. Vi\u00e7osa: UFV, \n2008, v. , p. 39-63. \nA \u00c1rea Diretamente Afetada \u00e9 comumente caracterizada pela delimita\u00e7\u00e3o dos contatos diretos entre as estruturas \nconstrutivas (obras associadas, canteiros, canais, reservat\u00f3rios, subesta\u00e7\u00f5es, linhas de transmiss\u00e3o do \nempreendimento) e a regi\u00e3o em que elas possam ser implantadas. As resolu\u00e7\u00f5es do Conama entendem que os \nchamados trechos de vaz\u00e3o reduzida devem ser englobados na ADA. Isto \u00e9 bastante comum para Pequenas \nCentrais Hidrel\u00e9tricas no caso em que existam trechos desviados do curso natural do rio. O tratamento da \ninterpreta\u00e7\u00e3o, no caso do projeto de Belo Monte, que tem um TVR de 100 km, os termos de refer\u00eancia e \ncaracteriza\u00e7\u00f5es de \u00e1rea de influ\u00eancia foram negligentes nesta necessidade de aprofundamento conceitual. Sobre \numa cr\u00edtica geral da caracteriza\u00e7\u00e3o de \u00c1rea Diretamente Afetada nos  no estabelecimento de termos de refer\u00eancia \nconsultar: MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO FEDERAL. Defici\u00eancias em estudos de impacto ambiental : s\u00edntese de \numa experi\u00eancia. Bras\u00edlia : Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal/4\u00aa C\u00e2mara de Coordena\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o; Escola Superior \ndo Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o, 2004. \n\n\n\n   182 \n\ndeslocamento resulta do deslocamento f\u00edsico de pessoas que vivem na \u00e1rea do \nreservat\u00f3rio ou do projeto. Isso ocorre n\u00e3o apenas pelo enchimento do \nreservat\u00f3rio, mas tamb\u00e9m pela \ninstala\u00e7\u00e3o de outras obras de infra-estrutura do projeto.  \nContudo, o alagamento de terras e a altera\u00e7\u00e3o do ecossistema dos rios \u2013 seja a \njusante ou a montante da barragem \u2013 tamb\u00e9m afeta os recursos dispon\u00edveis nessas \n\u00e1reas \u2013 bem como atividades produtivas. No caso de comunidades dependentes da \nterra e de recursos naturais, isso resulta freq\u00fcentemente na perda de acesso aos \nmeios tradicionais de vida, incluindo a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, a pesca, a pecu\u00e1ria, o \nextrativismo vegetal, para citar alguns exemplos. Isso provoca n\u00e3o apenas rupturas \nna economia local, como efetivamente o deslocamento das popula\u00e7\u00f5es \u2013 em um \nsentido mais amplo \u2013 do acesso a recursos naturais e ambientais essenciais ao seu \nmodo de vida. Este tipo de deslocamento priva as pessoas de seus meios de \nprodu\u00e7\u00e3o e as desloca de seus meio de exist\u00eancia e reprodu\u00e7\u00e3o cultural. Desta \nforma, o termo \u2018atingido\u2019, refere-se \u00e0s popula\u00e7\u00f5es que enfrentam um ou outro tipo \nde deslocamento280. \n\n \n\nUm exemplo oportuno para evidenciar essa conex\u00e3o \u00e9 o caso recente de Belo Monte, \n\nno qual as regi\u00f5es ribeirinhas e suas popula\u00e7\u00f5es amea\u00e7adas pelo trecho de vaz\u00e3o reduzida n\u00e3o \n\nforam consideradas como diretamente afetadas, n\u00e3o obstante a constata\u00e7\u00e3o de profundas \n\naltera\u00e7\u00f5es futuras em seus modos de vida e mesmo sem evid\u00eancias da garantia de seguran\u00e7a \n\nh\u00eddrica281. A desconsidera\u00e7\u00e3o de pareceres dos pr\u00f3prios t\u00e9cnicos do IBAMA e pesquisadores \n\nde equipes independentes, associado \u00e0 aus\u00eancia de debates p\u00fablicos amplos282, evidencia um \n\ndistanciamento do aprofundamento conceitual necess\u00e1rio para que as conseq\u00fc\u00eancias \n\nambientais e sociais dos v\u00e1rios projetos propostos, com superposi\u00e7\u00e3o cada vez mais freq\u00fcente \n\ncom \u00e1reas protegidas, sejam efetivamente caracterizadas. \n\n O documento Carta da Amaz\u00f4nia, redigido ao final do 1\u00ba ciclo de debates sobre \n\nhidrel\u00e9tricas na Amaz\u00f4nia283 alertava que, \u00e0 \u00e9poca, os estudos de impacto ambiental e s\u00f3cio \n\necon\u00f4micos previstos na legisla\u00e7\u00e3o brasileira tinham recorrentemente sido realizados por \n\n                                                 \n280 WCD. Dams and Development. A new framework for decision making. Report of the World Commission \non Dams.  Earthscan publications, London and Sterling, VA.Novembro 2000. pp 102, 103. \n281 Ver especialmente o desdobramento pr\u00e1tico da utiliza\u00e7\u00e3o do conceito de \u00c1rea Diretamente Afetada nos \npareceres presentes em MAGALH\u00c3ES, S. e HERNANDEZ, F. (orgs). 2009. PAINEL DE ESPECIALISTAS \nAn\u00e1lise Cr\u00edtica do Estudo de Impacto Ambiental do Aproveitamento Hidrel\u00e9trico de Belo Monte. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.justicaambiental.org.br/projetos/clientes/noar/noar/UserFiles/17/File/Belo_Monte_pareceres_Painel.\npdf. Sobre a seguran\u00e7a h\u00eddrica ver: Parte IV - Graves Problemas: Hidrograma da Volta Grande do Xingu e \nAumento dos n\u00edveis de \u00e1gua em Altamira - Quest\u00f5es hidrol\u00f3gicas no EIA Belo Monte, parecer de autoria de \nJorge MOLINA pp 95-206, e  Nota P\u00fablica do Painel de Especialistas sobre a UHE BELO MONTE \nAMAZ\u00d4NIA - BRASIL 04 de fevereiro de 2011, nota p\u00fablica do painel emitida por ocasi\u00e3o da concess\u00e3o da \nLicen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o da UHE Belo Monte. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.riosvivos.org.br/arquivos/site_noticias_403884930.pdf.  \n282MAGALH\u00c3ES, S. B &amp; HERNANDEZ, F.D.M. Ci\u00eancia, Cientistas, Democracia Desfigurada, \nLicenciamento Ambiental sob Constrangimento: o caso Belo Monte in ZHOURI, A (Ed).  As Tens\u00f5es do \nLugar. EDUFMG, Belo Horizonte 2011 (no prelo). \n283 Carta da Amaz\u00f4nia. Documento final do 1\u00ba ciclo de debates sobre hidrel\u00e9tricas na Amaz\u00f4nia. Bel\u00e9m de 29 de \nAgosto a 1\u00ba de setembro de 1988. \n\n\n\n   183 \n\nempresas que dependem dos recursos financeiros dos proponentes dos empreendimentos \n\nhidrel\u00e9tricos, o que comprometeria a idoneidade dos resultados.  Propunham que os estudos \n\nb\u00e1sicos fundamentais para a identifica\u00e7\u00e3o de impactos nas \u00e1reas de influ\u00eancia fossem \n\nrealizadas por equipes reconhecidas pela comunidade cient\u00edfica e independentes \n\nfinanceiramente dos proponentes, e que os recursos financeiros necess\u00e1rios para os estudos de \n\nimpacto ambiental n\u00e3o fossem mais gerenciados pelos proponentes e empresas respons\u00e1veis \n\npela proposi\u00e7\u00e3o do projeto, comentava-se ainda a necessidade de audi\u00eancias p\u00fablicas para a \n\naprecia\u00e7\u00e3o dos RIMAs. \n\n Com certo distanciamento temporal de algumas d\u00e9cadas da vig\u00eancia da lei que exige a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancias p\u00fablicas284 para licenciamentos ambientais de grande porte, constata-\n\nse a inefic\u00e1cia das audi\u00eancias publicas no sentido de informar e debater conseq\u00fc\u00eancias \n\nambientais e sociais de grandes obras de infraestrutura. \n\n A seguir destaca-se trechos de anota\u00e7\u00f5es de campo do pesquisador, durante audi\u00eancia \n\np\u00fablica em Vitoria do Xingu em 12 de setembro de 2009: \n\n \n\nFoi audi\u00eancia que durou cerca de oito horas e meia no gin\u00e1sio municipal de Vit\u00f3ria \ndo Xingu (PA) com forte acompanhamento da Guarda Nacional portando \nmetralhadoras e parafernalhas de conten\u00e7\u00e3o de manifesta\u00e7\u00f5es, muitos policiais \nespalhados pelo gin\u00e1sio. (..) Muitas pessoas com as camisetas a favor de Belo \nMonte distribu\u00eddas pelos comerciantes locais, outdors a favor da obra. Pouca \ncobertura jornal\u00edstica. A grande maioria das pessoas que estava na audi\u00eancia era \ndos arredores e da sede do munic\u00edpio de Vit\u00f3ria do Xingu, pouca gente da \u00e1rea \nrural, especialmente das regi\u00f5es dos travess\u00f5es da Transamaz\u00f4nica, \u00e1rea rural onde \nse prop\u00f5e a forma\u00e7\u00e3o dos reservat\u00f3rios dos canais da UHE Belo Monte. A \ndin\u00e2mica da audi\u00eancia p\u00fablica n\u00e3o privilegiava a discuss\u00e3o: duas  horas iniciais de \napresenta\u00e7\u00e3o e defesa do projeto pelos pol\u00edticos locais, Eletronorte e Leme \nEngenharia, uma esp\u00e9cie de evento multim\u00eddia em que a pessoa respons\u00e1vel pela \nexposi\u00e7\u00e3o do conte\u00fado do EIA (Leme Engenharia) falava com headfone andando \nna frente das imagens  projetadas em um tel\u00e3o. (..) \nHavia crian\u00e7as com cartazes em defesa do rio, foi lida uma poesia por Lucimar \nBarros da Silva, agricultor que esteve em audi\u00eancia com o Presidente Lula para \ndiscutir Belo Monte. Observei a equipe do IBAMA muito dispersa anotando \npouco.(..) Em  conversa r\u00e1pida com um dos bombeiros  perguntei a estimativa de \n\n                                                 \n284 Desataque-se a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 09/87: \u201cArt. 1\u00ba - A Audi\u00eancia P\u00fablica referida na \nRESOLU\u00c7\u00c3O/CONAMA/N.\u00ba 001/86, tem por finalidade expor aos interessados o conte\u00fado do produto em \nan\u00e1lise e do seu referido RIMA, dirimindo d\u00favidas e recolhendo dos presentes as cr\u00edticas e sugest\u00f5es a respeito\u201d.  \nCabe um coment\u00e1rio: espera-se das audi\u00eancias p\u00fablicas que se tornem p\u00fablicos, pass\u00edveis de entendimento e de \ndiscuss\u00e3o, os estudos realizados sobre o empreendimento proposto e que sejam garantidos prazos adequados para \nque este conjunto de debates possa prover aos interessados e comunidades envolvidas ou amea\u00e7adas, \nfamiliaridade com as os estudos t\u00e9cnicos, geralmente complexos, e uma plena identifica\u00e7\u00e3o das localidades que \nsofrer\u00e3o conseq\u00fc\u00eancias. O acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o seria uma esp\u00e9cie de precau\u00e7\u00e3o e preocupa\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m por \niniciativa das institui\u00e7\u00f5es do poder p\u00fablico, para patrocinar uma interpreta\u00e7\u00e3o coletiva sobre as conseq\u00fc\u00eancias \nambientais e sociais de uma implementa\u00e7\u00e3o de obra t\u00e9cnica de grande envergadura e intensiva no uso de \nrecursos naturais. \n\n\n\n   184 \n\npessoas presentes me respondeu que haveria em torno de 1000 -1200 pessoas  \nn\u00famero que se reduziu muito quando o sol entrou no gin\u00e1sio \u00e0s quatro  e meia da \ntarde e o calor ficou muito forte. (anota\u00e7\u00f5es em di\u00e1rio de campo, p\u00e1gs 9 a 12, \nreferentes a 12 de setembro 2009, Vit\u00f3ria do Xingu, PA) \n\n \n \n\n Seguem anota\u00e7\u00f5es de campo pesquisador durante audi\u00eancia p\u00fablica em Altamira em \n\n13 de setembro de 2009: \n\n \n\nAs imedia\u00e7\u00f5es do local da audi\u00eancia estava interditado para tr\u00e2nsito de ve\u00edculos, o \nacesso ao gin\u00e1sio, por volta das 14 horas, era bastante limitado por uma entrada \nlateral.  A audi\u00eancia p\u00fablica foi marcada para as 14 horas, logo competiria com a \nprograma\u00e7\u00e3o televisiva das tardes de domingo. O gin\u00e1sio de Altamira, no Bairro \nBras\u00edlia estava completamente lotado \u2013 cerca de 5000 pessoas, segundo a \navalia\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Militar, mais de 6000 pessoas segundo Antonia Melo que j\u00e1 \npresenciou o mesmo gin\u00e1sio lotado em outras ocasi\u00f5es.(..) \nO gin\u00e1sio se repartia quanto aos posicionamentos sendo meio a meio em termos \ndaqueles que poder\u00edamos identificar entre os pr\u00f3s e contra Belo Monte, al\u00e9m de \num bom n\u00famero de indecisos. Mais de 2.200 pessoas assinaram a ficha de \npresen\u00e7a e os analistas do Ibama me disseram que foi a maior audi\u00eancia p\u00fablica \nrealizada no Brasil. Infelizmente,  por volta das 19 hrs, cerca de 40 minutos ap\u00f3s o \nin\u00edcio dos questionamentos, o gin\u00e1sio come\u00e7ou a se esvaziar. A popula\u00e7\u00e3o saiu da \naudi\u00eancia sem explica\u00e7\u00f5es concretas sobre o que vai acontecer na regi\u00e3o. Antes \ndisso a maioria dos ind\u00edgenas j\u00e1 havia se retirado, durante a exposi\u00e7\u00e3o dos \nproponentes do projeto. (anota\u00e7\u00f5es em di\u00e1rio de campo, p\u00e1gs, 9 a 12, referentes a \n13 de setembro 2009, Altamira, PA) \n \n\n \n No geral as audi\u00eancias p\u00fablicas foram extremamente longas, nas quais a exposi\u00e7\u00e3o dos \n\nbenef\u00edcios da obra, a exposi\u00e7\u00e3o dos processos de licenciamento e os pronunciamentos de \n\nautoridades tomavam meia d\u00fazia de horas, levando \u00e0 exaust\u00e3o o p\u00fablico. Verificou-se nas tr\u00eas \n\nprimeiras audi\u00eancias p\u00fablicas que o debate substantivo ficou restrito \u00e0s poucas pessoas que \n\npermanecem no local por pelo menos seis horas e que na pr\u00e1tica re\u00fane pessoas com \n\nconvic\u00e7\u00f5es mais fortes sobre o projeto. \n\n  Uma das maiores audi\u00eancias p\u00fablicas sob o \u00e2mbito da vig\u00eancia de atividades do \n\nIBAMA ocorreu em Altamira dentro do processo de licenciamento ambiental da usina \n\nhidrel\u00e9trica de Belo Monte (Rio Xingu, PA). Foram cerca de doze horas de atividades. \n\n. A din\u00e2mica de realiza\u00e7\u00e3o da audi\u00eancia n\u00e3o permitia o aprofundamento de debates. \n\nMais valeria a pena ter pensado aquela audi\u00eancia p\u00fablica em quatro ou cinco dias de \n\natividades com temas espec\u00edficos. Mas a audi\u00eancia p\u00fablica estava inserida em processo c\u00e9lere \n\npara se adequar \u00e0s datas do futuro leil\u00e3o de energia el\u00e9trica. Um n\u00famero maior de audi\u00eancias \n\n\n\n   185 \n\np\u00fablicas, tal como requerido em ordem judicial pela Justi\u00e7a Federal do Par\u00e1, que interrompeu \n\no processo de licenciamento, teve revers\u00e3o em segunda inst\u00e2ncia pelo Tribunal da 1\u00aa Regi\u00e3o \n\nem Bras\u00edlia. \n\n Exemplos de prazos legais de convoca\u00e7\u00e3o de audi\u00eancias p\u00fablicas e insufici\u00eancias na \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o de termos de refer\u00eancia para \u00e1reas diretamente afetadas tamb\u00e9m ocorreram no \n\nprocesso de licenciamento ambiental dos projetos hidrel\u00e9tricos no rio Madeira (SWITKES, \n\n2008). N\u00e3o obstante os problemas relatados, insiste-se, atrav\u00e9s do discurso oficial, em \n\nidentificar os processos como plenamente democr\u00e1ticos e a favor do desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel285.  \n\n \n\nMeio de comunica\u00e7\u00e3o como meio legitimante \n \n  \n\n Considerando o mundo das institui\u00e7\u00f5es como reflexo de objetiva\u00e7\u00e3o do mundo social \n\ne a l\u00f3gica das institui\u00e7\u00f5es, entendida aqui n\u00e3o exclusivamente como exterior a ela, temos que \n\npensar no fen\u00f4meno da linguagem como agente de legitima\u00e7\u00e3o. Este poderoso fen\u00f4meno da \n\ncondi\u00e7\u00e3o humana al\u00e9m de poder prescindir da condi\u00e7\u00e3o face a face, pode tamb\u00e9m prescindir \n\nde transmitir diretamente significados que s\u00e3o express\u00f5es diretas da subjetividade. Pode e \n\ntransmite significados complexos de assuntos que n\u00e3o est\u00e3o no raio de a\u00e7\u00e3o de nossa \n\nexperi\u00eancia direta. A linguagem simb\u00f3lica compartilhada e comunicada por um \u201cmeio\u201d \n\npermite uma conex\u00e3o com assuntos com os quais possivelmente nunca teremos experi\u00eancia \n\nface a face. Esta situa\u00e7\u00e3o de dist\u00e2ncia n\u00e3o inibe, entretanto, que emitamos ju\u00edzo, opini\u00e3o sobre \n\neventos distantes, modos de vida de parcelas da sociedade que n\u00e3o conhecemos pelo cheiro, \n\ncor, trocas materiais. \n\n \nA linguagem assegura a superposi\u00e7\u00e3o fundamental da l\u00f3gica sobre o mundo \nsocial objetivado. O edif\u00edcio das legitima\u00e7\u00f5es \u00e9 constru\u00eddo sobre a linguagem e \nusa-a como seu principal instrumento. Assim a \u201cl\u00f3gica\u201d atribu\u00edda \u00e0 ordem \ninstitucional faz parte do acervo socialmente dispon\u00edvel do conhecimento, \ntomado como natural e certo. Uma vez que o indiv\u00edduo bem socializado \n\u201cconhece\u201d que seu mundo social \u00e9 uma totalidade consistente, ser\u00e1 for\u00e7ado a \nexplicar seu funcionamento e defeitos de funcionamento em termos deste \n\u201cconhecimento\u201d. \u00c9 muito f\u00e1cil, como resultado, que o observador de qualquer \n\n                                                 \n285 Ver, EPE. Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica. Brasil. Projeto da Usina de Belo Monte \u2013 Perguntas \nFreq\u00fcentes. Fevereiro de 2011, `a p\u00e1g. 6. Dispon\u00edvel no s\u00edtio eletr\u00f4nico da Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica: \nhttp://www.epe.gov.br/leiloes/Paginas/Leil%C3%A3o%20UHE%20Belo%20Monte/EPEdisponibilizaFatoseDad\nosePerguntasFrequentessobreBeloMonte.aspx  \n\n\n\n   186 \n\nsociedade admita que suas institui\u00e7\u00f5es efetivamente funcionam e se integram tal \ncomo se \u201csup\u00f5e\u201d que devem ser. 286 \n\n \n  \n\n A divulga\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da m\u00eddia contribui para uma situa\u00e7\u00e3o de naturaliza\u00e7\u00e3o da \n\nmudan\u00e7a de modos de vida e manuten\u00e7\u00e3o de amea\u00e7as e riscos, particularmente se alinha como \n\nprodu\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o pol\u00edtico estriado uma vez que reduz o elemento-problema a uma \n\nconforma\u00e7\u00e3o moldada pela ideologia do progresso, do crescimento e do desenvolvimento \n\necon\u00f4mico. Existe possibilidade de se pensar o ser humano ou agrupamentos humanos como \n\nobjetos de controle adequados a uma vis\u00e3o da teoria de sistemas e controle que imaginam o \n\nindiv\u00edduo, a sociedade ou agrupamentos humanos, submetidos a est\u00edmulos que produzem \n\nresultados e manifesta\u00e7\u00f5es prescritas e enquadradas em certo comportamento e a certo \n\nmodelo, j\u00e1 esperadas e plenamente identificadas em termos de limites. As respostas \n\nenquadradas dentro de certos limites esperados e decorrentes deste sistema, n\u00e3o podem fugir \n\ndeles, pois assim comprometem a pr\u00f3pria exist\u00eancia do sistema. Um enquadramento, j\u00e1 \n\ndissemos, formatado a um sistema produtor de mercadorias, que entende o fen\u00f4meno \n\nexpansivo como elemento crucial em sua manuten\u00e7\u00e3o, assim qualquer elemento fugidio, anti-\n\nsistema mereceria estigmatiza\u00e7\u00e3o de \u201cmau exemplo\u201d ou tidas como ex\u00f3ticas287. \n\n  Esta situa\u00e7\u00e3o entraria talvez, numa categoria de an\u00e1lise a que chamar\u00edamos de risco \n\nconstante a popula\u00e7\u00f5es e press\u00f5es psicol\u00f3gicas coletivas que aparecem ciclicamente sobre as \n\npopula\u00e7\u00f5es, talvez como parte de um processo de naturalizar obras de grande porte e extens\u00e3o \n\nem regi\u00f5es nas quais as \u00e1reas de floresta, rios, lagos t\u00eam outros usos que n\u00e3o o de servir a \n\ngrandes projetos. \n\n As duas indaga\u00e7\u00f5es centrais: como os meios de comunica\u00e7\u00e3o tratam da diversidade \n\ndos modos de vida quando eles conflitam com a gen\u00e9rica id\u00e9ia de progresso e necessidade de \n\n                                                 \n286 BERGER &amp; LUCKMANN. A constru\u00e7\u00e3o social da realidade: Tratado de sociologia do conhecimento \n2005, \u00e0 p\u00e1g. 92. \n287 Foi bastante comentada e difundida a frase do Ministro de Minas e Energia, Edison Lob\u00e3o sobre opositores \u00e0 \nconstru\u00e7\u00e3o da  usina de Belo Monte no Par\u00e1: \"\u00c0s vezes tenho a sensa\u00e7\u00e3o que tem uma for\u00e7a demon\u00edaca puxando \npara baixo o pa\u00eds, n\u00e3o querendo que o pa\u00eds avance. N\u00e3o desejando que tenhamos a seguran\u00e7a energ\u00e9tica de que \ntanto precisamos\", \"For\u00e7as demon\u00edacas que puxam o pa\u00eds para baixo\" \u201c For\u00e7as Demon\u00edacas se op\u00f5em a Belo \nMonte\u201d e  \"Eles impedem que o pa\u00eds construa a seguran\u00e7a energ\u00e9tica. At\u00e9 agentes oficiais do Estado lutam em \nsentido contr\u00e1rio. Mas n\u00f3s venceremos\" http://oglobo.globo.com/economia/mat/2009/09/29/lobao-diz-que-\nforcas-demoniacas-prejudicam-belo-monte-767823617.asp Juma Xipaia em depoimento comenta: \u201cEnt\u00e3o n\u00f3s \nestamos cansados disso, de tanto falar, de tanto pedir ajuda do governo, e eles n\u00e3o fazem nada, nada.. ainda nos \nchama de empecilhos, o Governo.. que n\u00f3s atrapalha o desenvolvimento do Brasil. Somos chamados de \ndem\u00f4nios como feito pelo Edison Lob\u00e3o. Eles visam o desenvolvimento, mas v\u00e3o t\u00e1 destruindo, aquilo que traz \ntoda a nossa hist\u00f3ria, que traz toda a trajet\u00f3ria de todos os ind\u00edgenas daqui, da regi\u00e3o, vai t\u00e1 destruindo tudo isso, \nt\u00e1 destruindo a hist\u00f3ria daqui, dos povos ind\u00edgenas deste munic\u00edpio. Isso n\u00e3o \u00e9 desenvolvimento, pra n\u00f3s  n\u00e3o. \nPra eles pode ser, par n\u00f3s ind\u00edgenas n\u00e3o. (Depoimento de Juma Xipaia, em depoimento ao Document\u00e1rio \u00c0 \nMargem do Xingu:  vozes n\u00e3o consideradas, 2011). \n\n\n\n   187 \n\ncrescimento econ\u00f4mico ou desenvolvimento econ\u00f4mico? Aquilo que a os meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o exp\u00f5em a respeito de grandes empreendimentos, as contradi\u00e7\u00f5es e conflitos que \n\nsurgem atrav\u00e9s dos reclamos das comunidades tradicionais e grupos humanos amea\u00e7ados e \n\natingidos, contribui para uma a\u00e7\u00e3o comunicativa efetiva288? Ou quando exp\u00f5em o conflito j\u00e1 \n\ncarregam uma polariza\u00e7\u00e3o com os estigmas h\u00e1 pouco mencionados?  \n\n Dos meios de comunica\u00e7\u00e3o os pesquisadores tamb\u00e9m se servem: atrav\u00e9s deles adquiri-\n\nse algum contato com algumas realidades que n\u00e3o conhecemos, obtemos detalhes sobre \n\nempreendimentos, detalhes sobre projetos, interesses econ\u00f4micos e guerras econ\u00f4micas e \n\npol\u00edticas travadas nas lutas por lucros. Nestas guerras podem surgir destaques sobre a vida das \n\ncomunidades e amea\u00e7as a elas. \n\n Os meios de comunica\u00e7\u00e3o s\u00e3o fundamentalmente empresas privadas e tamb\u00e9m \n\nestatais, estreitamente ligadas aos anunciantes e a grupos pol\u00edticos. Existem projetos pol\u00edticos \n\nassociados \u00e0s grandes empresas da comunica\u00e7\u00e3o. \u00c9 poss\u00edvel identificar estes projetos pol\u00edticos \n\ne tentar identificar em uma cobertura jornal\u00edstica qual dire\u00e7\u00e3o \u00e9 enfatizanda. Existe a \n\npossibilidade de realmente ocorrer um furo jornal\u00edstico, furo entendido aqui como uma \n\nreportagem mais livre, como se diz, sem press\u00e3o das editorias chefe e do interesse econ\u00f4mico. \n\nSeria uma livre circula\u00e7\u00e3o da palavra, nos termos de Hannah ARENDT, - \u00e9 na a\u00e7\u00e3o e no \n\ndiscurso que mostramos quem somos: \n\n \nA pluralidade humana, condi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica da a\u00e7\u00e3o e do discurso, tem o duplo aspecto \nde igualdade e diferen\u00e7a. Se n\u00e3o fossem iguais, os homens seriam incapazes de \ncompreender-se entre si aos seus ancestrais, ou de fazer planos para o futuro e \nprever as necessidades de gera\u00e7\u00f5es vindouras. Se n\u00e3o fossem diferentes, se cada \nser humano n\u00e3o diferisse de todos os que existiram, existem ou vir\u00e3o a existir, os \nhomens n\u00e3o precisariam do discurso ou da a\u00e7\u00e3o para se fazerem entender. Com \nsimples sinais e sons, poderiam comunicar suas necessidades imediatas e \nid\u00eanticas.289 \n\n \n\n                                                 \n288 O esfor\u00e7o te\u00f3rico de Habermas sobre o tema \u00e9 colocado sob contra prova constante j\u00e1 que a situa\u00e7\u00e3o \ndiscursiva ideal mant\u00e9m dist\u00e2ncia da real. Ao falar, ao nos comunicarmos, estamos criando um consenso \nimpl\u00edcito baseado em quatro formas de valida\u00e7\u00e3o das nossas afirma\u00e7\u00f5es:- que s\u00e3o compreens\u00edveis; - que seu \nconte\u00fado \u00e9 verdadeiro; - que o falante \u00e9 sincero; - que \u00e9 apropriado realizar o ato discursivo, dadas as condi\u00e7\u00f5es \nde di\u00e1logo estabelecidas. A situa\u00e7\u00e3o discursiva ideal pressup\u00f5e uma suspens\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es \u00e0 a\u00e7\u00e3o \ncomunicativa, ou seja, as rela\u00e7\u00f5es de poder t\u00eam que ser colocadas de lado: n\u00e3o podem inibir os argumentos nem \nseu interc\u00e2mbio. Esta situa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se verifica plenamente, mas continua sendo um pressuposto de qualquer \ncomunica\u00e7\u00e3o efetiva. \u00c9 neste sentindo, j\u00e1 que a comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 distorcida na pr\u00e1tica por fatores ideol\u00f3gicos, \nsociais e pol\u00edticos, que a busca por uma comunica\u00e7\u00e3o livre destes entraves \u00e9 a luta b\u00e1sica pela liberdade. A \nracionalidade destas id\u00e9ias, do ponto de vista normativo, se constitui na \u00c9tica Comunicativa de Habermas. Ver \nHABERMAS Theory of  Communicative Action. Boston: Beacon Press, 1984. \n289 ARENDT, Hannah. A Condi\u00e7\u00e3o Humana, p. 188. \u2013 Forense-Universit\u00e1ria e Salamandra, Rio de Janeiro - \nS\u00e3o Paulo Edusp (1981). \n \n\n\n\n   188 \n\n Pensemos atrav\u00e9s de cinco contornos como \u00e9 poss\u00edvel construir um espa\u00e7o pol\u00edtico \n\nestriado ao tratarmos a rela\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o  com a implementa\u00e7\u00e3o  de grande \n\nobras de infraestrutura. \n\n \n\nI \u2013 Os meios de comunica\u00e7\u00e3o s\u00e3o extremamente concentrados mesmo que, hoje em dia, haja \n\nmeios mais descentralizados, cada vez mais popularizados, aonde a opini\u00e3o democr\u00e1tica possa \n\nser constru\u00edda, flua rapidamente e se coloque lado a lado, dando visibilidade a posi\u00e7\u00f5es e \n\nopini\u00f5es antag\u00f4nicas, a exemplo de blogs, internet, redes de movimentos sociais, pontos de \n\ncultura; \n\nII - As grandes obras trazem consigo o aparato t\u00e9cnico, que produz um discurso sedutor, o \n\ndiscurso sedutor da t\u00e9cnica e do avan\u00e7o da sociedade. J\u00e1 aparece certa ordem nos discursos, \n\neste (o do progresso, das t\u00e9cnicas e da modernidade) em primeiro lugar depois outros; \n\nIII - Os meios de comunica\u00e7\u00e3o (a grande maioria deles) s\u00e3o ind\u00fastrias da comunica\u00e7\u00e3o com \n\ngrande capacidade de articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, interessadas na expans\u00e3o do mercado de consumo, \n\nno crescimento do consumo, interessados na expans\u00e3o da publicidade que veicula e na \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do sistema produtor de mercadorias. Uma separa\u00e7\u00e3o radical entre Estado e \n\nempresas n\u00e3o existe. N\u00e3o existe um \u201cEstado Laico\u201d nesse sentido; \n\nIV - Os meios de comunica\u00e7\u00e3o produzem opini\u00e3o p\u00fablica e se imp\u00f5em \u00e0 sociedade, \n\norganizam, tra\u00e7am limites e contribuem, utilizando terminologia de Habermas, para a \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o do mundo da vida pelo sistema290 (composto pelo mercado, dinheiro e \n\norganiza\u00e7\u00f5es). \n\nV - H\u00e1 uma vis\u00e3o de senso comum de que aquilo que \u00e9 noticiado corresponde \u00e0 verdade \n\nfactual291. Alguns meios jornal\u00edsticos propagandeiam que se voc\u00ea n\u00e3o tem acesso ao notici\u00e1rio \n\nvoc\u00ea estar\u00e1 alheio \u00e0 verdade, alheio ao mundo.  \n\n  \n\n Retomando os conceitos de espa\u00e7o estriado, em que se observam caminhos tra\u00e7ados, \n\nidentifica-se o estriamento nos cinco contornos mencionados ao produzir um espa\u00e7o mais \n\nsegmentado de op\u00e7\u00f5es para a a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, um repert\u00f3rio mais fechado, menos reflexivo.  \n\n                                                 \n290 Ver HABERMAS, J\u00fcrgen, Theory of Communicative Action. Boston: Beacon Press, 1984. Especialmente o \nvolume II pp. 330 e seguintes, trechos em que descreve a constata\u00e7\u00e3o da permanente tentativa de coloniza\u00e7\u00e3o do \n\u201cmundo da vida\u201d pelo \u201csistema\u201d (dois conceitos criados e trabalhados nesta que \u00e9 considerada sua obra prima). \n291BOURDIEU, Pierre. O poder simb\u00f3lico. Trad. Fernando Tomaz. 2\u00aa ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1998. \nN\u00e3o \u00e9 algo simples ter consci\u00eancia do meio de comunica\u00e7\u00e3o mediatizado, a id\u00e9ia de neutralidade jornal\u00edstica \u00e9 \nid\u00e9ia forte. Aqui se faz lembrar a id\u00e9ia de porta voz desenvolvida por Pierre Bourdieu: \u201co porta-voz se v\u00ea \ninvestido do pleno poder de agir e falar em nome do grupo que ele produz pela magia do slogan, da palavra de \nordem, da ordem e pela exist\u00eancia enquanto encarna\u00e7\u00e3o do grupo\u201d \u00e0 p\u00e1g. 28. \n\n\n\n   189 \n\n Como exerc\u00edcio subsidi\u00e1rio da categoriza\u00e7\u00e3o esbo\u00e7ada, poder\u00edamos tentar exercitar \n\nnas pr\u00f3ximas leituras e contatos com as informa\u00e7\u00f5es mediatizadas um racioc\u00ednio, que em \n\nlinhas gerais, expressaria a comunica\u00e7\u00e3o numa sociedade democr\u00e1tica e o direito da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o - aquilo que nos informam tem a ver com uma situa\u00e7\u00e3o reflexiva que envolva: \n\n \n\u2022  Direito de falar e ser ouvido; \n\u2022 O direito de responder e fazer r\u00e9plicas; \n\u2022 O direito de ver e ser visto; \n\u2022 O direito de reuni\u00e3o e participar da comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica; \n\u2022 O direito de livre acesso a cada um e a todos os receptores da comunica\u00e7\u00e3o; \n\u2022 O direito \u00e0 l\u00edngua; \n\u2022 O direito ao conhecimento; \n\u2022 O direito \u00e0 privacidade; \n\u2022 Contribui\u00e7\u00e3o para a justi\u00e7a ambiental292 no sentido de reconhecer que h\u00e1 distintos \n\nmodos de representar o mundo, a natureza, a justi\u00e7a e assim distintos modos de \nentender e acatar o uso que se faz da natureza. \n\n \n\n \n A dificuldade de problematiza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica se manifesta nos particularismos \n\nexpressos nas coberturas jornal\u00edsticas. Identificamos dois deles: a defesa de uma trajet\u00f3ria e \n\nconcep\u00e7\u00e3o de progresso e a mescla com os interesses empresariais, de anunciantes, grupos \n\npol\u00edticos, das pr\u00f3prias empresas de comunica\u00e7\u00e3o. \n\n Existe um processo de autonomea\u00e7\u00e3o das empresas de comunica\u00e7\u00e3o (cada uma delas) \n\ncomo int\u00e9rprete da sociedade, conhecedora e propagandeadora do que vem a ser a vontade da \n\nmaioria da sociedade. Universaliza interesses particulares da sociedade ao mesmo tempo em \n\nque pode recusar, por motivos particulares, comunicados pagos de organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o alinhadas \n\ncom os donos da empresa de comunica\u00e7\u00e3o. Este \u00e9 um conflito real, j\u00e1 ocorreu de maneira \n\ndeclarada293 e acaba criando ordenamentos internos das distintas estruturas sociais, \n\ncontribuindo e influenciando diretamente na cria\u00e7\u00e3o de opini\u00e3o p\u00fablica. \n\n Um exemplo do estriamento da discuss\u00e3o e posterior estriamento da a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica para \n\na solu\u00e7\u00e3o de um problema dentro do escopo da oferta de energia, identificado como decisivo \n\nfoi a abordagem de noticias e posicionamentos p\u00fablico sobre a chamada crise de suprimento \n\n                                                 \n292 A no\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a ambiental presente no livro de ACSELRAD, H; HERCULANO, S; P\u00c1DUA, J.A; Justi\u00e7a \nAmbiental e cidadania (2004), j\u00e1 explicitada em sua introdu\u00e7\u00e3o, promove a id\u00e9ia de um equil\u00edbrio de poder \nsobre os recursos ambientais considerando os distintos grupos sociais, sem que nenhum grupo sinta \ndesproporcionalmente a degrada\u00e7\u00e3o de seu espa\u00e7o coletivo. A id\u00e9ia de um modo de vida sucumbir pela \napropria\u00e7\u00e3o arbitr\u00e1ria de seu ambiente se caracteriza no seu antag\u00f4nico \u2013 a injusti\u00e7a ambiental e se conecta com \no que estamos desenvolvendo no texto. \n293FREDERIK, H. (1995) menciona a n\u00e3o publica\u00e7\u00e3o de chamadas de greves gerais da Central \u00danica dos \nTrabalhadores (CUT) e especificamente no Rio de Janeiro a n\u00e3o publica\u00e7\u00e3o de informes publicit\u00e1rios do \nGoverno do Estado, na \u00e9poca Leonel Brizola. \n\n\n\n   190 \n\nou \u201cApag\u00e3o\u201d ocorrida governo Fernand Henrique Cardoso (1995- 2002). Produzimos o \n\nquadro pela coleta de noticias dos principais jornais em circula\u00e7\u00e3o e que envolviam \n\ndeclara\u00e7\u00f5es de membros do governo, alguns especialistas e pessoas ligadas \u00e0s associa\u00e7\u00f5es que \n\nse relacionam com as empresas e ind\u00fastrias el\u00e9tricas, de g\u00e1s e combust\u00edvel. \n\n \n\n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o do Problema/responsabiliza\u00e7\u00e3o Evento associado Fontes \n\u201cA quest\u00e3o energ\u00e9tica vive de boatos. Todo dia tem \nboato de que vai acontecer isso, vai acontecer aquilo. O \ndado concreto \u00e9 que o Brasil est\u00e1 seguro de que n\u00e3o \nhaver\u00e1 apag\u00e3o. N\u00e3o faltar\u00e1 energia para dar \nsustentabilidade ao crescimento\u201d. \n\nRisco de racionamento \nde energia el\u00e9trica por \nescassez de chuvas. \n\nFrase do ex Presidente \nda Rep\u00fablica Luis \nIn\u00e1cio Lula da Silva no \nprograma Caf\u00e9 com o \nPresidente, 14 de janeiro \n2008, \n\n\u201cMais do que a taxa de juros \u00e9 oferta de energia que vai \ndeterminar o crescimento da economia em 2001\u201d.  \nSegundo a nota jornal\u00edstica, o problema \u00e9 a falta de \ndiversifica\u00e7\u00e3o da matriz, prioritariamente h\u00eddrica. \n\nAmea\u00e7a de racionamento \nem 2001. \n\nJornal o Estado de S\u00e3o \nPaulo. \u00c0 meia luz \n25/03/2001. \n\nProblema energ\u00e9tico como crise de suprimento. \nConsumo cresce mais do que a oferta. \nIrregularidades nas chuvas nas bacias hidrogr\u00e1ficas do \nsudeste. \nDescompasso entre aumento do consumo e a oferta de \nenergia. \n\nEvidencias da \nnecessidade de \nracionamento. \n\nJornal FSP, \u00c1guas de \nmar\u00e7o de finem se falta \nluz este ano. \n03/03/2001. \nO Estado de S\u00e3o Paulo, \n22-03-2001, Consumo \ncresceu mais r\u00e1pido \nque a oferta \n\nFalta de Investimentos, processo inconcluso de \nprivatiza\u00e7\u00e3o. Problema energ\u00e9tico associado \u00e0 \nexpectativas de atendimento ao crescimento econ\u00f4mico \nque necessitaria de demanda adicional por energia. \n\nCrescimento econ\u00f4mico \ne necessidade energ\u00e9tica \n\nJornal O Estado de S\u00e3o \nPaulo. \u00c1guas de Mar\u00e7o \n\u2013 Crescimento \necon\u00f4mico tamb\u00e9m \ndepender\u00e1 de S\u00e3o \nPedro 06-03-2001. \nArtigo de Otaviano \nCanuto. \n\nMonitoramentos dos n\u00edveis dos reservat\u00f3rios, pouco \nconfi\u00e1veis. Depend\u00eancia majorit\u00e1ria de apenas uma \nfonte. \n\nCrise de Suprimento. Jornal O Estado de S\u00e3o \nPaulo. \u00c1guas de mar\u00e7o. \n06-03-2001. \n\nRacionamento, como amea\u00e7a a investimentos \nestrangeiros e comprometimento do acionamento da \ncapacidade industrial instalada existente e com \nexpectativa de amplia\u00e7\u00e3o. \n\nCrise de suprimento em \nregi\u00f5es \u201cn\u00e3o perif\u00e9ricas\u201d: \nsudeste. \n\nJornal O Estado de S\u00e3o \nPaulo,16-03-2001.  \nAlternativa ao \nracionamento \u2013 \nrecorrer a pre\u00e7os para \nconter e excesso de \ndemanda. Artigo de \nRog\u00e9rio Werneck.  \n\nAneel autoriza termel\u00e9trica a carv\u00e3o mineral. Jos\u00e9 Mario \nAbdo, Diretor Presidente da Aneel declara na \nreportagem: \u201cO Brasil precisa disso tudo, pois num \nambiente competitivo, enriquece a matriz energ\u00e9tica\u201d. \n\nEst\u00edmulo conjuntural de \ntermel\u00e9tricas em \nmomento de risco de \nracionamento. \n\nGazeta Mercantil, \n15/03/2001. Aneel \naprova usina movida a \ncarv\u00e3o. \n\nInterrup\u00e7\u00e3o do fornecimento de energia el\u00e9trica. Perdas \nna produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria eletrointensiva. Pouca men\u00e7\u00e3o \n\u00e0s conseq\u00fc\u00eancias sobre consumidores residenciais. \n\nInterrup\u00e7\u00e3o no \nfornecimento nos estados \ndo Maranh\u00e3o, Tocantins \ne Par\u00e1. \n\nAneel investiga causas \ndo apag\u00e3o de quarta \nfeira- A Alunorte \ndeixou de produzir 200 \ntoneladas e perdeu R$ \n500 mil. Gazeta \nmercantil, 09-03-2001. \n\n\n\n   191 \n\nCrise energ\u00e9tica e falta de transpar\u00eancia. \u201cLentamente as \npessoas come\u00e7am a se dar conta da enormidade do \nproblema energ\u00e9tico: 20% \u00e9 uma cifra imensa. Se \nperdermos 20% do sangue do corpo, entramos em \nchoque. Se os sal\u00e1rios s\u00e3o reduzidos em 20%, \u00e9 certa a \nqueda vertical do padr\u00e3o de vida. Muitos observadores e \ncomentaristas t\u00eam apontado as conseq\u00fc\u00eancias \necon\u00f4micas e sociais da crise energ\u00e9tica, de forma que \nseria ocioso repeti-las aqui.\u201d \n\nDesencontros de \ndiagn\u00f3sticos, \nmonolitismo na tomada \nde decis\u00f5es. Centralismo \nnas an\u00e1lises e tomada de \ndecis\u00e3o. Problema/Crise \nenerg\u00e9tica como \nsurpresa. \n\nFolha de S\u00e3o Paulo. \nApag\u00e3o e corrup\u00e7\u00e3o. \nArtigo de Claudio \nWeber Abramo \n12-06-2001. \n\nRomper o atraso consumindo mais energia el\u00e9trica. \n\u201cEnquanto cada europeu consome 5.000kW a 6.000 kW \npor ano, e o americano passa de 10.000 kW, o brasileiro \nmal chega a 1.200 kW, o brasileiro mal chega a 1.200 \nkW! Produzimos muito pouca energia el\u00e9trica, em raz\u00e3o \nda demanda real existente e reprimida. Por isso \u00e9 dif\u00edcil \neconomizar eletricidade...\u201d \n \n\nRacionamento de energia \nel\u00e9trica 2001. \n\nO Globo. Artigo de \nSandra Cavalcanti, As \nperspectivas da energia \nel\u00e9trica, 02-04-2001. \n\nComprometimento do crescimento econ\u00f4mico \nsustentado. \n\u201cSegundo Jos\u00e9 Cl\u00e1udio Linhares pires, economista do \nconv\u00eanio BNDES/Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o \ndesenvolvimento, a falta de investimentos nos anos 90, a \nindefini\u00e7\u00e3o no modelo de privatiza\u00e7\u00e3o e na \nregulamenta\u00e7\u00e3o do sistema e a falta de coordena\u00e7\u00e3o  \nentre as p\u00f3;l\u00edticas de petr\u00f3leo, eletricidade e g\u00e1s natural \ns\u00e3o os respons\u00e1veis pelo n\u00f3 no fornecimento de \nenergia.\u201d \n\nRacionamento de energia \nel\u00e9trica 2001. \n\nO Globo, 01-04-2001. \nCrise Energ\u00e9tica limita \ncrescimento \nsustentado. \n\nCrise de Energia, crise de Planejamento. Diminui\u00e7\u00e3o do volume \n\u00fatil no reservat\u00f3rio de \nFurnas. \n\nFolha de S\u00e3o Paulo 24-\n03-2001. Chuva pode \nn\u00e3o ser a culpada por \ncrise \n\nQueda do consumo de g\u00e1s natural em 51% no Mato \nGrosso. \n\nEsfor\u00e7o regulat\u00f3rio, \ncontratual. G\u00e1s para \ntermel\u00e9tricas, como \ngarantia de suprimento. \n\nA Gazeta de Cuiab\u00e1, \nConsumo cai 51% em \nMT, 29/06/2010 \n\nEstoque de \u00e1gua nos reservat\u00f3rios para ser \u201cconsumida\u201d. \nProblema energ\u00e9tico sin\u00f4nimo do problema de \nestocagem de \u00e1gua para gerar energia el\u00e9trica.  \nSegundo o diretor de infraestrutra da FIESP, Pio \nGavazzi; \u201cCapacidade \u2013 segundo ele, atualmente o Pa\u00eds \nconsome toda \u00e1gua que entra nos reservat\u00f3rios. \nAntigamente, diz, as bacias fechavam o per\u00edodo de seca \ncom uma capacidade bem superior a atual.\u201d \n \n\nDiminui\u00e7\u00e3o da \ncapacidade de \narmazenamento nos \nreservat\u00f3rios. \n\nO Estado de S\u00e3o Paulo. \n14/03/2001. \nConsumo de energia \nel\u00e9tricas cresce 53% no \nPa\u00eds em dez anos. \n\nIntegra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica Latino America em uma dire\u00e7\u00e3o: \nsuprimento para o Brasil: Diversifica\u00e7\u00e3o da matriz \nenglobando a gera\u00e7\u00e3o termel\u00e9trica. \n \n\nDiminui\u00e7\u00e3o da \ncapacidade de \narmazenamento nos \nreservat\u00f3rios. Poss\u00edvel \nimporta\u00e7\u00e3o de energia de \npa\u00edses vizinhos.  \n\nSa\u00eddas para evitar a \nfalta de energia.  \nHemeroteca IEE USP \n46579.gif, Sd \n02/04/2001. \n\nQuest\u00e3o Energ\u00e9tica como Quest\u00e3o hidrol\u00f3gica.  \nProblemas no transporte/conex\u00e3o e gerenciamento de \nreservat\u00f3rios. Questionamentos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 robustez do \nSistema el\u00e9trico interligado nacional (SIN). \n\u201cA situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 apenas dram\u00e1tica, mas tamb\u00e9m, \nir\u00f4nica. O Brasil tem um contrato de compra de 1 mil \nmegawatts da argentina, mas n\u00e3o pode absorver essa \nenergia el\u00e9trica. Como as usinas no sul do pais est\u00e3o \nvertendo (ou seja, os reservat\u00f3rios est\u00e3o jogando \u00e1gua \nfora) seria il\u00f3gico comprar a energia Argentina. O \n\nCrise de suprimento. \nProblemas no sistema de \ntransporte de energia sul-\nsudeste. \n \n\nGazeta Mercantil \n07/03/2001. Risco de \nracionamento de \nenergia. \n\n\n\n   192 \n\nsudeste consome, diariamente, 250 megawatts m\u00e9dios \ngerados no sul do pa\u00eds, mas n\u00e3o pode ficar \nsilmult\u00e2neamente coma a energia da Argentina, pois o \nsistema de transmiss\u00e3o est\u00e1 congestionado e \u00e9 necess\u00e1rio \nfazer uma op\u00e7\u00e3o de transporte\u201d \n \nDefici\u00eancias na capacidade do sistema de transmiss\u00e3o \n(distor\u00e7\u00e3o norte - sul no armazenamento de \nreservat\u00f3rios). Destaca-se declara\u00e7\u00e3o de Xisto Vieira \nFilho, Secret\u00e1rio de Energia do Minist\u00e9rio de Minas e \nEnergia. \n\u201cEle explicou que, apesar de os reservat\u00f3rios do Sul e do \nNordeste quase cheios, 97.3% e 72.7% da capacidade, \nrespectivamente, s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel transportar para o \nsubsistema Sudeste um mil megawatts por dia. O \nvolume n\u00e3o pode ser maior por causa da insufici6encia \ndas linhas de transmiss\u00e3o. Segundo o t\u00e9cnico, se o \nterceiro circuito d Itaipu estiver em funcionamento, a \ncapacidade de transporte poderia dobrar.\u201d \n \n \n\nAmea\u00e7a de \nracionamento, \ninterrup\u00e7\u00e3o do \nfornecimento. \nEstrangulamento no \nsistema de transmiss\u00e3o. \nAcionamento de 3,8 mil \nMW de usina t\u00e9rmica \n(incluindo a usina \ntermonuclear de Angra \ndos reis). \n\nJornal do Brasil, \n12/03/2001. Reservas \nde \u00e1gua preocupam \ngoverno. \n\nDesabastecimento. \n\u201cJos\u00e9 Jorge afirmou ontem que sua prioridade ser\u00e1 \n\u201cenfrentar\u201d a quest\u00e3o da energia el\u00e9trica\u201d adequando o \nconsumo \u00e0 oferta dispon\u00edvel no momento\u201d.  \n \n\nAmea\u00e7a de corte de \ncargas. \n\nJornal do Brasil, \n14/03/2001. \nRacionaliza\u00e7\u00e3o de \nenergia para evitar \nracionamento. Por \nocasi\u00e3o de \npronunciamento do  \nrec\u00e9m empossado \nMinistro das Minas de \nEnergia Jos\u00e9 Jorge. \n\nQuadro 4.3 Compila\u00e7\u00e3o de veicula\u00e7\u00f5es jornal\u00edsticas referentes \u00e0 crise energ\u00e9tica, racionamento ou crise de \nsuprimento, veiculadas na imin\u00eancia do racionamento de energia el\u00e9trica no ano de 2001. Boa parte deste \nmaterial dispon\u00edvel na hemeroteca do Instituto de Eletrot\u00e9cnica e Energia da USP. Organizado pelo autor. \n  \n\n Chama a aten\u00e7\u00e3o que, quase que invariavelmente, que as causas da crise s\u00e3o \n\nmencionadas pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o e \u00f3rg\u00e3o oficiais, se fala da falta de chuva sempre se \n\nfala da capacidade f\u00edsica do reservat\u00f3rio, mas pouco se fala na pr\u00f3pria redu\u00e7\u00e3o da capacidade \n\nde armazenamento pelo ac\u00famulo, ano a ano, dos sedimentos carregados pelo rio, o que em \n\n\u00faltima inst\u00e2ncia define a vida \u00fatil de uma planta hidrel\u00e9trica. N\u00e3o que se requeira, a cada \n\ninstante, o rigor e conhecimento t\u00e9cnico, mas que se reconhe\u00e7a que qualquer obra de \n\ninfraestrutura para gera\u00e7\u00e3o de energia tem um ciclo de vida limitado operacionalmente e \n\ncondicionado, sim, pelo entorno ambiental com o qual entra em rela\u00e7\u00e3o ao modificar e \n\nincorporar-se em na nova din\u00e2mica ap\u00f3s o in\u00edcio de opera\u00e7\u00f5es. \n\n No Plano Decenal 1998-2007 os dois anos tidos como cr\u00edticos com rela\u00e7\u00e3o a \u201crisco de \n\ncorte na demanda de ponta\u201d (nos per\u00edodos di\u00e1rios de maior demanda industrial e demanda \n\nresidencial por eletricidade) e \u201crisco de d\u00e9ficit de energia\u201d foram sinalizados como 1999 e \n\n2000. A necessidade de racionamento de energia foi, ano ap\u00f3s ano, apontada como uma \n\nefetiva possibilidade pela Eletrobr\u00e1s pelo Minist\u00e9rio de Minas e Energia e pelo Operador \n\n\n\n   193 \n\nNacional do Sistema El\u00e9trico Brasileiro (ONS), com base em c\u00e1lculos sobre \u201criscos de \n\nd\u00e9ficit\u201d 294. Ao lado das colet\u00e2neas de artigos do jornal da UNICAMP em n\u00famero especial \n\nsobre a crise de fornecimento de energia em 2001295 e SAUER et al (2003) identificamos este \n\nconjunto de refer\u00eancias como o diagn\u00f3stico mais plural sobre a chamada crise de suprimento \n\nou \u201cApag\u00e3o FHC\u201d. Identifica-se no conjunto, os problemas de financiamento da gera\u00e7\u00e3o e \n\ntransmiss\u00e3o em um processo de transi\u00e7\u00e3o inconcluso, identifica-se a depend\u00eancia fundamental \n\nda convers\u00e3o hidrel\u00e9trica, apontada como uma das amea\u00e7as ao risco de d\u00e9ficit e finalmente se \n\ncoloca a quest\u00e3o da falta de chuva sobre as bacias do reservat\u00f3rio do Sudeste, como fen\u00f4meno \n\nimportante , mas n\u00e3o como protagonista, ou causa de fundo da chamada crise. Note-se que no \n\ngrande conjunto noticioso \u00e0 \u00e9poca, do qual o quadro montado procurou tra\u00e7ar fotografia, a \n\nfalta de chuvas (ou a responsabiliza\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Pedro) era a abordagem e responsabiliza\u00e7\u00e3o \n\nprincipal e pouco se falava sobre o conjunto das causas. Paralelamente se destaca que falhas e \n\nmesmo inconclus\u00f5es do processo de privatiza\u00e7\u00e3o levam ao aparecimento de solu\u00e7\u00f5es tida \n\ncomo essenciais (poder\u00edamos carregar nas cores e utilizar m\u00e1gicas no qualificativo) como o \n\nprograma priorit\u00e1rio das termel\u00e9tricas que estimava um aporte de 8,7 GW de energia de fonte \n\ntermel\u00e9trica para o per\u00edodo 296 ver tabela a seguir:  \n\n \n\n                                                 \n294 Ver a esse respeito o trabalho: BIELSCHOWSKY. Ricardo Energia El\u00e9trica no Brasil 1993-97: \nInvestimentos Deprimidos Numa Transi\u00e7\u00e3o Problem\u00e1tica (1997).  O estudo evidencia e caracteriza a falta de \ninvestimentos, que embora tenham sido decididos, n\u00e3o foram implementados em um momento em que a \nestrutura institucional dava os primeiros passos de distanciamento do formato estatal e marchava para uma \nestrutura privada que se pressupunha poder ser regida pelo mercado. A superestimativa de investimentos em \nmomentos passados era sinalizada pelas pr\u00f3prias distribuidoras que projetava possibilidades de expans\u00e3o das \ncargas (geralmente superestimadas) sem o compromisso de compra. Isto muda a partir de 1993 quando as \ndistribuidoras se v\u00eaem obrigadas a realizar a compra de energia projetada por um per\u00edodo de 4 anos. Isto induz, \nao contr\u00e1rio do que ocorria, a uma subestima\u00e7\u00e3o, fazendo com que o volume eventualmente faltante pudesse ser \nadquirido atrav\u00e9s de \u201csobras\u201d de outras estimativas. Esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, pois em um sistema programado \npara minimizar risco de d\u00e9ficit, a possibilidade de exist\u00eancia de sobras s\u00e3o muito maiores do que a exist\u00eancia de \nd\u00e9ficit. Como diz Bielschowsky \u201cpreferiram expor-se \u00e0 pequena possibilidade de serem respons\u00e1veis por uma \ncrise de abastecimento, em troca do ganho representado pela op\u00e7\u00e3o de subestimativa. Esse mecanismo somou-se \n\u00e0s demais dificuldades do setor na explica\u00e7\u00e3o do baixo investimento no per\u00edodo\u201d. A tabela presente no Anexo II \nfoi elaborada pela coleta, ao longo da leitura de v\u00e1rios planos decenais de energia el\u00e9trica, dos riscos de d\u00e9ficit. \nObserva-se uma sinaliza\u00e7\u00e3o mais alta destes riscos por volta do ano 2000/2001, por\u00e9m nas estimativas dos \nplanos mais antigos, mas que compreendiam o per\u00edodo no qual ocorreu o racionamento.    \n295 Jornal da Unicamp EDI\u00c7\u00c3O ESPECIAL SOBRE A CRISE ENERG\u00c9TICA. Campinas, julho de 2001 \u2013 \nANO XV \u2013 N\u00ba 164. Elaborado pela Assessoria de Imprensa da Universidade Estadual de Campinas (Unicamp). \n296 PIRES, J. C.L; GIAMBIAGI,  F.; SALES,  A. F. As Perspectivas do Setor El\u00e9trico ap\u00f3s o racionamento.  \n. Textos para Discuss\u00e3o 97. BNDES-  Rio de Janeiro, outubro de 2002. \n\n\n\n   194 \n\n \nTabela 4.3   \nFonte: PIRES, J. C.L; GIAMBIAGI &amp; F.; SALES, 2002   \n  \n\n Particularmente se vislumbrava o desenvolvimento de um conjunto atrativo de \n\npossibilidades de neg\u00f3cios tendo em vista a oferta de g\u00e1s boliviano em car\u00e1ter permanente, a \n\npossibilidade de obter pre\u00e7os altos de eletricidade para contratos de curto prazo em um \n\nmomento em que o racionamento se desdobrava em realidade e os pre\u00e7os poss\u00edveis de \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o eram convidativos. O programa Priorit\u00e1rio de Termel\u00e9tricas n\u00e3o logrou o \n\n\u00eaxito propagandeado e a Petrobr\u00e1s absorveu os riscos e preju\u00edzos financeiros oriundos da \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o da eletricidade gerada por termel\u00e9tricas com pre\u00e7o que efetivamente se \n\nmostrou abaixo da rentabilidade desejada. \n\n O que aparece de maneira recorrente na sele\u00e7\u00e3o de veicula\u00e7\u00f5es jornal\u00edsticas destacadas \n\nno quadro, tabuladas de maneira concentrada, pois optou-se por uma coleta  referenciada ao \n\nper\u00edodo em quest\u00e3o \u00e9 um aporte de solu\u00e7\u00f5es no campo chamado do ofertismo (gest\u00e3o da \n\noferta, no jarg\u00e3o dos planejadores),  escolhendo dentro do repert\u00f3rio de solu\u00e7\u00f5es a  convers\u00e3o \n\nt\u00e9rmica, enfatizando a disponibiliza\u00e7\u00e3o imediata de energia e abrindo espa\u00e7o para anos \n\nposteriores trazer mais do mesmo:  amplia\u00e7\u00e3o da fronteira hidrel\u00e9trica, o n\u00e3o desapego da \n\naposta de convers\u00e3o termo-nuclear.  \n\n Voltando os olhos para o lado da gest\u00e3o da demanda, caberia perguntar se o servi\u00e7o \n\nenerg\u00e9tico continuaria sendo disponibilizado para os setores de alta carga (eletrointensivos) \n\ncaracterizadamente oligopolisticos, e com crescente intensidade energ\u00e9tica incorporada. Os \n\ngr\u00e1ficos de tend\u00eancia (4.1  e 4.2)  extra\u00eddos  dos Balan\u00e7os Energ\u00e9ticos Nacionais oficiais que \n\nconsolidam trajet\u00f3rias de 1970 a 2006, per\u00edodo de interesse desta nossa pesquisa pois \n\ncongregam a janela hist\u00f3rica englobando os choques de petr\u00f3leo, a consolida\u00e7\u00e3o dos grandes \n\n\n\n   195 \n\nprojetos hidrel\u00e9tricos e tamb\u00e9m, politicamente, a formula\u00e7\u00e3o constitucional e institucional dos \n\ncap\u00edtulos da lei ambiental e das popula\u00e7\u00f5es tradicionais e ind\u00edgenas). \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 4.1 \nFonte: Brasil Balan\u00e7o Energ\u00e9tico Nacional 2009, Minist\u00e9rio das Minas e energia. \n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 4.2 Fonte: Brasil Balan\u00e7o Energ\u00e9tico Nacional 2009, Minist\u00e9rio das Minas e energia. \n \n Chama a aten\u00e7\u00e3o que os debates que tiveram mais destaque foram aqueles que \n\nenvolveram responsabiliza\u00e7\u00e3o do racionamento pela escassez de chuvas, em menor grau \n\ntiveram relevo as cr\u00edticas como falta de investimentos. E a sub-vers\u00e3o interpretativa ficou \n\n\n\n   196 \n\nreduzida a produ\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas de pesquisadores com vi\u00e9s critico ao processo de \n\nprivatiza\u00e7\u00e3o das empresas el\u00e9tricas e a alguns pesquisadores ligados \u00e0 \u00e1rea do gerenciamento \n\nhidrot\u00e9rmico do sistema interligado. A vis\u00e3o de conjunto, e que envolveu a delicada \n\npossibilidade de exist\u00eancia de cargas industriais interrupt\u00edveis, veio tamb\u00e9m fortemente do \n\nmundo acad\u00eamico, e manifestou a necessidade de diversifica\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica e das \n\npr\u00f3prias topologias industriais para que se adequassem a ter mais que uma fonte de convers\u00e3o \n\nem seus processos, por exemplo, g\u00e1s e eletricidade297, uma esp\u00e9cie de seguran\u00e7a energ\u00e9tica \n\ncorporativa.   \n\n Com a retomada da consolida\u00e7\u00e3o de projetos hidrel\u00e9tricos em uma nova dire\u00e7\u00e3o, que \n\nchamamos no decorrer desta an\u00e1lise, desde o primeiro cap\u00edtulo, de avan\u00e7o da fronteira \n\nhidrel\u00e9trica na Amaz\u00f4nia (n\u00e3o restrita \u00e0 fronteira brasileira) aparecem novamente argumentos \n\nda necessidade de explorar, sob risco de inseguran\u00e7a energ\u00e9tica, o que falta do potencial \n\nhidrel\u00e9trico inventariado, mesmo que boa parte disso seja apenas racioc\u00ednio te\u00f3rico, sob o \n\nponto de vista da capacidade de financiamento ou mesmo do aspecto construtivo. Aqui, e \n\ncontemporaneamente aos grandes processos de licenciamento ambiental de Jirau, Santo \n\nAntonio (Rio Madeira, RO), Belo Monte (Rio Xingu, PA), o Complexo Hidrel\u00e9trico do \n\nTapaj\u00f3s (Rios Tapaj\u00f3s e Jamanxin, PA) e uma pl\u00eaiade de Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas, re-\n\nsurge o conjunto argumentativo e ret\u00f3rico de que o \u201cmeio ambiente\u201d, os \u00edndios, as ONGs \n\nestrangeiras, os ambientalistas seriam c\u00famplices do \u201csujamento\u201d da matriz ou co-respons\u00e1veis \n\npor um segundo \u201capag\u00e3o\u201d, como ficou conhecido o racionamento na \u00e9poca de governo de \n\nFernando Henrique Cardoso. A consolida\u00e7\u00e3o de estruturas institucionais mais s\u00f3lidas na \n\ngarantia do direito ambiental, normativo e ideol\u00f3gico e das garantias constitucionais das \n\ncomunidades ribeirinhas tradicionais e de popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas \u00e9 que faz surgir a rea\u00e7\u00e3o por \n\nnova estrutura\u00e7\u00e3o social que n\u00e3o co\u00edba a expans\u00e3o da energy industry. Volta-se a cada \n\ninstante, e permeando as palavras de BUARQUE (1982), a dizer que o problema energ\u00e9tico \n\nbrasileiro, deixa de ser brasileiro e de car\u00e1ter energ\u00e9tico, para ser disputa pelo recurso natural \n\ne por  processos de acumula\u00e7\u00e3o que envolvam a garantia de territ\u00f3rio pelos setores mais \n\noligopolizados da economia, da pol\u00edtica e da economia - pol\u00edtica. \n\n Assim, que toma relevo nos grandes projetos e nas figuras de financiamento \n\nassociadas a eles n\u00e3o s\u00f3 a discuss\u00e3o da seguran\u00e7a energ\u00e9tica, mas tamb\u00e9m a seguran\u00e7a \n\ninstitucional que engloba, seguran\u00e7a jur\u00eddica, risco de mercado, risco de implanta\u00e7\u00e3o de \n\n                                                 \n297 Voltamos a mencionar como exemplo, a compila\u00e7\u00e3o presente no  Jornal da Unicamp EDI\u00c7\u00c3O ESPECIAL \nSOBRE A CRISE ENERG\u00c9TICA. Campinas, julho de 2001 \u2013 ANO XV \u2013 N\u00ba 164, especialmente o artigo \nassinado pelo Professor Secundino Soares Filho. \n\n\n\n   197 \n\nopera\u00e7\u00e3o, risco pol\u00edtico, para citar alguns 298. Estruturam-se sociedades de prop\u00f3sito \n\nespec\u00edfico com a dupla justificativa de desonerar uma das fontes de risco (leia-se a presen\u00e7a \n\ndo Estado, do Governos e as estruturas lentas de sua burocracia) e em termos de \n\nendividamento p\u00fablico, n\u00e3o contribuir para que este aumente. Muito embora esta desonera\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o exista na pr\u00e1tica, pois os exemplos recentes mostram que o investimento p\u00fablico \n\nprevalece em projetos gigantes e em projetos pulverizados299:  \n\n Poder-se ia dizer muito mais sobre a o tema do papel dos meios de comunica\u00e7\u00e3o e a \n\nnecessidade real ou fict\u00edcia de energia dentro do pa\u00eds, seja em momento especifico como foi o \n\nenquadramento temporal dado no Quadro 4.3, seja no longo prazo mas fugiria ao escopo da \n\nproposta de discuss\u00e3o.  Deixe-se registrado apenas a considera\u00e7\u00e3o de que a ind\u00fastria da \n\ninforma\u00e7\u00e3o se apresenta com muito poder, faz parte do mundo capitalista, tem conflitos \n\ninternos e externos. Internos, na rela\u00e7\u00e3o capital trabalho, externos no financiamento, rela\u00e7\u00f5es \n\n(com assinantes, publicidade, clientes) que repercutem internamente no que deve ou no que \n\nn\u00e3o deve ou \u00e9 inadequado publicar. \n\n A conex\u00e3o com a reflex\u00e3o de fundo proposta nesta Tese se estabelece quando \n\nentendemos que os meios de comunica\u00e7\u00e3o t\u00eam um enquadramento dentro da sociedade, que \n\npor sua vez, espera determinados comportamentos ou fen\u00f4menos equilibrados de \n\nagrupamentos que n\u00e3o necessariamente interagem de forma perene com a ci\u00eancia, com a \n\ntecnologia, com a cidade grande, com a mercadoriza\u00e7\u00e3o das formas econ\u00f4micas e seus \n\ndesdobramentos nas rela\u00e7\u00f5es sociais. As a\u00e7\u00f5es de banhar-se e tomar \u00e1gua limpa, respirar ar \n\npuro, coletar frutos e ca\u00e7ar de maneira n\u00f4made, al\u00e9m de outras pr\u00e1ticas das popula\u00e7\u00f5es \n\nind\u00edgenas, ribeirinhas, quilombolas, s\u00e3o elementos de perman\u00eancia, estabilidade, durabilidade \n\n                                                 \n298 A categoriza\u00e7\u00e3o dos nove riscos fundamentais em projetos de infraestrutura estruturados pelo Project Finance \npodem ser  vista em  SIFFERT FILHO, N.F et al  O Papel do BNDES na Expans\u00e3o do Setor El\u00e9trico \nNacional e o Mecanismo de Project Finance BNDES Setorial, Rio de Janeiro, n. 29, p. 19-27, 2009. \n299 Op.cit \u00e0 p\u00e1g 29, l\u00ea-se: \u201cRelativamente \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, o BNDES aprovou no per\u00edodo 142 \nprojetos, com um montante de financiamento no valor de R$ 21,3 bilh\u00f5es e investimentos de R$ 36,2 bilh\u00f5es, \nagregando ao sistema el\u00e9trico brasileiro 15.214 MW de pot\u00eancia instalada. Tamb\u00e9m se destaca a forte \npredomin\u00e2ncia das hidrel\u00e9tricas, que concentraram R$ 13,6 bilh\u00f5es de financiamentos, com uma expans\u00e3o de \ncapacidade de 11.130 MW. Quando consideradas tamb\u00e9m as pequenas centrais hidrel\u00e9tricas (PCHs), os n\u00fameros \naumentam para R$ 17,6 bilh\u00f5es em financiamentos, ou 12.476 MW de pot\u00eancia, o que perfaz 82% do \nincremento total\u201d. Com respeito a um outro projeto de grande dimens\u00f5es nos referimos ao acordo Brasil - Peru, \nfirmado em  16 de junho de  2010 em Manaus, no qual os governos brasileiros  acordam um limite de exporta\u00e7\u00e3o  \npara o Brasil de 6.000 MW ,c/toler\u00e2ncia de 20% , cf. ACUERDO BRASIL \u2013 PERU (2010).  Mencione-se \nque a quantidade de energia exportada envolveria a constru\u00e7\u00e3o de ao menos seis hidrel\u00e9tricas e conex\u00f5es de \nlinhas de transmiss\u00e3o com o Sistema Interligado Nacional ( SIN) do Brasil. Ver: RODRIGUEZ, L. A. ; MORAL \nHERN\u00c1NDEZ, F.D ; BERMANN, C. . Producci\u00f3n de energia hidroel\u00e9ctrica en Amazon\u00eda: evaluaci\u00f3n del \nacuerdo Peru - Brasil y la internacionalizaci\u00f3n de problemas ambientales. Revista Latinoamericana de Derecho y \nPol\u00edticas Ambientales, v. 1, p. 253-276, 2011. \n\n\n\n   198 \n\nque s\u00e3o valores simb\u00f3licos no geral sacrificados por um mundo da abund\u00e2ncia e rapidez 300, \n\nque coloca estas atitudes como exemplos de algo id\u00edlico, distante da id\u00e9ia do progresso e \n\nincondizente com a promessa futura do sonho homog\u00eaneo da urbanidade. Hoje em dia, dentro \n\nde uma sociedade considerada democr\u00e1tica, os diferentes modos mais cr\u00edticos de pensar e \n\norganizar a vida n\u00e3o tem destaque leg\u00edtimo, mas sim pejorativo, ex\u00f3tico. Os meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o esperam determinados comportamentos de cada grupo humano, dentro de \n\nlimites criados por certos grupos da sociedade que alimentam e dominam estes meios. N\u00e3o h\u00e1 \n\nisolamento: se for propagandeado na televis\u00e3o, no canal adequado e no hor\u00e1rio adequado que \n\nh\u00e1 diamantes ou ouro301 no meio da floresta, pr\u00f3ximo a reservas ind\u00edgenas, ocorrer\u00e1 sim um \n\nsurto migrat\u00f3rio e esta atividade econ\u00f4mica ser\u00e1 regulamentada ou pelo menos entrar\u00e1 em \n\ndiscuss\u00e3o. Os grandes surtos migrat\u00f3rios resultantes da divulga\u00e7\u00e3o da aproxima\u00e7\u00e3o do in\u00edcio \n\nde constru\u00e7\u00e3o de grandes hidrel\u00e9tricas s\u00e3o exemplos do desdobramento das repercuss\u00f5es. \n\nIlustra-se mais uma expectativa nesse sentido nas ruas de Altamira, PA, de car\u00e1ter c\u00e9tico e \n\nimediatista: \n\n \n\nMuda alguma coisa na constru\u00e7\u00e3o, depois fica a mesma coisa. Vai ficar pior de se \nviver que agora. Eu acho que nos dez primeiros anos de constru\u00e7\u00e3o.. traz.. vai \ncorrer dinheiro todo mundo vai ganhar dinheiro. Depois disso ai... quem ganhou, \nganhou, quem soube aproveitar.. aproveitou .. quem n\u00e3o soube.. vai ficar na \nmesma. Vai ficar pior que tava antes. (Depoimento de morador de Altamira, PA, \nconduzindo uma carro\u00e7a na orla do rio Xingu, no Document\u00e1rio \u00c0 Margem do \nXingu: vozes n\u00e3o consideradas, 2011) \n \n\n \n\n No entanto, a forma\u00e7\u00e3o de opini\u00e3o sobre as conseq\u00fc\u00eancias de um surto migrat\u00f3rio  \n\nestar\u00e1 mais pr\u00f3xima daquilo que se espera no senso comum e do que esperam os interesses \n\nvitais de agentes econ\u00f4micos do que oriunda do drama coletivo dos grupos no meio da \n\nfloresta - um mecanismo de arregimenta\u00e7\u00e3o de mais inimigos, talvez mais colaboradores do \n\ndrama. A viol\u00eancia pol\u00edtica no sentido de dispersar e isolar os indiv\u00edduos, oculta\u00e7\u00e3o da fala \n\nconflitante e de seus argumentos como meio de \u201cresolu\u00e7\u00e3o\u201d de conflitos \u00e9 uma maneira de \n\nadequar o que se espera de resposta de um sistema, quando j\u00e1 se imagina que este grupo est\u00e1 \n\ndevidamente inclu\u00eddo mesmo que de forma degradada. \n\n                                                 \n300 Express\u00e3o de Hannah ARENDT. A Condi\u00e7\u00e3o Humana. p. 138 (1981) quando fala da interminabilidade da \nprodu\u00e7\u00e3o.  \n301 O surto de garimpo de ouro ocorrido e listado na Cartografia Social da Amaz\u00f4nia (2007), Informativo 1 \n\u201cComplexo do Madeira em not\u00edcias\u201d oferece uma s\u00e9rie de not\u00edcias sobre a febre do ouro na regi\u00e3o do rio Juma \natraindo multid\u00e3o de garimpeiros sob risco de contrair mal\u00e1ria pela falta de \u00e1gua pot\u00e1vel e saneamento. \n \n\n\n\n   199 \n\n O conceito de popula\u00e7\u00e3o tradicional vem amarrado \u00e0 palavra tradi\u00e7\u00e3o. Isto tem a ver \n\ncom costumes herdados de antepassados, que com o passar do tempo podem ir mudando, mas \n\nconservando a perspectiva de manter alguns valores essenciais. Em um mundo onde a \n\nobsolesc\u00eancia dos materiais, melhor falando, a obsolesc\u00eancia e substitui\u00e7\u00e3o das mercadorias \u00e9 \n\nalgo necess\u00e1rio, a novidade controlada tem que constantemente surgir e incomodar quem quer \n\nmanter a estabilidade. Se existem agrupamentos humanos que querem manter seus modos de \n\nvida distantes de um mundo de acumula\u00e7\u00e3o, substitui\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o ininterruptas, em algum \n\ninstante, dever\u00e3o ser tidos como inadequados, principalmente se estes agrupamentos humanos \n\nutilizam a natureza que outros tamb\u00e9m querem utilizar: necessidades fict\u00edcias ou verdadeiras, \n\nessenciais ou fetichizadas, n\u00e3o importa, s\u00e3o conflitos do mundo das necessidades. \u00c9 uma \n\nmaneira de ver o mundo: os agrupamentos humanos como mecanismos que t\u00eam que dar \n\ndeterminadas respostas, obedecer a certas regras. Mas como obedecer a certas regras \n\nex\u00f3genas se h\u00e1 agrupamentos que s\u00e3o aut\u00f4nomos ou muito pr\u00f3ximos dos aut\u00f4nomos como \n\nv\u00e1rias comunidades isoladas, tradicionais? As respostas que estes grupos sociais oferecem \n\nt\u00eam mais a ver com sua auto-organiza\u00e7\u00e3o302 do que com a rela\u00e7\u00e3o que as comunidades n\u00e3o \n\ntradicionais esperam dele. \n\n N\u00e3o \u00e9 surpresa ent\u00e3o que, face \u00e0 disparidade com que o recurso natural \u00e9 interpretado \n\npelos v\u00e1rios grupos, alguns posicionamentos de pessoas ligadas ao planejamento energ\u00e9tico \n\nidentifiquem como surrealistas alguns confrontos e que se propagandeiem esses qualificativos \n\nconcentradamente em momentos de decis\u00e3o pol\u00edtica, em que a a\u00e7\u00e3o de regula\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \n\n(atrav\u00e9s das ag\u00eancias e agentes) tem de dar veredicto sobre contratos e despachos: \n\n  \n\nOs \u00faltimos resultados dos leil\u00f5es de energia colocam o Brasil em uma situa\u00e7\u00e3o \nsurrealista. Eles resultaram na contrata\u00e7\u00e3o de 5.200 MW (megawatts) m\u00e9dios de \nenergia firme a ser gerada por usinas t\u00e9rmicas movidas a \u00f3leo combust\u00edvel, em um \npa\u00eds com potencial hidr\u00e1ulico da ordem de 100.000 MW. Para se ter uma medida \nde compara\u00e7\u00e3o, os 5.200 MW m\u00e9dios equivalem \u00e0 soma das duas usinas do Rio \nMadeira mais Angra 3. Como explicar essa op\u00e7\u00e3o? \nMaur\u00edcio Tolmasquim, presidente da Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica (EPE, \nestatal respons\u00e1vel pelos estudos de planejamento energ\u00e9tico do pa\u00eds), em artigo \ncorajoso publicado no Portal Canal Energia, aponta para o fato de que \"a aus\u00eancia \nde hidrel\u00e9tricas na disputa fez com que o resultado n\u00e3o pudesse ser plenamente \ncomemorado, j\u00e1 que se permanece longe da expans\u00e3o mais adequada para o \nsistema el\u00e9trico brasileiro. Esta aus\u00eancia \u00e9 resultado de uma vis\u00e3o socioambiental \nrestrita, preconceituosa e em certa medida esquizofr\u00eanica\". Ao final, Tolmasquim \nfaz refer\u00eancia ao personagem Gregor Samsa do conto Metamorfose, de Franz \nKafka, que desperta uma manh\u00e3 sem perceber o monstro em que havia se tornado. \n\n                                                 \n302 Ver VISKOVATOFF, Alex. Foundations of Luhmanns Theory of Social Systems. Philosophy of the \nSocial Sciences, December 1999. Vol.29 Issue 4 p.481 e seguintes. \n\n\n\n   200 \n\nO planejamento energ\u00e9tico tem, de fato, buscado atender aos requisitos b\u00e1sicos do \natual modelo setorial, a seguran\u00e7a de suprimento e a modicidade tarif\u00e1ria. Na \neletricidade, a \u00eanfase foi para as energias renov\u00e1veis. Entretanto, n\u00e3o tem \nconseguido superar barreiras de ordem institucional, ambiental, social, \u00e9tnica e \njur\u00eddica, que t\u00eam impedido o desenvolvimento planejado. Causa perplexidade o \nfato de a \u00e1rea ambiental ter licenciado rapidamente dezenas de termel\u00e9tricas, \nenquanto as hidr\u00e1ulicas enfrentam toda sorte de restri\u00e7\u00f5es. Isto porque os efeitos \ndessa contrata\u00e7\u00e3o podem ser bastante negativos. Em primeiro lugar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \ngarantia de atendimento \u00e0 demanda, dada a complexa e n\u00e3o testada log\u00edstica de \ntamanha gera\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica. Em segundo lugar, o impacto nos pre\u00e7os pode ser \ndevastador caso essas usinas tenham que gerar mais do que foi previsto no leil\u00e3o, \npois o custo da gera\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica a \u00f3leo \u00e9 cerca de pelo menos tr\u00eas vezes maior que \na hidr\u00e1ulica. E quanto ao meio ambiente, elas s\u00e3o grande fonte de gera\u00e7\u00e3o de gases \nde efeito estufa. \u00c9 a isto que se refere o presidente da EPE quando fala em \nesquizofrenia da \u00e1rea ambiental e no quanto estamos longe da expans\u00e3o mais \nadequada.  303 \n\n \nEssa aus\u00eancia \u00e9 resultado de uma vis\u00e3o socioambiental restrita, preconceituosa e \nem certa medida esquizofr\u00eanica. Ao mesmo tempo em que h\u00e1 a preocupa\u00e7\u00e3o \nlegitima com as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e o maior comprometimento do pa\u00eds com \nmetas de abatimento de emiss\u00f5es, n\u00e3o se vacila em lutar contra a hidroeletricidade, \ncujos atributos nenhuma outra fonte de energia re\u00fane simultaneamente: \u00e9 \nrenov\u00e1vel, n\u00e3o emite g\u00e1s carb\u00f4nico, \u00e9 altamente competitiva no custo da energia \npara a sociedade, e sua constru\u00e7\u00e3o \u00e9 100% nacional.304 \n \n\n \n\n  \n\nO fen\u00f4meno de captura frente o fen\u00f4meno expansivo da oferta de energia e \n\nde infraestrutra. A prefer\u00eancia estrutural pelo espa\u00e7o pol\u00edtico estriado \n\n \n\n Os grupos que apresentam algum grau de antagonismo aos grandes projetos de \n\ninfraestrutura para convers\u00e3o de energia, n\u00e3o necessariamente reconhecem ou se servem de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es governamentais ou associadas ao poder p\u00fablico tais como autarquias. Por vezes se \n\nutilizam ou interagem com aquelas com quem tem proximidade geogr\u00e1fica, tem\u00e1tica ou com \n\naquelas que estabeleceram contato pol\u00edtico (conflitivo ou n\u00e3o). As lideran\u00e7as dos grupos \n\nativistas comumente se referem \u00e0 justi\u00e7a, ao direito, ao poder judici\u00e1rio. Comunidades \n\nind\u00edgenas, ribeirinhos, pequenos produtores agr\u00edcolas, posseiros, meeiros, pescadores \n\nexercitam um distanciamento ou s\u00e3o capturados pela a\u00e7\u00e3o de esferas institucionais \n\n                                                 \n303CALOU Silvia Quest\u00e3o ambiental e suprimento de energia. Valor Econ\u00f4mico, 02/12/2008. Silvia Calou  \u00e0 \n\u00e9poca era diretora executiva da ABCE (Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Concession\u00e1rias de Energia El\u00e9trica) e \ncoordenadora do F\u00f3rum de Meio Ambiente do Setor El\u00e9trico. \n304  TOLMASQUIM Maur\u00edcio Nem Kafka iria imaginar, Artigo, Ag\u00eancia Canal Energia, 07/10/2008. \n\n\n\n   201 \n\nconstitu\u00eddas. N\u00e3o necessariamente s\u00e3o anti-sistema, por vezes s\u00e3o alheios a ele ou \u00e0 discuss\u00e3o \n\nmais ideol\u00f3gica sobre ele. A vida pr\u00e1tica evidencia a exist\u00eancia de institui\u00e7\u00f5es com as quais \n\ninteragem. Mas \u00e9 comum ouvir nos relatos de reuni\u00f5es frases do tipo: queremos continuar \n\nvivendo como est\u00e1vamos vivendo... o progresso n\u00e3o nos interessa. Valores sociais e \n\ncomportamentos possuem variados grau de regularidade, flexibilidade e mudan\u00e7a com o \n\ntempo.  \n\n Os movimentos e grupos cr\u00edticos \u00e0s grande obras, amea\u00e7ados e atingidos ora se \n\nposicionam \u00e0 margem ora se posicionam na institucionalidade. A participa\u00e7\u00e3o em audi\u00eancias \n\np\u00fablicas do IBAMA durante os processos de licenciamento ambiental, audi\u00eancias convocadas \n\npelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, em comiss\u00f5es de direitos humanos e minorias da C\u00e2mara dos \n\nDeputados e Senado, audi\u00eancia com Presidentes da Rep\u00fablica, Desembargadores evidenciam \n\nesse posicionamento. A estrat\u00e9gia de comunica\u00e7\u00e3o social dos grupos proponentes das grandes \n\nobras disp\u00f5em de numerosos recursos para propagandear os benef\u00edcios sociais de cada um dos \n\nprojetos, os grupos de amea\u00e7ados, atingidos ou contr\u00e1rios a um empreendimento proposto, \n\ntem grande dificuldade de contraposi\u00e7\u00e3o, de organiza\u00e7\u00e3o e de divulga\u00e7\u00e3o de sua \n\nargumenta\u00e7\u00e3o. Os recursos pol\u00edticos das partes s\u00e3o muito desiguais.  A busca por informa\u00e7\u00f5es \n\ncorretas sobre as conseq\u00fc\u00eancias e desdobramentos de um projeto (ou um conjunto deles) \u00e9 \n\nalgo constante, assim como a busca de interlocu\u00e7\u00e3o direta no sentido de tentar alguma \n\ninflu\u00eancia e dar vaz\u00e3o a discord\u00e2ncias totais ou parciais.  H\u00e1 uma circula\u00e7\u00e3o nos interst\u00edcios, \n\nque n\u00e3o necessariamente, se desdobra no aparecimento de alternativas aos projetos \n\npropostos305. No campo propositivo ora advogam a necessidade de alternativas, ora em \n\nposi\u00e7\u00e3o de irredutibilidade na defesa da manuten\u00e7\u00e3o de seus modos de vida, n\u00e3o \n\nnecessariamente prop\u00f5em alternativas \u00e0 pol\u00edtica energ\u00e9tica ou a projetos dela advindos. \n\n A prop\u00f3sito dos movimentos de resist\u00eancia recorremos \u00e0 teoriza\u00e7\u00e3o de DELEUZE &amp; \n\nGUATTARI (1997) sobre o fen\u00f4meno de domina\u00e7\u00e3o e soberania que encontra nos aparelhos \n\nde Estado um respaldo: a fun\u00e7\u00e3o de dominar por meio de amea\u00e7as, ou por meio das leis, e que \n\ndisp\u00f5e de meios para uma a\u00e7\u00e3o de guerra, mas procura evit\u00e1-la, pois disp\u00f5e de mecanismos \n\n                                                 \n305 An\u00e1lises feitas a partir de observa\u00e7\u00f5es de campo pela presen\u00e7a em audi\u00eancias e reuni\u00f5es tais como \nmencionadas, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o daquela com o Ex - Presidente Luis In\u00e1cio Lula da Silva. Listem-se: audi\u00eancia na \ncomiss\u00e3o de Direitos Humanos no Senado Federal (02/12/2009), comiss\u00e3o de Direitos Humanos na C\u00e2mara dos \nDeputados (07/04/2010), audi\u00eancia com Roberto Messias Presidente do IBAMA (03/12/2009), Audi\u00eancia com \nDesembargador Jirair Aram Meguerian no Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o (07/04/2010), audi\u00eancia \nP\u00fablica do Minist\u00e9rio Publico Federal em 01/12/2009 (4\u00aa c\u00e2mara) na Procuradoria Geral da Rep\u00fablica. Cabe \ntamb\u00e9m informar que o pesquisador tamb\u00e9m participou na qualidade de assessor do Movimento Xingu Vivo \npara Sempre nestas ocasi\u00f5es, para tratar de aspectos referentes ao projeto da UHE Belo Monte, seu processo de \nlicenciamento ambiental e resultados da an\u00e1lise do relat\u00f3rio do Painel de Especialistas (MAGALH\u00c3ES &amp; \nHERNANDEZ, orgs, 2009). \n\n\n\n   202 \n\npara manter o conflito em suspenso, sob a ret\u00f3rica do benef\u00edcio social maior, sem disseminar \n\na viol\u00eancia. Identificamos similaridades do pensamento n\u00e3o alinhado dos grupos cr\u00edticos, \n\ncomo os movimentos de resist\u00eancia, com o paradigma da \u201cm\u00e1quina de guerra\u201d, como \n\nexterioridade ao aparelho de Estado. Segundo ONETO (1990): \n\n \n\nSua apropria\u00e7\u00e3o ou elimina\u00e7\u00e3o pelos aparelhos de Estado \u00e9 sempre iminente, mas \nacaba implicando abertura para novos fluxos.(..) Enquanto o aparelho de Estado \nlimita o elemento-problema para subordin\u00e1-lo a um teorema com suas proposi\u00e7\u00f5es \ndemonstr\u00e1veis, a m\u00e1quina de guerra \u00e9 o paradigma da experimenta\u00e7\u00e3o.306 \n\n \n\nA redu\u00e7\u00e3o do elemento problema da necessidade expansiva por energia aparece em \n\nnossa discuss\u00e3o espec\u00edfica. A formula\u00e7\u00e3o oficial do problema energ\u00e9tico brasileiro trata de \n\ngarantir um suprimento de uma demanda que se retroalimenta, um teorema que se perpetua \n\ncom a demonstra\u00e7\u00e3o da briga entre as curvas de oferta e demanda sinalizada nos v\u00e1rios \n\nplanos, tendo o risco de d\u00e9ficit como o acompanhante no processo de legitima\u00e7\u00e3o. \n\nBIELSCHOWSKY comenta \u00e0 \u00e9poca do processo de privatiza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria el\u00e9trica \n\nbrasileira dos anos 1990: \n\n \n\nA cada ano, os \"Planos Decenais\" reapresentam, com pouqu\u00edssimas varia\u00e7\u00f5es de \ntexto, a mesma \"l\u00f3gica\" p\u00fablica que tem presidido o planejamento de expans\u00e3o do \nsetor at\u00e9 o momento. Trata-se, em primeiro lugar, de atender, com poucos \u201criscos \nde d\u00e9ficit\", \u00e0 expans\u00e3o prevista de demanda e, segundo, de estabelecer uma \nseq\u00fc\u00eancia das obras, de acordo com a ordem de custos crescentes, introduzindo-se, \neventualmente, crit\u00e9rios ad-hoc, de ordem emergencial ou geopol\u00edticos.307  \n \n\n  \n\n A atualidade do coment\u00e1rio anterior se mant\u00e9m, e se evidencia pela leitura dos \n\nsucessivos planos decenais de expans\u00e3o de oferta de energia. Mais recentemente os chamados \n\nprojetos \u201cestrat\u00e9gicos\u201d e \u201cestruturantes\u201d como os propostos no Rio Madeira e de Belo Monte \n\nno Rio Xingu s\u00e3o colocados para a sociedade, por seus proponentes, como emergenciais e \n\nnecess\u00e1rios para o progresso/desenvolvimento. A oferta de projetos de gera\u00e7\u00e3o esbarram em \n\ncronogramas extremamente otimistas, muitas vezes desvinculados de reais possibilidades de \n\nobter o financiamento adequado e \u00e1gil, paralelamente a um processo de encomendas de \n\n                                                 \n306 ONETO faz um coment\u00e1rio sobre o paradigma da m\u00e1quina de guerra desenvolvido por Deleuze &amp; Guattari \n(1997), \u201cm\u00e1quina de guerra \u00e9 sempre (por defini\u00e7\u00e3o) exterior \u00e0s diversas formas de Estado surgidas ao longo da \nhist\u00f3ria. Estas seriam, a rigor, manifesta\u00e7\u00f5es de um outro paradigma, correlato ao primeiro e com o qual a \nm\u00e1quina de guerra manteria uma rela\u00e7\u00e3o de oposi\u00e7\u00e3o, permanente tens\u00e3o, concorr\u00eancia, com atra\u00e7\u00e3o m\u00fatua, mas \nsem complementaridade: o paradigma do aparelho de Estado.\u201d  Ver  ONETO, P. G. Domenech . A \nNomadologia de Deleuze-Guattari. Lugar Comum (UFRJ), v. 1, p.148. \n\n\n\n   203 \n\nequipamentos cujos prazos de entrega n\u00e3o se viabilizam de maneira a atingir metas de \n\ncronogramas acordados. Estas situa\u00e7\u00f5es recorrentes evidenciam velocidades conflitantes, nas \n\nexpectativas de quem contrata, de quem est\u00e1 sendo contratado, de quem tem expectativas \n\nsobre o processo de licenciamento ambiental e de quem pode sofrer conseq\u00fc\u00eancias e \n\nbenef\u00edcios da implanta\u00e7\u00e3o dos projetos. \n\n A t\u00edtulo de exemplo, os leil\u00f5es de energia el\u00e9trica anteriores a 2008 foram bastante \n\nquestionados pela contrata\u00e7\u00e3o de um valor percentual significativo para gera\u00e7\u00e3o termel\u00e9trica, \n\nparticularmente o 4\u00ba leil\u00e3o de energia el\u00e9trica proveniente de novos empreendimentos, \n\nrealizado em 26 de julho de 2007. Foram licitados contratos para suprimento de energia de \n\ngera\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica e termel\u00e9trica, com in\u00edcio de entrega em janeiro de 2010. Foram licitados \n\napenas projetos termel\u00e9tricos a \u00f3leo combust\u00edvel. As cr\u00edticas vieram no sentido de questionar \n\nop\u00e7\u00f5es leiloadas mais poluentes que aquelas potencialmente dispon\u00edveis - a vantagem \n\ncomparativa brasileira - a hidrel\u00e9trica e de identificar as dificuldades de operacionaliza\u00e7\u00e3o das \n\ncompras de equipamentos e servi\u00e7os em tempo h\u00e1bil 308. \n\n A moldura do problema da garantia do suprimento de energia el\u00e9trica se baseia em \n\ncondi\u00e7\u00f5es de contorno que tem como premissa o risco de d\u00e9ficit de 5%, o que acarreta custos, \n\nassociados a d\u00e9ficits, tamb\u00e9m altos. Ressalte-se que a depend\u00eancia deste c\u00e1lculo de d\u00e9ficits \n\nleva em conta a preponder\u00e2ncia de um sistema eminentemente hidrel\u00e9trico, cuja \n\nparametriza\u00e7\u00e3o dos riscos \u00e9 fun\u00e7\u00e3o de c\u00e1lculos probabil\u00edsticos complexos associados a \n\nocorr\u00eancias de chuvas nas regi\u00f5es que compreendem as bacias hidrogr\u00e1ficas que drenam os \n\nvolumes de \u00e1gua para os reservat\u00f3rios j\u00e1 constitu\u00eddos. Assim alguns especialistas \n\ncaracterizam esta situa\u00e7\u00e3o de fr\u00e1gil depend\u00eancia excessiva de uma fonte de gera\u00e7\u00e3o \u00fanica \n\ncomo uma outra fonte: a de risco inerente ao sistema por conta de d\u00favida hidrol\u00f3gica quanto a \n\n                                                                                                                                                         \n307 BIELSCHOWSKY, 1997, pp.18,19. \n308  Ver a esse respeito reportagem no VALOR ECON\u00d4MICO \u2013 SP, 08/11/2010.  Bertin desafia engenharia e \ntempo para erguer usinas. Os choques de velocidade entre os m\u00faltiplos projetos propostos e leiloados e \nconex\u00f5es reais dos interesses variados das corpora\u00e7\u00f5es se refere aos novos projetos em execu\u00e7\u00e3o pelo grupo \nBertin. \u201cEste grupo, por projetos leiloados  a menos de dois meses da data oficial na qual deveria colocar em \nopera\u00e7\u00e3o sete usinas termel\u00e9tricas com capacidade de 1.400 megawatts (MW) enfrentava dificuldades pois as \nturbinas sequer haviam sido embarcadas na origem (Europa e Estados Unidos) a empresa ainda precisa construir \noutras 23 usinas termel\u00e9tricas perfazendo 5.000 MW de pot\u00eancia instalada, o que  sup\u00f5e R$ 7,5 bilh\u00f5es para \ncolocar o conjunto dos  empreendimentos em opera\u00e7\u00e3o. \nO tema dos atrasos das usinas \u00e9 freq\u00fcente em rodas de agentes do setor el\u00e9trico, que n\u00e3o se cansam de dizer que \no Bertin tem o apoio do governo desde que ajudou a criar concorr\u00eancia no leil\u00e3o da hidrel\u00e9trica de Belo Monte. \nAl\u00e9m da construtora do grupo ter participado, tamb\u00e9m o cons\u00f3rcio do leil\u00e3o foi viabilizado com a Gaia Energia, \nque \u00e9 considerada autoprodutora. Na Aneel, os projetos das t\u00e9rmicas j\u00e1 tiveram v\u00e1rias multas por atrasos e a \ntentativa \u00e9 de convencer a ag\u00eancia de que quem atrasou o cronograma foi o pr\u00f3prio minist\u00e9rio. Quando foi \u00e0 \nleil\u00e3o, as t\u00e9rmicas da Bertin eram em sociedade com a Equipav. A empresa comprou controle. Em seis das \nusinas fez sociedade com o FI FGTS e em tr\u00eas com a Petrobras. \n\n\n\n   204 \n\nreservas permanentemente suscet\u00edvel a  eventuais estiagens de chuvas ou eventuais \n\nacelera\u00e7\u00f5es de consumo de energia. \n\n  As evid\u00eancias nos mostram que existe uma forte rea\u00e7\u00e3o de oposi\u00e7\u00e3o por parte das \n\ncomunidades ribeirinhas e ind\u00edgenas e com capilaridade nos meios de comunica\u00e7\u00e3o, junto ao \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico, junto a parcelas da comunidade cient\u00edfica e nas redes digitais, \n\nestabelecidas por conta de contraposi\u00e7\u00e3o ou critica a projetos em curso de hidrel\u00e9tricas ou aos \n\nprocessos de licenciamento ambiental e de instala\u00e7\u00e3o de obras de infraestrutura. Existe \n\ntamb\u00e9m um posicionamento bastante cr\u00edtico que se manifesta atrav\u00e9s de organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ngovernamentais ligadas \u00e0 defesa dos direitos humanos e ligadas \u00e0 defesa e prote\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente. Para cada um destes posicionamentos, seja em um enfrentamento atrav\u00e9s do debate \n\nou mesmo na manifesta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de artigos e entrevistas em jornais se antep\u00f5e outra \n\nevid\u00eancia: a de que o discurso oficial se apresenta como ordem. J\u00e1 discutimos anteriormente \n\ncomo as institui\u00e7\u00f5es se apresentam como porta vozes da seguran\u00e7a social e ordenam o \n\ndiscurso de tal forma que as solu\u00e7\u00f5es para problemas (e suas formula\u00e7\u00f5es) se apresentem \n\ndentro de uma l\u00f3gica de senso comum e que amparem a sociedade no sentido de conter \n\ndesordens estruturais, n\u00e3o tanto no sentido de conter manifesta\u00e7\u00f5es mais radicalizadas do \n\nmovimento social, na sua permanente tentativa de identifica\u00e7\u00e3o dos recursos pol\u00edticos \n\nposs\u00edveis e dispon\u00edveis, mas no sentido de tranq\u00fcilizar a sociedade ao dizer que existem  \n\ninstitui\u00e7\u00f5es s\u00f3lidas que possam apresentar solu\u00e7\u00f5es que se afastem de crises.  \n\n De maneira recorrente, quase invari\u00e1vel, o discurso oficial interroga os grupos cr\u00edticos \n\nou opositores com a seguinte pergunta: ent\u00e3o o que se prop\u00f5es no lugar? Eduardo Viveiros de \n\nCASTRO nos diz em entrevista: \u201cA ideologia interpela a pessoa, obriga-a a responder. A \n\npessoa, quando d\u00e1 f\u00e9, j\u00e1 respondeu. Ouvir a pergunta \u00e9 ter dado a resposta - a pergunta \u00e9 uma \n\nresposta.\u201d 309 \n\n Conecta-se aqui aquilo que \u00e9 exigido dos movimentos e organiza\u00e7\u00f5es sociais que se \n\nop\u00f5em a obras espec\u00edficas de hidrel\u00e9tricas, e com mais ordenamento ainda, sobre as \n\npopula\u00e7\u00f5es amea\u00e7adas de deslocamento compuls\u00f3rio. Como pessoas acossadas com a \n\npossibilidade repentina de mudan\u00e7as estruturais em suas vidas podem dar conta de sugerir \n\nalternativas energ\u00e9ticas, algo t\u00e3o do dom\u00ednio da expertise t\u00e9cnica?  Se forem contra, o que \n\nprop\u00f5em no lugar? Por principio a democracia de car\u00e1ter mais plural permitiria, dentro do \n\ncampo das possibilidades, talvez, um simples n\u00e3o. Ao dizer n\u00e3o, se confronta com aquilo que \n\nj\u00e1 existe no corpo social, no corpo institucional, administrativo, por\u00e9m dizer n\u00e3o ao poder \n\n                                                 \n309CASTRO, E. Viveiros. Encontros. Organiza\u00e7\u00e3o Renato Sztutman. Rio de Janeiro: Beco do Azougue, 2008. \np.237, no cap\u00edtulo \"Uma boa pol\u00edtica \u00e9 aquela que multiplica os poss\u00edveis\". \n\n\n\n   205 \n\ninstitu\u00eddo \u00e9 a forma m\u00ednima de resistir310. Mas quem pode dizer n\u00e3o, de fato ao poder? Como \n\no n\u00e3o \u00e9 recebido e interpretado pelas estruturas institucionais? O que importa \u00e9 a ordem do \n\ndiscurso o que nos levaria \u00e0 tradu\u00e7\u00e3o da pergunta central: ent\u00e3o qual \u00e9 a proposta que produza \n\nos mesmos resultados que estou interessado j\u00e1 de antem\u00e3o tidos como necess\u00e1rios mesmo que \n\nos meios possam variar. \n\n Os questionamentos mencionados, que interpelam impregnados de ideologia, n\u00e3o \n\nobstante a exist\u00eancia de uma ordem discursiva, n\u00e3o cont\u00e9m em si a capacidade de inibir \n\ncontradi\u00e7\u00f5es e res\u00edduos de um embate dial\u00e9tico, que de outro lado exibe a compreens\u00e3o e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o da realidade social pelas comunidades amea\u00e7adas, normalmente do mundo rural \n\nou do mundo ind\u00edgena e das popula\u00e7\u00f5es tradicionais. O espa\u00e7o da subvers\u00e3o, que d\u00e1 origem \n\neventualmente ao n\u00e3o, exibe uma compreens\u00e3o local que \u00e9 importante. Jos\u00e9 de Souza \n\nMARTINS311 menciona a dificuldade e necessidade das ci\u00eancias humanas em entender as \n\nadversidades do di\u00e1logo entre o senso comum e o conhecimento cient\u00edfico. As adversidades \n\ndecorrem das distin\u00e7\u00f5es entre o espa\u00e7o concebido, mais pr\u00f3ximo das t\u00e9cnicas e objetos \n\ncient\u00edficos e o saber do espa\u00e7o do vivido, mais ligado ao mundo rural das comunidades \n\ntradicionais onde se manifesta tradi\u00e7\u00f5es e maior perenidade da cultura. Martins comenta ser \n\nimportant\u00edssimo uma coaliz\u00e3o dos res\u00edduos que surgem ou podem ser identificados no \n\nentendimento dos confrontos desses espa\u00e7os. Segundo ele o que falta na sociedade \u00e9 uma \n\nmedia\u00e7\u00e3o para aproveit\u00e1-los e cita como exemplo os partidos pol\u00edticos que n\u00e3o conseguem \n\nisso, os governos e estados que tamb\u00e9m n\u00e3o.  \n\n Particularmente os processos de desterritorializa\u00e7\u00e3o associados a processos de \n\nexpans\u00e3o da fronteira hidrel\u00e9trica, al\u00e9m do drama espec\u00edfico vivido pelas popula\u00e7\u00f5es \n\nenvolvidas, exibiram novas express\u00f5es pol\u00edticas que possibilitaram a interpreta\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o \n\nsobre outras modalidades de conflitos pela propriedade da terra. Assim em momentos em que \n\no uso das terras e dos rios se d\u00e1 atrav\u00e9s de uma apropria\u00e7\u00e3o intensiva, surgem outros \n\nprocessos sociais que desvelam as complexidades das conseq\u00fc\u00eancias, uma abertura para um \n\nalisamento do espa\u00e7o pol\u00edtico, no sentido de aparecer politicamente conseq\u00fc\u00eancias e amea\u00e7as \n\nintegradas aqu\u00e9m dos benef\u00edcios energ\u00e9ticos espec\u00edficos que os proponentes munidos das \n\nraz\u00f5es espec\u00edficas lan\u00e7am m\u00e3o. TUDE DE SOUZA (1988), em estudo sobre a forma\u00e7\u00e3o do \n\nMovimento Contra as Barragens (MCB) nos Rios Paran\u00e1 (PR) e Igua\u00e7u (PR) e seus \n\n                                                 \n310 LAZZARATO, Maurizio. As Revolu\u00e7\u00f5es do Capitalismo. Ed. Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira. Rio de Janeiro, RJ.  \n2006. p.21. \n311 Confer\u00eancia proferida: Energia, Ambiente, Tecnologia \u2013 tens\u00f5es e desencontros entre as metas da ci\u00eancia \ne as do homem comum.  60a reuni\u00e3o da Sociedade Brasileira para o Progresso da Ci\u00eancia que nesta edi\u00e7\u00e3o  \ntinha como tem\u00e1tica Energia, Ambiente e Tecnologia, de 13 a 18 de Julho de 2008,  Campinas, SP. \n\n\n\n   206 \n\ndesdobramentos sociais resultantes, produz an\u00e1lise importante sobre como uma discuss\u00e3o \n\nespec\u00edfica recomp\u00f4s o movimento popular em \u00e1reas rurais do estado do Paran\u00e1 \u00e0 \u00e9poca do \n\nregime militar e como uma express\u00e3o pol\u00edtica, n\u00e3o estritamente classista conseguiu ampliar a \n\ndiscuss\u00e3o sobre direitos e cidadania e levantar problemas fundi\u00e1rios, produ\u00e7\u00e3o de alimentos e \n\ncrise energ\u00e9tica.  O processo de desterritorializa\u00e7\u00e3o acaba dando visibilidade ao movimento \n\norganizado o que at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o era organizado: \n\n \nAo promover um processo de desterritorializa\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es rurais sem \nprecedentes na hist\u00f3ria brasileira; e ao ter trazido para o terreno mercantil. Isto \u00e9, \ndas trocas monet\u00e1rias, a resolu\u00e7\u00e3o e a supera\u00e7\u00e3o dos problemas criados por essa \nmaci\u00e7a expropria\u00e7\u00e3o, (a constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas) o processo de apropria\u00e7\u00e3o \nintensiva dos recursos ambientais para a gera\u00e7\u00e3o de energia, foi respons\u00e1vel pelo \ndesvendamento das reais rela\u00e7\u00f5es de propriedade e de trabalho pelas quais a \npopula\u00e7\u00e3o rural paranaense (e tamb\u00e9m a brasileira) se liga \u00e0 terra. 312 \n \n\n \n A escala de investimentos e recursos pol\u00edticos que os empreendedores lan\u00e7am m\u00e3o \n\nproduzem certo confinamento, em um primeiro est\u00e1gio no qual as obras hidrel\u00e9tricas n\u00e3o s\u00e3o \n\npensadas em termos de bacia, s\u00e3o tratadas caso a caso, bem porque este tipo de tratamento \n\npode favorecer os custos de transa\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o das indeniza\u00e7\u00f5es. Num est\u00e1gio \n\nposterior o confinamento desaparece e aparecem regionalismos quando as fronteiras de obras \n\nse expandem. Tamb\u00e9m quando o porte da obra se expande, se amplificam os problemas da \n\npopula\u00e7\u00e3o, que podem ser sentidos em escalas regionais.  TUDE DE SOUZA (Op.cit) ainda \n\nmenciona que os casos pendentes da Usina Hidrel\u00e9trica de Itaipu levaram a forma\u00e7\u00e3o do \n\nMovimento dos Agricultores sem Terra do Oeste do Paran\u00e1 (MASTRO). \u201cO MASTRO \n\nconstitui, portanto, o primeiro embri\u00e3o de toda uma rede estadual de articula\u00e7\u00e3o dos \n\nagricultores sem terra do Paran\u00e1\u201d 313. Ainda, segundo GERMANI (2003), o que reuniu tanto \n\ncolonos da \u00e1rea de  Itaipu, agricultores da regi\u00e3o, al\u00e9m de fam\u00edlias de brasileiros residentes no \n\nParaguai, foi a possibilidade do MASTRO, atrav\u00e9s de sua linha de atua\u00e7\u00e3o, apresentar al\u00e9m \n\nda reivindica\u00e7\u00e3o de terras,  a conscientiza\u00e7\u00e3o dos agricultores sobre as causas dos problemas \n\ndo campo314. \n\n O dizer n\u00e3o tem a caracter\u00edstica de criar espa\u00e7o para novos problemas, n\u00e3o h\u00e1 a priori \n\nsolu\u00e7\u00f5es pr\u00e9-definidas O dizer n\u00e3o \u00e0s barragens e suas conseq\u00fc\u00eancias do movimento dos \n\n                                                 \n312 TUDE DE SOUZA, A. Movimento as contra as Barragens no Paran\u00e1 e no Igua\u00e7u e a emerg\u00eancia de \nnovas for\u00e7as sociais (1978-86). GT Ecologia, Pol\u00edtica e Sociedade. Comunica\u00e7\u00e3o no XII encontro anual da \nAnpocs, \u00c1guas de S\u00e3o Pedro, 1988, \u00e0 p\u00e1g. 2. \n313 Op.cit \u00e0 p\u00e1g 20. \n314 GERMANI, Guiomar Inez. Expropriados terra e \u00e1gua: o conflito de Itaipu. Salvador/BA: Editora \nULBRA, 2003. \n\n\n\n   207 \n\natingidos do oeste do Paran\u00e1 veio acompanhado de outras discuss\u00f5es correlacionadas com \n\nmodifica\u00e7\u00f5es em seu modo de vida. \n\n Em outro contexto, quando os analistas ambientais manifestam que h\u00e1 problemas nos \n\nprocessos de licenciamento ambiental eles n\u00e3o tem o papel e a fun\u00e7\u00e3o de dizer (e n\u00e3o o \n\nfazem) se h\u00e1 alternativas gerais ao projeto, n\u00e3o est\u00e1 na al\u00e7ada deles. Uma negativa de uma \n\nlicen\u00e7a ambiental pode abrir novos problemas e novas formula\u00e7\u00f5es. Lembremos que \n\nfreq\u00fcentemente se ouve dizer que o Licenciamento Ambiental deve ser t\u00e9cnico e feito por \n\nt\u00e9cnicos. Mas o que se observa \u00e9 que a assinatura se torna pol\u00edtica (ver quadro de refer\u00eancia \n\n4.1, no qual se observa a descri\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno de desfiguramento do licenciamento \n\nambiental, a partir de observa\u00e7\u00e3o factual referente a tr\u00eas licenciamentos ambientais, duas \n\nhidrel\u00e9tricas no Rio Madeira (RO), Santo Antonio e Jirau e o projeto da UHE de Belo Monte \n\n(Rio Xingu, PA). \n\n Na Carta da Amaz\u00f4nia, documento final do 1\u00ba Ciclo de Debates sobre Hidrel\u00e9tricas na \n\nAmaz\u00f4nia315, em suas sistematiza\u00e7\u00f5es, as considera\u00e7\u00f5es sobre o debate estabelecido no \n\nencontro sinaliza a exist\u00eancia de cr\u00edticas ao modelo pol\u00edtico na gera\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica e a \n\nnecessidade de alternativas: \n\n \nAs cr\u00edticas ao modelo pol\u00edtico e tecnol\u00f3gico vigente de gera\u00e7\u00e3o de \nhidreletricidade e a contribui\u00e7\u00e3o de especialistas sobre a possibilidade de fontes \nde energia alternativa316 \n \n \n\nNos deparamos tamb\u00e9m com o vast\u00edssimo trabalho - Energia na Amaz\u00f4nia317 de \n\nmeados dos anos 1990 que apresenta em muitos de seus cap\u00edtulos, o esfor\u00e7o intelectual e de \n\npesquisa para propor alternativas aos projetos de grandes hidrel\u00e9tricas na regi\u00e3o. L\u00ea-se nos \n\nartigos a preocupa\u00e7\u00e3o com a manuten\u00e7\u00e3o dos modos de vida das localidades, com os preju\u00edzos \n\nacumulados e potenciais pela constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, bem como preocupa\u00e7\u00f5es com as \n\nchamadas fontes alternativas, e aspectos de diversifica\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica. Nota-se que \n\n                                                 \n315 CARTA DA AMAZ\u00d4NIA - Considera\u00e7\u00f5es, Propostas e Mo\u00e7\u00f5es. 1\u00ba ciclo de Debates Sobre Hidrel\u00e9tricas \nna Amaz\u00f4nia, que foi realizado em Bel\u00e9m, PA, entre os dias 29 de Agosto e 1\u00ba de setembro de 1988. Dele \nparticiparam 5 sindicatos rurais, 8 associa\u00e7\u00f5es profissionais, 3 n\u00facleos universit\u00e1rios e institutos de pesquisa, 8 \nrepresenta\u00e7\u00f5es de  movimentos ambientalistas e ind\u00edgenas, 6 entidades  religiosas 2 representantes de na\u00e7\u00f5es \nind\u00edgenas e 1 partido pol\u00edtico, que  subscreveram a carta. (Mimeo). \n316 Op.cit p.1 \n317  Organizado por Sonia Barbosa Magalh\u00e3es, Rosyan de Caldas Britto e Edna Ramos. Museu Paraense Emilio \nGoeldi, Universidade Federal do Par\u00e1 e Associa\u00e7\u00e3o das Universidades Amaz\u00f4nicas, 1996.  Que editam dois \nvolumes com 68 artigos assinados por 77 intelectuais e pesquisadores e neste conjunto de reflex\u00f5es aparece o \nempenho honesto e franco de discutir alternativas energ\u00e9ticas locais. \n\n\n\n   208 \n\nmesmo no debate mais cr\u00edtico adentra-se na ordem do discurso pela expans\u00e3o da oferta de \n\nenergia.    \n\n  Evidencia-se por v\u00e1rios \u00e2ngulos que se olhe, a a\u00e7\u00e3o e proposi\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o descrita \n\npor Eduardo Viveiros de Castro exemplificada e ilustrada magistralmente pelo mito do \u00cdndio \n\nque se v\u00ea, por necessidade de alguma conting\u00eancia, a entrar sozinho no mato e \u00e9 interpelado \n\npela on\u00e7a. Naquela situa\u00e7\u00e3o, est\u00e1 sozinho desprovido de prote\u00e7\u00e3o dos seus parentes. O \u00edndio \n\nsozinho tem que decidir o que fazer com a interpela\u00e7\u00e3o.  Se responder \u00e9 capturado pela on\u00e7a \n\npois se tornou um igual318.  \n\n Os movimentos de resist\u00eancia s\u00e3o como indiv\u00edduos interpelados, pois de certa forma \n\nest\u00e3o sendo colocados face a face com possibilidade de captura pela ordem do discurso, j\u00e1 que \n\nmuito poderosa em recursos pol\u00edticos, complexidade e estruturada socialmente. \n\nParticularmente o cen\u00e1rio da oferta de energia desde a \u00e9poca da edi\u00e7\u00e3o da Carta da Amaz\u00f4nia \n\n(1988) e a edi\u00e7\u00e3o dos volumes Energia na Amaz\u00f4nia (1996) mudou muito: as taxas de \n\nuniversaliza\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 eletricidade aumentaram e superam possivelmente 96% da \n\npopula\u00e7\u00e3o. O Brasil praticamente est\u00e1 eletrificado pelo sistema interligado nacional, e \n\nvislumbra-se uma estabilidade do crescimento demogr\u00e1fico para 2030. Por outro lado, h\u00e1 \n\nexpectativas de aumento da capacidade instalada de produ\u00e7\u00e3o das empresas eletrointensivas e \n\na expectativa do aumento da capacidade instalada de gera\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica com a decisiva \n\namplia\u00e7\u00e3o da fronteira hidrel\u00e9trica. As grandes expectativas em torno do crescimento \n\nacelerado como, fen\u00f4meno extremo, permanecem, n\u00e3o obstante um quadro mais razo\u00e1vel no \n\natendimento do servi\u00e7o energ\u00e9tico para parcelas mais amplas da popula\u00e7\u00f5es e regi\u00f5es \n\nchamadas de isoladas quanto ao atendimento de servi\u00e7os de eletricidade. O discurso \n\npermanece, pois uma ordena\u00e7\u00e3o ou hierarquia permanece. \n\n Mas existe um pensamento n\u00f4made319 que recusa o m\u00e9todo universal, porque o \n\npensamento universal se utiliza de um sujeito pensante universal que o coloca como sujeito \n\ncontraposto, amea\u00e7ador, possuidor de uma inf\u00e2mia, ou de um pensamento ex\u00f3tico diante do \n\nmajorit\u00e1rio: \n\n  \n\n                                                 \n318 Ver CASTRO (2008), destacamos o trecho: \u201cA estrat\u00e9gia ind\u00edgena \u00e9, em primeiro lugar, colocar um monte de \nparente na sua frente, n\u00e3o ficar sozinho. A solid\u00e3o \u00e9 uma experi\u00eancia n\u00e3o s\u00f3 psicologicamente, mas \nmetafisicamente arriscada no mundo ind\u00edgena. Em suma, a solid\u00e3o \u00e9 patol\u00f3gica e patog\u00eanica. Ela cria situa\u00e7\u00f5es \nde perigo, de doen\u00e7a, de roubo da alma e de invas\u00e3o do corpo, de defec\u00e7\u00e3o e de infec\u00e7\u00e3o. Voc\u00ea passa para o \noutro lado, vira o outro. Perda de controle: voc\u00ea passa a ser controlado pela alteridade.\u201d (p.238). \n319 Cf. DELEUZE, G. &amp; GUATTARI, F.. Mil Plat\u00f4s - v. 5. Capitalismo e Esquizofrenia. S\u00e3o Paulo: Editora 34 \nLetras. 1997. Tradu\u00e7\u00e3o Peter P\u00e1l Pebart e Janice Caiafa. Mil Plat\u00f4s, p. 49.  \n\n\n\n   209 \n\nH\u00e1 sempre uma corrente gra\u00e7as \u00e0 qual as ci\u00eancias ambulantes ou itinerantes n\u00e3o se \ndeixam interiorizar completamente nas ci\u00eancias r\u00e9gias reprodutoras. E h\u00e1 um tipo \nde cientista ambulante que os cientistas de Estado n\u00e3o param de combater, ou de \nintegrar, ou de aliar-se a ele sob a condi\u00e7\u00e3o de lhe proporem um lugar menor no \nsistema legal da ci\u00eancia e da t\u00e9cnica. \n[...]. O que aparece na rivalidade entre os dois modelos \u00e9, antes, o fato de que, nas \nci\u00eancias ambulantes ou n\u00f4mades, a ci\u00eancia n\u00e3o est\u00e1 destinada a tomar um poder e \nnem sequer um desenvolvimento aut\u00f4nomo. [...]. No campo de intera\u00e7\u00e3o das duas \nci\u00eancias, as ci\u00eancias ambulantes contentam-se em inventar problemas, cuja \nsolu\u00e7\u00e3o remeteria a todo um conjunto de atividades coletivas e n\u00e3o cient\u00edficas, mas \ncuja solu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica depende, ao contr\u00e1rio, da ci\u00eancia r\u00e9gia, e da maneira pela \nqual esta ci\u00eancia de in\u00edcio transformou o problema, incluindo-o em seu aparelho \nteorem\u00e1tico e em sua organiza\u00e7\u00e3o do trabalho320.  \n. \n\n \n  \n\nUma interpreta\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno da subvers\u00e3o do problema energ\u00e9tico: uma \n\navers\u00e3o ao risco no problema de acumula\u00e7\u00e3o \n\n \n\n Como sistema social organizado globalmente, o capitalismo \u00e9 baseado \n\ninternacionalmente em uma rede complexa de empresas, depende da organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, \n\nindividualmente calcada na exist\u00eancia de Estados-Na\u00e7\u00e3o e, dentro destes, na vasta gama de \n\nestruturas institucionais que d\u00e3o regula\u00e7\u00e3o normativa e ideol\u00f3gica, no grande escopo da \n\norganiza\u00e7\u00e3o social. A conex\u00e3o da expans\u00e3o da oferta de energia em sua rede internacional de \n\ninteresses econ\u00f4micos (identifica\u00e7\u00e3o de regi\u00f5es priorit\u00e1rias no planeta), lugares para onde \n\nvender equipamentos, assinar encomendas, transferir plantas industriais, tamb\u00e9m se insere na \n\nprodu\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de arranjos institucionais (e, analogamente, no despacho subseq\u00fcente de \n\nsuas pol\u00edticas) entre os dois balizamentos: o interno e o externo. \n\n Surge uma composi\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica de institui\u00e7\u00f5es que s\u00e3o postas \u00e0 prova pelo processo \n\nde acumula\u00e7\u00e3o, assim surgem an\u00e1lises e recomenda\u00e7\u00f5es provenientes do meio externo sobre \n\nquest\u00f5es t\u00e3o caras ao universalismo e pretensamente associadas aos nacionalismos a exemplo \n\ndo c\u00f3digo ambiental, da pol\u00edtica de uso e acesso ao solo e subsolo, pol\u00edticas de direitos da \n\npopula\u00e7\u00f5es tradicionais e ind\u00edgenas e, particularmente, com sua especificidade, \u00e0 parcela de \n\npoder institucional presente nas m\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico.  \n\n Estabilidade e predi\u00e7\u00e3o \u00e9 o que se deseja para um ambiente prop\u00edcio para acumula\u00e7\u00e3o. \n\nA teoria das estruturas sociais de acumula\u00e7\u00e3o fornecem um agrupamento de tr\u00eas vertentes de \n\ngrupos de import\u00e2ncia para o processo: \n\n                                                 \n320  DELEUZE &amp; GUATTARI, 2007, p. 41,42. \n\n\n\n   210 \n\n (1) o sistema pol\u00edtico internacional e o sistema de cr\u00e9dito \n\n (2) o sistema internacional das redes de investimento e com\u00e9rcio \n\n (3) o sistema pol\u00edtico e militar no ambiente mundial e sua pulveriza\u00e7\u00e3o local. \n\n  \n\n No decorrer do que discutimos, verificamos ades\u00e3o e permeabilidade \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos \n\ntr\u00eas grupos, al\u00e9m de uma permeabilidade adicional amparada pelo processo de privatiza\u00e7\u00e3o de \n\nv\u00e1rias empresas el\u00e9tricas e abertura de capital do setor de combust\u00edvel e petr\u00f3leo como \n\ntamb\u00e9m o Programa Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o implementado e parcialmente financiado \n\npelo BNDES. J\u00e1 no per\u00edodo sob a presid\u00eancia de Fernando Henrique Cardoso (1995-2002) \n\nsucumbe a id\u00e9ia de na\u00e7\u00e3o e emerge com for\u00e7a a id\u00e9ia, tal como em \u00e9pocas passadas, da \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de vantagens comparativas no territ\u00f3rio e na guarida institucional, explicitada \n\natrav\u00e9s da expans\u00e3o de fronteiras para aplica\u00e7\u00e3o de capital e manuten\u00e7\u00e3o de por\u00e7\u00f5es \n\nmonopolistas ou oligop\u00f3lios nos setores minero-metal\u00fargicos e produ\u00e7\u00e3o de alum\u00ednio. Este \n\nprocesso de identifica\u00e7\u00e3o das vantagens comparativas persiste, tanto na possibilidade de \n\nextra\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias primas para produtos prim\u00e1rios de exporta\u00e7\u00e3o, bem como no \n\nentendimento dos recursos naturais como substrato utilit\u00e1rio para dar bases a este processo \n\nprim\u00e1rio exportador, como tamb\u00e9m para dar suporte desbravador e ideol\u00f3gico ao avan\u00e7o das \n\natividades econ\u00f4micas de grande porte em regi\u00f5es de interesse ambiental e mesmo em \u00e1reas \n\nprotegidas. \n\n A identifica\u00e7\u00e3o de vantagens comparativas se insere no processo de globaliza\u00e7\u00e3o de \n\noutra identifica\u00e7\u00e3o, a dos mercados, e na id\u00e9ia do livre com\u00e9rcio e dos livre-mercados, na \n\nverdade regulados por contratos, a priori guarnecidos pela previsibilidade e inc\u00f3lume das \n\nintemp\u00e9ries institucionais, pol\u00edticas ou, genericamente falando, das externalidades. Os pontos \n\ncr\u00edticos que podem interromper a previsibilidade da realiza\u00e7\u00e3o do lucro e da acumula\u00e7\u00e3o \n\napareceram em v\u00e1rios pontos no decorrer deste texto. Destaquemos o que um dos \n\nformuladores da teoria das estruturas sociais de acumula\u00e7\u00e3o nos diz sobre a tamb\u00e9m \u201cte\u00f3rica\u201d \n\npossibilidade de realiza\u00e7\u00e3o de um mercado livre internacional: \n\n \n\nO problema a sublinhar no programa internacional de livre mercado \u00e9 que ele n\u00e3o \nconduz para a estabilidade e capacidade de predi\u00e7\u00e3o necess\u00e1rias para um longo \nper\u00edodo de r\u00e1pido crescimento. Assim, ele n\u00e3o pode ser a base de uma nova e \nvi\u00e1vel estrutura social de acumula\u00e7\u00e3o. Seja o que for que se espere da validade da \nabordagem do livre mercado, fica claro que mercados mundiais \n\n\n\n   211 \n\ndesregulamentados em moedas, bens e capital n\u00e3o traz o tipo de estabilidade \nrequerida em uma ciclo longo de expans\u00e3o no processo de acumula\u00e7\u00e3o321. \n\n \n\n Particularmente em certas regi\u00f5es do planeta nas quais o processo de consolida\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas e governos chamados neoliberais se cristalizou, a exemplo da Am\u00e9rica Latina na \n\nd\u00e9cada de 1990, vigorou a produ\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia de senso comum de que o Estado deveria perder \n\nprotagonismo, esvair-se das atividades monopol\u00edsticas e, no m\u00e1ximo envolver-se com \n\nregula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de ag\u00eancias reguladoras dotadas de independ\u00eancia administrativa, e se \n\nlan\u00e7ar \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de figuras de financiamento para grandes projetos de infraestrutura \n\nprovenientes de ag\u00eancias multilaterais de express\u00e3o internacional como FMI e BIRD, em \n\ndetrimento das ag\u00eancias regionais.  Na verdade o protagonismo do Estado n\u00e3o se perdeu mas \n\nsim, mudou de forma. O multilateralismo seria o instrumento que, baseado em economias \n\nabertas, surge como patrocinador da estabilidade econ\u00f4mica para garantias de contratos, e cria \n\no vocabul\u00e1rio ret\u00f3rico e pr\u00e1tico para estabelecer crit\u00e9rios, financiamentos e demandas por \n\nmudan\u00e7as institucionais. Era a ordem do discurso para romper esferas de influ\u00eancia ainda \n\nconectadas com as experi\u00eancias de regimes centralizadores e vinculados com a polaridade do \n\nin\u00edcio do p\u00f3s-II guerra. Assim surgem legitima\u00e7\u00f5es para um remodelamento institucional para \n\no estabelecimento de projetos de empresas multinacionais em pa\u00edses ou regi\u00f5es onde \n\nparalelamente se observavam condi\u00e7\u00f5es para o exerc\u00edcio da chamada doutrina neo-liberal, \n\ncoincidindo com uma realidade de abund\u00e2ncia de recursos naturais. O estabelecimento de \n\nprojetos de gasodutos na America Latina, a exemplo do Gasandes e Gasbol se deram nessa \n\nquadra hist\u00f3rica, amparados tamb\u00e9m com a forma\u00e7\u00e3o de Sociedades de Prop\u00f3sitos \n\nEspec\u00edficos, com a caracteriza\u00e7\u00e3o de riscos, garantias de fluxos de caixa, (novamente \n\nlan\u00e7ando m\u00e3o do Project Finance)322. DAVALOS faz um coment\u00e1rio como a desmoraliza\u00e7\u00e3o \n\nda administra\u00e7\u00e3o estatal acompanha a execu\u00e7\u00e3o e financiamento das duas obras neste \n\ncontexto: \n\n \n\nA mudan\u00e7a de paradigma sobre o enfoque das pol\u00edticas econ\u00f4micas (do \nkeynesianismo e estruturalismo \u00e0 solu\u00e7\u00e3o neoliberal) foi sustentada numa \nimpressionante campanha de desmoraliza\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o estatal e na \napresenta\u00e7\u00e3o da panac\u00e9ia que representaria para os pa\u00edses em desenvolvimento \ncontar com maior investimento direto estrangeiro. As classes hegem\u00f4nicas \n\n                                                 \n321KOTZ, McDONOUGH, REICH. Afterword: New international institutions and renewed world economic \nexpansion  p.310 in KOTZ, David.M; McDONOUGH, Terrence; REICH, Michael. Social Structures of \nAccumulation: the political economy of growth and crisis. Cambridge University Press, New York, 1994.  \n322 DAVALOS, V. E. O. Ra\u00edzes socioeconomicas da integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica na Am\u00e9rica do Sul: an\u00e1lise dos \nprojetos Itaipu, Gasbol e Gasandes. Tese de Doutorado (Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o  em Energia) \u2013 EP,    \nFEA, IEE, IF da Universidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 2009. \n\n\n\n   212 \n\ntentaram convencer a todos sobe a necessidade das reformas. Muitos acreditaram; \nalguns poucos n\u00e3o. Entre estes \u00faltimos se encontram grupos socais que tentaram \ntransformar as condi\u00e7\u00f5es de benef\u00edcios no caso do projeto Gasbol e segmentos \necon\u00f4micos correlativos323. \n\n \n\n A corpora\u00e7\u00e3o multinacional e suas esferas de influ\u00eancia se consolidam como uma \n\nestrutura social de acumula\u00e7\u00e3o, um exemplo robusto e de que comumente se lan\u00e7a m\u00e3o s\u00e3o as \n\n\u201csete irm\u00e3s do petr\u00f3leo\u201d que controlavam no in\u00edcio dos anos 1950 cerca de 69%  das reservas \n\nmundiais de petr\u00f3leo.324  \n\n Particularmente, no caso brasileiro, as chamadas sociedades de prop\u00f3sito espec\u00edfico \n\ntiveram uma grande dificuldade em se manter ou se consolidar para participa\u00e7\u00e3o dos leil\u00f5es \n\nde oferta de energia pela falta de caracteriza\u00e7\u00e3o dos riscos associados \u00e0s grandes obras: o \n\nprojeto de Belo Monte suscitou esta dificuldade pois o risco construtivo nos canais de adu\u00e7\u00e3o \n\npara a  forma\u00e7\u00e3o dos chamados \u201creservat\u00f3rios dos canais\u201dexigiria uma movimenta\u00e7\u00e3o de \n\nrocha e terra  extremamente elevada em uma regi\u00e3o na qual os estudos geol\u00f3gicos, \n\nanteriormente \u00e0 outorga da licen\u00e7a pr\u00e9via, n\u00e3o estavam consolidados.  Veio a p\u00fablico a \n\nsugest\u00e3o de que a parte estatal do cons\u00f3rcio deveria arcar com os riscos construtivos daquela \n\npor\u00e7\u00e3o da obra325. Trata-se de exemplo do enquadramento do risco. O papel das grandes \n\nEstatais ao contr\u00e1rio do que a onda neo-liberalizante apregoou em sua d\u00e9cada de apogeu \n\nideol\u00f3gico (1980-1990), sempre foi central e o processo expansivo de projetos hidrel\u00e9tricos da \n\nd\u00e9cada posterior se acompanha deste amparo cumprindo um papel de viabilizar a participa\u00e7\u00e3o \n\nprivada nos grandes cons\u00f3rcio, garantindo o capital fixo326 antecipando garantias de  \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de receitas (atrav\u00e9s de leil\u00f5es e garantias, por c\u00e1lculos, de \u201cenergia firme\u201d.  \n\n \n\n                                                 \n323 Op.cit \u00e0 p\u00e1g  475. \n324  Ver o texto de \u00e9poca: TANZER, Michael, The Energy Crisis: World Struggle for Wealth and Power. \nNew York and London: Monthly Review Press, 1974.  \n325 Ver Revista Grandes Constru\u00e7\u00f5es: Empresas privadas amea\u00e7am desistir de Belo Monte. 18 de fevereiro de \n2010.  E reportagem  de Marcio Aith e Agnaldo Brito ,  publicada pelo jornal Folha de S. Paulo, 15-02-2010, \nCaderno Dinheiro. \n326 O capital assume formas diferentes: o capital fixo indica a materialidade dos edif\u00edcios, obras civis \nconsolidadas, maquinas, geradores, turbinas, subesta\u00e7\u00f5es, linhas de transmiss\u00e3o., necess\u00e1rias ao processo de \nprodu\u00e7\u00e3o (convers\u00e3o de energia em outra modalidade) , utilizadas de maneira repetitiva, cujos ciclos garantem \n(produzem) uma parte do valor.  Esta distin\u00e7\u00e3o de capital fixo e circulante \u00e9 importante, pois exibe taxas \ndistintas de realiza\u00e7\u00e3o de lucro. Isto \u00e9 mais not\u00e1vel ainda quando a viabiliza\u00e7\u00e3o dos financiamentos se d\u00e1 atrav\u00e9s \nde bancos p\u00fablicos, particularmente j\u00e1 mencionamos, o protagonismo contempor\u00e2neo do BNDES e fundos de \npens\u00e3o p\u00fablicos, em garantir a viabiliza\u00e7\u00e3o das grandes obras hidrel\u00e9tricas presentes no Programa de Acelera\u00e7\u00e3o \ndo Crescimento.  \n\n\n\n   213 \n\n Acentua-se uma esp\u00e9cie de parceria gestion\u00e1ria do Estado nas Sociedades de Prop\u00f3sito \n\nEspec\u00edfico.327 \n\n Uma pe\u00e7a chave foi a movimenta\u00e7\u00e3o pelo controle dos recursos naturais e o \n\ndesdobramento de estruturas produtivas a partir deles. Como nos aponta BERMANN328 a \n\nind\u00fastria brasileira registrou em 2007 oito anos de consecutivo crescimento de sua produ\u00e7\u00e3o \n\nf\u00edsica devido ao incentivo \u00e0 expans\u00e3o da ind\u00fastria extrativa mineral estimulada pelos pre\u00e7os \n\ninternacionais destes minerais como commodities. Paralelo a esse processo se observa a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do consumo espec\u00edfico de eletricidade nos pa\u00edses desenvolvidos e a redu\u00e7\u00e3o, por \n\nconseguinte da intensidade energ\u00e9tica329. Al\u00e9m de raz\u00f5es devidas a mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas \n\ncredita-se o fen\u00f4meno ao fato de uma nova organiza\u00e7\u00e3o internacional dos processos \n\nprodutivos que dividiram o mundo entre produtores preferenciais de mat\u00e9rias primas, e \n\nprodutores de equipamentos e servi\u00e7os de alto valor agregado que se servem dessas mat\u00e9rias \n\nprimas com alto conte\u00fado energ\u00e9tico incorporado. \n\n \n(..) o fator que foi extremamente importante para explicar este decr\u00e9scimo em \nconsumo de energia foi a transfer\u00eancia de industrias pesadas para outras regi\u00f5es do \nmundo nas quais havia disponibilidade de recursos naturais e custos mais  \nacess\u00edveis, assim como menor preocupa\u00e7\u00e3o com impactos ambientais  que no caso \ndos pa\u00edses em desenvolvimento estavam come\u00e7ando a ser internalizados nos \ncustos de produ\u00e7\u00e3o. \nO Brasil, como pa\u00eds em desenvolvimento tal qual M\u00e9xico China, seguiram uma \ntrajet\u00f3ria assim\u00e9trica em rela\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses desenvolvidos, mantendo, em muitos \ncasos aprofundando, uma trajet\u00f3ria energo-intensiva como meio de se integrar nos \nmercados internacionais. \nAssim, as ind\u00fastrias brasileiras energo-intensivas (alum\u00ednio, a\u00e7o, peletiza\u00e7\u00e3o e \ncelulose, entre outras) apresentam a mais alta taxa de crescimento de consumo de \nenergia330.  \n\n \n\n A pergunta substanciada pelo enfrentamento com a subvers\u00e3o quanto \u00e0 necessidade, \n\nforma e velocidade da expans\u00e3o da oferta de energia \u2013 o que se prop\u00f5e ent\u00e3o como \n\nalternativa? caracteriza uma trajeto imanente: demarca um espa\u00e7o a ser percorrido, e um \n\nenclosure, ao contr\u00e1rio do que aparentemente procura representar (o fen\u00f4meno expansivo da \n\n                                                 \n327 Folha de S\u00e3o Paulo, 21 de fevereiro de 2010. Cadernos Dinheiro. Com baixo risco, setor el\u00e9trico atrai \nempresas.   \u201cApoiados pelo governo, grandes grupos privados planejam investimentos para ampliar atua\u00e7\u00e3o no \nsegmento de energia Estado entra como facilitador dos neg\u00f3cios e \u00e0s vezes s\u00f3cio relevante; al\u00e9m disso, regras do \nsetor protegem empresas de perdas financeiras\u201d.   \n328 BERMANN, C\u00e9lio.  Energy-Intensive Production:Social, Environmental and Economical Consequences \nin REGITANO d\u2019ARCE et al. Agroenergy and Sustainability . S\u00e3o Paulo-SP, Editora da Universidade de S\u00e3o \nPaulo, 2010. p.259-260.  \n329 Definida como a raz\u00e3o entre a varia\u00e7\u00e3o da energia consumida pela varia\u00e7\u00e3o do GDP para um mesmo intervalo \nde tempo. \n330 Op.cit. \u00e0 p\u00e1g. 259. \n\n\n\n   214 \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica como fen\u00f4meno emancipador das regi\u00f5es, sin\u00f4nimo de excelentes \n\noportunidades de gera\u00e7\u00e3o de emprego e patrocinadores da distribui\u00e7\u00e3o de renda nas regi\u00f5es  \n\nnas quais se planejam projetos de \u2018convers\u00e3o de energia limpa e renov\u00e1vel\u2019). \n\n A pergunta n\u00e3o est\u00e1 aberta para um elemento m\u00f3vel, mas sim aberta para o bom \n\nfuncionamento dos \u00f3rg\u00e3os que j\u00e1 funcionam e produzem um certo n\u00famero/repert\u00f3rio de \n\nelementos problemas. Da\u00ed o estranhamento quando se diz que n\u00e3o cabe aos grupos sociais \n\namea\u00e7ados, especialmente aqueles sob risco de espolia\u00e7\u00e3o de seu modo de vida propor \n\nalternativas, mas sim aos especialistas que com seus especialismos devem reconhecer a \n\ncomplexidade da quest\u00e3o. Eis novamente a dualidade de possibilidades pol\u00edticas no espa\u00e7o \n\nliso e no estriado. \n\n  A exist\u00eancia de um organizador prim\u00e1rio na sociedade, qual seja, as estruturas de \n\nacumula\u00e7\u00e3o dentro do modo de produ\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nico (o capitalista) produz um feixe de \n\nestruturas estriadas tamb\u00e9m relacionadas com os processos de licenciamento ambiental, com \n\nos caminhos poss\u00edveis de formula\u00e7\u00e3o de um problema energ\u00e9tico e sua supera\u00e7\u00e3o, que como \n\ndissemos, tem a caracter\u00edstica de n\u00e3o ser de cunho nacional nem ser essencialmente \n\nenerg\u00e9tico. Sob v\u00e1rios aspectos evidenciamos isso e mesmo que, conjunturalmente, ocorram \n\nsupremacias entre os Estados-Na\u00e7\u00e3o, a conex\u00e3o internacional se faz presente. Evidenciamos a \n\nposi\u00e7\u00e3o dupla que particularmente o Brasil ocupa: um papel hegem\u00f4nico em seu continente, \n\nmas exportador de mat\u00e9rias primas energo-intensivas em fluxo internacional, que como \n\ndissemos representa um fluxo ecol\u00f3gico de energia, mat\u00e9ria. Em seu balan\u00e7o de com\u00e9rcio \n\ninternacional e em seu diagn\u00f3stico significa uma divis\u00e3o internacional de apropria\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais. Os processo de licenciamento ambiental e licenciamento das opera\u00e7\u00f5es dos \n\ngrandes projetos n\u00e3o poderia passar inc\u00f3lume \u00e0 influencia desta organiza\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, que \n\ntem como rebatimento a constru\u00e7\u00e3o de estruturas que d\u00e3o abrigo ao processo de acumula\u00e7\u00e3o. \n\nAssim as formula\u00e7\u00f5es chamadas n\u00f4mades, mais afeitas a um espa\u00e7o liso de disputa pol\u00edtica \n\naparecem como intransigentes quanto \u00e0 sua adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s formula\u00e7\u00f5es j\u00e1 consagradas no \n\nespa\u00e7o pol\u00edtico estriado e nele, o Estado limita o elemento problema energ\u00e9tico para \n\nenquadr\u00e1-lo331.   \n\n O chamado equacionamento do risco de d\u00e9ficit e a garantia do suprimento s\u00e3o linhas \n\ncentrais que d\u00e3o contornos \u00e0 formula\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o sobre o problema ou quest\u00e3o energ\u00e9tica. \n\nAssim de maneira continua e mais acirrada no per\u00edodo que sucede a chamada crise de \n\nsuprimento (ou apag\u00e3o da era FHC) se privilegia a exig\u00eancia do problematizar \n\n                                                 \n331ONETO, P. G. Domenech. A Nomadologia de Deleuze-Guattari. Lugar Comum (UFRJ), v. 1, p. 147-161, \n2008. \u00c0 p\u00e1g. 154. \n\n\n\n   215 \n\nsuperficialmente sobre a oferta, sem questionar qual a natureza das cargas que dela se servem. \n\nEste processo se bem se observa na \u00e9poca de uma organiza\u00e7\u00e3o das empresas de eletricidade \n\nestatal, se aprofunda no p\u00f3s crise de suprimento, mas com o mesmo objetivo econ\u00f4mico: \n\n \n\nO modelo estatal foi, por muito tempo, eficaz no que se refere ao cumprimento das \nexig\u00eancias de expans\u00e3o da oferta. Funcionou como uma \u201cm\u00e1quina aut\u00f4noma\u201d de \nacumula\u00e7\u00e3o de capital, ou seja, gerou investimentos estatais com elevado grau de \n\"autonomia\" em rela\u00e7\u00e3o ao crescimento da demanda passada, pouco exigente em \nmat\u00e9ria de risco e rentabilidade, pouco limitado por disponibilidade de \nfinanciamento, e guiado pelo princ\u00edpio de minimiza\u00e7\u00e3o do \"risco de d\u00e9ficit\" de \nenergia a m\u00e9dio e longo prazos332. \n\n \n\n Era de esperar-se que os problemas de financiamento verificados a partir dos anos \n\n1980 tivessem como rebatimento a paralisa\u00e7\u00e3o de projetos para que ocorresse um \n\nequacionamento posterior de como resolver d\u00edvidas j\u00e1 existentes no setor estatal. Jogaram-se \n\nas fichas na possibilidade do novo modelo baseado no mercado, o que era ent\u00e3o ainda \n\nabstra\u00e7\u00e3o: o fato de resolver a indu\u00e7\u00e3o de investimentos ao estilo do que sugere o Project \n\nFinance. O fato \u00e9 que isso n\u00e3o ocorreu e o aporte de financiamento para a expans\u00e3o da \n\ngera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o ficou a cargo da estrutura estatal existente, mas fragilizada \n\nfinanceiramente. Aqui abre-se a necessidade de execu\u00e7\u00e3o no longo e m\u00e9dio prazos de projetos  \n\ninventariados (que se viabilizassem quando os investimentos estivessem dispon\u00edveis). Os \n\ngrandes projetos inventariados se superp\u00f5em a regi\u00f5es de interesse ambiental, comunidades \n\nind\u00edgenas e unidades de conserva\u00e7\u00e3o j\u00e1 caracterizadas. Come\u00e7a a surgir da\u00ed uma outra \n\nprolifera\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias no senso comum: a de que existem entraves institucionais e estruturais a \n\nessa expans\u00e3o, como o licenciamento ambiental, o Minist\u00e9rio P\u00fablico, o cap\u00edtulo \n\nconstitucional de prote\u00e7\u00e3o ao ambiente, o c\u00f3digo florestal e a legisla\u00e7\u00e3o de garantia de \n\ndireitos \u00e0s popula\u00e7\u00f5es tradicionais. \n\n As conquistas institucionais que garantem a acomoda\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica da preserva\u00e7\u00e3o \n\ndestes direitos sociais e ambientais se contrap\u00f5em a uma outra din\u00e2mica: a da previsibilidade \n\ne manuten\u00e7\u00e3o da estabilidade institucional, regulat\u00f3ria, da preserva\u00e7\u00e3o de contratos, que s\u00e3o \n\nelementos essenciais para dar seq\u00fc\u00eancia a planos e projetos amparados pela l\u00f3gica do project \n\nfinance333 . \n\n                                                 \n332 BIELSCHOWSKY, 1997, p.4. \n333 Para um entendimento da ferramenta e sua utiliza\u00e7\u00e3o pelo banco p\u00fablico indicamos consultar: SIFFERT \nFILHO, N.F et al  O Papel do BNDES na Expans\u00e3o do Setor El\u00e9trico Nacional e o Mecanismo de Project \nFinance BNDES Setorial, Rio de Janeiro, n. 29, p. 3-36, mar. 2009. Destacamos na introdu\u00e7\u00e3o: \u201cAtualmente, o \nsetor el\u00e9trico nacional \u00e9 regido pelo novo marco regulat\u00f3rio, que foi implementado pela Lei 10.848, de \n15.3.2004, e regulamentado pelo Decreto 5.163, de 30.7.2004. O novo modelo do setor, que procurou atrair tanto \n\n\n\n   216 \n\n \n\n A maneira como se deu o processo de licenciamento das usinas hidrel\u00e9tricas de Santo \n\nAntonio e Jirau no Rio Madeira (RO), com press\u00f5es pela entrega da licen\u00e7a pr\u00e9via sobre a \n\nequipe respons\u00e1vel pela an\u00e1lise do EIA, e posteriormente a exemplo da mudan\u00e7a do eixo de \n\numa das barragens ap\u00f3s a concess\u00e3o da licen\u00e7a pr\u00e9via, como na situa\u00e7\u00e3o explicitada, anos \n\ndepois ocorreram fatos semelhantes no processo de licenciamento ambiental da usina \n\nhidrel\u00e9trica de Belo Monte (Rio Xingu), permitem tornar plaus\u00edvel a hip\u00f3tese de que: a \n\nvelocidade dos retornos financeiros dos empreendimentos, assim como a celeridade dos \n\nprocessos de salvaguarda do financiamento e assimila\u00e7\u00e3o dos riscos de neg\u00f3cios, s\u00e3o \n\ndecorr\u00eancia da vulnerabilidade ou ades\u00e3o do Estado face aos agentes privados que participam \n\nda expans\u00e3o da oferta, segundo GARZON (2010) a expans\u00e3o  da oferta de eletricidade \n\ntornou-se um meio de acumula\u00e7\u00e3o em si334. \n\n A cr\u00edtica de que o com\u00e9rcio internacional e sua intensifica\u00e7\u00e3o, especialmente aquele \n\nbaseado em atividades exportadoras de recursos naturais em car\u00e1ter mais bruto, ou mesmo um \n\noutro tipo de exporta\u00e7\u00e3o incorporada (ver Gr\u00e1fico 3.2),  a de eletricidade e energia nos \n\nprodutos, j\u00e1  faz parte de um conjunto de interpreta\u00e7\u00f5es e pesquisas de algumas d\u00e9cadas335. As \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder desiguais presentes especialmente nos pa\u00edses que se apresentam nesta \n\ndivis\u00e3o internacional do ambiente como portadores de vantagens comparativas fazem com  \n\n                                                                                                                                                         \no capital privado como o p\u00fablico, tamb\u00e9m contribuiu para criar um ambiente institucional favor\u00e1vel \u00e0 \nimplanta\u00e7\u00e3o de novos projetos com a estrutura\u00e7\u00e3o financeira baseada no project finance. O project finance \u00e9 um \nmecanismo de estrutura\u00e7\u00e3o das fontes de financiamento de um projeto em que os riscos de sua implanta\u00e7\u00e3o e \nopera\u00e7\u00e3o s\u00e3o dilu\u00eddos entre os stakeholders, em vez de serem concentrados nos investidores. Basicamente, o \nfluxo de caixa do projeto \u00e9 a principal fonte de pagamento do servi\u00e7o e da amortiza\u00e7\u00e3o do capital de terceiros, \nenquanto, no financiamento corporativo, as garantias dos financiamentos s\u00e3o calcadas principalmente nos ativos \ndos investidores.\u201d \n334 GARZON, L. F. Novoa.  O \"Eldorado\" hidrel\u00e9trico na Amaz\u00f4nia: desfigura\u00e7\u00e3o e desapossamento. \nArtigo. Correio da Cidadania, 23/01/2010. Destaca-se: \u201cO formato aberto e male\u00e1vel das concess\u00f5es de \nexplora\u00e7\u00e3o do potencial hidrel\u00e9trico do rio Madeira s\u00e3o uma prova dos efeitos de longo prazo do processo de \nprivatiza\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico brasileiro feito a partir dos anos 90. O sistema el\u00e9trico deixou de ser mero \ninstrumento de acumula\u00e7\u00e3o para ser espa\u00e7o priorit\u00e1rio de acumula\u00e7\u00e3o, ele mesmo transformado em neg\u00f3cio, e \nem cada uma de suas fases. Fatiadas a gera\u00e7\u00e3o, a transmiss\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o em nichos de mercado, foi \ninaugurado um mercado que forneceu elevada rentabilidade aos operadores privados e transnacionais. Abriu-se \nlhes tamb\u00e9m a possibilidade de planejar a expans\u00e3o e condicionar o uso final da energia el\u00e9trica no pa\u00eds.\u201d \n335 BERMANN, C. Energy-Intensive Production:Social, Environmental and Economical Consequences in \nREGITANO d\u2019ARCE et al. Agroenergy and Sustainability. S\u00e3o Paulo. Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, \n2010; BERMANN, C. Exportando a Nossa Natureza - Produtos intensivos em energia: implica\u00e7\u00f5es sociais \ne ambientais. 1. ed. Rio de Janeiro: FASE, 2004. v.1.; SWITKES, Glenn. A Conex\u00e3o Hidrel\u00e9tricas e \nAlum\u00ednio - Considera\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas sobre energia e hidroeletricidade relevantes a uma campanha para \naumentar controle social sobre a ind\u00fastria de alum\u00ednio, International Rivers Network. Debate Internacional \nEstrat\u00e9gico sobre a Ind\u00fastria de Alum\u00ednio: S\u00e3o Lu\u00eds de Maranh\u00e3o, Brasil, 16-18 de outubro de 2003.; Muradian \n&amp; Martinez Alier, 2001. A Colet\u00e2nea da Ecological Economics em homenagem a Georgescu-Roegem Vol 22, \n1997, editada por Heman Daly \u00e9 uma boa resenha sobre o tema.; MURADIAN, R.&amp; MARTINEZ-ALIER, J. \nTrade and the environment: from a \u2018Southern\u2019 perspective. Ecological Economics, v. 36, n. 2, p. 281-297, \n2001. \n\n\n\n   217 \n\nque os benef\u00edcios econ\u00f4micos se concentrem junto \u00e0queles grupos com maior poder pol\u00edtico e \n\necon\u00f4mico, que por sua vez se amplia ainda mais. Os v\u00ednculos com a economia local e os \n\nbenef\u00edcios \u00e0s popula\u00e7\u00f5es locais n\u00e3o seguem, ao contr\u00e1rio do que se apregoa, a mesma escala \n\nde assimila\u00e7\u00e3o das conseq\u00fc\u00eancias ambientais e sociais das atividades econ\u00f4micas de grande \n\nescala colocadas em curso e opera\u00e7\u00e3o nas localidades. O benef\u00edcio coletivo mencionado ainda \n\npadece de aferi\u00e7\u00e3o e constata\u00e7\u00e3o em termos de balan\u00e7o de perdas e ganhos, pois n\u00e3o pode \n\nacomodar-se apenas em gen\u00e9ricos discursos de aumento de arrecada\u00e7\u00e3o que impulsione os \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos numa multi-variada gama de objetivos, nem aceitar dogmaticamente que \n\naumento de PIB signifique aumento e espraiamento do bem estar geral e particular das \n\nlocalidades amea\u00e7adas e atingidas, menos ainda quando o suposto aumento do Produto \n\nInterno Bruto se d\u00e1 \u00e0 custa de diminui\u00e7\u00e3o da vantagem comparativa, qual seja, os recursos \n\nnaturais e degrada\u00e7\u00e3o natural e social dos entornos das grandes obras. Os fluxos de com\u00e9rcio \n\nrepresentam fluxos de energia, mat\u00e9ria, fluxos mais amplos336, mas representam tamb\u00e9m \n\nfluxos de mudan\u00e7as nas press\u00f5es por mudan\u00e7as institucionais, legisla\u00e7\u00f5es e ainda \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de regi\u00f5es nas quais as estruturas administrativas e pol\u00edticas favore\u00e7am o \n\nprocesso de acumula\u00e7\u00e3o. Os excertos do documento do Banco Mundial anteriormente \n\ndescritos s\u00e3o exemplos vivos deste movimento e o  papel da grande corpora\u00e7\u00e3o industrial \n\ntransnacional joga papel decisivo337. \n\n As estruturas sociais de acumula\u00e7\u00e3o, particularmente aquelas de car\u00e1ter dom\u00e9stico, \n\npodem ser consideradas como um espa\u00e7o de comando pol\u00edtico que abrigam ideologias \n\n(t\u00e9cnica, ci\u00eancia, progresso, desenvolvimento), capacidades reais no campo econ\u00f4mico e \n\npol\u00edtico de alterar leis e c\u00f3digos, influenciar regula\u00e7\u00f5es, an\u00e1lises ambientais, esferas decisivas \n\nde poder Judici\u00e1rio e fra\u00e7\u00f5es da esfera de fiscaliza\u00e7\u00e3o das contas p\u00fablicas. O que significa na \n\npr\u00e1tica que mesmo que algumas das v\u00e1rias obras propostas n\u00e3o vinguem, o importante \u00e9 que a \n\nestrutura se pavimente, as condi\u00e7\u00f5es institucionais estejam adequadas e o senso comum \n\npreparado para a assimila\u00e7\u00e3o da necessidade de acelera\u00e7\u00e3o no processo. Afora os \n\ndeterminantes econ\u00f4micos, est\u00e3o presentes tamb\u00e9m os de car\u00e1ter pol\u00edtico que se desdobram \n\nem pol\u00edticas de Estado, se transformam em organizador prim\u00e1rio do processo de acumula\u00e7\u00e3o  \n\ne porta-vozes de objetiva\u00e7\u00f5es de primeira ordem j\u00e1 institucionalizadas. \n\n                                                 \n336 MURADIAN, R. &amp; MARTINEZ-ALIER, J. Trade and the environment: from a \u2018Southern\u2019 perspective. \n2001, p. 286. \n337 Op.cit \u00e0 p. 288: \u201cAs empresas desempenham um papel determinante. Por exemplo, o mercado internacional \nno setor de minera\u00e7\u00e3o \u00e9 cada vez mais dominado por corpora\u00e7\u00f5es transnacionais devido a requisitos de capital e \numa estrat\u00e9gia generalizada de privatiza\u00e7\u00e3o no terceiro mundo. Ind\u00fastrias extrativas podem funcionar como \nenclaves, que dependem em grande medida de insumos importados da empresa matriz para viabilizar \u00e0 filial \n\n\n\n   218 \n\n Assim a subvers\u00e3o quanto \u00e0 solu\u00e7\u00e3o ou mesmo formula\u00e7\u00e3o do problema energ\u00e9tico \n\npassa por v\u00e1rias subvers\u00f5es presentes nas v\u00e1rias estruturas institucionais e nos \n\ndesdobramentos conflitivos e disputa pela utiliza\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da natureza de modos de \n\nvida, desde o pr\u00f3prio \u201cn\u00e3o\u201d das popula\u00e7\u00f5es amea\u00e7adas, atingidas ou espoliadas, at\u00e9 a \n\ninadequa\u00e7\u00e3o de velocidades do licenciamento ambiental, das an\u00e1lises dos tribunais de contas, \n\nda vigil\u00e2ncia mais presente do Minist\u00e9rio P\u00fablico, dos pesquisadores e acad\u00eamicos que \n\ndestoam do processo expansivo e m\u00faltiplo do financiamento e aprova\u00e7\u00e3o de projetos \n\nsimult\u00e2neos de infraestrutura energ\u00e9tica para expans\u00e3o da oferta de energia ou de meios de \n\nacumula\u00e7\u00e3o. Mesmo que os m\u00e9todos de legitima\u00e7\u00e3o variem historicamente as subvers\u00f5es \n\nprovocam uma segmenta\u00e7\u00e3o institucional que traz consigo a possibilidade de significa\u00e7\u00f5es \n\nsociais que ao inv\u00e9s de reduzir o elemento problema ao acervo comum de conhecimento e \n\ndemandas por necessidades ampliem as perguntas e as necessidades socialmente separadas ou \n\nmesmo parcialmente aut\u00f4nomas como se observam nos territ\u00f3rios  aonde est\u00e3o as popula\u00e7\u00f5es \n\ntradicionais, ribeirinhas e ind\u00edgenas.    \n\n \n\n                                                                                                                                                         \nexportar a produ\u00e7\u00e3o e repatriar a maior parte dos seus lucros, criando desequil\u00edbrios importantes na balan\u00e7a de \npagamentos nos \u2018pa\u00edses de exporta\u00e7\u00e3o'. \n\n\n\n   219 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS  \n\n \n\n As expectativas referentes \u00e0 expans\u00e3o da oferta de eletricidade e combust\u00edveis s\u00e3o \n\nassociadas ao discurso de satisfa\u00e7\u00e3o de uma garantia de suprimento que por sua vez se alinha \n\n\u00e0 id\u00e9ia de seguran\u00e7a energ\u00e9tica. Verificamos no decorrer do trabalho que a amea\u00e7a de crise de \n\nabastecimento \u00e9 elemento decisivo e legitimador na formula\u00e7\u00e3o do problema energ\u00e9tico \n\nbrasileiro e seu desdobramento em termos de constru\u00e7\u00e3o de grandes hidrel\u00e9tricas tem \n\nredundado em concess\u00f5es locais de territ\u00f3rios e recursos naturais, processos de licenciamento \n\nambiental apressados, caracteriza\u00e7\u00f5es de consequ\u00eancias sociais e ambientais deficientes e \n\nconduzidos sob forte press\u00e3o pol\u00edtica, com data\u00e7\u00e3o fundamentalmente condicionada pelas \n\ndatas sugeridas de leil\u00f5es de energia el\u00e9trica. Particularmente a longa extens\u00e3o do Rio \n\nMadeira, onde se constroem as usinas hidrel\u00e9tricas (Santo Antonio e Jirau), no estado de \n\nRond\u00f4nia \u00e9 caracterizada como regi\u00e3o para grandes projetos de investimentos conectados com \n\nhidrovias, gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, log\u00edstica associada de transportes, especialmente de \n\nprodutos da monocultura como a soja. Mais recentemente o licenciamento ambiental da usina \n\nhidrel\u00e9trica de Belo Monte (Rio Xingu, PA), que se apresenta como salva guarda para \n\nbarramentos consecutivos neste rio e teste pol\u00edtico para outros barramentos dos grandes rios \n\nda bacia amaz\u00f4nica, se revela como mais um exemplo de repeti\u00e7\u00e3o dos problemas \n\nmencionados. No chamado Complexo Hidrel\u00e9trico do Tapaj\u00f3s, no qual constam sete \n\nbarramentos propostos nos rios Tapaj\u00f3s e Jamanxin, destaca-se a superposi\u00e7\u00e3o com \u00e1reas de \n\nconserva\u00e7\u00e3o anteriormente e oficialmente constitu\u00eddas. O avan\u00e7o dos projetos hidrel\u00e9tricos \n\nem andamento e propostos na bacia Amaz\u00f4nica \u00e9 real.  \n\n O volume de recursos necess\u00e1rios para dar prosseguimento a estes projetos \u00e9 imenso, \n\nsuperam meia centena de bilh\u00f5es de reais. Outros projetos hidrel\u00e9tricos no Peru tamb\u00e9m \n\naparecem como estrat\u00e9gicos pelo Minist\u00e9rio de Minas e Energia.  Em uma moldura ampla, \n\npoderemos ver que s\u00e3o propostos uma quantidade muito grande de projetos que \n\ndecisivamente caracterizam o avan\u00e7o da fronteira hidrel\u00e9trica para a Amaz\u00f4nia, n\u00e3o \n\nexclusivamente a brasileira. A fronteira de investimentos tamb\u00e9m procura se deslocar para \n\nessas regi\u00f5es, mas este volume alocado de recursos ainda \u00e9 algo duvidoso, tanto nas cifras \n\ncomo na possibilidade de efetivar-se.  Tenhamos como exemplo o caso da Usina Hidrel\u00e9trica \n\nde Belo Monte em que a seguran\u00e7a de financiamento est\u00e1 vinculada a desembolsos de um \n\nbanco p\u00fablico, o BNDES e fundos de pens\u00e3o de empresas estatais. N\u00e3o obstante a dificuldade \n\nde efetivar financiamentos nas fronteiras nacionais, a presen\u00e7a do BNDES tamb\u00e9m se amplia \n\n\n\n   220 \n\npara os pa\u00edses vizinhos e possivelmente estar\u00e1 vinculada \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o de financiamentos \n\npara projetos hidrel\u00e9tricos no Peru, j\u00e1 que existe um acordo firmado entre os dois pa\u00edses para \n\nparceria de conex\u00f5es do Sistema El\u00e9trico Interligado Nacional com as hidrel\u00e9tricas propostas \n\nno pa\u00eds vizinho. \n\n A an\u00e1lise, ano ap\u00f3s ano dos planos decenais de expans\u00e3o de energia el\u00e9trica e a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de planos de expans\u00e3o da oferta de energia, particularmente no Plano Nacional \n\nde Energia 2030 na modalidade hidreletricidade, petr\u00f3leo e g\u00e1s, revelam trajet\u00f3ria crescente e \n\nveloz das capacidades instaladas de cadeias produtivas para gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. \n\nChamamos esta trajet\u00f3ria de fen\u00f4meno extremo na expans\u00e3o da oferta de energia, \n\nemprestando o termo de BAUDRILLARD338. Acompanhamos esta terminologia para o lado \n\ndo financiamento necess\u00e1rio, analogamente tamb\u00e9m o chamamos de extremo.   \n\n  O autor quando fala dos fen\u00f4menos extremos, menciona que o uso voraz da energia se \n\nalimenta a si mesmo. Sempre nos tornamos mais tranq\u00fcilos quando vislumbramos para o dia \n\nde amanh\u00e3 um maior gasto de energia. \u00c9 fato que para o horizonte temporal de perman\u00eancia \n\nda esp\u00e9cie humana na terra, o fluxo de energia proveniente do sol seria suficiente. \n\n Pensar o futuro da oferta de energia como expans\u00e3o do que existe no presente, se por \n\num lado estimula o que Baudrillard caracteriza como acelera\u00e7\u00e3o pr\u00f3diga, uma esp\u00e9cie de \n\nabandono do negativismo em rela\u00e7\u00e3o ao futuro, por outro lado leva o problema ao avesso, n\u00e3o \n\no problema por falta, mas o problema pelo excesso. O problema que toma conformidade com \n\na acelera\u00e7\u00e3o que acirra um processo de diminui\u00e7\u00e3o dos direitos e modos de vida minorit\u00e1rios \n\nem sociedade no sentido de supress\u00e3o de direitos, modos de vida e mesmo a destitui\u00e7\u00e3o da \n\nfala. H\u00e1 media\u00e7\u00e3o poss\u00edvel? A pol\u00edtica pode servir para isso? Ficam evidentes as contradi\u00e7\u00f5es \n\ne conflitos? O desenvolvimento da tese mostra evid\u00eancias relativas \u00e0 terceira pergunta. \n\n Voltando \u00e0 constru\u00e7\u00e3o discursiva do aporte de investimentos, para que desfrutem de \n\ncredibilidade, devem vir acompanhados de apoio institucional, administrativo, sem conex\u00f5es \n\ncom viola\u00e7\u00f5es dos c\u00f3digos vigentes de prote\u00e7\u00e3o ao ambiente e ao direito das popula\u00e7\u00f5es \n\namea\u00e7adas, atingidas, deslocadas. Os projetos devem ser estruturados de tal forma que \n\napare\u00e7am no senso comum como projetos necess\u00e1rios para o aumento da oferta interna de \n\nenergia, para um distanciamento preventivo de qualquer cen\u00e1rio de crise do suprimento, e se \n\ncolocam ao cidad\u00e3o comum como projetos estruturantes, com gera\u00e7\u00e3o de empregos fixos e \n\naprimoramento econ\u00f4mico das regi\u00f5es pr\u00f3ximas.  \n\n                                                 \n338 BAUDRILLARD, 1990, O destino da energia, in A Transpar\u00eancia do Mal, pp.107-112. \n\n\n\n   221 \n\n No decorrer do trabalho identificamos serem estes, pilares motivadores das \n\njustificativas para o conceito de garantia de seguran\u00e7a energ\u00e9tica ou de garantia do \n\nsuprimento e para o processo expansivo da oferta de energia, que \u00e9 objeto central na \n\nformula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e na constru\u00e7\u00e3o do problema energ\u00e9tico brasileiro oficial. Identifica-\n\nse a influ\u00eancia pol\u00edtico-ideol\u00f3gica da id\u00e9ia de progresso que se cristaliza no discurso pol\u00edtico e \n\nno discurso da modernidade das t\u00e9cnicas, interpretando os rios e cursos d\u2019\u00e1gua como \n\nmanancial de m\u00e1ximo aproveitamento de seu potencial hidrel\u00e9trico, para gerar \n\ndesenvolvimento e eletricidade. H\u00e1 um rebatimento do discurso de senso comum de que, caso \n\nn\u00e3o se realize o aproveitamento do potencial hidrel\u00e9trico brasileiro, poderemos viver per\u00edodos \n\nde falta de eletricidade, validando uma ideologia j\u00e1 hegem\u00f4nica e revigorando o discurso da \n\nmanuten\u00e7\u00e3o das vantagens comparativas j\u00e1 que a eletricidade barata tem especial destino para \n\nind\u00fastria de minera\u00e7\u00e3o, siderurgia de alum\u00ednio, papel e celulose: os setores energo \u2013 \n\nintensivos. \n\n Consideramos a possibilidade de caracteriza\u00e7\u00e3o do processo de licenciamento \n\nambiental, notadamente aqueles analisados em nossa pesquisa, das usinas hidrel\u00e9tricas de \n\nBelo Monte, Santo Antonio e Jirau, como processo de auto-licenciamento, nos quais os \n\nproponentes e empreendedores jogam papel decisivo na ocupa\u00e7\u00e3o da cena pol\u00edtica oficial e \n\nmais vis\u00edvel, dispondo de influ\u00eancia nos blocos de poder dentro do Estado e dispondo de \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o mais \u00e1geis e baseados no poder econ\u00f4mico em sua veicula\u00e7\u00e3o. A \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de poder e recursos pol\u00edticos trazem conseq\u00fc\u00eancias ao produzir disparidades na \n\nabsor\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios econ\u00f4micos e socializam os preju\u00edzos ambientais e sociais das \n\ngrandes obras, que se fazem sentir com  intensidade nas localidades e vizinhan\u00e7as. Em si o \n\nfen\u00f4meno de auto-licenciamento seria uma estrutura\u00e7\u00e3o institucional do processo de \n\nacumula\u00e7\u00e3o que esbarra na velocidade do processo de licenciamento ambiental mais criterioso \n\ne que demanda cronogramas distintos da velocidade da realiza\u00e7\u00e3o dos retornos de \n\ninvestimentos. Perde-se a id\u00e9ia for\u00e7a de que ao licenciamento ambiental lhe cumpra tamb\u00e9m o \n\npapel pr\u00e1tico de n\u00e3o licenciar, atribui-se-lhe a expressa miss\u00e3o de identificar mitiga\u00e7\u00f5es (as \n\ntais condicionantes que em momento posterior tamb\u00e9m se tornam campo de disputa na \n\nverifica\u00e7\u00e3o de seu cumprimento). \n\n Nos chamou particularmente a aten\u00e7\u00e3o os desdobramentos do Projeto da usina \n\nhidrel\u00e9trica de Belo Monte que historicamente se colocou como um teste para o avan\u00e7o dos \n\ngrandes projetos hidrel\u00e9tricos na Amaz\u00f4nia. H\u00e1 especificidades que o caracterizam como um \n\nprojeto tecnicamente duvidoso e ambientalmente catastr\u00f3fico e, de p\u00fablico, muitos \n\npesquisadores e especialistas postularam a posi\u00e7\u00e3o de que deveria ser abandonado.  Do \n\n\n\n   222 \n\nespecifico para o geral, instiga a reflex\u00e3o o fato de que apesar de uma constru\u00e7\u00e3o social para \n\nque os projetos se materializem cada vez mais rapidamente atrav\u00e9s da outorga dos recursos \n\nnaturais, atrav\u00e9s das licen\u00e7as ambientais e de uso das terras, das \u00e1guas e das florestas, em \n\nalguns momentos a velocidade resta diminu\u00edda. O projeto Belo Monte, que \u00e9 um arremedo do \n\nprojeto Karara\u00f4 da d\u00e9cada de 1980, vem sendo gestado h\u00e1 mais de 30 anos. A luta contr\u00e1ria \n\naos barramentos do rio Xingu tamb\u00e9m data dos primeiros an\u00fancios do barramento integral do \n\nrio. Foram os grandes debates e embates de 1988 e 1989 sobre hidrel\u00e9tricas no Xingu que \n\ntrouxeram \u00e0 cena p\u00fablica a imagem da \u00edndia Tu\u00edra passando seu fac\u00e3o na face do ent\u00e3o diretor \n\nda Eletronorte Jos\u00e9 Muniz Lopes e que trouxe a p\u00fablico a parceria do cantor Sting e o \n\nCacique Raoni. Ambos, \u00e0 \u00e9poca, deram divulga\u00e7\u00e3o internacional aos posicionamentos \n\ncontr\u00e1rios aos barramentos no rio Xingu. O caso de Belo Monte assim toma ares de emblema \n\ne fato transnacional e se torna algo com processo cosmopol\u00edtico onde muitos se interessam, \n\nem v\u00e1rios lugares, e se reconhecem em algo antes tido como localizado ou, em acep\u00e7\u00e3o mais \n\nlivre, discutido no interior de uma caixa preta. O fato intrigante, apesar de seu m\u00e9rito pol\u00edtico, \n\nn\u00e3o \u00e9 a resist\u00eancia longeva das popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas, ind\u00edgenas, pesquisadores e ativistas \n\ncontra o barramento dos rios Xingu e afluentes, mas sim a presen\u00e7a f\u00edsica e pol\u00edtica dos \n\nproponentes do projeto desde aquela \u00e9poca.  O volume de informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0s riquezas \n\nminerais, valores de uso e qualidades das terras vem sendo acumulados durante d\u00e9cadas, tanto \n\n\u00e9 que pontos de refer\u00eancia geogr\u00e1ficos j\u00e1 carregam o nome das empresas, tais como o \n\ntravess\u00e3o da CENEC, a base da Eletronorte, as marca\u00e7\u00f5es de estacas e marcas de cotas ao \n\nlongo dos travess\u00f5es vicinais da Transamaz\u00f4nica. Desde longa data \u00e9 gestado um processo de \n\nac\u00famulo de informa\u00e7\u00f5es anterior ao processo de acumula\u00e7\u00e3o de capital que adviria da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do projeto e das valoriza\u00e7\u00f5es fundi\u00e1rias e espolia\u00e7\u00f5es historicamente verificadas \n\nna hist\u00f3ria da hidreletricidade brasileira.  \n\n Chama nossa aten\u00e7\u00e3o um coment\u00e1rio de Antonia Melo, lideran\u00e7a hist\u00f3rica do \n\nmovimento social de Altamira e do Par\u00e1 tamb\u00e9m lideran\u00e7a do Movimento Xingu Vivo Para \n\nSempre. No document\u00e1rio \u00c0 margem do Xingu: vozes n\u00e3o consideradas. D. Antonia nos diz:  \n\n \n\nEu levanto pensando em Belo Monte, vou pro trabalho pensando em Belo Monte, \ncontra Belo Monte. Pensando como que n\u00f3s temos que fazer mais e mais para que \nagente avance nessa luta em defesa do rio Xingu e dos seus povos contra Belo \nMonte (Depoimento de D. Antonia Melo, lideran\u00e7a do Movimento Xingu Vivo, no \ndocument\u00e1rio \u00c0 Margem do Xingu: vozes n\u00e3o consideradas, 2011). \n\n \n\n\n\n   223 \n\n Assim j\u00e1 nos aproximamos das provoca\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0s duas perguntas \n\nexplicitadas no in\u00edcio destas considera\u00e7\u00f5es finais. \n\n   A retrospectiva hist\u00f3rica presente no capitulo I nos trouxe algumas contribui\u00e7\u00f5es do \n\npensamento social brasileiro. Muitos deles que advogaram e advogam a possibilidade de um \n\ndesenvolvimento capitalista aut\u00f3ctone, mais ligado a parcelas das burguesias nacionais mais \n\nafeitas ao avan\u00e7o social em termos de distribui\u00e7\u00e3o de riquezas. Assim, alguns autores \n\nacreditam que possa ser poss\u00edvel a substitui\u00e7\u00e3o de quadros governamentais e pol\u00edticas \n\ngovernamentais mais conectadas com esses prop\u00f3sitos. Mesmo que alguns mitos tenham que \n\nser enfrentados bem como um redirecionamento dos padr\u00f5es de consumo e, por conseguinte, \n\nnecessidades revistas por energia e combust\u00edvel. Desprende-se certo otimismo nas an\u00e1lises de \n\nMaria da Concei\u00e7\u00e3o Tavares e Luis Fiori quanto a uma mudan\u00e7a de rumos de condu\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas de Estado e substitui\u00e7\u00e3o de n\u00facleos de poder dentro do Estado Brasileiro.  \n\n  Procurou-se no capitulo II identificar referenciais te\u00f3ricos que pudessem dar uma \n\nexplica\u00e7\u00e3o de conjunto para os fen\u00f4menos sociais de ader\u00eancia ou afastamento, \n\nrespectivamente a vers\u00e3o e a subvers\u00e3o do problema energ\u00e9tico quando se evidenciam fluxos \n\ninternacionais de mat\u00e9ria, energia, fluxos de capital e fluxos de mudan\u00e7as institucionais, ou \n\nmudan\u00e7as estruturais para dar guarida a processos alternantes de acumula\u00e7\u00e3o.  \n\n Procuramos desenvolver contornos necess\u00e1rios para uma an\u00e1lise de como se insere o \n\nEstado como ente que serve ao papel da economia internacionalizada que procura atrav\u00e9s da \n\nconsecu\u00e7\u00e3o de projetos de infraestrutura na \u00e1rea de energia uma situa\u00e7\u00e3o mais oligopolizada e \n\nmonopolizada. Assim conectamos a an\u00e1lise de pap\u00e9is assumidos por um Estado que carrega \n\nconsigo n\u00facleos de poder que servem a interesses predominantemente ligados a uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria presente na sociedade, que \u00e9 o processo de acumula\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do \n\ncapital. Os blocos de poder est\u00e3o em permanente disputa, fra\u00e7\u00f5es de poder lhes s\u00e3o subtra\u00eddas \n\npor um conjunto de direitos estabelecidos e a\u00e7\u00f5es de estruturas administrativas s\u00e3o objeto de \n\ntentativas de reapropria\u00e7\u00e3o. Aqui surgem os obst\u00e1culos ao progresso, desenvolvimento que \n\npropriamente dito trata-se do processo de acumula\u00e7\u00e3o que se v\u00ea com algum grau de incerteza.    \n\n Os autores em quem nos referenciamos percebem a possibilidade de um di\u00e1logo e \n\nmodifica\u00e7\u00e3o da condu\u00e7\u00e3o deste Estado. Ofereceram uma interpreta\u00e7\u00e3o brasileira de como este \n\nEstado pode ser modificado pela a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Um afastamento do Brasil no espa\u00e7o, vagando \n\npelas ondas da interfer\u00eancia internacional, seria a realiza\u00e7\u00e3o de projetos direcionados a \n\nconstruir uma democracia social mais igualit\u00e1ria com maior distribui\u00e7\u00e3o da renda nacional e \n\nconsolida\u00e7\u00e3o dos direitos, mesmo que sua amplia\u00e7\u00e3o em extens\u00e3o se choque com a \n\n\n\n   224 \n\ndemocracia liberal. Isto significaria uma regula\u00e7\u00e3o maior da influ\u00eancia internacional ou nas \n\npalavras de Jos\u00e9 Luis Fiori e Maria da Concei\u00e7\u00e3o Tavares mais Estado e n\u00e3o menos. \n\n N\u00e3o obstante termos identificado a influ\u00eancia internacional em um modelamento de \n\nrela\u00e7\u00f5es societ\u00e1rias influenciadas pela economia globalizada, ainda se fez necess\u00e1rio que \n\ncomplexific\u00e1ssemos a an\u00e1lise, entendendo que simultaneamente ao processo econ\u00f4mico cria-\n\nse a base cultural de legitima\u00e7\u00e3o de alguns processos e velocidades em detrimento de outros. \n\n No capitulo III, procurou-se explicitar formula\u00e7\u00f5es poss\u00edveis para o problema ou \n\nquest\u00e3o energ\u00e9tica. Afloram controv\u00e9rsias e contradi\u00e7\u00f5es de aspecto discursivo quanto \u00e0 \n\nnecessidade de expans\u00e3o da oferta de energia, cerceada algumas vezes, pela preocupa\u00e7\u00e3o \n\nambiental.  A possibilidade de que exista um fetichismo da oferta expansiva da energia e da \n\npr\u00f3pria energia, ao lado das promessas do \u201cmito\u201d do desenvolvimento econ\u00f4mico, como \n\nescreveu Celso Furtado s\u00e3o colocada \u00e0 margem do senso comum ou mesmo ao main stream \n\nda formula\u00e7\u00e3o de problemas e solu\u00e7\u00f5es especialistas. \u00c9 de se esperar que o estranhamento \n\napare\u00e7a e permane\u00e7a quanto mais em um momento em que o Brasil vive um ciclo de \n\ncrescimento econ\u00f4mico que o coloca com certo destaque entre os protagonistas econ\u00f4micos e \n\npol\u00edticos mundiais, quando j\u00e1 era considerado, por outro aspecto, como protagonista da \n\nbiodiversidade, tendo junto a si imensas florestas e rios, mas sob elas, recursos minerais \n\nabundantes. As subvers\u00f5es tomam relevo no campo do ex\u00f3tico, n\u00e3o no campo da democracia. \n\n Surge uma no\u00e7\u00e3o de \u201clicenciamento ambiental real\u201d que \u00e9 caracterizado como entrave \n\nou problema \u00e0 expans\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o \u00e1gil dos empreendimentos na \u00e1rea de energia, \n\nparticularmente os empreendimentos hidrel\u00e9tricos. A an\u00e1lise de documentos do Banco \n\nMundial e algumas declara\u00e7\u00f5es de autoridades oficiais corroboram esta caracteriza\u00e7\u00e3o, que se \n\nrelaciona \u00e0s diferen\u00e7as de velocidades entre as expectativas de empreendedores e as an\u00e1lises \n\nambientais de qualidade necess\u00e1ria a um fen\u00f4meno t\u00e9cnico complexo, como o \u00e9 a altera\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza com a forma\u00e7\u00e3o de uma grande represa por exemplo. \n\n No cap\u00edtulo IV, arriscou-se mais ao tentar identificar agentes e processos da \n\nfetichiza\u00e7\u00e3o mencionada, bem como os \u201cdem\u00f4nios\u201d da problem\u00e1tica. Fazemos aqui men\u00e7\u00e3o a \n\numa frase que se tornou c\u00e9lebre, verbalizada pelo ministro das minas e energia, (for\u00e7as \n\ndemon\u00edacas que puxam o pa\u00eds para baixo) que mesmo no calor de disputas e controv\u00e9rsias \u00e9 \n\nfeliz ao dar cor e drama a posicionamentos pol\u00edticos d\u00edspares quanto ao processo de \n\nlicenciamento ambiental de grandes obras. A identifica\u00e7\u00e3o da subvers\u00e3o, como escolhemos \n\ndizer, com o pensamento n\u00f4made, no geral caminhando \u00e0 parte das raz\u00f5es do estado, revela a \n\nsimultaneidade da tentativa de captura (utilizando os termos de formula\u00e7\u00e3o Deleuziana). \n\n\n\n   225 \n\n Aparecem as limita\u00e7\u00f5es institucionais em dar guarida aos posicionamentos que \n\nchamamos de subvers\u00f5es e surge a seletividade de sua a\u00e7\u00e3o institucional. N\u00e3o obstante, as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es devem seguir as leis e c\u00f3digos institu\u00eddos pela democracia liberal que norteou um \n\nformato de constitui\u00e7\u00e3o em 1988 que, diga-se trouxe avan\u00e7o nos cap\u00edtulos ambiental e de \n\npopula\u00e7\u00f5es tradicionais e ind\u00edgenas. Em contrapartida, no cen\u00e1rio atual a nega\u00e7\u00e3o de direitos \n\nou mudan\u00e7as de leis ganham relevo. De uma forma ou de outra os obst\u00e1culos ou dificuldades \n\nsugerem remodelamentos ou altera\u00e7\u00f5es de c\u00f3digos. Demos destaque ao surgimento de projeto \n\nde lei de cria\u00e7\u00e3o de reservas energ\u00e9ticas nacionais que \u00e9 a contraparte da lei ambiental e de \n\ndireitos de popula\u00e7\u00f5es tradicionais e ind\u00edgenas, que identificamos ser avan\u00e7ada em seus \n\nc\u00f3digos legais e sistemas. Surgem os desdobramentos pr\u00e1ticos poss\u00edveis de fragiliza\u00e7\u00e3o do \n\nlicenciamento ambiental e das institui\u00e7\u00f5es que lhe d\u00e3o amparo ou o auto-licenciamento dos \n\nprojetos, por parte de press\u00e3o institucional e dos proponentes, enquanto a legisla\u00e7\u00e3o, que se \n\ntornou problema, n\u00e3o \u00e9 remodelada. N\u00e3o identificamos uma orquestra\u00e7\u00e3o, mas uma \n\nimposi\u00e7\u00e3o dos choques de velocidades distintas entre a adequada avalia\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nde conseq\u00fc\u00eancias sociais e ambientais dos projetos de grande porte para gera\u00e7\u00e3o de energia e \n\na expectativa veloz de realiza\u00e7\u00e3o dos lucros econ\u00f4micos das empresas e ind\u00fastrias envolvidas. \n\n A legitima\u00e7\u00e3o da velocidade do crescimento e da oferta de energia aparece na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do senso comum e os meios de comunica\u00e7\u00e3o s\u00e3o estruturas que d\u00e3o amparo \u00e0 \n\nobjetiva\u00e7\u00e3o, transformando significados complexos, tais como a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais por v\u00e1rios modos de vida presentes na sociedade, em uma imposi\u00e7\u00e3o natural de \n\nmudan\u00e7a, alinhando-se ao progresso e a modernidade. Assim aparecem posi\u00e7\u00f5es \n\ncontradit\u00f3rias que simultaneamente apresentam a beleza do ser humano aut\u00f3ctone da floresta, \n\no \u00edndio, o ribeirinho, como s\u00edmbolo positivo da sociedade pluralista e em outros momentos \n\naparecem express\u00f5es do tipo: o progresso e o desenvolvimento n\u00e3o podem ser barrados por \n\nalguns poucos \u00edndios que se op\u00f5em a uma hidrel\u00e9trica no rio Xingu. \n\n O reducionismo do elemento problema na formula\u00e7\u00e3o do problema energ\u00e9tico se \n\nbaseia na incorpora\u00e7\u00e3o da ideologia do progresso e do desenvolvimento econ\u00f4mico \n\nformulando como fun\u00e7\u00e3o objetivo, a garantia de suprimento futuro, seguran\u00e7a energ\u00e9tica e \n\nfuga dos riscos de d\u00e9ficit, mas n\u00e3o sendo perme\u00e1vel ao que caracterizamos como as \n\nsubvers\u00f5es, quais sejam a possibilidade de manuten\u00e7\u00e3o dos modos de vida, unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, rios integrais, nas regi\u00f5es aonde se localizam os potencias hidrel\u00e9tricos \n\ninventariados ou potencial de extra\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos. No aspecto dos questionamentos \n\nt\u00e9cnicos, a subvers\u00e3o aparece nas criticas pela diversifica\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica, \n\nremodelamentos da opera\u00e7\u00e3o do sistema el\u00e9trico, aprofundamento da gest\u00e3o da demanda e \n\n\n\n   226 \n\nremodelamento de pol\u00edtica industrial, particularmente no sub-setor da ind\u00fastria energo-\n\nintensiva. \n\n O n\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es amea\u00e7adas n\u00e3o \u00e9 incorporado na formula\u00e7\u00e3o do problema \n\nenerg\u00e9tico, \u00e9 apenas um dado para a disputa econ\u00f4mica e pol\u00edtica e que transforma um \n\nproblema energ\u00e9tico (como fazer, para quem, com que magnitude) em um problema de matiz \n\necon\u00f4mico e de acumula\u00e7\u00e3o (deve ser feito, atrai investimentos, estimula vantagens \n\ncomparativas, posteriormente se transmuta em benef\u00edcio coletivo ampliado). \n\n A interpela\u00e7\u00e3o aparece diante da subvers\u00e3o atrav\u00e9s da institucionalidade, atrav\u00e9s da \n\npergunta sobre alternativas, dentro de um mesmo repert\u00f3rio de possibilidades que atendam a \n\nformula\u00e7\u00e3o original e na equipara\u00e7\u00e3o da formula\u00e7\u00e3o e pensamento cr\u00edtico como repert\u00f3rio de \n\nsolu\u00e7\u00f5es inveross\u00edmeis, ex\u00f3ticas ou atrasadas. Novamente, existe uma organiza\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \n\nna sociedade que entende o processo de acumula\u00e7\u00e3o como priorit\u00e1rio. As estruturas \n\ninstitucionais s\u00e3o permeadas por essa estrutura\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria.  \n\n O retrato de \u00e9poca que procuramos apontar parece mostrar que n\u00e3o se resolveu, \n\ndigamos uma quest\u00e3o nacional, que englobe a exist\u00eancias multi-\u00e9tnica, multi-cultural e plural \n\nnos dom\u00ednios dos v\u00e1rios ecossistemas existentes. O debate recente sobre modifica\u00e7\u00f5es no \n\nc\u00f3digo florestal exibiu vis\u00f5es superadas do tipo homem x natureza, que predominaram nas \n\nprimeiras vota\u00e7\u00f5es no parlamento e politicamente se resolveram naquele espa\u00e7o sem \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o da comunidade cient\u00edfica e dos grupos ambientalistas que tinham \n\nformula\u00e7\u00f5es sobre o tema. Resolveram-se, n\u00e3o lan\u00e7ando m\u00e3o da pluralidade necess\u00e1ria que \n\numa vis\u00e3o mais ampla do processo pol\u00edtico pudesse permitir, mas sim de regula\u00e7\u00f5es parciais e \n\nimediatas. O acompanhamento recente de processos de licenciamento ambiental de v\u00e1rias \n\nhidrel\u00e9tricas evidencia que a fragilidade nestes processos tem sido v\u00edtima das regula\u00e7\u00f5es \n\nparciais que buscam maior agilidade no processo.   \n\n O envolvimento com o debate mais amplo sobre a necessidade social por energia e \n\numa tentativa de interpreta\u00e7\u00e3o sob o vi\u00e9s das popula\u00e7\u00f5es amea\u00e7adas e atingidas por obras de \n\ninfraestrutura energ\u00e9tica permite a abertura para novos problemas. E poss\u00edvel a incorpora\u00e7\u00e3o \n\ndo n\u00e3o ou do pensamento cr\u00edtico na formula\u00e7\u00e3o dos problemas energ\u00e9ticos? Ao observarmos \n\no distanciamento do car\u00e1ter \u201cenerg\u00e9tico\u201d e do car\u00e1ter \u201cbrasileiro\u201d do problema nos deparamos \n\ncom dificuldades anal\u00edticas adicionais.  \n\n A leitura dos planos oficiais de energia apontam para taxas de expans\u00e3o sempre \n\ncrescentes na capacidade instalada das ind\u00fastrias, em particular sempre lan\u00e7amos os olhos \n\npara o aumento da produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria eletro intensiva, ao passo que j\u00e1 se fala sobre uma \n\nposs\u00edvel estabiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o brasileira nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, existe um programa de \n\n\n\n   227 \n\nuniversaliza\u00e7\u00e3o do acesso a energia el\u00e9trica que supera n\u00fameros de conex\u00f5es a 98% da \n\npopula\u00e7\u00e3o, existe um sistema interligado el\u00e9trico nacional que tamb\u00e9m vem se expandindo, a \n\nponto de podemos dizer que o pa\u00eds est\u00e1 praticamente eletrificado. N\u00e3o obstante este cen\u00e1rio \n\nde conex\u00e3o e capacidades instaladas para gera\u00e7\u00e3o de energia, o porvir sempre \u00e9 a amplia\u00e7\u00e3o \n\ndo cen\u00e1rio presente. Estabilidade e melhorias na qualidade da energia e efici\u00eancia n\u00e3o s\u00e3o \n\ncap\u00edtulos presentes no repert\u00f3rio de a\u00e7\u00f5es. A efici\u00eancia dos processos produtivos pode ser um \n\nefeito bumerangue, pois estabelecidas otimiza\u00e7\u00f5es nos processos produtivos, alimenta-se a \n\npossibilidade de se dispor de mais insumo (mais energia ou mais combust\u00edvel para aumentar a \n\nprodu\u00e7\u00e3o). Em cada um dos documentos oficiais se fala tamb\u00e9m da preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\nsustentabilidade e busca-se o \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d, termo que em geral se apega ao \n\ntexto do relat\u00f3rio Brundtland (1987) (satisfazer as necessidades das popula\u00e7\u00f5es atuais, sem \n\ncomprometer a capacidade das gera\u00e7\u00f5es futuras satisfazerem as suas pr\u00f3prias necessidades). \n\nAssim a pesquisa e estudos de doutorado procuraram  absorver  v\u00e1rios posicionamentos  sobre \n\na constru\u00e7\u00e3o social pela necessidade por energia. Lan\u00e7ou m\u00e3o da leitura de textos  de \u00e9poca e \n\ntextos retrospectivos sobre o  processo de eletrifica\u00e7\u00e3o dos grande centros urbanos do Brasil, \n\nemparticular o Estado de S\u00e3o Paulo no inicio dos anos 1900 em que as cidades se deparavam  \n\ncom o aumento da demanda por servi\u00e7os p\u00fablicos, em um processo de urbaniza\u00e7ao. O capital \n\nestrangeiro, atrav\u00e9s  da concess\u00e3o de sevi\u00e7os p\u00fablicos a empresas estrangeiras no Brasil, \n\nidentificou a oportunidade de aplicar capital no setor de servi\u00e7os p\u00fablicos. A empresa \n\ntransnacional se torna empresa pol\u00edtica ao ocupar e influenciar espa\u00e7os dentro de governos. O \n\nolhar sobre per\u00edodo hist\u00f3rico de maior dura\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apenas aquele restrito aos planos \n\ndecenais,  permite a identifica\u00e7\u00e3o de similaridades de trajet\u00f3rias do passado com os \n\ndesdobramentos contempor\u00e2neos e fundamentos comuns, a mencionar a permanente \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e disponibiliza\u00e7\u00e3o de vantagens comparativas nacionais para uma inser\u00e7\u00e3o \n\ninternacional com pouco grau de autonomia:   inser\u00e7\u00e3o  que encontra na utiliza\u00e7\u00e3o e \n\napropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, elevada disponibilidade instalada e potencial de obten\u00e7\u00e3o \n\nde combustiveis e eletricidade, avan\u00e7ando para a  fronteira Amaz\u00f4nica, onde a ind\u00fastria de \n\nminera\u00e7\u00e3o e a ind\u00fastria de aluminio j\u00e1 dispo\u00eam de eletricidade barata. As necessidades por \n\nmudan\u00e7as instiucionais mudam de forma, mas o grau de infu\u00eancia sobre elas se mant\u00e9m. Esta \n\nfoi a necessidade de lan\u00e7ar m\u00e3o de uma intrpreta\u00e7\u00e3o mais de conjunto sobre o processo de \n\nacumula\u00e7ao e suas estruturas sociais necess\u00e1rias. Diante da complexidade do tema, que  em \n\nnossa discuss\u00e3o passava do car\u00e1ter mais geral de formula\u00e7\u00e3o de necessidades por energia aos \n\ndetalhes observ\u00e1veis da din\u00e2mica da resposta institucional imposta, o desafio maior \u00e9 se \n\naproximar do contexto vivido por popula\u00e7\u00f5es amea\u00e7adas e identificar processos mais amplos \n\n\n\n   228 \n\ne de conjunto que procuram se legitimar, apesar do poder de Estado ignorar a complexidade \n\ndessas popula\u00e7\u00f5es, ou em assumi-la, mas continuar ignorando para efeitos pr\u00e1ticos, atrav\u00e9s do \n\nargumento de que se refere a pequenas parcelas da popula\u00e7\u00e3o. \n\n  A maior dificuldade, no entanto, \u00e9 produzir um texto com qualidade  para identificar \n\ntantas vers\u00f5es e subvers\u00f5es e para  estimular pesquisas futuras em mais variadas frentes  na \n\n\u00e1rea de energia, sociedade e ambiente. Na verdade  a busca da pesquisa \u00e9 por um debate mais \n\nplural em que se reconhe\u00e7am os limites materiais daquilo que se prop\u00f5es no longo prazo. Os \n\nlimites das chamadas conquistas constitucionais  que tiveram um coroamento nos capitulos \n\nambiental, ind\u00edgena e de popula\u00e7\u00f5es tradicionais parecerem fragilizar-se tanto quanto a \n\ndemocracia liberal de tipo ocidental que vivemos. H\u00e1 mostras de que boas leis  ambientais e \n\nde prote\u00e7\u00e3o de popual\u00e7\u00f5es tradicionais e reserva naturais se tornam insuport\u00e1veis e podem dar \n\nlugar a outras leis mais pr\u00f3ximas de crit\u00e9rios de seguran\u00e7a energ\u00e9tica, reservas energ\u00e9ticas e \n\ncorredores de desenvolvimento. \u00c9 um desdobramento da realidade em curso, as popula\u00e7\u00f5es \n\namea\u00e7adas sabem disso, tanto \u00e9 que as  grandes obras se fazem acompanhar pelo \n\nengordamento das espinhas de peixe339. As novas ferramentas de observa\u00e7\u00e3o por sat\u00e9lite \n\nmostram o avan\u00e7o do desmatamento e a correla\u00e7\u00e3o entre  o avan\u00e7o da fronteira energ\u00e9tica \n\npara regi\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o. \n\n  O conflito entre sociedade e Estado sempre exibiu tensionamentos, apesar de ambos \n\nestarem circunscritos a uma realidade \u00fanica. O debate e pol\u00edticas p\u00fablicas devem fazer justi\u00e7a \n\nao qualificativo a elas agregado, e a justi\u00e7a deve ser algo tang\u00edvel no sentido de que as cargas \n\ndesiguais sobre consequencias ambientais e sociais de qualquer empreendimento sobre \n\npopula\u00e7\u00f5es, fa\u00e7am parte de uma discuss\u00e3o da totalidade \u00e9tica que  incorpore a subvers\u00e3o e \n\nn\u00e3o destitua sua fala, proposi\u00e7\u00f5es e modos de viver. \n\n  \n\n                                                 \n339 Espinhas de peixe s\u00e3o as sucessivas amplia\u00e7\u00f5es das estradas vicinais que acompanham as estradas principais \nno meio da floresta. Com a passar do tempo, este n\u00famero de travess\u00f5es e travessas aumentam em n\u00famero, \ncomprimento e largura. A vista a\u00e9rea e por imagens de sat\u00e9lite revela a semelhan\u00e7a destes tra\u00e7ados com espinhas \nde peixe, pois  os travess\u00f5es s\u00e3o normalmente perpendiculares  \u00e0 estrada principal e contrastam com o entorno \npelo desmatamento provocado para formar o arruamento, as moradias e ocupa\u00e7\u00f5es do solo ao longo dos \ntra\u00e7ados. \n\n\n\n   229 \n\nREFER\u00caNCIAS \n \n \nAB\u00b4SABER. A . A Amaz\u00f4nia do discurso \u00e0 pr\u00e1xis. S\u00e3o Paulo, Edusp, 1996 \n \nACUERDO BRASIL - PERU. Acuerdo entre el Gobierno de la  Rep\u00fablica Fedrativa del Brasil y \nel Gobierno de la Republica del Peru para el Suministro de Eletricidad al Peru y exportaci\u00f3n de \nExcedentes al Brasil. Minist\u00e9rio de Energia y Minas  de Per\u00fa. 16/06/2010 \n Dispon\u00edvel em http://www.minem.gob.pe/minem/archivos/file/Electricidad/Acuerdo%20Peru-\nBrasil%203%20may%202010.pdf \n \nACSELRAD, H; HERCULANO, S; P\u00c1DUA, J.A; Justi\u00e7a Ambiental e cidadania. RJ-Relume \nDumar\u00e1: Funda\u00e7\u00e3o Ford, 2004. \n \nAGAMBEN, Giorgio. Estado de Exce\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Boitempo Editorial, 2004. \n \nAMAZONWATCH. Mega-Projetos em Surgimento.  Vol. 2 Junho 2001. Dispon\u00edvel em \nwww.amazonwatch.org/amazon/BR/urucu/reports/BR_urucu_010601_port.pdf \nANEEL. AG\u00caNCIA NACIONAL DE ENERGIA EL\u00c9TRICA.  Despacho n\u00ba 1.887, de 22 de maio de \n2009. \n \nARENDT, Hanna. A Condi\u00e7\u00e3o Humana. Forense-Universit\u00e1ria e Salamandra, Rio de Janeiro - S\u00e3o \nPaulo Edusp, 1981. \n \nARENDT, Hannah. Sobre a viol\u00eancia Rio de Janeiro, RJ, 1994. \n \nARENDT, Hannah. Trabalho, obra, a\u00e7\u00e3o Cadernos de \u00c9tica e Filosofia Pol\u00edtica 7, 2/2005, p. 175-\n201. Tradu\u00e7\u00e3o de Adriano Correia Revis\u00e3o de Theresa Calvet de Magalh\u00e3es. \n \nAYALA, Francisco. El progreso biol\u00f3gico  in MARTINEZ, S &amp; BARAHONA, A.  Historia y \nexplicaci\u00f3n en biolog\u00eda. M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 1998. \n \nBANCO MUNDIAL Licenciamento Ambiental de Empreendimentos Hidrel\u00e9tricos no Brasil: \nUma Contribui\u00e7\u00e3o para o Debate.Relat\u00f3rio N\u00ba. 40995-BR (Em Tr\u00eas Volumes) Volume I: Relat\u00f3rio \nS\u00edntese 28 de Mar\u00e7o de 2008. \n \nBARAN, Paul A.; SWEEZY, Paul. Monopoly Capital: An Essay on the American \nEconomic and Social Order. New York: Monthly Review Press, 1966. \n \nBARBOSA, Wilson do Nascimento. Relembrando a Forma\u00e7\u00e3o da Cepal. PESQUISA &amp; DEBATE, \nSP, volume 15, n. 2(26), pp. 176-199, 2004. \n \nBARBOSA, Wilson do Nascimento O Problema da Metodologia na Pr\u00e1tica da Pesquisa Social. \nPalestra (vers\u00e3o atualizada) Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Departamento de Hist\u00f3ria \u2013 FFLCH-USP \n30/04/1992 (MIMEO). Dispon\u00edvel em www.dnbwilson.com.br, acesso em 12-03-2008. \n \nBASSALA, George.The evolution of Technology. New York, Cambridge 1988. \n \nBAUDRILLARD, Jean. A Transpar\u00eancia do Mal. Ensaio sobre os fen\u00f4menos extremos. \nCampinas, SP: Papirus Editora, 1990. \n \nBEIGUELMAN, Giselle; FARIA, Nivia. A Empresa Pol\u00edtica. Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico/Eletropaulo, \nHist\u00f3ria &amp; Energia.  no.1, 1986 \n \n\n\n\n   230 \n\n \nBERGER, Peter L.; LUCKMANN, Thomas. A constru\u00e7\u00e3o social da realidade: Tratado de \nsociologia do conhecimento. 1985, Petr\u00f3polis -  RJ, Ed. Vozes. 25a edi\u00e7\u00e3o, 2005. \n \nBERMANN, C\u00e9lio. Os limites dos aproveitamentos energ\u00e9ticos para fins el\u00e9tricos: uma an\u00e1lise \npol\u00edtica da quest\u00e3o energ\u00e9tica e de suas repercuss\u00f5es s\u00f3cio-ambientais no Brasil. Tese de \ndoutoramento FEM/UNICAMP, novembro 1991. \n \nBERMANN, C\u00e9lio.  Estrat\u00e9gias Industriais e Energ\u00e9ticas no Primeiro Mundo: o alum\u00ednio no \nJap\u00e3o, Canad\u00e1 e estados Unidos.  Anais do II Congresso Brasileiro de Planejamento Energ\u00e9tico \u2013 \nUNICAMP, 12 a 14 de dezembro de 1991. PP 143 - 154 \n \nBERMANN, C. Energia no Brasil: Para qu\u00ea? Para quem? Crise e Alternativas para um pa\u00eds \nsustent\u00e1vel. FASE-RJ, Editora da Livraria da F\u00edsica, S.P, 2001. \n \nBERMANN, C. Exportando a Nossa Natureza - Produtos intensivos em energia: implica\u00e7\u00f5es \nsociais e ambientais. 1. ed. Rio de Janeiro: FASE, 2004. v. 1. 70 p.  \n \nBERMANN, C\u00e9lio.  Energy-Intensive Production:Social, Environmental and Economical \nConsequences in REGITANO d\u2019ARCE et al. Agroenergy and Sustainability . S\u00e3o Paulo. Editora da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 2010. \n \nBIELSCHOWSKY, R. Energia el\u00e9trica no Brasil, 1993-97: investimentos deprimidos numa \ntransi\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica. Bras\u00edlia, DF: Cepal, 1997. Mimeografado. \n \nBIBLIOTECA NACIONAL Revista de Hist\u00f3ria.  Dossi\u00ea- Marechal Rondon: O descobridor de um \noutro Brasil. No 11, Agosto de 2006. \n \nBOBBIO, Norberto. O futuro da Democracia; uma defesa das regras do jogo. Ed. Paz e Terra, RJ, \n1986. \n \nBOBBIO, Norberto. Dicion\u00e1rio de Pol\u00edtica. 5a Edi\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: Ed Universidade de Bras\u00edlia. S\u00e3o \nPaulo: Imprensa Oficial do Estado de S\u00e3o Paulo, 2000. \n \nBOURDIEU, Pierre. O poder simb\u00f3lico.Trad. Fernando Tomaz. 2\u00aa ed. Rio de Janeiro: Bertrand \nBrasil, 1998. \n \nBRANCO, Catullo Energia el\u00e9trica e capital estrangeiro no Brasil. S\u00e3o Paulo, SP. Editora Alfa-\n\u00d4mega, 1975. \n \nBRANCO,  Catullo. Conversa  entre amigos. Pref\u00e1cio de Zillah M. Branco. S\u00e3o Paulo: \nin\u00e9dito, 1989. Cedem \u2013 UNESP. \n \nBRANCO, Catullo; BEIGUELMAN, Paula. Enchentes em S\u00e3o Paulo. Hist\u00f3ria &amp; Energia, 5: \nRios/Reservat\u00f3rios/Enchentes. S\u00e3o Paulo: Eletropaulo: Departamento de Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico. PP 46-\n63. \n \nBRAND\u00c3O, Carlos. Acumula\u00e7\u00e3o Primitiva Permanente e Desenvolvimento Capitalista no Brasil \nContempor\u00e2neo in ALMEIDA et alli. Capitalismo Globalizado e recursos territoriais. V\u00e1rios autores \nEd lamparina Rio de Janeiro, 2010. \n \n \nBRASIL Decreto No 3.371, de 24 de Fevereiro de 2000. Institui, no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio de Minas \ne Energia, o Programa Priorit\u00e1rio de Termeletricidade, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\n\n\n   231 \n\n \nBRASIL. Decreto No 5.051,. 19 de Abril de 2004. Promulga a Conven\u00e7\u00e3o no 169 da Organiza o \nInternacional do Trabalho - OIT sobre Povos Ind\u00edgenas e Tribais. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o \n20/04/2004 \n \nBRASIL Decreto No 6.040, de 7 de Fevereiro de 2007. Institui a Pol\u00edtica Nacional de \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel dos Povos e Comunidades Tradicionais. \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio de Minas e Energia. Plano Nacional de Energia 2030 / Minist\u00e9rio de Minas e \nEnergia; colabora\u00e7\u00e3o Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica .  Bras\u00edlia: MME : EPE, 2007b \n \nBRASL. PAC - PROGRAMA DE ACELERA\u00c7\u00c3O DO CRESCIMENTO, 2007 \u2013 2010, dispon\u00edvel \nem http://www.brasil.gov.br/pac/o-pac/investimentos-em-infraestrutura-para-o-desenvolvimento-\neconomico-e-social  .  Acesso em outubro de 2010. \n \nBRASIL. Lei de Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L6938.htm. acesso em 01/01/2011 considerados \nestrat\u00e9gicos e d\u00e1 outras provid\u00eancias. 2009 \n \nBRASIL. PROCURADORIA GERAL DA REP\u00daBLICA \u2013 PGR.  Audi\u00eancia P\u00fablica - Plano Decenal \nde Expans\u00e3o de Energia \u2013 PDE (2008- 2007).   Degrava\u00e7\u00e3o.  (Transcri\u00e7\u00e3o Ipsis Verbis, 108 p\u00e1gs.) \nBras\u00edlia,DF. 18/02/2009 \n \nBRASIL. Senado Federal. PROJETO DE LEI DO SENADO (SUBSTITUTIVO) N\u00ba 179, de 2009. \nDisciplina o licenciamento ambiental de aproveitamentos de potenciais hidr\u00e1ulicos. \n \nBRASIL. Senado Federal. Parecer da comiss\u00e3o de Servi\u00e7os de sobre o Projeto de Lei do Senado \n(PLS) n\u00ba 179, de 2009, que disciplina o licenciamento ambiental de aproveitamentos de potenciais \nhidr\u00e1ulicos considerados estrat\u00e9gicos e d\u00e1 outras provid\u00eancias. RELATOR: Senador GILBERTO \nGOELLNER, 2009. \n \nBRASIL . Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. RESOLU\u00c7\u00c3O/conama/N.\u00ba 009, de 03 de dezembro de \n1987. Publicada no D.O.U, de 05/07/90, na Se\u00e7\u00e3o I, P\u00e1g. 12.945 Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/res/res87/res0987.html . \n \nBRASIL, Minist\u00e9rio de Minas e Energia, Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica Plano Decenal de \nExpans\u00e3o de Energia 2008/2017 / Minist\u00e9rio de Minas e Energia. Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica. \n(2 v ). Rio de Janeiro: EPE, 2009. \n \nBRASIL C\u00e2mara dos Deputados. Parecer do relator deputado federal Aldo Rebelo (PCdoB-SP) ao \nProjeto de Lei n\u00ba 1876/99 e apensados. 08 de junho de 2010. \n\n \nBRASIL MEDIDA PROVIS\u00d3RIA N\u00ba 542, DE 12 DE AGOSTO DE 2011 Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o \n15/08/2011 - Disp\u00f5e sobre altera\u00e7\u00f5es nos limites do Parque Nacional Amaz\u00f4nia, do Parque \nNacional dos Campos Amaz\u00f4nicos, do Parque Nacional da Mapinguari e d\u00e1 outras provid\u00eancias.  \n \nBRASIL. Agencia Nacional de Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis. Anu\u00e1rio Estat\u00edstico \nBrasileiro 2011. Bras\u00edlia: DF, 2011. \n \nBRAVERMAN,  Harry.  Labor and Monopoly Capital \u2013 The Degradation of Work in the \nTwntieth Century. New York: Monthly Review press, 1974. \n \n \nBRESSER-PEREIRA, Luiz Carlos. Desenvolvimento e Crise no Brasil. Hist\u00f3ria, Economia e \nPol\u00edtica de Get\u00falio Vargas a Lula.. 5\u00aa edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, SP - Ed 34 (2003) \n\n\n\n   232 \n\n \nBRODER, Albert. Os Bancos e o Desenvolvimento da Ind\u00fastria de Energia El\u00e9trica Europ\u00e9ia. In \nAnais do I Semin\u00e1rio Nacional de Hist\u00f3ria e Energia, S\u00e3o Paulo: Eletropaulo, 1986, v.2. p.110. \n \nBUARQUE, Cristovam. O fetichismo da energia. Reflex\u00f5es sobre o chamado problema energ\u00e9tico \nbrasileiro e o papel dos economistas na sua solu\u00e7\u00e3o. Revista Pernambucana de Desenvolvimento, \nRecife 9(1) pp. 13-47, 1982. \n \nCAMARGO Jos\u00e9 Carlos G.; LIMA,  Fabr\u00edcio F. de O Positivismo e a Geografia em Rondon. \nRevista Estudos Geogr\u00e1ficos \u2013 UNESP, Rio Claro, SP. Jan-jun,  2005. \n \n\nCARNEIRO, Robert. L. A Reappraisal of the roles of technology and organization in the origin of \ncivilization. American Antiquity Vol. 39, No. 2 (Apr., 1974), pp. 179-186. Publica\u00e7ao da Society for \nAmerican Archaeology. \n\n \nCARONE Edgard. A segunda Rep\u00fablica (1930-1937). 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o DIFEL \u2013 RJ \u2013 Rio de Janeiro, \nCole\u00e7\u00e3o Corpo e Alma do Brasil 1978.   \n \nCARONE Edgard. A terceira Rep\u00fablica (1937-19450). 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o DIFEL \u2013 RJ \u2013 Rio de Janeiro, \nCole\u00e7\u00e3o Corpo e Alma do Brasil 1982.   \n \nCARTA DA AMAZ\u00d4NIA. Documento final do 1\u00ba ciclo de debates sobre hidrel\u00e9tricas na Amaz\u00f4nia. \nBel\u00e9m de 29 de Agosto a 1\u00ba de setembro de 1988 (mimeo). \n \nCARTOGRAFIA SOCIAL DA AMAZ\u00d4NIA, Informativo 1. obtido no II ECSB, I ECSR, Salvador, \nnovembro de 2007-11-28. Fontes secund\u00e1rias, not\u00edcias sobre o \u201cComplexo Madeira\u201d: imprensa \nperi\u00f3dica e local . Per\u00edodo 2005 a 2007-11-28. \n \nCARVALHO, J. F. Combust\u00edveis F\u00f3sseis e insustentabilidade. Ci\u00eancia e Cultura v.60, n.3 S\u00e3o \nPaulo, set. 2008.  \n \nCARVALHO, J. F. O atual modelo energ\u00e9tico brasileiro \u00e9 insustent\u00e1vel.  Revista norte Ci\u00eancia, \nAcademia paraense de Ci\u00eancias, \u2022Volume 1, N\u00famero 1, p.46-52, 2010. \n \nCASTRO. A. Barros. A Pol\u00edtica Energ\u00e9tica em Quest\u00e3o. In TAVARES, Maria. C. ;  DAVID, M,D. \nA Economia Pol\u00edtica da Crise.  5\u00aa Edi\u00e7\u00e3o Ed. Vozes e Ed. Achiam\u00e9. Rio de janeiro 1984. \n \nCASTRO, E. Viveiros. Encontros. Organiza\u00e7\u00e3o Renato Sztutman. Rio de Janeiro: Beco do Azougue, \n2008. \n \nCASTRO, Nivalde Jos\u00e9 de, BRAND\u00c3O Roberto, DANTAS Guilherme de A. A Competitividade da \nBioeletricidade e a Metodologia dos Leil\u00f5es. GESEL \u2013 Grupo de Estudos do Setor El\u00e9trico Energia \nNova. Rio de Janeiro, Agosto de 2009. \n \n\nCENTRO DE MEM\u00d3RIA DA ELETRICIDADE NO BRASIL. A vida cotidiana no Brasil \nmoderno: a energia el\u00e9trica e a sociedade brasileira (1880-1930). Rio de Janeiro, Centro de \nMem\u00f3ria da Eletricidade no Brasil, 2001. \n \nCHAUI, Marilena. Brasil. Mito fundador e sociedade autorit\u00e1ria. Editora Funda\u00e7\u00e3o Perseu \nAbramo. S\u00e3o Paulo, SP: 2000. \n \nCNEC. Plano Diretor para prote\u00e7\u00e3o e melhoria do meio ambiente nas obras do Plano 2010. \nInforma\u00e7\u00f5es sobre a UHE Karara\u00f4. Fotocopiado. Fevereiro de 1987. \n \n\n\n\n   233 \n\nCNEC. Cons\u00f3rcio Nacional de Engenheiros Consultores. Plano Diretor para prote\u00e7\u00e3o e melhoria \ndo meio ambiente nas obras do Plano 2010. Informa\u00e7\u00f5es sobre a UHE Karara\u00f4. Fotocopiado. \nFevereiro de 1987. \n \nCOHEN, J.L . ARATO, A. Sociedad Civil y Teor\u00eda Pol\u00edtica.  1\u00aa Ed. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, \nM\u00e9xico - D.F, 2000. \n \nCONTI, Laura.  Ecologia. Capital, trabalho e ambiente. Ed. Hucitec. S\u00e3o Paulo, 1996. \n \nCORREIO BRAZILIENSE . Energia: Cerca de 40 milh\u00f5es de nordestinos pagam pela inefici\u00eancia \nde, 04 de fevereiro de 2011. \n \nCOUTO, F. Governo inicia estudos para agilizar processo de licenciamento ambiental. Ag\u00eancia \nCanal Energia, Meio Ambiente, M\u00eddia Online, 25/09/2008 \n \nCOUTO e SILVA, GOLBERY. 1967. Conjuntura Pol\u00edtica Nacional: o Poder Executivo &amp; \nGeopol\u00edtica do Brasil. Editora Jos\u00e9 Olympio. Rio de Janeiro, 1981. \n \nCUNHA, Manuela C., ALMEIDA, Mauro W.B. Popula\u00e7\u00f5es tradicionais e conserva\u00e7\u00e3o ambiental, \npp 184- 193 do livro CAPOBIANCO, J.P  et alli (orgs) \u201cBiodiversidade na Amaz\u00f4nia Brasileira\u201d, S\u00e3o \nPaulo: ISA, Esta\u00e7\u00e3o Liberdade, 2001. \n \nDAIN, S. Empresa Estatal e Capitalismo Contempor\u00e2neo. Uma an\u00e1lise comparada. Instituto de \nEconomia. Universidade Estadual de Campinas, 1980. \n \nDAVALOS, V. E. O. Ra\u00edzes socioeconomicas da integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica na Am\u00e9rica do Sul: an\u00e1lise dos \nprojetos Itaipu, Gasbol e Gasandes. Tese de Doutorado (Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Energia) \u2013 \nEP / FEA / IEE / IF da Universidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 2009. \n \nDELEUZE, G. &amp; GUATTARI, F.. Mil Plat\u00f4s - v. 5 Capitalismo e Esquizofrenia.S\u00e3o Paulo: Editora 34 \nLetras. 1997. Tradu\u00e7\u00e3o Peter P\u00e1l Pebart e Janice Caiafa. \n \nDHESCA. Viola\u00e7\u00f5es de Direitos Humanos nas Hidrel\u00e9tricas do Rio Madeira. Relat\u00f3rio Preliminar \nde Miss\u00e3o de Monitoramento. Relatoria Nacional para o Direito Humano ao Meio Ambiente. \nPlataforma Dhesca Brasil. Relatores: Jos\u00e9 Guilherme Carvalho Zagallo e Marijane Vieira \nLisboa,Curitiba, PR, Abril de 2011. \n \nDRAIBE, S\u00f4nia. Rumos e metamorfoses: um estudo sobre a constitui\u00e7\u00e3o do Estado e as \nalternativas da industrializa\u00e7\u00e3o 1930-1960. Rio de Janeiro: Ed. Paz e Terra, 1985. Cole\u00e7\u00e3o Estudos \nbrasileiros; Vol. 84. \n \nEATON, John. Manual de Economia Pol\u00edtica. Zahar Edotores: Rio de Janeiro, 1963. \n \nELETROBRAS. Encarte sobre Usinas Plataforma. 2009. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.eletrobras.com/ELB/main.asp?View=%7BC8B9793F-87DD-4379-A32B-\n7667D6B2C7BA%7D&amp;Team=&amp;params=itemID=%7BB694E78A-85E7-428A-A937-\nBDBDC0C3F391%7D;&amp;UIPartUID=%7B9E178D3B-9E55-414B-A540-EB790C1DF788%7D \nacesso em  10/04/2011. \n \nELETRONORTE. Complexo Hidrel\u00e9trico Belo Monte: Estudo de Impacto Ambiental- EIA. \nVers\u00e3oPreliminar. Bras\u00edlia, DF: Centrais El\u00e9tricas do Norte do Brasil (ELETRONORTE), 6 vols, \n2002. \n \nENGELS, F. O funeral de Karl Marx. In: FROMM, E. O conceito marxista do homem. 8.ed. Trad. \nOctavio Alves Velho. Rio de Janeiro: Zahar, p. 220-222, 1989. \n\n\n\n   234 \n\n \nEPE. Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica. Brasil. Projeto da Usina de Belo Monte \u2013 Fatos e Dados. \nFevereiro de 2011. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.epe.gov.br/leiloes/Paginas/Leil%C3%A3o%20UHE%20Belo%20Monte/EPEdisponibiliza\nFatoseDadosePerguntasFrequentessobreBeloMonte.aspx .Acesso em 27/02/2011. \n \nEPE. Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica. Brasil. Projeto da Usina de Belo Monte \u2013 Perguntas \nFrequentes. Fevereiro de 2011. Dispon\u00edvel em  \nhttp://www.epe.gov.br/leiloes/Paginas/Leil%C3%A3o%20UHE%20Belo%20Monte/EPEdisponibiliza\nFatoseDadosePerguntasFrequentessobreBeloMonte.aspx, Acesso em 27/02/2011. \n \nFBOMS . Nota da Coordena\u00e7\u00e3o do FBOMS sobre a licen\u00e7a das hidrel\u00e9tricas no Rio Madeira. 23-\n07-2007. Dispon\u00edvel em www.rejuma.org.br ,  acesso em 09 -09-2007. \n \nFEARNSIDE, Philip M. O Novo EIA-RIMA da Hidrel\u00e9trica de Belo Monte: Justificativas Goela \nAbaixo, 2009 in MAGALH\u00c3ES, S. e HERNANDEZ, F. (orgs). 2009. PAINEL DE \nESPECIALISTAS An\u00e1lise Cr\u00edtica do Estudo de Impacto Ambiental do Aproveitamento Hidrel\u00e9trico \nde Belo Monte. Pp 108-177. \n \nFOUCAULT, Michel. A ordem do discurso. S\u00e3o Paulo; Edi\u00e7\u00f5es Loyola, 2002. \n \nFIORI, J. L. Em Buscado Dissenso Perdido - Ensaios Cr\u00edticos sobre a festejada Crise do Estado. \nRio de Janeiro: Insight, 1995, 245 pp.  \n \nFIORI, J.L. Globaliza\u00e7\u00e3o, Hegemonia e Imp\u00e9rio.   In Poder e Dinheiro: uma economia pol\u00edtica da \nglobaliza\u00e7\u00e3o TAVARES, M.C; FIORI, J.L. 5a edi\u00e7\u00e3o. Editora Vozes. Petr\u00f3polis, RJ 1997. \n \nFIORI, J. L. Brasil no Espa\u00e7o. Petr\u00f3polis, RJ: Ed. Vozes, 2001 \n \nFIORI, J.L. O perigo da utopia. Artigo publicado no jornal Valor Econ\u00f4mico, 12 de agosto de 2009. \n \nFRAGA, Paulo Denisar Vasconcelos. A teoria das necessidades em Marx: da dial\u00e9tica do \nreconhecimento \u00e0 anal\u00edtica do ser social. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual de \nCampinas, Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas. Campinas, SP,  2006. \n \nFREDERIK, Howard. Comunicaci\u00f3n y derechos humanos: el nexo \u00e9tico latinoamericano in \nPERUZZO, Cicilia m. Krohling; KUNCH, Margarida. M.K. \u201cTransforma\u00e7\u00f5es da Comunica\u00e7\u00e3o: \u00e9tica \ne t\u00e9cnicas\u201d 1995 \u2013 Vit\u00f3ria, ES. Editora Funda\u00e7\u00e3o Ceciliano Abel de Almeida/UFES PP. 55-66. \n \nFREITAS FILHO, Almir Pita. Pot\u00eancia e ind\u00fastria: 1850-1950: uma contribui\u00e7\u00e3o ao estudo da \nind\u00fastria no Brasil sob a \u00f3tica da for\u00e7a motriz. S\u00e3o Paulo: Tese de Doutorado. FFLCH \u2013 USP, \n1999. \n \nFURNAS . Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o RF 01/2010 - Processo ANEEL n\u00b0 8500.006877/200946.    \n \nFURTADO, Andr\u00e9. Pol\u00edtica Energ\u00e9tica no Brasil: 1974 -1984. Anais  do 1\u00ba  Semin\u00e1rio nacional de \nHist\u00f3ria e energia V.2 . Eletropaulo. Departamento de Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico. S\u00e3o Paulo, SP outubro de \n1986. \n \nFURTADO, Celso.  O mito do Desenvolvimento Econ\u00f4mico.  Ed. Paz e Terra: Rio de Janeiro, 1974. \n  \nFURNAS CENTRAIS EL\u00c9TRICAS. Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o RF-FURNAS-01/2010-SFE I. 2010. \n \nGARZON, L. F. Novoa.  O \"Eldorado\" hidrel\u00e9trico na Amaz\u00f4nia: desfigura\u00e7\u00e3o e \ndesapossamento. Artigo. Correio da Cidadania, 23/01/2010 \n\n\n\n   235 \n\n \nGARZON, L.F. Novoa. A Instala\u00e7\u00e3o das UHEs de Santo Ant\u00f4nio e Jirau e a desestrutura\u00e7\u00e3o das \ncomunidades ribeirinhas urbanas e rurais no Munic\u00edpio de Porto Velho.  Anais do III encontro \nCi\u00eancias Sociais e Barragens, Bel\u00e9m, PA, Dezembro de 2010 \n \nGAWORA, Dieter Urucu. Impactos sociais, ecol\u00f3gicos e econ\u00f4micos do projeto de petr\u00f3leo e g\u00e1s \n\u201cUrucu\u201d no Estado do Amazonas. Manaus: Editora Valer, 2003. \n \nGERMANI, Guiomar Inez. Expropriados terra e \u00e1gua: o conflito de Itaipu. Salvador/BA: Editora \nULBRA, 2003. \n \nGON\u00c7ALVES, D. Jr \u201cAn\u00e1lise Hist\u00f3rica do Setor El\u00e9trico Brasileiro: caminho para a \ncompreens\u00e3o do presente.\u201d S/D \n \nGON\u00c7ALVES, Dorival Junior . Reformas na Ind\u00fastria El\u00e9trica Brasileira: A Disputa pelas \n\u2018Fontes\u2019 e o Controle dos Excedentes.  Tese de Doutorado. Universidade de S\u00e3o Paulo Programa \nInterunidades  em Energia. (EPUSP- FEA- IEE-IF/USP) . S\u00e3o Paulo 2007.  \n \nGORDON, David M. Up and Down the Long Roller Coaster. In U.S. Capitalism in Crisis. New \nYork: Economics Education Project of the URPE, 1978. \n \nGORDON, David M .Stages of Accumulation and Long Economic Cycles. In Processes of the \nWorld System, edited by Terence K. Hopkins and Immanuel Wallerstein. Vol. 3, \"Political Economy \nof the World System Annuals.\" Beverly Hills, California: Sage Publications, 1980. \n \nGORDON, David; RICHARD, Edwards &amp; REICH, Michael. Segmented Work, Divided Workers: \nThe historical transformation of labor in the United States. Cambridge University Press, 1982. \n \nGUDYNAS, Eduardo. As institui\u00e7\u00f5es financeiras e a integra\u00e7\u00e3o na America do Sul in \nFinanciamento de Megaprojetos in  VERDUM, R (Org.) Financiamento e Megaprojetos: Uma \ninterpreta\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica regional Sul-Americana. Brasilia: Inesc, 2008. \n \nGUIMAR\u00c3ES, Samuel Pinheiro. Na\u00e7\u00e3o, nacionalismo, Estado. Revista Instituto de Estudos \nAvan\u00e7ados. Universidade de S\u00e3o Paulo. ESTUDOS AVAN\u00c7ADOS 22 (62), 2008. \n \nHABERMAS, J\u00fcrgen, Theory of Communicative Action (2.v). Boston: Beacon Press, 1984. \n \nHABERMAS, J\u00fcrgen. Ciencia y t\u00e9cnica como \u201cideolog\u00eda\u201d. Madrid: Tecnos, 1999 \n \nHABERMAS, J\u00fcrgen. A inclus\u00e3o do outro. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Ed. Loyola.S\u00e3o Paulo. SP, 2004. \n \nHIST\u00d3RIA &amp; ENERGIA. No 5. Rios. Reservat\u00f3rios Enchentes. Eletropaulo: Departamento de \nPatrim\u00f4nio Hist\u00f3rico da, 1995. \n \nHARDMAN , Francisco Foot. O Trem Fantasma, S\u00e3o Paulo, Cia. Das Letras, 1991. \n \nHARVEY, David. A produ\u00e7\u00e3o capitalista do espa\u00e7o, S\u00e3o Paulo:Annablume, 2005. \n \nHELLER, Agnes. Teoria de las necessidades em Marx.  Ediciones pen\u00ednsula. 2\u00aa ed. Barcelona, \n1986. \n \nH\u00c9MERY, Daniel; DEBIER, Jean Claude; DEL\u00c9AGE, Jean-Paul. Uma Hist\u00f3ria da Energia. \nBras\u00edlia. Editora Universidade de Bras\u00edlia. 1993 \n \n\n\n\n   236 \n\nIANNI, Oct\u00e1vio Estado e Planejamento econ\u00f4mico no Brasil. 5a edi\u00e7\u00e3o (1987) Rio de janeiro, RJ. \nEditoa Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1971. \n \nIANNI, Oct\u00e1vio.Desenvolvimento Planificado in \"Estado e Capitalismo. Ed. Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, RJ, \n1965. Cap I, pp. 15- 52 \n \nIBGE.  Estat\u00edstica hist\u00f3ricas do Brasil,  V.3 .Rio de Janeiro, 1987. \n \nILLICH. Ivan. Needs. Manuscrito (MIMEO) BREMEN, 1990. \n \nILLICH, Ivan. Energia e eq\u00fcidade in Apocalipse motorizado. A tirania do autom\u00f3vel em um planeta \npolu\u00eddo. Ned Ludd (org.). S\u00e3o Paulo: Conrad, 2004. \n \nINGOLD, T. The appropriation of nature essays on human ecology and social relations. \nManchester University Press. Manchester, UK, 1986. \n \nIPEA. Boletim urbano, regional e ambiental, n.2,  Bras\u00edlia, 80p. julho,  2009. \n \nIPEA. Boletim urbano, regional e ambiental, n.4,  Bras\u00edlia, 101p. julho,  2010. \n \nIPEA. Instituto de pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada Sustentabilidade Ambiental no Brasil: \nbiodiversidade, economia e bem-estar humano. COMUNICADO n. 77, Bras\u00edlia, 33p. fevereiro,  \n2011. \n \nKELMAN, J. O teorema do limite central, a Justi\u00e7a e a quest\u00e3o energ\u00e9tica. Revista Justi\u00e7a &amp; \nCidadania, Especial 8 anos em defesa das institui\u00e7\u00f5es, edi\u00e7\u00e3o 83, p\u00e1gs. 38 a 41, junho.2007. \n \nJORNAL DA UNICAMP. EDI\u00c7\u00c3O ESPECIAL SOBRE A CRISE ENERG\u00c9TICA. Campinas, \njulho de 2001 \u2013 ANO XV \u2013 N\u00ba 164. Elaborado pela Assessoria de Imprensa da Universidade Estadual \nde Campinas (Unicamp). Periodicidade mensal. \n \nJORNAL DA UNICAMP.  Programando a energia do dia seguinte.   Entrevista com Prof. Dr \nSecundino Soares da faculdade de engenharia El\u00e9trica Universidade Estadual de Campinas \u2013 27 de \njunho a 10 de julho de 2005. \n \nJORNAL DO BRASIL. MPF contesta na Justi\u00e7a licen\u00e7a para explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em \nAbrolhos. Pais. 16/02/2011. \n \nKOTZ, David.M; McDONOUGH, Terrence; REICH, Michael. Social Structures of Accumulation: \nthe political economy of growth and crisis. Cambridge University Press, New York, 1994. \n \nKOTZ, McDONOUGH, REICH. Afterword: New international institutions and renewed world \neconomic expansion  in KOTZ, David.M; McDONOUGH, Terrence; REICH, Michael. Social \nStructures of Accumulation: the political economy of growth and crisis. Cambridge University \nPress, New York, 1994. pp. 307-315. \n \nKOTZ, David. M.  Interpreting the social structure of accumulation theory. In KOTZ, David. M.; \nMcDONOUGH, Terrence; REICH, Michael. Social Structures of Accumulation: the political \neconomy of growth and crisis. Cambridge University Press, New York, 1994. \n \nLAMAR\u00c3O, Sergio. Capital privado, poder p\u00fablico e espa\u00e7o urbano: a disputa pela implanta\u00e7\u00e3o dos \nservi\u00e7os de energia el\u00e9trica na cidade do Rio de Janeiro (1905-1915). Revista Estudos Hist\u00f3ricos. \nCentro de Pesquisa e Documenta\u00e7\u00e3o de Hist\u00f3ria Contempor\u00e2nea do Brasil - CPDOC/FGV Vol. 1, no \n29 (2002): Economia e Sociedade \n \n\n\n\n   237 \n\nLAZZARATO, Maurizio. As Revolu\u00e7\u00f5es do Capitalismo. Ed. Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira.Rio de Janeiro, \nRJ.  2006. \n \n \nLEAL FILHO, Laurindo Lalo. Desafios da Comunica\u00e7\u00e3o para a Cidadania. Exposi\u00e7\u00e3o no Encontro \nEstadual de Jornalistas em Assessoria de Comunica\u00e7\u00e3o de Minas Gerais \u2013 Sindicato dos Jornalistas de \nMinas Gerais - Diamantina \u2013 6/10/2007 \n \nLEROY, J.P.;  MALERBA, Julianna. Petrobr\u00e1s: integraci\u00f3n o explotaci\u00f3n? Rio de Janeiro: FASE- \nProjeto Brasil Sustent\u00e1vel e Democr\u00e1tico, 2005. \n \nLESSA, Carlos. A estrat\u00e9gia de desenvolvimento 1974-76; sonho e fracasso. Tese de Doutorado. \nUFRJ, 1978. \n  \nLESSNOFF, Michael. H. Political Philosophers of the twentieth century. Blackwell Publishers. \nUK, 1999. \n \nLIMA, Jos\u00e9 Luiz. Pol\u00edticas de governo e desenvolvimento do setor de energia el\u00e9trica: do C\u00f3digo \nde \u00c1guas \u00e0 crise dos anos 80 (1934-1984). Rio de Janeiro; Mem\u00f3ria da Eletricidade, 1995. \n \nLIMA, D. R &amp; MOTA, J.A. A Produ\u00e7\u00e3o do Alum\u00ednio Prim\u00e1rio na Amaz\u00f4nia e os Desafios da \nSustentabilidade Ambiental. In IPEA. Boletim urbano, regional e Ambiental, no2,  Bras\u00edlia, 80p. \nJulho,  2009. PP 65-70 \n \nLIPPIT, Victor D. Social Structure of Accumulation Theory. Artigo preparado para a confer\u00eancia \nGrowth and Crises: Social Structure of Accumulation Theory and Analysis, National University of \nIreland, Galway, Ireland, November 2-4, 2006. \n \nLOPES, Henderson Marques AAR\u00c3O REIS: Pensamento econ\u00f4mico, social e pol\u00edtico de \ninspira\u00e7\u00e3o positivista de (FCEJV \u2013 Instituto Vianna J\u00fanior) Revista Eletr\u00f4nica de Economia ISSN  \n1806-4167, Mar\u00e7o de 2003. \n \nMACHADO, G., SCHAEFFER, R., WORRELL, E. \u201cEnergy and carbon embodied in the \ninternational trade of Brazil: an input\u2013output approach\u201d.  Ecological Economics 39, pp,  409 \u2013 \n424 (2001). \n \nMACHADO, Giovani Vit\u00f3ria.  Meio Ambiente e Com\u00e9rcio Exterior: Impactos da Especializa\u00e7\u00e3o \nComercial Brasileira sobre o Uso de Energia e as Emiss\u00f5es de Carbono do Pa\u00eds .[Rio de Janeiro] \n2002. (COPPE/UFRJ,Planejamento Energ\u00e9tico,) Tese - Universidade Federal do Rio de Janeiro, 2002. \n \nMACPHERSON, C.B. Needs and Wants: an  Ontological or Historical Problem???? In Ross \nFitzgerald, edit. Human needs and politics. Rushvutters Bay (NSW, Australia). Pergamom press 1977 \n \nMACPHERSON, C.B. Teoria pol\u00edtica do individualismo possessivo de Hobbes at\u00e9 Locke. \nTradu\u00e7\u00e3o de Nelson Dantas \u2013RJ: Paz e Terra, 1979. \n \nMACPHERSON, C.B. Ascens\u00e3o e queda da justi\u00e7a econ\u00f4mica e outros ensaios: o papel do \nEstado, das classes e da propriedade na democracia do s\u00e9c. XX. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1991. \n \nMALERBA, J. &amp; LEROY, J.P. IIRSA, energia e minera\u00e7\u00e3o - Amea\u00e7as e conflitos para as terras \nind\u00edgenas na Amaz\u00f4nia Brasileira.  FASE. 2010 \n \nMARANH\u00c3O, Ricardo. Capital estrangeiro e estado na eletrifica\u00e7\u00e3o brasileira a light, 1947-1957. \nTese (Doutorado) -  Universidade de S\u00e3o Paulo.  FFLCH - FAC DE FILOSOFIA, LETRAS E \nCIENCIAS HUMANAS S\u00e3o Paulo, 1993. \n\n\n\n   238 \n\n \nMARCHIORO, G. B. et al. Avalia\u00e7\u00e3o dos impactos da explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos \nno Banco dos Abrolhos e adjac\u00eancias. MEGADIVERSIDADE , Volume 1 , N\u00ba 2 ,  Outubro 2005. \n \nMARCUSE, Herbert. A ideologia da sociedade industrial. 3a Ed. Rio de Janeiro, Zahar Editores, \n1969. \n \nMARX, Karl &amp; ENGELS, Friedrich. A ideologia alem\u00e3: (I - Feuerbach). 7.ed. Trad. Jos\u00e9 Carlos \nBruni e Marco Aur\u00e9lio Nogueira. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1989. \n \nMARX, Karl &amp; ENGELS, Friedrich. A Ideologia Alem\u00e3 2a . ed.. S\u00e3o Paulo: Marins Fontes, 1998. \n \nMARX, Karl.  Grundisse. Foundations of the Critique of Political Economy (Rough Draft).  \nTraduc\u00e3o de Martin Nicolaus, 1973. Penguin Books &amp; New Left Review,  1993 \n \nMARX, Karl. O capital: cr\u00edtica da economia pol\u00edtica. Livro I Volume I. Rio de Janeiro: \nCiviliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2001. \n \nMcDOWALL Duncan. The light: Brazilian Traction, Light and Power Company Limited, 1899-\n1945.Universisty of Toronto press 1988. \n \nMcELHINNY, Vince. A IIRSA em uma encruzilhada: indicativos de mudan\u00e7a e implica\u00e7\u00f5es para \na Advocacy in  VERDUM, R (Org.) Financiamento e Megaprojetos: Uma interpreta\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica \nregional Sul-Americana. Brasilia: Inesc, 2008. \n \nMAGALH\u00c3ES, S.M. Lamento e Dor. Uma an\u00e1lise s\u00f3cio-antropol\u00f3gica do deslocamento \ncompuls\u00f3rio provocado pela constru\u00e7\u00e3o de barragens. TESE de Doutorado \u2013 Universidade \nFederal do Par\u00e1  e Universidade de Paris 13. Bel\u00e9m, PA, 2007.   \n \nMAGALH\u00c3ES, Sonia Barbosa; BRITTO,  Rosyan de Caldas;  RAMOS,  Edna (Eds). \nEnergia na Amaz\u00f4nia. (2v) Museu Paraense Emilio Goeldi, Universidade Federal do Par\u00e1 e \nAssocia\u00e7\u00e3o das Universidades Amaz\u00f4nicas, 1996. \n \nMAGALH\u00c3ES, S. e HERNANDEZ, F. (orgs). 2009. PAINEL DE ESPECIALISTAS An\u00e1lise Cr\u00edtica \ndo Estudo de Impacto Ambiental do Aproveitamento Hidrel\u00e9trico de Belo Monte. Dispon\u00edvel em :  \nhttp://www.justicaambiental.org.br/projetos/clientes/noar/noar/UserFiles/17/File/Belo_Monte_parecer\nes_Painel.pdf \n \nMAGALH\u00c3ES, S. B &amp; HERNANDEZ, F.D.M. Ci\u00eancia, Cientistas, Democracia Desfigurada, \nLicenciamento Ambiental sob Constrangimento: o caso Belo Monte in ZHOURI, A (Ed).  As \nTens\u00f5es no Lugar. EDUFMG, Belo Horizonte 2011 ( no prelo). \n \nM\u00c9SZ\u00c1ROS, Istv\u00e1n. Beyond capital: toward a theory of transition. London: Merlin Press, 1995. \n \nM\u00c9SZ\u00c1ROS, Istv\u00e1n.  Para al\u00e9m do capital: rumo a uma teoria da transi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Boitempo, \n2002.  \n \nMILIBAND, Ralph. O Estado na Sociedade Capitalista.  Zahar editores.  Rio de janeiro, RJ. 1972. \n \nMINADEO, Roberto. Petr\u00f3leo. A maior Ind\u00fastria do Mundo? Ed. Thex, Rio de Janeiro, RJ. 2002. \n \nMINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO FEDERAL. Defici\u00eancias em estudos de impacto ambiental : s\u00edntese de \numa experi\u00eancia. Bras\u00edlia : Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal/4\u00aa C\u00e2mara de Coordena\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o; Escola \nSuperior do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o, 2004. \n\n\n\n   239 \n\n \nMIRANDA, J.C; TAVARES, M.C. Brasil: Estrat\u00e9gias da conglomera\u00e7\u00e3o in FIORI, J.L (Org.) \nEstados e moedas no Desenvolvimento das na\u00e7\u00f5es. 3a ed. Ed Vozes. Petr\u00f3polis, RJ 2000.  \n \nMIROW, Kurt R.  A ditadura dos Cart\u00e9is. Ed. Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 16a Edi\u00e7\u00e3o, 1979. \n \nMORAL HERN\u00c1NDEZ, Francisco del. Aqueles que vivem nas margens, \u00e0s margens da decis\u00e3o: \ncontrov\u00e9rsias sobre o uso dos rios e das terras ribeirinhas para gera\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica. Disserta\u00e7\u00e3o \nMestrado \u2013 Programa Interunidades de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o  em Energia) \u2013  Universidade de S\u00e3o Paulo, \n2006.  \n \nMORAL HERN\u00c1NDEZ, F.del; BERMANN, C. Uma avalia\u00e7\u00e3o da Participa\u00e7\u00e3o dos Movimentos \nSociais no Planejamento e no Processo Decis\u00f3rio do Setor El\u00e9trico. In: XI CBE Congresso \nBrasileiro de Energia., 2006, Rio de Janeiro, RJ. Anais do XI CBE Congresso Brasileiro de Energia., \n2006. \n \nMORAL HERN\u00c1NDEZ, F. del; BERMANN, C\u00e9lio.  Quest\u00f5es de geopol\u00edtica na Amaz\u00f4nia: a \nintegra\u00e7\u00e3o f\u00edsica, fontes de energia e atividades de transforma\u00e7\u00e3o da natureza. Comision de \nIntegraci\u00f3n Energ\u00e9tica Regional . III Congreso CIER   De la Energ\u00eda. Medell\u00edn, Colombia \u2013 27-30 de \nNoviembre de 2007. \n \nMORAL HERN\u00c1NDEZ, F. del.  Energia firme versus Pot\u00eancia instalada, Descri\u00e7\u00f5es imprecisas \ndo Projeto, \u00c1reas impactadas invisibilizadas no EIA. PP 120-121 (Grifos nossos) in \nMAGALH\u00c3ES, S. e HERNANDEZ, F. (orgs). 2009. PAINEL DE ESPECIALISTAS An\u00e1lise \nCr\u00edtica do Estudo de Impacto Ambiental do Aproveitamento Hidrel\u00e9trico de Belo Monte \n \nMOROZOWSKY Fo, M.; RAMOS, D.S e SILVA, B.L. Influ\u00eancia da Estrutura Institucional na \nMetodologia de Planejamento do Setor El\u00e9trico. In: SNPTEE, XIII, Florian\u00f3polis, 1995 \u2013 ANAIS \n \nMORTATI, D. M. de A. N.; ARGOLLO FERR\u00c3O, A. M. de. O surgimento das Pequenas Centrais \nHidrel\u00e9tricas e o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o no interior de S\u00e3o Paulo (1890-1930). Labor &amp; \nEngenho, Campinas [Brasil], v.5, n.2, p.26-44, 2011 \n \nMURADIAN, R. &amp; MARTINEZ-ALIER, J. Trade and the environment: from a \u2018Southern\u2019 \nperspective. Ecological Economics, v. 36, n. 2, p. 281-297, 2001. \n \nNEIVA BRITO, Jo\u00e3o Luiz; BRITO H\u00e9lio. Dire\u00e7\u00e3o. Tocantins, rio Afogado. Document\u00e1rio \nintegrante do 2o concurso DOC TV. Brasil, 2005. \n \nNISBET, Robert. History of the Idea of Progress. New York: Basic Books,  1980. \n \nNUNES, M. R. O Complexo Altamira \u2013 Uma possibilidade concreta para o desenvolvimento \nregional. Engo. Miguel Rodrigues NUNES, Presidente da Centrais El\u00e9tricas do Norte do Brasil. \nELETRONORTE,  Audit\u00f3rio da SUDAM, Bel\u00e9m (PA), 30/09/1986. Transcri\u00e7\u00e3o de palestra \n(MIMEO). \n \nODUM, Howard T. Environment, Power, and Society. John Wiley &amp; Sons 1971. \n \nODUM, H. T.; ODUM, Elisabeth, C. Energy Basis for Man and Nature. McGraw Hill. 1976. \n \nOFFE, Claus. Domina\u00e7\u00e3o de classe e sistema pol\u00edtico. Sobre a seletividade das institui\u00e7\u00f5es \npol\u00edticas. pp. 140-177 in \u201cProblemas Estruturais do Estado Capitalista\u201d. Biblioteca tempo \nUniversit\u00e1rio no79, Ed. Tempo Brasileiro Rio de Janeiro \u2013RJ,  1984. \n \n\n\n\n   240 \n\nOFFE, Claus.; RONGE, Volker. Teses sobre a fundamenta\u00e7\u00e3o do conceito de Estado Capitalista e \nsobre a pesquisa pol\u00edtica de orienta\u00e7\u00e3o materialista. pp 122-137. in \u201cProblemas Estruturais do \nEstado Capitalista\u201d. Biblioteca Tempo Universit\u00e1rio N\u00ba 79. Rio de Janeiro, Ed. Tempo Brasileiro, \n1984. \n \nO\u2019HARA, P.A. Marx, Veblen and contemporary Institutional Political Economy: principles and \nunstable  dynamics of capitalism, Ed. Edward Elgar. Publishin Ltd, USA: Massachusetts, 2000. \n \nOLIVEIRA, Adilson. Perspectivas da Pol\u00edtica Energ\u00e9tica Brasileira face \u00e0 Crise do Capitalismo: \n\u00c9 poss\u00edvel uma Pol\u00edtica Energ\u00e9tica Nacional? Encontros com a Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, RJ, 1979. \n \nONETO, P. G. Domenech . A Nomadologia de Deleuze-Guattari. Lugar Comum (UFRJ), v. 1, p. \n147-161, 2008. \n \nPACCA, Sergio. Impacts from decommissioning of hydroelectric dams: a life cycle perspective. \nClimatic Change 84:281\u2013294, 2007. \n \nPACCA, S. Global warming effect applied to electricity generation technologies. PhD \nDissertation, University of California, Berkeley, CA, 2003. \n \nPACCA S, Horvath A.  Greenhouse gas emissions from building and operating electric power \nplants in the Upper Colorado River Basin. Environ Sci Technol 36:3194\u20133200, 2002. \n \nPAINEL DE ESPECIALISTAS. Nota P\u00fablica do Painel de Especialistas sobre a UHE BELO \nMONTE AMAZ\u00d4NIA \u2013 BRASIL, 04 de fevereiro de 2011, dispon\u00edvel em \nhttp://www.riosvivos.org.br/arquivos/site_noticias_403884930.pdf. Acesso em  04/06/2011. \n \nPASCHKES, M.L.A. Bondes Terrenos e Especula\u00e7\u00e3o. Hist\u00f3ria &amp; Energia, no1. Patrim\u00f4nio \nHist\u00f3rico/Eletropaulo, 1986. \n \nPETROBRAS \u2013 Principais Indicadores, 1998. \n \nPINHEIRO, Maria Fernanda Bacile. Problemas sociais e institucionais na implanta\u00e7\u00e3o de \nhidrel\u00e9tricas: sele\u00e7\u00e3o de casos recentes no Brasil e casos relevantes em outros pa\u00edses. Disserta\u00e7\u00e3o \n(mestrado) Campinas, SP, 2007.  Universidade Estadual de Campinas, Faculdade de Engenharia \nMec\u00e2nica. \n \nPINTO, Jo\u00e3o R. L. BNDES: o refor\u00e7o \u00e0 din\u00e2mica dos neg\u00f3cios.  Le Monde Diplomatique Brasil, \n(Desenvolvimento) outubro 2008. \n \nPIRES, J. C.L; GIAMBIAGI, F.; SALES,  A. F. As Perspectivas do Setor El\u00e9trico ap\u00f3s o \nracionamento.  Textos para Discuss\u00e3o 97. BNDES -  Rio de Janeiro, outubro de 2002.  \n \nPORTO-GON\u00c7ALVES, Carlos. Walter. Quem nasce no Brasil \u00e9 o qu\u00ea mesmo? Artigo, Ag\u00eancia \nCarta Maior,   An\u00e1lise &amp; Opini\u00e3o,  Sexta-Feira, 13 de Junho de 2008. \n \nPOULANTZAS, Nicos. Poder pol\u00edtico e classes sociais. Martins Fontes: S\u00e3o Paulo, 1977. \n \nPUEYO, S. &amp; P.M. FEARNSIDE. \u201cEmiss\u00f5es de gases de efeito estufa dos \nreservat\u00f3rios de hidrel\u00e9tricas: Implica\u00e7\u00f5es de uma lei de pot\u00eancia\u201d. \nOecologia Australis 15(2): 114-127, 2011. \n \nPUIG, Dami\u00e0 \u00c0 Margem do Xingu: Vozes n\u00e3o consideradas. Document\u00e1rio. Dirigido por Dami\u00e0 \nPuig e produzido por Rafael Salazar. 90 min, Color. QG Multiuso, Paul\u00ednia, SP . 2011 \n \n\n\n\n   241 \n\nREDE BRASILEIRA DE JUSTI\u00c7A AMBIENTAL. Mapa de conflitos causados por Racismo \nAmbiental no Brasil. Pesquisa: Tereza Ribeiro Coordena\u00e7\u00e3o: Tania Pacheco. levantamento inicial, \njunho de 2007. \n \nRIBEIRO CABRAL, Jacqueline. A urbe iluminada: Eletricidade e moderniza\u00e7\u00e3o do Rio de \nJaneiro no in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Arquitextos, S\u00e3o Paulo, 04.037, Vitruvius, jun 2003 dispon\u00edvel em \nhttp://vitruvio.com.br/revistas/read/arquitextos/04.037/679. \n \nRIBEIRO, Darcy.  O Processo Civilizat\u00f3rio: estudos de antropologia da civiliza\u00e7\u00e3o; etapas da \nevolu\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-cultural. 5a ed. Petr\u00f3polis: Vozes, 1979. \n \nRIBEIRO, Darcy. O Povo Brasileiro. Cia.das letras, S.P, 1995. \n \nRIBEIRO, Tereza; PACHECO, T\u00e2nia. Mapa de conflitos causados por Racismo Ambiental no \nBrasil levantamento inicial junho de 2007. Pesquisa, coordena\u00e7\u00e3o - Rede Brasileira de Justi\u00e7a \nambiental. \n \nRODRIGUEZ, L. A.; MORAL HERN\u00c1NDEZ, F.D ; BERMANN, C.  Producci\u00f3n de energia \nhidroel\u00e9ctrica en Amazon\u00eda: evaluaci\u00f3n del acuerdo Peru - Brasil y la internacionalizaci\u00f3n de \nproblemas ambientales. Revista Latinoamericana de Derecho y Pol\u00edticas Ambientales, v. 1, p. 253-\n276, 2011 \n \nSAES, Alexandre Macchione. Light versus CBEE: capital nacional e estrangeiro na \nmoderniza\u00e7\u00e3oda cidade do rio de janeiro (1905-1915). Revista Territ\u00f3rios e Fronteiras Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \u2013 Mestrado em Hist\u00f3ria do ICHS/V.1 N.2 \u2013 Jul/Dez 2008   UFMT) \n \nSAES, Fl\u00e1vio. Caf\u00e9, Ind\u00fastria e Eletricidade em S\u00e3o Paulo. Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico/Eletropaulo, \n1986.  n.1. \n \nSAES, Fl\u00e1vio A. M. de. Os investimentos franceses no Brasil: o caso da Brazil Railway Company \n(1900-1930). Rev. hist.,  S\u00e3o Paulo,  n. 119, dez.  1988 .   Dispon\u00edvel em \n<http://www.revistasusp.sibi.usp.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0034-\n83091988000200002&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. acessos em  10  jan.  2011. \n \nSAES, Alexandre Macchione.  Projeto Nacional e desenvolvimento: os limites do nacionalismo na \ndefesa dos recursos energ\u00e9ticos brasileiros (1930-1960). Tempos Hist\u00f3ricos (EDUNIOESTE), v. 12, \np. 1-32, 2008. \n \nSANTOS, Milton. Por uma outra globaliza\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, RJ.  Ed. Record 5a Ed. 2001. \n \nSAUER, I.L. Energia El\u00e9trica no Brasil Contempor\u00e2neo: A reestrutura\u00e7\u00e3o do Setor, Quest\u00f5es \nContempor\u00e2neas. In BRANCO, Adriano M (Org.). Pol\u00edtica Energ\u00e9tica e Crise de Desenvolvimento: \nA antevis\u00e3o de Catullo Branco. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 2002. \n \nSAUER, I.L. Um novo modelo para o setor el\u00e9trico brasileiro. In SAUER ET al,  A Reconstru\u00e7\u00e3o  \ndo Setor el\u00e9trico Brasileiro. Campo Grande, MS: Ed. UFMS; S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 2003. \n \nSEABRA, Odette.  Nos meandros dos rios os meandros do poder: Tiete e Pinheiros - valoriza\u00e7\u00e3o \ndos rios e das v\u00e1rzeas na cidade de S\u00e3o Paulo. Tese de Doutorado. Universidade de S\u00e3o Paulo \nFFLCH, S\u00e3o Paulo, 1987. \n \nSEABRA, Odette. Enchentes: Culpa da Light? Hist\u00f3ria &amp; Energia, 5: Rios/Reservat\u00f3rios/Enchentes. \nS\u00e3o Paulo: Eletropaulo: Departamento de Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico. PP. 64-71. \n \n\n\n\n   242 \n\nSEV\u00c1, A. Oswaldo F\u00b0(org.).Tenot\u00e3-M\u00f5 Alertas sobre as conseq\u00fc\u00eancias dos projetos hidrel\u00e9tricos \nno rio Xingu. Publica\u00e7\u00e3o IRN - Internacional Rivers Network.1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o 2005. \n \nSEVA Fo, A.O.  \u201cDesfigura\u00e7\u00e3o do licenciamento ambiental de grandes investimentos (com \ncoment\u00e1rio sobre as hidrel\u00e9tricas projetadas no rio Xingu) Comunica\u00e7\u00e3o GT Hist\u00f3ria, Sociedade e \nMeio Ambiente no Brasil, 2\u00ba Encontro nacional da ANPPAS - Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s gradua\u00e7\u00e3o \ne Pesquisa em Ambiente e Sociedade, Indaiatuba, SP, maio de 2004. \n \nSEV\u00c1 Fo. A. Oswaldo. Problemas intr\u00ednsecos e graves da expans\u00e3o mineral, metal\u00fargica, \npetrol\u00edfera, e hidrel\u00e9trica nas Amaz\u00f4nias. In ZHOURI, A e LASCHESKI, K (Orgs). \nDesenvolvimento e Conflitos ambientais .- Belo Horizonte:Editora  da UFMG, 2010. \n \nSEVA Fo. A. O. e IGLESIAS, Marcelo P. \u201cPapo de \u00edndio: O petr\u00f3leo e o g\u00e1s debaixo da terra pan \nAmaz\u00f4nica\u201d colet\u00e2nea de tr\u00eas colunas nos. 57, 58, 59, publicadas em Rio Branco: Jornal P\u00e1gina 20, \nmar\u00e7o-abril 2007. \n \nSCHAEFFER, Roberto;  S\u00c1, Andre Leal, The Embodiment of carbon associated with Brazilian \nImports and Exports.  Energy Conversion and Management Vol. 37, Nos 6--8, pp. 955-960, 1996. \n \nSCOBIE, James R. The Growth of Latin American Cities, 1870-1930. In: BETHELL, Leslie. The \nCambridge History of Latin America, v.4 . Cambridge University Press, 1986. \n \nSIFFERT FILHO, N.F,  et al  O Papel do BNDES na Expans\u00e3o do Setor El\u00e9trico Nacional e o \nMecanismo de Project Finance BNDES Setorial, Rio de Janeiro, n. 29, p. 3-36, mar. 2009. \n \nSLOFF, C.J.  Reservoir sedimentation: a literature review, communications on hydraulic \nand geotechnical engineering. Report no. 91-2, Delft University of Technology, 1991. \n \nSOLA Lourdes. Nacionalismo energ\u00e9tico e o legado de Lula. Artigo, 10 de Setembro de 2008. O \nEstado de S\u00e3o Paulo. Opini\u00e3o. \n \nSWITKES, Glenn. A Conex\u00e3o Hidrel\u00e9tricas e Alum\u00ednio - Considera\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas sobre energia e \nhidroeletricidade relevantes a uma campanha para aumentar controle social sobre a ind\u00fastria de \nalum\u00ednio, International Rivers Network. Debate Internacional Estrat\u00e9gico sobre a Ind\u00fastria de \nAlum\u00ednio: S\u00e3o Lu\u00eds de Maranh\u00e3o, Brasil, 16-18 de outubro de 2003. \n \nSWITKES, Glenn. \u00c1guas turvas \u2013 Alertas sobre as conseq\u00fc\u00eancias de barrar o maior afluente do \namazonas. International Rivers, 2008. \n \nSZMRECS\u00c1NYI, Tam\u00e1s J. M. K. A era dos trustes e cart\u00e9is. Caderno Hist\u00f3ria &amp; Energia: a chegada \nda Light, S\u00e3o Paulo: ELETROPAULO [Eletricidade de S\u00e3o Paulo], n. 1, p. 6-20, maio 1986a. \n \nSZMRECS\u00c1NYI, Tam\u00e1s. Apontamentos para uma hist\u00f3ria financeira do grupo Light no Brasil, \n1899/1939.  Revista de Economia Pol\u00edtica, Vol 6, no 1, janeiro-abril/1986b. \n \nTANZER,  Michael, The Energy Crisis: World Struggle for Wealth and Power. New York and \nLondon: Monthly Review Press, 1974. \n \nTAVARES, M. As pol\u00edticas de ajuste no Brasil: os limites da resist\u00eancia. In TAVARES, M.C; \nFIORI, J.L (Des)ajuste global e moderniza\u00e7\u00e3o conservadora. Paz e Terra; Rio de Janeiro, 1993. \n \nTAVARES, M.C. Imp\u00e9rio, territ\u00f3rio e dinheiro in FIORI, J.L (Org.) Estados e moedas no \nDesenvolvimento das na\u00e7\u00f5es. 3a ed. Ed Vozes. Petr\u00f3polis, RJ 2000a. pp 477- 480 \n\n\n\n   243 \n\n \nTAVARES, M.C. Pol\u00edtica e economia na forma\u00e7\u00e3o do Brasil. Teoria e Debate n\u00ba 44 - \nabr/maio/junho de 2000b. \n \nT\u00c1VORA, Juarez.  Petr\u00f3leo para o Brasil, Ed  Jos\u00e9 Olympio, Rio de Janeiro.  1955.  \n \nTEMPLE, John.Mining, an  international History.  Praeger. New York, 1972. \n \nTEIXEIRA, Alo\u00edsio. Capitalismo Monopolista de Estado: um ponto de vista cr\u00edtico. Revista de \nEconomia Pol\u00edtica, Vol.3, No 4, outubro-dezembro de 1983. \n \nTER-STEPANIAN, George. Beginning of the technogene.  Bull. of. Int. Assoc. of Engineering \nGeology, n.38, 1988 \n \nTUAN L.A., \u201cInterruptible Load an Ancillary Service in Deregulated Electricity Markets\u201d. Tese: \nSchool of Electrical Engineering, Chalmers University of Technology, G\u00f6teborg, Su\u00e9cia, 2004. \n \nTUAN L.A. &amp; BHATTACHARYA K., \"A Review on Interruptible Load Management: Literature \nand Practice\", in Proc. of 33rd North American Power Symposium, Texas, USA, October 15-16, \n2001, pp. 406-413.   \n \nTUDE DE ZOUZA, A. Movimento as contra as Barragens no Paran\u00e1 e no Igua\u00e7u  e a emerg\u00eancia \nde novas for\u00e7as sociais (1978-86). GT Ecologia, Pol\u00edtica e Sociedade. Comunica\u00e7\u00e3o no XII encontro \nanual da Anpocs, \u00c1guas de S\u00e3o Pedro, 1988. \n \nTURTON, Hal.  The Aluminium Smelting Industry - Structure, market power, subsidies and \ngreenhouse gas emissions. The Austr\u00e1lia institute. Discussion Paper Number 44.  2002. \n \nVAINER, C. B. Conceito de \"Atingido\": uma revis\u00e3o do debate. In: Franklin Daniel Rothman. \n(Org.). Vidas Alagadas - conflitos socioambientais, licenciamento e barragens. 1 ed. Vi\u00e7osa: UFV, \n2008,  p. 39-63. \n \nVALLE DE AQUINO, Txai Terri e IGLESIAS, Marcelo P. Papo de \u00edndio: No tempo do novo \u201couro \nnegro\u201d: uma par\u00e1bola 4 de mar\u00e7o de 2007, Jornal P\u00e1gina 20 \n \nVILELLA, A.V &amp; SUZIGAN, W. Pol\u00edtica do Governo e Crescimento da Economia Brasileira, \n1889-1945, Rio de Janeiro, 1973, IPEA/INPES \n \nVERDUM, R (Org.) Financiamento e Megaprojetos: Uma interpreta\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica regional \nSul-Americana. Brasilia: Inesc, 2008. \n \nVERNADSKY, V.I.  Scientific Thought as a planetary Phenomenon. Moscou, Nongovernamental \necological V.I.Vernadsky Foundation, 1997. \n \nVISKOVATOFF, Alex. Foundations of Luhmann\u00b4s Theory of Social Systems. Philosophy of the \nSocial Sciences, December 1999. Vol.29 Issue 4. \n \nWAGENSBERG, Jorge. Ideas para la imagin\u00e1cion impura.  Barcelona: Tusquets Editores, 1998. \n \nWEID, Elisabeth von der A interfer\u00eancia da eletrifica\u00e7\u00e3o sobre a cidade: Rio de janeiro (1857-\n1914) dispon\u00edvel em  www. abphe.org.br/congresso2003. \n \nWHITE Leslie A. Energy and the Evolution of Culture. American Anthropologist NEW SERIES \nVOL. 45 JULY-SEPTEMBER, 1943 No. 3, PART 1  \n \n\n\n\n   244 \n\nWIRTH, John. Latin American Oil Companies and the Politics of Energy. University of Nebraska \nPress, 1985. \n \nWOLFERS, Arnold. \u201cNational Security\u201d as an Ambiguous Symbol, Political Science Quarterly, \nNo. 4, Vol. LXVII, December 1952. \n \nYERGIN, Daniel. Ensuring Energy Security, Foreign Affairs, Vol. 86, No. 2. March / April 2006. \n\n\n\n   245 \n\nANEXO I  \n \nFRASES 22-05 2009, escritas e afixadas em murais no gin\u00e1sio poliesportivo municipal de \nAltamira, Por ocasi\u00e3o da reuni\u00e3o de grupos de trabalho no encontro Xingu Vivo para Sempre, \nrealizado na cidade de Altamira (PA), entre os dias 19 e 23 de maio de 2008. \n \n \nHoje j\u00e1 temos dificuldades para viver nessas terras imagine nos pr\u00f3ximos anos! \n \nManoel, Altamira: \n  Se construir a barragem as ilhas v\u00e3o acabar tem muita coisa que v\u00e3o apodrecer nessa \n\u00e1gua \n \nManoel Nazareno, Amora Altamira: \n  Se a barragem for feita, nossos filhos e netos ser\u00e3o prejudicados, vamos lutar por eles. \nA hora da luta \u00e9 agora. \n \nLivete, Altamira: \n Assim como n\u00f3s somos felizes na nossa localidade, queremos que nossos filhos \ncontinue morando e vivendo felizes aqui! \n \nJo\u00e3o Cordeiro:  \n Nossas praias, \u00c1guas l\u00edmpidas e reservas de minerais preciosas, seram inundadas por       \npragas e malef\u00edcios que uma barragem(..). \n \nFelipe Adams: Senador Jos\u00e9 Porf\u00edrio. \n \u00c9 um crime desmatar as belas e matas, pior ainda \u00e9 alag\u00e1-las sem qualquer respeito ao \npovo que vivi l\u00e1. \n \nMaria Eug\u00eania \u2013 Rio Iriri \n   Que respeitem nossos valores humanos somos moradores e n\u00e3o queremos barragem. \n \nAgnaldo- Terra do Meio \n   Minha casa \u00e9 a mata.(..) \n   Essa riqueza do Xingu, \u00e9 de (..) \n Que mora nele, e n\u00e3o quero que suma na \u00c1gua. \n \nJos\u00e9 Ribeiro, Rio Jari \n   Nossos seringais, as plantas medicinais tudo isso pode n\u00e3o ter valor para quem mora nas \ngrandes cidades, mas \u00e9 um valioso tesouro para n\u00f3s que moramos aqui! \n \nA Bacia do rio Xingu \u00e9 a nossa vida completa. Tudo que n\u00f3is necessita tem! \n \nO Xingu representa os nossos valores espirituais e religiosos. \n \nO Xingu representa nossa cultura (lendas, costumes e tradi\u00e7\u00f5es ! \n \nO Xingu representa o futuro de nossas crian\u00e7as. \n \nO Xingu representa a conserva\u00e7\u00e3o da flora! \n\n\n\n   246 \n\n \nO Xingu \u00e9 o p\u00e3o nosso de cada dia \n \nO Xingu \u00e9 nossa estrada de transporte \n \nO Xingu representa a certeza de que nunca vai faltar chuva! \n \nGrupo3 \nRio Xingu sem barragem com peixe e limpo \n \nBacia do Rio Xingu Patrim\u00f4nio Ecol\u00f3gico e cultural da humanidade. \n \nBacia do rio Xingu n\u00e3o aos grande projetos, agroneg\u00f3cio e hidroneg\u00f3cio \n \nInd\u00edgenas, ribeirinhos, Quilombolas Agricultores da BRX organizados econ\u00f4mico-cultural-\nsocialmente \n \nRealizar a romaria das \u00e1guas da bacia do rio Xingu 1 a 3 de julho de 2009 \n \nCasa familiar rural em toda bacia do frio Xingu \n \nCriar p\u00f3lo de mercado dos produtos cacau, cupu, a\u00e7a\u00ed , peixe para gerar renda \n \nCampanha de plantio de mudas em toda margem da bacia do rio Xingu \n \nGrupo4 \n \n\u201cCriar entidades como o MAB e outros para organizar e lutar contra orprojeto hidroel\u00e9trico de \nbelo Monte, para que n\u00e3o aconte\u00e7a o mesmo que ocorreu com o rio Tocantins Tucurui)\u201d. \n \n\u201cJuntar os movimentos (ind\u00edgenas, jovens, igrejas, sindicatos e outros) para lutarem contra a \nconstru\u00e7\u00e3o de barragens no rio Xingu e seus afluentes\u201d \n \n\u201ccobrar do governo investimentos na \u00e1rea da pesca artesanal, para que os ribeirinhos, possam \nbeneficiar o seu pescado e ter mais sustentabilidade econ\u00f4mica\u201d \n \n\u201ccobrando do governo pol\u00edticas p\u00fablicas para garantir o futuro das comunidades \nribeirinhas(sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o etc) \n \n\u201ccriar leis para que a bacia do Xingu seja protegida contra madeireiros, fazendeiros e outros \ninvasores\u201d \n \n\u201cincentivo do governo ao extrativismos.  Garantindo a sustentabilidade dos ribeirinhos \n\n\n\n   247 \n\n \n\n \n\n \n\nFotos:  Francisco Hernandez, maio de 2008, Encontro Xingu Vivo Para Sempre (a), (b) e (c), \nfrases levantadas nos grupos de discuss\u00e3o/ consequ\u00eancias de Belo Monte/significados do rio \nXingu \n\n\n\n   248 \n\n \n\n \nFotos:  Francisco Hernandez, maio de 2008, Encontro Xingu Vivo Para Sempre. Grupo de \ndiscuss\u00e3o consequ\u00eancias dos barramentos no Xingu, grupo ind\u00edgena, S\u00edtio Bet\u00e2nia.\n\n\n\nANEXO II - D\u00e9ficit de energia\u201d no sistema interligado Sul  Sudeste- Centro-\nOeste, segundo os \u00faltimos Planos Decenais \n \nPlano 1994-\n\n2003  \n1995-\n2004  \n\n1996-\n2005  \n\n1997-\n2006 \n\n1998-\n2007 \n\n2006-\n2015 \n\n2008-\n2017 \n\n2010-\n2019 \n\n2011-\n2020 \n\n1994&lt;1 - - - -     \n1995  3 1 - - -     \n1996  5 4 3 - -     \n1997  6 6 8 5 -     \n1998  7 6 10 15 5     \n1999  5 5 11 13 16     \n2000  5 3 6 8 9     \n2001  5 3 4 5 5     \n2002  4 5 3 5 2     \n2003  3 5 4 5 2     \n2004  - 6 4 6 2     \n2005  - - 5 6 3     \n2006 - - -   0,2    \n2007  - - - 6 3 1,5    \n2008      2,1 1,25   \n2009      1,4 4,55   \n2010      3,2 3,55 3,9  \n2011      2,5 2,3 2,7 2 \n2012      1,8 2,0 4,1 2,7 \n2013      1,1 2,0 2,0 2,7 \n2014      1,6 3,6 1,7 2,4 \n2015       4,15 1,9 3,6 \n2016       4,10 3,0 3,0 \n2017       2,8 2,0 2,2 \n2018        2,4 1,8 \n2019        3,4 2,4 \n2020         2,1 \n \n \nFonte: Eletrobr\u00e1s, GCPS, Plano Decenal de Expans\u00e3o, v\u00e1rios anos. Fonte adicional consultada Bielschowsky, \n2007 \nEntende-se por risco de d\u00e9ficit anual a probabilidade de que a oferta de energia el\u00e9trica seja menor do que a \ncarga de energia a ser atendida, em pelo menos um m\u00eas das s\u00e9ries do ano, n\u00e3o importando a magnitude do \nd\u00e9ficit. Ao longo de todo este texto, este termo ter\u00e1 sempre esta defini\u00e7\u00e3o."}]}}}