{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.05909"}, {"@name": "filename", "#text": "10371_santos_ab_me_prud.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "ALVARO BARBOZA DOS SANTOS\nDESENVOLVIMENTO REGIONAL E CAPITAL SOCIAL: UMA ABORDAGEM PARA A MICRORREGI\u00c3O DE PRESIDENTE PRUDENTE-SP\nPresidente Prudente 2005\nALVARO BARBOZA DOS SANTOS\nDESENVOLVIMENTO REGIONAL E CAPITAL SOCIAL: UMA ABORDAGEM PARA A MICRORREGI\u00c3O DE PRESIDENTE PRUDENTE-SP\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da FCT/UNESP-Presidente Prudente/SP, para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre (\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Desenvolvimento Regional e Planejamento Ambiental).\nOrientador: Prof. Dr. Antonio Nivaldo Hespanhol\nPresidente Prudente 2005\nunesp'\u00ae\tf UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJULIO DE MESQUITA FILHO\u201d Campus de Presidente Prudente\nf\nResultado:\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia\nSe\u00e7\u00e3o de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o\nCEP 1906\u00b0-900 Presidente Prudente\nTel 18 229-5352 fax 18 223-4519 posgrad@prudente.unesp.br\nPresidente Prudente (SP), 08 de junho de 2005. \u2022_>\nDEDICAT\u00d3RIA\nDedico este trabalho a algumas pessoas muito especiais \u00e0 minha vida, que por si s\u00f3 s\u00e3o raz\u00f5es suficientes para eu gostar tanto de viver:\n\u00c0 Ana Maria, minha companheira por 35 anos, que muito me ajudou, tendo a paci\u00eancia de ouvir cada par\u00e1grafo deste trabalho, pelas digita\u00e7\u00f5es noturnas quando meus olhos j\u00e1 ardiam, pelas in\u00fameras noites de s\u00e1bado, em casa, sem reclamar, pelas f\u00e9rias canceladas, etc. etc. etc. Agora, a consci\u00eancia de que tudo valeu a pena.\nAos meus filhos, Eduardo, Vitor e Bruno, que mesmo na dist\u00e2ncia, direta ou indiretamente estavam \u201csintonizados\u201d no meu trabalho, passando, cada um a seu modo, um pouco de suas experi\u00eancias da vida acad\u00eamica, sempre muito \u00fateis nesses momentos.\nAo meu netinho, Leon, de 3 aninhos, futuro pesquisador.\nAGRADECIMENTOS\nMuitas foram as pessoas que, de alguma forma, ajudaram na elabora\u00e7\u00e3o deste trabalho. Entretanto, algumas delas, por uma quest\u00e3o de justi\u00e7a, precisam ser citadas em meus agradecimentos, pois representaram uma palavra, uma atitude, um alento, um exemplo, uma interlocu\u00e7\u00e3o, uma ajuda \u201cbra\u00e7al\u201d. S\u00e3o elas:\n>\tProfessor Antonio Nivaldo Hespanhol, meu orientador, que acreditou que eu seria capaz de desenvolver esta empreitada. Seus aconselhamentos diretos ou nas \u201centrelinhas\u201d, foram sempre muito apropriados. Apesar da dist\u00e2ncia f\u00edsica, morando temporariamente em Paris, desdobrou-se para poder me atender, mesmo quando seus in\u00fameros afazeres o impediam. Meu muito obrigado.\n>\tProfessor Eliseu Sposito, que gentilmente \u201cassumiu a barra\u201d na aus\u00eancia do Professor Nivaldo, e que certamente me ajudou nos momentos necess\u00e1rios.\n>\tProfessor Jayro Melo, que me indicou importante material bibliogr\u00e1fico referente \u00e0 parte hist\u00f3rica.\n>\tWilson de Luces Fortes Machado, professor da Associa\u00e7\u00e3o Educacional Toledo, amigo de muitas batalhas, cujas observa\u00e7\u00f5es me ajudaram a pensar quando o trabalho era apenas uma cortina de incertezas.\n>\tM\u00e1rcia da Silva, colega do programa de P\u00f3s da Geografia que, nos momentos decisivos, direcionou o meu trabalho, em prolongadas discuss\u00f5es, extremamente proveitosas. Foi um verdadeiro \u201canjo\u201d morando na Terra.\n>\tAndrea Marcondes, sempre encorajadora, otimista, pessoa que aprendi a admirar. Foram importantes nossas discuss\u00f5es em p\u00e9, nos corredores da Toledo, aproveitando pequenos intervalos.\n>\tProfessor Antonio Assiz, colega da ONG PRODERPP e amigo nas horas vagas. Suas sugest\u00f5es quanto \u00e0 escolha dos estudos de caso foram excelentes.\n>\tProfessora Alzira Tom\u00e1s da Silva, que revisou diligentemente o portugu\u00eas do texto, com observa\u00e7\u00f5es que eu nunca poderia imaginar que pudessem ser feitas.\n>\tLuzia Joinhas, que me ouviu pacientemente em v\u00e1rias ocasi\u00f5es, pessoalmente ou por telefone, quando minhas d\u00favidas eram muitas.\n>\tJos\u00e9 Augusto da Silva, colega do programa de P\u00f3s, parceiro na apresenta\u00e7\u00e3o de trabalho durante a fase dos cr\u00e9ditos, que me ajudou bastante na elabora\u00e7\u00e3o dos mapas.\n>\tAna Cl\u00e1udia Dundes, tamb\u00e9m colega do programa de P\u00f3s e docente da Toledo, pelas muitas conversas nos intervalos de aulas e pelas suas observa\u00e7\u00f5es sempre muito pertinentes.\n>\tJos\u00e9 Edson Borges (mais conhecido como Chico), companheiro em meu escrit\u00f3rio, que ajudou-me a formatar o trabalho e tirou-me de v\u00e1rios \u201capuros computacionais\u201d nas horas certas.\n>\tAos colegas do GEDRA, grupo de estudos a que tenho a honra de pertencer, com quem aprendi bastante nestes \u00faltimos anos.\n>\tFuncion\u00e1rios da secretaria da P\u00f3s de Geografia, sempre cordiais, sempre sol\u00edcitos nos atendimentos do dia-a-dia.\n>\tColegas da ONG PRODERPP, companheiros de tantas lutas por lutar.\nPouco por for\u00e7a podemos, Isso que \u00e9, por saber veio, Todo o mal jaz nos extremos, O bem todo jaz no meio.\n(S\u00e1 de Miranda)\nRESUMO\nO processo de desenvolvimento de uma regi\u00e3o \u00e9 a resultante de um conjunto de fatores ex\u00f3genos e end\u00f3genos que delimitam ou ampliam sua din\u00e2mica, que podem condicionar sua capacidade de internaliza\u00e7\u00e3o dos excedentes gerados localmente. Al\u00e9m da participa\u00e7\u00e3o relativa da regi\u00e3o no planejamento e aloca\u00e7\u00e3o de recursos econ\u00f4micos e financeiros, p\u00fablicos e privados, voltados principalmente para a infraestrutura, como tamb\u00e9m do n\u00edvel de sua representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica junto aos centros de decis\u00f5es macroecon\u00f4micas, nacionais e estaduais, torna-se necess\u00e1ria a exist\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es institucionais que facilitem a articula\u00e7\u00e3o, a participa\u00e7\u00e3o e a organiza\u00e7\u00e3o social voltadas para os interesses coletivos. A participa\u00e7\u00e3o social, por sua vez, \u00e9 reflexo das condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas que moldam as institui\u00e7\u00f5es e determinam o grau e a qualidade do capital social existente nas comunidades. O objetivo maior do trabalho de pesquisa \u00e9 o de demonstrar por que a microrregi\u00e3o de Presidente Prudente tem se ressentido de um baixo dinamismo s\u00f3cio-econ\u00f4mico no contexto do estado de S\u00e3o Paulo nos \u00faltimos cinq\u00fcenta anos e, ainda, o de tentar aferir o estoque de capital social existente, por meio da an\u00e1lise de dois estudos de caso. A forma de ocupa\u00e7\u00e3o territorial, os conflitos fundi\u00e1rios que se perpetuam, o patrimonialismo herdado do processo colonizador portugu\u00eas, o poder pol\u00edtico verticalizado, a ascens\u00e3o da pecu\u00e1ria bovina como importante atividade econ\u00f4mica regional que desestabiliza o trabalho no campo, podem ter sido alguns dos fatores determinantes para a percep\u00e7\u00e3o de estagna\u00e7\u00e3o que caracteriza a microrregi\u00e3o.\nPalavras-chave: desenvolvimento regional, institui\u00e7\u00f5es, capital social, a\u00e7\u00e3o coletiva, patrimonialismo.\nABSTRACT\nThe process of regional development is the result of both exogenous and endogenous factors, which can have positive or negative effects, conditioning the capacity of retaining the generated surpluses. Not only the region should take part in the planning and allocation of economical and financial resources, public or private, for infrastructure; it should posses a good political representation on the national and state macroeconomic decision centers; and also have institutional conditions that allow the articulation, the participation and the social organization for defending the community interests. Social participation, in turn, mirrors the historical conditions that have molded the institutions, and defines the degree and the quality of the social capital in the community. This work aims at explaining the low rates of economic and social development of the region of Presidente Prudente in the last fifty years, when compared with other regions of the S\u00e3o Paulo State; and also to assess the existing social capital stock by analyzing two cases. The territorial occupation, the unsolved land conflicts, the patrimonialism inherited from the Portuguese colonization, the verticalized political power, and the rise of an extensive livestock farming are key elements to explain the scarcity of social capital in the region of Presidente Prudente aswell as its impaired economic performance, making it stays among the poorest and less dynamic in S\u00e3o Paulo State.\nKey-words: regional development, institutions, patrimonialism, social capital, collective action.\nSUM\u00c1RIO\n1\n1.1\n1.2\n1.3\n1.3.1\n1.3.2\n1.3.3\n1.4\n1.5\n2\n2.1\n2.2\n2.3\n2.3.1\n3\n3.1\n3.2\n3.3\n3.4\n3.5\n3.6\n3.7\n3.8\n3.9\n4\n4.1\n4.2\n4.3\n4.4\n4.5\nINTRODU\u00c7\u00c3O\t13\nPARTE I - DESENVOLVIMENTO REGIONAL E CAPITAL SOCIAL\t17\nDESENVOLVIMENTO REGIONAL: PREMISSAS, TEORIA DO\t18\nVALOR E PADR\u00d5ES DE ACUMULA\u00c7\u00c3O\nO crescimento e o desenvolvimento econ\u00f4mico na globaliza\u00e7\u00e3o\t21\nO desenvolvimento regional e a teoria dos p\u00f3los de desenvolvimento\t29\nValor e acumula\u00e7\u00e3o: os cl\u00e1ssicos e os neocl\u00e1ssicos\nA teoria do valor no pensamento cl\u00e1ssico\t33\nO pensamento neocl\u00e1ssico e os utilitaristas\t38\nO fordismo, p\u00f3s-fordismo e a regula\u00e7\u00e3o\t41\nA governan\u00e7a e a governan\u00e7a global\t46\nUm novo enfoque para o desenvolvimento: o social\t50\nPODER LOCAL, CAPITAL SOCIAL E INSTITUI\u00c7\u00d5ES\t56\nPoder local: algumas considera\u00e7\u00f5es\t57\nO capital social\t64\nAs institui\u00e7\u00f5es e o institucionalismo\t77\nSociedade civil e o surgimento das Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais\t81\nPARTE II - A MICRORREGI\u00c3O DE PRESIDENTE PRUDENTE: 85 FORMA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA E DESENVOLVIMENTO SOCIOECONOMICO\nO PROCESSO DE OCUPA\u00c7\u00c3O DA MICRORREGI\u00c3O DE 86 PRESIDENTE PRUDENTE\nA ocupa\u00e7\u00e3o pioneira pelos grileiros\t86\nA constru\u00e7\u00e3o da estrada de ferro e a consolida\u00e7\u00e3o do processo de ocupa\u00e7\u00e3o\t90\nOs coron\u00e9is Goulart e Marcondes: concorrentes na especula\u00e7\u00e3o de terras\t101\nO coronelismo e o poder pol\u00edtico local\t102\nO coronelismo: caracter\u00edsticas e modo de atua\u00e7\u00e3o\t105\nO populismo do per\u00edodo 1930-1973\t107\nA decad\u00eancia do caf\u00e9 e a ascens\u00e3o do algod\u00e3o e da policultura: nova fase 114 econ\u00f4mica da Alta Sorocabana\nA decad\u00eancia do algod\u00e3o e a ascens\u00e3o da pecu\u00e1ria\t116\nAs gest\u00f5es desenvolvimentistas e o Distrito Industrial de Presidente Prudente 120 INDICADORES S\u00d3CIO-ECON\u00d4MICOS DA MICRORREGI\u00c3O DE\t123\nPRESIDENTE PRUDENTE\nA din\u00e2mica populacional\t125\nO valor adicionado\t130\nParticipa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios da microrregi\u00e3o no total das transfer\u00eancias de 138 recursos do Estado de S\u00e3o Paulo\nParticipa\u00e7\u00e3o relativa da microrregi\u00e3o na arrecada\u00e7\u00e3o estadual de ICMS\t139\nO \u00cdndice Paulista de Responsabilidade Social\t140\n5\n5.1\n5.2\n5.3\n6\n6.1\n6.2\n6.3\n7\n7.1\n7.2\n7.3\n7.4\nPARTE III - A HIST\u00d3RIA E O DESENVOLVIMENTO DA MICRORREGI\u00c3O DE PRESIDENTE PRUDENTE: OS REFLEXOS DO PASSADO\nA HERAN\u00c7A HIST\u00d3RICA PATRIMONIALISTA NA MICRORREGI\u00c3O DE PRESIDENTE PRUDENTE\nO patrimonialismo na microrregi\u00e3o\nO coronelismo, o populismo e o estamento: marcas atuais do processo colonizador\nO propriet\u00e1rio rural e a concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria da microrregi\u00e3o de Presidente Prudente: uma an\u00e1lise sob o prisma patrimonialista\nFUNDAMENTOS DO DESENVOLVIMENTO REGIONAL E A MICRORREGI\u00c3O DE PRESIDENTE PRUDENTE\nParticipa\u00e7\u00e3o nos recursos ex\u00f3genos\nImpactos das pol\u00edticas macroecon\u00f4micas e setoriais\nCapacidade de organiza\u00e7\u00e3o social\nPARTE IV - O CAPITAL SOCIAL DA MICRORREGI\u00c3O DE PRESIDENTE PRUDENTE: AN\u00c1LISE A PARTIR DE DOIS ESTUDOS DE CASO\nO CAPITAL SOCIAL LOCAL: TENTATIVA DE MEDI\u00c7\u00c3O ATRAV\u00c9S DE DOIS ESTUDOS DE CASO\nPrimeiro estudo de caso: a cadeia produtiva do couro\nSegundo estudo de caso: a desativa\u00e7\u00e3o do transporte ferrovi\u00e1rio de cargas na microrregi\u00e3o\nO capital social: uma tentativa de medi\u00e7\u00e3o da classe produtora pecuarista local\nO capital social: tentativa de medi\u00e7\u00e3o a partir do movimento em favor da reativa\u00e7\u00e3o da ferrovia\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS (CITADAS)\nBIBLIOGRAFIA (CONSULTADA)\nANEXOS\n148\n149\n149\n153\n155\n162\n163\n165\n170\n177\n178\n178\n185\n189\n192\n195\n199\n205\n209\nLISTA DE TABELAS\nTabela 1:\tDistribui\u00e7\u00e3o global da riqueza: 1960-2000\t24\nTabela 2:\tBrasil - Evolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de munic\u00edpios - 1988/2000\t63\nTabela 3:\tPer\u00edodos de cria\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios da microrregi\u00e3o de Presidente Prudente, 92 por desmembramentos\nTabela 4:\tEstrutura fundi\u00e1ria da MRG de Presidente Prudente - 1950-1995/1996 - 118 n\u00famero de estabelecimentos\nTabela 5:\tEstrutura fundi\u00e1ria da MRG de Presidente Prudente - 1950-1995/1996 - \u00e1rea 118 em hectares\nTabela 6:\tUso das terras na Alta Sorocabana - Lavoura e pastagens\t119\nTabela 7:\tEstado de S\u00e3o Paulo - Popula\u00e7\u00e3o urbana, rural e total - 1970/2000\t125\nTabela 8:\tMicrorregi\u00e3o geogr\u00e1fica de Presidente Prudente - Popula\u00e7\u00e3o urbana, rural e 125 total 1970/2000\nTabela 9:\tEstado de S\u00e3o Paulo - Popula\u00e7\u00e3o urbana, rural e total por faixas et\u00e1rias - 1991 127\nTabela 10:\tEstado de S\u00e3o Paulo - Popula\u00e7\u00e3o urbana, rural e total por faixas et\u00e1rias - 127 2000\nTabela 11:\tMicrorregi\u00e3o Geogr\u00e1fica de Presidente Prudente - Popula\u00e7\u00e3o urbana, rural e 128 total por faixas et\u00e1rias - 1991\nTabela 12:\tMicrorregi\u00e3o Geogr\u00e1fica de Presidente Prudente - Popula\u00e7\u00e3o urbana, rural e 129 total por faixas et\u00e1rias - 2000\nTabela 13:\tMicrorregi\u00e3o de Presidente Prudente - PEA das atividades agropecu\u00e1rias, da 129 extra\u00e7\u00e3o vegetal e pesca - Popula\u00e7\u00e3o de 10 anos e mais\nTabela 14:\tEstado de S\u00e3o Paulo - Valor adicionado ajustado 1994/2003\t131\nTabela 15:\tMunic\u00edpio de Presidente Prudente - Valor adicionado ajustado - 1994/2003\t131\nTabela 16:\tMicrorregi\u00e3o Geogr\u00e1fica de Presidente Prudente - Valor adicionado ajustado 132 1994/2003\nTabela 17:\tMunic\u00edpio de Rosana - Valor adicionado ajustado 1994/2003\t133\nTabela 18:\tMicrorregi\u00e3o Geogr\u00e1fica de Presidente Prudente, exceto Rosana - Valor 134 Adicionado ajustado 1994/2003\nTabela 19:\tMicrorregi\u00e3o Geogr\u00e1fica de Presidente Prudente - \u00cdndices de participa\u00e7\u00e3o dos 135 Munic\u00edpios junto ao Estado de S\u00e3o Paulo - 1994/2003\nTabela 20:\tMunic\u00edpio de Presidente Prudente - \u00cdndices de participa\u00e7\u00e3o no Estado de S\u00e3o 136 Paulo - 1994/2003\nTabela 21:\tMunic\u00edpio de Rosana - \u00cdndices de participa\u00e7\u00e3o no Estado de S\u00e3o Paulo - 136 1994/2003\nTabela 22:\tMicrorregi\u00e3o Geogr\u00e1fica de Presidente Prudente, exclusive o munic\u00edpio de 137 Rosana - \u00cdndices de participa\u00e7\u00e3o junto ao Estado de S\u00e3o Paulo - 1994/2003\nTabela 23:\tVaria\u00e7\u00f5es percentuais do Valor Adicionado 1994/2003. Alguns munic\u00edpios do 137 Estado de S\u00e3o Paulo\nTabela 24:\tVaria\u00e7\u00f5es percentuais do Valor Adicionado 1994/2003. Munic\u00edpios da 138 microrregi\u00e3o de Presidente Prudente\nTabela 25: Participa\u00e7\u00e3o das DRT do Estado de S\u00e3o Paulo na arrecada\u00e7\u00e3o do ICMS - 139 2003\nTabela 26:\tCondi\u00e7\u00f5es de financiamento FIDES/FIDEC X BNDES - 2001\t167\nTabela 27:\tDestino das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras de couro - em percentagens - 1989-2003\t179\nTabela 28:\tComposi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do pre\u00e7o pago ao produtor pecuarista por um boi de 16 @\t182\nTabela 29:\tAbates de bovinos na Regi\u00e3o Administrativa de Presidente Prudente 2000- 182 2004\nMAPAS:\nMapa 1:\tAlta Sorocabana - evolu\u00e7\u00e3o do quadro\tterritorial-administrativo (1921)\t93\nMapa 2:\tAlta Sorocabana - evolu\u00e7\u00e3o do quadro\tterritorial-administrativo (1929)\t94\nMapa 3:\tAlta Sorocabana - evolu\u00e7\u00e3o do quadro\tterritorial-administrativo (1939)\t95\nMapa 4:\tAlta Sorocabana - evolu\u00e7\u00e3o do quadro\tterritorial-administrativo (1949)\t96\nMapa 5:\tAlta Sorocabana - evolu\u00e7\u00e3o do quadro\tterritorial-administrativo (1959)\t97\nMapa 6:\tAlta Sorocabana - evolu\u00e7\u00e3o do quadro\tterritorial-administrativo (1970)\t98\nMapa 7:\tAlta Sorocabana - evolu\u00e7\u00e3o do quadro\tterritorial-administrativo (1980)\t99\nMapa 8:\tAlta Sorocabana - evolu\u00e7\u00e3o do quadro\tterritorial-administrativo (1995)\t100\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O\nA microrregi\u00e3o de Presidente Prudente situa-se no sudoeste do Estado de S\u00e3o Paulo, fazendo divisa com os Estados de Mato Grosso do Sul e Paran\u00e1, e \u00e9 composta por 30 munic\u00edpios1. Sua ocupa\u00e7\u00e3o se inicia a partir de meados do s\u00e9culo XIX, com a vinda de posseiros e grileiros atra\u00eddos pela abund\u00e2ncia de terras, consolidando-se ap\u00f3s a chegada da estrada de ferro, que ocorre entre 1916 e 1922. A fase do caf\u00e9, no per\u00edodo entre 1920 e meados de 1930, traz para a regi\u00e3o um grande contingente de fazendeiros e especuladores de terras, concomitante \u00e0 ascens\u00e3o e decl\u00ednio da hegemonia dos coron\u00e9is na pol\u00edtica local.\nExperimenta grande crescimento econ\u00f4mico at\u00e9 meados da d\u00e9cada de 1950, com destaque para o algod\u00e3o que substitui em grande parte o caf\u00e9, atraindo dezenas de empresas para sua moagem e beneficiamento, transformando a microrregi\u00e3o num centro din\u00e2mico de produ\u00e7\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o. A partir da\u00ed, com a crise do algod\u00e3o, a pecu\u00e1ria que se implantara comercialmente na d\u00e9cada de 1930 assume a hegemonia da produ\u00e7\u00e3o rural, requisitando grandes extens\u00f5es de terra, concentrando ainda mais a propriedade fundi\u00e1ria e expulsando boa parte da m\u00e3o-de-obra do campo, antes absorvida pelas lavouras.\nInstala-se a crise e inicia-se um processo de chegada e fuga dos capitais ex\u00f3genos a cada ciclo ascens\u00e3o-depress\u00e3o, num processo cont\u00ednuo de instabilidades.\nAssim, grandes ind\u00fastrias, frigor\u00edficos e curtumes estabelecem-se nos munic\u00edpios propiciando a cria\u00e7\u00e3o de consider\u00e1vel n\u00famero de empregos, trazendo o crescimento econ\u00f4mico face aos aportes de investimento. Da mesma forma, a invers\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o de usinas hidrel\u00e9tricas representa, num primeiro momento, a chance de que parte dos excedentes gerados possa ser internalizada, dando origem a um ciclo virtuoso de\n1\tAlfredo Marcondes, \u00c1lvares Machado, Anhumas, Caiabu, Caiu\u00e1, Emilian\u00f3polis, Estrela do Norte, Euclides da Cunha Paulista, Indiana, Jo\u00e3o Ramalho, Marab\u00e1 Paulista, Martin\u00f3polis, Mirante do Paranapanema, Narandiba, Piquerobi, Pirapozinho, Pres. Bernardes, Pres. Epit\u00e1cio, Pres. Prudente, Pres. Venceslau, Rancharia, Regente Feij\u00f3, Ribeir\u00e3o dos \u00cdndios, Rosana, Sandovalina, Santo Anast\u00e1cio, Santo Expedito, Taciba, Tarabai e Teodoro Sampaio.\n2 desenvolvimento e prosperidade. Mas, pol\u00edticas macroecon\u00f4micas e setoriais que atingem a microrregi\u00e3o, implementadas por outras esferas de governo, sem a ado\u00e7\u00e3o de medidas compensat\u00f3rias adequadas, aliadas a outros fatores que ser\u00e3o explicitados no trabalho de pesquisa, tornam desinteressante a muitos investidores externos \u00e0 microrregi\u00e3o a manuten\u00e7\u00e3o de seus neg\u00f3cios, gerando um processo de desinvestimento que desestrutura econ\u00f4mica e socialmente os munic\u00edpios, com todas as seq\u00fcelas da\u00ed advindas.\nO t\u00e9rmino das constru\u00e7\u00f5es das usinas, apesar de aumentar o valor adicionado dos munic\u00edpios hospedeiros junto ao governo do Estado, faz cessar abruptamente o fluxo de investimentos infraestruturais. Como conseq\u00fc\u00eancia, ocorre o desemprego de um contingente de m\u00e3o-de-obra de milhares de pessoas, que passam a depender da distribui\u00e7\u00e3o de terras para conseguir uma ocupa\u00e7\u00e3o de sobreviv\u00eancia, exacerbando o conflito fundi\u00e1rio pela reforma agr\u00e1ria que remonta aos v\u00edcios do processo de ocupa\u00e7\u00e3o.2 3\nA partir das d\u00e9cadas de 1960/1970, a popula\u00e7\u00e3o da microrregi\u00e3o apresenta crescimento muito abaixo da m\u00e9dia do estado de S\u00e3o Paulo - alguns munic\u00edpios contabilizam decr\u00e9scimos populacionais em n\u00fameros absolutos, reflexo da dificuldade de gera\u00e7\u00e3o de novas oportunidades de trabalho - tornando os indicadores s\u00f3cio-econ\u00f4micos da microrregi\u00e3o em desvantagem quando comparados a outras regi\u00f5es do Estado. Esses indicadores justificam a percep\u00e7\u00e3o de estagna\u00e7\u00e3o sentida nas \u00faltimas d\u00e9cadas.\nFace ao exposto, esta pesquisa tem como objetivo tentar explicar o porqu\u00ea de a microrregi\u00e3o ser considerada deprimida no plano s\u00f3cio-econ\u00f4mico. Tal resposta ser\u00e1 buscada nas modernas teorias do desenvolvimento regional, no entendimento do processo de acumula\u00e7\u00e3o e na an\u00e1lise da participa\u00e7\u00e3o local na aloca\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos e privados. Al\u00e9m disso, verificar-se-\u00e1 a exist\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o social, \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o, \u00e0 participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, \u00e0 ativa\u00e7\u00e3o da sociedade regional atrav\u00e9s suas entidades em prol dos interesses coletivos - enfim, prop\u00edcias \u00e0 exist\u00eancia de\n2\tUHE Eng\u00b0 S\u00e9rgio Motta, UHE de Rosana e UHE de Taquaru\u00e7u.\n3\tApesar da import\u00e2ncia dos movimentos sociais na disputa pela terra da regi\u00e3o do Pontal do Paranapanema, que integra a \u00e1rea territorial da microrregi\u00e3o de Presidente Prudente, este trabalho n\u00e3o analisar\u00e1, pela extensividade que representa, os reflexos positivos ou negativos que os assentamentos realizados at\u00e9 aqui possam ter gerado no aumento da renda regional, na sua distribui\u00e7\u00e3o mais equitativa e no desenvolvimento local.\nestoques de capital social - que podem representar um elemento de diferencia\u00e7\u00e3o importante no processo de desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico regional.\nPara a elabora\u00e7\u00e3o deste trabalho, al\u00e9m das pesquisas bibliogr\u00e1ficas sobre os temas abordados, buscou-se tamb\u00e9m dados populacionais de fonte secund\u00e1ria junto \u00e0 FIBGE, indicadores s\u00f3cio-econ\u00f4micos regionais e publica\u00e7\u00f5es do SEADE, diagn\u00f3stico da microrregi\u00e3o elaborado pela FUNDACE/USP, textos de leis promulgadas pelo Governo do Estado de S\u00e3o Paulo, dados de valor adicionado e arrecada\u00e7\u00e3o divulgados pela Secretaria de Estado da Fazenda do Estado de S\u00e3o Paulo, bem como documentos p\u00fablicos do Minist\u00e9rio dos Transportes, Ag\u00eancia Nacional de Transportes Terrestres -ANTT e BNDES, existentes em processos administrativos instaurados pela Procuradoria da Rep\u00fablica em Presidente Prudente.\nOs dados de fonte prim\u00e1ria foram obtidos por meio da participa\u00e7\u00e3o direta do autor, como ator social, na aproxima\u00e7\u00e3o dos agentes que integram a cadeia produtiva do couro e das entidades federais, estaduais e da microrregi\u00e3o na observa\u00e7\u00e3o emp\u00edrica, na viv\u00eancia pessoal de articula\u00e7\u00e3o, na organiza\u00e7\u00e3o dos eventos realizados voltados aos estudos de caso.4\nO presente trabalho est\u00e1 dividido em quatro partes. Na parte I, cap\u00edtulo 1, s\u00e3o abordados os conceitos de crescimento e desenvolvimento econ\u00f4mico no processo de globaliza\u00e7\u00e3o, os p\u00f3los de desenvolvimento de Perroux, a teoria do valor no pensamento cl\u00e1ssico e neocl\u00e1ssico, o fordismo, o p\u00f3s-fordismo e a regula\u00e7\u00e3o do capitalismo. Buscar-se-\u00e1, tamb\u00e9m, demonstrar a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o social nos processos de desenvolvimento. No cap\u00edtulo 2, \u00e9 efetuada uma discuss\u00e3o sobre o conceito de capital social - a coopera\u00e7\u00e3o, a confian\u00e7a m\u00fatua e a solidariedade que sedimentam a participa\u00e7\u00e3o das comunidades no interesse coletivo - e as tentativas de sua medi\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m se abordar\u00e1 conceitos como institucionalismo e poder local para delimitar a participa\u00e7\u00e3o das entidades e da sociedade civil nos destinos das comunidades.\n4\tO autor do presente trabalho \u00e9 presidente da ONG PRODERPP - N\u00facleo de Desenvolvimento da Regi\u00e3o de Presidente Prudente, fundada em 04 de julho de 2002, cujos objetivos estatut\u00e1rios s\u00e3o voltados ao desenvolvimento regional. A ONG n\u00e3o tem fins lucrativos e \u00e9 formada, atualmente, por 28 membros volunt\u00e1rios, t\u00e9cnicos em diferentes \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o.\nNa parte II, cap\u00edtulo 3, buscar-se-\u00e1 fazer um resgate hist\u00f3rico da forma de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio da microrregi\u00e3o, enfocando a origem dos conflitos pela posse da terra e a import\u00e2ncia da ferrovia como base para implanta\u00e7\u00e3o de sua infraestrutura. Tamb\u00e9m se abordar\u00e1 o coronelismo e o populismo, caracter\u00edsticas marcantes do poder pol\u00edtico local, a ascens\u00e3o e queda da produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 e de algod\u00e3o, e a expans\u00e3o da pecu\u00e1ria extensiva com a conseq\u00fcente concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria. No cap\u00edtulo 4 ser\u00e3o analisados alguns indicadores s\u00f3cio-econ\u00f4micos da microrregi\u00e3o, os quais evidenciam o seu baixo dinamismo.\nNa parte III, cap\u00edtulo 5, procurar-se-\u00e1 demonstrar a influ\u00eancia da heran\u00e7a hist\u00f3rica patrimonialista, do estamento pol\u00edtico-burocr\u00e1tico e do coronelismo sobre as a\u00e7\u00f5es dos grandes propriet\u00e1rios rurais, que influem decisivamente na falta de tradi\u00e7\u00e3o participativa das comunidades regionais nas decis\u00f5es locais. No cap\u00edtulo 6, se far\u00e1 uma discuss\u00e3o sobre os fundamentos do desenvolvimento regional a partir de premissas elaboradas por Boisier (1989), buscando-se estabelecer uma an\u00e1lise que explique a situa\u00e7\u00e3o de pouco dinamismo constatada nos levantamentos dos indicadores s\u00f3cio-econ\u00f4micos.\nNa parte IV, cap\u00edtulo 7, ser\u00e1 efetuada a medi\u00e7\u00e3o do capital social existente na microrregi\u00e3o com base em dois casos, partindo-se das quatro dimens\u00f5es de capital social elaboradas por Woolcock (1998), considerando-se a observa\u00e7\u00e3o emp\u00edrica sobre os elos da cadeia produtiva do couro, que \u00e9 permanente, com interesses financeiros diretos dos componentes das classes integrantes, e de um movimento social de mobiliza\u00e7\u00e3o civil, transit\u00f3rio, para reativa\u00e7\u00e3o de um trecho de ferrovia de interesse microrregional, desativado por uma grande empresa multinacional.\nComp\u00f5em ainda, a presente disserta\u00e7\u00e3o, as considera\u00e7\u00f5es finais com recomenda\u00e7\u00f5es, as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas - obras citadas no trabalho - e a bibliografia -obras consultadas mas n\u00e3o citadas no texto.\nPARTE I:\nDESENVOLVIMENTO REGIONAL E CAPITAL SOCIAL\n\u201cSejamos realistas, pretendamos o imposs\u00edvel.\u201d\nGrafiteiro an\u00f4nimo,\nParis, maio de 1968.\n1 DESENVOLVIMENTO REGIONAL: PREMISSAS, TEORIA DO VALOR E PADR\u00d5ES DE ACUMULA\u00c7\u00c3O\nA quest\u00e3o do desenvolvimento regional e as formas de articula\u00e7\u00e3o dos agentes locais t\u00eam ganhado espa\u00e7o nas discuss\u00f5es acad\u00eamicas e de entidades governamentais e n\u00e3o governamentais, principalmente nas \u00faltimas d\u00e9cadas. A globaliza\u00e7\u00e3o da economia acarretou um processo de mudan\u00e7a nas rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, financeiras e sociais, e exigiu das comunidades locais esfor\u00e7os redobrados na busca da especializa\u00e7\u00e3o para poder atender \u00e0s exig\u00eancias das novas formas de produ\u00e7\u00e3o. Santos (1994, p. 30) afirma que\no mundo, como um todo, tornou-se uno para atender \u00e0s necessidades da nova maneira de produzir, que passa por cima das regi\u00f5es, pa\u00edses, culturas, etc. Mas, enquanto os processos modernos de produ\u00e7\u00e3o se espalham por todo o Planeta, a produ\u00e7\u00e3o se especializa regionalmente.\nPor outro lado, a ocupa\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios regionais pelos capitais internacionais imp\u00f5e pr\u00e1ticas homog\u00eaneas como o custo de produ\u00e7\u00e3o que se torna mundial - mantendo-se as taxas de lucro desses capitais - e obriga as regi\u00f5es a uma cont\u00ednua readapta\u00e7\u00e3o infraestrutural capaz de acomodar as inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas. Dessa forma, a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica torna-se estrat\u00e9gica, n\u00e3o pelo prisma de integra\u00e7\u00e3o territorial por contig\u00fcidades, mas da constru\u00e7\u00e3o de redes que abranjam a log\u00edstica, as comunica\u00e7\u00f5es, os insumos, os recursos humanos e os mercados.\nBoisier (1996) considera a configura\u00e7\u00e3o de um novo cen\u00e1rio contextual de desenvolvimento regional5 como resultado da intera\u00e7\u00e3o entre processos de abertura externa, voltados para a globaliza\u00e7\u00e3o, e interna, para a descentraliza\u00e7\u00e3o. A abertura externa, segundo ele, envolve a nova ordem da pol\u00edtica internacional, caracterizada pela monopolaridade pol\u00edtica, a multipolaridade econ\u00f4mica e o regionalismo aberto6. O referido autor ressalta que, na globaliza\u00e7\u00e3o, a pol\u00edtica e a geografia pol\u00edtica mundial, ao mesmo\n5\tAl\u00e9m do cen\u00e1rio contextual, Boisier (1996) considera ainda o cen\u00e1rio estrat\u00e9gico e o cen\u00e1rio pol\u00edtico.\n6\tExpress\u00e3o criada pela CEPAL para explicar a multiplicidade de acordos comerciais dos pa\u00edses.\ntempo que estruturam os grandes blocos econ\u00f4micos, tamb\u00e9m os desconfiguram pelo aparecimento de um quase-Estado supranacional e pelo fortalecimento das cidades e regi\u00f5es como novos atores da competi\u00e7\u00e3o internacional. Por outro lado, a descentraliza\u00e7\u00e3o ocorre como um processo eminentemente pol\u00edtico e interno, com quatro elementos que se destacam: a) a revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica, que cria a nova geografia industrial com a desmontagem da economia de escala, o aperfei\u00e7oamento t\u00e9cnico e o desdobramento dos processos produtivos em fases e lugares, sem perder a rentabilidade e efici\u00eancia; b) a transforma\u00e7\u00e3o do Estado a um mero regulador do regime de acumula\u00e7\u00e3o privado e transferidor de poder \u00e0 sociedade civil; c) a busca de maior autonomia que, segundo Boisier (1996), evolui para a diminui\u00e7\u00e3o do papel do Estado como se observa na Europa; d) as tend\u00eancias privatizadoras, que disseminam e redistribuem o poder de decis\u00e3o por raz\u00f5es unicamente macroecon\u00f4micas.\n\u00c9 importante tamb\u00e9m a contribui\u00e7\u00e3o de Boisier (1989) quando discute algumas premissas b\u00e1sicas a respeito do desenvolvimento regional. Segundo ele, \u00e9 necess\u00e1ria a exist\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es institucionais e sociais favor\u00e1veis ao desenvolvimento regional, em regime de interdepend\u00eancia e, para tanto, a regi\u00e3o depende de sua participa\u00e7\u00e3o relativa ao uso dos recursos nacionais, ex\u00f3genos - inclusive financeiros -, dos efeitos das pol\u00edticas macroecon\u00f4micas e setoriais, pensando-se a n\u00e3o neutralidade de qualquer pol\u00edtica econ\u00f4mica, e depende ainda, principalmente, da boa articula\u00e7\u00e3o do conjunto de elementos pol\u00edticos, institucionais e sociais dessas for\u00e7as para o desenvolvimento.\nEsse contexto conduz \u00e0 id\u00e9ia de que o processo de aloca\u00e7\u00e3o interregional dos recursos de natureza econ\u00f4mico-financeira pertence, em boa parte, \u00e0s esferas de governo central e estadual, como tamb\u00e9m ao setor privado. Assim, h\u00e1 uma competi\u00e7\u00e3o entre as regi\u00f5es por esses recursos ex\u00f3genos, na maioria das vezes de forma pol\u00edtica, resultante de in\u00fameros jogos de interesses, disputas e alinhamentos com aqueles poderes. A aloca\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se expressa pelas doutrinas do sistema dominante em rela\u00e7\u00e3o ao conjunto de objetivos sociais vigentes nas regi\u00f5es, pois, embora o desenvolvimento regional ocorra por raz\u00f5es n\u00e3o exclusivamente alocacionais, a dota\u00e7\u00e3o de recursos ex\u00f3genos constitui-se em fator determinante para que ele ocorra.\nO conjunto das pol\u00edticas macroecon\u00f4micas tamb\u00e9m se alinha como importante fator do desenvolvimento regional, pensando-se a longo prazo. A forma como as regi\u00f5es s\u00e3o atingidas, direta ou indiretamente, pelas pol\u00edticas macroecon\u00f4micas e setoriais centrais poder\u00e1 tornar-se uma importante aliada do processo de desenvolvimento, ou ser totalmente contraproducente, anulando os impactos positivos das aloca\u00e7\u00f5es de recursos. Um grave erro, comum aos planejadores regionais, \u00e9 considerar no m\u00e9dio e longo prazos a neutralidade como regra das pol\u00edticas macroecon\u00f4micas, quando na realidade \u00e9 exce\u00e7\u00e3o. Robock apud Boisier (1989, p. 613) assim se expressa:\nGrande parte do debate e da controv\u00e9rsia sobre desenvolvimento regional tem, como centro, as decis\u00f5es de investimentos tais como as prioridades e a localiza\u00e7\u00e3o dos investimentos p\u00fablicos. Entretanto, outras decis\u00f5es sobre pol\u00edticas de governo diferentes dos investimentos p\u00fablicos podem ter maior influ\u00eancia nos modelos de desenvolvimento.\nSegundo Boisier (1989), al\u00e9m dos processos de aloca\u00e7\u00e3o de recursos ex\u00f3genos e dos efeitos regionais das pol\u00edticas macroecon\u00f4micas, um terceiro fator deve compor os planos de desenvolvimento regionais: a capacidade de organiza\u00e7\u00e3o social, transformando os impulsos de crescimento em estados duradouros de desenvolvimento. Trata-se de um processo end\u00f3geno, permanente, mobilizador da sociedade regional em prol dos interesses coletivos e n\u00e3o apenas dos corporativos e de classes isoladas. A organiza\u00e7\u00e3o social passa necessariamente pelo dinamismo das burguesias regionais e da atua\u00e7\u00e3o institucional n\u00e3o ligada diretamente ao Estado e ao setor p\u00fablico.\nA capacidade de organiza\u00e7\u00e3o social deve conter algumas caracter\u00edsticas imprescind\u00edveis \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento regional (BOISIER, 1989). A qualidade de sua classe pol\u00edtica, visando \u00e0 representa\u00e7\u00e3o dos interesses regionais, melhorando os canais de articula\u00e7\u00e3o que condicionam as vari\u00e1veis ex\u00f3genas \u00e0 regi\u00e3o, \u00e9 uma delas. Outra \u00e9 a qualidade das equipes t\u00e9cnicas que assessoram as autoridades pol\u00edticas regionais voltadas para a racionalidade de suas gest\u00f5es administrativas. O dinamismo empresarial e sua identidade com a regi\u00e3o s\u00e3o elementos de grande import\u00e2ncia, pela percep\u00e7\u00e3o de novas oportunidades a serem geradas, pela assun\u00e7\u00e3o de riscos negociais na implementa\u00e7\u00e3o de novos investimentos, pela identifica\u00e7\u00e3o do setor com o futuro da regi\u00e3o. Tamb\u00e9m se faz necess\u00e1ria a exist\u00eancia de canais de participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de\nmecanismos formais ou informais, melhorando a sensa\u00e7\u00e3o de pertencimento das comunidades \u00e0s suas regi\u00f5es.\nEm s\u00edntese, a aloca\u00e7\u00e3o de recursos ex\u00f3genos, os efeitos regionais das pol\u00edticas macroecon\u00f4micas e a capacidade de organiza\u00e7\u00e3o social e institucional s\u00e3o fatores fundamentais para o desenvolvimento regional.\nParece claro, segundo Boisier (1989), que o conceito de desenvolvimento regional se estabelece muito al\u00e9m do puro e simples crescimento econ\u00f4mico, resulta antes da capacidade de uma regi\u00e3o internalizar e distribuir localmente o pr\u00f3prio crescimento, ou seja, da capacidade de reter e reinvestir, na regi\u00e3o, parte dos excedentes gerados pelo crescimento econ\u00f4mico. Assim, embora o desenvolvimento regional seja, em grande medida, oriundo de condi\u00e7\u00f5es ex\u00f3genas, principalmente da forma como as pol\u00edticas macroecon\u00f4micas privilegiam a aloca\u00e7\u00e3o de recursos nas diferentes regi\u00f5es, o desenvolvimento acontece por raz\u00f5es end\u00f3genas de internaliza\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o do crescimento.\n1.1\tO crescimento e o desenvolvimento econ\u00f4mico na globaliza\u00e7\u00e3o\nH\u00e1 uma grande confus\u00e3o, proposital ou n\u00e3o, quanto aos conceitos de crescimento e desenvolvimento econ\u00f4mico. Embora a maioria dos autores enfoque n\u00edtidas diferen\u00e7as conceituais entre as duas terminologias, a sua utiliza\u00e7\u00e3o cotidiana, no discurso atual, vincula crescimento econ\u00f4mico a aumento autom\u00e1tico do grau de bem-estar das coletividades, o que n\u00e3o ocorre. Assim, os indicadores do Produto Nacional Bruto per capita ainda s\u00e3o amplamente utilizados pela m\u00eddia e entidades financeiras internacionais quando querem comparar o n\u00edvel de pujan\u00e7a e bem estar social de pa\u00edses ou de regi\u00f5es. Por extens\u00e3o, organismos internacionais como o Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI), que regulam e monitoram dezenas de pa\u00edses subdesenvolvidos em todo o mundo, pontuam a necessidade de mercados competitivos, infla\u00e7\u00e3o controlada, capacidade de pagamento de juros, estabilidade econ\u00f4mica e abertura de fronteiras como indicadores dos n\u00edveis de\nmaturidade e desempenho desses pa\u00edses. Os maiores representantes do sistema financeiro internacional t\u00eam elogiado e incentivado pa\u00edses que conseguem cumprir metas macroecon\u00f4micas previamente pactuadas, premiando-os com redu\u00e7\u00e3o dos \u00edndices internacionais de classifica\u00e7\u00e3o de risco, mesmo que os seus indicadores sociais estejam se deteriorando.\nSandroni (1999), em seu Nov\u00edssimo dicion\u00e1rio de economia, define crescimento econ\u00f4mico como o aumento da produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os de uma economia, traduzido basicamente pelo PNB per capita. Mas, considera o desenvolvimento econ\u00f4mico como o crescimento que consegue promover altera\u00e7\u00f5es estruturais no sistema, com melhoria do padr\u00e3o de vida da popula\u00e7\u00e3o.\nEntretanto, o desenvolvimento sempre se prestou a muitos tipos de interesses. Governantes que tentam vender esperan\u00e7as para as comunidades por meio de discursos inflamados, pol\u00edticos que buscam um inv\u00f3lucro apresent\u00e1vel para suas velhas doutrinas, subterf\u00fagios que se confundem com dinamismo. Para pa\u00edses carentes como o Brasil, j\u00e1 foi usado como um nirvana a ser atingido, representando a reden\u00e7\u00e3o de todos os males que afligem suas comunidades, ou um dogma pronto e acabado a ser aceito e venerado em sua totalidade, sem maiores contesta\u00e7\u00f5es, estrat\u00e9gias ou planejamentos.\nEsteva (2000, p. 61) afirma:\nO desenvolvimento ocupa o centro de uma constela\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica incrivelmente poderosa. N\u00e3o h\u00e1 nenhum outro conceito no pensamento moderno que tenha influ\u00eancia compar\u00e1vel sobre a maneira de pensar e o comportamento humano. Ao mesmo tempo, poucas palavras s\u00e3o t\u00e3o ineficazes, t\u00e3o fr\u00e1geis e t\u00e3o incapazes de dar significado e subst\u00e2ncia ao pensamento e ao comportamento.\nNo caminho de busca do desenvolvimento, existem lacunas muito grandes que contrap\u00f5em os pa\u00edses desenvolvidos aos subdesenvolvidos, levando estes \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o da cren\u00e7a de que a globaliza\u00e7\u00e3o se trata de um movimento irrevers\u00edvel, contra o qual nada se pode fazer. Ao mesmo tempo, as institui\u00e7\u00f5es curvam-se e enfraquecem-se, reduzidas, muitas vezes, \u00e0 prolifera\u00e7\u00e3o de movimentos filantr\u00f3picos que n\u00e3o conseguem eficientemente minimizar os efeitos danosos do desemprego, da marginaliza\u00e7\u00e3o e da exclus\u00e3o social. Os governos, a seu turno, amoldam-se a essas novas situa\u00e7\u00f5es e tentam se\nadequar atrav\u00e9s de posturas complacentes \u00e0s exig\u00eancias dos mercados que levam a constantes questionamentos sobre os custos sociais, mesmo quando essas implementa\u00e7\u00f5es n\u00e3o exigem grandes volumes de recursos. Arbix &amp; Zilbovicius (2001, p. 61) assim se manifestam a respeito:\nEsse reordenamento das prioridades e a conseq\u00fcente contra\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria t\u00eam levado os governos a formular suas pol\u00edticas de emprego, de redistribui\u00e7\u00e3o e de renda quase unicamente voltadas para o est\u00edmulo ao crescimento dos meios de produ\u00e7\u00e3o privados e do capital humano individual, agora apresentados como ativos de interesse coletivo.\nSaliente-se que, nesse modelo liberalizante, surgem contrapontos e\nparadoxos, oposi\u00e7\u00f5es e equival\u00eancias que associam modernidade, maleabilidade e futuro com din\u00e2micas dos mercados, enquanto obsolesc\u00eancia, rigidez e estagna\u00e7\u00e3o com s\u00edmbolos do Estado. Sobre isso, Bourdieu (2000) apud Arbix &amp; Zilbovicius (2001, p. 59) \u00e9 enf\u00e1tico:\nA nova vulgata planet\u00e1ria se ap\u00f3ia em uma s\u00e9rie de oposi\u00e7\u00f5es e equival\u00eancias, que se sustentam mutuamente, e das quais dependem as transforma\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas das sociedades avan\u00e7adas: descompromisso econ\u00f4mico do Estado e fortalecimento das institui\u00e7\u00f5es policiais e penais; desregulamenta\u00e7\u00e3o dos fluxos financeiros e flexibiliza\u00e7\u00e3o do mercado de trabalho; redu\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o social e celebra\u00e7\u00e3o moral das responsabilidades individuais.\nEmbora tenha representado um grande avan\u00e7o tecnol\u00f3gico e facilitado o acesso a bens e servi\u00e7os, a globaliza\u00e7\u00e3o, segundo relat\u00f3rios do Banco Mundial, n\u00e3o tem conseguido melhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida de grande parte da popula\u00e7\u00e3o mundial. H\u00e1 pouco mais de 20 anos, com a terceira onda da globaliza\u00e7\u00e3o, acreditava-se que, na virada do s\u00e9culo, as comunidades mais pobres do mundo teriam acesso a uma parcela maior de bens e servi\u00e7os, aumentando os n\u00edveis de bem-estar social. Suposi\u00e7\u00e3o explicada, em parte, pela queda paulatina dos pre\u00e7os dos bens \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos, fruto da grande competitividade a que as empresas estariam sujeitas, derrubando os pre\u00e7os mundiais de produ\u00e7\u00e3o. Essa queda realmente ocorreu em fun\u00e7\u00e3o das in\u00fameras fus\u00f5es e aquisi\u00e7\u00f5es entre empresas privadas, que reduziram consideravelmente os custos de produ\u00e7\u00e3o - exceto as privatiza\u00e7\u00f5es de empresas da \u00e1rea de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos cujas tarifas se multiplicaram nesse per\u00edodo, como aconteceu recentemente na Argentina e no Brasil. Essa\nbaixa no pre\u00e7o dos produtos ocorreu sobretudo em fun\u00e7\u00e3o de fortes aumentos da produtividade pela utiliza\u00e7\u00e3o intensiva de tecnologia - aumento da composi\u00e7\u00e3o org\u00e2nica do capital - saindo da mais-valia absoluta para a mais-valia relativa, no conceito de Marx. A sobreposi\u00e7\u00e3o de novas tecnologias, antes que as anteriores fossem totalmente depreciadas, elevou os investimentos, amortizados com a redu\u00e7\u00e3o de outros custos - no caso a m\u00e3o-de-obra - criando o desemprego tecnol\u00f3gico atrav\u00e9s da demiss\u00e3o em massa de trabalhadores, marginalizando centenas de milh\u00f5es de pessoas em todo o mundo.\nEste o grande paradoxo da globaliza\u00e7\u00e3o: de um lado, produtos mais baratos e sofisticados que fazem a alegria e promovem o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses centrais e das elites dos perif\u00e9ricos; de outro, pessoas totalmente alijadas dessa onda, que se distanciam das oportunidades de evolu\u00edrem profissionalmente por doen\u00e7a, analfabetismo funcional e outras mazelas, engrossando as fileiras da mis\u00e9ria e do desalento.\nOs dados da tabela 1 evidenciam o drama da concentra\u00e7\u00e3o da riqueza no mundo. Entre 1960 e 1980, os pa\u00edses industrializados t\u00eam uma participa\u00e7\u00e3o relativa na riqueza mundial praticamente estabilizada, embora em 1970 tenha havido um pico de concentra\u00e7\u00e3o. Mas, de 1980 para c\u00e1, quando a expectativa era de um mundo mais justo e equilibrado, o processo de concentra\u00e7\u00e3o torna-se mais agudo, diminuindo ano a ano a import\u00e2ncia econ\u00f4mica e social dos pa\u00edses perif\u00e9ricos. Esse contexto desperta para a necessidade de rea\u00e7\u00e3o como a tentativa de organiza\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses do Terceiro Mundo, ocorrida na reuni\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio - OMC em Canc\u00fan, em setembro de 2003, atrav\u00e9s da conscientiza\u00e7\u00e3o, ainda lenta, de suas popula\u00e7\u00f5es e de seus governos, visando a oferecer alguma resist\u00eancia \u00e0s imposi\u00e7\u00f5es vindas do Norte.\nTabela 1: Distribui\u00e7\u00e3o global da riqueza: 1960-2000\nEm %\nANOS\tPA\u00cdSES INDUSTRIALIZADOS\tPA\u00cdSES EM DESENVOLVIMENTO\n1960\t77,3\t22,7\n1970\t80,9\t19,1\n1980\t77,4\t22,6\n1989\t78,8\t21,2\n2000\t81,4\t18,6\nFonte: PNUD apud Streeten (2001)\nAs avalia\u00e7\u00f5es do Banco Mundial externam pessimismo quanto ao futuro, principalmente ap\u00f3s os ataques \u00e0s torres do World Trade Center em Nova Iorque, s\u00edmbolos da globaliza\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m otimismo de que o mundo encontrar\u00e1 o caminho para proteger as v\u00edtimas desse processo.\nAssim, o Banco Mundial apud Fischer (2002, p. 23) tra\u00e7a quatro diretrizes para o futuro, a saber:\na)\tos objetivos do desenvolvimento devem ser m\u00faltiplos e a qualidade de vida inclui, al\u00e9m da renda, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o e maior participa\u00e7\u00e3o na vida p\u00fablica;\nb)\tas pol\u00edticas de desenvolvimento s\u00e3o interdependentes e devem ter medidas de acompanhamento;\nc)\to Estado tem um papel intransfer\u00edvel na gest\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o dos processos de desenvolvimento;\nd)\tos m\u00e9todos contam tanto quanto as pol\u00edticas, pois o desenvolvimento dur\u00e1vel sup\u00f5e um quadro institucional s\u00f3lido apoiado na transfer\u00eancia e participa\u00e7\u00e3o, constru\u00eddo sobre parcerias entre a sociedade civil organizada, o setor privado e o governo.\nComo ficou patente, entende o Banco Mundial que o desenvolvimento inclui, necessariamente, al\u00e9m da renda, outros atributos voltados para o ser humano, como a participa\u00e7\u00e3o efetiva da sociedade civil organizada junto a governos e ao setor privado.\nStreeten (2001, p. 75) elaborou um quadro comparativo entre os atores que mais tendem a se beneficiar e os que mais s\u00e3o prejudicados com a globaliza\u00e7\u00e3o. Dentre os primeiros, elenca a grande produ\u00e7\u00e3o, as pessoas capazes de ajustes flex\u00edveis, os credores, os propriet\u00e1rios, entre outros; no rol dos que saem prejudicados, em sua maioria, cita os que dependem de emprego, os que n\u00e3o conseguem se adaptar \u00e0s inova\u00e7\u00f5es, os pequenos agricultores, os que dependem da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos.\nMas, o processo de desenvolvimento torna-se bem mais complexo quando se busca a abrang\u00eancia de toda uma coletividade. A UNESCO apud Fischer (2001, p. 19), na d\u00e9cada de 1970, definiu desenvolvimento integrado como \u201cum processo total, multirrelacional e que inclui todos os aspectos da vida de uma coletividade, de suas rela\u00e7\u00f5es com o resto do mundo e de sua pr\u00f3pria consci\u00eancia\u201d.\nNessa mesma \u00e9poca, o conceito de desenvolvimento end\u00f3geno surge como contraponto \u00e0 doutrina desenvolvimentista tradicional, haja vista que as especificidades locais e internas precisam ser observadas para que ele ocorra.\nSouza (1995, p. 18), referindo-se \u00e0 renda per capita como indicador social, afirma:\nComo o desenvolvimento \u00e9 definido pelo aumento cont\u00ednuo dos n\u00edveis de vida, incluindo maior consumo de produtos e servi\u00e7os b\u00e1sicos para o conjunto da popula\u00e7\u00e3o, apenas o valor da renda per capita pode ser insuficiente para refletir corretamente os diferenciais de desenvolvimento entre pa\u00edses ou regi\u00f5es (...)\nAbramovay (2001), ao duvidar que o crescimento possa ser condi\u00e7\u00e3o suficiente ao combate da pobreza, pergunta, invertendo a quest\u00e3o, se o combate \u00e0 pobreza pode servir de est\u00edmulo significativo ao crescimento econ\u00f4mico. Essa indaga\u00e7\u00e3o e a resposta impl\u00edcita quanto \u00e0 import\u00e2ncia da eleva\u00e7\u00e3o social das comunidades como fator de crescimento e desenvolvimento colocam a quest\u00e3o social no cerne da pr\u00f3pria economia.\nJ\u00e1 a OCDE7 (2001) apud Fischer (2001, p. 20) conceituando o desenvolvimento dur\u00e1vel, afirma que \u00e9 um\n(...) conjunto ordenado de processos participativos, permitindo progredir de modo cont\u00ednuo na an\u00e1lise, no debate e no refor\u00e7o de capacidades de planejamento e mobiliza\u00e7\u00e3o de recursos econ\u00f4micos, sociais e ambientais da sociedade a curto prazo, cujo alcance \u00e9 devido \u00e0s estrat\u00e9gias articuladas, quando poss\u00edvel, e, em caso contr\u00e1rio, dependendo de arbitragem e concilia\u00e7\u00e3o.\nMas, n\u00e3o se pode exorcizar o crescimento econ\u00f4mico como processo dicot\u00f4mico ao desenvolvimento. Na verdade, ele \u00e9 necess\u00e1rio ao processo, desde que conjugado com uma participa\u00e7\u00e3o mais justa da comunidade em geral em seus resultados. Se n\u00e3o houver crescimento, o desenvolvimento s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel atrav\u00e9s de pol\u00edticas p\u00fablicas impositivas que privilegiem a transfer\u00eancia de renda das camadas mais abastadas da sociedade para os mais pobres e exclu\u00eddos. Isso geraria uma transforma\u00e7\u00e3o t\u00e3o grande que a forte rea\u00e7\u00e3o das elites \u00e0 perda de posi\u00e7\u00e3o nos estratos sociais da popula\u00e7\u00e3o dificultaria ou\n7\tOrganiza\u00e7\u00e3o de Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico. Tem por objetivo incentivar o emprego, a estabilidade financeira e o crescimento econ\u00f4mico dos pa\u00edses-membros. O Brasil n\u00e3o faz parte da OCDE.\nmesmo inviabilizaria, na pr\u00e1tica, tais mudan\u00e7as, no curto e m\u00e9dio prazos. Assim, \u00e9 mais f\u00e1cil que o desenvolvimento surja dos acr\u00e9scimos ao Produto Nacional Bruto, atrav\u00e9s da maior participa\u00e7\u00e3o social nos destinos dessa nova riqueza, do que da distribui\u00e7\u00e3o de bens e rendas em uma economia estagnada.\nSachs (2001, p. 157-8) afirma que:\n(...) o fato de que o desenvolvimento n\u00e3o est\u00e1 contido no crescimento econ\u00f4mico n\u00e3o deve ser interpretado em termos de uma oposi\u00e7\u00e3o entre crescimento e desenvolvimento. O crescimento econ\u00f4mico, se repensado de forma adequada, de modo a minimizar os impactos ambientais negativos, e colocado a servi\u00e7o dos objetivos socialmente desej\u00e1veis, continua sendo uma condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria ao desenvolvimento.\nA doutrina neoliberal formulou a teoria do trickle-down, segundo a qual, na pir\u00e2mide social, um crescimento que ocorra no seu \u00e1pice acaba gotejando benef\u00edcios em sua base representada pelas camadas mais pobres da popula\u00e7\u00e3o. Esse espargimento ocorreria naturalmente, dentro do esp\u00edrito do laissez-faire, no melhor estilo da economia neocl\u00e1ssica. Em pa\u00edses subdesenvolvidos, com elevados n\u00edveis de concentra\u00e7\u00e3o de renda como \u00e9 o caso do Brasil, isso n\u00e3o ocorre. A tend\u00eancia \u00e9 de que haja ainda maior concentra\u00e7\u00e3o de renda, com pouco ou nenhum espargimento para os mais pobres. Na hist\u00f3ria brasileira, \u00e0 \u00e9poca do milagre econ\u00f4mico, houve alt\u00edssimas taxas de crescimento econ\u00f4mico patrocinadas pelo Estado, que n\u00e3o propiciaram a devida correspond\u00eancia nos decis mais baixos da escala do poder aquisitivo da popula\u00e7\u00e3o, agravando ainda mais a concentra\u00e7\u00e3o.\nSachs (2001, p. 157) tamb\u00e9m afirma que:\nUma situa\u00e7\u00e3o muito mais comum, entretanto, \u00e9 a do crescimento pela desigualdade, com efeitos sociais perversos: a acumula\u00e7\u00e3o de riqueza nas m\u00e3os de uma minoria, com a simult\u00e2nea produ\u00e7\u00e3o de pobreza maci\u00e7a e deteriora\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de vida. Nos casos extremos, estamos na presen\u00e7a de crescimento com des-desenvolvimento.\nSantos &amp; Silveira (2002, p. 51) tamb\u00e9m se manifestam sobre os reflexos do crescimento econ\u00f4mico brasileiro:\n(...) o pa\u00eds conserva diversos aspectos do subdesenvolvimento, muitas vezes agravados pelo crescimento econ\u00f4mico, a saber, disparidades regionais pronunciadas, enormes desigualdades de renda e uma crescente tend\u00eancia ao empobrecimento das classes subprivilegiadas, a despeito do aumento do Produto Nacional Bruto e do Produto Nacional 'per capita'.\nDa mesma forma, Oliveira (2003, p. 132-133) enfatiza o crescimento desigual que cerca o subdesenvolvimento, comparando-o \u00e0 figura de um ornitorrinco8:\nComo \u00e9 o ornitorrinco? Altamente urbanizado, pouca for\u00e7a de trabalho e popula\u00e7\u00e3o no campo, dunque nenhum res\u00edduo pr\u00e9-capitalista; ao contr\u00e1rio, um forte agrobusiness. Um setor industrial da Segunda Revolu\u00e7\u00e3o Industrial completo, avan\u00e7ando, tatibitate, pela Terceira Revolu\u00e7\u00e3o, a molecular-digital ou inform\u00e1tica. Uma estrutura de servi\u00e7os muito diversificada numa ponta, quando ligada aos estratos de altas rendas, a rigor, mais ostensivamente perdul\u00e1rios que sofisticados; noutra, extremamente primitiva, ligada exatamente ao consumo dos estratos pobres.\nA ci\u00eancia e a tecnologia, oriundas da revolu\u00e7\u00e3o molecular-digital, segundo o autor, fundem-se no mesmo processo te\u00f3rico-metodol\u00f3gico. Ao se fazer ci\u00eancia faz-se tecnologia e vice-versa. N\u00e3o se disponibilizam produtos tecnol\u00f3gicos sem ci\u00eancia, e muito menos se faz ci\u00eancia sem o uso intensivo da tecnologia. Como conseq\u00fc\u00eancia para a acumula\u00e7\u00e3o de capital, os pa\u00edses perif\u00e9ricos podem apenas copiar o descart\u00e1vel, numa eterna corrida contra o rel\u00f3gio. A acumula\u00e7\u00e3o baseada no descart\u00e1vel fica obsoleta rapidamente, exigindo um esfor\u00e7o al\u00e9m do limite das possibilidades internas dos pa\u00edses subdesenvolvidos pelo aumento da produtividade, perpetuando a m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o de renda e criando, automaticamente, extrema depend\u00eancia financeira externa.\nAssim, o crescimento desigual brasileiro cria situa\u00e7\u00f5es paradoxais de pobreza e sofistica\u00e7\u00e3o, pois a capacidade de produzir bens de consumo e de capital, em certos momentos, iguala-se \u00e0 de pa\u00edses desenvolvidos, levando alguns autores a defini-lo como pa\u00eds subdesenvolvido industrializado ou de subdesenvolvimento industrializado.\n8\tMam\u00edfero adaptado \u00e0 vida aqu\u00e1tica. Alcan\u00e7a 40 cm de comprimento, tem bico semelhante ao do pato, p\u00e9s espalmados e rabo chato. \u00c9 ov\u00edparo, mas vive em lagos e rios, em tocas dentro d'\u00e1gua. Lambe o leite que escorre pelos p\u00ealos peitorais da m\u00e3e, pois esta n\u00e3o tem mamas. Tem caracter\u00edsticas reptilianas, embora mam\u00edfero. \u00c9 uma esp\u00e9cie em transi\u00e7\u00e3o. Vive na Austr\u00e1lia e na Tasm\u00e2nia. (GRANDE ENCICLOP\u00c9DIA LAROUSSE CULTURAL apud OLIVEIRA, 2003)\n1.2\tO desenvolvimento regional e a teoria dos p\u00f3los de desenvolvimento\nOs debates sobre o desenvolvimento regional foram bastante intensificados a partir dos anos 1960, principalmente em fun\u00e7\u00e3o dos estudos elaborados anteriormente por Fran\u00e7ois Perroux. O autor explicita a no\u00e7\u00e3o de que o desenvolvimento econ\u00f4mico acontece pela concentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o em determinados locais ou regi\u00f5es -polariza\u00e7\u00e3o - n\u00e3o se propagando de maneira linear, espont\u00e2nea, pelo espa\u00e7o, mas de forma induzida, concentrada, criando, por conseguinte, efeitos vari\u00e1veis nas \u00e1reas vizinhas:\nO facto, rudimentar mas consistente, \u00e9 este: o crescimento n\u00e3o surge em toda parte ao mesmo tempo; manifesta-se com intensidades vari\u00e1veis, em pontos ou p\u00f3los de crescimento; propaga-se segundo vias diferentes e com efeitos finais vari\u00e1veis, no conjunto da economia. (PERROUX, 1967, p. 164)\nPara ele, \u201cn\u00e3o h\u00e1 crescimento nem desenvolvimento sem concentra\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o. \u201d9 E continua:\nO crescimento e o desenvolvimento dum conjunto de territ\u00f3rios e de popula\u00e7\u00f5es n\u00e3o ser\u00e3o, por conseguinte, conseguidos sen\u00e3o atrav\u00e9s da organiza\u00e7\u00e3o consciente do meio de propaga\u00e7\u00e3o dos efeitos do p\u00f3lo de desenvolvimento. S\u00e3o \u00f3rg\u00e3os de interesse geral que transformam o crescimento duma ind\u00fastria ou duma actividade em crescimento duma na\u00e7\u00e3o em vias de forma\u00e7\u00e3o e os desenvolvimentos an\u00e1rquicos em desenvolvimento ordenado.10\nPerroux (1967) formula os conceitos de espa\u00e7o econ\u00f4mico em tr\u00eas dimens\u00f5es: como conte\u00fado de um plano - o espa\u00e7o de planejamento; como um conjunto homog\u00eaneo - o espa\u00e7o homog\u00eaneo, e como um campo de for\u00e7as - o espa\u00e7o polarizado.11\nO espa\u00e7o de planejamento verifica-se sobre o territ\u00f3rio, seja pela \u00e1rea de abrang\u00eancia e compet\u00eancia das pol\u00edticas p\u00fablicas regionais, normalmente de forma departamentalizada, seja pelas decis\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o das empresas e seus reflexos geogr\u00e1ficos. O espa\u00e7o homog\u00eaneo traduz-se em certa uniformidade de significados de uma\n9\tIbid., p. 299.\n10\tIbid., p. 194.\n11\tV\u00e1rios autores creditam a operacionaliza\u00e7\u00e3o dessa teoria a Jacques Boudeville, seu disc\u00edpulo.\nregi\u00e3o que permita uma agrega\u00e7\u00e3o \u00fanica ou homog\u00eanea. O espa\u00e7o polarizado ou a polariza\u00e7\u00e3o define-se como um campo de influ\u00eancias, de for\u00e7as de atra\u00e7\u00e3o e repuls\u00e3o que surgem em fun\u00e7\u00e3o da aglomera\u00e7\u00e3o de empresas motrizes ou de uma \u00fanica empresa motriz, tornando-se um ponto nodal.\nSobre o espa\u00e7o polarizado, Perroux (1967, p. 151) afirma:\nComo campo de for\u00e7as, o espa\u00e7o econ\u00f4mico \u00e9 constitu\u00eddo por centros (p\u00f3los ou sedes) de emana\u00e7\u00e3o de for\u00e7as centr\u00edfugas e recep\u00e7\u00e3o de for\u00e7as centr\u00edpetas. Cada centro, que \u00e9 ao mesmo tempo centro de atrac\u00e7\u00e3o e de repulsa, tem o seu pr\u00f3prio campo, que \u00e9 invadido pelos campos de outros centros.\nO autor complementa:\nO p\u00f3lo de desenvolvimento \u00e9 uma unidade econ\u00f4mica motriz ou um conjunto formado por v\u00e1rias dessas unidades. Uma unidade simples ou complexa, uma empresa, uma ind\u00fastria, um complexo de ind\u00fastrias dizem-se motrizes quando exercem efeitos de expans\u00e3o sobre outras unidades que com ela est\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o.12\nSegundo Kayser apud Andrade (1970, p. 47), h\u00e1 um centro ou um n\u00f3 em cujo entorno cada regi\u00e3o se organiza. Esse centro de domina\u00e7\u00e3o, que \u00e9 sempre uma cidade, polariza e regula as atividades s\u00f3cio-econ\u00f4micas regionais das suas \u00e1reas de influ\u00eancia. Ele afirma que:\nA cidade comanda, por mecanismos bem conhecidos, o espa\u00e7o que a cerca, armando como uma teia de aranha as rela\u00e7\u00f5es comerciais, administrativas, sociais, demogr\u00e1ficas, pol\u00edticas, onde ocupa o centro.\nO autor ainda enfatiza que, pelo fato de estar em contato permanente com o exterior, a regi\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma \u00e1rea isolada, sendo parte de um todo mais abrangente e com maior capacidade de decis\u00e3o. Conclui tamb\u00e9m que \u201cpara os ge\u00f3grafos o p\u00f3lo ou centro \u00e9 antes de tudo, um organismo concreto, uma cidade. O espa\u00e7o polarizado, organizado em t\u00f4rno de uma cidade, \u00e9 uma regi\u00e3o\u201d. (KAYSER apud ANDRADE, 1970, p. 47)\n12\tIbid., p. 192.\nPerroux apud Andrade (1970) enfatiza a exist\u00eancia de quatro pontos importantes que caracterizam as economias subdesenvolvidas: a) falta de articula\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que impede uma organiza\u00e7\u00e3o homog\u00eanea dos fluxos, criando verdadeiras ilhas econ\u00f4micas e culturais separadas por espa\u00e7os estagnados ou desocupados; b) o dualismo, em que convivem economias din\u00e2micas e vitalizadas voltadas para o exterior, ao lado de economias est\u00e1ticas, arcaicas, de subsist\u00eancia; c) economias dominadas, fornecedoras de bens prim\u00e1rios de baixa elabora\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas mais evolu\u00eddas, com baixo ou nenhum poder de decis\u00e3o por serem dependentes das unidades dominadoras; d) o baixo n\u00edvel de bem-estar de grande parte da sua popula\u00e7\u00e3o, principalmente no que tange aos bens essenciais.\nPaelink (1965) apud Gon\u00e7alves (2001) frisa que um p\u00f3lo de crescimento \u00e9 ativo quando irradia favoravelmente sua expans\u00e3o para um setor industrial anexo, tornando constante seu ritmo de crescimento; afirma, ainda, que a complexidade da polariza\u00e7\u00e3o \u00e9 real\u00e7ada pela possibilidade de que o p\u00f3lo principal crie, paralelamente, p\u00f3los derivados e p\u00f3los laterais.\nCoraggio (1972) apud Gon\u00e7alves (2001) afirma que n\u00e3o se podem padronizar estrat\u00e9gias de desenvolvimento para regi\u00f5es distintas, uma vez que as atividades motrizes podem ser industriais, agr\u00edcolas, entre outras. Ressalta que n\u00e3o se pode transpor a pa\u00edses subdesenvolvidos uma teoria desenhada para as diferentes realidades dos pa\u00edses desenvolvidos.\nMuitas foram as cr\u00edticas feitas \u00e0 Teoria dos P\u00f3los de Desenvolvimento de Perroux, j\u00e1 a partir da d\u00e9cada de 1970. Grande parte delas se referiam ao fracasso de seus resultados na maioria de suas implanta\u00e7\u00f5es. Um dos principais motivos apontados para esse fracasso residia no fato de que as ind\u00fastrias motrizes n\u00e3o eram capazes de difundir inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas para as ind\u00fastrias movidas, agravando o problema da concentra\u00e7\u00e3o regional das atividades econ\u00f4micas. Mas \u00e9 poss\u00edvel que o verdadeiro motivo estivesse nas mudan\u00e7as nos padr\u00f5es de acumula\u00e7\u00e3o fordista, cuja reprodu\u00e7\u00e3o apresentava sinais de desgaste, j\u00e1 no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970, aliado \u00e0s mudan\u00e7as provocadas pela primeira crise do petr\u00f3leo, em 1973.\nStorper (1994) apud Cavalcante (s.d., p. 15) afirma que:\n(...) por volta do in\u00edcio dos anos 70 dissolveram-se, no essencial, as condi\u00e7\u00f5es que haviam permitido a muitos dos estados nacionais dos pa\u00edses em desenvolvimento se engajar no planejamento econ\u00f4mico nacional, com sua variante regional de p\u00f3los de crescimento.\nApesar das cr\u00edticas, as id\u00e9ias de Perroux se disseminaram pelo mundo e influenciaram as pol\u00edticas de planejamento regional de muitos pa\u00edses, incentivando-os a promoverem concentra\u00e7\u00f5es de ind\u00fastrias, visando ao desenvolvimento de regi\u00f5es e ao espraiamento desse desenvolvimento para todo o entorno territorial. Exemplos de implanta\u00e7\u00e3o de p\u00f3los de desenvolvimento podem ser anotados em muitos pa\u00edses da Europa, Am\u00e9rica e \u00c1sia. Como Perroux estende a teoria dos p\u00f3los para atividades prim\u00e1rias e turismo, suas contribui\u00e7\u00f5es chegam \u00e0s ind\u00fastrias extrativistas de min\u00e9rio de ferro, carv\u00e3o, petr\u00f3leo, entre outros, em v\u00e1rias partes do mundo, e tamb\u00e9m \u00e0 cria\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o de p\u00f3los tur\u00edsticos como unidades motrizes.\nNo Brasil n\u00e3o foi diferente. Espelhados em exemplos de implanta\u00e7\u00e3o de distritos industriais em pa\u00edses como os Estados Unidos, Jap\u00e3o, \u00cdndia, Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, It\u00e1lia e muitos outros, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980 j\u00e1 existiam cerca de 125 distritos industriais implantados somente no Estado de S\u00e3o Paulo, com grande capacidade ociosa (DUNDES, 1998). O modelo, no geral, pretendia a atra\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias para as diferentes regi\u00f5es do pa\u00eds, promovendo-as a p\u00f3los de crescimento como sin\u00f4nimos de p\u00f3los de desenvolvimento. Os investimentos industriais se apresentavam, ent\u00e3o, como vari\u00e1veis-chave para atenuar o crescente problema do desemprego urbano que j\u00e1 assolava as cidades - em parte pela migra\u00e7\u00e3o rural - sem levar em conta as decis\u00f5es empresariais acerca da escolha locacional adequada \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do capital industrial.\nA teoria do crescimento regional acredita que o desenvolvimento de uma regi\u00e3o acaba por transferir os benef\u00edcios para regi\u00f5es vizinhas, atrav\u00e9s das press\u00f5es internas por recursos humanos e materiais que teriam de ser l\u00e1 adquiridos. Sobre isso, Clemente &amp; Higachi (2000, p. 137) assim se expressam:\nA hip\u00f3tese do espraiamento (...) \u00e9 muito contestada. No outro extremo, situa-se a hip\u00f3tese de frenagem ou bloqueio. Esta admite que a regi\u00e3o mais desenvolvida passa a exercer forte polariza\u00e7\u00e3o ou domina\u00e7\u00e3o sobre as demais, atraindo para si os recursos de capital e a popula\u00e7\u00e3o mais jovem e empreendedora. Argumenta-se, por exemplo, que os recursos financeiros captados pelos bancos nas\nregi\u00f5es atrasadas encontram aplica\u00e7\u00f5es mais rent\u00e1veis e seguras na regi\u00e3o-p\u00f3lo. Ou ainda, que os jovens mais educados e ambiciosos tendem a migrar para a regi\u00e3o-p\u00f3lo.\nOs dois autores concluem, portanto, que, se a hip\u00f3tese de domina\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o-p\u00f3lo sobre as demais regi\u00f5es estiver correta, conforme os estudos de Perroux, ao inv\u00e9s do efeito de expans\u00e3o das externalidades positivas, dever\u00e1 ocorrer um sens\u00edvel aumento dos desequil\u00edbrios entre elas, aumentando cada vez mais a dist\u00e2ncia entre as regi\u00f5es atrasadas e as desenvolvidas.\n1.3\tValor e acumula\u00e7\u00e3o: os cl\u00e1ssicos e os neocl\u00e1ssicos\n1.3.1\tA teoria do valor no pensamento cl\u00e1ssico.\nAdam Smith, em 1776, atrav\u00e9s de sua mais importante obra A riqueza das na\u00e7\u00f5es, introduziu a Teoria do Valor atrav\u00e9s do valor-trabalho, conceito que influenciou outros pensadores cl\u00e1ssicos como David Ricardo e Marx. Ele assim explica o valor:\nImporta observar que a palavra VALOR tem dois significados: \u00e0s vezes designa a utilidade de um determinado objeto, e outras vezes o poder de compra que o referido objeto possui, em rela\u00e7\u00e3o a outras mercadorias. O primeiro pode chamar-se \u201cvalor de uso\u201d, e o segundo, \u201cvalor de troca\u201d. As coisas que t\u00eam o mais alto valor de uso freq\u00fcentemente t\u00eam pouco ou nenhum valor de troca; viceversa, os bens que t\u00eam o mais alto valor de troca muitas vezes t\u00eam pouco ou nenhum valor de uso. (SMITH, 1996, p. 85)\nEntretanto, Smith se det\u00e9m na investiga\u00e7\u00e3o do valor de troca, conceito mais apropriado pela economia, deixando de lado o valor de uso, pois, para ele, a atividade econ\u00f4mica se resumia \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de riquezas. Tamb\u00e9m afirma que as mercadorias s\u00f3 t\u00eam valor se forem produzidas pelo trabalho humano. Assim, a teoria do valor-trabalho, ou seja, do valor de troca das mercadorias, est\u00e1 relacionada \u00e0 quantidade de trabalho humano despendido em sua fabrica\u00e7\u00e3o. Ou seja, quanto maiores as quantidades de\ntrabalho humano aplicadas \u00e0 natureza, maior a riqueza produzida, pois, segundo Smith, a medida real do valor de troca das mercadorias \u00e9 o trabalho.\nAdam Smith (1996) em sua Teoria do Valor de Troca - ou dos pre\u00e7os - lan\u00e7ou as bases para a an\u00e1lise do desenvolvimento do sistema econ\u00f4mico atrav\u00e9s da expans\u00e3o da riqueza. A acumula\u00e7\u00e3o, segundo ele, \u00e9 a principal fonte do progresso econ\u00f4mico, e o lucro, a fonte maior do novo capital. A partir dessas premissas busca a distin\u00e7\u00e3o entre o trabalho produtivo e o trabalho improdutivo, sendo o primeiro o que propicia renda aos capitalistas que recupere os custos de sal\u00e1rios e gere acumula\u00e7\u00e3o, e o segundo, o que se destina \u00e0s pessoas abastadas e ao Governo e que, portanto, n\u00e3o s\u00e3o instrumentos de acumula\u00e7\u00e3o. O autor enfatiza, ainda, que o trabalho pode ser bastante subdividido enquanto propiciar acumula\u00e7\u00e3o do capital. A cada nova subdivis\u00e3o, volumes de mat\u00e9rias-primas s\u00e3o alocados, reduzindo o trabalho a fun\u00e7\u00f5es cada vez mais simples que podem ser substitu\u00eddas por m\u00e1quinas novas, ocorrendo, dessa forma, maior intensidade de estoques, acumula\u00e7\u00e3o de ferramentas e mat\u00e9rias-primas.\nSmith afirma que o mercado livre, concorrencial, propicia o emprego do capital para os setores mais produtivos atrav\u00e9s da m\u00e3o invis\u00edvel que conduz a maximiza\u00e7\u00e3o ego\u00edsta do lucro para os diferentes segmentos sociais:\nN\u00e3o \u00e9 da benevol\u00eancia do a\u00e7ougueiro, do cervejeiro ou do padeiro que esperamos nosso jantar, mas da considera\u00e7\u00e3o que eles t\u00eam pelo seu pr\u00f3prio interesse. Dirigimo-nos n\u00e3o \u00e0 sua humanidade, mas \u00e0 sua auto-estima, e nunca lhes falamos das nossas pr\u00f3prias necessidades, mas das vantagens que advir\u00e3o para eles. (SMITH, 1996, p. 74)\nRicardo amplia o conceito de valor-trabalho de Smith, afirmando que os juros que remuneram o propriet\u00e1rio do capital e a renda que remunera o propriet\u00e1rio da terra, tamb\u00e9m s\u00e3o fatores determinantes - ao lado do sal\u00e1rio - do valor. Assim, a unidade de medida do valor-trabalho n\u00e3o \u00e9 suficiente para expressar tudo o que integra o valor de um bem. Tamb\u00e9m afirma que a condi\u00e7\u00e3o inerente ao valor de uma mercadoria \u00e9 a sua utilidade, embora esta n\u00e3o estipule o seu valor. Ele escreveu que:\nA utilidade (...) n\u00e3o \u00e9 a medida do valor de troca, embora lhe seja absolutamente essencial. Se um bem n\u00e3o fosse de um certo modo \u00fatil - em outras palavras, se n\u00e3o pudesse contribuir de alguma maneira para a nossa satisfa\u00e7\u00e3o -, seria destitu\u00eddo de valor de troca,\npor mais escasso que pudesse ser, ou fosse qual fosse a quantidade de trabalho necess\u00e1ria para produzi-lo. (RICARDO, 1996, p. 24)\nE complementa seu racioc\u00ednio:\nPossuindo utilidade, as mercadorias derivam seu valor de troca de duas fontes: de sua escassez e da quantidade de trabalho necess\u00e1ria para obt\u00ea-la.13\nAo incluir a escassez como condicionante - \u00e0s vezes \u00fanica - do valor, Ricardo cita alguns bens espec\u00edficos cujo valor, dada a sua raridade ou dificuldade de reprodu\u00e7\u00e3o, independe completamente da quantidade de trabalho despendido. Entretanto, segundo ele, trata-se de uma parte muito pequena do conjunto de bens produzidos, n\u00e3o sendo, portanto, a regra.14\nAo fazer essa afirma\u00e7\u00e3o, Ricardo deixa impl\u00edcito que sua teoria do valor-trabalho somente se aplica \u00e0queles bens que podem ser livremente reproduzidos e n\u00e3o aos bens de luxo caracterizados pela raridade, visto que esses n\u00e3o produzem impactos significativos no processo de acumula\u00e7\u00e3o de capital, vital ao desenvolvimento dos pa\u00edses.\nA dificuldade maior de Ricardo residiu na tentativa de estabelecer uma proporcionalidade fixa, id\u00eantica, portanto irreal, entre capital e trabalho intr\u00ednsecos \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o de um bem. O princ\u00edpio do trabalho-incorporado - trabalho passado e trabalho atual - gerou impasses na formula\u00e7\u00e3o de sua teoria, haja vista que um aumento de sal\u00e1rios atuais n\u00e3o se reflete nos sal\u00e1rios passados, contidos e acumulados ao capital anteriormente. A originalidade de Ricardo estaria na tentativa de expandir o conceito de trabalho incorporado no sistema econ\u00f4mico, atrav\u00e9s da acumula\u00e7\u00e3o de capital e apropria\u00e7\u00e3o da terra. (BARROSO FILHO, 1996)\nConclui-se, portanto, que a Teoria Cl\u00e1ssica do Valor n\u00e3o se apresenta como algo uniforme, monoc\u00f3rdico, pois, para Adam Smith, o valor mede a riqueza do sistema econ\u00f4mico e, para David Ricardo, o custo.\nKarl Marx, apesar de suas cr\u00edticas, \u00e9 influenciado sobremaneira por essa teoria em sua produ\u00e7\u00e3o intelectual, especialmente no que tange \u00e0 natureza do capital e\n13\tIbid., p. 24.\n14\tRicardo cita esculturas e quadros famosos, livros e moedas raras, vinhos de qualidade peculiar, entre outros.\n\u00e0s origens do lucro.\nMarx (1996) aproveita o conceito ricardiano do valor-trabalho e o amplia, incorporando a sua natureza social. Chama de valor de troca a equival\u00eancia de um bem em rela\u00e7\u00e3o a outro com o qual pode ser trocado, e de valor de uso \u00e0 propriedade que um bem possui de satisfazer necessidades espec\u00edficas individuais. E sintetiza que o valor de uma mercadoria \u00e9 igual ao tempo de trabalho socialmente necess\u00e1rio para produzi-la.\nPara ele, o valor de troca de uma mercadoria expressa-se por um pre\u00e7o monet\u00e1rio equivalente, em termos de mercadoria-dinheiro, que permite a compara\u00e7\u00e3o quantitativa entre os diferentes produtos. Por outro lado, as mercadorias t\u00eam como caracter\u00edsticas comuns, al\u00e9m do valor de troca, possu\u00edrem valor de uso - que n\u00e3o \u00e9 determinante dos pre\u00e7os - e, ainda, a propriedade de serem produzidas apenas pelo trabalho humano. Assim, o tempo de trabalho despendido na produ\u00e7\u00e3o das mercadorias seria o \u00fanico elemento comum a todas elas e o determinante dos valores de troca. (HUNT, 1981).\nMarx estabelece total separa\u00e7\u00e3o entre o valor de troca e o valor de uso. Assim, um produtor isoladamente mantinha v\u00ednculos s\u00f3cio-econ\u00f4micos com outros produtores, face ao interc\u00e2mbio de mercadorias diferentes produzidas por eles e \u00fateis a todos eles. O bem estar de cada um dependia da quantidade de mercadorias que poderia trocar. O valor de uso inerente ao consumo imediato dos pr\u00f3prios produtores, embora oriundos do trabalho \u00fatil, n\u00e3o se transformava automaticamente em mercadorias por lhe faltar o objetivo final de troca no mercado.\nMarx critica o argumento da m\u00e3o invis\u00edvel de Smith, afirmando que esse princ\u00edpio considera apenas a circula\u00e7\u00e3o das mercadorias e o valor de troca - ignorando o valor de uso que mant\u00e9m a vida humana ou incorporando-o \u00e0 pr\u00f3pria troca. Os economistas burgueses, segundo ele, acreditavam que a troca era capaz de harmonizar os interesses de todos os indiv\u00edduos, sem dar qualquer indica\u00e7\u00e3o da natureza das rela\u00e7\u00f5es sociais e dos conflitos de classes, t\u00edpicos de uma sociedade capitalista. (HUNT, 1981)\nA partir dessas refer\u00eancias Marx chega ao conceito da mais-valia - a apropria\u00e7\u00e3o pelo capitalista do tempo de trabalho excedente n\u00e3o pago na produ\u00e7\u00e3o de um bem - ou seja, a produ\u00e7\u00e3o do excedente \u00e0 subsist\u00eancia do trabalhador, que n\u00e3o lhe pertence. A fonte da mais-valia no modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista traduz-se pela diferen\u00e7a entre o\npagamento pela materializa\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho na produ\u00e7\u00e3o e o valor da mercadoria produzida. Em outras palavras, a mais-valia \u00e9 o tempo de trabalho excedente que vai para o capitalista em rela\u00e7\u00e3o ao tempo que o oper\u00e1rio deveria ter trabalhado para apenas conseguir sua pr\u00f3pria subsist\u00eancia.\nFerreira (2002, p. 24) afirma:\nPara Marx, o trabalhador vendia a sua for\u00e7a de trabalho e n\u00e3o o seu trabalho, deduzindo que ele vendia a sua habilidade, a sua capacidade para o trabalho, envolvendo capacidades intelectuais, f\u00edsicas, psicol\u00f3gicas que ele possu\u00eda e que vendia ao capitalista com o intuito de produzir mercadorias ou servi\u00e7os. Essa for\u00e7a de trabalho era medida ou tinha um valor relacionado ao tempo necess\u00e1rio para sua reprodu\u00e7\u00e3o, ou seja, um valor da for\u00e7a de trabalho igual ao valor da cesta de bens que podia fazer com que o trabalhador sobrevivesse na sociedade em que trabalhava e se reproduzisse.\nMarx apud Hunt (1981) destaca quatro conseq\u00fc\u00eancias importantes da concorr\u00eancia e da acumula\u00e7\u00e3o: a) a concentra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica; b) a tend\u00eancia \u00e0 queda da taxa de lucro; c) os desequil\u00edbrios e crises setoriais; d) a aliena\u00e7\u00e3o e a crescente mis\u00e9ria da classe oper\u00e1ria.\nA primeira considera que o padr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o capitalista inclui uma luta concorrencial que dizima os menores em proveito dos mais fortes, gerando uma concentra\u00e7\u00e3o sempre crescente. Nesse processo, afirma que a renova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica constante, visando ao aumento da produtividade dos oper\u00e1rios, fortalece os grandes conglomerados pertencentes a um n\u00famero cada vez menor de capitalistas. Isso aumentaria a dist\u00e2ncia entre a pequena classe dominante e o proletariado.\nA segunda refere-se ao constante aumento da composi\u00e7\u00e3o org\u00e2nica do capital, necess\u00e1ria ao padr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o capitalista, pela sobreposi\u00e7\u00e3o de novas tecnologias antes que as anteriores sejam totalmente depreciadas, elevando os investimentos atrav\u00e9s do capital constante15 de forma mais r\u00e1pida do que o aumento dos gastos com o capital vari\u00e1vel.16 Esse desequil\u00edbrio gera uma queda nas taxas de lucros, pois, se somente o capital vari\u00e1vel que produz a mais-valia permanece constante ou\n15\tValor dos meios de produ\u00e7\u00e3o.\n16\tValor da for\u00e7a de trabalho, sal\u00e1rios.\ncrescendo pouco e a composi\u00e7\u00e3o org\u00e2nica do capital aumenta mais que proporcionalmente, cai a taxa da mais-valia e, por conseq\u00fc\u00eancia, a taxa de lucro.17\nA terceira conseq\u00fc\u00eancia apontada diz respeito \u00e0 concorr\u00eancia entre os oper\u00e1rios na disputa por um emprego que reduziria os sal\u00e1rios ao n\u00edvel de subsist\u00eancia e tamb\u00e9m \u00e0 exist\u00eancia de um contingente de reserva industrial com rendimentos abaixo do n\u00edvel de subsist\u00eancia que estaria disposto a trabalhar por sal\u00e1rios de subsist\u00eancia. Se a acumula\u00e7\u00e3o do capital ocorresse em grande escala a ponto de os sal\u00e1rios aumentarem, na m\u00e9dia, a sa\u00edda seria aumentar a tecnologia, poupando m\u00e3o-de-obra e permitindo o crescimento da produ\u00e7\u00e3o com o mesmo n\u00famero de trabalhadores ou com menos. Isso significaria a produ\u00e7\u00e3o massiva de mercadorias - excesso de capacidade - sem haver a correspondente demanda pelos trabalhadores. O desequil\u00edbrio entre a capacidade da oferta e da demanda geraria, ent\u00e3o, a depress\u00e3o, a crise.\nA quarta conseq\u00fc\u00eancia \u00e9 relativa aos efeitos da domina\u00e7\u00e3o do capital sobre os assalariados, que imp\u00f5e um lado desgastante e pernicioso aos oper\u00e1rios, impedindo-os de desenvolver suas potencialidades. A possibilidade de vender ou n\u00e3o sua for\u00e7a de trabalho sai de seu controle, bem como o produto de seu trabalho que passa a ser de propriedade integral do capitalista, gerando o que designou de aliena\u00e7\u00e3o, ou seja, a desumaniza\u00e7\u00e3o da classe oper\u00e1ria.18\n1.3.2\tO pensamento neocl\u00e1ssico e os utilitaristas\nOs economistas neocl\u00e1ssicos, a partir da d\u00e9cada de 1870, negam a validade da Teoria do Valor-Trabalho cl\u00e1ssica, atribuindo o valor \u00e0 utilidade do bem e n\u00e3o ao tempo de trabalho utilizado em sua reprodu\u00e7\u00e3o. Essa escola de pensamento foi\n17\tMarx distingue taxa de lucro de taxa de lucro total. Pode haver queda da taxa de lucro e, ao mesmo tempo, aumento da taxa de lucro total, pela depress\u00e3o dos sal\u00e1rios, barateamento do capital constante, investimento no com\u00e9rcio exterior e aumento da intensidade de explora\u00e7\u00e3o do trabalho.\n18\tNa \u00e9poca em que Marx escreveu a obra O Capital, em alguns pa\u00edses a jornada de trabalho m\u00e9dia di\u00e1ria na ind\u00fastria chegava a variar entre 14 e 18 horas, restando ao oper\u00e1rio tempo apenas para se alimentar e dormir.\ndenominada Revolu\u00e7\u00e3o Marginalista, sendo seus integrantes os marginalistas ou utilitaristas.\nNessa linha, num primeiro momento, destacam-se Stanley Jevons, Carl Menger e L\u00e9on Walras, que aproveitam e aperfei\u00e7oam os escritos de Jean Baptiste Say, Nassau Senior, Jeremy Bentham, Frederic Bastiat, entre outros. Mais tarde, Alfred Marshall consolida a vis\u00e3o neocl\u00e1ssica do valor atrav\u00e9s de sua contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria da utilidade.\nJevons, Menger e Walras apud Barroso Filho (1996) afirmam que o valor est\u00e1 ligado \u00e0 utilidade do bem e n\u00e3o ao tempo de trabalho passado nele despendido. Assim, a utilidade futura, medida pela utilidade marginal,19 e n\u00e3o o trabalho realizado, determina o valor. Jevons elenca tr\u00eas etapas consecutivas para se chegar ao valor de um bem: a) a oferta de um bem \u00e9 determinada pelo custo de produ\u00e7\u00e3o; b) o grau final de utilidade, pela oferta do bem; c) e o valor, pelo grau final de utilidade do bem.\nMenger, como Jevons, faz a distin\u00e7\u00e3o entre valor - um fen\u00f4meno subjetivo - e pre\u00e7o - um fen\u00f4meno objetivo. O valor est\u00e1 ligado \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades que se tem de um bem, de car\u00e1ter psicol\u00f3gico, enquanto o pre\u00e7o \u00e9 a equival\u00eancia quantitativa de bens mutuamente avaliados para a troca. Para Menger, o pre\u00e7o \u00e9 a express\u00e3o monet\u00e1ria do valor resultante da oferta e procura. (BARROSO FILHO, 1996)\nA teoria do valor-utilidade constitui-se no cerne do pensamento neocl\u00e1ssico, normalmente associado a desenvolvimentos matem\u00e1ticos rigorosos e complexos. Entretanto, a forma como esses autores, especialmente Jevons, desenvolveram e demonstraram essa teoria pressupunha um ambiente social harm\u00f4nico e igualit\u00e1rio, uma esp\u00e9cie de estado natural de capitalismo de mercado, ao contr\u00e1rio de Marx que via uma rela\u00e7\u00e3o conflituosa e desigual, uma luta de classes no sistema capitalista. Walras, que criou a Teoria do Equil\u00edbrio Geral20, segue a linha de Say quando conclui matematicamente que os desequil\u00edbrios de mercado s\u00e3o passageiros, automaticamente corrigidos, sempre em\n19\tExpress\u00e3o cunhada por Wiser, disc\u00edpulo de Menger. Jevons chamava a utilidade marginal de grau final da utilidade.\n20\tSegundo Sandroni, \u00e9 um modelo matem\u00e1tico de sistemas de equa\u00e7\u00f5es simult\u00e2neas, desenvolvido por Walras, onde s\u00e3o relacionados os diferentes pre\u00e7os, quantidades ofertadas e procuradas, at\u00e9 chegar ao equil\u00edbrio geral.\nsitua\u00e7\u00e3o de concorr\u00eancia perfeita e pleno emprego.\nMarshall (1996), por outro lado, exprime a teoria do valor neocl\u00e1ssica na rela\u00e7\u00e3o custo/utilidade para determina\u00e7\u00e3o do valor de troca. Assim, a curva da demanda estabelece o pre\u00e7o de equival\u00eancia da utilidade do bem, e a curva da oferta, o pre\u00e7o representativo do custo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, advindo delas o pre\u00e7o e quantidades de equil\u00edbrio.\nBarroso Filho (1996, p. 35) afirma, em s\u00edntese:\nPortanto, as causas \u00faltimas do valor [para Marshall] s\u00e3o as utilidades, que tem os bens para satisfazer as necessidades e os sacrif\u00edcios que \u00e9 preciso aceitar para ter-se a disponibilidade destes bens. A Marshall pergunta-se qual das duas categorias \u00e9 mais importante na determina\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o. As duas s\u00e3o igualmente importantes.\nMyrdal (1957) apud Cavalcante (s.d., p. 16) formulou a hip\u00f3tese da causa\u00e7\u00e3o circular e acumulativa, negando o equil\u00edbrio marshalliano, considerando as desigualdades regionais existentes em um pa\u00eds fruto da \u201cinter-rela\u00e7\u00e3o causal e circular nos fatores ligados \u00e0 quest\u00e3o do desenvolvimento\u201d. Segundo ele, \u201co jogo das for\u00e7as de mercado opera no sentido da desigualdade\u201d. Essa postura coloca-o em franca diverg\u00eancia com os economistas neocl\u00e1ssicos, cujas teorias foram constru\u00eddas em ambientes de concorr\u00eancia perfeita. Como o mundo econ\u00f4mico se mostra imperfeito, Myrdal \u00e9 favor\u00e1vel \u00e0 interven\u00e7\u00e3o do Estado como \u00fanica forma de conter os avan\u00e7os das for\u00e7as de mercado que tendem a agravar as desigualdades regionais.\nPortanto, para Smith, Ricardo e outros autores cl\u00e1ssicos, o valor \u00e9 objetivo, medido pelo tempo de trabalho utilizado na produ\u00e7\u00e3o das mercadorias. Mas, para Marx, o valor \u00e9 medido pelo tempo de trabalho socialmente necess\u00e1rio \u00e0 sua produ\u00e7\u00e3o, introduzindo, portanto, o enfoque social em sua determina\u00e7\u00e3o. O excedente, assim, ocorre pela apropria\u00e7\u00e3o da mais-valia. J\u00e1 os neocl\u00e1ssicos consideram o conceito subjetivo do valor, medido pelo grau de utilidade impl\u00edcita do bem, que varia de indiv\u00edduo para indiv\u00edduo.\n1.3.3\tO fordismo, p\u00f3s-fordismo e a regula\u00e7\u00e3o.\nO modo de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 um conceito abrangente que envolve as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e de trocas que extrapolam o espa\u00e7o da ind\u00fastria e se estendem para a organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, a participa\u00e7\u00e3o e a remunera\u00e7\u00e3o dos trabalhadores, a regula\u00e7\u00e3o por parte de governos e entidades de classe, o tipo de concorr\u00eancia e demais vari\u00e1veis que determinam a acumula\u00e7\u00e3o de riquezas e distribui\u00e7\u00e3o do excedente ao longo do tempo (TEIXEIRA, 2003).\nBoyer (1990, p. 68) assim se expressa sobre o modo de produ\u00e7\u00e3o:\nO interesse do conceito modo de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 o de explicitar as articula\u00e7\u00f5es entre rela\u00e7\u00f5es sociais e organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Esta express\u00e3o designa toda forma espec\u00edfica das rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e de trocas, ou seja, das rela\u00e7\u00f5es sociais que regem a produ\u00e7\u00e3o e a reprodu\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es materiais necess\u00e1rias para a vida dos homens em sociedade.\nO autor ressalva, por\u00e9m, que a generalidade da defini\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode estabelecer a id\u00e9ia de que um modo de produ\u00e7\u00e3o puro possa representar a totalidade das rela\u00e7\u00f5es sociais, mas sim que, nas sociedades existentes, h\u00e1 um complexo sistema que abarca uma rede de articula\u00e7\u00f5es entre modos de produ\u00e7\u00e3o a qual reflete toda a estrutura social, e, por conseq\u00fc\u00eancia, sua estrutura econ\u00f4mica. \u00c9 importante frisar que a an\u00e1lise de longo prazo melhor se presta \u00e0 sua correta apreens\u00e3o.\nO modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, dominante nos pa\u00edses industrializados e de alta tecnologia, separa os produtores que vendem sua for\u00e7a de trabalho de seus meios de produ\u00e7\u00e3o, define a rela\u00e7\u00e3o salarial e a separa\u00e7\u00e3o social. A submiss\u00e3o dos assalariados \u00e0 l\u00f3gica das trocas e n\u00e3o \u00e0 dos valores de uso refor\u00e7a a imposi\u00e7\u00e3o do capital voltado \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o.\n(...) a rela\u00e7\u00e3o salarial acaba afetando a forma das trocas mercantis: o primado do valor de troca sobre o valor de uso promove o aparecimento do capital como \u201cvalor se valorizando\u201d. Assim, a domina\u00e7\u00e3o do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista transforma a acumula\u00e7\u00e3o no imperativo e na \u201clei coercitiva\u201d que se imp\u00f5e ao sistema como um todo. (LIPIETZ, 1979, apud BOYER, 1990, p. 70)\nO regime de trocas dentro da l\u00f3gica capitalista exclusiva, ou pelo menos dominante, atrav\u00e9s da concorr\u00eancia e do tipo de rela\u00e7\u00f5es sociais t\u00edpicas desse padr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o, \u00e9 causa do surgimento de conflitos e crises oriundos dessas contradi\u00e7\u00f5es. A ocorr\u00eancia de crises, normalmente c\u00edclicas, torna-se inerente aos ajustamentos do processo de acumula\u00e7\u00e3o. Elas podem ser parcialmente superadas atrav\u00e9s de uma din\u00e2mica que conforme e amolde tais desequil\u00edbrios, ao mesmo tempo em que realimenta a cria\u00e7\u00e3o de novos limites a serem novamente superados pela acumula\u00e7\u00e3o, num processo cont\u00ednuo.\nBoyer (1990, p. 71-72) define:\nEntenderemos por este termo [regime de acumula\u00e7\u00e3o] o conjunto das regularidades que asseguram uma progress\u00e3o geral e relativamente coerente da acumula\u00e7\u00e3o do capital, ou seja, que permitam absorver ou repartir no tempo as distor\u00e7\u00f5es e desequil\u00edbrios que surgem permanentemente ao longo do pr\u00f3prio processo. [it\u00e1lico no original]\nO sistema de produ\u00e7\u00e3o fordista tem como caracter\u00edstica a produ\u00e7\u00e3o em massa em linhas de montagem, que, ao tirar do oper\u00e1rio o controle da qualidade e o tempo de produ\u00e7\u00e3o, cria um novo padr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o a partir do in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Esse padr\u00e3o aos poucos se espalha pelo mundo, alcan\u00e7ando seu per\u00edodo \u00e1ureo entre a Segunda Guerra Mundial e o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970, quando ocorre seu decl\u00ednio. Substituiu o processo semi-artesanal de fabrica\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos da Ford pela fabrica\u00e7\u00e3o maci\u00e7a, padronizada e r\u00e1pida, reduzindo drasticamente o seu pre\u00e7o ao consumidor final21.\nPor\u00e9m, a massifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o se restringiu apenas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o. Os oper\u00e1rios n\u00e3o precisavam ser qualificados, pois os movimentos repetitivos uma vez assimilados independiam de qualidades intelectuais ou da educa\u00e7\u00e3o22. Ao mesmo tempo, oper\u00e1rios com alto poder aquisitivo, redu\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho para 8 horas, em 1914, foram caracter\u00edsticas marcantes desse padr\u00e3o. A verticaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o chegou a atingir 100% da produ\u00e7\u00e3o em 193123. A cultura fordista de produtos estandardizados e pre\u00e7os baixos extrapola as f\u00e1bricas e instala-se em in\u00fameros pa\u00edses, na mesma e em outras\n21\tO tempo m\u00e9dio de fabrica\u00e7\u00e3o de um ve\u00edculo em 1913 era de 750 minutos, passando para 93 em 1914. O pre\u00e7o ao consumidor decaiu em dois ter\u00e7os. (Wolmack et al. apud Teixeira, 2003)\n22\tQuaisquer pessoas - agricultores, ind\u00edgenas, estrangeiros, marginalizados - poderiam trabalhar nas linhas de montagem com apenas alguns minutos de treinamento. (Teixeira, 2003).\n23\tA Ford chegou a plantar seringueiras no Brasil para produzir seus pr\u00f3prios pneus.\n\u00e1reas de atividade econ\u00f4mica, influenciando ainda a moda, a arte, a constru\u00e7\u00e3o civil, os padr\u00f5es de consumo e a cultura em geral.\nChegando ao seu \u00e1pice em 1955, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970 o modelo esgota-se. Os consumidores n\u00e3o est\u00e3o mais dispostos a consumir produtos de s\u00e9rie - o que inviabiliza a economia de escala - al\u00e9m da crise do petr\u00f3leo que muda sensivelmente o cen\u00e1rio das rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas mundiais.\nO p\u00f3s-fordismo ou toyotismo nasce no Jap\u00e3o24 como uma adequa\u00e7\u00e3o do modelo fordista \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da demanda e \u00e0s exig\u00eancias de produtos diferenciados pelos consumidores.\nAo contr\u00e1rio de se constituir em novo modo de produ\u00e7\u00e3o, o toyotismo mostra-se como uma evolu\u00e7\u00e3o do fordismo, atrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o flex\u00edvel, da n\u00e3o padroniza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, das m\u00faltiplas fun\u00e7\u00f5es da m\u00e3o-de-obra oper\u00e1ria mais especializada, do just-in-time25, da diversifica\u00e7\u00e3o em todos os n\u00edveis.\nO P\u00f3s-Fordismo tamb\u00e9m extrapola os limites das f\u00e1bricas de autom\u00f3veis e se espalha pelo mundo juntamente com a difus\u00e3o do processo de globaliza\u00e7\u00e3o, do aperfei\u00e7oamento tecnol\u00f3gico, da microeletr\u00f4nica, da redu\u00e7\u00e3o de custos sem amplia\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, do maior n\u00edvel de automa\u00e7\u00e3o reduzindo a oferta de empregos n\u00e3o especializados. A terceiriza\u00e7\u00e3o, ao contr\u00e1rio da verticaliza\u00e7\u00e3o, dissemina-se como fator de agilidade e redu\u00e7\u00e3o de custos, ao mesmo tempo em que a produ\u00e7\u00e3o flex\u00edvel exige m\u00e3o de obra flex\u00edvel, garantias sociais tamb\u00e9m flex\u00edveis e m\u00e1quinas polivalentes.\nO trabalho que era mon\u00f3tono, repetitivo e de baixa qualifica\u00e7\u00e3o no modelo fordista passa a ser, no modelo p\u00f3s-fordista, mais din\u00e2mico; entretanto, os desafios da competi\u00e7\u00e3o e da competitividade, os constantes aperfei\u00e7oamentos dos padr\u00f5es tecnol\u00f3gicos da produ\u00e7\u00e3o, a cont\u00ednua reciclagem da m\u00e3o-de-obra especializada na obten\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos tecnol\u00f3gicos e a empregabilidade acabam por alimentar um processo de estresse caracter\u00edstico desse padr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o. (TEIXEIRA, 2003)\n24\tO modelo toyotista foi criado pela empresa Toyota Motor Corporation.\n25\tSistema de controle de estoques tamb\u00e9m denominado kanban ou Sistema de Produ\u00e7\u00e3o Toyota que obriga os fornecedores de componentes a colocar suas mercadorias na ind\u00fastria principal pouco antes de sua efetiva utiliza\u00e7\u00e3o, eliminando os estoques, evitando a superprodu\u00e7\u00e3o, e, em conseq\u00fc\u00eancia, baixando custos.\nA teoria da regula\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o, busca explicar os paradoxos existentes ao discutir o Fordismo e o P\u00f3s-Fordismo como modelos que possam conduzir pa\u00edses ao desenvolvimento de longo prazo.\nTeixeira (2003, p. 9) assim se expressa:\n(...) pode-se considerar que o construto da teoria da regula\u00e7\u00e3o possui uma excelente capacidade explicativa, apresentando fatos de modo a explicar racionalmente a din\u00e2mica econ\u00f4mica dos pa\u00edses capitalistas durante o s\u00e9culo XX. Pode-se afirmar que essa teoria preenche alguns dos espa\u00e7os vazios deixados pelas teorias que a antecederam - em especial o keynesianismo e o schumpeterianismo.\nA regula\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do capitalismo pelo Estado passou por v\u00e1rios ciclos ao longo do s\u00e9culo XX. Na verdade, j\u00e1 em 1877, a Suprema Corte Americana estabeleceu a necessidade de interven\u00e7\u00e3o estatal para os assuntos que envolvessem o interesse p\u00fablico, complementando-a com v\u00e1rias medidas posteriores que se estenderam at\u00e9 as primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo passado. Entretanto, a partir da d\u00e9cada de 1930, com a Grande Depress\u00e3o e o surgimento do keynesianismo, quando o Estado foi chamado a intervir para corrigir falhas de mercado, a regula\u00e7\u00e3o se estabelece atendendo \u00e0s exig\u00eancias do padr\u00e3o fordista de acumula\u00e7\u00e3o, voltada \u00e0 supera\u00e7\u00e3o da crise do modelo neocl\u00e1ssico de equil\u00edbrio. (FIANI, s.d.)\nNo per\u00edodo entre o p\u00f3s-Segunda Guerra e o final dos anos 1960, houve a dissemina\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es regulacionistas e o aperfei\u00e7oamento das pr\u00e1ticas regulat\u00f3rias que se espargiram dos pa\u00edses capitalistas centrais, atrav\u00e9s das fun\u00e7\u00f5es alocativas, para os pa\u00edses em desenvolvimento - por meio das pol\u00edticas desenvolvimentistas praticadas pelos Estados nacionais, com investimentos p\u00fablicos diretos e cria\u00e7\u00e3o de in\u00fameras empresas estatais pelo mundo.26\nA insatisfa\u00e7\u00e3o surgida nos pa\u00edses capitalistas avan\u00e7ados em rela\u00e7\u00e3o ao desempenho de suas economias com o decl\u00ednio do modo fordista de produ\u00e7\u00e3o e \u00e0 excessiva interven\u00e7\u00e3o do Estado, gera a necessidade da desregula\u00e7\u00e3o que toma corpo no final da d\u00e9cada de 1970 e durante a de 1980. Essa insatisfa\u00e7\u00e3o era reflexo da sensa\u00e7\u00e3o de\n26\tIbidem.\ninutilidade da interven\u00e7\u00e3o do Estado para manter o welfare state e do desgaste dos postulados keynesianos de controle monet\u00e1rio e fiscal. A regula\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e a desregula\u00e7\u00e3o, apresentadas muitas vezes como uma dicotomia, na verdade s\u00e3o express\u00f5es da mesma realidade e pertencem ao conjunto da no\u00e7\u00e3o de mercado, juntamente com as institui\u00e7\u00f5es sociais. Regula\u00e7\u00e3o e desregula\u00e7\u00e3o do mercado, portanto, s\u00e3o inst\u00e2ncias sociais afetadas pela pol\u00edtica e pela hist\u00f3ria atinentes \u00e0s institui\u00e7\u00f5es.\nFiani (s.d., p. 2) assim se expressa a respeito:\n(...) a antinomia regulamenta\u00e7\u00e3o versus desregulamenta\u00e7\u00e3o, que vem presidindo at\u00e9 aqui a maior parte do debate, reflete em maior medida as vicissitudes da controv\u00e9rsia pol\u00edtica do que exatamente a natureza dos processos econ\u00f4micos envolvidos no tema. Com efeito, esta polaridade s\u00f3 existe a partir da no\u00e7\u00e3o de mercado como institui\u00e7\u00e3o distinta e de comportamento aut\u00f4nomo frente \u00e0s demais institui\u00e7\u00f5es sociais.\nA partir dos anos 1980, as experi\u00eancias de desregula\u00e7\u00e3o intensificam-se, especialmente nos EUA e na Inglaterra. Nessa d\u00e9cada, a constata\u00e7\u00e3o de que essas economias estavam perdendo terreno para as investidas do Jap\u00e3o e dos chamados tigres asi\u00e1ticos redundou, segundo Chang apud Fiani (s.d.), na sua desregula\u00e7\u00e3o, nos processos de privatiza\u00e7\u00e3o e nos cortes or\u00e7ament\u00e1rios dos governos nacionais. A culpa pelas mudan\u00e7as, creditada \u00e0 pol\u00edtica macroecon\u00f4mica keynesiana e suas interven\u00e7\u00f5es, era agravada pela press\u00e3o das ag\u00eancias financeiras globais que insistiam na retirada, pelo menos parcial, do Estado das rela\u00e7\u00f5es entre os agentes econ\u00f4micos.\nAs principais argumenta\u00e7\u00f5es que justificavam a desregula\u00e7\u00e3o residiam na falta de embasamento t\u00e9cnico das institui\u00e7\u00f5es regulat\u00f3rias para tratar de assuntos envolvendo empresas competitivas, e no fato de que o com\u00e9rcio e a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, mais do que nunca em escala mundial, estariam viabilizando a concorr\u00eancia onde antes existiam monop\u00f3lios naturais, como nas \u00e1reas de transportes urbanos, energia el\u00e9trica e telecomunica\u00e7\u00f5es.\nNa d\u00e9cada de 1990, surge com maior \u00eanfase a percep\u00e7\u00e3o da necessidade da desregula\u00e7\u00e3o, do Estado fraco, da ren\u00fancia das institui\u00e7\u00f5es governamentais\n27\nao trabalho regulat\u00f3rio como tend\u00eancia mundial. Entretanto, Vogel apud Fiani (s.d.) identifica, nesse processo, n\u00e3o o enfraquecimento do Estado, mas o aumento no grau de sofistica\u00e7\u00e3o e complexidade da atividade regulat\u00f3ria, principalmente na condu\u00e7\u00e3o de problemas novos criados pela concorr\u00eancia em setores anteriormente protegidos, em especial quando h\u00e1 superposi\u00e7\u00e3o de interesses entre diferentes empresas, como nas redes de cabos telef\u00f4nicos concessionadas a mais de uma empresa do setor, ou nos direitos de passagem m\u00fatua, pelos mesmos trilhos ferrovi\u00e1rios, de composi\u00e7\u00f5es de diferentes empresas concorrentes entre si.\nOs regulacionistas tentam explicar os fen\u00f4menos inerentes ao regime de acumula\u00e7\u00e3o, fruto dos desequil\u00edbrios econ\u00f4micos e dos conflitos sociais, sob a \u00f3tica da regula\u00e7\u00e3o. Assim, as crises s\u00e3o a pr\u00f3pria express\u00e3o dos reflexos da estrutura sobre os fen\u00f4menos conjunturais. Lipietz (1991, p. 28) afirma que \u201c(...) o regime de acumula\u00e7\u00e3o aparece como o resultado macroecon\u00f4mico do funcionamento do modo de regula\u00e7\u00e3o, com base num modelo de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho\u201d.\nTeixeira (2003, p. 9) refere-se \u00e0 teoria da regula\u00e7\u00e3o como uma tentativa de explicar a posteriori os fatos que justificam a expans\u00e3o e o decl\u00ednio das economias, sem qualquer previsibilidade. Da mesma forma, ela n\u00e3o consegue construir modelos que auxiliem os pa\u00edses, visando a melhores resultados, pois \u201cos modos de regula\u00e7\u00e3o e de produ\u00e7\u00e3o acontecem quase que por acaso\u201d.\n1.4\tA governan\u00e7a e a governan\u00e7a global\nO grande paradoxo que vive o mundo da modernidade e da liberdade \u00e9, de certa forma, a volta ao passado, ao liberalismo neocl\u00e1ssico no contexto mundial, com nova roupagem. Governos nacionais buscam solu\u00e7\u00f5es para os graves problemas sociais que se multiplicam tais como previd\u00eancia, seguros-desemprego, seguran\u00e7a, infraestrutura, empregabilidade, sa\u00fade, entre outros. Por\u00e9m, principalmente nos pa\u00edses subdesenvolvidos,\n27\tSegundo Fiani (s.d.), surge o slogan que se sedimentou: \u201cmercados maiores e mais fortes, governos menores e mais fracos\u201d.\nos gastos p\u00fablicos tornam-se insustent\u00e1veis para economias estagnadas ou com baixas taxas de crescimento, culminando em cortes de verbas fundamentais \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do crescimento do capital humano, um dos pilares para a busca do desenvolvimento. Se no passado, esses governos, atrav\u00e9s do planejamento e de pol\u00edticas p\u00fablicas, mesmo com dificuldades, indicavam os objetivos e metas que deveriam ser perseguidos tanto pelo setor p\u00fablico quanto pelo privado, hoje essa implementa\u00e7\u00e3o se torna mais distante das pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o social \u00e0 popula\u00e7\u00e3o.\nComo inst\u00e2ncias que tradicionalmente modelaram o jogo entre recess\u00e3o e infla\u00e7\u00e3o, arbitrando entre as for\u00e7as que comandam a ado\u00e7\u00e3o do progresso t\u00e9cnico e as for\u00e7as que pressionam em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios, os Estados nacionais perif\u00e9ricos v\u00eaem hoje se estreitarem os espa\u00e7os de possibilidade para o exerc\u00edcio das pol\u00edticas p\u00fablicas. (ACSELRAD, 2002, p. 34)\nJ\u00e1 no mercado globalizado, em escala mundial, n\u00e3o h\u00e1 marcos regulat\u00f3rios nas rela\u00e7\u00f5es entre pa\u00edses, ou pol\u00edticas concretas de prote\u00e7\u00e3o social al\u00e9m de alguns esbo\u00e7os nesse sentido28, ou ainda uma institui\u00e7\u00e3o supranacional que regule as atividades dos diversos agentes econ\u00f4micos em suas rela\u00e7\u00f5es. A Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas, por ser uma entidade financiada em grande parte pelos detentores dos capitais mundiais que n\u00e3o querem mudan\u00e7as, n\u00e3o consegue sequer implementar a contento programas de elimina\u00e7\u00e3o da pobreza mundial ou de assentamento de refugiados pol\u00edticos. Como tamb\u00e9m n\u00e3o consegue evitar que pa\u00edses de grande poderio b\u00e9lico disseminem seus valores hegem\u00f4nicos a outras culturas - uma vez que depende das generosas dota\u00e7\u00f5es financeiras desses mesmos pa\u00edses - acaba, pela omiss\u00e3o ou coopta\u00e7\u00e3o, tornando-se mero agente ratificador de a\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias aos seus pr\u00f3prios objetivos estatut\u00e1rios.\nPolanyi apud Streeten (2001, p. 115) afirma que \"o mercado nacional incrusta-se na sociedade e no Estado, mas n\u00e3o h\u00e1 uma autoridade dessa natureza no comando do mercado internacional\".\nStreeten (2001) revela tamb\u00e9m que, se as pol\u00edticas globais liberalizantes reduzem a capacidade dos indiv\u00edduos de influenciar as pol\u00edticas democr\u00e1ticas\n28\tA OMC \u00e9 um exemplo: como entidade multilateral, tenta fazer a regula\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio entre pa\u00edses, como entidade de \u00faltima inst\u00e2ncia, mas, na pr\u00e1tica, esbarra em s\u00e9rias dificuldades para aplicar puni\u00e7\u00f5es em pa\u00edses ricos que infringem as normas de livre-com\u00e9rcio.\nlocais, em n\u00edvel mundial n\u00e3o existem institui\u00e7\u00f5es que permitam o controle ou pelo menos a simples influ\u00eancia pol\u00edtica desses cidad\u00e3os sobre seus pr\u00f3prios destinos.\nO autor complementa:\nAt\u00e9 um certo ponto esse v\u00e1cuo foi preenchido pelas empresas multinacionais. Os formuladores de pol\u00edticas, hoje, s\u00e3o os administradores de empresas, e n\u00e3o os cidad\u00e3os. Mas a expans\u00e3o dessas empresas e do capital financeiro internacional gerou a queixa de que as economias nacionais deixaram de ser govern\u00e1veis, enquanto a economia internacional \u00e9 ingovernada.29\nEsse racioc\u00ednio conduz a uma outra no\u00e7\u00e3o, bipartida, muito em voga nos dias atuais: a governan\u00e7a e a governan\u00e7a global.\nGovernan\u00e7a, segundo o Banco Mundial apud Streeten (2001, p. 117) \u00e9 \"a maneira pela qual o poder \u00e9 exercido no gerenciamento dos recursos econ\u00f4micos e sociais de um pa\u00eds, visando a seu desenvolvimento.\"\nSegundo a Comiss\u00e3o Mundial sobre Governan\u00e7a Global, apud\nStreeten (2001, p. 118),\nGovernan\u00e7a \u00e9 a soma das muitas maneiras pelas quais os indiv\u00edduos e as institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas gerenciam seus assuntos de interesse comum. \u00c9 um processo cont\u00ednuo pelo qual interesses conflitantes ou d\u00edspares podem ser acomodados, para que uma a\u00e7\u00e3o cooperativa possa ser adotada. Ela inclui as institui\u00e7\u00f5es e os regimes formais, dotados do poder de exigir o cumprimento de suas determina\u00e7\u00f5es, bem como os acertos informais que receberam a concord\u00e2ncia das pessoas e das institui\u00e7\u00f5es, ou que estas consideraram de seu interesse.\nDa mesma forma que express\u00f5es como mercado, comunidade internacional, comunidade empresarial e tantos outros eufemismos que encobrem a exist\u00eancia de grupos especiais de interesse - seja das finan\u00e7as, das corpora\u00e7\u00f5es e at\u00e9 mesmo de governos -, a governan\u00e7a global tamb\u00e9m pode ser usada como instrumento difuso para encobrir linhas ideol\u00f3gicas incrustadas no mercado ou na comunidade internacional. Normalmente, a m\u00eddia globalizada responsabiliza-se pela difus\u00e3o dessas\n29\tIbid., p. 116.\nabstra\u00e7\u00f5es que n\u00e3o t\u00eam rosto, mas que se tornam subterf\u00fagios para as mais diferentes ideologias aceitas pelas sociedades, na maior parte das vezes, com resigna\u00e7\u00e3o.\nA governan\u00e7a global n\u00e3o pode ser vista como a exponencia\u00e7\u00e3o da governan\u00e7a pura e simples, mas sim da tentativa de lidar com quest\u00f5es mundiais ao lado de outros pa\u00edses, entidades, sociedades civis de \u00e2mbito internacional, etc.\nGovernan\u00e7a global n\u00e3o significa governo mundial, e tampouco \u00e9 a soma das atividades dos Estados, mas refere-se \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o e \u00e0 intera\u00e7\u00e3o dos Estados, das empresas do setor privado, das sociedades nacionais e global, das institui\u00e7\u00f5es multilaterais, dos agentes regionais e da pol\u00edtica local. (STREETEN, 2001, p. 118119)\nAcselrad (2002), entretanto, afirma que a ortodoxia do desenvolvimento criou a no\u00e7\u00e3o de governan\u00e7a, conceito cheio de s\u00edmbolos e significados, para camuflar e legitimar a a\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias multilaterais mundiais junto a governos corruptos e comprometidos, sem ferir a soberania pol\u00edtica desses pa\u00edses. Em outras palavras, \u00e9 a separa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o pol\u00edtica do local e do nacional, da gest\u00e3o de cunho gerencial dos recursos que poderiam ser repassados e assumidos pelos organismos transnacionais. Algo como a atua\u00e7\u00e3o do Estado pr\u00e9-moderno que n\u00e3o governava, mas assegurava, simplesmente, a soberania sobre o territ\u00f3rio.\nNesse sentido, a boa governan\u00e7a, segundo ele, parece se restringir \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o das instabilidades, inclusive sociais, que possam afetar o capital financeiro, ou \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das regras que perpetuem os benef\u00edcios impl\u00edcitos das organiza\u00e7\u00f5es multilaterais. Nesse quadro, emergem como amea\u00e7as as explos\u00f5es exacerbadas de demandas sociais, delimitando-se o espa\u00e7o de manobra pol\u00edtica dos governos nacionais.\nA boa governan\u00e7a, portanto, ao contr\u00e1rio de se constituir em condi\u00e7\u00e3o fundamental ao processo de desenvolvimento dos pa\u00edses e de aparato m\u00ednimo \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de boas pol\u00edticas econ\u00f4micas como \u00e9 defendido at\u00e9 pelo Banco Mundial,\nfaz emergir uma nova ordem global com a supress\u00e3o de v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es governativas, principalmente nos pa\u00edses subdesenvolvidos, a chamada desgovernamentaliza\u00e7\u00e3o3\nAcselrad (2002, p. 37) afirma que:\nA 'boa governan\u00e7a', tal como \u00e9 entendida pelos governos que, no Brasil recente, aplicaram o receitu\u00e1rio liberal, abdicando de sua responsabilidade para com as pol\u00edticas sociais, com a educa\u00e7\u00e3o e o meio ambiente, \u00e9 aquela, consequentemente, que instituiu a figura do 'bom pobre' - invis\u00edvel e que assume a si pr\u00f3prio e aos seus sem nada pedir \u00e0 coletividade - que subordinou a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade dos bancos e a sustentabilidade do meio ambiente \u00e0 sustentabilidade dos fluxos financeiros especulativos.\nPortanto, a boa governan\u00e7a na forma estabelecida pelos organismos multilaterais para quest\u00f5es de financiamento e desenvolvimento acabam por difundir a despolitiza\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es governativas, incutindo mecanismos de decis\u00e3o favor\u00e1veis \u00e0 nova ordem mundial com roupagem de democratiza\u00e7\u00e3o.\n1.5\tUm novo enfoque para o desenvolvimento: o social\nO pensamento de Celso Furtado e de seus contempor\u00e2neos da CEPAL30 31 traz diversas contribui\u00e7\u00f5es que revelam grande atualidade. Comin (2001, p. 225) afirma que as id\u00e9ias de Furtado agregam quatro aspectos gerais, sendo de sua elabora\u00e7\u00e3o os tr\u00eas primeiros temas. S\u00e3o eles: a) o abandono do nexo causal entre modernidade e desenvolvimento; b) a natureza particular do fen\u00f4meno do desenvolvimento; c) a democracia como condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria ao desenvolvimento; d) a colabora\u00e7\u00e3o intelectual de pesquisadores latino-americanos.\nFurtado, segundo o autor, utiliza para sua linha de racioc\u00ednio alguns princ\u00edpios nucleares que passam a se constituir numa nova abordagem para a quest\u00e3o: o desenvolvimento n\u00e3o pode se atrelar a exemplos importados de modernidade, pois n\u00e3o \u00e9\n30\tIbidem.\n31\tComiss\u00e3o Econ\u00f4mica para a Am\u00e9rica Latina e Caribe, \u00f3rg\u00e3o regional das Na\u00e7\u00f5es Unidas.\nessa aproxima\u00e7\u00e3o que nos faz melhorar. Segundo o economista, as estrat\u00e9gias de desenvolvimento passam necessariamente pela nossa pr\u00f3pria economia pol\u00edtica, pela natureza particular do fen\u00f4meno e n\u00e3o por padr\u00f5es culturais de pa\u00edses que n\u00e3o apresentam qualquer semelhan\u00e7a s\u00f3cio-espacial conosco.\nUtilizando os termos de Furtado, poder-se-ia dizer que chegamos ao paradoxo de uma moderniza\u00e7\u00e3o sem crescimento nem desenvolvimento. E o que \u00e9 pior, com uma vis\u00edvel heterogeneiza\u00e7\u00e3o do tecido social: dos direitos (veja-se o caso das reformas previdenci\u00e1rias), das formas de inser\u00e7\u00e3o no mundo do trabalho (com o crescimento das modalidades informais e prec\u00e1rias de ocupa\u00e7\u00e3o), da renda, do consumo, (...). (COMIN, 2001, p. 232)\nFurtado (1974) descarta a possibilidade de que os pa\u00edses perif\u00e9ricos possam um dia acompanhar os padr\u00f5es de consumo dos pa\u00edses centrais, pois j\u00e1 enxergava, \u00e0 \u00e9poca, que o sistema era socialmente excludente, e os exclu\u00eddos representavam os estratos que mais se expandiam populacionalmente. Outra contribui\u00e7\u00e3o relevante ocorreu em 1963 quando observou - por isso a grande atualidade do seu pensamento - que o desenvolvimento econ\u00f4mico perpassa as fronteiras da economia, bem como de outras disciplinas, e est\u00e1 fundamentalmente atrelado \u00e0 quest\u00e3o sociol\u00f3gica atrav\u00e9s da homogeneiza\u00e7\u00e3o do tecido social. Essa foi uma contribui\u00e7\u00e3o importante que certamente influenciou in\u00fameros outros pesquisadores nas d\u00e9cadas que se seguiram.\nA teoria do desenvolvimento econ\u00f4mico n\u00e3o cabe, nos seus t\u00earmos gerais, dentro das categorias da An\u00e1lise Econ\u00f4mica. \u00c9 \u00easse um ponto de vista j\u00e1 bastante aceito hoje em dia, e caberia apenas citar os semin\u00e1rios sobre desenvolvimento, organizados pela Universidade de Chicago, a partir de 1951, dos quais participaram soci\u00f3logos, antrop\u00f3logos e historiadores ao lado dos economistas.\nA An\u00e1lise Econ\u00f4mica n\u00e3o nos pode explicar a din\u00e2mica das mudan\u00e7as sociais sen\u00e3o de maneira limitada. (FURTADO, 1963, p. 89).\nEstas afirma\u00e7\u00f5es foram embri\u00f5es de grande valor sustentados pelos intelectuais da CEPAL adeptos da corrente estruturalista, na qual Celso Furtado se inclu\u00eda. \u00c0 \u00e9poca, sofreram fortes cr\u00edticas por parte dos desenvolvimentistas que priorizavam o crescimento econ\u00f4mico, as taxas de investimentos e demais vari\u00e1veis macroecon\u00f4micas.\nPor outro lado, Furtado recusa-se a admitir que, necessariamente, subdesenvolvimento seja uma etapa anterior, um caminho a percorrer na dire\u00e7\u00e3o do desenvolvimento espelhado em modelos dos pa\u00edses centrais.\nComin (2001, p. 227-8) afirma que:\nPara Furtado, o subdesenvolvimento n\u00e3o podia (e n\u00e3o pode) ser entendido simplesmente a partir de uma defini\u00e7\u00e3o negativa; como aus\u00eancia de desenvolvimento, isto \u00e9, aquilo que j\u00e1 se encontra pronto no mundo desenvolvido. (...) A teoria furtadiana de desenvolvimento, ao contr\u00e1rio, e como \u00e9 bem sabido, ap\u00f3ia-se no diagn\u00f3stico de que as economias ditas subdesenvolvidas n\u00e3o eram maquetes inacabadas das economias desenvolvidas \u00e0 espera de um futuro que j\u00e1 lhes estava prefigurado. O subdesenvolvimento constitui um animal de esp\u00e9cie pr\u00f3pria e que deveria ser entendido em sua pr\u00f3pria fisiologia, ainda que os seus movimentos n\u00e3o pudessem vir a ser plenamente entendidos sen\u00e3o em suas rela\u00e7\u00f5es com o restante do reino animal - para permanecer na met\u00e1fora zool\u00f3gica.\nQuanto \u00e0 democracia, Furtado a v\u00ea como uma terceira condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para se atingir o desenvolvimento, dado que um Estado autorit\u00e1rio, antes de construir e incentivar redes sociais, as destr\u00f3i, maculando sua pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e cultural. Comin (2001, p. 229) assim se expressa:\nO substrato autorit\u00e1rio da no\u00e7\u00e3o de moderniza\u00e7\u00e3o - que se plasma de forma decisiva no Estado Novo - resulta, em grande parte, da natureza negativa dos diagn\u00f3sticos de forma\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira: incompleta, inacabada, dual, impura, atrasada, informal, semifeudal etc. Uma sociedade que se define, antes de tudo, pelo que lhe falta. O par\u00e2metro de modernidade subjacente a esses diagn\u00f3sticos n\u00e3o poderia ser outro que o mundo 'moderno', isto \u00e9, as na\u00e7\u00f5es capitalistas desenvolvidas.\nAmartya Sen, pr\u00eamio Nobel em economia em 1998, um dos criadores dos indicadores que o PNUD utiliza para aferi\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de Desenvolvimento Humano - IDH, coloca o indiv\u00edduo no centro de qualquer processo de desenvolvimento. No seu pensamento, n\u00e3o h\u00e1 como se considerar as escolhas sociais alheias \u00e0s estrat\u00e9gias de qualquer processo de desenvolvimento. De acordo com Arbix &amp; Zilbovicius (2001, p. 6465), Sen revela que \u201c(...) para ousarmos pensar estrategicamente, temos de compreender\nsimplesmente que desenvolvimento \u00e9 a expans\u00e3o da capacidade das pessoas para fazer aquilo que valorizam e escolhem (...)\u201d.\nEssa afirma\u00e7\u00e3o muda completamente o foco da discuss\u00e3o do desenvolvimento, invertendo a l\u00f3gica at\u00e9 ent\u00e3o aceita. Busca-se o desenvolvimento pela valoriza\u00e7\u00e3o do homem e n\u00e3o o contr\u00e1rio. O bem-estar social, mecanismos de combate \u00e0 pobreza e exclus\u00e3o, a educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade, o cuidado com o meio ambiente passam a ser meio e fim do processo que possibilita refor\u00e7ar o tecido social e melhorar a capacita\u00e7\u00e3o profissional, aumentando a produtividade social do trabalho e a renda.\nO entendimento de igualdade, ponto fulcral na obra de Sen (2001), sai do enfoque utilitarista de que deve haver igualdade de renda ou de bem-estar e passa para o conceito de igualdade de oportunidades para que as pessoas possam escolher e conduzir da melhor forma poss\u00edvel suas vidas. Trata-se de privilegiar a capacidade de realizar funcionamentos valiosos de acordo com suas profundas diferen\u00e7as internas - tais como talento, propens\u00e3o \u00e0s doen\u00e7as, sexo - e externas - como patrim\u00f4nio, ambiente social, etc. Logicamente, as id\u00e9ias de Sen entram em confronto com o ide\u00e1rio neoliberalizante que considera o crescimento, a abertura e a competitividade como corol\u00e1rios de todo processo desenvolvimentista.\nDouglass North, pr\u00eamio Nobel de economia em 1993, oferece grande contribui\u00e7\u00e3o no sentido de mesclar a economia \u00e0 sociologia e \u00e0 hist\u00f3ria quando afirma que os mercados n\u00e3o podem ser entendidos apenas como um espa\u00e7o de forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, mas sim como constru\u00e7\u00f5es sociais que refletem o conjunto de institui\u00e7\u00f5es dessa coletividade.\nAbramovay (2001, p. 168) tenta sintetizar afirmando que o subdesenvolvimento consiste\n(...) num ambiente social em que a coopera\u00e7\u00e3o humana inibe a inova\u00e7\u00e3o, ap\u00f3ia-se em v\u00ednculos hier\u00e1rquicos localizados e bloqueia a amplia\u00e7\u00e3o do c\u00edrculo de rela\u00e7\u00f5es sociais em que se movem as pessoas. \u00c9 exatamente por isso que o segredo do desenvolvimento n\u00e3o reside em dons naturais, na acumula\u00e7\u00e3o da riqueza, nem mesmo nas capacidades humanas, mas nas institui\u00e7\u00f5es, nas formas de coordenar a a\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos e dos grupos sociais.\n32\tPrograma das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento.\nA vis\u00e3o desse autor, como se pode deduzir, exclui a acumula\u00e7\u00e3o da riqueza e as capacidades humanas como fatores primordiais do processo de desenvolvimento, repousando a sua evolu\u00e7\u00e3o unicamente nas institui\u00e7\u00f5es e na condu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es sociais pelos indiv\u00edduos. Essa posi\u00e7\u00e3o unipolar, quando vista pelo enfoque do desenvolvimento regional, diverge da de outros autores, em especial Boisier (1989) que refor\u00e7a a grande import\u00e2ncia das institui\u00e7\u00f5es e do poder das articula\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento regional, mas enfatiza tamb\u00e9m a exist\u00eancia de outros dois processos de relev\u00e2ncia que necessitam ser observados: a) a aloca\u00e7\u00e3o relativa de recursos ex\u00f3genos, p\u00fablicos e privados - mais privados do que p\u00fablicos, geralmente - de car\u00e1ter puramente econ\u00f4mico, que t\u00eam a ver com o planejamento do estado e governo nacional; b) as pol\u00edticas macroecon\u00f4micas que podem impactar positiva ou negativamente o desenvolvimento, expandindo-o pela aloca\u00e7\u00e3o de recursos ou de a\u00e7\u00f5es compensat\u00f3rias que anulem o efeito depressivo de pol\u00edticas nacionais, ou freando-o, se em dire\u00e7\u00e3o oposta.\nApesar de n\u00e3o ser o \u00fanico fator que determina o desenvolvimento, a conjuga\u00e7\u00e3o de elementos pol\u00edticos, institui\u00e7\u00f5es e poder de articula\u00e7\u00e3o social se constitui em importante motor energizante, de car\u00e1ter end\u00f3geno, capaz de promover transforma\u00e7\u00f5es permanentes, visando a atingir o estado de desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico.\nAssim, o fator institucional torna-se elemento de significativo peso nos processos de crescimento e desenvolvimento, traduzido na exist\u00eancia de sociedades regionais atuantes, capazes de se mobilizarem politicamente para a consecu\u00e7\u00e3o de objetivos comuns, prioritariamente \u00e0queles de interesse de classes ou corporativos.\nTamb\u00e9m \u00e9 certo que a dinamicidade das elites regionais e o empreendedorismo latente das lideran\u00e7as que possam reter e reinvestir localmente os excedentes obtidos com o processo de crescimento econ\u00f4mico, produzem maior autonomia \u00e0 regi\u00e3o e promovem a ativa\u00e7\u00e3o de uma rede institucional e organizacional. (BOISIER, 1989).\nPor outro lado, os sucessivos relat\u00f3rios elaborados pelo Banco Mundial, relatando a exclus\u00e3o social de pelo menos um ter\u00e7o da popula\u00e7\u00e3o do mundo, problema que a mundializa\u00e7\u00e3o dos mercados n\u00e3o conseguiu resolver, aliados aos fatos que\nse sucederam aos ataques \u00e0s torres g\u00eameas de Nova Iorque com todos os desdobramentos b\u00e9licos, antagonismos e polariza\u00e7\u00f5es subseq\u00fcentes, est\u00e3o trazendo \u00e0 cena, com muita intensidade, a perspectiva sociol\u00f3gica e institucionalista do desenvolvimento, fruto da percep\u00e7\u00e3o de que os pa\u00edses subdesenvolvidos, em sua maioria, n\u00e3o t\u00eam alcan\u00e7ado os resultados esperados nas \u00faltimas d\u00e9cadas.\nPortanto, as modernas teorias do desenvolvimento regional passam necessariamente pela participa\u00e7\u00e3o social, por meio dos recursos institucionais e pol\u00edticos existentes nas comunidades que permitam a dinamiza\u00e7\u00e3o do empreendedorismo, a promo\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as, bem como a internaliza\u00e7\u00e3o local dos excedentes gerados.\n2 PODER LOCAL, CAPITAL SOCIAL E INSTITUI\u00c7\u00d5ES\nO desenvolvimento econ\u00f4mico e social, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, passa a ter uma abordagem na qual o crescimento econ\u00f4mico \u00e9 apenas parte desse contexto e n\u00e3o a sua totalidade. A vis\u00e3o econ\u00f4mica que ainda prevalece em muitos c\u00edrculos de decis\u00e3o mundiais e nacionais come\u00e7a a ser confrontada por in\u00fameros estudos elaborados por cientistas sociais de renome, que desviam o foco do desenvolvimento do \u00e2mbito exclusivo da economia, direcionando-o tamb\u00e9m para a sociologia, a antropologia, a geografia, a ci\u00eancia pol\u00edtica e a hist\u00f3ria.\nAs contribui\u00e7\u00f5es legadas por economistas sociais e cientistas do porte de Amartya Sen, Douglass North, Robert Putnam, Joseph Stiglitz, James Coleman, Michael Woolcock e tantos outros t\u00eam motivado reflex\u00f5es de entidades importantes como o Banco Mundial, bem como despertado muitos governos para a relev\u00e2ncia de se trazer a no\u00e7\u00e3o de crescimento econ\u00f4mico para o aut\u00eantico desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico, atrav\u00e9s da centraliza\u00e7\u00e3o do foco no ser humano e n\u00e3o apenas em premissas vinculadas \u00e0 doutrina capitalista mundial.\nEssa mudan\u00e7a de foco traz, necessariamente, a discuss\u00e3o para o \u00e2mbito regional e local, onde vivem os indiv\u00edduos, e para as formas participativas que a sociedade civil pode e deve assumir na gest\u00e3o dos seus pr\u00f3prios interesses, saindo de uma rela\u00e7\u00e3o vertical que sempre caracterizou a a\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico no Brasil, desde os prim\u00f3rdios da coloniza\u00e7\u00e3o, para uma gest\u00e3o compartilhada com as empresas privadas e com as institui\u00e7\u00f5es formais e informais que caracterizam as diversas entidades civis.\nNesse quadro, emerge a necessidade de se estudar o desenvolvimento sob a luz do poder local, do comportamento das institui\u00e7\u00f5es, da hist\u00f3ria e do capital social, com os seus evidentes desdobramentos.\n2.1\tO poder local: algumas considera\u00e7\u00f5es\nQuando se fala em poder local n\u00e3o se est\u00e1 delimitando um territ\u00f3rio fixo ou uma \u00e1rea de abrang\u00eancia perfeitamente delineada num mapa. A id\u00e9ia de local pode se referir a um lugar, a uma microrregi\u00e3o, a um munic\u00edpio, enfim, ao espa\u00e7o onde se moldam as rela\u00e7\u00f5es sociais de uma coletividade. A possibilidade de se trabalhar a quest\u00e3o do local n\u00e3o considera de forma r\u00edgida uma escala, mas sim um ambiente de rela\u00e7\u00f5es e integra\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas e de poder que interage num espectro que pode ser municipal, microrregional, regional e at\u00e9 mesmo nacional. Assim, \u00e9 o territ\u00f3rio, e ao mesmo tempo o espa\u00e7o, pleno de movimentos e intera\u00e7\u00f5es sociais que se chocam e se complementam em volta dos interesses difusos dos diferentes atores.\nAtualmente, fica mais latente a no\u00e7\u00e3o de que governos locais n\u00e3o conseguem promover o desenvolvimento de suas comunidades. O Estado minimalista defendido pela doutrina neoliberal, aliado \u00e0 mundializa\u00e7\u00e3o das formas de produ\u00e7\u00e3o e \u00e0 din\u00e2mica dos capitais internacionais, tem reservado aos governos nacionais um papel coadjuvante nas grandes decis\u00f5es internas, limitado, muitas vezes, \u00e0 ratifica\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es tomadas pelas empresas transnacionais e fluxos financeiros mundiais. Quando ocorre extrema depend\u00eancia cambial para fechar seus balan\u00e7os de pagamentos, como \u00e9 o caso do Brasil, as a\u00e7\u00f5es de governo, geralmente, s\u00e3o tomadas no sentido de tentar aplacar os impactos negativos e desafiadores que se renovam no horizonte, com solu\u00e7\u00f5es puramente macroecon\u00f4micas de curto e m\u00e9dio prazos que, via de regra, n\u00e3o contemplam a quest\u00e3o social.\nTamb\u00e9m, deve-se frisar que o espa\u00e7o de manobra que restou aos governos se restringiu, dentro do conceito de governan\u00e7a global, \u00e0 gest\u00e3o pol\u00edtica e de soberania sobre o territ\u00f3rio, deixando ao sabor do mercado a gest\u00e3o governativa que inclui a aplica\u00e7\u00e3o dos escassos recursos que deveriam priorizar a \u00e1rea social.\nNesse contexto de tend\u00eancia mundial de descentraliza\u00e7\u00e3o do poder democr\u00e1tico para inst\u00e2ncias subnacionais em face da complexidade dos problemas e da maior proximidade dos cidad\u00e3os - diferentemente do que ocorria h\u00e1 poucas d\u00e9cadas - o\nlocal acaba recebendo in\u00fameros encargos cujo atendimento esbarra, com freq\u00fc\u00eancia, em insufici\u00eancia de verbas, rigor da legisla\u00e7\u00e3o de responsabilidade fiscal, polariza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e dificuldade de articula\u00e7\u00e3o com inst\u00e2ncias superiores de poder. Como conseq\u00fc\u00eancia, \u00e9 comum o governante local ser cooptado por essas rela\u00e7\u00f5es imperfeitas e, mesmo que consiga maiores dota\u00e7\u00f5es de recursos, tem dificuldade em espargir para todos os estratos sociais os benef\u00edcios dessas implementa\u00e7\u00f5es.\nAssim, o munic\u00edpio sozinho, no contexto atual, n\u00e3o desenvolve face ao esgotamento dos instrumentos tradicionais de gest\u00e3o. Ele tem a chance de se articular com as institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas, a sociedade civil e demais organismos de representa\u00e7\u00e3o para, juntos, formarem o poder local.\nSalgado (1996, p. 49) afirma que:\nO papel do munic\u00edpio n\u00e3o pode ser revestido da pretens\u00e3o de realizar o desenvolvimento. Ele \u00e9 um articulador que reconhece a exist\u00eancia de uma sociedade interessada na melhoria da qualidade de vida.\nE complementa:\n(...) nunca ficou t\u00e3o 'concreto' que se deve repensar o modelo convencional de gest\u00e3o baseado na divis\u00e3o do trabalho entre os que identificam os problemas e definem solu\u00e7\u00f5es e aqueles que sofrem as conseq\u00fc\u00eancias de tais decis\u00f5es.\nNo pensamento da autora, a gest\u00e3o participativa inclui os novos atores atrav\u00e9s da sociedade civil organizada, aumentando as possibilidades de acertos nos diagn\u00f3sticos locais, diminuindo a verticalidade de a\u00e7\u00f5es e a separa\u00e7\u00e3o f\u00edsica entre quem determina e quem \u00e9 alvo dessas a\u00e7\u00f5es. Ela afirma ainda que seria ingenuidade considerar que os governos municipais isoladamente conseguiriam influir e mudar as condi\u00e7\u00f5es locais, principalmente no que se refere \u00e0 economia, por ser um problema que transcende a sua estrita esfera de atua\u00e7\u00e3o.33\nNessa dire\u00e7\u00e3o manifesta-se Bava (1996, p. 53):\n33\tIbidem.\n(...) surge a proposi\u00e7\u00e3o de que cabe aos governos locais o maior papel no combate \u00e0 pobreza e \u00e0 exclus\u00e3o social. Arrolando um conjunto de sugest\u00f5es que incluem o fortalecimento do processo de descentraliza\u00e7\u00e3o, o chamamento \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil e o interc\u00e2mbio de experi\u00eancias e 'best practices' que possam generalizar-se a partir das redes de informa\u00e7\u00e3o, passa-se a atribuir \u00e0s prefeituras um novo papel (...) orientada para uma a\u00e7\u00e3o pontual e dirigida aos principais bols\u00f5es de pobreza nos seus munic\u00edpios.\nEntretanto, existem cr\u00edticas quanto \u00e0 capacidade da gest\u00e3o local de se contrapor \u00e0s imposi\u00e7\u00f5es do modelo individualista global que se irradia para os governos nacionais. Arg\u00fai-se que essa impossibilidade reside no fato de que n\u00e3o pode haver desenvolvimento - como um bols\u00e3o incrustado na pobreza e na exclus\u00e3o - \u00e0 revelia das grandes dificuldades nacionais, muitas delas insuper\u00e1veis. Arg\u00fai-se, ainda, que a descentraliza\u00e7\u00e3o cont\u00e9m a id\u00e9ia de desmonte dos governos centrais e de redu\u00e7\u00e3o de suas atividades regulat\u00f3rias, atendendo aos interesses dos grandes capitais, mas tamb\u00e9m retira do foco central de governo a gest\u00e3o de verbas p\u00fablicas, diminuindo o espa\u00e7o de manobra das organiza\u00e7\u00f5es internacionais no seu controle.\nMelo, M.A. (1996) analisa a quest\u00e3o da descentraliza\u00e7\u00e3o de forma cautelosa. Entende que a maioria das contribui\u00e7\u00f5es exalta as virtudes da descentraliza\u00e7\u00e3o, contrastando com o tom conservador de algumas ag\u00eancias multilaterais. Cita um relat\u00f3rio do Banco Interamericano de Desenvolvimento que p\u00f5e em d\u00favida a melhoria na qualidade da governan\u00e7a e na destina\u00e7\u00e3o do gasto em bens p\u00fablicos locais como sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m se refere a declara\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas \u00e0 dire\u00e7\u00e3o do FMI sobre a necessidade de identificar situa\u00e7\u00f5es nas quais essa pol\u00edtica melhora os resultados esperados. Diz Melo (1996, p. 14), ainda, que \u201cem s\u00edntese, a literatura tem destacado um conjunto de efeitos n\u00e3o antecipados e perversos da descentraliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 para o caso de pa\u00edses do Terceiro Mundo, mas tamb\u00e9m do Primeiro\u201d.\nNa seq\u00fc\u00eancia, o autor enumera pr\u00e9-requisitos que justificariam a centraliza\u00e7\u00e3o, resultante de problemas locais a saber: burocracias de baixa qualifica\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios; transfer\u00eancia de receitas p\u00fablicas sem responsabilidade de gera\u00e7\u00e3o de receitas pr\u00f3prias; indefini\u00e7\u00e3o e ambig\u00fcidade quanto \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias entre esferas de governo; perda de capacidade regulat\u00f3ria por parte do governo central; descentraliza\u00e7\u00e3o fiscal com transfer\u00eancia de impostos importantes para esferas subnacionais que\ncompromete a capacidade do governo central de promover reformas fiscais; porosidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s elites locais e provinciais, acarretando maior corrup\u00e7\u00e3o e clientelismo.\nEsses obst\u00e1culos, arrolados por Melo, M.A. (1996), de transposi\u00e7\u00e3o dif\u00edcil, podem eventualmente acontecer. Entretanto, n\u00e3o se deve esquecer que a governan\u00e7a implica em gest\u00e3o compartilhada, com participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil que torne mais efetiva a gest\u00e3o local, e isso precisa ser melhor desenvolvido no local, principalmente no Brasil. A extens\u00e3o territorial do pa\u00eds e os contrastes de suas variadas regi\u00f5es geogr\u00e1ficas j\u00e1 s\u00e3o, por si s\u00f3, obst\u00e1culos \u00e0 boa gest\u00e3o vinda de cima. Os contextos culturais s\u00e3o diversos, as voca\u00e7\u00f5es s\u00e3o m\u00faltiplas, o pluralismo \u00e9 constante. Disso tudo surge o aprendizado social, a pr\u00e1tica da cidadania e as novas formas de gest\u00e3o que n\u00e3o podem ser minimizados em favor de uma suposta administra\u00e7\u00e3o mais eficiente do governo central. Parece claro que o problema n\u00e3o \u00e9 a descentraliza\u00e7\u00e3o em si, mas a organiza\u00e7\u00e3o social no local que precisa ser mais estimulada, para que os resultados fluam no m\u00e9dio e longo prazos. Tal fato j\u00e1 est\u00e1 ocorrendo, haja vista a quantidade de organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais (ONGs) e entidades de volunt\u00e1rios que s\u00e3o criadas em todas as partes.\nSobre a centraliza\u00e7\u00e3o do poder de gest\u00e3o, Dowbor (2001, p. 214) afirma, de forma bem humorada:\nComo atingir 165 milh\u00f5es de habitantes a partir de uma cadeia de comando central? (...) Em termos pr\u00e1ticos, sabemos que quando se ultrapassam 5 ou 6 n\u00edveis hier\u00e1rquicos, os dirigentes vivem na ilus\u00e3o de que algu\u00e9m l\u00e1 em baixo da hierarquia executa efetivamente os seus desejos, enquanto que na base se imagina que algu\u00e9m est\u00e1 realmente no comando.\nSegundo Melo, M.A. (1996), d\u00favidas foram levantadas pelo Banco Interamericano de Desenvolvimento e FMI sobre a descentraliza\u00e7\u00e3o do poder em curso no mundo, bem como sobre a posi\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria de parte da \"literatura que tem destacado um conjunto de efeitos n\u00e3o antecipados e perversos da descentraliza\u00e7\u00e3o\". As perguntas inevit\u00e1veis que surgem s\u00e3o: qual literatura? das ag\u00eancias multilaterais?\nN\u00e3o se podem menosprezar as in\u00fameras iniciativas que elevaram a qualidade de vida de muitas comunidades no Brasil e no exterior, por meio da ativa\u00e7\u00e3o do capital social, pela confian\u00e7a m\u00fatua, pelo ambiente sinerg\u00e9tico de coopera\u00e7\u00e3o e\nvoluntariedade, normalmente em parceria com os governos locais. As pr\u00e1ticas eficientes que conduzem ao fortalecimento da cidadania, das a\u00e7\u00f5es coletivas, das articula\u00e7\u00f5es e das alian\u00e7as pol\u00edticas conseguem, atrav\u00e9s do exerc\u00edcio cont\u00ednuo e cotidiano, superar parte dos entraves e dificuldades. Um exemplo \u00e9 o caso do munic\u00edpio de Valente, Estado da Bahia, pobre, com a produ\u00e7\u00e3o de tapetes de sisal. A organiza\u00e7\u00e3o social culminou com a melhor capacita\u00e7\u00e3o dos trabalhadores e a funda\u00e7\u00e3o de uma cooperativa de cr\u00e9dito com recursos dos participantes que conseguiu criar 790 empregos diretos em 7 anos em uma comunidade pequena. Em paralelo, melhorou sensivelmente o volume de \u00e1gua armazenada - a regi\u00e3o \u00e9 extremamente \u00e1rida -, aumentou a cria\u00e7\u00e3o de ovinos e caprinos como atividade de complementa\u00e7\u00e3o de ganhos e inseriu definitivamente a comunidade nos assuntos locais. E, como ganho colateral, disseminou pr\u00e1ticas sinerg\u00e9ticas semelhantes em outros munic\u00edpios baianos como Serrinha, Feira de Santana, Pintadas, Arachu e Araci. (NASCIMENTO, 2000)\nPortanto, essas experi\u00eancias refor\u00e7am o papel do poder local atrav\u00e9s da articula\u00e7\u00e3o dos agentes desses processos, juntamente com as institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas, visando ao desenvolvimento, a partir das especificidades dos atores.\nFischer assim se manifesta sobre as iniciativas voltadas para o desenvolvimento local:\nDos diferentes modelos e iniciativas de desenvolvimento alternativo, podem-se nomear: formas associativas de produ\u00e7\u00e3o promovidas por ONGs, comunidades, movimentos sociais e setores governamentais; din\u00e2micas locais de orienta\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e sustent\u00e1vel (a despeito das cr\u00edticas e dissens\u00f5es); movimentos femininos, voltados para a inclus\u00e3o das mulheres nos processos de desenvolvimento; mecanismos para concess\u00e3o de microcr\u00e9dito e, finalmente, movimentos sociais em prol dos direitos \u00e0 terra e \u00e0 habita\u00e7\u00e3o. (FISCHER, 2002, p. 22)\nPor\u00e9m, a autora adverte que nem sempre a a\u00e7\u00e3o governamental local conduz \u00e0 boa governan\u00e7a, dependendo da postura e grau de compromisso com a sociedade:\nDe qualquer modo, nas formas concretas das interorganiza\u00e7\u00f5es voltadas para o desenvolvimento, as composi\u00e7\u00f5es s\u00e3o muito variadas, bem como as estrat\u00e9gias de alian\u00e7as, parcerias, cons\u00f3rcios, pactos, programas projetos e movimentos. A a\u00e7\u00e3o\ngovernamental pode ser sin\u00e9rgica, regulat\u00f3ria e altamente desej\u00e1vel, como pode ser ve\u00edculo de exclus\u00e3o, partidarismo e corrup\u00e7\u00e3o.34\nUm fato que se constatou no Brasil, ap\u00f3s a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, foi a grande amplia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de munic\u00edpios, visando a conseguir uma maior participa\u00e7\u00e3o no montante global do Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios - FPM, num processo que, segundo alguns autores, fragmenta e dilui o poder local. A metodologia de c\u00e1lculo dos repasses para munic\u00edpios pequenos privilegia o n\u00famero de habitantes numa f\u00f3rmula que reparte mais o mesmo valor. Nesse contexto, h\u00e1 um enfraquecimento das prefeituras, no global, que acabam dividindo o bolo, com o agravante de se criarem novas estruturas municipais - prefeituras, c\u00e2maras de vereadores, secretarias, etc. - que, na pr\u00e1tica, podem at\u00e9 gerar melhorias aos mun\u00edcipes em alguns casos, mas n\u00e3o t\u00eam melhorado o conjunto dos munic\u00edpios. De 1988 at\u00e9 2000, o n\u00famero de munic\u00edpios no Brasil elevou-se de 4.189 para 5.561, na contram\u00e3o do que ocorre em pa\u00edses como a Alemanha e a Su\u00e9cia. Neste \u00faltimo, houve uma redu\u00e7\u00e3o, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, de cerca de 2000 para apenas 284 munic\u00edpios, como forma de fortalecer o poder local. (MENDOZA apud ABRUCIO &amp; COUTO, p. 45)\nA tabela 2 mostra a participa\u00e7\u00e3o de cada Estado na cria\u00e7\u00e3o de munic\u00edpios entre 1988, ano de promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o do Brasil, e 2000, ano do \u00faltimo Censo Demogr\u00e1fico. Pode-se observar que, em m\u00e9dia, nesse per\u00edodo, o n\u00famero de munic\u00edpios aumentou em um ter\u00e7o, o que mostra um certo oportunismo pol\u00edtico num jogo de soma zero e complac\u00eancia da legisla\u00e7\u00e3o, que possibilitava aos estados e aos mun\u00edcipes de cada localidade o poder de decidir sobre novas cria\u00e7\u00f5es. \u00c9 evidente que a quest\u00e3o pol\u00edtico-partid\u00e1ria que envolve o assunto sempre se fez presente no sentido de garantir maior quantidade de assentos e mandatos como forma de reafirma\u00e7\u00e3o de influ\u00eancia e de hegemonia de l\u00edderes locais.\n34\tIbid., p. 22.\nTabela 2: Brasil - Evolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de munic\u00edpios - 1988/2000\nESTADOS\tN\u00daMERO DE MUNIC\u00cdPIOS\t\tVARIA\u00c7\u00c3O %\n\t1988\t2000\t\nAmap\u00e1\t5\t16\t220,0\nAcre\t12\t22\t83,3\nRond\u00f4nia\t19\t52\t173,7\nRoraima\t2\t15\t650,0\nAmazonas\t60\t62\t3,3\nPar\u00e1\t88\t143\t62,5\nTocantins\t83\t139\t67,5\nDistrito Federal\t1\t1\t-\nGoi\u00e1s\t184\t246\t33,7\nMato Grosso\t93\t139\t49,5\nMato Grosso do Sul\t72\t77\t6,9\nPiau\u00ed\t48\t222\t362,5\nMaranh\u00e3o\t136\t217\t133,1\nCear\u00e1\t170\t184\t8,2\nRio Grande do Norte\t152\t167\t9,9\nAlagoas\t97\t102\t5,2\nSergipe\t74\t75\t1,4\nPara\u00edba\t171\t223\t30,4\nPernambuco\t168\t185\t10,1\nBahia\t367\t417\t13,6\nMinas Gerais\t722\t853\t18,1\nEsp\u00edrito Santo\t58\t78\t34,5\nRio de Janeiro\t66\t92\t39,4\nS\u00e3o Paulo\t572\t645\t12,8\nParan\u00e1\t297\t399\t34,3\nSanta Catarina\t199\t293\t47,2\nRio Grande do Sul\t273\t497\t82,1\nTOTAL\t4.189\t5.561\t32,8\nFontes: Gazeta Mercantil apud Abrucio &amp; Couto e FIBGE\nOrganizada pelo autor\nEntretanto, essa e outras imperfei\u00e7\u00f5es que permeiam o princ\u00edpio da descentraliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o podem ser colocadas como marcos impeditivos da transfer\u00eancia de poder aos gestores locais, pois, como se sabe, a partir do final da d\u00e9cada de 1970, houve o esgotamento da capacidade do poder central em atender \u00e0s exig\u00eancias das comunidades brasileiras. A situa\u00e7\u00e3o agravou-se mais na d\u00e9cada de 1980, na chamada d\u00e9cada perdida, com tr\u00eas planos econ\u00f4micos de grande porte fracassados, um pedido de morat\u00f3ria externa e o agravamento das condi\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-institucionais relativas \u00e0 transi\u00e7\u00e3o do governo militar no poder desde 1964 para governos civis.\nA possibilidade de maior participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil organizada nos destinos do poder local abre caminho para novos desdobramentos institucionais que\ndever\u00e3o gerar frutos no m\u00e9dio e longo prazos, como importante sa\u00edda para se enfrentar a quest\u00e3o do desenvolvimento local.\nPinho &amp; Santana (2002, p. 295) assim se expressam:\nEmbora a participa\u00e7\u00e3o popular (...) ainda seja carente de maior aprofundamento, \u00e9 ineg\u00e1vel que a sociedade civil est\u00e1 em franco processo de articula\u00e7\u00e3o com os governos municipais, o n\u00edvel de governo mais pr\u00f3ximo do cidad\u00e3o. Assim, uma perspectiva otimista enxergaria nesses movimentos um embri\u00e3o de uma 'revolu\u00e7\u00e3o' que se deslocaria de baixo para cima incorporando setores da sociedade civil organizada, at\u00e9 grupos empresariais e governos municipais, tendo por detr\u00e1s desses, partidos pol\u00edticos.\nEsses autores continuam:\nUma explica\u00e7\u00e3o para isso, al\u00e9m dos partidos ideol\u00f3gicos tomados, parece residir na flexibilidade muito maior do n\u00edvel municipal que dos demais o que lhe permite inovar e ousar em experi\u00eancias at\u00e9 'laboratoriais' de governo.35\nEssa evolu\u00e7\u00e3o da sociedade civil organizada, vista pelo prisma de influ\u00eancia e participa\u00e7\u00e3o que pode ter junto \u00e0s inst\u00e2ncias de governo, remete ao funcionamento das institui\u00e7\u00f5es e ao grau de exist\u00eancia do capital social, elementos-chave da atua\u00e7\u00e3o das comunidades em seus pr\u00f3prios destinos.\n2.2\tO capital social\nO capital social desponta como uma das importantes condi\u00e7\u00f5es-chave para o desenvolvimento econ\u00f4mico dos pa\u00edses. \u00c9 um conceito em fase de constru\u00e7\u00e3o, relativamente recente, que comporta desdobramentos ainda pouco explorados, com grande n\u00famero de vari\u00e1veis, especificidades econ\u00f4micas, culturais, morais e hist\u00f3ricas. Muitos estudos est\u00e3o sendo elaborados em diversos pa\u00edses sobre o que \u00e9 o capital social e quais as vari\u00e1veis que podem ser utilizadas para sua medi\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 consenso sobre os\n35\tIbid., p. 295\nseus reais limites, se pode ou n\u00e3o ser medido e se existe capital social em comunidades voltadas para a\u00e7\u00f5es ilegais ou destrutivas.\nConsta que a express\u00e3o capital social foi utilizada pela primeira vez no sentido atual por Lyda Judson Hanifan, em 1916, para designar a queda das rela\u00e7\u00f5es sociais e de vizinhan\u00e7a em centros comunit\u00e1rios de escolas rurais, devido \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o da pobreza nessas comunidades. Na d\u00e9cada de 1950, o soci\u00f3logo canadense John Seeley e outros autores demonstraram como o sentimento de pertencimento de moradores suburbanos de uma cidade - que come\u00e7aram a freq\u00fcentar clubes de recrea\u00e7\u00e3o - aumentou a intera\u00e7\u00e3o e o acesso a bens e direitos, at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o exercidos. Na d\u00e9cada de 1960, Jane Jacobs adotou a express\u00e3o para caracterizar os la\u00e7os informais de sociabilidade em metr\u00f3poles. Na d\u00e9cada seguinte, o economista Glenn Loury e o soci\u00f3logo Ivan Light tamb\u00e9m citaram a express\u00e3o ao tratar da quest\u00e3o dos problemas de desenvolvimento econ\u00f4mico em cidades norte-americanas. J\u00e1 na d\u00e9cada de 1980, o soci\u00f3logo Pierre Bourdieu chamou o capital social de \u201cagregador de recursos, reais ou potenciais, que possibilitavam o pertencimento duradouro a determinados grupos e institui\u00e7\u00f5es\u201d (BOURDIEU apud D\u2019ARAUJO, 2003, p. 25). Segundo a autora, no final dos anos 80, o tamb\u00e9m soci\u00f3logo James Coleman escreveu alguns artigos importantes envolvendo o capital social, inserindo-o como um dos maiores contribuintes desse tema.36 Em 1993, o economista Robert Putnam escreveu um livro37 sobre a experi\u00eancia italiana de descentraliza\u00e7\u00e3o voltada para o desenvolvimento - com base no capital social - , a partir de 1970, e os resultados obtidos no Norte e no Sul do pa\u00eds, que acabou por precipitar uma onda de debates sobre o capital social e a atua\u00e7\u00e3o da sociedade civil. (D'ARAUJO, 2003)\nA literatura existente sobre capital social n\u00e3o \u00e9 grande, e, no Brasil, encontra-se em est\u00e1gio ainda inicial. Entretanto, o crescimento do interesse sobre o assunto nos c\u00edrculos acad\u00eamicos, espargindo-se para experi\u00eancias exitosas em v\u00e1rias partes do mundo, revela tratar-se de um conceito que pode ser divisor de \u00e1guas que se torna indissoci\u00e1vel do processo de desenvolvimento econ\u00f4mico e social, em especial para os\n36\tDentre os quais referencia: COLEMAN, James S. Social capital in the creation of the human capital. American Journal of Sociology Supplement, 94 (1988): S95-S120.\n37\tPUTNAM, Robert D. Comunidade e democracia: a experi\u00eancia da It\u00e1lia moderna. Trad. Luiz Alberto Monjardim. 3 ed. Rio de Janeiro: FGV, 2002. 260 p.\npa\u00edses subdesenvolvidos que se preocupam com o futuro.\nDuas das perguntas que normalmente se fazem, admitindo-se a import\u00e2ncia do capital social para o processo de desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico, s\u00e3o: por que n\u00e3o se trabalhou antes esse conceito t\u00e3o importante para os pa\u00edses subdesenvolvidos? por que n\u00e3o se associaram as rela\u00e7\u00f5es do capital social ao desenvolvimento? Uma resposta \u00e9 dada por Maseda &amp; G\u00f3mez (s.d., p. 4):\n(...) la investigaci\u00f3n en fen\u00f3menos sociales correspond\u00eda a la sociolog\u00eda, ya que no se trataba solamente del estudio de relaciones de intercambio dentro de un sistema de mercado, que es de lo que se ocupaba tradicionalmente la econom\u00eda.\nAs autoras completam a resposta:\nSin embargo, en la actualidad los l\u00edmites existentes entre las dos ciencias se han vuelto mucho m\u00e1s difusos y la econom\u00eda se ocupa ahora de temas que por tradici\u00f3n le corresponder\u00edan a la sociolog\u00eda, tales como el comportamiento criminal, las relaciones en la comunidad, (...) Todas esas materias influyen de modo directo o indirecto en el desarrollo econ\u00f3mico de las regiones.38\nEssa explica\u00e7\u00e3o parece encontrar eco quando se verifica a grande quantidade de economistas sociais que perceberam a interdisciplinaridade da economia com a sociologia, abandonando a vis\u00e3o estanque de se tratar de problemas econ\u00f4micos apenas pela \u00f3tica do mercado. Tamb\u00e9m os soci\u00f3logos evolu\u00edram ao perceber que sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o ficava limitada se n\u00e3o entendessem que mercados s\u00e3o, por excel\u00eancia, rela\u00e7\u00f5es sociais.\nNa verdade, os graves problemas que afligem as comunidades dos pa\u00edses subdesenvolvidos exigem que outras disciplinas tamb\u00e9m se integrem \u00e0 din\u00e2mica da evolu\u00e7\u00e3o social, como a hist\u00f3ria, a ci\u00eancia pol\u00edtica, a geografia, a antropologia, entre outras. Afinal, as dificuldades de supera\u00e7\u00e3o da pobreza e da exclus\u00e3o pelos pa\u00edses do Terceiro Mundo, muitas vezes convivendo internamente com o fausto, a riqueza e a modernidade, cobram dessas ci\u00eancias respostas que ajudem as comunidades locais a encontrarem sa\u00eddas criativas para a supera\u00e7\u00e3o dos obst\u00e1culos inerentes ao modelo econ\u00f4mico que \u00e9 excludente.\n38\tIbid., p. 4.\nEssa incerteza que ronda as comunidades pobres tem sido um fator constante nas avalia\u00e7\u00f5es feitas pelas entidades sociais, a ponto de Kliksberg (1999, p. 86) afirmar que \"de aqu\u00ed en adelante el futuro se llama incertitumbre\".\nA l\u00f3gica desenvolvimentista que prevaleceu no mundo h\u00e1 algumas d\u00e9cadas significava o atingimento do m\u00e1ximo de produ\u00e7\u00e3o, otimizando a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos dispon\u00edveis. Do mesmo jeito que, no passado, a imagem de chamin\u00e9s de f\u00e1bricas expelindo fuma\u00e7a era vista como s\u00edmbolo do progresso, da riqueza e do dinamismo econ\u00f4mico - mesmo que isso representasse a degrada\u00e7\u00e3o ambiental atrav\u00e9s da excessiva polui\u00e7\u00e3o do ar, das \u00e1guas e do ambiente - a produ\u00e7\u00e3o capitalista atual enxerga como virtude a maximiza\u00e7\u00e3o dos lucros nos padr\u00f5es da acumula\u00e7\u00e3o flex\u00edvel, pela tecnologia, pela redu\u00e7\u00e3o dos custos, pela demanda agregada, pelos fluxos mundiais de capitais.\nEsse comportamento levado a extremos explica, em parte, o aumento da exclus\u00e3o como fruto da grande competitividade que se instala em \u00e2mbito mundial, da acumula\u00e7\u00e3o pela acumula\u00e7\u00e3o que passa a fazer parte do cotidiano do capital financeiro.\nMello, A. F. (1999, p. 260) exemplifica esse processo de acumula\u00e7\u00e3o gerador de imensa concentra\u00e7\u00e3o de riqueza da seguinte forma:\n(...) um \u00fanico banco de investimento, como o Goldman Sachs, divide anualmente o lucro de US$ 2,5 bilh\u00f5es entre 161 pessoas, enquanto que um pa\u00eds africano como a Tanz\u00e2nia, com um PIB de apenas US$ 2,2 bilh\u00f5es, tem de sustentar 25 milh\u00f5es de habitantes.\nE continua:\nA concentra\u00e7\u00e3o (...) chegou ao ponto de o patrim\u00f4nio conjunto dos raros 447 bilion\u00e1rios que h\u00e1 no mundo ser equivalente \u00e0 renda somada da metade mais pobre da popula\u00e7\u00e3o mundial - cerca de 2,8 bilh\u00f5es de pessoas.39\nO Banco Mundial apud Kliksberg (1999 p.87) distingue quatro formas b\u00e1sicas de capital: a) capital natural, constitu\u00eddo pelo estoque de recursos naturais dispon\u00edveis; b) capital constru\u00eddo, como o conjunto de bens gerados pelo ser humano, sejam financeiros, infraestruturais, comerciais, etc.; c) capital humano, formado pelo grau\n39\tIbid., p. 260.\nde conhecimento, nutri\u00e7\u00e3o e sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o; d) capital social - embora uma express\u00e3o antiga, um descobrimento recente das ci\u00eancias do desenvolvimento - que se constitui, em associa\u00e7\u00e3o com o capital humano, num dos mais importantes pontos-chave para o progresso tecnol\u00f3gico, a competitividade e o crescimento sustentado. Segundo Abramovay (s.d.), o Banco Mundial, a FAO40, a CEPAL e a UNCTAD41 convergem cada vez mais no sentido de estabelecer um contraponto cr\u00edtico do capital social ao ide\u00e1rio do Consenso de Washington.\nPara Lazzarini et al. (2000, p. 10), o capital social \u201cenvolve o conjunto de recursos que um indiv\u00edduo ou grupo pode obter a partir de sua posi\u00e7\u00e3o em uma rede de rela\u00e7\u00f5es sociais est\u00e1veis\u201d.\nSilveira (2002, p. 243) afirma que a no\u00e7\u00e3o de capital social se refere:\n(...) \u00e0 experi\u00eancia associativa, aos la\u00e7os de confian\u00e7a e coopera\u00e7\u00e3o, \u00e0s compet\u00eancias e capacidades organizacionais e \u00e0s configura\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter t\u00e1cito ou institucionalizado que sedimentam rela\u00e7\u00f5es interpessoais e interorganizacionais, pass\u00edveis de abordagem na \u00f3tica de constru\u00e7\u00e3o social dos territ\u00f3rios.\nO autor faz uma liga\u00e7\u00e3o entre capital social e empowerment4 dos grupos locais no sentido de influ\u00edrem decisivamente nas inst\u00e2ncias do Estado, tornando as esferas p\u00fablicas conectadas com a organicidade do tecido social.43\nDurston (1999, p. 103) ressalta que \u201cpor capital social se entiende el conjunto de normas, instituciones y organizaciones que promueven la confianza y la cooperaci\u00f3n entre las personas, en las comunidades y en la sociedad em su conjunto\u201d.\nEste autor desenvolve, em paralelo, o conceito de capital social comunit\u00e1rio como uma forma particular de capital social, fincada tamb\u00e9m na busca de normas e pr\u00e1ticas depositadas sobre a confian\u00e7a, reciprocidade e coopera\u00e7\u00e3o m\u00fatuas entre\n40\tFood and Agriculture Organization, \u00f3rg\u00e3o da ONU que tem como objetivo promover o aumento da produtividade na agricultura mundial e melhorar a distribui\u00e7\u00e3o dos alimentos para as popula\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses carentes.\n41\tUnited Nations Conference on Trade and Development, \u00f3rg\u00e3o da ONU voltado ao crescimento dos pa\u00edses menos desenvolvidos.\n42\tPalavra que n\u00e3o tem um significado preciso na l\u00edngua portuguesa. Tem sido traduzida como \"empoderamento\".\n43\tIbidem.\nos indiv\u00edduos e grupos locais. Reafirma, ainda, que existem d\u00favidas quanto \u00e0 capacidade de se construir capital social em grupos onde ele n\u00e3o existe.\nMaseda &amp; G\u00f3mez (s.d.) classificam o capital social em quatro modalidades: individual, empresarial, comunit\u00e1rio e p\u00fablico. O capital social individual compreende a rede de rela\u00e7\u00f5es que uma pessoa possui que pode trazer-lhe vantagens e benef\u00edcios. O capital social empresarial significa o conjunto de recursos mobilizados em uma rede de rela\u00e7\u00f5es sociais, visando \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de vantagens competitivas. O capital comunit\u00e1rio pertence aos grupos de indiv\u00edduos que conformam as redes, trazendo benef\u00edcios coletivos. O capital social p\u00fablico refere-se \u00e0 rede de rela\u00e7\u00f5es existentes entre o setor p\u00fablico e os agentes econ\u00f4micos e sociais, por meio das institui\u00e7\u00f5es.\nPutnam (2002) analisa o capital social na It\u00e1lia, a partir da d\u00e9cada de 1970, e pergunta: por que o Norte se desenvolveu a partir da descentraliza\u00e7\u00e3o do poder para as regi\u00f5es, e o Sul permaneceu atrelado ao atraso e \u00e0 pobreza, a partir de condi\u00e7\u00f5es semelhantes de legisla\u00e7\u00e3o e dota\u00e7\u00e3o de verbas? O que explica que uma regi\u00e3o tenha se transformado em um centro din\u00e2mico, com pr\u00e9dios modernos, funcion\u00e1rios p\u00fablicos sol\u00edcitos, sistemas de dados eficientes, debates sobre os assuntos regionais em pra\u00e7as p\u00fablicas, e a outra permane\u00e7a com reparti\u00e7\u00f5es p\u00fablicas vazias, funcion\u00e1rios desestimulados, pr\u00e9dios mal conservados? A resposta a essa desigualdade, segundo ele, ap\u00f3s vinte anos de pesquisa, est\u00e1 na coopera\u00e7\u00e3o, na confian\u00e7a m\u00fatua que ajuda os indiv\u00edduos em suas rela\u00e7\u00f5es, na verticalidade ou horizontalidade do poder local, na exist\u00eancia ou n\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es clientelistas, enfim, na cultura c\u00edvica, na hist\u00f3ria de cada regi\u00e3o e nas institui\u00e7\u00f5es formais e informais.\nO autor cita David Hume, fil\u00f3sofo escoc\u00eas, numa passagem ilustrativa cl\u00e1ssica que remete \u00e0 reflex\u00e3o sobre a n\u00e3o coopera\u00e7\u00e3o das pessoas nas comunidades:\nTeu milho est\u00e1 maduro hoje; o meu estar\u00e1 amanh\u00e3. \u00c9 vantajoso para n\u00f3s dois que eu te ajude a colh\u00ea-lo hoje e que tu me ajudes a colh\u00ea-lo amanh\u00e3. N\u00e3o tenho amizade por ti e sei que tamb\u00e9m n\u00e3o tens por mim. Portanto n\u00e3o farei nenhum esfor\u00e7o em teu favor; e sei que se eu te ajudar, esperando alguma retribui\u00e7\u00e3o, certamente me decepcionarei, pois n\u00e3o poderei contar com tua gratid\u00e3o. Ent\u00e3o, deixo de ajudar-te; e tu me pagas na mesma moeda. As esta\u00e7\u00f5es\nmudam; e n\u00f3s dois perdemos nossas colheitas por falta de confian\u00e7a m\u00fatua. (HUME apud PUTNAM, 2002, p. 173)\nA falta de confian\u00e7a m\u00fatua fez, na par\u00e1bola de Hume, os dois fazendeiros perderem. Isso ocorreu a partir de uma an\u00e1lise racional, embora ego\u00edsta, que impedia a coopera\u00e7\u00e3o. Realmente, eles tinham bons motivos para n\u00e3o confiarem, e, face \u00e0 d\u00favida repleta de certezas da n\u00e3o reciprocidade, nenhum dos dois encontrou para si argumento suficiente que o demovesse da decis\u00e3o. Na d\u00favida, tornou-se racional n\u00e3o ajudar porque n\u00e3o haveria puni\u00e7\u00e3o formal para a falta de retribui\u00e7\u00e3o. Mas, ambos perderam e o resultado n\u00e3o foi racional. O receio de que o outro n\u00e3o cumprisse sua parte prevaleceu na decis\u00e3o a ponto de ambos se prejudicarem.44\nQuando tal fato ocorre em comunidades onde n\u00e3o h\u00e1 um sentido de coopera\u00e7\u00e3o, as rela\u00e7\u00f5es tornam-se dif\u00edceis, o individualismo prevalece, as transa\u00e7\u00f5es envolvem maiores custos e a sociedade perde. A coopera\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria respaldada na confian\u00e7a m\u00fatua \u00e9 um instrumento que possibilita a realiza\u00e7\u00e3o de objetivos at\u00e9 ent\u00e3o intranspon\u00edveis. O capital social facilita esses tipos de a\u00e7\u00e3o.\nPutnam (2002) analisa tamb\u00e9m o que faz as pessoas de uma comunidade cumprirem compromissos assumidos ap\u00f3s terem sido beneficiadas. As associa\u00e7\u00f5es informais de cr\u00e9dito rotativo, em que todos contribuem com determinada import\u00e2ncia periodicamente, \u00e9 um caso t\u00edpico. Por que o participante n\u00e3o deserta ap\u00f3s ter sido sorteado para receber o bolo, deixando de pagar as parcelas restantes? Havendo esse risco, por que os demais contribuiriam primeiro? Na verdade, os compromissos morais, n\u00e3o escritos, sem penaliza\u00e7\u00e3o formal, funcionam nesse tipo de rela\u00e7\u00e3o. Como essas pessoas normalmente n\u00e3o disp\u00f5em de bens f\u00edsicos para dar em garantia, acabam empenhando as pr\u00f3prias rela\u00e7\u00f5es sociais mantidas com o grupo. Essas cadeias de rela\u00e7\u00f5es tornam-se mais fortes com o uso do contrato social existente - moral e n\u00e3o legal. Ao contr\u00e1rio, essas rela\u00e7\u00f5es sociais diminuem com o desuso.\n\"Quando os atores s\u00e3o incapazes de assumir compromissos entre si, eles t\u00eam que renunciar (...) a muitas oportunidades de proveito m\u00fatuo\", afirma Putnam\n44\tIbidem.\n(2002, p. 174). Ele menciona a solu\u00e7\u00e3o proposta por Hobbes para resolver esse impasse: a designa\u00e7\u00e3o de um terceiro com poder de coer\u00e7\u00e3o, para fazer a media\u00e7\u00e3o entre as partes - o chamado Leviat\u00e3.4 Por\u00e9m, se este terceiro tiver poderes para obrigar essas partes de forma coercitiva, mesmo que imparcialmente, ele estar\u00e1 cumprindo uma fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica, deixando de haver o fundamento principal da confian\u00e7a m\u00fatua.\nEm princ\u00edpio, a coer\u00e7\u00e3o de um terceiro requereria uma parte neutra que pudesse, sem \u00f4nus, avaliar os atributos de um contrato e, tamb\u00e9m sem \u00f4nus, fazer cumprir os acordos de modo a que a parte infratora sempre tivesse que indenizar a parte lesada de tal forma que lhe resultasse oneroso violar o contrato. \u00c9 \u00f3bvio que no mundo real seria dif\u00edcil, se n\u00e3o imposs\u00edvel, preencher tais condi\u00e7\u00f5es. (NORTH apud PUTNAM, 2002, p. 175).\nEstrada (1999) afirma que existem algumas debilidades te\u00f3ricas no conceito de capital social. Segundo ele, os te\u00f3ricos racionais o entendem como intera\u00e7\u00e3o de agentes racionais que buscam benef\u00edcios m\u00fatuos. Os durkheimianos incluem a inser\u00e7\u00e3o de elementos normativos n\u00e3o contratuais que determinam as metas, como e quando alcan\u00e7\u00e1-las. Os neoweberianos entendem-no como a combina\u00e7\u00e3o de diversos la\u00e7os de rela\u00e7\u00f5es que mant\u00eam os grupos conectados, outros o v\u00eaem como um recurso moral - a confian\u00e7a - que interage, ou um mecanismo cultural para refor\u00e7ar la\u00e7os sociais grupais. Essa diversidade acaba levando \u00e0 quest\u00e3o de se saber se o capital social \u00e9 a infraestrutura (vari\u00e1vel independente) ou o conte\u00fado das rela\u00e7\u00f5es sociais (vari\u00e1vel dependente) ou ambas.\nEstrada (1999) tamb\u00e9m explicita que grande parte dos estudos considera o capital social um bem n\u00e3o qualitativo, mas sim quantitativo, isto \u00e9, pode maximizar-se. Por esse racioc\u00ednio, quanto maior for o estoque de capital social melhor ser\u00e1 para a comunidade. Outros refutam tal assertiva e tomam por base os estudos de Olson (1999) que afirma que uma alta densidade associativa, muitas vezes confundida com capital social, nem sempre \u00e9 um elemento positivo, sobretudo quando formada por institui\u00e7\u00f5es retr\u00f3gradas que, al\u00e9m de defender seus pr\u00f3prios interesses, inibem a a\u00e7\u00e3o individual. Esse racioc\u00ednio abre espa\u00e7o para a id\u00e9ia de que nem sempre o capital social \u00e9 ben\u00e9fico. Altos n\u00edveis de capital social s\u00e3o positivos quando permitem acesso a recursos privilegiados, apoio psicol\u00f3gico e redu\u00e7\u00e3o do custo das transa\u00e7\u00f5es, mas podem ser negativos se reduzem\n45\tMonstro marinho. Hobbes usa a palavra para designar a for\u00e7a da imposi\u00e7\u00e3o, o verticalismo do Estado.\na express\u00e3o individual, se permitem a dilapida\u00e7\u00e3o dos recursos da comunidade, ou se negam a possibilidade de avan\u00e7os individuais para os grupos que sempre foram marginalizados.\nD'Araujo (2003) n\u00e3o concorda com o que chama de avesso do capital social, ao comentar as hip\u00f3teses de que o capital social pode n\u00e3o ser ben\u00e9fico:\nAssocia\u00e7\u00f5es criminosas n\u00e3o podem (...) ser consideradas uma externalidade negativa de um poss\u00edvel capital social. Seus objetivos s\u00e3o privados e esp\u00farios e entram em choque com os da coletividade. A id\u00e9ia de capital social aqui adotada tem a ver com a capacidade de cooperar e de confiar para a produ\u00e7\u00e3o do bem p\u00fablico, e n\u00e3o para a depreda\u00e7\u00e3o social. (D'ARAUJO, 2003, p. 10)\nEntender o capital social apenas como um recurso que ajuda os grupos a superarem seus dilemas est\u00e1ticos n\u00e3o \u00e9 correto. Deve ser ampliado para poder resolver os chamados dilemas din\u00e2micos de desenvolvimento atrav\u00e9s da coordena\u00e7\u00e3o que garanta a continuidade do desenvolvimento no futuro.\nPolanyi e Granovetter apud Estrada (1999) criaram duas perspectivas distintas de capital social cujos conceitos s\u00e3o: a) embeddedness4 - parte do princ\u00edpio de que toda a\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica est\u00e1 contida nas rela\u00e7\u00f5es sociais. O que difere uma empresa das outras n\u00e3o s\u00e3o suas qualidades formais e informais, mas as estruturas e redes de rela\u00e7\u00f5es pessoais internas e entre elas. Assim, muitas institui\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas s\u00f3 podem ser explicadas pelas rela\u00e7\u00f5es sociais. Como exemplo, a pequena propriedade rural familiar que n\u00e3o pode ser explicada por conceitos de viabilidade econ\u00f4mica, mas sim pela funcionalidade social. Outra id\u00e9ia acerca do embeddedness \u00e9 que os benef\u00edcios obtidos, numa primeira fase, pela alta densidade associativa, costumam vir acompanhados de custos, em uma segunda fase, pois esse capital social em forma de redes associativas ou integra\u00e7\u00e3o pode se converter em ve\u00edculo de nepotismo, corrup\u00e7\u00e3o ou explora\u00e7\u00e3o; b) autonomy,4 -num n\u00edvel micro, refere-se ao grau de possibilidades de acesso a grupos ou \u00e1reas de interesse de fora; no n\u00edvel macro, ao grau de independ\u00eancia junto \u00e0s elites econ\u00f4micas para tomar decis\u00f5es e distribuir o bem coletivo pelo m\u00e9rito e n\u00e3o pelo tr\u00e1fico de influ\u00eancia.\n46\tIncrustra\u00e7\u00e3o, inser\u00e7\u00e3o, numa tradu\u00e7\u00e3o aproximada.\n47\tAutonomia.\nSegundo os autores, em s\u00edntese, para que o capital social seja um fator positivo, deve ostentar o embeddedness - inser\u00e7\u00e3o ou integra\u00e7\u00e3o na pr\u00f3pria comunidade - e autonomy -autonomia junto \u00e0s elites locais e capacidade de rela\u00e7\u00f5es com \u00e1reas mais amplas.\nWoolcock (1998) considera necess\u00e1rio incrementar esses conceitos e prop\u00f5e as seguintes mudan\u00e7as:\na)\tNo n\u00edvel micro, embeddedness - que s\u00f3 faz refer\u00eancia aos la\u00e7os sociais comunit\u00e1rios - por um mais amplo: integration (integra\u00e7\u00e3o).\nb)\tAinda no n\u00edvel micro, autonomy - refer\u00eancia \u00e0 participa\u00e7\u00e3o extracomunit\u00e1ria -por linkage (conex\u00e3o, contato) que inclui o compromisso c\u00edvico dos indiv\u00edduos.\nc)\tNo n\u00edvel macro, embeddedness (rela\u00e7\u00f5es Estado-sociedade) passa a ser sinergy (sinergia entre institui\u00e7\u00f5es).\nd)\tAinda no n\u00edvel macro, autonomy (capacidade e credibilidade das institui\u00e7\u00f5es locais) passa a ser organizational integrity (efici\u00eancia da burocracia estatal).\nEsses conceitos t\u00eam os seguintes correspondentes cl\u00e1ssicos na sociologia, segundo Woolcock (1998) apud Estrada (1999): no n\u00edvel micro (bottom-up) a import\u00e2ncia do conceito integration \u00e9 derivada da solidariedade org\u00e2nica e mec\u00e2nica de Durkheim. A id\u00e9ia de linkage vem de Simmel, que reconhecia necessitarem as comunidades pobres de estenderem la\u00e7os sociais para sair da pobreza. No n\u00edvel macro dos processos de desenvolvimento (top-down), a id\u00e9ia de organizational integrity tem origem em Weber para quem o desenvolvimento econ\u00f4mico est\u00e1 associado \u00e0 burocracia formal e \u00e0 universaliza\u00e7\u00e3o das normas, para que as aspira\u00e7\u00f5es coletivas individuais se transformem em projetos coletivos. Ainda no n\u00edvel macro, a organizational sinergy, baseando-se nas rela\u00e7\u00f5es Estado-sociedade, \u00e9 definida como os la\u00e7os que unem os cidad\u00e3os em geral e funcion\u00e1rios p\u00fablicos nas rela\u00e7\u00f5es entre c\u00fapulas organizativas.\nEm s\u00edntese, estas quatro dimens\u00f5es de capital social - integration, linkage, integrity e sinergy - podem combinar-se para atuar nos n\u00edveis micro e macro, em cujos extremos dar-se-iam uma din\u00e2mica de individualismo an\u00e1rquico - aus\u00eancia das quatro dimens\u00f5es do capital social - e outra din\u00e2mica de autonomia positiva - a presen\u00e7a\ndas quatro dimens\u00f5es. De acordo com as combina\u00e7\u00f5es efetuadas, a mesma dimens\u00e3o do capital social pode ter efeitos distintos em mat\u00e9ria de desenvolvimento social.\nPortanto, capital social necessita de associa\u00e7\u00f5es horizontais e verticais entre pessoas e grupos, com mobilidade suficiente para buscar o desenvolvimento.\nUma outra quest\u00e3o que se coloca \u00e9 se o capital social pode ser medido. Essa \u00e9 uma discuss\u00e3o que encontra opini\u00f5es divergentes entre os autores. Como se sabe, n\u00e3o h\u00e1 consenso sobre quais vari\u00e1veis seriam mais adequadas na determina\u00e7\u00e3o do grau de capital social existente nas comunidades. Tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 consenso sobre quais m\u00e9todos utilizar, pois trata-se de uma medi\u00e7\u00e3o com certo n\u00edvel de abstra\u00e7\u00e3o que varia de um caso para outro, de acordo com as caracter\u00edsticas culturais ou das institui\u00e7\u00f5es existentes, e, tampouco, se o capital social coletivo pode ser a soma dos graus de capital social dos indiv\u00edduos.\nMaseda &amp; G\u00f3mez (s.d.) assim se expressam a respeito:\nOtra cuesti\u00f3n que se plantea es que si el capital social es una caracter\u00edstica comunitaria las medidas se desarrollan a trav\u00e9s de la agregaci\u00f3n de respuestas de indiv\u00edduos, pero numerosos autores no est\u00e1n de acuerdo com esta visi\u00f3n porque argumentan que el capital social colectivo no es la simple suma de los diferentes capitales sociales individuales.\nPutnam (2002) sugere a exist\u00eancia de tr\u00eas dimens\u00f5es-chave para se medir o capital social:\na)\tvertical - horizontal: as rela\u00e7\u00f5es podem ocorrer entre indiv\u00edduos hierarquicamente homog\u00eaneos ou de distinta hierarquia.\nb)\tv\u00ednculos fortes - v\u00ednculos fracos: os v\u00ednculos fortes acabam trazendo maior solidariedade entre os membros de uma rede de rela\u00e7\u00f5es sociais; os v\u00ednculos fracos permitem um v\u00ednculo maior, mais amplo e heterog\u00eaneo de rela\u00e7\u00f5es.\nc)\tcapital social ponte - capital social v\u00ednculo: o primeiro refere-se \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre membros mais heterog\u00eaneos pertencentes a comunidades distintas; o segundo refere-se \u00e0s rela\u00e7\u00f5es com pessoas pr\u00f3ximas, familiares e amigos da mesma comunidade.\nPutnam (2002) recorre ainda a um modelo de avalia\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de alguns indicadores que permitiriam a medi\u00e7\u00e3o do grau de civismo da popula\u00e7\u00e3o, a saber: o comparecimento a referendos eleitorais, a ado\u00e7\u00e3o do voto preferencial, a freq\u00fc\u00eancia na leitura de jornais e o n\u00famero de entidades associativas (culturais, de lazer, desportivas, etc.). Entretanto, n\u00e3o s\u00e3o indicadores definitivos para todos os lugares.\nO comparecimento a referendos n\u00e3o \u00e9 um indicador confi\u00e1vel de civismo quando o voto \u00e9 obrigat\u00f3rio, como ocorre no Brasil e tamb\u00e9m na It\u00e1lia. Isto torna o ato c\u00edvico, o direito de votar, numa obriga\u00e7\u00e3o de votar, sob pena de san\u00e7\u00f5es pecuni\u00e1rias e burocr\u00e1ticas, invalidando a sua utilidade para an\u00e1lise. Putnam busca medir a conscientiza\u00e7\u00e3o do eleitor na ado\u00e7\u00e3o do voto preferencial, quando tenta identificar se seu comportamento induz ao voto consciente ou ao voto de cabresto. Tamb\u00e9m aqui pode haver s\u00e9ria distor\u00e7\u00e3o dos resultados por se tratar de quest\u00e3o pouco objetiva na mensura\u00e7\u00e3o. No Brasil, em certas comunidades, existem v\u00edcios antigos, como a venda do voto por cesta b\u00e1sica ou por transporte gratuito em eventos de lazer, fraudes na coopta\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os, entre outros. Pode ser um bom indicador, mas tamb\u00e9m carece de maior precis\u00e3o pela subjetividade da quest\u00e3o. A leitura de jornais tamb\u00e9m pode trazer distor\u00e7\u00f5es. Se as pessoas tivessem o mesmo grau de escolaridade e de entendimento nas leituras, essa vari\u00e1vel poderia se firmar como um excelente indicador para se aferir o grau de civismo e interesse nos assuntos da comunidade. Mas, mesmo uma comunidade de pessoas pobres, que n\u00e3o podem comprar jornais, ou de analfabetos funcionais, que n\u00e3o conseguem entender o que l\u00eaem, pode ser dotada de grande capacita\u00e7\u00e3o c\u00edvica, mesmo n\u00e3o lendo jornais. Por fim, a freq\u00fc\u00eancia e o n\u00famero de entidades associativas tamb\u00e9m apresentam o mesmo problema. Existem cooperativas com mais de 1000 membros cuja freq\u00fc\u00eancia \u00e0s assembl\u00e9ias n\u00e3o passa de 10 ou 15 cooperados. Muitas associa\u00e7\u00f5es existem apenas no papel para encobrir interesses especiais de pequenos grupos, o que n\u00e3o se traduz em grau de associativismo. Em s\u00edntese, as tentativas de medi\u00e7\u00e3o do capital social atrav\u00e9s de seus principais indicadores n\u00e3o s\u00e3o tarefa f\u00e1cil ou pac\u00edfica, muito menos padronizada. Por isso, a maior parte da literatura considera-o como uma no\u00e7\u00e3o em constru\u00e7\u00e3o, fruto de intensos debates e suscept\u00edvel de muitos avan\u00e7os no futuro. (LUSTOSA, 2002)\nMilani (2003, p. 23), ao se referir \u00e0 medi\u00e7\u00e3o quantitativa e qualitativa do capital social, afirma:\nComo lembra relat\u00f3rio publicado pela OCDE ao cabo de uma confer\u00eancia organizada em 2002 sobre indicadores de capital social, o desafio metodol\u00f3gico \u00e9 gigantesco, tanto na tentativa de medir propriedades de conceitos inst\u00e1veis e vari\u00e1veis, para n\u00e3o dizer amb\u00edguos e poliss\u00eamicos, tais como comunidade, confian\u00e7a, rede, organiza\u00e7\u00e3o, quanto na considera\u00e7\u00e3o da multidimensionalidade e da variabilidade contextual do capital social.\n\u00c9 interessante a observa\u00e7\u00e3o que faz D'Araujo (2003, p. 58) quanto a essa dificuldade de mensura\u00e7\u00e3o:\nCapital social nos remete a valores que v\u00e3o al\u00e9m do racionalismo econ\u00f4mico e talvez por isso gere tanto descontentamento entre os metod\u00f3logos que n\u00e3o conseguem medi-lo com a mesma precis\u00e3o como se calcula a queda ou a alta de uma bolsa de valores.\nUm exemplo de como os indicadores elencados para medir o capital social podem apresentar caracter\u00edsticas imprecisas \u00e9 o trabalho de Bernardes (2002) sobre o estoque de capitais na regi\u00e3o do Vale do Tiet\u00ea-Paran\u00e1, no estado de S\u00e3o Paulo, que cont\u00e9m v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es de flagrantes distor\u00e7\u00f5es. Em sua tese, ela elenca como uma das vari\u00e1veis escolhidas para representar associativismo e civismo, a RAIS pela Classifica\u00e7\u00e3o Nacional de Atividades Econ\u00f4micas (CNAE) de 1995. Para o civismo, ela considera, ainda, as vari\u00e1veis voltadas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o de massa, dado seu car\u00e1ter de utilidade p\u00fablica, como o n\u00famero de estabelecimentos de atividades de r\u00e1dio, televis\u00e3o e ag\u00eancias de not\u00edcias. Tamb\u00e9m considera, al\u00e9m das atividades religiosas, de organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e sindicais, outras atividades como teatro, m\u00fasica, produ\u00e7\u00e3o de filmes para cinema e v\u00eddeo, museus.\nA RAIS, escolhida como instrumento para quantificar as institui\u00e7\u00f5es associativas, objeto da medi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o revela o grau de confian\u00e7a e de associativismo dos indiv\u00edduos nas diferentes comunidades, por se tratar de documentos formais que n\u00e3o avaliam - nem poderiam - o grau de civismo dessas heterog\u00eaneas popula\u00e7\u00f5es. O n\u00famero de estabelecimentos de comunica\u00e7\u00e3o de massa, r\u00e1dios, televis\u00e3o, ag\u00eancias de not\u00edcias - mesmo com a ressalva da autora quanto \u00e0 sua precariedade como indicador - tamb\u00e9m apresenta insan\u00e1veis distor\u00e7\u00f5es quando se constata que, no final da d\u00e9cada de 1980, a concess\u00e3o de canais de televis\u00e3o e de emissoras de r\u00e1dio no Brasil foi moeda de troca para o ent\u00e3o\n48\tRela\u00e7\u00e3o Anual de Informa\u00e7\u00e3o Social.\nPresidente da Rep\u00fablica conseguir mais um ano de mandato \u00e0 sua gest\u00e3o. Logo, n\u00e3o podem ser indicadores confi\u00e1veis de capital social, visto que se agrupam melhor como clientelismo e falta de \u00e9tica do que como civismo.\nEsses s\u00e3o exemplos das dificuldades inerentes ao conceito que demonstram a multiplicidade de interpreta\u00e7\u00f5es quando se tenta medir suas in\u00fameras vari\u00e1veis. Esses dados remetem \u00e0 quest\u00e3o, que norteia este trabalho, a de que essa medi\u00e7\u00e3o deva limitar-se t\u00e3o somente ao grau de densidade do capital social nas comunidades: se alto, m\u00e9dio ou baixo. Tamb\u00e9m leva a uma outra contribui\u00e7\u00e3o, invertendo a quest\u00e3o: que os indicadores do civismo, associativismo e confian\u00e7a possam ser medidos apenas como par\u00e2metros secund\u00e1rios de avalia\u00e7\u00e3o, ficando, como principais, o resultado concreto das a\u00e7\u00f5es coletivas dessas comunidades gerado pela confian\u00e7a m\u00fatua, pela coopera\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m pela \u00e9tica. Enfim, s\u00e3o os resultados e o grau de mobiliza\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o obtidos pela comunidade com o uso do capital social que determinam a medi\u00e7\u00e3o de sua densidade e n\u00e3o, como est\u00e1 difundida em quase toda a literatura, a an\u00e1lise de vari\u00e1veis abstratas lan\u00e7adas em formula\u00e7\u00f5es econom\u00e9tricas de valor.\n2.3\tAs institui\u00e7\u00f5es e o institucionalismo\nA constata\u00e7\u00e3o de que as institui\u00e7\u00f5es, formais e informais, influenciam a conduta de governos e da pr\u00f3pria sociedade \u00e9 freq\u00fcente entre os soci\u00f3logos contempor\u00e2neos. Tamb\u00e9m \u00e9 pac\u00edfico que o contexto social, pol\u00edtico, econ\u00f4mico e cultural existente influencia o funcionamento das institui\u00e7\u00f5es, que por sua vez influenciam a pol\u00edtica. A partir destas considera\u00e7\u00f5es, o capital social de uma comunidade pode ser o reflexo do conjunto das institui\u00e7\u00f5es existentes, sendo o resultado - e tamb\u00e9m a causa - do desempenho institucional das comunidades.\nDe forma simplista pode-se afirmar que institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o as regras do jogo. \u00c9 o conjunto de normas, procedimentos e desempenhos, que caracterizam uma comunidade ou um pa\u00eds, elaborados ao longo do tempo. Elas podem ser formais ou\ninformais. Putnam (2002) trabalha com profundidade as institui\u00e7\u00f5es e o institucionalismo, dedicando \u00e0 tem\u00e1tica boa parte de seu livro. Segundo ele, a maioria dos novos institucionalistas concordam em dois pontos fundamentais:\na)\tas institui\u00e7\u00f5es moldam a pol\u00edtica\nb)\tas institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o moldadas pela hist\u00f3ria\nA pol\u00edtica \u00e9 o reflexo do funcionamento das institui\u00e7\u00f5es. Em conseq\u00fc\u00eancia, de acordo com a forma como se estruturam ao longo de gera\u00e7\u00f5es, ser\u00e1 o conjunto dos resultados pol\u00edticos moldados segundo os diferentes interesses em jogo. Ent\u00e3o, o desempenho pol\u00edtico de uma comunidade ou pa\u00eds acaba sendo a imagem de todo o contexto que o gerou. Por isso o questionamento: o povo tem o governo que merece?49\nAs institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o, portanto, moldadas pela hist\u00f3ria, corporificando os processos de constru\u00e7\u00e3o ao logo do tempo como num fluxo: \"o que ocorre antes (...) condiciona o que ocorre depois\" (PUTNAM, 2002, p. 24). Assim, os indiv\u00edduos sofrem os efeitos das escolhas do passado, dos momentos importantes de decis\u00e3o registrados pela hist\u00f3ria, que, por sua vez, v\u00e3o conformar as regras para os seus descendentes. As institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o a s\u00edntese hist\u00f3rica de uma comunidade que acaba refletindo nos governos e na pol\u00edtica suas marcas constru\u00eddas ao longo do tempo.\nTomando as institui\u00e7\u00f5es como vari\u00e1vel independente, investigamos empiricamente como a mudan\u00e7a institucional influencia a identidade, o poder e a estrat\u00e9gia dos atores pol\u00edticos. Depois, tomando as institui\u00e7\u00f5es como vari\u00e1vel dependente, examinamos como o desempenho institucional \u00e9 condicionado pela hist\u00f3ria. (PUTNAM, 2002, p. 24)\nD\u2019Ara\u00fajo (2003), por outro lado, aponta um certo determinismo nas conclus\u00f5es de Putnam (2002), quando define o papel cultural como mais importante do que a interven\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e social na conforma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de uma sociedade. Segundo a autora, a cultura representa uma esp\u00e9cie de gera\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea que enfeixa h\u00e1bitos, conviv\u00eancias, cren\u00e7as, coincid\u00eancias, mas indaga se sociedades carentes em organicidade, corruptas, mais clientelistas estariam sempre condenadas ao fracasso, isto \u00e9, se seriam\n49\tIbidem.\nv\u00edtimas eternas de sua pr\u00f3pria trajet\u00f3ria.\nPutnam (2002) acrescenta uma terceira etapa, o desempenho pr\u00e1tico das institui\u00e7\u00f5es, ditado pelo contexto social em que se encontram inseridas. Essa inser\u00e7\u00e3o se traduz pela forma como as institui\u00e7\u00f5es conseguem resultados satisfat\u00f3rios ou n\u00e3o para a comunidade, atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es concretas. Assim, a disponibilidade de equipamentos e recursos da comunidade como creches, transporte urbano, postos de atendimento m\u00e9dico e disponibilidades de vagas nas escolas passam, necessariamente, pelo desempenho institucional que molda as atitudes pol\u00edticas dos governantes no atendimento das aspira\u00e7\u00f5es sociais. Um bom desempenho deve ser sens\u00edvel \u00e0s demandas sociais e eficiente na aloca\u00e7\u00e3o dos escassos recursos.\nAutores como Abramovay (2001) acreditam que o institucionalismo parte do pressuposto de que estabelecer contratos e exigir seu cumprimento, atrav\u00e9s das transa\u00e7\u00f5es inerentes \u00e0 vida material da sociedade, s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es imprescind\u00edveis na diminui\u00e7\u00e3o dos custos dessa sociedade. Diminuir esses custos significa uma estabiliza\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de condutas humanas que incentivam a inova\u00e7\u00e3o e criam condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis ao desenvolvimento. Segundo North apud Abramovay (2001, p. 168),\na incapacidade de desenvolver mecanismos de baixo custo de cumprimento dos contratos \u00e9 a mais importante fonte tanto da estagna\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica como do subdesenvolvimento presente no Terceiro Mundo.\nNessa linha de racioc\u00ednio, o subdesenvolvimento seria fruto de um ambiente social de rela\u00e7\u00f5es verticais, hierarquizado, que bloqueia as iniciativas de expans\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es humanas. Assim, o segredo do desenvolvimento estaria n\u00e3o nas acumula\u00e7\u00f5es humanas e f\u00edsicas de riquezas e de capitais financeiros, mas nas institui\u00e7\u00f5es, na maneira como os indiv\u00edduos agem e interagem socialmente.\nO autor n\u00e3o faz a apologia do bem-estar como conseq\u00fc\u00eancia autom\u00e1tica das institui\u00e7\u00f5es. Segundo ele, o acesso aos bens de produ\u00e7\u00e3o, o apoio \u00e0 inventividade e a dist\u00e2ncia das rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas clientelistas t\u00eam mais chances de conseguir a eleva\u00e7\u00e3o social das comunidades do que as institui\u00e7\u00f5es que privilegiam mais a\nintermedia\u00e7\u00e3o do que a produ\u00e7\u00e3o, os monop\u00f3lios de toda a sorte e n\u00e3o apostam na educa\u00e7\u00e3o.\nAbramovay (2001, p. 169) afirma que\nO que caracteriza o subdesenvolvimento \u00e9 um conjunto de institui\u00e7\u00f5es - isto \u00e9, de regras do jogo, de normas e valores que orientam a conduta do dia-a-dia, de orienta\u00e7\u00f5es que reduzem a incerteza dos indiv\u00edduos - que dissociam o trabalho do conhecimento, que dificultam o acesso \u00e0 terra e que bloqueiam a inova\u00e7\u00e3o.\nPutnam (2002) considera que o desempenho institucional, decisivo para a qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es, depende de tr\u00eas fatores: o projeto institucional, os fatores s\u00f3cio-econ\u00f4micos e os fatores s\u00f3cio-culturais.\nO primeiro fator corresponde \u00e0s metas a que a comunidade se prop\u00f5e, \u00e0s suas aspira\u00e7\u00f5es dentro do contexto social, econ\u00f4mico e pol\u00edtico vigente. O atingimento dessas metas pode ocorrer ou n\u00e3o de acordo com o grau de impasses, pol\u00eamicas e compromissos dos principais gestores p\u00fablicos e privados.\nO segundo fator, o s\u00f3cio-econ\u00f4mico, diz respeito \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os oferecidos \u00e0 comunidade como condi\u00e7\u00e3o para um governo que se diz democr\u00e1tico e eficaz. Arturo Israel apud Putnam (2002) afirma: \"a n\u00e3o ser que se modernize, um pa\u00eds n\u00e3o ter\u00e1 um desempenho \u00e0 altura dos padr\u00f5es hoje vigentes no mundo desenvolvido\". Essa cita\u00e7\u00e3o \u00e9 endossada tamb\u00e9m por Putnam, em evidente contraste com as correntes de pensamento sociol\u00f3gicas defendidas por Celso Furtado e Amartya Sen que recusam o modelo de desenvolvimento para os pa\u00edses do Terceiro Mundo espelhado em pa\u00edses centrais.\nParece clara a necessidade de haver melhorias no atendimento das demandas dos indiv\u00edduos em comunidades de pa\u00edses subdesenvolvidos, mas \u00e9 duvidoso que essas melhorias devam necessariamente passar pela sofistica\u00e7\u00e3o modernizante existente nos pa\u00edses centrais quando tantos problemas locais afloram, exigindo solu\u00e7\u00f5es imediatas com baixa aloca\u00e7\u00e3o de recursos. Furtado (1974, p. 75), referindo-se \u00e0 dilapida\u00e7\u00e3o dos fatores de produ\u00e7\u00e3o, caso os pa\u00edses seguissem o modelo de consumo do Centro, j\u00e1 afirmava que \"temos assim a prova definitiva de que o 'desenvolvimento econ\u00f4mico' - a id\u00e9ia de que os\n'povos pobres' podem algum dia desfrutar das formas de vida dos atuais 'povos ricos' - \u00e9 simplesmente irrealiz\u00e1vel\".\nO terceiro fator, o s\u00f3cio-cultural, \u00e9 ressaltado por Putnam como cultura c\u00edvica, destacando as correntes de pensamento que vinculam \u00e0 cultura pol\u00edtica a diversidade dos sistemas pol\u00edticos nacionais e locais, al\u00e9m dos costumes. Plat\u00e3o apud Putnam (2002) em A rep\u00fablica afirma: \"os governos variam de acordo com a disposi\u00e7\u00e3o de seus cidad\u00e3os\". O autor caracteriza cultura c\u00edvica como a postura atuante e eivada de esp\u00edrito p\u00fablico dos cidad\u00e3os pela confian\u00e7a nas institui\u00e7\u00f5es, coopera\u00e7\u00e3o e engajamento, real\u00e7ando a forte correla\u00e7\u00e3o entre desempenho institucional e comunidade c\u00edvica, bases do capital social. Destaca, ainda, a conex\u00e3o da sociedade moderna - a vitalidade c\u00edvica e as entidades associativas - com a m\u00eddia. Alexis de Tocqueville, no s\u00e9culo XVIII, j\u00e1 relatava a import\u00e2ncia dessa liga\u00e7\u00e3o:\nS\u00f3 um jornal pode depositar o mesmo pensamento em mil esp\u00edritos ao mesmo tempo. (...) fornece-lhes tamb\u00e9m os meios para executarem em comum os des\u00edgnios que concebem sozinhos. (...) n\u00e3o h\u00e1 associa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica que possa prescindir de um jornal (...) (TOQUEVILLE, 1973, p. 290)\nPortanto, a comunidade c\u00edvica e o bom desempenho das institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o fundamentos importantes para o desenvolvimento das comunidades, sintetizados na exist\u00eancia do capital social.\n2.3.1\tSociedade civil e o surgimento das Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais\nA sociedade civil abarca um conjunto de atores sociais como os cidad\u00e3os, institui\u00e7\u00f5es privadas, associa\u00e7\u00f5es, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais, entre outros, e constitui-se no fator fundamental do capital social.\nAlbuquerque e Arraes &amp; Barreto (s.d. p. 3) definem sociedade civil\nda seguinte forma:\nEm uma vis\u00e3o restrita, sociedade civil pode ser definida como uma rede de associa\u00e7\u00f5es, geradoras de normas de confian\u00e7a, em que os cidad\u00e3os aprendem a cooperar com benef\u00edcios m\u00fatuos, conforme o conceito de capital social, ou como redes de associa\u00e7\u00f5es que socializam os participantes em normas de reciprocidade e de confian\u00e7a generalizadas que facilitam padr\u00f5es de a\u00e7\u00e3o em comum.\nAs causas que levam \u00e0 no\u00e7\u00e3o de sociedade civil organizada s\u00e3o v\u00e1rias. Entre elas, est\u00e3o as lacunas deixadas por um Estado debilitado, que arrecada impostos com o objetivo de prover as comunidades de servi\u00e7os b\u00e1sicos, mas que n\u00e3o consegue atender a esses anseios, principalmente nos pa\u00edses subdesenvolvidos. As institui\u00e7\u00f5es oficiais, chamadas de interesse p\u00fablico, s\u00e3o ineficientes na regula\u00e7\u00e3o do cumprimento dos contratos, pois a flexibilidade para os interesses do capital financeiro \u00e9 priorit\u00e1ria, contrastando com a rigidez do tratamento das quest\u00f5es sociais.\nSurge ent\u00e3o a sociedade civil organizada que busca preencher os espa\u00e7os deixados pelo setor p\u00fablico, atrav\u00e9s de entidades legalizadas ou n\u00e3o, visando a suprir, atrav\u00e9s das articula\u00e7\u00f5es, o que o Estado n\u00e3o consegue, ou pression\u00e1-lo a atender \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es sociais.\nA id\u00e9ia de uma 'sociedade civil' organizada em entidades mais ou menos aut\u00f4nomas surge exatamente dessa lacuna no poder local: a crise de um Estado que \u00e9 fraco para definir o rumo de uma na\u00e7\u00e3o e de seu povo tamb\u00e9m \u00e9, por identidade, a crise de representatividade pela qual o poder estatal se define. (NAVES, 2003, p. 564)\nOs movimentos sociais como express\u00e3o da sociedade civil t\u00eam como caracter\u00edsticas predominantes a curta dura\u00e7\u00e3o, certa instabilidade organizada, aspecto mutante, com um distanciamento do Estado. Por isso, a denomina\u00e7\u00e3o movimento.\nNas d\u00e9cadas de 1960 (parte) e 1970, no per\u00edodo em que o Brasil foi governado pelos militares, a repress\u00e3o aos movimentos populares era constante. A hist\u00f3ria registra dezenas de a\u00e7\u00f5es em que as for\u00e7as policiais combatiam nas ruas as tentativas dos cidad\u00e3os em demonstrar sua insatisfa\u00e7\u00e3o. Para aquele governo, a express\u00e3o movimentos populares ganhou conota\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de esquerda, identificada com subvers\u00e3o da ordem p\u00fablica, atentado ao regime, comunismo. Depois, surgem os movimentos sociais, uma denomina\u00e7\u00e3o menos estigmatizada, mais filantr\u00f3pica, ligados a trabalhos comunit\u00e1rios, que\na repress\u00e3o deixou \u00e0 margem de seus controles. Com o passar dos anos, os horizontes de atua\u00e7\u00e3o se ampliam. As reivindica\u00e7\u00f5es da sociedade civil passam a ser representadas pelos movimentos sociais como express\u00f5es das comunidades, manifestando-se atrav\u00e9s de objetivos coletivos, quando a cidadania se consolida. (FERNANDES, 1994)\nA partir do final da d\u00e9cada de 1980, surgem no Brasil as Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais - (ONGs), organiza\u00e7\u00f5es sociais com personalidade jur\u00eddica definida, endere\u00e7o certo. Voltadas para quest\u00f5es de interesse p\u00fablico, \u00e1geis, s\u00e3o centros de recursos humanos especializados, capazes de formular projetos e acompanhar sua evolu\u00e7\u00e3o, com grande capacidade de articula\u00e7\u00e3o com outras entidades.\nFernandes apud Naves (2003, p. 570) assim descreve as ONGs:\nH\u00e1 uma s\u00e9rie de marcas contrastantes que diferencia as ONGs: n\u00e3o-governamentais, n\u00e3o lucrativas, n\u00e3o fazem parte de estruturas maiores, n\u00e3o s\u00e3o representativas, n\u00e3o financiam (...).\nO autor continua:\nO valor delas [das ONGs] vem do que fazem e n\u00e3o do que representam. N\u00e3o podem falar em nome de outros. Nem constituem ag\u00eancias de financiamento, o que as distingue, por exemplo, das funda\u00e7\u00f5es.50\nGohn apud Naves (2003) classifica as ONGs em tr\u00eas grandes grupos:\na)\tcaritativas: atuam em defesa de pobres, crian\u00e7as, idosos e pessoas desamparadas. b) ambientalistas: relacionam-se com quest\u00f5es voltadas ao meio ambiente, ecologia e ao patrim\u00f4nio hist\u00f3rico. c) cidad\u00e3s: t\u00eam foco nas reivindica\u00e7\u00f5es dos direitos da cidadania, na implementa\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, no desenvolvimento de comunidades, nas den\u00fancias em caso de viola\u00e7\u00f5es, omiss\u00f5es, entre outros. As ONGs estabelecem parcerias com entidades, poder p\u00fablico, institui\u00e7\u00f5es, mas n\u00e3o mant\u00eam qualquer v\u00ednculo de subordina\u00e7\u00e3o a eles.\nEntretanto, \u00e9 importante frisar que as ONGs n\u00e3o podem ser consideradas panac\u00e9ias para todos os problemas das comunidades. Normalmente, elas t\u00eam s\u00e9rias limita\u00e7\u00f5es de recursos e quando conseguem verbas p\u00fablicas para implementa\u00e7\u00e3o de\n50\tIbid., p. 571.\nseus objetivos, podem perder alguns de seus tra\u00e7os mais marcantes - a autonomia e a independ\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o aos poderes constitu\u00eddos. Da mesma forma, face ao regime jur\u00eddico especial a que pertencem, as ONGs podem servir de escudo a grupos inescrupulosos para recebimento e desvio de verbas p\u00fablicas.\nEm todo o mundo, a mobiliza\u00e7\u00e3o das ONGs e o interesse pelas quest\u00f5es sociais s\u00e3o crescentes. Existe uma consci\u00eancia de cidadania cujo poder extravasa em muito os seus limites. Pesquisa realizada com cidad\u00e3os da Europa sobre a imagem de credibilidade de empresas e das diversas entidades mundiais constatou que a ONG Anistia Internacional51 \u00e9 a primeira marca do ranking com 76%; a seguir vem a WWF52 com 67%; em terceiro, o Greenpeace53, de car\u00e1ter mais combativo, com 62%; em quarto lugar, vem a empresa Microsoft, com 46%; em quinto lugar, a Ford, com 36%. Portanto, tr\u00eas ONGs s\u00e3o hoje as supermarcas da Europa. (NAVES, 2003)\n51\tPresente em 140 pa\u00edses, dedica-se \u00e0 defesa da livre express\u00e3o, denuncia a tortura e a discrimina\u00e7\u00e3o.\n52\tWild World Foundation, atua em 96 pa\u00edses. No Brasil, trabalha pela preserva\u00e7\u00e3o do mico-le\u00e3o dourado e das tartarugas marinhas (Projeto Tamar).\n53\tOng ambientalista, atua em 40 pa\u00edses. N\u00e3o aceita doa\u00e7\u00f5es de governos ou de empresas para manter sua independ\u00eancia; apenas de cidad\u00e3os, em n\u00famero aproximado de 2,8 milh\u00f5es.\nPARTE II:\nA MICRORREGI\u00c3O DE PRESIDENTE PRUDENTE: FORMA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA E DESENVOLVIMENTO SOCIOECON\u00d3MICO\n3\tO PROCESSO DE OCUPA\u00c7\u00c3O DA MICRORREGI\u00c3O DE PRESIDENTE PRUDENTE\n3.1\tA ocupa\u00e7\u00e3o pioneira pelos grileiros\nA Vila Goulart, hoje munic\u00edpio de Presidente Prudente, foi fundada em 14 de setembro de 1917, pouco antes da chegada da ferrovia em 1919. Entretanto, a vinda dos primeiros posseiros para a regi\u00e3o da Alta Sorocabana ocorre a partir de meados do s\u00e9culo XIX, a maioria vinda de Minas Gerais. Esses pioneiros na ocupa\u00e7\u00e3o de terras estabeleceram grandes posses, portanto, eram desbravadores e n\u00e3o colonizadores. Vinham com o intento de mudar de vida pelas possibilidades ilimitadas de uma zona pioneira, rica de oportunidades, mas tamb\u00e9m pelas dificuldades que os acometiam em seus lugares de origem. Segundo Leite (1972), os principais motivos que geraram essa migra\u00e7\u00e3o foram: a) o decl\u00ednio das reservas aur\u00edferas dos vales dos rios Verde e Sapuca\u00ed, em Minas Gerais, que, embora tivessem desempenhado papel de grande import\u00e2ncia no fornecimento do metal para Portugal no s\u00e9culo XVIII, passavam por uma fase de exaust\u00e3o e decad\u00eancia; b) a arregimenta\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria de pessoas para integrar as tropas imperiais na Guerra do Paraguai, que ocorreu entre 1865 e 1870.\nJos\u00e9 Teodoro de Souza foi um desses migrantes. Analfabeto, mas dotado de grande ast\u00facia, em meados da d\u00e9cada de 1850, sai de Pouso Alegre e dirige-se \u00e0 Vila de Botucatu - a mais pr\u00f3spera de toda a regi\u00e3o - com o objetivo de aconselhar-se com outro mineiro, Tito de Mello, bastante temido no local e influente junto ao Presidente da Prov\u00edncia, visando \u00e0 posse e regulariza\u00e7\u00e3o de terras do sert\u00e3o do Paranapanema. Foi orientado que era poss\u00edvel efetivar tal posse e registr\u00e1-la, sem que ficasse \u00e0 margem da lei. Para tanto, era mister entrar na mata e avan\u00e7ar at\u00e9 onde pudesse, pois necessitaria relatar os limites da futura propriedade para sua legaliza\u00e7\u00e3o. (COBRA, 1923)\nAssim, andou durante meses por matas, rios e campos, com pequena comitiva, retornando para Botucatu, em 1856, para fazer a pretendida regulariza\u00e7\u00e3o da posse. Entretanto, havia um grande obst\u00e1culo que n\u00e3o podia ser superado: a Lei de Terras de 1850 e sua regulamenta\u00e7\u00e3o de 1854 proibiam a apropria\u00e7\u00e3o de terras devolutas que n\u00e3o\nfosse por compra, exceto para quem estivesse em sua posse em data anterior \u00e0 lei. Assim, era considerado crime a ocupa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria de terras devolutas a partir de 185 054 Atrav\u00e9s de processo fraudulento, Jos\u00e9 Teodoro consegue o registro e se apossa de imensa gleba que correspondia quase a toda \u00e1rea do sudoeste paulista, declarando para tal que o ano da posse ocorrera em 1847, tr\u00eas anos antes do limite legal.55\nA not\u00edcia da regulariza\u00e7\u00e3o da posse ecoa em lugares distantes e atrai seus parentes e amigos, bem como novas levas de migrantes. Ao mesmo tempo em que inicia a ocupa\u00e7\u00e3o, ainda muito incipiente face \u00e0 grande extens\u00e3o territorial, passa a vender partes da gleba como propriedade sua de longo tempo, amplificando as irregularidades para pessoas de boa f\u00e9 ou n\u00e3o.56\nMas a posse n\u00e3o \u00e9 pac\u00edfica. As rela\u00e7\u00f5es entre nativos e pioneiros eram cru\u00e9is e sangrentas. A posse da terra faz-se merc\u00ea de lutas e mortes. Os \u00edndios, especialmente os Coroados, resistem na defesa de seu territ\u00f3rio, atacando e matando posseiros e suas fam\u00edlias. Por outro lado, os posseiros organizam-se em dadas57 para o revide que culmina, via de regra, em grande carnificina de \u00edndios, mortos em suas aldeias.58\nNos \u00faltimos anos do Imp\u00e9rio, com a grande valoriza\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 no Estado de S\u00e3o Paulo, aumenta o interesse de fazendeiros e empres\u00e1rios de outras regi\u00f5es pela aquisi\u00e7\u00e3o das terras cobertas de matas do extremo oeste paulista, consideradas de excelente qualidade para a cultura. Os grileiros acorrem para o sert\u00e3o do Paranapanema, n\u00e3o com o intuito de explor\u00e1-las, pois os meios de escoamento da produ\u00e7\u00e3o para os grandes centros eram extremamente prec\u00e1rios, mas sim para especular. Os t\u00edtulos de propriedade falsificados se multiplicam, culminando, muitas vezes, em disputas entre v\u00e1rios grileiros\n54\tO par\u00e1grafo 1\u00b0 da lei n\u00b0 601 de 18 de setembro de 1850 estipulava: \u201cFicam prohibidas as occupa\u00e7\u00f5es de terras devolutas por outro titulo que n\u00e3o seja o de compra. Os que se apossarem de terras devolutas ou alheias e nellas derrubarem matto ou lhes pozerem fogo ser\u00e3o obrigados a despejo com perdas de bemfeitorias e demais soffrer\u00e3o a pena de dois mezes de pris\u00e3o e multa de 100$000 alem da satisfac\u00e7\u00e3o do damno causado.\u201d (COBRA, 1923, p. 22).\n55\tJos\u00e9 Teodoro registrou em 31 de maio de 1856, perante o p\u00e1roco de Botucatu, Modesto Marques Teixeira, tr\u00eas propriedades cont\u00edguas, sendo que apenas uma delas media aproximadamente 60 por 150 quil\u00f4metros, o maior latif\u00fandio conhecido na prov\u00edncia. (COBRA, 1923)\n56\tPara maiores informa\u00e7\u00f5es acerca das fam\u00edlias que compraram os primeiros lotes, e a intensifica\u00e7\u00e3o das vendas aos novos migrantes mineiros a partir de 1865, ano que irrompe a Guerra do Paraguai, ver: COBRA, Amador Nogueira. Em um recanto do sert\u00e3o paulista. S\u00e3o Paulo: Typ. Hennier Irm\u00e3os, 1923. 271 p.\n57\tExpedi\u00e7\u00f5es organizadas pelos posseiros para matar \u00edndios.\n58\tCobra (1923) narra em detalhes a crueldade que ocorria na matan\u00e7a de \u00edndios pelas dadas, como tamb\u00e9m a brutalidade dos silv\u00edcolas que chegaram a matar 16 pessoas da fam\u00edlia de Jos\u00e9 Teodoro, de uma s\u00f3 vez.\npara uma \u00fanica \u00e1rea. Tamb\u00e9m se multiplicam as demandas judiciais, os confrontos diretos e\n59\nos assassinatos.\nSegundo Monbeig (1998, p. 143):\nNa linguagem popular, grileiro ou grilo \u00e9 um fabricante, no m\u00ednimo, um falsificador de t\u00edtulos de propriedade. Fato extremamente importante numa regi\u00e3o pioneira, onde era muito dif\u00edcil encontrar o primeiro ocupante, saber se este ocupante adquiriu regularmente um t\u00edtulo de propriedade, estar em condi\u00e7\u00f5es de apresentar \u00e0s autoridades judici\u00e1rias documentos perfeitamente em ordem, num pa\u00eds em que a terra se valorizava subitamente e em que um dom\u00ednio cobria milhares, \u00e0s vezes dezenas de milhares de alqueires, era a certeza de fazer fortuna sem esfor\u00e7o.\nA partir de 1900, acentua-se a fase da especula\u00e7\u00e3o pelos fazendeiros, por meio da compra dos grilos para revenda, e por empres\u00e1rios interessados nas transa\u00e7\u00f5es imobili\u00e1rias de terras. N\u00e3o raro, posseiros que habitavam uma gleba durante d\u00e9cadas eram expulsos ou dizimados pelos especuladores. Segundo Leite (1972, p. 57):\nEfetivamente, no primeiro quartel do s\u00e9culo, o sistema de falsifica\u00e7\u00e3o de \u201ct\u00edtulos de posse\u201d por \u201cgrileiros\u201d, ao lado das famigeradas \u201cescrituras enfuma\u00e7adas\u201d, envelhecidas maliciosamente na fuma\u00e7a do fog\u00e3o de lenha, apresentadas pelos \u201cpropriet\u00e1rios\u201d, gerou clima de grande apreens\u00e3o e incerteza ao colonizador, atrasando, sem d\u00favida, o estabelecimento da agricultura. A qualquer momento poderia aparecer o verdadeiro dono das terras e despejar o desavisado colono que aplicara suas parcas economias na compra de uns alqueires do inescrupuloso forjador de escrituras.\n\u00c9 importante frisar, ainda, que grande parte das dificuldades em se estabelecer com exatid\u00e3o o per\u00edmetro de um dom\u00ednio ou a exist\u00eancia de posseiros nas \u00e1reas consideradas residia na imprecisa determina\u00e7\u00e3o dos pontos de partida dessa delimita\u00e7\u00e3o na mata cerrada, ou da mesma denomina\u00e7\u00e3o para muitos acidentes geogr\u00e1ficos, especialmente os cursos d\u2019\u00e1gua.\nEnfim, \u00e9 preciso confessar que a Alta Sorocabana n\u00e3o tinha boa reputa\u00e7\u00e3o. Ningu\u00e9m ignorava que os t\u00edtulos de propriedade eram mais duvidosos ali do que em qualquer outra regi\u00e3o. Era pouco tentador ao agricultor arriscar-se em uma regi\u00e3o que parecia mais\n59\tIbidem.\nf\u00e9rtil em produzir demandas do que cafeeiros. (...) Ela interessou mais aos loteadores do que aos fazendeiros. (MONBEIG, 1998, p. 203)60\nEm meados do s\u00e9culo XIX, os cafezais j\u00e1 rumavam para o interior paulista - especialmente Jundia\u00ed e Campinas - face \u00e0 exaust\u00e3o do solo em regi\u00f5es tradicionais como o Vale do Para\u00edba. No in\u00edcio do s\u00e9culo XX, a busca de terras ainda inexploradas se acentua, tornando-se mais intensa a partir do final da Primeira Grande Guerra, em 1917, com a recupera\u00e7\u00e3o do mercado comprador mundial. Levas de imigrantes de v\u00e1rias nacionalidades ajudam a ampliar a planta\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 em boa parte do planalto ocidental paulista - corroborada pela pol\u00edtica do governo do estado de S\u00e3o Paulo de sustenta\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os internacionais - penetrando, por extens\u00e3o, tamb\u00e9m no estado do Paran\u00e1. O pre\u00e7o da terra dispara. Por\u00e9m, a regi\u00e3o do extremo oeste paulista somente seria realmente povoada a partir da produ\u00e7\u00e3o intensiva de caf\u00e9, que ocorre a partir da implanta\u00e7\u00e3o da estrada de ferro. (ABREU, 1972)\nPara incrementar os neg\u00f3cios, os especuladores passam a fracionar as terras em propriedades menores, pelo parcelamento. Grandes contingentes de pessoas de pequenas posses, inclusive imigrantes, s\u00e3o os virtuais compradores desses lotes, beneficiados com prazos dilatados para pag\u00e1-los. Assim, ao lado do latif\u00fandio cafeeiro, surge grande n\u00famero de pequenas propriedades tocadas por colonos e suas fam\u00edlias.61\nDesse modo, observa-se que a Microrregi\u00e3o Geogr\u00e1fica de Presidente Prudente apresentou, desde o in\u00edcio do processo de ocupa\u00e7\u00e3o, uma estrutura fundi\u00e1ria que, grosso modo, reproduziu as caracter\u00edsticas da estrutura fundi\u00e1ria brasileira: de um lado, a presen\u00e7a de latif\u00fandios, ocupando grandes extens\u00f5es territoriais e, de outro, in\u00fameras pequenas unidades produtivas, organizadas com base no trabalho familiar, ocupando inversamente, pequena extens\u00e3o territorial. (HESPANHOL, R.A.M. 2000, p. 119)\nSegundo classifica\u00e7\u00e3o de Leite (1972), o per\u00edodo que se encerra com\n60\tMonbeig (1998) e Abreu (1972) enfatizam que, em 1895 e 1898, novas regulamenta\u00e7\u00f5es criadas facilitam a regulariza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas problem\u00e1ticas. Em 1900, o governo do Estado de S\u00e3o Paulo baixa um decreto considerando leg\u00edtima a posse de \u00e1reas devolutas ocorridas comprovadamente entre os anos de 1878 e 1895, mediante a apresenta\u00e7\u00e3o de documentos antigos. Houve uma verdadeira avalanche de escrituras forjadas ou falsificadas \u00e0s pressas, transformando uma poss\u00edvel solu\u00e7\u00e3o para d\u00e9cadas de pend\u00eancias em nova fonte de intrincados lit\u00edgios.\n61\tIbidem.\no final da Primeira Guerra Mundial pode ser considerado como limite da fase do pastoreio pelos posseiros da regi\u00e3o, principalmente pelos mineiros, com destaque para a pecu\u00e1ria bovina e de porcos, bem como para a pequena lavoura de batata, mandioca, milho, fumo, feij\u00e3o e arroz. Economicamente essa fase foi de pequena express\u00e3o, mas fundamental ao estabelecimento da fase seguinte (1920-meados da d\u00e9cada de 1930), a fase do caf\u00e9. A ocupa\u00e7\u00e3o das terras aos poucos se consolida.\n3.2\tA constru\u00e7\u00e3o da estrada de ferro e a consolida\u00e7\u00e3o do processo de ocupa\u00e7\u00e3o\nA ocupa\u00e7\u00e3o efetiva dos sert\u00f5es do Paranapanema ocorre com a marcha do caf\u00e9. O governo do Estado de S\u00e3o Paulo obt\u00e9m autoriza\u00e7\u00e3o do governo federal para continuar sua pol\u00edtica de valoriza\u00e7\u00e3o e garantia dos pre\u00e7os do caf\u00e9 praticada no per\u00edodo 1906-1917. Ao mesmo tempo, Itu, Amparo e Campinas v\u00eaem sua produtividade estancar ao longo dos anos (1886-1905). Os cafezais buscam novas \u00e1reas de expans\u00e3o e o planalto ocidental paulista recebe levas de migrantes e de imigrantes de v\u00e1rias nacionalidades62, impulsionados pelo avan\u00e7o da estrada de ferro, consolidando sua ocupa\u00e7\u00e3o63. Cai em grande parte a resist\u00eancia dos \u00edndios, dizimados, expulsos de seus territ\u00f3rios ou habitando as periferias das novas povoa\u00e7\u00f5es, buscando trabalho assalariado.\nO surgimento das estradas de ferro paulistas ocorre com a preocupa\u00e7\u00e3o dos fazendeiros com o escoamento de sua produ\u00e7\u00e3o, em especial o caf\u00e9. Assim nascem a Companhia Paulista de Estradas de Ferro, a Ituana, a Mogiana, a Sorocabana e a S\u00e3o Paulo Railway. Os capitais investidos nessas empresas eram dos pr\u00f3prios produtores, com exce\u00e7\u00e3o das duas \u00faltimas.\n62\tOs n\u00facleos colonizadores, segundo Monbeig (1998), formam-se: italianos em Regente Feij\u00f3, japoneses em \u00c1lvares Machado, espanh\u00f3is e italianos em Santo Anast\u00e1cio, japoneses e mediterr\u00e2neos em Piquerobi, alem\u00e3es e h\u00fangaros em Presidente Venceslau.\n63\tSegundo Monbeig (1998), apenas no per\u00edodo entre 1926 e 1930, 233.202 trabalhadores nacionais e estrangeiros passaram pela Hospedaria dos Imigrantes, em S\u00e3o Paulo, sendo que 84,8% desse total rumaram para as fazendas do planalto ocidental paulista.\nA Estrada de Ferro Sorocabana foi fundada em 1871, atrav\u00e9s de concess\u00e3o por 90 anos feita pelo governo provincial para a constru\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o da malha ferrovi\u00e1ria. O avan\u00e7o do caf\u00e9 para o interior do Estado faz com que suas linhas atinjam Botucatu em 1889. Em 1892, ocorre a fus\u00e3o com a Companhia Ituana, surgindo a Companhia Uni\u00e3o Sorocabana e Ituana. (ABREU, 1972)64\nEm 1905, a empresa passa por s\u00e9rias dificuldades financeiras, indo a leil\u00e3o judicial. O governo federal a arremata e a transfere, mediante pagamento, ao governo paulista. Em 1907, a empresa foi arrendada para um grupo estrangeiro mudando sua raz\u00e3o social para Sorocabana Railway Company Limited, at\u00e9 1919, quando volta a ser operacionalizada pelo governo do Estado.65\nEm 1909 a ferrovia atinge Salto Grande, passando por Santa Cruz do Rio Pardo e Ourinhos. Em 1914, chega a Assis; em 1916, a Rancharia, passando por Paragua\u00e7u Paulista, Quat\u00e1 e Jo\u00e3o Ramalho. Em 1917, \u00e9 inaugurado o trecho at\u00e9 Indiana, atingindo as bordas da mata fechada, e, em 1919, alcan\u00e7a Regente Feij\u00f3, Presidente Prudente e Presidente Bernardes. Em 1921, atinge Santo Anast\u00e1cio e Presidente Venceslau, e, finalmente, Presidente Epit\u00e1cio nas barrancas do rio Paran\u00e1, em 1922.66\nEmbora a estrada de ferro tenha se prestado ao transporte de outras mercadorias produzidas na regi\u00e3o como a madeira de lei para os grandes centros, \u00e9 no caf\u00e9 e na facilidade de transporte de pessoas para as lavouras e para a especula\u00e7\u00e3o que residem seus maiores objetivos.67\nAbreu (1972, p. 38) assim se expressa:\nA ferrovia foi importante na economia cafeeira, sendo uma das vigas de sua infra-estrutura. Ela significou o transporte r\u00e1pido, seguro e barato para o caf\u00e9, a comunica\u00e7\u00e3o f\u00e1cil com os centros grandes. No caso do extremo oeste de S\u00e3o Paulo, somam-se outras circunst\u00e2ncias: a ferrovia foi a melhor maneira para os negociantes de terras levarem seus compradores em potencial a conhecerem as glebas; favoreceu a penetra\u00e7\u00e3o, os loteamentos, a ocupa\u00e7\u00e3o, o aproveitamento do solo. Ao longo das ferrovias multiplicaram-se os n\u00facleos urbanos.(...) Sem a ferrovia, n\u00e3o teriam entrado tantos\n64\tFicam, assim, integradas as regi\u00f5es de Sorocaba, Itu, Jundia\u00ed, Campinas, Piracicaba e Botucatu.\n65\tIbidem.\n66\tIbidem.\n67\tIbidem.\ncompradores, colonos em busca de fortuna, aventureiros de t\u00f4da esp\u00e9cie.\nA Vila Goulart, estabelecida em 1917, revitaliza-se a partir de 1919 com a chegada dos trilhos, constituindo-se em ponto obrigat\u00f3rio e mais avan\u00e7ado do Estado no abastecimento dos s\u00edtios e fazendas que se instalam, dos viajantes, colonos e trabalhadores da ferrovia.68 Aumenta a complexidade dos servi\u00e7os exigidos por essa popula\u00e7\u00e3o, culminando na cria\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Presidente Prudente em 28 de novembro de 1921, atrav\u00e9s da jun\u00e7\u00e3o de dois n\u00facleos urbanos que funcionavam como pontos de vendas de terras, pelos coron\u00e9is Francisco de Paula Goulart e Jos\u00e9 Soares Marcondes: a Vila Goulart e a Vila Marcondes, esta fundada em 1919. A primeira estava contida na gleba Pirap\u00f3-Santo Anast\u00e1cio e a segunda, na gleba Montalv\u00e3o, perfazendo uma extens\u00e3o territorial total de 15.600 km2.69 Ao longo das d\u00e9cadas seguintes, o munic\u00edpio vai perdendo partes de sua \u00e1rea pelo desmembramento e cria\u00e7\u00e3o de novos munic\u00edpios ao longo da estrada de ferro, chegando, em 1930, com 6.980 km2.70 (LEITE, 1972)\nTabela 3 - Per\u00edodos de cria\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios da microrregi\u00e3o\nde Presidente Prudente, por desmembramentos.\nPER\u00cdODOS\tMUNIC\u00cdPIOS CRIADOS\n1921\tPresidente Prudente.\n1922-1929\tSanto Anast\u00e1cio, Presidente Venceslau.\n1930-1939\tPresidente Bernardes, Martin\u00f3polis, Rancharia e Regente Feij\u00f3.\n1940-1949\tAlfredo Marcondes, \u00c1lvares Machado, Indiana, Piquerobi, Pirapozinho e Presidente Epit\u00e1cio.\n1950-1959\tAnhumas, Caiabu, Caiu\u00e1, Marab\u00e1 Paulista, Mirante do Paranapanema e Taciba.\n1960-1970\tTeodoro Sampaio, Estrela do Norte, Narandiba, Sandovalina, Santo Expedito, Jo\u00e3o Ramalho e Tarabai\n1971-1995\tRibeir\u00e3o dos \u00cdndios, Emilian\u00f3polis, Rosana e Euclides da Cunha Paulista.\nFontes: Leite (1972) e Sp\u00f3sito, (2002).\n68\tSegundo Sposito apud Melo, o n\u00facleo urbano contava com 846 pessoas, segundo o Censo de 1920. Em 1932 tinha 8.500 pessoas (Abreu, 1972).\n69\tSeus limites atingiam, ao norte, o divisor das \u00e1guas Aguape\u00ed-Peixe; ao sul, o rio Paranapanema; \u00e0 leste, os munic\u00edpios de Campos Novos e Concei\u00e7\u00e3o de Monte Alegre e \u00e0 oeste, o rio Paran\u00e1. (LEITE, 1972, p. 120)\n70\tO processo de cria\u00e7\u00e3o de munic\u00edpios e conseq\u00fcente desmembramento do territ\u00f3rio de Presidente Prudente continua pelas d\u00e9cadas seguintes. Em 2001, o munic\u00edpio tem \u00e1rea de 555 km2. (SEADE, 2005)\nProje\u00e7\u00e3o UTM\nMeridiano Central 51\u00b0W Datum Vertical: Imbituba, SC Datum Horizontal: C\u00f3rrego Alegre, MG\nOrganiza\u00e7\u00e3o\nAlvaro Barbosa\nEdi\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica Jos\u00e9 Augusto da Silva, 2005\nEonie\nI.G.C. - Divis\u00e3o Municipal do Estado de S\u00e3o Paulo, 1995.\nLocaliza\u00e7\u00e3o n o Estado de S\u00e3o Paulo\n5Lt\u2018\u2018W\t45\u2019 W\nEonie\nI.G.C. - Divis\u00e3o Municipal do Estado de S\u00e3o Paulo, 1995.\nLocaliza\u00e7\u00e3o n o Estado de S\u00e3o Paulo\n5Lt\u2018\u2018W\t45\u2019 W\nPfc-Kkut.-Ikmar\u00e0*\n53\u201c 15\u2019 W\n50\u201c40' W\n21\u00b0I5\u2018S\n21\"15'S\nMS\n22\"50' S\n22\u201c50' S\n53\u201d 15' W\n50\u201d40' W\nAlta Sorocabana\nEvolu\u00e7\u00e3o do Quadro Territorial-Administrativo (1939)\n20\t40 Km\nProje\u00e7\u00e3o (TM\tOrfiunizac\u00e1o A Ivan\u00bb Barbosa\t\t\t\u2022 \u25a0\nMeridiano Centrai 51 *W Datum Vertical: Imbituba. SC\thdic\u00e0ti Gr\u00e1jim Augusto Ai silva. 2<M>5\t1 acMttracS\u00bb Ml Lualfo ik S*\u00ab r*ni*>\t4\u00bb\t\nDatum Horizontal: C\u00f3rrego Alegre. MG\tFnntr I.CiC - Divis\u00e3o Municipal do Estado de S\u00e2o Paulo. 1995\t\t! 1\t\n\t\t\tif \u2022\tw\t\nEonie\nI.G.C. - Divis\u00e3o Municipal do Estado de S\u00e3o Paulo, 1995.\nLocaliza\u00e7\u00e3o n o Estado de S\u00e3o Paulo\n5Lt\u2018\u2018W\t45\u2019 W\nAlta Sorocabana\nEvolu\u00e7\u00e3o do Quadro Territorial-Administrativo (1959)\n21\u00b015' S\n53\u00b015' W\n+\n50\u00b040' W\n+\n21\u00b015' S\n22\u00b050' S\n53\u00b015' W\nPR\n22\u00b050' S\n0\t20\t40 Km\n50\u00b040' W\n+\nAlta Sorocabana\nEvolu\u00e7\u00e3o do Quadro Territorial-Administrativo (1970)\n21\u00b015' S\n22\u00b050' S\n53\u00b015' W\n50\u00b040' W\n21\u00b015' S\n53\u00b015' W\nPR\n22\u00b050' S\n0\t20\t40 Km\n50\u00b040' W\n+\n+\n+\nAlta Sorocabana\nEvolu\u00e7\u00e3o do Quadro Territorial-Administrativo (1980)\n21\u00b015' S\n22\u00b050' S\n53\u00b015' W\n50\u00b040' W\n21\u00b015' S\n53\u00b015' W\nPR\n22\u00b050' S\n0\t20\t40 Km\n50\u00b040' W\n+\n+\n+\nAlta Sorocabana\nEvolu\u00e7\u00e3o do Quadro Territorial-Administrativo (1995)\n21\u00b015' S\n53\u00b015' W\n+\n50\u00b040' W\n+\n21\u00b015' S\n22\u00b050' S\n53\u00b015' W\nPR\n+\n22\u00b050' S\n0\t20\t40 Km\n50\u00b040' W\nComo todas as terras do extremo sudoeste paulista, essas \u00e1reas eram oriundas primariamente da posse de Jos\u00e9 Teodoro de Souza e seus posteriores desdobramentos. Portanto, tinham s\u00e9rios problemas de legaliza\u00e7\u00e3o.\n3.3\tOs coron\u00e9is Goulart e Marcondes: concorrentes na especula\u00e7\u00e3o de terras\nFrancisco de Paula Goulart, conhecido por coronel Goulart, detinha a posse da gleba Pirap\u00f3-Santo Anast\u00e1cio, parte herdada de seu pai Manoel Pereira Goulart e parte comprada de seus irm\u00e3os e familiares. Nas duas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, vende in\u00fameras fra\u00e7\u00f5es de terra de forma desordenada, sem demarca\u00e7\u00f5es precisas, muitas vezes por acertos verbais, desmembradas em centenas de novos lotes, atrav\u00e9s da empresa Companhia dos Fazendeiros de S\u00e3o Paulo que criou. Para que houvesse a fixa\u00e7\u00e3o dos novos propriet\u00e1rios de terras rec\u00e9m chegados, abre fazenda na Vila Goulart e procura dotar o n\u00facleo pioneiro de uma infraestrutura b\u00e1sica de servi\u00e7os urbanos que facilite a venda dos lotes. (LEITE, 1972)\nJos\u00e9 Soares Marcondes, o coronel Marcondes, tinha outro perfil. Residente em S\u00e3o Paulo e influente junto \u00e0s autoridades paulistas, inicia suas atividades na Alta Sorocabana, a partir de 1919, vendendo terras de terceiros. Dado o sucesso de vendas e os bons resultados alcan\u00e7ados nessa intermedia\u00e7\u00e3o, funda, em 1920, a Companhia Marcondes de Coloniza\u00e7\u00e3o, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio, aproveitando a vinda de grandes organiza\u00e7\u00f5es financeiras interessadas na aquisi\u00e7\u00e3o de glebas para especula\u00e7\u00e3o, face \u00e0 sua grande valoriza\u00e7\u00e3o puxada pelo caf\u00e9.\nDiferentemente do coronel Goulart, os neg\u00f3cios de Marcondes eram revestidos de maior organiza\u00e7\u00e3o e planejamento. Passa a adquirir terras para sua pr\u00f3pria comercializa\u00e7\u00e3o, contrata corretores de vendas em todo estado de S\u00e3o Paulo, cria uma estrutura de propaganda por meio de jornais, cartazes e panfletos, o que alavanca rapidamente seus neg\u00f3cios. Usa a imagem da estrada de ferro junto a cafezais como fatores\n71\tAs primeiras terras por ele negociadas pertenciam a Amador Nogueira Cobra. (ABREU, 1972)\ndin\u00e2micos de desenvolvimento local. Freta vag\u00f5es de passageiros da Companhia Sorocabana para trazer potenciais compradores e, ao mesmo tempo, imprime um clima de otimismo e entusiasmo com o futuro da regi\u00e3o, incutindo nos viajantes a esperan\u00e7a de conseguir fortuna rapidamente. Funda tamb\u00e9m um n\u00facleo urbano, a Vila Marcondes, para dar suporte aos novos adquirentes. Assim, a Vila Goulart e a Vila Marcondes passam a ser concorrentes no atendimento e apoio aos esquemas de comercializa\u00e7\u00e3o de terras da Alta Sorocabana, num processo que culmina em grandes rivalidades entre os dois coron\u00e9is. (ABREU, 1972)\nSegundo Monbeig (1998, p. 203):\nDuas grandes empresas possu\u00edam (com as reservas que era preciso fazer na regi\u00e3o ao verbo possuir) extens\u00f5es fabulosas de florestas. Uma, dirigida pelo \u201cCoronel\u201d Jos\u00e9 Soares Marcondes, operava, de um lado, com as terras situadas entre a linha ferrovi\u00e1ria e o rio do Peixe e, de outro lado, com as que ficavam entre a mesma linha e o Paranapanema, na altura de Presidente Prudente. A outra Companhia, chamada \u201cdos Fazendeiros de S\u00e3o Paulo\u201d, tinha em m\u00e3os 238.000 alqueires, a partir de Regente Feij\u00f3, entre a ferrovia, o rio Paran\u00e1 e o Paranapanema.\nComo seria de se esperar, a rivalidade se estende para al\u00e9m dos neg\u00f3cios. A supremacia pol\u00edtica e o jogo de influ\u00eancias passam a fazer parte do cen\u00e1rio local, cada qual buscando influenciar e cooptar a seu modo correligion\u00e1rios, determinando, assim, os rumos iniciais da regi\u00e3o.\n3.4\tO coronelismo e o poder pol\u00edtico local\nA d\u00e9cada de 1920 e in\u00edcio de 1930 caracterizam-se pelo fortalecimento e decl\u00ednio do poder dos dois coron\u00e9is em Presidente Prudente, que mandavam nos assuntos locais. Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, em 1921, as fac\u00e7\u00f5es de ambos os lados tentam se compor para organizar uma chapa mista que pudesse conduzi-los aos cargos nas elei\u00e7\u00f5es \u00e0 C\u00e2mara Municipal. N\u00e3o chegam a um consenso, formam chapas separadas e o pleito de 1922 acaba revestido de grande tens\u00e3o pelo controle da lideran\u00e7a\npol\u00edtica local. Goulart e seus correligion\u00e1rios se dizem vencedores e s\u00e3o empossados na C\u00e2mara Municipal. Os marcondistas, face ao tumulto e precariedade documental existente, conseguem na Justi\u00e7a reverter o resultado e, proclamados vencedores, tamb\u00e9m s\u00e3o empossados. Abreu (1972, p. 214) assim se expressa a respeito:\nSem possibilidades de se constatar a veracidade da vers\u00e3o de Goulart, fica, entretanto, uma verdade: instalaram-se duas C\u00e2maras Municipais, pretendendo cada uma para si o poder de governar o munic\u00edpio. Nada mais desagrad\u00e1vel para os inter\u00easses da popula\u00e7\u00e3o. Os servi\u00e7os p\u00fablicos continuavam inexistentes e perpetuava-se a situa\u00e7\u00e3o de se pagar os impostos duplamente. Resultado: as duas C\u00e2maras Municipais nada fizeram em benef\u00edcio do povo e \u00easte tamb\u00e9m n\u00e3o pagou nenhum tributo, aproveitando a ambig\u00fcidade do poder.\nAp\u00f3s uma disputa judicial, Goulart \u00e9 finalmente declarado vencedor do pleito e assume com seus correligion\u00e1rios a C\u00e2mara e o Diret\u00f3rio Pol\u00edtico municipais, para um mandato de 3 anos (1923-1925), alcan\u00e7ando o auge de seu prest\u00edgio pol\u00edtico. Entretanto, em 1924, a postura de Goulart, apoiando dissidentes do PRP \u00e0s elei\u00e7\u00f5es federais que se realizam naquele ano, causa o seu rompimento com o governo estadual.72 73\nSegundo relata Abreu (1972), contando com o apoio irrestrito do governo do Estado, o coronel Marcondes volta novamente a disputar o controle da C\u00e2mara Municipal nas elei\u00e7\u00f5es de novembro de 1925, disposto a arrebatar o comando pol\u00edtico de seu grande opositor. O eleitorado est\u00e1 dividido. As pessoas que tinham propriedades tendiam a votar no coronel que os ajudara no in\u00edcio por meio de facilidades, concess\u00e3o de empr\u00e9stimos, favores, ou por que tiveram a concess\u00e3o gratuita de terras. Os empregados das companhias tendiam a votar no seu patr\u00e3o; os funcion\u00e1rios p\u00fablicos, de acordo com a indica\u00e7\u00e3o dos l\u00edderes do Diret\u00f3rio Municipal ou do governo estadual. As elei\u00e7\u00f5es, por\u00e9m, eram marcadas por todo tipo de fraudes.74\n72\tPartido Republicano Paulista.\n73\tIbidem.\n74\tAbreu (1972) relata que o eleitorado rural era cooptado, recebendo, para depositar na urna, um envelope fechado com o voto j\u00e1 assinalado, sendo a seguir premiado com um almo\u00e7o ou uma bebida; tamb\u00e9m relata que as aus\u00eancias de eleitores freq\u00fcentemente eram \u201cpreenchidas\u201d pelos pr\u00f3prios funcion\u00e1rios das mesas eleitorais, a servi\u00e7o de um dos coron\u00e9is. Se uma determinada urna estivesse dando vantagem ao advers\u00e1rio, era comum se criar alguma irregularidade documental para que a urna fosse impugnada.\nNo caso espec\u00edfico da elei\u00e7\u00e3o de 1925, o governo estadual empenha-se em dar a vit\u00f3ria ao candidato de sua prefer\u00eancia, Marcondes, do agrado da c\u00fapula do PRP, partido \u00fanico do Estado. Para isso, remaneja funcion\u00e1rios p\u00fablicos estrat\u00e9gicos - da pol\u00edcia, da justi\u00e7a, entre outros - colocando, em seus lugares pessoas comprometidas com os objetivos eleitorais. Assim, Marcondes \u00e9 eleito presidente da C\u00e2mara e do Diret\u00f3rio Pol\u00edtico, e seu prest\u00edgio aumenta com a assun\u00e7\u00e3o de J\u00falio Prestes de Albuquerque75 ao governo estadual. A sua hegemonia pol\u00edtica estende-se at\u00e9 1930, embora a conviv\u00eancia dos dois coron\u00e9is revele-se sempre prec\u00e1ria, n\u00e3o s\u00f3 no plano pol\u00edtico, mas tamb\u00e9m nos neg\u00f3cios pessoais pela disputa de clientes compradores de terras.76\nAs disputas entre coron\u00e9is rivais dentro de um mesmo munic\u00edpio eram comuns: uma luta de cunho personalista, cada um arrebanhando seus partid\u00e1rios, a fim de obter a vit\u00f3ria sobre o outro para uma exclusiva satisfa\u00e7\u00e3o pessoal. Nenhum conte\u00fado ideol\u00f3gico especial ou reivindica\u00e7\u00e3o social caracterizava esta ou aquela fac\u00e7\u00e3o assemelhadas na ambi\u00e7\u00e3o pelo poder local e na solidariedade ao Governo do Estado. (ABREU, 1996, p. 29)\nNas elei\u00e7\u00f5es de 1928, os dois coron\u00e9is novamente buscam compor uma chapa mista de correligion\u00e1rios, pelo PRP, que continuasse sob suas influ\u00eancias e que pudesse resistir aos movimentos de dissid\u00eancia que j\u00e1 ocorriam.77 Eles eram acusados pela nascente oposi\u00e7\u00e3o de n\u00e3o cuidar convenientemente dos assuntos municipais, lidando t\u00e3o somente com assuntos pol\u00edticos e administrativos que encobriam jogos pessoais de poder. Pela primeira vez, o coronelato sofria algum questionamento dos cidad\u00e3os. Mas, as elei\u00e7\u00f5es transcorrem de forma relativamente tranq\u00fcila e os perrepistas vencem, para mais um mandato. (ABREU, 1972)\nEntretanto, novas diverg\u00eancias atingem os coron\u00e9is. As dissid\u00eancias pela duplicidade do poder pol\u00edtico, o mandonismo e a falta de representatividade do munic\u00edpio perante o governo estadual se avolumam, trazendo mais desgastes ao regime coronelista. O governo de S\u00e3o Paulo j\u00e1 n\u00e3o atende \u00e0s suas reivindica\u00e7\u00f5es, parte da\n75\tJ\u00falio Prestes era compadre e amigo pessoal de Marcondes.\n76\tIbidem.\n77\tAl\u00e9m do Partido Democr\u00e1tico, que participava pela primeira vez de elei\u00e7\u00f5es municipais, surge a \u201cConcentra\u00e7\u00e3o Eleitoral\u201d, que contesta o regime do coronelato, e o \u201cBloco dos Independentes\u201d, que n\u00e3o se juntam a nenhum partido. Em 1929, surge mais um partido de oposi\u00e7\u00e3o aos coron\u00e9is, de vida ef\u00eamera, o Partido Republicano Radical. (ABREU, 1972)\npopula\u00e7\u00e3o mostra-se impaciente, n\u00e3o mais acreditando no casamento dos coron\u00e9is. Novas lideran\u00e7as surgem, especialmente atrav\u00e9s de um partido criado em 1926, que emerge: o Partido Democr\u00e1tico.78\nAbreu (1972, p. 242) relata:\nNa arena de luta dom\u00e9stica, o Partido Democr\u00e1tico enfrentava o Coronel Marcondes e o Coronel Goulart. As mesmas acusa\u00e7\u00f5es feitas ao coronelismo em geral eram dirigidas ao coronelismo prudentino. (...) No caso prudentino, as cr\u00edticas mais contundentes foram quanto \u00e0 falta de realiza\u00e7\u00f5es de obras p\u00fablicas por parte do Estado. Em v\u00e1rias ocasi\u00f5es, \u201cA Voz do Povo\u201d publicou as import\u00e2ncias arrecadadas pelas coletorias estadual e federal, o quanto os governos de S\u00e3o Paulo e da Uni\u00e3o gastaram com os seus funcion\u00e1rios no munic\u00edpio e o saldo recolhido, sem que viesse em contrapartida qualquer benef\u00edcio p\u00fablico.\nA pol\u00edtica coronel\u00edstica local mostra-se inoperante, pois os recursos estaduais s\u00e3o destinados, preferencialmente, \u00e0s regi\u00f5es de maior prest\u00edgio junto ao Governo do Estado. A falta de qualquer plano de atendimento \u00e0s necessidades regionais, a insatisfa\u00e7\u00e3o com os processos eleitorais viciados e a manuten\u00e7\u00e3o de uma oligarquia que j\u00e1 n\u00e3o atende aos reclamos da popula\u00e7\u00e3o s\u00e3o alguns dos fatores que irradiam a percep\u00e7\u00e3o de que a regi\u00e3o estava relegada \u00e0 pr\u00f3pria sorte.\n3.5\tO coronelismo: caracter\u00edsticas e modo de atua\u00e7\u00e3o\nA patente de coronel foi criada pela Guarda Nacional em 1831, o mais alto posto de uma hierarquia de poder e comando municipal ou regional, normalmente concedida a pessoas de posses e de influ\u00eancia em suas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o. Quase sempre era conferida a grandes propriet\u00e1rios rurais, aumentando sobremaneira seu prest\u00edgio e legitima\u00e7\u00e3o para a pr\u00e1tica de atos de for\u00e7a ou imposi\u00e7\u00e3o. Ela poderia ser obtida graciosamente como uma condecora\u00e7\u00e3o ou atrav\u00e9s de pagamento devidamente ajustado com o concedente. (LIMA SOBRINHO, 1975)\n78\tIbidem.\nFindo o regime imperialista, esse t\u00edtulo deixa de ser outorgado, mas isso n\u00e3o impede que in\u00fameros coron\u00e9is surjam atrav\u00e9s da outorga pela popula\u00e7\u00e3o, pelo reconhecimento popular e aclama\u00e7\u00e3o expl\u00edcita, que dispensam a concess\u00e3o do diploma oficial e a utiliza\u00e7\u00e3o da farda nos eventos militares. Goulart e Marcondes s\u00e3o exemplos t\u00edpicos de coron\u00e9is dessas patentes n\u00e3o oficiais.\nSegundo Monbeig (1998, p. 143) o coronel\nEra em geral um comerciante endinheirado que, de par com sua profiss\u00e3o, conhecia todo o mundo em derredor, e fizera muitos amigos, sobretudo por entre a gente de poucos recursos, que lhe deviam algumas faturas. Assim se tornava o chefe pol\u00edtico da zona. Organizava as elei\u00e7\u00f5es, tratava com as autoridades da capital e, se necess\u00e1rio, eliminava os advers\u00e1rios com o mais not\u00e1vel desembara\u00e7o.\nO coronelismo traduz-se em compromisso, em troca de favores. N\u00e3o substitui as institui\u00e7\u00f5es sociais, mas sua influ\u00eancia as traspassa. Dirime rixas, proferindo verdadeiros arbitramentos respeitados pelas partes. Chega a influenciar as fun\u00e7\u00f5es policiais, as autoridades locais e, em alguns casos, organiza sua pr\u00f3pria mil\u00edcia para fazer justi\u00e7a. Como prova de seu poder e influ\u00eancia junto \u00e0s inst\u00e2ncias superiores de governo, realiza obras importantes no munic\u00edpio, aumentando seu dom\u00ednio sobre a popula\u00e7\u00e3o.\nPara assegurar o prest\u00edgio, levava o coronel a capricho o embelezamento de sua cidade. Eram de sua iniciativa as linhas de adu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, a constru\u00e7\u00e3o de escolas, a funda\u00e7\u00e3o de hospitais. (...) Tiranete local, que viciava qualquer sistema democr\u00e1tico, todavia era esse coronel capaz de realizar obra \u00fatil. (MONBEIG, 1998, p. 143)\nLeal (1975) afirma que, por ser, via de regra, latifundi\u00e1rio, o coronel \u00e9 sempre rico aos olhos da massa de desfavorecidos do campo, que luta com sacrif\u00edcios para sobreviver, e que recebe dele ami\u00fade algum favor ou perd\u00e3o de d\u00edvidas. Ao mesmo tempo, o h\u00e1bito do compadrio traz a sensa\u00e7\u00e3o de quase consang\u00fcinidade com a autoridade e uma percep\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a e prote\u00e7\u00e3o. Os subordinados ou dependentes do coronel costumam t\u00ea-lo como um benfeitor.\nMelo, J.G. (1995, p. 43) afirma:\nO coronel personifica a toler\u00e2ncia. Expressa-a no trato com seus subordinados, com os seus desfavorecidos, com os seus afilhados. \u00c9 o que se espera dele para ser reconhecido coronel. (...) A patente \u00e9 da tradi\u00e7\u00e3o do mandonismo local, mas como extens\u00e3o e bra\u00e7o do Estado tal qual consolidou-se no Brasil.\nA for\u00e7a eleitoral do coronel pelo aliciamento de seus seguidores, normalmente fi\u00e9is \u00e0s suas ordens, aumenta seu prest\u00edgio pol\u00edtico, coroando sua condi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e social de grande propriet\u00e1rio. Mesmo que n\u00e3o seja ele a autoridade empossada, a sua capacidade de dirigir eleitores, pelo voto de cabresto ou pela paga de favores, faz dele um elemento chave de lideran\u00e7a, capaz de eleger seus protegidos nas inst\u00e2ncias pol\u00edticas locais. Isso tamb\u00e9m explica a rela\u00e7\u00e3o estreita com as autoridades pol\u00edticas extra-regionais, que necessitam de arregimentadores de votos importantes, ao mesmo tempo em que atuam como mantenedores da ordem p\u00fablica local. (LEAL, 1975)\nLeal (1975, p. 251) assim se expressa:\nConquanto suas conseq\u00fc\u00eancias se projetem sobre toda a vida pol\u00edtica do pa\u00eds, o \u201ccoronelismo\u201d atua no reduzido cen\u00e1rio do governo local. Seu habitat s\u00e3o os munic\u00edpios do interior, o que equivale dizer os munic\u00edpios rurais ou predominantemente rurais; sua vitalidade \u00e9 inversamente proporcional ao desenvolvimento das atividades urbanas como sejam o com\u00e9rcio e a ind\u00fastria. Conseq\u00fcentemente, o isolamento \u00e9 fator importante na forma\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno.\nA decad\u00eancia do coronelismo na regi\u00e3o da Alta Sorocabana ocorre a partir da d\u00e9cada de 1930, mas n\u00e3o se extingue. Aparece, ent\u00e3o, sob a forma do populismo, t\u00edpico dos governos locais posteriores.\n3.6\tO populismo do per\u00edodo 1930-1973\nA hegemonia das oligarquias rurais que tradicionalmente prevaleceram no Brasil desde o s\u00e9culo XVI - com os senhores de engenho e, posteriormente, com os bar\u00f5es do caf\u00e9 - representadas pelos coron\u00e9is, entram em decl\u00ednio com o desenvolvimento dos centros urbanos do pa\u00eds. O processo de industrializa\u00e7\u00e3o que se\ninstala nas cidades a partir de 1930, com o incremento do n\u00famero de trabalhadores urbanos, os banqueiros, comerciantes, profissionais liberais, funcion\u00e1rios p\u00fablicos, pequenos empres\u00e1rios, militares, entre outros, oferecem condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e pol\u00edticas para a forma\u00e7\u00e3o de uma popula\u00e7\u00e3o mais exigente em rela\u00e7\u00e3o aos seus governantes, que esbo\u00e7a resist\u00eancia \u00e0s imposi\u00e7\u00f5es dos coron\u00e9is.\nA Revolu\u00e7\u00e3o de 1930 torna-se o \u00e1pice da press\u00e3o pol\u00edtica das cidades, sintetizada na frase de um dos chefes da revolu\u00e7\u00e3o, Antonio Carlos, presidente do Estado de Minas Gerais: \u201cFa\u00e7amos a revolu\u00e7\u00e3o antes que o povo a fa\u00e7a\u201d. O novo governo rompe os compromissos com os grupos agr\u00e1rios dominantes devido \u00e0 press\u00e3o urbana que se instala. O sistema calcado nos interesses cafeeiros j\u00e1 n\u00e3o se mostra mais vi\u00e1vel para as popula\u00e7\u00f5es urbanas, fazendo-se necess\u00e1rio uma nova estrutura\u00e7\u00e3o do poder. (WEFFORT, 1980)\nEmbora o coronelismo tenha sido abalado em sua estrutura de atua\u00e7\u00e3o, ele n\u00e3o desaparece, haja vista que adquire novas roupagens, sendo uma delas o populismo , que se instala no pa\u00eds por meio da submiss\u00e3o do eleitorado a chefes pol\u00edticos, da intermedia\u00e7\u00e3o nos assuntos locais junto aos governos dos Estados e pela manuten\u00e7\u00e3o do personalismo no exerc\u00edcio do poder pelas novas lideran\u00e7as. Segundo Leal (1975) houve um forte ajustamento nos moldes tradicionais do coronelismo, por\u00e9m insuficiente, pois as mudan\u00e7as n\u00e3o atingem as estruturas agr\u00e1rias que s\u00e3o suas bases de sustenta\u00e7\u00e3o.\nEmbora tenha ocorrido uma efetiva melhoria da pr\u00e1tica administrativa, a Revolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o teve, por\u00e9m, o dom de alterar totalmente as pr\u00e1ticas pol\u00edticas tradicionais. Melhor dizendo, o comportamento pol\u00edtico dos homens p\u00fablicos viciados pelas ambi\u00e7\u00f5es, pelos desmandos, pela infidelidade e pelas incoer\u00eancias continuou o mesmo. (ABREU, 1972, p. 245-246)\nA for\u00e7a que emana das cidades obriga o presidente Get\u00falio Vargas a estabelecer compromissos com os grupos urbanos de press\u00e3o mais representativos, uma nova fonte de sustenta\u00e7\u00e3o do poder.\nWeffort (1980, p. 51) afirma:\n79\tEmbora o coronelismo e o populismo sejam caracterizados pelo personalismo, o primeiro tem sua base na propriedade rural, enquanto o segundo \u00e9 inerente ao processo de urbaniza\u00e7\u00e3o.\nNecessitados do apoio das massas urbanas, os detentores do poder se v\u00eaem obrigados a decidir, no jogo dos interesses, pelas alternativas que se enquadram nas linhas de menor resist\u00eancia ou de maior apoio popular. Nestas circunst\u00e2ncias, \u00e9 \u00e0s vezes dif\u00edcil saber, diante de uma decis\u00e3o particular do Estado (por exemplo, a legisla\u00e7\u00e3o trabalhista), se ela corresponde, primariamente, a uma pol\u00edtica deliberada ou se \u00e9 meramente uma decis\u00e3o \u00fatil para ampliar as bases do poder.\nO populismo caracteriza-se por uma forma de exalta\u00e7\u00e3o de um l\u00edder pol\u00edtico cuja imagem se confunde com o Estado. A rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia das massas com o governante \u00e9 grande, fruto de discursos demag\u00f3gicos, muitas vezes contradit\u00f3rios, oscilando entre decis\u00f5es que atendam ao jogo de press\u00f5es dos v\u00e1rios grupos dominantes. Costuma ter como caracter\u00edstica a manipula\u00e7\u00e3o das massas populares, por\u00e9m n\u00e3o de forma absoluta, tendo como limite a press\u00e3o espont\u00e2nea que elas possam gerar, bem como o n\u00edvel de suas reivindica\u00e7\u00f5es. Quando \u00e9 chamado a intervir como \u00e1rbitro de interesses setoriais, o governo populista tende a optar pelas solu\u00e7\u00f5es que apresentem menor resist\u00eancia popular. Weffort (1980, p. 62-63) afirma que esse governo \u00e9 \u201cessencialmente amb\u00edguo e, por certo, deve muito \u00e0 ambig\u00fcidade pessoal desses pol\u00edticos divididos entre o amor ao povo e o amor ao poder\u201d.\nA regi\u00e3o de Presidente Prudente, a partir de 1930, inaugura uma nova fase que, mesmo sem abandonar a estrutura latifundi\u00e1ria que a caracteriza ou os fundamentos das rela\u00e7\u00f5es sociais compadrescas prevalecentes at\u00e9 ent\u00e3o, realiza importantes mudan\u00e7as em sua vida econ\u00f4mica e administrativa, promove o afastamento dos coron\u00e9is Goulart e Marcondes da vida pol\u00edtica mais atuante, abrindo espa\u00e7o a uma nova gera\u00e7\u00e3o de mandat\u00e1rios.\nOs grupos urbanos, representados (...) pela burguesia comercial e industrial e pelo proletariado, n\u00e3o tinham participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica significativa e passaram a fazer oposi\u00e7\u00e3o ao governo de base tradicional. Delegados e ju\u00edzes, por exemplo, passaram a contrapor-se aos coron\u00e9is, pois j\u00e1 n\u00e3o necessitavam de acordos e de trocas de favores para permanecerem em seus cargos. (SILVA, 2000, p. 48)\nUma das primeiras medidas implementadas pelo governo revolucion\u00e1rio foi a extin\u00e7\u00e3o das c\u00e2maras municipais em todo o pa\u00eds80. Os prefeitos passam a ser nomeados pelo governo estadual, um interventor, perdendo os munic\u00edpios a autonomia pol\u00edtica para definir seus destinos. No Estado de S\u00e3o Paulo - por extens\u00e3o em Presidente Prudente - esta situa\u00e7\u00e3o permanecer\u00e1 at\u00e9 1947, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de um breve per\u00edodo entre 1936 e 1937.\nA decad\u00eancia dos coron\u00e9is na regi\u00e3o de Presidente Prudente ocorre tamb\u00e9m pela percep\u00e7\u00e3o de fraqueza junto \u00e0s inst\u00e2ncias estaduais no atendimento das aspira\u00e7\u00f5es locais. As novas lideran\u00e7as que emergem n\u00e3o trazem mudan\u00e7as substanciais na forma de fazer pol\u00edtica, pois esses novos mandat\u00e1rios eram, em sua maioria, afilhados dos coron\u00e9is a quem deviam favores. Assim, o populismo instala-se na regi\u00e3o, tendo como seus maiores expoentes, no per\u00edodo que vai de 1930 a 1973, Domingos Leonardo Cer\u00e1volo e Antonio Sandoval Neto.\nCer\u00e1volo, m\u00e9dico - n\u00e3o era propriet\u00e1rio rural -, chega \u00e0 regi\u00e3o em 1927. Entra para a vida p\u00fablica em 1928, tendo sido eleito vereador para o per\u00edodo de 1929 a 1930, ap\u00f3s a constitui\u00e7\u00e3o de uma chapa de candidatos elaborada pelos coron\u00e9is Goulart e Marcondes. Sua carreira, portanto, \u00e9 marcada inicialmente pelo compromisso. A seguir, candidata-se por Presidente Prudente \u00e0s elei\u00e7\u00f5es para a Assembl\u00e9ia Constituinte de 1933, conseguindo retumbante vit\u00f3ria. Para tanto, vale-se do trabalho de arregimenta\u00e7\u00e3o eleitoral dos coron\u00e9is, dos in\u00fameros compadres que j\u00e1 angariara, amigos, funcion\u00e1rios p\u00fablicos, no melhor estilo tradicional. Foi vereador nos per\u00edodos de 1936-1937 e 1948-1951; prefeito de Presidente Prudente no per\u00edodo de 1938 a 1947, nomeado pelo interventor no Estado, com quem se v\u00ea comprometido por rela\u00e7\u00f5es clientelistas, num quadro que era a t\u00f4nica tamb\u00e9m entre as esferas federal e estaduais de governo, e deputado estadual nos per\u00edodos 1959-1962 e 1967-1971. (ABREU, 1996).\nSegundo Abreu (1996, p. 90),\nPresidente Prudente encontrou em Cer\u00e1volo o representante, o intermedi\u00e1rio entre a Cidade e o Estado. (...) Satisfazia aos grandes propriet\u00e1rios rurais, porque era capaz de intermediar conservadoramente, entre as classes m\u00e9dias, o Estado e um\n80\tIsto ocorre pelo Decreto Federal n\u00b0 19.398 de 10 de novembro de 1930. (ABREU, 1972)\nincipiente proletariado. Para os trabalhadores rurais (...), era o elemento af\u00e1vel como pessoa e competente como profissional que os atendia paternalisticamente, substituindo os coron\u00e9is.\nO autor enfatiza, entretanto, a rela\u00e7\u00e3o clientelista do l\u00edder local com o governo estadual e os benef\u00edcios recebidos em troca:\nPor outro lado, o Estado tranq\u00fcilizava-se por poder contar com um elemento \u201cpopular\u201d em Presidente Prudente para atuar na intercess\u00e3o a seu favor. Cer\u00e1volo exerceu, nas diversas etapas de sua carreira, o papel de intermedi\u00e1rio entre Presidente Prudente e o Estado, pendendo sempre para o \u00faltimo, contendo o clamor popular, canalizando-o para reivindica\u00e7\u00f5es ordeiras, podando os ardores desenfreados. Pelos melhoramentos conseguidos nas suas administra\u00e7\u00f5es, passou como benem\u00e9rito e pol\u00edtico de prest\u00edgio, mas \u00e9 preciso revelar a outra face da sua atua\u00e7\u00e3o, emasculadora do amadurecimento popular.81\nApesar da falta de autonomia, a regi\u00e3o beneficia-se da maior vigil\u00e2ncia sobre a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos, agora diretamente fiscalizada pelo governo estadual, como tamb\u00e9m do leque de obras p\u00fablicas financiadas ou patrocinadas pelo Estado, \u00e0 custa de uma rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia junto a pessoas influentes da esfera superior. Assim, a depend\u00eancia \u00e9 entre pessoas e n\u00e3o entre institui\u00e7\u00f5es.\nA destina\u00e7\u00e3o de recursos ao munic\u00edpio tinha car\u00e1ter de generosidade do governante estadual, normalmente vinculada ao filhotismo pol\u00edtico e \u00e0 troca de favores. \u00c9 ineg\u00e1vel que Presidente Prudente beneficia-se no que tange \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de obras de infraestrutura, pois, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1930, os recursos oriundos de impostos municipais, que normalmente reca\u00edam sobre a propriedade, n\u00famero de cafeeiros, ind\u00fastrias e profiss\u00f5es, eram inexpressivos e ainda assim deixavam de ser cobrados por afetarem os interesses dos grandes propriet\u00e1rios. Mas esse quadro muda, e a arrecada\u00e7\u00e3o aumenta propiciando \u00e0 Prefeitura a realiza\u00e7\u00e3o de obras importantes.\nSegundo Abreu (1972), \u00e9 expressivo o conjunto de obras realizadas com recursos municipais, tais como a constru\u00e7\u00e3o de guias, sarjetas e cal\u00e7amento de ruas, pontilh\u00e3o sobre os trilhos da estrada de ferro, ilumina\u00e7\u00e3o e limpeza p\u00fablicas, arboriza\u00e7\u00e3o de\n81\tIbidem, p. 90.\nruas, cria\u00e7\u00e3o do Bosque Municipal, novo cemit\u00e9rio, exig\u00eancia de constru\u00e7\u00e3o de muros em terrenos baldios, jardins p\u00fablicos, incentivos fiscais para a constru\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios, cria\u00e7\u00e3o de feiras livres e implanta\u00e7\u00e3o de estradas rurais. Com recursos estaduais, implementa-se a constru\u00e7\u00e3o de escolas prim\u00e1rias, grupo escolar e F\u00f3rum, pr\u00e9dio para a cadeia e a Delegacia de Pol\u00edcia e financiamento para os servi\u00e7os de \u00e1gua e esgoto, para citar algumas das melhorias. Esse conjunto de obras refor\u00e7a o seu prest\u00edgio junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, que por sua vez o transfere \u00e0 figura do governador como uma ampla base de apoio irrestrito \u00e0 situa\u00e7\u00e3o.\nAbreu (1972, p. 245) afirma:\nDe uma forma ou de outra, a nova ordem atingiu Presidente Prudente. A cidade experimentou novas oportunidades de desenvolvimento. Teve sua vida administrativa alterada para melhor. A d\u00e9cada de 30 foi o tempo em que Presidente Prudente abandonou de vez o aspecto de \u201cpovoado de b\u00f4ca de sert\u00e3o\u201d (...) merc\u00ea, em parte, dos melhoramentos p\u00fablicos realizados pelas administra\u00e7\u00f5es municipais e pelo Gov\u00earno Estadual.\nNo per\u00edodo 1930-1947, Presidente Prudente consolida-se como o maior n\u00facleo urbano da Alta Sorocabana. O algod\u00e3o assume a lacuna deixada pelo caf\u00e9 em crise e desponta como a principal atividade econ\u00f4mica da regi\u00e3o.\n82\nA influ\u00eancia pol\u00edtica de Cer\u00e1volo estende-se at\u00e9 1971, quando completa seu segundo mandato como deputado estadual, valendo-se de um sistema de empreguismo para centenas de pessoas que acomoda nas administra\u00e7\u00f5es federal, estadual e municipal, ao lado de uma postura paternalista e assistencialista que implementa ao longo de sua carreira de homem p\u00fablico. (ABREU, 1996)\nPara favorecer os amigos, o chefe local resvala muitas vezes para a zona confusa que medeia entre o legal e o il\u00edcito, ou penetra em cheio no dom\u00ednio da delinq\u00fc\u00eancia, mas a solidariedade partid\u00e1ria passa sobre todos os pecados a esponja regeneradora. A definitiva reabilita\u00e7\u00e3o vir\u00e1 com a vit\u00f3ria eleitoral, porque, em pol\u00edtica, no seu crit\u00e9rio, \u201cs\u00f3 h\u00e1 uma vergonha: perder.\u201d Por isso mesmo, o filhotismo tanto contribui para desorganizar a administra\u00e7\u00e3o municipal. (LEAL, 1975, p. 38) *\n82\tNo per\u00edodo entre 1947 e 1951, experimenta o ostracismo, voltando a seguir \u00e0 vida p\u00fablica.\nAntonio Sandoval Neto, latifundi\u00e1rio, foi um sucessor de Cer\u00e1volo, com quem este dividiu a hegemonia pol\u00edtica local a partir de 1947. Foi prefeito municipal por tr\u00eas vezes - 1947, 1956-1959 e 1969-1973 - al\u00e9m de vereador em 1952-1955. Era um pol\u00edtico populista, perdoava d\u00edvidas de pequenos comerciantes junto \u00e0 prefeitura, n\u00e3o costumava recusar favores solicitados por amigos e pessoas influentes, relacionava-se bem com a popula\u00e7\u00e3o e tinha a confian\u00e7a das classes mais abastadas. Era pr\u00f3digo na compra de votos, favorecimentos pessoais, presentes e propaganda, tornando o eleitorado cada vez mais exigente nas compensa\u00e7\u00f5es dadas ao seu sufr\u00e1gio. (ABREU, 1996)\nSua administra\u00e7\u00e3o financeira \u00e0 frente da Prefeitura de Presidente Prudente, no per\u00edodo 1956-59, foi marcada pelo pagamento de d\u00edvidas anteriores, diminuindo sensivelmente o ritmo de melhorias no munic\u00edpio. Mas, o apoio obtido junto ao governo do Estado \u00e9 decisivo e propicia a aloca\u00e7\u00e3o de recursos na cidade e regi\u00e3o tais como a implanta\u00e7\u00e3o do primeiro estabelecimento de ensino superior83 em 1959, a pavimenta\u00e7\u00e3o da rodovia Raposo Tavares - trecho Presidente Prudente-Assis -, escolas, recinto para exposi\u00e7\u00e3o de animais e in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria do Ramal de Dourados.\nAs mudan\u00e7as na economia da regi\u00e3o, a divis\u00e3o do estado de S\u00e3o Paulo em regi\u00f5es administrativas - ficando a 10a Regi\u00e3o com sua sede em Presidente Prudente, abrangendo a \u00e1rea da Alta Sorocabana e parte da Alta Paulista - a instala\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias reparti\u00e7\u00f5es p\u00fablicas das esferas federal e estadual, bem como a ascens\u00e3o da pecu\u00e1ria e a instala\u00e7\u00e3o de frigor\u00edficos e de algumas ind\u00fastrias alteram o poder pol\u00edtico local, marcando o fim de uma etapa explicitamente populista. Setores ligados aos empres\u00e1rios mobilizam-se em toda a regi\u00e3o a partir da d\u00e9cada de 1970, iniciando uma nova fase de administra\u00e7\u00e3o ligada ao desenvolvimentismo que, apesar de suas propostas de crescimento econ\u00f4mico sustentado, vez por outra ainda assume formas coronel\u00edsticas e/ou populistas de atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, mais ou menos evidentes.\n83\tFaculdade de Filosofia, Ci\u00eancias e Letras, atual Universidade Estadual Paulista-UNESP.\n3.7\tA decad\u00eancia do caf\u00e9 e a ascens\u00e3o do algod\u00e3o e da policultura: nova fase econ\u00f4mica da Alta Sorocabana\nA d\u00e9cada de 1930 foi marcada pela decad\u00eancia do caf\u00e9 em toda a regi\u00e3o, dando origem a uma nova fase de produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica: a policultura - representada principalmente pelo algod\u00e3o e cereais - e, em menor escala, a pecu\u00e1ria. Diversos foram os motivos para esse decl\u00ednio, mas entre os principais, pode se elencar (ABREU, 1996, LEITE, 1972):\na)\tAs terras f\u00e9rteis constatadas no in\u00edcio do processo de posse pelos fazendeiros, s\u00f3 o eram face \u00e0 exist\u00eancia das matas que retinham os nutrientes indispens\u00e1veis \u00e0 cultura. Depois de alguns anos, o solo se mostrava arenoso, com baixa produtividade para o caf\u00e9;\nb)\tAs geadas constantes destru\u00edam os frutos dos cafezais, desesperan\u00e7ando os lavradores;\nc)\tA Grande Depress\u00e3o, que atingiu grande parte do mundo ocidental a partir da quebra da Bolsa de Nova Iorque, em 1929, fez com que os pre\u00e7os do caf\u00e9 nos mercados internacionais despencassem, fruto do excesso de oferta;\nd)\tO crescimento de outras culturas, em especial do algod\u00e3o, onde antes havia o caf\u00e9, reduziu o interesse por esta cultura. O algod\u00e3o, por se tratar de cultura anual, possui uma rotatividade maior que o caf\u00e9, al\u00e9m de exigir investimentos bem menores, sendo mais interessante tamb\u00e9m para a pequena propriedade.\nAl\u00e9m dos fatores descritos que desfavoreciam o investimento no caf\u00e9, alguns entraves foram criados pelo Governo Federal com o objetivo de diminuir a sua produ\u00e7\u00e3o, como a proibi\u00e7\u00e3o de novos plantios e a taxa\u00e7\u00e3o pesada para os excedentes de produ\u00e7\u00e3o. Por outro lado, alguns pa\u00edses criaram medidas exclusivistas para a produ\u00e7\u00e3o algodoeira de suas col\u00f4nias, permitindo que a demanda mundial de algod\u00e3o fosse direcionada para alguns pa\u00edses como o Brasil, garantindo bons pre\u00e7os aos produtores. A\nprodu\u00e7\u00e3o dissemina-se pela Alta Sorocabana. A popula\u00e7\u00e3o regional chega a 217.000 habitantes em 1940,84 face ao grande n\u00famero de pessoas atra\u00eddas pela cultura do algod\u00e3o, alcan\u00e7ando o munic\u00edpio de Presidente Prudente o quarto lugar no Estado em volume dessa produ\u00e7\u00e3o, perdendo apenas para Mar\u00edlia, S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto e Campinas. De 1948 a 1960, Presidente Prudente foi o primeiro produtor de algod\u00e3o do Estado. (ABREU, 1996, LEITE, 1972)85\nO per\u00edodo que se estende at\u00e9 o final da Segunda Guerra Mundial foi marcado pela instala\u00e7\u00e3o, nas cidades ao longo da ferrovia, de diversas ind\u00fastrias86 de descaro\u00e7amento e beneficiamento de produtos agr\u00edcolas tais como o algod\u00e3o, o amendoim e a mamona.\nConcomitantemente \u00e0 instala\u00e7\u00e3o dessas grandes ind\u00fastrias, a partir de 1940 surgem in\u00fameros estabelecimentos comerciais e de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, tornando-se Presidente Prudente, cada vez mais, um centro de apoio log\u00edstico para os habitantes da zona rural, como tamb\u00e9m das cidades nascentes e das povoa\u00e7\u00f5es que surgiam. A falta de capitais locais significativos para bancar os custos da atividade agropecu\u00e1ria acaba por ensejar a cria\u00e7\u00e3o de pequenas ind\u00fastrias, a maioria voltada \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de artigos de consumo imediato. Elas proliferam rapidamente.\nSobre a forma\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria local, Dundes (1998, p. 69) identifica\n(...) o pequeno capital privado, como um dos elementos mais importantes na determina\u00e7\u00e3o do ramo industrial predominante (bens de consumo n\u00e3o-dur\u00e1veis) e, principalmente, da dimens\u00e3o do porte dos estabelecimentos. A pequena ind\u00fastria (...), assim como o com\u00e9rcio e servi\u00e7os, surgiu como um meio de investimento alternativo \u00e0s atividades agr\u00edcolas, e posteriormente pecu\u00e1rias, que exigem maior investimento de capital, principalmente pelo elevado pre\u00e7o das terras agr\u00edcolas.\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de 1950, entretanto, a produ\u00e7\u00e3o de algod\u00e3o inicia sua fase de decl\u00ednio. Entre os motivos elencados por Leite (1972), temos: a) o\n84\tO imigrante japon\u00eas, entre outros, instala-se em grande n\u00famero na regi\u00e3o.\n85\tAbreu (1996) exemplifica o caso da Alemanha que adquiriu, em 1935, 59,4% da produ\u00e7\u00e3o brasileira de algod\u00e3o. O Jap\u00e3o, que em 1935 comprou apenas 1,8% da produ\u00e7\u00e3o, passou para 24% em 1939.\n86\tInd\u00fastrias Matarazzo, Anderson Clayton, Continental Gin Co., Mac Fadden, L\u00f3tus, Sanbra, Braswey, etc., esparramadas pelas cidades da regi\u00e3o.\nempobrecimento do solo e o processo de eros\u00e3o em grande parte da regi\u00e3o; b) as pragas variadas que afetam os algodoais, ocasionando aumento do custo com inseticidas; c) o aumento das \u00e1reas destinadas \u00e0 pecu\u00e1ria, atividade, ent\u00e3o, mais atrativa; d) o fim da Segunda Guerra Mundial que reduz a demanda mundial pelo produto e, em conseq\u00fc\u00eancia, sua cota\u00e7\u00e3o; e) o desenvolvimento de fibras artificiais em grande escala a custos menores; f) os elevados custos do arrendamento de terras; g) o esvaziamento do campo pela marcha da popula\u00e7\u00e3o rural \u00e0 cidade, face ao crescente desenvolvimento urbano.\nComo as grandes empresas ligadas ao beneficiamento e moagem do caro\u00e7o do algod\u00e3o eram de capitais externos \u00e0 regi\u00e3o, a crise do algod\u00e3o foi extremamente danosa aos interesses locais, redundando no fechamento ou na dr\u00e1stica diminui\u00e7\u00e3o das atividades das usinas, muitas delas transferindo-se para outras zonas produtoras com maior produtividade. Leite (1972) relata que das 52 usinas de beneficiamento e dep\u00f3sitos existentes na Alta Sorocabana em 1955, apenas 29 existiam em 1965.\nPara substituir o algod\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o de amendoim foi intensificada, numa tentativa de oferecer mat\u00e9ria-prima \u00e0s usinas, mas que n\u00e3o impediu serem muitas delas transferidas ou fechadas.\n3.8\tA decad\u00eancia do algod\u00e3o e a ascens\u00e3o da pecu\u00e1ria\nA pecu\u00e1ria foi introduzida na regi\u00e3o pelos mineiros, em meados do s\u00e9culo XIX, juntamente com outras culturas de subsist\u00eancia. Nesse per\u00edodo, a atividade n\u00e3o chegou a ter grande express\u00e3o econ\u00f4mica, t\u00edpica da fase do pastoreio. Com a vinda da estrada de ferro, a intensa produ\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 n\u00e3o impediu que a atividade continuasse crescendo. Por\u00e9m, com a derrubada da mata, a crise do caf\u00e9 e a facilidade de transporte do gado em p\u00e9 pela ferrovia, as pastagens se ampliam, concorrendo com a produ\u00e7\u00e3o de algod\u00e3o e cereais na ocupa\u00e7\u00e3o do solo.\nSegundo Hespanhol, R.A.M. (2000) o processo de decad\u00eancia do algod\u00e3o, na d\u00e9cada de 1950, provoca a descapitaliza\u00e7\u00e3o dos pequenos produtores,\nimplicando em sens\u00edvel redu\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra absorvida e a expuls\u00e3o de grandes contingentes populacionais do campo. A intensifica\u00e7\u00e3o da pecu\u00e1ria extensiva das d\u00e9cadas de 1950 a 1970 promove a concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e a expans\u00e3o da atividade, face ao aumento da demanda de carne nas grandes cidades como S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro, ao asfaltamento da rodovia Raposo Tavares e \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de frigor\u00edficos na microrregi\u00e3o. Essa concentra\u00e7\u00e3o acentua-se nas d\u00e9cadas seguintes.\nComo pode ser verificado na tabela 4, o n\u00famero de estabelecimentos com \u00e1rea inferior a 100 hectares que, em 1950, representa 94,4% do total cai para 92,7%, em 1970, e 82,9% em 1995/96. Por outro lado, a \u00e1rea em hectares correspondente a esse mesmo grupo, que correspondia, em 1950, a 28,2% do total, passa a ser de 22,3% em 1970, e 18,5% em 1995/96 (tabela 5). Assim, no per\u00edodo de 45 anos, a quantidade absoluta de estabelecimentos decai em 47,2%. Em extens\u00e3o de \u00e1rea, a queda no per\u00edodo foi de 24,8%. A diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de estabelecimentos aliada \u00e0 queda em \u00e1rea demonstra o processo de concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria ocorrida ao longo das d\u00e9cadas.\nNo grupo de \u00e1reas entre 100 e 500 hectares, o n\u00famero de estabelecimentos que representa 4,1% do total em 1950, chega, em 1995/96, com 12,6% do total, triplicando sua participa\u00e7\u00e3o relativa (207% de aumento). Em extens\u00e3o de \u00e1rea, o grupo que detinha 14,4% do total passa para 24,9% (aumento de 72,9%).\nEm rela\u00e7\u00e3o aos estabelecimentos situados nos extratos de \u00e1reas superiores a 500 hectares, o n\u00famero de estabelecimentos que era de 1,3% do total em 1950, atinge 4,5% em 1995/96, mais que triplicando. Entretanto, em \u00e1rea, det\u00e9m 57,4% do total em 1950, chega a 63,2% em 1980 e decai para 56,6% em 1995/96. Este fato pode ser atribu\u00eddo, em parte, \u00e0s desapropria\u00e7\u00f5es ou aquisi\u00e7\u00e3o de terras por parte do governo federal e estadual, visando ao atendimento dos movimentos sociais cuja reivindica\u00e7\u00e3o de terras se multiplica no per\u00edodo.\nTabela 4 - Estrutura fundi\u00e1ria da MRG de Presidente Prudente - 1950-1995/96\nN\u00famero de estabelecimentos\nGRUPOS DE \u00c1REAS (ha)\t1950\t\t1960\t\t1970\t\t1980\t\t1995/6\t\n\tN\u00b0\t%\tN\u00b0\t%\tN\u00b0\t%\tN\u00b0\t%\tN\u00b0\t%\nMenos de 100 ha\t21.344\t94,4\t29.657\t95,6\t23.692\t92,7\t12.059\t84,1\t11.279\t82,9\n100 a menos de 500\t921\t4,1\t964\t3,1\t1.311\t5,1\t1.624\t11,3\t1.719\t12,6\n500 ha e mais\t305\t1,3\t372\t1,2\t545\t2,2\t637\t4,4\t604\t4,5\nSem declara\u00e7\u00e3o\t44\t0,2\t9\t0,1\t-\t-\t16\t0,2\t8\t0,1\nTOTAL\t22.614\t100,0\t31.002\t100,0\t25.548\t100,0\t14.336\t100,0\t13.602\t100,0\nFonte: FIBGE apud Hespanhol, R.A.M. (2000).\nTabela 5 - Estrutura Fundi\u00e1ria da MRG de Presidente Prudente - 1950-1995/96 \u00c1rea em hectares.\nGRUPOS DE \u00c1REAS (ha)\t1950\t\t1960\t\t1970\t\t1980\t\t1995/96\t\n\tN\u00b0\t%\tN\u00b0\t%\tN\u00b0\t%\tN\u00b0\t%\tN\u00b0\t%\n(-) de 100 ha\t368.039\t28,2\t360.700\t29,4\t354.636\t22,3\t276.288\t16,2\t276.904\t18,5\n100 a (-)500\t187.547\t14,4\t204.552\t16,8\t284.856\t17,8\t351.454\t20,6\t374.704\t24,9\n(+)de 500 ha\t746.890\t57,4\t658.356\t53,8\t956.018\t59,9\t1.072.222\t63,2\t848.096\t56,6\nTOTAL\t1.302.476\t100,0\t1.223.608\t100,0\t1.595.510\t100,0\t1.699.964\t100,0\t1.499.704\t100,0\nFonte: FIBGE apud Hespanhol, R.A.M. (2000).\nA Tabela 6 indica a expans\u00e3o das \u00e1reas destinadas \u00e0 pecu\u00e1ria. Em 1940, corresponde a 43,1% do total da \u00e1rea regional explorada, passando a 64,2% em 1960 e 88,1% em 1975. A partir de 1980, com a entrada da cana-de-a\u00e7\u00facar ocupando \u00e1reas de pastagens, h\u00e1 um decl\u00ednio, chegando, em 1985, com uma participa\u00e7\u00e3o de 82,9% da superf\u00edcie explorada. Os problemas do setor sucro-alcooleiro e a queda no plantio da cana-de-a\u00e7\u00facar at\u00e9 1995/96 explicam o novo aumento das \u00e1reas de pastagens em rela\u00e7\u00e3o ao total de terras exploradas: 89,3%. Comparando-se a dimens\u00e3o das \u00e1reas ao longo do per\u00edodo, observa-se que, em 1940, as pastagens ocupam \u00e1rea menor que a lavoura. Entretanto, em 1950, a posi\u00e7\u00e3o se inverte e a \u00e1rea de pastagens corresponde a mais que o dobro da \u00e1rea\ndestinada \u00e0 agricultura. Em 1995/96 a pecu\u00e1ria utiliza \u00e1rea superior a oito vezes \u00e0 explorada pelas lavouras.\nTabela 6 - Uso das terras na Alta Sorocabana.\nLavoura e pastagens\nANO\t\u00c1REAS DE LAVOURA (Ha)\t\u00c1REAS DE PASTAGENS (Ha)\tPECU\u00c1RIA -% DA \u00c1REA EXPLORADA\n1940\t227.995\t172.964\t43,1%\n1950\t338.221\t410.542\t54,8%\n1960\t314.547\t718.392\t69,5%\n1970\t235.968\t1.221.994\t83,8%\n1975\t182.601\t1.352.273\t88,1%\n1980\t210.994\t1.306.457\t86,1%\n1985\t259.215\t1.252.739\t82,9%\n1995/96\t146.283\t1.225.050\t89,3%\nFontes: Mello (1975), IBGE (1970-1975) apud Sp\u00f3sito, M.E.B. (1983)\nFIBGE apud Hespanhol R.A.M. (2000)\nV\u00e1rios frigor\u00edficos se estabelecem na microrregi\u00e3o pr\u00f3ximos \u00e0s invernadas, deslocando seu eixo de concentra\u00e7\u00e3o dos grandes centros consumidores para os locais de cria\u00e7\u00e3o. Em 1960, o Frigor\u00edfico Bordon instala-se em Presidente Prudente, estimulando a implanta\u00e7\u00e3o de outros frigor\u00edficos e curtumes de capitais externos e internos \u00e0 regi\u00e3o. (DUNDES, 1998)\nO n\u00famero de empregos diretos e indiretos gerados em toda a Alta Sorocabana com a instala\u00e7\u00e3o de tantas plantas industriais era animador.87 Segundo Dundes (1998), na d\u00e9cada de 1980, a microrregi\u00e3o chega a contar com 13 frigor\u00edficos. Entretanto, a crise logo se instala nesses estabelecimentos a partir do final da d\u00e9cada de 1980, causada, principalmente, pelo maior peso tribut\u00e1rio incidente sobre os abates de gado e pelo menor custo das terras comparado a outros estados. Por outro lado, os incentivos fiscais concedidos pelo Governo Federal para as empresas que se instalam na regi\u00e3o centro-oeste do pa\u00eds, que faz divisa com a microrregi\u00e3o de Presidente Prudente, tornam aquela\n87\tUm frigor\u00edfico apenas - o Bordon - criou 800 empregos diretos.\n88\nlocaliza\u00e7\u00e3o mais atrativa para os capitais industriais . Isso se faz sentir n\u00e3o s\u00f3 localmente, mas em toda a regi\u00e3o oeste do Estado de S\u00e3o Paulo.\nA pecu\u00e1ria da regi\u00e3o [de Andradina], bem como de todo o oeste paulista, vem sofrendo forte concorr\u00eancia da pecu\u00e1ria dos estados da Regi\u00e3o Centro-Oeste, principalmente do Mato Grosso do Sul, que tem oferecido in\u00fameras vantagens para que os frigor\u00edficos passem a abater e processar a carne no pr\u00f3prio estado, evitando assim a sa\u00edda do gado em p\u00e9 para ser engordado, abatido e processado no Estado de S\u00e3o Paulo. (HESPANHOL, A.N.,1996, p. 146)\nAssim, os estabelecimentos do setor foram diminuindo suas atividades na regi\u00e3o, alguns fechando ou simplesmente se relocalizando. Em 2005, apesar de a microrregi\u00e3o contar com um dos mais elevados plant\u00e9is de gado bovino do pa\u00eds, apenas 6 frigor\u00edficos continuam em atividade, a maior parte deles de capitais locais.\n3.9\tAs gest\u00f5es desenvolvimentistas e o Distrito Industrial de Presidente Prudente\nAs mudan\u00e7as ocorridas em toda a microrregi\u00e3o de Presidente Prudente com a ascens\u00e3o da pecu\u00e1ria e conseq\u00fcente redu\u00e7\u00e3o da agricultura, o impulso do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios da regi\u00e3o, o projeto desenvolvimentista do Plano de Metas patrocinado pelo governo federal, na segunda metade da d\u00e9cada de 1950, e o desenvolvimento a qualquer custo, levado a cabo pelo regime militar a partir de 1968,88 89 contagiam as elites locais que v\u00eaem no processo de industrializa\u00e7\u00e3o massiva a grande sa\u00edda para, finalmente, haver a reden\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de toda a Alta Sorocabana.\nAssim, a atra\u00e7\u00e3o de plantas industriais de capitais ex\u00f3genos, criando\n88\tO Governo Federal cria o FCO - Fundo Constitucional de Financiamento do Centro-Oeste, administrado pelo Banco do Brasil, de acordo com os artigos 159 e 161 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, que destina 3% da arrecada\u00e7\u00e3o federal do Imposto de Renda e do Imposto sobre Produtos Industrializados, obrigatoriamente, para investimentos nas regi\u00f5es Norte, Nordeste e Centro-Oeste do pa\u00eds. As al\u00edquotas dos empr\u00e9stimos para o Centro-Oeste, subsidiadas, variam entre 6% e 14% ao ano.\n89\tProcesso de desenvolvimento acelerado calcado no endividamento externo que ficou conhecido como \u201cmilagre econ\u00f4mico brasileiro\u201d.\nmilhares de empregos diretos e indiretos, passa a fazer parte dos discursos e das plataformas pol\u00edticas locais, bem como do ide\u00e1rio do cidad\u00e3o comum. A constru\u00e7\u00e3o de um Distrito Industrial na cidade-sede da microrregi\u00e3o, Presidente Prudente, nos moldes do que acontece em v\u00e1rias partes do pa\u00eds, torna-se um objetivo que mobiliza a imprensa, os empres\u00e1rios e a classe pol\u00edtica, empenhados na obten\u00e7\u00e3o junto ao governo do Estado de recursos para sua implementa\u00e7\u00e3o.\nA administra\u00e7\u00e3o Sandoval Neto (1969-1973) tenta, sem sucesso, fazer a intermedia\u00e7\u00e3o entre as aspira\u00e7\u00f5es locais e o governo do Estado, com base na pol\u00edtica de cria\u00e7\u00e3o de p\u00f3los de desenvolvimento regionais, atribuindo \u00e0quela inst\u00e2ncia a responsabilidade de viabilizar o empreendimento. O governo local, de cunho populista, bem como os que o antecederam, n\u00e3o tinham um projeto pr\u00f3prio de desenvolvimento regional, limitando sua atua\u00e7\u00e3o a meras reivindica\u00e7\u00f5es de ajuda financeira do Estado.\nA partir do in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970, empres\u00e1rios desenvolvimentistas transformam o discurso de cria\u00e7\u00e3o do Distrito Industrial em plataformas eleitorais, com a finalidade de desbancar os populistas do poder. Mudam as formas de abordagem dos problemas, mas n\u00e3o se desvencilham da t\u00f4nica populista que sobrevive.\nDundes (1998, p. 174) enfatiza, a respeito, que houve mudan\u00e7as no perfil do poder pol\u00edtico local\n(...) pois \u00e0 propor\u00e7\u00e3o em que os \u201cpol\u00edticos empres\u00e1rios\u201d foram substituindo os \u201cvelhos pol\u00edticos\u201d, observamos a solidifica\u00e7\u00e3o de um discurso cuja base voltava-se para a necessidade de desenvolvimento da ind\u00fastria, para que Presidente Prudente n\u00e3o perdesse seu papel de p\u00f3lo de desenvolvimento, ou mesmo para que n\u00e3o fosse atingida pela decad\u00eancia econ\u00f4mica.\nA autora acrescenta tamb\u00e9m que a instala\u00e7\u00e3o do Distrito Industrial transforma-se num verdadeiro contraponto \u00e0 decad\u00eancia econ\u00f4mica que se faz sentir na regi\u00e3o, pela desativa\u00e7\u00e3o de tantas usinas de beneficiamento do algod\u00e3o e pelas caracter\u00edsticas sociais desestruturadoras da nova atividade econ\u00f4mica que ascende - a pecu\u00e1ria - e, principalmente, porque outros munic\u00edpios paulistas j\u00e1 se antecipam em sua cria\u00e7\u00e3o enquanto as provid\u00eancias locais visando a sua implanta\u00e7\u00e3o n\u00e3o progridem.\nAs elei\u00e7\u00f5es seguintes, realizadas na cidade-sede da microrregi\u00e3o, inauguram a fase dos pol\u00edticos-empres\u00e1rios, calcados na busca da industrializa\u00e7\u00e3o. Em paralelo aos esfor\u00e7os relativos \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o do Distrito Industrial, o poder p\u00fablico municipal faz doa\u00e7\u00f5es de lotes em outras \u00e1reas, dotadas de infraestrutura b\u00e1sica, bem como institui uma pol\u00edtica de incentivos fiscais, visando arregimentar capitais industriais externos. Assim, na gest\u00e3o Walter Lemes Soares (1973-1977), implantam-se empresas como a CICA para industrializa\u00e7\u00e3o de tomate produzido na microrregi\u00e3o, os curtumes Scarbord, Touro e B\u00fafalo. Por serem empresas de capital ex\u00f3geno - exceto o Curtume Touro - essas empresas acabam por se transferir da regi\u00e3o assim que surgem as primeiras crises, poucos anos depois, gerando maci\u00e7o desemprego de m\u00e3o-de-obra, de dif\u00edcil revers\u00e3o.\nEm 1978, o governo estadual lan\u00e7a o Programa para o Desenvolvimento do Pontal do Paranapanema, visando \u00e0 explora\u00e7\u00e3o dos rios Paran\u00e1 e Paranapanema atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o das usinas hidrel\u00e9tricas de Porto Primavera, Rosana e Taquaru\u00e7u. Em 1980, as obras de constru\u00e7\u00e3o e de infraestrutura urbana se iniciam, com um contingente de m\u00e3o-de-obra estimado pelo governo do Estado em 30.000 pessoas, entre empregos diretos e indiretos. Mas, as sucessivas crises financeiras das d\u00e9cadas de 1980 e 1990, que assolam o er\u00e1rio paulista, e o t\u00e9rmino das referidas obras acarretam demiss\u00f5es em massa de trabalhadores que passam a reivindicar o acesso \u00e0 terra, engrossando os movimentos sociais do Pontal do Paranapanema90 (HESPANHOL, R.A.M., 2000)\nSomente em 1985, o Distrito Industrial foi finalmente inaugurado, duas d\u00e9cadas ap\u00f3s as primeiras iniciativas para sua implementa\u00e7\u00e3o, mas nunca conseguiu cumprir o objetivo buscado de promover a reden\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica local pela atra\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias, limitando-se a alguns casos de relocaliza\u00e7\u00e3o de empresas existentes nos seus arredores. Entretanto, serviu de bandeira de campanha de in\u00fameros pol\u00edticos empres\u00e1rios nas elei\u00e7\u00f5es posteriores, alguns com slogans buscados no puro populismo do per\u00edodo anterior.\n90\tA UHE de Rosana foi conclu\u00edda em 1987; a UHE de Taquaru\u00e7u foi conclu\u00edda em 1989; a UHE S\u00e9rgio Motta (Usina de Porto Primavera) entrou em funcionamento por etapas, sendo que a 14a e \u00faltima m\u00e1quina foi acionada em 2003.\n4. INDICADORES S\u00d3CIO-ECON\u00d4MICOS DA MICRORREGI\u00c3O DE PRESIDENTE PRUDENTE\nO processo de ocupa\u00e7\u00e3o da microrregi\u00e3o de Presidente Prudente, a concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e a forma de exerc\u00edcio do poder pol\u00edtico local n\u00e3o favoreceram \u00e0s institui\u00e7\u00f5es uma participa\u00e7\u00e3o social mais ativa, visando a alcan\u00e7ar o verdadeiro desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico. Assim, faz-se mister analisar alguns indicadores locais na tentativa de avaliar alguns de seus n\u00fameros na atualidade.\nSegundo a FIBGE apud Hespanhol, A. N. (1996, p. 67), entende-se por mesorregi\u00e3o geogr\u00e1fica,\n(...) uma \u00e1rea individualizada, em uma unidade da Federa\u00e7\u00e3o, que apresenta formas de organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico definidas pelas seguintes dimens\u00f5es: o processo social, como determinante, o quadro natural, como condicionante e a rede de comunica\u00e7\u00e3o e de lugares, como elemento de articula\u00e7\u00e3o espacial. Essas tr\u00eas dimens\u00f5es possibilitam que o espa\u00e7o delimitado como mesorregi\u00e3o tenha uma identidade regional. Esta identidade \u00e9 uma realidade constru\u00edda ao longo do tempo pela sociedade que a\u00ed se formou (...)\nAs microrregi\u00f5es geogr\u00e1ficas, por sua vez s\u00e3o definidas\n(...) como partes das mesorregi\u00f5es que apresentam especificidades quanto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Estas especificidades n\u00e3o significam uniformidade de atributos, nem conferem \u00e0s microrregi\u00f5es auto-sufici\u00eancia e tampouco o car\u00e1ter de serem \u00fanicas, devido \u00e0 sua articula\u00e7\u00e3o a espa\u00e7os maiores, quer \u00e0 mesorregi\u00e3o, \u00e0 unidade da Federa\u00e7\u00e3o, quer \u00e0 totalidade nacional. (...) A organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o microrregional \u00e9 identificada, tamb\u00e9m, pela via de rela\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel local, isto \u00e9, pela intera\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o e local de beneficiamento e pela distribui\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os de consumo freq\u00fcente.91\nA microrregi\u00e3o de Presidente Prudente, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, tem se\nressentido de baixo dinamismo s\u00f3cio-econ\u00f4mico verificado atrav\u00e9s de diversos fatores:\n91\tIbidem, p. 67-68.\npol\u00edticas de desenvolvimento desarticuladas e segmentadas; escassez de recursos para investimento; baixa tecnologia na produ\u00e7\u00e3o local, indefini\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 titularidade da terra, percep\u00e7\u00e3o de distanciamento dos grandes centros e, acima de tudo, uma din\u00e2mica de acumula\u00e7\u00e3o que permite a exacerba\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de renda. Esses problemas est\u00e3o associados \u00e0 fragilidade econ\u00f4mica local que se reflete na din\u00e2mica social, tornando-a uma das regi\u00f5es menos desenvolvidas do Estado de S\u00e3o Paulo. Esses fatores acabaram por diminuir, paulatinamente, a import\u00e2ncia da microrregi\u00e3o para as inst\u00e2ncias superiores de Governo, atrav\u00e9s da queda ou, \u00e0s vezes, da inexist\u00eancia de representatividade pol\u00edtica nas esferas federal e estadual.\nEm 1998, a FUNDACE/USP (1998)92 realizou um trabalho de diagn\u00f3stico s\u00f3cio-econ\u00f4mico da regi\u00e3o administrativa (RA) de Presidente Prudente. Embora o recorte de an\u00e1lise tenha sido da regi\u00e3o administrativa na forma departamentalizada pela Secretaria de Planejamento do governo paulista, o foco manteve-se nas regi\u00f5es de governo de Dracena, Adamantina e Presidente Prudente, com muitas semelhan\u00e7as em seus resultados, n\u00e3o os invalidando para os estudos da microrregi\u00e3o. A entidade enfatiza a fraca integra\u00e7\u00e3o local da RA em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 agroind\u00fastria, com baixa gera\u00e7\u00e3o de externalidades para a atra\u00e7\u00e3o de novos investimentos, e a perda de investimentos existentes localmente nos \u00faltimos anos para outras regi\u00f5es que oferecem vantagens comparativas.\nA quest\u00e3o da indefini\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 titularidade da terra \u00e9 apontada como a principal causa da falta de investimentos nas propriedades ou em culturas perenes (longo prazo), canalizando-se para o rebanho ou culturas tempor\u00e1rias (curto e m\u00e9dio prazos) os escassos capitais existentes. Por outro lado, afirma que a guerra fiscal prejudicou sobremaneira a RA pela proximidade dos Estados do Mato Grosso do Sul e Paran\u00e1, que disp\u00f5em de incentivos espec\u00edficos e fiscais, at\u00e9 da esfera federal, enquanto que a RA, embora carente, tem o mesmo tratamento conferido \u00e0s regi\u00f5es mais ricas do Estado ou da capital.\nO diagn\u00f3stico conclui que a Regi\u00e3o Administrativa \u00e9 deprimida no\n92\tFunda\u00e7\u00e3o para Pesquisa e Desenvolvimento da Administra\u00e7\u00e3o, Contabilidade e Economia, ligada \u00e0 Universidade de S\u00e3o Paulo\nplano s\u00f3cio-econ\u00f4mico, indicativo do baixo dinamismo de sua estrutura de produ\u00e7\u00e3o, e que o governo do Estado precisa assumir que a regi\u00e3o merece prioridade para ser dinamizada. Mas, ressalva que, como se trata de uma tarefa muito grande para ser desenvolvida somente pelo governo estadual, h\u00e1 que se cooptar a participa\u00e7\u00e3o dos diversos agentes t\u00e9cnicos, pol\u00edticos, econ\u00f4micos e sociais, p\u00fablicos e privados, interessados na promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento local, sempre considerando a RA como um todo. Sugere, por fim, a cria\u00e7\u00e3o de um Conselho de Desenvolvimento Regional como coordenador do processo.\n4.1\tA din\u00e2mica populacional\nA partir dos Censos Demogr\u00e1ficos realizados pela FIBGE em 1970,\n1980, 1991 e 2000, pode-se perceber as disparidades existentes entre os dados do Estado de S\u00e3o Paulo e da microrregi\u00e3o.\nTabela 7 - Estado de S\u00e3o Paulo - Popula\u00e7\u00e3o urbana, rural e total - 1970/2000\nANOS\tURBANO\t\u00cdNDICES\tRURAL\t\u00cdNDICES\tTOTAL\t\u00cdNDICES\n1970\t14.432.244\t100,0\t3.526.449\t100,0\t17.958.693\t100,0\n1980\t22.196.378\t153,8\t2.844.334\t80,7\t25.040.712\t139,4\n1991\t29.314.861\t203,1\t2.274.064\t64,5\t31.588.925\t175,9\n2000\t34.592.581\t239,7\t2.439.552\t69,2\t37.032.403\t206,2\nFonte: Censos Demogr\u00e1ficos - FIBGE\nTabela 8 - Microrregi\u00e3o Geogr\u00e1fica de Presidente Prudente - Popula\u00e7\u00e3o urbana, rural e total - 1970/2000\nANOS\tURBANO\t\u00cdNDICES\tRURAL\t\u00cdNDICES\tTOTAL\t\u00cdNDICES\n1970\t225.969\t100,0\t190.531\t100,0\t416.500\t100,0\n1980\t307.458\t136,1\t103.973\t54,6\t411.431\t98,8\n1991\t409.498\t181,2\t79.542\t41,7\t489.040\t117,4\n2000\t465.701\t206,1\t78.514\t41,2\t544.215\t130,7\nFonte: Censos Demogr\u00e1ficos - FIBGE\nEnquanto o Estado de S\u00e3o Paulo apresentou um crescimento demogr\u00e1fico de 106,2% entre 1970 e 2000, mais do que dobrando sua popula\u00e7\u00e3o, o efetivo populacional da microrregi\u00e3o de Presidente Prudente cresceu apenas 30,7%. Para o Estado de S\u00e3o Paulo, significa um incremento m\u00e9dio de 2,44% ao ano durante o per\u00edodo, contrastando com os 0,9% ao ano do crescimento demogr\u00e1fico da microrregi\u00e3o. Esse dado demonstra claramente o processo de esvaziamento que ocorreu nesse per\u00edodo, perdendo popula\u00e7\u00e3o para outras regi\u00f5es do Estado. Outro dado importante que se pode extrair das referidas tabelas \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o, em n\u00fameros absolutos, da popula\u00e7\u00e3o total da microrregi\u00e3o entre 1970 e 1980, em 1,2% (\u00edndice 98,8) enquanto o Estado cresce, no mesmo per\u00edodo, 39,4%.\nTamb\u00e9m vale frisar a redu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural nos trinta anos pesquisados: 30,8% para o Estado de S\u00e3o Paulo e 58,8% para a microrregi\u00e3o - \u00edndices 69,2 e 41,2 respectivamente - em conson\u00e2ncia com o movimento de migra\u00e7\u00e3o do campo para as cidades, que ocorreu em todo o Brasil.\nSobre essa quest\u00e3o, a FUNDACE/USP (1998, p. I-2) assim se manifesta em seu relat\u00f3rio:\nDe maneira geral, durante a d\u00e9cada de 70, o interior do Estado de S\u00e3o Paulo caracterizava-se como uma \u00e1rea de evas\u00e3o populacional. No conjunto desse movimento, a RA de Presidente Prudente j\u00e1 apresentava as mais altas taxas de migra\u00e7\u00e3o entre as RAs do Estado. Por\u00e9m, ao longo da d\u00e9cada de 80, observa-se uma mudan\u00e7a desse componente, com v\u00e1rias RAs atraindo popula\u00e7\u00e3o para suas \u00e1reas. Mas isto n\u00e3o ocorreu com a Regi\u00e3o Administrativa de Presidente Prudente.\nPortanto, o movimento populacional da microrregi\u00e3o revela que o fen\u00f4meno ocorreu em toda a regi\u00e3o, e\n(...) a RA como um todo continuou a se qualificar como uma \u00e1rea de evas\u00e3o populacional do Estado, e, dessa forma, seu baixo crescimento populacional expressa a incapacidade da regi\u00e3o em criar oportunidades de neg\u00f3cios e emprego no ritmo e quantidade adequados para absorver e fixar sua popula\u00e7\u00e3o.93\n93\tIbidem.\nA distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o por faixas et\u00e1rias em 1991 e 2000, em compara\u00e7\u00e3o com o estado de S\u00e3o Paulo, apresentou consider\u00e1vel decl\u00ednio percentual. As tabelas 9 e 10, relativas ao Estado de S\u00e3o Paulo, tamb\u00e9m demonstram a diminui\u00e7\u00e3o percentual da popula\u00e7\u00e3o mais jovem e o aumento dos idosos de 60 anos ou mais, como aconteceu em todo o pa\u00eds.\nTabela 9 - Estado de S\u00e3o Paulo - Popula\u00e7\u00e3o urbana, rural e total por faixas et\u00e1rias - 1991\nFAIXAS\tURBANO\t%\tRURAL\t%\tTOTAL\t%\n0 - 9 anos\t5.916.329\t20,18\t535.078\t23,53\t6.451.407\t20,42\n10-19 anos\t5.702.454\t19,45\t497.531\t21,88\t6.199.985\t19,63\n20-29 anos\t5.508.369\t18,79\t394.436\t17,34\t5.902.805\t18,69\n30-39 anos\t4.713.586\t16,08\t319.706\t14,06\t5.033.292\t15,93\n40-49 anos\t3.126.994\t10,67\t219.022\t9,63\t3.346.016\t10,59\n50-59 anos\t2.063.861\t7,04\t154.088\t6,78\t2.217.949\t7,02\n60-69 anos\t1.403.730\t4,79\t99.813\t4,39\t1.503.543\t4,76\n70 ou mais\t879.538\t3,00\t54.390\t2,39\t933.928\t2,96\nTotais\t29.314.861\t100,0\t2.274.064\t100,0\t31.588.925\t100,0\nFonte: Censo Demogr\u00e1fico de 1991 - FIBGE\nTabela 10 - Estado de S\u00e3o Paulo - Popula\u00e7\u00e3o urbana, rural e total por faixas et\u00e1rias - 2000\nFAIXAS\tURBANO\tFAIXA/ TOTAL%\tRURAL\tFAIXA/ TOTAL%\tTOTAL\tFAIXA/ TOTAL%\n0 - 9 anos\t5.861.570\t16,95\t498.221\t20,42\t6.359.791\t17,17\n0-19 anos\t6.527.235\t18,87\t496.926\t20,37\t7.024.161\t18,97\n20-29 anos\t6.312.417\t18,25\t429.522\t17,61\t6.741.939\t18,21\n30-39 anos\t5.553.866\t16,05\t376.703\t15,44\t5.930.569\t16,01\n40-49 anos\t4.421.237\t12,78\t277.057\t11,36\t4.698.294\t12,69\n50-59 anos\t2.781.041\t8,04\t179.651\t7,36\t2.960.692\t7,99\n60-69 anos\t1.772.278\t5,12\t111.609\t4,57\t1.883.887\t5,09\n70 ou mais\t1.363.207\t3,94\t69.863\t2,87\t1.433.070\t3,87\nTotais\t34.592.851\t100,00\t2.439.552\t100,00\t37.032.403\t100,00\nFonte: Censo Demogr\u00e1fico de 2000 - FIBGE\nPela confronta\u00e7\u00e3o dos dados contidos nas tabelas 9 e 10, constata-se o envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo. Do total de popula\u00e7\u00e3o urbana do Estado 39,63% tinham at\u00e9 19 anos de idade em 1991, decaindo para 35,82% (queda de\n9,61%) no ano 2000. Essa queda na participa\u00e7\u00e3o de jovens tamb\u00e9m \u00e9 observada na popula\u00e7\u00e3o rural do Estado da mesma faixa et\u00e1ria, de 45,41% para 40,79% (queda de 10,17%). Com as pessoas de 60 anos ou mais ocorre o inverso: a popula\u00e7\u00e3o urbana nessa faixa et\u00e1ria eleva-se de 7,79% para 9,06% (crescimento de 16,30%), e a rural, de 6,78% para 7,44% (mais 9,73%), entre 1991 e 2000.\nNa microrregi\u00e3o de Presidente Prudente, o mesmo processo ocorre, mas de forma mais intensa. Enquanto no Estado de S\u00e3o Paulo a queda na participa\u00e7\u00e3o dos jovens urbanos de at\u00e9 19 anos foi de 9,61% entre 1991 e 2000; na microrregi\u00e3o, foi de 12,74% (40,75% para 35,56%). Na \u00e1rea rural, o mesmo fen\u00f4meno se observa: a participa\u00e7\u00e3o relativa da popula\u00e7\u00e3o do Estado, de pessoas de at\u00e9 19 anos de idade, apresentou queda de 10,17% no per\u00edodo, enquanto que na microrregi\u00e3o a queda foi maior: 13,89%.\nEmbora esse processo tenha ocorrido em todo o pa\u00eds, \u00e9 sintom\u00e1tico verificar-se sua maior incid\u00eancia na microrregi\u00e3o de Presidente Prudente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia do Estado de S\u00e3o Paulo.\nTabela 11 - Microrregi\u00e3o Geogr\u00e1fica de Presidente Prudente - Popula\u00e7\u00e3o urbana, rural e total por faixas et\u00e1rias - 1991\nFAIXAS\tURBANO\tFAIXA/ TOTAL%\tRURAL\tFAIXA/ TOTAL%\tTOTAL\tFAIXA/ TOTAL%\n0 - 9 anos\t82.550\t20,16\t16.833\t21,16\t99.383\t20,32\n10-19 anos\t84.306\t20,59\t17.885\t22,48\t102.191\t20,90\n20-29 anos\t76.871\t18,77\t14.749\t18,54\t91.620\t18,73\n30-39 anos\t59.192\t14,45\t10.886\t13,69\t70.078\t14,33\n40-49 anos\t41.351\t10,10\t8.089\t10,17\t49.440\t10,11\n50-59 anos\t30.598\t7,47\t5.656\t7,11\t36.254\t7,41\n60-69 anos\t20.943\t5,11\t3.471\t4,36\t24.414\t4,99\n70 ou mais\t13.687\t3,35\t1.973\t2,49\t15.660\t3,21\nTotais\t409.498\t100,00\t79542\t100,00\t489.040\t100,00\nFonte: Censo Demogr\u00e1fico de 1991 - FIBGE\nTabela 12 - Microrregi\u00e3o Geogr\u00e1fica de Presidente Prudente - Popula\u00e7\u00e3o urbana, rural e total por faixas et\u00e1rias - 2000\nFAIXAS\tURBANO\tFAIXA/ TOTAL%\tRURAL\tFAIXA/ TOTAL%\tTOTAL\tFAIXA/ TOTAL%\n0 - 9 anos\t77.733\t16,69\t14.073\t17,92\t91.806\t16,87\n10-19 anos\t87.870\t18,87\t15.434\t19,66\t103.304\t18,98\n20-29 anos\t79.172\t17,00\t13.962\t17,78\t93.134\t17,11\n30-39 anos\t74.897\t16,08\t12.754\t16,24\t87.651\t16,11\n40-49 anos\t57.101\t12,26\t9.163\t11,67\t66.264\t12,18\n50-59 anos\t39.181\t8,41\t6.554\t8,35\t45.735\t8,40\n60-69 anos\t28.042\t6,02\t4.149\t5,28\t32.191\t5,92\n70 ou mais\t21.705\t4,67\t2.425\t3,10\t24.130\t4,43\nTotais\t465.701\t100,00\t78.514\t100,00\t544.215\t100,00\nFonte: Censo Demogr\u00e1fico de 2000 - FIBGE\nEm rela\u00e7\u00e3o aos idosos de 60 anos ou mais, houve um aumento populacional entre 1991 e 2000 de 16,30% no Estado (participa\u00e7\u00e3o de 7,79% sobre o total, em 1991, e de 9,06% em 2000) contra 26,36% na microrregi\u00e3o, na \u00e1rea urbana. Na \u00e1rea rural, o processo demonstrou ser mais dram\u00e1tico: no Estado de S\u00e3o Paulo, essa popula\u00e7\u00e3o cresceu 9,73% enquanto na microrregi\u00e3o o crescimento foi de 22,34% no per\u00edodo 1991/2000, o que evidencia o envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o urbana e rural da microrregi\u00e3o quando comparado \u00e0 m\u00e9dia estadual.\nPor fim, pela Tabela 13, verifica-se a Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa (PEA) da microrregi\u00e3o para as atividades agropecu\u00e1rias, de extra\u00e7\u00e3o vegetal e pesca, considerada a popula\u00e7\u00e3o de 10 anos e mais, de acordo com os Censos Demogr\u00e1ficos de 1970, 1980 e 1991.\nTabela 13 - Microrregi\u00e3o Geogr\u00e1fica de Presidente Prudente - PEA das atividades agropecu\u00e1rias, da extra\u00e7\u00e3o vegetal e pesca Popula\u00e7\u00e3o de 10 anos e mais.\nANOS\tPOPULA\u00c7\u00c3O\t\u00cdNDICES\n1970\t69.933\t100,00\n1980\t49.980\t71,47\n1991\t42.738\t61,11\nFonte: FIBGE. Organizada pelo autor\nHouve uma diminui\u00e7\u00e3o de 38,89% da PEA no per\u00edodo, o que significa um \u00eaxodo das atividades pesquisadas, mas n\u00e3o necessariamente um \u00eaxodo do morador da microrregi\u00e3o. Os resultados corroboram o esvaziamento percebido localmente.\n4.2\tO valor adicionado\nOutro indicador que pode auxiliar na verifica\u00e7\u00e3o do dinamismo local \u00e9 o valor adicionado levantado pela Secretaria da Fazenda do Estado de S\u00e3o Paulo. Esses dados s\u00e3o expressos pelos valores hist\u00f3ricos dos exerc\u00edcios a que se referem. Assim, foi necess\u00e1ria a atualiza\u00e7\u00e3o de cada ano da amostra para 31 de dezembro de 2003, homogeneizando as informa\u00e7\u00f5es num \u00fanico padr\u00e3o para as an\u00e1lises. Esses ajustamentos foram feitos com a utiliza\u00e7\u00e3o dos \u00edndices do IGP-DI da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas.\nConsidera-se o valor adicionado para cada munic\u00edpio,\n(...) o valor das mercadorias sa\u00eddas e dos servi\u00e7os de transporte e comunica\u00e7\u00e3o prestados, no seu territ\u00f3rio, deduzido do valor das mercadorias entradas e dos servi\u00e7os de transporte e comunica\u00e7\u00e3o adquiridos, em cada ano civil imediatamente anterior ao da apura\u00e7\u00e3o.\u201d (Secretaria da Fazenda do Estado de S\u00e3o Paulo, 2002, p.3)\nEm outras palavras, corresponde \u00e0 gera\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e/ou ao consumo atribu\u00eddos aos munic\u00edpios, n\u00e3o se confundindo com a arrecada\u00e7\u00e3o direta de tributos. Tem-se, portanto, uma aproxima\u00e7\u00e3o v\u00e1lida sobre a gera\u00e7\u00e3o e consumo de bens, in loco, que n\u00e3o substitui o conceito de Produto Interno Bruto municipal, mas serve como um bom referencial de an\u00e1lise - n\u00e3o definitivo - que, visto em conjunto com outros indicadores, demonstra o grau de dinamismo local.\nA Tabela 14 demonstra que o crescimento real94 do valor adicionado do Estado de S\u00e3o Paulo, no per\u00edodo de 1994 a 2003, foi de 10,06%, o que equivale a uma m\u00e9dia geom\u00e9trica de 1,07% ao ano.\n94\tJ\u00e1 descontada a infla\u00e7\u00e3o do per\u00edodo.\nTabela 14 - Estado de S\u00e3o Paulo - Valor Adicionado Ajustado 1994/2003. (R$ 1.000,00)\nANO\tVLR. AJUSTADOS\t\u00cdNDICES\n1994\t313.401.180\t100,00\n1995\t328.189.718\t104,72\n1996\t351.489.170\t112,15\n1997\t357.918.507\t114,20\n1998\t360.385.963\t114,99\n1999\t331.507.298\t105,78\n2000\t357.474.961\t114,06\n2001\t381.017.559\t121,58\n2002\t333.235.963\t106,33\n2003\t344.925.059\t110,06\nFonte: Secretaria da Fazenda do Estado de S\u00e3o Paulo.\nValores ajustados para dezembro/2003 pelo IGP-DI\nPor\u00e9m, os \u00edndices apresentados na Tabela 15, relativos ao valor adicionado apenas de Presidente Prudente, maior munic\u00edpio da microrregi\u00e3o, sofreram uma queda de 7,99% no per\u00edodo, que corresponde a uma redu\u00e7\u00e3o de 0,92% ao ano, apontando para a falta de dinamismo do principal munic\u00edpio da microrregi\u00e3o, principalmente a partir de 1999.\nTabela 15 - Munic\u00edpio de Presidente Prudente - Valor Adicionado Ajustado 1994/2003 - Em reais.\nANO\tVLR. AJUSTADOS\t\u00cdNDICES\n1994\t1.052.804.390\t100,00\n1995\t1.004.060.798\t95,37\n1996\t1.298.670.437\t123,35\n1997\t1.090.614.397\t103,59\n1998\t1.099.558.845\t104,44\n1999\t910.869.925\t86,52\n2000\t945.518.550\t89,81\n2001\t1.018.777.648\t96,77\n2002\t921.559.804\t87,53\n2003\t968.709.802\t92,01\nFonte: Secretaria da Fazenda do Estado de S\u00e3o Paulo. Valores ajustados para dezembro/2003 pelo IGP/DI.\nComo o objetivo deste estudo \u00e9 a an\u00e1lise comparada da microrregi\u00e3o geogr\u00e1fica - e n\u00e3o apenas do munic\u00edpio de Presidente Prudente - com os dados do Estado\nde S\u00e3o Paulo, foram coletados os valores adicionados dos 30 munic\u00edpios que a comp\u00f5em, conforme tabela 16.\nTabela 16 - Microrregi\u00e3o Geogr\u00e1fica de Presidente Prudente -Valor Adicionado Ajustado 1994/2003 - Em reais.\nANO\tVLR. AJUSTADOS\t\u00cdNDICES\n1994\t2.882.835.096\t100,00\n1995\t2.786.302.375\t96,65\n1996\t3.120.677.758\t108,25\n1997\t3.044.580.776\t105,61\n1998\t3.238.152.834\t112,33\n1999\t2.775.958.092\t96,01\n2000\t2.949.308.941\t102,31\n2001\t3.549.881.064\t123,14\n2002\t3.152.451.615\t109,35\n2003\t3.159.474.076\t109,60\nFonte: Secretaria da Fazenda do Estado de S\u00e3o Paulo. Valores ajustados para dezembro/2003 pelo IGP-DI.\nEsses \u00faltimos resultados, paradoxalmente, demonstram um crescimento m\u00e9dio do valor adicionado da microrregi\u00e3o de 9,60% no per\u00edodo, que equivale a 1,02% ao ano, pouco abaixo do crescimento do mesmo indicador do Estado de S\u00e3o Paulo, de 1,07%, mas completamente contrastante com os dados do munic\u00edpio de Presidente Prudente que registram decr\u00e9scimo de 0,92% ao ano no per\u00edodo.\nComo o indicador do valor adicionado da microrregi\u00e3o n\u00e3o tem conson\u00e2ncia com o da microrregi\u00e3o de Presidente Prudente e n\u00e3o explica a percep\u00e7\u00e3o de estagna\u00e7\u00e3o sentida, n\u00e3o s\u00f3 nas atividades econ\u00f4micas locais, mas na migra\u00e7\u00e3o de parte da popula\u00e7\u00e3o mais jovem para outras regi\u00f5es em busca de trabalho (FUNDACE/USP, 1998), buscou-se detectar as prov\u00e1veis causas dessa distor\u00e7\u00e3o. Ela foi localizada nos dados do munic\u00edpio de Rosana, no extremo sudoeste do Estado, conforme tabela 17.\nTabela 17 - Munic\u00edpio de Rosana - Valor Adicionado Ajustado 1994/2003 - Em reais.\nANO\tVLR. AJUSTADO\t\u00cdNDICES\n1994\t111.563.764\t100,00\n1995\t146.685.306\t131,48\n1996\t154.759.870\t138,72\n1997\t179.913.451\t161,27\n1998\t208.761.151\t187,12\n1999\t219.464.198\t196,67\n2000\t324.466.104\t290,83\n2001\t699.568.807\t627,06\n2002\t591.372.108\t530,08\n2003\t504.790.219\t452,47\nFonte: Secretaria da Fazenda do Estado de S\u00e3o Paulo. Valores ajustados para dezembro/2003 pelo IGP-DI.\nComo demonstra a tabela, o munic\u00edpio de Rosana com apenas 24.229 habitantes em 2000, teve um crescimento do valor adicionado, no per\u00edodo, de 352,47%, que corresponde a 18,26% ao ano, sem paralelo na microrregi\u00e3o e qui\u00e7\u00e1 no Estado. Em 2001, o crescimento em rela\u00e7\u00e3o a 2000 foi de 115,61%, mais do que o dobro, o que nos remete \u00e0s causas de tamanho incremento em apenas um ano, sem a dissemina\u00e7\u00e3o regional desse benef\u00edcio.\nA inaugura\u00e7\u00e3o, em 1999, e entrada em funcionamento das primeiras tr\u00eas turbinas da Usina Hidrel\u00e9trica Engenheiro S\u00e9rgio Motta, no distrito de Porto Primavera, munic\u00edpio de Rosana, trouxeram crescentes ganhos de valor adicionado ao munic\u00edpio, principalmente nos anos subseq\u00fcentes, com o enchimento do seu imenso reservat\u00f3rio e a ativa\u00e7\u00e3o paulatina, at\u00e9 2003, de suas 14 turbinas de gera\u00e7\u00e3o de energia.\nA conclus\u00e3o das obras da barragem, a despeito do aumento vertiginoso da produ\u00e7\u00e3o e do valor adicionado da energia produzida, liberou um contingente de m\u00e3o-de-obra n\u00e3o mais aproveitada de milhares de trabalhadores, agravando sensivelmente o problema social de toda a microrregi\u00e3o. A manuten\u00e7\u00e3o da usina absorve um n\u00famero m\u00ednimo de t\u00e9cnicos, se comparados \u00e0 quantidade de trabalhadores necess\u00e1rios \u00e0 sua constru\u00e7\u00e3o. Por outro lado, a crise de oferta de energia el\u00e9trica ocorrida em 2001 acarretou substanciais reajustes das tarifas de energia que tamb\u00e9m incrementaram os valores finais da produ\u00e7\u00e3o adicionada.\nAssim, para que os n\u00fameros n\u00e3o fossem contaminados por essa distor\u00e7\u00e3o, foi elaborada a tabela 18, relativa aos valores adicionados da microrregi\u00e3o, sem o munic\u00edpio de Rosana, contemplando os demais 29 munic\u00edpios.\nTabela 18 - Microrregi\u00e3o Geogr\u00e1fica de Presidente Prudente, exceto Rosana - Valor Adicionado Ajustado 1994/2003 - Em reais.\nANO\tVLR. AJUSTADOS\t\u00cdNDICES\n1994\t2.771.271.332\t100,00\n1995\t2.639.617.071\t95,25\n1996\t2.965.917.889\t107,02\n1997\t2.864.667.326\t103,37\n1998\t3.029.391.683\t109,31\n1999\t2.548.327.425\t91,96\n2000\t2.624.842.837\t94,72\n2001\t2.850.312.256\t102,85\n2002\t2.452.882.808\t88,51\n2003\t2.654.683.857\t95,79\nFonte: Secretaria da Fazenda do Estado de S\u00e3o Paulo. -Valores ajustados para dezembro de 2003, pelo IGP-DI.\nPortanto, sem se considerar o munic\u00edpio de Rosana, a microrregi\u00e3o exibe n\u00fameros negativos de crescimento do valor adicionado de - 4,21% no per\u00edodo, que equivale a uma queda de 0,48% ao ano, nos 9 anos focalizados pela pesquisa, bem menor que a m\u00e9dia positiva do Estado de S\u00e3o Paulo de 1,07% ao ano. O que se comprova, por esse indicador, \u00e9 o baixo dinamismo sentido na microrregi\u00e3o no contexto estadual.\n4.3\tParticipa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios da microrregi\u00e3o no total das transfer\u00eancias de recursos do Estado de S\u00e3o Paulo\nAs tabelas 19, 20 e 21 demonstram os \u00edndices de participa\u00e7\u00e3o da microrregi\u00e3o e do munic\u00edpio de Presidente Prudente nas transfer\u00eancias obrigat\u00f3rias realizadas pelo Governo do Estado de S\u00e3o Paulo sobre recursos do ICMS.\nTabela 19 - Microrregi\u00e3o Geogr\u00e1fica de Presidente Prudente -\u00cdndices de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios junto ao Estado de S\u00e3o Paulo - 1994/2003.\nANO\tPERCENTAGENS\t\u00cdNDICES\n1994\t1,278305\t100,00\n1995\t1,264821\t98,95\n1996\t1,255993\t98,25\n1997\t1,269296\t99,30\n1998\t1,279627\t100,10\n1999\t1,264183\t98,90\n2000\t1,243816\t97,30\n2001\t1,277626\t99,95\n2002\t1,323670\t103,55\n2003\t1,317800\t103,09\nFonte: Secretaria da Fazenda do Estado de S\u00e3o Paulo. Organizada pelo autor.\nVerifica-se, na tabela 19, a redu\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o da microrregi\u00e3o nos repasses de recursos estaduais desde 1994, com exce\u00e7\u00e3o dos anos de 1998, 2002 e 2003. Termina o per\u00edodo com um pequeno acr\u00e9scimo, em termos percentuais, de 3,09% em rela\u00e7\u00e3o a 1994. Embora em alguns anos intermedi\u00e1rios do per\u00edodo tenha havido pequenas perdas na participa\u00e7\u00e3o, os dados revelam a manuten\u00e7\u00e3o dos percentuais de repasses do Estado at\u00e9 2003, com um crescimento global m\u00e9dio de 0,34% ao ano.\nComparando-se os dados da microrregi\u00e3o com os do munic\u00edpio de Presidente Prudente (tabela 20), percebe-se com clareza grandes distor\u00e7\u00f5es, pois a varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual dos \u00edndices de participa\u00e7\u00e3o de Presidente Prudente, com todo o seu peso relativo, \u00e9 de -2,05%, contra +0,34% da microrregi\u00e3o.\nNovamente os dados de Rosana desvirtuam a an\u00e1lise e distorcem seus resultados. A tabela 21, a seguir, mostra o crescimento sem precedentes da participa\u00e7\u00e3o desse munic\u00edpio nos repasses estaduais.\nTabela 20 - Munic\u00edpio de Presidente Prudente - \u00cdndices de Participa\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio junto ao Estado de S\u00e3o Paulo - 1994/2003.\nANO\tPERCENTAGENS\t\u00cdNDICES\n1994\t0,36667140\t100,00\n1995\t0,33755599\t92,06\n1996\t0,35191983\t95,98\n1997\t0,35027987\t95,53\n1998\t0,32718105\t89,23\n1999\t0,31407253\t85,66\n2000\t0,29654419\t80,87\n2001\t0,29230068\t79,72\n2002\t0,29847748\t81,40\n2003\t0,30441470\t83,02\nFonte: Secretaria da Fazenda do Estado de S\u00e3o Paulo. Organizada pelo autor.\nTabela 21 - Munic\u00edpio de Rosana - \u00cdndices de Participa\u00e7\u00e3o no Estado de S\u00e3o Paulo - 1994/2003\nANO\tPERCENTAGENS\t\u00cdNDICES\n1994\t0,05346318\t100,00\n1995\t0,05611866\t104,97\n1996\t0,06256390\t117,02\n1997\t0,06814592\t127,46\n1998\t0,07731959\t144,62\n1999\t0,07654242\t143,17\n2000\t0,09068666\t169,62\n2001\t0,13295727\t248,69\n2002\t0,16356784\t305,95\n2003\t0,14908162\t278,85\nFonte: Secretaria da Fazenda do Estado de S\u00e3o Paulo. Organizada pelo autor.\nAbstraindo-se os dados de Rosana, para que a m\u00e9dia dos demais munic\u00edpios da microrregi\u00e3o possam ser melhor examinados, obt\u00e9m-se:\nTabela 22 - Microrregi\u00e3o Geogr\u00e1fica de Presidente Prudente, exclusive o munic\u00edpio de Rosana. - \u00cdndices de Participa\u00e7\u00e3o junto ao Estado de S\u00e3o Paulo - 1994/2003\nANO\tPERCENTAGENS\t\u00cdNDICES\n1994\t1,224842\t100,00\n1995\t1,208702\t98,68\n1996\t1,193429\t97,44\n1997\t1,201150\t98,07\n1998\t1,202307\t98,16\n1999\t1,187641\t96,96\n2000\t1,153129\t94,15\n2001\t1,144669\t93,45\n2002\t1,160102\t94,71\n2003\t1,168718\t95,42\nFonte: Secretaria da Fazenda do Estado de S\u00e3o Paulo. Organizada pelo autor.\nComo ficou evidenciado, a participa\u00e7\u00e3o da microrregi\u00e3o, sem os dados do munic\u00edpio de Rosana, apresentou uma queda de 4,58% no per\u00edodo, que corresponde \u00e0 uma redu\u00e7\u00e3o anual m\u00e9dia de 0,52%, o que demonstra a falta de dinamismo local e a perda de posi\u00e7\u00e3o junto \u00e0s demais regi\u00f5es do Estado de S\u00e3o Paulo.\nTabela 23: Varia\u00e7\u00f5es percentuais do Valor Adicionado 1994/2003.\nAlguns munic\u00edpios do Estado de S\u00e3o Paulo\nMUNIC\u00cdPIOS\tPERCENT. 1994\tPERCENT. 2003\tVARIA\u00c7\u00d5ES %\nRosana\t0,05346331\t0,14908162\t178,85\nPaul\u00ednia\t1,88686079\t3,93858709\t108,74\nRancharia\t0,07455063\t0,09732578\t30,55\nMar\u00edlia\t0,27137205\t0,31323159\t15,43\nRegistro\t0,05075325\t0,05449589\t10,74\nSorocaba\t1,14321418\t1,25350950\t9,65\nRibeir\u00e3o Preto\t1,13222800\t1,23448729\t9,03\nS.J. Rio Preto\t0,56647857\t0,60424367\t6,67\nAraraquara\t0,39140971\t0,41640579\t6,39\nPres. Epit\u00e1cio\t0,08148708\t0,08611691\t5,68\nMartin\u00f3polis\t0,04600704\t0,04805799\t4,27\nJundia\u00ed\t1,32026904\t1,32047930\t0,02\nSantos\t1,04651441\t0,97146491\t(-) 7,17\nBauru\t0,57657798\t0,51023387\t(-) 11,51\nS\u00e3o Paulo\t27,6396535\t23,9960964\t(-) 13,18\nAra\u00e7atuba\t0,34517481\t0,28815694\t(-) 16,52\nPres. Prudente\t0,36667140\t0,30441470\t(-) 16,98\nPres Venceslau\t0,06208522\t0,05108056\t(-) 17,73\nFonte: Secretaria da Fazenda do Estado de S\u00e3o Paulo.\nOrganizada pelo autor\nA tabela 23 evidencia como evolu\u00edram os \u00edndices de participa\u00e7\u00e3o de diversos munic\u00edpios importantes do Estado de S\u00e3o Paulo, apanhados de forma aleat\u00f3ria.\nComo se pode observar na amostra, o munic\u00edpio de Rosana obteve o maior crescimento no quesito de participa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios do Estado de S\u00e3o Paulo, enquanto Presidente Prudente, que \u00e9 o munic\u00edpio de maior peso na microrregi\u00e3o, decresceu 16,98% no per\u00edodo entre 1994 e 2003, evidenciando uma queda no dinamismo econ\u00f4mico, sentida pela sociedade local. Para melhor se avaliar a microrregi\u00e3o neste quesito, a tabela a seguir explicita a situa\u00e7\u00e3o de cada um de seus munic\u00edpios.\nTabela 24: Varia\u00e7\u00f5es percentuais do Valor Adicionado 1994/2003.\nMunic\u00edpios da microrregi\u00e3o de Presidente Prudente\nMUNIC\u00cdPIOS\tPERCENT. 1994\tPERCENT. 2003\tVARIA\u00c7\u00d5ES %\nRosana\t0,05346318\t0,14908162\t178,85\nRib. dos \u00cdndios\t0,00432500\t0,00856827\t98,11\nRancharia\t0,07455063\t0,09732578\t30,55\nSandovalina\t0,03491792\t0,04286610\t22,76\nJo\u00e3o Ramalho\t0,01757880\t0,02086348\t18,69\nAlv. Machado\t0,02454776\t0,02890394\t17,75\nEstr. do Norte\t0,00932573\t0,01062694\t13,95\nPirapozinho\t0,04293626\t0,04871602\t13,46\nPiquerobi\t0,01549883\t0,01734616\t11,92\nEmilian\u00f3polis\t0,00871535\t0,00966871\t10,94\nTarabai\t0,01254270\t0,01355029\t8,03\nAnhumas\t0,01157588\t0,01245407\t7,59\nPres Epit\u00e1cio\t0,08148708\t0,08611691\t5,68\nRegente Feij\u00f3\t0,02989675\t0,03135694\t4,88\nSto. Expedito\t0,00620425\t0,00650445\t4,83\nMartin\u00f3polis\t0,04600704\t0,04805799\t4,45\nPres Bernardes\t0,02859048\t0,02936696\t2,72\nAlf. Marcondes\t0,00824521\t0,00823875\t(-) 0,08\nMir Paranapan\t0,03965681\t0,03811350\t(-) 3,89\nCaiu\u00e1\t0,02091469\t0,02003201\t(-) 4,22\nIndiana\t0,00936577\t0,00891486\t(-) 4,81\nMarab\u00e1 Pta.\t0,02622835\t0,02481369\t(-) 5,39\nEucl. Cunha\t0,02536592\t0,02337897\t(-) 7,83\nNarandiba\t0,01588059\t0,01442501\t(-) 9,17\nCaiabu\t0,01368082\t0,01180379\t(-) 13,72\nPres Prudente\t0,36667140\t0,30441470\t(-) 16,98\nPres Venceslau\t0,06208522\t0,05108056\t(-) 17,73\nSto. Anast\u00e1cio\t0,03860881\t0,03139166\t(-) 18,69\nTaciba\t0,07801964\t0,06147562\t(-) 21,20\nTeod. Sampaio\t0,07564308\t0,05834222\t(-) 22,87\nMicrorregi\u00e3o\t1,27830500\t1,31779997\t+ 3,09%\nFonte: Secretaria da Fazenda do Estado de S\u00e3o Paulo.\nOrganizada pelo autor.\n4.4\tParticipa\u00e7\u00e3o relativa da microrregi\u00e3o na arrecada\u00e7\u00e3o estadual do ICMS\nTamb\u00e9m \u00e9 importante demonstrar a participa\u00e7\u00e3o relativa da regi\u00e3o na arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS em 2003, o que permite avaliar sua participa\u00e7\u00e3o no montante global. Os dados coletados seguem a divis\u00e3o estabelecida pela Secretaria da Fazenda do Estado de S\u00e3o Paulo, por jurisdi\u00e7\u00e3o das Delegacias Regionais Tribut\u00e1rias, que n\u00e3o coincidem com as microrregi\u00f5es do Estado de S\u00e3o Paulo, na forma estabelecida pela FIBGE, tampouco com as Regi\u00f5es Administrativas, embora se aproximem destas. Entretanto, os dados servem de par\u00e2metro aproximado do dinamismo econ\u00f4mico de cada regi\u00e3o medida pela arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS.\nTabela 25: Participa\u00e7\u00e3o das DRT do Estado de S\u00e3o\nPaulo na arrecada\u00e7\u00e3o do ICMS - 2003.\nREGI\u00d5ES (DRT)\tPARTICIPA\u00c7\u00c3O %\nS\u00e3o Paulo\t52,0\nRegi\u00e3o Metropol.\t17,1\nCampinas\t10,2\nJundia\u00ed\t4,6\nTaubat\u00e9\t4,2\nSorocaba\t2,8\nSantos\t2,1\nRibeir\u00e3o Preto\t1,8\nOutros\t1,2\nAraraquara\t1,1\nBauru\t1,0\nMar\u00edlia\t0,7\nS.J. Rio Preto\t0,7\nPres. Prudente\t0,3\nAra\u00e7atuba\t0,2\nTotal Estado\t100,0\nFonte: Secretaria da Fazenda do Estado de S\u00e3o Paulo Organizada pelo autor\nComo se depreende, a regi\u00e3o de Presidente Prudente juntamente com a regi\u00e3o de Ara\u00e7atuba s\u00e3o os dois p\u00f3los mais debilitados na quest\u00e3o da arrecada\u00e7\u00e3o do ICMS no Estado de S\u00e3o Paulo; em parte, devido \u00e0s pr\u00f3prias fragilidades locais e, em parte, pela reduzida participa\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias em seus territ\u00f3rios como grandes contribuintes do\ntributo, pelo menos em rela\u00e7\u00e3o a Presidente Prudente.95 Outro fator que precisa ser enfatizado \u00e9 que, com o advento do regime da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria no processamento de produtos agropecu\u00e1rios, boa parte do tributo \u00e9 recolhida fora dessas regi\u00f5es, distorcendo as estat\u00edsticas.\n4.5\tO \u00cdndice Paulista de Responsabilidade Social\nAl\u00e9m dos indicadores s\u00f3cio-econ\u00f4micos j\u00e1 considerados neste trabalho, \u00e9 importante analisar tamb\u00e9m outro indicador diretamente voltado para a avalia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo, o \u00cdndice Paulista de Responsabilidade Social - IPRS.\nO IPRS \u00e9 constitu\u00eddo a partir de um conjunto de indicadores s\u00f3cio-econ\u00f4micos levantados pela Funda\u00e7\u00e3o SEADE, ligada \u00e0 Secretaria de Planejamento do Estado de S\u00e3o Paulo. Sua metodologia aproxima-se do \u00cdndice de Desenvolvimento Humano - IDH do Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento - PNUD. Ambos propugnam a insufici\u00eancia da renda per capita como instrumento \u00fanico de medi\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de bem estar, agregando mais duas vari\u00e1veis \u00e0 formata\u00e7\u00e3o dos \u00edndices: a longevidade e a escolaridade.\nAssim, o IPRS trabalha com tr\u00eas dimens\u00f5es, a saber:\na)\tRiqueza municipal: consumo de energia el\u00e9trica residencial, na agricultura, com\u00e9rcio e servi\u00e7os; remunera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia dos empregados com carteira assinada e mais o valor adicionado fiscal per capita.\nb)\tLongevidade: mortalidade infantil, de adultos de 60 anos e mais, de pessoas entre 15 e 39 anos e mortalidade perinatal.\n95\tA regi\u00e3o de Registro \u00e9 considerada a mais pobre do Estado de S\u00e3o Paulo e, em conseq\u00fc\u00eancia, a que menos arrecada ICMS. Seus n\u00fameros, entretanto, n\u00e3o s\u00e3o apresentados isoladamente, mas inclu\u00eddos na DRT de Santos.\nc)\tEscolaridade: conclus\u00e3o do ensino fundamental, m\u00e9dio, alfabetiza\u00e7\u00e3o e matr\u00edculas no ensino fundamental.\nEmbora as an\u00e1lises tenham sido elaboradas para o \u00e2mbito municipal, individualmente, as sintetiza\u00e7\u00f5es efetuadas pela SEADE foram estabelecidas para unidades de regi\u00f5es administrativas do Estado de S\u00e3o Paulo e n\u00e3o para as microrregi\u00f5es. Mesmo assim, apesar da delimita\u00e7\u00e3o territorial da presente pesquisa, continuam v\u00e1lidas como aproxima\u00e7\u00f5es, uma vez que a microrregi\u00e3o de Presidente Prudente est\u00e1 contida na 10a Regi\u00e3o Administrativa, representando 55% de seus munic\u00edpios, inclusive o munic\u00edpio-sede.\nNo quesito riqueza municipal, em 2000, o consumo anual de energia el\u00e9trica por liga\u00e7\u00e3o residencial da RA foi de apenas 2,1 MW, inferior \u00e0 m\u00e9dia do Estado, de\n2,6\tMW; o consumo de energia el\u00e9trica no com\u00e9rcio, na agricultura e servi\u00e7os foi de 7,0 MW por liga\u00e7\u00e3o, contra a m\u00e9dia de 16,3 MW no Estado. O rendimento m\u00e9dio do emprego formal que era de R$ 524,00 em 1997, decaiu para R$ 494,00 por m\u00eas em 2000, abaixo da m\u00e9dia estadual de R$ 806,00. O valor adicionado fiscal per capita que era de R$ 2.589,00 em 1997, caiu para R$ 2.435,00 em 2000, tamb\u00e9m abaixo da m\u00e9dia do Estado que foi de R$ 4.890,00.\nO indicador agregado de riqueza mostra que, tal como para o conjunto do Estado, a Regi\u00e3o Administrativa de Presidente Prudente cresceu nessa dimens\u00e3o, entre 1992 e 1997, e permaneceu est\u00e1vel no per\u00edodo recente. Isso a colocou entre as regi\u00f5es que obtiveram os mais baixos escores de riqueza, na frente apenas da Regi\u00e3o Administrativa de Registro. (SEADE, 2003, p. 20)\nNa dimens\u00e3o longevidade, a taxa de mortalidade infantil da regi\u00e3o administrativa registrou 16,4 \u00f3bitos por mil nascidos vivos, pouco melhor que a m\u00e9dia estadual que foi de 16,8. A taxa de mortalidade perinatal, por mil nascidos vivos, foi de 19,0 para uma m\u00e9dia do Estado de 18,3. J\u00e1 a taxa de mortalidade para pessoas entre 15 e 39 anos foi de 1,5 por mil habitantes, contra a m\u00e9dia estadual de 2,2, e a taxa de mortalidade por mil habitantes, das pessoas com mais de 60 anos foi de 37,1, abaixo da m\u00e9dia do Estado de 39,7. Assim, o quesito apresentou alguma melhora nos indicadores, mas de baixa intensidade, exceto quanto \u00e0 taxa de mortalidade perinatal que ficou bem acima da m\u00e9dia estadual.\nNa dimens\u00e3o escolaridade, segundo a SEADE, a regi\u00e3o administrativa ostenta o terceiro melhor \u00edndice do Estado, sendo superada apenas pelas regi\u00f5es administrativas de Ara\u00e7atuba e S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto. 71,3% completaram o ensino fundamental contra 65,6% do Estado; 46,1% dos jovens entre 20 a 24 anos completaram o ensino m\u00e9dio contra 44,6% da m\u00e9dia estadual; 96,7% dos jovens entre 10 e 14 anos t\u00eam mais de um ano de estudo contra 95,7%; 97,1% das pessoas entre 15 e 24 anos t\u00eam mais de um ano de estudo contra 96,6% do Estado; e, finalmente, a participa\u00e7\u00e3o da rede municipal no total do ensino fundamental p\u00fablico foi de 26,9% em 2000 contra 29,2% da m\u00e9dia estadual.\nOs dados espec\u00edficos do munic\u00edpio de Presidente Prudente, segundo o IPRS, apresentaram, em 2000, recuo na dimens\u00e3o riqueza e melhora nos quesitos longevidade e escolaridade. No per\u00edodo 1997-2000, o consumo anual de energia el\u00e9trica por liga\u00e7\u00e3o residencial decaiu de 2,6 MW para 2,5 MW contra a m\u00e9dia estadual de 2,6 MW e da RA de 2,1 MW em 2000; no consumo anual por liga\u00e7\u00e3o no com\u00e9rcio, agricultura e servi\u00e7os, cresceu de 13,9 MW para 14,8 MW contra a m\u00e9dia do Estado de 16,3 MW e da RA de 7,8 MW em 2000; o rendimento m\u00e9dio do emprego formal diminuiu de R$ 629,00 para R$ 602,00/m\u00eas, no per\u00edodo, contra R$ 806,00 do Estado e R$ 494,00 da RA; o valor adicionado fiscal anual per capita tamb\u00e9m sofreu redu\u00e7\u00e3o, no per\u00edodo 1997-2000, de R$ 3.020,00 para R$ 2.528,00 contra R$ 4.890,00 do Estado e R$ 2.435,00 da RA.\nA perda de uma posi\u00e7\u00e3o no 'ranking' geral [no quesito riqueza] e na pontua\u00e7\u00e3o do \u00edndice agregado de Presidente Prudente \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia da retra\u00e7\u00e3o da atividade industrial e do sal\u00e1rio m\u00e9dio, que n\u00e3o foi compensada pelo crescimento das atividades dos setores prim\u00e1rio e terci\u00e1rio. Na pontua\u00e7\u00e3o geral, o munic\u00edpio continua colocado abaixo da m\u00e9dia estadual e acima da m\u00e9dia regional.96\nNo mesmo per\u00edodo, a dimens\u00e3o longevidade apresentou melhora para o munic\u00edpio. A taxa de mortalidade infantil por mil nascidos vivos diminuiu de 15,4 para\n13,2\tcontra a m\u00e9dia estadual de 16,8 e de 16,4 na RA; a taxa de mortalidade perinatal, por mil nascidos, decaiu de 17,5 para 14,8, entre 1997-2000, contra 18,3 do Estado e 19,0 da RA; a taxa de mortalidade por mil habitantes - pessoas entre 15 e 39 anos - tamb\u00e9m\n96\tIbid., p. 97.\ndeclinou de 1,8 para 1,6 contra a m\u00e9dia estadual de 2,2 e 1,5 da RA; a taxa de mortalidade para pessoas de 60 anos e mais por mil habitantes diminuiu de 40,3 para 36,9 contra 39,7 do Estado e 37,1 da RA em 2000.\nPresidente Prudente registrou queda nas taxas de mortalidade de todas as faixas de idade, que tamb\u00e9m se situaram em patamares inferiores \u00e0 m\u00e9dia estadual, o que fez o munic\u00edpio conquistar posi\u00e7\u00f5es no 'ranking' e manter seu \u00edndice agregado acima das m\u00e9dias da Regi\u00e3o e do Estado.97\nA dimens\u00e3o escolaridade tamb\u00e9m apresentou \u00edndices positivos no per\u00edodo 1997-2000, segundo o IPRS. A parcela de jovens entre 15 e 19 anos que conclu\u00edram o ensino fundamental aumentou de 60,0% para 75,3% contra 65,6% do Estado e 71,3 da RA; a propor\u00e7\u00e3o de pessoas entre 20 e 24 anos que completaram o ensino m\u00e9dio cresceu de 38,8% para 54,6% em 2000, contra 44,6% do Estado e 46,1% da RA em 2000; a parcela de pessoas de 10 a 14 anos com mais de um ano de estudo subiu de 96,1% para 97,8% no per\u00edodo, contra 95,7% do Estado e 96,7% da RA; de 15 a 24 anos ficou estabilizada em 98,0% em compara\u00e7\u00e3o a 96,6% do Estado e 97,1% da RA; e, finalmente, a vari\u00e1vel participa\u00e7\u00e3o da rede municipal no total do ensino fundamental p\u00fablico cresceu de 21,9% para 22,9% entre 1997 e 2000, contra 29,2% do Estado e 26,9% da RA.\nO IPRS enaltece os avan\u00e7os no item escolaridade, mas faz uma ressalva importante:\nPresidente Prudente continuou avan\u00e7ando nesta dimens\u00e3o, atingindo valores elevados na cobertura dos ensinos fundamental e m\u00e9dio e nos \u00edndices de alfabetiza\u00e7\u00e3o juvenil. Por causa do avan\u00e7o ainda maior dos munic\u00edpios, Presidente Prudente perdeu algumas posi\u00e7\u00f5es neste 'ranking', mas seu \u00edndice agregado permaneceu acima das m\u00e9dias da Regi\u00e3o e do Estado.98\nUm outro munic\u00edpio, que merece ser analisado, por suas caracter\u00edsticas paradoxais, \u00e9 Rosana, no extremo sudoeste do Estado de S\u00e3o Paulo. Conforme j\u00e1 foi salientado, o valor adicionado e o \u00edndice de participa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio no ICMS ostentaram um crescimento vertiginoso face \u00e0 exist\u00eancia de duas usinas hidrel\u00e9tricas\n97\tIbidem.\n98\tIbidem.\nem seu territ\u00f3rio, a de Porto Primavera e a de Rosana. Os n\u00fameros dessa participa\u00e7\u00e3o s\u00e3o excepcionais para uma popula\u00e7\u00e3o de 24 mil habitantes apenas. Entretanto, o munic\u00edpio sofreu decl\u00ednios consider\u00e1veis em seus indicadores sociais agregados, de acordo com a metodologia do IPRS.\nO consumo anual de energia el\u00e9trica por liga\u00e7\u00e3o no com\u00e9rcio, na agricultura e nos servi\u00e7os aumentou de 4,2 MW para 7,1 MW no per\u00edodo 1997-2000, contra a m\u00e9dia estadual de 16,3 MW e 7,8 da RA; o consumo anual de energia el\u00e9trica por liga\u00e7\u00e3o residencial cresceu de 1,5 MW para 2,2 MW, contra 2,6 da m\u00e9dia estadual e 2,1 da RA; o rendimento m\u00e9dio do emprego formal despencou de R$ 809,00 para R$ 667,00/m\u00eas contra R$ 806,00 da m\u00e9dia paulista e R$ 494,00 da RA; o valor adicionado fiscal per capita aumentou de R$ 4.062,00 para R$ 6.774,00, bem acima da m\u00e9dia estadual de R$ 4.890,00 e quase o triplo da m\u00e9dia da RA, de R$ 2.435,00. Em rela\u00e7\u00e3o ao munic\u00edpio de Presidente Prudente, principal p\u00f3lo da regi\u00e3o, Rosana ostentou um \u00edndice 2,7 vezes superior para esta vari\u00e1vel.\nRosana registrou crescimento das atividades em todos os setores econ\u00f4micos, melhorando sua posi\u00e7\u00e3o no 'ranking' geral e na pontua\u00e7\u00e3o do seu \u00edndice agregado, que ficou acima da m\u00e9dia da Regi\u00e3o, embora ainda abaixo da m\u00e9dia estadual. (SEADE, 2003, p. 107)\nEntretanto, na dimens\u00e3o longevidade, seus indicadores foram totalmente adversos, e, na escolaridade, apesar de ter havido melhoria, ficou muito aqu\u00e9m da m\u00e9dia do Estado de S\u00e3o Paulo, o que confirma que o simples crescimento econ\u00f4mico n\u00e3o significa, necessariamente, bem estar para a popula\u00e7\u00e3o.\nNa vari\u00e1vel longevidade, a taxa de mortalidade infantil por mil nascidos vivos cresceu de 16,0 para 18,8 no per\u00edodo entre 1997 e 2000; a taxa de mortalidade perinatal cresceu de 22,1 para 26,4 por mil nascidos; a taxa de mortalidade das pessoas entre 15 e 39 anos por mil habitantes subiu de 1,1 para 1,2 , e a taxa de mortalidade das pessoas de 60 anos e mais por mil habitantes diminuiu de 35,8 para 30,8.\n\u00c0 exce\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o da taxa de mortalidade dos idosos, Rosana registrou aumento nas taxas de todas as demais faixas de idade, piorando sua posi\u00e7\u00e3o no 'ranking' e, embora seu \u00edndice tenha\nperdido dois pontos, ainda permaneceu acima da m\u00e9dia do Estado, mas abaixo da Regi\u00e3o.99\nA dimens\u00e3o escolaridade apresentou progressos para o munic\u00edpio no geral, mas em escala inferior \u00e0 m\u00e9dia dos demais munic\u00edpios do Estado. Assim, a parcela de pessoas entre 15 e 19 anos que conclu\u00edram o ensino fundamental cresceu de 47,5% para 69,6%, em 2000, contra uma m\u00e9dia estadual de 65,3%; a propor\u00e7\u00e3o de pessoas entre 20 e 24 anos que concluiu o ensino m\u00e9dio aumentou de 27,6% para 39,5% contra 44,6% do Estado; a parcela de pessoas entre 10 e 14 anos com mais de um ano de estudo cresceu de 94,0% para 95,2% contra 95,7% do Estado, e entre 15 a 24 anos decaiu de 96,6% para 96,0% contra 96,6% de m\u00e9dia estadual; a participa\u00e7\u00e3o da rede p\u00fablica municipal no ensino fundamental subiu de 11,4% para 16,3%, no per\u00edodo, contra 29,2% de m\u00e9dia do Estado de S\u00e3o Paulo.\nApesar de registrar crescimento nas taxas de conclus\u00e3o dos ensinos fundamental e m\u00e9dio, Rosana perdeu posi\u00e7\u00f5es no 'ranking' por causa do crescimento mais r\u00e1pido dos demais munic\u00edpios e, embora seu \u00edndice agregado tenha ganho preciosos pontos, ainda permanece abaixo das m\u00e9dias estadual e regional.100\nComo se observa, a situa\u00e7\u00e3o privilegiada do munic\u00edpio de Rosana na dimens\u00e3o econ\u00f4mica n\u00e3o se traduziu em benef\u00edcios sociais na mesma propor\u00e7\u00e3o. A grande queda da renda m\u00e9dia paga pelo emprego formal e os aumentos das taxas de mortalidade infantil s\u00e3o exemplos vivos de m\u00e1 gest\u00e3o dos recursos p\u00fablicos, de dissocia\u00e7\u00e3o entre os interesses sociais e os objetivos dos representantes do poder pol\u00edtico local. H\u00e1 indicadores desses fatos, pois a m\u00eddia tem relatado ami\u00fade diversas den\u00fancias de corrup\u00e7\u00e3o, envolvendo gestores p\u00fablicos de Rosana, que pode ser um dos motivos da pereniza\u00e7\u00e3o dos problemas locais.\nEm s\u00edntese, o c\u00e1lculo do valor adicionado como mecanismo para medir o crescimento econ\u00f4mico dos munic\u00edpios e os \u00edndices decrescentes de participa\u00e7\u00e3o nos recursos arrecadados pelo Governo do Estado de S\u00e3o Paulo s\u00e3o provas irrefut\u00e1veis de que a microrregi\u00e3o tem problemas s\u00e9rios que exigem um enfrentamento atrav\u00e9s da\n99\tIbidem.\n100\tIbid., p. 108.\nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade civil juntamente com empresas e poder p\u00fablico locais na busca das melhores solu\u00e7\u00f5es.\nVale ressaltar tamb\u00e9m os dados preocupantes referentes ao valor adicionado ajustado e a participa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios nos recursos do ICMS, especificamente do munic\u00edpio de Presidente Prudente, muito abaixo das m\u00e9dias microrregionais, sem os dados de Rosana, evidenciando, ao contr\u00e1rio do que se imaginava, que o decl\u00ednio maior est\u00e1 no munic\u00edpio-sede e n\u00e3o na microrregi\u00e3o.\nQuanto \u00e0s estat\u00edsticas relativas aos diversos Censos Demogr\u00e1ficos trabalhados, constata-se relativa estagna\u00e7\u00e3o populacional e o envelhecimento acima da m\u00e9dia estadual da popula\u00e7\u00e3o remanescente na \u00e1rea urbana e, principalmente, na \u00e1rea rural. Para se avaliar com mais precis\u00e3o o que significou esse esvaziamento populacional, bastam os seguintes dados: se a microrregi\u00e3o tivesse acompanhado as taxas m\u00e9dias de crescimento populacional do Estado de S\u00e3o Paulo, desde 1970, o Censo Demogr\u00e1fico de 2000 teria contado uma massa de 858.823 habitantes e n\u00e3o os 544.215 oficiais.\nOs indicadores do \u00cdndice Paulista de Responsabilidade Social - IPRS confirmam essas debilidades, pois materializam dados e favorecem a transpar\u00eancia quanto \u00e0 situa\u00e7\u00e3o das realidades sociais locais, sem depender estritamente dos censos decenais elaborados pelo IBGE, pois dez anos \u00e9 tempo demais para que os gestores p\u00fablicos e a comunidade de pesquisadores aguardem por novos indicadores.101\nAs s\u00e9ries estat\u00edsticas apresentadas convergem ao demonstrarem que, sob diversos aspectos e metodologias de an\u00e1lise, a microrregi\u00e3o geogr\u00e1fica e, em especial, o munic\u00edpio de Presidente Prudente sofreram um processo de esvaziamento econ\u00f4mico -tamb\u00e9m constatado pelo diagn\u00f3stico elaborado pela FUNDACE/USP - com reflexos sociais indicativos do baixo dinamismo de sua estrutura de produ\u00e7\u00e3o. Esse processo vem se acumulando h\u00e1 d\u00e9cadas e indica a premente necessidade de se promoverem profundas mudan\u00e7as nas estruturas locais, a partir de a\u00e7\u00f5es articuladas entre o poder p\u00fablico,\n101\tAo encerrar o presente trabalho de pesquisa, a Assembl\u00e9ia Legislativa do Estado de S\u00e3o Paulo, o SEADE e o Governo do Estado de S\u00e3o Paulo divulgaram novos dados do IPRS - \u00cdndice Paulista de Responsabilidade Social (2000-2002) e IPVS - \u00cdndice Paulista de Vulnerabilidade Social. Os novos dados podem ser acessados atrav\u00e9s dos sites http://www.saopaulo.sp.gov.br/hotsite/governopresente/regioes/pprudente/ra pan reg.htm e http://www.al.sp.gov.br/index ipvs.htm\nempresas, institui\u00e7\u00f5es e sociedade civil na tentativa de reverter esse quadro no m\u00e9dio e longo prazos.\nPARTE III:\nA HIST\u00d3RIA E O DESENVOLVIMENTO DA MICRORREGI\u00c3O DE PRESIDENTE PRUDENTE: OS REFLEXOS DO PASSADO\n\u201cCada sociedade tem as crises e a conjuntura de sua estrutura.\u201d E. Labrousse - Escola dos Anais.\n(citado por R. Boyer)\n5\tA HERAN\u00c7A HIST\u00d3RICA PATRIMONIALISTA NA MICRORREGI\u00c3O DE PRESIDENTE PRUDENTE\nO processo de crescimento da microrregi\u00e3o de Presidente Prudente \u00e9 reflexo das condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas de sua trajet\u00f3ria. Desde o in\u00edcio de sua forma\u00e7\u00e3o, sofre os efeitos do personalismo que caracteriza os grupos de domina\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, em suas diversas fases. A forma com que se d\u00e1 a posse da terra, o processo de concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria com a conseq\u00fcente diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de pequenos estabelecimentos rurais ao longo das d\u00e9cadas e a indefini\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 propriedade rural moldam o seu processo hist\u00f3rico, tornando-a uma regi\u00e3o de conflitos no contexto do Estado de S\u00e3o Paulo, com pend\u00eancias de origem que n\u00e3o se resolvem com o passar do tempo.\nAs diversas fases de produ\u00e7\u00e3o como a do caf\u00e9, do algod\u00e3o e do amendoim, a hegemonia da pecu\u00e1ria nos \u00faltimos 50 anos, juntamente com as diversas experi\u00eancias de industrializa\u00e7\u00e3o por capitais ex\u00f3genos que se retiram quando ocorrem as crises, originam a altern\u00e2ncia de ciclos de crescimento econ\u00f4mico e per\u00edodos de depress\u00e3o, aumentando a vulnerabilidade da microrregi\u00e3o em busca de um desenvolvimento permanente.\n5.1\tO patrimonialismo na microrregi\u00e3o\nO patrimonialismo que caracteriza historicamente o Brasil \u00e9 o reflexo do modelo estament\u00e1rio do Estado portugu\u00eas que se delineia desde a sua funda\u00e7\u00e3o no s\u00e9culo XII. Sandroni (1999, p. 449) define o patrimonialismo como\nSistema de domina\u00e7\u00e3o pol\u00edtica ou de autoridade tradicional em que a riqueza, os bens sociais, cargos e direitos s\u00e3o distribu\u00eddos como patrim\u00f4nios pessoais de um chefe ou de um governante. Ultrapassa o \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es pessoais e familiares t\u00edpicas do patriarcalismo, englobando at\u00e9 mesmo a estrutura de um Estado: um corpo de funcion\u00e1rios burocr\u00e1ticos, sem v\u00ednculos de parentesco com o soberano, administra, controla e usufrui do patrim\u00f4nio p\u00fablico, que se apresenta como propriedade pessoal do governante.\nUm Estado de tipo patrimonialista n\u00e3o diferencia, portanto, a esfera p\u00fablica da privada.\nRemontando \u00e0 hist\u00f3ria, constata-se que o instrumento de poder dos reis portugueses, visando \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de um regime burocr\u00e1tico calcado na conquista de novos territ\u00f3rios, funda-se, predominantemente, nas rendas do solo para manter seus delegados mon\u00e1rquicos, guerreiros e servidores ministeriais. Assim, a expans\u00e3o territorial pela guerra, pela conquista e pela apropria\u00e7\u00e3o torna-se o fulcro sobre o qual se fincam os poderes reais.\nFaoro (1998, p. 4) afirma que:\nO rei, como senhor do reino, dispunha, instrumento de poder, da terra, num tempo que as rendas eram predominantemente derivadas do solo. (...) A coroa conseguiu formar, desde os primeiros golpes da reconquista, imenso patrim\u00f4nio rural (...), cuja propriedade se confundia com o dom\u00ednio da casa real, aplicado o produto nas necessidades coletivas ou pessoais, sob as circunst\u00e2ncias que distinguiam mal o bem p\u00fablico do particular, privativo do pr\u00edncipe.\nNo regime patrimonialista portugu\u00eas, existe apenas a verticalidade: o comando \u00e9 de um e a obedi\u00eancia \u00e9 de todos. N\u00e3o tolera contesta\u00e7\u00f5es, que s\u00e3o sempre confundidas com trai\u00e7\u00e3o, e s\u00f3 admite alguma sujei\u00e7\u00e3o ao Papa e n\u00e3o ao clero. Abaixo da Coroa, colocam-se todos os s\u00faditos e delegados, cumpridores das ordens. Mas faz uma separa\u00e7\u00e3o entre os subordinados, distinguindo os propriet\u00e1rios que pertenciam \u00e0 casta dos nobres cujo prest\u00edgio advinha da riqueza, dos controladores dominiais a servi\u00e7o do rei. 102\nAs expedi\u00e7\u00f5es rumo \u00e0s novas descobertas na Am\u00e9rica, \u00c1frica e \u00c1sia eram franqueadas a todos, portugueses ou n\u00e3o, desde que se submetessem \u00e0s ordens do rei. Banqueiros italianos, flamengos e alem\u00e3es, aflu\u00edam a Lisboa em busca de lucros comerciais atrav\u00e9s do financiamento das empreitadas ultramarinas. Com essas conquistas, o Estado se amplia sobremaneira e consolida o estamento burocr\u00e1tico, multiplica o n\u00famero de servidores \u201ctodos s\u00f4fregos de ordenados, ten\u00e7as e favores - o rei paga tudo, abusos e roubos, infort\u00fanios comerciais e contratos fraudados. (...) No pa\u00eds, os cargos s\u00e3o para os homens e n\u00e3o os homens para os cargos.\u201d (FAORO, 1998, p. 58)\n102\tIbidem.\nOs funcion\u00e1rios da Coroa est\u00e3o presentes nas correi\u00e7\u00f5es, na vigil\u00e2ncia militar, nos monop\u00f3lios de pau-brasil, no tr\u00e1fico de escravos, na explora\u00e7\u00e3o do ouro. A burocracia traz para si a responsabilidade de controlar tudo o que for poss\u00edvel, pois tudo \u00e9 tarefa do governo, desde a tutela dos indiv\u00edduos que buscam autonomia \u00e0 sua sombra at\u00e9 a partilha dos lucros. O Estado e a empresa se confundem. O individualismo e a vontade de conseguir lucro f\u00e1cil se tornam regra.103\nComo registra Holanda (2003), nenhum dos vizinhos europeus desenvolveu o culto \u00e0 personalidade no mesmo grau dos hisp\u00e2nicos, desde os prim\u00f3rdios. A autonomia que portugueses e espanh\u00f3is cultivam em rela\u00e7\u00e3o aos seus semelhantes se mede pelo seu grau de independ\u00eancia, e seu valor, pela extens\u00e3o da n\u00e3o necessidade de ajuda para conseguir seus intentos, exceto do Estado.\nUtsch (2003, p. 118) assim se expressa a respeito:\nA excessiva autonomia da personalidade resulta em dificuldades para a associa\u00e7\u00e3o, a organiza\u00e7\u00e3o, a solidariedade, a ordena\u00e7\u00e3o da sociedade, com a conseq\u00fcente falta de coes\u00e3o social. A frouxid\u00e3o da estrutura social, o rep\u00fadio \u00e0 hierarquia e a displic\u00eancia dos costumes favoreceram, assim, o surgimento de um ambiente an\u00e1rquico entre os povos ibero-americanos.\nA coloniza\u00e7\u00e3o brasileira pelos portugueses foi marcada pela ambi\u00e7\u00e3o oriunda do enriquecimento sem custos, das gratifica\u00e7\u00f5es honor\u00edficas, quando o trabalho era menos nobre do que o \u00f3cio e a conquista aventureira. Os ideais de vida repousavam nos privil\u00e9gios do senhor de terras, isentos de maiores esfor\u00e7os e preocupa\u00e7\u00f5es, e a obedi\u00eancia se lhes afigurava extrema virtude, embora dif\u00edcil de ser seguida. \u201cO que o portugu\u00eas vinha buscar era, sem d\u00favida, a riqueza, mas riqueza que custa ousadia, n\u00e3o riqueza que custa trabalho.\u201d (HOLANDA, 2003, p. 49)\nAssim, as formas de organiza\u00e7\u00e3o e de solidariedade n\u00e3o frutificam dado ao esp\u00edrito de competi\u00e7\u00e3o e de individualismo que permeia o comportamento.\n\u00c0 frouxid\u00e3o da estrutura social, \u00e0 falta de hierarquia organizada devem-se alguns dos epis\u00f3dios mais singulares da hist\u00f3ria das na\u00e7\u00f5es hisp\u00e2nicas, incluindo-se nelas Portugal e o Brasil. Os elementos an\u00e1rquicos sempre frutificaram aqui facilmente, com a\n103\tIbidem, p. 85\ncumplicidade ou a indol\u00eancia displicente das institui\u00e7\u00f5es e costumes. As iniciativas, mesmo quando se quiseram construtivas, foram continuamente no sentido de separar os homens, n\u00e3o de os unir. (HOLANDA, 2003, p. 32-33)\nUma das caracter\u00edsticas do Estado patrimonialista \u00e9 a apropria\u00e7\u00e3o, pelos detentores do poder de mando, das vantagens econ\u00f4micas oriundas do cargo, a anexa\u00e7\u00e3o, sempre que poss\u00edvel, do que \u00e9 p\u00fablico ao particular, confundindo o cargo com o patrim\u00f4nio pessoal. Para a manuten\u00e7\u00e3o desse status, a escolha dos subalternos \u00e9 feita com base na confian\u00e7a pessoal, nas rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas clientelistas com pessoas de influ\u00eancia, e n\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da melhor capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. O conservadorismo se mant\u00e9m, mesmo quando ocorrem mudan\u00e7as de base capitalista. Estes aspectos tornam dif\u00edcil a conviv\u00eancia cooperativa com os grupos sociais que n\u00e3o sejam dominantes e que n\u00e3o estejam ligados diretamente ao poder, formando castas refrat\u00e1rias a qualquer tipo de associa\u00e7\u00e3o que possa dividir o poder de mando.\nSegundo Holanda (2003), o princ\u00edpio unificador das na\u00e7\u00f5es ib\u00e9ricas foi sempre o governo. O livre arb\u00edtrio e o personalismo desfavorecem a associa\u00e7\u00e3o entre os homens e fortalece o poder de imposi\u00e7\u00e3o, que, nos tempos recentes, t\u00eam facilitado o aparecimento de ditaduras militares como express\u00e3o de sua manifesta\u00e7\u00e3o.\nPor que toda a Europa Ocidental da era moderna, depois de algumas experi\u00eancias autorit\u00e1rias, converteu-se rapidamente em democracias, enquanto espanh\u00f3is e portugueses s\u00f3 se tornaram democratas muito depois, nas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX? Estes povos sempre tiveram dificuldade na manuten\u00e7\u00e3o de um contrato social; seu excesso de autonomia e independ\u00eancia incapacitava-os para a disciplina, a coopera\u00e7\u00e3o, a associa\u00e7\u00e3o; eles nutriam com muito mais desenvoltura certa anarquia, a individualidade, a rivalidade. E todas essas manifesta\u00e7\u00f5es sociais foram legadas \u00e0s elites das ex-col\u00f4nias na Am\u00e9rica. (UTSCH, 2003, p. 119)\nNo Brasil, a divis\u00e3o do territ\u00f3rio em sesmarias para controle dominial de Portugal, conferia aos seus detentores prest\u00edgio pol\u00edtico e poder de mando, que indiretamente se transferiam ao reino. A obten\u00e7\u00e3o da propriedade fundi\u00e1ria era t\u00edpica da aristocracia que centrava sua fun\u00e7\u00e3o, preponderantemente, n\u00e3o no cultivo extensivo de lavouras como a cana-de-a\u00e7\u00facar, ou na pecu\u00e1ria, mas na pereniza\u00e7\u00e3o do status do senhor de terras, indutor do poder. Dada a incapacidade dos sesmeiros em controlar as imensas glebas\nsob seus dom\u00ednios, os posseiros se disseminam e ampliam suas terras at\u00e9 onde podem avan\u00e7ar sem serem obstados. A grande propriedade fazia parte do imagin\u00e1rio dos posseiros, dispostos a consegui-la de qualquer forma. (FAORO, 1998)\nO regime legal de propriedade da terra processa-se atrav\u00e9s das sesmarias at\u00e9 1822, quando s\u00e3o extintas. A partir desse ano, \u00e9 obtida pela posse, at\u00e9 1850, quando \u00e9 promulgada a Lei de Terras, que tem por objetivo a legitima\u00e7\u00e3o dessas posses. Dessa data em diante, a propriedade da terra s\u00f3 se faz por compra, heran\u00e7a ou concess\u00e3o. Os conflitos sucedem-se em todo o Brasil e refletem-se na economia de exporta\u00e7\u00e3o e na consolida\u00e7\u00e3o de grandes latif\u00fandios. No caso particular da regi\u00e3o de Presidente Prudente, como j\u00e1 visto, tem lugar a posse extempor\u00e2nea de Jos\u00e9 Teodoro de Souza com todos os seus desdobramentos, atrav\u00e9s das vendas, grilos e novas posses, dando origem \u00e0s grandes concentra\u00e7\u00f5es fundi\u00e1rias que aumentam com o passar do tempo. A grande propriedade rural propicia o surgimento dos coron\u00e9is cujo poder pol\u00edtico repete o processo patrimonialista colonizador, agudizando a mistura entre os interesses privados e a gest\u00e3o p\u00fablica, sempre em favor pr\u00f3prio.\n5.2\tO coronelismo, o populismo e o estamento: marcas atuais do processo colonizador\nA exemplo do que ocorreu em boa parte do Brasil, o coronelismo foi a t\u00f4nica na regi\u00e3o de Presidente Prudente no per\u00edodo da Velha Rep\u00fablica, calcado no patrimonialismo, na domina\u00e7\u00e3o e captura do poder pol\u00edtico pelos chefes locais. Esse regime alimenta rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia em sua base rural para expandir sua influ\u00eancia como mandat\u00e1rio local. Tanto esse regime como o populismo que o sucede a partir da Revolu\u00e7\u00e3o de 1930 s\u00e3o socialmente excludentes quando se raciocina com um m\u00ednimo de participa\u00e7\u00e3o popular, de cidadania, nos destinos dos munic\u00edpios. As fraudes eleitorais, o regime de coopta\u00e7\u00e3o expl\u00edcita da popula\u00e7\u00e3o e todos os v\u00edcios que deles derivam eliminam as iniciativas populares, visando ao exerc\u00edcio da cidadania.\nCidad\u00e3o \u00e9 o coronel, n\u00e3o seus comandados. Estes adquirem cidadania no chefe. Ele concentra em si a cidadania, negando-a. N\u00e3o a reconhece na acep\u00e7\u00e3o liberal de cidad\u00e3o, mas requer para si o acesso ao mercado, lugar da cidadania. Eis a contradi\u00e7\u00e3o inerente ao coronelismo. A sociedade civil fica circunscrita \u00e0 toler\u00e2ncia do coronel. \u00c9 nesses limites que as pessoas transitam. (MELO, J.G., 1995)\nO populismo estabelece-se localmente ap\u00f3s 1930 por meio de rela\u00e7\u00f5es clientelistas, de base urbana, nos mesmos moldes praticados em todo o pa\u00eds nas diferentes esferas de governo. Esse clientelismo que se perpetua exprime a rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia pessoal a um chefe pol\u00edtico, que substitui a pr\u00f3pria express\u00e3o individual da cidadania, especialmente. A perman\u00eancia do populismo, em suas diversificadas nuances, que manobra as massas populares com habilidade, encontra terreno f\u00e9rtil nas bases do estamento pol\u00edtico e burocr\u00e1tico, fruto do patrimonialismo, heran\u00e7a portuguesa sempre presente no Brasil, desde a col\u00f4nia at\u00e9 os dias atuais.\nO estamento caracteriza-se pelo dom\u00ednio de um governo de minoria, atrav\u00e9s de um quadro administrativo de controle e perpetua\u00e7\u00e3o conservadora, de que o povo n\u00e3o participa. Segundo Faoro (1998, p. 92),\n(...) quem seleciona, remove e consolida as chefias \u00e9 a comunidade de dom\u00ednio, num ensaio maquiav\u00e9lico de capta\u00e7\u00e3o do assentimento popular. A soberania popular funciona \u00e0s avessas, numa obscura e impenetr\u00e1vel maquina\u00e7\u00e3o de bastidores, sem o efetivo concurso da maioria, reduzida a espectador que cala ou aplaude. Aqui est\u00e1 o ponto de contato da classe dirigente com o estamento, for\u00e7a, este, aparentemente de reserva, deposit\u00e1rio, na realidade, das energias pol\u00edticas.\nDado que \u00e9 poder minorit\u00e1rio, adquire consist\u00eancia conservadora, independente da popula\u00e7\u00e3o. Face \u00e0 sua estrutura\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma, sem contato \u00edntimo com as categorias sociais da base da pir\u00e2mide populacional, o estamento mostra-se alheio aos problemas concretos da comunidade. A institucionaliza\u00e7\u00e3o do conservadorismo, por heran\u00e7a que se renova e se repete, possui caracter\u00edsticas de um aparente imobilismo que, em verdade, n\u00e3o ocorre. Ele \u00e9 ativo e regenerador, mudando para n\u00e3o mudar. Faoro (1998, p. 93) assim se expressa:\nOs pa\u00edses aprisionados pelo estamento se modernizam, ocidentalizando-se, por via de um plano do alto, imposto \u00e0 na\u00e7\u00e3o, com a teoriza\u00e7\u00e3o, retardada de muitas d\u00e9cadas, de processos espont\u00e2neos nas sedes criadoras. O mundo se parte em mundo metropolitano, diretor e condutor, e mundo de retaguarda, alheando ainda mais a minoria do conjunto da na\u00e7\u00e3o. O estamento absorve as t\u00e9cnicas importadas, refreando a elite ocidentalizadora, para que as novas id\u00e9ias, as ideologias n\u00e3o perturbem o dom\u00ednio da sociedade, dom\u00ednio, mesmo vestido de palavras novas, tradicionalmente cunhado.\nO estamento pol\u00edtico tem no seu grupo um car\u00e1ter de comunidade. Os seus membros t\u00eam consci\u00eancia do pertencimento a esse grupo, ancorados no prest\u00edgio que lhes conferem os c\u00edrculos elevados aos olhos da popula\u00e7\u00e3o no exerc\u00edcio do poder. Contrariamente \u00e0 no\u00e7\u00e3o de classe calcada no conv\u00edvio de pares, o estamento se finca na desigualdade social, podendo dele fazer parte variados perfis de indiv\u00edduos, hierarquizados, com interesses pr\u00f3prios, nos diferentes \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. (FAORO, 1998)\nO patrimonialismo, respaldado pelo estamento pol\u00edtico e burocr\u00e1tico que envolve todo pa\u00eds, se faz sentir na microrregi\u00e3o de Presidente Prudente at\u00e9 os dias atuais, oriundo de formas personalistas de exerc\u00edcio do poder local e nas demais esferas de governo. Martins (1999, p. 14) \u00e9 enf\u00e1tico quando afirma que \u201cno Brasil, o atraso \u00e9 um instrumento de poder.\u201d O autor aponta, ainda, a presen\u00e7a contempor\u00e2nea de estruturas fundamentais do passado, que denomina de sociologia da hist\u00f3ria lenta, que diminuem a consci\u00eancia relativa aos obst\u00e1culos existentes \u00e0 verdadeira transforma\u00e7\u00e3o social.\n5.3\tO propriet\u00e1rio rural e a concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria da microrregi\u00e3o de Presidente Prudente: uma an\u00e1lise sob o prisma patrimonialista\nComo j\u00e1 foi ressaltado, a ascens\u00e3o da pecu\u00e1ria extensiva ocupar\u00e1 cada vez mais \u00e1reas anteriormente utilizadas para a lavoura. O aumento da procura pelas pastagens traduz-se, entre outros motivos, pelas vantagens comparativas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 agricultura dada a rota\u00e7\u00e3o mais lenta dos capitais investidos nas lavouras, caracterizadas\npela descontinuidade do processo produtivo entre o plantio, a colheita e o novo plantio, que deve obedecer minimamente a um calend\u00e1rio agr\u00edcola. A agricultura tamb\u00e9m apresenta desvantagens quanto \u00e0 n\u00e3o exist\u00eancia de produtos semi-elaborados de uso intermedi\u00e1rio que possam ser comercializados a qualquer tempo, ao contr\u00e1rio da pecu\u00e1ria, que tem como caracter\u00edstica a exist\u00eancia de mercado para as fases intermedi\u00e1rias - cria, recria e engorda -tornando a atividade de alta liquidez. Isso diminui sensivelmente a exig\u00eancia de capital de giro para a manuten\u00e7\u00e3o da atividade. (DELGADO, 1985)\nTamb\u00e9m \u00e9 importante salientar outras vantagens, \u00e0 \u00e9poca, que a pecu\u00e1ria apresentava sobre a agricultura em crise: a) a inexist\u00eancia de riscos elevados originados das condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas; b) a indefini\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 exist\u00eancia de mercados favor\u00e1veis para a comercializa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola; c) a instabilidade econ\u00f4mica que se reflete nos altos \u00edndices de infla\u00e7\u00e3o a partir do in\u00edcio da d\u00e9cada de 1960 e que se estende at\u00e9 a d\u00e9cada de 1990, com pequenos intervalos de taxas baixas, que tornam a atividade altamente especulativa face aos ganhos de capital sobre o produto - a carne - como tamb\u00e9m sobre a propriedade, transformada em lucrativa reserva de valor que independe do volume da produ\u00e7\u00e3o.\nEsse processo, como conseq\u00fc\u00eancia, acarreta a desestabiliza\u00e7\u00e3o do trabalhador rural da microrregi\u00e3o, oriundo das lavouras, pela pequena gera\u00e7\u00e3o de empregos caracter\u00edstica da atividade pecu\u00e1ria que se expande.\nCom a ocupa\u00e7\u00e3o das fronteiras agr\u00edcolas e a passagem progressiva da atividade agr\u00edcola para a pecu\u00e1ria, onde a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra \u00e9 bem menor, compreende-se o esvaziamento regional, pelo transbordamento populacional em busca de novas terras para a agricultura, contudo, agora em outros Estados pois a ocupa\u00e7\u00e3o de terras f\u00e9rteis do Estado de S\u00e3o Paulo, praticamente j\u00e1 se efetivara. (SANCHEZ, 1973, p. 26)\nPara que se possa ter uma no\u00e7\u00e3o acerca do perfil do propriet\u00e1rio rural do in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970, \u00e9 relevante analisar a pesquisa de campo realizada por Sanchez (1973), com uma amostragem de 175 propriet\u00e1rios de terras situadas nas sub-regi\u00f5es de Presidente Prudente e Presidente Venceslau, abrangendo a regi\u00e3o da Alta Sorocabana. Constata-se, nesse recorte, a perman\u00eancia, no tempo, do legado colonizador portugu\u00eas e o apego \u00e0 terra, mesmo quando n\u00e3o produtiva. A autora desconsidera as\npequenas propriedades - inferiores a 100 hectares - e divide as remanescentes em estratos, de acordo com o seu tamanho: estrato I, de 100 a 200 hectares; estrato II, at\u00e9 500 hectares; estrato III, at\u00e9 1.000 hectares, e, estrato IV, acima de 1.000 hectares.104\nA pesquisa busca identificar diversos fatores que demonstram o que pensam os fazendeiros - em sua maioria pecuaristas - e como agem \u00e0 frente de seus neg\u00f3cios. Numa dessas quest\u00f5es, indaga se \u00e9 bom neg\u00f3cio ser propriet\u00e1rio rural, com base nos retornos financeiros e compensa\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas r\u00e1pidas. Dos entrevistados do estrato I, 70,69% responderam que sim; do estrato II, foram afirmativas as respostas de 68,97%; dos estratos III e IV, entretanto, apenas 43,48% e 58,33%, respectivamente, responderam que sim. A grande diferen\u00e7a observada, principalmente em rela\u00e7\u00e3o ao estrato III, segundo Sanchez (1973), deve-se \u00e0 maior tradi\u00e7\u00e3o como trabalhadores rurais dos propriet\u00e1rios dos estratos I e II e sua maior identifica\u00e7\u00e3o com o trabalho no campo. No estrato IV, concentrase o maior contingente de propriet\u00e1rios que ampliaram suas \u00e1reas por meio da ajuda paterna. Nos estratos I e II, predominam as culturas de pequena escala do algod\u00e3o, milho e amendoim, cujo sucesso se deve, segundo os depoentes, a aspectos favor\u00e1veis do clima e do mercado - ou seja, do acaso e n\u00e3o do planejamento - enquanto nos demais estratos a predomin\u00e2ncia \u00e9 da pecu\u00e1ria.\nQuanto ao controle necess\u00e1rio \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o do retorno dos capitais aplicados nas propriedades, sua falta \u00e9 generalizada em todos os estratos. Al\u00e9m da desorganiza\u00e7\u00e3o na apura\u00e7\u00e3o dos custos e receitas, a maioria dos propriet\u00e1rios n\u00e3o computa a vari\u00e1vel corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria para os capitais, resultantes de taxas elevadas de infla\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca, gerando grandes distor\u00e7\u00f5es. A percep\u00e7\u00e3o de que est\u00e3o ou n\u00e3o obtendo lucros se mede pela capacidade de saldar as d\u00edvidas contra\u00eddas e se, com o passar dos anos, podem comprar mais terras.\nEmbora n\u00e3o tenha sido o escopo de sua pesquisa, a autora focaliza a maneira como se processa a rela\u00e7\u00e3o de propriet\u00e1rio rural com o poder pol\u00edtico local, estadual e federal, se pela amizade, pelo relacionamento ou pelo parentesco com os detentores de posi\u00e7\u00f5es de mando. Apesar de n\u00e3o explicitar sua quantifica\u00e7\u00e3o, encontrou\n104\tO n\u00famero de entrevistas realizadas por Sanchez (1973, p. 14) \u00e9 a seguinte: estratos I e II com 58 propriet\u00e1rios cada; estrato III com 23 propriet\u00e1rios; estrato IV com 36 propriet\u00e1rios, totalizando 175 entrevistas.\n\u201c(...) em todos os estratos, uma rela\u00e7\u00e3o \u00edntima [com representantes do poder pol\u00edtico], que envolve desde o entrevistado at\u00e9 os amigos mais chegados, passando pelos pais, irm\u00e3os, filhos, tios, sobrinhos e cunhados\u201d (SANCHEZ, 1973, p. 133-134). Embora n\u00e3o tenha detectado na pesquisa o aproveitamento de vantagens econ\u00f4micas oriundas da rela\u00e7\u00e3o com o poder pol\u00edtico, relata uma posi\u00e7\u00e3o ativa nas elei\u00e7\u00f5es que pode significar resqu\u00edcios do poder tradicional que continua presente.\nQuanto a haver ou n\u00e3o sincronia entre os objetivos pol\u00edticos e econ\u00f4micos, s\u00f3 pudemos constatar que, na regi\u00e3o, os detentores da terra, constituem o grupo economicamente dominante e o grupo que \u201cd\u00e1 as cartas\u201d no processo eleitoral e t\u00eam conseguido manter ainda sua posi\u00e7\u00e3o de mando. (SANCHEZ, 1973, p. 135)\nOutro dado significativo, que demonstra o processo de concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria em todos os estratos, prende-se \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do tamanho da \u00e1rea das propriedades dos fazendeiros, desde o in\u00edcio da aquisi\u00e7\u00e3o ou posse at\u00e9 o ano da pesquisa, por meio da compra. A \u00e1rea m\u00e9dia do estrato I cresceu 71,3% ao longo de um per\u00edodo m\u00e9dio de 18,9 anos; no estrato II, o crescimento foi de 281,8% em 18,2 anos; o estrato III experimentou uma amplia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea m\u00e9dia de 272,1% em 18,6 anos, e, finalmente, o estrato IV ampliou sua \u00e1rea m\u00e9dia em 702,3%, em 23,6 anos. Como a pesquisa n\u00e3o abrange a evolu\u00e7\u00e3o do tamanho das propriedades abaixo de 100 hectares, n\u00e3o se p\u00f4de medir, na amostragem, os reflexos causados a esse estrato, embora os ind\u00edcios sejam de queda do n\u00famero de estabelecimentos no segmento.\nO objetivo maior do propriet\u00e1rio rural continua sendo a aquisi\u00e7\u00e3o de mais terras, cultura oriunda do patrimonialismo. No meio em que se relaciona, a vari\u00e1vel quantidade de terras pode ser importante diferencial de conv\u00edvio social. Prefere a sua amplia\u00e7\u00e3o do que tornar a propriedade mais rent\u00e1vel atrav\u00e9s de investimentos.\nO capital gasto na propriedade fica \u201cempatado\u201d e o propriet\u00e1rio vai crescendo, tendo como base desse crescimento a simples valoriza\u00e7\u00e3o da terra; com essa valoriza\u00e7\u00e3o, aumenta sua capacidade para empr\u00e9stimos banc\u00e1rios, que s\u00e3o aplicados em outras atividades econ\u00f4micas, de forma que a ind\u00fastria ou com\u00e9rcio pode se processar pela simples posse da terra. Assim, a aparente irracionalidade do propriet\u00e1rio nada mais \u00e9 que uma a\u00e7\u00e3o racional, como resposta a um sistema irracional permissivo dessa a\u00e7\u00e3o. (SANCHEZ, 1973, p. 215-216)\nO desejo de ampliar a quantidade de terras \u00e9 inconteste na pesquisa. Perguntados se venderiam parte da propriedade para poder modernizar a \u00e1rea remanescente, as respostas foram negativas em todos os estratos. Variou entre 98,3% de rejei\u00e7\u00e3o no estrato II a 91,3% no estrato III. Segundo Sanchez (1973, p. 221-222) \u201ca moderniza\u00e7\u00e3o aparece, assim, para a maioria dos grandes propriet\u00e1rios, como uma a\u00e7\u00e3o onerosa e descompensadora economicamente, onde n\u00e3o \u00e9 interessante a disponibilidade de parte de sua propriedade para tal fim.\u201d\nA maioria dos entrevistados de todos os estratos declara que a atividade rural, pecu\u00e1ria principalmente, \u00e9 apenas \u201crazoavelmente lucrativa\u201d: 70,7% no estrato I; 74,1% no estrato II; 56,5% no estrato III e 69,5% no estrato IV.\nIsto nos leva a crer que o bom empreendimento \u00e9 mesmo a aquisi\u00e7\u00e3o de terras, pelo menos a a\u00e7\u00e3o dos propriet\u00e1rios se tem processado nesse sentido, mesmo porque n\u00e3o consideram a sua produ\u00e7\u00e3o principal como altamente lucrativa (SANCHEZ, 1973, p. 223)\nA autora relata tamb\u00e9m a vis\u00e3o dos propriet\u00e1rios rurais quanto \u00e0 cria\u00e7\u00e3o e afilia\u00e7\u00e3o \u00e0 associa\u00e7\u00f5es de classe dos produtores ou cooperativas. Embora, em sua maioria, n\u00e3o se tenham declarado refrat\u00e1rios \u00e0 id\u00e9ia, colocam sempre uma d\u00favida expressa numa impossibilidade de associa\u00e7\u00e3o a outros produtores para melhor produzir. Alegam, como obst\u00e1culos: a) a falta de mentalidade do produtor; b) a incapacidade de concatena\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o conjunta; c) querem sua independ\u00eancia econ\u00f4mica absoluta; d) a falta de uni\u00e3o dos propriet\u00e1rios; e) a depend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 honestidade do eventual s\u00f3cio. Isso revela uma faceta do individualismo que caracteriza a classe, a falta de coopera\u00e7\u00e3o e de ajuda m\u00fatua, a extrema dificuldade de se agruparem em torno de uma entidade de classe. Ao mesmo tempo, revelam que cabe ao Estado criar essa associa\u00e7\u00e3o para orientar os propriet\u00e1rios, revelador de um dos grandes problemas brasileiros: \u201c(...) \u00e9 do Estado que deve vir os benef\u00edcios, \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o \u00fanico para a solu\u00e7\u00e3o dos problemas coletivos. O empres\u00e1rio n\u00e3o luta por seus direitos de classe, espera as ordens e benef\u00edcios do Estado; o homem deixa de ser autor de sua a\u00e7\u00e3o, \u00e9 o Estado que deve ditar as normas dela.\u201d (SANCHEZ, 1973, p. 226227).\nEmbora essa pesquisa tenha sido elaborada h\u00e1 mais de 30 anos, \u00e9 ineg\u00e1vel que o princ\u00edpio patrimonialista tradicional, ligado ao estamento do poder pol\u00edtico local, se perpetua sem grandes altera\u00e7\u00f5es, com o passar das d\u00e9cadas. O personalismo exagerado, a auto-sufici\u00eancia, a liga\u00e7\u00e3o extrema da classe com o apego possuidor da terra revestem-se da heran\u00e7a portuguesa desde a coloniza\u00e7\u00e3o, que permanece praticamente intacta 500 anos depois. A dificuldade de associa\u00e7\u00e3o, o individualismo, a espera constante de benef\u00edcios por parte do Estado mostram-se presentes n\u00e3o s\u00f3 na pesquisa, como continuam at\u00e9 hoje. Segundo Holanda (2003, p. 32), \u201cem terra onde todos s\u00e3o bar\u00f5es n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel acordo coletivo dur\u00e1vel, a n\u00e3o ser por uma for\u00e7a exterior respeit\u00e1vel e temida.\u201d\nOs movimentos sociais que lutam em busca da reforma agr\u00e1ria na microrregi\u00e3o e no Brasil, especialmente nos \u00faltimos 20 anos, t\u00eam obrigado os grandes propriet\u00e1rios a se organizarem em torno de uma associa\u00e7\u00e3o de classe105 que defenda os seus interesses. Esse fato, entretanto, s\u00f3 ocorre face \u00e0 emin\u00eancia de um mal maior que a todos atinge, e que est\u00e1 longe de agasalhar pacificamente as aspira\u00e7\u00f5es coletivas internas da classe, face ao individualismo que persiste.\nMartins (1999, p. 13) afirma que:\nA propriedade da terra \u00e9 o centro hist\u00f3rico de um sistema pol\u00edtico persistente. Associada ao capital moderno, deu a esse sistema pol\u00edtico uma for\u00e7a renovada, que bloqueia tanto a constitui\u00e7\u00e3o da verdadeira sociedade civil, quanto da cidadania de seus membros. A sociedade civil n\u00e3o \u00e9 sen\u00e3o um esbo\u00e7o num sistema pol\u00edtico em que, de muitos modos, a sociedade est\u00e1 dominada pelo Estado e foi transformada em instrumento do Estado. E Estado baseado em rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas extremamente atrasadas, como as do clientelismo e da domina\u00e7\u00e3o tradicional de base patrimonial, do oligarquismo.\nO peso da classe dos propriet\u00e1rios rurais no conjunto da sociedade da microrregi\u00e3o de Presidente Prudente \u00e9 grande, pois \u00e9 vasta a extens\u00e3o de suas propriedades e a influ\u00eancia que exercem sobre a vida local. Boa parte dos integrantes da classe pol\u00edtica da microrregi\u00e3o, ao longo do s\u00e9culo XX, manteve rela\u00e7\u00f5es diretas ou indiretas com os grandes propriet\u00e1rios rurais, excluindo a popula\u00e7\u00e3o do centro de decis\u00f5es locais, afetando o\n105\tA UDR - Uni\u00e3o Democr\u00e1tica Ruralista, entidade de \u00e2mbito nacional, foi fundada em 1985 em Presidente Prudente/SP. \u00c9 uma entidade de classe que se destina a \u201creunir ruralistas e tem como princ\u00edpio fundamental a preserva\u00e7\u00e3o do direito de propriedade e a manuten\u00e7\u00e3o da ordem e respeito \u00e0s leis do Pa\u00eds.\u201d Entre 1994 e 1996, como informa seu site, foi desativada por problemas de \u201cdesmobiliza\u00e7\u00e3o da classe\u201d. (UDR, 2005)\nexerc\u00edcio pleno da cidadania e das institui\u00e7\u00f5es, com reflexos nos estoques de capital social das comunidades.\n6\tFUNDAMENTOS DO DESENVOLVIMENTO REGIONAL E A MICRORREGI\u00c3O DE PRESIDENTE PRUDENTE\nO desenvolvimento regional \u00e9 mat\u00e9ria que interessa a todas as esferas de governo, haja vista os problemas da excessiva concentra\u00e7\u00e3o territorial t\u00edpica das grandes metr\u00f3poles dos pa\u00edses emergentes, gerando situa\u00e7\u00f5es de megalopoliza\u00e7\u00e3o. Os disp\u00eandios que devem ser realizados pelos governos para manter o funcionamento minimamente adequado da rede infraestrutural das grandes cidades, com custos de oportunidade crescentes e tend\u00eancia \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade de vida urbana, t\u00eam chamado a aten\u00e7\u00e3o para a base econ\u00f4mica do sistema social das regi\u00f5es, visando \u00e0 necessidade de sua reprodu\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o. O vi\u00e9s econ\u00f4mico do desenvolvimento regional \u00e9 apenas parte do processo, que comporta tamb\u00e9m propostas que abarcam as dimens\u00f5es sociais e pol\u00edticas, j\u00e1 que \u201c(...) divis\u00f5es geogr\u00e1ficas s\u00e3o express\u00f5es territoriais de grupos sociais, com hist\u00f3ria, consci\u00eancia e express\u00e3o pol\u00edtica, ou seja, s\u00e3o sujeitos e n\u00e3o objetos do planejamento.\u201d (BOISIER, 1989, p. 595)\nPor outro lado, a diversidade dos atores sociais regionais, muitas vezes conflitantes em seus objetivos, somada \u00e0 n\u00e3o neutralidade das pol\u00edticas macroecon\u00f4micas a n\u00edvel estadual e federal, cujos impactos refletem no local, e a l\u00f3gica dos capitais em busca da sua expans\u00e3o territorial s\u00e3o vari\u00e1veis que necessitam ser equalizadas positivamente para que o desenvolvimento regional ocorra.\nSegundo Boisier (1989), o desenvolvimento econ\u00f4mico deve ser a resultante de tr\u00eas fundamentos b\u00e1sicos, integrados:\na)\tparticipa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o na distribui\u00e7\u00e3o inter-regional de recursos das demais esferas de governo e do setor privado. Trata-se da aloca\u00e7\u00e3o recursos, de car\u00e1ter estritamente econ\u00f4mico, ex\u00f3geno \u00e0 regi\u00e3o.\nb)\tmedidas compensat\u00f3rias aos impactos negativos sofridos pela regi\u00e3o face \u00e0s pol\u00edticas macroecon\u00f4micas e setoriais editadas pelas esferas superiores de governo. Tamb\u00e9m \u00e9 de car\u00e1ter ex\u00f3geno \u00e0 regi\u00e3o.\nc)\tcapacidade de organiza\u00e7\u00e3o social da regi\u00e3o, e sua ativa\u00e7\u00e3o, de car\u00e1ter unicamente end\u00f3geno \u00e0 regi\u00e3o.\nDefinidas essas tr\u00eas condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao processo de desenvolvimento regional, faz-se mister analisar a microrregi\u00e3o geogr\u00e1fica de Presidente Prudente na tentativa de encontrar as poss\u00edveis causas de sua falta de dinamismo no contexto estadual, bem como de tentar explicar por que tem sido considerada regi\u00e3o deprimida por v\u00e1rias entidades que trabalham na elabora\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3sticos s\u00f3cio-econ\u00f4micos.\n6.1\tParticipa\u00e7\u00e3o nos recursos ex\u00f3genos\nOs programas de investimentos p\u00fablicos das esferas federal e estadual s\u00e3o instrumentos pol\u00edticos por excel\u00eancia. Dada a sua escassez relativa, a prioriza\u00e7\u00e3o do que fazer, onde investir e que montante investir, constituem mat\u00e9ria de escolha em que a atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica das regi\u00f5es junto \u00e0quelas inst\u00e2ncias de governo \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia na aloca\u00e7\u00e3o desses recursos, como pol\u00edtica de Estado. Embora o Brasil seja um pa\u00eds capitalista, que prioriza o investimento privado no setor produtivo, n\u00e3o se pode prescindir do Estado e de suas fun\u00e7\u00f5es alocativas, que visam a dirigir recursos para a infraestrutura b\u00e1sica das regi\u00f5es, criando condi\u00e7\u00f5es que favore\u00e7am o seu desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico. Logicamente, tamb\u00e9m n\u00e3o se pode excluir a import\u00e2ncia dos capitais privados no processo, necess\u00e1rios ao dinamismo e ao crescimento econ\u00f4mico regional, como fatores que podem propiciar o almejado desenvolvimento local.\nComo a aloca\u00e7\u00e3o de recursos pelas esferas superiores de governo n\u00e3o \u00e9 neutra, essa destina\u00e7\u00e3o maior ou menor para as regi\u00f5es depende dos crit\u00e9rios dos \u00f3rg\u00e3os de planejamento para definir as dota\u00e7\u00f5es, que, por sua vez, s\u00e3o reflexos de jogos de interesses, press\u00f5es, lutas sociais e compromissos entre os diferentes atores. Boisier (1989, p. 679) afirma:\nEsse \u00e9 um processo [aloca\u00e7\u00e3o de recursos] que se realiza, no dia-a-dia, de forma que s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel conhec\u00ea-lo como resultado, n\u00e3o\ncomo previs\u00f5es do tipo or\u00e7ament\u00e1rio. As regi\u00f5es t\u00eam uma capacidade permanente (latente ou real) de influenciar na quantia dos recursos alocados. As decis\u00f5es do Estado, por outro lado, n\u00e3o s\u00e3o lineares, mas respondem mais a uma manipula\u00e7\u00e3o t\u00e1tica dos recursos, no sentido de um conjunto de opera\u00e7\u00f5es flex\u00edveis, a curto prazo.\nA microrregi\u00e3o de Presidente Prudente tem se ressentido sobremaneira, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, da falta de aloca\u00e7\u00e3o de recursos para investimentos infraestruturais que culminaram em um relativo isolamento quando comparada a outras regi\u00f5es de maior pujan\u00e7a econ\u00f4mica e influ\u00eancia pol\u00edtica.\nA falta de representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica tem sido apontada como um dos fatores pelos quais a microrregi\u00e3o n\u00e3o tem participado ativamente do n\u00facleo de decis\u00f5es tomadas pelos governos, principalmente o estadual. Em 1970, a popula\u00e7\u00e3o da microrregi\u00e3o representava 2,3% da popula\u00e7\u00e3o do Estado decaindo para 1,4% em 2000, de acordo com os Censos Demogr\u00e1ficos desses anos. Esse esvaziamento populacional tem trazido dificuldades para eleger seus representantes \u00e0 Assembl\u00e9ia Legislativa do Estado, diminuindo as possibilidades locais de disputa pelos recursos p\u00fablicos, que possam ajudar a alavancar sua infraestrutura.\nA dist\u00e2ncia geogr\u00e1fica para as principais regi\u00f5es do estado de S\u00e3o Paulo e para a capital tamb\u00e9m constitui um empecilho. A infraestrutura de transportes n\u00e3o foi modernizada nas \u00faltimas d\u00e9cadas, perdendo espa\u00e7o para outras regi\u00f5es nas distribui\u00e7\u00f5es de verbas para esse fim. A malha rodovi\u00e1ria local, especialmente as rodovias SP-270 - que a liga \u00e0 capital - e a SP-425106, - que conduz ao noroeste do Estado num sentido e ao Paran\u00e1 em outro, n\u00e3o tem tido prioridade sequer em sua manuten\u00e7\u00e3o por parte governo do Estado de S\u00e3o Paulo, motivo pelo qual as condi\u00e7\u00f5es de tr\u00e1fego rodovi\u00e1rio, incluindo o transporte de cargas, n\u00e3o se mostram competitivas a ponto de priorizar investimentos do setor privado, quando h\u00e1 alternativas melhores em outras regi\u00f5es.\nOutro importante meio de transporte, a ferrovia, de crucial import\u00e2ncia na hist\u00f3ria da regi\u00e3o, entrou em decad\u00eancia h\u00e1 d\u00e9cadas por falta de investimentos do governo estadual, a exemplo do que aconteceu nas ferrovias de todo o\n106\tRodovia Raposo Tavares e Rodovia Assis Chateaubriand.\npa\u00eds. At\u00e9 a sua privatiza\u00e7\u00e3o em 1998, era operacionalizada pela FEPASA - Ferrovias Paulistas S/A. Depois, foi concessionada \u00e0 empresa FERROBAN-Ferrovias Bandeirantes S/A. - que posteriormente a repassou para a ALL-Am\u00e9rica Latina Log\u00edstica - quando ent\u00e3o a linha teve trechos desativados e os trilhos parcialmente removidos, representando um grande retrocesso \u00e0 microrregi\u00e3o. A sua reativa\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos estudos de caso para medi\u00e7\u00e3o do capital social local que ser\u00e1 enfocado neste trabalho de pesquisa.\nA aloca\u00e7\u00e3o deficiente de recursos para a microrregi\u00e3o n\u00e3o se encerra nestes dois exemplos. H\u00e1 toda uma gama de necessidades infraestruturais n\u00e3o atendidas que se acumularam ou de recursos canalizados para outras regi\u00f5es priorit\u00e1rias, por motivos econ\u00f4micos ou pol\u00edticos, concorrendo para a diminui\u00e7\u00e3o do dinamismo local.\n6.2\tImpactos das pol\u00edticas macroecon\u00f4micas e setoriais\nAs pol\u00edticas de governo ou de determinados setores do governo podem impactar uma regi\u00e3o de forma positiva ou negativa. Normalmente, os reflexos das decis\u00f5es de pol\u00edticas p\u00fablicas que afetam as regi\u00f5es n\u00e3o costumam ter a mesma visibilidade das decis\u00f5es de investimentos governamentais. Entretanto, a forma de inser\u00e7\u00e3o de uma regi\u00e3o no contexto do planejamento nacional ou estadual pode ser mais importante do que a aloca\u00e7\u00e3o pura e simples de recursos107. Afinal, medidas implantadas por esferas superiores de governo t\u00eam o cond\u00e3o de se tornarem coadjuvantes do processo de desenvolvimento local ou de disseminarem a discrimina\u00e7\u00e3o regional, volunt\u00e1ria ou n\u00e3o, por meio de a\u00e7\u00f5es inibidoras. (BOISIER, 1989)\nDesde o ponto de vista do crescimento regional puro, poder-se-\u00e1 observar que ele depender\u00e1 do resultado l\u00edquido das somas de duas for\u00e7as que poder\u00e3o ter sinais contr\u00e1rios: a participa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o na dota\u00e7\u00e3o de recursos e a forma como a mesma \u00e9 afetada pela pol\u00edtica econ\u00f4mica geral. (BOISIER, 1989, p. 614)\n107\tCite-se Putnam (1993, p. 38), por analogia, quando compara as preocupa\u00e7\u00f5es dos l\u00edderes das regi\u00f5es Norte e Sul da It\u00e1lia no processo de descentraliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-econ\u00f4mico-administrativa da d\u00e9cada de 1970: \u201cOs l\u00edderes das regi\u00f5es do Norte, mais ricas e ambiciosas, estavam mais interessados no regulamento, ao passo que o Sul [pobre e desarticulado] estava mais preocupado com o cofre.\u201d\nQuando uma regi\u00e3o se ressente negativamente da implanta\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es estruturais ou conjunturais por parte do Estado, a preocupa\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o planejador dever\u00e1 ser a de adotar medidas compensat\u00f3rias que minimizem os efeitos depressivos dessas pol\u00edticas. Quando isso n\u00e3o ocorre h\u00e1, certamente, o risco de que as desigualdades inter-regionais se acentuem gerando desequil\u00edbrios que se aprofundar\u00e3o com o tempo.\nA microrregi\u00e3o de Presidente Prudente tem sido alvo de alguns processos inibidores do desenvolvimento nas \u00faltimas d\u00e9cadas. Um deles s\u00e3o os efeitos danosos aos seus interesses de pol\u00edticas fiscais patrocinadas pelos estados do Mato Grosso do Sul e do Paran\u00e1, sem uma contrapartida compensat\u00f3ria por parte do governo do Estado de S\u00e3o Paulo. A Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, ao criar mecanismos de incentivos fiscais federais \u00e0s empresas que se instalassem na regi\u00e3o centro-oeste do pa\u00eds108, al\u00e9m de outros incentivos gerados por aqueles estados na \u00e1rea do ICMS, deu origem a uma concorr\u00eancia desigual com a microrregi\u00e3o na atra\u00e7\u00e3o de investimentos privados e na manuten\u00e7\u00e3o das plantas industriais j\u00e1 instaladas. A posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da microrregi\u00e3o, lim\u00edtrofe com aqueles estados, tornou-a desinteressante do ponto de vista dos capitais industriais. Esse fato explica, parcialmente, o \u00eaxodo, a partir de 1990, de v\u00e1rios curtumes e frigor\u00edficos nela instalados que transferiram suas instala\u00e7\u00f5es para outras localidades, beneficiados por aquelas vantagens fiscais.\nNa tentativa de minimizar os efeitos inibidores do desenvolvimento das regi\u00f5es consideradas depressivas, onde a microrregi\u00e3o se inclui, o governo estadual edita a Lei n\u00b0 9.363, de 23 de julho de 1996, instituindo o Programa Estadual de Incentivo ao Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o do Conselho Estadual de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social, do Fundo Estadual de Incentivo ao Desenvolvimento Social - FIDES, e do Fundo Estadual de Incentivo ao Desenvolvimento Econ\u00f4mico - FIDEC. Esse dispositivo legal cria mecanismos de apoio e financiamento de longo prazo ao setor produtivo, por meio de dota\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias do tesouro estadual, voltado para as regi\u00f5es mais carentes do Estado de S\u00e3o Paulo.\nEssa lei, no seu artigo 1\u00b0, afirma o compromisso da pol\u00edtica de governo de fomentar o desenvolvimento econ\u00f4mico e social, \u201cno sentido da busca do pleno\n108\tFCO - Fundo Constitucional de Financiamento do Centro-Oeste.\nemprego, da redu\u00e7\u00e3o das desigualdades regionais e sociais, e da defesa do consumidor e do meio ambiente.\u201d (LEI n\u00b0 9.363/96)\nEstabelece, ainda, que o Conselho Estadual de Desenvolvimento ser\u00e1 presidido pelo pr\u00f3prio governador do Estado, com participa\u00e7\u00e3o de entidades de trabalhadores e de empres\u00e1rios. No artigo 6\u00b0 a lei estabelece que \u201c(...) caber\u00e1 ao Executivo atender, obrigatoriamente, \u00e0s regi\u00f5es mais pobres do Estado.\u201d (LEI n\u00b0 9.363/96). O agente financeiro estatal designado para a operacionaliza\u00e7\u00e3o dessas linhas de cr\u00e9dito diferenciadas foi o Banco do Estado de S\u00e3o Paulo S/A. - BANESPA, que transferiu essa incumb\u00eancia, logo a seguir, \u00e0 Nossa Caixa-Nosso Banco,109 110 tamb\u00e9m banco estatal.\nPara a microrregi\u00e3o, esse dispositivo legal vinha ao encontro de suas necessidades, pois tratava-se de uma medida compensat\u00f3ria face \u00e0s desvantagens fiscais a que estava sujeita, inibindo o seu desenvolvimento. Entretanto, mesmo tratando-se de um banco de fomento do governo estadual, sua operacionaliza\u00e7\u00e3o foi conduzida por crit\u00e9rios exclusivos do capital banc\u00e1rio, sem se ater aos objetivos maiores de desenvolvimento das regi\u00f5es deprimidas do Estado de S\u00e3o Paulo. Assim, aquilo que poderia ter sido um importante instrumento compensat\u00f3rio, incentivador da produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica local como agente de desenvolvimento, transformou-se em mais um produto banc\u00e1rio face ao n\u00edvel de exig\u00eancias cadastrais, encargos e condi\u00e7\u00f5es de financiamento pouco atrativos que n\u00e3o trouxeram qualquer benef\u00edcio \u00e0 regi\u00e3o.\nTabela 26 - Condi\u00e7\u00f5es de Financiamento.\nFIDES/FIDEC X BNDES - 2001\nITENS\tFIDES/FIDEC\tBNDES\nTeto\t300.000,00\tSem limite\nM\u00e1ximo financi\u00e1vel\tAt\u00e9 50%\tAt\u00e9 90%\nEncargos\tIGP-M+5% aa\tTJLP+5% aa\nBens financi\u00e1veis\tM\u00e1quinas e equipamentos\tTodos do imobilizado + cap. giro\nFontes: Nossa Caixa - BNDES110\n109\tAtual Caixa Econ\u00f4mica do Estado de S\u00e3o Paulo S/A.\n110\tInforma\u00e7\u00f5es verbais.\nPela tabela 26, depreende-se que as condi\u00e7\u00f5es de financiamento normais, para qualquer investidor que procurasse o BNDES, eram bem mais vantajosas do que aquelas oferecidas pelo banco estadual. Limite de financiamento baixo de R$ 300.000,00, exig\u00eancia m\u00ednima de 50% de aporte de capital pr\u00f3prio, encargos calculados pelo IGP-M111 112, financiamento apenas de m\u00e1quinas e equipamentos, deixando de lado os demais itens de capital fixo, s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es que n\u00e3o atra\u00edram empreendedores. Segundo informa\u00e7\u00f5es colhidas com um funcion\u00e1rio do banco gestor do programa, nenhum contrato de financiamento foi firmado na microrregi\u00e3o.\nOutro fator de grande impacto gerado na regi\u00e3o foi causado pela pol\u00edtica energ\u00e9tica do governo do Estado de S\u00e3o Paulo na d\u00e9cada de 1980, com a constru\u00e7\u00e3o pela CESP-Companhia Energ\u00e9tica de S\u00e3o Paulo, de tr\u00eas usinas hidrel\u00e9tricas -Rosana, Porto Primavera e Taquaru\u00e7u - que trouxeram benef\u00edcios para os munic\u00edpios que as hospedaram, mas n\u00e3o alavancaram a economia regional. Com o t\u00e9rmino das obras, por etapas at\u00e9 2003, o valor adicionado desses munic\u00edpios e conseq\u00fcentes repasses de ICMS tiveram expressiva eleva\u00e7\u00e3o, mas pequeno, se comparado aos impactos ambientais e sociais gerados, seja pela forma\u00e7\u00e3o dos lagos das usinas e pela desestabiliza\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas, seja pela demiss\u00e3o em massa de trabalhadores barrageiros que engrossaram ao extremo os movimentos sociais pela terra, por falta de oportunidades de trabalho em toda a regi\u00e3o. Tamb\u00e9m deve-se real\u00e7ar que a interrup\u00e7\u00e3o abrupta do fluxo de investimentos nessas usinas hidrel\u00e9tricas traz um multiplicador de renda negativo com todos os problemas decorrentes. Trazendo-se para o n\u00edvel regional as palavras de Rizzieri (1998, p. 324), temos que:\n(...) ap\u00f3s realizado um acr\u00e9scimo de investimento, o processo multiplicador de renda efetivar-se-\u00e1 at\u00e9 que um n\u00edvel maior de renda seja alcan\u00e7ado; contudo, se n\u00e3o for mantido em todos os per\u00edodos o mesmo incremento de invers\u00e3o, todos os incrementos de renda e os respectivos gastos de consumo (gastos secund\u00e1rios),\n111\tO IGP-M - \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os de Mercado, \u00e9 coletado pela Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas. \u00c9 composto de tr\u00eas sub-\u00edndices: IPA-\u00cdndice de Pre\u00e7os no Atacado, que corresponde a 60% do \u00edndice; IPC/BR - \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor - Rio de Janeiro e S\u00e3o Paulo, que corresponde a 30%; INCC-\u00cdndice Nacional da Constru\u00e7\u00e3o Civil - Brasil, que corresponde a 10%. Por privilegiar os pre\u00e7os no atacado, \u00e9 mais sens\u00edvel \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar e aos movimentos de pre\u00e7os das grandes empresas multinacionais, podendo sofrer bruscas varia\u00e7\u00f5es no m\u00e9dio e longo prazos.\n112\tSegundo Sandroni (1999, p. 416), \u201ctermo utilizado por Keynes para definir o \u00edndice de aumento na renda nacional resultante de um dado aumento na quantidade de investimentos.\u201d\nsomente poder\u00e3o realizar-se uma \u00fanica vez, e o n\u00edvel de renda nacional volta ao ponto de partida.\nComplementando, o autor afirma que:\n(...) o multiplicador opera como uma faca de dois gumes; serve para expandir ou contrair a renda nacional, caso se aumente ou reduza o n\u00edvel de investimento. Para concluir, podemos dizer que, uma vez atingido um determinado n\u00edvel de renda nacional por meio de um dado n\u00edvel de investimento, ent\u00e3o, para se manter o mesmo n\u00edvel de renda, \u00e9 necess\u00e1rio conservar o mesmo n\u00edvel de investimento.113\nA n\u00e3o continuidade de investimentos na regi\u00e3o e a falta de uma pol\u00edtica compensat\u00f3ria e estabilizadora por parte do governo estadual voltada para a massa populacional que fica sem trabalho e sem perspectivas, amplificam sobremaneira os problemas sociais da regi\u00e3o.\nOutra medida, implementada na esfera do governo estadual na d\u00e9cada de 1980 e intensificada nas d\u00e9cadas de 1990 e 2000, foi a transfer\u00eancia paulatina de presos das regi\u00f5es metropolitanas do estado e de outras unidades da federa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 para a microrregi\u00e3o de Presidente Prudente como para toda a Regi\u00e3o Administrativa. A pretexto de que a constru\u00e7\u00e3o de pres\u00eddios de forma maci\u00e7a traria o desenvolvimento dos munic\u00edpios e da regi\u00e3o pelos empregos gerados, confundindo crescimento com desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico, diversos prefeitos da microrregi\u00e3o solicitaram formalmente ao governo do estado a instala\u00e7\u00e3o de unidades penitenci\u00e1rias em seus munic\u00edpios, facilitando a pol\u00edtica de descentraliza\u00e7\u00e3o da Secretaria de Assuntos Penitenci\u00e1rios do Estado. As constru\u00e7\u00f5es aconteceram de forma acelerada, fazendo com que a microrregi\u00e3o acumule, atualmente, 9 unidades e a Alta Paulista mais 10 unidades, totalizando a Regi\u00e3o Administrativa 19 unidades, num raio de 120 quil\u00f4metros do munic\u00edpio-sede (Presidente Prudente).114\nComo as fam\u00edlias desse enorme contingente de pessoas presas se deslocam para os munic\u00edpios da microrregi\u00e3o, vindo das mais variadas regi\u00f5es do estado de\n113\tIbidem, p. 324.\n114\tEntre penitenci\u00e1rias, centros de readapta\u00e7\u00e3o, centros de ressocializa\u00e7\u00e3o e centros de deten\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria, as unidades ficaram assim distribu\u00eddas na microrregi\u00e3o de Presidente Prudente: 2 em Presidente Venceslau, 2 em Presidente Bernardes, 2 em Presidente Prudente, 1 em Martin\u00f3polis, 1 em Caiu\u00e1 e 1 em Marab\u00e1 Paulista. Na Alta Paulista, que pertence \u00e0 Regi\u00e3o Administrativa: 2 em Pacaembu, 1 em Dracena, 1 em Junqueir\u00f3polis, 1 em Pracinha, 1 em Osvaldo Cruz, 1 em Luc\u00e9lia, 1 em Tupi Paulista, 1 em Irapuru e 1 em Fl\u00f3rida Paulista.\nS\u00e3o Paulo e do pa\u00eds, os equipamentos municipais tornam-se sobrecarregados pelo aumento da demanda por servi\u00e7os sociais, sem contrapartida do governo estadual. Tamb\u00e9m ocorre uma sobrecarga para o sistema de seguran\u00e7a p\u00fablica, a cargo das pol\u00edcias civil e militar, que n\u00e3o tem tido refor\u00e7os humanos e patrimoniais na propor\u00e7\u00e3o das novas responsabilidades, gerando inseguran\u00e7a crescente \u00e0 popula\u00e7\u00e3o local.\nMais uma vez, n\u00e3o houve a ado\u00e7\u00e3o de medidas compensat\u00f3rias para os munic\u00edpios hospedeiros de unidades penitenci\u00e1rias, contribuindo para a queda do dinamismo local.\n6.3\tCapacidade de organiza\u00e7\u00e3o social\nO desenvolvimento regional depende, al\u00e9m da aloca\u00e7\u00e3o de recursos ex\u00f3genos e dos impactos das decis\u00f5es macroecon\u00f4micas e setoriais, das condi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, institucionais e sociais locais e de sua forma de atua\u00e7\u00e3o. A organiza\u00e7\u00e3o social e a capacidade de articula\u00e7\u00e3o que as comunidades possuem podem representar um diferencial importante na defesa dos interesses coletivos locais. Trata-se de um processo end\u00f3geno \u00e0 regi\u00e3o, atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o ativa dos diferentes segmentos populacionais, num exerc\u00edcio de cidadania que cada vez mais se constr\u00f3i com o seu uso.\nA capacidade de organiza\u00e7\u00e3o social - \u00e9 realmente crucial em rela\u00e7\u00e3o a uma forma mais complexa de pensar o desenvolvimento regional, pois o que de maneira definitiva se alude \u00e9 \u00e0 espinhosa quest\u00e3o da exist\u00eancia de verdadeiras sociedades regionais que possam se mobilizar politicamente em prol de interesses coletivos do que dos de classe ou corporativos. (BOISIER, 1989, p. 599)\nBoisier (1989) identifica algumas vari\u00e1veis necess\u00e1rias \u00e0 exist\u00eancia da capacidade de organiza\u00e7\u00e3o social que devem estar presentes nos processos de desenvolvimento: a) uma representa\u00e7\u00e3o qualificada da classe pol\u00edtica na defesa dos interesses regionais, visando ao aumento de sua influ\u00eancia sobre fatores ex\u00f3genos tais como a aloca\u00e7\u00e3o de recursos e a defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas econ\u00f4micas em inst\u00e2ncias superiores de governo, naquilo que afete a regi\u00e3o; b) equipes t\u00e9cnicas capazes de assessorar as\nautoridades pol\u00edticas para a fundamenta\u00e7\u00e3o adequada das gest\u00f5es negociadoras; c) o dinamismo e identidade da classe empresarial com a regi\u00e3o, sintonizada com as oportunidades advindas das aloca\u00e7\u00f5es de recursos ex\u00f3genos como tamb\u00e9m dos efeitos positivos das mudan\u00e7as macroecon\u00f4micas; d) exist\u00eancia de estruturas sociais que viabilizem canais de participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, diretamente ou atrav\u00e9s de entidades civis.\nO processo de desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico de uma regi\u00e3o implica na internaliza\u00e7\u00e3o de parte dos excedentes originados pelo crescimento econ\u00f4mico, tornando end\u00f3genas algumas das vari\u00e1veis ex\u00f3genas ao local. Essa internaliza\u00e7\u00e3o imprime maior inclus\u00e3o social de sua popula\u00e7\u00e3o, especialmente quando a regi\u00e3o estiver bem posicionada na aloca\u00e7\u00e3o desses recursos ex\u00f3genos e quando os impactos externos que recebe sejam, em sua maioria, positivos.115\nNo caso de n\u00e3o existir um empresariado regional, muitas das oportunidades de crescimento ser\u00e3o aproveitadas por investidores extra-regionais, nacionais ou transnacionais, com pouca inclina\u00e7\u00e3o a reinvestir regionalmente e com uma elevada tend\u00eancia para retirar o capital, quando deixam de existir condi\u00e7\u00f5es de exce\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o; a conseq\u00fc\u00eancia \u00e9 a apari\u00e7\u00e3o de ciclos t\u00edpicos de expans\u00e3o-depress\u00e3o, a n\u00edvel regional. (BOISIER, 1989, p. 615)\nA hist\u00f3ria da microrregi\u00e3o de Presidente Prudente, nos \u00faltimos 50 anos, \u00e9 marcada por esse ciclo expans\u00e3o-depress\u00e3o relativo ao crescimento descont\u00ednuo e ao refluxo dos investimentos privados vindos de fora. Ocorre um \u00eaxodo quase generalizado das grandes empresas de capitais ex\u00f3genos que se instalam em seu territ\u00f3rio, cuja sa\u00edda acentua a vulnerabilidade local causada pelo desinvestimento, aumentando as disparidades para outras regi\u00f5es. A partir da d\u00e9cada de 1950, s\u00e3o as algodoeiras que fecham ou se retiram em sua quase totalidade devido \u00e0 crise do algod\u00e3o, substitu\u00eddas pelos frigor\u00edficos de capital externo - e alguns de capital interno - a partir da d\u00e9cada de 1960, estimulados pela ascens\u00e3o pecu\u00e1ria e pelo novo modelo de localiza\u00e7\u00e3o junto \u00e0 mat\u00e9ria-prima e n\u00e3o nos centros consumidores. Dundes (1998, p. 108) afirma que\nFoi justamente nesse contexto que o Frigor\u00edfico Bordon instalou-se em Presidente Prudente, em 1960. (...) Em toda a regi\u00e3o de Presidente Prudente, naquela d\u00e9cada, surgiram frigor\u00edficos: em 1965 foi criado o frigor\u00edfico Kaiowa, em Presidente Venceslau; em\n115\nIbidem.\n1996 o Frigor\u00edfico Prudentino, em Presidente Prudente; o Frigor\u00edfico Uni\u00e3o, em Presidente Epit\u00e1cio - tido como um dos maiores da Am\u00e9rica; o Frigor\u00edfico Luizari, posteriormente Frigor\u00edfico Presidente Prudente (1981); o Curtume Scarbord (...) em 1974, em Presidente Prudente; e o Curtume Touro (1978), localizado tamb\u00e9m em Presidente Prudente.\nCom a crise que se instala a partir da cria\u00e7\u00e3o de um leque de incentivos fiscais na regi\u00e3o centro-oeste do pa\u00eds e de al\u00edquotas de ICMS favorecidas em outros estados, os maiores frigor\u00edficos transferem suas plantas industriais para outras regi\u00f5es. Ficam, em sua maioria, os frigor\u00edficos e curtumes de capitais locais.\nOutra grande empresa que se instalou na microrregi\u00e3o foi a CICA -Companhia Industrial de Conservas Aliment\u00edcias, do grupo Bonfiglioli, para industrializa\u00e7\u00e3o do tomate produzido na regi\u00e3o. Estabelece-se em 1974, gerando milhares de empregos diretos e indiretos, especialmente no segmento dos pequenos produtores rurais. Entretanto, a necessidade de utiliza\u00e7\u00e3o de maior grau de tecnologia na lavoura transfere, paulatinamente, essa produ\u00e7\u00e3o a propriet\u00e1rios de portes m\u00e9dio e grande, que n\u00e3o dependem exclusivamente dessa atividade. O crescente aumento das exig\u00eancias quanto aos n\u00edveis de tecnologia no campo, combinado com a queda na produ\u00e7\u00e3o do tomate rasteiro em meados da d\u00e9cada de 1980 e a crise que se instala no grupo Bonfiglioli redundam na venda da f\u00e1brica para o grupo italiano Ferruzzi, em 1987. Em 1992, ap\u00f3s a transfer\u00eancia das m\u00e1quinas da f\u00e1brica para outras regi\u00f5es e estados, a CICA encerra, finalmente, suas atividades locais.\nDundes (1998, p. 116) afirma:\nA produ\u00e7\u00e3o da unidade local foi distribu\u00edda entre as f\u00e1bricas de Jundia\u00ed, Monte Alto, e Passos. A repercuss\u00e3o do fechamento da Cica foi extremamente negativa, na medida em que diminuiu a arrecada\u00e7\u00e3o de impostos do munic\u00edpio, e, sobretudo, contribuiu para o aumento do desemprego, que j\u00e1 vinha ocorrendo em conseq\u00fc\u00eancia do fechamento do Frigor\u00edfico Bordon.\nA concentra\u00e7\u00e3o de frigor\u00edficos e curtumes, e a instala\u00e7\u00e3o de uma grande empresa agroindustrial na microrregi\u00e3o podem conduzir \u00e0 reflex\u00e3o acerca dos espa\u00e7os polarizados de Fran\u00e7ois Perroux. Alguns autores creditam a elabora\u00e7\u00e3o da teoria\ndos p\u00f3los de crescimento apenas \u00e0 estrat\u00e9gia de domina\u00e7\u00e3o imperialista francesa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas col\u00f4nias, mas, de fato, seus resultados mostraram-se variados - amb\u00edguos em sua maioria - principalmente quando o crescimento polarizado \u00e9 tentado em regi\u00f5es pobres em infraestrutura, com escassa base industrial, agr\u00edcola ou tecnol\u00f3gica, ou que apresentem mercados consumidores pouco din\u00e2micos quando o objetivo locacional n\u00e3o seja a exporta\u00e7\u00e3o. As dificuldades de espraiamento da tecnologia utilizada pelas ind\u00fastrias motrizes para as atividades econ\u00f4micas subsidi\u00e1rias locais constituem-se entraves ao desenvolvimento polarizado, n\u00e3o havendo um entorno de prosperidade a partir de um centro nodal. Isso explica, em particular para a microrregi\u00e3o de Presidente Prudente, por que o padr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o fordista vigente at\u00e9 as d\u00e9cadas de 1960/1970 e a passagem para o modo de produ\u00e7\u00e3o flex\u00edvel a partir de ent\u00e3o n\u00e3o encontram respaldo de adapta\u00e7\u00e3o regional pelos sistemas conservadores de produ\u00e7\u00e3o, face \u00e0s debilidades financeiras e tecnol\u00f3gicas dos atores, incapazes de se moldarem aos novos contextos produtivos.\nA reprodu\u00e7\u00e3o do sistema econ\u00f4mico local, calcada na posse da terra, no latif\u00fandio normalmente improdutivo ou pouco produtivo, no pequeno interesse por melhoramentos tecnol\u00f3gicos, deveria passar por transforma\u00e7\u00f5es que n\u00e3o ocorrem face \u00e0 resist\u00eancia do modelo tradicional de produ\u00e7\u00e3o, do conservadorismo, do individualismo e do patrimonialismo extremado, caracter\u00edsticas da microrregi\u00e3o.\n[O processo de crescimento da regi\u00e3o priorit\u00e1ria] \u00e9, simultaneamente, como todo processo de crescimento econ\u00f4mico, desarticulador de algumas estruturas produtivas e sociais, preexistente e organizador de novas rela\u00e7\u00f5es sociais. A curto prazo, as tens\u00f5es sociais produzidas pela ruptura das formas tradicionais de produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o poder\u00e3o ser suficientemente fortes, por exemplo para p\u00f4r em perigo todo o processo. (BOISIER, 1989, p. 629)\nTamb\u00e9m deve-se ressaltar que, no caso do estabelecimento dos frigor\u00edficos na regi\u00e3o, ap\u00f3s a sua implanta\u00e7\u00e3o maci\u00e7a, ocorre a exacerba\u00e7\u00e3o de um mercado imperfeito por imposi\u00e7\u00e3o de governos centrais que fazem diferencia\u00e7\u00f5es entre a atua\u00e7\u00e3o produtiva dos diferentes territ\u00f3rios regionais, por meio de incentivos fiscais para estados pr\u00f3ximos. Esse procedimento modificativo das condi\u00e7\u00f5es concorrenciais mostra que o sistema econ\u00f4mico \u00e9 sempre imperfeito e n\u00e3o se coaduna com as premissas neocl\u00e1ssicas\nque consideram sempre um ambiente igualit\u00e1rio de mercado, ou que os desequil\u00edbrios s\u00e3o sempre passageiros, automaticamente corrigidos pela concorr\u00eancia, sem desequil\u00edbrios. A regi\u00e3o se ressente, portanto, do tratamento fiscal privilegiado que \u00e9 dado \u00e0s implanta\u00e7\u00f5es industriais em outros territ\u00f3rios cont\u00edguos \u00e0 microrregi\u00e3o.\nBoisier (1989) afirma que o processo de desenvolvimento econ\u00f4mico passa necessariamente pela internaliza\u00e7\u00e3o dos excedentes gerados, que inclui n\u00edveis maiores de inclus\u00e3o social, tanto pela participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica local como pela melhor distribui\u00e7\u00e3o do produto. As chances de que o excedente gerado na microrregi\u00e3o possa ser nela reinvestido ou retirado \u00e9 uma decis\u00e3o que cabe ao setor produtivo e aos grupos que comandam as opera\u00e7\u00f5es. Saber se esses grupos t\u00eam os centros de decis\u00e3o localizados fora ou dentro da regi\u00e3o adquire import\u00e2ncia relevante, pelas articula\u00e7\u00f5es que s\u00e3o levadas em conta no momento dessas decis\u00f5es de reinvestimento. Uma empresa de origem regional pode se situar num contexto de mercado local quando pensa em reinvestir, enquanto que aquelas cujos capitais s\u00e3o de origem nacional ou transnacional t\u00eam como refer\u00eancia espectros maiores de articula\u00e7\u00e3o. N\u00e3o significa, entretanto, que haja qualquer automatismo entre origem dos capitais e decis\u00e3o de investimentos. Para as empresas de fora as decis\u00f5es de reinvestimento dependem da exist\u00eancia de demandas localizadas e de que as condi\u00e7\u00f5es que motivaram sua aloca\u00e7\u00e3o regional permane\u00e7am. Para as empresas locais, pode acrescentar-se um componente de identidade regional dos investidores por meio de componentes de cunho mais sociol\u00f3gico do que econ\u00f4mico.\nO n\u00edvel de participa\u00e7\u00e3o social que abranja inclusive os n\u00edveis pol\u00edticos \u00e9 fator qualitativo para se buscar o desenvolvimento regional, embora n\u00e3o \u00fanico. Entretanto, h\u00e1 que se analisar dois fatores de import\u00e2ncia capital. Segundo Boisier (1989, p. 674), o primeiro\n(...) firma-se no fato de que nem todas as regi\u00f5es apresentam ra\u00edzes hist\u00f3ricas com um potencial mobilizador. Elas existem, nas periferias nacionais, que s\u00e3o cria\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas, quase ex-nihilo, que ainda n\u00e3o alcan\u00e7aram n\u00edveis de socializa\u00e7\u00e3o cultural em seus habitantes. Essa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 semelhante \u00e0 de certas comunidades marginais deprimidas que necessitam imperativamente de uma ativa\u00e7\u00e3o ex\u00f3gena de car\u00e1ter compensat\u00f3rio.\nA segunda quest\u00e3o, segundo o autor,\n(...) \u00e9 mais decisiva porque exacerba e generaliza a heterogeneidade regional. Poderia ser apresentada desta forma: as desigualdades regionais reproduzem as diferen\u00e7as de classe e estratos sociais da sociedade nacional ou acrescentam um ingrediente espec\u00edfico, diferente, \u00e0s divis\u00f5es funcionais do processo produtivo?\nA microrregi\u00e3o de Presidente Prudente, conforme p\u00f4de ser analisado na parte II deste trabalho, n\u00e3o possui historicamente ra\u00edzes mobilizadoras da participa\u00e7\u00e3o social pela forma como se desenvolveu o processo de ocupa\u00e7\u00e3o da Alta Sorocabana e pela forma como ocorreu a atua\u00e7\u00e3o do poder pol\u00edtico, desde a sua funda\u00e7\u00e3o. O populismo e as caracter\u00edsticas estamentais patrimonialistas - inerentes ao processo colonizador do Brasil -que marcam sua forma\u00e7\u00e3o, jamais deram espa\u00e7o \u00e0 participa\u00e7\u00e3o popular e \u00e0s entidades da sociedade civil nas decis\u00f5es pol\u00edticas locais, n\u00e3o criando, assim, uma institucionaliza\u00e7\u00e3o permanente de processos de desenvolvimento participativos, a exemplo do que ocorre praticamente em todo o pa\u00eds.\nEntretanto, a participa\u00e7\u00e3o popular pode ser induzida por meio de entidades de representa\u00e7\u00e3o coletiva que lhe confiram algum n\u00edvel de atua\u00e7\u00e3o em benef\u00edcio coletivo, porque essa associa\u00e7\u00e3o diminui o individualismo, refor\u00e7a os la\u00e7os comunit\u00e1rios de coopera\u00e7\u00e3o e de conv\u00edvio social e at\u00e9 trocas de experi\u00eancias.\nOs agentes indutores da organiza\u00e7\u00e3o social, atrav\u00e9s da mobiliza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o dos grupos sociais, t\u00eam encontrado, nas organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais, um canal adequado para suas ativa\u00e7\u00f5es. Essas entidades n\u00e3o sofrem dos receios dos indiv\u00edduos vinculados ao poder p\u00fablico, s\u00e3o menos formais, aproximam-se mais das caracter\u00edsticas regionais e dos grupos humanos e, em geral, s\u00e3o consideradas mais representativas dos anseios coletivos dada a sua legitima\u00e7\u00e3o pela sociedade que a mant\u00e9m.\nO princ\u00edpio da ativa\u00e7\u00e3o social pressup\u00f5e a gera\u00e7\u00e3o de uma atitude que possa ajudar a transformar processos de crescimento em desenvolvimento, atrav\u00e9s do cumprimento, por parte da coletividade, dos pap\u00e9is que lhe forem reservados, atentos \u00e0 quest\u00e3o da aloca\u00e7\u00e3o de recursos ex\u00f3genos e do cumprimento das pol\u00edticas regionais compensat\u00f3rias - reparadoras das externalidades geradas por medidas macroecon\u00f4micas ou\n176 setoriais das demais esferas de governo - e tamb\u00e9m da din\u00e2mica de aloca\u00e7\u00e3o local de parte dos excedentes obtidos regionalmente (BOISIER, 1989).\nPARTE IV:\nO CAPITAL SOCIAL DA MICRORREGI\u00c3O DE\nPRESIDENTE PRUDENTE: UMA AN\u00c1LISE A PARTIR DE\nDOIS ESTUDOS DE CASO\n7\tO CAPITAL SOCIAL LOCAL: TENTATIVA DE MEDI\u00c7\u00c3O ATRAV\u00c9S DE DOIS ESTUDOS DE CASO\nO capital social pode significar para as comunidades um valioso instrumento pr\u00e1tico na consecu\u00e7\u00e3o de seus objetivos coletivos, como tamb\u00e9m um fator de revitaliza\u00e7\u00e3o dos la\u00e7os de conviv\u00eancia da sociedade civil. Embora n\u00e3o seja a panac\u00e9ia para a resolu\u00e7\u00e3o de todos os problemas que atingem socialmente os indiv\u00edduos, sua exist\u00eancia pode facilitar o estabelecimento de contratos, a mobiliza\u00e7\u00e3o de entidades p\u00fablicas e privadas para atender reivindica\u00e7\u00f5es consideradas justas, a melhora do sentido de pertencimento e de identidade coletivos, visando \u00e0 condu\u00e7\u00e3o adequada dos anseios da popula\u00e7\u00e3o. Segundo D\u2019Ara\u00fajo (2003, p. 10), \u201ccapital social \u00e9 a argamassa que mant\u00e9m as institui\u00e7\u00f5es em contato entre si e as vincula ao cidad\u00e3o visando \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do bem comum.\u201d\nOs la\u00e7os de confian\u00e7a interpessoais podem se constituir em importante diferencial que propiciam a diminui\u00e7\u00e3o dos custos de transa\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos numa comunidade. A coopera\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea gera a reciprocidade, que, quando exercitada cotidianamente, tende a se reproduzir no grupo.\nO grau de exist\u00eancia de capital social na microrregi\u00e3o de Presidente Prudente, atrav\u00e9s de dois estudos de caso e observa\u00e7\u00e3o emp\u00edrica, ser\u00e1 analisado a seguir, baseado nas dimens\u00f5es estabelecidas por Woolcock (1998).\n7.1\tPrimeiro estudo de caso: a cadeia produtiva do couro\nO Brasil exportou, em 2004, um montante de US$ 1,24 bilh\u00e3o em couro nas suas diversas etapas de prepara\u00e7\u00e3o, o que significa um incremento em rela\u00e7\u00e3o ao ano de 2003, de 19,8%. As exporta\u00e7\u00f5es do produto em 2003, por sua vez, foram 10% superiores a 2002, quando, pela primeira vez, atingiram o patamar de US$ 1 bilh\u00e3o. Se\ncomparado aos n\u00fameros de 1989 - h\u00e1 15 anos - quando a exporta\u00e7\u00e3o do produto chegou a US$ 241,5 milh\u00f5es, o ano de 2004 representou um incremento de 313,4%. Esse crescimento expressivo e cont\u00ednuo indica que h\u00e1 uma curva favor\u00e1vel, ascendente, nessas exporta\u00e7\u00f5es, que parece estar longe de atingir o ponto de inflex\u00e3o. (COUROBUSINESS, 2005).\nO destino das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras sofreu importantes mudan\u00e7as nos \u00faltimos anos. A tabela 27 indica a participa\u00e7\u00e3o percentual, por continentes, dos compradores, no per\u00edodo entre 1989 e 2003.\nTabela 27 - Destino das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras de couro\nEm percentagens - 1989-2003\nGRUPOS IMPORTADORES\t1989\t2003\nEuropa\t63,0\t42,2\n\u00c1sia\t12,0\t39,2\nAm\u00e9rica\t21,1\t16,0\nOceania\t3,1\t0,6\n\u00c1frica + Oriente M\u00e9dio\t0,8\t2,0\nTOTAIS\t100,0\t100,0\nFonte: Courobusiness (2004)\nEmbora a Europa lidere o ranking de compradores do produto, a participa\u00e7\u00e3o relativa da \u00c1sia tem crescido exponencialmente nos \u00faltimos anos. A China aparece como o maior crescimento individual, elevando suas compras de US$ 614,3 mil, em 1989, para US$ 114,1 milh\u00f5es em 2004 - 185 vezes superior.\nO Brasil exporta couro para 71 pa\u00edses, sendo que 26 deles representam 95% da exporta\u00e7\u00e3o total em valor.116 A It\u00e1lia, individualmente, comprou 28% do total exportado em 2003, correspondente a 70% da importa\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia. Hong Kong ficou em segundo lugar com 16% do total exportado e a China j\u00e1 se situa em terceiro lugar com 11%. Os maiores \u00edndices de crescimento das importa\u00e7\u00f5es do couro brasileiro - de 2003 para 2004 - aconteceram para os pa\u00edses asi\u00e1ticos: a Mal\u00e1sia comprou mais 138%; a China, mais 68%; Taiwan, mais 33% e Hong Kong, mais 28%. A ind\u00fastria automobil\u00edstica dos pa\u00edses centrais tem aumentado bastante a demanda pelo produto, dada a sofistica\u00e7\u00e3o\n116 Os quinze maiores compradores brasileiros em 2003 foram: \u00c1frica do Sul, Alemanha, Canad\u00e1, China, Cingapura, Espanha, Estados Unidos, Holanda, Hong Kong, It\u00e1lia, Jap\u00e3o, Mal\u00e1sia, M\u00e9xico, Portugal, Taiwan.\ncada vez maior dos carros produzidos. Por outro lado, a ind\u00fastria do vestu\u00e1rio - sapatos, bolsas, roupas, cintos - tem requisitado couro em quantidades cada vez maiores, em um mercado ascendente, principalmente como mat\u00e9ria prima para a produ\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o de cal\u00e7ados e outros manufaturados pelos pa\u00edses asi\u00e1ticos.117 118\nO couro brasileiro pode ser classificado, em sua quase totalidade, em 118\ntr\u00eas tipos: o wet-blue, o crust e o acabado. O wet-blue equivale \u00e0 primeira fase de industrializa\u00e7\u00e3o, conhecida como a fase suja do processo, dada \u00e0 tend\u00eancia de gerar maior polui\u00e7\u00e3o ambiental.\nLogo ap\u00f3s o abate, o couro \u00e9 vendido pelo frigor\u00edfico aos curtumes, salgado ou em sangue. No curtume, o couro \u00e9 despelado, removidas graxas e gorduras e ent\u00e3o sofre o primeiro banho de cromo. \u00c9 a primeira fase, onde ele passa a exibir um tom azulado e molhado. Da\u00ed, o \u201cwet-blue\u201d. (BNDES, 2001, p. 1)\nA segunda fase, o crust, corresponde ao produto semi-acabado, obtido a partir do wet-blue. A terceira fase, o acabado, \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia de novo tratamento, a partir do crust.\nA exporta\u00e7\u00e3o de wet-blue tem sido combatida pelas autoridades federais e at\u00e9 por parte de representantes do setor, com o argumento de que gera polui\u00e7\u00e3o e tem pequena agrega\u00e7\u00e3o de valor. Esse fato levou o governo a tax\u00e1-lo em 9% na exporta\u00e7\u00e3o, desde o ano 2000, com previs\u00e3o de queda at\u00e9 a al\u00edquota zero, paulatinamente, at\u00e9 o ano 2007, em resposta ao Mercado Comum Europeu, que criou tarifas de entrada do couro crust e acabado, isentando o wet-blue. No per\u00edodo de janeiro a novembro de 2004, as exporta\u00e7\u00f5es de couro wet-blue e salgado, de baixo valor agregado, somaram 61,26% do total, ficando o tipo acabado e crust, de alto valor agregado, com os restantes 38,74%.119\nEsse, por\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico problema: o couro brasileiro \u00e9 de baixa qualidade. Enquanto o couro americano com defeitos representou 15% da sua produ\u00e7\u00e3o, na\n117\tIbidem.\n118\tO tipo salgado tem n\u00fameros inexpressivos no quadro de exporta\u00e7\u00e3o.\n119\tIbidem.\n120 d\u00e9cada de 1990, o produto brasileiro apresentou defeitos em 91,4% do que foi produzido. Como conseq\u00fc\u00eancia, enquanto no mercado internacional um couro wet-blue de boa qualidade vale US$ 45,00, no Brasil, devido aos defeitos, ele vale apenas US$ 28,75 a pe\u00e7a. Al\u00e9m disso, a cota\u00e7\u00e3o do produto de baixa qualidade apresenta, h\u00e1 v\u00e1rios anos, tend\u00eancia de queda, face \u00e0 oferta crescente de couro sem defeitos no mundo.120 121 (AgroFolha, 2002 apud PRODERPP, 2003)\nO Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio estima que o Brasil perde, anualmente, um bilh\u00e3o de d\u00f3lares por n\u00e3o exportar couro de qualidade processado em todas as suas fases, o que ocorre em apenas parte da produ\u00e7\u00e3o nacional.\nEssa defici\u00eancia de qualidade acontece no Brasil em fun\u00e7\u00e3o do descaso quase generalizado com que pecuaristas e frigor\u00edficos tratam o produto, pela falta de intera\u00e7\u00e3o entre os dois elos da cadeia produtiva por meio de uma postura proativa. A desconfian\u00e7a entre as partes \u00e9 tal que \u00e9 corriqueiro se ouvirem est\u00f3rias de que ambos se sentem lesados em suas rela\u00e7\u00f5es comerciais - principalmente a classe produtora, dos pecuaristas. Eles sabem que dessa forma est\u00e3o perdendo, mas, na regi\u00e3o de Presidente Prudente e em grande parte do Brasil, n\u00e3o existem a\u00e7\u00f5es concretas de aproxima\u00e7\u00e3o, de quaisquer dos lados, no sentido de romper esse c\u00edrculo vicioso, uma esp\u00e9cie de barreira que n\u00e3o permite que produtor e frigor\u00edfico possam se encontrar e discutir novas formas de comercializa\u00e7\u00e3o que favore\u00e7am a ambos.\nPara definir o pre\u00e7o final que o frigor\u00edfico paga ao produtor pela arroba do boi, h\u00e1 uma tabela m\u00e9dia de pre\u00e7os proporcionais para os cortes, que n\u00e3o \u00e9 expl\u00edcita, considerando-se um animal de 16 arrobas. Portanto, o produtor acaba n\u00e3o percebendo que est\u00e1 sendo remunerado pelo couro. Ao realizar a venda do animal, o pre\u00e7o combinado \u00e9 por arroba do boi em p\u00e9 onde o valor da carne, do couro e de todos os subprodutos j\u00e1 se encontram inclu\u00eddos.\n120\tInforma\u00e7\u00f5es verbais obtidas junto ao Curtume Vitapelli, de Presidente Prudente, d\u00e3o conta de que, na regi\u00e3o, apenas 3% do couro processado pode ser considerado de qualidade A, abaixo da m\u00e9dia nacional de 8,6%\n121\tO pre\u00e7o m\u00e9dio do wet-blue de baixa qualidade vem decaindo no mundo. De 2003 para 2004, a queda foi de 2,4%. (COUROBUSINESS, 2005)\nTabela 28: Composi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do pre\u00e7o pago ao produtor pecuarista por um boi de16 @\nCorte de traseiro\t57% do valor do boi\nCorte dianteiro\t22% do valor do boi\nPonta de agulha\t9% do valor do boi\nCouro\t7% do valor do boi\nSubprodutos\t5% do valor do boi\nFonte: Braspelco, 2003.\nS\u00e3o v\u00e1rios os defeitos do couro produzido no pa\u00eds. Grande parte deles \u00e9 gerado na fazenda, pelo uso inadequado de arames farpados que ferem o animal, pelas pastagens sujas, pelas degrada\u00e7\u00f5es causadas por bernes, carrapatos, sarnas, piolhos e pela a\u00e7\u00e3o da mosca do chifre, que causam s\u00e9rios danos ao couro animal, fruto da falta de manuten\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica e de combate \u00e0 ectoparasitas, que acarretam tamb\u00e9m perda de peso e conseq\u00fcente diminui\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de carne. \u00c9 comum a marca\u00e7\u00e3o a ferro em locais nobres, desde a fase de cria, inutilizando boa parte da pele. Ferr\u00f5es pontiagudos ainda s\u00e3o usados para o manejo, perfurando o couro, al\u00e9m do inadequado balanceamento da alimenta\u00e7\u00e3o do gado com suplementos minerais. Esses s\u00e3o alguns dos problemas que poderiam ser evitados com pequeno investimento, valorizando o couro bovino.\nQuando o gado \u00e9 transportado para o abate, em caminh\u00f5es, podem ocorrer mais problemas com o couro, principalmente pela exist\u00eancia de pontas de pregos e parafusos nas carrocerias e de lascas de madeira que machucam o animal na viagem. No frigor\u00edfico, n\u00e3o h\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o maior com o couro do animal. A esfola n\u00e3o \u00e9 feita com propriedade, normalmente as facas s\u00e3o inadequadas, danificando o couro. Al\u00e9m disso, nem sempre existe boa conserva\u00e7\u00e3o da pele at\u00e9 que esta chegue ao curtume.\nTabela 29 - Abates de bovinos na RA de Presidente Prudente122\nANO\tN\u00famero de abates\n2000\t295.088\n2001\t492.293\n2002\t579.412\n2003\t460.710\n2004\t728.000\nFonte: Secretaria da Fazenda do Estado de S\u00e3o Paulo\n122\tOs n\u00fameros de 2004 s\u00e3o parciais, podendo ser um pouco maiores.\nApesar do crescimento do n\u00famero de abates desde o ano 2000 -tabela 29 - pelo aumento da oferta do pecuarista produtor, observa-se que a cadeia produtiva do couro n\u00e3o se desenvolveu na microrregi\u00e3o. Considerando-se apenas a diferen\u00e7a de US$ 16,25 de valor agregado entre a pe\u00e7a de couro wet-blue de boa e de m\u00e1 qualidade no mercado internacional, estima-se que, anualmente, a microrregi\u00e3o perde, por desperd\u00edcio, algo em torno de US$ 11,830,000.00, ou seja, R$ 32.532.500,00123 pela falta de conserva\u00e7\u00e3o e manejo do couro. Se o couro de boa qualidade fosse trabalhado em todas as suas fases, at\u00e9 o produto acabado, a agrega\u00e7\u00e3o de valor seria imensamente maior.\nPara atuar como agente de mudan\u00e7as, uma entidade local - o F\u00f3rum Regional de Desenvolvimento, que congrega dezenas de outras entidades de toda a regi\u00e3o -promoveu o evento 1\u00b0 Encontro da Cadeia Produtiva do Couro da Regi\u00e3o Administrativa de Presidente Prudente124, em maio de 2003, trazendo para o debate pecuaristas, frigor\u00edficos, curtumes, grandes empresas agropecu\u00e1rias, universidades, palestrantes de outras regi\u00f5es voltados ao tema, empresas de grande porte fabricantes de produtos agropecu\u00e1rios, sindicatos rurais, prefeitos, al\u00e9m do Secret\u00e1rio de Agricultura e Abastecimento do Estado do Estado de S\u00e3o Paulo, emissoras de r\u00e1dio, televis\u00e3o, jornais, totalizando um p\u00fablico qualificado de 250 pessoas aproximadamente.125 Nesse evento, foram discutidos os principais problemas que afligem o setor, atrav\u00e9s de palestras, filmes de conscientiza\u00e7\u00e3o, explana\u00e7\u00f5es de representantes de produtores, frigor\u00edficos e curtumes, t\u00e9cnicos em manejo do couro.\n123\tD\u00f3lar cotado a R$ 2,75 em mar\u00e7o de 2005.\n124\tEvento organizado pela ONG PRODERPP - N\u00facleo de Desenvolvimento da Regi\u00e3o de Presidente Prudente.\n125\tAs entidades parceiras do evento foram as seguintes: UNESP-Campus de Presidente Prudente, PRODERPP-N\u00facleo de Desenvolvimento da Regi\u00e3o de Presidente Prudente, Sindicato Rural de Presidente Prudente, FEET/PP-Funda\u00e7\u00e3o Escola de Ensino T\u00e9cnico Profissionalizante de Presidente Prudente, CIESP-Centro das Ind\u00fastrias do Estado de S\u00e3o Paulo, UNIPONTAL-Uni\u00e3o dos Munic\u00edpios do Pontal do Paranapanema, ITESP- Instituto de Terras do Estado de S\u00e3o Paulo, DRADS-Divis\u00e3o Regional de Assist\u00eancia e Desenvolvimento Social, CEDER-Centro de Desenvolvimento Econ\u00f4mico Regional, IBCAmb-Instituto Brasileiro de Ci\u00eancias do Ambiente da Regi\u00e3o de Presidente Prudente, IDEAS-Instituto de Desenvolvimento e A\u00e7\u00e3o Social, AGB/PP-Associa\u00e7\u00e3o dos Ge\u00f3grafos Brasileiros-Presidente Prudente, IEM-Instituto de Estudos Municipais, Associa\u00e7\u00e3o dos Engenheiros e Arquitetos Aut\u00f4nomos da Alta Sorocabana, BPW-Associa\u00e7\u00e3o das Mulheres de Neg\u00f3cio, Faculdades Integradas Antonio Eufr\u00e1sio de Toledo/PP, Pecu\u00e1ria Dahma, Jornal O Imparcial, Dispert, Diz Comunica\u00e7\u00f5es, Movimento \u00c9tica na Pol\u00edtica, Movimento + Mulher 2000.\nO encontro suscitou diversas a\u00e7\u00f5es e provid\u00eancias posteriores, por meio de reuni\u00f5es agendadas entre as partes, visando \u00e0 expans\u00e3o e continuidade dos resultados obtidos naquele evento. Os contatos come\u00e7aram a acontecer entre as v\u00e1rias partes interessadas. Os curtumes se re\u00fanem, alguns pecuaristas tamb\u00e9m. Alguns frigor\u00edficos sinalizam que podem tentar encontrar um novo ponto de equil\u00edbrio. O governo do Estado de S\u00e3o Paulo compromete-se em envidar esfor\u00e7os no sentido de criar, conjuntamente, uma classifica\u00e7\u00e3o de qualidade para os couros. Grandes empresas agropecu\u00e1rias se comprometem a auxiliar os produtores tecnicamente, visando \u00e0 melhoria do plantel no que tange ao couro. A imprensa divulga com bastante \u00eanfase os passos que iam sendo trilhados no caminho da melhoria do couro bovino da regi\u00e3o.\nMas, faltava o \u00faltimo elo da equa\u00e7\u00e3o: reunir os pecuaristas da microrregi\u00e3o para discutir com eles as estrat\u00e9gias, visando \u00e0 agrega\u00e7\u00e3o de valor ao seu produto, onde todos ganhariam e tamb\u00e9m a regi\u00e3o. O Sindicato Rural de Presidente Prudente, parceiro do evento, ficou incumbido de promover a convoca\u00e7\u00e3o. Mas, o individualismo, a falta de confian\u00e7a m\u00fatua e a pouca disposi\u00e7\u00e3o para se associarem travaram os resultados da a\u00e7\u00e3o coletiva que poderia trazer benef\u00edcios para todos os elos da cadeia. Frases do tipo \u201cisso n\u00e3o vai dar em nada\u201d ou \"qual \u00e9 a garantia que eu tenho de receber alguma coisa em troca da conserva\u00e7\u00e3o do couro?\" ou \"eu conservo o couro, mas o meu vizinho n\u00e3o conserva, n\u00e3o vai adiantar nada\" ou \"primeiro eu quero saber quanto vou receber pelo meu boi, sem isso nada feito\" ou ainda \"eu nunca recebi nada pelo couro, n\u00e3o \u00e9 agora que vou receber\" foram ouvidas nas v\u00e1rias tentativas de reuni\u00e3o.\nEsse evento ocorre num momento em que os pecuaristas se dizem preocupados com a deteriora\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o da arroba do boi nos mercados interno e internacional. Nem a argumenta\u00e7\u00e3o de que a m\u00e9dio e longo prazos - e at\u00e9 a curto prazo -somente a carne do animal, como j\u00e1 est\u00e1 acontecendo, n\u00e3o seria suficiente para cobrir os custos de produ\u00e7\u00e3o, fen\u00f4meno que j\u00e1 havia ocorrido em pa\u00edses como a Austr\u00e1lia e os Estados Unidos, conseguiu demover a postura individualista de muitos pecuaristas. Com isso, uma grande chance de se alavancar a qualidade da produ\u00e7\u00e3o local, quando todos os elos da cadeia ganhariam, ficou estagnada, sem perspectivas de mudan\u00e7as. O conservadorismo extremado, a falta de coopera\u00e7\u00e3o, o desinteresse em promover a\u00e7\u00f5es associativas de interesse comum, fizeram com que todos perdessem e a regi\u00e3o tamb\u00e9m.\n7.2\tSegundo estudo de caso: a desativa\u00e7\u00e3o do transporte ferrovi\u00e1rio de cargas na microrregi\u00e3o.\nA hist\u00f3ria da ferrovia confunde-se com a hist\u00f3ria da funda\u00e7\u00e3o das cidades em toda a microrregi\u00e3o. Enquanto na regi\u00e3o Noroeste, a estrada de ferro precedeu o pioneiro, na Alta Sorocabana a marcha do povoamento teve sincronismo com o avan\u00e7o da linha f\u00e9rrea (MONBEIG, 1998). A grande dist\u00e2ncia at\u00e9 o porto de Santos, por onde era embarcado o caf\u00e9 da regi\u00e3o, fez das ferrovias um caminho \u00e1gil, r\u00e1pido e seguro, al\u00e9m de servir de meio de transporte para os compradores de terras que aqui vinham em busca de propriedades.\nMesmo com o decl\u00ednio do caf\u00e9, a estrada de ferro continuou sendo fundamental no transporte do algod\u00e3o, do amendoim e dos demais produtos existentes na fase da policultura, em especial a partir de 1930 e nas d\u00e9cadas seguintes. (ABREU, 1972)\nEm novembro de 1971, foi criada a FEPASA - Ferrovia Paulista S/A. por meio da fus\u00e3o das cinco empresas que operavam as ferrovias no Estado de S\u00e3o Paulo: a Cia. Paulista de Estradas de Ferro, a Estrada de Ferro Sorocabana, a Estrada de Ferro Araraquara, a Cia. Mogiana e a Estrada de Ferro S\u00e3o Paulo e Minas. A FEPASA continuou realizando os transportes de passageiros e de carga - em certos per\u00edodos em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias com grandes preju\u00edzos operacionais - sem recursos suficientes para investir na malha. Em dezembro de 1997, a FEPASA foi transferida para a Uni\u00e3o, como parte dos acertos financeiros para equacionamento das d\u00edvidas do Banco do Estado de S\u00e3o Paulo S/A - BANESPA126, que logo a seguir a repassa \u00e0 RFFSA127 resultando na sua extin\u00e7\u00e3o. (BNDES, RFFSA, 1998)\nEm fevereiro de 1998, o BNDES128 129 e a RFFSA, atrav\u00e9s do Plano Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o - PND, expedem o Edital de Concess\u00e3o do Servi\u00e7o de Transporte Ferrovi\u00e1rio de Carga na Malha Paulista , privatizando a concess\u00e3o para\n126 Ainda uma empresa estatal.\n127Rede Ferrovi\u00e1ria Federal S/A.\n128\tBanco Nacional do Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social\n129\tEdital n\u00b0 PND/A-02/98/RFFSA.\nexplora\u00e7\u00e3o das ferrovias paulistas. A vencedora de um dos trechos privatizados, de Presidente Epit\u00e1cio a Perequ\u00ea130, foi a FERROBAN - Ferrovias Bandeirantes S/A.\nA FERROBAN opera normalmente a linha, at\u00e9 que em dezembro de\n2000,\ta seu pedido, o Minist\u00e9rio dos Transportes autoriza a empresa a proceder a uma cis\u00e3o parcial de sua malha em benef\u00edcio da ALL - Am\u00e9rica Latina Log\u00edstica S/A., passando para esta a operacionaliza\u00e7\u00e3o do trecho Presidente Epit\u00e1cio-Rubi\u00e3o J\u00fanior, nas proximidades de Botucatu. Em documento assinado em abril de 2001, as empresas comprometem-se a manter o direito de passagem e tr\u00e1fego m\u00fatuo em seus trilhos, sem solu\u00e7\u00e3o de continuidade.131\nA ALL passa ent\u00e3o a operar o trecho local, a partir de janeiro de\n2001.\tEm abril, o Sindicato dos Trabalhadores em Empresas Ferrovi\u00e1rias da Zona Sorocabana faz den\u00fancia ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal em Presidente Prudente, alertando que a ALL estava retirando os trilhos originais entre Presidente Prudente e \u00c1lvares Machado, substituindo-os por outros j\u00e1 sucateados, sem condi\u00e7\u00f5es de trafegabilidade com seguran\u00e7a. A RFFSA realiza inspe\u00e7\u00e3o em maio daquele ano e constata a recoloca\u00e7\u00e3o de trilhos de qualidade inferior no trecho. As C\u00e2maras Municipais de Santo Anast\u00e1cio, Presidente Epit\u00e1cio e Ourinhos expedem mo\u00e7\u00f5es de rep\u00fadio \u00e0 atitude da concession\u00e1ria, exigindo a recomposi\u00e7\u00e3o dos trilhos originais. Isto leva a empresa a recolocar outros trilhos, mas n\u00e3o aqueles retirados. V\u00e1rias empresas prejudicadas reclamam da atitude da ALL, at\u00e9 porque altos investimentos compensat\u00f3rios, visando \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da ferrovia, haviam sido feitos pela CESP - Cia. Energ\u00e9tica de S\u00e3o Paulo, no porto de Presidente Epit\u00e1cio, face \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o pelo imenso lago formado pela Usina Hidrel\u00e9trica S\u00e9rgio Motta, em Porto Primavera.\nEm outubro de 2002, devido a irregularidades constatadas na operacionaliza\u00e7\u00e3o do trecho, a ANTT132 resolve instaurar um Processo Administrativo contra a concession\u00e1ria e constata que ela havia paralisado totalmente as opera\u00e7\u00f5es de trens no trecho, h\u00e1 mais de um ano. Segundo propaganda por ela veiculada, a ALL havia\n130\tEntroncamento na Baixada Santista concessionado \u00e0 MRS.\n131\tProtocolo e Justifica\u00e7\u00e3o, item 8.15 - Dos Direitos de Passagem, p. 21.\n132\tAg\u00eancia Nacional de Transportes Terrestres, ag\u00eancia reguladora.\ndisponibilizado caminh\u00f5es133, pr\u00f3prios e arrendados, para transportar por rodovia toda a carga oriunda da regi\u00e3o, de Mato Grosso, Mato Grosso do Sul e do Paraguai para Maring\u00e1, no Paran\u00e1, onde era colocada nos trens com destino ao porto de Paranagu\u00e1, e n\u00e3o mais Santos.\nEm maio de 2003, a ALL recebe uma multa da ANTT de R$ 2,1 milh\u00f5es, face a descumprimentos contratuais. Em junho, a ALL solicita formalmente ao Minist\u00e9rio dos Transportes a desativa\u00e7\u00e3o oficial do trecho Presidente Epit\u00e1cio-Presidente Prudente134 135. Isto significava a desativa\u00e7\u00e3o log\u00edstica do modal do porto de Presidente Epit\u00e1cio at\u00e9 os portos mar\u00edtimos de Santos e Paranagu\u00e1.\nNeste momento, o caso aflora. O Sindicato dos Trabalhadores em\n135\nEmpresas Ferrovi\u00e1rias da Zona Sorocabana contacta com uma ONG em Presidente Prudente e faz o relato, em agosto de 2003. A ONG, por sua vez, articula-se com diversas entidades regionais que demonstram sua indigna\u00e7\u00e3o pela imin\u00eancia da desativa\u00e7\u00e3o oficial da ferrovia, intimamente ligada \u00e0 hist\u00f3ria de milhares de pessoas.\u00c9 marcada uma reuni\u00e3o com as entidades para que se decida o que fazer136.\nA reuni\u00e3o acontece em outubro de 2003 e a ades\u00e3o \u00e0 causa \u00e9 grande. Muitas entidades e pessoas se juntam num objetivo comum. Com o apoio do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal em Presidente Prudente, as entidades organizam um dossi\u00ea relatando o\n133\tA ALL divulgou contar com 3.000 caminh\u00f5es no Brasil.\n134\tSegundo a empresa a desativa\u00e7\u00e3o seria tempor\u00e1ria, sem fixar qual o prazo. Como o seu contrato de concess\u00e3o venceria em mais 26 anos surgiu o temor que a desativa\u00e7\u00e3o, na pr\u00e1tica, fosse definitiva.\n135\tONG Proderpp, voltada para o desenvolvimento regional.\n136\tAs entidades parceiras foram as seguintes: PRODERPP-N\u00facleo de Desenvolvimento da Regi\u00e3o de Presidente Prudente; Sindicato Rural de Presidente Prudente, CIESP-Centro das Ind\u00fastrias do Estado de S\u00e3o Paulo-Diretoria de Presidente Prudente; OAB-Ordem dos Advogados do Brasil-29a Subse\u00e7\u00e3o-Presidente Prudente; UNIPONTAL-Uni\u00e3o dos Munic\u00edpios do Pontal do Parapanema; F\u00f3rum Regional de Desenvolvimento; Sindicato dos Trabalhadores em Empresas Ferrovi\u00e1rias da Zona Sorocabana; Bolsa de Parceria Rurale Arrendamento de Terras do Oeste Paulista; Sindicato dos Trabalhadores em Transportes Fluviais no Estado de S\u00e3o Paulo; Associa\u00e7\u00e3o Paulista de Cirurgi\u00f5es Dentistas - Regional de Presidente Prudente; Sociedade de Medicina de Presidente Prudente e Regi\u00e3o; Associa\u00e7\u00e3o dos Engenheiros, Arquitetos e Agr\u00f4nomos da Alta Sorocabana; Sindicato da Ind\u00fastria da Constru\u00e7\u00e3o Civil do Estado de S\u00e3o Paulo; Sindicato do Com\u00e9rcio Varejista de Presidente Prudente; Associa\u00e7\u00e3o Comercial e Empresarial de Presidente Prudente; Associa\u00e7\u00e3o de Mulheres de Neg\u00f3cios e Profissionais de Presidente Prudente-BPW-PP; Associa\u00e7\u00e3o das Empresas de Servi\u00e7os Cont\u00e1beis de Presidente Prudente; Sindicato dos Engenheiros do Estado de S\u00e3o Paulo; IBCAmb-Instituto Brasileiro de Ci\u00eancias do Ambiente; IDEAS-Instituto de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e A\u00e7\u00e3o Social; PNBE-Pensamento Nacional das Bases Empresariais-Presidente Prudente; Movimento + Mulher 2000; APOENA-Associa\u00e7\u00e3o em Defesa do Rio Paran\u00e1, Afluentes e Mata Ciliar; Central de Volunt\u00e1rios em A\u00e7\u00e3o de Presidente Prudente.\nocorrido, com fotos da situa\u00e7\u00e3o da via f\u00e9rrea, alertando as autoridades sobre a imin\u00eancia da desativa\u00e7\u00e3o. Uma c\u00f3pia \u00e9 enviada ao Ministro dos Transportes, outra \u00e0 diretoria da ANTT, outra ao Governador do Estado de S\u00e3o Paulo e uma quarta \u00e0 Secretaria dos Transportes do Estado de S\u00e3o Paulo. A imprensa \u00e9 convocada e as mat\u00e9rias em r\u00e1dios, jornais e televis\u00e3o multiplicam-se. As entidades procuram a m\u00eddia em suas cidades para fazer a den\u00fancia. \u00c9 marcado um ato p\u00fablico de protesto para acontecer em frente a esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria de Presidente Prudente. Cerca de 250 pessoas comparecem. Nesse dia \u00e9 marcado outro ato p\u00fablico, em Presidente Epit\u00e1cio, convidando algumas autoridades federais, estaduais e municipais, pessoas sens\u00edveis ao movimento, bem como um diretor da ALL. As mat\u00e9rias na m\u00eddia se sucedem.\nEm 05 de dezembro de 2003, ocorre a manifesta\u00e7\u00e3o, com cerca de 400 pessoas. Comparece pessoalmente o Secret\u00e1rio de Transportes do Estado de S\u00e3o Paulo, em nome do Governador, o Diretor do Departamento de Hidrovias do Estado de S\u00e3o Paulo que relata seu interesse no bom escoamento de cargas pela Hidrovia Tiet\u00ea-Paran\u00e1, representantes do Ministro dos Transportes, da ANTT, da RFFSA, o Procurador da Rep\u00fablica em Presidente Prudente, 28 prefeitos municipais, 2 deputados federais e centenas de pessoas ligadas ao movimento. Nas discuss\u00f5es acaloradas, a ALL revela que pediu a desativa\u00e7\u00e3o pela inexist\u00eancia de demanda. A reuni\u00e3o termina com a solicita\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio dos Transportes, para que o movimento em favor da ferrovia fa\u00e7a um levantamento do potencial de cargas da regi\u00e3o para comprovar a exist\u00eancia de uma demanda m\u00ednima.\nNovamente as entidades se mobilizam. No dia 12 de janeiro de 2004, a ALL reativa precariamente o trecho, ap\u00f3s ter efetuado algumas obras de emerg\u00eancia. Come\u00e7a o transporte de gr\u00e3os para o Porto de Paranagu\u00e1 com um comboio di\u00e1rio. A velocidade m\u00e1xima dos trens n\u00e3o passa de 15 kms/hora - em alguns trechos, 5 kms/hora -o que evidencia a precariedade do leito f\u00e9rreo que precisa de investimentos.\nEm 09 de fevereiro de 2004, nova reuni\u00e3o acontece. Comparecem autoridades do governo federal, estadual, entidades mobilizadas, representante da Universidade Federal Fluminense e a imprensa. A UNESP de Presidente Prudente realiza a pesquisa de demanda juntamente com as entidades e chega a um potencial de cargas de\n1.276.400 toneladas na microrregi\u00e3o, atendendo \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio dos Transportes. O representante da ALL alega que h\u00e1 outro problema, at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o revelado: que a empresa n\u00e3o tem permiss\u00e3o para passar pelos trilhos da FERROBAN, trecho de Rubi\u00e3o J\u00fanior a Perequ\u00ea, e no trecho seguinte da MRS, at\u00e9 o porto de Santos.\nO representante da ANTT contesta, pois o direito de passagem \u00e9 assegurado a todas as empresas concessionadas e faz parte da regulamenta\u00e7\u00e3o das ferrovias. Em mar\u00e7o de 2004, nova reuni\u00e3o acontece em Presidente Prudente, e, finalmente, fica acordado entre o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, a ANTT, as entidades civis e a ALL, a elabora\u00e7\u00e3o de um TAC - Termo de Ajuste de Conduta, onde a concession\u00e1ria se compromete a investir na malha f\u00e9rrea danificada e reativar definitivamente a ferrovia. O documento que serve como registro formal de compromissos a serem cumpridos pela ALL, incluindo a operacionaliza\u00e7\u00e3o do trecho e a sua correta manuten\u00e7\u00e3o, \u00e9 finalmente assinado em 23 de setembro de 2004, com prazo de 5 meses para a total regulariza\u00e7\u00e3o do trecho desativado. Em 23 de fevereiro de 2005, ap\u00f3s inspe\u00e7\u00e3o realizada pela ANTT, o trecho \u00e9 dado como recuperado, em condi\u00e7\u00f5es de transporte de cargas para os portos de Santos e Paranagu\u00e1.\n7.3\tO capital social: uma tentativa de medi\u00e7\u00e3o da classe produtora pecuarista local\nN\u00e3o \u00e9 tarefa f\u00e1cil medir o estoque de capital social existente em uma comunidade, diante do car\u00e1ter abstrato de suas vari\u00e1veis que, normalmente, induzem os pesquisadores a erros. Tamb\u00e9m existe alto grau de dificuldade em se elencar essas mesmas vari\u00e1veis, pois, para cada comunidade, elas podem apresentar diferentes significados, dada a sua n\u00e3o padroniza\u00e7\u00e3o. Isso posto, ser\u00e1 adotado, como foi explanado no cap\u00edtulo 2, um crit\u00e9rio alternativo de an\u00e1lise do estoque de capital social da microrregi\u00e3o de Presidente Prudente - partindo-se da premissa de que pode haver sens\u00edveis diferen\u00e7as entre as diferentes classes sociais de uma mesma comunidade - de acordo com a sua forma\u00e7\u00e3o cultural e sua heran\u00e7a hist\u00f3rica. As vari\u00e1veis representadas pelo n\u00famero de entidades culturais, cooperativas e associativas, de forma geral, s\u00e3o importantes ind\u00edcios do poder de\narticula\u00e7\u00e3o das comunidades, mas devem ser tomadas apenas secundariamente \u00e0 sua medi\u00e7\u00e3o. Os resultados concretos da mobiliza\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o obtidos pela comunidade com o uso do capital social \u00e9 que determinam, em primeira inst\u00e2ncia, a medi\u00e7\u00e3o de sua densidade. Obviamente, essa medi\u00e7\u00e3o deve limitar-se a apontar se a densidade do capital \u00e9 alta, m\u00e9dia ou baixa, sem formula\u00e7\u00f5es de valor, partindo-se da premissa de que a inexist\u00eancia total do capital social comunit\u00e1rio \u00e9 modelo que se revela por uma aproxima\u00e7\u00e3o te\u00f3rica de dif\u00edcil constata\u00e7\u00e3o na vida social.\nAo afirmar que as institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o moldadas pela hist\u00f3ria, Putnam (2002, p. 23) afirma que elas\n(...) corporificam trajet\u00f3rias hist\u00f3ricas e momentos decisivos. A hist\u00f3ria \u00e9 importante porque segue uma trajet\u00f3ria: o que ocorre antes (mesmo que tenha sido de certa forma \u201cacidental\u201d) condiciona o que ocorre depois. Os indiv\u00edduos podem \u201cescolher\u201d suas institui\u00e7\u00f5es, mas n\u00e3o o fazem em circunst\u00e2ncias que eles mesmos criaram, e suas escolhas por sua vez influenciam as regras dentro das quais seus sucessores fazem suas escolhas.\nAssim, as chamadas regras do jogo que caracterizam o desempenho institucional de uma comunidade nada mais s\u00e3o do que a resultante de um contexto hist\u00f3rico que, a partir desse passado, molda o presente e influi decisivamente nos resultados pol\u00edticos, conformando sua identidade, estrat\u00e9gias e o poder local.137\nAs grandes propriedades fundi\u00e1rias que caracterizam a microrregi\u00e3o desde sua forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e que permitem a ascens\u00e3o da pecu\u00e1ria, especialmente a partir da d\u00e9cada de 1960, criam uma classe de grandes produtores pecuaristas que influenciam decisivamente o formato pol\u00edtico-institucional local, oriundo dos coron\u00e9is, do estamento burocr\u00e1tico e pol\u00edtico, do populismo, do individualismo herdado dos portugueses pela disputa da terra. A falta de participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil nos destinos da microrregi\u00e3o foi uma das marcas latentes que sempre dificultaram a associa\u00e7\u00e3o e a organiza\u00e7\u00e3o para a a\u00e7\u00e3o coletiva.\nA heran\u00e7a portuguesa, que molda o Brasil ao longo dos \u00faltimos 500 anos, e que se reflete na microrregi\u00e3o, perpetua-se, transforma-se para n\u00e3o mudar. O\n137 Ibidem.\nsentido do patrimonialismo, a concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e o oportunismo nas falsifica\u00e7\u00f5es de t\u00edtulos para a apropria\u00e7\u00e3o de terras fazem-se presentes na din\u00e2mica atual, caracterizando a microrregi\u00e3o como territ\u00f3rio de conflitos que dificultam as articula\u00e7\u00f5es sociais, com reflexos negativos ao processo de desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico.\nO exemplo do primeiro estudo de caso - da cadeia produtiva do couro - \u00e9 ilustrativo de como uma classe dominante na regi\u00e3o se mant\u00e9m apegada ao culto da posse da terra atrav\u00e9s de todo o s\u00e9culo XX, e de que, por lhe faltar aptid\u00e3o para a solidariedade, para a coopera\u00e7\u00e3o e confian\u00e7a m\u00fatua, n\u00e3o consegue articular-se com os pr\u00f3prios pares em busca de vantagens que atingiriam toda a categoria. A cl\u00e1ssica par\u00e1bola dos fazendeiros, descrita por Hume, mostra-se viva e atuante, quando decis\u00f5es individuais racionais - a falta de confian\u00e7a m\u00fatua - acarretam resultados irracionais, porque todos perdem. A pesquisa realizada por Sanchez (1973) h\u00e1 32 anos - reflexo de s\u00e9culos de hist\u00f3ria - mostra-se incrivelmente atual quando constata que existia, \u00e0 \u00e9poca, uma latente dificuldade de associa\u00e7\u00e3o m\u00fatua visando \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o de objetivos comuns, pois os propriet\u00e1rios colocavam como barreiras, segundo suas palavras, a necessidade de independ\u00eancia econ\u00f4mica absoluta, a falta de mentalidade do produtor, a falta de uni\u00e3o dos propriet\u00e1rios e a d\u00favida quanto \u00e0 honestidade de eventual s\u00f3cio.\nA incapacidade de articula\u00e7\u00e3o da classe, que tanto influenciou e ainda influencia a microrregi\u00e3o, fez com que se perdesse uma oportunidade concreta de maior agrega\u00e7\u00e3o de valor e produtividade local, em sinergia com os demais elos da cadeia produtiva, que poderia benefici\u00e1-los, a todos, financeiramente. As cota\u00e7\u00f5es do couro de boa qualidade no mercado mundial continuam em alta, ao contr\u00e1rio do couro inferior que tem sido rebaixado, fruto do grau de sofistica\u00e7\u00e3o do consumo dos pa\u00edses centrais.\nComo um dos objetivo deste trabalho \u00e9 tentar medir o estoque de capital social existente na classe dos produtores pecuaristas da microrregi\u00e3o de Presidente Prudente, a partir do estudo de caso relatado e da observa\u00e7\u00e3o emp\u00edrica, foram adotadas, para fins de an\u00e1lise, as quatro dimens\u00f5es do capital social formuladas por Woolcock (1998) mencionadas no cap\u00edtulo 2. A primeira delas - integration - corresponde ao n\u00edvel interno de rela\u00e7\u00f5es do grupo de refer\u00eancia, e tamb\u00e9m com outros membros da comunidade. A segunda - linkage - corresponde aos n\u00edveis de participa\u00e7\u00e3o e contato dos indiv\u00edduos do\ngrupo com redes extracomunit\u00e1rias e o compromisso com as institui\u00e7\u00f5es da sociedade civil. A terceira - synergy - compreende o grau de sinergia com as institui\u00e7\u00f5es, p\u00fablicas e privadas. A quarta - organizational integrity - diz respeito \u00e0 capacidade, compet\u00eancia e credibilidade das institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas locais, incluindo a efici\u00eancia da burocracia administrativa, que favore\u00e7a os projetos coletivos do grupo.\nPara a dimens\u00e3o integration, pelos componentes hist\u00f3ricos de individualismo e aus\u00eancia de formula\u00e7\u00f5es coletivas end\u00f3genas que beneficiem a classe -exceto quando h\u00e1 um risco iminente, grave, como por exemplo, os movimentos sociais pela terra cada vez mais articulados - parece claro que o n\u00edvel de capital social \u00e9 baixo. Para a dimens\u00e3o linkage, atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es que envolvam contatos com grupamentos extracomunit\u00e1rios e a sociedade civil como um todo, dado ao individualismo, pode-se dizer que \u00e9 baixo. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 terceira dimens\u00e3o - synergy - que se reporta \u00e0s a\u00e7\u00f5es sin\u00e9rgicas com as demais institui\u00e7\u00f5es, baseada no estudo de caso, tamb\u00e9m pode-se afirmar que \u00e9 baixo. Finalmente, a dimens\u00e3o organizational integrity, por apresentar uma car\u00eancia cr\u00f4nica de interlocu\u00e7\u00e3o face ao individualismo, registra tamb\u00e9m baixo n\u00edvel de capital social.\nEm s\u00edntese, o estoque de capital social da classe dos produtores pecuaristas na microrregi\u00e3o de Presidente Prudente \u00e9 baixo.\n7.4\tO capital social: tentativa de medi\u00e7\u00e3o a partir do movimento de reativa\u00e7\u00e3o da ferrovia\nInicialmente, h\u00e1 que se fazer uma distin\u00e7\u00e3o entre os dois estudos de caso apontados neste cap\u00edtulo. No primeiro relato - a medi\u00e7\u00e3o do capital social existente na classe produtora pecuarista - trata-se dos elos de uma cadeia produtiva que existe, \u00e9 permanente e representa uma categoria social com interesses financeiros diretos dos seus participantes. O segundo relato, entretanto, enquadra-se como um movimento social, nascido da manifesta\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 da sociedade civil por meio de suas entidades, e, como tal, n\u00e3o possui o mesmo sentido de perman\u00eancia, ap\u00f3s a conclus\u00e3o de um processo.\nA mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade civil por suas entidades, no segundo caso em an\u00e1lise, ocorre por um sentimento de v\u00e1cuo e de perda de um patrim\u00f4nio hist\u00f3rico regional atrav\u00e9s da exacerba\u00e7\u00e3o da crise de representatividade que j\u00e1 se manifestava nos grupos sociais h\u00e1 algum tempo. Os sentimentos latentes de perda que percorrem a microrregi\u00e3o, seja atrav\u00e9s do baixo dinamismo s\u00f3cio-econ\u00f4mico motivado pela sa\u00edda de tantas empresas de capitais ex\u00f3genos, seja pela falta de medidas compensat\u00f3rias por parte das inst\u00e2ncias estaduais e federais de governo face \u00e0 guerra fiscal com os estados pr\u00f3ximos, seja pela aus\u00eancia cumulada de investimentos de infraestrutura locais, da sensa\u00e7\u00e3o de descren\u00e7a dos indiv\u00edduos em rela\u00e7\u00e3o aos poderes oficiais constitu\u00eddos, visando ao atendimento de suas reivindica\u00e7\u00f5es, seja do sentimento de urg\u00eancia em se fazer alguma coisa pela regi\u00e3o, podem ter sido os ingredientes que culminaram na mobiliza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o ativa da sociedade civil em prol da a\u00e7\u00e3o coletiva.\nO processo de povoamento da microrregi\u00e3o n\u00e3o favoreceu a participa\u00e7\u00e3o popular junto ao poder local, cristalizando uma esp\u00e9cie de passividade das entidades ao longo de todo o s\u00e9culo XX, respons\u00e1vel por parte dos problemas s\u00f3cio-econ\u00f4micos que atualmente afloram. Entretanto, as lacunas deixadas pelo poder pol\u00edtico local e demais inst\u00e2ncias de governo, criam, ultimamente, um ambiente favor\u00e1vel para que as lideran\u00e7as civis se organizem em torno das entidades, gerando movimentos de curta dura\u00e7\u00e3o que, apesar de n\u00e3o representarem processos cont\u00ednuos e integrados de a\u00e7\u00f5es voltadas para o verdadeiro desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico, t\u00eam grande poder mobilizador, fruto das faltas, das car\u00eancias e das necessidades coletivas de auto-afirma\u00e7\u00e3o.\nO exemplo dado de mobiliza\u00e7\u00e3o para enfrentar uma causa adversa que parecia irrevers\u00edvel, a reativa\u00e7\u00e3o de um trecho ferrovi\u00e1rio j\u00e1 dilapidado, a agilidade e o desprendimento dos colaboradores na busca de um resultado comum pela a\u00e7\u00e3o coletiva, pela confian\u00e7a m\u00fatua, pela coopera\u00e7\u00e3o e solidariedade, demonstram um potencial latente de capital social, ainda pouco explorado, mas cujo estoque, com o seu uso mais ami\u00fade, pode tornar-se um grande diferencial nas articula\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao engajamento coletivo nos problemas locais.\nNa tentativa de medir a exist\u00eancia do capital social, a partir do estudo de caso da reativa\u00e7\u00e3o da ferrovia na microrregi\u00e3o de Presidente Prudente e da observa\u00e7\u00e3o\nemp\u00edrica, tamb\u00e9m ser\u00e3o adotadas as quatro dimens\u00f5es do capital social formuladas por Woolcock (1998) . O quesito integration mostrou excelente n\u00edvel de rela\u00e7\u00f5es internas entre os grupos e com a comunidade em geral. A distribui\u00e7\u00e3o de tarefas, a iniciativa pessoal dos indiv\u00edduos, a disponibilidade para refor\u00e7ar os la\u00e7os com outros membros da comunidade foram componentes decisivos na consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos, mostrando um n\u00edvel de capital social alto. Na dimens\u00e3o linkage, os contatos com entidades extracomunit\u00e1rias, como a ANTT, a RFFSA, o envolvimento pessoal de alguns deputados federais de base extraregional, a grande visibilidade junto \u00e0 comunidade que propicia sua aprova\u00e7\u00e3o, com apoio da m\u00eddia, mostram uma capacidade de articula\u00e7\u00e3o horizontal grande, com um alto n\u00edvel de capital social. A terceira dimens\u00e3o, synergy, que representa o grau de sinergia com institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas, demonstra a efici\u00eancia dos contatos com altos escal\u00f5es do governo do Estado de S\u00e3o Paulo e do Minist\u00e9rio dos Transportes, que se fazem presentes atrav\u00e9s de representantes. Nesse quesito, pode-se afirmar que o n\u00edvel de capital social percebido tamb\u00e9m \u00e9 alto. E, finalmente, a quarta dimens\u00e3o do capital social, organizational integrity, que inclui a efici\u00eancia da m\u00e1quina administrativa na condu\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o coletiva, principalmente no que tange \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do Termo de Ajuste de Conduta, conduzido, em Bras\u00edlia, pela Procuradoria da Rep\u00fablica em Presidente Prudente e pela ag\u00eancia reguladora ANTT, que culmina finalmente com sua assinatura, pode-se dizer tamb\u00e9m que \u00e9 de n\u00edvel alto.\nAssim, a a\u00e7\u00e3o coletiva do movimento pela reativa\u00e7\u00e3o da ferrovia na microrregi\u00e3o de Presidente Prudente, embora uma mobiliza\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter tempor\u00e1rio, n\u00e3o cont\u00ednuo, revelou-se com alto n\u00edvel de capital social.\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nO processo de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio da microrregi\u00e3o de Presidente Prudente, que inicia-se em meados do s\u00e9culo XIX, foi marcado por conflitos pela posse da terra que permanecem at\u00e9 os dias atuais.138 As principais fases econ\u00f4micas a partir da d\u00e9cada de 1920 - a do caf\u00e9 at\u00e9 meados da d\u00e9cada de 1930, a do algod\u00e3o at\u00e9 a d\u00e9cada de 1950 e em menor escala, a do amendoim - consolidam essa ocupa\u00e7\u00e3o por meio das atividades agr\u00edcolas e das unidades agroindustriais de beneficiamento e transforma\u00e7\u00e3o de produtos oriundos do campo.\nA partir da ascens\u00e3o da pecu\u00e1ria, na d\u00e9cada de 1960, concomitante \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria que intensifica-se, as pastagens chegam a representar quase 70% das \u00e1reas ocupadas. Em 1995/96 elas ocupam 89,3% da \u00e1rea total dos estabelecimentos rurais, consolidando a import\u00e2ncia econ\u00f4mica do setor na microrregi\u00e3o. A nova divis\u00e3o social do trabalho traz mudan\u00e7as nos padr\u00f5es de acumula\u00e7\u00e3o, que culmina no esvaziamento do campo pela redu\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia das lavouras, iniciando um per\u00edodo de baixo crescimento populacional se comparado \u00e0 m\u00e9dia do estado de S\u00e3o Paulo.\nPor outro lado, a regi\u00e3o sempre sofreu os reflexos da falta de participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil junto ao poder pol\u00edtico local, fruto do personalismo de governos populistas e do estamento pol\u00edtico-burocr\u00e1tico conservador, que se sucede e se mant\u00e9m. O patrimonialismo - heran\u00e7a deixada pelos colonizadores portugueses e o desejo sempre renovado de adquirir mais terras - constitui-se numa forte caracter\u00edstica da classe latifundi\u00e1ria, que influencia a cultura local com as marcas da auto-sufici\u00eancia, da dificuldade de associa\u00e7\u00e3o e do individualismo.\nO baixo dinamismo regional constatado na pesquisa, atrav\u00e9s de diversos indicadores s\u00f3cio-econ\u00f4micos, pode ser explicado pelos tr\u00eas fundamentos b\u00e1sicos, integrados, desenvolvidos por Boisier (1989).139 A falta de representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica adequada,\n138\tComo foi afirmado na Introdu\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foram analisados os reflexos s\u00f3cio-econ\u00f4micos dos assentamentos rurais oriundos dos movimentos pela terra, dada a sua extensividade e complexidade.\n139\tFundamentos trabalhados na Parte III desta pesquisa.\njunto \u00e0s demais esferas de governo, pode ser uma das principais causas da percep\u00e7\u00e3o de estagna\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica da microrregi\u00e3o, que por sua vez \u00e9 oriunda da pequena capacidade de organiza\u00e7\u00e3o social que tradicionalmente molda a sociedade local, n\u00e3o habituada a se mobilizar politicamente em prol de seus interesses.\nDois dos fatores considerados decisivos para o desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico de longo prazo - participa\u00e7\u00e3o relativa da regi\u00e3o nos recursos ex\u00f3genos, especialmente p\u00fablicos e a ado\u00e7\u00e3o de medidas compensat\u00f3rias, face aos reflexos negativos das a\u00e7\u00f5es macroecon\u00f4micas ou setoriais implementadas por outras esferas de governo - s\u00e3o eminentemente pol\u00edticos e dependem da escolha dos planejadores (B OISIER, 1989). Embora a aloca\u00e7\u00e3o de recursos e as medidas compensat\u00f3rias se revistam de natureza econ\u00f4mica, as decis\u00f5es s\u00e3o sempre pol\u00edticas. Como o mundo econ\u00f4mico perfeito, idealizado pelos economistas neocl\u00e1ssicos, n\u00e3o tem correspond\u00eancia com o mundo real, as aloca\u00e7\u00f5es s\u00e3o sempre imperfeitas, n\u00e3o neutras, n\u00e3o igualit\u00e1rias e resultam dos embates travados politicamente entre as regi\u00f5es. Assim, a falta de representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica adequada da microrregi\u00e3o - em n\u00famero e qualidade - revela-se como uma das causas maiores do seu esvaziamento, que tamb\u00e9m \u00e9 decorrente das condi\u00e7\u00f5es institucionais e sociais desfavor\u00e1veis.\nAs tentativas de atra\u00e7\u00e3o de capitais industriais para o Distrito Industrial de Presidente Prudente, nas d\u00e9cadas de 1970 e 1980, com inspira\u00e7\u00e3o nos p\u00f3los de desenvolvimento idealizados por Perroux, coincidem com a primeira crise do petr\u00f3leo, em 1973, e com a passagem do fordismo para o modelo de produ\u00e7\u00e3o flex\u00edvel. A economia de escala cede lugar \u00e0s maiores exig\u00eancias dos consumidores, impondo a redu\u00e7\u00e3o dos custos, a especializa\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra, as terceiriza\u00e7\u00f5es dos processos de produ\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e controle, o advento de m\u00e1quinas e fornecedores polivalentes. Esse novo padr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o exige elevado grau de moderniza\u00e7\u00e3o, diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, maior competitividade em todos os elos da cadeia, que a microrregi\u00e3o n\u00e3o p\u00f4de oferecer.\nO fechamento ou transfer\u00eancia de algumas agroind\u00fastrias de grande porte, como as algodoeiras, nas d\u00e9cadas de 1950/1960, da CICA e do Frigor\u00edfico Bordon, nos anos 1990, desestruturam cadeias produtivas importantes e contribuem para o incremento do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o de Presidente Prudente. Por serem capitais\nex\u00f3genos, uma vez cessadas as condi\u00e7\u00f5es que justificaram a sua instala\u00e7\u00e3o na microrregi\u00e3o, eles retiram-se, deixando lacunas cujo multiplicador negativo provoca a queda do dinamismo e da renda regional. O t\u00e9rmino das obras das UHE Engenheiro S\u00e9rgio Motta, Rosana e Taquaru\u00e7u tamb\u00e9m interrompe o fluxo de investimentos, fechando milhares de postos de trabalho, numa regi\u00e3o que \u00e9 debilitada. O aumento do valor das transfer\u00eancias de recursos para os munic\u00edpios, oriundo dos acr\u00e9scimos do valor adicionado estadual, n\u00e3o \u00e9 suficiente para compensar os danos sociais e ambientais causados.\nO terceiro fundamento b\u00e1sico para o desenvolvimento regional, segundo Boisier (1989), diz respeito \u00e0 capacidade de articula\u00e7\u00e3o institucional, \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade civil e \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o entre os atores, para criar o ambiente necess\u00e1rio \u00e0 sua moldagem. Essa caracter\u00edstica envolve o compromisso de sua classe pol\u00edtica aos interesses microrregionais, o dinamismo empresarial local e o estabelecimento de redes de participa\u00e7\u00e3o social, visando \u00e0 internaliza\u00e7\u00e3o dos excedentes de forma cont\u00ednua e de longo prazo. Pode-se associar tais caracter\u00edsticas ao conceito de capital social, definido pela coopera\u00e7\u00e3o entre os agentes, participa\u00e7\u00e3o, confian\u00e7a m\u00fatua e sensa\u00e7\u00e3o de pertencimento.\nA aferi\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de capital social existentes na microrregi\u00e3o foi feita por meio de dois estudos de caso - a melhoria da qualidade do couro e a reativa\u00e7\u00e3o da ferrovia - revelando resultados opostos, de acordo com os segmentos sociais considerados.\nNa primeira an\u00e1lise, referente \u00e0 cadeia do couro, verificou-se que os pecuaristas apresentam fortes reflexos de sua heran\u00e7a hist\u00f3rica, do individualismo, da autonomia e do patrimonialismo, e, mesmo perdendo coletivamente, n\u00e3o conseguem se organizar com o objetivo comum de discutir e reivindicar melhores condi\u00e7\u00f5es de remunera\u00e7\u00e3o para o couro bovino, no \u00e2mbito da cadeia. Conforme a par\u00e1bola de Hume, a decis\u00e3o racional de n\u00e3o se organizarem, pela incerteza e falta de confian\u00e7a m\u00fatuas, acarreta um resultado irracional, porque todos perdem. Aplicando-se as dimens\u00f5es propostas por Woolcock (1998) chega-se \u00e0 conclus\u00e3o que o n\u00edvel de capital social existente nesse segmento social, \u00e9 baixo.\nAs perspectivas de mudan\u00e7as para o setor s\u00f3 existir\u00e3o quando, incapazes de suportar os custos da produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria, os produtores - ou, pelo menos,\ngrande parte deles - forem for\u00e7ados a abandonar o conservadorismo hist\u00f3rico que persiste, adotando manejos mais produtivos, mais eficientes, mais consent\u00e2neos com os dias atuais, que comportem a valoriza\u00e7\u00e3o do couro bovino. As cota\u00e7\u00f5es internacionais deste produto, de boa qualidade, mostram-se em alta h\u00e1 muitos anos, com grande agrega\u00e7\u00e3o de valor. Ao contr\u00e1rio, o pre\u00e7o da carne vem decaindo paulatinamente, h\u00e1 mais de duas d\u00e9cadas, pelo excesso de oferta, pela exig\u00eancia constante de maior tecnologia de produ\u00e7\u00e3o, pela necessidade de ado\u00e7\u00e3o do modelo de produ\u00e7\u00e3o flex\u00edvel. Como a tend\u00eancia das cota\u00e7\u00f5es mundiais - da carne e do couro - n\u00e3o dever\u00e1 se modificar sensivelmente no curto e m\u00e9dio prazos, mudan\u00e7as na cadeia produtiva do couro somente ocorrer\u00e3o pela ruptura dos padr\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o existentes atualmente no setor.\nNa segunda an\u00e1lise - da reativa\u00e7\u00e3o da ferrovia - embora tenha-se tratado de um movimento n\u00e3o permanente, mostrou-se eficaz quanto ao n\u00edvel de capital social existente, constatada empiricamente pela mobiliza\u00e7\u00e3o, pela manifesta\u00e7\u00e3o cidad\u00e3, pela rea\u00e7\u00e3o coletiva ao sentimento de perda iminente para a comunidade. Apesar da cr\u00f4nica aus\u00eancia de capacidade organizativa das comunidades regionais locais, face ao fluxo hist\u00f3rico adverso para essas manifesta\u00e7\u00f5es - embora n\u00e3o determinista - houve a demonstra\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia de um potencial latente, ainda pouco explorado, que poder\u00e1 transformar-se, mediante o exerc\u00edcio constante, em importante diferencial para atingir-se os objetivos da a\u00e7\u00e3o coletiva.\nAlguns estudiosos afirmam que \u00e9 muito dif\u00edcil criar-se capital social onde ele n\u00e3o existe. Entretanto, ele pode ser potencializado nas comunidades em que existe, mas que n\u00e3o \u00e9 bem exercitado habitualmente, como verificou-se no caso do movimento em prol da reativa\u00e7\u00e3o da ferrovia. Afinal, o estoque de capital social amplia-se com o uso e diminui com o desuso. Assim, o n\u00edvel de capital social do movimento considerado, envolvendo a popula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de 24 entidades regionais, mostrou-se alto, e poder\u00e1 ser melhor aproveitado, por meio de um projeto de desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico microrregional, integrado, elaborado pelo governo local, que inclua os mais diferentes atores sociais e institucionais, desde a fase de discuss\u00e3o at\u00e9 a sua efetiva implementa\u00e7\u00e3o.\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS (CITADAS)\nABRAMOVAY, Ricardo. Desenvolvimento e institui\u00e7\u00f5es: a import\u00e2ncia da explica\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. In: Arbix, Zilbovicius e Abramovay (Orgs.) Raz\u00f5es e fic\u00e7\u00f5es do desenvolvimento. S\u00e3o Paulo: Editora Unesp/Edusp, 2001. p. 165-178.\n__________. O capital social dos territ\u00f3rios: repensando o desenvolvimento rural. S\u00e3o Paulo, FEA/USP, s.d. Texto.\nABREU, Di\u00f3res Santos. Forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de uma cidade pioneira paulista: Presidente Prudente. Presidente Prudente: FFCLPP, 1972. 339 p.\n__________. Poder pol\u00edtico local no populismo: Presidente Prudente (SP) 1928-1959. Presidente Prudente: Impress, 1996. 250 p.\nABRUCIO, Luiz Fernando, COUTO, Cl\u00e1udio Gon\u00e7alves. A redefini\u00e7\u00e3o do papel do Estado no \u00e2mbito local. S\u00e3o Paulo em Perspectiva, Funda\u00e7\u00e3o Seade, v. 10, n. 3, jul.-set./96. P. 40-47.\nACSELRAD, Henri. Territ\u00f3rio e poder: a pol\u00edtica de escalas. In: Tania Fischer (Org.) Gest\u00e3o do desenvolvimento e poderes locais: marcos te\u00f3ricos e avalia\u00e7\u00e3o. Salvador: Casa da Qualidade, 2002. p. 33-44.\nALBUQUERQUE E ARRAES, Ronaldo de, BARRETO, Ricardo Cand\u00e9a S\u00e1. Implica\u00e7\u00f5es do capital social e do capital pol\u00edtico no desenvolvimento econ\u00f4mico. Artigo. Universidade Federal do Cear\u00e1. [s.d.]. Acesso em 20/01/2004. Dispon\u00edvel em http://www.bnb.gov.br/projforumeconomia/docs/MESA 2 ART 6.pdf\nANDRADE, Manuel Correia de. Espa\u00e7o, Polariza\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento. 2 ed. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1970. 145 p.\nARBIX, Glauco, ZILBOVICIUS, Mauro. Por uma estrat\u00e9gia de civiliza\u00e7\u00e3o. In: Arbix, Zilbovicius e Abramovay (Orgs.) Raz\u00f5es e fic\u00e7\u00f5es do desenvolvimento. S\u00e3o Paulo: Editora Unesp/Edusp, 2001. p. 55-70.\nASSEMBL\u00c9IA LEGISLATIVA DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO. O estado dos munic\u00edpios 1997-2000: \u00cdndice Paulista de Responsabilidade Social. S\u00e3o Paulo: SEADE, 2003. Regi\u00e3o Administrativa de Presidente Prudente. 130 p.\nBARROSO FILHO, Jo\u00e3o. O pol\u00eamico conceito de valor. Macei\u00f3: Edufal, 1996. 44 p. (Apontamentos, 6)\nBAVA, Silvio Caccia. Desenvolvimento local: uma alternativa para a crise social? S\u00e3o Paulo em Perspectiva, Funda\u00e7\u00e3o Seade, v. 10, n. 3, jul.-set./96. P. 53-59.\nBERNARDES, Elaine Mendon\u00e7a. Desenvolvimento do Vale do Tiet\u00ea-Paran\u00e1: um enfoque de estoques de capitais. Piracicaba, 2002. 140 f. Tese (Doutorado em Economia Aplicada) - Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz - Universidade de S\u00e3o Paulo.\nBOISIER, Sergio. Em busca do esquivo desenvolvimento regional: entre a caixa-preta e o projeto pol\u00edtico. Revista Planejamento e Pol\u00edticas P\u00fablicas, s.l., n. 13, junho 1996.\n_________. Pol\u00edtica econ\u00f4mica, organiza\u00e7\u00e3o social e desenvolvimento regional. In: HADDAD, Paulo Roberto. Economia regional: teorias e m\u00e9todos de an\u00e1lise. Fortaleza: BNB/ETENE, 1989. (Estudos econ\u00f4micos e sociais, 36).\nBOLETIM de servi\u00e7os n\u00b0 1763. Rio de Janeiro: FIBGE, 1989 (Suplemento)\nBOYER, Robert. A teoria da regula\u00e7\u00e3o: uma an\u00e1lise cr\u00edtica. Trad. Ren\u00e9e Barata Zicman. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1990. 192 p.\nBREVE hist\u00f3rico da UDR. Bras\u00edlia: UDR, 2005. Acesso em 06.03.2005. Dispon\u00edvel em http://www.udr.org.br/historico.htm\nCARVALHO FILHO, Antonio Assiz. Estudo de demanda de carga para transporte ferrovi\u00e1rio. Presidente Prudente: UNESP-PP, 2004. 10 p. Relat\u00f3rio.\nCAVALCANTE, Luiz Ricardo Mattos Teixeira. Produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica em economia regional: uma proposta de sistematiza\u00e7\u00e3o. [s.d.] Acesso em 10/10/2004. Dispon\u00edvel em http://www.desenbahia.ba. gov.br/recursos/news/video/ {154AA74B-1E28-4D28-8AD7-BE98567026BE} Producao Teorica pdf\nCENSO demogr\u00e1fico S\u00e3o Paulo. in: VIII Recenseamento Geral - 1970. Rio de Janeiro: IBGE, 1973.\nCENSO demogr\u00e1fico - 1980: dados distritais S\u00e3o Paulo. Rio de Janeiro: IBGE, 1982.\nCENSO demogr\u00e1fico - 1991, S\u00e3o Paulo. Rio de Janeiro: FIBGE, 1994.\nCENSO demogr\u00e1fico - 2000. Rio de Janeiro: FIBGE, 2000.\nCLEMENTE, Ademir; HIGACHI, Hermes Y. Economia e desenvolvimento regional. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2000. 260 p.\nCOBRA, Amador Nogueira. Em um recanto do sert\u00e3o paulista. S\u00e3o Paulo: Tip. Hennies Irm\u00e3os, 1923. 272 p.\nCOMIN, Alvaro. A. Notas sobre a atualidade do pensamento de Celso Furtado. In: Arbix, Zilbovicius e Abramovay (Orgs.). Raz\u00f5es e fic\u00e7\u00f5es do desenvolvimento. S\u00e3o Paulo: Editora Unesp/Edusp, 2001. P. 223-235.\nCONCESS\u00c3O do servi\u00e7o de transporte ferrovi\u00e1rio de carga na Malha Paulista e arrendamento de bens da Rede Ferrovi\u00e1ria Federal S/A. (RFFSA). Bras\u00edlia: RFFSA/BNDES, 1998. 51 p.\nCONTAGEM da popula\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: FIBGE, 1997.\nD'ARAUJO, Maria Celina. Capital social. Rio de Janeiro: Zahar, 2003. (Passo-a-passo, 25) 65 p.\nDELGADO, Guilherme da Costa. Capital financeiro e agricultura no Brasil: 1965-1985. Campinas: ICONE/UNICAMP, 1985.\nDOWBOR, Ladislau. Gest\u00e3o social e transforma\u00e7\u00e3o da sociedade. In: Arbix, Zilbovicius e Abramovay (Orgs.) Raz\u00f5es e fic\u00e7\u00f5es do desenvolvimento. S\u00e3o Paulo: Editora Unesp/Edusp, 2001. p.197-222.\nDUNDES, Ana Cl\u00e1udia. O processo de (des)industrializa\u00e7\u00e3o e o discurso desenvolvimentista em Presidente Prudente-SP. Presidente Prudente, 1998. 288 f.\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, UNESP/PP -Universidade Estadual Paulista.\nDURSTON, John. Construyendo capital social comunitario. Revista de la CEPAL 69. Santiago, dec./99. p. 103-118.\nESTEVA, Gustavo. Desenvolvimento. in: Sachs, W. (Org.) Dicion\u00e1rio do desenvolvimento. Petr\u00f3polis: Vozes, 2000. p. 59-83.\nESTRADA, Eduardo Moyano. El concepto de capital social y su utilidad para el analisis de las dinamicas del desarrollo. Economia Ensaios. Uberl\u00e2ndia, 13(2)-14(1):3-39, jul. e dez./99. p. 3-39.\nEXPORTA\u00c7\u00c3O de couro: meta de US$ 1,6 bilh\u00e3o para 2005. Courobusiness, 2004. Acesso em 20/03/2005. Dispon\u00edvel em http://www.courobusiness.com.br/exporta\u00e7\u00e3o-CB37.htm\nFAORO, Raymundo. Os donos do poder: forma\u00e7\u00e3o do patronato pol\u00edtico brasileiro. 13 ed. S\u00e3o Paulo: Globo, 1998. 2 v. 750 p.\nFERNANDES, Rubem C\u00e9sar. Privado por\u00e9m p\u00fablico: o terceiro setor na Am\u00e9rica Latina. Rio de Janeiro: Relume-Dumar\u00e1, 1994. 156 p.\nFERREIRA, Paulo S\u00e9rgio. O valor no capitalismo: um breve ensaio cr\u00edtico \u00e0 microeconomia contempor\u00e2nea. Presidente Prudente, 2002. 54 f. (Monografia em Economia). Faculdades Integradas Antonio Eufr\u00e1sio de Toledo/PP.\nFIANI, Ronaldo. Teoria da regula\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica: estado atual e perspectivas futuras. Artigo. [s.d.]. Acesso \u00e0 Internet em 30/09/2004. Dispon\u00edvel em: http://www.ie.ufrj.br/grc/pdfs/teoria da regulacao economica.pdf\nFISCHER, Tania. Poderes locais, desenvolvimento e gest\u00e3o: introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 uma agenda. In: Tania Fischer (Org.) Gest\u00e3o do desenvolvimento e poderes locais: marcos te\u00f3ricos e avalia\u00e7\u00e3o. Salvador: Casa da Qualidade, 2002. p. 12-32\nFURTADO, Celso. Desenvolvimento e subdesenvolvimento. Rio de Janeiro: Fundo de Cultura, 1963. 270 p.\n__________. O mito do desenvolvimento econ\u00f4mico. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1974. 117 p.\nGON\u00c7ALVES, Maria Elizete. O \u201ccluster\u201d da fruticultura no norte de Minas Gerais: interpreta\u00e7\u00e3o de uma alternativa ao desenvolvimento regional - \u00eanfase no Projeto Ja\u00edba (\u00e1rea empresarial). Belo Horizonte, 2001. (Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Economia) FCE/Universidade Federal de Minas Gerais. Acesso em 10/10/2004. Dispon\u00edvel em: http://www.cedeplar.ufmg.br/economia/dissertacoes/Maria Elizete Goncalves.pdf\nGOVERNO altera a taxa\u00e7\u00e3o do wet blue em 2005: opini\u00f5es se dividem. Courobusiness, 2005. Dispon\u00edvel em http://www.courobusiness.com.br/taxa\u00e7\u00e3owb%202005.htm Acesso em 20/03/2005.\nHESPANHOL, Antonio Nivaldo. Din\u00e2mica agroindustrial, interven\u00e7\u00e3o estatal e a quest\u00e3o do desenvolvimento da regi\u00e3o de Andradina-SP. Rio Claro, 1996. 273 f. (Tese de doutoramento em Geografia) IGCE/UNESP-Rio Claro/SP.\nHESPANHOL, Ros\u00e2ngela Aparecida de Medeiros. Produ\u00e7\u00e3o familiar: perspectivas de an\u00e1lise e inser\u00e7\u00e3o na Microrregi\u00e3o Geogr\u00e1fica de Presidente Prudente. Rio Claro, 2000. 354 f. (Tese de doutoramento em Geografia) IGCE/UNESP-Rio Claro/SP.\nHOLANDA, S\u00e9rgio Buarque. Ra\u00edzes do Brasil. 26. ed. 16 reimpress\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2003. 220 p.\nHUNT, E. K. Hist\u00f3ria do pensamento econ\u00f4mico. Trad. Jos\u00e9 Ricardo Brand\u00e3o Azevedo. 7 ed. Rio de Janeiro: Campus, 1981. 541 p.\nKLIKSBERG, Bernardo. Capital social y cultura, claves esenciales del desarrollo. Revista de la CEPAL 69. Santiago, dez 1999. p. 85-102.\nLAZZARINI, S\u00e9rgio G. et al. O conceito de capital social e aplica\u00e7\u00f5es para desenvolvimento e estrat\u00e9gia sustent\u00e1vel. Pre\u00e7os Agr\u00edcolas, maio de 2000. p. 10-13.\nLEAL, Victor Nunes. Coronelismo, enxada e voto: o munic\u00edpio e o regime representativo no Brasil. 2 ed. S\u00e3o Paulo: Alfa-Omega, 1975. 270 p.\nLEITE, Jos\u00e9 Ferrari. A Alta Sorocabana e o espa\u00e7o polarizado de Presidente Prudente. Presidente Prudente: FFCLPP, 1972. 249 p.\nLIMA SOBRINHO, Barbosa. Pref\u00e1cio. In: Victor Nunes Leal. Coronelismo, enxada e voto: o munic\u00edpio e o regime representativo no Brasil. 2 ed. S\u00e3o Paulo: Alfa-Omega, 1975. p. XIII-XVII.\nLIPIETZ, Alain. Aud\u00e1cia: uma alternativa para o s\u00e9culo 21. Trad. Estela dos Santos Abreu. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1991. 238 p.\nLUSTOSA, Paulo Henrique. Avalia\u00e7\u00e3o da indu\u00e7\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel: uma proposta de metodologia. In: Tania Fischer (Org.) Gest\u00e3o do desenvolvimento e poderes locais: marcos te\u00f3ricos e avalia\u00e7\u00e3o. Salvador: Casa da Qualidade, 2002. p. 175-193.\nMARSHALL, Alfred. Princ\u00edpios de economia. Trad. revista de R\u00f4mulo Almeida e Ottolmy Strauch. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural, 1996. (Os economistas, 9)\nMARTINS, Jos\u00e9 de Souza. O poder do atraso: ensaios de sociologia da hist\u00f3ria lenta. 2 ed. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1999. 174 p. (Ci\u00eancias sociais, 34).\nMARX, Karl. O capital. Trad. Regis Barbosa e Fl\u00e1vio R. Kothe. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural, 1996. (Os economistas, 6)\nMASEDA, Marta Portela, G\u00d3MEZ, Isabel Neira. Capital social: las relaciones sociales afectan al desarrollo. - L'institut Internacional de Governabilitat de Catalunya. Acesso em 26/10/2003. Dispon\u00edvel em: http://www.iigov.org/documentos/?p=3 0106 29 p.\nMELLO, Alex Fiuza de. Marx e a globaliza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 1999. 285 p.\nMELO, Jayro Gon\u00e7alves. Imprensa e coronelismo. Presidente Prudente: FCT-UNESP, 1995. (Ideolog\u00eda e poder, 02) 57 p.\n___________. Presidente Prudente: coronelismo e poder local. in: Maria Encarna\u00e7\u00e3o Beltr\u00e3o Sp\u00f3sito, Raul Borges Guimar\u00e3es (Orgs.) Conjuntura Prudente 97. Presidente Prudente, GAsPERR, FCT-UNESP/PP, 1997. P. 28-32.\nMELO, Marcus Andr\u00e9. Crise federativa, guerra fiscal e \"hobbesianismo municipal\": efeitos perversos da descentraliza\u00e7\u00e3o? S\u00e3o Paulo em Perspectiva, Funda\u00e7\u00e3o Seade, v. 10, n. 3, jul.-set./96. P. 11-20.\nMILANI, Carlos. Teorias do capital social e desenvolvimento local: li\u00e7\u00f5es a partir da experi\u00eancia de Pintadas (Bahia, Brasil). Projeto de pesquisa apresentado na IV Conferencia Regional ISTR-LAC - San Jos\u00e9, Costa Rica. Acesso em 20.01.2004. Dispon\u00edvel em: http://www.acceso.or.cr/istr/Memoria1/temas/ponencias/panel-1/CarlosMilani-p.pdf\nMONBEIG, Pierre. Pioneiros e fazendeiros de S\u00e3o Paulo. Trad. Ary Fran\u00e7a e Raul de Andrade e Silva. S\u00e3o Paulo: Hucitec-Polis, 1998. 392 p.\nNASCIMENTO, Humberto M. Capital social no Brasil: o caso de Valente/Bahia. Artigo. Instituto de Economia da Universidade Estadual de Campinas. Campinas: [2000]. 17 p.\nNAVES, Rubens. Novas possibilidades para o exerc\u00edcio da cidadania. In: Jayme Pinsky e Carla Bassanezi Pinsky (Orgs.) Hist\u00f3ria da cidadania. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2003. P. 560583.\nOLIVEIRA, Francisco de. O ornitorrinco. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2003. p. 120-150.\nOLSON, Mancur. A l\u00f3gica da a\u00e7\u00e3o coletiva. Trad. Fabio Fernandez. S\u00e3o Paulo: Edusp, 1999. (Cl\u00e1ssicos, 16). 201 p.\nOS MELHORES mercados do couro: an\u00e1lise da exporta\u00e7\u00e3o segundo destinos. Courobusiness, 2004. Acesso em 20/03/2005. Dispon\u00edvel em: http://www.courobusiness.com.br/especial-melhores%20do%20couro.htm\nPANORAMA do setor de couro no Brasil. Informe Setorial-BNDES, n. 18, set./2001. 4 p.\nPERFIL municipal de Presidente Prudente. SEADE. Acesso em 19.03.2005. Dispon\u00edvel em www.seade.gov.br/produtos/perfil/index.php\nPERROUX, Fran\u00e7ois. A economia do s\u00e9culo XX. Trad. Jos\u00e9 Lebre de Freitas. Lisboa: Herder, 1967.\nPERSPECTIVAS para a micro e pequena empresa no desenvolvimento da Regi\u00e3o Administrativa de Presidente Prudente. Ribeir\u00e3o Preto: FUNDACE/USP, 1998. 4 v. Relat\u00f3rio.\nPINHO, Jos\u00e9 Antonio Gomes de, SANTANA, Mercejane Wanderley. O governo municipal no Brasil: construindo uma nova agenda pol\u00edtica na d\u00e9cada de 90. In: Tania Fischer (Org.) Gest\u00e3o do desenvolvimento e poderes locais: marcos te\u00f3ricos e avalia\u00e7\u00e3o. Salvador: Casa da Qualidade, 2002. p. 275-297.\nPRODERPP. 1\u00b0 Encontro da cadeia produtiva do couro da Regi\u00e3o Administrativa de Presidente Prudente-SP. Presidente Prudente, maio/03. 7 p. Relat\u00f3rio.\nPROGRAMA de melhoria do couro cru. Grupo Braspelco, [s.d.]. Acesso em 15/02/2004. Dispon\u00edvel em http://www.braspelco.com.br/pt/programa2.htm\nPUTNAM, Robert D. Comunidade e democracia: a experi\u00eancia da It\u00e1lia moderna. Trad. Luiz Alberto Monjardim. Rio de Janeiro: FGV, 2002. 260 p.\nRICARDO, David. Princ\u00edpios de economia pol\u00edtica e tributa\u00e7\u00e3o. Trad. Paulo Henrique Ribeiro Sandroni. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural, 1996. 320 p. (Os economistas, 5)\nRIZZIERI, Juarez Alexandre Baldini. Teoria da determina\u00e7\u00e3o da renda e do produto nacional. in: Manual de economia. Orgs. Diva Benevides Pinho e Marco Antonio Sandoval de Vasconcellos. 3 ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 1998. p. 309-339.\nSACHS, Ignacy. Repensando o crescimento econ\u00f4mico e o progresso social: o \u00e2mbito da pol\u00edtica. in: Arbix, Zilbovicius e Abramovay (Orgs.) Raz\u00f5es e fic\u00e7\u00f5es do desenvolvimento. S\u00e3o Paulo: Editora Unesp/Edusp, 2001. p. 155-164.\nSALGADO, Silvia Regina da Costa. Experi\u00eancias municipais e desenvolvimento local. S\u00e3o Paulo em Perspectiva, Funda\u00e7\u00e3o Seade, v. 10, n. 3, jul.-set./96. P. 48-52.\nSANCHEZ, Maria \u00c2ngela D'Incao Maciel. O empres\u00e1rio rural na Alta Sorocabana. Presidente Prudente, 1973. 268 f. Tese (Doutorado) - Faculdade de Filosofia, Ci\u00eancias e Letras de Presidente Prudente.\nSANDRONI, Paulo. Nov\u00edssimo dicion\u00e1rio de economia. S\u00e3o Paulo: Best Seller, 1999\nSANTOS, Milton. Metamorfoses do espa\u00e7o habitado. 3 ed. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1994. 124 p.\nSANTOS, Milton, SILVEIRA, Mar\u00eda Laura. O Brasil: territ\u00f3rio e sociedade no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI. 4 ed. Rio de Janeiro: Record, 2002. 473 p.\nS\u00c3O PAULO (Estado). Lei n. 9363, de 23 de julho de 1996. Institui o Programa Estadual de Incentivo ao Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social, o Conselho Estadual de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social, o Fundo Estadual de Incentivo ao Desenvolvimento Social - FIDES, o Fundo Estadual de Incentivo ao Desenvolvimento Econ\u00f4mico - FIDEC, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Publicado no DOESP de 24 jul 96.\n__________. Secretaria de Estado dos Neg\u00f3cios da Fazenda. \u00cdndice de participa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios.\tAcesso\tem\t17/01/2005.\tDispon\u00edvel\tem:\nhttp: // www. fazenda. sp.gov.br/dipam/ indice2. asp?cod=157.\n__________. ____________. Dados hist\u00f3ricos da arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS por Delegacia Regional Tribut\u00e1ria - DRT (1998- set. 2004). Relat\u00f3rio.\n__________.\t___________. A parcela do ICMS destinada aos munic\u00edpios: apura\u00e7\u00e3o do \u00edndice de participa\u00e7\u00e3o, GIA, D.S. e produtores rurais. 2002. Relat\u00f3rio.\nSEN, Amartya. Desigualdade reexaminada. Trad. Ricardo Doninelli Mendes. Rio de Janeiro: Record, 2001. 301 p.\nSILVA, M\u00e1rcia da. O poder local em Presidente Prudente-SP, o comerciante e suas representa\u00e7\u00f5es sociais. Presidente Prudente, 2000. 169 f. (Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado). FCT/UNESP-PP.\nSILVEIRA, Caio Marcio. Desenvolvimento local: concep\u00e7\u00f5es, estrat\u00e9gias e elementos para avalia\u00e7\u00e3o de processos. In: Tania Fischer (Org.) Gest\u00e3o do desenvolvimento e poderes locais: marcos te\u00f3ricos e avalia\u00e7\u00e3o. Salvador: Casa da Qualidade, 2002. p. 239-244.\nSMITH, Adam. A riqueza das na\u00e7\u00f5es: investiga\u00e7\u00e3o sobre sua natureza e suas causas. Trad. Luiz Jo\u00e3o Bara\u00fana. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural, 1996. 479 p. (Os economistas, 2)\nSOUZA, Nali de Jesus. Desenvolvimento econ\u00f4mico. 2 ed S\u00e3o Paulo: Atlas, 1995. 242 p.\nSP\u00d3SITO, Eliseu Sav\u00e9rio. A forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica [de Presidente Prudente]. Conjuntura\nPrudente, 2002. Presidente Prudente: GAsPERR/FCT/UNESP, 2002. P. 11-18.\nSP\u00d3SITO, Maria Encarna\u00e7\u00e3o Beltr\u00e3o. O ch\u00e3o em Presidente Prudente: a l\u00f3gica da expans\u00e3o territorial urbana. Rio Claro: IGCE/Unesp, 1983. 230 p. (Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado)\nSTREETEN, Paul. Globaliza\u00e7\u00e3o: amea\u00e7a ou oportunidade? In: Arbix, Zilbovicius e Abramovay (Orgs.) Raz\u00f5es e fic\u00e7\u00f5es do desenvolvimento. S\u00e3o Paulo: Editora Unesp/Edusp, 2001. p. 71-154.\nTEIXEIRA, Jo\u00e3o Carlos de Aquino. Fordismo e p\u00f3s-fordismo: mecanismos propulsores do capitalismo. Ano: 2003. Dispon\u00edvel em: http://www.unime.com.br/rau/artigo2.htm Acesso em 10/10/2004.\nTOCQUEVILLE, Alexis de. A democracia na Am\u00e9rica. S\u00e3o Paulo: Abril Cultural, 1973. (Os pensadores, 29)\nUTSCH, Jos\u00e9 Assis Sim\u00f5es. O Brasil e os brasileiros: resenhas. Curitiba: Chain, 2003. 347 p.\nWEFFORT. Francisco. O populismo na pol\u00edtica brasileira. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1980. 181 p. (Estudos brasileiros, v. 25)\nWOOLCOCK, Michael. Social capital and economic development: toward a theoretical synthesis and policy framework. Theory and Society, v. 27/2, apr./98, p.151-208.\nBIBLIOGRAFIA (OBRAS CONSULTADAS)\nBANCO MUNDIAL. Globaliza\u00e7\u00e3o, crescimento e pobreza: a vis\u00e3o do Banco Mundial sobre os efeitos da globaliza\u00e7\u00e3o. Trad. Melissa Kassner. S\u00e3o Paulo: Futura, 2003. 223 p.\n___________. Qu\u00e9 es el capital social? Acesso em 26/10/2003. Dispon\u00edvel em: http: // www. worldbank. org/poverty/spanish/scapital/\nBAYARDI, Amilcar, LANIADO, Ruthy Nadia. A a\u00e7\u00e3o social extra firma do empresariado baiano. In: Tania Fischer (Org.). Gest\u00e3o do desenvolvimento e poderes locais: marcos te\u00f3ricos e avalia\u00e7\u00e3o. Salvador: Casa da Qualidade, 2002. p. 314-330.\nBECKER, Berta K. A crise do Estado e a regi\u00e3o - a estrat\u00e9gia da descentraliza\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o. Revista Brasileira de Geografia, Rio de Janeiro, 48(1): 43-62, jan/mar. 1986.\nBENKO, Georges. Economia, espa\u00e7o e globaliza\u00e7\u00e3o na aurora do s\u00e9culo XXI. Trad. Antonio de P\u00e1dua Danesi. 3 ed. S\u00e3o Paulo: Hucitec/Annablume, 2002. 266 p.\nBOISIER, Sergio. El desarrollo territorial a partir de la construccion de capital sinerg\u00e9tico. S.l. novembro 1998. Texto.\n_________. Post-scriptum sobre desarrollo regional: modelos reales y modelos mentales. In: Anales de Geograf\u00eda de la Universidad Complutense, n\u00b0 18, p.13-35.\nBOURDIEU, Pierre. Contrafogos. Rio de Janeiro: Zahar, 1998. 151 p.\n_________. O poder simb\u00f3lico. Trad. Fernando Tomaz. 5 ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2002. 322 p.\nCOELHO, Franklin Dias. Reestrutura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e as novas estrat\u00e9gias de desenvolvimento local. Franklin Dias Coelho e Angela Fontes (org.). in: Desenvolvimento econ\u00f4mico local: temas e abordagens. Rio de Janeiro: IBAM, 1996.\nCONCEI\u00c7\u00c3O, Octavio A. C. A rela\u00e7\u00e3o entre processo de crescimento econ\u00f4mico, mudan\u00e7a e institui\u00e7\u00f5es na abordagem institucionalista. Acesso em 09/10/2004. Dispon\u00edvel em www.fee.tche.br/sitefee/download/eeg/1/mesa 2 conceicao.pdf\nDOWBOR, Ladislau. Governabilidade e descentraliza\u00e7\u00e3o. Revista S\u00e3o Paulo em Perspectiva, 10(3), 1996.\n_________. O que \u00e9 capital. 9 ed. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1991. 93 p. (Cole\u00e7\u00e3o primeiros passos, 64).\n_________. O que \u00e9 poder local. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1999. 85 p. (Cole\u00e7\u00e3o primeiros passos, 285).\nEXPORTA\u00c7\u00d5ES de couro superaram US$ 1 bilh\u00e3o em 2003. Setor em Not\u00edcias. Dispon\u00edvel em: http://www.couromoda.com/noticias/setor gerais/Gnoticia 1098.html . Acesso em 15/02/2004\nFERNANDES, Florestan. A revolu\u00e7\u00e3o burguesa no Brasil: ensaio de interpreta\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica. Rio de Janeiro: Zahar, 1975. 413 p.\nFORTE, Charles Penna. Do fordismo ao p\u00f3s-fordismo: uma vis\u00e3o da acumula\u00e7\u00e3o flex\u00edvel. Dispon\u00edvel: http://www.charlespennaforte.pro.br/fordismo e pos-fordismo.htm Acesso em 09/10/2004.\nFRANCO, Augusto de. Porque precisamos de desenvolvimento local integrado e sustent\u00e1vel. Bras\u00edlia: Millenium, 2000. 116 p.\nGOHN, Maria da Gl\u00f3ria. Conselhos gestores e participa\u00e7\u00e3o sociopol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2001. (Quest\u00f5es da nossa \u00e9poca, 84). 120 p.\nHESPANHOL, Antonio Nivaldo; OLIVEIRA, Aparecida Jos\u00e9 Martines; GODOI, Ilson Garcia. Agricultura e desenvolvimento da D\u00e9cima Regi\u00e3o Administrativa do Estado de S\u00e3o Paulo. Presidente Prudente, 2003. (Relat\u00f3rio apresentado pelo F\u00f3rum Regional de Desenvolvimento)\nJANOTTI, Maria de Lourdes Monaco. O coronelismo: uma pol\u00edtica de compromissos. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1981. (Tudo \u00e9 hist\u00f3ria, v. 13) 88p.\nKLIKSBERG, Bernardo. Fal\u00e1cias e mitos do desenvolvimento social. Trad. Sandra Trabucco Valenzuela. S\u00e3o Paulo, Bras\u00edlia: Cortez, UNESCO, 2001. 173 p.\n__________. Repensando o Estado para o desenvolvimento social: superando dogmas e convencionalismos. Trad. Joaquim Oz\u00f3rio Pires da Silva. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1998. (Quest\u00f5es de nossa \u00e9poca, 64). 92 p.\nLAVINAS, Lena; CARLEIAL, Liana Maria da Frota; NABUCO, Maria Regina (org.) Reestrutura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano e regional no Brasil. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1993.\n__________. Integra\u00e7\u00e3o, regi\u00e3o e regionalismo. Rio de Janeiro: Bertrand, 1994.\nLEBRUN, G\u00e9rard. O que \u00e9 poder. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1999. 122 p. (Cole\u00e7\u00e3o primeiros passos, 24)\nLIMA, Jandir Ferrera de. A concep\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o econ\u00f4mico polarizado. Revista Intera\u00e7\u00f5es, v. 4, n. 7, p. 7-13, set./2003.\nLIMONGI, Maria Isabel. Hobbes. Rio de Janeiro: Zahar, 2002. 78 p. (Passo-a-passo, 3) MACIEL, Maria Lucia. Confian\u00e7a, capital social e desenvolvimento. Revista Econ\u00f4mica, v. 3, n. 2, p. 283-288, dez./01. Impressa em set./03.\nMARTIN, Nelson Batista. O poder local e o desenvolvimento rural. Revista Informa\u00e7\u00f5es Econ\u00f4micas. S\u00e3o Paulo, v. 23, n. 12, dez 1993.\nMATOS, A\u00e9cio Gomes. Capital social e autonomia. N\u00facleo de Estudos Agr\u00e1rios e Desenvolvimento, [s.d.] Acesso em 04.01.2002. Dispon\u00edvel em: http://www.nead.org.br/portugues/artigodomes/anteriores/aecio/index.php\nPIRES, Elson Luciano Silva. O desenvolvimento territorial na integra\u00e7\u00e3o: estrat\u00e9gias, institui\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas. Rio Claro, 2004. (Projeto-base de linha de pesquisa)\nPRADO J\u00daNIOR, Caio. Forma\u00e7\u00e3o do Brasil contempor\u00e2neo: col\u00f4nia. 23 ed. 7 reimpress\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 2004. 390 p.\nQUINTANEIRO, Tania; BARBOSA, Maria Ligia de Oliveira; OLIVEIRA, M\u00e1rcia Gard\u00eania Monteiro de. Um toque de cl\u00e1ssicos: Marx, Durkheim, Weber. 2 ed. rev. Belo Horizonte: UFMG, 2003. 159 p.\nROLIM, C\u00e1ssio Frederico Camargo. Integra\u00e7\u00e3o competitiva e territ\u00f3rio: que fazer com as regi\u00f5es exclu\u00eddas? Acesso em 10/10/2004. Dispon\u00edvel em: http://www.economia.ufpr/publica/textos/1999/txt0699%20Cassio.rtf\nSACHS, Ignacy. O desenvolvimento enquanto apropria\u00e7\u00e3o dos direitos humanos. Estudos Avan\u00e7ados, 12(33), 1998. p. 149-156.\nSAQUET, Marcos Aur\u00e9lio. Os tempos e os territ\u00f3rios da coloniza\u00e7\u00e3o italiana. 304 f. Tese (Doutorado em Geografia) - Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia - Universidade Estadual Paulista - UNESP/PP.\nSANTOS, Alvaro Barboza dos (coord.) A\u00e7\u00f5es sugeridas para a cadeia produtiva da fruticultura - Proder/Sebrae-SP: Regi\u00e3o Administrativa de Presidente Prudente-SP. Presidente Prudente, 2000. Relat\u00f3rio.\n__________. A\u00e7\u00f5es sugeridas para a cadeia produtiva da mandioca - Proder/Sebrae-SP: Regi\u00e3o Administrativa de Presidente Prudente-SP. Presidente Prudente, 1999. Relat\u00f3rio.\n_________. A\u00e7\u00f5es sugeridas para a cadeia produtiva da pecu\u00e1ria de corte -Proder/Sebrae-SP: Regi\u00e3o Administrativa de Presidente Prudente-SP. Presidente Prudente, 2000. Relat\u00f3rio.\n_________. A\u00e7\u00f5es sugeridas para a cadeia produtiva da pecu\u00e1ria leiteira -Proder/Sebrae-SP: Regi\u00e3o Administrativa de Presidente Prudente, 2000. Relat\u00f3rio.\nSERRANO, Franklin, MEDEIROS, Carlos. O desenvolvimento econ\u00f4mico e a retomada da abordagem cl\u00e1ssica do excedente. Revista de Economia Pol\u00edtica, v. 24, n. 2(94), abr./jun. 2004. p. 238-256.\nSINGER, Paul. Globaliza\u00e7\u00e3o e desemprego: diagn\u00f3stico e alternativas. 3 ed. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1999. 139 p.\nSUZIGAN, Wilson. Aglomera\u00e7\u00f5es industriais como focos de pol\u00edticas. Revista de Economia Pol\u00edtica, v. 21, n. 3(83), jul./set. 2001. p. 27-39.\nANEXOS\nSal\u00fcQ H\u00e7farih du\u00ed hiculdnd\u00ed\u00ed iNtegrodas Tele do Presidente Prudente - 5?\nllSWTO\u00fcKtf*\n____\u25baTer\u00e7a-feira, 20 de maio de 2003\n?QuSlid\u00e0cl\u00e8 do couro \u00e9 debatida em encontro\nAprimorar a qualidade do couro produzido na regi\u00e3o, promovendo intera\u00e7\u00e3o entre pecuaristas, empres\u00e1rios de frigor\u00edficos, de cortumes, da ind\u00fastria de cal\u00e7ados e demais interessados. Esse \u00e9 o objetivo do Io Encontro da Cadeia Produtiva do Couro, (\u25a0 que ser\u00e1 realizado nesta quinta-feira no Sal\u00e3o Nobre das Faculdades Integradas Toledo. O evento \u00e9 promovido pelo F\u00f3rum Regional de Desenvolvimento e organizado pelo Proderpp (N\u00facleo de Desenvolvimento da Regi\u00e3o de Presidente Prudente) e contar\u00e1 com a participa\u00e7\u00e3o do Secret\u00e1rio da Agricultura e Abastecimento do Estado de S\u00e3o Paulo, Ant\u00f4nio Duarte. Nogueira Junior, entre outros.\nConforme o -presidente do Proderpp \u00c1lvaro Barbosa dos Santos, a qualidade do couro produzido na regi\u00e3o deixa muito \u00e0 desejar, o que ocorre nornalmente devido\n\u00e0 falta de cuidados em toda a cadeia produtiva. \u201cO pecuarista n\u00e3o se preocupa muito com os cuidados com o gado, desde a marca\u00e7\u00e3o a ferro, que quando \u00e9 feita em partes nobres inutiliza o couro ou faz com que ele n\u00e3o seja considerado de qualidade; assim como carrapatos, mosca de chifre, transporte. Da mesma forma, o frigor\u00edfico recebe esse produto e sem os cuidados devidos repassa ao cortume com uma qualidade ruim. Com isso, perdem todos os envolvidos\u201d, explica Barbosa.\t\u2022\nA consequ\u00eancia dessa tend\u00eancia de produ\u00e7\u00e3o do couro \u00e9 a desvaloriza\u00e7\u00e3o do produto, inclusive para o mercado externo. \u201cNo mercado externo, o pre\u00e7o do couro \u00e9 extremamente baixo. Mas a qualidade n\u00e3o \u00e9 ruim s\u00f3 na regi\u00e3o, no Brasil todo isso acontece, com raras exce-\nSecret\u00e1rio Duarte Nogueira \u00e9 esperado no encontro desta quinta-feira\n\u00e7\u00f5es\u201d, enfatiza.\nDiante dessa realidade, o evento \u00e9 uma tentativa de juntar os tr\u00eas elos que envolvem a produ\u00e7\u00e3o de couro para que haja comunica\u00e7\u00e3o e busca de solu\u00e7\u00f5es que melhorem a qualidade do produto. \u201cO resultado ser\u00e1 de m\u00e9dio a longo prazo. Esse \u00e9 apenas o primeiro encontro\u201d, frisa \u00c1lvaro.\nPrograma\u00e7\u00e3o - o evento tem in\u00edcio \u00e0s 8h30, com a participa\u00e7\u00e3o de Francelino Magalh\u00e3es, do Ciesp regional. \u00c0s 8h45, o tema *As perdas da cadeia produtiva do couro\u2019, ser\u00e1 abordado pelo professor e doutor Ant\u00f4nio Assiz de Carvalho Filho, da Unesp/PP e \u00e0s 9h, com diversos participantes, ser\u00e1 realizado o painel 1: Os defeitos causados durante a produ\u00e7\u00e3o do couro cru, coordenado por Fernando Dei Porto Santos.\nO evento prossegue durante a manh\u00e3 e in\u00edcio da tarde e \u00e0s 151130 ser\u00e1 encerrado com as palavras do Secret\u00e1rio da Agricultura e Abastecimento d\u00f4 Estado de S\u00e3o Paulo, Ant\u00f4nio Duarte Nogueira Junior.\nAs inscri\u00e7\u00f5es podem ser feitas no Proderpp, atrav\u00e9s do telefone (18) 222-0050 e tamb\u00e9m antes do in\u00edcio do encontro, na Toledo.\nalgum an\u00edfiial \u00e7lo\nFonte: Braspelco\nS^4i\u00d5QQ);6^cerca He, uofrobaS d\u00e9 bovinos.;\npo&amp;ante s\u00e8r\u00ed\u00e3 poss\u00edvel f\u00e7\u00e3r a -,Raposo Tavares 7O)'iid\u00e8z^esipepte Pru-N^antoju^ast\u00e1cio: ,, ^mt^ntar/\u00e8ve\u00edt\u00e9rfeste\nQpgiipEQc\u00ederpp (N\u00facleo de Dp^\u00e9nv\u00e7lvipiento da Regi\u00e3o J\u00edrP^iHent\u00e9 Prudente) e F\u00e0nda\u00e7\u00e3\u00f4 \u00c9scbla de Ensino T\u00e9cnico Profissionalizante dezPrudente fo\u00e7fnataram o encontro \u00e7oma meta de alcan\u00e7ar* \u00faina \u2022repercuss\u00e3o cpmpat\u00edvel com a import\u00e2n-\u00e7i\u00c9do a\u00e1sunto.'\t\u2019\t\u2019\n^\u2019:para os organizadores, a intdgra\u00e7\u00e3o^ntre os elos produ\u00e7\u00e3d do couro d\u00e9boa qualidade ser\u00e1 capaz de* gerar empregos e atrair Jnd\u00fastrigs cal\u00e7adistas. ;Se; ^^t^prpfcsspfe. da Uni-^^^^HeJ\u00c9st|dt|Al;PauUsta\niWaW\u00e1des; \u2018pleH^d^Pre-lehtWl* \u00c8n-iaWW\u00f5d\u00fatU'\u2019 Couro?, Os\n'QsSlOlmandarnentos' da^qualidade \u2022\u00a1\u25a0\u00a1a,\n1) \u00a1Marcar p,gado na cara,\t\u25a0\u25a0B pesco\u00e7o e car\u00e7ela, com no m\u00e1ximo\n, Jfll\n2)\tUtilika\u00e1sorftente arame liso \u2019 jMMj 'em?cCTc\u00e0\u00e1/^/\u00e7U^''-\n3)\tVacinar p gado periodicamente eni lpCafT^B adeq\u00fcado para o combate de ele\u00e7toparasitas; w\n4)\tF\u00e1zefra descarna do gado e tamb\u00e9m * \u2022 j\n5)\tMantePopasto limpo;\t-\t,\t?\n\u00c7) Vistoriar,ds \u00e7urrais \u00e0 procura U\u00e9 materiais p\u00e7pti\u00e1gudos^ se encontrados, retirar .,, \u2019 r\u00e1pid\u00e0mente' antesqu\u00e8 a\u00edgum anifnal dp feb\u00e3nli\u00d3 saia c\u00f3m \u00f3 cpuro danific\u00e1d\u00f4; -, i \u00fa', \u00ab//>\u2019, P1 \u2018 -r \u00ab\t\u2019 \" \u00ed , , ' \u2018\t-\t\u2019\u2019\t\u2019 > \u25a0 \u2019\u2019\n7)\tdalancear a alimenta\u00e7\u00e3o do gado com\nsuplementos'minerais;\t;\t/\n8)\tNUn\u00e9\u00e0jUSar ferr\u00e3o pontiagudo, , jdetfkc\u00e3e\u00e1 bara maneio do gado;;,\" \u25a0\u00bb \u2019/V \u201ci\nIw.^^ls\u00c9\u00ed^nUt\u00e9n\u00e7\u00e3P Peri9W??\u00bb?WA''/\nv\u00e1c\u00fc\u00edq:ad\u00e9\u00e7^\u00e0g\u00e3O am^i^\u00e7np pis^gp,^^^\ntar\u00edtop produzido na re-\n\u2022 gi\u00e3\u00f3\u2018\u00e7oirtb \u00e9m fodo p Pa\u00eds \u00ea' mal remunerado por. causada baixa qualidade. Os prin-bpvinasA, cipais defeitos s\u00e3o causados \u25a0 S\u00e3\u00f2', pela m\u00e1 gest\u00e3o da mat\u00e9ria-\n\u00ab prima, da propriedade ru-\u00e8rh ral at\u00e9 \u00f2 curtume.\u2019 .<\t\u2019\nO secret\u00e1rio da Agricul* tura e Abastecimento do Estado de Sao,Paulo, Anto-\n\u00d3spOrt\u00e9dcT ^ar\u00e1for\u00e0.\nPRESIDENTE PRUDENTE, QUINTA-FEIRA, 22 DE MAIO DE 2003\t212\nnio Duarte Nogueira J\u00fanior, far\u00e1; 0, encerramento do\ns\u00e3o \u00c1\u00e2\u00c7\u00bb, Caiai no*esquecimento s\u00e9r\u00e1 elaborado um termo de* cbmpr\u00f2misso entre o F\u00f3rum, o secret\u00e1rio, e os elos -que Comp\u00f5em a cadeia-para,' qu\u00e9tni\u00e8lhorar a qualidade d\u00f2 couro do oeste paulista. \u25a0\n. Editaria de Arte - O Imparcial\nPRESIDENTE PRUDENTE, SEXTA-FEIRA, 23 DE MAIO DE 2003\n\u25a0 ...............................\nParticipantes do Enc\u00f3r\u00ed\nPecuaristas, representantes de frigor\u00edficos e\ng\u00edselletom\u00e9 \u25a0 /a \u00ab\nblMPARC\nUNI\u00c3O DE FOR\u00c7AS\nREPORrAGEMLOCAL.\".\n, Os participantes do*!^? \"Encontro da Cadeia Prpdu- f tiva do Couro, realizado \u00ed ontem, no sal\u00e3o nobre das Faculdades Integradas Toledo de Ensino, foram un\u00e2nimes em afirmar que a 10* Regi\u00e3o Administrativa d\u00f3 Estado vive seu melhor * momento. \"A regi\u00e3o tem oportunidade de retomar a sua voca\u00e7\u00e3o que \u00e9 gerir riqueza e bem-estar. Acho que a agricultura, a pecu\u00e1ria moderna e o turismo s\u00e3o as nossas grandes voca\u00e7\u00f5es\", ressaltouopecuarista Jovelino Mineiro. \"\u00c1 regi\u00e3o est\u00e1 deixando o status da mais pobre do Estado e isso . est\u00e1 acontecendo porque a\taPnmorament\u00b0 *> segmento\nsociedade est\u00e1 se unindo.\nPara Alves, universidade cumpre seu papel social\nNen Alves: pren\u00fancio de uma nova etapa, na qual a regi\u00e3o constr\u00f3i o seu caminho coletivamente\n\nsegundo maior exportador empresa fabrica por'dia 13 mil pe\u00e7as dos Couros wet blue e semi-acabado^Mais de 90% s\u00e3o exportados para a Eur\u00f2pa, \u00c1sia e Estados \u00dcriid\u00f2s. O grande desafio da dii-e\u00e7\u00e3o \u00e9 encontrar um couro de qualidade para comprar. Por isso, a empresa adquire couro de v\u00e1rias regi\u00f5es do Pa\u00eds. O verde (in natura) que precisa ser processado com mais\u2019 rapidez \u00e9 comprado nos Estados de S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1 e Mato Grosso. J\u00e1 o cpuro que \u00e9 salgado para\n: ter maior durabilidade \u00e9 adquirido em Estados mais distantes como: Par\u00e1, Maranh\u00e3o, Pernambuco e Minas Gerais. Segundo o gerente de compras da Vitapelli, Pedro Rog\u00e9rio Cruz, em quase todo o Pa\u00eds a qualidade da mat\u00e9ria-prima deixa a desejar. Diversos fatores contribuem para desqualificar o couro, a maioria ocorre dentro das propriedades rurais.\nDo couro processado no curtume, 30% s\u00e3o comprados no Estado de S\u00e3o Paulo. As cidades mais pr\u00f3ximas\ts\u00e3o\nMartin\u00f3polis, Promiss\u00e3o e Santa Cruz do Rio Pardo. De acordo com o gerente\nde compras, a qualidade do couro no interior de S\u00e3o Paulo \u00e9 considerada boa, porque o gado aqui apresenta menos parasitas. Hoje, o quilo do couro fresco \u00e9 comercializado a R$ 2, 80 (com ICMS) e o salgado a R$ 3,50 (ICMS). O pre\u00e7o teve uma queda nos \u00faltimos dias, por causa da desvaloriza\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar.\nO diretor presidente da Vitapelli, Nilson Riga V\u00edtale, diz que uma parceria com frigor\u00edficos e pecuaristas seria bem vinda. \"Com a parceria ter\u00edamos a garantia de entrega, a qualidade poderia melhorar agregando mais valor ao couro\" afirmou ele.\nPRESIDENTE PRUDENTE, TER\u00c7A-FEIRA, 20 DE MAIO DE 2003\n77 7 \u25a0,\t;\t\n\t\nEncontro vai discutir a import\u00e2nci\u00e1<\u00d4M\u00f5\u00fcro desde sua prote\u00e7\u00e3o na pastagem e no irian\u00e9jo\nApesar de se tratar de um sub-produto nobre da atividade pecu\u00e1ria, especialistas do setor v\u00e3o discutir pela primeira vez, a sua import\u00e2ncia, na pr\u00f3xima quinta-feira, no I Encontro da Cadeia Produtiva do Couro, a realizar-se no sal\u00e3o nobre das Faculdades Integradas Toledo.\nOs expositores convidados abordar\u00e3o aspectos diversos, enfatizando sobretudo as perdas ocasionadas nas pastagens \u00e0 qualidade do couro pela utiliza\u00e7\u00e3o de arame farpa-\ndo cercando as invernadas,\tpela\ninfesta\u00e7\u00e3o, muitas vezes descontrolada de bemes e pelas marcas produzidas \u00e0 ferro incandescente para o registro da grife das fazendas, atingindo \u00e1reas de maior aproveitamento da pele.\nAt\u00e9 aqui, a maior parte dos fazendeiros n\u00e3o tem se\npreocupado muito com a pelagem dos animais, at\u00e9 porque quando levam o seu rebanho ao abate, todo\naproveitamento que se possa ter, em sub-produ-\ntos, caber\u00e1 aos frigor\u00edficos explorar.\nO momento \u00e9 oportuno, porque o pa\u00eds est\u00e1 realizando um grande esfor\u00e7o para ingressar fortemente no mercado exportador. Para isso \u00e9 preciso provar competitividade e qualidade no que produzimos.\nO Encontro pretende, assim, debater sugest\u00f5es que possam, daqui para a frente, levar o criador e o irivemista a participar da cadeia produtiva do couro de alguma forma com\npensat\u00f3ria para adotar melhores cuidados para a prote\u00e7\u00e3o da pelagem dos animais. Pode ser que \u00f2 assunto n\u00e3o se esgote num primeiro encontro de representa\u00e7\u00f5es da produ\u00e7\u00e3o, das ind\u00fastrias frigor\u00edficas e dos t\u00e9cnicos, mas n\u00e3o retira a import\u00e2ncia dessa primeira iniciativa, que ter\u00e1 no seu fechamento \u00e1 presen\u00e7a do Governo do Estado, pelo Secret\u00e1rio da Agricultura e Abastecimento, Anto-nio Duarte Nogueira Junior.\nPRESiDENTE PRUDENTE, DOMINGO, 18 DE MAIO DE 2003\ncidades\nCRESCIMENTO ECONOMICO\n\n\nEvento discutir\u00e1 ca\n\n\ntu\n&amp;\n\u2022r\nPecuaristas, frigor\u00edficos e curtumes se re\u00fanem dialM'\u00ediqSudit\u00f3rio das'Fac\u00fcldac\u00edi\n)couro\n' GISELLE TOM\u00c9\n\u00ed REPORTAGEM LOCAL \u00ab \u00bf\n.Discutir a cadeia produtiva do couro produzido na regi\u00e3o e levantar propostas para melhor\u00e1-la ser\u00e1 o objetivo do 1\u00b0 Encontro da Cadeia Produtiva do Couro (evento que faz parte do 2o F\u00f3rum Regional de Desenvolvimento) que ser\u00e1 realizado nesta quinta-feira (22), \u00e0s 8h, no sal\u00e3o nobre das Faculdades Integradas Toledo de Presidente Prudente. A entrada \u00e9 franca. Especialistas do mercado do couro brasileiro participar\u00e3o do encontro que ser\u00e1 dividido em dois momentos.\nPain\u00e9is de discuss\u00e3o marcar\u00e3o o per\u00edodo da manh\u00e3. A abertura do evento ser\u00e1 realizada, segundo os organizadores, pontualmente \u00e0s 8h30, pelo presidente do Ciesp Regional de (Prudente, Francelino de Souza ap\u00f3s, o\nite, Fran<\nMagalh\u00e3es. Logo > profestor Antonio\n;adas Toledo de PP .......................\nAssiz de CarvalhoF\u00fchcTda Universidade Estadual Paulista (Unesp) apresentar\u00e1 dados sobre as perdas da cadeia produtiva do couro. O primeiro painel tein in\u00edcio \u00e0s 9h, com o tema \"Os defeitos causados durante a produ\u00e7\u00e3o do couro cru\". Paulo Colla da Merial Sa\u00fade Animal Ltda, Jovelino Carvalho Mineiro, pecuarista e Arnaldo Ekisink do Carrefur ser\u00e3o os participantes desta mesa.\nO segundo painel, \u00e0s 10hl5, falar\u00e1 sobre frigor\u00edfico: \"O local onde a qualidade do couro \u00e9 consolidada\". Os participantes ser\u00e3o Maria Stella Damha da Pecu\u00e1ria Damha e Edvar Vilela de Queiroz da ABIEC. O terceiro painel ser\u00e1 realizado \u00e0s |lh30 e abordar\u00e1: \"Couro*. Uma fonte de renda que o produtor deve explorar\". Arthur Ramon Nogueira Parahyba Dias- Camex/\nMDIC; Arnaldo Frizzo Filho - CICB (Centro das Ind\u00fastrias de Curtumes do Brasil) e Carlos Obregon da Braspelco participar\u00e3o desta discuss\u00e3o.\nLogo ap\u00f3s, haver\u00e1 intervalo para almo\u00e7o e as atividades continuar\u00e3o, \u00e0s 14h, quando representantes de cada elo da cadeia produtiva do couro (pecuarista, frigor\u00edfico e curtume) falar\u00e3o sobre o que foi debatido durante a realiza\u00e7\u00e3o dos pain\u00e9is.\nO semin\u00e1rio dar\u00e1 origem a um documento que marcar\u00e1 o in\u00edcio de um compromisso entre os setores envolvidos, Secretaria de Agricultura e Abastecimento do Estado de S\u00e3o Paulo e Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior. \"O objetivo \u00e9 estabelecer uma ag\u00e9fida de discuss\u00f5es\", explf\u00e9bu os organizadores do evento.\n\nEntidades que pertencem ao F\u00f3rum discutiram ontem a ' estrutura do primeiro evento que falar\u00e1 sobre a cadeia do couro na regi\u00e3o\nGISELLETOM\u00c9\nPRESIDENTE PRUDENTE\nA cadeia produtiva do couro ser\u00e1 tema do primeiro semin\u00e1rio do 2o F\u00f3rum Regional de Desenvolvimento a ser realizado na Universidade Estadual Paulista (Vnesp) de Presidente Prudente. O encontro que dever\u00e1 acontecer na primeira quinzena de maio e \u00e9 coordenado pelo Proderpp (N\u00facleo de Desenvolvimento da Regi\u00e3o de Presidente Prudente) tem como principal objetivo discutir a rela\u00e7\u00e3o entre o pecuarista, o frigor\u00edfico e curtume. Segundo o professor da Universidade Estadual Paulista (Unesp), Antonio Assiz, o abate de bovinos na 10a Regi\u00e3o Administrativa, neste ano, est\u00e1 estimado em 600 mil cabe\u00e7as e n\u00e3o existe pre-\nocupa\u00e7\u00e3o em aprimorar a cadeia., \"Apesar-do crescimento da oferta do couro pelo pecuarista; n\u00e3o h\u00e1 integra\u00e7\u00e3o entre os elos de produ\u00e7\u00e3o em tomo da qualidade da mat\u00e9ria-prima\", relata.\nA m\u00e1 gest\u00e3o da qualidade do couro, considerando o abate de 600 mil bovinos, representar\u00e1 para o oeste paulista uma perda de apro-ximadamente US$12.654.000, ou, cerca de 672 mil arrobas de bovinos jogados fora. \"Com este dinheiro \u00e9 poss\u00edvel duplicar a Raposo Tavares (SP-270) de Presidente Prudente a Santo Anast\u00e1cio\", comparou Assiz.\nO professor defende que com a integra\u00e7\u00e3o dos elos de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel gerar cerca de 200 empregos di-\nretos e atrair ind\u00fastrias tem a? seguinte estrutura: 3 cal\u00e7adistas. Para o econo- blocos com,3 conferencistas mista Alvaro Barboza*, a re- em cada. No fim .de cada\n\u25a0\t\u25a0\t\u2022 \u2019\t'\t'\t<\u2022\u201d\u00bb &lt;p^rt\u00f3f^p\u00ed\u00e1t\u00e9ia poder\u00e1 par-\nticipar..' Os pain\u00e9is' abordar\u00e3o os assuntos: Os defeitos causados durante a produ\u00e7\u00e3o do couro cru; Frigor\u00edfico- O local onde a qualidade \u00ea consolidada e a busca da qualidade na cadeia produtiva do' couro.\u25a0 .\ngi\u00e3o tem tudo para se desenvolver com a \"explora\u00e7\u00e3o\" do couro. \"Estamos no olho do furac\u00e3o e ningu\u00e9m percebe que o couro \u00e9 uma commodite\". \"O frigor\u00edfico v\u00ea o couro como um res\u00edduo industrial que precisa ser repassado\", completou Assiz.\t\u25a0\nO couro brasileiro \u00e9 mal remunerado por causa da baixa qualidade. Os principais defeitos n\u00e3o s\u00e3o causados pela natureza. Ainda de acordo com Assiz, 60% dos defeitos ocorrem na propriedade do pecuarista como uso errado de marcas a ferro, ferimentos causados por arame farpado, pastagem suja e degrada\u00e7\u00f5es causadas p\u00f2r ectoparasitas como beme, carrapatos e sarnas.\nO Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior espera mudar o quadro de perdas do setor do couro bovino no Brasil, que apresenta atualmente preju\u00edzo anual da ordem de UU$1 bilh\u00e3o, ou, 60.422.961 arrobas de boi jogadas fora em virtude da baixa qualidade.\nEstrutura O secret\u00e1rio da Agricultura e Abastecimento, Ant\u00f4nio Duarte Nogueira J\u00fanior, dever\u00e1 fazer a abertura do semin\u00e1rio que\nAntonio Assiz:-; \u201c60% dos ; defeitos do couro ocorrem na \u2019j propriedade . do pecuarista\u201d 'A\nPRESIDENTE PRUDENTE, QUARTA-FEIRA, 18 DE DEZEMBRO DE 2002\n10a REGI\u00c3O\n\no\nProderppdiscutir\u00e1cadei\nAmanh\u00e3, na sed\u00e8 da Ong, haver\u00e1 reuni\u00e3o parai\u00ae a^^^q\u00fa\u00e9^\u00e3esi\u00e2^f\u00f4rma/\u00f3\n\n\nGISEtXETOM\u00c9\nREPORTAGEM LOCAL\nO Proderpp (N\u00facleo de Desenvolvimento da Regi\u00e3o de Presidente Prudente) se reunir\u00e1 amanh\u00e3, \u00e0s 8h, em sua sede, para discutir a cadeia produtiva do couro, assunto que ser\u00e1 tema do primeiro semin\u00e1rio (que acontecer\u00e1 no dia 24 de mar\u00e7o) do 2o F\u00f3rum Regional de Desenvolvimento. O professor da Universidade Estadual Paulista (Unesp) de Presidente Prudente, Antonio Assiz, explica que a id\u00e9ia \u00e9 promover uma harmonia entre pecuarista, frigor\u00edfico e curtume. \"Hoje o couro da regi\u00e3o est\u00e1 sendo tratado como res\u00edduo industrial\".\nSegundo dados da Coordenadoria de Assist\u00ean-\ncia\u201c T\u00e9cnica Integral (C\u00e3tij, a 10a Regi\u00e3o Administrativa possui o maior rebanho bovino do Estado de S\u00e3o Paulo com 2,3 milh\u00f5es de \u25a0 cabe\u00e7as. Segundo Assiz, n\u00e3o\t, r_________ v__________/z ..........\nexiste nem por parte do d\u00e9 enquanto o couro acaba- \u2019\u2019 longo pfezoj que o tomador pecuarista (fornecedor) do chega a US$91,19 por uni- compre p couro no animal _ r\t\u201d\tainda yivov \"Ess\u00e0spartes\nn\u00e3o possuem conex\u00e3o. Discutir este processo \u00e9 discutir desenvolvimento. Como couro de boa qualidade, a ind\u00fastria de cal\u00e7ados tende a se aproximar da regi\u00e3o para ficar perto do fornecedor\", argumentou Assiz. Outra id\u00e9ia \u00e9 a sugest\u00e3o de uma cooperativa reunindo pecuaristas, curtume e a\u00e7ougues, que \u00e9 o respons\u00e1vel final pela distribui\u00e7\u00e3o.\nLan\u00e7amento A falta da qualidade do produto n\u00e3o \u00e9 um problema s\u00f3 da regi\u00e3o.\ncomo do frigor\u00edfico interesse em valorizar e primar pela qualidade do couro. \"O pecuarista n\u00e3o zela pela qualidade porque, para ele, o produto n\u00e3o agrega valor em nada. Tamb\u00e9m pelo mesmo motivo, o frigor\u00edfico quando negocia com o curtume n\u00e3o tem preocupa\u00e7\u00e3o em retirar a pele dentro das t\u00e9cnicas adequadas. Dessa forma, o curtume compra o produto com baixa qualidade. \u00c9 uma rela\u00e7\u00e3o ruim para todas as partes\", esclareceu. Assiz comenta\nir o Io serryrSrio d\u00f3 F\u00f3nimRegional\nx ------r-.-c\u00f3hs\u00e8q^mtemehte, promo- \u25a0 O Brasil perde hoje aproxi-\ncouro iriais comercializado vendo uma boa classifica\u00e7\u00e3o\t'\n\u00e9 o wet blue (uma das for- \u2019\t......\nmas mais prim\u00e1rias) que no mercado internacional vale\ncerca de US$15,67 por unida- (curtume),' permitindo,\ndade. Este valor equivale a, aproximadamente, 600% a mais do que o couro salgado, etapa mais simples do produto. Para se ter uma id\u00e9ia, 85% do couro norte-americano \u00e9 de alta qualidade, enquanto apenas 8% do couro brasileiro tem esse padr\u00e3o.\nUma das propostas do Proderpp para aprimorar o relacionamento da cadeia de produ\u00e7\u00e3o do couro \u00e9 fazer com que o curtume participe no processo de abate, retirando a pele, aproveitamento melhor o couro e\n\u2014\ndovcouro\nhario\t\u00fah'Regional\ndo prod\u00fato\u00bfAl\u00e9m disso, aproximar' o.'fornecedor (pecuarista) do tomador \", a\nmadamenfe US$ 1 bilh\u00e3o p\u00f4r ano por causa da baixa qualidade do couro produzido no Pa\u00eds. Preocupado com este preju\u00edzo, o ministro do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior, S\u00e9rgio Amaral, lan\u00e7a hoje, em Goi\u00e2nia (GO), o Programa de Agrega\u00e7\u00e3o de Valor ao Couro que pretende tornar o Brasil um dos maiores fornecedores internacionais de couro acabado, de qualidade, uma vez que o rebanho brasileiro \u00e9 165 milh\u00f5es de cabe\u00e7as de gado bovino. Al\u00e9m disso, o pa\u00eds tem condi\u00e7\u00f5es de aproveitar o couro para confec\u00e7\u00f5es, m\u00f3veis, estofamentos de autom\u00f3veis e cal\u00e7ados. Todos produtos com maioi valor agregado.\nopini\u00e3o\n\nPRESIDENTE PRUDENTE, DOMINGO, 18 DE MAIO DE 2003\n.....V\nA regi\u00e3o de Presidente Prudente^aguarda\nansiosa a inaugura\u00e7\u00e3o da Escola do Couro\nA regi\u00e3o de Presidente Prudente ter\u00e1 a oportunidade de discutir nesta semana, com seriedade e tecnicamente, os benef\u00edcios que a cadeia produtiva do couro pode acarretar para o seu desenvolvimento econ\u00f4mico. Na quinta-feira, dia 22, ocorrer\u00e1, a partir das 8h, no sal\u00e3o nobre das Faculdades Integradas Toledo, um f\u00f3rum de debates sobre a quest\u00e3o. A abertura ficar\u00e1 a cargo do diretor regional do Ciesp (Centro das Ind\u00fastrias do Estado de S\u00e3o Paulo), Francelino de Souza Magalh\u00e3es. O encerramento ter\u00e1 a palavra do secret\u00e1rio de Agricultura e Abastecimento do Estado de S\u00e3o Paulo, Ant\u00f4nio Duarte Nogueira J\u00fanior. Mas, nesse \u00ednterim, a programa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 intensa. Haver\u00e1 tr\u00eas\npain\u00e9is para abordagem dos seguintes temas: \"Os defeitos causados durante a produ\u00e7\u00e3o do couro cru\"; \"O local onde a qualidade do couro \u00e9 consolidada\"; e \"Uma fonte de renda que o produtor deve explorar\". O professor Ant\u00f4nio Assiz de Carvalho Filho, da Unesp (Universidade Estadual Paulista), far\u00e1 uma abordagem \u00e0 parte sobre \"As perdas da cadeia produtiva do couro\". No fim, especialistas participar\u00e3o de uma \"s\u00edntese\" para tirar um resumo e as propostas do evento.\nO encontro desta semana \u00e9 um passo fundamental que o oeste paulista d\u00e1 na dire\u00e7\u00e3o de definir prioridades e a\u00e7\u00f5es diretas para sair da condi\u00e7\u00e3o de \"patinho feio\" do Estado de S\u00e3o Paulo, quando se\nfala em desenvolvimento. Temos, sim, todas as condi\u00e7\u00f5es para superar nossas pr\u00f3prias dificuldades e, assim, atingir um patamar de crescimento condizente com as necessidades da nossa popula\u00e7\u00e3o. Da\u00ed a import\u00e2ncia fundamental de uma atua\u00e7\u00e3o integrada e articulada. Temos de focar as a\u00e7\u00f5es naquilo que possu\u00edmos de melhor. S\u00e3o as nossas voca\u00e7\u00f5es. E o couro \u00e9 uma das mais destacadas delas.\nO p\u00f3lo industrial do couro instalado em Presidente Prudente tem papel relevante. E pode se expandir ainda mais, se a regi\u00e3o se der conta de que o setor \u00e9 uma das chaves para o nosso progresso. Para tanto, temos de contar, o mais r\u00e1pido poss\u00edvel, com o pleno funcionamen-\ntq d\u00e2 t\u00e3o sonhada Escola de Alimentos, Artefatos e Curtimento do Couro. A obra, t\u00e3o castigada por picuinhas pol\u00edticas, ser\u00e1 protagonista da forma\u00e7\u00e3o de profissionais que dar\u00e3o maior qualidade \u00e0 ind\u00fastria do couro. Com isso, poderemos conquistar novos mercados e avan\u00e7ar na implanta\u00e7\u00e3o, aqui, de um p\u00f3lo ainda mais amplo do setor do couro. Sem falar nas in\u00fameras oportunidades abertas para os jovens que est\u00e3o sedentos por aprendizado, por profissionaliza\u00e7\u00e3o e por trabalho, mas que n\u00e3o sabem bem ao certo a quem recorrer, porque s\u00e3o poucas as institui\u00e7\u00f5es aqui existentes com esse perfil. Enfim, toda a regi\u00e3o aguarda ansiosa a inaugura\u00e7\u00e3o da Escola do Couro.\nPRESIDENTE PRUDENTE. DOMINGO, .4 DE MAIO DE 2003\nDESENVOLVIMENTO REGIONAL\n\"Pecu\u00e1ria j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais\nWtaV\u00ea\nO presidente do Sindicato Rural de Presidente Prudente, Sigeyuki Ishii, diz que a pecu\u00e1ria, a principal atividade econ\u00f4mica da regi\u00e3o que possui o maior rebanho do Estado de S\u00e3o Paulo, j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais uma atividade rent\u00e1vel. Para driblar as dificuldades econ\u00f4micas que o setor vive, Ishii orienta pecuaristas a ceder \u00e1reas para o cultivo de soja. O objetivo n\u00e3o \u00e9 acabar com a pecu\u00e1ria, mas integrar a agricultura com a atividade. Presidente da entidade desde 1987, Ishii, acredita que a cultura promover\u00e1 um avan\u00e7o na economia regional e \u00e9 uma grande oportunidade. \"S\u00f3 para se ter uma id\u00e9ia, a pecu\u00e1ria rende por alqueire em tomo de R$ 300, ao passo que a soja d\u00e1, por alqueire, de R$600 a R$1.000, dependendo do entendimento de arrendamento\".\nJovelino Mineiro que me disse que, hoje, com o plan-\ntio direto da soja na palha \u00e9 poss\u00edvel reter mais umidade, dando maior resist\u00eancia para a cultura. Isto mostra que o pensamento que t\u00ednhamos de que na regi\u00e3o n\u00e3o era poss\u00edvel plantar soja est\u00e1 superado. No meu tempo o maior consumo de \u00f3leo era de amendoim. N\u00e3o existia \u00f3leo de soja, quando a atividade foi introduzida no Brasil, o produto era at\u00e9 rejeitado, n\u00e3o tinha um sabor agrad\u00e1vel. Atualmente, com a refina\u00e7\u00e3o isso desapareceu e a soja passou a dominar o com\u00e9rcio. Hoje j\u00e1 \u00e9 dif\u00edcil achar \u00f3leo de amendoim. Predomina o \u00f3leo de soja. Acredito que a soja \u00e9 uma cultura que ir\u00e1 predominar durante muito tempo. Os pa\u00edses asi\u00e1ticos s\u00e3o os maiores consumidores. O Jap\u00e3o, por exemplo, consome o gr\u00e3o o dia inteiro.\n\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\n\tiL;\t\n\t\t\n\u00a3>lso dos pecuaristas\nIshii: \u201cTemos em Rosana, um local visto como de conflito agr\u00e1rio, alqueire sendo negociado a R$ 12 mil\u201d\nREUNI\u00c3O DESATIVA\u00c7\u00c3O DA FERROVIA\nA ONG PRODERPP convida todas as entidades e a sociedade, para discutir a desativa\u00e7ao da ferrovia, trecho Pres. Epit\u00e1cio - Pres. Prudente, pela ALL.\nA reuni\u00e3o possibilitar\u00e1 uma posi\u00e7\u00e1o de toda a regi\u00e3o frente a ALL e ao Governo. Sua presen\u00e7a \u00e9 imprescind\u00edvel!\nDATA: 05/11/2003\t/ \\ /\nHOR\u00c1RIO: 9:00hs\t/\t\\\nLOCAL: CIESP/FIESP\t/\nAv. 11 de Maio, 2501\nParque do Povo\nPRESIDENTE PRUDENTE PRODERPP\nLICO\nI\nDATA\n1.994 - 4.821 vag\u00f5es - 205.096 toneladas; 1 995 - 1 988 vag\u00f5es - 85.090 toneladas;\n1.996\t- 2.491 vag\u00f5es - 122.587 toneladas;\n1.997\t- 2.458 vag\u00f5es - 138.778 toneladas;\n1.998\t-1 485 vag\u00f5es - 81.139 toneladas;\n20/11/2003\nHor\u00e1rio: 17:00h\nP BRas\u00edi S2 Jeito\nLOCAL\nEsta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria de Presidente Prudente\nO Minist\u00e9rio dos Transportes j\u00e1 comprovou o potencial de aproximadamente 5 milh\u00f5es de toneladas/ano. r<xu\u00ab Nuta Mocuca W ICMTTT\u00edSTTArfT\nParticipe do Ato P\u00fablico em prol da reativa\u00e7\u00e3o da ferrovia entre Presidente Prudente e Presidente Epit\u00e1cio\nPRODERP Nucteo \u00f3e Desenvoivtmento da Re\u00e7i\u00f4o de Prec Prudente. Sindicato aos Fetrovianos\t;\nZona Sococanar.\u00bb NuOeo do OnwnwivwnotMo do RegWo&lt;te Prw\u00f4M\u00edentr\u00bb Prudonia. Ordem rtos Advogadov tio Brasil 29* SubMi\u00e7\u00e0c Pro> Pmdrntn Asvoum\u00e7A\u00fc dm Eng A\u00bbl \u00ab Agr\u00f4nomos da Alta\t\u2022\nSoracabana. Sindicato da Industria da Cons\u00fcuc\u00e0o CM do Estado de S\u00e2o Paulo Sindrfmlo do\tJ **\nCcmeruto Va\u00bbejts!a de Prea Pruuante As3oc:a\u00e7ao Comerciai e Ernpresana: de Presidente Prucente.\nAssoco\u00e7Ao de Muthores iJe f4egf:c *os ft Profwsionaie d\u00bb PrwMdente PtudtMife \u2022 8PW-PP. AMOda\u00e7kJ\twi -\u2014\ndas Empresas de Servi\u00e7o\u00bb ConU\u00fcxns de Prer Prudente. CIESP Centro das Ind\u00fastrias do Estado de S\u00e2o\t\u2022 \u2022\nPnuta. l./nlfto d\u00fcn Munk. Ipros do Pontal do Paranapanema UNIPONTAL F\u00f3rum Regional de Desenvolvimento Bo-iu do Parceria Ror\u00bb e Arr.fxtamonto de Terras do Oeste Paulista. Sindicato dos Trabalhadores em Transportes Fkrvtws no Estado do $Ao Pau*o. Assoe*a\u00e74o Pmilnua d* Crrurg&amp;ts DentiU\u00e3s Rr^\u00abonnl de PreMlent\u00bb Prudaritn. Inabtuto Brasileiro de Ci\u00eancia\u00bb do Ambiente IBC AMB Instituto de desenvutvimentu EcdoOitmco e A\u00e7\u00f4o Social Pensamento Nacaxuii da* Base* Empreiuhais. Movimento \u00ab Mulher 2000 Assoctu\u00e7Ao em Defesa do Rio Paran\u00e1, Afluentes e Mata Ciliar \u2022 APOEMA\n\"MOVIMENTO S.O.S. FERROVIA\"\n222\nFERROVIA: ALL TENTA INVIABILIZAR NOSSA REGI\u00c3O\n\nSOS FERROVIA\t.\n\"N\u00e3o haver\u00e1 desativa\u00e7\u00e3o do trecho\", diz secret\u00e1rio\n\u00c0LL espera reativar servi\u00e7os at\u00e9 fevereiro de 2004\nGISEIXETOM\u00c9______\nREPORTAGEM LOCAL\nO diretor de Rela\u00e7\u00f5es Corporativas da ALL, Pedro Roberto Almeida, diz que espera reativar efetivamente o trecho de Presidente Pnidente a Presidente Epit\u00e1cio at\u00e9 fevereiro de 2004, \"A ALL tem, sim, interesse de chegar no Porto de Santos, pensando em atender aos seus clientes. Essa \u00e9 uma verdade. A ALL n$\u00f4 tem interesse em desativar definitivamente este trecho JA suspens\u00e3o foi tempor\u00e1ria\".\t7\nDurante todo o per\u00edodo d&amp;cobran\u00e7a, por parte do Sindicato'dos Trabalhadores das Empresas Ferrovi\u00e1rias q? Minist\u00e9rio Public\u00f3 Federal, para a presta\u00e7\u00e3o definitiva dos\u2019 servi\u00e7os ferrovi\u00e1\nrios, a Am\u00e9rica Latina Log\u00edstica (ALL) justificava que n\u00e3o havia demanda para o transporte, argumento que sempre foi questionado pelas autoridades da \u00e1rea. Com estudos que provavam a demanda, a empresa apontou o problema do direito de passagem (permiss\u00e3o para o tr\u00e1fego em \u00e1rea que pertence a outra concession\u00e1ria) como um fator que impedia o transporte at\u00e9 o porto de Santos. Outro argumento que n\u00e3o foi aceito pelas entidades pertencentes ao Movimento SOS Ferrovia. Segundo o diretor do Departamento de Rela\u00e7\u00f5es Institucionais do Minist\u00e9rio dos Transportes, Afonso Carneiro Filho, este impasse poderia ser resolvido em no m\u00e1ximo\num m\u00eas.\nAlmeida defendeu que a empresa n\u00e3o \u00e9 aventureira. \"N\u00e3o somos aventureiros de plant\u00e3o, oportunistas de plant\u00e3o. A primeira finalidade da companhia \u00e9 dar lucro para garantir e gerar empregos\". Explicou que a ALL n\u00e3o agiu com objetivo de destinar o transporte pela rodovia, em detrimento a ferrovia. \"A finalidade nossa \u00e9 de continuar crescendo. Para se ter uma id\u00e9ia, a ferrovia no Brasil \u00e9 respons\u00e1vel simplesmente por 7% do volume transportado no Pa\u00eds, enquanto nos EUA, Canad\u00e1 e Europa o percentual vai de 40 a 50%, ent\u00e3o temos um potencial enorme de crescimento, s\u00f3 que ferrovia exige capital intensivo\".\nLatina\nreriti-Kj\n[sjse re\u00fanem contra ALL\nN\u00e3o Governamentais), sin-. ^djj\u00bbW'\u00e1n\u00edM\u00fatasrs\u00e8-r^ . \u00faneih\t\u00e0\u00a7\"9h, ndi\nInd\u00fastrias^^t\u00e3d\u00f3de S\u00e3o* P<\u00da\u00cd6)/ de, Presidente, Pru-\nentoa4 _\t\u2014oyiga,- jmyi\u00edsfeodo \u2018\nTr\u00e2nsporfe/^^\u00c1nders\u00f3n Adauto Per\u00e9fra, e ao goyer-Sordo esf\u00e2uO^d^apPau-\n^v\u00e8r\u00e3b/t\u00f2tar presentes neste evento, representan-SProderp (N\u00fac\u00edeo de olvin^nto da Regi\u00e3o sidente Prudente), ^Upipontal (Uni\u00e3o dos Mu-' h^pios^dojrPontal do ______,mx.,VxUUx w...\n;P||\u00ednapam|m\u00e0)/ Ciesp, isso\", comenta Barboza.\nF\u00f3\u00edum Regional-deDesen- A ouja \u00e9 apontada por volvimento, Boka de Parce- Barboza como uma cultura Ias\u00cd de Arruamento de que est\u00e1 em expans\u00e3o na 10a ^au^sta'\u2019'\"'Regi\u00e3o Administrativa do , atoS,Qpgs, Procura- estado de S\u00e3o Paulo. Indica , Repuse3 e s\u00b0cie- que para maior desenvolvi-^^\u00bf\u00c7\u00f3iiformeopre-' mento desta leguminosa a da Trpderp, \u00c1lvaro\u2019\t'\t'\nS\u00e9t\u00e1 dps JSantos, a vis-\u00fc\u00e7\u00e0\u00e7l\u00e1 pela ProCu-da Rep\u00fablica cons-do da fer-\u00e9'decala-\ndas. Agora, est\u00e1 em jogo para ser desativada. N\u00e3o \u2022 devemds concordar com\nRegional de Desen-\n'A soja' \u00e9 apontada por\nparticipa\u00e7\u00e3o das ferrovias \u00e9 fundamental, \"O transpor-'\u2022 te por este ve\u00edculo \u00e9 mais barato, auxiliando no corte de despesas\". Acrescenta ainda que\u2019a \"ALL deve cumprir com seu papel, contri-|bdindo para o Pontal do Paranapanema. \u00c9 um absurdo que uma empfesadilapi-\nde o patrim\u00f4nio social. \u00c9 inacredit\u00e1vel\", observa.\nO presidente da Unipontal, Jos\u00e9 Roberto Pinheiro Nunes, ressalta que esta situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 'bem vinda' pelos munic\u00edpios da regi\u00e3o. \"Isso jamais poderia acontecer com o Pontal. Todas as 32 prefeituras representadas pela Unipontal estar\u00e3o empenhadas, lutando contra a desativa\u00e7\u00e3o de um trecho que, no passado, contribuiu fortemente para o desenvolvimento regional\". Pinheiro complementa que esta colabora\u00e7\u00e3o deve ser mantida, uma vez que continue ampliando as atividades que podem usufruir\ndeste transporte.\nReivindica\u00e7\u00e3o - Pinheiro viaja para S\u00e3o Paulo, no dia 4, para entregar a Alckmin e ao secret\u00e1rio estadual de Transporte, Dario Rais Lopes, um documento reivindicando a manuten\u00e7\u00e3o da ferrovia na regi\u00e3o de Presidente Prudente. \"Neste apontamento estar\u00e1 uma s\u00e9rie de reportagens, efetuadas pelos ve\u00edculos da regi\u00e3o, entre outros, como o processo contra a ALL\". Neste mesmo dia, da reuni\u00e3o no Ciesp, dever\u00e1 sair outro documento com exig\u00eancias de todas entidades participativas.\nPR\u00c8s\u00ed\u00e7Ehnre pr\u00fadente, sexta-feira, 31 de^ outubro de 2003 |\n224\n\u25ba Sexta-feira, 31 Jde outubro de 2003\n5'5\n\nr*\n\u25a0 .'\u201c'\u25a0i*-\ngj!\n\noi wu cz \u25a0-\u25a0\u25a0\u25a0 \u25a0 li \u00a3\u25a0 ; ucsaKii vutiatJ ug i c\nV '\u25a0 - '\u25a0-. \u2018\t'- \u25a0\t\u25a0-\t\u25a0\u25a0\u25a0^^\t:'\u25a0'\u25a0 \u25a0\u2022 i \u2019.. '\t\u25a0.\u25a0\u2022 '\u25a0\t_ . 5,\u00a3-;4>-t t,\ty'i&amp;f :\u25a0\t\u25a0'\u25a0 : \u25a0\u2019\u2018\u00bf\u2019Vi, \u25a0':/&lt;-..,*-7\t-#\nProderpp entrar\u00e1 com of\u00edcio junto ao governo para evitar que ALL acabe com trecho entre Prudente e Epit\u00e1ci\u00f3\nr\nA inten\u00e7\u00e3o da ALL\n(Am\u00e9rica Latina Log\u00edstica) de suspender temporariamente o trecho da estrada de ferro entre Prudente e Epit\u00e1ci\u00f3 ser\u00e1 debatida no pr\u00f3ximo dia 5, em Prudente. At\u00e9 o governador Geraldo Alckimin e o ministro dos Transportes, Anderson Adauto, ser\u00e3o alertados para que fa\u00e7am alguma coisa e, assim, evitem o fim da ferrovia no trecho. \u201cN\u00f3s vamos organizar agora no dia 5 de novembro, \u00e0s 9h, no audit\u00f3rio\ndo Ciesp (Parque do Povo), uma reuni\u00e3o da Proderpp, e estamos convidando todas as entidades da regi\u00e3o e pessoas interessadas em fazer alguma coisa para qyi-tar esse absurdo (a desativa\u00e7\u00e3o)\u201d, diz, indignado, o economista \u00c1lvaro Barbo-za, presidente da ONG Proderpp (N\u00facleo de Desenvolvimento da Regi\u00e3o de Presidente Prudente) - ser\u00e1 a primeira reuni\u00e3o da ONG para tratar do assunto.\nEle prossegue: \u201ctemos de fazer alguma coisa, tomar provid\u00eancias para que a regi\u00e3o n\u00e3o seja mais penalizada do que tem sido pela Am\u00e9rica Latina Log\u00edstica\u201d.\nBarboza: desativa\u00e7\u00e3o \u00e9 um absurdo\nFotos: Arquivo\nBarboza, que \u00e9 professor da Toledo e diretor da Proeste, diz que na ter\u00e7a-feira que vem vai mandar of\u00edcio ao governador Geraldo Alck-min. \u201cEstamos enviando of\u00edcio ao governador denunciando a situa\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria da regi\u00e3o e solicitando a vinda do secret\u00e1rio estadual dos Transportes, ele precisa vir \u00e0 nossa regi\u00e3o para constatar in loco o que est\u00e1 acontecendo\u201d, avisa.\nAl\u00e9m do governador e do secret\u00e1rio, o ministro dos Transportes, Anderson Adauto, tamb\u00e9m receber\u00e1 of\u00edcio. \u201cQueremos que o ministro visite a regi\u00e3o para\nverificar tamb\u00e9m como uma privatiza\u00e7\u00e3o pode colocar uma regi\u00e3o para baixo\u201d, afirma Barboza. \u201cDessa reuni\u00e3o no dia 5 vai sair o of\u00edcio ao ministro\u201d, observa. Na briga com a \u00c0LL, a Proderpp conta com o apoio do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal. \u201cO MPF nos ap\u00f3ia\u201d, confirma o economista. Por enquanto, ele n\u00e3o confirma se a ONG vai entrar com a\u00e7\u00e3o na Justi\u00e7a Federal solicitando a reativa\u00e7\u00e3o da estrada de ferro. \u201cAinda n\u00e3o sabemos quais ser\u00e3o as pr\u00f3ximas medidas, mas h\u00e1 a possibilidade de uma a\u00e7\u00e3o na Justi\u00e7a, uma provid\u00ean\ncia para evitar o abandono desse trecho ferrovi\u00e1rio\u201d, observa.\nSoja - A justificativa da Am\u00e9rica Latina Log\u00edstica de que n\u00e3o h\u00e1 demanda no trecho entre Prudente e Epit\u00e1ci\u00f3 \u00e9 rebatida pelo economista. \u201cIsso n\u00e3o \u00e9 verdade, tem muita demanda sim, a ALL alega que n\u00e3o tem demanda, mas n\u00e3o \u00e9 isso que se verifica\u201d, critica. Como exemplo da demanda, Barboza menciona a expressiva produ\u00e7\u00e3o de soja na regi\u00e3o. \u201cH\u00e1 muita soja para ser transportada para o porto de Paranagu\u00e1\u201d, finaliza.\nPRESIDENTE PRUDENTE, QUARTA-FEIRA, 19 DE NOVEMBRO DE 2003 .................................:...................\nCarta \u00e0 Reda\u00e7\u00e3o\nA ALL e a ferrovia em nossa regi\u00e3o\nSr. redator,\nLendo essa folha me deparei com a noticia que a sociedade, como um todo, est\u00e1 se mobilizando.para reativar a ferrovia, atualmente, sob responsabilidade da Am\u00e9rica Latina Log\u00edstica. Fico feliz forque escrevi sobre o assunto nessa folha e\u201e a partir dele, as Coisas de desencadearam. Ana Claudia Berno, o procurador Luiz Roberto, a Ong Proderpp, Adhemar Dassie (prefeito de Epit\u00e1cio) - quer adicional a Unipontal, do Sindicato dos Ferrovi\u00e1rios da Sorocabana,\tJos\u00e9\nClaudinei\tMessias,\nEliodoro Rodrigues, encarregado da Rodo-Safra-Centro Sul, Marcela D. Affonso Bacco, vereador Frank Celestino de Oliveira. \u00c9 um grupo respeit\u00e1vel,\nmas ainda n\u00e3o com suficiente poder de fogo, se lembrarmos que a fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica da ALL \u00e9 desativar e minimizar o transporte ferrovi\u00e1rio, em beneficio evidente do rodovi\u00e1rio. H\u00e1 que ficar alerta. LUIZ\tROBERTO\nMARCONDES DE OLIVEIRA, Ribeir\u00e3o Preto.\nET - Leio nessa folha, noticia da homenagem que a C\u00e2mara Municipal prestar\u00e1 aos queridos esportistas Espanhol e Cabrita. A homenagem, . sobre ser justa e oportu-' ha, simbolicamente se dirige a todos os esportistas que se dedicaram \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o desportiva desta terra. Parab\u00e9ns \u00e0 C\u00e2mara, ao Vereador Marcos Vinha e \u00e0 comunidade pruden-tina.\nTRANSPORTE\nSindicato realiza vistoria na malha f\u00e9rrea\nEmpresa respons\u00e1vel pelo trecho entre Presidente Prudente e Epit\u00e1cio trabalha na ferrovia; TAC firma compromisso da ALL\nGISELLETOM\u00c9\nREPORTAGEM LOCAL\nO Sindicato dos Trabalhadores em Empresas Ferrovi\u00e1rias da Zona Sorocabana realizou ontem uma vistoria no trecho da ferrovia entre Presidente Prudente e Presidente Epit\u00e1cio. O diretor do Sindicato, em S\u00e3o Paulo, Jo\u00e3o David d\u00ea Oliveira, informou que essa a\u00e7\u00e3o \u00e9 feita regularmente. \"Desde 2001, quando denunciamos ao Minist\u00e9rio P\u00fablico a retirada de trilhos da ferrovia realizamos este trabalho de fiscaliza\u00e7\u00e3o\".\nNa semana passada, foi assinado o Termo de Ajuste de Conduta (TAC) entre a Ag\u00eancia Nacional de Transportes Terrestres (ANTT), Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e a Am\u00e9rica Latina Log\u00edstica (ALL), concession\u00e1ria da malha f\u00e9rrea entre Presidente Prudente e Presidente Epit\u00e1cio. O documento prev\u00ea a recupera\u00e7\u00e3o total do percurso, de aproxima\ndamente 104 quil\u00f4metros, em um per\u00edodo m\u00e1ximo de 150 dias. O n\u00e3o cumprimento dos prazos, condi\u00e7\u00f5es e cl\u00e1usulas previstos no TAC implicar\u00e1 na aplica\u00e7\u00e3o de multa di\u00e1ria de R$ 30 mil, valor atualiz\u00e1vel men-salmente a partir da data da assinatura pelo \u00edndice do IPC/FGV. \"As entidades se empenharam, a uni\u00e3o fez a for\u00e7a e a for\u00e7a venceu, mas continuaremos vistoriando\", frisou Oliveira.\nO diretor do Sindicato afirmou que a ALL (Am\u00e9rica Latina Log\u00edstica), concession\u00e1ria respons\u00e1vel pelo trecho, vem realizando algumas obras de conserva\u00e7\u00e3o na malha f\u00e9rrea, mas que ainda h\u00e1 muito para se fazer. \"Esperamos que at\u00e9 fevereiro os trens possam alcan\u00e7ar a velocidade m\u00e9dia de 40 km/h.\" Atualmente, os vag\u00f5es circulam em uma velocidade m\u00e9dia de 20 km/h.\nOntem, funcion\u00e1rios da ALL j\u00e1 trabalhavam na conserva\u00e7\u00e3o da ferrovia.\nFuncion\u00e1rios da Am\u00e9rica Latina Log\u00edstica trabalhavam no trecho da ferrovia entre Presidente Prudente e Presidente Epit\u00e1cio\nTERMO DE AJUSTE DE CONDUTA - TAC, QUE ENTRE SI CELEBRAM A AG\u00caNCIA NACIONAL DE TRANSPORTES TERRESTRES - ANTT, O MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO FEDERAL - MPF EM PRESIDENTE PRUDENTE E A ALL - AM\u00c9RICA LATIN\u00c0 LOG\u00cdSTICA DO BRASIL S.A., NA FORMA ABAIXO.\nOBJETO: RETOMADA DA OPERA\u00c7\u00c3O NORMAL DO TRANSPORTE\nFERROVI\u00c1RIO NO TRECHO PRESIDENTE PRESIDENTE PRUDENTE\nEPIT\u00c1CIO\nConsiderando que a ALL desde que assumiu a opera\u00e7\u00e3o dos trechos da Malha Paulista, Iper\u00f3 - Pinhalzinho e Presidente Epit\u00e1cio - Rubi\u00e3o Junior, conforme Despacho do Ministro dos Transportes, publicado no DOU de 22/12/00, inicialmente suspendeu a opera\u00e7\u00e3o do trecho Presidente Epit\u00e1cio - Presidente Prudente e posteriormente, em duas ocasi\u00f5es, retomou sua opera\u00e7\u00e3o em car\u00e1ter prec\u00e1rio e descont\u00ednuo;\nConsiderando as a\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, por meio da Procuradoria da Rep\u00fablica em Presidente Prudente, que instaurou o Inqu\u00e9rito Civil P\u00fablico n.\u00b0 01/2001 visando apurar a suspens\u00e3o de tr\u00e1fego ferrovi\u00e1rio entre Presidente Prudente e Presidente Epit\u00e1cio;\nConsiderando que a Diretoria da ANTT - Ag\u00eancia Nacional de Transportes Terrestres decidiu pela abertura de processo administrativo para apurar irregularidades cometidas pela ALL, em conformidade com a recomenda\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal - Procuradoria da Rep\u00fablica em Presidente Prudente, tendo instaurado o Processo Administrativo n.\u00b0 50500.003804/2002-78, por interm\u00e9dio da Portaria n.\u00b0 291/ANTT, para apura\u00e7\u00e3o de irregularidades cometidas pela ALL - Am\u00e9rica Latina Log\u00edstica do Brasil S.A., no trecho Presidente Epit\u00e1cio -Presidente Prudente;\nConsiderando que em atendimento \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es do Relat\u00f3rio Conclusivo da Comiss\u00e3o do Processo Administrativo n.\u00b0 50500.003804/2002-78, a SUCAR/ANTT decidiu pela aplica\u00e7\u00e3o de multas contra a ALL - Am\u00e9rica Latina Log\u00edstica do Brasil S.A., devido ao descumprimento \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es previstas no Regulamento dos Transportes Ferrovi\u00e1rios - RTF, aprovado pelo Decreto n.\u00b0 1.832/96, e no Contrato de Concess\u00e3o;\nConsiderando as manifesta\u00e7\u00f5es do Governo do Estado de S\u00e3o Paulo, de\\ entidades p\u00fablicas e privadas da regi\u00e3o, quanto a necessidade da retomada d\u00e0 transporte ferrovi\u00e1rio em condi\u00e7\u00f5es operacionais regulares entre Presidente Epit\u00e1cio' - Presidente Prudente;\nConsiderando o cumprimento ao disposto nos art. 6o e 7o da Lei n\u00b0 8.987, de 13/02/95, e no inciso VIII do item 9.1 - Cl\u00e1usula Nona do Contrato de Concess\u00e3o da\nI Termo de Ajuste de Conduta - ANTT MPF e ALL\tI\tTI\nI-----------------------\u2014\u2014\u2014------------------------------1\u20141\nMalha Sul, que disp\u00f5e sobre a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os adequados pelas concession\u00e1rias de servi\u00e7os p\u00fablicos;\nConsiderando que a movimenta\u00e7\u00e3o atual de milho, 10 vag\u00f5es dia, para a empresa CIPAL, com origem em Presidente Epit\u00e1cio e destino em Paranagu\u00e1, n\u00e3o pode ser caracterizada como uma retomada efetiva e consistente do transporte ferrovi\u00e1rio entre Presidente Epit\u00e1cio e Presidente Prudente.\nA Ag\u00eancia Nacional de Transportes Terrestres - ANTT e o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal resolvem ajustar com a ALL - Am\u00e9rica Latina Log\u00edstica do Brasil S.A. a celebra\u00e7\u00e3o de Termo de Ajuste de Conduta - TAC, referente \u00e0 retomada do transporte ferrovi\u00e1rio em condi\u00e7\u00f5es operacionais regulares no trecho Presidente Epit\u00e1cio - Presidente Prudente ficando a Concession\u00e1ria respons\u00e1vel pelas a\u00e7\u00f5es estabelecidas a seguir.\n1.\tINTERVEN\u00c7\u00d5ES NA VIA PERMANENTE\n1.1\tObjetivo\nAs interven\u00e7\u00f5es na via permanente no trecho compreendido entre os p\u00e1tios de Presidente Epit\u00e1cio e Presidente Prudente, com extens\u00e3o aproximada de 104 km, destinam-se a garantir condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a para que os trens possam circular com velocidade m\u00e1xima autorizada de at\u00e9 40 km/h.\n1.2\tInfra-Estrutura\n\u2022\tRevis\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o, restaura\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o, onde for o caso, do sistema de drenagem superficial;\n\u2022\tRetirada de vegeta\u00e7\u00e3o na plataforma da via;\n\u2022\tElimina\u00e7\u00e3o de passagens de n\u00edvel clandestinas;\n\u2022\tAdotar medidas judiciais e administrativas para retirada de invas\u00f5es ao longo da faixa de dom\u00ednio;\n\u2022\tAdequa\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a das passagens de n\u00edvel, nos termos do Regulamento dos Transportes Ferrovi\u00e1rios - RTF e das normas t\u00e9cnicas vigentes.\n1.3\nSuperestrutura\n\u2022\tSubstitui\u00e7\u00e3o de trilhos comprometidos por defeitos ou desgaste superior ao\nadmitido nas normas t\u00e9cnicas vigentes, por outros de mesmo perfil ou quando-n\u00e3o for poss\u00edvel por trilhos de perfil TR 45, no m\u00ednimo;\tI\n\u2022\tSoldagem ou substitui\u00e7\u00e3o de trilhos em barras soldadas de 48 metros nas\ncurvas e entradas de curvas, com raio menor que 150 metros;\tZ'\nTermo de Ajuste de Conduta - ANTT MPF e ALL\tI\t2\n\u2022\tAssentamento de dormentes novos em curvas, com raio menor que 350 metros, obrigatoriamente com placas de apoio;\n\u2022\tRevis\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de defeitos na fixa\u00e7\u00e3o, admitindo-se fixa\u00e7\u00e3o r\u00edgida c,om tiref\u00e3o ou prego de linha;\n\u2022\tAplica\u00e7\u00e3o de 15.000 dormentes, no prazo de execu\u00e7\u00e3o do servi\u00e7os (item 1.4), e coloca\u00e7\u00e3o de mais 5.000 no per\u00edodo entre dezembro/2004 e fevereiro/2005, respeitando o seguinte:\n>\t\u00e9 vedada a exist\u00eancia de dois ou mais dormentes deteriorados em . seq\u00fc\u00eancia nas curvas;\n>\t\u00e9 vedada a exist\u00eancia de tr\u00eas ou mais dormentes deteriorados em seq\u00fc\u00eancia nas tangentes.\nObserva\u00e7\u00e3o: Consideram-se como dormentes inserv\u00edveis, os que n\u00e3o\nofere\u00e7am mais solidez suficiente devido ao apodrecimento da madeira, a exist\u00eancia de fendas ou rachaduras, ao grande n\u00famero de furos existentes, em decorr\u00eancia de coloca\u00e7\u00e3o ou substitui\u00e7\u00e3o das fixa\u00e7\u00f5es e ao arqueamento no sentido vertical, que possa causar instabilidade ou quebra de bitola.\n\u2022\tRevis\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de defeitos em juntas respeitando as seguintes determina\u00e7\u00f5es:\n>\t\u00e9 vedada a utiliza\u00e7\u00e3o de juntas em passagens de n\u00edvel sobre vias pavimentadas, nos limites de agulha e a menos de dois metros de obras de arte especiais;\n>\t\u00e9 vedada a exist\u00eancia de juntas laqueadas, achatadas, abertas ou com falta de parafusos de fixa\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tRevis\u00e3o, desguarnecimento, limpeza e recomposi\u00e7\u00e3o do lastro em pedra bitolada, onde for o caso, respeitando-se as especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e altura m\u00ednima definidas nas normas t\u00e9cnicas vigentes;\n\u2022\tExecu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de corre\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica mecanizada da via, onde for necess\u00e1rio;\n\u2022\tReloca\u00e7\u00e3o e reativa\u00e7\u00e3o dos p\u00e1tios de cruzamento necess\u00e1rios para garantir a capacidade da via compat\u00edvel com o atendimento da demanda contratada, podendo ser reativados novos p\u00e1tios de cruzamento, sempre que o crescimento do transporte assim o exigir;\n\u2022 Reativa\u00e7\u00e3o do P\u00e1tio de Presidente Epit\u00e1cio, destinando-o para formar e encerrar trens. O n\u00famero de via dever\u00e1 ser compat\u00edvel com o n\u00famero de trens e vag\u00f5es que ser\u00e3o movimentados diariamente, podendo ser reativadas ou assentadas novas linhas, sempre que o crescimento do transporte assim o exigir. O comprimento \u00fatil das linhas deve ser, no m\u00ednimo, de 700 metros de forma a comportar composi\u00e7\u00f5es de 45 vag\u00f5es em pelo menos tr\u00eas vias dof\np\u00e1tio.\n1.4\nPrazo de Execu\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os\nOs servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o da via, referentes \u00e0 corre\u00e7\u00e3o de defeitos em juntas, corre\u00e7\u00e3o de defeitos em fixa\u00e7\u00f5es, nos dispositivos de drenagem e limpeza da faixa de dom\u00ednio, dever\u00e3o ser iniciados \u00a1mediatamente ap\u00f3s a celebra\u00e7\u00e3o deste TAC. .\nFixa-se o prazo de 30 (trinta dias) contados a partir da assinatura do presente Termo de Ajuste de Conduta, para o in\u00edcio dos servi\u00e7os e obras, sem interrup\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego ou preju\u00edzo da circula\u00e7\u00e3o dos trens neste per\u00edodo e durante a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, respeitadas as limita\u00e7\u00f5es e quest\u00f5es que possam afetar a seguran\u00e7a.\nFixa-se em 120 (cento e vinte) dias o prazo para execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os relacionados nos itens 1.2 e 1.3., sem preju\u00edzo dos servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o regular da via permanente.\n2. PROCEDIMENTOS E PAR\u00c2METROS OPERACIONAIS\n2.1 Objetivo\nO estabelecimento de procedimentos e par\u00e2metros operacionais para o trecho Presidente Epit\u00e1cio - Presidente Prudente visam o pleno atendimento dos clientes interessados em expedir/receber produtos pelo modal ferrovi\u00e1rio, mediante celebra\u00e7\u00e3o de acordo ou contrato espec\u00edfico com a ALL, tendo como premissa b\u00e1sica a execu\u00e7\u00e3o do transporte ferrovi\u00e1rio, com planejamento operacional compat\u00edvel \u00e0s demandas contratadas, dimensionando trem-tipo e alocando locomotivas e vag\u00f5es com especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e em quantidades compat\u00edveis com as caracter\u00edsticas do transporte.\nA ALL se compromete em operar o trecho Presidente Epit\u00e1cio - Presidente Prudente de forma eficiente, cumprindo tempos de percurso que n\u00e3o causem preju\u00edzos aos clientes, como por exemplo o pagamento de \u201cdemurrage\u201d pelo atraso nas opera\u00e7\u00f5es portu\u00e1rias ou at\u00e9 mesmo pela deteriora\u00e7\u00e3o da carga, ressalvados os casos fortuitos e de for\u00e7a maior, tal como definidos em lei.\n2.2\tTr\u00e1fego M\u00fatuo e Direito de Passagem\nNo caso de clientes interessados no transporte com origem/destino ao Porto de Santos, a ALL ser\u00e1 respons\u00e1vel pela celebra\u00e7\u00e3o de acordos ou contratos de tr\u00e1fego m\u00fatuo e direito de passagem, com as concession\u00e1rias FERROBAN e MRS, empresas operadoras dos trechos que interligam, por ferrovia, Presidente Epit\u00e1cio ao Porto de Santos, de forma a possibilitar para esses usu\u00e1rios a movimenta\u00e7\u00e3o de cargas por aquele Porto, especialmente aquelas voltadas para a exporta\u00e7\u00e3o, nos termos do RTF e da Resolu\u00e7\u00e3o n.\u00b0 433/ANTT, de 12/03/04.\nA frota de locomotivas e vag\u00f5es da ALL, destinada a atender os compromissosr acertados com os clientes da regi\u00e3o, deve ser alocada em n\u00famero suficiente ao' pleno atendimento da demanda, principalmente no per\u00edodo do transporte da safra de\ngr\u00e3os (de mar\u00e7o a outubro), de forma a n\u00e3o ocorrer atrasos ou descontinuidade na presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o por falta de vag\u00f5es ou insufici\u00eancia de tra\u00e7\u00e3o.\nA ALL se compromete a fornecer para carga em Presidente Epit\u00e1cio, no per\u00edodo de mar\u00e7o a outubro, um m\u00ednimo de 500 (quinhentos) vag\u00f5es por m\u00eas. De janeiro a fevereiro e de novembro a dezembro, o n\u00famero de vag\u00f5es a ser fornecido dever\u00e1 ser ajustado com uma anteced\u00eancia de 7 (sete) dias, diretamente com os clientes e posteriormente informado a ANTT.\nNo caso dos clientes n\u00e3o disponibilizarem produtos em quantidade compat\u00edvel com os 500 (quinhentos) vag\u00f5es mensais, a ALL dever\u00e1 comunicar previamente tal fato para a ANTT e informar quantos vag\u00f5es ser\u00e3o fornecidos para atendimento desses clientes.\nAs opera\u00e7\u00f5es de carga e descarga dos vag\u00f5es, ser\u00e3o de responsabilidade do cliente, ficando a ALL desobrigada de fornecer o servi\u00e7o de transporte de cargas caso o cliente deixe de realizar qualquer das opera\u00e7\u00f5es citadas.\n2.4 Velocidades e Tempos de Percurso\nVelocidade M\u00e1xima Autorizada:\nAp\u00f3s a conclus\u00e3o dos servi\u00e7os de recupera\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o da via permanente entre Presidente Epit\u00e1cio e Presidente Prudente, o trecho dever\u00e1 estar em condi\u00e7\u00f5es de operar na Velocidade M\u00e1xima Autorizada - VMA fixada em 40 km/h, exceto na transposi\u00e7\u00e3o de per\u00edmetros urbanos e passagens de n\u00edvel para transposi\u00e7\u00e3o de rodovias.\nTempos de Percurso:\nO tempo de percurso entre Presidente Epit\u00e1cio - Presidente Prudente, em condi\u00e7\u00f5es normais, dever\u00e1 situar-se entre 4:00 h e 6:00 h, admitindo-se que at\u00e9 20% dos trens possam atingir 6:30h, ressalvados os casos fortuitos e de for\u00e7a maior, tal como definidos em lei.\n3.\nCL\u00c1USULAS GERAIS\nDas Obriga\u00e7\u00f5es\n3.1 - A ALL - Am\u00e9rica Latina Log\u00edstica do Brasil S.A. dever\u00e1 encaminhar \u00e0 ANTT e ao MPF, mensalmente, relat\u00f3rio circunstanciado, indicando as tarefas realizadas n infra-estrutura e na superestrutura descritas neste Termo, inclusive os locais (km onde se efetivarem as trocas de dormentes e demais atividades aqui descritas, be como indicando quais os valores transportados e respectivas destina\u00e7\u00f5es, sem preju\u00edzo de outras informa\u00e7\u00f5es atinentes ao cumprimento do presente ajuste que Xe fa\u00e7am necess\u00e1rias.\n3.2\t- Sem preju\u00edzo do disposto na cl\u00e1usula anterior, a ALL fornecer\u00e1, no prazo de 05\n(cinco) dias, quaisquer informa\u00e7\u00f5es inerentes \u00e0s obriga\u00e7\u00f5es assumidas neste Termo, que eventualmente lhe forem requisitadas pela ANTT, durante o per\u00edodo de sua vig\u00eancia.\t\u25a0\nDas Penalidades\n3.3\t- A inobserv\u00e2ncia dos prazos, condi\u00e7\u00f5es e cl\u00e1usulas estipulados neste Termo implicar\u00e1 na aplica\u00e7\u00e3o da multa di\u00e1ria de R$ 30.000,00 (trinta mil reais), valor atualiz\u00e1vel mensalmente a partir da data da assinatura, pelo \u00edndice do IPC/FGV, nos termos do artigo 11, caput e \u00a72\u00b0, da Lei n.\u00b0 7.347/85 e demais disposi\u00e7\u00f5es legais aplic\u00e1veis, revertendo-se, seu produto, para o Fundo Federal de Repara\u00e7\u00e3o de Interesses Difusos Lesados, de que trata o artigo 13 da mesma Lei n.\u00b0 7.347/85.\n3.4\t- A execu\u00e7\u00e3o da multa prevista na cl\u00e1usula anterior n\u00e3o excluir\u00e1 a possibilidade de propositura de execu\u00e7\u00e3o espec\u00edfica das obriga\u00e7\u00f5es de fazer e n\u00e3o-fazer constantes deste compromisso, nem as demais obriga\u00e7\u00f5es legais e contratuais pertinentes, podendo ser motivo de instaura\u00e7\u00e3o imediata de processo administrativo, e das respectivas san\u00e7\u00f5es administrativas.\n3.5\t- O presente Termo ser\u00e1 remetido, ap\u00f3s a assinatura, \u00e0 5a C\u00e2mara de Coordena\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, para necess\u00e1ria homologa\u00e7\u00e3o.\nE por assim estarem plenamente de acordo, os representantes legais da ALL -Am\u00e9rica Latina do Brasil S.A. e da ANTT - Ag\u00eancia Nacional de Transportes Terrestres e do MPF firmam o presente TERMO DE AJUSTE DE CONDUTA, em quatro vias de igual teor e forma.\nRepreseptarif\u00e9ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal\nBras\u00edlia, de setembro de 2004.\n\u00edepres\t\u00edstica do Brasil S.A.\nRepresem\t\u00a1 T ransportes T errestre"}]}}}