{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13300"}, {"@name": "filename", "#text": "19219_phd_bccamachado.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE TR\u00c1S-OS-MONTES E ALTO DOURO \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o das litologias e patologias  \n\nda S\u00e9 de Lamego \n\nUm estudo sobre altera\u00e7\u00e3o em monumentos gran\u00edticos \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n\nTESE DE DOUTORAMENTO EM \n\nCI\u00caNCIAS DA TERRA E DA VIDA \n\n \n\nB\u00c1RBARA CL\u00c1UDIA CABRAL ALVES MACHADO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVILA REAL, 2012 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes \n\ne Alto Douro para obten\u00e7\u00e3o do grau de Doutor em Ci\u00eancias \n\nda Terra e da Vida de acordo com o artigo 29\u00ba do Decreto-\n\nLei n\u00ba 74/2006, de 24 de mar\u00e7o, com as altera\u00e7\u00f5es \n\nintroduzidas pelos Decreto-Lei n\u00bas 107/2008, de 25 de junho, \n\ne 230/2009, de 14 de setembro. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrienta\u00e7\u00e3o:  \n\nProf. Doutora Maria Elisa Preto Gomes \n\n(Departamento de Geologia da Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro) \n\n \n\nCo-orienta\u00e7\u00e3o: \n\nProf. Doutor Lu\u00eds Manuel de Oliveira e Sousa  \n\n(Departamento de Geologia da Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro) \n\n \n\nProf. Doutora Guilhermina Miguel da Silva Marques \n\n(Departamento de Agronomia da Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro) \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho aos meus pais, que para al\u00e9m de p\u00e3o para a boca,  \n\nsempre me deram doces para o cora\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\ni \n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o n\u00e3o teria sido poss\u00edvel de realizar e concretizar sem a ajuda valios\u00edssima de \n\nalgumas pessoas e institui\u00e7\u00f5es, por isso aqui fica a minha eterna estima e perp\u00e9tuo \n\nagradecimento: \n\n\u00c0 Professora Doutora Elisa Preto Gomes, que continua a ser, pelo seu profissionalismo, \n\ncompet\u00eancia e sabedoria, uma refer\u00eancia na Geologia com a qual \u00e9 um orgulho trabalhar.  \n\nAo Professor Doutor Lu\u00eds Manuel Oliveira Sousa, por ser exigente e rigoroso, mas tamb\u00e9m \n\ndispon\u00edvel e am\u00e1vel. \n\n\u00c0 Professora Doutora Guilhermina Miguel da Silva Marques, por ser paciente e generosa a \n\nensinar, e dedicada e empreendedora no labor. \n\nAos tr\u00eas agrade\u00e7o ainda o apoio bibliogr\u00e1fico, os esclarecimentos e a atenta orienta\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c0 Professora Doutora Margarida Maria Correia Marques, respons\u00e1vel pela EMA. \n\nAo Professor Doutor Jo\u00e3o Carlos Andrade Santos, pelas sugest\u00f5es e revis\u00e3o do texto. \n\nA todos os (not\u00e1veis) professores do Departamento de Geologia da UTAD e aos (excelentes) \n\nfuncion\u00e1rios do Laborat\u00f3rio de Geologia.  \n\n\u00c0 Diana e ao Lav Sharma, pelo seu contributo no trabalho laboratorial relativo \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o \n\ndos fungos.  \n\n\u00c0 UTAD pelo apoio log\u00edstico e financeiro. \n\nA todos os professores da \u00e1rea de Petrologia e Geoqu\u00edmica do Departamento de Geologia da \n\nUniversidade de Oviedo, por mais uma vez terem acolhido o meu trabalho e colaborado nesta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\nii \n\n \n\n\u00c0 Universidade da Beira Interior, na pessoa do Professor Doutor Lu\u00eds Manuel Ferreira Gomes, \n\npela ced\u00eancia da unidade de medi\u00e7\u00e3o das ondas P. \n\n\u00c0 Eng.\u00aa Lisete Fernandes, da Unidade de Microscopia Eletr\u00f3nica da UTAD, e \u00e0 Dr.\u00aa Elsa \n\nRibeiro, do Laborat\u00f3rio de Caracteriza\u00e7\u00e3o de Materiais da Universidade do Minho, pela captura \n\ndas imagens no MEV. \n\nAo LNEG, na pessoa da Eng.\u00aa Fernanda Guimar\u00e3es, pelas imagens e an\u00e1lises na microssonda. \n\nEste trabalho foi co-financiado, no que respeita \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de alguns dados e impress\u00e3o da \n\ntese, pelo Estado Portugu\u00eas atrav\u00e9s da FCT - Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e a Tecnologia no \n\n\u00e2mbito do projeto PEst-OE/CTE/UI0073/2011. Aqui fica o meu agradecimento. \n\n\u00c0 Dire\u00e7\u00e3o Regional de Cultura do Norte/Instituto de Gest\u00e3o do Patrim\u00f3nio Arquitet\u00f3nico e \n\nArqueol\u00f3gico, na pessoa do Dr. Jorge da Costa (arquiteto). Agrade\u00e7o ainda ao Eng. Fernando \n\nP\u00e1dua Azevedo. \n\nAo Sr. Padre Jos\u00e9 Manuel dos Santos Ferreira e ao Sr. Rog\u00e9rio Oliveira da Silva (sacrist\u00e3o) \n\npela forma prest\u00e1vel com que abriram as \u201cportas\u201d da S\u00e9 de Lamego a este estudo. \n\n\u00c0 C\u00e2mara Municipal de Lamego, em particular ao Eng. Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Macedo Pina, cuja \n\ndedica\u00e7\u00e3o a esta investiga\u00e7\u00e3o ultrapassou, demasiadas vezes, as suas compet\u00eancias \n\ncamar\u00e1rias. \n\nAo Museu de Lamego, pela bibliografia cedida. \n\nAo Sr. Joaquim Bernardes, propriet\u00e1rio do \u201cEleclerc\u201d de Lamego, pela oferta das amostras. \n\n\u00c0 empresa \u201cJos\u00e9 Miguel e Ant\u00f3nio Dias Louren\u00e7o \u2013 extra\u00e7\u00e3o de saibro, areia e pedra britada\u201d, \n\n(Valdigem), pela oferta das amostras.  \n\n\u00c0 empresa \u201cVR Granitos Unipessoal Lda.\u201d, na pessoa do Eng. Pinto, pelo corte dos provetes. \n\n\u00c0 empresa \u201cTransgranitos\u201d, pela oportunidade de trabalhar no seu Centro de Investiga\u00e7\u00e3o e \n\nDesenvolvimento. \n\n\u00c0 EDP, pela ced\u00eancia da plataforma elevat\u00f3ria, em particular ao Sr. Vitor Ferreira e ao Sr. \n\nCarlos Oliveira, por terem manobrado o aparelho. \n\nhttp://www.portal.ecclesia.pt/anuario/dioceses/11/ficha_padre_paroquia.asp?cleroid=1952&amp;dioceseid=11\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\niii \n\n \n\n\u00c0 Diretora da Escola Secund\u00e1ria de Arouca, Dr.\u00aa Ad\u00edlia Cruz, pela forma como acolheu desde o \n\nin\u00edcio este projeto e sempre se mostrou colaborante. \n\nAos colegas de profiss\u00e3o que me ampararam durante estes tr\u00eas anos e foram sempre uma \n\npreciosa fonte de motiva\u00e7\u00e3o. Agrade\u00e7o particularmente aos colegas do Grupo Disciplinar 520 \u2013 \n\nBiologia e Geologia da ESA, que participaram na oficina de forma\u00e7\u00e3o e contribu\u00edram \n\ndiretamente para a elabora\u00e7\u00e3o dos materiais did\u00e1ticos aqui apresentados, e ao T\u00f3 Z\u00e9, que por \n\nculpa das suas celestiais capacidades inform\u00e1ticas, foi incomodado in\u00fameras vezes. \n\n\u00c0 Dr.\u00aa Ana Paula Teixeira de Sousa, o meu Mestre Ioda. \n\nA todos os meus amigos, que por serem muitos me \u00e9 imposs\u00edvel enumerar. \n\nAo Silvino, \u00e0 Aldina, \u00e0 Catarina e ao Daniel, por me receberem na sua casa e acolherem nas \n\nsuas vidas. Sabe bem pertencer \u00e0 fam\u00edlia Santos. \n\n\u00c0 Raquel e ao Ricardo, por (tantas e tantas vezes) ouvirem, sem nunca protestarem. \n\nAos meus rebentos: Dinis, Salom\u00e3o e Laika, que me derramam de orgulho. \n\nAo meu marido Joaquim, que \u00e9 o restauro (constante, tranquilo e atencioso) do meu \n\ndecaimento. Muitas vezes manifestei mau feitio, falta de paci\u00eancia e alguma irritabilidade, pelo \n\nque lhe pe\u00e7o as mais sinceras desculpas. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nRESUMO \n\nv \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nA S\u00e9 de Lamego \u00e9 um dos monumentos mais emblem\u00e1ticos da cidade. O edif\u00edcio, cuja g\u00e9nese \n\nse reporta ao s\u00e9culo XII, sofreu v\u00e1rias interven\u00e7\u00f5es ao longo dos diferentes bispados, o que \n\nexplica a variedade de estilos presentes atualmente. Na sua constru\u00e7\u00e3o foram utilizadas, pelo \n\nmenos, cinco rochas gran\u00edticas que afloram na regi\u00e3o: granito de Lamego, granito de V\u00e1rzea de \n\nAbrunhais, granito de Valdigem, granito das Meadas e um aplito. \n\nO estudo petrogr\u00e1fico revelou que todas as litologias em estudo apresentam alguns aspetos de \n\naltera\u00e7\u00e3o hidrotermal e mete\u00f3rica, com a presen\u00e7a de minerais secund\u00e1rios, de deforma\u00e7\u00f5es \n\nintercristalinas e de fissuras intra e intergranulares. A caracteriza\u00e7\u00e3o petrof\u00edsica e din\u00e2mica \n\nconfirmou o estado de meteoriza\u00e7\u00e3o de todas as rochas e possibilitou o estudo do seu meio \n\nporoso. Essa caracteriza\u00e7\u00e3o foi feita atrav\u00e9s da determina\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias propriedades, \n\nnomeadamente a densidade, a porosidade, a absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o \u00e0 press\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica, a capilaridade e a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas P. \n\nNo sentido de aferir a alterabilidade destes materiais p\u00e9treos foram ainda levados a cabo \n\nensaios de envelhecimento acelerado: ensaio de resist\u00eancia \u00e0 cristaliza\u00e7\u00e3o de sais, ensaio de \n\nresist\u00eancia ao envelhecimento por choque t\u00e9rmico e ensaio de altera\u00e7\u00e3o da cor.  \n\nA identifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos minerais de sais sol\u00faveis do extrato sol\u00favel de 25 \n\namostras recolhidas na superf\u00edcie das pedras de alvenarias do edif\u00edcio da S\u00e9 de Lamego \n\nrevelou a predomin\u00e2ncia cloretos e nitratos, de c\u00e1lcio e s\u00f3dio, surgindo ainda raros sulfatos. O \n\ncloreto de s\u00f3dio cristaliza sob a forma de halite e o sulfato de c\u00e1lcio sob a forma de gesso. A \n\norigem destes sais deve-se, sobretudo, \u00e0 ascens\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es salinas. \n\nNo monumento em estudo \u00e9 poss\u00edvel observar v\u00e1rias patologias, que s\u00e3o respons\u00e1veis, quer \n\npelos danos gravosos nalgumas alvenarias, quer pelo denegrir da sua beleza est\u00e9tica e \n\narquitet\u00f3nica. A partir do mapeamento cartogr\u00e1fico concluiu-se que a coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica \u00e9 a \n\nforma de altera\u00e7\u00e3o dominante, seguida de altera\u00e7\u00f5es crom\u00e1ticas, p\u00e1tinas, crostas negras, \n\nplacas, desagrega\u00e7\u00e3o granular, filmes negros e fissuras. \n\n\n\nRESUMO \n\nvi \n\n \n\nNo estudo mineral\u00f3gico destas patologias, com recurso \u00e0 microscopia eletr\u00f3nica de varrimento, \n\nfoi atestada a presen\u00e7a dos minerais de sais sol\u00faveis, como o gesso, a halite e a calcite, sendo \n\nposs\u00edvel ainda correlacionar, devido \u00e0 observa\u00e7\u00e3o de cinzas volantes, a origem das crostas \n\nnegras e das p\u00e1tinas com a deposi\u00e7\u00e3o de poluentes. \n\nA coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, dominada por l\u00edquenes, constituiu um aspeto relevante no empobrecer \n\nda imagem deste im\u00f3vel. Atrav\u00e9s de an\u00e1lises moleculares, e tendo por base a amostragem de \n\n27 esp\u00e9cies liqu\u00e9nicas, foi poss\u00edvel identificar 15 esp\u00e9cies de fungos colonizadores do \n\nmonumento. Os g\u00e9neros Phoma, Epicoccum e Alternaria foram os mais comuns. Estes \n\nmicrorganismos, sendo endol\u00edticos, s\u00e3o respons\u00e1veis por processos de meteoriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica por \n\npenetra\u00e7\u00e3o das suas hifas, e por uma a\u00e7\u00e3o bio-corrosiva, devido \u00e0 secre\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos \n\norg\u00e2nicos. \n\nNa salvaguarda dos marcos hist\u00f3ricos, culturais e religiosos de cada territ\u00f3rio \u00e9 preponderante \n\no papel c\u00edvico dos jovens. A preocupa\u00e7\u00e3o destes pela perda insan\u00e1vel do patrim\u00f3nio poder\u00e1 ser \n\nfomentada a partir do interesse despertado nas escolas pelas Geoci\u00eancias. Cabe aos \n\nprofessores atualizar conhecimentos e pr\u00e1ticas \u2013 atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua - por forma a \n\nmelhor traduzir a informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e assim viabilizar a concretiza\u00e7\u00e3o deste objetivo. \n\n\n\nABSTRACT  \n\nvii \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThe Cathedral of Lamego is one of the most emblematic monuments of the town. The building, \n\ndating back to the twelfth century, underwent several interventions over the different dioceses, \n\nwhich explains the current variety of styles. At least five granitic rocks that outcrop in the region \n\nwere used in its construction: granite from Lamego, granite from V\u00e1rzea de Abrunhais, granite \n\nfrom Valdigem, granite from Meadas and an aplite. \n\nThe petrographic study revealed that all these lithologies present some evidence of \n\nhydrothermal alteration and also meteoric action, such as the presence of secondary minerals, \n\nintercrystal deformations and intra and intergranular fractures. The petrophysics and dynamic \n\ncharacterization confirmed the degree of weathering of all the rocks and allowed the study of \n\ntheir porous network. That characterization was done through the determination of several \n\nproperties, namely: density, porosity, free absorption, capilar transmission, and velocity of the P \n\nwaves propagation. \n\nIn order to assess the alterability of these stones, accelerated weathering tests were also carried \n\nout: resistance to crystallization of salts, resistance to ageing by thermal shock and a color \n\nchange testing. \n\nThe identification and chemical characterization of salt soluble minerals in the soluble extract of \n\n25 samples taken at the surface of stones of the building revealed the predominance of \n\nchlorides and nitrates, of calcium and sodium, and rare sulfates. Sodium chlorite crystalizes in \n\nthe form of halite and calcium sulfate in the form of gypsum. The origin of these salts is due \n\nmainly to the underground waters that ascend by capillarity through the walls.  \n\nAt the monument it is possible to observe several types of weathering forms which are \n\nresponsible, either for some significant damage in the masonry, or for denigrating their aesthetic \n\nand architectural beauty. From the cartographic mapping it was possible to conclude that the \n\nbiological colonization is the dominant weathering form, followed by color changes, patinas, \n\nblack crusts, plates, granular disintegration, black films and fissures. \n\n\n\nABSTRACT  \n\nviii \n\n \n\nIn the mineralogical study of these weathering forms, using electronic microprobe, evidence of \n\nthe presence of soluble salts such as gypsum, calcite and halite, was found, making it also \n\npossible to correlate the origin of black crusts and patinas with the deposition of pollutants due \n\nto the observation of fly ash. \n\nThe biological colonization, dominated by lichens, is an important aspect in the impoverishing of \n\nthis building image. Through molecular techniques, and based on sampling of 27 species of \n\nlichens, it was possible to identify fifteen fungal species colonizing the monument. Phoma, \n\nEpicoccum and Alternaria genera were the most common. These microorganisms being \n\nendolithic, are responsible for physical weathering truth the penetration of their hyphal, and for a \n\nbio-corrosive action due to the excretion of organic acids. \n\nSafeguarding some of the historic, cultural and religious milestones of each territory should be \n\nconsidered a preponderant civic role of youth. The concern for the irreparable loss of heritage \n\ncould be enhanced through the interest motivated by schools for the Geosciences. Teachers will \n\nhave to update their knowledge and practices - through training \u2013 so that they can translate \n\nscientific information better and thus enable the achievement of this goal. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u00cdNDICE GERAL  \n\nix \n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE GERAL \n\n \n\nAGRADECIMENTOS  \n\nRESUMO  \n\nABSTRACT \n\n\u00cdNDICE GERAL \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS \n\nLISTA DE ABREVIATURAS  \n\n \n\nCAP\u00cdTULO I: INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n1.1 Introdu\u00e7\u00e3o geral  \n\n1.2 Objetivos \n\n1.3 Metodologias \n\n1.3.1 Trabalho de campo \n\n1.3.2 Trabalho laboratorial \n\n1.3.3 Aplica\u00e7\u00e3o cientifico-did\u00e1tica da investiga\u00e7\u00e3o \n\n1.3.4 Pesquisa e an\u00e1lise bibliogr\u00e1fica \n\n1.4 Organiza\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\ni \n\nv \n\nvii \n\nix \n\nxxv \n\nxxix \n\nxxxii \n\n \n\n1 \n\n1 \n\n4 \n\n4 \n\n4 \n\n6 \n\n7 \n\n8 \n\n8 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u00cdNDICE GERAL  \n\nx \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II: ALTERA\u00c7\u00c3O DE ROCHAS GRAN\u00cdTICAS EM MONUMENTOS \u2013 PRINC\u00cdPIOS \n\nGERAIS \n\n2.1 Introdu\u00e7\u00e3o. \n\n2.2 O clima \n\n2.3 A \u00e1gua \n\n2.4 Os sais \n\n2.5 Os contaminantes atmosf\u00e9ricos \n\n2.6 Os seres vivos \n\n2.6.1 Bact\u00e9rias \n\n2.6.2 Fungos \n\n2.6.3 L\u00edquenes \n\n2.6.4 Plantas \n\n2.6.5 Animais \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III: ENQUADRAMENTO DO MONUMENTO EM ESTUDO \n\n3.1 Contexto hist\u00f3rico \n\n3.2 Contexto geogr\u00e1fico \n\n3.3 Contexto clim\u00e1tico \n\n3.4 Contexto geol\u00f3gico \n\n3.4.1 Granito biot\u00edtico de Lamego \n\n3.4.2 Granito de duas micas de V\u00e1rzea de Abrunhais \n\n3.4.3 Granitos moscov\u00edticos de Valdigem e das Meadas \n\n3.4.4 Aplito \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n11 \n\n \n\n11 \n\n15 \n\n18 \n\n19 \n\n21 \n\n23 \n\n24 \n\n26 \n\n27 \n\n30 \n\n31 \n\n \n\n \n\n33 \n\n \n33 \n\n36 \n\n39 \n\n46 \n\n50 \n\n51 \n\n51 \n\n52 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u00cdNDICE GERAL  \n\nxi \n\n \n\nCAP\u00cdTULO IV: CARACTERIZA\u00c7\u00c3O PETROGR\u00c1FICA DAS ROCHAS GRAN\u00cdTICAS E QU\u00cdMICA \n\nMINERAL \n\n4.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n4.2 Granito de Lamego \n\n4.3 Granito de V\u00e1rzea de Abrunhais \n\n4.4 Granito de Valdigem e granito das Meadas \n\n4.5 Aplito \n\n4.6 Cartografia das litologias na S\u00e9 de Lamego \n\n \n\nCAP\u00cdTULO V: CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-MEC\u00c2NICA DAS ROCHAS ESTUDADAS \n\n5.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n5.2 Metodologia \n\n5.3 Propriedades petrof\u00edsicas \n\n5.3.1 Densidade aparente, densidade real e porosidade aberta \n\n5.3.2 Absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o \u00e0 press\u00e3o atmosf\u00e9rica \n\n5.3.3 Absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade \n\n5.4 Propriedades din\u00e2micas \n\n5.4.1 Velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas P \n\n \n\nCAP\u00cdTULO VI: ENSAIOS DE ALTERA\u00c7\u00c3O ARTIFICIAL \n\n6.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n6.2 Metodologia \n\n6.3 Ensaio de resist\u00eancia \u00e0 cristaliza\u00e7\u00e3o de sais \n\n6.4 Ensaio de resist\u00eancia ao envelhecimento por choque t\u00e9rmico \n\n6.5 Ensaio de altera\u00e7\u00e3o da cor \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n53 \n\n53 \n\n54 \n\n57 \n\n61 \n\n65 \n\n67 \n\n \n\n77 \n\n77 \n\n78 \n\n80 \n\n80 \n\n86 \n\n90 \n\n93 \n\n93 \n\n \n\n101 \n\n \n\n101 \n\n102 \n\n103 \n\n111 \n\n118 \n\n \n\n\n\n\u00cdNDICE GERAL  \n\nxii \n\n \n\nCAP\u00cdTULO VII: CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n7.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n7.2 Cartografia das patologias \n\n7.2.1 Altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica \n\n7.2.2 P\u00e1tinas \n\n7.2.3 Filmes negros \n\n7.2.4 Crostas negras \n\n7.2.5 Coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica \n\n7.2.6 Desagrega\u00e7\u00e3o granular \n\n7.2.7 Placas \n\n7.2.8 Fissuras/Fraturas \n\n7.3 Identifica\u00e7\u00e3o e carateriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos minerais de sais sol\u00faveis \n\n7.3.1 An\u00e1lise qu\u00edmica dos minerais de sais sol\u00faveis \n\n7.3.2 An\u00e1lise microsc\u00f3pica de material desagregado \n\n7.4 Dureza de Schmidt \n\n \n\nCAP\u00cdTULO VIII: IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DAS ESP\u00c9CIES F\u00daNGICAS COLONIZADORAS DA S\u00c9 DE \n\nLAMEGO \n\n8.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n8.2 Metodologia \n\n8.3 Resultados e discuss\u00e3o \n\n \n\nCAP\u00cdTULO IX: APLICA\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICO-DID\u00c1TICA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n\n9.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n9.2 Pertin\u00eancia da oficina de forma\u00e7\u00e3o \n\n9.3 Objetivos da oficina de forma\u00e7\u00e3o \n\n9.4 Conte\u00fados abordados na oficina de forma\u00e7\u00e3o \n\n9.5 Avalia\u00e7\u00e3o dos formandos \n\n \n\n129 \n\n129 \n\n133 \n\n142 \n\n144 \n\n147 \n\n150 \n\n153 \n\n156 \n\n160 \n\n162 \n\n163 \n\n168 \n\n175 \n\n190 \n\n \n\n \n\n197 \n\n197 \n\n199 \n\n205 \n\n \n\n215 \n\n215 \n\n216 \n\n218 \n\n219 \n\n220 \n\n \n\n\n\n\u00cdNDICE GERAL  \n\nxiii \n\n \n\nCAP\u00cdTULO X: CONCLUS\u00d5ES \n\nBIBLIOGRAFIA \n\nANEXOS \n\nANEXO A: Composi\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es utilizadas no trabalho laboratorial de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies f\u00fangicas. \n\nANEXO B: Recursos relativos \u00e0 Unidade Did\u00e1tica \u201cDin\u00e2mica externa da Terra\u201d \n\n(Ci\u00eancias Naturais \u2013 7\u00ba ano). \n\nANEXO C: Recursos relativos \u00e0 Unidade Did\u00e1tica \u201cA Geologia, os ge\u00f3logos e os \n\nseus m\u00e9todos\u201d (Biologia e Geologia \u2013 10\u00ba ano). \n\nANEXO D: Recursos relativos \u00e0 Unidade Did\u00e1tica \u201cProcessos e materiais \n\ngeol\u00f3gicos importantes em ambientes terrestres\u201d (Biologia e Geologia \u2013 11\u00ba ano). \n\n \n\n223 \n\n231 \n\n259 \n\n \n\n259 \n\n \n\n263 \n\n \n\n289 \n\n \n\n309 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\nxv \n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 2.1: Alterabilidade geoqu\u00edmica de alguns minerais (adaptado de Ollier, \n\n1975). \n\nFigura 2.2: Diagrama das fronteiras clim\u00e1ticas das regi\u00f5es morfogen\u00e9ticas de \n\nPeltier (1950) (adaptado de Ollier, 1975 e Fowler &amp; Petersen, 2004). \n\nFigura 2.3: Diagrama de Peltier (1950) relativo \u00e0 import\u00e2ncia da meteoriza\u00e7\u00e3o \n\nf\u00edsica e qu\u00edmica em fun\u00e7\u00e3o da temperatura e da precipita\u00e7\u00e3o (adaptado de Fowler \n\n&amp; Petersen, 2004). \n\nFigura 2.4: Diferentes formas de crescimento dos l\u00edquenes na pedra: a) crust\u00e1cea; \n\nb) fole\u00e1cea; c) fruticulosa; d) endol\u00edtica (adaptado de Lisci et al., 2003). \n\nFigura 3.1: Fachada principal (W) da S\u00e9 de Lamego. \n\nFigura 3.2: a) Claustros da S\u00e9 de Lamego; b) Planta da S\u00e9 de Lamego \n\n(http://www.monumentos.pt/Site/APP_PagesUser/SIPA.aspx?id=6431 \n\n[15/05/2012]). \n\nFigura 3.3: a) Pinturas de Nicolau Nasoni; b) Altar-mor. \n\nFigura 3.4: a) Localiza\u00e7\u00e3o de Lamego no distrito de Viseu (http://www.cm-\n\nlamego.pt ?04/11/2010?); b) Freguesias do concelho de Lamego \n\n(http://viajar.clix.pt/mapas.php?c=109&amp;lg=pt&amp;w=lamego [15/05/2012]). \n\nFigura 3.5: Percurso do rio Coura: a azul est\u00e1 representado o curso do rio a \n\ndescoberto e a vermelho o curso subterr\u00e2neo. No ponto 1 localiza-se a S\u00e9 de \n\nLamego e no ponto 2 localiza-se o Museu de Lamego. \n\nFigura 3.6: Esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica autom\u00e1tica (EMA). \n\n \n\n14 \n\n \n\n16 \n\n \n\n \n\n17 \n\n \n\n28 \n\n33 \n\n \n\n \n\n35 \n\n36 \n\n \n\n \n\n37 \n\n \n\n \n\n38 \n\n41 \n\nhttp://www.monumentos.pt/Site/APP_PagesUser/SIPA.aspx?id=6431\nhttp://www.cm-lamego.pt/\nhttp://www.cm-lamego.pt/\nhttp://viajar.clix.pt/mapas.php?c=109&amp;lg=pt&amp;w=lamego\n\n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\nxvi \n\n \n\nFigura 3.7: 1 - Localiza\u00e7\u00e3o da S\u00e9 de Lamego (41\u00ba05\u201947.73\u2019\u2019N/7\u00ba48\u201924.35\u2019\u2019O); 2 - \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o dos jardins do antigo Mercado Municipal de Lamego \n\n(41\u00ba05\u201951.02\u2019\u2019N/7\u00ba48\u201933.59\u2019\u2019O). \n\nFigura 3.8: Gr\u00e1fico dos valores da temperatura do ar (\u00b0C) da cidade de Lamego, \n\nentre mar\u00e7o de 2011 e fevereiro de 2012 (Jan = janeiro; Fev = fevereiro; Mar = \n\nmar\u00e7o; Abr = abril; Mai = maio; Jun = junho; Jul = julho; Ago = agosto; Set = \n\nsetembro; Out = outubro; Nov = novembro; Dez = dezembro; Tmax = temperatura \n\nm\u00e1xima; Tmd = temperatura m\u00e9dia; Tmin = temperatura m\u00ednima) \n\nFigura 3.9: Gr\u00e1fico dos valores da humidade relativa (%) na cidade de Lamego, \n\nentre mar\u00e7o de 2011 e fevereiro de 2012 (Jan = janeiro; Fev = fevereiro; Mar = \n\nmar\u00e7o; Abr = abril; Mai = maio; Jun = junho; Jul = julho; Ago = agosto; Set = \n\nsetembro; Out = outubro; Nov = novembro; Dez = dezembro; HRmax = humidade \n\nrelativa m\u00e1xima; HRmd = humidade relativa m\u00e9dia; HRmin = humidade relativa \n\nm\u00ednima). \n\nFigura 3.10: Gr\u00e1fico dos valores de velocidade do vento (m/s) na cidade de \n\nLamego, entre mar\u00e7o de 2011 e fevereiro de 2012 (Jan = janeiro; Fev = fevereiro; \n\nMar = mar\u00e7o; Abr = abril; Mai = maio; Jun = junho; Jul = julho; Ago = agosto; Set = \n\nsetembro; Out = outubro; Nov = novembro; Dez = dezembro; VV = velocidade \n\nm\u00e9dia do vento; VVmax = velocidade m\u00e1xima do vento). \n\nFigura 3.11: Gr\u00e1fico das anomalias da temperatura da cidade de Lamego, \n\nregistadas entre mar\u00e7o de 2011 e fevereiro de 2012, relativamente \u00e0 m\u00e9dia das \n\ntemperaturas mensais em Viseu e Vila Real (Jan = janeiro; Fev = fevereiro; Mar = \n\nmar\u00e7o; Abr = abril; Mai = maio; Jun = junho; Jul = julho; Ago = agosto; Set = \n\nsetembro; Out = outubro; Nov = novembro; Dez = dezembro). \n\nFigura 3.12: Enquadramento da regi\u00e3o de Lamego nas unidades geotect\u00f3nicas da \n\nPen\u00ednsula Ib\u00e9rica (segundo Ribeiro, 2006).  \n\nFigura 3.13: Distribui\u00e7\u00e3o dos granit\u00f3ides variscos sin-D3 e tardi a p\u00f3s-D3 no \n\nCentro e Norte de Portugal (segundo Azevedo &amp; Aguado, 2006). \n\n \n\n \n\n \n\n41 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n42 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n42 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n43 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n44 \n\n \n\n46 \n\n \n\n47 \n\n \n\n\n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\nxvii \n\n \n\nFigura 3.14: Mapa geol\u00f3gico simplificado da regi\u00e3o de Lamego, extra\u00eddo das folhas \n\nn\u00ba 2 e 4, da Carta Geol\u00f3gica de Portugal, escala 1:200 000, gentilmente cedido \n\npelo LNEG. \n\nFigura 3.15: Excertos das Cartas Militares de Portugal, escala 1:25 000 (1984), a) \n\nFolha 126 - Peso da R\u00e9gua e b) Folha 137 - Lamego, com a localiza\u00e7\u00e3o dos \n\npontos de amostragem: 1 \u2013 Granito de V\u00e1rzea de Abrunhais (GVA) \n\n(41\u00b04'35.08\"N/7\u00b046'32.18\"W); 2 Granito de Valdigem (GV) \n\n(41\u00b06'7.79\"N/7\u00b049'38.55\"W); 3 - Granito das Meadas (GM) \n\n(41\u00b07'59.82\"N/7\u00b047'1.78\"W); 4 \u2013 Granito de Lamego s\u00e3o (GLS) e aplito \n\n(41\u00b05'9.66\"N/7\u00b047'37.47\"W); 5 \u2013 Granito de Lamego alterado (GLA) \n\n(41\u00b05'16.60\"N/7\u00b048'7.53\"W). \n\nFigura 4.1: Aspetos petrogr\u00e1ficos do granito de Lamego (GLS e GLA): a) \n\nAgregados policristalinos de quartzo (Q) e plagioclase (P) com macla da albite, \n\nfraturada, inclus\u00e3o de biotite (B) (NX); b) Plagioclase (P) zonada com o centro \n\nsaussuritizado (NX); c) Imagem de eletr\u00f5es retrodispersados mostrando o \n\npreenchimento de fissuras intergranulares na plagioclase (P) com calcite (C); d) \n\nImagem de eletr\u00f5es retrodispersados mostrando a biotite (B) com inclus\u00f5es de \n\napatite (Ap) e alanite (A), e fissuras com preenchimento de ilmenite (I); e) Biotite \n\n(B) an\u00e9drica e alanite (A) (NX); f) Clorite (Cl) derivada da biotite, fraturas \n\ntransgranurares a afetar gr\u00e3os de quartzo (Q) e plagioclase (P). \n\nFigura 4.2: Aspetos petrogr\u00e1ficos do granito de V\u00e1rzea de Abrunhais: a) Quartzo \n\n(Q) an\u00e9drico, com extin\u00e7\u00e3o ondulante e contactos endentados (NX); b) Feldspato \n\npot\u00e1ssico (Fk) caulinizado, afetado por fissuras intergranulares preenchidas por \n\n\u00f3xidos de ferro (Ox) (N//); c) Plagioclase (P) apresentado maclas polissint\u00e9ticas, \n\nfraturada e moscovitizada (NX); d) Sec\u00e7\u00e3o basal da moscovite (Mo), granada (G), \n\ninclus\u00f5es de apatite (Ap) no feldspato pot\u00e1ssico (Fk) (NX); e) Turmalina (T) zonada \n\ncom pleocro\u00edsmo verde azulado, gr\u00e3o arredondado de granada (G) intensamente \n\nfraturado, \u00f3xidos de ferro (Ox) (NX); f) Imagem de eletr\u00f5es retrodispersados \n\nmostrando o preenchimento de fissuras intragranulares com \u00f3xidos de ferro (Ox) \n\nna turmalina (T). \n\n \n\n \n\n48 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n49 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n58 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n60 \n\n\n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\nxviii \n\n \n\nFigura 4.3: Aspetos petrogr\u00e1ficos do granito de Valdigem e do granito das Meadas: \n\na) Ocelo de quartzo (Q) no seio da matriz do granito de Valdigem (NX); b) \n\nfeldspato pot\u00e1ssico (Fk) com macla em xadrez difusa e inclus\u00f5es de moscovite \n\n(Mo) e plagioclase (P) no granito de Valdigem (NX); c) Feldspato pot\u00e1ssico (Fk) \n\nintensamente caulinizado, fraturas na plagioclase (P) preenchidas com \u00f3xidos de \n\nferro (Ox), biotite cloritizada (Cl) e moscovitizada (Mo) no granito das Meadas (N//); \n\nd) Plagioclase (P) com macla da albite e moscovite secund\u00e1ria (Mo) no granito das \n\nMeadas (NX); e) Apatite (Ap) com \u00f3xidos a preencher as fissuras no granito de \n\nValdigem (N//); f) Turmalina fraturada (T) no granito das Meadas (N//). \n\nFigura 4.4: Imagens de eletr\u00f5es retrodispersados do granito das Meadas: a) \n\nFissuras intergranulares com \u00f3xidos de ferro e alum\u00ednio (Ox) a afetar gr\u00e3os de \n\nquartzo (Q) e palhetas de moscovite (Mo) na plagioclase (P) intensamente \n\nfraturada; b) Fissuras intergranulares no contacto entre o quartzo (Q) e o feldspato \n\npot\u00e1ssico (Fk), com \u00f3xidos de ferro (Ox). \n\nFigura 4.5: Imagens de eletr\u00f5es retrodispersados do granito de Valdigem: a) \n\nPlagioclase (P) microclinizada e moscovitizada, com inclus\u00f5es de ep\u00eddoto (Ep) e \n\nfluorite (Fl); b) Plagioclase (P) intensamente fraturada com inclus\u00f5es de moscovite \n\n(Mo), r\u00fatilo (R), monazite (M) e zirc\u00e3o (Zr). \n\nFigura 4.6: Aspetos petrogr\u00e1ficos do aplito: a) Feldspato pot\u00e1ssico (Fk) com macla \n\nem xadrez e plagioclase (P) com maclas polissint\u00e9ticas (NX); b) Fraturas intra e \n\nintergranulares preenchidas com \u00f3xidos de ferro (Ox) a afetar gr\u00e3os de quartzo \n\n(Q), feldspato pot\u00e1ssico (Fk) e plagioclase (P) (N//); c) Plagioclase (P) com \n\ninclus\u00f5es de moscovite (Mo) e apatite (Ap) (NX); d) Imagem de eletr\u00f5es \n\nretrodispersados mostrando o preenchimento de fissuras intragranulares e \n\nclivagens com \u00f3xidos de ferro (Ox) na moscovite zonada (Mo); e) Imagem de \n\neletr\u00f5es retrodispersados mostrando a zinvaldite (Zi); f) Fosfatos secund\u00e1rios (F) \n\nde Al, Fe e Mn, associados \u00e0 altera\u00e7\u00e3o de apatite e plagioclase (NX). \n\nFigura 4.7: Etapas de diagn\u00f3stico do decaimento em monumentos (adaptado de \n\nFitzner, 2002; Fitzner &amp; Heinrichs, 2002; Fitzner, 2004). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n63 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n64 \n\n \n\n \n\n \n\n64 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n66 \n\n \n\n68 \n\n \n\n\n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\nxix \n\n \n\nFigura 4.8: Plataforma elevat\u00f3ria utilizada na identifica\u00e7\u00e3o das litologias e \n\npatologias presentes na fachada principal da S\u00e9 de Lamego. \n\nFigura 4.9: Cartografia das litologias presentes na fachada principal da S\u00e9 de \n\nLamego. \n\nFigura 4.10: Cartografia das litologias presentes nos portais da fachada principal \n\nda S\u00e9 de Lamego. \n\nFigura 4.11: Cartografia das litologias presentes na fachada oeste da torre da S\u00e9 \n\nde Lamego. \n\nFigura 4.12: Cartografia das litologias presentes na fachada sul da torre da S\u00e9 de \n\nLamego. \n\nFigura 4.13: Cartografia das litologias presentes na fachada oeste dos claustros da \n\nS\u00e9 de Lamego. \n\nFigura 4.14: Cartografia das litologias presentes na fachada norte dos claustros da \n\nS\u00e9 de Lamego. \n\nFigura 4.15: Cartografia das litologias presentes na fachada sul dos claustros da \n\nS\u00e9 de Lamego. \n\nFigura 5.1: a) Equipamento utilizado no ensaio pr\u00e1tico para o c\u00e1lculo da densidade \n\naparente e porosidade; b) Equipamento utilizado na obten\u00e7\u00e3o do peso saturado e \n\nsubmerso dos provetes. \n\nFigura 5.2: Gr\u00e1fico do valor m\u00e9dio e desvio padr\u00e3o da densidade aparente (?b) das \n\nrochas estudadas. \n\nFigura 5.3: Ensaio de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o \u00e0 press\u00e3o atmosf\u00e9rica. \n\nFigura 5.4: Gr\u00e1fico da evolu\u00e7\u00e3o do aumento de peso m\u00e9dio dos provetes, durante \n\no ensaio de absor\u00e7\u00e3o por imers\u00e3o \u00e0 press\u00e3o atmosf\u00e9rica (t0 = md). \n\n \n\n \n\n68 \n\n \n\n70 \n\n \n\n71 \n\n \n\n72 \n\n \n\n73 \n\n \n\n74 \n\n \n\n75 \n\n \n\n75 \n\n \n\n \n\n82 \n\n \n\n84 \n\n86 \n\n \n\n89 \n\n \n\n \n\n\n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\nxx \n\n \n\nFigura 5.5: a) Ensaio de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade do granito de V\u00e1rzea \n\nde Abrunhais; b) Observa\u00e7\u00e3o da franja capilar. \n\nFigura 5.6: Gr\u00e1fico da absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade, em fun\u00e7\u00e3o do tempo, \n\ndas rochas estudadas. \n\nFigura 5.7: Gr\u00e1fico da altura da franja capilar das rochas estudadas, registada no \n\nensaio de capilaridade. \n\nFigura 5.8: Equipamento utilizado na medi\u00e7\u00e3o das ondas P: a) unidade de \n\ncalibra\u00e7\u00e3o e medi\u00e7\u00e3o; b) transdutores. \n\nFigura 5.9: Gr\u00e1fico da rela\u00e7\u00e3o entre a velocidade das ondas longitudinais (Vp) e a \n\nporosidade aberta (P0) das rochas estudadas. \n\nFigura 5.10: Gr\u00e1fico da rela\u00e7\u00e3o entre a anisotropia total (?M) e o coeficiente de \n\nanisotropia (CA) das rochas estudadas. \n\nFigura 6.1: Ciclo utilizado no ensaio de resist\u00eancia \u00e0 cristaliza\u00e7\u00e3o de sais. \n\nFigura 6.2: Altera\u00e7\u00f5es provocadas na superf\u00edcie dos provetes pelo ensaio de \n\ncristaliza\u00e7\u00e3o de sais: a) arredondamento das arestas nos provetes E6 e E17 \n\n(granito das Meadas); b) perda de coes\u00e3o nos provetes F1 e F9 (granito de \n\nValdigem). \n\nFigura 6.3: Gr\u00e1fico da porosidade aberta (P0) das rochas estudadas, calculada \n\nantes e ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de resist\u00eancia \u00e0 cristaliza\u00e7\u00e3o de sais. \n\nFigura 6.4: Velocidade das ondas P (Vp) das rochas estudadas, medida antes e \n\nap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de resist\u00eancia \u00e0 cristaliza\u00e7\u00e3o de sais. \n\nFigura 6.5: Gr\u00e1fico da rela\u00e7\u00e3o entre a varia\u00e7\u00e3o da velocidade das ondas \n\nlongitudinais (?Vp) e varia\u00e7\u00e3o da porosidade aberta (?P0) das rochas estudadas, \n\nap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de resist\u00eancia \u00e0 cristaliza\u00e7\u00e3o de sais. \n\n \n\n \n\n90 \n\n \n\n91 \n\n \n\n92 \n\n \n\n94 \n\n \n\n97 \n\n \n\n99 \n\n105 \n\n \n\n \n\n \n\n106 \n\n \n\n107 \n\n \n\n108 \n\n \n\n \n\n109 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\nxxi \n\n \n\nFigura 6.6: Gr\u00e1fico dos valores m\u00e9dios da anisotropia total (?M) das rochas \n\nestudadas, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de resist\u00eancia \u00e0 cristaliza\u00e7\u00e3o de sais. \n\nFigura 6.7: Gr\u00e1fico dos valores m\u00e9dios do coeficiente de anisotropia (CA) das \n\nrochas estudadas, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de resist\u00eancia \u00e0 cristaliza\u00e7\u00e3o de \n\nsais. \n\nFigura 6.8: Ciclo utilizado no ensaio de resist\u00eancia ao envelhecimento por choque \n\nt\u00e9rmico. \n\nFigura 6.9: Gr\u00e1fico da porosidade aberta (P0) das rochas estudadas, calculada \n\nantes e ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de resist\u00eancia ao envelhecimento por choque \n\nt\u00e9rmico. \n\nFigura 6.10: Gr\u00e1fico da velocidade das ondas P (Vp) das rochas estudadas, \n\ncalculada antes e ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de resist\u00eancia ao envelhecimento \n\npor choque t\u00e9rmico. \n\nFigura 6.11: Gr\u00e1fico da rela\u00e7\u00e3o entre a varia\u00e7\u00e3o da velocidade das ondas \n\nlongitudinais (?Vp) e varia\u00e7\u00e3o da porosidade aberta (?P0) das rochas estudadas, \n\nap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de resist\u00eancia ao envelhecimento por choque t\u00e9rmico. \n\nFigura 6.12: Gr\u00e1fico dos valores m\u00e9dios da anisotropia total (?M) das rochas \n\nestudadas, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de resist\u00eancia ao envelhecimento por \n\nchoque t\u00e9rmico. \n\nFigura 6.13: Gr\u00e1fico dos valores m\u00e9dios do coeficiente de anisotropia (CA) das \n\nrochas estudadas, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de resist\u00eancia ao envelhecimento \n\npor choque t\u00e9rmico. \n\nFigura 6.14: a) Color\u00edmetro utilizado na determina\u00e7\u00e3o da cor das rochas \n\nestudadas; b) Orienta\u00e7\u00e3o dos provetes das cinco litologias, expostos nos jardins do \n\nantigo Mercado Municipal de Lamego. \n\nFigura 6.15: Aspeto das superf\u00edcies dos provetes, ap\u00f3s exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais, pelo per\u00edodo de um ano. \n\n \n\n110 \n\n \n\n \n\n110 \n\n \n\n112 \n\n \n\n \n\n114 \n\n \n\n \n\n114 \n\n \n\n \n\n \n115 \n\n \n\n \n\n117 \n\n \n\n \n\n117 \n\n \n\n \n\n119 \n\n \n\n122 \n\n\n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\nxxii \n\n \n\nFigura 6.16: Gr\u00e1fico das altera\u00e7\u00f5es registadas no par\u00e2metro L* ap\u00f3s realiza\u00e7\u00e3o do \n\nensaio de altera\u00e7\u00e3o da cor. \n\nFigura 6.17: Gr\u00e1fico das altera\u00e7\u00f5es registadas no par\u00e2metro a* ap\u00f3s realiza\u00e7\u00e3o do \n\nensaio de altera\u00e7\u00e3o da cor. \n\nFigura 6.18: Gr\u00e1fico das altera\u00e7\u00f5es registadas no par\u00e2metro b* ap\u00f3s realiza\u00e7\u00e3o do \n\nensaio de altera\u00e7\u00e3o da cor. \n\nFigura 6.19: Gr\u00e1fico da mudan\u00e7a total de cor     \n , ap\u00f3s realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de \n\nexposi\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais (F = face). \n\nFigura 6.20: Porosidade aberta (P0) das rochas estudadas, calculada antes e ap\u00f3s \n\na realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de altera\u00e7\u00e3o da cor. \n\nFigura 7.1: Localiza\u00e7\u00e3o dos 37 pontos de amostragem/medi\u00e7\u00e3o realizados na \n\nfachada principal (W) da S\u00e9 de Lamego (*Emplastro; *Recolha de material \n\ndesagregado; *Determina\u00e7\u00e3o da dureza de Schmidt). \n\nFigura 7.2: Escala de deteriora\u00e7\u00e3o das pedras de um monumento (adaptado de \n\nFitzner, 2002). \n\nFigura 7.3: Cartografia das patologias presentes na fachada principal (W) da S\u00e9 de \n\nLamego. \n\nFigura 7.4: Cartografia das patologias presentes nos portais da fachada principal \n\n(W) da S\u00e9 de Lamego. \n\nFigura 7.5: Cartografia das patologias presentes na fachada oeste da torre da S\u00e9 \n\nde Lamego. \n\nFigura 7.6: Cartografia das patologias presentes na fachada sul da torre da S\u00e9 de \n\nLamego. \n\nFigura 7.7: Cartografia das patologias presentes na fachada oeste dos claustros da \n\nS\u00e9 de Lamego. \n\n \n\n122 \n\n \n\n123 \n\n \n\n123 \n\n \n\n125 \n\n \n\n126 \n\n \n\n \n\n132 \n\n \n\n133 \n\n \n\n136 \n\n \n\n \n\n137 \n\n \n\n138 \n\n \n\n \n\n139 \n\n \n\n140 \n\n \n\n\n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\nxxiii \n\n \n\nFigura 7.8: Cartografia das patologias presentes na fachada norte dos claustros da \n\nS\u00e9 de Lamego. \n\nFigura 7.9: Cartografia das patologias presentes na fachada sul dos claustros da \n\nS\u00e9 de Lamego. \n\nFigura 7.10: Altera\u00e7\u00f5es crom\u00e1ticas (amarelecimento), fruto do envelhecimento \n\nnatural da pedra, na fachada sul da S\u00e9 de Lamego. \n\nFigura 7.11: Altera\u00e7\u00f5es crom\u00e1ticas, fruto de rea\u00e7\u00f5es de oxida\u00e7\u00e3o, em pedras dos \n\nclaustros da S\u00e9 de Lamego. a), b) e d) fachada oeste; c) fachada norte. \n\nFigura 7.12: Manchas de humidade na fachada norte da S\u00e9 de Lamego. Na \n\nprimeira fiada de pedras observa-se intensa coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica. \n\nFigura 7.13: a) P\u00e1tina na fachada oeste da S\u00e9 de Lamego; b) P\u00e1tina biol\u00f3gica na \n\nfachada norte dos claustros. \n\nFigura 7.14: P\u00e1tinas na fachada oeste da S\u00e9 de Lamego (a, b e c). \u00c9 comum \n\nobservarem-se silhares afetados por esta patologia e por placas. \n\nFigura 7.15: P\u00e1tinas na fachada oeste da S\u00e9 de Lamego: a) sujidade e dep\u00f3sito - \n\np\u00f3; b) dep\u00f3sito \u2013 restos de solo; c) e d) dep\u00f3sito \u2013 dejetos. Em todas as figuras \n\nobservam-se pormenores arquitet\u00f3nicos afetados por desagrega\u00e7\u00e3o granular, \n\nregistando-se perda de material. \n\nFigura 7.16: Filmes negros (F) na fachada oeste dos claustros da S\u00e9 de Lamego. \n\nObservam-se ainda crostas (C) e altera\u00e7\u00f5es crom\u00e1ticas (A). \n\nFigura 7.17: Filmes negros (F) na fachada norte dos claustros da S\u00e9 de Lamego. \n\nObservam-se ainda crostas (C), desagrega\u00e7\u00e3o granular (D), placas (P) e \n\nefloresc\u00eancias (E). \n\nFigura 7.18: Filmes negros na fachada oeste da S\u00e9 de Lamego (a e b). \n\n \n\n \n\n141 \n\n \n\n141 \n\n \n\n143 \n\n \n\n143 \n\n \n\n144 \n\n \n\n144 \n\n \n\n146 \n\n \n\n \n\n \n\n147 \n\n \n\n \n\n149 \n\n \n\n \n \n\n149 \n\n150 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\nxxiv \n\n \n\nFigura 7.19: Crostas na fachada oeste da S\u00e9 de Lamego: a) negras; b) cinza; e c) \n\ncastanhas. Em a) observa-se o arredondamento das arestas provocado pela \n\ndesagrega\u00e7\u00e3o granular. \n\nFigura 7.20: Crostas com sinais de destacamento na fachada oeste da S\u00e9 de \n\nLamego (a e b). \n\nFigura 7.21: Crostas com sinais de destacamento nos claustros da S\u00e9 de Lamego \n\n(a e b). \n\nFigura 7.22: Coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica na fachada norte da S\u00e9 de Lamego. \n\nFigura 7.23: Presen\u00e7a de l\u00edquenes na fachada oeste da S\u00e9 de Lamego (a, b, c, e \n\nd). \n\nFigura 7.24: Coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica na fachada oeste da S\u00e9 de Lamego: a) musgos; \n\nb) plantas superiores. \n\nFigura 7.25: Coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica na fachada oeste da torre da S\u00e9 de Lamego. \n\nFigura 7.26: Presen\u00e7a de pombos na fachada oeste da S\u00e9 de Lamego. \n\nFigura 7.27: Desagrega\u00e7\u00e3o granular forte a afetar pedras da soleira da porta de \n\nacesso aos claustros (a) e no portal norte da fachada oeste (b) da S\u00e9 de Lamego. \n\nFigura 7.28: Desagrega\u00e7\u00e3o granular m\u00e9dia localizada sob a cornija da janela norte \n\nda fachada oeste da S\u00e9 de Lamego. \n\nFigura 7.29: Perda de pormenor (a) e escamas (b) nas pedras do portal norte da \n\nfachada oeste da S\u00e9 de Lamego. \n\nFigura 7.30: a) Porta sul do altar-mor da S\u00e9 de Lamego; b) pedras afetadas por \n\ndesagrega\u00e7\u00e3o granular forte (areniza\u00e7\u00e3o). \n\nFigura 7.31: Placas a afetar o portal sul da S\u00e9 de Lamego. A an\u00e1lise comparativa \n\nde a) e b) permite verificar que esta patologia \u00e9 mais intensa no lado direito (sul), \n\nregistando-se situa\u00e7\u00f5es de desagrega\u00e7\u00e3o granular forte (D). \n\n \n\n \n\n152 \n\n \n\n152 \n\n \n\n153 \n\n \n\n154 \n\n \n\n155 \n\n \n\n155 \n\n \n156 \n\n156 \n\n \n\n158 \n\n \n158 \n\n \n\n159 \n\n \n\n159 \n\n \n\n \n\n161 \n\n\n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\nxxv \n\n \n\nFigura 7.32: a) Placa a afetar quase a totalidade da pedra; b) Placa com mais do \n\nque uma gera\u00e7\u00e3o. Os dois silhares encontram-se afetados por crostas. \n\nFigura 7.33: Placas nos claustros da S\u00e9 de Lamego cobertas por p\u00e1tinas, filmes e \n\ncrostas (a e b). Nas duas situa\u00e7\u00f5es regista-se a presen\u00e7a de filmes negros (F) e \n\np\u00e1tinas (P). \n\nFigura 7.34: Fraturas presentes na fachada oeste da S\u00e9 de Lamego (a, b, c e d). \n\nEm b) a pedra apresenta ainda \u00e1reas afetadas por p\u00e1tinas (P) e crostas (C), em c) \n\na perda de material ocorre tamb\u00e9m devido \u00e0 desagrega\u00e7\u00e3o granular (D), e em d) a \n\nalvenaria encontra-se intensamente colonizada por l\u00edquenes. \n\nFigura 7.35: Cristaliza\u00e7\u00e3o a partir de uma solu\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o e \n\ntemperatura (adaptado de Bland &amp; Rolls, 1998). \n\nFigura 7.36: Coloca\u00e7\u00e3o do emplastro para recolha da amostra La8. \n\nFigura 7.37: Gr\u00e1fico da percentagem de i\u00f5es (%) obtida no extrato sol\u00favel de \n\nalgumas das amostras estudadas. \n\nFigura 7.38: Diagrama tern\u00e1rio (rela\u00e7\u00f5es em mg/L) -    \n  , Cl\n\n-\n e    \n\n , relativo ao \n\nextrato sol\u00favel de algumas das amostras estudadas. \n\nFigura 7.39: Diagrama tern\u00e1rio (rela\u00e7\u00f5es em mg/L) - Ca\n2+\n\n, Na\n+\n e K\n\n+\n, relativo ao \n\nextrato sol\u00favel de algumas das amostras estudadas. \n\nFigura 7.40: Diagrama de caixa-e-bigodes (rela\u00e7\u00f5es em mg/L) dos i\u00f5es e cati\u00f5es \n\npresentes no extrato sol\u00favel de algumas das amostras estudadas. \n\nFigura 7.41: a) Minerais de sais sol\u00faveis de fosfato de alum\u00ednio e c\u00e1lcio (F); b) \n\nEspectro de F. \n\nFigura 7.42: a, b e c) Cinzas volantes esf\u00e9ricas de superf\u00edcie lisa, ricas em sil\u00edcio e \n\nalum\u00ednio, com quantidades vari\u00e1veis de Ca, K e Mg; d) Espectro das cinzas \n\nvolantes esf\u00e9ricas de superf\u00edcie lisa. \n\n \n\n161 \n\n \n\n \n\n162 \n\n \n \n \n \n\n163 \n\n \n\n165 \n\n168 \n\n \n\n172 \n\n \n\n173 \n\n \n\n173 \n\n \n\n174 \n\n \n\n178 \n\n \n\n \n\n179 \n\n \n\n\n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\nxxvi \n\n \n\nFigura 7.43: Calcite: a) agregados pulverulentos de cristais an\u00e9dricos; b) \n\nagregados de cristais subeu\u00e9drico na superf\u00edcie do quartzo; c) calcite com figuras \n\nde dissolu\u00e7\u00e3o; e d) espectro da calcite. \n\nFigura 7.44: a) Cinza volante esf\u00e9rica porosa, rica em carbono e enxofre; b) \n\nespectro da cinza volante esf\u00e9rica porosa. \n\nFigura 7.45: Gesso: a e b) cristais isolados; c e d) agregados de cristais \n\nsubeu\u00e9dricos a an\u00e9dricos; e e f) cristais lamelares. \n\nFigura 7.46: Gesso: a e b) cristais tabulares em forma de ponta de lan\u00e7a; c e d) \n\ncristais lamelares de bordos arredondados, com h\u00e1bito pseudohexagonal, no seio \n\nde folhas de moscovite; e) cristais mais ou menos isom\u00e9tricos; f) espectro do \n\ngesso. \n\nFigura 7.47: Halite: a) cristal c\u00fabico perfeito; b e c) cristal c\u00fabico com os bordos \n\narredondados; d, e e f) agregados de halite com figuras de dissolu\u00e7\u00e3o. \n\nFigura 7.48: a) cristais subeu\u00e9dricos de halite; b) espectro da halite. \n\nFigura 7.49: a) Figuras de dissolu\u00e7\u00e3o na albite; b) fissuras preenchidas por \u00f3xidos \n\nno feldspato pot\u00e1ssico; c) espectro da albite; d) espectro do feldspato pot\u00e1ssico. \n\nFigura 7.50: Folhetos esfoliados de micas preenchidos por minerais de sais \n\nsol\u00faveis e vest\u00edgios biol\u00f3gicos (a, b, c e d). \n\nFigura 7.51: a) Caulinite observada na amostra P\u00f3 La5; b) espectro da caulinite. \n\nFigura 7.52: a) Apatite fissurada, observada numa amostra de desagrega\u00e7\u00e3o \n\ngranular forte de granito de V\u00e1rzea de Abrunhais; b) espectro da apatite. \n\nFigura 7.53: Vest\u00edgios biol\u00f3gicos: a e b) Bact\u00e9rias; c) Diatom\u00e1cea; d) Hifas de \n\nfungos; e) esporo de fungo; f) p\u00f3len. \n\nFigura 7.54: Vest\u00edgios biol\u00f3gicos: a, b, c, d, e e f) Microfauna. \n\nFigura 7.55: Medi\u00e7\u00e3o da dureza de Schmidt no silhar MS5. \n\n \n\n \n\n180 \n\n \n\n181 \n\n \n\n182 \n\n \n\n \n\n \n\n183 \n\n \n\n184 \n\n185 \n\n \n\n185 \n\n \n\n186 \n\n186 \n\n \n\n187 \n\n \n\n188 \n\n189 \n\n191 \n\n\n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\nxxvii \n\n \n\nFigura 7.56: Gr\u00e1fico da dureza de Schmidt (R) dos granitos estudados, \n\nconsiderando a m\u00e9dia do total das medi\u00e7\u00f5es e apenas a m\u00e9dia das 10 medi\u00e7\u00f5es \n\nmais elevadas. \n\nFigura 7.57: Gr\u00e1fico da rela\u00e7\u00e3o entre a dureza de Schmidt (R) e a densidade dos \n\ngranitos estudados. \n\nFigura 8.1: Esp\u00e9cies de l\u00edquenes amostradas a 22 de Junho de 2011: a, b, c, e d) \n\nna fachada oeste; e, f e g) na fachada norte; h) nos claustros; e i) na fachada sul \n\n(torre). \n\nFigura 8.2: Esp\u00e9cies de l\u00edquenes amostradas a 15 de Janeiro de 2012 na fachada \n\noeste. \n\nFigura 8.3: Esp\u00e9cies de l\u00edquenes amostradas a 15 de Janeiro de 2012: a, b, c, d, e \n\ne) na fachada norte; f e g) nos claustros; h) na fachada sul (torre). \n\nFigura 8.4: Amplifica\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o ITS nos diferentes isolamentos de fungos \n\natrav\u00e9s dos primers ITS1 e ITS4 e electroforese em gel de agarose a 1,5 %, com \n\nos marcadores 100 bp Ladder, (Invitrogen) nas extremidades do gel. \n\nFigura 8.5: An\u00e1lise filogen\u00e9tica pelo m\u00e9todo da M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a com um \n\nbootstrap de 200 replica\u00e7\u00f5es. \n\nFigura 8.6: Esp\u00e9cies f\u00fangicas identificadas na S\u00e9 de Lamego no per\u00edodo de ver\u00e3o: \n\na, b e c) Alternaria tenuissima; d) Emericella nidulans; e) Epicoccum nigrum; f) \n\nLewia infectoria.  \n\nFigura 8.7: Esp\u00e9cies f\u00fangicas identificadas na S\u00e9 de Lamego no per\u00edodo de \n\ninverno: a) Ampelomyces sp.; b) Fusarium sp.; c e d) Phoma herbarum; e) \n\nPseudotaeniolina globolosa; f) Sordariomycetes sp. \n\n \n\n \n\n193 \n\n \n\n194 \n\n \n\n \n\n200 \n\n \n\n201 \n\n \n\n \n202 \n\n \n\n \n\n205 \n\n \n206 \n\n \n\n \n\n208 \n\n \n\n \n\n209 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u00cdNDICE DE TABELAS \n\nxxix \n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS \n\n \n\nTabela 3.1: Valores da densidade de fluxo de radia\u00e7\u00e3o solar global (MJ/m\n2\n) da \n\ncidade de Lamego, registadas entre mar\u00e7o de 2011 e fevereiro de 2012. \n\nTabela 4.1: Composi\u00e7\u00e3o modal (%) e \u00edndice de cor m\u00e9dios (adaptado de Martins, \n\n1997). \n\nTabela 4.2: An\u00e1lises qu\u00edmicas (% peso) de alguns minerais das rochas gran\u00edticas \n\nestudadas. \n\nTabela 5.1: Identifica\u00e7\u00e3o dos provetes utilizados nos ensaios petrof\u00edsicos. \n\nTabela 5.2: Valor m\u00e9dio e desvio padr\u00e3o da densidade real, densidade aparente e \n\nporosidade aberta das rochas estudadas. \n\nTabela 5.3: Valores m\u00ednimos e m\u00e1ximos da densidade aparente de granitos de \n\nmonumentos e edif\u00edcios hist\u00f3ricos do norte de Portugal. \n\nTabela 5.4: Valores m\u00ednimos e m\u00e1ximos da porosidade aberta determinada em \n\nalguns granitos portugueses. \n\nTabela 5.5: Valor m\u00e9dio e desvio padr\u00e3o da absor\u00e7\u00e3o, do conte\u00fado em \u00e1gua de \n\nsatura\u00e7\u00e3o, e do grau de preenchimento dos poros das rochas estudadas. \n\nTabela 5.6: Valores m\u00e9dios e desvio padr\u00e3o da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das \n\nondas longitudinais das rochas estudadas. \n\nTabela 5.7: Valores m\u00e9dios e desvio padr\u00e3o da anisotropia total (?M) e do \n\ncoeficiente de anisotropia (CA) das rochas estudadas. \n\n \n\n \n\n43 \n\n \n\n54 \n\n \n\n55 \n\n79 \n\n \n\n83 \n\n \n\n83 \n\n \n\n85 \n\n \n\n87 \n\n \n\n95 \n\n \n\n99 \n\n \n\n\n\n\u00cdNDICE DE TABELAS \n\nxxx \n\n \n\nTabela 6.1: Identifica\u00e7\u00e3o dos provetes utilizados nos ensaios de altera\u00e7\u00e3o artificial. \n\nTabela 6.2: Caracteriza\u00e7\u00e3o das rochas estudadas antes da realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de \n\nresist\u00eancia \u00e0 cristaliza\u00e7\u00e3o de sais. \n\nTabela 6.3: Caracteriza\u00e7\u00e3o das rochas estudadas antes da realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de \n\nchoque t\u00e9rmico. \n\nTabela 6.4: Valores m\u00e9dios iniciais dos par\u00e2metros crom\u00e1ticos (L*, a* e b*) das \n\nrochas estudadas. \n\nTabela 6.5: Valores m\u00e9dios iniciais dos par\u00e2metros L*, a* e b*, obtidos para cada \n\numa das 5 faces das rochas estudadas. \n\nTabela 6.6: Caracteriza\u00e7\u00e3o das rochas estudadas antes da realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de \n\naltera\u00e7\u00e3o da cor. \n\nTabela 6.7: Caracteriza\u00e7\u00e3o das rochas estudadas ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de \n\naltera\u00e7\u00e3o da cor. \n\nTabela 7.1: Causas e agentes de patologias (adaptado de Valle, 2008). \n\nTabela 7.2: Tipologia de patologias aplicada na S\u00e9 de Lamego (adaptado de \n\nNormal 1/88, 1990; Alves et al., 2002; Fitzner &amp; Heinrichs, 2002; Moreno, 2000; \n\nICOMOS-ISCS, 2008). \n\nTabela 7.3: Rela\u00e7\u00e3o entre as cinco categorias de danos e a necessidade de serem \n\nestabelecidas medidas de preserva\u00e7\u00e3o (adaptado de Fitzner et al., 2002). \n\nTabela 7.4: Correla\u00e7\u00e3o entre as formas de deteriora\u00e7\u00e3o, as categorias e a \n\nintensidade de danos na S\u00e9 de Lamego (adaptado de Fitzner et al., 1992). \n\nTabela 7.5: Equil\u00edbrio da humidade relativa de alguns sais (%) (adaptado de Arnold \n\n&amp; Zehnder, 1987). \n\nTabela 7.6: Amostras de sais recolhidas na S\u00e9 de Lamego, sua localiza\u00e7\u00e3o, cota \n\nacima do pavimento, litologia e patologia. \n\n103 \n\n \n\n107 \n\n \n\n113 \n\n \n\n120 \n\n \n\n121 \n\n \n\n126 \n\n \n\n127 \n\n \n\n130 \n\n \n\n \n\n131 \n\n \n\n132 \n\n \n\n135 \n\n \n\n166 \n\n \n\n169 \n\n\n\n\u00cdNDICE DE TABELAS \n\nxxxi \n\n \n\nTabela 7.7: Teores de sais sol\u00faveis (mg/L) no extrato sol\u00favel de algumas das \n\namostras estudadas. \n\nTabela 7.8: Amostras de material raspado colhido na S\u00e9 de Lamego, sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, cota acima do pavimento, litologia e patologia. \n\nTabela 7.9: Composi\u00e7\u00e3o do material desagregado, observado por MEV, amostrado \n\nna S\u00e9 de Lamego. \n\nTabela 7.10: Composi\u00e7\u00e3o do material desagregado observado ao MEV por \n\ndiferentes autores, em patologias de monumentos gran\u00edticos. \n\nTabela 7.11: Valor m\u00e9dio e desvio padr\u00e3o da dureza de Schmidt (R) calculados a \n\npartir das 10 medi\u00e7\u00f5es de valor mais elevado obtidos em cada um dos 24 silhares. \n\nTabela 8.1: Etapas da rea\u00e7\u00e3o de amplifica\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o ITS. \n\nTabela 8.2: Esp\u00e9cies f\u00fangicas identificadas na S\u00e9 de Lamego. \n\nTabela 8.3: G\u00e9neros e esp\u00e9cies f\u00fangicas identificadas por diversos autores em \n\nmonumentos. \n\nTabela 9.1: Conte\u00fados das diferentes disciplinas relativos aos materiais rochosos. \n\nTabela 9.2: Distribui\u00e7\u00e3o por ano, disciplina e unidade did\u00e1tica, dos materiais \n\nelaborados pelos formandos na oficina de forma\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n171 \n\n \n\n176 \n\n \n\n176 \n\n \n\n177 \n\n \n\n192 \n\n204 \n\n206 \n\n \n\n211 \n\n217 \n\n \n\n221 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE ABREVIATURAS \n\nxxxii \n\n \n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS \n\n \n\nAb - Absor\u00e7\u00e3o \n\nAP \u2013 Aplito \n\nAp \u2013 Apatite \n\nAVCOA - Centro de Forma\u00e7\u00e3o de Associa\u00e7\u00e3o de Escolas de Arouca, Vale de Cambra e Oliveira \n\nde Azem\u00e9is  \n\nB \u2013 Biotite \n\nCA \u2013 Coeficiente de anisotropia \n\nCXG \u2013 Complexo Xisto-Grauv\u00e1quico \n\nDRBA - Dichloran Rose Bengal Cloramphenicol Agar \n\nESA \u2013 Escola Secund\u00e1ria de Arouca \n\nFk \u2013 Feldspato pot\u00e1ssico \n\nG - Granada \n\nGLA \u2013 Granito de Lamego alterado \n\nGLS \u2013 Granito de Lamego s\u00e3o \n\nGM \u2013 Granito das Meadas \n\nGM\u2019 \u2013 Granito das Meadas de gr\u00e3o grosseiro \n\nGV \u2013 Granito de Valdigem \n\nGVA \u2013 Granito de V\u00e1rzea de Abrunhais \n\n\n\nLISTA DE ABREVIATURAS \n\nxxxiii \n\n \n\nGVA\u2019 \u2013 Granito de V\u00e1rzea de Abrunhais de gr\u00e3o fino \n\nIC \u2013 \u00cdndice de cor \n\nITS - Internal Transcribed Spacer \n\nLNEG \u2013 Laborat\u00f3rio Nacional de Energia e Geologia \n\nMEV \u2013 Microsc\u00f3pio eletr\u00f3nico de varrimento \n\nMo \u2013 Moscovite \n\nN - Norte \n\nOp \u2013 Opacos \n\nP0 \u2013 Porosidade aberta \n\nPCR \u2013 Polymerase Chain Reaction \n\nPDA - Potato Dextrose Agar \n\nPl - Plagioclase \n\nQ - Quartzo \n\nR - Dureza de Schmidt \n\nRH \u2013 Humidade relativa \n\nS - Sul \n\nT - Turmalina \n\nUTAD \u2013 Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro \n\nVp \u2013 Velocidade das ondas P \n\nW \u2013 Oeste \n\nWs \u2013 Conte\u00fado em \u00e1gua de satura\u00e7\u00e3o \n\n\n\nLISTA DE ABREVIATURAS \n\nxxxiv \n\n \n\nZCI \u2013 Zona Centro Ib\u00e9rica \n\nZi \u2013 Zinvaldite \n\n?b \u2013 Densidade aparente \n\n?r \u2013 Densidade real \n\n    \n  - Mudan\u00e7a total de cor \n\n?M \u2013 Anisotropia total \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nI - INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n1 \n \n\n \n\nI. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n1.1 Introdu\u00e7\u00e3o Geral \n\n \n\nA durabilidade de um monumento depende diretamente da sua arquitetura, das t\u00e9cnicas de \n\nconstru\u00e7\u00e3o utilizadas, dos materiais de constru\u00e7\u00e3o aplicados (litologias, rebocos, revestimentos, \n\ncer\u00e2micas, etc.) e da sua adequada manuten\u00e7\u00e3o (Arnold, 1997; Charola, 2004).  \n\nS\u00e3o muitos os monumentos emblem\u00e1ticos e pe\u00e7as de arte simb\u00f3licas que foram edificadas em \n\npedra ao longo da hist\u00f3ria do Homem. A sua conserva\u00e7\u00e3o suscita, desde sempre, um grande \n\ninteresse, muitas vezes dif\u00edcil de tratar pela complexidade e desconhecimento de determinados \n\nfen\u00f3menos a que est\u00e1 sujeita (Mishra et al., 1995).  \n\nOs estudos sobre altera\u00e7\u00e3o da pedra em arquitetura come\u00e7aram a despontar como disciplina \n\ndurante a segunda metade do s\u00e9culo XIX, in\u00edcio do s\u00e9culo XX. A partir dos primeiros resultados \n\ncome\u00e7ou a preocupa\u00e7\u00e3o da escolha dos materiais e a consci\u00eancia da necessidade de \n\npreserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio edificado (G\u00f3mez-Heras, 2006). A globaliza\u00e7\u00e3o da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o deste tipo de material de constru\u00e7\u00e3o conduziu ao aparecimento de estudos em \n\ndiversos pa\u00edses, como por exemplo Alemanha (Fitzner et al., 2002; Fitzner, 2004; Laue, 2005; \n\nSiegesmund et al., 2010; Graue et al., 2011; Hallmann et al., 2011a, 2011b), Austr\u00e1lia (Young, \n\n2008), Brasil (Fitzner et al., 2002; Barrionuevo, 2004; Batista-Neto et al., 2006), Camboja (Andr\u00e9 \n\net al., 2008; Siedel et al., 2010); Egipto (Fitzner &amp; Heinrichs, 2002; Fitzner et al., 2002; \n\nAboushook et al., 2006), Esc\u00f3cia (Suihko et al., 2007); Espanha (Fort et al., 2000; Rivas et al., \n\n2000; Esbert et al., 2001; Rios et al., 2004; Schiavon, 2007; C\u00e1mara et al., 2008; Lopez-Arce et \n\nal., 2009; Hermo et al., 2010; Luque et al., 2010; Sanjurjo-S\u00e1nchez et al., 2011, 2012), Gr\u00e9cia \n\n(Theoulakis &amp; Moropoulou, 1999; Christaras, 2009), \u00cdndia (Tiwari et al., 2005; Pandey et al., \n\n2011), It\u00e1lia (Bugini et al., 2006; Veniale et al., 2008; Felice et al., 2010; Alisi, 2011), Jord\u00e2nia \n\n(Fitzner et al., 2002), Malta (Fitzner et al., 2002), Marrocos (Benzzi et al., 2006); M\u00e9xico \n\n(Wedeking et al., 2011; P\u00e1ramo-Aguilera et al., 2012), Rep\u00fablica Checa (Prikryl et al., 2004; \n\n\n\nI - INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n2 \n \n\nSykorov\u00e1 et al., 2011), S\u00e9rvia (Grbic &amp; Vulkojevic, 2009; Grbic et al., 2010) e Turquia (Topal, \n\n2003; Zorlu, 2008). \n\nA altera\u00e7\u00e3o das rochas implica mudan\u00e7as na sua composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica, produzindo-se \n\nestas atrav\u00e9s de processos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos (Norma UNE-EN 12670, 2003), que \n\nse cruzam, somam e multiplicam durante o processo de decaimento. Genericamente, esse \n\ndecaimento traduz-se em modifica\u00e7\u00f5es no brilho das pedras, aparecimento de manchas \n\namareladas de oxida\u00e7\u00e3o, crescimento gradual de microfissuras e perda de massa (Frasc\u00e1 &amp; \n\nYamamoto, 2006; Becerra-Becerra &amp; Costa, 2007).  \n\nQuando a pedra \u00e9 colocada num monumento sobrep\u00f5em-se aos processos naturais de \n\ndecaimento, novos processos que ir\u00e3o conduzir ao aparecimento de patologias (Smith et al., \n\n2008). A altera\u00e7\u00e3o poder\u00e1 afetar apenas uma pedra, ou uma alvenaria, e, em casos mais \n\nextremos, poder\u00e1 p\u00f4r em causa a seguran\u00e7a da obra e/ou a exist\u00eancia do edif\u00edcio. A extens\u00e3o \n\ndos danos causados pela deteriora\u00e7\u00e3o num monumento pode ser avaliada in situ atrav\u00e9s da \n\ncartografia das diferentes patologias presentes, um procedimento n\u00e3o-destrutivo que permite \n\ntamb\u00e9m estabelecer medidas futuras de preserva\u00e7\u00e3o (conserva\u00e7\u00e3o e restauro), manuten\u00e7\u00e3o e \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio, sustent\u00e1veis a longo prazo (Frasc\u00e1, 2003). A correspond\u00eancia entre \n\numa forma de altera\u00e7\u00e3o e um agente n\u00e3o \u00e9 biun\u00edvoca: um agente pode dar origem a diferentes \n\npatologias e estas podem ser causadas por v\u00e1rios agentes, que atuam isolada ou \n\nconjuntamente (G\u00f3mez-Heras, 2006). \n\nComo na medicina \u00e9 necess\u00e1rio saber a hist\u00f3ria cl\u00ednica do paciente, tamb\u00e9m no estudo \n\npatol\u00f3gico da pedra \u00e9 determinante o diagn\u00f3stico do seu estado de altera\u00e7\u00e3o. Prever \n\ncomportamentos de materiais p\u00e9treos em obra s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel se se conhecer como evoluem \n\nesses materiais ao longo do tempo (Ant\u00e3o &amp; Rodrigues, 2003). Depois, \u00e9 necess\u00e1rio tentar \n\nreduzir os efeitos dos processos de altera\u00e7\u00e3o, e retardar, ou at\u00e9 mesmo travar, a sua evolu\u00e7\u00e3o \n\n(Arnold, 1997). \n\nA tradi\u00e7\u00e3o do uso do granito como material de constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios v\u00e1rios \u00e9 quase milenar no \n\nnosso pa\u00eds (Vasconcelos et al., 2003). Em monumentos, esta rocha \u00e9 usada em estruturas, \n\ncomo colunas e pilares, em paredes e pavimenta\u00e7\u00f5es, e ainda em elementos ornamentais \n\n(altares e pedras tumulares) (Frasc\u00e1 &amp; Yamamoto, 2006).  \n\n\n\nI - INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n3 \n \n\nSe o granito, em profundidade, \u00e9 uma rocha dura e compacta, quando aflora \u00e0 superf\u00edcie, a \n\ndescompress\u00e3o d\u00e1 origem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de fissuras, aumentando a sua porosidade. Estas \n\nfissuras v\u00e3o ser locais de atua\u00e7\u00e3o preferenciais para agentes de meteoriza\u00e7\u00e3o, nomeadamente \n\na \u00e1gua (Alemany, 2007), ou seja, a porosidade influencia a suscetibilidade da rocha aos \n\nmecanismos de altera\u00e7\u00e3o aos quais estas j\u00e1 est\u00e3o sujeitas (Begonha, 2011). A presen\u00e7a da \n\n\u00e1gua (humidade), para al\u00e9m de ser respons\u00e1vel pela cristaliza\u00e7\u00e3o de sais sol\u00faveis, potencia a \n\na\u00e7\u00e3o dos poluentes (que se tornam mais prejudiciais na sua presen\u00e7a) e favorece a coloniza\u00e7\u00e3o \n\npor organismos (Charola, 2004). \n\nAs pedras de um monumento refletem muitas vezes a geologia local e fornecem informa\u00e7\u00e3o \n\nimportante acerca da atividade extrativa de uma regi\u00e3o (Torok &amp; Prikryl, 2010). No caso \n\nparticular da S\u00e9 de Lamego, foram utilizadas, pelo menos, 5 rochas gran\u00edticas na sua \n\nconstru\u00e7\u00e3o: granito de Lamego, granito de V\u00e1rzea de Abrunhais, granito de Valdigem, granito \n\ndas Meadas, e um aplito. Est\u00e3o reportadas, desde a sua conce\u00e7\u00e3o (s\u00e9culo XII), v\u00e1rias \n\nmodifica\u00e7\u00f5es no im\u00f3vel. Nessas interven\u00e7\u00f5es, para al\u00e9m de terem sido empregues diferentes \n\nmateriais de constru\u00e7\u00e3o, foram ainda introduzidas novas t\u00e9cnicas de execu\u00e7\u00e3o. Em todo o \n\nedif\u00edcio s\u00e3o evidentes os sinais de decaimento, sobretudo na sua fachada principal, onde \n\ndomina a presen\u00e7a de patologias como coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, altera\u00e7\u00f5es crom\u00e1ticas, p\u00e1tinas, \n\ndesagrega\u00e7\u00e3o granular, placas, crostas negras, filmes negros e fissuras. \n\nOs edif\u00edcios hist\u00f3ricos t\u00eam uma identidade \u00fanica, que n\u00e3o deve ser alterada, e n\u00e3o pode ser \n\nsubstitu\u00edda e/ou replicada, por isso a escolha de instrumentos e m\u00e9todos para uma apropriada \n\nconserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio requer a elabora\u00e7\u00e3o de um projeto que mantenha a autenticidade e \n\nintegridade do monumento (Carta de Crac\u00f3via, 2000). As fachadas dos monumentos, para al\u00e9m \n\nde constitu\u00edrem um dos seus mais importantes aspetos arquitet\u00f3nicos, assumem muitas vezes \n\num papel de destaque na valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o envolvente. Como tal, a sua desvaloriza\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e9tica, em consequ\u00eancia do aparecimento de patologias, diminui gravemente o seu valor \n\npatrimonial.  \n\n\u00c0 responsabilidade social na preserva\u00e7\u00e3o da heran\u00e7a hist\u00f3rico-cultural de cada regi\u00e3o, \n\nsobrep\u00f5e-se o papel c\u00edvico dos jovens. Cabe aos professores a tarefa (dif\u00edcil) de despertar o \n\ninteresse destes pelas Geoci\u00eancias, pois s\u00f3 a compreens\u00e3o dos seus fundamentos poder\u00e1 \n\nconsciencializar para as multival\u00eancias que as refer\u00eancias arquitet\u00f3nicas locais sustentam. \n\n\n\nI - INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n4 \n \n\n \n\n1.2 Objetivos \n\n \n\nA consecu\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o teve por base o objetivo geral de contribuir para o \n\nconhecimento do estado atual de conserva\u00e7\u00e3o da S\u00e9 de Lamego. Nesse \u00e2mbito, foram \n\ndefinidos os seguintes objetivos espec\u00edficos: \n\n1. Caracterizar o contexto hist\u00f3rico da S\u00e9 de Lamego; \n\n2. Conhecer a geomorfologia, o clima e a geologia da cidade de Lamego; \n\n3. Cartografar e caracterizar as litologias e as patologias presentes na S\u00e9 de Lamego; \n\n4. Identificar esp\u00e9cies f\u00fangicas colonizadoras das pedras da S\u00e9 de Lamego; \n\n5. Contribuir para a forma\u00e7\u00e3o de professores nesta \u00e1rea das Geoci\u00eancias, planificando, \n\nimplementando e avaliando uma oficina de forma\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n1.3 Metodologias \n\n \n\nAs a\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas utilizadas para a concretiza\u00e7\u00e3o dos supracitados objetivos foram \n\ndesenvolvidas nas seguintes fases: \n\n \n\n1.3.1 Trabalho de campo: \n\n \n\nEste ponto do programa de trabalhos centrou-se, particularmente, nas v\u00e1rias visitas que foram \n\nrealizadas ao monumento em estudo. Estas desloca\u00e7\u00f5es foram dedicadas primariamente \u00e0 \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o macrosc\u00f3pica das litologias utilizadas na constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio e \n\ndas patologias que afetam as pedras da sua fachada principal e dos claustros. Estas visitas ao \n\n\n\nI - INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n5 \n \n\nmonumento permitiram ainda o registo fotogr\u00e1fico dos aspetos mais relevantes. Este \n\nprocedimento foi determinante para a elabora\u00e7\u00e3o dos mapas cartogr\u00e1ficos. \n\nA cartografia das litologias presentes na fachada principal da S\u00e9 de Lamego ultimou-se com a \n\najuda de uma plataforma elevat\u00f3ria cedida pela EDP. Quanto \u00e0 cartografia das patologias, seu \n\ngrau de intensidade e danos provocados, foi necess\u00e1rio visitar o monumento in\u00fameras vezes \n\npara conseguir registar toda a informa\u00e7\u00e3o. \n\nDe seguida, foi feito o reconhecimento geol\u00f3gico dos locais de origem das pedras, nas \n\nimedia\u00e7\u00f5es da cidade de Lamego, com subsequente recolha de amostras das 5 litologias \n\nidentificadas, para estudo petrogr\u00e1fico e caracteriza\u00e7\u00e3o petrof\u00edsica e din\u00e2mica.  \n\nForam tamb\u00e9m recolhidas 25 amostras de minerais de sais sol\u00faveis nas pedras do monumento, \n\natrav\u00e9s da t\u00e9cnica do emplastro, para an\u00e1lise qu\u00edmica do extrato sol\u00favel, bem como 25 \n\namostras de material desagregado para estudo mineral\u00f3gico ao microsc\u00f3pio eletr\u00f3nico de \n\nvarrimento (MEV). \n\nNo sentido de caracterizar as diferentes litologias e patologias foram ainda realizadas nas \n\npedras do monumento 25 determina\u00e7\u00f5es com o Martelo de Schmidt, nomeadamente com o \n\nescler\u00f3metro mec\u00e2nico da marca TECNOTEST, tipo AT-241/E, com energia de impacto de \n\n0,225 kg. \n\nA 28 de fevereiro de 2011 foi montada uma esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica autom\u00e1tica (EMA) nos \n\njardins do antigo Mercado Municipal de Lamego. Esta estrutura permitiu que durante um ano \n\nfossem recolhidos dados meteorol\u00f3gicos da cidade, nomeadamente a temperatura, a humidade \n\nrelativa, a orienta\u00e7\u00e3o e velocidade do vento e a precipita\u00e7\u00e3o. Por forma a determinar a \n\ninflu\u00eancia dos fatores climat\u00e9ricos nas pedras atrav\u00e9s da ocorr\u00eancia de altera\u00e7\u00f5es crom\u00e1ticas \n\nnas suas superf\u00edcies, foram tamb\u00e9m colocados provetes das 5 litologias em estudo, durante um \n\nano (entre 6 julho de 2011 e 6 julho de 2012), neste local. \n\nO estudo da coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica concentrou-se na identifica\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies f\u00fangicas, tendo \n\nestas sido obtidas a partir da recolha de amostras de l\u00edquenes nas pedras do monumento. Esta \n\nrecolha foi efetuada em dois per\u00edodos distintos: no ver\u00e3o de 2011 e no inverno de 2011/2012. A \n\nrecolha foi feita com um bisturi esterilizado, tendo as amostras sido transportadas para a \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro (UTAD), separadamente, em caixas de Petri \n\nesterilizadas, devidamente identificadas e isoladas com parafilme.  \n\n\n\nI - INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n6 \n \n\n \n\n1.3.2 Trabalho laboratorial: \n\n \n\nEsta fase metodol\u00f3gica iniciou-se com o estudo das 5 litologias, em amostras de m\u00e3o e em \n\nl\u00e2minas delgadas e polidas, que foram elaboradas no Departamento de Geologia da UTAD. O \n\nseu estudo foi efetuado ao microsc\u00f3pio petrogr\u00e1fico Leitz Ortholux II Pol-Bk, equipado com \n\nc\u00e2mara de video Leica DC100 e ligada a computador com software para aquisi\u00e7\u00e3o de imagem \n\nLeica IM50 V1.20, e na microssonda eletr\u00f3nica JEOL JXA-8500F do Laborat\u00f3rio Nacional de \n\nEnergia e Geologia (LNEG), em S. Mamede de Infesta, tendo-se operado, genericamente, com \n\num potencial de acelera\u00e7\u00e3o de 15 kV e uma corrente de feixe de 10 nA. A metaliza\u00e7\u00e3o das \n\nl\u00e2minas polidas foi feita com fio de grafite, tendo sido utilizados os seguintes padr\u00f5es: ort\u00f3clase \n\n(Si-K?, Al-K? e K-K?), MnSiO3 (Mn-K?), TiO2 (Ti-K?), Fe2O3 (Fe-K?), MgO (Mg-K?), apatite (Ca-\n\nK?, P-K?), CaF (F-K?), albite (Na-K?), barite (Ba-K?), Cr2O3 (Cr-K?) e vanadinite (Cl-K?, \n\nSphalerite (Zn-K?). As contagens foram efetuadas durante 20 segundos. O m\u00e9todo de corre\u00e7\u00e3o \n\nutilizado foi  o m\u00e9todo Armstrong. A precis\u00e3o dos dados \u00e9, em geral, melhor do que 2 % e o \n\nlimite de dete\u00e7\u00e3o \u00e9 vari\u00e1vel de acordo com o elemento analisado. Para a aquisi\u00e7\u00e3o de imagens \n\nde contraste de n\u00famero at\u00f3mico, na microssonda eletr\u00f3nica, foi tamb\u00e9m utilizada uma tens\u00e3o \n\nde acelera\u00e7\u00e3o de 15 kV. \n\nA partir das amostras recolhidas foram ainda obtidos provetes (cubos de 5x5x5 cm\n3\n) para \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dos ensaios de caracteriza\u00e7\u00e3o petrof\u00edsica e din\u00e2mica e os ensaios de altera\u00e7\u00e3o \n\nartificial. O corte dos provetes foi efetuado na empresa VR Granitos Unipessoal Lda. (Vila Real), \n\ne os ensaios realizaram-se no Centro de Investiga\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da empresa \n\nTransgranitos (Vila Pouca de Aguiar), no Departamento de Geologia da UTAD e no \n\nDepartamento de Geologia da Universidade de Oviedo (Espanha). \n\nA an\u00e1lise qu\u00edmica do extrato sol\u00favel dos sais recolhidos foi levada a cabo no Laborat\u00f3rio de \n\nQu\u00edmica Anal\u00edtica do Departamento de Qu\u00edmica da UTAD, pelas seguintes t\u00e9cnicas: \n\ncondutividade por eletrometria;  SO4\n2-\n\n, Cl\n-\n e  NO3\n\n-\n, por Cromatografia I\u00f3nica; Ca\n\n2+\n e Mg\n\n2+\n por \n\nEspectrofotometria de Absor\u00e7\u00e3o At\u00f3mica com Chama; e K\n+\n e Na\n\n+\n por Fotometria de Chama de \n\nEmiss\u00e3o. \n\n\n\nI - INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n7 \n \n\nAs observa\u00e7\u00f5es ao MEV foram feitas em material desagregado, colhido em v\u00e1rias pedras do \n\nmonumento, localizadas a diferentes alturas e afetadas por patologias distintas. Estas \n\nobserva\u00e7\u00f5es decorreram em duas fases. A primeira teve lugar na Unidade de Microscopia \n\nEletr\u00f3nica da UTAD, no MEV, modelo FEI Quanta 400, equipado com sistema de microan\u00e1lise \n\ne por raio X (EDS - Espectroscopia de Dispers\u00e3o de Energia) da EDAX. Todas as amostras \n\nforam revestidas a ouro (alvo de Au/10%Pd) e analisadas a 25 ou 30 kV por per\u00edodos de tempo \n\n\u00fatil (livetime) iguais a 200 segundos. As imagens foram obtidas atrav\u00e9s da dete\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea \n\nde eletr\u00f5es secund\u00e1rios e retrodispersados. A segunda fase decorreu no LabMat - Laborat\u00f3rio \n\nde Caracteriza\u00e7\u00e3o de Materiais da Universidade do Minho, no MEV, modelo Leica \n\nCambridge S360, equipado com sistema de microan\u00e1lise e por raio X (EDS) Link eXL II da \n\nOxford. Todas as amostras foram revestidas a ouro (alvo de Au) e analisadas a 15 kV por \n\nper\u00edodos de tempo \u00fatil (livetime) iguais a 100 segundos. As imagens foram obtidas atrav\u00e9s da \n\ndete\u00e7\u00e3o de eletr\u00f5es secund\u00e1rios. Esta t\u00e9cnica, dada a elevada resolu\u00e7\u00e3o na observa\u00e7\u00e3o das \n\namostras, permitiu a identifica\u00e7\u00e3o de minerais herdados das rochas, de minerais de sais \n\nsol\u00faveis e de vest\u00edgios biol\u00f3gicos. A identifica\u00e7\u00e3o dos minerais e dos sais foi poss\u00edvel a partir da \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o dos seus h\u00e1bitos e da an\u00e1lise dos respetivos espectros e an\u00e1lises qu\u00edmicas \n\nquantitativas. \n\nPor fim, procedeu-se \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o dos fungos, obtidos a partir de amostras de pedras da S\u00e9 \n\nde Lamego colonizadas por l\u00edquenes. Este trabalho foi realizado no Laborat\u00f3rio de Micologia e \n\nMicrobiologia do Solo do Departamento de Agronomia da UTAD. A identifica\u00e7\u00e3o implicou o \n\ncultivo dos fungos associados aos l\u00edquenes, para posterior identifica\u00e7\u00e3o. Essa identifica\u00e7\u00e3o s\u00f3 \n\nfoi poss\u00edvel ap\u00f3s realiza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios procedimentos experimentais, a saber: extra\u00e7\u00e3o do DNA, \n\neletroforese I, amplifica\u00e7\u00e3o do DNA, eletroforese II, purifica\u00e7\u00e3o dos produtos PCR, \n\nsequencia\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das sequ\u00eancias. \n\n \n\n1.3.3 Aplica\u00e7\u00e3o cientifico-did\u00e1tica da investiga\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nFoi levada a cabo, na Escola Secund\u00e1ria de Arouca (ESA), entre os dias 9 de novembro de \n\n2011 e 19 de maio de 2012, uma oficina de forma\u00e7\u00e3o (50 horas), intitulada \u201cAltera\u00e7\u00e3o e \n\nalterabilidade das rochas gran\u00edticas \u2013 um contributo para o ensino da Geologia\u201d. Participaram \n\n\n\nI - INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n8 \n \n\nnesta oficina 8 docentes do Grupo Disciplinar 520 \u2013 Biologia e Geologia. O objetivo principal \n\ndesta oficina foi contribuir para a atualiza\u00e7\u00e3o de conhecimentos e das suas pr\u00e1ticas \n\npedag\u00f3gicas, culminando na elabora\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos que pudessem constituir \n\nexemplos para a leciona\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados program\u00e1ticos das v\u00e1rias disciplinas onde a \n\ntem\u00e1tica \u00e9 abordada. \n\n \n\n1.3.4 Pesquisa e an\u00e1lise bibliogr\u00e1fica: \n\n \n\nAo longo destes dois anos todas as metodologias de \u00edndole t\u00e9cnica, cient\u00edfica e de investiga\u00e7\u00e3o \n\nforam acompanhadas por uma intensa pesquisa e an\u00e1lise bibliogr\u00e1fica. Esta foi ali\u00e1s, o fio \n\ncondutor sem o qual seria imposs\u00edvel substanciar esta disserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n1.4 Organiza\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 organizada em 10 cap\u00edtulos, aos quais se segue a bibliografia. \n\nNo Cap\u00edtulo I \u00e9 feita uma introdu\u00e7\u00e3o geral sobre a tem\u00e1tica em estudo, mencionando-se \n\ntamb\u00e9m os objetivos da investiga\u00e7\u00e3o e as metodologias adotadas. Incluiu-se para al\u00e9m destes \n\na estrutura da tese. \n\nNo Cap\u00edtulo II s\u00e3o abordados os conceitos de altera\u00e7\u00e3o e alterabilidade, com refer\u00eancia aos \n\nestudos desenvolvidos em Portugal sobre decaimento da pedra em monumentos gran\u00edticos. \n\nApresenta-se ainda uma s\u00famula relativa aos principais agentes de altera\u00e7\u00e3o. \n\nNo Cap\u00edtulo III explana-se o enquadramento do monumento em estudo, a S\u00e9 de Lamego, \n\nnomeadamente o seu contexto hist\u00f3rico, geogr\u00e1fico, clim\u00e1tico e geol\u00f3gico.  \n\n\n\nI - INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n9 \n \n\nNo seguimento deste enquadramento \u00e9 descrita no Cap\u00edtulo IV a caracteriza\u00e7\u00e3o petrogr\u00e1fica e \n\nqu\u00edmica mineral das rochas gran\u00edticas usadas na sua constru\u00e7\u00e3o. No final, encontra-se a \n\ncartografia das litologias. \n\nConstitui o Cap\u00edtulo V a caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-mec\u00e2nica e din\u00e2mica das rochas amostradas, \n\ntendo sido determinadas para tal as seguintes propriedades: densidade aparente, densidade \n\nreal, porosidade aberta, absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o \u00e0 press\u00e3o atmosf\u00e9rica, absor\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua por capilaridade e velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas P. \n\nOs resultados obtidos nos ensaios de altera\u00e7\u00e3o artificial - ensaio de resist\u00eancia \u00e0 cristaliza\u00e7\u00e3o \n\nde sais, ensaio de resist\u00eancia ao envelhecimento por choque t\u00e9rmico e ensaio de altera\u00e7\u00e3o da \n\ncor, encontram-se no Cap\u00edtulo VI. \n\nNo Cap\u00edtulo VII s\u00e3o caracterizadas as patologias identificadas na S\u00e9 de Lamego. Essa \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o implicou a sua cartografia, o estudo qu\u00edmico de minerais de sais sol\u00faveis, o \n\nestudo microsc\u00f3pico de material desagregado e a determina\u00e7\u00e3o da dureza de Schmidt. \n\nNo Cap\u00edtulo VIII encontram-se expostos os procedimentos levados a cabo para identifica\u00e7\u00e3o de \n\nesp\u00e9cies f\u00fangicas colonizadoras das pedras do monumento em estudo. \n\nNo \u00e2mbito cient\u00edfico-did\u00e1tico foi desenvolvida uma oficina de forma\u00e7\u00e3o que permitiu a aplica\u00e7\u00e3o \n\ndo presente estudo em contexto sala de aula. A contextualiza\u00e7\u00e3o e estrutura dessa oficina \n\nencontra-se no Cap\u00edtulo IX. \n\nAs conclus\u00f5es encontram-se no Cap\u00edtulo X. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\nII \u2013 ALTERA\u00c7\u00c3O DE ROCHAS GRAN\u00cdTICAS EM MONUMENTOS \u2013 PRINC\u00cdPIOS GERAIS \n\n11 \n \n\n \n\nII. ALTERA\u00c7\u00c3O DE ROCHAS GRAN\u00cdTICAS EM MONUMENTOS \u2013 PRINC\u00cdPIOS GERAIS \n\n \n\n2.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de rochas como material de constru\u00e7\u00e3o de monumentos foi uma constante ao longo \n\ndos tempos. As rochas sedimentares, como o calc\u00e1rio e o arenito, dada a sua elevada \n\nabund\u00e2ncia relativa \u00e0 superf\u00edcie da Terra, bem como a facilidade no corte, foram as mais \n\nutilizadas. No entanto, o granito, sendo um material nobre e duradouro, acabou por ser, grande \n\nparte das vezes, a op\u00e7\u00e3o escolhida para garantir um maior tempo de vida \u00e0 obra (Delgado \n\nRodrigues &amp; Costa, 2002). A abund\u00e2ncia desta mat\u00e9ria-prima, um pouco por todo o territ\u00f3rio \n\nportugu\u00eas, mas sobretudo no norte do pa\u00eds (Vasconcelos et al., 2003), tamb\u00e9m determinou esta \n\nescolha. \n\nApesar de serem materiais r\u00edgidos e aparentemente est\u00e1veis, h\u00e1 muito que as rochas deixaram \n\nde ser consideradas estruturas inalteradas. Atualmente, tem-se verificado que a deteriora\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f3nio edificado sofreu uma acelera\u00e7\u00e3o, por culpa das mudan\u00e7as ambientais, de natureza \n\nantropog\u00e9nica, registadas nos \u00faltimos anos. Essa acelera\u00e7\u00e3o \u00e9 mais significativa nos ambientes \n\nurbanos (Smith et al., 2008). \n\nA tomada de consci\u00eancia sobre a import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios hist\u00f3ricos, assim \n\ncomo a transversalidade da investiga\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica a ge\u00f3logos, mineralogistas, qu\u00edmicos, \n\nf\u00edsicos, bi\u00f3logos, ge\u00f3grafos, engenheiros civis, arquitetos, historiadores e \n\nrestauradores/conservadores, conduziu ao aparecimento de v\u00e1rios estudos em Portugal sobre \n\naltera\u00e7\u00e3o, como os de Alves (1997), em monumentos gran\u00edticos da cidade de Braga; Ascaso et \n\nal. (1998), na Torre de Bel\u00e9m; Magalh\u00e3es (2000), no Edif\u00edcio do Largo do Pa\u00e7o; Aires-Barros \n\n(2001), em monumentos gran\u00edticos portugueses; Begonha (2001), em monumentos gran\u00edticos \n\nda cidade do Porto; Matias e Alves (2001), em monumentos da cidade de Braga; Aires-Barros e \n\nDion\u00edsio (2002), na S\u00e9 de Lisboa; Alves et al. (2002), no Mosteiro de S. Martinho de Tib\u00e3es; \n\nDelgado Rodrigues e Costa (2002), no claustro do Mosteiro de S. Salvador de Grij\u00f3; Girbal et al. \n\n\n\nII \u2013 ALTERA\u00c7\u00c3O DE ROCHAS GRAN\u00cdTICAS EM MONUMENTOS \u2013 PRINC\u00cdPIOS GERAIS \n\n12 \n \n\n(2002), na S\u00e9 da Guarda; Mouga e Proen\u00e7a (2002), na Porta Especiosa da S\u00e9 Velha de \n\nCoimbra; Schiavon (2002), na Igreja do Carmo e na Torre dos Cl\u00e9rigos; Begonha e Almeida \n\n(2003), na Faculdade de Ci\u00eancias do Porto; Moreno et al. (2003), na Igreja de Tib\u00e3es; Moutinho \n\nda Silva (2005), na Igreja de Santa Maria de Le\u00e7a do Mosteiro de Le\u00e7a do Balio; Fojo (2006), na \n\nIgreja Matriz de Caminha; Machado (2006), na S\u00e9 Catedral de Vila Real; Moreno et al. (2006), \n\nna Igreja Matriz de Torre de Moncorvo; Alves e Pamplona (2007), na Igreja e Mosteiro de \n\nSalzedas; Marques (2007), na Igreja do Mosteiro de S. Jo\u00e3o de Tarouca; Begonha (2008), na \n\nIgreja de Nossa Senhora da Lapa; Cardoso (2008), na Igreja de Pa\u00e7o de Sousa; Leite (2008), \n\nna Igreja de Santa Clara; Oliveira (2008), na Igreja da Vulner\u00e1vel Ordem Terceira de S. \n\nFrancisco; Almeida (2009), no edif\u00edcio da Reitoria da Universidade do Porto; Begonha (2009), \n\nna Igreja de S. Pedro de Rates e na Igreja de S. Gon\u00e7alo; Costa (2009), no Convento de S. \n\nFrancisco de Mes\u00e3o Frio; Lobo e Almeida (2010), no Farol de S. Miguel-o-Anjo; Marques et al. \n\n(2010), no Mosteiro de S. Jo\u00e3o de Tarouca; Sequeira Braga e Begonha (2010), na S\u00e9 de \u00c9vora, \n\nna Igreja Matriz de Caminha e na Igreja de Nossa Senhora da Lapa; e Slezakova et al. (2011), \n\nno Mosteiro da Serra do Pilar. \n\nPor se terem gerado em condi\u00e7\u00f5es diferentes e possu\u00edrem composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica distinta, as \n\nrochas n\u00e3o se alteram todas do mesmo modo e com a mesma facilidade. Os minerais que as \n\nconstituem, e simultaneamente as definem, quando submetidos a condi\u00e7\u00f5es ex\u00f3genas, muito \n\ndiferentes dos seus ambientes de forma\u00e7\u00e3o, entram em desequil\u00edbrio com o meio, modificando \n\nassim o estado original do material p\u00e9treo (Alemany, 2007).  \n\nPara al\u00e9m dos fatores intr\u00ednsecos, a capacidade de um material rochoso resistir \u00e0 meteoriza\u00e7\u00e3o \n\ndurante a sua vida \u00fatil depende tamb\u00e9m de fatores de altera\u00e7\u00e3o. A rocha sai da pedreira e sofre \n\nprimariamente uma modifica\u00e7\u00e3o devido \u00e0 descompress\u00e3o. Seguem-se os constrangimentos \n\nrelativos \u00e0 extra\u00e7\u00e3o e talha das pedras, at\u00e9 que estas passam a ser parte integrante de um \n\nedif\u00edcio, estando a\u00ed sujeitas \u00e0 a\u00e7\u00e3o dos agentes mete\u00f3ricos \u2013 precipita\u00e7\u00e3o, temperatura, \n\nhumidade, exposi\u00e7\u00e3o solar, vento - \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o de sais, \u00e0 polui\u00e7\u00e3o, \u00e0 a\u00e7\u00e3o dos seres vivos e \n\n\u00e0 a\u00e7\u00e3o do Homem (Salavessa, 1996; Ant\u00e3o &amp; Rodrigues, 2000; Almeida &amp; Begonha, 2008). O \n\nresultado desta combina\u00e7\u00e3o ser\u00e1 sempre superior ao efeito de cada um desses fatores \n\nisoladamente (Smith et al., 2008). \n\nO facto das zonas de fraqueza, resultantes quer da extra\u00e7\u00e3o, quer do corte das pedras, estarem \n\npreferencialmente expostas aos fatores de deteriora\u00e7\u00e3o, ir\u00e1 acelerar o seu processo de \n\n\n\nII \u2013 ALTERA\u00c7\u00c3O DE ROCHAS GRAN\u00cdTICAS EM MONUMENTOS \u2013 PRINC\u00cdPIOS GERAIS \n\n13 \n \n\ndecaimento (Delgado Rodrigues &amp; Costa, 2002; Alemany, 2007; Almeida, 2009). Esta narrativa \n\nculmina no aparecimento das chamadas \u201cdoen\u00e7as da pedra\u201d ou patologias (Aires-Barros, 2001), \n\nque no fundo constituem a resposta das pedras \u00e0s novas condi\u00e7\u00f5es impostas pelo ambiente \n\nlocal onde est\u00e3o inseridas: o edif\u00edcio em si, a sua constru\u00e7\u00e3o, a arquitetura e orienta\u00e7\u00e3o (Sim\u00e3o, \n\n2003; Smith et al., 2008), bem como a posi\u00e7\u00e3o ocupada pela pedra no edif\u00edcio (Veniale et al., \n\n2008; Sequeira Braga &amp; Begonha, 2010). Dado que um monumento pode sofrer altera\u00e7\u00f5es \n\nv\u00e1rias ao longo da sua hist\u00f3ria, \u00e9 importante salvaguardar que apenas s\u00e3o consideradas \n\npatologias as transforma\u00e7\u00f5es do estado inicial da pedra que n\u00e3o s\u00e3o provocadas \n\nintencionalmente pelo Homem (Alves et al., 2002). \n\nOs termos \u201caltera\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cdeteriora\u00e7\u00e3o\u201d da pedra correspondem igualmente a uma modifica\u00e7\u00e3o \n\ndo material p\u00e9treo, acompanhada geralmente da forma\u00e7\u00e3o de novos produtos, mais est\u00e1veis \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie (Aires-Barros, 2001; Moreno, 2007; Ballesteros et al., 2010). No entanto, a \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o implica sempre um agravamento das suas caracter\u00edsticas, sob o ponto de vista \n\nconservativo (Normal 1/88, 1990; ICOMOS-ISCS, 2008). \n\nDesta forma, conclui-se que a alterabilidade \u2013 suscetibilidade \u00e0 altera\u00e7\u00e3o de uma dada rocha \n\n(Begonha, 2001) - depende das condi\u00e7\u00f5es em que decorreu a sua g\u00e9nese, da sua composi\u00e7\u00e3o \n\nmineral\u00f3gica, e consequentemente da sua heterogeneidade (abund\u00e2ncia relativa de cada \n\nmineral), da sua textura e do grau de fissura\u00e7\u00e3o. No que se refere \u00e0 composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica, \u00e9 \n\nsabido que a alterabilidade \u00e9 inversamente proporcional \u00e0 estabilidade geoqu\u00edmica dos minerais \n\nestabelecida pela S\u00e9rie de Goldich (1938). A microclina \u00e9 mais resistente que a ort\u00f3clase, a \n\nanortite altera-se mais facilmente que a albite, e a moscovite \u00e9 mais est\u00e1vel do que a biotite. \n\nOllier (1975) faz refer\u00eancia a estudos que estabeleceram a sequ\u00eancia da figura 2.1. \n\nRelativamente ao tamanho do gr\u00e3o, as opini\u00f5es divergem. Alemany (2007) considera que \u00e0 \n\nmedida que aumenta o tamanho do gr\u00e3o, maior \u00e9 a suscetibilidade do granito \u00e0 altera\u00e7\u00e3o, uma \n\nvez que os minerais mais abundantes \u2013 os feldspatos e as micas \u2013 ter\u00e3o maiores superf\u00edcies de \n\nexposi\u00e7\u00e3o ao contacto com os agentes de altera\u00e7\u00e3o. Por sua vez, Ollier (1975), Bland e Rolls \n\n(1998), e Xiao-Li et al. (2008) referem que os minerais de maior tamanho s\u00e3o mais dif\u00edceis de \n\nalterar, dado que um gr\u00e3o possui uma superf\u00edcie de exposi\u00e7\u00e3o ao contacto com os agentes de \n\naltera\u00e7\u00e3o menor do que esse mesmo gr\u00e3o subdividido em v\u00e1rios gr\u00e3os mais pequenos. No \n\nentanto, os contactos numa rocha de gr\u00e3o fino s\u00e3o mais estreitos do que numa rocha de gr\u00e3o \n\ngrosseiro, o que torna a sua porosidade menos significativa (Xiao-Li et al., 2008), bem como a \n\n\n\nII \u2013 ALTERA\u00c7\u00c3O DE ROCHAS GRAN\u00cdTICAS EM MONUMENTOS \u2013 PRINC\u00cdPIOS GERAIS \n\n14 \n \n\nsua permeabilidade (Bland &amp; Rolls, 1998). Vasconcelos (2005) refere ainda que quanto maior \n\nfor o n\u00famero de fronteiras entre gr\u00e3os, maior \u00e9 o n\u00famero de planos de fraqueza que conduzem \n\n\u00e0 abertura de fissuras, como tal, a resist\u00eancia da rocha diminui \u00e0 medida que diminui o tamanho \n\ndo gr\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA meteoriza\u00e7\u00e3o engloba fen\u00f3menos de desagrega\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica e altera\u00e7\u00e3o qu\u00edmica (ICOMOS-\n\nISCS, 2008). Expressa-se ao n\u00edvel dos minerais \u2013 presen\u00e7a de feldspatos alterados, biotites \n\noxidadas e com clivagens abertas, pela presen\u00e7a de fissuras intra e intergranulares, e pela \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de minerais secund\u00e1rios, como a ilite, a clorite, a caulinite e a gibsite (Begonha et \n\nal., 2010). A ocorr\u00eancia de argilas no interior da rocha \u00e9 potencialmente negativa, uma vez que \n\nestas expandem na presen\u00e7a de \u00e1gua, reduzindo a resist\u00eancia e, consequentemente, a \n\ndurabilidade do material p\u00e9treo (Prada et al., 1995; Bland &amp; Rolls, 1998; Delgado Rodrigues, \n\n2001). Pode dizer-se por isso, que a forma\u00e7\u00e3o de um novo mineral, para al\u00e9m de se tratar de \n\num processo de altera\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, ao ser acompanhada por expans\u00e3o, causa tamb\u00e9m \n\nmeteoriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica (Ollier, 1975). Estes ciclos de expans\u00e3o-contra\u00e7\u00e3o das argilas t\u00eam ainda \n\nefeitos mais nocivos na presen\u00e7a de sais e/ou produtos consolidantes (Charola, 2004).  \n\nA expans\u00e3o dos materiais rochosos devido, quer aos efeitos t\u00e9rmicos (por a\u00e7\u00e3o da insola\u00e7\u00e3o ou \n\ndo gelo), quer \u00e0 descompress\u00e3o (por liberta\u00e7\u00e3o de tens\u00f5es), \u00e9 o principal mecanismo que \n\nconduz \u00e0 altera\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, sendo necess\u00e1rio considerar tamb\u00e9m a a\u00e7\u00e3o halocl\u00e1stica dos \n\nsais sol\u00faveis (Alemany, 2007). A altera\u00e7\u00e3o f\u00edsica potencia a altera\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, pois facilita o \n\nFig. 2.1: Alterabilidade geoqu\u00edmica de alguns \nminerais (adaptado de Ollier, 1975). \n\n\n\nII \u2013 ALTERA\u00c7\u00c3O DE ROCHAS GRAN\u00cdTICAS EM MONUMENTOS \u2013 PRINC\u00cdPIOS GERAIS \n\n15 \n \n\nacesso da \u00e1gua, e a altera\u00e7\u00e3o qu\u00edmica potencia a altera\u00e7\u00e3o f\u00edsica das rochas, por \n\ndesagrega\u00e7\u00e3o destas (White &amp; Brantley, 1995; Bland &amp; Rolls, 1998). Ou seja, os fen\u00f3menos \n\nmec\u00e2nicos e qu\u00edmicos n\u00e3o s\u00e3o isolados, coexistem e s\u00e3o muitas vezes as causas uns dos \n\noutros, e consoante as condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do meio, um pode prevalecer em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nrestantes (Smith &amp; Prikryl, 2007). \n\nDe seguida apresenta-se uma s\u00famula relativa aos principais agentes de altera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n2.2 O clima \n\n \n\nO clima \u00e9 o conjunto dos estados da atmosfera num determinado local, ou seja, constitui a \n\ndescri\u00e7\u00e3o estat\u00edstica de vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas, como a temperatura, a precipita\u00e7\u00e3o, o vento, \n\na humidade, etc., durante um per\u00edodo de tempo, que pode ir de meses a milh\u00f5es de anos \n\n(Peixoto, 1987, in Brand\u00e3o, 2006; Braga &amp; Pinto, 2009). \n\nPeltier (1950, in Fowler &amp; Petersen, 2004) definiu 9 regimes clim\u00e1ticos, correspondendo cada \n\num deles a uma zona clim\u00e1tica do globo. Estes sistemas morfoclim\u00e1ticos, que Ollier (1975) \n\nconsidera serem apenas reinos hipot\u00e9ticos, foram estabelecidos tendo por base os valores \n\nm\u00e9dios anuais de temperatura e precipita\u00e7\u00e3o (figura 2.2), e caracterizam-se pelos seguintes \n\naspetos: \n\n- Selva: h\u00famida e muito quente todo o ano; \n\n- Marinho: h\u00famido e quente todo o ano; \n\n- Moderado: quente, mas com menor precipita\u00e7\u00e3o; \n\n- Savana: baixa precipita\u00e7\u00e3o e temperaturas anuais vari\u00e1veis (do muito frio ao muito quente); \n\n- Semi\u00e1rido: baixa precipita\u00e7\u00e3o, quente a muito quente; \n\n- \u00c1rido: muito pouca precipita\u00e7\u00e3o e muito quente; \n\n- Boreal: quente e com precipita\u00e7\u00e3o moderada; \n\n- Periglacial: ciclos de gelo/degelo muito frequentes; \n\n- Glacial: temperaturas muito baixas todo o ano. \n\n\n\nII \u2013 ALTERA\u00c7\u00c3O DE ROCHAS GRAN\u00cdTICAS EM MONUMENTOS \u2013 PRINC\u00cdPIOS GERAIS \n\n16 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO autor estabeleceu ainda a distribui\u00e7\u00e3o dos fen\u00f3menos de altera\u00e7\u00e3o por regi\u00f5es, de acordo \n\ncom os dois par\u00e2metros acima referidos (figura 2.3). A an\u00e1lise da figura 2.3 permite verificar que \n\nnas zonas frias a altera\u00e7\u00e3o depende particularmente da temperatura, e nas zonas quentes \u00e9 \n\nfun\u00e7\u00e3o da pluviosidade. Por essa raz\u00e3o, a meteoriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica ocorre quando a presen\u00e7a da \n\n\u00e1gua e a temperatura promovem rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, enquanto as regi\u00f5es caracterizadas pelas \n\nbaixas temperaturas e pela fraca precipita\u00e7\u00e3o s\u00e3o dominadas pela meteoriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica. \n\nComo tal, nas regi\u00f5es glaciares predomina a meteoriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica, enquanto nas regi\u00f5es \n\ndes\u00e9rticas a meteoriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, apesar das altas temperaturas, \u00e9 ligeira dada a quase \n\naus\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o. Na savana e na selva, a ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o e as temperaturas \n\nquentes favorecem o crescimento de vegeta\u00e7\u00e3o, sendo a meteoriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica provocada \n\npelos agentes biol\u00f3gicos, o mecanismo de altera\u00e7\u00e3o mais comum.  \n\n \n\n \n\n203     178    152    127    102    76     50    25 \n\n-12 \n \n\n-7 \n \n\n-1 \n \n\n4 \n \n\n10 \n \n\n16 \n \n\n21 \n \n\n27 \n\n \n\nGlacial \n\nSavana \n\nSemi-\u00e1rido \n\n\u00c1rido \n\nModerado \n\nSelva \n\nMarinho \n\nBoreal \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual (cm) \n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\n m\n\u00e9\n\nd\nia\n\n a\nn\n\nu\na\n\nl \n(\u00b0\n\nC\n) \n\nFig. 2.2: Diagrama das fronteiras clim\u00e1ticas das regi\u00f5es \nmorfogen\u00e9ticas de Peltier (1950) (adaptado de Ollier, \n1975 e Fowler &amp; Petersen, 2004). \n\n\n\nII \u2013 ALTERA\u00c7\u00c3O DE ROCHAS GRAN\u00cdTICAS EM MONUMENTOS \u2013 PRINC\u00cdPIOS GERAIS \n\n17 \n \n\nFig. 2.3: Diagrama de Peltier (1950) relativo \u00e0 import\u00e2ncia \nda meteoriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica e qu\u00edmica em fun\u00e7\u00e3o da \ntemperatura e da precipita\u00e7\u00e3o (adaptado de Fowler &amp; \nPetersen, 2004). \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual (cm) \n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\n m\n\u00e9\n\nd\nia\n\n a\nn\n\nu\na\n\nl \n(\u00b0\n\nC\n) \n\nMeteoriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica \nmoderada \n\nMeteoriza\u00e7\u00e3o \nqu\u00edmica intensa \n\nMeteoriza\u00e7\u00e3o \nqu\u00edmica \n\nmoderada \n\nMeteoriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \nmoderada com forma\u00e7\u00e3o \n\nde gelo \n\nMeteoriza\u00e7\u00e3o \nf\u00edsica e \nqu\u00edmica \nligeira \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDe forma a tentar entender o funcionamento do sistema clim\u00e1tico, os cientistas t\u00eam constru\u00eddo \n\nmodelos do funcionamento da atmosfera - GGMs (Global Climate Models). Esses modelos s\u00e3o \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas do sistema clim\u00e1tico e permitem compreender os atuais padr\u00f5es \n\nclim\u00e1ticos do planeta, simulando ainda o clima futuro (Braga &amp; Pinto, 2009). \n\nSegundo os GGMs, em 2100 prev\u00ea-se um aumento de temperatura na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica de 4 a \n\n7 \u00baC em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s temperaturas m\u00e9dias registadas na \u00faltima metade do s\u00e9culo XX (Santos et \n\nal., 2001). Os acr\u00e9scimos mais acentuados no nosso pa\u00eds ocorrer\u00e3o no ver\u00e3o, na zona interior \n\nNorte e Centro (Brand\u00e3o, 2006). Relativamente \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o, os GGMs preveem que diminua \n\nanualmente cerca de 100 mm, apesar do seu registo aumentar no Inverno (entre cerca de 20 a \n\n50 %) (Santos et al., 2001). \n\nA mudan\u00e7a clim\u00e1tica prognosticada ir\u00e1 agravar os mecanismos de altera\u00e7\u00e3o das rochas. Fuente \n\net al. (2011) fazem refer\u00eancia ao Projeto Noah\u2019s Ark - Global Climate Change Impact on Built \n\nHeritage and Cultural Landscapes, cujo objetivo \u00e9 prever os efeitos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas no \n\n\n\nII \u2013 ALTERA\u00c7\u00c3O DE ROCHAS GRAN\u00cdTICAS EM MONUMENTOS \u2013 PRINC\u00cdPIOS GERAIS \n\n18 \n \n\npatrim\u00f3nio hist\u00f3rico europeu, nomeadamente sobre a forma como os processos de decaimento \n\npoder\u00e3o ser intensificados e/ou acelerados. \n\n \n\n2.3 A \u00e1gua \n\n \n\nA \u00e1gua \u00e9 o principal meio de transporte de agentes agressores, sendo ela pr\u00f3pria um deles \n\n(Louren\u00e7o, 2003; Charola, 2004). \u00c9 respons\u00e1vel por perda de coes\u00e3o interna; recristaliza\u00e7\u00e3o de \n\nsolu\u00e7\u00f5es por evapora\u00e7\u00e3o; migra\u00e7\u00e3o de sais; altern\u00e2ncia de fen\u00f3menos de secagem/molhagem; \n\naltern\u00e2ncia de ciclos de gelo/degelo; e aparecimento de coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica (Salavessa, \n\n1996; Mosquera et al., 2000). O seu papel manifesta-se quer na altera\u00e7\u00e3o f\u00edsica, quer na \n\naltera\u00e7\u00e3o qu\u00edmica (Almeida, 2009). \n\nAo circular, a \u00e1gua transporta i\u00f5es de um local para o outro, o que conduz a v\u00e1rias \n\ncombina\u00e7\u00f5es de rea\u00e7\u00f5es, como a dissolu\u00e7\u00e3o, a hidrata\u00e7\u00e3o, a hidr\u00f3lise, a carbonata\u00e7\u00e3o e a \n\noxida\u00e7\u00e3o. Estas t\u00eam uma tend\u00eancia para aumentar com o aumento da temperatura (Ollier, \n\n1975; Bland &amp; Rolls, 1998; Pacheco, 2011). Assim, a alterabilidade de uma rocha aumenta com \n\no aumento do n\u00famero de micr\u00f3poros, mas tamb\u00e9m com o aumento da facilidade desta absorver \n\ne reter \u00e1gua no seu interior (Prada et al., 1995). \n\nAs paredes secas tamb\u00e9m podem decair, pois se armazenarem no seu interior sais, a presen\u00e7a \n\nde \u00e1gua potenciar\u00e1 a deteriora\u00e7\u00e3o (Nappi &amp; Lalane, 2010).  \n\nA \u00e1gua pode surgir sob a forma de vapor de \u00e1gua, entrando nos poros por absor\u00e7\u00e3o \n\nhigrosc\u00f3pica ou por condensa\u00e7\u00e3o, ou infiltrar-se no estado l\u00edquido por ascens\u00e3o capilar a partir \n\ndo solo, ou por absor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva (retida em certas partes dos edif\u00edcios) (Charola, \n\n2000). A condensa\u00e7\u00e3o superficial \u00e9 estimulada por humidades relativas altas e temperaturas \n\nbaixas, logo, ir\u00e1 ocorrer, preferencialmente, ao final da tarde ou durante a noite. A condensa\u00e7\u00e3o \n\nno interior da pedra (intersticial) poder\u00e1 conduzir \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de gelo se a temperatura for \n\nsuficientemente baixa. A \u00e1gua da chuva \u00e9 for\u00e7ada a penetrar no interior da pedra devido \u00e0 \n\npress\u00e3o do vento ou \u00e0 suc\u00e7\u00e3o capilar. A presen\u00e7a de fissuras facilita este processo (Alemany, \n\n2007). Importa tamb\u00e9m referir o papel dos chuviscos na ativa\u00e7\u00e3o da acidez dos dep\u00f3sitos \n\n\n\nII \u2013 ALTERA\u00c7\u00c3O DE ROCHAS GRAN\u00cdTICAS EM MONUMENTOS \u2013 PRINC\u00cdPIOS GERAIS \n\n19 \n \n\nsecos, promovendo a corros\u00e3o das pedras (Salavessa, 1996), bem como a responsabilidade da \n\ncondensa\u00e7\u00e3o na deposi\u00e7\u00e3o de poluentes atmosf\u00e9ricos (Camuffo, 1995). \n\nQuanto ao gelo, este forma-se quando a temperatura atinge os 0 \u00baC, ou menos. A mudan\u00e7a de \n\nestado f\u00edsico implica um aumento de volume de cerca de 9 %. De ressalvar que a presen\u00e7a de \n\nsais reduz o ponto de congela\u00e7\u00e3o (Bland &amp; Rolls, 1998). \n\n \n\n2.4 Os sais \n\n \n\nApesar da f\u00e1cil e recorrente conex\u00e3o entre a acelera\u00e7\u00e3o da deteriora\u00e7\u00e3o das pedras dum \n\nedif\u00edcio e as (mais recentes) altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, um r\u00e1pido decaimento est\u00e1 normalmente \n\nassociado ao mecanismo de cristaliza\u00e7\u00e3o de sais sol\u00faveis (Arnold &amp; Zehnder, 1987). H\u00e1 muito \n\nque se conhecem as consequ\u00eancias deste mecanismo - Charola (2000) faz refer\u00eancia a Herrero \n\n(1967), um autor que fez uma resenha sobre estudos publicados por volta de 1910 sobre o \n\ntema. \n\nPara causar danos os sais necessitam de se deslocar para o interior da rede porosa, processo \n\nque exige a presen\u00e7a de \u00e1gua. Para al\u00e9m de se encontrarem dissolvidos nas solu\u00e7\u00f5es \n\ncirculantes, os sais podem ainda encontrar-se incorporados na constitui\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria rocha, ou \n\ndepositados na sua rede porosa (Nappi &amp; Lalane, 2010). \n\nA cristaliza\u00e7\u00e3o de sais sendo fun\u00e7\u00e3o da ascens\u00e3o capilar de solu\u00e7\u00f5es salinas, sucede quando \n\nas estruturas de alvenarias contactam com solos h\u00famidos. Assim, para que a ascens\u00e3o capilar \n\nda \u00e1gua ocorra \u00e9 necess\u00e1ria a presen\u00e7a desta, a exist\u00eancia de materiais de constru\u00e7\u00e3o com \n\nestrutura porosa, e o contacto entre ambos (Silva, 2002). A rede porosa dos granitos \u00e9 do tipo \n\nfissural, muito bem interligada, o que proporciona r\u00e1pidas transfer\u00eancias capilares (Alves, 1997; \n\nBegonha, 2001; Moutinho da Silva, 2005; Leite, 2008).  \n\nA ascens\u00e3o capilar de \u00e1gua, por si s\u00f3, apenas causa paredes h\u00famidas e o cheiro caracter\u00edstico \n\na bolor no interior dos edif\u00edcios, no entanto, quando combinada com a presen\u00e7a de sais causa \n\ndecaimento (Youg, 2008). Pode acontecer tamb\u00e9m que a porosidade diminua com a \n\n\n\nII \u2013 ALTERA\u00c7\u00c3O DE ROCHAS GRAN\u00cdTICAS EM MONUMENTOS \u2013 PRINC\u00cdPIOS GERAIS \n\n20 \n \n\ncristaliza\u00e7\u00e3o de minerais de sais sol\u00faveis devido ao bloqueio e preenchimento dos \n\nporos/fissuras (Doehne, 2002). \n\nOs fatores que condicionam a cristaliza\u00e7\u00e3o de sais no interior dos poros s\u00e3o a porosidade, o \n\ntamanho dos poros, as propriedades do sal (solubilidade, expans\u00e3o de volume e press\u00e3o de \n\ncristaliza\u00e7\u00e3o), o transporte e grau de satura\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o, o local de cristaliza\u00e7\u00e3o e a \n\nresist\u00eancia do material p\u00e9treo \u00e0 press\u00e3o de cristaliza\u00e7\u00e3o (Rodriguez-Navarro &amp; Doehne, 1999; \n\nBenavente et al., 2007a; Yu &amp; Oguchi, 2010) e a presen\u00e7a de outros sais (Charola, 2000; Aires-\n\nBarros, 2005). A complexidade deste processo, que envolve as propriedades do material p\u00e9treo \n\ne as caracter\u00edsticas do meio envolvente a que este est\u00e1 exposto, \u00e9 a raz\u00e3o para que este \n\nmecanismo de decaimento esteja apenas parcialmente compreendido (Maur\u00edcio et al., 2005). \n\nGrossi e Esbert (1994) apresentam uma sinopse onde exp\u00f5em as origens prov\u00e1veis dos i\u00f5es \n\nque formam os principais tipos de sais. \n\nOs danos provocados pela cristaliza\u00e7\u00e3o de sais s\u00e3o fun\u00e7\u00e3o do h\u00e1bito do cristal e do tamanho \n\natingido, estando por isso intrinsecamente relacionados com as tens\u00f5es provocadas pela \n\npress\u00e3o de cristaliza\u00e7\u00e3o (Bland &amp; Rolls, 1998; Theoulakis &amp; Moropoulou, 1999). A a\u00e7\u00e3o de um \n\nsal \u00e9 tanto mais destrutiva quanto maior for a sua solubilidade e for\u00e7as de cristaliza\u00e7\u00e3o \n\n(Begonha, 2011). O gesso, por exemplo, pode precipitar \u00e0 temperatura ambiente e aumentar \n\nat\u00e9 300 vezes o seu volume, provocando danos severos (Veniale et al., 2008).  \n\nA press\u00e3o de cristaliza\u00e7\u00e3o depende do grau de satura\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o e da estrutura da rede \n\nporosa. A press\u00e3o de cristaliza\u00e7\u00e3o ser\u00e1 maior em poros de menor tamanho e em solu\u00e7\u00f5es \n\nsobressaturadas (Benavente et al., 2004a, 2004b; Steiger, 2005a). Rochas mais porosas, com \n\nporos de menor tamanho, sofrem maiores danos do que rochas menos porosas com poros de \n\nmaiores tamanhos (Grossi et al., 1998; Angeli et al., 2008). \n\nAs maiores press\u00f5es de cristaliza\u00e7\u00e3o ocorrem quando um sal cristaliza num poro de maior \n\ntamanho, mas com acessibilidades reduzidas (Tsui et al., 2003; Benavente et al., 2006). Ou \n\nseja, se o sal cristalizar num poro de grande tamanho e bem conectado, a sua cristaliza\u00e7\u00e3o e \n\nexpans\u00e3o n\u00e3o ir\u00e1 gerar grandes tens\u00f5es, e consequentemente, grandes danos (Benavente et \n\nal., 2007a). Por seu turno, Rodriguez-Navarro e Doehne (1999) consideram que numa rocha \n\ncom grande por\u00e7\u00e3o de micr\u00f3poros, ligados por poros de maior tamanho, estes funcionam como \n\nreservat\u00f3rios de solu\u00e7\u00e3o, alimentando os poros de menor tamanho que, como atingem a \n\n\n\nII \u2013 ALTERA\u00c7\u00c3O DE ROCHAS GRAN\u00cdTICAS EM MONUMENTOS \u2013 PRINC\u00cdPIOS GERAIS \n\n21 \n \n\nsobressatura\u00e7\u00e3o mais facilmente, acabar\u00e3o por ser o local preferencial da cristaliza\u00e7\u00e3o de sais, \n\nconduzindo \u00e0 rutura.  \n\nSteiger (2005a) faz ainda refer\u00eancia ao facto de que cada sal poder\u00e1 encontrar-se dentro do \n\nporo sob uma press\u00e3o de cristaliza\u00e7\u00e3o anisotr\u00f3pica devido ao contacto de cada face com \n\nsolu\u00e7\u00f5es com potenciais qu\u00edmicos diferentes.  \n\nEmbora cada ciclo de cristaliza\u00e7\u00e3o/dissolu\u00e7\u00e3o possa acarretar apenas pequenas altera\u00e7\u00f5es, \n\nestas acumulam-se, acabando os sucessivos ciclos por provocar a perda de coes\u00e3o entre os \n\nmateriais e o aumento da porosidade, o que conduz \u00e0 sua progressiva desagrega\u00e7\u00e3o (Youg, \n\n2008).  \n\n \n\n2.5 Os contaminantes atmosf\u00e9ricos \n\n \n\nOs gases e as part\u00edculas da atmosfera depositam-se nas superf\u00edcies das pedras, podendo \n\nconsiderar-se dois tipos de deposi\u00e7\u00e3o: a deposi\u00e7\u00e3o seca, que acontece quando part\u00edculas \n\ns\u00f3lidas, gases ou aeross\u00f3is atingem as paredes de um edif\u00edcio, e a deposi\u00e7\u00e3o h\u00famida, \n\ncorrespondente ao transporte de componentes da atmosfera pela chuva, neve ou nevoeiro \n\n(Camuffo, 1995; Prada et al., 1995; Begonha, 2001). A deposi\u00e7\u00e3o dos gases fez-se por difus\u00e3o, \n\ne as part\u00edculas s\u00f3lidas depositam-se preferencialmente nas paredes mais frias. A sua captura \u00e9 \n\nfavorecida por superf\u00edcies molhadas e rugosas (Salavessa, 1996). Em climas mediterr\u00e2neos, \n\nn\u00e3o chove frequentemente no ver\u00e3o, logo a maioria dos poluentes \u00e9 depositada na fase seca. \n\nEsta deposi\u00e7\u00e3o \u00e9 mais significativa nas zonas urbanas (Camuffo, 1995). \n\nAs subst\u00e2ncias depositadas a partir da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica s\u00e3o maioritariamente gases, como \n\npor exemplo o di\u00f3xido de carbono (CO2), o di\u00f3xido de enxofre (SO2) e a am\u00f3nia (NH3). O \n\ndi\u00f3xido de enxofre se oxidado (SO3) pode reagir com a \u00e1gua, tornando-a mais reativa, \n\nsobretudo com os carbonatos (Grossi &amp; Esbert, 1994; Charola, 2004; Nappi &amp; Lalane, 2010; \n\nSanjurjo-S\u00e1nchez &amp; Alves, 2012). A quantidade de \u00e1gua \u00e1cida dispon\u00edvel depende quer de \n\nfatores meteorol\u00f3gicos, como o orvalho, os chuviscos, a chuva, os aguaceiros, os gradientes de \n\ntemperatura pr\u00f3ximos da superf\u00edcie, a ventila\u00e7\u00e3o, a condensa\u00e7\u00e3o e a evapora\u00e7\u00e3o, quer de \n\nfatores geom\u00e9trico-arquitet\u00f3nicos, nomeadamente a escorr\u00eancia da \u00e1gua da chuva sobre \n\n\n\nII \u2013 ALTERA\u00c7\u00c3O DE ROCHAS GRAN\u00cdTICAS EM MONUMENTOS \u2013 PRINC\u00cdPIOS GERAIS \n\n22 \n \n\ndeterminadas superf\u00edcies, a orienta\u00e7\u00e3o das superf\u00edcies e a exposi\u00e7\u00e3o aos fatores ambientais \n\n(Begonha, 2001). \n\nNo caso das rochas gran\u00edticas, se o SO2 se combinar com o c\u00e1lcio das plagioclases poder\u00e1 \n\nformar gesso (Charola, 2004; Veniale et al., 2008). Schiavon (2007) comprovou, num estudo \n\nrealizado na Igreja de S. Jorge (Corunha, Espanha), que a cauliniza\u00e7\u00e3o dos feldspatos ocorreu \n\nap\u00f3s a utiliza\u00e7\u00e3o da pedra gran\u00edtica no monumento, e devido \u00e0 presen\u00e7a de SO2 na atmosfera. \n\nEste processo, segundo o autor, pode causar decaimento at\u00e9 4-5 mm abaixo da superf\u00edcie dos \n\nsilhares, a profundidades superiores do que os locais preferenciais de cristaliza\u00e7\u00e3o do gesso, \n\nprovocando por isso maiores danos.  \n\nPart\u00edculas como as cinzas volantes (principal grupo de aeross\u00f3is atmosf\u00e9ricos) tamb\u00e9m \n\ndesempenham um papel importante na acidifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva. Formam-se em \n\nconsequ\u00eancia da queima de carv\u00e3o ou fuel, e podem ser esf\u00e9ricas de superf\u00edcie lisa, \n\naluminossilicatadas e com quantidades vari\u00e1veis de Fe, Ca, K, Na e Ti; esf\u00e9ricas de superf\u00edcie \n\nlisa ou mais ou menos rugosa, essencialmente constitu\u00eddas por Fe ou Ca; ou esf\u00e9ricas \n\ncarbonosas porosas, ricas em enxofre (Magalh\u00e3es, 2000; Begonha, 2001). A deposi\u00e7\u00e3o de \n\npart\u00edculas ricas em Fe, Ni e Cr pode acelerar a oxida\u00e7\u00e3o do SO2 e, consequentemente, acelerar \n\nos processos de decaimento, nomeadamente os relacionados com a forma\u00e7\u00e3o de gesso e/ou \n\noutros minerais de sais sol\u00faveis (Grossi et al., 2003).  \n\nA polui\u00e7\u00e3o do ar, se tiver compostos \u00e1cidos como os referidos, \u00e9 muitas vezes considerada \n\ncomo um dos principais fatores de deteriora\u00e7\u00e3o da pedra (ver Alves &amp; Sanjurjo-S\u00e1nchez, 2011, \n\ne Sanjurjo-S\u00e1nchez &amp; Alves, 2012), no entanto, ainda n\u00e3o h\u00e1 uma explica\u00e7\u00e3o clara \n\nrelativamente ao seu contributo nos processos de decaimento (Charola, 2004). Para al\u00e9m dos \n\nriscos para com o patrim\u00f3nio constru\u00eddo \u00e9 necess\u00e1rio considerar os riscos para a sa\u00fade p\u00fablica, \n\nnomeadamente os efeitos carcinog\u00e9nicos de alguns poluentes (Slezakova et al., 2011). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nII \u2013 ALTERA\u00c7\u00c3O DE ROCHAS GRAN\u00cdTICAS EM MONUMENTOS \u2013 PRINC\u00cdPIOS GERAIS \n\n23 \n \n\n \n\n2.6 Os seres vivos \n\n \n\nAs pedras de uma alvenaria podem ser o habitat para in\u00fameros seres vivos se instalarem e, \n\ndireta ou indiretamente, provocarem altera\u00e7\u00f5es (Murillo, 2008). A coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica \u00e9 \n\nfrequentemente um marco no impacte visual de um monumento, dificultando a observa\u00e7\u00e3o e \n\nadmira\u00e7\u00e3o de pormenores arquitet\u00f3nicos e/ou decorativos (Mishra et al., 1995; Mouga &amp; \n\nProen\u00e7a, 2002). \n\nSegundo Guillitte (1995), citado por Prieto e Silva (2005), a biorecetividade define-se como \n\nsendo o potencial de um determinado material p\u00e9treo em ser colonizado por um ou mais grupos \n\nde organismos. Ou seja, corresponde \u00e0 totalidade de propriedades do substrato que contribuem \n\npara a coloniza\u00e7\u00e3o (S\u00e1iz-Jim\u00e9nez &amp; Arino, 1995; Tiano, 2002).  \n\nS\u00e3o v\u00e1rios os fatores ambientais que influenciam o crescimento e desenvolvimento dos \n\norganismos, designadamente a temperatura, a \u00e1gua, a luz, o pH, o oxig\u00e9nio e os nutrientes \n\n(Warscheid &amp; Braams, 2000). Num monumento, exposto \u00e0s mesmas condi\u00e7\u00f5es ambientais, o \n\nfator envolvido nas diferen\u00e7as de biorecetividade \u00e9 o tipo de material usado na sua constru\u00e7\u00e3o \n\n(natureza qu\u00edmica, propriedades f\u00edsico-mec\u00e2nicas e origem geol\u00f3gica) (Prieto &amp; Silva, 2005; \n\nC\u00e1mara et al., 2008), no entanto, \u00e9 preciso considerar que esse substrato p\u00e9treo vai sofrendo \n\naltera\u00e7\u00f5es com o tempo (Tiano, 2002), sem descurar tamb\u00e9m o facto de que os ambientes \n\ninteriores e exteriores est\u00e3o expostos a distintas condi\u00e7\u00f5es, o que gera micro-nichos ecol\u00f3gicos \n\nespec\u00edficos (P\u00e1ramo-Aguilera et al., 2012). Coutinho (2009) refere ainda que certos aspetos \n\narquitet\u00f3nicos/de engenharia s\u00e3o mais suscet\u00edveis \u00e0 ocorr\u00eancia de coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, \n\ndevendo ser considerados, em condi\u00e7\u00f5es semelhantes de material e de acessibilidade, mais \n\nbiorecetivos. \n\nA coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, sendo epil\u00edtica, diz respeito \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie, por sua vez, a \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o endol\u00edtica j\u00e1 se refere aos agentes biol\u00f3gicos que ocupam posi\u00e7\u00f5es mais internas \n\nnos materiais p\u00e9treos (Rios et al., 2004; Murillo, 2008).  \n\n \n\n\n\nII \u2013 ALTERA\u00c7\u00c3O DE ROCHAS GRAN\u00cdTICAS EM MONUMENTOS \u2013 PRINC\u00cdPIOS GERAIS \n\n24 \n \n\nA biodeteriora\u00e7\u00e3o pode ser classificada, segundo Morton (2003), da seguinte forma: \n\n- Biodeteriora\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, que ocorre quando o decaimento do material p\u00e9treo resulta da \n\natividade f\u00edsica dos organismos, como o seu crescimento e/ou movimento; \n\n- Biodeteriora\u00e7\u00e3o qu\u00edmica assimilativa, que ocorre quando um material \u00e9 alterado devido ao \n\nseu valor nutricional para os organismos; \n\n- Biodeteriora\u00e7\u00e3o qu\u00edmica desassimilativa, que ocorre devido \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e liberta\u00e7\u00e3o de \n\nprodutos de metabolismo. \n\nDesta forma, pode dizer-se que os agentes biol\u00f3gicos podem provocar danos na pedra que \n\npassam pela forma\u00e7\u00e3o de biofilmes, pela promo\u00e7\u00e3o de rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, pela produ\u00e7\u00e3o de \n\npigmentos, pela penetra\u00e7\u00e3o f\u00edsica no substrato e pela desagrega\u00e7\u00e3o do material p\u00e9treo \n\n(Warscheid &amp; Braams, 2000). Os autores apresentam uma revis\u00e3o onde destacam, para al\u00e9m \n\ndestes mecanismos de altera\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, os agentes envolvidos e as metodologias de \n\npreven\u00e7\u00e3o. De entre os organismos colonizadores mais comuns destacam-se as bact\u00e9rias, as \n\nalgas, os l\u00edquenes, os fungos, as plantas e os animais. \n\n \n\n2.6.1 Bact\u00e9rias \n\n \n\nOs microrganismos que se depositam nas superf\u00edcies das estruturas de alvenaria podem ter \n\norigem variada, podendo ser provenientes do solo, ou ser transportados pelo ar, mais \n\nconcretamente pelo vento, ou por animais, como insetos e aves. A sua multiplica\u00e7\u00e3o depender\u00e1 \n\ndas condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas e da presen\u00e7a de nutrientes (Rosa &amp; Martins, 2005). \n\nA coloniza\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias em pedras de monumentos ou em marcos hist\u00f3ricos tem sido \n\nestudada por diversos autores (G\u00f3mez-Alarc\u00f3n et al., 1995; S\u00e1iz-Jim\u00e9nez &amp; Ari\u00f1o, 1995; Flores \n\net al., 1997; Ascaso et al., 1998; Magalh\u00e3es, 2000; Papida et al., 2000; Schiavon, 2002; \n\nKrumbein, 2003; Barrionuevo, 2004; Rios et al., 2004; Kiel, 2005; Rios &amp; Ascaso, 2005; Suihko \n\net al., 2007; Gomes, 2008; Portillo et al., 2008; Oliveira et al., 2009; Portillo et al., 2009; Felice et \n\nal., 2010; Alisi, 2011). \n\n\n\nII \u2013 ALTERA\u00c7\u00c3O DE ROCHAS GRAN\u00cdTICAS EM MONUMENTOS \u2013 PRINC\u00cdPIOS GERAIS \n\n25 \n \n\nAs bact\u00e9rias s\u00e3o seres vivos unicelulares, procariontes, que se encontram quer em ambientes \n\noxigenados, quer em condi\u00e7\u00f5es de anarobiose, podendo ser auto ou heterotr\u00f3ficas. As \n\nbact\u00e9rias autotr\u00f3ficas, designadamente as bact\u00e9rias nitrificantes, as sulf\u00faricas e as f\u00e9rricas, s\u00e3o \n\nas respons\u00e1veis pela meteoriza\u00e7\u00e3o das rochas. As bact\u00e9rias heterotr\u00f3ficas est\u00e3o envolvidas em \n\nmecanismos de deteriora\u00e7\u00e3o que implicam a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos biog\u00e9nicos, podendo causar \n\ndissolu\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da mobiliza\u00e7\u00e3o de cati\u00f5es, tais como Ca\n2+\n\n, Fe\n3+\n\n, Mn\n2+\n\n, Al\n3+\n\n e Si\n4+\n\n (Aires-\n\nBarros, 2001). O autor admite que 100 000 a 1 000 000 de microrganismos podem viver nas \n\nsuperf\u00edcies internas de um cent\u00edmetro c\u00fabico de rocha alterada (cerca de 2 g). Rios et al. (2004) \n\nobservaram bact\u00e9rias no seio de folhas de micas, que para al\u00e9m de serem respons\u00e1veis pela \n\nsua separa\u00e7\u00e3o, revelaram ser capazes de mobilizar elementos do substrato. Kiel (2005) isolou \n\nbact\u00e9rias em pr\u00e9dios hist\u00f3ricos da cidade de Porto Alegre (Brasil) capazes, quer de acidificar, \n\nquer de alcalinizar o meio. Papida et al. (2000) consideram que as bact\u00e9rias preferem \n\nsubstratos mais resistentes uma vez que estes oferecem, para al\u00e9m dos nutrientes org\u00e2nicos e \n\ninorg\u00e2nicos, um ambiente mais est\u00e1vel.  \n\nChamam-se biofilmes aos agregados vis\u00edveis de microrganismos, principalmente cianobact\u00e9rias \n\ne algas, na superf\u00edcie das pedras (ver Crispim &amp; Gaylarde, 2005). A sua natureza \n\nfotolitoautotr\u00f3fica facilita a coloniza\u00e7\u00e3o por outros organismos (Tiano et al., 2011), sendo muitas \n\nvezes a fonte de mat\u00e9ria org\u00e2nica para que outras bact\u00e9rias e fungos se possam instalar (Bland \n\n&amp; Rolls, 1998; P\u00e1ramo-Agilera et al., 2012). Contudo, a prolifera\u00e7\u00e3o (pioneira) de \n\nmicrorganismos heterotr\u00f3ficos \u00e9 poss\u00edvel sem a presen\u00e7a pr\u00e9via de organismos autotr\u00f3ficos \n\n(Alisi, 2011). \n\nSabe-se ainda que os biofilmes capturam part\u00edculas s\u00f3lidas e esporos (Charola, 2004) e \n\ncontribuem indiretamente para o decaimento do material p\u00e9treo atrav\u00e9s da absor\u00e7\u00e3o de gases, \n\nnomeadamente SO2, conduzindo \u00e0 sulfata\u00e7\u00e3o da rocha e \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o de sais sulfatados \n\n(Papida et al., 2000; Schiavon, 2002). Os seus principais efeitos prendem-se com a forma\u00e7\u00e3o \n\nde crostas, dep\u00f3sitos e p\u00e1tinas (G\u00f3mez-Alarc\u00f3n et al., 1995; Prada et al., 1995; Hall et al., \n\n2005; Schiavon, 2002; Krumbein, 2003), e com a reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na superf\u00edcie dos silhares \n\n(Barrinuevo, 2004).   \n\n \n\n \n\n\n\nII \u2013 ALTERA\u00c7\u00c3O DE ROCHAS GRAN\u00cdTICAS EM MONUMENTOS \u2013 PRINC\u00cdPIOS GERAIS \n\n26 \n \n\n \n\n2.6.2 Fungos \n\n \n\nOs fungos s\u00e3o seres vivos heterotr\u00f3ficos que se nutrem por absor\u00e7\u00e3o (Freitas, 2010). A maioria \n\ns\u00e3o sapr\u00f3fitas alimentando-se de mat\u00e9ria org\u00e2nica morta, mas tamb\u00e9m existem esp\u00e9cies \n\nparasitas (Howel et al., 2004) e fungos simbiontes, que vivem em associa\u00e7\u00e3o com outro ser vivo \n\n(Freitas, 2010). \n\nO seu tamanho varia de poucos micr\u00f3metros a centenas de metros de extens\u00e3o, por isso a \n\nexist\u00eancia de v\u00e1rias morfologias deu origem a designa\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas, como leveduras, bolores, \n\nmofo, cogumelos, etc., que se referem a estruturas vegetativas e reprodutivas. \n\nA sua estrutura vegetativa denomina-se talo, sendo este formado por filamentos ou hifas nos \n\nfungos filamentosos. As hifas podem ser septadas ou cenoc\u00edticas. Caracteristicamente \n\npossuem uma parede celular r\u00edgida constitu\u00edda por quitina e/ou celulose. Podem ser sexuados \n\nou assexuados, reproduzindo-se na sua maioria atrav\u00e9s de esporos, que se dispersam, \n\ngeralmente, atrav\u00e9s do vento (Freitas, 2010). \n\nEstes seres vivos s\u00e3o encontrados em todos os locais - ar, \u00e1gua e terra, e muitos toleram \n\ntemperaturas elevadas e condi\u00e7\u00f5es \u00e1cidas. Podem viver em tecidos, papel, couro e alvenarias, \n\npodendo causar enormes preju\u00edzos (Jones &amp; Gaudin, 2000; Gadd, 2007).  \n\nEm monumentos ou edif\u00edcios hist\u00f3ricos tem sido observada coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica f\u00fangica, \n\nsendo esta influenciada por diversos par\u00e2metros, como: o tipo de substrato (G\u00f3mez-Alarc\u00f3n et \n\nal., 1995; Hirsch, 1995; Flores et al., 1997; Ascaso et al., 1998; Hoppert et al., 2002; Prieto &amp; \n\nSilva, 2005; Rios &amp; Ascaso, 2005; Grbic &amp; Vukojevic, 2009; Gutarowska, 2010; Hallmann et al., \n\n2011a), as condi\u00e7\u00f5es ambientais (Prieto &amp; Silva, 2005; Suihko et al., 2007; Hallmann et al., \n\n2011a), a atmosfera poluente (P\u00e1ramo-Aguilera et al., 2012), a comunidade microbiana \n\nassociada (Felice et al., 2010), o grau de altera\u00e7\u00e3o do material p\u00e9treo (Prieto &amp; Silva, 2005; \n\nC\u00e1mara et al., 2008; Alisi, 2011; Pandey et al., 2011), e a g\u00e9nese de patologias (S\u00e1iz-Jim\u00e9nez, \n\n1997; Coutinho, 2009; Oliveira et al., 2009; Felice et al., 2010; Hallmann et al., 2011a).  \n\n\n\nII \u2013 ALTERA\u00c7\u00c3O DE ROCHAS GRAN\u00cdTICAS EM MONUMENTOS \u2013 PRINC\u00cdPIOS GERAIS \n\n27 \n \n\nA a\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos fungos pode ocorrer de duas formas: pela \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o das hifas (Lisci et al., \n\n2003; Rios et al., 2004) ou por expans\u00e3o dos talos e das hifas quando absorvem \u00e1gua (Bland &amp; \n\nRolls, 1998; Allsop et al., 2004; Schiovan, 2002; Rios &amp; Ascaso, 2005; McNamara et al., 2010). \n\nA profundidade da penetra\u00e7\u00e3o depende do tipo de fungo e da natureza do substrato (Lisci et al., \n\n2003). Tamb\u00e9m ocorrem altera\u00e7\u00f5es f\u00edsicas devido ao aumento de biomassa dos \n\nmicrorganismos (Rios &amp; Ascaso, 2005). \n\nPara al\u00e9m dos danos mec\u00e2nicos, \u00e9 importante considerar a atividade bio-corrosiva dos fungos \n\ndevido \u00e0 secre\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos org\u00e2nicos (Hirsch, 1995; Gutarowska, 2010) e \u00e0 oxida\u00e7\u00e3o de \n\ncati\u00f5es, como o ferro e o mangan\u00eas (Felice et al., 2010). A produ\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias \u00e1cidas, \n\ncomo o di\u00f3xido de carbono, tamb\u00e9m \u00e9 potenciadora de danos, sobretudo em calc\u00e1rios (Lisci et \n\nal., 2003). Gutarowska (2010) refere que fungos que se desenvolvem em materiais org\u00e2nicos \n\ncaracterizam-se pela liberta\u00e7\u00e3o de enzimas, enquanto os fungos que proliferam em materiais \n\ninorg\u00e2nicos \u00e9 comum produzirem \u00e1cidos org\u00e2nicos.  \n\nDe referir ainda que a coloniza\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios por microrganismos como bact\u00e9rias, algas e \n\nfungos, pode acarretar danos para a sa\u00fade das pessoas com potencial al\u00e9rgico e \n\nhipersensibilidade, devido \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o de esporos (Kiel, 2005; Felice et al., 2010). \n\n \n\n2.6.3 L\u00edquenes \n\n \n\nOs l\u00edquenes s\u00e3o organismos originados da associa\u00e7\u00e3o simbi\u00f3tica entre um fungo e uma alga ou \n\ncianobact\u00e9ria. O fotobionte realiza a fotoss\u00edntese e o microbionte contribui com a absor\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua e os compostos minerais, sendo ainda respons\u00e1vel pela fixa\u00e7\u00e3o do l\u00edquen ao substrato. \n\nCerca de 19 % das esp\u00e9cies f\u00fangicas encontram-se nos l\u00edquenes (Kirk, 2001). \n\nNormalmente, o talo do l\u00edquen \u00e9 formado pelo fungo, ocupando a alga a camada mais \n\nsuperficial. A morfologia do talo (figura 2.4) depende em parte dos parceiros fotobiontes a que o \n\nfungo est\u00e1 associado e segundo Lisci et al. (2003) pode ser: \n\n \n\n\n\nII \u2013 ALTERA\u00c7\u00c3O DE ROCHAS GRAN\u00cdTICAS EM MONUMENTOS \u2013 PRINC\u00cdPIOS GERAIS \n\n28 \n \n\n- Crust\u00e1cea \u2013 quando a ader\u00eancia dos talos fecha a superf\u00edcie e penetra-a, formando \n\numa crosta de dif\u00edcil remo\u00e7\u00e3o; \n\n- Foli\u00e1cea \u2013 quando os talos penetram o substrato atrav\u00e9s de rizinas (raiz da estrutura \n\ndo l\u00edquen), podendo, por isso, ser facilmente removidos da superf\u00edcie das pedras; \n\n- Fruticulosa \u2013 quando os talos se desenvolvem de forma ramificada, encontrando-se \n\nnormalmente ancorados ao substrato a partir de um n\u00facleo, podendo tamb\u00e9m ser f\u00e1ceis \n\nde remover; \n\n- Endol\u00edtica \u2013 quando os talos crescem no interior do substrato e s\u00e3o dif\u00edceis de se \n\ndistinguir devido \u00e0 sua cor branca semelhante \u00e0 rocha calc\u00e1ria. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOs l\u00edquenes possuem uma enorme capacidade de se adaptar a diferentes substratos (solo, \n\nrochas, cimento, troncos, folhas, etc.), sendo muitas vezes os pioneiros da coloniza\u00e7\u00e3o, \n\nsobretudo quando ocupam ambientes muito hostis para outras formas de vida. Suportam \n\nsemanas, a meses, de seca e toleram temperaturas extremas, como tal a sua ocupa\u00e7\u00e3o \n\nestende-se desde os polos at\u00e9 \u00e0s selvas tropicais. \n\nFig. 2.4: Diferentes formas de crescimento dos l\u00edquenes na \npedra: a) crust\u00e1cea; b) fole\u00e1cea; c) fruticulosa; d) endol\u00edtica \n(adaptado de Lisci et al., 2003). \n\n \n\n\n\nII \u2013 ALTERA\u00c7\u00c3O DE ROCHAS GRAN\u00cdTICAS EM MONUMENTOS \u2013 PRINC\u00cdPIOS GERAIS \n\n29 \n \n\nA sua reprodu\u00e7\u00e3o pode ser vegetativa ou ocorrer por germina\u00e7\u00e3o de esporos. As condi\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias para ocorrer a germina\u00e7\u00e3o variam consoante a esp\u00e9cie, mas o fator mais \n\nimportante \u00e9 a disponibilidade de \u00e1gua. S\u00e3o muito sens\u00edveis \u00e0 polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica \n\nrepresentando um excelente papel como bioindicadores. \n\nCerca de 650 artigos cient\u00edficos foram revistos em 2004 sobre a biodeteriora\u00e7\u00e3o provocada por \n\nl\u00edquenes (Piervittori et al., 2009). Tiano (2002) faz refer\u00eancia a estudos que isolaram os \n\nprincipais g\u00e9neros de l\u00edquenes colonizadores em monumentos, a saber: Protoblastenia, \n\nVerrucaria, Caloplaca, Aspicilia, Lecanora e Xanthoria. Em Ascaso et al. (1998) tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nreferidas as esp\u00e9cies mais comuns, nomeadamente, Squamarina crassa, Caloplaca aurantia, \n\nLecanora sp. e Xanthoria parietina. Silva et al. (1997), num estudo realizado no Centro de Arte \n\nContempor\u00e2nea Galiciano (Santiago de Compostela, Espanha), identificaram os seguintes \n\ng\u00e9neros: Trapelia, Ulotrichales, Chlorococcales, Candelariella e Catillaria.  \n\nA a\u00e7\u00e3o destes organismos \u00e9 sobretudo mec\u00e2nica, devido \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o das hifas dos fungos, \n\nque provocam desintegra\u00e7\u00e3o do material p\u00e9treo (Silva et al., 1999), como j\u00e1 foi \n\nsupramencionado. \u00c9 comum que a prolifera\u00e7\u00e3o se inicie nas argamassas, encontrando-se hifas \n\na profundidades de 1-1,5 cm (S\u00e1iz-Jim\u00e9nez &amp; Ari\u00f1o, 1995). Hall et al. (2005) observaram \n\np\u00e1tinas em granitos em que a interface l\u00edquen-rocha atingia os 0,5 cm. No entanto, a sua a\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica tamb\u00e9m \u00e9 conhecida. Chen et al. (2000) identificaram em rochas colonizadas por \n\nfungos a precipita\u00e7\u00e3o de \u00f3xidos de ferro e a neoforma\u00e7\u00e3o de minerais de argila. \n\nApesar dos l\u00edquenes afetarem a mobilidade de alguns elementos qu\u00edmicos, no geral, a \n\nmeteoriza\u00e7\u00e3o \u00e9 semelhante na rocha colonizada e na rocha n\u00e3o colonizada. A mobiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nelementos qu\u00edmicos, de e para a superf\u00edcie da rocha, depende da alterabilidade do mineral, \n\nsendo que o Na\n+\n e o Ca\n\n2+\n s\u00e3o os i\u00f5es mais facilmente removidos, uma vez que prov\u00eam das \n\nplagioclases (Silva et al., 1999). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nII \u2013 ALTERA\u00c7\u00c3O DE ROCHAS GRAN\u00cdTICAS EM MONUMENTOS \u2013 PRINC\u00cdPIOS GERAIS \n\n30 \n \n\n \n\n2.6.4 Plantas \n\n \n\nNo que diz respeito \u00e0s plantas superiores pode dizer-se que a sua a\u00e7\u00e3o se faz sentir sobretudo \n\natrav\u00e9s das suas ra\u00edzes, que se instalam em zonas mais fr\u00e1geis, como fissuras ou jun\u00e7\u00f5es \n\nentre pedras. Esta ocupa\u00e7\u00e3o resulta, quer no aumento do di\u00e2metro dessas aberturas, quer na \n\nforma\u00e7\u00e3o de novas fissuras. As plantas podem desenvolver-se ainda nas argamassas ou em \n\nsubstrato formado a partir de poeiras atmosf\u00e9ricas (Mishra et al., 1995; Lisci et al., 2003).  \n\nOs fatores que influenciam o crescimento e desenvolvimento das plantas s\u00e3o a luz, os \n\nnutrientes e o clima. O seu n\u00famero diminui em locais com fraca precipita\u00e7\u00e3o e humidade \n\nrelativa reduzida (Lisci et al., 2003), sendo que a temperatura \u00f3tima para o seu \n\ndesenvolvimento se situa entre os 15 e os 20 \u00baC (Mishra et al., 1995).  \n\nA a\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica e qu\u00edmica de musgos e fetos \u00e9 negligenci\u00e1vel relativamente \u00e0 a\u00e7\u00e3o das \n\nplantas superiores, uma vez que estes n\u00e3o possuem verdadeiras ra\u00edzes (Tiano, 2002), no \n\nentanto, estas (pequenas) plantas, para al\u00e9m de serem colonizadoras prim\u00e1rias, preparando o \n\nsubstrato para outras plantas, dependem obrigatoriamente da \u00e1gua, acabando por ret\u00ea-la nos \n\nlocais h\u00famidos. \n\nMishra et al. (1995) referem v\u00e1rios autores que levaram a cabo estudos de identifica\u00e7\u00e3o de \n\nplantas em monumentos. Lisci et al. (2003) apresentam uma extensa lista das principais plantas \n\nque se desenvolvem em monumentos, distinguindo a sua coloniza\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 posi\u00e7\u00e3o, \n\ndisponibilidade de \u00e1gua e do tipo de plantas que se sucedem umas \u00e0s outras, e Freitas (2006) \n\ndesenvolveu um estudo onde identificou v\u00e1rias esp\u00e9cies de Angiosp\u00e9rmicas colonizadoras de \n\nmuros antigos na cidade de Braga. \n\nA elimina\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica de plantas superiores, musgos ou l\u00edquenes n\u00e3o mata os organismos, o \n\nque consequentemente culmina na sua regenera\u00e7\u00e3o. Muitas vezes acontece que opera\u00e7\u00f5es de \n\ncorte manual de vegeta\u00e7\u00e3o funcionam como recargas de mat\u00e9ria org\u00e2nica, o que favorece a \n\ncontinuidade da coloniza\u00e7\u00e3o. A exist\u00eancia de superf\u00edcies horizontais facilita a acumula\u00e7\u00e3o de \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica, como excrementos de aves, podendo ser tamb\u00e9m um ponto a favor do \n\ndesenvolvimento de comunidades vegetais. A utiliza\u00e7\u00e3o de herbicidas tem sido o m\u00e9todo \n\n\n\nII \u2013 ALTERA\u00c7\u00c3O DE ROCHAS GRAN\u00cdTICAS EM MONUMENTOS \u2013 PRINC\u00cdPIOS GERAIS \n\n31 \n \n\nqu\u00edmico mais utilizado (e eficiente) para destruir ou impedir o crescimento da vegeta\u00e7\u00e3o (Mouga \n\n&amp; Proen\u00e7a, 2002), mas existem ainda m\u00e9todos f\u00edsicos, como a remo\u00e7\u00e3o manual, e biol\u00f3gicos, \n\nque envolvem a utiliza\u00e7\u00e3o de insetos (Mishra et al., 1995). \n\n \n\n2.6.5 Animais \n\n \n\nQuanto aos animais, h\u00e1 que distinguir a coloniza\u00e7\u00e3o por artr\u00f3podes (microfauna) que se \n\nalimentam \u00e0 custa de l\u00edquenes, contribuindo para a sua dissemina\u00e7\u00e3o (Tiano, 2002), e a \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o pela avifauna, cujas consequ\u00eancias se referem particularmente \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o de \n\ndejetos, que gera solu\u00e7\u00f5es \u00e1cidas ricas em minerais de sais sol\u00faveis quando em contacto com \n\nhumidade e/ou \u00e1guas de escorr\u00eancia (G\u00f3mez-Heras et al., 2004). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nIII \u2013 ENQUADRAMENTO DO MONUMENTO EM ESTUDO \n\n33 \n \n\n \n\nIII. ENQUADRAMENTO DO MONUMENTO EM ESTUDO \n\n \n\n3.1 Contexto hist\u00f3rico \n\n \n\nA cidade de Lamego nasceu com o seu Castelo. A necessidade de defesa permanente \n\nconduziu as popula\u00e7\u00f5es para o ponto mais alto da cidade, no entanto, o aumento demogr\u00e1fico \n\ndepressa conduziu \u00e0 expans\u00e3o desta, para l\u00e1 dos limites das muralhas. O bairro da S\u00e9 ter\u00e1 sido \n\no primeiro grande aglomerado a desenvolver-se extramuros (Roseira, 1981). \n\nFoi na capela onde era venerado S\u00e3o Sebasti\u00e3o que, por iniciativa de D. Afonso Henriques, no \n\ns\u00e9culo XII, se ergueu, a sul do Castelo, no centro do povoado amuralhado, a S\u00e9 de Lamego \n\n(Monterey, 1984) (figura 3.1). A torre quadrangular, de estilo rom\u00e2nico, \u00e9 hoje o \u00fanico \n\ntestemunho (j\u00e1 modificado), das primitivas constru\u00e7\u00f5es medievais (Correia, 1924; Monterey, \n\n1984; Laranjo, 1989). As sucessivas altera\u00e7\u00f5es que o edif\u00edcio original sofreu ao longo dos \n\ntempos (s\u00e9culos XV, XVI e XVIII) deveram-se sobretudo \u00e0s necessidades relativas ao culto, e \n\n\u00e0s tentativas de sanar a degrada\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel (Laranjo, 1990).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 3.1: Fachada principal (W) da S\u00e9 de Lamego. \n\n \n\n\n\nIII \u2013 ENQUADRAMENTO DO MONUMENTO EM ESTUDO \n\n34 \n \n\nDevido ao anacronismo da obra, s\u00e3o v\u00e1rias as opini\u00f5es acerca da \u00e9poca de constru\u00e7\u00e3o da \n\nfrontaria da S\u00e9. Segundo Vasconcelos (1907), in Passos (1933), a obra \u00e9 puramente g\u00f3tica, do \n\ns\u00e9culo XIV. Gomes (1909), in Passos (1933), alega que a sua constru\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi cont\u00ednua, \n\ntendo-se iniciado nos finais do s\u00e9culo XIV, in\u00edcios do s\u00e9culo XV. A porta central \u00e9 g\u00f3tica, mas as \n\nduas portas laterais apontam para o per\u00edodo manuelino. Costa (1979) afirma que o templo foi \n\ndotado de novo frontisp\u00edcio em meados do s\u00e9culo XV. Em Albuquerque (2000) pode ler-se que \n\napesar das obras se terem iniciado pelas m\u00e3os de D. Jo\u00e3o de Madureira (in\u00edcios do s\u00e9culo XVI), \n\nfoi D. Fernando de Menezes Coutinho Vasconcelos, seu sucessor, que lhes deu continuidade, o \n\nque resultou na constru\u00e7\u00e3o de tr\u00eas portais de arco quebrado do per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o entre o \n\ng\u00f3tico e o manuelino. A grande diversidade de elementos decorativos \u2013 vegetalistas, \n\nanimalistas e fant\u00e1sticos \u2013 confirma o estilo. \n\nNa grande reforma do s\u00e9culo XVI, promovida pelo bispo D. Manuel de Noronha, a torre foi \n\ntransformada em sineira (Guia de Portugal, 1995). Este bispo foi tamb\u00e9m o grande respons\u00e1vel \n\npela constru\u00e7\u00e3o, em 1557, do claustro (figura 3.2a), onde est\u00e3o situadas, no primeiro piso, as \n\npreciosas capelas de Santo Ant\u00f3nio e de S\u00e3o Nicolau (Monterey, 1984), esta \u00faltima atualmente \n\ndesignada de capela de S. Jo\u00e3o Batista dado o desaparecimento, no s\u00e9culo XIX, da primeira \n\ncapela de S. Jo\u00e3o. O piso superior sustenta um alpendre sobre uma galeria de colunas simples.  \n\nNo s\u00e9culo XVIII foi reconstru\u00edda a parte interna da S\u00e9, em estilo barroco. De real\u00e7ar o corpo \n\nprincipal subdividido em tr\u00eas naves, correspondendo cada uma destas \u00e0 sua respetiva porta de \n\nentrada (figura 3.2b). Nas paredes laterais abrem-se v\u00e1rios altares. As pinturas dos tetos s\u00e3o de \n\nautoria do arquiteto-pintor Nicolau Nasoni (Monterey, 1984) (figura 3.3a). Por esta altura a S\u00e9 \n\nabria-se para um amplo adro lajeado (http://www.infopedia.pt/$se-catedral-de-lamego [2010-09-\n\n16]). Apenas a torre e a frontaria g\u00f3tica, sobreviveram \u00e0s profundas altera\u00e7\u00f5es a que a \n\nestrutura do edif\u00edcio foi submetida (Lima, 2000). \n\nRefira-se ainda, que at\u00e9 ao bispado de D. Frei Feliciano de Nossa Senhora (de 1742 a 1771), a \n\ntorre serviu de \u201cc\u00e1rcere tenebroso\u201d (Laranjo, 1990). \n\nAssim, e depois das diversas altera\u00e7\u00f5es estruturais, encontramos hoje na fachada principal da \n\nS\u00e9 de Lamego registos de tr\u00eas \u00e9pocas: a parte siglada da torre, de estilo rom\u00e2nico; as tr\u00eas \n\nimponentes portadas, de estilo g\u00f3tico; e a zona acima dos frisos das portadas, de estilo barroco \n\n(Monterey, 1984). \n\nhttp://www.infopedia.pt/$se-catedral-de-lamego\n\n\nIII \u2013 ENQUADRAMENTO DO MONUMENTO EM ESTUDO \n\n35 \n \n\n \n\nNa d\u00e9cada de 30, do s\u00e9culo XX, a Dire\u00e7\u00e3o Geral de Edif\u00edcios e Monumentos Nacionais iniciou \n\numa interven\u00e7\u00e3o no edif\u00edcio com o objetivo de recuperar as coberturas, reconstruir parcelas do \n\nclaustro, que se encontrava em muito mau estado de conserva\u00e7\u00e3o, e de definir a Zona de \n\nProte\u00e7\u00e3o da Envolvente (prevista na Lei 1700, de 1924). A torre, que esteve habitada at\u00e9 1964, \n\nfoi restaurada ap\u00f3s essa data. Simultaneamente, foi tamb\u00e9m substitu\u00eddo o altar-mor (Rosas, \n\n2010) (figura 3.3b).  \n\nA \u00faltima interven\u00e7\u00e3o no edif\u00edcio foi realizada em 2003, pelo Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio \n\nArquitet\u00f3nico, e consistiu na repara\u00e7\u00e3o da torre sineira e na coloca\u00e7\u00e3o de um para-raios \n\n(http://www.monumentos.pt/Site/APP_PagesUser/SIPA.aspx?id=6431 [06/10/2010?). \n\nA S\u00e9 de Lamego \u00e9 Monumento Nacional desde 1910, e encontra-se hoje sob al\u00e7ada da Dire\u00e7\u00e3o \n\nRegional da Cultura do Norte, delega\u00e7\u00e3o do Instituto de Gest\u00e3o do Patrim\u00f3nio Arquitet\u00f3nico e \n\nArqueol\u00f3gico (IGESPAR). \n\n \n\nFig. 3.2: a) Claustros da S\u00e9 de Lamego; b) Planta da S\u00e9 de Lamego \n(http://www.monumentos.pt/Site/APP_PagesUser/SIPA.aspx?id=6431 [15/05/2012]). \n\n \n\nb) a) \n\nhttp://www.monumentos.pt/Site/APP_PagesUser/SIPA.aspx?id=6431\nhttp://www.monumentos.pt/Site/APP_PagesUser/SIPA.aspx?id=6431\n\n\nIII \u2013 ENQUADRAMENTO DO MONUMENTO EM ESTUDO \n\n36 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3.2 Contexto geogr\u00e1fico  \n\n \n\nLocalizado no distrito de Viseu (norte de Portugal), o concelho de Lamego, para al\u00e9m de fazer \n\nfronteira a norte com o rio Douro, \u00e9 ainda ladeado pelos concelhos de Tarouca, a sul; Armamar, \n\na este; e Resende, a oeste (figura 3.4a). O territ\u00f3rio concelhio estende-se por 151 km\n2 \n\ne possui \n\n24 freguesias (figura 3.4b), sendo apenas duas delas \u2013 Almacave e S\u00e9 \u2013 de car\u00e1cter urbano \n\n(Vieira, 2006). Esta \u00e1rea encontra-se representada na Carta Militar de Portugal, escala 1:25 \n\n000, Folhas 126 \u2013 Peso da R\u00e9gua e 137 \u2013 Lamego, publicadas pelo Servi\u00e7o Cartogr\u00e1fico do \n\nEx\u00e9rcito. \n\nA regi\u00e3o de Lamego \u00e9 montanhosa e acidentada, apresentando ainda vales estreitos e \n\nprofundos. Das \u00e1reas de maior altitude destaca-se a norte, sobranceira \u00e0 cidade, a serra das \n\nMeadas, a sul a serra de Meijinhos, a este a serra do Poio (tamb\u00e9m conhecida como serra das \n\nMeadas), e a sudeste a serra de Montemuro, sendo que o ponto mais alto do concelho se situa \n\nno Lugar da Fonte da Mesa, a 1124 m.  \n\nFig. 3.3: a) Pinturas de Nicolau Nasoni; b) Altar-mor. \n\n \n\na) b) \n\n\n\nIII \u2013 ENQUADRAMENTO DO MONUMENTO EM ESTUDO \n\n37 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO maci\u00e7o de Montemuro \u00e9 separado da Serra do Mar\u00e3o (a norte) pelo rio Douro, de que s\u00e3o \n\ntribut\u00e1rios os cursos de \u00e1gua da zona (Teixeira et al., 1969). Para al\u00e9m deste curso que \n\napresenta o caudal mais volumoso, a destacar ainda o rio Balsem\u00e3o, que atravessa todo o \n\nconcelho, e o rio Varosa (Barros, 2010). \n\nPara o estudo em causa importa referir ainda a vizinhan\u00e7a do rio Coura \u00e0 S\u00e9 de Lamego (ponto \n\n1, figura 3.5). No s\u00e9culo XVI este afluente do rio Balsem\u00e3o tinha o seu percurso mais perto do \n\nmonumento, mas o bispo Dom Fernando de Menezes fez desviar ligeiramente o seu curso de \n\nmodo a que em frente do Pa\u00e7o Episcopal, que \u00e9 hoje sede do Museu de Lamego (ponto 2, \n\nfigura 3.5), ficasse um grande largo. O rio passava a descoberto pela baixa da cidade at\u00e9 1919, \n\naltura em que foi iniciada a sua cobertura (figura 3.5).  \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 3.4: a) Localiza\u00e7\u00e3o de Lamego no distrito de Viseu (http://www.cm-lamego.pt \n\n?04/11/2010?); b) Freguesias do concelho de Lamego \n(http://viajar.clix.pt/mapas.php?c=109&amp;lg=pt&amp;w=lamego [15/05/2012]). \n\na) b) \n\nhttp://www.cm-lamego.pt/\nhttp://viajar.clix.pt/mapas.php?c=109&amp;lg=pt&amp;w=lamego\n\n\nIII \u2013 ENQUADRAMENTO DO MONUMENTO EM ESTUDO \n\n38 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOs terrenos agr\u00edcolas ocupam 48,8 % do concelho, por sua vez os espa\u00e7os florestais \n\ncorrespondem a cerca de 26 % do seu territ\u00f3rio, estando localizados, preferencialmente nas \n\nzonas oeste e sul, com predom\u00ednio do castanheiro, do carvalho e do pinheiro bravo (Barros, \n\n2010). A exposi\u00e7\u00e3o das rochas \u00e0 superf\u00edcie \u00e9 mais escassa nas zonas de pasto, cultivo e \n\nflorestais, surgindo numerosos afloramentos rochosos nas \u00e1reas de relevo mais acidentado \n\nonde predomina a vegeta\u00e7\u00e3o do tipo arbustivo e rasteiro (Martins, 1997). \n\nAtualmente, a principal via de acesso a Lamego \u00e9 a A24, autoestrada que liga Vila Real a Viseu \n\ne atravessa o concelho de norte a sul. A N2, que liga Castro Daire, Lamego e R\u00e9gua, \u00e9 a \n\nestrada nacional de maior relev\u00e2ncia. Existem ainda v\u00e1rias estradas municipais e vicinais, no \n\nentanto, o acesso \u00e0s zonas montanhosas \u00e9 dificultado pela topografia acidentada. \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 3.5: Percurso do rio Coura: a azul est\u00e1 representado o curso do rio a \ndescoberto e a vermelho o curso subterr\u00e2neo. No ponto 1 localiza-se a S\u00e9 de \nLamego e no ponto 2 localiza-se o Museu de Lamego. \n\n1 \n\n2 \n\nRio Coura \n\n\n\nIII \u2013 ENQUADRAMENTO DO MONUMENTO EM ESTUDO \n\n39 \n \n\n \n\n3.3 Contexto Clim\u00e1tico  \n\n \n\nO clima em Portugal continental, fortemente influenciado pela proximidade do Oceano Atl\u00e2ntico \n\n(Miranda et al., 2004), \u00e9 tipicamente mediterr\u00e2neo, com temperaturas m\u00e9dias anuais a variar \n\ndesde os 7 \u00baC nas terras altas, aos 18 \u00baC no Algarve. A precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual \u00e9 de cerca de \n\n900 mm (Santos et al., 2001). Aproximadamente 42 % da precipita\u00e7\u00e3o ocorre no inverno, sendo \n\no ver\u00e3o a esta\u00e7\u00e3o menos chuvosa (6 %). \n\nDesde a d\u00e9cada de 1970-1979, que a temperatura m\u00e9dia subiu em todas as regi\u00f5es de \n\nPortugal, a uma taxa de cerca de 0,5 \u00baC/d\u00e9cada, mais do dobro da taxa de aquecimento \n\nobservada para a temperatura m\u00e9dia mundial (Miranda et al., 2004). A temperatura m\u00e9dia do ar \n\nna d\u00e9cada 1990-1999 foi a mais alta dos \u00faltimos 70 anos (Instituto Meteorol\u00f3gico, 2009). \n\nVerifica-se ainda uma diminui\u00e7\u00e3o da amplitude t\u00e9rmica, pois o valor da tend\u00eancia da \n\ntemperatura m\u00ednima \u00e9 superior ao da temperatura m\u00e1xima. \n\nComparando os valores m\u00e9dios do per\u00edodo 1961-1990, os \u00faltimos vinte anos do s\u00e9culo XX \n\nforam muito pouco chuvosos. Esta redu\u00e7\u00e3o incidiu particularmente na primavera, no m\u00eas de \n\nmar\u00e7o. Relativamente aos invernos, pode dizer-se que a variabilidade interanual aumentou \n\ndevido \u00e0 ocorr\u00eancia de invernos mais secos e invernos mais chuvosos (Miranda et al., 2004). \n\nA latitude, a longitude e a orografia embora variem em pequena escala, induzem a varia\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas que d\u00e3o determinada especificidade a cada regi\u00e3o do pa\u00eds. Em termos gerais, a \n\nregi\u00e3o de Lamego faz a transi\u00e7\u00e3o entre a zona serrana, com caracter\u00edsticas frias e agrestes no \n\ninverno e ardentes ver\u00f5es; e a zona do vale do Douro, tipicamente mediterr\u00e2nea, com Estios \n\nsufocantes e invernos moderados (Roseira, 1981). No ver\u00e3o, as temperaturas chegam a atingir \n\nos 40 \u00baC, e as chuvas s\u00e3o raras (Guia de Portugal, 1995). O outono e a primavera apresentam \n\ntemperaturas agrad\u00e1veis, podendo surgir ocasionalmente no inverno epis\u00f3dios de neve (Barros, \n\n2010).  \n\nDa an\u00e1lise do Atlas Clim\u00e1tico Ib\u00e9rico (2011) pode concluir-se que a \u00e1rea clim\u00e1tica em estudo \n\nest\u00e1 classificada, segundo Koppen-Geiger, como fazendo parte do Clima Temperado tipo Csb \n\n(temperado com ver\u00e3o seco e temperado).  \n\n\n\nIII \u2013 ENQUADRAMENTO DO MONUMENTO EM ESTUDO \n\n40 \n \n\nTendo em considera\u00e7\u00e3o dados relativos \u00e0 cidade de Viseu, entre 1971 e 2000, verifica-se que \n\nas temperaturas m\u00e1ximas s\u00e3o alcan\u00e7adas nos meses de julho e agosto, sendo o m\u00eas de janeiro \n\no m\u00eas mais frio (onde as temperaturas m\u00ednimas chegam a atingir os -7 \u00baC). Por seu turno, a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal \u00e9 de cerca de 98 mm, registando-se valores m\u00e1ximos no m\u00eas de \n\ndezembro (195,4 mm), e valores m\u00ednimos no m\u00eas de agosto (17,9 mm). A consulta das Normais \n\nClimatol\u00f3gicas (provis\u00f3rias), de 1981 a 2010, permite confirmar estes dados, verificando-se que \n\no m\u00eas de julho, com temperaturas m\u00e9dias de 21,7 \u00baC, \u00e9 o m\u00eas mais quente, e o m\u00eas de janeiro \n\no m\u00eas mais frio. Quanto \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o, julho apresenta-se como o m\u00eas mais seco, e em \n\ndezembro, o m\u00eas mais chuvoso, a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \u00e9 de 203,4 mm (Instituto de Meteorologia \n\nde Portugal, 2012a). \n\nApesar de Lamego se enquadrar geograficamente no distrito de Viseu, localiza-se a cerca de \n\n22 km da cidade de Vila Real, encontrando-se as tr\u00eas cidades \u00e0 mesma cota (aproximadamente \n\n500 metros de altitude), por isso \u00e9 de admitir que o seu clima obede\u00e7a a caracter\u00edsticas \n\ninterm\u00e9dias destas duas cidades. As normais climatol\u00f3gicas da temperatura do ar de Vila Real, \n\nentre 1971 e 2000, imputam aos meses de julho e agosto as temperaturas mais elevadas, \n\nsendo o m\u00eas de janeiro o m\u00eas mais frio (com temperaturas m\u00e9dias de 5,8 \u00baC). Em dezembro a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \u2013 174,6 mm, \u00e9 a mais elevada, e julho e agosto s\u00e3o os meses menos \n\nchuvosos (Atlas Clim\u00e1tico Ib\u00e9rico, 2011). Relativamente aos dados provis\u00f3rios dos \u00faltimos 30 \n\nanos, agosto \u00e9 o m\u00eas mais quente em Vila Real, e em janeiro os term\u00f3metros atingem em \n\nm\u00e9dia os 6,3 \u00baC. julho e dezembro continuam a ser, respetivamente, o m\u00eas mais seco e o m\u00eas \n\nmais chuvoso, sendo a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal de aproximadamente 85 mm (Instituto de \n\nMeteorologia de Portugal, 2012a). \n\nO intervalo de tempo m\u00ednimo, definido pela Organiza\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica Mundial, necess\u00e1rio \n\npara caracterizar o clima, num determinado local, s\u00e3o 30 anos. No caso de Lamego, essa \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel de se fazer, uma vez que n\u00e3o existe uma esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica \n\nno concelho. No sentido de obter dados meteorol\u00f3gicos da cidade, foi montada uma esta\u00e7\u00e3o \n\nmeteorol\u00f3gica autom\u00e1tica (EMA) (figura 3.6), pelo per\u00edodo de um ano (entre 1 mar\u00e7o de 2011 e \n\n28 de fevereiro de 2012), nos jardins do antigo Mercado Municipal de Lamego (figura 3.7), a \n\ncerca de 300 metros da S\u00e9 de Lamego. O curto per\u00edodo de funcionamento da EMA prendeu-se \n\ncom o limite da dura\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nIII \u2013 ENQUADRAMENTO DO MONUMENTO EM ESTUDO \n\n41 \n \n\nA EMA permitiu o registo dos seguintes par\u00e2metros clim\u00e1ticos: temperatura do ar (figura 3.8), \n\nhumidade relativa (figura 3.9), densidade de fluxo de radia\u00e7\u00e3o solar global (tabela 3.1), dire\u00e7\u00e3o \n\ndo vento, velocidade do vento (figura 3.10) e precipita\u00e7\u00e3o. Devido a uma avaria n\u00e3o detetada no \n\nsensor da precipita\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 exequ\u00edvel considerar os dados relativos a este par\u00e2metro. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1 \n\n2 \n\nFig. 3.7: 1 - Localiza\u00e7\u00e3o da S\u00e9 de Lamego (41\u00ba05\u201947.73\u2019\u2019N/7\u00ba48\u201924.35\u2019\u2019O); 2 - \nLocaliza\u00e7\u00e3o dos jardins do antigo Mercado Municipal de Lamego \n(41\u00ba05\u201951.02\u2019\u2019N/7\u00ba48\u201933.59\u2019\u2019O). \n\nFig. 3.6: Esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica autom\u00e1tica (EMA). \n\n\n\nIII \u2013 ENQUADRAMENTO DO MONUMENTO EM ESTUDO \n\n42 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 3.8: Gr\u00e1fico dos valores da temperatura do ar (\u00b0C) da cidade de \nLamego, entre mar\u00e7o de 2011 e fevereiro de 2012 (Jan = janeiro; Fev = \nfevereiro; Mar = mar\u00e7o; Abr = abril; Mai = maio; Jun = junho; Jul = julho; \nAgo = agosto; Set = setembro; Out = outubro; Nov = novembro; Dez = \ndezembro; Tmax = temperatura m\u00e1xima; Tmd = temperatura m\u00e9dia; Tmin = \ntemperatura m\u00ednima). \n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\n35,0\n\nJan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez\n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\n d\no\n\n a\nr \n\n(\u00b0\nC\n\n) \n\nMeses \n\nTmax Tmd Tmin\n\nFig.3.9: Gr\u00e1fico dos valores da humidade relativa (%) na cidade de \nLamego, entre mar\u00e7o de 2011 e fevereiro de 2012 (Jan = janeiro; Fev = \nfevereiro; Mar = mar\u00e7o; Abr = abril; Mai = maio; Jun = junho; Jul = julho; \nAgo = agosto; Set = setembro; Out = outubro; Nov = novembro; Dez = \ndezembro; HRmax = humidade relativa m\u00e1xima; HRmd = humidade relativa \nm\u00e9dia; HRmin = humidade relativa m\u00ednima). \n\n0,0\n\n10,0\n\n20,0\n\n30,0\n\n40,0\n\n50,0\n\n60,0\n\n70,0\n\n80,0\n\n90,0\n\n100,0\n\nJan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez\n\nH\nu\n\nm\nid\n\na\nd\n\ne\n r\n\ne\nla\n\nti\nv\n\na\n (\n\n%\n) \n\nMeses \n\nHRmax HRmd HRmin\n\n\n\nIII \u2013 ENQUADRAMENTO DO MONUMENTO EM ESTUDO \n\n43 \n \n\n \n\nTab. 3.1: Valores da densidade de fluxo de radia\u00e7\u00e3o solar global \n(MJ/m\n\n2\n) da cidade de Lamego, registadas entre mar\u00e7o de 2011 e \n\nfevereiro de 2012. \n\nM\u00eas \nRadia\u00e7\u00e3o \n\nsolar global \n(MJ/m\n\n2\n) \n\n \n\nM\u00eas \nRadia\u00e7\u00e3o \n\nsolar global \n(MJ/m\n\n2\n) \n\njaneiro 209 \n \n\njulho 773 \n\nfevereiro 343 \n \n\nagosto 640 \n\nmar\u00e7o 377 \n \n\nsetembro 530 \n\nabril 550 \n \n\noutubro 410 \n\nmaio 667 \n \n\nnovembro 190 \n\njunho 796 \n \n\ndezembro 173 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig.3.10: Gr\u00e1fico dos valores de velocidade do vento (m/s) na cidade de Lamego, \nentre mar\u00e7o de 2011 e fevereiro de 2012 (Jan = janeiro; Fev = fevereiro; Mar = \nmar\u00e7o; Abr = abril; Mai = maio; Jun = junho; Jul = julho; Ago = agosto; Set = \nsetembro; Out = outubro; Nov = novembro; Dez = dezembro; VV = velocidade \nm\u00e9dia do vento; VVmax = velocidade m\u00e1xima do vento). \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\nJan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez\n\nV\ne\n\nlo\nci\n\nd\na\n\nd\ne\n\n d\no\n\n v\ne\n\nn\nto\n\n (\nm\n\n/s\n) \n\nMeses \n\nVV VVmax\n\n\n\nIII \u2013 ENQUADRAMENTO DO MONUMENTO EM ESTUDO \n\n44 \n \n\nOs dados recolhidos permitem verificar que a temperatura m\u00e9dia anual foi de 14,5 \u00baC, tendo \n\nsido o m\u00eas de janeiro, com temperaturas m\u00e9dias de 5,7 \u00baC, o m\u00eas mais frio, e o m\u00eas de agosto, \n\ncom temperaturas m\u00e9dias de 21,7 \u00baC, o m\u00eas mais quente. A menor temperatura (-4,5 \u00baC) foi \n\nregistada a tr\u00eas de fevereiro de 2011, e a temperatura m\u00e1xima registou-se a doze de agosto de \n\n2011 \u2013 39,2 \u00baC. A amplitude t\u00e9rmica m\u00e9dia anual \u00e9 de 12,6 \u00baC, sendo mais not\u00f3ria nos meses \n\nde ver\u00e3o. \n\nNa figura 3.11 encontram-se as anomalias da temperatura do ar relativamente \u00e0s m\u00e9dias \n\nmensais de Viseu e Vila Real (obtidas das normais climatol\u00f3gicas provis\u00f3rias de 1981 a 2010). \n\nOs meses de janeiro, fevereiro, mar\u00e7o, julho e dezembro registaram temperaturas mais baixas \n\ndo que as registadas nas duas cidades, por sua vez, os meses de abril, maio e outubro foram \n\nconsideravelmente mais quentes. A m\u00e9dia da temperatura anual nesses 30 anos para as duas \n\ncidades (Viseu e Vila Real) \u00e9 de 13,8 \u00baC. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n-3\n\n-2\n\n-1\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\nJan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez\n\nA\nn\n\no\nm\n\na\nli\n\na\n d\n\na\n T\n\ne\nm\n\np\ne\n\nra\ntu\n\nra\n (\n\n\u00b0C\n) \n\nMeses \n\nFig. 3.11: Gr\u00e1fico das anomalias da temperatura da cidade de Lamego, \nregistadas entre mar\u00e7o de 2011 e fevereiro de 2012, relativamente \u00e0 \nm\u00e9dia das temperaturas mensais em Viseu e Vila Real (Jan = janeiro; \nFev = fevereiro; Mar = mar\u00e7o; Abr = abril; Mai = maio; Jun = junho; Jul = \njulho; Ago = agosto; Set = setembro; Out = outubro; Nov = novembro; \nDez = dezembro). \n\n\n\nIII \u2013 ENQUADRAMENTO DO MONUMENTO EM ESTUDO \n\n45 \n \n\nA humidade relativa varia de 55,2 %, registada no m\u00eas de julho, a 80,4 %, registada no m\u00eas de \n\nnovembro. A m\u00e9dia anual deste par\u00e2metro foi de 64,5 %. Os valores publicados pelo Instituto \n\nde Meteorologia de Portugal (2012b) nos boletins meteorol\u00f3gicos mensais para a agricultura de \n\n2011, relativos \u00e0s cidades de Viseu e Vila Real, s\u00e3o muito semelhantes aos supracitados. \n\nQuanto \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar global (tabela 3.1), foi no m\u00eas de junho que se registou a maior \n\ndensidade de fluxo \u2013 796 MJ/m\n2\n, enquanto em dezembro se assinalou o menor valor deste \n\npar\u00e2metro (174 MJ/m\n2\n). Estes valores s\u00e3o da mesma ordem de grandeza dos publicados pelo \n\nInstituto de Meteorologia de Portugal (2012b) nos boletins meteorol\u00f3gicos mensais para a \n\nagricultura de 2011, para as cidades de Viseu e Vila Real. \n\nO vento soprou de sudoeste (entre os 214,7 \u00ba e os 236,2 \u00ba), a uma velocidade m\u00e9dia de 0,35 \n\nm/s. Os valores m\u00e1ximos de velocidade do vento registaram-se em junho e julho, verificando-se \n\numa menor velocidade (0,10 m/s) no m\u00eas de janeiro (figura 3.10). \n\nAp\u00f3s an\u00e1lise do clima da regi\u00e3o de Lamego, segundo as figuras 2.1 e 2.2, verifica-se que se \n\ntrata de uma zona dominada por mecanismos de meteoriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica moderada. Tratando-se \n\nde um clima do tipo Csb, moderado com ver\u00f5es secos e moderados, e sendo dezembro o m\u00eas \n\nmais chuvoso, com temperaturas m\u00e9dias de 7 \u00baC, esses mecanismos ocorrer\u00e3o \n\npreferencialmente no inverno. No entanto, as amplitudes t\u00e9rmicas dos meses de ver\u00e3o (?15 \u00baC) \n\n\u2013 \u00e9poca caracterizada pela fraca pluviosidade, tamb\u00e9m devem ser consideradas no que \n\nconcerne a fen\u00f3menos de meteoriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nIII \u2013 ENQUADRAMENTO DO MONUMENTO EM ESTUDO \n\n46 \n \n\n \n\n3.4 Enquadramento geol\u00f3gico \n\n \n\nPara o estudo da geologia da regi\u00e3o de Lamego foram considerados alguns trabalhos pr\u00e9vios \n\nde \u00edndole geol\u00f3gica, nomeadamente os realizados por: Teixeira et al. (1967a, 1967b), Teixeira \n\net al. (1968), Teixeira et al. (1969), Sousa et al. (1987), Ferreira et al. (1987), Sousa e Sequeira \n\n(1989), Ferreira e Sousa (1994), Martins (1997, 1998) e Sim\u00f5es (2000). \n\nA regi\u00e3o de Lamego insere-se, segundo Ribeiro (2006) no terreno Ib\u00e9rico da Zona Centro-\n\nIb\u00e9rica (ZCI) (figura 3.12), e compreende, genericamente, rochas do Complexo Xisto-\n\nGrauv\u00e1quico ante-Ordov\u00edcico (CXG) e s\u00e9ries metam\u00f3rficas derivadas, rochas eruptivas, rochas \n\nfilonianas e dep\u00f3sitos modernos (Teixeira et al., 1969). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig.3.12: Enquadramento da regi\u00e3o de Lamego nas unidades \ngeotect\u00f3nicas da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica (segundo Ribeiro, 2006).  \n\n\n\nIII \u2013 ENQUADRAMENTO DO MONUMENTO EM ESTUDO \n\n47 \n \n\nAs rochas metassedimentares encontram-se afetadas por metamorfismo regional de idade \n\nherc\u00ednica, sobreposto, posteriormente, pelo metamorfismo de contacto provocado pela \n\nimplementa\u00e7\u00e3o dos granit\u00f3ides herc\u00ednicos, estando tamb\u00e9m, do ponto de vista tect\u00f3nico, \n\nafetadas pelas tr\u00eas fases de deforma\u00e7\u00e3o herc\u00ednica de car\u00e1cter d\u00factil (D1, D2 e D3), bem como \n\npor movimentos tardi-herc\u00ednicos de car\u00e1cter fr\u00e1gil (Martins, 1997). \n\nDispersas por numerosos afloramentos, s\u00e3o as rochas gran\u00edticas que dominam a \u00e1rea em \n\nestudo. A classifica\u00e7\u00e3o dos granitos tem sofrido v\u00e1rias altera\u00e7\u00f5es ao longo do tempo, sendo \n\nutilizados diferentes crit\u00e9rios, como os petrogr\u00e1ficos, os geoqu\u00edmicos, os estruturais e os \n\ngeocronol\u00f3gicos. De referir as classifica\u00e7\u00f5es de Chappell e White (1974), Ferreira et al. (1987), \n\nWinter (2001) e Azevedo e Aguado (2006). Ferreira et al. (1987) considera que as rochas \n\ngranit\u00f3ides que intru\u00edram os metassedimentos nesta regi\u00e3o pertencem ao grupo dos granit\u00f3ides \n\nsin-D3, e marcaram o in\u00edcio do magmatismo da terceira fase de deforma\u00e7\u00e3o herc\u00ednica no norte \n\nde Portugal, estando a sua instala\u00e7\u00e3o associada a zonas de cisalhamento d\u00factil \n\n(nomeadamente o cisalhamento Vigo-R\u00e9gua). Pode dizer-se que, no geral, se consideram dois \n\ngrandes grupos de granitos: a) granitos de duas micas, sin-tect\u00f3nicos em rela\u00e7\u00e3o a D3, tipo S; e \n\nb) granit\u00f3ides biot\u00edticos e de duas micas, tardi a p\u00f3s-tect\u00f3nicos em rela\u00e7\u00e3o a D3, tipo S, H e I \n\n(figura 3.13), que se instalaram, respetivamente, no primeiro e segundo ciclo de atividade \n\nmagm\u00e1tica da orogenia Varisca no sector portugu\u00eas da ZCI - a) ~320-310 Ma, e b) ~310-290 \n\nMa. (Azevedo &amp; Aguado, 2006).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Fig. 3.13: Distribui\u00e7\u00e3o dos granit\u00f3ides variscos sin-D3 e tardi a p\u00f3s-D3 \nno Centro e Norte de Portugal (segundo Azevedo &amp; Aguado, 2006). \n\nRegi\u00e3o de Lamego \n\n\n\nIII \u2013 ENQUADRAMENTO DO MONUMENTO EM ESTUDO \n\n48 \n \n\nMartins (1997) distingue na regi\u00e3o de Lamego, com base em crit\u00e9rios de campo e petrogr\u00e1ficos, \n\ndois grupos de granit\u00f3ides, quanto \u00e0 sua idade de instala\u00e7\u00e3o: o grupo dos granitos sin-\n\ntect\u00f3nicos em rela\u00e7\u00e3o a D3 e o grupo dos granitos tardi-tect\u00f3nicos. No grupo dos granitos sin-\n\ntect\u00f3nicos incluem-se granitos biot\u00edticos e granitos de duas micas. Os granitos moscov\u00edticos, \n\nbiot\u00edtico-moscov\u00edticos, os granodioritos e os vosguesitos inserem-se no grupo dos granitos tardi-\n\nD3.  \n\nO estudo da geologia local, associado ao trabalho de campo, permitiu a identifica\u00e7\u00e3o nas \n\npedras do edif\u00edcio da S\u00e9 de Lamego (onde se inclui a igreja principal, a torre medieval e os \n\nclaustros) de, pelo menos, cinco litologias que afloram na regi\u00e3o, a saber: granito de Lamego, \n\ngranito de V\u00e1rzea de Abrunhais, granito de Valdigem, granito das Meadas e um aplito (figura \n\n3.14). Estas litologias est\u00e3o presentes nas Folhas 10C \u2013 Peso da R\u00e9gua, 10D \u2013 Alij\u00f3, 14A \u2013 \n\nLamego e 14B \u2013 Moimenta da Beira, da Carta Geol\u00f3gica de Portugal, escala 1/50 000.  \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 3.14: Mapa geol\u00f3gico simplificado da regi\u00e3o de Lamego, extra\u00eddo das folhas n\u00ba 2 e 4, da Carta \nGeol\u00f3gica de Portugal, escala 1:200 000, gentilmente cedido pelo LNEG. \n\nGV \n\nGVA \n\nGM \n\nAP \n\nGL \n\nTarouca \n\nLamego \n\nPeso da R\u00e9gua \n\nGranito das  Meadas (GM) \n\nGranito da V\u00e1rzea de Abrunhais  (GVA) \n\nAplito (AP) \n\nGranito de Lamego (GL) \n\nGranito de Valdigem (GV) \n\nLegenda (assinalam-se apenas as unidades \ngeol\u00f3gicas correspondentes \u00e0s litologias \n\nidentificadas no monumento em estudo): \n\n5 km \n\n\n\nIII \u2013 ENQUADRAMENTO DO MONUMENTO EM ESTUDO \n\n49 \n \n\nNa figura 3.15 encontram-se os pontos de amostragem. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 3.15: Excertos das Cartas Militares de Portugal, escala 1:25 000 (1984), \n\na) Folha 126 - Peso da R\u00e9gua e b) Folha 137 - Lamego, com a localiza\u00e7\u00e3o \n\ndos pontos de amostragem: 1 \u2013 Granito de V\u00e1rzea de Abrunhais (GVA) \n\n(41\u00b04'35.08\"N/7\u00b046'32.18\"W); 2 Granito de Valdigem (GV) \n\n(41\u00b06'7.79\"N/7\u00b049'38.55\"W); 3 - Granito das Meadas (GM) \n\n(41\u00b07'59.82\"N/7\u00b047'1.78\"W); 4 \u2013 Granito de Lamego s\u00e3o (GLS) e aplito \n\n(41\u00b05'9.66\"N/7\u00b047'37.47\"W); 5 \u2013 Granito de Lamego alterado (GLA) \n\n(41\u00b05'16.60\"N/7\u00b048'7.53\"W). \n\na) \n\n2 \n\nb) \n1 \n\n4 \n\n5 \n\n3 \n\n1 km \n\n\n\nIII \u2013 ENQUADRAMENTO DO MONUMENTO EM ESTUDO \n\n50 \n \n\n \n\n3.4.1 Granito biot\u00edtico de Lamego \n\n \n\nO centro da cidade de Lamego assenta numa mancha de granito de gr\u00e3o m\u00e9dio, porfir\u00f3ide, \n\nbiot\u00edtico, que Teixeira et al. (1969) denominam de Mancha de Lamego. Este granito forma um \n\ncorpo alongado que faz parte de um maci\u00e7o de grandes dimens\u00f5es \u2013 o maci\u00e7o de Ucanha \n\n(Ferreira et al., 1987). O granito de Lamego contacta a oeste, em parte, com o granito porfir\u00f3ide \n\nde gr\u00e3o grosseiro de Pretarouca, a sul com os terrenos do Ordov\u00edcico-Sil\u00farico, e a este com o \n\ngranito de gr\u00e3o m\u00e9dio, n\u00e3o porfir\u00f3ide (denominado granito de V\u00e1rzea de Abrunhais). \n\nTrata-se de um granito de cor escura (cinzenta azulada em amostra fresca), de textura \n\nporfir\u00f3ide, rico em quartzo, feldspato, plagioclase e biotite. Os megacristais s\u00e3o de feldspato \n\npot\u00e1ssico, com cerca de 6 a 7 cm segundo a m\u00e1xima dire\u00e7\u00e3o (Teixeira et al., 1969; Martins, \n\n1997; Sim\u00f5es, 2000). Segundo Martins (1997), esta rocha \u00e0 escala cartogr\u00e1fica \u00e9 bastante \n\nhomog\u00e9nea, quer ao n\u00edvel da granulometria, quer ao n\u00edvel da propor\u00e7\u00e3o dos minerais \n\nconstituintes. \n\nEsta rocha apresenta folia\u00e7\u00e3o e linea\u00e7\u00e3o, conferidas pela orienta\u00e7\u00e3o dos megacristais e pela \n\nbiotite da matriz. A anisotropia planar apresentada \u00e9 bastante heterog\u00e9nea, uma vez que por \n\nvezes a folia\u00e7\u00e3o \u00e9 incipiente noutras \u00e9 bastante n\u00edtida (Martins, 1997; Sim\u00f5es, 2000).  \n\nPodem encontrar-se encraves m\u00e1ficos microgranulares e \u201cschlirens\u201d biot\u00edticos dispersos por \n\ntoda a macha, e xen\u00f3litos preferencialmente junto aos metassedimentos encaixantes (Martins, \n\n1997). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nIII \u2013 ENQUADRAMENTO DO MONUMENTO EM ESTUDO \n\n51 \n \n\n \n\n3.4.2 Granito de duas micas de V\u00e1rzea de Abrunhais \n\n \n\nS\u00e3o v\u00e1rias as manchas de granito n\u00e3o porfir\u00f3ide de duas micas que surgem entre Lamego e a \n\nRibeira de Tarouca, sendo a maior, o afloramento localizado entre V\u00e1rzea de Abrunhais e \n\nLamego, que se pode designar por granito de V\u00e1rzea de Abrunhais. Este corpo, de contornos \n\nsinuosos, contacta a norte com os metassedimentos do CXG e a oeste e sul com o granito de \n\nLamego. \n\nApesar da granulometria deste granito ser bastante heterog\u00e9nea, neste corpo em particular \n\npredominam as f\u00e1ceis de gr\u00e3o m\u00e9dio, sendo raras as f\u00e1ceis de gr\u00e3o fino ou grosseiro. Esta \n\nrocha, que se apresenta em geral muito alterada, \u00e9 um granito de duas micas, podendo \n\npredominar uma ou outra das micas (Teixeira et al., 1969; Martins, 1997). \n\nQuanto aos encraves, s\u00e3o numerosos os metassedimentares, mas possui ainda \u201cschlirens\u201d \n\nbiot\u00edticos. A folia\u00e7\u00e3o aumenta de norte para sul, tornando-se cada vez mais penetrativa \n\n(Martins, 1997). \n\n \n\n3.4.3 Granitos moscov\u00edticos de Valdigem e das Meadas \n\n \n\nA norte de Figueira, surge um afloramento que \u00e9 a continua\u00e7\u00e3o, para sul, do granito de \n\nValdigem, e para oeste do granito de Paredes da Beira-Tabua\u00e7o, que afloram, respetivamente, \n\nnas regi\u00f5es de Peso da R\u00e9gua e Moimenta da Beira. (Teixeira et al., 1967a; Ferreira &amp; Sousa, \n\n1994). Esta rocha est\u00e1 referenciada por Sousa e Sequeira (1989) como granito de Tabua\u00e7o, \n\numa vez que tamb\u00e9m aflora na regi\u00e3o abrangida na Folha 10D - Alij\u00f3, da Carta Geol\u00f3gica de \n\nPortugal, escala 1:50 000. Esta rocha \u00e9 explorada numa pedreira da empresa \u201cJos\u00e9 Miguel e \n\nAnt\u00f3nio Dias Louren\u00e7o \u2013 extra\u00e7\u00e3o de saibro, areia e pedra britada\u201d (ponto 2, figura 3.15). \n\n\n\nIII \u2013 ENQUADRAMENTO DO MONUMENTO EM ESTUDO \n\n52 \n \n\nPor sua vez, na orla setentrional da Folha 14A - Lamego, abrangendo grande parte das serras \n\ndo Poio e das Meadas, situa-se um afloramento alongado, de contornos irregulares, de granito \n\nalcalino, de gr\u00e3o m\u00e9dio, designado de granito das Meadas, que se prolonga para norte, para \n\nal\u00e9m dos limites da referida carta. \n\nS\u00e3o granitos moscov\u00edticos, com por\u00e7\u00f5es de biotite diminutas, de gr\u00e3o m\u00e9dio, ligeiramente \n\nporfir\u00f3ides, devido ao desenvolvimento de pequenos fenocristais de feldspato pot\u00e1ssico \n\n(observando-se tamb\u00e9m por vezes megacristais de quartzo e albite). Como minerais essenciais \n\nencontra-se o quartzo, a plagioclase, o feldspato pot\u00e1ssico e a moscovite (Teixeira et al., \n\n1967a; 1969). \n\n \n\n3.4.4 Aplito \n\n \n\nS\u00e3o v\u00e1rios os fil\u00f5es pegmat\u00edticos, aplito-pegmat\u00edticos e apl\u00edticos que cortam, quer os granitos, \n\nquer os xistos, na regi\u00e3o em estudo. Os fil\u00f5es de rocha apl\u00edtica que se encontram a cortar os \n\ngranitos moscov\u00edticos diferenciam-se muitas vezes apenas pela granularidade (Teixeira et al., \n\n1967a; 1969). Por sua vez, ocorrem a cortar o granito biot\u00edtico de Lamego fil\u00f5es apl\u00edticos com \n\nturmalina (Teixeira et al., 1969). \n\nNo caso da rocha amostrada, trata-se de uma rocha de gr\u00e3o fino ou fino a m\u00e9dio, constitu\u00edda \n\nessencialmente por quartzo, plagioclase, feldspato pot\u00e1ssico e moscovite. Regista-se ainda a \n\npresen\u00e7a de apatite, turmalina e \u00f3xidos.  \n\n \n\n\n\nIV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O PETROGR\u00c1FICA DAS ROCHAS GRAN\u00cdTICAS E QU\u00cdMICA MINERAL \n\n53 \n \n\n \n\nIV. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O PETROGR\u00c1FICA DAS ROCHAS GRAN\u00cdTICAS E QU\u00cdMICA \n\nMINERAL \n\n \n\n4.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA atenta observa\u00e7\u00e3o das alvenarias do monumento da S\u00e9 de Lamego permitiu reconhecer, \n\ncomo j\u00e1 foi referido anteriormente, algumas das litologias utilizadas na sua constru\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s \n\namostragem, foram elaboradas as l\u00e2minas delgadas e polidas no Departamento de Geologia da \n\nUTAD. As l\u00e2minas foram estudadas no microsc\u00f3pio petrogr\u00e1fico tendo por base as \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es da Norma UNE-EN 12407 - \u201cM\u00e9todos de ensaio para pedra natural: estudo \n\npetrogr\u00e1fico\u201d (2007). Depois, selecionaram-se para an\u00e1lise na microssonda do LNEG, alguns \n\ndos seus minerais essenciais, acess\u00f3rios e de altera\u00e7\u00e3o. \n\nNa an\u00e1lise da tabela 4.1, baseada no trabalho de Martins (1997), verifica-se que o granito de \n\nbiot\u00edtico de Lamego (GL) se caracteriza pela aus\u00eancia de moscovite, pela maior propor\u00e7\u00e3o de \n\nplagioclase e biotite, e menor propor\u00e7\u00e3o de quartzo. No granito de duas micas de V\u00e1rzea de \n\nAbrunhais (GVA) o teor de moscovite \u00e9 vari\u00e1vel, mas superior ao da biotite, enquanto nos \n\ngranitos moscov\u00edticos \u2013 onde se inclui o granito de Valdigem (GV) e o granito das Meadas (GM) \n\n- a biotite \u00e9 rara.  \n\nNo que diz respeito \u00e0 cor, os granitos de V\u00e1rzea de Abrunhais, Valdigem e Meadas s\u00e3o rochas \n\nholo-leucocr\u00e1ticas, e o granito de Lamego classifica-se como leucocrata. \n\nNa tabela 4.2 encontra-se a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica m\u00e9dia de alguns minerais analisados nas \n\nrochas gran\u00edticas. \n\n \n\n \n\n\n\nIV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O PETROGR\u00c1FICA DAS ROCHAS GRAN\u00cdTICAS E QU\u00cdMICA MINERAL \n\n54 \n \n\n \n\n \n\n4.2 Granito de Lamego \n\n \n\nO granito de Lamego \u00e9 um granito de gr\u00e3o m\u00e9dio, biot\u00edtico, porfir\u00f3ide e matriz hipidiom\u00f3rfica \n\ngranular. Como minerais essenciais observa-se o quartzo, o feldspato pot\u00e1ssico, a plagioclase e \n\na biotite. Os minerais acess\u00f3rios mais comuns s\u00e3o a apatite, o zirc\u00e3o, a monazite, a torite, a \n\nalanite e a ilmenite, e encontram-se tamb\u00e9m moscovite, clorite, ep\u00eddoto, esfena, caulinite, \n\ncalcite e \u00f3xidos de ferro como minerais secund\u00e1rios. \n\nO quartzo \u00e9 an\u00e9drico, com extin\u00e7\u00e3o ondulante e bordos serrilhados, l\u00edmpido e geralmente pouco \n\nfissurado. S\u00e3o frequentes os agregados policristalinos de forma arredondada e dimens\u00e3o \n\nvari\u00e1veis (figura 4.1a). Ocorre como inclus\u00e3o nos megacristais de feldspato pot\u00e1ssico e surge \n\ntamb\u00e9m associado \u00e0 plagioclase formando mirmequites.  \n\nO feldspato pot\u00e1ssico ocorre preferencialmente em megacristais, mas tamb\u00e9m na matriz. O teor \n\nde ort\u00f3clase \u00e9 de 93,6 %. Apresenta cristais sub\u00e9dricos a an\u00e9dricos, com contornos bastante \n\nirregulares, que mostram a macla de Carlsbad bem definida e a macla em xadrez difusa. \n\nCont\u00e9m numerosas inclus\u00f5es de outros minerais, como quartzo, plagioclase, moscovite, biotite \n\ne apatite. Estas inclus\u00f5es s\u00e3o de menores dimens\u00f5es que os gr\u00e3os da matriz e mais frequentes \n\nnos fenocristais. Surge com um aspeto sujo (caulinizado), muito fissurado, moscovitizado, e os \n\nseus bordos est\u00e3o frequentemente corro\u00eddos pelos minerais da matriz. \n\n \n\nTab. 4.1: Composi\u00e7\u00e3o modal (%) e \u00edndice de cor m\u00e9dios (adaptado de Martins, 1997).  \n\nAmostras Q Fk Pl B Mo Ap Op IC \n\nGranito biot\u00edtico (GL) 24,95 18,23 37,70 16,10 0,01 1,02 1,99 18 \n\nGranito de duas micas (GVA) 34,93 16,77 28,17 5,20 14,17 0,73 0,10 5 \n\nGranitos moscov\u00edticos (GV e GM) 35,55 12,95 33,20 2,00 14,85 1,20 0,25 2 \n\nQ = Quartzo; Fk = Feldspato; Pl = Plagioclase; B = Biotite; Mo = Moscovite; Ap = Apatite; Op = Opacos; IC = \u00cdndice de cor. \n\n\n\nT\na\nb\n. \n4\n.2\n\n: \nA\n\nn\n\u00e1\nli\ns\ne\ns\n q\n\nu\n\u00edm\n\nic\na\ns\n (\n\n%\n p\n\ne\ns\no\n\n) \nd\ne\n a\n\nlg\nu\nn\ns\n m\n\nin\ne\nra\n\nis\n d\n\na\ns\n r\n\no\nc\nh\na\ns\n g\n\nra\nn\n\u00edt\nic\n\na\ns\n e\n\ns\ntu\n\nd\na\nd\na\ns\n. \n\nA\nm\n\no\ns\ntr\n\na\ns\n\n \nM\n\nin\ne\nra\n\nis\n \n\nn\n \n\nS\niO\n\n2\n \n\nT\niO\n\n2\n \n\nA\nl 2\n\nO\n3\n \n\nF\ne\nO\n\nt \nM\n\nn\nO\n\n \nM\n\ng\nO\n\n \nC\n\na\nO\n\n \nN\n\na\n2\nO\n\n \nK\n\n2\nO\n\n \nP\n\n2\nO\n\n5\n \n\nB\na\nO\n\n \nF\n\n \nO\n\nr \nA\n\nb\n \n\nF\ne\n/(\n\nF\ne\n+\n\nM\ng\n\n) \nT\n\no\nta\n\nl \n\nG\nra\n\nn\nit\n\no\n \n\nB\nio\n\nt\u00ed\nti\n\nc\no\n\n \n\nF\nk\n \n\n3\n \n\n6\n3\n,6\n\n4\n \n\n0\n,0\n\n6\n \n\n1\n8\n,5\n\n0\n \n\n0\n,0\n\n6\n \n\n- \n0\n,0\n\n3\n \n\n0\n,0\n\n2\n \n\n0\n,7\n\n0\n \n\n1\n5\n,9\n\n0\n \n\n0\n,0\n\n3\n \n\n0\n,9\n\n9\n \n\n- \n9\n3\n,6\n\n0\n \n\n6\n,3\n\n0\n \n\n- \n9\n8\n,9\n\n4\n \n\nP\nl \n\nC\n \n\n5\n \n\n6\n0\n,0\n\n8\n \n\n0\n,0\n\n1\n \n\n2\n4\n,6\n\n6\n \n\n0\n,0\n\n7\n \n\n0\n,0\n\n2\n \n\n- \n6\n,5\n\n9\n \n\n7\n,6\n\n4\n \n\n0\n,2\n\n2\n \n\n0\n,0\n\n2\n \n\n0\n,0\n\n1\n \n\n- \n1\n,2\n\n4\n \n\n6\n6\n,7\n\n6\n \n\n- \n9\n9\n,3\n\n1\n \n\nB\n \n\n3\n \n\n6\n5\n,0\n\n7\n \n\n- \n2\n1\n,4\n\n6\n \n\n0\n,0\n\n2\n \n\n0\n \n\n0\n,0\n\n1\n \n\n2\n,6\n\n2\n \n\n1\n0\n,3\n\n \n0\n,0\n\n6\n \n\n0\n,0\n\n3\n \n\n0\n,0\n\n6\n \n\n- \n0\n,3\n\n4\n \n\n8\n7\n,3\n\n6\n \n\n- \n9\n9\n,6\n\n6\n \n\nB\ni \n\n6\n \n\n3\n6\n,2\n\n6\n \n\n2\n,8\n\n6\n \n\n1\n6\n,5\n\n8\n \n\n1\n9\n,9\n\n9\n \n\n0\n,2\n\n8\n \n\n9\n,3\n\n9\n \n\n0\n,0\n\n2\n \n\n0\n,0\n\n4\n7\n\n \n9\n,7\n\n7\n \n\n- \n- \n\n0\n,5\n\n8\n \n\n- \n- \n\n0\n,5\n\n4\n \n\n9\n5\n,8\n\n3\n \n\nG\nra\n\nn\nit\n\no\n d\n\ne\n \n\nd\nu\n\na\ns\n m\n\nic\na\ns\n\n \n\nF\nk\n \n\n3\n \n\n6\n3\n,6\n\n2\n \n\n0\n,0\n\n1\n \n\n1\n8\n,5\n\n4\n \n\n0\n,0\n\n6\n \n\n0\n,0\n\n1\n \n\n- \n- \n\n0\n,2\n\n5\n \n\n1\n6\n,8\n\n7\n \n\n0\n,5\n\n7\n \n\n0\n,0\n\n4\n \n\n- \n9\n7\n,8\n\n3\n \n\n2\n,1\n\n6\n \n\n- \n9\n9\n,9\n\n3\n \n\nP\nl \n\n3\n \n\n6\n8\n,4\n\n4\n \n\n0\n,0\n\n1\n \n\n1\n9\n,4\n\n0\n \n\n0\n,0\n\n1\n \n\n0\n,0\n\n1\n \n\n- \n0\n,1\n\n8\n \n\n1\n1\n,3\n\n5\n \n\n0\n,0\n\n7\n9\n\n \n0\n,1\n\n2\n \n\n0\n,0\n\n1\n \n\n- \n0\n,4\n\n5\n \n\n9\n8\n,6\n\n9\n \n\n- \n9\n9\n,6\n\n2\n \n\nM\no\n\n \nP\n\n \nC\n\n \n1\n \n\n4\n6\n,2\n\n5\n \n\n0\n,1\n\n1\n \n\n3\n6\n,7\n\n2\n \n\n1\n,2\n\n9\n \n\n- \n0\n,2\n\n3\n \n\n0\n,0\n\n4\n \n\n0\n,8\n\n1\n \n\n1\n0\n,1\n\n3\n \n\n- \n- \n\n0\n,1\n\n8\n \n\n- \n- \n\n- \n9\n5\n,7\n\n7\n \n\nB\n \n\n1\n \n\n4\n6\n,3\n\n4\n \n\n0\n,0\n\n1\n \n\n3\n6\n,0\n\n9\n \n\n1\n,5\n\n5\n \n\n- \n0\n,1\n\n9\n \n\n0\n,0\n\n1\n \n\n0\n,7\n\n4\n \n\n1\n0\n,2\n\n8\n \n\n- \n- \n\n0\n,2\n\n1\n \n\n- \n- \n\n- \n9\n5\n,4\n\n3\n \n\nS\n \n\n2\n \n\n4\n7\n,0\n\n3\n \n\n0\n,0\n\n3\n \n\n3\n5\n,0\n\n6\n \n\n2\n,1\n\n4\n \n\n0\n,0\n\n1\n \n\n0\n,1\n\n6\n \n\n- \n0\n,2\n\n1\n \n\n1\n0\n,2\n\n7\n \n\n- \n- \n\n0\n,2\n\n8\n \n\n- \n- \n\n- \n9\n5\n,3\n\n0\n \n\nT\n \n\nE\n \n\n2\n \n\n3\n5\n,8\n\n4\n \n\n0\n,2\n\n2\n \n\n3\n4\n,2\n\n4\n \n\n1\n2\n,1\n\n4\n \n\n0\n,1\n\n5\n \n\n1\n,5\n\n9\n \n\n0\n,0\n\n6\n \n\n1\n,6\n\n0\n \n\n0\n,0\n\n3\n4\n\n \n- \n\n- \n0\n,0\n\n1\n \n\n- \n- \n\n0\n,8\n\n1\n \n\n8\n5\n,8\n\n6\n \n\nC\nl \n\n3\n \n\n3\n5\n,3\n\n7\n \n\n0\n,2\n\n2\n \n\n3\n3\n,0\n\n4\n \n\n1\n3\n,1\n\n3\n \n\n0\n,1\n\n6\n \n\n1\n,3\n\n3\n \n\n0\n,0\n\n7\n \n\n1\n,9\n\n4\n \n\n0\n,0\n\n3\n6\n\n \n- \n\n- \n0\n,5\n\n7\n \n\n- \n- \n\n0\n,8\n\n5\n \n\n8\n5\n,4\n\n1\n \n\nG\n \n\n7\n \n\n3\n6\n,2\n\n0\n \n\n0\n,0\n\n3\n \n\n2\n1\n,0\n\n7\n \n\n2\n5\n,4\n\n3\n \n\n1\n6\n,9\n\n4\n \n\n0\n,1\n\n5\n \n\n0\n,1\n\n7\n \n\n0\n,0\n\n3\n \n\n0\n,0\n\n1\n \n\n- \n0\n,2\n\n0\n \n\n- \n- \n\n- \n0\n,9\n\n9\n \n\n1\n0\n0\n,5\n\n \n\nG\nra\n\nn\nit\n\no\ns\n \n\nm\no\n\ns\nc\no\n\nv\n\u00edt\n\nic\no\n\ns\n \n\nF\nk\n \n\n3\n \n\n6\n4\n,1\n\n2\n \n\n- \n1\n8\n,5\n\n0\n \n\n0\n,0\n\n1\n \n\n0\n,0\n\n1\n \n\n- \n0\n,0\n\n1\n \n\n0\n,6\n\n9\n \n\n1\n6\n,1\n\n9\n \n\n0\n,4\n\n7\n \n\n0\n,0\n\n4\n \n\n- \n9\n3\n,9\n\n2\n \n\n6\n,0\n\n6\n \n\n- \n1\n0\n0\n,0\n\n2\n \n\nP\nl \n\n5\n \n\n6\n8\n,3\n\n3\n \n\n0\n,0\n\n1\n \n\n1\n9\n,6\n\n0\n \n\n0\n,0\n\n1\n \n\n0\n,0\n\n3\n \n\n- \n0\n,0\n\n1\n \n\n1\n1\n,3\n\n4\n \n\n0\n,1\n\n3\n \n\n- \n- \n\n- \n0\n,7\n\n3\n \n\n9\n8\n,5\n\n2\n \n\n- \n9\n9\n,8\n\n \n\nM\no\n\n \nP\n\n \n\nS\nz\n \n\n3\n \n\n4\n6\n,1\n\n8\n \n\n0\n,4\n\n8\n \n\n3\n0\n,5\n\n8\n \n\n4\n,6\n\n9\n \n\n0\n,1\n\n2\n \n\n0\n,7\n\n1\n \n\n0\n,0\n\n1\n \n\n0\n,2\n\n5\n \n\n1\n0\n,9\n\n5\n \n\n- \n- \n\n2\n,7\n\n0\n \n\n \n \n\n \n9\n6\n,6\n\n7\n \n\nC\n \n\n2\n \n\n4\n4\n,9\n\n9\n \n\n0\n,6\n\n2\n \n\n3\n0\n,7\n\n4\n \n\n3\n,8\n\n9\n \n\n0\n,0\n\n5\n \n\n1\n,0\n\n2\n \n\n- \n0\n,7\n\n1\n \n\n1\n0\n,6\n\n0\n \n\n- \n- \n\n1\n,3\n\n0\n \n\n- \n- \n\n- \n9\n3\n,8\n\n9\n \n\nB\n \n\n2\n \n\n4\n5\n,4\n\n3\n \n\n0\n,6\n\n3\n \n\n2\n8\n,6\n\n6\n \n\n5\n,6\n\n \n0\n,1\n\n2\n \n\n1\n,1\n\n6\n \n\n- \n0\n,2\n\n9\n \n\n1\n0\n,9\n\n0\n \n\n- \n- \n\n1\n,5\n\n0\n \n\n- \n- \n\n- \n9\n4\n,2\n\n5\n \n\nS\n \n\n1\n \n\n4\n7\n,5\n\n8\n \n\n0\n,1\n\n1\n \n\n2\n9\n,8\n\n6\n \n\n5\n,0\n\n9\n \n\n0\n,0\n\n4\n \n\n0\n,9\n\n9\n \n\n0\n,0\n\n2\n \n\n0\n,1\n\n3\n \n\n1\n0\n,9\n\n4\n \n\n- \n- \n\n2\n,2\n\n6\n \n\n- \n- \n\n- \n9\n7\n,0\n\n2\n \n\nA\np\n\n \n1\n \n\n- \n- \n\n0\n,0\n\n5\n \n\n0\n,8\n\n0\n \n\n2\n,3\n\n9\n \n\n0\n,0\n\n1\n \n\n5\n2\n,4\n\n2\n \n\n0\n,0\n\n7\n \n\n- \n4\n0\n,0\n\n4\n \n\n0\n,0\n\n9\n \n\n4\n,2\n\n1\n \n\n- \n- \n\n- \n1\n0\n0\n,1\n\n4\n \n\nT\n \n\n2\n \n\n3\n5\n,5\n\n9\n \n\n0\n,6\n\n5\n \n\n3\n2\n,2\n\n1\n \n\n1\n3\n,9\n\n2\n \n\n0\n,0\n\n8\n4\n\n \n1\n,6\n\n4\n \n\n0\n,0\n\n2\n \n\n2\n,2\n\n3\n \n\n0\n,0\n\n1\n \n\n- \n- \n\n0\n,8\n\n5\n \n\n- \n- \n\n0\n,8\n\n3\n \n\n8\n6\n,3\n\n5\n \n\nA\np\n\nli\nto\n\n \n\nF\nk\n \n\n1\n \n\n6\n4\n,6\n\n4\n \n\n- \n1\n8\n,9\n\n0\n \n\n0\n,0\n\n0\n \n\n- \n- \n\n0\n,0\n\n3\n \n\n0\n,5\n\n3\n \n\n1\n6\n,2\n\n0\n \n\n0\n,7\n\n1\n \n\n- \n- \n\n9\n5\n,1\n\n2\n \n\n4\n,7\n\n5\n \n\n- \n1\n0\n1\n,0\n\n3\n \n\nP\nl \n\n4\n \n\n6\n7\n,6\n\n2\n \n\n0\n,0\n\n3\n \n\n2\n0\n,0\n\n0\n \n\n0\n,0\n\n2\n \n\n0\n,0\n\n4\n \n\n- \n0\n,2\n\n4\n \n\n1\n1\n,5\n\n \n0\n,1\n\n1\n3\n\n \n0\n,5\n\n7\n \n\n0\n,0\n\n3\n \n\n- \n0\n,6\n\n3\n \n\n9\n8\n,2\n\n3\n \n\n- \n1\n0\n0\n,1\n\n4\n \n\nM\no\n\n \n\nC\n \n\n4\n \n\n4\n5\n,7\n\n2\n \n\n0\n,1\n\n8\n \n\n3\n2\n,1\n\n0\n \n\n4\n,3\n\n1\n \n\n0\n,1\n\n4\n \n\n0\n,2\n\n9\n \n\n0\n,0\n\n1\n \n\n0\n,2\n\n8\n \n\n1\n0\n,9\n\n1\n \n\n- \n- \n\n2\n,6\n\n8\n \n\n- \n- \n\n- \n9\n6\n,6\n\n3\n \n\nB\n \n\n2\n \n\n4\n6\n,1\n\n6\n5\n\n \n0\n,2\n\n0\n \n\n3\n1\n,5\n\n5\n \n\n4\n,7\n\n3\n \n\n0\n,2\n\n0\n \n\n0\n,3\n\n0\n \n\n0\n,0\n\n1\n \n\n0\n,2\n\n6\n \n\n1\n0\n,7\n\n8\n \n\n- \n- \n\n3\n,1\n\n0\n \n\n- \n- \n\n- \n9\n7\n,2\n\n9\n \n\nZ\ni \n\n2\n \n\n4\n7\n,7\n\n0\n \n\n0\n,0\n\n7\n \n\n2\n1\n,4\n\n2\n \n\n1\n0\n,1\n\n3\n \n\n0\n,2\n\n4\n \n\n0\n,3\n\n9\n \n\n0\n,0\n\n1\n \n\n0\n,1\n\n5\n \n\n1\n0\n,5\n\n1\n \n\n- \n- \n\n8\n,6\n\n9\n \n\n- \n- \n\n- \n9\n9\n,2\n\n9\n \n\nA\np\n\n \n2\n \n\n0\n,0\n\n2\n \n\n- \n2\n2\n,1\n\n7\n \n\n1\n8\n,6\n\n4\n \n\n1\n0\n,4\n\n5\n \n\n0\n,2\n\n1\n \n\n0\n,1\n\n5\n \n\n0\n,0\n\n1\n \n\n0\n,0\n\n2\n \n\n3\n1\n,9\n\n7\n \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n8\n3\n,6\n\n8\n \n\nF\nk\n =\n\n F\ne\nld\n\ns\np\na\nto\n\n p\no\nt\u00e1\n\ns\ns\nic\n\no\n; \n\nP\nl \n=\n\n P\nla\n\ng\nio\n\nc\nla\n\ns\ne\n; \n\nM\no\n =\n\n M\no\ns\nc\no\nv\nit\ne\n; \n\nB\ni \n=\n\n B\nio\n\nti\nte\n\n; \nT\n\n =\n T\n\nu\nrm\n\na\nli\nn\na\n; \n\nG\n =\n\n G\nra\n\nn\na\n\nd\na\n; \n\nA\np\n =\n\n A\np\na\nti\nte\n\n; \nP\n\n =\n P\n\nri\nm\n\n\u00e1\nri\na\n; \n\nC\n =\n\n C\ne\nn\ntr\n\no\n; \n\nB\n =\n\n B\no\n\nrd\no\n; \n\nS\n =\n\n S\ne\nc\nu\nn\nd\n\n\u00e1\nri\na\n; \n\nS\nz\n =\n\n S\ne\nm\n\n z\no\nn\na\nm\n\ne\nn\nto\n\n; \nE\n\n =\n \n\nZ\no\nn\na\n e\n\ns\nc\nu\nra\n\n; \nC\n\nl \n=\n\n z\no\nn\na\n c\n\nla\nra\n\n; \nZ\n\ni \n=\n\n Z\nin\n\nv\na\nld\n\nit\ne\n; \nn\n =\n\n n\n\u00fa\nm\n\ne\nro\n\n d\ne\n a\n\nn\n\u00e1\nli\ns\ne\ns\n. \n\n \n\nIV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O PETROGR\u00c1FICA DAS ROCHAS GRAN\u00cdTICAS E QU\u00cdMICA MINERAL \n\n55 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nIV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O PETROGR\u00c1FICA DAS ROCHAS GRAN\u00cdTICAS E QU\u00cdMICA MINERAL \n\n56 \n \n\nA plagioclase varia de albite a andesina (An6-37). Ocorre na matriz e em microfenocristais, \u00e9 \n\nan\u00e9drica a subeu\u00e9drica e frequentemente zonada. Apresenta maclas polissint\u00e9ticas segundo a \n\nlei da albite e macla de Carlsbad (figura 4.1a). Surge como inclus\u00e3o no feldspato pot\u00e1ssico, \n\npossuindo por sua vez, inclus\u00f5es de biotite, apatite e ep\u00eddoto. Encontra-se microclinizada e \n\nmoscovitizada, sendo essa moscovitiza\u00e7\u00e3o localizada preferencialmente no n\u00facleo de alguns \n\ncristais zonados (figura 4.1b). Por vezes encontram-se alguns cristais com aspeto s\u00e3o, no \n\nentanto h\u00e1 tamb\u00e9m cristais saussuritizados (Martins, 1997). A calcite foi identificada no seio de \n\nfissuras que afetam este mineral e nos n\u00facleos alterados (figura 4.1c). \n\nA biotite \u00e9 subeu\u00e9drica a an\u00e9drica e apresenta pleocro\u00edsmo que varia de castanho avermelhado \n\na amarelo p\u00e1lido. Os gr\u00e3os mais deformados exibem extin\u00e7\u00e3o ondulante e clivagens arqueadas \n\n(figura 4.1d). Apresenta inclus\u00f5es de apatite, zirc\u00e3o, monazite, alanite e ilmenite (figura 4.1e), \n\nsurgindo ainda raras inclus\u00f5es de plagioclase e quartzo. A destacar associado \u00e0 biotite a \n\npresen\u00e7a de cristais de alanite (figura 4.1d). Nas an\u00e1lises da microssonda eletr\u00f3nica foi poss\u00edvel \n\nverificar tamb\u00e9m nalguns cristais pequenas varia\u00e7\u00f5es nos teores de magn\u00e9sio e ferro, sendo a \n\nraz\u00e3o Fe/(Fe+Mg) de 0,54. A cloritiza\u00e7\u00e3o \u00e9 frequente (figura 4.1f), estando por vezes associado \n\nr\u00fatilo e/ou ep\u00eddoto. A moscovitiza\u00e7\u00e3o \u00e9 rara.  \n\nPresente em pouca quantidade, a moscovite secund\u00e1ria tem forma an\u00e9drica a subeu\u00e9drica, \n\nsendo poss\u00edvel distinguir texturalmente: - moscovite resultante da altera\u00e7\u00e3o da plagioclase; - \n\nmoscovite resultante da substitui\u00e7\u00e3o da biotite; e - moscovite resultante da altera\u00e7\u00e3o do \n\nfeldspato pot\u00e1ssico. \n\nA apatite \u00e9 eu\u00e9drica e surge frequentes vezes como inclus\u00e3o na biotite, no feldspato pot\u00e1ssico \n\ne na plagioclase. Tamb\u00e9m possui inclus\u00f5es, tendo sido identificadas a monazite, a torite e a \n\nalanite.  \n\nA alanite \u00e9 um mineral acess\u00f3rio referido noutros granitos biot\u00edticos do norte de Portugal (Neiva \n\net al., 2000). Ocorre em sec\u00e7\u00f5es pseudo-hexagonais, por vezes bem desenvolvidas, associada \n\n\u00e0 biotite. Apresenta forma eu\u00e9drica a subeu\u00e9drica, com fraco pleocro\u00edsmo de castanho \n\namarelado a castanho e zonamento fino (figura 4.1e). \n\nA clorite \u00e9 um mineral de altera\u00e7\u00e3o da biotite substituindo-a total, ou preferencialmente ao longo \n\ndos planos de clivagem ou na bordadura (figura 4.1f). Pode ser acompanhada por r\u00fatilo, ep\u00eddoto \n\nou esfena. \n\n\n\nIV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O PETROGR\u00c1FICA DAS ROCHAS GRAN\u00cdTICAS E QU\u00cdMICA MINERAL \n\n57 \n \n\nApesar de macroscopicamente as amostras do granito de Lamego s\u00e3o (amostra GLS) e \n\nalterado (amostra GLA) apresentarem algumas diferen\u00e7as na cor, assinaladas, sobretudo, pela \n\npresen\u00e7a de manchas amareladas na amostra GLA, microscopicamente as amostras s\u00e3o muito \n\nsemelhantes, podendo-se observar sinais evidentes de processos de altera\u00e7\u00e3o (deforma\u00e7\u00e3o \n\nintracristalina e recristaliza\u00e7\u00e3o) em ambas, apesar de mais comuns em GLA. \n\n \n\n4.3 Granito de V\u00e1rzea de Abrunhais  \n\n \n\nO granito de V\u00e1rzea de Abrunhais apresenta textura hipidiom\u00f3rfica, inequigranular, observando-\n\nse por vezes fenocristais de feldspato que lhe confere tend\u00eancia porfir\u00f3ide. \u00c9 um granito \n\nconstitu\u00eddo por quartzo, feldspato pot\u00e1ssico, plagioclase, moscovite e biotite. Como minerais \n\nacess\u00f3rios encontra-se turmalina, granada e apatite. Os minerais secund\u00e1rios mais abundantes \n\ns\u00e3o a moscovite, a clorite, a caulinite, e os \u00f3xidos de ferro. A presen\u00e7a de fissuras intra e \n\nintergranulares afeta sobretudo a plagioclase e o feldspato pot\u00e1ssico. \n\nO quartzo \u00e9 an\u00e9drico, com extin\u00e7\u00e3o ondulante e contactos endentados (figura 4.2a). Apresenta-\n\nse fraturado, sendo as fraturas intra e intergranulares.  \n\nO feldspato pot\u00e1ssico \u00e9 an\u00e9drico, por vezes subeu\u00e9drico, sendo frequentes as maclas de \n\nCarlsbad e em xadrez. O teor de ort\u00f3clase \u00e9 elevado, em m\u00e9dia 97,8. Apresenta-se muito \n\nfraturado e com aspeto sujo devido \u00e0 presen\u00e7a de caulinite (figura 4.2b). Observam-se \n\nmicropertites e inclus\u00f5es de plagioclase e apatite. \n\nA plagioclase \u00e9 a albite \u2013 An0-2. \u00c9, em geral, subeu\u00e9drica, sendo comuns as maclas \n\npolissint\u00e9ticas, quer seja a macla da albite, ou esta associada \u00e0 macla de Carlsbad. Este \n\nmineral distingue-se ainda pela intensa fissura\u00e7\u00e3o e alguma moscovitiza\u00e7\u00e3o (figura 4.2c). \n\n\n\nIV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O PETROGR\u00c1FICA DAS ROCHAS GRAN\u00cdTICAS E QU\u00cdMICA MINERAL \n\n58 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 4.1: Aspetos petrogr\u00e1ficos do granito de Lamego (GLS e GLA): a) Agregados \npolicristalinos de quartzo (Q) e plagioclase (P) com macla da albite, fraturada, inclus\u00e3o \nde biotite (B) (NX); b) Plagioclase (P) zonada com o centro saussuritizado (NX); c) \nImagem de eletr\u00f5es retrodispersados mostrando o preenchimento de fissuras \nintergranulares na plagioclase (P) com calcite (C); d) Imagem de eletr\u00f5es \nretrodispersados mostrando a biotite (B) com inclus\u00f5es de apatite (Ap) e alanite (A), e \nfissuras com preenchimento de ilmenite (I); e) Biotite (B) an\u00e9drica e alanite (A) (NX); f) \nClorite (Cl) derivada da biotite, fraturas transgranurares a afetar gr\u00e3os de quartzo (Q) e \nplagioclase (P) (N//). \n\nP \n\nC \n\nAp \nA \n\nB I \n\nb) \n\nc) d) \n\ne) f) \n\na) \n\n\n\nIV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O PETROGR\u00c1FICA DAS ROCHAS GRAN\u00cdTICAS E QU\u00cdMICA MINERAL \n\n59 \n \n\nA moscovite ocorre sob a forma de cristais subeu\u00e9dricos a an\u00e9dricos, e resulta em parte de \n\nrea\u00e7\u00f5es tardi a p\u00f3s-magm\u00e1ticas. Foram observados na microssonda eletr\u00f3nica, em alguns \n\ncristais, zonamentos que revelaram o bordo mais rico em Si, Fe e F, e mais pobre em Ti, Al, Mg \n\ne Na do que o n\u00facleo (tabela 4.2), o que poder\u00e1 ser explicado pela altera\u00e7\u00e3o hidrotermal, \n\nestando esta situa\u00e7\u00e3o j\u00e1 descrita noutras moscovites de granitos portugueses (Gomes &amp; Neiva, \n\n2000). De notar que a moscovite secund\u00e1ria \u00e9 ainda mais rica em Si, Fe e F, e mais pobre em Ti, \n\nAl, Mg e Na, do que o bordo da moscovite prim\u00e1ria (tabela 4.2). De referir ainda que os cristais \n\napresentam extin\u00e7\u00e3o ondulante, bem n\u00edtida em sec\u00e7\u00f5es basais, e clivagens curvas (figura 4.2d). \n\nObservam-se tamb\u00e9m cristais subeu\u00e9dricos de biotite, quase sempre cloritizada. A cloritiza\u00e7\u00e3o \n\nafeta, na maioria dos casos, a totalidade dos cristais. Podem encontrar-se inclus\u00f5es de apatite e \n\nr\u00fatilo. \n\nQuanto aos minerais acess\u00f3rios, a granada surge na matriz sob a forma de gr\u00e3os arredondados, \n\nincolores, com relevo alto e bastante fraturados (figura 4.2e). An\u00e1lises na microssonda \n\npermitiram concluir que pertence \u00e0 s\u00e9rie Almandina (60 %) \u2013 Sepersatina (40 %) \n\n[Fe1,8;Mn1,2;Al2(SiO4)3?. \n\nA turmalina \u00e9 an\u00e9drica a subeu\u00e9drica e apresenta um zonamento irregular e pleocro\u00edsmo de ? = \n\nverde-claro a ? = castanho alaranjado (figura 4.2e). Os cristais que evidenciam zonamento \n\nirregular mostraram que as existem diferen\u00e7as na raz\u00e3o Fe/(Fe+Mg), que \u00e9 mais elevada nas \n\nzonas mais claras (tabela 4.2). Os cristais est\u00e3o afetados por intensa fissura\u00e7\u00e3o (figura 4.2e e \n\n4.2f). \n\nOs \u00f3xidos de ferro surgem a preencher as fissuras no feldspato pot\u00e1ssico, na plagioclase, na \n\nmoscovite, na granada e na turmalina. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nIV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O PETROGR\u00c1FICA DAS ROCHAS GRAN\u00cdTICAS E QU\u00cdMICA MINERAL \n\n60 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig.4.2: Aspetos petrogr\u00e1ficos do granito de V\u00e1rzea de Abrunhais: a) Quartzo (Q) \nan\u00e9drico, com extin\u00e7\u00e3o ondulante e contactos endentados (NX); b) Feldspato pot\u00e1ssico \n(Fk) caulinizado, afetado por fissuras intergranulares preenchidas por \u00f3xidos de ferro \n(Ox) (N//); c) Plagioclase (P) apresentado maclas polissint\u00e9ticas, fraturada e \nmoscovitizada (NX); d) Sec\u00e7\u00e3o basal da moscovite (Mo), granada (G), inclus\u00f5es de \napatite (Ap) no feldspato pot\u00e1ssico (Fk) (NX); e) Turmalina (T) zonada com pleocro\u00edsmo \nverde azulado, gr\u00e3o arredondado de granada (G) intensamente fraturado, \u00f3xidos de ferro \n(Ox) (NX); f) Imagem de eletr\u00f5es retrodispersados mostrando o preenchimento de \nfissuras intragranulares com \u00f3xidos de ferro (Ox) na turmalina (T). \n\nT \n\nOx \n\na) b) \n\nc) d) \n\ne) \n\nf) \n\n\n\nIV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O PETROGR\u00c1FICA DAS ROCHAS GRAN\u00cdTICAS E QU\u00cdMICA MINERAL \n\n61 \n \n\n \n\n4.4 Granito de Valdigem e granito das Meadas \n\n \n\nTrata-se de granitos de gr\u00e3o m\u00e9dio, com textura hipidiom\u00f3rfica, e tend\u00eancia porfir\u00f3ide devido \u00e0 \n\npresen\u00e7a de fenocristais de feldspato pot\u00e1ssico. No granito de Valdigem \u00e9 poss\u00edvel distinguir-se \n\ntamb\u00e9m ocelos de quartzo e plagioclase. Como minerais essenciais observa-se o quartzo, o \n\nfeldspato pot\u00e1ssico, a plagioclase, a moscovite e a biotite. S\u00e3o minerais acess\u00f3rios a turmalina, a \n\napatite, o r\u00fatilo, o zirc\u00e3o e a monazite, observando-se como minerais tardi a p\u00f3s-magm\u00e1ticos a \n\nmoscovite, a clorite, a caulinite, os fosfatos de alum\u00ednio e ferro e os \u00f3xidos de ferro. \n\nO quartzo \u00e9 an\u00e9drico a subeu\u00e9drico, l\u00edmpido, com extin\u00e7\u00e3o ondulante e contactos endentados. \n\nS\u00e3o frequentes os agregados policristalinos de forma arredondada e dimens\u00f5es vari\u00e1veis, \n\nsurgindo ainda a preencher fissuras (quartzo tardio) especialmente no feldspato pot\u00e1ssico. No \n\ngranito de Valdigem observa-se quartzo isolado na matriz formando ocelos (figura 4.3a). \n\nApresenta-se por vezes fissurado estando estas fissuras (intra e transgranulares), \n\nfrequentemente preenchidas com \u00f3xidos de ferro e de alum\u00ednio (figura 4.4a).  \n\nO feldspato pot\u00e1ssico est\u00e1 presente na matriz, sob a forma de cristais an\u00e9dricos, observando-se \n\ntamb\u00e9m microfenocristais de car\u00e1cter subeu\u00e9drico. Apresenta macla de Carlsbad \n\nfrequentemente e, por vezes, macla em xadrez difusa (figuras 4.3a e 4.3b). Observam-se \n\ninclus\u00f5es de plagioclase, quartzo, apatite e rara biotite. \u00c9 micropert\u00edtico e surge moscovitizado, \n\nsendo ainda evidente a presen\u00e7a de \u00f3xidos de ferro a preencher as fissuras intra e \n\nintergranulares (figura 4.4b). No granito das Meadas observa-se intensa cauliniza\u00e7\u00e3o (figura \n\n4.3c). O teor de Or \u00e9 94 %. \n\nA plagioclase \u00e9 a albite (granito de Valdigem - An0-1 e granito das Meadas - An0-2). \u00c9 subeu\u00e9drica \n\na an\u00e9drica, com maclas polissint\u00e9ticas, sendo mais frequente a macla segundo a lei da albite \n\n(figura 4.3d). O feldspato pot\u00e1ssico e o quartzo s\u00e3o as inclus\u00f5es mais frequentes, tendo sido \n\nainda identificadas inclus\u00f5es de ep\u00eddoto, fluorite, moscovite, r\u00fatilo, monazite e zirc\u00e3o (figura 4.5a \n\ne 4.5b). Caracteriza-se pela intensa fissura\u00e7\u00e3o, microcliniza\u00e7\u00e3o e moscovitiza\u00e7\u00e3o, sendo a \n\nintensidade da altera\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel (figura 4.3d). \n\n\n\nIV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O PETROGR\u00c1FICA DAS ROCHAS GRAN\u00cdTICAS E QU\u00cdMICA MINERAL \n\n62 \n \n\nA moscovite \u00e9 subeu\u00e9drica a an\u00e9drica e exibe extin\u00e7\u00e3o ondulante. Na microssonda eletr\u00f3nica \n\nobservaram-se alguns cristais com zonamento irregular, com o bordo mais rico em Si, Ti, Fe, Mg \n\ne F, e mais pobre em Al e Na do que o n\u00facleo (tabela 4.2). Os cristais sem zonamento \n\nmostraram-se mais ricos em Si e F, e mais pobres em Mg e Na, do que os cristais zonados \n\n(tabela 4.2). Surgem, por vezes, inclus\u00f5es de apatite. No granito das Meadas s\u00e3o comuns os \n\ncontactos reacionais em rela\u00e7\u00e3o ao feldspato pot\u00e1ssico e \u00e0 plagioclase.  \n\nA biotite \u00e9 muito rara, subeu\u00e9drica a an\u00e9drica, com extin\u00e7\u00e3o radial em algumas sec\u00e7\u00f5es. Possui \n\ninclus\u00f5es de apatite e r\u00fatilo. Apresenta-se intensamente cloritizada e moscovitizada (figura 4.3c). \n\nEste processo inicia-se com a descolora\u00e7\u00e3o do mineral, que adquire colora\u00e7\u00e3o verde-p\u00e1lida.  \n\nA apatite surge na matriz com aspeto diferente do habitual, fraturada transversalmente e com \n\n\u00f3xidos a preencher as fissuras (figura 4.3e). As an\u00e1lises da microssonda revelaram ser rica em \n\nfluor e mangan\u00eas (tabela 4.2). Para al\u00e9m da apatite, Cotelo Neiva (1984), e Ferreira e Sousa \n\n(1994) registaram a presen\u00e7a de outros minerais fosfatados, nomeadamente a lazulite (mineral \n\nfosfatado de cor azul), pertencente ao grupo da childrenite-vauxite. Por sua vez, Sousa e \n\nSequeira (1989) observaram na regi\u00e3o de Tabua\u00e7o, manchas azuladas e esverdeadas, \n\nresultantes da altera\u00e7\u00e3o de um fosfato, que poder\u00e1 ser a schorzalite. \n\nA turmalina observa-se apenas no granito das Meadas. \u00c9 an\u00e9drica e possui pleocro\u00edsmo do ? = \n\ncastanho alaranjado ao ? = amarelo palha (figura 4.3f). Apresenta-se muito fissurada e com \n\ninclus\u00f5es de quartzo e moscovite. A raz\u00e3o Fe/(Fe+Mg) \u00e9 de 0,83. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nIV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O PETROGR\u00c1FICA DAS ROCHAS GRAN\u00cdTICAS E QU\u00cdMICA MINERAL \n\n63 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 4.3: Aspetos petrogr\u00e1ficos do granito de Valdigem e do granito das Meadas: a) \nOcelo de quartzo (Q) no seio da matriz do granito de Valdigem (NX); b) feldspato \npot\u00e1ssico (Fk) com macla em xadrez difusa e inclus\u00f5es de moscovite (Mo) e plagioclase \n(P) no granito de Valdigem (NX); c) Feldspato pot\u00e1ssico (Fk) intensamente caulinizado, \nfraturas na plagioclase (P) preenchidas com \u00f3xidos de ferro (Ox), biotite cloritizada (Cl) \ne moscovitizada (Mo) no granito das Meadas (N//); d) Plagioclase (P) com macla da \nalbite e moscovite secund\u00e1ria (Mo) no granito das Meadas (NX); e) Apatite (Ap) com \n\u00f3xidos a preencher as fissuras no granito de Valdigem (N//); f) Turmalina fraturada (T) \nno granito das Meadas (N//). \n\na) b) \n\nc) d) \n\ne) f) \n\n\n\nIV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O PETROGR\u00c1FICA DAS ROCHAS GRAN\u00cdTICAS E QU\u00cdMICA MINERAL \n\n64 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 4.5: Imagens de eletr\u00f5es retrodispersados do granito de Valdigem: a) Plagioclase (P) \nmicroclinizada e moscovitizada, com inclus\u00f5es de ep\u00eddoto (Ep) e fluorite (Fl); b) \nPlagioclase (P) intensamente fraturada com inclus\u00f5es de moscovite (Mo), r\u00fatilo (R), \nmonazite (M) e zirc\u00e3o (Zr). \n \n\nZr \n\nMo \n\n \n\nM \n\nR \n\n P \n\nP \n\nFl \n\nEp \n\na) b) \n\nQ P \n\nOx \n\nMo \nQ \n\nFk \n\nOx \n\nFig. 4.4: Imagens de eletr\u00f5es retrodispersados do granito das Meadas: a) Fissuras \nintergranulares com \u00f3xidos de ferro e alum\u00ednio (Ox) a afetar gr\u00e3os de quartzo (Q) e \npalhetas de moscovite (Mo) na plagioclase (P) intensamente fraturada; b) Fissuras \nintergranulares no contacto entre o quartzo (Q) e o feldspato pot\u00e1ssico (Fk), com \u00f3xidos \nde ferro (Ox). \n\na) b) \n\n\n\nIV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O PETROGR\u00c1FICA DAS ROCHAS GRAN\u00cdTICAS E QU\u00cdMICA MINERAL \n\n65 \n \n\n \n\n4.5 Aplito \n\n \n\nTrata-se de uma rocha de gr\u00e3o fino, equigranular. Os minerais essenciais s\u00e3o o quartzo, o \n\nfeldspato pot\u00e1ssico, a plagioclase e a moscovite. A apatite \u00e9 o mineral acess\u00f3rio mais frequente. \n\nOs minerais secund\u00e1rios mais comuns s\u00e3o a caulinite, os \u00f3xidos de ferro e os fosfatos de \n\nalum\u00ednio, ferro e mangan\u00eas. \n\nO quartzo \u00e9 an\u00e9drico a subeu\u00e9drico, com aspeto l\u00edmpido, extin\u00e7\u00e3o ondulante e bordos \n\nserrilhados. Possui inclus\u00f5es de moscovite e plagioclase. A fissura\u00e7\u00e3o \u00e9 intensa, observando-se \n\nnas fissuras (intra e intergranulares) a presen\u00e7a de \u00f3xidos de ferro. \n\nO feldspato pot\u00e1ssico \u00e9 subeu\u00e9drico. A presen\u00e7a de maclas \u00e9 pouco comum, surgindo por vezes \n\na macla em xadrez (figura 4.6a). Apresenta-se fissurado (figura 4.6b) e caulinizado.  \n\nA plagioclase \u00e9 a albite (An1-2). \u00c9 subeu\u00e9drica, com macla da albite frequente, surgindo esta por \n\nvezes com planos encurvados (figura 4.6a). Apresenta inclus\u00f5es de moscovite e apatite (figura \n\n4.6c), observando-se tamb\u00e9m \u00f3xidos de ferro a preencher as fissuras (figura 4.6b). \n\nA moscovite \u00e9 an\u00e9drica a subeu\u00e9drica, zonada e com extin\u00e7\u00e3o ondulante. Observa-se a \n\npresen\u00e7a de \u00f3xidos de ferro nos planos de clivagem (figura 4.6d). Na microssonda eletr\u00f3nica foi \n\nidentificada a presen\u00e7a de zinvaldite nos bordos de alguns cristais de moscovite (figura 4.6d e \n\n4.6e), observando-se tamb\u00e9m alguns cristais com zonamento irregular, com o bordo mais rico \n\nem Si, Ti, Fe, Mg e F e mais pobre em Al e Na do que o n\u00facleo (tabela 4.2). Por sua vez, a \n\nzinvaldite revelou ser mais rica em Si, Fe, Mg e F, e mais pobre em Ti, Al e Na do que a \n\nmoscovite (tabela 4.2). Trata-se de uma mica com l\u00edtio, referida em alguns fil\u00f5es aplito-\n\npegmat\u00edticos portugueses (Neiva et al., 2011). \n\nA apatite surge como inclus\u00e3o no feldspato pot\u00e1ssico e na plagioclase ou associada a outros \n\nfosfatos (figura 4.6f). As an\u00e1lises realizadas na microssonda eletr\u00f3nica assinalaram a presen\u00e7a \n\nde alum\u00ednio, ferro e mangan\u00eas (tabela 4.2), o que indica que poder\u00e1 pertencer \u00e0 s\u00e9rie childrenite-\n\neosforite [(Fe,Mn)Al(PO4)(OH)2H2O], aproximando-se sobretudo da composi\u00e7\u00e3o da childrenite \n\n[Fe\n2+\n\nAl(PO4)(OH)2H2O]. A ocorr\u00eancia destes fosfatos foi assinalada em v\u00e1rios granitos e aplitos \n\ndo norte de Portugal, por vezes com composi\u00e7\u00f5es interm\u00e9dias entre a eosforite-childrenite (Neiva \n\net al., 2000). \n\n\n\nIV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O PETROGR\u00c1FICA DAS ROCHAS GRAN\u00cdTICAS E QU\u00cdMICA MINERAL \n\n66 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nZv \n\nMo \n\nOx \n\nFig. 4.6: Aspetos petrogr\u00e1ficos do aplito: a) Feldspato pot\u00e1ssico (Fk) com macla em \nxadrez e plagioclase (P) com maclas polissint\u00e9ticas (NX); b) Fraturas intra e \nintergranulares preenchidas com \u00f3xidos de ferro (Ox) a afetar gr\u00e3os de quartzo (Q), \nfeldspato pot\u00e1ssico (Fk) e plagioclase (P) (N//); c) Plagioclase (P) com inclus\u00f5es de \nmoscovite (Mo) e apatite (Ap) (NX); d) Imagem de eletr\u00f5es retrodispersados mostrando \no preenchimento de fissuras intragranulares e clivagens com \u00f3xidos de ferro (Ox) na \nmoscovite zonada (Mo); e) Imagem de eletr\u00f5es retrodispersados mostrando a zinvaldite \n(Zv); f) Fosfatos secund\u00e1rios (F) de Al, Fe e Mn, associados \u00e0 altera\u00e7\u00e3o de apatite e \nplagioclase (NX). \n\n \n\ne) \n\nf) \n\nc) \n\nd) \n\na) b) \n\n\n\nIV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O PETROGR\u00c1FICA DAS ROCHAS GRAN\u00cdTICAS E QU\u00cdMICA MINERAL \n\n67 \n \n\n \n\n4.6 Cartografia das litologias na S\u00e9 de Lamego \n\n \n\nA cartografia de monumentos \u00e9 um m\u00e9todo n\u00e3o-destrutivo que permite o mapeamento das \n\npedras de um edif\u00edcio. Para al\u00e9m de poder ser aplicado em qualquer monumento, \n\nindependentemente do material p\u00e9treo usado na sua constru\u00e7\u00e3o, permite ainda a caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nda distribui\u00e7\u00e3o espacial das diferentes formas de deteriora\u00e7\u00e3o, sua intensidade e danos \n\nprovocados.  \n\nNuma primeira fase (figura 4.7), e ap\u00f3s sele\u00e7\u00e3o do monumento, \u00e9 necess\u00e1rio proceder ao estudo \n\nda sua hist\u00f3ria e do meio em que este se localiza. De seguida, decorre a fase de diagn\u00f3stico, \n\nrelativa quer ao tipo de material de constru\u00e7\u00e3o (suas caracter\u00edsticas e estado de deteriora\u00e7\u00e3o), \n\nquer ao reconhecimento dos principais fatores e processos de decaimento. (Prada et al., 1995; \n\nFitzner, 2002; Fitzner &amp; Heinrichs, 2002; Fitzner et al., 2002; Fitzner, 2004). \n\nEste reconhecimento \u00e9 um processo moroso, mas de grande utilidade, pois permite avaliar o \n\nestado de conserva\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel e caracterizar a distribui\u00e7\u00e3o das patologias, conduzindo \u00e0 \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de fen\u00f3menos respons\u00e1veis pelo decaimento da pedra e identifica\u00e7\u00e3o das zonas \n\nmais suscet\u00edveis \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o (Siedel et al., 2011). \n\nDada a enorme dificuldade em aceder a certas zonas da S\u00e9 de Lamego, a identifica\u00e7\u00e3o das \n\nlitologias e patologias presentes nas zonas mais altas da fachada s\u00f3 foi poss\u00edvel devido ao \n\nrecurso a uma plataforma elevat\u00f3ria (figura 4.8) gentilmente cedida pela EDP. Devido ao longo \n\nper\u00edodo de tempo que \u00e9 necess\u00e1rio para fazer o levantamento cartogr\u00e1fico (pedra a pedra) de \n\ntodo o edif\u00edcio, apenas se efetuou a cartografia da sua fachada principal - oeste (W) - (figuras \n\n4.9, 4.10, 4.11 e 4.12) e de algumas alvenarias dos claustros (figura 4.13, 4.14 e 4.15).  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nIV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O PETROGR\u00c1FICA DAS ROCHAS GRAN\u00cdTICAS E QU\u00cdMICA MINERAL \n\n68 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Fig. 4.8: Plataforma elevat\u00f3ria \nutilizada na identifica\u00e7\u00e3o das \nlitologias e patologias presentes na \nfachada principal da S\u00e9 de Lamego. \n\n1. Sele\u00e7\u00e3o do monumento \n\n- Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica; \n\n- Idade e estilo art\u00edstico; \n\n- Interven\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias de restauro; \n\n- Caracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica da regi\u00e3o. \n\n2. Diagn\u00f3stico  \n\n- Identifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o do material p\u00e9treo; \n\n- Identifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o das patologias; \n\n- Identifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o dos danos; \n\n- Reconhecimento dos fatores e processos de decaimento; \n\n- Delinea\u00e7\u00e3o de mediadas de preserva\u00e7\u00e3o. \n\n3. Preven\u00e7\u00e3o de novos danos a longo prazo \n\n- Ado\u00e7\u00e3o de medidas de preserva\u00e7\u00e3o (conserva\u00e7\u00e3o e restauro); \n\n- Manuten\u00e7\u00e3o e monitoriza\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio. \n\n \nFig. 4.7: Etapas de diagn\u00f3stico do decaimento em monumentos \n(adaptado de Fitzner, 2002; Fitzner &amp; Heinrichs, 2002; Fitzner, 2004). \n\n\n\nIV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O PETROGR\u00c1FICA DAS ROCHAS GRAN\u00cdTICAS E QU\u00cdMICA MINERAL \n\n69 \n \n\nO levantamento foi realizado tendo por base as seguintes etapas (Aires-Barros, 2001; Begonha, \n\n2001; Siedel et al., 2011): \n\n1. Cartografia litol\u00f3gica da fachada; \n\n2. Classifica\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o das patologias; \n\n3. Cartografia das patologias; \n\n4. Amostragem. \n\nPor culpa do estado de altera\u00e7\u00e3o de algumas pedras, n\u00e3o foi poss\u00edvel identificar a litologia \n\npresente. Alguns silhares n\u00e3o foram delimitados por ser imposs\u00edvel visualizar corretamente nos \n\nregistos fotogr\u00e1ficos as suas arestas. As alvenarias cartografadas nos claustros s\u00e3o \n\nrepresentativas de cada uma das fachadas dessa estrutura do edif\u00edcio. \n\nA an\u00e1lise da figura 4.9 permite verificar que na fachada oeste da S\u00e9 de Lamego \u00e9 poss\u00edvel \n\nencontrar todas as litologias estudadas. O granito de V\u00e1rzea de Abrunhais \u00e9 a rocha dominante, \n\nno entanto h\u00e1 a registar uma percentagem significativa de silhares de granito de Valdigem, com \n\ndestaque para os dois cruzeiros. Quanto aos portais (figura 4.10), a sua constru\u00e7\u00e3o foi levada a \n\ncabo com granito de Valdigem, tendo-se aplicado a mesma litologia nos pilares. \u00c9 nestas \n\nestruturas arquitet\u00f3nicas que se encontram concentrados os silhares talhados com maior \n\npormenor. Foi poss\u00edvel ainda identificar nesta \u00e1rea da fachada oeste algumas pedras de granito \n\nde V\u00e1rzea de Abrunhais e de granito das Meadas. \n\nNa torre, quer na fachada oeste (figura 4.11), quer na fachada sul (figura 4.12), domina o granito \n\nde Lamego. O cruzeiro da fachada oeste foi, como os dois j\u00e1 mencionados, executado em \n\ngranito de Valdigem. No caso da fachada sul deste testemunho medieval, a homogeneidade \n\np\u00e9trea da alvenaria foi comprometida pela recente aplica\u00e7\u00e3o de granito das Meadas no espa\u00e7o \n\nantes ocupado por uma entrada, verificando-se uma evidente incompatibilidade est\u00e9tica entre \n\nesta litologia e o fundo antigo. \n\nNo que concerne aos claustros, podem-se encontrar as 5 litologias estudadas, dominando nas \n\nfachadas oeste (figura 4.13) e norte (figura 4.14) o granito de V\u00e1rzea de Abrunhais, e na fachada \n\nsul (figura 4.15) o granito de Lamego. O granito de Valdigem \u00e9 muito escasso nestas alvenarias, \n\ntendo-se identificado v\u00e1rias pedras de granito das Meadas de car\u00e1cter mais grosseiro. \n\nEm todo o edif\u00edcio da S\u00e9 o aplito \u00e9 a rocha menos utilizada.  \n\nO levantamento cartogr\u00e1fico das patologias encontra-se no Cap\u00edtulo VII.  \n\n\n\nIV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O PETROGR\u00c1FICA DAS ROCHAS GRAN\u00cdTICAS E QU\u00cdMICA MINERAL \n\n70 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nG\nra\n\nn\nit\no\n d\n\ne\n V\n\n\u00e1\nrz\n\ne\na\n d\n\ne\n A\n\nb\nru\n\nn\nh\n\na\nis\n\n \n\nG\nra\n\nn\nit\no\n d\n\ne\n V\n\n\u00e1\nrz\n\ne\na\n d\n\ne\n A\n\nb\nru\n\nn\nh\n\na\nis\n\n d\ne\n g\n\nr\u00e3\no\n f\nin\n\no\n \n\nG\nra\n\nn\nit\no\n d\n\na\ns\n M\n\ne\na\n\nd\na\ns\n \n\nG\nra\n\nn\nit\no\n\n d\ne\n V\n\na\nld\n\nig\ne\nm\n\n \nA\n\np\nlit\n\no\n \n\nL\nit\no\nlo\n\ng\nia\n\n n\n\u00e3\no\n i\nd\ne\nn\nti\nfi\nc\na\nd\na\n\n \n \n\nP\ne\ng\nm\n\na\nti\nto\n\n \n\nF\nig\n\n. \n4\n\n.9\n: \nC\n\na\nrt\n\no\ng\n\nra\nfi\na\n\n d\na\n\ns\n l\nit\no\n\nlo\ng\n\nia\ns\n p\n\nre\ns\ne\nn\n\nte\ns\n n\n\na\n f\na\nc\nh\n\na\nd\n\na\n p\n\nri\nn\nc\nip\n\na\nl \nd\na\n\n S\n\u00e9\n\n d\ne\n\n L\na\n\nm\ne\n\ng\no\n\n. \n\n1\n,7\n\n5\n m\n\n \n\n\n\nIV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O PETROGR\u00c1FICA DAS ROCHAS GRAN\u00cdTICAS E QU\u00cdMICA MINERAL \n\n71 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   \n\nG\nra\n\nn\nit\no\n d\n\ne\n V\n\n\u00e1\nrz\n\ne\na\n d\n\ne\n A\n\nb\nru\n\nn\nh\n\na\nis\n\n \nG\n\nra\nn\nit\no\n d\n\na\ns\n M\n\ne\na\n\nd\na\ns\n \n\nG\nra\n\nn\nit\no\n\n d\ne\n V\n\na\nld\n\nig\ne\nm\n\n \nL\nit\no\nlo\n\ng\nia\n\n n\n\u00e3\no\n i\nd\ne\nn\nti\nfi\nc\na\nd\na\n\n \n \n\nF\nig\n\n. \n4\n\n.1\n0\n\n: \nC\n\na\nrt\n\no\ng\n\nra\nfi\na\n\n d\na\ns\n l\nit\no\n\nlo\ng\n\nia\ns\n p\n\nre\ns\ne\n\nn\nte\n\ns\n n\n\no\ns\n p\n\no\nrt\n\na\nis\n\n d\na\n\n f\na\n\nc\nh\n\na\nd\n\na\n p\n\nri\nn\nc\nip\n\na\nl \nd\na\n\n S\n\u00e9\n\n d\ne\n\n L\na\n\nm\ne\n\ng\no\n\n. \n\n1\n,9\n\n5\n m\n\n \n\n\n\nIV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O PETROGR\u00c1FICA DAS ROCHAS GRAN\u00cdTICAS E QU\u00cdMICA MINERAL \n\n72 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGranito das Meadas Granito de Lamego \n\nEncrave Pegmatito \n\nFig. 4.11: Cartografia das litologias presentes na fachada oeste da \ntorre da S\u00e9 de Lamego. \n\n2,0 m \n\nGranito de Valdigem \n\n\n\nIV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O PETROGR\u00c1FICA DAS ROCHAS GRAN\u00cdTICAS E QU\u00cdMICA MINERAL \n\n73 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1,75 m \n\nGranito das Meadas \n\nGranito de Lamego \n\nEncrave \n\nPegmatito \n\nFig. 4.12: Cartografia das litologias presentes na fachada sul da \ntorre da S\u00e9 de Lamego. \n\n2,0 m \n\n\n\nIV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O PETROGR\u00c1FICA DAS ROCHAS GRAN\u00cdTICAS E QU\u00cdMICA MINERAL \n\n74 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nG\nra\n\nn\nit\no\n d\n\ne\n V\n\n\u00e1\nrz\n\ne\na\n d\n\ne\n \n\nA\nb\nru\n\nn\nh\na\nis\n\n \n\nG\nra\n\nn\nit\no\n d\n\ne\n V\n\n\u00e1\nrz\n\ne\na\n d\n\ne\n \n\nA\nb\nru\n\nn\nh\na\nis\n\n d\ne\n g\n\nr\u00e3\no\n f\nin\n\no\n \n\nG\nra\n\nn\nit\no\n d\n\na\ns\n M\n\ne\na\n\nd\na\ns\n \n\nG\nra\n\nn\nit\no\n d\n\na\ns\n M\n\ne\na\n\nd\na\ns\n \n\nd\ne\n g\n\nr\u00e3\no\n g\n\nro\ns\ns\ne\nir\n\no\n \n\nG\nra\n\nn\nit\no\n d\n\ne\n V\n\na\nld\n\nig\ne\nm\n\n \n\nG\nra\n\nn\nit\no\n d\n\ne\n L\n\na\nm\n\ne\ng\no\n\n \nA\n\np\nli\nto\n\n \n\nL\nit\no\nlo\n\ng\nia\n\n n\n\u00e3\no\n i\nd\ne\nn\nti\nfi\nc\na\nd\na\n\n \n \n\nF\nig\n\n. \n4\n\n.1\n3\n\n: \nC\n\na\nrt\n\no\ng\n\nra\nfi\na\n\n d\na\ns\n l\nit\no\n\nlo\ng\n\nia\ns\n p\n\nre\ns\ne\n\nn\nte\n\ns\n n\n\na\n f\na\n\nc\nh\na\n\nd\na\n\n o\ne\ns\nte\n\n d\no\ns\n c\n\nla\nu\n\ns\ntr\n\no\ns\n d\n\na\n S\n\n\u00e9\n d\n\ne\n L\n\na\nm\n\ne\ng\n\no\n. \n\n1\n,4\n\n5\n m\n\n \n1\n\n,0\n0\n\n m\n \n\n\n\nIV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O PETROGR\u00c1FICA DAS ROCHAS GRAN\u00cdTICAS E QU\u00cdMICA MINERAL \n\n75 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nG\nra\n\nn\nit\no\n d\n\ne\n V\n\n\u00e1\nrz\n\ne\na\n d\n\ne\n A\n\nb\nru\n\nn\nh\n\na\nis\n\n \n\nG\nra\n\nn\nit\no\n d\n\na\ns\n M\n\ne\na\n\nd\na\ns\n  \n\nA\np\nli\nto\n\n \n\nL\nit\no\nlo\n\ng\nia\n\n n\n\u00e3\no\n i\nd\ne\nn\nti\nfi\nc\na\nd\na\n\n \n \n\nF\nig\n\n. \n4\n\n.1\n4\n\n: \nC\n\na\nrt\n\no\ng\nra\n\nfi\na\n\n \nd\n\na\ns\n \n\nli\nto\n\nlo\ng\n\nia\ns\n \n\np\nre\n\ns\ne\n\nn\nte\n\ns\n \n\nn\na\n\n \nfa\n\nc\nh\n\na\nd\n\na\n \n\nn\no\nrt\n\ne\n \n\nd\no\n\ns\n \n\nc\nla\n\nu\ns\ntr\n\no\ns\n d\n\na\n S\n\n\u00e9\n d\n\ne\n L\n\na\nm\n\ne\ng\no\n\n. \n\n0\n,9\n\n5\n m\n\n \n\nG\nra\n\nn\nit\no\n d\n\ne\n L\n\na\nm\n\ne\ng\no\n\n \n\n0\n,8\n\n0\n m\n\n \n\nG\nra\n\nn\nit\no\n d\n\ne\n V\n\n\u00e1\nrz\n\ne\na\n d\n\ne\n A\n\nb\nru\n\nn\nh\n\na\nis\n\n \n\nG\nra\n\nn\nit\no\n d\n\na\ns\n M\n\ne\na\n\nd\na\ns\n d\n\ne\n \n\ng\nr\u00e3\n\no\n g\n\nro\ns\ns\ne\nir\n\no\n \n\nA\np\nli\nto\n\n \n\nL\nit\no\nlo\n\ng\nia\n\n n\n\u00e3\no\n i\nd\ne\nn\nti\nfi\nc\na\nd\na\n\n \n \n\nF\nig\n\n. \n4\n\n.1\n5\n\n: \nC\n\na\nrt\n\no\ng\n\nra\nfi\na\n\n d\na\ns\n l\nit\no\n\nlo\ng\n\nia\ns\n p\n\nre\ns\ne\n\nn\nte\n\ns\n n\n\na\n f\na\n\nc\nh\na\n\nd\na\n\n s\nu\n\nl \nd\n\no\ns\n c\n\nla\nu\ns\ntr\n\no\ns\n d\n\na\n S\n\n\u00e9\n d\n\ne\n L\n\na\nm\n\ne\ng\n\no\n. \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\nV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-MEC\u00c2NICA DAS ROCHAS ESTUDADAS \n\n77 \n \n\n \n\nV. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-MEC\u00c2NICA DAS ROCHAS ESTUDADAS \n\n \n\n5.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAvaliar a a\u00e7\u00e3o dos agentes externos de altera\u00e7\u00e3o numa rocha implica avaliar a quantidade de \n\nporos e fissuras, a sua forma, tamanho e distribui\u00e7\u00e3o no interior da rocha (Esbert et al., 1997; \n\nBegonha &amp; Sequeira Braga, 2002; Benavente et al., 2004a). O estudo da rede porosa de uma \n\nrocha pode ser feito por m\u00e9todos (microsc\u00f3picos) diretos, ou indiretamente atrav\u00e9s da \n\ndetermina\u00e7\u00e3o das suas caracter\u00edsticas f\u00edsico-mec\u00e2nicas (como a densidade real e aparente, a \n\nporosidade, a absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o \u00e0 press\u00e3o atmosf\u00e9rica e a capilaridade). Estas \n\nferramentas de investiga\u00e7\u00e3o permitem estimar o estado de altera\u00e7\u00e3o do material de constru\u00e7\u00e3o \n\ne prognosticar o comportamento das pedras in situ e in tempo (Frasc\u00e1, 2003; G\u00f3mez-Heras &amp; \n\nFort, 2007). \n\nUm material poroso, que absorve maior quantidade de \u00e1gua, \u00e9 mais suscet\u00edvel \u00e0 altera\u00e7\u00e3o, pois \n\nesta facilita v\u00e1rios mecanismos de decaimento (Mosquera et al., 2000; Benavente et al., 2004a; \n\nMart\u00ednez-Mart\u00ednez, 2008; Tomasic et al., 2011), nomeadamente a dissolu\u00e7\u00e3o de minerais e o \n\ncrescimento de esp\u00e9cies biol\u00f3gicas. A \u00e1gua \u00e9 ainda o agente respons\u00e1vel pelo stress interno \n\nprovocado pelos ciclos de gelo-degelo e pela hidrata\u00e7\u00e3o e cristaliza\u00e7\u00e3o de sais sol\u00faveis.  \n\nO meio poroso \u00e9 caracterizado tendo em conta a geometria e dimens\u00e3o dos poros, bem como a \n\ntortuosidade da rede porosa. S\u00e3o estas caracter\u00edsticas que v\u00e3o condicionar o fluxo, por \n\ntransfer\u00eancia capilar, das solu\u00e7\u00f5es salinas, nomeadamente a sua velocidade, quantidade e \n\ndist\u00e2ncia percorrida no interior das pedras. \u00c9 desta forma que s\u00e3o definidos os locais \n\npreferenciais de evapora\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es e de cristaliza\u00e7\u00e3o de sais no interior dos poros \n\n(Benavente et al., 2004b).  \n\nA \u00e1rea de superf\u00edcie espec\u00edfica (SSA) \u00e9 equivalente \u00e0 \u00e1rea de superf\u00edcie dos poros por unidade \n\nde massa. Quando maior for esta vari\u00e1vel, maior probabilidade de decaimento ter\u00e1 a rocha. A \n\n\n\nV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-MEC\u00c2NICA DAS ROCHAS ESTUDADAS \n\n78 \n \n\nSSA est\u00e1 inversamente relacionada com o tamanho dos poros e, consequentemente, \n\ndiretamente relacionada com a cristaliza\u00e7\u00e3o de sais (Benavente et al., 2004a). Rochas mais \n\nporosas (com elevados valores de SSA), com poros pequenos, sofrem maiores danos do que \n\nrochas pouco porosas, com poros de maior tamanho (Grossi et al., 1998; Rodriguez-Navarro &amp; \n\nDoehne, 1999; Benavente et al., 2007a). Segundo Begonha (2001) com a meteoriza\u00e7\u00e3o \n\nverifica-se um aumento da dimens\u00e3o da principal classe dos raios de acesso aos poros. \n\nA medi\u00e7\u00e3o da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas assenta no pressuposto que as \n\nsuperf\u00edcies de descontinuidade geram dispers\u00e3o de energia, conduzindo \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o deste \n\npar\u00e2metro (Vasconcelos et al., 2008). Numa rocha compacta, o estreito contacto entre gr\u00e3os \n\npermite que a onda se propague apenas na parte s\u00f3lida, atingindo assim maiores velocidades. \n\nPor isso, pode afirmar-se que, de um modo geral, quanto mais densas \u2013 logo, menos porosas \u2013 \n\nforem as rochas, maior ser\u00e1 a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o dos ultrassons (Gonz\u00e1lez, 2008). \n\nDesta forma, quanto maior for a quantidade de poros/fissuras menor ser\u00e1 a velocidade de \n\npropaga\u00e7\u00e3o das ondas (Vasconcelos et al., 2008). Para rochas com iguais porosidades, \n\nverifica-se menor velocidade de propaga\u00e7\u00e3o dos ultrassons quando na rede porosa \n\npredominam as fissuras (Sousa, 2000; Mart\u00ednez-Mart\u00ednez, 2008). O uso desta t\u00e9cnica, \n\nassociado ao estudo petrof\u00edsico, permite avaliar o dano ocorrido numa rocha e tirar conclus\u00f5es \n\nacerca da resist\u00eancia desta aos mecanismos de altera\u00e7\u00e3o (Mart\u00ednez-Mart\u00ednez, 2008). \n\n \n\n5.2 Metodologia \n\n \n\nPara a caracteriza\u00e7\u00e3o petrof\u00edsica e din\u00e2mica das rochas em estudo foram utilizados provetes \n\nc\u00fabicos (5x5x5 cm\n3\n) obtidos por corte de amostras representativas das cinco litologias em \n\nestudo. Na tabela 5.1 encontra-se discriminada a identifica\u00e7\u00e3o e quantidade de provetes \n\nutilizados em cada ensaio, bem como o local onde estes foram realizados.  \n\nA determina\u00e7\u00e3o dos diferentes par\u00e2metros teve por base as recomenda\u00e7\u00f5es das seguintes \n\nnormas: Norma ISRM \u2013 \u201cSuggested methods four determining water content, porosity, density \n\nand related properties, and swelling\u201d (1979); Norma UNE-EN 1925 \u2013 \u201cM\u00e9todos de ensayo para \n\npiedra natural: Determinaci\u00f3n del coeficiente de absorci\u00f3n de agua por capilaridad\u201d (1999); \n\n\n\nV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-MEC\u00c2NICA DAS ROCHAS ESTUDADAS \n\n79 \n \n\nNorma UNE-EN 1936 \u2013 \u201cM\u00e9todos de ensayo para piedra natural: Determinaci\u00f3n de la densidad \n\nreal y aparente y de la porosidad abierta y total\u201d (2007); Norma UNE-EN 13755 \u2013 \u201cM\u00e9todos de \n\nensayo para piedra natural: Determinaci\u00f3n de la absorci\u00f3n de agua a presi\u00f3n atmosf\u00e9rica\u201d \n\n(2008); e Norma UNE-EN 14579 - \u201cM\u00e9todos de ensayo para piedra natural: Determinaci\u00f3n de la \n\nvelocidad de propagaci\u00f3n del sonido\u201d (2005). \n\nAntes de se iniciar os ensaios, os provetes foram secos em estufa, a 70 \u00b0C, at\u00e9 se obter uma \n\nmassa constante. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTab. 5.1: Identifica\u00e7\u00e3o dos provetes utilizados nos ensaios petrof\u00edsicos.  \n\nProvetes Ensaios \n\nGLS GLA GVA GV GM AP \n\nD\ne\n\nn\ns\n\nid\na\n\nd\ne\n\n (\na\n\n) \n\nP\no\n\nro\ns\n\nid\na\n\nd\ne\n\n (\na\n\n) \n\nA\nb\n\ns\no\n\nr\u00e7\n\u00e3\n\no\n (\n\nb\n) \n\nC\na\n\np\nil\na\n\nri\nd\n\na\nd\n\ne\n (\n\nc\n) \n\nP\nro\n\np\na\n\ng\na\n\u00e7\n\n\u00e3\no\n\n d\na\n\ns\n \n\no\nn\n\nd\na\n\ns\n P\n\n (\nb\n\n) \n\nC8 D4 A1 F9 E6 B3      \n\nC16 D5 A6 F11 E9 B6      \n\nC17 D6 A11 F17 E11 B15      \n\nC18 D9 A12 F19 E17 B17      \n\nC20 D10 A17 F20 E19 B18      \n\nC1 D3 A9 F2 E7 B2      \n\nC2 D7 A10 F5 E13 B4      \n\nC6 D11 A13 F7 E14 B5      \n\nC19 D17 A14 F12 E15 B9      \n\nC28 D18 A20 F13 E18 B10      \n\nC4 D12 A3 F10 E5 B1      \n\nC5 D13 A5 F15 E4 B7      \n\nC11 D14 A7 F17 E19 B16      \n\nC7 D1 A4 F3 E1 B11      \n\nC10 D8 A8 F4 E2 B12      \n\nC12 D15 A16 F8 E3 B14      \n\nC14 D19 A18 F18 E6 B20      \n\nC3 D2 A2 F1 E9 B6      \n\nC9 D4 A15 F6 E15 B8      \n\nC13 D7 A17 F14 E17 B9      \n\nC15 D16 A19 F16 E18 B17      \nGVA = granito de V\u00e1rzea de Abrunhais; GV = granito de Valdigem; GM = granito das \nMeadas; GLS = granito de Lamego s\u00e3o; GLA = granito de Lamego alterado; AP = aplito; a) \nEnsaio realizado no Centro de Investiga\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da Transgranitos; b) \nEnsaio realizado no Departamento de Geologia da UTAD; c) Ensaio realizado no \nDepartamento de Geologia da Universidade de Oviedo. \n\n\n\nV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-MEC\u00c2NICA DAS ROCHAS ESTUDADAS \n\n80 \n \n\n1000?\n?\n\n?\nhs\n\nd\nb\n\nmm\n\nm\n?\n\n1000??\nb\n\nd\nb\n\nV\n\nm\n?\n\n \n\n5.3 Propriedades petrof\u00edsicas \n\n \n\n5.3.1 Densidade aparente, densidade real e porosidade aberta \n\n \n\nA densidade aparente (?b) \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre a massa do provete seco (md), e o seu volume \n\naparente (Vb). Este corresponde ao volume limitado pela superf\u00edcie externa do cubo, incluindo \n\npor isso, os espa\u00e7os vazios (Norma UNE-EN 1936, 2007). A densidade aparente permite avaliar \n\no volume de poros a preencher (Salavessa, 1996), e depende diretamente do empacotamento \n\ndos minerais. Varia\u00e7\u00f5es neste par\u00e2metro refletem diferentes estados de meteoriza\u00e7\u00e3o dos \n\nmateriais (Rahardjo et al., 2002). \n\nA densidade aparente (em kg/m\n3\n) pode calcular-se atrav\u00e9s do m\u00e9todo geom\u00e9trico (Norma \n\nISRM, 1979) ou atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o da seguinte equa\u00e7\u00e3o (Norma UNE-EN 1936, 2007): \n\n \n\n(1) \n\n \n\nem que ms corresponde \u00e0 massa do provete saturado de \u00e1gua em v\u00e1cuo, pesado ao ar, e mh \n\ncorresponde \u00e0 massa do provete submerso, saturado de \u00e1gua em v\u00e1cuo, mas pesado em \u00e1gua. \n\nNo c\u00e1lculo da densidade aparente atrav\u00e9s do m\u00e9todo geom\u00e9trico \u00e9 necess\u00e1rio medir cada face \n\nv\u00e1rias vezes, de forma a encontrar mais corretamente a m\u00e9dia das 3 dimens\u00f5es (L1, L2 e L3). \n\nAp\u00f3s o c\u00e1lculo da massa do provete seco, utiliza-se a f\u00f3rmula: \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-MEC\u00c2NICA DAS ROCHAS ESTUDADAS \n\n81 \n \n\n321\nLLLV\n\nb\n???\n\nsendo: \n\n \n\n \n\nO volume da parte s\u00f3lida corresponde \u00e0 diferen\u00e7a entre o volume aparente e o volume dos \n\nespa\u00e7os vazios (abertos e fechados), sendo a densidade real (?r) a rela\u00e7\u00e3o entre a massa do \n\nprovete seco e o volume da sua parte s\u00f3lida (Norma UNE-EN 1936, 2007). Segundo Carmichel \n\n(1989), a densidade real expressa-se em kg/m\n3\n e pode calcular-se a partir da equa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA porosidade aberta (P0) traduz-se na rela\u00e7\u00e3o entre o volume de poros abertos (logo, \n\nacess\u00edveis) e o volume aparente do provete. Por sua vez, a porosidade total (P) equivale \u00e0 \n\nrela\u00e7\u00e3o entre o volume total de poros (abertos e fechados) e o volume aparente do provete. Os \n\nvalores de porosidade total e porosidade aberta nas rochas gran\u00edticas s\u00e3o, normalmente, muito \n\naproximados. \n\nSegundo a Norma UNE-EN 1936 (2007), pode calcular-se a porosidade aberta (em \n\npercentagem) atrav\u00e9s da seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n \n\n \n\nPara obten\u00e7\u00e3o da massa dos provetes secos \u00e9 necess\u00e1rio que estes sejam colocados \n\npreviamente no vazio (figura 5.1a). Ap\u00f3s duas horas a uma press\u00e3o de cerca de 15 mmHg, \n\nintroduz-se a \u00e1gua destilada at\u00e9 todos os cubos ficarem completamente submergidos. De \n\nseguida restabelece-se a press\u00e3o atmosf\u00e9rica, mantendo-se os provetes nestas condi\u00e7\u00f5es \n\ndurante 24 horas. Por fim, obt\u00e9m-se a massa dos provetes saturados e a massa dos provetes \n\nsubmersos (figura 5.1b).  \n\n1000?\n?\n\n?\nsd\n\nd\nr\n\nmm\n\nm\n?\n\n100\n0\n\n?\n?\n\n?\n??\n\nhs\n\nds\n\nmm\n\nmm\n\n\n\nV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-MEC\u00c2NICA DAS ROCHAS ESTUDADAS \n\n82 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAntes de serem pesados foi retirada a \u00e1gua em excesso dos cubos com o aux\u00edlio de um pano \n\nh\u00famido. \n\nA an\u00e1lise da tabela 5.2 permite verificar que a diferen\u00e7a entre os valores de densidade aparente \n\ne de densidade real \u00e9 pouco significativa. Este facto assenta no pressuposto da n\u00e3o exist\u00eancia \n\nde espa\u00e7os vazios isolados em rochas densas e pouco porosas, como \u00e9 o caso das rochas \n\ngran\u00edticas. \n\nA partir dos resultados da tabela 5.2 regista-se ainda que os valores de densidade aparente \n\nest\u00e3o compreendidos entre 2,53 g/cm\n3\n e 2,70 g/cm\n\n3\n. Estes valores s\u00e3o ligeiramente superiores \n\naos publicados em trabalhos anteriores relativos a monumentos e edif\u00edcios hist\u00f3ricos gran\u00edticos \n\ndo norte de Portugal (tabela 5.3). Os resultados contidos na tabela 5.3 expressam, dependendo \n\ndo autor, a m\u00e9dia dos provetes obtidos a partir de v\u00e1rias amostras, ou a m\u00e9dia dos v\u00e1rios \n\nprovetes obtidos a partir da mesma amostra. \n\nOs valores obtidos para a densidade aparente atrav\u00e9s do m\u00e9todo geom\u00e9trico e da aplica\u00e7\u00e3o da \n\nf\u00f3rmula (1) s\u00e3o tamb\u00e9m aproximados (figura 5.2). \n\n  \n\nFig. 5.1: a) Equipamento utilizado no ensaio pr\u00e1tico para o c\u00e1lculo da densidade \naparente e porosidade; b) Equipamento utilizado na obten\u00e7\u00e3o do peso saturado e \nsubmerso dos provetes. \n\na) b) \n\n\n\nV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-MEC\u00c2NICA DAS ROCHAS ESTUDADAS \n\n83 \n \n\nTab.5.2: Valor m\u00e9dio e desvio padr\u00e3o da densidade real, \ndensidade aparente e porosidade aberta das rochas estudadas. \n\nAmostras \nDensidade \n\nreal \n(kg/m\n\n3\n) \n\nDensidade \naparente \n(kg/m\n\n3\n) \n\nPorosidade \naberta \n\n(%) \n\nGLS 2723 \u00b1 10 2705 \u00b1 10 0,7 \u00b1 0,1 \n\nGLA 2723 \u00b1 14 2705 \u00b1 16 0,7 \u00b1 0,1 \n\nGVA 2658 \u00b1 12 2593 \u00b1 12 2,5 \u00b1 0,2 \n\nGV 2663 \u00b1 1 2538 \u00b1 5 4,7 \u00b1 0,2 \n\nGM 2659 \u00b1 7 2574 \u00b1 8 3,2 \u00b1 0,2 \n\nAP 2641 \u00b1 17 2567 \u00b1 15 2,8 \u00b1 0,2 \n\n \n\nTab. 5.3: Valores m\u00ednimos e m\u00e1ximos da densidade aparente de granitos de monumentos e edif\u00edcios \nhist\u00f3ricos do norte de Portugal. \n\nGranito \nDensidade aparente \n\n(g/cm\n3\n) \n\nGranito do Porto afetado por desagrega\u00e7\u00e3o granular \u2013 Hospital de Santo \nAnt\u00f3nio (Begonha, 2001) \n\n2,52 \u2013 2,53 \n\nGranito do Porto afetado por placas \u2013 Hospital de Santo Ant\u00f3nio (Begonha, \n2001) \n\n2,42 \u2013 2,56 \n\nGranito de duas micas, de gr\u00e3o m\u00e9dio \u2013 Igreja de Santa Maria de Le\u00e7a do \nBalio (Moutinho da Silva, 2005) \n\n2,52 \u2013 2,55 \n\nGranito de duas micas, de gr\u00e3o m\u00e9dio \u2013 Igreja Matriz de Caminha (Fojo, 2006) 2,27 - 2,48 \n\nGranitos de duas micas, de gr\u00e3o m\u00e9dio a fino \u2013 S\u00e9 Catedral de Vila Real \n(Machado, 2006) \n\n2,48 \u2013 2,51 \n\nGranitos de duas micas, de gr\u00e3o m\u00e9dio a grosseiro, porfir\u00f3ides \u2013 S\u00e9 Catedral \nde Vila Real (Machado, 2006) \n\n2,52 \u2013 2,56 \n\nGranito de duas micas, de gr\u00e3o grosseiro, com tend\u00eancia a porfir\u00f3ide, \nmeteorizado \u2013 Igreja de Santa Clara (Leite, 2008) \n\n2,53 \u2013 2,57 \n\nGranito de duas micas, de gr\u00e3o grosseiro, com tend\u00eancia a porfir\u00f3ide, muito \nmeteorizado \u2013 Igreja de Santa Clara (Leite, 2008) \n\n2,27 \u2013 2,41 \n\nGranito de duas micas, de gr\u00e3o m\u00e9dio a grosseiro \u2013 Igreja de S. Pedro de \nRates (Begonha, 2009) \n\n2,39 \u2013 2,54 \n\nGranito de duas micas, de gr\u00e3o m\u00e9dio a fino \u2013 Igreja de S. Pedro de Rates \n(Begonha, 2009) \n\n2,42 \u2013 2,53 \n\nGranito de duas micas, de gr\u00e3o fino \u2013 Igreja de S. Gon\u00e7alo (Begonha, 2009) 2,49 \u2013 2,52 \n\nGranito biot\u00edtico, de gr\u00e3o m\u00e9dio, porfir\u00f3ide (GL) \u2013 S\u00e9 de Lamego 2,67 \u2013 2,72 \n\nGranito de duas micas, de gr\u00e3o m\u00e9dio a fino (GVA) \u2013 S\u00e9 de Lamego 2,61 \u2013 2,59 \n\nGranitos moscov\u00edticos, de gr\u00e3o m\u00e9dio a fino (GV e GM) \u2013 S\u00e9 de Lamego  2,53 \u2013 2,58 \n\n\n\nV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-MEC\u00c2NICA DAS ROCHAS ESTUDADAS \n\n84 \n \n\n \n\nNa tabela 5.2 \u00e9 ainda evidente a rela\u00e7\u00e3o inversamente proporcional entre a densidade aparente \n\ne a porosidade, exibindo as rochas menos densas, maiores valores de porosidade. Assim, o \n\ngranito de Lamego \u00e9 o mais denso, apresentando o menor valor de porosidade (0,7 %), e o \n\ngranito de Valdigem \u00e9 o menos denso (?b = 2538 kg/m\n3\n), como tal, o mais poroso. \n\nConsiderando que a porosidade em granitos n\u00e3o alterados, n\u00e3o deve ultrapassar o 1 % \n\n(Begonha, 2001), pode afirmar-se que os granitos moscov\u00edticos (GV e GM) s\u00e3o os que se \n\nencontram mais meteorizados. O granito de Lamego apresenta-se ligeiramente meteorizado, \n\nregistando iguais valores de densidade e porosidade nas amostras GLS e GLA, resultados que \n\nconfirmam as observa\u00e7\u00f5es realizadas no estudo petrogr\u00e1fico desta rocha. De referir que \n\nVasconcelos (2005) considera que os granitos s\u00e3os apresentam porosidade inferior a 1,5%. \n\nFig. 5.2: Gr\u00e1fico do valor m\u00e9dio e desvio padr\u00e3o da densidade aparente (?b) das rochas \nestudadas. \n\n2450\n\n2500\n\n2550\n\n2600\n\n2650\n\n2700\n\n2750\n\nGLS GLA GVA GV GM AP\n\nD\ne\n\nn\nsi\n\nd\na\n\nd\ne\n\n a\np\n\na\nre\n\nn\nte\n\n (\nk\n\ng\n/m\n\n3\n) \n\nRochas \n\nDensidade aparente (kg/m3)  (Norma ISRM, 1979)\nDensidade aparente (kg/m3) (Norma UNE-EN 1936, 2007)\n\n\n\nV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-MEC\u00c2NICA DAS ROCHAS ESTUDADAS \n\n85 \n \n\nConforme se pode verificar na tabela 5.4, os valores de porosidade aberta obtidos nas rochas \n\nem estudo s\u00e3o da mesma ordem de grandeza dos determinados noutros granitos portugueses. \n\nDe salvaguardar novamente, que os resultados contidos nessa tabela expressam, dependendo \n\ndo autor, a m\u00e9dia dos provetes obtidos a partir de v\u00e1rias amostras, ou a m\u00e9dia dos v\u00e1rios \n\nprovetes obtidos a partir da mesma amostra. \n\n \n\nTab. 5.4: Valores m\u00ednimos e m\u00e1ximos da porosidade aberta determinada em alguns granitos \nportugueses. \n\nGranito \nPorosidade aberta \n\n(%) \n\nGranito de duas micas, de gr\u00e3o grosseiro, porfir\u00f3ide \u2013 Guarda (Ant\u00e3o &amp; \nRodrigues, 2000) \n\n2,90 - 3,77 \n\nGranito de duas micas, de gr\u00e3o m\u00e9dio, n\u00e3o porfir\u00f3ide \u2013 Guarda (Ant\u00e3o &amp; \nRodrigues, 2000) \n\n0,36- 2,56 \n\nGranito de duas micas, de gr\u00e3o fino a m\u00e9dio \u2013 Afife (Vasconcelos, Louren\u00e7o, \nAlves &amp; Pamplona, 2003) \n\n3,07 \n\nGranito de duas micas, de gr\u00e3o m\u00e9dio \u2013 Mondim de Basto (Vasconcelos et al., \n2003) \n\n5,06 \u2013 7,24 \n\nGranito de duas micas, de gr\u00e3o fino a m\u00e9dio e tend\u00eancia porfir\u00f3ide \u2013 Guimar\u00e3es \n(Vasconcelos et al., 2003) \n\n0,47 - 3,54 \n\nGranito de duas micas, de gr\u00e3o fino a m\u00e9dio \u2013 Moreira do Lima (Vasconcelos et \nal., 2003) \n\n1,17 \u2013 5,19 \n\nGranitos de duas micas, de gr\u00e3o m\u00e9dio a fino \u2013 Vila Real (Machado, 2006) 5,38 \u2013 6,98 \n\nGranitos de duas micas, de gr\u00e3o m\u00e9dio a grosseiro, porfir\u00f3ides - Vila Real \n(Machado, 2006) \n\n3,76 \u2013 6,20 \n\nGranito de duas micas, de gr\u00e3o m\u00e9dio, s\u00e3o e com diferentes graus de \nmeteoriza\u00e7\u00e3o - Porto (Begonha et al., 2010) \n\n0,72 \u2013 3,94 \n\nGranito biot\u00edtico, de gr\u00e3o m\u00e9dio, porfiroide (GL) \u2013 Lamego  0,52 \u2013 0,99 \n\nGranito de duas micas, de gr\u00e3o m\u00e9dio a fino (GVA) \u2013 Lamego  2,09 \u2013 2,65 \n\nGranitos moscov\u00edtico, de gr\u00e3o m\u00e9dio a fino (GV e GM) \u2013 Lamego  2,95 \u2013 5,01 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-MEC\u00c2NICA DAS ROCHAS ESTUDADAS \n\n86 \n \n\n \n\n5.3.2 Absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o \u00e0 press\u00e3o atmosf\u00e9rica \n\n \n\nA quantidade de \u00e1gua absorvida depende, em primeiro lugar, da quantidade de poros da rocha \n\n(porosidade), e em segundo lugar, da sua forma e tamanho (Rojo et al., 2003). A absor\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua permite estimar a velocidade de entrada de \u00e1gua nos espa\u00e7os vazios e inferir sobre a sua \n\nconectividade. Inicialmente s\u00e3o preenchidos os espa\u00e7os vazios de maior tamanho, melhor \n\nconectados, entrando posteriormente a \u00e1gua nos espa\u00e7os vazios mais pequenos e de mais \n\ndif\u00edcil acesso. \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o deste ensaio, obteve-se primeiramente o peso de cada provete seco (md\u2019). De \n\nseguida colocaram-se os provetes num recipiente, sobre uma rede, acrescentando-se \u00e1gua at\u00e9 \n\nmetade da altura dos provetes. Passados sessenta minutos, acrescentou-se \u00e1gua at\u00e9 alcan\u00e7ar \n\ntr\u00eas quartos da altura dos provetes. Por fim, 120 minutos decorridos desde o in\u00edcio do ensaio, \n\nacrescentou-se \u00e1gua at\u00e9 os cubos ficarem completamente submersos (figura 5.3). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 5.3: Ensaio de absor\u00e7\u00e3o \nde \u00e1gua por imers\u00e3o \u00e0 \npress\u00e3o atmosf\u00e9rica. \n\n\n\nV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-MEC\u00c2NICA DAS ROCHAS ESTUDADAS \n\n87 \n \n\nAp\u00f3s 48 horas de imers\u00e3o, retiraram-se os provetes da \u00e1gua, limparam-se parcialmente com \n\num pano h\u00famido, e obteve-se o peso de cada provete. Setenta e duas horas depois repetiu-se \n\neste procedimento, obtendo-se assim o peso saturado (ms\u2019). \n\nA absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (Ab) \u00e0 press\u00e3o atmosf\u00e9rica de cada provete expressa-se em percentagem, \n\ne \u00e9 calculada a partir da seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n    \n       \n\n   \n     \n\n \n\nOs resultados obtidos neste ensaio para a absor\u00e7\u00e3o (tabela 5.5) s\u00e3o da mesma ordem de \n\ngrandeza dos obtidos por Grossi et al. (1998); Lima e Paraguass\u00fa (2004); Rojo et al. (2003); \n\nMachado (2006); Rio et al. (2006); e G\u00e1rcia-del-Cura et al. (2008). \n\n \n\nTab. 5.5: Valor m\u00e9dio e desvio padr\u00e3o da absor\u00e7\u00e3o, do conte\u00fado em \u00e1gua de satura\u00e7\u00e3o, e do \ngrau de preenchimento dos poros das rochas estudadas. \n\nAmostras Absor\u00e7\u00e3o (%) \nConte\u00fado em \u00e1gua de \n\nsatura\u00e7\u00e3o (%) \nGrau de preenchimento \n\ndos poros (%) \n\nGLS 0,22 \u00b1 0,01 0,24 \u00b1 0,02 91,7 \n\nGLA 0,23 \u00b1 0,03 0,25 \u00b1 0,05 95,8 \n\nGVA 0,85 \u00b1 0,06 0,95 \u00b1 0,07 89,5 \n\nGV 1,59 \u00b1 0,04 1,85 \u00b1 0,07 85,9 \n\nGM 1,19 \u00b1 0,13 1,25 \u00b1 0,08 95,2 \n\nAP 1,06 \u00b1 0,06 1,09 \u00b1 0,07 97,2 \n\n \n\nO conte\u00fado em \u00e1gua de satura\u00e7\u00e3o (Ws) permite relacionar a capacidade natural do provete em \n\nabsorver \u00e1gua e a sua porosidade aberta, uma vez que traduz a quantidade m\u00e1xima de \u00e1gua \n\nque uma rocha pode absorver quando imersa sob o vazio. Para o c\u00e1lculo desta propriedade \n\nutiliza-se a express\u00e3o: \n\n\n\nV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-MEC\u00c2NICA DAS ROCHAS ESTUDADAS \n\n88 \n \n\n \n\n     \n     \n\n  \n     \n\n \n\nDado que o conte\u00fado em \u00e1gua de satura\u00e7\u00e3o \u00e9 determinado quando os provetes s\u00e3o submersos \n\nno vazio, tal permite a elimina\u00e7\u00e3o de praticamente todo o ar retido na rede porosa, sendo este \n\nsubstitu\u00eddo pela \u00e1gua. No caso do ensaio de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \u00e0 press\u00e3o atmosf\u00e9rica o ar fica \n\nretido nos poros de mais dif\u00edcil acesso, impossibilitando assim a entrada de \u00e1gua. Rochas com \n\nmaior n\u00famero de microporos s\u00e3o mais suscet\u00edveis \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de bolhas no seu interior (Yu &amp; \n\nOguchi, 2010). \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre a absor\u00e7\u00e3o e o conte\u00fado em \u00e1gua de satura\u00e7\u00e3o, expressa em percentagem, \n\ntraduz o grau de preenchimento dos poros. Na tabela 5.4 encontram-se tamb\u00e9m os resultados \n\nrelativos ao conte\u00fado em \u00e1gua de absor\u00e7\u00e3o e ao grau de preenchimento dos poros. \n\nA rocha que absorveu maior quantidade de \u00e1gua foi o granito de Valdigem (1,59 %), tendo o \n\ngranito de Lamego absorvido a menor quantidade de \u00e1gua (0,22 %). Estes resultados refletem \n\nos resultados obtidos no ensaio anterior, uma vez que o granito de Valdigem \u00e9 o mais poroso e \n\no granito de Lamego aquele em que se obteve o menor valor de porosidade aberta. \n\nNa an\u00e1lise da tabela 5.5 verifica-se ainda que a absor\u00e7\u00e3o determinada por imers\u00e3o \u00e0 press\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica apresenta valores inferiores ao conte\u00fado de \u00e1gua de satura\u00e7\u00e3o. O granito de \n\nValdigem, o mais poroso e com o valor mais elevado de conte\u00fado em \u00e1gua de satura\u00e7\u00e3o (1,85 \n\n%), foi aquele que registou o grau de preenchimento de poros mais baixo \u2013 85,9 %. O aplito, foi \n\na rocha que registou um grau de preenchimento de poros mais elevado (97,2 %), seguido da \n\namostra GLA (95,8 %). \n\nEstes resultados pressup\u00f5em uma maior tortuosidade da rede porosa no granito de Valdigem, \n\nonde, provavelmente, predominam os espa\u00e7os vazios de menor tamanho e de mais dif\u00edcil \n\nacesso, sendo o sistema poroso do aplito o melhor conectado. Yu e Oguchi (2010) consideram \n\nque rochas com elevada porosidade e r\u00e1pida capacidade de absor\u00e7\u00e3o, mas com um coeficiente \n\nde satura\u00e7\u00e3o baixo, s\u00e3o mais resistentes \u00e0 meteoriza\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-MEC\u00c2NICA DAS ROCHAS ESTUDADAS \n\n89 \n \n\nApesar de se tratar de percentagens muito baixas, que tornam as varia\u00e7\u00f5es muito significativas, \n\npode acrescentar-se que, provavelmente, o grau de altera\u00e7\u00e3o da amostra GLA, observado no \n\nestudo petrogr\u00e1fico e semelhante ao da amostra GLS, mas mais evidente, poder\u00e1 implicar, a \n\nexist\u00eancia de fissuras mais largas, preferencialmente inter e transgranulares, que permitem que \n\na \u00e1gua seja absorvida com maior facilidade.  \n\nAs rochas podem ter valores semelhantes de porosidade, mas conter diferentes tipos de poros, \n\nsobretudo no que diz respeito ao seu tamanho, distribui\u00e7\u00e3o espacial e conectividade (Tomasic \n\net al., 2011). Os resultados obtidos neste ensaio para o granito de V\u00e1rzea de Abrunhais e para \n\no aplito, rochas com valores de porosidade muito semelhantes (2,5 % e 2,8 %, respetivamente), \n\ncomprovam esta afirma\u00e7\u00e3o. \n\nNa figura 5.4 \u00e9 poss\u00edvel verificar que na primeira pesagem ap\u00f3s imers\u00e3o (t0+48h), o granito de \n\nValdigem apresentou o aumento de peso mais significativo (seguido do granito das Meadas e \n\ndo aplito), enquanto o granito de Lamego (amostras GLS e GLA) manteve ao longo de todo \n\nensaio um peso quase constante, fruto da sua reduzida porosidade.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n300\n\n310\n\n320\n\n330\n\n340\n\n350\n\n360\n\nt0 t0+48h t0+72h t0+168h\n\nP\ne\n\nso\n (\n\ng\n) \n\nt (h) \n\nGLS GLA GVA GV GM AP\n\nFig. 5.4: Gr\u00e1fico da evolu\u00e7\u00e3o do aumento de peso m\u00e9dio dos provetes, durante \no ensaio de absor\u00e7\u00e3o por imers\u00e3o \u00e0 press\u00e3o atmosf\u00e9rica (t0 = md). \n\n\n\nV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-MEC\u00c2NICA DAS ROCHAS ESTUDADAS \n\n90 \n \n\nFig. 5.5: a) Ensaio de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade do granito de V\u00e1rzea de \nAbrunhais; b) Observa\u00e7\u00e3o da franja capilar. \n\na) b) \n\n \n\n5.3.3 Absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade \n\n \n\nO estudo da din\u00e2mica do movimento das solu\u00e7\u00f5es no interior dos materiais p\u00e9treos \u00e9 de \n\nextrema import\u00e2ncia dado o papel da \u00e1gua no decaimento. A rela\u00e7\u00e3o entre a cin\u00e9tica de \n\nabsor\u00e7\u00e3o e a rede porosa traduz a forma como esta controla esse movimento. Coeficientes de \n\ncapilaridade baixos devem-se ao predom\u00ednio de poros de maior tamanho, onde a for\u00e7a de \n\nsuc\u00e7\u00e3o \u00e9 menor e o volume a preencher \u00e9 maior (Mosquera et al., 2000), por isso, a altura \n\nalcan\u00e7ada pela franja capilar ser\u00e1 tanto maior quanto menor for o di\u00e2metro dos poros (Esbert et \n\nal., 1997). \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o deste ensaio, colocaram-se os provetes (depois de secos e pesados, at\u00e9 \n\natingirem um peso constante - md), num recipiente, sobre uma rede coberta com papel de filtro, \n\ncom a base submergida por cerca de 3 mm de \u00e1gua (figura 5.5a). Ap\u00f3s secagem com um pano \n\nh\u00famido, foi registada a progress\u00e3o da embebi\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nos seguintes intervalos: 1 min, 4 \n\nmin, 9 min, 16 min, 25 min, 36 min, 49 min, 64 min, 81 min e 100 min. Sempre que necess\u00e1rio, \n\nfoi adicionada \u00e1gua em cada tabuleiro por forma a manter o seu n\u00edvel constante.  \n\nPara os intervalos de tempo acima referidos foi ainda medida a altura da franja capilar (figura \n\n5.5b). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-MEC\u00c2NICA DAS ROCHAS ESTUDADAS \n\n91 \n \n\nAs curvas de capilaridade obtiveram-se representando a massa de \u00e1gua absorvida por unidade \n\nde superf\u00edcie versus a raiz quadrada do tempo (figura 5.6). A primeira parte de cada curva \n\ncorresponde \u00e0 absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, e a sua pendente define-se como o coeficiente de absor\u00e7\u00e3o \n\ncapilar, e a segunda parte corresponde ao per\u00edodo de satura\u00e7\u00e3o, onde o regime de absor\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nmuito lento. \n\n \n\nO granito de Valdigem, a rocha mais porosa, apresentou uma cin\u00e9tica de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por \n\ncapilaridade mais r\u00e1pida, acabando por atingir a satura\u00e7\u00e3o aos 36 min. O aplito tamb\u00e9m saturou \n\npor volta da sexta medi\u00e7\u00e3o, tendo no entanto, absorvido menor quantidade de \u00e1gua por unidade \n\nde superf\u00edcie, em rela\u00e7\u00e3o ao granito de Valdigem. Estes resultados confirmam, por um lado, a \n\nboa conex\u00e3o dos poros desta rocha, e por outro, o seu menor valor de porosidade. \n\nRelativamente \u00e0 figura 5.7, verifica-se que a franja capilar atingiu, no granito de Valdigem e no \n\ngranito de V\u00e1rzea de Abrunhais, a altura m\u00e1xima dos provetes (5 cm), aos 36 min e 81 min, \n\nrespetivamente, sendo que aos 9 min (terceira medi\u00e7\u00e3o) a ascens\u00e3o de \u00e1gua j\u00e1 tinha \n\nultrapassado metade da altura dos provetes no granito de Valdigem. A facilidade de suc\u00e7\u00e3o \n\ndestas duas rochas tamb\u00e9m reflete o seu grau de preenchimento dos poros, que \u00e9 muito \n\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\n\n2000\n\n2500\n\n0 10 20 30 40 50 60 70 80 90\n\nA\nb\n\nso\nr\u00e7\n\n\u00e3\no\n\n d\ne\n\n \u00e1\ng\n\nu\na\n\n (\ng\n\n/m\n2\n) \n\nt (s0,5) \n\nGLS GLA GVA GV GM AP\n\nGLS: y = 4,75x; r\n2\n = 1 \n\nGLA: y = 4,72x; r\n2\n = 1 \n\nGVA: y = 14,98x; r\n2\n = 0,96 \n\nGV: y = 39,98x; r\n2\n = 0,99 \n\nGM: y = 15,57x; r\n2\n = 0,93 \n\nAP: y = 24,53x; r\n2\n = 0,97 \n\n\n\nV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-MEC\u00c2NICA DAS ROCHAS ESTUDADAS \n\n92 \n \n\nsimilar. Recorde-se ainda que o granito de Valdigem \u00e9 o mais poroso, bem como aquele que \n\nabsorveu mais \u00e1gua por imers\u00e3o \u00e0 press\u00e3o atmosf\u00e9rica.  \n\n \n\nO granito de Lamego (GLS e GLA) apenas absorveu \u00e1gua at\u00e9 alturas pr\u00f3ximas dos 2,3 cm. Nos \n\nprimeiros minutos do ensaio a subida da franja capilar foi mais r\u00e1pida na amostra GLA do que \n\nna amostra GLS, resultados que atestam que apesar de ambas as amostras apresentarem \n\nporosidades e cin\u00e9ticas de absor\u00e7\u00e3o semelhantes, a amostra GLA, por se encontrar mais \n\nalterada, oferece menor resist\u00eancia \u00e0 entrada da \u00e1gua. A partir da quarta medi\u00e7\u00e3o (aos 16 min) \n\na ascens\u00e3o da franja capilar foi muito pouco significativa para ambas as amostras. \n\nDe referir tamb\u00e9m que, quer o granito das Meadas, quer o aplito, mostraram no final do ensaio \n\nque ainda poderiam embeber uma maior quantidade de \u00e1gua, uma vez que a franja capilar n\u00e3o \n\nestabilizou. O estudo petrogr\u00e1fico permitiu verificar que todos os minerais constituintes do aplito \n\nse encontravam intensamente fissurados, como tal, e apesar desta rocha apresentar a segunda \n\ncin\u00e9tica capilar mais r\u00e1pida, \u00e9 presum\u00edvel que o tamanho dos seus poros tenha retido a \u00e1gua, \n\nimpedindo assim a subida da franja capilar. \u00c9 poss\u00edvel admitir ainda que a exist\u00eancia de poros \n\n0,00\n\n1,00\n\n2,00\n\n3,00\n\n4,00\n\n5,00\n\n6,00\n\n0 10 20 30 40 50 60 70 80 90\n\nA\nlt\n\nu\nra\n\n d\na\n\n f\nra\n\nn\nja\n\n c\na\n\np\nil\n\na\nr \n\n(c\nm\n\n) \n\nt (s0,5) \n\nGLS GLA GVA GV GM AP\n\nFig.5.7: Gr\u00e1fico da altura da franja capilar das rochas estudadas, registada no ensaio \nde capilaridade. \n\n\n\nV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-MEC\u00c2NICA DAS ROCHAS ESTUDADAS \n\n93 \n \n\nde diferentes dimens\u00f5es, distribu\u00eddos de forma heterog\u00e9nea por todo o provete, tamb\u00e9m limite o \n\npercurso da \u00e1gua at\u00e9 ao topo dos cubos (Rahardjo et al., 2002; Lindqvist et al., 2007). \n\n \n\n5.4 Propriedades din\u00e2micas \n\n \n\n5.4.1 Velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas P \n\n \n\nAs ondas s\u00edsmicas podem ser longitudinais (ondas P) ou transversais (ondas S). As ondas P \n\nvibram na dire\u00e7\u00e3o paralela \u00e0 propaga\u00e7\u00e3o da onda, sendo as primeiras a chegar. Por sua vez, as \n\nondas S, vibram num plano perpendicular \u00e0 da propaga\u00e7\u00e3o das ondas, chegando depois das \n\nondas longitudinais. \n\nS\u00e3o v\u00e1rios os fatores que condicionam a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o dos ultrassons, \n\ndesignadamente: a litologia, a densidade, a porosidade, a forma e o tamanho do gr\u00e3o, a \n\nanisotropia, e o estado de altera\u00e7\u00e3o da rocha (Kahraman, 2001, 2007; Soroush &amp; Fahimifar, \n\n2003; Vasconcelos, 2005; Sharma &amp; Singh, 2007; Gonz\u00e1lez, 2008). Como tal, a medi\u00e7\u00e3o desta \n\npropriedade permite n\u00e3o s\u00f3 inferir acerca das propriedades el\u00e1sticas das rochas, mas tamb\u00e9m \n\navaliar outras caracter\u00edsticas como a resist\u00eancia e a microfissura\u00e7\u00e3o (Sousa et al., 2002).  \n\nA microfissura\u00e7\u00e3o pode originar-se durante a implanta\u00e7\u00e3o e arrefecimento do magma, ou ser \n\nconsequ\u00eancia de tens\u00f5es sofridas pela rocha \u00e0 superf\u00edcie, nomeadamente durante a sua \n\nextra\u00e7\u00e3o (Sousa, 2000). A presen\u00e7a de microfissuras denuncia o estado de altera\u00e7\u00e3o de uma \n\nrocha, por esse motivo, verifica-se uma rela\u00e7\u00e3o inversamente proporcional entre a velocidade \n\ndas ondas s\u00edsmicas e a alterabilidade do material rochoso. \n\nA medi\u00e7\u00e3o da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas \u00e9 um m\u00e9todo n\u00e3o destrutivo, de \n\nbaixo custo e resultados imediatos, que n\u00e3o requer condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a espec\u00edficas, por \n\nisso \u00e9 poss\u00edvel repetir as medi\u00e7\u00f5es sempre que necess\u00e1rio e realiz\u00e1-las no campo (Soroush &amp; \n\nFahimifar, 2003; Chaki et al., 2008; Mart\u00ednez-Mart\u00ednez, 2008). As principais desvantagens deste \n\nprocedimento prendem-se com a necessidade de calibra\u00e7\u00e3o do equipamento, com a \n\n\n\nV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-MEC\u00c2NICA DAS ROCHAS ESTUDADAS \n\n94 \n \n\nobrigatoriedade do uso de um acopolante, e com a influ\u00eancia da estrutura do material p\u00e9treo \n\nnos resultados (Gonz\u00e1lez, 2008). \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o deste ensaio foi utilizado um equipamento de marca C.N.S. Electronics \n\nltd,  Modelo PUNDIT (Portable Ultrasonic Non-Destructive Digital Indicating Tester),  com \n\ntransdutores com frequ\u00eancias de resson\u00e2ncia de 54 kHz, que possui uma unidade de \n\ncalibra\u00e7\u00e3o, ou seja, de ajustamento de tempo de percurso ou aferidor de velocidade (figura 5.8). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUma vez que se conhece o tempo de percurso das ondas entre o emissor e o recetor, e a \n\ndist\u00e2ncia percorrida, \u00e9 poss\u00edvel determinar a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da f\u00f3rmula \n\n(Norma UNE-EN 14579, 2005): \n\n \n\n   \n \n\n       \n \n\nonde: \n\nVP = velocidade da onda (m/s) \n\nL = dist\u00e2ncia percorrida pela onda (m) \n\nt0 \u2013 t1 = tempo de percurso da onda (s) \n\nFig. 5.8: Equipamento utilizado na medi\u00e7\u00e3o das ondas P: a) unidade de calibra\u00e7\u00e3o e \nmedi\u00e7\u00e3o; b) transdutores. \n\na) b) \n\n\n\nV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-MEC\u00c2NICA DAS ROCHAS ESTUDADAS \n\n95 \n \n\nNas medi\u00e7\u00f5es foi utilizado mel como interface devido \u00e0 facilidade deste produto ser removido \n\ndurante a lavagem com \u00e1gua. \n\nApesar das rochas granitoides parecerem texturalmente homog\u00e9neas, ou seja, isentas de \n\ndescontinuidades, apresentam muitas vezes valores de Vp distintos, mediante a dire\u00e7\u00e3o de \n\nmedi\u00e7\u00e3o (Sousa et al., 2002; Ceryan et al., 2008). Estas varia\u00e7\u00f5es devem-se \u00e0 presen\u00e7a de \n\nfam\u00edlias de fissuras e/ou alinhamento de minerais (Sousa, 2000; Alemany, 2007; Vasconcelos, \n\net al., 2007), sendo a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas maior na dire\u00e7\u00e3o paralela ao \n\nalinhamento das fissuras, relativamente \u00e0s dire\u00e7\u00f5es perpendiculares (Vasconcelos, 2005; \n\nAlemany, 2007; Vasconcelos et al., 2007).  \n\nPara avaliar uma poss\u00edvel anisotropia de propaga\u00e7\u00e3o das ondas longitudinais nas rochas \n\nestudadas, mediu-se a Vp, em cada provete, segundo as tr\u00eas dire\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o (L1, L2 e L3). \n\n\u00c9 necess\u00e1rio salvaguardar que as diferen\u00e7as verificadas nos valores de Vp para cada dire\u00e7\u00e3o, \n\nbem como nos \u00edndices de anisotropia calculados, n\u00e3o s\u00e3o absolutos, pois a obten\u00e7\u00e3o dos \n\nprovetes n\u00e3o obedeceu a quaisquer crit\u00e9rios de orienta\u00e7\u00e3o, tendo sido apenas considerada a \n\ndire\u00e7\u00e3o do corte das placas a partir das quais estes foram talhados. \n\nOs resultados obtidos encontram-se na tabela 5.6, tanto para a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das \n\nondas P calculada a partir da m\u00e9dia das tr\u00eas dire\u00e7\u00f5es, como para a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o \n\ndas ondas P calculada para cada uma das dire\u00e7\u00f5es consideradas separadamente. \n\nTab. 5.6: Valores m\u00e9dios e desvio padr\u00e3o da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas \nlongitudinais das rochas estudadas. \n\nRochas \nVP \n\n(m/s) \nVP\u2019 \n\n(m/s) \nVP\u2019\u2019 \n\n(m/s) \nVP\u2019\u2019\u2019 \n\n(m/s) \n\nGLS 5196 \u00b1 72 5168 \u00b1 81 5278 \u00b1 106 5143 \u00b1 126 \n\nGLA 5143 \u00b1 49 5146 \u00b1 289 5190 \u00b1 194 5093 \u00b1 340 \n\nGVA 2656 \u00b1 243 2689 \u00b1 125 2881 \u00b1 178 2398 \u00b1 117 \n\nGV 2320 \u00b1 351 1930 \u00b1 98 2418,0 \u00b1 100 2611 \u00b1 98 \n\nGM 2522 \u00b1 38 2537 \u00b1 131 2550 \u00b1 170 2479 \u00b1 164 \n\nAP 2275 \u00b1 116 2146 \u00b1 117 2371 \u00b1 171 2306 \u00b1 111 \n\nVP = Velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas P; VP\u2019 = Velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas P na dire\u00e7\u00e3o L1; VP\u2019\u2019 = \nVelocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas P na dire\u00e7\u00e3o L2; VP\u2019\u2019 = Velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas P na dire\u00e7\u00e3o L3. \n\n \n\n\n\nV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-MEC\u00c2NICA DAS ROCHAS ESTUDADAS \n\n96 \n \n\nA velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas P varia entre 5196 m/s, manifestada pela amostra s\u00e3 de \n\ngranito de Lamego, e 2275 m/s, calculada para o aplito. Estes valores s\u00e3o consistentes com os \n\nobtidos por outros autores em rochas gran\u00edticas, nomeadamente por: Sousa (2000); Begonha \n\n(2001); Kahraman (2001, 2002, 2007); Begonha e Sequeira Braga (2002); Sousa et al. (2005); \n\nVasconcelos (2005); Rio et al. (2006); Alemany (2007); Chaki et al. (2008); Garcia-del-Cura et \n\nal. (2008); Takarli et al. (2008); Vasconcelos et al. (2008); Gupta (2009); L\u00f3pez-Arce et al. \n\n(2008); Musa et al. (2010), V\u00e1zquez et al. (2010) e Sharma et al. (2011). \n\nDelgado Rodrigues e Costa (2002) obtiveram valores de Vp entre 900 e 1400 m/s em colunas \n\ngran\u00edticas do claustro do Mosteiro de S\u00e3o Salvador de Grij\u00f3 em estado avan\u00e7ado de altera\u00e7\u00e3o, \n\ne Begonha (2001) refere que em 25 tarolos de granito do Porto s\u00e3o (com porosidade entre 0,72 \n\ne 1,14 %), a velocidade dos ultrassons se situou entre os 5370 e os 6420 m/s. O valor de Vp \n\nmais baixo obtido pelo autor foi de 1300 m/s em rochas com elevado grau de meteoriza\u00e7\u00e3o. \n\nNa figura 5.9 apresenta-se a rela\u00e7\u00e3o entre os valores de VP e os valores de porosidade aberta \n\ndas rochas estudadas, sendo poss\u00edvel demonstrar que os granitos mais porosos, menos \n\ndensos, apresentam menores valores de Vp. Esta correla\u00e7\u00e3o negativa j\u00e1 foi atestada por v\u00e1rios \n\nautores (Sousa, 2000; Begonha, 2001; Soroush &amp; Fahimifar, 2003; Sousa et al., 2005; \n\nVasconcelos, 2005; Rio et al., 2006; Martin\u00e9z-Martin\u00e9z, 2008; Takarli et al., 2008; Vasconcelos \n\net al., 2008; L\u00f3pez-Arce et al., 2010 e V\u00e1zquez et al., 2010). \n\nAssim, o granito de Lamego (GLS e GLA), mais denso e menos poroso, apresenta os maiores \n\nvalores de VP, e, por seu turno, o granito de Valdigem e o granito das Meadas, menos densos e \n\nmais porosos, registaram os menores valores de velocidade dos ultrassons. Do mesmo modo \n\nse pode dizer que as rochas mais alteradas (GV e GM) s\u00e3o aquelas que exibem menores \n\nvalores de velocidade dos ultrassons, enquanto o granito de Lamego, sendo o mais s\u00e3o, regista \n\nos valores mais elevados.  \n\nA baixa velocidade dos ultrassons do aplito poder\u00e1 ser explicada sobretudo pelo pequeno \n\ntamanho do gr\u00e3o, e consequente maior \u00e1rea de superf\u00edcie de contacto entre minerais, que \n\norigina maiores perdas de energia ao longo da propaga\u00e7\u00e3o da onda. Para al\u00e9m disso, como j\u00e1 \n\nfoi referido anteriormente, trata-se de uma rocha que se apresenta muito fissurada. \n\n \n\n \n\n\n\nV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-MEC\u00c2NICA DAS ROCHAS ESTUDADAS \n\n97 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSoroush e Fahimifar (2003) comprovaram uma correla\u00e7\u00e3o negativa entre a velocidade de \n\npropaga\u00e7\u00e3o das ondas P e a absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, correla\u00e7\u00e3o essa que tamb\u00e9m se verifica no \n\npresente estudo. \n\nA partir dos valores calculados para as 3 dire\u00e7\u00f5es medidas em cada provete, foi calculada a \n\nanisotropia total (?M) e o coeficiente de anisotropia (CA) das rochas estudadas. \n\nO c\u00e1lculo do \u00edndice de anisotropia realizou-se de acordo com a seguinte equa\u00e7\u00e3o (Guyader &amp; \n\nDenis, 1986): \n\n \n\n          [\n     \n\n        \n   ]                    \n\n \n\n \n\nFig. 5.9: Gr\u00e1fico da rela\u00e7\u00e3o entre a velocidade das ondas longitudinais (Vp) e a \nporosidade aberta (P0) das rochas estudadas. \n\nGLS \nGLA \n\nGVA \n\nGV \n\nGM \n\nAP \n\n0\n\n1000\n\n2000\n\n3000\n\n4000\n\n5000\n\n6000\n\n0,0 1,0 2,0 3,0 4,0 5,0\n\nV\np\n\n (\nm\n\n/s\n) \n\nP0 (%) \n\nGLS GLA GVA GV GM AP\n\n\n\nV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-MEC\u00c2NICA DAS ROCHAS ESTUDADAS \n\n98 \n \n\nonde: \n\n?M = anisotropia total (%) \n\nVp1, Vp2 e Vp3 = velocidades das ondas longitudinais segundo as 3 dire\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o \n\n(m/s). \n\n \n\nPor sua vez, o coeficiente de anisotropia (CA), foi calculado segundo a equa\u00e7\u00e3o definida por \n\nThill et al. (1973): \n\n \n\n     \n         \n\n    \n      \n\n \n\nem que: \n\nVmax = velocidade m\u00e1xima de propaga\u00e7\u00e3o das ondas longitudinais (m/s) \n\nVmin = velocidade m\u00ednima de propaga\u00e7\u00e3o das ondas longitudinais (m/s) \n\nVmed = velocidade m\u00e9dia de propaga\u00e7\u00e3o das ondas longitudinais (m/s) \n\n \n\nOs \u00edndices de anisotropia calculados apresentam valores muito diversos (tabela 5.7). A rocha \n\nonde se verificou o maior valor de anisotropia total foi o granito de Valdigem (20,2 %), tendo-se \n\nobtido para a amostra de granito de Lamego s\u00e3o, o menor valor deste \u00edndice \u2013 2,6 %. Quanto \n\nao coeficiente de anisotropia, registou-se uma gama de valores num intervalo maior, entre 28,2 \n\n%, para o granito de Valdigem, e 3,1 % para a amostra GLS. A correla\u00e7\u00e3o positiva entre estas \n\nduas vari\u00e1veis encontra-se na figura 5.10, o que mostra que qualquer um dos \u00edndices permite \n\nhierarquizar as rochas estudadas. \n\n \n\n\n\nV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-MEC\u00c2NICA DAS ROCHAS ESTUDADAS \n\n99 \n \n\n \n\nTab. 5.7: Valores m\u00e9dios e desvio padr\u00e3o da anisotropia \ntotal (?M) e do coeficiente de anisotropia (CA) das rochas \nestudadas. \n\nRochas \n?M \n(%) \n\nCA \n(%) \n\nGLS 2,6 \u00b1 0,8 3,1 \u00b1 0,9 \n\nGLA 3,3 \u00b1 3,4 4,3 \u00b1 4,1 \n\nGVA 13,2 \u00b1 3,7 17,8 \u00b1 4,6 \n\nGV 20,2 \u00b1 3,9 28,2 \u00b1 3,2 \n\nGM 5,0 \u00b1 2,0 6,2 \u00b1 1,9 \n\nAP 7,0 \u00b1 3,5 10,1 \u00b1 3,7 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 5.10: Gr\u00e1fico da rela\u00e7\u00e3o entre a anisotropia total (?M) e o coeficiente de \nanisotropia (CA) das rochas estudadas. \n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\n0,0 5,0 10,0 15,0 20,0 25,0\n\nC\nA\n\n (\n%\n\n) \n\n?M (%)  \n\nGLS GLA GVA GV GM AP\n\n\n\nV \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-MEC\u00c2NICA DAS ROCHAS ESTUDADAS \n\n100 \n \n\nOs resultados dos ensaios petrof\u00edsicos revelaram que o granito de Valdigem \u00e9 a rocha mais \n\nmeteorizada, no entanto, a rela\u00e7\u00e3o entre o estado de altera\u00e7\u00e3o e a anisotropia n\u00e3o \u00e9 direta, pois \n\nesta \u00faltima propriedade depende da(s) dire\u00e7\u00e3o(\u00f5es) da(s) fam\u00edlia(s) de fissura(s) presente(s). \n\nPodem ter sido inclusive fam\u00edlias de fissuras com dire\u00e7\u00e3o mais marcada a facilitar o processo \n\nde altera\u00e7\u00e3o desta litologia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nVI \u2013 ENSAIOS DE ALTERA\u00c7\u00c3O ARTIFICIAL \n\n101 \n \n\n   \n\nVI. ENSAIOS DE ALTERA\u00c7\u00c3O ARTIFICIAL \n\n \n\n6.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA realiza\u00e7\u00e3o de ensaios de altera\u00e7\u00e3o artificial tem como objetivo reproduzir de forma acelerada, \n\nos lentos processos de meteoriza\u00e7\u00e3o a que as rochas est\u00e3o sujeitas. Desta forma, \u00e9 poss\u00edvel \n\ntirar ila\u00e7\u00f5es sobre a resist\u00eancia das rochas face \u00e0 atua\u00e7\u00e3o dos agentes de altera\u00e7\u00e3o (como a \n\ncristaliza\u00e7\u00e3o de sais e a oscila\u00e7\u00e3o da temperatura), e correlacionar a alterabilidade destas com \n\nas suas propriedades petrof\u00edsicas e din\u00e2micas. \n\nEstes procedimentos experimentais permitem tamb\u00e9m compreender as causas das formas de \n\naltera\u00e7\u00e3o encontradas em monumentos (Brea et al., 2008) e estimar a efic\u00e1cia de processos de \n\ntratamento (Villegas et al., 1995). \n\nO ensaio de resist\u00eancia \u00e0 cristaliza\u00e7\u00e3o de sais utiliza-se para avaliar os danos provocados pelos \n\nsais quando estes cristalizam no interior da rede porosa (Rivas et al., 2000). A elevadas \n\ntemperaturas a evapora\u00e7\u00e3o \u00e9 mais r\u00e1pida, cristalizando os sais no interior da rocha \n\n(subefloresc\u00eancias), por sua vez, \u00e0 temperatura ambiente, a evapora\u00e7\u00e3o \u00e9 mais lenta e conduz \n\n\u00e0 migra\u00e7\u00e3o dos sais at\u00e9 \u00e0 superf\u00edcie, onde acabam por precipitar formando efloresc\u00eancias \n\n(Alonso et al., 2008). \n\nNum edif\u00edcio ou monumento \u00e9 dif\u00edcil compreender a magnitude da influ\u00eancia da temperatura nos \n\nprocessos de decaimento, pois o regime t\u00e9rmico varia espacial e temporalmente (G\u00f3mez-Heras \n\n&amp; Fort, 2007; G\u00f3mez-Heras et al., 2008). Contudo, procedimentos experimentais com base \n\nneste par\u00e2metro comprovaram que o choque t\u00e9rmico \u00e9 um agente de meteoriza\u00e7\u00e3o que oferece \n\nsignificativos constrangimentos \u00e0 durabilidade dos materiais de constru\u00e7\u00e3o (Alehossein &amp; \n\nBoland, 2004; Torok &amp; Hajp\u00e1l, 2005; Fojo, 2006; Frasc\u00e1 &amp; Yamamoto, 2006; G\u00f3mez-Heras et \n\nal., 2006; Kili\u00e7, 2006; Reuschl\u00e9 et al., 2006; Becerra-Becerra &amp; Costa, 2007; Chaki et al., 2008; \n\nTakarli et al., 2008; Wanne &amp; Young, 2008; Xiao-li et al., 2008). \n\n\n\nVI \u2013 ENSAIOS DE ALTERA\u00c7\u00c3O ARTIFICIAL \n\n102 \n \n\nA exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do meio \u00e9 respons\u00e1vel pela altera\u00e7\u00e3o natural da cor das pedras, \n\nessa altera\u00e7\u00e3o \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da sua composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica e/ou da presen\u00e7a de materiais \n\nex\u00f3genos, como a humidade (Tiwari et al., 2005), os poluentes atmosf\u00e9ricos, a coloniza\u00e7\u00e3o \n\nbiol\u00f3gica, os consolidantes e/ou os agentes de limpeza (I\u00f1igo et al., 1997; Fort et al., 2000; \n\nGrossi et al., 2007). \n\nTiwari et al. (2005) conclu\u00edram, num estudo realizado na Porta da \u00cdndia (Mumbai, \u00cdndia), que a \n\nmedi\u00e7\u00e3o da cor \u00e9 uma t\u00e9cnica n\u00e3o destrutiva muito \u00fatil na aferi\u00e7\u00e3o do estado de altera\u00e7\u00e3o do \n\nmaterial de constru\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n6.2 Metodologia \n\n \n\nOs ensaios de altera\u00e7\u00e3o artificial realizaram-se no Departamento de Geologia da UTAD, tendo \n\nsido consideradas as recomenda\u00e7\u00f5es das seguintes normas: Norma UNE-EN 12370 \u2013 \n\n\u201cM\u00e9todos de ensayo para piedra natural: Determinaci\u00f3n de la resistencia a la cristalizaci\u00f3n de \n\nlas sales\u201d, (1999); e Norma UNE-EN 14066 - \u201cM\u00e9todos de ensayo para piedra natural: \n\nDeterminaci\u00f3n de la resistencia al envilecimiento por choque t\u00e9rmico\u201d (2003). \n\nForam utilizados provetes c\u00fabicos (5x5x5 cm\n3\n) obtidos, por corte, de amostras representativas \n\ndas 5 litologias em estudo. Na tabela 6.1 encontra-se discriminada a identifica\u00e7\u00e3o e quantidade \n\nde provetes utilizados em cada ensaio. No in\u00edcio e no final dos ensaios foram determinadas as \n\npropriedades petrof\u00edsicas (densidade real, densidade aparente e porosidade), e din\u00e2micas \n\n(velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas P) de cada rocha. \n\nAntes de se iniciarem os procedimentos experimentais, os provetes foram secos na estufa, a \n\n105 \u00b0C, at\u00e9 se obter uma massa constante. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nVI \u2013 ENSAIOS DE ALTERA\u00c7\u00c3O ARTIFICIAL \n\n103 \n \n\nTab. 6.1: Identifica\u00e7\u00e3o dos provetes utilizados nos ensaios \nde altera\u00e7\u00e3o artificial. \n\nProvetes Ensaios \n\nGLS GLA GVA GV GM AP \n\nC\nri\n\ns\nta\n\nli\nz\na\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n  \n\nd\ne\n\n s\na\n\nis\n  \n\nC\nh\n\no\nq\n\nu\ne\n\n t\n\u00e9\n\nrm\nic\n\no\n  \n\nA\nlt\n\ne\nra\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\na\n c\n\no\nr \n\nC8 D4 A1 F9 E6 B3    \n\nC16 D5 A6 F11 E9 B6    \n\nC17 D6 A11 F17 E11 B15    \n\nC18 D9 A12 F19 E17 B17    \n\nC20 D10 A17 F20 E19 B18    \n\nC1 D3 A9 F2 E7 B2    \n\nC2 D7 A10 F5 E13 B4    \n\nC6 D11 A13 F7 E14 B5    \n\nC19 D17 A14 F12 E15 B9    \n\nC28 D18 A20 F13 E18 B10    \n\nC4 D12 A3 F10 E5 B1    \n\nC5 D13 A5 F15 E4 B7    \n\nC11 D14 A7 F17 E19 B16    \n\n \n\n \n\n6.3 Ensaio de resist\u00eancia \u00e0 cristaliza\u00e7\u00e3o de sais \n\n \n\nS\u00e3o v\u00e1rios os autores que nos \u00faltimos anos levaram a cabo a realiza\u00e7\u00e3o de ensaios de \n\nresist\u00eancia \u00e0 cristaliza\u00e7\u00e3o de sais (Rivas et al., 2000; Flatt, 2002; Tsui et al., 2003; Maur\u00edcio et \n\nal., 2005; Laue, 2005; Benavente et al., 2006; Frasc\u00e1 &amp; Yamamoto, 2006; Houck &amp; Scherer, \n\n2006; Yavuz et al., 2006; Angeli et al., 2007; Becerra-Becerra &amp; Costa, 2007; Benavente et al., \n\n2007a; G\u00f3mez-Heras &amp; Fort, 2007; Lubelli &amp; van Hees, 2007; Ruiz-Agudo et al., 2007; Zedef et \n\nal., 2007; Alonso et al., 2008; Angeli et al., 2008; Brea et al., 2008; L\u00f3pez-Arce et al., 2008; \n\nL\u00f3pez-Arce et al., 2010; Yu &amp; Oguchi, 2010).  \n\nMuitas vezes os resultados obtidos nos provetes s\u00e3o bastante diferentes dos encontrados nas \n\npedras. Isto sucede porque num edif\u00edcio, para al\u00e9m da a\u00e7\u00e3o dos sais sol\u00faveis, contribuem para \n\no decaimento outros agentes de altera\u00e7\u00e3o que n\u00e3o s\u00e3o considerados nestes procedimentos \n\nexperimentais simplificados (Brea et al., 2008). \n\n\n\nVI \u2013 ENSAIOS DE ALTERA\u00c7\u00c3O ARTIFICIAL \n\n104 \n \n\nO sulfato de s\u00f3dio \u00e9 um dos sais mais agressivos na natureza, por isso o mais indicado para \n\nrealizar ensaios de envelhecimento acelerado. Este sal pode surgir sob a forma de duas fases \n\nest\u00e1veis, a ternardite (Na2SO4) e a mirabilite (Na2SO4\u00b710H2O), em fun\u00e7\u00e3o da temperatura e da \n\nhumidade. A ternadite cristaliza diretamente a partir da solu\u00e7\u00e3o, a temperaturas superiores a \n\n32,4 \u00baC, e a mirabilite cristaliza a temperaturas menores, condicionada pela humidade relativa \n\n(Grossi et al., 1997). A dissolu\u00e7\u00e3o da ternardite produz uma solu\u00e7\u00e3o sobressaturada de \n\nmirabilite (Flatt, 2002; Steiger, 2005a). A cristaliza\u00e7\u00e3o de mirabilite a partir dessa solu\u00e7\u00e3o \n\nimplica um grande aumento de volume (superior a 300 %), sendo essa a principal raz\u00e3o para a \n\na\u00e7\u00e3o destrutiva deste sal (Bland &amp; Rolls, 1998; Flatt, 2002). Assim, quanto mais rapidamente a \n\nrocha secar, mais facilmente o sulfato de s\u00f3dio ir\u00e1 cristalizar no seu interior (Angeli et al., 2007). \n\nPara Rodriguez-Navarro e Doehne (1999) o grau de satura\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o e o local de \n\ncristaliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o os principais factores que influenciam o decaimento provocado por este sal, \n\nenquanto que outros autores (Flatt, 2002; Tsui et al., 2003; Steiger, 2005a) atribuem os graves \n\ndanos provocados, principalmente, \u00e0 sua press\u00e3o de cristaliza\u00e7\u00e3o. Rochas com elevado \n\nn\u00famero de microporos, apesar de pouco porosas, s\u00e3o mais suscet\u00edveis \u00e0 cristaliza\u00e7\u00e3o de sais \n\n(Steiger, 2005a, 2005b; Flatt, 2002; Yu &amp; Oguchi, 2010). O tamanho dos poros que proporciona \n\nmaiores danos varia de autor para autor: 1 ?m para Benavente et al. (2004), 0,05 ?m para \n\nSteiger (2005b) e de 0,1-5 ?m para Yu e Oguchi (2010). \n\nScherer (2000) e Steiger (2005a) definiram uma abordagem te\u00f3rica para o c\u00e1lculo da press\u00e3o \n\nexercida pelo sal quando cristaliza no interior de um poro, mas Rodriguez-Navarro e Doehne \n\n(1999) consideram que um cristal poder\u00e1 crescer dentro do poro at\u00e9 um determinado limite, \n\nacabando por expandir-se para o poro seguinte sem causar danos.  \n\nOs repetidos ciclos de dissolu\u00e7\u00e3o/cristaliza\u00e7\u00e3o t\u00eam consequ\u00eancias quer nas propriedades \n\npetrof\u00edsicas, como a porosidade, quer nas propriedades mec\u00e2nicas, como a resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o (Ruiz-Agudo et al., 2007), acelerando o processo de deteriora\u00e7\u00e3o das pedras \n\n(Laue, 2005). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nVI \u2013 ENSAIOS DE ALTERA\u00c7\u00c3O ARTIFICIAL \n\n105 \n \n\nNa execu\u00e7\u00e3o deste ensaio realizaram-se 15 ciclos, compostos pelas seguintes etapas (figura \n\n6.1): \n\n? Imers\u00e3o \u2013 os provetes foram submergidos numa solu\u00e7\u00e3o de sulfato de s\u00f3dio (15 %), \n\ndurante 5 horas, \u00e0 temperatura de 20 \u00baC; \n\n? Secagem \u2013 os provetes foram secos numa estufa, durante 16 horas, \u00e0 temperatura de \n\n105 \u00baC; \n\n? Arrefecimento \u2013 os provetes foram deixados a arrefecer, durante 3 horas, \u00e0 \n\ntemperatura ambiente.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do ensaio os provetes foram colocados em \u00e1gua durante 24 horas, seguindo-\n\nse a sua lavagem em \u00e1gua corrente (Norma UNE-EN 12370, 1999). Neste caso, os cubos \n\nestiveram uma semana imersos em \u00e1gua, tendo esta sido substitu\u00edda todos os dias. \n\nDurante o ensaio observou-se a morfologia das superf\u00edcies dos cubos, tendo-se registado as \n\naltera\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel da cor, do estado de coes\u00e3o e do aparecimento de fissuras. As diferen\u00e7as \n\nencontradas no aspeto das superf\u00edcies dos provetes no final da realiza\u00e7\u00e3o dos 15 ciclos \n\nprenderam-se, sobretudo, com o arredondamento das arestas (figura 6.2a) e o aumento do \n\nFig. 6.1: Ciclo utilizado no ensaio de resist\u00eancia \u00e0 cristaliza\u00e7\u00e3o de sais. \n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n0 5 10 15 20\n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\n (\n\u00b0C\n\n) \n\nTempo (h) \n\nImers\u00e3o \n\nSecagem \n\nArrefecimento \n\n\n\nVI \u2013 ENSAIOS DE ALTERA\u00c7\u00c3O ARTIFICIAL \n\n106 \n \n\nn\u00famero de fissuras, bem como da densidade das fissuras pr\u00e9-existentes (figura 6.2b). A perda \n\nde material foi intensa nalguns cubos (figura 6.2b). Como resultado da altera\u00e7\u00e3o f\u00edsica \n\nprovocada por este ensaio, as rochas atravessam um processo progressivo de perda de coes\u00e3o \n\ne fragmenta\u00e7\u00e3o, que acontece, preferencialmente, ao longo das superf\u00edcies de anisotropia \n\n(Benavente et al., 2007). \n\nO granito de Valdigem, o mais alterado, foi aquele que manifestou diferen\u00e7as mais relevantes, \n\ntendo o granito de Lamego mostrado ser mais resistente \u00e0 altera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA Norma UNE-EN 12370 (1999) sugere o c\u00e1lculo da perda de massa (definida como a varia\u00e7\u00e3o \n\npercentual da massa depois dos ensaios em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 massa inicial), no entanto, em rochas \n\npouco porosas como as estudadas (com porosidade inferior a 5 %), essa perda, ao longo de \n\napenas 15 ciclos, \u00e9 muito pouco significativa (L\u00f3pez-Arce et al., 2010). \n\nBenavente et al., (2007b) referem ainda que a perda de peso acontece quando a press\u00e3o de \n\ncristaliza\u00e7\u00e3o do sal ultrapassa o \u201climite de coes\u00e3o da rocha\u201d, o que nem sempre se verifica, uma \n\nvez que as fissuras podem aumentar a sua densidade sem se registar perda de material.  \n\nNa tabela 6.2 encontra-se a caracteriza\u00e7\u00e3o inicial das rochas estudadas, obtida antes da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do ensaio. Foi poss\u00edvel caracterizar a altera\u00e7\u00e3o das amostras provocada pela a\u00e7\u00e3o \n\nf\u00edsica imposta pelo procedimento experimental, atrav\u00e9s da correla\u00e7\u00e3o entre os valores de \n\nFig. 6.2: Altera\u00e7\u00f5es provocadas na superf\u00edcie dos provetes pelo ensaio de cristaliza\u00e7\u00e3o \nde sais: a) arredondamento das arestas nos provetes E6 e E17 (granito das Meadas); \nb) perda de coes\u00e3o nos provetes F1 e F9 (granito de Valdigem). \n\na) b) \n\n\n\nVI \u2013 ENSAIOS DE ALTERA\u00c7\u00c3O ARTIFICIAL \n\n107 \n \n\nporosidade e velocidade de propaga\u00e7\u00e3o dos ultrassons obtidos antes e no final dos 15 ciclos. \n\nOs resultados encontram-se ilustrados nas figuras 6.3 e 6.4. \n\n \n\nTab. 6.2: Caracteriza\u00e7\u00e3o das rochas estudadas antes da realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de \nresist\u00eancia \u00e0 cristaliza\u00e7\u00e3o de sais. \n\nRochas \n?r \n\n(kg/m\n3\n) \n\n?b \n(kg/m\n\n3\n) \n\nP0 \n\n(%) \nWs \n(%) \n\nVP \n(m/s) \n\nGLS 2723 \u00b1 10 2705 \u00b1 9 0,7 \u00b1 0,1 0,25 \u00b1 0,02 5207 \u00b1 152 \n\nGLA 2726 \u00b1 11 2709 \u00b1 12 0,7 \u00b1 0,1 0,24 \u00b1 0,05 5144 \u00b1 253 \n\nGVA 2660 \u00b1 5 2594 \u00b1 7 2,5 \u00b1 0,1 0,97 \u00b1 0,04 2655 \u00b1 63 \n\nGV 2663 \u00b1 1 2539 \u00b1 2 4,7 \u00b1 0,1 1,83 \u00b1 0,05 2356 \u00b1 37 \n\nGM 2662 \u00b1 5 2574 \u00b1 9 3,3 \u00b1 0,2 1,29 \u00b1 0,09 2500 \u00b1 68 \n\nAP 2643 \u00b1 7 2570 \u00b1 7 2,8 \u00b1 0,2 1,08 \u00b1 0,07 2287 \u00b1 117 \n\n?r = densidade real; ?b = densidade aparente; P0 = porosidade aberta; Ws = conte\u00fado em \u00e1gua \nde satura\u00e7\u00e3o; Vp = velocidade das ondas longitudinais. \n\n \n\n \n\nDos resultados obtidos, observa-se que a porosidade aumentou em todas as litologias, exceto \n\nna amostra GLA. A varia\u00e7\u00e3o desta propriedade \u00e9 maior no granito de Valdigem (47 %), a rocha \n\nmais porosa, logo mais alterada, e menor no granito das Meadas \u2013 apenas 6 %, rocha que \n\natingiu inicialmente o segundo maior valor de porosidade \u2013 3,3 %. A amostra GLS registou um \n\naumento de porosidade de cerca de 14 %. \n\nRivas et al. (2000) comprovaram que as rochas mais porosas s\u00e3o mais suscet\u00edveis \u00e0 altera\u00e7\u00e3o \n\npor haloclastia, pois o dano produzido pelo sal \u00e9 diretamente proporcional \u00e0 quantidade de sal \n\nque cristaliza no seio da rede porosa. Assim, quanto mais elevada for a porosidade, mais f\u00e1cil \n\nser\u00e1 o acesso da solu\u00e7\u00e3o ao interior do provete e maior poder\u00e1 ser a altera\u00e7\u00e3o provocada pelo \n\nensaio. No caso do granito das Meadas, \u00e9 poss\u00edvel que uma elevada densidade das fissuras \n\ntenha permitido acomodar a precipita\u00e7\u00e3o do sal sem causar danos relevantes. Quanto \u00e0 \n\namostra s\u00e3 do granito de Lamego, pode dizer-se que a cristaliza\u00e7\u00e3o de sais conduziu \u00e0 abertura \n\ndas fissuras preexistentes, provocando o aumento da porosidade. \n\n\n\nVI \u2013 ENSAIOS DE ALTERA\u00c7\u00c3O ARTIFICIAL \n\n108 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 6.3: Gr\u00e1fico da porosidade aberta (P0) das rochas estudadas, calculada \n\nantes e ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de resist\u00eancia \u00e0 cristaliza\u00e7\u00e3o de sais. \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\nGLS GLA GVA GV GM AP\n\nP\n0\n\n (\n%\n\n) \n\nRochas \n\nPr\u00e9 Cristaliza\u00e7\u00e3o de sais P\u00f3s Cristaliza\u00e7\u00e3o sais\n\nFig. 6.4: Velocidade das ondas P (Vp) das rochas estudadas, medida antes e ap\u00f3s a \nrealiza\u00e7\u00e3o do ensaio de resist\u00eancia \u00e0 cristaliza\u00e7\u00e3o de sais. \n\n0\n\n1000\n\n2000\n\n3000\n\n4000\n\n5000\n\n6000\n\nGLS GLA GVA GV GM AP\n\nV\np\n\n (\nm\n\n/s\n) \n\nRochas \n\nPr\u00e9 Cristaliza\u00e7\u00e3o de Sais P\u00f3s Cristaliza\u00e7\u00e3o de Sais\n\n\n\nVI \u2013 ENSAIOS DE ALTERA\u00c7\u00c3O ARTIFICIAL \n\n109 \n \n\nFig. 6.5: Gr\u00e1fico da rela\u00e7\u00e3o entre a varia\u00e7\u00e3o da velocidade das ondas longitudinais \n(?Vp) e varia\u00e7\u00e3o da porosidade aberta (?P0) das rochas estudadas, ap\u00f3s a \nrealiza\u00e7\u00e3o do ensaio de resist\u00eancia \u00e0 cristaliza\u00e7\u00e3o de sais. \n\nGLS \n\nGLA \n\nGVA \n\nGV \n\nGM \n\nAP \n\n0,0\n\n200,0\n\n400,0\n\n600,0\n\n800,0\n\n1000,0\n\n1200,0\n\n0,0 0,5 1,0 1,5 2,0 2,5\n\n?\nV\n\np\n (\n\nm\n/s\n\n) \n\n?P0 (%) \n\nGLS GLA GVA GV GM AP\n\nA m\u00e9dia geral da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas P, 3358 m/s, diminuiu para 2795 m/s \n\ndepois do ensaio, facto que se justifica pela tend\u00eancia da diminui\u00e7\u00e3o desta propriedade com o \n\naumento da fissura\u00e7\u00e3o (Sousa, 2000). A rocha mais alterada, o granito de Valdigem, \u00e9 aquela \n\nque registou a maior varia\u00e7\u00e3o desta propriedade, cerca de 45 %, enquanto que nas amostras \n\ncom porosidades inferiores a 1 % (GLS e GLA) n\u00e3o houve grandes altera\u00e7\u00f5es, apesar do \n\naumento da porosidade na amostra s\u00e3 do granito de Lamego. No final do ensaio continua \n\ntamb\u00e9m a verificar-se a rela\u00e7\u00e3o inversamente proporcional entre a porosidade e a velocidade \n\nde propaga\u00e7\u00e3o das ondas P, como tal o granito de Valdigem manifestou a maior varia\u00e7\u00e3o \n\ndestas duas propriedades, e o granito de Lamego (amostras GLA e GLS) a menor varia\u00e7\u00e3o \n\n(figura 6.5). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNo sentido de avaliar a influ\u00eancia da cristaliza\u00e7\u00e3o de sais nos \u00edndices de anisotropia, foi medida \n\na velocidade dos ultrassons nas 3 dire\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o, tendo-se calculado posteriormente a \n\nanisotropia total (?M) e o coeficiente de anisotropia (CA) das rochas estudadas. Os resultados \n\nencontram-se nas figuras 6.6 e 6.7. \n\n\n\nVI \u2013 ENSAIOS DE ALTERA\u00c7\u00c3O ARTIFICIAL \n\n110 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 6.6: Gr\u00e1fico dos valores m\u00e9dios da anisotropia total (?M) das rochas \nestudadas, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de resist\u00eancia \u00e0 cristaliza\u00e7\u00e3o de sais. \n \n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\nGLS GLA GVA GV GM AP\n\n?\nM\n\n (\n%\n\n) \n\nRochas \n\nPr\u00e9 Cristaliza\u00e7\u00e3o de Sais P\u00f3s Cristaliza\u00e7\u00e3o de Sais\n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\nGLS GLA GVA GV GM AP\n\nC\nA\n\n (\n%\n\n) \n\nRochas \n\nPr\u00e9 Cristaliza\u00e7\u00e3o de Sais P\u00f3s Cristaliza\u00e7\u00e3o de Sais\n\nFig 6.7: Gr\u00e1fico dos valores m\u00e9dios do coeficiente de anisotropia (CA) das \nrochas estudadas, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de resist\u00eancia \u00e0 cristaliza\u00e7\u00e3o de \nsais. \n \n\n\n\nVI \u2013 ENSAIOS DE ALTERA\u00c7\u00c3O ARTIFICIAL \n\n111 \n \n\nO granito de Lamego foi a rocha onde se verificou o aumento dos \u00edndices de anisotropia mais \n\nrelevante. A amostra GLS aumentou em 67 % a sua anisotropia total e em 74 % o seu \n\ncoeficiente de anisotropia. Estes resultados corroboram o supra citado aumento da porosidade \n\ndesta amostra, salvaguardando-se contudo, que pequenas varia\u00e7\u00f5es em valores mais baixos \n\npodem-se refletir em grandes aumentos em percentagem. \n\nO aplito registou uma diminui\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 35 % destes dois par\u00e2metros. No caso da \n\nanisotropia total, o granito das Meadas tamb\u00e9m denotou uma expressiva diminui\u00e7\u00e3o (24 %). No \n\ngranito de Valdigem registou-se um ligeiro aumento da anisotropia total (?2 %) e uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de 5 % do coeficiente de anisotropia. A varia\u00e7\u00e3o no comportamento das rochas \n\ndepende da resposta das diferentes fam\u00edlias de fissuras ao ensaio. As fissuras de maior \n\ndensidade facilmente conseguem acomodar o aumento de volume dos minerais de sais \n\nsol\u00faveis quando estes precipitam, por\u00e9m, as fissuras mais fechadas acabar\u00e3o por abrir, \n\ncedendo \u00e0 press\u00e3o de cristaliza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n6.4 Ensaio de resist\u00eancia ao envelhecimento por choque t\u00e9rmico \n\n \n\nOs efeitos da temperatura resultam, principalmente, dos ciclos di\u00e1rios de insola\u00e7\u00e3o, que \n\nimp\u00f5em o aquecimento durante o dia e o arrefecimento durante a noite (Frasc\u00e1 &amp; Yamoto, \n\n2006; G\u00f3mez-Heras et al., 2006, 2008). O aumento da temperatura provoca a expans\u00e3o da \n\nrocha, e a diminui\u00e7\u00e3o da temperatura a sua contra\u00e7\u00e3o (Ollier, 1975; Bland &amp; Rolls, 1998). Em \n\nrochas policristalinas como o granito, at\u00e9 pequenas amplitudes t\u00e9rmicas podem causar fissuras, \n\npor culpa das diferen\u00e7as na expans\u00e3o termal de cada mineral (Ollier, 1975; Chaki et al., 2008; \n\nTakarli et al., 2008; Xiao-li et al., 2008), sendo que cada mineral possui o seu coeficiente de \n\nexpans\u00e3o e os minerais anisotr\u00f3picos expandem de diferentes formas em fun\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o \n\n(Ollier, 1975; Veniale et al., 2008).  \n\nA abertura de fissuras pr\u00e9-existentes, ou a forma\u00e7\u00e3o de novas fissuras, ocorre \n\npreferencialmente \u00e0 superf\u00edcie das pedras, dado que o granito \u00e9 uma rocha que conduz \n\npobremente o calor (Ollier, 1975; Lima &amp; Paraguass\u00fa, 2004; Smith et al., 2008), acabando por \n\nse propagar para o seu interior (Wanne &amp; Young, 2008).  \n\n\n\nVI \u2013 ENSAIOS DE ALTERA\u00c7\u00c3O ARTIFICIAL \n\n112 \n \n\nA temperatura \u00e0 superf\u00edcie depende do albedo, que determina a quantidade de calor que chega \n\n\u00e0 superf\u00edcie por radia\u00e7\u00e3o e permanece dispon\u00edvel. O granito possui um albedo de 18 % (Bland \n\n&amp; Rolls, 1998). Esta propriedade \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da cor e do tamanho dos minerais (G\u00f3mez-Heras et \n\nal., 2006). Os minerais mais escuros absorvem mais calor que os minerais mais claros (Ollier, \n\n1975; Frasc\u00e1 &amp; Yamamoto, 2006). G\u00f3mez-Heras et al. (2008) comprovaram que encraves de \n\ncor mais escura que o granito hospedeiro eram mais suscet\u00edveis \u00e0 altera\u00e7\u00e3o por termoclastia. \n\nAs amplitudes t\u00e9rmicas afetam tamb\u00e9m, indiretamente, outros mecanismos de altera\u00e7\u00e3o, como \n\na cristaliza\u00e7\u00e3o de sais sol\u00faveis (G\u00f3mez-Heras et al., 2006; G\u00f3mez-Heras &amp; Fort, 2007; Ruiz-\n\nAgudo et al., 2007). \n\nA realiza\u00e7\u00e3o deste ensaio implicou a repeti\u00e7\u00e3o de 20 ciclos, constitu\u00eddos por duas etapas (figura \n\n6.8), a saber: \n\n? Aquecimento \u2013 os provetes foram colocados na estuda, durante 18 horas, \u00e0 \n\ntemperatura de 105 \u00baC; \n\n? Imers\u00e3o \u2013 os provetes foram submergidos em \u00e1gua destilada, durante 6 horas, \u00e0 \n\ntemperatura de 20 \u00baC. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 6.8: Ciclo utilizado no ensaio de resist\u00eancia ao envelhecimento por choque \nt\u00e9rmico. \n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n0 5 10 15 20\n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\n (\n\u00b0C\n\n) \n\nTempo (h) \n\nAquecimento \n\nImers\u00e3o \n\n\n\nVI \u2013 ENSAIOS DE ALTERA\u00c7\u00c3O ARTIFICIAL \n\n113 \n \n\nDurante o ensaio foram-se registando as varia\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel da cor e do estado de coes\u00e3o da \n\nsuperf\u00edcie dos cubos, verificando-se apenas que no final dos 20 ciclos realizados os provetes \n\nmanifestaram uma cor mais amarelada. \n\nImporta referir que este ensaio apresenta uma importante limita\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \n\nreproduzir a fadiga termal da rocha, dado que o stress imposto por algumas horas de \n\nsobreaquecimento/imers\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 o mesmo que se gera quando o aquecimento/arrefecimento \n\ns\u00e3o cont\u00ednuos (Ollier, 1975; G\u00f3mez-Heras, 2006; Smith &amp; Fort, 2006). \n\nNa tabela 6.3 encontra-se a caracteriza\u00e7\u00e3o inicial das rochas estudadas, obtida antes da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o deste ensaio. Relacionar a porosidade e a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas P \n\nobtidas antes e no final do ensaio permitiu avaliar os danos ocorridos por choque t\u00e9rmico nas \n\nrochas em estudo (figura 6.9 e 6.10).  \n\n \n\nTab. 6.3: Caracteriza\u00e7\u00e3o das rochas estudadas antes da realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de choque \nt\u00e9rmico. \n\nRochas \n?r \n\n(kg/m\n3\n) \n\n?b \n(kg/m\n\n3\n) \n\nP0 \n\n(%) \nWs \n(%) \n\nVP \n(m/s) \n\nGLS 2721 \u00b1 13 2703 \u00b1 13 0,6 \u00b1 0,1 0,24 \u00b1 0,03 2589 \u00b1 62 \n\nGLA 2717 \u00b1 18 2698 \u00b1 22 0,7 \u00b1 0,2 0,26 \u00b1 0,07 5149 \u00b1 342 \n\nGVA 2655 \u00b1 20 2591 \u00b1 19 2,4 \u00b1 0,2 0,93 \u00b1 0,10 2710 \u00b1 158 \n\nGV 2663 \u00b1 0 2538 \u00b1 6 4,7 \u00b1 0,2 1,84 \u00b1 0,09 2315 \u00b1 11 \n\nGM 2657 \u00b1 9 2576 \u00b1 9 3,1 \u00b1 0,1 1,19 \u00b1 0,05 2653 \u00b1 94 \n\nAP 2649 \u00b1 4 2575 \u00b1 3 2,8 \u00b1 0,2 1,08 \u00b1 0,06 2340 \u00b1 97 \n\n?r = densidade real; ?b = densidade aparente; P0 = porosidade aberta; Ws = conte\u00fado em \u00e1gua de \nsatura\u00e7\u00e3o; Vp = velocidade das ondas longitudinais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nVI \u2013 ENSAIOS DE ALTERA\u00c7\u00c3O ARTIFICIAL \n\n114 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 6.9: Gr\u00e1fico da porosidade aberta (P0) das rochas estudadas, calculada antes e \nap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de resist\u00eancia ao envelhecimento por choque t\u00e9rmico. \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\nGLS GLA GVA GV GM AP\n\nP\n0\n (\n\n%\n) \n\nRochas \n\nPr\u00e9 Choque t\u00e9rmico P\u00f3s Choque t\u00e9rmico\n\nFig. 6.10: Gr\u00e1fico da velocidade das ondas P (Vp) das rochas estudadas, calculada \nantes e ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de resist\u00eancia ao envelhecimento por choque \nt\u00e9rmico. \n\n0\n\n1000\n\n2000\n\n3000\n\n4000\n\n5000\n\n6000\n\nGLS GLA GVA GV GM AP\n\nV\np\n\n (\nm\n\n/s\n) \n\nRochas \n\nPr\u00e9 Choque P\u00f3s Choque\n\n\n\nVI \u2013 ENSAIOS DE ALTERA\u00c7\u00c3O ARTIFICIAL \n\n115 \n \n\nPode come\u00e7ar por dizer-se que o aumento m\u00e9dio da porosidade (?2 %), bem como a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da velocidade da propaga\u00e7\u00e3o dos ultrassons (?11 %) foram muito inferiores \n\ncomparativamente aos verificados no ensaio de cristaliza\u00e7\u00e3o de sais.  \n\nO granito de V\u00e1rzea de Abrunhais apresentou a maior varia\u00e7\u00e3o de porosidade \u2013 4 %, tendo a \n\namostra GLA e o aplito mantido os valores inicias desta propriedade (0,7 % e 2,8 %, \n\nrespetivamente). O granito de Valdigem, a rocha mais porosa, e a amostra GLS, \u00e0 qual \n\npertencem os provetes mais s\u00e3os, registaram a mesma varia\u00e7\u00e3o da porosidade (2 %) (figura \n\n6.11). A expans\u00e3o/contra\u00e7\u00e3o dos granitos menos alterados leva \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de fissuras, \n\nenquanto que nos granitos mais porosos, a fissura\u00e7\u00e3o j\u00e1 existente acomoda as tens\u00f5es \n\nintergranulares. Por outro lado, segundo G\u00f3mez-Heras et al. (2006), a expans\u00e3o termal \u00e9 maior \n\nnas rochas porfir\u00f3ides, por culpa das diferen\u00e7as de tamanho dos minerais. \n\nQuando as rochas s\u00e3o submetidas a temperaturas elevadas, o incremento da fissura\u00e7\u00e3o que \n\nda\u00ed adv\u00e9m, conduz \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas longitudinais. Neste \n\ncaso, essa diminui\u00e7\u00e3o situa-se entre os 7 % e os 12 %. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Fig. 6.11: Gr\u00e1fico da rela\u00e7\u00e3o entre a varia\u00e7\u00e3o da velocidade das ondas longitudinais \n(?Vp) e varia\u00e7\u00e3o da porosidade aberta (?P0) das rochas estudadas, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o \ndo ensaio de resist\u00eancia ao envelhecimento por choque t\u00e9rmico. \n\nGLS \nGLA \n\nGVA \n\nGV \n\nGM \n\nAP \n\n0,0\n\n100,0\n\n200,0\n\n300,0\n\n400,0\n\n500,0\n\n600,0\n\n0,00 0,10 0,20\n\n?\nV\np\n\n (\nm\n\n/s\n) \n\n?P0 (%) \n\nGLS GLA GVA GV GM AP\n\n\n\nVI \u2013 ENSAIOS DE ALTERA\u00c7\u00c3O ARTIFICIAL \n\n116 \n \n\nA rocha onde se observou uma maior varia\u00e7\u00e3o foi o granito das Meadas (12 %), seguido do \n\ngranito de V\u00e1rzea de Abrunhais (11 %) e da amostra s\u00e3 do granito de Lamego (10 %). O granito \n\nde Valdigem e o aplito foram as rochas onde a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas \n\nlongitudinais mostrou o menor valor (figura 6.10). Voltou a verificar-se a rela\u00e7\u00e3o inversamente \n\nproporcional entre a porosidade e a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas P. \n\nO aumento da temperatura provoca um aumento da porosidade, e uma diminui\u00e7\u00e3o da \n\nvelocidade de propaga\u00e7\u00e3o dos ultrassons, contudo, estas rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais evidentes entre os \n\n500 \u00baC e os 600 \u00baC, devido \u00e0 anisotropia de expans\u00e3o do quartzo (fase de transi\u00e7\u00e3o ???) que \n\nocorre aos 573 \u00baC (Glover et al., 1995; Reuschl\u00e9 et al., 2006; Chaki et al., 2008). A figura 6.11, \n\nonde se expressa a rela\u00e7\u00e3o entre a varia\u00e7\u00e3o da velocidade das ondas P (?Vp) e varia\u00e7\u00e3o da \n\nporosidade aberta (?P0) das rochas estudadas, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de resist\u00eancia ao \n\nenvelhecimento por choque t\u00e9rmico, atesta a afirma\u00e7\u00e3o anterior. \n\nDe salientar ainda que a qualidade dos granitos mais s\u00e3os ap\u00f3s este ensaio, analisada em \n\ntermos de velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas P, \u00e9 superior \u00e0 qualidade dos granitos mais \n\nalterados, mesmo antes destes serem submetidos ao choque t\u00e9rmico. \n\n\u00c0 semelhan\u00e7a do que sucedeu no ensaio de cristaliza\u00e7\u00e3o de sais, tamb\u00e9m foi medida a \n\nvelocidade dos ultrassons nas 3 dire\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o, por forma a permitir o c\u00e1lculo dos \u00edndices \n\nde anisotropia.  \n\nO granito de Lamego foi a rocha onde se verificou o aumento dos \u00edndices de anisotropia mais \n\nsignificativo (figuras 6.12 e 6.13). No caso da amostra GLS registou-se um aumento de 83 % \n\npara a anisotropia total e 74 % para o coeficiente de anisotropia. No granito das Meadas \n\nobservou-se um aumento de 15 % da anisotropia total e um aumento de 19 % do coeficiente de \n\nanisotropia. O aplito manifestou novamente diminui\u00e7\u00e3o dos valores dos \u00edndices de anisotropia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nVI \u2013 ENSAIOS DE ALTERA\u00c7\u00c3O ARTIFICIAL \n\n117 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 6.12: Gr\u00e1fico dos valores m\u00e9dios da anisotropia total (?M) das rochas \nestudadas, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de resist\u00eancia ao envelhecimento por \nchoque t\u00e9rmico. \n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\nGLS GLA GVA GV GM AP\n\n?\nM\n\n (\n%\n\n) \n\nRochas \n\nPr\u00e9 Choque t\u00e9rmico P\u00f3s Choque t\u00e9rmico\n\nFig. 6.13: Gr\u00e1fico dos valores m\u00e9dios do coeficiente de anisotropia (CA) das \nrochas estudadas, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de resist\u00eancia ao \nenvelhecimento por choque t\u00e9rmico. \n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\nGLS GLA GVA GV GM AP\n\nC\nA\n\n (\n%\n\n) \n\nRochas \n\nPr\u00e9 Choque t\u00e9rmico P\u00f3s Choque t\u00e9rmico\n\n\n\nVI \u2013 ENSAIOS DE ALTERA\u00c7\u00c3O ARTIFICIAL \n\n118 \n \n\n \n\n6.5 Ensaio de altera\u00e7\u00e3o da cor \n\n \n\nA cor \u00e9 influenciada pela distribui\u00e7\u00e3o natural dos minerais (textura) e pelo estado de altera\u00e7\u00e3o. \n\nAs irregularidades e imperfei\u00e7\u00f5es nas rochas, resultantes, por exemplo, de varia\u00e7\u00f5es no \n\ntamanho do gr\u00e3o, ou da presen\u00e7a de manchas de oxida\u00e7\u00e3o, s\u00e3o respons\u00e1veis por varia\u00e7\u00f5es \n\nnas suas tonalidades (Grossi et al., 2007). A rugosidade das superf\u00edcies tamb\u00e9m \u00e9 um dos \n\nfactores a considerar (Benavente et al., 2003; Simonot &amp; Elias, 2003; Sousa &amp; Gon\u00e7alves, \n\n2010), sobretudo quando se fala de materiais de constru\u00e7\u00e3o e rocha ornamental (Fioretti, 2007; \n\nSanmant\u00edn et al., 2011; Sousa &amp; Gon\u00e7alves, 2011). \n\nA determina\u00e7\u00e3o desta propriedade \u00e9 mais f\u00e1cil nos granitos de gr\u00e3o fino, sendo imprescind\u00edvel \n\nrealizar um maior n\u00famero de medi\u00e7\u00f5es em granitos de gr\u00e3o grosseiro para obter dados mais \n\n\u00edntegros (Sousa &amp; Gon\u00e7alves, 2011), ou seja, o n\u00famero de medi\u00e7\u00f5es deve aumentar com o \n\naumento da heterogeneidade do material p\u00e9treo (Concha-Lozano et al., 2012). Por outro lado, o \n\nn\u00famero de medi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias tamb\u00e9m aumenta com a diminui\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro da \u00e1rea de \n\nmedi\u00e7\u00e3o (Prieto et al., 2010). \n\nEsta propriedade foi avaliada em todas as rochas estudadas, antes e ap\u00f3s os provetes terem \n\nsido colocados em exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais, durante o per\u00edodo de um ano (entre 6 \n\nde julho de 2011 e 6 de julho de 2012), nos jardins do antigo Mercado Municipal de Lamego \n\n(figura 3.7). Apesar de ser um espa\u00e7o com acesso condicionado, ocorreu o desaparecimento \n\ndos provetes A5 e A7, e D12 e D14, como tal, n\u00e3o foi poss\u00edvel determinar a sua cor no final do \n\nensaio.  \n\nA cor das rochas foi determinada com a ajuda do color\u00edmetro X-Rite 360 (modelo 964) (figura \n\n6.14a), com geometria 45/0, utilizando o iluminante D65 e a abertura 8 mm, e foi expressa no \n\nsistema CIEL L*a*b*, sistema amplamente utilizado no estudo desta propriedade, \n\nnomeadamente na aferi\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia das altas temperaturas (Hajp\u00e1l &amp; Torok, 2004; Torok &amp; \n\nHajp\u00e1l, 2005), da polui\u00e7\u00e3o (Benavente et al., 2003; Grossi et al., 2007a), e da n\u00e9bula salina \n\n(Tiwari et al., 2005) no estado de altera\u00e7\u00e3o das rochas, bem como na avalia\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia de \n\n\n\nVI \u2013 ENSAIOS DE ALTERA\u00c7\u00c3O ARTIFICIAL \n\n119 \n \n\nt\u00e9cnicas de limpeza (Fort et al., 2000; Grossi et al., 2007b; Urones-Garrote et al., 2011) e da \n\naplica\u00e7\u00e3o de tratamentos de conserva\u00e7\u00e3o (I\u00f1igo et al., 1997; Rivas et al., 2011). \n\nO par\u00e2metro L* representa a luminosidade (L*= 0, negro; L*= 100, branco), o par\u00e2metro a* \u00e9 o \n\neixo do vermelho-verde (a*> 0, vermelho; a*&lt;0, verde), e o par\u00e2metro b* \u00e9 o eixo do amarelo-\n\nazul (b*> 0, amarelo; b*&lt;0, azul). \n\nForam realizadas 20 medi\u00e7\u00f5es em 5 faces de cada cubo. A face n\u00famero um (figura 6.14b) foi \n\norientada para norte, a face n\u00famero dois foi orientada para este, a face n\u00famero tr\u00eas foi \n\norientada para sul, a quarta face foi orientada para oeste e a quinta face foi orientada para o \n\nnadir. A sexta face n\u00e3o foi considerada devido ao seu emprego na identifica\u00e7\u00e3o dos provetes. \n\nPara cada litologia selecionaram-se 3 provetes, o que resultou na obten\u00e7\u00e3o de 300 medi\u00e7\u00f5es \n\n(antes e ap\u00f3s um ano de exposi\u00e7\u00e3o), \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do granito de V\u00e1rzea de Abrunhais (GVA) e do \n\ngranito de Lamego (GLA) pelo motivo atr\u00e1s referido. Nestas duas rochas os resultados s\u00e3o \n\nreferentes apenas a um provete. \n\nForam tamb\u00e9m calculadas as diferen\u00e7as na cor (?L*, ?a*, e ?b*), e a mudan\u00e7a total de cor \n\n(    \n ) foi estimada a partir da express\u00e3o:     \n\n  = (   \n \n+    \n\n \n +    \n\n \n)\n\u00bd\n (S\u00e8ve, 1991). \n\nOs resultados obtidos antes da realiza\u00e7\u00e3o do ensaio encontram-se na tabela 6.4.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 6.14: a) Color\u00edmetro utilizado na determina\u00e7\u00e3o da cor das rochas estudadas; b) \nOrienta\u00e7\u00e3o dos provetes das cinco litologias, expostos nos jardins do antigo \nMercado Municipal de Lamego. \n\na) b) \n\n\n\nVI \u2013 ENSAIOS DE ALTERA\u00c7\u00c3O ARTIFICIAL \n\n120 \n \n\nTab. 6.4: Valores m\u00e9dios iniciais dos par\u00e2metros \ncrom\u00e1ticos (L*, a* e b*) das rochas estudadas. \n\nRochas L* a* b* \n\nGLS 65,0 \u00b1 5,6 -0,6 \u00b1 0,3 -0,5 \u00b1 0,8 \n\nGLA 65,0 \u00b1 5,8 -0,7 \u00b1 0,5 0,0 \u00b1 1,7 \n\nGVA 77,7 \u00b1 5,2 1,1 \u00b1 0,7 7,3 \u00b1 1,8 \n\nGV 81,9 \u00b1 3,0 1,0 \u00b1 0,3 6,2 \u00b1 0,8 \n\nGM 71,8 \u00b1 3,5 2,6 \u00b1 1,2 10,2 \u00b1 2,9 \n\nAP 80,7 \u00b1 2,0 1,1 \u00b1 0,3 8,2 \u00b1 1,1 \n\n \n\nTal como o previsto os resultados s\u00e3o consent\u00e2neos com as caracter\u00edsticas das rochas em \n\nestudo, que apresentam cor clara pois possuem uma maior propor\u00e7\u00e3o de minerais f\u00e9lsicos \n\n(quartzo, feldspato e moscovite). O valor de L* variou de 65,0 a 81,9, sendo que o granito de \n\nLamego apresenta o menor valor deste par\u00e2metro devido ao predom\u00ednio da biotite, mineral de \n\ncor escura. Quanto maior for a concentra\u00e7\u00e3o de mica preta na rocha, menor ser\u00e1 o valor de L* \n\n(Sousa &amp; Gon\u00e7alves, 2011). O par\u00e2metro a* variou de -0,6 a 2,6, com predom\u00ednio do \n\ncomponente vermelho, e o par\u00e2metro b* variou de -0,5 a 10,2, prevalecendo por isso o \n\ncomponente amarelo. Rochas com tonalidade mais amarelada possuem valores de b* maiores \n\nque a* (Grossi et al., 2007a). Os maiores valores obtidos no par\u00e2metro b* para o granito das \n\nMeadas confirmam a sua tonalidade mais amarelada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s restantes litologias. \n\nOs resultados obtidos em cada par\u00e2metro (L*, a* e b*), para cada uma das 5 faces dos provetes \n\ndas cinco rochas estudadas, encontra-se na tabela 6.5. As amostras de gr\u00e3o mais grosseiro \n\n(GLS, GLA, GVA e GM), e por isso mais heterog\u00e9neas, registaram desvios padr\u00e3o mais \n\nelevados no par\u00e2metro L*, enquanto o granito de Valdigem e o aplito, rochas de car\u00e1cter mais \n\nfino, apresentaram os menores desvios padr\u00e3o. \n\nPode verificar-se tamb\u00e9m, analisando a tabela 6.5, que a face 4 da amostra GLS \u00e9 mais escura \n\nque as restantes, o que se deve a uma maior concentra\u00e7\u00e3o de biotite. Dado que as faces \n\npossuem uma \u00e1rea restrita, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que sejam abrangidas todas as varia\u00e7\u00f5es texturais. \n\nNa amostra alterada de granito de Lamego (GLA) a face 3 \u00e9 mais clara que as restantes, e a \n\nface 1 \u00e9 a que possui um tom mais amarelado. No granito de V\u00e1rzea de Abrunhais, as faces 1 e \n\n\n\nVI \u2013 ENSAIOS DE ALTERA\u00c7\u00c3O ARTIFICIAL \n\n121 \n \n\n3, devido \u00e0 heterogeneidade textural provocada pela presen\u00e7a de minerais de turmalina, s\u00e3o \n\nmais escuras que as faces 2, 4 e 5, apresentando tamb\u00e9m valores de a* e b* mais elevados. No \n\nque concerne aos granitos moscov\u00edticos (GV e GM) e ao aplito, os valores obtidos nas 5 faces \n\ns\u00e3o bastante similares. \n\n \n\nTab. 6.5: Valores m\u00e9dios iniciais dos par\u00e2metros L*, a* e b*, obtidos para cada uma das 5 faces \ndas rochas estudadas. \n\nRochas Par\u00e2metros Face 1 Face 2 Face 3 Face 4 Face 5 \n\nGLS \n\nL* 65,5 \u00b1 4,8 66,9 \u00b1 5,0 64,7 \u00b1 6,0 60,3 \u00b1 6,5 65,4 \u00b1 5,9 \n\na* -0,5 \u00b1 0,3 -0,7 \u00b1 0,3 -0,6 \u00b1 0,4 -0,7 \u00b1 0,3 -0,6 \u00b1 0,4 \n\nb* -0,8 \u00b1 0,9 -0,3 \u00b1 0,7 -0,4 \u00b1 0,8 -0,5 \u00b1 0,9 -0,4 \u00b1 0,8 \n\nGLA \n\nL* 63,2 \u00b1 5,5 64,4 \u00b1 5,6 70,3 \u00b1 5,9 61,0 \u00b1 6,6 65,9 \u00b1 5,2 \n\na* -0,3 \u00b1 1,3 -0,7 \u00b1 0,3 -0,8 \u00b1 0,3 -0,8 \u00b1 0,2 -0,8 \u00b1 0,3 \n\nb* 1,8 \u00b1 4,4 -0,3 \u00b1 0,9 -0,1 \u00b1 1,0 -1,0 \u00b1 1,0 -0,2 \u00b1 1,1 \n\nGVA \n\nL* 75,7 \u00b1 5,5 78,3 \u00b1 5,2 81,1 \u00b1 4,8 74,5 \u00b1 5,7 79,0 \u00b1 4,9 \n\na* 2,0 \u00b1 1,1 0,6 \u00b1 0,3 0,4 \u00b1 0,3 1,5 \u00b1 1,0 0,7 \u00b1 0,5 \n\nb* 9,5 \u00b1 2,2 6,2 \u00b1 1,2 5,7 \u00b1 1,3 8,7 \u00b1 2,7 6,3 \u00b1 1,7 \n\nGV \n\nL* 82,5 \u00b1 3,2 82,4 \u00b1 2,4 82,9 \u00b1 2,2 79,8 \u00b1 4,9 82,0 \u00b1 2,4 \n\na* 0,9 \u00b1 0,3 1,0 \u00b1 0,3 0,9 \u00b1 0,2 1,1 \u00b1 0,4 1,1 \u00b1 0,3 \n\nb* 5,8 \u00b1 0,8 6,3 \u00b1 0,8 5,9 \u00b1 0,8 5,9 \u00b1 0,8 6,9 \u00b1 0,9 \n\nGM \n\nL* 72,1 \u00b1 4,0 72,1 \u00b1 3,4 72,8 \u00b1 3,4 70,3 \u00b1 3,4 71,9 \u00b1 3,4 \n\na* 2,9 \u00b1 1,2 2,3 \u00b1 1,2 2,4 \u00b1 1,1 2,5 \u00b1 1,2 3,1 \u00b1 1,3 \n\nb* 11,0 \u00b1 3,1 9,9 \u00b1 2,6 9,5 \u00b1 2,7 10,2 \u00b1 3,0 10,6 \u00b1 3,0 \n\nAP \n\nL* 81,1 \u00b1 1,8 81,5 \u00b1 1,8 80,6 \u00b1 1,7 78,7 \u00b1 2,4 81,5 \u00b1 2,1 \n\na* 1,0 \u00b1 0,3 1,1 \u00b1 0,3 1,2 \u00b1 0,3 1,1 \u00b1 0,3 1,1 \u00b1 0,3 \n\nb* 7,9 \u00b1 1,1 8,5 \u00b1 1,1 8,7 \u00b1 1,0 8,0 \u00b1 0,8 7,8 \u00b1 1,2 \n\n \n\n \n\n\n\nVI \u2013 ENSAIOS DE ALTERA\u00c7\u00c3O ARTIFICIAL \n\n122 \n \n\nAp\u00f3s os 365 dias de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais, n\u00e3o se verificaram, aparentemente, \n\ndiferen\u00e7as no aspeto da superf\u00edcie dos provetes, quer ao n\u00edvel da cor, quer do estado de \n\ncoes\u00e3o e aparecimento de fissuras (figura 6.15), no entanto essas diferen\u00e7as foram detetadas \n\nap\u00f3s medi\u00e7\u00e3o. Nas figuras 6.16, 6.17, e 6.18 encontram-se os resultados obtidos no final do \n\nensaio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 6.15: Aspeto das superf\u00edcies dos \nprovetes, ap\u00f3s exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \nambientais, pelo per\u00edodo de um ano. \n\nFig. 6.16: Gr\u00e1fico das altera\u00e7\u00f5es registadas no par\u00e2metro L* ap\u00f3s realiza\u00e7\u00e3o \ndo ensaio de altera\u00e7\u00e3o da cor. \n\n-7,0\n\n-6,0\n\n-5,0\n\n-4,0\n\n-3,0\n\n-2,0\n\n-1,0\n\n0,0\n\nGLS GLA GVA GV GM AP?L* \n\n\n\nVI \u2013 ENSAIOS DE ALTERA\u00c7\u00c3O ARTIFICIAL \n\n123 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\nGLS GLA GVA GV GM AP?a* \n\nFig. 6.17: Gr\u00e1fico das altera\u00e7\u00f5es registadas no par\u00e2metro a* ap\u00f3s realiza\u00e7\u00e3o \ndo ensaio de altera\u00e7\u00e3o da cor. \n\nFig. 6.18: Gr\u00e1fico das altera\u00e7\u00f5es registadas no par\u00e2metro b* ap\u00f3s realiza\u00e7\u00e3o \ndo ensaio de altera\u00e7\u00e3o da cor. \n\n-1,0\n\n-0,8\n\n-0,6\n\n-0,4\n\n-0,2\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\n\nGLS GLA GVA GV GM AP\n?b* \n\n\n\nVI \u2013 ENSAIOS DE ALTERA\u00c7\u00c3O ARTIFICIAL \n\n124 \n \n\nNo que concerne ao par\u00e2metro L*, todas as litologias apresentaram menores valores, sendo \n\nque a maior diferen\u00e7a a assinalar (-6,8) se verificou no granito de V\u00e1rzea de Abrunhais. Em \n\nm\u00e9dia, a diminui\u00e7\u00e3o de L* foi de 4. Quanto ao par\u00e2metro a*, a amostra GVA voltou a evidenciar \n\na maior diferen\u00e7a, mas o granito de Valdigem tamb\u00e9m apresentou um ?a* significativo \u2013 0,5 \u2013 \n\nquando comparado com as restantes amostras. A amostra GM registou a altera\u00e7\u00e3o positiva \n\nmenos evidente (0,2). Em m\u00e9dia este par\u00e2metro aumentou aproximadamente 0,3 nas rochas \n\nestudadas. Relativamente ao par\u00e2metro b*, registou-se um aumento nos granitos de Lamego, \n\nV\u00e1rzea de Abrunhais e Valdigem. Na amostra GM e no aplito este par\u00e2metro diminuiu. As \n\ndiferen\u00e7as assinaladas, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da amostra GLA, s\u00e3o pouco expressivas, sendo mais \n\nevidentes no granito de V\u00e1rzea de Abrunhais (?b* ? 0,8) e no aplito (?b* ? -1,0). \n\nPosto isto, pode dizer-se que no geral, com a exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais, a \n\nluminosidade das rochas em estudo diminuiu, embora de forma pouco consider\u00e1vel, \n\nsucedendo-se uma altera\u00e7\u00e3o positiva do verde para o vermelho nas 5 litologias, bem como uma \n\naltera\u00e7\u00e3o positiva do azul para o amarelo nos granitos de Lamego, V\u00e1rzea de Abrunhais e \n\nValdigem. O aumento do par\u00e2metro b* deve-se, na maioria dos casos, \u00e0 presen\u00e7a de minerais \n\nricos em ferro (Torok &amp; Hajpal, 2005). Para al\u00e9m dos fen\u00f3menos de oxida\u00e7\u00e3o h\u00e1 ainda a \n\nconsiderar a a\u00e7\u00e3o dos raios ultravioleta e da sujidade, que contribuem mutuamente para o \n\nescurecimento do material p\u00e9treo. Fort et al. (2000), realizaram um estudo na Catedral de \n\nNossa Senhora da Assun\u00e7\u00e3o (Valladolid, Espanha) que atestou o papel da sujidade (de origem \n\npoluente) na altera\u00e7\u00e3o da cor. \n\nPara todas as litologias foi ainda calculado o     \n  no final do ensaio. Essa estimativa foi feita \n\nglobalmente para cada litologia, bem como separadamente para cada uma das 5 faces \n\nconsideradas (figura 6.19). O valor de     \n  total varia entre 1,3 e 6,8. Para a mudan\u00e7a total da \n\ncor ser percet\u00edvel o     \n  ter\u00e1 que ser superior a 3 unidades CIELAB (Benavente et al., 2003; \n\nPrieto et al., 2010), sendo que se trata de uma varia\u00e7\u00e3o de cor significativa quando     \n > 6 \n\n(Hardeberg, 1999). Desta forma, o granito de Lamego (GLS) foi o que revelou uma mudan\u00e7a de \n\ncor menos expressiva      \n  ? 1,3). As mudan\u00e7as de cor mais expressivas ocorreram na \n\namostra GVA, nomeadamente nas faces 1 e 5 (    \n  ? 10,5 e     \n\n  ? 12,6, respectivamente). \n\n \n\n \n\n\n\nVI \u2013 ENSAIOS DE ALTERA\u00c7\u00c3O ARTIFICIAL \n\n125 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEm tr\u00eas das cinco rochas estudadas a face 5 foi a que manifestou valores de     \n  mais \n\nelevados. Esta face, orientada para o nadir, encontrava-se mais pr\u00f3xima do solo e n\u00e3o exposta \n\n\u00e0 precipita\u00e7\u00e3o, como tal, \u00e9 poss\u00edvel admitir que as mudan\u00e7as de cor se devam \u00e0 sujidade. Por \n\noutro lado, tratando-se de uma face n\u00e3o exposta \u00e0 insola\u00e7\u00e3o, a humidade fica retida por mais \n\ntempo, o que poder\u00e1 conduzir a um escurecimento das superf\u00edcies. \n\nForam tamb\u00e9m calculadas as propriedades petrof\u00edsicas (densidade real, densidade aparente, \n\nporosidade e conte\u00fado em \u00e1gua de satura\u00e7\u00e3o), de cada amostra, antes e depois do ensaio. \n\nA rocha inicialmente mais porosa, e como tal, menos densa, foi o granito de Valdigem (tabela \n\n6.6). O conte\u00fado em \u00e1gua de satura\u00e7\u00e3o varia entre 0,23 %, calculado para a amostra GLA, e \n\n1,87 %, calculado para a amostra GV. Os resultados obtidos nesta caracteriza\u00e7\u00e3o s\u00e3o muito \n\nsemelhantes aos referidos no Cap\u00edtulo V, tal como era esperado.  \n\n \n\nFig. 6.19: Gr\u00e1fico da mudan\u00e7a total de cor     \n , ap\u00f3s realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de \n\nexposi\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais (F = face). \n\n0,0\n\n2,0\n\n4,0\n\n6,0\n\n8,0\n\n10,0\n\n12,0\n\n14,0\n\nGLS GLA GVA GV GM AP\n\n?E*ab \n\nF1 F2 F3 F4 F5 Total\n\n\n\nVI \u2013 ENSAIOS DE ALTERA\u00c7\u00c3O ARTIFICIAL \n\n126 \n \n\nTab. 6.6: Caracteriza\u00e7\u00e3o das rochas estudadas antes da realiza\u00e7\u00e3o do \nensaio de altera\u00e7\u00e3o da cor. \n\nRochas \n?r \n\n(kg/m\n3\n) \n\n?b \n(kg/m\n\n3\n) \n\nP0 \n\n(%) \nWs \n(%) \n\nGLS 2725 \u00b1 6 2706 \u00b1 7 0,7 \u00b1 0,3 0,25 \u00b1 0,09 \n\nGLA 2717 2700 0,6 0,23 \n\nGVA 2664 2598 2,5 0,95 \n\nGV 2663 \u00b1 1 2537 \u00b1 3 4,7 \u00b1 0,1 1,87 \u00b1 0,06 \n\nGM 2656 \u00b1 1 2568 \u00b1 1 3,3 \u00b1 0,2 1,29 \u00b1 0,07 \n\nAP 2624 \u00b1 30 2548 \u00b1 22 2,9 \u00b1 0,3 1,14 \u00b1 0,09 \n\n?r = densidade real; ?b = densidade aparente; P0 = porosidade aberta; Ws = \nconte\u00fado em \u00e1gua de satura\u00e7\u00e3o; Vp = velocidade das ondas longitudinais. \n\n \n\n \n\nAp\u00f3s realiza\u00e7\u00e3o do ensaio, a porosidade aumentou em todas as rochas estudadas, exceto nas \n\namostras GLS e GM que apresentaram o mesmo valor (figura 6.20). A varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia desta \n\npropriedade foi de 6 %. As varia\u00e7\u00f5es na densidade e no Ws foram pouco expressivas (tabela \n\n6.7). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 6.20: Porosidade aberta (P0) das rochas estudadas, calculada antes e ap\u00f3s a \nrealiza\u00e7\u00e3o do ensaio de altera\u00e7\u00e3o da cor. \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\nGLS GLA GVA GV GM AP\n\nP\n0\n (\n\n%\n) \n\nRochas \n\nPr\u00e9 ensaio P\u00f3s ensaio\n\n\n\nVI \u2013 ENSAIOS DE ALTERA\u00c7\u00c3O ARTIFICIAL \n\n127 \n \n\nTab. 6.7: Caracteriza\u00e7\u00e3o das rochas estudadas ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do \nensaio de altera\u00e7\u00e3o da cor. \n\nRochas \n?r \n\n(kg/m\n3\n) \n\n?b \n(kg/m\n\n3\n) \n\nP0 \n\n(%) \nWs \n(%) \n\nGLS 2706 \u00b1 6 2686 \u00b1 7 0,7 \u00b1 0,0 0,27 \u00b1  0,00 \n\nGLA 2637 2619 0,7 0,26 \n\nGVA 2637 2566 2,7 1,05 \n\nGV 2619 \u00b1 17 2495 \u00b1 12 5,0 \u00b1 0,2 1,90 \u00b1 0,10 \n\nGM 2626 \u00b1 21 2539 \u00b1 26 3,3 \u00b1 0,2 1,31 \u00b1 0,10 \n\nAP 2642 \u00b1 2 2560 \u00b1 10 3,1 \u00b1 0,1 1,22 \u00b1 0,05 \n\n?r = densidade real; ?b = densidade aparente; P0 = porosidade aberta; Ws = \nconte\u00fado em \u00e1gua de satura\u00e7\u00e3o; Vp = velocidade das ondas longitudinais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n129 \n \n\n \n\nVII. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n \n\n7.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO termo patologia deve ser utilizado para designar manifesta\u00e7\u00f5es que prejudicam o \n\ndesempenho de um determinado edif\u00edcio ao longo da sua vida \u00fatil (Chaves, 2009). Estas podem \n\nser cong\u00e9nitas, construtivas, adquiridas ou acidentais (Morais, 2007). Para o estudo em causa \n\nimporta sublinhar as patologias adquiridas, naturais e/ou antropog\u00e9nicas (tabela 7.1), que \n\nresultam, quer da exposi\u00e7\u00e3o do monumento ao (micro)ambiente em que est\u00e1 inserido, quer de \n\nposs\u00edveis interven\u00e7\u00f5es de manuten\u00e7\u00e3o inadequadas. \n\nEntre os trabalhos realizados em monumentos gran\u00edticos em Portugal, onde s\u00e3o descritas \n\nmacro e microscopicamente as patologias, bem como representada a sua distribui\u00e7\u00e3o \n\ncartogr\u00e1fica, podem referir-se os seguintes: Alves (1997), Begonha (2001), Aires-Barros e \n\nDion\u00edsio (2002), Alves et al. (2002), Moutinho da Silva (2005), Moutinho et al. (2005), Machado \n\n(2006), Cardoso (2008), Leite (2008), Oliveira (2008), Almeida (2009), Begonha (2009), e \n\nSequeira Braga e Begonha (2010). \n\nFitzner e Heinrichs (2002) apresentam uma classifica\u00e7\u00e3o estandardizada das principais formas \n\nde altera\u00e7\u00e3o, subdividida em 4 grupos:  \n\n- Grupo I: perda de material;  \n\n- Grupo II: descolora\u00e7\u00e3o/dep\u00f3sitos;  \n\n- Grupo III: placas;  \n\n- Grupo IV: fissuras.  \n\n \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n130 \n \n\nTab. 7.1: Causas e agentes de patologias (adaptado de Valle, 2008). \n\nTipos de causas Agente \n\nNaturais \n\nF\u00edsicas \n\n- Expans\u00e3o/contra\u00e7\u00e3o do material p\u00e9treo \n- Ciclos de secagem/molhagem \n- Ciclos de gelo/degelo \n- Precipita\u00e7\u00e3o de sais \n\nQu\u00edmicas \n- \u00c1gua (rea\u00e7\u00f5es de oxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o, carbonata\u00e7\u00e3o, \nhidrata\u00e7\u00e3o, hidr\u00f3lise e dissolu\u00e7\u00e3o) \n\nBiol\u00f3gicas - Bact\u00e9rias, algas, fungos, l\u00edquenes, plantas e animais \n\nClim\u00e1ticas \n\n- Precipita\u00e7\u00e3o \n- Temperatura \n- Humidade \n- Exposi\u00e7\u00e3o solar \n- Vento \n\nHumanas \n\nNa fase de \nconce\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto \n\n- Aus\u00eancia de projeto \n- M\u00e1 conce\u00e7\u00e3o \n- Inadequa\u00e7\u00e3o do ambiente geot\u00e9cnico/geof\u00edsico \n\nNa fase de \nexecu\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto \n\n- M\u00e1 qualidade dos materiais \n- Imprepara\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra \n\nNa fase de \nutiliza\u00e7\u00e3o \n\n- Altera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o \n- Remodela\u00e7\u00e3o mal projetada e/ou executada \n- Ausente ou insuficiente manuten\u00e7\u00e3o \n- Polui\u00e7\u00e3o \n- Desastres (fogo, explos\u00f5es, inunda\u00e7\u00f5es, etc.) \n\n \n\n \n\nEm cada um destes grupos de patologias, os autores fazem uma distin\u00e7\u00e3o pormenorizada das \n\ndiferentes tipologias de patologias, tendo em conta as suas caracter\u00edsticas macrosc\u00f3picas, \n\nreferindo ainda situa\u00e7\u00f5es em que determinadas patologias evoluem para outras (muitas vezes \n\nde maior intensidade). Esta classifica\u00e7\u00e3o encontra-se tamb\u00e9m na Normal 1/88 (1990). \n\nMais recentemente, surgiu o Gloss\u00e1rio Ilustrado ICOMOS-ISCS (2008) que est\u00e1 organizado em \n\n5 categorias de patologias: fissuras, destacamento, perda de material, descolora\u00e7\u00e3o e \n\ndep\u00f3sitos, e coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica. Alves et al. (2002) mencionam que nem sempre os termos \n\nutilizados pelos v\u00e1rios autores s\u00e3o sincr\u00f3nicos, e nem sempre os significados desses termos \n\ns\u00e3o claros e inequ\u00edvocos. \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n131 \n \n\nO estudo das patologias presentes na S\u00e9 de Lamego iniciou-se pela sua cartografia. Na tabela \n\n7.2 encontra-se sumariamente a classifica\u00e7\u00e3o das tipologias de patologias que foi aplicada \n\nneste estudo. Posteriormente, foram levadas a cabo v\u00e1rias dilig\u00eancias no sentido de tentar \n\ncompreender os mecanismos de causa-efeito do seu aparecimento.  \n\n \n\nTab. 7.2: Tipologia de patologias aplicada na S\u00e9 de Lamego (adaptado de Normal 1/88, 1990; Alves et \nal., 2002; Fitzner &amp; Heinrichs, 2002; Moreno, 2000; ICOMOS-ISCS, 2008). \n\nFormas de \naltera\u00e7\u00e3o \n\nCaracter\u00edsticas macrosc\u00f3picas Patologia \n\nDescolora\u00e7\u00e3o e \ndep\u00f3sitos \n\nAltera\u00e7\u00e3o da cor natural da pedra. \nAltera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica \n\nMancha \n\nDep\u00f3sitos finos de sujidade na superf\u00edcie da pedra. Patina \n\nDep\u00f3sitos de sais pouco aderentes, de aspeto \ncristalino e pulverulento, e cor esbranqui\u00e7ada. \n\nEfloresc\u00eancias \nSubefloresc\u00eancias \n\nDep\u00f3sitos muito finos, de cor negra a castanha \nescura, fortemente aderentes \u00e0 superf\u00edcie das \npedras. \n\nFilmes negros \n\nDep\u00f3sitos aderentes e compactos na superf\u00edcie da \npedra, de espessura vari\u00e1vel, que se distinguem \nsobretudo pela cor escura. \n\nCrostas negras \n\nColoniza\u00e7\u00e3o de microrganismos, microfauna e/ou \nplantas superiores. \n\nColoniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica \n\nDestacamento e \nperda de material \n\nDestacamento de gr\u00e3os de rocha. \nDesagrega\u00e7\u00e3o granular \n\nAreniza\u00e7\u00e3o \n\nDestacamento parcial de pequenas por\u00e7\u00f5es planares \nda camada mais superficial da pedra, paralelas \u00e0 \nsuperf\u00edcie. \n\nEscamas \n\nDestacamento de por\u00e7\u00f5es de material paralelo \u00e0 \nsuperf\u00edcie da pedra. \n\nPlaca \n\nFissuras/Fraturas \nLinhas de rutura na superf\u00edcie da pedra, vis\u00edveis a \nolho nu, que resultam da separa\u00e7\u00e3o de duas partes \nde material. \n\nFissuras/Fraturas \n\n \n\nNa figura 7.1 encontram-se os pontos de amostragem/ensaio realizados na fachada principal do \n\nmonumento, no entanto, essa investiga\u00e7\u00e3o abrangeu ainda alvenarias da fachada norte e dos \n\nclaustros. \n\n \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n132 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n* \n* \n\n* \n\n* \n* \n\n* \n\n* \n\n* * \n* \n\n* \n* \n\n* \n\n* \n\n* \n\n* * \n**\n\n \n\n* \n\n* \n**\n\n* \n* \n\n* \n* \n\n* \n\n* *\n\n* \n* * *\n \n\n* \n\n* \n* \n\nF\nig\n\n. \n7\n\n.1\n: \n\nL\no\n\nc\na\n\nli\nz\na\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n \nd\n\no\ns\n \n3\n\n7\n \np\n\no\nn\n\nto\ns\n \nd\ne\n\n \na\n\nm\no\n\ns\ntr\n\na\ng\n\ne\nm\n\n/m\ne\n\nd\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n\n \nre\n\na\nli\nz\na\n\nd\no\ns\n \nn\n\na\n \nfa\n\nc\nh\n\na\nd\n\na\n \np\nri\nn\n\nc\nip\n\na\nl \n\n(W\n) \n\nd\na\n\n \nS\n\n\u00e9\n \nd\n\ne\n \nL\n\na\nm\n\ne\ng\n\no\n \n(*\n\nE\nm\n\np\nla\n\ns\ntr\n\no\n; \n\n*R\ne\n\nc\no\n\nlh\na\n\n d\ne\n\n m\na\n\nte\nri\na\n\nl \nd\ne\n\ns\na\ng\n\nre\ng\na\n\nd\no\n\n; \n*D\n\ne\nte\n\nrm\nin\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\na\n d\n\nu\nre\n\nz\na\n\n d\ne\n\n S\nc\nh\n\nm\nid\n\nt)\n. \n\n \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n133 \n \n\nFig. 7.2: Escala de deteriora\u00e7\u00e3o das pedras de um monumento (adaptado de Fitzner, 2002). \n\n \n\n7.2 Cartografia das patologias \n\n \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de uma tipologia de patologias, associada ao levantamento cartogr\u00e1fico das \n\nmesmas, possibilita a compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre a ocorr\u00eancia de uma determinada \n\npatologia e o tipo de litologia ou aspeto arquitet\u00f3nico e/ou localiza\u00e7\u00e3o/orienta\u00e7\u00e3o da pedra. \n\nTrata-se de um processo moroso, mas de grande utilidade, pois a an\u00e1lise do resultado final \n\npode ser considerado o diagn\u00f3stico ao qual se segue a terapia da limpeza e conserva\u00e7\u00e3o. S\u00f3 \n\nassim se poder\u00e1 tentar inibir ocorr\u00eancias futuras. \n\nDe acordo com Viles et al. (1997), in Fitzner (2002), os danos causados pelo decaimento \n\npodem ser classificados usando uma escala que se subdivide em quatro n\u00edveis: nanoescala, \n\nmicroescala, mesosescala e macroescala (figura 7.2). Os par\u00e2metros considerados permitem \n\navaliar o grau de deteriora\u00e7\u00e3o das pedras. \n\n \n\n \n\n \n\nEscala \n\n \n\nPar\u00e2metros \n\n  \n\nDanos n\u00e3o \nvis\u00edveis \n\n Nanoescala  \n\n(? mm) \nAltera\u00e7\u00f5es nas propriedades das \nrochas (composi\u00e7\u00e3o, textura e \n\nporosidade)   \n\nDanos vis\u00edveis \n\nMicrosescala  \n(mm a cm) \n\n \n\nDescolora\u00e7\u00e3o e perda de material \n\n  \n\nMesosescala  \n(cm a m) \n\nAparecimento de patologias \n\n  \n\nMacroescala  \n(toda a fachada ou \n\nedif\u00edcio) \n\nEstabilidade do edif\u00edcio e apar\u00eancia \nest\u00e9tica \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n134 \n \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise da intensidade das diferentes formas de altera\u00e7\u00e3o presentes num \n\nmonumento, ou parte deste, bem como dos danos por estas causados, \u00e9 tamb\u00e9m poss\u00edvel \n\nestabelecer os \u00edndices de danos (Fitzner &amp; Heinrichs, 2002). O c\u00e1lculo de \u00edndices de danos \n\npermite: quantificar a totalidade da pedra afetada, comparar diferentes fra\u00e7\u00f5es do edif\u00edcio em \n\nfun\u00e7\u00e3o da sua idade, exposi\u00e7\u00e3o e/ou orienta\u00e7\u00e3o, e comparar a suscetibilidade de diferentes \n\nlitologias \u00e0 altera\u00e7\u00e3o. Estas informa\u00e7\u00f5es, que s\u00e3o ajustadas individualmente em fun\u00e7\u00e3o do \n\nobservado in situ, s\u00e3o potenciais vantagens na determina\u00e7\u00e3o de zonas de risco e de medidas \n\nde preserva\u00e7\u00e3o (tabela 7.3) (Fitzner et al., 2002). \n\n \n\nTab. 7.3: Rela\u00e7\u00e3o entre as cinco categorias de danos e a necessidade de serem estabelecidas medidas \nde preserva\u00e7\u00e3o (adaptado de Fitzner et al., 2002). \n\nCategoria de danos Medidas de preserva\u00e7\u00e3o \n\n0 N\u00e3o h\u00e1 danos N\u00e3o s\u00e3o necess\u00e1rias medidas de preserva\u00e7\u00e3o \n\nI Danos muito ligeiros N\u00e3o s\u00e3o necess\u00e1rias medidas de preserva\u00e7\u00e3o \n\nII Danos ligeiros \nN\u00e3o s\u00e3o necess\u00e1rias medidas de preserva\u00e7\u00e3o, mas dever\u00e1 ser \nrealizada uma reavalia\u00e7\u00e3o \n\nIII Danos moderados Aconselham-se medidas de preserva\u00e7\u00e3o, e nova reavalia\u00e7\u00e3o \n\nIV Danos severos S\u00e3o necess\u00e1rias medidas de preserva\u00e7\u00e3o \n\nV Danos muito severos S\u00e3o necess\u00e1rias, e urgentes, medidas de preserva\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nAs diferentes tipologias de patologias podem ser representadas por cores, sendo recomend\u00e1vel \n\nutilizar cores semelhantes para patologias com correla\u00e7\u00f5es gen\u00e9ticas e/ou analogias \n\nmorfol\u00f3gicas. Assim, selecionaram-se as cores amarelo, laranja e vermelho, para representar, \n\nrespetivamente, a desagrega\u00e7\u00e3o granular fraca, interm\u00e9dia e forte; o lil\u00e1s para representar as \n\nplacas; e o azul para representar as fissuras. No caso do Grupo II de patologias \n\n(descolora\u00e7\u00f5es/dep\u00f3sitos) optou-se pela seguinte colora\u00e7\u00e3o: o cinza claro para as altera\u00e7\u00f5es \n\ncrom\u00e1ticas, o cinza escuro para as p\u00e1tinas, o castanho para as crostas e o negro para os \n\nfilmes. Dado que algumas pedras se apresentavam completamente cobertas por dep\u00f3sitos de \n\np\u00f3 (sobretudo nas alvenarias dos claustros), estes tamb\u00e9m foram representados com a cor \n\nbege. A coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica est\u00e1 mapeada com o mesmo tom de verde, independentemente \n\ndo tipo de organismo colonizador (tabela 7.4). Quando ocorrem v\u00e1rias patologias na mesma \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n135 \n \n\npedra torna-se mais dif\u00edcil a sua representa\u00e7\u00e3o, utilizando-se uma linha na diagonal quando as \n\npor\u00e7\u00f5es das patologias s\u00e3o semelhantes.  \n\n \n\nTab. 7.4: Correla\u00e7\u00e3o entre as formas de deteriora\u00e7\u00e3o, as categorias e a intensidade de danos \nna S\u00e9 de Lamego (adaptado de Fitzner et al., 1992).  \n\nCategoria e intensidade de danos \n \nFormas de deteriora\u00e7\u00e3o \n\nO I \u2013 II III \u2013 IV V \n\nP I II III IV V \n\nDestacamento \n\nDesagrega\u00e7\u00e3o granular       \n\nPlacas       \n\nFissuras       \n\nDescolora\u00e7\u00e3o/ \ndep\u00f3sitos \n\nAltera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica       \n\nP\u00e1tina       \n\nSujidade       \n\nFilmes negros       \n\nCrostas negras       \n\nColoniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica       \n\nO = nas estruturas e elementos ornamentais; P = nas paredes do edif\u00edcio. \n\n \n\nSiedel et al. (2011) referem que uma cartografia demasiado detalhada n\u00e3o melhora a \n\nobjetividade dos mapas cartogr\u00e1ficos, uma vez que a utiliza\u00e7\u00e3o de um grande n\u00famero de cores \n\ne s\u00edmbolos torna a visualiza\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o demasiado complexa. Por este \n\nmotivo, foram apenas representadas em cada silhar as patologias dominantes, num m\u00e1ximo de \n\n3, no entanto, in\u00fameras pedras mostram sinais de estarem afetadas por mais do que 3 \n\npatologias distintas. \n\nO mapeamento das patologias foi realizado nas mesmas \u00e1reas do monumento em que foi \n\nefetuada a cartografia das litologias (figuras 7.3, 7.4, 7.5, 7.6, 7.7 e 7.8).  \n\nDe seguida, apresenta-se uma descri\u00e7\u00e3o detalhada das patologias que afetam mais \n\nsignificativamente o edif\u00edcio da S\u00e9 de Lamego, com refer\u00eancia \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o preferencial. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n136 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nF\nig\n\n. \n7\n\n.3\n: \nC\n\na\nrt\n\no\ng\n\nra\nfi\na\n\n d\na\n\ns\n p\n\na\nto\n\nlo\ng\n\nia\ns\n p\n\nre\ns\ne\n\nn\nte\n\ns\n n\n\na\n f\n\na\nc\nh\n\na\nd\n\na\n p\n\nri\nn\nc\nip\n\na\nl \n(W\n\n) \nd\na\n\n S\n\u00e9\n\n d\ne\n\n L\na\n\nm\ne\n\ng\no\n\n. \n\n \nC\n\no\nlo\n\nn\niz\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n b\n\nio\nl\u00f3\n\ng\nic\n\na\n \n\n \nA\n\nlt\ne\nra\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n c\nro\n\nm\n\u00e1\nti\nc\na\n \n\n \nF\n\nil\nm\n\ne\n n\n\ne\ng\n\nro\n \n\n \nD\n\ne\ns\na\ng\nre\n\ng\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n g\n\nra\nn\nu\nla\n\nr \nfo\n\nrt\ne\n\n \n \n\nD\ne\ns\na\ng\nre\n\ng\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n g\n\nra\nn\nu\nla\n\nr \nfr\n\na\nc\na\n\n \n \n\nP\n\u00e1\nti\nn\na\n \n\n \nC\n\nro\ns\nta\n\n n\ne\n\ng\nra\n\n \n\n \nD\n\ne\ns\na\ng\n\nre\ng\na\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n g\nra\n\nn\nu\nla\n\nr \nm\n\n\u00e9\nd\n\nia\n \n\n \nP\n\nla\nc\na\n\n \n\n1\n,7\n\n5\n m\n\n \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n137 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nF\nig\n\n. \n7\n\n.4\n: \nC\n\na\nrt\n\no\ng\n\nra\nfi\na\n\n d\na\n\ns\n p\n\na\nto\n\nlo\ng\n\nia\ns\n p\n\nre\ns\ne\n\nn\nte\n\ns\n n\n\no\ns\n p\n\no\nrt\n\na\nis\n\n d\na\n\n f\na\n\nc\nh\na\n\nd\na\n\n p\nri\nn\n\nc\nip\n\na\nl \n(W\n\n) \nd\n\na\n S\n\n\u00e9\n d\n\ne\n L\n\na\nm\n\ne\ng\n\no\n. \n\n \nC\n\no\nlo\n\nn\niz\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n b\nio\n\nl\u00f3\ng\nic\n\na\n \n\n \nA\n\nlt\ne\nra\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n c\nro\n\nm\n\u00e1\nti\nc\na\n \n\n \nD\n\ne\ns\na\ng\nre\n\ng\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n g\n\nra\nn\nu\nla\n\nr \nfo\n\nrt\ne\n\n \n\n \nD\n\ne\ns\na\ng\nre\n\ng\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n g\n\nra\nn\nu\nla\n\nr \nfr\n\na\nc\na\n\n \n\n \nP\n\n\u00e1\nti\nn\na\n\n \n\n \nC\n\nro\ns\nta\n\n n\ne\n\ng\nra\n\n \n\n \nD\n\ne\ns\na\ng\nre\n\ng\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n g\n\nra\nn\nu\nla\n\nr \nm\n\n\u00e9\nd\nia\n\n \n\n \nP\n\nla\nc\na\n\n \n\n1\n,9\n\n5\n m\n\n \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n138 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFig. 7.5: Cartografia das patologias presentes na fachada oeste \nda torre da S\u00e9 de Lamego. \n\n Coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica \n\n Altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica \n\n P\u00e1tina \n\n Crosta negra \n2,00 m \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n139 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 7.6: Cartografia das patologias presentes na fachada sul \nda torre da S\u00e9 de Lamego. \n\n Coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica \n\n Altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica \n\n P\u00e1tina \n\n Dep\u00f3sito \n\n2,00 m \n\n Fissura \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n140 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nF\nig\n\n. \n7\n\n.7\n: \nC\n\na\nrt\n\no\ng\n\nra\nfi\na\n\n d\na\n\ns\n p\n\na\nto\n\nlo\ng\n\nia\ns\n p\n\nre\ns\ne\n\nn\nte\n\ns\n n\n\na\n f\n\na\nc\nh\n\na\nd\n\na\n o\n\ne\ns\nte\n\n d\no\n\ns\n c\n\nla\nu\ns\ntr\n\no\ns\n d\n\na\n S\n\n\u00e9\n d\n\ne\n L\n\na\nm\n\ne\ng\n\no\n. \n\n \nA\n\nlt\ne\nra\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n c\nro\n\nm\n\u00e1\nti\nc\na\n \n\n \nF\n\nil\nm\n\ne\n n\n\ne\ng\n\nro\n \n\n \nD\n\ne\ns\na\ng\nre\n\ng\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n g\n\nra\nn\nu\nla\n\nr \nfo\n\nrt\ne\n\n \n \n\nD\ne\ns\na\ng\nre\n\ng\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n g\n\nra\nn\nu\nla\n\nr \nfr\n\na\nc\na\n\n \n\n \nP\n\n\u00e1\nti\nn\na\n\n \n \n\nC\nro\n\ns\nta\n\n n\ne\ng\n\nra\n \n\n \nD\n\ne\ns\na\ng\nre\n\ng\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n g\n\nra\nn\nu\nla\n\nr \nm\n\n\u00e9\nd\nia\n\n \n \n\nP\nla\n\nc\na\n\n \nA\n\nrg\na\nm\n\na\ns\ns\na\n\n \n \n\n1\n,0\n\n0\n m\n\n \n1\n\n,4\n5\n\n m\n \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n141 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nF\nig\n\n. \n7\n\n.9\n: \n\nC\na\n\nrt\no\n\ng\nra\n\nfi\na\n d\n\na\ns\n p\n\na\nto\n\nlo\ng\n\nia\ns\n p\n\nre\ns\ne\n\nn\nte\n\ns\n n\n\na\n f\n\na\nc\nh\n\na\nd\n\na\n \n\ns\nu\n\nl \nd\n\no\ns\n c\n\nla\nu\ns\ntr\n\no\ns\n d\n\na\n S\n\n\u00e9\n d\n\ne\n L\n\na\nm\n\ne\ng\no\n\n. \n\n \nA\n\nlt\ne\nra\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n c\nro\n\nm\n\u00e1\nti\nc\na\n \n\n \nD\n\ne\np\n\u00f3\ns\nit\no\n\n \n\n  \nD\n\ne\ns\na\ng\n\nre\ng\na\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n g\nra\n\nn\nu\nla\n\nr \nfr\n\na\nc\na\n \n\n \nP\n\n\u00e1\nti\nn\na\n\n \n\n \nC\n\nro\ns\nta\n\n n\ne\n\ng\nra\n\n \n\n \nD\n\ne\ns\na\ng\nre\n\ng\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n g\n\nra\nn\nu\nla\n\nr \nm\n\n\u00e9\nd\nia\n\n \n\n \nP\n\nla\nc\na\n\n \n\nA\nrg\n\na\nm\n\na\ns\ns\na\n\n \n\nF\nig\n\n. \n7\n\n.8\n: \n\nC\na\n\nrt\no\n\ng\nra\n\nfi\na\n\n d\na\n\ns\n p\n\na\nto\n\nlo\ng\n\nia\ns\n p\n\nre\ns\ne\n\nn\nte\n\ns\n n\n\na\n f\n\na\nc\nh\n\na\nd\na\n\n n\no\nrt\n\ne\n d\n\no\ns\n \n\nc\nla\n\nu\ns\ntr\n\no\ns\n d\n\na\n S\n\n\u00e9\n d\n\ne\n L\n\na\nm\n\ne\ng\no\n\n. \n\n \nA\n\nlt\ne\nra\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n c\nro\n\nm\n\u00e1\nti\nc\na\n \n\n \nF\n\nil\nm\n\ne\n n\n\ne\ng\n\nro\n \n\n \nD\n\ne\np\n\u00f3\ns\nit\no\n\n \n\n \nP\n\n\u00e1\nti\nn\na\n\n \n\n \nC\n\nro\ns\nta\n\n n\ne\n\ng\nra\n\n \n\n \nP\n\nla\nc\na\n\n \n\n0\n,9\n\n5\n m\n\n \n0\n\n,8\n0\n\n m\n \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n142 \n \n\n \n\n7.2.1 Altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica \n\n \n\nA varia\u00e7\u00e3o num dos par\u00e2metros de defini\u00e7\u00e3o da cor \u00e9 designada altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica (ICOMOS-\n\nISCS, 2008). Pode referir-se a uma zona ampla ou localizada, neste caso \u00e9 prefer\u00edvel utilizar a \n\nterminologia \u201cmancha\u201d (Normal 1/88, 1990).  \n\nA sua origem \u00e9 variada: devido ao fogo, \u00e0 humidade (ICOMOS-ISCS, 2008), \u00e0 presen\u00e7a de \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, \u00e0 polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar, ou \u00e0 oxida\u00e7\u00e3o/redu\u00e7\u00e3o de \n\nminerais (Normal 1/88, 1990; Fitzner &amp; Heinrichs, 2002). Daniel et al. (2009) comprovaram \n\ntamb\u00e9m a g\u00e9nese de manchas em rochas ornamentais (sedimentares e \u00edgneas) a partir da a\u00e7\u00e3o \n\ndo \u00e1cido \u00farico e da ureia presentes na urina.  \n\nTodo o edif\u00edcio da S\u00e9 de Lamego sofre de uma extensa distribui\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es crom\u00e1ticas \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s tonalidades originais das rochas gran\u00edticas utilizadas, que, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do granito \n\nde Lamego, s\u00e3o muito claras. As morfologias s\u00e3o diversas, mas a maioria destas altera\u00e7\u00f5es \n\ncrom\u00e1ticas devem-se ao envelhecimento natural do material p\u00e9treo (figura 7.10). Surgem ainda \n\nmanchas amareladas, fruto de rea\u00e7\u00f5es de oxida\u00e7\u00e3o (figura 7.11) e manchas de humidade \n\n(figura 7.12). Em todas as alvenarias esta patologia surge em cotas acima dos 3 metros, uma \n\nvez que os silhares inferiores se encontram afetados (predominantemente) por outras formas de \n\naltera\u00e7\u00e3o. \n\nA presen\u00e7a desta patologia provoca mudan\u00e7as na cor das pedras, que na maioria dos casos, \n\nparecem ser irrevers\u00edveis, como tal o seu estudo merece ser ponderado. \n\nPara quem visita este templo pela primeira vez, e o observa no seu conjunto, esta patologia \n\nser\u00e1 a primeira a provocar um forte impacto visual. Matias e Alves (2001) tamb\u00e9m consideram \n\nque este tipo de patologia afeta grandemente o valor est\u00e9tico de monumentos em Braga. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n143 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 7.10: Altera\u00e7\u00f5es crom\u00e1ticas (amarelecimento), fruto do \nenvelhecimento natural da pedra, na fachada sul da S\u00e9 de Lamego. \n\nFig. 7.11: Altera\u00e7\u00f5es crom\u00e1ticas, fruto de rea\u00e7\u00f5es de oxida\u00e7\u00e3o, em pedras \ndos claustros da S\u00e9 de Lamego: a), b) e d) fachada oeste; c) fachada norte. \n\na) \n\nb) \n\nc) d) \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n144 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n7.2.2 P\u00e1tinas \n\n \n\nConsidera-se p\u00e1tina um revestimento fino da superf\u00edcie da pedra de origem diversa (Alves et al., \n\n2002; Alemany, 2007). \u00c9 uma altera\u00e7\u00e3o que se restringe \u00e0 superf\u00edcie do material, percet\u00edvel \n\ninicialmente como se de uma altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica se tratasse (Normal 1/88, 1990). O termo \n\np\u00e1tina \u00e9 muito amb\u00edguo, e n\u00e3o re\u00fane consenso na comunidade cient\u00edfica internacional, \n\nabrangendo conceitos como crosta, filme, biofilme, dep\u00f3sito superficial (Oliveira, 2008; Sanjurjo-\n\nS\u00e1nchez et al., 2011, 2012) e altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica resultante do envelhecimento natural ou \n\nartificial da pedra (ICOMOS-ISCS, 2008).  \n\nPode resultar de fen\u00f3menos naturais, como os biofilmes (p\u00e1tinas biol\u00f3gicas) ou de fen\u00f3menos \n\nde origem antropog\u00e9nica, nomeadamente os que resultam da aplica\u00e7\u00e3o de conservantes, da \n\ndeposi\u00e7\u00e3o de part\u00edculas (s\u00f3lidas) de sujidade, ou da forma\u00e7\u00e3o de crostas negras (Aires-Barros \n\n&amp; Dion\u00edsio, 2002; Krumbein, 2004). S\u00e3o mais comuns em monumentos localizados em \n\nambientes urbanos do que em afloramentos naturais (Sanjurjo-S\u00e1nchez et al., 2012). \n\nFig. 7.12: Manchas de humidade na fachada norte da S\u00e9 de Lamego. \nNa primeira fiada de pedras observa-se intensa coloniza\u00e7\u00e3o \nbiol\u00f3gica.  \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n145 \n \n\nFitzner e Heinrichs (2002) consideram no seu sistema de classifica\u00e7\u00e3o a exist\u00eancia de \n\npatologias de transi\u00e7\u00e3o, podendo as p\u00e1tinas resultar de altera\u00e7\u00f5es crom\u00e1ticas ou coloniza\u00e7\u00e3o \n\nbiol\u00f3gica, e evoluir para crostas negras. Sanjurjo-S\u00e1nchez et al. (2012) distinguem diferentes \n\nrevestimentos \u2013 p\u00e1tinas, filmes e crostas \u2013 pela sua espessura, sendo as primeiras as menos \n\nespessas. \n\nNo ICOMOS-ISCS (2008) \u00e9 feita a distin\u00e7\u00e3o entre p\u00e1tina, \u201csujidade\u201d e \u201cdep\u00f3sito\u201d. A sujidade \u00e9 \n\num dep\u00f3sito muito fino de part\u00edculas ex\u00f3genas que confere um aspeto sujo \u00e0 superf\u00edcie da \n\npedra, e dep\u00f3sito \u00e9 uma acumula\u00e7\u00e3o de material ex\u00f3geno como p\u00f3 ou dejetos de pombos. A \n\npresen\u00e7a de sujidade \u00e9, geralmente, indicador da circula\u00e7\u00e3o de part\u00edculas atmosf\u00e9ricas \n\npoluentes (Alves &amp; Sanjurjo-S\u00e1nchez, 2011; Sanjurjo-S\u00e1nchez et al., 2011). Esbert et al. (2001) \n\nacrescentam que \u00e9 extremamente dif\u00edcil separar a sujidade do substrato p\u00e9treo devido quer \u00e0 \n\nrugosidade da superf\u00edcie das pedras, quer a poss\u00edveis rea\u00e7\u00f5es com o material rochoso. \n\nNa S\u00e9 de Lamego observam-se p\u00e1tinas em v\u00e1rias pedras, seja na fachada principal (figura \n\n7.13a), seja nos claustros (figura 7.13b). As varia\u00e7\u00f5es da cor e de morfologias denunciam \n\norigens v\u00e1rias, entre elas a coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica (figura 7.13b). As p\u00e1tinas biol\u00f3gicas est\u00e3o \n\nsobretudo associadas a zonas de maior perman\u00eancia de humidade devido, quer \u00e0 escorr\u00eancia \n\nda \u00e1gua da chuva, quer ao facto de se tratarem de \u00e1reas abrigadas da insola\u00e7\u00e3o. Segundo \n\nSanjurjo-S\u00e1nchez et al. (2012) as p\u00e1tinas biol\u00f3gicas s\u00e3o mais comuns nas fachadas orientadas \n\npara norte, facto que \u00e9 concordante com o verificado nas alvenarias dos claustros. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma elevat\u00f3ria permitiu o registo fotogr\u00e1fico de p\u00e1tinas a alturas \n\nsuperiores a 3 metros, nomeadamente nos arcos que ladeiam os portais da fachada principal \n\n(figura 7.14). Nestes pormenores arquitet\u00f3nicos observa-se ainda nalgumas \u00e1reas a transi\u00e7\u00e3o \n\nentre esta patologia e a forma\u00e7\u00e3o de crostas, sendo por vezes dif\u00edcil determinar qual das duas \n\ndomina (figura 7.14c). Por este motivo, e devido ao elevado n\u00famero de silhares que constituem \n\nestes arcos, a presen\u00e7a destas duas patologias foi assinalada na figura 7.4 sem o registo de \n\ntodas as arestas. \n\nNas reentr\u00e2ncias destes arcos pode observar-se tamb\u00e9m sujidade, p\u00f3, restos de solo e dejetos \n\nde pombos (figura 7.15), cuja presen\u00e7a \u00e9 um claro ultraje \u00e0 beleza manuelina do edif\u00edcio. \n\nA exist\u00eancia de p\u00e1tinas a cobrir todo o silhar gerou, frequentemente, grandes dificuldades na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das litologias. \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n146 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 7.13: a) P\u00e1tina na fachada oeste da S\u00e9 de Lamego; b) P\u00e1tina biol\u00f3gica na \nfachada norte dos claustros. \n\na) b) \n\nFig. 7.14: P\u00e1tinas na fachada oeste da S\u00e9 de Lamego (a, b e c). \u00c9 \ncomum observarem-se silhares afetados por esta patologia e por \nplacas. \n\na) b) \n\nc) \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n147 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n7.2.3 Filmes negros \n\n \n\nFitzner &amp; Heinrichs (2002) n\u00e3o consideram esta patologia na sua classifica\u00e7\u00e3o, no entanto, a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o de filmes negros surge nos trabalhos de Begonha (2001, 2011), \n\nMachado (2006), Oliveira (2008), Almeida (2009), Sequeira Braga e Begonha (2010) e Sanjurjo-\n\nS\u00e1nchez et al. (2012), bem como no ICOMOS-ISCS (2008). Na Normal 1/88 (1990) tamb\u00e9m \n\nn\u00e3o surge a designa\u00e7\u00e3o filme negro, mas sim a designa\u00e7\u00e3o \u201cpel\u00edcula\u201d, caracterizada como \n\nsendo um cobrimento superficial homog\u00e9neo, de espessura muito reduzida, constitu\u00eddo por \n\nsubst\u00e2ncias distintas do substrato.  \n\n \n\nFig. 7.15: P\u00e1tinas na fachada oeste da S\u00e9 de Lamego: a) sujidade e dep\u00f3sito - p\u00f3; b) \ndep\u00f3sito \u2013 restos de solo; c) e d) dep\u00f3sito \u2013 dejetos. Em todas as figuras observam-se \npormenores arquitet\u00f3nicos afetados por desagrega\u00e7\u00e3o granular, registando-se perda \nde material. \n\na) b) \n\nc) d) \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n148 \n \n\nPara Begonha (2001), Almeida (2009) e Oliveira et al. (2009), os filmes negros s\u00e3o forma\u00e7\u00f5es \n\nsuperficiais muito finas, de cor negra ou castanha muito escura, que recobrem e aderem \n\nfortemente \u00e0 superf\u00edcie dos silhares, mantendo a rugosidade superficial do material p\u00e9treo. De \n\nsalvaguardar, que a presen\u00e7a desta patologia n\u00e3o impede o destacamento e queda das placas.  \n\nA sua fina espessura e forte ader\u00eancia tornam muito dif\u00edcil a sua remo\u00e7\u00e3o, prova disso s\u00e3o os \n\nfilmes negros observados na fachada principal da S\u00e9 Catedral de Vila Real (Machado, 2006), \n\ncuja inest\u00e9tica presen\u00e7a \u00e9 bem evidente, mesmo depois da interven\u00e7\u00e3o levada a cabo pelo \n\nInstituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitet\u00f3nico, em 2004, no edif\u00edcio. No estudo conduzido por \n\nOliveira (2008), na Igreja da Vener\u00e1vel Ordem Terceira de S\u00e3o Francisco (Porto) foi imposs\u00edvel \n\nseparar e individualizar da rocha gran\u00edtica amostras desta patologia. \n\nA g\u00e9nese deste tipo de decaimento est\u00e1 associada a zonas expostas, mas n\u00e3o sujeitas a \n\nventos chuvosos ou epis\u00f3dios de escorr\u00eancia, a zonas expostas diretamente \u00e0 chuva, e a \n\nzonas de cota inferior, expostas a salpicos de chuva a partir do solo (Begonha, 2001).  \n\nNa base da sua forma\u00e7\u00e3o dos filmes negros estar\u00e3o os poluentes atmosf\u00e9ricos, o gesso \n\n(Begonha, 2001; Oliveira, 2008; Oliveira et al., 2009), e os microrganismos colonizadores \n\n(Oliveira, 2008; Oliveira et al., 2009), o que explica a sua cor negra. Oliveira (2008) refere que a \n\ncor escura dos filmes prov\u00e9m do contributo conjunto de cinzas volantes e fungos, encontrando-\n\nse o material ex\u00f3geno ao material p\u00e9treo cimentado por uma matriz amorfa de composi\u00e7\u00e3o \n\naluminossilicatada, de origem biogeoqu\u00edmica. \n\nNo monumento em estudo esta patologia surge maioritariamente nos claustros, e afeta diversos \n\nsilhares (figura 7.16). Trata-se de zonas de cota acima de 1,5 metros, sombrias e n\u00e3o expostas \n\ndiretamente \u00e0 chuva, associadas \u00e0 presen\u00e7a de p\u00e1tinas, placas e, mais raras vezes, \n\nefloresc\u00eancias. Ali\u00e1s, estas \u00faltimas apenas surgem no monumento nos dois pontos assinaladas \n\nna figura 7.17. Os filmes negros s\u00e3o ba\u00e7os, homog\u00e9neos, duros e muito aderentes. \n\nNa fachada oeste foram assinaladas somente duas pedras afetadas por esta patologia (figura \n\n7.18). \n\nDe assinalar por fim, que a grande maioria das pedras que apresentam filmes negros s\u00e3o de \n\ngranito da V\u00e1rzea de Abrunhais. \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n149 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 7.16: Filmes negros (F) na fachada oeste \ndos claustros da S\u00e9 de Lamego. Observam-\nse ainda crostas (C) e altera\u00e7\u00f5es crom\u00e1ticas \n(A) \n\nFig. 7.17: Filmes negros (F) na fachada norte dos claustros da S\u00e9 \nde Lamego. Observam-se ainda crostas (C), desagrega\u00e7\u00e3o \ngranular (D) e efloresc\u00eancias (E). \n\nE \n\nE \n\nF \n\nF \nF \n\nF \n\nF \n\nC \n\nC \n\nC \n\nA \n\nA \n\nF \n\nF F \n\nC \n\nC \nP D \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n150 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n7.2.4 Crostas negras \n\n \n\nAs crostas negras s\u00e3o dep\u00f3sitos com espessura inferior a 2 mm que cobrem a superf\u00edcie das \n\npedras (Almeida, 2009). A sua composi\u00e7\u00e3o e morfologia \u00e9 distinta do material p\u00e9treo onde se \n\ndesenvolvem (Normal 1/88, 1990), e geralmente, n\u00e3o acompanham a rugosidade superficial \n\ndas pedras (Begonha, 2001).  \n\nA sua cor escura varia do negro, ao cinza, podendo surgir ainda em tons acastanhados, em \n\nfun\u00e7\u00e3o da sua g\u00e9nese (Fitzner &amp; Heinrichs, 2002; Sanjurjo-S\u00e1nchez et al., 2009, 2011, 2012). \u00c9 \n\ntamb\u00e9m poss\u00edvel encontrar crostas de cor clara (ICOMOS-ISCS, 2008). A presen\u00e7a destas foi \n\nobservada por Aires-Barros e Dion\u00edsio (2002), na S\u00e9 de Lisboa, por Moutinho da Silva (2005) na \n\nIgreja de Santa Clara do Mosteiro de Le\u00e7a do Balio, e por Machado (2006), na S\u00e9 Catedral de \n\nVila Real. \n\nA sua remo\u00e7\u00e3o \u00e9 relativamente f\u00e1cil (Oliveira, 2008), e em caso de destaque a superf\u00edcie \n\nexposta do material p\u00e9treo revela sinais de desagrega\u00e7\u00e3o granular (Normal 1/88, 1990: \n\nICOMOS-ISCS, 2008). \n\nSegundo Aires-Barros (2001) a origem desta patologia est\u00e1 associada \u00e0 polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, \n\nsendo que Fitzner e Heinrichs (2002) sugerem ainda como causa processos de precipita\u00e7\u00e3o de \n\nminerais de sais sol\u00faveis, ferro, mangan\u00eas, entre outros. No ICOMOS-ISCS (2008) e em Alves \n\ne Sanjurjo-S\u00e1nchez (2011) tamb\u00e9m \u00e9 referido que a composi\u00e7\u00e3o deste tipo de patologia \n\nFig. 7.18: Filmes negros na fachada oeste da S\u00e9 de Lamego (a e b). \n\na) b) \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n151 \n \n\nconsiste em part\u00edculas da atmosfera aprisionadas numa matriz de gesso. Quanto mais porosa \n\nfor a rocha, mais esta matriz se poder\u00e1 desenvolver, o que culminar\u00e1 numa maior extens\u00e3o de \n\ncrostas negras no edif\u00edcio (M\u00e9rillou et al., 2010), por sua vez, quanto maior for a quantidade de \n\ngesso e part\u00edculas poluentes, maior \u00e9 a consist\u00eancia das crostas (Camuffo, 1995; Slezakova et \n\nal., 2011). \n\nS\u00e1iz-Jim\u00e9nez (1997) menciona que a forma\u00e7\u00e3o de crostas negras enriquece o substrato, \n\nfavorecendo o desenvolvimento dos agentes biol\u00f3gicos, como bact\u00e9rias e fungos. \n\nBegonha (2001) encontrou crostas negras em pormenores arquitet\u00f3nicos salientes, como \n\ncornijas e peitoris de janelas, bem como em zonas recuadas relativamente aos planos de \n\nfachada, abrigadas da chuva direta e n\u00e3o submetidas a escorr\u00eancia. Na Igreja da Vulner\u00e1vel \n\nOrdem Terceira de S\u00e3o Francisco (Porto), a predomin\u00e2ncia de crostas negras tamb\u00e9m foi \n\nobservada nas zonas abrigadas da intemp\u00e9rie (Oliveira, 2008). Esta ideia \u00e9 ainda refor\u00e7ada por \n\nSanjurjo-S\u00e1nchez &amp; Alves (2011). \n\nNo ICOMOS-ISCS (2008) \u00e9 feita a distin\u00e7\u00e3o entre crosta negra e \u201cincrusta\u00e7\u00e3o\u201d, sendo que esta \n\n\u00faltima \u00e9 uma crosta muito aderente resultante da infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. \n\nNo caso da S\u00e9 de Lamego as crostas apresentam cor negra, cinza e acastanhada (figura 7.19). \n\nS\u00e3o duras e compactas, mas o seu grau de ader\u00eancia \u00e9 vari\u00e1vel. Verifica-se frequentemente \n\nperda de material paralelo \u00e0 superf\u00edcie devido ao seu destacamento (figuras 7.17, 7.20 e 7.21). \n\nAs zonas destacadas apresentam sinais de desagrega\u00e7\u00e3o granular.  \n\nA sua espessura \u00e9 em m\u00e9dia 2 mm, sendo que nas crostas mais espessas se verifica que nem \n\nsempre acompanham a rugosidade superficial do substrato. Begonha (2001) assinalou a \n\npresen\u00e7a de crostas negras com 1 a 2 mm de espessura (podendo estas atingir os 5 mm), j\u00e1 \n\nMoutinho da Silva (2005) assinala espessuras que n\u00e3o ultrapassam os 0,5 mm. As crostas \n\namostradas no Mosteiro da Serra do Pilar exibiam espessura entre os 3 e os 7 mm (Slezakova \n\net al., 2011), e as crostas observadas na Igreja da Lapa (Porto) possuem espessura entre os 2 \n\ne os 7 mm (Begonha, 2011). \n\nAo n\u00edvel da localiza\u00e7\u00e3o, encontram-se em zonas recuadas relativamente aos planos de \n\nfachada, abrigadas da chuva, a cotas que variam entre os 0,5 e os 4 m. Em v\u00e1rios silhares \n\ntornou-se dif\u00edcil mapear esta patologia, uma vez que resultava da evolu\u00e7\u00e3o de p\u00e1tinas. \n\n \n\n \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n152 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 7.19: Crostas na fachada oeste da S\u00e9 de Lamego: a) negras; b) cinza; e c) \ncastanhas. Em a) observa-se o arredondamento das arestas provocado pela \ndesagrega\u00e7\u00e3o granular. \n\na) \n\nb) c) \n\nFig. 7.20: Crostas com sinais de destacamento na fachada oeste da S\u00e9 de Lamego (a \ne b). \n\na) b) \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n153 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n7.2.5 Coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica \n\n \n\nA coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica deve-se \u00e0 presen\u00e7a de organismos na superf\u00edcie das pedras (Fitzner &amp; \n\nHeinrichs, 2002). A exist\u00eancia de zonas com intensa ocupa\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica ladeadas por outras \n\nzonas sem coloniza\u00e7\u00e3o denuncia a ocorr\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es microclim\u00e1ticas mais ou menos \n\nfavor\u00e1veis ao seu desenvolvimento (Delgado Rodrigues &amp; Costa, 2002). Na prolifera\u00e7\u00e3o \n\nseletiva \u00e9 necess\u00e1rio ainda considerar as varia\u00e7\u00f5es da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e mineral\u00f3gica, e \n\nda textura da pedra (R\u00edos et al., 2004). \n\nEsta \u00e9 uma das patologias mais expressivas da fachada principal da S\u00e9 de Lamego bem como \n\ndas pedras situadas mais pr\u00f3ximo do pavimento (0,5 m) na fachada norte (figuras 7.12 e 7.22). \n\nAli\u00e1s, S\u00e1iz-Jimenez (1997) refere que a presen\u00e7a de organismos fotoautotr\u00f3ficos \u00e9 mais comum \n\nnas fachadas norte dos edif\u00edcios. \n\nCaracteriza-se pela presen\u00e7a de v\u00e1rios organismos, como l\u00edquenes (figura 7.23), musgos (figura \n\n7.24a) e plantas superiores (figuras 7.24b e 7.24c), que se distribuem em fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es \n\nde humidade e insola\u00e7\u00e3o. Essa distribui\u00e7\u00e3o atinge inclusive, no caso da fachada oeste, o topo \n\ndo edif\u00edcio.  \n\na) b) \n\nFig. 7.21: Crostas com sinais de destacamento nos claustros da S\u00e9 de Lamego (a e b). \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n154 \n \n\nNo caso dos l\u00edquenes, encontram-se variedades incrustantes (que apresentam um elevado grau \n\nde ader\u00eancia \u00e0 superf\u00edcie dos silhares) e variedades folhosas. As cores variam do cinza ao \n\nverde, existindo ainda organismos com colora\u00e7\u00e3o amarelada e alaranjada. O seu \n\ndesenvolvimento atinge zonas expostas, como as alvenarias da torre (figura 7.25), e \n\npormenores arquitet\u00f3nicos.  \n\nAs plantas e os musgos desenvolvem-se nas \u00e1reas mais h\u00famidas e/ou sombrias, como fissuras \n\ne juntas abertas, onde a escorr\u00eancia e a perman\u00eancia de \u00e1gua s\u00e3o maiores. As pedras abaixo \n\ndos frisos das janelas tamb\u00e9m s\u00e3o locais preferenciais de propaga\u00e7\u00e3o. Esta predomin\u00e2ncia \n\ntamb\u00e9m foi observada por Begonha (2001), Leite (2008), Cardoso (2008) e Almeida (2009). \n\nNa figura 7.26 foi assinalada a presen\u00e7a de pombos. \n\nOs efeitos do entran\u00e7ado biol\u00f3gico prendem-se especialmente com a g\u00e9nese de altera\u00e7\u00f5es \n\ncrom\u00e1ticas e p\u00e1tinas diversas, que impossibilitam muitas vezes a identifica\u00e7\u00e3o das litologias, e \n\ncontribuem grandemente para o desabono da est\u00e9tica original da fachada oeste. De \n\nacrescentar ainda, que a quantidade e diversidade de organismos colonizadores variam \n\ntemporal e espacialmente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 7.22: Coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica na fachada norte da S\u00e9 de Lamego. \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n155 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 7.23: Presen\u00e7a de l\u00edquenes na fachada oeste da S\u00e9 de Lamego (a, b, c e d). \n\na) b) \n\nc) d) \n\nFig. 7.24: Coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica na fachada oeste da S\u00e9 de Lamego: a) musgos; b) \nplantas superiores. \n\na) b) \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n156 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n7.2.6 Desagrega\u00e7\u00e3o granular \n\n \n\nSegundo Begonha (2001, 2009) esta patologia resulta da a\u00e7\u00e3o da cristaliza\u00e7\u00e3o de minerais de \n\nsais sol\u00faveis, sobretudo halite, mas tamb\u00e9m gesso, calcite e niter, no interior das pedras ou \n\npr\u00f3ximo da superf\u00edcie. Estes sais s\u00e3o respons\u00e1veis pela g\u00e9nese de tens\u00f5es que provocam a \n\ndesagrega\u00e7\u00e3o do material p\u00e9treo. A exposi\u00e7\u00e3o a sul tende a aumentar o n\u00famero de vezes que \n\no sal precipita (Delgado Rodrigues &amp; Costa, 2002). A principal consequ\u00eancia deste processo \u00e9 a \n\ndesintegra\u00e7\u00e3o da rocha em pequenos fragmentos, seguida de queda de material (gr\u00e3os ou p\u00f3) \n\n(Normal 1/88, 1990; Aires-Barros, 2001; Alves et al., 2002; Fitzner &amp; Heinrichs, 2002; Benzzi et \n\nal., 2006).  \n\nO desgaste dos feldspatos (minerais menos resistentes) conduz ao aumento da rugosidade \n\ndevido \u00e0 domin\u00e2ncia de gr\u00e3os de quartzo mais salientes. Esta patologia \u00e9 respons\u00e1vel ainda \n\npelo arredondamento das arestas (figura 7.17) e pelo endossamento das formas, que \u00e9 \n\nFig. 7.25: Coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica \nna fachada oeste da torre da S\u00e9 \nde Lamego. \n\nFig. 7.26: Presen\u00e7a de pombos na \nfachada oeste da S\u00e9 de Lamego. \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n157 \n \n\nacompanhado pela perda de pormenor de cantarias e esculturas (figura 7.15), e/ou em casos \n\nmais severos, do desaparecimento de elementos arquitet\u00f3nicos. \n\nA perda de material pode afetar uniformemente toda a pedra, observando-se um recuo \n\ncompleto de toda a superf\u00edcie do silhar, ou ser diferencial. Matias e Alves (2001) verificaram, em \n\nmonumentos gran\u00edticos da cidade de Braga, que a presen\u00e7a \u00e0 superf\u00edcie de irregularidades, \n\ncomo fenocristais e encraves, resultava frequentes vezes em eros\u00e3o diferencial. \n\nGeralmente o decaimento inicia-se \u00e0 superf\u00edcie, mas pode ocorrer em profundidade - esta varia \n\ncom o tipo de rocha (ICOMOS-ISCS, 2008). Aparece associada \u00e0s seguintes \u00e1reas: \n\n- Zonas h\u00famidas localizadas nas \u00e1reas mais baixas, submetidas \u00e0 ascens\u00e3o capilar de \n\nsolu\u00e7\u00f5es salinas; (Begonha, 2008; Cardoso, 2008; Leite, 2008; Begonha, 2009; Lobo &amp; \n\nAlmeida, 2010) \n\n- Zonas expostas, sobretudo orientadas para ventos chuvosos (Begonha, 2008; Cardoso, 2008; \n\nLeite, 2008; Begonha, 2009; Lodo &amp; Almeida, 2010) \n\n- Zonas sob cornijas, adjacente a juntas abertas (sem argamassa) onde h\u00e1 circula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\n(Begonha, 2008; Leite, 2008; Begonha, 2009; Lodo &amp; Almeida, 2010) \n\nPode ser classificada da seguinte forma: desagrega\u00e7\u00e3o granular de intensidade fraca, com \n\nperda de material muito pequena ou nula; desagrega\u00e7\u00e3o granular de intensidade interm\u00e9dia; e \n\ndesagrega\u00e7\u00e3o granular de intensidade forte, com perda de material facilmente percet\u00edvel ao \n\ntoque. Neste \u00faltimo caso \u00e9 comum usar-se o termo areniza\u00e7\u00e3o. \n\nNo presente estudo a desagrega\u00e7\u00e3o granular \u00e9, de um modo geral, de intensidade m\u00e9dia. A \n\ndesagrega\u00e7\u00e3o granular forte surge nos claustros (figuras 7.27a), e no portal norte da fachada \n\noeste do edif\u00edcio (figura 7.27b). Para al\u00e9m de afetar silhares localizados a cotas entre os 0,5 e \n\nos 2 metros, surge tamb\u00e9m a cotas superiores (figura 7.28). \n\nPor culpa desta patologia s\u00e3o j\u00e1 muitos os pormenores que desapareceram por completo \n\n(figura 7.29a). A perda significativa de material p\u00e9treo que se verifica atualmente permite afirmar \n\nque a extens\u00e3o das \u00e1reas afetadas tende a aumentar. Na figura 7.29b, \u00e9 poss\u00edvel observar \n\npedras que se encontram num estado de transi\u00e7\u00e3o entre esta patologia e o desenvolvimento de \n\nplacas. \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n158 \n \n\nNo interior do templo, junto ao altar, tamb\u00e9m foram observadas pedras intensamente \n\narenizadas na porta sul (figura 7.30). Este \u00e9 um local h\u00famido, sem exposi\u00e7\u00e3o solar, que deixa \n\ntransparecer ser afetado pela ascens\u00e3o capilar de solu\u00e7\u00f5es salinas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 7.27: Desagrega\u00e7\u00e3o granular forte a afetar pedras da soleira da \nporta de acesso aos claustros (a) e no portal norte da fachada oeste \n(b) da S\u00e9 de Lamego. \n\na) b) \n\nFig. 7.28: Desagrega\u00e7\u00e3o granular m\u00e9dia \nlocalizada sob a cornija da janela norte \nda fachada oeste da S\u00e9 de Lamego. \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n159 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 7.29: Perda de pormenor (a) e escamas (b) nas pedras do portal \nnorte da fachada oeste da S\u00e9 de Lamego. \n\na) b) \n\nFig. 7.30: a) Porta sul do altar-mor da S\u00e9 de Lamego; b) pedras \nafetadas por desagrega\u00e7\u00e3o granular forte (areniza\u00e7\u00e3o). \n\na) b) \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n160 \n \n\n \n\n7.2.7 Placas \n\n \n\nAs placas s\u00e3o forma\u00e7\u00f5es pouco espessas que se caracterizam por acompanhar a superf\u00edcie \n\nexterior das pedras, sendo delimitadas por duas superf\u00edcies paralelas (Begonha, 2001; Fitzner \n\n&amp; Heinrichs, 2002). A sua espessura varia de mil\u00edmetros a cent\u00edmetros (ICOMOS-ISCS, 2008). \n\nResultam da cristaliza\u00e7\u00e3o de minerais de sais sol\u00faveis no interior das pedras num plano \n\nparalelo \u00e0 superf\u00edcie. Hermo et al. (2010) atestam a rela\u00e7\u00e3o direta entre a forma\u00e7\u00e3o de placas \n\n(plaquetas e escamas) e a presen\u00e7a de sulfato de c\u00e1lcio. \n\nNo final da sua evolu\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s se destacarem progressivamente da pedra, acabam por cair, \n\ndeixando uma chaga perfeitamente reconhec\u00edvel. A face interior da placa que se destaca \n\napresenta aspetos de desagrega\u00e7\u00e3o granular (Begonha, 2001). Apesar de na maioria dos \n\ncasos terem forma planar, no caso das colunas exibem formas cil\u00edndricas ou troncoc\u00f3nicas. \n\nSurgem, normalmente, no primeiro metro acima da superf\u00edcie (Tomasic et al., 2011), em zonas \n\nh\u00famidas, n\u00e3o lixiviadas, submetidas a ascens\u00e3o capilar de solu\u00e7\u00f5es salinas, normalmente \n\nabaixo das pedras intensamente afetadas por desagrega\u00e7\u00e3o granular (Begonha, 2001; \n\nCardoso, 2008; Leite, 2008).  \n\nNa S\u00e9 de Lamego as placas encontram-se localizadas preferencialmente nos portais da \n\nfachada oeste do monumento e na fachada norte dos claustros. No portal sul, o mais afetado \n\npor esta patologia, a perda de material p\u00e9treo \u00e9 bastante significativa (figura 7.31), no entanto \n\nh\u00e1 pormenores arquitet\u00f3nicos nos tr\u00eas portais que apresentam placas. Ao contr\u00e1rio do \n\nregistado por outros autores a maioria das placas situa-se em cotas acima das situa\u00e7\u00f5es mais \n\nintensas de desagrega\u00e7\u00e3o granular (> 3m). \n\nDe um modo geral, apresentam uma espessura que varia de 2 a 10 mm (m\u00e9dia de cerca de 5 \n\nmm). Ocorrerem situa\u00e7\u00f5es onde a placa ocupa praticamente toda a superf\u00edcie da pedra (figura \n\n7.32a), e nalgumas situa\u00e7\u00f5es verifica-se a exist\u00eancia de mais do que uma gera\u00e7\u00e3o (figura \n\n7.32b).  \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n161 \n \n\nMorfologicamente pode dizer-se que s\u00e3o pouco duras e compactas, e \u00e9 comum apresentarem a \n\nface exterior coberta por p\u00e1tinas. Este fen\u00f3meno tamb\u00e9m foi registado por Machado (2006) e \n\npor Benzzi et al. (2006). Nos claustros encontram-se as placas de maior espessura e extens\u00e3o, \n\nquase na sua totalidade cobertas por crostas, filmes e p\u00e1tinas, localizadas em zonas h\u00famidas e \n\nsombrias (figuras 7.32 e 7.33). \n\nNalgumas pedras, o destacamento de material restringe-se a pequenas por\u00e7\u00f5es planares da \n\nsuperf\u00edcie \u2013 escamas, sugerindo, como j\u00e1 foi referido anteriormente, um estado de transi\u00e7\u00e3o \n\nentre a desagrega\u00e7\u00e3o granular e as placas. \u00c9 nos silhares localizados acima dos arcos do \n\nportal central da fachada oeste que esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 mais evidente (figura 7.4). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 7.31: Placas a afetar o portal sul da S\u00e9 de Lamego. A an\u00e1lise comparativa de a) e \nb) permite verificar que esta patologia \u00e9 mais intensa no lado direito (sul), registando-\nse situa\u00e7\u00f5es de desagrega\u00e7\u00e3o granular forte (D) \n\na) b) \n\nFig. 7.32: a) Placa a afetar quase a totalidade da pedra; b) Placa com mais do \nque uma gera\u00e7\u00e3o. Os dois silhares encontram-se afetados por crostas. \n\na) b) \n\nD \nD \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n162 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n7.2.8 Fissuras/fraturas \n\n \n\nAs fissuras ou fraturas correspondem a linhas de rutura (Alves et al., 2002), associadas \u00e0 \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de tens\u00f5es num determinado ponto (Almeida, 2009), que surgem, sobretudo, nas \n\narestas e v\u00e9rtices das pedras (Begonha, 2001). \n\nPodem atravessar completamente todo o silhar, ou apresentar dimens\u00f5es inferiores a 0,1 mm. \n\nPor vezes est\u00e3o associadas a planos de fraqueza, nomeadamente a planos de clivagem \n\n(ICOMOS-ISCS, 2008). \n\nAs suas causas podem ser antropog\u00e9nicas, quando produzidas durante a extra\u00e7\u00e3o e talha e \n\nderivadas dos esfor\u00e7os mec\u00e2nicos das estruturas do edif\u00edcio, ou inerentes \u00e0 pr\u00f3pria rocha \n\n(Fitzner &amp; Heinrichs, 2002; Alemany, 2007). No ICOMOS-ISCS (2008) s\u00e3o ainda referidas como \n\ncausas as vibra\u00e7\u00f5es s\u00edsmicas e o fogo.  \n\nNa S\u00e9 de Lamego encontram-se v\u00e1rias pedras alteradas por esta patologia (figura 7.34). As \n\nfraturas surgem em cotas muito distintas (entre os 0,3 e os 4 m), iniciando-se sempre pelas \n\narestas dos silhares. Nalgumas situa\u00e7\u00f5es atravessam completamente o silhar. \n\nFig. 7.33: Placas nos claustros da S\u00e9 de Lamego cobertas por p\u00e1tinas, filmes e crostas (a e \nb). Nas duas situa\u00e7\u00f5es regista-se a presen\u00e7a de filmes negros (F) e p\u00e1tinas (P). \n\na) b) \n\nF \n\nF \n\nP \n\nP \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n163 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n7.3 Identifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos minerais de sais sol\u00faveis \n\n \n\nNa generalidade, todas as paredes de qualquer edif\u00edcio possuem sais, que podem surgir \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie das pedras, sob a forma de efloresc\u00eancias, formar agregados invis\u00edveis, em zonas \n\nabaixo da superf\u00edcie (subefloresc\u00eancias), ou encontrar-se dissolvidos em solu\u00e7\u00e3o (Arnold &amp; \n\nZehnder, 1987; Nappi &amp; Lalane, 2010; Tomasic et al., 2011), cristalizando no seu interior. A \n\ncristaliza\u00e7\u00e3o de sais \u00e9 por isso respons\u00e1vel pelo aparecimento de v\u00e1rias patologias, como a \n\ndesagrega\u00e7\u00e3o granular, a areniza\u00e7\u00e3o, as placas, as crostas e os filmes negros. O aparecimento \n\nde patologias associadas \u00e0 cristaliza\u00e7\u00e3o de sais, a sua tipologia, intensidade e consequ\u00eancias, \n\ndependem de v\u00e1rios fatores, nomeadamente da press\u00e3o de cristaliza\u00e7\u00e3o, da distribui\u00e7\u00e3o \n\ndimensional do sal, e das condi\u00e7\u00f5es de controlo do balan\u00e7o h\u00eddrico (Alves et al., 2003). \n\nFig. 7.34: Fraturas presentes na fachada oeste da S\u00e9 de Lamego (a, b, c e d). Em b) a \npedra apresenta ainda \u00e1reas afetadas por p\u00e1tinas (P) e crostas (C), em c) a perda de \nmaterial ocorre tamb\u00e9m devido \u00e0 desagrega\u00e7\u00e3o granular (D), e em d) a alvenaria \nencontra-se intensamente colonizada por l\u00edquenes. \n\na) b) \n\nc) d) \n\nD \n\nP \n\nC \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n164 \n \n\nOs principais sais s\u00e3o os carbonatos, os cloretos, os nitratos, e os sulfatos, de s\u00f3dio, magn\u00e9sio, \n\nc\u00e1lcio, pot\u00e1ssio, e a am\u00f3nia (Alves et al., 2003; Maur\u00edcio et al., 2004; Steiger, 2005; Nappi &amp; \n\nLalane, 2010). Esta diversidade reflete as suas diversas potenciais fontes, como a \u00e1gua do solo \n\nou subterr\u00e2nea, as argamassas (Grossi &amp; Esbert, 1994; Garc\u00eda-Taleg\u00f3n et al., 1999; Alves et \n\nal., 2003; Laue, 2005), os dejetos org\u00e2nicos (Alves et al., 2003) \u2013 como as fezes de morcego \n\n(Siedel et al., 2010) ou de pombos (G\u00f3mez-Heras et al., 2004), o vento, sob a forma de brisa \n\nmarinha (Martinez, 2008), a \u00e1gua da chuva (Begonha, 2011), os poluentes atmosf\u00e9ricos, os \n\nconservantes/consolidantes, e a pr\u00f3pria rocha usada na constru\u00e7\u00e3o (Arnold &amp; Zehnder, 1987; \n\nCharola, 2000; Maur\u00edcio et al., 2005).  \n\nA cristaliza\u00e7\u00e3o de sais pode ocorrer devido ao aumento da concentra\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o por \n\nevapora\u00e7\u00e3o (a temperatura constante), \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da temperatura de uma solu\u00e7\u00e3o quase \n\nsobressaturada (figura 7.35), ou \u00e0 rea\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica com a humidade do ar (Arnold &amp; \n\nZehnder, 1987; Band &amp; Rolls, 1998; Aires-Barros, 2005). O grau de higroscopicidade de um sal \n\ncorresponde \u00e0 forma como este adsorve \u00e1gua do meio ambiente (Nappi &amp; Lalane, 2010). Dada \n\na capacidade dos sais muito sol\u00faveis absorverem vapor de \u00e1gua (formando solu\u00e7\u00f5es \n\nsaturadas), s\u00e3o muitas vezes estes que fazem aumentar a sua quantidade na rede porosa \n\n(Charola, 2000). \n\nArnold e Zehnder (1987) apresentam a seguinte rea\u00e7\u00e3o de controlo da precipita\u00e7\u00e3o quando \n\nocorre o aumento da concentra\u00e7\u00e3o de uma solu\u00e7\u00e3o por evapora\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nM\n+\n + A\n\n-\n ? MA \n\n[M\n+\n] x [A\n\n-\n] = K \n\n \n\nonde:  \n\nM corresponde ao cati\u00e3o; \n\nA corresponde ao ani\u00e3o; \n\nK corresponde \u00e0 constante de equil\u00edbrio para uma determinada temperatura e press\u00e3o. \n\nAssim, a sobressatura\u00e7\u00e3o ocorre quando [M\n+\n] x [A\n\n-\n] = IAP (produto da atividade i\u00f3nica), sendo \n\nIAP ? K. \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n165 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA a\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o do vento e a diminui\u00e7\u00e3o da humidade relativa aumentam o valor de \n\nsatura\u00e7\u00e3o cr\u00edtica que est\u00e1 na base da precipita\u00e7\u00e3o de sais (Alves, 1997). A ventila\u00e7\u00e3o ocorre \n\nsempre que h\u00e1 uma significativa amplitude t\u00e9rmica. Quando as pedras aquecem depois de uma \n\nnoite fria, o ar contido na sua rede porosa expande-se, movendo-se para o exterior. Por seu \n\nturno, quando a parede volta a arrefecer, d\u00e1-se a contra\u00e7\u00e3o do ar, que se move novamente \n\npara dentro das paredes. Se este ar for h\u00famido, a determinada temperatura, o vapor de \u00e1gua \n\npode condensar dentro do material p\u00e9treo. Esta \u00e1gua l\u00edquida pode ser, caso existam sais, a sua \n\nvia de circula\u00e7\u00e3o (Youg, 2008). \n\nCada fase salina \u00e9 caracterizada por um valor de equil\u00edbrio da humidade relativa (tabela 7.5), no \n\nentanto, como uma solu\u00e7\u00e3o raramente possui apenas um sal, o equil\u00edbrio da humidade relativa \n\npara esse sal em solu\u00e7\u00e3o \u00e9 meramente um indicador das condi\u00e7\u00f5es em que esse sal poder\u00e1 \n\ncristalizar. Um dos sais mais sens\u00edveis \u00e0 presen\u00e7a de outros sais \u00e9 o gesso, cuja solubilidade \n\naumenta consideravelmente em solu\u00e7\u00f5es contendo cloretos e nitratos, de s\u00f3dio, pot\u00e1ssio e \n\nmagn\u00e9sio (Charola et al., 2007). Estes autores apresentam um estudo muito completo acerca \n\nda meteoriza\u00e7\u00e3o induzida pela cristaliza\u00e7\u00e3o de gesso e suas diferentes fases. \n\nCristaliza\u00e7\u00e3o imposs\u00edvel \n\nTemperatura \n\nC\no\n\nn\nce\n\nn\ntr\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\nCristaliza\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea \n\nFig 7.35: Cristaliza\u00e7\u00e3o a partir de uma solu\u00e7\u00e3o em \n\nfun\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o e temperatura (adaptado de \n\nBland &amp; Rolls, 1998). \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n166 \n \n\n \n\nTab. 7.5: Equil\u00edbrio da humidade relativa de alguns sais (%) (adaptado de Arnold &amp; Zehnder, 1987). \n\n \nMuito sol\u00favel/ \n\nMuito higrosc\u00f3pico \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nPouco sol\u00favel/ \n\nPouco higrosc\u00f3pico \n\nSal 0 \u00baC 5 \u00baC 15 \u00baC 25 \u00baC 30 \u00baC \n\nCloreto de c\u00e1lcio hidratado \nCaCl2 \n\n.\n 6H2O \n\n41 37,7  28,6 22,4 \n\nCarbonato de pot\u00e1ssio hidratado \nK2CO3 \n\n.\n 2H2O \n\n43,1 43,1 43,2 43,2 43,2 \n\nNitrato de c\u00e1lcio hidratado \nCa(NO3)2 \n\n.\n 4H2O \n\n59 59,6 54 50,5 46,8 \n\nHalite \nNaCl \n\n75,5 75,7 75,6 75,3 75,1 \n\nEpsomite \nMgSO4 \n\n.\n 7H2O \n\n   88,3 88 \n\nNatron \nNa2CO3 \n\n.\n 10H2O \n\n  96,5 88,2 83,2 \n\nNiter \nKNO3 \n\n96,3 96,3 95,4 93,6 92,3 \n\n \n\n \n\nGenericamente, pode dizer-se que quando a humidade relativa do ar \u00e9 mais baixa do que a \n\nhumidade relativa de equil\u00edbrio de uma solu\u00e7\u00e3o saturada de um sal, esse sal precipita, por outro \n\nlado, o aumento da humidade relativa do ar conduz \u00e0 dissolu\u00e7\u00e3o de sais j\u00e1 cristalizados por \n\nabsor\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica (Arnold &amp; Zehnder, 1987; Aires-Barros, 2005). \n\nAssim, quando o sal cristaliza por rea\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica com a humidade do ar, aplica-se a \n\nequa\u00e7\u00e3o (Arnold &amp; Zehnder, 1987): \n\n \n\neq\n\nOH\n\nOH\nRH\n\nP\n\nP\n\nw\n\ns\n??100\n\n2\n\n2\n \n\n \n\nonde: \n\nPH2Os corresponde ao vapor de press\u00e3o da \u00e1gua da solu\u00e7\u00e3o saturada; \n\nPH2Ow corresponde ao vapor de press\u00e3o da humidade do ar; \n\nRHeq. corresponde \u00e0 humidade relativa do ar em equil\u00edbrio com a solu\u00e7\u00e3o saturada. \n\n \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n167 \n \n\nA precipita\u00e7\u00e3o ocorre quando RH ? RHeq., sendo RH a humidade relativa do ar em equil\u00edbrio \n\ncom a solu\u00e7\u00e3o considerada. \n\nA cristaliza\u00e7\u00e3o de sais transportados por ascens\u00e3o capilar nas paredes de um edif\u00edcio respeita, \n\nnormalmente, uma sequ\u00eancia estabelecida por Arnold (1982), citado por Arnold e Zehnder \n\n(1987), composta por 4 zonas: a Zona A, situada mesmo acima do n\u00edvel do solo, onde se \n\nencontram os sais menos sol\u00faveis, como o gesso, e que apresenta n\u00edveis de deteriora\u00e7\u00e3o \n\nmenos significativos; a Zona B (localizada acima da Zona A) onde surgem patologias devido \u00e0 \n\npresen\u00e7a de sais menos sol\u00faveis (sulfatos e carbonatos) como o niter e a epsomite; a Zona C \n\n(localizada acima da Zona B) caracterizada pela presen\u00e7a de cloretos e nitratos, \n\nnomeadamente a halite e o nitrato de s\u00f3dio; e a Zona D (localizada acima da Zona C), n\u00e3o \n\nafetada por este fen\u00f3meno. Assim, quanto maior for a solubilidade do sal, maior dist\u00e2ncia este \n\nir\u00e1 percorrer sendo transportado em solu\u00e7\u00e3o desde a sua fonte (Moreno et al., 2006). Esta \n\ndistribui\u00e7\u00e3o depende da mistura de sais presente na alvenaria e da sua origem (Charola, 2000).  \n\nAn\u00e1lises realizadas ao extrato aquoso de amostras de perfis verticais permitiram concluir que os \n\nsais se acumulam preferencialmente na zona entre os 0,5 metros e os 1,5/3 metros acima do \n\nsolo, o que corresponde \u00e0 Zona C (Young, 2008). O autor tamb\u00e9m refere que a evapora\u00e7\u00e3o \n\ncome\u00e7a a partir dos 0,5 metros porque o ar pr\u00f3ximo do ch\u00e3o \u00e9 mais h\u00famido e desloca-se muito \n\nlentamente. Nem sempre a maior acumula\u00e7\u00e3o de sais na Zona C se traduz em maiores danos, \n\ndado que para tal necess\u00e1rio que se coadunem as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias que conduzam \u00e0 sua \n\nprecipita\u00e7\u00e3o. \n\nA identifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o dos minerais de sais sol\u00faveis que afetam as pedras da S\u00e9 de \n\nLamego foi realizada atrav\u00e9s da recolha de 25 amostras de sais pela t\u00e9cnica de emplastro e \n\natrav\u00e9s da recolha de 25 amostras de material p\u00e9treo desagregado \u2013 p\u00f3. A amostragem \n\nabrangeu diferentes alvenarias, cotas, litologias e patologias. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n168 \n \n\nFig. 7.36: Coloca\u00e7\u00e3o do emplastro para \nrecolha da amostra La8. \n\n \n\n7.3.1 An\u00e1lise qu\u00edmica dos minerais de sais sol\u00faveis \n\n \n\nNum total de 25 amostras de sais, foram recolhidas pela t\u00e9cnica do emplastro sete amostras \n\nnos claustros, duas amostras na fachada norte, treze amostras na fachada principal (W) - dez \n\ndas quais nos portais e uma na torre, e duas amostras no interior do edif\u00edcio (tabela 7.6). \n\nRelativamente \u00e0s litologias, foram recolhidas dez amostras em pedras de granito de V\u00e1rzea de \n\nAbrunhais, onze amostras em pedras de granito de Valdigem, duas amostras em pedras de \n\ngranito das Meadas e uma amostra em granito de Lamego. Foram abrangidas todas as \n\npatologias referidas em 7.2. A amostra La8 (figura 7.36) ficou danificada, como tal n\u00e3o foi \n\nanalisada. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA t\u00e9cnica do emplastro pressup\u00f5e os seguintes procedimentos: \n\n1. Molhar a pedra com um borrifador com \u00e1gua destilada; \n\n2. Aderir, um a um, len\u00e7os de papel, molhando-os repetidas vezes para garantir uma \n\nmelhor ades\u00e3o; \n\n3. Colocar pel\u00edcula aderente para prote\u00e7\u00e3o; \n\n4. Selar o emplastro com fita adesiva; \n\n5. Ap\u00f3s 24 horas retirar os len\u00e7os de papel em fracos esterilizados contendo \u00e1gua \n\ndestilada. \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n169 \n \n\n \n\nTab. 7.6: Amostras de sais recolhidas na S\u00e9 de Lamego, sua localiza\u00e7\u00e3o, cota acima do pavimento, \nlitologia e patologia. \n\nAmostra Local/Orienta\u00e7\u00e3o \n\nCota acima \ndo \n\npavimento \n(m) \n\nLitologia Patologias \n\nLa1 Fachada N 0,50 GVA Coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica \n\nLa2 Claustro/Fachada N 1,40 GVA Altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica e fissura \n\nLa3 Claustro/Fachada N 1,50 GVA \nAltera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica, desagrega\u00e7\u00e3o \n\ngranular fraca e fissura \n\nLa4 Claustro/Fachada N 1,40 GVA \nAltera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica, filme negro, \ndesagrega\u00e7\u00e3o granular fraca e \n\nescamas \n\nLa5 Claustro/Fachada N 1,80 GVA Desagrega\u00e7\u00e3o granular fraca \n\nLa6 Claustro/Fachada N 1,40 GV Patina biol\u00f3gica \n\nLa7 Claustro/Fachada S 0,50 GL Altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica e p\u00e1tina \n\nLa9 Claustro/Fachada S 1,80 GM\u2019 Altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica \n\nLa10 Fachada N 2,00 GVA Desagrega\u00e7\u00e3o granular fraca \n\nLa11 Fachada W 2,50 GVA P\u00e1tina e coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica \n\nLa12 Fachada W 1,10 GVA P\u00e1tina \n\nLa13 Fachada W/Portal N 1,00 GV Desagrega\u00e7\u00e3o granular forte \n\nLa14 Fachada W/Portal N 1,80 GV Desagrega\u00e7\u00e3o granular m\u00e9dia \n\nLa15 Fachada W/Portal N 1,00 GV Desagrega\u00e7\u00e3o granular forte \n\nLa16 Fachada W/Portal N 1,80 GV Desagrega\u00e7\u00e3o granular forte \n\nLa16int Altar/Porta S 0,85 GVA\u2019 Desagrega\u00e7\u00e3o granular forte \n\nLa17 Altar/Porta N 0,85 GVA\u2019 Desagrega\u00e7\u00e3o granular fraca \n\nLa18 \nFachada W/Portal \n\ncentral \n1,50 GV Desagrega\u00e7\u00e3o granular forte \n\nLa19 \nFachada W/ Portal \n\ncentral \n1,50 GV \n\nCrosta e desagrega\u00e7\u00e3o granular \nfraca \n\nLa20 Fachada W/ Portal S 2,30 GV Placa \n\nLa21 Fachada W/ Portal S 2,30 GV Crosta \n\nGVA\u2019 = Granito da V\u00e1rzea de Abrunhais de gr\u00e3o fino; GM\u2019 = Granito das Meadas porfir\u00f3ide. \n\n   \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n170 \n \n\nTab. 7.6: Amostras de sais recolhidas na S\u00e9 de Lamego, sua localiza\u00e7\u00e3o, cota acima do pavimento, \nlitologia e patologia. \n\nAmostra Local/Orienta\u00e7\u00e3o \n\nCota acima \ndo \n\npavimento \n(m) \n\nLitologia Patologias \n\nLa22 Fachada W/ Portal S 1,90 GV Placa \n\nLa23 Torre/Fachada W 1,60 GL Coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica \n\nLa24 Fachada W/Portal N 1,90 GV P\u00e1tina \n\n \n\nA an\u00e1lise qu\u00edmica do extrato aquoso dos len\u00e7os de papel dos emplastros realizou-se no \n\nLaborat\u00f3rio de Qu\u00edmica Anal\u00edtica do Departamento de Qu\u00edmica da UTAD. Na tabela 7.7 \n\nencontram-se os teores de sais mais significativos obtidos. Os resultados da amostra designada \n\npor Branco referem-se \u00e0 an\u00e1lise realizada \u00e0 \u00e1gua destilada utilizada para embeber um len\u00e7o de \n\npapel limpo. \n\nA amostra La7 foi aquela que revelou os teores de sais mais elevados, bem como o valor mais \n\nelevado de condutividade (7910 \u00b5S/cm, a 20 \u00b0C), seguida das amostras La16int. e La2 (tabela \n\n7.7). No geral, as amostras dos sais colhidas nos claustros \u2013 La2, La3, La4 e La7, exibem maior \n\nquantidade e diversidade de sais (figura 3.37), o que reflete a multiplicidade de patologias que \n\nv\u00e1rias pedras das suas alvenarias apresentam. A ocorr\u00eancia de maiores quantidades de sais \n\nem zonas mais abrigadas tamb\u00e9m foi observada por Moreno et al. (2003). \n\nOs sais sol\u00faveis predominantes no edif\u00edcio s\u00e3o os cloretos e os nitratos (figura 3.38), de c\u00e1lcio, \n\ns\u00f3dio e pot\u00e1ssio (figura 3.39), e mais raros os sulfatos (figura 3.38). Estes sais encontram-se \n\nnas solu\u00e7\u00f5es que ascendem por capilaridade, a partir do solo, sendo a sua frequ\u00eancia mais \n\ncomum a cotas entre os 0,5 e os 1,5 metros. Os ciclos de migra\u00e7\u00e3o destas solu\u00e7\u00f5es e secagem \n\ndas pedras, como j\u00e1 foi supramencionado, s\u00e3o respons\u00e1veis pelo desenvolvimento de formas \n\nde deteriora\u00e7\u00e3o, como a desagrega\u00e7\u00e3o granular e as placas.  \n\nA estat\u00edstica sum\u00e1ria do estrato aquoso (figura 3.40) denota que os i\u00f5es K\n+\n e PO4\n\n3-\n s\u00e3o os que \n\napresentam maior amplitude de valores. As maiores medianas foram obtidas para o Ca\n2+\n\n e para \n\no PO4\n3-\n\n. Os i\u00f5es Mg\n2+\n\n e SO4\n2-\n\n evidenciam um intervalo interquart\u00edlico bastante estreito. No caso \n\ndo SO4\n2-\n\n tal deve-se \u00e0 elevada percentagem de teores nulos (0,0 mg/L).  \n\n\n\n T\na\nb\n. \n7\n.7\n\n: \nT\n\ne\no\nre\n\ns\n d\n\ne\n s\n\na\nis\n\n s\no\nl\u00fa\n\nv\ne\nis\n\n (\nm\n\ng\n/L\n\n) \nn\no\n e\n\nx\ntr\n\na\nto\n\n s\no\nl\u00fa\n\nv\ne\nl \nd\ne\n a\n\nlg\nu\nm\n\na\ns\n d\n\na\ns\n a\n\nm\no\ns\ntr\n\na\ns\n e\n\ns\ntu\n\nd\na\nd\na\ns\n. \n\nL\no\n\nc\na\nli\nz\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n/ \nA\n\nm\no\n\ns\ntr\n\na\ns\n \n\nB\nra\n\nn\nc\no\n\n \nC\n\nla\nu\n\ns\ntr\n\no\n \n\nF\na\nc\nh\n\na\nd\n\na\n \n\nN\n \n\nF\na\nc\nh\n\na\nd\n\na\n W\n\n \nA\n\nlt\na\n\nr-\nm\n\no\nr \n\nP\no\n\nrt\na\nl \nN\n\n \nP\n\no\nrt\n\na\nl \nc\ne\nn\n\ntr\na\nl \n\nP\no\n\nrt\na\nl \nS\n\n \nT\n\no\nrr\n\ne\n \n\nL\na\n2\n \n\nL\na\n3\n \n\nL\na\n4\n \n\nL\na\n7\n \n\nL\na\n1\n0\n \n\nL\na\n1\n4\n \n\nL\na\n1\n6\n \n\nL\na\n1\n8\n \n\nL\na\n1\n9\n \n\nL\na\n2\n0\n \n\nL\na\n2\n1\n \n\nL\na\n2\n3\n \n\nL\na\n1\n6\nin\n\nt \nL\n\na\n1\n7\n \n\nPar\u00e2metros \n\nC\nl?\n\n (\nm\n\ng\n/L\n\n) \ns\n.a\n\n. \n3\n1\n,2\n\n \n2\n1\n,4\n\n \n2\n3\n6\n,0\n\n \n4\n9\n0\n,0\n\n \n5\n8\n,7\n\n \n1\n8\n1\n,7\n\n \n5\n,1\n\n \n3\n7\n,3\n\n \n8\n3\n,6\n\n \n3\n1\n,4\n\n \n2\n4\n,5\n\n \n3\n0\n,3\n\n \n5\n5\n9\n,6\n\n \n7\n2\n,7\n\n \n\nN\nO\n\n3\n- \n(m\n\ng\n/L\n\n) \ns\n.a\n\n. \n5\n0\n,4\n\n \n2\n0\n,2\n\n \n1\n4\n2\n3\n\n,4\n \n\n2\n5\n3\n3\n\n,5\n \n\n0\n,6\n\n \n0\n,8\n\n \n0\n,2\n\n \n3\n,5\n\n \n7\n4\n,7\n\n \n0\n,0\n\n \n0\n,5\n\n \n0\n,8\n\n \n1\n6\n1\n0\n\n,3\n \n\n2\n7\n,9\n\n \n\nS\nO\n\n4\n2\n- \n(m\n\ng\n/L\n\n) \ns\n.a\n\n. \n5\n,3\n\n \n4\n3\n7\n,8\n\n \n0\n,0\n\n \n9\n3\n,9\n\n \n0\n,0\n\n \n0\n,0\n\n4\n \n\n0\n,1\n\n1\n \n\n0\n,0\n\n \n0\n,0\n\n \n1\n2\n,5\n\n \n0\n,0\n\n \n0\n,0\n\n \n0\n,0\n\n \n8\n,3\n\n \n\nP\nO\n\n4\n3\n- \n(m\n\ng\n/L\n\n) \ns\n.a\n\n. \n3\n3\n8\n5\n\n,3\n \n\n9\n1\n3\n,4\n\n \n3\n9\n3\n,0\n\n \n2\n3\n0\n,3\n\n \n1\n5\n2\n,3\n\n \n9\n2\n,5\n\n \n3\n1\n,6\n\n \n1\n1\n,1\n\n \n4\n9\n,5\n\n \n3\n8\n,8\n\n \n6\n3\n,4\n\n \n1\n1\n,5\n\n \n8\n1\n2\n,9\n\n \n1\n5\n,2\n\n \n\nC\na\n\n2\n+\n\n (\nm\n\ng\n/L\n\n) \n4\n6\n,3\n\n \n1\n1\n7\n,1\n\n \n1\n8\n8\n,2\n\n \n5\n8\n5\n,5\n\n \n8\n0\n5\n,6\n\n \n6\n4\n,0\n\n \n1\n1\n6\n,6\n\n \n1\n\n0\n8\n \n\n2\n5\n,4\n\n \n1\n0\n5\n,6\n\n \n4\n9\n,6\n\n \n3\n,9\n\n \n2\n9\n,8\n\n \n2\n0\n4\n,7\n\n \n1\n9\n,4\n\n \n\nM\ng\n\n2\n+\n\n (\nm\n\ng\n/L\n\n) \n2\n,6\n\n \n8\n,7\n\n \n4\n,3\n\n \n7\n1\n,5\n\n \n1\n9\n,4\n\n \n4\n,7\n\n \n3\n,2\n\n \n6\n,7\n\n \n2\n,9\n\n \n7\n,1\n\n \n3\n,6\n\n \n0\n,4\n\n \n2\n,9\n\n \n6\n,7\n\n \n3\n,2\n\n \n\nK\n+\n\n (\nm\n\ng\n/L\n\n) \n1\n0\n,0\n\n \n2\n8\n8\n,5\n\n \n1\n3\n4\n,6\n\n \n2\n8\n6\n,7\n\n \n2\n7\n0\n,7\n\n \n1\n4\n,6\n\n \n1\n1\n,4\n\n \n0\n,5\n\n \n1\n9\n,9\n\n \n5\n5\n,6\n\n \n2\n5\n,6\n\n \n6\n,7\n\n \n1\n0\n,5\n\n \n2\n8\n2\n,7\n\n \n3\n4\n,6\n\n \n\nN\na\n\n+\n (\n\nm\ng\n\n/L\n) \n\n6\n1\n,5\n\n \n4\n6\n,4\n\n \n3\n5\n,6\n\n \n1\n2\n9\n,4\n\n \n5\n3\n7\n,8\n\n \n7\n8\n,2\n\n \n3\n2\n,1\n\n \n5\n,3\n\n \n4\n0\n,2\n\n \n8\n3\n,9\n\n \n3\n9\n,4\n\n \n3\n1\n,5\n\n \n2\n1\n,3\n\n \n6\n4\n9\n,9\n\n \n1\n6\n3\n,2\n\n \n\nC\no\n\nn\nd\n\nu\nti\n\nv\nid\n\na\nd\n\ne\n \n\n(?\nS\n\n/c\nm\n\n, \na\n 2\n\n0\n\u00baC\n\n) \ns\n.a\n\n. \n1\n\n0\n9\n\n1\n \n\n1\n1\n\n3\n8\n \n\n4\n6\n\n3\n0\n \n\n7\n9\n\n1\n0\n \n\n6\n6\n\n2\n \n\n4\n8\n\n7\n \n\n1\n1\n,9\n\n \n3\n\n7\n8\n \n\n3\n7\n\n2\n \n\n4\n9\n\n9\n \n\n1\n9\n\n5\n \n\ns\n.a\n\n. \n5\n\n4\n8\n\n0\n \n\n1\n1\n\n8\n6\n \n\ns\n.a\n\n. \n=\n\n s\ne\n\nm\n a\n\nm\no\n\ns\ntr\n\na\n \n\n   \n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n171 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n                              \n\n0\n%\n\n1\n0\n\n%\n\n2\n0\n\n%\n\n3\n0\n\n%\n\n4\n0\n\n%\n\n5\n0\n\n%\n\n6\n0\n\n%\n\n7\n0\n\n%\n\n8\n0\n\n%\n\n9\n0\n\n%\n\n1\n0\n\n0\n%\n\nLa\n2\n\nLa\n3\n\nLa\n4\n\nLa\n7\n\nLa\n1\n\n0\nLa\n\n1\n4\n\nLa\n1\n\n6\nLa\n\n1\n8\n\nLa\n1\n\n9\nLa\n\n2\n0\n\nLa\n2\n\n1\nLa\n\n2\n3\n\nLa\n1\n\n6\nin\n\nt\nLa\n\n1\n7\n\nPercentagem de i\u00f5es (%) \n\nA\nm\n\no\nst\n\nra\ns \n\nC\nl?\n\n \nN\n\nO\n3\n\n-\nS\n\nO\n4\n\n2\n-\n\nP\nO\n\n4\n3\n\n-\nC\n\na\n2\n\n+\nM\n\ng\n2\n\n+\nK\n\n+\nN\n\na\n+\n\nF\nig\n\n. \n7\n\n.3\n7\n\n: \nG\n\nr\u00e1\nfi\nc\no\n\n d\na\n\n p\ne\nrc\n\ne\nn\n\nta\ng\n\ne\nm\n\n d\ne\n\n i\n\u00f5\ne\n\ns\n (\n\n%\n) \n\no\nb\n\nti\nd\n\na\n n\n\no\n e\n\nx\ntr\n\na\nto\n\n s\no\n\nl\u00fa\nv\ne\n\nl \nd\n\ne\n a\n\nlg\nu\nm\n\na\ns\n d\n\na\ns\n a\n\nm\no\ns\ntr\n\na\ns\n e\n\ns\ntu\n\nd\na\n\nd\na\n\ns\n. \n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n172 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n173 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 7.38: Diagrama tern\u00e1rio (rela\u00e7\u00f5es em mg/L) - SO4\n2?, Cl\n\n-\n e NO3\n\n?, \nrelativo ao extrato sol\u00favel de algumas das amostras estudadas. \n\n  \n\nFig. 7.39: Diagrama tern\u00e1rio (rela\u00e7\u00f5es em mg/L) - Ca\n2+\n\n, Na\n+\n e K\n\n+\n, \n\nrelativo ao extrato sol\u00favel de algumas das amostras estudadas. \n\n  \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n174 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOs cloretos de s\u00f3dio e pot\u00e1ssio, que cristalizam sobre a forma de halite e silvite, \n\nrespetivamente, dominam nas amostras La4, La7 e La16int. A amostra La2 registou o teor de \n\nfosfato mais elevado - 3385,3mg/L, e um teor de c\u00e1lcio relevante, podendo-se por isso \n\npressupor a presen\u00e7a de fosfato de c\u00e1lcio. A amostra La3 apresenta o maior teor de sulfato \n\nregistado (437,8 mg/L), bem como um elevado teor em c\u00e1lcio, o que permite aferir a exist\u00eancia \n\nde gesso. Este sal poder\u00e1 estar presente ainda nos silhares onde foram colhidas as amostras \n\nLa7 e La20. Na amostra La7 tamb\u00e9m se pode presumir a presen\u00e7a de sulfato de magn\u00e9sio \n\n(epsomite).  \n\nO gesso poder\u00e1 ter origem na sulfata\u00e7\u00e3o das plagioclases, nas argamassas, em antigos \n\nrevestimentos, na polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, na atividade dos seres vivos (Hermo et al., 2010), ou na \n\n\u00e1gua da chuva (Sousa e Begonha, 2011; Slezakova et al., 2011).  \n\nNas amostras La7 e La16int. destacam-se os elevados teores de nitrato - 2533,5 mg/L e 1610,3 \n\nmg/L, respetivamente, c\u00e1lcio e pot\u00e1ssio, que poder\u00e3o corresponder \u00e0 presen\u00e7a de niter (KNO3) \n\ne soda niter (NaNO3). Uma vez que as cotas a que foram colhidas estas amostras se situam \n\nentre os 0,5 e os 0,85 metros, \u00e9 de admitir que estes sais ascendem do solo devido \u00e0 \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica. \n\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\n\n2000\n\n2500\n\n3000\n\n3500\n\nCl NO3 SO4 PO4 Ca Mg K Na\n\nFig. 7.40: Diagrama de caixa-e-bigodes (rela\u00e7\u00f5es em mg/L) dos i\u00f5es e cati\u00f5es \npresentes no extrato sol\u00favel de algumas das amostras estudadas. \n\n  \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n175 \n \n\nNo portal norte registou-se a presen\u00e7a de teores mais elevados de halite na amostra La14 do \n\nque na amostra La16, colhidas em silhares hom\u00f3logos, estando o primeiro afetado por \n\ndesagrega\u00e7\u00e3o granular fraca e o segundo por desagrega\u00e7\u00e3o granular forte. Estes resultados \n\npoder\u00e3o advir, quer das diferentes condi\u00e7\u00f5es de exposi\u00e7\u00e3o solar e ao vento, quer da mistura de \n\nsais resultante da presen\u00e7a no portal de outras patologias.  \n\nUma atenta compara\u00e7\u00e3o entre os teores de sais obtidos nas amostras La16int. e La17, colhidas \n\nnas ombreiras sim\u00e9tricas das portas do altar-mor da S\u00e9 de Lamego (porta sul e porta norte, \n\nrespetivamente), a 0,85 metros de altura, permite verificar que os teores de cloretos, fosfatos e \n\nnitratos s\u00e3o muito superiores na amostra La16int., correspondente a uma pedra afetada por \n\ndesagrega\u00e7\u00e3o granular forte. Os valores de c\u00e1lcio e s\u00f3dio s\u00e3o respetivamente, cerca de dez e \n\nquatro vezes, superiores.  \n\n \n\n7.3.2 An\u00e1lise microsc\u00f3pica de material desagregado \n\n \n\nForam recolhidas 25 amostras de material desagregado, em 25 silhares distribu\u00eddos pelos \n\nclaustros, fachada norte, fachada oeste e interior da S\u00e9 de Lamego, no entanto, apenas 21 \n\namostras foram analisadas (tabela 7.8). Nenhuma das amostras analisadas foi recolhida em \n\ngranito de Lamego ou em aplito, tendo sido abarcadas todas as patologias referidas em 7.2. \n\nAs amostras de material p\u00e9treo desagregado foram observadas e analisadas por MEV na \n\nUnidade de Microscopia Eletr\u00f3nica da UTAD e no LabMat - Laborat\u00f3rio de Caracteriza\u00e7\u00e3o de \n\nMateriais da Universidade do Minho. Os minerais de sais sol\u00faveis identificados neste estudo \n\n(sulfatos, cloretos e carbonatos) encontram-se na tabela 7.9, e est\u00e3o em conformidade com os \n\nresultados alcan\u00e7ados por outros autores em monumentos gran\u00edticos (tabela 7.10). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n176 \n \n\nTab. 7.8: Amostras de material desagregado recolhido na S\u00e9 de Lamego, sua localiza\u00e7\u00e3o, cota \nacima do pavimento, litologia e patologia. \n\nAmostra Local/Orienta\u00e7\u00e3o \nCota acima do \npavimento (m) \n\nLitologia Patologias \n\nP\u00f3 LA1 Fachada N 1,70 GVA \nDesagrega\u00e7\u00e3o granular forte e \n\nescamas \n\nP\u00f3 LA2 Claustro/Fachada N 1,30 GVA Filme negro e altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica \n\nP\u00f3 LA3 Claustro/Fachada N 1,50 GVA Altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica e fissura \n\nP\u00f3 LA5 Claustro/Fachada N 0,90 GVA Placa \n\nP\u00f3 LA12 Fachada W/Portal S 1,60 GV Placa \n\nP\u00f3 LA13 Fachada W/Portal N 1,50 GV P\u00e1tina \n\nP\u00f3 LA14 Fachada W >3,00 GM Crosta \n\nP\u00f3 LA15 Fachada W >3,00 GVA Crosta \n\nP\u00f3 LA16 Fachada W/Portal N >3,00 GV Placa \n\nP\u00f3 LA17 Fachada W/Portal N >3,00 GV Desagrega\u00e7\u00e3o granular m\u00e9dia \n\nP\u00f3 LA18 Fachada W/Portal N 1,50 GV Desagrega\u00e7\u00e3o granular forte \n\nP\u00f3 LA19 Fachada W/Portal S 2,50 GV Placa \n\nP\u00f3 LA20 Fachada W/Portal S 2,50 GV Placa \n\nP\u00f3 LA21 Fachada W/Portal S 2,50 GV Placa \n\nP\u00f3 LA22 Fachada W/Portal S 1,70 GV Crosta \n\nP\u00f3 LA23 Altar/Porta S 0,85 GVA\u2019 Desagrega\u00e7\u00e3o granular forte \n\nP\u00f3 LA24 Altar/Porta S 1,50 GVA\u2019 Desagrega\u00e7\u00e3o granular forte \n\nP\u00f3 LA25 Altar/Porta N 0,85 GVA\u2019 Desagrega\u00e7\u00e3o granular fraca \n\n \n\nTab 7.9: Composi\u00e7\u00e3o do material desagregado, observado por MEV, amostrado na S\u00e9 de Lamego. \n\nPatologia Composi\u00e7\u00e3o \n\nDesagrega\u00e7\u00e3o granular Halite + gesso + apatite \n\nPlacas Gesso + calcite + caulinite + apatite \n\nFilmes Negros Gesso \n\nCrostas Negras Gesso + cinzas volantes esf\u00e9ricas lisas + calcite \n\nP\u00e1tina Cinza volante esf\u00e9rica porosa \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n177 \n \n\nTab. 7.10: Composi\u00e7\u00e3o do material desagregado observado ao MEV por diferentes autores, em \npatologias de monumentos gran\u00edticos.  \n\nPatologia Composi\u00e7\u00e3o Autor/Data \n\nDesagrega\u00e7\u00e3o granular \n\nHalite, gesso e calcite \nBegonha 2001, 2009, 2011; \nMachado, 2006 \n\nHalite, gesso, calcite, singenite, \nglauberite, nitratite, cinzas \nvolantes esf\u00e9ricas porosas \n\nMoutinho da Silva, 2005 \n\nGesso Oliveira, 2008 \n\nHalite, gesso e nitratite Cardoso 2008; Leite, 2008 \n\nPlacas \n\nGesso Magalh\u00e3es, 2000 \n\nHalite e gesso Begonha, 2001, 2009 \n\nThenardite Begonha, 2001 \n\nHalite, gesso e singenite Moutinho da Silva, 2005 \n\nHalite, gesso e nitratite Cardoso, 2008 \n\nGesso e calcite Begonha, 2011 \n\nFilmes negros \n\nGesso, cinzas volantes \nesf\u00e9ricas porosas e part\u00edculas \nde ferro \n\nBegonha, 2001; Oliveira 2008; \nOliveira et al., 2009 \n\nCinzas volantes esf\u00e9ricas lisas Almeida, 2009 \n\nGesso Begonha, 2011 \n\nCrostas negras \n\nGesso e cinzas volantes \nesf\u00e9ricas porosas e esf\u00e9ricas \nlisas \n\nBegonha 2001; Aires-Barros, \n2001; Esbert et al., 2001; \nBegonha e Almeida, 2003; \nMoutinho da Silva, 2005; Oliveira \n2008; Almeida, 2009 \n\nGesso \nAires-Barros &amp; Dion\u00edsio, 2002; \nLeite, 2008; Begonha, 2009, 2011 \n\nGesso e cinzas volantes \nesf\u00e9ricas porosas \n\nBaptista-Neto et al., 2007; \nSchiavon, 2007; Slezakova, 2011 \n\n \n\n \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n178 \n \n\nO estudo mineral\u00f3gico de pedras afetadas por desagrega\u00e7\u00e3o granular mostrou sobretudo a \n\npresen\u00e7a de dois tipos de sais: sulfatos e cloretos, que cristalizam sob a forma de gesso e \n\nhalite, respetivamente. A halite prevaleceu em pedras com danos mais gravosos, localizadas a \n\nalturas entre os 0,85 e os 1,80 metros, como os pilares do portal norte e a soleira da porta sul \n\ndo altar-mor, o que atesta a sua maior press\u00e3o de cristaliza\u00e7\u00e3o. A presen\u00e7a deste sal \n\nprovavelmente influenciou a solubilidade do sulfato de c\u00e1lcio, uma vez que este pode ser \n\nobservado em amostras colhidas acima dos 1,5 metros. A preval\u00eancia do cloreto de s\u00f3dio em \n\npedras afetadas por desagrega\u00e7\u00e3o granular j\u00e1 tinha sido apurada na an\u00e1lise qu\u00edmica dos \n\nextratos aquosos obtidos a partir dos emplastros. \n\nFace a estes resultados \u00e9 poss\u00edvel constatar que o modelo de zonamento em altura proposto \n\npor Arnold e Zehnder (1987) n\u00e3o se verifica. A aus\u00eancia deste zonamento foi igualmente \n\nregistada nos estudos de Begonha (2001), Moutinho da Silva (2005), Cardoso (2008) e Leite \n\n(2008). \n\nNa amostra P\u00f3 La25, colhida numa pedra afetada por desagrega\u00e7\u00e3o granular fraca (hom\u00f3loga \n\n\u00e0s amostras P\u00f3 La9 e P\u00f3 La23), n\u00e3o foi registada a presen\u00e7a de qualquer tipo de mineral de sal \n\nsol\u00favel. \n\nNo que diz respeito \u00e0s amostras de placas, o gesso foi o mineral de sal sol\u00favel observado, tal \n\ncomo tinha sido referido no ponto 7.3.1, o que certifica a sua responsabilidade na forma\u00e7\u00e3o \n\ndesta patologia. Foi ainda registada a presen\u00e7a de um fosfato de alum\u00ednio e c\u00e1lcio, cuja \n\ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica exata n\u00e3o foi poss\u00edvel determinar (figura 7.41). \n\nF \n\nFig. 7.41: a) Minerais de sais sol\u00faveis de fosfato de alum\u00ednio e c\u00e1lcio (F); b) Espectro de F. \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n179 \n \n\nQuanto \u00e0s pedras afetadas por crostas, registou-se a presen\u00e7a de gesso e de cinzas volantes \n\nesf\u00e9ricas de superf\u00edcie lisa, ricas em sil\u00edcio e alum\u00ednio, com quantidades vari\u00e1veis de Ca, K e \n\nMg (figura 7.42). O gesso tamb\u00e9m foi identificado nesta patologia por Aires-Barros (2001), \n\nBegonha (2001; 2009; 2011), Esbert et al. (2001), Aires-Barros e Dion\u00edsio (2002), Begonha e \n\nAlmeida (2003), Prikryl et al. (2004), Baptista-Neto et al. (2006), Oliveira (2008), Almeida (2009), \n\nSlezakova et al. (2011) e Sykorov\u00e1 et al. (2011), o que refor\u00e7a a poss\u00edvel origem deste sal na \n\npolui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 7.42: a, b e c) Cinzas volantes esf\u00e9ricas de superf\u00edcie lisa, ricas em sil\u00edcio e alum\u00ednio, com \nquantidades vari\u00e1veis de Ca, K e Mg; d) Espectro das cinzas volantes esf\u00e9ricas de superf\u00edcie \nlisa. \n\na) b) \n\nc) \n\nd) \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n180 \n \n\nFoi ainda observada calcite em tr\u00eas amostras de crostas \u2013 P\u00f3 La12, P\u00f3 La15 e P\u00f3 La22. A \n\namostra La22 foi recolhida no mesmo local que a amostra P\u00f3 La12 (figura 7.1) sendo que a \n\nan\u00e1lise do seu estrato aquoso revelou elevados teores de c\u00e1lcio, fortalecendo assim a \n\npossibilidade de forma\u00e7\u00e3o deste mineral. A calcite exibe-se como agregados de cristais \n\nsub\u00e9dricos (figura 7.43a e 7.343b), por vezes com figuras de dissolu\u00e7\u00e3o (figura 7.42c).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA amostra P\u00f3 La2, colhida num filme negro, e a amostra P\u00f3 La3, colhida numa pedra afetada \n\npor altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica e fissuras, tamb\u00e9m continham gesso. Foram observadas cinzas \n\nvolantes esf\u00e9ricas porosas, ricas em carbono e enxofre, na amostra P\u00f3 La13, obtida a partir de \n\numa p\u00e1tina do portal norte (figura 7.44). Magalh\u00e3es (2000) tamb\u00e9m registou a presen\u00e7a de \n\ncinzas volantes esf\u00e9ricas, lisas e porosas, em p\u00e1tinas biol\u00f3gicas do Edif\u00edcio do Largo do Pa\u00e7o. \n\nFig. 7.43: Calcite: a) agregados pulverulentos de cristais an\u00e9dricos; b) agregados de cristais \nsubeu\u00e9dricos na superf\u00edcie do quartzo; c) calcite com figuras de dissolu\u00e7\u00e3o; e d) espectro da \ncalcite. \n\na) \n\nc) \n\nd) \n\nb) \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n181 \n \n\n \n\nO gesso surge sob a forma de cristais isolados (figura 7.45a e 7.45b), de cristais agregados \n\nsubeu\u00e9dricos a an\u00e9dricos (figura 7.45c e 7.45d), de cristais lamelares (figura 7.45e e 7.45f), de \n\ncristais tabulares em forma de ponta de lan\u00e7a (figura 7.45a e 7.45b), de cristais mais ou menos \n\nisom\u00e9tricos (figura 7.46c e 7.46d) e no seio de folhas de moscovite (figura 7.46e).  \n\nA halite aparece sob a forma de cristais c\u00fabicos perfeitos (figura 7.47a), ou com bordos \n\narredondados (figura 7.47b e 7.47c), de agregados de cristais com figuras de dissolu\u00e7\u00e3o (figura \n\n7.46d, 7.46e e 7.46f), e sob a forma de cristais subeu\u00e9dricos (figura 7.48a). A ocorr\u00eancia em \n\nminerais de h\u00e1bitos cristalinos distintos dos h\u00e1bitos cristalinos atribu\u00eddos a esses minerais pela \n\ncristalografia cl\u00e1ssica, resulta da sua transforma\u00e7\u00e3o ao longo do processo de envelhecimento \n\n(Arnold &amp; Zehnder, 1987). \n\nA observa\u00e7\u00e3o do material desagregado possibilitou o registro fotogr\u00e1fico de alguns aspetos de \n\naltera\u00e7\u00e3o em minerais prim\u00e1rios, nomeadamente nos feldspatos (figura 7.49) e nas micas \n\n(figura 7.50), bem como da exist\u00eancia de minerais secund\u00e1rios como a caulinite (figura 7.51). A \n\npresen\u00e7a de minerais de sais sol\u00faveis na fissura\u00e7\u00e3o de minerais constituintes da rocha \n\nevidencia a sua responsabilidade no afastamento e fissura\u00e7\u00e3o dos folhetos da biotite e da \n\nmoscovite. Este fen\u00f3meno tamb\u00e9m foi observado por Garc\u00eda-Taleg\u00f3n et al. (1999), Magalh\u00e3es \n\n(2000) e Begonha (2009, 2011). A destacar ainda a presen\u00e7a de apatite fissurada (figura 7.52), \n\nque \u00e9 um dos minerais acess\u00f3rios do granito de V\u00e1rzea de Abrunhais e dos granitos \n\nmoscov\u00edticos.  \n\nFig. 7.44: a) Cinza volante esf\u00e9rica porosa, rica em carbono e enxofre; b) Espectro da cinza \n\nvolante esf\u00e9rica porosa. \n\na) b) \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n182 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 7.45: Gesso: a e b) cristais isolados; c e d) agregados de cristais subeu\u00e9dricos a \nan\u00e9dricos; e e f) cristais lamelares. \n\na) b) \n\nc) d) \n\ne) f) \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n183 \n \n\n \n\n \n\n \n\na) b) \n\nc) d) \n\ne) \n\nf) \n\nFig. 7.46: Gesso: a e b) cristais tabulares em forma de ponta de lan\u00e7a; c e d) cristais lamelares \nde bordos arredondados, com h\u00e1bito pseudohexagonal, no seio de folhas de moscovite; e) \ncristais mais ou menos isom\u00e9tricos; f) espectro do gesso. \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n184 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 7.47: Halite: a) cristal c\u00fabico perfeito; b e c) cristal c\u00fabico com os bordos \narredondados; d, e e f) agregados de halite com figuras de dissolu\u00e7\u00e3o. \n\na) \n\nb) \n\nc) \n\nd) \n\ne) f) \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n185 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nH \n\nH \n\na) \n\nb) \n\nFig. 7.48: a) cristais subeu\u00e9dricos de halite (H); b) espectro da halite. \n\nFig. 7.49: a) Figuras de dissolu\u00e7\u00e3o na albite; b) fissuras preenchidas por \u00f3xidos no feldspato \npot\u00e1ssico; c) espectro da albite; d) espectro do feldspato pot\u00e1ssico. \n\na) \n\nb) \n\nc) d) \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n186 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 7.50: Folhetos esfoliados de micas preenchidos por minerais de sais sol\u00faveis e \nvest\u00edgios biol\u00f3gicos (a, b, c e d). \n\na) b) \n\nc) \n\nd) \n\nFig. 7.51: a) Caulinite observada na amostra P\u00f3 La5; b) espectro da caulinite. \n\na) b) \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n187 \n \n\n \n\nPara al\u00e9m da observa\u00e7\u00e3o de minerais e sais, foram obtidas imagens de vest\u00edgios biol\u00f3gicos na \n\nmaioria das amostras, distinguindo-se a presen\u00e7a de bact\u00e9rias, algas, fungos, p\u00f3len (figura \n\n7.53) e microfauna (figura 7.54). Estes agentes biol\u00f3gicos foram observados em todas as \n\npatologias em estudo e cobrem, frequentemente, total ou parcialmente os minerais constituintes \n\ndos granitos e os minerais de sais sol\u00faveis. Imagens de vest\u00edgios biol\u00f3gicos tamb\u00e9m foram \n\nobtidas por MEV por Magalh\u00e3es (2000), Moutinho da Silva (2005), Cardoso (2008), Leite (2008) \n\ne Begonha (2009). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 7.52: a) Apatite fissurada, observada numa amostra de desagrega\u00e7\u00e3o granular forte de \ngranito de V\u00e1rzea de Abrunhais; b) espectro da apatite. \n\na) \n\nb) \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n188 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 7.53: Vest\u00edgios biol\u00f3gicos: a) e b) Bact\u00e9rias; c) Diatom\u00e1cea; d) Hifas de fungos; e) \nesporo de fungo; f) p\u00f3len. \n\na) b) \n\nc) d) \n\ne) f) \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n189 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 7.54: Vest\u00edgios biol\u00f3gicos: a, b, c, d, e e f) Microfauna. \n\na) b) \n\nc) d) \n\ne) f) \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n190 \n \n\n \n\n7.4 Dureza de Schmidt \n\n \n\nO martelo de Schmidt \u00e9 uma das ferramentas n\u00e3o-destrutivas, port\u00e1teis, mais usadas em testes \n\npara atestar a resist\u00eancia de rochas. Estes testes podem ser executados em laborat\u00f3rio ou no \n\ncampo, implicam custos pouco significativos, sendo bastante f\u00e1cil o manuseamento do aparelho \n\n(Yilmaz &amp; Sendir, 2002; Basu &amp; Aydin, 2004; Torabi et al., 2010; Siedel et al., 2011). \n\nEsta t\u00e9cnica tem um alcance de aplica\u00e7\u00f5es muito variado, podendo ser dirigida para determinar \n\na for\u00e7a compressiva uniaxial (Katz et al., 2000; Yilmaz &amp; Sendir, 2002; Kili\u00e7 &amp; Teymen, 2008; \n\nOzkan &amp; Bilim, 2008; Gupta, 2009; Yagiz, 2009; Torabi et al., 2010), para calcular o M\u00f3dulo de \n\nYoung (Katz et al., 2000; Yilmaz &amp; Sendir, 2002; Gupta, 2009; Yagiz, 2009), para estimar a \n\naltera\u00e7\u00e3o do material p\u00e9treo (Ericson, 2004; Aydin &amp; Basu, 2005; Vasconcelos, 2005; Kili\u00e7, \n\n2006), para inferir relativamente ao n\u00famero e densidade de fissuras e/ou descontinuidades \n\n(Kahraman, 2001), ou para prever a abrasividade de uma rocha (Yasar &amp; Erdogan, 2004; \n\nShalabi et al., 2007; Kili\u00e7 &amp; Teymen, 2008), etc. \n\nNa an\u00e1lise dos resultados \u00e9 importante considerar, para al\u00e9m do tipo de rocha, o tamanho do \n\ngr\u00e3o, a densidade e a porosidade (Yasar &amp; Ergodan, 2004; Vasconcelos, 2005; Shalabi et al., \n\n2007). Rochas de gr\u00e3o mais fino evidenciam uma dispers\u00e3o de valores de dureza de Schmidt \n\n(R) mais baixa (Aydin &amp; Basu, 2005). Quanto mais densa for a rocha maior ser\u00e1 a dureza de \n\nSchmidt (Katz et al., 2000; Gupta, 2009; Yagiz, 2009), apresentando por isso esta vari\u00e1vel uma \n\nrela\u00e7\u00e3o direta com a velocidade das ondas P (Vasconcelos, 2005; Gupta, 2009; Yagiz, 2009; \n\nSharma et al., 2011). Por sua vez, a presen\u00e7a de poros diminui a resist\u00eancia da rocha, logo \n\numa rocha mais porosa dever\u00e1 apresentar valores de R mais baixos (Yasar &amp; Ergodan, 2004; \n\nVasconcelos, 2005; Kilic, 2006). A proximidade a fraturas tamb\u00e9m diminui os valores da dureza \n\nde Schmidt (Katz et al., 2000) devido \u00e0 grande dissipa\u00e7\u00e3o de energia.  \n\nYilmaz e Sendir (2002), Aydin e Basu (2005) e Buyuksagis e Goktan (2007) referem algumas \n\nlimita\u00e7\u00f5es relativas a este procedimento, nomeadamente o tamanho dos provetes/pedras, as \n\nirregularidades da superf\u00edcie do material, o seu teor de humidade, o espa\u00e7amento entre \n\nmedi\u00e7\u00f5es, a dire\u00e7\u00e3o do impacto e o tipo de martelo utilizado. Quanto ao estado de altera\u00e7\u00e3o do \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n191 \n \n\nmaterial p\u00e9treo analisado, Siedel et al. (2011) apontam que esta ferramenta tamb\u00e9m n\u00e3o \n\nfornece dados acerca da profundidade e do perfil da meteoriza\u00e7\u00e3o. \n\nPara o presente estudo foram realizadas 25 determina\u00e7\u00f5es no edif\u00edcio da S\u00e9 de Lamego, em 24 \n\nsilhares distintos (tabela 7.55), usando um escler\u00f3metro mec\u00e2nico da marca TECNOTEST, tipo \n\nAT-241/E, com energia de impacto de 0,225 kg (figura 7.54) Os detalhes sobre o funcionamento \n\ndo martelo de Schmidt podem ser encontrados em Basu e Aydin (2004). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEm cada pedra obtiveram-se 20 medi\u00e7\u00f5es. O c\u00e1lculo da dureza de Schmidt (R) teve por base \n\nas recomenda\u00e7\u00f5es da Norma ISRM (1981). Segundo esta norma, devem ser desconsideradas \n\nas 10 medi\u00e7\u00f5es com valores mais baixos, calculando-se de seguida a m\u00e9dia e o desvio padr\u00e3o \n\ndos restantes 10 valores. Nem todos os autores utilizam as recomenda\u00e7\u00f5es da Norma ISRM \n\n(1981) para minimizar a dispers\u00e3o das medi\u00e7\u00f5es obtidas. Aydin (2009), por exemplo, sugere \n\nque nenhuma medi\u00e7\u00e3o seja suprimida, uma vez que as diferen\u00e7as encontradas refletem a \n\nheterogeneidade do material. Gupta (2009) realizou 50 medi\u00e7\u00f5es, tendo eliminado os 10 \n\nvalores mais elevados e os 10 valores mais baixos, e Torabi et al. (2010) descartaram no seu \n\nestudo apenas 5 medi\u00e7\u00f5es, refor\u00e7ando que os valores mais baixos podem dever-se \u00e0s \n\npropriedades do material e n\u00e3o a erros de impacto do escler\u00f3metro.  \n\nNa figura 7.56 encontram-se os valores m\u00e9dios de R por litologia, considerando-se o total de \n\nmedi\u00e7\u00f5es e apenas os 10 valores mais altos. Pode verificar-se que as diferen\u00e7as encontradas \n\ns\u00e3o pouco significativas. Nesta representa\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram consideradas as patologias presentes \n\nnos silhares.   \n\nFig. 7.55: Medi\u00e7\u00e3o da dureza de \nSchmidt no silhar MS5. \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n192 \n \n\nTab. 7.11: Valor m\u00e9dio e desvio padr\u00e3o da dureza de Schmidt (R) calculados a partir das 10 medi\u00e7\u00f5es \nde valor mais elevado obtidos em cada um dos 24 silhares.  \n\nMedi\u00e7\u00e3o Local/Orienta\u00e7\u00e3o \nCota acima do \npavimento (m) \n\nLitologia Patologias R \n\nMS1 Torre/Fachada S 1,10 GM Altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica 38,4 \u00b1 6,0 \n\nMS2 Torre/Fachada S 1,10 GL Altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica 48,7 \u00b1 3,6 \n\nMS3 Torre/Fachada W 1,30 GL Coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica 51,6 \u00b1 2,1 \n\nMS4 Torre/Fachada W 1,30 GL Coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica 52,4 \u00b1 1,8 \n\nMS5 Fachada W/Portal S 1,90 GV Placa 40,4 \u00b1 2,5 \n\nMS6 Fachada W/Portal S 1,70 GV Crosta 47,8 \u00b1 2,3 \n\nMS7 Fachada W/Portal S 1,70 GV Desagrega\u00e7\u00e3o granular m\u00e9dia 42,6 \u00b1 2,5 \n\nMS8 Fachada W/Portal N 1,50 GV Desagrega\u00e7\u00e3o granular forte 36,0 \u00b1 2,6 \n\nMS9 Fachada W/Portal N 1,00 GV P\u00e1tina 45,6 \u00b1 1,5 \n\nMS10 Fachada W/Portal N 1,70 GV P\u00e1tina 42,1 \u00b1 1,9 \n\nMS11 Fachada W 1,20 ---- Filme 35,7 \u00b1 3,5 \n\nMS12 Fachada W 0,80 GV Crosta 37,5 \u00b1 2,0 \n\nMS13 Fachada W 1,20 GVA\u2019 Altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica 47,7 \u00b1 2,0 \n\nMS14 Fachada W 1,20 GVA Altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica 32,1 \u00b1 1,1 \n\nMS15 Fachada W 0,5 --- Coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica 36,5 \u00b1 1,0 \n\nMS16 Fachada W  GVA P\u00e1tina 32,3 \u00b1 1,9 \n\nMS17 Claustro/Fachada N 1,00 --- Filme e altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica 43,7 \u00b1 3,2 \n\nMS18 Claustro/Fachada W 1,00 GM\u2019 \nFilme negro e altera\u00e7\u00e3o \n\ncrom\u00e1tica \n30,9 \u00b1 2,8 \n\nMS19 Claustro/Fachada S 1,00 GM\u2019 Desagrega\u00e7\u00e3o granular forte 26,2 \u00b1 2,8 \n\nMS20 Claustro/Fachada N 0,90 --- Crosta 28,0 \u00b1 0,9 \n\nMS20 Claustro/Fachada N 0,90 --- P\u00e1tina 23,7 \u00b1 1,1 \n\nMS21 Altar/Porta S 0,85 GVA\u2019 Desagrega\u00e7\u00e3o granular forte 31,3 \u00b1 2,2 \n\nMS22 Altar/Porta S 1,50 GVA\u2019 Desagrega\u00e7\u00e3o granular forte 34,5 \u00b1 1,9 \n\nMS23 Altar/Porta N 0,85 GVA\u2019 Desagrega\u00e7\u00e3o granular fraca 33,7 \u00b1 1,2 \n\nMS24 Altar/Porta N 1,50 GVA\u2019 Desagrega\u00e7\u00e3o granular fraca 31,2 \u00b1 2,4 \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n193 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO valor de R varia entre 23,7 e 52, 4 (tabela 7.11). O granito de Lamego (silhar MS4) registou a \n\ndureza de Schmidt mais elevada, por sua vez o valor mais baixo de R foi obtido no silhar MS20, \n\nlocalizado na fachada N dos claustros. Estes valores s\u00e3o da mesma ordem de grandeza dos \n\nalcan\u00e7ados por outros autores em granitos, designadamente por: Sousa (2000), Ericson (2004), \n\nAydin e Basu (2005), Buyuksagis e Goktan (2007) e Gupta (2009). \n\nNo granito de V\u00e1rzea de Abrunhais encontram-se diferen\u00e7as entre as pedras de gr\u00e3o mais \n\ngrosseiro (GVA) e as pedras de gr\u00e3o mais fino (GVA\u2019), tendo sido obtidos maiores valores de R \n\nnestas \u00faltimas. Estes resultados repetiram-se no granito das Meadas, cujos silhares de gr\u00e3o \n\nmais grosseiro (GM\u2019) registaram valores de dureza de Schmidt inferiores. \n\nO estado de altera\u00e7\u00e3o de uma rocha tamb\u00e9m conduz \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o dos valores de R (Sousa, \n\n2000; Hall et al., 2005; Vasconcelos, 2005), sendo que a dispers\u00e3o destes tende a ser maior \n\nquanto maior for o estado de meteoriza\u00e7\u00e3o da pedra, sobretudo nas litologias de gr\u00e3o grosseiro \n\n(Aydin &amp; Basu, 2005). O granito de Lamego pesa embora ser a rocha de gr\u00e3o mais grosseiro, \u00e9 \n\nFig. 7.56: Gr\u00e1fico da dureza de Schmidt (R) dos granitos estudados, considerando a \nm\u00e9dia do total das medi\u00e7\u00f5es e apenas a m\u00e9dia das 10 medi\u00e7\u00f5es mais elevadas. \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\nGL GVA GVA' GV GM GM'\n\nD\nu\n\nre\nza\n\n d\ne\n\n S\nch\n\nm\nid\n\nt \n(R\n\n) \n\nLitologias \n\nM\u00e9dia do total de medi\u00e7\u00f5es M\u00e9dia das 10 medi\u00e7\u00f5es mais elevadas\n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n194 \n \n\ntamb\u00e9m a mais densa e menos porosa, apresentando-se apenas ligeiramente meteorizada, \n\ncomo tal manifestou os valores mais elevados de R (figura 7.57). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNa figura 7.57 \u00e9 poss\u00edvel verificar ainda que o granito de Valdigem, apesar de ser a rocha que \n\nalcan\u00e7ou nos ensaios petrof\u00edsicos o maior valor de porosidade, e o menor valor de densidade, \n\napresenta valores de R superiores aos obtidos para o granito de V\u00e1rzea de Abrunhais e das \n\nMeadas. Esta aparente contradi\u00e7\u00e3o reflete os diferentes graus de meteoriza\u00e7\u00e3o dos silhares \n\nalvo de medi\u00e7\u00e3o. O impacto do martelo na superf\u00edcie influencia diretamente a dureza de \n\nSchmidt, por isso quanto mais dura for a superf\u00edcie maiores ser\u00e3o os valores de R (Aydin, \n\n2009).  \n\nAssim, considerando as patologias presentes, os valores de R obtidos em pedras de granito de \n\nValdigem variaram da seguinte forma: \n\nDesagrega\u00e7\u00e3o granular forte &lt;Placa &lt;Crosta &lt;Desagrega\u00e7\u00e3o granular m\u00e9dia &lt;P\u00e1tina \n\n2520\n\n2540\n\n2560\n\n2580\n\n2600\n\n2620\n\n2640\n\n2660\n\n2680\n\n2700\n\n2720\n\n0 10 20 30 40 50 60\n\nD\ne\n\nn\nsi\n\nd\na\n\nd\ne\n\n (\nk\n\ng\n/m\n\n3\n) \n\nDureza de Schmidt (R) \n\nGL GVA GV GM\n\nFig. 7.57: Gr\u00e1fico da rela\u00e7\u00e3o entre a dureza de Schmidt (R) e a densidade dos \ngranitos estudados. \n\n\n\nVII \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PATOLOGIAS PRESENTES NA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n195 \n \n\nOs resultados obtidos nas duas determina\u00e7\u00f5es realizadas no silhar MS20 comprovam que \u00e9 \n\nimportante que o grau de altera\u00e7\u00e3o das amostras seja uniforme, pois diferen\u00e7as neste \n\npar\u00e2metro ir\u00e3o influenciar o espectro das medi\u00e7\u00f5es (Aydin, 2009).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\nVIII \u2013 IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DAS ESP\u00c9CIES F\u00daNGICAS COLONIZADORAS DA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n197 \n \n\n \n\nVIII. IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DAS ESP\u00c9CIES F\u00daNGICAS COLONIZADORAS DA S\u00c9 DE \n\nLAMEGO \n\n \n\n8.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nEm todas as regi\u00f5es clim\u00e1ticas do mundo existem rochas colonizadas por fungos. Em climas \n\nmoderados a h\u00famidos as comunidades f\u00fangicas s\u00e3o dominadas pelos g\u00e9neros Alternaria, \n\nCladosporium, Epicoccum, Aureobasidium e Phoma. Em ambientes \u00e1ridos a semi\u00e1ridos \n\ndominam as leveduras escuras e fungos microclonais, entre os quais, os fungos negros dos \n\ng\u00e9neros Hortaea, Sarcinocomyces, Coniosporium, Capnobotryella, Exophiala e Trimmatostroma, \n\nque ocorrem geralmente associados a l\u00edquenes (Sterflinger, 2010).  \n\nDe entre as esp\u00e9cies isoladas em estudos de biodeteriora\u00e7\u00e3o da pedra em monumentos, \n\ndestacam-se os g\u00e9neros Alternaria, Aspergillus, Aureobasidium, Cladosporium, Exophiala,  \n\nPenicillium, Phoma e Ulocladium (Warscheid &amp; Braams, 2000; Gaad, 2007). Sterflinger (2010) \n\ndestaca alguns monumentos famosos colonizados por fungos, como a Acr\u00f3pole de Atenas e o \n\nantigo Templo de Delos.  \n\nOs fungos epil\u00edpticos desenvolvem-se \u00e0 superf\u00edcie das rochas e os fungos endol\u00edticos vivem no \n\ninterior de poros e fissuras e t\u00eam um papel muito importante no decaimento em monumentos \n\n(Sterflinger, 2010). Estes organismos surgem em zonas h\u00famidas, sombrias (como por exemplo a \n\nprimeira e segunda fiada de pedras acima do solo) e/ou em juntas abertas onde a escorr\u00eancia e \n\na perman\u00eancia de humidade s\u00e3o maiores (Magalh\u00e3es, 2000; Cardoso, 2008; Leite, 2008). A sua \n\nprolifera\u00e7\u00e3o est\u00e1 associada a excrementos de pombos, a fertilizantes usados na agricultura e \u00e0 \n\npresen\u00e7a de argamassas (Lisci et al., 2002).  \n\nA diversidade de fungos nas zonas urbanas \u00e9 superior \u00e0 encontrada nas zonas rurais (Sterflinger \n\n&amp; Prinllinger, 2001). Num estudo levado a cabo na cidade do M\u00e9xico, P\u00e1ramo-Aguilera et al. \n\n\n\nVIII \u2013 IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DAS ESP\u00c9CIES F\u00daNGICAS COLONIZADORAS DA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n198 \n \n\n(2012) atestaram que a atmosfera poluente era requisito fundamental para a sobreviv\u00eancia das \n\nesp\u00e9cies f\u00fangicas presentes na superf\u00edcie das pedras.  \n\nApesar da coloniza\u00e7\u00e3o f\u00fangica de alvenarias ser amplamente reconhecida e o seu contributo na \n\naltera\u00e7\u00e3o do material p\u00e9treo atestado, a composi\u00e7\u00e3o das comunidades f\u00fangicas tem sido \n\ncaracterizada de forma muito simplificada (Hallmann et al., 2011). Para identificar e discriminar \n\nmicrorganismos podem utilizar-se m\u00e9todos fenot\u00edpicos, que consideram os caracteres \n\nmorfol\u00f3gicos, fisiol\u00f3gicos e bioqu\u00edmicos, e genot\u00edpicos, que utilizam ferramentas moleculares \n\nbaseadas na an\u00e1lise total, ou de segmentos, do genoma. \n\nO uso de t\u00e9cnicas moleculares permite o conhecimento aprofundado da estrutura das \n\ncomunidades que habitam o material de constru\u00e7\u00e3o, sua biodiversidade e consequ\u00eancias da sua \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o (Sterflinger, 2010). De entre as t\u00e9cnicas moleculares que t\u00eam maior relev\u00e2ncia nos \n\n\u00faltimos anos destaca-se a t\u00e9cnica PCR (Polymerase Chain Reaction) que possibilita a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de organismos, como bact\u00e9rias (Suihko et al., 2007; Portillo et al., 2008; Portillo et \n\nal., 2009) e fungos (Saad et al., 2004; Martin &amp; Rygiewicz, 2005; Suihko et al., 2007; Hallman et \n\nal., 2011a, 2011b; P\u00e1ramo-Aguilera, 2012), bem como o estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es \n\nfilogen\u00e9ticas (Felice et al., 2010), mapeamento gen\u00e9tico, estudos de variabilidade, etc. \n\nA an\u00e1lise do genoma total pode ser levada a cabo atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de metodologias de \n\nhibrida\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos nucleicos, da t\u00e9cnica RFLP (Restriction Fragment Lenght Polymorphisms) - \n\npor digest\u00e3o do DNA com endonucleases de restri\u00e7\u00e3o de corte frequente com 4-6 pares de base, \n\ne de PCR fingerprinting, que se baseia na amplifica\u00e7\u00e3o de diferentes regi\u00f5es do genoma por \n\nPCR (Liew et al., 1998). \n\nNa an\u00e1lise de segmentos do genoma apenas se efetua a sequencia\u00e7\u00e3o de regi\u00f5es espec\u00edficas \n\nque permitem a identifica\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies e/ou an\u00e1lises de filogenia. Nos procariontes estuda-se \n\na regi\u00e3o 16S rDNA e nos fungos a regi\u00e3o ITS (Internal Transcribed Spacer) tem sido considerada \n\na regi\u00e3o \u201cbarcode\u201d, ou seja, a regi\u00e3o que \u00e9 reconhecida para a identifica\u00e7\u00e3o por an\u00e1lise \n\nmolecular (Seifert, 2009). A regi\u00e3o ITS \u00e9 muito conservada na esp\u00e9cie mas vari\u00e1vel entre \n\nesp\u00e9cies, que \u00e9 uma vantagem para discriminar esp\u00e9cies de fungos intimamente relacionadas. \n\nPara al\u00e9m disso, \u00e9 uma regi\u00e3o facilmente amplificada, por existir em m\u00faltiplas c\u00f3pias, pelo que \n\nexiste j\u00e1 um grande conhecimento desta regi\u00e3o o que facilita o seu uso na identifica\u00e7\u00e3o. \n\nAtualmente existem cerca de 172 000 regi\u00f5es ITS de fungos depositadas no GenBank (Schoch \n\net al., 2012).  \n\n\n\nVIII \u2013 IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DAS ESP\u00c9CIES F\u00daNGICAS COLONIZADORAS DA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n199 \n \n\n \n\n8.2 Metodologia \n\n \n\nAs amostras de rocha colonizadas por l\u00edquenes, para o isolamento de fungos foram colhidas em \n\nduas fases de amostragem: a 22 de Junho de 2011 e a 15 de Janeiro de 2012, por raspagem \n\ndireta e pontual, utilizando-se esp\u00e1tulas esterilizadas. O material amostrado foi colocado \n\nindividualmente em caixas de Petri tamb\u00e9m esterilizadas, que foram imediatamente isoladas com \n\nparafilme. Em todas as amostras foram feitas duas recolhas, uma da camada imediatamente \n\ninferior nas zonas de ocorr\u00eancia de l\u00edquenes, ap\u00f3s raspagem da camada superior, e outra da \n\ncamada seguinte no material p\u00e9treo. A raspagem da superf\u00edcie de material p\u00e9treo sob os \n\nl\u00edquenes teve como objetivo garantir a amostragem de esp\u00e9cies f\u00fangicas colonizadoras da \n\npedra, evitando assim a recolha de microrganismos contaminantes.  \n\nNo total foram recolhidas 27 amostras, em 22 silhares, 13 das quais no Ver\u00e3o de 2011, e 14 das \n\nquais no Inverno de 2011/2012 (figuras 8.1, 8.2 e 8.3). Os silhares alvo encontram-se \n\ndistribu\u00eddos por v\u00e1rias alvenarias, desde a fachada principal aos claustros, a cotas entre os 0,5 e \n\nos 1,5 metros. Dado serem \u00e1reas do edif\u00edcio intensamente colonizadas, n\u00e3o foi poss\u00edvel \n\nestabelecer uma correla\u00e7\u00e3o entre a esp\u00e9cie liqu\u00e9nica amostrada e o tipo de substrato p\u00e9treo. \n\nAp\u00f3s amostragem, procedeu-se ao isolamento das esp\u00e9cies f\u00fangicas, no Laborat\u00f3rio de \n\nMicologia e Microbiologia do Solo do Departamento de Agronomia da UTAD, em meio de cultura \n\nDRBA (Dichloran Rose Bengal Cloramphenicol Agar). Sempre que necess\u00e1rio, devido ao \n\naparecimento de contamina\u00e7\u00f5es, as amostras foram repicadas para novo meio de cultura. A \n\nobten\u00e7\u00e3o dos isolamentos demorou, em m\u00e9dia, duas semanas, \u00e0 temperatura ambiente. Ap\u00f3s a \n\nobten\u00e7\u00e3o das culturas puras os isolamentos foram mantidos em meio PDA (Potato Dextrose \n\nAgar). \n\nA grande maioria das bact\u00e9rias (?99 %) apresenta dificuldades em crescer em meio de cultura, \n\nsendo muito dif\u00edcil o seu isolamento, no entanto, estima-se que cerca de 70 % das esp\u00e9cies \n\nf\u00fangicas amostradas possam ser recuperadas em meio de cultura, o que torna os m\u00e9todos \n\ncl\u00e1ssicos de cultivo extremamente \u00fateis (Sterflinger, 2010). De salvaguardar que nem sempre foi \n\nposs\u00edvel isolar os fungos associados a todas as esp\u00e9cies liqu\u00e9nicas, como o caso do \n\nrepresentado na figura 8.3h. \n\n\n\nVIII \u2013 IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DAS ESP\u00c9CIES F\u00daNGICAS COLONIZADORAS DA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n200 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 8.1: Esp\u00e9cies de l\u00edquenes amostradas a 22 de Junho de \n2011: a, b, c, e d) na fachada oeste; e, f e g) na fachada norte; \nh) nos claustros; e i) na fachada sul (torre). \n\na) b) \n\nc) \n\nd) \n\ne) \n\nf) g) \n\nh) i) \n\n\n\nVIII \u2013 IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DAS ESP\u00c9CIES F\u00daNGICAS COLONIZADORAS DA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n201 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 8.2: Esp\u00e9cies de l\u00edquenes amostradas a 15 de Janeiro de \n2012 na fachada oeste. \n\na) b) \n\nc) d) \n\ne) f) \n\n\n\nVIII \u2013 IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DAS ESP\u00c9CIES F\u00daNGICAS COLONIZADORAS DA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n202 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 8.3: Esp\u00e9cies de l\u00edquenes amostradas a 15 de Janeiro de \n2012: a, b, c, d, e e) na fachada norte; f e g) nos claustros; h) \nna fachada sul (torre). \n\na) b) \n\nc) d) \n\ne) \n\nh) \n\nf) \n\ng) \n\n\n\nVIII \u2013 IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DAS ESP\u00c9CIES F\u00daNGICAS COLONIZADORAS DA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n203 \n \n\nA identifica\u00e7\u00e3o molecular das esp\u00e9cies f\u00fangicas presentes na S\u00e9 de Lamego implicou a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de 7 procedimentos experimentais: \n\n1. A extra\u00e7\u00e3o de DNA das esp\u00e9cies f\u00fangicas baseou-se num protocolo adaptado de Gardes \n\net al. (1991) e envolveu as seguintes etapas: \n\n- Crescimento dos fungos em meio de cultura PDA contendo \u00e0 superf\u00edcie uma membrana \n\nde celofane esterilizada; \n\n- Raspagem do mic\u00e9lio com bisturi esterilizado para um tubo eppendorf, ao qual foi \n\nadicionado 600 ?L de tamp\u00e3o CTAB 2X (Anexo A) pr\u00e9-aquecido a 65 \u00baC; \n\n- Incuba\u00e7\u00e3o, com banho de \u00e1gua a 65 \u00baC, durante duas horas, ap\u00f3s macera\u00e7\u00e3o com uma \n\nvareta de vidro esterilizada; \n\n- Centrifuga\u00e7\u00e3o a 13 000 rpm durante 5 minutos \u00e0 temperatura ambiente, seguida de \n\ntransfer\u00eancia do sobrenadante para um novo tubo; \n\n- Precipita\u00e7\u00e3o do DNA ap\u00f3s adi\u00e7\u00e3o de 750 ?L de isopropanol gelado (-20 \u00baC) e colocado a \n\n20 \u00baC durante pelo menos 3 horas ou durante a noite; \n\n- Centrifuga\u00e7\u00e3o a 13 000 rpm, a 4 \u00baC, durante 30 minutos; \n\n- Elimina\u00e7\u00e3o do sobrenadante e lavagem do pellet com 200 ?L de etanol (70 %) gelado; \n\n- Centrifuga\u00e7\u00e3o da mistura a 7 000 rpm durante, 5 minutos, a 4 \u00baC, e elimina\u00e7\u00e3o do \n\nsobrenadante; \n\n- Secagem do precipitado e posterior dilui\u00e7\u00e3o do DNA em 50 \u2013 100 \u00b5L de \u00e1gua Milli-Q; \n\n2. Ap\u00f3s este procedimento realizou-se a primeira eletroforese que permitiu a avalia\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade do DNA. A eletroforese em gel de agarose a 1,5% (?/v) foi efetuada segundo as \n\ncondi\u00e7\u00f5es descritas no ponto 4. \n\n3. A amplifica\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o ITS fez-se com os primers universais ITS1 (5\u2019- TCC GTA GGT \n\nGAA CCT GCG G-3\u2019) e ITS4 (5\u2019- TCC TCC GCT TAT TGA TAT GC- 3\u2019) (White et al., 1990). A \n\ncada volume final de 25 ?L por rea\u00e7\u00e3o, adicionou-se 12,5 ?L da solu\u00e7\u00e3o do kit de amplifica\u00e7\u00e3o \n\n\n\nVIII \u2013 IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DAS ESP\u00c9CIES F\u00daNGICAS COLONIZADORAS DA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n204 \n \n\nAccuprime Supermix II (Invitrogen), 1 ?L de cada primer a 10 ?M, e 10,5 ?L de DNA gen\u00f3mico \n\na 100 ng/?L. Na tabela 8.1 referem-se as etapas da rea\u00e7\u00e3o de amplifica\u00e7\u00e3o. \n\nOs produtos de amplifica\u00e7\u00e3o foram imediatamente analisados ou conservados a 4 \u00baC. \n\n \n\nTab. 8.1: Etapas da rea\u00e7\u00e3o de amplifica\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o ITS. \n\nEtapas Temperatura (\u00baC) Dura\u00e7\u00e3o Ciclos \n\nDesnatura\u00e7\u00e3o inicial 95 2 min  \n\nDesnatura\u00e7\u00e3o 94 1 min \n\n30 Hibrida\u00e7\u00e3o dos primers 50 45 s \n\nExtens\u00e3o 72 2 min \n\nExtens\u00e3o final 72 10 min  \n\n \n\n \n\n4. Os produtos resultantes da amplifica\u00e7\u00e3o do DNA foram analisados por eletroforese \n\nhorizontal em g\u00e9is de agarose de 2 % (?/v) em 100 ml de TBE (0,5 x), com 3 \u00b5L brometo de \n\net\u00eddeo incorporado (10 mg/ml). A cada amostra, foi retirado 5 \u00b5L do produto da rea\u00e7\u00e3o de \n\nPCR e adicionado 5 \u00b5L de tamp\u00e3o de deposi\u00e7\u00e3o. A eletroforese decorreu a 90V durante 1 \n\nhora. Em todas as corridas eletrofor\u00e9ticas, o marcador de peso molecular (100 bp Ladder, \n\nInvitrogen) foi aplicado nas extremidades do gel. As composi\u00e7\u00f5es das solu\u00e7\u00f5es utilizadas \n\nencontram-se descritas no Anexo A. \n\n5. Quanto \u00e0 purifica\u00e7\u00e3o dos produtos de PCR para sequencia\u00e7\u00e3o dos mesmos, foi efetuada \n\ncom o Kit NucleoSpin\u00ae Extract II (Macherey-Nagel), segundo o protocolo do fabricante. \n\n6. Os produtos de PCR purificados foram sequenciados nos dois sentidos, com os primers \n\nITS1 e ITS4, na Macrogen Europe (Holanda). \u00c0 obten\u00e7\u00e3o das sequ\u00eancias nucleot\u00eddicas para \n\nesta regi\u00e3o, seguiu-se o processamento das sequ\u00eancias. \n\n7. As sequ\u00eancias foram editadas no software Bioedit 7.1.7 (Hall, 1999) e alinhadas no \n\nClustalW 2.0 (Larkin et al., 2007). A homologia das sequ\u00eancias foi estimada com o algoritmo \n\nBLASTN 2.2.27 por compara\u00e7\u00e3o com sequ\u00eancias tipo depositadas no Genbank (Benson et al., \n\n\n\nVIII \u2013 IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DAS ESP\u00c9CIES F\u00daNGICAS COLONIZADORAS DA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n205 \n \n\n2004). A \u00e1rvore filogen\u00e9tica foi determinada segundo o m\u00e9todo de M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a \n\n(MV) (= Maximum Likelihood, ML) baseado no modelo de Tamura e Nei (1993). A an\u00e1lise \n\nenvolveu 48 sequ\u00eancias nucleot\u00eddicas, com um total de 549 posi\u00e7\u00f5es na matriz de dados. O \n\nsoftware Mega vers\u00e3o 5.05 (Tamura et al., 2011) foi utilizado para gerar e editar a \u00e1rvore \n\nfilogen\u00e9tica obtida, com 200 r\u00e9plicas de bootstrap. \n\n \n\n8.3 Resultados e discuss\u00e3o \n\n \n\nA grande maioria dos fungos isolados foi amplificada por PCR com sucesso. Na figura 8.4 \n\napresenta-se um dos g\u00e9is obtidos no presente estudo. O tamanho da regi\u00e3o ITS de todos os \n\nfungos analisados variou de 500 a 700 pares de bases. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA an\u00e1lise das sequ\u00eancias nucleot\u00eddicas sequenciadas permitiram a identifica\u00e7\u00e3o de 15 esp\u00e9cies \n\nde fungos distintas (figura 8.5; tabela 8.2), 7 das quais referentes \u00e0 amostragem de 22 de Junho \n\nde 20011, e 10 obtidas a partir dos l\u00edquenes amostrados a 15 de Janeiro de 2012.  \n\nFig. 8.4: Amplifica\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o ITS nos diferentes \nisolamentos de fungos atrav\u00e9s dos primers ITS1 e \nITS4 e electroforese em gel de agarose a 1,5 %, \ncom os marcadores 100 bp Ladder, (Invitrogen) nas \nextremidades do gel. \n\n600 pb - \n\n\n\nVIII \u2013 IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DAS ESP\u00c9CIES F\u00daNGICAS COLONIZADORAS DA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n206 \n \n\n \n\n \n\n \n\n O9 ITS1\n\n V9 ITS1\n\n O15 ITS1\n\n V15 ITS1\n\n V20 ITS1\n\n V19 ITS1\n\n O2 ITS1\n\n EU552164.1| Sphaeriothyrium filicinum CBS 123028\n\n AJ279448.1| Epicoccum nigrum CBS 318.83\n\n O23 ITS1\n\n O7 ITS1\n\n O19 ITS1\n\n O16 ITS1\n\n O24 ITS1\n\n O14 ITS1\n\n O17 ITS1\n\n O25 ITS1\n\n JF810528.1| Phoma herbarum CBS 567.63\n\n AY293804.1| Didymella cucurbitacearum IMI 373225\n\n O13 ITS1\n\n O26 ITS1\n\n O29 ITS1\n\n O30 ITS1\n\n V21 ITS1\n\n EF452450.1| Pleospora herbarum var. herbarum CBS714.68\n\n V2 ITS1\n\n DQ323697.1| Lewia infectoria EGS27-193\n\n V3 ITS1\n\n O22 ITS1\n\n V6 ITS1\n\n V7 ITS1\n\n V8 ITS1\n\n AY751455.1| Alternaria tenuissima EGS34-015\n\n O21 ITS1\n\n AY128700.1| Pseudotaeniolina globosa CBS 109889\n\n V1 ITS1\n\n O3 ITS1\n\n O12 ITS1\n\n O5 ITS1\n\n O6 ITS1\n\n AB586985.1| Fusarium larvarum CBS 638.76\n\n V16 ITS1\n\n O11 ITS1\n\n EU214565.1| Gibberella pulicaris NBAIM 455\n\n V18 ITS1\n\n HQ026740.1| Emericella nidulans ATCC 38163\n\n EF652434.1| Emericella rugulosa NRRL 206\n\n V5 ITS1\n\n100\n\n100\n\n99\n\n100\n\n95\n\n91\n\n100\n\n100\n\n89\n\n91\n\n61\n\n100\n\n100\n\n100\n\n65\n\n98\n\n100\n\n97\n\n99\n\n92\n\n41\n\n100\n\n65\n\n99\n\n81\n\n99\n\n45\n\n0.05\n\nFig. 8.5: An\u00e1lise filogen\u00e9tica pelo m\u00e9todo da M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a com um bootstrap de 200 \nreplica\u00e7\u00f5es. \n\n\n\nVIII \u2013 IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DAS ESP\u00c9CIES F\u00daNGICAS COLONIZADORAS DA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n207 \n \n\nTab. 8.2: Esp\u00e9cies f\u00fangicas identificadas na S\u00e9 de Lamego.  \n\nData de amostragem Amostra Isolamento mais pr\u00f3ximo no GenBank  \nHomologia \n\n(%) \n\n22 de Junho de 2011 \n\nV3 (fig. 8.6a); \n\nV6 (fig. 8.6b); \n\nV8 (fig. 8.6c) \n\nAlternaria tenuissima (AY751455.1) 100 \n\nV7 Alternaria tenuissima (AY751455.1) 99 \n\nV1 Cladosporium uredinicola (JX406570.1) 100 \n\nV5 (fig. 8.6d); \n\nV18 \nEmericella nidulans (HQ026740.1) 100 \n\nV9; V15; V19 \n\n(fig. 8.6e); V20 \nEpicoccum nigrum (AF455395.1) 100 \n\nV16 Fungo end\u00f3fito n\u00e3o identificado (FJ449945.1) 99 \n\nV2 (fig. 8.6f) Lewia infectoria (GU296022.1) 100 \n\nV21 Pleosporales herbarum (GU584954.1) 100 \n\n15 de Janeiro de 2012 \n\nO22 Alternaria tenuissima (AY751455.1) 100 \n\nO26 (fig. 8.7a); \n\nO29 \nAmpelomyces sp. (U82452.1) 99 \n\nO2 Epicoccum nigrum (AJ279448.1) 100 \n\nO9; O15 Epicoccum nigrum (AF455395.1) 100 \n\nO11 Fungo n\u00e3o identificado (HQ414611.1) 100 \n\nO6 (fig. 8.7b) Fusarium sp. (EU860076.1) 99 \n\nO30 Phoma cladoniicola (JQ238629.1) 100 \n\nO7; O19 Phoma herbarum (AY293803.1) 99 \n\nO14; O16; \n\nO17 (fig. 8.7c); \n\nO23; O24; \n\nO25 (fig. 8.7d) \n\nPhoma herbarum (AY293803.1) 100 \n\nO13 Pleosporales sp. (JN578637.1) 100 \n\nO21 (fig. 8.7e) Pseudotaeniolina globolosa (HQ115663.1) 100 \n\nO3 Sordariomycetes sp. (GQ152999.1) 99 \n\nO5 (fig. 8.7f) Sordariomycetes sp. (JQ761957.1) 100 \n\nO12 Sordariomycetes sp. (JQ759222.1) 100 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nVIII \u2013 IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DAS ESP\u00c9CIES F\u00daNGICAS COLONIZADORAS DA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n208 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 8.6: Esp\u00e9cies f\u00fangicas identificadas na S\u00e9 de Lamego no \nper\u00edodo de ver\u00e3o: a, b e c) Alternaria tenuissima; d) Emericella \nnidulans; e) Epicoccum nigrum; f) Lewia infectoria.  \n \n\na) b) \n\nc) d) \n\ne) f) \n\n\n\nVIII \u2013 IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DAS ESP\u00c9CIES F\u00daNGICAS COLONIZADORAS DA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n209 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 8.7: Esp\u00e9cies f\u00fangicas identificadas na S\u00e9 de Lamego no \nper\u00edodo de inverno: a) Ampelomyces sp.; b) Fusarium sp.; c e \nd) Phoma herbarum; e) Pseudotaeniolina globolosa; f) \nSordariomycetes sp. \n\na) b) \n\nc) d) \n\ne) f) \n\n\n\nVIII \u2013 IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DAS ESP\u00c9CIES F\u00daNGICAS COLONIZADORAS DA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n210 \n \n\nAs esp\u00e9cies Alternaria tenuissima e Epicoccum nigrum foram isoladas em ambas as \n\namostragens. Os g\u00e9neros Phoma, Epicoccum e Alternaria s\u00e3o os mais comuns. A maioria das \n\nesp\u00e9cies identificadas pertence \u00e0 divis\u00e3o Ascomycota, o maior grupo taxon\u00f3mico de fungos. Na \n\ntabela 8.3 referem-se outros estudos levados a cabo em monumentos constru\u00eddos em v\u00e1rios \n\ntipos de litologias, e os g\u00e9neros e esp\u00e9cies f\u00fangicas identificados. \n\n \n\nPara al\u00e9m da S\u00e9 de Lamego foram tamb\u00e9m identificadas noutros monumentos gran\u00edticos \n\nesp\u00e9cies do g\u00e9nero Alternaria (Grbic &amp; Vukojevic, 2009, Oliveira et al., 2009, Grbic et al., 2010) e \n\nEpicoccum (Oliveira et al., 2009). Fungos do g\u00e9nero Epicoccum foram tamb\u00e9m identificados no \n\nMonumento do Her\u00f3i Desconhecido (S\u00e9rvia) por Grbic e Vukojevic (2009) e Grbic et al. (2010). \n\nTamb\u00e9m os g\u00e9neros Alternaria, Epicoccum, Fusarium e Phoma foram identificados atrav\u00e9s de \n\nm\u00e9todos moleculares por P\u00e1ramo et al. (2012), mas em rocha vulc\u00e2nica. \n\nO n\u00famero de esp\u00e9cies identificadas no per\u00edodo de inverno foi superior ao identificado na \n\namostragem de ver\u00e3o. Este facto pode dever-se \u00e0 domin\u00e2ncia de formas dormentes \u2013 esporos \u2013 \n\nno ver\u00e3o, sendo mais dif\u00edcil recuperar essas esp\u00e9cies em meio de cultura. No inverno, o regime \n\nh\u00eddrico permite que estes microrganismos estejam mais ativos. Gorbushina et al. (2002) \n\nconclu\u00edram que a elevada abund\u00e2ncia e diversidade de fungos colonizadores de monumentos de \n\nm\u00e1rmore de S. Petersburgo (R\u00fassia) se devia, para al\u00e9m da presen\u00e7a de contaminantes, \u00e0 \n\nelevada humidade relativa do ar e \u00e0s moderadas temperaturas de ver\u00e3o. \n\nAlgumas esp\u00e9cies conduziram \u00e0 altera\u00e7\u00e3o da cor do meio de cultura devido \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1cidos org\u00e2nicos (por exemplo, nas amostras de Epicoccum nigrum). Muitas das esp\u00e9cies \n\nidentificadas s\u00e3o fungos reconhecidos como end\u00f3fitos ou capazes de colonizar substratos \n\ninorg\u00e2nicos, como Phoma herbarum (Aveskamp et al., 2008), endol\u00edticos de rochas, como \n\nPseudotaeniolina globosa (de Leo et al., 2003) ou liquenizados, como Phoma cladoniicola \n\n(Diederich et al., 2007). Segundo Angeles de la Torre et al. (1993), os fungos t\u00eam um potencial \n\necol\u00f3gico enorme em habitats desfavor\u00e1veis como as rochas, devido \u00e0 excre\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos \n\norg\u00e2nicos. Estes provocam a liberta\u00e7\u00e3o de minerais que funcionam como micronutrientes. A \n\ndissolu\u00e7\u00e3o de minerais por ataque de \u00e1cidos org\u00e2nicos varia de acordo com a esp\u00e9cie f\u00fangica, o \n\ntipo de mineral e as condi\u00e7\u00f5es do meio, sendo que os \u00e1cidos mais eficientes s\u00e3o o \u00e1cido ox\u00e1lico \n\ne o \u00e1cido c\u00edtrico (Gaad, 2007). \n\n \n\n\n\nVIII \u2013 IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DAS ESP\u00c9CIES F\u00daNGICAS COLONIZADORAS DA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n211 \n \n\n \nTab. 8.3: G\u00e9neros e esp\u00e9cies f\u00fangicas identificadas por diversos autores em monumentos. \n\nAutor/Data Monumento Substrato p\u00e9treo G\u00e9nero/Esp\u00e9cie \n\nSaiz-Jim\u00e9nez, \n1997* \n\nCatedral de \nMechelen (B\u00e9lgica) \n\nCalc\u00e1rio \nBotriotrichum piluliferum \nEngyodontium album  \n\nMagalh\u00e3es, 2000* \nCorpo Medieval do \nEdif\u00edcio do Largo do \n\nPa\u00e7o (Braga) \nGranito \n\nAspicilia sp. \nParmelia sp. \n\nSuihko et al., \n2007** \n\n6 monumentos \nescoceses \n\nArenito \n\nAcremonium furcatum \nAcremonium potronii \nCladosporium cladosporioides \nPhialophora lign\u00edcola \nTorrubiella confragosa \nTrichotecium domesticum \n\nGrbic &amp; Vukojevic, \n2009* \n\nMonumento do Her\u00f3i \nDesconhecido \n\n(S\u00e9rvia) \nGranito \n\nAlternaria sp. \nAspergillus flavus \nAspergillus nidulans \nCladosporium cladosporioides \nCladosporium sphaerospermum \nCunninghamela echinulata \nDrechlera dematoidea \nEpicoccum purpurascens \nMucor sp. \nMycelia sterilia \n\nOliveira et al., \n2009* \n\nIgreja dos Terceiros \nda Ordem de S. \n\nFrancisco (Porto) \nGranito \n\nAlternaria sp. \nAspergillus sp. \nCladosporium sp. \nEpicoccum sp. \nPaecilomyces sp. \nPenicillium sp. \nPithomyces sp.  \nTrichoderma sp. \n\nFelice et al., 2010** \nPalazzo De \n\nFrancesco (It\u00e1lia) \nTufo vulc\u00e2nico \n\nAspergillus terreus  \nCladosporium sphaerospermum \nPenicillium brevicompactum \nPenecillium purpurogenum \n\nGrbic et al., 2010* \nMonumento do Her\u00f3i \n\nDesconhecido \n(S\u00e9rvia) \n\nGranito \n\nAlternaria sp. \nAspergillus flavus \nAspergillus versicolor \nCladosporium cladosporioides \nCladosporium sphaerospermum \nCunninghamela echinulata \nEpicoccum purpurascens \nFusarium sp. \nMucor sp. \nMycelia sterilia \n\n* Identifica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de m\u00e9todos fenot\u00edpicos; ** identifica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de m\u00e9todos moleculares \n\n \n\n\n\nVIII \u2013 IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DAS ESP\u00c9CIES F\u00daNGICAS COLONIZADORAS DA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n212 \n \n\nTab. 8.3: G\u00e9neros e esp\u00e9cies f\u00fangicas identificadas por diversos autores em monumentos. \n\nAutor/Data Monumento Substrato p\u00e9treo G\u00e9nero/Esp\u00e9cie \n\nHallmann et al., \n2011a** \n\nCastelo Medieval de \nBurg Gleichen \n\n(Alemanha) \nV\u00e1rias litologias \n\nCaloplaca decipiens  \nCapnobotryella sp. \nCladosporium cladosporioides \nPhaeococcomyces chersonesos \nSarcinomyces petr\u00edcola \n\nHallmann et al., \n2011b** \n\nMonumento \nGegendenkmal \n\n(Alemanha) \nM\u00e1rmore \n\nBatcheloromyces sp. \nSarcinomyces sp. \nTeratosphaeria sp. \nThelocarpon sp. \n\nPandey et al., \n2011* \n\nGwalior Fort (\u00cdndia) Arenito \n\nAspergillus flavus \nAspergillus nidulans \nAspergillus terreus \nAspergillus niger \nAspergillus fumigatus \nBipolaris sp. \nBeauvera sp. \nChaetomium sp. \nCladosporium sp. \nCurvularia sp. \nCochliobollus sp. \nConidiobollus sp. \nChrysosporium sp. \nDrechslera sp. \nExserohilum sp. \nFusarium sp. \nPenicillium sp. \nScopulariopsis sp. \nSepedonium sp. \nTorula sp. \nTrichothecium sp. \nUlocladium sp. \n\nP\u00e1ramo et al., \n2012** \n\nCastelo de \nChapultepec \n\n(M\u00e9xico) \n \n\nRocha de origem \nvulc\u00e2nica \n\nAlternaria sp. \nAspergillus sp. \nCladosporium sp. \nEpicoccum sp. \nFusarium sp. \nMucor sp. \nPenicillium sp. \nPestalotiopsis sp. \nPhoma sp. \nTrichoderma sp. \n\n* Identifica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de m\u00e9todos fenot\u00edpicos; ** identifica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de m\u00e9todos moleculares \n\n \n\n \n\n\n\nVIII \u2013 IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DAS ESP\u00c9CIES F\u00daNGICAS COLONIZADORAS DA S\u00c9 DE LAMEGO \n\n213 \n \n\nMais se acrescenta, que Krumbein (2003) exp\u00f5e um estudo realizado no Mosteiro de Saint \n\nTrophime (Fran\u00e7a) onde surgiram, 3 meses ap\u00f3s limpeza, p\u00e1tinas devido \u00e0 presen\u00e7a de col\u00f3nias \n\nde fungos. O autor incubou fungos em m\u00e1rmores e reproduziu, ap\u00f3s 3 meses, p\u00e1tinas laranja-\n\nacastanhadas semelhantes \u00e0s observadas em monumentos. Hallmann et al. (2011a) associaram \n\ntamb\u00e9m o crescimento de fungos \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de p\u00e1tinas negras em rochas sedimentares \n\nA maioria dos fungos identificados s\u00e3o fungos negros. Este tipo de fungos consegue penetrar em \n\nprofundidade no granito, formando les\u00f5es que podem chegar aos 2 cm de di\u00e2metro, designadas \n\npor \u201cbiopitting\u201d. Devido \u00e0 forte melaniza\u00e7\u00e3o das suas hifas, s\u00e3o microrganismos muito resistentes \n\naos tratamentos com biocidas (Saarela et al., 2004).  \n\nNalgumas esp\u00e9cies a regi\u00e3o ITS n\u00e3o apresenta variabilidade suficiente para inequivocamente se \n\nidentificar a esp\u00e9cie (Seifert, 2007). Com efeito, em esp\u00e9cies geneticamente muito relacionadas \n\na regi\u00e3o ITS pode n\u00e3o ter a resolu\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para diferenciar essas esp\u00e9cies (Lieckfeldt &amp; \n\nSeifert, 2000), exigindo estrat\u00e9gias alternativas que se baseiam na amplifica\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias \n\nregi\u00f5es gen\u00f3micas independentes (Varga et al., 2007). Por outro lado, a homologia das esp\u00e9cies \n\nisoladas neste estudo com alguns isolamentos desconhecidos, depositados no GenBank, \u00e9 \n\njustificado pelo facto de se estar a trabalhar em amostras ambientais, dado que um crescente \n\nn\u00famero de esp\u00e9cies de fungos tem vindo a ser caracterizada por m\u00e9todos moleculares, sem a \n\ncorrespondente caracteriza\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica e classifica\u00e7\u00e3o taxon\u00f3mica. \n\nO conhecimento da diversidade de esp\u00e9cies que constitui uma comunidade f\u00fangica colonizadora \n\nde um monumento permite estabelecer m\u00e9todos de controlo ajustados \u00e0 especificidade de cada \n\npopula\u00e7\u00e3o que a constitui. Sterflinger (2010) considera que \u00e9 a falta de informa\u00e7\u00e3o que \n\natualmente negligencia a a\u00e7\u00e3o da coloniza\u00e7\u00e3o por fungos na pedra, em detrimento da a\u00e7\u00e3o dos \n\nsais e/ou poluentes atmosf\u00e9ricos. Gaad (2007) refor\u00e7a, afirmando que \u00e9 necess\u00e1rio dar aten\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 \u201cGeomicologia\u201d, pois s\u00f3 uma abordagem interdisciplinar do estado conservativo do patrim\u00f3nio \n\nconstru\u00eddo poder\u00e1 conduzir ao completo conhecimento do processo de biodeteriora\u00e7\u00e3o \n\nprovocada por estes microrganismos. \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\nIX \u2013 APLICA\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICO \u2013 DID\u00c1TICA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n\n215 \n \n\n \n\nIX. APLICA\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICO-DID\u00c1TICA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n9.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua pressup\u00f5e uma mudan\u00e7a volunt\u00e1ria, quer por parte dos formandos, quer \n\npor parte dos formadores (Santiago et al., 1997), por forma a minimizar o fosso entre o \n\nconhecimento cient\u00edfico e a pr\u00e1tica. O conhecimento cient\u00edfico, ou seja, o conhecimento relativo \n\n\u00e0s tem\u00e1ticas das diferentes especialidades, s\u00f3 se transforma em conhecimento pedag\u00f3gico \n\nquando \u00e9 transmitido, aplicado e comunicado atrav\u00e9s de processos e t\u00e9cnicas (Tavares, 1997). \n\nNum estudo apresentado por Flores et al. (2009), os professores portugueses selecionaram \n\nquatro principais motiva\u00e7\u00f5es para a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua:  \n\n- Motiva\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, relacionadas com as pol\u00edticas educativas; \n\n- Motiva\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas, associadas a uma maior efic\u00e1cia do ensino; \n\n- Motiva\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas, referentes \u00e0s exig\u00eancias do pr\u00f3prio ensino; \n\n- Motiva\u00e7\u00f5es emancipat\u00f3rias, associadas ao seu pr\u00f3prio desenvolvimento. \n\nA nova organiza\u00e7\u00e3o escolar, as pol\u00edticas relativas aos curr\u00edculos, a maior heterogeneidade da \n\npopula\u00e7\u00e3o escolar e a multiplicidade de fontes de informa\u00e7\u00e3o est\u00e3o na base das recentes \n\nexig\u00eancias no desempenho docente, cujo papel tradicional foi significativamente alterado. O \n\nprofessor hoje tem que ser capaz de organizar as tarefas, num clima rico e seguro, onde seja \n\nposs\u00edvel individualizar as oportunidades de aprendizagem (Campos, 2004).  \n\nOs docentes t\u00eam intr\u00ednseca \u00e0 sua pr\u00e1tica uma tradi\u00e7\u00e3o transmissiva de factos cient\u00edficos, \n\nnegligenciando a forma como este conhecimento \u00e9 constru\u00eddo (Galv\u00e3o et al., 2011). Para que a \n\ninforma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica seja abordada com rigor e precis\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio otimizar materiais e \n\nt\u00e9cnicas, e refor\u00e7ar as compet\u00eancias profissionais para melhorar as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas. Isto s\u00f3 \n\n\n\nIX \u2013 APLICA\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICO \u2013 DID\u00c1TICA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n\n216 \n \n\nser\u00e1 poss\u00edvel levando a cabo um processo din\u00e2mico de planifica\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o-observa\u00e7\u00e3o-reflex\u00e3o, \n\nque exige uma autoavalia\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica de cada docente, por forma a que estes reformulem, \n\nsempre que poss\u00edvel e necess\u00e1rio, as suas metodologias. \n\nO desenvolvimento profissional s\u00f3 pode ser expandido atrav\u00e9s de um estudo pessoal, da \n\nobserva\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica docente dos pares e do trabalho colaborativo (Campos, 2004). Foi com \n\nbase nestes pressupostos que foi desenvolvida a oficina de forma\u00e7\u00e3o: \u201cAltera\u00e7\u00e3o e alterabilidade \n\ndas rochas gran\u00edticas \u2013 um contributo para o ensino da Geologia\u201d, destinada a docentes do \n\nGrupo Disciplinar 520 \u2013 Biologia e Geologia. O Centro de Forma\u00e7\u00e3o de Associa\u00e7\u00e3o de Escolas \n\nde Arouca, Vale de Cambra e Oliveira de Azem\u00e9is (AVCOA) supervisionou o processo de \n\ncredita\u00e7\u00e3o. A Diretora da Escola Secund\u00e1ria de Arouca manifestou, desde a primeira abordagem \n\n(da iniciativa da autora), interesse neste projeto, valorizando-o, cuidando de todos os processos \n\nburocr\u00e1ticos e administrativos necess\u00e1rios ao seu desenvolvimento, bem como da \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o de recursos necess\u00e1rios \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o das sess\u00f5es. \n\n \n\n9.2 Pertin\u00eancia da oficina de forma\u00e7\u00e3o \n\n \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas tem-se vindo a reduzir a presen\u00e7a da Geologia no ensino obrigat\u00f3rio na \n\nmaioria dos pa\u00edses ocidentais. Se por um lado esta situa\u00e7\u00e3o se deve \u00e0 inclus\u00e3o de outras \n\nmat\u00e9rias nos curr\u00edculos (como a gen\u00e9tica, a biotecnologia, as energias alternativas, a \n\nsustentabilidade, etc.), por outro a Geologia \u00e9 ensinada como muito abstrata e sem grande \n\nutilidade para a vida futura do estudante. No sentido de desmistificar esta situa\u00e7\u00e3o deve-se \n\nconstruir uma proposta de ensino da Geologia assente em problemas do quotidiano, permitindo \n\nassim trabalhar o conhecimento geol\u00f3gico, ao mesmo tempo que se comprova a sua utilidade \n\n(Pedrinaci, 2009).  \n\n\u00c9 sobre a Geologia que os rodeia que os alunos apresentam expetativas de aprendizagem. \u00c9 no \n\ncontexto formal escolar que se devem fornecer aos cidad\u00e3os conceitos, atitudes e valores que \n\nlhes permitam confrontar os saberes envolvidos no seu contexto real (Castro, 2003). A discuss\u00e3o \n\nde problemas atuais e relevantes suscita interesse e participa\u00e7\u00e3o ativa dos alunos, facilitando o \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0 sua resolu\u00e7\u00e3o e \u00e0 tomada de decis\u00f5es \n\npessoais e sociais informadas (Galv\u00e3o et al., 2011). \n\n\n\nIX \u2013 APLICA\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICO \u2013 DID\u00c1TICA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n\n217 \n \n\nEsta oficina de forma\u00e7\u00e3o, centrada na tem\u00e1tica da altera\u00e7\u00e3o e alterabilidade das rochas em \n\nmonumentos gran\u00edticos, pretendia ser um foco de mudan\u00e7a para os formandos, uma vez que \n\nestes apresentavam diferentes compet\u00eancias cient\u00edficas (dom\u00ednio dos conte\u00fados abordados), e \n\nconsequentemente, diferentes compet\u00eancias pedag\u00f3gicas decorrentes destas. A consolida\u00e7\u00e3o \n\nda capacita\u00e7\u00e3o adquirida na forma\u00e7\u00e3o inicial permite a diversifica\u00e7\u00e3o de metodologias, passando \n\nos docentes a ser uma influ\u00eancia positiva na motiva\u00e7\u00e3o dos alunos para a aprendizagem das \n\nGeoci\u00eancias. \n\nA pertin\u00eancia desta forma\u00e7\u00e3o deve-se tamb\u00e9m \u00e0 estreita liga\u00e7\u00e3o entre os conte\u00fados abordados e \n\nas v\u00e1rias rubricas program\u00e1ticas relativas \u00e0s rochas, sua g\u00e9nese, meteoriza\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o, \n\nque s\u00e3o abordadas em quase todos os anos de escolaridade, quer seja na disciplina de Ci\u00eancias \n\nNaturais (7\u00ba e 8\u00ba anos), na disciplina de Biologia e Geologia (10\u00ba e 11\u00ba anos), ou na disciplina de \n\nGeologia (12\u00ba ano) (tabela 9.1). Mais se acrescenta, que a transversalidade desta tem\u00e1tica \n\nabrange ainda os curr\u00edculos de outras disciplinas, como a Biologia, as Ci\u00eancias F\u00edsico-Qu\u00edmicas, \n\na Hist\u00f3ria e a L\u00edngua Portuguesa. \n\n \n\nTab. 9.1: Conte\u00fados das diferentes disciplinas relativos aos materiais rochosos. \n\nAno letivo/ \nDisciplina \n\nConte\u00fados \n\n7\u00ba ano  \nCi\u00eancias Naturais \n\nDin\u00e2mica externa da Terra: \n- Rochas, testemunhos da atividade da Terra. \n- Rochas magm\u00e1ticas, sedimentares e metam\u00f3rficas: g\u00e9nese e constitui\u00e7\u00e3o \n\n8\u00ba ano \nCi\u00eancias Naturais \n\nGest\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos: \n- Recursos naturais \u2013 utiliza\u00e7\u00e3o e consequ\u00eancias. \n\n10\u00ba ano \nBiologia e Geologia \n\nA Geologia, os ge\u00f3logos e os seus m\u00e9todos: \n- As rochas, arquivos que relatam a Hist\u00f3ria da Terra: \n\n? Rochas sedimentares. \n\n? Rochas magm\u00e1ticas e metam\u00f3rficas. \n\n? Ciclo das rochas. \n\n11\u00ba ano \nBiologia e Geologia \n\nGeologia, problemas e materiais do quotidiano: \n- Processos e materiais geol\u00f3gicos importantes em ambientes terrestres. \n\n? Magmatismo. \n\n? Explora\u00e7\u00e3o sustentada de recursos geol\u00f3gicos. \n\n12\u00ba ano \nGeologia \n\nA hist\u00f3ria geol\u00f3gica de uma regi\u00e3o: \n- Cartografia geol\u00f3gica. \n- Interpreta\u00e7\u00e3o a partir de uma carta dos principais aspetos geol\u00f3gicos da \nregi\u00e3o onde a escola se insere. \n\nO Homem como agente de mudan\u00e7as ambientais: \n- Explora\u00e7\u00e3o de minerais e de materiais de constru\u00e7\u00e3o e ornamentais. \n\n\n\nIX \u2013 APLICA\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICO \u2013 DID\u00c1TICA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n\n218 \n \n\nA oficina de forma\u00e7\u00e3o iniciou-se a 9 de novembro de 2010 e terminou a 19 de mar\u00e7o de 2011. \n\nForam contactadas todas as escolas do \u00e2mbito do AVCOA, no entanto apenas deram abertura \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o 9 formandos, a saber: Daniela Oliveira; Carminda Santos; Gl\u00f3ria Tavares; Jos\u00e9 Lu\u00eds \n\nSilva; M\u00e1rcia Prado; M\u00f3nica Candoso; Susana Rodrigues; Vera Noites e Vera Silva. As \n\nformandas M\u00e1rcia Prado e Susana Rodrigues estiveram presentes apenas nas 3 primeiras \n\nsess\u00f5es, acabando por se verem for\u00e7adas a desistir da frequ\u00eancia da oficina porque foram \n\ncolocadas em escolas muito afastadas de Arouca. Essa dist\u00e2ncia impediu o cumprimento do \n\ncronograma das sess\u00f5es seguintes. \n\n \n\n9.3 Objetivos da oficina de forma\u00e7\u00e3o \n\n \n\nCom esta oficina de forma\u00e7\u00e3o pretendeu-se que os formandos:  \n\n- Reconhecessem a import\u00e2ncia da atualiza\u00e7\u00e3o das suas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, de forma a \n\npotenciar os conte\u00fados lecionados;  \n\n- Mobilizassem conhecimentos geol\u00f3gicos pr\u00e9vios relativos aos diferentes conte\u00fados \n\nabordados na a\u00e7\u00e3o; \n\n- Aplicassem os conhecimentos adquiridos num contexto educacional atrav\u00e9s da aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nprocedimentos e capacidades cient\u00edficas; \n\n- Contribu\u00edssem para o ensino das Geoci\u00eancias atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias \n\nmetodol\u00f3gicas inovadoras e diversificadas; \n\n- Planificassem Sa\u00eddas de Campo (enquadradas no modelo de Orion) contextualizadas nos \n\nconte\u00fados program\u00e1ticos das diferentes disciplinas; \n\n- Desenvolvessem materiais did\u00e1ticos, para alunos e professores, que depois de \n\naperfei\u00e7oadas e avaliados (de forma reflexiva) pudessem constituir exemplos; \n\n- Realizassem o acompanhamento e monitoriza\u00e7\u00e3o da implementa\u00e7\u00e3o dos materiais did\u00e1ticos \n\nproduzidos. \n\n\n\nIX \u2013 APLICA\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICO \u2013 DID\u00c1TICA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n\n219 \n \n\n \n\n9.4 Conte\u00fados abordados na oficina de forma\u00e7\u00e3o \n\n \n\nOs conte\u00fados program\u00e1ticos abordados ao longo das sess\u00f5es subdividiram-se nos seguintes \n\ntemas: \n\nI. Altera\u00e7\u00e3o e alterabilidade das rochas gran\u00edticas: \n\n1.1 Fatores de altera\u00e7\u00e3o das rochas gran\u00edticas; \n\n1.2 Agentes e mecanismos de altera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nII. Caracteriza\u00e7\u00e3o petrogr\u00e1fica, mineral\u00f3gica e petrof\u00edsica dos granitos: \n\n2.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o petrogr\u00e1fica e mineral\u00f3gica dos granitos; \n\n2.2 Propriedades f\u00edsicas dos granitos. \n\n \n\nIII. Patologias nos monumentos gran\u00edticos: \n\n3.1 Principais patologias das rochas gran\u00edticas; \n\n3.1.1 Estudo mineral\u00f3gico das patologias. \n\n \n\nIV. Aplica\u00e7\u00e3o cientifico-did\u00e1tica: \n\n4.1 Sa\u00edda de campo \u2013 Modelo de raiz construtivista; \n\n4.2 Geomonumentos e edif\u00edcios hist\u00f3ricos como recursos did\u00e1ticos. \n\n \n\n \n\n\n\nIX \u2013 APLICA\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICO \u2013 DID\u00c1TICA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n\n220 \n \n\nTendo por base o cronograma da oficina, foi desenvolvido um percurso formativo constitu\u00eddo por \n\n8 sess\u00f5es. Na primeira sess\u00e3o foi discutido o cronograma da oficina, foram apresentados os \n\nconte\u00fados a abordar e as regras de funcionamento da oficina, nomeadamente a estrutura do \n\nprocesso avaliativo. A \u00faltima sess\u00e3o foi dedicada \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos materiais \n\nelaborados pelos formandos. Nessa apresenta\u00e7\u00e3o, cada formando referiu as principais \n\ndificuldades encontradas, quer na sua elabora\u00e7\u00e3o, quer na sua implementa\u00e7\u00e3o. As restantes 6 \n\nsess\u00f5es foram reservadas \u00e0 atualiza\u00e7\u00e3o de conhecimentos, sendo a din\u00e2mica do grupo \n\ndominada pelas lacunas e/ou conhecimentos simplificados que os formandos possu\u00edam acerca \n\ndas diferentes tem\u00e1ticas. \n\n \n\n9.5 Avalia\u00e7\u00e3o dos formandos \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o dos formandos teve por base diferentes crit\u00e9rios (como a assiduidade, a \n\npontualidade, o interesse/participa\u00e7\u00e3o, e o relat\u00f3rio reflexivo final), com destaque para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o sequenciada de 3 materiais did\u00e1ticos: \n\n- Uma atividade pr\u00e1tica que inclu\u00edsse a utiliza\u00e7\u00e3o do microsc\u00f3pio petrogr\u00e1fico; \n\n- Uma atividade pr\u00e1tica centrada na a\u00e7\u00e3o dos agentes e mecanismos de altera\u00e7\u00e3o; \n\n- Um gui\u00e3o de uma sa\u00edda de campo. \n\nA escolha destes produtos educativos prendeu-se com duas principais raz\u00f5es (Almeida, Ant\u00f3nio, \n\n2009): as atividades pr\u00e1ticas facilitam a compreens\u00e3o de conceitos cient\u00edficos, e podem conduzir \n\nao seu aprofundamento, constituindo por isso momentos indispens\u00e1veis \u00e0 aprendizagem efetiva \n\ndos alunos, e a substitui\u00e7\u00e3o das atividades de sala de aula por uma sa\u00edda de campo permite \n\nobservar fen\u00f3menos com maior efic\u00e1cia e pertin\u00eancia. \n\nApesar da oficina se ter prolongado por quase todo o ano letivo, n\u00e3o foi poss\u00edvel, devido \u00e0 \n\nobrigatoriedade do cumprimento dos programas das disciplinas lecionadas, bem como da dif\u00edcil \n\nconcilia\u00e7\u00e3o entre o cronograma da oficina e as planifica\u00e7\u00f5es a longo e m\u00e9dio prazo, aplicar em \n\ncontexto sala de aula todos os recursos elaborados. Esta situa\u00e7\u00e3o comprometeu a avalia\u00e7\u00e3o do \n\n\n\nIX \u2013 APLICA\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICO \u2013 DID\u00c1TICA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n\n221 \n \n\nimpacto das novas estrat\u00e9gias no aproveitamento dos alunos, e a subsequente reflex\u00e3o \n\nindividual e elabora\u00e7\u00e3o de um plano de melhoria. \n\nDe acordo com as disciplinas lecionadas pelos formandos, foram por eles elaborados recursos \n\nno \u00e2mbito de 3 unidades did\u00e1ticas (tabela 9.2). Esses materiais encontram-se em anexo (Anexo \n\nIX.1, IX.2 e IX.3). \n\n \n\nTab. 9.2: Distribui\u00e7\u00e3o por ano, disciplina e unidade did\u00e1tica, dos materiais elaborados pelos formandos \nna oficina de forma\u00e7\u00e3o. \n\nAno Disciplina Unidade did\u00e1tica \n\n7\u00ba ano Ci\u00eancias Naturais Din\u00e2mica externa da Terra. \n\n10\u00ba ano Biologia e Geologia A Geologia, os ge\u00f3logos e os seus m\u00e9todos. \n\n11\u00ba ano Biologia e Geologia \nProcessos e materiais geol\u00f3gicos importantes em ambientes \nterrestres: \n- Magmatismo - rochas magm\u00e1ticas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\nX - CONCLUS\u00d5ES  \n\n223 \n \n\n \n\nX. CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\n Lamego situa-se a norte de Portugal, no distrito de Viseu, e caracteriza-se por ser uma zona \n\nmontanhosa, dominada pelo maci\u00e7o de Montemuro. O clima da regi\u00e3o \u00e9 temperado, com as \n\ntemperaturas mais altas a serem registadas nos meses de julho e agosto, altura do ano em que \n\nas amplitudes t\u00e9rmicas s\u00e3o mais significativas. O m\u00eas de janeiro \u00e9 tipicamente o per\u00edodo do ano \n\nmais frio. No que concerne \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o, dezembro \u00e9 o m\u00eas mais chuvoso e julho o m\u00eas mais \n\nseco. A humidade relativa m\u00e9dia anual \u00e9 de 65 %, a densidade de fluxo de radia\u00e7\u00e3o solar atinge \n\no seu m\u00e1ximo em junho, e o vento sopra de sudoeste, a uma velocidade m\u00e9dia de \n\naproximadamente 0,4 m/s. \n\nA S\u00e9 de Lamego \u00e9 um monumento cuja edifica\u00e7\u00e3o se iniciou no s\u00e9culo XII, no entanto, devido a \n\nv\u00e1rias obras de interven\u00e7\u00e3o, apresenta aspetos art\u00edsticos de diferentes estilos: a torre, de estilo \n\nrom\u00e2nico, os tr\u00eas portais de arco quebrado do per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o entre o g\u00f3tico e o manuelino, \n\ne o interior, de estilo barroco, onde \u00e9 poss\u00edvel apreciar a beleza das pinturas do arquiteto-pintor \n\nNicolau Nasoni. \n\nForam identificadas cinco rochas gran\u00edticas utilizadas na sua constru\u00e7\u00e3o: granito biot\u00edtico de \n\nLamego, granito de duas micas de V\u00e1rzea de Abrunhais, granitos moscov\u00edticos de Valdigem e \n\ndas Meadas, e um aplito. Atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de mapas cartogr\u00e1ficos destas litologias \n\nconcluiu-se que na fachada principal (W) do edif\u00edcio domina o granito de V\u00e1rzea de Abrunhais na \n\nzona mais a norte, o granito de Valdigem nos tr\u00eas portais, e o granito de Lamego na torre. Ali\u00e1s, \n\neste elemento arquitet\u00f3nico \u00e9 o mais homog\u00e9neo no que diz respeito ao material p\u00e9treo aplicado \n\nna sua constru\u00e7\u00e3o. Nos claustros tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel encontrar pedras de todas as rochas em \n\nestudo, tendo-se identificado ainda uma percentagem significativa de silhares de granito das \n\nMeadas de car\u00e1cter mais grosseiro. O aplito \u00e9 a rocha menos abundante em todas as alvenarias. \n\nAlguns silhares n\u00e3o foram identificados devido ao seu intenso estado de altera\u00e7\u00e3o. \n\nTodas as litologias apresentam sinais de altera\u00e7\u00e3o herdadas da pedreira, que se traduzem em \n\nfen\u00f3menos de altera\u00e7\u00e3o hidrotermal, designadamente a moscovitiza\u00e7\u00e3o do feldspato pot\u00e1ssico, \n\nda plagi\u00f3clase e da biotite, a microcliniza\u00e7\u00e3o da plagioclase, a cloritiza\u00e7\u00e3o da biotite, e a \n\n\n\nX - CONCLUS\u00d5ES  \n\n224 \n \n\ncauliniza\u00e7\u00e3o do feldspato pot\u00e1ssico. A extin\u00e7\u00e3o ondulante do quartzo, da moscovite e da biotite, \n\nbem como o zonamento irregular da moscovite, tamb\u00e9m evidenciam deforma\u00e7\u00f5es intracristalinas \n\nrelevantes. A intensidade da altera\u00e7\u00e3o \u00e9 vari\u00e1vel, contudo, a exist\u00eancia de fissuras inter e \n\nintragranulares, a afetar gr\u00e3os de quartzo, feldspato pot\u00e1ssico e plagi\u00f3clase, \u00e9 muito frequente. \n\nEstas surgem preenchidas por calcite, \u00f3xidos e fosfatos e tamb\u00e9m afetam a turmalina, a granada \n\ne a apatite, quando presentes.  \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-mec\u00e2nica das rochas estudadas revelou que a porosidade varia de 0,7 % \n\na 4,7 %. A rocha menos porosa, logo, mais densa, \u00e9 o granito de Lamego e o granito de \n\nValdigem revelou ser a rocha mais porosa, como tal, menos densa. Estes resultados \n\nconfirmaram as observa\u00e7\u00f5es registadas no estudo petrogr\u00e1fico, concluindo-se que todas as \n\nrochas se encontram algo meteorizadas.  \n\nO granito de Valdigem foi a rocha que absorveu maior quantidade de \u00e1gua por imers\u00e3o \u00e0 \n\npress\u00e3o atmosf\u00e9rica, seguido do granito das Meadas e do aplito. Este \u00faltimo, apesar de pouco \n\nporoso, apresentou o grau de preenchimento de poros (97,2 %) mais elevado, revelando possuir \n\numa rede de poros bem conectada. Esta conclus\u00e3o foi tamb\u00e9m retirada dos resultados do ensaio \n\nde absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade. O granito de Valdigem apresentou a cin\u00e9tica de absor\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua mais elevada, admitindo-se que nesta rocha os poros estejam distribu\u00eddos de forma \n\nhomog\u00e9nea, o que possibilita uma r\u00e1pida ascens\u00e3o da franja capilar. \n\nAs amostras GLS e GLA (granito de Lamego s\u00e3o e granito de Lamego alterado, respetivamente) \n\nregistaram valores de densidade e porosidade semelhantes, verificando-se contudo diferen\u00e7as \n\nao n\u00edvel da absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, do grau de preenchimento dos poros e da subida da franja capilar. \n\nOs maiores valores obtidos nestas propriedades para a amostra GLA confirmam algumas \n\ndiferen\u00e7as no seu estado de altera\u00e7\u00e3o, relativamente \u00e0 amostra GLS, diferen\u00e7as essas que \n\nforam assinaladas aquando da sua caracteriza\u00e7\u00e3o petrogr\u00e1fica. \n\nO granito de Lamego, mais denso e menos poroso, foi a rocha que manifestou maior valor da \n\nvelocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas P. Os resultados obtidos para as rochas mais \n\nmeteorizadas (granito de Valdigem e granito das Meadas) tamb\u00e9m confirmaram a correla\u00e7\u00e3o \n\nnegativa entre a porosidade e a velocidade dos ultrassons. Os valores de anisotropia total e de \n\ncoeficiente de anisotropia mais elevados registaram-se no granito de Valdigem (20,2 % e 28,2 %, \n\nrespetivamente). Estes resultados permitem concluir que neste granito existem fam\u00edlias de \n\nfissuras que poder\u00e3o influenciar diretamente a alterabilidade da rocha. \n\n\n\nX - CONCLUS\u00d5ES  \n\n225 \n \n\nOs ensaios de altera\u00e7\u00e3o artificial foram realizados no sentido de aferir acerca dos efeitos dos \n\nagentes de altera\u00e7\u00e3o. No final do ensaio de resist\u00eancia de cristaliza\u00e7\u00e3o de sais foi vis\u00edvel a \n\naltera\u00e7\u00e3o f\u00edsica provocada, particularmente no granito de Valdigem. A grande maioria dos \n\nprovetes manifestou perda de material e perda de coes\u00e3o devido, quer ao aumento do n\u00famero \n\nde fissuras, quer ao aumento da densidade das fissuras pr\u00e9-existentes. A porosidade aumentou \n\nem todas as litologias, excetuando-se a amostra GLA. A maior varia\u00e7\u00e3o desta propriedade foi \n\nregistada no granito de Valdigem, comprovando-se que rochas mais porosas s\u00e3o mais \n\nsuscet\u00edveis \u00e0 altera\u00e7\u00e3o por haloclastia. O incremento no n\u00famero de fissuras tamb\u00e9m teve \n\nconsequ\u00eancias diretas na velocidade dos ultrassons, que diminuiu em todas as rochas, mais \n\nsignificativamente na amostra de granito de Valdigem. \n\nO ensaio de resist\u00eancia ao envelhecimento por choque t\u00e9rmico teve como principal objetivo \n\nprever os efeitos das amplitudes t\u00e9rmicas nas rochas. Para al\u00e9m dos provetes apresentarem, \n\nap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o dos quinze ciclos, uma colora\u00e7\u00e3o mais amarelada, n\u00e3o se registaram \n\nvaria\u00e7\u00f5es macrosc\u00f3picas significativas. A porosidade aumentou ligeiramente no granito de \n\nV\u00e1rzea de Abrunhais, no granito de Valdigem, no granito das Meadas e na amostra GLS, \n\nmantendo-se constante no granito de Valdigem e na amostra GLA. No final do ensaio verificou-\n\nse novamente a rela\u00e7\u00e3o inversamente proporcional entre a porosidade e a Vp, tendo o granito \n\ndas Meadas registado a maior varia\u00e7\u00e3o nesta propriedade (12 %). O granito de Valdigem, rocha \n\nmais porosa, mostrou o menor valor de velocidade dos ultrassons, o que denota que as suas \n\nfissuras acomodaram as tens\u00f5es provocadas pela expans\u00e3o/contra\u00e7\u00e3o dos minerais. Por outro \n\nlado, foi no granito de Lamego que se obteve um aumento dos \u00edndices de anisotropia mais \n\nrelevante, atestando-se o pressuposto que as diferen\u00e7as no tamanho do gr\u00e3o das rochas \n\nporfir\u00f3ides conduzem a uma maior expans\u00e3o termal. Sendo um granito biot\u00edtico, de cor mais \n\nescura que as restantes litologias em estudo, esta rocha tamb\u00e9m possui maior capacidade de \n\nabsorver mais calor, o que se traduz em maiores danos por choque t\u00e9rmico. \n\nO ensaio de altera\u00e7\u00e3o da cor implicou a avalia\u00e7\u00e3o desta propriedade, em todas litologias, antes e \n\nap\u00f3s os provetes terem sido colocados, pelo per\u00edodo de um ano, em exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s mesmas \n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais a que est\u00e1 exposta a S\u00e9 de Lamego. Dado que as rochas em estudo \n\napresentam cor clara, o valor m\u00e9dio de L* foi de cerca de 88, registando-se o valor mais baixo no \n\ngranito de Lamego. Os maiores desvios-padr\u00e3o neste par\u00e2metro foram obtidos nos granitos de \n\ngr\u00e3o mais grosseiro, ou seja, mais heterog\u00e9neos. Verificou-se ainda um predom\u00ednio do \n\ncomponente vermelho e do componente amarelo. Apesar de n\u00e3o se terem registado \n\n\n\nX - CONCLUS\u00d5ES  \n\n226 \n \n\naparentemente diferen\u00e7as no aspeto dos provetes ap\u00f3s os 365 dias de exposi\u00e7\u00e3o, as rochas \n\nmanifestaram menores valores de L* e maiores valores de a*. No que concerne ao par\u00e2metro b*, \n\no componente amarelo diminuiu no granito das Meadas e no aplito. O escurecimento das \n\namostras poder\u00e1 dever-se \u00e0 a\u00e7\u00e3o dos raios ultravioleta, \u00e0 sujidade e \u00e0 humidade, e a altera\u00e7\u00e3o \n\npositiva do azul para o amarelo \u00e0 presen\u00e7a de minerais ricos em ferro.  \n\nA distribui\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica das patologias na S\u00e9 de Lamego permitiu concluir que a coloniza\u00e7\u00e3o \n\nbiol\u00f3gica \u00e9 a forma de altera\u00e7\u00e3o dominante, seguida de altera\u00e7\u00f5es crom\u00e1ticas, p\u00e1tinas, crostas \n\nnegras, placas, desagrega\u00e7\u00e3o granular, filmes negros e fissuras. \n\nA coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, predominantemente liqu\u00e9nica, reveste (quase completamente) as \n\nalvenarias da fachada oeste, atingindo inclusive cotas acima dos 4 metros, o que obstruiu \n\nvisualmente o edif\u00edcio. Para al\u00e9m dos l\u00edquenes, que surgem quer em zonas expostas, quer em \n\npormenores arquitet\u00f3nicos, regista-se ainda a ocorr\u00eancia de musgos e plantas superiores. Estes \n\ndesenvolvem-se, preferencialmente, em zonas mais h\u00famidas e sombrias, que se podem afirmar \n\nserem mais biorecet\u00edveis. A presen\u00e7a de pombos foi registada em fotografia e atrav\u00e9s da \n\nexist\u00eancia de dejetos em algumas pedras. \n\nAs altera\u00e7\u00f5es crom\u00e1ticas devem-se, sobretudo, ao envelhecimento natural das rochas e \u00e0 \n\nhumidade. Surgem em todas as alvenarias, no entanto a sua relev\u00e2ncia \u00e9 mais not\u00f3ria na torre. \n\nA registar tamb\u00e9m a ocorr\u00eancia de v\u00e1rias manchas amarelo-alaranjadas, fruto de rea\u00e7\u00f5es de \n\noxida\u00e7\u00e3o. \n\nRelativamente \u00e0s p\u00e1tinas, observam-se, principalmente, nos silhares localizados abaixo dos \n\nfrisos das janelas da fachada principal, nos portais, e nas alvenarias dos claustros. A sua cor \n\nvaria do negro ao castanho, passando pelo esverdeado dos biofilmes. Nos arcos dos referidos \n\nportais verificam-se situa\u00e7\u00f5es em que esta patologia evoluiu para uma crosta, sendo por vezes \n\ndif\u00edcil de determinar qual das duas formas de altera\u00e7\u00e3o \u00e9 a dominante. Esta patologia, bem como \n\no entran\u00e7ado biol\u00f3gico, impossibilitaram frequentes vezes a identifica\u00e7\u00e3o litol\u00f3gica dos silhares. \n\nNo monumento em estudo podem observar-se crostas de cor negra, cinzenta e castanha. Apesar \n\nde se mostrarem duras e compactas, o seu grau de ader\u00eancia \u00e9 vari\u00e1vel, conduzindo ao \n\naparecimento de pequenas \u00e1reas de destacamento. Localizam-se preferencialmente em zonas \n\nabrigadas, como \u00e9 o caso dos portais da fachada principal e das alvenarias dos claustros. A sua \n\nespessura m\u00e9dia \u00e9 de cerca de 2 mm. \n\n\n\nX - CONCLUS\u00d5ES  \n\n227 \n \n\nNo que se refere \u00e0s placas, estas encontram-se preferencialmente nos portais da fachada \n\nprincipal da S\u00e9 de Lamego e na fachada norte dos claustros, em zonas recuadas e h\u00famidas. Nos \n\nsilhares do portal sul a perda de material \u00e9 bastante significativa e j\u00e1 conduziu ao \n\ndesaparecimento de v\u00e1rios elementos decorativos. As placas de maior espessura atingem 10 \n\nmm, verificando-se algumas situa\u00e7\u00f5es em que estas apresentam mais do que uma gera\u00e7\u00e3o. Nas \n\nalvenarias dos claustros a maioria das placas encontra-se coberta por p\u00e1tinas, crostas e/ou \n\nfilmes negros. A registar ainda algumas situa\u00e7\u00f5es de transi\u00e7\u00e3o entre esta patologia e a \n\ndesagrega\u00e7\u00e3o granular forte, designadas por escamas. \n\nNo geral, pode classificar-se a desagrega\u00e7\u00e3o granular de intensidade m\u00e9dia, no entanto, h\u00e1 \n\nperdas de material muito significativas em pedras dos portais da oeste do edif\u00edcio afetadas por \n\ndesagrega\u00e7\u00e3o granular forte/areniza\u00e7\u00e3o. Estes locais exibem uma acentuada desvaloriza\u00e7\u00e3o \n\nf\u00edsica, que nalgumas situa\u00e7\u00f5es mais gravosas conduziram ao total desaparecimento dos \n\npormenores arquitet\u00f3nicos. Esta patologia tamb\u00e9m foi observada no interior da S\u00e9 de Lamego, \n\nna porta sul que ladeia o altar-mor. \n\nOs filmes negros t\u00eam pouca relev\u00e2ncia neste estudo. S\u00e3o ba\u00e7os, homog\u00e9neos, duros e muito \n\naderentes, impedindo por isso, na maioria dos casos, a identifica\u00e7\u00e3o das litologias. A fachada \n\noeste dos claustros \u00e9 a mais afetada por esta patologia. Trata-se de uma zona h\u00famida, mas n\u00e3o \n\nsujeita a ventos chuvosos ou escorr\u00eancia. \n\nAs fissuras s\u00e3o pontuais e surgem em pedras localizadas em \u00e1reas e cotas muito distintas. \n\nNormalmente iniciam-se nas arestas dos silhares, ocorrendo situa\u00e7\u00f5es em que os atravessam \n\npor completo. \n\n\u00c9 extremamente complexo estabelecer-se rela\u00e7\u00f5es biun\u00edvocas entre as causas e os efeitos da \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o, uma vez que ambos coexistem e se condicionam mutuamente. No sentido de \n\nclarificar as causas do aparecimento das formas de altera\u00e7\u00e3o acima referenciadas foram \n\nidentificados e caracterizados quimicamente os minerais de sais sol\u00faveis presentes nas \n\nalvenarias da S\u00e9 de Lamego, tendo ainda sido observado ao MEV material desagregado \n\nrecolhido em v\u00e1rias pedras do edif\u00edcio lesadas por diferentes patologias. \n\nA an\u00e1lise qu\u00edmica do estrato sol\u00favel das amostras com os teores de sais mais significativos, \n\nrevelou que os emplastros amostrados nos claustros apresentam maior quantidade e diversidade \n\nde sais. Os sais predominantes s\u00e3o os fosfatos, os cloretos e os nitratos, de c\u00e1lcio e s\u00f3dio. O \n\n\n\nX - CONCLUS\u00d5ES  \n\n228 \n \n\ncloreto de s\u00f3dio cristaliza sob a forma de halite e o sulfato de c\u00e1lcio sob a forma de gesso. Numa \n\namostra recolhida nos claustros aferiu-se ainda a presen\u00e7a de sulfato de magn\u00e9sio (epsomite) e \n\nduas amostras (La7 e La16int.) revelaram elevados valores de nitrato. Considerando a \n\ntemperatura e humidade relativa m\u00e9dias para a cidade de Lamego (14 \u00baC e 65 %, \n\nrespetivamente), est\u00e3o reunidas as condi\u00e7\u00f5es para a precipita\u00e7\u00e3o de halite, epsomite e niter \n\ndurante todo ano, mas particularmente nos meses de ver\u00e3o.  \n\nUma vez que a presen\u00e7a de minerais de sais sol\u00faveis est\u00e1 na base do aparecimento de v\u00e1rias \n\npatologias pode concluir-se que a forte desagrega\u00e7\u00e3o granular observada nos portais da fachada \n\nprincipal resulta da conjuga\u00e7\u00e3o de dois fatores: por um lado a ascens\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es salinas \u2013 \n\ncom elevados teores de cloretos, nitratos e sulfatos, e por outro, as condi\u00e7\u00f5es particulares \n\nrelativas aos locais estreitos sujeitos a fortes correntes de ar que propiciam a r\u00e1pida evapora\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua, e consequentemente a repetida cristaliza\u00e7\u00e3o/deliquesc\u00eancia dos minerais de sais \n\nsol\u00faveis. No caso dos silhares da porta sul que ladeia o altar-mor, com evidentes sinais de \n\nareniza\u00e7\u00e3o, o dom\u00ednio da presen\u00e7a de halite, sal muito sol\u00favel, atesta as suas elevadas press\u00f5es \n\nde cristaliza\u00e7\u00e3o.  \n\nRelativamente \u00e0s observa\u00e7\u00f5es ao MEV de material desagregado foram identificados v\u00e1rios \n\nminerais de sais sol\u00faveis de acordo com as patologias amostradas. A halite surgiu, como j\u00e1 foi \n\nreferido anteriormente, nas amostras de pedras com danos mais intensos e a presen\u00e7a de gesso \n\nfoi registada em amostras de placas, filmes negros e crostas negras. Em tr\u00eas amostras de \n\ncrostas foi tamb\u00e9m observada calcite. A g\u00e9nese destes sais deve-se sobretudo \u00e0 ascens\u00e3o a \n\npartir do solo se solu\u00e7\u00f5es salinas, mas tamb\u00e9m pode estar associada \u00e0 presen\u00e7a de argamassas \n\ne/ou antigos revestimentos, \u00e0 atividade dos seres vivos, \u00e0 polui\u00e7\u00e3o e aos teores de sais das \n\n\u00e1guas da chuva. \n\nOs minerais de sais sol\u00faveis quando cristalizam no interior da rede porosa est\u00e3o sujeitos a \n\ncondicionalismos espaciais e ao contacto com solu\u00e7\u00f5es com diferentes potenciais qu\u00edmicos, o \n\nque conduz a uma diversidade de formas de cristaliza\u00e7\u00e3o. O gesso surge sob a forma de cristais \n\nisolados, mas tamb\u00e9m em agregados de cristais lamelares ou tabulares (em forma de ponta de \n\nlan\u00e7a). \u00c9 frequente encontrar-se no seio de folhas de micas, contribuindo para o seu afastamento \n\ne fissura\u00e7\u00e3o. A halite forma cubos perfeitos, mas tamb\u00e9m com arestas arredondadas, \n\naparecendo ainda sob a forma de agregados de cristais com figuras de dissolu\u00e7\u00e3o. A calcite \n\ntamb\u00e9m apresenta, por vezes, figuras de dissolu\u00e7\u00e3o, tendo sido observada em agregados de \n\ncristais sub\u00e9dricos.  \n\n\n\nX - CONCLUS\u00d5ES  \n\n229 \n \n\nPara al\u00e9m de minerais de sais sol\u00faveis foi ainda observada ao MEV a presen\u00e7a de cinzas \n\nvolantes esf\u00e9ricas lisas aluminossilicatadas, com teores de Ca, K e Mg vari\u00e1veis, em amostras \n\nde crostas, e de cinzas volantes esf\u00e9ricas porosas carbonatosas, ricas em enxofre, na amostra \n\nP\u00f3 La13, obtida numa p\u00e1tina.  \n\nNas amostras analisadas por MEV foi comum observarem-se v\u00e1rias formas biol\u00f3gicas, \n\nnomeadamente bact\u00e9rias, algas, fungos, p\u00f3len e microfauna. Este procedimento permitiu ainda \n\nregistar alguns aspetos de altera\u00e7\u00e3o dos minerais constituintes das rochas, como a presen\u00e7a de \n\ncaulinite \u2013 mineral secund\u00e1rio, e a fissura\u00e7\u00e3o do feldspato pot\u00e1ssico, da plagi\u00f3clase e da apatite. \n\nA identifica\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos minerais de sais sol\u00faveis e a observa\u00e7\u00e3o de material desagregado \n\npor MEV n\u00e3o permitiu aferir qualquer rela\u00e7\u00e3o direta entre a presen\u00e7a de uma patologia e uma \n\ndeterminada litologia. \n\nForam realizadas medi\u00e7\u00f5es com o martelo de Schmidt em pedras da S\u00e9 de Lamego, tendo o \n\nvalor da dureza de Schmidt (R) variado entre 23,7 e 52,4. Os valores de R mais elevados foram \n\nobtidos no granito de Lamego, rocha mais densa, menos porosa, e os valores de R mais baixos \n\nregistaram-se no granito de V\u00e1rzea de Abrunhais. As litologias de gr\u00e3o mais grosseiro \n\nmanifestaram durezas inferiores. Foi poss\u00edvel estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o entre os valores de R e \n\nas pedras de granito de Valdigem (a rocha mais porosa) afetadas por diferentes patologias. \n\nAssim, os valores de R mais elevados registaram-se em silhares em avan\u00e7ado estado de \n\ndesagrega\u00e7\u00e3o granular, tendo obtido os menores valores desta propriedade em p\u00e1tinas. \n\nAtrav\u00e9s de an\u00e1lises moleculares, baseadas na amplifica\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o ITS do DNA riboss\u00f3mico \n\nfoi poss\u00edvel identificar no monumento em estudo 15 esp\u00e9cies f\u00fangicas, pertencentes a 12 \n\ng\u00e9neros. A presen\u00e7a desta diversidade de esp\u00e9cies deve-se ao tipo de substrato, \u00e0 exist\u00eancia de \n\ndejetos e \u00e0 deposi\u00e7\u00e3o de poluentes. Sendo maioritariamente microrganismos endol\u00edticos, \n\ndesenvolvem-se no interior da rede porosa do material p\u00e9treo, provocando a sua desagrega\u00e7\u00e3o. \n\nNalguns isolamentos foi poss\u00edvel observar os efeitos da liberta\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos org\u00e2nicos, \n\nnomeadamente a altera\u00e7\u00e3o da colora\u00e7\u00e3o do meio de cultura, o que confirma, por um lado, a \n\nresponsabilidade dos fungos na meteoriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das rochas, e por outro, o seu papel na \n\nforma\u00e7\u00e3o de p\u00e1tinas. A maioria das esp\u00e9cies identificadas s\u00e3o fungos negros, como tal \n\nresistentes a tratamentos qu\u00edmicos. \n\n\n\nX - CONCLUS\u00d5ES  \n\n230 \n \n\nO facto de monumentos terem sobrevivido ao desaparecimento das civiliza\u00e7\u00f5es que os \n\nconstru\u00edram, revela a resist\u00eancia e durabilidade da pedra como material de constru\u00e7\u00e3o. No \n\nentanto, o decaimento do material p\u00e9treo \u00e9 um problema real, atual e de enorme relev\u00e2ncia \n\nsocial. Edif\u00edcios como a S\u00e9 de Lamego representam marcos \u00edmpares na vida das cidades onde \n\nse localizam, pois para al\u00e9m da sua singular beleza, encerram tamb\u00e9m aspetos religiosos, \n\nhist\u00f3ricos, culturais e geol\u00f3gicos. O desafio da gera\u00e7\u00e3o presente \u00e9 estar \u00e0 altura da dif\u00edcil tarefa \n\nde preservar o patrim\u00f3nio edificado, para que este possa vir a ser tamb\u00e9m desfrutado pelas \n\ngera\u00e7\u00f5es futuras.  \n\nOs professores podem (e devem) ser um ve\u00edculo privilegiado de tradu\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica em conhecimento \u00fatil que desperte os alunos para a import\u00e2ncia geol\u00f3gica de um \n\nmonumento. Com a oficina de forma\u00e7\u00e3o \u201cAltera\u00e7\u00e3o e alterabilidade das rochas gran\u00edticas \u2013 um \n\ncontributo para o ensino da Geologia\u201d, foi poss\u00edvel que os docentes do Grupo Disciplinar 520 \u2013 \n\nBiologia e Geologia, da Escola Secund\u00e1ria de Arouca, atualizassem conceitos, refor\u00e7assem as \n\nsuas compet\u00eancias profissionais e melhorassem as suas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas atrav\u00e9s da \n\nelabora\u00e7\u00e3o, e implementa\u00e7\u00e3o monitorizada, de materiais did\u00e1ticos que constitu\u00edssem exemplos \n\npara a leciona\u00e7\u00e3o de conte\u00fados relativos \u00e0s rochas, sua g\u00e9nese, meteoriza\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nBIBLIOGRAFIA  \n\n231 \n \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA \n\n \n\nABOUSHOOK, M., Park, H. D., Gouda, M., Mazeno. &amp; El-Sohby, M (2006). Determination of the \ndurability of some Egyptian monument stones using digital image analysis. The Geological \nSociety of London, IAEG Paper number 80, 20 pp. \n\nAIRES-BARROS, L. (2001). As rochas dos monumentos portugueses, tipologias e patologias (Vol. \nI, 335 pp). Lisboa: Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitet\u00f3nico \u2013 Minist\u00e9rio da Cultura. \n\nAIRES-BARROS, L. (2005). A geoqu\u00edmica dos minerais higrosc\u00f3picos e o decaimento das rochas \ndos monumentos. Atas da XIV Semana da Geoqu\u00edmica. VIII Congresso de Geoqu\u00edmica \ndos Pa\u00edses de L\u00edngua Portuguesa (Vol. 1, pp. 25-29). Aveiro: Universidade de Aveiro. \n\nAIRES-BARROS, L. &amp; Dion\u00edsio, A. (2002). A avalia\u00e7\u00e3o qualitativa e quantitativa das patologias das \nrochas dos monumentos. O caso da S\u00e9 de Lisboa. Revista Estudos/Patrim\u00f3nio, 3 \u2013 \nCi\u00eancias e T\u00e9cnicas aplicadas ao Patrim\u00f3nio (pp. 45-53). Calado, L. F. (diretor). Lisboa: \nInstituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitet\u00f3nico. \n\nALBUQUERQUE, M. B. C. (2000). O Manuelino na fachada da S\u00e9 de Lamego e na Matriz de Vila \nNova de Foz C\u00f4a. In Soalheiro, J. (coord.) Foz C\u00f4a Invent\u00e1rio e Mem\u00f3ria (pp. 57-67). Foz \nC\u00f4a: Instituto Portugu\u00eas dos Museus. C\u00e2mara Municipal de Foz C\u00f4a.  \n\nALEHOSSEIN, H. &amp; Boland, J. N. (2004). Strength, Toughness, Damage and Fatigue Of Rock. In \nAtrens, A., Boland, J. N., Clegg, R. &amp; Griffiths, J. R. Structural Integrity and Fracture. \nInternational Conference (SIF'04), (1-7, pp. 26-29). Austr\u00e1lia. \n\nALEMANY, R. M. E. (2007). Alterac\u00edon de rocas gran\u00edticas utilizadas en edificaci\u00f3n. Materiales de \nConstrucci\u00f3n,  57, 77-89. \n\nALISI, C. (2011). Biodegradation and biorestoration of stone manufacts. Materials and Biosphere. \nLetture di Georisorse e Ambiente, Vol. III, 94-109. \n\nALLSOPP, D., Seal, K. J. &amp; Gaylarde, C. C. (2004). Introduction to Biodeterioration. Cambridge: \nCambridge University Press, pp. 1-6. \n\nALMEIDA, A. (2009). A pedra natural aplicada no patrim\u00f3nio constru\u00eddo: fatores de altera\u00e7\u00e3o e \ndeteriora\u00e7\u00e3o. In Sant`Ovaia, H., D\u00f3ria, A., Ribeiro, M. A. (eds.). Ge\u00f3logos 9. Curso Foco \u2013 \nAs rochas e as estruturas geol\u00f3gicas: do campo ao laborat\u00f3rio (pp. 51-55). Porto: \nDepartamento de Geologia da Universidade do Porto. \n\nALMEIDA, Ant\u00f3nio (2009). As Geoci\u00eancias nos primeiros dois ciclos do Ensino B\u00e1sico: \nEnquadramento e propostas de trabalho. Atas do XXIX Curso de Atualiza\u00e7\u00e3o de \nProfessores em Geoci\u00eancias. (pp. 95-101). Lisboa: Centro Interdisciplinar de Estudos \nEducacionais da Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o de Lisboa. \n\n\n\nBIBLIOGRAFIA  \n\n232 \n \n\nALMEIDA, A. &amp; Begonha, A. (2008). Stone deterioration in monuments of Northern Portugal. \nProceedings 11th International Congress on Deterioration and Conservation of Stone (Vol. \nI, pp. 7-13). Pol\u00f3nia. \n\nALONSO, F. J., V\u00e1zquez, P., Esbert, R. M. &amp; Ordaz, J. (2008). Durabilidad de granitos \nornamentales: valoraci\u00f3n de los danos inducidos por el ensayo de cristalizaci\u00f3n de sales. \nMateriales de Construcci\u00f3n, 58, 289-290, 191-201. \n\nALVES, C. A. S. (1997). Estudo da deteriora\u00e7\u00e3o de materiais gran\u00edticos aplicados em \nmonumentos da cidade de Braga (NW Portugal). Implica\u00e7\u00f5es na conserva\u00e7\u00e3o do \npatrim\u00f3nio constru\u00eddo. Tese de Doutoramento (290 pp). Braga: Universidade do Minho. \n\nALVES, C. &amp; Pamplona, J. (2007). Sais na Igreja e Mosteiro de Salzedas (Viseu, Norte de \nPortugal). Atas do VI Congresso Ib\u00e9rico de Geoqu\u00edmica/XV Semana da Geoqu\u00edmica (CD-\nROM). Vila Real: Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro. \n\nALVES, C. &amp; Sanjurjo-S\u00e1nchez, J. (2011). Geoscience of built environment: Pollutants and \nmaterials surfaces. Geosciences 1, 26-43. \n\nALVES, C. A. S., Matias, J., Antunes, S. &amp; Gon\u00e7alves, J. C. (2002). Estudo da distribui\u00e7\u00e3o \nespacial de patologias em elementos gran\u00edticos do Mosteiro de S. Martinho de Tib\u00e3es, \nBraga. Revista Estudos/Patrim\u00f3nio, 3 \u2013 Ci\u00eancias e T\u00e9cnicas aplicadas ao Patrim\u00f3nio (pp. \n30-36). Calado, L. F. (diretor). Lisboa: Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitet\u00f3nico. \n\nALVES, C. A., Antunes, A. S. G., Matias, J. M. S. (2003). Efeitos da contamina\u00e7\u00e3o salina em \nmateriais de constru\u00e7\u00e3o. In Portugal Ferreira, M. (coord.) A Geologia e os Recursos \nGeol\u00f3gicos (Vol. I \u2013 Geologia e Engenharia, pp. 275-285). Coimbra: Imprensa da \nUniversidade.  \n\nANDR\u00c9, M. F., Etienne S., Mercier D., Vautier F. &amp; Voldoire, O. (2008). Assessment of sandstone \ndeterioration at Ta Keo temple (Angkor): first results and future prospects. Environmental \nGeology 56, 677\u2013688. \n\nANGELES DE LA TORRE, M. (1993). Biochemical mechanisms of stone alteration carried out by \nfilamentous fungi living in monuments. Biogeochemistty 19, 129-147. \n\nANGELI, M., Bigas, J. P., Benavente, D., Men\u00e9ndez, B., H\u00e9bert, R. &amp; David, C. (2007). Salt \ncrystallization in pores: quantification and estimation of damage. Environmental Geology 52 \n(2), 205-213. \n\nANGELI, M., Benavente, D., Bigas, J. P., Men\u00e9ndez, B., H\u00e9bert, R. &amp; David, C. (2008). \nModification of the porous network by salt crystallization in experimentally weathered \nsedimentary stones. Materials and Structures 41, 1091-1108. \n\nANT\u00c3O, A. M. C. &amp; Rodrigues, C. M. G. (2000). Avalia\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia da porosidade e \ngranulometria na alterabilidade de granitos da Guarda. VII Congresso Nacional de \nGeotecnia. (Vol. I, pp. 3-10). Porto. \n\n \n\n\n\nBIBLIOGRAFIA  \n\n233 \n \n\nARNOLD, A. (1997). Weathering and preservation of stone monuments. Methods of \ninterdisciplinary approach. In Lef\u00e9vre, R. La piedra dei monumenti in ambiente fisico e \nculturale. Centro Universit\u00e1tio europeo per i beni culturali. Science e materiali del \npatrimonio culturale, 2 (pp. 9-19). Edipuglia.  \n\nARNOLD, A. &amp; Zehnder, K. (1987). Monitoring wall paintings affected by soluble salts. Proceedings \nof a Symposium organized by the Courtauld Institute of Art and the Getty Conservation \nInstitute (pp. 103-135). Londres. \n\nASCASO, C., Wierzchos, J., Delgado Rodrigues, J., Aires-Barros, L., Henriques, F. M . A. &amp; \nCharola, A. E. (1998). Endolithic microorganisms in the Biodeterioration of the Tower of \nBel\u00e9m. Internacionale Zeitschrift fur. Bauinstandsetzen 4, 627-640. \n\nATLAS CLIM\u00c1TICO IB\u00c9RICO (2011). Ag\u00eancia Estatal de Meteorologia. Minist\u00e9rio de M\u00e9dio Ambiente \ny Medio Rural y Marinho (Eds.). Instituto de Meteorologia de Portugal, 79 pp. \n\nAVESKAMP, M. M., De Gruyter, J. &amp; Crous, P. W. (2008). Biology and recent developments in the \nsystematics of Phoma, a complex genus of major quarantine significance. Fungal Diversity \n31, 1-18. \n\nAYDIN, A. (2009). ISRM Suggested method for determination of Schmidt hammer rebound \nhardness: Revised version. International Journal of Rock Mechanics &amp; Mining Sciences, \n46(3), 627-634. \n\nAZEVEDO, M. R. &amp; Aguado B. V. (2006). Origem e instala\u00e7\u00e3o de granit\u00f3ides variscos na Zona \nCentro-Ib\u00e9rica. In Dias, R., Ara\u00fajo, A., Terrinha, P. &amp; Kullberg, J. (2006). Geologia de \nPortugal no contexto da Ib\u00e9ria (pp. 107-121). \u00c9vora: Universidade de \u00c9vora. \n\nBALLESTEROS, E. M., Mart\u00edn, M. C. &amp; Talej\u00f3n, J. G. (2010). Role of porosity in rock weathering \nprocesses: a theoretical approach. Cadernos, Laborat\u00f3rio Xeol\u00f3xico de Laxe, 35, 147-162. \n\nBAPTISTA-NETO, J. A., Smith, B. J., Mcallister, J. J., Silva, M. A. M. &amp; Castanheira, F. S. (2006). \nSurface modification of a granite building stone in central Rio de Janeiro. Anais da \nAcademia Brasileira de Ci\u00eancias (78(2), pp. 317-330).  \n\nBARRIONUEVO, M. R. E. (2004). Biodeteriora\u00e7\u00e3o produzida por biofilmes de fungos e \ncianobact\u00e9rias nas ru\u00ednas jesu\u00edtas das miss\u00f5es e avalia\u00e7\u00e3o do seu controle. Tese de \nMestrado Porto Alegre: Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Faculdade de \nAgronomia, pp.49-56; 69-100. \n\nBARROS, J. L. A. A. (2010). Riscos Naturais e Tecnol\u00f3gicos no Concelho de Lamego. Contributo \npara o Ordenamento e Gest\u00e3o de Emerg\u00eancia Municipal. Tese de Mestrado. Coimbra: \nUniversidade de Coimbra. Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia. Departamento de Ci\u00eancias \nda Terra, pp. 11-24. \n\nBASU, A. &amp; Aydin, A. (2004). A method for normalization of Schmidt hammer rebound values. \nInternational Journal of Rock Mechanics &amp; Mining Sciences, 41, 1211-1214. \n\nBECERRA-BECERRA, J. E. &amp; Costa, A. G. (2007). Ensaios de altera\u00e7\u00e3o acelerada para avalia\u00e7\u00e3o \nda durabilidade de seis granitos ornamentais brasileiros. Geonomos 15(2), 33-42. \n\n\n\nBIBLIOGRAFIA  \n\n234 \n \n\nBEGONHA, A. (2001). Meteoriza\u00e7\u00e3o do granito e deteriora\u00e7\u00e3o da pedra em monumentos e \nedif\u00edcios da cidade do Porto. Porto: FEUP \u2013 edi\u00e7\u00f5es, 445 pp. \n\nBEGONHA, A. (2005). Minerais de sais sol\u00faveis resultantes da Ac\u00e3o dos pombos no portal sul do \nconvento de S\u00e3o Gon\u00e7alo de Amarante. Atas da XIV Semana de Geoqu\u00edmica. \nVII/Congresso de Geoqu\u00edmica dos Pa\u00edses de L\u00edngua Portuguesa (pp. 583-587). Aveiro. \n\nBEGONHA, A. (2008). Deteriora\u00e7\u00e3o do granito na Igreja de Nossa Senhora da Lapa no Porto. IX \nCongresso de Geoqu\u00edmica dos Pa\u00edses de L\u00edngua Portuguesa (pp. 58). Cabo Verde. \n\nBEGONHA, A. (2009). Mineralogical study of the deterioration of granite stones of two Portuguese \nchurches and characterization of the salt solutions in the porous network by the presence of \ndiatoms. Materials Characterization, 60, 621-635. \n\nBEGONHA, A. (2011). Patologias da pedra. Casos de obra. In 1as Jornadas de Materiais de \nConstru\u00e7\u00e3o (pp. 83-113). Porto: Faculdade de Engenharia da Universidade do Porto. \n\nBEGONHA, A. &amp; Sequeira Braga, M. A. (2002). Weathering of the Oporto granite: geotechnical and \nphysical properties. Catena, 49, 57-76. \n\nBEGONHA, A. &amp; Almeida. (2003). The Faculty of Sciences in Oporto: deterioration of granitic \nstones. Proceedings IV Congresso Ib\u00e9rico de Geoqu\u00edmica/XIII Semana Geoqu\u00edmica (pp. \n297-300). Coimbra. \n\nBEGONHA, A., Pamplona, J. &amp; Sequeira Braga, M. A. (2010). Efeitos da Meteoriza\u00e7\u00e3o dos \nGranitos nas Propriedades Geot\u00e9cnicas e F\u00edsicas. In Cotelo Neiva, J. M., Ribeiro, A., \nVictor, L. M., Noronha, F., Ramalho, M. M. Ci\u00eancias Geol\u00f3gicas \u2013 Ensino e Investiga\u00e7\u00e3o e \nsua Hist\u00f3ria. Geologia Apicada (Vol. II, pp. 271-281). Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Ge\u00f3logos. \nSociedade Geol\u00f3gica de Portugal. \n\nBENAVENTE D., Mart\u00ednez-Verdu, F., Bernabeu, A., Viqueira, V., Fort, R., Garc\u00eda del Cura, M. A. [et \nal.] (2003). Influence of surface roughness on color changes in building stones. Color \nResearch e Application, 28(5), 343-351. \n\nBENAVENTE, D., Garc\u00eda del Cura, M. A., Garc\u00eda-Guinea, J., S\u00e1nchez-Moral, S. &amp; Ord\u00f3\u00f1ez, S. \n(2004b). Role of pore structure in salt crystallisation in unsaturated porous stone. Journal of \nCrystal Growth, 260, 532-544. \n\nBENAVENTE, D., Garc\u00eda del Cura, M. A., Fort, R. &amp; Ord\u00f3\u00f1ez, S. (2004a). Durability estimation of \nporous building stones from pore structure and strength. Engineering Geology, 74, 113-127. \n\nBENAVENTE, D., Martinez-Martinez, J., Algozzini, G. &amp; Garc\u00eda del Cura, M. A. (2006). Influence of \nwater transport and pore structure on the durability of porous building stones. The \nGeological Society of London, IAEG paper number 233, pp. 1-8. \n\nBENAVENTE, D., Cueto, N., Martinez-Martinez, J., Garcia del Cura, M. A. &amp; Canaveras, J. C. \n(2007a). The influence of petrophysical properties on the salt weathering of porous building \nrocks. Environmental Geology, 52, 215-224. \n\nBENAVENTE, D., Martinez-Martinez, J., Cueto, N. &amp; Garcia del Cura, M. A. (2007b). Salt \nweathering in dual-porosity building dolostones. Environmental Geology, 94, 215-226. \n\n\n\nBIBLIOGRAFIA  \n\n235 \n \n\nBENSON D. A., Karsch-Mizrachi I., Lipman D. J., Ostell J. &amp; Wheeler D. L. (2004). GenBank: \nupdate. Nucleic Acids Research 32, D23\u2013D26. \n\nBENZZI, K., Tanoutti, B., Bouabdelli, M., Alvarez, A., Brianso, J. L. &amp; Cherradi, F (2006). Bab \nAgnaou gate, Marrakech, Marocco: characterization of original building material and \ncommentary on their state of conservation. Environmental Geology, 51, 275-282. \n\nBLAND, W. &amp; Rolls, D. (1998). Weathering: Na introduction to the scientific principles (pp. 1-161). \nLondres: Arnold \u2013 Holder Headline Group.  \n\nBRAGA, R. &amp; Pinto, P. A. (2009). Altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e agricultura. Lisboa: Associa\u00e7\u00e3o dos \njovens agricultores, 127 pp. \n\nBRAND\u00c3O, A. M. (2006). Altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas na agricultura portuguesa: instrumentos de an\u00e1lise, \nimpactos e medidas de adapta\u00e7\u00e3o. Tese de Doutoramento. Lisboa: Instituto Superior de \nAgronomia. Universidade T\u00e9cnica de Lisboa, 221 pp. \n\nBREA, T. R., Lamas, B. P. &amp; Hermo, B. S. (2008). Ensayos de alteraci\u00f3n artificial aplicados a \nrocas gran\u00edticas. Materiales de Construcci\u00f3n, 58( 289-290), 179-189. \n\nBUGINI, R., Torre, S. D., Pozzi, A. Rampazzi, L. &amp; Sansonetti, A. (2006). Clasificaci\u00f3n de los \nrevoques multiestratificados del claustro de S. Abbondio em Como (Italia): um instrumento \nanal\u00edtico para la arqueologia de la arquitectura. Materiales de Construcci\u00f3n, 56(282), 5-16. \n\nBUYUKSAGIS, I. S. &amp; Goktan, R. M. (2007). The effect of Schmidt hammer type on uniaxial \ncompressive strength prediction of rock. International Journal of Rock Mechanics &amp; Mining \nSciences, 44, 299-307. \n\nCAMUFFO, D. (1995). Physical weathering of stones. The Science of the Total Environment 167, \n1-14. \n\nC\u00c1MARA, B., Rios, A. D., Garc\u00eda-del-Cura, G\u00e1lvan, V. &amp; Ascaso, C. (2008). Biorreceptividad de \nlas dolom\u00edas a la colonizaci\u00f3n f\u00fangica. Materiales de Construcci\u00f3n, 58(289-290), 113-124. \n\nCAMPOS, B. P. (2004). Novas tend\u00eancias do desempenho e forma\u00e7\u00e3o de professores. Revista \nDiscursos, 13-26. \n\nCARDOSO, F. S. (2008). Estudo da deteriora\u00e7\u00e3o da pedra na Igreja de Pa\u00e7o de Sousa \u2013 Proposta \nde tratamento. Tese de Mestrado. Porto: Faculdade de Engenharia da Universidade do \nPorto, pp.1-92. \n\nCARMICHEL, R. S. (1989). Pratical handbook of physical properties of rocks and minerals. Florida: \nCRC Press, Inc. Boca Raton.  \n\nCARTA DE CRAC\u00d3VIA (2000) [consultado a 10/01/2011] \nhttp://www.igespar.pt/media/uploads/cc/cartadecracovia2000.pdf \n\nCARTA MILITAR DE PORTUGAL (1984). Folha 126 \u2013 Peso da R\u00e9gua. Escala 1/25 000. Servi\u00e7o \nCartogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito. Edi\u00e7\u00e3o 2-S.C.E. \n\nhttp://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=Karsch-Mizrachi%20I%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=14681350\nhttp://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=Lipman%20DJ%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=14681350\nhttp://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=Ostell%20J%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=14681350\nhttp://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=Wheeler%20DL%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=14681350\nhttp://www.igespar.pt/media/uploads/cc/cartadecracovia2000.pdf\n\n\nBIBLIOGRAFIA  \n\n236 \n \n\nCARTA MILITAR DE PORTUGAL (1984). Folha 137 \u2013 Lamego. Escala 1/25 000. Servi\u00e7o Cartogr\u00e1fico \ndo Ex\u00e9rcito. Edi\u00e7\u00e3o 2-S.C.E. \n\nCASTRO, M. S. (2003). Implica\u00e7\u00f5es do contexto geol\u00f3gico na aprendizagem das Ci\u00eancias \nNaturais. Expectativas de alunos do 7\u00ba ano de escolaridade. Tese de Mestrado. Porto: \nUniversidade do Porto. Faculdade de Ci\u00eancias. Departamento de Geologia, pp. 2-23. \n\nCERYAN, S., Tudes, S. &amp; Ceryan, N. (2008). A new quantitative weathering classification for \nigneous rocks. Environmental Geology, 55(6, 1319-1336. \n\nCHAKI, S., Takarli, M. &amp; Agbodjan, W. P. (2008). Influence of thermal damage on physical \nproperties of a granite rock: Porosity, permeability and ultrasonic wave evolutions. \nConstruction and Building Material 22, 1456-1461. \n\nCHAPPELL, B. W. &amp; White, A. J. R. (1974). Two contrasting granite types. Pacific Geology, 8, 173-\n174. \n\nCHAROLA, A. E. (2000). Salts in deterioration of porous materials: an overview.\u201d Journal of the \nAmerican Institute for Conservation 39, pp. 332-343. \n\nCHAROLA, A. E. (2004). Stone deterioration in Historic Buildings and Monuments. Proceedings of \nthe 10th International Congress on Deterioration and Conservation of Stone (pp. 3-14). \nEstocolmo. \n\nCHAROLA, A. E., Puhringer, J. &amp; Steiger, M. (2007). Gypsum: a review of its role in the \ndeterioration of building materials. Environment Geology 52, 339-352. \n\nCHAVES, A. M. V. A. (2009). Patologia e reabilita\u00e7\u00e3o de revestimentos de fachadas. Tese de \nMestrado. Braga: Universidade do Minho. Escola de Engenharia, pp. 11-23. \n\nCHEN J., Blume H. &amp; Beyer, L. (2000). Weathering of rocks induced by lichen colonization \u2014 a \nreview. Catena Vol. 39, n\u00ba 2, 121\u2013146 (abstract). \n\nCHRISTARAS, B. (2009). P-wave velocity and quality of building materials. In Proceedings 3\nrd\n\n \nIASME/WSEAS International Conference on Geology and Seismology (pp. 41-\n46).Cambridge. \n\nCONCHA-LOZANO, N., LAFON, D., SABIRI, N. &amp; GAUDON, P. (2012). Color thresholds for aesthetically \ncompatible replacement of stones on monuments. Color Research e Application. Online \nversion, 7pp. \n\nCORREIA, V. (1924). Monumentos e esculturas (s\u00e9c. III \u2013 IV)  (2\u00aa Ed., pp. 39-51). Lisboa: Livraria \nFerin.  \n\nCOSTA, M. G. (1979). Hist\u00f3ria do Bispado de Lamego. II \u2013 Idade M\u00e9dia: Par\u00f3quias e conventos \n(pp. 23-41). Braga: Oficinas Gr\u00e1ficas de Barbosa &amp; Xavier, limitada.  \n\nCOSTA, C. E. F. (2009). Obras de Conserva\u00e7\u00e3o e Restauro de Edif\u00edcios Antigos: Estudos Sobre a \nConserva\u00e7\u00e3o da Pedra do Convento de S. Francisco de Mes\u00e3o Frio. Tese de Mestrado. \nVila Real: Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro, pp. 71-83. \n\nhttp://www.sciencedirect.com/science/journal/03418162\nhttp://www.sciencedirect.com/science/journal/03418162/39/2\n\n\nBIBLIOGRAFIA  \n\n237 \n \n\nCOTELO NEIVA, J. M. (1984). O f\u00f3sforo de rochas gran\u00edticas e sua express\u00e3o na norma. VI \nSemana de Geoqu\u00edmica. Coimbra: Laborat\u00f3rio Mineral\u00f3gico e Geol\u00f3gico. \n\nCOUTINHO, D. S. S. F. (2009). Revestimentos Biol\u00f3gicos em Pedras Gran\u00edticas do Patrim\u00f3nio \nConstru\u00eddo: Ocorr\u00eancia, Limpeza e Preven\u00e7\u00e3o. Tese de Mestrado. Braga: Universidade do \nMinho. Escola de Engenharias, 114pp. \n\nCRISPIM, C. A. &amp; Gayarde, C. C. (2005). Cyanobacteria and Biodeterioration of cultural heritage: a \nreview. Microbial Ecology, 49, 1-5. \n\nDANIEL, V. M., Ribeiro, R. C. C., Castro, N. F. &amp; Queiroz, J. P. (2009). Avalia\u00e7\u00e3o do efeito do \n\u00e1cido \u00farico e da ureia na alterabilidade de rochas ornamentais. XVII Jornada de inicia\u00e7\u00e3o \ncient\u00edfica do Centro de Tecnologia Mineral  (pp. 102-108). Rio de Janeiro. \n\nDELGADO RODRIGUES, J. (2001). Evaluaci\u00f3n del comportamiento expansivo de las rocas y su \ninter\u00e9s en conservaci\u00f3n. Materiales de Construcci\u00f3n, 51(263-264), 181-195. \n\nDELGADO RODRIGUES, J. &amp; Costa, D. (2002). Altera\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o das colunas gran\u00edticas do \nclaustro do Mosteiro de S. Salvador de Grij\u00f3. Revista Estudos/Patrim\u00f3nio, 3 \u2013 Ci\u00eancias e \nT\u00e9cnicas aplicadas ao Patrim\u00f3nio (pp.30-36). Calado, L. F. (diretor). Instituto Portugu\u00eas do \nPatrim\u00f3nio Arquitet\u00f3nico. \n\nDIEDERICH, P., Kocourkova, J., Etayo, J. &amp; Zhurbenko, M. (2007) The lichenicolous Phoma \nspecies (coelomycetes) on Cladonia. The Lichenologist  39(2), 153\u2013163. \n\nD\u00cdEZ BALDA, M. A., Vegas, R. &amp; Gonz\u00e1lez Lodeiro, F. (1990). Central-Iberian Zone (Autochtonous \nSequences). 2.2- Structure. In Dallmeyer, R. D. &amp; Martinez Garcia, E. (Eds.) Pre-Mesozoic \nGeology of Iberia (pp.30-36) Berlin: Springer-Verlag. \n\nDOEHNE, E. (2002). Salt Weathering: A Selective Review. In Geological Society Special \nPublications. Natural Stone, Weathering Phenomena, Conservation Strategies and Case \nStudies, 205, 51-64.  \n\nERICSON, K. (2004). Geomorphological surfaces of diferent age and origin in granite landscapes: \nan evaluation of the Schmidt hammer test. Earth Surface Processes and Landforms 29, \n495-509. \n\nESBERT, R. M., Ordaz, J., Alonso, F. J. &amp; Montoto, M. (1997). Manual de diagnosis y tratamiento \nde materiales p\u00e9treos y cer\u00e1micos. Barcelona: Collegi d`Aparelladors i Arquitectes T\u00e8cnics \nde Barcelona, 139 pp. \n\nESBERT, R. M., D\u00edaz-Pache, F., Grossi, C. M., Alonso, F. J. &amp; Ordaz, J. (2001). Airborne particle \nmatter around the Cathedral of Burgos (Castilla y Le\u00f3n, Spain). Atmospheric Environment \n35, 441-452. \n\nFELICE, B., PASQUALE, V., TANCREDI, N., SCHERILLO, S. &amp; GUIDA, M. (2010). Genetic fingerprint of \nmicroorganisms associated with the deterioration of an historical tuff monument in Italy. \nJournal of Genetics, 89(2), 253-257. \n\n \n\nhttp://geobiblio.ineti.pt/plinkres.asp?Base=MONO&amp;Form=BIBLIO&amp;StartRec=0&amp;RecPag=5&amp;NewSearch=1&amp;SearchTxt=%22TI%20O%20f%F3sforo%20de%20rochas%20gran%EDticas%20e%20sua%20express%E3o%20na%20norma%20%5BResumo%5D%22%20%2B%20%22TI%20O%20f%F3sforo%20de%20rochas%20gran%EDticas%20e%20sua%20express%E3o%20na%20norma%20%5BResumo%5D%24%22\n\n\nBIBLIOGRAFIA  \n\n238 \n \n\nFERREIRA, N., Igl\u00e9sias, M., Noronha, F., Pereira, E., Ribeiro, A. &amp; Ribeiro, M. L. (1987a). \nGranitoides da Zona Centro Ib\u00e9rica e seu enquadramento geodin\u00e2mico. In Bea, F., \nCarnicero, A., Gonzalo, J. C., Lopes Plaza, M. &amp; Rodriguez Alonso, M. D. (Eds.) Geologia \nde los granitoides y rocas asociadas del Macizo Hesp\u00e9rico. Livro Homenaje a L. C. G. \nFiguerola. Madrid, pp. 37-52. \n\nFERREIRA, N., Sousa, M. B, Rom\u00e3o, J. C., Francisco, A. S. &amp; Santos, A. J. (1987b). Folha 14-B - \nMoimenta da Beira. Carta Geol\u00f3gica de Portugal, escala 1: 50 000. Dire\u00e7\u00e3o Geral de \nGeologia e Minas. Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal. Departamento de Geologia. \n\nFERREIRA, N. &amp; Sousa, M. B. (1994). Not\u00edcia Explicativa da Folha 14-B Moimenta da Beira. Carta \nGeol\u00f3gica de Portugal, escala 1: 50 000. Lisboa: Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro. \nDepartamento de Geologia, 53 pp. \n\nFIORETTI, G. B. (2007). Influ\u00eancia do tipo de rocha no manchamento frente \u00e0 umidade de \nrevestimentos p\u00e9treos. Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Porto Alegre: Escola \nde Engenharia. Departamento de Engenharia Civil, 93pp. \n\nFITZNER, B. (2002). Damage diagnosis on stone monuments \u2013 in situ investigation and laboratory \nstudies. Geological Institute. Aachen University of Technology Working Group \u201cNatural \nstones and weathering\u201d. Wullnerstr. 2, D-52062. Germany, pp. 29-68. \n\nFITZNER, B. (2004). Documentation and evaluation of stone damage on monuments. Proceedings \n10th International Congress on deterioration and conservation of stone (2\u00ba Vol.). Estocolmo. \n\nFITZNER, B. &amp; Heinrichs, K. (2002). Damage diagnosis on stone monuments \u2013 weathering forms, \ndamage categories and damage indices. In Prikrye, R. &amp; Viles, H. A. Proceedings \nInternational Conference on Stone weathering and atmospheric pollution network (pp. 11-\n56). Charles University of Prague. Praga: The Karolim Press. \n\nFITZNER, B., Heinrichs, K. &amp; La Bouchardiere, D. (2002). Damage index for stone monuments. In: \nGalan, E. &amp; Zezza, F. (Ed.) Proceedings 5th International Symposium on the Conservation \nof the Conservation of Monuments in the Mediterranean Basin: Protection and conservation \nof the Cultural Heritage on the Mediterranean Cities (pp. 315-326). Espanha. \n\nFITZNER, B., Heinrichs, K. &amp; Kownatzki, R. (1992). Classification and maping of weathering forms. \nIn Delgado Rodrigues, J., Henriques, F. &amp; Jeremias, F. T. (Eds). Proceedings 7yh \nInternational Congress on deterioration and conservation of stone (Vol. 2, pp. 957-968). \nLisboa: LNEC.  \n\nFLATT, R. J. (2002). Salt damage in porous materials: how high supersaturation are generated. \nJournal of Crystal Growth, 242, 435-454. \n\nFLORES, M., Lorenzo, J. &amp; G\u00f3mez-Alarc\u00f3n, G. (1997). Algae and Bacteria on Historic Monuments \nat Alcala de Henares, Spain. International Biodeterioration &amp; Biodegradation, 40, 2-4, 241-\n246. \n\nFLORES, M. A., Sim\u00e3o, A. M., Rajala, R. &amp; Torneberg, A. (2009). Possibilidades e desafios da \naprendizagem em contexto de trabalho: um estudo internacional. In Flores, M. A. &amp; Sim\u00e3o, \nA. M. V. Aprendizagem e desenvolvimento profissional de professores: contextos e \nperspetivas. (pp. 119-11). Odivelas: Edi\u00e7\u00f5es Pedagogo. \n\n\n\nBIBLIOGRAFIA  \n\n239 \n \n\nFOJO, A. C. O. T. (2006). Estudo da aplica\u00e7\u00e3o de consolidantes e hidrofugos em pedras \ngran\u00edticas da Igreja Matriz de Caminha. Tese de Mestrado. Porto: Universidade do Porto. \nFaculdade de Engenharia, 157 pp. \n\nFORT, R., Mingarro, F., Azcona, M. C. L. &amp; Blanco, J. R. (2000). Chromatic parameters as \nperformance indicators for stone cleaning techniques. Color Research e Application, 25(6), \n242-246. \n\nFOWLER, R. &amp; Petersen, J. (2004). A Spatial Representation of Louis Peltier\u2019s Weathering, \nErosion and Climatic Graphs Using Geographic Information Systems (GIS) [Consultado em \n14/01/2012] http://proceedings.esri.com/library/userconf/proc04/docs/pap1752.pdf  \n\nFRASC\u00c1, M. H. B. O. (2003). Estudos Experimentais de Altera\u00e7\u00e3o Acelerada em Rochas \nGran\u00edticas para Revestimento. Tese de Doutoramento. S. Paulo: Universidade de S. Paulo. \nInstituto de Geoci\u00eancias, pp. 91-124. \n\nFRASC\u00c1, M. H. B. O &amp; Yamamoto, J. K. (2006). Ageing test for dimension stone \u2013 experimental \nstudies of granitic rocks from Brazil. The Geological Society of London, Paper number 224, \npp. 1-9. \n\nFREITAS, A. J. A. (2006). Coloniza\u00e7\u00e3o de muros antigos da cidade de Braga por Trachelium \ncaeruleum L.: um estudo de bioreceptividade e adapta\u00e7\u00e3o. Tese de Mestrado. Braga: \nUniversidade do Minho. Departamento de Ci\u00eancias da Terra, 130pp. \n\nFREITAS, G. (2010). Fungos In Ferreira, W. F. C., Sousa, J. C. F. &amp; Lima, N. (coord.) \nMicrobiologia (pp.145-165). Lisboa: Lidel \u2013 Edi\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas, Lda..  \n\nFUENTE, S., Vega, J. M., Viejo, F., D\u00edaz, I. &amp; Morcillo, M. (2011). City scale assessment model for \nair pollution effects on cultural heritage. Atmospheric Environment, 45, 1242-1250. \n\nGAAD, G. M. (2007). Geomycology: biogeochemical transformations of rocks, minerals, metals \nand radionuclides by fungi, bioweathering and bioremediation. Mycological research 11, 3 \u2013 \n4 9. \n\nGALV\u00c3O, C., Reis, P. &amp; Freire, S. (2011). A discuss\u00e3o de controv\u00e9rsias sociocient\u00edficas na \nforma\u00e7\u00e3o de professores. Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o,17, n\u00ba3, 505-522. \n\nGARCIA-DEL-CURA, M. A., Benavente, D., Bernab\u00e9u, A. &amp; Mart\u00ednez-Mart\u00ednez, J. (2008). Estudio \ndel efecto de los acabados superficiales en granitos Y calizas para su aplicaci\u00f3n en \npavimentos exteriores de baldosas de piedra. Materiales de Construcci\u00f3n, 58(289-290), 65-\n79. \n\nGARC\u00cdA-TALEG\u00d3N, J., Vicente, M. A. &amp; Molina, E. (1999). Deterioro de monumentos gran\u00edticos por \ncristalizaci\u00f3n de sales en ambiente urbano con baja contaminaci\u00f3n. Materiales de \nConstrucci\u00f3n, 49(253), 17-27. \n\nGARDES M., White, T. J., Fortin, J. A., Bruns, T. D. &amp; Taylor, J. W. (1991). Identification of \nindigenous and introduced symbiotic fungi in ectomycorrhizae by amplification of nuclear \nand mitochondrial ribosomal DNA.  Canadian Journal of Botany 69, 180-190. \n\nhttp://proceedings.esri.com/library/userconf/proc04/docs/pap1752.pdf\n\n\nBIBLIOGRAFIA  \n\n240 \n \n\nGIRBAL, F., Iglesias, M., Prada, J. L., Pug\u00e9s, M. &amp; Rocabayera, R. (2002). Estudio de las \npatolog\u00edas del Retablo del Altar Mayor de la S\u00e9 da Guarda. Revista Estudos/Patrim\u00f3nio 3 \u2013 \nCi\u00eancias e T\u00e9cnicas aplicadas ao Patrim\u00f3nio (pp.70-78). Calado, L. F. (diretor). Lisboa: \nInstituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitet\u00f3nico.  \n\nGLOVER, P. W. J. Baud, P., Darot, M., Meredith, P. G., Boon, S. A., LeRavalec, et al. (1995). ?/? \nphase transition in quartz monitored using acoustic emissions. Geophysycal International \nJournal, 120, 775-782. \n\nGOLDICH, S. S. (1938). A study in rock weathering. Journal of Geology, 46, 17-58. \n\nGOMES, M. I. S. (2008). Monitoriza\u00e7\u00e3o do crescimento de um biofilme fotossint\u00e9tico por an\u00e1lise \nde imagem. Tese de Mestrado. Lisboa: Universidade Nova de Lisboa. Faculdade de \nCi\u00eancias e Tecnologia, 48pp. \n\nGOMES, M. E. P. &amp; Neiva, A. M. R. (2000). Chemical zoning of muscovite from Ervedosa granite, \nnorthen Portugal. Mineralogical Magazine, 64(2), 347-358. \n\nG\u00d3MEZ-ALARC\u00d3N, G., Cilleros, B., Flores, M. &amp; Lorenzo, J. (1995). Microbial communities and \nalteration processes in monuments at Alcala de Henares, Spain. The Science of the Total \nEnvironment, 167, 231-239. \n\nG\u00d3MEZ-HERAS, M. (2006). Procesos y formas de deterioro t\u00e9rmico en piedra natural del \npatrimonio arquitect\u00f3nico. Tese de doutoramento. Madrid: Universidade Complutense de \nMadrid. Faculdade de Ci\u00eancias Geol\u00f3gicas. Departamento de Petrologia e Geoqu\u00edmica, \n339pp. \n\nG\u00d3MEZ-HERAS, M. &amp; Fort, R. (2007). Patterns of halite (NaCl) crystallization in building stone \nconditioned by laboratory heating regimes. Environment Geology 52, 259-267. \n\nG\u00d3MEZ-HERAS, M., Benavente, D., Buergo, M. A. &amp; Fort, R. (2004). Soluble salt minerals from \npigeon droppings as potencial contributors to the decay of Stone based Cultural Heritage. \nEuropean Journal of Mineral, 16, 505-509. \n\nG\u00d3MEZ-HERAS, M., Smith, B. J. &amp; Fort, R. (2006). Surface temperature differences between \nminerals in crystalline rocks: implications for granular disaggregation of granites through \nthermal fatigue. Geomorphology, 78, 236-249. \n\nG\u00d3MEZ-HERAS, M., Smith, B. J. &amp; Fort, R. (2008). Influence of surface heterogeneities of building \ngranite on its thermal response and its potential for the generation of thermoclasty. \nEnvironmental Geology, 56, 547-560. \n\nGONZ\u00c1LEZ, R. F. (2008). Aplicaci\u00f3n de la t\u00e9cnica de propagaci\u00f3n de ondas ultras\u00f3nicas en el \npatrimonio p\u00e9treo. III Jornadas T\u00e9cnicas: Durabilidad y conservaci\u00f3n de materiales \ntradicionales naturales del patrimonio arquitect\u00f3nico (pp. 105-133). C\u00e1ceres: Instituto \nTecnol\u00f3gico de Rocas Ornamentales y Materiales de Construcci\u00f3n. \n\nGORBUSHINA, A. A., Lyalikova, N. N., Vlasov, D. Y.,  Khizhnyak, T. V. (2002). Microbial \nCommunities on the Monuments of Moscow and St. Petersburg: Biodiversity and Trophic \nRelations. Microbiology, Vol. 71, n\u00ba 3, 350\u2013356. \n\nhttp://ciarteblog.blogspot.pt/2009/05/monitorizacao-do-crescimento-de-um.html\nhttp://ciarteblog.blogspot.pt/2009/05/monitorizacao-do-crescimento-de-um.html\nhttp://link.springer.com/search?facet-author=%22N.+N.+Lyalikova%22\nhttp://link.springer.com/search?facet-author=%22D.+Yu.+Vlasov%22\nhttp://link.springer.com/search?facet-author=%22T.+V.+Khizhnyak%22\n\n\nBIBLIOGRAFIA  \n\n241 \n \n\nGRAUE, B., Siegesmund, S. &amp; Middendorf, B. (2011). Quality assessment of replacement stones \nfor the Cologne Cathedral: mineralogical and petrophysical requirements. Environmental \nGeology, 63, 1799-1822. \n\nGRBIC, M. L. &amp; Vukojevic, J. B. (2009). Role of fungi in Biodeterioration process of stone in \nhistoric buildings. Proceedings for Natural Science Matica (n\u00ba116 pp.245-251). Srpska Novi \nSad. \n\nG\u00d3MEZ-HERAS, M., BENAVENTE, D., \u00c1LVAREZ DE BUERGO, M. &amp; FORT, R. (2004). Soluble salt \nminerals from pigeon droppings as potencial contributors to the decay of Stone based \nCultural Heritage. European Journal of Mineral, 16, 505-509. \n\nGRBIC, M. L., Vukojevic, J., Simic, G. S., Krizmanic, J. &amp; Stupar, M. (2010). Biofilm forming \ncyanobacteria, algae and fungi on two historic monuments in Belgrade, Serbia. Archives of \nBiological Sciences, 62(3), 625-631. Belgrade.  \n\nGROSSI, C. M. &amp; Esbert, R. M (1994). Las sales solubles en el deterioro de rocas monumentales. \nRevisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica. Materiales de Construcci\u00f3n, 44(235), 15-30. \n\nGROSSI, C. M., Esbert, R. M. &amp; Rio, L. M. S. (1997). La emisi\u00f3n ac\u00fastica aplicada al estudio del \ndeterioro de la piedra en ensayos de cristalizaci\u00f3n con sulfato de sodio. Materiales de \nConstrucci\u00f3n, 47(245), 5-15. \n\nGROSSI, C. M., Esbert, R. M. &amp; D\u00edaz-Pache, F. (1998). Degradaci\u00f3n y durabilidad de materiales \nrocosos de edificaci\u00f3n en ambientes urbanos\u201d. Materiales de Construcci\u00f3n, 48(252), 5-25. \n\nGROSSI, C. M., Esbert, R. M., D\u00edaz-Pache, F. &amp; Alonso, F. J. (2003). Soiling of building stones in \nurban environments. Building and Environment, 38, 147-159. \n\nGROSSI, C. M., Alonso, F. J., Esbert, R. M. &amp; Rojo, A (2007a). Effect of laser cleaning on granite \ncolor. Color Research e Application, 32(2), 152-159. \n\nGROSSI, C. M., Brimblecombe, P., Esbert, R. M. &amp; Alonso, F. J.  (2007b). Color changes in \narchitectural limestones from pollution and cleaning. Color Research e Application, 32(4), \n320-331. \n\nGUILLITE, O. (1995). Bioreceptivity: a new concept for building ecology studies. Science of Total \nEnvironment, 167, 215-220. \n\nGUPTA, V. (2009). Non-destructive testing of some Higher Himalayan Rocks in the Satluj Valley. \nBulletin of Engineering Geology and the Environment, 68, 409-416. \n\nGUTAROWSKA, B. (2010). Metabolic activity of molds as a factor of building materials \nbiodegradation. Polish Journal of Microbiology, 59(2), 119-124. \n\nGUYADER, J. &amp; Denis, A. (1986). Propagation des ondes dans les roches anisotropes sous \ncontraente \u00e9valuation de la qualit\u00e9 des schistes ardoisiers. Bulletin of Enginnering Geology, \n33, 49-55. \n\nGUIA DE PORTUGAL. (1995) (Vol. V \u2013 Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro. II \u2013 Lamego, Bragan\u00e7a e \nMiranda, pp. 534; 636-659.) (3\u00aa Ed.). Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian.  \n\n\n\nBIBLIOGRAFIA  \n\n242 \n \n\nHAJP\u00c1L, M. &amp; Torok, \u00c1. (2004). Mineralogical and color changes of quartz sandstones by heat. \nEnvironmental Geology, 46, 311-322. \n\nHALL T. A. (1999). BioEdit: a user-friendly biological sequence alignment editor and analysis \nprogram for Windows 95/98/NT. Nucleic Acids Symposium Series 41, 95\u201398. \n\nHALL, K., Arocena, J. M., Boelhouwers, J. &amp; Liping, Z. (2005). The influence of aspect on the \nbiological weathering of granites: observations from the Kunlun Mountains, China. \nGeomorphology, 67, 171-188. \n\nHALLMANN, C., Fritzlar, D., Stannek, L. &amp; Hoppert, M. (2011a). Ascomycete fungi on dimension \nstone of the Burg Gleichen,Thuringia. Environment Earth Science, 63, 1713-1722. \n\nHALLMANN, C., Rudrich, J., Enseleit, M., Friedl, T.  &amp; Hoppert, M. (2011b). Microbial diversity on a \nmarble monument: a case study. Environment Earth Science, 63, 1701-1711. \n\nHAMMECKER, C. (1995). The importance of petrophysical properties and external factors in the \nstone decay on monuments. (Vol. 145, n\u00ba2, pp. 337-354). PAGEOPH. \n\nHARDEBERG, J. Y. (1999). Acquisition and reproduction of color images: colorimetric and \nmultispectral approaches. Tese de doutoramento, Paris: Ecole Nacionale Superieure des \nTelecommunications, pp. 5-33. \n\nHERRERO, J. I. (1967). Alt\u00e9ration des calcaires et des gr\u00e9s utilis\u00e9s dans construction, trans. J. \nStichelbaudt. Paris: Eyrolles, pp. 28-45. \n\nHERMO, B. S., Lamas, B. P., Brea, T. R. &amp; Pardo, L. P. (2010). Origen y efectos deteriorantes del \nyeso en monumentos gran\u00edticos del noroeste de Espa\u00f1a. Materiales de Construcci\u00f3n, \n60(297), 97-110. \n\nHIRSCH, P., Eckhardt, F. E. W. &amp; Palmer Jr., R. J.  (1995). Fungi active in weathering of rock and \nstone monuments. Canadian Journal of Botany, 73(S1), 1384-1390 (abstract). \n\nHOPPERT, M., Berker, R., Filies, C., Kamper, M., Pohl, W., Scheider, J., et al. (2002). Biofilms and \ntheir extracellular environment on geomaterials: methods for investigation down to \nnanometre scale. In: Siegesmund, S., Weiss, T. &amp; Vollbrecht, A. (Eds.) Natural Stone, \nweathering phenomena, conservation strategies and case study (n\u00ba 205, pp. 207-215) \nLondres: Geological Society.  \n\nHOWELL, C., Rogers, K. &amp; Henderson, C. (2004). Enciclop\u00e9dia da Ci\u00eancia. O mundo das plantas. \nPorto: Porto Editora, pp. 42-43. \n\nHOUCK, J. &amp; Scherer, G. W. (2006). Controlling stress from salt crystallization. In: Kourkoulis, S. \nK. (Ed.) Fracture and Failure of Natural Building Stones (pp. 299\u2013312). Dordrecht. \n\nICOMOS-ISCS (2008) Illustrated glossary on stone deterioration patterns. International Council \non Monuments and Sites, 78pp. \n\nI\u00d1IGO, A. C., Vicente-Tavera, S., Rives, V. &amp; Vicente, M. A. (1997). Color changes in the surface \nof granitic materials by consolidated and/or water repellent treatments. Color Research e \nApplication, 22(2), 133-141. \n\n\n\nBIBLIOGRAFIA  \n\n243 \n \n\nINSTITUTO DE METEOROLOGIA DE PORTUGAL (2012a). Normais Climatol\u00f3gicas (Consultado em \n[17/07/2012]) http://www.meteo.pt/pt/oclima/normais.clima/1971-2000/022/ \n\n INSTITUTO DE METEOROLOGIA DE PORTUGAL (2012b). Boletins Mensais de Agrometeorologia de \n2011 (Consultado em [17/07/2012]) https://www.meteo.pt/pt/publicacoes/tecnico-\ncientif/noIM/boletins/index.jsp?cmbDep=agr&amp;cmbTema=bag&amp;idDep=agr&amp;idTema=bag&amp;cur\nAno=-1  \n\nINSTITUTO METEOROL\u00d3GICO (2009). An\u00e1lise Climatol\u00f3gica da D\u00e9cada 2000-2009 (Relat\u00f3rio \npreliminar). Lisboa: Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Ensino Superior.  \n\nJONES, K. &amp; Gaudin, A. J. (2000). Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Biologia (3\u00aa Ed., pp. 169-170). Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o \nCalouste Gulbenkian.  \n\nKAHRAMAN, S. (2001). A correlation between P-wave velocity, number of joints and Schmidt \nhammer rebound number. International Journal of Rock Mechanics &amp; Mining Sciences, 38, \n729-733. \n\nKAHRAMAN, S. (2002). Estimating the direct P-wave velocity value of intact rock from indirect \nlaboratory measurements. International Journal of Rock Mechanics &amp; Mining Sciences, 39, \n101-104. \n\nKAHRAMAN, S. (2007). The correlation between the saturated and dry P-wave velocity of rocks. \nUltrasonics, 46, 341-348. \n\nKatz, O., Reches, Z. &amp; Roegiers, J. C. (2000), Evaluation of mechanical rock properties using a \nSchmidt Hammer. International Journal of Rock Mechanics and Mining Sciences, 37, 723-\n728. \n\nKIEL, G. (2005). Diversidade bacteriana em biofilms de superf\u00edcies externas de pr\u00e9dios hist\u00f3ricos \nna cidade de Porto Alegre. Tese de Mestrado. Porto Alegre: Universidade Federal do Rio \nGrande do Sul. Faculdade de Agronomia, pp. 31-62. \n\nKILI\u00c7, O. (2006). The influence of high temperatures on limestone P-wave velocity and Schmidt \nhammer strength.  International Journal of Rock Mechanics &amp; Mining Sciences, 43, 980-\n986. \n\nKILI\u00c7, A. &amp; Teymen, A. (2008). Determination of mechanical properties of rocks using simple \nmethods. Bulletin of Engineering Geology and the Environment,  67, 237-244. \n\nKirk, P. M., Kirk, P. M., Sutton, B. C. &amp; Pegler, D. N. (2001). Ainsworth and Bisby\u2019s dictionary of \nthe fungi (9\u00aa Ed., 72 pp.). CAB International, Wallingford. \n\nKRUMBEIN, W. E. (2003). Patina and cultural heritage \u2013 a geomicrobiologist\u2019s prospective \u2013 How \nmicrobes change surfaces. In Kozlowski, R. (Ed.) Proceedings of the 5th European \nCommission Conference: Cultural Heritage Research: a Pan European Challenge (pp. 1-9). \n\nKRUMBEIN, W. E. (2004). Life and in stone \u2013 an endless story?. Proceedings 10th International \nCongress on Deterioration and Conservation of Stone. Estocolmo. \n\nhttp://www.meteo.pt/pt/oclima/normais.clima/1971-2000/022/\nhttps://www.meteo.pt/pt/publicacoes/tecnico-cientif/noIM/boletins/index.jsp?cmbDep=agr&amp;cmbTema=bag&amp;idDep=agr&amp;idTema=bag&amp;curAno=-1\nhttps://www.meteo.pt/pt/publicacoes/tecnico-cientif/noIM/boletins/index.jsp?cmbDep=agr&amp;cmbTema=bag&amp;idDep=agr&amp;idTema=bag&amp;curAno=-1\nhttps://www.meteo.pt/pt/publicacoes/tecnico-cientif/noIM/boletins/index.jsp?cmbDep=agr&amp;cmbTema=bag&amp;idDep=agr&amp;idTema=bag&amp;curAno=-1\nhttp://www.google.pt/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=1&amp;ved=0CGoQFjAA&amp;url=http%3A%2F%2Fjournalseek.net%2Fcgi-bin%2Fjournalseek%2Fjournalsearch.cgi%3Ffield%3Dissn%26query%3D1435-9529&amp;ei=k0-pT6ZZqavRBbzfre8D&amp;usg=AFQjCNGQw1LcSN2basyPysQJSZy9ubQxQQ&amp;sig2=priqPoTAS7Xssk_yD0iUfA\n\n\nBIBLIOGRAFIA  \n\n244 \n \n\nLAMEGO: MAPAS. (Consultado em [15/05/2012]) \nhttp://viajar.clix.pt/mapas.php?c=109&amp;lg=pt&amp;w=lamego \n\nLARANJO, F. J. C. (1989). Lamego Antiga. Lamego: C\u00e2mara Municipal de Lamego, pp. 61. \n\nLARANJO, F. J. C. (1990). Cidade de Lamego \u2013 Igreja Catedral. Lamego: C\u00e2mara Municipal de \nLamego, 101 pp. \n\nLARKIN, M. A., Blackshields, G., Brown, N.P., Chenna, R., McGettigan, P. A., McWilliam, H., et al. \n(2007). ClustalW and ClustalX version 2. Bioinformatics 23(21), 2947\u20132948. \n\nLAUE, S. (2005). Salt weathering of porous structures related to climate changes. Restoration of \nBuildings and Monuments, 11(6), 381-390. \n\nLEITE, A. L. F. C. (2008). Estudo da deteriora\u00e7\u00e3o da pedra da Igreja de Santa Clara em Vila do \nConde \u2013 Proposta de tratamento. Tese de Mestrado. Porto: Universidade do Porto. \nFaculdade de Engenharia, pp. 1-104. \n\nDE LEO F., Urz, C. &amp; Hoog, G. S. (2003). A new meristematic fungus, Pseudotaeniolina globosa. \nAntonie van Leeuwenhoek 83, 351\u2013360. \n\nLIECKFELDT, E. &amp; Seifert, K. A. (2000). An evaluation of the use of ITS sequences in the taxonomy \nof the Hypocreales. Studies in Mycology, 45, 35\u201344. \n\nLIEW, E. C. Y., Guo, L., Ranghoo, V. M., Goh, T. &amp; Hyde, K. D. (1998). Molecular approaches to \nassessing fungal diversity in the natural environment. Fungal Diversity 1, 1\u201317. \n\nLIMA, I. (2000). Concelho de Lamego. Curso Guias e Animadores Tur\u00edsticos. Lamego: Instituto \nPolit\u00e9cnico de Viseu. Escola Superior de Tecnologia e Gest\u00e3o de Lamego, pp. 17-18. \n\nLIMA, J. J. C. &amp; Paraguass\u00fa, A. B. (2004). Linear termal expansion of granitic rocks: influence of \napparent porosity, grain size and quartz content.  Bulletin of Engineering Geology and the \nEnvironment,  63, 215-220. \n\nLINDQVIST, J. E., Malaga, K., Middendorf, B., Savukoski, M. &amp; P\u00e9tursson, P. (2007). Frost \nResistance of Natural Stone, the Importance of Micro- and Nano-porosity. Geological \nServey of Sweden (Consultado em [05/11/2012]) \nhttp://www.sgu.se/dokument/fou_extern/Lindqvist-et-al_2007.pdf   \n\nLISCI, M., Monte, M. &amp; Pacini, E. (2003). Lichens and higher plants on stone: a review. \nInternacional Biodeterioration &amp; Biodegradation,  51, 11\u201317. \n\nLOBO, J. &amp; Almeida, A. (2010). Estudo geoqu\u00edmico das patologias do Farol de S. Miguel-o-Anjo, \nFoz do Douro, Porto (NW de Portugal). X Congresso de Geoqu\u00edmica dos Pa\u00edses de L\u00edngua \nPortuguesa/XVI Semana da Geoqu\u00edmica (pp. 929-938). Porto. \n\nL\u00d3PEZ-ARCE, P., Doehne, E., Martin, W. &amp; Pinchin, S. (2008). Sales de sulfato magnesio y \nmateriales de edificios hist\u00f3ricos: simulaci\u00f3n experimental de laminaciones en calizas \nmediante ciclos de humedad relativa y cristalizaci\u00f3n de sales. Materiales de Construcci\u00f3n, \n58(289-290), 125-142. \n\nhttp://viajar.clix.pt/mapas.php?c=109&amp;lg=pt&amp;w=lamego\nhttp://bioinformatics.oxfordjournals.org/search?author1=G.+Blackshields&amp;sortspec=date&amp;submit=Submit\nhttp://bioinformatics.oxfordjournals.org/search?author1=N.P.+Brown&amp;sortspec=date&amp;submit=Submit\nhttp://bioinformatics.oxfordjournals.org/search?author1=R.+Chenna&amp;sortspec=date&amp;submit=Submit\nhttp://bioinformatics.oxfordjournals.org/search?author1=P.A.+McGettigan&amp;sortspec=date&amp;submit=Submit\nhttp://bioinformatics.oxfordjournals.org/search?author1=H.+McWilliam&amp;sortspec=date&amp;submit=Submit\nhttp://www.google.pt/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=1&amp;ved=0CGoQFjAA&amp;url=http%3A%2F%2Fjournalseek.net%2Fcgi-bin%2Fjournalseek%2Fjournalsearch.cgi%3Ffield%3Dissn%26query%3D1435-9529&amp;ei=k0-pT6ZZqavRBbzfre8D&amp;usg=AFQjCNGQw1LcSN2basyPysQJSZy9ubQxQQ&amp;sig2=priqPoTAS7Xssk_yD0iUfA\nhttp://www.google.pt/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=1&amp;ved=0CGoQFjAA&amp;url=http%3A%2F%2Fjournalseek.net%2Fcgi-bin%2Fjournalseek%2Fjournalsearch.cgi%3Ffield%3Dissn%26query%3D1435-9529&amp;ei=k0-pT6ZZqavRBbzfre8D&amp;usg=AFQjCNGQw1LcSN2basyPysQJSZy9ubQxQQ&amp;sig2=priqPoTAS7Xssk_yD0iUfA\nhttp://www.sgu.se/dokument/fou_extern/Lindqvist-et-al_2007.pdf\nhttp://www.sciencedirect.com/science/journal/09648305\nhttp://www.sciencedirect.com/science/journal/09648305/51/1\n\n\nBIBLIOGRAFIA  \n\n245 \n \n\nLOPEZ-ARCE, P., Garcia-Guinea, J. Benavente, D., Tormo, L. &amp; Doehne E. (2009). Deterioration \nof dolostone by magnesium sulphate salt: An example of incompatible building materials at \nBonaval Monastery, Spain. Construction and Building Materials, 23, 846\u2013855. \n\nL\u00d3PEZ-ARCE, P., Varas-Muriel, M. J., Fern\u00e1ndez-Revuelva, B., \u00c1lvarez de Buergo, M., Fort, R. &amp; \nP\u00e9rez-Soba, C. (2010). Artificial weathering of Spanish granites subjected to salt \ncrystallization tests: surface roughness quantification. Catena, 83, 170-185. \n\nLOUREN\u00c7O, P. (2003). Reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios em pedra. Planeta estudo. Companhia de \nArquitetura e design, pp 1-6. \n\nLUBELLI, B. &amp; van Hees, R. P. J. (2007). Effectiveness of crystallization inhibitors in preventing \nsalt damage in building materials. Journal of Cultural Heritage, 8, 223-234. \n\nLUQUE A., Cultrone, G., Mosch, S., Siegesmund S, Sebastian E &amp; Leiss B. (2010). Anisotropic \nbehavior of White Macael marble used in the Alhambra of Granada (Spain). The role of \nthermohydric expansion in stone durability. Engineering Geology, 115, 209\u2013216. \n\nMACHADO, B. C. C. A. (2006). Caracteriza\u00e7\u00e3o dos granitos e deteriora\u00e7\u00f5es da pedra na S\u00e9 \nCatedral de Vila Real. Tese de Mestrado. Vila Real: Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto \nDouro, 201 pp. \n\nMAGALH\u00c3ES, S. M. T. L. (2000). Biodeteriora\u00e7\u00e3o de um monumento da cidade de Braga. Estudo \nmicrobiol\u00f3gico da pedra gran\u00edtica. Tese de Mestrado. Braga: Universidade do Minho. \nDepartamento de Ci\u00eancias da Terra, 153pp. \n\nMAPA DO DISTRITO DE VISEU. (Consultado em ?04/11/2010?) http://www.cm-lamego.pt/ \n\nMARQUES, C. A., (2007). Al\u00e7ado Sul da Igreja do Mosteiro Medieval de S\u00e3o Jo\u00e3o de Tarouca: \ncaracteriza\u00e7\u00e3o e proveni\u00eancia dos materiais p\u00e9treos. Tese de Mestrado. Coimbra: \nUniversidade de Coimbra. Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, pp. 38-74. \n\nMARQUES, C. A., Catarino, L. &amp; Sebastian, L. (2010). A pedra na constru\u00e7\u00e3o do Mosteiro de S. \nJo\u00e3o de Tarouca. Oppidum, ano 5, n\u00ba 4, 113-162. \n\nMART\u00cdNEZ, P. L. A. (2008). Deterioro de Edificios Hist\u00f3ricos por Acci\u00f3n de las Sales\u201d. III Jornadas \nT\u00e9cnicas: Durabilidad y conservaci\u00f3n de materiales tradicionales naturales del patrimonio \narquitect\u00f3nico. C\u00e1ceres: Instituto Tecnol\u00f3gico de Rocas Ornamentales y Materiales de \nConstrucci\u00f3n, pp. 23-62. \n\nMART\u00cdNEZ-MART\u00cdNEZ, J. (2008). Influencia de la alteraci\u00f3n sobre las propiedades mec\u00e1nicas de \ncalizas, dolomias e m\u00e1rmoles. Evaluaci\u00f3n mediante estimadores no destrutivos \n(ultrasonidos). Tese de Doutoramento. Alicante: Universidade de Alicante, pp. 9-23; 47-50; \n157-161. \n\nMARTINS, M. E. R. (1997). Geologia, Petrologia e Geoqu\u00edmica dos Granitoides Herc\u00ednicos da \nRegi\u00e3o de Lamego (Norte de Portugal). Tese de Doutoramento. Aveiro: Universidade de \nAveiro, pp. 1-123. \n\nhttp://www.cm-lamego.pt/\n\n\nBIBLIOGRAFIA  \n\n246 \n \n\nMARTINS, M. E. R. (1998). Plutonismo Herc\u00ednico na regi\u00e3o de Lamego (Norte de Portugal). Atas \ndo Congresso Nacional de Geologia (Resumos alargados, pp. B-55-B-58). Lisboa: Instituto \nGeol\u00f3gico Mineiro.  \n\nMATIAS, J. M. S. &amp; Alves, C. A. S. (2001). Decay patterns of granite stones in Braga monuments \n(NW Portugal). In Louren\u00e7o, P. B. &amp; Roca, P. (Eds.). Historical constructions (pp. 363-371). \nGuimar\u00e3es. \n\nMARTIN, K. J. &amp; Rygiewiccz, P. T. (2005). Fungal-specific PCR primers developed for analysis of \nthe ITS region of environmental DNA extracts. BCM Microbiology, 5, 28. \n\nMAUR\u00cdCIO, A. BRITO, P., CASTRO, B., PACHECO, A., AIRES-BARROS, L. &amp; FIGUEIREDO, C. (2004). \nMonitoring Salt Systems in Monument Stones: Preliminary Laboratory Study of a new \nmethod. Part I: Fundamentals. In: Aires-Barros, L., Zezza, F., Dion\u00edsio, A. &amp; Rodrigues, M. \nInfluence of the environment and defense of the territory on recovery Cultural Heritage. \nProceedings 6th Symposium on the Conservation of Monuments in the Mediterranean \nBasin. Lisboa, pp. 293-295.  \n\nMAUR\u00cdCIO, A. M., Brito, P., Castro, B., Pacheco, A., Aires-Barros, L. &amp; Figueiredo, C. (2005). An \nionic conductivity-based methodology for monitoring salt systems in monument stones. \nJournal of Cultural Heritage, 6, 287-293. \n\nMCNAMARA, C., Konkol, N. &amp; Mitchell, R. (2010). Microbial deterioration of cultural heritage \nmaterials. In: Mitchel, R. &amp; Gu, J. (Eds.) Environmental Microbiology (Cap\u00edtulo 6, pp. 137-\n151) (.2\u00aa Ed.). \n\nM\u00c9RILLOU, N., M\u00e9rillou, S., Ghazanfarpour, D., Dischler, J. M. &amp; Galin, E. (2010). Simulating \natmospheric pollution weathering on buildings. WSCG, pp. 65-72. \n\nMIRANDA, P. M. A., Valente, M. A., Tom\u00e9, A. R., Trigo, R., Coelho, M. F., Aguiar, A., et al. (2004). \nO clima de Portugal nos s\u00e9culos XX e XXI. SIAM II. Lisboa: Universidade de Lisboa. \nFaculdade de Ci\u00eancias. Centro Geof\u00edsico, 89 pp. \n\nMISHRA, A. K., Jain, K. K. &amp; Garg, K. L. (1995). Role of higher plants in the deterioration of historic \nbuildings. The Science of the Total Environment, 167, 375-392. \n\nMONTEREY, G. (1984). Terras do L\u00e9u \u2013 Lamego (2\u00aa ed.). Porto, pp. 99-110. \n\nMOUGA, T. &amp; Proen\u00e7a, N. (2002). Metodologias de controlo da flora infestante de monumentos. O \ncaso da Porta Especiosa da S\u00e9 Velha de Coimbra. Revista Estudos/Patrim\u00f3nio 3 \u2013 \nCi\u00eancias e T\u00e9cnicas aplicadas ao Patrim\u00f3nio (pp.63-69). Calado, L. F. (diretor). Instituto \nPortugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitet\u00f3nico. \n\nMORAIS, A. I. B. (2007). Solu\u00e7\u00f5es de Reabilita\u00e7\u00e3o de Fachadas com Revestimentos em Ladrilhos \nCer\u00e2micos. Tese de Mestrado. Porto: Faculdade de Engenharia da Universidade do Porto, \n44 pp. \n\nMORENO, M. A. (2007). La alteraci\u00f3n de la piedra en los monumentos. Actas de la Jornada \nT\u00e9cnica: Tratamientos de conservaci\u00f3n aplicados a materiales p\u00e9treos en construcciones \nhist\u00f3ricas (pp. 13-28). C\u00e1ceres: Instituto Tecnol\u00f3gico de Rocas Ornamentales y Materiales \nde Construcci\u00f3n.  \n\n\n\nBIBLIOGRAFIA  \n\n247 \n \n\nMORENO, F., Matias, J. M. S. &amp; Alves, C. A. S. (2003). Estudo da Polui\u00e7\u00e3o salina associada \u00e0 \ndeteriora\u00e7\u00e3o erosiva da fachada gran\u00edtica da Igreja de Tib\u00e3es (Braga, NW Portugal). IV \nCongresso Ib\u00e9rico de Geoqu\u00edmica, XIII Semana da Geoqu\u00edmica. Coimbra, pp. 301-303. \n\nMORENO, F., Vilela, S. A. G., Antunes, A. S. G. &amp; Alves, C. A. S. (2006). Capillary-rising salt \npollution and granitic stone erosive decay in parish church of Torre de Moncorvo (NE \nPortugal) \u2013 Implications for conservation strategy. Journal of Culture Heritage, 7, 56-66. \n\nMORTON, G. (2003). Things that go rot in the night \u2013 a review of Biodeterioration. Microbiology \nToday, 30, 103-106. \n\nMOSQUERA, M. J., Rivas, T., Prieto, B. &amp; Silva, B. (2000). Capillary rise in granitic rocks: \nInterpretation of kinetics on the basis of pore structure. Journal of Coloid and Interface \nScience, 222, 41-45. \n\nMOUTINHO, A., Begonha, A. &amp; Almeida, A. (2005). Igreja de Santa Maria de Le\u00e7a \u2013 Estudo \nMineral\u00f3gico da deteriora\u00e7\u00e3o da pedra. Atas da XIV Semana de Geoqu\u00edmica. \nVII/Congresso de Geoqu\u00edmica dos Pa\u00edses de L\u00edngua Portuguesa. Aveiro, pp. 547-551. \n\nMOUTINHO DA SILVA, A. M., (2005). Estudo da deteriora\u00e7\u00e3o da pedra da Igreja de Santa Maria de \nLe\u00e7a do Mosteiro de Le\u00e7a do Balio. Contributo para o ensino das ci\u00eancias. Tese de \nMestrado. Porto: Universidade do Porto. Faculdade de Ci\u00eancias. Departamento de \nGeologia, 267 pp. \n\nMURILLO, A. R. (2008). Diagn\u00f3stico de fen\u00f3menos de biodeterioro en materiales p\u00e9treos del \npatrimonio. Actas das III Jornadas T\u00e9cnicas Durabilidad y conservaci\u00f3n de materiales \ntradicionales naturales del patrimonio arquitect\u00f3nico (pp. 12-22). C\u00e1ceres. \n\nMUSA, M. H., Adli, Z. H. &amp; Arifin, M. N. K. (2010). Determination of seismic wave of consolidated \ngranite rock in Penang Island: Ultrasonic testing method vs seismic refraction method. \nEngineering and Technology, 70. World Academy of Science, pp. 994-996. \n\nNAPPI, S. C. B. &amp; Lalane, M. M. (2010). A salinidade em edif\u00edcios antigos. VI Congresso \nInternacional sobre Patologia e Recupera\u00e7\u00e3o de Estruturas \u2013 Cinpar2010. Argentina. \n\nNEIVA, A. M. R., Silva, M. M. V. G., Antunes, I. M. H. R. &amp; Ramos, J. M. F. (2000). Phosphate \nminerals of some granitic rocks and associated quartz veins from northern and central \nPortugal. Journal of Czeh Geological Society 45(3-4), 1-9. \n\nNEIVA, A. M. R., Silva, P. B., &amp; Ramos, J. M. F. (2011). Geochemistry of granitic aplite-pegmatite \nveins and sills and their minerals from the Sabugal \u00e1rea, central Portugal. Neues Jahrbuch \nf\u00fcr Mineralogie, 189/1, 49-74. \n\nNORMA ISRM (1979). Suggested methods pour determining water content, porosity, density and \nrelated properties, and swelling. International Journal of Mechanics &amp; Mining Science, 16. \n141-156. \n\nNORMA ISRM (1981). Suggested methods, for determining hardness and abrasiveness of rocks. \nPart 3, 101-103. \n\n\n\nBIBLIOGRAFIA  \n\n248 \n \n\nNORMA UNE-EN 1925 (1999). M\u00e9todos de ensayo para piedra natural: Determinaci\u00f3n del \ncoeficiente de absorci\u00f3n de agua por capilaridad. AENOR. Madrid, 13 pp. \n\nNORMA UNE-EN 1936 (2007). Determinaci\u00f3n de la densidad real y aparente y de la porosidad \nabierta y total. AENOR. Madrid, 13 pp. \n\nNORMA UNE-EN 12370 (1999). M\u00e9todos de ensayo para piedra natural: Determinaci\u00f3n de la \nresistencia a la cristalizaci\u00f3n de las sales. AENOR. Madrid, 10 pp. \n\nNORMA UNE-EN 12407 (2007). M\u00e9todos de ensayo para piedra natural: Estudio petrogr\u00e1fico. \nAENOR. Madrid, 19 pp. \n\nNORMA UNE-EN 12670 (2003). Piedra natural: terminologia. AENOR. Madrid, 52 pp. \n\nNORMA UNE-EN 13755 (2008). M\u00e9todos de ensayo para piedra natural: Determinaci\u00f3n de la \nabsorci\u00f3n de agua a presi\u00f3n atmosf\u00e9rica. AENOR. Madrid, 10 pp. \n\nNORMA UNE-EN 14066 (2003). M\u00e9todos de ensayo para piedra natural: Determinaci\u00f3n de la \nresistencia al envilecimiento por choque t\u00e9rmico. AENOR. Madrid, 10 pp. \n\nNORMA UNE-EN 14579 (2005). M\u00e9todos de ensayo para piedra natural: Determinaci\u00f3n de la \nvelocidad de propagaci\u00f3n del sonido. AENOR. Madrid, 10 pp. \n\nNORMAL 1/88 (1990). Alterazioni macroscopiche die material \u2013 Lessico. Roma. \n\nOLIVEIRA, B. P. (2008). Caracteriza\u00e7\u00e3o de filmes negros em pedra gran\u00edtica. O caso de estudo da \nIgreja da Vener\u00e1vel Ordem Terceira de S\u00e3o Francisco. Tese de Mestrado. Lisboa: \nUniversidade Nova de Lisboa. Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia. Departamento de \nConserva\u00e7\u00e3o e Restauro, 32pp. \n\nOLIVEIRA, B. P., Dion\u00edsio, A., Sequeira Braga, M. A., Miller, A., Macedo, M. F. &amp; Silveira, T. \n(2009). A contribui\u00e7\u00e3o da comunidade microbiol\u00f3gica nos processos de decaimento do \ngranito. O caso de estudo da Igreja dos Terceiros da Ordem de S\u00e3o Francisco (Porto, \nPortugal). Cadernos do Laboratorio Xeol\u00f3xico de Laxe, 34, pp. 75-88. \n\nOLLIER, C. D. (1975). Weathering. Clayton, K. M. L. (Ed.). Londres, pp. 1-119. \n\nOZKAN, I. &amp; Bilim, N. (2008). A new approach for applying the in-situ Schmidt hammer test on a \ncoal face. International Journal of Rock Mechanics &amp; Mining Sciences, 45(6), 888-898. \n\nPACHECO, F. A. L. (2011). Meteoriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das rochas e o ambiente. Boletim Cultural da \nEscola Secund\u00e1ria Camilo Castelo Branco, 17. Vila Real, pp. 85-95. \n\nPANDEY, A. K., Shrivastav, A., Bhatnagar, P., Sarsaiya, S. &amp; Awasthi, M. K. (2011). Diversity of \nmonument deterioration-causing fungi at Gwalior Fort (M.P.) India. Annals of Environmental \nScience (Vol. 5, pp. 35-40). \n\nPAPIDA, S., Murphy, W. &amp; May, E. (2000). Enhancement of physical weathering of buildings \nstones by microbial populations. International Biodeterioration &amp; Biodegradation, 46, 305-\n317. \n\n\n\nBIBLIOGRAFIA  \n\n249 \n \n\nP\u00c1RAMO-Aguilera, L., Ortega-Morales, B. O. &amp; Narv\u00e1ez-Zapata, J. A. (2012). Culturable fungi \nassociated with urban stone surfaces in Mexico City. Electronic Journal of Biotechnology, \n15(4) (Consultado em [17/08/2012]) \nhttp://www.ejbiotechnology.info/index.php/ejbiotechnology/article/view/v15n4-6/1463 \n\nPASSOS, C. (1933). Lamego na arte nacional. Porto: Academia de Hist\u00f3ria de Madrid. Artes \nGr\u00e1ficas, 56 pp. \n\nPEDRINACI, E. (2009). Competencia cient\u00edfica Y ense\u00f1anza de la Geolog\u00eda. Atas do XXIX Curso \nde Atualiza\u00e7\u00e3o de Professores em Geoci\u00eancias. (pp. 17-21). Lisboa: Centro Interdisciplinar \nde Estudos Educacionais da Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o de Lisboa. \n\nPEIXOTO, J. P. (ed(s).), (1987). O homem, o clima e o ambiente. I - O sistema clim\u00e1tico e as \nbases f\u00edsicas do clima. Lisboa: Minist\u00e9rio do Planeamento e da Administra\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio. \nSecretaria de Estado do Ambiente e dos Recursos Naturais, 186 pp. \n\nPELTIER, L. C. (1950). The Geographic Cycle in Periglacial Regions as it is Related to Climatic \nGeomorphology. Annals of the Association of American Geographers, 40, 214-236. \n\nPIERVITTORI, R., Favero-Longo, S. E. &amp; Gazzano, C. (2009). Lichens and Biodeterioration of \nstonework: a review. Chemistry today, 27(6), 8-11. \n\nPORTILLO, M. C., Gonzalez, J. M. &amp; S\u00e1iz-Jim\u00e9nez, C. (2008). Metabolically active microbial \ncommunities of yellow and grey colonization of the walls of Altamira Cave, Spain. Journal of \nApplied Microbiology, 104, v681-691. \n\nPORTILLO, M. C., S\u00e1iz-Jim\u00e9nez, C. &amp; Gonzalez, J. M. (2009). Molecular characterization of total \nand metabolically active bacterial communities of \u201cWhite colorizations\u201d in Altamira Cave, \nSpain. Research in Microbiology, 160, 41-47. \n\nPRADA, J. L., Valenciano, A. &amp; Navarro, A. (1995). Procesos de alteraci\u00f3n de materiales p\u00e9treos \nen edificios de inter\u00e9s hist\u00f3rico. Acta Geologica Hispanica, 30(1-3), 97-110. \n\nPRIETO, B. &amp; Silva, B. (2005). Estimation of the potencial bioreceptivity of granitic rocks from their \nintrinsic properties. International Biodeterioration &amp; Biodegradation, 56, 206-215. \n\nPRIETO, B., Sanmart\u00edn, P., Silva, B. &amp; Maet\u00ednez-Verd\u00fa, F. (2010). Measuring the color of granite \nrocks: a proposed procedure. Color Research e Application, 35(5), 368-375. \n\nPRIKRYL, R., Svobodov\u00e1, J., Zak, K. &amp; Hradil, D. (2004). Anthropogenic origin of salt crusts on \nsandstone sculptures of Prague\u2019s Charles Bridge (Czech Republic): Evidence of mineralogy \nand stable isotope geochemistry. European Journal of Mineralogy, 16 (abstract). \n\nRAHARDJO, H., Aung, K. K., Leong, E. C. &amp; Rezaur, R. B. (2002). Effects of Pore-Size Distribution \non Engineering Properties of Residual Soils. In Bujang B. K. H., Zainuddin M. Y., Law T. H., \n&amp; Noor A. M. N. (eds). Proceedings of the Second World Engineering Congress. (pp. 70-\n76). Sarawak, Malaysia. \n\nREUSCHL\u00c9, T., Haore, S. G. &amp; Darot, M. (2006). The effect of heating on the microstructural \nevolution of La Peyratte granite deduced from acoustic velocity measurements. Earth and \nPlanetary Science Letters, 243, 692-700.  \n\nhttp://www.ejbiotechnology.info/index.php/ejbiotechnology/article/view/v15n4-6/1463\n\n\nBIBLIOGRAFIA  \n\n250 \n \n\nRIBEIRO, A. (2006). A evolu\u00e7\u00e3o geodin\u00e2mica de Portugal. In Dias, R., Ara\u00fajo, A., Terrinha, P. &amp; \nKullberg, J. (2006) Geologia de Portugal no contexto da Ib\u00e9ria (pp. 1-27). \u00c9vora: \nUniversidade de \u00c9vora. \n\nRIO, L. M. S., L\u00f3pez, F., Esteban, F. J., Tejado, J. J., Mota, M., Gonz\u00e1lez, I., et al. (2006). \nUltrasonic characterization of granites obtained from industrial quarries of Extremadura \n(Spain). Ultrasonics, 44, e1057-e1061. \n\nRIOS, A. &amp; Ascaso, C. (2005). Contributions of in situ microscopy to the current understanding of \nstone Biodeterioration. International Microbiology, 8, 181-188. \n\nRIOS, A. Galvan, V. &amp; Ascaso, C.(2004). In situ microscopical diagnosis of biodeterioration \nprocesses at the convent of Santa Cruz la Real, Segovia, Spain. International \nBiodeterioration &amp; Biodegradation, 54, 113 \u2013 120 \n\nRIVAS, T., Prieto, B., Silva, B. &amp; Birginie, J. M. (2000). Comparison between traditional and \nchamber accelerated ageing tests on granitic rocks. 9th International Congress on \nDeterioration and Conservation of Stone (pp. 171-180).  \n\nRIVAS, T., Mat\u00edas, J. M., Taboada, J. &amp; Ord\u00f3nez, C. (2011). Functional experiment design for the \nanalysis of color changes in granite using new L* a* b* functional color coordinate\u201d. Journal \nof Computational and Applied Mathematics, 235, 4701-4716. \n\nRODRIGUEZ-NAVARRO, C. &amp; Doehne, E. (1999). Salt weathering: Influence of evaporation rate and \ncrystallization pattern. Earth Surface Processes and Landforms, 24, 191-209. \n\nROJO, A., Alonso, F. J. &amp; Esbert, R. M. (2003). Propiedades h\u00eddricas de algunos granitos \nornamentales de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica com distintos acabados superficiales: interpretaci\u00f3n \npetrof\u00edsica. Materiales de Construcci\u00f3n, 53(269), 61-72. \n\nROSA, C. C. &amp; Martins J. G. (2005). Reabilita\u00e7\u00e3o da envolvente vertical opaca de edif\u00edcios. S\u00e9rie \nReabilita\u00e7\u00e3o (87 pp.). Porto: Universidade Fernando Pessoa.  \n\nROSAS, L. M. C. (2010. A S\u00e9 de Lamego no s\u00e9culo XX: restauro e conserva\u00e7\u00e3o. Col\u00f3quio \nEspa\u00e7o, poder e mem\u00f3ria. A S\u00e9 de Lamego em oito s\u00e9culos de Hist\u00f3ria (n\u00e3o publicado). \nLamego: Museu de Lamego. \n\nROSEIRA, M. J. Q. (1981). Lamego \u2013 Um passado presente. Cole\u00e7\u00e3o Estudos de Geografia \nHumana e Regional. Lisboa: Universidade de Lisboa. Instituto Nacional de Investiga\u00e7\u00e3o \nCient\u00edfica. Centro de Estudos Geogr\u00e1ficos, pp. 11-15; 101-116. \n\nRUIZ-AGUDO, E., Mees, F., Jacobs, P. &amp; Rodriguez-Navarro, C. (2007). The role of saline solution \nproperties on porous limestone salt weathering by magnesium and sodium sulfates. \nEnvironmental Geology, 52, 269-281. \n\nSAAD, D. S., Kinsey, G. C., Kim, S. &amp; Gaylarde, C. C. (2004). Extraction of genomic DNA from \nfilamentous fungi in biofilms on water-based paint coatings. International Biodeterioration &amp; \nBiodegradation, 54(2-3), 99-103. \n\n\n\nBIBLIOGRAFIA  \n\n251 \n \n\nSAARELA, M. (2004). Heterotrophic microorganisms in air and bio\"lm samples from Roman \ncatacombs, with special emphasis on actinobacteria and fungi. International \nBiodeterioration &amp; Biodegradation 54, 27 \u2013 37. \n\nS\u00c1IZ-JIM\u00c9NEZ, C. (1997). Biodeterioration vs Biodegradation: the role of microorganisms in the \nremoval of pollutants deposited on historic buildings. International Biodeterioration &amp; \nBiodegradation, 40(2-4), 225-232. \n\nS\u00c1IZ-JIM\u00c9NEZ, C. &amp; Ari\u00f1o, X. (1995). Colonizaci\u00f3n biol\u00f3gica y deterioro de morteros por \norganismos fot\u00f3trofos. Materiales de Construcci\u00f3n, 45(240), 5-16. \n\nSANJURJO-S\u00c1NCHEZ, J. &amp; Alves, C. (2012). Decay effects of pollutants on stony materials in the \nbuilt environment. Environmental Chemistry Letters, 10, 131-143. \n\nSANJURJO-SANCHEZ, J., Alves, C., Romani, J. R. V. &amp; Mosquera, D. F. (2009). Origin of gypsum-\nrich coatings on historic buildings. Water, Air, &amp; Soil Pollution, 204, 53-68. \n\nSANJURJO-S\u00c1NCHEZ, J., Romani, J. R. V. &amp; Alves, C. (2011). Deposition of particles on gypsum-\nrich coatings of historic buildings in urban and rural environments. Construction and \nBuilding Materials, 25, 813-822. \n\nSANJURJO-S\u00c1NCHEZ, J., Romani, J. R. V. &amp; Alves, C. (2012). Comparative analysis of coatings on \ngranitic substrates from urban and natural settings (NW Spain). Geomorphology, 138, 231-\n242. \n\nSANMAT\u00cdN, P., Silva, B., Prieto, B. (2011). Effect of surface finish on roughness, color and gloss of \nornamental granites. Journal of Materials in Civil Engineering, 1239-1248. \n\nSANTIAGo, R. S., Alarc\u00e3o, I. &amp; Oliveira, L. (1997). Percursos na forma\u00e7\u00e3o de adultos a prop\u00f3sito \ndo Modelo de M. Lesne. In S\u00e1-Chaves, I. Percursos de forma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento \nprofissional (Vol.3, pp. 11-36). Porto: Porto Editora. \n\nSANTOS, F. D., Forbes, K. &amp; Moita, R. (2001). Mudan\u00e7a clim\u00e1tica em Portugal, Cen\u00e1rios, \nimpactos e medidas de adapta\u00e7\u00e3o. SIAM I. Sum\u00e1rio executivo e conclus\u00f5es. Funda\u00e7\u00e3o \nCalouste Gulbenkian. Gradiva, 24pp. \n\nSALAVESSA, E. (1996). An\u00e1lises e t\u00e9cnicas laboratoriais em rochas de constru\u00e7\u00e3o. S\u00e9rie did\u00e1tica \n90. Vila Real: Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro, 43pp. \n\nSCHERER, G. W. (2000). Stress from crystallization of salt in pores. 9\nth\n International Congress on \n\nDeterioration and Conservation of Stone. Veneza, pp. 187-194. \n\nSCHIAVON, N. (2002). Biodeterioration of calcareous and granitic buildings stones in urban \nenvironments. In Siegesmund, S., Weiss, T. &amp; Vollbrecht, A. (eds). Natural Stone, \nweathering phenomena, conservation strategies and case study (Special Publications, 205, \npp. 195-205). Londres: Geological Society.  \n\nSCHIAVON, N. (2007). Kaolinisation of granite in an urban environment. Environmental Geology, \n52, 399-407. \n\n\n\nBIBLIOGRAFIA  \n\n252 \n \n\nSCHOCH, C. L., Seifert, K. A., Huhndorf, S., Robert, V., Spouge, J. L.,  Levesque, C. A. &amp; Chen, \nW. (2012). Nuclear ribosomal internal transcribed spacer (ITS) region as a universal DNA \nbarcode marker for Fungi. Proceedings of the National Academy of Sciences of the United \nStates of America (Vol. 109, n\u00ba16, pp. 6241-6246). \n\nS\u00c9 CATEDRAL DE LAMEGO. Infop\u00e9cia \u2013 Enciclop\u00e9dia e Dicion\u00e1rios Porto Editora. (Consultado em \n[2010-09-16]) http://www.infopedia.pt/$se-catedral-de-lamego \n\nS\u00c9 DE LAMEGO. SIPA \u2013 SISTEMA DE INFORMA\u00c7\u00c3O PARA O PATRIM\u00d3NIO ARQUITECT\u00d3NICO \n(Consultado em [15/05/2012]) \nhttp://www.monumentos.pt/Site/APP_PagesUser/SIPA.aspx?id=6431 \n\nSEIFERT, K. A. (2009). Barcoding Fungi. Progress towards DNA barcoding of fungi. Molecular \nEcology Resources 9 (Suppl. 1), 83\u201389. \n\nSEQUEIRA BRAGA, M. A. &amp; Begonha, A. (2010). A deteriora\u00e7\u00e3o da pedra em monumentos \ngran\u00edticos. In: Neiva, J. M. C., Ribeiro, A., Victor, L. M., Noronha, F., Ramalho, M. M. \nCi\u00eancias Geol\u00f3gicas \u2013 Ensino e Investiga\u00e7\u00e3o e sua Hist\u00f3ria (Vol. II, pp. 283-293). \nAssocia\u00e7\u00e3o Portuguesa de Ge\u00f3logos. Sociedade Geol\u00f3gica de Portugal.  \n\nS\u00c8VE, R. (1991). New formula for the computation of CIE 1976 hue difference. Color Research \nand Application, 16, 217-218. \n\nSHALABI, F. I., Cording, E. J. &amp; Al-Hattamleh, O. H. (2007). Estimation of rock engineering \nproperties using hardness tests. Engineering Geology, 90, 138-147. \n\nSHARMA, P. K. &amp; Singh, T. N. (2007). A correlation between P-wave velocity, impact strength \nindex, slake durability index and uniaxial compressive strength. Bulletin of Engineering \nGeology and the Environment,. 67(1), 17-22.  \n\nSHARMA, P. K., Khandelwal, M. &amp; Singh, T. N. (2011). A correlation between Schmidt hammer \nrebound numbers with impact strength index, slake durability index and P-wave velocity. \nInternational  Journal  of Earth Science (Geology Rundsch),100, 189-195. \n\nSIEDEL, H., Pfefferkorn, S., Plehwe-Leisen, E. &amp; Leisen, H. (2010). Sandstone weathering in \ntropical climate: results of low-destrutive investigations at the temple of Angkor Wat, \nCambodia. Engineering Geology, 115, 182-192. \n\nSIEDEL, H. Siegesmund, S. &amp; Sterflinger, K. (2011). Characterization of stone deterioration on \nbuildings. In Siegesmund, S. (eds.). Stone in architecture (4th ed., pp. 347-410). Berlin. \n\nSIEGESMUND S., Kracke T., Ruedrich J. &amp; Schwarzburg R. (2010). Jewish cemetery in Hamburg \nAltona (Germany): State of marble deterioration and provenance. Engineering Geology, \n115, 200\u2013208. \n\nSILVA, B., Prieto, B., Rivas, T., Sanchez-Biezma, M. J., Paz, G. &amp; Carballal, R. (1997). Rapid \nbiological colonization of a granitic building by lichens. International Biodeterioration &amp; \nBiodegradation, 40(2-4), 263-267. \n\nSILVA, B., Rivas, T. &amp; Prieto, B. (1999). Effects of lichens on the geochemical weathering of \ngranitic rocks. Chemosphere, 39(2), 379-388. \n\nhttp://www.pnas.org/search?author1=Keith+A.+Seifert&amp;sortspec=date&amp;submit=Submit\nhttp://www.pnas.org/search?author1=Sabine+Huhndorf&amp;sortspec=date&amp;submit=Submit\nhttp://www.pnas.org/search?author1=Vincent+Robert&amp;sortspec=date&amp;submit=Submit\nhttp://www.pnas.org/search?author1=John+L.+Spouge&amp;sortspec=date&amp;submit=Submit\nhttp://www.pnas.org/search?author1=C.+Andr%C3%A9+Levesque&amp;sortspec=date&amp;submit=Submit\nhttp://www.pnas.org/search?author1=Wen+Chen&amp;sortspec=date&amp;submit=Submit\nhttp://www.infopedia.pt/$se-catedral-de-lamego\nhttp://www.monumentos.pt/Site/APP_PagesUser/SIPA.aspx?id=6431\n\n\nBIBLIOGRAFIA  \n\n253 \n \n\nSILVA, J. M (2002). Alvenarias n\u00e3o estruturais. Patologias e estrat\u00e9gias de reabilita\u00e7\u00e3o. Louren\u00e7o, \nP. B. &amp; Sousa, H. (Eds.) Semin\u00e1rio sobre Paredes de Alvenaria (pp. 187-206). Porto. \n\nSILVA, J. M. &amp; Abrantes, V. (2007). Patologia em paredes de alvenaria: causas e solu\u00e7\u00f5es. \nLouren\u00e7o, P. B. &amp; Sousa, H. (Eds.) Semin\u00e1rio sobre Paredes de Alvenaria (pp. 65-84). \nPorto. \n\nSIM\u00c3O, J. A. R. S. (2003). Rochas \u00cdgneas como pedra ornamental \u2013 causas, condicionantes e \nmecanismos de altera\u00e7\u00e3o. Implica\u00e7\u00f5es Tecnol\u00f3gicas. Tese de Doutoramento. Lisboa: \nUniversidade Nova de Lisboa, pp. 37-49. \n\nSIM\u00d5ES, P. M. M. P. (2000). Instala\u00e7\u00e3o, geocronologia e petrog\u00e9nese de granitoides biot\u00edticos \nsintect\u00f3nicos associados ao cisalhamento Vigo-R\u00e9gua (ZCI, Norte de Portugal). Tese de \nDoutoramento. Braga: Universidade do Minho, 279 pp. \n\nSIMONOT, L. &amp; Elias, M. (2003). Color change due to surface state modification. Color Research \nand Application, 28(1) , 45-49. \n\nSLEZAKOVA, K., Castro, D., Begonha, A., Delerue-Matos, C., Alvim-Ferraz, M. C., Morais, S., et al. \n(2011). Air pollution from traffic emissions in Porto, Portugal: Health and environmental \nimplications. Microchemical Journal, 99, 51-59.  \n\nSMITH, B. J. &amp; Prikryl, R. (2007). Diagnosing decay: the value of medical analogy in \nunderstanding the weathering of building stones. In Prinkryl, R. &amp; Smith, B.J. (Eds.). \nBuilding Stone Decay: From diagnosis to conservation (Special Publications, 271, pp. 1-8). \nLondres: Geological Society.  \n\nSMITH, B. J., G\u00f3mez-Heras, M. &amp; McCabe, S. (2008). Understanding the decay of Stone-built \ncultural heritage. Progress in Physical Geography 32(4), 439-461. \n\nSOROUSH, H. &amp; Fahimifar, A. (2003). Evaluation of some physical and mechanical properties of \nrocks using ultrasonic pulse technique and presenting equations between dynamic and \nstatic elastic constants. 10\n\nth\n Congress Technology roadmap for Rock Mechanics (Vol. 2, pp. \n\n113-118). International Society for Rock Mechanics. \n\nSOUSA, G. &amp; Begonha, A. (2010). Ac\u00e3o das argamassas na degrada\u00e7\u00e3o do granito em cantarias \ne alvenarias. X Congresso de Geoqu\u00edmica dos Pa\u00edses de L\u00edngua Portuguesa/XVI Semana \nda Geoqu\u00edmica. Porto, pp. 967-976. \n\nSOUSA, L. M. O. (2000). Estudo da factora\u00e7\u00e3o e das caracter\u00edsticas f\u00edsico-mec\u00e2nicas de granitos \nda regi\u00e3o de Tr\u00e1s-os-Montes com vista \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o como rocha ornamental. Tese de \nDoutoramento. Vila Real: Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro, pp 228-330. \n\nSOUSA, L. &amp; Gon\u00e7alves, B. (2010). Avalia\u00e7\u00e3o da cor, brilho e rugosidade em granitos polidos. \nGeociences On-line Journal, 20(16), 4pp. \n\nSOUSA, L. M. O. &amp; Gon\u00e7alves, B. M. M. (2011). Color assessment of granitic rocks and \nimplications for their ornamental utilization. Color Research e Application (Online Version), \n1-9. \n\n\n\nBIBLIOGRAFIA  \n\n254 \n \n\nSOUSA, L. M. O., Calleja, L., Rio, L. M. S. &amp; Rey, A. R. (2002). Anisotropia de propaga\u00e7\u00e3o das \nondas s\u00edsmicas em granitos. Annais do 8\u00ba Congresso Nacional de Geotecnia (pp. 507-516). \nLisboa: Sociedade Portuguesa de Geotecnia (eds.).  \n\nSOUSA, L. M. O., R\u00edo, L. M. S., Calleja, L., Ruiz de Argandon\u00e3, V. G. &amp; Rey, A. R. (2005). \nInfluence of microfractures and porosity on the physico-mechanical properties and \nweathering of ornamental granites. Engineering Geology, 77, 153\u2013168. \n\nSOUSA, M. B., Sequeira, A. D. &amp; Santos, A. J. (1987). Folha 10-D Alij\u00f3, da Carta Geol\u00f3gica de \nPortugal, escala 1: 50 000. Dire\u00e7\u00e3o Geral de Geologia e Minas. Lisboa: Servi\u00e7os \nGeol\u00f3gicos de Portugal. \n\nSOUSA, M. B., &amp; Sequeira, A. D. (1989). Not\u00edcia Explicativa da Folha 10-D Alij\u00f3, da Carta \nGeol\u00f3gica de Portugal, escala 1: 50 000. Lisboa: Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, 59 pp. \n\nSTEIGER, M. (2005a). Crystal growth in porous materials - I: The crystallization pressure of large \ncrystals. Journal of Crystal Growth, 282, 455\u2013469. \n\nSTEIGER, M. (2005b). Crystal growth in porous materials - II: Influence of crystal size on the \ncrystallization pressure. Journal of Crystal Growth, 282, 470\u2013481. \n\nSTERFLINGER, K. (2010). Fungi: Their role in deterioration of cultural heritage. Fungal Biology \nReviews, 24, 47-55. \n\nSTERFLINGER, K. &amp; PRILLINGER, H. (2001). Molecular taxonomy and biodiversity of rock fungal \ncommunities in an urban environment. Antonie van Leeuwenhoek 80(3-4), 275\u2013286. \n\nSUIHKO, M., Alakomi, H., Gorbushina, A., Fortune, I., Marquardt, J. &amp; Saarela, M. (2007). \nCharacterization of aerobic bacterial and fungi microbiota on surfaces of historic Scottish \nmonuments. Systematic and Applied Microbiology, 30, 494-508. \n\nSYKOROV\u00c1, I., Havelcov\u00e1, M., Zeman, A. &amp; Trejtnarov\u00e1, H. (2011). Carbon air pollution reflected \nin deposits on chosen building materials of Prague Castle. Science of the Total \nEnvironment, 409, 4606-4611. \n\nTAKARLI, M., Prince, W. &amp; Siddique, R. (2008). Damage in granite under heating/cooling cycles \nand water freeze-thaw condition. International Journal of Rock Mechanics &amp; Mining \nSciences, 45, 1164-1175. \n\nTAMURA K. &amp; Nei M. (1993). Estimation of the number of nucleotide substitutions in the control \nregion of mitochondrial DNA in humans and chimpanzees. Molecular Biology and Evolution \n10, 512-526.  \n\nTAMURA K., Peterson, D., Peterson, N., Stecher, G., Nei, M. &amp; Kumar, S.  (2011). MEGA5: \nMolecular Evolutionary Genetics Analysis using Maximum Likelihood, Evolutionary \nDistance, and Maximum Parsimony Methods. Molecular Biology and Evolution 28, 2731-\n2739. \n\nTAVARES, J. (1997). A forma\u00e7\u00e3o como constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico e pedag\u00f3gico. In \nS\u00e1-Chaves, I. Percursos de forma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento profissional (Vol.3, pp. 61-73). \nPorto: Porto Editora. \n\nhttp://mbe.oxfordjournals.org/search?author1=Daniel+Peterson&amp;sortspec=date&amp;submit=Submit\nhttp://mbe.oxfordjournals.org/search?author1=Nicholas+Peterson&amp;sortspec=date&amp;submit=Submit\nhttp://mbe.oxfordjournals.org/search?author1=Glen+Stecher&amp;sortspec=date&amp;submit=Submit\nhttp://mbe.oxfordjournals.org/search?author1=Masatoshi+Nei&amp;sortspec=date&amp;submit=Submit\nhttp://mbe.oxfordjournals.org/search?author1=Sudhir+Kumar&amp;sortspec=date&amp;submit=Submit\n\n\nBIBLIOGRAFIA  \n\n255 \n \n\nTEIXEIRA, C., Fernandes A. P. &amp; Peres, A. (1967a). Not\u00edcia Explicativa da Folha 10-C Peso da \nR\u00e9gua. Carta Geol\u00f3gica de Portugal, escala 1: 50 000. Lisboa: Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de \nPortugal. Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Minas e Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos, 38-40 pp. \n\nTEIXEIRA, C., Fernandes A. P. Peres, A. &amp; Ribeiro, A. (1967b). Folha 10-C Peso da R\u00e9gua, da \nCarta Geol\u00f3gica de Portugal, escala 1: 50 000. Lisboa: Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal. \nDirec\u00e7\u00e3o-Geral de Minas e Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos.  \n\nTEIXEIRA, C., Medeiros, A. C. &amp; Fernandes, A. P. (1968). Folha 14-A Lamego, da. Carta \nGeol\u00f3gica de Portugal, escala 1: 50 000. Lisboa: Dire\u00e7\u00e3o Geral de Minas e Servi\u00e7os \nGeol\u00f3gicos. \n\nTEIXEIRA, C., Medeiros, A. C. &amp; Fernandes, A. P. (1969). Not\u00edcia Explicativa da Folha 14-A \nLamego. Carta Geol\u00f3gica de Portugal, escala 1: 50 000. Lisboa: Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de \nPortugal. Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Minas e Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos, 67 pp. \n\nTHEOULAKIS, P. &amp; Moropoulou, A. (1999). Salt crystal growth as weathering mechanisms of \nporous stone on historic masonry. Journal of Porous Materials, 6, 345-358. \n\nTHILL, R. E., Bur, T. R. &amp; Steckley, R. C. (1973). Velocity anisotropy in dry and satured rock \nspheres and its relation to rock fabric. International Journal of Rock Mechanics and Mining \nSciences &amp; Geomechanics Abstracts, 10, 535-557. \n\nTIANO, P. (2002). Biodegradation of cultural heritage: decay mechanisms and control methods. \n(Consultado em [14/08/2012]) http://www.arcchip.cz/w09/w09_tiano.pdf  \n\nTIWARI, L. B., Jahagirdar, C. J., Deshpande, V. D., Srinivasan, R. &amp; Parthasarathy, G. (2005). \nWeathering impact on the color of building stones of the \u201cGateway of India\u201c monument. \nEnvironmental Geology, 48, 788-794. \n\nTOMASIC, I., Lukic, D., Pecek, N. &amp; Krsinic, A. (2011). Dynamics of capillary water absorption in \nnatural stone. Bulletin of Engineering Geology and the Environment, 70(4), 673-680. \n\nTOPAL, T. &amp; Sozmen, B. (2003). Deterioration mechanisms of tuffs in Midas monument. \nEngineering Geology, 68, 201\u2013223 \n\nTORABI, S. R., Ataei, M. &amp; Javanshir, M. (2010). Application of Schmidt rebound number for \nestimating rock strength under specific geological conditions. Journal of Mining &amp; \nEnvironment, 1(2), 1-8. \n\nTOROK, \u00c1. &amp; Hajp\u00e1l, M. (2005). Effect of temperature changes on mineralogy and physical \nproperties of sandstones. A laboratory study. Restoration of Buildings and monuments, \n11(4), 1-8. \n\nTOROK, \u00c1. &amp; Prikryl, R. (2010). Current methods and future trends in testing, durability analyses \nand provenance studies of natural stones used in historical monuments. Engineering \nGeology, 115, 139-142. \n\nTSUI, N., Flatt, R. J. &amp; Scherer, G. W. (2003). Crystallization damage by sodium sulfate. Journal \nof Cultural Heritage, 4, 109-115. \n\nhttp://www.sciencedirect.com/science/article/pii/0148906273900041\nhttp://www.sciencedirect.com/science/article/pii/0148906273900041\nhttp://www.sciencedirect.com/science/journal/01489062\nhttp://www.sciencedirect.com/science/journal/01489062\nhttp://www.arcchip.cz/w09/w09_tiano.pdf\n\n\nBIBLIOGRAFIA  \n\n256 \n \n\nURONES-GARROTE, E., L\u00f3pez, A. J., Ramil, A. &amp; Otero-D\u00edaz, L. C. (2011). Microstructural study of \nthe origin of color in Rosa Porri\u00f1o granite and laser cleaning effects. Applied Physics A, \n104, 95-101. \n\nVALLE, J. B. S. (2008). Patologia das alvenarias: Causa/Diagn\u00f3stico/Previsibilidade. Belo \nHorizonte: Universidade Federal de Minas Gerais. Escola de Engenharia. Departamento de \nEngenharia de materiais e constru\u00e7\u00e3o, 72 pp. \n\nVARGA, J., Frisvad, J. C. &amp; Samson, R. A. (2007) Polyphasic taxonomy of Aspergillus section \nCandidi based on molecular, morphological and physiological data. Studies in Mycology, \n59, 75\u201388. \n\nVASCONCELOS, G. F. M. (2005). Investiga\u00e7\u00e3o Experimental na mec\u00e2nica da alvenaria de pedra: \nCaracteriza\u00e7\u00e3o de granitos e comportamento de paredes antigas de alvenaria da pedra. \nTese de Doutoramento em Engenharia Civil. Braga: Universidade do Minho. Escola de \nEngenharia, pp.105-125. \n\nVASCONCELOS, G., Louren\u00e7o, P. B., Alves, C. A. S. &amp; Pamplona, J. (2003). Caracteriza\u00e7\u00e3o das \npropriedades de granitos \u2013 implica\u00e7\u00f5es para a conserva\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio \narquitet\u00f3nico. 3\u00ba Encore \u2013 Encontro sobre Conserva\u00e7\u00e3o e Reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios (pp. \n529-538). Lisboa: LNEC.  \n\nVASCONCELOS, G., Louren\u00e7o, P. B., Alves, C. A. S. &amp; Pamplona, J. (2007). Analysis of weathering \nand internal texture on the engineering properties of granites. In Sola, Estaire e Olalla \n(Eds.) Preservation of Stone and Rock Weathering. Londres, pp. 75-83 \n\nVASCONCELOS, G., Louren\u00e7o, P. B., Alves, C. A. S. &amp; Pamplona, J. (2008). Ultrassonic evaluation \nof the physical and mechanical properties of granites. Ultrasonics, 48, 453-466. \n\nV\u00c1ZQUEZ, P., Alonso, F. J., Esbert, R. M. &amp; Ordaz, J. (2010). Ornamental granites: Relationships \nbetween p-waves velocity, water capillary absorption and crack network. Construction and \nBuilding Materials, 24, 2536-2541. \n\nVENIALE, F., Setti, M. &amp; Lodola, S. (2008). Diagn\u00f3stico del deterioro de la piedra en el patrimonio \nconstruido. Dados e perspetivas. Materiales de Construcc\u00edon, 58, 11-32. \n\nVIEIRA, I. C. P. (2006). O patrim\u00f3nio e o turismo: cidade de Lamego. Tese de Mestrado. Braga: \nUniversidade do Minho. Departamento de Hist\u00f3ria, pp. 78. \n\nVILES, H. A., Camuffo, D., Fitz, S., Fitzner, B. Lindqvist, O., Livingston, R. A., et al. (1997). Group \nreport: What is the state of our knowledge of the mechanisms of deterioration and how \ngood are our estimations of rates of deterioration? In Baer, N. S. &amp; Snethlage, R. (Ed.) \nReport of the Dahlem Workshop on \u201cSaving our architectural heritage: The conservation of \nhistoric stone structures\u201d (pp. 95-112). Berlin: Jonh Wiley &amp; Sons Ltd. \n\nVILLEGAS, R., Mart\u00edn, L. Vale, J. F. &amp; Bello, M. A. (1995). Caracterizaci\u00f3n y conservaci\u00f3n de la \npiedra usada en la Catedral de Granada, Espa\u00f1a. Materiales de Construcci\u00f3n, 45(240), 17-\n35. \n\nWANNE, T. S. &amp; Young, R. P. (2008). Bonded-particle modeling of thermally fractured granite. \nInternational Journal of Rock Mechanics &amp; Mining Sciences, 45, 789-799. \n\n\n\nBIBLIOGRAFIA  \n\n257 \n \n\nWARSCHEID, Th. &amp; Braams, J. (2000). Biodeterioration of stone: a review. International \nBiodeterioration &amp; Biodegradation, 46, 343-368. \n\nWEDEKING, W., Ruedrich, J. &amp; Siegesmund, S. (2011). Natural building stones of Mexico-\nTenochtitl\u00e1n: their use, weathering and rock properties at the Templo Mayor, Palace Heras \nSoto and the Metropolitan Cathedral. Environment Earth Science, 63, 1787-1798. \n\nWHITE, T. J., Bruns, T., Lee, S. &amp; Taylor, J. (1990) Amplification and direct sequencing of fungal \nribosomal RNA genes for phylogenies. In Innis, M. A., Gelfand, D. H., Sninsky, J. J., White, \nT. J. (eds) PCR Protocols: a Guide to Methods and Applications (pp. 315\u2013322). San Diego: \nAcademic Press. \n\nWHITE, A. F. &amp; Brantley, S. L. (1995). Chemical weathering rates of silicate minerals: an overview. \nMineralogy and Geochemistry, 31(1), 1-22. \n\nWINTER, J. D. (2001). An Introduction to igneous and metamorphic petrology. Prentice Hall. \n\nXIAO-LI, X., Feng, G., Xiao-ming, S &amp; He-ping, X. (2008). Mechanical characteristics and \nmicrocosmic mechanisms of granite under temperature loads. Journal of China University of \nMining and Technology, 18, 413-417. \n\nYAGIZ, S. (2009). Predicting uniaxial comprehensive strength, modulus of elasticity and index \nproperties of rocks using the Schmidt hammer. Bulletin of Engineering Geology and the \nEnvironment, 68, 55-63. \n\nYASAR, E. &amp; Ergodan, Y. (2004). Estimation of rock physicomechanical properties using hardness \nmethods. Engineering Geology, 71, 281-288. \n\nYAVUZ, H., Altindag, R., Sarac, S., Ugur, I. &amp; Sengun, N. (2006). Estimating the index properties \nof deteriorated carbonate rocks due to freeze-thaw and termal shock weathering. \nInternational Journal of Rock Mechanics &amp; Mining Sciences, 43, 767-775. \n\nYILMAZ I. &amp; Sendir, H. (2002). Correlation of Schmidt hardness with unconfined compressive \nstrength and Young\u2019s modulus in gypsum from Sivas (Turkey). Engineering Geology, 66, \n211-219. \n\nYOUNG, D. (2008). Salt attack and rising damp. A guide to salt damp in historic and older \nbuildings. Technical guide. Heritage council of NSW. South Australian department for \nenvironment and heritage. Adelaid City Council, 1-26 pp. \n\nYU, S. &amp; Oguchi, C. T. (2010). Role of pore size distribution in salt uptake, damage, and \npredicting salt susceptibility of eight types of Japanese building stones. Engineering \nGeology, 115(3-4), 226-236. \n\nZEDEF, V., Kocak, K., Doyen, A., Ozsen, H. &amp; Kekec, B. (2007). Effect of salt crystallization on \nstones of historical buildings and monuments, Konya, Central Turkey. Building and \nEnvironment, 42, 1453-1457. \n\nZORLU, K. (2008). Description of the weathering states of building stones by fractal geometry and \nfuzzy inference system in the Olba ancient city (Southern Turkey). Engineering Geology, \n101, 124-133.  \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\nANEXO A \n\n \n\n259 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO A \n\n \n\nComposi\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es utilizadas no trabalho laboratorial de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies f\u00fangicas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nSolu\u00e7\u00f5es Composi\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o \n\nTamp\u00e3o CTAB 2X \n\n2% CTAB (p/v); 100 mM Tris-HCl (pH 8); 1,4 M NaCl; 20 mM \n\nEDTA (pH 8). Adicionar CTAB \u00e0 \u00e1gua Milli-Q e dissolver em \n\nbanho de \u00e1gua quente. Adicionar os restantes componentes \n\ne misturar bem. Esterilizar por filtra\u00e7\u00e3o. \n\nTBE 5X \n\n(solu\u00e7\u00e3o stock) \n\nTris base (54g); \u00e1cido b\u00f3rico (27,5g); 0,5 M EDTA a pH8 \n\n(20mL); \u00e1gua destilada (800mL). Misturar os componentes e \n\najustar at\u00e9 ao volume final de 1000mL com \u00e1gua destilada. \n\n \n\nTBE 0,5X \n\n(solu\u00e7\u00e3o trabalho) \n\nEfetuar uma dilui\u00e7\u00e3o de 1/10 em \u00e1gua destilada. \n\nTE \n10 mM Tris-HCl (pH 8); 1 mM EDTA (pH 8). Esterilizar em \n\nautoclave durante aproximadamente 20 minutos a 121\u00baC. \n\n \n\nSolu\u00e7\u00e3o de deposi\u00e7\u00e3o \n\n(solu\u00e7\u00e3o stock) \n\n \n\n6x loading buffer \u2013 0,25% azul de bromofenol; 0,25% xileno \n\ncianol FF e 30% glicerol em \u00e1gua destilada. \n\n \n\nSolu\u00e7\u00e3o de deposi\u00e7\u00e3o \n\n(solu\u00e7\u00e3o trabalho) \n\n \n\nEfetuar uma dilui\u00e7\u00e3o de 1/5 em \u00e1gua destilada. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nANEXO B \n\n263 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO B \n\n \n\nRecursos relativos \u00e0 Unidade Did\u00e1tica \u201cDin\u00e2mica externa da Terra\u201d \n\n(Ci\u00eancias Naturais \u2013 7\u00ba ano) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nI \n\u2013\n\n D\nIN\n\n\u00c2\nM\n\nIC\nA\n\n E\nX\n\nT\nE\n\nR\nN\n\nA\n D\n\nA\n T\n\nE\nR\n\nR\nA\n\n \n\nC\no\n\nn\nte\n\n\u00fa\nd\n\no\ns\n \n\nP\nr\u00e9\n\n-r\ne\n\nq\nu\n\nis\nit\n\no\ns\n \n\nO\nb\n\nje\nti\n\nv\no\n\ns\n e\n\ns\np\n\ne\nc\n\n\u00edf\nic\n\no\ns\n \n\nE\ns\n\ntr\na\nt\u00e9\n\ng\nia\n\ns\n \n\n ?\n R\n\no\nc\nh\n\na\ns\n, \n\nte\ns\nte\n\nm\nu\n\nn\nh\n\no\ns\n d\n\na\n \n\na\nti\nv\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\na\n T\n\ne\nrr\n\na\n. \n\n              ?\n R\n\no\nc\nh\n\na\ns\n \n\nm\na\n\ng\nm\n\n\u00e1\nti\nc\na\n\ns\n, \n\ns\ne\n\nd\nim\n\ne\nn\n\nta\nre\n\ns\n e\n\n \n\nm\ne\n\nta\nm\n\n\u00f3\nrf\n\nic\na\n\ns\n: \n\ng\n\u00e9\n\nn\ne\n\ns\ne\n\n e\n \n\nc\no\n\nn\ns\nti\ntu\n\ni\u00e7\n\u00e3\n\no\n; \nc\nic\n\nlo\n \n\nd\na\n\ns\n r\n\no\nc\nh\n\na\ns\n. \n\n ?\n \nR\n\no\nc\nh\n\na\n \n\n?\n \nM\n\nin\ne\n\nra\nl \n\n?\n \nP\n\nro\np\n\nri\ne\n\nd\na\nd\n\ne\ns\n \n\n?\n \nC\n\no\nr \n\n?\n \nT\n\ne\nx\ntu\n\nra\n \n\n?\n \nD\n\nu\nre\n\nz\na\n \n\n?\n \nU\n\nti\nli\nd\n\na\nd\ne\n\ns\n d\n\na\ns\n \n\nro\nc\nh\n\na\ns\n \n\n ?\n R\n\ne\nc\no\n\nn\nh\n\ne\nc\ne\n\nr \na\n\n e\nx\nis\n\nt\u00ea\nn\nc\nia\n\n d\ne\n\n u\nm\n\na\n g\n\nra\nn\n\nd\ne\n\n \n\nd\niv\n\ne\nrs\n\nid\na\n\nd\ne\n\n d\ne\n\n r\no\n\nc\nh\n\na\ns\n. \n\n?\n C\n\no\nn\nh\n\ne\nc\ne\n\nr \na\ns\n d\n\nif\ne\n\nre\nn\n\u00e7\na\n\ns\n q\n\nu\na\n\nn\nto\n\n \u00e0\n g\n\n\u00e9\nn\ne\n\ns\ne\n\n e\n \n\nte\nx\ntu\n\nra\n e\n\nn\ntr\n\ne\n r\n\no\nc\nh\n\na\ns\n m\n\na\ng\n\nm\n\u00e1\n\nti\nc\na\ns\n, \n\ns\ne\n\nd\nim\n\ne\nn\n\nta\nre\n\ns\n \n\ne\n m\n\ne\nta\n\nm\n\u00f3\n\nrf\nic\n\na\ns\n. \n\n?\n R\n\ne\nc\no\n\nn\nh\n\ne\nc\ne\n\nr \nq\n\nu\ne\n\n a\ns\n r\n\no\nc\nh\n\na\ns\n s\n\n\u00e3\no\n\n c\no\n\nn\ns\nti\ntu\n\n\u00edd\na\n\ns\n \n\np\no\n\nr \nm\n\nin\ne\n\nra\nis\n\n. \n\n?\n C\n\no\nn\nh\n\ne\nc\ne\n\nr \nm\n\n\u00e9\nto\n\nd\no\n\ns\n d\n\ne\n i\nd\n\ne\nn\nti\nfi\nc\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\ne\n \n\nm\nin\n\ne\nra\n\nis\n e\n\n d\ne\n r\n\no\nc\nh\na\n\ns\n; \n \n\n?\n R\n\ne\nla\n\nc\nio\n\nn\na\n\nr \ne\nn\n\ntr\ne\n\n o\ns\n d\n\niv\ne\nrs\n\no\ns\n t\n\nip\no\n\ns\n d\n\ne\n r\n\no\nc\nh\n\na\ns\n \n\ne\n o\n\n s\ne\n\nu\n m\n\no\nd\n\no\n d\n\ne\n f\no\n\nrm\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n. \n\n?\n D\n\nis\nti\nn\ng\n\nu\nir\n \n\no\ns\n \n\nd\nif\ne\n\nre\nn\n\nte\ns\n \n\nti\np\n\no\ns\n \n\nd\ne\n\n \nro\n\nc\nh\n\na\ns\n \n\ne\n \n\ns\ne\n\nu\ns\n \n\nc\no\n\nn\ns\nti\ntu\n\nin\nte\n\ns\n, \n\na\ntr\n\na\nv\n\u00e9\n\ns\n \n\nd\na\n\ns\n \n\ns\nu\n\na\ns\n \n\np\nro\n\np\nri\ne\nd\n\na\nd\n\ne\ns\n \n\n(f\nra\n\ntu\nra\n\n, \nc\nli\nv\na\n\ng\ne\n\nm\n, \n\nc\no\n\nr,\n \n\nd\nu\n\nre\nz\na\n\n, \n\nfr\na\n\ng\nm\n\ne\nn\n\nta\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n e\n\n b\nri\n\nlh\no\n).\n\n \n\n ?\n C\n\no\nm\n\np\nre\n\ne\nn\n\nd\ne\nr \n\nd\na\n\n g\n\u00e9\n\nn\ne\n\ns\ne\n\n d\no\n\ns\n d\n\nif\ne\n\nre\nn\n\nte\ns\n t\n\nip\no\n\ns\n \n\nd\ne\n\n r\no\nc\nh\n\na\ns\n. \n\n?\n R\n\ne\nc\no\n\nn\nh\n\ne\nc\ne\n\nr \nq\n\nu\ne\n\n a\ns\n r\n\no\nc\nh\n\na\ns\n m\n\na\ng\n\nm\n\u00e1\n\nti\nc\na\ns\n \n\nre\ns\nu\n\nlt\na\n\nm\n d\n\na\n c\n\no\nn\n\ns\no\n\nli\nd\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\no\ns\n m\n\na\ng\n\nm\na\ns\n. \n\n?\n C\n\no\nm\n\np\nre\n\ne\nn\n\nd\ne\nr \n\nq\nu\n\ne\n a\n\ns\n r\n\no\nc\nh\n\na\ns\n s\n\ne\nd\n\nim\ne\n\nn\nta\n\nre\ns\n, \n\np\no\n\nd\ne\n\nm\n d\n\niv\nid\n\nir\n-s\n\ne\n e\n\nm\n v\n\n\u00e1\nri\na\ns\n c\n\na\nte\n\ng\no\nri\na\ns\n. \n\n ?\n T\n\nra\nb\n\na\nlh\n\no\n i\nn\nd\n\niv\nid\n\nu\na\n\nl \np\n\na\nra\n\n a\n r\n\ne\na\n\nli\nz\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\ne\n u\n\nm\n P\n\nr\u00e9\n-T\n\ne\ns\nte\n\n. \n\n ?\n O\n\nb\ns\ne\n\nrv\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n m\n\na\nc\nro\n\ns\nc\n\u00f3\n\np\nic\n\na\n d\n\ne\n a\n\nm\no\ns\ntr\n\na\ns\n d\n\ne\n r\n\no\nc\nh\n\na\ns\n e\n\n \n\nm\nin\n\ne\nra\n\nis\n p\n\na\nra\n\n i\nn\n\ntr\no\n\nd\nu\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n a\n\no\n t\ne\n\nm\na\n\n. \n\n?\n D\n\nis\nc\nu\n\ns\ns\n\u00e3\n\no\n a\n\nla\nrg\n\na\nd\n\na\n \u00e0\n\n t\nu\n\nrm\na\n\n d\na\n\n A\np\n\nre\ns\ne\n\nn\nta\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n I\n. \n\n?\n D\n\nis\ntr\n\nib\nu\n\ni\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\na\n F\n\no\nlh\n\na\n S\n\n\u00edn\nte\n\ns\ne\n\n. \n\n?\n T\n\nra\nb\n\na\nlh\n\no\n i\nn\nd\n\niv\nid\n\nu\na\n\nl \np\n\na\nra\n\n a\n r\n\ne\ns\no\n\nlu\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\no\n e\n\nx\ne\n\nrc\n\u00edc\n\nio\n d\n\no\n \n\nm\na\n\nn\nu\n\na\nl \n\u2013\n\n p\n\u00e1\n\ng\n. \n1\n\n9\n7\n\n. \n\n?\n S\n\n\u00edn\nte\n\ns\ne\n\n, \nn\n\no\n q\n\nu\na\n\nd\nro\n\n n\ne\n\ng\nro\n\n, \nd\n\na\ns\n p\n\nro\np\nri\ne\nd\n\na\nd\n\ne\ns\n f\n\u00eds\n\nic\na\n\ns\n d\n\no\ns\n \n\nm\nin\n\ne\nra\n\nis\n. \n\n?\n T\n\nra\nb\n\na\nlh\n\no\n d\n\ne\n p\n\na\nre\n\ns\n p\n\na\nra\n\n a\n r\n\ne\ns\no\n\nlu\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\no\ns\n e\n\nx\ne\n\nrc\n\u00edc\n\nio\ns\n d\n\no\n \n\nm\na\n\nn\nu\n\na\nl \n\u2013\n\n p\n\u00e1\n\ng\n. \n2\n\n0\n1\n\n (\nc\no\n\nn\ns\no\n\nli\nd\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n).\n\n \n\n   ?\n D\n\nis\nc\nu\n\ns\ns\n\u00e3\n\no\n a\n\nla\nrg\n\na\nd\n\na\n \u00e0\n\n t\nu\n\nrm\na\n\n d\na\n\n A\np\n\nre\ns\ne\n\nn\nta\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n I\nI.\n \n\n?\n T\n\nra\nb\n\na\nlh\n\no\n i\nn\nd\n\niv\nid\n\nu\na\n\nl \np\n\na\nra\n\n a\n r\n\ne\ns\no\n\nlu\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\na\n F\n\nic\nh\n\na\n d\n\ne\n T\n\nra\nb\n\na\nlh\n\no\n \n\nn\n\u00ba \n\n1\n. \n\n?\n R\n\ne\na\n\nli\nz\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\na\n a\n\nti\nv\nid\n\na\nd\n\ne\n p\n\nr\u00e1\nti\n\nc\na\n: \n\n\u201c\n\u00c0\n\n d\ne\ns\n\nc\no\n\nb\ne\n\nrt\na\n\n d\no\n\ns\n \n\nm\nin\n\ne\nra\n\nis\n d\n\no\n g\n\nra\nn\n\nit\no\n\n\u201d\n. \n\n?\n D\n\nis\nc\nu\n\ns\ns\n\u00e3\n\no\n a\n\nla\nrg\n\na\nd\n\na\n \u00e0\n\n t\nu\n\nrm\na\n\n d\na\n\n A\np\n\nre\ns\ne\n\nn\nta\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n I\nII\n. \n\n?\n T\n\nra\nb\n\na\nlh\n\no\n d\n\ne\n p\n\na\nre\n\ns\n p\n\na\nra\n\n a\n r\n\ne\ns\no\n\nlu\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\no\n e\n\nx\ne\n\nrc\n\u00edc\n\nio\n d\n\no\n m\n\na\nn\n\nu\na\n\nl \n\n\u2013\n p\n\n\u00e1\ng\n\n. \n2\n\n1\n1\n\n. \n\n?\n S\n\n\u00edn\nte\n\ns\ne\n\n, \nn\n\no\n q\n\nu\na\n\nd\nro\n\n n\ne\n\ng\nro\n\n, \nd\n\na\ns\n e\n\nta\np\n\na\ns\n d\n\ne\n f\no\n\nrm\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\na\ns\n \n\nro\nc\nh\n\na\ns\n s\n\ne\nd\n\nim\ne\n\nn\nta\n\nre\ns\n. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nTema: Din\u00e2mica Externa da Terra \n\nUnidade tem\u00e1tica: Rochas, Testemunhos da Atividade da Terra \u2013 Rochas Magm\u00e1ticas \n\n \n\nAtividade Pr\u00e1tica: Estudo Petrogr\u00e1fico do Granito \n\n\u201c\u00c0 Descoberta dos Minerais do Granito\u201d \n\n \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o: \n\nO estudo de rochas e minerais com o microsc\u00f3pio petrogr\u00e1fico \u00e9 \n\num procedimento importante para quase todos os tipos de \n\ntrabalho do ge\u00f3logo. S\u00f3 desta forma, \u00e9 poss\u00edvel observar aspetos \n\nque, devido \u00e0 reduzida dimens\u00e3o, passam despercebidos em \n\nobserva\u00e7\u00e3o de amostras de m\u00e3o, como por exemplo, minerais \n\nmicrosc\u00f3picos. Assim, propomos-te com esta atividade pr\u00e1tica, \n\nque vistas a t-shirt de ge\u00f3logo e te dediques ao estudo macro e \n\nmicrosc\u00f3pio do granito, que \u00e9, como j\u00e1 aprendeste, uma rocha \n\nplut\u00f3nica muito abundante na crusta continental (figura 1).  \n\nEsta atividade pr\u00e1tica tem como objetivos:  \n\n Identificar o granito atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o das suas propriedades;  \n\n Identificar os minerais principais do granito; \n\n Reconhecer o microsc\u00f3pio petrogr\u00e1fico como importante instrumento de estudo das rochas; \n\n Utilizar corretamente chaves dicot\u00f3micas. \n\n \n\n \n\n2. Material: \n\n? Amostras de minerais de feldspato, micas e quartzo \n\n? Amostras de m\u00e3o de granitos de cores e \n\ngranolometrias diferentes \n\n? Lupa \n\n? L\u00e2mina delgada dos diferentes granitos \n\n? Microsc\u00f3pio Petrogr\u00e1fico \n\n? Fichas de Identifica\u00e7\u00e3o da \n\namostra de m\u00e3o \n\n? M\u00e1quina Fotogr\u00e1fica \n\n \n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA DE AROUCA \nCI\u00caNCIAS NATURAIS \u2013 7\u00ba ANO \n\nNome: _______________________________________     N.\u00ba____      Turma:____ \nClassifica\u00e7\u00e3o:__________________           Professor:______________________ \n\n \n\nFig. 1: Paisagem gran\u00edtica da \nSerra da Freita. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n3. Procedimento Experimental: \n\n \n\nAtividade 1 \u2013 \u201cObserva-me bem\u201d \n\nExame Macrosc\u00f3pico da amostra de m\u00e3o: \n\n \n\n1. Observa a amostra de m\u00e3o da rocha e as amostras de minerais; \n\n2. Identifica os minerais, recorrendo \u00e0 chave dicot\u00f3mica a seguir apresentada; \n\n3. Compara as amostras de minerais dispon\u00edveis com os minerais presentes na amostra de rocha.  \n\n \n\nTabela I \u2013 Chave dicot\u00f3mica para Identifica\u00e7\u00e3o macrosc\u00f3pica dos minerais. \n\nChave Dicot\u00f3mica Identifica\u00e7\u00e3o Macrosc\u00f3pica de Minerais \n\nA \nMineral de estrutura maci\u00e7a --------------------------------------------------------------------- \n\nMineral estrutura folheada ----------------------------------------------------------------------- \n\nB \n\nC \n\nB \nMineral de brilho v\u00edtreo e incolor ou com tonalidades ligeiras -------------------------- \n\nMineral sem brilho (ba\u00e7o) de cor beje ou tonalidade rosada ---------------------------- \n\nQuartzo \n\nFeldspato \n\nC \nMineral que se separa em sucessivos planos paralelos e de cor escura (preto) -- \n\nMineral que se separa em sucessivos planos paralelos e de cor clara ou incolor  \n\nBiotite \n\nMoscovite \n\n \n\n4. Analisa as diferentes propriedades da amostra de rocha, recorrendo \u00e0 tabela a seguir \n\napresentada, e preenche a ficha de Identifica\u00e7\u00e3o \u201cObserva-me bem\u201d, fornecida em anexo, \n\npara melhor conheceres as caracter\u00edsticas da tua amostra de rocha. \n\n5. Fotografa a tua amostra. \n\n \n\nTabela II \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o das rochas quanto \u00e0 cor e textura. \n\nCor \n\n  \n\nRochas \n\nleucocratas  \n\n\u2013 cor clara, dominam os minerais f\u00e9lsicos (minerais claros, ricos em s\u00edlica e \n\nalum\u00ednio) - 0% a 15% de minerais m\u00e1ficos (escuros, ricos em ferro e \n\nmagn\u00e9sio) \n\nRochas \n\nmesocratas  \n\u2013 cor interm\u00e9dia (15% a 40% de minerais m\u00e1ficos) \n\nRochas \n\nmelanocratas  \n\u2013 cor escura (> 40% minerais m\u00e1ficos). \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nTabela II (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o das rochas quanto \u00e0 cor e textura. \n\nTextura \n\nAspeto geral das rochas de acordo com \u00e0s dimens\u00f5es, forma e arranjo dos minerais que as \n\nconstituem. \n\n \n\nFaner\u00edtica \nGr\u00e3os minerais todos vis\u00edveis a olho nu; textura caracter\u00edstica das rochas \n\nplut\u00f3nicas (granularidade grosseira, m\u00e9dia ou fina) \n\nAfan\u00edtica \nGr\u00e3os minerais n\u00e3o vis\u00edveis a olho n\u00fa; textura caracter\u00edstica das rochas \n\nvulc\u00e2nicas \n\nV\u00edtrea \nAus\u00eancia de minerais, a rocha \u00e9 constitu\u00edda por uma pasta v\u00edtrea amorfa \n\n(obsidiana). \n\nPorf\u00edrica \nGrandes cristais \u2013 fenocristais \u2013 dispersos no seio de uma matriz afan\u00edtica \n\nou faner\u00edtica de gr\u00e3o fino. O termo porfir\u00f3ide \u00e9 utilizado para granitos. \n\nPegmat\u00edtica \nMinerais muito desenvolvidos (centim\u00e9tricos a decim\u00e9tricos) e \n\nfrequentemente com grande perfei\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica. \n\nVesicular \n\nRocha com pequenas cavidades (ves\u00edculas) de forma variada (tipicamente \n\nesfer\u00f3ides), parcialmente preenchidas (textura amigdal\u00f3ide) ou n\u00e3o por \n\nminerais secund\u00e1rios; textura t\u00edpica de rochas vulc\u00e2nicas. S\u00e3o exemplos o \n\nbasalto vesicular, a pedra pomes e a esc\u00f3ria vulc\u00e2nica. \n\n \n\n \n\nAtividade 2 \u2013 \u201cObserva-me ao pormenor\u201d \n\nExame Microsc\u00f3pico da l\u00e2mina delgada da amostra de m\u00e3o \n\n \n\n1. Seleciona a objetiva de menor amplia\u00e7\u00e3o e ilumina o campo de observa\u00e7\u00e3o; \n\n2. Cruza os nic\u00f3is atrav\u00e9s da alavanca apropriada (se o campo de vis\u00e3o ficar totalmente escuro, significa \n\nque os nic\u00f3is est\u00e3o cruzados, ou seja, est\u00e3o orientados perpendicularmente entre si); \n\n3. Descruza os nic\u00f3is; \n\n4. Coloca a l\u00e2mina na platina do microsc\u00f3pio e foca; \n\n5. Observa a amostra e vai rodando a platina; \n\n6. Faz um esquema do que observas; \n\n7. Cruza agora os nic\u00f3is e observa a cor assumida pelos minerais; \n\n8. Roda a platina e vai observando a cor dos minerais; \n\n9. Analisa as diferentes propriedades de cada um dos minerais e, recorrendo \u00e0 chave dicot\u00f3mica que a \n\nseguir \u00e9 apresentada e preenche a Ficha de Identifica\u00e7\u00e3o \u201cObserva-me ao pormenor\u201d, fornecida em \n\nanexo. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nTabela III \u2013 Chave dicot\u00f3mica para identifica\u00e7\u00e3o microsc\u00f3pica dos minerais. \n\nChave Dicot\u00f3mica Identifica\u00e7\u00e3o Microsc\u00f3pica de Minerais \n\n1  \n\nCor  \n\nMineral com colora\u00e7\u00e3o castanha em nic\u00f3is paralelos-----------------------------\n\nMineral incolor em nic\u00f3is paralelos ---------------------------------------------------- \n\nBiotite \n\n2 \n\n2  \n\nColora\u00e7\u00e3o \n\nMineral com clivagem e com cor forte (azul, rosa amarelo) em nic\u00f3is \n\ncruzados-------------------------------------------------------------------------------------- \n\nMineral com outra colora\u00e7\u00e3o em nic\u00f3is cruzados --------------------------------- \n\n \n\nMoscovite \n\n3 \n\n3  \n\nOpacidade \n\nMineral l\u00edmpido e sem clivagem--------------------------------------------------------\n\nMineral com alguma opacidade e com clivagem ---------------------------------- \n\nQuartzo \n\n4 \n\n4  \n\nMaclas \n\nMineral com maclas Carlsbad ou reticulada ---------------------------------------- \n\nMineral com maclas lamelares---------------------------------------------------------- \n\nFeldspato  \n\nPlagioclase \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nTema: Din\u00e2mica Externa da Terra \nUnidade tem\u00e1tica: Rochas Magm\u00e1ticas e Paisagens Geol\u00f3gicas \n\n \n \n\nAtividade: Pr\u00e1tica: Altera\u00e7\u00e3o e Alterabilidade dos Granitos \n\u201cSer\u00e1 que os Granitos sofrem altera\u00e7\u00e3o?\u201d \n\n \n \n\nPerguntaram a uma borboleta, que vive uma semana, se a sequoia crescia. \n \n \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c0s vezes, nem sempre \u00e9 f\u00e1cil ou mesmo poss\u00edvel, reproduzir alguns fen\u00f3menos do dom\u00ednio da \n\nGeologia. Isto porque, a maioria dos fen\u00f3menos geol\u00f3gicos t\u00eam uma dura\u00e7\u00e3o e uma dimens\u00e3o \n\nque n\u00e3o s\u00e3o compat\u00edveis com o tempo de uma aula nem com as dimens\u00f5es do laborat\u00f3rio. \n\nContudo, \u00e9 poss\u00edvel criar alguns modelos desses fen\u00f3menos que nos permitem compreender \n\nmelhor alguns desses fen\u00f3menos. \n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA DE AROUCA \nCI\u00caNCIAS NATURAIS \u2013 7\u00ba ANO \n\n \nNome: __________________________________________________N.\u00ba      Turma:____ \n\nClassifica\u00e7\u00e3o:________________________              Professor:___________________ \n \n\nClaro que n\u00e3o. Estive aqui \ntoda a minha vida e nunca vi a \nsequoia maior! \n\n \n\n \n      A \nSequoia?.... \n\nEu explico\u2026 \n \n\nA borboleta deu aquela resposta porque, no espa\u00e7o da sua \nvida, a sequoia cresce muito pouco. N\u00e3o nos podemos \nesquecer que o tempo de vida de uma sequoia \u00e9 em m\u00e9dia \nde 200 anos. \nCom a altera\u00e7\u00e3o das rochas passa-se algo semelhante. \nAssim, durante o tempo m\u00e9dio de vida de um ser humano, \nque ronda os 80 anos, as rochas tamb\u00e9m sofrem altera\u00e7\u00f5es, \nembora muito pouco, por isso muitas vezes nem nos \napercebemos.  \nMas, ao contr\u00e1rio do que muitas pessoas pensam, as \nrochas n\u00e3o s\u00e3o inalter\u00e1veis! \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o: \n\nAo admirar uma paisagem gran\u00edtica, \u00e9 poss\u00edvel observar grandes blocos gran\u00edticos dispostos de \n\nforma desordenada \u2013 caos de blocos. Estes blocos libertaram-se do maci\u00e7o devido \u00e0 altera\u00e7\u00e3o \n\nf\u00edsica e qu\u00edmica do granito, causada sobretudo pela ac\u00e7\u00e3o da \u00e1gua mas, muitas vezes tamb\u00e9m \n\ndevido \u00e0 interven\u00e7\u00e3o de seres vivos por coloniza\u00e7\u00e3o da rocha. Analisando atentamente uma \n\nrocha, \u00e9 poss\u00edvel detetar descolora\u00e7\u00e3o e perda do material, aparecimento de patologias e, em \n\nlaborat\u00f3rio, analisar a altera\u00e7\u00e3o das propriedades das rochas (composi\u00e7\u00e3o, textura e porosidade). \n\nAssim, altera\u00e7\u00e3o de uma rocha consiste na modifica\u00e7\u00e3o da mesma quando os seus minerais \n\nconstituintes se adaptam \u00e0s condi\u00e7\u00f5es da superf\u00edcie. Esta altera\u00e7\u00e3o pode ser: \n\n? F\u00edsica ou mec\u00e2nica \u2013 a\u00e7\u00e3o de grandes amplitudes t\u00e9rmicas ? Fragmenta\u00e7\u00e3o progressiva \n\nda rocha \n\n? Qu\u00edmica \u2013 rea\u00e7\u00f5es nos minerais (por a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua) \n\n? Biol\u00f3gica \u2013 a\u00e7\u00e3o dos seres vivos (microrganismos, fungos, plantas) \n\n \n\nA \u00e1gua \u00e9 um importante agente de altera\u00e7\u00e3o de uma rocha.  \n\nAbsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua livre - quantidade de \u00e1gua absorvida pelo material p\u00e9treo quando totalmente \n\nsubmerso \u00e0 press\u00e3o atmosf\u00e9rica.  \n\nCapilaridade - capacidade de um material poroso sugar \u00e1gua com uma press\u00e3o inversamente \n\nproporcional ao tamanho dos seus poros.  \n\n \nEsta atividade pr\u00e1tica tem como objetivos: \n\n Conhecer os processos de modela\u00e7\u00e3o da paisagem; \n\n Reconhecer os efeitos da meteoriza\u00e7\u00e3o altera\u00e7\u00e3o das rochas e paisagens naturais; \n\n Identificar a \u00e1gua como um importante agente de altera\u00e7\u00e3o do granito. \n\n \n\n \n\n2. Material: \n\n \n\n? Tabuleiro \n\n? Rede \n\n? Balan\u00e7a \n\n? Estufa \n\n? R\u00e9gua \n\n \n\n \n\n? 5 provetes de uma amostra de granito \n\n? \u00c1gua destilada \n\n? Papel de filtro \n\n? M\u00e1quina Fotogr\u00e1fica \n\n? Ficha registo resultados \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n3. Procedimento Experimental: \n\n \n\nGRUPO 1 \u2013 \u201cTesta a minha capacidade de absor\u00e7\u00e3o\u201d  \n\n\u2013 Estudo da absor\u00e7\u00e3o livre de \u00e1gua: \n\n \n\n1. Pesa 5 provetes. \n\n2. Coloca os provetes na estufa a 40\u00baC; \n\n3. Pesa at\u00e9 atingir um peso constante - massa do provete seco; \n\n4. Coloca no fundo do tabuleiro, uma rede; \n\n5. Coloca os provetes no tabuleiro, sobre a rede, separados uns dos outros cerca de 1 cm; \n\n6. Cobre os provetes com \u00e1gua destilada (que vais adicionando sempre que necess\u00e1rio); \n\n7. Pesa os provetes nos seguintes intervalos: 10min, 30min, 1h, 4h, 8h, 24h, 48h; \n\n8. Regista os resultados na tabela que se segue;  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGRUPO 2 \u2013  \u201cTesta a minha capilaridade\u201d  \n\n\u2013 Estudo da capilaridade: \n\n \n\n1. Pesa 5 provetes. \n\n2. Coloca os provetes na estufa a 40\u00baC; \n\n3. Pesa at\u00e9 atingir um peso constante - massa do provete seco; \n\n4. Coloca no fundo do tabuleiro, uma rede e cobre com uma folha de papel de filtro; \n\n5. Coloca \u00e1gua no tabuleiro at\u00e9 atingir 3 mm de altura;  \n\n6. Coloca os provetes verticalmente num tabuleiro; \n\n7. Seca parcialmente cada provete com um pano h\u00famido; \n\n8. Pesa os provetes em intervalos de tempos previamente selecionados (1 min, 2 min, 4 \n\nmin, 8 min,16 min, 32min, 1h, 24 h, 48 h\u2026). \n\n9. Mede as franjas para os mesmos intervalos de tempo;  \n\nTEMPO PESO PROVETES \n\n \nProvete \n\nA \nProvete \n\nB \nProvete \n\nC \nProvete \n\nD \nProvete \n\nE \nM\u00e9dia \n\n0 min       \n\n10 min       \n\n30min       \n\n1h       \n\n4h       \n\n8h       \n\n24h       \n\n48h       \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n10. Regista os resultados nas tabelas que se seguem; \n\nTEMPO PESO PROVETES \n\n Provete A Provete B Provete C Provete D Provete E M\u00e9dia \n\n0 min       \n\n1 min       \n\n2 min       \n\n4 min       \n\n16min       \n\n32 min       \n\n1h       \n\n24h       \n\n48h       \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n11. Reflete sobre os t\u00f3picos de discuss\u00e3o que se seguem: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n12. ealiza o relat\u00f3rio da atividade experimental utilizando a metodologia do V de Gowin \n\nque se encontra esquematizado em anexo e apresenta as conclus\u00f5es do teu grupo \u00e0 \n\nturma. \n\nTEMPO COMPRIMENTO DAS FRANJAS NOS PROVETES \n\n \nProvete \n\nA \nProvete \n\nB \nProvete \n\nC \nProvete \n\nD \nProvete \n\nE \nM\u00e9dia \n\n0 min       \n\n1 min       \n\n2 min       \n\n4 min       \n\n16min       \n\n32 min       \n\n1h       \n\n24h       \n\n48h       \n\n       \n\n1. Indica as altera\u00e7\u00f5es verificadas nos provetes ao longo da atividade experimental \n\n(peso, cor, etc). \n\n \n\n \n\n2. Apresenta uma explica\u00e7\u00e3o para a varia\u00e7\u00e3o de peso dos provetes. \n\n \n \n\n3. Refere, justificando, se o granito e uma rocha perme\u00e1vel ou imperme\u00e1vel \u00e0 \u00e1gua. \n\n \n\n \n\n4. Reflete acerca da a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na altera\u00e7\u00e3o dos granitos. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nR\nE\n\nL\nA\n\nT\n\u00d3\n\nR\nIO\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA DE AROUCA \n\n \n\nSa\u00edda de Campo \n\nEstudo da deteriora\u00e7\u00e3o do granito em monumentos \n\n \n\nCalv\u00e1rio de Arouca \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nArouca, 17 de Maio, 2012 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nPREPARA\u00c7\u00c3O DA SA\u00cdDA DE CAMPO \n\nDESVENDAR O CALV\u00c1RIO DE AROUCA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nOs granitos (rochas \u00edgneas) s\u00e3o rochas que, pela sua dureza, t\u00eam sido, sempre que \n\nposs\u00edvel, preteridas em favor de rochas mais brandas e mais facilmente trabalh\u00e1veis como \n\nos calc\u00e1rios, m\u00e1rmores e arenitos. No entanto, em regi\u00f5es onde o granito \u00e9 a rocha \n\ndominante, nomeadamente no Norte e Centro de Portugal, muitos monumentos s\u00e3o \n\nconstitu\u00eddos essencialmente por este tipo de rocha (Begonha, 1997).  \n\n \n\nUm pouco de hist\u00f3ria\u2026 \n\nO Calv\u00e1rio de Arouca (figura 1) \u00e9 um monumento de estilo maneirista em que os cruzeiros \n\napresentam motivos geom\u00e9tricos na base. Encontra-se situado no centro hist\u00f3rico da vila de \n\nArouca, sobre uma imensa massa gran\u00edtica, composto por diversas cruzes, sobressaindo na \n\nsua parte mais elevada 3 cruzes, das quais a central data de 1627, um p\u00falpito datado de \n\n1643 a encimar todo o conjunto e umas \u201calminhas\u201d. Todos os elementos est\u00e3o esculpidos \n\nem granito e protegidos no topo por um muro tosco (de igual pedra), sob o olhar \n\napaziguador de um sobreiro centen\u00e1rio.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 1. Fotografia panor\u00e2mica do Calv\u00e1rio de Arouca. \n\n \n\nNas aulas de ci\u00eancias Naturais vais ter oportunidade de realizar \n\numa sa\u00edda de campo para estudar a aplica\u00e7\u00e3o do granito num \n\nmonumento de Arouca. Mas para aproveitares ao m\u00e1ximo a aula \n\nde campo, vais ter que te preparar e pesquisar.  \n\nEST\u00c1S PRONTO? \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nPensa-se que o Calv\u00e1rio ter\u00e1 sido constru\u00eddo pela Confraria do Senhor dos Passos, que \n\ndesde 1626 tinha por miss\u00e3o organizar a prociss\u00e3o que partia da Igreja da Miseric\u00f3rdia, \n\nseguia em Via Sacra pela rua d'Arca at\u00e9 \u00e0 Capela do Esp\u00edrito Santo, j\u00e1 ent\u00e3o existente, junto \n\nao Calv\u00e1rio. As restantes cruzes da via sacra espalhadas pelas diversas ruas da Vila. \n\nAssim, desde os alvores do s\u00e9culo XVII, este monumento representa para as gentes de \n\nArouca, importante simbologia religiosa, de penit\u00eancia e de devo\u00e7\u00e3o e, ainda hoje para a\u00ed se \n\ndesloca todos os anos, em Quinta-feira Santa a prociss\u00e3o do Senhor Morto, tamb\u00e9m \n\ndenominada de prociss\u00e3o dos fogar\u00e9us. \n\nO Calv\u00e1rio de Arouca foi classificado Im\u00f3vel de Interesse P\u00fablico pelo Decreto n.\u00ba 37077 de \n\n29-09-1960. \n\n \n\nEnquadramento Geogr\u00e1fico \n\nO concelho de Arouca abrange uma \u00e1rea aproximada de 328 km\n2\n integrada na sub-regi\u00e3o \n\nde Entre Douro e Vouga, na regi\u00e3o Norte de Portugal continental. Localiza-se no extremo \n\nnordeste do distrito de Aveiro, encontrando-se dividido em vinte freguesias. O Calv\u00e1rio de \n\nArouca est\u00e1 situado a Norte do centro da vila e do Mosteiro, no cimo da antiga rua d'Arca e \n\nactual Figueiredo Sobrinho (figura 2).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 2. Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, via sat\u00e9lite da Escola Secund\u00e1ria de Arouca e do monumento a visitar \n\n(imagem do Google Earth). \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nEnquadramento geol\u00f3gico \n\nA vila de Arouca assenta numa mancha de quartzodiorito (figura 3), uma rocha cuja g\u00e9nese \n\nlhe confere grande resist\u00eancia e durabilidade e, por isso, muito usada na constru\u00e7\u00e3o de \n\nalguns monumentos locais, nomeadamente o Mosteiro de Santa Maria de Arouca e o \n\nCalv\u00e1rio de Arouca.  \n\nA geologia de Arouca \u00e9, na sua maioria, constitu\u00edda por rochas que, vulgarmente, s\u00e3o \n\ndesignadas xistos e granitos. O maci\u00e7o de Arouca \u00e9 composto por um quartzodiorito \n\nbiot\u00edtico, cuja mineralogia principal \u00e9 plagi\u00f3clase, quartzo e biotite (figura 4). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 3. Mapa geol\u00f3gico simplificado do concelho de Arouca baseado nas folhas 13-B, 13-D, 14-A e \n\n14-C da Carta Geol\u00f3gica de Portugal \u00e0 escala 1:50 000 (http://geologia.aroucanet.com/). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 4. Imagens de quartzdiorito de Arouca: a) imagem obtida ao microsc\u00f3pio em l\u00e2minas delgadas \n\n(NP); b) amostra de m\u00e3o. \n\n \n\na) b) \n\nhttp://geologia.aroucanet.com/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=37&amp;Itemid=64\nhttp://geologia.aroucanet.com/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=37&amp;Itemid=64\nhttp://geologia.aroucanet.com/\n\n\n \n\n \n\n \n\nTipo de patologias \n\nDestacamentos Dep\u00f3sito\ns \n\nColoniza\u00e7\u00e3o \nBiol\u00f3gica \n\nFissuras \n\nDesagrega\u00e7\u00e3o \ngranular \n\nPlacas \n\nP\u00e1tinas Crosta Filmes \nnegros \n\nEfloresc\u00eancia\nss \n\nDep\u00f3sitos \nsuperficiais \n\nde sais. \n\nDep\u00f3sitos \naderentes e \ncompactos \n\nDep\u00f3sitos \nfinos de \nsujidade. \n\nAltera\u00e7\u00e3o \ncrom\u00e1tica \n\nLinhas de \nrutura \n\nAnimais, \nplantas, \nfungos, \n\nbact\u00e9rias \n\nDestacamento de \npor\u00e7\u00f5es de \n\nmaterial paralelo \u00e0 \nsuperf\u00edcie da \n\npedra. \n\nDestacamento \nde gr\u00e3os, \n\nseguido de \nqueda de \n\nmaterial sob a \nforma de p\u00f3. \n\nPatologias \n\nApesar dos granitos serem rochas muito resistentes, a a\u00e7\u00e3o de agentes extr\u00ednsecos \n\nprovocam deteriora\u00e7\u00e3o que leva ao aparecimento de patologias: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nObjetivos \n\n \n\nEsta atividade pr\u00e1tica tem como objetivos: \n\n Divulga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio hist\u00f3rico da regi\u00e3o de Arouca;  \n\n An\u00e1lise, observa\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o de algumas patologias do granito; \n\n Orienta\u00e7\u00e3o de uma carta geol\u00f3gica; \n\n Identificar agentes de meteoriza\u00e7\u00e3o do granito; \n\n Conhecer aplica\u00e7\u00f5es do granito; \n\n Estimular e desenvolver as capacidades de observa\u00e7\u00e3o dos materiais geol\u00f3gicos. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n2. Material \n\n \n\n Guia de campo \n\n L\u00e1pis, borracha e r\u00e9gua \n\n M\u00e1quina fotogr\u00e1fica \n\n B\u00fassola de ge\u00f3logo \n\n Lupa \n\n L\u00e1pis de cor \n\n \n\n \n\nGUI\u00c3O SA\u00cdDA DE CAMPO \n\nDESVENDAR O CALV\u00c1RIO DE AROUCA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAo longo desta sa\u00edda de campo, v\u00e3o ser propostas atividades que dever\u00e1s realizar com o \n\nteu grupo de trabalho. L\u00ea com aten\u00e7\u00e3o as tarefas, regista cuidadosamente os dados e faz o \n\nregisto fotogr\u00e1fico. \n\n \n\nACTIVIDADE 1 \u2013 P\u00e9s a caminho\u2026 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Roupa e cal\u00e7ado confort\u00e1vel \n\n \u00c1gua \n\n Lanche \n\n Mochila \n\n Carta militar \n\n Carta Geol\u00f3gica da regi\u00e3o \n\n \n\nE agora que j\u00e1 est\u00e1s devidamente preparado, a sa\u00edda de campo \n\nvai come\u00e7ar ? \n\n L\u00ea o gui\u00e3o e est\u00e1 atento \u00e0s indica\u00e7\u00f5es do professor \n\nDIVETTE-TE E APRENDE! \n\n1. Orienta a carta militar de Portugal com a ajuda da bussola. \n\n2. Tra\u00e7a o percurso que vais realizar at\u00e9 ao Calv\u00e1rio. \n\n3. Calcula a dist\u00e2ncia que vais percorrer. \n\n4. Faz uma listagem de todas as aplica\u00e7\u00f5es de granito que encontras ao \n\nlongo do percurso. \n\n? - \n\n? - \n\n5. Faz todos os registos fotogr\u00e1ficos que considerares pertinentes. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nATIVIDADE 2 \u2013 Chegada ao Calv\u00e1rio de Arouca \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nACTIVIDADE 3 \u2013  Desvendar o Calv\u00e1rio de Arouca \n\n \n\n1. Regista a hora de chegada ao local: _______________________ \n\n2. Localiza na carta militar o local onde te encontras. \n\n3. Localiza na carta geol\u00f3gica o local onde te encontras e regista o tipo de \n\nrocha presente. ____________________________________ \n\n4. Como podes observar, o monumento que est\u00e1s a estudar \u2013 Calv\u00e1rio de Arouca \u2013 \u00e9 \n\nconstitu\u00eddo por v\u00e1rias estruturas. Faz uma visita breve por todo o monumento e regista \n\nfotograficamente o panorama geral. \n\n6. O maci\u00e7o rochoso onde se encontra o Clav\u00e1rio, apresenta altera\u00e7\u00f5es. Uma das \n\nquais a representada na figura 1. \n\n \n \nFig. 1. Pormenor de uma zona do maci\u00e7o \nrochoso onde assenta o Calv\u00e1rio de Arouca. \n\n \n\n6.1. Localiza esta patologia e assinala-a na figura 2. \n\n \n\nFig. 2. Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do Calv\u00e1rio de Arouca \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nACTIVIDADE 3 \u2013 M\u00e3os \u00e0 obra\u2026 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1. Escolhe, com o teu grupo de trabalho, a estrutura que pretendes \n\nestudar (cruz, p\u00falpito, etc.) e assinala a sua localiza\u00e7\u00e3o na figura anterior. \n\n2. Descreve macroscopicamente, o granito que observas. \n\nLocal \nComposi\u00e7\u00e3o \nMineral\u00f3gica \n\nCor Textura \nAspectos \nrelevantes \n\n     \n\n \n\n3. Observa com aten\u00e7\u00e3o as pedras usadas na constru\u00e7\u00e3o do monumento. \n\n2. Procura inscri\u00e7\u00f5es e ou desenhos nas pedras. Regista as altera\u00e7\u00f5es que observas.  \n_____________________________________________________________________ \n \n3. Identifica o tipo de patologia observada. \n\n? Desagrega\u00e7\u00e3o granular                          ? Placas                       ? P\u00e1tinas      \n\n                        ? Crosta                                               ? Filmes negros \n\n \n\n4. Observa com aten\u00e7\u00e3o toda a estrutura do monumento que o teu grupo escolheu e \n\nidentifica outros tipos de patologias presentes na pedra. Para efetuares a cartografia \n\ndas patologias, assinala-as com diferentes cores na imagem correspondente (folha \n\nseguinte). (n\u00e3o te esque\u00e7as de fazer a legenda). \n\n5. Faz o registo fotogr\u00e1fico. \n\n6. Discute com os teus colegas as poss\u00edveis causas do aparecimento destas \n\npatologias. \n\n \n\nLocal \nComposi\u00e7\u00e3o \nMineral\u00f3gica \n\nCor Textura \nDimens\u00e3o do \n\ngr\u00e3o \nCaracter\u00edsticas \n\nparticulares \n\n      \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nCARTOGRAFIA DAS PATOLOGIAS \n\n \n\nLegenda: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                                      \n\n \n\n \n\n                                             \n\nLegenda: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCrosta \n\nP\u00e1tinas \n\nDesagrega\u00e7\u00e3o granular \n\nPlacas \n\nFilmes negros \n\nEfloresc\u00eancias \n\nFissuras \n\nColoniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica \n\nCrosta \n\nP\u00e1tinas \n\nDesagrega\u00e7\u00e3o granular \n\nPlacas \n\nFilmes negros \n\nEfloresc\u00eancias \n\nFissuras \n\nColoniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nCARTOGRAFIA DAS PATOLOGIAS \n\n \n\n    Legenda: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCrosta \n\nP\u00e1tinas \n\nDesagrega\u00e7\u00e3o granular \n\nPlacas \n\nFilmes negros \n\nEfloresc\u00eancias \n\nFissuras \n\nColoniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica \n\n\n\nANEXO C \n\n289 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO C \n\n \n\nRecursos relativos \u00e0 Unidade Did\u00e1tica \u201cA Geologia, os ge\u00f3logos e \n\nos seus m\u00e9todos\u201d \n\n (Biologia e Geologia \u2013 10\u00ba ano) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nI \n\u2013\n\n A\n G\n\nE\nO\n\nL\nO\n\nG\nIA\n\n, \nO\n\nS\n G\n\nE\n\u00d3\n\nL\nO\n\nG\nO\n\nS\n E\n\n O\nS\n\n S\nE\n\nU\nS\n\n M\n\u00c9\n\nT\nO\n\nD\nO\n\nS\n \n\nC\no\n\nn\nte\n\n\u00fa\nd\n\no\ns\n \n\nP\nr\u00e9\n\n-r\ne\nq\n\nu\nis\n\nit\no\n\ns\n \n\nO\nb\n\nje\nti\n\nv\no\n\ns\n e\n\ns\np\n\ne\nc\n\n\u00edf\nic\n\no\ns\n \n\nE\ns\ntr\n\na\nt\u00e9\n\ng\nia\n\ns\n \n\n ?\n A\n\n T\ne\n\nrr\na\n\n e\n o\n\ns\n s\n\ne\nu\ns\n \n\ns\nu\n\nb\ns\nis\n\nte\nm\n\na\ns\n e\n\nm\n \n\nin\nte\n\nra\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n. \n\n- \nS\n\nu\nb\n\ns\nis\n\nte\nm\n\na\ns\n \n\nte\nrr\n\ne\ns\ntr\n\ne\ns\n (\n\ng\ne\no\n\ns\nfe\n\nra\n, \n\na\ntm\n\no\ns\nfe\n\nra\n, \n\nh\nid\n\nro\ns\nfe\n\nra\n e\n\n \n\nb\nio\n\ns\nfe\n\nra\n).\n\n \n\n- \nIn\n\nte\nra\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\ne\n \n\ns\nu\n\nb\ns\nis\n\nte\nm\n\na\ns\n. \n\n   ?\n A\n\ns\n r\n\no\nc\nh\n\na\ns\n, \n\na\nrq\n\nu\niv\n\no\ns\n q\n\nu\ne\n\n r\ne\n\nla\nta\n\nm\n \n\na\n H\n\nis\nt\u00f3\n\nri\na\n\n d\na\n\n T\ne\n\nrr\na\n\n. \n\n- \nR\n\no\nc\nh\n\na\ns\n \n\ns\ne\n\nd\nim\n\ne\nn\n\nta\nre\n\ns\n. \n\n- \nR\n\no\nc\nh\n\na\ns\n \n\nm\na\n\ng\nm\n\n\u00e1\nti\nc\na\n\ns\n e\n\n \n\nm\ne\n\nta\nm\n\n\u00f3\nrf\n\nic\na\n\ns\n. \n\n- \nC\n\nic\nlo\n\n d\na\ns\n r\n\no\nc\nh\n\na\ns\n. \n\n ?\n \nS\n\nis\nte\n\nm\na\n\n (\na\n\nb\ne\nrt\n\no\n e\n\n \n\nfe\nc\nh\n\na\nd\n\no\n) \n\n?\n \nM\n\nin\ne\n\nra\nl \n\n?\n \nC\n\no\nr \n\n?\n \nT\n\ne\nx\ntu\n\nra\n \n\n?\n \nD\n\nu\nre\n\nz\na\n \n\n?\n \nR\n\no\nc\nh\n\na\n m\n\na\ng\n\nm\n\u00e1\n\nti\nc\na\n \n\n?\n \nR\n\no\nc\nh\n\na\n s\n\ne\nd\n\nim\ne\n\nn\nta\n\nr \n\n?\n \nR\n\no\nc\nh\n\na\n \n\nm\ne\n\nta\nm\n\n\u00f3\nrf\n\nic\na\n \n\n?\n \nC\n\nic\nlo\n\n d\na\ns\n r\n\no\nc\nh\n\na\ns\n \n\n?\n \nF\n\n\u00f3\ns\ns\nil\n \n\n \n\n ?\n C\n\no\nn\nh\n\ne\nc\ne\n\nr \na\n\n c\no\n\nn\nc\ne\n\nit\no\n\n d\ne\n\n s\nis\n\nte\nm\n\na\n a\n\nb\ne\nrt\n\no\n e\n\n \n\nfe\nc\nh\n\na\nd\n\no\n. \n \n\n?\n C\n\no\nm\n\np\nre\n\ne\nn\n\nd\ne\nr \n\na\n T\n\ne\nrr\n\na\n c\n\no\nm\n\no\n u\n\nm\n s\n\nis\nte\n\nm\na\n \n\nfe\nc\nh\n\na\nd\n\no\n o\n\nn\nd\n\ne\n e\n\nx\nis\n\nte\nm\n\n n\nu\n\nm\ne\n\nro\ns\no\n\ns\n s\n\nu\nb\n\ns\nis\n\nte\nm\n\na\ns\n \n\ne\nm\n\n i\nn\n\nte\nra\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n e\n\n i\nn\n\nte\nrd\n\ne\np\n\ne\nn\nd\n\u00ea\n\nn\nc\nia\n\n. \n\n        ?\n I\n\nd\ne\n\nn\nti\nfi\nc\na\n\nr \nro\n\nc\nh\n\na\ns\n m\n\na\ng\n\nm\n\u00e1\n\nti\nc\na\n\ns\n, \n\ns\ne\n\nd\nim\n\ne\nn\n\nta\nre\n\ns\n e\n\n m\ne\n\nta\nm\n\n\u00f3\nrf\n\nic\na\n\ns\n c\n\no\nm\n\n b\na\ns\ne\n\n n\na\n\ns\n \n\nc\na\n\nra\nc\nte\n\nr\u00ed\ns\nti\nc\na\n\ns\n m\n\na\nc\nro\n\ns\nc\n\u00f3\n\np\nic\n\na\ns\n e\n\n a\nlg\n\nu\nm\n\na\ns\n \n\np\nro\n\np\nri\ne\nd\n\na\nd\n\ne\ns\n. \n\n?\n R\n\ne\nc\no\n\nn\nh\n\ne\nc\ne\n\nr \nq\n\nu\ne\n\n a\ns\n r\n\no\nc\nh\n\na\ns\n s\n\n\u00e3\no\n\n a\nrq\n\nu\niv\n\no\ns\n d\n\ne\n \n\nin\nfo\n\nrm\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n s\n\no\nb\n\nre\n o\n\n p\na\n\ns\ns\na\nd\n\no\n d\n\na\n T\n\ne\nrr\n\na\n. \n\n?\n C\n\no\nm\n\np\nre\n\ne\nn\n\nd\ne\nr \n\no\n c\n\no\nn\nc\ne\n\nit\no\n\n d\ne\n\n e\ns\ntr\n\na\nto\n\n. \n\n?\n C\n\no\nm\n\np\nre\n\ne\nn\n\nd\ne\nr \n\na\ns\n i\nn\n\nte\nr \n\n- \nre\n\nla\n\u00e7\n\u00f5\n\ne\ns\n e\n\nn\ntr\n\ne\n o\n\ns\n \n\nd\nif\ne\n\nre\nn\n\nte\ns\n p\n\nro\nc\ne\ns\ns\no\n\ns\n e\n\nn\nv\no\n\nlv\nid\n\no\ns\n n\n\no\n c\n\nic\nlo\n\n \n\ng\ne\n\no\nl\u00f3\n\ng\nic\n\no\n. \n\n \n\n?\n \n\nT\nra\n\nb\na\n\nlh\no\n\n i\nn\nd\n\niv\nid\n\nu\na\n\nl \np\n\na\nra\n\n a\n r\n\ne\na\n\nli\nz\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\ne\n u\n\nm\n P\n\nr\u00e9\n-\n\nT\ne\n\ns\nte\n\n. \n\n \n\n?\n \n\nD\nis\n\nc\nu\n\ns\ns\n\u00e3\n\no\n a\n\nla\nrg\n\na\nd\n\na\n \u00e0\n\n t\nu\n\nrm\na\n\n d\na\n\n n\no\n\nt\u00ed\nc\nia\n\n: \n\u201cC\n\na\nn\nc\nro\n\n a\n \n\nc\n\u00e9\n\nu\n a\n\nb\ne\n\nrt\no\n\n \u2013\n t\no\n\nn\ne\n\nla\nd\n\na\ns\n d\n\ne\n a\n\nrs\n\u00e9\n\nn\nio\n\n -\np\n\nir\nit\ne\n p\n\nr\u00f3\nx\nim\n\na\ns\n \n\nd\na\n\n z\no\n\nn\na\n\n d\ne\n\n t\nu\nri\ns\nm\n\no\n\u201d.\n\n \n\n?\n \n\nT\nra\n\nb\na\nlh\n\no\n d\n\ne\n p\n\na\nre\n\ns\n p\n\na\nra\n\n r\ne\na\n\nli\nz\na\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n d\na\n\n f\nic\n\nh\na\n\n d\ne\n\n \n\ntr\na\n\nb\na\n\nlh\no\n\n c\no\nm\n\n b\na\n\ns\ne\n\n n\na\n\n n\no\n\nt\u00ed\nc\nia\n\n a\np\n\nre\ns\ne\nn\n\nta\nd\na\n\n. \n\n?\n \n\nD\nis\n\nc\nu\n\ns\ns\n\u00e3\n\no\n a\n\nla\nrg\n\na\nd\n\na\n \u00e0\n\n t\nu\n\nrm\na\n\n p\na\n\nra\n i\nd\n\ne\nn\n\nti\nfi\nc\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\ne\n \n\ns\nis\n\nte\nm\n\na\ns\n a\n\nb\ne\nrt\n\no\ns\n, \nfe\n\nc\nh\n\na\nd\n\no\ns\n, \ns\nu\n\nb\ns\nis\n\nte\nm\n\na\ns\n \n\nte\nrr\n\ne\ns\ntr\n\ne\ns\n e\n\n s\nu\n\na\ns\n i\nn\n\nte\nra\n\n\u00e7\n\u00f5\n\ne\ns\n a\n\n p\na\n\nrt\nir\n d\n\ne\n e\n\nx\ne\n\nm\np\n\nlo\ns\n \n\ns\no\n\nli\nc\nit\na\n\nd\no\ns\n a\n\no\ns\n a\n\nlu\nn\no\n\ns\n e\n\n/o\nu\n a\n\np\nre\n\ns\ne\n\nn\nta\n\nd\no\ns\n p\n\ne\nlo\n\n \n\nm\na\n\nn\nu\n\na\nl.\n \n\n?\n \n\nT\nra\n\nb\na\n\nlh\no\n\n i\nn\nd\n\niv\nid\n\nu\na\n\nl \np\n\na\nra\n\n c\no\n\nn\ns\ntr\n\nu\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\ne\n u\n\nm\n m\n\na\np\n\na\n \n\nd\ne\n\n c\no\n\nn\nc\ne\n\nit\no\n\ns\n r\n\ne\nla\n\nti\nv\no\n\n a\no\n\n c\no\nn\n\nc\ne\n\nit\no\n\n d\ne\n\n s\nis\n\nte\nm\n\na\n e\n\n a\no\ns\n \n\ns\nu\n\nb\ns\nis\n\nte\nm\n\na\ns\n t\n\ne\nrr\n\ne\ns\ntr\n\ne\ns\n e\n\n s\nu\n\na\n i\nn\n\nte\nra\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n a\n\n p\na\n\nrt\nir\n \n\nd\na\n\ns\n s\n\nit\nu\n\na\n\u00e7\n\u00f5\n\ne\ns\n. \n\n \n\n?\n \n\nD\nis\n\nc\nu\n\ns\ns\n\u00e3\n\no\n a\n\nla\nrg\n\na\nd\n\na\n \u00e0\n\n t\nu\n\nrm\na\n\n d\na\n\n A\np\n\nre\ns\ne\n\nn\nta\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n I\n. \n\n?\n \n\nR\ne\n\na\nli\nz\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\na\n a\n\nti\nv\nid\n\na\nd\n\ne\n p\n\nr\u00e1\nti\n\nc\na\n: \n\n\u201c\nE\n\nfe\nit\n\no\ns\n\n d\na\n\n \n\nin\nte\n\nrv\ne\n\nn\n\u00e7\n\n\u00e3\no\n\n h\nu\n\nm\na\n\nn\na\n\n n\na\n\n G\ne\n\no\ns\nfe\n\nra\n (\n\nI)\n\u201d\n. \n\n?\n \n\nR\ne\n\na\nli\nz\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\na\n a\n\nti\nv\nid\n\na\nd\n\ne\n p\n\nr\u00e1\nti\n\nc\na\n: \n\n\u201c\nE\n\nfe\nit\n\no\ns\n\n d\na\n\n \n\nin\nte\n\nrv\ne\n\nn\n\u00e7\n\n\u00e3\no\n\n h\nu\n\nm\na\n\nn\na\n\n n\na\n\n G\ne\n\no\ns\nfe\n\nra\n (\n\nII\n)\u201d\n\n. \n\n?\n \n\nD\nis\n\nc\nu\n\ns\ns\n\u00e3\n\no\n a\n\nla\nrg\n\na\nd\n\na\n \u00e0\n\n t\nu\n\nrm\na\n\n d\na\n\n a\np\nre\n\ns\ne\nn\n\nta\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n I\n \n\n(c\no\nn\n\nt.\n).\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA DE AROUCA \n\n \n\nBiologia e Biologia - 10\u00ba Ano                                                            Ano letivo 2011/2012 \n\n  \n\nATIVIDADE PR\u00c1TICA \n\nEfeitos da interven\u00e7\u00e3o humana na Geosfera (I). \n\n \n\nNOME _____________________________________                N\u00ba ____ TURMA ______ \n\n \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O: \n\n \n\n  Monumentos hist\u00f3ricos s\u00e3o parte do patrim\u00f3nio cultural de um povo ou de uma na\u00e7\u00e3o, \n\nservindo como elo entre o presente e o passado. A sua manuten\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o devem \n\nser realizadas, para que as pessoas que os cercam possam de alguma forma usufru\u00ed-los e \n\npreserv\u00e1-los para as gera\u00e7\u00f5es futuras. A forma mais eficaz de preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio \n\ncultural \u00e9 atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o patrimonial, na qual a popula\u00e7\u00e3o adquire consci\u00eancia de seu \n\npapel de salvaguarda de suas rel\u00edquias. O intemperismo das rochas \u00e9 um processo natural, \n\nmesmo nos monumentos hist\u00f3ricos. Contudo, a sua velocidade tem aumentado \n\nconsideravelmente em fun\u00e7\u00e3o da crescente polui\u00e7\u00e3o da atmosfera urbana, que favorece a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos materiais rochosos dos monumentos. \n\nA geologia de Arouca \u00e9, na sua maioria, constitu\u00edda por rochas por metassedimentos e \n\nrochas granit\u00f3ides ou gran\u00edticas. Ao longo do tempo, esta \u00faltimas rochas, representadas \n\npelos granitos de duas micas e pelo quartzodiorito onde assenta a vila de Arouca, foram \n\nutilizadas em pavimentos, em edif\u00edcios habitacionais e p\u00fablicos e em monumentos (edif\u00edcios \n\ne est\u00e1tuas).  \n\nAp\u00f3s as rochas ficarem sujeitas \u00e0s a\u00e7\u00f5es de din\u00e2mica externa da Terra, transformam?se \n\npara atingir um estado de equil\u00edbrio em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente em que est\u00e3o, muito diferente \n\ndaquele em que foram formadas. Quando as rochas s\u00e3o extra\u00eddas das pedreiras, cortadas, \n\ntrabalhadas ou aplicadas em constru\u00e7\u00e3o, a sua suscetibilidade \u00e0 altera\u00e7\u00e3o aumenta. \n\nSurgem amea\u00e7as dos agentes atmosf\u00e9ricos e tamb\u00e9m das a\u00e7\u00f5es antropog\u00e9nicas \n\n(fundamentalmente ambientais), cada vez mais manifestadas nas cidades, agravadas por \n\ninterven\u00e7\u00f5es desadequadas. \n\nMas a suscetibilidade da pedra usada nos edif\u00edcios est\u00e1 tamb\u00e9m relacionada com as \n\nsuas caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas, como a heterogeneidade, grau de altera\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e \n\nhttp://geologia.aroucanet.com/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=37&amp;Itemid=64\n\n\n \n\n \n\n \n\ntextura da rocha granitoide. Como resultado dos diversos mecanismos de altera\u00e7\u00e3o \n\nmanifestam?se diversos tipos de doen\u00e7as da pedra, ou seja, patologias causadas por fatores \n\nf\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos. \n\nUma das principais causas para a deteriora\u00e7\u00e3o dos monumentos est\u00e1 na polui\u00e7\u00e3o do ar \n\n(provenientes dos ve\u00edculos motorizados e industrias) e nos sais sol\u00faveis (provenientes das \n\n\u00e1guas das chuvas). Destacam?se a halite e o gesso, sendo o primeiro o mais prejudicial, por \n\nter uma grande solubilidade e cristaliza\u00e7\u00e3o em presen\u00e7a de \u00e1gua ou humidade. Existem \n\nedif\u00edcios com centenas de anos que est\u00e3o em melhores condi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o do que \n\nedif\u00edcios do s\u00e9culo XX, o que se deve ao aumento significativo de poluentes na atmosfera. \n\nNote?se ainda que a intera\u00e7\u00e3o com argamassas, cimentos, cer\u00e2micas, tijolos que interferem \n\ne reagem com a pedra, muitas vezes colocados para reparar alguns danos na pedra, podem \n\nconstituir?se como fontes de deteriora\u00e7\u00e3o. \n\nA \u00e1gua \u00e9 essencial no processo de deteriora\u00e7\u00e3o, nas rea\u00e7\u00f5es de hidr\u00f3lise, no controlo da \n\ncristaliza\u00e7\u00e3o de sais e no desenvolvimento de coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica. \n\nO estudo da altera\u00e7\u00e3o de uma rocha pode ser feito a n\u00edvel macrosc\u00f3pico e microsc\u00f3pico, \n\nhavendo neste \u00faltimo caso um estudo mais pormenorizado da mesma. \n\nEsta atividade divide-se em duas partes: observa\u00e7\u00e3o microsc\u00f3pica e macrosc\u00f3pica do \n\nquartzodiorito de Arouca e Visita a um monumento de Arouca para identifica\u00e7\u00e3o das \n\n\u201cDoen\u00e7as da Pedra\u201d. \n\nCom este trabalho pretende-se: fazer um estudo microsc\u00f3pico e macrosc\u00f3pico do \n\nquartzodiorito de Arouca, rocha utilizada pelos arouquenses para diversos fins; reconhecer o \n\npapel dos agentes atmosf\u00e9ricos na altera\u00e7\u00e3o da rocha; reconhecer a import\u00e2ncia da a\u00e7\u00e3o \n\nhumana na altera\u00e7\u00e3o monumentos constru\u00eddos.  \n\n \n\nMATERIAL: \n\n? Amostras de m\u00e3o de quartzodiorito de Arouca s\u00e3o e alterado. \n\n? L\u00e2minas delgadas de granodiorito de Arouca s\u00e3o e alterado. \n\n? Alfinete \n\n? Gobel\u00e9s \n\n? Lupa \n\n? \u00c1gua \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nPROCEDIMENTO: \n\n \n\nB1. Observa\u00e7\u00e3o macrosc\u00f3pica \n\n1. Seleciona uma amostra de quartzodiorito s\u00e3o; \n\n2. Observa-a com aten\u00e7\u00e3o, utilizando a lupa se necess\u00e1rio, e identifica os minerais da rocha \n\n(consultar o quadro 3 do anexo 3); \n\n3. Seleciona uma amostra de quartzodiorito alterado; \n\n4. Observa-a com aten\u00e7\u00e3o, utilizando a lupa se necess\u00e1rio, e identifica os minerais da rocha \n\n(consultar o quadro 3 do anexo 3); \n\n5. Compara as amostras quanto ao brilho, cor, dureza e tamanho dos cristais, classificando-\n\nas quanto \u00e0 cor textura (consultar os quadros1 e 2 do anexo 3) ; \n\n6. Regista o observado; \n\n7. Espeta o alfinete nas duas amostras e regista o que acontece; \n\n8. Identifica os minerais mais resistentes e os mais alterados; \n\n9. Coloca cada uma das amostras em dois gobel\u00e9s diferentes com \u00e1gua e regista o que \n\nobservas. \n\n \n\nB2. Observa\u00e7\u00e3o microsc\u00f3pica \n\n1. Coloca o microsc\u00f3pio petrogr\u00e1fico na bancada de trabalho; \n\n2. Liga o equipamento \u00e0 corrente (220 volts); \n\n3. Coloca uma l\u00e2mina delgada de quartzodiorito s\u00e3o na platina do microsc\u00f3pio petrogr\u00e1fico \n\n(consultar o anexo 1). Confirma previamente que est\u00e1 inserida a objetiva de menor \n\namplia\u00e7\u00e3o; \n\n4. Observa, inicialmente, em luz polarizada paralela sem interposi\u00e7\u00e3o do analisador (nic\u00f3is \n\nparalelos); \n\n5. Foca utilizando os man\u00edpulos respetivos, olhando pela ocular do microsc\u00f3pio. Deves ter \n\ncuidado de modo a n\u00e3o subir demasiado a platina correndo o risco de partir a l\u00e2mina \n\ndelgada e/ou danificar a objetiva (no final, desligar o microsc\u00f3pio); \n\n6. Observa atentamente a l\u00e2mina delgada, identificando os minerais, com ajuda do \n\nPowerPoint apresentado pela professora e do livro \u201cAtlas en color de rocas y minerales en \n\nl\u00e2mina delgada\u201d; \n\n7. Observa agora em luz polarizada paralela com interposi\u00e7\u00e3o do analisador (nic\u00f3is \n\ncruzados) e verifica a tua identifica\u00e7\u00e3o; \n\n8. Regista o observado; \n\n9. Repete o procedimento para a l\u00e2mina delgada de quartzodiorito alterado. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nREGISTO DAS OBSERVA\u00c7\u00d5ES: \n\nQuadro 1: Registos da observa\u00e7\u00e3o macrosc\u00f3pica \n\nCaracter\u00edstica \n       Quartzodiorito de                             \n\nArouca s\u00e3o \n\n       Quartzodiorito de  \n\n         Arouca alterado \n\nDureza   \n\nCor   \n\nBrilho   \n\nMinerais identificados   \n\nClassifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 cor   \n\nClassifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 textura   \n\n \n\nQuadro 2: Registos da observa\u00e7\u00e3o das amostras em \u00e1gua  \n\nCaracter\u00edstica \nQuartzodiorito de \n\nArouca s\u00e3o \n\nQuartzodiorito de Arouca alterado \n\nAspeto da \u00e1gua  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 3: Registos da observa\u00e7\u00e3o microsc\u00f3pica  \n\n Quartzodiorito de Arouca \n\ns\u00e3o \n\nQuartzodiorito de Arouca  \n\n                 alterado \n\nMinerais identificados  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAspetos  \n\npetrogr\u00e1ficos  \n\nem nic\u00f3is paralelos \n\nAmplia\u00e7\u00e3o: Amplia\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAspetos  \n\npetrogr\u00e1ficos  \n\nem nic\u00f3is cruzados \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAmplia\u00e7\u00e3o: Amplia\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n \n\n \n\nDISCUSS\u00c3O: \n\n \n\n1. Apresenta as principais diferen\u00e7as encontradas, a n\u00edvel macrosc\u00f3pico, entre as duas \n\namostras. \n\n \n\n \n\n2. Apresenta uma explica\u00e7\u00e3o para as diferen\u00e7as encontradas. \n\n \n\n \n\n \n\n3. Apresenta as principais diferen\u00e7as encontradas, a n\u00edvel microsc\u00f3pico, entre as duas \n\namostras. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4. Explica de que forma pode o homem contribuir para o incremento da altera\u00e7\u00e3o das rochas, \n\nquer no seu ambiente natural quer em constru\u00e7\u00f5es (\u201cpedra\u201d).  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n ESCOLA SECUND\u00c1RIA DE AROUCA \n\n \n\nBiologia e Biologia - 10\u00ba Ano                                                            Ano letivo 2011/2012 \n\n  \n\nATIVIDADE PR\u00c1TICA \n\nEfeitos da interven\u00e7\u00e3o humana na Geosfera (II). \n\n \n\nNOME _____________________________________                N\u00ba ____ TURMA ______ \n\n \n\n \n\nNOTA INTRODUT\u00d3RIA \n\n \n\nNuma das aulas anteriores estudaste, \u00e0 vista desarmada e ao microsc\u00f3pio petrogr\u00e1fico, \n\namostras s\u00e3s e alteradas de quartzodiorito de Arouca. O estudo da sua mineralogia permitiu \n\nconhecer as diferentes esp\u00e9cies de minerais que o constituem e avaliar os seus diferentes graus \n\nde meteoriza\u00e7\u00e3o. Foi poss\u00edvel detetar na rocha alterada, a n\u00edvel microsc\u00f3pio, uma elevada \n\nfractura\u00e7\u00e3o do quartzo e da plagi\u00f3clase e a presen\u00e7a de caulinite (mineral secund\u00e1rio), \n\nproveniente da altera\u00e7\u00e3o do feldspato e que resulta da hidr\u00f3lise deste mineral. \n\nA hidr\u00f3lise \u00e9 a rea\u00e7\u00e3o mais importante de minerais silicatados, podendo tamb\u00e9m ser \n\nchamada de decomposi\u00e7\u00e3o e rea\u00e7\u00e3o com a \u00e1gua. Na hidr\u00f3lise a \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 apenas o portador \n\ndos reagentes dissolvidos mas \u00e9 tamb\u00e9m um dos reagentes. A \u00e1gua pura ioniza apenas \n\nligeiramente, mas reage com silicatos facilmente intemperiz\u00e1veis. \n\nA rea\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3lise mais comum na terra \u00e9 a dos minerais do grupo dos feldspatos na \n\npresen\u00e7a de \u00e1cido carb\u00f3nico oriundo da atmosfera: \n\n \n\n2KAlSi3O8 + 2H2CO3 +9H2O ? Al2Si2O5 (OH4) +4H4 Si4O4 + 2K\n+ \n+ 2HCO3 \n\n_ \n \n\n(ort\u00f3clase + \u00e1cido carb\u00f3nico + \u00e1gua = caulinite + \u00e1cido sil\u00edcico + i\u00f5es de K e bicarbonato) \n\n \n\nO aumento da acidez da \u00e1gua que contacta com as rochas contribui para o aumento das \n\nrea\u00e7\u00f5es de hidr\u00f3lise e de dissolu\u00e7\u00e3o, contribuindo, assim, para a altera\u00e7\u00e3o da rocha.  \n\nA polui\u00e7\u00e3o do ar causada pela combust\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis \u00e9 a maior causa da chuva \n\n\u00e1cida. \n\nO grau de altera\u00e7\u00e3o de uma rocha provocado pelo pH da \u00e1gua pode ser estudado pela \n\nmedi\u00e7\u00e3o da condutividade el\u00e9trica, quando a energia el\u00e9trica \u00e9 conduzida atrav\u00e9s de uma \n\namostra de rocha previamente mo\u00edda e colocada em solu\u00e7\u00e3o de pH previamente definido. Neste \n\ncaso, a condu\u00e7\u00e3o \u00e9 eletrol\u00edtica e n\u00e3o met\u00e1lica porque os transportadores de carga n\u00e3o s\u00e3o \n\neletr\u00f5es mas i\u00f5es positivos e negativos resultantes da altera\u00e7\u00e3o dos minerais da rocha. A uma \n\n\n\n \n\n \n\n \n\ncondutividade elevada corresponde uma elevada concentra\u00e7\u00e3o de eletr\u00f3litos e, \n\nconsequentemente, uma maior altera\u00e7\u00e3o da rocha. \n\nA \u00e1gua destilada apresenta uma baixa condutividade porque \u00e9 devida, unicamente, \u00e0 \n\npresen\u00e7a dos i\u00f5es H+ e OH- produzidos quando algumas mol\u00e9culas de \u00e1gua se dissociam. No \n\nentanto, o n\u00famero de mol\u00e9culas de \u00e1gua que se dissocia \u00e9 praticamente considerado \n\ndesprez\u00e1vel, tornando a \u00e1gua destilada num fraco condutor de eletr\u00f5es.  \n\n\u00c9 objetivo desta atividade, reconhecer os efeitos da \u00e1gua acidificada (chuvas \u00e1cidas) na \n\naltera\u00e7\u00e3o das rochas. \n\n \n\nMATERIAIS: \n\n? Amostras de quartzodiorito \n\n? Oito gobel\u00e9s \n\n? \u00c1gua destilada \n\n? Solu\u00e7\u00e3o de \u00e1cido sulf\u00farico \n\n? Estufa \n\n? Aparelho de medi\u00e7\u00e3o do pH \n\n? Aparelho de medi\u00e7\u00e3o de condutividade el\u00e9trica \n\n \n\nPROCEDIMENTO: \n\n1. M\u00f3i as amostras a uma granulometria m\u00e9dia de 4 mm. \n\n2. Divide, de forma equitativa, os gr\u00e3os das amostras em 6 gobel\u00e9s; \n\n3. Identifica os 6 gobel\u00e9s, 3 com \u201c\u00c1gua destilada\u201d e os outros 3 com \u201dSolu\u00e7\u00e3o \u00e1cida\u201d. \n\n4. Ajusta o pH de uma solu\u00e7\u00e3o de \u00e1cido sulf\u00farico a 4,3 (600ml de \u00e1gua destilada + 1 gota de \u00e1cido \n\nsulf\u00farico para simular a chuva \u00e1cida). \n\n5. Coloca 200 ml de \u00e1gua num gobel\u00e9 e 200 ml de solu\u00e7\u00e3o \u00e1cida noutro e mede a condutividade \n\nel\u00e9trica. \n\n6. Coloca, em cada um dos seis gobel\u00e9s que cont\u00eam amostra, o respetivo l\u00edquido (\u00e1gua destilada \n\nou solu\u00e7\u00e3o \u00e1cida) at\u00e9 perfazer 200ml.  \n\n7. Submete todas as amostras a aquecimento na estufa a 40\u00baC durante 3 horas (simula\u00e7\u00e3o da \n\namplitude t\u00e9rmica di\u00e1ria). \n\n8. Mant\u00e9m as amostras em lugar seguro. \n\n9. Ap\u00f3s um dia de contacto da a \u00e1gua/solu\u00e7\u00e3o com as amostras mede- a condutividade, e ap\u00f3s 2 \n\ndias; \n\n10. Adiciona- nova quantidade de \u00e1gua/solu\u00e7\u00e3o em cada gobel\u00e9 de forma a ser mantida a \n\nquantidade de 200 ml. \n\n11. Regista os resultados. \n\n12. Repete os procedimentos 6,7,8 e 9 durante quatro semanas. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nREGISTO DAS OBSERVA\u00c7\u00d5ES: \n\n \n\nCondutividade da \u00e1gua:____________ \u00b5Scm-1 \n\nCondutividade da solu\u00e7\u00e3o \u00e1cida:________ \u00b5Scm-1 \n\n \n\n1\u00ba SEMANA \n\n                                         Ap\u00f3s 24 horas \n\n       \u00c1gua destilada       Solu\u00e7\u00e3o \u00e1cida \n\nCondutividade el\u00e9trica (\u00b5Scm-1) \n\n      \n\nAp\u00f3s 48 horas \n\n       \u00c1gua destilada           Solu\u00e7\u00e3o \u00e1cida \n\n      \n\n \n\n2\u00ba SEMANA \n\n                                         Ap\u00f3s 24 horas \n\n       \u00c1gua destilada       Solu\u00e7\u00e3o \u00e1cida \n\nCondutividade el\u00e9trica (\u00b5Scm-1) \n\n      \n\nAp\u00f3s 48 horas \n\n       \u00c1gua destilada           Solu\u00e7\u00e3o \u00e1cida \n\n      \n\n \n\n3\u00ba SEMANA \n\n                                         Ap\u00f3s 24 horas \n\n       \u00c1gua destilada       Solu\u00e7\u00e3o \u00e1cida \n\nCondutividade el\u00e9trica (\u00b5Scm-1) \n\n      \n\nAp\u00f3s 48 horas \n\n       \u00c1gua destilada           Solu\u00e7\u00e3o \u00e1cida \n\n      \n\n \n\n3\u00ba SEMANA \n\n \n\n                                         Ap\u00f3s 24 horas \n\n       \u00c1gua destilada       Solu\u00e7\u00e3o \u00e1cida \n\nCondutividade el\u00e9trica (\u00b5Scm-1) \n\n      \n\nAp\u00f3s 48 horas \n\n       \u00c1gua destilada           Solu\u00e7\u00e3o \u00e1cida \n\n      \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nDISCUSS\u00c3O: \n\n \n\n \n\n1. Compara os resultados obtidos nos dois l\u00edquidos. \n\n \n\n \n\n2. Sugere uma explica\u00e7\u00e3o para o facto. \n\n \n\n \n\n3. Explica a raz\u00e3o de se moer a rocha no in\u00edcio do procedimento. \n\n \n\n \n\n4. Apresenta as principais conclus\u00f5es que se podem retirar desta atividade experimental. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n Escola Secund\u00e1ria de Arouca \n\n \n\n \n\n \n\n    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBiologia e Geologia \n\n         10\u00ba ano de escolaridade \n\n \n\nAno letivo 2011/2012 \n\n                                                      \n\n \n\nS \n\nA \n\n\u00cd \n\nD \n\nA \n\n \n\nD \n\nE \n\n \n\nC \n\nA \n\nM \n\nP \n\nO \n\n       \u201cAS   PEDRAS DOS NOSSOS EDIF\u00cdCIOS\u201d \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nSa\u00edda de campo \u201cAs pedras dos nossos edif\u00edcios\u201d \n\n \n\nA- Objetivos gerais \n\n? Conhecer a principal rocha aflorante na vila de Arouca. \n\n? Reconhecer a import\u00e2ncia dos recursos geol\u00f3gicos na constru\u00e7\u00e3o da paisagem \n\nhumanizada. \n\n? Reconhecer a a\u00e7\u00e3o humana como um dos fatores de forma\u00e7\u00e3o de patologias da \n\npedra dos edif\u00edcios.  \n\n? Promover atitudes de respeito pelo patrim\u00f3nio hist\u00f3rico. \n\n? Promover o contacto direto com a paisagem humanizada e a sua contempla\u00e7\u00e3o. \n\n? Fomentar o trabalho em equipa. \n\n? Promover um espa\u00e7o de conv\u00edvio entre alunos e professores. \n\n \n\nB- Objetivos espec\u00edficos \n\n? Verificar a presen\u00e7a de esfolia\u00e7\u00e3o no granitoide do Calv\u00e1rio. \n\n? Observar a disjun\u00e7\u00e3o esferoidal no afloramento do quartzodiorito junto da \u201crotunda \n\ndas trilobites\u201d. \n\n? Identificar os minerais essenciais das rochas gran\u00edticas.   \n\n? Identificar manifesta\u00e7\u00f5es humanas relacionadas com a litologia da regi\u00e3o. \n\n? Identificar patologias nas pedras de diferentes edif\u00edcios. \n\n? Identificar fatores inerentes \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de patologias da pedra. \n\n \n\nC- Material necess\u00e1rio \n\n? Guia de campo \n\n? Caderno de campo \n\n? L\u00e1pis e borracha \n\n? M\u00e1quina fotogr\u00e1fica \n\n \n\nD- Percurso a realizar \n\n  A sa\u00edda de campo \u00e9 composta por 5 paragens. A localiza\u00e7\u00e3o de cada uma delas est\u00e1 \n\nassinalada na figura 1. Em cada uma das paragens ter\u00e1s que realizar as atividades que te \n\ns\u00e3o propostas, efetuando, devidamente, todos os registos. Sempre que te surjam d\u00favidas \n\ndeves solicitar ajuda ao professor. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nAs atividades ser\u00e3o realizadas em grupos de 2 a 3 elementos. Deves ter sempre \n\npresente que cada local que visitas e as pessoas com quem contactas merecem o m\u00e1ximo \n\nrespeito. Segue as instru\u00e7\u00f5es dadas pelo professor. \n\n \n\n \n\nFig.1 Percurso da sa\u00edda de campo  \n\n \n\nAntes de iniciarmos o percurso, relembra, reflete, preenche\u2026 e regista. \n\n1. A geologia de Arouca \u00e9, na sua maioria, constitu\u00edda por rochas que, vulgarmente, \n\ns\u00e3o designadas xistos e________. Na realidade as designa\u00e7\u00f5es gen\u00e9ricas mais \n\napropriadas s\u00e3o metassedimentos (como o nome indica, rochas metam\u00f3rficas resultantes \n\nde rochas sedimentares) e granitoide ou rochas gran\u00edticas (granitos e rochas afins). Os \n\nprimeiros compreendem principalmente ard\u00f3sias, filitos, xistos, metagrauvaques e \n\nquartzitos. Os segundos granitos de duas micas e o _______________ onde assenta a \n\nvila de Arouca. \n\n2. As rochas granitoides s\u00e3o constitu\u00eddas essencialmente por minerais f\u00e9lsicos, isto \u00e9 \n\npor minerais de cor_______, como \u00e9 o caso do _______ e do_______________. Os \n\nminerais m\u00e1ficos t\u00eam geralmente cor _______ (biotite, anf\u00edbolas, piroxenas,olivinas) e \n\ns\u00e3o pouco abundantes nestas rochas, da\u00ed serem classificadas de rochas leucocratas. \n\n3. Penso que ao longo do percurso vou encontrar muitos edif\u00edcios e muitos materiais \n\nconstru\u00eddos pelo homem com ______________, uma vez estas s\u00e3o as rochas mais \n\nabundantes na nossa regi\u00e3o. Por isso, vou fazer registos fotogr\u00e1ficos dessa utiliza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\nA \n\nC \n\nB \n\nD \n\nE \n\nF \n\nhttp://geologia.aroucanet.com/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=37&amp;Itemid=64\nhttp://geologia.aroucanet.com/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=37&amp;Itemid=64\n\n\n \n\n \n\n \n\nE-  Itiner\u00e1rio \n\n \n\n? Paragem A \n\nEst\u00e1s sobre um dos monumentos classificado como Im\u00f3vel de Interesse P\u00fablico desde \n\n1960. Constitui um s\u00edmbolo do final da via-sacra de Cristo. \n\n \n\n1. Identifica a rocha do monumento._________________ \n\n2. Indica a data do p\u00falpito de pedra central._________________ \n\n3. Observa com aten\u00e7\u00e3o a rocha e verifica a sua desagrega\u00e7\u00e3o em placas (esfolia\u00e7\u00e3o). \n\n3.1 Apresenta um fator que poder\u00e1 estar na origem deste processo. \n\n \n\n \n\n \n\n? Paragem B \n\n Aqui podes observar um afloramento do quartzodiorito de Arouca que surge sob a forma \n\ncom uma forma arredondada, fruto de um fen\u00f3meno conhecido por disjun\u00e7\u00e3o esferoidal da \n\nrocha. Esta resulta da fragmenta\u00e7\u00e3o em camadas conc\u00eantricas, da periferia para o centro, \n\nresultando da\u00ed a denominada disjun\u00e7\u00e3o em casca de cebola. Ao longo do temo, o bloco \n\ntorna-se mais pequeno e arredondado, com a progressiva liberta\u00e7\u00e3o das escamas mais \n\nexternas. \n\n \n\n1. Apresenta fatores que podem estar na origem do fen\u00f3meno. \n\n \n\n \n\n2. Compara a zona central do bloco com a zona perif\u00e9rica. \n\n \n\n \n\n \n\n? Paragem C \n\nJunto \u00e0 C\u00e2mara, vira \u00e0 tua esquerda. Desce a Rua Dr. Teixeira de Brito. Procura a porta \n\n16B. \n\n \n\n1. Tateia a superf\u00edcie das pedras laterais da porta. O que sentes? \n\n \n\n \n\n2. Sugere uma hip\u00f3tese que explique essa sensa\u00e7\u00e3o ao tato. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n3. O fen\u00f3meno que observas designa-se por desagrega\u00e7\u00e3o granular e \u00e9 uma \n\npatologia da pedra resultante da a\u00e7\u00e3o da atmosfera sobre os minerais.  \n\n3.1 Apresenta as consequ\u00eancias desta patologia. \n\n \n\n \n\n3.2 Olha em teu redor e procura identificar outras patologias. \n\n \n\n4. Observa com aten\u00e7\u00e3o as pedras que fazem parte dos edif\u00edcios e compara as que \n\nest\u00e3o mais na base com as que est\u00e3o colocadas nos pontos mais altos. \n\n \n\n5. Repara na pedra escura junto do caixote do lixo. Porque ser\u00e1 que se apresenta \n\nmais escura que todas as outras? \n\n \n\n \n\n \n\n6. Observa a presen\u00e7a de seres vivos sobre as pedras. Que tipos de colonizadores \n\nse observam? \n\n \n\n \n\n \n\n? Paragem D \n\nEst\u00e1s junto da Casa Grande dos Malafaias. A Casa Grande dos Malafaias est\u00e1 situada na \n\nRua Dr. Figueiredo Sobrinho em Arouca. O material usado na sua constru\u00e7\u00e3o incidiu no \n\ngranito da regi\u00e3o e calc\u00e1rio. A constru\u00e7\u00e3o data do s\u00e9culo XVIII. \n\n \n\n1. Uma vez que a pedra usada n\u00e3o tem sofrido limpeza \u00e9 poss\u00edvel detetar algumas \n\npatologias da pedra. \n\n1.1 Identifica, com ajuda do professor, algumas dessas patologias.  \n\n \n\n2. Procura uma pedra que apresenta um recuo, relativamente \u00e0s restantes, e que \n\napresenta meteoriza\u00e7\u00e3o diferencial. \n\n \n\n2.1 Que outro aspeto importante apresenta esta pedra? \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n3. Em algumas pedras observa-se a presen\u00e7a de encraves. Procura-os e regista-os \n\nfotograficamente. \n\n \n\n4. Observa a base do cruzeiro.  \n\n \n\n4.1 Compara o lado virado norte do cruzeiro com o lado virado a sul.  \n\n \n\n \n\n4.2 Apresenta uma explica\u00e7\u00e3o para o facto. \n\n \n\n \n\n \n\n. \n\n? Paragem E \n\nVolta atr\u00e1s e recome\u00e7a ao longo da Rua Agualva. No edif\u00edcio do Geoparque de Arouca \n\npodes encontrar v\u00e1rias patologias da pedra. \n\n \n\n1. Identifica e regista fotograficamente essas patologias. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA nossa sa\u00edda termina aqui.  \n\nN\u00e3o esque\u00e7as de entregar este registo \u00e0 professora e, posteriormente, os registos \n\nfotogr\u00e1ficos devidamente legendados. \n\n \n\n\n\nANEXO D \n\n \n\n309 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO D \n\n \n\nRecursos relativos \u00e0 Unidade Did\u00e1tica \u201cProcessos e materiais \n\ngeol\u00f3gicos importantes em ambientes terrestres\u201d  \n\n(Biologia e Geologia \u2013 11\u00ba ano)  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nIV\n \u2013\n\n A\n G\n\nE\nO\n\nL\nO\n\nG\nIA\n\n, \nP\n\nR\nO\n\nB\nL\n\nE\nM\n\nA\nS\n\n E\n M\n\nA\nT\n\nE\nR\n\nIA\nIS\n\n D\nO\n\n Q\nU\n\nO\nT\n\nID\nIA\n\nN\nO\n\n \n\nC\no\n\nn\nte\n\n\u00fa\nd\n\no\ns\n\n \nP\n\nr\u00e9\n-r\n\ne\nq\n\nu\nis\n\nit\no\n\ns\n \n\nO\nb\n\nje\nti\n\nv\no\n\ns\n e\n\ns\np\n\ne\nc\n\u00edf\n\nic\no\n\ns\n \n\nE\ns\ntr\n\na\nt\u00e9\n\ng\nia\n\ns\n \n\n ?\n P\n\nro\nc\ne\n\ns\ns\no\n\ns\n e\n\n \n\nm\na\n\nte\nri\na\n\nis\n g\n\ne\no\nl\u00f3\n\ng\nic\n\no\ns\n \n\nim\np\n\no\nrt\n\na\nn\n\nte\ns\n e\n\nm\n \n\na\nm\n\nb\nie\n\nn\nte\n\ns\n \n\nte\nrr\n\ne\ns\ntr\n\ne\ns\n. \n\n- \nM\n\na\ng\n\nm\na\n\nti\ns\nm\n\no\n. \n\nR\no\n\nc\nh\n\na\ns\n m\n\na\ng\nm\n\n\u00e1\nti\nc\na\ns\n. \n\n \n\n \n\n ?\n \nM\n\nin\ne\n\nra\nl \n\n?\n \nP\n\nro\np\n\nri\ne\n\nd\na\nd\n\ne\ns\n \n\nd\no\n\ns\n m\n\nin\ne\n\nra\nis\n\n \n\n?\n \nM\n\na\ng\n\nm\na\n \n\n?\n \nR\n\no\nc\nh\n\na\n \n\nm\na\n\ng\nm\n\n\u00e1\nti\nc\na\n \n\n?\n \nM\n\ne\nte\n\no\nri\nz\na\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n \n\n \n\n ?\n C\n\no\nn\nh\n\ne\nc\ne\n\n a\n c\n\nla\ns\ns\nif\nic\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\na\ns\n r\n\no\nc\nh\n\na\ns\n \n\nm\na\n\ng\nm\n\n\u00e1\nti\nc\na\n\ns\n c\n\no\nm\n\n b\na\ns\ne\n\n n\no\n\n a\nm\n\nb\nie\n\nn\nte\n\n d\ne\n\n \n\nc\no\n\nn\ns\no\n\nli\nd\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\no\ns\n m\n\na\ng\n\nm\na\ns\n. \n\n?\n R\n\ne\nc\no\n\nn\nh\n\ne\nc\ne\n\n a\ns\n c\n\na\nra\n\nc\nte\n\nr\u00ed\ns\nti\nc\na\n\ns\n q\n\nu\ne\n\n \n\nd\nis\n\nti\nn\n\ng\nu\n\ne\nm\n\n o\ns\n d\n\nif\ne\n\nre\nn\n\nte\ns\n t\n\nip\no\n\ns\n d\n\ne\n r\n\no\nc\nh\n\na\ns\n \n\nm\na\n\ng\nm\n\n\u00e1\nti\nc\na\n\ns\n p\n\nro\np\n\no\ns\nta\n\ns\n, \n\ne\ns\np\n\ne\nc\nia\n\nlm\ne\n\nn\nte\n\n n\no\n\n q\nu\n\ne\n \n\nre\ns\np\n\ne\nit\na\n\n \u00e0\n c\n\no\nr,\n\n \u00e0\n t\ne\n\nx\ntu\n\nra\n e\n\n \u00e0\n c\n\no\nm\n\np\no\ns\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n\n \n\nm\nin\n\ne\nra\n\nl\u00f3\ng\n\nic\na\n\n. \n\n \n\n?\n \n\nT\nra\n\nb\na\n\nlh\no\n\n i\nn\nd\n\niv\nid\n\nu\na\n\nl \np\n\na\nra\n\n a\n r\n\ne\na\n\nli\nz\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\ne\n u\n\nm\n P\n\nr\u00e9\n-T\n\ne\ns\nte\n\n. \n\n?\n \n\nD\nis\n\nc\nu\n\ns\ns\n\u00e3\n\no\n a\n\nla\nrg\n\na\nd\n\na\n \u00e0\n\n t\nu\n\nrm\na\n\n d\na\n\n A\np\n\nre\ns\ne\n\nn\nta\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n I\n. \n\n?\n \n\nR\ne\n\na\nli\nz\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\na\n a\n\nti\nv\nid\n\na\nd\n\ne\n p\n\nr\u00e1\nti\n\nc\na\n: \n\n\u201c\nE\n\ns\ntu\n\nd\no\n\n m\na\n\nc\nro\n\n e\n \n\nm\nic\n\nro\ns\n\nc\n\u00f3\n\np\nic\n\no\n d\n\na\ns\n\n r\no\n\nc\nh\n\na\ns\n\n m\na\n\ng\nm\n\n\u00e1\nti\n\nc\na\ns\n\n\u201d\n. \n\n?\n \n\nT\nra\n\nb\na\n\nlh\no\n\n i\nn\nd\n\niv\nid\n\nu\na\n\nl \np\n\na\nra\n\n r\ne\n\na\nli\nz\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\na\n f\nic\n\nh\na\n\n d\ne\n\n t\nra\n\nb\na\n\nlh\no\n\n \n\nn\n\u00ba1\n\n (\nc\no\n\nn\ns\no\n\nli\nd\na\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n).\n \n\n?\n \n\nR\ne\n\na\nli\nz\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\na\n a\n\nti\nv\nid\n\na\nd\n\ne\n p\n\nr\u00e1\nti\n\nc\na\n: \n\n\u201c\nA\n\nb\ns\n\no\nr\u00e7\n\n\u00e3\no\n\n l\niv\n\nre\n d\n\ne\n \n\n\u00e1\ng\n\nu\na\n\n p\no\n\nr \nro\n\nc\nh\n\na\ns\n\n s\n\u00e3\n\ns\n e\n\n a\nlt\n\ne\nra\n\nd\na\ns\n\n\u201d\n. \n\n?\n \n\nD\nis\n\nc\nu\n\ns\ns\n\u00e3\n\no\n a\n\nla\nrg\n\na\nd\n\na\n \u00e0\n\n t\nu\n\nrm\na\n\n d\na\n\n A\np\n\nre\ns\ne\n\nn\nta\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n I\nI.\n \n\n?\n \n\nR\ne\n\na\nli\nz\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\na\n s\n\na\n\u00edd\n\na\n d\n\ne\n c\n\na\nm\n\np\no\n\n: \n\u201c\nV\n\nis\nit\n\na\n a\n\no\n M\n\no\ns\n\nte\nir\n\no\n \n\nd\ne\n\n S\na\n\nn\nta\n\n M\na\nri\n\na\n d\n\ne\n A\n\nro\nu\n\nc\na\n\n\u201d\n. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nESCOLA\n\n \n\nSECUND\u00c1RIA\n\n \n\nDE\n\n \n\nAROUCAESCOLA SECUND\u00c1RIA DE AROUCA \n\nBiologia e Geologia \u2013 11\u00ba Ano                                                                   Ano letivo 2011/2012                                                                                             \n\nAtividade pr\u00e1tica \n\nEstudo macrosc\u00f3pico e microsc\u00f3pico de rochas magm\u00e1ticas \n\nUnidade de Ensino: Processos e materiais geol\u00f3gicos importantes em ambientes terrestres. \n\n      Nome: __________________________________________ N\u00famero: ______ Turma: ______ \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\nEsta atividade pretende conhecer alguns dos crit\u00e9rios usados na classifica\u00e7\u00e3o das rochas \n\nmagm\u00e1ticas, realizar o seu exame macrosc\u00f3pico e identificar algumas das suas caracter\u00edsticas. Tendo \n\nconsci\u00eancia que s\u00f3 por exame microsc\u00f3pico a classifica\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica poder\u00e1 ser mais fi\u00e1vel, \n\nproceder-se-\u00e1 a um trabalho pr\u00e1tico de observa\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas delgadas, ao microsc\u00f3pio petrogr\u00e1fico, \n\npara observar as propriedades e identificar os minerais constituintes das rochas magm\u00e1ticas. \n\n \n\n1- Exame macrosc\u00f3pico \u2013 Crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o \n\nMaterial \n\n - Tabuleiro com 3 amostras distintas de granitos; \n\n  \n\nProcedimento \n\n1. Observe atentamente as amostras de m\u00e3o de granito;  \n\n2. Defina aspetos/caracter\u00edsticas dos minerais das diferentes amostras de granito \n\n(ex: minerais diferentes ou todos iguais, minerais de tamanhos diferentes ou todos \n\niguais); \n\n3. A partir dos aspetos identificados anteriormente, elabore uma lista com alguns \n\ncrit\u00e9rios de an\u00e1lise de rochas magm\u00e1ticas. \n\n\n\n \n\n \n\nResultados \n\n - Aspetos/caracter\u00edsticas observadas:  \n\n- \n\n- \n\n- \n\n- \n\n- \n\n- \n\n \n\n \n\nConclus\u00f5es \n\n- Com os aspetos identificados, elabore uma lista com alguns crit\u00e9rios de an\u00e1lise de \n\nrochas magm\u00e1ticas. \n\nCrit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o das rochas magm\u00e1ticas: \n\n- \n\n- \n\n- \n\n \n\n \n\n2- Exame macrosc\u00f3pico - Classifica\u00e7\u00e3o de rochas magm\u00e1ticas \n\nMaterial \n\n- Tabuleiro com amostras de granito, basalto e diorito (amostras numeradas, n\u00e3o \n\nidentificadas). \n\n\n\n \n\n \n\nProcedimento \n\n1. Observe atentamente as amostras de m\u00e3o das diferentes rochas; \n\n2. Preencha os quadros 1, 2, 3 e 4 com base na observa\u00e7\u00e3o efetuada (assinale com \n\num X a presen\u00e7a da caracter\u00edstica na rocha); \n\n3. Classifique as amostras de acordo com os aspetos texturais e mineral\u00f3gicos, \n\nusando o quadro 1.  \n\n \n\nResultados \n\n \n\nQuadro 1: Classifica\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da cor dos minerais \n\n\u00cdndice de cor Amostra 1 Amostra 2 Amostra 3 Classifica\u00e7\u00e3o \n\nPredominam os minerais claros \n\nou f\u00e9lsicos \n   Leucocrata \n\nApresenta uma percentagem \n\nequivalente de minerais f\u00e9lsicos \n\ne m\u00e1ficos \n\n   Mesocrata \n\nPredominam os minerais \n\nescuros ou m\u00e1ficos \n   Melanocrata \n\n \n\nQuadro 2: Classifica\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o cristais / vidro \n\nTextura: grau de \n\ncristalinidade \nAmostra 1 Amostra 2 Amostra 3 Classifica\u00e7\u00e3o \n\nMais de 90% em volume de \n\ncristais \n   Holocristalina \n\nVidro e cristais inferiores a 90%    Hialocristalina \n\nMais de 90% em volume de \n\nvidro \n   Holohialina \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nQuadro 3: Classifica\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do tamanho dos cristais \n\nTextura: tamanho dos cristais Amostra 1 Amostra 2 Amostra 3 Classifica\u00e7\u00e3o \n\nCristais vis\u00edveis a olho nu \n\nGr\u00e3o> 30mm \n   \n\nFaner\u00edtica \n\nGr\u00e3o grosseiro \n\nCristais vis\u00edveis a olho nu  \n\nGr\u00e3o entre 5-30mm \n   \n\nFaner\u00edtica \n\nGr\u00e3o grosso \n\nCristais vis\u00edveis a olho nu  \n\nGr\u00e3o entre 2-5mm \n   \n\nFaner\u00edtica \n\nGr\u00e3o m\u00e9dio \n\nCristais vis\u00edveis a olho nu \n\nGr\u00e3o&lt;2mm \n   \n\nFaner\u00edtica \n\nGr\u00e3o fino \n\nCaracterizada por todos os \n\ncomponentes ocorrerem sob a \n\nforma de cristais de grandes \n\ndimens\u00f5es \n\n   Pegmat\u00edtica \n\nCaracterizada por apresentar \n\numa matriz granular na qual se \n\ndestacam cristais de grandes \n\ndimens\u00f5es \n\n   Porfir\u00f3ide \n\nRocha parcialmente vitrificada, \n\nna qual n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \n\nencontrar cristais \n\nindividualizados \n\n   V\u00edtrea \n\nCristais n\u00e3o vis\u00edveis a olho nu    Afan\u00edtica \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nQuadro 4: Identifica\u00e7\u00e3o macrosc\u00f3pica dos minerais das amostras 1 e 2 \n\nMinerais Amostra 1 Amostra 2 \n\nFeldspatos apresentam-se em cristais de tamanho vari\u00e1vel, \n\nforma regular e normalmente retangular. A cor varia, podendo \n\nser: branca, amarelada, rosada ou azulada \n\n  \n\nQuartzo apresenta-se sob a forma de gr\u00e3os cinzentos \n\ntransl\u00facidos, brilho gorduroso, lembrando cristais de sal \n\ngrosso. N\u00e3o apresenta forma definida. \n\n  \n\nMica preta (biotite) apresenta-se em l\u00e2minas negras \n\nbrilhantes \n  \n\nMica branca (moscovite) apresenta-se em l\u00e2minas brancas \n\nprateadas com brilho intenso \n  \n\nOlivina apresenta-se sob a forma de gr\u00e3os, cor verde-\n\namarelada a verde-azeitona e brilho v\u00edtreo \n  \n\n \n\nConclus\u00e3o \n\n- Procure classificar as amostras do tabuleiro tendo por base os dados que \n\npreencheu nos quadros anteriores e com os elementos do quadro 5. \n\n \n\nQuadro 5: Classifica\u00e7\u00e3o com base em aspetos texturais e mineral\u00f3gicos \n\n Leucocratas Mesocratas Melanocratas \n\nc/ quartzo s/ quartzo s/ quartzo s/ quartzo \n\nFeldspatos alcalinos Fel. calcoalcalinos Fel. c\u00e1lcicos \n\nRochas granulares Granito Sienito Diorito Gabro \n\nRochas afan\u00edticas Riolito Traquito Andesito Basalto \n\n \n\nAmostra 1- ___________________             \n\nAmostra 2- ___________________             \n\nAmostra 3- ___________________   \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n2 \u2013 Composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica de rochas magm\u00e1ticas \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de tabelas de classifica\u00e7\u00e3o e de chaves dicot\u00f3micas \u00e9 uma pr\u00e1tica \n\ngeneralizada, mas em muitos casos, pouco rigorosa. O diagrama de Streckeisen permite a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o das amostras estudadas em fun\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica em quartzo (Q), \n\nfeldspato pot\u00e1ssico (A) e plagi\u00f3clase (P). Contudo, a sua utiliza\u00e7\u00e3o implica o c\u00e1lculo pr\u00e9vio das \n\ncomposi\u00e7\u00e3o modal das rochas em quest\u00e3o, e, consequentemente, t\u00e9cnicas que se encontram \n\nfora do \u00e2mbito da disciplina. Todavia, essa determina\u00e7\u00e3o pode ser realizada a partir de dados \n\nfornecidos. No quadro 6 s\u00e3o apresentadas a composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica de duas rochas \n\nhipot\u00e9ticas. Na figura 1 est\u00e1 representado o diagrama de Streckeisen. \n\nQuadro 6: Composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica de duas rochas magm\u00e1ticas (A e B). \n\nMinerais \n\nRocha \n\nFeldspato \n\npot\u00e1ssico \nQuartzo Biotite Moscovite Plagioclase Acess\u00f3rios \n\nA 19,9 29,0 14,6 4,3 30,4 0,9 \n\nB 27,1 26,1 14,0 3,1 28,3 1,4 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 1: Classifica\u00e7\u00e3o de Rochas \u00cdgneas \nPlut\u00f3nicas (baseada em Streckeisen,1976 e \nLeMaitre, 1989) \n(http://vsites.unb.br/ig/glossario/fig/Class_Rx_plu\nton.htm [01/10/2012]. \n \n \n \n \n\nhttp://vsites.unb.br/ig/glossario/fig/Class_Rx_pluton.htm\nhttp://vsites.unb.br/ig/glossario/fig/Class_Rx_pluton.htm\n\n\n \n\n \n\n2.1. Calcule a percentagem de quartzo, feldspato pot\u00e1ssico e plagioclase, para cada \n\numa das amostras, considerando que estes tr\u00eas minerais perfazem a totalidade (100%).  \n\n \n\n \n\n \n\n2.2. Projete no diagrama da figura 1 o ponto correspondente a cada uma das \n\namostras.  \n\n \n\n3 - Exame microsc\u00f3pico \n\nO microsc\u00f3pio petrogr\u00e1fico \u00e9 um equipamento que possui caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas \n\nnecess\u00e1rias para que seja eficaz nas observa\u00e7\u00f5es de l\u00e2minas delgadas de rochas, assim \n\ncomo os acess\u00f3rios b\u00e1sicos que permitem uma melhor caracteriza\u00e7\u00e3o \u00f3tica dos minerais. \n\nEste microsc\u00f3pio possui a possibilidade de efetuar observa\u00e7\u00f5es em nic\u00f3is paralelos e em \n\nnic\u00f3is cruzados. Os fundamentos te\u00f3ricos relacionados com os fen\u00f3menos da polariza\u00e7\u00e3o \n\nda luz e sua interfer\u00eancia com os minerais n\u00e3o constituem objeto desta aula.  \n\n \n\nMaterial \n\n- Microsc\u00f3pio petrogr\u00e1fico; \n\n - L\u00e2minas delgadas de rochas magm\u00e1ticas (granito, basalto, gabro, sienito); \n\n - Fichas de identifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nProcedimento \n\n1. Coloque o microsc\u00f3pio petrogr\u00e1fico na bancada de trabalho; \n\n2. Ligue o equipamento \u00e0 corrente (220 volts); \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n3. Coloque uma l\u00e2mina delgada na platina do microsc\u00f3pio. Confirmar previamente \n\nque est\u00e1 inserida a objetiva de menor amplia\u00e7\u00e3o. Focar utilizando os man\u00edpulos \n\nrespetivos, olhando pela ocular do microsc\u00f3pio. Dever\u00e1 ter cuidado de modo a n\u00e3o \n\nsubir demasiado a platina correndo o risco de partir a l\u00e2mina delgada e/ou danificar a \n\nobjetiva (no final, desligar o microsc\u00f3pio); \n\n4. Observe atentamente a l\u00e2mina delgada; \n\n5. Identifique os minerais presentes e a rocha magm\u00e1tica, correspondente a essa \n\nl\u00e2mina, usando como termo de compara\u00e7\u00e3o os cart\u00f5es distribu\u00eddos. \n\n \n\nResultados \n\n- Ap\u00f3s a an\u00e1lise mineral\u00f3gica ao microsc\u00f3pio petrogr\u00e1fico, identifique as rochas \n\ncorrespondentes \u00e0s respetivas l\u00e2minas delgadas. \n\nL\u00e2mina Rocha magm\u00e1tica \n\n1  \n\n2  \n\n3  \n\n4  \n\n \n\nSelecione uma das l\u00e2minas observadas e fa\u00e7a um esquema representativo dos \n\nminerais observados. Com o aux\u00edlio do \u201cAtlas en color de rocas y minerales en l\u00e2mina \n\ndelgada\u201d fa\u00e7a a respetiva legenda. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLegenda: \n\nAmplia\u00e7\u00e3o: _____ X Nic\u00f3is: \n- Paralelos ____  \n- Cruzados ____ \n \n\nMinerais: \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\nESCOLA\n\n \n\nSECUND\u00c1RIA\n\n \n\nDE\n\n \n\nAROUCAESCOLA SECUND\u00c1RIA DE AROUCA \n\nBiologia e Geologia \u2013 11\u00ba Ano                                                                     Ano letivo 2011/2012                                                                                                          \n\nAtividade pr\u00e1tica \n\n Absor\u00e7\u00e3o livre de \u00e1gua por rochas s\u00e3s e alteradas \n\nUnidade de Ensino: Processos e materiais geol\u00f3gicos importantes em ambientes terrestres \n\n     Nome: __________________________________________ N\u00famero: ______ Turma: ______ \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\nA rocha magm\u00e1tica que existe na vila de Arouca \u00e9 o quartzodiorito, que se formou a grandes \n\nprofundidades e, atualmente, encontra-se em afloramentos expostos \u00e0 a\u00e7\u00e3o dos agentes de \n\nmeteoriza\u00e7\u00e3o.  \n\nA composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica das rochas \u00e9 importante para compreender as altera\u00e7\u00f5es que \n\nnelas se registam. De igual modo, as suas propriedades f\u00edsicas, como a porosidade e a \n\ncapilaridade, permitem conferir diferentes graus de altera\u00e7\u00e3o \u00e0s rochas. \n\n A porosidade \u00e9 uma caracter\u00edstica estrutural dos materiais que depende da dimens\u00e3o e da \n\ndisposi\u00e7\u00e3o dos seus poros. Uma rocha demasiado porosa \u00e9, em regra, pouco resistente \u00e0 \n\ncompress\u00e3o, perme\u00e1vel e fratura facilmente quando a \u00e1gua absorvida congela no seu \n\ninterior. Assim, quanto maior for a porosidade maior ser\u00e1 a altera\u00e7\u00e3o da rocha. No entanto, \n\nh\u00e1 a referir o facto de rochas com a mesma porosidade apresentarem capacidades de \n\nabsor\u00e7\u00e3o distintas, devido \u00e0 exist\u00eancia de diferentes estruturas de redes capilares, com \n\ndiferentes distribui\u00e7\u00f5es e tamanhos de poros. \n\nPara melhor entender/conhecer esta propriedade \u00e9 necess\u00e1rio realizar estudos no \n\nlaborat\u00f3rio. \n\nO objetivo desta atividade experimental \u00e9 determinar a quantidade de \u00e1gua absorvida pelo \n\nmaterial p\u00e9treo quando totalmente submerso \u00e0 press\u00e3o atmosf\u00e9rica, em amostras de \n\nquartzodiorito s\u00e3o e alterado, de modo a compreender esta propriedade, importante para \n\ndurabilidade da rocha, dado que \u00e9 utilizada, pelos arouquenses, na constru\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis. \n\n\n\n \n\n \n\nMaterial \n\n- Provetes (cubos ou prismas) de quartzodiorito s\u00e3o e de granodiorito alterado \n\n- Estufa \n\n- Balan\u00e7a \n\n- Tina de vidro com uma rede no fundo \n\n- Placa de vido \n\n  \n\nProcedimento \n\n1. Identifique os provetes com uma letra e um n\u00famero (ex: S1, S2,\u2026); \n\n2. Pese os 5 provetes; \n\n3. Coloque os provetes na estufa a 40\u00b0C, e pese at\u00e9 que seja atingido um peso \n\nconstante (massa do provete seco \u2013 Pse); \n\n4. Coloque os provetes na tina de vidro com a face identificada para cima, isolados \n\ndo fundo por uma rede; \n\n5. Cubra os provetes com \u00e1gua destilada (que ter\u00e1 de ser adicionada sempre que \n\nnecess\u00e1rio); \n\n6. Tape a tina com uma placa de vidro; \n\n7. Seque parcialmente os provetes com um pano h\u00famido, e pese-os nos seguintes \n\nintervalos: 10min, 30min, 1h, 4h, 24h, 48h, 1 semana (massa do provete saturado \u2013 Psa). \n\n8. Registe os valores numa tabela; \n\n9. Proceda do mesmo modo para os provetes de rocha alterada (a identifica\u00e7\u00e3o dos \n\nprovetes poder\u00e1 ser A1, A2,\u2026).  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nResultados \n\n - Preencha a tabela com os valores do peso da amostra saturada e respetivo valor \n\nde absor\u00e7\u00e3o livre de \u00e1gua, calculado a partir da f\u00f3rmula (1) \n\n \n\n  10 min 30 min 1 h 4 h 24 h 48 h 1 semana \n\nAmostra \n\ns\u00e3 \n\nPse (g) \nPsa \n\n(g) \n       \n\n \nAb \n\n(%) \n       \n\nAmostra \n\nalterada \n\nPse (g) \nPsa \n\n(g) \n       \n\n \nAb \n\n(%) \n       \n\n \n\nC\u00e1lculo de absor\u00e7\u00e3o livre de \u00e1gua (Ab): \n\n \n\n \n\nEm que: \n\nPsa = peso da amostra saturada (g); \n\nPse = peso da amostra seca (g). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n100?\n?\n\n?\nse\n\nsesa\nb\n\nP\n\nPP\nA (1) \n\n\n\n \n\n \n\nDiscuss\u00e3o \n\n1. Indique por que motivo os provetes devem estar no interior da tina de \u00e1gua \n\ncobertos por uma placa de vidro. \n\n2. Com os valores obtidos, construa um gr\u00e1fico. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3. Analise a varia\u00e7\u00e3o/evolu\u00e7\u00e3o do conte\u00fado m\u00e9dio em \u00e1gua de absor\u00e7\u00e3o nas duas \n\namostras. \n\n \n\n \n\n3.1 Explique as varia\u00e7\u00f5es obtidas nas duas amostras. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nSA\u00cdDA DE CAMPO \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\nVisita ao Mosteiro de Santa Maria de Arouca \n\n \n \n\nGui\u00e3o do aluno \n\n \n\n \n\nAno Letivo 2011/2012 \n\n ESCOLA SECUND\u00c1RIA DE AROUCA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nAula de Campo \u2013 Visita ao Mosteiro de Santa Maria de Arouca \n\n \n\nNome do aluno: ________________________________________________________ \n\nN\u00edvel de ensino: 11\u00ba ano \n\nDisciplina: Biologia e Geologia \n\nDura\u00e7\u00e3o: 60 minutos \n\nUnidade de ensino: Geologia, problemas e materiais do quotidiano \n\nSubunidade de ensino: Processos e materiais geol\u00f3gicos importantes em ambiente \n\nterrestre \n\nObjetivos:  \n\n - Classificar a rocha magm\u00e1tica quanto \u00e0 cor, composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica e textura; \n\n - Compreender os mecanismos de altera\u00e7\u00e3o do granito; \n\n - Reconhecer diferentes tipos de granito; \n\n - Conhecer algumas das patologias do granito; \n\n - Identificar patologias no granito constituinte do mosteiro em estudo; \n\n - Compreender a import\u00e2ncia dos recursos geol\u00f3gicos; \n\n - Associar o patrim\u00f3nio geol\u00f3gico ao patrim\u00f3nio hist\u00f3rico da regi\u00e3o; \n\n - Promover atitudes de respeito pelos monumentos nacionais; \n\n - Respeitar os colegas e professora; \n\n - Cooperar nos trabalhos de grupo; \n\n - Revelar interesse e empenho nas atividades propostas; \n\n - Desenvolver nos alunos uma atitude cr\u00edtica face \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o dos monumentos; \n\n - Consciencializar os alunos no seu pr\u00f3prio processo de aprendizagem. \n\n\n\n \n\n \n\nMaterial necess\u00e1rio: \n\n - Guia de campo do aluno; \n\n - Caderno e material de escrita; \n\n - B\u00fassola; \n\n - M\u00e1quina fotogr\u00e1fica. \n\n \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: \n\n Faz parte da aula de campo uma \u00fanica paragem, junto ao Mosteiro de Santa Maria \n\nde Arouca. Nesse local, ter\u00e1 de realizar as atividades propostas neste guia. Sempre que \n\nsurgirem d\u00favidas, deve solicitar esclarecimentos junto da professora. \n\n As atividades ser\u00e3o realizadas em grupos de 2 a 3 elementos. A conduta e o trabalho \n\nque vai executar devem ser regidos pelo princ\u00edpio do respeito pelo patrim\u00f3nio em causa e \n\npela opini\u00e3o dos colegas de grupo. Esp\u00edrito de observa\u00e7\u00e3o e de organiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o atributos \n\nchave para o sucesso de um bom estudioso. \n\n \n\nINTRODUC\u00c3O: \n\n O Mosteiro de S\u00e3o Pedro data do s\u00e9culo X. No ano de 1210 foi legado a D. Mafalda, \n\npor seu pai, D. Sancho I, rei de Portugal. Nos s\u00e9culos XV e XVI foram realizadas obras de \n\namplia\u00e7\u00e3o do mosteiro, datando o imponente edif\u00edcio, tal como o vemos hoje, dos s\u00e9culos \n\nXVII e XVIII. Alberga no seu interior, entre outras estruturas, a igreja matriz. \n\n Este monumento assistiu a grandes momentos da hist\u00f3ria e \u00e9 um marco de \n\nrefer\u00eancia em Arouca, sendo procurado, para visitar, por muitos turistas. O material usado \n\nna sua constru\u00e7\u00e3o foi o quartzodiorito, rocha magm\u00e1tica, que aflora na regi\u00e3o. A sua g\u00e9nese \n\natribui-lhe caracter\u00edsticas, resist\u00eancia e durabilidade, que justificam a sua utiliza\u00e7\u00e3o nesta \n\nconstru\u00e7\u00e3o. No entanto, ao longo do tempo, o edif\u00edcio foi-se degradando, talvez por causa \n\ndas patologias que ainda hoje apresenta.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nENQUADRAMENTO GEOGR\u00c1FICO: \n\n No centro da Vila de Arouca localiza-se o monumento em estudo (figura 1), mais \n\nconhecido por Mosteiro de Arouca.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 1: Localiza\u00e7\u00e3o do monumento em estudo no \n\ncentro de Arouca.   \n\n \n\nENQUADRAMENTO GEOL\u00d3GICO: \n\n Do ponto de vista geol\u00f3gico, a \u00e1rea de visita situa-se na Zona Centro Ib\u00e9rica (ZCI), \n\numas das zonas internas do Maci\u00e7o Ib\u00e9rico. As rochas metam\u00f3rficas e gran\u00edticas que \n\nafloram na regi\u00e3o s\u00e3o o resultado dum conjunto de processos geol\u00f3gicos que \n\nacompanharam a forma\u00e7\u00e3o duma cadeia montanhosa durante o Paleozoico Superior\u2014\n\nCadeia Varisca (Cadeia Herc\u00ednia).  \n\nA Vila de Arouca assenta sobre uma mancha de quartzodiorito biot\u00edtico, classificada \n\ncomo granodiorito, uma vez que n\u00e3o possui ort\u00f3clase.  \n\nEsta localidade \u00e9 abrangida pelas cartas geol\u00f3gicas de Castelo de Paiva \u2013 folha n\u00ba13B \n\n(escala 1/50000) e de Oliveira de Azem\u00e9is \u2013 folha n\u00ba 13D (escala 1/50000).   \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nPERCURSO \u2013 PONTO DE PARTIDA AT\u00c9 \u00c0 CASA DOS MALAFAIAS \n\n1 - Assinale na figura 1, com o n\u00ba 1, a primeira paragem. \n\n2 - Registe:  \n\n- Localiza\u00e7\u00e3o GPS: ______________________  \n\n- Hora de chegada: _____________________  \n\n- Hora de partida: ______________________ \n\n3 - Determine, com a ajuda da b\u00fassola, a dire\u00e7\u00e3o em que nos deslocamos. __________ \n\n4 - Observe o tipo de rocha utilizado bras\u00e3o. Identifique-o. ___________________________ \n\n5 - Apresente uma explica\u00e7\u00e3o para a perda da defini\u00e7\u00e3o de contornos observada. \n\n__________________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________________ \n\n \n\nPERCURSO \u2013 CASA DOS MALAFAIAS AT\u00c9 AO MOSTEIRO DE AROUCA \n\n1 - Assinale na figura 1, com o n\u00ba 2, a segunda paragem. \n\n2 - Registe:  \n\n- Localiza\u00e7\u00e3o GPS: ______________________  \n\n- Hora de chegada: _____________________  \n\n- Hora de partida: ______________________ \n\n3 - Posicione-se em frente \u00e0 porta principal do mosteiro. Indique qual a sua orienta\u00e7\u00e3o. ____ \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n4 - Observe com aten\u00e7\u00e3o as pedras que se encontram a constituir este edif\u00edcio. Descreva-as \n\nmacroscopicamente preenchendo o quadro seguinte: \n\nPedra \nMinerais \n\nconstituintes \nCor Granulometria Textura \n\n \n\n \n\n \n\n    \n\n \n\n5 - Aproxime-se da porta principal da igreja. Tateie com a ponta dos dedos a superf\u00edcie de \n\nv\u00e1rias pedras que ladeiam esta entrada. Registe os factos que ocorrerem. \n\n__________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________________ \n\n \n\n6 - Identifique e descreva as patologias observ\u00e1veis. Preencha o quadro seguinte. \n\nPatologias Presente Ausente Breve descri\u00e7\u00e3o \n\nDestacamento \n\nde material \n\nDesagrega\u00e7\u00e3o \n\ngranular \n   \n\nPlacas    \n\nDep\u00f3sitos \n\nP\u00e1tinas    \n\nFilmes negros    \n\nCrostas    \n\nFissuras    \n\nColoniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica    \n\n \n\n7 - Fa\u00e7a o registo fotogr\u00e1fico dos aspetos mais relevantes. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n8 - Coloque-se em frente ao portal que d\u00e1 acesso ao terreiro do mosteiro. Esta constru\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nmuito recente, no entanto foi constru\u00edda por pedras muito antigas, que teriam feito parte de \n\numa estrutura semelhante no passado. \n\n8.1 - Considera que o tipo de pedra desta estrutura \u00e9 igual a que analisou anteriormente? __ \n\n8.1.1 - Justifique a sua resposta. \n\n____________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________ \n\n \n\n8.2 - Verifique se existem pedras de granolumetria diferente. No caso de existir fa\u00e7a a sua \n\ndistin\u00e7\u00e3o e o registo fotogr\u00e1fico. \n\n__________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________ \n\n \n\nPERCURSO \u2013 MOSTEIRO DE AROUCA AT\u00c9 O CALV\u00c1RIO \n\n1 - Assinale na figura 1, com o n\u00ba 3, a terceira paragem. \n\n2 - Registe:  \n\n- Localiza\u00e7\u00e3o GPS: ______________________  \n\n- Hora de chegada: _____________________  \n\n- Hora de partida: ______________________ \n\n3 - Determine, com a ajuda da b\u00fassola, a dire\u00e7\u00e3o em que nos deslocamos. __________ \n\n4 - Observe o maci\u00e7o rochoso do local. Fa\u00e7a a descri\u00e7\u00e3o macrosc\u00f3pica da rocha indicando:  \n\n- os minerais constituintes. ______________________________________________ \n\n- o tamanho m\u00e9dio dos gr\u00e3os. ___________________________________________ \n\n- a textura. ___________________________________________________________ \n\n- a cor. ______________________________________________________________ \n\n\n\n \n\n \n\n5 - Identifique as patologias observ\u00e1veis neste maci\u00e7o rochoso. \n\n__________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________ \n\n5.2 - Fa\u00e7a o registo fotogr\u00e1fico dos aspetos mais relevantes.  \n\n5.1 - Discuta com os colegas sobre as poss\u00edveis causas do aparecimento destas patologias. \n\n________________________________________________________________________\n\n________________________________________________________________________\n\n________________________________________________________________________\n\n_______________________________________________________________________ \n\n \n\nPERCURSO \u2013 CALV\u00c1RIO AT\u00c9 ESCOLA SECUND\u00c1RIA DE AROUCA \n\n1 - Dirija-se para a escola. \n\n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O: \n\nElabore um relat\u00f3rio da sa\u00edda de campo.  \n\n \n\n\n\t1\n\t2\n\t3\n\t4\n\t5\n\t6\n\t7\n\t8\n\t9\n\t10\n\t11\n\t12\n\t13\n\t14\n\t15\n\t16"}]}}}