{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12634"}, {"@name": "filename", "#text": "18325_2772-RUCS-279-288.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "279II Encontro Nacional Sobre Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana e Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel: do edif\u00edcio para a escala urbana\n\n   \n\nPlaneamento de uma mobilidade urbana \n\nsustent\u00e1vel e eficiente - metodologia para \navaliar a descarboniza\u00e7\u00e3o do setor \n\n \nPaulo Ribeiro, PhD Jos\u00e9 F.G. Mendes, PhD   \nUniversidade do Minho Universidade do Minho  \n\npauloribeiro@civil.uminho.pt  \n\nRESUMO \n\nNo \u00e2mbito da aplica\u00e7\u00e3o dos fundos europeus estruturais e de investimento no per\u00edodo de programa\u00e7\u00e3o \n\n2014-2020 torna-se necess\u00e1rio, na tem\u00e1tica da mobilidade, dar cumprimento ao seguinte Objetivo \n\nTem\u00e1tico \u201cApoiar a transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo teor de carbono em todos os sectores\u201d, que \n\nestabelece, entre outras, a Prioridade de Investimento 4.5, que visa a promo\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de baixo \n\nteor de carbono para todos os tipos de territ\u00f3rios, nomeadamente as zonas urbanas, incluindo a \n\npromo\u00e7\u00e3o da mobilidade urbana multimodal sustent\u00e1vel e eficiente. Da an\u00e1lise da metodologia \n\nexistente para quantificar o volume de emiss\u00f5es do setor dos transportes utilizado pela Dire\u00e7\u00e3o Geral \n\nde Energia e Geologia \u00e9 poss\u00edvel concluir que a determina\u00e7\u00e3o desses valores n\u00e3o permite definir \n\nestrat\u00e9gias que visem a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es neste setor. Deste modo, a metodologia desenvolvida \n\npermitir\u00e1 estimar o valor correspondente a um n\u00famero de viagens de transporte motorizados para um \n\ndeterminado volume de emiss\u00f5es de GEE (tonCO2) e assim definir o quadro da reparti\u00e7\u00e3o modal mais \n\neficiente para os padr\u00f5es de mobilidade urbana a atingir por um, ou v\u00e1rios, munic\u00edpios de uma regi\u00e3o. \n\nAssim, neste artigo ser\u00e1 apresentada uma metodologia que vise estimar a diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de \n\nviagens em transporte individual, que possam ser transferidas para modos de transporte mais eficientes \n\ne menos poluentes, como o autocarro e os modos ativos, de modo a que se possa atingir o valor meta de \n\nCO2 para 2023. \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\nN?? ??timos anos verificou-se um crescimento elevado ?? ???ero de viagens (Banister, 2011a), \n\nsendo praticamente intoler\u00e1vel, tendo em conta a escassez de recursos energ\u00e9ticos, bem como a altera\u00e7\u00e3o \n\ndas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (Nakamura and Hayashi, 2013). Por conseguinte \u00e9 necess\u00e1rio reavaliar a \n\nmobilidade tendo em vista uma redu\u00e7\u00e3o dos consumos de energia no setor dos transportes (Banister, \n\n2011a). Por\u00e9m, importa real\u00e7ar que os combust\u00edveis fosseis continuam a ser os maiores impulsionadores \nda economia mundial nomeadamente o setor dos transportes que, associado a boas infraestruturas, \n\npermitem a realiza\u00e7\u00e3o da maioria das viagens de uma forma r\u00e1pida e a baixo custo. No entanto, esta \n\nmobilidade, alimentada pelo carbono, afeta diretamente os diversos ecossistemas e o planeta em geral de \n\num modo irrevers\u00edvel (Banister, 2011b), traduzido em v\u00e1rios fen\u00f3menos associados \u00e0s altera\u00e7\u00f5es \nclim\u00e1ticas, sendo necess\u00e1rio alterar este paradigma e caminhar para uma mobilidade mais sustent\u00e1vel, \n\n\n\n 280\n\nefeciente e descarbonizada.  \n\nComo principal fonte de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, o tr\u00e1fego rodovi\u00e1rio contribui para o aumento de \n\nv\u00e1rios tipos de doen\u00e7as, nomeadamente do foro respirat\u00f3rio e das alergias nos condutores e habitantes \n\nem geral (Laumbach and Kipen, 2012, Zhang and Batterman, 2013, Cepeda et al., 2017), amea\u00e7ando \n\nent\u00e3o a qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es, a competitividade das \u00e1reas urbanas e o respetivo n\u00edvel de \nsustentabilidade (Silva, 2013).  \n\nAssim deve-se caminhar no sentido oposto, restruturando o processo de planeamento e \n\nsustentabilidade nos transportes, de forma a evoluir para uma sociedade de baixas emiss\u00f5es de carbono. \n\nPara tal, \u00e9 necess\u00e1rio, n\u00e3o s\u00f3 haver mudan\u00e7as de atitudes das popula\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m das normas \nsociais fundamentais no apoio \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de novas solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, novos comportamentos e \n\nnovos estilos de vida (Litman and Burwell, 2006, Hiselius and Rosqvist, 2016, Figueroa et al., 2013). \n\nNeste \u00e2mbito, esta mudan\u00e7a encontra-se de igual forma dependente do n\u00edvel de desenvolvimento \n\necon\u00f3mico e financeiro dos territ\u00f3rios e do sucesso da implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias a longo prazo \n(Hickman et al., 2013). \n\nRedman et al. (2013) defende que um dos principais problemas de desenvolvimento sustent\u00e1vel ao \n\nn\u00edvel do setor dos transportes est\u00e1, principalmente, ao uso do transporte privado em \u00e1reas urbanas. \n\nAssim, uma mudan\u00e7a de comportamento da mobilidade das pessoas tendo em vista a redu\u00e7\u00e3o do uso do \nautom\u00f3vel privado assente em quest\u00f5es que ultrapassam a efici\u00eancia econ\u00f3mica e integram o paradigma \n\nda sustentabilidade representa uma quest\u00e3o politicamente desafiadora (Faherty and Morrissey, 2014). \n\nAlternativas pol\u00edticas eficientes e vi\u00e1veis podem, portanto, dar um valioso contributo na resolu\u00e7\u00e3o dos \n\ndesafios dos transportes (T\u00f8rnblad et al., 2014), sendo o dimensionamento de sistemas de transporte \nurbano de baixas emiss\u00f5es de carbono, um elemento-chave para a cria\u00e7\u00e3o de cidades de baixas emiss\u00f5es \n\nde carbono (Nakamura and Hayashi, 2013). Mas, com os fluxos de viagens a sofrerem altera\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas nas \u00faltimas d\u00e9cadas, os padr\u00f5es comportamentais tornam-se cada vez mais complexos e \n\ndif\u00edceis de prever e gerir (Silva et al., 2014), sendo um obst\u00e1culo na implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de \ndescarboniza\u00e7\u00e3o para o setor.   \n\nAssim, ser\u00e1 apresentada uma articula\u00e7\u00e3o do Planeamento da Mobilidade Urbana Sustent\u00e1vel com \n\nos principais planos e programas nacionais de modo a garantir a coer\u00eancia com um conjunto de \n\ninstrumentos de planeamento e programas incidentes no territ\u00f3rio, nomeadamente a Estrat\u00e9gia Nacional \n\npara o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, a Estrat\u00e9gia Cidades Sustent\u00e1veis e o Plano Estrat\u00e9gico dos \n\nTransportes e Infraestruturas (PET3+). \n\nO desenvolvimento de uma estrat\u00e9gia de atua\u00e7\u00e3o para a estrutura\u00e7\u00e3o do sistema de transportes de \num territ\u00f3rio de uma determinada regi\u00e3o deve ter em linha de conta n\u00e3o s\u00f3 a vis\u00e3o estrat\u00e9gica \n\npreconizada para o futuro desse territ\u00f3rio, mas tamb\u00e9m os enquadramentos nacionais de pol\u00edtica sectorial \n\ne o respetivo quadro regulamentar e estrat\u00e9gicas de \u00e2mbito nacional e regional. Assim, para dar resposta \n\nao solicitado ser\u00e3o descritos os principais objetivos e conte\u00fados relacionados com a Mobilidade \nSustent\u00e1vel destes e instrumentos.  \n\n \n\nRECOME?????? REFERENTE ? ARTICUL???? DA MO?ILIDADE ???ANA \n\nSUSTENT??EL COM OS PRINCIPAIS PLANOS E PROGRAMAS EM PORTUGAL \n\nPlano Estrat\u00e9?ico dos Transportes e Infraestruturas (PET3?? \n\nNo \u00e2mbito da pol\u00edtica de transportes foi desenvolvido o Plano Estrat\u00e9gico dos Transportes 2011-\n\n2015 (RCM 145/2011, de 10 novembro) que, entre outras medidas, procurou desenvolver um quadro de \na\u00e7\u00e3o que permitisse: \n\n- Preparar a sucess\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o do Regulamento de Transportes em Autom\u00f3veis (RTA) para o \n\nregime institu\u00eddo pelo Regulamento (CE) n.\u00ba 1370/2007. \n\n- Proceder \u201c\u00e0 descentraliza\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias na atribui\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de transporte p\u00fablico \nregular de passageiros, por modo rodovi\u00e1rio, em todo o territ\u00f3rio municipal, para os respetivos \n\n\n\n281II Encontro Nacional Sobre Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana e Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel: do edif\u00edcio para a escala urbana\n\nmunic\u00edpios\u201d. \n\n- Instituir, de acordo com a Lei de Bases dos Transportes Terrestres, uma gest\u00e3o supramunicipal do \n\nsistema de transportes, atrav\u00e9s de associa\u00e7\u00f5es de Autarquias, o que \u201calavanca as potencialidades da \n\nplaneada transfer\u00eancia de compet\u00eancias para o poder local\u201d. \n\n- Assegurar que a organiza\u00e7\u00e3o supramunicipal do sistema de transportes se baseie em estruturas j\u00e1 \nexistentes de \u00e2mbito supramunicipal, \u201csem a necessidade de criar entidades nem encargos p\u00fablicos \n\nadicionais\u201d. \n\nPosteriormente, o Plano Estrat\u00e9gico de Transportes e Infraestruturas - Horizonte 2014-2020 \n\n(PETI3+), aprovado em 2014, veio refor\u00e7ar estes objetivos, identificando claramente a necessidade de \naltera\u00e7\u00e3o do Regime Jur\u00eddico dos Servi\u00e7os P\u00fablicos de Transporte de Passageiros. Assim, o PETI3+, na \n\nsequ\u00eancia do j\u00e1 preconizado no PET, inicia o processo de altera\u00e7\u00e3o do regime jur\u00eddico do Servi\u00e7o \n\nP\u00fablico de Transporte de Passageiros, com vista a melhorar as condi\u00e7\u00f5es da explora\u00e7\u00e3o destes servi\u00e7os \n\np\u00fablicos, bem como a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades dos cidad\u00e3os, sem descurar os princ\u00edpios que devem \nnortear a presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de interesse econ\u00f3mico geral, designadamente o uso eficiente dos \n\nrecursos p\u00fablicos, a promo\u00e7\u00e3o da qualidade dos servi\u00e7os, o desenvolvimento equilibrado do territ\u00f3rio, a \n\narticula\u00e7\u00e3o intermodal e o maior equil\u00edbrio na gest\u00e3o dos servi\u00e7os. \n\nNeste contexto, o PETI3+, apresenta os Objetivos Estrat\u00e9gicos para o per\u00edodo 2014-2020 a seguir \nindicados, caracterizados precisamente por um equil\u00edbrio entre um esfor\u00e7o de promo\u00e7\u00e3o do crescimento, \n\num esfor\u00e7o reformista e de promo\u00e7\u00e3o da sustentabilidade do sistema de transportes e um esfor\u00e7o de \n\ncoes\u00e3o social e territorial: \n\nA. Contribuir para o crescimento econ\u00f3mico, apoiando as empresas portuguesas e a cria\u00e7\u00e3o de \nemprego; \n\nB. Assegurar a competitividade do sector dos transportes e a sua sustentabilidade financeira para os \n\ncontribuintes portugueses; \n\nC. Promover a coes\u00e3o social e territorial, assegurando a mobilidade e acessibilidade de pessoas e \nbens, em todo o pa\u00eds; \n\nTendo por base os Objetivos Estrat\u00e9gicos estabelecidos, no PET3+, foi estabelecido um conjunto \n\nde prioridades de interven\u00e7\u00e3o para os projetos de investimento a concretizar no horizonte 2014-2020, \n\nque ir\u00e3o contribuir de uma forma direta ou indireta para uma maior efici\u00eancia, sustentabilidade e \n\nconsequente descarboniza\u00e7\u00e3o do setor dos transportes. \n\n \n\nEstrat??ia Nacional para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas foi sendo produzido um conjunto de documentos oficiais de enquadramento de \npol\u00edticas, quase sempre em alinhamento com as tend\u00eancias europeias. Alguns desses documentos \n\nperderam atualidade, como Estrat\u00e9gia Nacional de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (ENDS 2015) e o \n\nrespetivo Plano de Implementa\u00e7\u00e3o, aprovados em 2007, que enunciavam uma estrat\u00e9gia de refer\u00eancia \n\npara uma a\u00e7\u00e3o orientada pela correspondente Estrat\u00e9gia Europeia - que viria a perder autonomia com o \nlan\u00e7amento da Estrat\u00e9gia 2020. \n\nA Estrat\u00e9gia Nacional de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel 2015 residia no des\u00edgnio de tornar Portugal, \n\nno horizonte de 2015, um dos pa\u00edses mais competitivos da Uni\u00e3o Europeia, num quadro de qualidade \n\nambiental e de coes\u00e3o e responsabilidade social. \nMuitos documentos estrat\u00e9gicos nacionais destinam-se a preparar os quadros de programa\u00e7\u00e3o \n\ncomunit\u00e1ria e s\u00e3o periodicamente ajustados aos novos ciclos financeiros. Deste modo, tendo por base o \n\ndocumento \u201cPol\u00edticas de Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel - Orienta\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias e \n\nnacionais\u201d da Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente de 2015. A estrat\u00e9gia Europa 2020, lan\u00e7ada em 2010 \n\npara os dez anos seguintes, \u00e9 a estrat\u00e9gia da Uni\u00e3o Europeia para o crescimento e o emprego assenta em \n\ntr\u00eas princ\u00edpios de crescimento: inteligente, sustent\u00e1vel e inclusivo. \n\nNo \u00e2mbito das iniciativas emblem\u00e1ticas criadas para catalisar os progressos em termos de \n\ncrescimento sustent\u00e1vel merece especial destaque a iniciativa \u201cUma Europa eficiente no uso de \n\n\n\n 282\n\nrecursos\u201d, sendo poss\u00edvel destacar no \u00e2mbito da Mobilidade Sustent\u00e1vel o \u201cRoteiro de transi\u00e7\u00e3o para \n\numa economia de baixo carbono competitiva em 2050\u201d, lan\u00e7ado em 2011. O Roteiro estipula que, para \n\nconseguir converter a sua economia numa economia de baixo carbono competitiva, a UE tem de se \n\npreparar para reduzir as suas emiss??? internas em ?? ? at\u00e9 2050, comparativamente a 1990. A trajet\u00f3ria \n\nmais vantajosa ser\u00e1 reduzir as emiss\u00f5es internas cerca de 40 % at\u00e9 2030 e cerca de 60 % at\u00e9 2040 e \naponta para uma redu\u00e7\u00e3o de 25 % em 2020. \n\nEm virtude da caducidade da ENDS 2015 e visto que a estrat\u00e9gia \u00abCidades Sustent\u00e1veis 2020\u00bb \n\nprocura refor\u00e7ar a dimens\u00e3o estrat\u00e9gica do papel das cidades nos diversos dom\u00ednios da \u00abEstrat\u00e9gia \n\n2020\u00bb deve estar consubstanciada no \u00e2mbito do planeamento de uma mobilidade urbana sustent\u00e1vel.  \n\nO processo de descarboniza\u00e7\u00e3o na perspetiva na perspectiva da Estrat??ia Cidades Sustent\u00e1veis \n\nA estrat\u00e9gia \u00abCidades Sustent\u00e1veis 2020\u00bb procura refor\u00e7ar a dimens\u00e3o estrat\u00e9gica do papel das \n\ncidades nos diversos dom\u00ednios da \u00abEstrat\u00e9gia 2020\u00bb. Ancorado no paradigma do desenvolvimento \n\nurbano sustent\u00e1vel, a estrat\u00e9gia \u00abCidades Sustent\u00e1veis 2020\u00bb deve ser entendida como um documento \n\norientador para o desenvolvimento territorial, sendo o envolvimento e compromisso de uma \n\nmultiplicidade de agentes e n\u00edveis de governa\u00e7\u00e3o diferenciados condi\u00e7\u00e3o fundamental para que o \n\nenfoque das interven\u00e7\u00f5es n\u00e3o se resuma apenas \u00e0 dimens\u00e3o f\u00edsica do espa\u00e7o urbano, mas, antes, v\u00e1 ao \n\nencontro de des\u00edgnios como o desenvolvimento econ\u00f3mico, a inclus\u00e3o social, a educa\u00e7\u00e3o, a participa\u00e7\u00e3o \n\ne a prote\u00e7\u00e3o do ambiente.  \nDesta forma, estrat\u00e9gia \u00abCidades Sustent\u00e1veis 2020\u00bb deve ser entendido como um gui\u00e3o da \n\nsustentabilidade urbana na amplitude de dom\u00ednios do desenvolvimento econ\u00f3mico, social, ambiental, \n\ncultural e de governan\u00e7a, e um instrumento \u00fatil para as cidades nas suas dimens\u00f5es territoriais \n\nestrat\u00e9gicas.  \n\nEsta estrat\u00e9gia destina?se principalmente aos agentes p blicos que interv m na cidade e no sistema \nurbano nacional, com destaque para os munic pios, as comunidades intermunicipais, a Administra\u00e7\u00e3o \n\nCentral, a sociedade civil e as empresas. \nEm suma, a estrat\u00e9gia \u00abCidades Sustent\u00e1veis 2020\u00bb assume-se como um quadro de refer\u00eancia \n\nestrat\u00e9gico para o desenvolvimento urbano sustent\u00e1vel, contribuindo para a promo\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias \u00e0 competitividade, sustentabilidade e coes\u00e3o nacional. \n\nPara al\u00e9m disso, a estrat\u00e9gia \u00abCidades Sustent\u00e1veis 2020\u00bb tem como principal ambi\u00e7\u00e3o que as \ncidades sustent\u00e1veis sejam mais: pr\u00f3speras, resilientes, saud\u00e1veis, justas, conectadas e inteligentes. \n\nEsta estrat\u00e9gia assenta na resposta ao seguinte conjunto de desafios: 1) Competitividade e \n\ncrescimento, 2) Inclus\u00e3o e coes\u00e3o social, 3) Transforma\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas, 4) Governan\u00e7a estrat\u00e9gica, 5) \n\nDisciplina de uso do solo, 6) Viabilidade financeira, 7) Regenera\u00e7\u00e3o urbana, 8) Sustentabilidade e \nresili\u00eancia, 9) Integra\u00e7\u00e3o urbano-rural, 10) Integra\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o internacional. \n\nEstes desafios exigem abordagens integradas, adequadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es particulares de cada \n\nterrit\u00f3rio, devendo enraizar?se nas pol ticas nacionais de desenvolvimento econ mico?social, e numa \nperspetiva consistente de m\u00e9dio e longo prazo.  \n\nA estrat\u00e9gia \u00abCidades Sustent\u00e1veis 2020\u00bb configura?se como uma proposta de mbito nacional, \naplic vel ao n vel local, para um futuro mais sustent vel das nossas cidades, articulando uma vis o com \n\num conjunto de princ pios orientadores e quatro propostas de eixos estrat\u00e9gicos de interven\u00e7\u00e3o. \n\nEm resposta aos desafios identificados, estrat\u00e9gia \u00abCidades Sustent\u00e1veis 2020\u00bb assenta em oito \n\nprinc\u00edpios orientadores, que dever\u00e3o nortear a pol\u00edtica e as decis\u00f5es de investimento, com vista ao \n\ndesenvolvimento urbano sustent\u00e1vel, nomeadamente: 1. Estrutura\u00e7\u00e3o urbana do territ\u00f3rio; 2. \nTerritorializa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas; 3. Integra\u00e7\u00e3o horizontal; 4. Integra\u00e7\u00e3o vertical; 5. Contratualiza\u00e7\u00e3o; 6. \n\nConsist\u00eancia estrat\u00e9gica; 7. Conhecimento do territ\u00f3rio e 8. Capacita\u00e7\u00e3o coletiva. \n\nDeste modo, a estrat\u00e9gia \u00abCidades Sustent\u00e1veis 2020\u00bb apresenta 52 orienta\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas para os \n\nmunic\u00edpios elaborarem as suas Estrat\u00e9gias de Desenvolvimento Urbano Sustent\u00e1vel, tendo por base \nseguintes quatro eixos estrat\u00e9gicos: Eixo 1. Intelig\u00eancia &amp; competitividade, Eixo 2. Sustentabilidade &amp; \n\nefici\u00eancia, Eixo 3. Inclus\u00e3o &amp; Capital Humano, Eixo 4. Territorializa\u00e7\u00e3o &amp; Governan\u00e7a. \n\n\n\n283II Encontro Nacional Sobre Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana e Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel: do edif\u00edcio para a escala urbana\n\nDesta forma a estrat\u00e9gia apresenta um conjunto de medidas organizadas por estes eixos \nestrat\u00e9gicos, cuja aplica\u00e7\u00e3o integrada contribuir\u00e1 para a transforma\u00e7\u00e3o das cidades portuguesas em \n\ncidades mais sustent\u00e1veis.  \n\nAssim, importa destacar um grupo de medidas orientadoras, associadas ao eixo estrat\u00e9gico 2 - \n\nSustentabilidade &amp; Efici\u00eancia - que melhor se enquadram com os objetivos de uma Mobilidade Urbana \nSustent\u00e1vel eficiente e descarbonizada, nomeadamente a medida 24 - \u201cReduzir a intensidade energ\u00e9tica \n\ndas cidades, assumindo respostas diferenciadas de gest\u00e3o da procura, redu\u00e7\u00e3o do consumo e promo\u00e7\u00e3o \n\nda efici\u00eancia energ\u00e9tica dos distintos agentes urbanos e, em particular, dos setores p\u00fablico, empresarial e \n\nresidencial, assim como dos subsistemas de ilumina\u00e7\u00e3o, mobilidade, gest\u00e3o da \u00e1gua e de res\u00edduos, \nincluindo a integra\u00e7\u00e3o e a utiliza\u00e7\u00e3o de fontes de energia renov\u00e1vel, assegurando a transi\u00e7\u00e3o para um \n\nmodelo de baixo carbono e a redu\u00e7\u00e3o da pegada carb\u00f3nica dos sistemas urbanos\u201d, a medida 26 \u2013 \n\n\u201cDiminuir a intensidade carb\u00f3nica da mobilidade urbana, incluindo mercadorias e passageiros, \n\ndesincentivando o transporte individual motorizado, promovendo a intermodalidade e refor\u00e7ando a \nadequa\u00e7\u00e3o, cobertura, conetividade, servi\u00e7o, informa\u00e7\u00e3o e sustentabilidade do transporte coletivo, \n\nincrementando o peso e a diversidade das op\u00e7\u00f5es de mobilidade baixo carbono na reparti\u00e7\u00e3o modal, \n\nincluindo a mobilidade suave e el\u00e9trica renov\u00e1vel, e promovendo a integra\u00e7\u00e3o funcional e tarif\u00e1ria da \n\nrede intermodal urbana, suburbana e interurbana\u201d, e a medida 27 \u2013 \u201cEstimular a mobilidade sustent\u00e1vel \nnos processos de regenera\u00e7\u00e3o urbana, promovendo a diversifica\u00e7\u00e3o da oferta de proximidade, a \n\natratividade das \u00e1reas urbanas com bons n\u00edveis de acessibilidade, as respostas de mobilidade segura \n\ndirigidas a crian\u00e7as, jovens, fam\u00edlias e idosos, a log\u00edstica urbana residencial, comercial, empresarial e \n\nindustrial e a reestrutura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o canal em favor do transporte coletivo e da mobilidade suave e \ncondicionada\u201d \n\nCom base na apresenta\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia \u00abCidades Sustent\u00e1veis 2020\u00bb \u00e9 poss\u00edvel estabelecer o n\u00edvel \n\nde intensidade e rela\u00e7\u00e3o dos objetivos associado a um planeamento de uma mobilidade urbana cada vez \n\nmais eficiente e sustent\u00e1vel.  \n\nMETODOLOGIA PARA AVALIAR AS EMISS\u00d5ES DE CO? NO PROCESSO DE \n\nDESCA??ONI?A??O DO SECTOR DOS TRANSPORTES \n\nE??uadramento \n\nDe acordo com a Prioridade de Investimento 4.5 do PO Norte - \u201cPromo\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de baixo \n\nteor de carbono para todos os tipos de territ\u00f3rios, nomeadamente as zonas urbanas, incluindo a promo\u00e7\u00e3o \n\nda mobilidade urbana multimodal sustent\u00e1vel e medidas de adapta\u00e7\u00e3o relevantes\u201d, foi definido o \nobjetivo espec\u00edfico 3.3.1, para os indicadores de resultados principais do programa, \u201cPromover uma \n\nmobilidade ambiental e energeticamente mais sustent\u00e1vel, num quadro mais amplo de descarboniza\u00e7\u00e3o \n\ndas atividades sociais e econ\u00f3micas e de promo\u00e7\u00e3o da coes\u00e3o econ\u00f3mica e social e de garantia de \n\nequidade territorial no acesso \u00e0s infraestruturas, equipamentos coletivos e servi\u00e7os de interesse geral\u201d, \nou seja, a redu\u00e7\u00e3o da \u201cemiss\u00e3o estimada dos gases com efeitos de estufa\u201d, expressa em toneladas de \n\nCO2, de acordo com os valores apresentados na Tabela 1. \n\nTabela 1.   Indicadores de resultados espe??ficos para o ????tivo 3.3.1 do PO Norte  \n\nIndicador \nUnidade de \nmedida \n\nCategoria de \nregi\u00e3o \n\nValor de refer\u00eancia \n(ano 2011) \n\nValor-alvo  \n(ano 2023) \n\nFonte dos \ndados \n\nEmiss\u00e3o estimada \ndos GEE \n\nton/CO2 \nMenos \ndesenvolvidas \n\n5.830.000,00 4.960.000,00 DGEG \n\n \n\nDeste modo \u00e9 poss\u00edvel definir no \u00e2mbito de um Plano de Mobilidade Urbana Sustent\u00e1vel (PMUS) \n\nos seguintes objetivos: \n\nA \u2013 Melhorar as condi\u00e7\u00f5es de atratividade do Transporte Coletivo; \nB \u2013 Melhorar as condi\u00e7\u00f5es de atratividade do transporte em modos suaves;  \n\n?\n\n? ?\n?\n\n\n\n 284\n\nC \u2013 Melhorar as condi\u00e7\u00f5es para a intermodalidade; \nD \u2013 Melhorar a articula\u00e7\u00e3o entre os centros urbanos e as \u00e1reas de baixa densidade; \n\nE \u2013 Melhorar a qualidade do espa\u00e7o p\u00fablico urbano; \n\nF \u2013 Reordenar o estacionamento de ve\u00edculos privados em meio urbano; \n\nG \u2013 Minimizar, regular e avaliar os impactos do sistema de mobilidade.   \n \n\nPor conseguinte, o indicador de resultados apresentado na Tabela 1 relativo \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o \n\nestimada dos Gases de Efeito de Estufa (GEE) ser\u00e1, sobretudo, alcan\u00e7ado pelo cumprimento dos \n\nobjetivos A e B. Assim, as a\u00e7\u00f5es definidas para atingir estes objetivos ter\u00e3o como principal finalidade a \ntransfer\u00eancia modal do Transporte Individual (TI) para modos mais sustent\u00e1veis, Transporte Coletivo \n\n(TC) e dos Modos Suaves (MS). \n\nImporta real\u00e7ar, que a transfer\u00eancia modal do TI para os MS permite eliminar completamente o \n\nvalor das emiss\u00f5es de GEE (tonCO2) associadas ao TI. J\u00e1, a transfer\u00eancia do TI para o TC permite \napenas uma redu\u00e7\u00e3o parcial dessas emiss\u00f5es, numa ordem de grandeza, de cerca, de 30% do valor da \n\nemiss\u00e3o produzida por uma viagem em TI, de acordo com os valores apresentados na Tabela 2. \n\nTabela 2.   Com??????? ?as emiss??? poluentes por meio de transporte terrest??r por passageiro \n\n Autom????  ?icicleta  Autocarro Comboio \n\nConsumo de energia prim\u00e1ria  100 0 30 34 \nDi?P?do de carbono  ??? ? 29 ?? \n\n\u00d3xidos de nitrog\u00e9nio 100 0 9 4 \nHidrocarbonetos  100 0 8 2 \nMon\u00f3xido de carbono  100 0 2 1 \n\nAs a\u00e7\u00f5es que permitam atingir os restantes objetivos (de C a G) n\u00e3o apresentam uma rela\u00e7\u00e3o direta \n\ncom a possibilidade de se verificar alguma transfer\u00eancia modal do TI para os outros modos de \n\ntransporte. Por\u00e9m, importa destacar que o cumprimento desses objetivos coopta e contribui para o \n\ncumprimento dos objetivos A e B. Por outras palavras, a realiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es definidas para os objetivos \nde C a G, contribuir\u00e3o de forma indireta para permitir alcan\u00e7ar a transfer\u00eancia modal do TI para os MS e \n\npara o TC.  \n\nDeste modo, foi desenvolvida uma metodologia que visa estimar a diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de \n\nviagens em transporte individual (TI) para que se possa atingir o valor meta, para 2023, de emiss\u00f5es de \nGEE para um determinado territ\u00f3rio, relativa ao processo de descarboniza\u00e7\u00e3o no setor dos transportes, \n\npreconizada na Tabela 1. \n\n \n\nMetodologia para avaliar a r?????o das emiss?es de CO2  \n\nOs modos de transporte motorizados (TI e TC), com motor de combust\u00e3o interna, produzem \n\ndiversos tipos de poluentes, entre os quais os GEE. De acordo com a PI 4.5 a Mobilidade Urbana \n\nSustent\u00e1vel deve implementar solu\u00e7\u00f5es que contribuam para realizar a designada \u201cdescarboniza\u00e7\u00e3o do \n\nsetor dos transportes\u201d. \nDa an\u00e1lise do processo para quantificar o volume de emiss\u00f5es do setor dos transportes utilizado \n\npelo DGEG \u00e9 poss\u00edvel concluir que a determina\u00e7\u00e3o do indicador de resultado (redu\u00e7\u00e3o de CO2) n\u00e3o \n\npermite definir estrat\u00e9gias que visem a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es neste setor, isto \u00e9, apenas permite estimar o \n\nvalor das emiss\u00f5es de GEE. Deste modo, ser\u00e1 apresentado neste ponto uma metodologia para estimar o \nn\u00famero de viagens nos diferentes modos de transporte motorizados para um determinado volume de \n\nemiss\u00f5es de GEE (tonCO2). \n\n\n\n285II Encontro Nacional Sobre Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana e Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel: do edif\u00edcio para a escala urbana\n\nO principal objetivo desta metodologia \u00e9 estimar o n\u00famero de viagens em Transporte Individual \n(motorizado) que deve ser realizada por modos de transporte mais sustent\u00e1veis, nomeadamente, os \n\nModos Suaves (pedonal e cicl\u00e1vel) e Transporte Coletivo (autocarros). \n\nDe acordo com esta metodologia, apenas os transportes motorizados s\u00e3o respons\u00e1veis pela emiss\u00e3o \n\nde CO2. Logo, a avalia\u00e7\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios para o valor global das emiss\u00f5es da Regi\u00e3o \nNorte ser\u00e1 estimado considerando a percentagem de viagens pendulares motorizadas realizadas neste \n\nterrit\u00f3rio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Regi\u00e3o Norte, tendo por base os dados dos movimentos pendulares dos CENSOS \n\n2011, cujos resultados se apresentam na Tabela 3.  \n\n \n\nTabela 3.   Movimentos pendulares: Casa-trabalho e Casa-escola da popul???? ?esidente \n\n \nAutom???? Transporte Coletivo Modos q?? sotorit??os \n\nNorte 1.276.600 327.768 1.604.368 \n\nTendo por base os valores de refer\u00eancia das emiss\u00f5es de GEE para o setor dos transportes da \nRegi\u00e3o Norte (Tabela 1) e a percentagem de viagens pendulares referentes a um determinado territ\u00f3rio \u00e9 \n\nposs\u00edvel estimar os valores de emiss\u00f5es para esse territ\u00f3rio atrav\u00e9s de uma rela\u00e7\u00e3o linear direta entre as \n\nemiss\u00f5es produzidas no mesmo e as da regi\u00e3o Norte. \n\nUma vez conhecidos os valores de emiss\u00f5es para o territ\u00f3rio em estudo \u00e9 poss\u00edvel determinar qual a \nredu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de CO2 que se ter\u00e1 de realizar no setor dos transportes desse territ\u00f3rio, ou seja, \n\ndeterminar o n\u00famero de viagens que se tem de transferir do TI para o TC e do TI para os MS. \n\nDeste modo, a estimativa do n\u00famero de movimentos pendulares em TI que podem ser transferidos \n\npara modos de transporte mais sustent\u00e1veis resulta da seguinte formula\u00e7\u00e3o: \nVm = Vi + Vc         (1) \n\nVi = N Mi         (2) \n\nVc = N Mc         (3) \n\nEm = Vi fi + Vc fc        (4) \n\nEm = Vi fi + r fi Vc, com r = fc/fi      (5) \n\nOnde:  \n\nVm \u2013 n\u00famero de viagens motorizadas  \nVi \u2013 n\u00famero de viagens pendulares em transporte individual motorizado  \n\nVc \u2013 n\u00famero de viagens pendulares em transporte coletivo motorizado \n\nN \u2013 n\u00famero m\u00e9dio de viagens pendulares  \n\nMi \u2013 n\u00famero de pessoas que realiza movimentos pendulares (CENSOS) em TI \nMc \u2013 n\u00famero de pessoas que realiza movimentos pendulares (CENSOS) em TC \n\nEm \u2013 Emiss\u00f5es do transporte  \n\nfi \u2013 fator de emiss\u00e3o do transporte individual motorizado (ton CO2/viagem TI) \n\nfc \u2013 fator de emiss\u00e3o do transporte coletivo motorizado (ton CO2/viagem TC) \nr = fc/fi = 29/100 = 0,29 (ver Tabela 2) \n\nImporta real\u00e7ar, que no \u00e2mbito deste exerc\u00edcio, se considerou que o n\u00famero m\u00e9dio de viagens \n\ndi\u00e1rias resulta do produto de pessoas que realiza movimentos pendulares (movimentos pendulares dos \n\nCENSOS) pelo n\u00famero m\u00e9dio de viagens di\u00e1rias, que se admite igual a 2,5, considerando que cada \nindividuo realiza no m\u00ednimo duas viagens (ida e volta) e alguns realizam a mesma viagem na hora de \n\nalmo\u00e7o, especialmente para dist\u00e2ncias curtas. \n\nDeste modo, para o ano de refer\u00eancia de 2011, nesse territ\u00f3rio, resulta: \n\nEm = Vi fi + r fi Vc \nfi = Em/(Vi+r.Vc) \n\n \n\nApesar da evolu\u00e7\u00e3o existente no parque autom\u00f3vel, por simplifica\u00e7\u00e3o considera-se que o fi se \n\n\n\n 286\n\nmant\u00e9m constante entre 2011 e 2023. Por\u00e9m, caso a informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria se encontre dispon\u00edvel ser\u00e1 \nposs\u00edvel estimar um a valor de fi referente ao ano de 2023. Assim, da aplica\u00e7\u00e3o da express\u00e3o (5) para o \n\nano 2023 \u00e9 poss\u00edvel constatar que a resolu\u00e7\u00e3o conduz a uma solu\u00e7\u00e3o indeterminada. Deste modo, torna-\n\nse necess\u00e1rio desenvolver um processo iterativo para determinar o n\u00famero de movimentos pendulares \n\n(Vi e Vc). Este n\u00famero resultar\u00e1 de uma transfer\u00eancia de viagens em TI para modos mais sustent\u00e1veis, \nnomeadamente, TC e MS, consoante a estrat\u00e9gia a adotar pelos diferentes territ\u00f3rios.  \n\nAplica??o ao territ?rio da Comunidade Intermunicipal do Ave (CIM do Ave?  \n\nDe acordo com esta metodologia, apenas os transportes motorizados s\u00e3o respons\u00e1veis pela emiss\u00e3o \n\nde CO2. Logo, a avalia\u00e7\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios para o valor global das emiss\u00f5es da Regi\u00e3o \n\nNorte ser\u00e1 estimado considerando a percentagem de viagens pendulares motorizadas realizadas neste \nterrit\u00f3rio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Regi\u00e3o Norte, tendo por base os dados dos movimentos pendulares dos CENSOS \n\n2011, cujos resultados se apresentam na Tabela 4.  \n\n \n\nTabela 4.   Movimentos pendulares? Casa?trabalho e Casa?escola da popul???? ?esidente \n\n \nAutom???? Transporte Coletivo Modos Motori??dos \n\nCIM-AVE 156.374 41.852 198.226 \n\nNorte 1.276.600 327.768 1.604.368 \n\nTendo por base os valores de refer\u00eancia das emiss\u00f5es de GEE para o setor dos transportes da \n\nRegi\u00e3o Norte (Tabela 1) e a percentagem de viagens pendulares da CIM do Ave (Tabela 4) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nRegi\u00e3o Norte (12,4%), estima-se que os valores de emiss\u00f5es para a CIM do Ave ser\u00e3o de 720.320 e \n\n612.828 tonCO2 (Tabela 5), para o ano de 2011 e 2023, respetivamente. \n \n\nTabel? ??   Indicadores de resultados espe??ficos do PO Norte para o o???tivo 3.3.1  \n\nIndicador \n??lor de refer????? para o \n\nano ???1 (ton CO?? \n??lor?alvo para o ano \n\n???? ?ton CO2? \nUnidade territorial \n\nEmiss\u00e3o \nestimada dos \n\nGEE \n\n5.830.000,00 4.960.000,00 Regi\u00e3o Norte \n\n720.320,00 612.828,00 CIM do Ave \n\nUma vez conhecidos os valores de emiss\u00f5es para a CIM do Ave \u00e9 poss\u00edvel determinar qual a \n\nredu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de GEE que a CIM ter\u00e1 que realizar, mais concretamente de 720.320 para 612.828, \n\nou seja, uma redu\u00e7\u00e3o de 107.492 tonCO2. Assim, para que esta redu\u00e7\u00e3o seja poss\u00edvel, \u00e9 necess\u00e1rio \n\nestimar o n\u00famero de viagens em transportes motorizados (TI e TC) que deem origem a uma emiss\u00e3o \nglobal de 612 828 tonCO2 em 2023, ou seja, o n\u00famero de viagens que se tem de transferir do TI para o \n\nTC e do TI para os MS. \n\nDeste modo, para o ano de refer\u00eancia de 2011, na CIM do Ave, resulta: \n\nEm = Vi fi + r fi Vc \n\nfi = Em/(Vi+r.Vc) =720 320/(2.5*156374 + 0.29 * 2.5* 41852) = 1,710 tonCO2/ano \n\n \n\nConsiderando que o fi se mant\u00e9m entre 2011 e 2023, ent\u00e3o, para o ano 2023, utiliza-se a seguinte \nexpress\u00e3o para estimar o volume de viagens em TI e TC: \n\nEm = Vi fi + r fi Vc = 1.710 Vi*2.5 + 1.710*0.29*Vc*2.5 \n\n612818 = 4.275 Vi + 1.24 Vc      (6) \n\n \nDeste modo, torna-se necess\u00e1rio desenvolver um processo iterativo para determinar o n\u00famero de \n\n\n\n287II Encontro Nacional Sobre Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana e Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel: do edif\u00edcio para a escala urbana\n\nmovimentos pendulares (Vi e Vc). Este n\u00fa?ero resultar\u00e1 de uma transfer\u00eancia de viagens em TI para \nmodos mais sustent\u00e1veis, nomeadamente, TC e MS, consoante a estrat\u00e9gia a adotar pela CIM.  \n\nAssim, atendendo \u00e0 tend\u00eancia negativa que se tem registado na procura do transporte coletivo, a \n\nop\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica recaiu por uma aposta mais conservativa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 transfer\u00eancia do TI para o TC e \n\nmais acentuada do TI para os MS. Por outro lado, \u00e9 poss\u00edvel observar a mesma situa\u00e7\u00e3o na reparti\u00e7\u00e3o \nentre os modos suaves pedonal e cicl\u00e1vel, com uma aposta mais conservativa no modo cicl\u00e1vel face \u00e0 \n\nrealidade atual dos padr\u00f5es de mobilidade na CIM do Ave, conforme \u00e9 poss\u00edvel observar na Tabela 6. \n\n \n\nTabela 5.   Movimentos pendulares: Casa-trabalho e Casa-escola da popul???? ?esidente \n\n \n\n?iagem ? ?? ?iagem de bicicleta Total em Modos Suaves \n\nN\u00ba % N\u00ba % N\u00ba % \n\nCIM-AVE 43485 18,0 390 0,2 43875 18,1 \n\nNorte 346.919 17,7 5.761 0,3 352.680 18,0 \n\n \n\nPor conseguinte, para garantir um indicador de resultados, emiss\u00f5es de GEE, de 618828 tonCO2 \nem 2023, apresenta-se a seguinte solu\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancia de viagens pendulares do Transporte \n\nIndividual para: \n\n- Modos Suaves: 18% (10% pedonal e 8% cicl\u00e1vel), que corresponde a, aproximadamente, 27 712 \n\nviagens de caracter pendular; \n- Transporte coletivo (autocarro): 5%, que corresponde a, aproximadamente, 7 819 viagens de \n\ncaracter pendular. \n\nNeste caso, a emiss\u00e3o de GEE em tonCO2 para o setor dos transportes da CIM do Ave, de acordo \n\ncom a metodologia proposta, estima-se em 610 037 tonCO2 (inferior \u00e0 meta). \n \n\nCONCLU??? \n\nDa an\u00e1lise da metodologia existente para quantificar o volume de emiss\u00f5es do setor dos transportes \n\nutilizado pela Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia \u00e9 poss\u00edvel concluir que a determina\u00e7\u00e3o desses \n\nvalores n\u00e3o permite definir estrat\u00e9gias que visem a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es neste setor. Deste modo, a \nmetodologia desenvolvida e apresentada neste trabalho permitir\u00e1 estimar o valor correspondente a um \n\nn\u00famero de viagens de transporte motorizados para um determinado volume de emiss\u00f5es de GEE \n\n(tonCO2) e assim definir o quadro da reparti\u00e7\u00e3o modal mais eficiente para os padr\u00f5es de mobilidade \nurbana a atingir por um, ou v\u00e1rios, munic\u00edpios de uma regi\u00e3o.  \n\nAssim, neste artigo apresentou-se uma metodologia com o objetivo de estimar a diminui\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00famero de viagens em transporte individual, que possam ser transferidas para modos de transporte mais \n\neficientes e menos poluentes, como o autocarro e os modos ativos, de modo a que se possa atingir o \nvalor meta de CO2 para 2023. Nesta situa\u00e7\u00e3o apresentou-se uma aplica\u00e7\u00e3o \u00e0 Comunidade Intermunicipal \n\ndo Ave, para promover uma mobilidade urbana mais eficiente e descarbonizada onde atrav\u00e9s do \n\ncumprimento de um conjunto de objetivos espec\u00edficos que visam a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de \n\nmobilidade do transporte p\u00fablico coletivo e dos modos suaves em detrimento das que se destinem ao \nautom\u00f3vel, foi poss\u00edvel concluir que com uma transfer\u00eancia modal do transporte individual de 10%, 8% \n\ne 5% de viagens a p\u00e9, de bicicleta e de autocarro, respetivamente, permite potencialmente contribuir para \n\numa redu\u00e7\u00e3o de cerca de 140000 toneladas de CO2 entre 2011 e 2023, cumprindo desta feita o \n\nestabelecido pelo PO Norte. \n \n\n \n\n \n\n\n\n 288\n\nREFER?NCIAS  \n\nBanister, D. 2011a. The trilogy of distance, speed and time. Journal of Transport Geography, 19? 950-\n\n959. \n\nBanister, D. 2011b. Cities, Mobility and Climate Change. Journal of Transport Geography, 19? 1538-\n1546. \n\nCepeda, M., Schoufour, J., Freak-Poli, R., Koolhaas, C. M., Dhana, K., Bramer, W. M. &amp; Franco, O. H. \n2017. Levels of ambient air pollution according to mode of transport: A Systematic review. The \n\nLancet Public Health, 2? E23-E34. \n\nFaherty, T. R. &amp; Morrissey, J. E. 2014. Challenges to active transport in a car-dependent urban \nenvironment: a case study of Auckland, New Zealand. International Journal of Environmental \n\nScience and Technology, 11? 2369-2386. \n\nFigueroa, M. J., Fulton, L. &amp; Tiwari, G. 2013. Avoiding, Transforming, Transitioning: Pathways To \nSustainable Low Carbon Passenger Transport in Developing Countries. Current Opinion in \n\nEnvironmental Sustainability, 5? 184-190. \nHickman, R., Hall, P. &amp; Banister, D. 2013. Planning more for sustainable mobility. Journal of Transport \n\nGeography, 33? 210-219. \n\nHiselius, L. W. &amp; Rosqvist, L. S. 2016. Mobility management campaigns as part of the transition \ntowards changing social norms on sustainable travel behavior. Journal of Cleaner Production, 123? \n\n34-41. \nLaumbach, R. J. &amp; Kipen, H. M. 2012. Respiratory health effects of air pollution: Update on biomass \n\nsmoke and traffic pollution. Journal of Allergy and Clinical Immunology, 129? 3-11. \n\nLitman, T. &amp; Burwell, D. 2006. Issues in Sustainable Transportation. International Journal of Global \nEnvironmental Issues, 6? 331-347. \n\nNakamura, K. &amp; Hayashi, Y. 2013. Strategies and Instruments for Low-Carbon Urban Transport: An \n\nInternational Review on Trends and Effects. Transport Policy, 29? 264-274. \nRedman, L., Friman, M., G\u00e4?li??? ?? &amp; Harti?? ?? 2013. Quality attributes of public transport that attract \n\ncar users: A ?esearc? ?evie?. Transport Policy, ??? 119-127. \nSilva, C. 2013. Structural accessibility for mobility management. Progress In Planning, 81? 1-49. \n\nSilva, C?? ?eis, J. ?. &amp; ?inho, ?. 2014. Ho? urban structure constrains sustainable mobility choices: \n\ncomparison of Copenhagen and ?porto. Environment And Planning B: Planning And Design, 41? \n211-228. \n\n??????ad, S. H?? ?allbekken, S., ?orneliussen, ?. &amp; ??deksa, ?? ?. 2014. ?sing mobility management \nto reduce private car use: results from a natural field experiment in Nor?ay. Transport Policy, 32? 9-\n\n??? \n\n?????? ?. &amp; Batterman, S. 2013. Air pollution and health risks due to vehicle traffic. Science of the \nTotal Environment, ???? 307-316."}]}}}