{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24491"}, {"@name": "filename", "#text": "8883_3.15.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 \n \n\n \n \nA EDUCA\u00c7\u00c3O A DIST\u00c2NCIA PARA OTIMIZA\u00c7\u00c3O DOS PROGRAMAS DE \nCAPACITA\u00c7\u00c3O: O CASO DOS SERVIDORES T\u00c9CNICOS ADMINISTRATIVOS \nDA UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA - UFSC \n \n\nNelson Delfino \n Elizandra Machado \n\n Michelle Bianchini De Melo \n Christine Bencciveni Franzoni \n Ana Maria Benciveni Franzoni \n\n \nRESUMO \nO presente artigo pretende abordar a gest\u00e3o de pessoas em uma Institui\u00e7\u00e3o Federal de Ensino \nSuperior \u2013 IFES. Trata-se de um estudo de caso desenvolvido na Universidade Federal de \nSanta Catarina \u2013 UFSC, sendo que o enfoque ser\u00e1 nos programas de capacita\u00e7\u00e3o, treinamento \ne desenvolvimento dos servidores t\u00e9cnico administrativo, visto a partir da inova\u00e7\u00e3o da \naplica\u00e7\u00e3o da plataforma de Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia (EaD) como meio de gerar e difundir o \nconhecimento entre os servidores. Por meio dos fundamentos te\u00f3ricos, busca-se propiciar \ncondi\u00e7\u00f5es de an\u00e1lise dos dados coletados. Neste \u00e2mbito, ser\u00e3o feitas an\u00e1lises a partir do \ncruzamento das informa\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias, com a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e os documentos \nobtidos na institui\u00e7\u00e3o investigada. Posteriormente, parte-se para a an\u00e1lise, em que ser\u00e1 \nprocedida a conclus\u00e3o da pesquisa, registrando-se as recomenda\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es para \nmelhoria cont\u00ednua dos processos estudados e adequa\u00e7\u00e3o dos cursos oferecidos para a \nplataforma de EaD em foco.  \n\n \nPalavras chaves: Educa\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia; Gest\u00e3o de Pessoas; Capacita\u00e7\u00e3o; \nTreinamento &amp; Desenvolvimento (T&amp;D) \n \n  \n1. INTRODU\u00c7\u00c3O  \n\nA forma de estrutura\u00e7\u00e3o curricular dos cursos oferecidos via Programa de Capacita\u00e7\u00e3o \nda UFSC, denota-se um impasse, pois o que aparentemente evidencia-se \u00e9 que o mesmo \u00e9 \nsomente uma forma de garantir evolu\u00e7\u00e3o na carreira ao servidor, n\u00e3o indo ao encontro das \nnovas t\u00e9cnicas e tem\u00e1ticas da moderna gest\u00e3o de pessoas na era da difus\u00e3o do conhecimento \nsem fronteiras. Para tanto, tem-se como objetivo geral analisar a contribui\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o a \nDist\u00e2ncia para a otimiza\u00e7\u00e3o dos Programas de capacita\u00e7\u00e3o, bem como o treinamento e \ndesenvolvimento dos servidores da UFSC. \n\nDiante do exposto, elabora-se a seguinte pergunta de pesquisa para o presente \ntrabalho: Como a Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia contribui para a otimiza\u00e7\u00e3o dos Programas de \nCapacita\u00e7\u00e3o, treinamento e desenvolvimento dos servidores da UFSC? \n\n\n\n \n\n2 \n \n\nPara fundamentar o desenvolvimento desse artigo, e na tentativa de solucionar o \nproblema, foram elaborados os objetivos apresentados na sequ\u00eancia, identificando quais os \nfins a serem atingidos. \n\nO objetivo geral da pesquisa ser\u00e1 analisar a Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia e a sua contribui\u00e7\u00e3o \npara a otimiza\u00e7\u00e3o dos Programas de Capacita\u00e7\u00e3o, bem como o treinamento e desenvolvimento \ndos servidores da UFSC. Para alcan\u00e7ar esse objetivo, t\u00eam-se os seguintes objetivos \nespec\u00edficos: \n\n\u2022 Apresentar uma fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica sobre: Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia (EaD), \nGest\u00e3o de Pessoas/Recursos Humanos, Treinamento e Desenvolvimento/ \nCapacita\u00e7\u00e3o Profissional;  \n\n\u2022 Realizar um estudo de caso na UFSC referente a capacita\u00e7\u00e3o, treinamento e \ndesenvolvimento dos servidores por meio da Educa\u00e7\u00e3o a Distancia (EaD). \n\n \n Cabe destacar que o estudo de caso foi escolhido na UFSC pelo fato de um dos autores \ndo presente artigo ser servidor da institui\u00e7\u00e3o, e vir participando de eventos e comiss\u00f5es que \ntratam do tema em quest\u00e3o, a partir de onde obteve a oportunidade de conhecer a forma\u00e7\u00e3o do \nplano de capacita\u00e7\u00e3o da referida Institui\u00e7\u00e3o. Atualmente ministra curso de capacita\u00e7\u00e3o aos \nservidores t\u00e9cnicos administrativo. Tais detalhes conferem ao pesquisador experi\u00eancia e \ninteresse particular em buscar respostas para a pergunta da pesquisa apresentada. Nota-se a \nimport\u00e2ncia de fornecer novos elementos te\u00f3rico-pr\u00e1tico para a difus\u00e3o de ensino-\naprendizagem para o servidor atrav\u00e9s de formatos pr\u00e1ticos e atualizados dos cursos, \nrepassando o conhecimento nos diferentes campi hoje existentes na UFSC, principalmente na \nEaD. \n\n \n2. EDUCA\u00c7\u00c3O A DIST\u00c2NCIA \n\nNo contexto atual, a EaD vem se destacando como uma modalidade de ensino mais \nflex\u00edvel ao materializar uma nova rela\u00e7\u00e3o do aprendiz com a realidade objetiva, a qual n\u00e3o se \nlimita mais \u00e1 experi\u00eancia pessoal e ao modelo de escola tradicional e de fam\u00edlia que lhe \nproporciona. (CASTRO NETO, 2006).  \n\nA Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia como uma plataforma para capacita\u00e7\u00e3o e aprendizado por \nparte de uma institui\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria \u00e9 uma necessidade urgente, visto que as demais \ninstitui\u00e7\u00f5es instaladas na sociedade, seja para fornecer produtos ou servi\u00e7os, apresentam esta \npreocupa\u00e7\u00e3o em dar resposta imediata a qualquer questionamento, e ainda, oferecendo \nservi\u00e7os \u00e1geis e de qualidade para o pleno atendimento das demandas da sociedade. \n\nCorroborando Castro Neto (2006, p. 75), diz: \nnesses ambientes, os materiais produzidos a serem disponibilizados e utilizados pela \ncomunidade virtual, tanto na sua apresenta\u00e7\u00e3o, na forma, como no conte\u00fado, devem \nser acess\u00edveis, de f\u00e1cil consulta, e conduzir progressivamente o aprendiz ao \nconhecimento, \u00e0 compreens\u00e3o, \u00e0 an\u00e1lise e \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados apresentados. \n\n \n\u00c9 fundamental que a EaD represente mais que uma novidade no campo da educa\u00e7\u00e3o, \n\nela precisa se constituir enquanto inova\u00e7\u00e3o, at\u00e9 em fun\u00e7\u00e3o da necessidade de repensar pr\u00e1ticas \ne processos de media\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica a partir do uso de diferentes TDs, o que acrescenta novos \nelementos e possibilidades \u00e0 a\u00e7\u00e3o e a intera\u00e7\u00e3o dos sujeitos que dela participam. \n(NICOLODINI, 2010). \n\nDe acordo com Oliveira et al (2010, p.1) \u201ca EAD pode contribuir com a integra\u00e7\u00e3o e \ndesenvolvimento das na\u00e7\u00f5es, assim como a internacionaliza\u00e7\u00e3o de Institui\u00e7\u00f5es de Ensino, por \nmeio de  interc\u00e2mbio de estudantes, professores e servidores, dentre outras vantagens\u201d. \n\nNeste momento, quando se discute a necessidade das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, nas \ndiferentes esferas, comprovarem cada vez mais que s\u00e3o organiza\u00e7\u00f5es eficientes e que \n\n\n\n \n\n3 \n \n\njustificam a sua exist\u00eancia a partir do pleno atendimento dos seus objetivos, pressup\u00f5e-se ser \noportuno se investigar a Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia em uma universidade p\u00fablica federal poder\u00e1 \naperfei\u00e7oar os programas estabelecidos para capacitar e avaliar seus servidores, buscando \ndesse modo, responder a esta discuss\u00e3o da sociedade que permeia a efici\u00eancia no setor \np\u00fablico.  \n\nNeste sentido, o presente artigo pretende contribuir para que outras pesquisas baseadas \nem temas relacionado \u00e0 Gest\u00e3o de Pessoas/Recursos Humanos, Treinamento e \ndesenvolvimento/Capacita\u00e7\u00e3o Profissional atrav\u00e9s da Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia possam ser \nigualmente desenvolvidas.  \n\n \n3. GEST\u00c3O DE PESSOAS/GEST\u00c3O RECURSOS HUMANOS  \n\nAs pessoas podem aumentar ou produzir as for\u00e7as e fraquezas de uma organiza\u00e7\u00e3o \ndependendo da maneira como elas s\u00e3o administradas. Elas podem ser o sucesso ou o fracasso \nde uma empresa, por isso \u00e9 fundamental torn\u00e1-las o sucesso, para que objetivos individuais e \norganizacionais sejam alcan\u00e7ados (MACHADO; PEREIRA; SILVEIRA, 2010). \n\nPara Demo (2008, p.8): \nEm tese, a Gest\u00e3o de Pessoas nas organiza\u00e7\u00f5es assume papel especialmente \nrelevante e estrat\u00e9gico na realidade competitiva atual, j\u00e1 que suas pol\u00edticas e pr\u00e1ticas \ndevem criar capacidades organizacionais que levem a uma competitividade maior. \n \n\nA gest\u00e3o de pessoas, ou seja, a administra\u00e7\u00f5es de recursos humanos s\u00e3o de grande \nimport\u00e2ncia para o sucesso da organiza\u00e7\u00e3o seja ela p\u00fablica ou privada.  \n\nSegundo Girardi (2008, p. 32), \u201ca Gest\u00e3o de Pessoas agrega \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es \ncompetitividade, atuando com processos adequados e voltados para o desenvolvimento das \npessoas\u201d. De acordo com esse contexto, gerar competitividade para a organiza\u00e7\u00e3o e \ndesenvolvimento dos indiv\u00edduos representa um desafio para a Gest\u00e3o de Pessoas.  \n\nOs nomes - como departamento de pessoal, rela\u00e7\u00e3o industrial, recursos humanos, \ndesenvolvimento de talentos, capital humano ou capital intelectual - s\u00e3o utilizados para \ndescrever a unidade, departamento ou equipe relacionada com a gest\u00e3o das pessoas. Cada qual \nreflete uma maneira de lidar com as pessoas. O termo Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos \n(ARH) ainda \u00e9 o mais comum de todos eles (MACHADO; PEREIRA; SILVEIRA, 2010). \n\nEste artigo destaca a gest\u00e3o de pessoas em uma organiza\u00e7\u00e3o de ensino onde \u00e9 \nfundamental treinar e desenvolver pessoas por meio da capacita\u00e7\u00e3o profissional.  \n\n \n3.1. Treinamento e desenvolvimento/capacita\u00e7\u00e3o profissional \n\nO treinamento \u00e9 composto por uma educa\u00e7\u00e3o do profissional, com o objetivo de \nfornecer meios para proporcionar aprendizagem e mudan\u00e7as. Essa aprendizagem \u00e9 composta \npor uma mudan\u00e7a no comportamento do indiv\u00edduo, agregando novos conhecimentos, novas \nhabilidades, novas atitudes e novas maneiras de agir e pensar. \n\nPara GIRARDI (2008, p.47) \u201co treinamento \u00e9 um fator de investimento no capital \nhumano e consiste em um processo sistem\u00e1tico de melhoria do comportamento do individuo \npara o alcance dos objetivos organizacional\u201d. \n\nO alcance dos objetivos depende muito da educa\u00e7\u00e3o que o individuo recebe. De fato a \neduca\u00e7\u00e3o \u00e9 o grande elemento estrat\u00e9gico e de diferencia\u00e7\u00e3o para qualquer tipo de \norganiza\u00e7\u00e3o.  O investimento em \u00e1reas produtivas, como ind\u00fastrias e constru\u00e7\u00e3o civil, de nada \nservem se o pa\u00eds n\u00e3o possui m\u00e3o de obra qualificada. N\u00e3o se trata apenas de m\u00e3o de obra \ncapacitada para atividades repetitivas, configurando-se como uma educa\u00e7\u00e3o fordista \n(separando a pr\u00e1tica da teoria), mas sim, uma educa\u00e7\u00e3o em que o pa\u00eds e a popula\u00e7\u00e3o (ou \naluno) vejam o conhecimento como uma forma de agregar valor ao trabalho, \n\n\n\n \n\n4 \n \n\nconseq\u00fcentemente do produto/servi\u00e7o confeccionado. (OLIVEIRA; QUEIROZ;QUEIROZ, \n2010). \n\nNo que se refere a desenvolvimento de pessoas Dutra (2002, p.101) destaca que:  \nA quest\u00e3o do desenvolvimento das pessoas na organiza\u00e7\u00e3o moderna \u00e9 fundamental \npara a manuten\u00e7\u00e3o e/ou amplia\u00e7\u00e3o de seu diferencial competitivo. Por que \u00e9 \nfundamental? Porque as organiza\u00e7\u00f5es est\u00e3o cada vez mais pressionadas, tanto pelo \nambiente externo quanto pelas pessoas com as quais mant\u00eam rela\u00e7\u00f5es de trabalho, \npara investir no desenvolvimento humano. As organiza\u00e7\u00f5es est\u00e3o percebendo a \nnecessidade de estimular e apoiar o cont\u00ednuo desenvolvimento das pessoas, como \nforma de manter suas vantagens competitivas. Ao mesmo tempo, as pessoas \nbuscam seu cont\u00ednuo desenvolvimento para obter maior seguran\u00e7a quanto a sua \ninser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho. \n\n \nDesenvolver pessoas na organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 considerado um custo a mais, mas sim um \n\nretorno em longo prazo, onde a empresa precisa investir no crescimento do individuo nas mais \ndiversas \u00e1reas. Sendo que o desenvolvimento est\u00e1 focado no crescimento pessoal do \nempregado, visando n\u00e3o apenas o cargo atual, estando mais relacionada com a educa\u00e7\u00e3o, \ncapacita\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o para o futuro (MACHADO et al ,2010). No que se refere a capacitar \npessoas, para Steil (2006, p. 15) \u201cCapacitar indiv\u00edduos para que desempenhem suas atividades \nprofissionais \u00e9 pr\u00e1tica que se equaciona com o pr\u00f3prio desenvolvimento do trabalho \nsistematizado.\u201d \n\nNo contexto da organiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica, h\u00e1 uma s\u00e9rie de desafios a serem enfrentados, \ntanto os servidores quanto seus lideres precisam capacitados, sendo necess\u00e1rio avaliar o \nambiente intraempreendedor constantemente. Neste processo dever\u00e1 ser verificado se as \npessoas est\u00e3o atingindo os resultados esperados, se est\u00e3o satisfeitas, se as habilidades \ndesenvolvidas est\u00e3o sendo postas em pr\u00e1tica, etc. Para saber se as pessoas est\u00e3o colocando em \npr\u00e1tica o que est\u00e1 sendo treinado e desenvolvido, \u00e9 necess\u00e1rio conferir se os resultados est\u00e3o \nsendo alcan\u00e7ado com sucesso. Para isto, \u00e9 necess\u00e1rio que o contexto seja tamb\u00e9m avaliado \nantes de se iniciar o processo de treinamento e desenvolvimento das pessoas (WOLF et al, \n2011). \n\n \n4. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n\nPara responder \u00e0 pergunta de pesquisa, efetuar-se-\u00e1 um estudo de caso, com \ncaracter\u00edsticas de pesquisa qualitativa. Pois, como diz Chizzotti (2001), as pesquisas s\u00e3o \ncaracterizadas pelo tipo de dados coletados e pela an\u00e1lise que se far\u00e1 desses dados. A \nabordagem qualitativa \u201cimplica uma \u00eanfase nos processos e significados\u201d (GARCIA; QUEK, \n1997, p.451). Afinal, conforme lembra Godoy (1995), abordagem \u00e9 qualitativa quando \nenvolve dados descritos sobre processos, cren\u00e7as, valores e atitudes e, por isso, n\u00e3o podem ser \npadronizados e nem quantificados. Em uma abordagem qualitativa. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos tipos de pesquisa, ter\u00e1 norteamento por meio de embasamentos \nbibliogr\u00e1ficos, explorat\u00f3rios, descritivos. A vantagem da pesquisa bibliogr\u00e1fica \u201creside no \nfato de permitir ao investigador a cobertura de uma gama de fen\u00f4menos muito mais ampla do \nque aquela que poderia pesquisar diretamente\u201d (GIL, 2002, p.45). Vergara (1997, p.45) \ncontribui afirmando que \u201ca investiga\u00e7\u00e3o explorat\u00f3ria \u00e9 realizada em \u00e1rea na qual h\u00e1 pouco \nconhecimento acumulado e sistematizado\u201c, trata com problemas pouco conhecidos, \nobjetivando definir hip\u00f3teses ou proposi\u00e7\u00f5es para futuras investiga\u00e7\u00f5es. \n\nPara melhorar a coleta de dados, Godoy (1995) sugere que sejam adotadas t\u00e9cnicas \ncomo observa\u00e7\u00f5es, entrevistas, question\u00e1rios e levantamentos. Os dados da presente pesquisa \nforam coletados no site da institui\u00e7\u00e3o por meio de portarias, e houve tamb\u00e9m a observa\u00e7\u00e3o \nparticipante dos autores. Para Roesch (1999), por observa\u00e7\u00e3o participante os dados s\u00e3o \nobtidos por meio do contato direto do pesquisador com o fen\u00f4meno observado. \n\n\n\n \n\n5 \n \n\nVale destacar que a UFSC foi definida como estudo de caso, por um dos autores do \nartigo ser servidor t\u00e9cnico administrativo, o outro ser professor permanente e os demais serem \nestudantes de p\u00f3s gradua\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o estudada. Tamb\u00e9m, pela sua import\u00e2ncia como \nUniversidade Federal, p\u00fablica e gratuita, quanto pelas inova\u00e7\u00f5es aplicadas no campo de \nEduca\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia. \n\n \n \n\n \n5. ESTUDO DE CASO: UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA- UFSC \n\nA 1Universidade Federal de Santa Catarina - UFSC possui um Sistema Gestor de \nCapacita\u00e7\u00e3o (SGCA), coordenado pelo N\u00facleo de Processamento de Dados (NPD), pela \nDivis\u00e3o de Capacita\u00e7\u00e3o e Afastamento para Forma\u00e7\u00e3o (DCAF) do Departamento de \nDesenvolvimento de Potencializa\u00e7\u00e3o de Pessoas (DDPP) e pela Divis\u00e3o Auxiliar de Pessoal \n(DAP-HU), que foi criado com o objetivo de gerenciar as a\u00e7\u00f5es de capacita\u00e7\u00e3o destinadas aos \nservidores t\u00e9cnico-administrativos e docentes da UFSC. Por meio deste sistema ser\u00e1 poss\u00edvel \nconsultar os m\u00f3dulos de capacita\u00e7\u00e3o oferecidos pela DCAF/DDPP e DAP-HU, fazer as \ninscri\u00e7\u00f5es para a participa\u00e7\u00e3o nesses m\u00f3dulos, consultar seu hist\u00f3rico, solicitar certificados, \ndentre outras op\u00e7\u00f5es. \n\nEm 2008 foi publicada a Portaria Normativa 2n\u00ba 017/GR/2008, de 22 de julho de 2008, \nonde o Reitor da Universidade Federal de Santa Catarina, no uso de suas atribui\u00e7\u00f5es, e tendo \nem vista o disposto no Decreto n\u00ba 94.664/87, na Lei n\u00ba 11.091/2005, no Decreto n\u00b0 \n5.825/2006 e no Decreto n\u00b0 5.707/2006. \n\nEm seu art. 1\u00b0, a Portaria traz a sua finalidade, qual seja: \n\u201cInstituir as normas de funcionamento dos cursos de capacita\u00e7\u00e3o profissional \noferecidos pelo Departamento de Desenvolvimento de Potencializa\u00e7\u00e3o de Pessoas \nda Pr\u00f3-Reitoria de Desenvolvimento Humano e Social (DDPP/PRDHS), destinados \naos servidores docentes e t\u00e9cnico-administrativos da Universidade\u201d. \n \n\nJ\u00e1 em seu art. 2\u00b0, cita: \n\u201cPara os fins do disposto nesta portaria normativa entende-se por cursos de \ncapacita\u00e7\u00e3o profissional as atividades de aprendizagem presencial e a dist\u00e2ncia que \nvisem ao desenvolvimento das compet\u00eancias institucionais por meio das \ncompet\u00eancias individuais dos servidores, cuja necessidade tenha sido detectada pela \nUniversidade\u201d. \n \n\nAinda, os arts. 3\u00b0, 4\u00ba, 5\u00ba e 6\u00ba determinam: \n \n\nArt. 3\u00b0 Os cursos de capacita\u00e7\u00e3o a que se refere esta portaria normativa dever\u00e3o \nobservar as seguintes linhas de desenvolvimento:  \nI \u2013 inicia\u00e7\u00e3o ao servi\u00e7o p\u00fablico: visa ao conhecimento da fun\u00e7\u00e3o do Estado, das \nespecificidades do servi\u00e7o p\u00fablico, da miss\u00e3o da Universidade e da conduta do \nservidor p\u00fablico e sua integra\u00e7\u00e3o no ambiente institucional;  \nII \u2013 forma\u00e7\u00e3o geral: visa \u00e0 oferta de conjunto de informa\u00e7\u00f5es ao servidor sobre a \nimport\u00e2ncia dos aspectos profissionais vinculados \u00e0 formula\u00e7\u00e3o, ao planejamento, \u00e0 \nexecu\u00e7\u00e3o e ao controle das metas institucionais;  \nIII \u2013 educa\u00e7\u00e3o formal: visa \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que contemplem os diversos \nn\u00edveis de educa\u00e7\u00e3o formal;  \n\n                                                 \n1 Dados sobre a Universidade Federal de Santa Catarina- UFSC  e o Sistema Gestor de Capacita\u00e7\u00e3o (SGCA) est\u00e1 \ndispon\u00edvel no site http://www.sgca.ufsc.br/web/help_apresentacao.jsp.  Acessado em 05 outubro de 2011. \n2 Dados sobre a portaria normativa 2N\u00ba 017/GR/2008 DE 22 DE JULHO DE 2008 est\u00e1 dispon\u00edvel \nhttp://www.sgca.ufsc.br/web/help_portaria.jsp acessado em 05 outubro de 2011.  \n\n\n\n \n\n6 \n \n\nIV \u2013 gest\u00e3o: visa \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o do servidor para o desenvolvimento da atividade de \ngest\u00e3o, que dever\u00e1 se constituir em pr\u00e9-requisito para o exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es de \nchefia, coordena\u00e7\u00e3o, assessoramento e dire\u00e7\u00e3o;  \nV \u2013 inter-rela\u00e7\u00e3o entre ambientes: visa \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o do servidor para o \ndesenvolvimento de atividades relacionadas e desenvolvidas em mais de um \nambiente organizacional; \nVI \u2013 espec\u00edfica: visa \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o do servidor para o desempenho de atividades \nvinculadas ao ambiente organizacional em que atua e ao cargo que ocupa. \n \nArt. 4\u00b0 Os cursos de capacita\u00e7\u00e3o profissional, observadas as linhas de \ndesenvolvimento a que se refere o artigo anterior, poder\u00e3o ser constitu\u00eddos por \nm\u00f3dulos.  \n \nArt. 5\u00b0 Os m\u00f3dulos, observada a sua vincula\u00e7\u00e3o ao ambiente organizacional, \nclassificam-se em: \nI \u2013 M\u00f3dulos Espec\u00edficos: visam \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o do servidor para o desenvolvimento \ndas atividades vinculadas ao ambiente organizacional em que atua e ao cargo que \nocupa;  \nII \u2013 M\u00f3dulos Interambientais: visam \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o do servidor para o \ndesenvolvimento de atividades relacionadas e desenvolvidas em mais de um \nambiente organizacional. \n1\u00ba O curso ser\u00e1 composto por, no m\u00ednimo, um m\u00f3dulo espec\u00edfico.  \n2\u00b0 Os m\u00f3dulos interambientais que possu\u00edrem rela\u00e7\u00e3o direta com as atribui\u00e7\u00f5es do \ncargo poder\u00e3o ser considerados espec\u00edficos por meio de avalia\u00e7\u00e3o da equipe t\u00e9cnica \nda Divis\u00e3o de Capacita\u00e7\u00e3o e Afastamento para Forma\u00e7\u00e3o/DDPP/PRDHS.  \n \nArt. 6\u00b0 Os cursos e m\u00f3dulos, respeitados os pr\u00e9-requisitos para a inscri\u00e7\u00e3o, poder\u00e3o \nser oferecidos nas seguintes formas: \nI \u2013 com turmas fechadas, quando direcionados a determinado \u00f3rg\u00e3o, cargo ou fun\u00e7\u00e3o \ngratificada; \nII \u2013 com turmas abertas, quando destinados a atender a mais de um \u00f3rg\u00e3o, cargo ou \nfun\u00e7\u00e3o gratificada. \n\n \nEntende-se por m\u00f3dulo a parte de um curso com carga hor\u00e1ria definida, caracterizada \n\ncomo uma s\u00e9rie de aulas presenciais ou a dist\u00e2ncia, sobre um tema ou sobre v\u00e1rios temas \nconexos com o objetivo do curso. \n\n \n\n5.1. Educa\u00e7\u00e3o a distancia na UFSC 3 \nA UFSC iniciou a modalidade de Educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia em 1995, privilegiando a \n\npesquisa e a forma\u00e7\u00e3o de pessoas atrav\u00e9s de projetos de extens\u00e3o. Somente no bi\u00eanio 95/96, a \nUFSC qualificou mais de 2.000 funcion\u00e1rios de empresas de transporte rodovi\u00e1rio com a \ntransmiss\u00e3o de 17 cursos de aperfei\u00e7oamento, formatadas em 169 v\u00eddeo-aulas, geradas e \ntransmitidas por sat\u00e9lite. Em 2005 um novo desafio para a educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia surgiu na \nUFSC: a implementa\u00e7\u00e3o do ensino de gradua\u00e7\u00e3o p\u00fablico a dist\u00e2ncia. Pela primeira vez na \nhist\u00f3ria da institui\u00e7\u00e3o foram oferecidos cursos de gradua\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia, em um primeiro \nmomento, apenas Licenciatura em Matem\u00e1tica e Licenciatura em F\u00edsica. Atualmente as aulas \ncontam com o suporte de p\u00f3los de ensino, constru\u00eddos em munic\u00edpios do interior do estado e \nequipados com computadores, impressoras, laborat\u00f3rios experimentais, midiateca, sala de \ntutoria, sala de estudos e audit\u00f3rio para realiza\u00e7\u00e3o das videoconfer\u00eancias, das avalia\u00e7\u00f5es \npresenciais e dos semin\u00e1rios de integra\u00e7\u00e3o. \n\nTamb\u00e9m foi da UFSC a iniciativa de implantar o primeiro mestrado tecnol\u00f3gico por \nvideoconfer\u00eancia no Brasil, integrando o Campus da UFSC com sede industrial da Equitel \n(Curitiba - PR). A institui\u00e7\u00e3o ainda capacitou 7.750 professores do Ensino Fundamental e do \n\n                                                 \n3 Dados sobre a educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia da UFSC est\u00e1 dispon\u00edvel no site: \nhttp://www.sead.ufsc.br/institucional/proposta.html . Acessado em 05 outubro de 2011. \n\n\n\n \n\n7 \n \n\nEnsino M\u00e9dio da rede estadual de Santa Catarina para o uso de novas tecnologias na \neduca\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de um ciclo de teleconfer\u00eancias. Ainda, produziu em parceria com o \nSEBRAE o primeiro kit pedag\u00f3gico brasileiro para a Forma\u00e7\u00e3o de Jovens Empreendedores, \nformatado em fitas de v\u00eddeo e material impresso distribu\u00eddos para escolas t\u00e9cnicas e \nfaculdades do estado de S\u00e3o Paulo. \n\nAl\u00e9m de gerenciar novos processos de educa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, a UFSC atua tamb\u00e9m \ncomo um n\u00facleo de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento, de pesquisas e relatos acad\u00eamicos sobre \neduca\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia, gerando novas oportunidades de atua\u00e7\u00e3o e de melhoria cont\u00ednua da \nqualidade pedag\u00f3gica das suas a\u00e7\u00f5es educativas. O planejamento de cada curso oferecido \nenvolve os objetivos de ensino-aprendizagem definidos, a qualidade do conte\u00fado, as \ncondi\u00e7\u00f5es de acesso tecnol\u00f3gico dos ambientes de recep\u00e7\u00e3o e uma verifica\u00e7\u00e3o do hist\u00f3rico de \naprendizagem das pessoas a serem qualificadas. O objetivo sempre foi fazer educa\u00e7\u00e3o de \nqualidade com compet\u00eancia, e isto, gra\u00e7as \u00e0 pesquisa, tem melhorado a cada nova a\u00e7\u00e3o \nrealizada. \n\nA Educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia (EaD) \u00e9 educa\u00e7\u00e3o mediada por Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e \nComunica\u00e7\u00e3o (TICs), onde tempo e espa\u00e7o se relativizam e o processo de ensino\u2013\naprendizagem \u00e9 aut\u00f4nomo, colaborativo e dial\u00f3gico. Nos \u00faltimos anos, a Secretaria de \nEduca\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia da UFSC (SEaD/UFSC) tem desenvolvido cursos de capacita\u00e7\u00e3o e de \nextens\u00e3o que abrangem um grande n\u00famero de alunos em todo o territ\u00f3rio nacional e temas de \ngrande relev\u00e2ncia para a sociedade, como quest\u00f5es relativas \u00e0 viol\u00eancia, ao uso abusivo de \ndrogas, \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o do meio ambiente, seguran\u00e7a e cidadania; todos estes baseados na \nproposta pedag\u00f3gica s\u00f3cio-construtivista. \n\nEssa teoria de Vygotsky avalia o papel do tutor (professor) como o de mediador da \naprendizagem do cursista (aluno) e facilitador do processo de busca, descoberta, intera\u00e7\u00e3o e \nmotiva\u00e7\u00e3o. O s\u00f3cio-construtivismo tem como base uma aprendizagem social que considera os \nprocessos cognitivos presentes na intera\u00e7\u00e3o tutor-aluno, levando em conta, principalmente, \nsua afetividade inerente. O construtivismo interacionista considera a afetividade como \nsubjacente \u00e0 a\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel pelas trocas entre sujeito e objeto de conhecimento. Neste tipo \nde educa\u00e7\u00e3o, as TICs permeiam uma intera\u00e7\u00e3o, enriquecida por m\u00faltiplos contextos culturais \ne geogr\u00e1ficos, em que o cursista aprende com o seu tutor e com os demais participantes do \ncurso. Portanto, os processos de afetividade, intera\u00e7\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de serem articulados \nentre si, s\u00e3o essenciais para que ocorra, de forma eficiente, uma boa qualidade em EaD. \n\n \n5.2 UFSC cria programa para capacitar servidores a dist\u00e2ncia4 \n\nAssim sendo, a pr\u00e1xis pedag\u00f3gica proposta pela SEaD se baseia nesta concep\u00e7\u00e3o \nte\u00f3rico-metodol\u00f3gica, utilizando a plataforma educacional Moodle (Modular Object-Oriented \nDynamic Learning Environment), um software livre que gerencia as atividades educacionais \npropostas para cada curso. Desta forma, teoria e pr\u00e1tica se fundem na constru\u00e7\u00e3o de um \nmodelo de EaD que ultrapassa as barreiras impostas pela dist\u00e2ncia.  \n\nRefer\u00eancia no pa\u00eds na \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia, a Universidade Federal de Santa \nCatarina (UFSC) come\u00e7a a investir na capacita\u00e7\u00e3o de servidores por meio desta modalidade \nde ensino. A largada deste processo foi a aula magna \u201cA \u00e9tica p\u00fablica na rela\u00e7\u00e3o entre a \nUFSC e a sociedade\u201d, a ser proferida pelo reitor Alvaro Toubes Prata no audit\u00f3rio do \nLaborat\u00f3rio de Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia (LED), no campus da Trindade, em Florian\u00f3polis. \n\nO primeiro m\u00f3dulo de capacita\u00e7\u00e3o, chamado \u201cLideran\u00e7a e o processo de gera\u00e7\u00e3o de \nid\u00e9ias na UFSC\u201d, com carga de 24 horas/aulas, ser\u00e1 um curso na modalidade semipresencial, \n\n                                                 \n4 UFSC cria programa para capacitar servidor a dist\u00e2ncia est\u00e1 dispon\u00edvel no site: \nhttp://noticias.ufsc.br/2011/07/08/ufsc-cria-programa-para-capacitar-servidores-dos-campi-a-distancia-2/. \nAcessado em 05 outubro de 2011. \n\n\n\n \n\n8 \n \n\ntransmitido a partir de Florian\u00f3polis, por meio de videoconfer\u00eancia, para os campi de \nArarangu\u00e1, Curitibanos e Joinville, alcan\u00e7ando tamb\u00e9m servidores do campus sede, na \nCapital. \n\nDe acordo com a proposta, o objetivo do curso \u00e9 \u201cpropiciar aos alunos uma vis\u00e3o \nintegrada de como pode ocorrer o processo de inova\u00e7\u00e3o na UFSC, oportunizando a constru\u00e7\u00e3o \nde um ambiente institucional inovador atrav\u00e9s da busca sistem\u00e1tica de estrat\u00e9gias, utilizando \npara tal a Gest\u00e3o da Inova\u00e7\u00e3o, bem como o entendimento do papel do l\u00edder nesse processo\u201d \n\n \n6. RESULTADOS DA PESQUISA \n\nDe acordo com contexto da institui\u00e7\u00e3o estudada foi poss\u00edvel vislumbrar ainda mais \nmeios de melhorar aplicativos de Gest\u00e3o dos Recursos Humanos da institui\u00e7\u00e3o, pois nas \norganiza\u00e7\u00f5es modernas parte-se do princ\u00edpio da boa utiliza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas existentes na \u00e1rea \nde Recursos Humanos e amparadas por ferramentas que propiciem a difus\u00e3o do \nconhecimento. Com o crescimento da institui\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o do seu corpo funcional, torna-se \nurgente que a capacita\u00e7\u00e3o e aproveitamento dos conhecimentos dos atuais servidores e \nminera\u00e7\u00e3o e atitudes dos novos servidores levem a institui\u00e7\u00e3o a se preocupar com a melhor \narregimenta\u00e7\u00e3o de seus processos de desenvolvimento e de treinamento do seu corpo \nfuncional.  \n\nDessa maneira, fica evidente nas organiza\u00e7\u00f5es que adotam as modernas t\u00e9cnicas de \ngest\u00e3o de pessoas e que se valem de ferramentas habilitadoras para o compartilhamento do \nconhecimento a ser difundido, a incorpora\u00e7\u00e3o de que o conhecimento \u00e9 um ativo da \norganiza\u00e7\u00e3o, e que, atrav\u00e9s de boas pr\u00e1ticas, poder\u00e3o atingir resultados tang\u00edveis garantindo a \ntransforma\u00e7\u00e3o do conhecimento t\u00e1cito em conhecimento expl\u00edcito e sendo uma rela\u00e7\u00e3o direta \ncom a sobreviv\u00eancia sustent\u00e1vel tanto no setor p\u00fablico quanto no privado.  \n\nEspera-se que o que for evidenciando na pesquisa gere formas que sejam difundidas e \naplicadas ao maior n\u00famero de indiv\u00edduos e que, atrav\u00e9s da fomenta\u00e7\u00e3o do aprendizado, via \nestudo da teoria e da pr\u00e1tica, seja criada a difus\u00e3o das modernas t\u00e9cnicas por meio da EaD, \ntransformando as informa\u00e7\u00f5es num todo, seja em processos de tomada de decis\u00e3o \nrelacionados \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o, treinamento e desenvolvimento na UFSC. Considerando a \ninstitui\u00e7\u00e3o uma geradora intensiva do conhecimento em diversas \u00e1reas, a difus\u00e3o de novas \nt\u00e9cnicas em diversos \u00e2mbitos de capacita\u00e7\u00e3o, torna-se algo inerente \u00e0 sua fun\u00e7\u00e3o como \nprestadora deste servi\u00e7o. Por fim, espera-se desta institui\u00e7\u00e3o uma possibilidade de vivenciar a \neduca\u00e7\u00e3o continuada de seu corpo t\u00e9cnico atrav\u00e9s de programas capacitadores e que \npossibilite a difus\u00e3o de modernas t\u00e9cnicas e pr\u00e1ticas aplicadas para a Gest\u00e3o de Pessoas, por \nmeio de plataformas de EaD. \n\n \n \n\n7. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS  \nNeste contexto, observa-se que a institui\u00e7\u00e3o pode ainda direcionar um maior interesse \n\npela capacita\u00e7\u00e3o dos servidores atrav\u00e9s do uso de EaD, atingindo maiores ganhos financeiros, \nou seja, reduzindo os custos.  A utiliza\u00e7\u00e3o das plataformas de EaD para que os envolvidos \ntenham condi\u00e7\u00f5es de desenvolver a pesquisa e a construir ferramentas mais din\u00e2micas, \ninterativas e colaborativas para processos mediados por computador, \u00e9 de suma import\u00e2ncia \npara fins de capacita\u00e7\u00e3o funcional. Logo, gerando melhores resultados, para que de fato, \ngerem ganhos para a organiza\u00e7\u00e3o e para os pr\u00f3prios funcion\u00e1rios. Ademais, os servidores \nter\u00e3o a chance de aprender mais e, dessa forma, al\u00e7ar n\u00edveis reais de capacita\u00e7\u00e3o e de \ndesempenho. \n\nCom o mapeamento do que realmente \u00e9 necess\u00e1rio a ser desenvolvido na for\u00e7a de \ntrabalho da UFSC revela que a Institui\u00e7\u00e3o, com seu Programa de Capacita\u00e7\u00e3o e cursos j\u00e1 \ninstitu\u00eddos, vislumbram elevar o n\u00edvel de efici\u00eancia e efic\u00e1cia do seu corpo organizacional, \n\n\n\n \n\n9 \n \n\nnas atividades por eles desenvolvidas. Por\u00e9m, o que se presencia atualmente s\u00e3o interesses \ndifusos. A inova\u00e7\u00e3o na forma de gerir o conhecimento dado via cursos ofertados neste \nprograma, poderiam ser desenvolvidos por meio de plataformas de Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia, em \nque a preocupa\u00e7\u00e3o pela forma\u00e7\u00e3o de um capital intelectual mais robusto permitir\u00e1 a uma \ninstitui\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal de ensino superior atingir lugar de destaque em termos de \nexcel\u00eancia destes programas de capacita\u00e7\u00e3o.  \n\nPor fim, \u00e9 nesse contexto que surgem oportunidades de futuras pesquisas, tanto em \nEduca\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia, Gest\u00e3o de Pessoas e na forma\u00e7\u00e3o do Capital Intelectual nas institui\u00e7\u00f5es \np\u00fablica principalmente no \u00e2mbito das institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, ou seja, nas \nuniversidades. \n\n \n \n \n\n8. REFER\u00caNCIAS \n \n \n\nCASTRO NETO. M. Da teoria da atividade a atividade docente em ambientes virtuais de \napoio \u00e0 aprendizagem. 2006. 212 f. Tese (doutorado) - Universidade Federal de Santa \nCatarina, Centro Tecnol\u00f3gico. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o. \nFlorian\u00f3polis, SC, 2006. \n \nCHIZZOTTI, A. Pesquisa em ci\u00eancias humanas e sociais. 5 ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2001. \n \nDEMO, G. Pol\u00edticas de gest\u00e3o de pessoas nas organiza\u00e7\u00f5es: papel dos valores pessoais e da \njusti\u00e7a organizacional. 2 ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2008. \n \nDUTRA, J. S. Gest\u00e3o de Pessoas: modelo, processo, tend\u00eancias e perspectiva. 2002. \n \nGARCIA, L.; QUEK, F. Qualitative research in information systems: time to be subjective? \nIn: LEE, A. S.; LIEBENAU, J.; DEGROSS, J. I. (Eds.) Information systems and qualitative \nresearch. London, UK: Chapman &amp; Hall, 1997. p. 465. \n \nGIL, A. C. Como elaborar projetos de pesquisa. 4. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2002. \n \nGIRARDI, D. M. Da se\u00e7\u00e3o de pessoal \u00e0 gest\u00e3o estrat\u00e9gica de pessoas: consultoria interna \nde recursos humanos. Florian\u00f3polis: Pandion, 2008 \n \nGODOY, A. S. Pesquisa qualitativa: tipos fundamentais. Revista de Administra\u00e7\u00e3o de \nEmpresas, v. 35, n. 2, p. 57-63, mar.-abr. 1995. \n \nMACHADO, E. ; PEREIRA, M. SILVEIRA, R. R.. Recrutando Pessoas na Era do \nConhecimento. In: \u00c9dis Mafra Lapolli; Ana Maria Bencciveni Franzoni; Juliana Lapolli; Jos\u00e9 \nAlfredo Beir\u00e3o Filho. (Org.). Gest\u00e3o de Pessoas em Organiza\u00e7\u00f5es Empreendedoras. 1 ed. \nFlorian\u00f3polis: Pandion, 2010, v. 4, p. 133-151. \n \nNICOLODINI S. C.; CUNHA M.I.; CITOLIN C.B.; RODRIGUES, H.; MACHADO F.M. \n O ensino e a pesquisa e sua rela\u00e7\u00e3o no contexto da EAD. In: X Coloquio Internacional sobre \nGesti\u00f3n Universitaria de Am\u00e9rica del Sur. Anais. Mar del Plata, Argentina. 2010. \n \n\n\n\n \n\n10 \n \n\nOLIVEIRA, L. A. B; QUEIROZ, F. C. B. P; QUEIROZ, J. V; H\u00c9KIS, H. R; SOUZA, R. P. A \neduca\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia como elo de integra\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento para os integrantes  do \nMERCOSUL. In: X Coloquio Internacional sobre Gesti\u00f3n Universitaria de Am\u00e9rica del Sur. \nAnais. Mar del Plata, Argentina. 2010. \n \nROESCH, S. M. A. Projeto de Est\u00e1gio e de Pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Altas, \n1999. \n \nVERGARA, S. C. Projetos e Relat\u00f3rios de Pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o.S\u00e3o Paulo: Atlas, \n1997. \n \nWOLF, S. M; MACHADO, E. ; GAUTHIER, F. A. O. ; FRANTZ, M. B. F.. . FRANZONI, \nA. M. B. Gest\u00e3o de pessoas e intra-empreendedorismo nas organiza\u00e7\u00f5es de ensino \nuniversit\u00e1rio: o caso da ufsc. In: XXI Congreso Latinoamericano sobre Esp\u00edritu Empresarial. \nAnais. Cali, Colombia. 2011."}]}}}