{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09120"}, {"@name": "filename", "#text": "14074_dalmagro_ef_dr_rcla.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "AT\u00c0\nunesp\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas Campus de Rio Claro\nELEONICE DE FATIMA DAL MAGRO\nIMPLICA\u00c7\u00d5ES DA DIN\u00c2MICA DE OCUPA\u00c7\u00c3O TERRITORIAL NOS RECURSOS H\u00cdDRICOS DA BACIA DO RIO CORUMBIARA.\nunesp\nIMPLICA\u00c7\u00d5ES DA DIN\u00c2MICA DE OCUPA\u00c7\u00c3O TERRITORIAL NOS RECURSOS H\u00cdDRICOS DA BACIA DO RIO CORUMBIARA.\nELEONICE DE FATIMA DAL MAGRO\nOrientador: Prof. Dr. ANTONIO CELSO DE OLIVEIRA BRAGA\nCo-orientador: Prof. Dr. DORISVALDER DIAS NUNES\nTese de Doutorado elaborada junto ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias e Meio Ambiente \u00c1rea de Geoci\u00eancias e Meio Ambiente, para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em Geoci\u00eancias e Meio Ambiente.\nCOMISS\u00c3O EXAMINADORA\nProf. Dr. Antonio Celso de Oliveira Braga - UNESP\nProf. Dr. Jos\u00e9 Janu\u00e1rio de Oliveira Amaral - UNIR\nProf. Dr. Gilberto Jos\u00e9 Garcia - UNESP\nProf. Dr. Ene Gl\u00f3ria da Silveira - UNIR\nProf. Dr. Jos\u00e9 Eduardo Zaine - UNESP\nEleonice de F\u00e1tima Dal Magro (Aluna)\nRio Claro, 08 de abril de 2009\nRESULTADO: APROVADA\nMeus sinceros agradecimentos,\n\u00c0 Universidade Estadual Paulista e \u00e0 Universidade Federal de Rond\u00f4nia pela oportunidade de realizar o curso.\n\u00c0 Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior - CAPES. Ao Dr. Ene Gl\u00f3ria da Silveira e Dr. Jairo Roberto Jim\u00e9nez-Rueda, pelo incentivo ao desenvolvimento deste trabalho.\nAo Dr. Antonio Celso de Oliveira Braga pela orienta\u00e7\u00e3o, apoio e confian\u00e7a. Ao Dr. Dorisvalder Dias Nunes pela orienta\u00e7\u00e3o, apoio e amizade.\nAo Dr. Gilberto Jos\u00e9 Garcia e Dr. Jos\u00e9 Eduardo Zaine pelas prestimosas sugest\u00f5es na banca.\nAos colegas do campus da Universidade Federal de Rond\u00f4nia em Cacoal, pelo incentivo e compreens\u00e3o. Ao Laborat\u00f3rio de Geografia e Planejamento Ambiental da UNIR e integrantes do GTDS, pelo apoio disponibilizado e companheirismo.\n\u00c0 colega Beatriz Machado Gomes pela amizade, incentivo e pelas longas horas de estudos compartilhadas.\nAos demais colegas do curso pelo companheirismo e amizade. Agradecimento especial \u00e0 minha fam\u00edlia, pelo incentivo e apoio incondicional.\nA todos demais que inadvertidamente n\u00e3o tenha citado, mas que contribu\u00edram para conclus\u00e3o deste trabalho,\nMuito obrigada !!!!!!\nDEDICO a todos que com carinho e paci\u00eancia me acompanharam nesta etapa. Cada um a seu modo contribuiu para com a consecu\u00e7\u00e3o deste projeto, incentivandome a cada obst\u00e1culo, a cada fase. De maneira especial aos filhos Mateus e Camila, ao esposo Silv\u00e9rio, \u00e0 mam\u00e3e Maria Helena e \u00e0 grande amiga Eliese, pessoas mais que especiais.\nRESUMO\nA presente pesquisa prop\u00f5e-se a contextualizar a din\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00e3o territorial da Bacia do Rio Corumbiara no intuito de entender seus reflexos nas \u00e1guas superficiais da bacia. Procedeu-se ainda a abordagem de outros componentes do meio f\u00edsico local como o solo, cobertura vegetal, clima e geologia, uma vez que integrantes do meio e como tal devem ser considerados em processos que envolvam perspectivas de manuten\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos mediante ado\u00e7\u00e3o de medidas mitigadoras de impactos ambientais, como ocorre na gest\u00e3o participativa.\nPALAVRAS-CHAVE: \u00c1guas. Gest\u00e3o. Uso da terra. Territ\u00f3rio. Rond\u00f4nia.\nABSTRACT\nThis research propose to contextualize the dynamics of land-use of Corumbiara River Basin in order to understand its effects on surface water of the basin. There was also the approach of other components of the environment such as soil, vegetation cover, climate and geology, as members of the media and as such it should be considered in cases involving prospects for maintenance of water resources through adoption measures for mitigating environmental impacts, as in participatory management.\nKEY WORDS: Water. Management. Land use. Rond\u00f4nia.\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES\nambiente......................................................43\nFig. 6\tDistribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na Terra.................................54\nFig. 7\tPessoas atingidas pela escassez de \u00e1gua no\tmundo.............57\nFig. 8\tCiclo hidrol\u00f3gico............................................ 62\nFig. 9\tBacia hidrogr\u00e1fica........................................... 64\nFig. 10\tPrincipais problemas que afetam a disponibilidade e a qualidade\ndas \u00e1guas.....................................................67\nFig. 11\tFontes de contamina\u00e7\u00e3o dos corpos h\u00eddricos....................70\nFig. 12\tRegi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas brasileiras.............................73\nFig. 13\tRegi\u00e3o hidrogr\u00e1fica Amaz\u00f4nica.................................75\nFig. 14\tTipologia das \u00e1guas amaz\u00f4nicas................................77\nFig. 15\tClassifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas quanto \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o em\trela\u00e7\u00e3o ao solo.\nFig. 16\tCarta Imagem da BRC...........................................86\nFig. 17\tLocaliza\u00e7\u00e3o e limites dos munic\u00edpios integrantes da BRC......112\nFig. 18\tMapa da malha fundi\u00e1ria da BRC...............................113\nFig. 19\tSub-zonas componentes da BRC................................ 114\nFig. 20\tMapa de Zoneamento da BRC....................................119\nFig. 21\tLimites do Parque Estadual Corumbiara........................120\nFig. 22\tMapa de localiza\u00e7\u00e3o do Parque Estadual Corumbiara............121\nFig. 28\tForma\u00e7\u00e3o Aluvial.............................................132\nFig. 29\tForma\u00e7\u00e3o Ombr\u00f3fila Aberta Tropical de Terras Baixas......... 133\nFig. 30\tForma\u00e7\u00f5es da Floresta Estacional Semidecidual\tTropical...... 134\nFig. 31\tVegeta\u00e7\u00e3o de Savana - Pimenteiras do Oeste.................. 135\nFig. 32\tMapa de vegeta\u00e7\u00e3o da BRC.....................................136\nFig. 33\tMapa de desmatamento da BRC..................................140\nFig. 34\tSubstitui\u00e7\u00e3o floresta - pastagem e processo erosivo......... 141\nFig. 35\tAmbiente de transi\u00e7\u00e3o savana-floresta........................142\nFig. 36\tMapa de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo da BRC....................... 144\nFig. 37\t\u00c1rea de pastagem em terreno alagadi\u00e7o........................144\nFig. 38\tMapa S\u00edntese de Classes de Solos versus\tUso e\tOcupa\u00e7\u00e3o......145\nFig. 39\tMapa S\u00edntese de Zoneamento versus Uso\te\tOcupa\u00e7\u00e3o da\tBRC.... 147\nFig. 40\tGr\u00e1fico Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo (sub-zona 1.1)................148\nFig. 41\tGr\u00e1fico de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o (sub-zona 1.2).....................149\nFig. 42\tGr\u00e1fico de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo (sub-zona 1.3)............ 150\nFig. 43\tGr\u00e1fico de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo (sub-zona 2.1)............ 151\nFig. 44\tProcesso erosivo no Rio Caix\u00e3o Sem Fundo em Corumbiara (RO)\t152\nFig. 45\tPontos de coleta e indicadores de qualidade da \u00e1gua na BRC.. 152\nFig. 46\tRio Caix\u00e3o Sem Fundo - Corumbiara........................... 155\nLISTA DE TABELAS\nP\u00e1g.\nTab. 1\tInvent\u00e1rio estimado de \u00e1gua na Terra.................. 56\nTab. 2\tPanorama do desmatamento, floresta e n\u00e3o floresta na BRC.138\nABNT\tAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas\nANA\tAg\u00eancia Nacional de \u00c1guas\nAPP\t\u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente\nBH\tBacia Hidrogr\u00e1fica\nBRC\tBacia do Rio Corumbiara\nCBH\tComit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica\nCNRH\tConselho Nacional de Recursos H\u00eddricos\nCONAMA\tConselho Nacional do Meio Ambiente\nCRH\tConselho Estadual de Recursos H\u00eddricos - Rond\u00f4nia\nEMBRAPA\tEmpresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria\nIBAMA\tInstituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis\nIBGE\tInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica\nIBRA\tInstituto Brasileiro de Reforma Agr\u00e1ria\nINDA\tInstituto Nacional de Desenvolvimento Agr\u00e1rio\nINCRA\tInstituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria\nINPA\tInstituto Nacional de Pesquisas da Amaz\u00f4nia\nINPE\tInstituto Nacional de Pesquisas Espaciais\nMA\tMinist\u00e9rio da Agricultura\nMMA\tMinist\u00e9rio do Meio Ambiente\nMINTER\tMinist\u00e9rio do Interior (extinto pela Lei 8.028, de 12 de abril de 1990)\nOD\tOxig\u00eanio dissolvido\nONGs\tOrganiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais\nONU\tOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas\nPA\tProjeto de Assentamento\nPADs\tProjetos de Assentamento Dirigido\nPD\tPlano Diretor\nPEC\tParque Estadual Corumbiara\npH PICs\tPotencial hidrogeni\u00f4nico Projetos Integrados de Coloniza\u00e7\u00e3o\nPIC-PAR\tProjeto Integrado de Coloniza\u00e7\u00e3o Paulo de Assis Ribeiro\nPIN\tPrograma de Integra\u00e7\u00e3o Nacional\nPLANAFORO\tPlano Agropecu\u00e1rio e Florestal de Rond\u00f4nia\nPND\tPlano Nacional de Desenvolvimento (I e II)\nPNGC\tPlano Nacional de Gerenciamento Costeiro\nPNRH POLAMAZ\u00d4NIA\tPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos Programa de P\u00f3los Agropecu\u00e1rios e Agrominerais da Amaz\u00f4nia\nPOLONOROESTE Programa de Desenvolvimento Integrado do Noroeste do Brasil\nPROTERRA\tPrograma de Redistribui\u00e7\u00e3o de Terra e de Est\u00edmulo \u00e0 Agroind\u00fastria do Norte e do Nordeste\nRADAM\tRadar para a Amaz\u00f4nia\nRHA\tRegi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica Amaz\u00f4nica\nSEAPES\tSecretaria de Estado da Agricultura, Produ\u00e7\u00e3o e do Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social\nSEDAM\tSecretaria de Estado do Desenvolvimento Ambiental\nSEGRH\tSistema Estadual de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos\nSNGRH\tSistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos\nSNIRH\tSistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es Sobre Recursos H\u00eddricos\nSNUC\tSistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o\nSRH\tSecretaria de Recursos H\u00eddricos - Rond\u00f4nia\nSUDAM\tSuperintend\u00eancia de Desenvolvimento da Amaz\u00f4nia\nSUDENE\tSuperintend\u00eancia de Desenvolvimento do Nordeste\nZSEE-RO\tZoneamento S\u00f3cio-econ\u00f4mico-ecol\u00f3gico do Estado de Rond\u00f4nia\nSUM\u00c1RIO\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O.................................................... 16\n1.1\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES PRELIMINARES.................................... 16\n1.2\tCONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O DA PESQUISA.................................. 17\n1.3\tJUSTIFICATIVA DO USO DE BACIA HIDROGR\u00c1FICA COMO UNIDADE\nDE ESTUDO E GEST\u00c3O............................................. 20\n1.4\tOBJETIVOS..................................................... 21\n1.5\tDELINEAMENTO DA PESQUISA...................................... 21\n1.5.1\tMetodologia e materiais....................................... 22\n1.5.2\tEquipamentos utilizados....................................... 23\n1.6\tESTRUTURA DO TRABALHO..........................................24\n2\tREFERENCIAL TE\u00d3RICO............................................26\n2.1\tCONTEXTUALIZANDO A QUEST\u00c3O AMBIENTAL...........................27\n2.1.1\tMeio ambiente e sustentabilidade: conceitos e desafios.........27\n2.1.2\tA abordagem sist\u00eamica nas quest\u00f5es ambientais................. 30\n2.1.3\tOs recursos naturais como bens de uso comum................... 35\n2.1.4\tA propriedade enquanto direito individual e sua fun\u00e7\u00e3o social. 37\n2.2\tTERRIT\u00d3RIO E O PLANEJAMENTO DOS ESPA\u00c7OS......................43\n2.2.1\tTerrit\u00f3rio e territorialidade............................... 44\n2.2.2\tPlanejamento e ordenamento territorial: \u00eanfase no plano diretor. 45\n2.2.3\tAspectos conceituais do zoneamento...........................47\n2.2.4\tZoneamento s\u00f3cio-econ\u00f4mico-ecol\u00f3gico do Estado de Rond\u00f4nia......48\n2.3\tRECURSOS H\u00cdDRICOS: IMPORT\u00c2NCIA E DISPONIBILIDADE............ 51\n2.3.1\tVolume e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na terra...................... 52\n2.3.2\tA conota\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da \u00e1gua............................... 58\n2.3.3\tA \u00e1gua como propulsora do desenvolvimento................... 60\n2.3.4\tCiclo hidrol\u00f3gico, bacia hidrogr\u00e1fica e n\u00edveis de \u00e1gua...... 61\n2.3.5\tCausas de altera\u00e7\u00f5es na quantidade e qualidade das \u00e1guas.... 64\n2.3.6\tPolui\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos............... 67\n2.4 BRASIL DAS \u00c1GUAS.............................................. 71\n2.4.1\tA \u00e1gua em territ\u00f3rio nacional............................... 71\n2.4.2\tRegi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas brasileiras........................... 72\n2.4.3\tParticularidades da Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica Amaz\u00f4nica........... 74\n2.4.4\tTipologia das \u00e1guas da Amaz\u00f4nia e amea\u00e7as \u00e0 sua manuten\u00e7\u00e3o...... 77\n2.5\tGEST\u00c3O DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS................................ 80\n2.5.1\tA governabilidade da \u00e1gua................................... 80\n2.5.2\tGest\u00e3o das \u00e1guas no ordenamento jur\u00eddico brasileiro......... 82\n2.5.3\tO enquadramento das \u00e1guas doces como instrumento de gest\u00e3o...... 86\n2.5.4\tDemais instrumentos de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos..........89\n2.5.5\tNormatiza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de recursos h\u00eddricos em Rond\u00f4nia... 92\n3\tDIN\u00c2MICA DE OCUPA\u00c7\u00c3O DO ESTADO DE ROND\u00d4NIA.................. 93\n3.1\tO IN\u00cdCIO DA COLONIZA\u00c7\u00c3O..................................... 93\n3.2\tPOL\u00cdTICA DE OCUPA\u00c7\u00c3O........................................ 96\n3.3\tASSENTAMENTO AGR\u00c1RIO EM ROND\u00d4NIA.................... 104\n3.4\tPROCESSO DE OCUPA\u00c7\u00c3O DA BRC E USO DA TERRA.......... 108\n4\tCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO.................... 111\n4.1\tDIAGN\u00d3STICO ZERO DA BACIA DO RIO CORUMBIARA..........111\n4.1.1\tLocaliza\u00e7\u00e3o e abrang\u00eancia............................112\n4.1.2\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da malha fundi\u00e1ria....................113\n4.1.3\tCaracter\u00edstica s\u00f3cio-econ\u00f4mica...................... 115\n4.1.4\tA Bacia do Rio Corumbiara e o ZSEE-RO............... 116\n4.1.5\tParque Estadual Corumbiara e demais \u00e1reas protegidas por lei. 119\n4.2\tCARACTER\u00cdSTICAS F\u00cdSICAS DA \u00c1REA......................122\n4.2.1\tRede de drenagem.....................................123\n4.2.2\tGeologia.............................................124\n4.2.3\tClima e pluviometria.................................128\n4.2.4\tSolos............................................... 129\n4.2.5\tCobertura vegetal................................... 131\n5\tRESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS........ 137\n5.1\tOCUPA\u00c7\u00c3O TERRITORIAL E DESMATAMENTO: O ENQUADRAMENTO\nDAS \u00c1REAS DA BRC NO ZSEE-RO E CONSTATA\u00c7\u00d5ES DO PRODES.. 137\n5.2\tSOLO E PAISAGEM: ALGUMAS CONSTATA\u00c7\u00d5ES........................141\n5.3\tUSO E OCUPA\u00c7\u00c3O DO SOLO: A REALIDADE DA BRC...........143\n5.4\tREFLEXOS DA OCUPA\u00c7\u00c3O NAS \u00c1GUAS SUPERFICIAIS DA BRC 151\nREFER\u00caNCIAS........................................................157\nAP\u00caNDICE A CARTA IMAGEM DA BACIA DO RIO CORUMBIARA...171\nAP\u00caNDICE B\tMAPA DA MALHA FUNDI\u00c1RIA DA BRC.........173\nAP\u00caNDICE C\tMAPA DE ZONEAMENTO DA BRC..............175\nAP\u00caNDICE D\tMAPA DE LOCALIZA\u00c7\u00c3O DO PEC.............177\nAP\u00caNDICE E\tMAPA DE HIDROGRAFIA - BRC E ENTORNO....179\nAP\u00caNDICE F\tMAPA TEM\u00c1TICO DE GEOLOGIA..............181\nAP\u00caNDICE G\tMAPA DE SOLOS DA BRC...................183\nAP\u00caNDICE H\tMAPA DE VEGETA\u00c7\u00c3O DA BRC...............185\nAP\u00caNDICE I\tMAPA DE DESMATAMENTO DA BRC............187\nAP\u00caNDICE J\tMAPA DE USO E OCUPA\u00c7\u00c3O DO SOLO DA BRC..189\nAP\u00caNDICE K\tMAPA S\u00cdNTESE DE CLASSES DE SOLOS versus USO\nE OCUPA\u00c7\u00c3O DA BRC.......................191\nAP\u00caNDICE L MAPA S\u00cdNTESE DE ZONEAMENTO versus USO E\nOCUPA\u00c7\u00c3O DA BRC........................193\n1 - INTRODU\u00c7\u00c3O\n\u201cEis por que \u00e9 t\u00e3o dif\u00edcil explicar o caminho para quem n\u00e3o o experimentou: a pessoa ver\u00e1 apenas o seu atual ponto de vista, ou melhor, a perda de seu ponto de vista atual.\u201d\n(Satprem)\n1.1\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES PRELIMINARES\nApesar das in\u00fameras a\u00e7\u00f5es destinadas a amenizar os impactos da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica no meio ambiente a que se tem not\u00edcia diariamente, encontramo-nos no limiar deste mil\u00eanio \u00e0s portas de um grav\u00edssimo problema que aflige a humanidade: a escassez dos recursos naturais, com destaque para os recursos h\u00eddricos, os quais s\u00e3o alvo crescente de preocupa\u00e7\u00e3o por parte da comunidade nacional e estrangeira por serem atingidos freq\u00fcentemente em sua quantidade e qualidade. Constata\u00e7\u00f5es como estas trazem \u00e0 tona a necessidade de se internalizar as bases ecol\u00f3gicas, aprofundar a an\u00e1lise do meio f\u00edsico e ajustar os princ\u00edpios jur\u00eddicos e sociais constitu\u00eddos no intuito de viabilizar a gest\u00e3o dos recursos naturais de maneira democr\u00e1tica e eficaz.\nmeio, al\u00e9m de fazer com que n\u00e3o sejam observados elementos importantes do meio f\u00edsico, como \u00e9 o caso do solo, das rochas, do relevo, da vegeta\u00e7\u00e3o e do clima, igualmente afetados pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica acelerada, principalmente em processos recentes de ocupa\u00e7\u00e3o, como aconteceu recentemente na hist\u00f3ria de Rond\u00f4nia.\nTrata-se, na verdade, de componentes de m\u00faltiplos sistemas interligados e interdependentes e, como tal, a busca da preserva\u00e7\u00e3o (ou conserva\u00e7\u00e3o) do todo se faz necess\u00e1ria para garantir o equil\u00edbrio ambiental e conseq\u00fcentemente evitar reflexos negativos nos recursos h\u00eddricos.\nAssim, conhecer os componentes do meio f\u00edsico e identificar suas vulnerabilidades e potencialidades torna-se essencial, haja vista que atuam como suporte das atividades antr\u00f3picas presentes e futuras, al\u00e9m de servirem de base para os ecossistemas naturais.\nNo que concerne \u00e0 gest\u00e3o do meio f\u00edsico, cada vez mais \u00e9 utilizada a bacia hidrogr\u00e1fica (BH) como unidade de an\u00e1lise e gest\u00e3o. \u00c9 sob esta \u00f3ptica que se sustenta o presente estudo ao enfocar a din\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00e3o da Bacia do Rio Corumbiara (BRC) e as implica\u00e7\u00f5es da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica nas suas \u00e1guas superficiais, levando-se em considera\u00e7\u00e3o a intera\u00e7\u00e3o destas com os demais componentes do meio f\u00edsico.\n1.2\tCONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O DA PESQUISA\nLocalizada no cone sul do Estado de Rond\u00f4nia, a Bacia do Rio Corumbiara (BRC), ilustrada na Figura 01, abrange os Munic\u00edpios de Cerejeiras, Corumbiara e parte de Pimenteiras do Oeste. Sua \u00e1rea perfaz um total de 9.795,9431 Km2 e, como no restante do Estado de Rond\u00f4nia, sofre forte impacto ambiental, social e econ\u00f4mico, decorrentes da interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica na zona rural, que ainda \u00e9 muito intensa, principalmente nas \u00e1reas de coloniza\u00e7\u00e3o estabelecidas pelo Instituto de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (INCRA).\nmeios de mecanismos institu\u00eddos por grandes movimentos estruturadores do espa\u00e7o nacional, originado da necessidade do Estado de promover mudan\u00e7as que propiciassem o deslocamento de colonos da regi\u00e3o Sul, ent\u00e3o pressionados pela expans\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o da atividade agr\u00edcola naquela regi\u00e3o, e, ao mesmo tempo, viabilizar a integra\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o perif\u00e9rico amaz\u00f4nico com o restante do Pa\u00eds, garantindo inclusive a soberania nacional em uma extensa regi\u00e3o de fronteira.\nEm face \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas adotadas com esta finalidade, ao longo dos \u00faltimos trinta anos do s\u00e9culo XX o Estado de Rond\u00f4nia foi submetido a um intenso processo de ocupa\u00e7\u00e3o territorial, com a expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola e abertura de novas frentes de migra\u00e7\u00e3o interna em territ\u00f3rio nacional.\nReferido processo, respons\u00e1vel pelo desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico da fronteira ocidental do pa\u00eds, trouxe consigo a explos\u00e3o demogr\u00e1fica, problemas associados ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e os conseq\u00fcentes impactos ambientais. A quest\u00e3o ambiental evoluiu paralelamente \u00e0 intensifica\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o.\nNa fase inicial, assumiram uma import\u00e2ncia crescente os desmatamentos ao longo das vias de penetra\u00e7\u00e3o, com a implanta\u00e7\u00e3o de numerosos n\u00facleos urbanos, muitos dos quais transformados nos dias de hoje em pujantes munic\u00edpios, mas que nem por isto deixam de sofrer com a car\u00eancia de infra-estrutura e de planejamento, negligenciados quando da sua instala\u00e7\u00e3o.\nDesta feita, a partir da abordagem da tem\u00e1tica ambiental com enfoque na perspectiva de sustentabilidade dos recursos naturais, aliado aos preceitos da teoria sist\u00eamica, aborda-se a din\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00e3o da BRC analisando os reflexos desta nos recursos h\u00eddricos, com destaque para as \u00e1guas superficiais, fortemente atingidas pelas pr\u00e1ticas inadequadas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo.\nA figura 01 objetiva melhor ilustrar a localiza\u00e7\u00e3o da BRC, objeto de estudo, conforme segue:\n1.3\tJUSTIFICATIVA DO USO DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS COMO UNIDADE DE ESTUDO E GEST\u00c3O\nA bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 um sistema geomorfol\u00f3gico aberto que recebe mat\u00e9ria e energia por meio de agentes clim\u00e1ticos e os perde por meio do defl\u00favio. Sendo um sistema aberto, pode ser descrita em termos de vari\u00e1veis interdependentes e, por ser um sistema, possui por elementos componentes a cobertura vegetal, as vertentes, os fundos de vale, os rios, entre outros; por mat\u00e9ria, a \u00e1gua e os detritos; e por energia, a energia potencial (gravidade) e cin\u00e9tica (impulsionada pelo movimento das \u00e1guas e dos ventos).\nEm condi\u00e7\u00f5es normais ocorre um equil\u00edbrio din\u00e2mico e esse sistema recebe \u00e1gua da chuva a ser infiltrada, transpirada ou escoada. Contudo, ocorrendo modifica\u00e7\u00e3o em um s\u00f3 de seus elementos, todas as suas partes, por estarem relacionadas, sofrem altera\u00e7\u00f5es.\nUma vez que a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica exerce influ\u00eancia direta sobre os recursos naturais como um todo, o comparativo entre o estipulado por programas de ocupa\u00e7\u00e3o e a realidade do meio f\u00edsico constitui importante vari\u00e1vel a ser considerada na an\u00e1lise dos componentes de uma bacia hidrogr\u00e1fica.\nDestaca-se que a ado\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de an\u00e1lise, planejamento e gest\u00e3o \u00e9 de aceita\u00e7\u00e3o internacional, pois, al\u00e9m de ser uma unidade f\u00edsica bem caracterizada do ponto de vista da integra\u00e7\u00e3o e da funcionalidade de seus elementos, n\u00e3o h\u00e1 qualquer \u00e1rea da terra, por menor que seja que n\u00e3o se integre a uma bacia.\nAinda, deve-se considerar que os problemas ambientais n\u00e3o respeitam limites pol\u00edticos ou geogr\u00e1ficos e que os limites de uma bacia hidrogr\u00e1fica s\u00e3o bem definidos, de forma que esta se apresenta como uma alternativa vi\u00e1vel de estudo e gest\u00e3o por representar um modo de compartimenta\u00e7\u00e3o bem delineado.\n1.4\tOBJETIVOS\nDiante do quadro de degrada\u00e7\u00e3o ambiental j\u00e1 instalado em alguns pontos da BRC, notadamente pela aus\u00eancia de mata ciliar, pelo avan\u00e7o do assoreamento e ainda pelo desmatamento, por meio do qual a mata nativa cede espa\u00e7o para atividades como a pecu\u00e1ria extensiva e a monocultura da soja, constata-se a necessidade de promover a discuss\u00e3o acerca da realidade instalada na bacia a partir de sua ocupa\u00e7\u00e3o, envolvendo quest\u00f5es inerentes aos recursos h\u00eddricos e demais componentes do meio f\u00edsico.\nNeste intuito almejou-se a consecu\u00e7\u00e3o desta pesquisa, cuja finalidade maior, estabelecida em seu objetivo geral consiste em analisar o processo de ocupa\u00e7\u00e3o a que foi submetida a BRC com vistas a comparar o real uso e ocupa\u00e7\u00e3o de seu territ\u00f3rio com o estabelecido pelo Zoneamento S\u00f3cio-Econ\u00f5mico-Ecol\u00f3gico do Estado de Rond\u00f4nia, mediante levantamento de dados espec\u00edficos que possam subsidiar a confec\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1ticos e mapas s\u00edntese.\nMais espec\u00edficamente, visa analisar outros componentes do meio f\u00edsico, como solo, geologia, vegeta\u00e7\u00e3o, precipita\u00e7\u00e3o, hidrologia, al\u00e9m de abordar a possibilidade de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na bacia mediante a ado\u00e7\u00e3o de um Comit\u00ea de Bacia e gerar um banco de dados que possa subsidiar uma futura discuss\u00e3o acerca do assunto.\n1.5\tDELINEAMENTO DA PESQUISA\nConsiderando-se a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbiara como um sistema ambiental, procedeu-se ao estudo e an\u00e1lise de suas particularidades objetivando contextualizar a influ\u00eancia exercida pela din\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00e3o territorial a que foi submetida, em suas \u00e1guas superficiais.\nA pesquisa seguiu o delineamento explicitado na Figura 02:\nFigura 02: Delineamento da pesquisa\n1.5.1\tMetodologia e materiais\nMediante a defini\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica, dos instrumentos de an\u00e1lise e dos objetivos, procurou-se identificar as fontes de informa\u00e7\u00e3o pass\u00edveis de serem utilizadas, selecionando-as com base em um levantamento bibliogr\u00e1fico e cartogr\u00e1fico inicial. Pata levantar o arcabou\u00e7o te\u00f3rico que norteia o desenvolvimento do trabalho buscou-se na literatura existente, dados relativos a meio ambiente e vis\u00e3o sist\u00eamica; territ\u00f3rio e planejamento dos espa\u00e7os; import\u00e2ncia e disponibilidade dos recursos h\u00eddricos; entre outros.\nSat\u00e9lite LANDSAT 230.69, bandas 3,4 e 5 em composi\u00e7\u00e3o colorida RGB, de 30/07/2008 e fornecida pelo Sistema de Prote\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia (SIPAM/RO).\nComo bases cartogr\u00e1ficas adotou-se cartas topogr\u00e1ficas no formato digital, montada a partir das cartas DSC (escala 1:250.000) da SEDAM.\nUtilizando-se o software TerraViel 3.2.1 e o ArcGIS - ArcMap vers\u00e3o 9.2 foram gerados os mapas tem\u00e1ticos mediante a organiza\u00e7\u00e3o de dados do meio f\u00edsico-bi\u00f3tico (geomorfologia, geologia, pedologia, recursos h\u00eddricos, precipita\u00e7\u00e3o anual e flora, incluindo desmatamento), com dados extra\u00eddos do Banco de Dados Geogr\u00e1ficos elaborados pelo PLANAFLORO na escala 1:250.000, assim como o de vegeta\u00e7\u00e3o.\nA base para o mapa da rede de drenagem foram cartas DSG (escala 1:100.000) digitalizadas pela SEDAM. As divis\u00f5es municipais obteve-se junto a Malha Municipal Digital do banco de dados IBGE (2005) e o tra\u00e7ado fundi\u00e1rio foi obtido do Sistema de Prote\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia (2008). O mapa de desmatamento foi extra\u00eddo do Banco de dados do PRODES.\nNa confec\u00e7\u00e3o do Mapa de uso do solo foi utilizado o software TerraViel 3.2.1 e o ArcGIS - ArcMap vers\u00e3o 9.2, nos quais foram digitalizados os dados resultantes de Coleta de pontos para georreferenciamento realizado pelo Grupo de Trabalho de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (GTDS), com recursos do FINEP, do qual participamos na condi\u00e7\u00e3o de membro. Referido trabalho foi realizado entre 2005 e 2006.\nPara an\u00e1lise dos reflexos do processo de ocupa\u00e7\u00e3o nos recursos h\u00eddricos foram utlizados par\u00e2metros f\u00edsicos dos rios e igarap\u00e9s como pH, condutividade el\u00e9trica, oxig\u00eanio dissolvido e temperatura s\u00e3o importantes para identificar a referida qualidade. Nesta pesquisa, tais par\u00e2metros foram medidos por meio da imers\u00e3o de eletrodos acoplados a equipamentos espec\u00edficos para tais fins. Para leitura do valor de pH foi utilizado um peag\u00f4metro Orion, modelo 250A. A condutividade foi medida com o equipamento Amber Science, modelo 2052 e o oxig\u00eanio dissolvido e temperatura com um ox\u00edmetro marca YSI, modelo 58. Considerando que os igarap\u00e9s s\u00e3o de pouca profundidade, 20 a 30 cm, no per\u00edodo da amostragem, m\u00eas de outubro, as medidas foram efetuadas diretamente no curso d'\u00e1gua no canal principal.\n1.5.2\tEquipamentos utilizados\na)\tGPS* Global Positioning System modelo Garmin Etrex-2000, utilizando o m\u00e9todo e-point para obten\u00e7\u00e3o de pontos de coordenadas UTM -Coordenada Universal Transversa de Mercator;\nb)\tPeag\u00f4metro Orion, modelo 250a;\nc)\tAmber Science, modelo 2052;\nd)\tOx\u00edmetro marca YSI, modelo 58;\ne)\tVe\u00edculo;\nf)\tC\u00e2mera fotogr\u00e1fica digital;\ng)\tLEPTOP Intel Corel Duo 1.86 GHz, 0,99 GB mem\u00f3ria RAM;\nh)\tImpressora.\n1.6\tESTRUTURA DO TRABALHO\nA explora\u00e7\u00e3o do conhecimento, como uma conduta natural da linha a ser seguida, introduz esta pesquisa numa orienta\u00e7\u00e3o do processo de planejamento, com inter-relacionamentos em todos os cap\u00edtulos. Ela contempla a jun\u00e7\u00e3o de conhecimentos tanto das ci\u00eancias naturais quanto sociais, o que coaduna com o entendimento cada vez mais crescente da import\u00e2ncia da interdisciplinaridade. As informa\u00e7\u00f5es, obtidas em cada cap\u00edtulo, evidenciam um conjunto de dados que visam contribuir para com o entendimento do assunto abordado.\nBusca-se fornecer, ao final de cada conclus\u00e3o, a percep\u00e7\u00e3o que sugere uma pr\u00f3xima etapa. Permite demonstrar que a pesquisa \u00e9 um instrumento utilizado pela ci\u00eancia para conhecer a atual realidade com perspectiva de se construir uma nova. No primeiro cap\u00edtulo, ap\u00f3s algumas considera\u00e7\u00f5es gerais procede-se a\nNo levantamento dos pontos para confec\u00e7\u00e3o do mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo foram utilizados mais dois GPS's, conforme especifica\u00e7\u00e3o no Anexo A.\nNo cap\u00edtulo dois, que comp\u00f5em o referencial te\u00f3rico, encontra-se a conceitua\u00e7\u00e3o, as defini\u00e7\u00f5es e as interpreta\u00e7\u00f5es de estudiosos acerca de itens como a quest\u00e3o ambiental; a relev\u00e2ncia da abordagem sist\u00eamica nas quest\u00f5es ambientais e recursos h\u00eddricos, entre outros, que servem de pano de fundo para os cap\u00edtulos seguintes.\nO terceiro cap\u00edtulo aborda fatos hist\u00f3ricos da din\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o abrangida pela BRC, com vistas a tra\u00e7ar um panorama das a\u00e7\u00f5es condicionantes do atual quadro de uso e ocupa\u00e7\u00e3o de suas terras, sendo que optou-se por n\u00e3o declinar maiores detalhes sobre os projetos de assentamento implantados por entendermos que tal conduta n\u00e3o compromete a consecu\u00e7\u00e3o do estudo.\nO Cap\u00edtulo 4 contextualiza \u00e1rea de estudo, mediante apresenta\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico zero da BRC com seus aspectos f\u00edsicos e hidrogr\u00e1ficos. O Cap\u00edtulo 5, por sua vez, abarca os resultados obtidos e a discuss\u00e3o do trabalho, sendo seguido das considera\u00e7\u00f5es finais. Por derradeiro, t\u00eam-se as refer\u00eancias e ap\u00eandices.\n2 - REFERENCIAL TE\u00d3RICO\n\u201cHoje em dia o ser humano apenas tem ante si tr\u00eas grandes problemas que foram ironicamente provocados por ele pr\u00f3prio: a super povoa\u00e7\u00e3o, o desaparecimento dos recursos naturais e a destrui\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Triunfar sobre esses problemas, visto sermos n\u00f3s a sua causa, deveria ser a nossa mais profunda motiva\u00e7\u00e3o.\u201d\n(Jacques Yves Cousteau)\nO espa\u00e7o ocupado pelo homem sofre constantes modifica\u00e7\u00f5es relacionadas ou impostas pelo pr\u00f3prio homem, as quais podem ser danosas ao meio se n\u00e3o tratadas corretamente. Muitos danos ambientais s\u00e3o causados por decis\u00f5es pol\u00edticas e econ\u00f4micas equivocadas, onde o homem altera o meio, independentemente de apresentar-se como agente ativo ou passivo da a\u00e7\u00e3o.\nNa condi\u00e7\u00e3o de componente de um sistema maior, o planeta Terra, o homem, assim como os demais seres vivos s\u00e3o totalidades integradas, cujas propriedades n\u00e3o podem ser reduzidas a partes menores, sob pena de comprometer sua continuidade. Esta percep\u00e7\u00e3o faz com que o enfoque sist\u00eamico mere\u00e7a destaque nas discuss\u00f5es envolvendo recursos ambientais e sustentabilidade.\nEssas e outras afirma\u00e7\u00f5es s\u00e3o abordadas ao longo deste cap\u00edtulo, no intuito de contextualizar a quest\u00e3o ambiental e, mais precisamente, a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos com vistas \u00e0 sua manuten\u00e7\u00e3o, uma vez que a apropria\u00e7\u00e3o dos bens dispostos na natureza \u00e9 imprescind\u00edvel para a sobreviv\u00eancia humana. Quest\u00f5es relativas ao ordenamento territorial e pol\u00edticas institucionais voltadas para a gest\u00e3o\ndos recursos h\u00eddricos em \u00e2mbito nacional e no Estado de Rond\u00f4nia s\u00e3o igualmente abordadas, al\u00e9m de se enfatizar as conseq\u00fc\u00eancias danosas da aus\u00eancia de gest\u00e3o e de cuidados com tais recursos, o que constitui um problema que vai al\u00e9m das fronteiras geopol\u00edticas e deve ser tratado como tal pela sociedade e pelos gestores p\u00fablicos.\n2.1\tCONTEXTUALIZANDO A QUEST\u00c3O AMBIENTAL\nA quest\u00e3o ambiental constitui importante tema de debate e como tal deve ser observada, haja vista a gama de interesses que a envolvem. Independente de quem seja o sujeito envolvido em uma a\u00e7\u00e3o que seja potencialmente prejudicial ao meio no qual est\u00e1 inserida, deve-se ter a consci\u00eancia da necessidade de buscar mecanismos de mitiga\u00e7\u00e3o dos impactos dela decorrentes, sob pena de comprometer a qualidade de vida dos que est\u00e3o em seu entorno. Desta feita, o presente t\u00f3pico visa discorrer sobre quest\u00f5es como esta, no intuito de contribuir para com o debate acerca do tema.\n2.1.1\tMeio ambiente e sustentabilidade: conceitos e desafios\nUma vez que meio ambiente pode ser definido como sendo \u201cO lugar determinado ou percebido, onde os elementos naturais e sociais est\u00e3o em rela\u00e7\u00f5es din\u00e2micas e em intera\u00e7\u00e3o\u201d, conforme pondera Reigota (2004, p. 14), o grande desafio da humanidade \u00e9 conciliar o desenvolvimento com a prote\u00e7\u00e3o e a preserva\u00e7\u00e3o ambiental, o que n\u00e3o representa tarefa f\u00e1cil.\nO ser humano desenvolve muitas de suas atividades, quer sejam econ\u00f4micas, culturais ou de lazer a partir da natureza, o que resulta em reflexos diretos ou indiretos nos recursos naturais do planeta. O n\u00edvel de consci\u00eancia ambiental dos membros da sociedade \u00e9 que determina a amplitude e gravidade destes reflexos, uma vez que o n\u00edvel de consci\u00eancia depende de vari\u00e1veis\nPara Capra (2005), \u00e0 medida que o s\u00e9culo XXI se desdobra, um dos maiores desafios enfrentados consiste em construir e manter sociedades sustent\u00e1veis. O autor enfatiza a recorrente confus\u00e3o a respeito do conceito de sustentabilidade ecol\u00f3gica, deixando um convite \u00e0 reflex\u00e3o sobre o verdadeiro significado do termo ao argumentar que o conceito foi introduzido no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980, por Lester Brown, fundador do Worldwatch Institute, que definiu comunidade sustent\u00e1vel como a que \u00e9 capaz de satisfazer \u00e0s pr\u00f3prias necessidades sem reduzir as oportunidades das gera\u00e7\u00f5es futuras.\nNessa concep\u00e7\u00e3o, qualquer proposta que vise a gest\u00e3o dos recursos de uso comum deve passar por uma preocupa\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento econ\u00f4mico sem se vilipendiar o papel da natureza. O termo Sustentabilidade \u00e9 usado para designar o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e representa um conceito bastante promissor, remetendo-nos, normalmente, \u00e0 id\u00e9ia de pol\u00edtica governamental, estrat\u00e9gia nos neg\u00f3cios e mesmo a decis\u00f5es concernentes ao estilo de vida adotado em algumas localidades.\nDe acordo com Salati, Lemos e Salati (2006, p 37) \u201cO conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel foi introduzido numa vers\u00e3o moderna pelo relat\u00f3rio \u2018Nosso Futuro Comum', preparado pela Comiss\u00e3o Mundial sobre o Meio Ambiente e Desenvolvimento, publicado em 1987 O referido relat\u00f3rio estabelece que o desenvolvimento \u00e9 sustent\u00e1vel quando prov\u00ea as necessidades da gera\u00e7\u00e3o atual sem comprometer o provimento das futuras gera\u00e7\u00f5es, o que, por si s\u00f3 abrange um grande n\u00famero de rela\u00e7\u00f5es entre o homem e a natureza.\nMawhinney (2005, p. 9) argumenta que \u201cA express\u00e3o \u2018desenvolvimento sustent\u00e1vel' tem sido continuamente redefinida para abarcar crescentes aspectos da vida do planeta.\u201d O autor apresenta uma abordagem bastante clara dos meandros da discuss\u00e3o sobre sustentabilidade ou desenvolvimento sustent\u00e1vel, trazendo \u00e0 baila quest\u00f5es de car\u00e1ter ambiental, econ\u00f4mico e social.\nAo abordar os fatores determinantes da sustentabilidade em uma cidade, Ferreira (2003), atesta que uma sociedade sustent\u00e1vel mant\u00e9m o estoque de capital natural ou compensa, pelo desenvolvimento tecnol\u00f3gico, uma reduzida deple\u00e7\u00e3o do capital natural, permitindo assim o desenvolvimento das gera\u00e7\u00f5es futuras.\nEm uma sociedade sustent\u00e1vel o progresso \u00e9 medido pela qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o, que passa pela an\u00e1lise de itens como sa\u00fade, longevidade, maturidade psicol\u00f3gica, educa\u00e7\u00e3o, ambiente limpo, esp\u00edrito comunit\u00e1rio e lazer criativo, n\u00e3o se limitando a quest\u00f5es puramente materiais.\nMawhinney (2005) questiona ainda a necessidade de uma defini\u00e7\u00e3o operacional de sustentabilidade, ao passo que Sachs (2005) ressalta que a discuss\u00e3o sobre a compatibilidade (ou n\u00e3o) entre desenvolvimento e meio ambiente, apesar de latente no in\u00edcio dos anos 1970, tornou-se acalorada a partir da realiza\u00e7\u00e3o de um semin\u00e1rio internacional sobre os temas, organizado pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU), em Founex, na Su\u00ed\u00e7a, em 1971.\nO evento foi um pre\u00e2mbulo para a Confer\u00eancia sobre o Meio Ambiente, que se realizaria em Estocolmo, em junho de 1972 e ambos contribu\u00edram com a amplia\u00e7\u00e3o e amadurecimento da discuss\u00e3o. Na \u00e9poca, a opini\u00e3o p\u00fablica encontrava-se dividida entre dois pontos de vista diametralmente opostos no que tange o desenvolvimento e preserva\u00e7\u00e3o ambiental.\nDe um lado estavam aqueles que defendiam o crescimento a todo custo, para os quais o meio ambiente n\u00e3o representava uma real preocupa\u00e7\u00e3o por se tratar, segundo esta vis\u00e3o, de uma manobra dos pa\u00edses centrais para dificultar a industrializa\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses perif\u00e9ricos.\nDe outro lado encontravam-se os defensores da id\u00e9ia de se barrar o crescimento. Estes entendiam ser a \u00fanica forma de se evitar uma cat\u00e1strofe desencadeada pelo crescimento exponencial da popula\u00e7\u00e3o, o que aumentaria a taxa de consumo dos recursos naturais causando s\u00e9rios danos ao meio ambiente, quer pela exaust\u00e3o dos recursos, quer pela polui\u00e7\u00e3o causada pela industrializa\u00e7\u00e3o e crescimento populacional (SACHS, 2005).\nO radicalismo quanto \u00e0 taxa de crescimento zero tamb\u00e9m n\u00e3o se mostrou vi\u00e1vel. Em que pese as controv\u00e9rsias, ao defenderem a necessidade de cuidados com o meio ambiente, estes despertaram a aten\u00e7\u00e3o do mundo para a perspectiva de escassez dos recursos naturais (como \u00e9 o caso da \u00e1gua) e tamb\u00e9m para a gravidade da degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Logo, ainda que haja diverg\u00eancias, os ambientalistas desempenharam papel importante ao transformar a quest\u00e3o ambiental em uma preocupa\u00e7\u00e3o global.\n\u00c9 necess\u00e1rio conciliar a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais com o desenvolvimento econ\u00f4mico. Deve-se atentar para a possibilidade de garantir uma condi\u00e7\u00e3o de vida mais digna para as sociedades presentes e futuras sem promover o esgotamento dos recursos ambientais, e isto \u00e9 responsabilidade de todos. A id\u00e9ia corrobora o apregoado por Leff (2002), que defende a utiliza\u00e7\u00e3o racional dos recursos naturais embasado nas condi\u00e7\u00f5es da economia de mercado.\nFicou latente nos \u00faltimos anos para a opini\u00e3o p\u00fablica que a natureza tem limites e os imp\u00f5em ao homem, que os deve respeitar, sob pena de sofrer as conseq\u00fc\u00eancias, al\u00e9m de comprometer a qualidade de vida das gera\u00e7\u00f5es futuras. Um dos maiores desafios a enfrentar para alcan\u00e7ar o desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 minimizar os efeitos da escassez de \u00e1gua (sazonal ou n\u00e3o) e da polui\u00e7\u00e3o, particularmente nos pa\u00edses em desenvolvimento. Desta feita, a \u00e1gua \u00e9 um fator limitante para o desenvolvimento sustent\u00e1vel e como tal deve ser tratada.\n2.1.2\tA abordagem sist\u00eamica nas quest\u00f5es ambientais\nAs teorias muitas vezes resultam do amadurecimento de id\u00e9ias e conceitos que perpassam gera\u00e7\u00f5es, envolvendo a participa\u00e7\u00e3o de muitas mentes das mais variadas forma\u00e7\u00f5es por um longo per\u00edodo de tempo. Por ser bastante usado a longo tempo em diversas \u00e1reas do conhecimento, o conceito de sistema tornou-se muito abrangente e, apesar da diversidade de abordagens e conceitos, \u00e9 consenso entre os autores que sistema diz respeito a um conjunto de partes coordenadas.\nA id\u00e9ia de sistema representa um conceito antigo, origin\u00e1rio da palavra grega Synhistanay (que significa \"colocar junto\"), e se tornou mais evidente a partir dos anos 1950, com o fen\u00f4meno conhecido como Crise da Ci\u00eancia. A crise foi desencadeada pela inquieta\u00e7\u00e3o dos cientistas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 crescente dificuldade de comunica\u00e7\u00e3o entre as v\u00e1rias \u00e1reas da ci\u00eancia, que estavam se isolando em subculturas cada vez mais espec\u00edficas.\nRefletiu tamb\u00e9m o esgotamento do modelo convencional de interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise da realidade, baseado nas filosofias de cientistas como Arist\u00f3teles, Galileu, Descartes e Newton (CHURCHMAN, 1972).\nCom a proposi\u00e7\u00e3o da Teoria Geral de Sistemas houve uma perspectiva de mudan\u00e7a da vis\u00e3o disciplinar e reducionista para a hol\u00edstica e multidisciplinar, sendo que a principal caracter\u00edstica do pensamento sist\u00eamico emergiu simultaneamente em v\u00e1rias disciplinas na primeira metade do s\u00e9culo XX, conforme afirma\u00e7\u00f5es de Capra (2006), ao destacar que os pioneiros do pensamento sist\u00eamico foram os bi\u00f3logos, que enfatizaram a concep\u00e7\u00e3o dos organismos vivos como totalidades integradas.\nPara Rebou\u00e7as (2006), a id\u00e9ia da Terra como um sistema vem dos prim\u00f3rdios das civiliza\u00e7\u00f5es. O autor assevera que referida vis\u00e3o s\u00f3 se tornou poss\u00edvel a partir das primeiras viagens espaciais, na d\u00e9cada de 1960 e, conforme suas palavras, atualmente, ningu\u00e9m p\u00f5e em d\u00favida a id\u00e9ia-chave da Teoria de Gaia, que evidencia um estreito entrosamento entre as partes vivas do planeta (plantas, microorganismos e animais) e as partes n\u00e3o vivas (rochas, oceanos e a atmosfera).\nO ciclo todo \u00e9 caracterizado como um fluxo permanente de energia e mat\u00e9ria ligando o ciclo das \u00e1guas, das rochas e da vida, de maneira que profissionais das mais diversas \u00e1reas dedicam-se ao estudo de tal intera\u00e7\u00e3o devido a import\u00e2ncia dos conhecimentos relativos \u00e0 hidrologia, geologia, biologia, meteorologia, f\u00edsica e qu\u00edmica, entre outras, para a an\u00e1lise e compreens\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es ocorridas nos componentes do ciclo e em como estas altera\u00e7\u00f5es afetam a vida na Terra.\nPara a solu\u00e7\u00e3o de problemas complexos se faz necess\u00e1rio um enfoque sist\u00eamico e multidisciplinar. Isto n\u00e3o significa que esta perspectiva deva substituir integralmente a vis\u00e3o disciplinar, mas sim, que as caracter\u00edsticas positivas das duas abordagens devem ser aproveitadas. A pr\u00f3pria disciplinaridade faz parte e \u00e9 pr\u00e9-requisito para a multidisciplinaridade.\nN\u00e3o obstante, a evolu\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o sist\u00eamica tem ocorrido em v\u00e1rias \u00e1reas da ci\u00eancia, com destaque para a f\u00edsica, biologia, comunica\u00e7\u00e3o, inform\u00e1tica, administra\u00e7\u00e3o, psicologia, medicina, cibern\u00e9tica, eletr\u00f4nica e, principalmente, nos estudos e atividades relacionadas ao meio ambiente, haja vista a intensa intera\u00e7\u00e3o que ocorre entre os seres vivos e o meio. Capra (2002; 2005; 2006), defensor da Teoria Sist\u00eamica \u00e9 refer\u00eancia obrigat\u00f3ria sobre o tema.\nApregoa que os sistemas vivos s\u00e3o totalidades integradas cujas propriedades n\u00e3o podem ser reduzidas a partes menores, ao passo que suas propriedades essenciais ou sist\u00eamicas, s\u00e3o propriedades do todo, que nenhuma das partes possui e, conseq\u00fcentemente, as propriedades sist\u00eamicas s\u00e3o destru\u00eddas quando um sistema \u00e9 dissecado em elementos isolados.\nDa\u00ed a caracteriza\u00e7\u00e3o da indissociabilidade dos seres vivos, destacando-se que uma situa\u00e7\u00e3o de isolamento tende at\u00e9 mesmo a comprometer a continuidade de esp\u00e9cies uma vez que o indiv\u00edduo n\u00e3o det\u00e9m, isoladamente, todas as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para sobreviver em determinado ambiente.\nMais precisamente na \u00e1rea ambiental o enfoque sist\u00eamico tem se tornado cada vez mais necess\u00e1rio e freq\u00fcente, devido \u00e0 crescente complexidade de sistemas organizados e manejados pelo homem e da emerg\u00eancia do conceito de sustentabilidade. Nas variadas \u00e1reas da ci\u00eancia o termo sistema \u00e9 amplamente utilizado. Entretanto, mais importante do que a pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o s\u00e3o os princ\u00edpios que o conceito de sistemas abrange, dos quais Capra (2002) destaca:\nVis\u00e3o do todo\n-------------- Intera\u00e7\u00e3o e autonomia\n---------------------- Organiza\u00e7\u00e3o e objetivos\n------------------------ Complexidade\nFigura 03: Princ\u00edpios impl\u00edcitos no conceito de sistema\nFonte: Com base em Capra (2002)\nA vis\u00e3o do todo remete-nos \u00e0 observ\u00e2ncia do desempenho total do sistema em foco, n\u00e3o se concentrando isoladamente nas partes que o comp\u00f5em. Na an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o e autonomia dos componentes de um sistema deve-se considerar a sensibilidade dos sistemas ao meio ambiente com o qual eles interagem, uma vez que este normalmente apresenta-se vari\u00e1vel, din\u00e2mico e imprevis\u00edvel, estabelecendo os limites da autonomia interna, a intera\u00e7\u00e3o entre os componentes do sistema e a rela\u00e7\u00e3o deste com o ambiente.\nNo que tange a organiza\u00e7\u00e3o e objetivos, caso o sistema seja imperfeitamente organizado, mesmo que cada parte opere o melhor poss\u00edvel em rela\u00e7\u00e3o a seus objetivos espec\u00edficos, os objetivos do sistema como um todo dificilmente ser\u00e3o alcan\u00e7ados. Quanto \u00e0 complexidade, devido \u00e0s intera\u00e7\u00f5es dos componentes do meio ambiente e o sistema como um todo, este \u00e9 bem mais complexo e mais compreensivo do que a soma das partes individuais.\nRebou\u00e7as (2006) e Capra (2002) asseveram que todos os princ\u00edpios t\u00eam sua import\u00e2ncia no contexto da vis\u00e3o sist\u00eamica, e estes podem ser entendidos em diversos n\u00edveis, como por exemplo, uma c\u00e9lula, uma folha, um animal, uma propriedade, uma regi\u00e3o, o planeta e assim por diante, de modo que um sistema em determinado n\u00edvel pode ser entendido como um subsistema de outro n\u00edvel.\nA preocupa\u00e7\u00e3o ambiental ampliou a reflex\u00e3o sobre a complexidade dos sistemas vivos, abrindo possibilidades de an\u00e1lises relativas ao mundo da produ\u00e7\u00e3o do trabalho humano, atribuindo valor ao homem e a natureza como integrantes de interdepend\u00eancias.\n\u00c9 o reconhecimento de um elo entre os seres vivos, denominado por Capra de teia da vida. Parte importante desse contexto anal\u00edtico redimensiona a percep\u00e7\u00e3o humana e sua cogni\u00e7\u00e3o frente ao mundo produtivo na perspectiva da sustentabilidade.\nComo eixo cognitivo, a sustentabilidade requer uma dimens\u00e3o perceptiva humana que se traduza como org\u00e2nica, hol\u00edstica e participativa, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 percep\u00e7\u00e3o meramente tecnoc\u00eantrica, reducionista e autorit\u00e1ria que tende a n\u00e3o relacionar valores e fatos correspondentes entre homem e natureza, utilizando-se de uma \u00e9tica desvinculada das pr\u00e1ticas cotidianas em nome da objetividade (BOFF, 2004; CAPRA, 2006).\nConsiderando-se o meio ambiente humano como o entorno biof\u00edsico que cont\u00e9m a sociedade humana, pode-se estabelecer um grande sistema integral\ndividido em dois subsistemas principais: o subsistema natural, n\u00e3o antr\u00f3pico e o subsistema s\u00f3cio-econ\u00f4mico, cada um com caracter\u00edsticas pr\u00f3prias e componentes bem definidos, conforme representado na Figura 04.\nSUBSISTEMA\tCOMPONENTES\tOBSERVA\u00c7\u00d5ES\nNATURAL (n\u00e3o antr\u00f3pico)\tEnergia, minerais, ar, \u00e1gua, solo, plantas verdes, animais, bact\u00e9rias e fungos.\tConstituem conjuntos de elementos inter-relacionados como produtores e consumidores.\nSOCIAL (s\u00f3cio-econ\u00f4mico)\tConsumidores, produtores, distribuidores, conhecedores, comunicadores, ordenadores e administradores.\tS\u00e3o\tconjuntos\ttamb\u00e9m\tinter- relacionados, apresentando fluxo em ambas as dire\u00e7\u00f5es, por\u00e9m, apenas de energia e de massa.\nFigura 04: Subsistemas do meio ambiente.\nFonte: Setti (2000, p. 12).\nNo subsistema social as inter-rela\u00e7\u00f5es existentes s\u00e3o tamb\u00e9m constitu\u00eddas por fluxos de informa\u00e7\u00e3o em forma de conhecimento ou de decis\u00e3o. Na mesma linha, entre os dois subsistemas existem inter-rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia, onde a exist\u00eancia do subsistema social depende da energia e da massa que utiliza em todos os seus processos, sejam estes de extra\u00e7\u00e3o, como os minerais; de transforma\u00e7\u00e3o, como os de constru\u00e7\u00e3o; de transla\u00e7\u00e3o, como os de irriga\u00e7\u00e3o; de introdu\u00e7\u00e3o, como os de contamina\u00e7\u00e3o; ou de simples ocupa\u00e7\u00e3o, como ocorre com os recreativos (SETTI, 2000).\nDe fato, os processos existentes entre ambos os sistemas podem originar outros processos dentro do mesmo subsistema. Um processo como a agricultura, por exemplo, pode ocasionar a extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies no subsistema natural e, ao mesmo tempo, provocar mudan\u00e7a demogr\u00e1fica no sistema local.\nA exist\u00eancia dessas cadeias de processos sociais, econ\u00f4micos e naturais ilustra a complexidade da problem\u00e1tica ambiental, ao passo que os processos chamados naturais n\u00e3o podem ser analisados sem a devida considera\u00e7\u00e3o das atividades antr\u00f3picas, fato este que nos leva a crer que n\u00e3o se pode nem ao menos considerar na Terra um ecossistema n\u00e3o antr\u00f3pico, pois at\u00e9 os oceanos e a atmosfera sofrem os efeitos das atividades humanas.\nseja alimentado. Como tal, apresenta afluxo e refluxo de energia, conforme entendimento de Boff (2004) e Capra (2006). A permanente troca e busca de adapta\u00e7\u00e3o tende a fragilizar os sistemas abertos, que consomem muita energia e por isso aumentam a entropia, assim entendido o desgaste de energia utiliz\u00e1vel.\nNessa perspectiva, os seres vivos produzem entropia e ao mesmo tempo escapam dela. Pela perspectiva entr\u00f3pica, a manuten\u00e7\u00e3o da vida na terra passa por um ciclo constante de nascimento, desenvolvimento, regenera\u00e7\u00e3o e morte. Um recurso natural mant\u00e9m-se vivo, no seu estado altamente organizado, somente se importar energia de alta qualidade do ambiente externo e process\u00e1-la de modo a sustentar a sua estrutura org\u00e2nica.\nA partir do ponto de vista sist\u00eamico, as \u00fanicas solu\u00e7\u00f5es vi\u00e1veis s\u00e3o as sustent\u00e1veis, uma vez que o conceito de sustentabilidade adquiriu import\u00e2ncia-chave sendo fundamental para garantia da manuten\u00e7\u00e3o da qualidade de vida na Terra.\nPara tanto, se faz necess\u00e1rio a ado\u00e7\u00e3o de mecanismos institucionais que visem ordenar o uso dos recursos naturais em busca de sua manuten\u00e7\u00e3o em quantidade e qualidade, como \u00e9 o caso do planejamento de uso dos espa\u00e7os mediante o ordenamento territorial.\n2.1.3\tOs recursos naturais como bens de uso comum\nA natureza n\u00e3o \u00e9 a infinita fonte de recursos herdada pelo homem para dela fazer uso de acordo com sua vontade ou necessidade imediata. Nos tempos dos poucos habitantes da regi\u00e3o entre rios do Oriente M\u00e9dio (Mesopot\u00e2mia) esta l\u00f3gica n\u00e3o seria contestada, por\u00e9m, no atual est\u00e1gio tecnol\u00f3gico da humanidade o racioc\u00ednio n\u00e3o tem o mesmo peso. \u00c9 fato que a natureza n\u00e3o consegue repor os recursos naturais, renov\u00e1veis ou n\u00e3o, no mesmo ritmo de consumo imposto pelo homem, isto quando a reposi\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel.\nA cornuc\u00f3pia, infelizmente, n\u00e3o existe, pois os recursos se acabam: o petr\u00f3leo se finda, o ar torna-se irrespir\u00e1vel e o solo vira deserto. Uma vez que os bens dispostos na natureza s\u00e3o considerados de uso comum, faz-se necess\u00e1rio explicitar alguns \u00e2ngulos que envolvem a tem\u00e1tica, com destaque para a origem do conceito de bens comunais ou comuns (commons), assim entendidos os recursos naturais de uso comum do povo e aos quais todos t\u00eam direito ao acesso e deles podem fazer uso para atender a suas necessidades.\n\u00c9 o caso dos rios, dos mares, dos peixes e ainda, conforme preceitua o C\u00f3digo Civil de 2002, em seu art. 98, das estradas, ruas, pra\u00e7as e outros do g\u00eanero, ainda que haja opini\u00f5es contr\u00e1rias no que tange a estes \u00faltimos (CAVEDON, 2003). Esses s\u00e3o alguns exemplos de bens comuns considerados p\u00fablicos posto que elevados \u00e0 categoria de bem jur\u00eddico. Compete, pois, ao Poder P\u00fablico regulamentar o acesso e utiliza\u00e7\u00e3o, sob pena comprometer a harmonia necess\u00e1ria a esta din\u00e2mica, caso n\u00e3o haja a interveni\u00eancia do Estado em algumas circunst\u00e2ncias.\nAtendo-se ao reconhecimento dos bens ou recursos ambientais como bens de uso comum, tem-se que os registros relativos ao uso coletivo dos mesmos e as implica\u00e7\u00f5es da aus\u00eancia de gest\u00e3o ou regulamenta\u00e7\u00e3o de tal uso encontram nos escritos do ec\u00f3logo Garret Hardin uma de suas mais fortes express\u00f5es, haja vista que, com a publica\u00e7\u00e3o do artigo A Trag\u00e9dia dos Comuns (The Tragedy oh The Commons), em 1968, Hardin chamou a aten\u00e7\u00e3o para eminente problema da escassez dos recursos naturais.\nAinda que estudiosos j\u00e1 tivessem alertado para esta amea\u00e7a, a abordagem de Hardin ampliou a discuss\u00e3o sobre o tema ao utilizar-se de uma esp\u00e9cie de par\u00e1bola para ilustrar uma situa\u00e7\u00e3o de uso irracional de um recurso natural, o pasto.\nPor sua contribui\u00e7\u00e3o para a reflex\u00e3o sobre a forma adequada de tratamento dos recursos naturais, mais de quarenta anos ap\u00f3s defender a tese de que h\u00e1 uma contradi\u00e7\u00e3o entre a racionalidade individual e a racionalidade coletiva, Hardin permanece como um dos mais citados, ainda que as cr\u00edticas vez ou outra sejam duras em rela\u00e7\u00e3o a algumas ditas omiss\u00f5es de sua parte (SILVA FILHO, 2002; XIMENES, 2006).\nDentre as diversas an\u00e1lises a que os escritos de Hardin foram submetidos nas tr\u00eas \u00faltimas d\u00e9cadas, cumpre destacar o artigo \u201cThe tragedy of the Commons:\ntwenty-two years later\u2019, no qual Feeny et. al. (1990) analisam suas posi\u00e7\u00f5es e concluem que o modelo por ele apresentado \u00e9 compreensivo, por\u00e9m incompleto. Os autores entendem ter havido certa confus\u00e3o entre situa\u00e7\u00f5es de acesso livre e situa\u00e7\u00f5es de propriedade comum em que o acesso e uso de recursos s\u00e3o regulados por meio de arranjos institucionais.\nH\u00e1 de se considerar ainda o decurso do tempo, que fez com que algumas posturas fossem revistas ou mesmo adaptadas \u00e0 realidade, o que nos leva a crer que a situa\u00e7\u00e3o por ele retratada correspondia \u00e0 realidade daquele momento em determinadas regi\u00f5es. A situa\u00e7\u00e3o ilustrada por Hardin, ainda que metaforicamente, enseja a an\u00e1lise de outras quest\u00f5es relacionadas ao meio ambiente, o que por si s\u00f3 faz com que a tese sobreviva \u00e0s intemp\u00e9ries e questionamentos a que vem sendo submetida sem abalar sua credibilidade.\nAfere-se que o estabelecimento de regras de uso dos recursos naturais \u00e9 imperativo e est\u00e1 em transi\u00e7\u00e3o, o que faz com que as quest\u00f5es relativas ao meio ambiente mere\u00e7am um destaque cada vez maior no meio cient\u00edfico e de comunica\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de ensejar maior aten\u00e7\u00e3o no que tange as pol\u00edticas p\u00fablicas.\nA amplia\u00e7\u00e3o da discuss\u00e3o repercute na modifica\u00e7\u00e3o de condutas, bem como na percep\u00e7\u00e3o da real dimens\u00e3o do problema. Percebe-se que n\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel tratar os recursos naturais de uso comum como inesgot\u00e1veis, assim como emerge a concep\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o social e ambiental da propriedade (CAVEDON, 2003; CHEMIN, 2005; XIMENES, 2006).\n2.1.4\tA propriedade enquanto direito individual e sua fun\u00e7\u00e3o social\nPartindo da premissa de que o meio ambiente \u00e9 um bem de todos, observa-se que a pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil (BRASIL, 1988), em seu art. 225 estabelece que todos t\u00eam direito ao Meio Ambiente ecologicamente equilibrado, bem de uso comum do povo e essencial \u00e0 sadia qualidade de vida, impondo-se ao Poder P\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es.\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal, ao definir os recursos naturais como bem de uso comum do povo reconhece o car\u00e1ter social dos mesmos, caracterizando-os como\nCavedon (2003), afirma que os bens comunais regem-se por dois princ\u00edpios b\u00e1sicos: o primeiro diz respeito \u00e0 indivisibilidade dos benef\u00edcios e retrata uma situa\u00e7\u00e3o em que a utilidade do bem n\u00e3o \u00e9 divis\u00edvel entre os que o utilizam, impossibilitando a sua apropria\u00e7\u00e3o com exclusividade; e o segundo compreende a n\u00e3o exclus\u00e3o dos benefici\u00e1rios, estabelecendo que nenhum dos membros do grupo seja exclu\u00eddo de seus benef\u00edcios, a n\u00e3o ser que todos igualmente o sejam.\nSignifica que a titularidade dos bens ambientais pertence \u00e0 sociedade como um todo, decorrendo dessa classifica\u00e7\u00e3o sua caracter\u00edstica de indivisibilidade e a proibi\u00e7\u00e3o de sua apropria\u00e7\u00e3o privada que acarrete a exclus\u00e3o dos demais membros da coletividade de seu usufruto.\nVimos que um bem considerado de uso comum do povo \u00e9 todo aquele que se reconhece \u00e0 coletividade em geral o direito sobre os bens p\u00fablicos, sem discrimina\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios ou ordem especial para sua frui\u00e7\u00e3o. Nessa concep\u00e7\u00e3o, o interesse coletivo sobrep\u00f5e-se ao interesse individual.\nO propriet\u00e1rio de uma por\u00e7\u00e3o de terras n\u00e3o pode dispor livremente dos recursos naturais constantes em sua propriedade, apesar de que, reconhecidamente, a apropria\u00e7\u00e3o dos bens dispostos na natureza e sociedade caracterize o ve\u00edculo necess\u00e1rio para a sobreviv\u00eancia humana. No entanto, a categoria de bem de uso comum do povo n\u00e3o se op\u00f5e de forma absoluta ao uso privado.\nAo discorrer sobre o assunto, Campos J\u00fanior (2005) \u00e9 enf\u00e1tico ao afirmar a propriedade primitiva possu\u00eda uma natureza comunal, natureza esta que se descaracterizou \u00e1 medida que a sociedade evoluiu e desenvolveu a no\u00e7\u00e3o de individualiza\u00e7\u00e3o. Isto refor\u00e7a a teoria dos bens comunais abordada anteriormente, uma vez que nos prim\u00f3rdios da civiliza\u00e7\u00e3o a concep\u00e7\u00e3o da propriedade era tida como direito natural coletivo de modo que todos tinham o direito de possu\u00ed-la.\nO problema do fundamento da propriedade foi amplamente discutido por te\u00f3ricos do Direito Natural, sendo que as teorias existentes podem ser divididas em dois grandes grupos: as que afirmam ser a propriedade um direito natural, que nasce no estado de natureza, antes e independentemente do surgimento do Estado; e aquelas que negam o direito de propriedade como direito natural e, portanto,\nReportando-se \u00e0s rela\u00e7\u00f5es sociais e ao direito de propriedade Campos J\u00fanior (2005, p. 82) busca amparo nos argumentos apresentados por Rousseau, segundo o qual: \u201cO primeiro que, tendo cercado um terreno, arriscou-se a dizer: \u2018isso \u00e9 meu' e encontrou pessoas bastante simples para acreditar nele, foi o verdadeiro fundador da sociedade civil.\u201d [grifo do autor]. Esse pode ter sido o marco da no\u00e7\u00e3o de propriedade e de limites territoriais.\nDefensores do Direito Positivista atribuem ao surgimento do Estado o surgimento da no\u00e7\u00e3o de posse e propriedade. Segundo Hobbes (apud CAMPOS J\u00daNIOR, 2005), onde n\u00e3o h\u00e1 Estado n\u00e3o h\u00e1 propriedade, pois todos os homens t\u00eam direito a todas as coisas.\nO pr\u00f3prio Rousseau n\u00e3o reconhece o direito de propriedade como Direito Natural ao defender que este nasce somente como conseq\u00fc\u00eancia do estado civil, pois naquele ambiente primitivo, n\u00e3o existia qualquer valor econ\u00f4mico individual, n\u00e3o havendo, por conseguinte, maiores preocupa\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a posse ou propriedade.\nCom o passar do tempo a propriedade come\u00e7ou a despertar os interesses dos homens, que se aperceberam do aspecto econ\u00f4mico e absorveram a id\u00e9ia de que a propriedade representava poder e riqueza. A busca desse status contribuiu para a revela\u00e7\u00e3o do ego\u00edsmo e da insensatez da natureza humana, como tamb\u00e9m para a forma\u00e7\u00e3o das distintas classes sociais.\nEnquanto o direito de propriedade era exercido de maneira coletiva, n\u00e3o havia qualquer preocupa\u00e7\u00e3o com status, posses e quest\u00f5es similares. A partir do momento que esse passou a denotar privil\u00e9gio para alguns e representar instrumento de opress\u00e3o para outros, passaram a eclodir conflitos de interesse. Na pr\u00e1tica constatase que sem uma a\u00e7\u00e3o interventora, sem limites, a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica finda por comprometer a manuten\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.\nEm decorr\u00eancia da necessidade de se estabelecer limites para garantia do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico em terras nacionais, o Ordenamento Jur\u00eddico Brasileiro tem o Direito de Propriedade como objeto de regulamenta\u00e7\u00e3o a longa data. Esse, al\u00e9m de ser recepcionado pelas sucessivas altera\u00e7\u00f5es na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, instrumentos como o C\u00f3digo Florestal (Lei 4.771/65), a Lei das \u00c1guas (Lei 9.433/97), o Sistema\nBasicamente, existem duas concep\u00e7\u00f5es de propriedade pass\u00edveis de serem identificadas, sendo: a propriedade de cunho individualista, prevista pelo antigo C\u00f3digo Civil Brasileiro de 1916 e a transforma\u00e7\u00e3o de tal instituto no novo C\u00f3digo, a fim de se adequar aos preceitos constitucionais; e a propriedade enquanto fun\u00e7\u00e3o social e ambiental, caracterizada na Constitui\u00e7\u00e3o Federal (BRASIL, 1916; 1988).\nO atendimento simult\u00e2neo da fun\u00e7\u00e3o social e da preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente \u00e9 indispens\u00e1vel \u00e0 exist\u00eancia e validade do direito da propriedade privada. \u00c9 por esse motivo que a Teoria dos Princ\u00edpios, por meio da aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de balanceamento dos valores envolvidos, \u00e9 imprescind\u00edvel para a solu\u00e7\u00e3o dos conflitos entre direitos fundamentais de igual dignidade constitucional: o direito de propriedade e o direito que se t\u00eam ao meio ambiente ecologicamente equilibrado.\nPor outro lado, o direito de propriedade individual por ser um direito de express\u00e3o Constitucional constitui um direito fundamental, n\u00e3o sendo poss\u00edvel dissoci\u00e1-lo da pessoa enquanto instrumento natural do seu desenvolvimento econ\u00f4mico, social e cultural. Dessa premissa vislumbra-se que os poderes at\u00e9 ent\u00e3o conferidos ao propriet\u00e1rio de usar, gozar e dispor da coisa de forma absoluta e ilimitada tornam-se relativos e sobre a propriedade passa a incidir uma obriga\u00e7\u00e3o.\nPermanece assegurado o direito subjetivo de propriedade, por\u00e9m, seu uso encontra-se condicionado a um dever, a fun\u00e7\u00e3o social. Da\u00ed a origem do princ\u00edpio da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade, haja vista que n\u00e3o se pode mais conceber a id\u00e9ia individualista de se explorar os recursos ambientais sem levar em considera\u00e7\u00e3o os custos ambientais e sociais que podem advir dessa explora\u00e7\u00e3o.\nSob o prisma social, vislumbra-se a propriedade inserida dentro de um contexto de igualdade material, cujo exerc\u00edcio deve ser condicionado \u00e0s exig\u00eancias legais e sempre em prol do bem comum. A propriedade n\u00e3o pode mais ser analisada isoladamente, uma vez que deve ser vista como integrante de um complexo de componentes pol\u00edticos, econ\u00f4micos e sociais.\nAntecipando-se ao constituinte de 1988, o C\u00f3digo Florestal estabeleceu, em seu art. 1\u00b0 (caput), que \u201cAs florestas existentes no territ\u00f3rio nacional e as demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o s\u00e3o bens de interesse comum a todos os habitantes do Pa\u00eds, exercendo-se os direitos de propriedade com as limita\u00e7\u00f5es que a legisla\u00e7\u00e3o em geral estabelecem.\u201d\nPor esse prisma, o propriet\u00e1rio mesmo nos limite de seu im\u00f3vel, n\u00e3o tem total e absoluta disposi\u00e7\u00e3o da flora, s\u00f3 podendo utiliz\u00e1-la na forma e com os limites estabelecidos pelo legislador. Por este dispositivo, afere-se que o C\u00f3digo Florestal incide diretamente sobre a Propriedade Privada, impondo-lhe limita\u00e7\u00f5es e fixando-lhe novos contornos no interesse comum aos cidad\u00e3os brasileiros para prote\u00e7\u00e3o da flora. Subentende-se, pois, que o interesse individual de uso da propriedade deve harmonizar-se ao interesse p\u00fablico de prote\u00e7\u00e3o das florestas.\nDesta feita, sem serem propriet\u00e1rios, todos os habitantes do Pa\u00eds t\u00eam um interesse leg\u00edtimo no destino das florestas nacionais, privadas ou p\u00fablicas, vez que imprescind\u00edveis \u00e0 sobreviv\u00eancia das futuras gera\u00e7\u00f5es, pela perspectiva da sustentabilidade. Sob esta \u00f3ptica, a import\u00e2ncia da considera\u00e7\u00e3o do meio ambiente como direito fundamental social \u00e9 imperativa.\nOutra situa\u00e7\u00e3o que suscita questionamentos diz respeito \u00e0 defesa e prote\u00e7\u00e3o dos bens de uso comum, uma vez que, por serem de todos, acabam n\u00e3o sendo de ningu\u00e9m. Ora, n\u00e3o se pode olvidar que se o meio ambiente \u00e9 um bem de todos, todos s\u00e3o igualmente respons\u00e1veis por sua defesa e preserva\u00e7\u00e3o, incluindo-se neste rol cada pessoa individualmente, a sociedade e o poder p\u00fablico.\nTal afirmativa encontra guarida no coro de diversos autores e ambientalistas, ao passo que Cavedon (2003) argumenta que h\u00e1 uma tend\u00eancia da pr\u00f3pria sociedade negligenciar com sua defesa posto que, n\u00e3o se vislumbrando vantagens pessoais e imediatas, a tend\u00eancia \u00e9 de esquivar-se de proteg\u00ea-los.\nFelizmente esse quadro tem mudado substancialmente nos \u00faltimos tempos, em virtude de um aumento na conscientiza\u00e7\u00e3o acerca dos problemas ambientais e suas conseq\u00fc\u00eancias, ao passo que a legisla\u00e7\u00e3o brasileira, al\u00e9m de garantir o direito de propriedade, assegura por meio de mecanismos pr\u00f3prios, formas de se garantir a integridade da flora, da fauna, das \u00e1guas e dos demais recursos naturais.\nDada a import\u00e2ncia dos recursos naturais e considerando-se que a gest\u00e3o ambiental \u00e9 um processo e, como tal, n\u00e3o pode sofrer solu\u00e7\u00e3o de continuidade, afere-se que o planejamento - que tamb\u00e9m \u00e9 um processo - constitui um instrumento a ser utilizado na gest\u00e3o ambiental, assim como o \u00e9 em outras gest\u00f5es, tanto na esfera p\u00fablica, quanto na iniciativa privada.\nO planejamento ambiental pode ser definido como o iniciar e a execu\u00e7\u00e3o de atividades voltadas \u00e0 dire\u00e7\u00e3o e controle da coleta, transforma\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e disposi\u00e7\u00e3o dos recursos com vistas \u00e0 sustentabilidade.\nPara tanto, almeja-se com o planejamento propiciar o uso dos recursos ambientais naturais de modo a causar o m\u00ednimo de impacto nos processos f\u00edsicos, ecol\u00f3gicos e sociais envolvidos (CHRISTOFOLETTI, 1999).\nIndependente de defini\u00e7\u00f5es ou conceitos atribu\u00eddos, ao longo do tempo, o processo de planejamento, que \u00e9 continuado na gest\u00e3o, tem passado de seq\u00fcencial para interativo, e \u00e9 composto por uma s\u00e9rie de etapas, que, mesmo que expressas linearmente no tempo, sucedem-se umas \u00e0s outras, constituindo um processo c\u00edclico que se realimenta constantemente, gerando solu\u00e7\u00f5es e propostas num processo cont\u00ednuo de tomada de decis\u00f5es (ALMEIDA et. al., 1999).\nO planejamento ambiental envolve-se com os programas de utiliza\u00e7\u00e3o dos sistemas ambientais, sendo elemento condicionante de planos de escalas espaciais do local, regional e nacional, ou de atividades setorizadas como uso do solo (urbano e rural), execu\u00e7\u00e3o de obras de engenharia e planejamento econ\u00f4mico. Uma vez que envolvem an\u00e1lise dos sistemas e geossistemas, pode ter como objetivos o enfoque ecol\u00f3gico ou geogr\u00e1fico.\nA\u00c7\u00c3O CORRETIVA\nA\u00c7\u00c3O PREVENTIVA\nVisa corrigir os desequil\u00edbrios provocados pelas for\u00e7as da natureza ou decorrentes de atividades humanas.\nConsiste em intervir na natureza e controlar as atividades humanas para evitar desequil\u00edbrios futuros.\nFigura 05: A\u00e7\u00f5es voltadas ao equil\u00edbrio - atividades humanas e o meio ambiente. Fonte: Adaptado de L\u00facio Gregorini (apudALMEIDA, op. cit.)\nSegundo essa concep\u00e7\u00e3o, a quest\u00e3o ambiental envolve a busca de equil\u00edbrio entre as atividades humanas e o meio ambiente f\u00edsico natural. Assim, na \u00e1rea ambiental \u00e9 primordial ser pr\u00f3-ativo, raz\u00e3o pela qual \u00e9 desej\u00e1vel a a\u00e7\u00e3o preventiva que n\u00e3o constitui um produto acabado, mas sim, um processo pol\u00edtico administrativo e como tal requer dos agentes envolvidos atua\u00e7\u00e3o concernente \u00e0 corre\u00e7\u00e3o, adapta\u00e7\u00e3o e concretiza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o das propostas, segundo a realidade ou necessidades vivenciadas por estes.\nO planejamento ambiental tem como fases a coordena\u00e7\u00e3o, compatibiliza\u00e7\u00e3o, articula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de projetos de interven\u00e7\u00f5es estruturais ou n\u00e3o-estruturais em uma unidade geogr\u00e1fica de planejamento adotada, de modo a adequar o uso, o controle e a prote\u00e7\u00e3o do recurso natural \u00e0s aspira\u00e7\u00f5es sociais e, ou, governamentais contidas na pol\u00edtica estabelecida com este objetivo.\nNa \u00e1rea ambiental os processos de planejamento devem ser revestidos de uma nova roupagem no que concerne a participa\u00e7\u00e3o da sociedade, devendo esta ser inserida nos processos de discuss\u00e3o, pois, em permanecendo uma vis\u00e3o compartimentada e conservadora em rela\u00e7\u00e3o ao territ\u00f3rio, a tend\u00eancia \u00e9 de se manter desvinculadas do ambiente as quest\u00f5es sociais e econ\u00f4micas, o que n\u00e3o \u00e9 desej\u00e1vel. O planejamento \u00e9, basicamente, um processo rigoroso de dar racionalidade \u00e0 a\u00e7\u00e3o, contemplando a an\u00e1lise de poss\u00edveis impactos ambientais.\n2.2\tTERRIT\u00d3RIO E O PLANEJAMENTO DOS ESPA\u00c7OS\nDada import\u00e2ncia de no\u00e7\u00f5es de territ\u00f3rio e territorialidade para delimita\u00e7\u00e3o e planejamento de espa\u00e7os, este t\u00f3pico abrange ambos.\n2.2.1\tTerrit\u00f3rio e territorialidade\nA discuss\u00e3o do conceito de territ\u00f3rio no cen\u00e1rio brasileiro em um passado mais recente foi marcada pelo trabalho de pesquisa da ge\u00f3grafa Bertha K. Becker, com destaque para o artigo O uso pol\u00edtico do territ\u00f3rio: quest\u00f5es a partir de uma vis\u00e3o do terceiro mundo, publicado no ano de 1983. Nesse texto, a pesquisadora questiona o conceito ent\u00e3o predominante de territ\u00f3rio com vincula\u00e7\u00e3o exclusiva no poder do Estado-na\u00e7\u00e3o como \u00fanica realidade representativa dos aspectos pol\u00edticos.\nSchneider e Tartaruga (2004) enfatizam que al\u00e9m da constata\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de m\u00faltiplos poderes, Becker ressalta que, no plano internacional, as organiza\u00e7\u00f5es supranacionais (como as empresas multinacionais), v\u00eam confrontando o poder do Estado de forma cada vez mais vantajosa para as primeiras.\nPortanto, o conceito de Estado e, conseq\u00fcentemente, de territ\u00f3rio estatal deve ser alterado para assimilar, de um lado, os poderes de escalas inferiores ao estatal, dessa forma presentes dentro do \u00e2mbito jur\u00eddico e pol\u00edtico do Estado, entretanto n\u00e3o-estatais; e, de outro, os poderes de escalas superiores (supranacionais).\nRefor\u00e7ando a id\u00e9ia, Becker (1983, p. 7) declara que \u201c[...] face \u00e0 multidimensionalidade do poder, o espa\u00e7o reassume sua for\u00e7a e recupera-se a no\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio. Trata-se, pois, agora de uma geopol\u00edtica de rela\u00e7\u00f5es multidimensionais de poder em diferentes n\u00edveis espaciais\u201d.\nO territ\u00f3rio transcende sua dimens\u00e3o pol\u00edtica, revela sua ess\u00eancia dial\u00e9tica e integradora e ultrapassa a no\u00e7\u00e3o que lhe atribui a condi\u00e7\u00e3o passiva de palco das a\u00e7\u00f5es humanas para se tornar agente da transforma\u00e7\u00e3o social (V\u00c1SQUEZ-BARQUERO, 2002). Tendo o territ\u00f3rio como unidade de refer\u00eancia atribui-se novas conquistas, como a visualiza\u00e7\u00e3o das voca\u00e7\u00f5es territoriais que vem demonstrando um grande potencial.\nContudo, a valoriza\u00e7\u00e3o depender\u00e1 da maneira como este \u00e9 trabalhado e fomentado, uma vez que precisa beneficiar a todos os envolvidos, posto que a valoriza\u00e7\u00e3o de atributos territoriais prov\u00e9m da conseq\u00fc\u00eancia de uma jun\u00e7\u00e3o de fatores, entre eles a uni\u00e3o dos envolvidos, o incentivo estabelecido em pol\u00edticas p\u00fablicas, os interesses e, sem d\u00favida, a liberdade de express\u00e3o e democracia nas suas pr\u00f3prias decis\u00f5es.\nLogo, a defini\u00e7\u00e3o clara das vari\u00e1veis envolvidas na delimita\u00e7\u00e3o de um territ\u00f3rio \u00e9 essencial para que se possam clarear os pontos nefr\u00e1lgicos que envolvem a quest\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o territorial aliada ao uso do solo.\nA territorialidade, por sua vez, embora relacionada ao uso do territ\u00f3rio, \u00e9 bem mais ampla e abrange tamb\u00e9m o comportamento humano relacionado \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Ela diz respeito \u00e0 espacialidade de um dado comportamento social e representa um fen\u00f4meno eminentemente cultural, enquanto que a organiza\u00e7\u00e3o e configura\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio envolvem, al\u00e9m de caracter\u00edsticas f\u00edsico-naturais, vari\u00e1veis culturais, de organiza\u00e7\u00e3o social e econ\u00f4mica (SANTOS, 2004; RAFFESTIN, 1993; SACKS, 1986).\nA no\u00e7\u00e3o de territorialidade refor\u00e7a a percep\u00e7\u00e3o do ser humano como sujeito participante ativo da transforma\u00e7\u00e3o social ao envolver a\u00e7\u00f5es praticadas pelos v\u00e1rios segmentos da sociedade de modo a expressar como estes organizam e usam o territ\u00f3rio para atender as suas necessidades. Faz-se ent\u00e3o necess\u00e1rio o estabelecimento de instrumentos legais reguladores que venham a garantir a manuten\u00e7\u00e3o da ordem e a adequada destina\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano e rural, dentre os quais se insere o ordenamento territorial.\n2.2.2\tPlanejamento como subs\u00eddio para o ordenamento territorial: \u00eanfase no Plano Diretor\nO planejamento ambiental \u00e9 vital para o s\u00e9culo XXI. Ele engloba atividades inerentes \u00e0 an\u00e1lise ambiental dos espa\u00e7os e territ\u00f3rios abrangidos, visando apresentar, por meio dos diagn\u00f3sticos e progn\u00f3sticos obtidos, o encaminhamento de planos, programas, projetos e atividades voltadas \u00e0 garantia de melhores condi\u00e7\u00f5es ambientais. Entretanto, considerar o planejamento ambiental isolado do planejamento econ\u00f4mico e social \u00e9 irreal.\nA maioria dos munic\u00edpios brasileiros de pequeno e m\u00e9dio porte n\u00e3o utiliza os instrumentos de planejamento em sua totalidade, e isso inclui a aus\u00eancia de ado\u00e7\u00e3o de Planos Diretores Municipais em articula\u00e7\u00e3o com os temas ambientais (BRAGA; PORTO; TUCCI, 2006).\nNo que concerne o Plano Diretor (PD), sua import\u00e2ncia foi reconhecida pela pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, ao acolher em seu art. 182: \u201cA pol\u00edtica de desenvolvimento urbano, executada pelo poder p\u00fablico municipal, conforme diretrizes gerais fixadas em lei t\u00eam por objetivo ordenar o pleno desenvolvimento das fun\u00e7\u00f5es sociais da cidade e garantir o bem estar de seus habitantes.\u201d (BRASIL, 1988).\nNo entanto, o inciso 1\u00b0 do citado artigo restringe a obrigatoriedade aos munic\u00edpios cuja popula\u00e7\u00e3o seja superior a vinte mil habitantes, desobrigando os que tem popula\u00e7\u00e3o inferior a este n\u00famero. Isto, aliado aos altos custos envolvidos no processo de concep\u00e7\u00e3o de referidos planos faz com que os munic\u00edpios que n\u00e3o se enquadram na referida obrigatoriedade n\u00e3o canalizem esfor\u00e7os para sua consecu\u00e7\u00e3o.\nPor\u00e9m, o fato de determinado munic\u00edpio ter uma popula\u00e7\u00e3o pequena n\u00e3o significa que ali n\u00e3o possa ocorrer o uso predat\u00f3rio de seu territ\u00f3rio. O PD estabelece diretrizes para a ocupa\u00e7\u00e3o da cidade, disciplina o ordenamento territorial e tem como finalidade definir par\u00e2metros adequados de utiliza\u00e7\u00e3o do solo urbano e como tal constitui-se em forte aliado dos gestores p\u00fablicos e da sociedade. Visa identificar e analisar as caracter\u00edsticas f\u00edsicas, as atividades predominantes e as voca\u00e7\u00f5es locais, os problemas e as potencialidades de cada munic\u00edpio.\nUm PD consistente, aliado a uma pol\u00edtica de ordenamento territorial que inclua a regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, o licenciamento ambiental das propriedades rurais, o cumprimento da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade, o controle, a fiscaliza\u00e7\u00e3o e instrumentos econ\u00f4micos que estimulem a gest\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos naturais, de maneira especial das florestas, tende a contribuir para com a manuten\u00e7\u00e3o dos cursos d'\u00e1gua existentes, assim como dos demais recursos ambientais.\n2.2.3\tAspectos conceituais e institucionais do zoneamento\nO uso do espa\u00e7o ambiental se d\u00e1 segundo a destina\u00e7\u00e3o que lhe \u00e9 permitida por lei. As limita\u00e7\u00f5es de uso do espa\u00e7o previstas em lei dever\u00e3o ser observadas, caso contr\u00e1rio, incorre-se em ilegalidade. O zoneamento, enquanto planejamento tem um fim espec\u00edfico, que \u00e9 delimitar geograficamente \u00e1reas territoriais com o objetivo de estabelecer regimes especiais de uso, gozo e frui\u00e7\u00e3o da propriedade.\nIsto implica conseq\u00fcentemente em restri\u00e7\u00f5es aos propriet\u00e1rios de terras, pois, uma vez estabelecido um zoneamento, estes poder\u00e3o us\u00e1-la da maneira que lhes convier, desde que respeitados os interesses coletivos, como a fun\u00e7\u00e3o social e a conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, j\u00e1 abordados no presente estudo.\nA ressalva no uso da terra est\u00e1 inserida inclusive na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, que n\u00e3o reconhece o direito de propriedade desvinculado da fun\u00e7\u00e3o social. Ao abordar quest\u00f5es inerentes ao direito de propriedade Campos J\u00fanior (2005), argumenta que se antes as restri\u00e7\u00f5es ao direito de propriedade se limitavam aos direitos de vizinhan\u00e7a, hoje elas representam um papel social e ecol\u00f3gico muito mais importante.\nNo ambiente contempor\u00e2neo, o atendimento simult\u00e2neo da fun\u00e7\u00e3o social e da preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente constitui elemento condicionante para viabilizar a aplica\u00e7\u00e3o do direito de propriedade privada (SOUZA, 2005; TEIXEIRA, 2006; FRANCO, 2005). Visando o equil\u00edbrio entre tais direitos, mecanismos como o zoneamento representam um controle estatal capaz de ordenar o interesse privado e a evolu\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, conciliando-os com os interesses e direitos ambientais e sociais, de modo a garantir a almejada sustentabilidade.\nqualidade de vida. Para promover a gest\u00e3o integrada de bacias hidrogr\u00e1ficas \u00e9 imprescind\u00edvel o conhecimento e o diagn\u00f3stico do meio f\u00edsico e o planejamento ambiental, considerando-se o uso dos solos e o zoneamento ambiental e geoambiental como instrumentos do desenvolvimento social e gest\u00e3o harm\u00f4nica do meio ambiente.\nObjetivamente, zoneamento pode ser definido como um instrumento de ordena\u00e7\u00e3o territorial, ligado \u00edntima e indissoluvelmente ao desenvolvimento da sociedade e que visa assegurar, em longo prazo, a igualdade de acesso aos recursos naturais, econ\u00f4micos e socioculturais que podem representar uma oportunidade de desenvolvimento sustent\u00e1vel quando devidamente aproveitados.\nA materializa\u00e7\u00e3o do zoneamento ocorre por meio da confec\u00e7\u00e3o de mapas cartogr\u00e1ficos que, aliados \u00e0 an\u00e1lise dos componentes do meio, fornecem informa\u00e7\u00f5es destinadas a subsidiar a tomada de decis\u00f5es relativas ao ordenamento territorial, compreendendo tanto o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo quanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos demais recursos naturais. Na pr\u00e1tica, o zoneamento consiste em definir zonas ou setores pass\u00edveis de utiliza\u00e7\u00e3o pelas atividades humanas e delimitar as de uso restrito ou de preserva\u00e7\u00e3o permanente, de modo a promover o uso racional e sustent\u00e1vel dos espa\u00e7os e dos recursos naturais.\nApesar de ter sido criado h\u00e1 mais de 20 anos pela Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente (Lei n\u00b0 6.938/1981), a regulamenta\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o sobre o zoneamento ambiental e sua implementa\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o avan\u00e7aram substancialmente, registrando-se uma ou outra iniciativa nesse sentido ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas.\n2.2.4\tZoneamento s\u00f3cio-econ\u00f4mico-ecol\u00f3gico do Estado de Rond\u00f4nia\nEm 1988, em uma iniciativa voltada a promover o ordenamento territorial com vistas ao desenvolvimento sustent\u00e1vel, o Estado instituiu o zoneamento com dados socioecon\u00f3micos e ecol\u00f3gicos, concebido a partir do Plano Agropecu\u00e1rio e Florestal de Rond\u00f4nia (PLANAFLORO). Sua execu\u00e7\u00e3o estava vinculada \u00e0 Secretaria de Estado do Planejamento.\nConstituindo uma das primeiras propostas concretas de subs\u00eddios para o desenvolvimento sustent\u00e1vel registradas no Brasil at\u00e9 ent\u00e3o o denominado\nZoneamento S\u00f3cio-econ\u00f4mico-ecol\u00f3gico do Estado de Rond\u00f4nia (ZSEE-RO) subdividiu o Estado em v\u00e1rias zonas socioecon\u00f3micas e ecol\u00f3gicas, conforme a aptid\u00e3o de cada uma, preservando atividades existentes.\nO zoneamento resultou de uma imposi\u00e7\u00e3o do Banco Mundial para conceder o empr\u00e9stimo necess\u00e1rio \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do PLANAFLORO, de maneira que o World Bank (1992) argumenta que dentre os par\u00e2metros estabelecidos para execu\u00e7\u00e3o do PLANAFLORO constam alguns objetivos a serem considerados, quais sejam:\na)\tMudar o funcionamento institucional dos \u00f3rg\u00e3os governamentais atuantes no Estado;\nb)\tGarantir a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade existente em Rond\u00f4nia;\nc)\tProteger os limites das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o e Reservas Ind\u00edgenas;\nd)\tDesenvolver sistemas agr\u00edcolas de manejo florestal integrados;\ne)\tRealizar investimentos priorit\u00e1rios na infra-estrutura s\u00f3cio-econ\u00f4mica e servi\u00e7os necess\u00e1rios para implementar o zoneamento em \u00e1reas j\u00e1 ocupadas e desflorestadas;\nf)\tMelhorar a infra-estrutura dos \u00f3rg\u00e3os governamentais atuando em Rond\u00f4nia.\nSua principal finalidade consistiu em programar uma melhor estrat\u00e9gia de gest\u00e3o dos recursos naturais, de conserva\u00e7\u00e3o, de prote\u00e7\u00e3o ambiental e de desenvolvimento sustent\u00e1vel para o Estado e, de acordo com a Secretaria de Estado do Desenvolvimento Ambiental (SEDAM) constitui um instrumento que \u201c[...] tem como objetivo a implementa\u00e7\u00e3o de medidas de eleva\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o socioecon\u00f4mico das popula\u00e7\u00f5es, por meio de a\u00e7\u00f5es que levem em conta as potencialidades, as restri\u00e7\u00f5es de uso e a prote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais [...].\u201d (ROND\u00d4NIA, 2007, p. 18).\nEste se diferencia do primeiro por apresentar maior n\u00edvel de detalhes, de maneira a possibilitar melhor ordenamento territorial nos processos de ocupa\u00e7\u00e3o e, ou, na revis\u00e3o ou an\u00e1lise dos j\u00e1 implantados. Referido ZSEE constitui-se no principal instrumento de gest\u00e3o e ordenamento ambiental de Rond\u00f4nia e tem provocado constantes discuss\u00f5es em torno da utiliza\u00e7\u00e3o de seu territorio, embora em termos pr\u00e1ticos n\u00e3o tenha surtido tantos efeitos quanto se esperava.\nAinda em busca de aprimoramento, a Lei Complementar n\u00b0. 233/2000 foi alterada pela Lei Complementar n\u00b0. 312, de 06 de maio de 2005, sendo que esta acrescenta e revoga alguns dispositivos da Lei anterior. O Estado de Rond\u00f4nia foi pioneiro na elabora\u00e7\u00e3o do zoneamento, tendo sido este o primeiro aprovado e reconhecido pelo Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, pelo Minist\u00e9rio da Agricultura (MA) e pelo Conselho Nacional do Meio Ambiente (CONAMA), cujo reconhecimento ensejou a convalida\u00e7\u00e3o pela Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, por meio do Decreto n\u00b0. 5.875, de 15 de agosto de 2006 (ROND\u00d4NIA, 2007).\nO ZSEE-RO estabeleceu tr\u00eas zonas e nove sub-zonas, definidas com base em itens como o grau de ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, vulnerabilidade ambiental e aptid\u00e3o de uso acrescentando as unidades de conserva\u00e7\u00e3o e suas diversas categorias de manejo.\nEm suma, a lei do zoneamento, concebida com base em estudos e levantamentos de campo realizados por equipe multidisciplinar, estabelece diretrizes a serem seguidas no uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo do Estado segundo as caracter\u00edsticas e peculiaridades de cada regi\u00e3o.\nNesse processo, consideraram-se fatores como tipo de solo, aptid\u00e3o agr\u00edcola, bacias hidrogr\u00e1ficas e suas potencialidades, recursos florestais, \u00edndice demogr\u00e1fico, a fragilidade dos ecossistemas e a intera\u00e7\u00e3o homem/natureza, entre outros que se apresentaram (ROND\u00d4NIA, 2007). O referido zoneamento estabelece a divis\u00e3o do Estado em tr\u00eas zonas:\na)\tZona 1: subdivide-se me quatro subzonas com caracter\u00edsticas espec\u00edficas. \u00c9 composta de \u00e1reas de uso agropecu\u00e1rio, agroflorestal e florestal, abrange 120.310,48 km2, o que equivale a 50,45% da \u00e1rea do Estado;\nb)\tZona 2: composta por duas subzonas que contemplam \u00e1reas destinadas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, pass\u00edveis de uso sob manejo\nc)\tZona 3: formada por tr\u00eas subzonas que correspondem \u00e0 \u00e1reas institucionais, constitu\u00eddas pelas Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de uso restrito e controlado, previstas e institu\u00eddas pela Uni\u00e3o, Estado e Munic\u00edpios. Em Rond\u00f4nia, abrange 41.875,32 km2, que equivale a 34,95% da \u00e1rea total do Estado.\nNa BRC, objeto do presente estudo, identifica-se componentes das tr\u00eas zonas estabelecidas pela lei do zoneamento em Rond\u00f4nia, com predomin\u00e2ncia da Zona 1, conforme se constata no mapa de zoneamento da bacia (Ap\u00eandice \u201cC\u201d).\n2.3\tRECURSOS H\u00cdDRICOS: IMPORT\u00c2NCIA E DISPONIBILIDADE\n\u201c\u00c1gua tem muitos significados. Para o ambientalista, significa vida para a flora e fauna aqu\u00e1ticas. Para a religi\u00e3o, tem o poder de purificar a alma. Para empreendedores de diferentes setores usu\u00e1rios, \u00e9 um recurso de grande utilidade que pode servir como meio de transporte e dilui\u00e7\u00e3o de efluentes, produzir alimento, gerar energia, abastecer popula\u00e7\u00f5es e ind\u00fastrias. Certamente, cada cidad\u00e3o comum tem sua vis\u00e3o particular acerca desse importante recurso natural. \u2019\n(Braga; Rebou\u00e7as; Tundisi, 2006)\nAs palavras acima refletem o qu\u00e3o ampla \u00e9 a vis\u00e3o da import\u00e2ncia da \u00e1gua para a humanidade, al\u00e9m de evidenciarem a oportunidade da discuss\u00e3o que se estabelece a partir de seu uso, sendo esta uma realidade presente em registros de toda a hist\u00f3ria da evolu\u00e7\u00e3o humana. O termo \u00e1gua refere-se ao elemento natural, desvinculado de qualquer outro uso ou utiliza\u00e7\u00e3o, enquanto recurso h\u00eddrico diz respeito \u00e0 \u00e1gua como bem econ\u00f4mico (REBOU\u00c7AS, 2006). Nessa concep\u00e7\u00e3o, nem toda a \u00e1gua da Terra \u00e9, necessariamente, um recurso h\u00eddrico no sentido literal atribu\u00eddo ao termo, haja vista que nem sempre seu uso tem finalidades econ\u00f4micas.\nrelativos a sua disponibilidade e qualidade; seu planejamento e gest\u00e3o, al\u00e9m da \u00eanfase nas conseq\u00fcentes implica\u00e7\u00f5es do direcionamento dado ao referido planejamento e gest\u00e3o de t\u00e3o importante recurso.\nO elemento \u00e1gua, tido como essencial \u00e0 forma\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da vida \u00e9 apresentado ora como \u00e1gua ora como recurso h\u00eddrico, de acordo com a pertin\u00eancia do item em quest\u00e3o, sem maiores preocupa\u00e7\u00f5es que possam limitar ou comprometer as considera\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises pertinentes.\n2.3.1\tVolume e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na Terra\nA \u00e1gua existe em quantidade finita sobre a Terra praticamente desde seu aparecimento no cosmos, que se formou h\u00e1 cerca de 15 bilh\u00f5es de anos. Se sua distribui\u00e7\u00e3o fosse uniforme, a quantidade existente permitiria satisfazer \u00e0s necessidades de uma popula\u00e7\u00e3o dez vezes superior \u00e0 atual. O problema reside na sua m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o no planeta, aliada ao uso indiscriminado onde esta se apresenta abundante.\nAo contr\u00e1rio de outros recursos como as florestas e o solo, que podem ser revitalizados quando destru\u00eddos, a \u00e1gua \u00e9 um recurso que tem uma quantidade fixa, de modo que cada gota \u00e9 importante, pois ela nunca desaparece ou se reproduz, embora possa mudar de estado f\u00edsico (CASTRO; SCARIOT, 2005; DOWBOR, 2005).\nTradicionalmente, os recursos h\u00eddricos foram considerados renov\u00e1veis, id\u00e9ia essa que postergou a ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas adequadas para seu gerenciamento. A realidade fez com que o modelo de inesgotabilidade perdesse consist\u00eancia t\u00e9cnico-cient\u00edfica e os governantes passaram a dar mais aten\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o, que passou a compor a pauta de discuss\u00f5es mundiais.\nNo Brasil, o artigo 1\u00b0 da Lei n\u00b0 9.433/1997 estabeleceu literalmente que a \u00e1gua \u00e9 um recurso natural limitado. Clarke e King (2005) argumentam que em meados do s\u00e9culo XX, ao se observar a luta quanto ao futuro das \u00e1guas constatava-se um conflito entre duas vis\u00f5es opostas no que diz respeito aos recursos h\u00eddricos.\nConforme os autores (p. 9), \u201cDe um lado, est\u00e3o aqueles que acreditam que a \u00e1gua \u00e9 simplesmente um bem econ\u00f4mico a ser comprado e vendido [...]. De outro,\nA segunda vis\u00e3o \u00e9 a que prevalece nas discuss\u00f5es atuais, ainda que atitudes incoerentes persistam, as quais s\u00e3o normalmente motivadas por quest\u00f5es econ\u00f4mico-financeiras. A urg\u00eancia da quest\u00e3o exige mudan\u00e7a de postura no trato da gest\u00e3o das \u00e1guas, procurando fazer com que novas metodologias sejam adotadas, tendo-se como objetivo principal o amadurecimento da discuss\u00e3o e a conseq\u00fcente melhoria no planejamento do uso e gest\u00e3o deste recurso essencial \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da vida.\nAutores como Rebou\u00e7as (2004), ao reportarem-se a esta quest\u00e3o afirmam que em pa\u00edses com abund\u00e2ncia de \u00e1gua, como o Canad\u00e1 e o Brasil, a sua falta n\u00e3o representa uma preocupa\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o encontra guarida se analisarmos as condi\u00e7\u00f5es que se apresentam no Brasil, por exemplo, onde a m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da \u00e1gua faz com que os problemas se avolumem ao longo do tempo em algumas regi\u00f5es, como no Nordeste.\nA quest\u00e3o da escassez dos recursos h\u00eddricos n\u00e3o pode ser vista apenas em termos geof\u00edsicos e quantitativos, pois trata-se de uma quest\u00e3o eminentemente social relacionada tamb\u00e9m a padr\u00f5es de desenvolvimento econ\u00f4mico (urbaniza\u00e7\u00e3o, industrializa\u00e7\u00e3o, irriga\u00e7\u00e3o), de demanda e de qualidade das \u00e1guas.\nDe igual forma, se faz necess\u00e1ria a intera\u00e7\u00e3o e a unidade funcional da \u00e1gua com os demais recursos naturais, como a vegeta\u00e7\u00e3o e o solo, uma vez que a preserva\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal \u00e9 essencial para a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos por desempenhar papel importante tanto no escoamento superficial como no defl\u00favio subterr\u00e2neo (SETTI, 2000; VARGAS, 1999).\nNa condi\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncia mais abundante na superf\u00edcie do planeta Terra a \u00e1gua participa dos seus processos modeladores por meio da dissolu\u00e7\u00e3o de materiais terrestres e transporte de part\u00edculas e se destaca por suas propriedades de melhor e mais comum solvente dispon\u00edvel na natureza (KARMANN, 2000). A \u00e1gua \u00e9 essencial, seja como componente de seres vivos, como meio de vida de v\u00e1rias esp\u00e9cies vegetais e animais, como elementot representativo de valores socioculturais ou ainda como fator de produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo e produtos f A id\u00e9ia que originalmente identificava a \u00e1gua como um elemento deriva da Teoria de Tales, que apresenta a \u00e1gua como sendo o elemento supremo, que est\u00e1 no princ\u00edpio de todas as coisas (BONINI, 2005, p. 183)\nO planeta disp\u00f5e de aproximadamente 1.386 milh\u00f5es de quil\u00f4metros c\u00fabicos de \u00e1gua, distribu\u00eddos em mares, lagos, rios, aq\u00fc\u00edferos, neve, gelo e vapor (CLARKE; KING, 2005; REBOU\u00c7AS, 2004). A Terra poderia ser chamada de planeta \u00e1gua, pois 2/3 de sua composi\u00e7\u00e3o \u00e9 \u00e1gua e somente 1/3 \u00e9 terra firme. Os 2/3 da superf\u00edcie cobertos por \u00e1gua s\u00e3o formados, 97% por oceanos, representado pelo bloco da esquerda na Figura 5. Os 3% restantes representam a \u00e1gua doce, conforme se visualiza no bloco do meio.\nDessa por\u00e7\u00e3o 77% est\u00e1 retida nos glaciares e icebergs e 22% constituem a \u00e1gua subterr\u00e2nea. A distribui\u00e7\u00e3o do 1% restante est\u00e1 representada no bloco da direita, sendo este formado 61% por lagos enquanto 39% distribuem-se pela atmosfera e solos e menos de 0,4% nos rios e lagos (HIRATA, 2000).\nFigura 06: Distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na Terra.\nFonte: Instituto Geol\u00f3gico Mineiro (2001).\nNesse cen\u00e1rio, a subst\u00e2ncia \u00e1gua est\u00e1 presente em toda parte, mas o recurso h\u00eddrico, entendido como bem econ\u00f4mico e pass\u00edvel de ser utilizado pelo ser humano dentro de custos financeiros razo\u00e1veis \u00e9 mais escasso. Constata-se que da \u00e1gua doce tecnicamente dispon\u00edvel para uso humano e dessedenta\u00e7\u00e3o de animais, apenas uma pequena por\u00e7\u00e3o \u00e9 encontrada na superf\u00edcie da Terra, distribu\u00edda em lagos, rios, zonas \u00famidas, no solo, na umidade do ar e em plantas e animais.\nTodo o restante est\u00e1 armazenado em aq\u00fc\u00edferos, que constituem reservat\u00f3rios subterr\u00e2neos naturais cuja exist\u00eancia depende da porosidade das rochas que comp\u00f5em o subsolo. A \u00e1gua distribui-se de modo irregular, no tempo e no espa\u00e7o, em fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas, clim\u00e1ticas e meteorol\u00f3gicas, que constituem particularidades das bacias hidrogr\u00e1ficas.\nDe acordo com Hirata (2000, p. 422), \u201cO grande \u2018planeta \u00e1gua' est\u00e1 passando sede.\u201d Apesar do tom dram\u00e1tico, a afirma\u00e7\u00e3o baseia-se na constata\u00e7\u00e3o de que, embora o planeta Terra seja constitu\u00eddo em sua maior parte por \u00e1gua, tal recurso n\u00e3o est\u00e1 totalmente dispon\u00edvel para consumo e a forma como ocorre sua distribui\u00e7\u00e3o no planeta \u00e9 a grande preocupa\u00e7\u00e3o de pesquisadores e especialistas em raz\u00e3o da despropor\u00e7\u00e3o entre a oferta e demanda de \u00e1gua doce, que representa somente 3% do total de \u00e1gua existente, conforme se verifica na Figura 4. A \u00e1gua doce, portanto, \u00e9 um recurso extremamente reduzido.\nA m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua n\u00e3o existe apenas espacialmente. Muitas vezes determinada regi\u00e3o \u00e9 acometida por grandes enchentes em certos per\u00edodos do ano e em outros, \u00e9 assolada pelos efeitos de uma estiagem prolongada (BARTH; POMPEU, 1987).\nA id\u00e9ia corrobora as afirma\u00e7\u00f5es de Hirata (2000), ao mencionar que isto ocorre pelo resultado da intera\u00e7\u00e3o entre o clima e a fisiografia, que determina a abund\u00e2ncia de \u00e1gua ou n\u00e3o em uma regi\u00e3o ou bacia.\nEm pleno s\u00e9culo XXI registra-se como uma das conseq\u00fc\u00eancias do mau uso da \u00e1gua a exclus\u00e3o h\u00eddrica, haja vista que apenas metade da popula\u00e7\u00e3o das na\u00e7\u00f5es em desenvolvimento tem acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel. Basicamente, o Brasil, R\u00fassia, China e Canad\u00e1 s\u00e3o os pa\u00edses que det\u00e9m o maior percentual de reservas de \u00e1gua dispon\u00edvel para consumo em termos mundiais.\nA \u00c1sia, por sua vez, com 60% da popula\u00e7\u00e3o mundial det\u00e9m apenas 36% da \u00e1gua doce do planeta, o que por si s\u00f3 gera um problema de dif\u00edcil solu\u00e7\u00e3o para os governantes e a sociedade como um todo. A situa\u00e7\u00e3o \u00e9 agravada por itens como a polui\u00e7\u00e3o e a aus\u00eancia de pol\u00edticas p\u00fablicas condizentes com a necessidade de gest\u00e3o de tais recursos.\nTabela 1: Invent\u00e1rio estimado de \u00e1gua na Terra.\nLocal\tVolume (em milhares de km3)\tPorcentagem da \u00e1gua total\nLagos de \u00e1gua doce\t125\t0,009\nRios\t1,25\t--\nUmidade do solo\t65\t--\n\u00c1gua subterr\u00e2nea\t8.250\t0,607\nLagos salinos e mares interiores\t105\t0,008\nAtmosfera\t13\t0,001\nCalotas de gelo polares, geleiras e neve\t29.200\t2,15\nOceanos e mares\t1.320.000\t97,22\nTOTAL\t1.360.000\t100,0\nFonte: Bassoi e Guazelli (2004, p. 56).\nDiante desse quadro \u00e9 consenso entre estudiosos e autoridades a eminente escassez cr\u00f4nica de \u00e1gua, ao passo que a preocupa\u00e7\u00e3o com o aumento populacional e conseq\u00fcente crescimento da demanda toma propor\u00e7\u00f5es generosas no debate mundial.\nQuando h\u00e1 baixa densidade demogr\u00e1fica, ocupa\u00e7\u00e3o rarefeita do solo e pouco desenvolvimento industrial, o uso da \u00e1gua n\u00e3o demanda maiores cuidados quanto ao controle. Por\u00e9m, \u00e0 medida que o uso \u00e9 intensificado, faz-se necess\u00e1ria maior aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sua gest\u00e3o, de forma que se promova o seu aproveitamento racional (BARTH; POMPEU, 1987).\nHirata (2000) argumenta que no s\u00e9culo XX a demanda de \u00e1gua aumentou em mais de seis vezes, superando em duas vezes o crescimento populacional no per\u00edodo. Do mesmo modo, Clarke e King (2005, p. 22), afirmam que as popula\u00e7\u00f5es est\u00e3o ficando cada vez maiores e mais sedentas ao argumentarem que \u201cCerca de 500 milh\u00f5es de pessoas vivem em pa\u00edses com escassez cr\u00f4nica de \u00e1gua, e outras\n2,4\tbilh\u00f5es moram em pa\u00edses onde o sistema h\u00eddrico est\u00e1 amea\u00e7ado.\u201d\nA escassez tamb\u00e9m pode ocorrer devido a aspectos qualitativos, quando a polui\u00e7\u00e3o afeta de tal forma a qualidade da \u00e1gua que os valores excedem os padr\u00f5es admiss\u00edveis para determinados usos. Os conflitos sobre o uso dos recursos h\u00eddricos escassos tendem a aumentar no futuro, seja dentro de um pa\u00eds, entre os usos dom\u00e9stico, industrial e agr\u00edcola, ou entre pa\u00edses dentro de uma mesma bacia hidrogr\u00e1fica.\nPadecer de insufici\u00eancia cr\u00f4nica de \u00e1gua pode significar, dentre outras coisas que falta \u00e1gua para o cultivo da terra e cria\u00e7\u00e3o de animais; que as dist\u00e2ncias a serem percorridas para ter acesso \u00e0 \u00e1gua s\u00e3o muito longas; que as pessoas ficam privadas do acesso \u00e0 \u00e1gua limpa para atender \u00e0s necessidades b\u00e1sicas (beber, cozinhar, tomar banho, lavar as roupas ou mesmo limpar suas casas); al\u00e9m de terem de se desfazer de grande parte de seus rendimentos para pagar pela \u00e1gua consumida, ainda que nem seja de boa qualidade.\nConforme proje\u00e7\u00f5es da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU), em 2050, cerca de 40% da popula\u00e7\u00e3o mundial ser\u00e1 afetada pela falta de \u00e1gua pot\u00e1vel. Especialistas com vis\u00e3o mais pessimista antecipam este prazo para 2025. A figura 07 ilustra o problema do d\u00e9ficit h\u00eddrico mundial registrado em 2000 e suas perspectivas de agravamento para 2050, segundo estimativas de autores como Clarke e King (2005).\nFonte: Adaptado de Clarke e King (2005, p. 23).\nPara Hirata (2000, p. 422), \u201cO problema da escassez de \u00e1gua est\u00e1 atingindo propor\u00e7\u00f5es alarmantes. Em 1972, a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente em Estocolmo j\u00e1 prenunciava uma crise mundial de \u00e1gua.\u201d Salati, Lemos e Salati (2006) ponderam que as secas peri\u00f3dicas no Nordeste brasileiro e as migra\u00e7\u00f5es por elas provocadas d\u00e3o uma id\u00e9ia do que pode acontecer no futuro, em n\u00edvel mundial. No Brasil, a migra\u00e7\u00e3o ocorre internamente, mas, quando se trata da\n\u00c0 medida que a popula\u00e7\u00e3o cresce e as aspira\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos aumentam, ocorre uma redu\u00e7\u00e3o na disponibilidade per capita de \u00e1gua, haja vista que as f\u00e1bricas e irriga\u00e7\u00f5es consomem sempre mais, chegando por vezes a comprometer a oferta do recurso h\u00eddrico (REBOU\u00c7AS, 2004). O consumo per capita de \u00e1gua varia de pa\u00eds para pa\u00eds e de lugar para lugar, dependendo inclusive de seu grau de industrializa\u00e7\u00e3o ou de desenvolvimento. Outra vari\u00e1vel que influi \u00e9 o poder aquisitivo dos habitantes da regi\u00e3o ou pa\u00eds em quest\u00e3o.\nNo limiar do s\u00e9culo XXI cerca de 6.500 km3 de \u00e1gua \u00e9 utilizado por ano pela sociedade para os mais diversos fins, concentrando-se no uso predominantemente agr\u00edcola, seguido pelo industrial e urbano. No \u00faltimo s\u00e9culo a demanda de \u00e1gua aumentou mais de seis vezes, superando o crescimento populacional do per\u00edodo (HIRATA, 2000). No Brasil, apesar do enorme potencial h\u00eddrico merecer destaque, parte da regi\u00e3o Nordeste apresenta defici\u00eancia h\u00eddrica a longa data, o que contribui para com as condi\u00e7\u00f5es de subdesenvolvimento que caracterizam muitas cidades do interior dos Estados que comp\u00f5em o denominado Pol\u00edgono das Secas, regi\u00e3o formada pelos estados de Alagoas, Bahia, Cear\u00e1, Para\u00edba, Pernambuco, Piau\u00ed, Rio Grande do Norte e Sergipe, al\u00e9m de abranger parte do norte de Minas Gerais, onde a insufici\u00eancia cr\u00f4nica de \u00e1gua \u00e9 uma realidade.\n2.3.2\tA conota\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da \u00e1gua\nA Lei n\u00b0 6.938 (BRASIL, 1981) e a Lei n\u00b0 7.804 (BRASIL, 1989), que disp\u00f5e sobre a pol\u00edtica nacional do meio ambiente explicitaram o conceito de recursos ambientais enquadrando nesta terminologia a atmosfera, as \u00e1guas interiores superficiais e subterr\u00e2neas, os estu\u00e1rios, o mar territorial, o solo, o subsolo, os elementos da biosfera, a fauna e a flora. Na condi\u00e7\u00e3o de recurso ou bem ambiental, a \u00e1gua, a cobertura vegetal do planeta, o solo agr\u00edcola e o pr\u00f3prio ar est\u00e3o na lista das denominadas por Dowbor (2005), como as grandes heran\u00e7as da humanidade amea\u00e7adas pelo pr\u00f3prio ser humano.\nDe acordo com Viegas (2005), dentre os recursos ambientais, a \u00e1gua \u00e9 um dos que mais t\u00eam sido alvo de preocupa\u00e7\u00e3o por ser atingida freq\u00fcentemente em sua qualidade e quantidade. A utiliza\u00e7\u00e3o irracional da \u00e1gua decorrente da oferta abundante em alguns lugares fez com que se perpetuasse a id\u00e9ia de sua inesgotabilidade por longa data, culminando com o comprometimento da manuten\u00e7\u00e3o dos seus n\u00edveis em diferentes regi\u00f5es do globo terrestre.\nO reconhecimento desta import\u00e2ncia n\u00e3o tem se mostrado suficiente para garantir sua utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel ao longo dos s\u00e9culos, uma vez que tradicionalmente, quando abundante, ela \u00e9 tratada como bem livre, sem valor econ\u00f4mico.\nCom o aumento da demanda, surgem conflitos entre usos e usu\u00e1rios da \u00e1gua, passando esta a ser escassa e precisa nessa condi\u00e7\u00e3o ser gerida como bem econ\u00f4mico, devendo ser-lhe atribu\u00eddo o justo valor (BARTH; POMPEU, 1987). A referida realidade \u00e9 alterada pela redu\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de \u00e1gua, que exige a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas com vistas a garantir uma aloca\u00e7\u00e3o inter-setorial eficiente do recurso.\nDada a utilidade, a \u00e1gua \u00e9 considerada um recurso finito, escasso e de valor econ\u00f4mico e como tal deve ser gerido, com vistas a garantir sua disponibilidade e sustentabilidade ao longo do tempo. No que concerne a quest\u00f5es s\u00f3cioecon\u00f4micas, conforme abordagem anterior, para que haja evolu\u00e7\u00e3o de maneira sustent\u00e1vel \u00e9 necess\u00e1rio cuidados e respeito para com o meio ambiente, haja vista que a sociedade humana n\u00e3o se sustenta sem \u00e1gua pot\u00e1vel, ar puro, solo f\u00e9rtil e sem um clima ameno.\nEnfim, conforme preceitua Dias (2004) n\u00e3o h\u00e1 economia sem um ambiente est\u00e1vel. Conceitos como o da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, do poluidor-pagador e o uso eficaz da \u00e1gua t\u00eam sido evocados como elementos integrantes de uma utiliza\u00e7\u00e3o racional dos recursos h\u00eddricos, os quais resultam, em maior ou menor escala, da necessidade de atribuir um valor econ\u00f4mico \u00e0 \u00e1gua.\nOs instrumentos econ\u00f4micos s\u00e3o \u00fateis por fornecer ind\u00edcios ao mercado na forma de modifica\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os ou de transfer\u00eancias financeiras. Magalh\u00e3es J\u00fanior (2007) defende que sua utiliza\u00e7\u00e3o justifica-se pelo fato de o mercado de livre iniciativa n\u00e3o ser eficiente para a promo\u00e7\u00e3o do uso socialmente \u00f3timo do ambiente.\nA abordagem relativa ao planejamento e gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \u00e9 realizada no item 2.5, uma vez que visto como alternativa para solu\u00e7\u00e3o de potenciais\n2.3.3\t\u00c1gua como propulsora do desenvolvimento\nA \u00e1gua constitui um recurso t\u00e3o importante que pode definir at\u00e9 mesmo o desenvolvimento que uma regi\u00e3o, pa\u00eds ou sociedade pode alcan\u00e7ar, uma vez que o acesso \u00e0 \u00e1gua \u00e9 um dos mais limitantes fatores para o desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico de muitas regi\u00f5es.\nDestarte, grandes civiliza\u00e7\u00f5es nasceram, floresceram e se desenvolveram ante a exist\u00eancia abundante de \u00e1gua. Por outro lado, outras pereceram ou deca\u00edram quando o suprimento de \u00e1gua teve seus n\u00edveis reduzidos (REBOU\u00c7AS, 2004; CASTRO; SCARIOT, 2005).\nDesde a idade antiga, \u00e0 beira de rios, lagos e do mar cidades se desenvolveram e viveram da explora\u00e7\u00e3o da riqueza dos recursos h\u00eddricos. Como exemplo mais pr\u00f3ximo de grandes cidades implantadas ao longo de grandes rios destaca-se Londres, \u00e0 beira do T\u00e2misa; Paris, do rio Sena; S\u00e3o Paulo, do Tiet\u00ea; e o Rio de Janeiro, \u00e0 beira-mar, confirmando que os complexos aqu\u00e1ticos doces e salgados, a priori, sempre ofereceram alimenta\u00e7\u00e3o e condi\u00e7\u00f5es de vida e desenvolvimento ao ser humano (DOWBOR, 2005; FREITAS, 2002; NEIMAN, 2005; SOUZA, 2005).\nIronicamente, a proximidade do ser humano com a \u00e1gua finda por comprometer a continuidade das condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 vida e ao desenvolvimento por ela oferecidas. Ao longo da hist\u00f3ria da humanidade, quase todos os que vivem em regi\u00f5es com abund\u00e2ncia de \u00e1gua tendem a pensar que esse recurso estar\u00e1 sempre \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, em quantidade e qualidade necess\u00e1rias ou desej\u00e1veis.\nContudo, a demanda mundial de \u00e1gua cresce a cada ano. Calcula-se que na metade deste s\u00e9culo, em alguns pa\u00edses, ultrapasse a oferta, o que far\u00e1 com que quase metade da esp\u00e9cie humana passe a conviver com a escassez de \u00e1gua. Tal realidade faz com que aumente a competi\u00e7\u00e3o pelo uso da \u00e1gua em \u00e1reas como a gera\u00e7\u00e3o de energia, agricultura, ind\u00fastria e tamb\u00e9m para o abastecimento humano e a dessedenta\u00e7\u00e3o de animais. Isto, conseq\u00fcentemente gera conflitos geopol\u00edticos e\n2.3.4\tCiclo hidrol\u00f3gico, bacia hidrogr\u00e1fica e a manuten\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de \u00e1gua\nA \u00e1gua distribui-se na atmosfera e na parte superficial da crosta at\u00e9 uma profundidade de aproximadamente 10 km abaixo da interface atmosfera/crosta, constituindo a hidrosfera, que consiste em uma s\u00e9rie de reservat\u00f3rios como os oceanos, geleiras, rios, lagos, vapor de \u00e1gua atmosf\u00e9rica e \u00e1gua subterr\u00e2nea (KARMANN, 2000).\nA \u00e1gua da chuva, as \u00e1guas superficiais (rios, arroios, lagos) e as \u00e1guas subterr\u00e2neas (aq\u00fc\u00edferos e mananciais) s\u00e3o as fontes naturais de abastecimento de \u00e1gua doce no planeta, constituindo uma unidade enquanto partes fundamentais do ciclo hidrol\u00f3gico. A Terra \u00e9 o \u00fanico corpo do Universo, at\u00e9 ent\u00e3o conhecido, onde a \u00e1gua existe simultaneamente nos tr\u00eas estados f\u00edsicos fundamentais: s\u00f3lido, l\u00edquido e gasoso, dependendo da press\u00e3o e da temperatura na sua atmosfera.\nSegundo Rebou\u00e7as (2004) os dados geol\u00f3gicos dispon\u00edveis indicam que a quantidade total de \u00e1gua da Terra permaneceu praticamente constante durante os \u00faltimos milh\u00f5es de anos. Clarke e King (2005), por sua vez, enfatizam o que surpreende em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas do mundo \u00e9 que seu volume nunca muda.\nTodavia, o estoque dos grandes reservat\u00f3rios de \u00e1gua (oceanos, calotas polares, \u00e1guas subterr\u00e2neas, geleiras) sofre varia\u00e7\u00e3o em decorr\u00eancia da pr\u00f3pria interven\u00e7\u00e3o humana no meio ambiente, uma vez que fatores como o uso indiscriminado, o desvio de cursos d'\u00e1gua, a n\u00e3o preserva\u00e7\u00e3o de nascentes, a destrui\u00e7\u00e3o da mata ciliar, o desmatamento desordenado, entre outros, provocam altera\u00e7\u00f5es substanciais na manuten\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de \u00e1gua nas diversas formas que a mesma se apresenta na natureza.\nO ciclo hidrol\u00f3gico \u00e9 normalmente estudado com maior \u00eanfase na fase terrestre, onde a BH constitui o elemento fundamental de an\u00e1lise. Na condi\u00e7\u00e3o de unificador fundamental da \u00e1gua no planeta, o ciclo hidrol\u00f3gico interfere em quest\u00f5es como disponibilidade e distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nos mais variados sistemas e regi\u00f5es do globo, sendo que o ciclo pode ser representado pela ilustra\u00e7\u00e3o a seguir.\nFigura 08: Ciclo hidrol\u00f3gico.\nFonte: Jacobi [2007?].\nKarmann (2000) argumenta que o ciclo hidrol\u00f3gico pode ser comparado a uma grande m\u00e1quina de reciclagem de \u00e1gua, na qual operam processos tanto de transfer\u00eancia entre os reservat\u00f3rios como de transforma\u00e7\u00e3o entre os estados gasoso, l\u00edquido e s\u00f3lido. Os processos de consumo e forma\u00e7\u00e3o de \u00e1gua t\u00eam influ\u00eancia direta nesse ciclo \u00e0 medida que promovem o equil\u00edbrio que propicia a manuten\u00e7\u00e3o do volume geral de \u00e1gua constante do Sistema Terra.\nAs mudan\u00e7as de estado f\u00edsico da \u00e1gua no ciclo hidrol\u00f3gico s\u00e3o fundamentais e influenciam os processos biogeoqu\u00edmicos nos ecossistemas terrestres e aqu\u00e1ticos (TUNDISI, 2008). O ciclo hidrol\u00f3gico opera em fun\u00e7\u00e3o da energia solar que produz evapora\u00e7\u00e3o dos oceanos e dos efeitos dos ventos, que transportam vapor d'\u00e1gua acumulado para os continentes. A velocidade do ciclo hidrol\u00f3gico variou de uma era geol\u00f3gica a outra, bem como a propor\u00e7\u00e3o de \u00e1guas doces e \u00e1guas marinhas.\nEm rios perenes, que mant\u00e9m seu fluxo de \u00e1gua durante o per\u00edodo de estiagem, ocorre uma sintonia no processo do ciclo hidrol\u00f3gico, haja vista que sua descarga de base \u00e9 igual \u00e0 taxa de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nos terrenos de sua BH. Significa que a contribui\u00e7\u00e3o dos fluxos subterr\u00e2neos \u00e9 suficiente para abastec\u00ea-lo nos per\u00edodos de estiagem, durante os quais, mesmo que haja uma redu\u00e7\u00e3o em sua vaz\u00e3o esta n\u00e3o chega a comprometer o fluxo.\nDiante do exposto, constata-se que o ciclo hidrol\u00f3gico constitui um processo simples. Por\u00e9m, para que o mesmo ocorra de acordo com o estabelecido pela natureza se faz necess\u00e1ria a harmoniza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es humanas com o meio, de modo a garantir o equil\u00edbrio necess\u00e1rio para a continuidade do ciclo ao longo dos tempos, haja vista que os aspectos de quantidade e qualidade s\u00e3o indissoci\u00e1veis quando se trata de recursos h\u00eddricos.\nEm processos de an\u00e1lise do ciclo hidrol\u00f3gico na superf\u00edcie terrestre o estudo da BH constitui elemento fundamental. Em se tratando de estudos hidrol\u00f3gicos, o conceito de BH envolve o conjunto de terras drenadas por um corpo d'\u00e1gua principal e seus afluentes e representa a unidade mais apropriada para o estudo qualitativo e quantitativo do recurso \u00e1gua e dos fluxos de sedimentos e nutrientes (PIRES; SANTOS; DEL PRETTE, 2002).\nDo ponto de vista do planejamento o conceito \u00e9 mais abrangente, envolvendo o conhecimento da estrutura biof\u00edsica da BH, com \u00eanfase nos padr\u00f5es de uso da terra e suas conseq\u00fcentes implica\u00e7\u00f5es ambientais, a exemplo da defini\u00e7\u00e3o dada por Christofoletti (1999), segundo o qual a BH \u00e9 representada por uma \u00e1rea limitada por divisores de \u00e1gua, dentro da qual s\u00e3o drenados os recursos h\u00eddricos, por meio de curso d'\u00e1gua, como um rio principal e seus afluentes.\nBacia hidrogr\u00e1fica\nz \u201c X\nexut\u00f3rio\nz\u201c* X\nr '\n' i Divisor topogr\u00e1fico\n\u2014V\nX\nX\nx\nI X\n\\/ s '\nY z > \u2019\n\\ K----\nA /\t1\n\\ /\t/\nV\t9\n]\tI\nI\n*\nX\ti\n--v I\n\u2713 . \u2713\nI\n/\nz /\nFigura 09: Bacia hidrogr\u00e1fica.\nFonte: Karmann ( 2000).\nOu seja, considera-se a BH um sistema f\u00edsico onde a entrada \u00e9 o volume de \u00e1gua precipitado e a sa\u00edda \u00e9 o volume de \u00e1gua escoado pelo exut\u00f3rio, consideradas como perdas intermedi\u00e1rias os volumes evaporados, transpirados e infiltrados profundamente, consistindo, simplificadamente, este processo no ciclo hidrol\u00f3gico.\n2.3.5\tCausas de altera\u00e7\u00f5es na quantidade e qualidade das \u00e1guas\nA quantidade e a qualidade dos recursos h\u00eddricos que escoam pelo canal principal de uma bacia hidrogr\u00e1fica em condi\u00e7\u00f5es naturais dependem de fatores como o clima e as caracter\u00edsticas f\u00edsicas e biol\u00f3gicas dos ecossistemas que a comp\u00f5em, fazendo com que as \u00e1guas sofram altera\u00e7\u00f5es, tanto quantitativas quanto qualitativas. Altera\u00e7\u00f5es como essas podem ter origem em causas naturais ou ocorrer em fun\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es desencadeadas pelo homem, as denominadas a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas (BARTH; POMPEU, 1987; VIEGAS, 2005).\nA import\u00e2ncia da qualidade da \u00e1gua \u00e9 destacada pela Lei 9.433, de 08 de janeiro de 1997, que instituiu a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e que define\ncomo um de seus objetivos, \u201cAssegurar \u00e0 atual e \u00e0s futuras gera\u00e7\u00f5es a necess\u00e1ria disponibilidade de \u00e1gua, em padr\u00f5es de qualidade adequados aos respectivos usos\u201d (Art. 2\u00b0, Cap. II, Tit. I,). (BRASIL, 1997).\nA altera\u00e7\u00e3o na qualidade da \u00e1gua pode ocorrer inclusive durante o ciclo hidrol\u00f3gico, em condi\u00e7\u00f5es naturais, em raz\u00e3o das inter-rela\u00e7\u00f5es dos componentes do sistema meio ambiente. Nesse processo, os recursos h\u00eddricos s\u00e3o influenciados pelo uso para suprimento das demandas dos n\u00facleos urbanos, industriais, da agricultura e por quest\u00f5es como as altera\u00e7\u00f5es do solo, urbano ou rural.\nA urbaniza\u00e7\u00e3o acelerada em todo o planeta produz in\u00fameras altera\u00e7\u00f5es no ciclo hidrol\u00f3gico e aumenta a demanda para grandes volumes de \u00e1gua; al\u00e9m de aumentar os custos do tratamento, a necessidade de mais energia para distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e a press\u00e3o sobre os mananciais. \u00c0 medida que aumenta o desenvolvimento econ\u00f4mico e a renda per capita, aumenta a press\u00e3o sobre os recursos h\u00eddricos superficiais e subterr\u00e2neos.\nCorroborando estas afirma\u00e7\u00f5es, Salati, Lemos e Salati (2006 p. 39) destacam que \u201cEntre as causas naturais que alteram o clima, e conseq\u00fcentemente, a disponibilidade de \u00e1gua, destacam-se as flutua\u00e7\u00f5es sazonais com per\u00edodo de um ano e outras com ciclos de m\u00e9dio e longo prazo, tais como o El Ni\u00f1o e os per\u00edodos glaciais [...].\u201d\nDentre as a\u00e7\u00f5es humanas que contribuem para a altera\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o h\u00eddrico destacam-se em escala local o desmatamento, as queimadas, a mudan\u00e7a do uso do solo, os projetos de irriga\u00e7\u00e3o e a constru\u00e7\u00e3o de barragens. Em escala planet\u00e1ria sobressai a mudan\u00e7a clim\u00e1tica global decorrente da altera\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas qu\u00edmicas da atmosfera com gases que promovem o efeito estufa.\nQuest\u00f5es como o avan\u00e7o da urbaniza\u00e7\u00e3o e a devasta\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o influenciam significativamente a quantidade de \u00e1gua infiltrada em adensamentos populacionais e em zonas de intenso uso agropecu\u00e1rio, o que dificulta a fun\u00e7\u00e3o das chamadas zonas de recarga. J\u00e1 nas \u00e1reas urbanas as constru\u00e7\u00f5es e a pavimenta\u00e7\u00e3o impedem a infiltra\u00e7\u00e3o causando efeitos nocivos devido ao aumento do escoamento superficial e redu\u00e7\u00e3o na recarga de \u00e1gua subterr\u00e2nea. J\u00e1 nas \u00e1reas rurais, a infiltra\u00e7\u00e3o sofre redu\u00e7\u00e3o pelo desmatamento, pela exposi\u00e7\u00e3o de vertentes por meio de planta\u00e7\u00f5es sem terraceamento, e tamb\u00e9m pela compacta\u00e7\u00e3o dos solos causada pelo pisoteamento de animais, como ocorre \u00e1reas extensivas de cria\u00e7\u00e3o de gado.\nHirata (2000) elenca como fatores que contribuem para com o comprometimento dos corpos de \u00e1gua a pr\u00f3pria demanda por abastecimento, principalmente em \u00e1reas metropolitanas, que exige que a \u00e1gua seja captada em regi\u00f5es cada vez mais distantes, onerando os processos de capta\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o. A deriva\u00e7\u00e3o de um curso de \u00e1gua tamb\u00e9m pode comprometer a qualidade das \u00e1guas, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o do rio que diminui a sua capacidade depurativa e aumenta a contamina\u00e7\u00e3o.\nOutra quest\u00e3o a ser considerada \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o dos rios como receptores de esgotos urbanos, de res\u00edduos s\u00f3lidos e de efluentes industriais e agro-industriais. Em algumas regi\u00f5es o meio ambiente n\u00e3o consegue promover a depura\u00e7\u00e3o destes e restituir o equil\u00edbrio natural. Conseq\u00fcentemente, o comprometimento dos corpos h\u00eddricos afeta intensamente o estado do meio ambiente, a capacidade dos ecossistemas de fornecer servi\u00e7os ambientais e a probabilidade de desastres ambientais.\nEm suma, qualquer atividade humana que altere os fatores b\u00e1sicos que determinam o balan\u00e7o h\u00eddrico influencia na disponibilidade e qualidade dos recursos h\u00eddricos de uma bacia hidrogr\u00e1fica, haja vista que as extra\u00e7\u00f5es desmedidas dos corpos de \u00e1gua e a contamina\u00e7\u00e3o constituem os dois principais problemas que permeiam as discuss\u00f5es acerca da manuten\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos nas \u00faltimas d\u00e9cadas.\nA figura 10 evidencia, resumidamente, os principais problemas que afetam os ecossistemas aqu\u00e1ticos, a disponibilidade e a qualidade da \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas.\nFigura 10: Principais problemas que afetam a disponibilidade e qualidade das \u00e1guas.\nFonte: Adaptado de Tundisi (2008).\nA gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve levar em considera\u00e7\u00e3o as dimens\u00f5es quantidade e qualidade, uma vez que ambas s\u00e3o significativas e causam impactos diretos no meio de vida da popula\u00e7\u00e3o, principalmente a de baixa renda, com reflexos na sua sa\u00fade uma vez que mais vulner\u00e1veis \u00e0s doen\u00e7as veiculadas pela \u00e1gua.\n2.3.6\tPolui\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos\nO progresso nos trouxe um pre\u00e7o alt\u00edssimo e inevit\u00e1vel: a polui\u00e7\u00e3o. Ela pode ser definida como a degrada\u00e7\u00e3o do ar, das \u00e1guas, do solo e do ambiente geral, em condi\u00e7\u00f5es de prejudicar a sa\u00fade, a seguran\u00e7a e o bem-estar do homem, al\u00e9m de causar danos \u00e0 flora e \u00e0 fauna. In\u00fameras raz\u00f5es contribu\u00edram para o est\u00e1gio da crise da \u00e1gua. Referida crise pode estar ligada \u00e0 falta ou insufici\u00eancia da \u00e1gua, ou \u00e0 car\u00eancia de sua potabilidade.\nSegundo Viegas (2005), fatores assim limitam ou impedem o uso da \u00e1gua para o consumo humano e para a dessedenta\u00e7\u00e3o de animais. Especificamente em\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas o conceito de polui\u00e7\u00e3o deve associar o uso \u00e0 qualidade, posto que envolve a altera\u00e7\u00e3o de suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas ou biol\u00f3gicas. Mazzini (2003, p. 274), apresenta uma defini\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, que, segundo suas palavras, constituem a \u201c[...] adi\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias ou de formas de energia que, direta ou indiretamente, alterem as caracter\u00edsticas do curso d'\u00e1gua, prejudicando os usos m\u00faltiplos da \u00e1gua.\u201d\nEntre os impactos da polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica destaca-se o consumo de oxig\u00eanio dissolvido; altera\u00e7\u00e3o da penetra\u00e7\u00e3o de luz; altera\u00e7\u00e3o do perfil t\u00e9rmico; aumento dos sedimentos; forma\u00e7\u00e3o de espumas; destrui\u00e7\u00e3o da fauna e da flora e contamina\u00e7\u00e3o ou prolifera\u00e7\u00e3o microbiol\u00f3gica.\nObserva-se que a polui\u00e7\u00e3o pode ser pontual ou difusa, sendo que a primeira representa uma forma em que os poluentes s\u00e3o lan\u00e7ados de maneira concentrada em um local, sendo mais facilmente avaliada do ponto de vista qualitativo e quantitativo quando comparada \u00e0 polui\u00e7\u00e3o difusa. Esta, por sua vez, ocorre quando os poluentes s\u00e3o lan\u00e7ados ao longo dos cursos de \u00e1gua, processo que dificulta a sua quantifica\u00e7\u00e3o.\nComo exemplo de polui\u00e7\u00e3o pontual tem-se o lan\u00e7amento de efluentes de uma Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgotos ou de uma ind\u00fastria, enquanto que a polui\u00e7\u00e3o provocada pelas atividades agropecu\u00e1rias \u00e9 um caso t\u00edpico de polui\u00e7\u00e3o difusa. Martins (1990, p 145-6), ao discorrer sobre o assunto relaciona as principais formas de polui\u00e7\u00e3o que comumente afetam as \u00e1guas superficiais, encontradas na rede de rios que formam as bacias hidrogr\u00e1ficas:\na)\tPolui\u00e7\u00e3o natural: n\u00e3o associada \u00e0 atividade humana, causada por chuvas, escoamento superficial, saliniza\u00e7\u00e3o e decomposi\u00e7\u00e3o vegetal e de animais mortos;\nb)\tPolui\u00e7\u00e3o industrial: se constitui de res\u00edduos gerados nos processos industriais;\nc)\tPolui\u00e7\u00e3o urbana: proveniente das habita\u00e7\u00f5es resulta do uso da \u00e1gua para fins higi\u00eanicos, preparo de alimentos, e outros;\nd)\tPolui\u00e7\u00e3o agropastoril: decorrente das atividades ligadas \u00e0 agricultura e \u00e0 pecu\u00e1ria. Mediante a utiliza\u00e7\u00e3o de defensivos agr\u00edcolas, fertilizantes, excrementos de animais e eros\u00e3o; e\nA polui\u00e7\u00e3o industrial \u00e9 apontada como o principal fator da crise da \u00e1gua. Ao longo da hist\u00f3ria de desenvolvimento da humanidade, principalmente a partir da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, a aten\u00e7\u00e3o centrou-se fundamentalmente na produ\u00e7\u00e3o, sem maiores preocupa\u00e7\u00f5es com os recursos ambientais. Quanto \u00e0s fontes de origem natural, geralmente n\u00e3o causam danos de grande magnitude, salvo quando intensificados pelas atividades antr\u00f3picas.\nAs interven\u00e7\u00f5es humanas no meio tendem a provocar altera\u00e7\u00f5es e a gerar graves problemas. Como exemplo pode-se citar o represamento de \u00e1guas em \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o abundante, como \u00e9 o caso da Amaz\u00f4nia, que resulta em intensa decomposi\u00e7\u00e3o dos vegetais e na produ\u00e7\u00e3o de alto teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica, entre outros problemas.\nOutra forma de interven\u00e7\u00e3o diz respeito \u00e0 retirada da mata ciliar, que intensifica o processo de eros\u00e3o do solo com o aumento do material carreado para as \u00e1guas, gerando maior turbidez e assoreamento. Enfim, qualquer que seja a forma de polui\u00e7\u00e3o, esta causa preju\u00edzos aos corpos h\u00eddricos, em maior ou menor grau, sendo que em alguns casos chega a comprometer a sua manuten\u00e7\u00e3o ou mesmo sua fun\u00e7\u00e3o de fornecedor de recursos h\u00eddricos para a comunidade de seu entorno, mesmo que temporariamente.\nLorandi e Can\u00e7ado (2002), ao discorrerem sobre a polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica argumentam que ela \u00e9 caracterizada por qualquer altera\u00e7\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es naturais de um recurso h\u00eddrico de modo a torn\u00e1-lo prejudicial para os seres que dele dependam. Desta feita, destaca-se que quando a polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua resulta em preju\u00edzos \u00e0 sa\u00fade do homem, plantas ou animais, diz-se que a mesma est\u00e1 contaminada.\nA contamina\u00e7\u00e3o caracteriza a introdu\u00e7\u00e3o, no meio ambiente, de agentes que afetam negativamente o ecossistema, provocando altera\u00e7\u00f5es na estrutura e funcionamento de comunidades.\n\u00c9 fato que a intensifica\u00e7\u00e3o das atividades humanas e o adensamento populacional s\u00e3o igualmente responsabilizados pela polui\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e, assim como as \u00e1guas superficiais, os aq\u00fc\u00edferos est\u00e3o sujeitos a contamina\u00e7\u00f5es, como as relacionadas a seguir.\nFONTE\tCARACTER\u00cdSTICAS / OBSERVA\u00c7\u00d5ES\nSistemas de saneamento in situ\tS\u00e3o as fontes que infiltram os efluentes diretamente no solo, como a deposi\u00e7\u00e3o incorreta de res\u00edduos s\u00f3lidos, vazamento de postos de combust\u00edvel, uso da fossa s\u00e9ptica, o vazamento da rede de esgotos cloacais e pluviais contamina os aq\u00fc\u00edferos.\nAtividades industriais\tDespejo de res\u00edduos de cargas industriais sobre \u00e1reas de recarga, para depura\u00e7\u00e3o de efluentes desse tipo, tende a contaminar \u00e1guas subterr\u00e2neas; os poluentes org\u00e2nicos, os quais esgotam o oxig\u00eanio vital na \u00e1gua; os metais pesados, como merc\u00fario e chumbo; e os chamados poluentes org\u00e2nicos persistentes.\nAtividades agropecu\u00e1rias\tO uso de fertilizantes inorg\u00e2nicos acarreta a adi\u00e7\u00e3o excessiva de sais, compostos nitrogenados e outros produtos que, uma vez mobilizados pela \u00e1gua infiltrada, podem atingir os aq\u00fc\u00edferos; agrot\u00f3xicos tamb\u00e9m s\u00e3o potencialmente poluidores do len\u00e7ol fre\u00e1tico; efluentes da agricultura e da pecu\u00e1ria podem causar danos \u00e0 sa\u00fade humana e animal.\nRes\u00edduos s\u00f3lidos\tA deposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos de origem dom\u00e9stica causa muitos incidentes de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas, principalmente porque os locais destinados a esta deposi\u00e7\u00e3o normalmente n\u00e3o recebem o tratamento adequado quanto a impermeabiliza\u00e7\u00e3o, o que faz com que os l\u00edquidos que percolam atrav\u00e9s do lixo (chorume) atinjam o len\u00e7ol fre\u00e1tico. De maneira geral o lixo contamina o aq\u00fc\u00edfero pela lixivia\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos chuvosos.\nExtrativismo mineral\tA extra\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio que mais amea\u00e7a os recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos est\u00e1 ligada aos minerais met\u00e1licos, \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s e a algumas subst\u00e2ncias n\u00e3o-met\u00e1licas muito sol\u00faveis. Tais materiais representam perigo para os aq\u00fc\u00edferos devido \u00e0s suas caracter\u00edsticas de solubilidade e toxicidade ou por estarem associados a processos de beneficiamento que podem gerar subst\u00e2ncias perigosas.\nFigura 11: Fontes de contamina\u00e7\u00e3o dos corpos h\u00eddricos.\nFonte: Com base em Hirata (2000) e Clarke e King (2005).\nIndependente da fonte de \u00e1gua doce utilizada ser superficial ou subterr\u00e2nea, garantir o fornecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel para todos \u00e9 o grande desafio da humanidade para os pr\u00f3ximos anos, haja vista que a ocupa\u00e7\u00e3o humana de uma BH por si s\u00f3 representa uma amea\u00e7a aos corpos h\u00eddricos que a formam, pelas raz\u00f5es j\u00e1 expostas.\nQualquer que seja a \u00e9poca e o lugar, os problemas gerados a partir das atividades antr\u00f3picas n\u00e3o planejadas possuem ampla rela\u00e7\u00e3o com a dimens\u00e3o ambiental, uma vez que os recursos h\u00eddricos encontram-se muito vulner\u00e1veis a interven\u00e7\u00e3o humana. Se desprovidos de mecanismos de prote\u00e7\u00e3o, como ocorre no caso de aus\u00eancia da mata ciliar, ou mesmo sem o aparato jur\u00eddico de prote\u00e7\u00e3o que imp\u00f5em limites ao seu uso, findam por ter sua manuten\u00e7\u00e3o comprometida.\n2.4\tBRASIL DAS \u00c1GUAS\nCom 8.514.876,599 km2 de extens\u00e3o e uma popula\u00e7\u00e3o de 187,2 milh\u00f5es de habitantes o Brasil ocupa 47,7% da \u00e1rea da Am\u00e9rica do Sul e \u00e9 o quinto pa\u00eds do mundo, tanto em extens\u00e3o territorial quanto em popula\u00e7\u00e3o (IBGE, 2007). Estimativas do referido \u00f3rg\u00e3o apontam ainda que em 2050 o Pa\u00eds passe a contar com uma popula\u00e7\u00e3o aproximada de 260 milh\u00f5es de habitantes, o que representa um incremento real da ordem de 38,8 % no per\u00edodo e culminar\u00e1 com reflexos na utiliza\u00e7\u00e3o de recursos naturais, notadamente a \u00e1gua. Esse t\u00f3pico aborda algumas particularidades relativas \u00e0s \u00e1guas que banham o territ\u00f3rio nacional, com destaque para a RHA e, mais especificamente a BRC.\n2.4.1\tDistribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em territ\u00f3rio nacional\nNo quesito \u00e1guas doces o Brasil \u00e9 um pa\u00eds privilegiado. Estimativas apontam que 53% da \u00e1gua doce da Am\u00e9rica do Sul correm em territ\u00f3rio brasileiro. Ainda, 12%* da vaz\u00e3o total mundial dos rios ocorrem no Brasil, o equivalente a 177.900 m3/s (CASTRO; SCARIOT, 2005).\nA quantidade expressiva deve-se principalmente \u00e0 extens\u00e3o territorial e ao regime clim\u00e1tico, predominantemente equatorial e tropical \u00famido. Assim como em outras partes do planeta Terra, em algumas regi\u00f5es do Pa\u00eds a aus\u00eancia da \u00e1gua doce de qualidade para consumo humano \u00e9 uma realidade.\nO Brasil \u00e9 um pa\u00eds de dimens\u00f5es continentais dotado do maior rio de \u00e1gua doce do mundo, o Amazonas. Seu territ\u00f3rio abriga ainda 2/3 do maior reservat\u00f3rio subterr\u00e2neo de \u00e1gua doce do mundo, o Aq\u00fc\u00edfero Guarani, com 1.200 milh\u00e3o de km2. N\u00e3o \u00e9 sem raz\u00e3o que o pa\u00eds ocupa papel de destaque quando o assunto \u00e9 recursos h\u00eddricos, quer em decorr\u00eancia de sua abund\u00e2ncia, quer por estar galgando um espa\u00e7o significativo no tocante a busca pela efici\u00eancia na gest\u00e3o de tais recursos.\nEsse percentual varia de 12 a 15% na opini\u00e3o de especialistas, sendo que a maioria dos autores pesquisados refere-se a 12% (VIEGAS, 2005; REBOU\u00c7AS, 2004, 2006).\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XXI registrava-se que a distribui\u00e7\u00e3o da quantidade de \u00e1gua que escoa pelos rios do Brasil, pela sua popula\u00e7\u00e3o, representava uma oferta da ordem de 33.841 m3/ano per capita, conforme palavras de Rebou\u00e7as (2004). Esse volume coloca o Brasil na classe dos pa\u00edses ricos em \u00e1guas doces, segundo a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU).\nConforme abordado anteriormente, o recurso \u00e1gua n\u00e3o est\u00e1 muito bem distribu\u00eddo geograficamente ao longo do territ\u00f3rio nacional e sua disponibilidade chega a estar amea\u00e7ada em determinadas regi\u00f5es devido a fatores socioecon\u00f4micos diversos. Nesse panorama, algumas disparidades regionais s\u00e3o apresentadas por autores como Clarke e King (2005), e por Rebou\u00e7as (2004), informa\u00e7\u00f5es estas chanceladas pela Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA, [s.d.]).\nDentre as disparidades encontradas em terras brasileiras, tem-se que o Brasil det\u00e9m 12% das reservas de \u00e1gua doce do mundo, das quais 70% est\u00e3o na Bacia Amaz\u00f3nica, onde a densidade populacional \u00e9 a menor do Pa\u00eds (7%). Os 30% restantes s\u00e3o compartilhados por 93% da popula\u00e7\u00e3o brasileira. Viegas (2005) destaca que a regi\u00e3o Nordeste, com 29% da popula\u00e7\u00e3o nacional, tem apenas 3% das \u00e1guas doces dispon\u00edveis para consumo e o Sudeste, que abriga 43% dos brasileiros, conta com 6% das reservas nacionais do recurso (ANA, op. cit.).\n2.4.2\tRegi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas brasileiras\nMais de 90% do territ\u00f3rio brasileiro recebe chuvas entre 1.000 e 3.000 mm/aa, ao passo que a integra\u00e7\u00e3o do quadro pluviom\u00e9trico mais abundante com as condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas dominantes engendra importantes excedentes h\u00eddricos que fluem pela superf\u00edcie e pelo subsolo, alimentando uma das mais extensas e densas redes hidrogr\u00e1ficas perenes do mundo. Referidas condi\u00e7\u00f5es acarretam uma descarga total m\u00e9dia de longo per\u00edodo correspondente a 182.633 m3/s ou 5.753 km3/ano (REBOU\u00c7AS, 2004).\nPara viabilizar o ordenamento da gest\u00e3o das \u00e1guas em territ\u00f3rio nacional a ANA estabelece doze Regi\u00f5es Hidrogr\u00e1ficas, conforme evidenciado na figura 12, sendo que a maior bacia hidrogr\u00e1fica brasileira \u00e9 a do Amazonas, com 68% da vaz\u00e3o dos rios nacionais, seguida das bacias do Paran\u00e1, com 6,3%, Tocantins (6%), Parna\u00edba (3%), Uruguai (2,5%), Atl\u00e2ntico Sul e S\u00e3o Francisco, cada uma com 1,7%.\nA divis\u00e3o hidrogr\u00e1fica idealizada pela ANA (figura 12), objetiva sistematizar os registros e an\u00e1lises acerca dos recursos h\u00eddricos em terras brasileiras, no que diz respeito a uso, demanda e oferta h\u00eddrica, no intuito de viabilizar a gest\u00e3o de tais recursos. As regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas apresentam particularidades e, apesar do elevado volume de \u00e1gua no c\u00f4mputo geral, isoladamente, algumas bacias d\u00e3o ind\u00edcios de que a escassez de \u00e1gua j\u00e1 representa um s\u00e9rio desafio ao desenvolvimento.\nREGI\u00c3O HIDROGR\u00c1FICA\tPARTICULARIDADES\nAmaz\u00f4nica\tMaior do mundo em disponibilidade de \u00e1gua\nParan\u00e1\tMaior desenvolvimento econ\u00f4mico do Pa\u00eds\nTocantins-Araguaia\tAlta voca\u00e7\u00e3o agr\u00edcola\nParna\u00edba\tEscassez de \u00e1gua: dificuldade para o desenvolvimento\nUruguai\tMuitas atividades agro-industriais; elevado potencial el\u00e9trico\nAtl\u00e2ntico Sul\tRegi\u00e3o tem forte voca\u00e7\u00e3o para o turismo\nS\u00e3o Francisco\t\u00c1guas contribuem para o desenvolvimento de 503 Munic\u00edpios\nParaguai\tUma das maiores extens\u00f5es \u00famidas do planeta\nAtl\u00e2ntico Nordeste Oriental\tRegi\u00e3o abrange \u00e1reas de grande ocupa\u00e7\u00e3o humana\nAtl\u00e2ntico Nordeste Ocidental\tBaixo lan\u00e7amento de esgotos ainda garante rios limpos\nAtl\u00e2ntico Sudeste\tRegi\u00e3o enfrenta problemas por causa da escassez da \u00e1gua\nAtl\u00e2ntico Leste\tMaior evolu\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica sobre a vegeta\u00e7\u00e3o nativa\nFigura 12: Regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas brasileiras.\nFonte: Adaptado de ANA, [s.d.].\nMesmo que particularidades identificadas nas diversas bacias hidrogr\u00e1ficas possam suscitar questionamentos ou merecer um aprofundamento maior, interessa-nos, a priori, as informa\u00e7\u00f5es pertinentes \u00e0 Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica Amaz\u00f4nica (RHA), na qual est\u00e1 situado o Rio Corumbiara e seus afluentes, que servem de base para o presente estudo.\nGrandes contrastes naturais e humanos caracterizam a RHA. Um dos fatores que tornaram a Amaz\u00f4nia conhecida mundialmente \u00e9 sua grande disponibilidade h\u00eddrica, garantida por meio de uma densa rede de drenagem que entrecorta uma vasta regi\u00e3o geogr\u00e1fica com rios, lagos e igarap\u00e9s com grande variabilidade tanto na extens\u00e3o, quanto na largura dos rios.\nConta com expressivo volume de \u00e1gua e sedimentos por eles transportados. \u00c9 caracterizada pelo Rio Amazonas, seus afluentes e por lagos de v\u00e1rzea que interagem com os rios (TUNDISI; TUNDISI; ROCHA, 2006, p. 161). A diversidade de ecossistemas existentes, compostos por \u00e1reas com matas de terra firme, florestas inundadas, v\u00e1rzeas, igap\u00f3s, campos abertos e cerrados tamb\u00e9m merecem destaque. Abriga, ainda, uma infinidade de esp\u00e9cies vegetais e animais\nA RHA, com uma \u00e1rea equivalente a 57% da superf\u00edcie do Brasil, det\u00e9m cerca de 70% das reservas de \u00e1gua doce do Pa\u00eds e est\u00e1 inserida no quadrante definido pelas coordenadas 05\u00b020'N/048\u00b020'W 16\u00b020'S/074\u00b000W.\nO Rio Amazonas lan\u00e7a suas \u00e1guas no Oceano Atl\u00e2ntico aproximadamente ao n\u00edvel da Linha do Equador, na altura dos 50\u00b0W de longitude. (MMA, 2006, p. 24).\nDesde as nascentes do Rio Amazonas nos Andes Peruanos at\u00e9 sua foz no Oceano Atl\u00e2ntico, a RHA ocupa uma \u00e1rea total de 6.925.674 km2, da qual, 63,88% est\u00e3o em territ\u00f3rio brasileiro. Ela abrange os Estados do Acre, Amazonas, Amap\u00e1, Par\u00e1, Rond\u00f4nia, Roraima e Mato Grosso, conforme estabelece a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 32 do Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos, de 15 de outubro de 2003.\nA magnitude e extens\u00e3o da RHA s\u00e3o destacadas pela ANA, segundo a qual a bacia constitui a mais extensa rede hidrogr\u00e1fica do globo terrestre. Ainda de acordo com a ANA, a contribui\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Amazonas em territ\u00f3rio brasileiro \u00e9 da ordem de 133.000 m3/s, o que representa 73% do total do Pa\u00eds.\nDesta feita, caracterizada est\u00e1 a necessidade de cuidados para com a manuten\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos desta regi\u00e3o, cuja rede de drenagem \u00e9 evidenciada por meio da figura 13.\nVENEZUELA\nBacia Amaz\u00f4nica\n,Cueui\nPanntmB\nMANAUS'\n>Guajat\u00e0-Mirim\nBOLIVIA\nPORTO VELHO,\nCaen Rasteira\n. Terminal H<tirovl\u00e9nb de Porto Velho\ncX\nUfac callara\nItaituba.\nUrari\u00e7y9\u00cd\u00b0-\nSURINAME\nCOL\u00d4MBIA\n0 PALMAS\nPERU\nGUIANA FRANCESA\n.o * Oiapoque\n/\nGUIANA 'BOA\nVISTA\n1\nMapa elaborate no Banco de Informa\u00e7\u00f5es e Mapas dos Tranaoortea da Secretaria Erecutiva do Minrst\u00e9no job Transportes\nFigura 13: Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica Amaz\u00f4nica.\nFonte: ANA (2005).\nEm escala regional t\u00eam-se problemas vinculados aos regimes dos grandes rios, sua tipologia e disponibilidade h\u00eddrica, afetadas por quest\u00f5es relacionadas com a expans\u00e3o das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas como: o desmatamento, a minera\u00e7\u00e3o e a monocultura de gr\u00e3os, dentre outras (MMA, 2006).\nA aus\u00eancia ou insufici\u00eancia de saneamento nas \u00e1reas urbanas, a quest\u00e3o fundi\u00e1ria, os conflitos em rela\u00e7\u00e3o aos usos preponderantes da \u00e1gua e o uso indiscriminado da \u00e1gua subterr\u00e2nea representam outros problemas s\u00e9rios a serem enfrentados na regi\u00e3o.\nDe acordo com o MMA (2006), a press\u00e3o antr\u00f3pica a que a regi\u00e3o \u00e9 submetida ainda n\u00e3o compromete a grande abund\u00e2ncia de \u00e1gua ali existente. Por\u00e9m, n\u00e3o podemos olvidar que as press\u00f5es, acontecendo em uma velocidade\nVari\u00e1veis como o clima e as caracter\u00edsticas f\u00edsicas e biol\u00f3gicas dos ecossistemas que comp\u00f5em uma BH exercem influ\u00eancia sobre a quantidade e a qualidade dos recursos h\u00eddricos que escoam pelo seu canal principal. Refor\u00e7ando essa id\u00e9ia Salati, Lemos e Salati (2006), argumentam que qualquer modifica\u00e7\u00e3o nos componentes do clima ou da paisagem altera a quantidade, a qualidade e o tempo de resid\u00eancia da \u00e1gua nos ecossistemas e, conseq\u00fcentemente, o fluxo da \u00e1gua e suas caracter\u00edsticas no canal principal do rio.\nDo ponto de vista quantitativo dos recursos da Amaz\u00f4nia, a quantidade de chuva e sua distribui\u00e7\u00e3o est\u00e3o intimamente ligadas \u00e0 cobertura vegetal formada na maior parte por ecossistemas florestais, os quais, \u00e0 medida que sofrem altera\u00e7\u00e3o tendem a produzir mudan\u00e7as no regime de precipita\u00e7\u00f5es, com conseq\u00fcente diminui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da superf\u00edcie (SALATI; NOBRE, 1991).\nA ANA ([s.d.]), por meio da Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o da Rede Hidrometeorol\u00f3gica, tem sob sua responsabilidade a opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da rede b\u00e1sica de esta\u00e7\u00f5es hidrometeorol\u00f3gicas instaladas em diversos pontos do Pa\u00eds.\nA rede \u00e9 composta por 4.691 esta\u00e7\u00f5es que viabilizam o levantamento de dados fluviom\u00e9tricos, pluviom\u00e9tricos, evaporim\u00e9tricos, sedimentom\u00e9tricos e de qualidade da \u00e1gua e possibilitam o conhecimento das caracter\u00edsticas quali-quantitativas dos rios e dos \u00edndices pluviom\u00e9tricos, com suas distribui\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o e no tempo.\nComo nas demais regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas brasileiras, na bacia Amaz\u00f4nica existem esta\u00e7\u00f5es destinadas a acompanhar o ciclo das \u00e1guas e a monitorar os reflexos deste e das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas na rede h\u00eddrica da bacia.\nAs informa\u00e7\u00f5es geradas a partir desses dados, com disponibilidade em tempo real (telemetria), s\u00e3o imprescind\u00edveis para a tomada de decis\u00f5es em a\u00e7\u00f5es da ANA e em apoio \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos (SNIRH).\nAinda assim, pela extens\u00e3o da \u00e1rea abrangida pela RHA e pela diversidade de fatores envolvidos, os investimentos devem ser muito maiores para se alcan\u00e7ar a almejada sufici\u00eancia das informa\u00e7\u00f5es.\n2.4.4\tTipologia das \u00e1guas da Amaz\u00f4nia e amea\u00e7as a sua manuten\u00e7\u00e3o\nNo que tange \u00e0 tipologia dos rios da bacia Amaz\u00f4nica, estes podem diferir fortemente com respeito \u00e0 composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da \u00e1gua e aos sedimentos transportados. As \u00e1guas Amaz\u00f4nicas foram originalmente classificadas de acordo com sua colora\u00e7\u00e3o em brancas, claras e negras, de acordo com pesquisas realizadas pelo renomado naturalista Alfred Russel Wallace (apud MMA, 2006).\nTal classifica\u00e7\u00e3o tem suscitado questionamentos quanto ao seu uso em escala de detalhes. Ainda que pese esta vis\u00e3o, a classifica\u00e7\u00e3o de Wallace pode ser utilizada se considerados os grandes rios da RHA, o que nos d\u00e1 uma no\u00e7\u00e3o do panorama geral de seus corpos h\u00eddricos, haja vista que as caracter\u00edsticas fisicoqu\u00edmicas se apresentam bem distintas quando associadas \u00e0s cores dos grandes rios.\nEm termos qualitativos e em escala regional, as \u00e1guas amaz\u00f4nicas podem ser classificadas de forma resumida por sua colora\u00e7\u00e3o, sem deixar-se de considerar nesta classifica\u00e7\u00e3o itens como suas \u00e1reas-fonte, as caracter\u00edsticas morfo-estruturais das \u00e1reas abrangidas e as caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas das \u00e1guas.\nA figura 14 apresenta, resumidamente, a tipologia originalmente apresentada por Wallace e defendida por pesquisadores como Sioli, (apud MMA, 2006, p. 32), com suas principais caracter\u00edsticas de diferencia\u00e7\u00e3o tal como normalmente encontradas em seu estado natural, a saber:\nTipo de \u00e1gua\tRio t\u00edpico\tOrigem das \u00e1guas\tCondutividade el\u00e9trica (pS.cm-1)\tpH\tCarga de MES* (mg-\u00a3-1)\nBranca\tSolim\u00f5es, Madeira, Juru\u00e1 e Purus\tAndina e sub-andina\t> 60\t6,5 a 7\t> 100\nClara\tTrombetas, Tapaj\u00f3s e Xingu\tEscudos\t6 a 5\t5 a 6\t&lt;100\nPreta\tNegro, Uatum\u00e3 e Urubu\tEscudos,\tem solos Arenosos\t8\t4 a 5,5\t&lt;10\nFigura 14: Tipologia das \u00e1guas amaz\u00f4nicas.\nFonte: Sioli (1967, 1975) apud MMA (2006).\n\nMaterial em suspens\u00e3o.\nRios como o Amazonas, Solim\u00f5es, Purus, Madeira e Juru\u00e1 s\u00e3o classificados como rios de \u00e1gua branca. Nascem na regi\u00e3o andina e sub-andina e tem colora\u00e7\u00e3o branca ou barrenta em virtude da alta carga de sedimentos transportados, oriundos de intensos processos erosivos ocorrentes nos Andes.\nA propor\u00e7\u00e3o de metais alcalinos encontrada nessas \u00e1guas \u00e9 relativamente alta, causando um pH quase neutro, al\u00e9m de conter quantidades altas de sais minerais em solu\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \u00e1guas consideradas de elevada produtividade natural, com fauna e flora abundantes e economicamente importantes. As \u00e1reas inundadas por estas \u00e1guas s\u00e3o chamadas de v\u00e1rzeas.\nOs rios de \u00e1gua clara se caracterizam pelas \u00e1guas transparentes e de cor esverdeada e por transportar poucos materiais em suspens\u00e3o. Notadamente, a concentra\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio, magn\u00e9sio e outros sais minerais \u00e9 mais baixa do que na \u00e1gua branca e varia em fun\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o de seus mananciais. Apresentam produtividade vari\u00e1vel, por\u00e9m mais baixa do que a dos rios de \u00e1gua branca. As \u00e1reas inundadas por \u00e1gua clara tamb\u00e9m se chamam igap\u00f3s.\nPor sua vez, os rios de \u00e1guas pretas t\u00eam suas nascentes nas Guianas ou nos sedimentos terci\u00e1rios da bacia amaz\u00f4nica, cujo relevo \u00e9 suave, fazendo com que os processos erosivos sejam pouco intensos e, conseq\u00fcentemente, que a carga de sedimentos seja baixa. Exemplo t\u00edpico de rio enquadrado nesta categoria \u00e9 o Negro, no qual a presen\u00e7a de florestas inund\u00e1veis e imensos areais nas suas \u00e1reas de capta\u00e7\u00e3o contribuem para a produ\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias h\u00famicas que, aliadas \u00e0 aus\u00eancia de c\u00e1lcio e magn\u00e9sio, tornam suas \u00e1guas \u00e1cidas com um pH baixo e cor marrom. S\u00e3o consideradas \u00e1guas quimicamente pobres e de baixa produtividade, sendo que as \u00e1reas inundadas por \u00e1guas pretas s\u00e3o chamadas de igap\u00f3s (SIOLI apud PAROLIN; PIEDADE; JUNK, 2005, p. 51).\nCaracter\u00edstica importante presente nos grandes rios amaz\u00f4nicos \u00e9 o seu poder de dilui\u00e7\u00e3o, o que faz com que as \u00e1guas sejam relativamente livres de contamina\u00e7\u00f5es oriundas das atividades dom\u00e9sticas, industriais ou agr\u00edcolas.\nNo entanto, os pequenos cursos de \u00e1gua que formam sua imensa rede de drenagem s\u00e3o mais suscept\u00edveis a altera\u00e7\u00f5es decorrentes destas fontes, uma vez que seu volume de \u00e1gua \u00e9 mais baixo. Quest\u00e3o que demanda igualmente aten\u00e7\u00e3o diz respeito \u00e0s contamina\u00e7\u00f5es provenientes da urbaniza\u00e7\u00e3o. A falta ou insufici\u00eancia de saneamento b\u00e1sico \u00e9 uma realidade na regi\u00e3o amaz\u00f4nica, onde \u00e9 comum o lan\u00e7amento direto de \u00e1guas servidas nos rios sem o tratamento adequado.\nA polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas superficiais na RHA tem um car\u00e1ter pontual, ocorrendo principalmente em locais mais populosos, como \u00e9 o caso de grandes centros urbanos como Manaus, Porto Velho e Rio Branco. A aus\u00eancia de aterros sanit\u00e1rios adequados e a exist\u00eancia de fossas negras fazem com que as \u00e1guas subterr\u00e2neas tamb\u00e9m sejam afetadas.\nPesquisadores como Gomes et al. (2006), Pfeiffer (1991) e Lacerda et. al. (1987) alertam que o merc\u00fario representa outro motivo de preocupa\u00e7\u00e3o para as \u00e1guas da regi\u00e3o amaz\u00f4nica em virtude de seu alto poder de contamina\u00e7\u00e3o.\nA dissemina\u00e7\u00e3o do merc\u00fario em rios e solos da Amaz\u00f4nia deveu-se sobremaneira \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o em larga escala na recupera\u00e7\u00e3o do ouro em garimpos situados principalmente nas Sub-regi\u00f5es Hidrogr\u00e1ficas Madeira, Tapaj\u00f3s e Xingu, al\u00e9m de outras \u00e1reas da RHA.\nPor outro lado, a ocorr\u00eancia natural de merc\u00fario em solos amaz\u00f4nicos \u00e9 uma realidade e segundo dados da ANA (2005) e do MMA (2006), nos \u00faltimos anos entre 100 e 130 toneladas/ano de merc\u00fario foram introduzidas na Amaz\u00f4nia pela atividade garimpeira. Destas, estima-se que cerca de 40% tenham sido lan\u00e7ados diretamente nos rios e outros 60% dispersos na atmosfera e transportado a longas dist\u00e2ncias.\nOutro fator contributivo para a deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas superficiais da regi\u00e3o Amaz\u00f4nica \u00e9 o desmatamento que, aliado \u00e0s queimadas indiscriminadas suprimem inclusive a mata ciliar e desencadeiam processos erosivos, provocando inicialmente altera\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas na paisagem e o conseq\u00fcente assoreamento dos cursos de \u00e1gua.\nTal afirma\u00e7\u00e3o encontra guarida nas palavras de Barth e Pompeu (1987, p. 8), ao argumentarem que a \u00e1gua atua como agente de mudan\u00e7as na configura\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica da superf\u00edcie terrestre. Referidas mudan\u00e7as decorrem de processos erosivos de transporte s\u00f3lido, al\u00e9m da deposi\u00e7\u00e3o em cotas mais baixas, especialmente nos corpos de \u00e1gua.\nDada import\u00e2ncia dos recursos h\u00eddricos e principalmente pelo enfoque do estudo estar direcionado aos reflexos da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica decorrente da ocupa\u00e7\u00e3o da BRC nos mesmos, procede-se a seguir a algumas considera\u00e7\u00f5es sobre a pol\u00edtica de gest\u00e3o adotada no Brasil e sua aplica\u00e7\u00e3o, com vistas a subsidiar uma poss\u00edvel discuss\u00e3o posterior com os diversos atores locais acerca das possibilidades de gest\u00e3o destinadas a contribuir para com a mudan\u00e7a de postura quanto aos referidos recursos na bacia.\nA gest\u00e3o de um recurso ambiental natural, econ\u00f4mico ou sociocultural consiste na articula\u00e7\u00e3o do conjunto de a\u00e7\u00f5es dos diferentes agentes sociais e econ\u00f4micos, com vistas a compatibilizar o uso, controle e a prote\u00e7\u00e3o deste recurso, disciplinando as respectivas a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas de acordo com a pol\u00edtica estabelecida para o mesmo com vistas \u00e0 sustentabilidade (FREITAS, 2000). Em face \u00e0s premissas apresentadas, a proposta do presente t\u00f3pico \u00e9 conceituar e contextualizar termos como planejamento e gest\u00e3o com enfoque nos recursos h\u00eddricos, abordando mecanismos institucionais destinados a viabilizar referidas a\u00e7\u00f5es em \u00e2mbito nacional.\n2.5.1\tA governabilidade da \u00e1gua\nNo s\u00e9culo XX a humanidade despertou para a realidade de que a forma de uso dos recursos naturais, em geral, e dos recursos h\u00eddricos, em particular, em muitas regi\u00f5es n\u00e3o \u00e9 adequada. A gest\u00e3o ambiental voltada para os recursos h\u00eddricos envolve duas dimens\u00f5es significativas, uma referente \u00e0 quantidade e outra relacionada \u00e0 sua qualidade, conforme abordagem anterior.\nA \u00e1gua doce destaca-se por ser um elemento essencial ao abastecimento humano e ao desenvolvimento de atividades industriais e agr\u00edcolas, al\u00e9m de sua essencialidade \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o dos ecossistemas das terras emersas, de forma que a demanda \u00e9 constante e crescente e como tal seu uso deve ser gerido com base em par\u00e2metros e mecanismos que viabilizem sua sustentabilidade ao longo do tempo (REBOU\u00c7AS, 2006; BARTH; POMPEU, 1987).\nPara Magalh\u00e3es J\u00fanior (op. cit.), a busca de solu\u00e7\u00f5es para os conhecidos problemas de degrada\u00e7\u00e3o dos estoques h\u00eddricos em escala global tem passado pela reformula\u00e7\u00e3o dos sistemas nacionais de gest\u00e3o da \u00e1gua. O processo de gest\u00e3o das \u00e1guas implica, normalmente, na instaura\u00e7\u00e3o de um sistema de governabilidade que contemple a abertura dos sistemas institucionais \u00e0 gest\u00e3o participativa da \u00e1gua, \u00e0 democratiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios \u00e9ticos e \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o das etapas de formula\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas.\nA forma como os governos direcionam esfor\u00e7os para a solu\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos pode fazer a diferen\u00e7a no longo prazo, ao passo que as pol\u00edticas p\u00fablicas mais eficientes at\u00e9 ent\u00e3o conhecidas s\u00e3o as que objetivam promover a articula\u00e7\u00e3o do conjunto de a\u00e7\u00f5es dos diferentes agentes sociais, econ\u00f4micos ou socioculturais iterativos envolvidos na quest\u00e3o, conforme abordagem de Freitas (2000).\nSalati, Lemos e Salati (2006) apontam algumas a\u00e7\u00f5es que podem minimizar os problemas e melhorar a qualidade e a oferta de recursos h\u00eddricos, dentre os quais se destacam:\na)\tInvestimentos em estudos cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos;\nb)\tDesenvolvimento de amplo programa de educa\u00e7\u00e3o ambiental;\nc)\tAprimoramento cont\u00ednuo e constante da legisla\u00e7\u00e3o (voltada \u00e0 gest\u00e3o da demanda e da oferta);\nd)\tAprimoramento da estrutura institucional no manejo, utiliza\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos;\ne)\tImplanta\u00e7\u00e3o de projetos que envolvam o manejo de recursos h\u00eddricos, como: constru\u00e7\u00e3o de represas, saneamento b\u00e1sico, fornecimento de \u00e1gua e navega\u00e7\u00e3o fluvial, que devem levar em conta as influ\u00eancias e intera\u00e7\u00f5es com o meio ambiente e sociedade;\nf)\tAdo\u00e7\u00e3o de medidas preventivas com vistas a evitar a contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas; e\ng)\tFormar recursos humanos para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos.\nA busca por uma gest\u00e3o que leve em conta a educa\u00e7\u00e3o ambiental e a participa\u00e7\u00e3o social desde a sua concep\u00e7\u00e3o, num processo de mudan\u00e7a de paradigmas como proposta para a cria\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis apresenta-se como um dos maiores desafios a ser enfrentados pelo poder p\u00fablico e pela sociedade.\nDeve-se priorizar a articula\u00e7\u00e3o entre a base de pesquisa e conhecimento cient\u00edfico acumulado com as a\u00e7\u00f5es de gerenciamento, considerando-se, al\u00e9m dos recursos h\u00eddricos diretamente envolvidos, toda bacia hidrogr\u00e1fica, compreendendo rios, lagos ou reservat\u00f3rios e seu ecossistema.\nSomente assim pode haver um gerenciamento efetivo dos recursos h\u00eddricos, pois sua constante utiliza\u00e7\u00e3o e a introdu\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias t\u00f3xicas nos ecossistemas aqu\u00e1ticos t\u00eam requerido um maior n\u00famero de estudos para avaliar e manter sua qualidade e apontar mecanismos de controle. No Brasil, o gerenciamento de recursos h\u00eddricos possui um aparato institucional dos mais avan\u00e7ados do mundo, apesar de sua implementa\u00e7\u00e3o ser recente, cujas bases s\u00e3o evidenciadas nos itens a seguir.\n2.5.2\tGest\u00e3o da \u00e1gua no ordenamento jur\u00eddico brasileiro e os Comit\u00eas de Bacias\nA gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos no Brasil caracteriza-se pelo conjunto de a\u00e7\u00f5es governamentais destinadas a regular o planejamento, uso e controle da \u00e1gua com base no interesse p\u00fablico. Objetiva promover o melhor aproveitamento desse bem para a coletividade tendo como fundamentos principais o uso m\u00faltiplo da \u00e1gua e a participa\u00e7\u00e3o efetiva da sociedade nas discuss\u00f5es atinentes ao seu gerenciamento.\nO atual arcabou\u00e7o jur\u00eddico que normatiza a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Brasil teve impulso em 1934, com a edi\u00e7\u00e3o do denominado C\u00f3digo das \u00c1guas, estabelecido pelo Decreto Federal n\u00b0 24.643/34. Referido C\u00f3digo, de concep\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada para a \u00e9poca, foi concebido com a finalidade de modernizar a legisla\u00e7\u00e3o de uso das \u00e1guas no Brasil, de acordo com as necessidades e interesses da\nPara Souza J\u00fanior (2004), a dificuldade de regulamenta\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo das \u00c1guas deveu-se \u00e0 necessidade de interven\u00e7\u00e3o estatal na regula\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua para fins econ\u00f4micos, como ocorre na gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, uma vez que o setor energ\u00e9tico absorveu elevados investimentos no decorrer do s\u00e9culo XX, no intuito de atender ao crescimento populacional e conseq\u00fcentemente ao aumento da demanda deste recurso.\nA Lei n\u00b0 6.938, de 31de agosto de 1981 instituiu a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, segundo a qual o meio ambiente \u00e9 um patrim\u00f4nio p\u00fablico de uso comum do povo. Dentre os princ\u00edpios desta Lei enfatiza-se a racionaliza\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua de forma planejada, al\u00e9m do estabelecimento de incentivos ao estudo e \u00e0 pesquisa de tecnologias orientadas para o uso racional e a prote\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais (BRASIL, 1981).\nDos objetivos elencados na Lei n\u00b0 6.938/81 destaca-se seu artigo 4\u00b0 define crit\u00e9rios e padr\u00f5es da qualidade ambiental e de normas relativas ao uso e manejo de recursos ambientais, permitindo assim a elabora\u00e7\u00e3o de normativas mais espec\u00edficas e restritivas com a finalidade de preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, o que inclui a necessidade de defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios e padr\u00f5es de qualidade da \u00e1gua.\nO artigo 225 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 disp\u00f5e que todos t\u00eam direito a um meio ambiente ecologicamente equilibrado e que permita a todos a manuten\u00e7\u00e3o do bem-estar e da qualidade de vida. Estabelece ainda que as \u00e1guas no Brasil s\u00e3o p\u00fablicas e destaca aquelas de dom\u00ednio da Uni\u00e3o (BRASIL, 1988).\nSomente em 1997 as normatiza\u00e7\u00f5es constantes do C\u00f3digo das \u00c1guas foram chanceladas pela Lei n\u00b0. 9433, de 08 de janeiro (BRASIL, 1997). Conhecida como Lei das \u00c1guas, surgiu para enfrentar os problemas relacionados \u00e0 \u00e1gua, constituindo-se na Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (PNRH). A este respeito, um comp\u00eandio sobre a governabilidade dos recursos h\u00eddricos no Brasil, publicado pela ANA (2003), explicita os princ\u00edpios que baseiam a pol\u00edtica de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em territ\u00f3rio nacional, sendo eles assim apresentados:\na)\tReconhecimento da \u00e1gua como um bem p\u00fablico, finito e vulner\u00e1vel, dotado de valor econ\u00f4mico;\nb)\tNecessidade do uso m\u00faltiplo das \u00e1guas, que representa a gest\u00e3o integrada;\nc)\tPrioridade do uso dos recursos h\u00eddricos em situa\u00e7\u00e3o de escassez, quando deve ser direcionada para consumo humano e a dessedenta\u00e7\u00e3o de animais;\nd)\tAdo\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como unidade territorial de planejamento e gest\u00e3o das \u00e1guas, promovendo a chamada gest\u00e3o descentralizada; e\ne)\tParticipa\u00e7\u00e3o dos diferentes n\u00edveis do poder p\u00fablico, dos usu\u00e1rios e da sociedade civil no processo de tomada de decis\u00e3o.\nA Lei das \u00c1guas n\u00e3o inseriu novidades substanciais na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, haja vista que no bojo do C\u00f3digo das \u00c1guas estava contida boa parte dos princ\u00edpios orientadores da atual PNRH, disciplinado pela mesma, quais sejam: o uso direto para necessidades essenciais \u00e0 vida; a necessidade de concess\u00e3o e/ou autoriza\u00e7\u00e3o para deriva\u00e7\u00e3o de \u00e1guas p\u00fablicas; e o conceito poluidor-pagador, prevendo a responsabiliza\u00e7\u00e3o financeira e penal para atividades que contaminem os mananciais h\u00eddricos.\nAutores como Ganzeli (1995) atestam que as propostas para a solu\u00e7\u00e3o de problemas de utiliza\u00e7\u00e3o m\u00faltipla dos recursos h\u00eddricos devem estar relacionadas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o das atividades urbanas, industriais e agr\u00edcolas. A afirmativa refor\u00e7a a import\u00e2ncia da busca de solu\u00e7\u00f5es para a problem\u00e1tica que envolve os recursos h\u00eddricos, uma vez que essenciais para o desenvolvimento das atividades humanas.\nN\u00e3o constituem foco desta pesquisa as experi\u00eancias estrangeiras na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, uma vez que anota\u00e7\u00f5es neste sentido constam de in\u00fameros trabalhos desenvolvidos ao longo dos \u00faltimos anos.\nPor\u00e9m, cumpre destacar que diversos pa\u00edses apresentam hist\u00f3rico de sucesso em sua gest\u00e3o, apesar de n\u00e3o haver uma uniformidade de a\u00e7\u00f5es. Cada pa\u00eds desenvolve estruturas organizacionais e adota medidas institucionais de acordo com suas peculiaridades.\nEste mecanismo tem se mostrado vi\u00e1vel uma vez que os programas de investimentos em BH envolvem dimens\u00f5es distintas de avalia\u00e7\u00e3o de seus impactos, al\u00e9m de diferentes interesses, fazendo com que se avolumem problemas de ordem financeira, s\u00f3cio-econ\u00f4mica e pol\u00edtico-institucional. A ado\u00e7\u00e3o de um sistema de gerenciamento eficiente demanda investimentos de grande monta, o que, por si s\u00f3, representa fator limitante para as iniciativas com esta finalidade.\nOs Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas (CBH) s\u00e3o muito importantes na descentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, pois, podem promover a sustentabilidade de acordo com a realidade local. No Brasil, j\u00e1 foram criados 145 Comit\u00eas em bacias de dom\u00ednio estadual, oito em bacias da Uni\u00e3o e outros 15 novos Comit\u00eas est\u00e3o em fase de implanta\u00e7\u00e3o (MMA, [2008]).\nOs CBHs contam com os Planos de Bacia como importantes aliados nas suas atividades, uma vez que tem como objetivo fundamentar e orientar a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o.\nAlguns Comit\u00eas implantados em bacias brasileiras j\u00e1 aprovaram seus Planos de Bacia, nos quais se define prioridades para o uso da \u00e1gua e os valores a serem cobrados dos usu\u00e1rios, bem como estabelecem a destina\u00e7\u00e3o dos recursos arrecadados, a exemplo dos Comit\u00eas das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed, no Estado de S\u00e3o Paulo, que tem um hist\u00f3rico de atua\u00e7\u00e3o anterior a pr\u00f3pria Lei que instituiu os CBH em \u00e2mbito nacional.\nPioneiro no Brasil, o in\u00edcio das articula\u00e7\u00f5es do Comit\u00ea data de 13 de outubro de 1989, quando prefeitos de 12 munic\u00edpios pertencentes \u00e0 regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica, ap\u00f3s meses de discuss\u00e3o, fundaram um Cons\u00f3rcio Municipal das referidas Bacias.\na)\tO conhecimento do ambiente reinante na BH;\nb)\tO planejamento das interven\u00e7\u00f5es na BH, considerando o uso dos solos;\nc)\tA participa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios; e\nd)\tA implementa\u00e7\u00e3o de mecanismos de financiamento das interven\u00e7\u00f5es, baseadas no princ\u00edpio usu\u00e1rio-pagador.\nApesar do sucesso da metodologia de gest\u00e3o com base nos Comit\u00eas de Bacias, como no caso do Comit\u00ea dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed, o sistema em si n\u00e3o vem logrando \u00eaxito na Regi\u00e3o Norte, onde, por raz\u00f5es diversas ainda n\u00e3o se tem registro de nenhum constitu\u00eddo. Uma das raz\u00f5es alegadas para tal aus\u00eancia \u00e9 justamente a extensa rede de drenagem da RHA, o que, sem d\u00favida, n\u00e3o justifica.\nOutra suposta raz\u00e3o \u00e9 a dificuldade de articula\u00e7\u00e3o dos atores locais, o que tem alguma proced\u00eancia, mas igualmente n\u00e3o justifica. Com exce\u00e7\u00e3o do Acre, Roraima e Amap\u00e1, os demais Estados da federa\u00e7\u00e3o constitu\u00edram os Conselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos, sendo que em Rond\u00f4nia o Conselho foi institu\u00eddo pelo Decreto n\u00b0. 10.114, de 20 de setembro de 2002 (ROND\u00d4NIA, 2002).\n2.5.3\tO enquadramento das \u00e1guas doces como instrumento de gest\u00e3o\nAs \u00e1guas doces s\u00e3o classificadas, segundo sua localiza\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao solo em subterr\u00e2neas e superficiais. A composi\u00e7\u00e3o das mesmas \u00e9 evidenciada no\nquadro a seguir:\n\u00c1GUAS\tCOMPOSI\u00c7\u00c3O\nSubterr\u00e2neas\tCompostas por len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos localizados a certa profundidade no subsolo. Atualmente representam a fonte de abastecimento preferida, devido \u00e0 maior facilidade de explora\u00e7\u00e3o, baixo custo e boa qualidade. Situam-se nos aq\u00fc\u00edferos que podem ser considerados como o solo, rocha ou sedimento perme\u00e1vel, capaz de armazenar \u00e1gua subterr\u00e2nea.\n\u00c1GUAS\tCOMPOSI\u00c7\u00c3O\nSuperficiais\tExistentes na superf\u00edcie da Terra. Dividem-se em superficiais internas (rios, lagos e mares interiores) e superficiais e externas (mar territorial, alto-mar, \u00e1guas cont\u00edguas).\nFigura 15: Classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas quanto \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao solo Fonte: Adaptado de BrASIL (2005).\nIndependente de sua localiza\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao solo, as \u00e1guas doces podem ser atingidas tanto em termos quantitativos quanto qualitativos ao longo do ciclo hidrol\u00f3gico, o que denota a necessidade de maiores cuidados quanto ao seu uso e gest\u00e3o, com destaque para a manuten\u00e7\u00e3o de seus par\u00e2metros de potabilidade.\nApesar do importante papel desempenhado por ambas, as fontes de \u00e1guas superficiais, mais acess\u00edveis, t\u00eam merecido um destaque maior nas discuss\u00f5es e regulamenta\u00e7\u00f5es pertinentes no Brasil.\nNa esfera federal, inicialmente, a Portaria Minter\u00a7 n\u00b0 GM 0013, de 15 de janeiro de 1976, regulamentou a classifica\u00e7\u00e3o dos corpos de \u00e1guas superficiais, estabelecendo os padr\u00f5es de qualidade e os padr\u00f5es para emiss\u00e3o para efluentes, sendo que em 18 de junho 1986 a Portaria GM 0013 foi substitu\u00edda pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 20 do CONAMA, que estabeleceu uma nova classifica\u00e7\u00e3o para as \u00e1guas doces, \u00e1guas salobras e salinas do Brasil.\nA Resolu\u00e7\u00e3o 020/86 enquadra como \u00e1guas doces as que apresentam salinidade igual ou inferior a 0,50 %o; como salobras as \u00e1guas com salinidade igual ou inferior a 0,5 %o e 30 %o; e como salinas as \u00e1guas com salinidade igual ou superior a 30 %o. Referida Resolu\u00e7\u00e3o adota nove classes para \u00e1guas doces, salobras e salinas do territ\u00f3rio nacional.\nPara cada classe s\u00e3o estabelecidos limites e/ou condi\u00e7\u00f5es de qualidade a serem respeitados, de modo a assegurar seus usos preponderantes, sendo mais restritivo quanto mais nobre for o uso pretendido.\nO enquadramento \u00e9 o estabelecimento do n\u00edvel de qualidade (classe) a ser alcan\u00e7ado e/ou mantido em um segmento de corpo de \u00e1gua ao longo do tempo, ao passo que o fato de um trecho de rio estar enquadrado em determinada classe n\u00e3o significa necessariamente que esse seja o n\u00edvel de qualidade que ele apresenta, mas sim o que se busca alcan\u00e7ar ou manter ao longo do tempo (BASSOI; GUAZELLI, 2004).\nLogo, o enquadramento dos corpos h\u00eddricos n\u00e3o se baseia necessariamente no seu estado atual, mas nos n\u00edveis de qualidade que estes deveriam possuir para atender \u00e0s necessidades definidas pela sociedade como ideais.\nAl\u00e9m de estabelecer as possibilidades de enquadramento dos corpos de \u00e1gua, a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 020/86 tratou tamb\u00e9m de definir par\u00e2metros ou limites \u00a7 Minist\u00e9rio do Interior; extinto pela Lei 8.028, de 12 de abril de 1990.\npara a presen\u00e7a (ou n\u00e3o admissibilidade) de alguns poluentes, com destaque para itens como: aus\u00eancia de coliformes fecais totais em \u00e1guas destinadas ao uso de abastecimento sem pr\u00e9via desinfec\u00e7\u00e3o, conforme definido no Artigo 3\u00b0 (CONAMA,\n1986).\nJ\u00e1 o Artigo 4\u00b0 da Resolu\u00e7\u00e3o estabelece para as \u00e1guas de Classe I os limites e/ou condi\u00e7\u00f5es de: aus\u00eancia de material flutuante n\u00e3o natural; de \u00f3leos e graxas; de subst\u00e2ncias que comuniquem gosto ou odor; de corantes artificiais; de subst\u00e2ncias que formem dep\u00f3sitos objet\u00e1veis. Quanto \u00e0 aus\u00eancia de coliformes em \u00e1guas para uso em recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio os par\u00e2metros s\u00e3o estabelecidos no Artigo 26 da referida Resolu\u00e7\u00e3o.\nOs par\u00e2metros apontados pelo CONAMA, aliados a itens como o estudo da vaz\u00e3o dos corpos h\u00eddricos e a conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental fazem com que novas perspectivas sejam vislumbradas no que tange a gest\u00e3o das \u00e1guas brasileiras, haja vista a necessidade, import\u00e2ncia e urg\u00eancia de se canalizar maiores esfor\u00e7os para a manuten\u00e7\u00e3o do referido recurso em condi\u00e7\u00f5es de ser utilizado pela sociedade presente, sem, no entanto comprometer a sua disponibilidade para as gera\u00e7\u00f5es futuras.\nSeguindo a mesma linha da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 020/86, a Lei n\u00b0 9.433 (BRASIL, 1997) definiu o enquadramento dos corpos de \u00e1gua em classes, segundo os usos preponderantes a que se destinam e os apresentou como um dos instrumentos da PNRH. O objetivo do instrumento \u00e9 assegurar \u00e0s \u00e1guas qualidade compat\u00edvel com os usos mais exigentes a que forem destinadas e diminuir os custos de combate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o mediante a\u00e7\u00f5es preventivas permanentes.\nDefine ainda a Lei que todos os setores usu\u00e1rios devem ter igual acesso ao uso dos recursos h\u00eddricos, priorizando, em situa\u00e7\u00f5es de escassez, o uso para consumo humano e para dessedenta\u00e7\u00e3o de animais. Por estas caracter\u00edsticas, o enquadramento constitui um instrumento de planejamento que objetiva assegurar a qualidade de \u00e1gua correspondente a uma classe definida para um segmento de corpo h\u00eddrico.\nO enquadramento de corpos de \u00e1gua em classes \u00e9 o instrumento que estabelece metas para garantir \u00e0 \u00e1gua n\u00edvel de qualidade que possa assegurar seus usos preponderantes, de forma que o enquadramento pode ser considerado um instrumento de prote\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de qualidade dos recursos h\u00eddricos, ao passo que considera que a sa\u00fade e o bem-estar humano, assim como o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico e aqu\u00e1tico n\u00e3o devem ser afetados pela deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas.\n2.5.4\tDemais instrumentos de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos\nQualquer que seja o recurso natural envolvido, o gerenciamento de seu uso deve considerar, desde a etapa de planejamento, n\u00e3o s\u00f3 os aspectos ambientais, mas tamb\u00e9m os econ\u00f4micos e os sociais envolvidos. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel planejar o uso de qualquer um dos recursos naturais apenas sob o prisma econ\u00f4mico-social ou somente sob o aspecto da prote\u00e7\u00e3o ambiental (MILAR\u00c9, 1995).\nPara que a PNRH atinja seus objetivos, a Lei 9.433 (BRASIL, 1997), estabeleceu uma s\u00e9rie de princ\u00edpios que norteiam a pol\u00edtica global de gest\u00e3o das \u00e1guas, que caracterizam instrumentos essenciais \u00e0 gest\u00e3o integrada e um arranjo institucional baseado em novos tipos de organiza\u00e7\u00e3o para a gest\u00e3o compartilhada do uso da \u00e1gua, mediante a participa\u00e7\u00e3o e o comprometimento da sociedade no processo como um todo. Assim, as informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas necess\u00e1rias a um adequado gerenciamento dos recursos h\u00eddricos envolvem o levantamento:\na)\tdas caracter\u00edsticas f\u00edsicas dos sistemas h\u00eddricos: relevo, hidrografia, geologia, solo, cobertura vegetal, a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, obras hidr\u00e1ulicas, entre outros;\nb)\tdo comportamento hidroclimatol\u00f3gico: s\u00e9ries hist\u00f3ricas e em tempo real de vari\u00e1veis clim\u00e1ticas, pluviometria, fluviometria, sedimentometria e qualidade da \u00e1gua;\nc)\tde dados socioecon\u00f3micos: dados censit\u00e1rios sobre popula\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o industrial, produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e ocupa\u00e7\u00e3o rural e, principalmente, dados referentes ao uso e impacto dos recursos h\u00eddricos.\nRessalta-se a import\u00e2ncia do ordenamento territorial nesta seara e, para tanto, deve-se considerar que o territ\u00f3rio abrangido por uma BH constitui a unidade de planejamento adotada em recursos h\u00eddricos, de modo que, o gerenciamento de uma BH implica, necessariamente, no gerenciamento dos recursos h\u00eddricos nela existentes, n\u00e3o sendo poss\u00edvel dissociar seus componentes.\nO conceito de gerenciamento de recursos h\u00eddricos envolve m\u00faltiplos aspectos, com destaque para os relativos a: atua\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de diferentes institui\u00e7\u00f5es; exist\u00eancia de sistemas de informa\u00e7\u00f5es; tecnologia adequada; recursos humanos especializados; legisla\u00e7\u00e3o pertinente; participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica; comunica\u00e7\u00e3o; educa\u00e7\u00e3o; obras de engenharia e outros.\nDe acordo com Porto (apud ASSIS, 1995, p. 124), o gerenciamento de recursos h\u00eddricos pode ser definido como \u201c[...] o esfor\u00e7o da sociedade em aproveitar a \u00e1gua de forma racional e justa, respeitando os padr\u00f5es de qualidade ambiental por ela desejados.\u201d Como forma de viabilizar este gerenciamento o Estado deve atuar, normatizando e definido prioridades de a\u00e7\u00e3o, juntamente com a sociedade civil organizada.\nBraga, Porto e Tucci (2006), argumentam que o planejamento e gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos dependem de informa\u00e7\u00f5es confi\u00e1veis tanto no que diz respeito \u00e0 demanda como \u00e0 oferta. Ainda, segundo os autores, a oferta s\u00f3 poder\u00e1 ser adequadamente estimada se existirem redes de monitoramento que gerem dados sobre vari\u00e1veis que indiquem a quantidade dispon\u00edvel e a respectiva qualidade das \u00e1guas. No que concerne a qualidade da \u00e1gua pot\u00e1vel, os principais par\u00e2metros f\u00edsicos indicadores s\u00e3o a cor, a turbidez e o pH.\nFaz-se necess\u00e1rio conhecer tamb\u00e9m a variabilidade espacial e temporal das \u00e1guas atmosf\u00e9ricas, superficiais e subterr\u00e2neas da bacia sob an\u00e1lise, como forma de se ter a seguran\u00e7a de estar trabalhando com dados confi\u00e1veis que possibilitem o real dimensionamento dos recursos h\u00eddricos abrangidos, ou seja, a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 a base que garante a qualidade da decis\u00e3o, inclusive como forma de diminuir a incerteza e de garantir a sustentabilidade dos sistemas envolvidos.\nOs Comit\u00eas de Bacias enquanto instrumentos de gest\u00e3o foram abordados no item 2.5.2. Os mesmos devem se pautar no estabelecido nos competentes Planos de Recursos H\u00eddricos (ou Plano de Bacia Hidrogr\u00e1fica), que constituem um dos instrumentos de gest\u00e3o preconizados pela Lei das \u00c1guas. O item 2.5.3 aborda o enquadramento dos corpos de \u00e1gua em classes, segundo seus usos preponderantes, sendo esse tamb\u00e9m um elemento essencial a ser considerado na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos.\nAl\u00e9m desses dois instrumentos, a Lei 9.433/97 determina em seu artigo 5\u00b0 que a Outorga dos direitos de uso dos recursos h\u00eddricos, a Cobran\u00e7a pelo uso dos referidos recursos e o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos (SNGRH) constituem instrumentos com a mesma finalidade e como tal devem ser observados.\nA implementa\u00e7\u00e3o desses instrumentos de gest\u00e3o - fortemente interdependentes e complementares do ponto de vista conceitual - demanda n\u00e3o somente capacidades t\u00e9cnicas, pol\u00edticas e institucionais, mas tamb\u00e9m tempo para sua defini\u00e7\u00e3o e operacionaliza\u00e7\u00e3o. Afinal, a gest\u00e3o e seus instrumentos representam um processo organizativo-social, que demanda participa\u00e7\u00e3o e aceita\u00e7\u00e3o por parte dos atores envolvidos, dentro da compreens\u00e3o de que haver\u00e1 um benef\u00edcio coletivo global.\nEsse processo pode \u00e0s vezes ser agilizado em fun\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias acumuladas na BH, cujo acervo de informa\u00e7\u00f5es em muito pode contribuir para a implanta\u00e7\u00e3o de novos modos de gest\u00e3o. Considerando-se que na esfera estadual t\u00eam-se legisla\u00e7\u00f5es espec\u00edficas com vistas a disciplinar a mat\u00e9ria, dentro de suas compet\u00eancias, a abordagem a seguir apresenta o panorama relativo \u00e0 gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em Rond\u00f4nia.\n2.5.5\tNormatiza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos em Rond\u00f4nia\nA composi\u00e7\u00e3o do SEGRH em Rond\u00f4nia est\u00e1 assim definida: a)Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos (CRH), que \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o consultivo e deliberativo, com dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria pr\u00f3pria, incumbido de promover e supervisionar a implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica estadual do setor; b) Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas; e c) Ag\u00eancias de Bacias Hidrogr\u00e1ficas.\nA participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil organizada na composi\u00e7\u00e3o do CRH est\u00e1 prevista mediante um extenso rol de representantes de entidades governamentais, da sociedade civil organizada, dos conselhos profissionais e de entidades de ensino e pesquisa, com direito a voz e voto em reuni\u00f5es e assembl\u00e9ias. A regulamenta\u00e7\u00e3o da Lei Complementar 255 ocorreu em 20 de setembro de 2002, com o Decreto n\u00b0 10.114 (R0ND\u00d4NIA, 2002c).\nPor meio do Decreto, o legislador atribuiu \u00e0 SEDAM a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Estado, por meio de uma Secretaria Executiva. Posteriormente, a Portaria n\u00b0 38, de 17 de fevereiro de 2004 aprovou as normas que disciplinam o uso dos recursos h\u00eddricos superficiais e subterr\u00e2neos dentro dos limites territoriais do Estado, especificando os procedimentos a serem adotados bem como as implica\u00e7\u00f5es legais para o n\u00e3o cumprimento do estabelecido (ROND\u00d4NIA, 2004).\nApesar de existir de direito, o CRH de Rond\u00f4nia n\u00e3o apresenta resultados pr\u00e1ticos de sua atua\u00e7\u00e3o at\u00e9 o momento. Na BRC, assim como no restante do Estado, o agravante ora considerado consiste na degrada\u00e7\u00e3o ambiental e no conseq\u00fcente comprometimento dos corpos de \u00e1gua componentes da bacia, uma vez que, na aus\u00eancia da aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica de instrumentos de planejamento e gest\u00e3o os recursos t\u00eam tanto sua quantidade quanto sua qualidade comprometida, e n\u00e3o raro, sem possibilidades de revers\u00e3o do quadro instalado.\n3\t- DIN\u00c2MICA DE OCUPA\u00c7\u00c3O DO ESTADO DE ROND\u00d4NIA\n\u201cA fronteira amaz\u00f4nica \u00e9 permeada por um processo de urbaniza\u00e7\u00e3o que acompanha as vias de penetra\u00e7\u00e3o, fazendo surgir e ressurgir n\u00facleos urbanos de car\u00e1ter est\u00e1veis e inst\u00e1veis, que atuam como suporte do mercado de trabalho, [...] e da organiza\u00e7\u00e3o territorial em curso.\u201d\n(Carlos Santos)\n3.1\tO IN\u00cdCIO DA COLONIZA\u00c7\u00c3O\nPor muito tempo predominou a no\u00e7\u00e3o de que em regi\u00f5es de clima quente o homem poderia viver da abund\u00e2ncia de produtos naturais, mediante explora\u00e7\u00e3o indiscriminada, sem preocupar-se com sua manuten\u00e7\u00e3o. Com essa vis\u00e3o os portugueses desenvolveram o esfor\u00e7o civilizador nos tr\u00f3picos. Foi assim tamb\u00e9m que os imigrantes do Sul-Sudeste colonizaram a RHA, que, apesar dos in\u00fameros desafios e riscos latentes, representava uma possibilidade real de se apropriarem de extens\u00f5es maiores de terra, posto que j\u00e1 na \u00e9poca eram escassas em suas regi\u00f5es de origem.\nA referida vis\u00e3o, aliada \u00e0 aus\u00eancia de pol\u00edticas p\u00fablicas adequadas \u00e0 realidade local fez com que o princ\u00edpio de espolia\u00e7\u00e3o m\u00e1xima do espa\u00e7o vazio tomasse corpo, perdurando at\u00e9 os dias atuais no Estado de Rond\u00f4nia. Nesse cen\u00e1rio inserem-se munic\u00edpios integrantes da BRC, onde o extrativismo vegetal foi realizado de forma extensiva no in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o.\nNa seq\u00fc\u00eancia vivenciou-se a implanta\u00e7\u00e3o da agricultura e pecu\u00e1ria, atividades estas que se apresentaram mais nocivas ao meio ambiente pelos efeitos do desmatamento, tido como essencial para ambas. A associa\u00e7\u00e3o destes resultou em uma vigorosa agress\u00e3o ambiental.\nDesde o in\u00edcio de d\u00e9cada de 1970 tem-se acompanhado o crescimento e a evolu\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios rondonianos, processos estes incentivados pela execu\u00e7\u00e3o de projetos de natureza diversificada, via \u00f3rg\u00e3os governamentais, predominando a inexist\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas que poderiam subsidiar a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas para uma melhor gest\u00e3o territorial. Aspectos como estes s\u00e3o abordados, com vistas a contribuir para com o entendimento acerca da din\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00e3o territorial implantada no Estado, e suas conseq\u00fc\u00eancias para o meio ambiente, com destaque para suas implica\u00e7\u00f5es nos recursos h\u00eddricos da BRC.\nO registro do hist\u00f3rico inicial de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio onde hoje se localiza o Estado de Rond\u00f4nia apresenta algumas controv\u00e9rsias no que tange a cronologia. No entanto alguns pontos s\u00e3o comuns na abordagem de diversos historiadores, de modo que as diverg\u00eancias cronol\u00f3gicas n\u00e3o chegam a comprometer o entendimento da din\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00e3o territorial a que o Estado foi submetido.\nN\u00e3o obstante, apresenta-se a seguir algumas abordagens pertinentes, no intuito de contextualizar o processo inicial segundo a concep\u00e7\u00e3o de autores como Lopes (1983), Teixeira e Fonseca (2001), Santos (2007), Pinto (1993), Oliveira (2003) e Cim (2002).\nLopes (1983) assevera que a regi\u00e3o era ocupada essencialmente por povos ind\u00edgenas at\u00e9 a segunda metade do s\u00e9culo XIX e que referido panorama sofreu altera\u00e7\u00f5es somente a partir de 1850, com a chegada dos primeiros imigrantes advindos principalmente do Nordeste, cuja m\u00e3o-de-obra era absorvida na extra\u00e7\u00e3o de recursos naturais, como a borracha e a castanha.\nno s\u00e9culo XVIII. Segundo os autores, a partir do s\u00e9culo seguinte, com a vinda de seringalistas, pescadores e ex-escravos, ela se desenvolveu timidamente, pois, a exemplo do que ocorria nas demais regi\u00f5es componentes da BHA, como o acesso por terra era inexistente os primeiros imigrantes dependiam exclusivamente do transporte fluvial, constituindo-se o isolamento em fator limitante para o progresso. Esta \u00faltima afirmativa \u00e9 compartilhada por Pinto (1993) e Oliveira (2003).\nCim (2002) afirma que \u201cA ocupa\u00e7\u00e3o e coloniza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea que hoje constitui o Estado de Rond\u00f4nia remontam o per\u00edodo colonial, fins do s\u00e9culo XVII, quando se encontravam algumas miss\u00f5es Jesu\u00edticas nesta regi\u00e3o.\u201d Segundo o mesmo, no in\u00edcio do s\u00e9culo XVIII a descoberta de ouro no Estado de Cuiab\u00e1 despertou a aten\u00e7\u00e3o dos colonizadores Portugueses, dando in\u00edcio \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o de entradas e bandeiras pelo Vale do Guapor\u00e9.\nIsto refor\u00e7a a id\u00e9ia do avan\u00e7o dos colonizadores utilizando-se a rede de drenagem, permanecendo este como o principal meio de entrada no territ\u00f3rio rondoniano e tamb\u00e9m utilizado por longa data como canal para escoamento da produ\u00e7\u00e3o extrativista local, com destaque para o l\u00e1tex e min\u00e9rios.\nAssim, caracterizadas est\u00e3o as primeiras tentativas de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o rondoniano, que, ainda na condi\u00e7\u00e3o de integrante dos Estados do Mato Grosso e Amazonas, chegou a receber aproximadamente 158 mil imigrantes entre os anos de 1877 e 1900. Um marco importante no processo de coloniza\u00e7\u00e3o foi a constru\u00e7\u00e3o da Estrada de Ferro Madeira-Mamor\u00e9, que chegou a atrair em torno de 22 mil pessoas para a regi\u00e3o entre os anos de 1907 e 1912.\nTodavia, as doen\u00e7as tropicais, as dificuldades impostas pela floresta, os confrontos com povos ind\u00edgenas e o fim do primeiro ciclo da borracha, por volta de 1920, fizeram com que milhares de pessoas emigrassem para outras partes do pa\u00eds e para o exterior. Nesse per\u00edodo, a popula\u00e7\u00e3o do atual Estado de Rond\u00f4nia, que era de cerca de 180 mil habitantes em 1900, caiu para menos de 21 mil no ano de 1940 (TEIXEIRA; FONSECA, 2001).\nNo per\u00edodo da Segunda Guerra Mundial houve uma recupera\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o da borracha brasileira em virtude da tomada das planta\u00e7\u00f5es da Mal\u00e1sia pelo Jap\u00e3o fez com que a regi\u00e3o atra\u00edsse novos migrantes, chegando a uma popula\u00e7\u00e3o de aproximadamente 37 mil habitantes (SANTOS, 2007). Teixeira e Fonseca (op. cit.) afirmam que a descoberta de grandes reservas de cassiterita na regi\u00e3o, que possibilitava sua explora\u00e7\u00e3o por meios manuais simples, aliado a alta do\npre\u00e7o internacional deste mineral, fez com que em 1958 uma nova onda de imigrantes extrativistas chegasse ao ent\u00e3o Territ\u00f3rio Federal do Guapor\u00e9, criado em 1943 com \u00e1reas desmembradas dos Estados do Amazonas e Mato Grosso. Em 1956 seu nome foi alterado para Territ\u00f3rio Federal de Rond\u00f4nia. Em 1981 passou a integrar a Federa\u00e7\u00e3o, sendo denominado Estado de Rond\u00f4nia.\n3.2\tPOL\u00cdTICA DE OCUPA\u00c7\u00c3O EM ROND\u00d4NIA\nNa esteira das expectativas de desenvolvimento a ocupa\u00e7\u00e3o e o conseq\u00fcente desmatamento da regi\u00e3o amaz\u00f4nica foram fortemente impulsionados por pol\u00edticas governamentais. At\u00e9 aos anos 1950, a economia da regi\u00e3o era baseada no extrativismo e at\u00e9 ent\u00e3o o desmatamento n\u00e3o era considerado significativo, restringindo-se \u00e0s margens dos rios.\nCom o avan\u00e7o da coloniza\u00e7\u00e3o, passa a prevalecer um novo conceito nas rela\u00e7\u00f5es entre os primitivos moradores da regi\u00e3o - \u00edndios e alguns seringueiros - e os colonos - tidos ent\u00e3o como invasores - associados \u00e0 no\u00e7\u00e3o de propriedade privada, n\u00e3o contextualizada pelos primeiros ocupantes, originando conflitos freq\u00fcentes. Desta feita, no processo de ocupa\u00e7\u00e3o acelerada de novos espa\u00e7os promovida por ondas migrat\u00f3rias, concep\u00e7\u00f5es de territorialidade acompanhavam o processo s\u00f3cio-pol\u00edtico (TEIXEIRA; FONSECA, 2001).\nTendo com um dos objetivos a expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola nacional o governo Juscelino Kubitschek iniciou um programa de constru\u00e7\u00e3o de estradas cortando a Amaz\u00f4nia, com destaque para a Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, no final dos anos 1950, e a rodovia Cuiab\u00e1-Porto Velho no in\u00edcio dos anos 1960, dando in\u00edcio a um processo sem precedentes na hist\u00f3ria brasileira no que tange a ocupa\u00e7\u00e3o territorial.\nAinda na d\u00e9cada de 1960 a migra\u00e7\u00e3o foi intensificada em fun\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o da Rodovia BR-364, que promoveu uma vasta ocupa\u00e7\u00e3o ao longo de seu trajeto, com posteriores ramifica\u00e7\u00f5es. Todo esse processo fez com que a popula\u00e7\u00e3o de Rond\u00f4nia crescesse rapidamente, passando de aproximadamente 37 mil em 1950 para 70 mil em 1960 e posteriormente para 111 mil em 1970 (MELLO, 2006). Observa-se que as pol\u00edticas p\u00fablicas dominantes voltadas para a Amaz\u00f4nia a partir\nda d\u00e9cada de 1970 promoveram a implanta\u00e7\u00e3o de novas vias de acesso e traduziram-se em uma forte indu\u00e7\u00e3o governamental em fomentar fluxos migrat\u00f3rios de distintas regi\u00f5es do pa\u00eds, visando ocupar os vazios geogr\u00e1ficos da regi\u00e3o, notadamente em Rond\u00f4nia.\nO governo, empenhado em atrair novos colonizadores, investiu em campanhas publicit\u00e1rias com esta finalidade, o que surtiu efeito uma vez que a regi\u00e3o recebeu cerca de um milh\u00e3o de migrantes em menos de uma d\u00e9cada. Os reflexos no meio ambiente eram percebidos \u00e0 medida que se avan\u00e7ava esse processo de ocupa\u00e7\u00e3o, principalmente pelo desmatamento crescente e as queimadas generalizadas, que come\u00e7ou a chamar a aten\u00e7\u00e3o do mundo para o universo amaz\u00f4nico.\nEsse cen\u00e1rio resultou em uma intensa fragmenta\u00e7\u00e3o territorial e no desmatamento de extensas \u00e1reas em um curto espa\u00e7o de tempo, seguido do desenvolvimento de expressivo n\u00famero de n\u00facleos urbanos, que por sua vez geraram uma demanda elevada por bens e servi\u00e7os p\u00fablicos e de infra-estrutura urbana e rural.\nFoi o marco da dita pol\u00edtica desenvolvimentista que possibilitaria segundo as aspira\u00e7\u00f5es do governo, resolver os problemas ent\u00e3o instalados nas diversas regi\u00f5es do territ\u00f3rio nacional, complementando com a expectativa de explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, abundantes na regi\u00e3o Norte (FEARNSIDE, 1987).\nForam lan\u00e7ados planos como a Opera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nia e os Planos Nacionais de Desenvolvimento (PNDs). A Opera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nia desenvolveu-se a partir de iniciativas governamentais do per\u00edodo militar para a regi\u00e3o e se constitu\u00eda em uma s\u00e9rie de investimentos e a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas destinadas a ocupar, desenvolver economicamente e atender, com isso, \u00e0s prerrogativas do discurso da Seguran\u00e7a Nacional (GTDS, 2006; FEARNSIDE, op. cit.).\nO referido plano baseava-se na cria\u00e7\u00e3o de p\u00f3los de crescimento e estabelecia incentivos governamentais como a concess\u00e3o de terras, subs\u00eddios fiscais e cr\u00e9dito a taxas de juros menores que o mercado, de modo que em um primeiro momento pequenos fazendeiros receberam incentivos governamentais para se instalarem ao longo das rodovias, objetivando fixar o homem \u00e0 terra (ANDERSEN et. al., 2002).\nUm dos mecanismos de gest\u00e3o adotados pelo I PND foi o Programa de Integra\u00e7\u00e3o Nacional (PIN), cuja estrat\u00e9gica residia em construir estradas para viabilizar a ocupa\u00e7\u00e3o territorial em regi\u00f5es ainda n\u00e3o colonizadas, mediante os assentamentos em lotes individuais de pequenos produtores. No decorrer de sua implanta\u00e7\u00e3o, a prioridade foi dada \u00e0 integra\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia e do Centro-Oeste \u00e0 economia nacional, ao passo que foi concebido com a compreens\u00e3o de que o desenvolvimento regional deveria fazer parte de um programa de desenvolvimento nacional.\nA id\u00e9ia de integra\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o amaz\u00f4nico ao outro espa\u00e7o era evidente e o pr\u00f3prio programa, criado pela Lei n\u00b0 5727, de 4 de novembro de 1971, estabelecia que \u201cA estrat\u00e9gia de desenvolvimento mobiliza o Pa\u00eds para fortalecer a competi\u00e7\u00e3o nacional, [...], n\u00e3o permitindo ficarem \u00e0 margem do processo de desenvolvimento regi\u00f5es como o Nordeste e a Amaz\u00f4nia\u201d.\nNa \u00e9poca, o PIN representava basicamente a solu\u00e7\u00e3o de dois problemas substanciais: homens sem-terra do Nordeste e terras sem homens na Amaz\u00f4nia, segundo a concep\u00e7\u00e3o do governo. Na realidade, o objetivo do programa era a ocupa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os vazios, mediante a implanta\u00e7\u00e3o de rodovias que facilitassem a coloniza\u00e7\u00e3o (por exemplo, a Transamaz\u00f4nica e a Cuiab\u00e1-Santar\u00e9m).\nContudo, a abertura de novas fronteiras agr\u00edcolas e a implementa\u00e7\u00e3o de infra-estruturas p\u00fablicas para dinamizar a ocupa\u00e7\u00e3o humana abriram espa\u00e7o para o problema da grilagem de terras p\u00fablicas, caracterizada pela ocupa\u00e7\u00e3o perene de terras sem titula\u00e7\u00e3o privada (BATISTA, 2001).\nDiante da propor\u00e7\u00e3o que tomou a chegada de migrantes, a estrat\u00e9gia resultou invi\u00e1vel, uma vez que para fixar os pequenos produtores se fazia necess\u00e1rio oferecer um m\u00ednimo de infra-estrutura e recursos iniciais, posto que estes contavam basicamente com a m\u00e3o-de-obra familiar e parcos recursos financeiros e o acesso ao cr\u00e9dito mostrou-se mais dif\u00edcil do que se pretendia para alguns.\nNorte e do Nordeste (PROTERRA), institu\u00eddo pelo Decreto-lei n\u00b0 1.179, de julho de 1971 (GTDS, 2006). Seu objetivo era promover o f\u00e1cil acesso do homem a terra, criar melhores condi\u00e7\u00f5es de emprego de m\u00e3o-de-obra e fomentar a agro-ind\u00fastria nas regi\u00f5es compreendidas como \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o da Superintend\u00eancia de Desenvolvimento da Amaz\u00f4nia (SUDAM) e da Superintend\u00eancia de Desenvolvimento do Nordeste (SUDENE).\nDentre os par\u00e2metros que nortearam o I PND estava incluso o desenvolvimento do programa Radar para a Amaz\u00f4nia (RADAM), que tinha por objetivo mapear a Amaz\u00f4nia Legal por meio de aerofotogrametria, permitindo a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas prop\u00edcias ao assentamento de colonos, o que se daria com a implanta\u00e7\u00e3o de grandes projetos (denominados P\u00f3los de Desenvolvimento).\nEntretanto, o mapeamento e conseq\u00fcente levantamento das peculiaridades da regi\u00e3o buscava mais do que uma compreens\u00e3o do espa\u00e7o amaz\u00f4nico para ocup\u00e1-lo com migrantes de outras regi\u00f5es do Pa\u00eds, posto que sua expectativa consistia em proporcionar novas possibilidades de investimentos na regi\u00e3o.\nApesar de sua import\u00e2ncia para o estabelecimento das pol\u00edticas de ocupa\u00e7\u00e3o, os resultados do RADAM foram publicados apenas em 1978. A partir dos dados do RADAM o governo instituiu na Amaz\u00f4nia o Programa de P\u00f3los Agropecu\u00e1rios e Agro minerais da Amaz\u00f4nia (POLAMAZ\u00d4NIA), mediante edi\u00e7\u00e3o do Decreto n\u00b0 74.607, de 25 de novembro de 1974, cujo objetivo era \u201c[...] promover o aproveitamento integrado das potencialidades agropecu\u00e1rias, agroindustriais, florestais em \u00e1reas priorit\u00e1rias da Amaz\u00f4nia\u201d. (GTDS, op. cit.).\nDentre as \u00e1reas estabelecidas como priorit\u00e1rias pela legisla\u00e7\u00e3o estava Rond\u00f4nia. O POLAMAZ\u00d4NIA previa uma ampla pesquisa e a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos minerais da regi\u00e3o, al\u00e9m de prever o uso racional dos recursos florestais e do solo da Amaz\u00f4nia, o que implicava na cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es para o escoamento da produ\u00e7\u00e3o. O impacto do uso racional, realizado na esteira da legisla\u00e7\u00e3o, foi o crescimento da atua\u00e7\u00e3o de madeireiras na regi\u00e3o (GTDS, op. cit.).\nTais iniciativas faziam parte das altera\u00e7\u00f5es concebidas pelos governos militares para viabilizar a gest\u00e3o das terras e os deslocamentos populacionais em territ\u00f3rio brasileiro de modo que a partir do in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970, o foco do governo se concentrou na coloniza\u00e7\u00e3o de terras virgens com destaque para as da regi\u00e3o Norte e do Centro-Oeste do Pa\u00eds como solu\u00e7\u00e3o aos problemas agr\u00e1rios, entre outros.\nSeguindo a pol\u00edtica governamental, o II PND foi implantado no per\u00edodo de 1975 e 1979, durante o governo de Ernesto Geisel e enfatizava o investimento em ind\u00fastria de base e na busca de autonomia em insumos b\u00e1sicos. Tal per\u00edodo foi marcado pela prioriza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 solu\u00e7\u00e3o dos problemas energ\u00e9ticos, por meio do incentivo a grandes empreendimentos de capital intensivo e tecnologia.\nNessa fase a coloniza\u00e7\u00e3o foi marcada pela aquisi\u00e7\u00e3o de lotes de terra de at\u00e9 500 mil hectares por companhias privadas. Mello (2006) explicita que a inscri\u00e7\u00e3o no programa estava condicionada a apresenta\u00e7\u00e3o de um plano de uso, pelo qual o terreno seria dividido em lotes de 100 a 500 hectares para serem trabalhados pelos colonos.\nEm suma, os PNDs permitiam uma vis\u00e3o prospectiva referente \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o espacial das atividades no Pa\u00eds, com a ado\u00e7\u00e3o do planejamento como instrumento indicativo dos caminhos poss\u00edveis para o desenvolvimento, indicando tamb\u00e9m as possibilidades de organiza\u00e7\u00e3o futura do territ\u00f3rio, as perspectivas de valoriza\u00e7\u00e3o e desvaloriza\u00e7\u00e3o de regi\u00f5es, a inclus\u00e3o ou exclus\u00e3o de cidades e de atividades econ\u00f4micas, e a integra\u00e7\u00e3o ou a desintegra\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rios. O territ\u00f3rio \u00e9 assim organizado, principalmente, pelas pol\u00edticas p\u00fablicas relacionadas \u00e0s infra-estruturas de transporte, comunica\u00e7\u00e3o e energia, conforme assevera Mello (2006).\nUma das mais representativas e amplas iniciativas visando ocupar o solo rondoniano, registrada a partir da d\u00e9cada de 1970, impulsionou a expans\u00e3o agropecu\u00e1ria abrangendo o eixo da Rodovia BR-364, com a implanta\u00e7\u00e3o de importantes Projetos de Assentamento (PA) que favoreceram o surgimento de n\u00facleos urbanos como os munic\u00edpios de Vilhena, Pimenta Bueno e Ji-Paran\u00e1 (GTDS, 2006).\nPosteriormente, novas frentes migrat\u00f3rias impulsionaram a sua expans\u00e3o lateral, com a abertura de linhas de penetra\u00e7\u00e3o, uma das quais a partir de Vilhena no intuito de assentar as fam\u00edlias que chegavam \u00e0quela localidade, atra\u00eddas pela pol\u00edtica de ocupa\u00e7\u00e3o adotada pelo Governo.\nUma forte pol\u00edtica governamental, de car\u00e1ter pol\u00edtico-estrat\u00e9gico incentivou o avan\u00e7o das frentes pioneiras, na ilus\u00e3o de que sempre haveria um estoque ilimitado de recursos naturais, tamanha a sua diversidade e volume no atual Estado de Rond\u00f4nia e na Amaz\u00f4nia como um todo.\n\u00c9 fato que durante as d\u00e9cadas de 1960 e 1970, ao mesmo tempo em que o Brasil faz a op\u00e7\u00e3o pelo produtivismo agr\u00edcola, mediante o est\u00edmulo estatal \u00e0 ado\u00e7\u00e3o\nde pacotes tecnol\u00f3gicos da revolu\u00e7\u00e3o verde, o pa\u00eds vivia a \u00e9poca das grandes constru\u00e7\u00f5es e da amplia\u00e7\u00e3o das infra-estruturas sociais e econ\u00f4micas como as estradas, portos, hidroel\u00e9tricas, universidades, hospitais, entre outras. Este representou o per\u00edodo do denominado milagre econ\u00f4mico estimulado pelos PNDs.\nComo resultado, entre as d\u00e9cadas de 1970 e 1980 as terras rondonianas receberam um grande contingente de migrantes oriundos dos mais diversos Estados da federa\u00e7\u00e3o, cujo n\u00famero chegou a aproximadamente 930.000 neste per\u00edodo. O fluxo migrat\u00f3rio maior ocorreu na d\u00e9cada de 1980, quando cerca de 890.000 pessoas se fixaram principalmente nas zonas rurais, atra\u00eddos pela oferta de terras e pela promessa de condi\u00e7\u00f5es para sua explora\u00e7\u00e3o (SANTOS, 2007).\nConstatadas as dificuldades iniciais e na tentativa de minimizar os impactos desse processo, o Governo Federal passou a adotar mecanismos destinados a racionalizar e ordenar a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais de Rond\u00f4nia e da regi\u00e3o Amaz\u00f4nica como um todo, o que n\u00e3o significa que os mesmos tenham logrado \u00eaxito.\nEm uma dessas iniciativas foi implantado, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980, o Programa de Desenvolvimento da Regi\u00e3o Noroeste do Brasil (POLONOROESTE), com recursos da ordem de 1,55 bilh\u00f5es de d\u00f3lares provenientes de empr\u00e9stimo contra\u00eddo pelo governo junto ao Banco Mundial, a serem aplicados entre 1981 e\n1985.\nO or\u00e7amento do POLONOROESTE destinava 57% de seu montante para a reconstru\u00e7\u00e3o e pavimenta\u00e7\u00e3o da rodovia BR-364, como uma forma de viabilizar o acesso dos migrantes e o escoamento da produ\u00e7\u00e3o local. Outros 23% destinavam-se a coloniza\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas, 13% seriam aplicados em desenvolvimento rural, 3% em servi\u00e7os de t\u00edtulos de terras, 3% destinados \u00e0 prote\u00e7\u00e3o ambiental (contemplando inclusive as quest\u00f5es ind\u00edgenas) e apenas 0,5% deveriam ser canalizados para pesquisas cient\u00edficas (FEARNSIDE, 1987).\nO objetivo principal declarado no programa era promover a integra\u00e7\u00e3o nacional mediante a pavimenta\u00e7\u00e3o de rodovias e a implanta\u00e7\u00e3o de infra-estrutura, com vistas a propiciar o escoamento da produ\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de interiorizar e descentralizar os servi\u00e7os p\u00fablicos. Isto favoreceu o aporte de novas levas de migrantes, gerando uma demanda crescente pela terra, arraigando ainda mais o conceito de direito da propriedade privada entre os moradores.\nNa pr\u00e1tica o que se presenciou foi o empenho do governo brasileiro em intensificar a coloniza\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia a partir de Rond\u00f4nia, com vistas a sanar\nproblemas como: o superpovoamento das regi\u00f5es Sul e Sudeste; o aumento da demanda por maiores extens\u00f5es de terra para a agricultura em desenvolvimento, principalmente no Sul do Pa\u00eds; a dificuldade de absor\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra na regi\u00e3o Nordeste; a necessidade de garantir a seguran\u00e7a nacional em face \u00e0 vulnerabilidade das fronteiras da regi\u00e3o Norte.\nFearnside (1987, p. 74), em uma abordagem bastante realista avalia que \u201cA elabora\u00e7\u00e3o apressada de planos de coloniza\u00e7\u00e3o [...] \u00e9 a t\u00f4nica da pol\u00edtica de desenvolvimento que vem sendo empreendida na Amaz\u00f4nia.\u201d Assevera ainda o autor que a opini\u00e3o e o conhecimento pr\u00e9vio aglutinado em \u00f3rg\u00e3os t\u00e9cnicos competentes n\u00e3o eram considerados em projetos de tamanha magnitude, n\u00e3o sendo estes nem ao menos consultados.\nUma vez tomada a decis\u00e3o em gabinete, sem par\u00e2metros t\u00e9cnicos ou cient\u00edficos, a esses \u00f3rg\u00e3os competia basicamente a execu\u00e7\u00e3o. Na sua concep\u00e7\u00e3o, a coloniza\u00e7\u00e3o promovida em Rond\u00f4nia foi um exemplo do que ele chamava de miopia pol\u00edtica, traduzida pela implanta\u00e7\u00e3o de projetos em \u00e1reas conhecidamente inadequadas.\nPelas regras impostas pelo Banco Mundial para concess\u00e3o do empr\u00e9stimo, o governo, ao executar o POLONOROESTE, deveria realizar um estudo detalhado das \u00e1reas e solos, ficando esta tarefa a cargo da Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria (EMBRAPA). O projeto contemplava que em uma primeira fase, o estudo deveria abranger toda a zona de influ\u00eancia do POLONOROESTE (todo o territ\u00f3rio de Rond\u00f4nia e metade do Mato Grosso), em uma escala de 1:250.000. A partir da identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas promissoras para coloniza\u00e7\u00e3o, estas seriam ent\u00e3o analisadas em uma escala 1:50.000, o possibilitaria determinar sua capacidade de suporte para as atividades propostas em projetos de assentamento (FEARNSIDE,\n1987).\nDa maneira como foi concebido, o programa representava uma perspectiva de minimizar os problemas desencadeados por projetos anteriores. Por\u00e9m, no decorrer da execu\u00e7\u00e3o do levantamento previsto, as autoridades superiores decidiram dar continuidade \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o dos projetos de ocupa\u00e7\u00e3o em \u00e1reas j\u00e1 definidas, isto sem observar os par\u00e2metros t\u00e9cnico-cient\u00edficos adequados e at\u00e9 mesmo ignorando dados pr\u00e9-existentes.\nAssim, em maio de 1982, o governador de Rond\u00f4nia anunciava a instala\u00e7\u00e3o de cerca de 150.000 fam\u00edlias no vale do Rio Guapor\u00e9, mediante a implanta\u00e7\u00e3o de\nprojetos de assentamento e que outras 150.000 seriam assentadas nos cinco anos seguintes. Declara\u00e7\u00f5es como estas faziam com que mais e mais migrantes chegassem a Rond\u00f4nia a cada ano.\nAinda em 1982 foram divulgados os mapas de aptid\u00e3o do solo, mas em uma escala de 1:500.000, ou seja, com apenas % do n\u00edvel de detalhes previsto para essa primeira fase (EMBRAPA, 1982 apud FEARNSIDE, 1987). Mesmo assim, ficou evidente que os projetos de assentamentos haviam sido implantados em \u00e1reas de solos muito pobres, confirmando o que j\u00e1 se tinha conhecimento por meio de levantamento anterior feito com mapas de 1:1.000.000 baseados em imagens de 1:250.000, que denotavam o baixo potencial agr\u00edcola das terras da regi\u00e3o.\nPerdig\u00e3o e Bass\u00e9gio (1992) argumentam que, em Rond\u00f4nia, ao contr\u00e1rio do que foi planejado, as press\u00f5es para a r\u00e1pida ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio resultaram em uma intensa corrida pela terra. Como resultado dessa corrida, a popula\u00e7\u00e3o cresceu de 111.064 em 1970 para 593.094 em 1980, tendo alcan\u00e7ado a marca de 1.130.400 habitantes em 1990.\nCorroborando, autores como Rabello e Ferreira (2006) enfatizam que a pol\u00edtica de ocupa\u00e7\u00e3o adotada apresentou-se ineficiente e devastadora, chegando a comprometer a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade dos recursos naturais. Ou seja, distorceu-se a vis\u00e3o inicial da ocupa\u00e7\u00e3o \u00e0 medida que se deu vaz\u00e3o \u00e0 id\u00e9ia de que desmatamento era sin\u00f4nimo de benfeitoria sem levar em considera\u00e7\u00e3o outros fatores envolvidos e igualmente importantes para se concretizar a ocupa\u00e7\u00e3o de maneira ordenada, consciente e sustent\u00e1vel, tanto da bacia objeto de estudo, quanto do Estado de Rond\u00f4nia.\nNo intuito de mitigar os problemas causados pelo POLONOROESTE e demais programas voltados para a ocupa\u00e7\u00e3o do Estado de Rond\u00f4nia foi concebido o Plano Agropecu\u00e1rio e Florestal de Rond\u00f4nia (PLANAFLORO), que contemplava uma s\u00e9rie de objetivos relacionados \u00e0 prote\u00e7\u00e3o ambiental. O Banco Mundial imp\u00f4s como um dos pr\u00e9-requisitos para concess\u00e3o do empr\u00e9stimo que viabilizaria sua implanta\u00e7\u00e3o a cria\u00e7\u00e3o do ZSEE-RO, que foi aprovado pela Assembl\u00e9ia Legislativa em junho de 1988 (ROND\u00d4NIA, 2002b).\n(ROND\u00d4NIA, 2007). Nessa perspectiva, estabeleceu-se o zoneamento como base, tendo como produto final o Zoneamento S\u00f3cio-Econ\u00f4mico-Ecol\u00f3gico do Estado de Rond\u00f4nia.\n3.3\tASSENTAMENTO AGR\u00c1RIO EM ROND\u00d4NIA\nO INCRA foi criado no final de 1960 e in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970 e resultou da fus\u00e3o de dois \u00f3rg\u00e3os: o Instituto Brasileiro de Reforma Agr\u00e1ria (IBRA) e o Instituto Nacional de Desenvolvimento Agr\u00e1rio (INDA). Na condi\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o estatal o contexto de sua atua\u00e7\u00e3o contribui sobremaneira para a compreens\u00e3o das din\u00e2micas agr\u00e1rias recentes do Brasil.\nDe acordo com registros do pr\u00f3prio \u00f3rg\u00e3o, no per\u00edodo de implanta\u00e7\u00e3o de programas de assentamento na regi\u00e3o Amaz\u00f4nica as pol\u00edticas adotadas estavam mais voltadas para um incentivo \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o do que um processo de reforma agr\u00e1ria propriamente dita, uma vez que \u201c[...] Levas de migrantes nordestinos foram levados a ocupar as margens da estrada Transamaz\u00f4nica e empresas de variados ramos receberam incentivos fiscais para grandes projetos agropecu\u00e1rios. A experi\u00eancia n\u00e3o foi bem-sucedida.\u201d (INCRA, 2005 apud GTDS, 2006).\nA EMBRAPA constitui-se em outro \u00f3rg\u00e3o relevante para os fins de expans\u00e3o das fronteiras agr\u00edcolas nos moldes propostos pelo governo federal. Foi institu\u00edda pelo Decreto n\u00b0 72020, de 28 de mar\u00e7o de 1973 e instalada em abril do mesmo ano. Criada para garantir a soberania nacional na produ\u00e7\u00e3o de tecnologia agropecu\u00e1ria adapt\u00e1vel \u00e0s necessidades das novas fronteiras agr\u00edcolas do pa\u00eds tem atualmente como miss\u00e3o \u201cViabilizar solu\u00e7\u00f5es para de pesquisa, desenvolvimento e inova\u00e7\u00e3o para a sustentabilidade da agricultura, em benef\u00edcio da sociedade brasileira.\u201d (EMBRAPA, [s.d.]).\nagr\u00edcolas e pecu\u00e1rias do pa\u00eds. Como resultado das a\u00e7\u00f5es governamentais, Santos (2007, p. 8) assevera que \u201cImplantou-se no espa\u00e7o rondoniano uma estrutura agr\u00e1ria que objetivava a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, no intuito de substituir a tradi\u00e7\u00e3o extrativista local.\u201d\nPriorizou-se ent\u00e3o, segundo o autor, o parcelamento do solo com base no que ele denomina de um novo contrato social, destacando que em uma tradi\u00e7\u00e3o predominantemente agr\u00e1ria de latif\u00fandio presente no cen\u00e1rio nacional, emergiu o processo de distribui\u00e7\u00e3o em larga escala de terra para camponeses despossu\u00eddos e descapitalizados, que deu impulso aos moldes da agricultura familiar predominante em algumas regi\u00f5es do Estado.\nReferidas caracter\u00edsticas fizeram com que este momento fosse marcante na hist\u00f3ria agr\u00e1ria nacional, principalmente pelo mecanismo de implanta\u00e7\u00e3o dos Projetos de Coloniza\u00e7\u00e3o, sob a responsabilidade do INCRA. Referidos projetos dividiam-se em duas modalidades, conforme discorrem Neves e Lopes (1979 apud GTDS, 2006):\na.\tProjetos de Assentamento Dirigido (PADs): destinados a agricultores com maior n\u00edvel de capacita\u00e7\u00e3o profissional, experi\u00eancia quanto \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito banc\u00e1rio e um m\u00ednimo de recursos financeiros;\nb.\tProjetos Integrados de Coloniza\u00e7\u00e3o (PICs): destinados \u00e0 faixa de popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, especificamente a agricultores sem terra. Abrangia preferencialmente aqueles que detinham maior for\u00e7a de trabalho familiar.\nNos PADs a compet\u00eancia do INCRA limitava-se \u00e0 sele\u00e7\u00e3o e assentamento dos benefici\u00e1rios, a implanta\u00e7\u00e3o da infra-estrutura f\u00edsica, o loteamento e a titula\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis, enquanto que nos PICs a atribui\u00e7\u00e3o do INCRA compreendia a identifica\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o de benefici\u00e1rios; a delimita\u00e7\u00e3o das parcelas competentes a estes e o fornecimento de infra-estrutura b\u00e1sica necess\u00e1ria, al\u00e9m de implementar as atividades relativas \u00e0 assist\u00eancia t\u00e9cnica credit\u00edcia, \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, por meio de \u00f3rg\u00e3os a este fim destinados, quer na esfera nacional, regional, estadual ou municipal (NEVES; LOPES apud GTDS, 2006). Desta feita, a responsabilidade pelos referidos projetos foi atribu\u00edda ao INCRA e seu principal\nobjetivo era fazer valer a ocupa\u00e7\u00e3o das margens das rodovias amaz\u00f4nicas. Por\u00e9m, com o aumento da demanda por terra com o intenso fluxo de migra\u00e7\u00e3o, a atua\u00e7\u00e3o dos mesmos foi al\u00e9m das referidas margens, adentrando em outras \u00e1reas e ampliando o espa\u00e7o territorial ocupado e, conseq\u00fcentemente, os problemas.\nApesar do esfor\u00e7o e da aceita\u00e7\u00e3o inicial para se estabelecer novos par\u00e2metros para o uso da terra com base em uma estrutura dita distributivista, os problemas come\u00e7aram a se avolumar, haja vista a aus\u00eancia de pol\u00edticas p\u00fablicas efetivas e condizentes com a realidade e as necessidades locacionais para fixar o homem no campo.\nEm decorr\u00eancia de uma decis\u00e3o pol\u00edtica governamental proposta para ocupar os espa\u00e7os vazios da Amaz\u00f4nia, o Estado de Rond\u00f4nia foi um dos principais alvos da expans\u00e3o da fronteira agropecu\u00e1ria, o que ocorreu por meio da implanta\u00e7\u00e3o de projetos oficiais de coloniza\u00e7\u00e3o pelo Governo Federal (MATRICARDI, 1996). Esse processo modificou a estrutura de posse e uso da terra em grande parte do territ\u00f3rio, desmobilizando as grandes propriedades rurais, principalmente os seringais nativos e substituindo-os por um novo contexto fundi\u00e1rio, associado a propriedades de pequeno a m\u00e9dio porte de modo a tingir o objetivo de inserir a nova fronteira agr\u00edcola no sistema produtivo nacional.\nComo conseq\u00fc\u00eancia da coloniza\u00e7\u00e3o, forma-se um eixo de desenvolvimento ao longo da rodovia BR-364 e a perda gradativa da import\u00e2ncia do deslocamento fluvial. Ao mesmo tempo promove-se a remo\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal nativa, que cedia espa\u00e7o para a implanta\u00e7\u00e3o de atividades agropecu\u00e1rias e conseq\u00fcente aproveitamento de madeiras. O abandono do extrativismo t\u00edpico da Amaz\u00f4nia foi uma das conseq\u00fc\u00eancias desse processo. Na verdade, quando a rodovia BR-364 foi inaugurada em 1984, os efeitos da ocupa\u00e7\u00e3o descontrolada da terra j\u00e1 eram vis\u00edveis.\nAo longo desse processo, os modelos de ocupa\u00e7\u00e3o gerenciados pelo INCRA foram sendo alterados, em fun\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica apresentada em cada regi\u00e3o e tamb\u00e9m pela atua\u00e7\u00e3o dos atores envolvidos. Dentre os projetos implantados destaca-se:\na)\tProjetos de Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria: \u00e1reas da Uni\u00e3o j\u00e1 destinadas, em regulariza\u00e7\u00e3o ou j\u00e1 regularizadas, com \u00e1reas de 100 a 2000 hectares;\nb)\tProjetos Integrados de Coloniza\u00e7\u00e3o: m\u00f3dulo m\u00e9dio de 100 hectares contemplando a implanta\u00e7\u00e3o de infra-estrutura b\u00e1sica;\nc)\tProjetos de Assentamento Dirigido: m\u00f3dulos m\u00e9dios de 100 e 250 hectares, conforme o projeto, contemplando infra-estrutura;\nd)\tProjetos de Assentamento de Novas \u00c1reas: m\u00f3dulos m\u00e9dios de 50 hectares;\ne)\tProjetos de Assentamento R\u00e1pido: m\u00f3dulos m\u00e9dios de 50 hectares, efetivados entre 1980 a 1982, sem infra-estrutura;\nf)\tProjetos de Reforma Agr\u00e1ria: representam m\u00f3dulos m\u00e9dios de 30 hectares, destinados aos pequenos produtores;\ng)\t\u00c1reas de Concorr\u00eancia P\u00fablica: s\u00e3o \u00e1reas vendidas em licita\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, com tamanhos vari\u00e1veis entre 300 a 2.000 hectares.\nMais recentemente, estes modelos foram sendo abandonados, predominado-se os projetos de assentamento associados \u00e0 pol\u00edtica de reforma agr\u00e1ria, que visam contemplar os movimentos sociais, tais como os sem-terra, sendo que em Rond\u00f4nia, palco de uma ocupa\u00e7\u00e3o relativamente recente, as rela\u00e7\u00f5es sociais e pol\u00edticas t\u00eam muito a ver com o movimento de expans\u00e3o geogr\u00e1fica sobre terras n\u00e3o ocupadas ou insuficientemente ocupadas.\nAssim como ocorreu em outros estados brasileiros, a hist\u00f3ria contempor\u00e2nea da fronteira em Rond\u00f4nia \u00e9 a hist\u00f3ria das lutas \u00e9tnicas e sociais. A hist\u00f3ria de muitos munic\u00edpios do Estado \u00e9 marcada por situa\u00e7\u00f5es de conflitos sociais, quando da ocupa\u00e7\u00e3o de suas terras e da expans\u00e3o da fronteira.\nObserva-se pelos apontamentos do GTDS (2006) que durante a d\u00e9cada de 1970 os assentamentos ocuparam cerca de 2.559.107 hectares do Estado de Rond\u00f4nia, o que correspondia \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o de 10,5% de seu territ\u00f3rio. O incremento populacional nesta d\u00e9cada teve n\u00fameros suntuosos chegando \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de Rond\u00f4nia a multiplicar-se cinco vezes em apenas uma d\u00e9cada, atraindo inclusive migrantes sem \u00e1reas destinadas nos assentamentos. O crescimento de Rond\u00f4nia se dava num ritmo mais acelerado que nos demais estados ou territ\u00f3rios da Regi\u00e3o Norte.\nOutro resultado das pol\u00edticas de ocupa\u00e7\u00e3o do solo rondoniano aflorou na d\u00e9cada de 1980, com a enorme demanda por mais terras em Rond\u00f4nia de forma que o desenvolvimento do Estado, ocorrido nas \u00faltimas d\u00e9cadas caracterizou-se por uma ocupa\u00e7\u00e3o centrada essencialmente na explora\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria de seus recursos naturais, principalmente pelo longo per\u00edodo de extrativismo vegetal e mineral, e culminou na \u00faltima d\u00e9cada com a expans\u00e3o de atividades agropecu\u00e1rias.\nMais especificamente na regi\u00e3o abrangida pela BRC ignoraram-se os sistemas de transi\u00e7\u00e3o - floresta, cerrado, pantanal - que contam com biodiversidade \u00edmpar e como tal merecem ser preservadas. Diante desse quadro com respostas diferenciadas ao processo de ocupa\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o. Notadamente, n\u00e3o houve maiores preocupa\u00e7\u00f5es neste sentido, tanto por parte dos \u00f3rg\u00e3os governamentais quanto da sociedade.\n3.4\tPROCESSO DE OCUPA\u00c7\u00c3O DA BRC E O USO DA TERRA\nO processo de ocupa\u00e7\u00e3o da BRC guarda semelhan\u00e7a com a conquista do espa\u00e7o interior da \u00e9poca do Brasil col\u00f4nia por meio das bandeiras, que partiam dos n\u00facleos pioneiros em dire\u00e7\u00e3o ao desconhecido. Guardadas as ressalvas do per\u00edodo embrion\u00e1rio de explora\u00e7\u00e3o ocorrido entre os s\u00e9culos XVII e XIX na regi\u00e3o de estudo, uma vez iniciado o processo de coloniza\u00e7\u00e3o, nas d\u00e9cadas de 1950 e 1960, a conquista ocorreu a partir de n\u00facleos urbanos, expandindo-se para o interior em movimentos de explora\u00e7\u00e3o e povoamento, em busca principalmente da madeira, o que abriu caminho para um novo grupo de colonizadores que se estabeleciam no espa\u00e7o aberto com a pr\u00e1tica de atividades agropecu\u00e1rias.\nEsse fluxo impulsionava a expans\u00e3o das fronteiras do territ\u00f3rio ocupado. Entretanto, a expans\u00e3o teria uma barreira natural representada pelas drenagens de maior porte e tamb\u00e9m pela presen\u00e7a de agrupamentos ind\u00edgenas na regi\u00e3o. A urbaniza\u00e7\u00e3o crescente e a melhoria dos meios de comunica\u00e7\u00e3o foram outros acontecimentos que culminaram com altera\u00e7\u00f5es no quadro inicial de coloniza\u00e7\u00e3o por\nencurtarem dist\u00e2ncias entre o meio rural e o meio urbano, provocando um forte desequil\u00edbrio social, manifestado tanto nas rela\u00e7\u00f5es familiares, quanto na perda da import\u00e2ncia pol\u00edtica dos senhorios rurais, destitu\u00eddos gradativamente de sua influ\u00eancia no meio social local.\nEm Rond\u00f4nia, mais especificamente na regi\u00e3o onde est\u00e1 localizada a BRC esse cen\u00e1rio esteve atrelado aos seringalistas, detentores de feudos regionais por v\u00e1rias d\u00e9cadas e que viram esvaziar seu poder com a queda do valor econ\u00f4mico da borracha, com a abertura de estradas e com o acesso a meios de comunica\u00e7\u00e3o, que impulsionaram a amplia\u00e7\u00e3o de alternativas s\u00f3cio-econ\u00f4micas para os trabalhadores que representavam inicialmente de m\u00e3o-de-obra farta e barata (TEIXEIRA; FONSECA, 2001).\nIsto, atrelado \u00e0 expans\u00e3o da pecu\u00e1ria nos anos 1980, quando parte dos recursos de subs\u00eddios governamentais destinados aos seringais eram desviados para aumentar \u00e1reas de pastagem, provocaram uma mudan\u00e7a substancial no uso da terra, obrigando muitos dos seringalistas a se deslocarem para \u00e1reas urbanas (FEARNSIDE, 2000).\nPor outro lado, o avan\u00e7o da ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o rondoniano por colonos migrantes que n\u00e3o dispunham de maiores recursos propiciou o surgimento de uma agricultura de pequeno porte, sem as bases de um campesinato s\u00f3lido, atraindo o trabalhador conhecido por campon\u00eas marginal. Esse campon\u00eas, freq\u00fcentemente, representava uma reserva de m\u00e3o-de-obra extra para os grandes propriet\u00e1rios, preocupados em implantar atividades de maior express\u00e3o, enquanto que para aqueles representava uma fonte de recursos para a pr\u00f3pria manuten\u00e7\u00e3o e o subs\u00eddio para a introdu\u00e7\u00e3o de atividades produtivas em suas pr\u00f3prias terras.\nO processo de abertura de novas frentes de ocupa\u00e7\u00e3o, iniciada pelo desmatamento e seguida pelas queimadas denota a exist\u00eancia do mesmo sistema usado nos s\u00e9culos XVII e XVIII, mediante a queima brutal e primitiva da cobertura vegetal, e quando do esgotamento do solo, retoma-se a busca de novas \u00e1reas, reiniciando-se o processo. A agricultura em pequenas unidades produtivas possu\u00eda um car\u00e1ter extensivista caracterizado pelo baixo n\u00edvel tecnol\u00f3gico e que se fundamentava na disponibilidade de terras e na aplica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra. Ainda que pesem estas caracter\u00edsticas, a mesma representou um consider\u00e1vel refor\u00e7o na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, sendo respons\u00e1vel por um boom de desenvolvimento na d\u00e9cada de 1980 (BATISTA, 2001).\nPassa-se, ent\u00e3o, de uma agricultura de subsist\u00eancia no primeiro momento, para uma agricultura de mercado no decorrer de alguns anos, disponibilizando a produ\u00e7\u00e3o excedente para o mercado consumidor. Entretanto, esgotada a fertilidade natural da terra a produtividade \u00e9 reduzida, dando espa\u00e7o ao fortalecimento da pecu\u00e1ria e a reconcentra\u00e7\u00e3o de terras, permanecendo esta a tend\u00eancia atual em Rond\u00f4nia (FEARNSIDE, 1989a; 1989b; 2000).\nA transforma\u00e7\u00e3o do ent\u00e3o territ\u00f3rio em Estado, ocorrido em 1981, acarretou a redu\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos federais para a agricultura, arrefecendo assim o impacto positivo dos primeiros anos da coloniza\u00e7\u00e3o e representou outro fator de favorecimento da atividade pecu\u00e1ria. Nesse per\u00edodo, registrou-se uma acelera\u00e7\u00e3o do desmatamento em todo o Estado, incluindo-se a regi\u00e3o da BRC.\nNo modelo de desenvolvimento adotado em Rond\u00f4nia a partir de 1970 no qual predominou a pecu\u00e1ria extensiva concorre frontalmente com os princ\u00edpios do desenvolvimento sustent\u00e1vel, acarretando a derrubada generalizada da floresta e o desperd\u00edcio de expressivo volume de biomassa, e ainda, proporcionado um n\u00edvel reduzido de ocupa\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra. Soma-se ainda o risco de planta\u00e7\u00f5es monoculturais, como processa gradualmente em munic\u00edpios do sul do estado mediante o cultivo da soja, quando o recomendado seria um programa de policultura adaptada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es locais.\nUma vez contextualizada din\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio rondoniano de maneira macro, no cap\u00edtulo a seguir aborda-se a caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo, no intuito de identificar particularidades da mesma em rela\u00e7\u00e3o aos pr\u00f3prios reflexos da referida din\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00e3o.\n4\t- CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO\n\u201cA fronteira amaz\u00f4nica \u00e9 permeada por um processo de urbaniza\u00e7\u00e3o que acompanha as vias de penetra\u00e7\u00e3o, fazendo surgir e ressurgir n\u00facleos urbanos de car\u00e1ter est\u00e1veis e inst\u00e1veis, que atuam como suporte do mercado de trabalho, [...] e da organiza\u00e7\u00e3o territorial em curso . \u201d\n(Carlos Santos)\n4.1\tDIAGN\u00d3STICO ZERO DA BACIA DO RIO CORUMBIARA\nO diagn\u00f3stico zero \u00e9 utilizado para verificar a situa\u00e7\u00e3o atual da \u00e1rea sob an\u00e1lise, mediante a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es iniciais da mesma. O diagn\u00f3stico zero contribui para a compreens\u00e3o da problem\u00e1tica levantada, ao passo que fornece subs\u00eddios cient\u00edficos ao uso e manejo adequado da \u00e1rea mediante o levantamento de estudos j\u00e1 existentes sobre a mesma. Visa tamb\u00e9m facilitar o estabelecimento das prioridades de complementa\u00e7\u00e3o de estudos da \u00e1rea.\nSob esta perspectiva, para se compreender a situa\u00e7\u00e3o atual dos recursos h\u00eddricos da BRC faz-se necess\u00e1rio conhecer as condi\u00e7\u00f5es de uso, n\u00e3o s\u00f3 das \u00e1guas, mas tamb\u00e9m dos demais recursos naturais da bacia. Para atingir esta finalidade, procede-se a descri\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo, mediante levantamento de dados pr\u00e9-existentes sobre a mesma, complementados por constata\u00e7\u00f5es decorrentes da an\u00e1lise dos mapas produzidos com base em fontes como o\n4.1.1\tLocaliza\u00e7\u00e3o e abrang\u00eancia\nA BRC compreende uma \u00e1rea de 9.795,9431 Km2 e abrange os munic\u00edpios de Cerejeiras, Corumbiara e parte de Pimenteiras do Oeste, no sul do Estado de Rond\u00f4nia, conforme destaque na figura 16, que apresenta a Carta Imagem da bacia e pode ser melhor visualizada no Ap\u00eandice \u201cA\u201d.\nFigura 16: Carta Imagem da Bacia do Rio Corumbiara Fonte: INPE (2008).\nOutros dados igualmente importantes s\u00e3o apresentados a seguir, com vistas a complementar a caracteriza\u00e7\u00e3o da BRC, com destaque para particularidades como as apresentadas na figura 17, que compila dados concernentes \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o no que tange a coordenadas geogr\u00e1ficas e limites territoriais, al\u00e9m de especificar a\nMUNIC\u00cdPIO\tCoordenadas geogr\u00e1ficas\tLimites territoriais\tAltitude\tDist\u00e2ncia da Capital de RO\nCerejeiras\t13O11\u201920\u201d S 60\u00b048\u201944\u201d W\tNorte - Corumbiara; Sul - Pimenteiras do Oeste; Leste - Colorado do Oeste\t277m\t799 Km\nCorumbiara\t12\u00b0 57' 43\" S 60\u00b0 53' 12\" W\tNorte - Chupinguaia; Sul - Cerejeiras; Oeste - Pimenteiras do Oeste; Leste - Colorado do Oeste.\t340m\t890 Km\nPimenteiras do Oeste\t13\u00b028\u201957\u201d S 61\u00b002\u201948\u201d W\tNorte - Parecis; Sul - Bol\u00edvia; Oeste - Alto Alegre dos Parecis; Leste - Cerejeiras, Corumbiara, Cabixi e Colorado do Oeste.\t185m\t880 Km\nFigura 17: Localiza\u00e7\u00e3o e limites dos munic\u00edpios integrantes da BRC Fonte: IBGE (2007) e GTDS (2006).\nQuanto \u00e0s vias de acesso, as Rodovias estaduais RO-399 e a RO-370 s\u00e3o as principais e possibilitam o acesso dos munic\u00edpios componentes da BRC \u00e0 Rodovia Federal BR-364, que liga Porto Velho, capital de Rond\u00f4nia, \u00e0 Cuiab\u00e1 (MT).\nAl\u00e9m dessas, a popula\u00e7\u00e3o conta com estradas vicinais, denominadas como linhas, que viabilizam o acesso interno aos demais munic\u00edpios da regi\u00e3o cone sul, como Chupinguaia, Cabixi e Colorado do Oeste. O tra\u00e7ado da malha vi\u00e1ria dos munic\u00edpios da BRC \u00e9 apresentado na figura 18 (reproduzida no Ap\u00eandice \u201cB\u201d, e caracteriza o Mapa Fundi\u00e1rio.\n4.1.2\tCaracter\u00edsticas da malha fundi\u00e1ria\nUma vez que as diretrizes de pol\u00edtica p\u00fablica que nortearam os primeiros avan\u00e7os da ocupa\u00e7\u00e3o em Rond\u00f4nia fundamentaram-se na explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola por meio de culturas b\u00e1sicas, adotou-se uma estrutura de pequenas propriedades rurais, servidas por uma rede coletora de vicinais N-S, com uma geometria t\u00edpica da coloniza\u00e7\u00e3o rondoniense, conhecido como quadrado burro (LISBOA, 2008). No entanto, constata-se no Mapa da Malha Fundi\u00e1ria da BRC (Figura 18 e Ap\u00eandice\n\u201cB\u201d), que o modelo estrutural do tra\u00e7ado apresenta-se de forma irregular, n\u00e3o seguindo a um padr\u00e3o muito rigoroso no que tange a \u00e2ngulo, \u00e1rea ou formato. Isso denota a complexidade da din\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00e3o local, na qual a distribui\u00e7\u00e3o dos lotes obedece basicamente a distribui\u00e7\u00e3o espacial das vias de acesso, seguindo a um tra\u00e7ado estilo espinha de peixe, onde a partir de uma via principal segue-se outras estradas de acesso.\nFigura 18: Mapa da malha fundi\u00e1ria da BRC\nEssa distribui\u00e7\u00e3o de propriedades, definida em gabinete, n\u00e3o teve a preocupa\u00e7\u00e3o de avaliar a \u00e1rea objeto, n\u00e3o se atendo inclusive \u00e0 an\u00e1lise da capacidade de suporte natural para assentamentos, o que deveria ter sido feito se consideradas as \u00e1reas de fragilidade existentes na BRC. Desta feita, ocorreu uma divis\u00e3o desproporcional de recursos como a \u00e1gua, de forma que algumas propriedades passaram a contar com muita \u00e1gua e outros ficaram desprovidos de t\u00e3o importante recurso em suas propriedades, o que causa desequil\u00edbrios.\npequenas propriedades rurais. Grande parte das propriedades da \u00e1rea da BRC est\u00e3o inseridas em Projetos de Assentamento, com destaque para o Projeto de Assentamento Paulo de Assis Ribeiro (PIC-PAR), o mais expressivo, sendo que a maioria das propridades distribu\u00eddas quando de sua implanta\u00e7\u00e3o est\u00e3o inseridas dentro dos limites da BRC.\nAl\u00e9m do PIC-PAR, a BRC abriga ainda outros sete assentamentos, quais sejam: a) Projeto Fundi\u00e1rio Corumbiara; b) Projeto Fundi\u00e1rio Jar\u00fa Ouro Preto; c) Projeto de Assentamento Roncauto; d) Projeto de Assentamento Guarajus; e) Projeto de Assentamento Verde Seringal; f) Projeto de Assentamento Vit\u00f3ria da Uni\u00e3o; e g) Unidade de Assentamento Corumbiara. A distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos referidos assentamentos pode ser visualizada no Ap\u00eandice \u201cB\u201d, j\u00e1 mencionado.\n4.1.3\tCaracter\u00edsticas socioecon\u00f4micas\nDesde o in\u00edcio de sua coloniza\u00e7\u00e3o a economia nos munic\u00edpios integrantes da BRC baseia-se em menor escala no extrativismo vegetal e tem um aporte na piscicultura, ainda que de maneira n\u00e3o muito expressiva. O setor prim\u00e1rio \u00e9 um dos alicerces da economia local, sendo que a agricultura desenvolveu-se com a chegada mais intensiva de imigrantes a partir do final dos anos 1970 e in\u00edcio de 1980, com caracter\u00edsticas de subsist\u00eancia. Em meados de 1980, a agropecu\u00e1ria fixou-se na regi\u00e3o sul do Estado, e posteriormente abriu espa\u00e7o para a cultura extensiva de soja, plantada inicialmente em \u00e1reas antes destinadas \u00e0 pecu\u00e1ria.\nEm 2008 observa-se que a pecu\u00e1ria extensiva ganhou f\u00f4lego na regi\u00e3o, sendo que o Munic\u00edpio de Corumbiara, em maio, contava com um rebanho formado por gado de corte e leite que totalizava 229.506 cabe\u00e7as; Pimenteiras do Oeste registrava um rebanho de 122.774 cabe\u00e7as e em Cerejeiras o contava com um plantel de 86.349, conforme relat\u00f3rio do IDARON (2008).\nNo que tange a produ\u00e7\u00e3o extensiva de gr\u00e3os merece destaque a soja, cultura na qual constata-se o pioneirismo dos munic\u00edpios do cone sul**. Referida cultura, segundo a Secretaria de Estado da Agricultura, Produ\u00e7\u00e3o e do Desenvolvimento\nFormado por sete munic\u00edpios: Vilhena, Cabixi, Cerejeiras, Chupinguaia, Colorado do Oeste, Corumbiara e Pimenteiras do Oeste.\nEcon\u00f4mico e Social (SEAPES), confere a Rond\u00f4nia, oficialmente, a condi\u00e7\u00e3o de estado que det\u00e9m a maior produtividade^ de soja do pa\u00eds, tendo alcan\u00e7ado em 2008 a marca de 3.136 quilos da cultura produzidos em um hectare. Ainda, a economia nos munic\u00edpios integrantes da BRC baseia-se em menor escala no extrativismo vegetal.\nEm Pimenteiras do Oeste, uma alternativa para a gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda tem sido o turismo de eventos e, ainda que modestamente, o ecoturismo, posto que o Munic\u00edpio carece de infra-estrutura b\u00e1sica que viabilize a explora\u00e7\u00e3o da atividade em maior escala, assim como de articula\u00e7\u00e3o local e incentivos governamentais que possibilitem o incremento da atividade (OLIVEIRA, 2008). Dos tr\u00eas, o Munic\u00edpio de Cerejeiras destaca-se no contexto regional como centro de comercializa\u00e7\u00e3o e abastecimento das propriedades agropastoris ali situadas.\n4.1.4\tA bacia do Rio Corumbiara no ZSEE-RO\nUma vez que o ZSEE-RO divide o Estado em zonas, a \u00e1rea da BRC \u00e9 composta por sete sub-zonas (1.1; 1.2; 1.3; 1.4; 2.1; 2.2 e a 3.2), suas caracter\u00edsticas s\u00e3o sintetizadas na figura 19.\nSUB-ZONA\tCARACTER\u00cdSTICAS\n1.1\t\u25a0\tGrande potencial social; \u25a0\tDotada de infra-estrutura suficiente para o desenvolvimento de atividades agropecu\u00e1rias; \u25a0\tEstradas de acesso; \u25a0\tConcentram as maiores densidades populacionais do estado e seus munic\u00edpios ou assentamentos mais importantes; \u25a0\tCusto de preserva\u00e7\u00e3o ambiental muito elevado; \u25a0\tBoa aptid\u00e3o agr\u00edcola; \u25a0\tBaixa vulnerabilidade a eros\u00f5es.\n1.2\t\u25a0\tM\u00e9dio potencial social; \u25a0\tPredomin\u00e2ncia da cobertura florestal natural; \u25a0\tProcesso acelerado de ocupa\u00e7\u00e3o; \u25a0\tDesmatamentos n\u00e3o controlados; \u25a0\tAptid\u00e3o agr\u00edcola regular; \u25a0\tBaixa e m\u00e9dia vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o.\nSuperior a de Estados tradicionalmente produtores como Goi\u00e1s (3.016 ton/ha), Paran\u00e1 (3.003 ton/ha) e Mato Grosso do Sul (2.664 ton/ha).\nSUB-ZONA\tCARACTER\u00cdSTICAS\n1.3\t\u25a0\tClaro predom\u00ednio da cobertura vegetal natural; \u25a0\tExpressivo potencial florestal; \u25a0\tProcesso de ocupa\u00e7\u00e3o incipiente, com conserva\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal natural n\u00e3o controlado; \u25a0\tAptid\u00e3o agr\u00edcola predominantemente restrita; \u25a0\tVulnerabilidade m\u00e9dia \u00e0 eros\u00e3o.\n1.4\t\u25a0\t\u00c1reas onde a infra-estrutura dispon\u00edvel propicia a explora\u00e7\u00e3o das terras, apesar das condi\u00e7\u00f5es naturais que imp\u00f5em restri\u00e7\u00f5es ao desenvolvimento de atividades de convers\u00e3o da cobertura vegetal natural; \u25a0\tCompreende ecossistemas de relevante interesse para a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, em especial os h\u00eddricos [...]; \u25a0\tApresenta vulnerabilidade natural \u00e0 eros\u00e3o predominantemente alta.\n2.1\t\u25a0\tAs atividades de convers\u00e3o das terras florestais s\u00e3o pouco expressivas; \u25a0\tO capital natural, sobretudo o florestal, se apresenta ainda em condi\u00e7\u00f5es satisfat\u00f3rias de explora\u00e7\u00e3o madeireira e n\u00e3o madeireira; \u25a0\tO custo de oportunidade de preserva\u00e7\u00e3o se mant\u00e9m entre baixo e m\u00e9dio; \u25a0\tBoa possibilidade de conservar o estado natural; \u25a0\tO valor das terras florestais pode ser incrementado mediante agrega\u00e7\u00e3o de valor \u00e0s exist\u00eancias florestais, mediante a explora\u00e7\u00e3o seletiva de seus produtos; \u25a0\tCom setores de alto potencial para o ecoturismo e para atividades de pesca em suas diversas modalidades.\n2.2\t\u25a0\tOcupa\u00e7\u00e3o inexpressiva; \u25a0\tO custo de preserva\u00e7\u00e3o da floresta natural expressivamente baixo, facilitando a conserva\u00e7\u00e3o das terras florestais no seu estado normal.\n3.2\t\u25a0 \u00c1reas formadas pelas unidades de conserva\u00e7\u00e3o de uso indireto.\nFigura 19: Sub-zonas componentes da BRC\nFonte: Rond\u00f4nia (2007).\nRessalta-se que segundo a classifica\u00e7\u00e3o adotada no ZSEE-RO as \u00e1reas abrangidas pela Zona 1 equivalem a 50,45% do territ\u00f3rio de Rond\u00f4nia e tem por caracter\u00edsticas principais serem \u00e1reas destinadas ao uso agropecu\u00e1rio, agro-florestal e florestal. Possuem graus vari\u00e1veis de ocupa\u00e7\u00e3o e vulnerabilidade e s\u00e3o divididas em quatro sub-zonas, todas presentes na BRC, conforme se constata no Ap\u00eandice \u201cC\u201d.\nDentre as diretrizes estabelecidas para as \u00e1reas da Zona 1, descritas como apropriadas para projetos de reforma agr\u00e1ria, como no caso da sub-zona 1.1, v\u00e3o desde o est\u00edmulo ao incremento da produtividade agropecu\u00e1ria at\u00e9 a ado\u00e7\u00e3o de medidas compensat\u00f3rias visando a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos florestais remanescentes (sub-zona 1.4).\ndas atividades agropecu\u00e1rias; a utiliza\u00e7\u00e3o, mediante manejo adequado, das \u00e1reas de campo naturais para atividades agropecu\u00e1rias; o fomento ao manejo florestal; n\u00e3o convers\u00e3o da cobertura vegetal natural e, quando extremamente necess\u00e1rio, apenas pequenas \u00e1reas para a manuten\u00e7\u00e3o da subsist\u00eancia familiar; dentre outras especificadas.\nA Zona 3 compreende \u00e1reas institucionais e representam 34,95% do territ\u00f3rio rondoniano. Constitui as Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de uso restrito e controlado cuja extens\u00e3o e caracter\u00edsticas s\u00e3o definidas em Lei espec\u00edfica, quer seja pela Uni\u00e3o, Estado ou Munic\u00edpios. Classificam-se em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de Uso Direto (sub-zona 3.1); Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de Uso Indireto (sub-zona 3.2) e \u00e1reas formadas por terras ind\u00edgenas (sub-zona 3.3).\nDesta, nos limites da BRC encontra-se somente a sub-zona 3.2 para a qual as diretrizes estabelecem que o uso deve se limitar \u00e0s finalidades das unidades institu\u00eddas, assim entendidas as esta\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas, os parques e reservas biol\u00f3gicas, o patrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico, as reservas particulares do patrim\u00f4nio natural e outras categorias que venham a ser estabelecidas pelo Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (ROND\u00d4NIA, 2007).\nAfere-se pelos dados do ZSEE-RO que o Munic\u00edpio de Corumbiara se encontra quase totalmente enquadrado na sub-zona 1.1, caracterizada por \u00e1rea de extensa ocupa\u00e7\u00e3o. O restante de sua \u00e1rea (regi\u00f5es sudeste, leste e nordeste) est\u00e3o definidas como \u00e1reas de alta fragilidade natural e sem potencial econ\u00f4mico e como tal s\u00e3o classificadas na sub-zona 1.4.\nQuanto a Cerejeiras, o ZSEE-RO determinou tr\u00eas sub-zonas para sua \u00e1rea, onde se observa \u00e0 leste a sub-zona 1.1, caracterizada por intensa ocupa\u00e7\u00e3o. A subzona 3.2, formada pelas Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de Uso Indireto, ocupam extensa \u00e1rea no oeste do munic\u00edpio. Completando a classifica\u00e7\u00e3o tem-se ao centro as \u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o que s\u00e3o pass\u00edveis de uso sob manejo sustentado (subzona 2.1).\nPimenteiras do Oeste por sua vez apresenta a maior diversidade de subzonas da regi\u00e3o cone-sul de Rond\u00f4nia. No munic\u00edpio encontram-se as sub-zonas 1.1; 1.2 e 1.3, que caracterizam-se pela intensa ocupa\u00e7\u00e3o; por ser \u00e1rea com acelerado processo de ocupa\u00e7\u00e3o e \u00e1rea com baixa densidade populacional, respectivamente. Da zona 2 observa-se a ocorr\u00eancia das sub-zonas 2.1 e 2.2, sendo a primeira classificada como \u00e1rea de conserva\u00e7\u00e3o florestal e a segunda\ncomo \u00e1rea indicada para cria\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o. Quanto \u00e0 zona 3, est\u00e1 presente no munic\u00edpio por meio da \u00e1rea classificada como sub-zona 3.2, que representa \u00e1reas destinadas \u00e0 Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de Uso Indireto.\nA figura 20 apresenta a referida marca\u00e7\u00e3o dada pelo ZSEE-RO dentro dos limites da BRC, sendo este tamb\u00e9m visualizado no Ap\u00eandice \u201cC\u201d.\nFigura 20: Mapa de Zoneamento da BRC\n4.1.5\tParque Estadual Corumbiara (PEC) e demais \u00e1reas protegidas por Lei\nEm Rond\u00f4nia, assim como nos demais estados da federa\u00e7\u00e3o, quest\u00f5es controversas em torno das \u00e1reas destinadas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o ambiental t\u00eam merecido destaque nas discuss\u00f5es a longa data. Apesar da exist\u00eancia de um aparato legal destinado a normatizar as a\u00e7\u00f5es neste sentido, os processos de modifica\u00e7\u00f5es vivenciados, embora preconizados em lei, s\u00e3o muito intensos e, em alguns casos est\u00e3o fora das justificativas e procedimentos que as atuais legisla\u00e7\u00f5es indicam para este fim. A trajet\u00f3ria das primeiras unidades de conserva\u00e7\u00e3o em Rond\u00f4nia indica que muitas delas sofreram grandes modifica\u00e7\u00f5es at\u00e9 mesmo antes de terem sido\nhomologadas oficialmente, e com certa freq\u00fc\u00eancia depois de homologadas (FEARNSIDE apud GTDS, 2006). Referido fato ocorreu com o Parque Estadual Corumbiara (PEC), que em 1990, quando criado, contava com 576.270 ha.\nNo segundo semestre de 1991, ap\u00f3s a delimita\u00e7\u00e3o de sua \u00e1rea, o INCRA emitiu alguns contratos de Promessa de Compra e Venda abrangendo 152.215 ha de sua \u00e1rea, de modo que passou a contar com apenas 424.055 ha em 1996, conforme redefini\u00e7\u00e3o estabelecida pela Lei 690, de 27 de dezembro. Em dezembro de 2002 o PEC teve sua \u00e1rea reduzida em mais 40.000 ha, passando a contar ent\u00e3o com 384.055 ha.\nTais concess\u00f5es findaram por desproteger justamente as cabeceiras de rios que drenam para a Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o, fragilizando sobremaneira a mesma. Al\u00e9m desta ocorr\u00eancia, usos conflitantes como a ca\u00e7a e os inc\u00eandios peri\u00f3dicos amea\u00e7am o ecossistema.\nO PEC localiza-se \u00e0 sudeste do Estado de Rond\u00f4nia, estando sua \u00e1rea de abrang\u00eancia dentro dos limites dos munic\u00edpios de Cerejeiras e Pimenteiras do Oeste, da BRC, e estende-se ao Munic\u00edpio de Alto Alegre do Parecis, na regi\u00e3o do Vale do Guapor\u00e9, ao sul do Estado de Rond\u00f4nia. Seus limites est\u00e3o assim definidos:\n\tLIMITES DO PARQUE ESTADUAL CORUMBIARA\nNORTE\t\u2022\tCom a Floresta Estadual de Rendimento Sustentado Rio Mequ\u00e9ns; \u2022\tCom a Gleba Rio Verde; \u2022\tCom o Projeto de Assentamento de Coloniza\u00e7\u00e3o Paulo de Assis Ribeiro.\nLESTE\t\u2022\tCom a Gleba Guapor\u00e9; \u2022\tCom o Projeto de Assentamento Vit\u00f3ria (PAR); \u2022\tCom o Rio Guapor\u00e9.\nSUL\t\u2022\tCom o Rio Guapor\u00e9; \u2022\tCom a Rep\u00fablica Federativa da Bol\u00edvia; \u2022\tCom a Floresta Estadual Extrativista Laranjeiras.\nOESTE\t\u2022\tCom o Rio Mequ\u00e9ns; \u2022\tCom a Floresta Estadual Rio Mequ\u00e9ns; \u2022\tCom a Floresta Estadual Extrativista de Pedras Negras.\nFigura 21: Limites do Parque Estadual Corumbiara Fonte: GTDS (2006) - adaptado.\nDevido \u00e0s peculiaridades regionais, o acesso ao Parque pode ser realizado por via terrestre ou fluvial. Por ser uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o de Uso Indireto, o PEC disp\u00f5e da seguinte legisla\u00e7\u00e3o para nortear sua gest\u00e3o e guarda: a) Decreto Estadual n\u00b0 3782 de 14 de junho de 1988**, b) Decreto Estadual n\u00b0 4576 de 23 de mar\u00e7o de 1990\u00a7\u00a7; c) Lei Complementar n\u00b0 52 de 20 de Dezembro de 1991***; d) Lei n\u00b0 690, de 27 de dezembro de 1996***; e e) Lei n\u00b0 1171, de 31 de dezembro de 2002***, conforme dados compilados pelo Instituto Socioambiental ([s.d.]).\nA figura 22 (e Ap\u00eandice \u201cD\u201d) nos d\u00e1 uma no\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o do Parque Estadual Corumbiara, que constitui um ecossistema fr\u00e1gil que demanda aten\u00e7\u00e3o cont\u00ednua com vistas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o, tanto por parte do poder p\u00fablico quanto da pr\u00f3pria sociedade na condi\u00e7\u00e3o de parte interessada em sua manuten\u00e7\u00e3o.\nFigura 22: Mapa de localiza\u00e7\u00e3o do Parque Estadual Corumbiara\nDefine a pol\u00edtica de ordenamento ambiental para a ocupa\u00e7\u00e3o racional das terras rurais do Estado de Rond\u00f4nia, segundo o Zoneamento S\u00f3cio-Econ\u00f4mico Ecol\u00f3gico de Rond\u00f4nia.\nCria no munic\u00edpio de Cerejeiras, Estado de Rond\u00f4nia, o Parque Estadual de Corumbiara.\n*** Disp\u00f5e sobre o Zoneamento S\u00f3cio-Econ\u00f4mico Ecol\u00f3gico de Rond\u00f4nia.\nAlterou os limites do Parque Estadual de Corumbiara.\nAlterou os limites do Parque Estadual de Corumbiara.\nAl\u00e9m do PEC, registra-se a ocorr\u00eancia de outro tipo de reserva igualmente importante e negligenciada. Referida reserva \u00e9 regida pelo C\u00f3digo Florestal, que em seu artigo 44 especifica que na Regi\u00e3o Norte e na parte norte da Regi\u00e3o Centro-oeste, a explora\u00e7\u00e3o (corte raso) s\u00f3 \u00e9 admitida em 50% da cobertura arb\u00f3rea, devendo-se manter os outros 50% da \u00e1rea de cada propriedade. Esse percentual representa fonte de constantes questionamentos, haja vista que pelo ZSEE-RO, nem todas as zonas enquadram-se nessa condi\u00e7\u00e3o.\nA despeito da norma legal, em muitas propriedades o desmatamento j\u00e1 atingiu quase que totalmente seus limites de reserva legal sem nenhuma conseq\u00fc\u00eancia jur\u00eddica que pudesse inibir ou monitorar tal fato (GTDS, 2006). Isso faz com que o desmatamento continue avan\u00e7ando, ainda que de maneira mais comedida nos \u00faltimos anos.\nA dificuldade na implementa\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de um programa de fiscaliza\u00e7\u00e3o eficaz nas reservas legais reside justamente na pr\u00f3pria imposi\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica governamental voltada a incentivar a expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola de maneira n\u00e3o controlada como ocorreu em Rond\u00f4nia, onde se constata que os 50% de mata que deveriam constituir a reserva legal dos lotes distribu\u00eddos n\u00e3o era mantida, caracterizando um aparato de fiscaliza\u00e7\u00e3o deficit\u00e1rio.\n4.2 CARACTER\u00cdSTICAS F\u00cdSICAS DA \u00c1REA\n4.2.1\tRede de drenagem\nFigura 23: Rio Corumbiara\nA rede de drenagem da BRC \u00e9 complexa, conforme se observa na figura 24 (reproduzida no Ap\u00eandice \u201cE\u201d). Sua distribui\u00e7\u00e3o \u00e9 densa em uma por\u00e7\u00e3o maior da bacia. Na regi\u00e3o central a mesma \u00e9 descont\u00ednua, mas presente, uma vez que conta inclusive com \u00e1reas alagadi\u00e7as, o que de certa forma, culmina por camuflar alguns canais.\nFigura 24: Mapa de hidrografia da BRC e entorno\nNa BRC predominam na bacia os rios de \u00e1gua preta, que n\u00e3o transportam carga s\u00f3lida em suspens\u00e3o, mas apresentam tal colora\u00e7\u00e3o devido \u00e0 forte dissolu\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica em decomposi\u00e7\u00e3o, propiciada pela vegeta\u00e7\u00e3o que se desenvolve nas \u00e1reas inund\u00e1veis das suas nascentes e margens, e rios de porte m\u00e9dio denominados de \u00e1guas claras, com cor esverdeada no per\u00edodo de estiagem e que se apresentam barrentos na \u00e9poca das chuvas, devido ao transporte de sedimentos (ROND\u00d4NIA, 2002).\n4.2.2\tGeologia\nsuperf\u00edcie ou em Paleocanais soterrados; b) Cobertura sedimentar indiferenciada, associada com leques e canais fluviais, plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o e dep\u00f3sitos de lago. \u00c9 constitu\u00edda de sedimentos de tamanhos variados, desde fragmentos de laterita a argila, com lateritiza\u00e7\u00e3o significativa.\nAs rochas geralmente t\u00eam uma idade Neog\u00eancia (Plioceno-Mioceno), embora possa incorporar menor quantidade de material Quatern\u00e1rio. Em propor\u00e7\u00f5es mais modestas, mas com exemplares nos limites dos tr\u00eas munic\u00edpios encontra-se a Forma\u00e7\u00e3o Arenito Parecis. Em extensa \u00e1rea de Pimenteiras do Oeste e Cerejeiras e avan\u00e7ando Corumbiara constata-se a ocorr\u00eancia de Dep\u00f3sitos aluvionares em canais fluviais e plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o dos sistemas de drenagens atuais.\nO Grupo Metavulcano-Sedimentar Colorado do Oeste, composto por uma sucess\u00e3o de rochas pr\u00e9-cambrianas dobradas, ocorre em extens\u00e3o consider\u00e1vel em Corumbiara e em menor escala em Cerejeiras. Dada a diversidade geol\u00f3gica da \u00e1rea de estudo, maiores detalhes da mesma s\u00e3o evidenciadas no Mapa tem\u00e1tico de geologia (figura 25 e Ap\u00eandice \u201cF\u201d).\nFigura 25: Mapa tem\u00e1tico de geologia\na)\tForma\u00e7\u00e3o Basalto Anari (Kba): os basaltos Anari ocorrem como rochas vesiculares, holocristalinas, finamente granuladas, mostrando freq\u00fcente disjun\u00e7\u00e3o colunar. Pequenos corpos de diab\u00e1sico grosseiro, com textura ofitica e sem vidro, ocorrem em quantidades subordinadas. No extremo oeste, uma brecha (ultra)b\u00e1sica foi encontrada, sendo composta de psedom\u00f3rfos de olivina, pirox\u00eanio e fragmentos de rocha, em uma matriz v\u00edtrica. Ilita, clorita e carbonato ocorrem como minerais secund\u00e1rios. Essas rochas foram assinaladas como portadoras de diamantes e o corpo e o corpo \u00e9 at\u00e9 mesmo descrito como uma chamin\u00e9 quimberl\u00edtica. A posi\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica da Forma\u00e7\u00e3o Basalto Anari n\u00e3o \u00e9 totalmente clara, sendo que pelo menos em uma localidade os Basaltos Anari foram observados sobre o Arenito Parecis, de modo que a maioria dos ge\u00f3logos da regi\u00e3o aceitam que os Basaltos Anari intrusionam e recebem parcialmente os arenitos Kp1;\nb)\tMembro Arenito Fluvial (Kp1): arenitos avermelhados (arcoseanos ou colin\u00edticos), de granulometria m\u00e9dia a grosseira, com intercala\u00e7\u00f5es de (micro)conglomerados e seixos isolados, estratifica\u00e7\u00f5es cruzadas, planoparalelas e fei\u00e7\u00f5es de canal, sendo que um ambiente de deposi\u00e7\u00e3o de rios entrela\u00e7ados encontra normalmente sustenta\u00e7\u00e3o;\nc)\tMembro Siltito-Argilito Fl\u00favio-Lacustre (Kp2): predominantemente siltitos e argilitos rosados, com lentes de arenito de granulometria fina a m\u00e9dia;\nd)\tForma\u00e7\u00e3o Arenito Parecis (Kps): composta principalmente por arenitos arcoseanos proximais, arenitos fluviais com horizontes estreitos e locais de conglomerado e arenitos e\u00f3licos com mega estratifica\u00e7\u00e3o cruzada; conglomerados e estruturas de escorregamento com brechas sedimentares ocorrem localmente. Todas as f\u00e1cies e mudan\u00e7as de f\u00e1cies podem ser reconhecidas apenas em pequenas \u00e1reas;\ne)\tGrupo Metavulcano-Sedimentar Colorado do Oeste (MPco): uma sucess\u00e3o de rochas dobradas, compreendendo moscovita-xisto, moscovita-xisto quartiz\u00edtico, metachert, camada ferr\u00edfera, rocha calcisilicatada, turmalinito, metagabro, diab\u00e1sico. O metamorfismo regional \u00e9 caracterizado pela presen\u00e7a de clorita e moscovita, que correspondem a f\u00e1cies xisto-verde de baixo grau. Observa-se que uma clivagem ardosiana e uma clivagem de crenula\u00e7\u00e3o est\u00e3o, geralmente, desenvolvidas;\nf)\tGranitos Rapakivi Jovens de Rond\u00f4nia (MPgr): estes granitos e plut\u00f5es relacionados est\u00e3o bem representados pelos granitos rapakivi do Complexo S\u00e3o Louren\u00e7o/Caripunas. Outros stocks tais como de Abun\u00e3. S\u00e3o Sebasti\u00e3o e Igarap\u00e9 Preto, podem ser da mesma idade. Os plut\u00f5es s\u00e3o de granitos sensu stricto quartzo-sienito, sienogranito, biotita-sienito, biotita-alcalifeldspato-granito e, subordinadamente, monzogranito e alcalifeldspato-granito. As primeiras variedades de rapakivi compreendem p\u00edterlito, viborgito e, em menor escala, faialita-ferrohastinsita-sienito e ferrohastinsita-biotita-quartzo-sienito;\ng)\tGrupo (Meta)Vulcano-Sedimentar Indiferenciado (MPi);\nh)\tGrupo (Meta)Vulcano-Sedimentar Mutumparan\u00e1-Roosevelt (MPmr): representado por uma seq\u00fc\u00eancia dobrada, por\u00e9m, essencialmente n\u00e3o-metaf\u00f3rica a epimetam\u00f3rfica, composta de arenito, argilito, chert, arenito hemat\u00edlico, ard\u00f3sia, filito, quartzito (mic\u00e1ceo), forma\u00e7\u00e3o ferr\u00edfera, metatufo, gabro e diab\u00e1sico. O grau metam\u00f3rfico pode ser descrito como f\u00e1cies xisto-verde de mais baixo grau a n\u00e3o metam\u00f3rfico. O intemperismo n\u00e3o permite identificar o mineral p\u00f3s-cinem\u00e1tico, por\u00e9m, acredita-se tratar-se, provavelmente, de chiastolita ou cordierita;\ni)\tQha: dep\u00f3sitos aluvionares identificados em canais fluviais e plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o dos sistemas de drenagens atuais. Materiais detr\u00edticos mal selecionados, compostos de sedimentos arenosos, siltosos e argilosos, com horizontes conglomer\u00e1ticos. Geralmente misturados com materiais coluvionares holoceno;\nj)\tQpa: sedimentos fluviais em canais Pleistoc\u00eanicos (freq\u00fcentemente abandonados), na superf\u00edcie ou em paleocanais soterrados;\nk)\tTQi: cobertura sedimentar indiferenciada, associada com leques e canais fluviais, plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o e dep\u00f3sitos de lago. Constitui-se de sedimentos de tamanhos variados, desde fragmentos de laterita a argila, com lateritiza\u00e7\u00e3o significativa. As rochas geralmente t\u00eam idade Neog\u00eanica (Plioceno-Mioceno), embora possa incorporar menores quantidades de materiais Quatern\u00e1rios;\nl)\tTQsa: solos elevados, constitu\u00eddos de areia n\u00e3o consolidada, quase pura, formados pela elutria\u00e7\u00e3o de part\u00edculas de argila.\nDesta feita, caracterizadas est\u00e3o as forma\u00e7\u00f5es rochosas existentes na BRC, com predomin\u00e2ncia do Grupo (Meta)Vulcano-Sedimentar Mutumparan\u00e1 Roosevelt, juntamente com as de Cobertura Sedimentar Indiferenciada (TDi).\n4.2.3\tClima e pluviometria\nO clima predominante, segundo o sistema Koeppen \u00e9 do tipo \u201cA\u201c (tropical chuvoso), variando para o tipo \u201cAM\u201d (tropical com chuvas de mon\u00e7\u00e3o), com car\u00e1ter de transi\u00e7\u00e3o semelhante ao clima semi-\u00famido do Brasil Central. A temperatura m\u00e9dia anual oscila em torno de 26\u00b0 C, com pequena amplitude t\u00e9rmica. A m\u00e9dia anual de umidade relativa do ar \u00e9 superior a 80%, segundo dados do Instituto Nacional de Pesquisas da Amaz\u00f4nia (INPA, 2004). A evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial (ETP) \u00e9 alta durante todo o ano, apresentando valores superiores a 100 mm/m\u00eas. O total anual da ETP s\u00f3 atinge valores superiores aos da precipita\u00e7\u00e3o mensal nos meses de maio, junho, julho e agosto (ROND\u00d4NIA, 2002a).\nconstata-se que precipita\u00e7\u00e3o anual varia de 1500 mm a 2100mm. No per\u00edodo de novembro a abril ocorre o maior \u00edndice de chuvas, com destaque para os meses de janeiro a mar\u00e7o. Em contrapartida, nos meses de julho, agosto e setembro caracterizam o per\u00edodo mais seco e os demais meses representam per\u00edodos de transi\u00e7\u00e3o (ROND\u00d4NIA, 2002a).\nOs principais fen\u00f4menos atmosf\u00e9ricos ou mecanismo din\u00e2mico que atuam no regime pluvial do Estado de Rond\u00f4nia s\u00e3o: as altas convec\u00e7\u00f5es diurnas (\u00e1gua evaporada no local e a evapotranspira\u00e7\u00e3o resultante do aquecimento das superf\u00edcies das \u00e1guas, florestas e vegeta\u00e7\u00e3o), associadas a fen\u00f4menos atmosf\u00e9ricos de larga escala que exercem influ\u00eancia na regi\u00e3o.\n4.2.4\tSolos\nO Governo de Rond\u00f4nia realizou, por meio do PLANAFLORO, a identifica\u00e7\u00e3o dos tipos de solos de todo o Estado, segundo a qual a classifica\u00e7\u00e3o dos solos recorrentes na bacia objeto de estudo \u00e9 destacada na figura 26:\nMUNIC\u00cdPIO\tTIPOS DE SOLO\nPimenteiras do Oeste\tSolos Aluviais Distr\u00f3ficos e Eutr\u00f3ficos; Solos Org\u00e2nicos; Solos Glei H\u00famicos; Latossolos Amarelos Distr\u00f3ficos; Latossolos Vermelho-Amarelos Distr\u00f3ficos e Eutr\u00f3ficos; Latossolos Vermelho-Escuros Eutr\u00f3ficos.\nCerejeiras\tSolos Glei H\u00famicos; Latossolos Vermelho-Amarelos Distr\u00f3ficos; Latossolos Vermelho-Escuros Distr\u00f3ficos.\nCorumbiara\tPodz\u00f3licos Amarelos Distr\u00f3ficos; Latossolos Vermelho-Escuros Eutr\u00f3ficos; Latossolos Vermelho-Amarelos Eutr\u00f3ficos; Latossolos Amarelos Distr\u00f3ficos.\nFigura 26: Tipos de solos da BRC - por munic\u00edpio\nGeralmente estes solos apresentam cores claras, embora possam ocorrer cores escuras intercaladas entre as camadas. Possuem argila de atividade baixa e textura argilosa, siltosa ou franca. Geralmente s\u00e3o os solos mais f\u00e9rteis de uma paisagem por\u00e9m, as m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es de drenagem e as freq\u00fcentes inunda\u00e7\u00f5es limitam a sua utiliza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.\nEventualmente s\u00e3o usados com pastagem extensiva e cultivo de milho, por exemplo. So/os Org\u00e2nicos s\u00e3o constitu\u00eddos essencialmente por res\u00edduos org\u00e2nicos em v\u00e1rios est\u00e1gios de decomposi\u00e7\u00e3o depositados sob condi\u00e7\u00f5es anaer\u00f3bicas em locais abaciados. Tem densidade muito baixa, o que lhes confere um grau de trafegabilidade muito reduzido. Sua composi\u00e7\u00e3o org\u00e2nica os predisp\u00f5e sobremaneira \u00e0 subsist\u00eancia (rebaixamento superficial) quando drenados, em fun\u00e7\u00e3o da contra\u00e7\u00e3o de volume por remo\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, ao que se segue intensa mineraliza\u00e7\u00e3o.\nEstes e outros tipos de solo predominantes na BRC comp\u00f5em o Mapa de Solos (figura 27 e Ap\u00eandice \u201cH\u201d), no qual adotou-se a escala 1:600.000.\nFigura 27: Mapa de Solos da BRC\nO Solo Glei H\u00famico compreende \u00e1rea de savana com relevo plano. Caracteriza-se por ser hidrom\u00f3rfico, pouco desenvolvido, medianamente profundo, mal drenado, \u00e1cido, de baixa fertilidade natural e ainda por apresentar o horizonte superficial organo-mineral.\nDurante pelo menos um per\u00edodo do ano estes solos ficam encharcados. Apresentam len\u00e7ol fre\u00e1tico bastante superficial, induzindo o desenvolvimento de camadas gleizadas (cores cinzentas e mosqueado). Esta colora\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m associada \u00e0 aus\u00eancia de ferro oxidado. A seq\u00fc\u00eancia de horizontes \u00e9 A e C.\nOs Latossolos s\u00e3o solos minerais profundos, extremamente desenvolvidos, com horizonte B latoss\u00f3lico, normalmente ocorrendo em relevos mais suaves, embora possam, em situa\u00e7\u00f5es espor\u00e1dicas, ser encontrados em relevos montanhosos. Ricos em \u00f3xido de ferro possuem quantidade vari\u00e1vel de mat\u00e9ria org\u00e2nica, independente da cor. Sua fertilidade tamb\u00e9m \u00e9 vari\u00e1vel, dependendo do material de origem. Os solos Podz\u00f3licos Amarelos est\u00e3o comumente associados aos Latossolos Amarelos originados do Grupo Barreiras e a sedimentos afins, pobres em ferro. \u00c9 comum nos Plat\u00f4s Litor\u00e2neos e ocorrem tamb\u00e9m na Amaz\u00f4nia. S\u00e3o solos com horizonte B textural, ou seja, com a presen\u00e7a de acumula\u00e7\u00e3o de argila.\n4.2.5\tCobertura vegetal\nA vegeta\u00e7\u00e3o no Estado de Rond\u00f4nia \u00e9 reconhecida pela grande biodiversidade de esp\u00e9cies, conseq\u00fc\u00eancia da localiza\u00e7\u00e3o associada a fatores como clima, n\u00edvel de precipita\u00e7\u00e3o e outros. Apesar do entendimento da import\u00e2ncia do solo para determina\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal, a fertilidade natural do solo na regi\u00e3o da BRC e demais \u00e1reas do Estado de Rond\u00f4nia tem papel secund\u00e1rio nas diferentes fisionomias sendo mais diretamente associada \u00e0 composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica, conforme entendimento da SEDAM.\nFloresta Amaz\u00f4nica, Pantanal e Cerrado, registrando-se na \u00e1rea abrangida pela BRC a ocorr\u00eancia dos tr\u00eas (ROND\u00d4NIA, 2002a).\nUma vez constatada uma grande variedade de esp\u00e9cies de vegeta\u00e7\u00e3o, destaca-se as predominantes na BRC, sendo:\na)\tFloresta Ombr\u00f3fila Densa Tropical de forma\u00e7\u00e3o Aluvial;\nb)\tFloresta Ombr\u00f3fila Aberta Tropical de forma\u00e7\u00e3o Terras baixas; e\nc)\tFloresta Estacional Semidecidual Tropical de forma\u00e7\u00f5es: Aluvial; Terras baixas e Submontana (pr\u00e9-cambreana).\nA Floresta Ombr\u00f3fila Densa Tropical Aluvial \u00e9 conhecida por forma\u00e7\u00e3o ribeirinha ou floresta ciliar. Ocorre ao longo dos cursos de \u00e1gua ocupando os terrenos antigos das plan\u00edcies quatern\u00e1rias. Pertence ao Quatern\u00e1rio Recente com \u00e1reas de acumula\u00e7\u00e3o, predominado por Laterita Hidrom\u00f3rfica \u00c1lica e solos Hidrom\u00f3rficos Gleizados.\nNa regi\u00e3o do Guapor\u00e9, onde est\u00e1 situada a BRC, a forma\u00e7\u00e3o Aluvial localizase margeando o Rio Guapor\u00e9 e seus afluentes (como o Rio Branco e o Corumbiara), at\u00e9 a foz do Igarap\u00e9 Santa Cruz no Rio Guapor\u00e9, evidenciada na Figura 28.\nFigura 28: Forma\u00e7\u00e3o Aluvial\nEsta forma\u00e7\u00e3o \u00e9 constitu\u00edda por macro, meso e microfaner\u00f3fitos de r\u00e1pido crescimento, em geral de casca lisa, com o tronco c\u00f4nico e, por vezes, com a forma caracter\u00edstica de botija e ra\u00edzes tabulares. Apresenta com freq\u00fc\u00eancia um dossel emergente uniforme (BRASIL, 1979).\nOutro tipo de vegeta\u00e7\u00e3o presente \u00e9 a Floresta Ombr\u00f3fila Aberta Tropical de Terras Baixas, que ocupa grandes extens\u00f5es de terreno com diferentes aspectos fisiogr\u00e1ficos e litol\u00f3gicos. Nas regi\u00f5es onde ocorre registra-se um bioclima de per\u00edodo seco pouco pronunciado (2 a 3 meses) e altas temperaturas (normalmente superior a 22\u00b0 C), caracterizando o Tropical Equatorial Amaz\u00f4nico.\nConforme especifica\u00e7\u00f5es constantes do Projeto Radam Brasil (BRASIL, 1979): \u201c\u00c9 uma forma\u00e7\u00e3o que em geral ocupa as plan\u00edcies costeiras, capeadas por tabuleiros pliopleistoc\u00eanicos do Grupo Barreiras\nFigura 29: Forma\u00e7\u00e3o Ombr\u00f3fila Aberta Tropical de Terras Baixas\nFonte: Acervo LaBoGEOPA (2006)\nA Floresta Estacional Semidecidual Tropical, por sua vez, ocorre quando h\u00e1 dupla estacionalidade clim\u00e1tica bem definida, sendo uma tropical, com \u00e9poca de intensas chuvas seguidas por estiagens acentuadas; e outra subtropical, sem per\u00edodo seco, mas com seca fisiol\u00f3gica provocada por um frio mais intenso de inverno, com temperaturas m\u00e9dias inferiores a 15\u00b0C. Normalmente ocorre uma\nEm Rond\u00f4nia a regi\u00e3o do Vale do Guapor\u00e9 apresenta caracter\u00edsticas condizentes, o que viabiliza a ocorr\u00eancia deste tipo de vegeta\u00e7\u00e3o, que \u00e9 constitu\u00edda por faner\u00f3fitos com gemas foliares protegidas da seca por escamas, tendo folhas adultas escler\u00f3filas ou membran\u00e1ceas deciduais. As forma\u00e7\u00f5es da Floresta Estacional Semidecidual Tropical presente na BRC s\u00e3o classificadas em:\nFORMA\u00c7\u00c3O\tPARTICULARIDADES\nAluvial\tOcorre nos terra\u00e7os mais antigos das calhas dos rios\ndas Terras baixas\tOcorre entre 5 a 100 m de altitude e situadas entre os 4\u00b0 de latitude N e os 16\u00b0 de latitude Sul; de 5 a 5 0 m quando localizados nas latitudes de 16\u00b0 a 24\u00b0 Sul; e de 5 a 30 m nas latitudes de 24\u00b0a 32\u00b0Sul.\nSubmontana\tSituada na faixa altim\u00e9trica que varia de 100 a 600 m de acordo com a latitude de 4\u00b0 N at\u00e9 16\u00b0 S; de 50 a 50 0 m entre os 16\u00b0 at\u00e9 os 24\u00b0 de latitude S; e de 30 a 40 0 m ap\u00f3s os 24\u00b0 de latitude Sul.\nFigura 30: Forma\u00e7\u00f5es da Floresta Estacional Semidecidual Tropical.\nFonte: Com base em Rond\u00f4nia (2002a).\nNa BRC encontra-se a ocorr\u00eancia de Savana, tamb\u00e9m conhecida por cerrado, que ocupa uma \u00e1rea significativa em Pimenteiras do Oeste e Cerejeiras, principalmente no PEC e em alguns pontos de seu entorno, conforme abordagem realizada no Atlas Geoambiental (ROND\u00d4NIA, 2002).\nS\u00e3o forma\u00e7\u00f5es vegetais com fei\u00e7\u00f5es xerom\u00f3rficas principalmente devido \u00e0s caracter\u00edsticas do solo. Apresentam desde esp\u00e9cies arbustivas at\u00e9 forma\u00e7\u00f5es de gram\u00edneas. Em Rond\u00f4nia esta forma\u00e7\u00e3o adquire quatro fisionomias distintas, sendo que na BRC encontram-se tr\u00eas delas:\na)\tSavana Gram\u00ednio-Lenhosa Campo limpo e sujo: apresenta baixa fertilidade natural e d\u00e9ficit h\u00eddrico no per\u00edodo seco;\nb)\tSavana Parque: Campo serrado e campos de murundus: comum no Parque Estadual de Corumbiara; e\nc)\tSavana Arborizada: Cerrado arb\u00f3reo arbustivo, maior abrang\u00eancia no sul do Estado, no munic\u00edpio de Vilhena, por\u00e9m \u00e9 tamb\u00e9m encontrada no munic\u00edpio de Cerejeira em menor escala.\nFigura 31: Vegeta\u00e7\u00e3o de Savana - Pimenteiras do Oeste.\nQuando da an\u00e1lise do mapa de vegeta\u00e7\u00e3o constata-se a exist\u00eancia de outras coberturas vegetais, por\u00e9m, optou-se por discorrer sobre as que ocorrem com maior freq\u00fc\u00eancia na BRC. O mapa tem\u00e1tico de vegeta\u00e7\u00e3o, evidenciado na figura 32 (e Ap\u00eandice \u201cI\u201d), resultado de dados do PLANAFLORO.\nFigura 32: Mapa de vegeta\u00e7\u00e3o da BRC\n5\t- RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O\n\u201cComo toda causa tem um efeito correspondente, todo benef\u00edcio que o homem extrai da natureza tem certamente tamb\u00e9m seus malef\u00edcios.\u201d\n(Jurandir L. S. Ross)\n5.1\tOCUPA\u00c7\u00c3O TERRITORIAL E DESMATAMENTO:\tO\nENQUADRAMENTO DAS \u00c1REAS DA BRC NO ZSEE-RO E CONSTATA\u00c7\u00d5ES DO PRODES\u00a7\u00a7\u00a7\nConforme abordado no Cap\u00edtulo 3, o processo de ocupa\u00e7\u00e3o do Estado de Rond\u00f4nia - incluindo-se a\u00ed a \u00e1rea da BRC - foi bastante conturbado, uma vez que n\u00e3o embasado em informa\u00e7\u00f5es de estudos t\u00e9cnico-cient\u00edfico pr\u00e9vio, o que por si s\u00f3 denota falhas no processo, com reflexos de toda ordem no meio f\u00edsico-bi\u00f3tico e socieocon\u00f4mico. Reportando-se ao referido processo, Fearnside (1989a) destaca que apesar de o crescimento populacional ter sido acelerado nos primeiros anos de sua coloniza\u00e7\u00e3o, os \u00edndices de desmatamento o suplantaram em muito.\nDe acordo com o mesmo (p. 7): \u201cNo per\u00edodo de 1980-1985 a popula\u00e7\u00e3o do Estado aumentou a uma taxa exponencial de 14,8% ao ano, enquanto o desmatamento aumentou no mesmo per\u00edodo a uma taxa de 24,8% ao ano.\u201d Isto nos\n\u00a7\u00a7\u00a7 Monitoramento do desmatamento em forma\u00e7\u00f5es florestais na Amaz\u00f4nia Legal. Programa do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE, 2008).\nd\u00e1 uma id\u00e9ia da gravidade da situa\u00e7\u00e3o, haja vista que o desmatamento acarreta desequil\u00edbrios tanto na \u00e1rea objeto quanto em seu entorno e, conseq\u00fcentemente gera reflexos na qualidade de vida.\nConsiderando-se que a bacia do Rio Corumbiara sofreu fortes impactos pela maneira conturbada com que os agricultores foram fixados na terra, uma vez que a regi\u00e3o onde est\u00e1 situada atraiu um grande contingente de migrantes e teve como conseq\u00fc\u00eancia imediata o desmatamento, que aumentou muito, culminando com os registros mais recentes do INPE (2008), pelos quais constata-se a realidade dos munic\u00edpios que comp\u00f5em a bacia, dados estes que podem ser constatados na tabela 3.\nTabela 2: Desmatamento, floresta e n\u00e3o-floresta nos munic\u00edpios da bacia - quadro em 2007\nMunic\u00edpio\tArea Desmatada\t\tArea de Floresta\t\tArea de N\u00e3o-floresta\t\n\tKm2\t%\tKm2\t%\tkm2\t%\nCerejeiras\t794.2\t28.32\t767.9\t27\t1.241.9\t44.29\nCorumbiara\t2.135.5\t69.29\t849.1\t28\t97.4\t3.16\nPimenteiras do Oeste\t1.234.7\t20.35\t2.344.4\t39\t2.428.1\t40.02\nTOTAL\t4.164.4\t-\t3.961.4\t-\t3.767.4\t-\nFonte: INPE (2008)\nDos tr\u00eas munic\u00edpios abrangidos pela bacia, Corumbiara \u00e9 o que apresenta maior \u00edndice de desmatamento, conforme se constata na tabela acima, haja vista que cerca de 70% de sua \u00e1rea j\u00e1 foi desflorestada.\nEm seguida Cerejeiras, que j\u00e1 perdeu cerca de 30% de sua cobertura vegetal e, por \u00faltimo, Pimenteiras do Oeste que j\u00e1 foi desflorestada em 20%. Observa-se ainda que no per\u00edodo compreendido entre os anos 2000 e 2007 o aumento da \u00e1rea desflorestada nestes munic\u00edpios n\u00e3o sofreu grande altera\u00e7\u00e3o, tendo variado entre 3% em Cerejeiras e 5,49% em Corumbiara.\nRO (Ap\u00eandice \u201cC\u201d) que o Munic\u00edpio de Corumbiara se encontra quase totalmente enquadrado na sub-zona 1.1, caracterizada por \u00e1rea de extensa ocupa\u00e7\u00e3o. O restante de sua \u00e1rea (regi\u00f5es sudeste, leste e nordeste) est\u00e3o definidas como \u00e1reas de alta fragilidade natural e sem potencial econ\u00f4mico e como tal s\u00e3o classificadas na sub-zona 1.4. Pelo PRODES estas \u00e1reas s\u00e3o identificadas como de \u201cn\u00e3o-floresta\u201d (INPE, 2008).\nQuanto a Cerejeiras, o ZSEE-RO determinou tr\u00eas sub-zonas para sua \u00e1rea, onde se observa \u00e0 leste a sub-zona 1.1, caracterizada por intensa ocupa\u00e7\u00e3o. Considerando-se os dados do PRODES a \u00e1rea desflorestada no munic\u00edpio corresponde a 28% de seu territ\u00f3rio, enquanto que a de \u201cn\u00e3o-floresta\u201d representa 44% de seu total e \u00e9 justamente esta que o ZSEE-RO classifica na sub-zona 3.2, formada pelas Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de Uso Indireto, que ocupa extensa \u00e1rea no oeste do munic\u00edpio. Completando a classifica\u00e7\u00e3o tem-se ao centro as \u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o que s\u00e3o pass\u00edveis de uso sob manejo sustentado (sub-zona 2.1).\nPimenteiras do Oeste por sua vez apresenta a maior diversidade de subzonas da regi\u00e3o cone-sul de Rond\u00f4nia. No munic\u00edpio encontram-se as sub-zonas 1.1; 1.2 e 1.3, que caracterizam-se pela intensa ocupa\u00e7\u00e3o; por ser \u00e1rea com acelerado processo de ocupa\u00e7\u00e3o e \u00e1rea com baixa densidade populacional, respectivamente.\nDa zona 2 observa-se a ocorr\u00eancia das sub-zonas 2.1 e 2.2, sendo a primeira classificada como \u00e1rea de conserva\u00e7\u00e3o florestal e a segunda como \u00e1rea indicada para cria\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o.\nQuanto \u00e0 zona 3, est\u00e1 presente no munic\u00edpio por meio da \u00e1rea classificada como sub-zona 3.2, que representa \u00e1reas destinadas \u00e0 Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de Uso Indireto. Pelos dados do INPE, a \u00e1rea considerada como de \u201cn\u00e3o-floresta\u201d (compreendida pela sub-zona 3.2) representa cerca de 40% da \u00e1rea do munic\u00edpio, enquanto as florestas somam aproximadamente 39% e o total desmatado at\u00e9 2007 corresponde a 20% de sua \u00e1rea.\nNo intuito de melhor evidenciar a situa\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal da BRC j\u00e1 comprometida pelo desflorestamento, procedeu-se \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do Mapa de Desmatamento (figura 33, Ap\u00eandice \u201cJ\u201d), com base nos dados do PRODES (INPE, 2008).\nFigura 33: Mapa de desmatamento da BRC\nDesta feita, afere-se que um dos resultados negativos do impacto da ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica inadequada sobre o meio f\u00edsico s\u00e3o representados por processos de eros\u00e3o acelerada dos solos, perda da reserva de seus nutrientes, contamina\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica dos recursos h\u00eddricos e poss\u00edveis modifica\u00e7\u00f5es estruturais dos sistemas hidrogr\u00e1ficos (como, por exemplo, assoreamento de v\u00e1rzeas, reservat\u00f3rios e canais fluviais).\nObserva-se que o ritmo r\u00e1pido do desmatamento a que foi submetida a regi\u00e3o em que se encontra a BRC em seu per\u00edodo de coloniza\u00e7\u00e3o, com a subseq\u00fcente convers\u00e3o da \u00e1rea para usos n\u00e3o florestais, especialmente pastagens, culminou por danificar permanentemente a base dos recursos agriculturais, sendo esta uma conseq\u00fc\u00eancia da eros\u00e3o que tende a avan\u00e7ar nestas \u00e1reas (FEARNSIDE, 1989a).\nA figura 34 evidencia duas situa\u00e7\u00f5es constatadas na BRC, sendo uma o processo de substitui\u00e7\u00e3o da floresta por pastagens, no munic\u00edpio de Cerejeiras, e a outra retrata uma \u00e1rea de pastagem atingida pela eros\u00e3o, no munic\u00edpio de Corumbiara.\nFigura 34: Substitui\u00e7\u00e3o floresta - pastagem e processo erosivo\nNesta perspectiva, tem-se que o desmatamento converte a floresta em pastagem de baixo valor e compromete suas perspectivas de sustentabilidade.\n5.2\tSOLO E PAISAGEM: CONSTATA\u00c7\u00d5ES NA BRC\nO solo desempenha fun\u00e7\u00e3o peculiar ligada \u00e0s v\u00e1rias esferas que afetam a vida humana. \u00c9, al\u00e9m disso, o substrato principal da produ\u00e7\u00e3o de alimentos e uma das principais fontes de nutrientes e sedimentos que v\u00e3o para os rios, lagos e mares. As diferen\u00e7as entre os solos, em seus atributos como cor, profundidade, topografia, textura e principalmente a sua utiliza\u00e7\u00e3o afetam os aspectos socioecon\u00f3micos e exercem influ\u00eancia igualmente nas \u00e1guas, quer superficial, quer\nNa paisagem da BRC observam-se descontinuidades acentuadas nos ambientes de transi\u00e7\u00e3o floresta - pantanal - savana, as quais est\u00e3o normalmente correlacionadas com a descontinuidade nas classes de solo, o que pode ser exemplificado com a figura 35.\nFigura 35: Ambiente de transi\u00e7\u00e3o savana-floresta\nO relevo por sua vez est\u00e1 intimamente ligado ao fator tempo na g\u00eanese dos solos e como tal exerce influ\u00eancia sobre a paisagem, desempenhando papel de controlador do tempo de exposi\u00e7\u00e3o aos agentes bioclim\u00e1ticos.\nAssim, as unidades de paisagens naturais, caracterizadas no Cap\u00edtulo 4, se diferenciam pelas caracter\u00edsticas de seu relevo, cobertura vegetal, solos e at\u00e9 mesmo pelo arranjo estrutural e do tipo de litologia ou por apenas um desses componentes. Desta feita, para contextualiza\u00e7\u00e3o do relevo, por exemplo, faz-se necess\u00e1rio compreender a paisagem como um todo, posto que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel entender a g\u00eanese e a din\u00e2mica das formas do relevo isoladamente.\n5.3\tUSO E OCUPA\u00c7\u00c3O DO SOLO: A REALIDADE DA BRC\nCom exce\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de coloniza\u00e7\u00e3o inexistente ou apenas incipiente (em partes da RHA), no Brasil registra-se estreita rela\u00e7\u00e3o entre os aspectos s\u00f3cioecon\u00f4micos, solo e \u00e1gua, sendo que as \u00e1reas de maior progresso est\u00e3o localizadas em solos mais f\u00e9rteis. Nessa concep\u00e7\u00e3o, os Latossolos sob vegeta\u00e7\u00e3o de savanas e os Solos Lit\u00f3licos, Cambissolos e Latossolos pouco profundos s\u00e3o exemplos de \u00e1reas impr\u00f3prias para a agricultura.\nDe igual forma, os solos de terra firme, na Amaz\u00f4nia, em sua maior parte, s\u00e3o muito pobres em nutrientes, como \u00e9 o caso de Pimenteiras do Oeste e Cerejeiras, por exemplo, onde ocorre o Latossolo Vermelho-Amarelo Distr\u00f3ficos, que caracteriza-se pela baixa fertilidade, necessitando de corre\u00e7\u00e3o para produzir.\nNo denominado Mapa de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o (figura 36 e Ap\u00eandice \u201cK\u201d) s\u00e3o identificados os Pontos Amostrais, identificados a partir de um banco de dados coletados em campo, conforme especificado na metodologia, mediante levantamento realizado por coleta de pontos nos meses de abril, maio e novembro de 2005, juntamente com a equipe componente do GTDS, quando foram coletados 241 pontos, dos quais 156 est\u00e3o dentro da \u00e1rea de estudo.\nObserva-se pelo Mapa que na BRC predomina a pecu\u00e1ria, totalizando cerca de 130 do total de pontos amostrais considerados. Referidos pontos indicam a localiza\u00e7\u00e3o das atividades desenvolvidas na BRC, bem como identifica locais onde ainda predomina a cobertura vegetal. Nesse ambiente, registra-se a ocorr\u00eancia de \u00e1reas com altern\u00e2ncia de pecu\u00e1ria e cultura tempor\u00e1ria, que caracteriza uma ocupa\u00e7\u00e3o mista.\nFigura 36: Mapa de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo da BRC\nH\u00e1 ainda pontos marcados pela cultura tempor\u00e1ria, com destaque para a soja, que vem avan\u00e7ando na regi\u00e3o. Esta muitas vezes \u00e9 cultivada em \u00e1reas antes destinadas \u00e0 pecu\u00e1ria. As \u00e1reas de floresta s\u00e3o quase inexpressivas na extensa rede analisada, refor\u00e7ando a id\u00e9ia de que a floresta cedeu espa\u00e7o para a pecu\u00e1ria extensiva na regi\u00e3o, o que acarreta efeitos nocivos a um meio ambiente altamente fr\u00e1gil como o da BRC. A figura 37 exemplifica a situa\u00e7\u00e3o mencionada.\nFigura 37: \u00c1rea de pastagem\nMediante uma an\u00e1lise da classifica\u00e7\u00e3o das classes de uso do solo estipuladas pelo PLANAFLORO para a regi\u00e3o da BRC, constata-se que as caracter\u00edsticas identificadas \u00e0 \u00e9poca de sua elabora\u00e7\u00e3o n\u00e3o refletem a realidade vivenciada. Isto fica claro ao se identificar o avan\u00e7o da pecu\u00e1ria e da explora\u00e7\u00e3o mista (pecu\u00e1ria/ cultura perene e pecu\u00e1ria / cultura tempor\u00e1ria) em \u00e1reas de cerrado e de floresta tropical.\nDados como estes podem ser confirmados por meio do Mapa S\u00edntese de Classes de Solo versus Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o, que faz um cruzamento entre as referidas informa\u00e7\u00f5es, com destaque para o fato de que os dados relativos a Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o correspondem ao constatado in loco durante a pesquisa de campo, mediante marca\u00e7\u00e3o de pontos com o GPS. Referido mapa est\u00e1 inserido na figura 38 (e Ap\u00eandice \u201cL\u201d).\nFigura 38: Mapa S\u00edntese de Classes de Solos versus Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o\na)\ta \u00e1rea urbana corresponde \u00e0s cidades, vilas e demais n\u00facleos urbanos existentes; enquanto que a \u00e1rea constru\u00edda indicada na legenda identifica pequenos n\u00famero de constru\u00e7\u00f5es agrupadas, por\u00e9m sem denomina\u00e7\u00e3o, por n\u00e3o constar dos mapas consultados;\nb)\ta \u00e1rea agropastoril corresponde \u00e0s \u00e1reas de pequenos lotes com usos agr\u00edcolas diversos (culturas anuais, cons\u00f3rcios florestais, culturas perenes e pastagens, localizadas ao longo das linhas;\nc)\tas \u00e1reas de pastagem correspondem a lotes maiores, ou grupos de lotes, tendo sido identificadas pelas caracter\u00edsticas de textura e cor de pastos;\nd)\tas \u00e1reas de cultura englobam \u00e1reas de culturas anuais que ocupam \u00e1reas extensas;\ne)\ta \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o ribeirinha e a \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o isolada abrangem pequenas \u00e1reas ocupadas ao longo dos rios e \u00e1reas sem liga\u00e7\u00f5es vis\u00edveis com outras \u00e1reas ocupadas, respectivamente;\nf)\ta \u00e1rea de garimpo abrange garimpos em explora\u00e7\u00e3o e os abandonados; enquanto que as \u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o mineral compreendem as \u00e1reas onde foram identificadas atividades de minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto, excetuando os garimpos;\ng)\ta \u00e1rea com floresta tropical abrange as forma\u00e7\u00f5es vegetais de floresta nativa; a \u00e1rea de cerrado, por sua vez, corresponde \u00e0s forma\u00e7\u00f5es de cerrado em seus diversos tipos;\nh)\tas \u00e1reas de sucess\u00e3o correspondem \u00e0 \u00e1reas que foram utilizadas e que est\u00e3o sem uso produtivo, al\u00e9m das \u00e1reas em processo de desmatamento e sem uma destina\u00e7\u00e3o final;\nConcernente as \u00e1reas identificadas in loco, estas foram divididas em: campo cerrado; capoeira antiga; cultura tempor\u00e1ria; floresta; mista (pecu\u00e1ria / cultura\nperene); mista (pecu\u00e1ria / cultura tempor\u00e1ria); mista (cultura perene / cultura tempor\u00e1ria); pasto sujo; pecu\u00e1ria (em uso); \u00e1rea recentemente desmatada; e reflorestamento.\nOutro ponto importante a ser destacado refere-se \u00e0 an\u00e1lise do uso e ocupa\u00e7\u00e3o real, retratado na figura 36, confrontado com o estabelecido pelo ZSEE-RO. Uma vez que na BRC s\u00e3o identificadas sete sub-zonas definidas pelo zoneamento, constata-se, mediante cruzamento da identifica\u00e7\u00e3o das sub-zonas com os dados coletados, que a realidade ora encontrada difere em alguns pontos do estabelecido no documento da SEDAM. Os resultados podem ser visualizados no Mapa S\u00edntese de Zoneamento versus Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o, representado pela figura 39 (e Ap\u00eandice \u201cM\u201d):\nFigura 39: Mapa S\u00edntese de Zoneamento versus Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o da BRC\nO referido cruzamento resultou em constata\u00e7\u00f5es como as elencadas a seguir:\npontos amostrais coletados no per\u00edmetro da BRC, resultaram nos indicadores apontados na figura 40, segundo os quais a atividade pecuarista predomina, quer seja na sua explora\u00e7\u00e3o isolada (corresponde a 49% da amostra); quer seja na sua explora\u00e7\u00e3o aliada a outras culturas, como no caso da cultura tempor\u00e1ria (p/t) e cultura perene (p/p), que respondem por 31% e 8%, respectivamente. Nesta sub-zona a \u00e1rea de floresta identificada nos pontos pesquisados representam apenas 4% do total da amostragem, ao passo que outras situa\u00e7\u00f5es, como exemplo, pasto sujo, abandonado, correspondem a 8%. Referidos dados s\u00e3o evidenciados na figura 40.\nSub-zona 1.1 - Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo\n\u25a1\tFloresta\n\u25a1\tPecu\u00e1ria\n\u25a1\tMista (p/t)\n\u25a1\tMista (p/p)\n\u25a1\tCultuta Temp.\n\u25a1\tOutras\nFigura 40: Gr\u00e1fico Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo (sub-zona 1.1)\nNesta sub-zona n\u00e3o s\u00e3o constatadas diferen\u00e7as entre o estabelecido no ZSEE-RO e o constatado em campo, estando dentro das expectativas no que tange ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo.\nb) Para a SEDAM (ROND\u00d4NIA, 2007), a sub-zona 1.2, caracteriza-se por ser uma \u00e1rea de m\u00e9dio potencial social; pela predomin\u00e2ncia da cobertura florestal natural; por ser uma \u00e1rea em processo acelerado de ocupa\u00e7\u00e3o, sendo dif\u00edcil o controle dos desmatamentos; pela aptid\u00e3o agr\u00edcola regular, al\u00e9m de sua vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o ser classificada de baixa a m\u00e9dia. De acordo com os dados obtidos em campo, dos pontos amostrais considerados, apenas 25% correspondem \u00e0 \u00e1rea com floresta nativa. Os demais 75% de pontos\nSub-zona 1.2 - Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo\n\u25a1\tFloresta\n\u25a1\tPecu\u00e1ria\nFigura 41: Gr\u00e1fico de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o (sub-zona 1.2)\nNesta sub-zona n\u00e3o se constata discord\u00e2ncias significativas entre a informa\u00e7\u00e3o disponibilizada pelo SEDAM (ROND\u00d4NIA, 2007) e os levantamentos de campos;\nc) para a sub-zona 1.3 a SEDAM (ROND\u00d4NIA, op. cit.) atribui como caracter\u00edsticas: \u00e1rea com predom\u00ednio da cobertura vegetal natural e expressivo potencial florestal; em processo de ocupa\u00e7\u00e3o incipiente e aptid\u00e3o agr\u00edcola predominantemente restrita e m\u00e9dia vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o. Em campo constata-se que a floresta \u00e9 respons\u00e1vel pela cobertura de 25% da \u00e1rea objeto de pesquisa nesta sub-zona, predominando a atividade pecuarista com 62,5%, seguida da cultura tempor\u00e1ria com 12,5%. Outras destina\u00e7\u00f5es (pasto sujo, recente desmatamento e cultura tempor\u00e1ria correspondem a 12% do universo, com 4% cada um.\nSub-zona 1.3 - Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo\n\u25a1\tFloresta\n\u25a1\tPecu\u00e1ria\n\u25a1\tPasto Sujo\n\u25a1\tRec. Desmat.\n\u25a1\tCultuta Temp.\nFigura 42: Gr\u00e1fico de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo (sub-zona 1.3)\nConsiderando-se as caracter\u00edsticas desta sub-zona, constata-se que o processo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da mesma est\u00e1 em discord\u00e2ncia com o estabelecido pelo ZSEE-RO.\nd)\tna zub-zona 1.4 n\u00e3o foram levantados pontos amostrais. Dentre suas caracter\u00edsticas destaca-se a alta vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o;\ne)\ta sub-zona 2.1 caracteriza-se pela exist\u00eancia de boa possibilidade de se conservar o estado natural, onde as atividades de convers\u00e3o das terras florestais s\u00e3o pouco expressivas, al\u00e9m de apresentar alto potencial para o ecoturismo e para atividades de pesca em suas diversas modalidades. Os dados de campo s\u00e3o sintetizados na figura 43, da qual afere-se algumas constata\u00e7\u00e3o ora explicitadas. A \u00e1rea de floresta identificada pelos pontos amostrais corresponde a 14% dos mesmos. A pecu\u00e1ria por sua vez representa 52% do universo pesquisado nesta sub-zona, enquanto os campos cerrado correspondem a 24%. Os 10% restantes s\u00e3o compostos por \u00e1rea recentemente desmatada, ainda sem destina\u00e7\u00e3o, e \u00e0 cultura tempor\u00e1ria.\nSub-zona 2.1 - Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo\n\n\u25a1\tFloresta\n\u25a1\tPecu\u00e1ria\n\u25a1\tCult. Tempor.\n\u25a1\tCampo Serrado\n\u25a1\tRec. Desmatada\nFigura 43: Gr\u00e1fico de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo (sub-zona 2.1)\nObserva-se ainda que o mencionado \u201cpotencial para o ecoturismo\u201d est\u00e1 presente. Por\u00e9m, sua explora\u00e7\u00e3o ainda \u00e9 incipiente na regi\u00e3o, devido principalmente \u00e0 aus\u00eancia de pol\u00edticas p\u00fablicas efetivas e condizentes com as necessidades.\nf)\tas sub-zonas 2.2 e 3.2 correspondem ao estabelecido (ROND\u00d4NIA, 2007), uma vez que caracterizam-se por abrangerem, no caso da 2.2, \u00e1reas com ocupa\u00e7\u00e3o inexpressiva, com custo de preserva\u00e7\u00e3o relativamente baixo; enquanto que a sub-zona identificada como 3.2 constitui \u00e1reas constitu\u00eddas por Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de Uso Indireto e como tal, n\u00e3o exploradas, haja vista n\u00e3o contar com o devido arcabou\u00e7o legal para tanto, dentro das limita\u00e7\u00f5es previstas em lei. N\u00e3o foram levantados pontos nestas sub-zonas.\n5.4\tREFLEXOS DA OCUPA\u00c7\u00c3O NAS \u00c1GUAS SUPERFICIAIS DA BRC: CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\necossistemas do planeta Terra. O estudo dos fen\u00f4menos hidrol\u00f3gicos deve ter como meta n\u00e3o apenas compreend\u00ea-los, mas, principalmente, buscar bases para o entendimento de outros fen\u00f4menos a eles associados, como os demais componentes do meio f\u00edsico. Outro fator a ser considerado diz respeito \u00e0 qualidade das \u00e1guas, cuja manuten\u00e7\u00e3o depende da maneira como a sociedade e o poder p\u00fablico a tratam.\nA \u00e1gua figura como um dos componentes do meio f\u00edsico cuja altera\u00e7\u00e3o produz maior impacto no ambiente, o que justifica os estudos em n\u00edvel de bacia, pois, a sua manuten\u00e7\u00e3o em quantidade e qualidade adequadas ao longo do tempo determina o n\u00edvel de qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o residente na \u00e1rea abrangida. Para tanto, os par\u00e2metros f\u00edsicos e qu\u00edmicos dos rios e igarap\u00e9s como pH, condutividade el\u00e9trica, oxig\u00eanio dissolvido e temperatura s\u00e3o importantes para identificar a referida qualidade.\nO diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos foi baseado no estudo da qualidade em v\u00e1rios pontos ao longo dos cursos d'\u00e1gua objeto de estudo, de modo que a qualidade foi avaliada por meio de indicadores f\u00edsicos e qu\u00edmicos. Os indicadores qu\u00edmicos foram obtidos pela medida da concentra\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio dissolvido (OD), e do potencial de hidrog\u00eanio (pH), por exemplo, que determina a acidez da \u00e1gua e revela as condi\u00e7\u00f5es gerais de equil\u00edbrio do sistema aqu\u00e1tico. Uma vez que no m\u00eas de outubro - per\u00edodo da amostragem - a profundidade dos igarap\u00e9s varia entre 20 e 30 cm, as medidas foram efetuadas diretamente no curso d'\u00e1gua no canal principal. Os resultados obtidos s\u00e3o evidenciados na figura 45:\nLocal\tCoordenadas geogr\u00e1ficas\tpH\tCondut (pS cm-1)\tOxig\u00eanio Dissolvido (mg/L)\tTemp (\u00b0C)\nPonto 1 Rio Branco Cerejeiras\tS 13\u00b0 10' 39,2'' WO 60\u00b0 49' 01,5''\t8,167\t163,5\t2,23\t33,1\nPonto 2 Rio Branco Cerejeiras\tS 13\u00b0 10' 53,7'' WO 60\u00b0 49' 05,7''\t6,319\t63,8\t1,54\t30,7\nPonto 3 -Cerejeiras ponte da sa\u00edda para Corumbiara\tS 13\u00b011' 20,2'' WO 60\u00b050' 05.0''\t6,795\t135,5\t3,30\t32,4\nPonto 4 -Cerejeiras Rio Araras (nascentes)\tS 13\u00b0 11' 27.3'' -WO: 60\u00b0 47' 35.1''\t6,246\t55,9\t2,51\t25,6\nLocal\tCoordenadas geogr\u00e1ficas\tpH\tCondut (pS cm-1)\tOxig\u00eanio Dissolvido (mg/L)\tTemp (\u00b0C)\nPonto 5 Corumbiara Rio Caix\u00e3o sem Fundo\tS 12\u00b059' 54,7\u201d WO 60\u00b054' 57,0\u201d\t7,890\t0,221\t2,81\t31,5\nPonto 6 Corumbiara Rio Corumbiara\tS 13\u00b002' 28.3\u201d WO 60\u00b055' 09.0\u201d\t6,624\t95,9\t1,31\t29,2\nPonto 7 Pimenteiras Rio Santa Cruz\tS 13\u00b0 29' 23.0\u201d WO 61\u00b0 05' 23.6\u201d\t5,454\t31,8\t1,66\t29\nPonto 8 Pimenteiras Rio Santa Cruz\tS 13\u00b0 27' 20.9'' WO 61\u00b0 05' 15.0''\t5,279\t33,6\t1,04\t29,3\nPonto 9 Pimenteiras Rio Guapor\u00e9\tS 13\u00b0 29' 27.4'' WO 61\u00b0 05' 21.9''\t6,213\t30,1\t1,82\t31\nPonto 10 Pimeiteiras Rio Guapor\u00e9\tS 13\u00b0 31' 56.6'' WO 61\u00b0 06' 26.3''\t4,695\t9,7\t1,51\t31,4\nFigura 45: Pontos de coleta e indicadores de qualidade da \u00e1gua na BRC\nO potencial hidrogeni\u00f4nico (pH) representa a medida da concentra\u00e7\u00e3o relativa dos \u00edons de hidrog\u00eanio numa solu\u00e7\u00e3o. Esse valor indica a acidez ou alcalinidade da \u00e1gua e \u00e9 calculado como o logaritmo negativo de base 10 da concentra\u00e7\u00e3o de \u00edons de hidrog\u00eanio em moles por litro. Um valor de pH 7 indica uma solu\u00e7\u00e3o neutra: \u00edndice de pH maiores de 7 s\u00e3o b\u00e1sico, e os abaixo de 7 s\u00e3o \u00e1cidos. Observa-se a predomin\u00e2ncia de acidez nas \u00e1guas, uma vez que somente os pontos 1 e 5 apresentam valores superiores a 7.\nO oxig\u00eanio dissolvido, por sua vez, representa a quantidade de g\u00e1s oxig\u00eanio contido na \u00e1gua ou no esgoto, geralmente expressa em parte por milh\u00e3o numa temperatura e numa press\u00e3o atmosf\u00e9rica espec\u00edfica. \u00c9 uma medida da capacidade de \u00e1gua para sustentar organismos aqu\u00e1ticos. A \u00e1gua com conte\u00fado de oxig\u00eanio dissolvido muito baixo, que \u00e9 geralmente causada por lixos em excesso ou impropriamente tratados, n\u00e3o sustentam peixes e organismos similares.\nqualidade da \u00e1gua, pois revela a possibilidade de manuten\u00e7\u00e3o de vida dos organismos aerobios, como peixes, por exemplo. A escassez de OD pode levar ao desaparecimento dos peixes de um determinado corpo d'\u00e1gua, dado que esses organismos s\u00e3o extremamente sens\u00edveis \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o do OD de seu meio. Pode tamb\u00e9m ocasionar mau cheiro.\nNas \u00e1guas da BRC constata-se que os valores de OD mant\u00eam-se abaixo de Quatro, variando entre 1,04 e 3,30, nos pontos de coleta. Considerando-se que pelos par\u00e2metros de concentra\u00e7\u00e3o permitida no Brasil, este valor \u00e9 considerado satisfat\u00f3rio acima de 5, o que faz com que a situa\u00e7\u00e3o dos corpos d'\u00e1gua analisados n\u00e3o seja boa, posto que pode vir a comprometer a manuten\u00e7\u00e3o de vida dos organismos aer\u00f3bicos existentes nos mesmos. Isto sem levar em considera\u00e7\u00e3o a quest\u00e3o da potabilidade.\nNo que tange a temperatura, ressalta-se que determinada esp\u00e9cie animal ou cultura vegetal cresce melhor dentro de uma faixa de temperatura. O mesmo ocorre com animais aqu\u00e1ticos, e geralmente reconhecemos tr\u00eas grupos de temperatura: \u00e1gua fria, \u00e1gua morna e \u00e1gua quente. Esp\u00e9cies de peixes \u00e1gua quente crescem melhor a temperatura de 25\u00b0C, mas se a temperatura ultrapassar os 32-35\u00b0 C, o crescimento pode ser prejudicado.\nOutros organismos como por exemplo, bact\u00e9rias, fitopl\u00e2ncton, e plantas com ra\u00edzes, e processos qu\u00edmicos e f\u00edsicos que influenciam a qualidade do solo e da \u00e1gua tamb\u00e9m respondem favoravelmente ao aumento de temperatura. Microorganismos decomp\u00f5em a mat\u00e9ria org\u00e2nica mais rapidamente a 30\u00b0 que a 25\u00b0C.\nA taxa da maioria dos processos que afetam a qualidade da \u00e1gua e do solo dobram a cada aumento de 10\u00b0C na temperatura. Mesmo em regi\u00f5es onde a temperatura \u00e9 relativamente constante, como na RHA, pequenas diferen\u00e7as nas temperaturas das esta\u00e7\u00f5es podem influenciar o crescimento dos peixes. As \u00e1guas da BRC apresentam uma temperatura oscilante entre 25,6 \u00b0C e 32,4 \u00b0C, com predomin\u00e2ncia de temperaturas mais elevadas.\nConcernente \u00e0 condutividade el\u00e9trica, tem-se que a mesma representa a capacidade que a \u00e1gua possui de conduzir corrente el\u00e9trica. Este par\u00e2metro est\u00e1 relacionado com a presen\u00e7a de \u00edons dissolvidos na \u00e1gua, que s\u00e3o part\u00edculas carregadas eletricamente. Quanto maior for a quantidade de \u00edons dissolvidos, maior ser\u00e1 a condutividade el\u00e9trica na \u00e1gua. Este par\u00e2metro apresenta diferen\u00e7as substanciais entre os pontos de coleta, variando de 0,221 (pS cm-1), no ponto 5, at\u00e9\nOutros par\u00e2metros igualmente importantes foram avaliados in loco, com destaque para a turbidez, que \u00e9 a presen\u00e7a de part\u00edculas de sujeira, barro e areia, que retiram o aspecto cristalino da \u00e1gua, deixando-a com uma apar\u00eancia t\u00farbida e opaca, a qual foi observada em alguns pontos de coleta, como exemplo cita-se o ponto 2. O mesmo apresentou ainda cheiros indesej\u00e1veis, possivelmente causados pela presen\u00e7a de algas, h\u00famus e outros detritos que naturalmente est\u00e3o presentes nas fontes de \u00e1gua como rios e lagos.\nCumpre destacar ainda alguns aspectos relativos \u00e0 rede de drenagem, que originalmente era densa e perene j\u00e1 apresenta sinais de esgotamento, uma vez que com o avan\u00e7o das atividades antr\u00f3picas esta se encontra j\u00e1 com ind\u00edcios de comprometimento de sua manuten\u00e7\u00e3o, como ocorre com o Rio Caix\u00e3o Sem Fundo (fig. 46), afluente do Rio Corumbiara e que abastece o munic\u00edpio de mesmo nome.\nFigura 46: Processo erosivo no Rio Caix\u00e3o Sem Fundo - Corumbiara\nDiante deste quadro, constata-se que a ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas \u00e0 gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \u00e9 fundamental para promover uma altera\u00e7\u00e3o no quadro atual. Para tanto, deve-se promover a conscientiza\u00e7\u00e3o dos atores envolvidos para viabilizar a implementa\u00e7\u00e3o de um Comit\u00ea de Bacias, n\u00e3o necessariamente no moldes dos adotados em outras regi\u00f5es do Pa\u00eds mas sim que esteja em conson\u00e2ncia com as peculiaridades da bacia.\nFaz-se necess\u00e1rio ainda um estudo aprofundado das condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas presentes para auxiliar uma poss\u00edvel an\u00e1lise e (re)defini\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e do uso dos recursos naturais da BRC, com vistas \u00e0 sustentabilidade. Uma possibilidade de realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos futuros reside na pertin\u00eancia de se proceder ao zoneamento geoambiental da bacia do Rio Corumbiara, o que pode ser viabilizado tendo-se como base o banco de dados ora produzido e que ser\u00e1 disponibilizado aos interessados.\nREFER\u00caNCIAS\nALMEIDA, J. R. de. et. al. Planejamento ambiental: caminho para participa\u00e7\u00e3o popular e gest\u00e3o ambiental para nosso futuro comum: uma necessidade, um desafio. 2. ed. Rio de Janeiro: Thex Ed., 1999. 180 p.\nALMEIDA, R. de C. de. A quest\u00e3o h\u00eddrica na gest\u00e3o urbana participativa: o caso do or\u00e7amento participativo do munic\u00edpio de S\u00e3o Carlos, SP. 2005. 178 f. Tese (Doutorado) -Curso de Ci\u00eancias da Engenharia Ambiental, Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos -Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Carlos, 2005.\nALMEIDA, L. Q. de. Contexto geoambiental como subs\u00eddio ao zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico de Maracana\u00fa, regi\u00e3o metropolitana de Fortaleza. In: Estudos Geogr\u00e1ficos, Rio Claro: 2007 (ISSN 1678\u2014698X), p. 21-41. Dispon\u00edvel em: http://cecemca.rc.unesp.br/ojs/index.php/estgeo. Acesso em 20 set. 2008.\nANDERSEN, L. E. et. al. The dwnamics of deforestation and economic growth in the Brazilian. Cambrigde: University Press, 2002.\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS (ANA).. The evolution of water resources management in Brazil. Bras\u00edlia: Ed. ANA, 2002. 45p.\n___________. Governabilidade dos recursos h\u00eddricos no Brasil: a implementa\u00e7\u00e3o dos instrumentos de gest\u00e3o na Bacia do Rio Para\u00edba do Sul. Dilma Seli Pena Pereira (org.); col. de Rosa Maria Formiga Johnsson. Bras\u00edlia: Ed. ANA, 2003. 82p.\n___________. Disponibilidade e demandas de recursos h\u00eddricos no Brasil. Cadernos de Recursos H\u00eddricos. Bras\u00edlia: Ed. ANA, 2005. 134p.\n___________. Gerenciamento de recursos h\u00eddricos. Water resources management in Brazil. Dispon\u00edvel em: http://hidroweb.ana.gov.br/cd2/water/docs/part2.htm. S\u00e9rie: Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre recursos h\u00eddricos. CD n\u00b0 2.\nANDREOZZI, S. L. Planejamento e Gest\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas: uma abordagem pelos caminhos da sustentabilidade sist\u00eamica. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia. \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o em Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o. Tese de Doutorado. Rio Claro: [s.n.], 2005. 1511 f\nASSIS, R. B. Gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas: descentraliza\u00e7\u00e3o. In.: TAUK-TORNIELO, S. M. et. al. (org.). An\u00e1lise ambiental: estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: T. A. Queiroz / Funda\u00e7\u00e3o Salim Farah Maluf; Rio Claro, SP: Centro de Estudos Ambientais -UNESP, 1995. p. 122 - 9. (Cap. 3).\nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE NORMAS T\u00c9CNICAS (ABNT). NB 1350 - Normas para elabora\u00e7\u00e3o de plano diretor. Rio de Janeiro, 1991.\nBARTH, F.T.; POMPEU, C. T. Fundamentos para a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. In: BARTH, Fl\u00e1vio Terra et al. Modelos para gerenciamento de recursos h\u00eddricos. S\u00e3o Paulo: Nobel: ABRH, 1987. Cap. 1, p. 1-86. (Cole\u00e7\u00e3o ABRH de recursos h\u00eddricos).\nBASSOI, L. J., GUAZELLI, M. R. Controle ambiental da \u00e1gua. In: PHILIPPI JUNIOR, A.; ROM\u00c9RO, M. de A.; BRUNA, G. C. (Comp.). Curso de gest\u00e3o ambiental. Barueri, SP: Manole, 2004. Cap. 3, p. 53-99. (Cole\u00e7\u00e3o Ambiental; 1).\nBERRY, J. K. Computer-assited map analysis: potential and pitfalls. In: Photogrammetric Engineering and Remote Sensin, 53 (10). 1987. p. 1405 - 10.\nBOFF, L. Ecologia: grito da terra, grito dos pobres. Rio de Janeiro: Sextante, 2004. 319p.\nBONINI, E. M. Eau/Water/\u00c1cqua/Wasser/Agua/\u00c1gua: babel do s\u00e9culo XXI?. In: DOWBOR, L.; TAGNIN, R. A. Administrando a \u00e1gua como se fosse importante: gest\u00e3o ambiental e sustentabilidade. S\u00e3o Paulo: Editora Senac S\u00e3o Paulo, 2005. Cap. 16, p. 183190.\nBORGES, V. T.; ALMEIDA, F. G. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas aplicados \u00e0 gest\u00e3o integrada de recursos h\u00eddricos. Geo-paisagem, Rio de Janeiro, v. 9, n. 5, p.1-12, 02 jan. 2006. Semestral. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.feth.ggf.br/M%C3%A9todos.htm>. Acesso em: 02 jan. 2006.\nBRAGA, B.; PORTO, M.; TUCCI, C. E. M. Monitoramento de quantidade e qualidade das \u00e1guas. In: REBOU\u00c7AS, A. da C; BRAGA, B.; TUNDISI, J. G. \u00c1guas doces no Brasil: capital ecol\u00f3gico, uso e conserva\u00e7\u00e3o. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Escrituras Editora, 2006. Cap. 5, p. 145-158.\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. 13 ed. Rio de Janeiro: DP&amp;A,\n2003.\t352p. (editado por Antonio De Paulo).\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Interior. Portaria Minter n. GM 0013, de 15 de janeiro de 1976.\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA). Cadernos de recursos h\u00eddricos 1 Panorama da qualidade das \u00e1guas superficiais no Brasil. Bras\u00edlia, 2005. 172 p.\nBRASIL. Marcos do planejamento p\u00fablico no Brasil: 1947 a 2000. [s.d.]. Dispon\u00edvel em: http://www.planejamento.gov.br/arquivos_down/publicacoes/evolucao_1.pdf. Acesso em: 20 de nov 2008.\nBRASIL. Lei n.\u00b0 9.433, de 8 de janeiro de 1997.\nBRASIL. Senado Federal. Subsecretaria de Informa\u00e7\u00f5es. Decreto-Lei N\u00b0 1.164, de 1 de abril de 1971.\nBRASIL. Senado Federal. Subsecretaria de Informa\u00e7\u00f5es. Decreto-Lei N\u00b0 1.179, de 6 de junho, de 1971.\nBRASIL. Senado Federal. Subsecretaria de Informa\u00e7\u00f5es. Lei N\u00b0 5.727, de 4 de novembro de 1971.\nBRASIL. Senado Federal. Subsecretaria de Informa\u00e7\u00f5es. Decreto n\u00b0 74.607, de 25 de novembro de 1974.\nBRASIL. Lei n\u00b0 6.938, de 31 de agosto de 1981.\nBRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n.\u00b0 20, de 18 de junho de 1986.\nBRASIL. Decreto n\u00b0 24.643, de 10 de julho de 1934 (C\u00f3digo de \u00c1guas).\nBRASIL. Departamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral. Projeto RADAMBRASIL Folha SD.20 Guapor\u00e9, Rio de Janeiro, 1979. v. 19, 368 p.\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnlogia. Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais. Monitoramento Ambiental da Amaz\u00f4nia por Sat\u00e9lite (PRODES). Dispon\u00edvel em: http://www.obt.inpe.br/prodes/apresentacao_prodes.ppt. Acesso: 11 set. 2008.\nCAMPOS J\u00daNIOR, R. A. de. O conflito entre o direito de propriedade e o meio ambiente. Curitiba: Juru\u00e1, 2005. 236 p. 2. Tir.\nCAPRA, F. As conex\u00f5es ocultas: ci\u00eancia para uma vida sustent\u00e1vel. S\u00e3o Paulo: Ed. Cultrix,\n2002.\n____________. Alfabetiza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica: o desafio para a educa\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo 21. In.: Meio ambiente no s\u00e9culo 21: 21 especialistas falam da quest\u00e3o ambiental nas suas \u00e1reas de conhecimento. Corrd. Andr\u00e9 Trigueiro. 4. ed. Campinas, SP: Armaz\u00e9m do Ip\u00ea (Autores Asociados), 2005. p. 18-33.\n____________. A teia da vida: uma nova compreens\u00e3o cient\u00edfica dos sistemas vivos. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 2006. 256 p. (Tradu\u00e7\u00e3o Newton Roberval Eichemberg).\nCASTRO, C. F. de A.; SCARIOT, A. A \u00e1gua e os objetivos de desenvolvimento do mil\u00eanio. In: DOWBOR, L. ; TAGNIN, R. A. Administrando a \u00e1gua como se fosse importante: gest\u00e3o ambiental e sustentabilidade. S\u00e3o Paulo: Senac S\u00e3o Paulo, 2005. Cap. 9, p. 99-108.\nCAUBET, C. G. A \u00e1gua, a lei, a pol\u00edtica... e o meio ambiente? Curitiba: Juru\u00e1, 2005. 306 p.\n2.\tTir.\nCAVEDON, F. de S. Fun\u00e7\u00e3o social e ambiental da propriedade. Florian\u00f3polis:\nVisualbooks, 2003. 208 p.\nCIM, S. O processo migrat\u00f3rio de ocupa\u00e7\u00e3o no Estado de Rond\u00f4nia: vis\u00e3o hist\u00f3rica.\nPrimeira Vers\u00e3o. Ano I, n\u00b0 104 - Agosto - Porto Velho, 2002. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.primeiraversao.unir.br/artigo104.html. Acesso em 12 out 2008.\nCHEMIN, J. A vis\u00e3o econ\u00f4mica do direito ambiental. Revista de Direitos Difusos, Rio de\nJaneiro, v. 6, n. 30, p.119-135, 01 mar. 2005. Bimestral. Dispon\u00edvel em:&lt;http:/www.ibap.org/teses2004/teses2004d27.doc>. Acesso em: 12 maio 2007.\nCHURCHMAN, C. W. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria dos sistemas. Petrop\u00f3lis: Vozes, 1972, 309p.\nCLARKE, R.; KING, J. O atlas da \u00e1gua. S\u00e3o Paulo: Publifolha, 2005. 128 p. (Trad. Anna Maria Quirino).\nCMMAD - COMISS\u00c3O MUNDIAL SOBRE MEIO AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO (Rio de Janeiro). Nosso futuro comum. 2. ed. Rio de Janeiro: Fgv, 1991. 252 p.\nCHRISTOFOLETTI, A. Modelagem de sistemas ambientais. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, 1999. (Cap. 1). p. 1 - 17.\nDIAS, Genebaldo Freire. Ecopercep\u00e7\u00e3o: um resultado did\u00e1tico dos desafios socioambientais. S\u00e3o Paulo: Gaia, 2004.\nDOWBOR, L. Economia da \u00e1gua. In: DOWBOR, L.; TAGNIN, R. A. Administrando a \u00e1gua como se fosse importante: gest\u00e3o ambiental e sustentabilidade. S\u00e3o Paulo: Editora Senac S\u00e3o Paulo, 2005. Cap. 2, p. 28-36.\nEmpresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria - EMBRAPA. Miss\u00e3o. Dispon\u00edvel em: HTTP://www.embrapa.br/a_embrapa/atuacao. [s.d.].\nFEARNSIDE, P. M. A ocupa\u00e7\u00e3o humana em Rond\u00f4nia: impactos, limites e planejamento. Bras\u00edlia: Assessoria Editorial e Divulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, 1989a. 76p. (Relat\u00f3rio de Pesquisa, 5).\n_______________. Projetos de coloniza\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia brasileira: objetivos conflitantes e capacidade de suporte humano. In: Caderno de Geoci\u00eancias, n\u00b0 2. 1989b. p. 7 a 25.\nFREENY, D. et. al. The tragedy of the commons. In. Human ecology. Vol. 18. N. 1, 1990.\nFREYRE, G. Casa-Grande e Senzala: Forma\u00e7\u00e3o da Fam\u00edlia Brasileira sob o Regime da Economia Patriarcal. Rio de Janeiro: Record. 1982. 152p.\nFIORILLO, C. A. P. Curso de direito ambiental brasileiro. 5. ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva,\n2004.\t428 p.\nFRANCO, J. G. de O. Direito ambiental: matas ciliares. Curitiba: Juru\u00e1, 2005. 192 p.\nFREITAS, A. J. de. Gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. In: SILVA, D. D. da. PRUSKI, F. F.\n(editores). Gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos: aspectos legais, econ\u00f4micos e sociais. Bras\u00edlia, DF: Secretaria de Recursos H\u00eddricos; Vi\u00e7osa, MG: Universidade Federal de Vi\u00e7osa; Porto Alegre, RS: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos H\u00eddricos, 2000. p. 1 - 120.\nFREITAS, V. P. de. \u00c1guas: aspectos jur\u00eddicos e ambientais. 2. ed. Curitiba: Juru\u00e1, 2002. 278 p. 4. Tiragem (2005).\n___________. \u00c1guas: considera\u00e7\u00f5es gerais. In: FREITAS, V. P. de. \u00c1guas: aspectos jur\u00eddicos e ambientais. 2. ed. Curitiba: Juru\u00e1, 2002. Cap. 1, 2005. p. 17-28. (4a tir.)\nGOLTERMAN, H L; CLYMO, R S; OHNSTAD, M A M. Methods for Physical and Chemical Analysis of Fresh Waters. International Biological Programme. Handbooks, n8, 1978. 217p.\nGOMES, J. P. de O., NASCIMENTO, E. L. do., ALMEIDA, R. de., BASTOS, W. R., BERNARDI, V. E., BARROS, P. R. H.B. de. Distribui\u00e7\u00e3o espacial das concentra\u00e7\u00f5es de merc\u00fario em s\u00f3lidos em suspens\u00e3o no Alto Rio Madeira, Rond\u00f4nia. J. Braz. Soc.\nEcotoxicol., v. 1, n. 2, 2006, 131-135.\nGUBERT, P. A. P. Nosso futuro comum ou a trag\u00e9dia dos comuns. [S.d.]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.direitovirtual.com.br/artigos.php?details=1&amp;id=43.> Acesso em: 07 fev 2007.\nHIRATA, R. Recursos h\u00eddricos. In: TEIXEIRA, W. Decifrando a Terra. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2000. Cap. 20, p. 421-444. 2. Reimpress\u00e3o. 2003.\nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE). Brasil em n\u00fameros = Brazil in figures. IBGE. Centro de Documenta\u00e7\u00e3o e Dissemina\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es. Vol. 15. Rio de Janeiro: IBGE, 2007. 349p.\nJACOBI, Pedro. A \u00e1gua na terra est\u00e1 se esgotando? \u00c9 verdade que no futuro pr\u00f3ximo teremos uma guerra pela \u00e1gua? Dispon\u00edvel em: http://www.geologo.com.br/aguahisteria.asp. Acesso em 20 nov. 2007. [2007?].\nKARMANN, I. Ciclo da \u00e1gua: \u00e1gua subterr\u00e2nea e a\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica. In: TEIXEIRA, W. et al. Decifrando a Terra. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2000. Cap. 7, p. 113-138. 2a Reimpress\u00e3o (2003).\nKLOETZEL, K. O que \u00e9 meio ambiente. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1998. 92 p. Cole\u00e7\u00e3o primeiros passos; 281.\nLACERDA, L. D. et al. Contamina\u00e7\u00e3o por merc\u00fario na amaz\u00f4nia: avalia\u00e7\u00e3o preliminar do Rio Madeira, Rond\u00f4nia. In: Congresso Brasileiro de Geoquimica, Porto Alegre: Sociedade Brasileira de Geoqu\u00edmica, 1987. v. 1, p. 165-169.\nLANNA, A. E. L. (Org.). Gerenciamento de bacia hidrogr\u00e1fica: aspectos conceituais metodol\u00f3gicos. Bras\u00edlia: Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis, 1995. (Cole\u00e7\u00e3o Meio Ambiente).\n______________.; BRAGA, B. Hidroeconomia. In: REBOU\u00c7AS, A. da C.; BRAGA, B.;\nTUNDISI, J. G. \u00c1guas doces no Brasil: capital ecol\u00f3gico, uso e conserva\u00e7\u00e3o. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Escrituras Editora, 2006. (Cap. 19). p. 607-637.\nLEFF, E. Interdisciplinaridade, ambiente e desenvolvimento sustent\u00e1vel. In: Epistemologia ambiental. Tradu\u00e7\u00e3o Sandra Valenzuela. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2002.\nLISBOA, A. de M. Zoneamento geoambiental aplicado ao planejamento da gest\u00e3o ambiental e territorial do munic\u00edpio de Colorado D\u2019Oeste. Tese (doutorado) -\nUniversidade Estadual Paulista, Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas. Rio Claro: [s.n.], 2008. 145 f\nLOPES, E. S. A. Coloniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola em Rond\u00f4nia: a rela\u00e7\u00e3o parceleiro-agregado como manifesta\u00e7\u00e3o de resist\u00eancia \u00e0 expropria\u00e7\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal do Rio de Janeiro, Mestrado em T\u00e9cnicas Agr\u00edcolas. 1983.\nMAGALH\u00c3ES J\u00daNIOR, A. P. Indicadores ambientais e recursos h\u00eddricos: realidade e perspectivas para o Brasil a partir da experi\u00eancia francesa. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2007. 688 p.\nMARTINS, A. C. A pol\u00edtica de ambiente da comunidade econ\u00f3mica europeia. Lisboa: Coimbra, 1990. 269 p.\nMATRICARDI, E. A. T. Uso e ocupa\u00e7\u00e3o das terras rurais em Rond\u00f4nia. SEDAM / Governo do Estado de Rond\u00f4nia. IAI Workshop. Cuiab\u00e1, 1996.\nMAWHINNEY, M. Desenvolvimento sustent\u00e1vel: uma introdu\u00e7\u00e3o ao debate ecol\u00f3gico. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es Loyola, 2005. (T\u00edt. Original: Sustainable development: understanding the Green debates. Tradu\u00e7\u00e3o de Cl\u00e1udio Queiroz).\nMAZZINI, A. L. D. de A. Dicion\u00e1rio educativo de termos ambientais. Belo Horizonte: A.\nL.\tD. Amorim Mazzini, 2003.\nMENEZES, D. B. Avalia\u00e7\u00e3o de aspectos metodol\u00f3gicos e de informa\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico para estudos geoambientais de bacias hidrogr\u00e1ficas: o caso da Bacia do Rio Pardo. Rio Claro: [s.n.], 2000. 204 f Tese (Doutorado) - Universidade Estadual Paulista, Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas.\nMELLO, N. A. de. Pol\u00edticas territoriais na Amaz\u00f4nia. S\u00e3o Paulo: Ed. Annablume, 2006. 410p.\nMILARE, E. A pol\u00edtica ambiental brasileira. In.: TAUK-TORNIELO, S. M. et. al. (org.). An\u00e1lise ambiental: estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: T.A. Queiroz / Funda\u00e7\u00e3o Salim Farah Maluf; Rio Claro, SP: Centro de Estudos Ambientais - UNESP, 1995. p. 15 - 8. (Cap. 1).\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente (MMA). Caderno da Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica Amaz\u00f4nica. MMA, Secretaria de Recursos H\u00eddricos. Bras\u00edlia: MMA, 2006. 124 p.\nOLIVEIRA, G. C. de. Gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos: os fatores que influenciam no planejamento. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Curso de Gest\u00e3o de Recursos S\u00f3cio-produtivos, Departamento de Economia, Contabilidade, Administra\u00e7\u00e3o e Secretariado, Universidade de Taubat\u00e9, Taubat\u00e9 - SP, 2003. 89 f\nOLIVEIRA, J. R. G. de. Tutela do Estado sobre os recursos h\u00eddricos. [s.d.]. Dispon\u00edvel em http://www.cnrh-srh.gov.br/artigos/tutela_guedes.htm. Acesso em 04 nov 2005.\nOLIVEIRA, O. A. de. Geografia de Rond\u00f4nia: espa\u00e7o e produ\u00e7\u00e3o. 2. ed. Porto Velho: Din\u00e2mica, 2003. 185 p.\nOLIVEIRA, S. S. Ecoturismo e turismo de eventos no Munic\u00edpio de Pimenteiras do Oeste - RO: potencialidades, obst\u00e1culos e a\u00e7\u00f5es para o fortalecimento. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) -PGDRA. Universidade Federal de Rond\u00f4nia. Porto Velho: [s.n.], 2008. 152p.\nPAROLIN, P.; PIEDADE; M. T. F.; JUNK, W. J. Os rios da Amaz\u00f4nia e suas intera\u00e7\u00f5es com a floresta. In: Ci\u00eancia e Ambiente /Universidade Federal de Santa Maria. UFSM - v. 1, n. 1 (jul. 2005). Santa Maria. Semestral. p. 49 - 64.\nPEDRO, A. F. P.; FRANGETTO, F. W. Direito ambiental aplicado. In: Curso de gest\u00e3o ambiental. PHILIPPI JR, A. et. al. (editores). Barueri, SP: Manole, 2004. Cap. 17. p. 617-56.\nPERDIG\u00c3O, F. BASS\u00c9GIO, L. Migrantes Amaz\u00f4nicos. Rond\u00f4nia: a trajet\u00f3ria da ilus\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es Loyola, 1992.\nPINTO, E. P. Rond\u00f4nia: evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, a cria\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio Federal do Guapor\u00e9, fator de integra\u00e7\u00e3o nacional. Rio de Janeiro: Express\u00e3o e Cultura, 1993.\nPIRES, J. S. R.; SANTOS, J. E. dos; DEL PRETTE, M. E. A utiliza\u00e7\u00e3o do conceito de bacia hidrogr\u00e1fica para a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. In: Conceitos de bacias hidrogr\u00e1ficas: teorias e aplica\u00e7\u00f5es. SHIAVETTI, A.; CAMARGO, A. F. M. (editores). Ilh\u00e9us, BA: Editus, 2002. (Cap. 1). P. 17 - 35.\nPFEIFFER, W.C et al. Mercury in the Madeira River ecosystem, Rond\u00f4nia, Brazil. Forest Ecology and Management, v. 38, p. 239-45, 1991.\nRABELLO, A. C.; FERREIRA, L. F. (Re) Colonizando o sudoeste da Amaz\u00f4nia -Corumbiara/RO. Dispon\u00edvel em: http://www.anpuh.uepg.br/xxiii-simposio/anais/textos/ANT%C3%94NIO%20%3%81UDIO%20RABELLO.pdf\nRAFFESTIN, C. Por uma geografia do poder. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1993. 270 p.\nREBOU\u00c7AS, A. da C. \u00c1gua doce no mundo e no Brasil. In: REBOU\u00c7AS, A, da C.;\nBRAGA, B.; TUNDISI, J. G. \u00c1guas doces no Brasil: capital ecol\u00f3gico, uso e conserva\u00e7\u00e3o. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Escrituras Editora, 2006. Cap. 01, p. 1-35.\nREBOU\u00c7AS, A. Uso inteligente da \u00e1gua. S\u00e3o Paulo: Escrituras Editora, 2004. 207 p.\nREIGOTA, M. Meio ambiente e representa\u00e7\u00e3o social. 6. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2004. (Quest\u00f5es da nossa \u00e9poca; v. 41). 87 p.\nRelat\u00f3rio Final da 24a ETAPA F. AFTOSA - Per\u00edodo: 15/04 a 15/05/2008. Ag\u00eancia de Defesa Sanit\u00e1ria Agrosilvopastoril do Estado de Rond\u00f4nia - IDARON. 2008.\nREZENDE, V. Planejamento urbano e ideologia. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1982. 126 p.\nROM\u00c9RO, M. de A.; PHILIPPI JUNIOR, A. Metodologia do trabalho cient\u00edfico em gest\u00e3o ambiental. In: PHILIPPI JUNIOR, A.; ROM\u00c9RO, M. de A.; BRUNA, G. C. (Comp.). Curso de gest\u00e3o ambiental. Barueri, SP: Manole, 2004. Cap. 30, p. 1019-1033. (Cole\u00e7\u00e3o Ambiental; 1).\nROND\u00d4NIA. Governo do Estado. Zoneamento Socioecon\u00f4mico-Ecol\u00f3gico do Estado de Rond\u00f4nia: um instrumento de gest\u00e3o ambiental a servi\u00e7o do desenvolvimento sustent\u00e1vel de Rond\u00f4nia. Porto Velho: SEDAM, 2007. 52 p.\nROND\u00d4NIA. Secretaria de Estado do Meio Ambiente (SEDAM). Atlas Geoambiental de Rond\u00f4nia. Porto Velho: SEDAM, 2002. v2.\nROND\u00d4NIA. Secretaria de Estado da Agricultura, Produ\u00e7\u00e3o e do Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (SEAPES). Soja de Rond\u00f4nia \u00e9 campe\u00e3 nacional em produtividade. Dispon\u00edvel em: http://www.seapes.ro.gov.br/Imprensa/06_08/060801.htm. Acesso: 07 agosto 2008.\nSACHS, I. O desenvolvimento sustent\u00e1vel: do conceito \u00e0 a\u00e7\u00e3o. De Estocolmo a Johannesburgo. In: DOWBOR, L.; TAGNIN, R. A. Administrando a \u00e1gua como se fosse importante: gest\u00e3o ambiental e sustentabilidade. S\u00e3o Paulo: Editora Senac S\u00e3o Paulo, 2005. Cap. 1, p. 17-25.\nSACK, R. D. Human Territoriality: its theory and history. Cambridge: Cambridge University Press, 1986.\nSALATI, E.; LEMOS, H. M. de; SALATI, E. \u00c1gua e o desenvolvimento sustent\u00e1vel. In: REBOU\u00c7AS, A. da C.; BRAGA, B.; TUNDISI, J. G. \u00c1guas doces no Brasil: capital ecol\u00f3gico, uso e conserva\u00e7\u00e3o. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Escrituras Editora, 2006. Cap. 2, p. 37-60.\nSALATI, E.; NOBRE, C. A. Possible climatic impacts of tropical deforestation. Climatic Change, vol. 19, p. 177-196, 1991.\nSANTOS, C. A fronteira do Guapor\u00e9. Porto Velho: Edufro, 2007. 202p.\n__________. Percursos geogr\u00e1ficos. Porto Velho: Funda\u00e7\u00e3o Rio Madeira, 2004. 184p.\nSETTI, A. A. Legisla\u00e7\u00e3o para uso dos recursos h\u00eddricos. In: SILVA, D. D. da.; PRUSKI, F. F. (editores). Gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos: aspectos legais, econ\u00f4micos e sociais. Bras\u00edlia, DF: Secretaria de Recursos H\u00eddricos; Vi\u00e7osa, MG: Universidade Federal de Vi\u00e7osa; Porto Alegre, RS: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos H\u00eddricos, 2000. p.121 - 412.\nSCHNEIDER, S.; TARTARUGA, I. G. P. Territ\u00f3rio e abordagem territorial: das refer\u00eancias cognitivas aos aportes aplicados \u00e0 an\u00e1lise dos processos sociais rurais. Ra\u00edzes, Campina Grande, vol. 23, n\u00b0s 01 e 02, p. 99-116, jan./dez. 2004.\nSHIMBO, J. Z.; MICHELIN, C. M.; JIMENEZ-RUEDA, J. R. Zoneamento geoambiental como sub\u00eddio ao planejamento agroambiental. casos: dois assentamentos rurais no Estado de S\u00e3o Paulo. In: Resumos do II Congresso Brasileiro de Agroecologia. Rev. Bras.\nAgroecologia, v.2, n.1, fev. 2007. p. 1824-7.\nSILVA, L. R. da. A natureza contradit\u00f3ria do espa\u00e7o geogr\u00e1fico. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2001. 100 p. (Caminhos da Geografia).\nSILVA FILHO, J. C. L. da. Uma revis\u00e3o sobre a \u201cTrag\u00e9dia dos bens-comuns\u201d e o meio ambiente como bem comum (Common-pool Resource - CPR). In: Revista de estudos ambientais. Blumenau, v. 4, n.2-3, 33-47, maio/dez 2002.\nSILVEIRA, A. L. L. da. Ciclo hidrol\u00f3gico e bacia hidrogr\u00e1fica. In: TUCCI, C. E. M.; SILVEIRA, A. L. L. da. Hidrologia: ci\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o. 3. ed. Porto Alegre: Editora da UFRGS/ABRH, 2004. Cap. 2, p. 35-51. (Cole\u00e7\u00e3o ABRH de Recursos H\u00eddricos). V. 4.\nSIMONS, M. O. A educa\u00e7\u00e3o ambiental e a \u00e1gua nossa de cada dia. In: DOWBOR, L.; TAGNIN, R. A. Administrando a \u00e1gua como se fosse importante. S\u00e3o Paulo: SENAC S\u00e3o Paulo, 2005. Cap. 17, p. 191-200.\nS\u00edntese de indicadores sociais: uma an\u00e1lise das condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o brasileira: 2007/IBGE. Coordena\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o e indicadores sociais. Rio de Janeiro: IBGE, 2007b. 260p.\nSOUZA J\u00daNIOR, W. C. de. Gest\u00e3o das \u00e1guas no Brasil: reflex\u00f5es, diagn\u00f3sticos e desafios. S\u00e3o Paulo: Peir\u00f3polis, 2004. 164 p. (IEB).\nSOUZA, L. C. de. \u00c1guas e sua prote\u00e7\u00e3o. Curitiba: Juru\u00e1, 2005. 146 p.\nTEIXEIRA, M. A. D.; FONSECA, D. R. da. Hist\u00f3ria Regional: Rond\u00f4nia. Porto Velho: Rondoniana, 2001. 232p.\nTEIXEIRA, O. P. B. O direito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado como direito fundamental. Porto Alegre: Livraria do Advogado Ed., 2006. 154 p.\nTUNDISI, J. G. Recursos h\u00eddricos no futuro: problemas e solu\u00e7\u00f5es. Estud. av. [online]. 2008, v. 22, n. 63, pp. 7-16. ISSN 0103-4014. doi: 10.1590/S0103-40142008000200002. Dispon\u00edvel em: http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0103-40142008000200002&amp;script=sci_arttext. Acesso: 03 Out. 2008.\n__________; TUNDISI, T. M.; ROCHA, O. Ecossistemas de \u00e1guas interiores. In: REBOU\u00c7AS, A. da C.; BRAGRA, B.; TUNDISI, J. G. (org.) \u00c1guas doces no Brasil: capital ecol\u00f3gico, uso e conserva\u00e7\u00e3o. (Cap. 6). 3. ed. S\u00e3o Paulo: Escrituras Editora, 2006. p. 161 -202.\nVARGAS, M. C. O gerenciamento integrado de recursos h\u00eddricos como problema socioambiental . Ambiente &amp; Sociedade - Ano II - N\u00b0 5 - 2\u00b0 Semestre de 1999, p. 109 - 34.\nV\u00c1SQUEZ-BARQUERO, A. Desenvolvimento end\u00f3geno em tempo de globaliza\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Ed. UFRGS/FEE, 2002.\nWORLD BANK. Brazil: Rond\u00f4nia Natural Resources Managment Project. Staff Appraisal Report. Latin America and Caribbean Regional Office. Washington, DC: World Bank (International Bank of Reconstruction and Developmente, 1992.\nXIMENES, T. A gest\u00e3o de recursos naturais de uso comum e tipos de conflitos. In:\nENCONTRO DA ANPPAS, 3., 2006, Brasilia. ANAIS. Brasilia: Naea/ufpa, 2006. p. 1 - 13.\nOBRAS CONSULTADAS\nANTONIO CARLOS DE MENDES THAME (S\u00e3o Paulo) (Org.). Comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas: uma revolu\u00e7\u00e3o conceituai. S\u00e3o Paulo: Iqual Editora, 2002. 151 p.\nSistema de Informa\u00e7\u00f5es para o Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos do Estado de S\u00e3o Paulo.&lt;HTTP//www.sigrh.sp.gov.br> Acesso em 02 nov. 2009.\nCBH-PCJ - Comit\u00ea das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios Piracicaba,Capivari e Jundia\u00ed. http://www.comitepcj.sp.gov.br/ . Acesso em 02 nov 2008.\nNASA. Earth from space. Dispon\u00edvel em: http://eol.jsc.nasa.gov/sseop/EFS/ Acesso: 12 out 2007.\nTrabalhos acad\u00eamicos. ABNT - NBR 14724 (2005). In.: http://www.rc.unesp.br/biblioteca/arquivos/TRABALHOS.ppt#275,4,Slide 4. Acesso em: 05 Agos 2007.\nLARROSA, K. Contamina\u00e7\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o dos rios brasileiros. Entrevista veiculada no sitio da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ana.gov.br/SalaImprensa/noticiasExibe.asp?ID_Noticia=639>. Acesso em: 12 fev. 2008.\nAP\u00caNDICE* A\nCARTA IMAGEM DA BACIA DO RIO CORUMBIARA\nNos ap\u00eandices constam os mapas inseridos ao longo do texto, por\u00e9m, sua impress\u00e3o foi realizada em papel maior (A3+), de forma que possam ser melhor visualizados.\nAP\u00caNDICE B\nMAPA DA MALHA FUNDI\u00c1RIA DA BRC\n174\nAP\u00caNDICE C\nMAPA DE ZONEAMENTO DA BRC\nAP\u00caNDICE D\nMAPA DE LOCALIZA\u00c7\u00c3O DO PARQUE ESTADUAL CORUMBIARA\nAP\u00caNDICE E\nMAPA DE HIDROGRAFIA - BRC E ENTORNO\n180\nAP\u00caNDICE F\nMAPA TEM\u00c1TICO DE GEOLOGIA\n182\nAP\u00caNDICE G\nMAPA DE SOLOS DA BRC\n\u00cd78I\nAP\u00caNDICE H\nMAPA DE VEGETA\u00c7\u00c3O DA BRC\n186\nAP\u00caNDICE I\nMAPA DE DESMATAMENTO DA BRC\n188\nAP\u00caNDICE J\nMAPA DE USO E OCUPA\u00c7\u00c3O DO SOLO DA BRC\n190\nAP\u00caNDICE K\nMAPA S\u00cdNTESE DE CLASSES DE SOLOS versus\nUSO E OCUPA\u00c7\u00c3O\n192\nAP\u00caNDICE L\nMAPA S\u00cdNTESE DE ZONEAMENTO\nversus\nUSO E OCUPA\u00c7\u00c3O DA BRC"}]}}}