{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24882"}, {"@name": "filename", "#text": "9392_DISSERTA%c3%87...pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \n\nCENTRO DE CI\u00caNCIAS SOCIAIS APLICADAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ECONOMIA \u2013 PIMES \n\n \n\n \n\n \n\nAdriana Sandrely Soares da Silva Pereira Costa \n\n \n\n \n\n \n\nO PAPEL DAS INSTITUI\u00c7\u00d5ES FINANCEIRAS NO \n\nCRESCIMENTO E SUSTENTABILIDADE (CICLO DE VIDA) \n\nDAS MICRO E PEQUENAS EMPRESAS:  \n\nEstudo realizado no munic\u00edpio de Vit\u00f3ria de Santo Ant\u00e3o - PE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRecife \n\n2011 \n\n\n\n \n\n \n\nAdriana Sandrely Soares da Silva Pereira Costa \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO PAPEL DAS INSTITUI\u00c7\u00d5ES FINANCEIRAS NO \n\nCRESCIMENTO E SUSTENTABILIDADE (CICLO DE VIDA) \n\nDAS MICRO E PEQUENAS EMPRESAS: \n\nEstudo realizado no munic\u00edpio de Vit\u00f3ria de Santo Ant\u00e3o - PE \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Economia - PIMES - \n\nUniversidade Federal de Pernambuco \n\ncomo pr\u00e9-requisito para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo \n\nde Mestre em Economia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador: Prof. \u00c1lvaro Barrantes Hidalgo, Dr. \n\nCoorientador: Charles Ulises De Montreuil Carmona, Dr. \n\n \n\n \n\n \n\nRecife \n\n2011 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCataloga\u00e7\u00e3o na Fonte \n\nBibliotec\u00e1ria Rejane Ferreira dos Santos, CRB4-839 \n\n  \n\n  \n\nC837p Costa, Adriana Sandrely Soares da Silva Pereira \n\n       O papel das institui\u00e7\u00f5es financeiras no crescimento e sustentabilidade \n(ciclo de vida) das micro e pequenas empresas: estudo realizado no \n\nmunic\u00edpio de Vit\u00f3ria de Santo Ant\u00e3o \u2013 PE. - Recife : O Autor, 2011.  \n\n      130 folhas : il. 30 cm. \n\n  \n       Orientador: Prof. Dr. \u00c1lvaro Barrantes Hidalgo. \n\n      Coorientador: Prof. Dr. Charles Ulises de Montreuil Carmona. \n\n       Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Universidade Federal de Pernambuco. CCSA. \n\nEconomia, 2011. \n\n       Inclui bibliografia e ap\u00eandice. \n\n                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        \n\n       1. Micro e pequena empresa. 2. Ciclo de vida. 3. Institui\u00e7\u00f5es financeiras. \n\nI. Hidalgo, \u00c1lvaro Barrantes (Orientador).  II. Carmona, Charles Ulises de \n\nMontreuil (Coorientador). III. T\u00edtulo. \n\n  \n\n 330   CDD (22.ed.)                                                UFPE (CSA 2012 -089)       \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nAdriana Sandrely Soares da Silva Pereira Costa \n\n \n\n \n\nO PAPEL DAS INSTITUI\u00c7\u00d5ES FINANCEIRAS NO CRESCIMENTO E \n\nSUSTENTABILIDADE (CICLO DE VIDA) DAS MICRO E PEQUENAS EMPRESAS: \n\nEstudo realizado no munic\u00edpio de Vit\u00f3ria de Santo Ant\u00e3o-PE \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada \u00e0 Universidade Federal \nde Pernambuco, como pr\u00e9 requisito para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo \nde mestre em Economia, \u00e1rea de Investimentos &amp; Empresas, \nsob a orienta\u00e7\u00e3o do Prof. Dr. \u00c1lvaro Barrantes Hidalgo e a co-\norienta\u00e7\u00e3o do Prof. Dr. Charles Ulises de Montreuil Carmona \n\n \n\n \n\nBanca Examinadora \n\n \n\n____________________________________________________ \n\nOrientador: Prof. Dr. \u00c1lvaro Barrantes Hidalgo \n\nCentro de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas - CCSA - UFPE \n\n \n\n_____________________________________________________ \n\nCoorientador: Prof. Dr. Charles Ulises De Montreuil Carmona \n\nCentro de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas - CCSA - UFPE \n\n \n\n____________________________________________________ \n\nProf. Dr. Jos\u00e9 Lamartine T\u00e1vora Junior \n\nCentro de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas - CCSA - UFPE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRecife \n2011 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA minha FAM\u00cdLIA, pelo apoio moral e \n\nincondicional, em especial:  \n\nA minha m\u00e3e Marina, minha ess\u00eancia, \n\nmeu esp\u00edrito.   \n\nA minhas irm\u00e3s Andry, Francisca e \n\nMichele meus bra\u00e7os direito, esquerdo e \n\nmeus olhos, respectivamente, minha \n\nraz\u00e3o, minha emo\u00e7\u00e3o e meu \n\ndiscernimento. \n\nAo meu filho, Jo\u00e3o Afonso. Nele me \n\neternizo. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\nDadas as circunst\u00e2ncias nas quais esta disserta\u00e7\u00e3o foi elaborada, as quais por \n\nquest\u00f5es morais e \u00e9ticas, aqui n\u00e3o posso aqui explanar, pude ratificar o pensamento \n\nque j\u00e1 possuo em rela\u00e7\u00e3o aos conceitos de f\u00e9 (Deus), de fam\u00edlia e dos verdadeiros \n\namigos e ter a certeza de que nossa vida \u00e9 sustentada nestes tr\u00eas pilares. Da\u00ed, os \n\nmeus sinceros e fervorosos agradecimentos a estes tr\u00eas elementos que me deram \n\nfor\u00e7a e apoio para dar continuidade a este sonho de h\u00e1 muito tempo almejado. \n\n \n\nComo bem dizia Weber, \u201co trabalho dignifica o homem\u201d, n\u00e3o posso deixar de \n\nagradecer a institui\u00e7\u00e3o que me possibilitou ingressar com muito orgulho ao Mestrado \n\nProfissional em Economia da UFPE, conferindo-me mais este atributo de dignidade. \n\nAo Banco do Nordeste do Brasil S/A, na pessoa do Giovanni Ferro Moreira, gerente \n\nda Ag\u00eancia de Vit\u00f3ria de Santo Ant\u00e3o, meus dignos agradecimentos. \n\n \n\nAo professor Charles Carmona pela orienta\u00e7\u00e3o, apoio e incentivo. \n\n \n\n\u00c0 coordena\u00e7\u00e3o do PIMES/UFPE pela orienta\u00e7\u00e3o, acompanhamento e apoio \u00e0s \n\nnossas atividades: em especial ao professor Lamartine, \u00e0 Patr\u00edcia e \u00e0 Denise. \n\n \n\nAos meus colegas de trabalho pela confian\u00e7a e amizade em meu dia-a-dia, t\u00e3o \n\nconsumido e atribulado em tarefas, mas que, gra\u00e7as a voc\u00eas, torna-se agrad\u00e1vel e \n\ntranq\u00fcilo: Reniane(Nieta), Tamires, Danyel, Gabi (Heitor), Marciano, M\u00f4nica, Andr\u00e9a, \n\nD\u00e9bora, Claudemir, Nat\u00e1lia, Rafael, Fernanda, Paulo, Ronald, Sebasti\u00e3o, Ricardo, \n\nRenato, Lila, Beth, Rivaldo, In\u00eas, Nadna, Alexandre, Marcelo, J\u00e9ssica e a todos os \n\ndemais colegas que fazem parte dessa ag\u00eancia maravilhosa. \n\n \n\nAos meus colegas do mestrado, pela companhia apraz\u00edvel e pelos momentos \n\ndivertidos que passamos juntos. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nA banca examinadora, cujos questionamentos, cr\u00edticas e observa\u00e7\u00f5es enriqueceram \n\nainda mais o conhecimento aqui exposto e, que, certamente, ser\u00e1 propagado em \n\npesquisas futuras. \n\n \n\nA todos aqui n\u00e3o citados, contudo, est\u00e3o em minha mem\u00f3ria e que contribu\u00edram \n\ndireta e indiretamente, em pensamentos e em ora\u00e7\u00f5es. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSeja em voc\u00ea a mudan\u00e7a que quer para o mundo. \n\n \n\nGandhi \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\nV\u00e1rios s\u00e3o os fatores que favorecem a longevidade das empresas, dentre \n\neles ganha destaque a forte participa\u00e7\u00e3o do empreendedor (fundador), cujo \n\ncomprometimento, capacidade de assumir riscos e de tomar decis\u00f5es acertadas t\u00eam \n\nimpacto direto no bom andamento do neg\u00f3cio. N\u00e3o menos importante, entretanto, \n\ninfluenciando diretamente o n\u00edvel de atividade destes empreendimentos, o cr\u00e9dito \n\ntamb\u00e9m vem se configurando ao longo dos anos como ferramenta incentivada pelo \n\nGoverno Federal para lhes oferecer melhores condi\u00e7\u00f5es de sobreviv\u00eancia. E, como \n\nmeio de direcionamento dos recursos financeiros para estas empresas o governo se \n\nutiliza das institui\u00e7\u00f5es financeiras preferencialmente os bancos p\u00fablicos e de \n\ndesenvolvimento. Em um estudo survey junto ao munic\u00edpio de Vit\u00f3ria de Santo \n\nAnt\u00e3o buscamos estudar a rela\u00e7\u00e3o existente entre as institui\u00e7\u00f5es financeiras e o \n\nciclo de vida das MPEs localizadas no referido munic\u00edpio como meio de sugerir \n\nferramentas de mitigar o problema das altas taxas de mortalidade e promover o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel de tais organiza\u00e7\u00f5es. Para tal, adaptamos question\u00e1rio \n\nutilizado pelos autores Lester, Parnell e Carraher (2008), atrav\u00e9s do qual medimos o \n\ngrau de concord\u00e2ncia acerca de 20 afirma\u00e7\u00f5es cujas respostas s\u00e3o formatadas na \n\nescala Likert, de 1 a 5 pontos e por meio dele identificamos o est\u00e1gio no qual se \n\nencontram as empresas entrevistadas. Ainda no mesmo question\u00e1rio s\u00e3o colocadas \n\nquest\u00f5es acerca do perfil da empresa e seu relacionamento com institui\u00e7\u00f5es \n\nfinanceiras. Segundo informa\u00e7\u00f5es fornecidas pelos entrevistados os bancos t\u00eam \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no ciclo de vida das MPEs, contudo o papel do administrador do \n\nneg\u00f3cio se sobrep\u00f5e aos demais fatores de impacto. O sistema financeiro e \n\nmercado de cr\u00e9dito t\u00eam de se ajustar \u00e0 realidade das micro e pequenas empresas, \n\nconsiderando a assimetria de informa\u00e7\u00f5es e as dificuldades de acesso ao cr\u00e9dito. \n\n \n\nPalavras chave: Micro e pequena empresa, ciclo de vida, institui\u00e7\u00f5es financeiras. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n  \n\n \n\nThere are several factors that promote the longevity of companies: One of the \n\nmost important is the strong participation of the entrepreneur (founder), whose \n\ncommitment, ability to take risks and make qualified decisions have an immediate \n\nimpact on the smooth running of the business. No less important, however, with \n\ndirect influence on the activity level of these businesses, credit, over the years, has \n\nalso become a tool subsidized by the Federal Government in order to offer them \n\nbetter conditions to survive. And, as a means of transferring resources to these \n\ncompanies, the governmental financial institutions preferably use public and \n\ndevelopment banks. In a survey made by the municipality of Vit\u00f3ria de Santo Ant\u00e3o \n\nwe study the relationship between financial institutions and the life cycle of MSEs \n\nlocated in the municipality as a means of suggesting tools to mitigate the problem of \n\nhigh mortality rates and to promote sustainable development of such organizations. \n\nTo reach this goal, we adapted the questionnaire used by the authors Lester, Parnell \n\nand Carraher (2008), by which we measure the degree of agreement on 20 \n\nstatements the answers to which are formatted according to the Likert scale from 1 to \n\n5 points. By these means we aim to identify the stage of all the companies that have \n\nbeen interviewed. In the same questionnaire we ask questions about the company \n\nprofile and the company's relationship with financial institutions. According to the \n\ninformation gathered from the interviewees banks participate in the life cycle of \n\nMSEs, however, the business manager's role overlaps with the other impact factors. \n\nThe financial system and the credit market have to adjust to the reality of micro and \n\nsmall enterprises, given the asymmetry of information and poor access to credit. \n\n \n\nKeywords: Micro and small business, organizational life cycle, financial institutions.  \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ....................................................................................................... 20 \n\n1.1 APRESENTA\u00c7\u00c3O ............................................................................................ 20 \n1.2 JUSTIFICATIVA .............................................................................................. 22 \n\n1.2.1 MPEs \u2013 Impactos S\u00f3cio-econ\u00f4micos ............................................................. 24 \n1.2.2 Principais causas de Sucesso e Fracasso das MPEs ................................. 28 \n\n1.3 DEFINI\u00c7\u00c3O DO PROBLEMA ............................................................................. 32 \n1.4 OBJETIVOS ................................................................................................... 34 \n\n1.4.1 Objetivo Geral ..................................................................................................... 34 \n1.4.2 Objetivos Espec\u00edficos ........................................................................................ 34 \n\n1.5 ESTRUTURA DA DISSERTA\u00c7\u00c3O ....................................................................... 34 \n\n2. CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O ........................................................................................ 37 \n\n1.6 CEN\u00c1RIO ECON\u00d4MICO MUNDIAL ..................................................................... 37 \n1.7 CEN\u00c1RIO ECON\u00d4MICO BRASILEIRO ................................................................. 40 \n1.8 CRIT\u00c9RIOS DE CLASSIFICA\u00c7\u00c3O DO PORTE DAS EMPRESAS ............................... 48 \n\n3. REFERENCIAL TE\u00d3RICO .................................................................................... 52 \n\n3.1 O ACESSO AO CR\u00c9DITO ................................................................................. 52 \n3.1.1 Intermedia\u00e7\u00e3o Financeira ................................................................................. 52 \n3.1.2 Institui\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias ....................................................................................... 55 \ni. Bancos M\u00faltiplos .................................................................................................... 56 \nii. Banco Comercial .................................................................................................... 56 \niii. Bancos de Desenvolvimento (BD) ...................................................................... 57 \niv. Caixa Econ\u00f4mica Federal (CEF) ......................................................................... 57 \nv. Banco do Brasil (BB) ............................................................................................. 58 \nvi. BNDES (Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social) ........... 58 \nvii. BNDES x MPEs ..................................................................................................... 59 \nviii. Banco do Nordeste do Brasil (BNB) ............................................................... 60 \n3.1.3 Condi\u00e7\u00f5es de Acesso ao Cr\u00e9dito para as MPEs .......................................... 61 \n\n3.2 CICLO DE VIDA DAS ORGANIZA\u00c7\u00d5ES (CVO) .................................................... 66 \n3.2.1 Ciclos de Vida segundo Boulding \u2013 Sobreviv\u00eancia da Adequa\u00e7\u00e3o ........... 66 \n3.2.2 Ciclos de Vida segundo Adizes \u2013 Est\u00e1gios de Crescimento ...................... 68 \n3.2.3 Ciclos de Vida segundo Greiner \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o e Revolu\u00e7\u00e3o ......................... 74 \n3.2.4 Ciclos de Vida segundo Lester, Parnell e Carraher ..................................... 79 \n\n3.3 ESTRUTURA ORGANIZACIONAL ....................................................................... 81 \n3.3.1 Natureza da Estrutura Organizacional ........................................................... 81 \n3.3.2 Macroestruturas ................................................................................................. 83 \n\n4. METODOLOGIA .................................................................................................... 88 \n\n4.1 TIPO DE PESQUISA ........................................................................................ 88 \n4.2 HIP\u00d3TESES ................................................................................................... 89 \n4.3 AMOSTRA ..................................................................................................... 89 \n4.4 LIMITA\u00c7\u00d5ES .................................................................................................. 91 \n4.5 COLETA DE DADOS PRIM\u00c1RIOS ?INSTRUMENTO DE PESQUISA ......................... 92 \n\n\n\n \n\n \n\n4.6 DELIMITA\u00c7\u00c3O DO ESTUDO .............................................................................. 94 \n4.6.1 Perfil do Munic\u00edpio ............................................................................................. 94 \n4.6.2 Perfil das MPEs em Vit\u00f3ria de Santo Ant\u00e3o (VSA) ...................................... 94 \n4.6.3 Defini\u00e7\u00e3o do Ciclo de Vida das MPEs de VSA ............................................. 98 \n\n5. AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS .......................................................................... 106 \n\n5.1 CICLO DE VIDA E ESTRUTURA ...................................................................... 106 \n5.2 EMPRESAS X INSTITUI\u00c7\u00d5ES FINANCEIRAS X CR\u00c9DITO .................................... 109 \n5.3 CONCLUS\u00d5ES ............................................................................................. 113 \n5.4 SUGEST\u00d5ES DE ESTUDO .............................................................................. 116 \n\nREFER\u00caNCIA BIBLIOGR\u00c1FICA ............................................................................... 118 \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 QUESTION\u00c1RIO .............................................................................. 127 \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFIGURA 1: A NATUREZA DO CRESCIMENTO E DO ENVELHECIMENTO ..................................... 69 \n\nFIGURA 2: METAS AO LONGO DO CICLO DE VIDA .................................................................... 74 \n\nFIGURA 3: MODELO DE DESENVOLVIMENTO ORGANIZACIONAL .............................................. 75 \n\nFIGURA 4: AS CINCO FASES DO CRESCIMENTO ...................................................................... 78 \n\nFIGURA 5 - GRAU DE FORMALIZA\u00c7\u00c3O X N\u00ba DE POL\u00cdTICAS, REGRAS E PROCEDIMENTOS ......... 82 \n\nFIGURA 6 - EXEMPLO DE ORGANOGRAMA ESTRUTURA SIMPLES ........................................... 84 \n\nFIGURA 7 - ORGANOGRAMA DE UMA ESTRUTURA FUNCIONAL................................................ 85 \n\nFIGURA 8 \u2013 ORGANOGRAMA ESTRUTURA DIVISIONAL ............................................................ 86 \n\nFIGURA 9 - ESTRUTURA MATRICIAL DE UMA EMPRESA MULTINACIONAL ................................ 87 \n\nFIGURA 10 - EST\u00c1GIO DO CICLO DE VIDA DAS MPES - VIT\u00d3RIA DE SANTO ANT\u00c3O \u2013 2011 105 \n\nFIGURA 11 - RANKING M\u00c9DIO GERAL .................................................................................... 106 \n\nFIGURA 12 - EST\u00c1GIO DO CICLO DE VIDA DAS EMPRESAS PESQUISADAS ........................... 107 \n\nFIGURA 13 - FATORES CONSIDERADOS PREJUDICIAIS \u00c0 OBTEN\u00c7\u00c3O DO CR\u00c9DITO NA OPINI\u00c3O \n\nDOS ENTREVISTADOS .............................................................................................................. 111 \n\nFIGURA 14 - FATORES DE SUCESSO OBTIDOS NA PESQUISA ................................................ 112 \n\n  \n\nfile:///F:/MESTRADO/Apresenta\u00e7\u00e3o/DISSERTA\u00c7\u00c3O%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc328408425\nfile:///F:/MESTRADO/Apresenta\u00e7\u00e3o/DISSERTA\u00c7\u00c3O%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc328408426\nfile:///F:/MESTRADO/Apresenta\u00e7\u00e3o/DISSERTA\u00c7\u00c3O%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc328408427\nfile:///F:/MESTRADO/Apresenta\u00e7\u00e3o/DISSERTA\u00c7\u00c3O%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc328408428\nfile:///F:/MESTRADO/Apresenta\u00e7\u00e3o/DISSERTA\u00c7\u00c3O%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc328408429\nfile:///F:/MESTRADO/Apresenta\u00e7\u00e3o/DISSERTA\u00c7\u00c3O%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc328408430\nfile:///F:/MESTRADO/Apresenta\u00e7\u00e3o/DISSERTA\u00c7\u00c3O%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc328408431\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS, SIGLAS E S\u00cdMBOLOS \n\n \n\nADA Ag\u00eancia de Desenvolvimento da Amaz\u00f4nia \n\nADENE Ag\u00eancia de Desenvolvimento do Nordeste \n\nBACEN Banco Central do Brasil \n\nBB Banco do Brasil S.A. \n\nBD Banco de Desenvolvimento \n\nBDMG Banco de Desenvolvimento de Minas Gerais \n\nBNB Banco do Nordeste do Brasil \n\nBNDE Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico \n\nBNDES Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social \n\nBRDE Banco Regional de Desenvolvimento do Extremo Sul \n\nCEAG Centro de Apoio Gerencial \n\nCEBRAE Centro de Apoio Gerencial \u00e0 Pequena e M\u00e9dia Empresa \n\nCEF Caixa Econ\u00f4mica Federal \n\nCMN Conselho Monet\u00e1rio Nacional \n\nCODEFAT Conselho Deliberativo do Fundo de Amparo ao Trabalhador \n\nCOMICRO \nConfedera\u00e7\u00e3o Nacional das Microempresas e Empresas de Pequeno \n\nPorte \n\nCVO Ciclo de Vida Organizacional \n\nDIEESE Departamento Intersindical de Estat\u00edstica e Estudos Socioecon\u00f4micos  \n\nEPP Empresa de Pequeno Porte \n\nEUA Estados Unidos da Am\u00e9rica \n\nFAT Fundo de Amparo ao Trabalhador \n\nFCO Fundo Constitucional de Financiamento do Centro-Oeste \n\nFGE Fundo de Garantia \u00e0 Exporta\u00e7\u00e3o \n\nFGPC Fundo de Garantia para a Promo\u00e7\u00e3o da Competitividade \n\nFINAME Fundo de Financiamento para Aquisi\u00e7\u00e3o de M\u00e1quinas e Equipamentos \n\n\n\n \n\n \n\nIndustriais \n\nFIPEME Programa de Financiamento \u00e0 Pequena e M\u00e9dia Empresa \n\nFMI Fundo Monet\u00e1rio Internacional \n\nFND Fundo Nacional de Desenvolvimento \n\nFNE Fundo Constitucional de Financiamento do Nordeste \n\nFNO Fundo Constitucional de Financiamento do Norte \n\nFUNDECE Fundo de Democratiza\u00e7\u00e3o do Capital de Empresas \n\nFUNTEC Fundo de Desenvolvimento T\u00e9cnico-Cient\u00edfico \n\nFUNTTEL Fundo para o Desenvolvimento Tecnol\u00f3gico das Telecomunica\u00e7\u00f5es \n\nGEAMP Grupo Executivo de Assist\u00eancia \u00e0 M\u00e9dia e Pequena Empresa \n\nGEM Global Entrepreneurship Monitor \n\nIBGE Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nILO International Labour Organization \n\nME Microempresa \n\nMEI Microempreendedor Individual \n\nMPE Micro e Pequena Empresa \n\nMPME Micro, Pequenas e M\u00e9dias Empresas \n\nNAI N\u00facleo de Assist\u00eancia Industrial \n\nOIT Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho \n\nPBE Programa Brasil Empreendedor \n\nPIMES \nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Economia da Universidade Federal de \n\nPernambuco \n\nPNMPO Programa Nacional de Microcr\u00e9dito Produtivo Orientado \n\nPOC Programa de Opera\u00e7\u00f5es Conjuntas \n\nProex Programa de Financiamento \u00e0s Exporta\u00e7\u00f5es \n\nProger Programa de Gera\u00e7\u00e3o de Emprego e Renda \n\nPROMICRO Programa de Apoio a Microempresa \n\nRBA Receita Bruta Anual \n\nRM Ranking M\u00e9dio \n\n\n\n \n\n \n\nSEBRAE Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas \n\nRF Receita Federal \n\nSFN Sistema Financeiro Nacional \n\nSUDAM Superintend\u00eancia de Desenvolvimento da Amaz\u00f4nia \n\nSUDENE Superintend\u00eancia de Desenvolvimento do Nordeste \n\nSUMOC Superintend\u00eancia da Moeda e do Cr\u00e9dito \n\nSWPC Smaller War Plants Corporation  \n\nTEA Taxa de Empreendedores em Est\u00e1gio Inicial (TEA) \n\nVSA Vit\u00f3ria de Santo Ant\u00e3o \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n \n\nGR\u00c1FICO 1 - REPRESENTATIVIDADE DAS EMPRESAS NO BRASIL - 2007-2008 ..................... 25 \n\nGR\u00c1FICO 2 - REPRESENTATIVIDADE DAS EMPRESAS NO NORDESTE EM 2008 ...................... 26 \n\nGR\u00c1FICO 3 - QUANTITATIVO DE EMPRESAS EM PERNAMBUCO - 2007-2008......................... 27 \n\nGR\u00c1FICO 4 - DIFICULDADES NO GERENCIAMENTO DA EMPRESA - EMPRESAS ATIVAS. RAZ\u00d5ES \n\nPARA O FECHAMENTO DA EMPRESA - EMPRESAS EXTINTAS (ESTIMULADA) ............................. 31 \n\nGR\u00c1FICO 5 - SPREAD BANC\u00c1RIO E VOLUME DE CR\u00c9DITO ........................................................ 62 \n\nGR\u00c1FICO 6 - MEDIDAS DE POL\u00cdTICAS DE APOIO \u00c0S MPES ..................................................... 65 \n\nGR\u00c1FICO 7 - SETORES DE ATIVIDADE DO MUNIC\u00cdPIO .............................................................. 95 \n\nGR\u00c1FICO 8 \u2013 SOBREVIV\u00caNCIA DAS MPES EM VIT\u00d3RIA DE SANTO ANT\u00c3O ............................. 97 \n\nGR\u00c1FICO 9 - QUANTITATIVO DE PESSOAS EMPREGADAS EM N\u00baS RELATIVOS .......................... 97 \n\n  \n\nfile:///F:/MESTRADO/Apresenta\u00e7\u00e3o/DISSERTA\u00c7\u00c3O%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc328397501\nfile:///F:/MESTRADO/Apresenta\u00e7\u00e3o/DISSERTA\u00c7\u00c3O%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc328397501\nfile:///F:/MESTRADO/Apresenta\u00e7\u00e3o/DISSERTA\u00c7\u00c3O%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc328397502\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\nQUADRO 1 - FATORES DE SUCESSO PARA AS MPES - CONSIDERADOS POR EMPRESAS \n\nATIVAS E EXTINTAS ....................................................................................................... 30 \n\nQUADRO 2 \u2013 PRINCIPAIS FATOS QUE FAVORECERAM O DESENVOLVIMENTO E EVOLU\u00c7\u00c3O DAS \n\nMICRO E PEQUENAS EMPRESAS NO CONTEXTO NACIONAL .............................................. 45 \n\nQUADRO 3 - CLASSIFICA\u00c7\u00c3O SEBRAE / IBGE DOS ESTABELECIMENTOS ......................... 49 \n\nQUADRO 4 - DEFINI\u00c7\u00c3O DE MICROEMPRESA E EMPRESA DE PEQUENO PORTE PARA EFEITO \n\nDE TRIBUTA\u00c7\u00c3O - RECEITA FEDERAL ............................................................................. 50 \n\nQUADRO 5 - CLASSIFICA\u00c7\u00c3O BNDES - PORTE DAS EMPRESAS ........................................ 50 \n\nQUADRO 6 - VANTAGENS E DESVANTAGENS - ESTRUTURA SIMPLES ................................ 84 \n\nQUADRO 7 - VALORES CR\u00cdTICOS RELACIONADOS AO GRAU DE CONFIAN\u00c7A - AMOSTRA ........ 91 \n\nQUADRO 8 - CONSTRUCTO EST\u00c1GIO NASCIMENTO ......................................................... 99 \n\nQUADRO 9 - CONSTRUCTO EST\u00c1GIO CRESCIMENTO ....................................................... 99 \n\nQUADRO 10- CONSTRUCTO EST\u00c1GIO MATURIDADE ........................................................ 99 \n\nQUADRO 11 - CONSTRUCTO EST\u00c1GIO RENOVA\u00c7\u00c3O ...................................................... 100 \n\nQUADRO 12 - CONSTRUCTO EST\u00c1GIO DECL\u00cdNIO ........................................................... 100 \n\nQUADRO 13 - CLASSIFICA\u00c7\u00c3O DOS EST\u00c1GIOS DA MPES DE VIT\u00d3RIA DE SANTO ANT\u00c3O ... 104 \n\nQUADRO 14 - MIGRA\u00c7\u00c3O DE EST\u00c1GIO - PR\u00d3XIMO EST\u00c1GIO CONSIDERANDO A 2\u00aa MAIOR \n\nPONTUA\u00c7\u00c3O OBTIDA ................................................................................................... 108 \n\nQUADRO 15 - MIGRA\u00c7\u00c3O PARA O EST\u00c1GIO MATURIDADE .............................................. 109 \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTABELA 1 - N\u00daMERO DE ESTABELECIMENTOS NO BRASIL POR PORTE - 2007-2008 ........... 25 \n\nTABELA 2 - EVOLU\u00c7\u00c3O DO N\u00ba DE EMPREGOS POR PORTE DAS EMPRESAS NO BRASIL 2000-\n\n2008 .......................................................................................................................... 27 \n\nTABELA 3 - PARTICIPA\u00c7\u00c3O (N\u00baS RELATIVOS) DAS EMPRESAS NO BRASIL POR PORTE NO \n\nTOTAL DE EMPREGOS 2000-2008 ................................................................................. 28 \n\nTABELA 4 - TAXAS DE SOBREVIV\u00caNCIA DAS MPES NO BRASIL PARA OS TRI\u00caNIOS 2000-2002 \n\nE 2003-2005 .............................................................................................................. 29 \n\nTABELA 5 \u2013 QUANTITATIVO DE INSTITUI\u00c7\u00d5ES BANC\u00c1RIAS SOB SUPERVIS\u00c3O DO BACEN EM \n\nFUNCIONAMENTO NO PA\u00cdS ............................................................................................. 56 \n\nTABELA 6 - N\u00daMERO DE ESTABELECIMENTOS COM E SEM EMPREGADOS NO INTERIOR \n\nSEGUNDO PORTE E SETOR DE ATIVIDADE - BRASIL - 2008 ................................................ 90 \n\nTABELA 7 - N\u00daMERO DE ESTABELECIMENTOS POR SETOR PARA AS MPES NO INTERIOR \u2013 \n\n2008 .......................................................................................................................... 96 \n\nTABELA 8 - RANKING M\u00c9DIO GERAL - CICLO DE VIDA .................................................... 102 \n\nTABELA 9 - QUANTIDADE DE BANCOS QUE SE RELACIONAM AS EMPRESAS ENTREVISTADAS\n\n ................................................................................................................................ 110 \n\n \n\n\n\n20 \n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n1.1 Apresenta\u00e7\u00e3o \n\n \n\n O crescimento est\u00e1 atrelado \u00e0 harmoniosa distribui\u00e7\u00e3o de capital, em n\u00edvel de \n\nprodutividade, crescimento constante e \u00e0 estabilidade de uma determinada \n\neconomia, o que, diante da atual \u201cglobaliza\u00e7\u00e3o\u201d torna-se dif\u00edcil e exige cada vez mais \n\na\u00e7\u00f5es preventivas e proativas.  Dentro desta perspectiva, destaca-se a relev\u00e2ncia \n\ndas micro e pequenas empresas na sustentabilidade de um pa\u00eds e, essencialmente, \n\nsuas perspectivas de evolu\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas governamentais de fomento. \n\n Atrav\u00e9s de um passeio panor\u00e2mico atrav\u00e9s da hist\u00f3ria mundial e brasileira, \u00e9 \n\ndif\u00edcil n\u00e3o reconhecer a participa\u00e7\u00e3o destas organiza\u00e7\u00f5es nos processos de \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o e reorganiza\u00e7\u00e3o de diversas economias principalmente, ap\u00f3s \n\ngrandes crises e revolu\u00e7\u00f5es a n\u00edvel global, como por exemplo, a II Guerra Mundial \n\n(1939-1945) e a recente Crise do Subprime (2008). Em seu sentido mais amplo as \n\nMPEs representam: \n\n \n\n \n\n Est\u00edmulo \u00e0 livre iniciativa e \u00e0 capacidade empreendedora; \n\nRela\u00e7\u00f5es capital / trabalho mais harmoniosas; Contribui\u00e7\u00e3o para \n\ngera\u00e7\u00e3o de novos empregos e absor\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra, seja pelo \n\ncrescimento das MPEs j\u00e1 existentes, seja pelo surgimento de novas; \n\nEfeito amortecedor dos impactos do desemprego; Efeito amortecedor \n\ndos efeitos das flutua\u00e7\u00f5es na atividade econ\u00f4mica (principalmente, \n\naqueles efeitos de car\u00e1ter global, de maior impacto em empresas \n\nmais dependentes dos mercados externos); Manuten\u00e7\u00e3o de certo \n\nn\u00edvel de atividade econ\u00f4mica em determinadas regi\u00f5es; Contribui\u00e7\u00e3o \n\npara a descentraliza\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica, em especial na \n\nfun\u00e7\u00e3o de complementa\u00e7\u00e3o \u00e0s grandes empresas; Potencial de \n\nassimila\u00e7\u00e3o, adapta\u00e7\u00e3o, introdu\u00e7\u00e3o, algumas vezes, gera\u00e7\u00e3o de \n\nnovas tecnologias de produtos e processos. (TASIC,2003, p.6).) \n\n \n\n\n\n21 \n \n\n \n \n\n Na economia brasileira os fatos econ\u00f4micos que se sucedem s\u00e3o respostas \n\naos problemas e defici\u00eancias da economia e, para um pa\u00eds com dimens\u00f5es \n\ncontinentais, torna-se dif\u00edcil trat\u00e1-los uniformemente, considerando que as \n\ndisparidades regionais s\u00e3o bastante agressivas e, leva as entidades governamentais \n\na trabalhar essa quest\u00e3o regionalmente, por interm\u00e9dio de pol\u00edticas regionais \n\nadequadas e/ou adaptadas \u00e0 realidade local. O que se figurou, ao longo dos anos, \n\ncomo a forma mais vi\u00e1vel de se trabalhar e, de certo modo, menos dispendioso para \n\no Estado. Elucidar tais acontecimentos torna-se imperativo, uma vez que \n\ndiariamente nos deparamos com os mais diversos tipos e tamanhos de \n\nempresas/neg\u00f3cios/empreendimentos produtivos e nos mais variados est\u00e1gios de \n\nevolu\u00e7\u00e3o. E que, cada vez mais, interferem em nossas vidas e na de nossos \n\nsemelhantes, que n\u00e3o deixam de fazer parte destas organiza\u00e7\u00f5es, seja como \n\nfundadores, gerentes, funcion\u00e1rios, clientes e, at\u00e9 mesmo, respons\u00e1veis ou \n\nintermediadores por fus\u00f5es e/ou aquisi\u00e7\u00f5es. \n\n  Para Boulding (1956), Adizes (1998) e Lester, Parnell e Carraher (2008), a \n\nempresa, assim como um organismo vivo, tem seu comportamento e evolu\u00e7\u00e3o \n\nexplicados por sua estrutura e sua intera\u00e7\u00e3o com o ambiente. Em fun\u00e7\u00e3o desta \n\ncaracter\u00edstica, a empresa tamb\u00e9m est\u00e1 fadada a morte.  A fragilidade dessas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es face \u00e0s mudan\u00e7as conjunturais quase que instant\u00e2neas, remete-nos \u00e0 \n\nimport\u00e2ncia que todos os elementos relacionados \u00e0 sua sobreviv\u00eancia \n\n(intermediadores, governo, pol\u00edtica monet\u00e1ria e demais vari\u00e1veis) estejam em \n\nsintonia, quase que num processo simbi\u00f3tico prolongando, desta forma, sua \n\nexist\u00eancia. E, como demonstrado por Adizes (1998) e Lester, Parnell e Carraher \n\n(2008), os est\u00e1gios de vida em muito se assemelham aos dos seres vivos e, da \n\nmesma forma, a cada etapa crises s\u00e3o geradas pela pr\u00f3pria evolu\u00e7\u00e3o (Greiner, \n\n1998) e junto com elas desafios que t\u00eam de ser superados para ent\u00e3o atingir a \n\nPlenitude. \n\n Em an\u00e1lise aos dados relativos ao ciclo de vida e de acordo com Castellani \n\n(2008), as micro e pequenas empresas no Brasil v\u00eam a encerrar suas atividades \n\ncom pouco mais de um ano de exist\u00eancia (exerc\u00edcio social). Segundo o SEBRAE \n\n(2004), o fechamento das MPEs (micro e pequenas empresas) torna-se oneroso \n\npara o pa\u00eds, pois tem reflexo direto no seu desenvolvimento econ\u00f4mico e social.  \n\n\n\n22 \n \n\n Em levantamento realizado pelo Sebrae e pela Vox Populi (2007), relativo do \n\ntri\u00eanio 2003-2005, houve substancial incremento nas taxas de sobreviv\u00eancia das \n\nempresas e o percentual de pequenas empresas que sobrevivem pelo menos dois \n\nanos passou de 51% em 2002, para 78% em 2005. Diversos fatores tiveram impacto \n\ndireto nesse desfecho e o papel das institui\u00e7\u00f5es financeiras no ciclo de vida das \n\nempresas, desperta-nos interesse, pois, segundo Tavares e Carvalheiro (1985, \n\np.18), \u201chistoricamente observa-se que a participa\u00e7\u00e3o do capital a juros, empr\u00e9stimos, \n\nnas atividades produtivas se tornou crescente uma vez que cresceu continuamente \n\na intensidade de capital requerido em muitos setores produtivos, tanto para a \n\ninvers\u00e3o propriamente dita como para o desenvolvimento tecnol\u00f3gico\u201d. Para \n\nHolanda (1979), a depend\u00eancia das empresas do cr\u00e9dito e incentivos, a escassez de \n\ncapital pr\u00f3prio, o alto endividamento dos empres\u00e1rios, s\u00e3o alguns fatores que \n\ndificultam significativamente o relacionamento entre os Bancos e as empresas. \n\n \n\n1.2 Justificativa \n\n \n\n As MPEs representam um dos principais componentes da economia \n\nbrasileira, servindo de alicerce para a gera\u00e7\u00e3o de emprego e de renda, o que \n\nentendemos ser justificado \u201cpelo infind\u00e1vel n\u00famero de estabelecimentos \n\ndesconcentrados geograficamente\u201d e por se caracterizarem organismos flex\u00edveis e \n\n(KOTESKI, 2004). Acompanhar e compreender o que influ\u00eancia o desenvolvimento \n\ndestas institui\u00e7\u00f5es dentro do universo econ\u00f4mico \u00e9 uma tarefa \u00e1rdua e cheia de \n\nintemp\u00e9ries, principalmente porque as vari\u00e1veis envolvidas nesse processo s\u00e3o \n\namplamente caracterizadas por diversos fatores desde os mais simples aos mais \n\ncomplexos, nos ambientes macro e micro.  \n\n O governo brasileiro, na busca por meios de garantir a sustentabilidade de \n\nsua economia, busca, desde 1999, mecanismos que favorecessem a manuten\u00e7\u00e3o \n\ndas micro e pequenas por entender que, dessa forma, ter\u00e1 mais uma ferramenta de \n\nadapta\u00e7\u00e3o da economia brasileira \u00e0s mudan\u00e7as e poss\u00edveis crises econ\u00f4micas.  \n\n Em que pesem as dificuldades, o governo criou, dentre os dispositivos sociais \n\nde apoio \u00e0s empresas o Programa Brasil Empreendedor - PBE em 1999, com o \n\nintuito de fortalecer estas organiza\u00e7\u00f5es e fazer com que os empreendedores \n\ninformais migrassem para o setor formal da economia, favorecendo o surgimento de \n\n\n\n23 \n \n\nnovos neg\u00f3cios. Os principais eixos do programa eram: Capacita\u00e7\u00e3o, \n\nAcompanhamento ou Assessoria Empresarial e Cr\u00e9dito, destacando neste ponto a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do SEBRAE e do Banco do Nordeste do Brasil. O programa financiava \n\ndesde a implanta\u00e7\u00e3o at\u00e9 a aquisi\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas, equipamentos e capital de giro \n\nassociado, desde que, houvesse plano de neg\u00f3cio elaborado pelo SEBRAE em \n\nconjunto com o empreendedor.  \n\n No mesmo ano em que foi criado o PBE, o governo federal sancionou a Lei \n\n9.841, de 05 de outubro de 1999, a qual institui o Estatuto da Microempresa (ME) e \n\nda Empresa de Pequeno Porte (EPP). \n\n Recentemente, foi criada a Lei Complementar n\u00ba 128, de 19 de Dezembro de \n\n2008, que institui o Microempreendedor Individual \u2013 MEI e sugere a formaliza\u00e7\u00e3o de \n\nempreendedores cujo faturamento bruto anual de at\u00e9 R$ 36 Mil, o que se configura \n\nem mais um passo para a constitui\u00e7\u00e3o das MPEs, para o surgimento de mais \n\nempregos e melhor arrecada\u00e7\u00e3o de tributos, obviamente, sem se configurar em \n\nmaiores \u00f4nus para empres\u00e1rio.  \n\n \n\nN\u00e3o obstante todos esses problemas, as MPEs ainda possuem \n\ngrandes dificuldades de cr\u00e9dito junto \u00e0s institui\u00e7\u00f5es financeiras e \n\nfornecedores. Essa dificuldade se apresenta em termos de avalia\u00e7\u00e3o \n\ndo potencial que a empresa possui como capacidade de pagamento \n\ne de gera\u00e7\u00e3o de caixa. Isso implica em taxa de juros com altos \n\nspreads, inviabilizando a alavancagem financeira e em valores \n\ninferiores as reais necessidades de investimento dos tomadores. \n\n(OLIVEIRA; ROCHA, 2005, p. 426) \n\n \n\n \n Com base nas informa\u00e7\u00f5es anteriormente mencionadas, podemos dizer que o \n\ndesenvolvimento por si s\u00f3 encadeia uma s\u00e9rie de questionamentos acerca dos quais \n\niniciaremos nossa pesquisa para, a partir da\u00ed, tentar elucidar os principais elementos \n\nimpactantes na forma\u00e7\u00e3o, sustentabilidade, crescimento e mortalidade das micro e \n\npequenas empresas, especificamente no que concerne a sua depend\u00eancia ou n\u00e3o \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s institui\u00e7\u00f5es financeiras. \n\n \u00c9 necess\u00e1rio e imprescind\u00edvel que tenhamos em mente a seriedade do \n\nassunto em quest\u00e3o, haja vista que tais elementos fazem e parte do dia-a-dia das \n\n\n\n24 \n \n\nempresas em geral, e impelem contra suas a\u00e7\u00f5es e atitudes, afetando, dessa forma, \n\nseu desenvolvimento e do meio no qual est\u00e3o inseridas. \n\n Ao definir o presente tema, deseja-se esclarecer o que ocorre no panorama \n\natual, explicitando os fatores cruciais para sua compreens\u00e3o.  \n\n \n\n1.2.1 MPEs \u2013 Impactos S\u00f3cio-econ\u00f4micos \n\n   \n\nO papel das MPEs e seus benef\u00edcios econ\u00f4micos, para pa\u00edses desenvolvidos \n\nou n\u00e3o, t\u00eam sua relev\u00e2ncia comprovada mediante pesquisas realizadas por \n\nestudiosos ao longo dos anos.  \n\nSegundo estudo realizado por Vieira (2007, p. 27) \u201c[...] crescimento \n\necon\u00f4mico \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a redu\u00e7\u00e3o da pobreza no Brasil\u201d e a \n\ninterioriza\u00e7\u00e3o do crescimento econ\u00f4mico traria reflexos mais impactantes no \n\ndesenvolvimento do pa\u00eds e, sugere elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas ao \n\ninvestimento em educa\u00e7\u00e3o principalmente em \u00e1reas rurais e urbanas que n\u00e3o fa\u00e7am \n\nparte das \u00e1reas metropolitanas, complementadas por pol\u00edticas de renda que \n\nestimulem a forma\u00e7\u00e3o, o desenvolvimento e a longevidade das micro e pequenas \n\nempresas. \n\nEm 2003, o IBGE realizou estudo direcionado \u00e0s micro e pequenas empresas \n\ndas atividades de com\u00e9rcio e presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, tendo como refer\u00eancia os \n\ndados relativos ao ano de 2001. Naquela \u00e9poca as MPEs que exerciam estas \n\natividades (com\u00e9rcio e presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os) correspondiam a 80% das totais que \n\neram exercidas pelo segmento. Obviamente, essa representatividade s\u00f3cio-\n\necon\u00f4mica instigou o desenvolvimento de novas pesquisas para o desenvolvimento \n\ne execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas a esses empreendimentos. \n\n\u201cUma importante contribui\u00e7\u00e3o das micro e pequenas empresas no \n\ncrescimento e desenvolvimento do Pa\u00eds \u00e9 a de servirem de \u201ccolch\u00e3o\u201d amortecedor \n\ndo desemprego.\u201d (IBGE, 2003). Dado o reconhecimento do papel da MPE para a \n\neconomia nacional foi institu\u00eddo o F\u00f3rum Permanente das Microempresas e \n\nEmpresas de Pequeno Porte tendo como cerne principal promover o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico. \n\n \n\n\n\n25 \n \n\nTabela 1 - N\u00famero de Estabelecimentos no \nBrasil por porte - 2007-2008 \n\nPorte 2007 2008 \n\nMicro 5.313.753 5.486.649 \n\nPequena 279.066 300.047 \n\nM\u00e9dia 31.403 33.597 \n\nGrande 16.648 17.777 \n\nTOTAL 5.640.870 5.838.070 \n\nFONTE: Adaptado de MTE. Rais (apud \nSEBRAE (org); DIEESE, (2010) \n\n \n\nO Anu\u00e1rio do Trabalho na Micro e Pequena Empresa 2009 (SEBRAE; \n\nDIEESE, 2010) corrobora a relev\u00e2ncia deste segmento para a economia brasileira \n\nbem como, sua contribui\u00e7\u00e3o para a gera\u00e7\u00e3o de postos de trabalho. Em n\u00fameros, s\u00f3 \n\nem 2008, os micro e pequenos empreendimentos representaram cerca de 5,8 \n\nmilh\u00f5es de estabelecimentos respons\u00e1veis por 13,0 milh\u00f5es de empregos formais. \n\nAo analisar os dados do referido anu\u00e1rio percebe-se qu\u00e3o not\u00f3ria \u00e9 a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das MPEs no mercado e na economia brasileira. Estas representaram \n\nem 2007 e 2008, cerca de 99% dos estabelecimentos com e sem emprego. Tal \n\nrepresentatividade se estende para as demais regi\u00f5es do pa\u00eds. Neste caso o nosso \n\nfoco est\u00e1 voltado para a regi\u00e3o Nordeste. \n\n As figuras abaixo evidenciam a not\u00f3ria participa\u00e7\u00e3o das MPEs na economia \n\nbrasileira e, consequentemente, seus reflexos ocorrem na mesma dimens\u00e3o. \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 - Representatividade das Empresas no Brasil - 2007-2008 \nFONTE: Adaptado de MTE. Rais (apud SEBRAE (org); DIEESE, (2010) \n\n \n\n\n\n26 \n \n\nAnalisando as informa\u00e7\u00f5es constantes na pesquisa organizada pelo \n\nSEBRAE, em parceria com o DIEESE (2010), verifica-se que o mesmo \n\ncomportamento, ou seja, a propor\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o destes estabelecimentos \n\nocorre basicamente com a mesma signific\u00e2ncia em n\u00edvel regional. Logo adiante, no \n\nGr\u00e1fico 2, exemplificamos essa situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica da regi\u00e3o Nordeste.  \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 2 - Representatividade das Empresas no Nordeste em 2008 \nFONTE: Adaptado de MTE. Rais (apud SEBRAE (org); DIEESE, (2010) \n\n \n\n \n\nMais uma vez os altos \u00edndices de participa\u00e7\u00e3o se tornam evidentes e nos \n\nremete a pensar acerca do que seria da economia brasileira se n\u00e3o existisse tal \n\nseguimento para aliviar a tens\u00e3o causada pelos altos percentuais do desemprego. \n\nEssa quest\u00e3o torna-se mais forte quando tratamos acerca da regi\u00e3o Nordeste, cujo \n\nhist\u00f3rico de desemprego e defici\u00eancias s\u00f3cio-econ\u00f4micas foram marcantes ao longo \n\ndos anos e que tinha na migra\u00e7\u00e3o nordestina (\u00eaxodo nordestino) em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nregi\u00f5es Sul e Sudeste do pa\u00eds uma fuga para seus problemas estruturais. \n\nOs maiores reflexos e impactos s\u00f3cio-econ\u00f4micos gerados pelas MPEs est\u00e3o \n\nfortemente atrelados \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do ritmo de atividade da economia nacional, em \n\nespecial \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de emprego por forte iniciativa do empreendedor brasileiro, como \n\numa rea\u00e7\u00e3o adaptativa \u00e0s condi\u00e7\u00f5es atuais de mercado, \u00e0s quais, em fun\u00e7\u00e3o de \n\nsuas estruturas serem enxutas e altamente flex\u00edveis, tendem a se ajustar.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n94,13%\n\n5,03%\n\n0,54%\n\n0,30%\n\n0,85%\n\nMicro\n\nPequena\n\nM\u00e9dia\n\nGrande\n\n\n\n27 \n \n\n \n\nGr\u00e1fico 3 - Quantitativo de Empresas em Pernambuco - 2007-2008 \n\nFONTE: Adaptado de MTE. Rais (apud SEBRAE (org); DIEESE, (2010) \n\n \n\nEm 2008, o n\u00famero total de empregos gerados por este segmento foi de \n\npouco mais de R$ 13 milh\u00f5es, o que em n\u00fameros relativos correspondeu a 52, 27% \n\ntotal existente no mesmo exerc\u00edcio, como bem demonstrado atrav\u00e9s das Tabelas 2 e  \n\n3 adiante. \n\n  \n\nTabela 2 - Evolu\u00e7\u00e3o do n\u00ba de Empregos por porte das empresas no Brasil \n2000-2008 \n\nPorte 2000 2002 2004 2006 2008 \n\nMicro e Pequena 8.596.928 9.515.330 10.466.450 11.594.247 13.027.233 \n\nM\u00e9dia 2.649.584 2.783.296 3.076.278 3.468.593 3.988.142 \n\nGrande 4.631.536 4.824.686 5.563.608 6.581.638 7.908.324 \n\nTOTAL 15.878.048 17.123.312 19.106.336 21.644.478 24.923.699 \n\nFONTE: Adaptado de MTE. Rais (apud SEBRAE (org); DIEESE, 2010) \n\n \n\nDo total de empregos que foram criados no per\u00edodo compreendido entre \n\n2000 e 2008, pouco mais de 4.4 milh\u00f5es, 49% foram gerados pelo segmento de \n\nmicro e pequenas empresas e \u201ca import\u00e2ncia das micro e pequenas empresas se \n\ntraduz com maior intensidade na economia dos estados brasileiros atrav\u00e9s daqueles \n\nmunic\u00edpios que n\u00e3o disp\u00f5em de grandes empresas industriais, comerciais ou de \n\nservi\u00e7os.\u201d (VIEIRA, 2007, p. 19) \n\n \n\n \n\n \n\n-\n10.000 \n20.000 \n30.000 \n40.000 \n50.000 \n60.000 \n70.000 \n80.000 \n90.000 \n\n100.000 \n110.000 \n120.000 \n130.000 \n\nMicro Pequena M\u00e9dia Grande\n\n2007\n\n2008\n\n\n\n28 \n \n\nTabela 3 - Participa\u00e7\u00e3o (n\u00bas relativos) das empresas no Brasil por porte no total de empregos \n2000-2008 \n\nPorte 2000 2002 2004 2006 2008 \n\nMicro e Pequena 54,14% 55,57% 54,78% 53,57% 52,27% \n\nM\u00e9dia 16,69% 16,25% 16,10% 16,03% 16,00% \n\nGrande 29,17% 28,18% 29,12% 30,41% 31,73% \n\nTOTAL 100,00% 100,00% 100,00% 100,00% 100,00% \n\nFONTE: Adaptado de MTE. Rais (apud SEBRAE (org); DIEESE, (2010) \n\n \n\nA pulveriza\u00e7\u00e3o do segmento aqui estudado, sua flexibilidade e papel como \n\nferramenta propulsora do desenvolvimento e, principalmente, seu impacto direto na \n\ngera\u00e7\u00e3o de empregos, estabelece e determina que sua participa\u00e7\u00e3o como objeto de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas com efeito socioecon\u00f4mico \u00e9 irrevog\u00e1vel. Fato esse que \u00e9 cada \n\nvez mais intensificado quando pesquisas como esta s\u00e3o tornam-se de conhecimento \n\np\u00fablico. \n\n\u00c9 importante destacar tamb\u00e9m a grande parcela e empreendedores informais, \n\nque por assim exercerem suas atividades, contribuindo em maior propor\u00e7\u00e3o ser\u00e3o \n\nigualmente \u00e0s MPEs para a erradica\u00e7\u00e3o do desemprego, ficam de fora das \n\nestat\u00edsticas. Dados estes de grande relev\u00e2ncia pol\u00edtica. Contudo, na inten\u00e7\u00e3o de \n\nsanar esse gargalo, o governo criou a figura do Microempreendedor Individual (MEI), \n\nque possibilita ao aut\u00f4nomo se cadastrar para obter os benef\u00edcios previdenci\u00e1rios, \n\nbem como, tamb\u00e9m ter acesso ao cr\u00e9dito com taxas e prazos diferenciados. \n\n \n\n1.2.2 Principais causas de Sucesso e Fracasso das MPEs \n\n \n\nEm diversos pa\u00edses come\u00e7am as iniciativas de pesquisar a \n\nsobreviv\u00eancia de segmentos de pequenas empresas. No Canad\u00e1 \n\npesquisam-se as taxas de empresas organizadas em cooperativas, \n\nnos Estados Unidos, as empresas geridas por mulheres ou por \n\nminorias \u00e9tnicas, na Inglaterra, por microrregi\u00f5es, e em outros pa\u00edses \n\nas empresas inovadoras localizadas em parques tecnol\u00f3gicos e \n\nincubadoras ou ent\u00e3o os pequenos neg\u00f3cios apoiados por \n\nmicrocr\u00e9dito. No Brasil, a atual pesquisa j\u00e1 buscou os dados para \n\ncada um dos estados e deve, numa pr\u00f3xima pesquisa, buscar outras \n\n\n\n29 \n \n\nsegmenta\u00e7\u00f5es. Isso permitir\u00e1 aprimorar ainda mais as pol\u00edticas \n\np\u00fablicas e os programas de apoio \u00e0s micro e pequenas empresas. \n\n(SEBRAE, 2007) \n\n \n \n\nO Sebrae (Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas) \u00e9 \n\n\u00f3rg\u00e3o de refer\u00eancia na an\u00e1lise no acompanhamento da vida destas institui\u00e7\u00f5es, que \n\nhoje representam 99% dos estabelecimentos com e sem emprego no Brasil. Apesar \n\nda grande relev\u00e2ncia que as micro e pequenas empresas significam para a \n\neconomia, as taxas de mortalidade destes estabelecimentos ainda \u00e9 alt\u00edssima. Em \n\nfun\u00e7\u00e3o disto, cada vez mais, os holofotes est\u00e3o sendo voltados para estas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es. O que nos chama mais aten\u00e7\u00e3o \u00e9 o aspecto relacionado \u00e0 sua \n\nsustentabilidade e o que ocorre para garantir o seu sucesso e sua sobreviv\u00eancia, \n\nconsiderando seus reflexos socioecon\u00f4micos. \n\nEm pesquisa realizada pelo Sebrae para os tri\u00eanios 2002-2000 e 2005-2003, \n\nforam avaliadas os fatores de sucesso e de fracasso das micro e pequenas \n\nempresas em n\u00edvel nacional, por regi\u00e3o e por unidade da federa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \nTabela 4 - Taxas de Sobreviv\u00eancia das MPEs no Brasil para os tri\u00eanios 2000-2002 e 2003-2005 \n\n \nFONTE: SEBRAE (2007) \n\n \n\n A taxa de sobreviv\u00eancia das MPEs em 2002 era de 50,6%, j\u00e1 na segunda \n\npesquisa realizada pelo Sebrae para 2005, esse \u00edndice foi elevado em 27,4%, ou \n\nseja, indica que, al\u00e9m o n\u00famero de empresas enquadradas neste porte estarem \n\ncrescendo ano a ano, elas tamb\u00e9m est\u00e3o permanecendo mais tempo \u201cvivas\u201d.  \n\nA dedica\u00e7\u00e3o integral do dirigente ao neg\u00f3cio foi fator determinante para a boa \n\ngest\u00e3o do empreendimento, como bem definido por Adizes (1998), que veremos \n\nlogo mais adiante, na fase inicial de constitui\u00e7\u00e3o do neg\u00f3cio, o comprometimento do \n\nfundador ganha destaque para a continuidade do neg\u00f3cio. \n\n\n\n30 \n \n\nOutro ponto em evid\u00eancia para a melhoria da qualidade de vida nos pequenos \n\nneg\u00f3cios no Brasil foi a redu\u00e7\u00e3o gradativa e o controle sistem\u00e1tico da infla\u00e7\u00e3o, que \n\npossibilitou a diminui\u00e7\u00e3o das taxas de juros e, por conseguinte maior disponibilidade \n\nde cr\u00e9dito no mercado e eleva\u00e7\u00e3o do consumo. \n\nOs dados a seguir foram coletados pelo Sebrae e representam a opini\u00e3o dos \n\nempres\u00e1rios entrevistados acerca do que influencia positivamente, ou seja, o que \n\nfavorece o sucesso da empresa. Os fatores foram distribu\u00eddos em tr\u00eas categorias: \n\nHabilidades gerenciais, Capacidade empreendedora e Log\u00edstica Operacional. \n\nDentre as caracter\u00edsticas relatadas, os entrevistados relataram que ter bom \n\nconhecimento do mercado em que atua; boa estrat\u00e9gia de vendas; persist\u00eancia, \n\nperseveran\u00e7a e criatividade; bom administrador e buscar o uso de capital pr\u00f3prio s\u00e3o \n\nfatores essenciais para obter o sucesso.  \n\n \n\nQuadro 1 - Fatores de sucesso para as MPEs - considerados por empresas ativas e extintas \n\n \n\nFONTE: Adaptado de SEBRAE (2007) \n\n \n\n \n\nO Brasil, segundo o GEM\n1\n, \u00e9 o pa\u00eds com maior taxa de empreendedorismo \n\nem est\u00e1gio inicial (TEA), dentre 17 pa\u00edses que foram alvo da pesquisa esse \u00e9 um \n\n                                                 \n1\n Global Entrepreneurship Monitor \u2013 Pesquisa que mede a evolu\u00e7\u00e3o do empreendedorismo e \u00e9 coordenada \n\npelo London Business School e o Babson College (pesquisa realizada em 2010) \n\n\n\n31 \n \n\nsintoma positivo para a economia haja vista que os pequenos neg\u00f3cios surgem do \n\ndesejo do empreendedor em colocar sua id\u00e9ia em pr\u00e1tica, pois demonstra a \n\ntend\u00eancia de crescimento da atividade empreendedora, contudo, em boa parte dos \n\ncasos, o empreendedor tem a id\u00e9ia, mas, n\u00e3o tem o recurso (dinheiro), estrutura e, \n\ndificilmente, o seu hist\u00f3rico possibilita a obten\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito junto \u00e0s institui\u00e7\u00f5es \n\nfinanceiras, para as quais tais opera\u00e7\u00f5es s\u00e3o altamente arriscadas. \n\nA academia destaca que nos novos empreendimentos a mortalidade \n\nprematura apresenta \u00edndices elevad\u00edssimos, pois ao iniciar um novo neg\u00f3cio o \n\nfundador est\u00e1 sujeitos, inicialmente, a in\u00fameros riscos e perigos. (Chiavenato, 2008, \n\np. 15) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 4 - Dificuldades no gerenciamento da empresa - empresas ativas. Raz\u00f5es para o \nfechamento da empresa - empresas extintas (estimulada) \n\n \nFONTE: SEBRAE (2007) \n\n\n\n32 \n \n\n O Gr\u00e1fico 4 detalha os principais fatores, obtidos (n\u00e3o observados) mediante \n\nentrevista realizada pelo Sebrae, que, est\u00e3o segundo a vis\u00e3o do empres\u00e1rio, \n\nrelacionados aos obst\u00e1culos enfrentados na trajet\u00f3ria empresarial (empresas ativas) \n\ne \u00e0s causas de mortalidade (fechamento) para as empresas extintas que foram \n\nquestionadas. \n\n As pol\u00edticas p\u00fablicas e arcabou\u00e7o legal s\u00e3o fatores de maior impacto negativo \n\nna sobreviv\u00eancia das MPEs, seguido pela carga tribut\u00e1ria elevada e por problemas \n\nrelacionados \u00e0 conjuntura econ\u00f4mica que, logicamente, interfere na economia como \n\num todo. \n\n \n\n1.3 Defini\u00e7\u00e3o do Problema \n\n \n\nDestacamos no Gr\u00e1fico 4 os pontos que, em nossa opini\u00e3o poderiam ser \n\nminimizados com participa\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es financeiras mediante a concess\u00e3o de \n\ncr\u00e9dito: 1) Falta de Capital de Giro, 2) falta de cr\u00e9dito banc\u00e1rio e 3) problemas \n\nfinanceiros. Diante dessa pr\u00e9-an\u00e1lise a qual tentaremos demonstrar empiricamente \n\nmais adiante, podemos considerar que mesmo n\u00e3o sendo considerado fator de \n\nsucesso, a intermedia\u00e7\u00e3o financeira pode colaborar com a longevidade das MPEs. \n\nTamb\u00e9m compreendemos que a decis\u00e3o de tomar ou n\u00e3o cr\u00e9dito \u00e9 do propriet\u00e1rio, \n\nbem como, a sua correta administra\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o. \n\n Segundo FIUZA (2010, p. 14), dentre as diversas causas apontadas acerca \n\nda mortalidade das MPEs, as decis\u00f5es e indecis\u00f5es tomadas pelos gestores tem \n\nmaior impacto.  \n\n\u201c\u00c9 importante lembrar que a mortalidade n\u00e3o acontece de um dia para o \n\noutro. Ela \u00e9 resultado de um ac\u00famulo de desempenhos desfavor\u00e1veis ao longo do \n\ntempo que, quando n\u00e3o percebidos, o levar\u00e3o ao fracasso.\u201d (PEREIRA; LUCAS; \n\nMINCIOTTI, 2008) \n\nA sustentabilidade e as quest\u00f5es relacionadas \u00e0 sua sobreviv\u00eancia s\u00e3o \n\npontos cruciais a serem analisados quando se considera que as micro e pequenas \n\nempresas s\u00e3o pe\u00e7as fundamentais na economia brasileira.  \n\n A mortalidade das micro e pequenas empresas, os chamados \u201csmall \n\nbusiness\u201d, \u00e9 problema de ordem mundial, pois, segundo pesquisa realizada por \n\nMason (s.d.), \u201ca n\u00edvel mundial existem cerca de 300 milh\u00f5es de pessoas tentando \n\n\n\n33 \n \n\nabrir cerca de 150 milh\u00f5es de empresas, aproximadamente um ter\u00e7o ser\u00e1 bem \n\nsucedido, ent\u00e3o se pode admitir que nas\u00e7am 50 milh\u00f5es de empresas novas por ano \n\nou, cerca de 137.000 por dia. Considerando que as taxas de nascimento e morte \n\ns\u00e3o praticamente equivalentes, o mesmo n\u00famero de empresas ativas, 120.000 \n\nencerra seus neg\u00f3cios diariamente \u2013 no mundo inteiro.\u201d (tradu\u00e7\u00e3o nossa) \n\n Em estudo realizado pelo Sebrae (2004, p. 15), dentre os componentes da \n\ncategoria pol\u00edticas p\u00fablicas e arcabou\u00e7o legal, a falta de cr\u00e9dito banc\u00e1rio ocupa o 5\u00ba \n\nlugar, do ranking das dificuldades enfrentadas pelas empresas e raz\u00f5es para o \n\nencerramento de suas atividades. \n\n No Brasil as MPEs t\u00eam acesso a diversas linhas de cr\u00e9dito nos bancos do \n\npa\u00eds, principalmente junto aos bancos p\u00fablicos, tais como: Banco do Brasil e Caixa \n\nEcon\u00f4mica Federal (BRASIL, 2009), e bancos de desenvolvimento, como por \n\nexemplo, BNDES e Banco do Nordeste do Brasil, que atende todos os estados da \n\nregi\u00e3o nordeste, norte de Minas Gerais e norte do Esp\u00edrito Santo (regi\u00e3o do semi-\n\n\u00e1rido). \n\nA representatividade das MPEs na economia brasileira \u00e9 not\u00f3ria e \n\nreconhecida pelo governo, pois, o mesmo vem ao longo das duas \u00faltimas d\u00e9cadas \n\npreocupado em desenvolver e aperfei\u00e7oar dispositivos legais e sociais que \n\npossibilitem a evolu\u00e7\u00e3o destas entidades.  \n\n \n\nNo Brasil, por exemplo, \u00e9 precoce o n\u00edvel de mortalidade das \n\nempresas, em rela\u00e7\u00e3o a outros pa\u00edses, uma vez que grande parte \n\ndelas n\u00e3o consegue superar a primeira etapa do desenvolvimento. \n\nCerca de 80% das empresas que s\u00e3o registradas morrem antes de \n\num ano e apenas 5% v\u00e3o al\u00e9m de cinco anos: esses dados s\u00e3o \n\npreocupantes, j\u00e1 que representam um desgaste do capital e, em \n\nraz\u00e3o da frustra\u00e7\u00e3o, do emocional. (SILVA; JESUS; MELO, 2010)  \n\n \n\nConsiderando o tamanho e grau de consolida\u00e7\u00e3o da empresa, o aporte de \n\nrecursos pelas institui\u00e7\u00f5es financeiras \u00e9 determinante para a continuidade do \n\nneg\u00f3cio? \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n34 \n \n\n1.4 OBJETIVOS \n\n  \n\n1.4.1 Objetivo Geral \n\n  \n\nAnalisar os fatores determinantes da sustentabilidade das \n\nempresas de acordo com o ciclo de via e tamanho das mesmas, \n\nconsiderando a participa\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es financeiras.  \n\n \n\n1.4.2 Objetivos Espec\u00edficos \n\n  \n\n Atrav\u00e9s de pesquisa de campo, ratificar a import\u00e2ncia do apoio \n\ncredit\u00edcio \u00e0s MPEs por parte das institui\u00e7\u00f5es financeiras e \n\nverificar a possibilidade de definir as necessidades de cr\u00e9dito \n\npara cada est\u00e1gio do ciclo de vida destas. \n\n Tornar claro o funcionamento, composi\u00e7\u00e3o e desenvolvimento \n\ndas micro e pequenas empresas, bem como, sua relev\u00e2ncia na \n\neconomia como um todo, ressaltando seu impacto enquanto \n\nentidade de fomento ao desenvolvimento econ\u00f4mico.  \n\n Coletar informa\u00e7\u00f5es criando um base de dados com vari\u00e1veis \n\nespec\u00edficas com os principais entraves ao desenvolvimento das \n\nmicro e pequenas empresas. \n\n Analisar as informa\u00e7\u00f5es coletadas, perceber se as maiores \n\nnecessidades destas empresas s\u00e3o de perfil longo prazo \n\n(investimentos) ou de curto prazo (capital de giro). \n\n \n\n1.5 Estrutura da Disserta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA estrutura de nosso trabalho est\u00e1 dividida em tr\u00eas sec\u00e7\u00f5es, al\u00e9m da an\u00e1lise \n\nde resultados.  A primeira, al\u00e9m de apresentar os crit\u00e9rios para a estrutura\u00e7\u00e3o do \n\nperfil e enquadramento dos empreendimentos de micro e pequeno porte, \n\ncompreende tamb\u00e9m aspectos relativos \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o dos principais acontecimentos \n\n\n\n35 \n \n\necon\u00f4micos que contribu\u00edram para o desenvolvimento e o amadurecimento do \n\nconceito de micro e pequenas nos cen\u00e1rio mundial e brasileiro. Expomos tamb\u00e9m os \n\naspectos relacionados \u00e0 defini\u00e7\u00e3o do problema que motivou nosso estudo e que tem \n\nenfoque nas seguintes quest\u00f5es: o papel socioecon\u00f4mico das MPEs em n\u00fameros, \n\nsua representatividade na economia brasileira e para a gera\u00e7\u00e3o de empregos e o \n\npercentual de participa\u00e7\u00e3o desses empreendimentos quase atinge 100%, logo, \u00e9 \n\nindiscut\u00edvel e ineg\u00e1vel o seu impacto na economia brasileira.  \n\n Da mesma forma que nos chama aten\u00e7\u00e3o os percentuais de \n\nrepresentatividade das MPES tamb\u00e9m nos intrigam os altos \u00edndices de mortalidade \n\ndestes estabelecimentos nos primeiros anos de vida. Aqui mostramos pesquisas \n\nrealizadas sobre os principais fatores condicionantes \u00e0 mortalidade e os fatores de \n\nsucesso de modo que, estudadas estas quest\u00f5es, possamos chegar \u00e0 conclus\u00e3o do \n\nque realmente afeta para, a partir da\u00ed, buscar ferramentas que minimizar os \n\nelementos que prejudicam a longevidade destas empresas e, ao mesmo tempo, \n\nidentificar aqueles que se figuram como catalisadores do crescimento, \n\ndesenvolvimento e sustentabilidade das micro e pequenas organiza\u00e7\u00f5es. \n\n Na segunda parte nos voltamos ao Estado da Arte, por meio de busca em \n\nlivros, artigos, internet etc., apresentando conceitos e estudos realizados por \n\npesquisadores e acad\u00eamicos relativos ao tema em quest\u00e3o, no intuito de \n\ncompreender os principais fatores de impacto na sobreviv\u00eancia das MPE, desde o \n\nacesso ao cr\u00e9dito passando pela intermedia\u00e7\u00e3o financeira, os aspectos e situa\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas ao cr\u00e9dito proporcionado por institui\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias \u00e0s MPEs. \n\nAbordamos tamb\u00e9m os tipos de estrutura organizacional e ao mesmo tempo, \n\ndemonstramos alguns dos principais modelos de ciclo de vida e condi\u00e7\u00f5es de \n\nsobreviv\u00eancia das organiza\u00e7\u00f5es propostos pela academia, dentre eles os \n\ndesenvolvidos por Adizes, Greiner, Boulding e Lester, Parnell e Carraher.  \n\n Os elementos que comp\u00f5em a terceira se\u00e7\u00e3o s\u00e3o referentes a metodologia \n\nutilizada e seus componentes. Mencionamos o crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o da amostra, bem \n\ncomo, a forma como ser\u00e3o coletadas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias a nossa an\u00e1lise, \n\nmediante coleta de dados prim\u00e1rios, que ocorrer\u00e1 por interm\u00e9dio da aplica\u00e7\u00e3o de \n\nquestion\u00e1rio contendo 35 quest\u00f5es, sendo 20 delas (referentes ao ciclo de vida) \n\nbaseadas na escala likert, ao quantitativo de empresas definidos para a amostra no \n\nmunic\u00edpio de Vit\u00f3ria de Santo Ant\u00e3o \u2013 PE. Nesta etapa, pretendemos identificar o \n\n\n\n36 \n \n\nest\u00e1gio do ciclo de vida, segundo Lester, Parnell e Carraher, em que se encontram \n\nas empresas entrevistadas, bem como, o seu perfil (idade, setor, quantitativo de \n\nfuncion\u00e1rios e porte) e, por \u00faltimo, o seu relacionamento e depend\u00eancia das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es financeiras. \n\n Diante destes aspectos, ressalta-se que, cada vez mais, o governo reconhece \n\ntal papel e, com isso, procura desenvolver pol\u00edticas de fomento, tanto tribut\u00e1rias \n\nquanto credit\u00edcia adaptadas \u00e0s caracter\u00edsticas e disparidades regionais de modo a \n\nassegurar o desenvolvimento sustent\u00e1vel das MPEs. \n\n  \n\n\n\n37 \n \n\n2. CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O  \n\n \n\n1.6 Cen\u00e1rio Econ\u00f4mico Mundial  \n\n \n\n A Revolu\u00e7\u00e3o Industrial da Inglaterra (1760-1860 - 1\u00aa Fase e 1860-1900 \u2013 2\u00aa \n\nFase) foi o acontecimento hist\u00f3rico que se configurou no marco inicial para as \n\nmudan\u00e7as nas pequenas organiza\u00e7\u00f5es produtivas as quais, at\u00e9 ent\u00e3o, surgiam de \n\nforma espont\u00e2nea, isto \u00e9, sem incentivos dos governos e nem esfor\u00e7o da sociedade \n\npara sua evolu\u00e7\u00e3o. Esta tamb\u00e9m foi conducente \u00e0 reorganiza\u00e7\u00e3o de todo o sistema, \n\niniciando o revolucion\u00e1rio processo de profundas transforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4mico-sociais \n\nde car\u00e1ter global. A partir do novo sistema industrial, foram dados os primeiros \n\npassos para o fortalecimento das micro e pequenas empresas com o surgimento de \n\nduas novas classes sociais: os empres\u00e1rios e o proletariado. \n\n Como conseq\u00fc\u00eancia da Revolu\u00e7\u00e3o, a preocupa\u00e7\u00e3o em definir instrumentos \n\npara tratar de forma diferenciada as micro e pequenas empresas das demais remota \n\ndesde o s\u00e9culo XIX, tendo como ber\u00e7o a Europa. Segundo PALERMO (2002), o \n\nC\u00f3digo Alem\u00e3o, em 1897, j\u00e1 fazia a distin\u00e7\u00e3o entre os comerciantes plenos ou \n\nnormais dos pequenos comerciantes, com isto n\u00e3o havia aplica\u00e7\u00e3o para estes das \n\ndisposi\u00e7\u00f5es sobre firma, registro comercial, livros de com\u00e9rcio e mandato mercantil. \n\nContudo, foi na It\u00e1lia que, a priori, foram tra\u00e7adas as primeiras diretrizes que melhor \n\ndefiniriam e mais perfeitamente disciplinariam o regime da pequena empresa \n\n(piccola impresa).  \n\n Em 1911, Schumpeter\n2\n (apud, COSTA, 2006, p. 12), refor\u00e7a destaca a \n\nrelev\u00e2ncia da pequena empresa como sustenta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do sistema, ressalta \n\ntamb\u00e9m o papel do \u201cempres\u00e1rio\u201d no processo de desenvolvimento econ\u00f4mico, \n\natrav\u00e9s de seu perfil empreendedor e inovador, contudo, para concretizar suas \n\nid\u00e9ias, j\u00e1 nessa \u00e9poca, o economista austr\u00edaco ressalta tamb\u00e9m a necessidade de \n\ncr\u00e9dito para o empreendedor. \n\n                                                 \n2\n Economista austr\u00edaco, ex-professor da Universidade de Czernowitz (\u00c1ustria) e Universidade Harvard (EUA), \n\nautor do livro Theory of Economic Development (1911) e presidente-fundador da Sociedade de Econometria \n(1933). \n\n\n\n38 \n \n\n A II Guerra Mundial tamb\u00e9m teve significativa import\u00e2ncia no crescimento e o \n\ndesenvolvimento das MPEs (\u201cboom\u201d do desenvolvimento), com o seu t\u00e9rmino (1946) \n\nhouve a absor\u00e7\u00e3o de toda m\u00e3o-de-obra oriunda da guerra pelo mercado junto a \n\nestas organiza\u00e7\u00f5es. Durante esse per\u00edodo a preocupa\u00e7\u00e3o com a micro e pequena \n\nempresa foi intensificada, a exemplo do governo dos Estados Unidos que em 1942 \n\ncriou a Smaller War Plants Corporation (SWPC), uma das atribui\u00e7\u00f5es desta entidade \n\nera incentivar as institui\u00e7\u00f5es financeiras a disponibilizar cr\u00e9dito para as pequenas \n\nempresas. \n\n A confer\u00eancia de Bretton Woods em julho de 1944, que reuniu cerca de 45 \n\nna\u00e7\u00f5es, em New Hampshire (EUA), teve relev\u00e2ncia no ordenamento econ\u00f4mico \n\nglobal, pois deu novo direcionamento \u00e0 din\u00e2mica da economia, detalhando e \n\nexpondo claramente as regras de com\u00e9rcio e de rela\u00e7\u00f5es internacionais (Bretton \n\nWoods Agreement) bem como, estabelecendo o novo padr\u00e3o monet\u00e1rio \n\ninternacional. Com o presente acordo subjugamos a cria\u00e7\u00e3o do Fundo Monet\u00e1rio \n\nInternacional (FMI) e o Banco Mundial, como tamb\u00e9m, passamos a ter o d\u00f3lar como \n\nmoeda de refer\u00eancia global. Tal fato possibilitou a reestrutura\u00e7\u00e3o do sistema \n\nfinanceiro nacional atribuindo mais confian\u00e7a e solidez \u00e0s rela\u00e7\u00f5es comerciais no \n\nmercado internacional, o que, ex post, reflete-se na reorganiza\u00e7\u00e3o da estrutura e \n\neconomia dos pa\u00edses individualmente. Em agosto de 1971, o ent\u00e3o presidente dos \n\nEUA, Nixon, p\u00f4s fim ao Acordo de Bretton Woods e \u00e0 convertibilidade do d\u00f3lar em \n\nouro, manifestando sua vontade de realizar o realinhamento das taxas de paridade. \n\n Em 1973, a primeira crise do petr\u00f3leo, tamb\u00e9m representou fator decisivo \n\npara o amadurecimento das economias e, principalmente, para os pequenos \n\nempreendimentos, pois culminou no \u201caumento do n\u00famero de micro e pequenos \n\nneg\u00f3cios que, pela sua estrutura mais \u00e1gil e flex\u00edvel, puderam se adaptar mais \n\nrapidamente \u00e0s s\u00e9rias transforma\u00e7\u00f5es por que passava o mundo\u201d. (SP\u00cdNOLA, \n\n2002). \n\n A queda do muro de Berlim ocorrida em 1989 foi fundamental para a \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o da ordem econ\u00f4mica mundial, pois propiciou a quebra do paradigma \n\nde \u201cmundo dividido\u201d e favoreceu tamb\u00e9m as rela\u00e7\u00f5es comerciais. \n\n Mas recentemente e de impacto em maior propor\u00e7\u00e3o dado o estreitamento \n\ndas rela\u00e7\u00f5es comerciais internacionais, a crise de 2008, n\u00e3o poderia ser deixada de \n\nfora desse ranking. \u201cA profundidade e severidade da desacelera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \n\n\n\n39 \n \n\nmundial que come\u00e7ou em 2008 tomou empregadores, trabalhadores e governos de \n\nsurpresa.\u201d (VANDENBERG, 2009, p.3, tradu\u00e7\u00e3o nossa) \n\n \n\n  \nA crise econ\u00f4mica n\u00e3o abalou o empreendedorismo no Brasil. Em \n\n2010, a Taxa de Atividade Empreendedora (TEA) foi a mais alta \n\ndesde o in\u00edcio da realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa no Pa\u00eds. Isso demonstra \n\numa tend\u00eancia de crescimento inclusive no empreendedorismo \n\nmotivado pela oportunidade, que volta a ser maior que o dobro do \n\nque o empreendedorismo por necessidade. (GRECCO et al, 2010, \n\np. 23, grifo nosso) \n\n \n\n \n\n Desde a Segunda Guerra Mundial, o mundo, at\u00e9 ent\u00e3o, n\u00e3o havia vivenciado \n\ntamanha desacelera\u00e7\u00e3o e poucos pa\u00edses n\u00e3o foram afetados (ficaram de fora). Tal \n\nfato teve impacto direto na oferta de cr\u00e9dito em n\u00edvel global. Nessa \u00e9poca, micro, \n\npequenas e m\u00e9dias empresas (MPMEs), as quais representam mais de 90% das \n\nempresas de todos os pa\u00edses, tiveram seu papel como importante fonte de gera\u00e7\u00e3o \n\nde emprego e renda refor\u00e7ados. (Ibid, p. 6, tradu\u00e7\u00e3o nossa) Embora a concess\u00e3o de \n\nfinanciamentos estivesse inibida, como conseq\u00fc\u00eancia das perdas ocorridas \n\nmundialmente, o cr\u00e9dito foi incentivado em muitos pa\u00edses para que as pequenas \n\nempresas pudessem se reerguer n\u00e3o obstante o desconhecimento de seu real \n\nimpacto. \n\n \n\nVerdade \u00e9 que as micro e pequenas empresas s\u00e3o fator de \n\nestabilidade social de qualquer Pa\u00eds, pela sua capacidade de gerar \n\nempregos, distribuir renda e girar a economia. Inexistindo aquelas, \u00e9 \n\ntrazido para a sociedade um n\u00famero consider\u00e1vel de pessoas que, \n\nou atuam na informalidade ou se mant\u00e9m desempregadas. \n\n(SP\u00cdNOLA, 2002) \n\n \n\n Os acontecimentos aqui relatados representam mais de dois s\u00e9culos para o \n\namadurecimento e evolu\u00e7\u00e3o do conceito de micro e pequeno neg\u00f3cio no \u00e2mbito \n\nmundial e, cujos reflexos se estendem at\u00e9 os dias atuais. \n\n \n\n\n\n40 \n \n\n Trata-se, como visto, de um panorama mundial, uma tend\u00eancia \n\ne uma constata\u00e7\u00e3o o fato de que a constitui\u00e7\u00e3o de pequenas firmas \n\npossui a condi\u00e7\u00e3o de servir de valioso instrumento auxiliar de pol\u00edtica \n\nde rendas e desenvolvimento a qualquer governo. No Brasil, essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 diferente. A import\u00e2ncia das micro e pequenas \n\nempresas, doravante denominadas MPEs, \u00e9 de h\u00e1 muito \n\nreconhecida por sucessivos governos, sociedade e Academia. \n\nContudo, apenas em um passado recente \u00e9 que pol\u00edticas mais \n\nconcretas de apoio institucional a essas firmas foram colocadas em \n\npr\u00e1tica. (REIS, 2007, p. 11) \n\n \n\n \n\n1.7 Cen\u00e1rio Econ\u00f4mico Brasileiro \n\n \n\nAs micro e pequenas empresas que surgiram no Brasil \n\ntiveram origem de empresas familiares, com surgimento a partir da \n\nprimeira guerra mundial e do processo de imigra\u00e7\u00e3o e migra\u00e7\u00e3o, em \n\nque se deslocaram artes\u00e3os e mestres oper\u00e1rios, que constitu\u00edram \n\nseus neg\u00f3cios com o apoio das fam\u00edlias, a fim de n\u00e3o parar os seus \n\nof\u00edcios e suprirem o mercado com artigos desenvolvidos por eles em \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o aos importados. (MONTEIRO, 2010, p. 28)  \n\n \n\nA inclus\u00e3o dos micro e pequenos empreendimentos nas pol\u00edticas do governo \n\n\u00e9 algo relativamente recente, tendo seu in\u00edcio a partir do governo do presidente \n\nJuscelino Kubitschek (1956-1961), per\u00edodo este, em que o Brasil obteve um \n\ndesenvolvimento not\u00e1vel. Na mesma \u00e9poca, foi realizada a primeira tentativa de \n\nplanejamento nacional e regional, com a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Metas e tamb\u00e9m, \n\nd\u00e1-se in\u00edcio, em maior escala, \u00e0 abertura da economia brasileira ao capital \n\ninternacional. \n\n A partir do Plano de Metas do governo de Kubitschek, foi elaborado e \n\ndivulgado o Documento 33, o qual foi confeccionado pelo Conselho de \n\nDesenvolvimento da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e apresentava o estudo \u201cProblemas \n\nda Pequena e M\u00e9dia Empresa\u201d. O documento propunha a cria\u00e7\u00e3o do Grupo \n\nExecutivo de Assist\u00eancia \u00e0 M\u00e9dia e Pequena Empresa \u2013 GEAMP.  \n\n\n\n41 \n \n\nAs id\u00e9ias do GEAMP dificilmente sa\u00edram do papel, contudo serviram de base \n\npara a cria\u00e7\u00e3o de entidades e programas, que, a posteriori, favoreceriam o \n\ndesenvolvimento dos micro e pequenos neg\u00f3cios.  \n\nComo evolu\u00e7\u00e3o do GEAMP gerou-se o CEPEME \u2013 Centro da Pequena e \n\nM\u00e9dia Empresa, criado pela SUDENE, e o CEBRAE \u2013 Centro Brasileiro de Apoio \u00e0 \n\nPequena e M\u00e9dia Empresa (1972), pelo BNDE. (FALC\u00c3O, [200-]). \n\nEm 1959 foi criada a Superintend\u00eancia de Desenvolvimento do Nordeste \n\n(SUDENE) que tinha como escopo favorecer e acompanhar o desenvolvimento da \n\nregi\u00e3o nordeste.  Surgiu da percep\u00e7\u00e3o da grande disparidade industrial que o pa\u00eds \n\napresentava de regi\u00e3o para regi\u00e3o sendo \u201cgritante\u201d a existente entre a regi\u00e3o \n\nnordeste e a centro-sul do Brasil. Preocupada em acelerar o desenvolvimento \n\necon\u00f4mico, a SUDENE, em parceria com o BNDES, abriram linhas de cr\u00e9dito \n\nespec\u00edficas e buscaram, no exterior, programas direcionados a pequenos neg\u00f3cios e \n\nque estavam logrando \u00eaxito para ent\u00e3o tentar adapt\u00e1-los \u00e0 realidade brasileira.  \n\nBaseado no modelo da SUDENE\n3\n, em 27 de Outubro de 1966, por meio da \n\nLei 5.173, foi institu\u00edda a Superintend\u00eancia de Desenvolvimento da Amaz\u00f4nia \n\n(SUDAM), que possu\u00eda objetivo similar \u00e0quela, contudo, voltado \u00e0 regi\u00e3o da \n\nAmaz\u00f4nia Legal\n4\n. Muitos questionamentos foram feitos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua atua\u00e7\u00e3o e, \n\npor isso, em 24 de agosto de 2001, durante o governo de Fernando Henrique \n\nCardoso, foi extinta, dando lugar a ADA \u2013 Ag\u00eancia de Desenvolvimento da \n\nAmaz\u00f4nia. Posteriormente, em 2007, com a medida provis\u00f3ria 2.157-5, de \n\n24/08/2001, foi recriada e reestruturada, pelo presidente Lula, desta vez, \n\nsubstituindo a ADA. \n\nDurante o regime militar (1964-1985), foi realizada reforma banc\u00e1ria, que, por \n\ninterm\u00e9dio da Lei 4595, de 31/12/1964, criou o Banco Central do Brasil (BACEN). \n\nAt\u00e9 aquele momento o Banco do Brasil, desempenhava o papel de banco central e \n\nantes do surgimento do BACEN, a SUMOC \u2013 Superintend\u00eancia da Moeda e do \n\nCr\u00e9dito tra\u00e7ava a pol\u00edtica monet\u00e1ria nacional, contudo, devido ao fato de estar \n\n                                                 \n3\n SUDENE \u2013 Superintend\u00eancia de Desenvolvimento do Nordeste, criada pela Lei 3.692, de 1959, durante o \n\ngoverno do presidente Juscelino Kubitschek. Por conta disso e ap\u00f3s uma sucess\u00e3o de esc\u00e2ndalos, em 1999 a \nimprensa iniciou um debate sobre a exist\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o, extinto finalmente em 2001 por Fernando Henrique \nCardoso. Foi recriada em 2002, na gest\u00e3o do presidente Lula, desta feita com o nome de Ag\u00eancia do \nDesenvolvimento do Nordeste \u2013 ADENE. Dispon\u00edvel em: \nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Superintend%C3%AAncia_do_Desenvolvimento_do_Nordeste. Acesso em: 01 abr. \n2011. \n4\n \u00c1rea que engloba os oito estados da regi\u00e3o norte e parte do estado do Maranh\u00e3o.  \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Superintend%C3%AAncia_do_Desenvolvimento_do_Nordeste\n\n\n42 \n \n\ndispersa em diversos \u00f3rg\u00e3os, n\u00e3o detinha o controle da execu\u00e7\u00e3o de suas pol\u00edticas \n\n(BARBOSA, s.d.). O BACEN passou a ser o \u201cbanco dos bancos\u201d, respons\u00e1vel por \n\nautorizar o funcionamento das institui\u00e7\u00f5es financeiras, bem como aplicar as san\u00e7\u00f5es \n\ncab\u00edveis para assegurar o correto funcionamento do Sistema Financeiro Nacional \n\n(SFN), e incumbido de fazer cumprir a pol\u00edtica econ\u00f4mica ent\u00e3o definida pelo \n\nConselho Monet\u00e1rio Nacional (CMN). Embora o Brasil tenha sido um dos \u00faltimos \n\npa\u00edses do mundo a criar o seu Banco Central, isto representou o pren\u00fancio de maior \n\nseguran\u00e7a \u00e0s transa\u00e7\u00f5es financeiras e, conseq\u00fcentemente garantiu maior \n\ncredibilidade ao sistema.  \n\n\u201cEm 1965, o BNDE\n5\n cria o FIPEME \u2013 Programa de Financiamento \u00e0 Pequena \n\ne M\u00e9dia Empresa, e, em 1967, a SUDENE inicia o Programa de Assist\u00eancia \u00e0s \n\nPequenas e M\u00e9dias Ind\u00fastrias do Nordeste.\u201d (SEBRAE, 2002)  \n\nForam institu\u00eddos tamb\u00e9m pela SUDENE, nos estados da regi\u00e3o nordeste, os \n\nN\u00facleos de Assist\u00eancia Industrial (NAI), os quais eram destinados a prestar apoio \n\ngerencial \u00e0s empresas de pequeno porte. Em outras regi\u00f5es entidades semelhantes, \n\nfundamentadas na mesma id\u00e9ia, receberam o nome de CEAG \u2013 Centro de Apoio \n\nGerencial. \n\nO FIPEME se configurou como a primeira importante linha de cr\u00e9dito para \n\nfinanciamento de investimento para as empresas de menor porte, sendo o passo \n\ninicial de aperfei\u00e7oamento do sistema de cr\u00e9dito em dire\u00e7\u00e3o ao atendimento \n\npriorit\u00e1rio para as MPEs. \n\nEm 1970, o Conselho Monet\u00e1rio Nacional (CMN) criou uma linha de cr\u00e9dito \n\npara Capital de Giro para as micro, pequenas e m\u00e9dias empresas, cuja fonte de \n\nrecursos era proveniente da dispensa de parte dos dep\u00f3sitos compuls\u00f3rios mantido \n\npelos bancos tanto da rede p\u00fablica, quanto da rede privada, junto ao BACEN, tal \n\nmedida s\u00f3 vigorou at\u00e9 1990. (MORAIS, 2008).  \n\n Em 1988, foram criados os Fundos Constitucionais de Financiamento por \n\ninterm\u00e9dio da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, a saber: FCO \u2013 da regi\u00e3o Centro-Oeste; FNO \u2013 \n\nda regi\u00e3o Norte e FNE \u2013 da regi\u00e3o Nordeste, os recursos destes poderiam ser \n\n                                                 \n5\n O Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico (BNDE) foi criado em 20 de junho de 1952, pela Lei n\u00ba \n\n1.628, durante o segundo governo de Get\u00falio Vargas (1951-1954). Atualmente \u00e9 chamado de BNDES \u2013 Banco \nNacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social. Dispon\u00edvel em: \nhttp://cpdoc.fgv.br/producao/dossies/AEraVargas2/artigos/EleVoltou/BNDE. Acesso em: 01 abr. 2011. \n\nhttp://cpdoc.fgv.br/producao/dossies/AEraVargas2/artigos/EleVoltou/BNDE\n\n\n43 \n \n\ndirecionados para as empresas de todos os portes das regi\u00f5es beneficiadas, \n\ncontudo, havia a exig\u00eancia de priorizar as MPEs. \n\n Para incentivar e favorecer as exporta\u00e7\u00f5es realizadas por micro, pequenas e \n\nm\u00e9dias empresas (MPMEs), em 1991 foi institu\u00eddo o \u201cPrograma de Financiamento \n\n\u00e0s Exporta\u00e7\u00f5es\u201d (Proex), cujo apoio credit\u00edcio estava direcionado \u00e0 modalidade p\u00f3s-\n\nembarque e \u00e0 equaliza\u00e7\u00e3o das taxas de juros (financiamentos de exporta\u00e7\u00e3o). \n\n Nos anos de 1993 e 1994, em meio ao movimento A\u00e7\u00e3o da Cidadania, foi \n\nformulado o \u201cPrograma de Gera\u00e7\u00e3o de Emprego e Renda (Proger)\u201d, que utiliza \n\nrecursos do Fundo de Amparo ao Trabalhador (FAT). Tais recursos s\u00e3o \n\ndirecionados aos bancos oficiais federais para ent\u00e3o ser objeto de linhas de cr\u00e9dito \n\nde financiamento, em conson\u00e2ncia com as regras estabelecidas pelo Conselho \n\nDeliberativo do Fundo de Amparo ao Trabalhador \u2013 CODEFAT ou por sua \n\nSecretaria-Executiva. \n\n \n\n \n\nO p\u00fablico-alvo priorit\u00e1rio do Programa inclui as micro e pequenas \n\nempresas que apresentam, al\u00e9m da expressiva participa\u00e7\u00e3o no total \n\nde empregos existentes na economia, enorme potencial de gera\u00e7\u00e3o \n\nde emprego e renda, as cooperativas e associa\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, \n\ndevido aos diversos benef\u00edcios econ\u00f4micos advindos dessa forma de \n\norganiza\u00e7\u00e3o; e as pessoas f\u00edsicas de baixa renda, que formam um \n\ndos grupos mais atingidos pelo desemprego e com grande potencial \n\nde se tornarem empreendedores. (Minist\u00e9rio do Trabalho e \n\nEmprego,1994)  \n\n \n\n \n\n Em 05 de outubro de 1999, foi institu\u00eddo o Estatuto da Microempresa e da \n\nEmpresa de Pequeno Porte, por san\u00e7\u00e3o da Lei 9.841/1999, a qual disp\u00f5e acerca do \n\ntratamento diferenciado e simplificado, previstos nos Arts. 170 e 179 da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal. A referida Lei tamb\u00e9m estipulou os limites de receita bruta anual para o \n\nenquadramento das micro e pequenas empresas. \n\n Durante o per\u00edodo de 1999 a 2002, foi implementado o \u201cPrograma Brasil \n\nEmpreendedor (PBE)\u201d, de abrang\u00eancia nacional e que englobava a coordena\u00e7\u00e3o e \n\narticula\u00e7\u00e3o junto aos agentes p\u00fablicos dos programas por eles desenvolvidos. \n\n\n\n44 \n \n\nBuscava o atingimento de objetivos comuns e cujo foco principal est\u00e1 relacionado \u00e0 \n\ncapacita\u00e7\u00e3o, o cr\u00e9dito e assessoria empresarial, em outras palavras, buscava \n\nagilizar a oferta de cr\u00e9dito para as MPMEs, sem deixar de lado o acompanhamento \n\ngerencial e t\u00e9cnico. Uma vez que sua magnitude \u00e9 todo o territ\u00f3rio nacional, \n\nintegrava diversos \u00f3rg\u00e3os e institui\u00e7\u00f5es federais na execu\u00e7\u00e3o de suas atribui\u00e7\u00f5es, \n\ncomo por exemplo: Casa Civil, Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego, Banco Nacional \n\nde Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES), Banco da Amaz\u00f4nia, Banco do \n\nBrasil, Banco do Nordeste do Brasil, Caixa Econ\u00f4mica Federal, o SEBRAE, dentre \n\noutros. O apoio credit\u00edcio para o microempreendedores se fortaleceu a partir de \n\n2003, quando foram tra\u00e7adas v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es no sentido de estimular o aumento dos \n\nrecursos dispon\u00edveis para empr\u00e9stimos, designadamente: \n\n \n\n? Para eleva\u00e7\u00e3o dos recursos destinados ao microcr\u00e9dito e microfinan\u00e7as, o \n\nBACEN reduziu em 2% os dep\u00f3sitos compuls\u00f3rios; \n\n \n\n? Pela Lei 11.110, de 25 de abril de 2005, foi institu\u00eddo o \u201cPrograma Nacional de \n\nMicrocr\u00e9dito Produtivo Orientado (PNMPO), cujo p\u00fablico-alvo era \n\nmicroempreendedores (pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas de atividade de pequeno \n\nporte) com renda bruta anual de at\u00e9 R$ 60 Mil (valor alterado pelo Decreto \n\n6.607, de 21/10/2008, para R$ 120 Mil). Uma vez que a fonte de recursos \u00e9 \n\nproveniente do FAT e 2% dos dep\u00f3sitos liberados dos dep\u00f3sitos \n\ncompuls\u00f3rios, as institui\u00e7\u00f5es financeiras que autorizadas a operar o programa \n\ns\u00e3o: Banco do Brasil, Banco do Nordeste do Brasil, Banco da Amaz\u00f4nia, \n\nCaixa Econ\u00f4mica e Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social \n\n(institui\u00e7\u00f5es financeiras oficiais). \n\n  \n\n Em 2008, pelo Projeto de Lei Complementar 128/2008, foi criada a figura do \n\nMicroempreendedor Individual \u2013 MEI, denomina\u00e7\u00e3o que classifica o empres\u00e1rio que \n\naufere receita bruta anual at\u00e9 o montante de R$ 36.000,00, n\u00e3o possui s\u00f3cios e \u00e9 \n\noptante pelo SIMPLES. O cadastro como MEI permite ao trabalhador do setor \n\ninformal obter benef\u00edcios (aposentadoria por idade, aposentadoria por invalidez, \n\naux\u00edlio-doen\u00e7a e sal\u00e1rio-maternidade) de uma forma menos onerosa do que seria se \n\nenquadrado como microempresa.  \n\n\n\n45 \n \n\nQuadro 2 \u2013 Principais fatos que favoreceram o desenvolvimento e evolu\u00e7\u00e3o das Micro \n\ne Pequenas Empresas no Contexto Nacional \n\nAno/ \nPer\u00edodo \n\nCrise/ \nDefici\u00eancia/Causa \n\nFerramenta (Solu\u00e7\u00e3o) Objetivos e/ou Consequ\u00eancias \n\n1952 \n\n? Apoio financeiro \ndirecionado aos \nempreendimentos \nprodutivos \n\n? Banco Nacional de \nDesenvolvimento \nEcon\u00f4mico e Social \n(BNDES) \n\n? Apoiar neg\u00f3cios e/ou projetos \nque favorecessem o \ndesenvolvimento do pa\u00eds.  \n\n1952 \n\n? Problemas estruturais \ncausados por \ninsufici\u00eancia de \nrecursos h\u00eddricos no \nnordeste; \n\n? Escassez de recursos \nfinanceiros. \n\n? Cria\u00e7\u00e3o do Banco do \nNordeste do Brasil S/A - \nBNB \n\n? Executar as pol\u00edticas p\u00fablicas \nde fomento assegurando o \ndesenvolvimento do Nordeste; \n\n1956-1961 \n \n\n? Desigualdade de \nCondi\u00e7\u00f5es entre as \nempresas nacionais e \nestrangeiras \n\n? Plano de Metas do Governo \nde Juscelino Kubitschek; \n\n? Documento 33; \n? GEAMP \n\n? Prestar assist\u00eancia \u00e0 m\u00e9dia e \npequena empresa; \n\n? Abertura da Economia \nBrasileira ao Capital \nEstrangeiro. \n\n1959 \n\n? Disparidade Industrial \nentre as regi\u00f5es \nCentro-Sul e Nordeste \ndo Brasil; \n\n? \u201cInd\u00fastria da seca\n6\n\u201d \n\n? SUDENE \n? Promover e coordenar o \n\ndesenvolvimento da regi\u00e3o \nNordeste. \n\n1961 \n\n? Atraso econ\u00f4mico do \nEstado de Minas \nGerais; \n\n? Centro Industrial Rio \nde Janeiro \n(Guanabara) \u2013 S\u00e3o \nPaulo. \n\n? Banco de Desenvolvimento \nde Minas Gerais (BDMG) \n\n? Diagn\u00f3stico da Economia \nMineira; \n\n? Tornou-se Banco de fomento \nbaseado nos moldes do \nBNDES; \n\n? Acelerar o desenvolvimento da \neconomia mineira. \n\n1962 \n\n? Atraso econ\u00f4mico pelo \nqual passavam os \nestados da regi\u00e3o sul; \n\n? Diferen\u00e7as regionais; \n? Centraliza\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica e industrial, \nafervorada na d\u00e9cada \nde 50. \n\n? Banco Regional de \nDesenvolvimento do \nExtremo Sul (BRDE) \n\n? Resposta pol\u00edtica ao \ndesenvolvimento que foi \ndesencadeado com o Plano de \nMetas de Juscelino Kubitschek; \n\n? Atendia aos estados do Rio \nGrande do Sul, Santa Catarina \ne Paran\u00e1; \n\n? Promover o desenvolvimento \ndos tr\u00eas estados aos quais \nestava direcionado e desta \nforma, acompanhando o \nprocesso de mudan\u00e7a \necon\u00f4mica pelo qual o pa\u00eds \nestava passando. \n\n                                                 \n6\n Termo utilizado pelo fato de os recursos destinados a melhorias da infraestrutura em fun\u00e7\u00e3o das secas serem \n\ndesviados para outros fins. \n\n\n\n46 \n \n\nAno/ \nPer\u00edodo \n\nCrise/ \nDefici\u00eancia/Causa \n\nFerramenta (Solu\u00e7\u00e3o) Objetivos e/ou Consequ\u00eancias \n\n1964 \n\n? Conflitos entre \nSUMOC e Banco do \nBrasil; \n\n? Pol\u00edtica Monet\u00e1ria; \n? Combate \u00e0 Infla\u00e7\u00e3o. \n\n? Banco Central do Brasil \n(BACEN) \n\n? Banco dos bancos; \n? Maior controle na formula\u00e7\u00e3o \n\ndas pol\u00edticas monet\u00e1ria e de \ncr\u00e9dito; \n\n? Gest\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria \npassou a ser centralizada; \n\n? Cria\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento Geral da \nUni\u00e3o (OGU). \n\n1964-1968 \n? Apoio credit\u00edcio \u00e0s \n\nempresas. \n\n? FIPEME - Programa de \n\nFinanciamento \u00e0 Pequena e \nM\u00e9dia Empresa (iniciativa \nde cr\u00e9dito para as empresas \nde menor porte direcionado \na investimento \u2013 criado pelo \nBNDES); \n\n? FINAME - Fundo de \n\nFinanciamento para \nAquisi\u00e7\u00e3o de M\u00e1quinas e \nEquipamentos Industriais; \n\n? FUNDECE - Fundo de \n\nDemocratiza\u00e7\u00e3o do Capital \nde Empresas; \n\n? FUNTEC - Fundo de \n\nDesenvolvimento T\u00e9cnico-\nCient\u00edfico \n\n \n? Apoiar as empresas brasileiras, \n\nas quais se encontravam \ndebilitada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \nestrangeiras; \n\n? Estimular as exporta\u00e7\u00f5es; \n \n\n1966 \n\n? Isolamento do \nAmazonas e da regi\u00e3o \nNorte; \n\n? Inefici\u00eancia da \nSPVEA\n\n7\n. \n\n? SUDAM \n\n? Promover o desenvolvimento \nda Amaz\u00f4nia Legal; \n\n? Atra\u00e7\u00e3o de Capital privado para \na regi\u00e3o; \n\n? Incorpora\u00e7\u00e3o da Economia \nAmaz\u00f4nica ao mercado \nNacional;  \n\n? Pol\u00edtica de incentivos para \nfomentar o desenvolvimento da \nAmaz\u00f4nia. \n\n1972 \n? Aus\u00eancia de apoio \n\nexclusivo \u00e0 pequena e \nm\u00e9dia empresa. \n\n? CEBRAE e CEPEME \n? Aux\u00edlio gerencial \u00e0 pequena e \n\nm\u00e9dia empresa. \n\n1987 \n? Organograma dos \n\nbancos, baseado na \nespecializa\u00e7\u00e3o \n\n? CMN \u2013 Resolu\u00e7\u00e3o 1.524 de \n\n21/09/1988  \n\n? Cria\u00e7\u00e3o dos Bancos M\u00faltiplos\n8\n  \n\n? Diversidades de produtos \nfinanceiros (PINHEIRO, 2009, \np. 54); \n\n? Acesso a novas carteiras de \nneg\u00f3cios; \n\n? Redu\u00e7\u00e3o da burocracia; \n? Maior agilidade nas opera\u00e7\u00f5es. \n\n1988 \n? Escassez cr\u00e9dito \n\nexclusivo \u00e0 micro e \npequena empresa. \n\n? FNE, FCO e FNO \u2013 Fundos \n\nConstitucionais \n? Priorizar o atendimento \u00e0s \n\nMPEs. \n\n                                                 \n7\n Superintend\u00eancia do Plano de Valoriza\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica da Amaz\u00f4nia (1953) \n\n8\n Prev\u00ea a forma\u00e7\u00e3o dos bancos com base num encarteiramento de atividades de quatro institui\u00e7\u00f5es, as quais \n\ns\u00e3o segundo Assaf Neto (2009, p. 45): \u201cbanco de investimento e desenvolvimento, sociedade de cr\u00e9dito, \nfinanciamento e investimento e sociedade de cr\u00e9dito imobili\u00e1rio.\u201d Para se classificar como banco m\u00faltiplo, a \ninstitui\u00e7\u00e3o tem de operar, no m\u00ednimo, em duas destas carteiras, necessariamente uma de banco comercial e a \noutra de banco de investimento. \n\n\n\n47 \n \n\nAno/ \nPer\u00edodo \n\nCrise/ \nDefici\u00eancia/Causa \n\nFerramenta (Solu\u00e7\u00e3o) Objetivos e/ou Consequ\u00eancias \n\n1991 \n? Desvantagem \n\ncompetitiva no \nmercado internacional. \n\n? PROEX \u2013 Programa de \n\nFinanciamento \u00e0s \nExporta\u00e7\u00f5es  \n\n? Concess\u00e3o de Assist\u00eancia \nFinanceira mediante opera\u00e7\u00f5es \nde financiamento e equaliza\u00e7\u00e3o \nda taxa de juros. \n\n1993-1994 \n? Combate \u00e0 fome e \u00e0 \n\nmis\u00e9ria. \n\n? PROGER \u2013 Programas de \n\nGera\u00e7\u00e3o de Emprego e \nRenda \n\n? Aumento da Competitividade; \n? Melhoria das condi\u00e7\u00f5es de \n\nvida; \n? Democratiza\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito \n\nprodutivo popular. \n\n1999 \n? Fragilidade das MPEs \n\nface \u00e0s demais \nempresas. \n\n? Estatuto da Micro e \nPequena Empresa \u2013 Lei n\u00ba \n9.841/99 \n\n? Tratamento diferenciado \nconforme disp\u00f5em os Arts. 170 \ne 179 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal \nde 1988. \n\n? Crit\u00e9rios para enquadramento;  \n\n1999-2002 \n\n? Demanda crescente \npor mecanismos \nestruturadores; \n\n? Alto \u00edndice de \nmortalidade dos \nmicros, pequenos e \nm\u00e9dios neg\u00f3cios. \n\n? PBE \u2013 Programa Brasil \n\nEmpreendedor \n\n? Fortalecimento das MPEs; \n? Incentivo aos empreendedores, \n\nfavorecendo o surgimento de \nnovas empresas. \n\n2004-2005 \n\n? Combate \u00e0 pobreza; \n? Inclus\u00e3o banc\u00e1ria; \n? Democratiza\u00e7\u00e3o do \n\nacesso ao Sistema \nFinanceiro. \n\n? PNMPO \u2013 Programa \n\nNacional de Microcr\u00e9dito \nProdutivo Orientado \u2013 Lei n\u00ba \n11.110/05 \n\n? Microcr\u00e9dito junto com \norienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para \npequenos empreendedores; \n\n? Incentivo \u00e0s microfinan\u00e7as e \u00e0 \nbancariza\u00e7\u00e3o. \n\n2008 \n\n? Grande n\u00famero de \nempreendedores na \ninformalidade; \n\n? Marginalidade e \nexclus\u00e3o social do \nmicroempreendedor \ninformal.  \n\n? MEI \u2013 Microempreendedor \n\nIndividual \u2013 Lei \nComplementar n\u00ba 128/2008. \n\n? Acesso aos benef\u00edcios sociais, \ncredit\u00edcios e principalmente, \nprevidenci\u00e1rios; \n\n? Aumento da arrecada\u00e7\u00e3o de \ntributos; \n\n? Representa um grande passo \npara a regulariza\u00e7\u00e3o da \ninformalidade. \n\n2011 \n\n? Cresce o n\u00famero de \nmicro e pequenos \nempreendimentos no \nBrasil. \n\n? Demanda/exig\u00eancia \ndas entidades \nrepresentativas. \n\n? Projeto de Lei que cria a \nSecretaria Especial da Micro \ne Pequena Empresa com \n\nstatus de Minist\u00e9rio. \n\n? Desenvolvimento de pol\u00edticas e \ndiretrizes de apoio n\u00e3o s\u00f3 aos \nmicro e pequenos neg\u00f3cios, \ncomo tamb\u00e9m, para os \ntrabalhadores artes\u00e3os. \n\nFONTE: Adaptado pelo autor com base nos dados secund\u00e1rios \n\n \n\n \n\nA conquista mais recente para os micro e pequenos empreendimentos \u00e9 a \n\niminente cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Micro e Pequena Empresa que, ap\u00f3s diversas \n\nreinvidica\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os e entidades representativas, a exemplo da COMICRO\n9\n, \n\nem 2011 passou a ser objeto de diversas discuss\u00f5es no Planalto e a promessa da \n\n                                                 \n9\n Confedera\u00e7\u00e3o Nacional das Microempresas e Empresas de Pequeno Porte \n\n\n\n48 \n \n\nPresidente da Rep\u00fablica, Dilma Rousseff, que inclusive encaminhou ao Congresso \n\nProjeto de Lei que cria a Secretaria Especial da Micro e Pequena Empresa, com \n\nstatus de minist\u00e9rio. \n\nO que se percebe \u00e9 que cr\u00e9dito, em v\u00e1rios momentos, aparece como \n\nelemento essencial aos programas de apoio \u00e0s MPEs, sem eles muitos \n\nempreendimentos n\u00e3o teriam condi\u00e7\u00f5es de seguir adiante. J\u00e1 no in\u00edcio do s\u00e9culo \n\nXX, Schumpeter, economista austr\u00edaco, destacava a import\u00e2ncia da pequena \n\nempresa como base econ\u00f4mica e pol\u00edtica, e, vislumbrava seu fortalecimento com \n\nbase em tr\u00eas pilares: a intui\u00e7\u00e3o do empreendedor, a inova\u00e7\u00e3o tecnologia e o cr\u00e9dito. \n\nO Brasil, segundo o GEM\n10,\n\n \u00e9 o pa\u00eds com maior taxa de empreendedorismo em \n\nest\u00e1gio inicial (TEA - Total Entrepreneurial Activity => Atividade Empreendedora \n\nTotal), dentre 17 pa\u00edses que foram alvo da pesquisa, esse \u00e9 mais um sintoma a ser \n\nmoldado em ferramenta de crescimento econ\u00f4mico. \n\nEsses fatos e acontecimentos foram de grande relev\u00e2ncia para o que essas \n\norganiza\u00e7\u00f5es representam hoje na economia brasileira e seu destaque se acentua \n\nainda mais na medida em que as transforma\u00e7\u00f5es sociais e econ\u00f4micas se sucedem. \n\n \n\n1.8 Crit\u00e9rios de Classifica\u00e7\u00e3o do Porte das Empresas \n\n \n\nNa literatura brasileira, diversas formas s\u00e3o apresentadas acerca de como se \n\ndefinir o porte de uma determinada empresa. As vari\u00e1veis para determina\u00e7\u00e3o dessa \n\nclassifica\u00e7\u00e3o variam desde a abordagem do quantitativo de pessoas ocupadas at\u00e9 a \n\nmensura\u00e7\u00e3o e o registro de sua Receita Bruta Anual.  \n\n \n\n \n\n\u201cFatores mercadol\u00f3gicos, tecnol\u00f3gicos e geogr\u00e1ficos fazem com \n\nque as caracter\u00edsticas iguais tenham significados diferentes, o que \n\ndificulta a uniformiza\u00e7\u00e3o do conceito. Por exemplo, uma empresa \n\ncom faturamento aproximado e mesmo n\u00famero de empregados \n\npodem ser consideradas diferentes se atuarem em segmentos \n\necon\u00f4micos diferentes\u201d. (LIMA J\u00daNIOR, 2009, p. 19) \n\n                                                 \n10\n\n Global Entrepreneurship Monitor \u2013 Pesquisa que mede a evolu\u00e7\u00e3o do empreendedorismo e \u00e9 coordenada \npelo London Business School e o Babson College (pesquisa realizada em 2010) \n\n\n\n49 \n \n\n \n\n \n\nA classifica\u00e7\u00e3o utilizada pelo Sebrae (2010, p. 25) \u00e9 fundamentada pelo \n\nn\u00famero de pessoas empregadas e tamb\u00e9m em fun\u00e7\u00e3o do setor de atividade, como \n\ndemonstrado no quadro adiante. Vale salientar que estes crit\u00e9rios tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nutilizados pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \u2013 IBGE no \n\ndesenvolvimento de estat\u00edsticas cuja abordagem engloba o segmento de MPEs.   \n\nNo \u00e2mbito federal (Lei 9.841/99) considerava-se microempresa, a pessoa \n\njur\u00eddica e firma mercantil individual com receita bruta anual at\u00e9 R$ 244.000,00 e \n\nempresa de pequeno porte, aquela cuja receita bruta anual \u00e9 maior que R$ \n\n244.000,00 e igual ou inferior a R$ 1.200.000,00. Estes valores vieram \n\nposteriormente a ser alterados pelo Decreto n\u00ba 5.028 de 31 de mar\u00e7o de 2004, que \n\npara microempresa o novo teto seria R$ 433.755,14 e pequena empresa, aquela \n\ncuja receita bruta \u00e9 superior a R$ 433.755,14 e menor ou igual a R$ 2.133.222,00. E \n\nem 2005, com a Lei 11.196, de 21 de novembro, houve uma nova altera\u00e7\u00e3o e a que \n\natualmente vigora: microempresa, com teto de at\u00e9 R$ 240.000,00 (RBA e pequena \n\nempresa, com RBA\n11\n\n maior que R$ 240 Mil e inferior a R$ 2.400.000,00.  \n\n \n\n \nQuadro 3 - Classifica\u00e7\u00e3o SEBRAE / IBGE dos estabelecimentos \n\nPorte \nSetores \n\nInd\u00fastria\n12\n\n Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os \n\nMicroempresa at\u00e9 19 pessoas ocupadas at\u00e9 9 pessoas ocupadas \n\nPequena empresa de 20 a 99 pessoas ocupadas de 10 a 49 pessoas ocupadas \n\nM\u00e9dia empresa de 100 a 499 pessoas ocupadas de 50 a 99 pessoas ocupadas \n\nGrande empresa 500 pessoas ocupadas ou mais 100 pessoas ocupadas ou mais  \n\nFONTE: Adaptado de Sebrae (2010, p. 25) \u2013 Elabora\u00e7\u00e3o: DIEESE \n\n \n\nEsta \u00faltima altera\u00e7\u00e3o facilitou a vida de muitas empresas que passaram a ser \n\nenquadradas nestas categorias e consequentemente puderam ter acesso aos seus \n\nbenef\u00edcios dimensionados pelo governo que cada vez mais tem as MPEs como pilar \n\nde erradica\u00e7\u00e3o do desemprego. \n\n \n\n                                                 \n11\n\n RBA - Receita Bruta Anual \n12\n\n As mesmas delimita\u00e7\u00f5es de porte foram utilizadas para o setor da constru\u00e7\u00e3o (SEBRAE, 2010, p.25) \n\n\n\n50 \n \n\n \nQuadro 4 - Defini\u00e7\u00e3o de Microempresa e Empresa de Pequeno Porte para \n\nefeito de tributa\u00e7\u00e3o - Receita Federal \n\nPorte RECEITA BRUTA ANUAL \n\nMicroempresa (ME) Igual ou inferior a R$ 240 mil \n\nEmpresa de Pequeno Porte (EPP) Maior que R$ 240 mil e menor ou igual a R$ 2,4 milh\u00f5es \n\nFONTE: Adaptado de BRASIL (2006) \u2013 Lei Complementar \n23/2006, DOU 15/12/2006 \n\n \n\n \n\n Para o BNDES (Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social) a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de porte de empresa adotada e aplic\u00e1vel a todos os setores, \u00e9 \n\nestabelecida de forma que segue: faturamento menor ou igual a R$ 2,4 milh\u00f5es \u2013 \n\nmicroempresa, e superior a R$ 2,4 milh\u00f5es e inferior ou igual a R$ 16 milh\u00f5es \u00e9 \n\nenquadrada como pequena empresa.  \n\n \n\nQuadro 5 - Classifica\u00e7\u00e3o BNDES - porte das empresas \n\nPorte \nRECEITA OPERACIONAL BRUTA ANUAL \n\nVALORES  \n\nMicroempresa Menor ou Igual a R$ 2,4 milh\u00f5es \n\nPequena empresa Maior que R$ 2,4 milh\u00f5es e menor ou igual a R$ 16 milh\u00f5es \n\nM\u00e9dia empresa Maior que R$ 16 milh\u00f5es e menor ou igual a R$ 90 milh\u00f5es \n\nM\u00e9dia-grande empresa Maior que R$ 90 milh\u00f5es e menor ou igual a R$ 300 milh\u00f5es \n\nGrande empresa Maior que R$ 300 milh\u00f5es \n\nFONTE: Adaptado de BNDES \u2013 Circulares n\u00ba 10/2010 e  \n11/2010 de 05/03/2010 \n\n \n\n \nPode-se notar a partir do que foi apresentado acima que os tipos de \n\nclassifica\u00e7\u00f5es dadas as MPE diferem-se quanto ao numero de \n\nempregados (classifica\u00e7\u00e3o adotada pelo Sebrae), o tipo jur\u00eddico e \n\nfaturamento anual (Simples Nacional e Lei Geral), e a receita \n\noperacional anual (BNDES). Estas diferen\u00e7as podem ser atribu\u00eddas \n\n\u00e0s finalidades com que essas institui\u00e7\u00f5es pretendem interagir com \n\ntais empresas. Podendo-se observar que o Sebrae \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o \n\nde apoio e incentivo as micro e pequenas empresas e busca auxiliar \n\ngestores e empreendedores oferecendo apoio e capacita\u00e7\u00e3o aos \n\n\n\n51 \n \n\nmesmos desde a abertura, legaliza\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o destas \n\nempresas, adotando em sua classifica\u00e7\u00e3o a quantidade de pessoas \n\nocupadas na empresa de acordo com o setor. (PEREIRA; \n\nSOUSA,2009) \n\n \n\n \n\nTudo isto como ferramenta para auxiliar o desenvolvimento e sustentabilidade \n\ndas micro e pequenas empresas, haja vista que tais enquadramentos fazem com \n\nque estas institui\u00e7\u00f5es possam ser objeto de benef\u00edcios pol\u00edticos, fiscais, tribut\u00e1rios e \n\ninclusive, credit\u00edcios perante as institui\u00e7\u00f5es financeiras. \n\n  \n\n\n\n52 \n \n\n3. REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n\n3.1 O ACESSO AO CR\u00c9DITO \n\n \n\n3.1.1 Intermedia\u00e7\u00e3o Financeira \n\n \nA intermedia\u00e7\u00e3o financeira desenvolveu-se ao longo do tempo, \n\npassando de simples cunhagem de moeda e de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito \n\npraticadas por pequenos grupos de comerciantes, \u00e0 exclusiva \n\nemiss\u00e3o de moeda por um banco central e ao aparecimento de \n\ndiversos tipos de institui\u00e7\u00f5es financeiras e conglomerados banc\u00e1rios \n\ncomo os bancos m\u00faltiplos. (BERQUO, 2006) \n\n \n\n As defici\u00eancias de recursos financeiros por si s\u00f3 encadeiam a necessidade de \n\nbusca do equil\u00edbrio, com isso, e como medida de ajuste dos mercados financeiros, \n\nsurge a figura do intermediador, que emerge para preencher essa lacuna. Nesse \n\ncen\u00e1rio o intermediador financeiro \u00e9 respons\u00e1vel por captar recursos junto aos \n\nagentes superavit\u00e1rios e direcion\u00e1-los aos agentes econ\u00f4micos deficit\u00e1rios. \n\n(KAUFMAN, 1973, p. 77). \n\n Assaf Neto (2009, p. 61) diz que a institui\u00e7\u00e3o financeira interfere no processo \n\nde media\u00e7\u00e3o, sem ter envolvimento direto com os recursos, simplesmente, favorece \n\na realiza\u00e7\u00e3o da transa\u00e7\u00e3o entre poupadores e tomador de recursos, financiando, \n\ndesta forma, as necessidades de investimentos, gastos de consumo e capital de \n\ngiro. \n\n  \n\nAs opera\u00e7\u00f5es financeiras de transfer\u00eancia de recursos dos agentes \n\necon\u00f4micos superavit\u00e1rios para os deficit\u00e1rios poderiam ser diretas, \n\nentretanto, os agentes econ\u00f4micos superavit\u00e1rios, em sua maioria, \n\nn\u00e3o t\u00eam como foco de suas atividades a destina\u00e7\u00e3o de seus recursos \n\nexcedentes, com vistas a financiamento dos agentes econ\u00f4micos \n\ndeficit\u00e1rios. (CLEMENTE; K\u00dcHL, 2006) \n\n \n\n \n\n\n\n53 \n \n\n A execu\u00e7\u00e3o das atividades de intermedia\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada, geralmente, por \n\ninstitui\u00e7\u00f5es financeiras que fazem a capta\u00e7\u00e3o de recursos no mercado financeiro a \n\numa determinada taxa, chamada taxa de capta\u00e7\u00e3o e aplicam tais recursos a uma \n\ntaxa, que \u00e9 conhecida como taxa de aplica\u00e7\u00e3o. Da diferen\u00e7a entre estas taxas, \n\nobtemos o spread banc\u00e1rio que nada mais \u00e9 que o percentual exigido pelos bancos \n\npara compensar as despesas inerentes \u00e0 transa\u00e7\u00e3o, ou seja, as despesas \n\nadministrativas, tribut\u00e1rias, inadimpl\u00eancia, margem de lucro e demais gastos. \n\n  \n\nA intermedia\u00e7\u00e3o financeira, em seu sentido mais amplo, envolve quatro \n\nsubdivis\u00f5es peculiares e caracter\u00edsticas do mercado financeiro (ASSAF NETO, \n\n2009, p. 53): \n\n \n\n? Mercado Monet\u00e1rio; \n\n? Mercado de Cr\u00e9dito; \n\n? Mercado de Capitais; \n\n? Mercado Cambial. \n\n \n\nNossa an\u00e1lise se det\u00e9m ao Mercado de cr\u00e9dito, o qual \u00e9 respons\u00e1vel pelo \n\nfinanciamento dos setores produtivos da economia abrangendo e contribuindo para \n\no suprimento de suas defici\u00eancias de capital de giro, investimentos e das chamadas \n\nopera\u00e7\u00f5es correntes (curto e longo prazo), amparadas por garantias, que podem ser \n\nhipotecas, penhor ou fian\u00e7a. (CLEMENTE; K\u00dcHL, loc. cit.) \n\n Dentro desse mercado, faremos refer\u00eancia \u00e0s principais institui\u00e7\u00f5es que \n\npossibilitam a circula\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel do cr\u00e9dito, que a partir de 1994, com a cria\u00e7\u00e3o do \n\nPlano Real e, posteriormente, com a redu\u00e7\u00e3o dos altos \u00edndices de infla\u00e7\u00e3o, puderam \n\nproporcionar cr\u00e9dito de uma forma relativamente tranquila e sem os altos impactos \n\ndos indexadores ajustados pelos \u00edndices inflacion\u00e1rios. \n\nO per\u00edodo que a economia brasileira est\u00e1 vivenciando favorece as rela\u00e7\u00f5es \n\ncredit\u00edcias, at\u00e9 mesmo ap\u00f3s a recente crise Subprime de 2008, o recesso que \n\nocorreu em dimens\u00e3o global n\u00e3o apresentou, pelo menos, nesse primeiro momento, \n\nreflexos negativos em grandes propor\u00e7\u00f5es que chegasse a prejudicar o mercado de \n\ncr\u00e9dito interno de maneira significativa.   \n\n\n\n54 \n \n\nComo instrumento de intermedia\u00e7\u00e3o financeira, o cr\u00e9dito, segundo Mayer \n\n(apud BERQU\u00d3, 2006, p.3) tamb\u00e9m se configura como moeda. \n\nDe acordo com Silva (1998, p. 63), o conceito de cr\u00e9dito, assume diversos \n\nsignificados dependendo de como est\u00e1 sendo empregado, neste caso, representa a \n\nentrega de um determinado valor na data presente, com a promessa de seu \n\npagamento numa data futura. \n\n \n\n\u201cEvoluindo junto com os povos e a utiliza\u00e7\u00e3o da moeda como \n\ninstrumento de trocas, o cr\u00e9dito foi em seu primeiro est\u00e1gio, utilizado \n\nat\u00e9 mesmo como forma de minimizar riscos, quando se evitava a \n\ntransfer\u00eancia f\u00edsica de moeda obtida na troca por mercadorias.\u201d \n\n(MATOS; BARBOSA, 2003, p. 2, grifo nosso) \n\n \n\nDados os argumentos anteriores, tamb\u00e9m podemos dizer que, o correto \n\nfuncionamento do sistema financeiro nacional exige alguns elementos essenciais a \n\nsua continuidade, dentre eles:  \n\n  \n\n[...] servi\u00e7os de emiss\u00e3o de moeda, distribui\u00e7\u00e3o equilibrada da \n\nmoeda e do cr\u00e9dito por todos os segmentos da economia e por todas \n\nas regi\u00f5es do pa\u00eds, controle da oferta de moeda e do cr\u00e9dito, controle \n\nda distribui\u00e7\u00e3o de t\u00edtulos e valores mobili\u00e1rios\n13\n\n e convers\u00e3o da \n\nmoeda estrangeira em nacional e vice-versa. (SANTOS; \n\nBERNARDES, 2011, p. 150) \n\n \n\nNesse contexto, as institui\u00e7\u00f5es financeiras\n14\n\n, em particular as institui\u00e7\u00f5es \n\nbanc\u00e1rias, desempenham um papel fundamental, pois atuam como principal \n\ncatalisador das opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito. Al\u00e9m do que, fazem parte do subsistema \n\nOperativo do SFN \u2013 Sistema Financeiro Nacional cuja prioridade \u00e9 operacionalizar \n\nos recursos dos poupadores, isto \u00e9, captando o excedente de poupan\u00e7a dos agentes \n\nsuperavit\u00e1rios, e os transferindo para aqueles carentes de recursos, os quais s\u00e3o \n\nreconhecidos no mercado como os tomadores de cr\u00e9dito. \n\n                                                 \n13\n\n S\u00e3o considerados valores mobili\u00e1rios: a\u00e7\u00f5es, b\u00f4nus de subscri\u00e7\u00e3o, deb\u00eantures, partes benefici\u00e1rias e notas \npromiss\u00f3rias para distribui\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Para maiores informa\u00e7\u00f5es acessar: \nhttp://www.nsgcapital.com.br/arquivos/Cartilha%20-%20Bolsa.pdf.  \n14\n\n Podem ser classificadas em dois tipos: banc\u00e1rias ou monet\u00e1rias e n\u00e3o banc\u00e1rias ou n\u00e3o monet\u00e1rias.  \n\nhttp://www.nsgcapital.com.br/arquivos/Cartilha%20-%20Bolsa.pdf\n\n\n55 \n \n\n \n\nConsideram-se institui\u00e7\u00f5es financeiras, para efeitos de legisla\u00e7\u00e3o em \n\nvigor, as pessoas jur\u00eddicas, p\u00fablicas e privadas, que tenham como \n\natividade principal ou acess\u00f3ria a coleta, intermedia\u00e7\u00e3o ou aplica\u00e7\u00e3o \n\nde recursos financeiros pr\u00f3prios ou de terceiros, em moeda nacional \n\nou estrangeira, e a cust\u00f3dia de valor de propriedade de terceiros. \n\nEquiparam-se \u00e0s institui\u00e7\u00f5es financeiras as pessoas f\u00edsicas que \n\nexer\u00e7am qualquer dessas atividades, de forma permanente ou \n\neventual. As institui\u00e7\u00f5es financeiras somente podem funcionar no \n\nBrasil mediante pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o do Banco Central do Brasil ou, \n\nquando estrangeiras, por interm\u00e9dio de decreto do presidente da \n\nRep\u00fablica. \u00c9 ilegal o desempenho de atividades de coleta, \n\nintermedia\u00e7\u00e3o ou aplica\u00e7\u00e3o de recursos pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o. \n\n(FERREIRA, 2011) \n\n \n\n Para compreendermos melhor a rela\u00e7\u00e3o MPEs versus Institui\u00e7\u00f5es financeiras, \n\no enfoque deste trabalho ser\u00e1 direcionado ao detalhamento das atribui\u00e7\u00f5es das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es financeiras de car\u00e1ter banc\u00e1rio, por estarem mais pr\u00f3ximas da realidade \n\ne do cotidiano de tais entidades. \n\n \n\n3.1.2 Institui\u00e7\u00f5es Banc\u00e1rias \n\n \n\n Em nosso trabalho nos limitamos a detalhar aspectos relacionados \u00e0s \n\nprincipais institui\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias existentes no Brasil e que a sua atua\u00e7\u00e3o tenha tido \n\nimpacto direto no desenvolvimento das MPEs.  \n\n Tais unidades s\u00e3o respons\u00e1veis por captar dep\u00f3sitos \u00e0 vista (moeda \n\nescritural ou banc\u00e1ria), e, com a capta\u00e7\u00e3o realizar opera\u00e7\u00f5es de empr\u00e9stimos e \n\nfinanciamentos, as quais poder\u00e3o ser contratadas com curto e m\u00e9dio prazo, \n\natendendo tanto pessoas f\u00edsicas quanto pessoas jur\u00eddicas. Em fun\u00e7\u00e3o disso, tornam-\n\nse multiplicadoras do cr\u00e9dito e criadoras da chamada moeda escritural (ASSAF \n\nNETO, 2009, p. 36)  \n\n Representantes fundamentais destas institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o os bancos comerciais e \n\nos bancos m\u00faltiplos, os quais segundo o Bacen, no Brasil, simbolizam cerca de 98% \n\ndos bancos existentes. \n\n\n\n56 \n \n\n  \n\nTabela 5 \u2013 Quantitativo de institui\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias sob supervis\u00e3o do \nBACEN em funcionamento no pa\u00eds \n\nCATEGORIA QUANTITATIVO \n\nBancos M\u00faltiplos 137 \n\nBancos Comerciais 12 \n\nBanco Comercial Estrangeiro com Filial no pa\u00eds 6 \n\nBancos de C\u00e2mbio 2 \n\nBanco Comercial Cooperativo 1 \n\nBanco M\u00faltiplo Cooperativo 1 \n\nCaixa Econ\u00f4mica Federal 1 \n\nTOTAL 160 \n\nFONTE: BACEN (http://www.bcb.gov.br/)   \n\n \n\ni. Bancos M\u00faltiplos \n\n \n\n\u2013 A partir de sua cria\u00e7\u00e3o em 1988, a burocracia excessiva para as opera\u00e7\u00f5es, at\u00e9 \n\nent\u00e3o existente, foi reduzida, pois foi poss\u00edvel vincular a uma \u00fanica raz\u00e3o social. \n\nAutorizados pelo Bacen, tais institui\u00e7\u00f5es podem operar concomitantemente em \n\ndiversas atividades (carteiras m\u00faltiplas) de banco comercial:  \n\n \n[...] de investimento, de cr\u00e9dito imobili\u00e1rio, de cr\u00e9dito, financiamento \n\ne investimento, de arrendamento mercantil (leasing) e de \n\ndesenvolvimento, constituindo-se em uma s\u00f3 institui\u00e7\u00e3o financeira de \n\ncarteiras m\u00faltiplas, com personalidade jur\u00eddica pr\u00f3pria e que pode \n\nselecionar o que deseja operar, entre as modalidades referidas. \n\n(PINHEIRO, 2009, p. 68)  \n\n \n\nii. Banco Comercial  \n\n \n\n\u2013 De controle p\u00fablico e/ou privado, os bancos comerciais s\u00e3o hoje uma das \n\nprincipais institui\u00e7\u00f5es financeiras cujo escopo \u00e9 atender as necessidades de \n\nfinanciamentos para o com\u00e9rcio, ind\u00fastria e demais p\u00fablico do mercado de \n\ncr\u00e9dito, atendendo pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas e suas atividades classificam-se \n\nem presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os banc\u00e1rios e concess\u00e3o de cr\u00e9dito. No cen\u00e1rio nacional \n\ne por operarem em nicho de mercado com maior risco, consequentemente, \n\nhttp://www.bcb.gov.br/\n\n\n57 \n \n\nexigem um pr\u00eamio alto pelo risco em suas opera\u00e7\u00f5es e pagam altas taxas de \n\ncapta\u00e7\u00e3o de recursos e, portanto, o perfil de seus clientes detentores de \n\nopera\u00e7\u00f5es e, por conseguinte, devedores, \u00e9 predominantemente de empresas \n\ncom maior risco. \n\n \n\niii. Bancos de Desenvolvimento (BD)  \n\n \n\n\u2013 Constituem-se em institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas cuja formata\u00e7\u00e3o est\u00e1 voltada a \n\npromover o desenvolvimento econ\u00f4mico e social da regi\u00e3o correspondente a sua \n\n\u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o. O seu principal prop\u00f3sito \u00e9, conforme determina o governo, \n\nanalisar e suprir as car\u00eancias de recursos financeiros, por meio de \n\nfinanciamentos a m\u00e9dio e longo prazos de programas ou projetos cujo fim seja \n\nde cunho promover o crescimento socioecon\u00f4mico. \n\n Na mira da efici\u00eancia e, considerando que o Brasil \u00e9 um pa\u00eds com dimens\u00f5es \n\ncontinentais em que as disparidades regionais prevalecem, os bancos de \n\ndesenvolvimento que nele atuam podem ser regionais ou estaduais. S\u00e3o \n\nexemplos de bancos de desenvolvimento no Brasil: Banco do Nordeste, Banco \n\nRegional de Desenvolvimento do Extremo Sul, Banco da Amaz\u00f4nia, todos com \n\nfun\u00e7\u00f5es e especificidades semelhantes \u00e0s do BNDES. \n\n \n\niv. Caixa Econ\u00f4mica Federal (CEF) \n\n \n\n \u2013 Como \u00f3rg\u00e3o auxiliar do Governo Federal na execu\u00e7\u00e3o de sua pol\u00edtica credit\u00edcia \n\ncom efeito social, tanto a CEF, quanto as demais caixas econ\u00f4micas s\u00e3o \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter p\u00fablico atuando na economia de modo aut\u00f4nomo. As \n\natividades que desenvolve possuem caracter\u00edsticas tanto de banco comercial \n\nquanto de bancos m\u00faltiplos, como por exemplo: cadernetas de poupan\u00e7a, \n\nempr\u00e9stimos sob consigna\u00e7\u00e3o a funcion\u00e1rios de empresa com desconto em folha \n\nde pagamento, recebimento de dep\u00f3sitos \u00e0 vista e a prazo etc. No segmento de \n\nbaixa renda, a Caixa \u00e9 respons\u00e1vel por operacionalizar as pol\u00edticas do governo \n\nfederal para a habita\u00e7\u00e3o popular. \n\n \n\n\n\n58 \n \n\nv. Banco do Brasil (BB)\n15\n\n  \n\n \n\n\u2013 Foi a primeira institui\u00e7\u00e3o financeira a ser criada no Brasil, Sociedade de \n\neconomia mista, de controle acion\u00e1rio da Uni\u00e3o e at\u00e9 1986 representava a maior \n\nautoridade monet\u00e1rio do pa\u00eds. Atualmente as atividades desempenhadas pelo BB \n\nest\u00e3o mapeadas nas seguintes atribui\u00e7\u00f5es: \n\n \n\ni) Agente Financeiro do Governo Federal \u2013 Executor da pol\u00edtica \n\nfinanceira e credit\u00edcia; \n\nii) Banco Comercial \u2013 Mant\u00e9m contas correntes, poupan\u00e7a, concede \n\ncr\u00e9ditos de curto prazo, realiza opera\u00e7\u00f5es de desconto e outros pap\u00e9is \n\npeculiares aos bancos comerciais; \n\niii) Banco de Investimento e Desenvolvimento \u2013 Nas modalidades de \n\ncr\u00e9dito de m\u00e9dio e longo prazos. Sob esse aspecto, pode financiar \n\ndiversas atividades sejam elas rurais, comerciais, industriais e de \n\nservi\u00e7os, executando o papel de Banco de Investimento e atender \n\nregionalmente as necessidades credit\u00edcias, atuando como Banco de \n\nDesenvolvimento. \n\n \n\n Vale destacar que: \u201cNessa atividade de fomento, ainda, o Banco do Brasil \n\nobjetiva o fortalecimento do setor empresarial do pa\u00eds por meio do apoio a setores \n\nestrat\u00e9gicos e \u00e0s pequenas e m\u00e9dias empresas nacionais.\u201d (ASSAF NETO, 2009, p. \n\n40, grifo nosso) \n\n \n\nvi. BNDES (Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social)  \n\n \n\n\u2013 Empresa p\u00fablica que atua na esfera federal, a qual \u00e9, atualmente, vinculada ao \n\nMinist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior. O BNDES age \n\ntanto diretamente como de forma indireta por interm\u00e9dio de outras institui\u00e7\u00f5es \n\n                                                 \n15\n\n Para maiores informa\u00e7\u00f5es, acessar: www.bb.com.br. \n\nhttp://www.bb.com.br/\n\n\n59 \n \n\nfinanceiras, como por exemplo, Bancos Comerciais, Bancos de Investimento e \n\nSociedades Financeiras\n16\n\n. \n\n Com o objetivo de sanar as defici\u00eancias de capital de longo prazo, o governo \n\ncriou fundos especiais que s\u00e3o operados pelo BNDES e os principais s\u00e3o: \n\n  \n\n? Fundo de Amparo ao Trabalhador \u2013 FAT; \n\n? Fundo Nacional de Desenvolvimento \u2013 FND; \n\n? Fundo para o Desenvolvimento Tecnol\u00f3gico das \n\nTelecomunica\u00e7\u00f5es \u2013 FUNTTEL; \n\n? Fundo de Garantia \u00e0 Exporta\u00e7\u00e3o \u2013 FGE; \n\n? Fundo de Garantia para a promo\u00e7\u00e3o da Competitividade \u2013 \n\nFGPC. \n\n \n\n Em parceria com os \u00f3rg\u00e3os regionais e setoriais de desenvolvimento, tanto o \n\nBNDES, quanto os demais BDs, procuram promover o crescimento econ\u00f4mico \n\nsuperando as restri\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas mediante atua\u00e7\u00e3o conjunta. \n\n \n\nvii. BNDES x MPEs \n\nO BNDES tem historicamente evolu\u00eddo no seu atendimento \u00e0s micro e \n\npequenas empresas, desde 1965, e, na segunda metade dos anos 70, \n\natrav\u00e9s da incorpora\u00e7\u00e3o do FIPEME \u2013 Financiamento \u00e0 pequena e m\u00e9dia \n\nempresa ao POC \u2013 Programa de Opera\u00e7\u00f5es Conjuntas foi-lhe atribu\u00eddo maior \n\nagilidade e capilaridade e, vem ao longo desses anos, buscando aperfei\u00e7oar \n\ne desenvolver novas formas de atender a esse segmento.  \n\nA t\u00edtulo de experi\u00eancia nos anos 80, foi posto em pr\u00e1tica o PROMICRO \u2013 \n\nPrograma de Apoio \u00e0 Micro Empresa, conferindo aos bancos trabalharem \n\ncom condi\u00e7\u00f5es diferenciadas proporcionando benef\u00edcios a estas empresas, \n\nem contrapartida o agente financeiro \u00e9 favorecido com spreads mais elevados \n\ne maior facilidade operacional. \n\n                                                 \n16\n\n Voltadas basicamente ao financiamento de bens dur\u00e1veis a pessoas f\u00edsicas, por meio de CDC \u2013 Cr\u00e9dito direto \nao Consumidor, bem como, tamb\u00e9m podem realizar repasse de recursos governamentais. (ASSAF NETO, 2009, \np. 44)  \n\n\n\n60 \n \n\nEm 1996, foi originado o PMPE (Programa de Apoio \u00e0 Micro e Pequena \n\nEmpresa), para proporcionar facilidades ao BNDES em trabalhar com esse \n\nsegmento e favoreceria as MPEs da mesma forma que o PROMICRO. \n\nEm 1998, foi gerado o FGPC (Fundo de Garantia para a Promo\u00e7\u00e3o da \n\nCompetitividade), um fundo de aval\n17\n\n cujo escopo era compensar o risco \n\ninerente \u00e0s opera\u00e7\u00f5es realizadas com micro e pequenas empresas, que era \n\num dos argumentos trazidos pelas institui\u00e7\u00f5es financeiras pelos baixos \n\nvalores at\u00e9 ent\u00e3o aplicados, este fundo deixou de apoiar novas opera\u00e7\u00f5es \n\ndesde agosto do ano de 2009. \n\nCom o BNDES/FINAME o banco ampliou sua rede de atua\u00e7\u00e3o e seu p\u00fablico-\n\nalvo, atualmente, o BNDES possui praticamente toda a rede banc\u00e1ria do pa\u00eds \n\ncredenciada como agente financeiro das linhas de cr\u00e9dito do FINAME\n18\n\n. \n\n \u201cComo institui\u00e7\u00e3o especializada no fomento da atividade econ\u00f4mica do \n\npa\u00eds, o BNDES contribui, com investimentos priorit\u00e1rios, para o \n\ndesenvolvimento setorial ou regional, segundo crit\u00e9rios seletivos pr\u00f3prios.\u201d \n\n(PINHEIRO, 2009, p. 83) \n\n \n\nviii. Banco do Nordeste do Brasil (BNB)  \n\n \n\n\u2013 Criado em 1952, o BNB \u00e9 hoje, al\u00e9m de administrador dos recursos do FNE \n\n(Fundo Constitucional de Financiamento do Nordeste), considerado o maior \n\nbanco de desenvolvimento regional da Am\u00e9rica Latina. A maior motiva\u00e7\u00e3o para \n\nsua cria\u00e7\u00e3o foi baseada nos problemas estruturais os quais a regi\u00e3o Nordeste \n\napresentava, em maior intensidade do que ocorre nos dias atuais, como por \n\nexemplo, as constantes secas e a escassez de recursos est\u00e1veis.  \n\nSeu p\u00fablico-alvo s\u00e3o todos os agentes produtivos de fato ou em potencial, \n\nisto \u00e9, \u201c[...] aqueles que praticam ou que venham a praticar atividades \n\n                                                 \n17\n\n \u201cFormados com recursos financeiros de entidades p\u00fablicas e privadas, os fundos de aval destinam-se a \nfomentar a instala\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento de micro e pequenas empresas que, em raz\u00e3o do patrim\u00f4nio \nreduzido, t\u00eam dificuldades de contratar opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito.\u201d(DI BACCO, s.d) Dispon\u00edvel em: http://www \n.tdbvia.com.br/arquivos/web/fundo%20de%20aval.pdf. Acesso em: 05 jul. 2011. \n \u201cA garantia de risco por conta do FGPC podia ser concedida a opera\u00e7\u00f5es cujo risco estivesse classificado como \nn\u00edvel \"AA\", \"A\", \"B\" ou \"C\", de acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 2.682, de 21.12.1999, do Banco Central do Brasil.\u201d \n(BNDES). Para maiores informa\u00e7\u00f5es acessar: http://www.bndes.gov.br/SiteBNDES/bndes/bndes_pt/ \nNavegacao_Suplementar/Perfil/Instituicao_Financeira_Credenciada/FGPC/  \n18\n\n A rela\u00e7\u00e3o complete dos agentes credenciados encontra-se dispon\u00edvel em www.bndes.gov.br.  \n\nhttp://www.bndes.gov.br/SiteBNDES/bndes/bndes_pt/%20Navegacao_Suplementar/Perfil/Instituicao_Financeira_Credenciada/FGPC/\nhttp://www.bndes.gov.br/SiteBNDES/bndes/bndes_pt/%20Navegacao_Suplementar/Perfil/Instituicao_Financeira_Credenciada/FGPC/\nhttp://www.bndes.gov.br/\n\n\n61 \n \n\necon\u00f4micas priorit\u00e1rias para alavancar o desenvolvimento da regi\u00e3o, \n\nimpulsionando a gera\u00e7\u00e3o de emprego, renda, impostos e infraestrutura.\u201d \n\n(PINHEIRO, loc. cit.) \n\n \n\n3.1.3 Condi\u00e7\u00f5es de Acesso ao Cr\u00e9dito para as MPEs \n\n \n\n \n\n O Brasil hoje \u00e9 considerado um dos pa\u00edses com maior taxa de \n\nempreendedorismo (GRECCO et al, 2010, p. 25), com percentual em torno de \n\n17,5% (em 2010), e ao longo dos 11 anos de exist\u00eancia do presente levantamento, \n\nnosso pa\u00eds mant\u00e9m uma TEA superior \u00e0 m\u00e9dia dos pa\u00edses que participaram da \n\npesquisa, mesmo assim, a condi\u00e7\u00f5es credit\u00edcias  para o micro e pequenos \n\nempreendedores ainda n\u00e3o acompanham o mesmo ritmo. \n\n A teoria desenvolvida por Schumpeter destaca a import\u00e2ncia do cr\u00e9dito, da \n\nintui\u00e7\u00e3o do empres\u00e1rio e da inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica como fatores preponderantes para \n\no crescimento e o desenvolvimento de um pa\u00eds e, para que o cr\u00e9dito seja \n\ndirecionado ao empres\u00e1rio a intermedia\u00e7\u00e3o financeira tem papel fundamental. \n\nContudo: \n\n \n A dificuldade de acesso ao cr\u00e9dito figura entre os principais \n\nfatores apontados pelos micro e pequenos empres\u00e1rios, em todas as \n\npesquisas e encontros empresariais, como principal fator limitativo \n\npara o crescimento dos neg\u00f3cios. A falta de capital de giro, tamb\u00e9m \n\ntem sido apontada como uma das principais causas de mortalidade \n\nde empresas. (OLIVEIRA; ROCHA, 2005, grifo nosso) \n\n \n\n \n Como consequ\u00eancias do Plano Real em 1994, a estabilidade econ\u00f4mica e \n\nredu\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o, proporcionaram maior fluxo de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito na \n\neconomia brasileira, contudo, o percentual direcionado \u00e0s MPEs ainda se encontra \n\naqu\u00e9m do que realmente \u00e9 demandado. Segundo Pinheiro &amp; Moura (2001), esta \n\ndata foi refer\u00eancia para o mercado de cr\u00e9dito brasileiro, pois, de acordo com os \n\nautores, os bancos privados brasileiros se viam inibidos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 concess\u00e3o de \n\nempr\u00e9stimos e, nem tampouco, estavam preocupados na elabora\u00e7\u00e3o e ajuste de \n\nsuas pol\u00edticas de cr\u00e9dito. \n\n\n\n62 \n \n\n  \n\n \n\nAt\u00e9 ent\u00e3o, a maior parte dos servi\u00e7os banc\u00e1rios era oferecida \n\ngratuitamente aos clientes. Por outro lado, os bancos detinham uma \n\nfonte cativa de renda decorrente das receitas inflacion\u00e1rias (floating). \n\nCom a redu\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o, essas institui\u00e7\u00f5es passaram a \n\ndesenvolver novas estrat\u00e9gias de mercado em substitui\u00e7\u00e3o ao \n\nfloating. (DIEESE, 2008) \n\n \n\n Segundo Zolet, Lozeckyi (2006) e Oliveira e Rocha (2005) a linha de cr\u00e9dito \n\nmais solicitada por esse segmento \u00e9 para capital de giro. E, muitas vezes, os \n\nadministradores destas empresas n\u00e3o sabem analisar e avaliar onde e como obter \n\ntais empr\u00e9stimos e/ou financiamentos, e na maioria dos casos, recorrem, em fun\u00e7\u00e3o \n\nda urg\u00eancia, a obten\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito a altas taxas de juros, podendo conduzi-la \n\ncondi\u00e7\u00f5es financeiras ainda mais prejudiciais a sua sobreviv\u00eancia.  E, de acordo \n\ncom Zica e Martins (2005), dentre os motivos que levam tais empresas \u00e0 morte, \n\nest\u00e3o quest\u00f5es relacionadas \u00e0 falta de cr\u00e9dito banc\u00e1rio.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nOs lucros obtidos pelos bancos ganha dimens\u00f5es de maior magnitude, ano \n\nap\u00f3s ano, contudo a demanda por cr\u00e9dito n\u00e3o est\u00e1 sendo atendida na mesma \n\npropor\u00e7\u00e3o e a demanda por cr\u00e9dito por parte das MPE torna-se mais evidente. E, \n\n \nGr\u00e1fico 5 - Spread banc\u00e1rio e volume de cr\u00e9dito \nFONTE: BACEN (apud SANTOS (org.) et al, 2004) \n\n \n\n\n\n63 \n \n\nconforme mencionado por Carvalho e Abramovay (2004, p. 17), o custo de cr\u00e9dito \n\nno Brasil, mesmo quando comparado, sob qualquer par\u00e2metro internacional, ainda \n\nse apresenta bastante elevado reprimindo, de certo modo, o acesso aos \n\nempr\u00e9stimos e/ou financiamentos. O Gr\u00e1fico 5 demonstra claramente a rela\u00e7\u00e3o \n\ninversa entre a varia\u00e7\u00e3o dos spreads banc\u00e1rios e o volume de cr\u00e9dito.  \n\nFigueiredo (2001, apud OLIVEIRA; ROCHA, 2005, p.3) sugerem que algumas \n\ndas principais causas associadas \u00e0s dificuldades das MPEs terem acesso ao cr\u00e9dito \n\ns\u00e3o: \n\n \n\n? Prefer\u00eancia dos bancos em operar com grandes empresas, dada a \n\nmenor rela\u00e7\u00e3o risco/retorno; \n\n? Em fun\u00e7\u00e3o da assimetria de informa\u00e7\u00f5es, os bancos n\u00e3o possuem \n\ninstrumentos suficientes para avaliar as condi\u00e7\u00f5es das empresas de \n\nmenor porte e compreender o perfil do setor; \n\n? \u201cPara minimizar o risco de cr\u00e9dito, os bancos adotam uma linha de \n\ncorte que exclui, em fun\u00e7\u00e3o do porte, muitas pequenas que teriam \n\ncondi\u00e7\u00f5es de obter financiamentos.\u201d \n\n  \n\n Oliveira e Rocha (2005) e Tasic (2003) em seus estudos, fundamentados na \n\npesquisa realizada pelo Sebrae, entre 1999 e 2004, demonstraram que o percentual \n\nde MPEs que estava sendo atendidos por cr\u00e9dito banc\u00e1rio ainda estava muito \n\nabaixo do que era demandado, ou seja, aproximadamente 10% das necessidade de \n\ncr\u00e9dito pelas micro e pequenas empresas estavam sendo atendidos pelo sistema \n\nfinanceiro. E os principais motivos de recusa das propostas/solicita\u00e7\u00f5es de \n\nfinanciamentos e/ou empr\u00e9stimos foram: \n\n  \n\n[...] 36% atribu\u00edram \u00e0 falta de garantias, 23% \u00e0 falta de documentos e \n\n\u00e0 burocracia e 11% ao cadastro negativo (restri\u00e7\u00f5es). Quase metade \n\ndas empresas pesquisadas recorreram a empr\u00e9stimos como pessoas \n\nf\u00edsicas em substitui\u00e7\u00e3o ao cr\u00e9dito negado a pessoa jur\u00eddica. \n\n(OLIVEIRA; ROCHA, 2005) \n\n  \n\n A avalia\u00e7\u00e3o de propostas de financiamentos apresentadas por grandes \n\nempresas possuem an\u00e1lise melhor estruturadas, pois as institui\u00e7\u00f5es financeiras \n\n\n\n64 \n \n\npodem acessar informa\u00e7\u00f5es que englobam o exame criterioso dos seguintes \n\naspectos: demonstra\u00e7\u00f5es financeiras, como por exemplo, balan\u00e7o patrimonial, \n\ndemonstra\u00e7\u00e3o de resultado de exerc\u00edcio, dentre outros atrav\u00e9s dos quais, pode-se \n\nmensura e extrair \u00edndices, medidas de giro e de rentabilidade, tais como: \u00edndice de \n\nliquidez, endividamento, lucro e/ou preju\u00edzos etc. Tais medidas propiciam uma \n\nmelhor an\u00e1lise geral, reduzindo, consideravelmente, os riscos e os custos de cr\u00e9dito. \n\n Tal an\u00e1lise n\u00e3o pode ser aplicada da mesma forma \u00e0s MPEs, cujo \n\nembasamento \u00e9 focado em consultas realizadas a \u00f3rg\u00e3os de prote\u00e7\u00e3o ao cr\u00e9dito, \n\nisto \u00e9, SERASA e SISBACEN, que fornecem dados acerca do endividamento e das \n\nrestri\u00e7\u00f5es financeiras dos clientes. Em complemento, as institui\u00e7\u00f5es financeiras \n\ntamb\u00e9m verificam informa\u00e7\u00f5es inerentes ao faturamento anual, ramo de atividade, \n\nrefer\u00eancias pessoais, banc\u00e1rias e comerciais, sazonalidade, periodicidade de \n\ngera\u00e7\u00e3o de receitas (mensal, bimestral, anual), para, a partir da\u00ed, calcular os \n\nposs\u00edveis limites e prazos da futura opera\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito. \n\n Com base nestes argumentos, Oliveira e Rocha (2005, loc. cit.) prop\u00f5e em \n\nseu trabalho que seja criado um instrumento espec\u00edfico de \n\n \n\n \n\n[...] an\u00e1lise de comportamento de cr\u00e9dito para as MPEs com a \n\nfinalidade de permitir um melhor acompanhamento das opera\u00e7\u00f5es de \n\ncr\u00e9dito, beneficiando as empresas tomadoras com recursos que se \n\nadaptem as suas necessidades e beneficiando as institui\u00e7\u00f5es \n\nfinanceiras e fornecedores com minimiza\u00e7\u00e3o do risco e com a \n\nalavancagem de seus neg\u00f3cios, bem como o benef\u00edcio \u00e0 sociedade \n\npelo crescimento da produ\u00e7\u00e3o. (OLIVEIRA; ROCHA, 2005, p. 424) \n\n  \n\n \n\n O governo, em seu papel de entidade maior do Estado e que determina as \n\npol\u00edticas de crescimento e desenvolvimento econ\u00f4mico, participa desse cen\u00e1rio \n\nfomentando a sustentabilidade das MPEs. Principalmente, no que tange aos \n\naspectos relacionados \u00e0 carga tribut\u00e1ria e \u00e0 determina\u00e7\u00e3o de programas e fundos de \n\ninvestimentos com taxas e prazos compat\u00edveis com o porte e faturamento das \n\nempresas, contribuindo desta forma para a gera\u00e7\u00e3o de empregos e renda. \n\n \n\n\n\n65 \n \n\nDentre as pol\u00edticas de apoio consideradas as mais necess\u00e1rias \u00e0s \n\nMPE, cr\u00e9dito preferencial (juros e prazos) foi a mais assinalada pelos \n\nempres\u00e1rios no tri\u00eanio anterior\n19\n\n e permaneceu com assinala\u00e7\u00f5es, \n\nem m\u00e9dia, na faixa de 65%. O tratamento tribut\u00e1rio diferenciado, \n\nnesta edi\u00e7\u00e3o, passou a ser a pol\u00edtica mais premente para os \n\nempres\u00e1rios de cerca de 70% das empresas ativas e extintas. \n\n(SEBRAE, 2007) \n\n \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 6 - Medidas de Pol\u00edticas de Apoio \u00e0s MPEs \n\nFONTE: SEBRAE (2007) \n\n \n\n \n\n \nMesmo com essa participa\u00e7\u00e3o extremamente importante da MPEs \n\nverificou-se em recente estudo do BID (2005\u00aa), nas mais de 10.000 \n\nempresas pesquisadas de 81 pa\u00edses, que perto de 38% das MPEs \n\ndeclararam o acesso ao financiamento ser um importante obst\u00e1culo \n\nao desenvolvimento, enquanto que para as grandes empresas \n\nrepresentam 27%, seguido da infla\u00e7\u00e3o, impostos e regulamenta\u00e7\u00f5es \n\ne instabilidade pol\u00edtica. (PEZZI, 2005, p. 43) \n\n                                                 \n19\n\n Tri\u00eanio \u2013 2000-2002 \n\n\n\n66 \n \n\n \n\n \n\n Diante destes argumentos, n\u00e3o h\u00e1 como descartar a forte rela\u00e7\u00e3o dos bancos \n\nno desenvolvimento e sustentabilidade das MPEs, logicamente, a maneira como o \n\nempres\u00e1rio conduz assegura maior credibilidade e consist\u00eancia a sua longevidade, \n\npois, nos pequenos neg\u00f3cios, na maioria dos casos a empresa \u00e9 o seu fundador e \n\nvice-versa. \n\n \n\n3.2 CICLO DE VIDA DAS ORGANIZA\u00c7\u00d5ES (CVO) \n\n \n\n3.2.1 Ciclos de Vida segundo Boulding \u2013 Sobreviv\u00eancia da Adequa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nOs primeiros passos voltados \u00e0 an\u00e1lise do ciclo de vida das organiza\u00e7\u00f5es \n\nforam dados por Boulding em 1950, em analogia ao sistema biol\u00f3gico humano \n\n(IUNESCO; NEGRUSA, 2007), sugere que ao processo pelo qual o gen\u00f3tipo se \n\ntransforma em fen\u00f3tipo, ou seja, quando determinado organismo \u00e9 submetido a \n\ndeterminadas condi\u00e7\u00f5es ambientais e de desenvolvimento. Tais condi\u00e7\u00f5es \n\ninterferem em  suas caracter\u00edsticas vitais ou a sua sobreviv\u00eancia,e este, por sua vez, \n\na partir de suas caracter\u00edsticas vigentes e, obviamente, considerando sua \n\ncombina\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica, possivelmente sofrer\u00e1 muta\u00e7\u00e3o para se adaptar \u00e0s novas \n\ncondi\u00e7\u00f5es, caso contr\u00e1rio, tender\u00e1 ao fim (solu\u00e7\u00f5es adaptativas - sele\u00e7\u00e3o natural), a \n\nesse processo evolutivo (gen\u00f3tipo + ambiente + varia\u00e7\u00e3o ao acaso => fen\u00f3tipo), o \n\neconomista ingl\u00eas classificou como \u201corganiza\u00e7\u00e3o\u201d. (HART; GREGOR, 2005) \n\n \n\nO uso de met\u00e1foras pelos te\u00f3ricos econ\u00f4micos \u00e9 uma constante na \n\nhist\u00f3ria da disciplina. Desde os primeiros trabalhos, tentou-se \n\nencontrar isomorfismos entre o sistema econ\u00f4mico e sistemas \n\nnaturais, do movimento dos corpos celestes \u00e0 din\u00e2mica dos fluidos; \n\nda din\u00e2mica populacional de esp\u00e9cies em um determinado ambiente \n\n\u00e0 sele\u00e7\u00e3o natural e \u00e0 transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es a partir do c\u00f3digo \n\ngen\u00e9tico. (JACOB, 2007, p. 8) \n\n  \n\n\n\n67 \n \n\nO modelo biol\u00f3gico proposto por Boulding (apud IUNESCO; NEGRUSA, \n\n2007) envolve as seguintes etapas: nascimento, maturidade, decl\u00ednio e morte. \n\n\u201cKenneth Boulding cunhou a express\u00e3o \"sobreviv\u00eancia da adequa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \n\nsobreviv\u00eancia do mais adequado\". Organiza\u00e7\u00e3o e meio est\u00e3o engajados num \n\nmodelo de co-cria\u00e7\u00e3o, onde um produz continuamente o outro.\u201d (WOOD JR, 2009, \n\np.105) \n\n \n\nNascimento \u2013 Seu aparecimento \u00e9 mais frequente quando um empres\u00e1rio \n\ntem uma ideia e tenta, de todas as formas, coloc\u00e1-la em pr\u00e1tica, seja sozinho ou \n\nconvocando uma equipe para promover seu produto ou servi\u00e7o e, al\u00e9m disso, \n\nassumir em conjunto o risco. Nesta fase a preocupa\u00e7\u00e3o do empreendedor \u00e9, antes \n\nde tudo, obter lucros. Portanto, sua orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 para a produ\u00e7\u00e3o e sua estrutura \n\ntecnol\u00f3gica \u00e9 simples, constitu\u00edda de uma \u00fanica unidade produtiva. Os elementos \n\ndesenvolvidos em sua forma\u00e7\u00e3o implicar\u00e3o no futuro em qu\u00e3o propensa ou n\u00e3o a \n\norganiza\u00e7\u00e3o estar\u00e1 a se reajustar \u00e0s exig\u00eancias do ambiente, para ent\u00e3o assegurar \n\nsua longevidade e a sua \u201cgen\u00e9tica\u201d ganha destaque. \n\nMaturidade \u2013 O crescimento da empresa d\u00e1 ao seu propriet\u00e1rio status, pois o \n\nmesmo adquire o respeito perante os demais, mesmo que a empresa n\u00e3o esteja \n\ngerando lucro. A organiza\u00e7\u00e3o passa a dar maior \u00eanfase ao Marketing como \n\nestrat\u00e9gia para elevar as vendas e justificar a amplia\u00e7\u00e3o de sua estrutura. A \n\ntecnologia utilizada passa a ser mais complexa e existem m\u00faltiplas unidades de \n\nprodu\u00e7\u00e3o cont\u00ednua. Cada vez mais, passa-se a exigir pessoal qualificado para \n\nassumir cargos de gest\u00e3o. A influ\u00eancia do ambiente \u00e9 conhecida e um tanto quanto \n\ncalcul\u00e1vel. \n\nDecl\u00ednio \u2013 A empresa j\u00e1 \u00e9 grande, sua tecnologia \u00e9 mais complexa e sua \n\nestrutura \u00e9 predominantemente burocr\u00e1tica. Nesta etapa, as for\u00e7as externas \n\n(mercado e sociedade) exercem consider\u00e1vel influ\u00eancia sobre sua orienta\u00e7\u00e3o \n\nfinanceira, uma vez que passa a ver nessas vari\u00e1veis o perigo a sua sobreviv\u00eancia, \n\npor serem pouco control\u00e1veis nesta fase. \n\nMorte \u2013 Como mencionado anteriormente, o conceito de sele\u00e7\u00e3o natural \u00e9 \n\nfortemente trabalhado por Boulding e, em sua concep\u00e7\u00e3o aquelas institui\u00e7\u00f5es que \n\nn\u00e3o tiverem propens\u00e3o gen\u00e9tica ou que n\u00e3o desenvolverem mecanismos para se \n\nadaptar \u00e0s exig\u00eancias do ambiente, estar\u00e3o fadadas \u00e0 extin\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n68 \n \n\n \n\nContudo, posteriormente, muitos te\u00f3ricos vieram a questionar a sinaliza\u00e7\u00e3o \n\nde que as organiza\u00e7\u00f5es precisam morrer (WALONICK, 1993). O que se observa \u00e9 \n\nque as organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o sobrevivem por acaso, sua longevidade est\u00e1 atrelada a \n\ncombina\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica, isto \u00e9, todos os elementos que favorecem sua adapta\u00e7\u00e3o e \n\nque j\u00e1 est\u00e3o inseridos em sua mem\u00f3ria desde a sua concep\u00e7\u00e3o, favorecendo e \n\nfortalecendo, de certo modo, sua aptid\u00e3o reativa e proativa, as suas \u201ccrises \n\nexistenciais\u201d, sejam de natureza end\u00f3gena ou ex\u00f3gena. Cabe a elas perceber o \n\nmomento certo de reagir para asseverar sua resist\u00eancia. \u201cTomando emprestada a \n\nTeoria da Evolu\u00e7\u00e3o de Darwin, a vis\u00e3o da Ecologia Populacional\n20\n\n diz que o \n\nambiente \u00e9 o fator cr\u00edtico na defini\u00e7\u00e3o de quais organiza\u00e7\u00f5es t\u00eam sucesso e quais \n\nfalham.\u201d (WOOD JR., 2009, loc. cit., grifo nosso)  \n\n \n\n3.2.2 Ciclos de Vida segundo Adizes \u2013 Est\u00e1gios de Crescimento \n\n \n\nAssim como os organismos vivos, as organiza\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m s\u00e3o concebidas, \n\nnascem, crescem e morrem, isto \u00e9, possuem Ciclos de Vida. Contudo, de acordo \n\ncom Boulding (1956), o grau de complexidade das organiza\u00e7\u00f5es \u00e9 superior ao dos \n\norganismos vivos.  \n\nComo toda mudan\u00e7a acarreta disp\u00eandio de energia, n\u00e3o \u00e9 diferente na \n\ntransi\u00e7\u00e3o de est\u00e1gios que ocorre na evolu\u00e7\u00e3o das empresas. Entender a hora de \n\nmigrar para uma nova fase n\u00e3o \u00e9 tarefa simples e exige que este esfor\u00e7o seja \n\ndirecionado \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o dos problemas inerentes ao processo de crescimento, os \n\nquais quando n\u00e3o diagnosticados e tratados da maneira correta podem acarretar, \n\nsegundo Adizes (1998, p. XVIII, grifo nosso), \u201c \u201cdoen\u00e7as\u201d anormais que impedir\u00e3o o \n\ncrescimento \u2013 problemas que geralmente n\u00e3o poder\u00e3o ser resolvidos sem a \n\ninterven\u00e7\u00e3o externa profissional.\u201d \n\nUm mix de flexibilidade e controlabilidade acompanham a empresa durante \n\ntoda sua exist\u00eancia e, dada as propor\u00e7\u00f5es, \u00e9 o que vai indicar em que est\u00e1gio se \n\nencontra. Com o crescimento, defici\u00eancias relacionadas \u00e0 flexibilidade e/ou ao \n\ncontrole n\u00e3o podem ser consideradas de imediato como problemas e sim como \n\n                                                 \n20\n\n Segundo Hoffman (2004), o ambiente \u00e9 quem decide se a organiza\u00e7\u00e3o prosperar\u00e1 ou n\u00e3o e, desta forma, \nprevalece a sobreviv\u00eancia do mais apto. Da\u00ed a import\u00e2ncia da adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s exig\u00eancias impostas pelo meio. \n\n\n\n69 \n \n\nsintomas de que \u00e9 hora de rever as estrat\u00e9gias no sentido de ajustar a estrutura \u00e0s \n\natuais e reais necessidades da institui\u00e7\u00e3o. A tend\u00eancia \u00e9 que organiza\u00e7\u00f5es menores \n\n(exemplo: micro e pequenas empresas \u2013 MPEs), logicamente em fun\u00e7\u00e3o de sua \n\ncomposi\u00e7\u00e3o simplificada, sejam mais flex\u00edveis ao contr\u00e1rio das que possuem maior \n\ndimens\u00e3o, o que est\u00e1 estritamente relacionado \u00e0 necessidade de maior controle das \n\natividades que se apresentam em n\u00famero bem maior nas grandes corpora\u00e7\u00f5es. \n\n  \n\n \n\n \nFigura 1: A Natureza do Crescimento e do Envelhecimento \n\nFONTE: ADIZES, 1998, p.3 \n\n \n\n \n\n A Figura 2 resume como seria a evolu\u00e7\u00e3o sob estes aspectos (flexibilidade e \n\ncontrole). Vale salientar que \u201cquando uma organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 ao mesmo tempo flex\u00edvel e \n\ncontrol\u00e1vel, ela n\u00e3o \u00e9 nem jovem nem velha demais\u201d. Esta fase \u00e9 denominada por \n\nAdizes (1998, p. 3) de Plenitude, no qual a empresa pode se dar ao luxo de mudar \n\nsua dire\u00e7\u00e3o conforme sua vontade, por isso, o foco da ger\u00eancia \u00e9 fazer com que a \n\norganiza\u00e7\u00e3o atinja a plenitude e se mantenha l\u00e1.  \n\n \n\nPara o autor, o ciclo de vida das organiza\u00e7\u00f5es \u00e9 compreendido nas seguintes \n\netapas: \n\n \n\n Namoro \u2013 Esta \u00e9 a etapa da concep\u00e7\u00e3o da empresa, \u00e9 quando ela \n\nsurge na mente do seu idealizador e tamb\u00e9m onde s\u00e3o definidos os \n\nprimeiros passos a serem dados em dire\u00e7\u00e3o a sua constitui\u00e7\u00e3o. A \n\n\n\n70 \n \n\nempolga\u00e7\u00e3o do fundador \u00e9 marcante, a vontade de que sua id\u00e9ia seja \n\nconcretizada \u00e9 tamanha que o mesmo passa a vend\u00ea-la, todavia, \n\ndepende principalmente do seu compromisso e determina\u00e7\u00e3o. Talvez \n\num insight pelo qual se apaixona, contudo para esse affair tenha \n\ncontinuidade o fator primordial \u00e9 o comprometimento do fundador. \n\nComo ainda n\u00e3o h\u00e1 nada s\u00f3lido \u00e9 comum haver d\u00favidas e \n\nquestionamentos e, para que se evolua ao est\u00e1gio seguinte (Inf\u00e2ncia) \u00e9 \n\nmister que se tenha consci\u00eancia acerca dos riscos que ser\u00e3o \n\nassumidos. Nesta etapa o fundador \u00e9 a \u201cfigura marcante\u201d, tudo \n\ndepende dele. \u00c9 assim que, na maioria dos casos, surgem os micro e \n\npequenos neg\u00f3cios na mente do empreendedor. \n\n \n\n Inf\u00e2ncia \u2013 Agora a empresa j\u00e1 existe e deixou de ser apenas uma \n\nideia (nasceu) e, se isto ocorreu \u00e9 porque os riscos do neg\u00f3cio foram \n\nassumidos de fato pelo fundador. Nesta etapa, uma vez que os fluxos \n\nde caixa iniciais s\u00e3o negativos, o foco principal \u00e9 reverter esta situa\u00e7\u00e3o, \n\npois a defici\u00eancia maior \u00e9 de dinheiro, isto \u00e9, a empresa necessita de \n\ncapital de giro para se manter e a determina\u00e7\u00e3o e comprometimento do \n\nfundador com os objetivos da organiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o fatores cruciais para a \n\nsua sobreviv\u00eancia. Aqui come\u00e7a a se formar a mem\u00f3ria organizacional \n\ne as experi\u00eancias adquiridas, que at\u00e9 ent\u00e3o s\u00e3o escassas, ser\u00e3o os \n\npilares de sustenta\u00e7\u00e3o da empresa em dire\u00e7\u00e3o ao pr\u00f3ximo est\u00e1gio e \n\nseu principal problema \u00e9 o da subcapitaliza\u00e7\u00e3o.  Os problemas com o \n\nfluxo de caixa s\u00e3o hoje comprovadamente um dos motivos de \n\nmortalidade precoce das micro e pequenas empresas. \n\n \n\n Toca-Toca \u2013 O problema de fluxo de caixa negativo foi sanado e a \n\nempresa come\u00e7a a engatinhar e as vendas est\u00e3o aumentando. Com o \n\nsucesso da organiza\u00e7\u00e3o fundador e empresa tornam-se arrogantes, \n\nmuitas vezes, achando-se invenc\u00edveis. Nesta fase n\u00e3o se v\u00ea \n\nproblemas, s\u00f3 oportunidades. \u201cTorna-se uma organiza\u00e7\u00e3o \n\nimpulsionada pelas oportunidades, n\u00e3o uma organiza\u00e7\u00e3o geradora de \n\noportunidades.\u201d (ADIZES, 1998, p. 37) O foco da vez s\u00e3o as vendas \n\n\n\n71 \n \n\n(quanto mais, melhor), contudo, seu aumento exagerado pode gerar \n\ndescontrole da sua contabilidade de custos. O que \u00e9 claramente \n\nexplicado pela Teoria Econ\u00f4mica com a fun\u00e7\u00e3o de Custo Total (Custos \n\nFixos + Custos Vari\u00e1veis) e neste caso espec\u00edfico, o custo marginal \n\nganha destaque, pois, representa o \u201caumento incremental do custo \n\ntotal que resulta de um acr\u00e9scimo de uma unidade de produto.\u201d \n\n(McGUIGAN; MOYER; HARRIS, 2004, p. 162). O fundador \u00e9 a figura \n\nmarcante, ele tem de despertar para o fato de que a organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\ndever depender tanto de sua pessoa e iniciar o processo de \n\nDelega\u00e7\u00e3o, sob pena de incorrer no falecimento da institui\u00e7\u00e3o. A \n\nempresa cresce muito depressa, os focos s\u00e3o dispersos, h\u00e1 defici\u00eancia \n\nde concentra\u00e7\u00e3o e enfoque. Tudo \u00e9 prioridade e, portanto, s\u00e3o \n\nnecess\u00e1rias regras e diretrizes para que a organiza\u00e7\u00e3o possa se \n\ninstitucionalizar e evoluir para o est\u00e1gio seguinte. \n\n \n\n Adolesc\u00eancia \u2013 \u00c9 hora de delegar e \u00e9 indispens\u00e1vel que isto seja feito \n\nsem que o controle da situa\u00e7\u00e3o seja perdido. Nova lideran\u00e7a \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria para levar a organiza\u00e7\u00e3o a novos horizontes e representa a \n\nresolu\u00e7\u00e3o dos problemas atuais e prepara\u00e7\u00e3o para os futuros desafios. \n\nAqui se vislumbra a mudan\u00e7a da cultura organizacional e a empresa \n\npassa a ser mais profissional, isto significa trabalhar para gerar \n\noportunidade e n\u00e3o mais agir por impulso. A intui\u00e7\u00e3o cede lugar ao \n\nprofissionalismo. A empresa neste est\u00e1gio atingiu tamanho adequado \n\npara que sua estrutura seja organizada e suas diretrizes \n\ndocumentadas. A empresa cresceu, contudo para os olhos do \n\nfundador, muitas vezes ela ainda n\u00e3o deixou de ser uma crian\u00e7a, mas \n\nagora come\u00e7a a dar ind\u00edcios de que as regras precisam ser \n\nestabelecidas, por essa raz\u00e3o v\u00e1rios conflitos s\u00e3o tra\u00e7ados entre o \n\nadministrador e o fundador que o contratou. O conflito atinge v\u00e1rias \n\ndimens\u00f5es: \n\n \no A velha guarda e a nova guarda. \n\no O fundador e o gerente profissional. \n\no O fundador e a empresa. \n\n\n\n72 \n \n\no As metas da empresa e as metas individuais. \n\n \n\nNuma organiza\u00e7\u00e3o Adolescente, \u00e9 normal haver conflito nas tr\u00eas \n\ndimens\u00f5es mencionadas acima. A patologia ocorre quando o conflito \n\nresultar numa perda cr\u00edtica de confian\u00e7a e do respeito m\u00fatuos entre \n\naqueles que det\u00eam o controle formal e informal do processo decis\u00f3rio \n\nda empresa. (ADIZES, 1998, p. 60) \n\n \n\n Plenitude \u2013 A organiza\u00e7\u00e3o tem o equil\u00edbrio e sabe o que quer aonde ir \n\ne como ir\u00e1 atingir os seus objetivos. Nesta fase a empresa se encontra \n\nno auge e executa suas a\u00e7\u00f5es conforme planejado. Por\u00e9m, n\u00e3o \n\ndiferente dos outros est\u00e1gios (o que \u00e9 normal), tamb\u00e9m tem \n\nproblemas. Os problemas no crescimento das organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o um \n\nmal necess\u00e1rio e alertam os seus administradores \n\n(fundadores/gerentes) do que ela est\u00e1 precisando para se aperfei\u00e7oar \n\ne evoluir. Quando os problemas surgem a luz amarela do sinal est\u00e1 \n\nacesa exigindo aten\u00e7\u00e3o e provid\u00eancias, um deles est\u00e1 associado \u00e0 \n\nescassez de pessoal treinado. Diferentemente dos seres vivos, a \n\nplenitude nas organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o significa que ela est\u00e1 envelhecendo e \n\nque n\u00e3o permanecer\u00e1 no \u00e1pice por muito tempo, mas que ainda est\u00e1 \n\nem fase de crescimento. Desta forma, a plenitude mais um processo e \n\nn\u00e3o o \u201cponto final\u201d, sendo o grande desafio da organiza\u00e7\u00e3o se manter \n\nl\u00e1. (ADIZES, op. cit. p. 65)  \n\n \n\n Estabilidade \u2013 Embora com for\u00e7a, a empresa come\u00e7a a perder sua \n\nflexibilidade e come\u00e7a a declinar. Todos os cuidados s\u00e3o tomados para \n\nque o que foi conseguido com esfor\u00e7o n\u00e3o seja exposto a riscos. O \n\ncontrole or\u00e7ament\u00e1rio \u00e9 bem maior que nos outros est\u00e1gios, os gastos \n\ns\u00e3o reduzidos para aumentar a lucratividade e o esp\u00edrito empreendedor \n\nj\u00e1 n\u00e3o tem tanto vigor como antigamente. H\u00e1 maior preocupa\u00e7\u00e3o com \n\nas pessoas e a vontade de se arriscar \u00e9 cada vez menor. A partir da \n\nPlenitude, os est\u00e1gios seguintes retratam o processo de degrada\u00e7\u00e3o \n\nda organiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n73 \n \n\nAp\u00f3s atingir a estabilidade, o ideal seria a organiza\u00e7\u00e3o desenvolver \n\nferramentas para se manter nesta etapa, contudo, dada diversidade de \n\nambientes e de estruturas organizacionais, possivelmente, a empresa poder\u00e1 \n\niniciar o processo de envelhecimento. \n\n \n\n Aristocracia \u2013 A organiza\u00e7\u00e3o deixa de ser ativa em si mesma, embora \n\ncontinue gerando resultados. A insignific\u00e2ncia come\u00e7a a ganhar \n\nespa\u00e7o e o comportamento organizacional mais uma vez passa por \n\nmudan\u00e7as. Ganha for\u00e7a a preocupa\u00e7\u00e3o com a apar\u00eancia e o estilo de \n\nrelacionamento de seus membros. Padr\u00f5es de comportamento \n\npeculiares \u00e0 fase Aristocracia: \n\n \n\no Alta formalidade; \n\no \u00canfase no \u201ccomo\u201d fazer (know-how); \n\no Baixa inova\u00e7\u00e3o interna; \n\no Uma vez que os recursos financeiros s\u00e3o satisfat\u00f3rios, \u00e9 muito \n\ncomum neste est\u00e1gio que a organiza\u00e7\u00e3o seja alvo de fus\u00f5es \n\ne/ou aquisi\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n Burocracia Incipiente \u2013 A falta de inova\u00e7\u00e3o prolongada e a \n\ndespreocupa\u00e7\u00e3o realista com os resultados v\u00eam afetar negativamente \n\no desempenho da organiza\u00e7\u00e3o, cuja estrat\u00e9gia para a obten\u00e7\u00e3o de \n\nlucros era, at\u00e9 ent\u00e3o, a eleva\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os. A demanda pelo produto \n\nacaba por perder a sua elasticidade, por conseguinte, as receitas \n\ndiminuem em detrimento da redu\u00e7\u00e3o da fatia de mercado. Agora se \n\nprocura o culpado pela situa\u00e7\u00e3o na qual a empresa est\u00e1 (paranoia \n\ngerencial). \n\n \n\n Burocracia \u2013 Neste est\u00e1gio s\u00f3 se existem sistemas, estruturas, \n\nnormas e procedimentos. Praticamente a organiza\u00e7\u00e3o se enrijeceu. A \n\nmudan\u00e7a e inova\u00e7\u00e3o s\u00e3o coisas do passado e comunica\u00e7\u00e3o formal \n\ntorna-se uma caracter\u00edstica marcante dessas organiza\u00e7\u00f5es. \u201cA \n\n\n\n74 \n \n\nBurocracia vive de rituais, n\u00e3o da raz\u00e3o.\u201d N\u00e3o existe coopera\u00e7\u00e3o e o \n\ntrabalho em equipe torna-se cada vez mais dif\u00edcil de mobilizar.   \n\n \n\n Morte \u2013 Em muitas organiza\u00e7\u00f5es burocr\u00e1ticas a morte pode levar anos \n\npara ocorrer. Isto se d\u00e1 porque na maioria dos casos a sobreviv\u00eancia \n\ndestas est\u00e1 estritamente ligada aos interesses e apoio pol\u00edticos e n\u00e3o \n\nporque os clientes s\u00e3o fi\u00e9is aos seus produtos ou servi\u00e7os e nem pelo \n\ncomprometimento que a empresa tem para com os seus clientes. \u201cA \n\nmorte ocorre quando ningu\u00e9m mais tem um compromisso com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o.\u201d (ADIZES, op. cit. p. 93) \n\n \n\n \n\n \nFigura 2: Metas ao Longo do Ciclo de Vida \n\nFONTE: ADIZES, 1998, p.113. \n\n \n\n3.2.3 Ciclos de Vida segundo Greiner \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o e Revolu\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nGreiner (1998) tentou compreender o desenvolvimento din\u00e2mico das \n\norganiza\u00e7\u00f5es demonstrando que as for\u00e7as hist\u00f3ricas, de fato, moldam o \n\ndesenvolvimento e o crescimento futuro das organiza\u00e7\u00f5es. Mais uma vez fazendo \n\nanalogia ao comportamento humano, as organiza\u00e7\u00f5es aprendem com os \n\nacontecimentos e experi\u00eancias anteriores, e, n\u00e3o com o que est\u00e1 adiante. \n\n\n\n75 \n \n\nPara ele, as organiza\u00e7\u00f5es passam por per\u00edodos alternados de evolu\u00e7\u00e3o e \n\nrevolu\u00e7\u00e3o, ou seja, est\u00e1gios prolongados de crescimento (sem quaisquer problemas \n\nque afetem as pr\u00e1ticas da empresa) seguidos de per\u00edodos de turbul\u00eancias \n\nsubstanciais. E assim sucessivamente cada per\u00edodo evolutivo cria sua pr\u00f3pria \n\nrevolu\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nSegundo o autor, quatro dimens\u00f5es-chave influenciam consideravelmente o \n\ndesenvolvimento da organiza\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIdade \u2013 Logicamente, em todo ciclo de vida, a idade \u00e9 o fator de maior \n\ndestaque e sua presen\u00e7a \u00e9 indiscut\u00edvel. A linha do tempo serve como refer\u00eancia \n\npara selecionar pontos em sua trajet\u00f3ria para ent\u00e3o realizar compara\u00e7\u00f5es para \n\nentender o comportamento evolutivo da organiza\u00e7\u00e3o, sob essa perspectiva pode-se \n\ndizer que uma empresa n\u00e3o mant\u00e9m as mesmas pr\u00e1ticas durante um longo per\u00edodo \n\nde tempo.  \n\n Tamanho \u2013 A complexidade dos problemas de uma organiza\u00e7\u00e3o evolui na \n\nmedida em que aumenta a produ\u00e7\u00e3o, o n\u00famero de funcion\u00e1rios e, \n\n \n\n \n \n\n \n\nAlto \n\nCrescimento \n\nM\u00e9dio \n\nCrescimento \n\nBaixo \n\nCrescimento \n\nEst\u00e1gios de \n\nRevolu\u00e7\u00e3o \n\nEst\u00e1gios de \n\nEvolu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nGrande \n\nPequena \n\nTa\nm\n\na\nn\n\nh\no\n\n d\na\n\n O\nrg\n\na\nn\n\niz\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n \n\nIdade da Organiza\u00e7\u00e3o Jovem  Madura \n\nFigura 3: Modelo de Desenvolvimento Organizacional \nFONTE: Adaptado de Greiner (1998) \n\n\n\n76 \n \n\nconsequentemente, sua estrutura. Da mesma forma, as solu\u00e7\u00f5es a serem tomada \n\nacompanham a mesma din\u00e2mica dos problemas. \n\nEst\u00e1gios de Evolu\u00e7\u00e3o \u2013 \u00c0 medida que amadurece, o normal acontecer \u00e9 a \n\nempresa aumentar de tamanho. Os per\u00edodos em que a empresa cresce \n\ncontinuamente e sem transtornos ou quaisquer perturba\u00e7\u00f5es que abalem sua \n\nestrutura e sem reveses econ\u00f4micos, Greiner classifica como Est\u00e1gios de Evolu\u00e7\u00e3o. \n\nEst\u00e1gios de Revolu\u00e7\u00e3o \u2013 O crescimento de uma organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorre de \n\nforma linear e segundo o estudo realizado por Greiner (1998), h\u00e1 ind\u00edcios de que \n\nper\u00edodos de turbul\u00eancias s\u00e3o alternados entre per\u00edodos de evolu\u00e7\u00e3o suave.  \n\nTaxa de crescimento \u2013 \u00c9 estabelecida forte rela\u00e7\u00e3o forte entre o ambiente \n\nde mercado e a velocidade com que a empresa evolui, ou seja, com a qual passa \n\npelos est\u00e1gios de crescimento. Um mercado em r\u00e1pido crescimento reflete o mesmo \n\ncomportamento nas organiza\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em sua estrutura. Os per\u00edodos \n\nevolutivos s\u00e3o menores em mercados em r\u00e1pido desenvolvimento e mais \n\nprolongados em mercados de lento crescimento.  \n\nAs dimens\u00f5es detalhadas anteriormente est\u00e3o agrupadas na Figura 4, para \n\nmelhor compreens\u00e3o entre suas correla\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nConsiderando as dimens\u00f5es de Greiner, as fases pelas quais a organiza\u00e7\u00e3o \n\npassa em seu processo de desenvolvimento s\u00e3o essencialmente determinadas por \n\nsua hist\u00f3ria. Cada per\u00edodo evolutivo apresenta um estilo de gest\u00e3o predominante, ao \n\npasso que cada per\u00edodo revolucion\u00e1rio est\u00e1 associado a um determinado problema \n\nde gest\u00e3o dominante da fase que o antecede. \n\n \n\nFases propostas por Greiner e suas Crises: \n\n \n\nFase 1 - CRIATIVIDADE \u2013 \u201cA maioria das empresas parece ser formado por \n\num impulso de uma personalidade criativa\u201d (MILLER, 1990). Esta fase representa \n\nmarca o in\u00edcio da organiza\u00e7\u00e3o, onde o foco est\u00e1 em criar um produto e em ganhar \n\nmercado. Comunica\u00e7\u00f5es e estrutura extremamente informais e o controle ocorre \n\nainda apenas pela percep\u00e7\u00e3o dos feedbacks do mercado. V\u00e1rias horas de trabalhos \n\ns\u00e3o direcionadas para o alcance do objetivo com a esperan\u00e7a do benef\u00edcio de \n\npropriedade. \n\n\n\n77 \n \n\nCrise de LIDERAN\u00c7A \u2013 Com o crescimento mais funcion\u00e1rios s\u00e3o \n\ncontratados e a comunica\u00e7\u00e3o informa\u00e7\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 eficiente, novos mecanismos de \n\ncontrole cont\u00e1bil e financeiro s\u00e3o exigidos. A ger\u00eancia tende a agir como no \n\npassado, da\u00ed os conflitos entre os l\u00edderes come\u00e7a a ser cada vez mais frequente. \n\nFase 2 \u2013 DIRE\u00c7\u00c3O \u2013 A estrutura da organiza\u00e7\u00e3o evoluiu e passou a ser mais \n\nespecializada (funcional) e com comunica\u00e7\u00e3o mais formal. Sistema de controle \n\ncont\u00e1bil/financeiro e de recompensas s\u00e3o instalados. \u201cOs supervisores s\u00e3o tratados \n\nmais como especialistas funcionais do que como gestores aut\u00f4nomos em suas \n\ndecis\u00f5es.\u201d (GREINER, 1998) \n\nCrise de AUTONOMIA \u2013 Ocorre quando os gerentes de n\u00edvel inferior \n\ncome\u00e7am a demandar maior autonomia. Como solu\u00e7\u00e3o a empresa recorre \u00e0 \n\ndelega\u00e7\u00e3o. \n\nFase 3 \u2013 DELEGA\u00c7\u00c3O -  Com estrutura e comunica\u00e7\u00e3o formalizadas, nesta \n\netapa, maiores responsabilidades s\u00e3o atribu\u00eddas aos gestores intermedi\u00e1rios. \n\nCrise de CONTROLE \u2013 Com a liberdade que foi dada, a alta ger\u00eancia \n\npercebe que, de certo modo, est\u00e1 perdendo o controle da situa\u00e7\u00e3o. A pertuba\u00e7\u00e3o \n\ncausada como consequ\u00eancia da autonomia come\u00e7a a dar ind\u00edcios de desequil\u00edbrio e \n\nexige da administra\u00e7\u00e3o medidas para solucion\u00e1-la, isto \u00e9, um novo estilo de gest\u00e3o. \n\nFase 4 \u2013 COORDENA\u00c7\u00c3O \u2013 Neste per\u00edodo evolucion\u00e1rio novas diretrizes \n\n(formais) para coordena\u00e7\u00e3o das atividades s\u00e3o estabelecidas. Estrutura \u00e9 divisional \n\ne o planejamento formal (procedimentos e controle) s\u00e3o revisados periodicamente e, \n\nconcomitantemente, um maior controle do capital investido \u00e9 aplicado (aloca\u00e7\u00e3o \n\neficiente). \n\nCrise de BUROCRACIA( red tape crisis )  \u2013 Com o tempo a utilidade dos \n\nsistemas e programas desenvolvidos na revolu\u00e7\u00e3o da fase anterior passa a ser \n\nquestionada, pois seu uso, neste est\u00e1gio est\u00e1 sendo exacerbado. \u201cEm suma, a \n\norganiza\u00e7\u00e3o tornou-se muito grande e complexa para ser gerida pelo uso formal de \n\nprogramas e sistemas r\u00edgidos.\u201d (GREINER, 1998) \n\nFase 5 \u2013 COLABORA\u00c7\u00c3O \u2013 A abordagem assumida pela alta ger\u00eancia \n\nassume car\u00e1ter mais comportamental e flex\u00edvel que nas anteriores. S\u00e3o palavras-\n\nchave nessa etapa: Controle Social, Auto-disciplina, espontaneidade e colabora\u00e7\u00e3o \n\ninterpessoal. H\u00e1 incentivo para que novas pr\u00e1ticas sejam desenvolvidas em toda a \n\norganiza\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n78 \n \n\nCrise (?) SATURA\u00c7\u00c3O PSICOL\u00d3GICA \u2013 Em fun\u00e7\u00e3o das fortes press\u00f5es por \n\nsolu\u00e7\u00f5es inovadoras, nesta etapa, a energia precisa ser renovada. Suas palavras-\n\nchave s\u00e3o: revitaliza\u00e7\u00e3o, reflex\u00e3o e descanso. Segundo o autor, o problema de \n\nsatura\u00e7\u00e3o poderia ser resolvido com a cria\u00e7\u00e3o de uma nova estrutura que \n\nfavorecesse a renova\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica de seus colaboradores. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEm suma, a cada nova etapa apreciada por uma organiza\u00e7\u00e3o, a estrat\u00e9gia \n\nutilizada e o estilo de gest\u00e3o diferem do utilizado na fase anterior, cabe entender que \n\no estilo gerencial empregado gerar\u00e1 crises e, consequentemente uma solu\u00e7\u00e3o, que \n\npor sua vez, n\u00e3o pode ser a mesma aplicada no est\u00e1gio antecedente. Uma nova \n\ndin\u00e2mica de gerenciamento surge na medida em que os degraus de evolu\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nvivenciados. \n\nFigura 4: As Cinco Fases do Crescimento \nFONTE: Adaptado de Greiner (1998) \n\nEst\u00e1gios de Revolu\u00e7\u00e3o \n\nEst\u00e1gios de Evolu\u00e7\u00e3o \n\n1. Crise de \nLideran\u00e7a \n\n3. Crise de \n\nControle \n\n4. Crise de \n\nBurocracia \n\n2. Crise de \n\nAutonomia \n\n5. Crise \n\nde? \n\n3. Delega\u00e7\u00e3o \n\n2. Dire\u00e7\u00e3o \n\n1. Criatividade \n\n4. Coordena\u00e7\u00e3o \n\n5. Colabora\u00e7\u00e3o \n\nGrande \n\nPequena\n\naaaaa\n\naaaaa\n\naaaaa \n\nTa\nm\n\na\nn\n\nh\no\n\n d\na\n\n O\nrg\n\na\nn\n\niz\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n \n\nJovem Madura \n\nFase 1 Fase 2 Fase 3 Fase 4 Fase 5 \n\nIdade da Organiza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n79 \n \n\nCompreender em que etapa a organiza\u00e7\u00e3o est\u00e1 e desenvolver elementos que \n\nrealmente sejam necess\u00e1rios ao seu progresso e evolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma tarefa t\u00e3o \n\ncomplexa quanto parece. O que se precisa \u00e9 parar, avaliar e delimitar (no espa\u00e7o e \n\ntempo) os problemas que est\u00e3o em evid\u00eancia e, a partir elaborar instrumentos para \n\nelimin\u00e1-los de modo a prolongar longevidade do empreendimento, pois o que est\u00e1 \n\nem jogo \u00e9 a sobreviv\u00eancia. \n\n \n\n3.2.4 Ciclos de Vida segundo Lester, Parnell e Carraher \n\n \n\n \n\nPor apresentar estudo emp\u00edrico acerca da sobreviv\u00eancia das organiza\u00e7\u00f5es o \n\nmodelo sugerido por Lester, Parnell e Carraher (2008) foi escolhido para aplica\u00e7\u00e3o \n\nem nosso estudo. Seu modelo, da mesma forma, que a maioria dos modelos \n\npropostos pela academia, tamb\u00e9m retrata o ciclo de vida das organiza\u00e7\u00f5es em \n\nanalogia com o ciclo de vida dos seres vivos, considerando a trajet\u00f3ria que vai do \n\nnascimento \u00e0 morte. \n\n \n\nA metodologia proposta em cinco est\u00e1gios por Lester, Parnell e \n\nCarraher (2003) corrobora as pesquisas predominantes nos estudos \n\norganizacionais sobre ciclo de vida. Os autores desenvolveram uma \n\nescala para classificar as organiza\u00e7\u00f5es, e com base no modelo \n\nproposto, foi desenvolvido um instrumento emp\u00edrico para classificar e \n\nidentificar os est\u00e1gios do ciclo de vida organizacional, a partir de uma \n\nescala de vinte itens que buscou captar a percep\u00e7\u00e3o dos gestores \n\nsobre a posi\u00e7\u00e3o das suas empresas no contexto do ciclo de vida. As \n\nvari\u00e1veis utilizadas na escala foram: a estrutura da organiza\u00e7\u00e3o, o \n\ntamanho da empresa, o processamento das informa\u00e7\u00f5es e o \n\nprocesso de tomada de decis\u00e3o. Vale ressaltar que as escalas \n\npropostas pelos autores foram validadas por meio de testes \n\nestat\u00edsticos. (CORREIA et al, 2011) \n\n \n\nSimilarmente a Greiner, os autores tamb\u00e9m nos apresentam um ciclo de vida \n\nsistematizado em cinco etapas: I) Exist\u00eancia; II) Sobreviv\u00eancia; III) Sucesso; IV) \n\nRenova\u00e7\u00e3o e V) Decl\u00ednio.  \n\n\n\n80 \n \n\n \n\nI) Exist\u00eancia ou Nascimento: \u00c9 o est\u00e1gio onde as caracter\u00edsticas do empreendedor \n\ns\u00e3o postas em a\u00e7\u00e3o, por isso, \u00e9 tamb\u00e9m chamado de empreendedor ou nascimento. \n\n\u00c9 o ponto de partida do neg\u00f3cio e o seu principal direcionamento est\u00e1 voltado \u00e0 \n\nviabilidade do neg\u00f3cio. A propriedade da empresa se limita a um pequeno n\u00famero \n\nde pessoas sen\u00e3o, um \u00fanico propriet\u00e1rio, assim tamb\u00e9m \u00e9 a tomada de decis\u00e3o. \n\n \n\nII) Sobreviv\u00eancia: Aqui a busca pela sobreviv\u00eancia toma as r\u00e9deas na condu\u00e7\u00e3o do \n\nempreendimento. Come\u00e7am a ser estabelecida uma estrutura formal e as suas \n\npr\u00f3prias compet\u00eancias distintivas. Assegurando a sobreviv\u00eancia, crescendo e se \n\ndesenvolvendo, a organiza\u00e7\u00e3o pode chegar \u00e0 maturidade. \n\n \n\nIII) Sucesso: Dado o tamanho da organiza\u00e7\u00e3o neste est\u00e1gio, h\u00e1 predomin\u00e2ncia de \n\numa estrutura formalizada, com maior controle exercido por instrumentos \n\nburocr\u00e1ticos. \n\n \n\nIV) Renova\u00e7\u00e3o: A organiza\u00e7\u00e3o sente a necessidade de maior colabora\u00e7\u00e3o e \n\ncriatividade, pelo fato de sua evolu\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o a burocracia e ao controle, \n\npropiciar, de certo modo, uma redu\u00e7\u00e3o destes dois elementos t\u00e3o importantes ao \n\nseu equil\u00edbrio. Ent\u00e3o, busca-se a promo\u00e7\u00e3o do trabalho em equipe incentivando a \n\ncriatividade e a coopera\u00e7\u00e3o. Estes incentivos, na maioria das situa\u00e7\u00f5es, s\u00e3o \n\npromovidos mediante a constitui\u00e7\u00e3o de uma estrutura matricial e pela \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o da tomada de decis\u00f5es. \n\n \n\nV) Decl\u00ednio: Como consequ\u00eancia das modifica\u00e7\u00f5es inseridas no est\u00e1gio anterior, os \n\nindiv\u00edduos que fazem parte da organiza\u00e7\u00e3o passam a colocar os objetivos pessoais \n\na frente dos objetivos organizacionais, em fun\u00e7\u00e3o disso, apresenta caracter\u00edsticas do \n\nenfraquecimento do poder e decad\u00eancia pol\u00edtica e, com isso, a organiza\u00e7\u00e3o pode ser \n\nlevada \u00e0 morte. \n\n \n\nPortanto, utilizamos o modelo de Lester, Parnell e Carraher (2008), pelos \n\nmesmos motivos elencados por Correia et al (2011), os quais transcrevemos a \n\nseguir: \n\n\n\n81 \n \n\na) Apresenta uma escala estatisticamente validada; \n\nb) \u00c9 um modelo abrangente e que pode ser aplicado em qualquer tipo de \n\norganiza\u00e7\u00e3o, independente do porte ou tamanho; \n\nc) Incorpora as melhores caracter\u00edsticas dos principais modelos; \n\nd) Reconhece o est\u00e1gio de decl\u00ednio, como uma fase independente das demais. \n\n \n\n3.3 ESTRUTURA ORGANIZACIONAL \n\n3.3.1 Natureza da Estrutura Organizacional \n\n \n\nA estrutura organizacional \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o formal das rela\u00e7\u00f5es de uma \n\ndeterminada organiza\u00e7\u00e3o, considerando todos os seus recursos e fluxos e sob estes \n\naspectos abrange e estabelece as conex\u00f5es entre os indiv\u00edduos que participam da \n\nempresa, obviamente de modo que se ajuste aos seus objetivos. \n\nSegundo Gil e Gameiro (2009, p. 3), tr\u00eas pilares sustentam a defini\u00e7\u00e3o da \n\nestrutura de qualquer empresa, a saber: \n\n \n\n? Formaliza\u00e7\u00e3o \n\n? Centraliza\u00e7\u00e3o \n\n? Complexidade \n\n \n\nFormaliza\u00e7\u00e3o: Para Robbins (1990) est\u00e1 relacionada ao grau de \n\npadroniza\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o dos trabalhos e tarefas, as quais possuem descri\u00e7\u00e3o \n\ndetalhada e precisa que deve ser seguido \u00e0 risca, o que para Gil e Gameiro (2009), \n\ndiminui consideravelmente a incerteza administrativa. Segundo DuBrin, Cook e Leal \n\n(2003, p. 328), \u201c\u00e9 o grau para o qual as expectativas quanto aos m\u00e9todos de \n\ntrabalho s\u00e3o especificadas, registradas por escrito e aplicadas.\u201d A figura seguinte \n\ndemonstra claramente o grau de formaliza\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do n\u00famero de regras e \n\nprocedimentos de qualquer organiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n82 \n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCentraliza\u00e7\u00e3o: Representa qu\u00e3o dispersa est\u00e1 a autoridade que responde \n\npelo poder decis\u00f3rio, o que para DuBrin, Cook e Leal (2003, loc. cit), \u201crefere-se ao \n\nlimite em que os executivos delegam autoridade para as unidades organizacionais \n\ninferiores. Quanto menor o volume de delega\u00e7\u00e3o, mais centralizada \u00e9 a \n\norganiza\u00e7\u00e3o.\u201d De acordo com o seu grau poder\u00e1 facilitar ou n\u00e3o o controle e a \n\ncoordena\u00e7\u00e3o das tarefas realizadas na empresa. De acordo com o Mintzberg (1995), \n\nclassificar uma organiza\u00e7\u00e3o como centralizada ou descentralizada n\u00e3o pode ocorrer \n\nde forma absoluta, pois, esse enquadramento varia numa escala cont\u00ednua, e o que \n\npodemos dizer \u00e9 que uma determinada organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 mais ou menos centralizada \n\nque outra. \n\n \n\nComplexidade: O n\u00edvel de complexidade de uma empresa \u00e9 mensurado com \n\nbase nas seguintes dimens\u00f5es:  \n\n \n\nDispers\u00e3o ou diferencia\u00e7\u00e3o espacial: Qu\u00e3o distribu\u00edda geograficamente a \n\norganiza\u00e7\u00e3o atua. Em fun\u00e7\u00e3o disso, corresponde ao n\u00famero de cargos e unidades \n\norganizacionais que a empresa possui.  \n\nDispers\u00e3o ou diferencia\u00e7\u00e3o vertical: Est\u00e1 diretamente relacionada ao \n\nquantitativo de n\u00edveis hier\u00e1rquicos, bem como, ao grau de especializa\u00e7\u00e3o dos \n\nenvolvidos. \n\n \n\n \n\nN\u00ba de pol\u00edticas, regras e procedimentos \n\nG\nra\n\nu\n d\n\ne\n F\n\no\nrm\n\na\nliz\n\na\n\u00e7\n\n\u00e3\no\n\n \n\nFigura 5 - Grau de formaliza\u00e7\u00e3o X n\u00ba de pol\u00edticas, regras e procedimentos. \nFONTE: Adaptado de DuBrin, Cook e Leal (2003) \n\n\n\n83 \n \n\nDispers\u00e3o ou diferencia\u00e7\u00e3o horizontal: \u201cQuanto maior o n\u00famero de ocupa\u00e7\u00f5es \n\ndentro da organiza\u00e7\u00e3o que requerem diferentes conhecimentos e habilidades \n\nespecializados, mais complexa \u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o\u201d (ROBBINS, 1990). Nesse contexto, \n\npodemos considerar que a diferencia\u00e7\u00e3o horizontal est\u00e1 intimamente ao n\u00edvel de \n\nespecializa\u00e7\u00e3o das tarefas e \u00e0 departamentaliza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3.3.2 Macroestruturas \n\n \n\nAs macroestruturas representam as diretrizes que a organiza\u00e7\u00e3o deve \n\nobservar estrategicamente em prol do alcance dos seus objetivos. Assim, estas \n\nest\u00e3o divididas em duas categorias distintas: b\u00e1sicas e avan\u00e7adas. De acordo com \n\nGil e Gameiro (2009, p. 5), as macroestruturas b\u00e1sicas, cujas peculiaridades s\u00e3o \n\nmenos complexas e menos elaboradas, dado o baixo grau de diferencia\u00e7\u00e3o, e as \n\nmacroestruturas avan\u00e7adas que exigem mais detalhes e diferencia\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o \n\ndisso, s\u00e3o mais complexas e mais trabalhadas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n? Estrutura Simples: Segundo Gil e Moreira (2009), a presente estrutura \u00e9 \n\nnormalmente adotada por empresas de tamanho pequeno, onde todas as \n\ndecis\u00f5es principais acerca das diretrizes e objetivos da empresa s\u00e3o tomadas \n\npor uma \u00fanica pessoa e de forma centralizada, que neste caso, pode ser o \n\nempres\u00e1rio fundador da empresa, o seu principal e \u00fanico gestor. Tamb\u00e9m \u00e9 \n\nB\u00c1SICAS \n\n? Estrutura Simples \n\n? Estrutura Funcional \n\n? Estrutura Divisional \n\n \n\n \n\nAVAN\u00c7ADAS \n\n? Estrutura por Unidade Estrat\u00e9gica \n\n? Estrutura Matricial \n\n? Estrutura em Rede \n\n \n\n\n\n84 \n \n\ncaracter\u00edstica peculiar a estruturas simples, o planejamento de curto prazo, \n\nem fun\u00e7\u00e3o de sua reduzida complexidade como consequ\u00eancia do tamanho da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. \n\nA representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da estrutura organizacional \u00e9 o organograma, que \n\npara a estrutura simples pode ser desenhado da seguinte forma: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 6 - Vantagens e Desvantagens - Estrutura Simples \n\n \n\n \n\n \n\nFONTE: Loures, Silva e Moreira (2010) \n\n \n\n? Estrutura Funcional: Aumenta-se o grau de especializa\u00e7\u00e3o na execu\u00e7\u00e3o e \n\nno controle das atividades. Diferentemente da estrutura simples, a \n\ndepend\u00eancia de um \u00fanico gestor j\u00e1 n\u00e3o existe. A empresa que se utiliza desta \n\nestrutura j\u00e1 possui tamanho relativamente m\u00e9dio e um mercado mais amplo, \n\n \n\n  \nEmpres\u00e1rio/Gestor \n\nTrabalhadores \n\n \n\nFigura 6 - Exemplo de Organograma Estrutura Simples \n\nFONTE: Adaptado de Loures, Silva e Moreira (2010) \n\n\n\n85 \n \n\nda\u00ed a sua aplica\u00e7\u00e3o para \u201cempresas com diferentes linhas de produtos e \n\nmercados sendo geridas por uma gest\u00e3o descentralizada\u201d. (GIL; GAMEIRO, \n\n2009, p. 6) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEmbora a estrutura funcional proporcione a utiliza\u00e7\u00e3o eficiente dos recursos \n\nem fun\u00e7\u00e3o da economia de escala, proporciona uma lenta e dificultosa comunica\u00e7\u00e3o \n\ninterdepartamental e uma vis\u00e3o restrita dos objetivos organizacionais. \n\n \n\n \n\n? Estrutura Divisional: Marcada pela exist\u00eancia de divis\u00f5es para diferentes \n\nlinhas de produtos e/ou para atender diferentes mercados. Nesta existe um \n\n\u00f3rg\u00e3o central respons\u00e1vel pela dire\u00e7\u00e3o e controle de cada divis\u00e3o em suas \n\ntarefas globais.  \n\n \n\nAs grandes vantagens desta estrutura s\u00e3o o facto de a empresa \n\npoder crescer sem constrangimentos organizacionais e ter \n\ncapacidade de fazer o acompanhamento da evolu\u00e7\u00e3o de novas \n\nlinhas de produtos ou de mercados. Neste tipo de estrutura vai \n\nocorrer uma maior motiva\u00e7\u00e3o nos membros q fazem parte da \n\nempresa. (GIL; GAMEIRO, 2009, p. 6) \n\n  \n\nGest\u00e3o de Topo \n\nVendas Produ\u00e7\u00e3o Finan\u00e7as Pessoal \n\nFigura 7 - Organograma de uma Estrutura Funcional \nFONTE: Adaptado de Loures, Silva e Moreira (2010) \n\n\n\n86 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEm fun\u00e7\u00e3o de fornecer uma estrutura que atende a diversos mercados, a \n\ndivisional possibilita uma resposta mais r\u00e1pida e mais flex\u00edvel \u00e0s varia\u00e7\u00f5es no \n\nambiente. \n\n \n\n? Estrutura por Unidade Estrat\u00e9gica de Neg\u00f3cios (UEN): Ideal para \n\nempresas que possuem diversas empresas complementares, por possu\u00edrem \n\nmuitas opera\u00e7\u00f5es e um quantitativo de ind\u00fastrias reduzido. Aqui as decis\u00f5es \n\nde maior relev\u00e2ncia podem ser de responsabilidade de uma \u00fanica unidade, \n\nsendo mais adequada para empresas de grande porte e a grupos \n\nempresariais. Seu impacto sobre a motiva\u00e7\u00e3o da equipe \u00e9 positivo, pois, \n\nsegundo Gil e Gameiro (2009), isso se d\u00e1 em fun\u00e7\u00e3o do \u201caproveitamento de \n\nefeitos sin\u00e9rgicos\u201d.  \n\n \n\n? Estrutura Matricial: Utilizada por grandes empresas que possuem uma \n\ngrande diversidade de produtos similares e que, ao mesmo tempo atua em \n\nv\u00e1rios mercados. \u201cEste tipo de empresas est\u00e1 em melhores condi\u00e7\u00f5es de \n\ncaptar sinergias estrat\u00e9gicas. [...] A estrutura matricial combina as estruturas \n\nfuncionais e divisionais que se cruzam e se complementam.\u201d (GIL; GAMEIRO, \n\nloc. cit.)  \n\n \n\n \n\n \n\n \nGest\u00e3o de Topo \n\nProduto A Produto B \n\nProd Vend Fin Pess Prod Vend Fin Pess \n\nFigura 8 \u2013 Organograma Estrutura Divisional \nFONTE: Adaptado de Lourdes, Silva e Moreira (2010) \n\n\n\n87 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n? Estrutura em Rede: \u201cA estrutura em rede consegue combinar a \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o com a efici\u00eancia da organiza\u00e7\u00e3o funcional \n\naproveitando assim os efeitos sinerg\u00e9ticos da organiza\u00e7\u00e3o matricial.\u201d (GIL; \n\nGAMEIRO, loc. cit.) O seu principal escopo \u00e9 estabelecer conex\u00e3o de uma s\u00f3 \n\norganiza\u00e7\u00e3o com um significativo n\u00famero de empresas externas e unidades \n\nexternas e internas de forma complementar, contudo, preservando suas \n\ncaracter\u00edsticas individuais. Graficamente o organograma dessa rela\u00e7\u00e3o \n\nassemelha-se a uma teia. \n\n  \n\n \n\nFigura 9 - Estrutura Matricial de uma Empresa Multinacional \nFONTE: Chiavenato (2004) \n\n\n\n88 \n \n\n4. METODOLOGIA \n\n       \n\n A ci\u00eancia \u00e9 um modo de compreender e analisar o mundo \n\nemp\u00edrico, envolvendo o conjunto de procedimentos e a busca do \n\nconhecimento cient\u00edfico atrav\u00e9s do uso da consci\u00eancia cr\u00edtica que \n\nlevar\u00e1 o pesquisador a distinguir o essencial do superficial e o \n\nprincipal do secund\u00e1rio. (CERVO; BERVIAN, 2002, p. 16) \n\n \n\nPara Gil (apud SILVA e MENEZES, 2001, p.25), um \u201cconjunto de \n\nprocedimentos intelectuais e t\u00e9cnicos\u201d s\u00e3o necess\u00e1rios para que o objetivo da \n\npesquisa seja alcan\u00e7ado, ou seja, \u00e9 imprescind\u00edvel que se utilize os m\u00e9todos \n\ncient\u00edficos adequados de modo a assegurar a credibilidade ao trabalho cient\u00edfico \u00e9 \n\nconsiderando esse ponto de vista que delineamos nosso estudo e enfatizando o \n\nconhecimento emp\u00edrico. \n\n  \n\n4.1 Tipo de Pesquisa \n\n \n\n Com o intuito de compreender o que ocorre atualmente com as micro e \n\npequenas empresas, o presente estudo \u00e9 fundamentado em no m\u00e9todo indutivo, isto \n\n\u00e9, ser\u00e1 justificada no conhecimento emp\u00edrico, alicer\u00e7ado na observa\u00e7\u00e3o de casos \n\nreais. \n\n Atrav\u00e9s de pesquisa descritiva e explorat\u00f3ria, que segundo (CERVO; \n\nBERVIAN; SILVA, 2007, p. 63) possibilita a familiariza\u00e7\u00e3o com o fen\u00f4meno sob uma \n\nnova perspectiva com a gera\u00e7\u00e3o de novas ideias e solu\u00e7\u00f5es a seu respeito, busca-\n\nse esclarecer e descobrir rela\u00e7\u00f5es existentes entre os componentes que servem de \n\nrefer\u00eancia para o tema em quest\u00e3o. E, fundamentado num exame minucioso de \n\ndados estat\u00edsticos, leitura de bibliografias sobre o assunto, artigos e peri\u00f3dicos, \n\nverificaremos quais os principais aspectos e vari\u00e1veis que interferem positivamente \n\ne negativamente para o desenvolvimento das micro e pequenas empresas, \n\nespecificamente, o papel das institui\u00e7\u00f5es financeiras. \n\n \n\n\n\n89 \n \n\n4.2 Hip\u00f3teses \n\n \n\n \n\n Hip\u00f3tese B\u00e1sica \n \n\n \n\nO relacionamento entre as micro e pequenas empresas e as institui\u00e7\u00f5es \n\nfinanceiras \u00e9 essencial para a sua sobreviv\u00eancia \n\n \n Hip\u00f3tese secund\u00e1ria \n\n \n\nO cr\u00e9dito obtido junto aos bancos favorece a longevidade das MPEs. \n\n \n\n4.3 Amostra\n21\n\n \n\n \n\nAo conjunto total dos elementos que possuem as mesmas caracter\u00edsticas a \n\nserem analisados e acerca dos quais se procura estabelecer generaliza\u00e7\u00f5es, \n\ndenominamos popula\u00e7\u00e3o ou universo. Como o pesquisador disp\u00f5e de tempo e \n\nrecursos limitados, muitas vezes, quando o tamanho da popula\u00e7\u00e3o atinge amplitude \n\nelevada e que sua avalia\u00e7\u00e3o como um todo compromete ou foge aos recursos \n\nacess\u00edveis ao observador, selecionar um pequeno grupo de indiv\u00edduos que fazem \n\nparte da popula\u00e7\u00e3o, mais vi\u00e1vel as suas condi\u00e7\u00f5es e recursos de an\u00e1lise. A este \n\npequeno grupo chamamos de amostra (LEVIN, 1987). \n\nA popula\u00e7\u00e3o-alvo da presente pesquisa s\u00e3o as micro e pequenas empresas \n\nlocalizadas no munic\u00edpio de Vit\u00f3ria de Santo Ant\u00e3o \u2013 PE, que em fun\u00e7\u00e3o de n\u00e3o \n\nlocalizarmos nas fontes pesquisadas o quantitativo exato de MPEs por munic\u00edpio, \n\nutilizaremos a t\u00e9cnica de determina\u00e7\u00e3o do tamanho de uma amostra com base na \n\nestimativa da propor\u00e7\u00e3o populacional\n22\n\n, cuja equa\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentada a seguir: \n\n \n\n                                                 \n21\n\n Erro Amostral = \u00c9 a diferen\u00e7a entre o resultado amostral e o verdadeiro resultado populacional. Dispon\u00edvel \nem: http://www.fesppr.br/~centropesq/Calculo_do_tamanho_da_amostra/Tamanho%20da%20Amostra%20-\n%201.pdf.  Acesso em 01 jul. 2011. \n22\n\nSegundo Hair et al (2010, p. 167), \u201cem situa\u00e7\u00f5es nas quais estimativas de uma propor\u00e7\u00e3o populacional est\u00e3o \nem pauta\u201d, a f\u00f3rmula aqui apresentada \u00e9 utilizada para definir o tamanho da amostra necess\u00e1ria para an\u00e1lise.  \n\nhttp://www.fesppr.br/~centropesq/Calculo_do_tamanho_da_amostra/Tamanho%20da%20Amostra%20-%201.pdf\nhttp://www.fesppr.br/~centropesq/Calculo_do_tamanho_da_amostra/Tamanho%20da%20Amostra%20-%201.pdf\n\n\n90 \n \n\nOnde: \n \n\nn = N\u00famero de indiv\u00edduos da amostra \n\nZ?/2 = Valor cr\u00edtico que corresponde ao grau de confian\u00e7a desejado. \n\np = Propor\u00e7\u00e3o populacional de indiv\u00edduos que pertence a categoria que \n\nestamos interessados em estudar. \n\nq = Propor\u00e7\u00e3o populacional de indiv\u00edduos que N\u00c3O pertence a categoria \n\nque estamos interessados em estudar (q = 1 \u2013 p) \n\nE = Margem de erro ou ERRO M\u00c1XIMO DE ESTIMATIVA. Identifica a \n\ndiferen\u00e7a m\u00e1xima entre a PROPOR\u00c7\u00c3O AMOSTRAL e a verdadeira \n\nPROPOR\u00c7\u00c3O POPULACIONAL (p) \n\n \n\n O c\u00e1lculo da amostra foi feito seguindo as seguintes etapas: \n\n \n\ni) Considerando que 99,3% das empresas do interior, conforme SEBRAE (2010, \n\np. 76), est\u00e3o classificadas como micro e pequenas, para o c\u00e1lculo da amostra \n\nutilizamos para as propor\u00e7\u00f5es p e q os valores abaixo. \n\n \n\np = 0,993 ? 99,3% \n\nq = 0,007. ? 0,7% \n\n \n\n \n\nTabela 6 - N\u00famero de Estabelecimentos com e sem empregados no \n\ninterior segundo porte e setor de atividade - Brasil - 2008 \n\nPorte Ind\u00fastria Constru\u00e7\u00e3o Com\u00e9rcio Servi\u00e7os TOTAL Participa\u00e7\u00e3o \n\nMicro 442.338 138.043 2.170.464 1.071.072 3.821.917 94,7% \n\nPequena 35.786 7.227 91.503 49.353 183.869 4,6% \n\nM\u00e9dia 7.804 1.296 6.379 5.155 20.634 0,5% \n\nGrande 1.553 186 3.160 4.602 9.501 0,2% \n\nTotal 487.481 146.752 2.271.506 1.130.182 4.035.921 100,0% \nFONTE: Adaptado de MTE. Rais (apud SEBRAE (org); DIEESE, 2010) \n\n \n\nii) Fundamentados na tabela abaixo, que trazem os valores de confian\u00e7a mais \n\nutilizados e os valores de Z correspondentes, escolhemos o n\u00edvel de \n\nconfian\u00e7a de 99%. \n\n \n\n\n\n91 \n \n\nQuadro 7 - Valores cr\u00edticos relacionados ao grau de confian\u00e7a - amostra \n\nN\u00edvel de Confian\u00e7a  Valor Cr\u00edtico Z /2 \n\n90% 0,10 1,645 \n\n95% 0,05 1,96 \n\n99% 0,01 2,575 \n\nFONTE: Adaptado e desenvolvido pelo autor com base nos dados secund\u00e1rios \n\n \n\niii) A margem de erro (E) considerada foi de 1%. \n\n \n\nLogo, para os crit\u00e9rios e valores aqui estabelecidos, chegamos ao valor de \n\nn=46,08, que arredondando para cima obtemos o valor de n=47. Portanto, para a \n\nsitua\u00e7\u00e3o aqui definida deveremos, no m\u00ednimo, aplicar, 47 question\u00e1rios. \n\n \n\n4.4 Limita\u00e7\u00f5es \n\n \n\n Uma vez que n\u00e3o vislumbramos estudos cuja abordagem tenha o mesmo \n\ndirecionamento que o nosso uma das dificuldades encontradas foi a mesma vista \n\npor Vieira (2007) e que se refere a escassez  de informa\u00e7\u00f5es e dados sobre MPEs \n\npor munic\u00edpio pois seu registro sistem\u00e1tico a este n\u00edvel ainda n\u00e3o faz parte da \n\nrealidade das pesquisas estat\u00edsticas. Contudo, quanto a espa\u00e7o geogr\u00e1ficos \n\nmaiores, estados e a n\u00edvel nacional, os dados s\u00e3o localizados com maior facilidade. \n\nEsper\u00e1vamos encontrar no www.mpedata.org.br, todavia n\u00e3o logramos o \u00eaxito \n\nesperado. \n\n \u201cOs dados mais freq\u00fcentes fornecidos atrav\u00e9s de pesquisas normalmente s\u00e3o \n\nglobais, do pa\u00eds como um todo, regionais e/ou segmentados pelos ramos de \n\natividades como ind\u00fastria, com\u00e9rcio e servi\u00e7os.\u201d (VIEIRA, 2007, p. 29) \n\n Outro aspecto, que torna confusa e um tanto quanto dif\u00edcil, a an\u00e1lise e \n\nverifica\u00e7\u00e3o destas empresas, \u00e9 a heterogeneidade de crit\u00e9rios para a defini\u00e7\u00e3o de \n\nseu porte. \n\n  \n\n \n\nhttp://www.mpedata.org.br/\n\n\n92 \n \n\n4.5 Coleta de Dados Prim\u00e1rios ?Instrumento de Pesquisa \n\n \n\nO instrumento de pesquisa foi formulado em 35 quest\u00f5es e aplicado no centro \n\ncomercial da cidade de Vit\u00f3ria de Santo Ant\u00e3o \u2013 PE, no per\u00edodo de 22/06/2011 a \n\n08/07/2011. Para melhor parametriza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, o question\u00e1rio \n\n(AP\u00caNDICE B) foi dividido em tr\u00eas blocos, cada qual com a finalidade de \n\ncaracterizar as empresas conforme referencial bibliogr\u00e1fico e dados estat\u00edsticos, \n\npriorizando a classifica\u00e7\u00e3o no ciclo de vida e o seu relacionamento perante as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito (bancos), cuja estrutura encontra-se detalhada mais adiante. \n\n \n\nBLOCO 1 ? CICLO DE VIDA ? Replicamos e adaptamos o question\u00e1rio utilizado \n\npor Lester, Parnell e Carraher (2003), composto por 20 quest\u00f5es,   para identificar \n\nem que etapa do ciclo de vida as empresas respondentes est\u00e3o. As perguntas \n\nabordam informa\u00e7\u00f5es sobre: estrutura organizacional; processo decis\u00f3rio e fluxo de \n\ninforma\u00e7\u00f5es. Objetivando obter a gradua\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o numa escala ordinal que \n\nvaria de 1 a 5 e o grau de concord\u00e2ncia com cada afirmativa, as empresas ter\u00e3o \n\ncinco op\u00e7\u00f5es de resposta: DT = Discordo Totalmente (1); D = Discordo (2); NDNC = \n\nNem Discordo, Nem Concordo (3); C= Concordo (4) e CT = Concordo Totalmente \n\n(5). \n\n Antes da aplica\u00e7\u00e3o de fato, realizamos pr\u00e9-teste empregando o question\u00e1rio \n\nna vers\u00e3o original traduzida (AP\u00caNDICE A), contudo, percebemos certa dificuldade \n\ndos entrevistados em compreend\u00ea-lo por exigir maior aten\u00e7\u00e3o e por sua \n\ncomplexidade, justificada pelo fato de se tratar de assunto espec\u00edfico cujas diretrizes \n\nexigem maior conhecimento sobre o assunto.  \n\nUma vez detectada essa fragilidade, e, sob o argumento de que \u201cas quest\u00f5es \n\ndevem ser pertinentes ao objeto e claramente formuladas, de modo a serem bem \n\ncompreendidas pelo sujeito\u201d (SEVERINO, 2007, p. 125) ajustamos a linguagem das \n\ndeclara\u00e7\u00f5es. Deste modo, sua interpreta\u00e7\u00e3o mais bem assimilada com o prop\u00f3sito \n\nde n\u00e3o comprometer a gradua\u00e7\u00e3o (1 a 5) e, por conseguinte, os dados amostrais, \n\nevitando o favorecimento de distor\u00e7\u00f5es. . \n\n \n\nBLOCO 2 ? PERFIL DA EMPRESA ? \u00c9 composto por 04 quest\u00f5es de m\u00faltipla \n\nescolha que abordam caracter\u00edsticas socioecon\u00f4micas para complementar nossa \n\n\n\n93 \n \n\nan\u00e1lise. \n\nAlicer\u00e7ado no crit\u00e9rio utilizado pela Receita Federal para definir o porte das \n\nempresas, trabalhamos com os mesmos valores, pois em nosso question\u00e1rio \n\ninclu\u00edmos o campo CNPJ para que as empresas nos forne\u00e7am o n\u00famero no intuito \n\nconfirmar junto aos sites relacionados (Receita Federal e SINTEGRA) as \n\ninforma\u00e7\u00f5es que nos foram repassadas mediante preenchimento. \n\nAl\u00e9m do porte, informa\u00e7\u00f5es sobre o setor de atividade, quantitativo de \n\nfuncion\u00e1rios e idade da empresa s\u00e3o solicitados neste bloco. Tais informa\u00e7\u00f5es de \n\ncar\u00e1ter socioecon\u00f4mico servir\u00e3o de base para an\u00e1lise dos dados quando \n\nconfrontados com os coletados junto ao SEBRAE e Minist\u00e9rio do trabalho e \n\nemprego. \n\n \n\nBLOCO 3 ? EMPRESAS X INSTITUI\u00c7\u00d5ES FINANCEIRAS ? Bloco composto por \n\n11 quest\u00f5es, sendo 08 de m\u00faltipla escolha, 01 quest\u00e3o aberta e 02 dicot\u00f4micas \n\nacerca do relacionamento entre empresas e bancos.  \n\nBuscamos nos deter aos aspectos voltados ao relacionamento das empresas \n\ncom as institui\u00e7\u00f5es financeiras. Incluindo itens relacionados aos recursos dispon\u00edveis \n\nno momento de sua constitui\u00e7\u00e3o e sua atual necessidade de capital; ousamos \n\nindag\u00e1-las tamb\u00e9m sobre quest\u00f5es relacionadas \u00e0 obten\u00e7\u00e3o e necessidade de \n\ncr\u00e9dito no momento atual bem como, se o financiamento e/ou empr\u00e9stimo veio a \n\ncomprometer sua liquidez, entendemos que para avaliar essa quest\u00e3o, um maior \n\ndetalhamento da situa\u00e7\u00e3o financeira/cont\u00e1bil tem de ser observado, mediante da \n\nan\u00e1lise de balan\u00e7o e dos fluxos de caixa. Contudo, nesta etapa, nos interessa a \n\npercep\u00e7\u00e3o que o empreendedor e empres\u00e1rio tem dessa realidade, logicamente, em \n\noutro momento estas quest\u00f5es ser\u00e3o cruzadas com dados reais para percebermos o \n\ngrau da diverg\u00eancia ou n\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es. \n\nDe posse dos dados tabulados, realizaremos infer\u00eancias acerca do tema em \n\nquest\u00e3o vislumbrando as hip\u00f3teses aqui sugeridas. \n\n  \n\n\n\n94 \n \n\n4.6 Delimita\u00e7\u00e3o do Estudo \n\n \n\n4.6.1 Perfil do Munic\u00edpio \n\n \n\n  \n\n O munic\u00edpio de Vit\u00f3ria de Santo Ant\u00e3o situa-se na Zona da Mata do estado de \n\nPernambuco e, segundo censo do IBGE 2010, possui uma \u00e1rea territorial de \n\n371.803 Km\u00b2 e uma popula\u00e7\u00e3o de 129.974 habitantes. Situado a aproximadamente \n\n50 km da capital Recife, o munic\u00edpio apresenta um PIB de R$ 866.885 mil (censo \n\n2008) e atendida por seis bancos: Banco do Brasil, Banco do Nordeste, Bradesco, \n\nCaixa Econ\u00f4mica, Santander e Ita\u00fa. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quantidade de empresas, o munic\u00edpio possui um conglomerado \n\nde 1.666 (censo 2009), dentre os quais, n\u00e3o conseguimos obter o quantitativo exato \n\nde micro e pequenas, pelo fato de n\u00e3o se acharem dispon\u00edveis tais dados por \n\nmunic\u00edpio. Contudo, se tomarmos como refer\u00eancia os percentuais de \n\nestabelecimentos de micro e pequeno porte apresentada pelo SEBRAE (2010), ou \n\nseja, 99%, chegar\u00edamos a aproximadamente, 1.649 empresas enquadradas como \n\nMPEs. Em fun\u00e7\u00e3o disto nossa amostra foi calculada com base na estimativa da \n\npropor\u00e7\u00e3o populacional, que nos sugeriu uma amostra de 47 empresas, todavia, \n\nforam entrevistadas 69 empresas no centro comercial da cidade mediante \n\ninstrumento de pesquisa que consta do Ap\u00eandice A deste trabalho. Com a \n\nduplica\u00e7\u00e3o da BR-232, o volume de neg\u00f3cios no munic\u00edpio cresceu \n\nconsideravelmente, recentemente, teve a instala\u00e7\u00e3o de empresas de grande porte \n\ntais, como Sadia, Kraft Foods e Isoeste. Vit\u00f3ria, em fun\u00e7\u00e3o de sua localiza\u00e7\u00e3o \n\nestrat\u00e9gica e privilegiada, vem sendo indicada como destino de novos \n\nempreendimentos.\u00b7. \n\n  \n\n \n\n4.6.2 Perfil das MPEs em Vit\u00f3ria de Santo Ant\u00e3o (VSA) \n\n \n\nForam distribu\u00eddos 80 question\u00e1rios durante o m\u00eas de julho de 2011, que \n\nsolicitamos o preenchimento pelo dono do neg\u00f3cio, contudo, 11 se negaram a \n\nresponder, pois existe ainda certo receio em repassar informa\u00e7\u00f5es sobre sua \n\n\n\n95 \n \n\nempresa. Dentre as 68 micro e pequenas empresas entrevistadas 73,53% \n\ndesempenham atividades de com\u00e9rcio, 14,71% voltam-se ao setor de servi\u00e7os e \n\n11,76% exercem as atividades de com\u00e9rcio e servi\u00e7os ao mesmo tempo. \n\n \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 7 - Setores de Atividade do Munic\u00edpio \n\nFONTE: Adaptado e desenvolvido pelo autor com base nos dados prim\u00e1rios \n \n\nO que confirmado pelos dados produzidos pelo Sebrae (2010) nas \n\nestat\u00edsticas para o interior dos estados, demonstrando uma predomin\u00e2ncia das \n\natividades do com\u00e9rcio. \n\nPara identifica\u00e7\u00e3o do porte, trabalhamos com o crit\u00e9rio legal que define a o \n\nregime de tributa\u00e7\u00e3o fundamentado na receita bruta anual. Com base nele, \n\nconstatamos que a participa\u00e7\u00e3o das micro e pequenas empresas no munic\u00edpio \n\nrepresentam, conforme demonstrado no gr\u00e1fico a seguir, 91% dos neg\u00f3cios ativos. \n\nPercebemos tamb\u00e9m a presen\u00e7a do Microempreendedor Individual, identificado em \n\n7% dos micro e pequenos neg\u00f3cios, at\u00e9 ent\u00e3o marginalizados perante as pol\u00edticas e \n\nbenef\u00edcios sociais, por estarem desconhecidos. Com a Lei Complementar 128/2008 \n\ncome\u00e7am a fazer parte das estat\u00edsticas e, dessa forma, ganha o microeemprededor \n\nque passa a ser favorecido com privil\u00e9gios tribut\u00e1rios e credit\u00edcios e ganha o \n\ngoverno que passa a desenvolver e implementar pol\u00edticas mais eficazes em fun\u00e7\u00e3o \n\nde um melhor direcionamento estrat\u00e9gico. Com rela\u00e7\u00e3o ao porte, tomamos o \n\ncuidado de solicitar aos entrevistados que informassem o CNPJ da empresa, e, para \n\n73,53%\n0,00%\n\n14,71%\n\n11,76%\n\nCom\u00e9rcio\n\nInd\u00fastria\n\nServi\u00e7os\n\nCom. &amp; Servi\u00e7os\n\n\n\n96 \n \n\natribuir maior confian\u00e7a \u00e0 nossa pesquisa, realizamos a consulta dos mesmos foram \n\ndiretamente no site da Receita Federal. \n\nPercebemos tamb\u00e9m certa dificuldade dos empres\u00e1rios em identificar o porte \n\nde sua empresa em muitos casos assinalaram de forma incorreta, por\u00e9m quando \n\nrecorremos ao s\u00edtio da Receita Federal para confirmar o seu porte, percebemos a \n\ndiverg\u00eancia e efetuamos a corre\u00e7\u00e3o. Esse fato refor\u00e7a tamb\u00e9m a falta de \n\nconhecimento do empres\u00e1rio acerca das principais caracter\u00edsticas de seu neg\u00f3cio.  \n\n \n \n \n\nTabela 7 - N\u00famero de Estabelecimentos por Setor para as MPEs no Interior \u2013 2008 \n\nSetor QTDE % \n\nInd\u00fastria              478.124  11,94% \n\nConstru\u00e7\u00e3o              145.270  3,63% \n\nCom\u00e9rcio          2.261.967  56,47% \n\nServi\u00e7os          1.120.425  27,97% \n\nTOTAL          4.005.786  100,00% \nFONTE: Adaptado de MTE. Rais (apud SEBRAE (org); DIEESE, 2010) \n\n  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s idades das empresas, o n\u00edvel de sobreviv\u00eancia supera a \n\nm\u00e9dia estimada pelo Sebrae. No munic\u00edpio de Vit\u00f3ria, 81,16% das empresas \n\npesquisadas j\u00e1 est\u00e3o em atividades por mais de dois anos e 42,03% sobrevivem por \n\nmais de dez anos. Logo, podemos perceber que predomina na economia vitoriense \n\na exist\u00eancia de empresas relativamente tradicionais. Interessante observar que das \n\n29 empresas que sobrevivem mais de 10 anos, cerca de 82,61% utilizou na abertura \n\nde seu neg\u00f3cio apenas recursos pr\u00f3prios n\u00e3o recorrendo a empr\u00e9stimos e/ou \n\nfinanciamento banc\u00e1rios e 44,93% afirmaram que nunca obtiveram opera\u00e7\u00e3o de \n\ncr\u00e9dito junto aos bancos e 39,13% recorreram a cr\u00e9dito banc\u00e1rio a t\u00edtulo de capital \n\nde giro. \n\n\n\n97 \n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 8 \u2013 Sobreviv\u00eancia das MPEs em Vit\u00f3ria de Santo Ant\u00e3o \nFONTE: Elaborado desenvolvido pelo autor com base nos dados prim\u00e1rios \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de empregos, sem sombra de d\u00favidas, estas \n\norganiza\u00e7\u00f5es t\u00eam papel relevante na economia, pois, em nossa pesquisa \n\nconstatamos que apenas 1,45% das MPEs n\u00e3o contrataram ningu\u00e9m, funcionando \n\nunicamente com o seu propriet\u00e1rio e a maioria, 62,32%, possuem de 1 a 5 \n\nempregados. \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 9 - Quantitativo de pessoas empregadas em n\u00bas relativos \nFONTE: Elaborado pela autora com base nos dados prim\u00e1rios \n\n? 1 ano 1-2 anos 2-5 anos 5-10 anos > 10 anos\n\n5,80%\n\n13,04%\n\n26,09%\n\n13,04%\n\n42,03%\n\nIDADE DAS EMPRESAS\n\n0 func 1 a 3 3 a 5 5 a 10 > 10\n\n1,45%\n\n47,83%\n\n14,49% 14,49%\n21,74%\n\nQuantidade de Funcion\u00e1rios\n\n0 func 1 a 3 3 a 5 5 a 10 > 10\n\n\n\n98 \n \n\n Nosso estudo comprova o que a literatura aqui apresentada menciona \n\nprincipalmente no que tange \u00e0 participa\u00e7\u00e3o desse segmento na economia como um \n\ntodo e na gera\u00e7\u00e3o de empregos, ratificando o seu papel socioecon\u00f4mico. \n\n \n\n4.6.3 Defini\u00e7\u00e3o do Ciclo de Vida das MPEs de VSA \n\nDa mesma forma que Correia et. al. (2011), utilizamos, para identificar o \n\nest\u00e1gio do ciclo de vida em que as empresas se encontram com o question\u00e1rio \n\nutilizado por Lester, Parnell e Carraher (2008) em sua sequencia original sem a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos est\u00e1gios.  \n\n \n\nPara analisar os dados da pesquisa e identificar os est\u00e1gios do ciclo \n\nde vida organizacional das empresas, o question\u00e1rio foi segregado \n\nem cinco escalas que foram constitu\u00eddas por quatro vari\u00e1veis cada \n\numa, as quais formam os constructos para identificar os est\u00e1gios, \n\ncomo proposto por Lester, Parnell e Carraher (2003) [...] (CORREIA \n\net. al., 2011) \n\n    \n\nO construto, segundo Hair et al (2010, p. 177), \u201c\u00e9 um conceito inobserv\u00e1vel, \n\nmedido indiretamente por um grupo de vari\u00e1veis relacionadas.\u201d Cada construto \u00e9 \n\ndesenvolvido identificando as caracter\u00edsticas que determinam o conceito estudado e \n\nas vari\u00e1veis envolvidas. \n\nO quadro 8 abaixo apresenta as vari\u00e1veis propostas por Lester, Parnell e \n\nCarraher que comp\u00f5em o constructo da etapa nascimento, composta pelas \n\ndeclara\u00e7\u00f5es utilizadas no instrumento de pesquisa: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n99 \n \n\nQuadro 8 - Constructo Est\u00e1gio Nascimento \n\nDECLARA\u00c7\u00c3O/AFIRMATIVA Est\u00e1gio \n\n1.      A nossa organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 pequena em tamanho, quando comparada com \nnossos concorrentes \n\nNascimento \n\n4.      O poder decis\u00f3rio de est\u00e1 nas m\u00e3os do(s) fundador (es) da empresa Nascimento \n\n7.      Nossa estrutura organizacional \u00e9 caracterizada como simples Nascimento \n\n12.  O processamento de informa\u00e7\u00f5es pode ser descrito como simples, \nprincipalmente no estilo \u201cboca a boca\u201d (sem formaliza\u00e7\u00e3o) \n\nNascimento \n\nFONTE: Adaptado de Lester; Parnell; Carraher, 2008 \n\n \n\n No Quadro 9 adiante temos os elementos que caracterizam o constructo \n\nCrescimento. \n\nQuadro 9 - Constructo Est\u00e1gio Crescimento \n\nDECLARA\u00c7\u00c3O/AFIRMATIVA Est\u00e1gio \n\n5.      O poder decis\u00f3rio da organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 dividido entre v\u00e1rios propriet\u00e1rios \ne investidores \n\nCrescimento \n\n11.  Em nosso quadro de funcion\u00e1rios temos profissionais especializados \n(contadores, engenheiros, administradores, arquitetos etc.) e, por isso, nos \ntornamos diferenciados \n\nCrescimento \n\n13.  O processamento de informa\u00e7\u00f5es \u00e9 utilizado para acompanhar como a \nempresa est\u00e1 se saindo (desempenho) e para facilitar a comunica\u00e7\u00e3o entre \nos departamentos (Financeiro, de Vendas, Marketing etc.) \n\nCrescimento \n\n18.  A maioria das decis\u00f5es da empresa \u00e9 tomada por grupos de gestores \nque se utilizam de alguma an\u00e1lise sistem\u00e1tica que ainda \u00e9 superficial \n\nCrescimento \n\nFONTE: Adaptado de Lester; Parnell; Carraher, 2008 \n\n \n\nLogo abaixo, trazemos ao conhecimento as vari\u00e1veis que caracterizam o \n\nconstructo Maturidade. \n\n \n\nQuadro 10- Constructo Est\u00e1gio Maturidade \n\nDECLARA\u00c7\u00c3O/AFIRMATIVA Est\u00e1gio \n\n2.      Como empresa, somos maiores do que a maioria dos nossos \nconcorrentes, mas n\u00e3o t\u00e3o grandes como dever\u00edamos ser \n\nMaturidade \n\n6.      O poder decis\u00f3rio est\u00e1 nas m\u00e3os de um grande n\u00famero de acionistas Maturidade \n\n8.      A estrutura organizacional \u00e9 baseada em v\u00e1rios departamentos cada um \ncom uma atribui\u00e7\u00e3o diferente (Exemplo: Departamento Financeiro, \nDepartamento de Vendas etc.) \n\nMaturidade \n\n14.  O processamento de informa\u00e7\u00f5es \u00e9 sofisticado (Exemplo: Informatizado, \nformalizado) necess\u00e1rio para a efici\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o e para atingir os \nresultados desejados \n\nMaturidade \n\nFONTE: Adaptado de Lester; Parnell; Carraher, 2008 \n \n\n\n\n100 \n \n\n No Quadro 11 seguinte, temos os elementos que caracterizam o constructo \nRenova\u00e7\u00e3o: \n\n \nQuadro 11 - Constructo Est\u00e1gio Renova\u00e7\u00e3o \n\nDECLARA\u00c7\u00c3O/AFIRMATIVA Est\u00e1gio \n\n3.      Somos uma organiza\u00e7\u00e3o com diretores respondendo para acionistas Renova\u00e7\u00e3o \n\n9.      A estrutura organizacional da empresa \u00e9 divisional (Exemplo: \nDepartamento de Pintura, Departamento de Confec\u00e7\u00e3o Infantil, Setor que \natende Pombos, Setor que atende Vit\u00f3ria etc.) com sofisticado sistema de \ncontrole \n\nRenova\u00e7\u00e3o \n\n15.  O processamento de informa\u00e7\u00f5es \u00e9 muito complexo (est\u00e1 relacionado a \nv\u00e1rios processos com grande n\u00famero de infor \nma\u00e7\u00f5es a serem detalhadas) e utilizado para coordenar diversas atividades \npara melhor atender ao mercado \n\nRenova\u00e7\u00e3o \n\n19.  A maioria das decis\u00f5es da empresa \u00e9 tomada por grupos de gestores, \ngrupos de trabalho e equipes de projetos que tentam facilitar o crescimento \natrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o \n\nRenova\u00e7\u00e3o \n\nFONTE: Adaptado de Lester; Parnell; Carraher, 2008 \n\n \n\n A seguir, no Quadro 12, temos os elementos que definem o constructo \n\nDecl\u00ednio: \n\n \nQuadro 12 - Constructo Est\u00e1gio Decl\u00ednio \n\nDECLARA\u00c7\u00c3O/AFIRMATIVA Est\u00e1gio \n\n10.  A estrutura organizacional \u00e9 centralizada (decis\u00f5es s\u00e3o tomadas somente \npela ger\u00eancia sem o envolvimento de outras pessoas) e com poucos sistemas \nde controle \n\nDecl\u00ednio \n\n16.  O processamento de informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o \u00e9 muito sofisticado e mal utilizado Decl\u00ednio \n\n17.  As decis\u00f5es s\u00e3o tomadas pela alta administra\u00e7\u00e3o e seu processo \u00e9 \nconsiderado pouco complexo \n\nDecl\u00ednio \n\n20.  A maioria das decis\u00f5es da empresa \u00e9 tomada por poucos gestores que \nadotam abordagem conservadora \n\nDecl\u00ednio \n\nFONTE: Adaptado de Lester; Parnell; Carraher, 2008 \n\n \n\nPara definir os est\u00e1gios de cada empresa trabalhamos com uma escala de \n\nmedida de atitudes fundamentada no grau de concord\u00e2ncia (Escala de Likert), numa \n\nescala de 1 a 5 (desde discordo totalmente a concordo totalmente). A escala de \n\nLikert \u00e9 uma escala utilizada para medir atitudes e, em geral, apresenta formato \n\nbalanceado entre descritores favor\u00e1veis e desfavor\u00e1veis. \n\n\n\n101 \n \n\nSugerido por Oliveira (2005), na avalia\u00e7\u00e3o descritiva foi realizado o Ranking \n\nM\u00e9dio para cada quest\u00e3o, possibilitando identificar qual a tend\u00eancia das respostas \n\ndas empresas. \n\nA cada resposta foi estipulado um valor de 1 a 5, por interm\u00e9dio do qual foi \n\ncalculada m\u00e9dia ponderada para cada  quest\u00e3o, tomando como base as frequ\u00eancias \n\nde cada resposta, atrav\u00e9s da seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nLogo: RM = MP / (NE) \n\nOnde: \n\nfi = frequ\u00eancia observada de cada resposta \n\nVi = valor de cada resposta \n\nRM = Ranking M\u00e9dio \n\nNE = N\u00famero de empresas entrevistadas \n\n \n\nA figura 10 e a Tabela 8 a seguir mostram o ranking m\u00e9dio geral das \n\nrespostas obtidas acerca do ciclo de vida (primeiro bloco do question\u00e1rio) que cerca \n\nde 70% das respostas foram abaixo de 3 (tr\u00eas), que representa o n\u00edvel de \n\nindiferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s assertivas (nem concorda nem discorda). Apenas seis \n\nquest\u00f5es apresentaram ranking m\u00e9dio geral superior a 3 (tr\u00eas), que foram a 4, 7, \n\n10,12, 13 e 14 e a maior pontua\u00e7\u00e3o foi em rela\u00e7\u00e3o a quest\u00e3o 4, que foi de 4,49 e se \n\nrefere a assertiva \u201cO poder decis\u00f3rio est\u00e1 nas m\u00e3os do do(s) fundador(es) da \n\nempresa\u201d, refor\u00e7ando o papel do empres\u00e1rio/empreendedor na opini\u00e3o dos \n\nrespondentes, o que tamb\u00e9m foi corroborado em nossa pesquisa explorat\u00f3ria (dados \n\nsecund\u00e1rios).  \n\n\n\n102 \n \n\nTabela 8 - Ranking M\u00e9dio Geral - Ciclo de Vida \n\nQuest\u00e3o DECLARA\u00c7\u00c3O \n\n  \n\nDP RM DT D NDNC C CT \n\n1 2 3 4 5 \n\n1 \n\nA nossa organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 pequena em tamanho, quando comparada \ncom nossos concorrentes. 12 17 9 21 9 1,35 2,97 \n\n2 \n\nComo empresa, somos maiores do que a maioria dos nossos \nconcorrentes, mas n\u00e3o t\u00e3o grandes como dever\u00edamos ser 9 26 10 17 6 1,22 2,78 \n\n3 Somos uma organiza\u00e7\u00e3o com diretores respondendo para acionistas 38 27 1 2 0 0,68 1,51 \n\n4 O poder decis\u00f3rio de est\u00e1 nas m\u00e3os do(s) fundador(es) da empresa 1 4 0 19 44 0,89 4,49 \n\n5 \n\nO poder decis\u00f3rio da organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 dividido entre v\u00e1rios \npropriet\u00e1rios e investidores 40 16 0 8 4 1,26 1,82 \n\n6 \nO poder decis\u00f3rio est\u00e1 nas m\u00e3os de um grande n\u00famero de \nacionistas 45 20 0 3 0 0,72 1,43 \n\n7 Nossa estrutura organizacional \u00e9 caracterizada como simples 4 20 6 26 12 1,24 3,32 \n\n8 \n\nA estrutura organizacional \u00e9 baseada em v\u00e1rios departamentos \ncada um com uma atribui\u00e7\u00e3o diferente (Exemplo: Departamento \nFinanceiro, Departamento de Vendas etc.) 14 24 5 14 11 1,43 2,78 \n\n9 \n\nA estrutura organizacional da empresa \u00e9 divisional (Exemplo: \nDepartamento de Pintura, Departamento de Confec\u00e7\u00e3o Infantil, \nSetor que atende Pombos, Setor que atende Vit\u00f3ria etc.) com \nsofisticado sistema de controle. 20 28 3 9 8 1,38 2,41 \n\n10 \n\nA estrutura organizacional \u00e9 centralizada (decis\u00f5es s\u00e3o tomadas \nsomente pela ger\u00eancia sem o envolvimento de outras pessoas) e \ncom poucos sistemas de controle 12 14 8 20 14 1,43 3,15 \n\n11 \n\nEm nosso quadro de funcion\u00e1rios temos profissionais especializados \n(contadores, engenheiros, administradores, arquitetos etc.) e, por \nisso, nos tornamos diferenciados. 25 21 3 13 6 1,38 2,32 \n\n12 \n\nO processamento de informa\u00e7\u00f5es pode ser descrito como simples, \nprincipalmente no estilo \u201cboca a boca\u201d (sem formaliza\u00e7\u00e3o) 7 21 1 17 22 1,47 3,38 \n\n13 \n\nO processamento de informa\u00e7\u00f5es \u00e9 utilizado para acompanhar \ncomo a empresa est\u00e1 se saindo (desempenho) e para facilitar a \ncomunica\u00e7\u00e3o entre os departamentos (Financeiro, de Vendas, \nMarketing etc.) 8 17 10 16 17 1,39 3,25 \n\n14 \n\nO processamento de informa\u00e7\u00f5es \u00e9 sofisticado (Exemplo: \nInformatizado, formalizado) necess\u00e1rio para a efici\u00eancia da \nprodu\u00e7\u00e3o e para atingir os resultados desejados. 7 16 10 17 18 1,37 3,34 \n\n15 \n\nO processamento de informa\u00e7\u00f5es \u00e9 muito complexo (est\u00e1 \nrelacionado a v\u00e1rios processos com grande n\u00famero de informa\u00e7\u00f5es \na serem detalhadas) e utilizado para coordenar diversas atividades \npara melhor atender ao mercado 17 16 5 14 16 1,55 2,94 \n\n16 \n\nO processamento de informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o \u00e9 muito sofisticado e mal \nutilizado 9 33 13 12 1 0,98 2,46 \n\n17 \n\nAs decis\u00f5es s\u00e3o tomadas pela alta administra\u00e7\u00e3o e seu processo \u00e9 \nconsiderado pouco complexo 12 33 8 10 5 1,16 2,46 \n\n18 \n\nA maioria das decis\u00f5es da empresa \u00e9 tomada por grupos de \ngestores que se utilizam de alguma an\u00e1lise sistem\u00e1tica que ainda \u00e9 \nsuperficial 45 14 2 6 1 1,01 1,59 \n\n19 \n\nA maioria das decis\u00f5es da empresa \u00e9 tomada por grupos de \ngestores, grupos de trabalho e equipes de projetos que tentam \nfacilitar o crescimento atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o. 32 26 1 8 1 1,04 1,82 \n\n20 \n\nA maioria das decis\u00f5es da empresa \u00e9 tomada por poucos gestores \nque adotam abordagem conservadora 28 24 3 13 0 1,11 2,01 \n\nFONTE: Adaptado e desenvolvido pela autora com base nos dados da pesquisa \n\n\n\n103 \n \n\n Em an\u00e1lise ao ranking m\u00e9dio, verificamos que existe uma maior tend\u00eancia de \n\nconcord\u00e2ncia para as afirmativas: \n\n4 \u2013 \u201cO poder decis\u00f3rio de est\u00e1 nas m\u00e3os do(s) fundador(es) da empresa\u201d \n\n7 \u2013 \u201cNossa estrutura organizacional \u00e9 caracterizada como simples\u201d \n\n10 \u2013 \u201cA estrutura organizacional \u00e9 centralizada (decis\u00f5es s\u00e3o tomadas somente pela \n\nger\u00eancia sem o envolvimento de outras pessoas) e com poucos sistemas de \n\ncontrole\u201d \n\n12 \u2013 \u201cO processamento de informa\u00e7\u00f5es pode ser descrito como simples, \n\nprincipalmente no estilo \u201cboca a boca\u201d (sem formaliza\u00e7\u00e3o)\u201d \n\n13 \u2013 \u201cO processamento de informa\u00e7\u00f5es \u00e9 utilizado para acompanhar como a \n\nempresa est\u00e1 se saindo (desempenho) e para facilitar a comunica\u00e7\u00e3o entre os \n\ndepartamentos (Financeiro, de Vendas, Marketing etc.)\u201d \n\n14 \u2013 \u201cO processamento de informa\u00e7\u00f5es \u00e9 sofisticado (Exemplo: Informatizado, \n\nformalizado) necess\u00e1rio para a efici\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o e para atingir os resultados \n\ndesejados\u201d \n\n Observamos tamb\u00e9m que, das 6 quest\u00f5es que obtiveram pontua\u00e7\u00e3o superior \n\na 3, metade delas s\u00e3o vari\u00e1veis que caracterizam o constructo Nascimento, \n\ndemonstrando uma tend\u00eancia geral de que a maior parte das empresas \n\nentrevistadas se situe nesta etapa do ciclo de vida. Com base nestas informa\u00e7\u00f5es, \n\nas quais demonstram a opini\u00e3o dos empreendedores acerca de seu neg\u00f3cio e, \n\nconfrontando com o nosso referencial te\u00f3rico, a simplicidade na estrutura e nos \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o utilizados por estas organiza\u00e7\u00f5es, bem como, o papel de \n\ndestaque do fundador, s\u00e3o caracter\u00edsticas peculiares, sen\u00e3o, elementos essenciais \n\npara que empresas de pequeno porte sejam constitu\u00eddas. Estes elementos \n\npossibilitam maior flexibilidade e maior adaptabilidade ao meio ambiente \n\nempresarial, pois, em fun\u00e7\u00e3o de sua estrutura tais organiza\u00e7\u00f5es respondem mais \n\nrapidamente \u00e0s oscila\u00e7\u00f5es do meio no qual est\u00e3o inseridas. \n\n Com base nos dados coletados e, tanto na m\u00e9dia de cada constructo, quanto \n\nna pontua\u00e7\u00e3o m\u00e1xima obtida, a classifica\u00e7\u00e3o do porte das empresas,  \n\n\n\n104 \n \n\nQuadro 13 - Classifica\u00e7\u00e3o dos Est\u00e1gios da MPEs de Vit\u00f3ria de Santo Ant\u00e3o \n\nC\u00f3digo  Nascimento Crescimento Maturidade Renova\u00e7\u00e3o Decl\u00ednio Maior Pontua\u00e7\u00e3o* Est\u00e1gio \n\nE1 18 5 5 7 12 18 Nascimento \n\nE2 13 5 7 5 10 13 Nascimento \n\nE3 15 8 9 9 8 15 Nascimento \n\nE4 13 7 12 9 11 13 Nascimento \n\nE5 17 14 7 7 12 17 Nascimento \n\nE6 17 8 11 5 9 17 Nascimento \n\nE7 16 8 14 14 11 16 Nascimento \n\nE8 16 8 8 10 16 16 Nascimento \n\nE9 14 8 9 8 8 14 Nascimento \n\nE10 15 7 8 5 11 15 Nascimento \n\nE11 10 17 15 14 8 17 Crescimento \n\nE12 13 10 14 12 9 14 Maturidade \n\nE13 13 14 13 13 9 14 Crescimento \n\nE14 11 6 9 8 9 11 Nascimento \n\nE15 14 10 10 8 10 14 Nascimento \n\nE16 13 15 14 13 14 15 Crescimento \n\nE17 9 10 12 13 5 13 Renova\u00e7\u00e3o \n\nE18 12 12 15 13 10 15 Maturidade \n\nE19 13 8 12 8 10 13 Nascimento \n\nE20 12 13 15 10 13 15 Maturidade \n\nE21 14 5 9 8 8 14 Nascimento \n\nE22 17 5 11 6 11 17 Nascimento \n\nE23 14 8 7 13 12 14 Nascimento \n\nE24 16 5 7 8 10 16 Nascimento \n\nE25 15 5 7 7 11 15 Nascimento \n\nE26 13 8 11 11 9 13 Nascimento \n\nE27 16 7 8 7 11 16 Nascimento \n\nE28 18 7 8 6 9 18 Nascimento \n\nE29 15 7 10 9 9 15 Nascimento \n\nE30 12 14 14 12 10 14 Crescimento \n\nE31 16 12 12 10 11 16 Nascimento \n\nE32 10 20 17 17 12 20 Crescimento \n\nE33 17 5 9 4 13 17 Nascimento \n\nE34 13 5 7 4 10 13 Nascimento \n\nE35 16 5 9 6 9 16 Nascimento \n\nE36 15 6 8 5 9 15 Nascimento \n\nE37 19 7 9 6 7 19 Nascimento \n\nE38 17 8 9 7 7 17 Nascimento \n\nE39 9 9 14 9 10 14 Maturidade \n\nE40 16 5 6 6 7 16 Nascimento \n\nE41 9 19 16 14 13 19 Crescimento \n\nE42 9 8 12 12 13 13 Decl\u00ednio \n\nE43 17 8 7 5 6 17 Nascimento \n\nE44 13 6 10 6 9 13 Nascimento \n\nE45 14 9 9 9 10 14 Nascimento \n\nE46 18 8 6 7 8 18 Nascimento \n\nE47 15 10 9 9 7 15 Nascimento \n\nE48 14 5 10 4 9 14 Nascimento \n\nE49 13 6 11 5 9 13 Nascimento \n\nE50 17 11 10 10 13 17 Nascimento \n\nE51 16 9 9 6 11 16 Nascimento \n\n\n\n105 \n \n\nC\u00f3digo  Nascimento Crescimento Maturidade Renova\u00e7\u00e3o Decl\u00ednio Maior Pontua\u00e7\u00e3o* Est\u00e1gio \n\nE52 17 10 8 9 9 17 Nascimento \n\nE53 14 6 10 5 9 14 Nascimento \n\nE54 16 5 9 6 14 16 Nascimento \n\nE55 12 11 15 9 8 15 Maturidade \n\nE56 16 15 8 9 11 16 Nascimento \n\nE57 18 11 12 10 17 18 Nascimento \n\nE58 15 6 7 5 9 15 Nascimento \n\nE59 16 5 9 6 11 16 Nascimento \n\nE60 10 11 12 13 6 13 Renova\u00e7\u00e3o \n\nE61 14 10 11 12 8 14 Nascimento \n\nE62 11 15 11 8 16 16 Decl\u00ednio \n\nE63 16 14 14 11 9 16 Nascimento \n\nE64 12 8 6 8 8 12 Nascimento \n\nE65 10 10 12 13 10 13 Renova\u00e7\u00e3o \n\nE66 11 11 13 11 10 13 Maturidade \n\nE67 11 4 10 5 7 11 Nascimento \n\nE68 17 14 14 9 15 17 Nascimento \nFONTE: Adaptado e desenvolvido pela autora com base nos dados prim\u00e1rios \n\n*Pontua\u00e7\u00e3o obtida pela multiplica\u00e7\u00e3o de cada resposta por seus respectivos pesos. \n\n  \n\nPor quest\u00f5es \u00e9ticas e para resguardar as informa\u00e7\u00f5es das empresas, \n\noptamos por caracterizar cada uma atribuindo-lhe c\u00f3digo que varia de E1 a E68.  \n\n \n\n \n\nFigura 10 - Est\u00e1gio do Ciclo de Vida das MPEs - Vit\u00f3ria de Santo Ant\u00e3o \u2013 2011 \nFONTE: Adaptado e desenvolvido pela autora com base nos dados prim\u00e1rios \n\n  \n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\nNascimento Crescimento Maturidade Renova\u00e7\u00e3o Decl\u00ednio\n\n\n\n106 \n \n\n5. AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS \n\n \n\n5.1 CICLO DE VIDA E ESTRUTURA \n\n \nA microempresa pesquisada confirma as principais caracter\u00edsticas da \n\npequena empresa brasileira, segundo o IBGE: administra\u00e7\u00e3o centralizada; estrutura \n\nmuito simples, com quantidade menor de unidades ou fun\u00e7\u00f5es administrativas; forte \n\npresen\u00e7a de propriet\u00e1rios, s\u00f3cios e membros da fam\u00edlia como m\u00e3o-de-obra ocupada \n\nnos neg\u00f3cios; estreito v\u00ednculo entre os propriet\u00e1rios e as empresas, n\u00e3o se \n\ndistinguindo, principalmente em termos cont\u00e1beis e financeiros, a pessoa f\u00edsica da \n\njur\u00eddica; a contrata\u00e7\u00e3o direta de m\u00e3o-de-obra e o baixo volume de capital. \n\nA figura 10 a seguir demonstra o Ranking M\u00e9dio das respostas para cada \n\nquest\u00e3o. Podemos verificar que h\u00e1 uma tend\u00eancia para uma maior concord\u00e2ncia, na \n\nopini\u00e3o dos respondentes para o fato de que as decis\u00f5es, nos micro e pequenos \n\nneg\u00f3cios, s\u00e3o centralizadas na pessoa do fundador, da\u00ed, considera-se o fundador \n\ncomo pe\u00e7a fundamental na estrutura destes empreendimentos, o que Schumpeter \n\nno in\u00edcio do S\u00e9culo XX j\u00e1 destacava.  \n\n \n\n \nFigura 11 - Ranking M\u00e9dio Geral \n\nFONTE: Adaptado e desenvolvido pela autora com base nos dados prim\u00e1rios \n\n \n\n2,97 2,78\n\n1,51\n\n4,49\n\n1,82\n\n1,43\n\n3,32\n\n2,78\n2,41\n\n3,15\n\n2,32\n\n3,38 3,25 3,34\n\n2,94\n\n2,46\n\n2,46\n\n1,59\n\n1,82\n\n2,01\n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n2,5\n\n3\n\n3,5\n\n4\n\n4,5\n\n5\n\n0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20\nCiclo de Vida\n\nRanking M\u00e9dio Geral\n\n\n\n107 \n \n\nPor possu\u00edrem uma estrutura organizacional simples e baixo padr\u00e3o de \n\nformaliza\u00e7\u00e3o as MPEs da mesma forma que surgem muito r\u00e1pido, sua exist\u00eancia \n\nhoje tamb\u00e9m \u00e9 relativamente ef\u00eamera, pois um dos maiores desafios enfrentados \n\npor estes empreendimentos \u201c\u00e9 o alcance de metas e objetivos estrat\u00e9gicos em \n\nambientes caracterizados pela incerteza e instabilidade\u201d (SPILLAN e ZIEMNOVICZ, \n\n2003, apud MORAES et al, 2007). \n\nSegundo Moraes et al (2007), o tamanho de uma empresa \u00e9 o que afeta e \n\ndetermina sua estrutura administrativa, pois o comportamento e as atitudes s\u00e3o \n\ndefinidos em fun\u00e7\u00e3o de suas dimens\u00f5es. Com base na pesquisa, observamos que a \n\nmaioria dos entrevistados concorda que a sua estrutura organizacional \u00e9 simples, \n\nLeone (1999), ressalta que empresas de menor porte geralmente possuem este tipo \n\nde estrutura pelo fato de as circunst\u00e2ncias n\u00e3o lhes possibilitarem desenvolver uma \n\nestrutura mais aperfei\u00e7oada. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos est\u00e1gios do ciclo de vida no qual as empresas entrevistadas \n\nest\u00e3o inseridas as s\u00edntese dos resultados \u00e9 apresentada na figura a seguir:  \n\n \n\n \n\n             Figura 12 - Est\u00e1gio do Ciclo de Vida das Empresas Pesquisadas \nFONTE: Adaptado e desenvolvido pela autora com base na pesquisa \n\n \n\n Como verificamos 75% das empresas se encontra no est\u00e1gio Nascimento, ou \n\nseja, neg\u00f3cio em fase inicial, com poucos funcion\u00e1rios, onde as decis\u00f5es s\u00e3o \n\ncentralizadas no empres\u00e1rio. E, isso, segundo Mintzberg (2003, p. 161), \u201ctem \n\nimportante vantagem de assegurar que a resposta \u00e0 estrat\u00e9gia reflete o completo \n\n75%\n\n9%\n\n9%\n4% 3%\n\nEst\u00e1gio do Ciclo de Vida\n\nNascimento\n\nCrescimento\n\nMaturidade\n\nRenova\u00e7\u00e3o\n\nDecl\u00ednio\n\n\n\n108 \n \n\nconhecimento do n\u00facleo operacional, al\u00e9m de favorecer, tamb\u00e9m a flexibilidade e \n\nadapta\u00e7\u00e3o na resposta estrat\u00e9gica, pois somente uma pessoa necessita agir\u201d. \n\n Embora, alguns bancos forne\u00e7am recursos para a implanta\u00e7\u00e3o do neg\u00f3cio, \n\ndas 51 empresas no est\u00e1gio nascimento, apenas 13,7% utilizaram cr\u00e9dito banc\u00e1rio \n\nna abertura do neg\u00f3cio, os outros 86,3% utilizaram recursos pr\u00f3prios ou contaram \n\ncom a ajuda de familiares.  \n\n Outro ponto interessante a ser considerado \u00e9 o fato de 37,2% das empresas \n\nno est\u00e1gio de exist\u00eancia (inicial), permanecer sem evolu\u00e7\u00f5es significativas em sua \n\nestrutura que lhe permitissem migrar para um est\u00e1gio mais elevado, por mais de 10 \n\nanos.  \n\n Ousamos em considerar a segunda maior pontua\u00e7\u00e3o obtida por cada \n\nempresa como sendo o est\u00e1gio seguinte e o que constatamos foi que, em 29,4% \n\ndos casos estudados as empresas estariam ingressando no est\u00e1gio decl\u00ednio. \n\n \n\nQuadro 14 - Migra\u00e7\u00e3o de Est\u00e1gio - Pr\u00f3ximo Est\u00e1gio considerando a 2\u00aa Maior pontua\u00e7\u00e3o obtida \n\n  Nascimento Crescimento Maturidade Renova\u00e7\u00e3o Decl\u00ednio \nMaior \n\nPontua\u00e7\u00e3o \nEst\u00e1gio \n\n2\u00aa Maior \nPontua\u00e7\u00e3o \n\nPr\u00f3ximo \nEst\u00e1gio \n\nE1 18 5 5 7 12 18 Nascimento 12 Decl\u00ednio \n\nE2 13 5 7 5 10 13 Nascimento 10 Decl\u00ednio \n\nE10 15 7 8 5 11 15 Nascimento 11 Decl\u00ednio \n\nE24 16 5 7 8 10 16 Nascimento 10 Decl\u00ednio \n\nE25 15 5 7 7 11 15 Nascimento 11 Decl\u00ednio \n\nE27 16 7 8 7 11 16 Nascimento 11 Decl\u00ednio \n\nE28 18 7 8 6 9 18 Nascimento 9 Decl\u00ednio \n\nE33 17 5 9 4 13 17 Nascimento 13 Decl\u00ednio \n\nE34 13 5 7 4 10 13 Nascimento 10 Decl\u00ednio \n\nE36 15 6 8 5 9 15 Nascimento 9 Decl\u00ednio \n\nE39 9 9 14 9 10 14 Maturidade 10 Decl\u00ednio \n\nE40 16 5 6 6 7 16 Nascimento 7 Decl\u00ednio \n\nE45 14 9 9 9 10 14 Nascimento 10 Decl\u00ednio \n\nE50 17 11 10 10 13 17 Nascimento 13 Decl\u00ednio \n\nE51 16 9 9 6 11 16 Nascimento 11 Decl\u00ednio \n\nE54 16 5 9 6 14 16 Nascimento 14 Decl\u00ednio \n\nE57 18 11 12 10 17 18 Nascimento 17 Decl\u00ednio \n\nE58 15 6 7 5 9 15 Nascimento 9 Decl\u00ednio \n\nE59 16 5 9 6 11 16 Nascimento 11 Decl\u00ednio \n\nE68 17 14 14 9 15 17 Nascimento 15 Decl\u00ednio \n\nFONTE: Adaptado e desenvolvido pela autora com base na pesquisa \n\n  \n\n Observamos tamb\u00e9m que do total de empresas que estariam entrando em \n\ndecl\u00ednio, 95% delas se encontram atualmente na fase inicial de sua exist\u00eancia, logo, \n\nsupomos, que n\u00e3o chegariam a passar pelas demais fases do ciclo de vida \n\norganizacional proposto por Lester, Parnell e Carraher (2008).  \n\n\n\n109 \n \n\n \n\nQuadro 15 - Migra\u00e7\u00e3o para o Est\u00e1gio Maturidade \n\n  Nascimento Crescimento Maturidade Renova\u00e7\u00e3o Decl\u00ednio \nMaior \n\nPontua\u00e7\u00e3o \nEst\u00e1gio \n\n2\u00aa Maior \nPontua\u00e7\u00e3o \n\nPr\u00f3ximo \nEst\u00e1gio \n\nE3 15 8 9 9 8 15 Nascimento 9 Maturidade \n\nE4 13 7 12 9 11 13 Nascimento 12 Maturidade \n\nE6 17 8 11 5 9 17 Nascimento 11 Maturidade \n\nE7 16 8 14 14 11 16 Nascimento 14 Maturidade \n\nE9 14 8 9 8 8 14 Nascimento 9 Maturidade \n\nE14 11 6 9 8 9 11 Nascimento 9 Maturidade \n\nE19 13 8 12 8 10 13 Nascimento 12 Maturidade \n\nE21 14 5 9 8 8 14 Nascimento 9 Maturidade \n\nE22 17 5 11 6 11 17 Nascimento 11 Maturidade \n\nE26 13 8 11 11 9 13 Nascimento 11 Maturidade \n\nE29 15 7 10 9 9 15 Nascimento 10 Maturidade \n\nE35 16 5 9 6 9 16 Nascimento 9 Maturidade \n\nE37 19 7 9 6 7 19 Nascimento 9 Maturidade \n\nE38 17 8 9 7 7 17 Nascimento 9 Maturidade \n\nE44 13 6 10 6 9 13 Nascimento 10 Maturidade \n\nE48 14 5 10 4 9 14 Nascimento 10 Maturidade \n\nE49 13 6 11 5 9 13 Nascimento 11 Maturidade \n\nE53 14 6 10 5 9 14 Nascimento 10 Maturidade \n\nE67 11 4 10 5 7 11 Nascimento 10 Maturidade \n\nFONTE: Adaptado e desenvolvido pela autora com base na pesquisa \n\n \n\n Em nossa an\u00e1lise quanto \u00e0s empresas no est\u00e1gio Nascimento, percebemos \n\nque 37,3% das empresas neste est\u00e1gio estariam migrando para a Maturidade, isso \n\nrepresenta um fato relevante e que nos sugere que tais empresas estariam \n\nevoluindo naturalmente, conforme determina o ciclo de vida organizacional tomado \n\ncomo base para o presente estudo emp\u00edrico. \n\n Reconhecer a relev\u00e2ncia de tais informa\u00e7\u00f5es \u00e9 primeiro passo para o \n\ndesenvolvimento de ferramentas para propiciar o desenvolvimento sadio destas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es e ainda os impactos sustent\u00e1veis que tais a\u00e7\u00f5es v\u00eam acarretar para a \n\ngera\u00e7\u00e3o de emprego e o n\u00edvel de atividade da economia como um todo. \n\n  \n\n5.2 EMPRESAS X INSTITUI\u00c7\u00d5ES FINANCEIRAS X CR\u00c9DITO \n\n \n \n\n O relacionamento entre bancos e empresas hoje \u00e9 imprescind\u00edvel para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das transa\u00e7\u00f5es comerciais. Atualmente, o uso de tal\u00f5es de cheque, \n\ncart\u00f5es de cr\u00e9dito, transfer\u00eancias eletr\u00f4nicas s\u00e3o constantes e ocorrem diariamente \n\ne concomitantemente no mundo todo, portanto, ficar de fora dessa realidade fragiliza \n\n\n\n110 \n \n\na sobreviv\u00eancia das empresas que tem na comodidade destes produtos/servi\u00e7os, \n\nredu\u00e7\u00e3o de custos de transa\u00e7\u00f5es. \n\n Dentro deste contexto, indagamos os empres\u00e1rios acerca de quest\u00f5es \n\nassociadas a sua liga\u00e7\u00e3o com bancos, cujos resultados, s\u00e3o apresentados a seguir: \n\n \n\nI) Atual necessidade de Recursos Financeiros \n\nOs empres\u00e1rios entrevistados informaram em suas respostas que sua \n\nmaior necessidade atual \u00e9 para Capital de Giro (57,3% das empresas \n\nentrevistadas) e segunda maior demanda apresentada foi para \n\nInvestimentos Fixos \u2013 Reforma e Amplia\u00e7\u00e3o (25%). \n\n \n\nII) Foi constatado que a maioria das empresas tem a pr\u00e1tica de se relacionar \n\ncom mais de um banco e, conforme apresentado na tabela abaixo, cerca \n\nde 61,8% delas trabalham com 2 a 3 bancos distintos, supomos que isso \n\nse d\u00e1 pelo fato de, caso um deles n\u00e3o possa atender a demanda imediata, \n\nestas recorrem, em car\u00e1ter emergencial, ao outro. \n\n \n\nTabela 9 - Quantidade de Bancos que se relacionam as empresas entrevistadas \n\nRelacionamento QTDE % \n\n1 banco 15 22,06% \n\n2 bancos 22 32,35% \n\n3 bancos 20 29,41% \n\nMais que 3 bancos 9 13,24% \nFONTE: Adaptado e desenvolvido pela autora fundamentado nos dados prim\u00e1rios \n\n \n\nIII) Dificuldades acesso ao Cr\u00e9dito \n\nEmbora as empresas busquem cada vez mais manter e/ou estreitar seu \n\nrelacionamento com as institui\u00e7\u00f5es financeiras, as dificuldades na \n\nobten\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito persistem. Na opini\u00e3o dos respondentes, s\u00e3o listados, \n\nadiante os principais fatores que prejudicam, sen\u00e3o, impossibilitam a \n\nobten\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros intermediados por aquelas institui\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n\n\n111 \n \n\n \n\nFigura 13 - Fatores considerados prejudiciais \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito na opini\u00e3o dos entrevistados \nFONTE: Adaptado e desenvolvido pela autora (dados prim\u00e1rios) \n\n \n\nA burocracia \u00e9 o fator de maior impacto negativo, segundo os empres\u00e1rios de \n\nVit\u00f3ria de Santo Ant\u00e3o, sobre a tomada de cr\u00e9dito e que reprime, de certo modo, a \n\ndemanda existente. \n\nAs altas taxas de juros tamb\u00e9m foram citadas como elemento inibidor do \n\ncr\u00e9dito, contudo, conforme destacado na revis\u00e3o da literatura, o governo tem \n\nintensificado o desenvolvimento de programas e ferramentas que reduzem o \u00f4nus \n\nrepassado ao cliente final do cr\u00e9dito em fun\u00e7\u00e3o do risco da opera\u00e7\u00e3o. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a liquidez das empresas, 82,3% dos empres\u00e1rios respondentes \n\nafirmaram que o endividamento junto aos bancos n\u00e3o prejudicaram sua liquidez \n\njunto aos demais credores (ex: fornecedores).  \n\n \n\nIV) Comprometimento da Receita Bruta Anual (RBA) em 2010 \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao endividamento dos clientes entrevistados podemos \n\nconcluir que os empres\u00e1rios do munic\u00edpio pesquisado possuem car\u00e1ter \n\nmais conservador, o receio de se endividar e prejudicar o neg\u00f3cio ainda \n\ns\u00e3o presentes no cotidiano destas organiza\u00e7\u00f5es. Os dados demonstraram \n\nque 47% das respondentes, informaram que n\u00e3o comprometeram sua \n\nreceita bruta com d\u00edvidas junto a bancos, 22%, comprometeram de 10 a \n\n20% e 20,6%, de 20 a 30% de sua RBA (dados informados e n\u00e3o \n\nobservados). Isso reflete que na rela\u00e7\u00e3o empresas de micro e pequeno \n\n0% 20% 40% 60% 80%\n\nBurocracia\n\nTaxa de juros\n\nPrazo\n\nDocumenta\u00e7\u00e3o Incompleta da \nempresa\n\nDemora no atendimento\n\n75,00%\n\n50,00%\n\n7,35%\n\n5,88%\n\n10,29%\n\n\n\n112 \n \n\nportes e institui\u00e7\u00f5es financeiras, a tomada de cr\u00e9dito por parte da primeira \n\ne a concess\u00e3o por parte da segunda, ainda, apresentam riscos que geram \n\nas seguintes a\u00e7\u00f5es: \n\na) Retra\u00e7\u00e3o da demanda por parte das MPEs e \n\nb) Eleva\u00e7\u00e3o das taxas de juros pelos bancos. \n\n \n\nV) Fatores de Sucesso considerados pelos entrevistados \n\nDentre os fatores que favoreceram o desempenho da organiza\u00e7\u00e3o, ganha \n\ndestaque a capacidade empreendedora do fundador. \n\n \n\n \n\n \nFigura 14 - Fatores de Sucesso obtidos na pesquisa \n\nFONTE: Adaptado e desenvolvido pela autora (dados prim\u00e1rios) \n\n \n\n \n\nNos micro e pequenos neg\u00f3cios, dada sua estrutura simples, o fundador \u00e9 a \n\nempresa e vice-versa, um n\u00e3o pode ser desligado do outro. Portanto, o que foi \n\ncorroborado tanto com a pesquisa, quanto na literatura \u00e9 que o fator primordial do \n\nsucesso est\u00e1 na pessoa do empreendedor, logicamente, suas decis\u00f5es interferem \n\ndiretamente na sobreviv\u00eancia, por\u00e9m, sozinho e sem recursos, n\u00e3o pode \u201ctocar\u201d o \n\nneg\u00f3cio adiante, da\u00ed, entram em cena os demais participantes deste cen\u00e1rio que \n\ns\u00e3o: o governo, no desenvolvimento de pol\u00edticas e as institui\u00e7\u00f5es financeiras como \n\nintermediadoras de recursos, at\u00e9 ent\u00e3o limitados aos olhos do micro e pequeno \n\nempreendedor. \n\n0,00%\n\n10,00%\n\n20,00%\n\n30,00%\n\n40,00%\n\n50,00%\n\n60,00%\n\n70,00%\n\n80,00%\n72,06%\n\n11,76%\n\n1,47%\n\n36,76%\n\n4,41%\n\nFatores de Sucesso na Opini\u00e3o do \nEmpreendedor\n\nCAPACIDADE DO \nEMPREEDEDOR\n\nCR\u00c9DITO BANC\u00c1RIO\n\nGOVERNO\n\nCONTROLE DO FLUXO \nDE CAIXA\n\nCONSULTORIA\n\n\n\n113 \n \n\n5.3 CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\nA import\u00e2ncia que a sobreviv\u00eancia da MPE representa para o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e social do pa\u00eds atinge dimens\u00f5es expressivas, pois, a \n\nquantidade de empregos n\u00e3o s\u00f3 mantidos, como tamb\u00e9m gerados e o faturamento \n\nem reais obtidos por essas empresas se configuram em valores significativos para a  \n\neconomia brasileira. \u201cPara cada emprego mantido desoneram-se os cofres p\u00fablicos \n\ncom investimentos destinados a fam\u00edlias de baixa ou nenhuma renda, al\u00e9m de \n\npromover o ciclo econ\u00f4mico e o sustento de varias fam\u00edlias.\u201d (PEREIRA; SOUSA, \n\n2009).   \n\n \n\n? Tamanho das Organiza\u00e7\u00f5es \n\n \n\nA simplicidade e baixo grau de formaliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o marcantes nas empresas de \n\npequeno porte. Embora tal fato traga benef\u00edcio \u00e0 sua adequa\u00e7\u00e3o, no sentido de \n\nfavorecer respostas estrat\u00e9gicas r\u00e1pidas, podemos inferir que este aspecto tamb\u00e9m \n\nas fragiliza por n\u00e3o possu\u00edrem robustez e experi\u00eancia suficientes para encarar fortes \n\ncrises no mercado no qual est\u00e3o inseridas. \n\nTamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o ao tamanho das empresas, percebemos que existe uma \n\nvariedade de formas de classific\u00e1-las, que consideramos algo que, de certo modo, \n\ntanto dificulta o entendimento.   \n\nPara quem busca elucidar d\u00favidas quanto ao tamanho da empresa e outras \n\nquest\u00f5es relacionadas, bem como para estudos e desenvolvimento de pol\u00edticas, \n\nestrat\u00e9gias de crescimento, e, principalmente, para a concess\u00e3o de cr\u00e9dito, essa \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o compromete o tratamento uniforme das informa\u00e7\u00f5es obtidas. \n\n \n\n? Fundador e Empresa  \n\n \n\nComo bem demonstrado por Adizes (1998), nos primeiros est\u00e1gios de vida, \n\nexiste uma grande depend\u00eancia da empresa em rela\u00e7\u00e3o ao seu fundador ao ponto \n\nde caso este, n\u00e3o tenha a determina\u00e7\u00e3o e o comprometimento necess\u00e1rios ao \n\nandamento do neg\u00f3cio, certamente, entrar\u00e1 em decl\u00ednio. Notadamente a figura do \n\nempreendedor \u00e9 destaque na condu\u00e7\u00e3o do neg\u00f3cio, e, consequentemente, em sua \n\n\n\n114 \n \n\nsobreviv\u00eancia, pois, s\u00e3o as suas decis\u00f5es que conduzem ou n\u00e3o a empresa ao \n\ncrescimento ou decl\u00ednio. \n\nEm fun\u00e7\u00e3o de, em muitos casos de constitui\u00e7\u00e3o do empreendimento \n\nacontecer como forma de subsist\u00eancia do empres\u00e1rio e, a maioria das micro e \n\npequenas empresas serem de car\u00e1ter familiar, os rendimentos da empresa, os quais \n\nnos primeiros est\u00e1gios de vida, ainda n\u00e3o se configuram em lucro, confundem-se \n\ncom os rendimentos pessoais/familiar. Com isso, deduzimos que \u00e9 um dos principais \n\nelementos que se configuram em quebra do neg\u00f3cio, pois em nossa pesquisa na \n\nopini\u00e3o dos entrevistados, o controle dos fluxos de caixa \u00e9 o segundo fator relevante \n\nde sucesso do empreendimento. Tal fato \u00e9 corroborado por Adizes (1998), que \n\nmenciona que no est\u00e1gio inf\u00e2ncia do ciclo de vida por ele sugerido, o principal \n\nproblema existencial \u00e9 o da subcapitaliza\u00e7\u00e3o.   \n\nCom base nestes aspectos, podemos deduzir que o fluxo de caixa representa \n\numas principais vari\u00e1veis a serem observadas quando a sobreviv\u00eancia das MPEs \u00e9 \n\nposta em evid\u00eancia. \n\n \n\n? MPE x Acesso ao Cr\u00e9dito \n\n \n\nAo longo de nossa trajet\u00f3ria bibliogr\u00e1fica constatamos que o cr\u00e9dito embora \n\nn\u00e3o seja o fator de maior relev\u00e2ncia na longevidade destas organiza\u00e7\u00f5es, tem \n\nimpacto na sustentabilidade das empresas, pois hoje a maior demanda das \n\nempresas \u00e9 para recursos de curto prazo, preferencialmente, capital de giro.   \n\nO cr\u00e9dito n\u00e3o \u00e9 um artif\u00edcio imposto para as empresas, pois, a decis\u00e3o de \n\nobt\u00ea-lo ou n\u00e3o, \u00e9 do administrador. Contudo, em nosso estudo, observamos que \n\nesta a\u00e7\u00e3o ainda \u00e9 reprimida. Deduzimos que o medo de que os altos juros propostos \n\npelas institui\u00e7\u00f5es comprometam o lucro da empresa e o neg\u00f3cio, venha a ser uma \n\ndas rea\u00e7\u00f5es espont\u00e2neas na busca pela sobreviv\u00eancia. Pois identificamos nas \n\ninforma\u00e7\u00f5es repassadas pelos respondentes que empresas que continuaram vivas \n\npor mais de dois anos n\u00e3o recorreram a empr\u00e9stimos e/ou financiamento banc\u00e1rios \n\nno \u00faltimo ano e, principalmente, para sua constitui\u00e7\u00e3o. O conservadorismo ainda \n\nprevalece na mente do empres\u00e1rio. \n\nEmbora exista a demanda, percebemos que, conforme a pesquisa realizada, \n\no volume de cr\u00e9dito concedido est\u00e1 aqu\u00e9m do que \u00e9 almejado pelos empres\u00e1rios. \n\n\n\n115 \n \n\nPois segundo Pezzi (2005), 38% das micro e pequenas empresas veem na \n\ndificuldade de obten\u00e7\u00e3o de financiamento um dos principais entraves ao seu \n\ndesenvolvimento. Algo que, sob nossa \u00f3tica, \u00e9 fator inibidor do crescimento das \n\nmesmas. \n\nAinda sob quest\u00f5es relacionadas \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito, conclu\u00edmos que, \n\nembora o governo, a sociedade e as institui\u00e7\u00f5es, sintam a press\u00e3o exercida pela \n\ndemanda existente, pouco ainda est\u00e1 sendo feito para sanar essa defici\u00eancia. Um \n\nponto crucial peculiar a concess\u00e3o do cr\u00e9dito est\u00e1 associado ao problema da \n\nassimetria de informa\u00e7\u00f5es\n23\n\n. Nesse contexto, parte menos informada \u00e9 a da oferta \n\nque, e fun\u00e7\u00e3o disso, incluem o risco \u00e0s opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito elevando as taxas de \n\njuros.  \n\n \n\n\u201cEm um artigo cl\u00e1ssico da literatura econ\u00f4mica, Joseph E. Stiglitz e \n\nAndrew Weiss (Credit Rationing in Markets with Imperfect \n\nInformation, 1981) demonstram que racionamento de cr\u00e9dito pode \n\nocorrer em um mercado financeiro sem interven\u00e7\u00e3o estatal (sem \n\nrepress\u00e3o financeira) devido \u00e0 assimetria de informa\u00e7\u00f5es entre as \n\npartes contratadas.\u201d (SANTOS et al, 2004, p. 62) \n\n \n\n O grau de informalidade dos pequenos neg\u00f3cios e a fragilidade de seus \n\nregistros cont\u00e1beis tem correla\u00e7\u00e3o positiva com a dificuldade de acesso a cr\u00e9dito \n\nperante as institui\u00e7\u00f5es financeiras que v\u00ea nesses pontos o risco de concess\u00e3o dos \n\nrecursos financeiros. \n\n Outro ponto de destaque relacionado \u00e0 assimetria de informa\u00e7\u00f5es \u00e9 a \n\nexist\u00eancia de banco de dados de negativados e que compromete a tomada de \n\ncr\u00e9dito. \n\n Percebemos que em diversos trabalhos acad\u00eamicos consultados para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o da presente pesquisa, Tasic (2003), Figueiredo (2001), Oliveira e Rocha \n\n(2005), a assimetria de informa\u00e7\u00f5es ganha destaque como entrave na concess\u00e3o de \n\nempr\u00e9stimos e/ou financiamentos para micro e pequenos neg\u00f3cios. \n\n \n\n \n\n                                                 \n23\n\n Segundo Santos (2004, p. 64), a assimetria de informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o se confunde com a aus\u00eancia dela e, mas uma \ndistribui\u00e7\u00e3o desigual das informa\u00e7\u00f5es existentes.  \n\n\n\n116 \n \n\n5.4 SUGEST\u00d5ES DE ESTUDO \n\n \n  \n Em fun\u00e7\u00e3o de seu destaque econ\u00f4mico-social, observamos que cada vez \n\nmais os micro e pequenos neg\u00f3cios s\u00e3o objeto tanto de pol\u00edticas de \u00e2mbito nacional \n\nquanto regional, pois,  ao longo da hist\u00f3ria atuaram  como ferramenta importante na \n\nerradica\u00e7\u00e3o do desemprego e como fator relevante na gera\u00e7\u00e3o de renda, \n\nbasicamente, abrangendo em sua maioria a popula\u00e7\u00e3o de baixa e m\u00e9dia renda. \n\nOutro ponto de destaque \u00e9 o papel das institui\u00e7\u00f5es financeiras, em especial, \n\ndos Bancos de Desenvolvimento, que se configuraram como instrumento valioso na \n\nexecu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas e na distribui\u00e7\u00e3o de recursos para os micro e \n\npequenos empreendimentos, contribuindo antes de tudo, n\u00e3o apenas para o \n\nfortalecimento da economia, como tamb\u00e9m, para a inclus\u00e3o social e bancariza\u00e7\u00e3o.  \n\nO cr\u00e9dito aparece em v\u00e1rios momentos como item essencial aos programas \n\nde apoio \u00e0s MPE\u2019s, sem eles muitos empreendimentos n\u00e3o teriam condi\u00e7\u00f5es de \n\nseguir adiante. Pois, j\u00e1 no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, Shumpeter, economista austr\u00edaco, \n\ndestacava a import\u00e2ncia da pequena empresa como base econ\u00f4mica e pol\u00edtica, e, \n\nvislumbrava seu fortalecimento com base em tr\u00eas pilares: a intui\u00e7\u00e3o do \n\nempreendedor, a inova\u00e7\u00e3o tecnologia e o cr\u00e9dito. O Brasil, segundo o GEM\n24\n\n, \u00e9 o \n\npa\u00eds com maior taxa de empreendedorismo em est\u00e1gio inicial (TEA), dentre 17 \n\npa\u00edses que foram alvo da pesquisa, esse \u00e9 mais um sintoma a ser moldado em \n\nferramenta de crescimento econ\u00f4mico e oportunidade de desenvolvimento. \n\n \n\n Cadastro Positivo X Cr\u00e9dito Preferencial X Taxa de juros \n\n \nAnalisar os impactos da cria\u00e7\u00e3o de uma linha de cr\u00e9dito inicial para os micro e \n\npequenos neg\u00f3cios, tomando como refer\u00eancia informa\u00e7\u00f5es do cadastro positivo e \n\nconfrontando com informa\u00e7\u00f5es da Receita Federal e o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es de \n\nCr\u00e9dito do Banco Central. Desde que a consulta seja devidamente pr\u00e9-autorizada \n\npelo titular da informa\u00e7\u00e3o. Reduzindo desta forma o problema da assimetria de \n\ninforma\u00e7\u00f5es e ampliando os horizontes das contrata\u00e7\u00f5es de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito \n\npor parte das institui\u00e7\u00f5es financeiras. Possivelmente tais a\u00e7\u00f5es trariam impacto na \n\n                                                 \n24\n\n Global Entrepreneurship Monitor \u2013 Pesquisa que mede a evolu\u00e7\u00e3o do empreendedorismo e \u00e9 coordenada pelo \n\nLondon Business School e o Babson College (pesquisa realizada em 2010) \n\n\n\n117 \n \n\nredu\u00e7\u00e3o das taxas de juros, a qual reflete o risco da opera\u00e7\u00e3o, desta forma, \n\nminimizado. \n\n \n\n Comprova\u00e7\u00e3o da proje\u00e7\u00e3o da segunda maior nota apurada na \n\nverifica\u00e7\u00e3o do ciclo de vida \n\n \n\nUma vez que consideramos a segunda maior nota como refer\u00eancia para \n\nprever o est\u00e1gio seguinte, seria interessante no intervalo de um a dois anos posterior \n\na realiza\u00e7\u00e3o da presente pesquisa, novamente indagar as empresas aqui \n\nentrevistadas e constatar se a previs\u00e3o sugerida no presente trabalho corresponde a \n\nde fato ao est\u00e1gio seguinte. Inclusive, buscando identificar correla\u00e7\u00f5es entre as \n\nvari\u00e1veis estudadas. \n\n \n\n Empresas com mais de dez anos ainda permanecem no est\u00e1gio inicial \n\ndo ciclo de vida \n\n \n\nConstatamos que embora j\u00e1 tenham idade superior a dez anos boa parte das \n\nempresas entrevistadas permanecem no est\u00e1gio nascimento. Da\u00ed a pergunta: O que \n\nleva a micro e pequenas empresas a n\u00e3o modificarem sua estrutura, a qual \n\npermanece simples, sem muitos n\u00edveis hier\u00e1rquicos e sem eleva\u00e7\u00e3o do seu grau de \n\nformaliza\u00e7\u00e3o por longos per\u00edodos sen\u00e3o, por toda sua exist\u00eancia? \n\n \n\n \n\n Capital de Giro \n\n \n\nIndependentemente do est\u00e1gio do ciclo de vida, o capital de giro corresponde \n\n\u00e0 principal demanda por cr\u00e9dito informada pelos respondentes. Quais as prov\u00e1veis \n\nconsequ\u00eancias da cria\u00e7\u00e3o de uma linha de giro autom\u00e1tica, baseada no faturamento \n\nanual, seu n\u00edvel de endividamento e o perfil do empreendedor? \n\n  \n\n\n\n118 \n \n\nREFER\u00caNCIA BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n \n \n \nADIZES, Ichak. Os Ciclos de vida das organiza\u00e7\u00f5es: como e por que as empresas \ncrescem e morrem e o que fazer a respeito. 4. ed. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 1998. \n \nCARVALHO, Carlos Eduardo; ABRAMOVAY, Ricardo. Diagn\u00f3stico da oferta e da \ndemanda de servi\u00e7os financeiros. In: SANTOS, Carlos Alberto et al. Sistema \nfinanceiro e as micro e pequenas: diagn\u00f3sticos e perspectivas. cap. 1, 2. ed. \nBras\u00edlia: Sebrae, 2004. \n \nASSAF NETO, Alexandre. Mercado Financeiro. 9. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2009. \n \nBANCO NACIONAL DE DESENVOLVIMENTO ECONOMICO E SOCIAL, \nClassifica\u00e7\u00e3o de porte de empresa aplicada a todos os setores. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.bndes.gov.br/SiteBNDES/bndes/bndes_pt/Navegacao_Suplementar/Per\nfil/porte.html>. Acesso em: 07 jan. 2011. \n \nBARBOSA, Fernando de Holanda. Pol\u00edtica monet\u00e1ria: Instrumentos, Objetivos e a \nExperi\u00eancia Brasileira [s.d.]. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.fgv.br/professor/fholanda/Arquivo/Polimone.pdf>. Acesso em: 05 abr. \n2011. \n \nBERQUO, Anna T. A. P. P. A regula\u00e7\u00e3o dos sistemas monet\u00e1rio e financeiro. \nRevista da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Jur\u00eddicas. v. 5, n. 8, p. 47-61, 2006. \n \nBNDES. Apoio do sistema BNDES \u00e0s micro, pequenas e m\u00e9dias empresas. \n12/04/2000. Dispon\u00edvel em: http://www.bndes.gov.br/SiteBNDES/export/sites/default/ \nbndes_pt/Galerias/Arquivos/conhecimento/especial/pme.pdf. Acesso em: 21 mai. \n2011. \n \nBORINELLI, M\u00e1rcio Luiz. A identifica\u00e7\u00e3o do ciclo de vida das pequenas \nempresas atrav\u00e9s das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEngenharia de Produ\u00e7\u00e3o). Universidade Federal de Santa Catarina \u2013 UFSC. \nFlorian\u00f3polis. 1998. \n \nBOULDING, K. E. General systems theory, the skeleton of science. [S.I.: s.n.] In: \nManagement science, 1956. \n \nBRASIL. Lei n\u00ba 9.317, de 5 de dezembro de 1996. Disp\u00f5e sobre o regime tribut\u00e1rio \ndas ME e EPP, institui o Sistema Integrado de Pagamento de Impostos e \nContribui\u00e7\u00f5es das Microempresas e das Empresas de pequeno porte e d\u00e1 outras \nprovid\u00eancias. DOU, Bras\u00edlia, DF, 06 dez. 1997, p.25.973/7.  \n \nBRASIL. Lei n\u00ba 9.841, de 5 de outubro de 1999. Institui o Estatuto da Microempresa \ne da Empresa de Pequeno Porte, dispondo sobre o tratamento jur\u00eddico diferenciado, \nsimplificado e favorecido previsto nos arts. 170 e 179 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. DOU, \nBras\u00edlia, DF, 06 out. 1999.  \n\nhttp://www.bndes.gov.br/SiteBNDES/bndes/bndes_pt/Navegacao_Suplementar/Perfil/porte.html\nhttp://www.bndes.gov.br/SiteBNDES/bndes/bndes_pt/Navegacao_Suplementar/Perfil/porte.html\nhttp://www.fgv.br/professor/fholanda/Arquivo/Polimone.pdf\nhttp://www.bndes.gov.br/SiteBNDES/export/sites/default/%20bndes_pt/Galerias/Arquivos/conhecimento/especial/pme.pdf\nhttp://www.bndes.gov.br/SiteBNDES/export/sites/default/%20bndes_pt/Galerias/Arquivos/conhecimento/especial/pme.pdf\n\n\n119 \n \n\n \nBRASIL. Lei n\u00ba 11.196, de 21 de novembro de 2005. Institui o Regime Especial de \nTributa\u00e7\u00e3o para a Plataforma de Exporta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de Tecnologia da \nInforma\u00e7\u00e3o - REPES, o Regime Especial de Aquisi\u00e7\u00e3o de Bens de Capital para \nEmpresas Exportadoras - RECAP e o Programa de Inclus\u00e3o Digital; disp\u00f5e sobre \nincentivos fiscais para a inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica; e d\u00e1 outras provid\u00eancias. DOU, \nBras\u00edlia, DF, 22 nov. 2005.  \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior. Programa \nBrasil empreendedor.  Dispon\u00edvel em:&lt;http://www2. \ndesenvolvimento.gov.br/sitio/sdp/proAcao/proBraEmpreendedor/priEixPrograma.php\n>. Acesso em: 08 jan. 2011. \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego (MTE). PROGER: Programa de \ngera\u00e7\u00e3o de emprego e renda. Dispon\u00edvel em: \n<http://proger.mte.gov.br/portalproger/pages/sobreproger.xhtml;jsessionid=278CC62\n943681A85ED7C4B845619EE89.lbroute813>. Acesso em: 07 abr. 2011. \n \nCARMO, Maria L\u00edgia Moreira do. Planejamento e gest\u00e3o municipal integrada \nentre os munic\u00edpios de Campos do Jord\u00e3o, S\u00e3o Bento do Sapuca\u00ed, Santo \nAnt\u00f4nio do Pinhal e Monteio Lobato. 2003. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nPlanejamento Urbano e Regional) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Planejamento \nUrbano e Regional, UNIVAP, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos. \n \nCASTELLANI, Fernando F.. A empresa em crise. Volume 3.-Cole\u00e7\u00e3o Pr\u00e1tica. Ed. 1. \nS\u00e3o Paulo: Editora Saraiva, 2008. \n \nCAVALCANTE, F., &amp; MISUMI, J. Y. . Mercado de capitais. Rio de Janeiro: Campus, \n2001 \n \nCERVO, Amado Luiz; BERVIAN, Pedro Alcino. Metodologia cient\u00edfica. 5. ed. S\u00e3o \nPaulo: Prentice Hall, 2002. 242 p. \n \nCERVO, Amado L.; BERVIAN, Pedro A.; SILVA, Roberto da. Metodologia \ncient\u00edfica. 6. ed. S\u00e3o Paulo: Peason Prentice Hall, 2007. \n \nCHIAVENATO, Idalberto. Administra\u00e7\u00e3o nos novos tempos. Rio de Janeiro: \nCampus, 2004 \n \n \n______. Empreendedorismo: Dando asas ao esp\u00edrito empreendedor. 2. ed. S\u00e3o \nPaulo: Saraiva, 2008. \n \n \nCLEMENTE, Ademir; K\u00dcHL, Marcos Roberto. Intermedia\u00e7\u00e3o financeira no Brasil: \ninflu\u00eancia da taxa de capta\u00e7\u00e3o sobre a taxa de aplica\u00e7\u00e3o. In: 6\u00ba CONGRESSO \nUSP CONTROLADORIA E CONTABILIDADE. S\u00e3o Paulo. 2006.  \n \nCORAZZA, Gentil. O Banco Central do Brasil: evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e institucional. \nPerspectiva Econ\u00f4mica. S\u00e3o Leopoldo, v.20, n. 1, jan./jun.2006, p. 1-23. \n\nhttp://proger.mte.gov.br/portalproger/pages/sobreproger.xhtml;jsessionid=278CC62943681A85ED7C4B845619EE89.lbroute813\nhttp://proger.mte.gov.br/portalproger/pages/sobreproger.xhtml;jsessionid=278CC62943681A85ED7C4B845619EE89.lbroute813\n\n\n120 \n \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.perspectivaeconomica.unisinos.br/pdfs/48.pdf>. Acesso \nem: 05 abr. 2011. \n \nCORREIA et al. Um estudo emp\u00edrico sobre o ciclo de vida e est\u00e1gios \norganizacionais. In: 11\u00ba CONGRESSO USP DE CONTROLADORIA E \nCONTABILIDADE, S\u00e3 Paulo. 2006. Dispon\u00edvel em: http://www. \ncongressousp.fipecafi.org/artigos112011/537.pdf. Acesso em: 01 ago. 2011. \n \nCOSTA, Achyles Barcelos da. O desenvolvimento econ\u00f4mico na vis\u00e3o de \nJoseph Schumpeter. Unisinos, S\u00e3o Leopoldo, ano 4, n. 47, 07 abr 2006. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.ihu.unisinos.br/uploads/publicacoes/edicoes/1158329722. \n22pdf.pdf>. Acesso em: 22 mar. 2011. \n \nCUNHA, Lu\u00edsa Margarida A. Modelos Rasch e escala Likert e Thurstone na \nmedi\u00e7\u00e3o de atitudes. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Probabilidade de Estat\u00edstica \u2013 \nDepartamento de Estat\u00edstica e Investiga\u00e7\u00e3o Operacional). Universidade de Lisboa, \nLisboa, 2007. \n \nDIEESE, As medidas do Conselho Monet\u00e1rio Nacional para a regulamenta\u00e7\u00e3o \ndas tarifas banc\u00e1rias. Nota T\u00e9cnica. 2008. Dispon\u00edvel em: http://www \n.dieese.org.br/notatecnica/notatec63pacoteTarifasBancarias.pdf. Acesso em: 23 abr. \n2011.  \n \nFALC\u00c3O, Jos\u00e9 de Moraes. Sebrae: o anivers\u00e1rio de uma id\u00e9ia transformadora. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.cdljf.com.br/index.php?centro=artigo.php&amp;dados \n=VGtSck5RPT0=>. Acesso em: 07 mai. 2011. \n \nFAYET, Eduardo Alves. Marco te\u00f3rico para um modelo de gest\u00e3o \u00e0 luz do ciclo \nde vida das organiza\u00e7\u00f5es. Tese (Doutorado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o \u2013 \u00e1rea de \nconcentra\u00e7\u00e3o Intelig\u00eancia Organizacional) \u2013 Universidade Federal de Santa Catarina \n\u2013 UFSC, Florian\u00f3polis, 2006.   \n \nFERRREIRA, Ricardo J. Sistema financeiro nacional. s.d. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.editoraferreira.com.br/publique/media/01SFN.pdf>. Acesso em: 01 jul. \n2011. \n \nFIUZA, Pedro Rocha. Compet\u00eancias gerenciais dos empres\u00e1rios de micro e \npequenas empresas mineiras. 90 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o \u2013 \n\u00e1rea de Gest\u00e3o da Inova\u00e7\u00e3o e Competitividade) \u2013 Faculdade Pedro Leopoldo, 2010. \n \nFONSECA, Pedro. Da hegemonia \u00e1 crise do desenvolvimento: a hist\u00f3ria do \nBRDE. Porto Alegre: BRDE, 1988, p. 61. \n \nGEM 2010: maior n\u00famero de empreendedores por oportunidade. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.sebrae.com.br/customizado/estudos-e-pesquisas/temas-estrategicos/ \nempreendedorismo/integra_bia?ident_unico=17685>. Acesso em: 13 mai. 2011. \n \n\nGODOY, Marcelo Magalh\u00e3es; BARBOSA, Daniel Henrique Diniz; BARBOSA, Lidiany \nSilva. Da arte de conhecer as doen\u00e7as: o diagn\u00f3stico da economia mineira de 1968 \n\nhttp://www.perspectivaeconomica.unisinos.br/pdfs/48.pdf\nhttp://www.ihu.unisinos.br/uploads/publicacoes/edicoes/1158329722.%2022pdf.pdf\nhttp://www.ihu.unisinos.br/uploads/publicacoes/edicoes/1158329722.%2022pdf.pdf\nhttp://www.cdljf.com.br/index.php?centro=artigo.php&amp;dados%20=VGtSck5RPT0=\nhttp://www.cdljf.com.br/index.php?centro=artigo.php&amp;dados%20=VGtSck5RPT0=\nhttp://www.editoraferreira.com.br/publique/media/01SFN.pdf\nhttp://www.sebrae.com.br/customizado/estudos-e-pesquisas/temas-estrategicos/%20empreendedorismo/integra_bia?ident_unico=17685\nhttp://www.sebrae.com.br/customizado/estudos-e-pesquisas/temas-estrategicos/%20empreendedorismo/integra_bia?ident_unico=17685\n\n\n121 \n \n\ne o planejamento do desenvolvimento de Minas Gerais. Nova Economia. Belo \nHorizonte, v. 20, n. 2, p. 343-388, mai-ago. 2010. \n \nGRAPEGGIA, M. et al; Fatores condicionantes de sucesso e/ou mortalidade de \nmicro e pequenas empresas em Santa Catarina. 2010. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.scielo.br/pdf/prod/2011nahead/AOP_200903046.pdf. Acesso em: 05 jul. \n2011. \n \nGRECCO, Simara Maria de Souza Silveira. Empreendedorismo no Brasil: 2010. \nCuritiba: IBQP, 2010. \n \nGREINER, Larry. E. . Evolution and revolution as organizations grow. Harward \nBusiness Review. v. 10, n.4, 397-409, 1998. \n \nHAIR, Joseph F. et. al. Fundamentos de pesquisa de marketing. Porto Alegre: \nBookman, 2010. 408 p. \n \nHART, Dennis; GREGOR, Shirley (Eds). Information system foundations: \nconstructing and criticizing. Canberra: ANU E Press, 2005. \n \nHOFFMANN, V. E.; SCHROEDER, L.; SILVA, C. M. M. As rela\u00e7\u00f5es \ninterorganizacionais como mecanismos de desenvolvimento. 2004. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.fae.edu/publicacoes/pdf/art_cie/art_09.pdf>. Acesso em: \n05/01/2011. \n \nHOLANDA, Nilson. Bancos de desenvolvimento como agentes de mudan\u00e7a: \npain\u00e9is do Semin\u00e1rio de Promo\u00e7\u00e3o do Desenvolvimento. Rio de Janeiro: Associa\u00e7\u00e3o \nBrasileira de Bancos de Desenvolvimento, 1979.  \n \nJACOB, Rodrigo Cunha Martins. A met\u00e1fora da sele\u00e7\u00e3o natural e seu uso em \neconomia evolucion\u00e1ria. 2007. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Economia) \u2013 Instituto de \nEconomia, UFRJ, Rio de Janeiro. \n \nJOHNS, Rob. Likert items and scales. Mar. 2010. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.surveynet.ac.uk/sqb/datacollection/likertfactsheet.pdf> Aceso em: 18 jul. \n2011. \n \nKAUFMAN, George G. El dinero, el sistema financeiro e y la economia. \nBarcelona: Ediciones Universidade de Navarra, 1973. p. 71-85. \n \nKOTESKI, Marcos Antonio. As micro e pequenas empresas no contexto econ\u00f4mico \nbrasileiro. Revista FAE Business. Curitiba, n\u00ba 8, p. 16-18, mai/2004. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.fae.edu/publicacoes/pdf/revista_da_fae/fae_v8_n1/rev_fae_v8_n1_03_k\noteski.pdf>.  Acesso em: 08 jan. 2011. \n \n__________. Fatores Condicionantes e Taxas de Sobreviv\u00eancia e Mortalidade \ndas Micro e Pequenas Empresas no Brasil. Bras\u00edlia: SEBRAE, ago/2007. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.biblioteca.sebrae.com.br/bds/BDS.nsf/8F5B \nDE79736CB99483257447006CBAD3/$File/NT00037936.pdf > Acesso em: 05 jan. \n2011.  \n\nhttp://www.scielo.br/pdf/prod/2011nahead/AOP_200903046.pdf\nhttp://www.fae.edu/publicacoes/pdf/art_cie/art_09.pdf\nhttp://www.surveynet.ac.uk/sqb/datacollection/likertfactsheet.pdf\nhttp://www.fae.edu/publicacoes/pdf/revista_da_fae/fae_v8_n1/rev_fae_v8_n1_03_koteski.pdf\nhttp://www.fae.edu/publicacoes/pdf/revista_da_fae/fae_v8_n1/rev_fae_v8_n1_03_koteski.pdf\nhttp://www.biblioteca.sebrae.com.br/bds/BDS.nsf/8F5B%20DE79736CB99483257447006CBAD3/$File/NT00037936.pdf\nhttp://www.biblioteca.sebrae.com.br/bds/BDS.nsf/8F5B%20DE79736CB99483257447006CBAD3/$File/NT00037936.pdf\n\n\n122 \n \n\n \nLESTER, D. L; PARNELL, J. A.; MENEFEE, M. L. Organizational life cycle and \ninnovation among entrepreneurial enterprises. Journal of Small Business Strategy. \nv. 19, n.2, p.37-50, 2008. \n \nLEVIN, Jack. Estat\u00edstica aplicada a ci\u00eancias humanas. 2a. Ed. S\u00e3o Paulo: Editora \nHarbra Ltda, 1987. \n \nLIMA J\u00daNIOR, James Figueiredo de Ara\u00fajo. Estrat\u00e9gia e a longevidade das micro \ne pequenas empresas. 2009. 86 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Gest\u00e3o de \nEmpresas) \u2013 Conv\u00eanio Instituto Superior de Ci\u00eancias do Trabalho e da Empresa \u2013 \nISCTE e Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas \u2013 FGV, Rio de Janeiro, 2009. \n \nLIRA, S\u00e9rgio Roberto Bacury de. Morte e ressurei\u00e7\u00e3o da SUDAM: Uma an\u00e1lise da \ndecad\u00eancia e extin\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de planejamento regional na Amaz\u00f4nia. 2005. 239 \nf. Tese (Doutorado em Desenvolvimento Sustent\u00e1vel do Tr\u00f3pico \u00damido) \u2013 \nUniversidade Federal do Par\u00e1, Bel\u00e9m, 2005. \n \nMALLMANN, L\u00edgia Margarete. Gest\u00e3o empresarial: O papel das Micro e Pequenas \nEmpresas no Desenvolvimento do Vale do Rio Taquaris/RS. 2008. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Desenvolvimento Regional) \u2013 Universidade de Santa Cruz do Sul \u2013 \nUNISC, Santa Cruz do Sul/RS, 2008. \n \nMASON, Moya K. Research on small business. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.moyak.com/papers/small-business-statistics.html>. Acesso em: 26 fev. \n2011. \n \nMATOS, Elaine C. A.; BARBOSA, Reginaldo. An\u00e1lise de cr\u00e9dito para as micro e \npequenas empresas. Revista Cient\u00edfica Eletr\u00f4nica de Ci\u00eancias Cont\u00e1beis. Ano I, \nn. 2. out. 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;www.revista.inf.br>. Acesso em: 25 mai. 2011. \n \nMILLER, Lawrence M. Barbarians to bureaucrats: Corporate Life Cycle \nStrategies. New York: Fawcett Columbine, 1990. \n \nMONTEIRO, Jos\u00e9 Morais. Controladoria empresarial: gest\u00e3o econ\u00f4mica para as \nmicro e pequenas empresas. 2010. 115 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado Profissional em \nDesenvolvimento Regional e Gest\u00e3o de Empreendimentos Locais) \u2013 Universidade \nFederal de Sergipe, 2010.  \n \nMORAIS, Jos\u00e9 Mauro de. \u201cProgramas Especiais de Cr\u00e9dito para Micro, Pequenas e \nM\u00e9dias Empresas: BNDES, Proger, e Fundos Constitucionais de Financiamento\u201d. In: \nNEGRI, Jo\u00e3o Alberto de; KUBOTA, Luis Cl\u00e1udio (editores). Pol\u00edticas de Incentivo \u00e0 \nInova\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica. Bras\u00edlia: IPEA, 2008. p. 389-434. \n \n______. Cr\u00e9dito banc\u00e1rio no Brasil: participa\u00e7\u00e3o das pequenas empresas e \ncondi\u00e7\u00f5es de acesso. 2005. Dispon\u00edvel em: http://www.eclac.org/cgi-\nbin/getProd.asp?xml=/publicaciones/xml/2/23902/P23902.xml&amp;xsl=/ddpe/tpl-p/p9f. \nxsl&amp;base=/ddpe/tpl/top-bottomudit.xslt Acesso em: 05 mai. 2011. \n \n\nhttp://www.moyak.com/papers/small-business-statistics.html\nhttp://www.eclac.org/cgi-bin/getProd.asp?xml=/publicaciones/xml/2/23902/P23902.xml&amp;xsl=/ddpe/tpl-p/p9f\nhttp://www.eclac.org/cgi-bin/getProd.asp?xml=/publicaciones/xml/2/23902/P23902.xml&amp;xsl=/ddpe/tpl-p/p9f\n\n\n123 \n \n\nNASSIF, Luis. Da Sumoc ao Banco Central (10/04/2011). Dispon\u00edvel em: \n<http://www.advivo.com.br/blog/luisnassif/da-sumoc-ao-banco-central> Acesso em: \n25 abr. 2011. \n \nOLIVEIRA, Argus Ruy G.; MARTINI, D\u00e9lson Luiz; SILVA, Paulo Renato F. O \nDesenvolvimento em crise: a liquida\u00e7\u00e3o do BRDE. Ensaios FEE. Porto Alegre, v.10 \n, n.1, p.3-11, 1989. Dispon\u00edvel em:&lt;http://revistas.fee.tche.br/index.php/ \nensaios/article/view/1268/1629>. Acesso em: 30 abr. 2011.  \n \nOLIVEIRA, Luciel Henrique de. Exemplo de c\u00e1lculo de Ranking M\u00e9dio para \nLikert. Notas de Aula. Metodologia Cient\u00edfica e T\u00e9cnicas de Pesquisa em  \nAdministra\u00e7\u00e3o. Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Organizacional . \nPPGA CNEC/FACECA: Varginha, 2005. \n \nOLIVEIRA, Ualison R\u00e9bula de; ROCHA, Henrique Martins. Estudos de redu\u00e7\u00e3o da \nmortalidade das micro e pequenas empresas atrav\u00e9s de um instrumento de \ncr\u00e9dito espec\u00edfico para esse segmento. In: Simp\u00f3sio de Excel\u00eancia e Gest\u00e3o e \nTecnologia, 2, 2005, Resende-RJ. p. 422-434. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.aedb.br/seget/artigos05/277_ARTIGO%20MICRO%20E%20PEQUENAS\n%20EMPRESAS%20-%20REVISADO.pdf. Acesso em: 20 mai. 2011. \n \nPALERMO, Fernanda Kellner de Oliveira. As micro e pequenas empresas como \npropulsoras do desenvolvimento econ\u00f4mico e social. Contribui\u00e7\u00e3o para o incremento \ndas atividades econ\u00f4micas no \u00e2mbito do Mercosul. Jus Navigandi, Teresina, ano 7, \nn. 55, 1 mar. 2002. Dispon\u00edvel em: http://jus.uol.com.br/revista/texto/2735. Acesso \nem: 20 mar. 2011.  \n \nPEZZI, Sergio Luiz. Acesso ao cr\u00e9dito por parte das micro e pequenas \nempresas brasileiras no per\u00edodo p\u00f3s-plano real. 2005. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEconomia do Desenvolvimento) \u2013 Faculdade de Administra\u00e7\u00e3o, Contabilidade e \nEconomia da Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio Grande do Sul. \n \nPEREIRA, D.; LUCAS, R. B.; MINCIOTTI, S. A. Mortalidade das micro e pequenas \nempresas e a aplica\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de marketing. Revista FEAD \u2013 Minas. v. 5. \n2008. p. 20-37. Dispon\u00edvel em: http://revista.fead.br/index.php/adm/ \narticle/viewFile/2/28. Acesso em: 28 jun.2011. \n \nPEREIRA, R. C. M.; SOUSA, P. A. Fatores de mortalidade de micro e pequenas \nempresas: um estudo sobre o setor de servi\u00e7os. 2009 Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.aedb.br/seget/artigos09/195_Mortalidade_nas_MPEs.pdf. Acesso em 01 \njul. 2011. \n \nPINHEIRO, Juliano L. Mercado de capitais: fundamentos e t\u00e9cnicas. 5. ed. S\u00e3o \nPaulo: Atlas, 2009. \n \nREIS, Amilton Bispo dos. Cr\u00e9dito para micro e pequenas empresas: an\u00e1lise da \nexperi\u00eancia brasileira recente. 2007. 135 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Economia) \u2013 \nUniversidade Federal da Bahia (UFBA), Salvador, 2007. \n \n\nhttp://www.advivo.com.br/blog/luisnassif/da-sumoc-ao-banco-central\nhttp://revistas.fee.tche.br/index.php/%20ensaios/article/view/1268/1629\nhttp://revistas.fee.tche.br/index.php/%20ensaios/article/view/1268/1629\nhttp://www.aedb.br/seget/artigos05/277_ARTIGO%20MICRO%20E%20PEQUENAS%20EMPRESAS%20-%20REVISADO.pdf\nhttp://www.aedb.br/seget/artigos05/277_ARTIGO%20MICRO%20E%20PEQUENAS%20EMPRESAS%20-%20REVISADO.pdf\nhttp://jus.uol.com.br/revista/texto/2735\nhttp://revista.fead.br/index.php/adm/%20article/viewFile/2/28\nhttp://revista.fead.br/index.php/adm/%20article/viewFile/2/28\nhttp://www.aedb.br/seget/artigos09/195_Mortalidade_nas_MPEs.pdf\n\n\n124 \n \n\nRIBEIRO, Luiz Eduardo. Medida dos requisitos para a sobreviv\u00eancia de micro e \npequenas empresas. 2006.175 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Gest\u00e3o e \nDesenvolvimento Regional \u2013 Departamento de Economia, Contabilidade e \nAdministra\u00e7\u00e3o) \u2013 Universidade de Taubat\u00e9, Taubat\u00e9, 2006. \n \nSANTOS, Carlos Alberto dos et al. Sistema financeiro e as micro e pequenas \nempresas: diagn\u00f3sticos e perspectivas. 2. ed. Bras\u00edlia: Sebrae, 2004. 192 p. \n \nSANTOS, M. F.; BERNARDES, L. A. Princ\u00edpios que norteiam o sistema financeiro \nnacional. Anu\u00e1rio da Produ\u00e7\u00e3o Acad\u00eamica Docente. vol. 4, n. 7. S\u00e3o Paulo: \nAnhaguera Educacional ltda, 30 mar. 2011, p. 149-162. \n \nSEBRAE (org.); DIEESE. Anu\u00e1rio de trabalho na micro e pequena empresa: \n2009. Bras\u00edlia; S\u00e3o Paulo: SEBRAE; DIEESE, 2010. \n \n______. Debate sobre apoio \u00e0s pequenas empresas come\u00e7ou no governo JK. \n08/10/2002. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.sebrae-\nsc.com.br/novos_destaques/oportunidade/default.asp?materia=4334>. Acesso em: \n01 abr 2011. \n \n______. Do Microcr\u00e9dito \u00e0s microfinan\u00e7as. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.sebrae.com.br/customizado/uasf/inclusao-financeira/microfinancas/o-\nque-e-microcredito>. Acesso em: 13 mai. 2011.  \n \nSILVA, E. L. da; MENEZES, E. M. Metodologia da pesquisa e elabora\u00e7\u00e3o de \ndisserta\u00e7\u00e3o. 3. ed. Florian\u00f3polis: Laborat\u00f3rio de Ensino \u00e0 Dist\u00e2ncia da UFSC, 2001 \n \nSILVA, Jos\u00e9 Pereira da. Gest\u00e3o e an\u00e1lise de risco de cr\u00e9dito. 2. ed. S\u00e3o Paulo: \nAtlas, 1998. \n \nSILVA, Wendel Alex Castro; JESUS, Daiana Kelle Arag\u00e3o; MELO, Alfredo Alves de \nOliveira. Ciclo de Vida das Organiza\u00e7\u00f5es: sinais de longevidade e mortalidade de \nmicro e pequenas empresas industriais na regi\u00e3o de Contagem-MG. Revista de \nGest\u00e3o, S\u00e3o Paulo-SP, Brasil, v. 17, n. 3, p. 245-263, jul./set. 2010. \n \nSOARES, K. F.; CARMONA, C. U. de M.; LEISMANN, E. L. Gerenciamento do risco \nde cr\u00e9dito em micro e pequenas empresas: recortes te\u00f3rico-emp\u00edricos. Revista da \nMicro e Pequena Empresa.  v.3, n.3, p.83-95, 2010 \n \nSP\u00cdNOLA, Andr\u00e9 Silva. Breves considera\u00e7\u00f5es sobre a microempresa no Direito \nBrasileiro. Artigo \u2013 Federal 2002/0248. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.fiscosoft.com.br/a/25yz/breves-consideracoes-sobre-a-microempresa-\nno-direito-brasileiro-andre-silva-spinola>. Acesso em: 29 mar 2011. \n \nTASIC, Igor Alexander Bello. Cr\u00e9dito \u00e0s micro e pequenas empresas: assimetria \nde informa\u00e7\u00f5es e an\u00e1lise da realidade brasileira. 2003. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.bcb.gov.br/htms/sobre/consursomonografia/igor.pdf. Acesso em: 27 jun. \n2011. \n \n\nhttp://www.sebrae-sc.com.br/novos_destaques/oportunidade/default.asp?materia=4334\nhttp://www.sebrae-sc.com.br/novos_destaques/oportunidade/default.asp?materia=4334\nhttp://www.sebrae.com.br/customizado/uasf/inclusao-financeira/microfinancas/o-que-e-microcredito\nhttp://www.sebrae.com.br/customizado/uasf/inclusao-financeira/microfinancas/o-que-e-microcredito\nhttp://www.fiscosoft.com.br/a/25yz/breves-consideracoes-sobre-a-microempresa-no-direito-brasileiro-andre-silva-spinola\nhttp://www.fiscosoft.com.br/a/25yz/breves-consideracoes-sobre-a-microempresa-no-direito-brasileiro-andre-silva-spinola\nhttp://www.bcb.gov.br/htms/sobre/consursomonografia/igor.pdf\n\n\n125 \n \n\nTAVARES, Martus A. R.; CARVALHEIRO, Nelson. Setor banc\u00e1rio brasileiro. S\u00e3o \nPaulo: FIEPE/USP, 1985. \n \nVANDENBERG, Paul. Micro, small and medium-sized enterprises and the global \neconomic crisis: impacts and policy responses; International Labour Office, \nSustainable Enterprise Programme. - Geneva: ILO, 2009 Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ilo.org/wcmsp5/groups/public/---ed_emp/---emp_ent/documents/ \npublication/wcms_108413.pdf>. Acesso em: 24 mar. 2011. \n \nVIEIRA, Maria L\u00e9dio. A Contribui\u00e7\u00e3o das micro e pequenas empresas para a \nredu\u00e7\u00e3o da pobreza no Brasil. 2007. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado Profissional em \nEconomia \u2013 MPE/CAEN) \u2013 Universidade Federal do Cear\u00e1, 2007. \n \nWALONICK, David S.  Organizational theory and behavior. 1993. [s.l.]. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://statpac.org/walonick/organizational-theory.htm > Acesso em: 31 mai. \n2011. \n \nWOOD JR. Thomaz.  Mudan\u00e7a organizaional. 5 ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2009. \n \nZICA, R. M. F.; MARTINS, H. C. Sistema de garantia de cr\u00e9dito para micro e \npequenas empresas no Brasil: a proposta de um modelo nacional. In: \nENCONTRO DE ESTUDOS SOBRE EMPREENDEDORISMO E GEST\u00c3O DE \nPEQUENAS EMPRESAS. 5. S\u00e3o Paulo, 2008. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.dad.uem.br/adm/graduacao/download/2762-37.pdf. Acesso em: 05 jun. \n2011.  \n \nZOLET, Jo\u00e3o Paulo; LOZECKYI, Jeferson. Concess\u00e3o de cr\u00e9dito para micro e \npequena empresa. Revista Eletr\u00f4nica Lato Sensu. Ano 2, n.1, jul. 2007. Dispon\u00edvel \nem: http://web03.unicentro.br/especializacao/Revista_Pos/P%C3%A1ginas/2%20Edi \n%C3%A7%C3%A3o/Aplicadas/PDF/9-Ed2_CS-Concess.pdf. Acesso em: 07 jan. \n2011.  \n \n CR\u00c9DITO para micro e pequenas empresas. Portal Brasil, 10/12/2009. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.brasil.gov.br/para/empreendedor/economia/credito-para-micro-e-\npequenas-empresas>. Acesso em: 21 fev. 2011 \n \n History of small business in the United States. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.smallbusinessnotes.com/small-business-resources/history-of-small-\nbusiness-in-the-united-states.html>. Acesso em: 21 mar. 2011. \n \nJuscelino Kubitschek. Dispon\u00edvel em: \n<http://pt.wikipedia.org/wiki/Juscelino_Kubitschek>. Acesso em: 01 abr 2011. \n \nAmaz\u00f4nia legal. Dispon\u00edvel em: \n<http://pt.wikipedia.org/wiki/Amaz%C3%B4nia_Legal>. Acesso em: 07 mai. 2011. \n \nDilma prop\u00f5e minist\u00e9rio da micro e pequena empresa. 03 abr. 2011. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.portalrealeza.com/2011/04/dilma-propoe-ministerio-da-micro-\ne.html>. Acesso em: 12 abr. 2011.  \n \n\nhttp://www.ilo.org/wcmsp5/groups/public/---ed_emp/---emp_ent/documents/%20publication/wcms_108413.pdf\nhttp://www.ilo.org/wcmsp5/groups/public/---ed_emp/---emp_ent/documents/%20publication/wcms_108413.pdf\nhttp://statpac.org/walonick/organizational-theory.htm\nhttp://www.dad.uem.br/adm/graduacao/download/2762-37.pdf\nhttp://web03.unicentro.br/especializacao/Revista_Pos/P%C3%A1ginas/2%20Edi%20%C3%A7%C3%A3o/Aplicadas/PDF/9-Ed2_CS-Concess.pdf\nhttp://web03.unicentro.br/especializacao/Revista_Pos/P%C3%A1ginas/2%20Edi%20%C3%A7%C3%A3o/Aplicadas/PDF/9-Ed2_CS-Concess.pdf\nhttp://www.brasil.gov.br/para/empreendedor/economia/credito-para-micro-e-pequenas-empresas\nhttp://www.brasil.gov.br/para/empreendedor/economia/credito-para-micro-e-pequenas-empresas\nhttp://www.smallbusinessnotes.com/small-business-resources/history-of-small-business-in-the-united-states.html\nhttp://www.smallbusinessnotes.com/small-business-resources/history-of-small-business-in-the-united-states.html\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Juscelino_Kubitschek\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Amaz%C3%B4nia_Legal\nhttp://www.portalrealeza.com/2011/04/dilma-propoe-ministerio-da-micro-e.html\nhttp://www.portalrealeza.com/2011/04/dilma-propoe-ministerio-da-micro-e.html\n\n\n126 \n \n\nGEM 2010: maior n\u00famero de empreendedores por oportunidade. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.sebrae.com.br/customizado/estudos-e-pesquisas/temas-estrategicos/ \nempreendedorismo/integra_bia?ident_unico=17685>. Acesso em: 13 mai. 2011. \n \n\n  \n\nhttp://www.sebrae.com.br/customizado/estudos-e-pesquisas/temas-estrategicos/%20empreendedorismo/integra_bia?ident_unico=17685\nhttp://www.sebrae.com.br/customizado/estudos-e-pesquisas/temas-estrategicos/%20empreendedorismo/integra_bia?ident_unico=17685\n\n\n127 \n \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 QUESTION\u00c1RIO \n\n \n\nQuestion\u00e1rio para Pesquisa Acad\u00eamica em Economia sobre a participa\u00e7\u00e3o das \n\nInstitui\u00e7\u00f5es Financeiras (Bancos) no Ciclo de Vida das Micro e Pequenas Empresas \n\n(PIMES/UFPE/2011) \n\n \n\nBLOCO 1 \u2013 Ciclo de Vida \n\nPerguntas \nDT D NDNC C CT \n\n1 2 3 4 5 \n\n1. A nossa organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 pequena em tamanho, quando \ncomparada com nossos concorrentes \n\n     \n\n2. Como empresa, somos maiores do que a maioria dos nossos \nconcorrentes, mas n\u00e3o t\u00e3o grandes como dever\u00edamos ser \n\n     \n\n3. Somos uma organiza\u00e7\u00e3o com diretores respondendo para \nacionistas \n\n     \n\n4. O poder decis\u00f3rio de est\u00e1 nas m\u00e3os do(s) fundador(es) da \nempresa \n\n     \n\n5. O poder decis\u00f3rio da organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 dividido entre v\u00e1rios \npropriet\u00e1rios e investidores \n\n     \n\n6. O poder decis\u00f3rio est\u00e1 nas m\u00e3os de um grande n\u00famero de \nacionistas \n\n     \n\n7. Nossa estrutura organizacional \u00e9 caracterizada como simples      \n\n8. A estrutura organizacional \u00e9 baseada em v\u00e1rios \ndepartamentos cada um com uma atribui\u00e7\u00e3o diferente \n\n(Exemplo: Departamento Financeiro, Departamento de \n\nVendas etc.) \n\n     \n\n9. A estrutura organizacional da empresa \u00e9 divisional (Exemplo: \nDepartamento de Pintura, Departamento de Confec\u00e7\u00e3o \n\nInfantil, Setor que atende Pombos, Setor que atende Vit\u00f3ria \n\netc.) com sofisticado sistema de controle \n\n     \n\n10. A estrutura organizacional \u00e9 centralizada (decis\u00f5es s\u00e3o \ntomadas somente pela ger\u00eancia sem o envolvimento de outras \n\npessoas) e com poucos sistemas de controle \n\n     \n\n11. Em nosso quadro de funcion\u00e1rios temos profissionais \nespecializados (contadores, engenheiros, administradores, \n\narquitetos etc.) e, por isso, nos tornamos diferenciados \n\n     \n\n12. O processamento de informa\u00e7\u00f5es pode ser descrito como \nsimples, principalmente no estilo \u201cboca a boca\u201d (sem \n\nformaliza\u00e7\u00e3o) \n\n     \n\n13. O processamento de informa\u00e7\u00f5es \u00e9 utilizado para \nacompanhar como a empresa est\u00e1 se saindo (desempenho) e \n\npara facilitar a comunica\u00e7\u00e3o entre os departamentos \n\n(Financeiro, de Vendas, Marketing etc.) \n\n     \n\n14. O processamento de informa\u00e7\u00f5es \u00e9 sofisticado (Exemplo: \nInformatizado, formalizado) necess\u00e1rio para a efici\u00eancia da \n\nprodu\u00e7\u00e3o e para atingir os resultados desejados \n\n     \n\n15. O processamento de informa\u00e7\u00f5es \u00e9 muito complexo (est\u00e1      \n\n\n\n128 \n \n\nBLOCO 1 \u2013 Ciclo de Vida \n\nPerguntas \nDT D NDNC C CT \n\n1 2 3 4 5 \n\nrelacionado a v\u00e1rios processos com grande n\u00famero de \n\ninforma\u00e7\u00f5es a serem detalhadas) e utilizado para coordenar \n\ndiversas atividades para melhor atender ao mercado \n\n16. O processamento de informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o \u00e9 muito sofisticado e \nmal utilizado \n\n     \n\n17. As decis\u00f5es s\u00e3o tomadas pela alta administra\u00e7\u00e3o e seu \nprocesso \u00e9 considerado pouco complexo \n\n     \n\n18. A maioria das decis\u00f5es da empresa \u00e9 tomada por grupos de \ngestores que se utilizam de alguma an\u00e1lise sistem\u00e1tica que \n\nainda \u00e9 superficial \n\n     \n\n19. A maioria das decis\u00f5es da empresa \u00e9 tomada por grupos de \ngestores, grupos de trabalho e equipes de projetos que tentam \n\nfacilitar o crescimento atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o \n\n     \n\n20. A maioria das decis\u00f5es da empresa \u00e9 tomada por poucos \ngestores que adotam abordagem conservadora \n\n     \n\n    \n\nBLOCO 2 \u2013 Perfil da Empresa \n\n \n\n \n\n21. Qual o segmento de sua empresa? \n\n \n\n? Ind\u00fastria \n\n? Com\u00e9rcio \n\n? Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os \n\n \n\n22. Qual a idade de sua empresa? \n\n? At\u00e9 1 ano \n\n? De 1 a 2 anos \n\n? De 2 a 5 anos \n\n? De 5 a 10 anos \n\n? Acima de 10 anos \n\n \n\n23. Quantos empregados a empresa possui? \n\n? De 1 a 3 empregados \n\n? De 3 a 5 empregados \n\n? De 5 a 10 empregados \n\n? Acima de 10 empregados \n\n \n\n24. Sua empresa est\u00e1 enquadrada como: \n\n? MEI \u2013 Microempreendedor Individual  \n\n? ME - Microempresa \n\n? EPP \u2013 Empresa de Pequeno Porte \n\n? Outros: _________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n129 \n \n\n \n\nBLOCO 3 \u2013 Empresas X Institui\u00e7\u00f5es Financeiras \n \n\n25. Os recursos financeiros utilizados na \nimplanta\u00e7\u00e3o do neg\u00f3cio foram: \n\n? Recursos Pr\u00f3prios \n\n? Parte pr\u00f3prios e parte cr\u00e9dito banc\u00e1rio \n\n? Somente cr\u00e9dito banc\u00e1rio \n\n? Aux\u00edlio de familiares \n\n? Outros: \n\n____________________________ \n\n \n\n \n\n26. No momento atual, sua maior necessidade \nde capital \u00e9 para: \n\n? Capital de Giro  \n\n? Investimento \u2013 M\u00e1q. &amp; Equipamentos \n\n? Investimento \u2013 Reforma, Amplia\u00e7\u00e3o \n\ne/ou Constru\u00e7\u00e3o \n\n? Investimento \u2013 Ve\u00edculos \n\n \n\n27. Sua empresa j\u00e1 obteve cr\u00e9dito junto a \ninstitui\u00e7\u00f5es financeiras e qual a finalidade? \n\n? N\u00e3o  \n\n? Sim. Capital de Giro \n\n? Sim. Investimento (M\u00e1q. e \n\nEquipamentos, Ve\u00edculos, Reforma e/ou \n\nAmplia\u00e7\u00e3o) \n\n? Sim. Investimento e Capital de Giro \n\n \n\n \n\n28. Quando se fala em Apoio Credit\u00edcio \u00e0 \nMicro e Pequena Empresa, que banco vem \n\na sua mente? \n\n     ?  ____________________________ \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n31. Com quais bancos a empresa possui \nrelacionamento? \n\n? Banco do Brasil \n\n? Banco do Nordeste \n\n? Caixa Econ\u00f4mica \n\n? Bradesco \n\n? Santander \n\n? Ita\u00fa \n\n? BNDES \n\n \n\n \n\n32. O cr\u00e9dito obtido comprometeu a liquidez da \nempresa, ou seja, sua capacidade de honrar \n\nsuas contas? \n\n? Sim  \n\n? N\u00e3o \n\n \n\n \n\n33. Dos itens abaixo, qual teve maior influ\u00eancia \nno sucesso e sobreviv\u00eancia de sua empresa? \n\n? Capacidade empreendedora do fundador  \n\n? Cr\u00e9dito obtido junto aos Bancos \n\n?  Programas desenvolvidos pelo Governo \n\n? Controle dos fluxos de caixa \n\n? Consultoria/Treinamento SEBRAE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n34. Em sua opini\u00e3o, dentre os itens abaixo, qual a \nprincipal causa de fechamento de micro e \n\npequenas empresas \u00e9:  \n\n? Impostos \n\n? Concorr\u00eancia \n\n? Dificuldades com fornecedores \n\n? Endividamento Banc\u00e1rio \n\n? Outros: ____________________________ \n\n \n\n \n\n\n\n130 \n \n\n \n\n \n\n29. Em sua opini\u00e3o, o que mais dificulta seu \nacesso ao cr\u00e9dito \u00e9: \n\n? Burocracia  \n\n? Taxas de Juros Elevadas \n\n? Prazo para pagamento \n\n? Documentos da empresa incompletos \n\n? Demora no atendimento \n\n  \n\n30. Quantos por cento de seu faturamento anual \n(referente 2010) foi direcionado para \n\npagamento de d\u00edvidas decorrentes da \n\nobten\u00e7\u00e3o de empr\u00e9stimos e/ou \n\nfinanciamentos banc\u00e1rios? \n\n? 0% \n\n? De 10% a 20% \n\n? De 20% a 30% \n\n? De 30% a 50% \n\n? Acima de 50% \n\n \n\n \n\n \n\n35. O relacionamento com bancos \u00e9 essencial \npara a sobreviv\u00eancia de sua empresa? Ela \n\nsobreviveria sem conta banc\u00e1ria, sem tal\u00e3o de \n\ncheques, sem o empr\u00e9stimo/financiamento, \n\ndentre outros servi\u00e7os? \n\n? Sim  \n\n? N\u00e3o \n\n \n\nNOME DA EMPRESA: _____________________ \n\n_________________________________________ \n\n \n\nCNPJ: ___________________________________ \n\nData: ______/_______/_______ \n\n \n\nLEGENDA: \n\nDT = Discordo Totalmente \n\nD = Discordo \n\nNDNC = Nem Discordo, Nem Concordo \n\nC = Concordo \n\nCT = Concordo Totalmente"}]}}}