{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.08185"}, {"@name": "filename", "#text": "12980_Oliveira_2013.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "e^MNJSIN^\nDiscursos de divulga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia na imprensa escrita\n- o desastre de Fukushima nos jornais Correio da Manh\u00e3 e P\u00fablico\nDisserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em Ensino de Biologia e Geologia\nOrientador:\nProf. Doutor Jo\u00e3o Jos\u00e9 de Carvalho Correia de Freitas, professor auxiliar do Departamento de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia\nJ\u00fari:\nPresidente: Prof. Doutora Mariana Teresa Gaio Alves\nArguente: Doutora Marta Cristina das Fontes Entradas\nVogal: Prof. Doutor V\u00edtor Manuel Neves Duarte Teodoro\nVogal: Prof. Doutor Jo\u00e3o Jos\u00e9 de Carvalho Correia de Freitas\nFACULDADE DE\nCI\u00caNCIAS E TECNOLOGIA UNIVERSIDADE NOVA DE LISBOA\nJunho 2013\nIndica\u00e7\u00e3o dos direitos de c\u00f3pia\n\u00a9 Cristina Oliveira, FCT/UNL, 2013\nA Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia e a Universidade Nova de Lisboa t\u00eam o direito, perp\u00e9tuo e sem limites geogr\u00e1ficos, de arquivar e publicar esta disserta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de exemplares impressos reproduzidos em papel ou de forma digital, ou por qualquer outro meio conhecido ou que venha a ser inventado, e de a divulgar atrav\u00e9s de reposit\u00f3rios cient\u00edficos e de admitir a sua c\u00f3pia e distribui\u00e7\u00e3o com objetivos educacionais ou de investiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o comerciais, desde que seja dado cr\u00e9dito ao autor e ao editor.\n(P\u00e1gina propositadamente deixada em branco)\nDedicat\u00f3ria e agradecimentos\nQuero agradecer ao Professor Doutor Jo\u00e3o Correia de Freitas pelo apoio e confian\u00e7a depositadas no meu trabalho, pela autonomia sempre dada, pelas quest\u00f5es pertinentes colocadas nos pontos fulcrais do trabalho de investiga\u00e7\u00e3o e, sobretudo, pela liberdade intelectual que me proporcionou. Um agradecimento muito especial \u00e0 Doutora Marta Entradas, pelas suas indica\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es sempre pertinentes, e \u00e0 Professora Doutora Ana Santos, pelo apoio e motiva\u00e7\u00e3o para fazer mais e melhor, pela ajuda na an\u00e1lise dos dados em SPSS e pelas revis\u00f5es e cr\u00edticas construtivas ao meu trabalho. Quero agradecer tamb\u00e9m aos jornalistas Ricardo Garcia e Francisco Gon\u00e7alves, pela disponibilidade mostrada para serem entrevistados para este trabalho de investiga\u00e7\u00e3o.\nQuero agradecer tamb\u00e9m ao Professor Doutor V\u00edtor Teodoro pelo apoio inicial para entrar neste desafio de escrever uma disserta\u00e7\u00e3o de mestrado e \u00e0 Dra. Dulce Anahory pela informa\u00e7\u00e3o disponibilizadas no in\u00edcio deste trabalho, mostrando sempre uma grande disponibilidade e interesse.\nUm obrigada \u00e0s entidades onde desenvolvi o meu trabalho durante a realiza\u00e7\u00e3o deste mestrado - Ci\u00eancia Viva, ITQB e CESNOVA- pela compreens\u00e3o e pelas horas em que tive de me ausentar para as reuni\u00f5es e as sess\u00f5es deste mestrado. E tamb\u00e9m a todos os colegas de trabalho dessas mesmas institui\u00e7\u00f5es, que se mostraram sempre dispon\u00edveis a conversar e a discutir a minha investiga\u00e7\u00e3o. Sem eles estou certa que o trabalho apresentado n\u00e3o seriam t\u00e3o coeso nem t\u00e3o diverso.\nAgrade\u00e7o aos meus pais e familiares pelas tardes de fam\u00edlia que n\u00e3o pude estar presente, pelos dias mais stressados e desmotivados, por toda a paci\u00eancia e o apoio. Ao Jo\u00e3o, agrade\u00e7o tudo isso e mais o esp\u00edrito cr\u00edtico com que olhas para o mundo.\nRESUMO\nResumo\nPartindo-se de uma revis\u00e3o de literatura sobre o tema, foi feita uma resenha sobre o que \u00e9 comunicar ci\u00eancia, como surgiu esta preocupa\u00e7\u00e3o e profiss\u00e3o, porqu\u00ea e como faz\u00ea-lo, dando- -se \u00eanfase \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos media nesta tarefa. A revis\u00e3o liter\u00e1ria terminou com a tem\u00e1tica mediatiza\u00e7\u00e3o do risco.\nForam analisados 129 artigos dos jornais Correio da Manh\u00e3 e P\u00fablico segundo a metodologia de an\u00e1lise de discurso e realizadas duas entrevistas guiadas a jornalistas de ambos os jornais, com vista a complementar as conclus\u00f5es alcan\u00e7adas a partir da an\u00e1lise dos artigos jornal\u00edsticos e a elucidar algumas quest\u00f5es de \u00edndole interpretativa.\nDesta investiga\u00e7\u00e3o resultaram 5 ideias principais: 1) os jornais analisados d\u00e3o import\u00e2ncia diferente \u00e0s not\u00edcias de ci\u00eancia, tendo o jornal P\u00fablico uma equipa dedicada ao tema e desenvolvendo mais e maiores artigos 2) no entanto, ambos noticiaram essencialmente os mesmos acontecimentos e nas mesmas datas, evidenciando uma depend\u00eancia face \u00e0s ag\u00eancias noticiosas; 3) o conte\u00fado cient\u00edfico apresentado \u00e9 muitas vezes reduzido \u00e0 indica\u00e7\u00e3o de dados ou n\u00fameros para o enquadramento do evento; mas, nos artigos mais completos, ambos recorrem frequentemente a infogramas e a met\u00e1foras para facilitar a compreens\u00e3o do p\u00fablico; 4) o recurso a uma linguagem sensacionalista \u00e9 vis\u00edvel em ambos os jornais, com preponder\u00e2ncia para o jornal Correio da Manh\u00e3 5) ambos os jornais transmitem uma vis\u00e3o predominantemente positivista da ci\u00eancia, com a tem\u00e1tica da energia nuclear a n\u00e3o ser devidamente contextualizada ou, no caso do Correio da Manh\u00e3, a n\u00e3o ser mesmo discutida.\nPalavras-chave: Comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia; Media; Imprensa escrita; Fukushima; Nuclear.\nABSTRACT\nAbstract\nFollowing a literature review about the subject, an introduction was written on what science communication is, how it has developed as a profession, why and how to do it. Particular emphaisis was given to the media's participation in this context and the mediatization of risk.\nUsing a discourse analysis methodology, 129 articles of Correio da Manh\u00e3 and P\u00fablico newspapers were analyzed and complemented by two interviews with journalists from each newspaper, in order to add information and clarify questions and interpretations.\nAmong the main ideas five can be highlighted: 1) the two newspapers gave different importance to science news, with P\u00fablico having a specific team of journalists for the subject, and publishing more and larger articles than Correio da Manha; 2) both newspapers reported essentially the same events and at the same dates, showing their dependence on news agencies; 3) the scientific content presented was often reduced to an indication of data or numbers used only as background; but, in broader articles, both newspapers used infograms and metaphors to facilitate public's understanding of the issue; 4) a sensationalistic style was visible in both newspapers, and was used to increase the drama of the event, but with more relevance on Correio da Manh\u00e3 5) both newspapers conveyed a predominantly positivist view of science, with nuclear energy not being enough contextualized or, in the case of Correio da Manh\u00e3 newspaper, not even approached.\nKeywords: Science communication; Mass Media; Newspapers; Fukushima; Nuclear.\n\u00cdndice de mat\u00e9rias\nDEDICAT\u00d3RIA E AGRADECIMENTOS.......................................V\nRESUMO...........................................................VII\nABSTRACT..........................................................IX\n\u00cdNDICE DE MAT\u00c9RIAS................................................XI\n\u00cdNDICE DE FIGURAS...............................................XIII\n\u00cdNDICE DE TABELAS.................................................XV\nLISTA DE ABREVIATURAS...........................................XVII\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O.....................................................1\n2\tPROBLEM\u00c1TICA E CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O................................7\nCOMUNICAR CI\u00caNCIA..................................................7\n2.1\tComo surgiu a comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia ?......................8\n2.2\tDiferentes motiva\u00e7\u00f5es......................................11\n2.3\tCompreens\u00e3o P\u00fablica da Ci\u00eancia e o p\u00fablico.......................14\n2.3.1\tQue estrat\u00e9gias?........................................14\n2.3.2\tP\u00fablicos, arenas e atores...............................17\n2.4\tA COMUNICA\u00c7\u00c3O DE CI\u00caNCIA EM PORTUGAL.......................17\nA CI\u00caNCIA NOS MEDIA...............................................20\n2.5\tMODELOS DE COMUNICA\u00c7\u00c3O.....................................21\n2.6\tDiferentes atores, novos desafios e controv\u00e9rsias..........23\n2.7\tA CI\u00caNCIA NA IMPRENSA......................................24\n2.7.1\tO caso portugu\u00eas........................................26\nCOMUNICA\u00c7\u00c3O DE RISCO..............................................28\n2.8\tO RISCO NA IMPRENSA NACIONAL...............................30\n2. \u00c1'. / O risco nuclear - alguns estudos emp\u00edricos...........32\n2.9\tO RISCO NUCLEAR - A PERCE\u00c7\u00c3O E ACEITA\u00c7\u00c3O DO RISCO PELA POPULA\u00c7\u00c3O.35\n3\tMETODOLOGIA...................................................39\n3.1\tNatureza da investiga\u00e7\u00e3o...................................39\n3.2\tO desastre Ambiental de Fukushima como epis\u00f3dio em estudo........39\n3.3\tM\u00c9TODOS E INSTRUMENTOS UTILIZADOS ...............................41\n3.3.1\tAn\u00e1lise documental...........................................................41\n3.3.2\tAn\u00e1lise de discurso..........................................................44\n3.3.3\tEntrevistas..................................................................47\n3.4\tDescri\u00e7\u00e3o temporal do estudo...................................................48\n4\tAPRESENTA\u00c7\u00c3O E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS.............................................51\n4.1\tAS TEM\u00c1TICAS E OS CONTEXTOS....................................................53\n4.2\tO CONTEXTO CIENT\u00cdFICO NOS ARTIGOS ANALISADOS...................................55\n4.3\tOS JORNALISTAS E AS FONTES.....................................................57\n4.4\tAS FONTES CIENT\u00cdFICAS NOS ARTIGOS ANALISADOS...................................60\n4.5\tAS VOZES OUVIDAS...............................................................61\n4.5. 1 As vozes da ci\u00eancia.........................................................63\n4.6\tO CONTE\u00daDO CIENT\u00cdFICO..........................................................64\nA utiliza\u00e7\u00e3o de met\u00e1foras em ci\u00eancia................................66\n4.7\tAn\u00e1lise do discurso dram\u00e1tico..................................................68\n4.8\tO DISCURSO SOBRE A CI\u00caNCIA.....................................................71\n4.9\tO JORNALISMO DE CI\u00caNCIA EM PORTUGAL............................................74\n5\tCONCLUS\u00d5ES E ESTUDOS FUTUROS........................................................77\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS..............................................................85\nANEXOS..................................................................................91\nAnexo 1 - Grelha de an\u00e1lise...........................................................91\nAnexo 2 - Artigos do m\u00eas de mar\u00e7o de 2011, dos jornais Correio da Manh\u00e3 e P\u00fablico.....94\nAnexo 3 - Artigos do m\u00eas de abril de 2011, dos jornais Correio da Manh\u00e3 e P\u00fablico....312\nAnexo 4 - Artigos do m\u00eas de maio de 2011, dos jornais Correio da Manh\u00e3 e P\u00fablico.....383\nAnexo 5 - Artigos do m\u00eas de junho de 2011, dos jornais Correio da Manh\u00e3 e P\u00fablico....398\nAnexo 6 - Artigos do m\u00eas de julho de 2011, dos jornais Correio da Manh\u00e3 e P\u00fablico....414\nAnexo 7 - Artigos do m\u00eas de agosto de 2011, dos jornais Correio da Manh\u00e3 e P\u00fablico...422\nAnexo 8 - Artigos do m\u00eas de setembro de 2011, dos jornais Correio da Manh\u00e3 e P\u00fablico.428\nAnexo 9 - Artigos do m\u00eas de outubro de 2011, dos jornais Correio da Manh\u00e3 e P\u00fablico..435\nAnexo 10 - Artigos do m\u00eas de novembro de 2011, dos jornais Correio da Manh\u00e3 e P\u00fablico.438\nAnexo 11 - Artigos do m\u00eas de dezembro de 2011, dos jornais Correio da Manh\u00e3 e P\u00fablico.445\nAnexo 12 - Gui\u00e3o de entrevistas......................................................460\nAnexo 13 - Transcri\u00e7\u00e3o da entrevista ao jornalista do Correio da Manh\u00e3...............463\nAnexo 14 - Transcri\u00e7\u00e3o da entrevista ao jornalista do P\u00fablico........................468\nAnexo 15 - Cronograma da investiga\u00e7\u00e3o................................................473\n\u00cdndice de figuras\nFigura 2.1- Modelo linear de comunica\u00e7\u00e3o, do cientista ao p\u00fablico, segundo Christensen\n(2007)...........................................................................21\nFigura 2.2 - Modelo de comunica\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de M. Bucchi (traduzido)..........22\nFigura 2.3- Esquema das diferentes intera\u00e7\u00f5es cientistas - p\u00fablico, com respetivas\nmedia\u00e7\u00f5es........................................................................23\nFigura 4.1 - Cronograma dos principais eventos e publica\u00e7\u00f5es em ambos os jornais.54\n\u00cdndice de tabelas\nTabela 4.1- Distribui\u00e7\u00e3o dos artigos analisados, por jornal e m\u00eas de publica\u00e7\u00e3o.......52\nTabela 4.2- Capas dos jornais nos dias seguintes ao sismo/tsunami no Jap\u00e3o............52\nTabela 4.3 Contexto dos artigos, por jornal...........................................55\nTabela 4.4- Tem\u00e1tica dos artigos, por jornal .........................................56\nTabela 4.5 - N\u00famero de fontes indicadas, por jornal ..................................58\nTabela 4.6 - Tipo de fontes indicadas, por jornal.....................................58\nTabela 4.7 - Fontes cient\u00edficas indicadas nos artigos, por jornal.....................60\nTabela 4.8- N\u00famero de \u201cvozes ouvidas\u201d em cada artigo analisado, por jorna l...........61\nTabela 4.9 - Categoria de \u201cvozes ouvidas\u201d, por jornal ................................62\nTabela 4.10 - Corre\u00e7\u00e3o do conte\u00fado em ci\u00eancia e tecnologia nos artigos com contexto\ncient\u00edfico, por jornal...................................................................65\nTabela 4.11- Met\u00e1foras cient\u00edficas identificadas nos artigos analisados...............67\nTabela 4.12- N\u00edvel do discurso dram\u00e1tico, por jornal .................................70\nLista de abreviaturas\nAIEA - Ag\u00eancia Internacional de Energia At\u00f3mica\nCM - Jornal Correio da Manh\u00e3\nC&amp;T - Ci\u00eancia e Tecnologia\nGC - Gabinetes de Comunica\u00e7\u00e3o\nEIAN - Escala Internacional de Acidentes Nucleares\nP - Jornal P\u00fablico\nPEST - Public Engagement with Science and Technology\nPUS - Public Understanding of Science\n1\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nPara milhares de jovens em idade escolar, ci\u00eancia e tecnologia s\u00e3o disciplinas de aprendizagem obrigat\u00f3ria e \u00e9 atrav\u00e9s dela que se forja a sua apropria\u00e7\u00e3o por parte da generalidade da popula\u00e7\u00e3o. Mas a ci\u00eancia e a tecnologia n\u00e3o est\u00e3o apenas na escola, surgem-nos de m\u00faltiplas formas, veivculadas pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o social, divulgadas por museus ou centros de ci\u00eancia ou unidades de investiga\u00e7\u00e3o e atrav\u00e9s dos conte\u00fados escritos e do \u00e1udio-visual. Nas sociedades contempor\u00e2neas, a ci\u00eancia e a tecnologia s\u00e3o uma constante do nosso quotidiano. Se o desenvolvimento da sociedade depende em grande parte dos desenvolvimentos cient\u00edficos, a ci\u00eancia recebe tamb\u00e9m da sociedade, numa rela\u00e7\u00e3o de m\u00fatua depend\u00eancia. No entanto, esta rela\u00e7\u00e3o encontra agora novos contextos e desafios.\nA complexidade da ci\u00eancia e o impacto negativo de algumas das suas aplica\u00e7\u00f5es levou a um clima de descren\u00e7a e desconfian\u00e7a do p\u00fablico nas \u00faltimas d\u00e9cadas (S. Miller &amp; Gregory, 2000). Este \u201cdiv\u00f3rcio for\u00e7ado\u201d despertou a necessidade de encontrar um discurso comum entre ci\u00eancia e sociedade, com a implementa\u00e7\u00e3o de atividades e estrat\u00e9gias variadas para a promo\u00e7\u00e3o da cultura1 cient\u00edfica2, de que a Ci\u00eancia Viva3 ser\u00e1 em Portugal o caso mais paradigm\u00e1tico.\nDiversos m\u00e9todos de comunica\u00e7\u00e3o, como confer\u00eancias, exposi\u00e7\u00f5es, feiras de ci\u00eancia ou performances art\u00edsticas, foram testados ao longo dos tempos, de acordo com o conceito de ci\u00eancia e de rela\u00e7\u00e3o ci\u00eancia-sociedade vigentes. Do \u201cmodelo do d\u00e9fice cognitivo\u201d dos anos 1980 ao atual \u201cmodelo interativo\u201d, o p\u00fablico deixou de ser visto com estatuto de \u201cdeficit\u00e1rio\u201d para ser considerado p\u00fablico com interesse, cuja opini\u00e3o \u00e9 v\u00e1lida e deve ser ouvida, contando-se agora com o envolvimento dos cidad\u00e3os na compreens\u00e3o do pr\u00f3prio conhecimento cient\u00edfico (Coutinho, Ara\u00fajo, &amp; Bettencourt-Dias, 2004).\n1\tTomando como refer\u00eancia a conce\u00e7\u00e3o p\u00f3s-moderna do te\u00f3rico social Stuart Hall no seu livro Representation: Cultural Representations and Signifying Practices (1997), usa-se o termo cultura quando se quer referir ao que \u00e9 distintivo, acerca das experi\u00eancias de vida de sujeitos, grupos sociais, comunidades ou pa\u00edses. Considera-se que a cultura depende dos seus participantes, que v\u00e3o interpretando significativamente o que se vai realizando ao seu redor, dando sentido ao mundo em constante mudan\u00e7a.\n2\tAna Delicado, no artigo \u201cOs museus e a promo\u00e7\u00e3o da cultura cient\u00edfica em Portugal\u201d (2006), define cultura cient\u00edfica como uma das v\u00e1rias designa\u00e7\u00f5es usadas para descrever a rela\u00e7\u00e3o entre a ci\u00eancia e o p\u00fablico (ou mais especificamente o que a popula\u00e7\u00e3o em geral sabe de ci\u00eancia e o que pensa dela). A cultura cient\u00edfica \u00e9 por isso n\u00e3o s\u00f3 a posse de alguns factos da ci\u00eancia, mas tamb\u00e9m, e sobretudo, o reconhecimento do papel e do valor da ci\u00eancia.\n3\tA Ci\u00eancia Viva - Ag\u00eancia para a Cultura Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica - foram criadas em 1996. Ver http://wwww.cienciviva.pt\nOs meios de comunica\u00e7\u00e3o social t\u00eam aqui um papel fundamental, n\u00e3o s\u00f3 na dissemina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica como na constru\u00e7\u00e3o de opini\u00f5es e atitudes perante a ci\u00eancia. Com recurso a um discurso pr\u00f3prio, muitas vezes utilizando uma linguagem figurada, o discurso dos media facilita a compreens\u00e3o de um determinado conte\u00fado pelo p\u00fablico-leitor. No entanto, estes tamb\u00e9m selecionam e filtram a informa\u00e7\u00e3o de acordo com crit\u00e9rios editoriais e recorrem a esse discurso \u201cde aproxima\u00e7\u00e3o\u201d muitas vezes para amplificar e transformar a informa\u00e7\u00e3o original, resultando numa rela\u00e7\u00e3o muitas vezes conflituosa entre cientistas - media - sociedade.\nEsta complexidade nas rela\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia e media desde h\u00e1 muito que estimula reflex\u00f5es\n-\tdos cientistas, dos comunicadores de ci\u00eancia, dos meios de comunica\u00e7\u00e3o e de toda a sociedade\n-\tlevando ao desenvolvimento de diversos estudos, nacionais e internacionais, sobre a Compreens\u00e3o P\u00fablica da Ci\u00eancia. Num pa\u00eds regularmente colocado na cauda da Europa quanto \u00e0 cultura cient\u00edfica da popula\u00e7\u00e3o4, torna-se ainda mais relevante compreender as representa\u00e7\u00f5es de ci\u00eancia transmitidas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o portuguesa pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o social, enquanto fator determinante para a produ\u00e7\u00e3o de opini\u00f5es e sentimentos valorativos sobre a mesma.\n\u00c9 na continua\u00e7\u00e3o destes estudos que se pretende aqui compreender o discurso sobre ci\u00eancia e tecnologia presentes nos media portugueses num contexto de desastre ambiental, sendo este o objetivo central deste trabalho de investiga\u00e7\u00e3o. Embora alguns estudos tenham sido desenvolvidos nos \u00faltimos anos sobre o contexto portugu\u00eas, verifica-se ainda uma lacuna gen\u00e9rica sobre a compreens\u00e3o da presen\u00e7a da ci\u00eancia e tecnologia nos media, pelo este trabalho pretende tamb\u00e9m contribuir para melhorar a compreens\u00e3o desta tem\u00e1tica.\nEsta investiga\u00e7\u00e3o resulta igualmente do meu interesse pessoal e profissional. Enquanto licenciada em Ensino de Biologia e Geologia, o desenvolvimento de iniciativas de divulga\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia para o grande p\u00fablico constitui uma val\u00eancia profissional importante e necess\u00e1ria para a promo\u00e7\u00e3o de cultura cient\u00edfica por meio de educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal. Neste sentido, a minha pr\u00e1tica profissional tem consistido, nos \u00faltimos anos, ao desenvolvimento projetos de comunica\u00e7\u00e3o, nomeadamente na interface entre os cientistas e diferentes p\u00fablicos, em contexto escolar, em museus de ci\u00eancia ou em contextos mais alargados. A minha participa\u00e7\u00e3o, \u00e0 data do in\u00edcio da investiga\u00e7\u00e3o, na equipa de comunica\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00f5es externas da Ci\u00eancia Viva permitiu-me contatar pela primeira vez com o trabalho desenvolvido pelos media na\n4\tDe acordo com os dados alcan\u00e7ados nos Eurobar\u00f3metros da Comiss\u00e3o Europeia, nomeadamente no relat\u00f3rio especial \u201cScience and Technology Report\u201d realizado ainda em 2010.\ncomunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia e na divulga\u00e7\u00e3o dos eventos realizados pela ag\u00eancia, o que despoletou tamb\u00e9m um interesse particular sobre este p\u00fablico-alvo. Uma vez que os meios de comunica\u00e7\u00e3o social constituem os principais ve\u00edculos de informa\u00e7\u00e3o e de forma\u00e7\u00e3o de opini\u00f5es sobre a ci\u00eancia5, a an\u00e1lise da informa\u00e7\u00e3o que a\u00ed \u00e9 veiculada poder\u00e1 conferir algumas pistas interessantes sobre o trabalho que a comunidade educativa poder\u00e1 desenvolver com esta fonte de educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal.\nPartindo das observa\u00e7\u00f5es j\u00e1 alcan\u00e7adas em estudos feitos sobre a presen\u00e7a da ci\u00eancia e tecnologia na imprensa nacional6, esta investiga\u00e7\u00e3o pretende debru\u00e7ar-se sobre uma tem\u00e1tica concreta de desastre/ risco, e como tal controversa, dram\u00e1tica e possivelmente sujeita a sensacionalismo medi\u00e1tico, procurando-se alcan\u00e7ar n\u00e3o s\u00f3 uma compreens\u00e3o geral sobre este acontecimento como, e principalmente, conhecer como foi transmitido na imprensa escrita portuguesa, nas suas vertentes discursivas e conflituosas de comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia e comunica\u00e7\u00e3o de risco. O caso selecionado \u00e9 o desastre ambiental que ocorreu no Jap\u00e3o 11 de mar\u00e7o de 2011, acontecimento amplamente noticiado pelos media.\nEste trabalho constitui por isso um estudo de caso, sociol\u00f3gico e interpretativo (Merriam, 1988), para o qual ir\u00e1 recorrer-se a metodologias diversas (quer atrav\u00e9s de estudos qualitativos quer de estudos quantitativos). Os artigos jornal\u00edsticos selecionados ser\u00e3o analisados construindo-se uma grelha de an\u00e1lise de discurso, an\u00e1lise que ir\u00e1 constituir a base essencial deste trabalho de investiga\u00e7\u00e3o. Como complemento aos resultados obtidos atrav\u00e9s da an\u00e1lise anterior, ser\u00e3o feitas entrevistas a jornalistas com vista a compreender melhor os crit\u00e9rios editoriais que nortearam os artigos analisados e responder a outras poss\u00edveis quest\u00f5es resultantes da sua an\u00e1lise.\n\u00c9 importante no entanto referir que, contrariamente a uma perspetiva de investiga\u00e7\u00e3o positivista onde se pretende estabelecer ou verificar informa\u00e7\u00e3o acerca do mundo testando hip\u00f3teses, neste trabalho de investiga\u00e7\u00e3o, e uma vez que est\u00e1 assente na an\u00e1lise do discurso, s\u00e3o\n5\tSegundo o relat\u00f3rio do Eurobar\u00f3metro de 2001, EUROBAROMETER 55.2 - Europeans, science And technology, os principais ve\u00edculos de informa\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia para a sociedade s\u00e3o: a TV (60,3%), a Imprensa (37%), a R\u00e1dio (27,3%), a Escola ou a Universidade (22,3%), as Publica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas (20,1%) e a Internet (16,7%). Para Portugal, os resultados mostram de igual forma a import\u00e2ncia dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social, havendo no entanto maior uso da r\u00e1dio, que no nosso pa\u00eds ocupa o segundo lugar dos ve\u00edculos de informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Verifica-se tamb\u00e9m que as publica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas representam a percentagem mais baixa, com apenas 8,1% (a menor dos quinze pa\u00edses inquiridos).\n6\tPara conhecer outros estudos sobre a ci\u00eancia e tecnologia na imprensa portuguesa, ver os trabalhos de Mendes (2002), (Soares, 2006) e Fonseca (2009).\nidentificadas antes quest\u00f5es que constituem pontos de partida de orientam toda a investiga\u00e7\u00e3o. Assim, e com vista a compreender o discurso sobre ci\u00eancia e tecnologia presentes nos media portugueses num contexto de desastre ambiental, objetivo central deste trabalho de investiga\u00e7\u00e3o, foram identificadas as diferentes quest\u00f5es de pesquisa que se prop\u00f5e responder no final desta investiga\u00e7\u00e3o:\n\u2022\tQual o enquadramento das not\u00edcias de ci\u00eancia no jornal?\n\u2022\tQual a distribui\u00e7\u00e3o dos artigos, por jornal e por data?\n\u2022\tA dimens\u00e3o dos artigos difere com a data e com o jornal?\n\u2022\tQue pessoas/ institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o ouvidas nos artigos?\n\u2022\tQue fontes de informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica s\u00e3o utilizadas? Diferem entre os jornais analisados?\n\u2022\tEm que tem\u00e1ticas cient\u00edficas se inserem as not\u00edcias?\n\u2022\tSobre o conte\u00fado cient\u00edfico, que cientistas s\u00e3o ouvidos?\n\u2022\tQual o n\u00edvel de corre\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da informa\u00e7\u00e3o transmitida?\n\u2022\tS\u00e3o utilizadas met\u00e1foras enquanto facilitadoras da compreens\u00e3o do conte\u00fado cient\u00edfico? E infogramas?\n\u2022\tQue linguagem figurativa \u00e9 utilizada pelos jornalistas? E a que figuras de estilo recorrem para conferir dramatismo de discurso?\n\u2022\tA comunica\u00e7\u00e3o utilizada nestas not\u00edcias tem um cariz dram\u00e1tico? E sensacionalista?\n\u2022\tQue crit\u00e9rios editoriais/ carater\u00edsticas do jornal influenciam a escrita de not\u00edcias de ci\u00eancia e tecnologia?\n\u2022\tQue perspetivas de ci\u00eancia est\u00e3o vigentes em cada jornal analisado?\n\u2022\tComo \u00e9 comunicada a quest\u00e3o da energia nuclear e qual o papel da ci\u00eancia nessa comunica\u00e7\u00e3o?\nSobre a estrutura deste trabalho de disserta\u00e7\u00e3o, a componente te\u00f3rica desenvolve-se num primeiro cap\u00edtulo intitulado \u201cProblem\u00e1tica e Contextualiza\u00e7\u00e3o\u201d, a qual pretende enquadrar a pesquisa emp\u00edrica. Depois de um primeiro cap\u00edtulo de introdu\u00e7\u00e3o, o cap\u00edtulo 2 est\u00e1 dividido em tr\u00eas grandes t\u00f3picos: \u201cComunicar ci\u00eancia\u201d, \u201cA ci\u00eancia nos media\u2019\u201d e \u201cComunica\u00e7\u00e3o de risco\u201d.\nNo primeiro t\u00f3pico s\u00e3o apresentados os grandes temas sobre a tem\u00e1tica da comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia. O que significa comunicar ci\u00eancia, como surgiu esta \u00e1rea de saber e porqu\u00ea faz\u00ea-lo s\u00e3o as quest\u00f5es iniciais. S\u00e3o depois explicadas as principais abordagens na comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia, desde a populariza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia \u00e0 compreens\u00e3o p\u00fablica da ci\u00eancia. Os principais p\u00fablicos,\narenas e atores da comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia s\u00e3o listados, terminando-se com uma resenha sobre as atividades realizadas em Portugal nos \u00faltimos anos.\nO segundo t\u00f3pico trata sobre o papel dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social na comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, com especial enfoque no jornalismo de ci\u00eancia e nos modelos de comunica\u00e7\u00e3o entre o cientista e o p\u00fablico. Os principais desafios e dificuldades de comunica\u00e7\u00e3o entre estes atores s\u00e3o explanados, terminando-se o cap\u00edtulo com um resumo dos estudos feitos sobre a presen\u00e7a da ci\u00eancia na imprensa, e, em especial, no caso portugu\u00eas.\nO terceiro t\u00f3pico \u00e9 dedicado \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o de risco, nomeadamente \u00e0 cobertura medi\u00e1tica de assuntos com esta natureza. Uma vez que ser\u00e1 investigado um acontecimento que resultou num desastre nuclear, o enquadramento desta tem\u00e1tica na \u201csociedade de risco\u201d de Ulrich Beck mostrou-se indispens\u00e1vel.\nA componente emp\u00edrica desenvolve-se seguidamente nos cap\u00edtulos 3 e 43. O cap\u00edtulo 3 centra-se sobre a metodologia, onde s\u00e3o descritos os principais objetivos desta investiga\u00e7\u00e3o e onde \u00e9 feita uma breve contextualiza\u00e7\u00e3o do caso em estudo. S\u00e3o ainda descritos e fundamentados os m\u00e9todos e os instrumentos utilizados, a saber: an\u00e1lise documental (que inclu\u00ed a an\u00e1lise de discurso) e entrevistas guiadas. O cap\u00edtulo termina com uma descri\u00e7\u00e3o temporal do estudo, onde est\u00e3o listadas as principais tarefas realizadas ao longo dos meses em que decorreu a investiga\u00e7\u00e3o.\nNo cap\u00edtulo 4 apresentam-se e discutem-se os resultados obtidos, conjugando os dados da an\u00e1lise dos artigos jornal\u00edsticos com as respostas obtidas nas entrevistas realizadas aos jornalistas redatores de algumas dessas not\u00edcias analisadas.\nO cap\u00edtulo 5 constitui uma s\u00edntese das principais conclus\u00f5es desta investiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o deixando de apontar-se a\u00ed perspetivas futuras de investiga\u00e7\u00e3o, explorando novas quest\u00f5es resultantes do presente trabalho.\nO trabalho de investiga\u00e7\u00e3o termina com a bibliografia referenciada ao longo do texto.\n(P\u00e1gina propositadamente deixada em branco)\n2\tProblem\u00e1tica e contextualiza\u00e7\u00e3o\nComunicar ci\u00eancia\nNos processos de intera\u00e7\u00e3o social envolvidos na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico, a escola representa um papel fUlcral. Para o cidad\u00e3o comum, a educa\u00e7\u00e3o escolar \u00e9 uma das principais formas de contato com a ci\u00eancia, cuja aprendizagem e interesse desenvolvidos ir\u00e3o condicionar em larga escala o contato com a ci\u00eancia ao longo da sua vida7.\nPara al\u00e9m da educa\u00e7\u00e3o formal, a ci\u00eancia \u00e9 apresentada aos cidad\u00e3os pelos media. A televis\u00e3o, a imprensa, a r\u00e1dio e a internet s\u00e3o as principais fontes de informa\u00e7\u00e3o e, como tal, os principais meios de tomada de conhecimento e de forma\u00e7\u00e3o de opini\u00f5es sobre ci\u00eancia e tecnologia e sobre o seu desenvolvimento e implica\u00e7\u00f5es do mesmo. Document\u00e1rios sobre natureza, debates, programas infantis e juvenis, e, como \u00e9 \u00f3bvio, a not\u00edcia, t\u00eam um papel fundamental na cria\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es mentais da ci\u00eancia. O papel da fic\u00e7\u00e3o na comunica\u00e7\u00e3o - na literatura, no cinema e na televis\u00e3o - tamb\u00e9m n\u00e3o deve ser menosprezado. A Internet8, como \u201cjanela\u201d para todos estes formatos de comunica\u00e7\u00e3o, e com as suas potencialidades e n\u00edvel de dissemina\u00e7\u00e3o pr\u00f3prias, vem assumindo um papel cada vez mais preponderante na dissemina\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia no p\u00fablico (Cabecinhas &amp; Carvalho, 2004).\nPara al\u00e9m destas formas \u201cmediadas\u201d de intera\u00e7\u00e3o p\u00fablico - ci\u00eancia, tamb\u00e9m a visita a museus e exposi\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, constituem est rat\u00e9gias \u201cmenos mediadas\u201d, normalmente mais indiretas no que diz respeito \u00e0 contextualiza\u00e7\u00e3o social e construtivista da ci\u00eancia, mas com car\u00e1ter mais imediato sobre as suas t\u00e9cnicas e tecnologias associadas (Delicado, 2006).\n7\tDiversos fatores podem influenciar a atitude dos cidad\u00e3os para com a ci\u00eancia, incluindo as suas experi\u00eancias anteriores e influ\u00eancias sociais. O impacto da atitude (favor\u00e1vel ou desfavor\u00e1vel) de um aluno sobre um determinado t\u00f3pico cient\u00edfico pode revelar-se muito importante para o seu percurso e conhecimentos futuros. Segundo Weinburgh (1998), estudos recentes mostram que cerca de 50% dos estudantes pode perder o interesse em ci\u00eancia pelo 3\u00b0 ano escolaridade.\n8\tSegundo o relat\u00f3rio do Eurobar\u00f3metro de 2007, Special Eurobarometer 282- Scientific research in the media, 28% dos inquiridos procura por assuntos de ci\u00eancia e tecnologia na Internet.\n\u00c9 em diferentes arenas de a\u00e7\u00e3o, como a escola e o sistema educativo, museus e meios de comunica\u00e7\u00e3o social (com um papel mais cont\u00ednuo na vida do cidad\u00e3o), que a comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia promove o di\u00e1logo entre ci\u00eancia e sociedade (Cabecinhas &amp; Carvalho, 2004).\n2.1\tComo surgiu a comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia?\nA produ\u00e7\u00e3o de conhecimento cient\u00edfico e a sua divulga\u00e7\u00e3o s\u00e3o indissoci\u00e1veis, pelo que ser\u00e1 dif\u00edcil definir concretamente quando come\u00e7ou a preocupa\u00e7\u00e3o com a comunica\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia. Embora j\u00e1 os gregos tenham mostrado essa preocupa\u00e7\u00e3o, \u00e9 incontorn\u00e1vel notar que o surgimento da imprensa no s\u00e9c. XV permitiu ampliar a sua import\u00e2ncia (Gaspar, 2004).\nLeonardo Da Vinci, pintor, escultor, engenheiro, inventor e muitas vezes considerado divulgador de ci\u00eancia, \u00e9 uma das personalidades da nossa hist\u00f3ria que muito cedo se apercebeu na import\u00e2ncia do conhecimento. J\u00e1 no s\u00e9c. XVI temos como exemplo a publica\u00e7\u00e3o das obras \"Das revolu\u00e7\u00f5es das esferas celestes\u201d, de Nikolaus Koppernik e \u201cDa Organiza\u00e7\u00e3o do Corpo Humano\u201d por Andrea Vesalius, em 1543. Johannes Kepler apresentou a primeira lei do movimento dos planetas na obra \u201cAstronomia Nova\u201d em 1609, tempo onde o latim era a principal l\u00edngua da ci\u00eancia. No entanto, \u00e9 em 1632 que Galileo Galilei publica o seu \"Di\u00e1logo sobre os dois principais sistemas do mundo\", desta vez em italiano, l\u00edngua utilizada pelo comum dos cidad\u00e3os. Existe por isso um prop\u00f3sito claro em dar \u00e0 sua obra um objetivo pedag\u00f3gico, a qual pode agora ser divulgada para al\u00e9m da esfera restrita da comunidade cient\u00edfica. Por isso mesmo uma \u00e9poca indicada frequentemente para a aproxima\u00e7\u00e3o entre a comunidade cient\u00edfica e o p\u00fablico \u00e9 o s\u00e9culo XVII.\nNa Inglaterra, a Royal Society \u00e9 formada em 1660, congregando um grupo de cientistas (inicialmente alguns com pr\u00e1tica cient\u00edfica, enquanto outros nem por isso), constituindo um espa\u00e7o de debate cient\u00edfico, promovendo a ci\u00eancia na esfera cultural (Nepote, 2008). Tamb\u00e9m \u00e9 nessa altura, no ano de 1665, surgem as revistas acad\u00e9micas com os anais da Royal Society foram publicados em formato revista.\nEm 1686, Bernard le Bovier de Fontanelle publicou \u201cDi\u00e1logos sobre a Pluralidade dos Mundos\u201d. Com o objetivo de encontrar uma linguagem comum para ambos os p\u00fablicos (cientistas e p\u00fablico em geral) este livro tornou-se um best-seller e \u00e9 considerado por muitos o primeiro livro de populariza\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia (Nepote, 2008). Apenas um ano depois, um dos\nlivros de ci\u00eancia mais influentes foi publicado - \u201cPhilosophiae Naturalis Principia Mathematica\u201d, de Isaac Newton - que descreve a lei da gravita\u00e7\u00e3o universal e as tr\u00eas leis de Newton, que fundamentaram a mec\u00e2nica cl\u00e1ssica.\nEm 1735 Carolus Linnaeus publicou a sua grande obra \u201cSistema Naturae\u201d onde faz a delinea\u00e7\u00e3o das suas ideias para uma classifica\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica das esp\u00e9cies, ainda hoje utilizada pelos taxonomistas.\nAs publica\u00e7\u00f5es na \u00e1rea da hist\u00f3ria natural passaram cada vez mais a ser escritas na l\u00edngua inglesa, substituindo o latim e o grego, e, j\u00e1 no s\u00e9culo XVIII, a ci\u00eancia deixou de ser apenas uma cria\u00e7\u00e3o intelectual para ser tamb\u00e9m uma forma de ascens\u00e3o social. Com o melhoramento das t\u00e9cnicas de impress\u00e3o, os livros tornaram-se mais acess\u00edveis \u00e0s pessoas e as apresenta\u00e7\u00f5es p\u00fablicas sobre ci\u00eancia tornaram-se uma parte da vida cultural, pelo menos nas cidades. Com a expans\u00e3o das trocas comerciais internacionais, cole\u00e7\u00f5es de plantas e animais ex\u00f3ticos, assim como de artefactos cient\u00edficos, embelezavam as casas e os jardins das fam\u00edlias ricas (Cara\u00e7a, 2001).\nEntre 1830 e 1833, o ge\u00f3logo brit\u00e2nico Charles Lyell publicou os seus 3 volumes de \u201cPrinc\u00edpios da Geologia\u201d, que tiveram grande influ\u00eancia numa obra ainda mais medi\u00e1tica publicada em 1859 \u201cA Origem das Esp\u00e9cies\u201d, de Charles Darwin (Nepote, 2008).\n\u00c9 apenas no decurso do s\u00e9c. XIX que a atividade cient\u00edfica surge pela primeira vez ligada \u00e0 vida econ\u00f3mica e social, consubstanciando-se na cria\u00e7\u00e3o de cursos universit\u00e1rios especializados, novas universidades de ensino t\u00e9cnico, investiga\u00e7\u00e3o industrial, etc. Esta profissionaliza\u00e7\u00e3o e institucionaliza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia foram acompanhadas por atividades de comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica (palestras, cursos, revistas, etc.), surgindo a\u00ed os primeiros museus dedicadas \u00e0 ci\u00eancia e \u00e0 tecnologia (Delicado, 2006).\nEm 1860, o f\u00edsico e qu\u00edmico ingl\u00eas Michel Faraday escreveu o seu livro \u201cA Hist\u00f3ria Qu\u00edmica de Uma Vela\u201d, ficando tamb\u00e9m conhecidas as suas palestras proferidas para o grande p\u00fablico no audit\u00f3rio da Royal Institution brit\u00e2nica. Esta institui\u00e7\u00e3o \u00e9 constitu\u00edda em 1799 como o primeiro laborat\u00f3rio de investiga\u00e7\u00e3o de Londres, com vista a ajudar os donos das terras a modernizar as suas t\u00e9cnicas agr\u00edcolas. Os cientistas deixaram de ser necessariamente homens ricos que financiavam a sua pr\u00f3pria investiga\u00e7\u00e3o, para obterem financiamento pelo trabalho que desenvolviam. Nos seus primeiros cinquenta anos, a Royal Institution levou as apresenta\u00e7\u00f5es cient\u00edficas de apresenta\u00e7\u00f5es restritas \u00e0s elites para discuss\u00f5es com profissionais da ci\u00eancia, com o cientistas-formador a trazer os seus instrumentos cient\u00edficos para a sess\u00e3o,\ncomo se uma \u201cbancada de trabalho\u201d se tratasse (Cara\u00e7a, 2001). Indiv\u00edduos das classes altas da sociedade consideravam a ci\u00eancia interessante e recreativa, enquanto os trabalhadores, que podiam entrar nos recintos por uma entrada exterior diferente, viam no conhecimento cient\u00edfico uma forma de melhorar as suas capacidades de trabalho e tamb\u00e9m de ascens\u00e3o social. Esta filosofia do Utilitarismo, vigente nos anos 1820, influenciou assim a Royal Institution e a rec\u00e9m-fundada Universidade de Londres (S. Miller &amp; Gregory, 2000).\nEm 1880, o astr\u00f3nomo franc\u00eas Camille Flammarion vendeu cerca de 1.200 exemplares do seu livro \u201cAstronomie populaire\u201d. A ci\u00eancia tornou-se nesta altura uma pr\u00e1tica comum entre amadores, tanto no campo da astronomia como das ci\u00eancias naturais (Nepote, 2008). Antes de fecho do s\u00e9culo XIX, Sigmund Freud apresentou-nos a sua obra \u201cA Interpreta\u00e7\u00e3o dos Sonhos\u201d.\nO s\u00e9culo XIX \u00e9 assim marcado por novos media e novos p\u00fablicos: o crescimento da classe trabalhadora levou \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de um mercado para as revistas e para as confer\u00eancias/ apresenta\u00e7\u00f5es para o p\u00fablico. Desde 1869 at\u00e9 aos nossos dias, a revista \u201cNature\u201d \u00e9 impressa mensalmente com um conjunto de publica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas. Outra revista - a \u201cScience Magazine\u201d - come\u00e7ou em 1880 gra\u00e7as ao apoio de Thomas Alva Edison's e Alexander Graham Bell's, sendo a publica\u00e7\u00e3o oficial da American Association for the Advance of Science9. Em 1905, Albert Einstein publicou na revista de ci\u00eancia alem\u00e3 \u201cAnnalen der Physik\u201d tr\u00eas artigos que mudaram a hist\u00f3ria da ci\u00eancia (S. Miller &amp; Gregory, 2000).\nO s\u00e9culo XX poderia ser chamado de \u201cEra da publica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\u201d (Nepote, 2008), pelo que \u00e9 imposs\u00edvel limitar a este espa\u00e7o a enorme produ\u00e7\u00e3o conseguida. Poincar\u00e9, Rutherford, Schrodinger, Planck, Bohr, Heisenberg, Born, Dirac, Curie, Watson, Morgan, Crick ou Kroto s\u00e3o apenas alguns dos nomes que editaram livros de ci\u00eancia. No entanto, a meio do s\u00e9culo XX deu-se uma transforma\u00e7\u00e3o importante: os investigadores reduziram cada vez mais a sua rela\u00e7\u00e3o com o p\u00fablico, utilizando as suas publica\u00e7\u00f5es, os seus livros, enquanto um novo perfil profissional foi criado - os comunicadores de ci\u00eancia (Nepote, 2008). Desta forma, no s\u00e9culo XX marca o in\u00edcio da profiss\u00e3o de comunicador de ci\u00eancia que \u201ctenta compreender os que n\u00e3o compreendem\u201d, como: Carl Sagan, Stephen Jay Gould, David Attenborough, Richard Feynman, Richard Dawkins ou Stephen Hawking.\n9\tA American Association for the Advance of Science (ou AAAS) \u00e9 a maior sociedade cient\u00edfica do mundo, com 262 sociedades e academias de ci\u00eancias e engenharia afiliadas e representando 10 milh\u00f5es de indiv\u00edduos no mundo.\n\u00c9 j\u00e1 no final do s\u00e9culo XX, e mais fortemente no s\u00e9culo XXI, que a procura do Envolvimento dos Cidad\u00e3os com a Ci\u00eancia - PEST, Public Engagement with Science and Technology - se tornou parte da pol\u00edtica cient\u00edfica e de educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias, com o reconhecimento por parte dos cientistas da diversidade de popula\u00e7\u00f5es e saberes. Mas, para tal compreender, \u00e9 importante aclarar as diferentes motiva\u00e7\u00f5es enquadradas no percurso hist\u00f3rico-social do s\u00e9culo XXI.\n2.2\tDiferentes motiva\u00e7\u00f5es\nO discurso justificativo para a promo\u00e7\u00e3o da cultura cient\u00edfica foi variando ao longo dos tempos, dependendo dos objetivos que se pretendem alcan\u00e7ar.\nApesar da motiva\u00e7\u00e3o b\u00e9lica e hegem\u00f3nica, a II Guerra Mundial foi um per\u00edodo de enorme desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico muito embora a sua aplica\u00e7\u00e3o nos deixe apreensivos e desconfort\u00e1veis. Tamb\u00e9m nos anos que sucederam a este per\u00edodo a ci\u00eancia tem um desenvolvimento extraordin\u00e1rio onde as suas aplica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas passaram a ter um impacto enorme no quotidiano das sociedades, desde a produ\u00e7\u00e3o em massa de bens de consumo aos novos avan\u00e7os na sa\u00fade, passando pela tecnologia militar (Cara\u00e7a, 2001). A ci\u00eancia tem tamb\u00e9m um papel preponderante na lideran\u00e7a geoestrat\u00e9gica com base tecnol\u00f3gica, o que conduziu a um forte investimento dos Estados Unidos da Am\u00e9rica (EUA) e da antiga Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica10. Nesta fase, o investimento na promo\u00e7\u00e3o da cultura cient\u00edfica \u00e9 motivado por raz\u00f5es de rivalidade internacional (a chamada \u201cguerra fria\u201d), mas tamb\u00e9m para o desenvolvimento de aplica\u00e7\u00f5es industriais e necessidade de m\u00e3o-de-obra especializada. Como tal, a promo\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia e tecnologia incide particularmente na educa\u00e7\u00e3o, com repercuss\u00e3o na imprensa, televis\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de museus de ci\u00eancia.\nDesta preocupa\u00e7\u00e3o pela literacia dos cidad\u00e3os surge o conceito de literacia cient\u00edfica, introduzido poe Jon D. Miller nos Estados Unidos da Am\u00e9rica, inicialmente restrito a uma fun\u00e7\u00e3o escol\u00e1stica e de alfabetiza\u00e7\u00e3o mas que foi sofrendo modifica\u00e7\u00f5es com o passar dos tempos e agora reconhecido pela OECD (2009):\u201cao conhecimento cient\u00edfico, e \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o desse conhecimento para identificar quest\u00f5es, adquirir novos conhecimentos, explicar\n10\tO lan\u00e7amento do Sputnik \u00e9 considerado um acontecimento sem igual, quer no investimento da investiga\u00e7\u00e3o quer da cultura cient\u00edfica norte-americana, como os sucessos sovi\u00e9ticos no campo aeroespacial a determinar as pol\u00edticas cient\u00edficas nos EUA (Bucchi &amp; Trench, 2008).\nfen\u00f3menos cient\u00edficos, e elaborar quest\u00f5es fundamentadas sobre quest\u00f5es relacionadas com ci\u00eancia; \u00e0 compreens\u00e3o das carater\u00edsticas pr\u00f3prias da ci\u00eancia enquanto forma de conhecimento e de investiga\u00e7\u00e3o; \u00e0 consci\u00eancia do modo como a ci\u00eancia e a tecnologia influenciam os ambientes material, intelectual e cultural das sociedades; e \u00e0 vontade de envolvimento em quest\u00f5es relacionadas com a ci\u00eancia e o conhecimento cient\u00edfico, enquanto cidad\u00e3o consciente.\nOs primeiros testes \u00e0 literacia cient\u00edfica da popula\u00e7\u00e3o surgiram nos EUA, quando, em 1972, a National Science Foundation iniciou o seu estudo bienal Science indicators - investiga\u00e7\u00e3o social para medi\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico da popula\u00e7\u00e3o e das suas atitudes para com a ci\u00eancia. Jon D. Miller (1998) foi pioneiro na implementa\u00e7\u00e3o destes question\u00e1rios E.U.A, que, nesta altura refletiam o conceito de literacia cient\u00edfica da \u00e9poca e por isso eram essencialmente escol\u00e1sticos, n\u00e3o permitindo que os inquiridos demonstrassem outros conhecimentos para al\u00e9m dos escolares. Os primeiros resultados obtidos, e mesmo ap\u00f3s d\u00e9cadas de investimento da ci\u00eancia e na sua dissemina\u00e7\u00e3o (nomeadamente atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de John Dewey nas escolas americanas), foram muito longe do satisfat\u00f3rio11.\nTamb\u00e9m na Europa, e em particular no Reino Unido atrav\u00e9s da publica\u00e7\u00e3o da Royal Society datada de 1985 - foi lan\u00e7ado um impulso institucional no sentido de que a comunidade cient\u00edfica se aproximasse da sociedade:\n\u201cScientists must learn to communicate with the public, be willing to do so, and indeed consider it their duty to do so\u201d. (The Royal Society, 1985)\nTamb\u00e9m denominado como relat\u00f3rio Bodmer12, este documento \u00e9 considerado um marco importante no movimento Public Understanding of Science (PUS) que aqui se inicia e cuja express\u00e3o \u00e9 o t\u00edtulo do pr\u00f3prio documento .\nEmbora os argumentos econ\u00f3micos tenham em grande parte as pol\u00edticas educativas da segunda metade do s\u00e9c. XX, e perdurem at\u00e9 aos dias de hoje, nas \u00faltimas d\u00e9cadas o discurso de promo\u00e7\u00e3o da literacia cient\u00edfica tende a centrar-se mais sobre a dimens\u00e3o pol\u00edtica da cultura cient\u00edfica:\n11\tEm 1972 tiveram in\u00edcio os primeiros estudos de comprteens\u00e3o p\u00fablica da ci\u00eancia \u00e0 popula\u00e7\u00e3o americana, intitulados Science Indicators. Segundo Jon D. Miller, autor desses estudos, os dados obtidos no inqu\u00e9rito de 1979 indicavam que percentagem de americanos que conseguia dar uma resposta satisfat\u00f3ria quando questionados sobre o que significa estudar algo de forma cient\u00edfica (14%) era a mesma obtida num inqu\u00e9rito de 1957, a qual, para a mesma quest\u00e3o, viria ainda a decrescer para 5% no inqu\u00e9rito de 1985 (J. D. Miller, 1992).\n12\tNome atribu\u00eddo por Sir Walter Bodmer ter sido o coordenador do grupo de trabalho.\nEfectivamente o fasc\u00ednio pelas novas aplica\u00e7\u00f5es da ci\u00eancia transformou-se em desconfian\u00e7a, com fortes protestos civis nomeadamente sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologia militar e de produtos com impactes negativos no ambiente. A crescente complexidade e especializa\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia, com a consequente dificuldade de \u201ctradu\u00e7\u00e3o\u201d pelos cientistas, ampliaram ainda este descr\u00e9dito do p\u00fablico (Costa, \u00c1vila, &amp; Mateus, 2002). Ao mesmo tempo, a redu\u00e7\u00e3o or\u00e7amental dos governos um pouco por todo o mundo fez-se tamb\u00e9m sentir no financiamento para a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica.\nNuma sociedade democr\u00e1tica, em que a ci\u00eancia faz parte da atualidade, os cidad\u00e3os precisam de deter conhecimentos cient\u00edficos b\u00e1sicos, tanto para a sua vida quotidiana - literacia cient\u00edfica pr\u00e1tica - como para uma participa\u00e7\u00e3o ativa nas decis\u00f5es pol\u00edticas. Para al\u00e9m disso, a motiva\u00e7\u00e3o para o desejo de saber assuntos relacionados com a ci\u00eancia pode ser vista como uma finalidade por si s\u00f3, a ser atingida apenas por uma minoria de popula\u00e7\u00e3o intelectual capaz de conduzir a decisores pol\u00edticos e a l\u00edderes de opini\u00e3o.\nMas s\u00e3o tamb\u00e9m as institui\u00e7\u00f5es de ci\u00eancia que beneficiam da promo\u00e7\u00e3o da cultura cient\u00edfica. Sendo que as verbas financeiras para a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica prov\u00e9m e/ou dependem da opini\u00e3o p\u00fablica, os cientistas precisam agora de apresentar os resultados do seu trabalho ao p\u00fablico.\n\u201cThe social contract is not complete until the results are communicated\u201d. (Mitton, 2001, cit. Christensen, 2007)\nO aumento da participa\u00e7\u00e3o de agentes econ\u00f3micos privados no financiamento da investiga\u00e7\u00e3o, nomeadamente na biotecnologia e farmac\u00eautica, est\u00e1 tamb\u00e9m a promover a comunica\u00e7\u00e3o dos cientistas com o p\u00fablico. A pr\u00f3pria manuten\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas depende do seu n\u00famero de estudantes, pelo que a comunica\u00e7\u00e3o por parte dos cientistas tem tamb\u00e9m um papel na inspira\u00e7\u00e3o e atra\u00e7\u00e3o de candidatos a novos investigadores.\nPara al\u00e9m dos benef\u00edcios apontados, para a economia, para o poder e autoridade nacionais e para os cidad\u00e3os e o seu envolvimento na democracia e decis\u00f5es pol\u00edticas, o desenvolvimento\nde compet\u00eancias em comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia constitui tamb\u00e9m uma mais-valia para o pr\u00f3prio investigador, que reflete sobre a sua atividade cient\u00edfica e a analisa sob outra perspetiva diferente da sua (Jurdant, 2012).\n2.3\tCompreens\u00e3o P\u00fablica da Ci\u00eancia e o p\u00fablico\nDiversas controv\u00e9rsias envolvem a Compreens\u00e3o P\u00fablica da Ci\u00eancia13, desde questionar a sua pr\u00f3pria pertin\u00eancia, at\u00e9 aos problemas inerentes \u00e0 sua medi\u00e7\u00e3o. Se muitos investigadores relacionam diretamente a compreens\u00e3o da ci\u00eancia ao conhecimento cient\u00edfico, outros consideram mais pertinente o desenvolvimento de atitudes positivas para com a ci\u00eancia (Miller &amp; Gregory, 2000). Mas ser\u00e1 que um maior conhecimento equivale necessariamente a um maior apre\u00e7o pela ci\u00eancia? As diferentes perspetivas sobre esta quest\u00e3o influenciaram e influenciam diretamente as estrat\u00e9gias de comunica\u00e7\u00e3o com o p\u00fablico.\n2.3.1\tQue estrat\u00e9gias?\nFoi com base no argumento de que a ci\u00eancia, enquanto institui\u00e7\u00e3o, beneficia com a pr\u00f3pria comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia, argumento muito popular nos Estados Unidos da Am\u00e9rica nos anos 1950 e no Reino Unido, mais tarde, na d\u00e9cada de 1980, que os cientistas foram motivados a apresentar os seus resultados junto do p\u00fablico (S. Miller, Allum, &amp; Bauer, 2007). A falta (ou seja, o d\u00e9fice) de conhecimento da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 entendida como sendo a causa do clima de insatisfa\u00e7\u00e3o e ceticismo face \u00e0 ci\u00eancia, consubstanciando-se o \u201cmodelo de d\u00e9fice cognitivo\u201d (Miller &amp; Gregory, 2000). Acreditava-se ent\u00e3o que mais conhecimento cient\u00edfico por parte da popula\u00e7\u00e3o traria, necessariamente, mais apoio e aceita\u00e7\u00e3o para com a ci\u00eancia.\nVivia-se nesta altura segundo o paradigma da \u201cpopulariza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia\u201d, onde os cidad\u00e3os eram chamados apenas no final do processo de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico (Bucchi, 2008). O p\u00fablico, tido como ignorante sobre ci\u00eancia, visto de forma uniforme e descontextualizado do seu quotidiano, deveria assim compreender \u201ccorretamente\u201d a ci\u00eancia como lhes \u00e9 comunicada pelos peritos, num processo de comunica\u00e7\u00e3o unidirecional. A\n13\tDo Ingl\u00eas, Public Understanding of Science (PUS)\ncomunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia tem aqui como objetivo principal a \u201calfabetiza\u00e7\u00e3o\u201d cient\u00edfica da popula\u00e7\u00e3o, o que ir\u00e1, por sua vez, garantir uma atitude favor\u00e1vel do p\u00fablico. Os comunicadores de ci\u00eancia s\u00e3o por isso vistos como educadores.\nNo entanto, e apesar do aumento das atividades de comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia, estas pr\u00e1ticas baseadas na \u201calfabetiza\u00e7\u00e3o\u201d dos cidad\u00e3os mostraram-se inadequadas. Em 1996, onze anos ap\u00f3s o documento impulsionador da Royal Society, o estudo sobre a literacia cient\u00edfica feito \u00e0 popula\u00e7\u00e3o brit\u00e2nica n\u00e3o mostra altera\u00e7\u00f5es significativas quanto ao n\u00edvel de conhecimentos (Miller, 2001). O clima de ceticismo face \u00e0 ci\u00eancia n\u00e3o foi ultrapassado e o movimento PUS, embora tendo mobilizado a comunidade cient\u00edfica para o encontro com a sociedade, falhou o seu objetivo (Miller, 2001).\nEstes fracos resultados v\u00e3o ao encontro de cr\u00edticas feitas por parte de alguns investigadores como Brian Wynne (1995), que questiona as raz\u00f5es para o predom\u00ednio do modelo de d\u00e9fice cognitivo, propondo modelos alternativos assentes numa l\u00f3gica de intera\u00e7\u00e3o. Wynne (1995) aponta tamb\u00e9m cr\u00edticas ao campo de investiga\u00e7\u00e3o da PUS que, segundo este investigador, desde os anos 1980 que aparece moldado pelos interesses pol\u00edticos dominantes, onde o desinteresse e a descren\u00e7a por parte do p\u00fablico face \u00e0 ci\u00eancia acabam por ter repercuss\u00f5es no ensino, na ind\u00fastria e traduzindo uma falta de apoio \u00e0s pol\u00edticas de ci\u00eancia. Uma nova vis\u00e3o da ci\u00eancia interdisciplinar \u00e9 proposta, uma vez que se compreende que o di\u00e1logo aberto com pol\u00edticos, cidad\u00e3os, ind\u00fastria, entre outros atores, \u00e9 indispens\u00e1vel ao desenvolvimento da ci\u00eancia, onde as fronteiras do saber cient\u00edfico e n\u00e3o-cient\u00edfico est\u00e3o atenuadas e de onde as decis\u00f5es resultam deste di\u00e1logo (Gon\u00e7alves, Patr\u00edcio, &amp; Costa, 1996). Esta mudan\u00e7a de perspetiva n\u00e3o pode ser dissociada das transforma\u00e7\u00f5es vividas tamb\u00e9m no que diz respeito \u00e0 pr\u00f3pria constru\u00e7\u00e3o do conhecimento, com modos inovadores de produzir e comunicar, com novas redes sociais e um conhecimento cada vez mais interdisciplinar. O contexto da pr\u00f3pria ci\u00eancia, como o seu local de produ\u00e7\u00e3o, formas de organiza\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o, interferem na rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a entre o p\u00fablico e a ci\u00eancia.\nSe por um lado este envolvimento da ci\u00eancia na sociedade parece inevit\u00e1vel de sociedade democr\u00e1tica, esta aproxima\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pode ser vista como uma forma de recuperar a confian\u00e7a dos cidad\u00e3os na ci\u00eancia. Em 2002, a sigla PUS \u00e9 substitu\u00edda pela PEST (Public Engagement with Science and Technology), expressando uma mudan\u00e7a de atitude perante a ci\u00eancia, a qual n\u00e3o det\u00e9m verdade absoluta, pode trazer efeitos negativos para as popula\u00e7\u00f5es, e que, portanto, deve ser discutida e pensada por todos. Das cr\u00edticas ao \u201cmodelo de d\u00e9fice\ncognitivo\u201d resulta o \u201cmodelo interativo\u201d, numa perspetiva de negocia\u00e7\u00e3o com a participa\u00e7\u00e3o ativa dos sujeitos ditos leigos no processo de aquisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o sobre ci\u00eancia e tecnologia.\nO foco da pr\u00e1tica de comunicar ci\u00eancia volta-se para o p\u00fablico (o destinat\u00e1rio), compreendido agora no seu contexto.\n\u201cEste modelo incorpora os efeitos do contexto social e dos conhecimento adquiridos ao longo da vida na forma como o p\u00fablico assimila e utiliza as ci\u00eancias (...) apesar do p\u00fablico ter pouco conhecimento dos factos e dos conceitos cient\u00edficos, possui um conhecimento local, uma compreens\u00e3o e interesse no assunto\u201d.(Coutinho et al., 2004)\nO p\u00fablico passa do estatuto de \u201cdeficit\u00e1rio\u201d para o de p\u00fablico com interesse, cuja opini\u00e3o \u00e9 v\u00e1lida e deve ser ouvida, sendo por isso pedido o envolvimento dos cidad\u00e3os na compreens\u00e3o do pr\u00f3prio conhecimento cient\u00edfico (Coutinho et al., 2004).\nUm exemplo claro de envolvimento da popula\u00e7\u00e3o numa tem\u00e1tica cient\u00edfica assente num modelo interativo de comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia, foi a iniciativa de 2003 \u201cGM Nation\u201d, onde mais de metade da popula\u00e7\u00e3o brit\u00e2nica participou num inqu\u00e9rito sobre o cultivo do milho geneticamente modificado no Reino Unido. Mais de 600 encontros, workshops e confer\u00eancias foram realizados no pa\u00eds, contando com a participa\u00e7\u00e3o de decisores pol\u00edticos, cientistas, ind\u00fastria e popula\u00e7\u00e3o. Mas, para al\u00e9m do envolvimento alargado dos cidad\u00e3os nesta iniciativa, o relat\u00f3rio produzido pela GeneWatch14 exp\u00f5e tamb\u00e9m alguns dos desafios que podem existir no modelo PEST, com cr\u00edticas nomeadamente sobre a sobreconfian\u00e7a dada pelos decisores pol\u00edticos ao conhecimento cient\u00edfico demonstrado, a falta de rigor atribu\u00edda \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es de ci\u00eancia e introdu\u00e7\u00e3o de barreiras \u00e0 inova\u00e7\u00e3o e ao sentimento de falta de coragem para o debate de quest\u00f5es complexas e importantes para as popula\u00e7\u00f5es.\nNo caso portugu\u00eas, as atividades de comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edficas t\u00eam sido maioritariamente desenvolvidas segundo o \u201cmodelo de d\u00e9fice cognitivo\u201d, com comunica\u00e7\u00e3o top-down, do cientista para o p\u00fablico e mediadas por jornalista ou museus (Coutinho et al., 2004).\n14\tO relat\u00f3rio \u201cAvoiding the difficult issues. A GeneWatch UK report on the Government's response to the GM Nation public debate\u201d, publicado em 2004, encontra-se dispon\u00edvel online em: http://www.genewatch.org/uploads/f03c6d66a9b354535738483c1c3d49e4/GMNationReport2.pdf\n2.3.2\tP\u00fablicos, arenas e atores\nOs p\u00fablicos da comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia s\u00e3o, para al\u00e9m dos cidad\u00e3os, os decisores pol\u00edticos, as empresas, a ind\u00fastria (Christensen, 2007). S\u00e3o eles tamb\u00e9m fonte do apoio financeiro necess\u00e1rio, o que constitui uma importante motiva\u00e7\u00e3o para a comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia. Os governos e os organismos estatais, a comunidade cient\u00edfica, as escolas e todo o sistema educativo, os museus de ci\u00eancia, os meios de comunica\u00e7\u00e3o social e a ind\u00fastria s\u00e3o por seu turno os principais atores e arenas relevantes (Cabecinhas &amp; Carvalho, 2004).\nCom o desenvolvimento das atividades de divulga\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia, uma nova \u00e1rea de saber, de estudo e de pr\u00e1tica foi nascendo. Os comunicadores de ci\u00eancia, muitos dos quais integram agora equipas espec\u00edficas em institutos de investiga\u00e7\u00e3o e de promo\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, t\u00eam n\u00e3o s\u00f3 a miss\u00e3o de divulga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia junto dos cidad\u00e3os, mas tamb\u00e9m a fun\u00e7\u00e3o de comunicar os resultados cient\u00edficos alcan\u00e7ados nas suas institui\u00e7\u00f5es de modo a atrair tanto novo p\u00fablico para a ci\u00eancia como os fundos necess\u00e1rios. Desde tarefas ligadas ao ensino formal, como forma\u00e7\u00f5es para professores, passando pelo ensino n\u00e3o formal e/ou restritas a espa\u00e7os espec\u00edficos, como visitas a museus e a exposi\u00e7\u00f5es, at\u00e9 \u00e0s atividades destinadas \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia para as grandes massas, com programas de TV/ R\u00e1dio/ Internet/ Imprensa, muitas s\u00e3o as atividades correntes de comunicador de comunica\u00e7\u00e3o.\nAssim, e para a presente disserta\u00e7\u00e3o, a express\u00e3o \u201ccomunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia\u201d ser\u00e1 utilizada neste sentido lato e transversal, cujos principais atores s\u00e3o os cientistas, os comunicadores de ci\u00eancia, os jornalistas e o p\u00fablico (Christensen, 2007).\n2.4\tA comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia em Portugal\nPara Delicado (2006), devido ao atraso de desenvolvimento tecnol\u00f3gico, cient\u00edfico e industrial, Portugal tem um desfasamento temporal nas pol\u00edticas de cultura cient\u00edfica.\nA reforma da Universidade de Coimbra (em 1772), o nascimento da Academia Real das Ci\u00eancias de Lisboa (em 1779) foram dois grandes acontecimentos que contribu\u00edram para o desenvolvimento cient\u00edfico e do ensino das ci\u00eancias em Portugal. \u00c9 apenas no s\u00e9culo XVIII que s\u00e3o realizadas as primeiras publica\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas nacional, com \u201cO Jornal Enciclop\u00e9dico Dedicado \u00e1 Rainha\u201d (1779; 1788-1793; 1806), publicado em Lisboa, \u201cO Investigador Portuguez\nem Inglaterra\u201d (1811-1819), publicado em Londres, e os \u201cAnnaes das Sciencias, das Artes, e das Letras\u201d (1818-1822), publicado em Paris (Reis, 2005). Portugal come\u00e7a agora a seguir o resto da europa, embora com uma popula\u00e7\u00e3o com um n\u00edvel alt\u00edssimo de analfabetismo15. Relativamente ao s\u00e9culo XIX, Ana Delicado defende que n\u00e3o era produzida ci\u00eancia que suscitasse a cria\u00e7\u00e3o de museus e eventos cient\u00edficos. A cultura cient\u00edfica anda por isso a par e passo com o n\u00edvel de desenvolvimento do pa\u00eds e da sua popula\u00e7\u00e3o.\nGrande parte do s\u00e9culo XX foi marcada por um per\u00edodo pol\u00edtico autorit\u00e1rio, que n\u00e3o contribui para a abertura do sistema cient\u00edfico em Portugal, pelo que foi apenas na segunda metade da d\u00e9cada de 1990 que foi prestada maior aten\u00e7\u00e3o \u00e0 cultura cient\u00edfica, nomeadamente com a cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia, do Programa Ci\u00eancia viva e da Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian (Costa et al., 2002).\nCriada como uma unidade do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e da Tecnologia em 1996, e pelas m\u00e3os do ent\u00e3o ministro Mariano Gago, a Ci\u00eancia Viva teve como principal objetivo o de implementar em Portugal uma pol\u00edtica cont\u00ednua de promo\u00e7\u00e3o de cultura cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica (Rodrigues, 2007). Em julho de 1998, o Programa autonomiza-se, sob a forma de Associa\u00e7\u00e3o Ci\u00eancia Viva - Ag\u00eancia Nacional para a Cultura Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica, contando com diversas institui\u00e7\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica como membros associados. Tendo dois p\u00fablicos-alvo principais, a Ci\u00eancia viva pretende agir na educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica junto dos jovens e numa dimens\u00e3o de cultura cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica junto da popula\u00e7\u00e3o em geral. Conta por isso com o apoio a projetos escolares de ensino experimental, campanhas de promo\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia para o grande p\u00fablico, como a semana da ci\u00eancia e tecnologia ou os passeios da Ci\u00eancia viva no ver\u00e3o, e com uma rede de 20 centros interativos de ci\u00eancia distribu\u00eddos pelo pa\u00eds.\nExistem em Portugal igualmente diversos centros e museus de ci\u00eancia, muitos dos quais aliam j\u00e1 as suas cole\u00e7\u00f5es museol\u00f3gicas com espa\u00e7os em que a interatividade impera. Planet\u00e1rios, jardins bot\u00e2nicos, aqu\u00e1rios e locais de interesse e visitas geol\u00f3gicas permitem tamb\u00e9m ao p\u00fablico ter um contato pr\u00f3ximo com a ci\u00eancia e os seus profissionais.\nAssocia\u00e7\u00f5es para a promo\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia, como a Associa\u00e7\u00e3o juvenil da Ci\u00eancia (AjC), fundada em 1987 e que promove encontros cient\u00edficos anuais, ou outras associa\u00e7\u00f5es mais tem\u00e1ticas, da \u00e1rea do ambiente, da astronomia ou da geologia, t\u00eam desenvolvido pequenos\n15\tDe acordo com dados do Censos de 2001 do Instituto Nacional de Estat\u00edstica, 9,03% da popula\u00e7\u00e3o recenseada em Portugal \u00e9 analfabeta.\nprojetos de investiga\u00e7\u00e3o e de divulga\u00e7\u00e3o junto do p\u00fablico. Campanhas tem\u00e1ticas e de comemora\u00e7\u00e3o de efem\u00e9rides espec\u00edficas t\u00eam igualmente criado atividades interessantes, como o Ano Internacional da Biodiversidade (2010), ou mais dirigido para a comunidade educativa, como o Projeto Latitude 60! durante o Ano Polar Internacional (2007- 2008). \u00c9 de focar tamb\u00e9m o papel que a Associa\u00e7\u00e3o privada Viver a Ci\u00eancia tem desempenhado para a promo\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia junto do p\u00fablico, nomeadamente assumindo-se como agente de liga\u00e7\u00e3o entre o financiamento privado e a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e criando iniciativas de liga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia com as restantes culturas e \u00e1reas art\u00edsticas.\nA Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian tem igualmente apoiado o desenvolvimento de atividades de comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia em Portugal, nomeadamente atrav\u00e9s do Instituto Gulbenkian Ci\u00eancia e do Servi\u00e7o de Ci\u00eancia. Para al\u00e9m de produzir exposi\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias, a funda\u00e7\u00e3o apoia algumas iniciativas de outras entidades, como a AJC e a Associa\u00e7\u00e3o Viver a Ci\u00eancia, e tem desenvolvido alguns estudos, encontros e workshops sobre comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia16.\nExposi\u00e7\u00f5es, confer\u00eancias, feiras de ci\u00eancia, performances art\u00edsticas e workshops s\u00e3o algumas das atividades dispon\u00edveis para o grande p\u00fablico em Portugal, que conta com uma rede de centros e museus de ci\u00eancia localizados um pouco por todo o pa\u00eds. As institui\u00e7\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edficas, com os seus recentes gabinetes de comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia, come\u00e7am tamb\u00e9m a abrir as suas portas \u00e0 comunidade, como forma de dar a conhecer o instituto, a ci\u00eancia que l\u00e1 \u00e9 feita e tamb\u00e9m as oportunidades de carreira na sua \u00e1rea cient\u00edfica.\nIniciativas destinadas aos decisores pol\u00edticos e \u00e0s empresas/ ind\u00fastria s\u00e3o ainda muito escassos, mas com uma preocupa\u00e7\u00e3o crescente, com vista principalmente \u00e0 procura de financiamento (ou justifica\u00e7\u00e3o do mesmo), num mundo tamb\u00e9m cada vez mais global, com equipas de investiga\u00e7\u00e3o internacionais e multidisciplinares, e onde a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica promete ser um motor para o progresso econ\u00f3mico e com influ\u00eancia cada vez mais direta no quotidiano das popula\u00e7\u00f5es. Apesar do aumento crescente da ci\u00eancia na vida dos portugueses, o\n16\t- Ver como exemplo o website da Casa das Ci\u00eancias em http://www.casadasciencias.org/\ndesempenho quer dos alunos17 quer da popula\u00e7\u00e3o18 tem mostrado n\u00edveis crescentes mas ainda deficit\u00e1rios de cultura cient\u00edfica. A implementa\u00e7\u00e3o de projetos de promo\u00e7\u00e3o do ensino experimental das ci\u00eancias, acompanhando a defini\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias gerais e espec\u00edficas no Curr\u00edculo Nacional Escolar em 2001, atribui agora a literacia cient\u00edfica um lugar privilegiado nas pol\u00edticas educativas portuguesas. Continuar com a promo\u00e7\u00e3o de oportunidades de contato com o mundo da ci\u00eancia e tecnologia, quer na escola ou noutras arenas de a\u00e7\u00e3o, prev\u00ea-se indispens\u00e1vel para ultrapassar o d\u00e9fice de cultura cient\u00edfica na popula\u00e7\u00e3o portuguesa.\nA ci\u00eancia nos media\nS\u00e3o dois os principais meios de comunicar ci\u00eancia com o p\u00fablico: o primeiro consiste na organiza\u00e7\u00e3o de eventos onde existe um contato direto com a popula\u00e7\u00e3o, para p\u00fablicos mais ou menos definidos; o segundo m\u00e9todo \u00e9 atrav\u00e9s dos media. Ambos os canais de comunica\u00e7\u00e3o t\u00eam pontos positivos e negativos. Se numa comunica\u00e7\u00e3o direta se consegue conhecer os cientistas \u201ccara-a-cara\u201d, mais do que conhecer a sua \u201c\u00faltima descoberta\u201d atrav\u00e9s de uma not\u00edcia dos media, muitos dos eventos organizados n\u00e3o revelam mais do que a idade, \u00e1rea de investiga\u00e7\u00e3o e filia\u00e7\u00e3o do cientista, n\u00e3o promovendo uma conce\u00e7\u00e3o clara e completa sobre esta profiss\u00e3o ou \u00e1rea de saber (Christensen, 2007). Por outro lado, o contato direto possibilita sempre a intera\u00e7\u00e3o entre cientista e p\u00fablico, permitindo a coloca\u00e7\u00e3o de perguntas-respostas num di\u00e1logo pr\u00f3ximo, mas, dada a inexist\u00eancia de um mediador, poder\u00e3o existir algumas dificuldades de comunica\u00e7\u00e3o dada a diferen\u00e7a de discursos entre os dois intervenientes. \u00c9 ent\u00e3o na promo\u00e7\u00e3o desta intera\u00e7\u00e3o, e mesmo na aproxima\u00e7\u00e3o e tradu\u00e7\u00e3o de discursos, que surge o papel dos comunicadores de ci\u00eancia.\n17\tNos testes PISA - Programme for International Assessment of Students - da OCDE -Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f3mico - para avalia\u00e7\u00e3o da literacia cient\u00edfica de jovens de 15 anos, e embora com uma evolu\u00e7\u00e3o positiva, Portugal ainda continua na cauda dos pa\u00edses inquiridos:\n\u2022Em 2000, entre 28 pa\u00edses da OCDE, Portugal ficou em 26.\u00b0 lugar.\n\u2022Em 2003, entre 30 pa\u00edses da OCDE, Portugal ficou em 28.\u00b0 lugar.\n\u2022Em 2006, entre 30 pa\u00edses da OCDE, Portugal ficou em 27.\u00b0 lugar\n\u2022Em 2009, entre 33 pa\u00edses da OCDE, Portugal ficou em 24.\u00b0 lugar.\n18\tO relat\u00f3rio especial Science and Technology realizado pelo Eurobar\u00f3metro em 2010 envolveu 26 mil 671 cidad\u00e3os dos 27 Estados-membros da Uni\u00e3o Europeia, tendo sido entrevistados 1027 portugueses, onde 35% dos portugueses inquiridos dizem n\u00e3o se interessar por assuntos relativos a ci\u00eancia e tecnologia e 57% dizem estarem pouco informados sobre estes assuntos.\nCom uma tarefa multifacetada, exigindo conhecimento em diferentes \u00e1reas disciplinares, uma das principais tarefas dos comunicadores de ci\u00eancia dever\u00e1 ser mostrar e explicar a presen\u00e7a da ci\u00eancia nos diversos aspetos da sociedade e da nossa vida quotidiana. Integrados muitas vezes em institutos de natureza cient\u00edfica, nos chamados Gabinetes de Comunica\u00e7\u00e3o (GC), o recrutamento de jovens para a carreira cient\u00edfica, a procura por financiamento para a investiga\u00e7\u00e3o, assim como a liga\u00e7\u00e3o com a ind\u00fastria, as empresas e os decisores pol\u00edticos s\u00e3o algumas das muitas esferas de a\u00e7\u00e3o destes profissionais. A comunica\u00e7\u00e3o com os media \u00e9 tamb\u00e9m muitas vezes mediada pelos GC, podendo encontrar-se em diferentes formatos, como: comunicados de imprensa, divulga\u00e7\u00e3o de eventos da institui\u00e7\u00e3o, confer\u00eancias de imprensa, entrevistas aos cientistas, entre outras.\n2.5\tModelos de comunica\u00e7\u00e3o\nEmbora exista uma grande diversidade de fontes de informa\u00e7\u00e3o (alguns listados anteriormente, como os comunicados de imprensa ou as confer\u00eancias de imprensa), que requerem como tal estrat\u00e9gias de comunica\u00e7\u00e3o diferentes, \u00e9 poss\u00edvel identificar quatro atores principais na corrente de informa\u00e7\u00e3o para os media: cientistas, comunicadores de ci\u00eancia, imprensa e p\u00fablico. (Christensen, 2007)\nUm dos modelos de comunica\u00e7\u00e3o mais utilizados \u00e9 o modelo linear (ver Fig. 2.1), onde a dire\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o pode ser visualizada como um funil que come\u00e7a no cientista e termina no p\u00fablico em geral.\n\u2022 * .\n\nCientista \u2022 (produtor da informa\u00e7\u00e3o)\n\nGabinete de\tJornalista\nComunica\u00e7\u00e3o\t(mediador/\n(intermedi\u00e1rio)\ttransmissor)\nr\t\t\n( (\tP\u00fablico recetor\t1 ) ) )\n\t\t\n\u2022 \u2022\nFigura 2.1- Modelo linear de comunica\u00e7\u00e3o, do cientista ao p\u00fablico, segundo Christensen (2007).\nNo modelo linear de comunica\u00e7\u00e3o, antes que o p\u00fablico receba a informa\u00e7\u00e3o, esta \u00e9 alterada por outros atores do processo de comunica\u00e7\u00e3o, processo que reporta novamente para uma vis\u00e3o de promo\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia assente no modelo de d\u00e9fice cognitivo, explicitado anteriormente.\nSegundo Hilgartner (1990), esta corresponde a vis\u00e3o dominante da populariza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia, na qual assenta num modelo simplificado com duas etapas distintas (e por isso denominado Two-stage model): primeiro existe a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento por parte dos cientistas e depois esse conhecimento \u00e9 adaptado ao p\u00fablico-alvo, simplificado e disseminado. Tal estrat\u00e9gia de comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia, como vimos atr\u00e1s, mostra-se inadequada uma vez que: 1) o pr\u00f3prio conhecimento cient\u00edfico popularizado ir\u00e1 realimentar o processo de produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico; 2) o qual \u00e9 constru\u00eddo atrav\u00e9s dessas transforma\u00e7\u00f5es coletivas; 3) devendo entenderse processo de simplifica\u00e7\u00e3o uma parte integrante do trabalho cient\u00edfico e n\u00e3o uma fase isolada e posterior (Hilgartner, 1990)\nMassimiano Bucchi (1998), em oposi\u00e7\u00e3o ao modelo linear de comunica\u00e7\u00e3o onde o p\u00fablico constitui um recetor passivo da informa\u00e7\u00e3o transmitida pelos especialistas, formula um modelo \u201ccont\u00ednuo\u201d de comunica\u00e7\u00e3o\u201d (ver Fig. 2.2), onde a ci\u00eancia \u00e9 disseminada de forma alargada e o discurso \u00e9 cont\u00ednuo desde o n\u00edvel mais restrito ao mais alargado:\n1) Comunica\u00e7\u00e3o intraspecifica\n3) N\u00edvel\npedag\u00f3gico\n*\t9 \u00ed \\\t4) populariza\u00e7\u00e3o\n.\tI 19\na\t9\n' * /\nL\t\"\t/\n11 '\tZ\n. f\t*\n*\n2) C omunica\u00e7\u00e3o- *\ninterespec\u00edfica\nFigura 2.2 - Modelo de comunica\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de M. Bucchi (traduzido)\nAssim, o n\u00edvel mais avan\u00e7ado constitui a (1) comunica\u00e7\u00e3o entre pares, por exemplo atrav\u00e9s da publica\u00e7\u00e3o de um artigo cient\u00edfico num jornal da especialidade; o n\u00edvel seguinte constitui j\u00e1 a (2) comunica\u00e7\u00e3o entre cientistas ainda da mesma disciplina mas sobre t\u00f3picos distintos, como as colabora\u00e7\u00f5es em artigos interdisciplinares; (3) segue-se o n\u00edvel pedag\u00f3gico, com a apresenta\u00e7\u00e3o dos paradigmas da ci\u00eancia e \u00eanfase na transmiss\u00e3o da sua hist\u00f3ria e, por fim, (4) o n\u00edvel da populariza\u00e7\u00e3o, que inclui os artigos na imprensa generalista, os document\u00e1rios na televis\u00e3o, entre outros, onde se utiliza uma linguagem metaf\u00f3rica e se seleciona os assuntos de acordo com o poss\u00edvel interesse para o p\u00fablico. Tamb\u00e9m nesta esfera da populariza\u00e7\u00e3o da\nci\u00eancia, os atores envolvidos (cientistas, comunicadores de ci\u00eancia, jornalistas e p\u00fablico) comunicam com os seus pares e entre si, numa comunica\u00e7\u00e3o bidirecional, como mostra a figura 2.3:\nComunica\u00e7\u00e3o entre mediadores de ci\u00eancia, atrav\u00e9s de:\n-\tComunicados de imprensa\n-\tArtigos jornal\u00edsticos\n-\tLivros\n-\tConsultadoria (etc.)\nComunica\u00e7\u00e3o entre cientistas,\natrav\u00e9s de:\n-\tComunica\u00e7\u00f5es orais\n-\tApresenta\u00e7\u00f5es em congressos\n^^rtigos^ient\u00edfcos^etc^^^^\nComunica\u00e7\u00e3o entre cidad\u00e3os sobre a ci\u00eancia, atrav\u00e9s de:\n-\tCanais media\n-\tPalestras p\u00fablicas\n-\tFeiras de ci\u00eancia (etc.)\nFigura 2.3- Esquema das diferentes intera\u00e7\u00f5es cientistas - p\u00fablico, com respetivas media\u00e7\u00f5es\n2.6\tDiferentes atores, novos desafios e controv\u00e9rsias\nCientistas, comunicadores de ci\u00eancia, jornalistas e p\u00fablico s\u00e3o por isso alguns dos principais atores no processo de comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia, mas, pertencendo a institui\u00e7\u00f5es distintas e com objetivos, pr\u00e1ticas e interesses espec\u00edficos, as tens\u00f5es entre estes grupos s\u00e3o comuns (Christensen, 2007).\nSegundo Shoemaker &amp; Reese (1991) os \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social selecionam as not\u00edcias a apresentar com base em crit\u00e9rios limitados e subjetivos, como a import\u00e2ncia e interesse do assunto, a atualidade, a invulgaridade, a controv\u00e9rsia ou a proximidade com o p\u00fablico-alvo. Tamb\u00e9m a sele\u00e7\u00e3o das not\u00edcias cient\u00edficas depende de rotinas e prazos inerentes \u00e0 pr\u00e1tica jornal\u00edstica. N\u00e3o s\u00f3 nos crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o das not\u00edcias e nos ritmos de trabalho, os meios de comunica\u00e7\u00e3o utilizam uma linguagem muito distinta das publica\u00e7\u00f5es de ci\u00eancia. O recurso \u00e0 linguagem figurada - muitas vezes utilizando met\u00e1foras - n\u00e3o s\u00f3 \u00e9 frequente, como\nconstitui o modo privilegiado de descri\u00e7\u00e3o e configura\u00e7\u00e3o do nosso quotidiano pelos media (Vilela, 1996). Ao desviar-se do discurso da linguagem original, os meios de comunica\u00e7\u00e3o social escolhem o sentido de acordo com o que pretendem transmitir, utilizando a linguagem metaf\u00f3rica n\u00e3o como ornamento mas como conceptualiza\u00e7\u00e3o e \"nuanciza\u00e7\u00e3o\". Temos por um lado os cientistas, cuja sua \u00e1rea profissional o impele a dar \u00eanfase aos factos e fen\u00f3menos, enquanto o jornalista se preocupa mais com coer\u00eancia, a clareza e embelezamento do seu discurso (Bucchi, 2008).\nA simplifica\u00e7\u00e3o excessiva, a deturpa\u00e7\u00e3o de resultados e o sensacionalismo s\u00e3o algumas das cr\u00edticas feitas pelos cientistas aos meios de comunica\u00e7\u00e3o social. Mas o clima de desconfian\u00e7a \u00e9 m\u00fatuo, com os jornalistas a criticarem a forma complexa de comunica\u00e7\u00e3o dos cientistas, assim como a sua falta de disponibilidade para os esclarecimentos adicionais (Predazzi, 2010).\nEssa desconfian\u00e7a \u00e9 tamb\u00e9m sentida pelo p\u00fablico, que, face \u00e0 complexidade do conhecimento cient\u00edfico e aos riscos a ele inerentes, mostra n\u00e3o s\u00f3 descr\u00e9dito como muitas vezes uma atitude negativa face aos cientistas e aos decisores pol\u00edticos, os \u00faltimos influenciados pelos media (Miller, 1998).\n2.7\tA ci\u00eancia na imprensa\nO que \u00e9 not\u00edcia em ci\u00eancia e tecnologia tem sofrido transforma\u00e7\u00f5es ao longo dos anos, de acordo com o contexto pol\u00edtico, o momento hist\u00f3rico e o pr\u00f3prio desenvolvimento do conhecimento cient\u00edfico. Pode-se no entanto dizer que a ci\u00eancia e tecnologia t\u00eam atualmente uma presen\u00e7a consider\u00e1vel nas p\u00e1ginas dos jornais.\nCom a alfabetiza\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es e a aumento da qualidade de vida, a imprensa tornou-se um meio privilegiado de comunica\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e tecnologia. Atualmente muita da informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 inclu\u00edda em not\u00edcias de diversas \u00e1reas tem\u00e1ticas, facto que leva os jornalistas de ci\u00eancia a autointitularem-se SMEERSHS \u201cWe cover Science, Medicine, Energy, Environment, Research, and all sorts of other SHit\u201d (Nelkin, 1995). Ainda com esta diversidade de temas, as not\u00edcias de ci\u00eancia aparecem muitas vezes a cobrir grandes eventos dram\u00e1ticos,\ndescobertas ou situa\u00e7\u00f5es excecionais19. No entanto, \u00e9 cr\u00edtica de alguns autores como Bucchi &amp; Trench (2008), que \u00e9 tamb\u00e9m a pr\u00f3pria comunidade cient\u00edfica que promove a vis\u00e3o de cientista que \"est\u00e1 constantemente a descobrir novos produtos/ solu\u00e7\u00f5es\" de modo a autopromover-se e a reduzir o grau de incerteza nos conhecimentos cient\u00edficos.\nFace \u00e0s restri\u00e7\u00f5es indicadas acima, Kerr (1997) identificou um conjunto de crit\u00e9rios gerais para a sele\u00e7\u00e3o de assuntos cient\u00edficos (denominados \u201cvalores not\u00edcias\u201d):\n\u2022\tFasc\u00ednio: existem alguns temas que deslumbram os leitores, como os dinoss\u00e1urios, os buracos negros, a evolu\u00e7\u00e3o humana e o comportamento animal, por ordem decrescente de valor);\n\u2022\tDimens\u00e3o da audi\u00eancia: constituem not\u00edcia temas que afetam mais leitores;\n\u2022\tImport\u00e2ncia global: \u00e9 not\u00edcia um evento com uma dimens\u00e3o global, como as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas;\n\u2022\tVeracidade dos resultados: as conclus\u00f5es de uma determinada investiga\u00e7\u00e3o que decorreu, nomeadamente acerca de temas que afetam diretamente os cidad\u00e3os, constituem grande parte das not\u00edcias de ci\u00eancia;\n\u2022\tAtualidade: quanto mais atual for a not\u00edcia, maior \u00e9 o grau de novidade e o interesse que ir\u00e1 suscitar.\nO tratamento informativo das not\u00edcias de ci\u00eancia e tecnologia \u00e9 ainda afetado pela dimens\u00e3o e natureza do \u00f3rg\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o social. Segundo (Friedman, 1986), nos jornais mais pequenos existe um maior recurso \u00e0s ag\u00eancias noticiosas e muitos dos jornalistas que as cobrem s\u00e3o rep\u00f3rteres generalistas, ao passo que nos jornais maiores s\u00e3o na sua maioria jornalistas especializados. Da mesma forma, os grandes jornais nacionais, talvez por maior disponibilidade financeira e de tempo/espa\u00e7o, conseguem construir pe\u00e7as mais aprofundadas, enquanto nos jornais regionais ou nos jornais mais pequenos as not\u00edcias s\u00e3o mais simplificadas.\nOs jornalistas de ci\u00eancia estabelecem rela\u00e7\u00f5es muito pr\u00f3ximas com as suas fontes, que muitas vezes constituem os gabinetes de comunica\u00e7\u00e3o (GC) de institui\u00e7\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o,\n19\tPaulo Serra (2009), na sua an\u00e1lise \u00e0 cobertura da tem\u00e1tica ambiental por parte dos jornais P\u00fablico e Di\u00e1rio de Not\u00edcias, confirma que, tamb\u00e9m no contexto portugu\u00eas, as not\u00edcias surgem maioritariamente associadas a um acontecimento particular, quer seja uma efem\u00e9ride/evento isolado (como o Dia da Terra ou a Cimeira do Rio, envolvendo eventualmente a presen\u00e7a de \u201ccelebridades\u201d), cat\u00e1strofes (por exemplo as mar\u00e9s negras ou acidentes nucleares), ou eventos pol\u00edtico-administrativos (como audi\u00eancias parlamentares, julgamentos ou relat\u00f3rios ambientais).\ncom objetivos e discursos pr\u00f3prios e muitas vezes n\u00e3o comuns ao do jornalismo. Estes GC redigem j\u00e1 um comunicado num estilo pr\u00e9-jornal\u00edstico, o qual divulgam, quer pelos jornalistas diretamente, quer nas ag\u00eancias noticiosas criadas j\u00e1 para esta tem\u00e1tica20.\n2.7.1\tO caso portugu\u00eas\nSe por um lado os media s\u00e3o acusados de promover receios irracionais no p\u00fablico, nomeadamente na cobertura medi\u00e1tica das tem\u00e1ticas mais dram\u00e1ticas e extraordin\u00e1rias da ci\u00eancia21, por outro lado, e dada a sua import\u00e2ncia na defini\u00e7\u00e3o de atitudes no espa\u00e7o p\u00fablico, os media podem ter um papel fundamental na recupera\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a do p\u00fablico sobre a ci\u00eancia.\nA rela\u00e7\u00e3o entre os media e o p\u00fablico, sendo um espa\u00e7o privilegiado de informa\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o sobre ci\u00eancia e sua rela\u00e7\u00e3o no quotidiano, est\u00e1 no entanto dependente da literacia cient\u00edfica da popula\u00e7\u00e3o. Em pa\u00edses como Portugal, onde o d\u00e9fice de literacia cient\u00edfico \u00e9 considerado particularmente grave22, muitas vezes listado na cauda dos pa\u00edses europeus face a estas compet\u00eancias, a situa\u00e7\u00e3o torna-se ainda mais complexa (Mendes, 2002).\nA literacia cient\u00edfica deficit\u00e1ria \u00e9 reproduzida (e reproduz) no n\u00famero reduzido de publica\u00e7\u00f5es de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica23.\n20\tExemplos de ag\u00eancias noticiosas utilizadas com frequ\u00eancia para a divulga\u00e7\u00e3o dos assuntos de ci\u00eancia e tecnologia s\u00e3o a Eurekalert! e a AlphaGalileo. Estes servi\u00e7os podem ser consultados em http://www.eurekalert.org/ e http://www.alphagalileo.org/, respetivamente.\n21\tMendes (2002) refere mesmo a utiliza\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias \u201cusurpatorias\u201d por parte dos media, lembrando que, em situa\u00e7\u00f5es de controv\u00e9rsia p\u00fablica, como na campanha de 1995 contra o afundamento da plataforma petrol\u00edfera Brent Spar no Atl\u00e2ntico por parte da Greenpeace, alian\u00e7as s\u00e3o formadas entre movimentos sociais e os mass media para aumentar a efic\u00e1cia da comunica\u00e7\u00e3o.\n22\tVer notas 17 e 18.\n23\tSobre a escassez de revistas de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, ver o livro P\u00fablicos da Ci\u00eancia em Portugal (Costa, \u00c1vila, &amp; Mateus, 2002), onde se classificam as revistas em: as revistas propriamente cient\u00edficas que s\u00e3o, geralmente, divulgadas num meio muito restrito e especializado e com uma tiragem bastante reduzida; as revistas acad\u00e9micas ou de associa\u00e7\u00f5es, que levam a informa\u00e7\u00e3o at\u00e9 grupos mais amplos, proporcionando di\u00e1logo entre os profissionais da ci\u00eancia e estudantes da mesma \u00e1rea; e as revistas que se dirigem ao grande p\u00fablico, cujas formas de distribui\u00e7\u00e3o se coadunam com a tiragem das mesmas. Sobre esta \u00faltima, o estudo conclui que falta uma publica\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica nacional com uma abordagem mais profunda e alargada destes temas.\nJ\u00e1 em 2000, e sobre o relat\u00f3rio elaborado pelo Observat\u00f3rio das Ci\u00eancias e das Tecnologias feito em 1996/97, Duarte e Gravito perguntavam-se:\n\"Os portugueses n\u00e3o l\u00eaem artigos de ci\u00eancia nos jornais24, nem revistas cient\u00edficas. Mas... o que existe em Portugal de artigos em jornais ou de revistas de divulga\u00e7\u00e3o? (No momento de elabora\u00e7\u00e3o deste question\u00e1rio n\u00e3o conseguimos inventar uma s\u00f3).\" (Mendes, 2002)\nDada a fraca implanta\u00e7\u00e3o das revistas de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em Portugal, a imprensa generalista tem a seu cargo a tarefa de divulgar a ci\u00eancia, tanto para um p\u00fablico mais pr\u00f3ximo da ci\u00eancia, como para o restante p\u00fablico. Fora exemplos isolados, como \u00e9 o do Jornal \u201cP\u00fablico\u201d que em 1990 come\u00e7ou a editar o suplemento semanal \u201cHoje e Amanh\u00e3\u201d dedicado a esta tem\u00e1tica e que desde a\u00ed tem um corpo de jornalista especializados em comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia, a implanta\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e tecnologia da imprensa \u00e9 ainda diminuta.\nAinda assim, estudos sobre os conte\u00fados divulgados pelos media em Portugal (Fonseca, 2009; Mendes, 2002) indicam um crescimento global relativamente aos anos da d\u00e9cada anterior. Na d\u00e9cada de 1990 este crescimento continua, agora aliado a novos t\u00f3picos e novas tend\u00eancias na visibilidade da ci\u00eancia (Fonseca, 2009). Entre 1990 e 1997 diversos epis\u00f3dios trouxeram a ci\u00eancia \u00e0 esfera medi\u00e1tica25. Se ao n\u00edvel internacional as controv\u00e9rsias das aplica\u00e7\u00f5es biotecnol\u00f3gicas, a luta contra a cancro ou a sida e os problemas ecol\u00f3gicos s\u00e3o exemplos claros, a n\u00edvel nacional outros assuntos marcaram a comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia: as controv\u00e9rsias em torno da BSE, o caso de Foz C\u00f4a, o projeto COMBO ou a introdu\u00e7\u00e3o dos Organismos Geneticamente Modificados (Gon\u00e7alves, 2000).\nNos \u00faltimos anos tem-se vindo a verificar um forte crescimento (quantitativo e qualitativo) na aten\u00e7\u00e3o dada aos temas te ci\u00eancia e tecnologia por parte da imprensa portuguesa, que acompanha, por um lado, as preocupa\u00e7\u00f5es das popula\u00e7\u00f5es com temas ambientais e de sa\u00fade, e, por outro lado, as orienta\u00e7\u00f5es dadas pelos sucessivos governos nas \u00e1reas das Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o e diretamente \u00e0 pol\u00edtica cient\u00edfica (Mendes, 2002). As not\u00edcias de\n24Tamb\u00e9m no Inqu\u00e9rito \u00e0 Cultura Cient\u00edfica dos Portugueses - 2000, do Observat\u00f3rio das Ci\u00eancias e Tecnologias, a maioria dos inquiridos (50,5%) diz n\u00e3o ler artigos ou suplementos sobre C&amp;T nos jornais.\n25\tVer t\u00f3pico sobre \u201cO risco nuclear - a perce\u00e7\u00e3o e aceita\u00e7\u00e3o do risco pela popula\u00e7\u00e3o\u201d, o caso portugu\u00eas, na p\u00e1gina 32 desta disserta\u00e7\u00e3o.\nci\u00eancia na imprensa ocupam j\u00e1 um \"nicho\" no mercado, com extens\u00e3o semelhante aos temas da educa\u00e7\u00e3o ou mesmo das restantes \u00e1reas de arte e cultura.\nComunica\u00e7\u00e3o de Risco\nNa atualidade a ci\u00eancia \u00e9 um tema p\u00fablico, onde os media t\u00eam um papel preponderante n\u00e3o s\u00f3 na transmiss\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o como tamb\u00e9m, e principalmente, na media\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia e sociedade. os media s\u00e3o por isso importantes na sensibiliza\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os, influenciando as suas decis\u00f5es sociais e pol\u00edticas. Trata-se de um espa\u00e7o no qual as quest\u00f5es s\u00e3o debatidas e socialmente constru\u00eddas. os media, ao selecionarem determinado tipo de acontecimentos ou problemas a noticiar, assim como a estrat\u00e9gia e o discurso utilizado, t\u00eam o poder de iniciar um conjunto de rea\u00e7\u00f5es sociais em rela\u00e7\u00e3o aos mesmos (Carvalho, 2002)\nSe vivemos atualmente numa \u201csociedade medi\u00e1tica\u201d26, outra express\u00e3o n\u00e3o menos comum \u00e9 a \"sociedade de risco\"27. As not\u00edcias chocantes com que somos confrontados na televis\u00e3o, na r\u00e1dio ou na imprensa d\u00e3o-nos um sentimento de \"perigo constante\". Mas o que se entende por \"risco\"? Como \u00e9 que esse conceito \u00e9 constru\u00eddo e como o percecionamos socialmente?\nse durante o s\u00e9c. xviii o conceito de risco era cientificado e visto enquanto acontecimentos previs\u00edveis e estatisticamente descrit\u00edveis, no s\u00e9c. xix d\u00e1-se o alargamento da no\u00e7\u00e3o de risco (Lupton, 1999). Este conceito deixa de estar relacionado apenas com os fen\u00f3menos da natureza, inicialmente relacionados com as investidas mar\u00edtimas, passando a estar tamb\u00e9m nos humanos, na sua conduta e liberdade, na sua rela\u00e7\u00e3o entre eles em sociedade. o conceito de previsibilidade \u00e9 agora substitu\u00eddo pela incerteza, sendo que no final do s\u00e9c. xx o risco \u00e9 j\u00e1 apenas conotado com efeitos negativos e nefastos (Lupton, 1999). Este conceito de risco enquanto perigo passa a ser banalizado, tanto pelos leigos como pelos especialistas. os que n\u00e3o s\u00e3o cientistas passam a ter os seus pr\u00f3prios modelos intuitivos de medi\u00e7\u00e3o do risco, com\n26\tJean Marc Ferry utiliza o conceito de \u201csociedade medi\u00e1tica\u201d, afirmando que, desde o s\u00e9culo XIX, e com o surgimento da sociedade de massas, o espa\u00e7o p\u00fablico tem recorrido cada vez mais \u00e0 publicidade. Os media conferem prest\u00edgio e valorizam indiv\u00edduos ou grupos, legitimando o seu status; atribuem causas p\u00fablicas \u00e0s pessoas, organiza\u00e7\u00f5es ou movimentos sociais; s\u00e3o utilizados para reafirmar as normas sociais, expondo os desvios dessas normas ao p\u00fablico; entre outras formas de influ\u00eancia da opini\u00e3o p\u00fablica por parte dos media.\n27\to conceito de \"Risikogesellschaft\" (sociedade de risco) foi introduzido por ulrich Beck, em 1992, no seu livro \u201cRisk Society. Towards a new modernity\u201d.\nconsidera\u00e7\u00f5es qualitativas como o temor, a incerteza, a confian\u00e7a na gest\u00e3o do risco, entre outros, que, embora subjetivas e valorativas, refletem quest\u00f5es leg\u00edtimas das popula\u00e7\u00f5es e por isso importantes a ter em conta nas decis\u00f5es pol\u00edticas de risco.\nNo seu livro \"A Sociedade do Risco\u201d, Ulrich Beck (1992) refere que o tipo de risco que vivemos na sociedade contempor\u00e2nea (que apelida de segunda modernidade) difere das anteriores, uma vez que apresentam hoje um potencial globalizante, ilimitado temporalmente ou espacialmente, afetando todos, independente da sua classe social e, como tal, menos identific\u00e1veis, mais dif\u00edceis de gerir e geradores de ansiedade.\n\u201cUm grande n\u00famero de riscos surgidos recentemente (contamina\u00e7\u00e3o nuclear ou qu\u00edmica, presen\u00e7a de subst\u00e2ncias poluentes na alimenta\u00e7\u00e3o, doen\u00e7as ligadas \u00e0 civiliza\u00e7\u00e3o) subtrai-se totalmente \u00e0 perce\u00e7\u00e3o humana imediata. (...) Os riscos que est\u00e3o atualmente no centro das preocupa\u00e7\u00f5es s\u00e3o, cada vez mais frequentemente, riscos que nem s\u00e3o vis\u00edveis, nem tang\u00edveis para as pessoas que lhes est\u00e3o expostas (...)\u201d. (Beck, 2001)\nA comunica\u00e7\u00e3o do risco \u00e9 por isso um desafio complexo: especificar claramente um determinado risco \u00e9 uma tarefa dif\u00edcil; as perce\u00e7\u00f5es das consequ\u00eancias de um determinado risco podem variar entre diferentes grupos de pessoas; a psicologia de um comportamento de risco \u00e9 complexa; e os impactos sociais dos riscos s\u00e3o muito dif\u00edceis de definir ou mesmo de prever.\nNo relat\u00f3rio realizado pela House of Commons Science and Technology Committee (2012) sobre a tem\u00e1tica do risco e a ind\u00fastria energ\u00e9tica, os autores identificam os principais fatores que influenciam a perce\u00e7\u00e3o e aceita\u00e7\u00e3o do risco:\n\u2022\tN\u00edvel de controlo individual e escolha: o risco pode ser visto como incontrol\u00e1vel, imposto e inevit\u00e1vel ou ent\u00e3o \u00e9 visto como distribu\u00eddo de forma desigual (uns beneficiam e outros sofrem as consequ\u00eancias);\n\u2022\tCarater\u00edsticas do evento: se \u00e9 consequ\u00eancia da a\u00e7\u00e3o humana ou de for\u00e7as naturais; se se trata de um evento que provoque morte, doen\u00e7a ou les\u00e3o; se atua em toda a popula\u00e7\u00e3o, nas crian\u00e7as ou gera\u00e7\u00f5es futuras; se as causas s\u00e3o irrevers\u00edveis ou invis\u00edveis e se provocam um sentimento generalizado de inseguran\u00e7a;\n\u2022\tCompreens\u00e3o cient\u00edfica: se \u00e9 compreendido pela ci\u00eancia (incluindo se s\u00e3o conhecidos as consequ\u00eancias futuras) e se as inten\u00e7\u00f5es por parte das institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas (ind\u00fastria, por exemplo) s\u00e3o controladas adequadamente;\n\u2022 Govern\u00e2ncia dos riscos: os n\u00edveis de transpar\u00eancia, quer do decisor pol\u00edtico quer atrav\u00e9s de uma regulamenta\u00e7\u00e3o clara, da justi\u00e7a e da aten\u00e7\u00e3o.\nSegundo Beck (2001), os riscos tecnol\u00f3gicos colocam-nos um desafio que s\u00f3 pode ser ultrapassado por uma reorganiza\u00e7\u00e3o subpol\u00edtica das pol\u00edticas de ambiente e pela democratiza\u00e7\u00e3o do conhecimento tecnol\u00f3gico. Nestas situa\u00e7\u00f5es, a comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia por parte dos cientistas \u00e9 indispens\u00e1vel, uma vez que entende que toda base da compreens\u00e3o do risco \u00e9 cient\u00edfica. No entanto, o autor verifica que os cientistas limitam-se ainda a comunicar os temas atrav\u00e9s de probabilidades matem\u00e1ticas, dados de dif\u00edcil compreens\u00e3o para uma grande parte do p\u00fablico, e que as not\u00edcias jornal\u00edsticas tendem a restringir-se a um assunto em particular, sem a abrang\u00eancia necess\u00e1ria para a compreens\u00e3o do p\u00fablico28. Para Beck, os investigadores t\u00eam de ir mais al\u00e9m do que a simples comunica\u00e7\u00e3o dos dados objetivos e passar para um di\u00e1logo entre a ci\u00eancia e outros dom\u00ednios do saber.\nA gest\u00e3o do risco passou a ser um elemento rotineiro da nossa vida, havendo uma constante necessidade de comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia por parte dos investigadores, os quais s\u00e3o chamados frequentemente a explanar as suas investiga\u00e7\u00f5es para o p\u00fablico e os decisores pol\u00edticos. Os media t\u00eam aqui um papel importante enquanto intermedi\u00e1rios nestas arenas de comunica\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m como agentes medi\u00e1ticos destes assuntos e na hierarquiza\u00e7\u00e3o do risco (Bauer, 2000).\n2.8\tO risco na imprensa nacional\nEmbora Beck demonstre o seu otimismo face ao papel dos meios de informa\u00e7\u00e3o na contextualiza\u00e7\u00e3o junto do grande p\u00fablico (dando visibilidade ao risco, bem como por servir de press\u00e3o para o poder decis\u00f3rio), os media podem ter tamb\u00e9m um papel instrumental na prolifera\u00e7\u00e3o do medo pelas popula\u00e7\u00f5es, uma vez que a perce\u00e7\u00e3o do risco \u00e9 um processo social.\nExemplo disso foi o caso \"doen\u00e7a das vacas loucas\", onde a comunica\u00e7\u00e3o social n\u00e3o refletiu nem a seriedade do tema, nem o n\u00famero de afetados (Kitzinger &amp; Reilly in Silveirinha, 2007). Tamb\u00e9m no relato do desastre de Chernobil as televis\u00f5es tiveram um papel principalmente\n28\tMiller &amp; Gregory (2000), no seu livro Science in Public, exemplificam essa lacuna de enquadramento geral nas not\u00edcias sobre centrais nucleares, referindo que mesmo a\u00ed \u00e9 dif\u00edcil encontrar alguma informa\u00e7\u00e3o sobre os riscos das centrais de carv\u00e3o, indispens\u00e1vel para dar uma base de compara\u00e7\u00e3o aos leitores.\npol\u00edtico, tratando a antiga Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica como tecnicamente inapta e despreocupada com o desastre humanit\u00e1rio.\nMaria Jo\u00e3o Silveirinha (2007), no seu trabalho sobre a mediatiza\u00e7\u00e3o dos eventos de risco, conclui que, de uma forma geral, a cobertura dos media:\n\u2022\tsubestima a ambival\u00eancia das audi\u00eancias para com as informa\u00e7\u00f5es que recebem;\n\u2022\tsubestima os fatores contextuais da situa\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tsubvaloriza as vis\u00f5es parciais, amb\u00edguas e contradit\u00f3rias sobre os benef\u00edcios e o conhecimento dos indiv\u00edduos da ci\u00eancia e\n\u2022\tsubvaloriza as contradi\u00e7\u00f5es, a incoer\u00eancia e a discord\u00e2ncia.\nAs investiga\u00e7\u00f5es mais recentes na \u00e1rea dos media e o risco procuram agora saber \"o que, quando, porqu\u00ea e como \u00e9 mediatizado\u201d, analisando os fatores que influenciam a reda\u00e7\u00e3o da not\u00edcia como a rela\u00e7\u00e3o jornalistas-peritos e as suas considera\u00e7\u00f5es sobre as audi\u00eancias, entre outras rela\u00e7\u00f5es. A enumera\u00e7\u00e3o dos danos sofridos com o evento e, possivelmente, sofridos pelo \"her\u00f3i\", s\u00e3o elementos comuns destas not\u00edcias. O discurso \u00e9 a\u00ed tamb\u00e9m ajustado com vista a atrair o grande p\u00fablico, pelo que o recurso \u00e0 simplifica\u00e7\u00e3o, ao simb\u00f3lico e \u00e0 personifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma pr\u00e1tica constante.\nAinda sobre o contexto portugu\u00eas, Paulo Serra (2009) enumera que as principais tend\u00eancias dos media portugueses na comunica\u00e7\u00e3o de riscos ambientais s\u00e3o:\n\u2022\tas not\u00edcias sobre ambiente surgem frequentemente como eventos isolados, reportando-se efem\u00e9rides, cat\u00e1strofes ou eventos pol\u00edtico-administrativos - at\u00e9 mesmo quando se trata de processos, como por exemplo a polui\u00e7\u00e3o, existe uma tend\u00eancia em torn\u00e1-los em eventos isolados;\n\u2022\tos jornalistas, para a reda\u00e7\u00e3o das not\u00edcias, baseiam-se principalmente nas fontes oficiais, nomeadamente as ligadas a governos, institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e empresas;\n\u2022\tas not\u00edcias encontram-se dispersas um pouco por todas as se\u00e7\u00f5es do jornal, n\u00e3o existindo muitas vezes um espa\u00e7o pr\u00f3prio para elas;\n\u2022\tos assuntos pol\u00e9micos e que provoquem sensacionalismo s\u00e3o os selecionados;\n\u2022\ta objetividade \u00e9 legitimada com o simples \u201couvir de ambas as partes\u201d, deixando muitas vezes o leitor tecer as suas considera\u00e7\u00f5es pessoais face \u00e0 controv\u00e9rsia.\nA procura pelo \u201cdram\u00e1tico\u201d foi tamb\u00e9m vis\u00edvel no estudo desenvolvido por Cristina Soares (2006), sobre o modo como a imprensa nacional tratou a coincinera\u00e7\u00e3o, concluindo-se que a\ncomunica\u00e7\u00e3o social dramatizou e privilegiou o acess\u00f3rio em detrimento do essencial e, mesmo quando a informa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e cient\u00edfica foi apresentada, a imprensa introduziu demasiadas quest\u00f5es paralelas e secund\u00e1rias que acabaram por desviar as aten\u00e7\u00f5es desse mesmo essencial (mesmo que amplamente noticiado) ou prejudicaram a compreens\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o sobre o acontecimento. Os resultados obtidos neste estudo permitem tamb\u00e9m afirmar que, tal como autores como Beck e Lupton observaram nas suas investiga\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m em Portugal o discurso do risco surge com uma tend\u00eancia crescente nos media nacionais, constituindo j\u00e1 uma palavra-chave nos meios de comunica\u00e7\u00e3o, sendo usada como sin\u00f3nimo de perigo ou amea\u00e7a.\nEm particular sobre a comunica\u00e7\u00e3o na imprensa escrita, os jornais, recorrendo a uma linguagem figurada, criam novas sem\u00e2nticas ou expandem express\u00f5es do dom\u00ednio comum a outros dom\u00ednios n\u00e3o aplicados. A utiliza\u00e7\u00e3o de met\u00e1foras29, como por exemplo as \u201cmet\u00e1foras militares\u201d - isto \u00e9, a \u201cguerra aos pesticidas\u201d em 1960 ou a \u201cguerra contra a SIDA\u201d nos anos 1990 - dominam o discurso dos media na comunica\u00e7\u00e3o do risco, por um lado ajudando \u00e0 aproxima\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia e sociedade, mas por outro e ao mesmo tempo, fomentando estigmas e pr\u00e9-conceitos face a algumas tem\u00e1ticas de ci\u00eancia (Larson, Nerlich, &amp; Wallis, 2005). Esta linguagem figurada n\u00e3o s\u00f3 \u00e9 frequente como constitui o modo normal de descri\u00e7\u00e3o e configura\u00e7\u00e3o do nosso quotidiano pelos media - \u00e9 o seu modo privilegiado de representa\u00e7\u00e3o.\n2.8.1\tO risco nuclear - alguns estudos emp\u00edricos\nAlguns eventos e acidentes nucleares foram mediatizados pelos media internacionais de uma forma que permite concluir acerca do papel dos media na perce\u00e7\u00f5es do risco por parte das popula\u00e7\u00f5es e do papel da comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia na sua minimiza\u00e7\u00e3o ou amplia\u00e7\u00e3o.\nBrinquedos contaminados com c\u00e9sio 137 em Goi\u00e2nia, Brasil\nEm setembro de 1987, v\u00e1rias crian\u00e7as manipularam brinquedos cujas pilhas continham c\u00e9sio 137, com o resultado de 42 habita\u00e7\u00f5es contaminadas, 250 pessoas postas sob observa\u00e7\u00e3o, 21 hospitalizadas e quatro mortas no m\u00eas seguinte. Embora tratado de forma secund\u00e1ria por um jornal local, o evento foi retomado por uma grande cadeia de televis\u00e3o nacional, recorrendo-se\n29\tOutras met\u00e1foras preconizadas pelos media est\u00e3o indicadas e analisadas no livro \u201cMetaphors We Live By\u201d, de Lakoff &amp; Johnson (1980).\na\u00ed a t\u00edtulos sensacionalistas (como por exemplo, \u201cvislumbre mortal\u201d, \u201cjogo com as radia\u00e7\u00f5es\u201d e \u201cum carnaval envenenado\u201d). Como consequ\u00eancia, durante as semanas seguintes, e apesar de n\u00e3o ter sido detetado qualquer rasto de radioatividade, os pre\u00e7os dos produtos agr\u00edcolas da regi\u00e3o aumentaram e os hot\u00e9is e complexos tur\u00edsticos sofreram grandes perdas, com os partidos pol\u00edticos a reproduzir o descontentamento popular e a atribuir culpas \u00e0 energia nuclear (Soares, 2006).\nOs media t\u00eam assim um papel poderoso na determina\u00e7\u00e3o das consequ\u00eancias ligadas ao risco.\nOs acidentes Three Mile Island, Chernobyl e Fukushima nos media americanos\nFriedman (2011) analisou a cobertura medi\u00e1tica dos tr\u00eas principais acidentes nucleares (Three Mile Island (1979), Chernobyl (1986) e Fukushima (2011)) nos media americanos, focando em particular a utiliza\u00e7\u00e3o da Internet e das novas redes de comunica\u00e7\u00e3o por ela criados (blogs, Facebook, Twitter, YouTube) na mediatiza\u00e7\u00e3o deste \u00faltimo epis\u00f3dio,\nSobre a cobertura medi\u00e1tica do acidente em Three Mile Island, Friedman (op cit) caracteriza-a como \u201cinadequada\u201d. As reportagens foram realizadas apenas por jornalistas, n\u00e3o contando com a participa\u00e7\u00e3o de peritos no assunto, os quais, segundo o autor, poderiam ter colocado as quest\u00f5es pertinentes \u00e0s autoridades respons\u00e1veis, que por seu lado foram demasiado lentas a comunicar os acontecimentos. No caso de Chernobil, a cobertura medi\u00e1tica melhorou, mas ainda com muitas falhas, atribu\u00eddas pelo autor \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o politico-geogr\u00e1fica do acidente e \u00e0 dificuldade de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o por parte dos jornais ocidentais.\nNo caso de Fukushima, Friedman concluiu que o recurso \u00e0 Internet fez com que uma maior quantidade de informa\u00e7\u00e3o estivesse dispon\u00edvel para o p\u00fablico, com os jornalistas a contribuir mais para este evento do que para os anteriores e os cidad\u00e3os a participar ativamente nas redes sociais. As tecnologias digitais deram aos media novas formas de comunicar, com o recurso a gr\u00e1ficos interativos e a v\u00eddeos publicados na Internet, Friedman verificou no entanto que a cobertura por parte das televis\u00f5es foi ainda assim inadequada, com emiss\u00f5es extensas (24h em cont\u00ednuo) que mostravam a falta de prepara\u00e7\u00e3o dos rep\u00f3rteres jornal\u00edsticos sobre a tem\u00e1tica da energia nuclear. O sensacionalismo dominou ainda a cobertura televisiva.\nAcidente nuclear em Krsko, Eslov\u00e9nia 2008\nApesar do evento ter sido classificado com o n\u00edvel zero da Escala Internacional de Acidentes Nucleares (EIAN), as autoridades eslovenas para a seguran\u00e7a nuclear informaram de imediato a comunidade internacional. A central nuclear encontrava-se num estado de emerg\u00eancia atribu\u00edda a uma fuga desconhecida, raz\u00e3o pela qual foi ativado o Plano de Resposta Nacional. Esta foi a primeira vez que o sistema de notifica\u00e7\u00e3o europeu ECURIE foi ativado, fora para exerc\u00edcios de teste, pelo que os media divulgaram este acontecimento em larga escala.\nMais de 200 artigos publicados na imprensa eslovena, e pa\u00edses vizinhos, foram analisados, por Stritar (2009), focando a sua an\u00e1lise na informa\u00e7\u00e3o divulgada e omitida pelos media, nas fontes de comunica\u00e7\u00e3o e nas tem\u00e1ticas principais dos artigos jornal\u00edsticos publicados. Este estudo revelou que, ainda que com uma comunica\u00e7\u00e3o transparente por parte das autoridades do pa\u00eds, e tratando-se de um evento nuclear de baixa classifica\u00e7\u00e3o, tal n\u00e3o foi suficiente para impedir uma cobertura medi\u00e1tica intensa ou as rea\u00e7\u00f5es emotivas da popula\u00e7\u00e3o e as discuss\u00f5es pol\u00edticas acesas entre os diversos atores internacionais. Uma das explica\u00e7\u00f5es dadas pelos investigadores \u00e9 o facto das principais fontes de informa\u00e7\u00e3o dos media serem os decisores pol\u00edticos e n\u00e3o os cientistas.\nFukushima na imprensa do Reino Unido\nNo que respeita ao desastre de Fukushima, a diretora da Associa\u00e7\u00e3o Sense About Science, Tracey Brown, (in House of Commons Science and Technology Committee, 2012) contrastou a cobertura medi\u00e1tica de dois jornais do Reino unido: The Independent e Daily Mail. Se o primeiro jornal publicou um artigo de oito p\u00e1ginas sobre os diferentes acidentes nucleares, sem mencionar as perdas humanas de Fukushima, j\u00e1 o segundo jornal mostrou na sua capa uma fotografia dessa cat\u00e1strofe humana, desenvolvendo um texto sobre as mais de 20 mil pessoas mortas ou desaparecidas, com milhares de cidad\u00e3os deslocados das suas casas.\nSobre a diferen\u00e7a observada entre os diferentes jornais analisados, Brown refere ainda que \u00e9 um erro tentar compreender a imprensa como um todo, quando, at\u00e9 nos mesmos jornais, existem diferen\u00e7as assinal\u00e1veis de qualidade jornal\u00edstica. As diferentes estrat\u00e9gias de comunica\u00e7\u00e3o dependem dos objetivos tra\u00e7ados pelo jornal: ou pretendem atrair a audi\u00eancia e recorrem a uma comunica\u00e7\u00e3o mais sensacionalista, ou pretendem manter a sua reputa\u00e7\u00e3o de jornal de refer\u00eancia e rigor, usando conten\u00e7\u00e3o. Ainda com estas diferen\u00e7as estruturais, o jornal\nDaily Mail, muitas vezes caraterizado pela sua cobertura sensacionalista, foi considerado um exemplo de uma cobertura medi\u00e1tica equilibrada dos eventos de Fukushima.\nBrown identifica como um dos principais problemas do jornalismo cient\u00edfico as press\u00f5es editoriais dos jornais. Brown exemplifica referindo que muitos dos jornalistas que recorreram ao Science Media Centre para encontros com os investigadores acabaram por revelar terem muitas press\u00f5es para a publica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias mais sensacionalistas e n\u00e3o t\u00e3o rigorosas do ponto de vista cient\u00edfico. Para esta diretora, existe uma disparidade entre aquilo que os editores jornal\u00edsticos pensam que o p\u00fablico pretende saber e o que, verdadeiramente, o p\u00fablico quer ser informado30.\nA mesma autora refere no entanto que seria uma perspetiva simplista culpar os media por n\u00e3o reportarem adequadamente os eventos de risco. Ainda sobre o acidente de Fukushima, Brown d\u00e1 o exemplo da comunica\u00e7\u00e3o de um Comiss\u00e1rio europeu para a Energia que, nos dias ap\u00f3s as explos\u00f5es da central nuclear, disse \u201cEstamos a falar de um apocalipse e eu acredito que esta palavra \u00e9 particularmente bem escolhida. Tudo est\u00e1 fora do controlo e eu n\u00e3o posso excluir o pior nas pr\u00f3ximas horas e dias\u201d. Brown responde que \u201cquando um respons\u00e1vel diz algo t\u00e3o irrespons\u00e1vel quanto isto, o que poder\u00e3o os media fazer?\u201d\n2.9\tO risco nuclear - a perce\u00e7\u00e3o e aceita\u00e7\u00e3o do risco pela popula\u00e7\u00e3o\nNo Reino Unido\nCompreender, analisar e comunicar riscos \u00e9 uma tarefa de import\u00e2ncia vital para os decisores pol\u00edticos. Como tal, diversos relat\u00f3rios foram realizados no sentido de compreender a perce\u00e7\u00e3o do risco por parte das popula\u00e7\u00f5es, nomeadamente no Reino unido31, onde, aquando do desastre\n30\tSegundo Tracey Brown (in (House of Commons Science and Technology Committee, 2012), quando os leitores s\u00e3o questionados sobre se pretendem receber informa\u00e7\u00e3o de assuntos de riso, a maioria destes refere que gostaria apenas de saber sobre risco quando este est\u00e1 devidamente estudado pelos peritos e que pode assim ser comprovado.\n31\tVer o relat\u00f3rio Science and Engineering Indicators-2002 da National Science Board ou o documento Devil's bargain? Energy risks and the public, da House of Commons. Ambos dispon\u00edveis para consulta em http://www.nsf.gov/statistics/seind02/ e http://www.publications.parliament.uk/pa/cm201213/cmselect/cmsctech/428/42802.htm. respetivamente.\nde Fukushima, 61% da popula\u00e7\u00e3o inquirida considerava a energia nuclear como uma parte indispens\u00e1vel das fontes energ\u00e9ticas do pa\u00eds.\nPara al\u00e9m disso, 47% dos inquiridos aprovam a constru\u00e7\u00e3o de novas centrais nucleares para substituir as que est\u00e3o agora a ser retiradas de funcionamento (House of Commons Science and Technology Committee, 2012)\nExplica\u00e7\u00f5es diversas podem ser dadas para estes valores. Um apoio pragm\u00e1tico \u00e0 energia nuclear pode ser explicado por raz\u00f5es pr\u00e1ticas e do quotidiano, com as despesas em energia (eletricidade) a subirem frequentemente (House of Commons Science and Technology Committee, 2012). Uma vez que estes inqu\u00e9ritos n\u00e3o conseguem aferir o n\u00edvel de apoio ou mesmo de compreens\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o sobre o tema em quest\u00e3o, este apoio referido \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de energia nuclear pode constituir tamb\u00e9m uma \u201caceita\u00e7\u00e3o relutante\u201d, uma escolha de \u00faltimo recurso face \u00e0 necessidade energ\u00e9tica e ao fen\u00f3meno de aquecimento global. Isto porque, dando diferentes hip\u00f3teses aos inquiridos, estes preferem maioritariamente as energias renov\u00e1veis para o futuro energ\u00e9tico. No entanto, uma vez que o estudo foi realizado logo ap\u00f3s o acidente de Fukushima, ainda est\u00e1 por compreender o impacto real deste evento na opini\u00e3o dos cidad\u00e3os brit\u00e2nicos.\nDiferen\u00e7as internacionais\nDesde o desastre de Fukushima, os inqu\u00e9ritos feitos \u00e0s popula\u00e7\u00f5es mostram um decr\u00e9scimo acentuado no apoio \u00e0 energia nuclear, nomeadamente em pa\u00edses como a Alemanha, a Fran\u00e7a e o Jap\u00e3o.\nO relat\u00f3rio de 2011 Global Citizen Reaction to the Fukushima Nuclear Plant Disaster32 mostra que \u201ctr\u00eas em cada cinco cidad\u00e3os globais (62%) apoiem-se \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da energia nuclear e que 26% destes foram influenciados pelo recente desastre de Fukushima\u201d. Resultados que n\u00e3o se verificam no Reino Unido, como descrito antes.\n32\tEm 2011 foi realizado o inqu\u00e9rito intitulado Global Citizen Reaction to the Fukushima Nuclear Plant Disaster, a 24 pa\u00edses, que incluem pa\u00edses emergentes como a China, a R\u00fassia, o Brasil e a \u00cdndia, assim como pa\u00edses europeus como a Fran\u00e7a, o Reino Unido ou a Alemanha (IPSOS, 2011).Os principais resultados podem ser consultados em: http://www.lefigaro.fr/assets/pdf/sondage-nucleaire-IPSOS.pdf\nAlguns pa\u00edses, como a Alemanha, a Su\u00ed\u00e7a e a It\u00e1lia decidiram fechar as suas centrais nucleares, enquanto outros pa\u00edses como a Fran\u00e7a, a Finl\u00e2ndia, a China, os EUA e o Reino Unido continuam a integrar a energia nuclear nas suas pol\u00edticas energ\u00e9ticas.\nEm Portugal\nNo \u00faltimo inqu\u00e9rito EVS (European Values Study)33, datado de 2010 e levado a cabo em Portugal pelo instituto de Ci\u00eancias Sociais da Universidade de Lisboa, concluiu-se que os portugueses est\u00e3o mais preocupados com as quest\u00f5es ambientais (92,6%) do que no inqu\u00e9rito anterior (1998 esse valor era de 71,7%).\nOs principais problemas ambientais que preocupam os portugueses s\u00e3o: a polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua (57,5%), a polui\u00e7\u00e3o do ar (50,4%), a desfloresta\u00e7\u00e3o (34,8%) e as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (33,7%). A contamina\u00e7\u00e3o por radia\u00e7\u00e3o nuclear \u00e9 mencionada apenas com 7,6%. No que diz respeito \u00e0 possibilidade do recurso \u00e0 energia nuclear em Portugal, a maioria (54%) tem uma opini\u00e3o negativa, considerando-a sobretudo demasiado perigosa, mas tamb\u00e9m muito cara, complexa e morosa. No entanto, cerca de % da popula\u00e7\u00e3o inquirida n\u00e3o tem qualquer opini\u00e3o, aumentando a percentagem nos grupos de cidad\u00e3os mais velhos e mais iletrados.\nAo encontro dos resultados acima indicados, no inqu\u00e9rito Os portugueses e os novos riscos34 realizado em 2003, observa-se que 75% dos inquiridos consideraram muito grave a eventualidade de um acidente nuclear e 57% afirmaram-se muito preocupados com os efeitos sobre Portugal de um acidente numa central nuclear num pa\u00eds pr\u00f3ximo (Delicado &amp; Gon\u00e7alves, 2007). 10% dos inquiridos salientaram ainda que as centrais e os res\u00edduos nucleares constituem um problema ambiental a n\u00edvel mundial mais grave. No entanto, ao observar-se os conceitos err\u00f3neos que os portugueses t\u00eam sobre os fen\u00f3menos da radioatividade, seria expect\u00e1vel relacion\u00e1-los com a resposta negativa \u00e0 energia nuclear. Alguns exemplos s\u00e3o o facto de 68% dos portugueses acharem que a exposi\u00e7\u00e3o a qualquer grau de radioatividade provoca a morte,\n33\tO European Values Study (EVS) foi criado em 1978, pela Funda\u00e7\u00e3o Europeia para o Estudo dos Valores, com o objetivo de estudar padr\u00f5es de valores nos pa\u00edses europeus tendo em vista analisar eventuais mudan\u00e7as nas sociedades contempor\u00e2neas. Atualmente participam nesta rede de pesquisa cerca de 30 pa\u00edses comunit\u00e1rios e n\u00e3o-comunit\u00e1rios.\n34\tO inqu\u00e9rito foi realizado em 2003, no \u00e2mbito do estudo Novos riscos, tecnologia e ambiente do programa OBSERVA \u2014 Ambiente, Sociedade e Opini\u00e3o P\u00fablica, que incluiu ainda tr\u00eas estudos sobre os casos da coincinera\u00e7\u00e3o, da doen\u00e7a das vacas loucas e do ur\u00e2nio empobrecido nos Balc\u00e3s.O documento pode ser consultado em: http://observa.iscte.pt/v2/docs/03%20Relatorio%20Inquirito.pdf\nde acharem que 33% que toda a radioatividade \u00e9 produzida pelo homem e de que 15% que o leite radioativo se tornar inofensivo se for fervido (Freitas &amp; \u00c1vila, 2000)35.\nFace \u00e0s lacunas de conhecimento por parte da popula\u00e7\u00e3o portuguesa, o papel da mediatiza\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica de energia nuclear ganha uma especial import\u00e2ncia. Recentemente, e num estudo alargado a todas as fontes energ\u00e9ticas, Ana Horta (2007) analisou o modo como foi produzida a informa\u00e7\u00e3o sobre energia nos principais telejornais nacionais, com in\u00edcio \u00e0s 20 horas, transmitidos pela RTP1, SIC e TVI, durante o primeiro semestre de 2006. Dentro das energias mediatizadas, a energia nuclear encontra-se em segundo lugar, com 28% das not\u00edcias sobre esta energia, atr\u00e1s das not\u00edcias sobre petr\u00f3leo/g\u00e1s (52%). Refere a autora que a maioria das not\u00edcias corresponde a temas reportados ao contexto internacional, havendo, no per\u00edodo de tempo analisado, um maior n\u00famero de reportagens sobre o programa nuclear do Ir\u00e3o (72,5%). Como tal, verificou-se que mais de metade das pe\u00e7as analisadas (51,1%) mostrava um sentido negativo face \u00e0 problem\u00e1tica retratada.\nO papel dos media na cobertura dos eventos de risco nuclear, nomeadamente analisando o discurso de utilizado para a comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia e tecnologia nos jornais impressos, \u00e9 o objetivo deste trabalho de investiga\u00e7\u00e3o, complementando os estudos j\u00e1 realizados sobre esta tem\u00e1tica.\n35\tDados do Inqu\u00e9rito \u00e0 Cultura Cient\u00edfica dos Portugueses - 2000, do Observat\u00f3rio das Ci\u00eancias e Tecnologias, inqu\u00e9rito sobre as atitudes perante o ambiente realizado em 2000 em 22 pa\u00edses.\n3\tMetodologia\n3.1\tNatureza da investiga\u00e7\u00e3o\nSegundo Bauer (2000), o estudo da Compreens\u00e3o P\u00fablica da Ci\u00eancia assenta num modelo triangular de circula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, incluindo: (1) como a ci\u00eancia \u00e9 popularizada, (2) que informa\u00e7\u00e3o \u00e9 transmitida e (3) qual o resultado para o p\u00fablico. Inserida no segundo eixo, pretende-se nesta disserta\u00e7\u00e3o compreender e contextualizar a ci\u00eancia e tecnologia presentes nos media portugueses, num evento particular de desastre/risco ambiental - o desastre de Fukushima, em mar\u00e7o de 2011. Como tal, e em oposi\u00e7\u00e3o a outras metodologias de investiga\u00e7\u00e3o em que se manipulam vari\u00e1veis para determinar uma determinada causa-efeito ou das metodologias de inqu\u00e9rito onde se colocam quest\u00f5es a um n\u00famero elevado de indiv\u00edduos ou com uma amostragem representativa, o objetivo desta investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 conhecer o \u201ccomo\u201d e o \u201cporqu\u00ea\u201d deste caso particular, enquadrado num determinado contexto geogr\u00e1fico, temporal e local, atual e complexo (Yin, 1994).\nEste trabalho constitui por isso um estudo de caso, sociol\u00f3gico e interpretativo (Merriam, 1988), para o qual ir\u00e1-se-\u00e1 recorrer a metodologias diversas (quer de \u00edndole qualitativa quer quantitativa), com vista a compreender o discurso de divulga\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia e tecnologia na imprensa portuguesa, durante o desastre ambiental de Fukushima. Com carater\u00edsticas dram\u00e1ticas e conflituosas, trata-se de um exemplo atual, \u00e0 data do presente estudo, e complexo, amplamente noticiado pelos media e do conhecimento dos cidad\u00e3os, que resultou na produ\u00e7\u00e3o de in\u00fameros artigos jornal\u00edsticos com conte\u00fado cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico.\n3.2\tO desastre Ambiental de Fukushima como epis\u00f3dio em estudo\nA 11 de mar\u00e7o de 2011, pelas 14h46m, 5h46m de Lisboa, ocorreu um sismo de magnitude 8,9 na escala de Richter, seguido de um tsunami, que causou in\u00fameros danos materiais e humanos na regi\u00e3o de Tohoku, no Jap\u00e3o. Este desastre natural abalou a estrutura de algumas\ncentrais nucleares do pa\u00eds, e, em especial, da Central Nuclear de Fukushima Daiichi, provocando um acidente nuclear.\nEsta central, operada pela Tokyo Electric Power Company (TEPCO), situa-se na prov\u00edncia de Fukushima, a aproximadamente 250 km a norte de T\u00f3quio e de frente para o Oceano Pac\u00edfico. Estava protegida por um dique, projetado para resistir a uma onda de 5,7 metros de altura. Quando, como consequ\u00eancia do sismo, uma onda de cerca de 14 metros atingiu essa barreira, toda a central foi inundada e alguns materiais e equipamentos, como os geradores de energia de emerg\u00eancia, foram levados pela corrente. Sem energia na central, as bombas de \u00e1gua utilizadas para arrefecer os reatores deixaram de funcionar, dando-se o sobreaquecimento dos mesmos. A fus\u00e3o parcial dos n\u00facleos de alguns dos reatores, as diversas explos\u00f5es que destru\u00edram o revestimento dos seus edif\u00edcios, os m\u00faltiplos inc\u00eandios, o sobreaquecimento das piscinas onde se encontrava combust\u00edvel radioativo j\u00e1 utilizado, conduziram a enormes emiss\u00f5es radioativas. Como consequ\u00eancia, os trabalhadores que procuravam estabilizar a situa\u00e7\u00e3o da central foram expostos a n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o muito superiores ao limite estipulado., tendo as emiss\u00f5es atingido localidades a dezenas de quil\u00f3metros nas regi\u00f5es pr\u00f3ximas de Fukushima.\nA 11 de abril de 2011 o desastre nuclear foi classificado no n\u00edvel 7 da Escala Internacional de Acidentes Nucleares (EIAN), o seu n\u00edvel mais elevado e igual ao do desastre nuclear de Chernobil.\nA contamina\u00e7\u00e3o por elementos radioativos foi detetada na \u00e1gua e alimentos em \u00e1reas entre 30 a 50 Km da central, chegando mesmo T\u00f3quio, a capital do pa\u00eds. Foi proibida a venda de diversos alimentos, dentro e fora do Jap\u00e3o, com a comunidade internacional a propor algumas destas proibi\u00e7\u00f5es em diversos pa\u00edses.\nO governo japon\u00eas e a empresa TEPCO s\u00e3o ent\u00e3o acusados pela comunidade internacional de demora na transmiss\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, sendo igualmente criticada a forma utilizada para a comunica\u00e7\u00e3o do desastre para o p\u00fablico.\nNo final do m\u00eas de abril de 2011 \u00e9 apresentado o calend\u00e1rio para resolu\u00e7\u00e3o da crise, que aponta para um prazo de 3 meses para o fim das fugas radioativas e outro prazo entre 6-9 meses para estabiliza\u00e7\u00e3o dos reatores danificados pelo terramoto. O governo japon\u00eas anuncia ent\u00e3o que a central ser\u00e1 desativada ap\u00f3s resolu\u00e7\u00e3o da crise nuclear, prevista para o final do ano de 2011.\n3.3\tM\u00e9todos e instrumentos utilizados\nPara a operacionaliza\u00e7\u00e3o desta investiga\u00e7\u00e3o foram utilizados m\u00e9todos de recolha, tratamento e an\u00e1lise de dados diversificados, procurando uma articula\u00e7\u00e3o entre metodologias de an\u00e1lise quantitativas (an\u00e1lise documental) com metodologias de an\u00e1lise qualitativa (an\u00e1lise de discurso e entrevistas).\n3.3.1\tAn\u00e1lise documental\n3.3.1.1\tSele\u00e7\u00e3o do corpus da an\u00e1lise documental\n\u00c1 semelhan\u00e7a dos estudos j\u00e1 desenvolvidos na \u00e1rea dos media-ci\u00eancia decidiu-se partir para a an\u00e1lise da ci\u00eancia e tecnologia na imprensa (escrita, peri\u00f3dica) tomando como pressuposto de que a imprensa \u00e9 representativa e informativa dos restantes media, no que diz respeito a artigos de ci\u00eancia e tecnologia.\nSegundo Correia (2006), a imprensa enquadra-se na defini\u00e7\u00e3o de media dominante uma vez que, independentemente do seu car\u00e1cter de \u201cqualidade\u201d ou \u201cpopular\u201d, marca a agenda pol\u00edtica e social. Os seus nos crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o e tratamento da informa\u00e7\u00e3o s\u00e3o seguidos pelos restantes media, numa perspetiva de possuir maiores audi\u00eancias, reproduzindo as opini\u00f5es, estilos e conte\u00fados dos primeiros. Em particular, no que diz respeito aos conte\u00fados de ci\u00eancia e tecnologia, a imprensa constitui a principal fonte informadora de conte\u00fados de Ci\u00eancia e Tecnologia dos restantes media. (Hansen &amp; Dickinson, 1992).\nA unidade de an\u00e1lise utilizada foi o artigo, podendo este ter sido redigido por jornalistas, por comunicadores de ci\u00eancia, por cientistas, ou outro. Foram inclu\u00eddos neste corpus todos os artigos sobre o evento a analisar e com conte\u00fados de ci\u00eancia e tecnologia latu sensus.\nUma vez que a ci\u00eancia n\u00e3o se circunscreve aos laborat\u00f3rios, nem ao desenvolvimento tecnol\u00f3gico, mas tamb\u00e9m est\u00e1 presente nas quest\u00f5es ambientais, na pol\u00edtica da sa\u00fade, na ind\u00fastria, entre outras, qualquer delimita\u00e7\u00e3o ao conte\u00fado de ci\u00eancia e tecnologia se mostraria inadequado (Mendes, 2002). Assim, adotou-se uma perspetiva lata de \u201cci\u00eancia\u201d, integrando as ci\u00eancias exatas, as ci\u00eancias naturais, as ci\u00eancias da sa\u00fade, as engenharias e a tecnologia, as ci\u00eancias sociais e humanas (FCT- Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e a Tecnologia, 2011). Experi\u00eancias\ncient\u00edficas, reuni\u00f5es cient\u00edficas, resultados cient\u00edficos, procedimentos cient\u00edficos, equipamentos cient\u00edficos, a atividade cient\u00edfica, os cientistas, as pol\u00edticas cient\u00edficas ou outros artigos desta natureza foram por isso considerados para an\u00e1lise. Por forma a operacionalizar esta perspetiva abrangente de \u201cci\u00eancia\u201d, foram recolhidas not\u00edcias de diferentes sec\u00e7\u00f5es do corpo do jornal (\u201cSociedade, Pol\u00edtica\u201d, \u201cCultura\u201d, \u201cEconomia\u201d, \u201cInternacional\u201d e \u201cOpini\u00e3o\u201d), n\u00e3o deixando de lado os suplementos que os jornais dedicam a temas onde a ci\u00eancia est\u00e1.\nEm fun\u00e7\u00e3o do estudo de caso identificado, o corpus de an\u00e1lise foi delimitado no tempo e no espa\u00e7o. Da diversidade de peri\u00f3dicos em circula\u00e7\u00e3o em Portugal, decidiu selecionar-se dois jornais de grande tiragem nacional, di\u00e1rios, pagos, mas com p\u00fablico-alvo distintos. Com base nos dados relativos \u00e0 circula\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de jornais em Portugal da APCT - Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa para o Controlo de Tiragem e Circula\u00e7\u00e3o - e face aos crit\u00e9rios acima dispostos, foram selecionados o jornal Correio da Manh\u00e3 (CM) e o jornal P\u00fablico (P). Assim, e partindo da tradi\u00e7\u00e3o praticada em estudos de natureza semelhante, foi selecionado um jornal de carater\u00edstica \u201cpopular\u201d e outro de carater\u00edstica \u201ctradicional\u201d (Fonseca, 2009). Ainda que nos media a categoriza\u00e7\u00e3o de \u201cjornal popular\u201d ou \u201cjornal tradicional\u201d n\u00e3o seja clara nem reproduza a m\u00faltipla realidade que \u00e9 encontrada, dada a cont\u00ednua necessidade de atingir p\u00fablicos mais vastos, essa dualidade \u00e9 ainda vis\u00edvel, nomeadamente na sele\u00e7\u00e3o das tem\u00e1ticas e no discurso utilizado nos jornais.\nSobre o per\u00edodo em an\u00e1lise, foram estudados todos os artigos compreendidos entre 12 de mar\u00e7o, dia ap\u00f3s a ocorr\u00eancia do sismo e consequente tsunami no Jap\u00e3o que constitui o primeiro dia com not\u00edcias sobre o evento, e 31 de dezembro de 2011, data indicada apontada inicialmente pelos respons\u00e1veis japoneses para a resolu\u00e7\u00e3o da crise nuclear consequente.\nA recolha dos artigos foi efetuada, manualmente e em formato de papel, nas instala\u00e7\u00f5es da Hemeroteca Municipal de Lisboa e na Biblioteca Nacional de Portugal. Cada artigo foi codificado manualmente, de acordo com um conjunto de vari\u00e1veis previamente definidas e listada no t\u00f3pico seguinte.\n3.3.1.2\tInstrumentos e procedimentos de an\u00e1lise de conte\u00fado\nPara a an\u00e1lise dos artigos jornal\u00edsticos, foi constru\u00edda uma grelha de an\u00e1lise (Anexo 1), que se encontra subdividida em 3 se\u00e7\u00f5es de an\u00e1lise: geral, tem\u00e1tica e discurso.\nNa primeira se\u00e7\u00e3o pretendeu-se localizar o artigo no tempo (data) e no espa\u00e7o (jornal, p\u00e1gina, se\u00e7\u00e3o do jornal), enquadr\u00e1-lo de acordo com a sua tem\u00e1tica (com base no sobret\u00edtulo, t\u00edtulo e subt\u00edtulo) e categoriz\u00e1-lo segundo o tipo de not\u00edcia. Identificou-se o jornalista/comunicador de ci\u00eancia que escreveu a pe\u00e7a em an\u00e1lise e quais as fontes de informa\u00e7\u00e3o utilizadas, o que constitu\u00edram os principais dados para a posterior sele\u00e7\u00e3o dos jornalistas a entrevistar, assim como para a reflex\u00e3o sobre os crit\u00e9rios editoriais do jornal em causa. A dimens\u00e3o da not\u00edcia e a utiliza\u00e7\u00e3o da imagem s\u00e3o tamb\u00e9m considerados indicativos dos crit\u00e9rios editoriais utilizados no jornal e da import\u00e2ncia/visibilidade dada \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia e tecnologia. A imagem ter\u00e1 posteriormente uma an\u00e1lise mais pormenorizada, procurando-se conhecer a sua utiliza\u00e7\u00e3o como infograma36 para a compreens\u00e3o do conte\u00fado ou fen\u00f3meno cient\u00edfico referido e o seu papel na dimens\u00e3o dram\u00e1tica da not\u00edcia.\nPara a categoriza\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica dos artigos recolhidos, foi aplicada uma grelha de nove categorias baseada na grelha utilizada por C\u00e1ceres &amp; Ribas (1997) em \u201cA visibilidade da Ci\u00eancia nos jornais P\u00fablico, Correio da Manh\u00e3 e Expresso (1990-1997)\u201d (Mendes, 2002):\n\u2022\tMedicina\n\u2022\tAmbiente\n\u2022\tNTI - Novas Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o\n\u2022\tEspa\u00e7o\n\u2022\tInvestiga\u00e7\u00e3o\n\u2022\tCi\u00eancias Sociais\n\u2022\tPol\u00edtica cient\u00edfica pesada\n\u2022\tPol\u00edtica cient\u00edfica leve\n\u2022\tOutros\nPartindo da exposi\u00e7\u00e3o de Mendes (2002), entendeu-se por quest\u00f5es de car\u00e1cter de pol\u00edtica cient\u00edfica pesada: o investimento em I&amp;D, a gest\u00e3o dos laborat\u00f3rios e universidades, o estatuto da investiga\u00e7\u00e3o ou a divulga\u00e7\u00e3o da cultura cient\u00edfica levada a cabo por institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. Quest\u00f5es que n\u00e3o s\u00e3o vistas como ligadas \u00e0 pol\u00edtica cient\u00edfica, mas que est\u00e3o relacionadas de forma indireta, como pol\u00edticas do minist\u00e9rio do ambiente e da Sa\u00fade (medidas de defesa\n36\tPara cada artigo analisado foi verificada a presen\u00e7a/aus\u00eancia de infogramas, ou seja, de imagens com informa\u00e7\u00f5es com vista a facilitar a compreens\u00e3o de mat\u00e9rias em que apenas texto dificultaria o entendimento.\nambiental, gest\u00e3o hospitalar ou carreiras dos m\u00e9dicos) foram consideradas na categoria de pol\u00edtica cient\u00edfica leve.\n3.3.2\tAn\u00e1lise de discurso\nDe modo a compreender toda a complexidade e o sentido do texto empregue nas not\u00edcias analisadas, a \u201cAn\u00e1lise de discurso\u201d foi considerada a metodologia mais adequada, uma vez que permite desmontar e examinar os textos da imprensa e as representa\u00e7\u00f5es a\u00ed vinculadas sobre a ci\u00eancia e tecnologia.\nA an\u00e1lise de discurso \u00e9 considerada por Anabela Carvalho (2000) como uma \u201cdesigna\u00e7\u00e3o comum a m\u00faltiplas formas de analisar a rela\u00e7\u00e3o entre o sentido e a linguagem, bem como as suas repercuss\u00f5es sociais e pol\u00edticas\u201d. Embora n\u00e3o exista um m\u00e9todo uniforme de an\u00e1lise de discurso, e muitas vezes a \u201cforma de o fazer\u201d nem sequer \u00e9 expressa claramente nas investiga\u00e7\u00f5es desta natureza, podem encontrar-se alguns crit\u00e9rios metodol\u00f3gicos distintos. Assim, e com base nos trabalhos feitos por esta autora sobre a An\u00e1lise de Discurso, foram identificados como principais instrumentos de an\u00e1lise:\n\u2022\t\u201cFrame\u201d - que corresponde aos padr\u00f5es que utilizamos para organizar a nossa compreens\u00e3o da realidade. Na estrutura do discurso, um \u201cframe\u201d \u00e9 uma ideia central que orienta a constru\u00e7\u00e3o dos textos.\n\u2022\tNarrativa - que corresponde \u00e0 hist\u00f3ria contada atrav\u00e9s do discurso, com as pessoas envolvidas, a sequ\u00eancia temporal dos acontecimentos, entre outras.\n\u2022\tMacroestrutura - preposi\u00e7\u00f5es ou conjunto de categorias como a estrutura sem\u00e2ntica pode ser organizada, como as causas de um acontecimento, os antecedentes ou as suas consequ\u00eancias.\nCom a identifica\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o dos itens \u201ct\u00f3pico\u201d, \u201csignificado geral\u201d, \u201cpessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas\u201d e \u201cargumentos\u201d foi analisada a narrativa do discurso. Para al\u00e9m de permitir apreender o quadro geral do evento (uma macroestrutura), foi tamb\u00e9m poss\u00edvel compreender as liga\u00e7\u00f5es entre diferentes temas e aspetos do texto (microestrutura).\nPor outro lado, a categoriza\u00e7\u00e3o do \u201ctom geral da pe\u00e7a\u201d, do \u201cregisto da linguagem\u201d, a listagem das \u201cexpress\u00f5es/palavras mais utilizadas\u201d e a an\u00e1lise da \u201cutiliza\u00e7\u00e3o de formas de\ndiscurso dram\u00e1tico\u201d permitiu salientar o processo de sele\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, nomeadamente sobre o que \u00e9 enfatizado ou deixado para segundo plano no texto, favorecendo a procura de padr\u00f5es (\u201cFrames\u201d) do discurso utilizado.\nAs subcategorias utilizadas no registo da linguagem correspondem aos diferentes n\u00edveis de adequa\u00e7\u00e3o da l\u00edngua \u00e0s diferentes situa\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o, designados por muitos autores de n\u00edveis ou estilos de linguagem. Utilizando a categoriza\u00e7\u00e3o de Oliveira (1993), entende-se como:\n\u2022\tLinguagem cuidada - linguagem que encontramos nos discursos mais formais, com utiliza\u00e7\u00e3o de um vocabul\u00e1rio mais selecionado e menos usual. N\u00e3o dever\u00e1 ser confundida com a linguagem liter\u00e1ria, a qual tem prop\u00f3sitos art\u00edsticos e est\u00e9ticos, e por isso exclu\u00eddos nesta an\u00e1lise do discurso jornal\u00edstico.\n\u2022\tLinguagem corrente - linguagem habitual e frequentemente (...) nas situa\u00e7\u00f5es quotidianas;\n\u2022\tLinguagem familiar - linguagem mais espont\u00e2nea e instintiva, utilizando um vocabul\u00e1rio de cunho mais familiar e caracterizado por um reduzido rigor a n\u00edvel das estruturas sint\u00e1ticas;\n\u2022\tLinguagem popular - linguagem muito simples, sem palavras eruditas e desvia-se da norma, quer na fala, quer na escrita. As caracter\u00edsticas da l\u00edngua popular variam com as regi\u00f5es do pa\u00eds (Regionalismos) e com os diferentes tipos sociais (G\u00edrias e Cal\u00e3o);\n\u2022\tLinguagem especiais:\no G\u00edria - linguagem pr\u00f3pria de determinado grupo sociais ou de certa profiss\u00e3o, que usa vocabul\u00e1rio pr\u00f3prio. Muitas vezes \u00e9 utilizado por forma aos indiv\u00edduos n\u00e3o serem compreendidos por estranhos a esse grupo;\no Cal\u00e3o - tipo de g\u00edria pr\u00f3pria de grupos sociais mais marginais, mas muitas vezes utilizada na linguagem familiar, sobretudo pelos mais jovens;\no Linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica - ligada a atividades profissionais espec\u00edficas, de cariz t\u00e9cnico e cient\u00edfico, podendo tamb\u00e9m apresentar algum grau de dificuldade de compreens\u00e3o. \u00c9 o tipo de linguagem que encontramos, por exemplo, a n\u00edvel da medicina, da inform\u00e1tica, da biologia e de tantas outras \u00e1reas de saber das ci\u00eancias e tecnologia.\nUma vez que este trabalho de investiga\u00e7\u00e3o incide particularmente a comunica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados de ci\u00eancia e tecnologia, foi considerado um t\u00f3pico an\u00e1lise independente para a \u201can\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico\u201d, onde foi identificada a utiliza\u00e7\u00e3o da imagem como informativo do texto que a agrega (infograma), a utiliza\u00e7\u00e3o de met\u00e1fora/analogia no discurso e o n\u00edvel de corre\u00e7\u00e3o do conte\u00fado cient\u00edfico.\nIndo ainda ao encontro do caso de estudo desta investiga\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise mais pormenorizada do cariz dram\u00e1tico dos artigos noticiados foi conseguido pela an\u00e1lise das formas de discurso empregue, em articula\u00e7\u00e3o com o estudo da relev\u00e2ncia da imagem ou fotografia utilizada para o apelo afetivo.\nAs categorias de an\u00e1lise utilizadas para o discurso dram\u00e1tico t\u00eam por base a grelha constru\u00edda por Sousa (2001), que, incorporando os cinco \"procedimentos cl\u00e1ssicos de dramatiza\u00e7\u00e3o nos media\" apontados por Pierre Babin - o exagero; a oposi\u00e7\u00e3o; a simplifica\u00e7\u00e3o; a deforma\u00e7\u00e3o; a amplifica\u00e7\u00e3o emocional -, decomp\u00f4-los em vari\u00e1veis de an\u00e1lise e adaptou o conceito de discurso dram\u00e1tico ao campo dos media, e em particular ao do jornalismo. Oposi\u00e7\u00f5es e associa\u00e7\u00f5es bin\u00e1rias, met\u00e1foras ou analogias, categorias de apelo afetivo como enfatiza\u00e7\u00e3o, vitimiza\u00e7\u00e3o, sentimentos e personifica\u00e7\u00e3o, assim como ironia, paradoxo, sarcasmo e estrangeirismo foram as diferentes formas de discurso encontradas nos artigos analisados.\nCada artigo est\u00e1 codificado segundo os par\u00e2metros da grelha de an\u00e1lise constru\u00edda, obtendo-se um total de 129 artigos compreendendo os meses de mar\u00e7o a dezembro de 2011 (Anexos 2 a 11).\nAs grelhas de an\u00e1lise s\u00e3o um elemento essencial para assegurar uma an\u00e1lise rigorosa, coerente e fi\u00e1vel. Assim, e para averiguar o rigor da grelha constru\u00edda, foi efetuado um pr\u00e9-teste, com uma pequena amostra de artigos jornal\u00edsticos. Esta primeira utiliza\u00e7\u00e3o da grelha permitiu a adapta\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o dos itens selecionados inicialmente aos conte\u00fados reais dos artigos.\nCom a introdu\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis no programa de an\u00e1lise estat\u00edstica - Statistical Package for the SocialSciences (SPSS), a codifica\u00e7\u00e3o de algumas das vari\u00e1veis sofreram igualmente alguns ajustes, que permitiram adequar os conte\u00fados listados na grelha \u00e0s vari\u00e1veis utilizadas neste programa. Os dados obtidos no SPSS foram posteriormente tratados no software Microsoft Excel 2010, para a elabora\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos apresentados no cap\u00edtulo seguinte.\nEste processo de sele\u00e7\u00e3o dos artigos e da sua pr\u00f3pria codifica\u00e7\u00e3o poder\u00e1 envolver alguma margem de erro e de subj etividade. No entanto, julga-se que esta metodologia responde \u00e0s necessidades e caracter\u00edsticas de uma pesquisa com esta natureza. O recurso a entrevistas a alguns dos autores das not\u00edcias analisadas pretende tamb\u00e9m aumentar o n\u00edvel de rigor desta investiga\u00e7\u00e3o.\n3.3.3 Entrevistas\nEmbora a investiga\u00e7\u00e3o se tenha iniciado por uma recolha exaustiva de artigos jornal\u00edsticos, na posterior an\u00e1lise documental foi dado especial enfoque \u00e0 an\u00e1lise interpretativa do discurso presente nos respetivos textos. Dada a natureza desta an\u00e1lise, e citando (Nogueira, 2001) \u00e9 importante denotar que as conclus\u00f5es a\u00ed retiradas \u201cs\u00e3o ainda provis\u00f3rias e confinadas a contextos limitados e espec\u00edficos\u201d.\nDe forma a complementar conclus\u00f5es atingidas a partir apenas da an\u00e1lise dos artigos jornal\u00edsticos e a elucidar algumas quest\u00f5es de \u00edndole interpretativa, foram realizadas entrevistas a profissionais dos media.\n3.3.3.1\tTipo de entrevista e amostragem\nA entrevista, pelas suas caracter\u00edsticas de proximidade entre o entrevistado e o investigador, permite a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e elementos de reflex\u00e3o, tornando a realidade estudada mais objetiva e real. Cohen, Manion e Morrison (Cohen, Manion, &amp; Morrisson, 2000, p 268) referem que a entrevista pode ser usada, dependendo do objetivo da investiga\u00e7\u00e3o, como principal meio de recolha de informa\u00e7\u00e3o, para testar ou sugerir novas hip\u00f3tese ou, em conjunto com outros m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o, para validar a investiga\u00e7\u00e3o, investigar resultados inesperados ou aprofundar motiva\u00e7\u00f5es dos sujeitos em an\u00e1lise (Cohen et al., 2000).\nEmbora n\u00e3o pare\u00e7a existir um consenso quanto aos tipos de entrevista poss\u00edveis, em Research Methods in Education (5a ed.) Cohen, Manion e Morrison destacam a tipologia indicada por Patton (in Cohen et al., 2000, p 271) que categoriza quatro grandes tipos de entrevistas: conversacional informal, entrevista guiada, aberta standard e quantitativa fechada. Uma vez que se pretendia manter um estilo informal/conversacional com o entrevistado, que permitisse alguma flexibilidade na sequ\u00eancia perguntas e esclarecimento de respostas pouco\nclaras, havendo no entanto uma prepara\u00e7\u00e3o pr\u00e9via dos t\u00f3picos e quest\u00f5es a colocar, decidiu-se realizar uma entrevista guiada.\nA popula\u00e7\u00e3o entrevistada \u00e9 constitu\u00edda por dois jornalistas: Francisco Gon\u00e7alves, do jornal CM e Ricardo Garcia do jornal P. Ambos redigiram muitos dos artigos analisados, tendo sido este o \u00fanico crit\u00e9rio para a sua sele\u00e7\u00e3o. Os dois jornalistas foram contatados por correio eletr\u00f3nico, com a explica\u00e7\u00e3o do contexto e justifica\u00e7\u00e3o da entrevista, tendo ambos mostrado imediatamente disponibilidade e interesse em colaborar neste trabalho de investiga\u00e7\u00e3o.\nFoi elaborado um gui\u00e3o de entrevista com objetivos e sub-quest\u00f5es definidas para cada categoria estipulada (ver Anexo 12). O local e a data das entrevistas foram acordados de acordo com a disponibilidade do entrevistado, tendo sido audiogravadas com o seu consentimento. Posteriormente, cada entrevista foi transcrita (ver Anexos 13 e 14), descrevendo-se a\u00ed o perfil do jornalista entrevistado e as caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas de cada entrevista (dura\u00e7\u00e3o, local, etc.)\nOs resultados das entrevistas est\u00e3o inclu\u00eddos nos pr\u00f3ximos cap\u00edtulos, em articula\u00e7\u00e3o com os demais resultados obtidos. Orientada por perguntas guias, relativamente abertas e colocadas pela ordem em que a conversa com ambos se desenrolou, as entrevistas permitiram compreender aspetos particulares do contexto em estudo (comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia pelos media), completar as pistas de trabalho sugeridas na bibliografia e aprofundar os dados obtidos com a an\u00e1lise documental.\n\u00c9 no entanto importante mencionar algumas das limita\u00e7\u00f5es inerentes ao pr\u00f3prio m\u00e9todo utilizado, associadas \u00e0 perda de espontaneidade dos entrevistados e \u00e0 sua predisposi\u00e7\u00e3o para a \u201cresposta esperada\u201d, na medida em que poder\u00e3o ter-se sentido avaliados/ julgados pela investiga\u00e7\u00e3o.\n3.4\tDescri\u00e7\u00e3o temporal do estudo\nComo fora anteriormente referido, grande parte da an\u00e1lise de dados para esta investiga\u00e7\u00e3o assentou sobre os artigos dos jornais impressos P e CM. Na cronologia deste trabalho de investiga\u00e7\u00e3o (Anexo 15) podemos no entanto observar que, desde a conce\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o \u00e0 fase de trabalho escrito, diversas etapas, com objetivos e estrat\u00e9gias distintos, foram estabelecidas e cumpridas.\n\u00c9 de referir que, apesar do cronograma mostrar algumas tarefas espec\u00edficas em determinado espa\u00e7o temporal, o trabalho de pesquisa, leitura, reflex\u00e3o e escrita tem de ser visto como uma tarefa sistem\u00e1tica e transversal a todos os itens assinalados.\n(P\u00e1gina propositadamente deixada em branco)\n4\tApresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados\nForam recolhidos e analisados 129 artigos jornal\u00edsticos, 48 do Jornal Correio da Manh\u00e3 (CM) e 81 do Jornal P\u00fablico (P). Dado o n\u00famero consider\u00e1vel de artigos datados desse intervalo de tempo, a amostragem mostrou-se a adequada para os objetivos tra\u00e7ados para a investiga\u00e7\u00e3o e a exequ\u00edvel dentro das suas limita\u00e7\u00f5es temporais.\nA diferen\u00e7a de valores entre o n\u00famero de artigos encontrados nos dois jornais (37% artigos no jornal CM e 63% artigos no jornal P) indicia uma maior aten\u00e7\u00e3o do jornal P, no contexto do desastre de Fukushima, aos assuntos sobre ci\u00eancia e tecnologia. Tal observa\u00e7\u00e3o vai ao encontro de resultados obtidos em estudos anteriores, os quais indicam que, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, se tem observado um crescimento do n\u00famero de artigos de ci\u00eancia e tecnologia nos jornais denominados de \u201cqualidade\u201d, onde o P se integra (Fonseca, et.al, 2010). Esta ocorr\u00eancia pode ser explicada com a exist\u00eancia, neste jornal, de uma equipa especificamente destinada \u00e0 reda\u00e7\u00e3o de not\u00edcias de ci\u00eancia e tamb\u00e9m \u00e0 import\u00e2ncia e ao apoio que estas not\u00edcias t\u00eam por parte da dire\u00e7\u00e3o do jornal, como foi mencionado pelo jornalista deste jornal Ricardo Garcia na entrevista dada para este trabalho de investiga\u00e7\u00e3o (Anexo 14):\n\u201cExiste uma equipa que tem tr\u00eas jornalistas a full-time em ci\u00eancia e depois tem v\u00e1rios jornalistas \u00e0 volta que v\u00e3o escrevendo tamb\u00e9m. Eu escrevo sobre ambiente, mas escrevo sobre ci\u00eancia tamb\u00e9m. H\u00e1 duas jornalistas de ci\u00eancia j\u00e1 bastante experientes - a Ana Gerschenfeld e a Teresa Firmino - penso que sem forma\u00e7\u00e3o inicial em ci\u00eancia, e depois h\u00e1 um jornalista mais novo - Nicolau Ferreira - que \u00e9 Bi\u00f3logo, se n\u00e3o me engano\u201d. (Ricardo Garcia, jornalista do jornal P)\nEstas observa\u00e7\u00f5es divergem para o caso do jornal CM, sem uma equipa respons\u00e1vel pela tem\u00e1tica da ci\u00eancia e tecnologia, assunto que \u201cn\u00e3o est\u00e1 contemplado nas prioridades do jornal\u201d diz o jornalista Francisco Gon\u00e7alves do CM:\n\u201cEssa parte (not\u00edcias de ci\u00eancia) j\u00e1 foi nossa, j\u00e1 foi tratada no \u201cInternacional\u201d. A menos que, naquela altura eles n\u00e3o tenham ningu\u00e9m e nesse caso fazemos n\u00f3s. N\u00e3o existe uma sec\u00e7\u00e3o s\u00f3 de ci\u00eancia\u201d. (Francisco Gon\u00e7alves, jornalista do jornal CM)\nSobre a distribui\u00e7\u00e3o dos artigos jornal\u00edsticos durante o tempo em que decorreu o evento, a mesma varia\u00e7\u00e3o foi observada para ambos os jornais: no dia em que o evento foi pela primeira\nvez noticiado no Jap\u00e3o (12 de mar\u00e7o de 2011) e nos primeiros dias seguintes observamos um maior n\u00famero de artigos, com 14 artigos no jornal CM e 22 do jornal P nos primeiros cinco dias, com uma moda de dois e tr\u00eas artigos por dia, respetivamente. A confirm\u00e1-lo, uma an\u00e1lise dos dados constantes da tabela 4.1 indica-nos que at\u00e9 ao final do m\u00eas de mar\u00e7o foram publicados 56,6% dos artigos analisados.\nTabela 4.1- Distribui\u00e7\u00e3o dos artigos analisados, por jornal e m\u00eas de publica\u00e7\u00e3o.\nData\tCorreio da Manh\u00e3\t\tP\u00fablico\t\tTotal\t\n\txV\toz /o\txV\t%\txV\t%\nmar\u00e7o 11\t26\t54,2 \u25a0\t47\t58,0\t73\t56,61\nabr\u00ed 11\t12\t25,0 1\t14\t17=31\t26\t20,2 I\nmaio 11\t3\t6,3 |\t3\tvl\t6\t4,71\njunho 11\t1\t2,11\t5\t6,21\t6\t4,7 1\njulho 11\t0\t0,0\t3\t3,71\t3\t2,3\nagosto 11\t1\t2,11\t1\t1=2 1\t2\t1,61\nsetembro 11\t2\tvl\t1\t1=2 1\t3\t2,3 1\noutubro 11\t0\t0,0\t1\t1=2 1\t1\t0,8\nnovembro 11\t1\t2,11\t2\t2,5 1\t3\t2,3 1\ndezembro 11\t2\tL2|\t4\t4,9 1\t6\t4,7 1\n\t48\t100,0\t81\t100,0\t129\t100\nTamb\u00e9m nos dias seguintes ao evento, este assunto fez as capas de ambos os jornais, como se pode ver na tabela 4.2:\nTabela 4.2- Capas dos jornais nos dias seguintes ao sismo/tsunami no Jap\u00e3o\nData\tJornal\tCapa do jornal\n12. mar\u00e7o.11\tCorreio da Manh\u00e3\tOnda gigante no Jap\u00e3o mata mais de dez mil pessoas - Alarme com fuga radioativa de central nuclear atingida\n12. mar\u00e7o.11\tP\u00fablico\tA f\u00faria do s\u00e9timo maior sismo de que h\u00e1 mem\u00f3ria fez mais de dez mil mortos - Tsunami varreu a costa leste da maior ilha do Jap\u00e3o\n13. mar\u00e7o. 11\tP\u00fablico\tDepois da devasta\u00e7\u00e3o do sismo Jap\u00e3o enfrenta pior desastre nuclear desde Chernobil\n14. mar\u00e7o. 11\tCorreio da Manh\u00e3\t-\tRisco nuclear aumenta no Jap\u00e3o -\tCat\u00e1strofe nas centrais deixa Mundo a tremer -\tPortuguesa entre os desaparecidos\n14. mar\u00e7o. 11\tP\u00fablico\tJap\u00e3o em estado de alerta com risco de \u201cexplos\u00e3o nuclear descontrolada\u201d\nAinda nos dias seguintes, o jornal P continuou a dar destaque ao evento na sua primeira p\u00e1gina, publicando mesmo um fasc\u00edculo dedicado \u00e0 energia nuclear na edi\u00e7\u00e3o do jornal de 19 de mar\u00e7o (Anexo 2, Tabela A.2.46).\nOs artigos foram inicialmente enquadrados na se\u00e7\u00e3o do jornal relativa aos \u201cDestaques\u201d, sendo posteriormente remetidos para a se\u00e7\u00e3o \u201cInternacional\u201d. \u00c9 de chamar a aten\u00e7\u00e3o que ambos os jornais contaram com artigos na sec\u00e7\u00e3o destinada \u00e0s not\u00edcias nacionais quando foi noticiada a chegada da radia\u00e7\u00e3o proveniente do Jap\u00e3o a Portugal. Quest\u00f5es controversas e de conex\u00e3o emocional/ proximidade com os leitores, como o exemplo dado acima, ser\u00e3o tratadas mais \u00e0 frente nesta an\u00e1lise.\nComo seria de prever, com o decorrer do tempo, as not\u00edcias foram n\u00e3o s\u00f3 diminuindo em n\u00famero mas tamb\u00e9m em dimens\u00e3o. A dimens\u00e3o m\u00e9dia dos artigos analisados foi de 0,5 p\u00e1ginas, oscilando entre 0,45 no jornal CM e 0,55 no jornal P. \u00c0 medida que nos fomos afastando do primeiro dia em que foi noticiado o sismo e tsunami no jap\u00e3o, tamb\u00e9m a dimens\u00e3o dos artigos diminuiu em ambos os jornais. Aqui passamos de uma m\u00e9dia de artigos de dimens\u00e3o de 0,73 p\u00e1ginas nos primeiros cinco dias, para uma m\u00e9dia de 0,66 p\u00e1ginas nos dez dias seguintes, observando-se esta tend\u00eancia decrescente at\u00e9 ao final do ano.\n4.1\tAs tem\u00e1ticas e os contextos\nFoi nos primeiros dias do evento que um maior n\u00famero de factos e de acontecimentos decorreram e, consequentemente, foram relatados em ambos os jornais.\nobservando as not\u00edcias analisadas, ambos os jornais noticiaram, genericamente, os mesmos factos e n\u00fameros referentes ao sismo e tsunami e \u00e0 posterior crise nuclear no jap\u00e3o. A depend\u00eancia de ambos os jornais \u00e0s not\u00edcias difundidas pelas ag\u00eancias noticiosas, nacionais e internacionais, previa esta coincid\u00eancia de temas/ informa\u00e7\u00e3o publicada.\nSobre este assunto, o jornalista do P entrevistado vai um pouco mais longe, referindo que:\n\u201cAs not\u00edcias de ci\u00eancia hoje em dia est\u00e3o ref\u00e9ns ou numa esp\u00e9cie de ditadura das revistas cient\u00edficas (...) que conseguem fazer com que muito do notici\u00e1rio de ci\u00eancia seja baseado naquilo que sai nas revistas cient\u00edficas. (...) Se eu analisar as not\u00edcias de ci\u00eancia de todos os \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o no mundo, na quinta-feira todo o mundo d\u00e1 a mesma hist\u00f3ria e na sexta todo o mundo d\u00e1 a mesma hist\u00f3ria: a hist\u00f3ria principal da \u2018Nature\u2019 e depois a hist\u00f3ria principal da \u2018Science\u2019. E depois todas as hist\u00f3rias do \u2018Eureka Alerta\u2019 que v\u00eam nos outros dias\u201d. (Ricardo Garcia, jornalista do jornal P)\nFigura 4.1 - Cronograma dos principais eventos e publica\u00e7\u00f5es em ambos os jornais\nTamb\u00e9m o jornalista do CM confirma esta submiss\u00e3o \u00e0s ag\u00eancias noticiosas quando, interrogado sobre as principais fontes de informa\u00e7\u00e3o para as not\u00edcias, refere que:\nPara a an\u00e1lise dos artigos jornal\u00edsticos, cada pe\u00e7a foi enquadrada num determinado t\u00f3pico: \u201cSismo/tsunami\u201d, \u201cDesastre nuclear\u201d ou \u201cOutra\u201d. Verifica-se com esta an\u00e1lise uma predomin\u00e2ncia do t\u00f3pico \u201cDesastre nuclear\u201d em ambos os jornais, com 81% d os artigos analisados a versarem sobre este t\u00f3pico. O tratamento desta tem\u00e1tica, como por exemplo com a presen\u00e7a de \u201cvozes da ci\u00eancia\u201d ou a contextualiza\u00e7\u00e3o das controv\u00e9rsias, foi no entanto diferente entre os dois jornais, como ser\u00e1 descrito posteriormente.\n4.2\tO contexto cient\u00edfico nos artigos analisados\nEmbora tenham sido selecionados para esta investiga\u00e7\u00e3o apenas os artigos jornal\u00edsticos que versassem sobre assuntos de ci\u00eancia, achou-se necess\u00e1rio analisar a presen\u00e7a relativa da ci\u00eancia dentro do pr\u00f3prio artigo. Assim, cada artigo foi ainda classificado segundo o seu contexto -\u201ccontexto cient\u00edfico\u201d, \u201ccontexto nacional\u201d e \u201ccontexto internacional\u201d - de acordo com os factos, argumentos e \u201cvozes\u201d presentes no artigo (ver tabela 4.3):\nTabela 4.3 Contexto dos artigos, por jornal\nContexto dos artigos\tCorreio da Manh\u00e3\t\tP\u00fablico\t\tTotal\t\n\txV\tDZ Zo\txV\toz Zo\txV\tDZ Zo\nCi\u00eancia\t21\t29,2\t21\t18,4 \u25a0\t42\t22,6 \u25a0\nContexto nacional\t35\t48,6^1\t61\t53,5\t96\t51,6 M\nContexto internacional\t16\t22\u00bf|\t32\t28,1 \u25a0\t48\t25,8 \u25a0\n72 100,0\t114\t100,0\tL86\t100,0\nMuitos dos artigos analisados foram enquadrados em mais do que um destes contextos -tratam-se de categorias n\u00e3o exclusivas - sendo que o contexto nacional (not\u00edcias sobre os acontecimentos no Jap\u00e3o e sua relev\u00e2ncia para o p\u00fablico japon\u00eas) teve maior relev\u00e2ncia em ambos os jornais. Se por um lado todos os artigos analisados apresentam sempre algum dado ou facto cient\u00edfico, apenas alguns os utilizaram com o intuito claro de ampliar o conhecimento\ncient\u00edfico por parte do p\u00fablico e n\u00e3o como informa\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria (limitando-se, por exemplo, a indicar a magnitude do sismo ou a enquadrar o desastre nuclear na EIAN).\nNot\u00edcias com contexto cient\u00edfico (ou seja, com explica\u00e7\u00e3o de factos e fen\u00f3menos de ci\u00eancia ou entrevista a investigadores) n\u00e3o s\u00e3o ainda assim desprez\u00e1veis em ambos os jornais analisados, estando mesmo o CM na linha da frente com 29% do contexto dos seus artigos a ser categorizado como contexto cient\u00edfico. Uma an\u00e1lise qualitativa mostra-nos no entanto uma diferen\u00e7a entre o n\u00edvel de corre\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e o discurso utilizado em cada um dos jornais analisados.\nDentro do contexto cient\u00edfico, cada artigo foi depois enquadrado nas tem\u00e1ticas cient\u00edficas pr\u00e9-determinadas na grelha de an\u00e1lise: Medicina, Ambiente, NTI - Novas Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o, Espa\u00e7o, Investiga\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancias Sociais, Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada e Pol\u00edtica cient\u00edfica leve37. Destas apenas quatro foram encontradas nos artigos, sendo a \u00e1rea de ambiente e da pol\u00edtica cient\u00edfica leve as mais relevantes em ambos os jornais, esta \u00faltima com not\u00edcias sobre as medidas de defesa ambiental e de gest\u00e3o do risco/ crise por parte do governo japon\u00eas e dos organismos internacionais, como mostra a tabela 4.4:\nTabela 4.4- Tem\u00e1tica dos artigos, por jornal\nTem\u00e1tica\tCorreio da Manh\u00e3\t\tP\u00fcbEco\t\tTotal\t\n\txV\t0/ 7o\txV\t0/ Zo\txV\t0/ Zo\nMedicina\t4\t5,3 |\t4\t2,91\t8\t3,71\nAmbiente\t48\t64,01\t80\t57,1 M\t128\t59,5\nInvestiga\u00e7\u00e3o Cientifica\t2\t2,71\t1\t0,7\t3\t1,41\nPol\u00edtica Cientifica Leve\t21\t28,0 \u25a0\t55\t39,3 \u25a0\t76\t35,3 1\n\t75\t100,0\t140\t100,0\t215\t100,0\nEnquanto an\u00e1lise quantitativa do n\u00famero de artigos publicados, observa-se que, para ambos os jornais, o n\u00famero e a dimens\u00e3o das pe\u00e7as jornal\u00edsticas foram diminuindo com o decorrer dos acontecimentos, tendo o seu pico nos dias pr\u00f3ximos de 12 de mar\u00e7o. Os t\u00f3picos tratados em cada uma das not\u00edcias analisadas s\u00e3o em tudo semelhantes em ambos os jornais, quer no que diz respeito \u00e0 frequ\u00eancia do t\u00f3pico trabalhado, \u00e0 percentagem da tem\u00e1tica onde se inserem, como quanto \u00e0 presen\u00e7a relativa da ci\u00eancia face aos outros contextos.\n37\tPara conhecer a defini\u00e7\u00e3o das tem\u00e1ticas cient\u00edficas, ver sec\u00e7\u00e3o \u201cInstrumentos e procedimentos de an\u00e1lise de conte\u00fado\u201d no cap\u00edtulo dedicado \u00e0 metodologia deste trabalho de investiga\u00e7\u00e3o.\n4.3\tOs jornalistas e as fontes\nTanto no jornal CM como no jornal P, foram diversos os jornalistas que escreveram os artigos que aqui s\u00e3o analisados. No entanto, e novamente em ambos os jornais, observa-se a presen\u00e7a mais frequente de alguns jornalistas, como: Francisco Gon\u00e7alves (jornalista entrevistado para esta investiga\u00e7\u00e3o, com 16% dos artigos do CM) e Paulo Madeira (13% dos artigos do CM); e Teresa Firmino (19% dos artigos do jornal P), Clara Barata (12% dos artigos do jornal P) e Francisca Henriques e Helena Geraldes (ambas com 11% dos artigos do jornal P). O jornalista Ricardo Garcia, entrevistado para esta investiga\u00e7\u00e3o, escreveu igualmente alguns dos artigos analisados, com enfoque sobre os problemas ambientais e de sustentabilidade energ\u00e9tica.\n\u00c9 de ter ainda em conta que, nomeadamente em not\u00edcias de pequena dimens\u00e3o, frequentemente n\u00e3o \u00e9 indicado o autor do artigo jornal\u00edstico. Uma vez que o jornal CM apresenta uma maior percentagem de pequenos artigos, \u00e9 tamb\u00e9m este que mais frequentemente (27%) n\u00e3o indica a sua autoria. Ainda relativo ao jornal CM, em 19% dos seus artigos foi indicado o recurso a ag\u00eancias noticiosas (indica\u00e7\u00e3o *AG\u00caNCIAS), facto que nunca aconteceu nos artigos do outro jornal. Mais uma vez a inexist\u00eancia de uma equipa destinada \u00e0 reda\u00e7\u00e3o das not\u00edcias de ci\u00eancia naquele jornal poder\u00e1 justificar tanto a publica\u00e7\u00e3o de artigos mais pequenos como a utiliza\u00e7\u00e3o not\u00edcias provenientes diretamente de ag\u00eancias noticiosas.\nPara al\u00e9m da diferen\u00e7a na frequ\u00eancia de artigos sem indica\u00e7\u00e3o da sua autoria e do recurso a not\u00edcias de ag\u00eancias noticiosas, tamb\u00e9m se verifica uma disparidade consider\u00e1vel no que diz respeito ao n\u00famero de fontes utilizadas por cada um dos jornais analisados, como se consegue observar pelos dados da tabela 4.5.\nTabela 4.5 - N\u00famero de fontes indicadas, por jornal\nFontes indicadas\tCorreio da Manh\u00e3\t\tP\u00fablico\t\n\txV\t%\t\t%\n0\t32\tfifi. 7\t20\t24,7 \u25a0\n1\t12\t25,0 \u25a0\t29\t35,8 \u25a0\n2\t4\t8,3 1\t15\t18,5 I\n3\t0\t0,0\t5\t6,2 |\n4\t0\t0,0\t6\t741\n5\t0\t0:0\t1\tul\n\u00f3\t0\t0,0\t1\tul\n7\t0\t0,0\t2\t2,5 1\nS\t0\t0:0\t1\tul\n9\t0\t0:0\t1\tul\n48\t100,0\t81\t100,0\nSe 66,7% dos artigos do CM n\u00e3o indicam qualquer fonte de not\u00edcias (pessoas, organiza\u00e7\u00f5es, grupos sociais ou refer\u00eancias), tal acontece no jornal P em apenas 24,7% dos artigos. Aqui temos uma m\u00e9dia de duas fontes indicadas por artigo e \u00e9 tamb\u00e9m neste jornal que encontramos artigos com mais de tr\u00eas fontes indicadas, caso que nunca se verifica no jornal CM.\nTendo em considera\u00e7\u00e3o apenas os artigos que apresentam refer\u00eancia a fontes de informa\u00e7\u00e3o (16 e 61 artigos nos jornais CM e P, respetivamente), foi calculada a percentagem dos diferentes tipos de fonte38 face ao n\u00famero total de refer\u00eancias mencionadas por jornal. A tabela 4.6 mostra esta percentagem segundo uma ordem decrescente de relev\u00e2ncia do tipo de fontes mencionadas para o total dos dois jornais:\nTabela 4.6 - Tipo de fontes indicadas, por jornal\nTipo de fontes\tCorreio da Manh\u00e3\t\tP\u00fablico\t\tTotal\t\n\tV\t%\tv\t%\t.V\t%\nAg\u00eancias noticiosas internacionais\t7\t38,9H\t42\t40,4 \u25a0\t49\t40,2 \u25a0\nMedia japoneses\t2\tlUl\t21\t20,2 \u25a0\t23\t189 \u25a0\nMedia internacional\t0\t0,0\t17\t16,3 \u25a0\t17\t13,91\nPublica\u00e7\u00f5es Comunica\u00e7\u00f5es cientificas\t5\t27,8 \u25a0\t11\t10,61\t16\tUl 1\nOutra\t3\t16,7 1\t7\t6.71\t10\t8,2 1\nAg\u00eancia Internacional de Energia At\u00f3mica (AIEA)\t1\t5,61\t6\t5,8 1\t7\t5.7 1\n\t18\t100,0\t104\t100,0\t122\t100,0\n38\tAs fontes indicadas pelos jornais foram agrupadas nas categorias apresentadas, sendo constitu\u00eddas individualmente por: Mainichi, Jiji, Kyodo e NHK (categoria \u201cmedia japoneses\u201d); France Press, Reuters, Bloomberg e BBC News (categoria \u201cag\u00eancias noticiosas internacionais\u201d); Revista Time, LA Times, El pa\u00eds e New York Times ou outras publica\u00e7\u00f5es similares (categoria \u201cmedia internacionais\u201d), estando as fontes cient\u00edficas identificadas no gr\u00e1fico 5.6 e 5.7. A categoria \u201cOutra\u201d aglomera outras fontes indicadas que n\u00e3o se inclu\u00edam nas categorias acima indicadas, como o JAIF - Japan Atomic Industrial Forum, a RMS- Risk Management Solution, a World Nuclear Association ou a Ipsos.\nCom 38,9% e 40,4% das refer\u00eancias indicadas nos jornais CM e P, respetivamente, as ag\u00eancias noticiosas internacionais constitu\u00edram o tipo de fonte mais indicado por ambos os jornais, confirmando a depend\u00eancia das not\u00edcias de ci\u00eancia face \u00e0s informa\u00e7\u00f5es difundidas pelas ag\u00eancias noticiosas internacionais, quest\u00e3o j\u00e1 aclarada anteriormente.\nPara al\u00e9m da an\u00e1lise geral feita acima, \u00e9 poss\u00edvel ainda compreender que a utiliza\u00e7\u00e3o de determinado tipo de fontes depende tamb\u00e9m da pr\u00f3pria localiza\u00e7\u00e3o/ contextualiza\u00e7\u00e3o do evento. Ricardo Garcia, jornalista do P, refere esta quest\u00e3o na sua entrevista:\n\u201cPor um lado voc\u00ea tem aquilo que est\u00e1 acontecendo no Jap\u00e3o, na central. Para esse tipo de informa\u00e7\u00e3o havia duas fontes principais: ag\u00eancias noticiosas internacionais ou jornais japoneses. E tamb\u00e9m aos sites oficiais das ag\u00eancias internacionais de energia, da Tepco, da ag\u00eancia japonesa de seguran\u00e7a nuclear, de outras ag\u00eancias nacionais de energia at\u00f3mica, como a francesa que esteve muito atenta. (...) Depois havia aquilo que poderia acontecer aqui: ser\u00e1 que a pluma chegaria aqui, quais s\u00e3o os riscos. A\u00ed \u00e9 muito ma is voc\u00ea fazer uma coisa pr\u00f3pria e tentar mostrar aos leitores o que pode acontecer. Usar o telefone, falar com os cientistas aqui para tentar entender melhor os riscos\u201d. (Ricardo Garcia, jornalista do jornal P)\nComo tal, e para al\u00e9m do predom\u00ednio das ag\u00eancias noticiosas internacionais, os meios de comunica\u00e7\u00e3o japoneses, como o di\u00e1rio Mainichi Shimbun e as ag\u00eancias de not\u00edcias japonesas Jiji e Kyodo, constitu\u00edram um importante recurso para compreender os acontecimentos localmente.\nO jornal CM n\u00e3o apresentou qualquer refer\u00eancia que fosse inclu\u00edda na categoria de \u201cmedia internacional\u201d, havendo no entanto o recurso a dados internacionais tanto por parte das ag\u00eancias noticiosas como atrav\u00e9s das publica\u00e7\u00f5es/ comunica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas.\nDada a representa\u00e7\u00e3o ainda significativa da Ag\u00eancia Internacional de Energia At\u00f3mica enquanto fonte dos artigos analisados, e uma vez n\u00e3o ser a mesma facilmente enquadrada nas outras categorias encontradas (pelo seu carater pol\u00edtico n\u00e3o foi considerada publica\u00e7\u00e3o/comunica\u00e7\u00e3o meramente cient\u00edfica), considerou-se mais adequado analis\u00e1-la como uma categoria individual. Sobre esta fonte, a informa\u00e7\u00e3o transmitida pela AEIA constituiu n\u00e3o s\u00f3 informa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica sobre a energia nuclear ou o funcionamento dos reatores, mas tamb\u00e9m informa\u00e7\u00e3o de cariz mais pol\u00edtico e de decis\u00e3o internacional face ao desastre nuclear de Fukushima.\n4.4\tAs fontes cient\u00edficas nos artigos analisados\nO recurso a publica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas est\u00e1 relacionado, em ambos os jornais, com os primeiros dias do evento e com a utiliza\u00e7\u00e3o de infogramas para a explica\u00e7\u00e3o de fen\u00f3menos cient\u00edficos (sismo, tsunamis, dispers\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o nuclear, por exemplo) ou para a visualiza\u00e7\u00e3o de processos tecnol\u00f3gicos (o funcionamento de um reator nuclear, por exemplo).\nAs fontes utilizadas por ambos os jornais s\u00e3o constitu\u00eddas por diversos institutos de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, com o seu trabalho na \u00e1rea da Geologia ou do Ambiente, a congregar 55,6% do total das refer\u00eancias cient\u00edficas encontradas, como nos mostra a tabela 4.7.\nTabela 4.7 - Fontes cient\u00edficas indicadas nos artigos, por jornal\nFontes cientificas\tCorreio da Manh\u00e3\t\tP\u00fablico\t\tTotal\t\n\t.V\t%\t.\u00a5\t%\t.V\t%\nRevistas cientificas (Nature, New Scientist)\t0\t0,0\t5\t\t5\t31,3 \u25a0\nInstitutos de investiga\u00e7\u00e3o (geologia, ambiente)\t5\t71,4\t4\t44,4 \u25a0\t9\t56,3\nCentro de Controlo de doen\u00e7as (EU)\t1\t14,3 1\t0\t0,0\t1\t6.3 1\nAg\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o .Ambiental dos Estados Unidos\t1\t14,3 1\t0\t0,0\t1\t6.3 1\n\t7\t100,0\t9\t100,0\t16,0\t100,0\nA n\u00edvel nacional, o Instituto Tecnol\u00f3gico Nuclear foi o instituto mais referenciado, constituindo quase um ter\u00e7o das fontes cient\u00edficas do jornal CM. Ainda sobre a sele\u00e7\u00e3o das fontes cient\u00edficas no CM, o jornalista entrevistado refere que:\n\u201cVamos diretamente ao cientistas se for necess\u00e1rio aprofundar muito um tema e que n\u00e3o se consegue encontrar na Internet informa\u00e7\u00e3o que explique o suficiente. Ou quando se considera que o facto de existir um especialista a falar pode ajudar a esclarecer o p\u00fablico, ent\u00e3o fala-se. E depois ou se integra no texto ou faz-se o que \u00e9 normalmente chamado por \u201cdiscurso direto\u201d, que \u00e9 a pessoa falada e dizer o que \u00e9 aquilo e do que se trata\u201d. (Francisco Gon\u00e7alves, jornalista do jornal CM)\nA prop\u00f3sito e sobre o discurso direto, ou seja o espa\u00e7o existente no jornal CM para entrevistas diretas com os cientistas, veremos o mesmo na sec\u00e7\u00e3o abaixo \u201cAs vozes da ci\u00eancia\u201d.\nQuanto ao recurso a revistas cient\u00edficas como fonte dos seus artigos, o jornal P \u00e9 o \u00fanico que o referencia, constituindo a maior por\u00e7\u00e3o das fontes de ci\u00eancia deste jornal.\n4.5\tAs vozes ouvidas\nA grande maioria das pe\u00e7as jornal\u00edsticas analisadas foi categorizada como not\u00edcia (94%), seguindo-se o modelo de entrevista com 4% e as colunas de opini\u00f5es com os restantes 2%. Se no caso das entrevistas e colunas de opini\u00e3o tivemos maioritariamente a participa\u00e7\u00e3o de cientistas ou peritos portugueses, nas restantes not\u00edcias foram identificadas diferentes \u201cvozes ouvidas\u201d - indiv\u00edduos ou coletivos. Assim, e ap\u00f3s a an\u00e1lise dos artigos, foram encontradas as seguintes categorias:\n\u2022\tCientistas\n\u2022\tPol\u00edticos nacionais\n\u2022\tRespons\u00e1veis Nacionais\n\u2022\tPopula\u00e7\u00e3o japonesa\n\u2022\tPol\u00edticos Internacionais\n\u2022\tRespons\u00e1veis Internacionais\n\u2022\tPopula\u00e7\u00e3o internacional\n\u2022\tAssocia\u00e7\u00f5es ambientalistas\n\u2022\tNenhuma voz foi ouvida\n\u00c0 semelhan\u00e7a do que foi verificado para o n\u00famero de fontes identificadas nos artigos analisados, tamb\u00e9m no n\u00famero de vozes ouvidas observamos uma grande diferen\u00e7a entre os dois jornais (ver tabela 4.8).\nTabela 4.8- N\u00famero de \u201cvozes ouvidas\u201d em cada artigo analisado, por jornal\nN\u00famero de vozes ouvidas\tCorreio da Manh\u00e3\t\tP\u00fablico\t\tTotal\t\n\tN\t%\txV\t%\txV\t%\n0\t14\t29^1\t9\t11=11\t23\t17,81\n1\t23\t47=9 \u25a0\t19\t23,5 \u25a0\t42\t32,6 1\n2\t5\t10=41\t8\t9=91\t13\t10,1\n3\t5\t10=4 1\t14\t17,3 1\t19\t14,7 1\n4\t1\t2,11\t10\t12,3 1\t11\t8,5\n5\t0\t0=0\t8\t9,91\t8\t6L2\n\u00ed\t0\t0,0\t2\t2,5 |\t2\t1,61\n7\t0\t0,0\t4\t4,91\t4\t3,1\nS\t0\t0,0\t3\t3,71\t3\t2,3\n9\t0\t0,0\t3\t3,71\t3\t2,3\n10\t0\t0=0\t1\t1=21\t1\t0,8\n\t48\t100,0\t81\t100,0\t129\t100,0\nEm 29,2% dos artigos do jornal CM n\u00e3o foram ouvidas quaisquer \u201cvozes\u201d, contra 11,1% no jornal P. Tamb\u00e9m aqui \u00e9 apenas o jornal P que apresenta uma maior diversidade no n\u00famero de vozes ouvidas por artigo, chegando a ter dez participa\u00e7\u00f5es num \u00fanico artigo. Dos artigos com\na participa\u00e7\u00e3o de alguma \u201cvoz\u201d, 68% dos artigos do jornal CM apresentam apenas uma voz, enquanto no caso do jornal P 62% dos artigos apresentam tr\u00eas ou mais \u201cvozes ouvidas\u201d.\nA forma e o conte\u00fado das comunica\u00e7\u00f5es diferem no entanto entre as diferentes \u201cvozes\u201d, observando-se uma clara rela\u00e7\u00e3o de oposi\u00e7\u00e3o entre as popula\u00e7\u00f5es e os decisores pol\u00edticos. Tamb\u00e9m entre os cientistas, os decisores pol\u00edticos e os cidad\u00e3os se observam discursos distintos, relacionando-se em grande parte com a sua interpreta\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o do risco. Tal como Anabela Carvalho (2002) concluiu no seu estudo \u201cMudan\u00e7as clim\u00e1ticas, organiza\u00e7\u00f5es ambientais e a imprensa brit\u00e2nica: uma an\u00e1lise do poder de perspetiva\u00e7\u00e3o\u201d, a comunica\u00e7\u00e3o social ir\u00e1 desempenhar um papel crucial de media\u00e7\u00e3o, e quase sempre duma media\u00e7\u00e3o n\u00e3o neutra, nomeadamente com a import\u00e2ncia/ espa\u00e7o/ tempo dado a cada \u201cvoz\u201d.\nContabilizando o tipo de vozes ouvidas, a tabela 4.9 apresenta esta frequ\u00eancia para cada um dos jornais analisados, estando ordenada decrescentemente quanto \u00e0 sua representa\u00e7\u00e3o no n\u00famero total de refer\u00eancias encontradas. Tal como foi referido acima, muitas vezes foram indicadas mais do que uma \u201cvoz\u201d por artigo jornal\u00edstico.\nTabela 4.9 - Categoria de \u201cvozes ouvidas\u201d, por jornal\nVozes ouvidas\tCorreio da Manh\u00e3\t\tP\u00fablico\t\tTotal\t\n\tN\t%\tV\t%\tN\t%\nRespons\u00e1veis Nacionais\t15\t31.9 \u25a0\t37\t21,5 \u25a0\t52\t23,71\nPol\u00edticos nacionais\t10\t213 \u25a0\t38\t22,11\t48\t21.91\nRespons\u00e1veis Internacionais\t6\t1X81\t37\t21,5 \u25a0\t43\t19,6 I\nCientistas\t9\t19.11\t28\t16,3 \u25a0\t37\t1.6,91\nPol\u00edticos Internacionais\t4\t8.5 1\t11\t6,41\t15\t6,8 1\nPopula\u00e7\u00e3o japonesa\t1\t2.11\t11\t6,41\t12\t5,5 1\nAssocia\u00e7\u00f5es ambientalistas\t1\t2,11\t6\t3,5 1\t7\t33 1\nPopula\u00e7\u00e3o internacional\t1\t2,11\t4\tX3|\t5\tX3|\n\t47\t100,0\t172\t100,0\t219\t100,0\nNuma an\u00e1lise da tabela acima, verificamos que a categoria \u201cRespons\u00e1veis Nacionais\u201d, onde se inclui as comunica\u00e7\u00f5es do presidente da Tepco - Empresa japonesa Tokyo Electrical Power CO - \u00e9 a mais representativa no conjunto de todos os artigos analisados. Segue-se a categoria dos pol\u00edticos nacionais, onde se incluem as comunica\u00e7\u00f5es do governo japon\u00eas, que, muitas vezes, aparecem em conjunto com a categoria anterior. Estas observa\u00e7\u00f5es est\u00e3o em concord\u00e2ncia com o elevado n\u00famero de artigos classificados com o contexto nacional em ambos os jornais analisados (ver Gr\u00e1fico 5.2 - Contexto dos artigos, por jornal). Ainda sobre o contexto dos artigos, em an\u00e1lise anterior verificou-se que o jornal P apresentava em terceiro lugar artigos de contexto internacional, enquanto o jornal CM dava primazia antes ao contexto\ncient\u00edfico, observa\u00e7\u00f5es concordantes com a ordem de relev\u00e2ncia dada \u00e0s \u201cvozes ouvidas\u201d em cada um destes jornais.\nA popula\u00e7\u00e3o japonesa e internacional, a par com as associa\u00e7\u00f5es ambientalistas, s\u00e3o as \u201cvozes\u201d menos ouvidas.\n4.5.1\tAs vozes da ci\u00eancia\nOs cientistas constituem, na globalidade dos artigos analisados, o quarto grupo mais ouvido (ver tabela 4.9). Se no caso do jornal P os cientistas, nacionais e internacionais, foram ouvidos em 27 not\u00edcias e um artigo de opini\u00e3o (da autoria do Professor Carlos Fiolhais - Anexo 3, Tabela A.3.3), o jornal CM remeteu a maioria das refer\u00eancias dos cientistas a artigos de entrevista com os pr\u00f3prios. Aqui, tivemos a participa\u00e7\u00e3o de:\n\u2022\tIdalina Veludo, geof\u00edsica do Instituto de Meteorologia;\n\u2022\tMaria Ana Baptista, especialista em Tsunamis do Instituto Dom Luiz da Universidade de Lisboa;\n\u2022\tFrancisco Ferreira, ex-presidente da Quercus;\n\u2022\tF\u00e9lix Rodrigues, especialista em polui\u00e7\u00e3o da Universidade dos A\u00e7ores;\n\u2022\tRom\u00e3o Trindade, do Instituto Tecnol\u00f3gico e Nuclear.\nColocada a quest\u00e3o aos jornalistas entrevistados sobre como se processa o \u201cencontro\u201d jornalista - cientista, ambos mencionam a import\u00e2ncia do contato pessoal e direto com o cientista. A sele\u00e7\u00e3o do cientista a entrevistar depende em grande parte da exist\u00eancia de um conhecimento pr\u00e9vio, recorrendo-se essencialmente \u00e0 rede de contatos j\u00e1 constru\u00edda pelo jornalista, como se pode observar na resposta dada pelo jornalista do CM:\n\u201cOu \u00e9 algu\u00e9m da reda\u00e7\u00e3o que tem o contato e nos passa, ou n\u00f3s perguntamos \u00e0 dire\u00e7\u00e3o, ou n\u00e3o sendo esse o caso, decide-se quem poder\u00e1 ser a pessoa mais indicada e tenta-se obter o seu contato, ligando para a institui\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria onde ensina, se for esse o caso, ou qualquer outra coisa\u201d. (Francisco Gon\u00e7alves, jornalista do jornal CM)\nAmbos mencionam ter tido rea\u00e7\u00f5es positivas e interessadas por parte dos cientistas que contataram, n\u00e3o deixando de indicar algumas das dificuldades de comunica\u00e7\u00e3o comummente\nreferidas nos estudos sobre esta tem\u00e1tica. O jornalista do P refere-se por exemplo \u00e0 diferen\u00e7a de disponibilidade e de organiza\u00e7\u00e3o entre a comunidade cient\u00edfica portuguesa e a americana:\n\u201cOs cientistas est\u00e3o mais dispostos a falar, mas ainda tem muita resist\u00eancia. N\u00e3o \u00e9 como nos EUA. No MIT eles t\u00eam uma lista de fontes para jornalista. Por exemplo sobre o nuclear, t\u00eam uma lista de dez pessoas dispon\u00edveis para falar sobre aquilo. Mas tem cientistas que n\u00e3o querem falar. Eu conhe\u00e7o uns que juraram que nunca v\u00e3o falar para jornalistas, porque tiveram uma m\u00e1 experi\u00eancia qualquer e n\u00e3o querem\u201d. (Ricardo Garcia, jornalista do jornal P)\n4.6\tO conte\u00fado cient\u00edfico\nNos primeiros dias do evento foram realizadas pe\u00e7as de maiores dimens\u00f5es e com um prop\u00f3sito cient\u00edfico mais alargado, onde ambos os jornais n\u00e3o se limitaram a descrever os factos e os acontecimentos do desastre japon\u00eas, mas havendo o cuidado de dar explica\u00e7\u00f5es aos fen\u00f3menos descritos nos artigos (sismo, tsunami e radia\u00e7\u00e3o nuclear). Para tal, os infogramas foram recursos utilizados por ambos os jornais, contando-se dez infogramas no P e 15 no CM. Analisando por exemplo a primeira semana do acontecimento, onde foram utilizados esquemas explicativos mais complexos e completos em ambos os jornais, o jornal P recorreu a infogramas em sete edi\u00e7\u00f5es (86% dos dias) e o jornal CM em quatro (57% dos dias).\nA utiliza\u00e7\u00e3o recorrente de ilustra\u00e7\u00f5es nos artigos analisados vem ao encontro do cen\u00e1rio descrito por Rui Fonseca (2010) quando, acerca da sua an\u00e1lise dos artigos sobre ambiente na imprensa portuguesa, verifica que nos \u00faltimos anos (\u00faltima d\u00e9cada estudada de 1996 a 2005) as ilustra\u00e7\u00f5es ganharam um peso crescente no contexto do artigo, procurando chamar a aten\u00e7\u00e3o do leitor atrav\u00e9s de efeitos gr\u00e1ficos.\nO n\u00edvel de corre\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados cient\u00edficos indicados nos artigos, quer seja nos infogramas como no texto, foram tamb\u00e9m analisados em cada um dos artigos. N\u00e3o se pretende aqui aferir a veracidade dos conte\u00fados, mas sim identificar poss\u00edveis incorre\u00e7\u00f5es ou imprecis\u00f5es que possam condicionar a transmiss\u00e3o de conhecimento cient\u00edfico e t\u00e9cnico nos artigos. Os artigos foram assim classificados consoante:\n\u2022\tN\u00e3o foram detetadas incorre\u00e7\u00f5es;\n\u2022\tForam detetadas algumas incorre\u00e7\u00f5es;\n\u2022\tForam detetadas muitas incorre\u00e7\u00f5es;\n\u2022\tConte\u00fado cient\u00edfico totalmente incorreto.\nAtrav\u00e9s dos dados apresentados na tabela 4.10 verifica-se que na grande maioria dos artigos analisados n\u00e3o foram detetadas incorre\u00e7\u00f5es cient\u00edficas (83% no jornal CM e 91% no jornal P).\nTabela 4.10 - Corre\u00e7\u00e3o do conte\u00fado em ci\u00eancia e tecnologia nos artigos com contexto cient\u00edfico, por jornal\nCorre\u00e7\u00e3o do conte\u00fado C&amp;T\tCorreio da Manh\u00e3\t\tP\u00fablico\t\tTotal\t\n\tN\t%\tN\t%\tN\t%\nN\u00e3o foram detetadas incorre\u00e7\u00f5es\t17\t81,0 \u25a0\u25a0\t18\t\t35\t83.3\nForam detetadas algumas incorre\u00e7\u00f5es\t1\t4,8 1\t3\t14,3 1\t4\t9,5 1\nForam detetadas muitas incorre\u00e7\u00f5es\t3\t14,3 1\t0\t0,0\t3\t7,11\nConte\u00fado cientifico totalmente incorreto\t0\t0,0\t0\t0,0\t0\t0,0\n\t21\t100,0\t21\t100,0\t42,0\t100,0\nNo entanto, e uma vez que foi poss\u00edvel identificar no conjunto dos artigos analisados os que apresentaram o seu conte\u00fado cient\u00edfico mais desenvolvido (ou seja, artigos classificados com \u201ccontexto cient\u00edfico\u201d), uma an\u00e1lise a esta amostra em particular ser\u00e1 mais adequada e rigorosa para aferir a corre\u00e7\u00e3o do conte\u00fado cient\u00edfico. Assim, e com esta amostra limitada, verificamos que o jornal CM \u00e9 o \u00fanico onde foram detetadas v\u00e1rias incorre\u00e7\u00f5es, constituindo 14% dos seus artigos com contexto de ci\u00eancia.\nUm erro comum encontrado no jornal CM foi a confus\u00e3o entre magnitude e intensidade, muitas vezes utilizada incorretamente aquando da descri\u00e7\u00e3o dos factos cient\u00edficos (\u201csismo com 8,9 graus de intensidade na escala aberta de Richter\u201d - em Anexo 2, Tabela A.3.3) e tamb\u00e9m em posteriores compara\u00e7\u00f5es com sismos ocorridos no passado (comparando-se magnitude e intensidade).\nSobre a tecnologia inerente a um reator nuclear, o jornal CM recorreu a uma esquema explicativo incompleto que, sem o sistema de refrigera\u00e7\u00e3o, n\u00e3o torna poss\u00edvel a compreens\u00e3o da explica\u00e7\u00e3o indicada, facto indicado e corrigido pelo pr\u00f3prio jornal no artigo posterior de 20 de mar\u00e7o.\nTamb\u00e9m na explica\u00e7\u00e3o do fen\u00f3meno de tsunami \u00e9 indicado incorretamente que \u201cum sismo no fundo do mar empurra a \u00e1gua para a superf\u00edcie, criando ondas de meio metro. Quando o epicentro \u00e9 mais pr\u00f3ximo da superf\u00edcie, a velocidade das ondas reduz-se e estas aumentam de altura\u201d, devendo dizer-se antes \u201cquando a onda est\u00e1 mais pr\u00f3xima da superf\u00edcie\u201d e n\u00e3o epicentro (Anexo 2, Tabela A.2.4). A utiliza\u00e7\u00e3o incorreta de conceitos cient\u00edficos, como a intensidade, a magnitude, o epicentro ou a fus\u00e3o nuclear, foi identificada e descrita nas grelhas de an\u00e1lise dos artigos.\nNo caso do jornal P, as incorre\u00e7\u00f5es detetadas consistiram maioritariamente com a falta de indica\u00e7\u00e3o de escala (nomeadamente do sismo) ou da unidade de medida da radioatividade (Becquer\u00e9is). Foram ainda identificadas algumas incoer\u00eancias entre os dados indicados nos artigos e os factos relatados, nomeadamente por cientistas entrevistados para o artigo (Anexo 2, Tabela A.2.25).\n4.6.1\tA utiliza\u00e7\u00e3o de met\u00e1foras em ci\u00eancia\nA utiliza\u00e7\u00e3o da linguagem metaf\u00f3rica, nomeadamente no ensino das ci\u00eancias, permite estabelecer uma liga\u00e7\u00e3o entre o conhecimento que os alunos possuem na sua estrutura cognitiva e as suas viv\u00eancias do dia-a-dia e a compreens\u00e3o de conceitos e teorias cient\u00edficos envolvidos nessas experi\u00eancias. Segundo Teresa Oliveira (1991), a linguagem cient\u00edfica \u201ctem a sua pr\u00f3pria estrutura sint\u00e1tica e discursiva, com conceitos e teorias, por vezes com elevado grau de abstra\u00e7\u00e3o, e utilizando muitas vezes termos com origem na linguagem do dia-a-dia, mas com significados pr\u00f3prios. Assim, e tamb\u00e9m no dom\u00ednio da comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, as met\u00e1foras constituem um recurso muito utilizado com vista \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de um discurso comum entre a linguagem cient\u00edfica e a linguagem dos leitores, aproximando o conhecimento cient\u00edfico da sociedade.\nTamb\u00e9m nos artigos jornal\u00edsticos analisados foram diversos os atores do discurso dos artigos (jornalistas, cientistas ou outras \u201cvozes\u201d) que recorreram \u00e0 linguagem metaf\u00f3rica com vista a ajudar a compreens\u00e3o de alguns dos factos ou fen\u00f3menos cient\u00edficos relacionados com o evento. No total dos artigos analisados foram identificadas treze met\u00e1foras cient\u00edficas, utilizadas por diferentes atores (jornalistas, cientistas ou outros) sendo a sua maioria (onze) nos artigos do jornal P e apenas duas no jornal CM. As met\u00e1foras identificadas foram listadas na tabela 4.11\nTabela 4.11- Met\u00e1foras cient\u00edficas identificadas nos artigos analisados\nT\u00f3pico\tMet\u00e1fora\tAutor\nSismo/tsunami\t\u201cAs r\u00e9plicas n\u00e3o s\u00e3o mais do que a rocha a voltar ao s\u00edtio. \u00c9 como se fosse uma poeira a assentar numa escala muito maior\tInvestigador\nSismo/tsunami\t\u201c|...|onde as placas tect\u00f3nicas se encavalitam. Estas zonas de subduc\u00e7\u00e3o (onde as placas deslizam para debaixo de outra)\u201d\tJornalista\nSismo/tsunami\t\u201cTerramoto ocorre quando a crista terrestre se rompe\u201d\t(Infogramas\tde) institui\u00e7\u00f5es de ci\u00eancia\nSismo/tsunami\t\u201cA crosta de se rompera ao largo do Jap\u00e3o\u201d\tJornalista\nSismo/tsunami\t\u201cFor\u00e7a da terra a tremer\u201d\tJornalista\nDispers\u00e3o da nuvem radioativa\t\u201cAs condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas empurram para fora da costa do Jap\u00e3o e dos outros pa\u00edses pr\u00f3ximos\u201d\tInvestigador\nDispers\u00e3o da nuvem radioativa\t\u201cSe fal\u00e1ssemos de tecido, esta nuvem de poeiras radioativas (...) seria uma gaze ligeira, e n\u00e3o uma fazenda pesada\u201d\tJornalista\nN\u00facleo dos reatores nucleares\t\u201cCinco cora\u00e7\u00f5es velhos\u201d\tInvestigador\nN\u00facleo dos reatores nucleares\t\u201cOs reatores s\u00e3o como uma cafeteira. Se a deixarmos ao lume, acaba por ferver at\u00e9 secar e racha\u201d\tInvestigador\nIdentifica\u00e7\u00e3o\tde elementos radioativos\t\u201cOnde cada pico \u00e9 a \u201cassinatura de um elemento radioativo\u201d\tJornalista\nSismo/tsunami\t\u201cSismo (...) sacudiu ontem a regi\u00e3o nordeste do Jap\u00e3o\u201d\tJornalista\nAnticiclone\t\u201cPortugal foi salvo pelo anticiclone dos A\u00e7ores, que a [nuvem radioativa] barrou, embora chegassem vest\u00edgios\u201d\tJornalista\nSismo/tsunami\t\u201cA central tinha sido sacudida pelo terramoto, inundada por vagas gigantescas e destru\u00edda por explos\u00f5es\u201d\tJornalista\nVerificam-se aqui alguns tra\u00e7os comuns entre as met\u00e1foras utilizadas em ambos os jornais, nomeadamente para a descri\u00e7\u00e3o do sismo/tsunami. Palavras que invocam o movimento, como o \u201cdeslizar\u201d, o \u201cromper\u201d ou o \u201ctremer\u201d aparecem recorrentemente, com vista a ajudar \u00e0 visualiza\u00e7\u00e3o do car\u00e1cter din\u00e2mico dos fen\u00f3menos cient\u00edficos em causa. \u00c9 interessante ainda observar que essas mesmas estrat\u00e9gias foram utilizadas quer pelo jornalista, quer pelo investigador entrevistado ou em infogramas de institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas utilizadas como fonte.\nOutras met\u00e1foras ser\u00e3o tamb\u00e9m empregues no discurso analisado, estas com o objetivo distinto de conferir ao texto um cariz mais dram\u00e1tico. Sobre isso, Vilela (1996) refere que o recurso \u00e0 linguagem metaf\u00f3rica por parte dos media permite que, ao desviarem-se do discurso da linguagem original, possam escolhem o sentido de acordo com o que pretendem transmitir, utilizando a linguagem metaf\u00f3rica n\u00e3o como ornamento mas conceptualiza\u00e7\u00e3o e \"nuanciza\u00e7\u00e3o\".\n4.7\tAn\u00e1lise do discurso dram\u00e1tico\nO desastre de Fukushima \u00e9 por si s\u00f3 um evento com tra\u00e7os dram\u00e1ticos, com perdas de grande escala, tanto materiais como humanas. No entanto, sabemos tamb\u00e9m que a tem\u00e1tica da energia nuclear, dada a sua complexidade e n\u00edveis de incerteza, \u00e9 muitas vezes alvo de sensacionalismo. Os meios de comunica\u00e7\u00e3o podem para tal recorrer a diversas t\u00e9cnicas, atribuindo import\u00e2ncias e destaques diferenciados a determinadas tem\u00e1ticas, factos ou opini\u00f5es. Neste t\u00f3pico procuramos compreender como os dois jornais retrataram o dramatismo deste evento, analisando as figuras de estilo utilizadas no texto (enfatiza\u00e7\u00e3o, met\u00e1fora, vitimiza\u00e7\u00e3o, etc.), assim como a utiliza\u00e7\u00e3o de imagens (ilustra\u00e7\u00f5es ou fotografias) que conferiram o dramatismo \u00e0 pe\u00e7a.\nCada artigo foi inicialmente classificado segundo o seu \u201ctom geral\u201d, como negativo, neutro ou positivo. Como refere Martin Bauer (1995), regra geral os artigos de ci\u00eancia e tecnologia relacionados com assuntos ambientais s\u00e3o alvo de algum negativismo, enfatizando-se o discurso do risco. Assim, e como seria de prever, 61% dos artigos foram classificados com \u201ctom negativo\u201d. Entre os dois jornais analisados os valores n\u00e3o diferem significativamente, observando-se no entanto uma maior percentagem (mais 9%) de artigos de cariz neutro no jornal P. Tamb\u00e9m com o passar do tempo n\u00e3o foi observada qualquer diferen\u00e7a, havendo apenas\nmomentos pontuais de \u201cnot\u00edcias positivas\u201d, comuns a ambos os jornais e correspondendo a not\u00edcias de poss\u00edvel resolu\u00e7\u00e3o de problemas na central nuclear de Fukushima.\nDado que o par\u00e2metro anterior n\u00e3o nos d\u00e1 uma ideia completa do discurso utilizado, foi igualmente classificada a linguagem utilizada pelo jornalista, tendo sido identificados nos artigos as seguintes categorias, devidamente clarificadas na sec\u00e7\u00e3o dedicada \u00e0 metodologia desta investiga\u00e7\u00e3o (Cap\u00edtulo 3) mas que aqui replicamos para mais f\u00e1cil refer\u00eancia:\n\u2022\tLinguagem cuidada - linguagem que encontramos nos discursos mais formais, com utiliza\u00e7\u00e3o de um vocabul\u00e1rio mais selecionado e menos usual. N\u00e3o dever\u00e1 ser confundida com a linguagem liter\u00e1ria, a qual tem prop\u00f3sitos art\u00edsticos e est\u00e9ticos, e por isso exclu\u00eddos nesta an\u00e1lise do discurso jornal\u00edstico.\n\u2022\tLinguagem corrente - linguagem habitual e frequentemente (...) nas situa\u00e7\u00f5es quotidianas;\n\u2022\tLinguagem familiar - linguagem mais espont\u00e2nea e instintiva, utilizando um vocabul\u00e1rio de cunho mais familiar e caracterizado por um reduzido rigor a n\u00edvel das estruturas sint\u00e1ticas;\n\u2022\tLinguagem popular - linguagem muito simples, sem palavras eruditas e desvia-se da norma, quer na fala, quer na escrita. As caracter\u00edsticas da l\u00edngua popular variam com as regi\u00f5es do pa\u00eds (Regionalismos) e com os diferentes tipos sociais (G\u00edrias e Cal\u00e3o);\n\u2022\tLinguagem especiais:\no G\u00edria - linguagem pr\u00f3pria de determinado grupo sociais ou de certa profiss\u00e3o, que usa vocabul\u00e1rio pr\u00f3prio. Muitas vezes \u00e9 utilizado por forma aos indiv\u00edduos n\u00e3o serem compreendidos por estranhos a esse grupo;\no Cal\u00e3o - tipo de g\u00edria pr\u00f3pria de grupos sociais mais marginais, mas muitas vezes utilizada na linguagem familiar, sobretudo pelos mais jovens;\no Linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica - ligada a atividades profissionais espec\u00edficas, de cariz t\u00e9cnico e cient\u00edfico, podendo tamb\u00e9m apresentar algum grau de dificuldade de compreens\u00e3o. \u00c9 o tipo de linguagem que encontramos, por exemplo, a n\u00edvel da medicina, da inform\u00e1tica, da biologia e de tantas outras \u00e1reas de saber das ci\u00eancias e tecnologia.\nSe no caso dos artigos com contexto cient\u00edfico a linguagem cient\u00edfica esteve presente, na maioria dos restantes foi utilizada uma linguagem corrente (49%) ou cuidada (33%). Ao analisarmos os dois jornais, obtemos uma diferen\u00e7a clara na categoria da linguagem popular,\ncom o jornal CM a utiliz\u00e1-la em 38% dos seus artigos, enquanto no jornal P obt\u00e9m-se a percentagem diminuta de 1% para esta categoria. Assim, e embora em ambos os jornais observemos artigos com \u201ctom negativo\u201d, \u00e9 no jornal CM que verificamos um maior dramatismo no discurso, com a escolha de t\u00edtulos mais arrojados e dando \u00eanfase a aspetos mais sensacionalistas.\nA escolha de t\u00edtulos \u201cbomb\u00e1sticos\u201d, empregues em maior percentagem no jornal CM, poder\u00e1 ser no entanto uma estrat\u00e9gia do pr\u00f3prio jornalista com vista a conciliar o sensacionalismo (crit\u00e9rio editorial de um jornal popular) com o rigor da informa\u00e7\u00e3o. Diz-nos o jornalista Francisco Gon\u00e7alves que \u201cesse t\u00edtulo n\u00e3o implica que a pr\u00f3pria not\u00edcia tenha de ser bomb\u00e1stica do princ\u00edpio ao fim. O t\u00edtulo pode induzir em erro, pode mesmo dizer uma coisa que n\u00e3o \u00e9 rigorosamente verdade e depois a not\u00edcia explicar as coisas como deve ser. Portanto eu penso que \u00e9 sempre poss\u00edvel conciliar o sensacionalismo para atrair a leitura e depois um bocadinho de rigor\u201c.\nDada a natureza do evento, o facto de apenas 26% dos artigos analisados apresentarem um discurso neutro \u00e9 uma observa\u00e7\u00e3o previs\u00edvel. Bauer (1995) e Rui Brito Fonseca et al. (2010), nos seus estudos sobre a cobertura de ci\u00eancia na Inglaterra e em Portugal, respetivamente, referem mesmo a preval\u00eancia de um \u201cdiscurso de preocupa\u00e7\u00e3o\u201d nos media analisados. Para conferir este tipo de discurso, os jornalistas, e em ambos os jornais, recorreram a figuras de estilo lingu\u00edsticas, como a enfatiza\u00e7\u00e3o, a vitimiza\u00e7\u00e3o, a met\u00e1fora, a personifica\u00e7\u00e3o, o paradoxo e a especula\u00e7\u00e3o. Consoante o recurso a estas figuras de estilo, os textos foram classificados segundo o seu n\u00edvel de dramatismo, desde um texto com \u201calgumas emo\u00e7\u00f5es\u201d, passando por um \u201cdiscurso emotivo\u201d at\u00e9 ao \u201cdiscurso sensacionalista\u201d, sendo o resultado apresentado na tabela 4.12.\nTabela 4.12- N\u00edvel do discurso dram\u00e1tico, por jornal\nEscala do discurso dram\u00e1tico\tCorreio da Manh\u00e3\t\tPublico\t\tTotal\t\n\tJV\t%\t.V\t%\t.V\t%\nDicurso neutro\t15\t31:9\t18\t22^|\t33\t25.8\nAlgumas emo\u00e7\u00f5es\t15\t31.9 \u25a0\t33\t40.7 \u25a0\t48\t37.5 \u25a0\nDiscurso emotivo\t5\t10.61\t22\t27.2 \u25a0\t27\t21.1 I\nDiscurso sensacionalista\t12\t25.5 1\t8\t9,91\t20\t15.6 1\n\t47\t100.0\t81\t100.0\t128\t100.0\n\u00c9 de observar que, e em concord\u00e2ncia com a utiliza\u00e7\u00e3o frequente de uma linguagem popular, \u00e9 tamb\u00e9m o jornal CM que apresenta mais vezes um discurso sensacionalista (25,5%, em contraponto com os 9,9% do jornal P). N\u00e3o obstante, e em disson\u00e2ncia com a opini\u00e3o do\njo rnalista do jornal P que relata \u201cn\u00e3o acho que os jornalistas tenham sido sensacionalistas a\u00ed, foram s\u00f3 realistas\u201d, observa-se, tamb\u00e9m no seu jornal, um discurso que vai para al\u00e9m do dramatismo inerente \u00e0 natureza do acontecimento retratado. A dificuldade em manter o mesmo n\u00edvel de rigor e dosear de forma ajustada o dramatismo de um evento com estas carater\u00edsticas \u00e9, ainda assim, apontada pelo mesmo jornalista:\n\u201cO jornalista tem de ir no caminho do rigor, mas tamb\u00e9m n\u00e3o tem de ter medo de atribuir o drama que as coisas t\u00eam. O drama faz parte da vida humana e cient\u00edfica. Por exemplo no caso da coincinera\u00e7\u00e3o. Se voc\u00ea olhar para o lado cient\u00edfico voc\u00ea n\u00e3o vai encontrar grande coisa, mas existe um drama psicol\u00f3gico, as pessoas t\u00eam medo. Voc\u00ea [n\u00e3o s\u00f3 pode dizer s\u00f3 que a] ci\u00eancia diz uma coisa e ignorar o enquadramento social que aquilo tem. O jornalista tem de saber conjugar essas duas coisas, que \u00e0s vezes \u00e9 dif\u00edcil e requer em exerc\u00edcio l\u00f3gico e de honestidade intelectual\u201d. (Ricardo Garcia, jornalista do jornal P)\nO recurso \u00e0 estat\u00edstica e aos n\u00fameros \u00e9 um tra\u00e7o presente em ambos os jornais, com a indica\u00e7\u00e3o constante do n\u00famero de perdas humanas ou mesmo da radia\u00e7\u00e3o nuclear medida. Estas quantifica\u00e7\u00f5es tornam a hist\u00f3ria mais vis\u00edvel e mais pr\u00f3xima dos leitores, pela brutalidade da sua express\u00e3o ou pela singularidade do car\u00e1cter excecional da situa\u00e7\u00e3o desencadeada.\nA utiliza\u00e7\u00e3o da imagem (ilustra\u00e7\u00e3o ou fotografia) para conferir um cariz dram\u00e1tico \u00e0 pe\u00e7a \u00e9 tamb\u00e9m uma constante nos artigos analisados, com 63% dos artigos utilizando a imagem como recurso dram\u00e1tico. Fotografias dos destro\u00e7os provocados pelo sismo e consequente tsunami ou de sobreviventes em abrigos tempor\u00e1rios, retratos de indiv\u00edduos a serem sujeitos a testes de media\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o, recorrendo-se muitas vezes a crian\u00e7as, s\u00e3o exemplos da utiliza\u00e7\u00e3o da imagem com uma fun\u00e7\u00e3o sensacionalista/ dram\u00e1tica.\nAnalisando unicamente os artigos com contexto cient\u00edfico, a percentagem de artigos classificados com discurso sensacionalista no jornal CM sobe ainda para 38%. Explica\u00e7\u00f5es para tal facto podem residir nas perspetivas de ci\u00eancia expressas por este jornal.\n4.8\tO discurso sobre a ci\u00eancia\nCom a an\u00e1lise dos artigos de ci\u00eancia e tecnologia, e em particular daqueles cujo contexto cient\u00edfico prevalecia, foram encontradas em ambos os jornais diferentes perspetivas sobre a\nci\u00eancia, o seu papel na sociedade, a sua rela\u00e7\u00e3o com as decis\u00f5es pol\u00edticas e mesmo sobre a validade do conhecimento constru\u00eddo.\n\u2022\t\u201cCi\u00eancia como verdade\u201d\nEmbora a maioria dos artigos analisados pelo jornal CM n\u00e3o apresentar qualquer vis\u00e3o clara da natureza ou import\u00e2ncia do conhecimento cient\u00edfico, quando esta vis\u00e3o \u00e9 expressa a ci\u00eancia aparece caracterizada segundo o paradigma positivista. A utiliza\u00e7\u00e3o de express\u00f5es como \u201cPeritos d\u00e3o conta de fuga radioativa\u201d (Anexo 2, Tabela A.2.58) ou, no artigo de 23 de novembro (Anexo 10, Tabela A.10.3) onde \u00e9 relatado que \u201cprevis\u00e3o de sismos nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, feitas por um cientista japon\u00eas, coloca d\u00favidas sobre a seguran\u00e7a de alguns reatores nucleares\u201d s\u00e3o exemplos de como os cientistas s\u00e3o vistos como detentores da verdade, uma verdade cient\u00edfica que muitas vezes \u00e9 entendida como positiva/ ben\u00e9fica para solucionar/ prevenir desastres nucleares como o em quest\u00e3o.\nNo entanto, esta vis\u00e3o positivista tamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e1 ausente no jornal P, onde o processo cient\u00edfico \u00e9 muitas vezes caracterizado como \u201co cred\u00edvel\u201d (e pelo pr\u00f3prio cientista, no Anexo 2, Tabela A.2.44). Esta credibiliza\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia, muitas vezes elevada \u00e0 \u201cverdade incontorn\u00e1vel\u201d \u00e9 tamb\u00e9m vis\u00edvel quando a partir dela se justificam diversas decis\u00f5es pol\u00edticas.\n\u2022\t\u201cDados cient\u00edficos usados para valida\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o pol\u00edtica\u201d\n\u00c9 com esta perspetiva que 10% dos artigos com contexto cient\u00edfico s\u00e3o apresentados no jornal P. \u00c9 exemplo disso a not\u00edcia de 22 de mar\u00e7o, quando Yukio Edano - porta-voz do governo japon\u00eas - tenta justificar as decis\u00f5es tardias do seu governo pelo facto dos \u201cespecialistas\u201d dizerem que os alimentos contaminados com radia\u00e7\u00e3o poderiam ainda ser consumidos algumas vezes. Os artigos redigidos sobre a controv\u00e9rsia da utiliza\u00e7\u00e3o da energia nuclear tamb\u00e9m factos e argumentos cient\u00edficos podem ser utilizados para justificar decis\u00f5es meramente pol\u00edticas, como se ver\u00e1 de seguida.\n\u2022\t\u201cCi\u00eancia \u00e9 controversa\u201d\nA controv\u00e9rsia e a incerteza s\u00e3o uma constante do processo de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. No entanto, e porque a estas carater\u00edsticas se associa o descr\u00e9dito e mesmo hostilidade para com a ci\u00eancia, muitas vezes assuntos desta natureza n\u00e3o v\u00eam \u00e0 discuss\u00e3o cient\u00edfica na pra\u00e7a p\u00fablica. Os media podem ter aqui um papel preponderante. No entanto, a controv\u00e9rsia em torno da utiliza\u00e7\u00e3o da energia nuclear foi apenas problematizada, com a descrimina\u00e7\u00e3o dos respetivos riscos e benef\u00edcios, em tr\u00eas artigos, redigidos por Ricardo Garcia\ne Carlos Fiolhais (no jornal P) e na coluna de opini\u00e3o de F. Falc\u00e3o-Machado (no jornal CM). Pontos positivos e (mais frequentemente) negativos da utiliza\u00e7\u00e3o deste tipo de energia foram abordados em outros artigos, mas sem que houvesse uma preocupa\u00e7\u00e3o clara em associ\u00e1-los/ analis\u00e1-los em conjunto, de modo a que o leitor conseguisse compreender que se tratavam de \u201cdois lados da mesma moeda\u201d. Ali\u00e1s, a introdu\u00e7\u00e3o em separado das diversas argumenta\u00e7\u00f5es poder\u00e1 mesmo contribuir para a vis\u00e3o pouco clara e subjetiva da ci\u00eancia, em oposi\u00e7\u00e3o a uma argumenta\u00e7\u00e3o clara e contextualizada do tema em debate.\nO recurso a um n\u00famero limitado de investigadores locais faz tamb\u00e9m com que seja \u201couvida\u201d com alguma regularidade apenas um tipo de argumenta\u00e7\u00e3o sobre o assunto, o que promove a uma vis\u00e3o limitada do mesmo. No caso do jornal P, se por um lado os leitores conseguiram ter acesso a ambas as argumenta\u00e7\u00f5es, por outro a introdu\u00e7\u00e3o dos argumentos foi feita, na sua maioria, em artigos separados, o que n\u00e3o ser\u00e1 a melhor estrat\u00e9gia para que os leitores compreendam a controv\u00e9rsia existente e possam construir a sua pr\u00f3pria opini\u00e3o.\n\u2022 \u201cCi\u00eancia como incerta\u201d\nA consequ\u00eancia imediata da falta de contextualiza\u00e7\u00e3o dos diversos argumentos de um caso controverso \u00e9 considerar a ci\u00eancia como incerta e subjetiva. Se por um lado a incerteza \u00e9 uma carater\u00edstica inerente (e indispens\u00e1vel) para a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico, a sua comunica\u00e7\u00e3o para o p\u00fablico merece a aten\u00e7\u00e3o quer dos media quer dos investigadores a\u00ed chamados a participar.\nTomando como exemplo o artigo do jornal P de 15 de mar\u00e7o (Anexo 2, Tabela A.2.24), que relata as primeiras explos\u00f5es nos reatores da central de Fukushima, onde contamos com a participa\u00e7\u00e3o de dois investigadores de institutos portugueses reiterando a d\u00favida com \u201cpode ter sido um por centro ou 50 por cento (...) \u00c9 pura futurologia\u201d, mas tamb\u00e9m de indecis\u00e3o \u201cCarlos Varadas (...) tamb\u00e9m est\u00e1 mais inclinado para a hip\u00f3tese de que as explos\u00f5es sucederam j\u00e1 depois de se aliviar a press\u00e3o\u201d, torna evidente a incerteza associada \u00e0s explica\u00e7\u00f5es oferecidas.\nTamb\u00e9m o jornal CM selecionou como destaque da entrevista a uma investigadora portuguesa (Anexo 2, Tabela A.2.11) a cita\u00e7\u00e3o \u201cN\u00e3o se pode prever nada\u201d.\nRef\u00e9m da necessidade de sensacionalismo, a d\u00favida parece assim ser uma carater\u00edstica da ci\u00eancia apreciada pelos media analisados.\n\u2022 \u201cDesenvolvimento da C&amp;T dependente da decis\u00e3o pol\u00edtica/ financeiro\u201d\nPresente em ambos os jornais, e essencialmente nos tr\u00eas artigos que tratam da controv\u00e9rsia da utiliza\u00e7\u00e3o da energia nuclear, a ideia de que o desenvolvimento da ci\u00eancia depende da decis\u00e3o pol\u00edtica e dos lobbies financeiros est\u00e1 bem presente.\nTamb\u00e9m nos dois jornais \u00e9 dada \u00eanfase ao trabalho desenvolvido pelo Instituto de Meteorologia, que, pela voz de uma das suas investigadoras, alerta para a \u201cfalta de vontade pol\u00edtica\u201d para utilizar os recursos do instituto para um novo sistema de alerta de tsunamis.\nN\u00e3o \u00e9 pois de desprezar o papel que os media t\u00eam na constru\u00e7\u00e3o das opini\u00f5es do p\u00fablico, quer seja sobre uma determinada tem\u00e1tica cient\u00edfica pol\u00e9mica, quer mesmo sobre a pr\u00f3pria ci\u00eancia, a sua import\u00e2ncia, e o papel e investimento nas suas aplica\u00e7\u00f5es.\n4.9\tO jornalismo de ci\u00eancia em Portugal\n\u00c9 opini\u00e3o comum aos dois jornalistas entrevistados que o jornalismo de ci\u00eancia em Portugal est\u00e1 numa fase descendente, a par com uma crise geral na comunica\u00e7\u00e3o social. A falta de investimento dos jornais, os crit\u00e9rios editoriais determinados segundo raz\u00f5es econ\u00f3micas, a falta de pessoas especializadas, s\u00e3o as diferentes raz\u00f5es apontadas pelos jornalistas entrevistados. O jornalista do CM diz-nos:\n\u201cPenso mesmo que, neste momento, todo o jornalismo em Portugal \u00e9 bastante fraco. Est\u00e1 a ser nivelado por baixo por raz\u00f5es econ\u00f3micas, porque jornais e televis\u00f5es s\u00e3o vendidos a grandes imp\u00e9rios econ\u00f3micos o que n\u00e3o \u00e9 um bom princ\u00edpio para o jornalismo. (...) Agora, continua a haver bons profissionais e por a\u00ed sempre se vai conseguindo, pelo menos ocasionalmente, ter boas informa\u00e7\u00f5es tanto na imprensa escrita como na televis\u00e3o ou at\u00e9 na Internet.\u201d (Francisco Gon\u00e7alves, do jornal CM)\nA mesma opini\u00e3o \u00e9 partilhada pelo jornalista do P:\n\u201cH\u00e1 falta de investimento dos jornais. \u201cToda a comunica\u00e7\u00e3o social est\u00e1 em crise, com menos pessoas especializadas. Vejo que as dire\u00e7\u00f5es dos jornais n\u00e3o est\u00e3o a apostar em ci\u00eancia, mas penso que o P\u00fablico est\u00e1 a ser diferente. Existem sempre oscila\u00e7\u00f5es, com per\u00edodos com mais ou menos not\u00edcias de ci\u00eancia. Mas a tend\u00eancia\ngeral \u00e9 de descida. Mas \u00e9 uma tend\u00eancia que se v\u00ea nos outros pa\u00edses europeus, com exce\u00e7\u00e3o da \u00c1ustria e da Alemanha, que t\u00eam grande tradi\u00e7\u00e3o na leitura de jornais\u201d. (Ricardo Garcia, jornalista do jornal P).\nSe por um lado a forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica em ci\u00eancias parece ser uma caracter\u00edstica importante para um jornalista de ci\u00eancia, n\u00e3o ser\u00e1 necess\u00e1ria nem consequente de um bom jornalismo de ci\u00eancia. A procura por respostas e a realiza\u00e7\u00e3o das perguntas certas parece ser o fator essencial para o jornalismo, cient\u00edfico ou n\u00e3o.\nA falta de tempo, de recursos humanos e da disponibilidade editorial parecem ser os principais fatores limitativos das not\u00edcias de ci\u00eancia nos media. Sobre os crit\u00e9rios editoriais, o jornalista do CM explicita:\n\u201cTentando abranger o leque mais vasto poss\u00edvel, o p\u00fablico tradicional do Correio da Manh\u00e3 \u00e9 o popular. Portanto tentamos ter para j\u00e1 uma linguagem muito acess\u00edvel e n\u00e3o entrar em detalhes t\u00e9cnicos, quando n\u00e3o consideramos que eles s\u00e3o essenciais para a compreens\u00e3o do que est\u00e1 em causa. Mas depois agora se a abordagem \u00e9 mais sensacionalista ou n\u00e3o depende um bocadinho se algu\u00e9m na dire\u00e7\u00e3o disser \u201ctens de puxar mais por isto ou por aquilo\u201d. A\u00ed pode a coisa descambar e tornar-se mais sensacionalista do que deveria ser\u201d. (Francisco Gon\u00e7alves, do jornal CM)\nA falta de interesse por parte da popula\u00e7\u00e3o portuguesa nunca foi um fator mencionado, tendo mesmo o jornalista do P indicado que as not\u00edcias de ci\u00eancia da edi\u00e7\u00e3o online t\u00eam sempre um n\u00famero elevado de feedback por parte dos leitores. Estes dados s\u00e3o os esperados uma vez que em 2008, no Eurobar\u00f3metro \u201cYouth and Science\u201d (Comiss\u00e3o Europeia, 2008), 87% dos jovens europeus inquiridos declararam estar interessados em not\u00edcias de ci\u00eancia e tecnologia (m\u00e9dia EU: 67%), evidenciando ao mesmo tempo a import\u00e2ncia da Internet que constitui j\u00e1 13,7% das fontes de informa\u00e7\u00e3o sobre esta tem\u00e1tica (dados do Eurobar\u00f3metro de 2001, EUROBAROMETER\n55.2\t- Europeans, science And Technology).\n(P\u00e1gina propositadamente deixada em branco)\n5\tConclus\u00f5es e Estudos futuros\nOs meios de comunica\u00e7\u00e3o social constituem um importante ve\u00edculo de transmiss\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 dos progressos cient\u00edficos, mas como da pr\u00f3pria natureza epistemol\u00f3gica da ci\u00eancia para a sociedade em geral. No entanto, o discurso da ci\u00eancia difere em larga escala do discurso empregue pelos media, com objetivos, tempos e estrat\u00e9gias distintas e muitas vezes opostas. \u00c9 partindo deste desafio de comunica\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia que surge esta investiga\u00e7\u00e3o que pretende compreender como um assunto de cariz cient\u00edfico, como o desastre ambiental vivido em Fukushima, foi desenvolvido e transmitido na imprensa nacional, e em particular em dois jornais de larga distribui\u00e7\u00e3o: Correio da Manh\u00e3 (CM) e P\u00fablico (P). As diferen\u00e7as evidentes em ambos os jornais selecionados, nomeadamente quanto ao seu p\u00fablico-alvo e \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o da equipa redatora dos artigos de ci\u00eancia e tecnologia, foram igualmente analisadas, com vista a compreender os crit\u00e9rios editoriais distintos observados e conseguir-se obter uma vis\u00e3o ampla de como este assunto foi transmitido para um grande n\u00famero de leitores portugueses.\nEm termos metodol\u00f3gicos, esta an\u00e1lise dos artigos jornal\u00edsticos sobre o desastre de Fukushima permitiu n\u00e3o s\u00f3 compreender como a imprensa portuguesa mediatizou este acontecimento, fazendo uma resenha sobre o pr\u00f3prio evento, os seus principais factos e cronologia, mas, e com a metodologia de investiga\u00e7\u00e3o utilizada apoiada em estudos pr\u00e9vios, foi possivel construir uma grelha de an\u00e1lise de discurso pass\u00edvel de ser aplicada a artigos jornal\u00edsticos que versem sobre ci\u00eancia e tecnologia neste contexto de risco.\nCom base numa an\u00e1lise contextualizada e cr\u00edtica dos 129 artigos jornal\u00edsticos, complementada com entrevistas realizadas a dois jornalistas dos jornais selecionados, \u00e9 poss\u00edvel agora responder \u00e0s quest\u00f5es colocadas inicialmente:\n\u2022\tQual o enquadramento das not\u00edcias de ci\u00eancia no jornal?\n\u2022\tQual a distribui\u00e7\u00e3o dos artigos, por jornal e por data?\n\u2022\tA dimens\u00e3o dos artigos difere com a data e com o jornal?\nN\u00e3o existindo, \u00e0 data da an\u00e1lise, uma sec\u00e7\u00e3o particular sobre ci\u00eancia em nenhum dos jornais, os artigos foram inicialmente enquadrados na se\u00e7\u00e3o do jornal relativa aos \u201cDestaques\u201d, sendo posteriormente remetidos para a se\u00e7\u00e3o \u201cInternacional\u201d. De um modo geral, ambos os jornais publicaram os mesmos acontecimentos do desastre e nos mesmos dias, com muitos mais artigos pr\u00f3ximo da data do evento, onde o assunto fez as capas dos jornais nos dias seguintes ao evento.\nNo entanto, com uma an\u00e1lise mais aprofundada dos artigos, verifica-se que o jornal P publicou um maior n\u00famero de artigos, assim como artigos de maiores dimens\u00f5es, com fasc\u00edculos e outras publica\u00e7\u00f5es extra apenas a serem encontrados neste jornal. Conclui-se por isso que os jornais atribuem \u00e0 ci\u00eancia uma import\u00e2ncia distinta, observa\u00e7\u00f5es que v\u00e3o ao encontro de resultados obtidos em estudos anteriores, os quais indicam que, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, se tem observado um crescimento do n\u00famero de artigos de ci\u00eancia e tecnologia nos jornais denominados de \u201cqualidade\u201d, onde o P se integra (Fonseca, et.al, 2010).\n\u2022\tQue pessoas/ institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o ouvidas nos artigos?\n\u2022\tQue fontes de informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica s\u00e3o utilizadas? Diferem entre os jornais analisados?\nO jornal P apresenta um maior e mais diversificado n\u00famero de \u201cvozes ouvidas\u201d, sendo que em ambos os jornais \u00e9 vis\u00edvel uma rela\u00e7\u00e3o de oposi\u00e7\u00e3o entre as popula\u00e7\u00f5es e os decisores pol\u00edticos, conflito recorrentemente descrito noutros estudos sobre temas cient\u00edficos controversos (Delicado &amp; Gon\u00e7alves (2007) e Gon\u00e7alves (2000).\nSobre as fontes de informa\u00e7\u00e3o utilizadas, conclui-se que a depend\u00eancia face \u00e0s ag\u00eancias noticiosas, nomeadamente Reuters e France Press, dominaram as not\u00edcias analisadas em ambos os jornais e, segundo os jornalistas entrevistados, dominam as not\u00edcias de ci\u00eancia e tecnologia em Portugal.\n\u2022\tEm que tem\u00e1ticas cient\u00edficas se inserem as not\u00edcias?\n\u2022\tSobre o conte\u00fado cient\u00edfico, que cientistas s\u00e3o ouvidos?\n\u2022\tQual o n\u00edvel de corre\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da informa\u00e7\u00e3o transmitida?\nEnquadrados na sua maioria nas tem\u00e1ticas \u201cAmbiente\u201d e \u201cPol\u00edtica cient\u00edfica leve\u201d, 23% dos artigos analisados deram \u00e0 ci\u00eancia o papel principal, n\u00e3o se limitando a repetir factos cient\u00edficos para o enquadramento do evento em causa. Aqui, e contrariamente ao esperado pela autora, foi o jornal CM a dar maior privil\u00e9gio ao contexto cient\u00edfico, com 29% dos seus artigos classificados com esse contexto. Para tal muito contribu\u00edram as entrevistas feitas a cientistas portugueses, no espa\u00e7o do jornal dedicado ao \u201cdiscurso direto\u201d. Tamb\u00e9m o jornal P contou com a participa\u00e7\u00e3o de cientistas e de fontes cient\u00edficas, sendo o \u00fanico jornal, dos dois analisados, a recorrer a revistas cient\u00edficas como fonte noticiosa.\nEmbora tenha sido o jornal CM quem tem, dentro do seu universo de artigos, uma maior percentagem deles dedicados \u00e0 ci\u00eancia, uma an\u00e1lise qualitativa do discurso utilizado mostra-\nnos que tal comunica\u00e7\u00e3o foi feita com menor rigor cient\u00edfico, muitas vezes sem indica\u00e7\u00e3o de qualquer fonte noticiosa e com menos \u201cvozes\u201d ouvidas do que no jornal P.\n\u2022\tS\u00e3o utilizadas met\u00e1foras enquanto facilitadoras da compreens\u00e3o do conte\u00fado cient\u00edfico? E infogramas?\nAinda sobre o conte\u00fado cient\u00edfico, ambos os jornais recorreram \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de infogramas, nomeadamente nos artigos dos primeiros dias ap\u00f3s o desastre, para explica\u00e7\u00e3o do funcionamento de um reator nuclear ou da pr\u00f3pria dispers\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o nuclear. A utiliza\u00e7\u00e3o de met\u00e1foras com vista a facilitar a compreens\u00e3o do conte\u00fado cient\u00edfico por parte do p\u00fablico foi uma estrat\u00e9gia de comunica\u00e7\u00e3o igualmente empregue por ambos os jornais.\n\u2022\tQue linguagem figurativa \u00e9 utilizada pelos jornalistas? E a que figuras de estilo recorrem para conferir dramatismo de discurso?\n\u2022\tA comunica\u00e7\u00e3o utilizada nestas not\u00edcias tem um cariz dram\u00e1tico? E sensacionalista?\nInerente ao discurso dos media, e tamb\u00e9m dado tratar-se de um evento com in\u00fameras perdas humanas e materiais, o discurso dram\u00e1tico foi constante em ambos os jornais analisados, com apenas 26% dos artigos analisados apresentarem um discurso neutro. Tal vem tamb\u00e9m ao encontro de estudos realizados nesta \u00e1rea, nomeadamente por Martin Bauer (1995) e Rui Brito Fonseca et al. (2010), sobre a cobertura de ci\u00eancia na Inglaterra e em Portugal, respetivamente, onde referem uma preval\u00eancia de um \u201cdiscurso de preocupa\u00e7\u00e3o\u201d nos media analisados. Para tal, o recurso a figuras de estilo lingu\u00edsticas, como a personifica\u00e7\u00e3o, a vitimiza\u00e7\u00e3o ou o paradoxo, foi uma constante em ambos os jornais.\nN\u00e3o h\u00e1 d\u00favida no entanto que, tal como esperado, \u00e9 o jornal CM que utiliza uma linguagem mais populista, com t\u00edtulos mais agressivos e muitas vezes sensacionalistas. Tais diferen\u00e7as encontradas entre os dois jornais analisados podem ser explicadas pela diferen\u00e7a de crit\u00e9rios editoriais da dire\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio jornal, de acordo com o seu p\u00fablico-alvo, e da import\u00e2ncia que esta mesma dire\u00e7\u00e3o d\u00e1 aos assuntos de ci\u00eancia e tecnologia, que reflete a exist\u00eancia de uma equipa e espa\u00e7o espec\u00edfico para esta tem\u00e1tica no jornal P, o que n\u00e3o se verifica no jornal CM.\n\u2022\tQue crit\u00e9rios editoriais/ carater\u00edsticas do jornal influenciam a escrita de not\u00edcias de ci\u00eancia e tecnologia?\nA falta de tempo, de recursos humanos e da disponibilidade editorial parecem ser os principais fatores limitativos das not\u00edcias de ci\u00eancia nestes media. A exist\u00eancia de uma equipa dedicada \u00e0 reda\u00e7\u00e3o de not\u00edcias de ci\u00eancia no jornal P permite que este jornal publique mais e maiores artigos jornal\u00edsticos nesta \u00e1rea. A aposta numa sec\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria sobre ci\u00eancia e\ntecnologia n\u00e3o est\u00e1 no entanto presente no jornal CM, cujas prioridades editoriais n\u00e3o passam por esta tem\u00e1tica.\n\u2022\tQue perspetivas de ci\u00eancia est\u00e3o vigentes em cada jornal analisado?\nN\u00e3o obstante as diferen\u00e7as encontradas, era importante neste trabalho de investiga\u00e7\u00e3o compreender qual a perspetiva de ci\u00eancia, nas suas m\u00faltiplas vertentes, transmitidas por estes dois jornais. Quanto a este ponto, as diferen\u00e7as encontradas foram muito reduzidas.\nTratando-se de um acontecimento com rela\u00e7\u00e3o direta com decis\u00f5es pol\u00edticas e financeiras, nomeadamente com a defini\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00f5es acerca da utiliza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o da energia nuclear, a ideia de que o \u201cdesenvolvimento da C&amp;T dependente da decis\u00e3o pol\u00edtica/financeiro\u201d e da utiliza\u00e7\u00e3o dos \u201cdados cient\u00edficos para valida\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o pol\u00edtica\u201d foi frequentemente referenciada por ambos os jornais.\nUma perspetiva positivista da ci\u00eancia - \u201cCi\u00eancia como verdade \u201d - est\u00e1 ainda vigente em ambos os jornais. A utiliza\u00e7\u00e3o frequente de express\u00f5es como \u201cPeritos d\u00e3o conta de fuga radioativa\u201d, onde \u00e9 relatado que \u201cprevis\u00e3o de sismos nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, feitas por um cientista japon\u00eas, coloca d\u00favidas sobre a seguran\u00e7a de alguns reatores nucleares\u201d s\u00e3o exemplos de como os cientistas s\u00e3o vistos como detentores da verdade, uma verdade cient\u00edfica que muitas vezes \u00e9 entendida como positiva/ ben\u00e9fica para solucionar/ prevenir o desastre nuclear em quest\u00e3o.\n\u2022\tComo \u00e9 comunicada a quest\u00e3o da energia nuclear e qual o papel da ci\u00eancia nessa comunica\u00e7\u00e3o?\nDada a presen\u00e7a maioritariamente desta vis\u00e3o positivista, a procura de discuss\u00e3o dos assuntos controversos, nomeadamente sobre a energia nuclear, \u00e9 muito escassa nos artigos analisados. No caso do jornal CM esta \u201cdiscuss\u00e3o\u201d limita-se a um artigo de opini\u00e3o, onde s\u00e3o listados os pr\u00f3s e contras da utiliza\u00e7\u00e3o desta energia. No caso do jornal P, onde esta quest\u00e3o \u00e9 mais desenvolvida, a introdu\u00e7\u00e3o das diversas argumenta\u00e7\u00f5es \u00e9 muitas vezes feita em artigos individualizados, ou seja, em separado, o que poder\u00e1 mesmo contribuir para uma vis\u00e3o pouco clara e subjetiva da ci\u00eancia, em oposi\u00e7\u00e3o a uma argumenta\u00e7\u00e3o clara e contextualizada do tema em debate. Tal observa\u00e7\u00e3o vai ao encontro do que Serra (2009) verificou sobre a comunica\u00e7\u00e3o de riscos ambientais nos media portugueses, onde o autor conclui que, frequentemente, a objetividade da not\u00edcia \u00e9 legitimada com o simples \u201couvir de ambas as partes\u201d, deixando muitas vezes o leitor a fazer as suas considera\u00e7\u00f5es pessoais face \u00e0 controv\u00e9rsia. O recurso a um n\u00famero limitado de investigadores locais faz tamb\u00e9m com que seja \u201couvida\u201d com alguma regularidade\napenas a um tipo de argumenta\u00e7\u00e3o sobre o assunto, o que promove a uma vis\u00e3o limitada do assunto. Esta observa\u00e7\u00e3o vai assim ao encontro das conclus\u00f5es conseguidas por Silveirinha (2007), que indica uma subvaloriza\u00e7\u00e3o de vis\u00f5es parciais e uma subestima\u00e7\u00e3o dos fatores contextuais da situa\u00e7\u00e3o por parte dos media na cobertura de eventos de risco. Tal vis\u00e3o limitada \u00e9 percursora de uma outra perspetiva vigente em muitos artigos analisados: \u201cCi\u00eancia como incerta\u201d.\nSe por um lado a incerteza \u00e9 uma carater\u00edstica inerente ao conhecimento cient\u00edfico, esta \u00e9 muitas vezes retratada nos artigos enquanto subjetividade. Express\u00f5es \u201cpode ter sido um por centro ou 50 por cento (...) \u00c9 pura futurologia\u201d (jornal P) ou \u201cN\u00e3o se pode prever nada\u201d (jornal CM) n\u00e3o s\u00f3 expressam esse sentimento de subjetividade, de falta de rigor, mas abonam tamb\u00e9m a um sentimento de fatalidade, aproveitado pelos media para incluir a ci\u00eancia no seu discurso sensacionalista.\nComparando os resultados obtidos nesta investiga\u00e7\u00e3o com os estudos realizados sobre a cobertura do acidente de Fukushima no Reino Unido39, tamb\u00e9m aqui se verificaram algumas diferen\u00e7as entre a cobertura por parte do jornal considerado \u201cpopular\u201d (no caso do Reino Unido, Brown (in House of Commons Science and Technology Committee, 2012) analisou o Daily Mail) e o \u201ctradicional\u201d (o jornal The Independent para esta categoria, no mesmo estudo), com um maior n\u00edvel de sensacionalismo no primeiro. Brown relata a inclus\u00e3o de fotografias e textos que enfatizam as perdas humanas que aconteceram como consequ\u00eancia do tsunami, um tra\u00e7o que se verifica comum ao jornal CM. Mas, e indo ao encontro das conclus\u00f5es retiradas nesta investiga\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m no caso do Reino Unido o jornal \u201cpopular\u201d analisado continuou a dar \u00eanfase \u00e0 ci\u00eancia e aos seus protagonistas, noticiando, embora com maior sensacionalismo, sensivelmente as mesmas not\u00edcias que o \u201ctradicional\u201d. Sobre isso, Brown (op. cit.) menciona mesmo que o jornal Daily Mail foi considerado por isso um exemplo de uma cobertura medi\u00e1tica equilibrada dos eventos de Fukushima. Sobre poss\u00edveis explica\u00e7\u00f5es para esta diferen\u00e7a de \u201cestilo jornal\u00edstico\u201d, Brown (op. cit.) menciona as press\u00f5es sentidas pelos jornalistas face aos crit\u00e9rios editoriais dos seus jornais, o que constitui mais um tra\u00e7o em comum com as informa\u00e7\u00f5es obtidas nesta investiga\u00e7\u00e3o. No entanto, n\u00e3o s\u00e3o s\u00f3 os crit\u00e9rios editoriais que balizam os conte\u00fados e a linguagem utilizada pela imprensa. Os diferentes intervenientes\n39\tEstudos encontram-se descritos no t\u00f3pico \u201cO risco nuclear - alguns estudos emp\u00edricos\u201d, nas p\u00e1ginas 32 a 35 desta publica\u00e7\u00e3o.\nque s\u00e3o entrevistados ou que de alguma forma express\u00e3o a sua opini\u00e3o sobre o tema em quest\u00e3o (como por exemplo os cientistas) s\u00e3o tamb\u00e9m construtores ativos da ci\u00eancia transmitida nos media. Express\u00f5es indicadas anteriormente como \u201c\u00e9 pura futurologia\u201d, embora selecionadas pelo jornal CM, constituem cita\u00e7\u00f5es ao cientista entrevistado.\nA comunica\u00e7\u00e3o do risco, com o \u201cdiscurso de apreens\u00e3o\u201d e de enfatiza\u00e7\u00e3o t\u00eam aqui tr\u00eas atores principais, sobre os quais deve ser feita uma an\u00e1lise mais aprofundada:\n\u2022 Papel dos decisores pol\u00edticos - Numa sociedade em que os cidad\u00e3os, e tamb\u00e9m os media, tendem em atribuir aos decisores pol\u00edticos a responsabilidade pela prote\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em casos de cat\u00e1strofe, como a analisada neste caso, uma situa\u00e7\u00e3o de risco constitui tamb\u00e9m um problema de credibilidade do pr\u00f3prio sistema pol\u00edtico/ governativo. Tal tamb\u00e9m se verificou no Jap\u00e3o, onde, desde o in\u00edcio da crise nuclear com a fus\u00e3o dos n\u00facleos dos reatores da central at\u00e9 \u00e0 fase de estabiliza\u00e7\u00e3o dos mesmos, muitas vozes (da popula\u00e7\u00e3o e de ag\u00eancias internacionais) denunciaram a falta de informa\u00e7\u00e3o e a desvaloriza\u00e7\u00e3o da gravidade da situa\u00e7\u00e3o. A apoiar estas acusa\u00e7\u00f5es tivemos os diversos \u201csil\u00eancios\u201d do governo quando questionado, por exemplo, sobre a fus\u00e3o os n\u00facleos, sobre as descargas de \u00e1gua radioativa no Pac\u00edfico ou sobre a contamina\u00e7\u00e3o dos alimentos produzidos na regi\u00e3o e comercializados por todo o mundo. A\u00e7\u00f5es mais sensacionalistas foram tamb\u00e9m observadas, como o muito noticiado caso do porta-voz do governo beber \u00e1gua proveniente das instala\u00e7\u00f5es da central de Fukushima, tendo \u201cprovar\u201d que a mesma j\u00e1 n\u00e3o se encontrava contaminada.\nN\u00e3o s\u00f3 a quantidade da informa\u00e7\u00e3o (e o seu timing) pode ser comentada, mas tamb\u00e9m o papel preponderante que o governo atribuiu aos cientistas pode ser criticado uma vez que o conhecimento cient\u00edfico foi usado muitas vezes como forma de legitima\u00e7\u00e3o das suas a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e tamb\u00e9m, noutras ocasi\u00f5es, como forma de desresponsabiliza\u00e7\u00e3o ou de ina\u00e7\u00e3o (nas medidas de prote\u00e7\u00e3o civil). Dada a complexidade e as incertezas inerentes a estes acontecimentos, \u00e9 imposs\u00edvel conseguir-se uma legitima\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica para uma decis\u00e3o que tem de ser pol\u00edtica, assumindo os poss\u00edveis erros e imprecis\u00f5es. E porque os riscos, como o risco de desastre nuclear estudado, n\u00e3o termina com a resolu\u00e7\u00e3o de um momento de crise imediato, o papel dos governos dever\u00e1 passar por trazer para a' esfera p\u00fablica estas quest\u00f5es controversas, participando no di\u00e1logo social, de que tanto os cientistas como os restantes cidad\u00e3os fazem parte.\n\u2022\tPapel dos cientistas - A par com os decisores pol\u00edticos, tamb\u00e9m os cientistas desempenharam um papel importante para a informa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os acerca dos riscos associados ao desastre de Fukushima. E, tamb\u00e9m a par com os decisores pol\u00edticos, o seu n\u00edvel de credibiliza\u00e7\u00e3o foi afetado pelas faltas de informa\u00e7\u00f5es ou explica\u00e7\u00f5es que eram solicitadas pela popula\u00e7\u00e3o. Sem que haja uma apropria\u00e7\u00e3o por parte da sociedade de que os riscos fazem agora parte da nossa viv\u00eancia, aos quais somos expostos diariamente, um evento como o estudado e as incertezas associadas ao mesmo continuar\u00e3o a ser vistas com desconfian\u00e7a e descr\u00e9dito.\nTamb\u00e9m os cientistas t\u00eam um papel importante na comunica\u00e7\u00e3o de risco, n\u00e3o s\u00f3 atrav\u00e9s da informa\u00e7\u00e3o transmitida \u00e0 popula\u00e7\u00e3o (que se pretende entend\u00edvel, clara, rigorosa e transparente), mas como promotores de espa\u00e7os de di\u00e1logo com todos os envolvidos (cidad\u00e3os, decisores pol\u00edticos, outros cientistas, associa\u00e7\u00f5es, etc.) O desafio est\u00e1 agora no reconhecimento, tamb\u00e9m por parte da comunidade cient\u00edfica, de que outras \u201cvozes\u201d e outro conhecimento n\u00e3o cient\u00edfico \u00e9 v\u00e1lido e deve integrar os processos de decis\u00e3o.\n\u2022\tPapel dos media: \u00c9 preponderante n\u00e3o s\u00f3 para a compreens\u00e3o do evento em quest\u00e3o mas tamb\u00e9m na cria\u00e7\u00e3o de atitudes dos cidad\u00e3os para com a incerteza e a controv\u00e9rsia que a ele est\u00e3o associadas, uma vez que constituem a sua principal fonte de informa\u00e7\u00e3o do p\u00fablico. Dando espa\u00e7o \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos diferentes atores envolvidos (cientistas, decisores pol\u00edticos, popula\u00e7\u00e3o, etc.) os media, ao selecionar a mensagem a enfatizar, podem n\u00e3o s\u00f3 ser fonte de informa\u00e7\u00e3o para a popula\u00e7\u00e3o como ser um espa\u00e7o aberto para a partilha das preocupa\u00e7\u00f5es e exig\u00eancias desta para os restantes envolvidos (governo, por exemplo).\nNum dilema em encontrar um equil\u00edbrio entre uma comunica\u00e7\u00e3o objetiva, justa e \u00e9tica e a produ\u00e7\u00e3o de t\u00edtulos sensacionalistas que promovam o jornal, a a\u00e7\u00e3o dos media n\u00e3o deixa de ser uma a\u00e7\u00e3o condicionada e, como tal, incerta. No caso estudado, e embora o evento em quest\u00e3o tivesse tido uma cobertura alargada em ambos os jornais, n\u00e3o foram promovidos espa\u00e7os para a discuss\u00e3o das controv\u00e9rsias e incertezas do uso da energia nuclear, nem contextualizado o caso portugu\u00eas quanto a esta problem\u00e1tica. Para a comunica\u00e7\u00e3o do risco da utiliza\u00e7\u00e3o da energia em Portugal, os jornais analisados n\u00e3o tiverem um papel preponderante.\nCom os resultados obtidos atrav\u00e9s desta investiga\u00e7\u00e3o, foram abertos novos campos de an\u00e1lise, quer para complementar a compreens\u00e3o do mesmo evento, quer seja de uma forma mais generalizada sobre a comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia.\nDesta forma, a investiga\u00e7\u00e3o poderia ser complementada com uma an\u00e1lise mais exaustiva da utiliza\u00e7\u00e3o da imagem no discurso jornal\u00edstico, quer seja enquanto infograma para a compreens\u00e3o do conte\u00fado cient\u00edfico, quer seja em fotografia para a componente dram\u00e1tica. Aqui, e face \u00e0 limita\u00e7\u00e3o temporal do estudo, apenas foi poss\u00edvel fazer uma an\u00e1lise simplificada, de presen\u00e7a/ aus\u00eancia destes par\u00e2metros, que poderiam ser analisados numa vertente interdisciplinar entre ci\u00eancias exatas - arte - sociologia.\nNuma perspetiva de compreens\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia pelos media, uma an\u00e1lise comparada dos artigos jornal\u00edsticos deste evento com os referentes a outros epis\u00f3dios de desastre nuclear, como por exemplo de Tchernobil, poderia constituir um projeto de investiga\u00e7\u00e3o futuro.\nOs instrumentos e m\u00e9todos de an\u00e1lise aqui testados poderiam facilmente ser replic\u00e1veis para o estudo de um outro evento similar. Enquanto estudo da utiliza\u00e7\u00e3o de discurso dram\u00e1tico, seria tamb\u00e9m muito interessante desenvolver uma investiga\u00e7\u00e3o comparada da utiliza\u00e7\u00e3o deste discurso nos media e na literatura, sendo que, em muitos artigos analisados a linguagem a\u00ed utilizada se assemelha em muito a uma linguagem de cariz liter\u00e1rio.\nContextualizado na comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia, este estudo em ecocriticismo poder\u00e1 ser tamb\u00e9m um novo caminho a explorar.\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\nAPCT. An\u00e1lise Simples - Informa\u00e7\u00e3o geral | 2011. APCT - Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa para o Controlo de Tiragem e Circula\u00e7\u00e3o. Obtido 1 de maio de 2012, de http://www.apct.pt/\nBauer, M. W. (1995). Science and Technology in the British Press: 1946 to 1986. Londres: The Science Museum, PUS Research Unit. Obtido de http://www.cirst.uqam.ca/pcst3/PDF/Communications/BAUER.PDF\nBauer, M. W. (2000). Science in the media as cultural indicator: contextualizing surveys with media analysis. Em Dierkes, Meinolf and von Grote, Claudia, (eds.) Between understanding and trust: the public, science and technology (pp 157-178). Amsterd\u00e3o: Harwood Academic Publishers.\nBeck, U. (1992). Risk Society - Towards a New Modernity. Londres: Sage.\nBeck, U. (2001). La soci\u00e9t\u00e9 du risque - Sur la voie d'une autre modernit\u00e9. Paris: Flamarion.\nBucchi, M. (1998). Science and the Media - Alternative routes in scientific communication. Londres: Routledge. Obtido de http://www.questia.com/PM.qst?a=o&amp;d=102986756\nBucchi, M. (2008). Of deficits, deviations and dialogues Theories of public communication of science. Em Handbook of Public Communication of Science and Technology (pp 5776). Londres/Nova Iorque: Routledge.\nBucchi, M., &amp; Trench, B. (2008). Handbook of Public Communication of Science and Technology. Londres/ Nova Iorque: Routledge.\nCabecinhas, R., &amp; Carvalho, A. (2004). Comunica\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia: perspectivas e desafios. Comunica\u00e7\u00e3o e Sociedade, 6, 5-10.\nC\u00e1ceres, J., &amp; Ribas, C. (1997). Perceptions of Science in Catalan Society: Sociological study 1995. Public Understanding of Science, 6(2), 143-166.\nCara\u00e7a, J. (2001). O que \u00e9 a Ci\u00eancia? Coimbra: Quimera.\nCarvalho, A. (2000). Op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas em an\u00e1lise de discurso: instrumentos, pressupostos e implica\u00e7\u00f5es. Comunica\u00e7\u00e3o e Sociedade 2, 14 (1-2), 143-156.\nCarvalho, A. (2002). Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, organiza\u00e7\u00f5es ambientais e a imprensa brit\u00e2nica: uma an\u00e1lise do poder de perspectiva\u00e7\u00e3o. Em Miranda, J. B. e J. F. Silveira (org.) As\nCi\u00eancias da Comunica\u00e7\u00e3o na Viragem do S\u00e9culo, actas do I Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Ci\u00eancias da Comunica\u00e7\u00e3o (pp 750-762). Lisboa: Vega. Obtido de http://repositorium.sdum.uminho.Pt/bitstream/1822/2808/1/acarvalho_IAPCC_2002.p df\nChristensen, L. L. (2007). The hands-on guide for science communicators: a step-by-step approach to public outreach. New York: Springer.\nCohen, L., Manion, L., &amp; Morrisson, K. (2000). Research Methods in Education (5a Edi\u00e7\u00e3o.). Londres: Routledge Falmer.\nComiss\u00e3o Europeia. (2001). EUROBAROMETER 55.2 - Europeans, science And technology (p 62). Bruxelas:\tComiss\u00e3o Europeia, DG Research. Obtido de\nhttp://ec.europa.eu/public_opinion/archives/ebs/ebs_154_en.pdf\nComiss\u00e3o Europeia. (2008). Flash Eurobarometer 239 - Young people and science. Bruxelas: Comiss\u00e3o\tEuropeia,\tDG\tResearch.\tObtido\tde\nhttp://ec.europa.eu/public_opinion/flash/fl_239_en.pdf\nComiss\u00e3o Europeia. (2010). Special Eurobarometer 340 - Science and Technology report. Bruxelas:\tComiss\u00e3o Europeia, DG Research. Obtido de\nhttp://ec.europa.eu/public_opinion/archives/ebs/ebs_340_en.pdf\nCorreia, F. (2006). Jornalistas, grupos econ\u00f3micos e democracia. Lisboa: Caminho.\nCosta, A. F. da, \u00c1vila, P., &amp; Mateus, S. (2002). P\u00fablicos da Ci\u00eancia em Portugal. Lisboa: Gradiva.\nCoutinho, A. G., Ara\u00fajo, S. J., &amp; Bettencourt-Dias, M. (2004). Comunicar ci\u00eancia em Portugal: uma avalia\u00e7\u00e3o das perspectivas para o estabelecimento de formas de di\u00e1logo entre cientistas e o p\u00fablico. Comunica\u00e7\u00e3o e Sociedade, 6, 113-134.\nDelicado, A. (2006). Os museus e a promo\u00e7\u00e3o da cultura cient\u00edfica em Portugal. Sociologia, Problemas e Pr\u00e1ticas, (51), 53-72.\nDelicado, A., &amp; Gon\u00e7alves, M. E. (2007). Os portugueses e os novos riscos: resultados de um inqu\u00e9rito. An\u00e1lise Social, (184), 687-718.\nFCT- Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e a Tecnologia. (2011). \u00c1reas cient\u00edficas de avalia\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e a Tecnologia. FCT- Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e a Tecnologia. Obtido 10 de Janeiro de 2011, de http://alfa.fct.mctes.pt/fct\nFonseca, R. B. (2009). A ci\u00eancia e a tecnologia nA Capital - Da p\u00e1gina de fait-divers \u00e0 p\u00e1gina de ci\u00eancia (p 42). Lisboa: CIES- ISCTE. Obtido de http://www.repositorio-iul.iscte.pt/handle/10071/1317\nFonseca, R. B., Vasconcelos, L., Alho, J. M., &amp; Lopes, M. A. (2010). Ambiente, Ci\u00eancia e Cidad\u00e3os. Lisboa: Esfera do caos.\nFreitas, E., &amp; \u00c1vila, P. (2000). Inqu\u00e9rito \u00e0 Cultura Cient\u00edfica dos Portugueses. 2000 \u2014 Relat\u00f3rio Preliminar. OCT- Observat\u00f3rio das Ci\u00eancias e Tecnologias.\nFriedman, S. M. (1986). The Journalist's world. Em Scientists and Journalists: Reporting Science as news (pp 147-154). New York: Free Press.\nFriedman, S. M. (2011). Three Mile Island, Chernobyl, and Fukushima: An analysis of traditional and new media coverage of nuclear accidents and radiation. Bulletin of the Atomic Scientists, 67(5), 55-65. doi:doi: 10.1177/0096340211421587\nGaspar, P. J. (2004). O Mil\u00e9nio de Gutenberg: do desenvolvimento da Imprensa \u00e0 populariza\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia. CULTURA e CI\u00caNCIA, p 8. Aveiro.\nGon\u00e7alves, M. E. (2000). Cultura Cient\u00edfica e Participa\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Oeiras: Celta Editora.\nGon\u00e7alves, M. E., Patr\u00edcio, M. T., &amp; Costa, A. F. da. (1996). Political images of science in Portugal. Public Understanding of Science, 5(4). doi:10.1088/0963-6625/5/4/006\nHall, S. (1997). Representation: Cultural Representations and Signifying Practices (Culture, Media and Identities series) (The Open University.). Reino Unido: SAGE Publications Ltd.\nHansen, A., &amp; Dickinson, R. (1992). Science coverage in the British mass media: media output and source input, 77(3), 365-377.\nHilgartner, S. (1990). The dominant view of popularization: conceptual problems, political uses. Social studies of science,, 20(3), 519-139.\nHorta, A. (2007). A mediaza\u00e7\u00e3o da Energia nos Telejornais (Working report No. 9) (p 36). OberCom - Investiga\u00e7\u00e3o e Saber em Comunica\u00e7\u00e3o. Obtido de http://www.obercom.pt/client/?newsId=30&amp;fileName=wr9.pdf\nHouse of Commons Science and Technology Committee. (2012). Devil's bargain? Energy risks and the public (First Report of Session 2012-13) (p 120). Londres: House of Commons.\nIPSOS. (2011). Global Citizen Reaction to the Fukushima Nuclear Plant Disaster. Obtido de http://www.ipsosglobaladvisor.com/\nJurdant, B. (2012). Why should science be popularized? Apresentado na Workshop \u00abTwo-faces of Science Communication\u00bb, Oeiras. Obtido de http://www.itqb.unl.pt/about-us/institutional-relationships/interbio/meetings/interbio-workshop-two-faces-of-science-communication/program\nKerr, R. (1997). Science Journals. Em In Blum, D. &amp; Knudson, M. (ed.) A Field Guide for Science Writers (pp 11-13). Oxford: Oxford University Press.\nLarson, B. M. H., Nerlich, B., &amp; Wallis, P. (2005). Metaphors and Biorisks: The War on Infectious Diseases and Invasive Species. Science Communication, 26(3), 243-268. doi:10.1177/1075547004273019\nLupton, D. (1999). Risk. Londres: Routledge.\nMadsen, C. (2003). Astronomy and Space Science in the European Print Media. Em Astronomy Communication (Ed. Andr\u00e9 Heck &amp; Claus Madsen.). Dordrecht: Kulwer Academic Publishing.\nMayer, S. (2004). Avoiding the difficult issues. A GeneWatch UK report on the Government\u2019s response to the GM Nation public debate. GeneWatch UK. Obtido de http://www.genewatch.org/uploads/f03c6d66a9b354535738483c1c3d49e4/GMNation Report2.pdf\nMendes, H. (2002). A visibilidade da Ci\u00eancia nos jornais P\u00fablico, Correio da Manh\u00e3 e Expresso (1990-1997). Em Os Portugueses e a Ci\u00eancia. Lisboa: Dom Quixote. Obtido de http://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1218709227L3gVC9bj8Ye64BE4.pdf\nMerriam, S. B. (1988). Case Study Research in Education. San Francisco: Jossey Bass.\nMiller, J. D. (1992). Toward a scientific understanding of the public understanding of science and technology. Public Understanding of Science, (1), 23-26.\nMiller, J. D. (1998). The measurement of civic scientific literacy. Public Understanding of Science, 7(3), 203-223. doi:10.1088/0963-6625/7/3/001\nMiller, S. (2001). Public understanding of science at the crossroads. Public Understanding of Science, 10(2), 115-120.\nMiller, S., Allum, N., &amp; Bauer, M. W. (2007). What can we learn from 25 years of PUS survey research? Liberating and expanding the agenda. Public Understanding of Science, 16, 79-95.\nMiller, S., &amp; Gregory, J. (2000). Science in Public. Cambridge: Basic Books.\nNational Science Board. (2002). Science and Engineering Indicators--2002 (Vol 1). Arlington, VA: National Science Foundation. Obtido de http://www.nsf.gov/statistics/seind02/\nNelkin, D. (1995). Selling Science - How the press covers science and technology (Revised edition.). New York: W. H. Freeman and Company.\nNepote, J. (2008). The other books - A journey through science book. SISSA International School for Advanced Studies, 7(2), 6.\nNogueira, C. (2001). A an\u00e1lise do Discurso, 51.\nOECD. (2009). PISA 2009 Assessment Framework - Key competencies in reading, mathematics and science. Paris:\tOECD Publishing. Obtido de\nhttp://www.oecd.org/dataoecd/11/40/44455820.pdf\nOliveira, H. J. C. de. (1993). A L\u00edngua Portuguesa: Unidade Sistem\u00e1tica na Diversidade Dialectal. Em Gram\u00e1tica da Comunica\u00e7\u00e3o (Vol I). Aveiro: FEDRAVE.\nOliveira, M. T. (1991). A linguagem metaf\u00f3rica na forma\u00e7\u00e3o inicial dos professores de ci\u00eancias. Aprender, (14), 34-38.\nPredazzi, E. (2010). F\u00f3rum Media for Science. Em Media for Science. Obtido de http://www.mediaforscience.com/Publico/Home/index.aspx\nReis, F. J. E. (2005). Comunicando as Ci\u00eancias ao P\u00fablico. As ci\u00eancias nos peri\u00f3dicos portugueses de finais do s\u00e9c. XVIII e princ\u00edpios do s\u00e9c. XIX. Em ACTAS DO III SOPCOM, VILUSOCOMe IIIB\u00c9RICO (Vol Volume III, pp 30-315). Apresentado na Ci\u00eancias da Comunica\u00e7\u00e3o em Congresso na Covilh\u00e3, Covilh\u00e3. Obtido de http://www.bocc.ubi.pt/pag/reis-eduardo-jose-egidio-comunicando-as-ciencias-ao-publico-as-ciencias-nos-periodicos-portugueses-de-finais-do-sec-xviii-e-principios-do-sec-xix.pdf\nSerra, P. (2009). A mediatiza\u00e7\u00e3o dos riscos: o caso dos riscos ambientais. Universidade da Beira Interior. Obtido de http://www.bocc.ubi.pt/pag/bocc-serra-mediatizacao.pdf\nShoemaker, P. J., &amp; Reese, S. D. (1991). Mediating the Message: Theories of Influence on Mass Media Content. New York: Longman.\nSilveirinha, M. J. (2007). A vida no arame. A mediatiza\u00e7\u00e3o do risco. Em Territorium (Vol 14, pp 11-19). RISCOS - Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Riscos, Preven\u00e7\u00e3o e Seguran\u00e7a. Obtido de http://www1.ci.uc.pt/nicif/riscos/downloads/t14/vida%20no.pdf\nSoares, C. C. (2006). O Risco na sociedade e nos media Como a imprensa nacional tratou a co-incinera\u00e7\u00e3o (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Cultura e Comunica\u00e7\u00e3o Variante Jornalismo Pol\u00edtico). Faculdade de Letras da Universidade do Porto, Porto.\nSousa, P. D. de. (2001). Um modelo de an\u00e1lise da dramatiza\u00e7\u00e3o na imprensa escrita. Sociologia, problemas e pr\u00e1ticas, (No 35), 79-116.\nStritar, A. (2009). Incident at Krsko NPP and panic in Europe. Apresentado na PIME- Public Information Materials Exchange, Edinburgo: ENS - European Nuclear Society.\nThe Royal Society. (1985). Public Understanding of Science. Londres: The Royal Society. Obtido\tde\nhttp://royalsociety.org/uploadedFiles/Royal_Society_Content/policy/publications/198 5/10700.pdf\nVilela, M. (1996). A met\u00e1fora na instaura\u00e7\u00e3o da linguagem: teoria e aplica\u00e7\u00e3o. Revista da Faculdade de Letras: L\u00ednguas e Literaturas, (13), 317-356.\nWeinburgh, M. (1998). Gender, Ethnicity, and Grade Level as Predictors of Middle School Students' Attitudes Toward Science. Current Issues in Middle Level Education, 7(2), 74-88.\nWynne, B. (1995). Public understanding of science. Em In S. Jasanoff G. Markle, J. Petersen &amp; T. Pinch (Eds.), Handbook of science and technology studies (pp 361-388). Thousand Oaks: SAGE Publications.\nYin, R. (1994). Case Study Research: Design and Methods (2a Ed.). Thousand Oaks, CA: SAGE Publications.\nAnexos\nANEXO 1 - Grelha de an\u00e1lise\nNeste anexo encontra-se a grelha utilizada para a an\u00e1lise de discurso dos artigos jornal\u00edsticos. Com vista a uma melhor compreens\u00e3o dos itens de an\u00e1lise, este documento apresenta descri\u00e7\u00f5es de algumas das categorias mais complexas, em caixas de texto pr\u00f3prias. No processo de an\u00e1lise dos jornais, a grelha utilizada n\u00e3o apresentava portanto estes campos descritivos.\nTabela A.1.1 - Grelha de an\u00e1lise\nGeral\t\nJornal\t\nData\t\nP\u00e1gina\t\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t\nJornalista (s)\t\nFonte (s) indicada (s)\t\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\t\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nEntende-se por: -\tPol\u00edtica cient\u00edfica pesada- quest\u00f5es de car\u00e1cter de pol\u00edtica cient\u00edfica: investimento em I&amp;D, gest\u00e3o dos laborat\u00f3rios e universidades, estatuto da investiga\u00e7\u00e3o ou da divulga\u00e7\u00e3o da cultura cient\u00edfica levada a cabo por institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. -\tPol\u00edtica cient\u00edfica leve- quest\u00f5es que n\u00e3o s\u00e3o vistas como ligadas \u00e0 pol\u00edtica cient\u00edfica, mas que est\u00e3o relacionadas de forma indireta: pol\u00edticas do minist\u00e9rio do ambiente e da Sa\u00fade (medidas de defesa ambiental, gest\u00e3o hospitalar ou carreiras dos m\u00e9dicos).\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico\t\nSignificado global\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia)\t\nArgumentos\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T)\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas\t\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\t\nConjunto de termos ou express\u00f5es recorrentemente aplicadas a entidades, codificando-as de forma simples e valorativa.\tR\u00f3tulos de codifica\u00e7\u00e3o\tR\u00f3tulo atribu\u00eddo; Entidade codificada\nCategoria de simplifica\u00e7\u00e3o que tem como fun\u00e7\u00e3o estabelecer rela\u00e7\u00f5es de tens\u00e3o entre as personagens. Figuras de estilo: ant\u00edtese.\tOposi\u00e7\u00f5es bin\u00e1rias\tEntidade A; Entidade B\nCategoria de simplifica\u00e7\u00e3o que tem como fun\u00e7\u00e3o estabelecer rela\u00e7\u00f5es de proximidade entre as personagens. Por exemplo: atrav\u00e9s de sinestesias.\tAssocia\u00e7\u00f5es bin\u00e1rias\tEntidade A; Entidade B\nAs met\u00e1foras conferem ao discurso as propriedades dram\u00e1ticas da simplifica\u00e7\u00e3o, ao transportarem o leitor para universos mais acess\u00edveis. As met\u00e1foras baseiam-se na analogia e exploram simultaneamente as diferen\u00e7as e semelhan\u00e7as.\tMet\u00e1foras\tTipo de met\u00e1fora; Entidade metaforizada\nA meton\u00edmia pode traduzir-se em tomar o continente pelo conte\u00fado ou vice-versa, a causa pelo efeito ou vice-versa, o abstrato pelo concreto ou vice-versa. Categorias de apelo afetivo\tMeton\u00edmia\tEntidade particular; Entidade coletiva Ou Facto noticiado; Tipo de explica\u00e7\u00e3o Ou Express\u00e3o usada\n\tEnfatiza\u00e7\u00e3o\tTopos da enfatiza\u00e7\u00e3o\n\tVitimiza\u00e7\u00e3o\tV\u00edtima; Tipo de agress\u00e3o; Agressor\n\tSentimentos\tSujeito; Sentimento; Objeto/causa\n\tPersonifica\u00e7\u00e3o\tPessoa nomeada/ grupo, sentimento, ideologia\nANEXO 2 - Artigos do m\u00eas de mar\u00e7o de 2011, dos jornais Correio da Manh\u00e3 e P\u00fablico\nNeste anexo encontram-se os artigos dos jornais analisados durante o m\u00eas de mar\u00e7o, listados segundo a sua ordem cronol\u00f3gica da data de publica\u00e7\u00e3o e iniciando-se, para cada dia, com os artigos do jornal Correio da Manh\u00e3 (CM) e terminando com os do jornal P\u00fablico (P).\nPara cada artigo tem-se a digitaliza\u00e7\u00e3o do original impresso, seguindo-se a grelha de an\u00e1lise do mesmo.\nVidas~\n\nPATR\u00cdCIA MARTINS* EM POSE SEXY\nManuela Moura I Guedes veste Pradai \u25a0 Assiste a desfile com 1 vestido oferecido pelo marido I\nn i?i\nK Luxo deixa marca\t^81\n[ naModaLisboa\n\u25a0 \u25a0. Fiona \u00f3istaca\u00facvirehos\nB i deLu\u00eds Buchinho\nIsabel Figueira sai do hospital\n\u25a0 Recupera de doen\u00e7a em casa dos pais p\u00e1gs.45A49\nT\nl8 l\u00edlaM\n? 1 iLi\u00ed\nS\u00c1BADO 12/03/2011\u20ac 1,30 (C/IVA)\nBELEZAGRATIS | PARA PESSOAS FAMOSAS\nCORREIO\nDirector Oct\u00e1vio Ribeiro | Dir.-Adj, Armando Esteves Pereira e Eduardo D\u00e2maso | Subdir. Manuel Catarino\nGUERRA DAS ESCUTAS\nPGR provoca indigna\u00e7\u00e3o na Pol\u00edcia Judici\u00e1ria\nP\u00c1G.29\nGDVERND CBRTA PENSAD A 200 MIL REFORMADOS *BCE IMP\u00d5EM ,\n/F'P\u00ed'8\\\nBCE IMP\u00d5EM NOVO PACOTE DE AUSTERIDADE\nS\u00d3CRATES tira este ano 11,5 mil milh\u00f5es \u00e0 economia, aumenta rem\u00e9dios e sobe ! impostos em 2012\nPASSOS COELHO tem\nv papel decisivo. Se chumbar plano, abre caminho J&amp;p\u00ed\nA a elei\u00e7\u00f5es antecipadas \u00bf\u25a0Pr-4\n\nl PAULO PORTAS em entre\nI l vista ao CM acusa primeiro- k - \u201d -ministro de criar muralha\n-41 virtual do FMI P\u00c0CS.4AU Mv4\n\ne\ni\ne\n\u00ed\nE 1-\nI\n\n\nFT\u00bb|[\u00a1p]\n\n\u00bbf\u00a1]\nHOjiE concurso\nVEJA LISTA COMPLETA DOS PREMIADOS\nDO \u00daLTIMO SORTEIO\nTOYOTAAURIS __\n1.33 ACTIVE\u2022>\tX\nac y\t' 7\". \u2014\n\n, r\na\n\ni\n\niJ\nlg\n24 LEITORES GANHARAM\nPR\u00c9MIOSDENORTEASUL\nW AUTOM\u00d3VEL\nPARATERESA\nKaSt\u00edglSILVA \u00ed\u201d\u2019 T'X' LEITORADA pWSjEAMADORA F\u00cdG.16\nPUB\nNovo Projecto\nFabrico e Montagem de Trabalhos\t/\nde Alum\u00ednio,Feno, Estores e ta.\t.'\nConstru\u00e7\u00e3o e Remodela\u00e7\u00e3o de Interiores, \u2022 n\nI \u00e2\nPOUPE DINHEIRO WMENTE 0 CONFORTO 6 ANOS DE GARANTIA OR\u00c7AMENTO GR\u00c1TIS ,\n\u25a0Ji\nSANTAR\u00c9M\nCondutor morre na estrada em contram\u00e3o \u25a0 Homem d\u00ea 68 anos andou 2 km em sentido proibido\nP\u00c3G.12\nw. Jesus arrisca j castigo de 9 meses\nE\u00cd a Pena m\u00ednima \u00e9 de 23\nL\u00c0 dias de suspens\u00e3o p\u00e1g.35\n\u25a0HjK Godmho acusa Bi Carvalho de ser\nto\u00e0 1's\te Azeve^\u00b0\nI^All P\u00c1G.36\nSPORT\nJUROS CUSTAM\nMILH\u00d5ES AO BENFICA oswsa\nI\n\nESTA SEMANA\nDUPLO JACKPOT\nt4.600.000* totoloto\nWWWNOVOPROJHCTO.COM\ni Email.: ge ral&lt;<\u00bb\u25a0 novoprojecto.com\ni\tR\u00faa do Monte, n\u00b0 16, Sena de Casal Cambra - Belas\nENRIQUECIMENTO ILICITO \u00c9 CRIME\nMaria Jos\u00e9 Morgado participa em debate\nZ9 713 : Encerramento decorre em Lisboa P\u00c1G.32\n\u20ac5.600.000 \u2022|Jo|<er\nFigura A.2.1 - Capa do jornal CM de 12 de mar\u00e7o de 2011\n\u25a0 Uma verdadeira muralha de \u00e1gua de 10 metros de altura atingiu a costa, arrastando tudo \u00e0 sua passagem\n\u25a0 Vagas gigantes entraram mais de cinco quil\u00f4metros terra adentro, levando \u00e1rvores e detritos\nTRAG\u00c9DIA \u25a0 TERRAMOTO MAIS VIOLENTO DE SEMPRE ATINGE JAP\u00c3O\n26 ESPECIAL S\u00e1bado, 12.03.20U CORREIO DA MANH\u00c3\nTsunami mata mais d; mil\n\u25a0 Nordeste japon\u00eas foi arrasado por onda de 10 metros de altura, que desencadeou alerta em to apeia do Pac\u00edfico\nA central nuclear junto \u00e0 cidade de Hirono resistiu \u00e0s vagas do tsunar\nentadopor uma rede de 1 ooo l\u00f3grafos no pa\u00eds. O sistema \u00e9 ca-ledetectar e analisar as primei -ndas dos terramotos, difundiu -nalerta em tempo real. O alar -jidivulgado via r\u00e1dio, telem\u00f3 -B-mail para as pessoas regista -losistema. EmT\u00f3quio.opri-ochoque foi sentido cerca de ninutodepoisdoalerta.B\n..\t\u00fch\u00f5es de japoneses foram aler-\n- \u2022\tssobreo terramoto cerca de um\nitoantes.gra\u00e7asaosofisticado \u25a0\u00abmmm\u00ed tnadedetec\u00e7\u00e2osismol\u00f3gica,\nertados um inuto antes\n68\nIlhas comp o Jap\u00e3o. As maiores s\u00e3 Hokkaido. I e Shikoku.\nnesas, os sistemas de seguran\u00e7a L SAIBA MAIS funcionaram e desligaram os re. - \u00e0\ntores, mas em liikushima uma f [ AKIHITO el\u00e9ctricaparalisouosistemade actual imperador refecimento.Ogovemoj\u00e1tinh.i 1 t\u00f3nico e o 125.\u00b0 na mitidoumapequenafugaradi > . |em de sucess\u00e3o, tiva.De\u00e1fcordocomasautorid;nJ ihito, de78anos, n\u00e3o foram detectadas fugas nas f jendeu ao trono tras centrais nucleares das regi\u00f5; 11989.\nafectadas pelo sismo. \u25a0\nPreocupa\u00e7\u00e3o com fuga radioacth\nOgovemojapon\u00easdecretouoes-tado de emerg\u00eancia nuclear e orde -nou a evacua\u00e7\u00e3o de cerca de seis mil pessoas residentes na \u00e1rea da cent ral nuclear de Fukushima- Daiichi, 240 quil\u00f3metros a norte de T\u00f3quio. Segundo a ag\u00eancia Kyodo, \u00f5 n\u00edvel de radia\u00e7\u00e3o no reactor 1 da central era ontem mil vezes superior aonormal. Na generalidade das centrais japo -\n\u2022 F. J. GON\u00c7ALVES\"\nMais de 1800 casas foram destru\u00eddas s\u00f3 na \u00e1rea de Fukushima\nm tsunami com ondas de dez metros de altura foi ontem desencadeado pelo mais poderoso terramoto de que h\u00e1 mem\u00f3ria no Jap\u00e3o e ter\u00e1 matado mais de mil pessoas no Nordeste do pa\u00eds, levando as autori -dades dos pa\u00edses da bacia do Pac\u00edfico a lan\u00e7ar alertas de tsunami.\nCom 8,9 graus de intensidade na escala aberta de Richter, o sismo, o mais forte desde que o Jap\u00e3o come\u00e7ou a ter registos de sismos, h\u00e1 140 anos, foisentido\u00e0s 14h4\u00f3da tarde (05I146 da madrugada em Lisboa). Foi sentido com especial virul\u00eancia em T\u00f3quio e no Nordeste do pa\u00eds, sendo seguido de numerosas r\u00e9plicas. Ao fim do dia, manh\u00e3 no Jap\u00e3o, uma r\u00e9plica de 6,6 de intensidade levou as autoridades a alertar para risco de novo tsunami.\nA\u00ed, as cidades de Sendai e Kamai -chi contam-se entre as que sofreram mais forte impacto da onda gi-\ngante, que atirou barcos contra cais e praias e arrastou tudo \u00e0 sua passa -gem, alargando - se por mais de cin -co quil\u00f3metros terra adentro.\nUm comboio com 1OO pessoas a bordo foi engolido e numa praia de Sendai a pol\u00edcia afirma ter visto mais de 300 cad\u00e1veres. Ainda nessa cidade, \u201ccerca de 140 pessoas, incluindo crian\u00e7as, escaparam para o telhado de uma escola e est\u00e3o isola -das, cercadas por \u00e1gua\u201d, referiu a televis\u00e3o NHK. \u201cN\u00e3o conseguia ficar de p\u00e9 e as r\u00e9plicas n\u00e3o davam tempo de recuperarmos\", contou uma m\u00e3e com o filho ao colo. Na vizinha prefeitura de Fukushima, pelo menos 1800 casas foram arrasadas pelo tsunami.\nEm T\u00f3quio, a rede de t ransportes foi paralisada, for\u00e7ando milhares de pessoas a passar a noite nos locais de trabalho, e numerosos inc\u00eandios deflagraram pela cidade.\nA dimens\u00e3o dos estragos faz temer que o n\u00famero de mortos atinja os milhares. \u25a0'com agencias\n\u25a0 Na cidade de Iwaki.o refluxo das \u00e1guas formou redemoinhos imensos que acentuaram a for\u00e7a destruidora das inunda\u00e7\u00f5es. Mais de 1800 casas foram arrasadas pelo tsunami\nQ PORMENORES\nAJUDA HUMANITARIA Dezenas de pa\u00edses e ag\u00eancias humanit\u00e1rias est\u00e3o a oferecer ajuda ao Jap\u00e3o. A ONU anunciou que 30 equipas de resgate est\u00e3o preparadas para agir.\nCONDOL\u00caNCIAS DE CAVACO 0 Presidente da Rep\u00fablica An\u00edbal Cavaco Silva enviou condol\u00eancias ao imperador Akihito, manifestando \u201csentida solidariedade\u201d dos portugueses.\nE-MAIL DA EMBAIXADA A embaixada de Portugal em T\u00f3quio criou a caixa de e-mail \u2018urgtoquio@hotmail.com\u2019e um blog para dar informa\u00e7\u00f5es sobre 0 sismo.\nEIXO DA TERRA MOVE-SE 0 sismo no Jap\u00e3o pode ter deslocado 0 eixo de rota\u00e7\u00e3o da Terra em cerca de dez cent\u00edmetros, afirmam peritos italianos.\n\nFigura A.2.2 - Primeiro artigo de 12 de mar\u00e7o do jornal CM\nTabela A.2.1 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 12 de mar\u00e7o do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t12-03-2011\nP\u00e1gina\t26\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tTerramoto mais violento de sempre atinge o Jap\u00e3o -\tTsunami mata mais de mil -\tNordeste Japon\u00eas foi arrasado por onda de 10 metros de altura, que desencadeou alerta em toda a bacia do Pac\u00edfico\nJornalista (s)\tF.J. Gon\u00e7alves\nFonte(s) indicada(s)\tTelevis\u00e3o NHK\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tEspecial\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t3/4 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Tsunami causa destrui\u00e7\u00e3o no Jap\u00e3o.\t\nSignificado global Sismo provoca maior tsunami no Jap\u00e3o, causando in\u00fameros estragos materiais e humanos.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Pol\u00edcia (\u201cafirma ter visto mais de 300 cad\u00e1veres\u201d)\t\nArgumentos\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos: 8,9 graus de intensidade na escala aberta de Richter (incorre\u00e7\u00e3o: a escala de Richter mede a magnitude e n\u00e3o a intensidade) R\u00e9plica de 6,6 de intensidade (para que seja compar\u00e1vel com a medida indicada antes, dever\u00e3o indicar a medida de magnitude - Escala de Richter. Incorre\u00e7\u00e3o anterior \u00e9 repetida: mant\u00e9m-se com a indica\u00e7\u00e3o da intensidade). Eixo da Terra moveu-se com o sismo. Utiliza\u00e7\u00e3o de imagem para visualiza\u00e7\u00e3o de redemoinhos nas \u00e1guas junto \u00e0 costa do Jap\u00e3o.\t\n\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a | Positivo\t| Neutro\t| Negativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico___________________________________________\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\n\u201cmais poderoso terramoto de que h\u00e1 mem\u00f3ria\u201d.\n\u201cmais forte desde (...) h\u00e1 140 anos\u201d.\nSentimentos - natureza destrutiva, impot\u00eancia\n-\tExposi\u00e7\u00e3o de casos reais/ concretos, alguns relatando casos de crian\u00e7as.\n(\u201ccerca de 140 pessoas, incluindo crian\u00e7as, escaparam para o telhado de um escola e est\u00e3o isoladas, cercadas por \u00e1gua\u201d, referiu a televis\u00e3o NHK).\n-\tIndica\u00e7\u00e3o de n\u00fameros relativos a perdas humanas e materiais\n\u201cmais de 300 cad\u00e1veres\u201d.\n\u201c1800 casas foram arrasadas pelo tsunami\u201d.\n\u201cn\u00famero de mortos atinja os milhares\u201d.\nA central nuclear junto \u00e0 cidade de Hirono resistiu \u00e0s vagas do tsunai\nPreocupa\u00e7\u00e3o com fuga radioacth\nO governo japon\u00eas decretou oestado de emerg\u00eancia nuclear e orde -noua evacua\u00e7\u00e3o de cerca de seis mil pessoas residentes na \u00e1rea da central nuclear de Fukushima - Daiichi, 240 quil\u00f3metros a norte de T\u00f3quio. Segundo a ag\u00eancia Kyodo, 0 n\u00edvel de radia\u00e7\u00e3o no reactor ida central era ontem mil vezes superior ao normal. Na generalidade das centrais japo -\nnesas, os sistemas de seguran\u00e7a funcionaram e desligaram os re\u00a1 tores, mas em Fukushima uma f el\u00e9ctrica paralisou osistema de refecimento. O governo j\u00e1 tinha mitido uma pequena fuga radio, tiva. De acordo com as autorida, n\u00e3o foram detectadas fugas nas tras centrais nucleares das regie afectadas pelo sismo. \u25a0\nFigura A.2.3- Segundo artigo de 12 de mar\u00e7o do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t12-03-2011\nP\u00e1gina\t26\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\tPreocupa\u00e7\u00e3o com fuga radioativa\nJornalista (s)\t-\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tEspecial\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/4 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Fuga radioativa na \u00e1rea da central nuclear de Fukushima.\t\nSignificado global Popula\u00e7\u00e3o \u00e9 evacuada da zona pr\u00f3xima da central nuclear de Fukushima, uma vez que foram medidos altos n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o nuclear na zona.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia)\t\nArgumentos Governo japon\u00eas ordenou evacua\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o por perigo de fuga de radia\u00e7\u00e3o nuclear, dado que o n\u00edvel de emiss\u00f5es captadas foi 8 mil vezes superior ao normal.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos N\u00edvel de radia\u00e7\u00e3o no reator 1 da central era oito mil vezes superior ao normal. As centrais nucleares t\u00eam sistemas de seguran\u00e7a que desligam os reatores (neste caso tal n\u00e3o foi poss\u00edvel por falha el\u00e9trica).\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas Radia\u00e7\u00e3o nuclear\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\n-\t\nciado Pac\u00edfico\nflertados um linuto antes\nMilh\u00f5es de japoneses foram aler -los sobre o terramoto cerca de um fnuto antes, gra\u00e7as ao sofisticado tema de detec\u00e7\u00e3o sismol\u00f3gica, mentadoporumarededeiooo fn\u00f3grafosnopa\u00eds. Osistema\u00e9ca-i de detectar e analisar asprimei -ondas dos terramotos, difundiu -alerta em tempo real. O alar -oi divulgado via r\u00e1dio, telem\u00f3 -e-mailpara as pessoas regista -sistema. EmT\u00f3quio, opri-ro choque foi sentido cerca de inuto depois do alerta. \u25a0\nFigura A.2.4 - Terceiro artigo de 12 de mar\u00e7o do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t12-03-2011\nP\u00e1gina\t27\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\tAlertados um minuto antes\nJornalista (s)\t-\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tEspecial\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/5 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\t| N\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Sistema de alerta do Tsunami\t\nSignificado global Japoneses foram alertados antes da chegada do tsunami, gra\u00e7as a um sistema integrado de sism\u00f3grafos\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia)\t\nArgumentos\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos Exist\u00eancia de sistema de dete\u00e7\u00e3o sismol\u00f3gica, com rede de 1000 sism\u00f3grafos pelo pa\u00eds, que permite alertar a popula\u00e7\u00e3o via r\u00e1dio, telem\u00f3vel e email.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a | Positivo\t| Neutro\t| Negativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas Alertadas um minuto antes Sistema sismol\u00f3gico\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\n-\t\n\u2022\t28 ESPECIAL i S\u00e1bado, 12.O3.2OU CORREIO DA MANH\u00c3\n>TRAG\u00c9DIA \u25a0 DEZENAS DE PA\u00cdSES EM ALERTA\nCentenas de pessoas em fuga em Santa Elena, Equador\nMilhares evacuados\n\u25a0 O violento sismo que abalouo Jap\u00e3o levou dezenas de pa\u00edses da bacia do Pac\u00edfico a declararem o alerta de tsunami. As primeiras vagas atingiram o Hawai, sem causar estragos, mas mataram pelo menos uma pessoa na Calif\u00f3rnia.\n. Embora pa\u00edses a sul do Jap\u00e3o como a Austr\u00e1lia, aNova Zel\u00e2ndia e a Indon\u00e9sia, tenham entretanto anulado o alerta, no continente americano, do M\u00e9xico ao Chile, as popula\u00e7\u00f5es de zonas costeiras foram evacuadas ou instadas a procurar \u00e1reas mais seguras. Foi esse o caso no Equador, na Guatemala, nas Honduras, em El Salvador ou no Peru, entre outros pa\u00edses.\nO M\u00e9xico temia a chegada de on -das de dois metros e no C hile, ainda a bra\u00e7os com estragos do sismo e do tsunami de Fevereiro de 2010,0 governo mant\u00e9m o alerta e evacuou a Ilha de P\u00e1scoa. bRIG. com ag\u00eancias\nProfundidade\nCat\u00e1strofe afecta todo 0 Mundo\nActividade s\u00edsmica nas \u00faltimas 24 horas\t- \u2014 Prii\n\u00ed Actividade s\u00edsmica nos \u00faltimos 4 dias, .\t-\nActividade s\u00edsmica nos \u00faltimos 14 dias\n8,9 na escala de Richter\nTerramoto no Pac\u00edfico 0 sismo criou ondas que W chegaram aos dez metros de altura. Mais de mil mortos 1 e um rasto de destrui\u00e7\u00e3o\nHora do sismo 14K46 (05h46\u2019) Magnitude\t8.9\nEpicentro a 130 km da costa do Jap\u00e3o 24 km 'horapurtugLesa\nCHINA\nR\u00daSSIA\nPlaca Euro-asi\u00e1tica\nCOREIA DO NORTE\nCOREIA DO SUL\nPlaca Euro-asi\u00e1tica\nPlaca do Pac\u00edfico\nPlaca A fricana\nPlaca de CocosPlaca S\u00fabamencana\n.------Placa\nNorte-americana\nPlaca do Pac\u00edfico\nPlaca Indc-augif\u00e1tiana\nOceano Pac\u00edfico\nSismo de ontem g\nPlaca do Pac\u00edfico ir\nir . > lc\nV N\u00famero\nde mortos\nDados oficiais\nat\u00e9\u00e0s23h30 . '((g)\nde ontem\nMais de 1000\nTsunami atravessa o Pac\u00edfico\nPlaca da Ant\u00e1rtida\nChina e R\u00fassia\nIndon\u00e9sia, Nova Guin\u00e9 e Alasca Austr\u00e1lia. Hawai e costa do Canad\u00e1 Nova Zel\u00e2ndia e costa dos EUA\nIlhas do Pac\u00edfico e M\u00e9xico\nAm\u00e9rica do Sul\nCosta do Chile e Estreito de Magalh\u00e3es\nQuando e onde chegou 0 Tsunami\n1.\t+3 horas\n2.\t+6 horas\n3.\t+9 horas\n4.\t+12 horas\n5.\t+15 horas\n6.\t+18 horas\n7.\t+21 horas\nFonte Pesquisa Geol\u00f3gica dos EUA/Ag\u00eancias/Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria\nComo se forma um Tsunami\nUm sismo no fundo do mar empurra a \u00e1gua para a superf\u00edcie, criando ondas de meio metro. Quando\n0 epicentro \u00e9 mais pr\u00f3ximo da superf\u00edcie, a velocidade\u00bb\nde comprimento e com velocidade de 800 km/h\natingir 48 km/h com\n30 metros de altura ou ma\nOs terramotos mais mort\u00edferos\nLocal\tIntens/3) Ano Morto*\n1.\tShaanxi, China\t8,0\t1556\t850 00C\n2.\tHaiti\t7,0\t2010\t316 OOC\n3.\tTangshan, China\t7.8\t1976\t250 OOC\n4.\tOceano \u00cdndico\t9,1\t2004\t230 OOC\n5.\tHaiyuan, China\t7,8\t1920\t200 OOC\n6.\tKanto, Jap\u00e3o\t7.9\t1923\t143 OOC\n7.\tTurquemenist\u00e3o\t7.3\t1948\tHO OOC\n8.\tSichuan, China\t7.9\t2008\t87 OOC\n9.\tMessina, It\u00e1lia\t7.5\t1908\t80 OOC\n10. Caxemira, Paquist\u00e3o\t\t7.6\t2005\t79 OOC\nNu no Costa I Cl\n(3) Intensidade na EJrala de Richter (Dat\u00e9 >8)\nFigura A.2.5 - Quarto artigo de 12 de mar\u00e7o do jornal CM\nGeral\t\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\t\nData\t12-03-2011\t\nP\u00e1gina\t28\t\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tTrag\u00e9dia: Dezenas de pa\u00edses em alerta -\tMilhares de evacuados -\t8,9 na escala de Richter; Cat\u00e1strofe afeta todo o Mundo; Tsunami atravessa o pac\u00edfico; Como se forma um tsunami; os terramotos mais mort\u00edferos\t\nJornalista (s)\tF.J.G COMAG\u00caNCIAS Nuno Costa\t\nFonte(s) indicada(s)\tPesquisa Geol\u00f3gica dos EUA/ Ag\u00eancias/ Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria\t\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tEspecial\t\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t3/4 P\u00e1g.\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de fotografia\tSim\tN\u00e3o\nUtiliza\u00e7\u00e3o de esquema/ gr\u00e1fico/mapa\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\t\nDiscurso\t\t\nT\u00f3pico Impacto do sismo e tsunami nos outros pa\u00edses.\t\t\nSignificado global Sismo e tsunami foram sentidos em diversas partes do mundo, com perdas materiais e humanas. Alguns locais foram mesmo evacuados.\t\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Governo mexicano (evacuou a Ilha da P\u00e1scoa)\t\t\nArgumentos\t\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos Magnitude do sismo= 8,9 Listagem dos terramotos mais mort\u00edferos, com indica\u00e7\u00e3o da sua intensidade e n\u00b0 de mortos. Incorre\u00e7\u00e3o pela indica\u00e7\u00e3o de \u201cIntensidade na Escala de Richter\u201d, quando esta escala mede a magnitude. Os dados da tabela est\u00e3o em escala de magnitude e n\u00e3o de intensidade. Conceitos apresentados em mapa Superf\u00edcie terrestre dividida em diferentes placas litosf\u00e9ricas, com localiza\u00e7\u00e3o do sismo numa zona de subduc\u00e7\u00e3o de Placa do Pac\u00edfico. Explica\u00e7\u00e3o de um fen\u00f3meno com esquema Forma\u00e7\u00e3o de um tsunami, mas com incorre\u00e7\u00e3o na explica\u00e7\u00e3o:\t\t\nQuando o epicentro \u00e9 mais pr\u00f3ximo da superf\u00edcie, a velocidade das ondas reduz-se e estas\naumentam de altura\u201d - deveria indicar-se antes \u201cquando a onda est\u00e1 mais pr\u00f3xima da superf\u00edcie\u201d.\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a\nPositivo\nNeutro\nNegativo\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\nExpress\u00f5es mais utilizadas\nOutros pa\u00edses\nEvacua\u00e7\u00e3o\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\n\u201cdezenas de pa\u00edses em alerta\u201d.\n\u201crasto de destrui\u00e7\u00e3o\u201d.\nSentimentos - impot\u00eancia, drama humano\n-\tExposi\u00e7\u00e3o de casos reais/ concretos de pa\u00edses afetados. \u201ccentenas de pessoas em fuga em Santa Elena, Equador\u201d.\n-\tIndica\u00e7\u00e3o de n\u00fameros relativos a perdas humanas e materiais. \u201cmilhares evacuados\u201d.\n\u201cmais de mil mortos e um rasto de destrui\u00e7\u00e3o\u201d.\nPersonifica\u00e7\u00e3o\n\u201cM\u00e9xico temia a chegada de ondas\u201d - M\u00e9xico enquanto popula\u00e7\u00e3o mexicana.\nAA DISCURSO DIRECTO\nIDALINA VELUDO, Geof\u00edsica do Instituto de Meteorologia\n\u201cN\u00e3o se pode prever nada\u201d\n\n)\nCorreio da.Manh\u00e3 - Como se ca- \u00ed racteriza este terramoto?\nIdalina Veludo - Foi um sismo numazonadesubduc\u00e7\u00e3o.coma ! placa tect\u00f3nica do Pac\u00edfico a mer- i gulhar sobre a Norte-Americana,\ti\nEstes s\u00e3o os regimes tect\u00f3nicos\ti\nque provocam os grandes sismos. ;\n-\tO que vai acontecer nos tempos mais pr\u00f3ximos?\n-\tN\u00e3o se pode prever nada. Nos \u00faltimos dois dias tivemos v\u00e1rios sismos percursores. Mas s\u00f3 s\u00e3o percursores porque se deu este grande sismo. Agora o que ser\u00e1 expec-t\u00e1vel e vai acontecer s\u00e3o r\u00e9plicas.\n-\tO que s\u00e3o e durante quanto intensidades vari\u00e1veis. bA.p.\n\n\ntempo se far\u00e3o sentir?\n-Toda aquela zona mexeu. As r\u00e9-\n; plicas n\u00e3o s\u00e3o mais do que a rocha ; a voltar ao s\u00edtio. \u00c9 como se fosse a\ni poeira a assentar, mas numa esca-; la muito maior. V\u00e3o ser sentidas ao longo dos pr\u00f3ximos meses, com\nFigura A.2.6 - Quinto artigo de 12 de mar\u00e7o do jornal CM\nTabela A.2.5 - Grelha de an\u00e1lise do quinto artigo de 12 de mar\u00e7o do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t12-03-2011\nP\u00e1gina\t28\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tDiscurso direto: Idalina Veludo, Geof\u00edsica do Instituto de Meteorologia -\t\u201cN\u00e3o se pode prever nada\u201d\nJornalista (s)\tAndr\u00e9 Pereira\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tEspecial\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\tDiscurso Directo\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/4 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Previs\u00e3o de novos sismos para os pr\u00f3ximos dias.\t\nSignificado global O sismo sentido aconteceu em regime de subduc\u00e7\u00e3o, caracterizado por provocar grandes abalos. Ser\u00e3o sentidas r\u00e9plicas nos pr\u00f3ximos tempos, para a reposi\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio da zona afetada.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Idalina Veludo, Geof\u00edsica do Instituto de Meteorologia\t\nArgumentos\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Explica\u00e7\u00e3o do fen\u00f3meno Sismo numa zona de subduc\u00e7\u00e3o, com a placa do Pac\u00edfico a mergulhar sobre a NorteAmericana. R\u00e9plicas s\u00e3o sentidas para reajuste da crosta da Terra em torno do local onde se originou o sismo principal. Explica\u00e7\u00e3o baseada numa analogia com a \u201cpoeira a assentar\u201d.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas Terramoto R\u00e9plicas\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\nSentimento - incerteza/ Paradoxo\tdo discurso/ entrevista apresentada\nT\u00edtulo selecionado descontextualizado\t\n\nMARIA ANA BAPTISTA Especialista em tsunamis do Instituto Dom Luiz da Universidade de Lisboa sobre o sismo no Jap\u00e3o\n\u201cSe fosse em Lisboa seria uma desgra\u00e7a\"\n\u2022 ANDR\u00c9 PEREIRA\nCorreio da Manh\u00e3 - \u00c9 poss\u00edvel i comparar o sismo do Jap\u00e3o com i ode Lisboa em 1755?\nMariaAnaBaptista-S\u00e3ocompa- i r\u00e1veis, pois t\u00eam magnitudes seme- i lhantes. Al\u00e9m disso, as dist\u00e2ncias do primeiro ponto de costa para o i epicentro s\u00e3o parecidas, cerca de ; 13Oqu\u00edl\u00f3metros.Tamb\u00e9mascapi- i tais.LisboaeT\u00f3quio.est\u00e3o\u00e0mes- i ma dist\u00e2ncia do epicentro: cerca i de 370 quil\u00f3metros.\n-\tQual seria a dimens\u00e3o dos es- i\ntragos se ocorresse um sismo e : um tsunami em Portugal?\ti\n-Se fosse em Lisboa, n\u00e3o tenho i d\u00favidasdequeseriaumadesgra- i \u00e7a. Primeiro porque a nossa cons- | tru\u00e7\u00e3on\u00e3otemamesmaqualidade da do Jap\u00e3o. Depois, h\u00e1 outro fac- \u25a0 tor muito importante: a popula\u00e7\u00e3o i portuguesa n\u00e3o est\u00e1 educada para i\na forma como deve proceder em si- i tos. Neste per\u00edodo, a popula\u00e7\u00e3o tua\u00e7\u00f5es semelhantes. Percebeu-se i tem de saber como reagir, que aquelas pessoas, nc Jap\u00e3o, sabiam o que fazer. Procuraram proteger-se nas partes mais altas dos edif\u00edcios.\n-\tA onda provocada por um tsu-\nnami ia invadir a nossa costa at\u00e9\t\u00e7\u00e2o de detectar e alerta r a Protec-\nquezonas?\t\u00e7\u00e2o Civil (mais informa\u00e7\u00e3onas\n-\tLisboa, ap\u00f3s o terramoto de p\u00e1ginas 26 a 28).\u00ab\n1755, foi reconstru\u00edda dois metros acima do n\u00edvel do mar para evitar complica\u00e7\u00f5es. No m\u00e1ximo, ter\u00edamos o Terreiro do Pa\u00e7o inundado. Mas o pior seria a costa algarvia e as zonas da Trafaria e Oei ras.\n~ Portugal tem capacidade para detectar estes sismos?\n- 0 Instituto de Meteorologia tem a capacidadetecnol\u00f3gica para determinara magnitude, a localiza\u00e7\u00e3o e profundidade de um sismo em cinco minutos. At\u00e9 \u00e0 chegada do tsunami ao primeiro ponto de costa decorrem cerca de 15 rninu-\n\nu\n\n- Mas continuamos sem o sistema de alerta de tsunamis...\n: -Falta a vontade pol\u00edtica para que i o Instituto de Meteorologia passe a ter nos seus estatutos a obriga -\nFigura A.2.7 - Sexto artigo de 12 de mar\u00e7o do jornal CM\nTabela A.2.6 - Grelha de an\u00e1lise do sexto artigo de 12 de mar\u00e7o do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t12-03-2011\nP\u00e1gina\t51\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tDiscurso direto: Mara Ana Baptista - especialista em tsunamis do Instituto Dom Luiz da Universidade de Lisboa sobre o sismo do Jap\u00e3o -\t\u201cSe fosse em Lisboa seria uma desgra\u00e7a\u201d\nJornalista (s)\tAndr\u00e9 Pereira\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tA Fechar\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\tDiscurso Directo\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/4 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Compara\u00e7\u00e3o entre sismo do Jap\u00e3o com o de 1755 em Lisboa, e respetivos mecanismos de prote\u00e7\u00e3o civil.\t\nSignificado global Sismo no Jap\u00e3o tem caracter\u00edsticas semelhantes \u00e0s do de 1755 em Lisboa. No entanto, caso ocorresse em Portugal seria muito mais devastador.\t\nArgumentos -\tCaso o sismo acontecesse em Lisboa provocaria mais estragos, uma vez que a nossa constru\u00e7\u00e3o \u00e9 de qualidade inferior \u00e0 do Jap\u00e3o e a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 devidamente educada sobre como proceder num caso como este. -\tO Instituto de Meteorologia tem a capacidade tecnol\u00f3gica para determinar a magnitude, a localiza\u00e7\u00e3o e a profundidade de um sismo, podendo dar alerta \u00e0 popula\u00e7\u00e3o 15 min. antes da chegada do tsunami \u00e0 costa. No entanto, o instituto n\u00e3o tem nos seus estatutos a obriga\u00e7\u00e3o de alertar a prote\u00e7\u00e3o civil (n\u00e3o est\u00e1 implementado o sistema de alertas de tsunamis), segundo a autora por falta de vontade pol\u00edtica.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Mara Ana Baptista - especialista em tsunamis do Instituto Dom Luiz da Universidade de Lisboa\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos Semelhan\u00e7as entre o grande sismo de Lisboa (1755) e o do Jap\u00e3o: magnitudes semelhantes, dist\u00e2ncia do primeiro ponto da costa ao epicentro de cerca de 130 Km, capitais (Lisboa e T\u00f3quio) \u00e0 mesma dist\u00e2ncia do epicentro (cerca de 370 Km). Instituto de Meteorologia portugu\u00eas tem capacidade tecnol\u00f3gica para determinar a magnitude, a localiza\u00e7\u00e3o e a profundidade de um sismo.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas\nTerramoto\nR\u00e9plicas\nDete\u00e7\u00e3o de sismos\nAlertas____________________________________________________________________________\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico_________________________________________\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\n\u201cSe fosse em Lisboa, n\u00e3o tenho d\u00favidas de que seria uma desgra\u00e7a\u201d\nSentimento - incapacidade, neglig\u00eancia\n\u201cpopula\u00e7\u00e3o portuguesa n\u00e3o est\u00e1 educada\u201d\n\u201cfalta de vontade pol\u00edtica\u201d\nFigura A.2.8 - Capa do jornal P de 12 de margo de 2011\n- Z\n\n\u2018LJ\nA f\u00faria da terra\ne do mar\nvoltaram a\nupttal de Miyagi. '\u00a3\ncastigar o Jap\u00e3o\nFoi o oposto do Haiti Em Toqiun. o sumo araboti\nOndas de dez metros varreram casas e campos agr\u00edcolas, levaram tudo o que encontraram pela frente. V\u00e1rias cidades do Norte do Jap\u00e3o foram devastadas pelo sismo mais violento no pa\u00eds dos \u00faltimos 140 anos\n-sendji ficou inundada\". nn jornalista da leieva\u00e2o NHK.\nW-.enumrtm*\nEquadix Rafael\n\n\n\nFigura A.2.9 - Primeiro artigo de 12 de mar\u00e7o do jornal P\nTabela A.2.7 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 12 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t12-03-2011\nP\u00e1gina\t2, 3\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tCat\u00e1strofe: O maior sismo dos \u00faltimos anos matou mais de mil pessoas -\tA f\u00faria da terra e do mar voltaram a castigar o Jap\u00e3o -\tOndas de dez metros varreram casas e campos agr\u00edcolas, levaram tudo o que encontraram pela frente. V\u00e1rias cidades do Norte do Jap\u00e3o foram devastadas pelo sismo mais violento no pa\u00eds dos \u00faltimos 140 anos.\nJornalista (s)\tHelena Geraldes Susana Almeida Ribeiro\nFonte(s) indicada(s)\tAg\u00eancia noticiosa Jiji Ag\u00eancia Kyodo AFP (Agence France-Presse) Televis\u00e3o NHK\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tDestaque\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1,5 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Tsunami causa destrui\u00e7\u00e3o no Jap\u00e3o.\t\nSignificado global Sismo provoca maior tsunami no Jap\u00e3o, causando in\u00fameros estragos materiais e humanos, e parando as liga\u00e7\u00f5es no e para o pa\u00eds. Compara\u00e7\u00e3o com sismo/ tsunami que aconteceu no Haiti, referindo a prepara\u00e7\u00e3o do Jap\u00e3o para estes desastres naturais. Comunidade internacional mostrou o seu apoio.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Pol\u00edcia Makiki Takazi Jornalista da NHK Tsune Kimura Respons\u00e1vel do munic\u00edpio de Kurihara Naoto Kan - primeiro-ministro\t\nArgumentos Relatos de acontecimentos por parte de: Pol\u00edcia; Makiki Takazi (morador em Miyagi); Jornalista da NHK; Tsune Kimura; Respons\u00e1vel do munic\u00edpio de Kurihara. Primeiro-ministro falou ao pa\u00eds oferecendo as suas condol\u00eancias \u00e0s v\u00edtimas.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T)\t\nDados transmitidos: Sismo de magnitude 8,9 8,9 na escala de Richter\nExplica\u00e7\u00e3o de um fen\u00f3meno\nJap\u00e3o encontra-se numa regi\u00e3o s\u00edsmica ativa, numa zona subduc\u00e7\u00e3o.\n-\t\u201cEstas zonas de subdu\u00e7\u00e3o (onde uma das placas desliza para debaixo da outra) s\u00e3o das mais perigosas do ponto de vista da forma\u00e7\u00e3o de tsunamis\u201d\n-\tutiliza uma met\u00e1fora interessante (Placas tect\u00f3nicas deslizam)\n-\tincorre\u00e7\u00e3o: apenas se poder\u00e3o formam os tsunamis se tivermos a subduc\u00e7\u00e3o com uma placa oce\u00e2nica.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem para visualiza\u00e7\u00e3o de redemoinhos nas \u00e1guas junto \u00e0 costa do Jap\u00e3o.\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a\nPositivo\nNeutro\nNegativo\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\nExpress\u00f5es mais utilizadas\nCat\u00e1strofe\nMaior de sempre_________________________________\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico______\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\n\u201csismo mais violento no a\u00eds dos \u00faltimos 140 anos\u201d\n\u201cOnda (...) varreu campos agr\u00edcolas e casas\u201d\nSentimentos - natureza destrutiva, impot\u00eancia\n- Um sismo de magnitude 8,9 (.) foi s\u00f3 o in\u00edcio (...)\u201d\n-- Exposi\u00e7\u00e3o de casos reais/ concretos, incluindo crian\u00e7as\n\u201cos sobreviventes passaram a noite com medo, frio e \u00e0s escuras\u201d\n\u201cCerca de 140 pessoas, incluindo crian\u00e7as, est\u00e3o n o telhado de uma escola prim\u00e1ria (...)\u201d -- Indica\u00e7\u00e3o de n\u00fameros relativos a perdas humanas e materiais\n\u201cmais de mil pessoas perderam a vida\u201d\n\u201cUma parede de \u00e1gua (.) arrastando consigo barcos, carros, estufas agr\u00edcolas e casas\u201d \u201cmorreram pelo menos 378 pessoas, 584 desapareceram e 950 ficaram feridos\u201d\n\u201cmais de 200 corpos encontrados numa praia (.) moradores que foram apanhados pela vaga\u201d\n- Met\u00e1fora\n\u201cAs imagens ao in\u00edcio do dia deixavam adivinhar a dimens\u00e3o da cat\u00e1strofe\u201d\n\u201c(...) barcos, carros e cami\u00f5es foram levados pela \u00e1gua como se fossem brinquedos\u201d \u201cHakodate tornou-se uma cidade fantasma (...)\u201d\n\u201csismo e tsunami fizeram o pa\u00eds parar\u201d\n\u201cPlacas tect\u00f3nicas se encavalitam\u201d\nFigura A.2.10 - Segundo artigo de 12 de margo do jornal P\nTabela A.2.8 - Grelha de an\u00e1lise do segundo artigo de 12 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t12-03-2011\nP\u00e1gina\t3\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tOndas de mais de dois metros na costa Oeste dos EUA. -\tMais de 50 pa\u00edses e territ\u00f3rios em estado de alerta no Pac\u00edfico\nJornalista (s)\tHelena Geraldes Susana Almeida Ribeiro\nFonte(s) indicada(s)\tAFP (Agence France-Presse)\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tDestaque\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/4 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\t| N\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Chegada do tsunami \u00e0 costa dos EUA.\t\nSignificado global Tsunami chegou \u00e0 costa dos EUA causando a destrui\u00e7\u00e3o de bens e materiais. Muitos destes pa\u00edses emitiram alerta de tsunamis e/ou evacuaram as suas \u00e1reas no litoral.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Respons\u00e1vel pelos servi\u00e7os de emerg\u00eancia da Crescent City (Norte da Calif\u00f3rnia Mike Murphy - respons\u00e1vel para as situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia da cidade de Port Orford Bill Daley - porta-voz da Casa Branca Modesto Ortiz - investigador do centro de Enseada Rafael Correa - presidente do Equador\t\nArgumentos Respons\u00e1vel dos servi\u00e7os de emerg\u00eancia - Relatos de estragos materiais e humanos. Bill Daley - incerteza na chegada das ondas at\u00e9 \u00e0 costa dos EUA (e da sua for\u00e7a destruidora). Presidente do Equador ordenou evacua\u00e7\u00e3o das \u00e1reas do litoral. Investigador - diz que as primeiras ondas s\u00e3o as mais fortes e que as seguintes, mais fracas, poder\u00e3o suceder em vagas de v\u00e1rias horas.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos: Primeiras ondas ap\u00f3s o sismo s\u00e3o as mais fortes e que as seguintes, mais fracas, poder\u00e3o suceder em vagas de v\u00e1rias horas. Sismo que ocorreu em 2004 na Indon\u00e9sia foi de 9,3 e causou pelo menos 168 mil mortos. (falta indicar qual a escala - magnitude - que est\u00e3o a utilizar para medir este sismo)\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas\nAlerta de Tsunami Evacua\u00e7\u00e3o\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico___________________________________________\nParadoxo\n\u201cO tsunami no Pac\u00edfico deixou mais de 50 pa\u00edses e territ\u00f3rios em estado de alerta (...), as ondas causaram alguns estragos mas, \u00e0 hora do fecho desta edi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o pareciam especialmente destrutivas.\u201d (artigo onde apenas se relata a destrui\u00e7\u00e3o sentida nestas \u00e1reas)\nSentimento: destrui\u00e7\u00e3o/ Enfatiza\u00e7\u00e3o\n\u201cAs amarras dos submarinos romperam-se com a for\u00e7a das \u00e1guas, mas a tripula\u00e7\u00e3o, com a ajuda dos rebocadores, conseguiu voltar ao controlo\u201d.\nEstado de emerg\u00eancia Autoridades temem fuga radioactiva em central nuclear\nClara Barata\n\u2022 Os n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o na central nuclear de Fukushima I, no nordeste do Jap\u00e3o, subiram ontem \u00e0 noite at\u00e9 1000 vezes acima do normal e as antoriria. des mandaram evacuar a popula\u00e7\u00e3o que viva num raio de dez quil\u00f3metros desta instala\u00e7\u00e3o. No exterior da central, ao romper do dia (menos nove horas que em Lisboa) dizia a televis\u00e3o p\u00fablica NHK, citada pela ag\u00eancia AFP, a radioactividade era oito vezes superior ao normal, o que n\u00e3o constitu\u00eda perigo para a sa\u00fade)\n0 problema \u00e9 a subida de press\u00e3o no interior do reactor, em resultado de uma avaria no sistema de refrigera\u00e7\u00e3o do reactor nesta central operada pela Tokyo Electric Power, que fica a cerca de 240 quil\u00f3metros a norte de T\u00f3quio. O Jap\u00e3o declarou, pela primeira vez, estado de emerg\u00eancia devido a um incidente nuclear.\nQuinze centrais na zona afectada pelo sismo foram encerradas, mas 11 foram reactivadas. A Fukushima I foi mais problem\u00e1tica porque a electricidade n\u00e3o voltou, depois de ter sido cortada pelo sismo.\ne Mesmo depois de parada a reac->, \u00e7\u00e3o em cadeia nuclear, os bast\u00f5es de s combust\u00edvel continuam quentes. Para i- remover o calor \u00e9 preciso bombear e \u00e1gua, e para isso \u00e9 preciso electrici-e dade. Se o sistema de refrigera\u00e7\u00e3o se e mantiver sem funcionar durante mui\u201d tas horas, a \u00e1gua evapora-se e o com-<- bustivel nuclear come\u00e7a a derreter-o se - foi isso que aconteceu na central o de Three Mile Island, na Pensilv\u00e2nia s (EUA), em 1979, disse ao Nev York Times David Lochbaum, cientista que t- trabalhou em tr\u00eas complexos de reac-1- tores nucleares norte-americanos que is usam tecnologia da General Electric, tal como o de Fukushima I.\ni- O Governo japon\u00eas enviou para a u central uma equipa das for\u00e7as de auto-a defesa (o nome do ex\u00e9rcito) especian lizada em protec\u00e7\u00e3o nuclear. Os EUA s transportaram \u00e1gua para l\u00e1, e gerai- dores diesel.\n3\tO Jap\u00e3o \u00e9 o pa\u00eds melhor preparado\ni, para enfrentar terramotos, e \u00e9 tams b\u00e9m altamente dependente da ener-r gia nuclear, atrav\u00e9s da qual gera cerca de 40 por cento da sua electricidade.\n1\tMas. segundo o Centro de Informa\u00e7\u00e3o\n1 Nuclear para os Cidad\u00e3os (CNIC. uma j organiza\u00e7\u00e3o anti-nuclear com sede em . T\u00f3quio), nenhuma central nuclear es t\u00e1 preparada para suportar um somo superior a 6,5 na escala de Richter A legisla\u00e7\u00e3o mais recente, que mm\u25a0 duz uma quarta categoria de seguran \u00e7a para osedtttcios. para os mais slveis. data de 1981 mas n\u00e3o se aphca aos constru\u00eddos antes, diz o CNIC. F a central de Fukushima 1, descobre -se na a\u00ab tualizadissima | sigma da Wiklp\u00e9 dia. come\u00e7ou a Ikmckmai em \u00a1971\nFigura A.2.11 - Terceiro artigo de 12 de mar\u00e7o do jornal P\nTabela A.2.9 - Grelha de an\u00e1lise do terceiro artigo de 12 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t12-03-2011\nP\u00e1gina\t3\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tEstado de emerg\u00eancia -\tAutoridades temem fuga radioativa em central nuclear\nJornalista (s)\tClara Barata\nFonte(s) indicada(s)\tNHK (televis\u00e3o p\u00fablica) AFP (Agence France-Presse)\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tDestaque\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/4 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Fuga radioativa em central nuclear.\t\nSignificado global 15 Centrais nucleares foram encerradas ap\u00f3s o sismo, mas a central de Fukushima foi mais problem\u00e1tica pois a eletricidade n\u00e3o voltou depois de ter sido cortada pelo sismo, avariando o sistema de refrigera\u00e7\u00e3o. Governo japon\u00eas enviou for\u00e7as de autodefesa (ex\u00e9rcito) especializadas em prote\u00e7\u00e3o nuclear.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) -\tDavid Lochbaum - cientista que trabalhou em complexos nucleares que utilizam a mesma tecnologia que a usada em Fukushima -\tCNIC - Centro de Informa\u00e7\u00e3o Nuclear para os cidad\u00e3os - associa\u00e7\u00e3o antinuclear\t\nArgumentos -\tEnquanto referem que as radia\u00e7\u00f5es subiram em Fukushima at\u00e9 1000 vezes acima do normal, na televis\u00e3o japonesa noticiava-se que a radia\u00e7\u00e3o tinha subido apenas 8 vezes, o que n\u00e3o constitu\u00eda perigo para a sa\u00fade. -\tO Jap\u00e3o, embora sendo o pa\u00eds mais bem preparado para enfrentar terramotos, \u00e9 muito dependente em energia nuclear, tendo por isso muitas centrais. CNIC - diz que nenhuma central nuclear do Jap\u00e3o est\u00e1 preparada para um sismo superior a 6,5 na escala de Richter. Foi introduzida na legisla\u00e7\u00e3o em 1981 uma quarta categoria de seguran\u00e7a para edif\u00edcios mais sens\u00edveis; uma vez que a central de Fukushima foi constru\u00edda em 1971, esta n\u00e3o se encontra ainda abrangida por esta lei.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos/ Explica\u00e7\u00e3o de procedimento:\t\nProblema na central nuclear deve-se a uma avaria no sistema de refrigera\u00e7\u00e3o de um reator, o que levou \u00e0 subida da press\u00e3o no interior deste. Mesmo depois de parada a rea\u00e7\u00e3o nuclear no interior do reator, os bast\u00f5es de combust\u00edveis permanecem quentes e t\u00eam de ser arrefecidos bombeando-se \u00e1gua. Se este sistema de\t\nrefrigera\u00e7\u00e3o deixar de funcionar durante muitas horas, a \u00e1gua que foi bombeada evapora-se e o combust\u00edvel nuclear come\u00e7a a derreter-se.\t\t\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a\tPositivo\tNeutro\tNegativo\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\t\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas Central nuclear Fuga Seguran\u00e7a\t\t\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\t\t\nSentimento de incerteza - Enquanto referem que as radia\u00e7\u00f5es subiram em Fukushima at\u00e9 1000 vezes acima do normal, na televis\u00e3o japonesa noticiava-se que a radia\u00e7\u00e3o tinha subido apenas 8 vezes, o que n\u00e3o constitu\u00eda perigo para a sa\u00fade.\t\t\t\nTerramoto ocorre quando crosta terrestre m rompe\ninstalad\numa pot\nA pot\u00eancia tot\u00bf Portugal no m\u00bb passado foi de (hidnca. t\u00e9rmica e regim* especial!\n\nFigura A.2.12 - Quarto artigo de 12 de mar\u00e7o do jornal P\nTabela A.2.10 - Grelha de an\u00e1lise do quarto artigo de 12 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t12-03-2011\nP\u00e1gina\t4\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tCat\u00e1strofe: Sistemas de alertas funcionaram em poucos minutos -\tO s\u00e9timo maior sismo da hist\u00f3ria atingiu o Jap\u00e3o -\tO abalo de terra, quase \u00e0s portas de Sendai, desviou o eixo da Terra em 10 cent\u00edmetros, diz o Instituto italiano de Geof\u00edsica e Vulcanologia\nJornalista (s)\t-\nFonte(s) indicada(s)\tReuters Instituto de Meteorologia do Jap\u00e3o USGS Federa\u00e7\u00e3o das Companhias El\u00e9tricas do Jap\u00e3o AIEA JAIF - Japan Atomic Industrial Forum AFP (Agence France-Presse)\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tDestaque\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\t| N\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Enquadramento cient\u00edfico (sismo, tsunami, radia\u00e7\u00e3o nuclear) do desastre natural\t\nSignificado global Explica\u00e7\u00e3o das causas da ocorr\u00eancia do sismo e respetivo tsunami, com recurso a mapas e esquemas/ modelos cient\u00edficos. Listagem dos principais acontecimentos decorridos at\u00e9 ent\u00e3o, com indica\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica: chegada do tsunami a diversas localidades, paragem dos reatores nas centrais nucleares, evacua\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o perto de Fukushima ap\u00f3s problema com reator, problemas com inc\u00eandios e evacua\u00e7\u00f5es em diversas localidades do Jap\u00e3o, r\u00e9plicas.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia)\t\nArgumentos\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos: Localiza\u00e7\u00e3o do epicentro, com indica\u00e7\u00e3o das placas tect\u00f3nicas adjacentes. Listagem dos terramotos com maior magnitude (faltava enquadrar os valores na escala de Richter) Sismo de Lisboa ocupa o 11\u00b0 lugar\t\nJap\u00e3o tem 54 reatores com 19 570 MW de pot\u00eancia.\nExplica\u00e7\u00e3o do mecanismo de alerta de tsunamis (desde a ocorr\u00eancia do sismo at\u00e9 \u00e0 alerta \u00e0 popula\u00e7\u00e3o)\nConceito:\nEpicentro\nExplica\u00e7\u00e3o de um fen\u00f3meno:\nPropaga\u00e7\u00e3o da onda s\u00edsmica, com os tempos de chegada aos pa\u00edses pr\u00f3ximos Epicentro (mapa sem legenda, pouco claro)\nOcorr\u00eancia de um sismo em zona de subduc\u00e7\u00e3o (n\u00e3o foi mencionado esse conceito) \u201cGrande tens\u00e3o acumulada\u201d\n\u201cTerramoto ocorre quando a crosta terrestre se rompe\u201d - met\u00e1fora/ analogia \u201cNo Tsunami a parede de \u00e1gua cresce \u00e0 medida que chega \u00e0 costa\u201d\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a\nPositivo\nNeutro\nNegativo\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\nExpress\u00f5es mais utilizadas Sismo\nAlerta de Tsunami\nEvacua\u00e7\u00e3o\nFukushima\nEstado de emerg\u00eancia nuclear____________________________________________________\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico______________________________________\nSentimentos - natureza destrutiva\n- Indica\u00e7\u00e3o de n\u00fameros relativos a perdas humanas e materiais \u201cpedido de retirada de 20 mil pessoas\u201d\n\u201c4.4 milh\u00f5es de lares ficaram sem luz\u201d\n\u201cseis mil residentes num raio de dois quil\u00f3metros da central obrigados a sa\u00edrem de casa\u201d\nDesta vez, o mundo viu as ondas gigantes em directo\nTeresa Firmino\nTanto o sismo do Jap\u00e3o como o tsunami t\u00eam muitas semelhan\u00e7as com o que aconteceu em Lisboa em 1755. S\u00f3 que agora o planeta p\u00f4de ver tudo em tempo real\n\u2022 Tinham passado s\u00f3 dois a tr\u00eas minutos desde que a cnisla da Terra se rorn \u00ed pera ao largo do Jap\u00e3o - causando um fismo de 8.9 de magnitude na escala de Richter, \u00e3s I4h46 locais . quando as autoridades japonesas enviaram as\ntremor de terra em v\u00e1rias regi\u00f5es do pa\u00eds. Ao fim de cinco minutos, as autoridades j\u00e3 tinham previsto quando a primeira onda gigante, entre as v\u00e1rias que ptxiem ocorrer num tsunami, chegaria \u00e3s custas e com que altura.\nRouco depois, as esta\u00e7\u00f5es submarinas do sistema de alerta precoce de tsunamis faziam observa\u00e7\u00f5es da onda gigante gerada pela deforma\u00e7\u00e3o do fundo do mar. que levanta toda a coluna de \u00e1gua at\u00e9 \u00e3 superf\u00edcie e \u00e9, por isso, muito destrutiva.\nApenas 20 minutos depois, a cidade de Sendai. a 130 quil\u00f3metros do epicentro, era atingida pela onda, que levava tudo \u00e0 frente, espalhando destrui\u00e7\u00e3o e morte. Numa praia de Sendai, a onda chegou com dez. metros. Como era a cidade mais pr\u00f3xima do epicentro, foi a que sofreu mais.\nMas ao contr\u00e1rio do sismo de Sama-tra de Dezembro de 2004, o terceiro maior de sempre em termos de magnitude, seguido de um grande tsunami, desta vez o mundo p\u00f4de ver a chegada da onda em directo.\nEm Portugal, eram 5h46 quando aconteceu o sismo do Jap\u00e3o, e pouco\nO sismo teve 8,9 de magnitude\ndepois a geof\u00edsica Maria Ana Baptista, estava colada \u00e0 televis\u00e3o. \"Com Samarra n\u00e3o tivemos acesso a estas imagens em tempo real. Quando deu na televis\u00e3o, j\u00e1 a onda tinha chegado\", real\u00e7a esta investigadora do Instituto Superior de Engenharia de Lisboa e do Instituto Geof\u00edsico do Infante D. Luiz, \u201cA chegada da onda \u00e0 costa do Jap\u00e3o \u00e9 impressionante. Isto \u00e9 in\u00e9dito\u201d, diz.\nde um sistema de alerta precoce de tsunamis em Portugal, mas sem sucesso. Afinal, o pais j\u00e1 se viu confrontado, em 1755, com um dos sismos de maior magnitude - estimada em 8,7, ocupando o sexto lugar segundo os Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos dos EUA.\nAs semelhan\u00e7as entre o que se passou agora no Jap\u00e3o e em 1755 s\u00e3o muitas, desde a magnitude e a dist\u00e2ncia do epicentro \u00e0 costa at\u00e9 ao tsunami. Sendai e o Algarve est\u00e3o \u00e0 mesma dist\u00e2ncia dos respectivos epicentros, tal como T\u00f3quio e Lisboa.\nNo caso do tsunami de 1755, que se abateu nas costas portuguesas, espanholas, marroquinas e at\u00e9 das Cara\u00edbas. Maria Ana Baptista foi quem fez a primeira simula\u00e7\u00e3o. S\u00f3 demorou 15\nminutos at\u00e9 ao Cabo de S. Vicente, chegando com uma onda de dez me tros. Ap\u00f3s 25 minutos, atingia Oetras, com seis metros, e avan\u00e7ava pelo estu\u00e1rio do Tejo, lassaram se 90 minutos desde o sismo ate a inunda\u00e7\u00e3o de toda a zona ribeirinha de Lisboa, onde a \u00e1gua avan\u00e7ou 250 metros terra adentro. O Terreiro do Pa\u00e7o e o que hoje \u00e9 o Cais do Sodr\u00e9 foram as zonas mais atingidas. S\u00f3 o tsunami ter\u00e1 causado a morte a 900 pessoas na capital.\nMas, ainda hoje, Portugal \"n\u00e3o est\u00e1\" preparado para os tsunamis. Em cinco minutos, o Instituto de Meteorologia (IM) consegue calcular a magnitude, a localiza\u00e7\u00e3o e a profundidade de um sismo e transmitir essa informa\u00e7\u00e3o \u00e0 Protec\u00e7\u00e3o Civil, que difundir\u00e1 avisos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. \u201cSe a magnitude for superior a 6,5, se o epicentro for no mar e a profundidade for igual ou inferior a 30 quil\u00f3metros, o IM pode enviar uma mensagem \u00e0 Protec\u00e7\u00e3o Civil. Mas \u00e9 preciso que tenha nas suas atribui\u00e7\u00f5es legais essas fun\u00e7\u00f5es\u201d, diz. \u201c0 Governo ainda n\u00e3o disse que Portugal vai construir o seu sistema de alerta. Tem havido outras prioridades.\u201d\nFigura A.2.13 - Quinto artigo de 12 de mar\u00e7o do jornal P\nTabela A.2.11 - Grelha de an\u00e1lise do quinto artigo de 12 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t12-03-2011\nP\u00e1gina\t5\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tDesta vez, o mundo viu as ondas gigantes em direto -\tTanto o sismo do Jap\u00e3o como o tsunami t\u00eam muitas semelhan\u00e7as com o que aconteceu em Lisboa em 1755. S\u00f3 que agora o planeta p\u00f4de ver tudo em tempo real.\nJornalista (s)\tTeresa Firmino\nFonte(s) indicada(s)\tServi\u00e7os Geol\u00f3gicos dos EUA\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tDestaque\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t7z P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Cronograma dos acontecimentos, desde o sismo at\u00e9 \u00e0 chegada do tsunami \u00e0 costa. \u00canfase nas medidas de alerta e prote\u00e7\u00e3o civil tomadas.\t\nSignificado global Explica\u00e7\u00e3o das causas da ocorr\u00eancia do sismo e respetivo tsunami, com recurso a mapas e esquemas/ modelos cient\u00edficos. Listagem dos principais acontecimentos decorridos at\u00e9 ent\u00e3o, com indica\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica: chegada do tsunami a diversas localidades, paragem dos reatores nas centrais nucleares, evacua\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o perto de Fukushima ap\u00f3s problema com reator, problemas com inc\u00eandios e evacua\u00e7\u00f5es em diversas localidades do Jap\u00e3o, r\u00e9plicas. Compara\u00e7\u00e3o com o caso portugu\u00eas (sismo de Lisboa; prepara\u00e7\u00e3o atual)\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Maria Ana Baptista - geof\u00edsica, investigadora do Instituto de Engenharia de Lisboa e do Instituto Geof\u00edsico do Infante D. Luiz.\t\nArgumentos Geof\u00edsica portuguesa - chegada \u00e0 costa da onda \u00e9 impressionante. Se fosse em Portugal, a destrui\u00e7\u00e3o seria maior pois as constru\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o resistentes; a nossa prepara\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o boa. Portugal \u201cn\u00e3o est\u00e1\u201d preparado. Investigadores lutam pela cria\u00e7\u00e3o de um sistema de alertas precoce, indispens\u00e1vel para a prote\u00e7\u00e3o civil e sabendo que Portugal j\u00e1 sofreu um sismo de grandes dimens\u00f5es. Instituto de Meteorologia consegue calcular a magnitude, a localiza\u00e7\u00e3o e a profundidade de um sismo e transmitir essa informa\u00e7\u00e3o \u00e0 prote\u00e7\u00e3o civil. No entanto, falta-lhes as atribui\u00e7\u00f5es legais para essas fun\u00e7\u00f5es. Governo ainda n\u00e3o deu prioridade \u00e0 constru\u00e7\u00e3o deste sistema de alertas.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T)\t\nDados transmitidos: Sismo de 8.9 de magnitude na escala de Richter Alerta de tsunami - demorou 2 -3 minutos; indica\u00e7\u00e3o das zonas que podem ser atingidas e quais devem ser evacuadas. Cidade mais pr\u00f3xima do epicentro sofreu mais. Sismo de Lisboa - 8,7 de magnitude (6\u00b0 lugar segundo os Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos dos EUA) (difere do apresentado na folha anterior do mesmo jornal). Sismo de Lisboa com semelhan\u00e7as com o que decorreu no Jap\u00e3o (magnitude, localiza\u00e7\u00e3o do epicentro, dist\u00e2ncia \u00e0 costa, dist\u00e2ncia para a capital do pa\u00eds). Conceito: Intensidade - efeitos observados Explica\u00e7\u00e3o de um fen\u00f3meno: Sismo - utiliza\u00e7\u00e3o de met\u00e1fora para a explica\u00e7\u00e3o: \u201ca crosta de se rompera ao largo do Jap\u00e3o\u201d Alerta de tsunamis \u00e9 \u201cbaseado num c\u00e1lculo da localiza\u00e7\u00e3o e magnitude do sismo registado pelos instrumentos\u201d. Tsunami - \u201conda gigante gerada pela deforma\u00e7\u00e3o do fundo do mar, que levanta toda a coluna de \u00e1gua at\u00e9 \u00e0 superf\u00edcie e \u00e9, por isso, muito destruidora\u201d. Utiliza\u00e7\u00e3o de uma imagem de leitura de sism\u00f3grafo, com a indica\u00e7\u00e3o do pico correspondente ao sismo ocorrido no Jap\u00e3o.\t\t\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a\tPositivo\tNeutro\tNegativo\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\t\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas Sistema de alerta de tsunamis Sismos do Jap\u00e3o e de Lisboa Prote\u00e7\u00e3o civil\t\t\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\t\t\nEnfatiza\u00e7\u00e3o \u201cera atingida pela onda, que levava tudo \u00e0 frente, espalhando destrui\u00e7\u00e3o e morte\u201d\t\t\t\nSismo de 1995 provocou seis mu monos\nOs ensinamentos de Kobe\nFrancisca Gorj\u00e2o Henriques\nI \u2022 \u00c9 praticamente imposs\u00edvel que o \u2022 forte sismo de ontem n\u00e3o tenha feito | recordar aos japoneses o dia 17 de Janeiro de 1995, quando um terramoto de magnitude 7,2 arrasou a cidade de Kobe em 20 segundos, matou seis mil pessoas e deixou 15 mil feridos.\nA devasta\u00e7\u00e3o n\u00e3o se deveu apenas \u00e0 for\u00e7a da terra a tremer. Se tantos edif\u00edcios ru\u00edram como castelos de areia foi porque muitos deles assentavam em m\u00e9todos de constru\u00e7\u00e3o antigos.\nAs perdas foram gigantescas. Os fogos que deflagraram depois do terramoto reduziram a cinzas mais de 82 hectares dentro da cidade; mais de 400 mil casas ficaram danificadas, 100 mil totalmente destru\u00eddas. Oitenta e cinco por cento das escolas, hospitais ! e outros edif\u00edcios p\u00fablicos n\u00e3o foram poupados. As tradicionais constru\u00e7\u00f5es em madeira eram na altura muito comuns no centro, uma das zonas mais densamente povoadas da cidade. Cerca de 60 por cento destas estruturas ruiu ou sofreu danos significativos.\nA cidade rinha tamb\u00e9m constru\u00e7\u00f5es p\u00f3s-U Guerra Mundial, mas anteriores \u00e0 lei de medidas anti s\u00edsmicas de 1981 (em 2000, as regras de constru\u00e7\u00e3o voltaram a ser definidas e refor\u00e7adas, com inspec\u00e7\u00f5es obrigat\u00f3rias).\nMais de 845 mil h\u00e1 ram dois meses e itm mente g\u00e1s. Perto de tiveram \u00e1gua ao fim c Edemomuamda nub ver estradas e caminh rar, lembrava um re\u00eda Risk ManagementSo\ns\u00f3\nNa altura, tal como agora, o Jap\u00e3o estava em recess\u00e3o. E os custos do sismo foram astron\u00f3micos: mais de 108 mil milh\u00f5es de euros, com 72,2 mil milh\u00f5es gastos em infra-estruturas. \"A destrui\u00e7\u00e3o generalizada necessitou de um esfor\u00e7o de reconstru\u00e7\u00e3o substancial nunca visto em nenhum sociedade industrializada depois da II Guerra\", continua a RMS.\nOs projectos de reconstru\u00e7\u00e3o acabaram por ser o motor da recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, apesar de os fundos estatais iniciais para a recupera\u00e7\u00e3o de infra-estruturas terem sido funda mentais, concluiu a RMS. Em 1999, a economia da cidade tinha recuperado entre 75 e 90 por cento da sua capad dade pr\u00e9-sismo.\nHoje o Jap\u00e3o \u00e9 o l\u00edder mundial na resposta \u00e0s cat\u00e1strofes. Todos os anos o dia 1 de Setembro serve para exerc\u00edcios de evacua\u00e7\u00e3o e de emerg\u00eanda, em escrit\u00f3rios, escolas, instala\u00e7\u00f5es oficiais... A data n\u00e3o \u00e9 aleat\u00f3ria. A1 de Setembro de 1923 um terramoto atingiu T\u00f3quio e Yokohama e foi de tal forma devastador que mais de cem mil pessoas morreram. Do trauma nasceram novas estradas, o metro, o aeroporto. E a obsess\u00e3o com a preven\u00e7\u00e3o e o con trolo dos danos.\nO pa\u00eds desenvolveu o sistema de avi so s\u00edsmico mais sofisticado do mundo.\npelo arquip\u00e9lago que i actividade s\u00edsmica 24\n\u2019 tenas de\n\na\n\n\n\nFigura A.2.14 - Sexto artigo de 12 de mar\u00e7o do jornal P\nTabela A.2.12 - Grelha de an\u00e1lise do sexto artigo de 12 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t12-03-2011\nP\u00e1gina\t5\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tSismo de 1995 provocou seis mil mortos -\tOs ensinamentos de Kobe\nJornalista (s)\tFrancisca Gorj\u00e3o Henriques\nFonte(s) indicada(s)\tRisk Management Solutions (RMS)\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tDestaque\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\tV P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\t1 N\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico O sismo sentido em Kobe em 2005.\t\nSignificado global Compara\u00e7\u00e3o com a situa\u00e7\u00e3o vivida em Kobe em 2005 com a situa\u00e7\u00e3o atual deste novo sismo. Jap\u00e3o \u00e9 o pa\u00eds com sistema de aviso de sismos mais sofisticado do mundo e, ap\u00f3s as devasta\u00e7\u00f5es j\u00e1 sentidas (Kobe em 2005 e T\u00f3quio e Yokohama em 1923) o pa\u00eds desenvolveu diversos mecanismos de resposta a estas cat\u00e1strofes. A 1 de Setembro (data deste grande sismo de 1923) todo o pa\u00eds participa em exerc\u00edcios de evacua\u00e7\u00e3o e emerg\u00eancia.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Risk Management Solutions (RmS)\t\nArgumentos Devasta\u00e7\u00e3o deveu-se n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 magnitude do sismo sentido, mas tamb\u00e9m aos m\u00e9todos de constru\u00e7\u00e3o antigos (as tradicionais constru\u00e7\u00f5es de madeira; muitas constru\u00e7\u00f5es anteriores \u00e0 lei de medidas antiss\u00edsmicas de 1981) Risk Management Solutions (RMS) - relat\u00f3rio de 2005 relata demora na restitui\u00e7\u00e3o da normalidade (caminho-de-ferro, etc.) nos locais afetados pelo sismo. Tratou-se de um esfor\u00e7o de reconstru\u00e7\u00e3o \u201cnunca visto em nenhuma sociedade industrializada depois da II Guerra Mundial\u201d. Tal pode constituir non entanto um motor de recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos: 7,2 de magnitude - sismo que arrasou a cidade de Kobe em 1995. Sistema de alerta (criado em 1952) com 300 sensores espalhados pelo arquip\u00e9lago monitoriza a atividade s\u00edsmica 24h por dia. Conceito: Sismo - \u201cterra tremer\u201d (met\u00e1fora)\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a | Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas\nSismo\nCat\u00e1strofes\nReconstru\u00e7\u00e3o____________________________________________________________________________\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico______________________________________________\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\n\u201cas perdas foram gigantescas\u201d\n\u201cfogos reduziram a cinzas\u201d\nSentimento - devasta\u00e7\u00e3o, impot\u00eancia\n- Indica\u00e7\u00e3o de n\u00fameros relativos a perdas humanas e materiais\n\u201c82 hectares dentro da cidade; mais de 400 mil casas ficaram danificadas. Oitenta a cinco por cento das escolas, hospitais e outros edif\u00edcios p\u00fablicos n\u00e3o foram poupados\u201d \u201cmais de 845 mil habita\u00e7\u00f5es esperaram dois meses e meio at\u00e9 ter novamente g\u00e1s\u201d\n28 ESPECIAL 0oml\u201er>.110320U CORSEIQMMANIU\tCORHElOI\u00bb MANHA DwMlto,11032011 ESPECIAL 29 \u2022\nEQUIPAS DE AJUDA HUMANIT\u00c1RIA JA A CAMINHO\nMaioria dos portugueses contactados\nle A lie Chernobyl em 19B0. inlirldcp-Ji-idAdedatugJ\nMERKEL ANALISA CRISE NUCLEAR\nTERRAMOTO NO JAP\u00c3O \u25a0 EXPLOS\u00c3O EM CENTRAL DE FUKUSHIMA FAZTEMER REPETI\u00c7\u00c3O DE CHERNOBYL\nAmea\u00e7a de cat\u00e1strofe nuclear\nRetiradas 140 mil pessoas em \u00e1rea de 20 km em volta da central. Autoridades fazem exames de radioactividade aos residentes e distribuem iodo\nAM\u00c9RICA SOFRE IMPACTO MENOR DO TSUNAMI\n\"Podeser i um novo j Chernobyl\u201d\nQuase 10 mil por localizar . em vila da regi\u00e3o de Miyagi\nFigura A.2.15 - Primeiro artigo de 13 de mar\u00e7o do jornal CM\nTabela A.2.13 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 13 de mar\u00e7o do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t13-03-2011\nP\u00e1gina\t28, 29\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tTerramoto no Jap\u00e3o: Explos\u00e3o em Central de Fukushima faz temer repeti\u00e7\u00e3o de Chernobyl -\tAmea\u00e7a de cat\u00e1strofe nuclear -\tRetiradas 140 mil pessoas em \u00e1rea de 20 Km em volta da central. Autoridades fazem exames de radioatividade aos residentes e distribuem iodo\nJornalista (s)\tF. J. Gon\u00e7alves * COMAG\u00caNCIAS\nFonte(s) indicada(s)\t(esquema) ITN Ag\u00eancias japonesas (?)\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tEspecial\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1,5 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\t| N\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Explos\u00e3o na central Fukushima I amea\u00e7a desastre nuclear.\t\nSignificado global Explos\u00e3o na central nuclear (reator 1) provoca fuga radioativa. Medidas: -\tordenada a retirada de 140 mil pessoas da \u00e1rea de risco; -\tforam realizadas medi\u00e7\u00f5es a todos os residentes, separando os que revelam sinais de contamina\u00e7\u00e3o; -\tfoi distribu\u00eddo iodo.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Peritos (?) Presidente de Sendai Jo\u00e3o Seixas - respons\u00e1vel pelo grupo portugu\u00eas no CERN\t\nArgumentos Peritos - consideram que a fuga radioativa n\u00e3o \u00e9 grave e que o arrefecimento do reator que explodiu est\u00e1 a ser feito com recurso a \u00e1gua do mar. Jo\u00e3o Seixas - diz que principal problema ser\u00e1 o derrame de material radioativo para a \u00e1gua ou para a atmosfera\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos: Desastre classificado com n\u00edvel 4. Acidente de Chernobil foi classificado com n\u00edvel 7.\t\n(n\u00e3o h\u00e1 indica\u00e7\u00e3o da escala, quando \u00e9 referido no texto).\nIodo \u00e9 utilizado para combater os efeitos cancer\u00edgenos da radia\u00e7\u00e3o.\nSismo com 8,9 na escala de Richter.\nMapeamento das centrais nucleares japonesas.\nIndica\u00e7\u00e3o de procedimento\nReator que explodiu est\u00e1 a ser arrefecido recorrendo-se a \u00e1gua do mar.\nMas caso o n\u00facleo se funda, a gravidade da fuga depender\u00e1 do sentido do vento (se soprar de Nordeste afastar\u00e1 a radioatividade para o mar)\nEsquema de \u201cComo funciona um reator termonuclear\u201d\n- \u00e9 indicado que os geradores de emerg\u00eancia n\u00e3o funcionaram, mas no esquema n\u00e3o incluem o sistema de refrigera\u00e7\u00e3o, pelo que indicam esta \u201cfalha no gerador a diesel\u201d est\u00e1 incorreto (facto de corrigem num artigo posterior, com esquema j\u00e1 reformulado)\nConceitos\nPlacas litosf\u00e9ricas (enquadramento no mapa) \"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\nNeutro\nNegativo\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\nExpress\u00f5es mais utilizadas\nEvacua\u00e7\u00e3o\nRadia\u00e7\u00e3o nuclear\nContamina\u00e7\u00e3o\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico____________________________________________________\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\nSobret\u00edtulo: \u201cTerramoto no Jap\u00e3o: Explos\u00e3o em Central de Fukushima faz temer repeti\u00e7\u00e3o de Chernobyl\u201d\nT\u00edtulo: \u201cAmea\u00e7a de cat\u00e1strofe nuclear\u201d\n\u201cuma nuvem radioativa mort\u00edfera\u201d\nVitimiza\u00e7\u00e3o/ personifica\u00e7\u00e3o/ enfatiza\u00e7\u00e3o\nJap\u00e3o - povo japon\u00eas\n\u201cUm dia depois de sofrer o impacto do mais violento terramoto de que h\u00e1 mem\u00f3ria no pa\u00eds, seguindo de um tsunami com ondas de 10 metros, o Jap\u00e3o vivia ontem momentos de caos, desespero e p\u00e2nico\u201d\nSentimentos\n-\tcat\u00e1strofe, desastre\n-\tindica\u00e7\u00e3o de n\u00b0 de perdas humanas e materiais\nSubt\u00edtulo: \u201cRetiradas 140 mil pessoas em \u00e1rea de 20 Km em volta da central\u201d\n\u201cNo Norte e Leste do Jap\u00e3o, cerca de 300 mil pessoas vivem em abrigos, reunindo-se em torno de fogueiras \u00e0 chegada da noite\u201d\n-\tincerteza\n\u201cfazendo recear uma trag\u00e9dia nuclear semelhante \u00e0 de Chernobyl\u201d\n-\tproximidade\n\u201cforam realizadas medi\u00e7\u00f5es a todos os residentes, separando os que revelam sinais de contamina\u00e7\u00e3o\u201d\nAA DISCURSO DIRECTO\nFRANCISCO FERREIRA Ex-presidente da Quercus\n\u201cPode ser um novo Chernobyl\u201d\nCorreio da Manh\u00e3 - H\u00e1 risco de cat\u00e1strofe nuclear no Jap\u00e3o? Francisco Ferreira - N\u00e3o h\u00e1 certezas. Ontem dizia-se que a press\u00e3o no reactor estava controlada, mas tudo depende da capacidade de se manter a temperatura num n\u00edvel seguro.\n-\tQual \u00e9 o pior cen\u00e1rio?\n-\tA fus\u00e3o do combust\u00edvel nuclear. Nesse caso, a zona de conten\u00e7\u00e3o deixa de existir e passa-se a uma situa\u00e7\u00e3o de fuga radioactiva descontrolada. Seria algo pr\u00f3ximo do que aconteceu em Chernobyl.\nFigura A.2.16 - Segundo artigo de 13 de mar\u00e7o do jornal CM\nTabela A.2.14 - Grelha de an\u00e1lise do segundo artigo de 13 de mar\u00e7o do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t13-03-2011\nP\u00e1gina\t29\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t- Discurso direto: Francisco Ferreira \u201cPode ser novo Chernobyl\u201d\nJornalista (s)\tF. J. Gon\u00e7alves * COMAG\u00caNCIAS\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tEspecial\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/10 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Entrevista a Francisco Ferreira\t\nSignificado global Opini\u00e3o sobre desastre nuclear de Fukushima\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Francisco Ferreira - Ex- presidente da Quercus\t\nArgumentos N\u00e3o existem certezas sobre a situa\u00e7\u00e3o de fuga radioativa. O pior cen\u00e1rio seria de o combust\u00edvel radioativo fundisse, o que provocaria uma fuga radioativa descontrolada, como aconteceu em, Chernobyl.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas Chernobyl\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\nEnfatiza\u00e7\u00e3o/ Sentimentos T\u00edtulo \u201cPode ser novo Chernobyl\u201d - Perguntas selecionadas: \u201cH\u00e1 risco de cat\u00e1strofe nuclear no Jap\u00e3o?\u201d/ \u201cQual \u00e9 o pior cen\u00e1rio?\u201d\t\nNovas medidas de austeridade s\u00e3o primeiro passo para Governo obter ajuda europeia\narrastr\u00e1is e\nPa\u00edses do euro condicionam acesso ao novo fundo de socorro a mais aperto or\u00e7amental. PS leva novo PEC \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do Parlamento. Passos Coelho reitera voto contra. P\u00e1gs. 6a8e Editorial\nDepois da devasta\u00e7\u00e3o do sismo Jap\u00e3o enfrenta pior desastre nuclear desde Chernobil\nContratos para 2011 continuam por assinar\nContribuintes deram 13 milh\u00f5es a institui\u00e7\u00f5es\nRetrato do Tejo O estu\u00e1rio est\u00e1\t>r> \u201e\t. JW\u00bb\nmenos sujo, mas ainda n\u00e3o d\u00e1 para nadar Cidades\t\nFigura A.2.17 - Capa do jornal P de 13 de mar\u00e7o de 2011\nFigura A.2.18 - Primeiro artigo de 13 de mar\u00e7o do jornal P\nTabela A.2.15 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 13 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t13-03-2011\nP\u00e1gina\t14, 15\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tSismo: Explos\u00e3o for\u00e7a 140 mil pessoas a fugir de suas casas -\tJap\u00e3o vive o pior acidente nuclear desde o desastre de Chernobil -Primeiro o tremor de terra, depois o tsunami, agora uma explos\u00e3o numa central nuclear devido ao sismo obriga Governo japon\u00eas a reagir\nJornalista (s)\tNicolau ferreira\nFonte(s) indicada(s)\tTelevis\u00e3o japonesa NHK Ag\u00eancia Reuters Ag\u00eancia Internacional de Energia At\u00f3mica\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1,5 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Explos\u00e3o na central Fukushima I\t\nSignificado global Explos\u00e3o na central nuclear provoca fuga radioativa. Governo diz situa\u00e7\u00e3o estar controlada, mas o processo \u00e9 complexo e a comunidade internacional est\u00e1 atenta e preocupada. J\u00e1 se confirmou a contamina\u00e7\u00e3o por radia\u00e7\u00e3o de pelo menos 3 japoneses.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Yukio Edano - porta-voz do Governo japon\u00eas Primeiro- ministro - Naoto Kan TEPCO - Empresa japonesa Tokyo Electrical Power CO Paddy Regan - f\u00edsico nuclear da Universidade de Surrey Centro de Informa\u00e7\u00e3o Nuclear para os cidad\u00e3os - organiza\u00e7\u00e3o antinuclear\t\nArgumentos Naoto Kan - declarou que a seguran\u00e7a dos cidad\u00e3os \u00e9 a sua prioridade. Televis\u00e3o japonesa NHK - n\u00edvel de radia\u00e7\u00e3o 8 vezes superior ao normal. Governo Japon\u00eas - declara que o acidente est\u00e1 controlado; que as radia\u00e7\u00f5es estavam a baixar e que a explos\u00e3o n\u00e3o tinha afetado o n\u00facleo do reator. Refere que a parte interior do reator em Fukushima I n\u00e3o foi destru\u00edda. Anuncia dar comprimidos de iodo \u00e0s pessoas para mitigar a exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o. TEPCO - tentou diminuir a press\u00e3o no reator libertando vapor radioativo. Ap\u00f3s a explos\u00e3o, referem que o plano para baixar o n\u00edvel de press\u00e3o no reator passa por preencher o reator\t\nOrganiza\u00e7\u00e3o antinuclear - diz que nenhumas das centrais nucleares do pa\u00eds foram constru\u00eddas para suportar um sismo superior a 6.5 na escala de Richter.\nAg\u00eancia Internacional de Energia At\u00f3mica - expans\u00e3o do raio de mandato de evacua\u00e7\u00e3o de 10 para 20 Km.________________________________________________________________________________\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T)\nDados transmitidos:\nExplos\u00e3o na central nuclear foi de n\u00edvel 4 na Escala Internacional de Acontecimentos Nucleares, pela Ag\u00eancia de Seguran\u00e7a Nuclear e Industrial japonesa.\nAcidente de Chernobil foi classificado com n\u00edvel 7.\nSismo 8,9 na escala de Richter.\nMecanismos de diminui\u00e7\u00e3o de press\u00e3o numa central nuclear - liberta\u00e7\u00e3o de vapor radioativo Mecanismo de arrefecimento numa central nuclear- inje\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do mar.\nMedidas de mitiga\u00e7\u00e3o \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o - iodo.\nMedidas de preven\u00e7\u00e3o \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o - fecho das janelas, desligar sistemas de ar condicionado, proteger condutas de ar, pessoas devem cobrirem-se de roupa para a pele n\u00e3o entrar em contacto com o ar.\nRadia\u00e7\u00e3o recebida junto \u00e0 central numa hora corresponde ao limite m\u00e1ximo que se pode receber durante 1 ano.\nExplica\u00e7\u00e3o de mecanismo/ procedimento:\nCausas da explos\u00e3o: sismo causou uma avaria no sistema de refrigera\u00e7\u00e3o; corte de eletricidade impediu a recupera\u00e7\u00e3o deste sistema, permitindo que as barras de combust\u00edvel aquecessem, aumentando a press\u00e3o interna no reator. Libertaram vapor (radioativo) para diminuir a press\u00e3o, mas a presen\u00e7a de hidrog\u00e9nio no reator provocou a explos\u00e3o.\nFotografia tirada \u00e0 central em diferentes tempos, mostrando a explos\u00e3o sentida.\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo Registo da linguagem\nNeutro\nNegativo\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\nExpress\u00f5es mais utilizadas\nEvacua\u00e7\u00e3o\nRadia\u00e7\u00e3o nuclear\nContamina\u00e7\u00e3o\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico Enfatiza\u00e7\u00e3o\n\u201ca explos\u00e3o que ocorreu ontem na central nuclear foi a pior desde Chernobil\u201d\nSentimentos - natureza destrutiva, impot\u00eancia \u201cO medo do nuclear voltou\u201d\nFigura A.2.19 - Segundo artigo de 13 de margo do jornal P\nTabela A.2.16 - Grelha de an\u00e1lise do segundo artigo de 13 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t13-03-2011\nP\u00e1gina\t15\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tPesadelo nuclear -\tChernobil e Three Mile Island\nJornalista (s)\tNicolau Ferreira\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/5 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Acidentes nucleares de Chernobil e Three Mile Island.\t\nSignificado global Acidente de Chernobil (n\u00edvel 7) \u00e9 o pior da hist\u00f3ria, com 25 mil mortos e com nuvem radioativa com intensidade em elementos ativos de cerca de 200 bombas de Hiroxima. Acidente em Three Mile Island, de n\u00edvel cinco, 140 mil pessoas retiradas da regi\u00e3o. Ambos os desastres deveram-se \u00e0 avaria num reator nuclear que levou ao seu derretimento e explos\u00e3o (similar ao que est\u00e1 a acontecer no Jap\u00e3o)\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia)\t\nArgumentos\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos: Three Mile Island (EUA) - acidente nuclear classificado com n\u00edvel 5 na Escala Internacional de Acontecimentos Nucleares (2\u00b0 pior da hist\u00f3ria; 1979) Chernobil - acidente de n\u00edvel 7 (pior da hist\u00f3ria) Conceito: Referido conceito de \u201celementos ativos\u201d, mas sem explica\u00e7\u00e3o/defini\u00e7\u00e3o. \u201cTr\u00eas quartos da Europa foram afetados pela nuvem radioativa, cuja intensidade em elementos ativos era equivalente a 200 bombas de Hiroxima\u201d.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a | Positivo\t| Neutro\t| Negativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas Derretimento e explos\u00e3o do reator Desastre nuclear\t\nDetritos radioativos__________________________________________________________________________\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico____________________________________________________\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\n\u201cTr\u00eas quartos da Europa foram afetados pela nuvem radioativa, cuja intensidade em elementos ativos era equivalente a 200 bombas de Hiroxima\u201d.\nPol\u00edtica at\u00f3mica questionada na Alemanha e It\u00e1lia\nExtremo oriente da R\u00fassia em alerta\n\u2022 A explos\u00e3o na central de Fukushima deixou a R\u00fassia em estado de alerta para a poss\u00edvel chegada de poeira radioactiva vinda do Jap\u00e3o ao seu territ\u00f3rio no extremo oriente e reavivou, por outro lado, a oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 op\u00e7\u00e3o nuclear em pa\u00edses como a Alemanha ou It\u00e1lia.\nN\u00e3o havia sinais de que o incidente de ontem pudesse provocar um desastre como o de Chemobil, em que a explos\u00e3o de um reactor atirou para a atmosfera uma nuvem radioactiva em grande parte do territ\u00f3rio europeu.\nA Autoridade de Seguran\u00e7a Nuclear de Fran\u00e7a j\u00e1 disse que a direc\u00e7\u00e3o dos ventos parece \u201cdeslocar uma eventual polui\u00e7\u00e3o para o Pac\u00edfico\u201d. Na R\u00fassia, o primeiro-ministro Vladimir Putin ordenou uma revis\u00e3o dos planos de emerg\u00eancia no extremo oriente, mas a situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o parecia grave. \u201cMesmo o cen\u00e1rio mais pessimista n\u00e3o prev\u00ea\ndesloca\u00e7\u00e3o de materiais que elevem o n\u00edvel de radioactividade a n\u00edveis suscept\u00edveis de influenciar a sa\u00fade dos habitantes\u201d, disse a ag\u00eancia de energia at\u00f3mica russa num comunicado citado pela AFP.\nO medo de uma cat\u00e1strofe nuclear, para al\u00e9m dos efeitos devastadores do sismo e tsunami, levou alguns pa\u00edses, como Alemanha e \u00c1ustria, a desaconselharem viagens ao Jap\u00e3o.\nO incidente teve eco especial na Alemanha, onde h\u00e1 uma onda de contesta\u00e7\u00e3o a uma decis\u00e3o governamental de estender por mais de\numa d\u00e9cada o per\u00edodo de vida das centrais at\u00f3micas. Ontem, 60 mil pessoas fizeram um cord\u00e3o humano entre Neckarwestheim, onde existe um reactor nuclear, e a cidade de Estugarda. Ambas est\u00e3o no estado federado de Baden-W\u00fcrttemberg, onde o partido de Angela Merkel se arrisca a perder o poder, que ocupa desde 1953, numa elei\u00e7\u00e3o no dia 27 de Mar\u00e7o. A chanceler j\u00e1 reuniu de emerg\u00eancia o Governo para decidir como lidar com os medos provocados pelo incidente no Jap\u00e3o.\nEm It\u00e1lia tamb\u00e9m a oposi\u00e7\u00e1o pediu ao Governo de Silvio Berlusconi que repense o relan\u00e7amento da energia at\u00f3mica no pa\u00eds, com o objectivo de ter um quarto da energia assegurado por centrais nucleares. A It\u00e1lia \u00e9 um pa\u00eds em risco elevado de cat\u00e1strofes naturais, especialmente tremores de terra. Maria Jo\u00e3o Guimar\u00e3es\nFigura A.2.20 - Terceiro artigo de 13 de mar\u00e7o do jornal P\nTabela A.2.17 - Grelha de an\u00e1lise do terceiro artigo de 13 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t13-03-2011\nP\u00e1gina\t15\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tPol\u00edtica at\u00f3mica questionada na Alemanha e It\u00e1lia -\tExtremo oriente da R\u00fassia em alerta\nJornalista (s)\tMaria Jo\u00e3o Guimar\u00e3es\nFonte(s) indicada(s)\tAFP\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/5 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico R\u00fassia em estado de alerta pela chegada da nuvem radiativa ao seu territ\u00f3rio.\t\nSignificado global Rea\u00e7\u00f5es dos restantes pa\u00edses face ao desastre nuclear: poss\u00edvel chegada de nuvem radioativa aos territ\u00f3rios da R\u00fassia; desaconselhamento para viagens ao Jap\u00e3o; contesta\u00e7\u00e3o na Alemanha e na It\u00e1lia face \u00e0 escolha da energia nuclear.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Autoridade de Seguran\u00e7a Nuclear de Fran\u00e7a Vladimir Putin Ag\u00eancia de Energia At\u00f3mica Russa Popula\u00e7\u00e3o da Alemanha (60 mil pessoas em protesto) Angela Merkel - Chanceler alem\u00e3 Partido de oposi\u00e7\u00e3o ao governo de Berlusconi\t\nArgumentos Autoridade de Seguran\u00e7a Nuclear de Fran\u00e7a - nuvem radioativa pode deslocar-se para o Pac\u00edfico Vladimir Putin - ordenou uma revis\u00e3o dos planos de emerg\u00eancia no extremo oriente da R\u00fassia. Ag\u00eancia de Energia At\u00f3mica Russa - os materiais radioativos que eventualmente chegarem n\u00e3o ter\u00e3o n\u00edveis suscet\u00edveis de influenciar a sa\u00fade dos habitantes. Protesto na Alemanha contra a energia nuclear (central nuclear na sua regi\u00e3o; regi\u00e3o esta onde a chanceler Alem\u00e3 arrisca-se a perder poder). Angela Merkel - reuniu de emerg\u00eancia o pa\u00eds para lidar com estes protestos Partido de oposi\u00e7\u00e3o ao governo de Berlusconi - pede tamb\u00e9m para repensar a escolha nuclear.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos: Three Mile Island (EUA) - acidente nuclear classificado com n\u00edvel 5 na Escala Internacional de Acontecimentos Nucleares (2\u00b0 pior da hist\u00f3ria; 1979) Chernobil - acidente de n\u00edvel 7 (pior da hist\u00f3ria)\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\nExpress\u00f5es mais utilizadas\nEnergia nuclear\nContesta\u00e7\u00e3o\nRea\u00e7\u00e3o pol\u00edtica___________________________\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\nFigura A.2.21 -Capa do jornal CM de 14 de margo de 2011\n\u00ab Milhares de efectivos do E> e socorristas trabalham dia e i para encontrar sobreviventes milagre surge. Um homem de anosfoiresgatadoa iSquikim da costadepois deter permar doisdias .ig.inadoa luntelliai\nnaini mas vollou para ir buses que t inha de ixado em casa e f&lt;restado pelas \u00e1guas. Valeu - Ih lhado a que se agarrou at \u00e9 ser tado por urna lancha da Marir\nfugiuquandoouviuoalertad. EFEITOS A LONGO PRAZO?\n\u2014,---------------- ........0aparecimento de c\u00e9lulas canee-\nrigenas. Muta\u00e7\u00e3o do material gen\u00e9tico. levando a deforma\u00e7\u00f5es nas \u00a1gera\u00e7\u00f5es futuras.\nde inc\u00eandios por controlar\nHa ainda nas zonas de\nTRAG\u00c9DIA \u25a0 RISCO DE NOVA EXPLOS\u00c3O NA CENTRAL NUCLEAR DE FUKUSHIMA E EMERG\u00caNCIA JUNTO A SEC 1 CENTRAL\nCat\u00e1strofe nuclear asusta Mundo\n26 ESPECIAL Segunda-feira. 14.032011 CORREIO DA MANH\u00c3\nEFEITO ETERNO A radioactividade das part\u00edculas Ian \u00e7adas pela explos\u00e3o de Chernobyl mede-se nos aluvi\u00f5es do rio Nilo, onde perdurar\u00e1 20 mil anos.\nSAIBA MAIS\nPIOR ACIDENTE A explos\u00e3o de um reactor nuclear em Chernobyl, na antiga URSS, a 26 de Abril de 1986, custou entre 600 e 900 mil vidas naquele pa\u00eds.\n99\nacidentes em centrais nucleares foram registados de 1952 a 2009, sendo dois ter\u00e7os deles nos EUA, que possuem 104 reactores.\nPerigo radioactivo\nPERGUNTAS&amp;RESPOSTAS\n\u25a0 Primeiro-ministro Naoto Kan pede uni\u00e3o para combater uma trag\u00e9dia que custar\u00e1 aos \u00edeses mais de 100 mil milh\u00f5es de euros em preju\u00edzos\nAS CRIAN\u00c7AS S\u00c3O MAIS VULNER\u00c1VEIS?\nAutoridades temem que n\u00famero de mortos supere dez mil\nDois dias no mar agarrado ao telhado\nQUAIS OS SINTOMAS IMEDIATOS DA RADIA\u00c7\u00c3O? N\u00e1useas, v\u00f4mitos, diarreias, dores de cabe\u00e7a e febre. Semanas depois da exposi\u00e7\u00e3o, surgem danos irrepar\u00e1veis em \u00f3rg\u00e3os internos\nComo se pode dar a fus\u00e3o de uma central nuclear\nUma explos\u00e3o numa central nuclear japonesa faz recear uma fuga radioactiva e uma fus\u00e3o nuclear. Esta acontece quando a falha do sistema de arrefecimento leva as varetas de combust\u00edvel a sobreaquecer e derreter\nJAP\u00c3O NUCLEAR SOMA 18 CENTRAIS\nAtr\u00e1s dos EUA e da Fran\u00e7a, o Jap\u00e3o \u00e9 o terceiro pa\u00eds do mundo em produ\u00e7\u00e3o de energia nuclear. Possui 18 centrais, com um total de 55 reactores que garantem 34,5% do consumo de electricidade no pa\u00eds.\nCRESCE POL\u00c9MICA SOBRE SEGURAN\u00c7A O deputado europeu Daniel Cohn--Bendlt pediu ontem um referendo sobre o nuclear em Fran\u00e7a. n.\u00b0 2 do mundo com 17% da produ\u00e7\u00e3o global. A pol\u00e9mica tamb\u00e9m est\u00e1 viva em Espanha e na Alemanha.\nQUAIS AS PRIMEIRAS MEDIDAS A TOMAR?\nMinimizar a contamina\u00e7\u00e3o, retirando roupa e sapatos e lavando apelecomsab\u00e3oe \u00e1gua.H\u00e1 medicamentos espec\u00edficos para aumentar a produ\u00e7\u00e3o de gl\u00f3bulos trancos para combater infec\u00e7\u00f5es.\nEEK..VJ.\nAbNJ\u2014 FUKUSHIMA\nFUKUSHIMA\n0\ntou nos 6s anos decorridos desde o fim da Segunda Guerra Mundial\" afirmou o primeiro- ministro Naoto Kan. E segundo alguns indicadores o pior ainda est\u00e1 pera vir. De facto, ontem foram detectados problemas emduasoutrascentraisnucleareseo n\u00famero de mortos\u00e9 j\u00e1 estimado em mais de 10 mil, s\u00f5 na prefeitura de Miyagi, amais afectada pelo tsunami. Ao todo, os preju\u00edzos ultrapassam os 1 oo mil milh\u00f5es de euros.\nAp\u00f3s a explos\u00e3o de s\u00e1bado que destruiu jjarte do edif\u00edcio do reactor n\u00ab 1 da central Ftikushima 1, fazendo temer uma fuga radioactiva descontrolada. ontem temia-se uma segunda explos\u00e3o no reac tor 3. Al\u00e9m dis-so, a radioactividade aumentou na central de Onagawa, mais a norte, e h\u00e1 ainda problemas na central de Tokai 2, a sul.\nMais de 140 mil pessoas foram evacuadas de \u00e1reas de risco em redor das centrais, eh\u00e1 pelo menos 22 contaminadas com radia\u00e7\u00e3o. Ao todo, mais de 600 mil pessoas est\u00e3o em abrigos e cerca de quatro milh\u00f5es de residentes est\u00e3o sem fornecimento de luz ou \u00e1gua.\n\"Superar esta crise depende de n\u00f3s. Penso que podermos faz\u00ea-lo se nos unirmos\" afirmou Naoto, que antes do terramoto tinha uma taxa de aprova\u00e7\u00e3o de apenas 20% e enfrentava press\u00f5es para se demitir e dar lugar a elei\u00e7\u00f5es antecipadas.\nPara agravar ainda mais o cen\u00e1rio dantesco da crise japonesa, o vulc\u00e3o Shinmoedake, no Sudoeste dopais, entrou em erup\u00e7\u00e3o, libertando lava e cinzas a quatro mil metros de altitude. \u25a0 -COUXG\u00caNCAS\nFigura A.2.22 - Primeiro artigo de 14 de mar\u00e7o do jornal CM\nTabela A.2.18 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 14 de mar\u00e7o do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t14-03-2011\nP\u00e1gina\t26, 27\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tRisco de nova explos\u00e3o na central nuclear de Fukushima e emerg\u00eancia junto a segunda central -\tCat\u00e1strofe Natural assusta Mundo -\tPrimeiro-ministro Naoto Kan pede uni\u00e3o para combater uma trag\u00e9dia que custar\u00e1 aos japoneses mais de 100 mil milh\u00f5es de euros em preju\u00edzos\nJornalista (s)\tF J. Gon\u00e7alves * COMAG\u00caNCIAS\nFonte(s) indicada(s)\tGraphic News/ Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tEspecial\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t2 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\t| N\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Explos\u00f5es e incerteza na seguran\u00e7a de reatores de centrais nucleares no Jap\u00e3o levam \u00e0 evacua\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, algumas das quais j\u00e1 contaminadas. Explica\u00e7\u00e3o de como pode acontecer uma explos\u00e3o numa central nuclear e quais as consequ\u00eancias da contamina\u00e7\u00e3o por radia\u00e7\u00e3o.\t\nSignificado global Explos\u00f5es nos reatores da central nuclear de Fukushima fazem temer fuga de radioatividade, enquanto verifica-se j\u00e1 o aumento desses n\u00edveis noutra central - Tokai2. Popula\u00e7\u00e3o foi evacuada e existem j\u00e1 registos de contamina\u00e7\u00e3o radioativa na popula\u00e7\u00e3o em redor das centrais. Este acidente nuclear levou \u00e0 reflex\u00e3o por parte de outros pa\u00edses cuja produ\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica depende em larga escala da energia nuclear (menciona-se Fran\u00e7a, Espanha e Alemanha). Acidente tamb\u00e9m comparado com Chernobil, num breve apontamento.\t\nArgumentos Primeiro-ministro Naoto Kan (\u201cmaior crise que o Jap\u00e3o enfrentou\u201d) (\u201csuperar a crise depende de n\u00f3s. Penso podermos faz\u00ea-lo...\u201d)\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Primeiro-ministro Naoto Kan\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos Mapa com a localiza\u00e7\u00e3o das centrais nucleares do Jap\u00e3o, do epicentro do sismo e \u00e1reas evacuadas. Diagrama com a constitui\u00e7\u00e3o de um reator nuclear.\t\nListagem dos sintomas imediatos da contamina\u00e7\u00e3o por radia\u00e7\u00e3o.\nExplica\u00e7\u00e3o de um fen\u00f3meno\n-\t\u00c9 explicado o que pode causar uma explos\u00e3o da central nuclear (Confus\u00e3o entre fus\u00e3o de uma central nuclear e fus\u00e3o nuclear)\n-\tExplica\u00e7\u00e3o da causa da vulnerabilidade das crian\u00e7as \u00e0 radia\u00e7\u00e3o est\u00e1 incompleta.\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a\nPositivo\nNeutro\nNegativo\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas\nReatores/ centrais nucleares\nContamina\u00e7\u00e3o______________________________________________\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico________________\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\n\u201ccausaram a maior crise que o Jap\u00e3o j\u00e1 enfrentou\u201d\n\u201ccen\u00e1rio dantesco da crise japonesa\u201d\n\u201ccresce pol\u00e9mica sobre seguran\u00e7a\u201d\n\u201cPara agravar ainda mais o cen\u00e1rio dantesco da crise japonesa\u201d\nSentimentos - desastre, cat\u00e1strofe\n- indica\u00e7\u00e3o do n\u00b0 de perdas humanas e materiais\n\u201cMais de 140 mil pessoas foram evacuadas de \u00e1reas de risco em redor das centrais, e h\u00e1 pelo menos 22 contaminadas com radia\u00e7\u00e3o. Ao todo, mais de 600 mil pessoas est\u00e3o em abrigos e cerca de quatro milh\u00f5es de residentes est\u00e3o sem fornecimento de luz ou \u00e1gua\u201d\nJap\u00e3o em estado de ' *^7com risco de \u00e7xplos\u00e3o nuclear\n[ CDS-PP avan\u00e7ar\u00e1 com resolu\u00e7\u00e3o na AR para se votar PEC IV caso o Governo se recuse a faz\u00ea-lo\nde estabilidad** do euro ia est\u00e2 pra formahza\u00e7\u00e1odopedidodeaiudapor nao avan\u00e7arem por deva*ordo entre um alto respons\u00e1vel europeu Ontem. ordens para\nm de 1\u2019aulo Moura, cr\nPredio \u00e0 guarda do Ex\u00e9rcito alvo de vandalismo\n\nSOS de Bengasi \u00e0 comunidade internacional\nsr das for\u00e7as rebeldes i ontem a coinumdai il a avan\u00e7ar com uma zona de a no pais. Khadati est\u00e1 a i para destruir as unida ra ajudar\nFigura A.2.23 - Capa do jornal P de 14 de mar\u00e7o de 2011\nJap\u00e3o vive a pior crise desde a II Guerra Mundial, diz o primeiro-ministro\nV> aut&lt;iridades admitiram que a \u00a3 centrai de Fukushima poderia sofrer uma nova explos\u00e3o, mas garantem\t\u00a3\nque n\u00e3o teria um grave impacto na \u00a3 sa\u00fade p\u00fablica\nFigura A.2.24 - Primeiro artigo de 14 de mar\u00e7o do jornal P\nTabela A.2.19 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 14 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t14-03-2011\nP\u00e1gina\t2, 3\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tSismo: cerca de 210 mil pessoas deixaram as suas casas devido ao acidente nuclear -\tJap\u00e3o vive a pior crise desde a II Guerra Mundial, diz o primeiro-ministro -\tAs autoridades admitiram que a central de Fukushima poderia sofrer uma nova explos\u00e3o, mas garantem que n\u00e3o teria um grave impacto na sa\u00fade p\u00fablica\nJornalista (s)\tFrancisca Gorj\u00e3o Henriques\nFonte(s) indicada(s)\tCNN AFP Jiji Press El Pa\u00eds\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tDestaque\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1,5 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Jap\u00e3o teme outra explos\u00e3o em Fukushima.\t\nSignificado global Explos\u00f5es no reator I da central nuclear de Fukushima provocam fus\u00e3o do n\u00facleo, o que poder\u00e1 levar \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o de radioatividade para o exterior. Houve tamb\u00e9m danos no reator 3, por falhas de arrefecimento. Principal preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 evitar uma explos\u00e3o descontrolada, \u00e0 semelhan\u00e7a do que aconteceu em Chernobil. Para isso a medida que tomaram foi libertar algum vapor radioativo de modo a aliviar a opress\u00e3o no reator. Comunidade internacional preocupada, dando conhecimento de outras situa\u00e7\u00f5es de risco em outras centrais nucleares do Jap\u00e3o. Informa\u00e7\u00e3o desmentida pelas autoridades japonesas.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Naoto Kan - Primeiro-ministro Indrid Rosid - habitante de T\u00f3quio Autoridades japonesas Yukio Edano - Ministro porta-voz do governo Ministro dos neg\u00f3cios estrangeiros Ag\u00eancia de Seguran\u00e7a Nuclear AIEA - Ag\u00eancia Internacional de Energia at\u00f3mica\t\nTepco - Japan Atomic Power_________________________________________________________________\nAn\u00e1lise Argumentos\nPrimeiro-ministro Naoto Kan - pior crise desde a II guerra mundial. Admite que a situa\u00e7\u00e3o em Fukushima I \u00e9 \u201cgrave\u201d.\nPediu compreens\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o pelas faltas energ\u00e9ticas sentidas. Fez uma declara\u00e7\u00e3o de motiva\u00e7\u00e3o ao pa\u00eds - \u201cPodemos faz\u00ea-lo juntos\u201d\nHabitante de T\u00f3quio refere que os japoneses sabem o que fazer em caso de terramoto, mas para um desastre nuclear a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 preparada.\nAutoridades japonesas - admitem que houve fus\u00e3o no n\u00facleo no reator I de Fukushima, o que pode levar \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o de radioatividade para o exterior.\nYukio Edano - poss\u00edvel explos\u00e3o do reator 3 n\u00e3o trar\u00e1 consequ\u00eancias para a sa\u00fade humana. Ministro dos neg\u00f3cios estrangeiros - convocou reuni\u00e3o com todos os embaixadores em T\u00f3quio para explicar as medidas que est\u00e3o a ser tomadas para evitar o desastre nuclear.\nAg\u00eancia de Seguran\u00e7a Nuclear - classificou desastre como n\u00edvel 4 na Escala Internacional de Ocorr\u00eancias Nucleares\nAIEA - recebeu aviso de emerg\u00eancia noutra central (Onagawa), mas ag\u00eancia japonesa negou que houvesse a\u00ed algum problema\nTepco - Japan Atomic Power - assegura que est\u00e1 tudo controlado nas restantes centrais______\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T)\nExplica\u00e7\u00e3o de procedimento\nPara diminuir a press\u00e3o no reator nuclear foi libertado vapor radioativo para o exterior.\nArrefecimento conseguido inundando o reator com \u00e1gua do mar\n(\u00faltimo recurso, uma vez que provoca danos irrevers\u00edveis)\nDados transmitidos\nDesastre atingiu o n\u00edvel 4 na Escala Internacional de Ocorr\u00eancias Nucleares.\nChernobil atingiu o n\u00edvel 7 na mesma escala._______________________________________________\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a \u00a1Positivo\t\u00a1Neutro\t\u00a1Negativo\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]_\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas\nCat\u00e1strofe\nReatores/ centrais nucleares\nContamina\u00e7\u00e3o_______________________________________________________________________________\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico_________________________________________________\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\nT\u00edtulo: \u201cJap\u00e3o vive a pior crise desde a II Guerra Mundial, diz o primeiro-ministro\u201d\n\u201co pior pesadelo: um sismo, um tsunami e agora a possibilidade de uma cat\u00e1strofe nuclear\nSentimento - desastre/ proximidade\n-\tFotografias com legenda \u201cUm poss\u00edvel contaminado levado para o hospital em Fukushima\u201d\n-\tIndica\u00e7\u00e3o de n\u00fameros relativos a perdas humanas e materiais\n\u201c22 pessoas foram contaminadas pela radia\u00e7\u00e3o\u201d\n\u201cda zona de Fukushima I j\u00e1 foram retiradas 210 mil pessoas\u201d\n\u201c30 mil habitantes que viviam a dez quil\u00f3metros da esta\u00e7\u00e3o tiveram de abandonar as suas casas\u201d (sobre Fukushima II)\nPersonifica\u00e7\u00e3o\n\u201cO pa\u00eds tenta evitar uma \u201cexplos\u00e3o nuclear descontrolada\u201d\nFus\u00e3o do reactor pode n\u00e3o implicar fuga\nQuem assistiu ao filme Sindrome da China, de 1979. certamente ter\u00e1 ficado horrorizado com a possibilidade de um reactor nuclear se fundu e o material radioactivo atravessar o interior da Terra, at\u00e9 sair do outro lado 0 que se teme agora no Jap\u00e0o \u00e9 s\u00e9rio, mas est\u00e1 longe deste cen\u00e1rio fict\u00edcio\nA fus\u00e3o do reactor ocorre quando todos os sistemas de aquecimento de uma central nuclear deixam de funcionar 0\nreactor aquece at\u00e9 a um ponto em que as longas barras de combust\u00edvel at\u00f3mico derretem, dificultando o controlo das\nreac\u00e7\u00f4es de fiss\u00e3o nuclear A fus\u00e3o n\u00e3o implica necessariamente fuga de radioactividade Desde 1950.\nest\u00e0o contabilizados pelo menos nove acidentes do g\u00e9nero Mas s\u00f3 em dots - Three Mile Island.\n(1979) e Chemobil (19fl6) - as propor\u00e7\u00f5es foram alarmantes No primeiro - que ir\u00f3nicamente ocorreu poucos dias depois do lan\u00e7amento de S\u00edndrome da China - n\u00e1o houve fuga multo significativa de radioactividade Mas o caso de Chemobil \u00edoi bem\nFigura A.2.25 - Segundo artigo de 14 de mar\u00e7o do jornal P\nTabela A.2.20 - Grelha de an\u00e1lise do segundo artigo de 14 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t14-03-2011\nP\u00e1gina\t3\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tO pior cen\u00e1rio -\tFus\u00e3o de reator pode n\u00e3o implicar fuga\nJornalista (s)\tFrancisca Gorj\u00e3o Henriques\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tDestaque\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/5 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Fuga de radioatividade pode ser evitada.\t\nSignificado global Mesmo ap\u00f3s o aquecimento e fus\u00e3o do combust\u00edvel nuclear, a radia\u00e7\u00e3o s\u00f3 \u00e9 libertada caso haja alguma fuga/ destrui\u00e7\u00e3o no reator.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia)\t\nAn\u00e1lise Argumentos\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos A fus\u00e3o do combust\u00edvel s\u00f3 implica liberta\u00e7\u00e3o de radioatividade caso o reator esteja danificado, como no caso de Chernobil, cuja estrutura foi destru\u00edda por uma explos\u00e3o. Explica\u00e7\u00e3o de processo Fus\u00e3o do reator ocorre quando todos os sistemas de arrefecimento da central deixam de funcionar. O reator aquece at\u00e9 que as barras de combust\u00edvel at\u00f3mico derretem, dificultando o controlo das rea\u00e7\u00f5es de fiss\u00e3o nuclear.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas Reatores/ centrais nucleares Contamina\u00e7\u00e3o Fus\u00e3o do combust\u00edvel\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\n-\t\n\u201cS\u00f3 me apetece chorar mas preciso de ser forte\u201d\nMilh\u00f5es de pessoas est\u00e3o sem \u00e1gua, electricidade, casa ou combust\u00edvel. E a terra continua a tremer\n\u2022 Podem ser mais de vinte mil os mortos provocados pelo sismo de sexta-feira que atingiu o Norte do Jap\u00e3o. Quem sobreviveu sentir\u00e1 algum al\u00edvio, mas dificilmente vai ter descanso. A devasta\u00e7\u00e3o trazida pelo terramoto e pelo fsunami est\u00e1 a provocar uma crise humanit\u00e1ria.\nUm novo balan\u00e7o da pol\u00edcia de Mya-gi (Nordeste) apontava ontem para dez mil mortos. O n\u00famero \u00e9 bastante superior ao que a Ag\u00eancia Nacional da Pol\u00edcia apresentou - 801. para al\u00e9m de 733 desaparecidos e 1442 feridos. Mas poder\u00e1 ficar muito aqu\u00e9m da realidade. Ontem, continuavam por encontrar os corpos de 20 mil pessoas em duas localidades, avan\u00e7ou o di\u00e1rio Yomiur\u00ed. Em Minamisanriku, no distrito de Mvagi, as ondas gigantes destru\u00edram uma grande pane da cidade, e dos seus 17.500 habitantes apenas 7500 foram localizados. Em Otsuchicho (em Iwate, no Norte), h\u00e1 tamb\u00e9m dez mil desaparecidos, incluindo o presidente de c\u00e2mara.\nO cen\u00e1rio poder\u00e1 tornar-se ainda mais negro caso se confirmarem as piores previs\u00f5es: o Instituto Japon\u00eas de Geologia referia ontem que h\u00e1 70 por cento de hip\u00f3teses de uma nova r\u00e9plica de grau 7 fazer tremer o Jap\u00e3o dentro dos pr\u00f3ximos tr\u00eas dias. Desde sexta-feira j\u00e1 se sentiram 250 r\u00e9plicas, incluindo 30 com uma magnitude de 6 e uma de 6,4 na escala de Richter, avan\u00e7ou, por seu lado, a Ag\u00eancia Geol\u00f3gica dos Estados Unidos.\nA situa\u00e7\u00e3o humanit\u00e1ria tem vindo a agravar-se de dia para dia. Milh\u00f5es de pessoas est\u00e3o sem \u00e1gua, electricidade, casa ou combust\u00edvel. Esperam-se horas em longas filas para ter acesso a qualquer destes bens, quando chegam em opera\u00e7\u00f5es de aux\u00edlio.\n380 mil desalojados\nA Time escrevia que em Sendai, cidade costeira pr\u00f3xima do epicentro, os sobreviventes est\u00e3o preocupados com a falta de comida. Nos supermercados trabalha-se \u00e0 luz de lanterna, porque n\u00e3o h\u00e1 electricidade - e sem ela os produtos frescos come\u00e7aram a apodrecer. Esgotaram-se pilhas e geradores. Circulam outras queixas. \u201cTemos electricidade, mas a \u00e1gua que corre na torneira vem cheia de lama\". escreve uma mulher de Sendai no Mi \u00ab, rede social da Internet. \u201cOuvi dizer que vai demorar tr\u00eas semanas a haver g\u00e1s. N\u00e3o posso tomar banho, mas est\u00e1 toda a gente a sofrer Mas estou a ficar nervosa porque est\u00e1 a tornar-se dificil comprar comida. S\u00f3 me apetece cho rar, mas preciso de ser f&lt;irte\".\nMais de 380 mil pessoas tiveram de deixar a* suas casas e est\u00e3o cm 2050\nNa* zonas mais af ectada* teme-se a gora uma crise humanit\u00e1ria\ncentros, segundo a ONU. Cerca de cinco mil casas est\u00e3o destru\u00eddas, mais de 20 mil edificios ru\u00edram, de acordo com a Kyodo. Escolas e est\u00e1dios acolhem os desalojados e protegem do frio que se aproxima dos zero graus.\nO Yomiuri adiantava ainda que seis munic\u00edpios do Norte est\u00e3o sem as estruturas administrativas a funcionar, o que tomava imposs\u00edvel avaliar a extens\u00e3o dos danos. A popula\u00e7\u00e3o daquelas \u00e1reas ronda os 86 mil habitantes e as autoridades n\u00e3o conseguem confirmar quem est\u00e1 em seguran\u00e7a.\nO Governo est\u00e1 a mobilizar todos os meios para conseguir acorrer \u00e0s v\u00edtimas do sismo, cuja magnitude foi revista para o n\u00edvel 9 (tomando-o num dos mais fones alguma vez registados no mundo) e do fsunami que lhe seguiu. O primeiro-ministro, Naoto Kan, mandou ontem duplicar o n\u00famero de elementos envolvidos nos esfor\u00e7os de resgate e s\u00e3o agora 100 mil os soldados mobilizados - ou seja. 40 por cento de todas as For\u00e7as Armadas japonesas. N\u00e3o \u00e9 uma tarefa simples: h\u00e1 estradas conadas, pontes destruidas, aeroportos debaixo de \u00e1gua.\n\u201cGostaria de acreditar que ainda haver\u00e1 sobreviventes'\u2019, disse a Reu-tersosoidado Masaru Kudo, enquanto observava a destrui\u00e7\u00e3o em Rikuzen-takata. em Iwate. Muitas bairros sim ptamente desapareceram e caniptM de lama ocupam agora o seu lugar Rtkuzentak.ita \u00e9 unia das Incalida des onde&lt;\u00bb nutnei i\u00bbde vitimas mortais\ntem crescido mais e tamb\u00e9m onde se regista uma grande car\u00eancia de bens de primeira necessidade. \u201cAlimentos, \u00e1gua, gasolina e querosene - tudo isto falta\", disse \u00e0 Reuters o presidente da c\u00e2mara, Futoshi Toba.\nO vice-presidente da C\u00e2mara de T\u00f3quio referiu que 44 mil doses de bolachas, 643 mil de arroz instant\u00e2neo e 57 mil unidades de leite condensado, bem como 384 mil cobertores e 9 mil casas de banho port\u00e1teis est\u00e3o a caminho da zona da cat\u00e1strofe.\nA Reuters adiantava que a escala do desastre escapa ainda \u00e0 compreens\u00e3o de muitos. \u201cSer\u00e1 um sonho? Sinto que estou num filme ou coisa parecida\", comentou Ichiro Sakamoto. de 50 anos, em Hitachi, no distrito de Iba-raki. \"Sempre que estou sozinho, tenho que beliscar a cara para ver se \u00e9 um sonho ou n\u00e3o\".\nAs boas not\u00edcias t\u00eam sido raras. A excep\u00e7\u00e1o ser\u00e1 a de um homem de 60 anos que apareceu ontem, ao fim de dois dias no mar, agarrado a um pe da\u00e7o do telhado. Hiromitsu Slunkaun foi resgatado por um barco da Man nha ao largo da regi\u00e1o de Fukuxhima. adiantou o Minist\u00e9rio da I tefesa, c cs ta de \"boa sa\u00fade\". Segundo a agencia Jlji. o sobrevivente contou \u00bb\u00bb reu* salvadores que come\u00e7ou \"a correi quando o hunumi se aproximou\u2019 \"Mas dei meia volta para ir busc ar uma coisa a minha casa. Agarrei me a um |h*iLi\u00e7o de telhado da minha cava c loi isso que me xatvoir F.li.ll\nFigura A.2.26 - Terceiro artigo de 14 de mar\u00e7o do jornal P\nTabela A.2.21 - Grelha de an\u00e1lise do terceiro artigo de 14 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t14-03-2011\nP\u00e1gina\t3\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tN\u00famero de mortos poder\u00e1 ultrapassar os 20 mil -\t\u201cS\u00f3 me apetece chorar mas preciso de ser forte\u201d -\tMilh\u00f5es de pessoas sem \u00e1gua, eletricidade, casa ou combust\u00edvel. E a terra continua a mexer.\nJornalista (s)\tFrancisca Gorj\u00e3o Henriques\nFonte(s) indicada(s)\tRevista Time ONU Kyodo Yomiuri Reuters Ag\u00eancia Jiji\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tDestaque\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/2 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Cat\u00e1strofe humanit\u00e1ria no Jap\u00e3o.\t\nSignificado global Milhares de mortos s\u00e3o esperados como consequ\u00eancia do sismo e tsunami; muitos est\u00e3o desaparecidos e autoridades continuam em busca de sobreviventes.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Pol\u00edcia de Miyagi Ag\u00eancia Nacional da Pol\u00edcia Instituto Japon\u00eas de Geologia Ag\u00eancia Geol\u00f3gica dos Estados Naoto Kan - primeiro-ministro Masaru Kudo - soldado numa equipa de resgate Futoshi Toba - presidente da c\u00e2mara de Rikuzentakata Ichiro Sakamoto - habitante de 50 anos Minist\u00e9rios da defesa\t\nArgumentos Pol\u00edcia de Miyagi - dez mil mortos Ag\u00eancia Nacional da Pol\u00edcia - 801 mortos, 733 desaparecidos e 1442 feridos (n\u00b0s bastante diferentes e inferiores aos relatados por outras fontes) Instituto Japon\u00eas de Geologia - 70% de hip\u00f3tese de uma nova r\u00e9plica de grau 7 fazer tremer o Jap\u00e3o nos pr\u00f3ximos tr\u00eas dias. Ag\u00eancia Geol\u00f3gica dos Estados Unidos - indica que foram sentidas 250 r\u00e9plicas, 30 delas com\t\nmagnitude de 6 e uma de 6,4 na escala de Richter\nNaoto Kan - duplicou o n\u00b0 de elementos envolvidos nos esfor\u00e7os de resgate Outros elementos - relatos de casos pontuais que ilustram a destrui\u00e7\u00e3o sentida\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T)\nDados transmitidos\nInstituto Japon\u00eas de Geologia - 70% de hip\u00f3tese de uma nova r\u00e9plica de grau 7 fazer tremer o Jap\u00e3o nos pr\u00f3ximos tr\u00eas dias.\n(mas sem indica\u00e7\u00e3o da escala e n\u00e3o s\u00e3o referidos quais os factos que apoiam a previs\u00e3o feita) Foram sentidas diversas r\u00e9plicas (250; 30 de grau 6: 1 de grau 6,4, na escala de Richter). Magnitude do sismo revista para n\u00edvel 9.\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a\nPositivo\nNeutro\nNegativo\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas\nCrise humanit\u00e1ria\nR\u00e9plicas________________________________________________________________________________\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico______________________________________________\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\nT\u00edtulo: \u201cJap\u00e3o vive a pior crise desde a II Guerra Mundial, diz o primeiro-ministro\u201d\n\u201co pior pesadelo: um sismo, um tsunami e agora a possibilidade de uma cat\u00e1strofe nuclear\u201d\nSentimento - desastre/ proximidade\n-\tIndica\u00e7\u00e3o de n\u00fameros relativos a perdas humanas e materiais \u201cPodem ser mais de vinte mil mortos\u201d\n\u201cnovo balan\u00e7o da pol\u00edcia de Miyagi apontava ontem para dez mil mortos\u201d\n\u201c380 mil pessoas tiveram de deixar as suas casas e est\u00e3o em 2050 centros\u201d\n\u201ccinco mil casas destru\u00eddas, mais de 20 mil edif\u00edcios ru\u00edram\u201d\n-\tExposi\u00e7\u00e3o de casos reais/ concretos\n\u201cNos supermercados trabalha-se \u00e0 luz de lanterna, porque n\u00e3o h\u00e1 eletricidade - e sem ela os produtos frescos come\u00e7am a apodrecer\u201d\n-\t\u201chomem de 60 anos que apareceu ontem, ao fim de 2 dias no mar\u201d\nFotografia de uma cidad\u00e3 japonesa junto a destro\u00e7os aumenta o cariz dram\u00e1tico da not\u00edcia.\n26 ESPECIAL T\u00ab\u00e7a-fXn.15X13.2OU COBSEIOOAIMNH\u00cd\n<: ii\u00ed. \u00cdOr\u00e7rHlr. 15.032011 ESPECIAL 27\nJAP\u00c3O \u25a0 GOVERNO PEDE AJUDA \u00c0 AG\u00caNCIA DE ENERGIA AT\u00d3MICA E AOS ESTADOS UNIDOS\nNUCLEAR ALEM\u00c3O\nMERKEL \u2018P\u00c1RA\u2019\nBEB\u00c9 DE 4 MESES RESGATADA\nReactores com e sem problemas\n\u00ed\tJ $ llRejcIcm deuclmdco\n50 mil desaparecidos J e milh\u00f5es de refugiados U\nAlgu\u00e9m est\u00e1 a mentir\n\nFigura A.2.27 - Primeiro artigo de 15 de mar\u00e7o do jornal CM\nTabela A.2.22 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 15 de mar\u00e7o do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t15-03-2011\nP\u00e1gina\t26, 27\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tGoverno pede a ajuda \u00e0 ag\u00eancia de energia at\u00f3mica e aos Estados Unidos -\tCrise nuclear fora de controlo -\tN\u00facleo de reator \u00e0 beira da fus\u00e3o amea\u00e7a libertar nuvem radioativa\nJornalista (s)\tF. J. Gon\u00e7alves\nFonte(s) indicada(s)\tEl Pa\u00eds (mapas/ diagramas)\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tEspecial\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1,5 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Possibilidade de rutura da central nuclear, Jap\u00e3o pede ajuda a EUA e AIEA.\t\nSignificado global Reatores 1 e 3 da central de Fukushima explodiram, aumentando os riscos de rutura do n\u00facleo central e consequente liberta\u00e7\u00e3o de grandes n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o nuclear. As explos\u00f5es fizeram feridos e contaminaram diversas pessoas. Respons\u00e1veis da TEPCO (empresa de eletricidade) asseguram n\u00e3o ter havido subida preocupante dos n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o. T\u00e9cnicos da AIEA foram enviados para o Jap\u00e3o.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) TEPCO (empresa de eletricidade) Yukiya Amano (presidente da AIEA)\t\nArgumentos TEPCO (empresa de eletricidade) assegura n\u00e3o ter havido subida preocupante dos n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o. Yukiya Amano (presidente da AIEA) diz que os vasos reatores continuam intactos\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos Mecanismo de arrefecimento do n\u00facleo reator de central nuclear (bombas de inc\u00eandio est\u00e1 a bombear \u00e1gua do mar para o vaso reator, como processo de emerg\u00eancia de arrefecimento. Se o arrefecimento falhar, as varetas do combust\u00edvel nuclear ficam expostas provocando a fus\u00e3o do n\u00facleo e a prov\u00e1vel liberta\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o para a atmosfera)\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas\nReatores/ centrais nucleares\nContamina\u00e7\u00e3o\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico_______________________________________________\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\n\u201ca temperatura (...) subiu de forma assustadora\u201d\nSentimentos - impot\u00eancia\n-\tExposi\u00e7\u00e3o de casos reais/ concretos, relatando o facto de se ter ouvido a explos\u00e3o a 40 Km de dist\u00e2ncia (contrapondo ao per\u00edmetro de conten\u00e7\u00e3o que \u00e9 de 20 Km)\n-\tIndica\u00e7\u00e3o de n\u00fameros relativos a perdas humanas e materiais\n\u201c20 feridos\u201d\n\u201ccontamina\u00e7\u00e3o de pelo menos 90 pessoas\u201d\nVitimiza\u00e7\u00e3o\nImagem referindo j\u00e1 \u201cmais de uma centena de pessoas contaminadas\u201d, com fotografia de crian\u00e7a ao colo da m\u00e3e.\n0 terramoto pode ter movido a costa Leste japonesacerca de 4 metros e mudado o equil\u00edbrio do plane -ta j movendo aTerra em rela\u00e7\u00e3o ao seu eixo e reduzindo assim o diaem i,8 milion\u00e9simos de segundo.\u00bb\nFigura A.2.28 - Segundo artigo de 15 de mar\u00e7o do jornal CM\nTabela A.2.23 - Grelha de an\u00e1lise do segundo artigo de 15 de mar\u00e7o do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t15-03-2011\nP\u00e1gina\t27\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t- Dias v\u00e3o ser mais curtos\nJornalista (s)\tF. J. Gon\u00e7alves\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tEspecial\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/20 P\u00e1g. (dica)\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Movimento do eixo da Terra.\t\nSignificado global (breve apontamento)\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia)\t\nArgumentos\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Explica\u00e7\u00e3o de fen\u00f3meno Sismo ter\u00e1 provocado movimento da costa leste japonesa em cerca de 4 metros, levando a um desequil\u00edbrio no planeta e movendo o eixo da Terra. Tal ter\u00e1 reduzido o dia em 1,8 milion\u00e9simos de segundos.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas Eixo da Terra\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\n-\t\nFigura A.2.29 - Capa do jornal P de 15 de margo de 2011\nSismo\nCrise nuclear nojap\u00e1o n\u00e3o dever\u00e1 ser igual ao acidente de Tchernobil\n0 \u00abdente da central de FUtosNma IM\n.mtem awn o nivel cinco a sets de \u00abrandado 0 lastre de Tchernobil atingiu o n\u00edvel sete. o m\u00e1ximo da esta\nIJf orina que ndo vamos hr \u00edmtu Tchernobir, d\u00e0 aimntigadiH-Jos\u00e9 Marques\n\u2014fe\nFigura A.2.30 - Primeiro artigo de 15 de mar\u00e7o do jornal P\nTabela A.2.24 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 15 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t15-03-2011\nP\u00e1gina\t4, 5\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tSismo - Explos\u00f5es em reatores levam a pedir ajuda \u00e0 Ag\u00eancia de Energia At\u00f3mica -\tCrise nuclear no Jap\u00e3o n\u00e3o dever\u00e1 ser igual ao acidente de Tchernobil -\tO acidente da central de Fukushima 1 foi classificado ontem com o n\u00edvel cinco a seis de gravidade. O desastre de Tchernobil atingiu o n\u00edvel sete, o m\u00e1ximo da escala\nJornalista (s)\tTeresa Firmino\nFonte(s) indicada(s)\tReuters Ag\u00eancia de Energia At\u00f3mica Internacional (AEAI)\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tDestaque\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1,5 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico N\u00edvel de acidente de Tchernobil n\u00e3o ir\u00e1 repetir-se em Fukushima.\t\nSignificado global Sucessivas cat\u00e1strofes no Jap\u00e3o: sismo, tsunami, desastre nuclear. 3 Reatores nucleares em Fukushima constituem o problema. Gravidade da situa\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda incerta, com diversos investigadores portugueses a explicarem o que de facto aconteceu para se ter dado as explos\u00f5es nos reatores e qual a sua vis\u00e3o sobre o n\u00edvel de gravidade do desastre nuclear esperado. Incerteza sobre a gravidade da situa\u00e7\u00e3o (explos\u00f5es controladas ou n\u00e3o? Ambos os investigadores portugueses pens\u00e3o que sim) Perspetiva positiva face \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o do Jap\u00e3o para esta crise, com a listagem de medidas que j\u00e1 tomaram para a prote\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os e concretamente para a desativa\u00e7\u00e3o dos reatores em perigo.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Jos\u00e9 Marques - investigador do instituto Tecnol\u00f3gico e Nuclear, professor da UL Carlos Varadas - diretor do Centro de Fus\u00e3o Nuclear do Instituto Superior T\u00e9cnico Andr\u00e9- Claude Lacoste - presidente da Autoridade de Seguran\u00e7a Nuclear de Fran\u00e7a -\t\nArgumentos Investigador Jos\u00e9 Marques - explica o que se passou com o sobreaquecimento dos reatores. -\tExpressa incerteza sobre a extens\u00e3o do desastre nuclear. - \u201cPode ter sido um por centro ou 50 por cento (...) \u00c9 pura futurologia\u201d -\tProblema maior dos japoneses \u00e9 no arrefecimento do reator, e isso o investigador pensa que est\u00e3o a conseguir.\t\n- Diz que n\u00e3o ir\u00e1 acontecer um desastre como em Tchernobil, uma vez que aqui \u201cas coisas est\u00e3o sob controlo\u201d enquanto em - Tchernobil \u201cn\u00e3o houve tempo\u201d. Aqui os reatores t\u00eam tamb\u00e9m mais duas barreiras de prote\u00e7\u00e3o. Jap\u00e3o tem tamb\u00e9m uma \u201ccultura nuclear e sentido de responsabilidade\u201d\nInvestigador Carlos Varadas - explos\u00f5es deveram-se da liberta\u00e7\u00e3o de hidrog\u00e9nio para diminui\u00e7\u00e3o de press\u00e3o, por isso controladas. Vapor de \u00e1gua enviado para a atmosfera \u00e9 radioativo, mas com n\u00edveis que n\u00e3o p\u00f5em em causa a sa\u00fade humana.___________________________\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T)\nExplica\u00e7\u00e3o de processo\n\u201cQuando se deu o sismo, os reatores pararam automaticamente, com a descida de umas barras dentro do n\u00facleo que interromperam a rea\u00e7\u00e3o em cadeia. Mas nos primeiros dias continua a haver liberta\u00e7\u00e3o de calor. E tem de haver circula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para arrefecer o n\u00facleo do reator. Come\u00e7am a\u00ed os problemas. As bombas de arrefecimento para a circula\u00e7\u00e3o s\u00e3o alimentadas pelo pr\u00f3prio reator, pela rede el\u00e9trica exterior ou por geradores a gas\u00f3leo. Como os reatores foram parados, as bombas deixaram de poder ser alimentadas por eles. Tsunami tamb\u00e9m destruiu as linhas el\u00e9tricas. E os geradores a diesel funcionam algumas horas porque, aparentemente o tsunami tamb\u00e9m danificou os dep\u00f3sitos de diesel. Ficaram com problemas de arrefecimento\u201d.\n\u201co n\u00facleo dos reatores, onde se encontram as barras de combust\u00edvel constru\u00eddas por ur\u00e2nio, deixou ent\u00e3o de estar coberto de \u00e1gua. Uma vez que parte das barras de combust\u00edvel ficou descoberta, atingiu-se uma temperatura demasiado elevada e parte das barras do combust\u00edvel devem ter derretido.\nForam libertadas nuvens de hidrog\u00e9nio, resultantes da rea\u00e7\u00e3o, com a \u00e1gua, do zirc\u00f3nio e Ur\u00e2nio (material de que s\u00e3o feitas as barras de combust\u00edvel)\nO hidrog\u00e9nio foi-se acumulando e teve de ser libertado, passando para outra zona do edif\u00edcio. Mas uma vez que o hidrog\u00e9nio em certas concentra\u00e7\u00f5es \u00e9 explosivo, deu-se a explos\u00e3o em Fukushima I.\nDados transmitidos\nAcidente de Fukushima classificado com n\u00edvel cinco a seis (escala de sete) - facto tamb\u00e9m expresso num esquema com listagem dos principais incidentes e acidentes nucleares Tchernobil atingiu o n\u00edvel sete.\nPastilhas de iodo saturam a tir\u00f3ide e impedem a fixa\u00e7\u00e3o de iodo radioativo.\n\u00c1gua do sal ir\u00e1 inutilizar os reatores, uma vez que a\u00ed s\u00f3 poderia utilizar \u00e1gua pura.______\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a | Positivo\t| Neutro\t| Negativo\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]_\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas\nReatores\nTchernobil diferente de Fukushima__________________________________________________________\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico_________________________________________________\nSentimento- incerteza\nInvestigador Jos\u00e9 Marques - Pode ter sido um por centro ou 50 por cento (...) \u00c9 pura futurologia\u201d\n\u201cCarlos Varadas (.) tamb\u00e9m est\u00e1 mais inclinado para a hip\u00f3tese de que as explos\u00f5es sucederam j\u00e1 depois de se aliviar a press\u00e3o (...). Isto \u00e9 mau, mas n\u00e3o \u00e9 muito grave.\u201d\nPersonifica\u00e7\u00e3o\n\u201cas autoridades japonesas lutam para que o mesmo n\u00e3o aconte\u00e7a no reator dois\u201d.\nEspecula\u00e7\u00e3o\n\u201c\u00c9 pura futurologia\u201d + \u201cDe certeza que n\u00e3o vamos ter outra Tchernobil\u201d + \u201cMas essas duas camadas est\u00e3o absolutamente intactas\u201d (sobre 2 barreiras no reator nuclear).\nFigura A.2.31 - Segundo artigo de 15 de margo do jornal P\nTabela A.2.25 - Grelha de an\u00e1lise do segundo artigo de 15 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t15-03-2011\nP\u00e1gina\t5\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tAcidente nos Estados Unidos -\tThree Mile Island serve de compara\u00e7\u00e3o\nJornalista (s)\tTeresa Firmino\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tDestaque\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/4 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico N\u00edvel de gravidade de Fukushima assemelha-se ao do desastre em Three Mile Island.\t\nSignificado global Three Mile Island - causada tamb\u00e9m por problemas no sistema de arrefecimento. N\u00edvel de gravidade possivelmente semelhante.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Jos\u00e9 Marques - investigador do instituto Tecnol\u00f3gico e Nuclear, professor da UL.\t\nArgumentos Investigador Jos\u00e9 Marques - acidente grave \u00e9 do n\u00edvel 6 e 7. Acidente de Fukushima situam-na ou no n\u00edvel cinco (como a Three Mile Island) ou no n\u00edvel 6. Foram libertados vapores radioativos para a atmosfera, mas os n\u00edveis de radioatividade \u201cn\u00e3o mudaram muito\u201d.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos Quando as radia\u00e7\u00f5es nucleares ficam retidas dentro do edif\u00edcio da central - n\u00edvel 4 Quando h\u00e1 liberta\u00e7\u00e3o para o exterior - n\u00edvel 5 Tchernobil - n\u00edvel 7 - Contradi\u00e7\u00e3o de dados: investigador Jos\u00e9 Marques diz que nunca houve acidente de n\u00edvel seis. No esquema temos como exemplo do n\u00edvel seis (Kishtin, 1957)\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a | Positivo\t| Neutro\t| Negativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas Three Mile Island semelhante a Fukushima\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\nEspecula\u00e7\u00e3o \u201cAposto que os japoneses v\u00e3o conseguir manter os reatores arrefecidos, mas a certa altura v\u00e3o ter de libertar \u00e1gua radioativa para o ambiente\u201d.\t\nFigura A.2.32 - Terceiro artigo de 15 de mar\u00e7o do jornal P\nTabela A.2.26 - Grelha de an\u00e1lise do terceiro artigo de 15 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t15-03-2011\nP\u00e1gina\t6\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tSismo - Acidente com reatores japoneses motiva manifesta\u00e7\u00f5es e preocupa governos -\tRea\u00e7\u00f5es \u00e0 crise do Jap\u00e3o relan\u00e7am debate sobre o futuro do nuclear -\tV\u00e1rios pa\u00edses querem discutir as quest\u00f5es de seguran\u00e7a que se levantam, em fun\u00e7\u00e3o do acidente de Fukushima\nJornalista (s)\tRicardo Garcia\nFonte(s) indicada(s)\tReuters R\u00e1dio Deutschlandfunk\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tDestaque\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t3/4 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Desastre nuclear no Jap\u00e3o despoleta debate internacional.\t\nSignificado global Alguns pa\u00edses mostraram-se preocupados quanto \u00e0s suas centrais nucleares e centrais vizinhas: Alemanha/ It\u00e1lia/ Fran\u00e7a Evolu\u00e7\u00e3o da energia no nuclear: (Three Mile Island- 1979 - Tchernobil - 1986) -\t\u00daltima central a entrar em funcionamento nos EUA come\u00e7ou a ser constru\u00edda em 1973 -\tEuropa - depois de Tchernobil, s\u00f3 2005 na Finl\u00e2ndia -\tResto do mundo tem avan\u00e7ado: 25 reatores na China; 11 na \u00cdndia\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Zhang Lijun - vice-presidente chin\u00eas para a prote\u00e7\u00e3o ambiental Nikolaus Berlakivich - ministro do Ambiente austr\u00edaco Angela Merkel - Chanceler alem\u00e3 Carsten Koschmieder - cientista pol\u00edtica da Universidade Livre de Berlim Presidente da RWE - segunda maior empresa de energia na Alemanha Pedro Sampaio Nunes - promotor de se construir uma central nuclear em Portugal Carlos Pimenta - ex-secret\u00e1rio de estado do Ambiente e cr\u00edtico da energia at\u00f3mica Gunther Oettinger - comiss\u00e1rio europeu para a Energia Joe Lieberman - senador\t\nArgumentos Zhang Lijun - calend\u00e1rio nuclear mant\u00e9m-se, mas governo est\u00e1 atento ao impacto do sismo e evolu\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o nas centrais Nikolaus Berlakivich - exigiu realiza\u00e7\u00e3o de testes \u00e0s centrais europeias (\u00c1ustria antinuclear)\t\nInd\u00fastria - defende o nuclear, dizendo que o principal problema no Jap\u00e3o foi o tsunami, que n\u00e3o poder\u00e1 acontecer na Alemanha.\nPedro Nunes - defende que os reatores resistiram bem e sem liberta\u00e7\u00e3o significativa de radioatividade, na situa\u00e7\u00e3o mais extrema poss\u00edvel.\nCarlos Pimenta - \u201cO nuclear \u00e9 uma atividade econ\u00f3mica que vive do segredo e da mentira\u201d. Esta foi tamb\u00e9m a primeira vez que se pode ver uma central a explodir (efeito psicol\u00f3gico) Gunther Oettinger - quer discutir riscos das centrais nucleares e convocou uma reuni\u00e3o extraordin\u00e1ria com a AIEA\nSu\u00ed\u00e7a - suspendeu projetos de renova\u00e7\u00e3o das suas centrais.\nLieberman - diz que o pa\u00eds deve parar os novos projetos\nEUA e Fran\u00e7a - confirmaram que ir\u00e3o continuar com pol\u00edtica energ\u00e9tica nuclear.\nSarkozy - vai propor reuni\u00e3o de ministros do G20 para an\u00e1lise do desastre no Jap\u00e3o______\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T)\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a\nPositivo\nNeutro\nNegativo\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas\nEnergia nuclear\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico____________________________________________\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\n\u201cEnergia at\u00f3mica amea\u00e7a perder rapidamente a janela que tinha para ser relan\u00e7ada como uma alternativa para combater o aquecimento global\u201d\n\u201cmais forte golpe no programa nuclear no Jap\u00e3o\u201d\n\u201cO nuclear \u00e9 uma atividade econ\u00f3mica que vive do segredo e da mentira\u201d\nJAP\u00c3O\u25a0 VIVE SE UM AUT\u00c9NTICO CEN\u00c1RIO\\ DEAPOCAIIPSEEMFUKUSHIMA\nBolsas temem efeitos do sismo\nJ Alerta nuclear\nff Vento leva nuvem rad activa\n\u00a13372\nP\u00e2nico em T\u00f3quio com nuvem radioactiva\n26 ESPECIAL QiiartHeira. 16.012011 IRRTIOOAMANII*\nMulher e jovem resgatados\n\u25a0 Ap\u00f3s mais uma explos\u00e3o e um reactor incendiado na central nuclear, muitos fogem da capital\nRADIOACTIVIDADE CONTAMINA A \u00c1GUA\nAl\u00e9m de ser Inalado pelo homem, o material radioactivo lan\u00e7ado paraa\n\n\nFigura A.2.33 - Primeiro artigo de 16 de mar\u00e7o do jornal CM\nTabela A.2.27 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 16 de mar\u00e7o do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t16-03-2011\nP\u00e1gina\t26, 27\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tVive-se um aut\u00eantico cen\u00e1rio de apocalipse em Fukushima -\tP\u00e2nico em T\u00f3quio com nuvem radioativa -\tAp\u00f3s mais uma explos\u00e3o e um reator incendiado na central nuclear, muitos fogem da capital\nJornalista (s)\tPaulo Madeira\nFonte(s) indicada(s)\tCentro de Controlo de doen\u00e7as/ Weather Underground Instituto de Meteorologia da Calif\u00f3rnia (EUA)/ Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tEspecial\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1,5 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Impossibilidade de reparar os reatores da central nuclear gera medo na popula\u00e7\u00e3o.\t\nSignificado global Explos\u00f5es sucessivas dos reatores da central nuclear de Fukushima levaram j\u00e1 \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o de part\u00edculas radioativas para a atmosfera. Popula\u00e7\u00e3o come\u00e7a a abastecer-se e a sair das cidades/ locais mais pr\u00f3ximos da contamina\u00e7\u00e3o.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) G\u00fcnther Oettinger (comiss\u00e1rio europeu da Energia) - \u201capocalipse\u201d\t\nArgumentos Autoridades japonesas - pedem aos habitantes das regi\u00f5es perto de Fukushima para se manterem em casa Governo n\u00e3o descarta possibilidade de novas fugas radioativas, mas refere que n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o est\u00e3o a diminuir. Organismos internacionais - n\u00e3o est\u00e3o t\u00e3o otimistas\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos T\u00f3quio com n\u00edvel de radia\u00e7\u00e3o 10 vezes maior ao normal. Lista dos diferentes n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o, com indica\u00e7\u00e3o de Fukushima no n\u00edvel 6 e Chernobil no n\u00edvel 7. Escala Sieverts, sobre efeitos no organismo segundo tempo de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o. Descri\u00e7\u00e3o de um fen\u00f3meno (com recurso a mapa) Movimenta\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o por a\u00e7\u00e3o dos ventos.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica] Express\u00f5es/ palavras mais utilizadas\nContamina\u00e7\u00e3o\nAbandono dos locais______________________________________________________________\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico_______________________________________\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\n\u201cNa central de Fukushima vive-se o pesadelo\u201d\n\u201capocalipse\u201d\nSentimentos - destrui\u00e7\u00e3o, medo\n\u201ccidades inteiras varridas do mapa\u201d\nVitimiza\u00e7\u00e3o\n\u201cmuitos fogem j\u00e1 da capital\u201d\nMet\u00e1fora\n\u201cJap\u00e3o mergulha no caos\u201d\nRADIOACTIVIDADE CONTAMINA A \u00c1GUA\nI Al\u00e9m de ser inalado pelo homem, o material radioactivo lan\u00e7ado para a atmosfera pode entrar na sua alimenta\u00e7\u00e3o. Atrav\u00e9s da chuva (as chuvas \u00e1cidas), as part\u00edculas radioactivas podem ser levadas para o mar ou para o solo, contaminando a \u00e1gua, as planta\u00e7\u00f5es e a vida mar\u00edtima. \u25a0\nFigura A.2.34 - Segundo artigo de 16 de mar\u00e7o do jornal CM\nTabela A.2.28 - Grelha de an\u00e1lise do segundo artigo de 16 de mar\u00e7o do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t16-03-2011\nP\u00e1gina\t27\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t- Radioatividade contamina a \u00e1gua\nJornalista (s)\tPaulo Madeira\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tEspecial\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/20 P\u00e1g. (dica)\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Contamina\u00e7\u00e3o radioativa\t\nSignificado global (dica)\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia)\t\nArgumentos\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos Para al\u00e9m de poder ser inalado pelo Homem, o material radioativo pode acumular-se atrav\u00e9s das chuvas \u00e1cidas e entrar na nossa cadeia alimentar por contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do mar e das plantas.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas Contamina\u00e7\u00e3o\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\n-\t\nS\u00f3crates e Passos Coelho atingem ponto sem retorno e colocam o pa\u00eds \u00e0 beira de elei\u00e7\u00f5es\nDepois da entrevista do primeiro-ministro, Moody's cortou o rating de Portugal de Al para A3 e PSD reafirmou que votar\u00e1 contra o PEC \u2022 Bel\u00e9m est\u00e1 a pensar em todos os cen\u00e1rios P\u00e1gs. 8/9\nTrag\u00e9dia no Jap\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o na central nuclear tem vindo a agravar-se ap\u00f3s o sismo e o tsunami e j\u00e1 levou comiss\u00e1rio europeu a falar ontem em \u201capocalipse\u201d P\u00e1gs. 2 a 5\nCensos ainda n\u00e3o chegaram a metade dos lares\n\u2022 A cinco dia\u00bb dc terminar a dlMri buic*o dos inqu\u00e9ritos dc recensca menti > da popula\u00e7\u00e3o e da habita\u00e7\u00e3o.\n\u25a0 6&lt;wi a dr 40 por c cnt.\u00bbm Hirram\nTave Tejo exige dez milh\u00f5es por causa do TGV\n\u2022 O cons\u00f3rcio Tave rejo pediu unu imfamnua\u00e7\u00e1oao l\u00edUio pi\u00bb este ter anulado o concuno para a constru\u00e7\u00e3o do TGV Po. ctr \u00e1o laslMu&lt;3.* traveMU do Tty* inclu\u00edda) \u25a0\u00bb tcunomia.Zl\nGoverno cede e camionistas voltam \u00e0 estrada\n\u2022 Quatro horas bastaram. O Governo crdeu a parle das retv indx a\u00bbnes. ma* n\u00e3o nos prr\u00e7o\u00bb do gas\u00f3leo S\u00f3c rates I diz que&lt;> acordo \"ter* um custo mui\ntu reduzido\u201d ixumwi\u00bb. zt\u00bb\nCorrup\u00e7\u00e3o na Arr\u00e1bida julgada nove anos depois\nFigura A.2.35 - Capa do jornal P de 16 de mar\u00e7o de 2011\nDestaqi\nTragedia\nJap\u00e3o a bra\u00e7os com o segundo pior acidente nuclear da hist\u00f3ria\nMais explos\u00f5es na central de F ukushima I ter\u00e3o afectado a barreira exterior do n\u00facleo de um dos reactores.\nO comiss\u00e1rio europeu da Eneigia fala de \u201capocalipse\"\n\u201cParece-meque est\u00e3o em controlo e afazer as ac\u00e7\u00f5es apropriadas\", diz Jos\u00e9 Marques, especialista em Energia Nuclear\nFigura A.2.36 - Primeiro artigo de 16 de mar\u00e7o do jornal P\nTabela A.2.29 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 16 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t16-03-2011\nP\u00e1gina\t2, 3\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tTrag\u00e9dia: Situa\u00e7\u00e3o na central nuclear de Fukushima 1 continua a agravar-se -\tJap\u00e3o a bra\u00e7os com o segundo pior acidente nuclear da hist\u00f3ria -\tMais explos\u00f5es na central de Fukushima 1 ter\u00e3o afetado a barreira exterior do n\u00facleo de um dos reatores. O comiss\u00e1rio europeu da Energia fala de \u201capocalipse\u201d\nJornalista (s)\tTeresa Firmino\nFonte(s) indicada(s)\tReuters Los Angeles Times AFP MC ASN (Autoridade de Seguran\u00e7a Nuclear) AEIA Instituto de Radioprotec\u00e7\u00e3o e Seguran\u00e7a Nuclear Franc\u00eas\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tDestaque\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1,5 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de fotografia\tSim\t| N\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Novas explos\u00f5es na central de Fukushima 1 ter\u00e3o afetado barreira exterior do n\u00facleo de um dos reatores.\t\nSignificado global Explos\u00f5es sucessivas dos reatores da central nuclear de Fukushima levaram j\u00e1 \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o de part\u00edculas radioativas para a atmosfera. Popula\u00e7\u00e3o come\u00e7a a abastecer-se e a sair das cidades/ locais mais pr\u00f3ximos da contamina\u00e7\u00e3o.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) AIEA Andr\u00e9- Claude Lacoste da ASN - Autoridade de Seguran\u00e7a Nuclear francesa G\u00fcnther Oettinger - Comiss\u00e1rio europeu da Energia Jos\u00e9 Marques - Instituto Tecnol\u00f3gico e Nuclear e da Faculdade de Ci\u00eancias de Lisboa\t\nArgumentos AIEA - as duas explos\u00f5es que decorreram no reator j\u00e1 ter\u00e3o afetado a barreira mais externa do n\u00facleo. ASN - n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o bastantes elevados nas imedia\u00e7\u00f5es da central; classifica desastre com\t\no n\u00edvel de gravidade 6 (antes da destrui\u00e7\u00e3o desta barreira estava no grau 5).\nG\u00fcnther - autoridades locais ter\u00e3o perdido o controlo da situa\u00e7\u00e3o.\nJos\u00e9 Marques - diz que aumento do n\u00edvel de gravidade (de 5 para 6) se deve aos n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o e \u00e1rea efetuada. Explos\u00e3o \u00e9 consequ\u00eancia da liberta\u00e7\u00e3o de hidrog\u00e9nio e \u00e9 um \u201cmal menor\u201d, pois \u00e9 o mecanismo de baixar a press\u00e3o no interior do reator. Caso o n\u00facleo esteja exposto existir\u00e3o sim liberta\u00e7\u00f5es radioativas. Diz que \u201cest\u00e3o a libertar de maneira controlada o hidrog\u00e9nio\u201d, \u201cest\u00e3o em controlo e a fazer as a\u00e7\u00f5es apropriadas\u201d.\nDiferen\u00e7as importantes entre os reatores de Fukushima e Tchernobil : a central japonesa n\u00e3o tem grafite, que foi o que ardeu na segunda; as principais radia\u00e7\u00f5es deram-se nos primeiros 10 dias antes de terem controlado o inc\u00eandio.__________________________________________________\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T)\nDados transmitidos\nDesastre de Fukushima foi classificado com o n\u00edvel 6 de gravidade na Escala Internacional de Eventos Nucleares e Radioativos.\nTchernobil teve o n\u00edvel 7.\nDesastre na central de Kishtin com n\u00edvel 6.\nN\u00edvel de gravidade atribu\u00eddo tem em conta os n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o e a \u00e1rea afetada.\nMedida para prevenir a fixa\u00e7\u00e3o de iodo radioativo - pastilhas de iodo para saturar a tir\u00f3ide. Reatores t\u00eam uma primeira c\u00e2mara de conten\u00e7\u00e3o (o vaso de press\u00e3o).\n\u00c1guas de mar em contato com os materiais radioativos ficaram contaminadas.\nReator em Tchernobil n\u00e3o tinha quaisquer barreiras e explodiu, libertando para a atmosfera quantidades enormes de materiais radioativos.\nEm Tchernobil as principais radia\u00e7\u00f5es foram emitidas nos primeiros dias, com o inc\u00eandio da grafite constitutiva do reator.\nIdentifica\u00e7\u00e3o dos principais problemas para a sa\u00fade humana da exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 radioatividade\nDescri\u00e7\u00e3o de processo\nDuas explos\u00f5es deveram-se ao excesso de hidrog\u00e9nio no interior do reator, resultante do derretimento dos n\u00facleos de Ur\u00e2nio (que aqueceram por problemas de arrefecimento). Hidrog\u00e9nio teve de ser libertado para outra parte do edif\u00edcio e explodiu nesse local, danificando a barreira do reator 2.\n\u00c1guas do mar s\u00e3o utilizadas para arrefecimento do reator.\nVisualiza\u00e7\u00e3o de fen\u00f3meno\nMovimenta\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o por a\u00e7\u00e3o dos ventos, mostrada em dois esquemas (Ventos de superf\u00edcies e Correntes de altitude).\nConceitos\nRadia\u00e7\u00e3o Gama (Ex.: bomba at\u00f3mica)\nRadia\u00e7\u00e3o Beta (Ex.: Tchernobil)\nRadia\u00e7\u00e3o Alfa (Ex.: explora\u00e7\u00e3o mineira de ur\u00e2nio) \"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\nNeutro\nNegativo\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas Contamina\u00e7\u00e3o\nReator\nTchernobil\nProblemas para a sa\u00fade humana da exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico__________\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\n\u201capocalipse\u201d\n\u201cTchernobil (...) em que a contamina\u00e7\u00e3o foi planet\u00e1ria\u201d\nMet\u00e1fora\nT\u00edtulo: \u201cJap\u00e3o a bra\u00e7os com o segundo pior acidente nuclear da hist\u00f3ria\u201d\nContradi\u00e7\u00e3o\nSegundo G\u00fcnther Oettinger - Comiss\u00e1rio europeu da Energia - as autoridades locais ter\u00e3o perdido o controlo da situa\u00e7\u00e3o\nJos\u00e9 Marques - Instituto Tecnol\u00f3gico e Nuclear e da Faculdade de Ci\u00eancias de Lisboa diz \u201cparece-me que est\u00e3o em controlo e a fazer as a\u00e7\u00f5es apropriadas\u201d - texto destacado no artigo\nA normalidade est\u00e1 longe de ter regressado T\u00f3quio est\u00e1 ainda fora da rota da nuvem radioactiva\nFrancisca Gorj\u00e3o Henriques\n\u2022 A esta\u00e7\u00e3o de Shibuya, em T\u00f3quio, \u00e9 provavelmente dos locais mais emblem\u00e1ticos da cidade: um mar de gente rodeada de n\u00e9ons e videos a passar nas paredes de arranha-c\u00e9us, com m\u00fasica a sair em elevados decib\u00e9is. Mas isto era antes. Agora, est\u00e1 tudo silencioso e apagado. A capital japonesa est\u00e1 apreensiva.\nA cat\u00e1strofe que arrasou o Norte do pa\u00eds na sexta-feira provocou uma explos\u00e3o numa central nuclear, libertando uma nuvem de poeira radioactiva que amea\u00e7a deslocar-se para a capital.\nPor enquanto, os ventos t\u00eam estado a soprar o material radioactivo para fora do Jap\u00e3o e outros pa\u00edses da regi\u00e3o, na direc\u00e7\u00e3o do Parifico, assegurou ontem a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Meteorologia. \u201cNesta altura, todas as condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas empurram para fora da costa do Jap\u00e3o e dos outros pa\u00edses pr\u00f3ximos\", declarou Maryam Goinaraghi, respons\u00e1vel pela an\u00e1lise de riscos daquela ag\u00eancia da ONU. Mas Goinaraghi tamb\u00e9m alertou que a direc\u00e7\u00e3o do vento pode alterar-se a qualquer momento.\n0 grupo de cientistas americanos, Uni\u00f3n of Concemed Scientists, afirmou ontem \u00e0 Reuters que a coluna de fumo que se desprende de Fukushima pode muito bem viajar os 250 quil\u00f3metros que separam a central de T\u00f3quio. No porta-avi\u00f5es L SS Ronald Reagan, que estava a 161 quil\u00f3metros de dist\u00e2ncia da central de Fukushima, foram detectados vestigios de radia\u00e7\u00e3o. Mas as autoridades japonesas t\u00eam dito que, ainda que a nuvem radioactiva chegue a capital (onde admitiram que os actu\u00e1is n\u00edveis eram ontem mais elevados do que o normal), a radia\u00e7\u00e3o libertada at\u00e9 agora \u00e9 bastante fraca e n\u00e3o provo car\u00e1 danos. O ministro porta voz do Governo, Yukio Edano. foi \u00e0 televis\u00e3o assegurar que os n\u00edveis de radioactivi dade em Fukushima tinham baixado. E foi anunciada uma zona de exclus\u00e3o a\u00e9rea de 30 quil\u00f4metros \u00e0 volta da central para tentar conter ainda mais a contamina\u00e7\u00e3o.\nMas muitos t\u00eam pouca confian\u00e7a nas garantias do executivo, acusado quer pelos media, quer por alguns Governos estrangeire\u00bb de n\u00e1u dar informa\u00e7\u00e3o suficiente ao longo da crise. E isso ajudar\u00e1 a explicar por que centenas de m\u00e3es estavam ontem com os seus filhos no aeroporto de Haneda para fugir da capital. \u201cEstamos a sair de To quio e a ir para a nossa terra por causa da situa\u00e7\u00e3o\", contou \u00e0 Reuters uma mulher com um \u00edillio de oito meses ao colo. \u201cPara j\u00e1. s\u00f3 comprei um bilhete de ida. a ver o que acontece\u201d.\nA Kmbabcada da Fran\u00e7a aconselhou os seus cidad\u00e3os a partir; a da Alema uha lez o mesmo, especialmente os que t\u00eam fam\u00edlias. Os voos em direc\u00e7\u00e3o \u00e0 capital est\u00e3o piaticainente vazios.\nH\u00e1 demasiadas coisas a passar-se ao mesmo tempo em T\u00f3quio para se saber com exactid\u00e3o o que provoca o qu\u00ea. Mas h\u00e1 tamb\u00e9m muito sil\u00eancio. As pessoas ficam em casa quando podem, muitas empresas est\u00e3o fechadas quer pelas faltas de electricidade, quer pelos transportes que ainda n\u00e3o funcionam normalmente. A terra ainda n\u00e3o parou de tremer.\nPode n\u00e3o haver sinais exteriores de histeria, mas os supermercados est\u00e3o a ficar sem uma longa lista de produtos, como arroz, um bem de consumo essencial na dieta japonesa, e massas instant\u00e2neas.\nSem no\u00e7\u00e3o dos perigos A afli\u00e7\u00e3o com a perspectiva de uma nuvem radioactiva s\u00f3 n\u00e3o passa a p\u00e2nico generalizado porque \"muitos n\u00e3o t\u00eam no\u00e7\u00e3o dos perigos do nuclear\u201d, comenta ao P\u00daBLICO, por telefone, o empres\u00e1rio portugu\u00eas Ant\u00f3nio Bur nay Bastos. Ser\u00e1 um paradoxo, j\u00e1 que este foi o \u00fanico pais a ser alvo de dois ataques com bombas at\u00f3micas, em Hi-roxima e Nagas\u00e1qui, no fim da II Guerra Mundial. \u201cCom excep\u00e7\u00e3o dos anivers\u00e1rios (dos bombardeamentos], s\u00f3 no \u00faltimo ano \u00e9 que a quest\u00e3o nuclear come\u00e7ou a ser mais discutida, nomeadamente na televis\u00e3o\u201d, afirma.\nA afli\u00e7\u00e3o com a perspectiva de uma nuvem radioactiva s\u00f3 n\u00e3o passa a p\u00e2nico porque'muitos n\u00e3o t\u00eam no\u00e7\u00e3o dos perigos'\nEste portugu\u00eas, a viver no Jap\u00e3o h\u00e1 23 dos seus 52 anos, tamb\u00e9m diz que T\u00f3quio \u00e9 neste momento uma cidade fatigada. \u201cH\u00e1 um grande cansa\u00e7o acumulado\u201d por quatro dias de sismos, a perspectiva de um terramoto de escala 7 com 70 por cento de probabilidades de acontecer ainda hoje, as falhas ekv tricas, os comboios com interrup\u00e7\u00f5es, as filas de tr\u00e2nsito intermin\u00e1veis. Com tudo isto, \u201cas pessoas ainda n\u00e3o conseguiram consciencializar se totalmente da quest\u00e3o nuclear\u201d, continua.\nMas ainda que todos se apercebam dos riscos que correm, o que fazer? \u201cVamos mudar a capital de 12 milh\u00f5es de pessoas para onde?\u201d As autorida des est\u00e3o a dar algumas instru\u00e7\u00f5es para os habitantes de Fukushima. mas nenhumas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de T\u00f3 quio. o que contrasta com&lt;\u00bb rol de instru\u00e7\u00f5es que cada um recebe a piy p\u00f3sito dos terramotos, refere. Pode ser apenas uma quest\u00e3o de tempo *r-celebre a frase de um oficial japon\u00eas durante a II Guerra: Aprendem\u00bb\u00bb a matar, aprendemos a morrer, mas n\u00e3o aprendemos a render n\u00bbvs\u2019. Ha uma forma correcta de fazer cada coisa Ainda n\u00e3o disseram o que a popula\u00e7\u00e3o deveria fa\u00bber |no &lt;as\u00bb' da radioactividade | Quand\u00bbv disserem, os japoneses v\u00e3o cumprir \u00e0 risca e muito disdphnatUmrnie\"\nFigura A.2.37 - Segundo artigo de 16 de mar\u00e7o do jornal P\nTabela A.2.30 - Grelha de an\u00e1lise do segundo artigo de 16 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t16-03-2011\nP\u00e1gina\t3\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tA normalidade est\u00e1 longe de ter regressado -\tT\u00f3quio est\u00e1 ainda fora da rota da nuvem radioativa\nJornalista (s)\tFrancisca Gorj\u00e3o Rodrigues\nFonte(s) indicada(s)\tReuters\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tDestaque\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/5 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Nuvem radioativa poder\u00e1 atingir T\u00f3quio.\t\nSignificado global Nuvem est\u00e1 a deslocar-se para longe da costa do Jap\u00e3o, mas caso a dire\u00e7\u00e3o do vento mude poder\u00e1 percorrer os 250 Km e chegar a T\u00f3quio. (Ontem o n\u00edvel de radia\u00e7\u00e3o mais elevados que o normal). Falta de confian\u00e7a na governa\u00e7\u00e3o japonesa leva \u00e0 sa\u00edda de japoneses de T\u00f3quio. Cidade que ainda n\u00e3o est\u00e1 a funcionar a 100%; com r\u00e9plicas do sismo as pessoas ficam em casa, empresas fechadas por falta de eletricidade, supermercados sem muitos produtos da dieta japonesa.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Maryam Golnaraghi - respons\u00e1vel pela an\u00e1lise de riscos da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Meteorologia Union of Concerned Scientists - grupo de cientistas americanos Yukio Edano - Porta-voz do Governo Japon\u00eas Cidad\u00e3 japonesa Ant\u00f3nio Burnay Bastos - empres\u00e1rio portugu\u00eas\t\nArgumentos Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Meteorologia - poeira radioativa empurrada para fora da costa do Jap\u00e3o e dos outros pa\u00edses pr\u00f3ximos, emborrem alertem que a dire\u00e7\u00e3o do vento pode alterar-se a qualquer momento. Union of Concerned Scientists - coluna de fumo poder\u00e1 deslocar-se at\u00e9 T\u00f3quio (250 Km de dist\u00e2ncia de Fukushima Governo Japon\u00eas - n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o em Fukushima tinham baixado Cidad\u00e3 japonesa - por falta de confian\u00e7a do governo, que n\u00e3o d\u00e1 informa\u00e7\u00f5es suficientes sobre o que se passa nas centrais nucleares, diversos japoneses est\u00e3o a abandonar a capital Empres\u00e1rio portugu\u00eas - n\u00e3o existe p\u00e2nico generalizado pois as pessoas desconhecem os perigos do nuclear (quest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 discutida, mesmo tendo sofrido j\u00e1 2 ataques com bombas nucleares). Contraste em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 informa\u00e7\u00e3o sobre os terramotos. Falta informa\u00e7\u00e3o por parte dos respons\u00e1veis.\t\n(Met\u00e1fora: \u201cas condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas empurram para fora da costa do Jap\u00e3o e dos outros pa\u00edses pr\u00f3ximos\u201d)\nColuna de fumo pode viajar os 250Km que distam de T\u00f3quio.\nDeclarada Zona de exclus\u00e3o de 30 Km \u00e0 volta da central.\nR\u00e9plicas s\u00e3o sentidas frequentemente.____________________________________________________\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a \u00a1Positivo\t\u00a1Neutro\t\u00a1Negativo ~\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica] Express\u00f5es/ palavras mais utilizadas\nContamina\u00e7\u00e3o_____________________________________________________________________________\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico_______________________________________________\nEnfatiza\u00e7\u00e3o/ Hip\u00e9rbole\n\u201cEst\u00e1 tudo silencioso e apagado\u201d\n\u201cA cat\u00e1strofe que arrasou o Norte do pa\u00eds\u201d\nPersonifica\u00e7\u00e3o\n\u201cA capital japonesa est\u00e1 apreensiva\u201d\n\u201cnuvem de poeira radioativa que amea\u00e7a deslocar-se para a capital\u201d\nrrumie par 4 a populad\nr\u00abluz.r.\nmenir Sem revolta emitias\nUm n\nest\u00e3o ainda c elevados a re\n*dUnta que a, equipas de wh., nu\u00bb de 1100 espalhadas peb B\u201co) t\u00eam dificuldade cm acedi\n^^ ai-roponos \"\u00ab \u2022\u00ab\u2018Intente damhcadis. Alguns VdMl rwolvidosp.irhrkown\n* constru\u00e7\u00e3o, em alguma\n\u201cPeru\u00e7ao ja arrancou. Oh&lt;\u00ed \u2019 ^,unda,1<!' continuam . '\u2022xihecrr o paradeiro de 15 mil. T.y n** uni \u00abaudv realizado Li,&lt;\u2019 numer\u00e9 \u00abnula ainda u\u00bb ire t *\u2019 n\u201c\u2019nos\ncomprar agua, filas que ningu\u00e9mfura, ^us a calma pode esconder muita coisa. Entre as v\u00e1rias\ncularmente necess\u00e1ria: -Aconselha mento p\u00f3strauma.- Patrick Fuller. da Cruz Vermelha Internacional, afirmou -)ue a ajuda do exterior deve servir para benef\u00edcios de longa dura\u00e7\u00e3o \u201cAs Pisoas sofreram tanto, perderam as ^a5casas- perderam a sua fam\u00edlia, por isso um dos focos para n\u00f3s ser\u00e1 Poder dar aconselhamento p\u00f4s trauma , afirmou numa entrevista \u00e1 BBC. D-__\u2019 \u2019^precisar de financiamento P\"-* \u2022\u2018ludar a porem se de p\u00e9 nova mente, para reconstru\u00edrem casas. \u201c\n, ^Popula\u00e7\u00e3o mais idosa \u00e9 '\u25a0 ~ \u2018 ulner\u00e1vel. Como\nPescador de 75 anos que\nr \u00e1bnea em Iwate sob inspec\u00e7\u00e0o, a \u00fanica do grupo s que representa um ter\u00e7o da produ\u00e7\u00e3o mundial das mem\u00f3rias flash que e telem\u00f3veis e o iPad2.\nTexas Instrume Produ\u00e7\u00e3o em duas f\u00e1bricas suspensa Desviou parte da\nCanon\nFigura A.2.38 - Terceiro artigo de 16 de mar\u00e7o do jornal P\nTabela A.2.31 - Grelha de an\u00e1lise do terceiro artigo de 16 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t16-03-2011\nP\u00e1gina\t4\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tTrag\u00e9dia- Ordens de conten\u00e7\u00e3o no consumo s\u00e3o aplicadas nas pr\u00f3ximas semanas -\tFalta \u00e1gua e comida mas os japoneses mant\u00eam a sua boa educa\u00e7\u00e3o inabal\u00e1vel -\tFalta de energia no pa\u00eds leva governo a declarar racionamento. As equipas de salva\u00e7\u00e3o continuam com muita dificuldades em aceder aos locais\nJornalista (s)\tFrancisca Gorj\u00e3o Rodrigues\nFonte(s) indicada(s)\tReuters Los Angeles Times MCT Di\u00e1rio Yomiuri Ag\u00eancia Kyodo Washington Post El Pa\u00eds BBC New York Times\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tDestaque\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\t| N\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Desastre no Jap\u00e3o provoca o caos no pa\u00eds, mas cidad\u00e3os mant\u00e9m a sua organiza\u00e7\u00e3o/ ordem.\t\nSignificado global Falta de \u00e1gua, zonas sem eletricidade (pois eram abastecidas pelas centrais nucleares atingidas pelo sismo, dificuldade em chegar a zonas afetadas pelo sismo (equipas de salva\u00e7\u00e3o). Pa\u00eds come\u00e7ou a racionar a eletricidade. Pa\u00eds est\u00e1 a receber ajuda de diversos pa\u00edses estrangeiros. Reconstru\u00e7\u00e3o do pa\u00eds contrasta com not\u00edcias de situa\u00e7\u00f5es similares (por ex.: no Haiti), sem viol\u00eancia ou pilhagens, mesmo havendo filas para tudo.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Naoto Kan - primeiro-ministro Patrick Fuller - Cruz vermelha Hirosato Wako - pescador de 75 anos\t\nArgumentos Naoto Kan - decide racionar eletricidade Autoridades dizem n\u00e3o saber o paradeiro de 15 mil pessoas, mas Ag\u00eancia Kyodo duplica o\t\nvalor. Balan\u00e7o de mortos \u00e9 de 3 mil, mas respons\u00e1veis locais falam em 10 mil.\nCruz vermelha aconselha a ajuda \u201cp\u00f3s-trauma\u201d_________________________________\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T)\nDados transmitidos\nSismo de n\u00edvel 9 na escala de Richter.\nJap\u00e3o tem poucos recursos naturais e est\u00e1 muito dependente da energia nuc\t\tear (54 reatores).\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a\tPositivo\t| Neutro\tNegativo\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas\nEduca\u00e7\u00e3o inabal\u00e1vel\nOrdem__________________________________________________________________________________\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico_____________________________________________\nEnfatiza\u00e7\u00e3o/ Hip\u00e9rbole\n\u201cjaponeses mant\u00eam a sua boa educa\u00e7\u00e3o inabal\u00e1vel\u201d\nParadoxo\n\u201cno meio deste caos in\u00e9dito, a ordem de sempre\u201d\nSentimentos\n-\tindica\u00e7\u00e3o de n\u00b0 de perdas humanas e materiais\n\u201cNos abrigos que acolhem alguns dos 500 mil que perderam a casa\u201d\n\u201csem conhecer o paradeiro de 15 mil pessoas\u201d\n-\tindica\u00e7\u00e3o de casos concretos (proximidade)\n\u201cmuitas v\u00edtimas est\u00e3o ainda em telhados ou planos elevados \u00e0 espera de aux\u00edlio\u201d\nA utiliza\u00e7\u00e3o de fotografia de destro\u00e7os e filas de pessoas nos supermercados, aumenta o cariz dram\u00e1tico da not\u00edcia.\n\u00ed )\nIodo libertado concentra-se na tir\u00f3ide\nRadioactividade afecta mais as crian\u00e7as\n\u2022 No Instituto de Patologia e Imuno logia Nuclear, Ipatimup, na Universidade do Porto, a equipa de Fernando Sobrinho Sim\u00f5es \u00e9 uma das seis no mundo que analisa ainda hoje amos tras de cancro da tir\u00f3ide de doentes afee tados pela radia\u00e7\u00e3o libertada por Tchemobil, em 1986. A preval\u00eancia da doen\u00e7a em Tchemobil e regi\u00f5es lim\u00edtrofes aumentou mil vezes por causa do acidente. E no mundo todo tamb\u00e9m aumentou, apesar de a d\u00e9neia n\u00e3o conseguir provar uma rela\u00e7\u00e3o de causa-efeito. So em 2005 o n\u00famero de casos come\u00e7ou a diminuir. S\u00e3o as crian\u00e7as as principais afeitadas.\n\u201dO que acontece quando h\u00e1 um acidente nuclear e h\u00e1 liberta\u00e7\u00e3o de radioactividade \u00e9 que ocorre iodo radioactivo que \u00e9 fixado, principalmente pela chuva, nas pastagens, contaminando o gado e o leite que produz\", explica Sobrinho Sim\u00f5es. Comenta o que pode agora acontecer no Jap\u00e3o, onde o n\u00edvel de alerta por causa da liberta\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o tem aumentado, ap\u00f3s os problemas sentidos nos \u00faltimos dias na central nuclear Fukushima I provocados pelo \u25a0tanto de dia II\nliata-se de radia\u00e7\u00e3o beta explica o cientista, que n\u00e3o p\u00ab- i nefra em grande profundidade no i\norganismo, ao contr\u00e1rio da radia\u00e7\u00e3o gama libertada peia bomba at\u00f3mica, como aconteceu em Hiroxima, e que provocou mais casos de leucemia e cancro do intestino. A principal consequ\u00eancia da contamina\u00e7\u00e3o com esta radia\u00e7\u00e3o \u00e9 o desenvolvimento de cancro da tir\u00f3ide.\nPortugal lidou tamb\u00e9m com outro tipo de radia\u00e7\u00e3o, a alfa, comum nas explora\u00e7\u00f5es de ur\u00e2nio que existiam no pa\u00eds ou no ur\u00e2nio empobrecido usado no armamento. Esta penetra mais superficialmente no organismo,\ne provoca sobretudo cancro da j\u00bbele\nNum acidente nuclear, \"as crian\u00e7as s\u00e3o as principais afectadas, uma vez que o iodo \u00ea fixado na tir\u00f3ide, que s\u00f3 cresce at\u00e9 aos 15 atuis\". Elas \"t\u00eam unia multiplica\u00e7\u00e3o celular mais acelerada e tamb\u00e9m consomem mais leite, o que aumenta o risco\", diz Sobrinho btmiH-s Refere ainda que ap\u00f3s Tcher nubil foram detectados &lt;asos de con tantiiia\u00e7\u00e2oafeem letos.queai alu\u00edam\npor desenvolver cancro da tir\u00f3ide.\nEm Portugal, a Direc\u00e7\u00e3o-Geral dc Sa\u00fade, Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente, Autoridade Nacional de Protec\u00e7\u00e3o Civil e respons\u00e1veis do Insti tuto Tecnol\u00f3gico e Nuclear (\u00cdTN) reu niram-se ontem com o Jap\u00e3o sobre a mesa. Ecada institui\u00e7\u00e3o est\u00e1 respons\u00e1vel por agir com os organismos internacionais no sentido de compilar informa\u00e7\u00e3o e dar conhecimento dela \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, disse ao P\u00daBLICO Ro m\u00e3o Trindade, da Unidade de Protec\u00e7\u00e3o e Seguran\u00e7a Radiol\u00f3gica do TTN. que participou no encontro.\n\"Temos de esperar para ver\", diz sobre o que est\u00e1 a acontecer no Jap\u00e3o. \u201c\u00c9 preciso saber qual foi a dose de radia \u00e7\u00e3o que as pessoas receberam*\u2019, diz. A Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Saude diz que, \"de momento, pata al\u00e9m do perimem > de segutan\u00e7a de 30 quilomctn\u00bb em tomo da central, os nscos paia a saude da popula\u00e7ao s\u00e3o pequenos. Mas a situa\u00e7\u00e3o pode mudar.**\nRorn\u00e3o li indade afirma que a di feren\u00e7a horaria dificulta um pouco a troca de informa\u00e7\u00e3o. \"A Unkkcv l-.u lopeia e a Agem ta Intetiiaitwtial de Energia At\u00f4mica est\u00e3o a ouiquiai a inlurnia\u00e7.tii iks vxvii ia Mas n\u00e3o lia duvida que se liaia de iiuii qtita\\,u> grave Ana Machado\nFigura A.2.39 - Quarto artigo de 16 de mar\u00e7o do jornal P\nTabela A.2.32 - Grelha de an\u00e1lise do quarto artigo de 16 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t16-03-2011\nP\u00e1gina\t7\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tIodo libertado concentra-se na tir\u00f3ide. -\tRadioatividade afeta mais as crian\u00e7as\nJornalista (s)\tAna Machado\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tDestaque\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/3 p\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Iodo radioativo provoca cancro na tir\u00f3ide e as crian\u00e7as est\u00e3o mais suscet\u00edveis.\t\nSignificado global Principal consequ\u00eancia da emiss\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o nuclear em Fukushima \u00e9 o cancro da tir\u00f3ide; e em especial nas crian\u00e7as. Diversas institui\u00e7\u00f5es portuguesas re\u00fanem-se para compilar informa\u00e7\u00e3o sobre o que aconteceu no Jap\u00e3o e informar a popula\u00e7\u00e3o.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Sobrinho Sim\u00f5es - investigador do IPATIMUP, coordenador de uma equipa de investiga\u00e7\u00e3o que analisa ainda hoje amostras de cancro da tir\u00f3ide de doentes afetados pela radia\u00e7\u00e3o libertada por Tchernobil, 1986. Rom\u00e3o Trindade - da Unidade de Prote\u00e7\u00e3o e Seguran\u00e7a Radiol\u00f3gica do ITN OMS - Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade\t\nArgumentos Dire\u00e7\u00e3o geral da sa\u00fade + Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente + Autoridade Nacional de Prote\u00e7\u00e3o Civil + Respons\u00e1veis do Instituto Tecnol\u00f3gico e Nuclear Cada institui\u00e7\u00e3o dever\u00e1 para compilar informa\u00e7\u00e3o para divulg\u00e1-la pela popula\u00e7\u00e3o sobre o desastre do Jap\u00e3o Rom\u00e3o Trindade - teremos de esperar para saber qual a dose de radia\u00e7\u00e3o que as pessoas receberam para prever as consequ\u00eancias OMS - at\u00e9 ao momento, os riscos s\u00e3o pequenos para al\u00e9m do per\u00edmetro de 30 Km de seguran\u00e7a, mas a situa\u00e7\u00e3o pode mudar.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos Preval\u00eancia de casos de cancro da tir\u00f3ide aumentou mil vezes em Tchernobil e regi\u00f5es lim\u00edtrofes. No mundo tamb\u00e9m aumentou. Radia\u00e7\u00e3o emitida no desastre nuclear \u00e9 radia\u00e7\u00e3o beta, que n\u00e3o penetra em grande profundidade no organismo. Ao contr\u00e1rio da radia\u00e7\u00e3o gama, emitida por exemplo pelas bombas at\u00f3micas, que provocam\t\ncancro do intestino e leucemia.\nOutro exemplo da emiss\u00e3o radia\u00e7\u00e3o \u00e9 a alfa que foi emitida na explora\u00e7\u00e3o em PT nas minas de ur\u00e2nio em Portugal. Esta provoca cancro da pele.\n0,6 Milisieverts (mSv) radia\u00e7\u00e3o registada na central.\nPor ano recebemos de 2 a 3 mSv do ambiente.\nExplica\u00e7\u00e3o de processo\nIodo radioativo que \u00e9 libertado num acidente nuclear \u00e9 fixado, principalmente pelas chuvas, nas pastagens, contaminando o gado e o leite que produz.\nAs crian\u00e7as s\u00e3o mais vulner\u00e1veis, pois iodo \u00e9 fixado na tir\u00f3ide e esta cresce s\u00f3 at\u00e9 aos 15 anos. T\u00eam tamb\u00e9m uma multiplica\u00e7\u00e3o mais avan\u00e7ada e consomem mais leite. _________________________\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\t| Neutro\t| Negativo\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]_\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas\nCancro da tir\u00f3ide__________________________________________________________________________\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico_________________________________________________\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\n\u201cMas n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida que se trata de uma situa\u00e7\u00e3o grave\u201d\nPersonifica\u00e7\u00e3o\n\u201creuniram-se ontem com o Jap\u00e3o sobre a mesa\u201d\nSentimento - impot\u00eancia, imprevisibilidade\n\u201cOs riscos para a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o s\u00e3o pequenos. Mas a situa\u00e7\u00e3o pode mudar\u201d\nAssocia\u00e7\u00e3o bin\u00e1ria - ci\u00eancia: incerteza\n\u201cE no mundo tamb\u00e9m aumentou, apesar de a ci\u00eancia n\u00e3o conseguir provar uma rela\u00e7\u00e3o causa-efeito\u201d\nTerror nuclear\nalastra no Jap\u00e3o\n\u2666 F.J. GON\u00c7ALVES1\nem estado\nUE aconselha an\u00e1lise a n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o dos produtos japoneses\nBERLUSCONI \u2019 VELHO IWIA SFX\u00da\u201d\nOprinieiw;m;nis|roita\u00cd!ano.(ic74anos,garant!U ser demasiado velho pare tanto sexo referindo sc \u00e0s acusa\u00e7\u00f5es judicia is de que \u00e9 alvo, que identificam rela\u00e7\u00f5es com 33 mulheresem dois meses\n\u2666 PEDRO HENRIQUES\nTREINADOR DE FUTSAL DO NAGOYAOCEANS\nq\u00fci em Nagoya, 0 dia foi calmo. N\u00e3o houve mais sismos, a vida decorre com normalidade. Mas est\u00e3o a chegar pessoas do norte, nomeadamente da zona de T\u00f3quio. A\u00ed h\u00e1 muitas restri\u00e7\u00f5es. Por exemplo, cada pessoa s\u00f3 pode abastecer 20 litros de gasolina. E por causa da radia\u00e7\u00e3o 0 governo est\u00e1 a aconselhar as pessoas a vi -rem para 0 sul ou, quando poss\u00edvel, a deixarem o pa\u00eds.\ns Gr\u00e9cia C\u00e1lculos da Transpar\u00eancia Internacional referem que os subornos na Gr\u00e9cia somaram 632 milh\u00f5es de eu ros no a no passado, no \u25a0 tando-se uma diminui\u00e7\u00e3o re-Iativamenteaos787 milh\u00f5es de2009. Com o FMI, baixou tamb\u00e9m de 13,4% para 10,4% a percentagem dos gregos a reportarem casos de corrup\u00e7\u00e3o. Os sectores com maior corrup\u00e7\u00e3o s\u00e3o reparti\u00e7\u00f5es de finan\u00e7as e hospitais. Para uma cirurgia paga-se ao m\u00e9dico, por fora, de 50 a 1500 euros.\n\u25a0 Euro\nA presidente da Finl\u00e2ndia,Tarja Halonen, disse anteontem em entrevista \u00e0 TV\nBloomberg que \"as boas raparigas, como a Finl\u00e2ndia e a Alemanha, n\u00e3o ser\u00e3o pagadoras no futuro\". Defensora do euro, disse que \u201ccada pa\u00eds tem de . olhar pela sua economia e assumiras responsabilidades\".\numa altura em que o governo japon\u00eas admite j\u00e1 4300 mortos devido ao sismo e tsunami, a situa\u00e7\u00e3o na central nuclear Fukushima Daiichi entrou ontem cr\u00edtico. A Ag\u00eancia Internacional de Energia At\u00f3mica (AIEA) confirmou dificuldades no arrefecimento de quatro dos seis 0 reactores e revelou que pelo menos dois sofreram danos no escudo de protec\u00e7\u00e3o do N\u00facleo. Os EUA mostram-se alarmados eenviaramt\u00e9c-nicos para o terreno para obter \u201cinforma\u00e7\u00f5es rigorosas \u201d\nAp\u00f3s repetidas explos\u00f5es desde s\u00e1bado nos reactores 1, 2 e 3, dois e inc\u00eandios no reactor 4, at\u00e9 segunda-feira 0 mais est\u00e1vel, aumentam\nAIEA e EUA criticam falta de informa\u00e7\u00e3o rigorosa\na preocupa\u00e7\u00e3o de poss\u00edvel cat\u00e1strofe nuclear. No dia anterior, 0 descontrolo dasitua\u00e7\u00e3o no reactor 3 tinha j\u00e1 semeado 0 p\u00e2nico: \u00e9 que esse \u00e9 0 \u00fanico alimentado por plut\u00f3nio, muito mais nocivo do que 0 ur\u00e2nio. Acresce que, segundo algumas informa\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m a\u00ed o escudo do n\u00facleo sofreu danos por causa de uma explos\u00e3o.\nO aumento da radia\u00e7\u00e3o que da\u00ed resultou for\u00e7ou a retirada, durante horas, dos 50 trabalhadores que tentavam arrefecer os reactores.\nO l\u00edder da AIEA, Yukiya Amano, visita hoje 0 pa\u00eds para avaliar a situa\u00e7\u00e3o, e criticou desde j\u00e1 o governo do primeiro-- ministro Naoto Kan por informa\u00e7\u00f5es desencontradas sobre a crise.\nOs EUA, por seu lado, aconselharam os seus cidad\u00e3os que vivem\nControlo dos alimentos\n\u25a0 AC omiss\u00e3oEuropeiarecomen-daaos27qiie\u20acontroleir.osprodu-tos importados do Jap\u00e3o, por risco de radioactividade, e aconselha a realiza\u00e7\u00e3o de testes, sobretudo aprodutos alimentares chegados \u00e0 UE depois de ter\u00e7a- feira. O Jap\u00e3o exporta paraa Europa, entre outros, peixe e tamb\u00e9m, em pequenas quantidades, frutas elegumes. \u25a0\ns Hisp\u00e2nicos; census dos EUA.revela uma popula\u00e7\u00e3o hisp\u00e2nica acima das expectativas e calculada em 39 milh\u00f5es de pessoas. 0 aumento chega aos 16% no Alabama, mas onde h\u00e1 mais (Texas e Calif\u00f3rnia) a subida \u00e9 s\u00f3 de 1%.\nnum raio de 8o km (e n\u00e3o nos 20 da zona de conten\u00e7\u00e3o declarada pelos japoneses) a terem cuidados e, se poss\u00edvel, aafastarem-se do local.\nA preocupa\u00e7\u00e3o com a fuga radioactiva levou entretanto a Comiss\u00e3o Europeia a aconselhar todos os pa\u00edses-membros da Uni\u00e3o Europeia a medirem os n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o de produtos importados do Jap\u00e3o. \u25a0'\"COMAG\u00caNCIAS\nAutoridades japonesas est\u00e3o a realizar testes de radioactividade\n\u25a0 Prec\u00e1rios as PMEd\u00e9 It\u00e1lia, com menos de 250tra-balhadores, est\u00e3o a criar muito emprego. Fala-se em 100 mil novos postos, mas40% dos contratos s\u00e3o prec\u00e1rios e s\u00f3 h\u00e1 8,4% para diplomados.\n14,058mllmi-\nIh\u00f5esde euros \u00e9 0 investimento p\u00fabl ico q ue a presidente Dilma. do Brasil, anunciou para 0 Mundial de Futebol 2014.\nFigura A.2.40 - Primeiro artigo de 17 de mar\u00e7o do jornal CM\nTabela A.2.33 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 17 de mar\u00e7o do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t17-03-2011\nP\u00e1gina\t36\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tEUA alarmados com gest\u00e3o da crise na central de Fukushima -\tTerror nuclear alastra no Jap\u00e3o -\tEU aconselha an\u00e1lise a n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o dos produtos japoneses\nJornalista (s)\tF.J. Gon\u00e7alves\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Aumenta preocupa\u00e7\u00e3o de poss\u00edvel cat\u00e1strofe nuclear.\t\nSignificado global Explos\u00f5es e inc\u00eandios nos reatores nucleares da central provocam preocupa\u00e7\u00e3o face a poss\u00edvel contamina\u00e7\u00e3o nuclear. Preocupa\u00e7\u00e3o da EIEA, dos EUA e da Europa, com pedido de medidas de seguran\u00e7a.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Ag\u00eancia Internacional de Energia at\u00f3mica (AIEA) Yukiya Amano (L\u00edder da AIEA) EUA Comiss\u00e3o Europeia\t\nArgumentos Ag\u00eancia Internacional de Energia at\u00f3mica (AIEA) - confirmou dificuldades no arrefecimento de 4 dos 6 reatores e revelou que pelo menos dois sofreram danos no escudo de prote\u00e7\u00e3o do n\u00facleo\u201d. Yukiya Amano (L\u00edder da AIEA) - criticou governo Japon\u00eas por dar informa\u00e7\u00f5es desencontradas sobre a crise. EUA - enviaram t\u00e9cnicos para obter \u201cinforma\u00e7\u00f5es rigorosas\u201d. Aconselharam cidad\u00e3o que vivem num raio de 80 Km a terem cuidados extra e, se poss\u00edvel, afastarem-se do local. Comiss\u00e3o Europeia - aconselhou a todos os pa\u00edses-membros da EU a medirem n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o de produtos importados do Jap\u00e3o, sobretudo a produtos alimentares.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos Plut\u00f3nio \u00e9 muito mais reativo do que o Ur\u00e2nio (a prop\u00f3sito do reator 3, que \u00e9 alimentado por\t\nPu e n\u00e3o por U, como os restantes reatores)\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\nNeutro\nNegativo\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas\nRadia\u00e7\u00e3o\nPerigo\nAn\u00e1lise\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico_________________________________\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\n\u201ca situa\u00e7\u00e3o na central nuclear Fukushima Daiichi entrou ontem em estado cr\u00edtico\u201d. \u201csitua\u00e7\u00e3o no reator 3 tinha j\u00e1 semeado o p\u00e2nico\u201d.\nSentimentos\n- Exposi\u00e7\u00e3o de casos reais/ concretos\n\u201c50 trabalhadores que tentavam arrefecer os reatores\u201d.\nFigura A.2.41 - Capa do jornal P de 17 de margo de 2011\n\nRadia\u00e7\u00e3o aumenta na central e pode obrigar ao uso de sarc\u00f3fago de bet\u00e3o\nPodem ser libertadas entre um d\u00e9cimo a metade, no pior cen\u00e1rio, das emiss\u00f5es de Tchernobil. As estimativas s\u00e3o de instituto franc\u00e9s de seguran\u00e7a radiol\u00f3gica e nuclear\n\nImperador Akihito apela \u00e0 calma e compaix\u00e3o dos japoneses\n\n\nm. Uwram M rva\ni logo intrmxnptdu\n\ncnuenirrjfxdocix \u25a0s (x*Je drsti\nI hx Upixlo\nFigura A.2.42 - Primeiro artigo de 17 de mar\u00e7o do jornal P\nTabela A.2.34 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 17 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t17-03-2011\nP\u00e1gina\t2\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-Trag\u00e9dia: Opera\u00e7\u00f5es de socorro em Fukushima est\u00e3o cada vez mais dif\u00edceis -\tRadia\u00e7\u00e3o aumenta na central e pode obrigar ao uso de sarc\u00f3fago de bet\u00e3o -\tPodem ser libertadas entre um d\u00e9cimo a metade, no pior do cen\u00e1rio, das emiss\u00f5es de Tchernobil. As estimativas s\u00e3o do instituto franc\u00eas de seguran\u00e7a radiol\u00f3gica e nuclear.\nJornalista (s)\tTeresa Firmino\nFonte(s) indicada(s)\tAFP Reuters (foto)\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tDestaque\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Reator 4 sem \u00e1gua para arrefecimento, o que pode levar \u00e0 inje\u00e7\u00e3o de bet\u00e3o para \u201ctapar\u201d o combust\u00edvel radioativo. N\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o aumentam junto aos reatores. Nos restantes reatores em situa\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m preocupantes, com \u00e1gua para arrefecimento a escassear. Nuvem radioativa dever\u00e1 afetar principalmente o Jap\u00e3o.\t\nSignificado global -Reator 4: Inc\u00eandios no edif\u00edcio que alberga o reator n\u00b0 4 (onde se depositam as barras de combust\u00edvel j\u00e1 usado, para continuar o seu arrefecimento, foram extintos, mas a piscina deste edif\u00edcio ficou danificada, perdeu toda a \u00e1gua e o combust\u00edvel ficou destapado e entrou em ebuli\u00e7\u00e3o, provocando grandes liberta\u00e7\u00f5es de emiss\u00f5es radioativas. Solu\u00e7\u00e3o: uso de bet\u00e3o. -Reator 3: \u00e1gua da piscina come\u00e7ou tamb\u00e9m a ferver. -Restantes reatores: Vai continuar-se a ejetar \u00e1gua nas diferentes piscinas, de modo a arrefecer o n\u00facleo dos reatores. Sabemos que nalguns os combust\u00edveis fundiram a diferentes graus. Se tal continuar, a barreira interna em redor do n\u00facleo dos reatores acabar\u00e1 por ser destru\u00edda. Restantes pa\u00edses pedem aos seus cidad\u00e3os para abandonarem o local pr\u00f3ximo do local do acidente. Nuvem libertada dever\u00e1 afetar principalmente o Jap\u00e3o.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia)\t\nJean Beranek - Geenpeace_________________________________________________________________\nArgumentos\nIRSN franc\u00eas - embora a piscina deva estar a ficar com o combust\u00edvel destapado, pode demorar alguns dias sem uma degrada\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada. Vai come\u00e7ar-se hoje a usar um canh\u00e3o de \u00e1gua.\n-\tPrevis\u00f5es: piscina do reator 3 ficar\u00e1 sem \u00e1gua em 7 dias (caso n seja alimentada); reator 5 em 6 dias.\nGregory Jaczko - n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o muito elevados, que poder\u00e1 p\u00f4r em causa as opera\u00e7\u00f5es de socorro (o que aconteceu no caso do reator 3).\nJos\u00e9 Marques - caso a piscina esteja a perder \u00e1gua, n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel reparar a fuga e ser\u00e1 necess\u00e1rio largar bet\u00e3o por cima do combust\u00edvel, criando um problema apara resolver no futuro.\n-\tProblema da \u00e1gua ferver nos reservat\u00f3rios \u00e9 a sua evapora\u00e7\u00e3o, deixando a descoberto o combust\u00edvel.\nEUA - v\u00e3o enviar bombas de alta press\u00e3o, de moda a ejetar \u00e1gua nas piscinas a uma dist\u00e2ncia mais segura.\nJean Beranek - emiss\u00f5es afetar\u00e3o sobretudo o Jap\u00e3o, pois nuvem radioativa n\u00e3o ir\u00e1 muito alto na atmosfera.____________________________________________________________________________\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T)\nDados transmitidos\nBet\u00e3o \u00e9 um bom material para servir de sarc\u00f3fago ao combust\u00edvel nuclear, pois absorve as emiss\u00f5es e, quando secar, faz uma barreira protetora.\nExplica\u00e7\u00e3o de processo:\n- Explos\u00f5es do hidrog\u00e9nio que tinha sido retirado do n\u00facleo foram feitas para aliviar a press\u00e3o interior.\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a\tPositivo\tNeutro\tNegativo\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica\t\t\te cient\u00edfica]\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas\t\t\t\nArrefecimento do reator\nPerigo\nAumento dos n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o\nNuvem radioativa_______________________________________________________________________\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico_____________________________________________\nVitimiza\u00e7\u00e3o\n\u201cAs 50 pessoas que ficaram na central japonesa a lutar contra o pior acidente\u201d\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\n\u201cpior acidente nuclear da hist\u00f3ria\u201d\n\u201cpara evitar a cat\u00e1strofe\u201d\n\u201cse n\u00e3o, tudo pode piorar\u201d\nFotografia de ve\u00edculo que percorre uma localidade devastada pelo sismo promove o cariz dram\u00e1tico da not\u00edcia.\nFigura A.2.43 - Segundo artigo de 17 de margo do jornal P\nTabela A.2.35 - Grelha de an\u00e1lise do segundo artigo de 17 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t17-03-2011\nP\u00e1gina\t4, 5\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-Trag\u00e9dia: Rea\u00e7\u00f5es Internacionais e pol\u00edtica energ\u00e9tica -\tEuropa critica Jap\u00e3o e questiona-se sobre as centrais -\tA resposta nip\u00f3nica ao seu pior acidente nuclear civil amea\u00e7a a estar sob fogo, enquanto os governos anunciam revis\u00f5es das suas medidas de seguran\u00e7a\nJornalista (s)\tClara Barata\nFonte(s) indicada(s)\tWorld Nuclear Association AFP Reuters Le monde Greenworldinvestor.com The Economist Di\u00e1rio conservador Die Welt Ag\u00eancia de not\u00edcias Kyodo (gr\u00e1fico)\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tDestaque\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1,5 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\t| N\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Rea\u00e7\u00f5es internacionais ao desastre nuclear no Jap\u00e3o: desconfian\u00e7a europeia; desejo de fazer mais por parte dos EUA.\t\nSignificado global Governos que apostam na energia nuclear (USA, Fran\u00e7a, Reino Unido, China) parecem aceitar a ideia de \u201ccat\u00e1strofe\u201d, fazendo repensar as suas pol\u00edticas energ\u00e9ticas e n\u00edveis de seguran\u00e7a exigidos nas centrais nucleares.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) G\u00fcnther Oettinger - comiss\u00e1rio europeu da energia Yukiya Amano - Diretor da AIEA (Ag\u00eancia Internacional de Energia At\u00f3mica) na ONU Nicolas Sarkozy - presidente da Fran\u00e7a Matteo Mazzoni - analista do mercado de carbono\t\nArgumentos EU recomendou controlo da radioatividade dos alimentos do Jap\u00e3o. USA - recomenda aos seus cidad\u00e3os a estarem pelo menos 80 Km afastados de Fukushima. G\u00fcnther Oettinger - criticou abertamente a gest\u00e3o da crise por parte do governo japon\u00eas. AIEA - diz que n\u00e3o \u00e9 momento para cr\u00edticas, oferecendo apoio da AIEA. Reino Unido - recomenda tamb\u00e9m sa\u00edda dos seus cidad\u00e3os. Rea\u00e7\u00f5es ao nuclear:\t\n---China - anunciou que vaio suspender temporariamente o projeto de constru\u00e7\u00e3o dos seus 28 reatores, at\u00e9 que seja feita uma avalia\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a, com padr\u00f5es mais elevados. Mas mant\u00e9m programa nuclear.\n---Fran\u00e7a - retirou miss\u00e3o humanit\u00e1ria que tinham enviado para apoio das v\u00edtimas do sismo e tsunami, dada a emiss\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o nuclear. Presidente cont\u00ednua com a op\u00e7\u00e3o da energia nuclear, mas refere que os n\u00edveis de seguran\u00e7a ter\u00e3o de ser revistos, processo esse que ser\u00e1 tornado p\u00fablico.\n--- Rep. Checa, Eslov\u00e9nia e Turquia mant\u00eam programa.\n-\tAlemanha - ordem de suspender 7 das 17 centrais nucleares mas antigas - encarada como medida eleitoralista.\n-\tEspanha: reavalia\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia s\u00edsmica e inunda\u00e7\u00f5es.\n-\tR\u00fassia - inspe\u00e7\u00e3o e rean\u00e1lise do programa de expans\u00e3o.\nLobbies industriais - reclamam a reabertura das centrais nucleares.\nMatteo Mazzoni - com o fecho das centrais nucleares, a op\u00e7\u00e3o imediata s\u00e3o as centrais el\u00e9tricas a carv\u00e3o, que provocam grandes emiss\u00f5es do CO2. Para j\u00e1, e para compensar o encerramento das setes centrais alem\u00e3s, ser\u00e3o emitidos mais 8 a 11 milh\u00f5es de toneladas de CO2.________________________________________________________________________________________\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T)\nDados transmitidos\nChina est\u00e1 a construir 28 reatores\nFran\u00e7a tem 58 reatores\n442 reatores a funcionar em todo o mundo\n65 reatores em constru\u00e7\u00e3o\n132 reatores foram encerrados\n2\tterawatt (TW) = 1 bili\u00e3o de Watts\nGr\u00e1fico com a localiza\u00e7\u00e3o dos reatores operacionais, em constru\u00e7\u00e3o e pa\u00edses com reatores a funcionar e com os acidentes nucleares desde 1956\nJap\u00e3o \u00e9 o 3\u00b0 maior produtor de energia nuclear do Mundo (1\u00b0 EUA; 2\u00b0 Fran\u00e7a); 40 das duas 60 centrais com mais de 30 anos (tend\u00eancia geral)\n1 mSv: dose anual aceit\u00e1vel p/ pessoa\n20 mSv - dose anual m\u00e1xima para os trabalhadores do nuclear\n400 mSv - dose potencialmente recebida durante uma hora na central\n6\t000 mSv - dose recebida pelos trabalhadores de Tchernobil (morreram num espa\u00e7o de um m\u00eas)\nExplica\u00e7\u00e3o do processo\nQueima do carv\u00e3o leva \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o de CO2, principal g\u00e1s com efeito de estufa.\n(poss\u00edvel contextualiza\u00e7\u00e3o: CO2 \u00e9 o principal g\u00e1s libertado pelo Homem com efeito de estufa) Conceito\nEpicentro______________________\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo Registo da linguagem\nNeutro\nNegativo\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas\nRetirar e realojar a popula\u00e7\u00e3o\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico Enfatiza\u00e7\u00e3o\n\u201cBruxelas fala em \u201ccat\u00e1strofe\u201d\nPersonifica\u00e7\u00e3o\nT\u00edtulo: \u201cEuropa critica Jap\u00e3o e questiona-se sobre as centrais\u201d\n\u201cO Reino Unido, como que temendo o pior\u201d\nMet\u00e1fora\n\u201cA resposta nip\u00f3nica ao seu pior acidente nuclear civil come\u00e7a a estar sob fogo\u201d \u201cO destino do pa\u00eds, desse, est\u00e1 agora \u201cnas m\u00e3os de Deus\u201d\u201d\nFigura A.2.44 - Terceiro artigo de 17 de mar\u00e7o do jornal P\nTabela A.2.36 - Grelha de an\u00e1lise do terceiro artigo de 17 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t17-03-2011\nP\u00e1gina\t5\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tPol\u00e9mica sobre nuclear em Espanha -\ttr\u00eas associa\u00e7\u00f5es ecologistas contra revis\u00f5es das centrais anunciadas por Zapatero.\nJornalista (s)\tNuno Ribeiro\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tDestaque\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/5 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Revis\u00e3o nuclear em Espanha.\t\nSignificado global Associa\u00e7\u00f5es ecologistas em Espanha contra o prolongamento da vida de centrais nucleares e pedem revis\u00e3o mais apurada das que est\u00e3o em funcionamento.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Greenpeace Ecologistas en Acci\u00f3n WW/ Adena Grupo parlamentar em Portugal \u201cOs verdes\u201d Carlos Bravo - membro da Greenpeace\t\nArgumentos 3 associa\u00e7\u00f5es ambientalistas op\u00f5em-se as medidas revis\u00e3o das centrais nucleares (\u201cum puro engano\u201d). Carlos Bravo - membro da Greenpeace - Governo espanhol limita-se a fazer provas de limite s\u00edsmico, enquanto em Espanha esse risco \u00e9 diminuto. Devem ser feitas provas de resist\u00eancia aos sistemas de refrigera\u00e7\u00e3o dos reatores, caso ocorra uma quebra no fluxo el\u00e9trico (como aconteceu em Fukushima). Reator de Garona (central + velha, vida prolongada at\u00e9 2013) e do de Val\u00eancia (Cofrantes; governo j\u00e1 anunciou prolongamento de vidas) s\u00e3o iguais aos de Fukushima. -\tConselho de Seguran\u00e7a Nuclear, que ir\u00e1 dirigir as revis\u00f5es das centrais, n\u00e3o \u00e9 um organismo independente face \u00e0 energia nuclear. -\tReferem que Governo Espanhol mentiu, pois tinha prometido no seu programa eleitoral abdicar no nuclear e substitu\u00ed-lo por energias limpas, e agora prolongou a vida das centrais nucleares. Os verdes- questionaram o Governo sobre os perigos da atividade das centrais espanholas.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos\t\nAndaluzia e Levante t\u00eam pouco risco s\u00edsmico\nConceito\nDin\u00e2micas das placas tect\u00f3nicas (referido acerca do risco s\u00edsmico)\nUtiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de dados cient\u00edficos\nGeenpeace considera provas de risco s\u00edsmico inadequadas para Espanha, dado o seu baixo risco s\u00edsmico. De seguida \u00e9 referido que o risco s\u00edsmico esteve na origem do abandono da constru\u00e7\u00e3o de uma central.\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a\nPositivo\nNeutro\nNegativo\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas\nCentrais nucleares de Espanha Manifesta\u00e7\u00e3o por associa\u00e7\u00f5es ecologistas Utiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\nOETTING\nOcomss\u00e1n ger.cpnme n\u00e1riodeluk as centrais r\nTRAG\u00c9DIA \u25a0 JAP\u00c3O LUTACONTRAOTEMPO \u25a0 PARAARREFECER REACTORES\nNuvem radioactiva vai atingir Europa\n\u25a0 Situa\u00e7\u00e3o continua grave e os cientistas avisam que as part\u00edculas come\u00e7am hoje a atingir a Am\u00e9rica do Norte. Portugal vai testar produtos nip\u00f3nicos\n\u2022 PAULO MADEIRA'\nA crise nuclear no Jap\u00e3o pro -vocada pelo terramoto e maremoto de sexta-feira n\u00e3o abranda. A situa\u00e7\u00e3o na central de Fukushima Daiichi cont\u00ednua \u201cmuito grave\u201d e as primeiras nuvens radioactivas devem chegar hoje \u00e0 Am\u00e9rica do Norte, atingindo aEuropa na pr\u00f3xima semana.\nDeacordocomaAg\u00eancialntema-cional de Energia At\u00f3mica (AIE\u00c0), embora asitua\u00e7\u00e3onacentral n\u00e3o tenha piorado significativamente, os n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3ona em redor da centra] nuclear continuama aumentar. Em algumas localidades situadas a menos de 30 km da central, a contamina\u00e7\u00e3o \u201caumentou de modo significativo\u201d nas \u00faltimas 24 horas.\nNuma corrida contra o tempo e para evitar uma trag\u00e9dia ainda maior, helic\u00f3pteros do Ex\u00e9rcito lan\u00e7am desde quarta- feira \u00e1gua do mar sobre os reactores 3 (o mais perigoso, porque cont \u00e9m plut\u00f3 -nio) e 4 da central, que apresenta um alarmante sobreaqueci-mento nos tanques de combust\u00edveis. Ontem, a temperatura erade 84 graus cent\u00edgrados, quando 0 normal \u00e9 de\nRadia\u00e7\u00f5es aumentam na zona de evacua\u00e7\u00e3o de Fukushima\n24. As informa\u00e7\u00f5es\ncontradit\u00f3rias conti-\nnuam quanto ao escudo que protege os dois reactores em causa, temendo-se que ambos estejam, de facto, seriamente danificados.\nAnuvem radioactiva lan\u00e7ada para a atmosfera dever\u00e1 chegar j\u00e1 hoje \u00e3 costa da Calif\u00f3rnia (EUA), ainda que em n\u00edveis reduzidos, e \u00e0 Europa no in\u00edcio da semana. Mas cientistas garantem que os n\u00edveis de radioactivi-daden\u00e2os\u00e3onocivos para a sa\u00fade.\nSeguindo a recomenda\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Europeiaj Portugal prepara-se para testar produtos oriundosdo Jap\u00e3o, \u25a0\u2022comag\u00e9ncias\n______ Em Macau, as autoridades medem j\u00e1 os n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o\n\u00a3\nOs her\u00f3is de Fukushima\nS\u00e2oconhecidos como \u2018osher\u00f3is de Fukushima' os 180 homens que, em turnos de 50, entram e saem da centralnuclear deFukushima, arriscando a sua vida pela dos outros.\nApesar dos altos n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o, das constantes explos\u00f5es e inc\u00eandios recorrentes no local que todos tentam evitar, estes trabalhadores, entre engenheiros e ou-trost\u00e9cnicos superiores, decidi -\n\u00a9.PORMENORES\nAMIGO DO SEU AMIGO Na localidade de Ibaraki, uma das mais atingidas, um c\u00e3o manteve-se horas a fio junto a um outro amigo de quatro patas, que estava ferido. Os dois foram recolhidos por veterin\u00e1rios.\nN\u00daMEROS DA TRAG\u00c9DIA 0 \u00faltimo balan\u00e7o oficial afirma que h\u00e1 registo de 5429 mortos, 9594 desaparecidos e 23 mil refugiados, cinco milcasas destru\u00eddas e80 mil danificadas.\n\u00caXODO DE ESTRANGEIROS Milhares de estrangeiros est\u00e3o a abandonar T\u00f3quio com medo da fuga radioactiva.\nRADIA\u00c7\u00d5ES NOS EUA\nDetectadas radia\u00e7\u00f5es em passageiros provenientes de T\u00f3quio nosaeropo'tosrtorteamerica: nos de Dallase Chicago\nEVACUA\u00c7\u00c3O LOCAL\nDevido \u00e0 fuga radioactiva mais de 28 mil pessoas foram retiradas da zona de Fukushima.\nram ficar vo luntariamente para tentar travar uma cat \u00e1st rofe nuclear ainda maior. Contamapenas com fatos especiais, m\u00e1scaras e garrafas de oxig\u00e9nio, equipamento insuficiente para os proteger das part\u00edculas radioactivas invis\u00edveis. \u201c\u00c9 o pesadelo de qualquer trabalhador nuclear\u201d afirma Andriy Chudinov, um trabalhador sobrevivente de Chernobylem 1986. \u25a0\nFigura A.2.45 - Primeiro artigo de 18 de mar\u00e7o do jornal CM\nTabela A.2.37 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 18 de mar\u00e7o do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t18-03-2011\nP\u00e1gina\t33\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tJap\u00e3o luta contra o tempo para arrefecer reatores -\tNuvem radioativa vai atingir Europa -\tSitua\u00e7\u00e3o continua grave e os cientistas avisam que as part\u00edculas come\u00e7am hoje a atingir a Am\u00e9rica do Norte. Portugal vai testar produtos nip\u00f3nicos.\nJornalista (s)\tPaulo Madeira (COMAG\u00caNCIAS)\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Aumento do n\u00edvel de emiss\u00e3o de radia\u00e7\u00f5es nucleares junto \u00e0 central de Fukushima.\t\nSignificado global N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel controlar o sobreaquecimento do reator 4 da central de Fukushima, sendo que as not\u00edcias sobre as condi\u00e7\u00f5es de seu escudo central s\u00e3o contradit\u00f3rias. O n\u00edvel de emiss\u00f5es de radia\u00e7\u00e3o aumenta em redor da central nuclear, com nuvem de radia\u00e7\u00f5es lan\u00e7ada para a atmosfera a chegar aos EUA (neste mesmo dia) e \u00e0 Europa no final da semana.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Ag\u00eancia Internacional de Energia at\u00f3mica (AIEA) Comiss\u00e3o Europeia\t\nArgumentos -\tAg\u00eancia Internacional de Energia At\u00f3mica (AIEA) - embora a situa\u00e7\u00e3o da central n\u00e3o tenha piorado, os n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o em seu redor continuam a aumentar. -\tCientistas - garantem que os n\u00edveis de radioatividade n\u00e3o s\u00e3o nocivos opara a sa\u00fade (sobre nuvem radioativa que chegar\u00e1 aos EUA e Europa. -\tComiss\u00e3o Europeia - aconselhou a todos os pa\u00edses-membros da EU a medirem n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o de produtos importados do Jap\u00e3o, sobretudo a produtos alimentares. Portugal preparase para testar produtos oriundos do Jap\u00e3o\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos Plut\u00f3nio \u00e9 perigoso ( \u201co mais perigoso, porque cont\u00e9m plut\u00f3nio\u201d)\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas Nuvem radioativa\t\nPerigo\nTestar___________________________________________________________________________________\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico_______________________________________________\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\n\u201cA situa\u00e7\u00e3o na central de Fukushima Daiichi continua \u201cmuito grave\u201d\u201d\nFotografia mostrando um exame aos n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o feitas a uma cidad\u00e3, com legenda \u201cEm\nMacau, as autoridades medem j\u00e1 os n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o\u201d\nMet\u00e1fora\n\u201cNuma corrida para o tempo e para evitar uma trag\u00e9dia ainda maior\u201d\nPersonifica\u00e7\u00e3o\n\u201cA crise nuclear (...) n\u00e3o abranda\u201d\nCR\u00d3NICAS\nDO NOVO MUNDO\nEMBAIXADOR DE PORTUGAL\ncat\u00e1strofe que acaba de se verificar no Ja -p\u00e3o suscita v\u00e1rias re -flex\u00f5es, das quais a primeiranos mostra como o Homem est\u00e1 ainda lon -ge de entender e muito menos de dominar a Natureza - se\u00e9 que algum dia o vai conseguir. Essas incertezas pressentiram -se j\u00e1, ali\u00e1s, no decurso da Ci -meira do Ambiente realizada no M\u00e9xico, no final do ano passa -do, e explicam muitas das d\u00fa vi -das que ainda hoje subsistem quanto \u00e0s causas e consequ\u00ean -cias do c\u00e2mbio clim\u00e1t ico.\nA segunda reflex\u00e3o surge face aos problemas com que se defronta a central nuclear de Rikushima, no Jap\u00e3o, causados pelo violento terramoto, em primeiro lugar, e pelo maremo -toqueselheseguiu,afectando -\nSeria bom rever os mecanismos de aux\u00edlio de que a ONU disp\u00f5e para tais emerg\u00eancias\ntodaaregi\u00e3o. Na j\u00e1 longa pol\u00e9 -mica em tomo dos benef\u00edcios e malef\u00edcios da utiliza\u00e7\u00e3o pac\u00edfica da energianuclear, este acidente vem dar alento \u00e0queles que condenam o seu uso. Mas se\u00e9 certo que as ind\u00fastrias nu -cleares s\u00e3o arriscadas, n\u00e3o \u00e9\t.\nmenos certo que as crescentes necessidades mundiais de combust\u00edveis obrigar\u00e3o a re -pensar os m\u00e9todos e as precau -\u00e7\u00f5es a observar nesse campo.\nFinalmente, perante o vasto sofrimento humano causado por esta calamidade, seria bom rever os mecanismos de aux\u00edlio e solidariedade de que as Na- ** \u00e7\u00f5es Unidas disp\u00f5em para tais emerg\u00eancias elembrar aos res -pectivos estados-membros a * necessidade de refor\u00e7ar os seus meios e a sua capacidade de de -sempenho.\nTabela A.2.38 - Grelha de an\u00e1lise do segundo artigo de 18 de mar\u00e7o do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t18-03-2011\nP\u00e1gina\t33\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t- Cat\u00e1strofes\nJornalista (s)\tF. Falc\u00e3o- Machado\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\t\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\tCr\u00f3nicas do Novo Mundo\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/5 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Rea\u00e7\u00e3o Mundial \u00e0s cat\u00e1strofes.\t\nSignificado global Reflex\u00e3o sobre a crise vivida no Jap\u00e3o, quanto n\u00e3o problema nuclear e ao problema humanit\u00e1rio.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) F. Falc\u00e3o- Machado - Embaixador de Portugal no M\u00e9xico\t\nArgumentos -\tcrise no Jap\u00e3o vem dar alento aos que s\u00e3o contra a utiliza\u00e7\u00e3o da energia nuclear. -\tse \u00e9 certo que as ind\u00fastrias nucleares s\u00e3o arriscadas, n\u00e3o \u00e9 menos certo que nos d\u00e3o grandes quantidades de energia para conseguir suprimir as necessidades energ\u00e9ticas que hoje tempos. -\tseria importante rever os mecanismos de aux\u00edlio e solidariedade das Na\u00e7\u00f5es Unidas.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) CTS (Ci\u00eancia, Tecnologia e Sociedade) Controv\u00e9rsia quanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de energia nuclear. -\tPr\u00f3s: grande quantidade de energia, indispens\u00e1vel para as necessidades da nossa sociedade. -\tContra: riscos das centrais nucleares, como exemplo o desastre vivido agora no Jap\u00e3o.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas Cat\u00e1strofe\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\n-\t\nCrise Corte na despesa corrente do Estado abaixo do previsto\nAs duas actrizes que ningu\u00e9m arrisca junta \u00edpsilon\nSp. Braga, Benfica e FC Porto fazem hist\u00f3ria na UEFA\nServi\u00e7o tutelado I pelo ministro da Justi\u00e7a decidiu tratamento deexcep\u00e7\u00e3o\nONU autoriza uso da for\u00e7a contra Khadafi\nP\u00daBLICO divulga a recomenda\u00e7\u00e3o do pagamento \u00e0 mulher do ministro\n\u2022 O Conselho de Seguran\u00e7a das Na-\ncontra as for\u00e7as fi\u00e9is a Khadafi. que ontem se preparavam para atacar Bengasi. o basti\u00e3o da revolta. A Fran\nAmea\u00e7a nuclear em Fukushima \u201cn\u00e3o piorou\u201d\nMeio mundo veio c\u00e1 contratar enfermeiros\nInternacional de Emprego para Pro-hssiunais de Sa\u00fade. Mas no \u00e1trio do Hotel Acis. no Porto, pululavam on tem sobretudo enfermeiros. centenas de enfermeiros, entusiasmados com a \u00a1><\u00bbw.ibilidadr de emigrarem para pa bes como o Reino Unido, a B\u00e9lgica,\u00ab Ar\u00e1bia Saudita ou mnnu > a Austr\u00e1lia * Porlugal, 12\n\u2014 \u2014s-'-'n\n\u2022 Pedro Passos Coelho foi ontem a Bel\u00e9m garantir que o PSP n\u00e3o apoiar\u00e1 o PEC apresentado pelo (\u2022ovcmo, mas o dia pol\u00edtico ficou marcado pela apresenta\u00e7\u00e3o de novos dados sobre a execu\u00e7\u00e3o or\u00e7amental. E. apesar de o l\u00e0ivemo ter conseguido reduzir o d\u00e9fice do Ratado em H4I milh\u00f5es dr euros at\u00e9 Fevereiro, nem o\ncorte nos gastos prim\u00e1rios do Estado est\u00e1 a ser t\u00e1o grande quanto deveria, nem o aumento das receitas fiscais dever\u00e1 manter-se em n\u00edveis t\u00e1o elevado\u00bb. No plano pol\u00edtico, os socialistas responderam a Passos com um apelo ao di\u00e1logo, mantendo no ar a amea\u00e7a de uma interven\u00e7\u00e3o do FMI.-\u00bb Pagina\u00bb 1 a *\nSeis deputados ligados ao sector que legislam\nautoras. Paulo Morais. .mugo swa dor da C\u00e2mara do ffot*x levanta imu\nparUmetMM dcritwa* F\u00faNh\u00bb *cb tio* parlamentares tem anteves\nRio de Janeiro\nFigura A.2.47 - Capa do jornal P de 18 de mar\u00e7o de 2011\nConcentra\u00e7\u00e3o d\nNuvem radioactiva deve\nchegar hoje aos EUA mas sem perigo para a sa\u00fade\nc\nNa costa oeste dos Estados Unidos esperam-na com comprimidos de iodo e contadores geiger, mas Obama garante que n\u00e3o h\u00e1 motivo. Na China, compra-se sal\nAlem\u00e3es n\u00e3o acreditam no volte-face da chancelei\nClara Barata\n\u2022 Uma nuvem com poeiras radioactivas cruza os 8000 quil\u00f3metros do Pa-cffico e deve chegar hoje \u00e0 Calif\u00f3rnia, onde os habitantes da costa oeste se preparam para a receber com alarme ainda que os cientistas digam que n\u00e2o h\u00e3 perigo para a sa\u00fade,\nSe fal\u00e1ssemos de um tecido, esta nuvem de poeiras radioactivas das explos\u00f5es de vapor da central de Fukushima I, no Jap\u00e3o, seria uma \u00abaze ligeira, e n\u00e2o uma fazenda pe sada. De acordo com o Instituto de 2*dioprotec\u00e7\u00e0o e de Seguran\u00e7a Nuclear franc\u00eas (IRSN). que sublinha a falta de informa\u00e7\u00e3o directa sobre a composi\u00e7\u00e3o da nuvem, esta dever\u00e1 \u25a0cr formada por \"elementos radio activos quimicamente pouco reacti vos. que hcar\u00e1o na atmosfera sem se deporem no&lt;olo-, e por elementos votaleBradiMOTno-. prtndpalmen te iodo 131 e c\u00e9sio 137.\nPfugresso da plunm radioactiva \u00e9 seguido por uma rede de KM) senso res de radia\u00e7\u00e3o espalhados por todo \u00b0 temtono dos Estados Unidos. que tunckxiam 24 horas por dia, diz o jor nal La\u00a1 An/jrln Times F. a vigil\u00e2ncia dcMa RadSrt. operada pela Agencia\nplementada pelos 63 sensores da re de da Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado Alargado de Proibi\u00e7\u00e3o dos Testes Nucleares (CTBTO), uma ag\u00eancia internacional ligada \u00e0s Na\u00e7\u00f5es Unidas.\nApesar de o Pent\u00e1gono ter come\u00e7ado ontem a evacuar as fam\u00edlias dos militares colocados no Jap\u00e3o - acentuando a sensa\u00e7\u00e3o de perigo para os norte-americanos, a Comiss\u00e3o Regu ladora do Nuclear dos Estados Unidos sublinhou que n\u00e3o se esperam n\u00edveis perigosos de radioactividade.\nNada como Tchemobil\nA mensagem foi refor\u00e7ada pelo pr\u00f3-pno presidente Barack Obama, numa comunica\u00e7\u00e3o em que sublinhou o seu continuado empenho na energia nuclear. \"Vou ser claro: N\u00e3o esperamos que cheguem n\u00edveis elevados de radioactividade aos EUA. seja \u00e0 costa oeste, ao Havai. ao Alasca ou aos ter nt\u00f3rios americanos do Pac\u00edfico.\"\ndioactiva formada no Jap\u00e3o por causa da central de Fukushima, ser\u00e3o de 0,000001 Bq/m3.\nEssas mensagens n\u00e3o impediram uma corrida aos comprimidos de iodo nos \u00faltimos dias de pessoas que queriam tom\u00e1-los para saturar a tir\u00f3i-de, precavendo-se contra a contamina\u00e7\u00e3o por iodo radioactivo.\nE na China, que est\u00e1 bem it \u2018o das fontes de radia\u00e7\u00e3o da de Fukushima I - que fica a 2000 quil\u00f3metros de Pequii acidentes nos reactores nip\u00f3nicos desencadearam tamb\u00e9m uma reac\u00e7\u00e3o de p\u00e2nico em cadeia. Houve uma comda aos supermercados para comprar sal iodado, porque se espalhou o \u00abMiato de que protegeria contra cancro da tir\u00f3ide primidos de iodo.\nFace a acusa\u00e7\u00f5es de que poder\u00e1 ter violado a Constitui\u00e7\u00e3o ao decidir encerrar sete centrais nucleares alem\u00e3es em reac\u00e7\u00e3o ao acidente na central japonesa de Fukushima I, a chanceler Angela Merkel comprometeu-se ontem num agitado debate no Parlamento a acelerar a transi\u00e7\u00e3o para as energias renov\u00e1veis na Alemanha\n\u201cQueremos chegar rapidamente \u00e0 era das energias renov\u00e1veis.\nconsideram que a morat\u00f3ria sobre o funcionamento das sete centrais mais velhas que ela estabeleceu (pelo menos at\u00e9 15 de Junho, para verificar as suas condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a) \u201cn\u00e2o \u00e9 cred\u00edvel', revela uma sondagem publicada hoje pelo jornal Bild No entanto 70 por cento concordam com esta medida de encerramento imediato das centrais, embora 25 por cento a considerem um desastre\nO acidente na central japonesa fez subir o medo das pessoas em rela\u00e7\u00e3o ao nuclear Nos Estados Unidos da Am\u00e9rica uma sondagem USA Today-Gallup\nda ordem de 100 \u00e0 l(MM) Bq/in3 nos\nb\nTabela A.2.39 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 18 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t18-03-2011\nP\u00e1gina\t14\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tTrag\u00e9dia: Jap\u00e3o continua a tentar controlar a maior crise desde a bomba de Hiroxima -\tNuvem radioativa deve chegar hoje aos EUA mas sem perigo para a sa\u00fade -\tNa costa oeste dos Estados Unidos esperam-na com comprimidos de iodo e contadores geiger, mas Obama garante que n\u00e3o h\u00e1 motivo. Na China, compra-se sal\nJornalista (s)\tClara Barata\nFonte(s) indicada(s)\tReuters IRSN Los Angeles Times\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t2/3 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\t| N\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Nuvem radioativa chega \u00e0 costa Este dos EUA.\t\nSignificado global Popula\u00e7\u00e3o alarmada com chegada da nuvem radioativa (nos EUA e China), enquanto Governos e cientistas dizem que n\u00e3o existe perigo para a sa\u00fade.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Habitantes da costa este dos EUA Cientistas Instituto de Radioprotec\u00e7\u00e3o e Seguran\u00e7a Nuclear franc\u00eas - IRSN Ag\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (EPA)- respons\u00e1vel pela rede de sensores - RadNet) Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado Alargado de Proibi\u00e7\u00e3o de Testes Nucleares (CTBTO)- ag\u00eancia ligada \u00e0s Na\u00e7\u00f5es Unidas Comiss\u00e3o Reguladora do Nuclear nos Estados Unidos Barack Obama - Presidente dos EUA\t\nArgumentos Cientistas - dizem que n\u00e3o h\u00e1 motivos para alarme. IRSN - embora n\u00e3o se saiba concretamente qual a composi\u00e7\u00e3o da nuvem, esta deve ser composta por elementos pouco recativos e por elementos vol\u00e1teis radioativos, principalmente iodo 131 e c\u00e9sio 137. Fez simula\u00e7\u00f5es da dispers\u00e3o de c\u00e9sio 137 e as concentra\u00e7\u00f5es na nuvem radioativa devem ser\t\nde 0, 000001 Bq/m3 (em Tchernobil a concentra\u00e7\u00e3o na pluma radiativa era de 100 - 1000 Bq/m3). Barack Obama - diz que n\u00e3o se esperam n\u00edveis perigosos de radioatividade em nenhum ponto do pa\u00eds. Habitantes da costa este dos EUA - alarmados com a vinda da nuvem radioativa. Corrida aos comprimidos de iodo. Habitantes da China (Pequim apenas a 2000 Km de Fukushima I) - comprar sal iodado (igual efeito dos comprimidos de iodo).\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos Unidades relativas de radia\u00e7\u00e3o: 0,1 mSv - dose de radia\u00e7\u00e3o num raio-X no dentista 2 mSv - radia\u00e7\u00e3o natural a que todos estamos expostos 10 mSv - radia\u00e7\u00e3o num TAC de corpo inteiro 100 mSv em 5 anos. Limite recomendado para trabalhadores das centrais nucleares Elementos radioativos ir\u00e3o diluir-se \u00e0 medida que viajam pelo Oceano Pac\u00edfico. IRSN - embora n\u00e3o se saiba concretamente qual a composi\u00e7\u00e3o da nuvem, esta deve ser composta por elementos pouco recativos e por elementos vol\u00e1teis radioativos, principalmente iodo 131 e c\u00e9sio 137. Desloca\u00e7\u00e3o da pluma radioativa seguida por uma rede de 100 sensores espalhados por todo o Mundo. Conceito Nuvem radioativa como \u201cgaze ligeira e n\u00e3o uma fazenda pesada\u201d - met\u00e1fora Explica\u00e7\u00e3o do processo Pastilhas com iodo saturam a tir\u00f3ide com este elem-no, n\u00e3o permitindo que o iodo radioativo se fixe. Utiliza\u00e7\u00e3o de um esquema para visualiza\u00e7\u00e3o da dispers\u00e3o da nuvem radioativa.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a\tPositivo\tNeutro\tNegativo\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas Nuvem radioativa Perigo\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\nFotografia mostrando a destrui\u00e7\u00e3o completa do reator 4.\t\nPreocupa\u00e7\u00e3o com as piscinas dos reactores tr\u00eas e quatro..\n0 dia em que foram lan\u00e7adas toneladas de \u00e1gua do c\u00e9u\n\u2022 Protegidos com escudos de chumbo contra a radia\u00e7\u00e3o, as tripula\u00e7\u00f5es de quatro helic\u00f3pteros das For\u00e7as de Autodefesa do Jap\u00e3o largaram ontem mais de 30 toneladas de \u00e1gua do mar sobre o edif\u00edcio do reactor tr\u00eas da central de Fukushima I. A lodo o custo, tenta-se manter arrefecidas as barras de combust\u00edvel nuclear usadas, em repouso nas piscinas dos reactores.\nA situa\u00e7\u00e3o na central era grave, mas \"razoavelmente est\u00e1vel\", disse Graham Andrew, da Ag\u00eancia Internacional de Energia At\u00f3mica (AIEA). citado pela Reuters. \u201cN\u00e3o piorou, o que \u00e9 positivo.\"\nPelo menos no edif\u00edcio do reactor dois, os engenheiros japoneses conseguiram fazer a liga\u00e7\u00e3o \u00e3 rede el\u00e9c trica exterior, referiu o site da AIEA.\nAs bombas que enviam \u00e1gua para o n\u00facleo, ou cora\u00e7\u00e3o, dos reactores, para os manter igualmente arrefecidos, poder\u00e3o assim funcionar de forma menos prec\u00e1ria. Quer evitar-se que derretam ainda mais (fundiram-se em diferentes graus na sequ\u00eancia do sismo e tsunami) e que esse material fure as barreiras de conten\u00e7\u00e3o, em a\u00e7o.\nO Jap\u00e3o e o resto do mundo est\u00e3o em compasso de espera, a aguardar para que lado pende a situa\u00e7\u00e3o na central, onde j\u00e1 se vive o segundo pior acidente nuclear da hist\u00f3ria.\nAs maiores preocupa\u00e7\u00f5es recaiam ontem nas piscinas dos reactores tr\u00eas e quatro (h\u00e1 uma no edif\u00edcio de cada reactor), pois havia indica\u00e7\u00e3o de que a sua \u00e1gua estava a ferver. Se n\u00e3o fosse substituida, acabaria por se evaporar\ntoda, deixando a descoberto as barras de combust\u00edvel velhas, que permanecem ali depois de serem retiradas do n\u00facleo dos reactores, com a liberta\u00e7\u00e3o de grandes n\u00edveis de radioactividade. Est\u00e3o a\u00ed anos a arrefecer, e a \u00e1gua serve para absorver as radia\u00e7\u00f5es.\nCinco cora\u00e7\u00f5es velhos Segundo o Instituto de Radioprotec-\u00e7\u00e3o e Seguran\u00e7a Nudear (IRSN) franc\u00eas, provavelmente uma parte da \u00e1gua lan\u00e7ada sobre o edif\u00edcio do reactor tr\u00eas n\u00e3o atingiu o alvo. No entanto, o IRSN diz que a opera\u00e7\u00e3o ter\u00e1 sido eficaz, embora s\u00f3 retarde um pouco a degrada\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o, uma vez que se suspeita de que essa piscina j\u00e1 n\u00e3o esteja estanque.\nApesar do elevado n\u00edvel de radia-\n\u00e7\u00f2es \u00e0 volta do edif\u00eddo do reactor tr\u00eas, usaram-se tamb\u00e9m canh\u00f5es de \u00e1gua, que, durante uma hora, a pro-jectaram a cem metros de dist\u00e2ncia para a piscina, entretanto a c\u00e9u aberto ap\u00f3s uma explos\u00e3o.\nQuanto \u00e1 piscina do reactor qua norte-americanas e francesas tinham suspeitas de que j\u00e1 estaria seca. Ontem, por\u00e9m, surgiu informa\u00e7\u00e3o em sentido contr\u00e1rio. \u201cParece que o voo dos helic\u00f3pteros permitiu constatar que esta piscina continha \u00e1gua\", diz uma nota do IRSN.\nIsso ter\u00e1 sido observado pelas auto ridades japonesas em imagens a\u00e9reas da central, noticiou a esta\u00e7\u00e3o televisiva japonesa NHK. E como n\u00e3o conseguiram ver se a piscina do reactor tr\u00eas\nPara ontem, estava previsto larg\nquatro, que \u00e9 \u201cuma grande preocup \u00e7\u00e3o, disse Graham Andrew, mas ate hora de fecho desta edi\u00e7\u00e3o n\u00e3o hav informa\u00e7\u00e3o sobre essa opera\u00e7\u00e3o.\nA quantidade de barras de combu t\u00edvel que est\u00e1 nas piscinas dos reactt\nda pelo IRSN. 292. 587, SM e 1500. D forma geral, o n\u00facleo de cada reacto tem cerca de 300 barras, com a forni\nde altura, explica Jos\u00e9 Marques, dc Instituto Tecnol\u00f3gico e Nuclear, en Sacav\u00e9m, e da Faculdade de Ci\u00eancia: de Lisboa. Feitas as cornas, a pisdtu com mais barras guarda cinco cora\u00e7\u00f5es velhos. Teresa Flrmlno\nFigura A.2.49 - Segundo artigo de 18 de mar\u00e7o do jornal P\nTabela A.2.40 - Grelha de an\u00e1lise do segundo artigo de 18 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t18-03-2011\nP\u00e1gina\t15\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tPreocupa\u00e7\u00e3o com as piscinas dos reatores tr\u00eas e quatro -\tO dia em que foram lan\u00e7adas toneladas de \u00e1gua do c\u00e9u\nJornalista (s)\tTeresa Firmino\nFonte(s) indicada(s)\tSite da AIEA Esta\u00e7\u00e3o televisiva NHK\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/3 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\t| N\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Toneladas de \u00e1gua foram lan\u00e7adas por helic\u00f3ptero para a piscina do reator 3.\t\nSignificado global Tripula\u00e7\u00f5es de 4 helic\u00f3pteros das For\u00e7as de Autodefesa do Jap\u00e3o largaram ontem mais de 30 toneladas de \u00e1gua do mar sobre o reator 3 de Fukushima I; liga\u00e7\u00e3o el\u00e9trica nesse reator foi restabelecida; foram tamb\u00e9m usados canh\u00f5es de \u00e1gua.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Graham Andrew - Ag\u00eancia Internacional de Energia At\u00f3mica (AIEA) IRSN franc\u00eas Jos\u00e9 Marques - ITN e FCUL\t\nArgumentos Graham Andrew - considerou situa\u00e7\u00e3o na central grave, mas \u201crazoavelmente est\u00e1vel\u201d; que n\u00e3o tinha piorado. Reator 4 \u00e9 uma grande preocupa\u00e7\u00e3o. - conseguiu fazer-se liga\u00e7\u00e3o \u00e0 rede el\u00e9trica no reator 2; bombas para bombeamento de \u00e1gua poder\u00e3o funcionar mais frequentemente. IRSN- considerou a opera\u00e7\u00e3o de lan\u00e7amento de \u00e1gua eficaz, embora apenas retarde as consequ\u00eancias, uma vez que se ache que a piscina j\u00e1 n\u00e3o esteja estanque.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos Existe uma piscina no edif\u00edcio de cada reator. Piscina do reator 3 est\u00e1 a c\u00e9u aberto ap\u00f3s o sismo. Piscina do reator 4, que se pensava seca, ainda continha \u00e1gua. Quantidade de barras de combust\u00edvel nos reatores: 1 (292); 2 (587); 3 (514); 4 (1500) O n\u00facleo de cada reator tem cerca de 300 barras, com forma de paralelep\u00edpedos de 4 metros de altura. A piscina grande tem por isso 5 \u201ccora\u00e7\u00f5es velhos\u201d. (met\u00e1fora)\t\nIndica\u00e7\u00e3o do processo\nBombeamento de \u00e1gua para arrefecimento do reator (que fUndiram j\u00e1 a diferentes n\u00edveis; caso contr\u00e1rio o material poder\u00e1 furar as barreiras de conten\u00e7\u00e3o, em a\u00e7o)\nPiscinas do reator 3 e 4 estavam com a \u00e1gua a ferver; caso a \u00e1gua se evapore, as barras de combust\u00edvel velho (que permanecem ali anos depois de ser retiradas do reator, para que a \u00e1gua absorva as radia\u00e7\u00f5es) ficam expostas e libertam grandes n\u00edveis de radioatividade.\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a\nPositivo\nNeutro\nNegativo\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas\nNuvem radioativa\nPerigo\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\n\u201csegundo pior acidente nuclear da hist\u00f3ria\u201d\nMet\u00e1fora\n\u201cJap\u00e3o e o resto do mundo est\u00e3o em compasso de espera\u201d \u201ccora\u00e7\u00f5es velhos\u201d - \u201cbarras de combust\u00edvel j\u00e1 utilizado\u201d\n**=*or\u00e7a controlo\nA Direc\u00e7\u00e3o-GeraJ da Sa\u00fade ir\u00e1 emitir uma recomenda\u00e7\u00e3o Para que sejam feitos controlos radiol\u00f3gicos aos alimentos importados do Jap\u00e3o. A recomenda\u00e7\u00e3o, orientada pela Comiss\u00e3o Europeia pede aos Estadosmembros que reportem quaisquer valores anormais que sejam detectada A DGS disse ao P\u00daBLICO que as medidas recomendadas passam por um refor\u00e7o dos controlos das quantidades de radiois\u00f3topos presentes nos alimentos, cujos n\u00edveis m\u00e1ximos foram definidos pela UE A DGS assegurou que. a ser detectado algum n\u00edvel anormal de radiois\u00f3topos nos alimentos, a sua circula\u00e7\u00e3o ser\u00e1 interdita. A portugueses no Jap\u00e3o a DGS desaconselha o consumo de vegetais, leite e derivados produzidos em zonas contaminadas pela radia\u00e7\u00e3o e recomenda a administra\u00e7\u00e3o de iodo est\u00e1vel (n\u00e3o radioactivo) sob a forma de comprimidos de iodeto de pot\u00e1ssio.\nFigura A.2.50 - Terceiro artigo de 18 de mar\u00e7o do jornal P\nTabela A.2.41 - Grelha de an\u00e1lise do terceiro artigo de 18 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t18-03-2011\nP\u00e1gina\t15\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t- DGS refor\u00e7a controlo a alimentos nip\u00f3nicos\nJornalista (s)\t-\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/5 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico DGS vai analisar presen\u00e7a de radiois\u00f3topos em alimentos provenientes do Jap\u00e3o.\t\nSignificado global\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Dire\u00e7\u00e3o- geral da sa\u00fade\t\nArgumentos DGS - ir\u00e1 emitir recomenda\u00e7\u00e3o para que sejam feitos testes de controlo radiol\u00f3gicos a alimentos importados do Jap\u00e3o, em conformidade com a orienta\u00e7\u00e3o dada pela Comiss\u00e3o Europeia. Qualquer alimento que ultrapasse o valor estipulado em radiois\u00f3topos ser\u00e1 tirado da circula\u00e7\u00e3o. - aconselha a portuguesas no Jap\u00e3o o consumo de vegetais, leite e derivados produzidos em zonas contaminadas; recomenda a administra\u00e7\u00e3o de iodo est\u00e1vel (comprimidos)\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Indicac\u00e3o do processo Testes aos alimentos passam por um refor\u00e7o de controlo das quantidades de radiois\u00f3topos presentes nos alimentos, cujos n\u00edveis m\u00e1ximos foram definidos pela EU. Conceitos Radiois\u00f3topos\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a | Positivo\t| Neutro\t| Negativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas Controlos radiol\u00f3gicos\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\n-\t\n\nMuni\u00e7\u00e3o \u00ed 9&amp;PVD\nPSD mant\u00e9m-se inflex\u00edvel e recusa negociar\nnova vers\u00e3o do PEC IV com Jos\u00e9 S\u00f3crates\n\u00daltimos dados do banco central mostram que Portugal est\u00e1 mais perto da recess\u00e3o t\u00e9cnica. As opini\u00f5es de Jos\u00e9 Pacheco Pereira e Vasco Pulido Valente. P\u00e1gs. 8 a 13,28/29,45,48 e Editorial\nEx-ministro defende que. em caso de elei\u00e7\u00f5e S\u00f3crates deve deixar de ser secret\u00e1rio-geral do I\nFran\u00e7a, EUA e Reino Unido prontos para ataques na L\u00edbia\n\u2022 \"Est\u00e1 tudo pronto \u201cpara unia ac\u00e7\u00e3o militar, reafirmou ontem o ministro dos Neg\u00f3cios Estrangeiros franc\u00eas. Alain Jupp\u00e9. Mas s\u00f3 na cimeira que\nhoje re\u00fane em Paris representantes da Uni\u00e3o Europeia, dos Estados Unidos, da Liga \u00c1rabe e da Uni\u00e3o Africana de ver\u00e3o ser tomadas decis\u00f5es definitivas\nsobre essa interven\u00e7\u00e3o. A resolu\u00e7\u00e3o a autorizar o uso de \"todas as medidas necess\u00e1rias para proteger a popula\u00e7\u00e3o l\u00edbia\" fot aprovada quando as for\u00e7as de\nProfessores n\u00e3o assinam acordo para quatro anos\nTrag\u00e9dia no Jap\u00e3o, debates no mundo\nSitua\u00e7\u00e3o na central de Fukushima continua fora de controlo. Come\u00e7ou o Inverno da energia nuclear?\nLucros do PSI 20 subiram 0,6% sem vendas extra\n\u2666 Mundo, 20 \u25a0 2.3 e P2\n\u2022 Era 20lo,oslucn\u00bbtias\u00abnp<v^v>do PSI21\u00bb tiveram uma subida ik ISO jxm cento t.KV a JOCW. Max. mando a wn da \u00abh Vivu e d* CCR, stthteam apems 0.6 por omto. * Kcrmumta. fc\u00bb\nFigura A.2.51 - Capa do jornal P de 19 de mar\u00e7o de 2011\nSarc\u00f3fago de bet\u00e3o, uma op\u00e7\u00e3o cada vez mais prov\u00e1vel\nGoverno ouve queixas de pouca informa\u00e7\u00e3o\nAo fim de uma semana, a situa\u00e7\u00e3o na central nuclear continua sem estar controlada. Nas piscinas, j\u00e1 se fala da op\u00e7\u00e3o de \u00faltimo recurso\n\nFigura A.2.52 - Primeiro artigo de 19 de mar\u00e7o do jornal P\nTabela A.2.42 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 19 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t19-03-2011\nP\u00e1gina\t20, 21\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tTrag\u00e9dia: Jap\u00e3o continua a tentar controlar acidente na central de Fukushima I -\tSarc\u00f3fago de bet\u00e3o, uma op\u00e7\u00e3o cada vez mais prov\u00e1vel -\tAo fim de uma semana, a situa\u00e7\u00e3o na central nuclear continua sem estar controlada. Nas piscinas, j\u00e1 se fala da op\u00e7\u00e3o de \u00faltimo recurso\nJornalista (s)\tTeresa Firmino\nFonte(s) indicada(s)\tRevista Time AFP Reuters\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1 P\u00e1g-\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Jap\u00e3o ainda a tentar reparar o problema do aquecimento da \u00e1gua das piscinas nos diferentes reatores.\t\nSignificado global Prioridade \u00e9 arrefecer os velhos n\u00facleos dos reatores, que arrefecem nas piscinas. Op\u00e7\u00e3o de arrefecimento passa ainda por lan\u00e7ar \u00e1gua (helic\u00f3ptero e bombear) nas piscinas dos reatores. Energia el\u00e9trica j\u00e1 foi restabelecida no retor 2; espera-se alcan\u00e7ar o mesmo nos pr\u00f3ximos dias para restantes reatores. No entanto, temos como \u00faltima op\u00e7\u00e3o para as piscinas: sarc\u00f3fago de bet\u00e3o.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Autoridades japonesas F\u00f3rum At\u00f3mico Industrial do Jap\u00e3o IRSN franc\u00eas Yukiya Amano - diretor-geral da Ag\u00eancia Internacional de Energia At\u00f3mica Gregory Jaczko - presidente da Comiss\u00e3o Reguladora da Energia Nuclear dos EUA Jos\u00e9 Marques - ITN + FCUL Hidehiko Nishiyama - porta-voz da ag\u00eancia de autoridade nuclear do Jap\u00e3o Murray Jennex - Universidade Estadual de San Diego (Calif\u00f3rnia)\t\nArgumentos F\u00f3rum At\u00f3mico Industrial do Jap\u00e3o - diz que central estava preparada para tsunami de 5 metros. Mas este n\u00e3o s\u00f3 destruiu a rede el\u00e9trica dos reatores 1, 2 e 3; como levou os dep\u00f3sitos de gas\u00f3leo dos geradores de emerg\u00eancia.\t\nIRSN franc\u00eas:\n-\tpiscina do reator 3 j\u00e1 n\u00e3o tem \u00e1gua a ferver, ap\u00f3s lan\u00e7amento de \u00e1gua de helic\u00f3ptero e cami\u00f5es-cisterna; mas pode ter fugas;\n-\tsuspeitam que as dos reatores 1 e 2 estejam j\u00e1 a ferver;\n-\tse a piscina do reator 4 n\u00e3o come\u00e7ar a receber \u00e1gua, as barras de combust\u00edvel podem come\u00e7ar a ficar descobertas.\nYukiya Amano - principal \u00e9 arrefecer as piscinas.\nGregory Jaczko- v\u00e3o demorar semanas at\u00e9 conseguirem resolver o problema do arrefecimento dos n\u00facleos e das piscinas dos reatores.\nAutoridades japonesas\n-\tConseguiram estabelecer liga\u00e7\u00e3o com a rede el\u00e9trica no reator 2; nos pr\u00f3ximos dias esperas fazer o mesmo para o 1, 3 e 4 (importante para arrefecer a \u00e1gua dos n\u00facleos)\nJos\u00e9 Marques - se conseguirem repor a energia el\u00e9trica para todos os reatores, o problema ser\u00e1 resolvido.\n-\tcaso a \u00e1gua das piscinas n\u00e3o aguentar a reten\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o, dever\u00e1 ser coberta por bet\u00e3o. Diz que essa solu\u00e7\u00e3o \u201cpode estar mais perto\u201d\nHidehiko Nishiyama\n-\tfalam em solu\u00e7\u00e3o de \u00faltimo recurso: tapar as piscinas com cimento e areia, tal como foi feito em Tchernobil. Mas prioridade mant\u00e9m-se no arrefecimento.\nMurray Jennex- aceita a hip\u00f3tese da barreira de cimento____________________________________\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T)\nDados transmitidos\nTsunami n\u00e3o s\u00f3 destruiu a rede el\u00e9trica dos reatores 1, 2 e 3; como levou os dep\u00f3sitos de gas\u00f3leo dos geradores de emerg\u00eancia e os que estavam no r\u00e9s -do-ch\u00e3o da central ficaram afogados.\nRea\u00e7\u00f5es em cadeia dos reatores foram paradas de imediato, mas \u00e9 necess\u00e1rio ainda arrefecer as barras de combust\u00edvel.\nPor dificuldade na chegada de \u00e1guas aos n\u00facleos do reator, as barras de combust\u00edvel ficaram expostas e derreteram em parte (70% no reator 1 e 33% no 2; parcialmente no 3) Derretimento das barras de combust\u00edvel no reator 3 levou ao aumento de press\u00e3o, pelo que hidrog\u00e9nio foi expelido, provocando as explos\u00f5es sentidas.\nTamb\u00e9m ocorreram explos\u00f5es no reator 4.\nPiscinas de arrefecimento est\u00e3o no topo dos edif\u00edcios, mesmo por cima dos n\u00facleos. Parte de cima das constru\u00e7\u00f5es foi destru\u00edda (problema nas piscinas)\nNos reatores 3 e 4 \u00e1gua entrou em ebuli\u00e7\u00e3o. Pensou-se que n\u00e3o tivessem j\u00e1 \u00e1gua e barras de combust\u00edvel velho tivessem j\u00e1 derretido o que provocaria o aumento das radia\u00e7\u00f5es. Foram lan\u00e7adas toneladas de \u00e1gua para as piscinas.\nSarc\u00f3fago de Tchernobil est\u00e1 com fugas e pretende-se fazer outro por cima. Met\u00e1fora\n\u201cOs reatores s\u00e3o como uma cafeteira. Se a deixarmos ao lume, acaba por ferver at\u00e9 secar e racha\u201d.\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a\nPositivo\nNeutro\nNegativo\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas Arrefecimento das piscinas Sarc\u00f3fago de bet\u00e3o\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico Enfatiza\u00e7\u00e3o\n\u201cOp\u00e7\u00e3o de \u00faltimo recurso\u201d\nFotografia de um cidad\u00e3o percorrendo de bicicleta um local devastado pelo sismo.\nFigura A.2.53 - Segundo artigo de 19 de margo do jornal P\nTabela A.2.43 - Grelha de an\u00e1lise do segundo artigo de 19 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t19-03-2011\nP\u00e1gina\t21\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t- Radia\u00e7\u00e3o deve chegar \u00e0 Europa daqui a uma semana\nJornalista (s)\t-\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/10 P\u00e1g. (apontamento)\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Primeiros vest\u00edgios da radia\u00e7\u00e3o do acidente nuclear de Fukushima chegam \u00e0 Europa dentro de uma semana. Sem efeitos nefastos no ambiente ou nas pessoas.\t\nSignificado global\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Klas Idehaag - da Autoridade Sueca de Seguran\u00e7a e Radia\u00e7\u00e3o\t\nArgumentos Autoridade Sueca de Seguran\u00e7a e Radia\u00e7\u00e3o - radia\u00e7\u00e3o que chegar\u00e1 \u00e0 Europa n\u00e3o ter\u00e1 efeitos no ambiente ou nas pessoas\u201d\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos A\u00e7o anterior a 1945 emite radia\u00e7\u00e3o Conceitos Radia\u00e7\u00e3o de fundo\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas Vest\u00edgios de radia\u00e7\u00e3o Efeitos no ambiente e nas pessoas\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\n-\t\nPrimeiro-ministro abre conta no Twitter\nGoverno ouve queixas de pouca informa\u00e7\u00e3o\n\u2022 O primeiro-ministro japon\u00eas, Naoto Kan, prometeu ontem que ia aceder ao desejo da \u201ccomunidade internacional de ter um maior volume de informa\u00e7\u00e3o precisa mais r\u00e1pido\" sobre o que est\u00e1 a ser feito para controlar o acidente nuclear na central de Fukushima 1. E prometeu que passar\u00e1 a ser \u201cdisponibilizada tanta informa\u00e7\u00e3o quanto poss\u00edvel \u00e0 Ag\u00eancia Internacional de Energia At\u00f3mica\", depois de receber o director desta ag\u00eancia da ONU, o tamb\u00e9m japon\u00eas Yukiya Amano.\nAp\u00f3s a visita de Amano, o Jap\u00e3o elevou o n\u00edvel de gravidade do acidente para cinco, numa escala de sete. Amano foi porta-voz do sentimento de frustra\u00e7\u00e3o sentido pelos governos de v\u00e1rios pa\u00edses \u2014 e tamb\u00e9m dos pr\u00f3prios japoneses.\nGanian, uma palavra japonesa que se traduz por uma mistura de resist\u00eancia e abnega\u00e7\u00e3o, \u00e9 usada por quase todas as v\u00edtimas da tripla cat\u00e1strofe que atingiu o pa\u00eds, relata a revista Time. Mas isso n\u00e3o quer dizer que n\u00e3o se exasperem com a falta de informa\u00e7\u00e3o oficial sobre o que se est\u00e1 a passar, e com o que parecem ser informa\u00e7\u00f5es contradit\u00f3rias, ou avan\u00e7os parciais e n\u00e3o totalrnente confirmados, que servem para assustar ainda mais.\n\u201cSurgiram relatos de trabalhadores na central expostos a radia\u00e7\u00f5es de 40 rrm por hora, o que \u00e9 assustador, dado que 400 rem podem ser fatais. Se isto \u00e9 verdade, por que \u00e9 que as not\u00edcias demoraram tanto tempo a serem divulgadas?\u201d, interroga Jennifer Sims, professora na Universidade de Geor getown (Washington), num artigo para o Hullelin of Atomic Seienlisls.\n\u201cTomar decis\u00f5es rapidamente nu ma crise de seguran\u00e7a nacional sig\nNaoto Kan\nnifica aceitar o risco de partilhar informa\u00e7\u00e3o sens\u00edvel. Neste caso, o risco maior \u00e9 o secretismo e n\u00e3o a abertura. Os efeitos psicol\u00f3gicos deste desastre s\u00e3o muito fortes e a necessidade de confiar no Governo muito grande. Divulgar informa\u00e7\u00e3o sobre o estado das centrais, a dimens\u00e3o dos danos e os riscos de novas emiss\u00f5es radioactivas pode limitar a especula\u00e7\u00e3o sobre os piores cen\u00e1rios\", diz esta especialista que integra o organismo que aconselha o Presidente dos EUA sobre a desclassifica\u00e7\u00e3o de documentos oficiais.\nA verdade \u00e9 que t\u00eam vindo a lume not\u00edcias preocupantes sobre os pol\u00edticos e sobre as empresas japonesas. Como os alertas feitos pelo sismologo Katsuhiko Ishibashi. da Universidade de Kol>e, de que a hist\u00f3ria de acidentes nucleares no Jap\u00e3o se devia a um excesso i|e confian\u00e7a dos engenheiros. Em 2Ot K>\u2018. demitiu se de uma cotnis\ns\u00e3o que avalia\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a dos reactores, dizendo que o processo era manipulado e \u201cn\u00e3o-cient\u00edfico\u201d.\n\u201cN\u00e3o aprendemos nada. A energia nuclear \u00e9 uma pol\u00edtica nacional e h\u00e1 uma verdadeira relut\u00e2ncia em submet\u00ea-la a um verdadeiro estrut\u00ednio\u201d, disse j\u00e1 esta semana Ishibashi ao servi\u00e7o de noticias econ\u00f3micas Bloomberg.\nTem havido cr\u00edticas de que o Governo deixou demasiada iniciativa nas m\u00e3os da empresa que explora a central - a Tokyo Electric Power Co (Tepco) - e que, por isso, a opera\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia tem corrido mal e a informa\u00e7\u00e3o tem sido escassa.\nNas confer\u00eancias de imprensa, os executivos da Tepco t\u00eam feito v\u00e9nias e pedido desculpas por \u201ccausar inconveni\u00eancias\u201d, relata o jornal TheAustra-lian, mas n\u00e3o t\u00eam avan\u00e7ado grande informa\u00e7\u00e3o.\u201d A empresa abriu uma conta no Twitter, mas apenas em japon\u00eas - enquanto o gabinete do primeiro-ministro abriu uma em ingl\u00eas.\n\u201cH\u00e1 receio de que a Tepco n\u00e3o esteja a dizer toda a verdade porque n\u00e3o t\u00eam o h\u00e1bito de dizer tudo o que sabem\", disse o analista Michael Cucek ao Financial Times. Isto porque a empresa viu-se for\u00e7ada a reconhecer, j\u00e1 por v\u00e1rias vezes, que forjou relat\u00f3rios de seguran\u00e7a e sobre acidentes nas centrais nucleares.\nMas a Tepco n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica culpada: existe toda uma ecologia de engenheiros, gestores e polftlcoa a responsabilizar: \"O ambiente a que chamamos gtiishiryokw-muni [aldeia nuclear) \u00e9 a origem do problema , disse ao The Aiistnilian o ex enge nheiro nuclear da llitachl Mitsiihi ko T.uiaka. que se tomou activista anlinuclr.tr Clara Barata\nFigura A.2.54 - Terceiro artigo de 19 de mar\u00e7o do jornal P\nTabela A.2.44 - Grelha de an\u00e1lise do terceiro artigo de 19 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t19-03-2011\nP\u00e1gina\t21\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tPrimeiro-ministro abre conta no Twitter -\tGoverno ouve queixas de pouca informa\u00e7\u00e3o\nJornalista (s)\tClara Barata\nFonte(s) indicada(s)\tRevista Time Bulletin of Atomic Scientists Bloomerg The Australian\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/2 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\t| N\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Informa\u00e7\u00e3o \u00e9 pedida ao governo japon\u00eas pela comunidade internacional.\t\nSignificado global Falta de informa\u00e7\u00e3o oficial sobre o que se est\u00e1 a passar, informa\u00e7\u00f5es contradit\u00f3rias ou avan\u00e7os parciais e n\u00e3o totalmente confirmados frustram comunidade internacional e popula\u00e7\u00e3o japonesa. Primeiro-ministro abre conta do twitter em Ingl\u00eas e Tepco abre tamb\u00e9m, mas apenas em japon\u00eas.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Naoto Kan - primeiro-ministro japon\u00eas Amano - diretor da AIEA Jennifer Sims - professora da Universidade de Georgetown (Washington) Katsuhiko Ishibashi - sism\u00f3logo da Universidade de Kobe Tepco Michael Cucek - analista Hitachi Mitsuhiko Tanaka - ex-engenheiro nuclear\t\nArgumentos Comunidade internacional - pede mais informa\u00e7\u00e3o e mais rapidamente sobre o que est\u00e1 a acontecer na central Fukushima I. Amano - porta-voz da frustra\u00e7\u00e3o da comunidade internacional e mesmo dos Japoneses. Naoto Kan- comprometeu-se a dar essa informa\u00e7\u00e3o \u00e0 comunidade internacional e \u00e0 AIEA. Jennifer Sims - diz que existe maior risco no secretismo do que na partilha de informa\u00e7\u00e3o, uma vez que os efeitos psicol\u00f3gicos do desastre s\u00e3o muito grande e \u00e9 necess\u00e1rio confiar no Governo. Divulgar a informa\u00e7\u00e3o pode limitar a especula\u00e7\u00e3o sobre o pior cen\u00e1rio. Katsuhiko Ishibashi - diz que os acidentes nucleares no Jap\u00e3o se devem ao excesso de confian\u00e7a dos engenheiros; que embora o Jap\u00e3o tenha uma pol\u00edtica nuclear, esta ainda n\u00e3o foi submetida a um verdadeiro escrut\u00ednio.\t\nGrupo de engenheiros, pol\u00edticos e gestores tamb\u00e9m devem ser responsabilizados (aldeia nuclear).\nTepco - pedem desculpa, mas n\u00e3o avan\u00e7am com grandes explica\u00e7\u00f5es.\nMichael Cucek - Tepco j\u00e1 mentiu tantas vezes que a informa\u00e7\u00e3o que passa n\u00e3o \u00e9 credibilizada.\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T)\nDados transmitidos\nJap\u00e3o aumentou o n\u00edvel de gravidade do acidente para 5 (em sete) - embora j\u00e1 tinha sido considerado pelos cientistas n\u00edvel 6\nTrabalhadores da central foram expostos a 40 rem por hora\n400 rem podem ser fatais\nAssocia\u00e7\u00e3o bin\u00e1ria\nProcesso era manipulado e \u201cn\u00e3o cient\u00edfico\u201d \u201cCient\u00edfico\u201d = cred\u00edvel\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a\nPositivo\nNeutro\nNegativo\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas\nFalta de informa\u00e7\u00e3o\nConfian\u00e7a\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\nArrefecem em piscinas, antes da reciclagem\nOs n\u00facleos velhos, depois de removidos do interior dos reactores nucleares, t\u00eam de ficar pelos menos dois anos a arrefecer em piscinas. Basta estarem tapados com \u00e1gua, que serve ainda de barreira contra as radia\u00e7\u00f5es. S\u00f3 depois podem seguir para reciclagem, que no caso das centrais nucleares do Jap\u00e3o \u00e9 feita em Fran\u00e7a. Nesse reprocessamento. recupera-se o seu conte\u00fado de ur\u00e2nio (96 por cento) e de plut\u00f3nio (um por cento). Os restantes tr\u00eas por cento de res\u00edduos de alta actividade \u00e9 que s\u00e3o vitrificados.\nNas piscinas dos reactores um a quatro da central japonesa de Fukushima 1, onde se t\u00eam concentrado os problemas desde o sismo de h\u00e1 uma semana, encontram-se, respectivamente, 292 barras de combust\u00edvel (o equivalente a um n\u00facleo), 587 e 514 (a dois n\u00facleos) e 1500 (a cinco). Ontem, a Ag\u00eancia Internacional de Energia At\u00f3mica (AIEA) informava que o reactor quatro n\u00e3o tinha nenhum n\u00facleo. Este tipo de informa\u00e7\u00f5es ajuda a perceber os riscos que se enfrentam neste que j\u00e1 \u00e9 o segundo pior acidente nuclear da hist\u00f3ria.\nAs piscinas n\u00e3o podem estar muito longe dos reactores, porque os n\u00facleos t\u00eam de ser retirados sempre com um canal de \u00e1gua, explica o especialista em energia nuclear Jos\u00e9 Marques, do Instituto Tecnol\u00f3gico e Nuclear, em Sacav\u00e9m. e da Faculdade de Ci\u00eancias de Lisboa.\nMas tem havido criticas pelo facto de estarem no topo dos edificios, que explodiram, o que tem tomado a gest\u00e1o desta crise nuclear mais dif\u00edcil. \"Se existe uma grande densidade de combust\u00edvel usado na piscina, h\u00e1 uma maior possibilidade de inc\u00eandio se a \u00e1gua for removida\", disse o russo Iouli Andreev. antigo director da ag\u00eancia sovi\u00e9tica que fez a \"limpeza\" de Tchemobil e agora \u00e9 perito em seguran\u00e7a nuclear na Austria. \"Os japoneses foram muito gananciosos e usaram cada cent\u00edmetro do espa\u00e7o' disse Iouli Andreev. segunde a Reuters. A experi\u00eancia de Tchemobil n\u00e1o foi devidamente estudada porqu\u00e9\u2019 Poique quem tem o dinheiro paia a estudai \u00e9 a ind\u00faati ia. E a ind\u00fasn ia n\u00e3&lt;gosta diaso.\" Critica ainda a \u00c0IEA \u00c9umaorganiM\u00e7\u00e2otabu porque depende da ind\u00fasti*\u00bb ma-teat\" T.F.\nTabela A.2.45 - Grelha de an\u00e1lise do quarto artigo de 19 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t19-03-2011\nP\u00e1gina\t21\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tN\u00facleos velhos -\tArrefecem em piscinas, antes da reciclagem\nJornalista (s)\tTeresa Firmino\nFonte(s) indicada(s)\tReuters\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/5 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico O que acontece \u00e0s barras de combust\u00edvel ap\u00f3s serem utilizadas.\t\nSignificado global Barras de combust\u00edvel s\u00e3o arrefecidas nas piscinas, antes de serem enviadas para Fran\u00e7a para reciclagem. Cr\u00edtica \u00e0 constru\u00e7\u00e3o das piscinas em cima dos n\u00facleos dos reatores, pois caso fiquem sem \u00e1gua poder\u00e3o provocar inc\u00eandio no reator. Informa\u00e7\u00e3o: Reator 4 j\u00e1 n\u00e3o tem qualquer n\u00facleo.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) AEIA Jos\u00e9 Marques - ITN + FCUL Iouli Andreev - antigo diretor da ag\u00eancia sovi\u00e9tica (que fez a \u201climpeza\u201d de Tchernobil)\t\nArgumentos Iouli Andreev - diz que os Japoneses foram \u201cgananciosos\u201d a utilizar o espa\u00e7o para a central nuclear, raz\u00e3o pela qual colocaram as piscinas no topo dos edif\u00edcios. Se houver uma grade densidade de combust\u00edvel, provocando grande aquecimento e a \u00e1gua ser removida, pode provocar um inc\u00eandio no reator. Diz tamb\u00e9m que a AIEA \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o falsa, que vive da ind\u00fastria nuclear. Esta \u00e9 tamb\u00e9m quem tem dinheiro para realizar os estudos necess\u00e1rios sobre a quest\u00e3o nuclear e n\u00e3o o faz porque n\u00e3o lhe \u00e9 favor\u00e1vel. (Ci\u00eancia condicionada por fatores pol\u00edticos/ financeiros)\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos Reciclagem dos n\u00facleos das centrais nucleares do Jap\u00e3o acontece em Fran\u00e7a Conte\u00fado das piscinas: Reator 1 - 292 barras de combust\u00edvel (equivalente a 1 n\u00facleo) Reator 2 - 587 barras (2 n\u00facleos) Reator 3- 514 (2 n\u00facleos)\t\nReator 4- 1500 (5 n\u00facleos)\nExplica\u00e7\u00e3o de processo\nN\u00facleos velhos, depois de removidos do interior dos reatores, t\u00eam de ficar pelo menos dois anos a arrefecer em piscinas.\n\u00c1gua serve de barreira contra as radia\u00e7\u00f5es.\nS\u00f3 depois podem seguir para reciclagem, que, no caso dos reatores do Jap\u00e3o, recuperam o seu conte\u00fado de ur\u00e2nio (96%) e plut\u00f3nio (1%). Restantes 3% s\u00e3o vitrificados.\nBarras de combust\u00edvel s\u00e3o retiradas do n\u00facleo dos reatores para as piscinas de arrefecimento, atrav\u00e9s de canais de \u00e1gua.\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a\nPositivo\nNeutro\nNegativo\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas\nArrefecimento em piscinas\nBarras de combust\u00edvel velhas\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\nFigura A.2.56 - Capa do suplemento P2 do P\u00fablico, de 19 de margo de 2011\nFigura A.2.57 - Artigo do suplemento P2 de 19 de mar\u00e7o do jornal P (imagem geral)\nFigura A.2.58 - Artigo do suplemento P2 de 19 de mar\u00e7o do jornal P (parte 2)\nFigura A.2.59 - Artigo do suplemento P2 de 19 de mar\u00e7o do jornal P (parte 1)\nTabela A.2.46 - Grelha de an\u00e1lise do artigo do suplemento P2 de 19 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t19-03-2011\nP\u00e1gina\t4, 5, 6\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tO inverno da ind\u00fastria nuclear -\tAt\u00e9 h\u00e1 pouco as revolu\u00e7\u00f5es \u00e1rabes eram um poderoso argumento em favor da energia nuclear cujo \u201crenascimento\u201d era anunciado. O desastre de Fukushima inverteu a tend\u00eancia. O p\u00fablico constatou a dificuldade em gerir um acidente. O que est\u00e1 em causa n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 a seguran\u00e7a. O nuclear est\u00e1 em risco de se tornar excessivamente caro.\nJornalista (s)\tJorge Almeida Fernandes\nFonte(s) indicada(s)\tReuters Newsweek Revista alem\u00e3 Der Spiegle Revista Time Washington Post\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tSuplemento P2\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t3 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\t| N\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Consequ\u00eancias do desastre de Fukushima (popula\u00e7\u00e3o, governo japon\u00eas, rea\u00e7\u00f5es internacionais, geopol\u00edtica do Jap\u00e3o e modelo energ\u00e9tico, industria nuclear).\t\nSignificado global Crise em Fukushima abre debate internacional sobre energia nuclear, contrariando o recente \u201crenascimento\u201d do interesse por esta energia. Debate causado n\u00e3o por manifesta\u00e7\u00f5es \u201cNuclear, n\u00e3o obrigado.\u201d, mas por pr\u00f3prio desastre nuclear. O desastre teve uma dimens\u00e3o hist\u00f3rica e os japoneses encontram nele uma oportunidade para renova\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o (novo Jap\u00e3o), com imperioso debate sobre energia nuclear.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Fran\u00e7ois Lachaud - diretor da Ecole Fran\u00e7aise d'Extr\u00eame Orient Naoto Kan Hiroki Azuma - professor da Universidade Waseda Hideaki Shiroyama - professor da Universidade de T\u00f3quio Robert Masden e Richard Samuels - especialistas do MIT de Boston Richard Muller - f\u00edsico na Universidade de Berkeley e conselheiro da Casa Branca Diretor da Standard Poor's\t\nArgumentos Rea\u00e7\u00e3o dos japoneses\t\n-\tcalma, ordem, disciplina que contrasta com a histeria vivida noutros pa\u00edses.\n-\tjaponeses deram \u00e0 cat\u00e1strofe uma dimens\u00e3o hist\u00f3rica, que \u00e9 discutida pela popula\u00e7\u00e3o.\n-\t(Hiroki) Deu-se uma mudan\u00e7a de car\u00e1cter, de \u201cego\u00edstas, confundidos em lam\u00farias e alterca\u00e7\u00f5es\u201d para \u201cplenamente empenhados em defender a na\u00e7\u00e3o inteira\u201d.\nMudan\u00e7a de vis\u00e3o \u00e9 despoletada pelo desastre, mas surge de um descontentamento e pessimismo latentes (no dia do desastre, o governo estava \u00e0 beira de cair).\n-\t(Hideaki) - Jap\u00e3o pretende um debate sobre energia nuclear, for\u00e7ando a resist\u00eancia do lobby industrial e burocr\u00e1tico.\nModelo nuclear japon\u00eas\n-\tsempre fonte de pol\u00e9micas (risco s\u00edsmico + Hiroxima).\n-\tTepco acusada de falsificar dados das inspe\u00e7\u00f5es.\n-\trede el\u00e9trica dividida em 2 regi\u00f5es, sem liga\u00e7\u00e3o, e dependentes da central nuclear; T\u00f3quio perdeu 25% da eletricidade.\nPol\u00edtica japonesa\n-\tacordo entre os partidos; estabilidade pode relan\u00e7ar a economia.\n-\tJap\u00e3o decidiu reduzir depend\u00eancia do petr\u00f3leo.\n-\tReaproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 China e aos EUA (For\u00e7as de autodefesa e alian\u00e7a americana).\n-\tMas se o Jap\u00e3o n\u00e3o resolver a quest\u00e3o nuclear, as perspetivas ser\u00e3o \u201cmais sombrias do que antes\u201d.\nRea\u00e7\u00e3o internacional\nRevista alem\u00e3 - \u201cFukushima marca o fim da era nuclear\u201d.\nRichard Muller (EUA) - desvalorizou o desastre, identificando como \u00fanico problema o facto de se localizarem em zonas s\u00edsmicas. De resto, a energia \u00e9 totalmente limpa e segura. T\u00e9cnicos franceses - reatores de 3a gera\u00e7\u00e3o n\u00e3o correm os perigos que os do Jap\u00e3o Para o p\u00fablico - dificuldade em gerir o acidente.\nPara a ind\u00fastria: debate \u00e9 mau para o neg\u00f3cio (pois investimento na industria nuclear '\u00e9 muito caro e os custos, mesmo no caso de renova\u00e7\u00e3o, est\u00e3o a subir)._______________________________\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T)\nDados transmitidos\nConsumo de energia dispara nos pa\u00edses emergentes.\nConsumo dos ocidentais continua a crescer.\nEletricidade do nuclear \u00e9 barata, mas investimento \u00e9 muito caro.\nAssocia\u00e7\u00e3o bin\u00e1ria + ironia\nConcebido \u201ccientificamente\u201d (sobre o modelo nuclear). Ci\u00eancia = com base em estudos; mas, \u201csempre foi pol\u00e9mico\u201d.\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a\tPositivo\tNeutro\tNegativo\nRegisto da linguagem\t\t\t\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica\t\t\te cient\u00edfica]\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas Consequ\u00eancias do desastre de Fukushima\t\t\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\t\t\nMet\u00e1fora\n\u201cO mundo segue em direto o dram\u00e1tico risco de fal\u00eancia dos planos de emerg\u00eancia e tira as conclus\u00f5es\u201d.\n\u201cEst\u00e1 aberto um debate internacional sobre a energia nuclear\u201d.\n\u201crenascimento global do nuclear\u201d.\n\u201cinverno da ind\u00fastria nuclear\u201d.\n\u201cO nuclear pode vir a ser mais prosaicamente condenado pelo seu custo\u201d.\n\u201cO Jap\u00e3o renasce com as trag\u00e9dias, acreditam os japoneses\u201d.\n\u201cas perspetivas do Jap\u00e3o tornar-se-\u00e3o mais sombrias do que antes\u201d.\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\n\u201cFukushima n\u00e3o \u00e9 Tchernobil. \u00c9 pior.\u201d.\n\u201cmais devastador nas consequ\u00eancias\u201d.\n\u201cA interroga\u00e7\u00e3o \u00e9 radical\u201d.\n\u201cque poder\u00e1 garantir a seguran\u00e7a de uma energia que, de novo, parece \u201cingovern\u00e1vel\u201d?\u201d\n\u201cinsaci\u00e1vel fome de eletricidade\u201d.\n\u201cCenas de \u201chisteria\u201d foram assinaladas na Alemanha ou na Calif\u00f3rnia\u201d. \u201cmais grave crise nos 65 anos que sucederam \u00e0 guerra\u201d.\n\u201cpoderos\u00edssimo lobby industrial e burocr\u00e1tico\u201d.\n(cat\u00e1strofe japonesa) \u201cprovocou (...) \u201cstress coletivo mundial\u201d\u201d.\n\u201cbomba medi\u00e1tica\u201d.\nEstrangeirismo\nLobby\nRecurso a fotografias (chamin\u00e9s a deitar fumo junto a uma igreja) e desenhos (onde gigante) com cariz dram\u00e1tico.\nCORREIO DA MANHA Domingo. 2O.O3.2OU\tESPECIAL 23\nDESTAQUE\nSEMANA\nENERGIA \u25a0 AMEA\u00c7A NUCLEAR CONCENTRAATEN\u00c7\u00d4ES MUNDIAIS\nNuclear volta a assustar\n\u25a0 Acidente no Jap\u00e3o 'obriga'pa\u00edses com centrais nucleares a refor\u00e7arem a vigil\u00e2ncia\n\u2022 M\u00c1RIO GIL\nter\u00e1 custado a vida a cerca de 200 mil pessoas, a central japonesa de 1-iikiisliiina, considerada extrema -damente segura, foi v\u00edtima de um \u2018KO\u2019 pela Natureza: um potente sismo e posterior tsunami. Quatro das seis reactores da central est\u00e3o praticamentedestm\u00eddos, com falta de refrigera\u00e7\u00e3o do material radioactivo, elevando perigosamente a fuga de radioactividade. Ainda que pare\u00e7a estranho, a ind\u00fastria at\u00f3mica parece n\u00e3o estar interessada em aprender as li\u00e7\u00f5es das cat\u00e1strofes nucleares, como a de Three Mile Island (EUA) e a de Chernobyl, o que agrava a vis\u00e3o pouco amistosa que se tem da energia nuclear. Ocaso do Jap\u00e3o levou mesmo alguns pa\u00edses a reverem a seguran\u00e7a das suas centr nucleares, casos dos EUA e FYan\u00e7a, ou a suspender projec futuros,comoSu\u00ed\u00e7aeAlemanha. \u25a0\nComo funciona um reactor termonuclear\nPelo canal de \u00e1gua . esta chega ao gerador de vapor Uma pilha de ur\u00e2me aquece a \u00e1gua at\u00e9 ao ponto de ebuli\u00e7\u00e3o. Por canais (4). o vapor chega \u00e0s turbinas e um gerador de electricidade come\u00e7a a funcionar. Ap\u00f3s ser gerada, a electricidade \u00e9 transformada ( ) e distribu\u00edda . 0 vapor, depois de usado pela turbina, sai para a torre de refrigera\u00e7\u00e3o , de onde vai para a atmosfera ou se junta \u00e0 \u00e1gua fresca que vai reiniciar o processo\nSem energia (9). o sistema de bombeamento de \u00e1gua e arrefecimento param. A press\u00e3o do vapor e os n\u00edveis de radioactividade continuam a aumentar, havendo risco de explos\u00f5es\nEm actividade\nda tronteira com Portugal.\nrealiza\u00e7\u00e3o de projectos cient\u00edficos. Os trabalhos ser\u00e3o apresentados no edif\u00edcio principal do Centro Ci\u00eancia Viva.\nriscos do aquecimento global. \u00c0 hora marcada, edif\u00edcios como a Ponte 25 de Abril v\u00e3o ter as luzes apagadas.\nApresenta\u00e7\u00e3o do livro do Papa \u25a0 0 arcebispo de Braga e presidente da Confer\u00eancia Episcopal. D. Jorge Ortiga. apresenta quinta-feira o livro do Papa Bento XVI Jesus de Nazar\u00e9, da entrada em Jerusal\u00e9m at\u00e9 \u00e0 Ressur rei\u00e7\u00e3o\u2019. 0 evento ser\u00e1 \u00e0s21h30 noAudit\u00f3rioVita\n50 cidades v\u00e3o apagara luz \u25a0 A WWF Portugal espera que 50 cidades adiram no s\u00e1bado, \u00e0s 20h30, \u00e0 iniciativa mundial de apagar a luz durante uma hora.\u2019A Hora do Planeta\u2019, organizada desde 2007. tem como objectivo sensibilizara popula\u00e7\u00e3o mundial para os\ndesastre nuclear no Jap\u00e3o alterou de maneira irrevers\u00edvel o debate sobre o futuro desta energia no Mundo, vista\ncomo imprescind\u00edvel para diminuir a depend\u00eancia de combust\u00edveis f\u00f3sseis importados. V\u00e1rios pa\u00edses com centrais nucleares j\u00e1 anunciaram que v\u00e3o refor\u00e7ar a vi -gil\u00e2ncia e rever os procedimentos deseguran\u00e7a para evitar eventuais desastres.\nVinte e cinco anos depois de a central nuclear ucraniana de Chernobyl ter sido cen\u00e1rio da maior cat\u00e1strofe nuclear da hist\u00f3ria, que\nA.\tSta. Maria de Garofta (Burgos) 1970\nB.\tTrillo (Guadala)ara)\t1987\nC.\tAse\u00f3 I (Tarragona)\t1982\nD.\tAse\u00f3 II (Tarragona)\t1985\nE\tVandell\u00f3s II (Tarragona)\t1987\nF.\tCofrentes (Val\u00eancia)\t1984\nG.\tAlmaraz I (C\u00e1ceres)\t1980\nH.\tAlmaraz II (C\u00e1ceres)\t1983\na L\u00fc U U\nz _ o &lt;o >&lt;\nBRAGAN\u00c7A\nCi\u00eancia entre os mais novos \u25a0 Decorre em Bragan\u00e7a a IV Mostra de Ci\u00eancia. Ensino. Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o, um evento que tem como objectivo principal a promo\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento da cultura cient\u00edfica dos alunos do Ensino B\u00e1sico e do Secund\u00e1rio, atrav\u00e9s da\n\nFigura A.2.60 - Primeiro artigo de 20 de mar\u00e7o do jornal CM\nTabela A.2.47 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 20 de mar\u00e7o do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t20-03-2011\nP\u00e1gina\t23\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tEnergia: Amea\u00e7a nuclear concentra aten\u00e7\u00f5es mundiais -\tNuclear volta a assustar -\tAcidente no Jap\u00e3o \u201cobriga\u201d pa\u00edses com centrais nucleares a refor\u00e7arem vigil\u00e2ncia\nJornalista (s)\tM\u00e1rio Gil\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tDestaque da semana\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1,5 p\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\t| N\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Crise em Fukushima chama a aten\u00e7\u00e3o internacional para a quest\u00e3o da energia nuclear.\t\nSignificado global Pa\u00edses com centrais nucleares anunciaram j\u00e1 que v\u00e3o aumentar a vigil\u00e2ncia e rever procedimentos de seguran\u00e7a nas suas centrais nucleares. Alemanha e Su\u00ed\u00e7a pretendem suspender projetos futuros e EUA rev\u00eam a seguran\u00e7a das suas centrais nucleares. Situa\u00e7\u00e3o na central: 4 dos 6 reatores est\u00e3o destru\u00eddos, com falta de refrigera\u00e7\u00e3o do material radioativo.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia)\t\nArgumentos\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos Mapeamento dos reatores em funcionamento no Mundo Mapeamento das centrais nucleares em Espanha, enfatizando as que se situam mais pr\u00f3ximo da fronteira com Portugal PWR - reator de \u00e1gua a press\u00e3o BWR - reator de \u00e1gua em ebuli\u00e7\u00e3o Explica\u00e7\u00e3o de procedimento Esquema de \u201cComo funciona o reator termonuclear\u201d (semelhante ao esquema utilizado na edi\u00e7\u00e3o de dia 13 de Mar\u00e7o, mas j\u00e1 com a indica\u00e7\u00e3o correta sobre o sistema de bombeamento e arrefecimento da \u00e1gua)\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica] Express\u00f5es/ palavras mais utilizadas\nCrise nuclear____________________________________________________________________________\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico_______________________________________________\nMet\u00e1fora\n\u201cAcidente no Jap\u00e3o \u201cobriga\u201d pa\u00edses com centrais nucleares a refor\u00e7arem a vigil\u00e2ncia\u201d.\nSentimento - devasta\u00e7\u00e3o\n\u201cque ter\u00e1 custado a vida a cerca de 200 mil pessoas\u201d.\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\n\u201cO desastre nuclear no Jap\u00e3o alterou de maneira irrevers\u00edvel o debate sobre o futuro desta energia no Mundo\u201d.\nParadoxo\n\u201ca central japonesa de Fukushima, considerada extremamente segura, foi v\u00edtima de um \u201cKO\u201d pela natureza\u201d.\n\u201cainda que pare\u00e7a estranho, a ind\u00fastria at\u00f3mica parece n\u00e3o estar interessada a aprender as li\u00e7\u00f5es das cat\u00e1strofes nucleares\u201d.\nEstrangeirismo\n\u201cKO pela natureza\u201d.\nJAP\u00c3O \u25a0 CENTRAL DE FUKUSHIMA PODE SER SELADA COM CIMENTO\nAgua e alimentos j\u00e1 t\u00eam radia\u00e7\u00e3o\n\u25a0 Alerta em T\u00f3quio e em v\u00e1rias outras regi\u00f5es do pa\u00eds para contamina\u00e7\u00e3o do precioso l\u00edquido\n\u2022 PAULO MADEIRA*\nVest\u00edgios de iodo radioactivo foram encontrados na \u00e1gua da torneira em T\u00f3quio e noutras regi\u00f5es do Jap\u00e3o, numa altura em que f\u00b0' ordenada a proibi\u00e7\u00e3o da venda de alimentos procedentes de fukushima. 0 reactor 3 continua a representar uma amea\u00e7a.\nDe acordo com a France Press, n\u00edveis anormais de radioactividade (subiu para 0 n\u00edvel 5, numa escala de 7) foram ontem detectados na \u00e1gua canalizada em T\u00f3quio e noutras regi\u00f5es (ver gr\u00e1fico), mas tamb\u00e9m no leite e em produtos agr\u00edcolas em Fukushima e Iba-raki, pr\u00f3ximo da cen -trai nuclear danificada na sequ\u00eancia do sismo seguido de tsunami do passado dia 11. A Ag\u00eancia In-\ntemacional de Energia At\u00f3mica (AIEA) deu mesmo instru\u00e7\u00f5es ao Jap\u00e3o para que suspenda a venda de alimentos procedentes da regi\u00e3o de Fukushima.\nNuma altura em que continuava a tentativa de arrefecimento dos reactores na central de Fukushima, com a aparente estabiliza\u00e7\u00e3o do 1 e do 2,0 reactor 3 (que utiliza plut\u00f4-\nnio) continua a ser o que maior risco representa. Por outro lado, os tectos dos edif\u00edcios dos reactores 5 e 6 foram furad os para evitar expio -s\u00f5es de hidrog\u00e9nio. Em aberto est\u00e1 ainda a possibilidade de se selar a central com cimento, embora a refrigera\u00e7\u00e3o seja a prioridade.\nEnquanto prosseguiam os esfor\u00e7os para tentar conter a amea\u00e7a ra-\ndioactiva, um homem foi encontrado vivo sob os escombros, oito dias ap\u00f3s a dupla cat\u00e1strofe natural no Jap\u00e3o. Militares descobriram o sobrevivente numa casa parcialmente destruida em Kesennuma (Miyagi), uma das cidades mais afectadas pela cat\u00e1strofe. O homem estava em estado de choque e n\u00e3o conseguia falar. \u25a0 -com ag\u00eancias\nFigura A.2.61 - Segundo artigo de 20 de mar\u00e7o do jornal CM\nTabela A.2.48 - Grelha de an\u00e1lise do segundo artigo de 20 de mar\u00e7o do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t20-03-2011\nP\u00e1gina\t35\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tJap\u00e3o: Central de Fukushima pode ser selada com cimento -\t\u00c1gua e alimentos j\u00e1 t\u00eam radia\u00e7\u00e3o -\tAlerta em T\u00f3quio e em v\u00e1rias outras regi\u00f5es do pa\u00eds para contamina\u00e7\u00e3o do precioso l\u00edquido\nJornalista (s)\tPaulo Madeira *COMAG\u00caNCIAS\nFonte(s) indicada(s)\tFrance Presse\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/2 p\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\t| N\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Jap\u00e3o est\u00e1 a tentar reparar o problema do aquecimento da \u00e1gua das piscinas nos reatores.\t\nSignificado global Venda de alimentos produzidos nas proximidades de Fukushima foi proibida e vest\u00edgios de iodo radioativo encontrados na \u00e1gua da torneira de T\u00f3quio. Situa\u00e7\u00e3o na central: continua a tentativa de arrefecimento dos reatores: -\treatores 1 e 2 com aparente estabiliza\u00e7\u00e3o; -\treator 3 (que tem plut\u00f3nio) apresenta maior risco; -\ttetos dos edif\u00edcios dos reatores 5 e 6 foram furados para evitar explos\u00f5es; -\tainda est\u00e1 em aberto a possibilidade de selar a central com cimento, mas arrefecimento \u00e9 mais priorit\u00e1rio.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) AIEA\t\nArgumentos AIEA - deu instru\u00e7\u00f5es para a proibi\u00e7\u00e3o da venda de produtos provenientes das zonas pr\u00f3ximas \u00e0 central de Fukushima.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos Desastre nuclear em Fukushima sobe para n\u00edvel 5 - n\u00edvel tinha sido j\u00e1 elevado neste per\u00edodo de tempo, facto j\u00e1 noticiado neste mesmo jornal. Tetos dos edif\u00edcios dos reatores 5 e 6 foram furados para evitar explos\u00f5es.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a\tPositivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas Contamina\u00e7\u00e3o nos alimentos provenientes de junto da central de Fukushima\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico________________________________________________\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\nSubt\u00edtulo: \u201cAlerta em T\u00f3quio e em v\u00e1rias outras regi\u00f5es do pa\u00eds para contamina\u00e7\u00e3o do precioso l\u00edquido\u201d\nFotografia de medi\u00e7\u00e3o de n\u00edveis de radioatividade utilizando uma crian\u00e7a.\n*7sfo c bem mais assustador que os ataques da II Guerra Mundial. N\u00e3o acredito no Governo porque n\u00e3o acho que s\u00f3 os espinafres tenham sido afectados\"\nGoverno afirma que os n\u00edveis est\u00e3o acima do normal, mas n\u00e3o apresentam riscos para a sa\u00fade p\u00fablica. A ag\u00eancia nuclear da ONU fala em \u201crisco de curto prazo\u201d\nRadioactividade encontrada em alimentos e na \u00e1gua de T\u00f3quio\nAIEA far\u00e1 testes em Tuquio\n\nFigura A.2.62 - Primeiro artigo de 20 de mar\u00e7o do jornal P\nTabela A.2.49 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 20 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t20-03-2011\nP\u00e1gina\t20, 21\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tTrag\u00e9dia: Acidente nuclear no Jap\u00e3o chega pela primeira vez \u00e0 cadeira alimentar -\tRadioatividade encontrada em alimentos e na \u00e1gua de T\u00f3quio -\tGoverno afirma que os n\u00edveis est\u00e3o acima do normal, mas n\u00e3o apresentam riscos para a sa\u00fade p\u00fablica. A ag\u00eancia nuclear da ONU fala em \u201crisco de curto prazo\u201d\nJornalista (s)\tFrancisca Gorj\u00e3o Henriques\nFonte(s) indicada(s)\tReuters Kyodo AFP New York Times\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1,5 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Jap\u00e3o ainda a tentar reparar o problema do aquecimento da \u00e1gua das piscinas nos diferentes reatores.\t\nSignificado global Alimentos produzidos nas proximidades de Fukushima com n\u00edveis elevados de radioatividade; \u00e1gua canalizada de T\u00f3quio com o mesmo problema (no caso da \u00e1gua, valor ainda n\u00e3o excedeu o limite estipulado pela legisla\u00e7\u00e3o.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) AIEA Yukio Edano - ministro porta-voz do Governo Minist\u00e9rio da ci\u00eancia Tepco\t\nArgumentos Governo - tenta acalmar os cidad\u00e3os, dizendo que as taxas de radioatividade encontradas n\u00e3o s\u00e3o perigosas para a sa\u00fade. N\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o no ar n\u00e3o s\u00e3o perigosos para al\u00e9m de um raio de 30 Km a partir da central de Fukushima. Autoridades est\u00e3o a pensar fazer mais testes a alimentos produzidos em zonas mais afastadas. Ser\u00e3o tamb\u00e9m criados outros tetos legais sobre os n\u00edveis de radioatividade aceit\u00e1vel em diversos alimentos. AIEA - taxa de radioatividade poder\u00e1 apresentar riscos para a sa\u00fade, pelo que est\u00e1 a estudar a proibi\u00e7\u00e3o da venda destes produtos. Ir\u00e1 fazer testes pr\u00f3prios, independentes do governo\t\njapon\u00eas\nCidad\u00e3os - desconfiados face \u00e0 falta de informa\u00e7\u00e3o registada at\u00e9 ao momento por parte do governo japon\u00eas\nCaso particular em Ibaraki (perto da central de Fukushima)\nAutoridades de Ibaraki ordenaram a suspens\u00e3o das produ\u00e7\u00f5es e impedimento das distribui\u00e7\u00f5es. (governo diz que nenhum produto saiu das produ\u00e7\u00f5es que apresentaram n\u00edveis mais elevados de radioatividade)\nTepco - lamentam e est\u00e1 dispon\u00edvel para indemnizar os agricultores.\nInternacional - \u00cdndia e Singapura suspenderam venda de produtos alimentares japoneses; EU recomendou controlo aos alimentos que vierem do Jap\u00e3o.________________________________________\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T)\nDados transmitidos\nIodo radioativo tem tempo de vida muito curto, decaindo naturalmente em semanas.\nPerigo se iodo radioativo (contido nos alimentos) for absorvido pelo corpo humano. Crian\u00e7as e jovens s\u00e3o os mais vulner\u00e1veis.\nIodo 131 e c\u00e9sio 137 s\u00e3o dois dos elementos maus perigosos que se pensa terem sido libertados pela central.\nIodo 131 - perigoso em especial se tiver sido absorvido atrav\u00e9s do leite ou produtos l\u00e1cteos, pode ser acumulado na tiroide e provocar cancro.\nC\u00e9sio 137 - pode danificar as c\u00e9lulas e levar a maior risco cancer\u00edgeno.\nSismo de escala 9\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a\tPositivo\tNeutro\tNegativo\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica\t\t\te cient\u00edfica]\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas Contamina\u00e7\u00e3o nos alimentos provenientes do Jap\u00e3o\t\t\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\t\t\nMet\u00e1fora\n\u201cdando informa\u00e7\u00f5es a conta-gotas\u201d\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\n\u201cTudo aquilo que estamos a passar \u00e9 bem mais assustador que os ataques da II Guerra Mundial\u201d\nSentimentos - desconfian\u00e7a\n- Exposi\u00e7\u00e3o de casos reais/ concretos\n\u201cKatsuko Sato, de 76 anos, afirmou que iria deixar de comprar espinafres e telefonou a toda a fam\u00edlia para que fa\u00e7a o mesmo\u201d\nFotografias mostrando a destrui\u00e7\u00e3o de diversos locais e o trabalho desenvolvido a\u00ed pelos bombeiros.\nFigura A.2.63 - Segundo artigo de 20 de margo do jornal P\nTabela A.2.50 - Grelha de an\u00e1lise do segundo artigo de 20 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t20-03-2011\nP\u00e1gina\t21\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tSitua\u00e7\u00e3o na central considerada mais est\u00e1vel -\tChuva permanente lan\u00e7ada nos edif\u00edcios dos reatores\nJornalista (s)\tTeresa Firmino\nFonte(s) indicada(s)\tAFP\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/2 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Problemas com aquecimento dos reatores a ser solucionado com lan\u00e7amento e bombeamento de \u00e1gua.\t\nSignificado global Problema do aquecimento das piscinas do reator 3 melhorou, com largada de toneladas de \u00e1gua. Plano consiste em reproduzir processo para os outras reatores, mas agora ao inv\u00e9s de fazer descargas de \u00e1guas de tempos a tempos ser\u00e1 posto em pr\u00e1tica um dispositivo que permita atirar \u00e1gua continuamente (tarefa que ser\u00e1 feita com ajuda dos bombeiros e for\u00e7as de autodefesa do Jap\u00e3o), Piscina do reator 4 - j\u00e1 n\u00e3o tem \u00e1gua a ferver, ap\u00f3s ter sido lan\u00e7ada \u00e1gua em cima do edif\u00edcio. N\u00facleos dos 3 reatores em funcionamento quando decorreu o sismo - autoridades arrefecem-nos bombeando \u00e1gua do mar. Para tal precisam de liga\u00e7\u00e3o menos prec\u00e1ria \u00e0 rede el\u00e9trica. Esperam faz\u00ea-lo ainda neste dia.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) AIEA Hiromitsu Miyakawa - comerciante de uma das zonas mais afetadas pelo tsunami Shiori Hosoya - habitante de outra cidade devastada Taizo Tanisawa - habitante de uma pequena povoa\u00e7\u00e3o portu\u00e1ria Yukio Edano - porta-voz do governo Tepco ASN - Autoridade nacional de seguran\u00e7a Nuclear francesa Toshimi Kitazawa- Ministro da defesa japon\u00eas Instituto de Radioprotec\u00e7\u00e3o e Seguran\u00e7a Nuclear franc\u00eas\t\nArgumentos AIEA - situa\u00e7\u00e3o na central grave, mas n\u00e3o piorou. Hiromitsu Miyakawa - radioatividade mais perigosa que tsunami, pois \u00e9 invis\u00edvel (Popula\u00e7\u00e3o pouco informada e muito receosa). Yukio Edano- disse na TV que a situa\u00e7\u00e3o na central estava a melhorar (efeitos positivos da largada da \u00e1gua no reator 3). Tepco - 6 trabalhadores foram expostos a radia\u00e7\u00f5es superiores a 100 miliserts, mas que\t\nMinist\u00e9rio da defesa- vai colocar em a\u00e7\u00e3o um dispositivo para lan\u00e7ar \u00e1gua nos edif\u00edcios dos reatores continuamente.______________________________________________________________\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T)\nExplica\u00e7\u00e3o de processo\nBarras de combust\u00edvel t\u00eam de estar a arrefecer nas piscinas durante meses. __________\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a \u00a1Positivo\t\u00a1Neutro\t\u00a1Negativo\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas\nAquecimento dos reatores\nBombeamento de \u00e1gua\nIncerteza/ falta de informa\u00e7\u00e3o \u00e0s popula\u00e7\u00f5es_________________________________________\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico___________________________________________\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\n\u201cOs sobreviventes do tsunami no Nordeste do Jap\u00e3o vivem suspensos com a ideia de uma grande nuvem radioativa\u201d.\n\u201cEles afirmam que n\u00e3o ser\u00e1 como Tchernobil, mas isto \u00e9 verdadeiramente assustador\u201d.\nMet\u00e1fora\n\u201ccidade riscada do mapa\u201d.\n\u201c\u00e9 de boca em boca que correm as informa\u00e7\u00f5es\u201d.\nFigura A.2.64 - Primeiro artigo de 21 de mar\u00e7o do jornal P\nTabela A.2.51 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 21 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t21-03-2011\nP\u00e1gina\t12\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t- Favas radioativas\nJornalista (s)\tFrancisca Gorj\u00e3o Henriques\nFonte(s) indicada(s)\tAFP\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/5 P\u00e1g. (apontamento dentro de uma not\u00edcia)\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Detetados n\u00edveis de radioatividade muito baixos em favas oriundas do Jap\u00e3o.\t\nSignificado global Foram, detetados vest\u00edgios de radioatividade em Taiwan, em favas importadas do Jap\u00e3o, mas com valores inferiores aos limites. Favas eram oriundas do Sul do Jap\u00e3o, e ficaram contaminadas com a passagem pelo aeroporto de T\u00f3quio. Nuvem de poeira libertada na central com n\u00edveis de radioatividade muito baixa, ir\u00e1 alcan\u00e7ar a Europa na 4a ou 5a-feira.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Tsai Shu-chen - da autoridade de seguran\u00e7a alimentar de Taiwan\t\nArgumentos N\u00edveis de radioatividades muito inferiores ao limite.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos Favas continham 11 becquer\u00e9is por quilo de iodo radioativo e 1 becquerel de c\u00e9sio-137 (poderia haver uma explica\u00e7\u00e3o das unidades ou um elemento de compara\u00e7\u00e3o)\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas Favas radioativas\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\nEnfatiza\u00e7\u00e3o/ Meton\u00edmia T\u00edtulo: \u201cFavas radioativas\u201d\t\nCrise nuclear\nQue li\u00e7\u00f5es podem j\u00e1 tirar-se do acidente de Fukushima?\nTeresa Firmino\n\u2022 Passados dez dias de uma das piores crises nucleares, que parece estar a ficar controlada, come\u00e7am a tirarse as primeiras li\u00e7\u00f5es do acidente da central japonesa de Fukushima I. Num pa\u00eds de grande risco de sismos e tsunamis. a central estava projecta-da para aguentar uma onda \u201ds\u00f3\u201d de cinco metros.\nAs cr\u00edticas come\u00e7am a surgir, agora que as autoridades japonesas t\u00e9m considerado estabilizada a situa\u00e7\u00e3o na central. Mas ainda t\u00eam dificuldades pela frente, como ter nos edif\u00edcios dos reactores electricidade da rede exterior, o que tem demorado devido ao risco de curtos-circuitos (mas h\u00e0, finalmente, electricidade no reactor dois). T\u00eam ainda de manter a temperatura baixa na \u00e1gua das piscinas com o combust\u00edvel nuclear usado, e na \u00e1gua no n\u00facleo dos reactores, sobretudo do tr\u00eas, que continua a preocupar.\n\u201cAinda vai haver altos e baixos por mais algum tempo\", dizia ontem o\nporta-voz do Governo. Yukio Edano.\nDesde quinta-feira que se lan\u00e7a \u00e1gua sobre os edif\u00edcios dos reactores, em particular dos reactores tr\u00eas e quatro, que t\u00eam motivado grandes receios, para acertar nas suas piscinas. entretanto a c\u00e9u aberto ap\u00f3s v\u00e1rias explos\u00f5es na parte de cima das constru\u00e7\u00f5es. Se ontem as For\u00e7as de Auto-Defesa do Jap\u00e3o banharam o edif\u00edcio do reactor quatro com mais 80 toneladas de \u00e1gua do mar, o do reactor tr\u00eas recebeu dos bombeiros uma chuva de 2000 toneladas durante 13 horas consecutivas.\nSe a situa\u00e7\u00e3o se aguentar, a solu\u00e7\u00e3o de \u00faltimo recurso pode n\u00e3o ser necess\u00e1ria: tapar as piscinas com cimento, que absorve as radia\u00e7\u00f5es, mas deixa um problema por muitos anos.\nO F\u00f3rum At\u00f3mico Industrial do Jap\u00e3o j\u00e1 referiu que a central estava preparada para um tsunami de cinco metros. Ora, a 11 de Mar\u00e7o, as ondas \u201cmuito para al\u00e9m\u201d disso n\u00e3o s\u00f3 destru\u00edram a rede el\u00e9ctrica dos reactores um, dois e tr\u00eas (ent\u00e3o em funcionamento), como arrastaram\nde emerg\u00eancia. E, segundo a revista Time, os geradores, no r\u00e9s-do-ch\u00e3o ficaram afogados.\nFoi a\u00ed que come\u00e7ou uma reac\u00e7\u00e0o dt problemas em cadeira- sem electrici dade nem geradores, lutou-se par introduzir \u00e1gua e manter arrefecido\nnos edif\u00edcios. Por tudo isto, os n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o tomaram-se elevados.\n\u201cA onda de sete a dez metros do tsunami que atingiu a costa na \u00e1rea da central parece ter causado o falhan\u00e7o do dissipador de calor necess\u00e1rio ao arrefecimento dos reactores a longo prazo\u201d, l\u00ea-se numa declara\u00e7\u00e3o da Sociedade Nuclear Europeia (ENS, na sigla inglesa). \u201cA magnitude do tsuna-\nia projectada\". acrescenta a ENS. geocientistas ter\u00e3o de determinar probabilidade de fen\u00f3menos t\u00e3o remos foi mesmo subestimada na\nresidual pode ser con i como residual\ndito os especialistas. Mas engenheiros nucleares ouvidos pelo jornal espanhol El Pa\u00eds criticam a localiza\u00e7\u00e3o de Fukushima 1.0 grande erro, diz Antoni Tahull, foi construi-la a\u00f2 n\u00edvel do mar, explicando que o reactor espanhol de Vandell\u00f2s II est\u00e1 21 metros acima. Para o director da Ag\u00eancia de Energia Nuclear da 0C-DE, Luis Ech\u00e1varri, uma das li\u00e7\u00f5es deve ser a melhoria da protec\u00e7\u00e3o dos geradores.\nA central, em fim de vida, ser\u00e1 en cerrada, j\u00e1 foi anunciado. A \u00e1gua do mar (pouco limpa) usada em tr\u00eas, dos seis reactores, j\u00e1 os inutilizou.\nFigura A.2.65 - Segundo artigo de 21 de mar\u00e7o do jornal P\nTabela A.2.52 - Grelha de an\u00e1lise do segundo artigo de 21 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t21-03-2011\nP\u00e1gina\t13\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tCrise nuclear -\tQue li\u00e7\u00f5es podem j\u00e1 tirar-se do acidente de Fukushima?\nJornalista (s)\tTeresa Firmino\nFonte(s) indicada(s)\tTime El Pa\u00eds\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/2 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico 10 Dias passados do acidente da cen Controv\u00e9rsia entre os especialistas\ttral de Fukushima I, quais as li\u00e7\u00f5es a tirar? )ois pararam logo de Fukushima I (est\u00e1 ao n\u00edvel do mar) adores\n+ Reatores reagiram bem ao sismo, p - Localiza\u00e7\u00e3o inadequada da central Li\u00e7\u00e3o - melhoria na prote\u00e7\u00e3o dos gei\t\nSignificado global Num pa\u00eds com alto risco s\u00edsmico, a central nuclear para aguentar uma onde apenas de 5 metros. Como tal, cr\u00edticas come\u00e7aram a surgir. Problemas a resolver: -\tDificuldade me receber eletricidade do exterior (risco de curto-circuito); mas reator 2 j\u00e1 tem eletricidade. -\t\u00c1guas das piscinas com barras de combust\u00edvel usado t\u00eam de ser mantidas co uma temperatura baixa (desde 5a-feira que se lan\u00e7a \u00e1gua sobre os edif\u00edcios, em especial reatores 3 e 4; foram sentidas diversas explos\u00f5es que danificaram a parte de cima das constru\u00e7\u00f5es -\t\u00c1gua dos n\u00facleos do reator tamb\u00e9m com temperaturas baixas (em especial no reator 3) Poder\u00e1 n\u00e3o ser necess\u00e1ria usar o \u00faltimo recurso: tapar as piscinas com cimento Central ser\u00e1 encerrada. Estava em fim de vida e a \u00e1gua do mar utilizada nos reatores j\u00e1 a inutilizou.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Yukio Edano - porta-voz do governo F\u00f3rum At\u00f3mico Industrial do Jap\u00e3o Sociedade Nuclear Europeia (ENS) Antoni Tahull - engenheiro nuclear Lu\u00eds Ech\u00e1varri - Ag\u00eancia de Energia Nuclear da OCDE\t\nArgumentos Yukio Edano - vai demorar algum tempo at\u00e9 estar tudo estabilizado\t\n+ reatores reagiram bem ao sismo, pois pararam logo\n- localiza\u00e7\u00e3o inadequada da central de Fukushima I (est\u00e1 ao n\u00edvel do mar)\nLi\u00e7\u00e3o - melhoria na prote\u00e7\u00e3o dos geradores________________________________________________\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T)\nDados transmitidos\nCimento absorve as radia\u00e7\u00f5es\nSismo de magnitude 9\n\u201ca magnitude do tsunami\u201d - deveria ser do sismo e n\u00e3o do tsunami (mas foi uma comunica\u00e7\u00e3o do ENS)\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a\nPositivo\nNeutro\nNegativo\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas\nLi\u00e7\u00e3o\nCr\u00edticas\nFalha no sistema de arrefecimento Maior prote\u00e7\u00e3o dos geradores\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\n*37 m ter\u00e7a-feira O/ \u25a0 22MAR\u00c702011\nDETIDA E\nJone Lozan ET\u00c1rhaispr nholas.foi c numaoper\u00ed\nJAP\u00c3O \u25a0 APESAR DE NOVO SUSTO, SITUA\u00c7\u00c3O PARECE ESTAR A FICAR SOB CONTROLO\nColuna de fumo negro sobre reactor 3 levou \u00e0 evacua\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria da central de Fukushima. N\u00edveis de radioactividade continuam a aumentar\nFumo em reactor causa alarme\n\u25a0 Jap\u00e3o v\u00ea \u201cluz ao fundo do t\u00fanel\u201d, mas a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade alerta para elevados n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o nos alimentos e na \u00e1gua do mar\n\u2022 DINA GUSM\u00c3O*\nAs autoridades japonesas anunciaram alguns progressos na estabiliza\u00e7\u00e3o d\u00e1 situa\u00e7\u00e3o na central nuclear de Fukushima,mas asitua\u00e7\u00e3o continuava bastante inst\u00e1vel, chegando on- smkhshsi tem a temer-se o pior quando uma densa nuvem de fumo negro se ergueu sobre o reactor 3, 0 que cont\u00e9m plut\u00f3nio. Tudo n\u00e3o passou por\u00e9m de um falso alarme.\nO aparecimento do fumo negro, e de fumo branco sobre o reactor 2, levou \u00e0 retirada tempor\u00e1riados cerca de300 trabalhadores que procuramh\u00e1dias restabelecer 0 abastecimento el\u00e9ctri -\nRestabelecida energia el\u00e9ctrica a todos os reactores\nco \u00e0 central, crucial para accionar as bombas de arrefecimento dos reactores. O alerta, cujas causas n\u00e3o foram explicadas, foi cancela -do pouco depois, permitindo 0 regresso dos trabalhadores, que entretanto conseguiramrestabelecer o fornecimento de energia a todos os reactores, tendo mesmo reactivado as bombas de arrefecimento de umdeles.\nAs autoridades confirmaram que a situa\u00e7\u00e3o na central est\u00e1 \"estabilizada\u201d, e o primeiro-ministro Nao.to Kan mostrou-se. cautelosamente optimista, dizendo que isto pode ser \"a luz ao fundo do t\u00fanel\u201d J\u00e1 a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) alertou paia 0 fac-\n(^PORMENORES\nALIMENTOS PROIBIDOS\nA Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade aconselhou a proibi\u00e7\u00e3o da venda de todos os alimentos provenientes das zonas vizinhas de Fukushima.\nAIEA CONFIANTE\nOdirector-gcral da Ag\u00eancia Inter \u25a0 nacional de Energia At\u00f3mica. Yukiya Amano. disse unten estar confiante de que a crise est\u00e1 a ser \u201cultrapassada eficazmente\".-\nUE TESTA CENTRAIS\nA UE decidiu testar a seguran\u00e7a das centrais nucleares dos 27 face a sismos e atentados.\nto de a contamina\u00e7\u00e3o radioactiva dos alimentos produzidos na regi\u00e3o, incluindo vegetais e.leite, ser muito pior d 0 que se julgava.\nFoi ainda detectada radia\u00e7\u00e3o na \u00e1gua domar junto \u00e0 central, embo -ra em n\u00edveis considerados pouco preocupantes. \u2022<ccw ag\u00eancias\nFigura A.2.66 - Primeiro artigo de 22 de mar\u00e7o do jornal CM\nTabela A.2.53 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 22 de mar\u00e7o do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t22-03-2011\nP\u00e1gina\t37\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tJap\u00e3o - Apesar de novo susto, situa\u00e7\u00e3o parece estar a ficar sob controlo -\tFumo em reator causa alarme -\tJap\u00e3o v\u00ea \u201cluz ao fundo do t\u00fanel\u201d, mas a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade alerta para elevados n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o nos alimentos e na \u00e1gua do mar\nJornalista (s)\tDina Gusm\u00e3o (COMAG\u00caNCIAS)\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Autoridades japonesas anunciaram o in\u00edcio da estabiliza\u00e7\u00e3o da central nuclear de Fukushima.\t\nSignificado global Governo nip\u00f3nico afirmou que a situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 estabilizada e que est\u00e3o a ser feitos progressos no sentido de restabelecer a central nuclear. Eletricidade foi restabelecida em todos os reatores.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Primeiro-ministro japon\u00eas OMS - Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade AIEA - Ag\u00eancia Internacional de Energia At\u00f3mica\t\nArgumentos -\tPrimeiro-ministro - situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 a ser \u201cestabilizada\u201c. -\tOMS - contamina\u00e7\u00e3o radioativa de alimentos produzidos na regi\u00e3o \u00e9 muito pior do que se julgava. -\tAIEA - crise est\u00e1 a ser \u201cultrapassada eficazmente\u201d.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos Contamina\u00e7\u00e3o radioativa detetada nos alimentos produzidos na regi\u00e3o e na \u00e1gua do mar junto \u00e0 central. Reator 3 cont\u00e9m plut\u00f3nio.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas \u201cluz ao fundo do t\u00fanel\u201d\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico_________________________________________________\nMet\u00e1fora\n\u201cpode ser \u201ca luz ao fundo do t\u00fanel\u201d\nSentimentos - incerteza\nSubt\u00edtulo \u201cApesar de novo susto, situa\u00e7\u00e3o parece estar a ficar sob controlo\u201d\nT\u00edtulo \u201cFumo em reator causa alarme\u201d\nAs fotografias utilizadas aumentam o cariz dram\u00e1tico da not\u00edcia, mostrando uma nuvem negra junto \u00e0 central nuclear e mostrando uma crian\u00e7a a ser sujeita a medi\u00e7\u00f5es de n\u00edveis de radioatividade.\nFigura A.2.67 - Primeiro artigo de 22 de mar\u00e7o do jornal P\nTabela A.2.54 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 22 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t22-03-2011\nP\u00e1gina\t20\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tJap\u00e3o: Detetada radioatividade alta em v\u00e1rios alimentos -\tNa central ainda n\u00e3o se pode respirar fundo -\tA energia el\u00e9trica da rede chegou a tr\u00eas reatores, mas n\u00e3o se sabe se ser\u00e1 poss\u00edvel lig\u00e1-la. A resolu\u00e7\u00e3o da crise nuclear avan\u00e7a devagar\nJornalista (s)\tClara Barata\nFonte(s) indicada(s)\tAg\u00eancia AP\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/2 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\t| N\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Fukushima leva a repensar de regras de seguran\u00e7a nuclear.\t\nSignificado global Saiu fumo cinzento do reator 3 (o mais danificado), pelo que foi dada ordem de evacua\u00e7\u00e3o. Passados 20 min. O mesmo aconteceu no reator 2. N\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o aumentaram e os esfor\u00e7os para restabelecer a energia el\u00e9trica em toda central foram interrompidos. ++ Energia voltou a 3 dos edif\u00edcios dos reatores, com reator 1 a receber a partir da rede. -\t- Mas nenhum equipamento foi ainda ligado, uma vez que alguns dos circuitos se encontram danificados (mais importante no reator 1, onde houve mais fus\u00e3o do combust\u00edvel (70%) Primeira fase est\u00e1 terminada quando os reatores voltarem a ficar com \u00e1gua. Li\u00e7\u00e3o: necessidade de novas regras de seguran\u00e7a nuclear -\tReavaliar recomenda\u00e7\u00f5es face a cat\u00e1strofes naturais\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Bill Borchardt - diretor executivo de opera\u00e7\u00f5es da Comiss\u00e3o Reguladora da Energia Nuclear dos Estados Unidos Instituto de Radioprotec\u00e7\u00e3o e de Seguran\u00e7a Nuclear Franc\u00eas (IRSN) Laurence Williams - professor de Seguran\u00e7a Nuclear no Instituto John Tyndal, no Reino Unido Yukiya Amano - diretor da AIEA; mas podemos tirar li\u00e7\u00f5es: padr\u00f5es e protocolos de seguran\u00e7a devem ser melhorados; mas cada pa\u00eds \u00e9 respons\u00e1vel pela sua seguran\u00e7a nuclear G\u00fcnther Oettinger - comiss\u00e1rio europeu da Energia\t\nArgumentos Bill Borchardt - vive-se clima de confian\u00e7a; estamos perto de ter a estabiliza\u00e7\u00e3o da central Laurence Williams - partindo do princ\u00edpio que o equipamento ainda pode funcionar, a corrente el\u00e9trica permitir\u00e1 o funcionamento das bombas de \u00e1gua, ajudando no arrefecimento dos reatores e piscinas.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T)\nDados transmitidos\nSismo de 9 na escala de Richter.\nExplica\u00e7\u00e3o de processo\nRestabelecendo-se a eletricidade, as bombas podem funcionar, levando \u00e1gua para o arrefecimento dos reatores e das piscinas.\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a\nPositivo\nNeutro\nNegativo\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas Arrefecimento dos reatores e das piscinas Restabelecimento da rede el\u00e9trica\nRegras de seguran\u00e7a____________________________________________________\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico_____________________________\nSentimentos - natureza destrutiva, impot\u00eancia\n- Indica\u00e7\u00e3o de n\u00fameros relativos a perdas humanas e materiais \u201cH\u00e1 cerca de 21 mil mortos ou desaparecidos (8649 mortos confirmados) \u201d\nRecurso a fotografia representando cidad\u00e3os japoneses idosos num abrigo ap\u00f3s o desastre.\nFigura A.2.68 - Segundo artigo de 22 de margo do jornal P\nTabela A.2.55 - Grelha de an\u00e1lise do segundo artigo de 22 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t22-03-2011\nP\u00e1gina\t20\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tH\u00e1 iodo radioativo nas \u00e1guas do Pac\u00edfico -\tGoverno suspendeu venda de espinafres e leite\nJornalista (s)\tClara Barata\nFonte(s) indicada(s)\tLe Monde Reuters Wall Street Journal\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/3 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico N\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o detetados em alimentos e \u00e1gua fora da zona de conten\u00e7\u00e3o.\t\nSignificado global \u00c1gua do Pac\u00edfico perto da central tem n\u00edveis de iodo radioativo 127 vezes superior ao normal. N\u00e3o se sabe quais s\u00e3o os efeitos na vida marinha. N\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o detetados em alimentos j\u00e1 fora da zona de conten\u00e7\u00e3o. Ex.: Alimentos e \u00e1gua de torneira contaminados j\u00e1 detetados em T\u00f3quio (240 Km de Fukushima) Problema ir\u00e1 durar dezenas de anos.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Tepco Governo Franc\u00eas Yukio Edano - porta-voz do governo Peter Cordingley - coordenador da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade para o Pac\u00edfico Ocidental Autoridade de Seguran\u00e7a Nuclear francesa\t\nArgumentos Tepco - garante que os n\u00edveis elevados de iodo radioativo no mar junto \u00e0 central n\u00e3o t\u00eam riscos imediatos para a sa\u00fade (exemplo dado se a \u00e1gua for ingerida - via direta) Governo Franc\u00eas - ordenou que n\u00e3o fossem colocados no mercado espinafres, leite e outro vegetal produzidos na prov\u00edncia de Fukushima e outras tr\u00eas prov\u00edncias da proximidade, onde foram detetados n\u00edveis de radioatividade acima do toler\u00e1vel. Yukio Edano - pede calma, uma vez que \u201cos especialistas\u201d dizem que tais alimentos podem ser consumidos algumas vezes Peter Cordingley - considera graves terem sido detetados alimentos contaminados j\u00e1 fora da zona de conten\u00e7\u00e3o determinada Autoridade de Seguran\u00e7a Nuclear francesa - problema ir\u00e1 durar dezenas de anos.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T)\t\nDados transmitidos\n\u00c1gua do Pac\u00edfico perto da central tem n\u00edveis de iodo radioativo 127 vezes superior ao normal.\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a \u00a1Positivo____________________| Neutro_______________| Negativo\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas\nAlimentos com radioatividade acima do normal\nZona de conten\u00e7\u00e3o____________________________________________________________________\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico___________________________________________\nAssocia\u00e7\u00e3o bin\u00e1ria\n\u201cespecialistas\u201d - fonte de verdade; justifica\u00e7\u00e3o para medida pol\u00edtica (sa\u00fade p\u00fablica)\nFotografia utilizada mostra uma crian\u00e7a a ser submetida a medi\u00e7\u00e3o de n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o.\nFigura A.2.69 - Primeiro artigo de 23 de mar\u00e7o do jornal P\n\ta oa une, iMiipa\u00e7\u00e3o\n\t\nHm \u2022!><> df \u2014\u2014\t\nTabela A.2.56 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 23 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t23-03-2011\nP\u00e1gina\t21\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tJap\u00e3o: Acidente nuclear ap\u00f3s tsunami ainda n\u00e3o foi controlado -\tRadioatividade de Fukushima come-se, bebe-se, respira-se -\tOs executivos da empresa que explora a central nuclear pediram desculpa: \u00e0 Europa, chegam as primeiras part\u00edculas do acidente\nJornalista (s)\tClara Barata\nFonte(s) indicada(s)\tTelevis\u00e3o japonesa NHK Revista Nature Ag\u00eancia de not\u00edcias Kyodo\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Radioatividade de Fukushima espalhada por alimentos, \u00e1gua e solos, a desloca-se j\u00e1 para outros pa\u00edses.\t\nSignificado global Alimentos, \u00e1gua e solo das prov\u00edncias pr\u00f3ximas de Fukushima contaminados. Autoridades que n\u00e3o tem implica\u00e7\u00f5es na sa\u00fade p\u00fablica, mas est\u00e1 a causar ansiedade no Jap\u00e3o. Venda de alguns alimentos- como espinafres e leite - foi suspensa. Controlo dos produtos pescados a leste de T\u00f3quio ser\u00e1 tamb\u00e9m refor\u00e7ado (embora muitos pescadores ainda n\u00e3o voltaram ao trabalho, pois a costa ficou destru\u00edda com o sismo e tsunami). Falta de informa\u00e7\u00e3o sobre estado dos reatores e piscinas de arrefecimento. Pluma de poeiras radioativas + vapor de \u00e1gua est\u00e1 a deslocar-se, embora os is\u00f3topos radioativos estejam em concentra\u00e7\u00f5es muito baixas (cerca de 10% da nuvem causada pelo acidente de Tchernobil) . No entanto, as consequ\u00eancias dependem fortemente de condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas. Parte dispersou-se logo no oceano Pac\u00edfico. Efeitos para a sa\u00fade podem ser significativos, uma vez que muitas pessoas est\u00e3o expostas a poucos n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o (?) - Tepco pede desculpa, aquando da visita a um centro de abrigo para pessoas evacuadas.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Governo do Jap\u00e3o Keigo Endo - professor da Universidade de Gunma James Lyons - representante da AIEA Graham Andrew - conselheiro especial da AIEA na ONU\t\nHidehiko Nishiyama - porta-voz da Ag\u00eancia de Seguran\u00e7a Nuclear do Jap\u00e3o IRSN franc\u00eas + ag\u00eancia francesa de meteorologia\nSteve Wing - epidemiologista da Universidade o Norte\nNorio Tsuzumi - Vice-presidente da Tepco\nArgumentos\nMensagens para a popula\u00e7\u00e3o sobre alimentos radioativos\n++Governo publicita que o iodo radioativo detetado tem uma meia-vida de apenas 8 dias (para acalmar a popula\u00e7\u00e3o).\n-- Quem permanece durante um ano junto dos locais onde foram recolhidas as amostras est\u00e1 sujeito a 4X o limite de radia\u00e7\u00e3o admitido para a sa\u00fade humana.\nRadioatividade da central\nAIEA - diz que continua a sair radioatividade da central nuclear, mas n\u00e3o se sabre exatamente a sua origem. Estruturas de confinamento n\u00e3o t\u00eam buracos ou fugas, mas poder\u00e1 vir das piscinas de armazenamento dos combust\u00edveis j\u00e1 utilizados (especial reator 4).\nAIEA n\u00e3o recebe informa\u00e7\u00e3o sobre as piscinas de armazenamento dos reatores 1, 3 e 4, nem da integridade do sistema de conten\u00e7\u00e3o do reator 1.\nHidehiko Nishiyama- fumo visto no dia anterior pode vir da piscina do reator 2, que poder\u00e1 estar prestes em ebuli\u00e7\u00e3o._______________________________________________________________\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T)\nDados transmitidos\nIodo dissipa-se rapidamente e tem uma meia-vida de oito dias.\nC\u00e9sio tem uma meia-vida de 30 anos.\nMesmo em concentra\u00e7\u00f5es muito baixas, os efeitos da exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s poeiras radioativas podem ser significativos uma vez que muitas pessoas s\u00e3o expostas a n\u00edveis baixos de radia\u00e7\u00e3o.\nConceito\n\u201cMeia-vida\u201d - tempo a desaparecer (dedu\u00e7\u00e3o a partir do texto).\nIs\u00f3topos radioativos (conceito utilizado mas sem explica\u00e7\u00e3o).\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo_____________________Neutro\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\nNegativo\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas\nFalta de informa\u00e7\u00e3o\nContamina\u00e7\u00e3o\nPiscinas de arrefecimento\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico Enfatiza\u00e7\u00e3o\n\u201csegundo maior acidente nuclear da hist\u00f3ria\u201d.\nSentimento/ vitimiza\u00e7\u00e3o\nT\u00edtulo: \u201cRadioatividade de Fukushima come-se, bebe-se, respira-se\u201d.\nEspecula\u00e7\u00e3o\nFrases finais pol\u00e9micas, sobre a\u00e7\u00e3o da Tepco e do Governo, sem contextualiza\u00e7\u00e3o \u201cOntem, foi avan\u00e7ado que o Governo soube do acidente pela comunica\u00e7\u00e3o social\u201d.\nFotografia utilizada mostra um sobrevivente ao sismo a aquecer-se num abrigo.\ndade de Princeton,\ninentu de forma permanente\nparados no dia do sismo\n\n\n\u25a0'uraatruna\u00e7\u00e3o por iodo radioacti mais preocupante, pois tem 3141 *m* 'iiia de oito dias. Passado !\u00abnpo. a sua actividade baixa pa * 80 dias' \u00b0 va,or mi*VCZeS 4rder4\"r ao due tQdaessa zona, os n\u00edveis v\u00e0o '\u201criptdarnente.\"\n\u00abnJ?3 noticias de conta-qttri\u00bbi..deprodutos agr\u00edcolas, em \u00bf^*\u00bbais verdes e folhe >sos (co-it.\tbrnco,<\u00bb. couves), lei\n[c* C<>rn&lt;>u,rL*s Ls<*(\u2018> \u2018\tCOrno C\u00e9S\u2018\u00b0137 lque\nP\u2122\u00bb organismo de forma *\tpoUs\u2018'\u2018o) e estr\u00f4ncio\n005 O'*05\u00bb Ambos\nfooram\u00edertasnu,dl \u2019 'teWj f\u00bb, **cquer\u00e9is relativos 00 ve\u00aertal *\u201c** Mf*omiya. uma J^^^^nciddeFukustu . 1 \u201c\"Me recomendado).\ncontaminado durante dez dias, isso equivaleria a metade das radia\u00e7\u00f5es recebidas durante um ano, precisou.\nMas, diz Jos\u00e9 Marques, \"\u00e9 normal que os japoneses estejam pretx upa\n\u2022A \u00faltima preocupa\u00e7\u00e3o na central nuclear de Fukushima 1 \u00e9 sobre a acumu\nFigura A.2.70 - Primeiro artigo de 24 de mar\u00e7o do jornal P\nTabela A.2.57 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 24 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t24-03-2011\nP\u00e1gina\t23\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tJap\u00e3o: Combate \u00e0 crise nuclear avan\u00e7a lentamente -\tRadioatividade da central de Fukushima chegou \u00e0 \u00e1gua das torneiras de T\u00f3quio -\tIodo e c\u00e9sio radioativos est\u00e3o a ser encontrados na \u00e1gua, no leite, no peixe e em v\u00e1rios vegetais japoneses. Os efeitos na sa\u00fade dever\u00e3o ser mais psicol\u00f3gicos, dizem especialistas\nJornalista (s)\tClara Barata e Teresa Firmino\nFonte(s) indicada(s)\tAFP\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t2/3 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Radia\u00e7\u00e3o est\u00e1 a espalhar-se (ainda que com n\u00edveis baixos) e j\u00e1 est\u00e1 na cadeia alimentar.\t\nSignificado global 12 dias ap\u00f3s o sismo e tsunami, existem not\u00edcias de contamina\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e produtos vegetais n\u00e3o s\u00f3 nas prov\u00edncias perto da central nuclear, mas j\u00e1 em T\u00f3quio. Paradoxo constante entre valores dados de radioatividade, que ultrapassam constantemente os limites determinados, com as \u201cvozes\u201d do governo e tamb\u00e9m dos investigadores contatados -\u201cperigo de sa\u00fade ser\u00e1 mais psicol\u00f3gico\u201d.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Ei Yoshida - respons\u00e1vel pelos servi\u00e7os de \u00e1gua e saneamento de T\u00f3quio Jos\u00e9 Marques - ITN e FCUL Yukio Edano - porta-voz do governo Robert Socolow - f\u00edsico da Universidade de Princeton\t\nArgumentos Ei Yoshida - iodo 131 foi detetado na \u00e1gua de T\u00f3quio numa quantidade de 210 becquer\u00e9is por litro (acima do limite estipulado para as crian\u00e7as). Jos\u00e9 Marques - avisa que crian\u00e7as s\u00e3o mais sens\u00edveis aos n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o \u00e9 grave. \u201cS\u00e3o duas vezes acima do recomendado. Se fossem mil vezes superior... Mas n\u00e3o s\u00e3o.\u201d Yukio Edano - embora tenham sido detetados n\u00edveis muito altos de radioatividade em diversos vegetais produzidos nas prov\u00edncias perto de Fukushima, diz que n\u00e3o haveria problema de fossem comidos pontualmente. Robert Socolow - diz que os principais problemas para a sa\u00fade dos japoneses ser\u00e3o psicol\u00f3gicos (medo) - risco de cancro aumenta s\u00f3 estatisticamente. A equa\u00e7\u00e3o medo/risco fica desequilibrada e tomamos decis\u00f5es ponderadas no medo.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T)\t\nDados transmitidos\n\u00c1gua que abastece a cidade de T\u00f3quio tem uma radioatividade 2X superior ao recomendando. Iodo 131 foi detetado na \u00e1gua de T\u00f3quio numa quantidade de 210 becquer\u00e9is por litro.\nDose recomendada de iodo para uma crian\u00e7a \u00e9 de 100 becquer\u00e9is por litro e para adultos \u00e9 de 300.\nIodo tem uma semi-vida de oito dias.\nC\u00e9sio 137 \u00e9 assimilado pelo organismo de forma semelhante ao pot\u00e1ssio (sem outra explica\u00e7\u00e3o).\nEstr\u00f4ncio 90 s\u00f3 se acumula nos ossos.\nC\u00e9sio 137 e Estr\u00f4ncio 90 com meia-vida de 30 anos.\nConceito\n\u201cSemi-vida\u201d - Tempo que demora at\u00e9 radioatividade baixar para metade. (no mesmo artigo utilizam tamb\u00e9m outra terminologia: meia-vida)\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a\nPositivo\nNeutro\nNegativo\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas\n\u00c1gua e produtos vegetais contaminados Medo/ risco\nEfeitos psicol\u00f3gicos____________________________________________________________________\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico______________________________________________\nSentimento - desastre, cat\u00e1strofe\n- indica\u00e7\u00e3o do n\u00b0 de perdas humanas e materiais\n\u201cSismo e tsunami fizeram mais de 24 mil mortos e desaparecidos (confirmadas est\u00e3o j\u00e1 9452 mortes) \u201d\nSentimento de medo/ vitimiza\u00e7\u00e3o \u201cradioatividade n\u00e3o se v\u00ea\u201d \u201ca radia\u00e7\u00e3o faz medo\u201d\nMet\u00e1fora\n\u201cas autoridades nip\u00f3nicas n\u00e3o conseguiram dominar a crise nuclear que se seguiu\u201d \u201cmas n\u00e3o \u00e9 nada de perder a cabe\u00e7a\u201d\nUtiliza\u00e7\u00e3o de um fotografia de um sobrevivente a aquecer-se numa fogueira num dos abrigos existentes, ampliando o dramatismo da not\u00edcia.\nCORR\u00a31OW^\n^QV^^ARADIOACTIVMA CENT!1L JAPONESA^ FUkLZT\n(Alerta. Duas inanas ap\u00f3s a yjg\u00e9diana central tfleardeFukushi-ua.o primeiro-ministro do Jap\u00e3o, uoto Kan, afirma a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 imprevis\u00edvel\". Peritos d\u00e3o conta de vva fuga radioactiva. Segundo o\u00fal-Mo balan\u00e7o, o ter-imotoetsunami 'atou dez mil pessoas e 17 mil est\u00e3o *sa parecidas.\nTERCtIU MENINA S\u00d3 FOI OESCOBET\nEm vez de duas nasa\n\"Espere a\u00ed. que tem aqm mais\t1\n* uma. m\u00e0er Foi assim que a\t1\nbrasileira EdineideluzPerena.de | 25 anos, soube, em plena sala de partos onde dava \u00e0 luz. que n\u00e0o teria duas g\u00e9meas (como esperou durante grande parte da gravidez). mas sim tr\u00eas... A primeira beb\u00e9 nasceu num hospital numa cidade junto a Salvador (Bahia) Como a segundo ainda demoia na algum tempo a nascet. os me dicostransfenramamJepatao hospital da capital estadual. Aqui.\nFigura A.2.71 - Primeiro artigo de 26 de mar\u00e7o do jornal CM\nTabela A.2.58 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 26 de mar\u00e7o do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t26-03-2011\nP\u00e1gina\t33\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tNova fuga radioativa na central japonesa de Fukushima -\tAlerta. (breve apontamento)\nJornalista (s)\t-\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/10 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico (breve apontamento)\t\nSignificado global 1 semana ap\u00f3s o desastre, \u00e9 detetada fuga radioativa e primeiro-ministro classifica situa\u00e7\u00e3o como imprevis\u00edvel\u201d\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Naoto Kan\t\nArgumentos Nato Kan- diz que a situa\u00e7\u00e3o imprevis\u00edvel\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos \u201cPeritos d\u00e3o conta de fuga radioativa\u201d - sem outra explica\u00e7\u00e3o sobre quem s\u00e3o os peritos e/ou qual \u00e9 e o que causa a fuga.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a | Positivo\t| Neutro\t| Negativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas Fuga radioativa\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\nSentimentos - desastre, cat\u00e1strofe\t/ou materiais to e o tsunami matou 10 mil pessoas e 17 mil est\u00e3o n\u00b0 de mortos e desaparecidos. dram\u00e1tico da not\u00edcia, sem ter uma rela\u00e7\u00e3o direta aos\n-\tindica\u00e7\u00e3o do n\u00b0 de perdas humanas e \u201cSegundo o \u00faltimo balan\u00e7o, o terramo desaparecidas. Sentimento - imprevisibilidade -\tsitua\u00e7\u00e3o \u00e9 \u201cimprevis\u00edvel\u201d, seguida de A fotografia utilizada ajuda a o car\u00e1ter\t\nfactos indicados.\t\nFigura A.2.72 - Capa do jornal P de 26 de margo de 2011\nFigura A.2.73 - Primeiro artigo de 26 de mar\u00e7o do jornal P\nTabela A.2.59 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 26 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t26-03-2011\nP\u00e1gina\t18\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tJap\u00e3o: Evacua\u00e7\u00e3o aconselhada a quem viva num raio de 30 quil\u00f3metros a central -\tArrefecimento dos reatores de Fukushima ainda vai demorar mais de um m\u00eas -\tPrimeiro-ministro do Jap\u00e3o considerou ontem \u201cimprevis\u00edvel\u201d a situa\u00e7\u00e3o na central nuclear e pediu desculpa. O reator tr\u00eas, agora a causar grande preocupa\u00e7\u00e3o pode ter uma fuga\nJornalista (s)\tTeresa Firmino\nFonte(s) indicada(s)\tAFP\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Demorar\u00e1 1 m\u00eas a ter os reatores sob controlo. Altos n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o nas \u00e1guas do reator 3 suscitam fuga radioativa.\t\nSignificado global Principal problema: arrefecimento do n\u00facleo dos reatores 2, 2 e 3, tal como as piscinas onde est\u00e3o as barras de combust\u00edvel j\u00e1 usadas. Arrefecimento das piscinas do reator 4 (n\u00e3o estava em funcionamento na altura do sismo/ tsunami) O que j\u00e1 aconteceu: -\texplos\u00f5es nos edif\u00edcios dos v\u00e1rios reatores -\tfugas de radioatividade para o exterior -\tcontamina\u00e7\u00e3o de alimentos e \u00e1gua -\tmedo da nuvem radioativa -\tevacua\u00e7\u00e3o num raio de 20 Km da central (governo estendeu at\u00e9 30 Km) -\t17 trabalhadores na central, lan\u00e7ando \u00e1gua e tentando restabelecer a liga\u00e7\u00e3o \u00e0 rede el\u00e9trica, expostos a n\u00edveis elevados de radia\u00e7\u00e3o\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Porta-voz da Tepco Governo japon\u00eas - Nato Kan Masataka Shimizu - presidente da Tepco Ag\u00eancia de Seguran\u00e7a Nuclear do Jap\u00e3o\t\nArgumentos - Porta-voz da Tepco- n\u00e3o se pode dizer concretamente quanto tempo demorar\u00e1 at\u00e9 que o sistema de arrefecimento funcione, mas poder\u00e1 demorar mais de um m\u00eas\t\nAg\u00eancia de Seguran\u00e7a Nuclear do Jap\u00e3o - pode estar a escapar material radioativo no reator 3 (desconfia), uma vez que foram detetados altos n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o na \u00e1gua desse reator; mas c\u00e2mara de conten\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve estar rota.________________________________________________________\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T)\nDados transmitidos\n3\tdos 17 trabalhadores foram expostos a n\u00edveis de 173 a 180 milisieverts.\nGoverno japon\u00eas, com a crise nuclear, subiu de 100 para 250 milisieverts a dose m\u00e1xima permitida em situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia numa central.\n\u00c1gua no edif\u00edcio do reator 3 tinha n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o 10 mil vezes acima do normal (num cent\u00edmetro c\u00fabico mediram-se 3, 9 milh\u00f5es de becquer\u00e9is).\nExplica\u00e7\u00e3o de processo\nRestabelecimento da eletricidade nos reatores implica, para al\u00e9m de todas as verifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas dos equipamentos em risco de curto-circuito pela quantidade de \u00e1gua bombeada, a exposi\u00e7\u00e3o a altos n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o.\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a\nPositivo\nNeutro\nNegativo\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas\nArrefecimento dos reatores\nFuga radioativa_________________________________________________________________________\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico______________________________________________\nVitimiza\u00e7\u00e3o\n\u201cquem enfrenta a crise nuclear na central de Fukushima\u201d\n\u201ctrabalhadores que (...) tiveram de enfrentar o inimigo invis\u00edvel\u201d - radioatividade\n\u201cdois dos trabalhadores, que tiveram os p\u00e9s sem botas de borracha, foram internados no Instituto Nacional de Ci\u00eancias Radiol\u00f3gicas japon\u00eas, por receio de queimaduras pela radia\u00e7\u00e3o.\u201d\n(Presidente da Tepco) \u201cAgradeceu ainda aos bombeiros e \u00e0s For\u00e7as de Autodefesa do Jap\u00e3o por \u201carriscarem a vida\u201d\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\n\u201ca luta tem sido, desde o sismo e o tsunami de 11 de Mar\u00e7o, manter os n\u00facleos de reatores (...) arrefecidos\u201d\n\u201ctentando ligar os reatores \u00e0 rede el\u00e9trica exterior (.) que tem sido feito numa base de emerg\u00eancia\u201d\n\u201ccrise mais grave vivida pelo Jap\u00e3o desde a Segunda Guerra\u201d\nSentimentos - Incerteza + contradi\u00e7\u00e3o\n\u201cdesconfia a Ag\u00eancia de Seguran\u00e7a Nuclear do Jap\u00e3o, pode estar a escapar-se material radioativo. (.) Mas a c\u00e2mara de conten\u00e7\u00e3o interior do n\u00facleo do reator, sup\u00f5e esta ag\u00eancia, n\u00e3o dever\u00e1 estar rota\u201d\nFotografia dos trabalhadores da central, contaminados pela radia\u00e7\u00e3o nuclear.\nFigura A.2.74 - Segundo artigo de 26 de margo do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t26-03-2011\nP\u00e1gina\t18\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tRestri\u00e7\u00f5es no consumo de alimentos -\tExcesso de radia\u00e7\u00e3o em vegetais de T\u00f3quio\nJornalista (s)\tTeresa Firmino\nFonte(s) indicada(s)\tAg\u00eancia Kyodo\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/5 P\u00e1g. (apontamento dentro de uma not\u00edcia maior)\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico N\u00edveis de radia\u00e7\u00f5es altos em alimentos.\t\nSignificado global Governo japon\u00eas restringe a distribui\u00e7\u00e3o de consumo de alimentos como leite cru, espinafres ou couves produzidos nas prov\u00edncias de Fukushima e Ibaraki, dado o n\u00edvel de radia\u00e7\u00e3o anormalmente elevado. Consumo de \u00e1gua da rede p\u00fablica tamb\u00e9m est\u00e1 a sofrer restri\u00e7\u00f5es.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Minist\u00e9rio da Sa\u00fade japon\u00eas Autoridades japonesas Naoto Kan - primeiro-ministro japon\u00eas\t\nArgumentos Minist\u00e9rio da Sa\u00fade japon\u00eas - detetado vegetal tipo espinafre com n\u00edveis de radia\u00e7\u00f5es que ultrapassam o limite estipulado por lei Autoridades japonesas - o vegetal estava a ser cultivado num centro de investiga\u00e7\u00e3o e n\u00e3o a ser comercializado no mercado. Mesmo se fosse consumido, n\u00e3o teria efeitos adversos \u00e0 sa\u00fade.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos C\u00e9sio radioativo detetado num tipo de espinafres cultivado num campo agr\u00edcola em Edogawa, na periferia de T\u00f3quio e a 250 Km de central. N\u00edvel de radioatividade detetado de 890 becquer\u00e9is por quilo (limite legal \u00e9 de 500 becquer\u00e9is). Salsa cultivada na prov\u00edncia de Ebarakli com excesso de iodo 131.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas Alimentos com n\u00edveis de radioatividade elevados\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\n-\t\nCHRISTIAN ASLUND/EPA\n\u25a0 Jap\u00e3o. Mais \u00e1gua radioactiva foi detectada na central nuclear deFukushima.o que poder\u00e1 atrasar os trabalhos de arrefecimento dos reactores danificados. Refira-se que uma taxa de iodo radioactivo 1250 vezes superior anormal foi detectada no mar, ao largo da central.\nFigura A.2.75 - Primeiro artigo de 27 de mar\u00e7o do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t27-03-2011\nP\u00e1gina\t37\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\tTaxa de iodo radioativo 1250 vezes superior ao normal no mar\nJornalista (s)\t-\nFonte(s) indicada(s)\t\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/10 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico (Breve apontamento)\t\nSignificado global Mais \u00e1gua radioativa \u00e9 encontrada na central, enquanto iodo radioativo 1250 vezes superior ao normal foi detetado no mar, ao largo da central.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia)\t\nArgumentos\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos iodo radioativo 1250 vezes superior ao normal foi detetado no mar, ao largo da central.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas Iodo radioativo 1250 vezes superior ao normal\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\n-\t\nH\u00e2 mais de 16.600 desaparecido\u00bb\nRadioactividade est\u00e1 1250 vezes acima do seguro no mar junto a Fukushima\nr\n\u2022 O n\u00edvel de radioactividade no mar ao largo da central nuclear de Fukushima 1 subiu 1250 vezes acima do limite de seguran\u00e7a, depois de duas semanas de crise naquela central de seis reactores.\nOs n\u00edveis de iodo 131 em excesso foram detectados anteontem na agua do mar, 330 metros a sul da central, informou a Ag\u00eancia Japonesa de Seguran\u00e7a Nuclear, citada pela esta\u00e7\u00e3o de televis\u00e3o japonesa NHK. Este \u00e9 o valor de radioactividade mais alto de tectado no mar junto a Fukushima, desde que as medi\u00e7\u00f5es come\u00e7aram, esta semana. Na ter\u00e7a-feira, os n\u00edveis de iodo radioactivo eram 126 vezes superiores ao limite fixado pelo Governo nip\u00f3nico no oceano Pacifico.\nA central estima que \u00e1gua radioactiva de um dos reactores da central pode estar a infiltrar-se no subsolo e a chegar ao mar.\nA ag\u00eancia garante que a radioac trvidade na \u00e1gua do mar n\u00e3o re|>re senta uma amea\u00e7a imediata fiara as\npessoas que vivem num raio de 20 quil\u00f3metros, at\u00e9 porque as correntes marinhas ajudam a dispersar o iodo e a diminuir os n\u00edveis de contamina\u00e7\u00e1i>. Os materiais radioactivos j\u00e1 ter\u00e3o sido diluidos \"significativamente\u201d quan\nF\ndo forem ingeridos pelas esp\u00e9cies marinhas, acrescenta a ag\u00eancia. A actividade pesqueira est\u00e1 suspensa naquela zona.\nO porta-voz do Governo, Yukio Edano, disse ontem em confer\u00eancia de imprensa que \u00e9 dif\u00edcil prever quando vai acabar a crise na central. \"Estamos a tentar evitar que a situa\u00e7\u00e3o piore\", citou a ag\u00eancia de not\u00edcias Kyodo.\nNa central, ontem, foi injectada \u00e1gua doce, em vez de \u00e1gua salgada,\nno edif\u00edcio do reactor 2. Quanto ao reactor 1, a Tepco informou ter encontrado \u00e1gua fortemente radioactiva no subsolo do edif\u00edcio da turbina. \u00c1gua com uma altura de um metro tamb\u00e9m foi encontrada no subsolo dos edif\u00edcios da turbina dos reactores 2 e 4, impondo a realiza\u00e7\u00e3o de analises para verificar se est\u00e1 contaminada.\nFukushima Daiichi foi danificada por um sismo e isunami que fizeram 10.489 mortos. Mais de 16.600 pes soas est\u00e3o desaparecidas\nFigura A.2.76 - Primeiro artigo de 27 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t27-03-2011\nP\u00e1gina\t15\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t- Radioatividade est\u00e1 1250 vezes acima do seguro no mar junto a Fukushima\nJornalista (s)\t-\nFonte(s) indicada(s)\tTelevis\u00e3o japonesa NHK Ag\u00eancia de not\u00edcias Kyodo\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\t\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/2 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Radioatividade encontrada no mar junto \u00e0 central de Fukushima.\t\nSignificado global Radioatividade a infiltrar-se no solo da central nuclear e a chegar ao mar. Reator 1 - encontrada \u00e1gua fortemente radioativa no subsolo do edif\u00edcio da turbina; Reator 2 - inje\u00e7\u00e3o de \u00e1gua doce; encontrada \u00e1gua tamb\u00e9m junto \u00e0 turbina; Reator 4 - tamb\u00e9m encontrada \u00e1gua junto \u00e0 turbina (ir\u00e3o ser realizados testes).\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Ag\u00eancia Japonesa de Seguran\u00e7a Nuclear Yukio Edano - porta-voz do governo\t\nArgumentos Ag\u00eancia Japonesa de Seguran\u00e7a Nuclear - garante que a radioatividade medida n\u00e3o representa amea\u00e7a imediata para as pessoas que vivem num raio de 20 Km (correntes marinha ajudam a dispersar o iodo e a diminuir os n\u00edveis d contamina\u00e7\u00e3o). Radioatividade j\u00e1 est\u00e1 dilu\u00edda quando for ingerido pelas esp\u00e9cies marinhas. Governo - atividade pesqueira suspensa naquela \u00e1gua. (contradi\u00e7\u00e3o)\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos N\u00edveis de iodo -131 1.250 vezes superior ao limite de seguran\u00e7a. No in\u00edcio desta semana (22 Mar\u00e7o) os n\u00edveis eram 126 vezes superior ao fixado. Explica\u00e7\u00e3o de processo \u00c1gua radioativa de um dos reatores est\u00e1 a infiltrar-se no subsolo e a chegar ao mar.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem\t\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]_\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas\nArrefecimento dos reatores e das piscinas\nRestabelecimento da rede el\u00e9trica\nRegras de seguran\u00e7a________________________________________________________________________\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico_________________________________________________\nSentimentos - natureza destrutiva, impot\u00eancia\n- Indica\u00e7\u00e3o de n\u00fameros relativos a perdas humanas e materiais\n\u201cFukushima Daiichi foi danificada por um sismo e tsunami que fizeram 10.489 mortos. Mais de 16.600 pessoas est\u00e3o desaparecidas.\nFotografia de \u00e1rea devastada, com pessoa a recolher os destro\u00e7os.\nTRAGEDIA \u25a0 JAPONESES DESCONTENTES COM O GOVERNO\n1\nRadia\u00e7ao passa cei mil vezes o normal\n\u25a0 Trabalhadores junto ao reactor 2 da central nuclear de Fukushima j\u00e1 foram retirados\n\u2022 DINAGUSM\u00c0O*\ni\n\n\n\nA situa\u00e7\u00e3o na central nuclear japonesa de Fukushima continua dram\u00e1tica. Ontem, um n\u00famero indeterminado de trabalhadores do reactor 2 foi retirado do local ap\u00f3s os n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o indicarem estar cem mil vezes acima do que seria normal. No dia anterior, o governo reconheceu que n\u00edveis elevad\u00edssimos de contamina\u00e7\u00e3o foram detectados na costa e que na pr\u00f3pria cen -trai s\u00e3o todos os dias descobertas po\u00e7as de \u00e1gua radioactiva.\nO n\u00edvel de radia\u00e7\u00e3o cem mil vezes superior ao normal foi medido\nOs n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o em Fukushima est\u00e3o cada vez mais elevados\nna \u00e1gua da turbina do reactor 2 e os esfor\u00e7os concentram-se em drenar esta \u00e1gua e a dos restantes reactores. S\u00f3 depois de estas medidas es-\ntarem conclu\u00eddas, poder\u00e3o ser retomados os trabalhos para restabelecer os sistemas de refrigera\u00e7\u00e3o.\nO governo de T\u00f3quio est\u00e1 e rrt tanto sob fogo, com a maiorias japoneses descontente com a I ma como o executivo est\u00e1 a ga crise em Fukushima ap\u00f3s o te moto e tsunami de dia li, qut mais de 10 mil mortos. \u2022 \u2022tOMOjt\n1T.- j-\nFigura A.2.77 - Primeiro artigo de 28 de mar\u00e7o do jornal CM\nTabela A.2.63 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 28 de mar\u00e7o do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t28-03-2011\nP\u00e1gina\t32\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tTrag\u00e9dia: Japoneses descontentes com o governo -\tRadia\u00e7\u00e3o passa cem mil vezes o normal -\tTrabalhadores junto ao reator 2 da central de Fukushima j\u00e1 foram retirados\nJornalista (s)\tDina Gusm\u00e3o *COM AG\u00caNCIAS\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/5 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Altos n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o registados na central de Fukushima.\t\nSignificado global N\u00edvel de radia\u00e7\u00e3o cem mil vezes superior ao normal medido na \u00e1gua da turbina do reator 2 Esfor\u00e7os est\u00e3o em drenar esta \u00e1gua e dos restantes reatores. Popula\u00e7\u00e3o descontente com a forma como o governo est\u00e1 a reagir.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Porta-voz da Tepco Sakae Muto - Vice-presidente da Tepco Popula\u00e7\u00e3o japonesa\t\nArgumentos Popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 descontente com a forma como o governo est\u00e1 a tratar da crise nuclear. (mas n\u00e3o s\u00e3o apontados argumentos)\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos N\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o 100 mil vezes acima do normal na \u00e1gua da turbina do reator 2. \u00c9 necess\u00e1rio drenar a \u00e1gua anteriormente bombeada para os reatores da central, para depois ser restabelecido o sistema de refrigera\u00e7\u00e3o.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas Radioatividade cem mil vezes superior ao normal\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\nEnfatiza\u00e7\u00e3o \u201cRadia\u00e7\u00e3o passa cem mil vezes o normal\u201d - t\u00edtulo \u201cA situa\u00e7\u00e3o na central nuclear japonesa de Fukushima continua dram\u00e1tica\u201d \u201cs\u00e3o todos os dias descobertas po\u00e7as de \u00e1gua radioativas\u201d\t\nMet\u00e1fora\n\u201cO governo de T\u00f3quio est\u00e1 entretanto sob fogo\u201d\nSentimento -Cat\u00e1strofe\nIndica\u00e7\u00e3o de n\u00b0 respeitante a perdas humanas e/ou materiais\n\u201cde dia 11, que fez mais de 10 mil mortos\u201d\nSentimento - Incerteza\n\u201cOntem, um n\u00famero indeterminado de trabalhadores (...) foi retirado do local\u201d\nMnntO\t\u00a1)U mil^>sn\u00fanuTosn\u00e3ohup:\n^dede^o^\"^^\t___________\n\u201cE\tfufima _\nengan\u00b0 a\n. ivhswunda vez em duas sema* 7t<Wo l*diu desculpasA\n, niiP onera a central nuclear de Kukushim.i I indinou se onwm pa\u2122 \u25a0 retratar depois de. por engano, ter anunciado n\u00edveis de radioactividade dez milh\u00f5es de vezes superior ao normal.\nNos \u00faltimos dias, os funcionarios que tentam estabilizar a central de Fukushima I depararam-se com mais um problema; a forma\u00e7\u00e3o de po\u00e7as de \u00e1gua altamente radioactiva nos edif\u00edcios Has turbinas de alguns dos reactores. Ter\u00e1 sido a leitura da radioactividade numa dessas po\u00e7as que criou o erro. Por enquanto, a Tepco (Tokyo Electric Power Company) admite que n\u00e3o sabe de onde, exactamente, vem aquela \u00e1gua. Ser\u00e1 algures do interior do edif\u00edcio do reactor 2.\nOntem, a inseguran\u00e7a das informa\u00e7\u00f5es sobre o que est\u00e1 a acontecer na central foi mais evidente. A Tepco ordenou a suspens\u00e3o dos trabalhos e a evacua\u00e7\u00e3o da central depois de um funcion\u00e1rio ter detectado \u00e1gua com uma radia\u00e7\u00e3o superior a mil milisie-verts por hora.\nA empresa avan\u00e7ou que este valor era dez milh\u00f5es de vezes mais elevado do que o normal. Mas horas depois a Tepco convocou, de urg\u00eancia, uma confer\u00eancia de imprensa para admitir que se tinha enganado no n\u00famero \u201cdez milh\u00f5es\". N\u00e3o obstante, a concentra\u00e7\u00e3o superior a mil milisieverts por hora est\u00e1 correcta, garantiu a Tepco.\nO vice presidente da empresa, Sakae Muto. explicou que os elemen-\nJo\u00e2\ntos radioactivos foram confundidos durante a an\u00e1lise \u00e0s amostras recolhidas, informou a ag\u00eancia de not\u00edcias Jiji, citada pela AFP. \u201cHouve uma conf\u00fas\u00e3o entre o iodo 134 e o cobalto 56\", disse Muto.\nDesaprova\u00e7\u00e3o popular \u201cHavia uma suspei\u00e7\u00e3o de que a leitura do iodo 134 era demasiado elevada. Por isso estamos a rever os nossos testes\u201d, disse o porta-voz da Tepco, Takeo Jwamoto, ao jornal New York Times. Adiantou ainda que a central vai realizar novamente an\u00e1lises a todas as subst\u00e2ncias detectadas na \u00e1gua no edif\u00edcio da turbina e actualizar os dados \"o mais depressa poss\u00edvel\u201d. \u201cLamentamos muito o sucedido\u201d, acrescentou.\nEsta gaffe agravar\u00e1 a imagem que os japoneses est\u00e3o a formar da Tepco e do Governo. Na verdade, uma sonda\nMais de mil pessoas protestaram ontem em T\u00f3quio, em frente \u00e0 sede da Tepco, e em Nagoya para pedir o encerramento de todas as centrais nucleares no Jap\u00e3o, uma iniciativa pouco comum naquele pa\u00eds. Ao Governo foi pedido que adopte uma mudan\u00e7a de pol\u00edtica em favor da energia renov\u00e1vel, em vez da energia nuclear. Al\u00e9m disso, os manifestantes pediram ao Governo e \u00e0 Tepco que divulguem mais informa\u00e7\u00e3o e que assumam mais responsabilidades por aquilo que aconteceu, desde o sismo e tsimami de 11 de Mar\u00e7o.\ngem realizada pela ag\u00eancia Kyodo e divulgada ontem revela que 58,2 por cento dos inquiridos n\u00e3o aprovam a forma como o Governo japon\u00eas est\u00e1 a lidar com a crise nuclear.\nA sondagem - realizada por telefone este fim-de-semana em todo o pa\u00eds - concluiu que 19,6 por cento dos japoneses n\u00e3o aprovam de todo e 38,6 por cento n\u00e3o aprovam muito a maneira como o gabinete do primeiro-ministro, Naoto Kan, est\u00e1 a responder \u00e0 crise nuclear em Fukushima I.\nE aquilo que est\u00e1 em causa n\u00e3o \u00ea pouco. \u201cEste \u00e9 um acidente muito grave, em todos as medidas, e ainda n\u00e3o acabou\u201d, disse o director-geral da Ag\u00eancia Internacional de Energia At\u00f3mica, Yukiya Amano, ao New York Times, a partir de Viena. Segundo as suas previs\u00f5es, a situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia pode arrastar-se por semanas,\nse n\u00e3o por meses.\nI TA rlir\u00bb\nFigura A.2.78 - Primeiro artigo de 28 de mar\u00e7o do jornal P\nTabela A.2.64 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 28 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t28-03-2011\nP\u00e1gina\t14\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tEmpresa obrigada a pedir desculpas por engano a medir radia\u00e7\u00e3o em Fukushima -\tO an\u00fancio era assustador: a \u00e1gua da central teria uma radioatividade \u201cdez milh\u00f5es de vezes\u201d superior ao normal. Afinal, foi um erro, teve de reconhecer a Tepco\nJornalista (s)\tHelena Geraldes\nFonte(s) indicada(s)\tAg\u00eancia de not\u00edcias Jiji AFP New York Times Ag\u00eancia Kyodo\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t2/3 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Gaffe da Tepco agrava a imagem desta empresa e do Governo.\t\nSignificado global Novo problema: forma\u00e7\u00e3o de \u00e1gua altamente radioativa nas turbinas de alguns reatores. Engano na comunica\u00e7\u00e3o da Tepco- po\u00e7a de \u00e1gua com radia\u00e7\u00e3o de mil milisieverts por hora e n\u00e3o com valor 10 milh\u00f5es mais elevado que o normal.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Porta-voz da Tepco Sakae Muto - Vice-presidente da Tepco Popula\u00e7\u00e3o japonesa Diretor-geral da Ag\u00eancia Internacional de Energia\t\nArgumentos Tepco - diz que n\u00e3o sabe qual a origem das po\u00e7as de \u00e1gua junto \u00e0 turbina. Poder\u00e3o vir algures do edif\u00edcio do reator 2. Sakae Muto - erro deveu-se \u00e0 confus\u00e3o entre iodo 134 e cobalto 56. Popula\u00e7\u00e3o - 58.2% dos inquiridos n\u00e3o aprovam a forma como o governo est\u00e1 a lidar com a crise nuclear. 19.6% - N\u00e3o aprovam de todo 39.6 - N\u00e3o aprovam muito Protesto (iniciativa pouco comum no pa\u00eds) com mais de mil pessoas em T\u00f3quio, \u00e0 frente da sede da Tepco - encerramento de todas as centrais nucleares do Jap\u00e3o + divulga\u00e7\u00e3o de mais informa\u00e7\u00e3o sobre o que aconteceu. Diretor-geral da Ag\u00eancia Internacional de Energia - situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia poder\u00e1 durar semanas ou meses.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T)\nDados transmitidos\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a\nPositivo\nNeutro\nNegativo\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas\nGaffe\nRadioatividade___________________________________________________________\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico_______________________________\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\n\u201cEste \u00e9 um acidente muito grave, em todas as medidas, e ainda n\u00e3o acabou\u201d \u201cO an\u00fancio era assustador\u201d\nEstrangeirismo\nGaffe\nMet\u00e1fora\n\u201cA empresa que opera a central nuclear de Fukushima I inclinou-se ontem para se retratar\u201d -pedir desculpas\nFotografia utilizada representa um manifestante contra a utiliza\u00e7\u00e3o de energia nuclear, vestindo um fato e m\u00e1scara utilizada nas condi\u00e7\u00f5es de emiss\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o nuclear.\nFigura A.2.79 - Capa do jornal CM de 29 de margo de 2011\n\n\n\n\n9\n\n\u2022 7*\nNUCLEAR \u25a0 VEST\u00cdGIOS DE X\u00c9NON133 FORAM DETECTADOS NOS C\u00c9US DOS A\u00c7ORES\nNuvem radioactiva\nchega a Portugal\na Part\u00edculas de g\u00e1s oriundas de Fukushima n\u00e3o s\u00e3o motivo para alarme, defende esDecialista\n\u2022 EDGAR NASCIMENTO\tV M\tH\np\nshima Jap\u00e3o. A'nut\ne evoluir\n? M\u00e9dio\niii\u00e7\u00e0od\ndundas\nnental nas pr\u00f3ximos dia para o resto da Europa Oriente. Mas F\u00e9lix Rodr vesfigadoie perito empe Universidade dos A\u00e7orei tectou as part\u00edculas atras estudo de modela\u00e7\u00e3o da \u00e7\u00e0o atmosf\u00e9rica, desdra presen\u00e7a dosgases. \u201cEst\u00e3 altitude e a quantidade \u00e9 milh\u00f5e de vezes inferior ao que se pass em Fuku-shima. \u00c9 uma radia\u00e7\u00e3i\nresidual, com n\u00edveis ser aos emitidos pelas rochi explicou ao CM\nbrente \u00e9 do Mar. \u00c2la -mo Meneses, assegu -mu que n\u00e3o foram rc -\nda h\u00e1\n\n\nL_\n\n\n\n\n\u25a0 \u25a0\nDISCURSO DIRECTO\n\u201cSem motivo para alarme\u201d\nI\n\nRadia\u00e7\u00e3o \u00e9 residual e com n\u00edveis iguais aos das rochas\nDispers\u00e3o da nuvem de gases radioactivos\nElementos presentes a 2500 metros\n\u25a0\tC\u00e9sio 137\n\u25a0\tXenon 131\n\u25a0\tEstr\u00f4ncio 90\n23 de Mar\u00e7o\nchega \u00e0 Isl\u00e2ndu\n\u2022 \u00e0 Finl\u00e2ndia\na que\n11 Mar\u00e7o\nFuga radioactiva da Central Nuclear de Fukushima. Jap\u00e3o\n\nPlut\u00f3nio no solo de Fukushima\n\nI\n'ado\n;O anunciou ainda que os los n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o de -los no domingo na \u00e1gua do\neactor 2. que chegaram a ser loo n>1 vezes superiores ao normal, c deveram. provavelmente, \u00e2 fu -\u00e3o parcial das varetas de com ->ust ivel no interior do reactor, nas assegurou que a situa\u00e7\u00e3o est \u00e3 cont rolada \"\u00abRR\nDias seguintes Resto da Europa. Africa do Norte.\nM\u00e9dio Oriente \u00c1sia\n18 de Mar\u00e7o Part\u00edculas atingem aCalrf\u00f3mia(EUA)\t\n\t28 de Mar\u00e7o Vestigios sio detectados no&amp; A\u00e7oras ewguern para J o continente\n\nFigura A.2.80 - Primeiro artigo de 29 de mar\u00e7o do jornal CM\nCorreio da Manh\u00e3 - H\u00e1 motivos para alarme com a presen\u00e7a da 'nuvem radioactiva'?\nF\u00e9lix Rodrigues N\u00e3o h\u00e1 qual\n-\tSe algum reactor de Fukushi ma explodir, o risco n\u00e3o aumentar\u00e1 em consequ\u00eancia?\n-\tE preocupante no lap\u00e1o e nj costa oc idental dos EUA 0 qm* \u00e9 expect\u00e1rei a longo termo \u00e9 que M part\u00edculas tenham (list r ibu\u00e7\u00e3o global e que as matei es concen tra\u00e7\u00f5es se situem na Am\u00e9rica do Norte Ah icado Nortee Asia A\n11 mapa mi Idas zonas mends\n\u25a0 IN\nTabela A.2.65 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 29 de mar\u00e7o do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t29-03-2011\nP\u00e1gina\t17\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tVest\u00edgios de X\u00e9non 133 foram detetados nos c\u00e9us dos A\u00e7ores -\tNuvem radioativa chega a Portugal -\tPart\u00edculas de g\u00e1s oriundas de Fukushima n\u00e3o s\u00e3o motivo para alarme, defende especialista\nJornalista (s)\tEdgar Nascimento\nFonte(s) indicada(s)\tReuters (fotografia)\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tSociedade\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\t| N\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Nuvem radioativa chega a Portugal.\t\nSignificado global Radia\u00e7\u00e3o detetada nos A\u00e7ores, mas com valores residuais.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) F\u00e9lix Rodrigues - investigador e perito em polui\u00e7\u00e3o da Universidade dos A\u00e7ores \u00c1lamo Meneses - secret\u00e1rio regional do Ambiente e do Mar\t\nArgumentos F\u00e9lix Rodrigues -\tPart\u00edculas est\u00e3o em altitude e quantidade \u00e9 residual, com n\u00edveis semelhantes aos emitidos pelas rochas e solos. \u00c1lamo Meneses -\tN\u00e3o foram registadas quaisquer radia\u00e7\u00f5es.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos -\tF\u00e9lix Rodrigues - (modelo) detetou as part\u00edculas atrav\u00e9s de um estudo de modela\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. (compreens\u00e3o incorreta do que \u00e9 um estudo de modela\u00e7\u00e3o: prev\u00ea, n\u00e3o deteta) -\tRochas e solos emitem radia\u00e7\u00e3o. -\tElementos radioativos presentes a 2500 metros de altitude: C\u00e9sio 137; X\u00e9non 131 e Estr\u00f4ncio 90 -\tDetetado x\u00e9non 133 a 2500 metros de altitude, mas dever\u00e1 diluir-se na atmosfera em poucos dias. -\tC\u00e9sio 137 e estr\u00f4ncio 60 podem permanecer nos solos durante d\u00e9cadas. -\tExposi\u00e7\u00e3o prolongada a grandes doses (n\u00e3o indicam quais) pode provocar v\u00e1rios tipos de cancro.\t\nExplica\u00e7\u00e3o de fen\u00f3meno\nMapa com dispers\u00e3o da nuvem de gases radioativos.\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a\nPositivo\nNeutro\nNegativo\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas\nDispers\u00e3o da nuvem de gases radioativos\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico______________\nContradi\u00e7\u00e3o\nT\u00edtulo alarmante - \u201cNuvem radioativa chega a Portugal\u201d Subt\u00edtulo \u201cn\u00e3o s\u00e3o motivo de alarme, diz especialista\u201d\nMet\u00e1fora\n\u201cmas a quantidade encontrada \u00e9 t\u00e3o \u00ednfima que deve desfazer-se na atmosfera em poucos dias\u201d\nSentimento - medo\n\u201cA exposi\u00e7\u00e3o prolongada a grandes doses de radioatividade pode provocar v\u00e1rios tipos de cancro\u201d\n\u201cvest\u00edgios s\u00e3o detetados nos A\u00e7ores e seguem para o continente\u201d\nFigura A.2.81 - Segundo artigo de 29 de margo do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t29-03-2011\nP\u00e1gina\t17\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t- Plut\u00f3nio no solo de Fukushima\nJornalista (s)\tEdgar Nascimento/R.R.\nFonte(s) indicada(s)\t\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tSociedade\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/10 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Altos n\u00edveis de radiatividade encontrados no solo da central (plut\u00f3nio) e nas \u00e1guas no interior e exterior (iodo)\t\nSignificado global Foram detetados vest\u00edgios de Plut\u00f3nio em 5 locais diferentes no solo da central de Fukushima\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Tepco\t\nArgumentos Tepco -\tPlut\u00f3nio encontrado, mas em n\u00edveis residuais e sem perigo para a sa\u00fade. -\tN\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o detetados no Domingo na \u00e1gua do reator 2 100 mil vezes superior ao normal; talvez se deva \u00e0 fus\u00e3o parcial das varetas do reator. Mas a situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 controlada.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos \u00c1gua do reator 2 chegou a ter 100 mil vezes mais radia\u00e7\u00e3o que o normal.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas Plut\u00f3nio no solo de Fukushima\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\nSentimento - incerteza Altos n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o \u201cse deveram, provavelmente \u00e0 fus\u00e3o parcial das varetas de combust\u00edvel no interior do reator\u201d.\t\nit DISCURSO DIRECTO\nF\u00c9LIX RODRIGUES Investigador da Univ. A\u00e7ores\n\u201cSem motivo para alarme\"\nCorreio da Manh\u00e3 - H\u00e1 motivos para alarme com a presen\u00e7a da nuvem radioactiva ?\nF\u00e9lix Rodrigues - N\u00e3o h\u00e1 qualquer motivo para alarme. A presen\u00e7a de part\u00edculas na atmosfera \u00e9 residual, \u00e9 inferior \u00e0s radia\u00e7\u00f5es do nosso Ver\u00e3o.\n-\tMas os v\u00e1rios componentes radioactivos n\u00e3o s\u00e3o perigosos para a sa\u00fade humana?\n-\tToda a radia\u00e7\u00e3o \u00e9 prejudicial \u00e1 sa\u00fade Quando andamos de avi\u00e3o apanhamos radia\u00e7\u00e3o No entanto. a presen\u00e7a destas part\u00edculas 6 muito \u00ednfima: Seria perigoso se atingisse o solo, mas n\u00e3o \u00e9 esse ocaso.\n-\tSe algum reactor de Fukushi ma explodir, o risco n\u00e3o aumentar\u00e1 em consequ\u00eancia?\n-\t\u00c9 preocupante no Jap\u00e3o e na costa ocidental dos EUA. 0 que \u00e9 expect\u00e0vel alongo termo\u00e9 que as part\u00edculas tenham distribui\u00e7\u00e3o global e que as maioies concen tra\u00e7\u00f5es se situem na Amei ioa do Norte. Afii\u00e7a do Norte e Asia A [iiropas\u00edH \u00e1 das ro\u00f1as menos afectada \u00abIN\nFigura A.2.82 - Terceiro artigo de 29 de mar\u00e7o do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t29-03-2011\nP\u00e1gina\t17\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tDiscurso direto -\tF\u00e9lix Rodrigues - investigador da Univ. A\u00e7ores -\t\u201cSem motivo para alarme\u201d\nJornalista (s)\tEdgar Nascimento\nFonte(s) indicada(s)\t\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tSociedade\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/5 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico N\u00e3o existe motivo para alarme com chegada de nuvem radioativa.\t\nSignificado global Radia\u00e7\u00e3o detetada nos A\u00e7ores, mas com valores residuais (semelhantes ao verificados no Ver\u00e3o).\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) F\u00e9lix Rodrigues - investigador da Universidade dos A\u00e7ores\t\nArgumentos F\u00e9lix Rodrigues -\tsem motivos para alarme, uma vez que a quantidade de part\u00edculas \u00e9 \u00ednfima e n\u00e3o ir\u00e1 atingir o solo. -\tMesmo com explos\u00e3o de um reator no Jap\u00e3o, as part\u00edculas deveriam dispersar-se mais no Jap\u00e3o e costa ocidental dos EUA. Mesmo que ao longo termo haja uma dispers\u00e3o mundial, a Europa seria uma das zonas menos afetadas.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos Toda a radia\u00e7\u00e3o \u00e9 prejudicial \u00e0 sa\u00fade. Quando andamos de avi\u00e3o apanhamos radia\u00e7\u00e3o.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas Dispers\u00e3o da nuvem de gases radioativos\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\n-\t\nTeresa Firm i no\nBuscas continuam junto a central\n\u2022 A crise na central nuclear japonesa, que j\u00e1 dura h\u00e1 mais de duas semanas, continua longe do fim: as novidades centravam-se ontem na descoberta de cinco locais, no interior de Fukushima, com o solo contaminado por plut\u00f3nio. F, uma quantidade m\u00ednima e n\u00e3o coloca perigo para a sa\u00fade, garante a empresa que explora a central nuclear, mas esta \u00e9 mais uma m\u00e1 not\u00edcia relacionada com as fugas radioactivas em tr\u00eas dos reactores afectados pelo sismo de II de Mar\u00e7o.\nA taxa de plut\u00f3nio nos cinco locais submetidos a amostras \u00e9 equivalente \u00e0 detectada no Jap\u00e3o depois dos ensaios nucleares em pa\u00edses vizinhos, como a Coreia do Norte, e os trabalhos na conten\u00e7\u00e3o desta que \u00e9 a pior crise nuclear a seguir ao acidente de Tchemobil. em 1986, na Ucr\u00e2nia, v\u00e0o continuar, disse um porta-voz da Tokyo Electric Power Company (Tepco). citado pela AFP.\n\"As amostras revelaram a presen\u00e7a de plut\u00f3nio 238. 239 e 240. As concentra\u00e7\u00f5es baixas n\u00e3o representam perigo para a sa\u00fade\u201d, acrescentou o porta-voz. \u201cPensamos que existe uma forte probabilidade de pelo menos etn\nH\u00e1 plut\u00f3nio no solo da central de Fukushima e no mar foram encontradas mais subst\u00e2ncias radioactivas\nduas das amosrras haver uma liga\u00e7\u00e3o directa com o acidente na central.\u201d\nO reactor n\u00famero tr\u00eas funciona com uma mistura de plut\u00f4nio e ur\u00e2nio, pelo que os especialistas o consideram mais perigoso. Mas o plut\u00f4nio agora detectado no solo pode tamb\u00e9m ter tido origem nos problemas nos outros reactores, uma vez que convertem ur\u00e2nio em plut\u00f4nio.\nParte das barras de combust\u00edvel que comp\u00f5em os n\u00facleos dos reactores 1,2 e 3 derreteram - quando ficaram sem \u00e1gua que os arrefecesse na sequ\u00eancia do sismo, que destruiu o sistema el\u00e9ctrico - e tiveram de ser arrefecidos recorrendo a \u00e1gua do mar como emerg\u00eancia. Mas esse aquecimento levou \u00e3 forma\u00e7\u00e3o de vapor de \u00e1gua e hidrog\u00e9nio e aumentou a press\u00e3o dentro dos reactores, o que for\u00e7ou as autoridades japonesas a abrir as suas v\u00e1lvulas e ventil\u00e1-lo de vez em quan do. S\u00f3 que essas ventila\u00e7\u00f5es libertaram materiais radioactivos.\nl ambem das barras de combust\u00edvel usadas, a arrefecer nas piscinas dos reactores, per\u00edodos n\u00facleos, podem ter-se libertado materiais radioactivos. Deram muitas dores de cabe\u00e7a nos dias ap\u00f3s o acidente, pois era\nPara al\u00e9m da contamina\u00e7\u00e3i\u00bbcom pi u t\u00f3nio, a televis\u00e3o japonesa HNK no ticiou que se tinham detectado mais subst\u00e2ncias radioactivas na agua do\nFigura A.2.83 - Primeiro artigo de 29 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t29-03-2011\nP\u00e1gina\t17\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t- H\u00e1 Plut\u00f3nio no solo da central de Fukushima e no mar foram encontradas mais subst\u00e2ncias radioativas\nJornalista (s)\tTeresa Firmino\nFonte(s) indicada(s)\tAFP Televis\u00e3o japonesa NHK\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/2 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Altos n\u00edveis de radiatividade encontrados no solo da central (plut\u00f3nio) e nas \u00e1guas no interior e exterior (iodo).\t\nSignificado global 5 locais, no interior da central, com o solo contaminado por plut\u00f3nio. Poder\u00e1 vir dos reatores 1, 2 (que convertem ur\u00e2nio em plut\u00f3nio) e reator 3 (funciona com mistura de plut\u00f3nio e ur\u00e2nio) \u00c1gua junto \u00e0 central com n\u00edveis de iodo radioativo elevados. Problema: \u00e1gua bombeada para reatores agora tem de ser retirada para restabelecimento do funcionamento do sistema.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Tepco F\u00f3rum At\u00f3mico do Jap\u00e3o Thierry Charles - diretor do Instituto de Radioprotec\u00e7\u00e3o e de Seguran\u00e7a Nuclear franc\u00eas\t\nArgumentos Tepco -\tPlut\u00f3nio encontrado no solo em quantidade m\u00ednima e n\u00e3o coloca em perigo para a sa\u00fade p\u00fablica. -\ttrabalhos de conten\u00e7\u00e3o das fugas radioativas v\u00e3o continuar. F\u00f3rum At\u00f3mico do Jap\u00e3o -\t\u00c1gua do mar com 1150 vezes mais iodo-131 que o regulamentado.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos Taxa de plut\u00f3nio \u00e9 a mesma que a encontrada no Jap\u00e3o ap\u00f3s testes nucleares dos pa\u00edses vizinhos Amostras de solo com plut\u00f3nio 238, 239 e 240 Reatores 1, 2 (convertem ur\u00e2nio em plut\u00f3nio) Reator 3 funciona com mistura de plut\u00f3nio e ur\u00e2nio\t\nAmostras de \u00e1gua da central com 46 becquer\u00e9is por metro c\u00fabico de iodo-131\n\u00c1gua do mar com 1150 vezes mais iodo-131 que o regulamentado\n\u00c1gua do reator 3 com radioatividade superior a 1000 milisieverts por hora\n\u00c1gua do reator 2 com radioatividade de 750 milisieverts por hora\nLimite para os trabalhadores \u00e9 de 250 milisieverts por ano\nExplica\u00e7\u00e3o de fen\u00f3meno\n\u201cNum quarto de hora, quem estiver ao lado dessa \u00e1gua, apanha a dose m\u00e1xima autorizada por ano\u201d - Thierry Charles - diretor do Instituto de Radioprotec\u00e7\u00e3o e de Seguran\u00e7a Nuclear franc\u00eas\nExplica\u00e7\u00e3o de processo\nBarras de combust\u00edvel derreteram quando ficaram sem \u00e1gua que as arrefecessem, na sequ\u00eancia do sismo que destruiu o sistema el\u00e9trico. Tivera, posteriormente de ser arrefecidas com \u00e1gua do mar.\nAquecimento levou \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de vapor de \u00e1gua e hidrog\u00e9nio, e (que) aumentou a press\u00e3o a press\u00e3o dos reatores, sendo necess\u00e1rio abrir as v\u00e1lvulas do reator para ventila\u00e7\u00e3o Com a ventila\u00e7\u00e3o libertaram-se materiais radioativos.\nPiscinas que cont\u00eam as barras de combust\u00edvel velhas tiveram de ser abastecidas com \u00e1gua do mar, pelo que tamb\u00e9m poder\u00e1 ter havido fugas radioativas.\nReator 2 tem fuga, n\u00e3o na barreira que protege o n\u00facleo, mas algures no reator.\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a\nPositivo\nNeutro\nNegativo\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas Plut\u00f3nio\nN\u00edveis elevados de radioatividade (\u00e1gua, solo)_______\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico___________\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\n\u201cA crise na central nuclear (...) continua longe do fim\u201d \u201dpior crise nuclear a seguir ao acidente de Tchernobil\u201d\nSentimento - incerteza\n\u201cPensa-se que o reator 2 tem uma fuga: n\u00e3o \u00e9 nas c\u00e2maras que servem de barreira f\u00edsica ao n\u00facleo, mas \u00e9 algures no reator\u201d\nFotografia utilizada mostra trabalhadores junto a destro\u00e7os, vestindo os fatos pr\u00f3prios para locais contaminados com radia\u00e7\u00e3o nuclear.\nTeresa Flrtnino\nNos modelos ile dispers\u00e3o atmosf\u00e9rica, h\u00e1 uma semana que chegaram part\u00edculas. Nas esta\u00e7\u00f5es, nada foi medido\n\u2022 H\u00e3 raz\u00e3o em Portugal para ter medo da niAtm radioactiva lan\u00e7ada pela central japonesa de Fukushima? At\u00e9 agora n\u00e3o h\u00e3. se n\u00e3o forem libertad\u00bb>s mais materiais da central, porque as esta\u00e7\u00f5es de detec\u00e7\u00e3o de radioactivi dade nos A\u00e7ores, onde a nuvem chegaria primeiro, depois de atravessar o Pacifico. cruzar os Estados Unidos e passar pelo Atl\u00e2ntico, n\u00e3o mediram nada desde o acidente.\nEm Ponta Delgada h\u00e1 duas esta\u00e7\u00f5es: uma da Rede de Alerta da Radioactividade do Ar (RadNet) da .Agencia Por ruguesa do Ambiente; a outra, muito s&lt;\u2022hsneada. que mede elementos ra dioactivos separados, \u00e9 da Organiza \u00e7\u00e3o do Tratado Alargado de Proibi\u00e7\u00e3o dos Testes Nucleares, uma agencia da ONl com esta\u00e7\u00f5es pelo mundo, e que \u00e9 operada pelo Instituto Tecno-\nl\u00f3gico e Nuclear (ITNI. em Sacav\u00e9m. \u201cNenhuma destas esta\u00e7\u00f5es detecta ram fosse o que fosse\", diz Pedro Vaz. n-s-nons\u00e3vel pela Unidade de Protec\u00e7\u00e3o e Seguran\u00e7a Radiol\u00f3gica do ITN.\nNem as restantes 11 esta\u00e7\u00f5es da RadNet. uma na Madeira e as outras em Portugal continental, que medem a dose ambiental total da radioactivida\nde. detectaram alguma coisa. Quando \u00e1o Oliveira Martins, da\nmediram varia\u00e7\u00f5es na radioactividade ambiente\" Ent\u00e3o e os mapas que mostraram uma nuvem a avan\u00e7ar desde a central, entre 12 e 15 de Mar\u00e7o, pelo mundo fora? Na realidade, esses mapas s\u00e3o\nstmula\u00e7\u00f5es do trajecto da nuvem, que, segundo os seus resultados, chegou h\u00e1 cerca de uma semana a Fran\u00e7a, ao\nterritorio portugu\u00eas e a outras zonas europeias. Ou seja, s\u00e3o o resultado de modelos de dispers\u00e3o atmosf\u00e9rica feitos, por exemplo, pelo Instituto de Meteorologia de Fran\u00e7a ou pela Nat\u00edo\n\u00e1 superf\u00edcie como a mais de dois mil metros, at\u00e9 porque, diz, o arquip\u00e9lago j\u00e1 foi afectado por chuvas radioactivas entre os anos (\u00a10 e 90 devido aos tes tes nucleares. Baseou-se tamb\u00e9m em\nRadioprotec\u00e7\u00e3o e Seguran\u00e7a Nuclear franc\u00eas para as emiss\u00f5es da central.\nOs resultados para os A\u00e7ores coinci dem com os modelos de outros cientistas. diz F\u00e9lix Rodrigues. A diferen\u00e7a, acrescenta, \u00e9 que as outras equipas n\u00e3o calcularam se haveria reconcentra\u00e7\u00e3o na atmosfera dessas subst\u00e2ncias radioactivas. \u201cVi que h\u00e1 sempre dilui \u00e7\u00e3o. As concentra\u00e7\u00f5es que chegariam c\u00e1 seriam milhares de vezes in\u00ederio res \u00e0s de Fukushima\". diz. \"Qualquei aparelho que medisse esse acr\u00e9scimc\nnal Oceanic and Atmospheric Administration (NOAA) dos EUA. Foi, ali\u00e1s, o modelo das traject\u00f3rias de massa de ar da NOAA que F\u00e9lix Rodrigues, da Universidade dos A\u00e7ores, usou para ver se elementos radioactivos de Fukushima, como o x\u00e9non-133 e o c\u00e9sio-137, chegariam aos A\u00e7ores, tanto\nas oscila\u00e7\u00f5es normais emitidas pela atmosfera ou pelo solo \"\nCom a rede francesa de detectores tamb\u00e9m nada foi medido, embora an\u00e1lises a amostras recolhidas em solo franc\u00eas tenham encontrado vest\u00edgios \u00ednfimos, explica Jos\u00e9 Marques, do ITN e da Faculdade de Ci\u00eancias de Lisboa. A rede dos EUA. diz ainda, tamb\u00e9m\nPor que n\u00e3o coincidem os modelos e as medi\u00e7\u00f5es? As esta\u00e7\u00f5es medem o que existe, explica I*edro Vaz. enquanto os modelos partem da estimama das emiss\u00f5es de Fukushima (\u201cesses dados n\u00e3o s\u00e3o ainda fi\u00e1veis\") e inclu\u00edram vari\u00e1veis como vento e chuva, que podem ter alterado o trajecto da nuvem e t\u00ea-la dispersado nos dez mi! quil\u00f3metros at\u00e9 Portugal.\nFigura A.2.84 - Primeiro artigo de 30 de mar\u00e7o do jornal P\nTabela A.2.69 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 30 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t30-03-2011\nP\u00e1gina\t13\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tNuvem radioativa do Jap\u00e3o n\u00e3o foi detetada em Portugal -\tNos modelos de dispers\u00e3o atmosf\u00e9rica, h\u00e1 uma semana que chegaram part\u00edculas. Nas esta\u00e7\u00f5es, nada foi medido.\nJornalista (s)\tTeresa Firmino\nFonte(s) indicada(s)\t\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tPortugal\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/2 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Nenhuma radia\u00e7\u00e3o foi detetada em Portugal.\t\nSignificado global Esta\u00e7\u00f5es de dete\u00e7\u00e3o da radioatividade dos A\u00e7ores, onde a nuvem chegaria primeiro, n\u00e3o detetaram nenhuma radia\u00e7\u00e3o desde o acidente.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Pedro Vaz - respons\u00e1vel pela Unidade de Prote\u00e7\u00e3o e Seguran\u00e7a Radiol\u00f3gica do ITN Jo\u00e3o Oliveira Martins - RadNet F\u00e9lix Rodrigues - Universidade dos A\u00e7ores Jos\u00e9 Marques - ITN + FCUL Rede os EUA\t\nArgumentos Pedro Vaz + Jo\u00e3o Oliveira Martins - confirma que nenhuma radia\u00e7\u00e3o foi detetada. Jos\u00e9 Marques - rede francesa de detetores tamb\u00e9m n\u00e3o detetou nada, embora tenham encontrado vest\u00edgios de radia\u00e7\u00e3o em amostras de solo franc\u00eas. Rede EUA - foram detetados n\u00edveis m\u00ednimos.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos Em Ponta Delgada existem 2 esta\u00e7\u00f5es: 1 da Rede de Alerta de Radioatividade do Ar (RadNet) da Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente; outra da Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado Alargado de Proibi\u00e7\u00e3o dos Testes Nucleares, uma Ag\u00eancia da ONU, operada pelo ITN. 2a esta\u00e7\u00e3o mede elementos radioativos separados. J\u00e1 foram detetados elementos radioativos nos A\u00e7ores nos anos 60 e 90, decorrentes dos testes nucleares. Explica\u00e7\u00e3o de fen\u00f3meno Modelo de dispers\u00e3o atmosf\u00e9rica - simula\u00e7\u00f5es do trajeto da nuvem radioativa.\t\n- Mas o resultado da dispers\u00e3o das part\u00edculas est\u00e1 de acordo com modelos de outros cientistas, que tiveram em conta a exist\u00eancia de reconcentra\u00e7\u00e3o na atmosfera dessas subst\u00e2ncias radioativas.\n\u201cPortanto, as part\u00edculas da nuvem radioativa chegaram, ou n\u00e3o, a Portugal? Segundo os modelos de dispers\u00e3o atmosf\u00e9rica, sim. Segundo as medidas nas esta\u00e7\u00f5es, incluindo a da rede internacional dos A\u00e7ores, n\u00e3o\u201d.\n----- depois explicado corretamente abaixo:\n-- \u201cpart\u00edculas trazidas para Portugal poder\u00e3o ter ficado retidas em grande altitude, caindo apenas valores \u00ednfimo\u201d\n-- modelos baseiam-se em estimativas de emiss\u00f5es de Fukushima, que poder\u00e3o estar incorretas, e incluem vari\u00e1veis como chuva e vento, que poder\u00e3o ter alterado a sua dispers\u00e3o -- Contradi\u00e7\u00e3o\n\u201cOs resultados para os A\u00e7ores coincidem com os modelos de outros cientistas\u201d \u201cPorque n\u00e3o coincidem os modelos e as medi\u00e7\u00f5es?\u201d\nCi\u00eancia - incerteza\nFalta explicar melhor o que \u00e9 um modelo e que existem diversos modelos. Quest\u00e3o da incerteza na ci\u00eancia n\u00e3o \u00e9 mostrada de forma clara.\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo Registo da linguagem\nNeutro\nNegativo\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica] Express\u00f5es/ palavras mais utilizadas\nModelos de dispers\u00e3o atmosf\u00e9rica\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico__________________________________________\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\n\u201cH\u00e1 raz\u00e3o em Portugal para ter medo da nuvem radioativa lan\u00e7ada pela central japonesa de Fukushima?\u201d\nMet\u00e1fora\n\u201cQualquer aparelho que medisse esse acr\u00e9scimo \u00e0 superf\u00edcie, ele confundir-se-ia com as oscila\u00e7\u00f5es normais emitidas pela atmosfera ou pelo solo\u201d\nContradi\u00e7\u00e3o\n\u201cOs resultados para os A\u00e7ores coincidem com os modelos de outros cientistas\u201d \u201cPorque n\u00e3o coincidem os modelos e as medi\u00e7\u00f5es?\u201d\nO Jap\u00e3o est\u00e1 em \u201cestado de alerta m\u00e1ximo\u201d\nt\u00f5nio no solo, o prime Naoto Kan anunciou que o pais e t\u00e1 em estado de \"aJerf. que assim ficar\u00e1 at\u00e9 que central nuclear de Fuki controlada e segura.\nliado o actual panorar o Governo nip\u00f3nic h\u00e1 jxjuco espa\u00e7o descoberta de vc em cinco locais, ra, pode indicar possibilidades de ter h; derretimento d;\nGoverno nip\u00f3nic a nacionaliza\u00e7\u00e3o empresa de energia que gere a central de Fukushima\nMorreu Farley Granger, o actor de A Corda\nda empresa presidente da Tepco lado logo o Governo da explos\u00e3o em Fukushima, e de ter atrasado a utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do mar para arrefecer os reactores devido aos danos irrepar\u00e1veis que isso implica.\nFigura A.2.85 - Segundo artigo de 30 de mar\u00e7o do jornal P\nTabela A.2.70 - Grelha de an\u00e1lise do segundo artigo de 30 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t30-03-2011\nP\u00e1gina\t19\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tO Jap\u00e3o est\u00e1 em \u201cestado de alerta m\u00e1ximo\u201d -\tGoverno nip\u00f3nico n\u00e3o exclui a nacionaliza\u00e7\u00e3o da Tepco, a empresa de energia que gere a central de Fukushima\nJornalista (s)\t-\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/3 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Continuam os problemas com a fUga de \u00e1gua radioativa da central.\t\nSignificado global Plut\u00f3nio encontrado, j\u00e1 na v\u00e9spera, em 5 locais no solo da Fukushima. \u00c1gua com alto n\u00edvel de radia\u00e7\u00e3o escapou-se do reator 2 e acumulou-se no t\u00fanel subterr\u00e2neo, podendo chegar ao mar. Fuga est\u00e1 a ser contida com sacos de areia e blocos de cimento. Trabalhadores agora com 2 tarefas: garantir fluxo de \u00e1gua para arrefecimento dos reatores e remover \u00e1gua radioativa que entretanto verteu. Tepco ir\u00e1 contar a com a ajuda de especialistas da Areva - empresa francesa que fabrica o combust\u00edvel nuclear MOX, utilizado no reator 3 (\u00fanico que tem plut\u00f3nio)\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Naoto Kan - primeiro-ministro do Jap\u00e3o Yukio Edano - porta-voz do governo Koichiro Gemba - ministro da Pol\u00edtica Nacional Tepco Ag\u00eancia de Seguran\u00e7a Nuclear e Industrial Japonesa\t\nArgumentos Yukio Edano- Descoberta de vest\u00edgios de plut\u00f3nio em 5 locais pode indicar que \u201cexistem altas probabilidades de ter havido algum derretimento nas barras de combust\u00edvel\u201d em pelo menos um reator. Tepco diz que n\u00e3o colocam riscos para a sa\u00fade. Koichiro Gemba - refere possibilidade de nacionalizar a Tepco (cujo presidente n\u00e3o aparece nas reuni\u00f5es internas nem nos media desde o dia 13 de Mar\u00e7o). Naoto Kan - pa\u00eds est\u00e1 em \u201calerta m\u00e1ximo\u201d at\u00e9 que a situa\u00e7\u00e3o de Fukushima esteja controlada - acusa presidente da Tepco de n\u00e3o ter dado informa\u00e7\u00e3o suficiente ao governo e de n\u00e3o ter gerido a crise na central de formas eficaz (acusa-o de n\u00e3o ter lan\u00e7ado a \u00e1gua do mar a tempo para n\u00e3o inutilizar os reatores). Ag\u00eancia de Seguran\u00e7a Nuclear e Industrial Japonesa - assegurou que \u00e1gua que escapou do\t\nreator 2 est\u00e1 contida e n\u00e3o chegou ao Pac\u00edfico.\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T)\nDados transmitidos\nDerretimento das barras de combust\u00edvel pode levar \u00e0 emiss\u00e3o de grandes n\u00edveis de radioatividade para a atmosfera.\nPlut\u00f3nio 238, 239 e 240 encontrado no solo em 5 locais da central de Fukushima 1\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a\nPositivo\nNeutro\nNegativo\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas\nFuga de \u00e1gua radioativa Testes de radia\u00e7\u00e3o\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico_______________________________\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\nT\u00edtulo: O Jap\u00e3o est\u00e1 em \u201cestado de alerta m\u00e1ximo\u201d\n\u201cA crise nuclear, considerada a mais grave desde o acidente de Tchernobil\u201d\nSentimentos - desastre, cat\u00e1strofe\n- indica\u00e7\u00e3o de perdas humanas e materiais\n\u201ca cat\u00e1strofe provocou 11.063 mortos, mas mais de 17.200 pessoas continuam desaparecidas\u201d\nFotografia utilizada de crian\u00e7a a chorar quando submetida a um teste de medi\u00e7\u00e3o de n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o.\n1 \u00abP\u00cdO \u25a0 GOVERNO ANUNCIA Ml OIDAS DE SEGURAN\u00c7A\nReactores desactivados\n\u25a0 Tepco admite pela primeira vez que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel recuperar reactores danificados\n\u2022 F.J. GON\u00c7ALVES\"\nOJap \u00e3o vai desmantelar os quatro reactores danificados da central de Fukushima e impor novas medidas de seguran\u00e7a aos operadores de centrais nucleares. Estas medidas foram adoptadas no dia em que a concen -tra\u00e7\u00e3o de radioactividade no mar junto \u00e0 central superou em mais de tr\u00eas mil vezes os n\u00edveis legais.\nA Tepco, propriet\u00e1ria da central de Fukushima, assegurou que os reactores 1 a 4 ser\u00e3o desactivados logo que a situa\u00e7\u00e3o esteja cont rola -da. Quanto aos dois restantes, que foram desligados em seguran\u00e7a, a sua continuidade em funcionamento ser\u00e1 posta \u00e0 considera\u00e7\u00e3o dos habitantes da regi\u00e3o. A Tepco anunciou ainda indemniza\u00e7\u00f5es aos afectados pela fuga radioactiva.\nO governo ordenou entretanto que at\u00e9 meados de Abril todas as centrais nucleares do pa\u00eds tenham geradores suplementares e cami\u00f5es de bombeiros capazes de lan\u00e7ar \u00e1gua para arrefecer reactores danificados. \u25a0 'COMAG\u00cdNCIA.\nFigura A.2.86 - Primeiro artigo de 31 de mar\u00e7o do jornal CM\nTabela A.2.71 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 31 de mar\u00e7o do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t31-03-2011\nP\u00e1gina\t33\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tJap\u00e3o: Governo anuncia medidas de seguran\u00e7a -\tReatores desativados -\tTepco admite pela primeira vez que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel recuperar reatores danificados\nJornalista (s)\tF J. Gon\u00e7alves *COM AG\u00caNCIAS\nFonte(s) indicada(s)\tReuters - foto\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/4 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Jap\u00e3o vai desmantelar aos 4 reatores operacionais de Fukushima e impor novas regras de seguran\u00e7a ais operadores das centrais nucleares.\t\nSignificado global Reatores 1 a 4 ser\u00e3o desmantelados assim que a situa\u00e7\u00e3o esteja controlada. Para os 2 restantes reatores que foram deligados em seguran\u00e7a, a sua manuten\u00e7\u00e3o ser\u00e1 decidida pelos habitantes da regi\u00e3o. Governo ordena a implementa\u00e7\u00e3o de novas medidas de seguran\u00e7a para as restantes centrais nucleares do pa\u00eds.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Tepco Governo japon\u00eas\t\nArgumentos Tepco -\tAnunciou indemniza\u00e7\u00f5es aos afetados pela fuga radioativa. Governo -\tAt\u00e9 Abril, todas as centrais nucleares devem ter geradores suplementares e cami\u00f5es de bombeiros para o arrefecimento dos reatores danificados.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos \u00c1guas do mar junto \u00e0 central de Fukushima 1 t\u00eam mais de 3 mil vezes os n\u00edveis legais.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a | Positivo\t| Neutro\t| Negativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas Desmantelamento da central Medidas de seguran\u00e7a\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico______________________________________\nSentimentos - proximidade\nFotografia \u201cImperador Akihito e imperatriz Michiko visitaram as v\u00edtimas do sismo\u201d\n___\u2014-\u2014 -----:\u20147\u2014rt^T/\u00ednr/rnrr um ano de crise http://puhlii&lt;>./ >\u00ed &lt;iru ofam P\u00daBLICO acompanha cinco fam\u00edlias dui\nEmpresa que explora Fukushima deita contas \u00e0 vida enquanto radioactividade sobe no mar\nrricidade da Asia, mini alguns analistas ouvidos pela Reu\nda agua do rem estado a ser despe-Para tentai arrefecer nas onde \u00e9 arma I nuclear usado -\n?u\ndesmantelamento pode levar at\u00e9 20 anos, disse Nishiyama. Os reactores podem vir a ser tapados com uma cobertura de cimento e ferro, numa solu\u00e7\u00e3o semelhante \u00e3 que foi adoptada na central de Tchemobil, na Ucr\u00e2nia, disse um porta-voz da empresa c explora a centra) nuclear\nZona de evacua\u00e7\u00e3o devia ir at\u00e9 30 km\nA zona de evacua\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em redor da central nuclear de Fukushima 1, que \u00e9 de 20 quil\u00f3metros, deveria ser aumentada mais dez. por causa da radioactividade, alertou a Greenpeace. 0 Governo nip\u00f3nico recomendou ainda aos habitantes da zona entre os 20 e os 30 quil\u00f3metros que abandonem a regi\u00e3o \u2014 mas s\u00f3 se o desejarem fazer. A Greenpeace tem estado no terreno, para l\u00e1 dos 20 quil\u00f3metros da central, a medir concentra\u00e7\u00f5es de radioactividade e. de acordo com a organiza\u00e7\u00e3o, as zonas contaminadas n\u00e3o s\u00e3o uniformes. Alguns locais a 40 quil\u00f3metros da central s\u00e3o mais perigosos do que outros na zona interdita. A zona de evacua\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria, diz a Greenpeace. deveria ser aumentada para 30 quil\u00f3metros.\nA pr\u00f3pria Tepco est\u00e1 entretanto a ver-se com dificuldades financeiras. O valor das suas ac\u00e7\u00f5es desceu 80 por cento desde o dia do sismo, e teve de pedir um empr\u00e9stimo de 24 mil milh\u00f5es de d\u00f3lares, financiado por grupos asi\u00e1ticos, para fazer frente \u00e0s enormes despesas com a crise de \u2022 avisa que este dinhei-\nFigura A.2.87 - Primeiro artigo de 31 de mar\u00e7o do jornal P\nTabela A.2.72 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 31 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t31-03-2011\nP\u00e1gina\t20\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t-\tEmpresa que explora Fukushima deita contas \u00e0 vida enquanto radioatividade sobe no mar -\t\u00c1gua que tem estado a ser despejada sobre os reatores e as piscinas com combust\u00edvel usado est\u00e1 a escorrer, contaminada, para o Pac\u00edfico\nJornalista (s)\t--\nFonte(s) indicada(s)\tReuters - fotografia\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/3 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Contamina\u00e7\u00e3o do Oceano Pac\u00edfico com \u00e1guas radioativas.\t\nSignificado global Est\u00e1 a ser libertada radia\u00e7\u00e3o do n\u00facleo do reator onde as barras derreteram parcialmente. Reatores de Fukushima ficaram inativos por toda a \u00e1gua do mar que lhes foi deitada em cima, pelo que a central ser\u00e1 desmantelada (o que poder\u00e1 levar at\u00e9 20 anos). Tepco em dificuldade financeiras, o que poder\u00e1 levar \u00e0 sua nacionaliza\u00e7\u00e3o.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Hidehiko Nishiyama - porta-voz da Ag\u00eancia de Seguran\u00e7a Nuclear Japonesa Tepco Minist\u00e9rio da Economia\t\nArgumentos Hidehiko Nishiyama - garante que a \u00e1gua do mar contaminada n\u00e3o apresenta riscos imediatos, uma vez que as pescas estar\u00e3o suspensas e iodo estar\u00e1 dilu\u00eddo quando for consumido pelas esp\u00e9cies marinhas e seres humanos. - Mas \u00e9 importante saber qual a causa desta contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. Minist\u00e9rio da Economia- ordenou o controlo urgente dos mais de 50 reatores nucleares japoneses, uma vez que todo o pa\u00eds est\u00e1 situado numa zona com alto risco s\u00edsmico. Tepco - desmantelamento da central poder\u00e1 envolver a solu\u00e7\u00e3o usada em Tchernobil, com os reatores a serem tapados com cimento e ferro\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos \u00c1guas do mar junto \u00e0 central de Fukushima 1 t\u00eam n\u00edveis de iodo radioativo 3355 vezes acima dos limites permitidos. Sismo de magnitude 9. Jap\u00e3o est\u00e1 situado numa zona de alto risco s\u00edsmico.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica] Express\u00f5es/ palavras mais utilizadas\nContamina\u00e7\u00e3o do Oceano Pac\u00edfico com \u00e1guas radioativas\nFuga de \u00e1gua radioativa\nTestes de radia\u00e7\u00e3o_________________________________________________________________\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico_________________________________________\nMet\u00e1fora\n\u201cpara se assegurar de que um dia n\u00e3o sofrer\u00e3o a mesma sorte que os de Fukushima1\u201d T\u00edtulo: \u201cFukushima deita contas \u00e0 vida enquanto radioatividade sobe no mar\u201d\nFigura A.2.88 - Segundo artigo de 31 de margo do jornal P\nTabela A.2.73 - Grelha de an\u00e1lise do segundo artigo de 31 de mar\u00e7o do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t31-03-2011\nP\u00e1gina\t20\nSobret\u00edtulo/ T\u00edtulo/ Subt\u00edtulo\t- Greenpeace alerta: zona de evacua\u00e7\u00e3o devia ir at\u00e9 30 Km\nJornalista (s)\t--\nFonte(s) indicada(s)\t\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque] [Outro]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/10 P\u00e1g. (pequeno apontamento dentro da not\u00edcia)\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico (breve apontamento no texto)\t\nSignificado global Greenpeace alerta que a zona de evacua\u00e7\u00e3o junto da central nuclear deveria ser de mais 10 Km (30 Km), por causa da radioatividade.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Greenpeace\t\nArgumentos Greepeace tem estado no terreno a medir os n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o e v\u00ea que a sua distribui\u00e7\u00e3o nas zonas lim\u00edtrofes n\u00e3o s\u00e3o uniformes. Existem locais a cerca de 40 Km da central com n\u00edveis mais elevados que locais mais pr\u00f3ximos. Como tal, o per\u00edmetro de evacua\u00e7\u00e3o deveria ser alargado.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos Zona de evacua\u00e7\u00e3o em redor da central de Fukushima 1 \u00e9 de 20 Km. A distribui\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o nas zonas lim\u00edtrofes n\u00e3o \u00e9 uniforme, pelo que existem locais a cerca de 40 Km da central com n\u00edveis mais elevados que em zonas mais pr\u00f3ximas. Como tal, o per\u00edmetro de evacua\u00e7\u00e3o deveria ser alargado.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es/ palavras mais utilizadas Zona de evacua\u00e7\u00e3o\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\n-\t\nANEXO 3 - Artigos do m\u00eas de abril de 2011, dos jornais Correio da Manh\u00e3 e P\u00fablico\nNeste anexo encontram-se os artigos dos jornais analisados durante o m\u00eas de abril, listados segundo a sua ordem cronol\u00f3gica da data de publica\u00e7\u00e3o e iniciando-se, para cada dia, com os artigos do jornal Correio da Manh\u00e3 (CM) e terminando com os do jornal P\u00fablico (P).\nPara cada artigo tem-se a digitaliza\u00e7\u00e3o do original impresso, seguindo-se a grelha de an\u00e1lise do mesmo.\nRISCO - INSTITUTO TECNOL\u00d3GICO E NUCLEAR DETECTOU NUVEM NA QUARTA-FEIRA\nRadioactividade \u00b0\nchega a Lisboa\n\u25a0 As concentra\u00e7\u00f5es s\u00e3o baixas e n\u00e3o representam perigo 0 uma central nuclear \u00e0 porta, Portugal | &lt;.\n\u25a0\t\u2014ia sa\u00fade. Com\nCzl I LCJI I I f-,\tC-\u00bb\t\u2022\t.\t.\ndispensa pastilhas de iodo\n\u2022 JO\u00c3O SARAMAGO/ /ANA CARVALHO VACAS\nA poeira radioactiva proveniente da explos\u00e3o na cen -trai nuclear japonesa de Fukushima chegou a Portugal. Ontem, o Instituto Tecnol\u00f3gico e Nuclear (1TN) confirmou que \"come\u00e7ou quarta-feira a detectar vest\u00edgios dos radionuclidos de / iodo e c\u00e9sio em amostra de aeross\u00f3is colhida na esta\u00e7\u00e3o de Sacav\u00e9m [Lomes]\u201d \u201cAs concentra\u00e7\u00f5es s\u00e3o muito baixas e \u2022 n\u00e3o representam quaisquer pe-\t'\nrigo para a sa\u00fade\" disse Pedro Vaz, coordenador da Unidade de Protec\u00e7\u00e3o e Seguran\u00e7a Radiol\u00f3gica do ITN. A nuvem ter\u00e2 afectado outras zonas de Portugal Continental.\nA Direc\u00e7\u00e3o-Geral da Sa\u00fade (DGS) divulgou, entretanto, que Portugal n\u00e3o possui uma reserva estrat\u00e9gica de pastilhas de iodo, apesar da central nuclear espanho -la de Almaraz estar localizada a menos de cem quil\u00f3metros da fronteira. Caso ocorra uma explos\u00e3o, parte de localidades dos distritos de Castelo Branco e Portalegre ter\u00e3o de ser evacuadas.\nAs pastilhas de iodo s\u00e3o a arma para evitar a contamina\u00e7\u00e3o. Quan -do administradas nas primeiras 24 horas ap\u00f3s o contacto com poeiras radioactivas, podem evitar doen\u00e7as como o cancro da tir\u00f3ide. A DGS reconhece a sua import\u00e2ncia ao considerar que \u201ca exist\u00eancia de um stock de pastilhas de iodo \u00e9 um dos elementos fundamentais no planea -mento de uma central nuclear\" Contudo, defende que \u201cn\u00e3o existindo produ\u00e7\u00e3o el\u00e9ctrica por via nuclear em Portugal, esta situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se aplica\"\nOs n\u00edveis de radioactividade de-\nNo Jap\u00e3o, vastas \u00e1reas est\u00e3o contaminadas com radioactividade\nC\u00e9sio e iodo detectados em Lisboa em pequenas quantidades\ntectados em Sacav\u00e9m s\u00e3o um milh\u00e3o de vezes inferiores a n\u00edveis considerados perigosos. Os contaminantes radioactivos detectados apresentam valores inferiores a um mili Becquerel por metro c\u00fabico de ar. Em T\u00f3quio, recorde-se que as crian\u00e7as foram proibidas de beber agua canalizada quando foram detectados iodo e c\u00e9sio por 21 o Becquerel por quilo, odobrodoper-mitidoporlei.\nTamb\u00e9m F\u00e9lix Rodrigues, investigador\ndaUmversidadedosA\u00e7oresconsi-dera que \u201cnao h\u00e1 nenhum motivo paraalarme-dadaadist\u00e0nciaexis-tente entre Portugale a central ia-ponesa de Fukushima. \u25a0\nEspectro da amostra\nVest\u00edgios na esta\u00e7\u00e3o de Sacav\u00e9m 110\u2019 \u00ea \u00edo6\n\u00c7^SAIBA MAIS\nbecquerel\nc\u00e8stdi^Br<,uerei\u2019,isico,ra\"-\"eMXOtr,U.arad\u00cdMct\u00ed\u201c\u00edda-\n\u201cedi\u00e7\u00f5es temo seu nome\n2\n^^mPortugSW'immCd\u2018 de^ldeL^|eKPl0Sa0\nEntre 25 e 30 de Mar\u00e7o foram detectados vest\u00edgios de iodo 131 de 0.9 mili Becquerel por metro c\u00fabico de ar e de c\u00e9sio 137 de 0.12 mili Becquerel por metro c\u00fabico de ar Para ocorrer uma situa\u00e7\u00e3o de risco, o valor tinha de ser superior em um milh\u00e3o de vezes\n1000\n1500 keV (en\u20acf8,a)\nCORREIO DA MANHA\nAlargar zona de evacua\u00e7\u00e3o\no Jap\u00e3o foi ontempressionado a alargarazonadeevacua\u00e7\u00e3o(de2O km) em redor da central nuclear de fukushima, no dia em que foram detectadas radia\u00e7\u00f4esdezmil vezes superiores aonormalna\u00e3gua de umtunel subterr\u00e2neo junto \u00e0 turbi \u2022 na do reaetor n\u00ab 1. foram ainda de -tectados n\u00edveis \u00abnormais de c\u00e9sio radioachvoetnearnelrovinannKv-\u201cnledehikushima,.\ni\n\n\nFigura A.3.1 - Primeiro artigo de 1 de abril do jornal CM\nTabela A.3.1 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 1 de abril do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t1-04-2011\nP\u00e1gina\t18\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tRisco: Instituto Tecnol\u00f3gico e Nuclear detetou nuvem na quarta-feira -\tRadioatividade chega a Lisboa -\tAs concentra\u00e7\u00f5es s\u00e3o baixas e n\u00e3o representam perigo para a sa\u00fade. Com uma central nuclear \u00e0 porta, Portugal dispensa pastilhas de iodo\nJornalista (s)\tJo\u00e3o Saramago Ana Carvalho Vacas\nFonte(s) indicada(s)\tITN - gr\u00e1fico\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tSociedade\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\tNot\u00edcias\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Radioatividade resultante do desastre nuclear do Jap\u00e3o chega a Portugal.\t\nSignificado global Nuvem radioativa chegou a Portugal, mas com baixos n\u00edveis de radioatividade, n\u00e3o prejudiciais para a sa\u00fade humana. Portugal, mesmo com uma central nuclear espanhola junto \u00e0 sua fronteira (Almaraz), n\u00e3o est\u00e1 preparado para um desastre nuclear (evacua\u00e7\u00e3o ou pastilhas de iodo).\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Pedro Vaz - coordenador da Unidade de Prote\u00e7\u00e3o e Seguran\u00e7a Radiol\u00f3gica do ITN - Instituto Tecnol\u00f3gico e Nuclear DGS - Dire\u00e7\u00e3o Geral da Sa\u00fade F\u00e9lix Rodrigues - investigador da Universidade dos A\u00e7ores\t\nArgumentos Pedro Vaz - detetou vest\u00edgios de radionucl\u00eddeos de iodo e c\u00e9sio, mas em concentra\u00e7\u00f5es baixas que n\u00e3o representa perigo para a sa\u00fade. DGS - Portugal n\u00e3o tem reservas estrat\u00e9gicas de pastilhas de iodo, uma vez que n\u00e3o tem produ\u00e7\u00e3o el\u00e9trica nuclear pr\u00f3pria. F\u00e9lix Rodrigues - n\u00e3o h\u00e1 motivo para alarme.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico Dados transmitidos Pastilhas de iodo s\u00e3o utilizadas para evitar a contamina\u00e7\u00e3o por radioatividade. Administradas nas primeiras 24h podem evitar doen\u00e7as, como o cancro da tiroide. (sem explica\u00e7\u00e3o do processo) Concentra\u00e7\u00f5es encontradas em Sacav\u00e9m s\u00e3o inferiores a 1 mili becquerel por metro c\u00fabico de\t\nar. (visualiza\u00e7\u00e3o em gr\u00e1fico)\nForam medidos 2 becquerel por quilo em Portugal ap\u00f3s a explos\u00e3o de Chernobyl.\nConcentra\u00e7\u00f5es encontradas em T\u00f3quio de iodo e c\u00e9sio de 210 Becquerel por quilo (de \u00e1gua) -o dobro do permitido por lei.\nAntoine Becquerel - f\u00edsico franc\u00eas que descobriu a radioatividade. Medi\u00e7\u00f5es t\u00eam o seu nome.\nConceitos\nRadionuclidos - express\u00e3o empregue numa cita\u00e7\u00e3o do ITN, sem explica\u00e7\u00e3o.\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a\nPositivo\nNeutro\nNegativo\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\nExpress\u00f5es mais utilizadas\nBecquerel\nNuvem radioativa chega a Portugal\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico__________________________________________\nContradi\u00e7\u00e3o/ Especula\u00e7\u00e3o/ Enfatiza\u00e7\u00e3o\nT\u00edtulo \u201cRadioatividade chega a Portugal\u201d, com todo o texto noticiando os n\u00edveis baixos e inofensivos das part\u00edculas radioativas medidas.\nFigura A.3.2 - Primeiro artigo de 1 de abril do jornal P\nTabela A.3.2 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 1 de abril do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t1-04-2011\nP\u00e1gina\t11\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tChegaram a Portugal vest\u00edgios da nuvem radioativa -\tN\u00edveis medidos da radioatividade s\u00e3o muito baixos e n\u00e3o representam perigos para a sa\u00fade p\u00fablica, esclarece Instituto Tecnol\u00f3gico e Nuclear\nJornalista (s)\tTeresa Firmino\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tPortugal\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\tNot\u00edcias\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/2 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Radioatividade resultante do desastre nuclear do Jap\u00e3o chega a Portugal.\t\nSignificado global Nuvem radioativa chegou a Portugal, mas com baixos n\u00edveis de radioatividade, n\u00e3o prejudiciais para a sa\u00fade humana.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Pedro Vaz - coordenador da Unidade de Prote\u00e7\u00e3o e Seguran\u00e7a Radiol\u00f3gica do ITN - Instituto Tecnol\u00f3gico e Nuclear\t\nArgumentos Pedro Vaz - vest\u00edgios da nuvem radioativa chegaram a Lisboa, mas em concentra\u00e7\u00f5es baixas que n\u00e3o representa perigo para a sa\u00fade. Para al\u00e9m disso, a nuvem j\u00e1 percorreu muita dist\u00e2ncia e o material j\u00e1 se dispersou muito, e ir\u00e1 continuar a dispersar. Detetor instalado nos A\u00e7ores ter\u00e1 tamb\u00e9m medido algo, mas dever\u00e1 mostrar valores semelhantes (\u00ednfimos).\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico Dados transmitidos Foram detetadas doses abaixo de 1 mil\u00e9simo da dose m\u00e1xima admiss\u00edvel (i.e. inferiores a 1 mil\u00e9simo de milisieverts) 20 Milisieverts p/ano - dose m\u00e1xima por ano para trabalhadores que se exp\u00f5em a materiais radioativos Explica\u00e7\u00e3o de procedimento \u201cNa esta\u00e7\u00e3o de amostragem no campus do ITN em Sacav\u00e9m, foram sugadas v\u00e1rias formas (ou is\u00f3topos) de elementos radioativos, como c\u00e9sio, iodo e tel\u00fario\u201d. Resultado das medi\u00e7\u00f5es pode ser visto online (com link para gr\u00e1fico), onde cada pico \u00e9 a \u201cassinatura de um elemento radioativo\u201d- Met\u00e1fora.\t\nModelos de dispers\u00e3o atmosf\u00e9rica - pelos modelos de dispers\u00e3o atmosf\u00e9rica, a nuvem deveria j\u00e1 estar em Portugal h\u00e1 uma semana. Raz\u00f5es para n\u00e3o ter sido detetado qualquer valor anormal: valores muito baixos, abaixo do n\u00edvel de dete\u00e7\u00e3o do equipamento; nuvem ter\u00e1 ido noutra dire\u00e7\u00e3o.\nConceito\nIs\u00f3topos- diferentes formas de elementos radioativos\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a\nPositivo\nNeutro\nNegativo\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\nExpress\u00f5es mais utilizadas\nNuvem radioativa\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico___________________________________________________\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\nT\u00edtulo: \u201cChegaram a Portugal vest\u00edgios da nuvem radioativa\u201d\nSubt\u00edtulo: \u201cN\u00edveis medidos da radioatividade s\u00e3o muito baixos e n\u00e3o representam perigos para a sa\u00fade p\u00fablica, esclarece Instituto Tecnol\u00f3gico e Nuclear\u201d\nFukushima n\u00e3o \u00e9 Tchernobil\ns\u00e3o, por ora, muito\neficientes. De modo\ndas centrais nuclear\nCarlos Fiolhais\nA m^n\u00e1ude do recente terramoto no Jap\u00e3o foi superior \u00e0 do terramoto de Lisboa de 1755. Os dois foram os maiores de sempre nos respectivos pa\u00edses, mas o do Jap\u00e3o entrou para o quarto lugar da lista dos maiores terramotos nn\u00e1ais. empurrando o de Lisboa para fora do top ten. Ata do enorme poder devastador, tiveram em comum omdocomo ele se manifestou: primeiro o forte abalo etc epicentro no mar, depois um gigantesco tsunami e dtjusainda focos de inc\u00eandio. A terra, a \u00e1gua e o fogo snnmocaos. Mostrando o enorme progresso ocorrido sprewn\u00e7aos\u00edsmica, o n\u00famero de mortos \u00e9 bem menor: \u00ab\u00a1mie em cerca de 27.000 no Jap\u00e3o, um pa\u00eds densa-\u25a0\u2022povoado, dos quais apenas 11.258 confirmados at\u00e9 \u2018ttra50-000 em Portugal. Aprendemos com ^SIJBWode Lisboa a defender-nos das f\u00farias da terra. eT on<^e\u2019 P6*3 primeira vez, se reconstruiu ur^ arrasada por for\u00e7as naturais.\nV w \u00b0'eS^\u2019 con,ud\u00b0. a ocorrer uma desgra\u00e7a ou-j^\u00aeapn\u00e0vel. Com efeito, foi no in\u00edcio do s\u00e9culo >-A^ue 0 casa* Curie descobriu que um s\u00f3 grama eletnento Presente em min\u00e9rios de ur\u00e2nio, aquecer numa hora um grama e pouco de ujj**0 ponto de gelo ao ponto de vapor. *am,?ezes ma*s ca'or d\u00b0 que o fornecido ^-s energias renov\u00e1veis es ^arna carv\u00e3o, com a vantagem de se consumia, enquanto o r\u00e1dio po- \u2014\n' ^lnuar 3 aQuecer \u00e1gua. Pois agora, em caras e poUCO\n4snm\u00bba, dada a inusitada amplitude do\t~------------.----\n~'\u2022 quatro reactores, que usavam a desco- ' Zl /&lt;n\u00ed' s / dos Curie, foram danificados. A situa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o h\u00e1 OUtro Civ*. mais grave do que em Three Mik- I-.\n^d, em 1979, onde a radioactividade n\u00e3o se remedio UJl\u00e0o StT fcihou, mas, felizmente, n\u00e3o t\u00e3o grave como\tv .. r.. .\u25a0..\n\u201d Tchernobil, n 1986. onde se difundiu a\ta -s<Xw,\u00edin( U\nfande dist\u00e2ncia uma nuvem radiante.\nOs reactores n\u00e3o resistiram ao tsunami, que inutilizou os sistemas de refrigera\u00e7\u00e3o. Mantendo-se o combust\u00edvel nuclear muito quente e n\u00e3o havendo circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua onde ele est\u00e1 imerso, as coisas n\u00e3o podiam correr bem. Tornou-se necess\u00e1rio colocar mais \u00e1gua de fora, o que foi feito e continua a ser feito por v\u00e1rias maneiras. A m\u00e1 not\u00edcia \u00e9 a liberta\u00e7\u00e3o de is\u00f3topos radioactivos. N\u00e3o \u00e9 uma fuga em massa e repentina como em Tchernobil, mas sim pequena e continuada. C\u00e1lculos aproximados indicam que a fuga ser\u00e1, no m\u00e1ximo, equivalente a dez por cento da de Tchernobil. \u00c9 mau, mas muito longe da trag\u00e9dia que alastrou na Europa oriental e na Escandin\u00e1via. H\u00e1 um morto em Fukushima contra cerca de 4000 em Tchernobil. O evento \u00e9 local, sendo a noticia da chegada de uma nuvem aos A\u00e7ores um disparate completo, j\u00e1 que ningu\u00e9m detectou a\u00ed radioactividade adicional. Os engenheiros e oper\u00e1rios japoneses est\u00e3o, num esfor\u00e7o sobre-humano, a atacar o problema. Tem sido um trabalho de S\u00edsifo: a \u00e1gua entra por cima e uma parte aparece contaminada por baixo. A luta pelo arrefecimento e contra o derrame poder\u00e1 durar, n\u00e3o se sabe quanto tempo. Planeia-se colocar rob\u00f3s-\nbombeiros e aplicar uma resina sint\u00e9tica que fixe as part\u00edculas radioactivas. Os japoneses t\u00eam mais meios que os sovi\u00e9ticos...\nPierre Curie, ao profetizar que \u201ca humanidade tirar\u00e1 mais bem do que mal das novas descobertas\", acertou. Apesar do mal sofrido na pele pelas popula\u00e7\u00f5es de Hiro-xima e Nagas\u00e1qui, a utiliza\u00e7\u00e3o pac\u00edfica da energia nuclear prevaleceu. Hoje cerca de 15 por cento da electricidade mundial \u00e9 gerada em centrais nucleares e a cura de doen\u00e7as graves \u00e9 feita em todo o lado com a ajuda da Fisica Nuclear. Como ningu\u00e9m quer regressar ao s\u00e9culo XVIII, ser\u00e1 imposs\u00edvel abdicar a curto e m\u00e9dio prazo do nuclear. As centrais a carv\u00e3o poluem e provocam mais vitimas do que as nucleares, se levarmos em conta as doen\u00e7as que dizimam os mineiros. Por sua vez, o petr\u00f3leo \u00e9 uma mat\u00e9ria-prima escassa, estando o seu pre\u00e7o em subida galopante. As energias renov\u00e1veis s\u00e3o, por ora, muito caras e pouco eficientes. De modo que n\u00e3o h\u00e1 outro rem\u00e9dio a n\u00e3o ser refor\u00e7ar a seguran\u00e7a das centrais nucleares. Nada de novo, pois foi, afinal, o que se fez com a constru\u00e7\u00e3o mais segura ap\u00f3s o desastre de Lisboa. Professor universit\u00e1rio (tcarlos(a)uc.pt)\nFigura A.3.3 - Segundo artigo de 1 de abril do jornal P\nTabela A.3.3 - Grelha de an\u00e1lise do segundo artigo de 1 de abril do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t1-04-2011\nP\u00e1gina\t41\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tC\u00e1lculos aproximados indicam que a fuga ser\u00e1, no m\u00e1ximo, equivalente a dez por cento da de Tchernobil -\tFukushima n\u00e3o \u00e9 Tchernobil\nJornalista (s)\tCarlos Fiolhais (autor)\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\t\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/2 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Artigo de opini\u00e3o de Carlos Fiolhais, evidenciando a import\u00e2ncia da energia nuclear.\t\nSignificado global Maiores desastres: Three Mile Island (1979) e Tchernobil (1986). Fukushima \u00e9 mais grave que o primeiro, mas n\u00e3o t\u00e3o grave como Tchernobil. O que aconteceu? Tsunami inutilizou os sistemas de refrigera\u00e7\u00e3o dos reatores; ou seja, o combust\u00edvel manteve-se muito quente, n\u00e3o havendo circula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua onde ele estava imerso. Como tal, a solu\u00e7\u00e3o foi colocar \u00e1gua. No entanto, deu-se com fuga de is\u00f3topos radioativos. N\u00e3o de forma descontrolada como em Tchernobil, mas uma fuga pequena e continuada. Fuga ser\u00e1 no m\u00e1ximo 10% da de Tchernobil. Japoneses est\u00e3o a fazer a \u201catacar o problema\u201d e t\u00eam mais meios do que os sovi\u00e9ticos A f\u00edsica nuclear tem vantagens \u00e0s restantes (polui\u00e7\u00e3o; mortes; substrato). Desastre do Jap\u00e3o ir\u00e1 trazer-nos mais conhecimento sobre a seguran\u00e7a das centrais (novo caminho)\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia)\t\nArgumentos Energia nuclear com mais vantagens: 1.\tCentrais a carv\u00e3o poluem e provocam mais v\u00edtimas que as nucleares (tendo em conta as doen\u00e7as dos mineiros) 2.\tPetr\u00f3leo \u00e9 mat\u00e9ria-prima escassa, e estando o seu pre\u00e7o a subir 3.\tEnergias renov\u00e1veis muito caras e pouco eficientes Energia nuclear como inevitabilidade \u201cN\u00e3o h\u00e1 outro rem\u00e9dio a n\u00e3o ser refor\u00e7ar a seguran\u00e7a das centrais nucleares\u201d\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico\nDados transmitidos\nMagnitude do terramoto no Jap\u00e3o \u00e9 superior \u00e0 do terramoto de Lisboa de 1755.\nNo in\u00edcio do s\u00e9c. XX, o casal Curie descobriu que um s\u00f3 grama de r\u00e1dio, um elemento presente em min\u00e9rios de ur\u00e2nio, dava para aquecer numa hora um grama e pouco de \u00e1gua, desde o ponto de gelo ao ponto de vapor. Era 200 vezes mais calor que o fornecido pelo carv\u00e3o e este n\u00e3o se consumia como o carv\u00e3o.\nCerca de 15% da eletricidade mundial \u00e9 gerada em centrais nucleares e a cura de doen\u00e7as graves \u00e9 feita com a ajuda da f\u00edsica nuclear.\nExplica\u00e7\u00e3o de fen\u00f3meno\nSemelhan\u00e7as entre os sismos do Jap\u00e3o e de Lisboa: ambos com epicentro no mar, gigante tsunami e focos de inc\u00eandio.\nConceito\nEpicentro\nPonto de gelo e ponto de vapor\nVis\u00e3o da ci\u00eancia: desenvolvimento da ci\u00eancia e utiliza\u00e7\u00e3o da sua tecnologia dependente da vontade financeira/ pol\u00edtica_______________________________________________________________\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a | Positivo\t| Neutro\t| Negativo\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]_\nExpress\u00f5es mais utilizadas\nFukushima n\u00e3o \u00e9 Tchernobil_________________________________________________________________\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico_________________________________________________\nMet\u00e1fora\n\u201cOs dois (sismos) formam os maiores de sempre nos respetivos pa\u00edses, mas o do Jap\u00e3o entrou para o quarto lugar da lista dos maiores terramotos mundiais, empurrando o de Lisboa para fora do top ten\u201d\n\u201cA terra, a \u00e1gua e o fogo criaram o caos\u201d\n(petr\u00f3leo) \u201destando o seu pre\u00e7o a subir de forma galopante\u201d\nEstrangeirismo\nTop ten\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\n\u201cEst\u00e1, contudo, a ocorrer uma desgra\u00e7a outrora inimagin\u00e1vel\u201d\u201d\nParadoxo\n\u201cH\u00e1 um morto em Fukushima contra cerca de 4000 em Tchernobil\u201d\nSarcasmo\n\u201cComo ningu\u00e9m quer regressar ao s\u00e9c. XVIII, ser\u00e1 imposs\u00edvel abdicar a curto e m\u00e9dio prazo da nuclear\u201d\no\nCAUSOU RADIOACTIVIDADE NO MAR JUNTO A FUKUSHIMA\nLocalizada fuga na central\n\u25a0 Uma brecha num tanque de conten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do reactor 2 est\u00e1 na origem dos elevados \u00edndi -ces de radioactividade no mar junto \u00e0 central nuclear de Fukushima, no Jap\u00e3o, diz aTepco, empresa que gere a central. A descoberta foi anunciada por\nHedhiko Nishiyama, vice - direc -tor da empresa, que revelou ainda que est\u00e1 a ser lan\u00e7ado cimento para tentar tapar a brecha.\nEntretanto, o primeiro - minis -tro japon\u00eas, Naoto Kan, visitou abrigos de refugiados do sismo e tsunami de 11 de Mar\u00e7o. \u25a0 ag\u00eancias\nFigura A.3.4 - Primeiro artigo de 3 de abril do jornal CM\nTabela A.3.4 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 3 de abril do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t3-04-2011\nP\u00e1gina\t34\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tCausou Radioatividade no mar junto a Fukushima -\tLocalizada fuga na central\nJornalista (s)\t-\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/10 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Reator 2 tem uma fenda e est\u00e1 a largar \u00e1gua contaminada no oceano Pac\u00edfico.\t\nSignificado global Tepco indica que foi encontrada fuga num tanque de conten\u00e7\u00e3o do reator 2, que ser\u00e1 a origem da \u00e1gua contaminada que chega ao Pac\u00edfico. Relevam tamb\u00e9m que est\u00e1 a ser lan\u00e7ado cimento para tapar esta brecha. Primeiro-ministro visitou abrigos dos refugiados do sismo e tsunami.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Hedhiko Nishiyama - vice-presidente da Tepco Naoto Kan\t\nArgumentos\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico Indica\u00e7\u00e3o de procedimento Est\u00e1 a ser lan\u00e7ado cimento para tapar a brecha descoberta no tanque de conten\u00e7\u00e3o do reator 2.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas Brecha no tanque de conten\u00e7\u00e3o\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\n-\t\nPac\u00edfico est\u00e1 arIceber\u00e1^a radioactivai\nde fukushinu\nNicolau Ferreira\n\u2022 O reactor2_dac'entraT~~~-~_ Fukushima est\u00e1 a |ibe \u25a0? \"\u00abear J activa para o oceano p2!U\u2019 de uma fenda existente conten\u00e7\u00e3o por baixo do r7afossa * tem vindo a acumuiar a'0,0/ que tem entre dez e 20 cent\u00edmtAfenib identificada pelos t\u00e9cnicos 6 \u00edoi \"Hoje, pelas 9h30 lihann boaj os trabalhadores desmbeLis' I que a \u00e1gua com uma rartto, \u2022 ran> dedecercadeioojmin^t acumulou numa po\u00e7ajuntoao ^? adiantou ontem um respons\u00e1vel' Tokyo Electric Power (TepC0) a \u2018 ? Presa que explora a central qu\u00e9 ficj danificada pelo tsunami de h\u00e1 tr\u00e9s\u00bf\u00bf manas no Jap\u00e3o.\nA \u00e1gua tem um n\u00edvel de radia\u00e7\u00e3o de 1000 milisievens por hora. 0 n\u00edvel de iodo-131 \u00e9 10 mil vezes maior do quea concentra\u00e7\u00e3o legai permite. A Tepco tinha medido n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o no mar, mas n\u00e3o sabia a fonte da radia\u00e7\u00e3o; esta fuga pode ser a resposta. A empresa vai tentar fechar a fenda com cimento e vai procurar outras poss\u00edveis fugas. Um jornalista da BBC News enviado ao Jap\u00e3o alertava que um dos desafios que se impunham era remover o l\u00edquido contaminado.\nNo s\u00e1bado, o primeiro-ministroja-\u2019 pon\u00e9s esteve na prov\u00edncia de Fukushima, a nordeste de T\u00f3quio, para incentivar os trabalhadores que tentam conter a crise nuclear. \u201cQuero que lutem com a convic\u00e7\u00e3o absoluta de que n\u00e3o podem perder esta batalha, disse Naoto Kan, citado pela Kyodo News, \u00e0s for\u00e7as de seguran\u00e7a que estavam na base de opera\u00e7\u00e3o a 20 quil\u00f3metros do complexo de Daiic\u00edu.\nAs autoridades japonesas, com ajuda dos militares norte-americanos, continuam hoje o terceiro e ulnmo dia da megaopera\u00e7\u00e3o de resga vitimas do sismo e terramoto>d Mar\u00e7o. J\u00e1 recuperaram 66 corp^ 15.478 pessoas desaparecidas do as autoridades, a catastro |\nFigura A.3.5 - Primeiro artigo de 3 de abril do jornal P\nTabela A.3.5 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 3 de abril do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t3-04-2011\nP\u00e1gina\t17\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t- Pac\u00edfico est\u00e1 a receber \u00e1gua radioativa de Fukushima\nJornalista (s)\tNicolau Ferreira\nFonte(s) indicada(s)\tBBC News Kyodo News\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/5 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Reator 2 tem uma fenda e est\u00e1 a largar \u00e1gua contaminada no oceano Pac\u00edfico.\t\nSignificado global Foi Identificada po\u00e7a de \u00e1gua junto ao mar com 1000 milisieverts por hora pelos t\u00e9cnicos da Tepco, cuja origem est\u00e1 numa fenda na fossa de conten\u00e7\u00e3o do reator 2 (que tem entre 10 a 20 cm). Tepco vai tentar fechar a fenda com cimento e procurar outras fugas poss\u00edveis. Primeiro-ministro apela \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o dos trabalhadores na central nuclear.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Tepco Jornalista da BBC News Naoto Kan\t\nArgumentos\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico Dados transmitidos N\u00edvel de iodo-131 \u00e9 de 10 mil vezes mais do que a cc legal permitida.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas Nuvem radioativa\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\nEnfatiza\u00e7\u00e3o \u201cQuero que lutem com a convic\u00e7\u00e3o qu Sentimento - cat\u00e1strofe, destrui\u00e7\u00e3o\te n\u00e3o podem perder esta batalha\u201d materiais\n- Indica\u00e7\u00e3o do n\u00b0 de perdas humanas e\t\n\u201cJ\u00e1 recuperaram 66 corpos das 15478 pessoas desaparecidas. Segundo as autoridades, a cat\u00e1strofe matou pelo menos 11939 pessoas\u201d.\nFotografia utilizada mostra o primeiro-ministro japon\u00eas a homenagear as v\u00edtimas.\nCENTRAL\nDespeja \u00e1gua radioactiva\n0 BA empresa Tepco, concession\u00e1ria da central nuclear de Fukushima, no Jap\u00e3o, come\u00e7ou ontem a despejar no oceano Pac\u00edfico cerca de 11500 toneladas de \u00e1gua radioactiva usada para arrefecer os reactores e conside -ra pouco perigosa.\nA Tepco usou entretanto sais de banho para tentar localizar a 0 origem da \u00e1gua contaminada que est\u00e1 a ser derramada por uma fenda no tanque de conten\u00e7\u00e3o do reactor 2, ao mesmo tempo que tenta tapar a brecha, de cerca de 20 cm. \u25a0 ag\u00eancias\n0 tanque danificado\nFigura A.3.6 - Primeiro artigo de 5 de abril do jornal CM\nTabela A.3.6 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 5 de abril do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t5-04-2011\nP\u00e1gina\t38\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tCentral de Fukushima -\tDespeja \u00e1gua radioativa\nJornalista (s)\t*AG\u00caNCIAS\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/10 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Tepco lan\u00e7a \u00e1gua contaminada para o oceano Pac\u00edfico\t\nSignificado global \u00c1gua contaminada tem origem numa fenda de cerca de 20 cm no tanque de conten\u00e7\u00e3o do reator 2. Tepco lan\u00e7a a \u00e1gua acumulada contaminada para o Pac\u00edfico e tenta fechar a fenda descoberta.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Tepco\t\nArgumentos\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico Dados transmitidos Foram lan\u00e7adas 11500 toneladas de \u00e1gua radioativa para o oceano Pac\u00edfico. (explica\u00e7\u00e3o da origem da \u00e1gua contaminada muito confusa - \u201cutiliza\u00e7\u00e3o de sais de banho... \u201d)\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas \u00c1gua contaminada no oceano Pac\u00edfico\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\n-\t\noc\nClara Barata\n\u2022 para evitar um mal maior, a empresa que explora a central nuclear de Fukushima 1, no jap\u00e3o. preparava-se ontem para lan\u00e7ar 11.500 toneladas de \u00e1gua com baixos n\u00edveis de radioactividade no Parifico. 0 objectivo era libertar tanques de armazenamento para guardar \u00e1gua ainda mais radioactiva, explicou a Tokyo Electrical Company (Tepco). 0 mar e os seres marinhos, entretanto, j\u00e1 est\u00e3o condenados a sofrer com a radioactividade.\nDez mil toneladas de \u00e1gua provenientes de um tanque pr\u00f3ximo do reactor 4, e mais 1500 toneladas de outro dep\u00f3sito vizinho dos reactores 5 e 6 s\u00e3o uma quantidade de \u00e1gua equivalente \u00e0 de quatro piscinas ol\u00edmpicas, salientava o jornal Los Angeles Times. Esta \u00e1gua tem iodo radioactivo 100 vezes acima do limite legal para ser\ndespejada no mar, em situa\u00e7ao normal. Mas os dep\u00f3sitos esvaziados ser vir\u00e3o para guardar \u00e1gua que tem 100 mil vezes mais radia\u00e7\u00e3o e que esta na cave do edif\u00edcio do reactor 2.\nMas quais v\u00e3o ser os efeitos desta \u00e1gua radioactiva - e de outros elementos radioactivos que t\u00eam estado a chegar ao mar, ao longo da crise nuclear japonesa, seja por escoamento atrav\u00e9s da chuva e outras linhas de \u00e1gua, seja por deposi\u00e7\u00e3o da pluma de poeiras que se formou com as explos\u00f5es de vapor verificadas nos reactores?\nUm porta-voz da Tepco disse que consumir peixe ou mariscos apanhados na \u00e1rea da central, diariamente durante um ano, resultaria na ingest\u00e3o de cerca de 0,6 milisieverts de radia\u00e7\u00e3o - cerca de um quarto da exposi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual \u00e0 radioactividade no Jap\u00e3o. Yukio Edano, o porta-voz do Governo japon\u00eas, deu ordem \u00e0\nempresa para monitorizar os efeitos que os materiais radioactivos ter\u00e3o na vida marinha. Numa primeira fase, e devido \u00e0s correntes marinhas, v\u00e3o ser detectados n\u00edveis de radioactividade mais altos a sul de Fukushima.\ntoneladas de \u00e1gua radioactiva ir\u00e3o para o mar. Mas desde o inicio da crise que o oceano est\u00e1 a ser contaminado\nPor sua vez, o Instituto de Radiopro-tec\u00e7\u00e3o e de Seguran\u00e7a Nuclear (IRSN) franc\u00eas divulgou ontem um relat\u00f3rio dedicado ao impacto no meio marinho dos res\u00edduos radioactivos do acidente de Fukushima. Nele sublinha que \u201cuma aten\u00e7\u00e3o particular deve ser dada \u00e0s instala\u00e7\u00f5es de aquacultura (algas, moluscos e peixes) situadas no\nlitoral pr\u00f3ximo da central nuclear\u201d.\nO iodo desaparece rapidamente do ambiente (tem uma meia-vida de oito dias), mas \u201ctem uma forte afinidade pelas algas castanhas que s\u00e3o objecto de uma explora\u00e7\u00e3o importante no Jap\u00e3o\u201d , sublinham os peritos franceses. Reconhecem no entanto que o risco de contamina\u00e7\u00e3o durar\u00e1 apenas alguns meses, dado o curto per\u00edodo de radioactividade do iodo.\t_\nMas os fen\u00f3menos de acumula\u00e7\u00e3o nas esp\u00e9cies vivas, dos elementos radioactivos podem levar a concentra\u00e7\u00f5es muito mais elevadas do que as que existem na \u00e1gua. 0 c\u00e9sio (que tem uma meia-vida de 30 anos), ilustra o IRSN, pode ter um factor de concentra\u00e7\u00e3o de 50 nos moluscos e nas algas e de 400 nos peixes. Quan\u201c a iodo, o factor de concentra\u00e7\u00e3o pode variar entre 15 nos peixes e \u25a0 nas algas.\n\u25a0Y\n\n\na c\n\nFigura A.3.7 - Primeiro artigo de 5 de abril do jornal P\nTabela A.3.7 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 5 de abril do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t5-04-2011\nP\u00e1gina\t18\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t- \u00c1gua de quatro piscinas lan\u00e7adas ao Pac\u00edfico\nJornalista (s)\tClara Barata\nFonte(s) indicada(s)\tLos Angeles Times\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/3 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Tepco lan\u00e7a \u00e1gua contaminada para o oceano Pac\u00edfico.\t\nSignificado global A \u00e1gua contaminada que estava nos tanques de armazenamento foi lan\u00e7ada para o oceano, de modo a que nesse local possa ser guardada \u00e1gua mais radioativa: -\t10.000 toneladas de um tanque pr\u00f3ximo do reator 4 -\t1.500 toneladas de dep\u00f3sitos pr\u00f3ximos dos reatores 5 e 6\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Tepco Yukio Edano - porta-voz do governo Instituto de Radioprotec\u00e7\u00e3o e de Seguran\u00e7a Nuclear (IRSN) franc\u00eas\t\nArgumentos Tepco- \u00c1gua contaminada que estava nos tanques de armazenamento foi lan\u00e7ada para o oceano, de modo a que nesse local possa ser guardada \u00e1gua mais radioativa. (\u00e1gua com 100 mil vezes mais radia\u00e7\u00e3o e que est\u00e1 na cave do edif\u00edcio do reator 2). Referem que consumir peixe dessas \u00e1guas n\u00e3o trar\u00e1 consequ\u00eancias \u00e0 sa\u00fade dos consumidores. Yukio Edano - deu ordem para que os n\u00edveis de radioatividade no mar sejam monitorizados. IRSN - fez relat\u00f3rio sobre o impacto dos res\u00edduos radioativos deitados no meio marinho junto \u00e0 central e chama a aten\u00e7\u00e3o para as instala\u00e7\u00f5es de aquacultura pr\u00f3ximo da central.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico Dados transmitidos Foram lan\u00e7adas 11.500 toneladas de \u00e1gua radioativa para o oceano Pac\u00edfico. 11.500 toneladas equivalem \u00e0 quantidade de \u00e1gua contida em 4 piscinas ol\u00edmpicas. \u00c1gua com iodo radioativos 100 vezes acima do limite legal para ser despejada no mar. Devido \u00e0s correntes marinhas, n\u00edveis altos de radioatividade ser\u00e3o detetados a sul de Fukushima. Iodo tem meia-vida de oito dias (desaparece rapidamente), mas tem forte afinidade com as algas castanhas, que s\u00e3o exploradas economicamente pelo Jap\u00e3o. Risco de contamina\u00e7\u00e3o durar\u00e1 alguns meses, dado o curto per\u00edodo de radioatividade do iodo.\t\nC\u00e9sio tem meia-vida de 30 anos.\nFator de concentra\u00e7\u00e3o:\n- c\u00e9sio pode ter um fator de concentra\u00e7\u00e3o de50 anos nos moluscos e algas e 400 anos nos\npeixes\n- iodo: 15 anos nos peixes e 10.000 nas algas Conceitos\nMeia-vida e Fator de concentra\u00e7\u00e3o \"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\nNeutro\nNegativo\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\nExpress\u00f5es mais utilizadas\n\u00c1gua contaminada no oceano Pac\u00edfico\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\n\u201cPara evitar um mal maior\u201d\nVitimiza\u00e7\u00e3o\n\u201cO mar e os seres marinhos, entretanto, j\u00e1 est\u00e3o condenados a sofrer com a radioatividade\u201d.\nCentral de Fukushima reduz fluxo de \u00e1gua radioactiva\n\u2022 A Tepco, operadora da central nuclear de Fukushima, no Jap\u00e3o, anunciou ontem ter conseguido abrandar o fluxo de \u00e1gua altamente radioactiva que tem vindo a escapar do reactor 2, danificado pelo terramoto de 11 de Mar\u00e7o. \u201cTemos confirma\u00e7\u00e3o visual de uma diminui\u00e7\u00e3o do fluxo de \u00e1gua [a sair do reactor], pelo que temos raz\u00e3o para acreditar que as medidas que tom\u00e1mos est\u00e3o a funcionar\u201d, disse\num respons\u00e1vel da Tepco \u00e0 Reuters. An\u00e1lises a amostras da \u00e1gua utilizada para arrefecer o reactor 2 revelaram um n\u00edvel de contamina\u00e7\u00e3o radioactiva cinco milh\u00f5es de vezes superior ao limite legal. H\u00e1 cerca de 60 mil toneladas de \u00e1gua radioactiva arma zenada na central - a Tepco come \u00e7ou na segunda-feira a proce e escoamento controlado da \u00e1guai menor n\u00edvel de contamina\u00e7\u00e3o, P esgotado a capacidade de arm mento. O Governo japon\u00eas esc siderar a possibilidade de irnp tri\u00e7\u00f5es ao consumo e venda a r por causa do risco radioa\nFigura A.3.8 - Primeiro artigo de 6 de abril do jornal P\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t6-04-2011\nP\u00e1gina\t20\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\tCentral de Fukushima reduz fluxo de \u00e1gua radioativa\nJornalista (s)\t-\nFonte(s) indicada(s)\tReuters\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/10 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Fuga de \u00e1gua radioativa para o oceano Pac\u00edfico foi diminu\u00edda.\t\nSignificado global Fluxo de \u00e1gua a escapar do reator 2 diminuiu, sendo que a Tepco pensa que as medidas tomadas est\u00e3o a funcionar. Existem no entanto 60 mil toneladas de \u00e1gua radioativa armazenada na central, pelo que na 2a-feira a Tepco j\u00e1 come\u00e7ou a escoar a \u00e1gua menos contaminada.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Tepco Governo Japon\u00eas\t\nArgumentos Governo Japon\u00eas - Dada a contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, o governo japon\u00eas est\u00e1 a considerar a hip\u00f3tese de impor restri\u00e7\u00f5es ao consumo e venda de peixe.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico Dados transmitidos \u00c1gua utilizada para arrefecer o reator 2 com n\u00edvel de contamina\u00e7\u00e3o radioativa 5 milh\u00f5es de vezes superior ao limite legal.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas \u00c1gua contaminada no oceano Pac\u00edfico\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\n-\t\nTravada fuga de radia\u00e7\u00e3o em Fukushima\n\u00fc Engenheiros da Tepco conse -guiram ontem tapar a brecha no tanque de conten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do reactor 2 da central nuclear de Fukushima, que estava a despe -jar para o mar \u00e1gua altamente radioactiva. A crise nuclear est\u00e1 por\u00e9m ainda longe do fim.\nOs trabalhadores tentam reduzir a elevada concentra\u00e7\u00e3o de hidrog\u00e9nio no reactor 1, que po -de provocar uma explos\u00e3o. Para isso, est\u00e3o a injectar azoto na zona afectada, ao mesmo tempo que prosseguem os esfor\u00e7os para voltar a ligar os sistemas de arrefecimento. \u25a0 ag\u00eancias\nFigura A.3.9 - Primeiro artigo de 7 de abril do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t7-04-2011\nP\u00e1gina\t34\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tJap\u00e3o -\tTravada fuga de radia\u00e7\u00e3o em Fukushima\nJornalista (s)\t*AG\u00caNCIAS\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/10 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Fuga de \u00e1gua radioativa para o oceano Pac\u00edfico foi travada.\t\nSignificado global Fenda do tanque de conten\u00e7\u00e3o do reator 2 foi fechada, pelo que j\u00e1 n\u00e3o est\u00e1 a escorrer \u00e1gua para o oceano Pac\u00edfico. No entanto, ainda existem problemas para estabilizar a central nuclear.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Tepco\t\nArgumentos\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico Dados transmitidos Reator 1 com grande concentra\u00e7\u00e3o de hidrog\u00e9nio, o que pode provocar uma explos\u00e3o (sem outra explica\u00e7\u00e3o). Solu\u00e7\u00e3o est\u00e1 a passar por injetar azoto nessa zona.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas \u00c1gua contaminada no oceano Pac\u00edfico.\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\nSentimentos - medo \u201cA crise nuclear est\u00e1 por\u00e9m ainda longe do fim\u201d.\t\nEstancada fuga de \u00e1gua radioactiva de Fukushima\n\u2022 A Tepco, operadora da central nuclear de Fukushima I, anunciou ontem que conseguiu estancar a fuga de agua altamente radioactiva para o oceano Pac\u00edfico. Para estancar a luga, a empresa come\u00e7ou a injectar cerca de seis mil litros de silicato de s\u00f3dio, __ tamb\u00e9m conhecido como \"\u00e1gua de vidro\u201d, e outro agente qu\u00edmico junto a uma fossa no edificio do reactor 2 da central de Fukushima. Ontem de manh\u00e3, a \u00e1gua deixou de ser lan\u00e7ada para o oceano.\nA fuga desta \u00e1gua altamente radioactiva, detectada no s\u00e1bado, ter\u00e1 tido impactos no ecossistema marinho. Uma amostra \u00e0 \u00e1gua recolhida no s\u00e1bado registou uma concentra . \u00e7\u00e3o de iodo-131 acima do limite legal * 7,5 milh\u00f5es de vezes. Al\u00e9m disso, a contamina\u00e7\u00e3o chegou ao pescado. As autoridades mediram concentra\u00e7\u00f5es de c\u00e9sio radioact ivo acima do li-\t\u2022\nmite permitido (526 becquerels num ., quilo, quando o limite \u00e9 de 500) em pequenas enguias no mar a norte da prov\u00edncia de Ibaraki. Depois disso, a maioria dos pescadores de Ibaraki, a sul de Fukushima, est\u00e3o a suspender todas as actividades piscatorias. O porta-voz do Governo, Yukio Edano, revelou que os pescadores afectados pela radioactividade dever\u00e3o ser recompensados.\nOntem, os funcionarios injectaram azoto no vaso de conten\u00e7\u00e3o de um dos seis reactores da central para evitar uma poss\u00edvel explos\u00e3o de hidrog\u00e9nio. A Tepco desconfia que este g\u00e1s se estar\u00e1 a acumular no interior do vaso de conten\u00e7\u00e3o do reactor I, depois dos danos causados \u00e0s barras de combust\u00edvel e de ter entrado agua para dentro daquela camada de conten\u00e7\u00e3o. Urna explos\u00e3o ocorrida a 12 de Mar\u00e7o arrancou o telhado e as paredes do reactor 1 e os especialistas acreditam que a acumula\u00e7\u00e3o de hidrog\u00e9nio pode ter sido a causa dessa explos\u00e3o.\nAinda assim, Hidehiko Nishiyama, porta voz da agencia de seguran\u00e7a nuclear japonesa, negou em conferencia de imprensa um \"perigo imediato\" de explos\u00e3o.\nA cont amina\u00e7\u00e2o chegou ao peixe\nFigura A.3.10 - Primeiro artigo de 7 de abril do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t7-04-2011\nP\u00e1gina\t21\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\tEstancada fuga de \u00e1gua radioativa de Fukushima\nJornalista (s)\t-\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/5 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Fuga de \u00e1gua radioativa para o oceano Pac\u00edfico foi travada.\t\nSignificado global Trabalhadores da Tepco injetaram silicato de s\u00f3dio com outro reagente e conseguiram estancar a fuga de \u00e1gua para o oceano pac\u00edfico. No entanto, a \u00e1gua contaminada j\u00e1 lan\u00e7ada ter\u00e1 tido impacto no meio marinho. Muitos dos pescadores est\u00e3o a suspender a sua atividade.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Tepco Yukio Edano Hidehiko Nishiyama - porta-voz da ag\u00eancia de seguran\u00e7a nuclear japonesa\t\nArgumentos Yukio Edano - pescadores afetados ser\u00e3o recompensados Hidehiko Nishiyama - embora haja acumula\u00e7\u00e3o de hidrog\u00e9nio, n\u00e3o existe risco imediato de explos\u00e3o\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico Dados transmitidos Para estancar a fuga radioativa, foram injetados cerca de 6 mil litros de silicato de s\u00f3dio (tamb\u00e9m conhecido como \u00e1gua de vidro), com outro agente qu\u00edmico (sem outra explica\u00e7\u00e3o) Medi\u00e7\u00f5es nas \u00e1guas do oceano, junto \u00e0 central: -\tiodo-131 7,5 milh\u00f5es de vezes superior ao normal (\u00e1gua) -\tc\u00e9sio radioativo com 526 becquerels num quilo - limite \u00e9 de 500 (enguias) Reator 1 com grande concentra\u00e7\u00e3o de hidrog\u00e9nio, o que pode provocar uma explos\u00e3o (sem outra explica\u00e7\u00e3o). Solu\u00e7\u00e3o est\u00e1 a passar por injetar azoto nessa zona.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas Fuga de \u00e1gua radioativa\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\n-\t\n\nzona\nsismo de Mar\u00e7o .\nNovo alerta\nde tsunami\n\u25a0 R\u00e9plica do terramoto de Mar\u00e7o, a maior at\u00e9 ao momento, causou pelo menos sete feridos\n\u2022 PAULO MADEIRA*\nUm forte sismo de 7.4 graus na Escala de Richter sacudiu ontem a regi\u00e3o nordeste do Jap\u00e3o, ferindo pelo menos sete pessoas e dando origem a um novo alerta de tsunami, desta vez sem consequ\u00eancias.\nAs autoridades ordenaram a evacua\u00e7\u00e3o de toda a zona costeira nordeste do Jap\u00e3o, a mesma que ja\nhavia sido afectada pelo sismo seguido de tsunami do passado dia 11 de Mar\u00e7o, do qual este abalo ter\u00e1 sido uma r\u00e9plica. O alerta foi cancelado cerca de uma hora depois.\nO novo sismo n\u00e3o causou danos materiais significativos, mas pelo menos sete pessoas ficaram feridas, duas delas com gravidade. Centenas de pessoas passaram a noite na rua, com receio de novos\nabalos.\nA central nuclear de Fukushima, seriamente danificada pelo sismo e tsunami de 11 de Mar\u00e7o nao foi afectada, embora o abalo tenha c yado\u00e0retirada temporaria dos trabalhadores. \u25a0 'COMW\u00c9NCIt\u00f3\nFigura A.3.11 - Primeiro artigo de 8 de abril do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t8-04-2011\nP\u00e1gina\t33\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tJap\u00e3o: Sismo de 7,4 graus assusta -\tNovo alerta de tsunami -\tR\u00e9plica do terramoto de Mar\u00e7o, a maior at\u00e9 ao momento, causou pelo menos sete feridos\nJornalista (s)\tPaulo Madeira *COMAG\u00caNCIAS\nFonte(s) indicada(s)\tMainichi Shimbun Reuters\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/3 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\t| N\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico R\u00e9plica de 7,4 graus da escala de Richter sentida no nordeste do Jap\u00e3o.\t\nSignificado global Sismo deu origem a novo alerta de tsunami, com as autoridades a ordenaram a evacua\u00e7\u00e3o de toda a zona costeira, mas que depois veio a ser cancelado. Abalo tamb\u00e9m levou \u00e0 retirada dos trabalhadores da central de Fukushima, mas esta n\u00e3o teve quaisquer danos.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Tepco\t\nArgumentos\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico Dados transmitidos Sismo de 7,4 na Escala de Richter Sismo sentido foi r\u00e9plica do sismo de Mar\u00e7o Conceito R\u00e9plica s\u00edsmica Met\u00e1fora \u201cSismo (...) sacudiu ontem a regi\u00e3o nordeste do Jap\u00e3o\u201d Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de Fukushima, com respetivo alerta de tsunami.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a | Positivo\t| Neutro\t| Negativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas R\u00e9plica\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico_____________________________\nSentimentos - cat\u00e1strofe, desastre\nIndica\u00e7\u00e3o do n\u00b0 de perdas humanas e/ou materiais\n\u201cr\u00e9plica (.) causou pelo menos sete feridos\u201d \u201cduas delas com gravidade\u201d.\n- proximidade\n\u201ccentenas de pessoas passaram a noite na rua, com receio de novos abalos\u201d. Fotografia de trabalhadores nos destro\u00e7os do sismo.\nSismo de 7,1 na zona afectada em Mar\u00e7o assusta o Jap\u00e3o\n\u2022 Um sismo com 7,1 de magnitude na escala de Richter foi sentido ontem no Nordeste do Jap\u00e3o, na mesma regi\u00e3o afectada pelo terramoto e tsunami de 11 de Mar\u00e7o. Chegou a ser lan\u00e7ado um alerta de tsunami, e evacuados os trabalhadores que tentam conter o acidente nuclear na central de Fukushima 1, mas os alertas foram levantados pouco tempo depois.\n0 sismo deu-se a 26 quil\u00f3metros de profundidade e o epicentro foi a cerca de 40 quil\u00f3metros da costa. Eram 22h32 locais (15h32 em Lisboa) e parte da regi\u00e3o estava \u00e0s escuras - a Tokyo Electrical Company (Tepco), a empresa que explora a central nuclear\nde Fukushima I, ficou com a sua capacidade de produzir electricidade reduzida a um ter\u00e7o, ou 31 gigawatts, muito perto ou j\u00e1 abaixo da procura, diz a revista NewScientist.\nOs primeiros alertas de tsunami falavam na possibilidade de ondas de dois metros de altura, mas foram retirados em 90 minutos.\nEntretanto, a Tepco garantiu que a opera\u00e7\u00e3o iniciada na madrugada de quinta-feira, para evitar novas explos\u00f5es de hidrog\u00e9nio nos reactores da central, est\u00e1 a correr bem e n\u00e3o foi afectada pelo sismo de ontem.\nEst\u00e1 a ser injectado azoto no reactor 1, no qual as barras de combus-\nt\u00edvel est\u00e3o parcialmente expostas e os n\u00edveis de \u00e1gua que as arrefecem continuam baixos. Durante os pr\u00f3ximos seis dias ser\u00e3o injectados cerca de seis mil metros c\u00fabicos de azoto nos reactores (o 2 e o 3 precisam de tratamento id\u00eantico).\nHoje, a Tepco deve terminar de deitar no Pac\u00edfico 8000 toneladas de \u00e1gua contaminada com um n\u00edvel de radioactividade baixo. No s\u00e1bado devem ser despejadas as \u00faltimas 1500 toneladas. Restar\u00e1 a preocupa\u00e7\u00e3o que a opera\u00e7\u00e3o desencadeou no Jap\u00e3o e nos pa\u00edses vizinhos, quanto \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o do ambiente marinho.\nFigura A.3.12 - Primeiro artigo de 8 de abril do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t8-04-2011\nP\u00e1gina\t21\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\tSismo de 7,1 na zona afetada em Mar\u00e7o assusta o Jap\u00e3o\nJornalista (s)\t-\nFonte(s) indicada(s)\tNew Scientist\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/5 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Sismo de 7,1 de magnitude na escala de Richter sentido na zona afetada pelo sismo/tsunami de 11 de Mar\u00e7o.\t\nSignificado global Sismo deu origem a novo alerta de tsunami, com as autoridades a ordenaram a evacua\u00e7\u00e3o de toda a zona costeira, mas que depois veio a ser cancelado. Continuam as opera\u00e7\u00f5es da Tepco: -\tInje\u00e7\u00e3o de azoto nos reatores, para prevenir futuras explos\u00f5es; -\tDescarregamento de \u00e1gua no oceano.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia)\t\nArgumentos\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico Dados transmitidos Sismo com 7,1 de magnitude na Escala de Richter. Sismo deu-se a 26 Km de profundidade e epicentro a 40 Km da costa.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a | Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\nSentimentos/personifica\u00e7\u00e3o: T\u00edtulo: \u201cSismo de 7,1 na zona afetada em Mar\u00e7o assusta o Jap\u00e3o\u201d. Fotografia de trabalhadores junta a destro\u00e7os provocados pelo sismo.\t\n32 MUNDO s\u00e1bado\u00bb\u2019\nR\u00e9plica afecta outra central\n\u25a0 A central nuclear de Onaga wa, na provincia japonesa de Miyagi, nordeste do pa\u00eds, verteu \u00e1gua radioactiva ap\u00f3s um novo sismo de 7.1 graus, fazendo temer a repeti\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio de Fukushima. Situada junto ao epicentro do terramoto de quinta-feira, que causou pelo menos quatro mortos e 132 feridos, a central est\u00e1 com dificuldades em arrefecer os reactores.\nI\t...\nOutras duas centrais, Higashi-dori e Rokkasho, recorreram a geradores de emerg\u00eancia. Entretanto, vestigios radioactivos de Fukushima espalharam-se portodooHemisf\u00e9rioNorte. \u25a0\nFigura A.3.13 - Primeiro artigo de 9 de abril do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t9-04-2011\nP\u00e1gina\t32\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tCrise nuclear no Jap\u00e3o -\tR\u00e9plica afeta outra central\nJornalista (s)\t-\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/10 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico R\u00e9plica de 7,2 graus afetou outra central, que verteu \u00e1gua radioativa.\t\nSignificado global Central nuclear de Onagawa est\u00e1 com dificuldade em arrefecer os reatores. Outras duas centrais (Higashidori e Rokkasho) recorreram a geradores de emerg\u00eancia.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia)\t\nArgumentos\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico Dados transmitidos: R\u00e9plica sentida de 7,1 graus na Escala de Richter. Conceito: R\u00e9plica\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas R\u00e9plica Outras centrais com dificuldades\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\nSentimentos - cat\u00e1strofe, desastre\t/ou materiais :ira, que causou pelo menos quatro mortos e 132 feridos\u201d espalharam-se por todo o Hemisf\u00e9rio Norte\u201d a destro\u00e7os causados pelo sismo.\nIndica\u00e7\u00e3o do n\u00b0 de perdas humanas e \u201cEpicentro do terramoto de quinta-fe Enfatiza\u00e7\u00e3o \u201cVest\u00edgios radioativos de Fukushima Fotografia de cidad\u00e3o japon\u00eas junto\t\n\t\nSismo\nTte\u00edravoltou ontem a tremer no Jap\u00e3o, onde o choque deu lugar \u00e0 incerteza\nAutoridades decidiram alargar o per\u00edmetro de seguran\u00e7a na zona da central nuclear de Fukushima para evitar contamina\u00e7\u00e3o radioactiva a medio prazo\no pais parou para fazer um minuto de s\u00fc\u00eancio pelas vitimai\nFrancisca Gorj\u00e2o Henriques\n\u2022 Todos os dias, h\u00e1 uma mulher que vai revolver os escombros da sua casa: -j\u00e3 passou um m\u00eas e tento ainda encontrar um objecto pessoal, nem que seja uma fotografia\", diz \u00e0AFP, sem se identificar. \"Estou muito inquieta com o que ir\u00e1 acontecer.\" H\u00e1 muitas d\u00favidas e muitas interroga\u00e7\u00f5es sobre o que trar\u00e1 o futuro. Sobretudo porque a terra ainda n\u00e3o parou de tremer.\nNa maior cat\u00e1strofe no pais desde a\t|\n\nFigura A.3.14 - Primeiro artigo de 12 de abril do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t12-04-2011\nP\u00e1gina\t16\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tSismo: Japoneses assinalaram ontem um m\u00eas de cat\u00e1strofe com um minuto de sil\u00eancio -\tA terra voltou ontem a tremer no Jap\u00e3o, onde o choque deu lugar \u00e0 incerteza -\tAutoridades decidiram alargar o per\u00edmetro de seguran\u00e7a na zona da Central nuclear de Fukushima para evitar contamina\u00e7\u00e3o radioativa a m\u00e9dio prazo\nJornalista (s)\tFrancisca Gorj\u00e3o Henriques\nFonte(s) indicada(s)\tAFP Reuters\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Sismo volta a colocar a popula\u00e7\u00e3o inquieta.\t\nSignificado global Sismo de intensidade 6,6 na escala de Richter abalou o Jap\u00e3o, dado mais inquieta\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Foi dado o alerta de tsunami e algumas zonas (como a central de Fukushima) foram evacuadas, mas logo de seguida o alerta foi levantado. No entanto, deixou T\u00f3quio sem luz e interrompeu por um curto per\u00edodo o circuito de \u00e1gua que est\u00e1 a arrefecer os reatores em Fukushima. Situa\u00e7\u00e3o na central n\u00e3o est\u00e1 estabilizada, mas n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o j\u00e1 foram diminu\u00eddos. Governo decide aumentar o per\u00edmetro de seguran\u00e7a \u00e0 volta da central. Descargas chegaram ao fim.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Popula\u00e7\u00e3o Yukio Edano - porta-voz do governo Governo Pa\u00edses vizinhos do Jap\u00e3o Tepco Masataka Shimizu - presidente da Tepco Naoto Kan\t\nArgumentos Popula\u00e7\u00e3o - inquieta com a situa\u00e7\u00e3o, uma vez que ocorrem frequentemente r\u00e9plicas do sismo. Yukio Edano - situa\u00e7\u00e3o da central nuclear ainda n\u00e3o est\u00e1 controlada, mas os n\u00edveis de\t\nNaoto Kan - agradece publicamente ajuda externa e promete recompensa futura.____________\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico\nDados transmitidos\nSismo de intensidade 6,6 na escala de Richter (chegou a ser apontado como 7,1)\nDesde o sismo de 11 de Mar\u00e7o, foram registadas mais de 400 r\u00e9plicas, algumas bastante intensas.\nForam bombeadas 10400 toneladas de \u00e1gua com baixo \u00edndice de contamina\u00e7\u00e3o para o mar.\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a\nPositivo\nNeutro\nNegativo\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\nExpress\u00f5es mais utilizadas\nNovo sismo\nDescargas acabaram______________________________________________________________________\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico______________________________________________\nSentimentos - proximidade, desastre, cat\u00e1strofe\n\u201cTodos os dias, h\u00e1 uma mulher que vai revolver os escombros da sua casa\u201d\n-\tindica\u00e7\u00e3o do n\u00b0 de perdas humanas a materiais\n\u201cmorreram 28 mil pessoas, mas mais de metade ainda n\u00e3o por encontrar; 160 mil continuam sem casa e a viver em abrigos\u201d\n-\tincerteza\n\u201cFukushima origina muitas das interroga\u00e7\u00f5es_que est\u00e3o ainda sem resposta\u201d \u201cO choque, a ter passado, deu lugar \u00e0 incerteza\u201d\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\n\u201cNa maior cat\u00e1strofe no pa\u00eds deste a II Guerra Mundial\u201d\n\u201cO resultado foi o pior acidente nuclear desde Tchernobil, em 1986\u201d\n\u201cOs japonese voltaram a sentir na pele que nada est\u00e1 garantido\u201d\nFotografia de trabalhadores vestidos com equipamento pr\u00f3prio para o trabalho junto de radia\u00e7\u00e3o nuclear, num minuto de sil\u00eancio pelas v\u00edtimas do desastre.\nFigura A.3.15 - Primeiro artigo de 13 de abril do jornal CM\nTabela A.3.15 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 13 de abril do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t13-04-2011\nP\u00e1gina\t31\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tJap\u00e3o: situa\u00e7\u00e3o em Fukushima elevada para \u00edndice m\u00e1ximo de gravidade -\tCrise nuclear ao n\u00edvel de Chernobyl -\tEmiss\u00f5es radioativas desde o in\u00edcio do acidente ocorrido na central nip\u00f3nica equivalem a um d\u00e9cimo das registadas ap\u00f3s a trag\u00e9dia da Ucr\u00e2nia\nJornalista (s)\tPaulo Madeira\nFonte(s) indicada(s)\tReuters (foto) AIEA - gr\u00e1fico\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Desastre de Fukushima elevado ao n\u00edvel 7 (n\u00edvel m\u00e1ximo).\t\nSignificado global N\u00edvel de gravidade da cat\u00e1strofe nuclear de Fukushima foi elevado para 7, n\u00edvel m\u00e1ximo da escala de eventos nucleares e radiol\u00f3gicos. R\u00e9plicas sentidas em Fukushima fazem evacuar a central, mas n\u00e3o foi verificado qualquer dano nas instala\u00e7\u00f5es. Governo indica que a situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 a ser estabilizada.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Ag\u00eancia de Seguran\u00e7a Nuclear japonesa Naoto Kan - primeiro-ministro do Jap\u00e3o\t\nArgumentos Ag\u00eancia de Seguran\u00e7a Nuclear japonesa - elevou acidente de n\u00edvel 5 para 7, n\u00e3o pelo agravamento da situa\u00e7\u00e3o, mas pelo total de radia\u00e7\u00e3o j\u00e1 emitido. Naoto Kan - diz que situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 a estabilizar.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico Dados transmitidos Acidente de Fukushima com o mesmo n\u00edvel (7) de Tchernobil - n\u00edvel m\u00e1ximo (visualiza\u00e7\u00e3o no esquema com a escala de eventos nucleares e radiol\u00f3gicos) Emiss\u00f5es radioativas de Fukushima equivalem a 1/10 das registadas em Tchernobil. R\u00e9plica sentida em Fukushima a 11 de Mar\u00e7o, com magnitude de 6,3. Utiliza\u00e7\u00e3o de esauema com a escala de eventos nucleares e radiol\u00f3gicos\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas\nTchernobil\nEscala de eventos nucleares e radiol\u00f3gicos\nR\u00e9plicas s\u00edsmicas___________________________________________________________________\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico__________________________________________\nContradi\u00e7\u00e3o/ Especula\u00e7\u00e3o/ Enfatiza\u00e7\u00e3o\nT\u00edtulo: Crise nuclear ao n\u00edvel de Chernobyl\nSubt\u00edtulo: Emiss\u00f5es radioativas desde o in\u00edcio do acidente ocorrido na central nip\u00f3nica equivalem a um d\u00e9cimo das registadas ap\u00f3s a trag\u00e9dia da Ucr\u00e2nia.\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\n\u201ccolocando-o no grau de gravidade m\u00e1ximo, o mesmo da trag\u00e9dia de Chernobyl\u201d\n\u00e1\u00e1 DISCURSO DIRECTO\nROM\u00c3O TRINDADE Instituto Tecnol\u00f3gico e Nuclear\n\u201cGravidade n\u00e3o\u00e9 compar\u00e1vel\"\nCorreio da Manh\u00e3 - O que implica a subida para n\u00edvel 7?\nRom\u00e3oTrindade - Para j\u00e1, n\u00e3o implica nada. N\u00e3o s\u00e3o previs\u00edveis, para j\u00e1, eventuais riscos para a sa\u00fade humana. [A altera\u00e7\u00e3o] resulta de uma reavalia\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o.\n-\tA compara\u00e7\u00e3o com Chernobyl \u00e9 pertinente?\n-\tEm termos da quantidade de part\u00edculas radioactivas libertadas,\na gravidade n\u00e3o \u00e9 compar\u00e1vel.\n-\tContinua a detectar-se vest\u00edgios radioactivos em Portugal?\n-\tVerifica-se uma tend\u00eancia decrescente dos valores medidos no ar na esta\u00e7\u00e3o de Sacav\u00e9m. As \u00faltimas informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis, referentes ao per\u00edodo de entre 5 a 8 deste m\u00eas, demonstram que a tend\u00eancia \u00e9 para uma diminui\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis, quer de iodo, quer de c\u00e9sio \u25a0\nFigura A.3.16 - Segundo artigo de 13 de abril do jornal CM\nTabela A.3.16 - Grelha de an\u00e1lise do segundo artigo de 13 de abril do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t13-04-2011\nP\u00e1gina\t31\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tDiscurso direto: Rom\u00e3o Trindade - Instituto Tecnol\u00f3gico e Nuclear -\t\u201cGravidade n\u00e3o \u00e9 compar\u00e1vel\u201d\nJornalista (s)\tPaulo Madeira\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/10 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Entrevista a investigador do ITN.\t\nSignificado global Subida para n\u00edvel 7 resulta apenas de uma reavalia\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o implica quaisquer riscos para a sa\u00fade p\u00fablica. A quantidade de part\u00edculas radioativas libertadas n\u00e3o \u00e9 compar\u00e1vel com Tchernobil. Em Portugal, os n\u00edveis de part\u00edculas radioativas detetadas (c\u00e9sio e iodo) est\u00e3o a diminuir.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Rom\u00e3o Trindade - Instituto Tecnol\u00f3gico e Nuclear\t\nArgumentos\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico Dados transmitidos Em Portugal, os n\u00edveis de part\u00edculas radioativas detetadas (c\u00e9sio e iodo) est\u00e3o a diminuir.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas Tchernobil Part\u00edculas radioativas\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\n-\t\nix\nf\n\nX\n\u25a0B\n^t\u00f3rlas in\u00e9ditas 1 ^aestQsq,)pySoMomrj\n'11\nBurqa proibida A lei foi aplicada \u25a0nas pouco alterou&lt;\u00bb quotidiano parisiense 1*2\nPortugal precisa de medidas ainda mais \u201cduras\u201d para cumprir o d\u00e9fice\nPS\nDois desalinhados levantaram o bra\u00e7o contra S\u00f3crates 1'2\nFernando Nobre gera inc\u00f3modo no PSD\nSe ajuda n\u00e3o fosse pedida, teria sido imposta pela UE \u2022 Estado admite entrar no capital dos bancos \u2022 Se n\u00e3o mudar, economia portuguesa ser\u00e1 a pior da UE em 2016 \u2022 S\u00f3crates re\u00fane-se hoje com a oposi\u00e7\u00e3o P\u00e1gs. 2a4e Editorial\nI \u2022 A proposta da direc\u00e7\u00e3o do PSD de avan\u00e7ar com o nome de Fernando Nobre para presidente do Parlamento gerou mal-estar no partido. Desde domingo que o assunto \u00e9 pol\u00e9mico entre as hostes, embora sem muitas vozes a\n| assumi-lo. Portugal.8\n'/Rossio\n\nF.M.I\nMais de 2/3 dos doentes n\u00e3o v\u00e3o pagar transporte\n\u2022 Mais de 2/3 das pessoas dever\u00e3o ficar isentas do pagamento do transporte de ambul\u00e2ncia pelo facto de serem doentes cr\u00f3nicos ou com mobilidade | condicionada. E. dos restantes, s\u00f3 os que recebam acima de 419,22 euros \u00e9 que ter\u00e3o de pagar. \u25a0+ Portugal, 9\npq. Libersil\nf^PeRe\u00e3r^\nDesde 2003 que infla\u00e7\u00e3o n\u00e3o estava t\u00e3o alta\n\u2022 No m\u00eas passado, o n\u00edvel de pre\u00e7os em Portugal estava 4 por cento mais elevado do que no mes homologo do ano pasmdo. Energia e produu\u00bbi ah-memaresramribuirai\u00bbpara\u00aber^ gisto, que \u00e9 o mais elevado desde vereiro de 2003. \u25a0* 1* onom i.\nPedidos de reformas no Estado cresceram 67%\n1 A Caixa Geral de Aposenta\u00e7\u00f5es \u25a1GAJrccebeu, no ano passado, mais de 41 mil pedidos de reforma, um au-nemo de 67 por cento lace aos nume u\u00bb de 2009.0 relat\u00f3no do organismo Mjb\u00fccn atribui esta corrida as tnudan\n\u00ab cas legislativas feitas em 2010 e em s 2011 rameadamente ao aumento da s \u00bfun.\tantenoadas\npenaliza\u00e7aodasrei e aos cortes nos s\nJ r , . nassado. mesmo assim um n\u00famero \u25a0ira ao servi\u00e7o do Estado. p _ \u25a0 ^JOQ previstos. Muitos \u2122 nedidos de reforma supeno\tuuando foram\n______^n.-rari'znr, Do total rwiuirv-*-\u2014 que entraram na lua.\nse transfor s durante o ano\nlente ao aumento oa \u2018\tconcretizar.\n\u25a0eformas anteapadas\tentraram i\nsal\u00e1rios doSJu\u2122'\"\u2019 , 27 302 acabaram por se t mar em aposenta\u00e7\u00f5es duran\nfEon\u00e1rii\u00bb recuaram quamlo\u00eduram amfmnlados rom a dinwnsm da, I\u00bb\ngime- \u2666 Kuiioinia-\nFukushima pode serTchemobil em c\u00e2mara lenta\n\u2022 O addeme de tutola\u00bb\u00bb I*JJ do para o n\u00edvel 7. o m\t\u00bb\ndesastre de l.w>-M .niana ter\u00e0 emitida peta \u00abJ\u2019\u2019*..pie pode sidolibertiHfal^kM*\"*\tu\nI durar muito tempo- \u2022\nFigura A.3.17 - Capa do jornal P do dia 13 de abril de 2011\n\n13 \u2022 PfMteO \u2022 iM,lM ,r,ra 11\t* 11\n\nJap\u00e3o\nAcidente nuclear de Fukushima pode ser como um Tchernobil em c\u00e2mara lenta\nApenas dez por cento da radia\u00e7\u00e3o emitida pela central ucraniana ter\u00e1 sido libertada j\u00e1 pela japonesa, mas a crise nip\u00f3nica promete prolongar se durante muito tempo ainda\nHelena Geraldes\n\u2022 O acidente nuclear da central de Fukushima I foi ontem elevado para o n\u00edvel 7, na escaLi de eventos nucleares e radiol\u00f3gicos, colocando-o ao mesmo n\u00edvel da cat\u00e1strofe de Tchernobil. Mas isto n\u00e3o o toma id\u00eantico ao desastre de 1986. na Ucr\u00e2nia, o pior acidente do nuclear civil at\u00e9 agora, em que muito mais radia\u00e7\u00e3o foi libertada.\n\u201cFukushima \u00e9 um acidente completamente diferente\", insistiu com os jornalistas o chefe do departamento de seguran\u00e7a e protec\u00e7\u00e3o nucleares da Ag\u00eancia Internacional de Energia At\u00f4mica, Denis Flory. Em Tchernobil, explodiu um reactor que estava em funcionamento, e houve um inc\u00eandio, que mandou grandes quantidades de subst\u00e2ncias radioactivas rapidamente para a atmosfera. No Jap\u00e3o, est\u00e1 a assistir-se a uma esp\u00e9cie de Tchernobil em c\u00e2mara lenta, em que as emiss\u00f5es radioactivas foram muito menores, mas v\u00e3o continuar ainda durante muito tempo, a n\u00edveis mais baixos mas cont\u00ednuos.\nDesde 18 de Mar\u00e7o que as autoridades nip\u00f3nicas consideravam o acidente de Fukushima como de n\u00edvel 5, na escala INEStlntemational Nuclear and Kadiological Event Scale) - que s\u00f3 reflecte as emiss\u00f5es para a atmosfera e n\u00e3o para&lt;> mar . o mesmo do acidente em Three Mile Island. nos EUA. em 1979. Mas a reclassifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 propriamente uma surpresa: a ideia j\u00e1 era defendida h\u00e1 semanas por pessoas ligadas \u00e1 ind\u00fastria nuclear Isto quer dizer que as consequ\u00eancias do acidente ter\u00e3o duradouras consequ\u00eancias ambientais e econ\u00f3micas e para a sa\u00fade.\nA Ag\u00eancia de Seguran\u00e7a Nuclear japonesa aumentou o n\u00edvel para 7 baseada numa nova estimativa dos materiais radioactivos j\u00e1 lan\u00e7ados para a atmosfera, mas garante que esta con lamina\u00e7\u00e1o \u00e9 apenas dez por cento da de Tchernobil.\nAssim, os reactores 1,2 e 3 de Fukushima 1 libertaram entre 370 mil e 630 mil terabecquer\u00eais de materiais radioactivos, nomeadamente de iodo 131 e c\u00e9sio 137. Tchernobil libertou cer ca de 14 milh\u00f5es de terabecquer\u00eais de radia\u00e7\u00e3o, num raki de 200 mil quito metros, escrevia ontem Geotf Brumiiel no btogue da revista Naturr.\nMas isto quer dizer que a situa\u00e7\u00e3o em Fukushima se agravou? N\u00e1o, explicou ao l*\u00daiUJCOJos\u00e9 Marques, investigador do Instituto \"tecnol\u00f3gico\n\u25a0.\u2022JWr\ne Nuclear, em Sacav\u00e9m, e professor da Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa. \u201cA radia\u00e7\u00e3o j\u00e2 foi libertada. O que aconteceu foi que as autoridades ja|K)nesas deixaram de avaliar as emiss\u00f5es de cada reactor em separado e decidiram juntar as emiss\u00f5es dos reactores 1,2 e 3. Esse acumular de radioactividade \u00ea que justifica o n\u00edvel 7\". Na sua opini\u00e3o, esta \"reavalia\u00e7\u00e3o \u00e9 realista\".\nPrimeiro-ministro justifica \u201cAs estimativas sugerem que a quantidade de materiais radioactivos liberta dos para a atmosfera subiu a pique a 15 e 16 de Mar\u00e7o, depois de problemas no reactor 2\", explicou Kenkichi Hl-rose, conselheiro na comiss\u00e3o governamental |rara a seguran\u00e7a nuclear. Esta comiss\u00e3o estima que esteja a ser\n\nLA\n\n\nt\u2019\n\nI'\n\n\n\nI c\nA1\nde\nlibertado um terabecquerel por hora, diz a ag\u00eancia noticiosa Kyodo.\n0 primeiro-ministro japon\u00eas, Naoto Kan, defendeu a posi\u00e7\u00e3o do Governo num discurso transmitido na televis\u00e3o, relata o New York Times. \u201cO que posso dizer, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 informa\u00e7\u00e3o que obtive claro que o Governo \u00e9 muito grande e portanto n\u00e3o tenho a informa\u00e7\u00e3o toda -, \u00e9 que nunca foi suprimida nem escondida informa\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o acidente\", garantiu.\nDe l*equim vieram sobrolhos franzi dos: o primeiro-ministro chin\u00eas, Wen Jiabao, disse a Kan que estava \u201cpreocupado\" com a radia\u00e7\u00e3o que est\u00e1 a ser lan\u00e7ada no oceano. \u201cSe o Jap\u00e3o lidar mal com este assunto, especialmente se puser em causa a seguran\u00e7a dos seus vizinhos, isso ter\u00e1 um efeito negativo nas relu\u00e7\u00f5es |com a China] ao\n\nr/\nKan d \u00ablandau o Govar no\n....................LL\"os\". disse \u00e0 Reuters Sun Cheng, um especialista etn rela\u00e7\u00f5es sino-japonesas da llniver sidade da China de Ci\u00eancias Pol\u00edticas e Direito, em Pequim.\n\u201cMesmo antes desta decis\u00e3o j\u00e1 consider\u00e1vamos que o acidente era muito s\u00e9rio. N\u00e3o haver\u00e1 altera\u00e7\u00f5es \u00e2 forma como estamos a lidar com a situa\u00e7\u00e3o . explicou um respons\u00e1vel da ag\u00eancia de seguran\u00e7a nuclear, citado pela Reuters.\nA empresa operadora da central, a Tokyo Ekxtrtc 1\u2019mret 1'omp.tm (tep co>. pediu desculpas por na\u00bb ter \u00bb \u00abmi\nA maior companhia ekxttica da Vw admitiu mesmo a possibilidade \u00abk- o total de emiss\u00f5es radioactivas poder ultrapassar as emiss\u00f5es do * tdentv \u00ablc IVhernob\u00edl. segundo a Koxto\nn\u00edvel dos governos e ddad\u00e3ot\nLi\nFigura A.3.18 - Primeiro artigo de 13 de abril do jornal P\nTabela A.3.17 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 13 de abril do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t13-04-2011\nP\u00e1gina\t12\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tJap\u00e3o: Revis\u00e3o da gravidade coloca os dois epis\u00f3dios no topo dos desastres at\u00f3micos civis -\tAcidente nuclear de Fukushima pode ser como um Tchernobil em c\u00e2mara lenta -\tApenas dez por cento da radia\u00e7\u00e3o emitida pela central ucraniana ter\u00e1 sido libertada j\u00e1 pela japonesa, mas a crise nip\u00f3nica promete prolongar-se durante muito tempo ainda\nJornalista (s)\tHelena Geraldes\nFonte(s) indicada(s)\tBlogue da revista Nature Ag\u00eancia noticiosa Kyodo New York Times Reuters\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Desastre de Fukushima elevado ao n\u00edvel 7 (n\u00edvel m\u00e1ximo).\t\nSignificado global N\u00edvel de gravidade da cat\u00e1strofe nuclear de Fukushima foi elevado para 7, n\u00edvel m\u00e1ximo da escala de eventos nucleares e radiol\u00f3gicos, mas trata-se de um acidente com caracter\u00edsticas diferentes.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Denis Flory - chefe do departamento de seguran\u00e7a e prote\u00e7\u00e3o nucleares da Ag\u00eancia Internacional de Energia At\u00f3mica (AIEA) \u201cPessoas ligadas \u00e0 ind\u00fastria nuclear\u201d Ag\u00eancia de Seguran\u00e7a Nuclear japonesa Geoff Brumfiel Jos\u00e9 Marques - ITN + FCUL Kenkichi Hirose - conselheiro na comiss\u00e3o governamental para a seguran\u00e7a nuclear Naoto Kan Wen Jiabao - primeiro-ministro chin\u00eas Sun Cheng - especialista em rela\u00e7\u00f5es sino-japonesas da Universidade da China de Ci\u00eancias Pol\u00edticas e Direito Tepco\t\nArgumentos\t\nAIEA - Tchernobil e Fukushima s\u00e3o acidentes diferentes:\n-\tTchernobil houve explos\u00e3o de reator e posterior inc\u00eandio, o que lan\u00e7ou grandes quantidades de subst\u00e2ncias radioativas para a atmosfera rapidamente.\n-\tFukushima - emiss\u00e3o lenta de part\u00edculas radioativas, mas que v\u00e3o continuar durante muito tempo.\n\u201cind\u00fastria nuclear\u201d - consequ\u00eancias ser\u00e3o duradouras, quer ao n\u00edvel do ambiente, quer ao n\u00edvel econ\u00f3mico e de sa\u00fade p\u00fablica, pelo que o evento foi requalificado no n\u00edvel 7 da escala de INES.\nAg\u00eancia de Seguran\u00e7a Nuclear japonesa - elevou acidente de n\u00edvel 5 para 7, com base numa nova estimativa dos materiais lan\u00e7ados para a atmosfera.\nJos\u00e9 Marques - situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o piorou, apenas emiss\u00f5es foram recalculadas (soma das emiss\u00f5es dos diferentes reatores).\nNaoto Kan - defende que nunca foram omissas quaisquer informa\u00e7\u00f5es.\nChina - avisa jap\u00e3o para ter aten\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de descarga de materiais no oceano, pois poder\u00e1 ter efeitos negativos nas rela\u00e7\u00f5es com a China.\nTepco - pede desculpas e admite que total das emiss\u00f5es pode ultrapassar as libertadas em Tchernobil.\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico\nDados transmitidos\nAcidente de Fukushima com o mesmo n\u00edvel (7) de Tchernobil - n\u00edvel m\u00e1ximo (escala de eventos nucleares e radiol\u00f3gicos)\nDe 18 de Mar\u00e7o a 12 de Abril - Fukushima encontrava-se no n\u00edvel 5 da escala de INES (International Nuclear and Radiological Event Scale)\nAcidente em Three Mile Island considerado de n\u00edvel 5\nReator 1, 2 e 3 libertaram entre 370- 630 mil terabecquer\u00e9is de materiais radioativos (nomeadamente iodo 131 e c\u00e9sio 137)\nTchernobil libertou cerca de 14 milh\u00f5es de terabecquer\u00e9is de materiais radioativos, num raio de 200 mil Km.\nEstima-se que esteja a ser libertado 1 terabecquerel , por hora\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a\nPositivo\nNeutro\nRegisto da linguagem\nNegativo\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\nExpress\u00f5es mais utilizadas\nTchernobil\nEscala de eventos nucleares e radiol\u00f3gicos__________________________________________\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico__________________________________________\nMet\u00e1fora\nT\u00edtulo: \u201cAcidente nuclear de Fukushima pode ser como um Tchernobil em c\u00e2mara lenta\u201d \u201cDe Pequim viram-se sobrolhos franzidos\u201d\nSarcasmo\n\u201cMas a reclassifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 propriamente uma surpresa\u201d\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\nSobret\u00edtulo: \u201cRevis\u00e3o da gravidade coloca os dois epis\u00f3dios no topo dos desastres at\u00f3micos civis\u201d\nSentimentos - incerteza\n\u201cO que posso dizer, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 informa\u00e7\u00e3o que obtive - claro que o Governo \u00e9 muito grande\ne portanto n\u00e3o tenho a informa\u00e7\u00e3o toda-, \u00e9 que nunca foi suprimida nem escondida informa\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o acidente\u201d\n\u201cA maior companhia el\u00e9trica da \u00c1sia admitiu mesmo a possibilidade de o total de emiss\u00f5es radioativas poder ultrapassar as emiss\u00f5es do acidente de Tchernobil\u201d\nFotografia utilizada mostra um conjunto de fotografias de beb\u00e9s, repescadas nos destro\u00e7os do sismo.\nJAP\u00c3O \u25a0 AUTORIDADES TEMEM NOVA FUGA DE \u00c1GUA RADIOACTIVA EM FUKUSHIMA f\nRadia\u00e7\u00f5es no mar aumentam\nN\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o no mar junto a Fukushima voltaram a aumentar\n\u25a0 S\u00e9rio rev\u00e9s para trabalhadores que tentam estabilizar a situa\u00e7\u00e3o na central nuclear\n\u2022 PAULO MADEIRA*\nOs n\u00edveis de radioactividade voltaram a aumentar significativamente na \u00e1gua do mar junto \u00e0 central nuclear de Fukushima, no Jap\u00e3o, o que poder\u00e1 dever-se a uma nova fuga de \u00e1gua radioactiva.\nDe acordo com amostras recolhidas na sexta-feira, o n\u00edvel de iodo radioactivo subiu para 6500 vezes o limite legal, mais de 100 ve-\nzes o limite registado no dia anterior, enquanto os n\u00edveis de c\u00e9sio quadruplicaram.\nSegundo a Ag\u00eancia de Seguran\u00e7a Industrial e Nuclear, a subida do n\u00edvel de radia\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ter sido causada pela instala\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is de a\u00e7o destinados a tentar conter a contamina\u00e7\u00e3o, os quais revolveram as \u00e1guas estagnadas onde se registava\nmaior concentra\u00e7\u00e3o de materiais radioactivos. No entanto, outra ex -plica\u00e7\u00e2o poder\u00e1 ser uma nova fuga de \u00e1gua radioactiva na central, si-\ntua\u00e7\u00e3o que est\u00e1 j\u00e1 a ser investigada.\nDesde que o tsunami de 11 de Mar\u00e7o neutralizou os sistemas de arrefecimento da central nuclear, os trabalhadores t\u00eam estado a tentar arrefecer os reactores com grandes quantidades de \u00e1gua. Alguma dessa \u00e1gua radioactiva tem sido libertada para o oceano Pac\u00edfico. Entretanto, para tentar reduzir a contamina\u00e7\u00e3o, a\nTEPCO, concession\u00e1ria da central, come\u00e7ou a lan\u00e7ar para o mar um mineral que absorve subst\u00e2ncias radioactivas, \u25a0\u2022com ag\u00eancias\nFigura A.3.19 - Primeiro artigo de 17 de abril do jornal CM\nTabela A.3.18 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 17 de abril do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t17-04-2011\nP\u00e1gina\t41\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tJap\u00e3o: Autoridades temem nova fuga de \u00e1gua radioativa em Fukushima -\tRadia\u00e7\u00f5es no mar aumentam -\tS\u00e9rio rev\u00e9s para trabalhadores que tentam estabilizar a situa\u00e7\u00e3o na central nuclear\nJornalista (s)\tPaulo Madeira\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t2/3 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\t| N\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico N\u00edveis de radioatividade no mar continuam a aumentar junto \u00e0 central de Fukushima.\t\nSignificado global Aumento dos n\u00edveis de radioatividade poder\u00e1 dever-se a uma nova fuga de \u00e1gua radioativa. Tepco come\u00e7ou agora a lan\u00e7ar para o mar um mineral que absorve subst\u00e2ncias radioativas.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Ag\u00eancia de Seguran\u00e7a Industrial e Nuclear\t\nArgumentos Ag\u00eancia de Seguran\u00e7a Industrial e Nuclear - aumento de n\u00edveis de radioatividade nas \u00e1guas pode dever-se \u00e0 instala\u00e7\u00e3o dos pain\u00e9is de a\u00e7o, usados para travar a fuga de \u00e1gua radioativa, que remexeram as \u00e1guas estagnadas que continham altas concentra\u00e7\u00e3o de materiais radioativos. \u2014 Outra hip\u00f3tese de nova fuga de \u00e1gua contaminada est\u00e1 a ser estudada.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico Dados transmitidos N\u00edvel do iodo radioativo 6.500 vezes superior ao limite legal. Tepco come\u00e7ou agora a lan\u00e7ar para o mar um mineral que absorve subst\u00e2ncias radioativas. (sem outra explica\u00e7\u00e3o) Mapa para refer\u00eancia geogr\u00e1fica da central.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas \u00c1gua contaminada\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico_________________________________________________\nContradi\u00e7\u00e3o/ especula\u00e7\u00e3o\nSobret\u00edtulo: \u201cAutoridades temem nova fuga de \u00e1gua radioativa em Fukushima\u201d\nE subt\u00edtulo: \u201cS\u00e9rio rev\u00e9s para trabalhadores que tentam estabilizar a situa\u00e7\u00e3o na central nuclear\u201d\nQuando esta \u00e9 apresentada apenas como uma hip\u00f3tese para o aumento dos n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o nas \u00e1guas junto \u00e0 central.\n\nRob\u00f4s (foto Pequena)detectaram n\u00edveis elevados de radia\u00e7\u00e3o no interior da central, no dia em que milhares de crian\u00e7as regressaram \u00e0s aulas na zona afectada pelo sismo\ntobos detectam\nradia\u00e7\u00e3o elevada\nAmbiente adverso\t'\nvid o h.\tvel de radia\u00e7ao de 49 m\u00fc siever\tdas varetas de\nvida humana\" pode implicar trabalhos de 1 >tabiliza\u00e7\u00e3o da central : Acardo ramos*\nois rob\u00f4s guiados por controlo remoto entraram ontem, pela primeira vez, nos res 1 e 3 da central nuclear de tiima, no )ap\u00e3o, tendo detec -\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o potencial-\u25a0 letais, que poder\u00e3o compli-'lano da TEPCiO para estabili -itua\u00e7\u00e3oat\u00e9aofinaldoano. dois rob\u00f4s detectaram, sea empresa, \"um ambiente\npor hora junto ao reactor 1 e de 57\ni____\tar\u00bb\njunto ao\nmilisieverts por hora reactor 3.0 limite legal de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 ra -dia\u00e7\u00e2o \u00e9 de 250 milisieverts por ano, o que significa que qualquer trabalhador enviado para junto dos reactores acumularia em poucas horas o limite anual\nm\u00e1ximo permitido.\nOs dados relativos aos reactore\n2 e 4 estavam ainda a ser a torl.osn\u00edveisderadia\u00e7aoi\numa fus\u00e3o parcial combust\u00edvelnuclearusado.\nEntretanto, no dia em que milhares de crian\u00e7as voltaram \u00e0s aulas na prefeitura de Myiagi, uma das mais afectadas pelo sismo, 0 governo anunciou que mais de metade dos 13milmorto.se 14 mil desaparecidos do sismo etsunam.de 11 de Mar\u00e7o tinha\"njos^nortos CercadedSPur^ confirmados morreram \u00ed mento.\u00ab-\u00ab\u2019M*GfNCW\nFigura A.3.20 - Primeiro artigo de 19 de abril do jornal CM\nTabela A.3.19 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 19 de abril do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t19-04-2011\nP\u00e1gina\t37\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tFukushima: Primeiras medi\u00e7\u00f5es no interior dos reatores 1 e 3 -\tRob\u00f4s detetam radia\u00e7\u00e3o elevada -\t\u201cAmbiente adverso \u00e0 vida humana\u201d pode complicar trabalhos de estabiliza\u00e7\u00e3o da central\nJornalista (s)\tRicardo Ramos*COMAG\u00caNCIAS\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t% P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\t| N\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico \u00c1gua radioativa continua a ser lan\u00e7ada ao mar.\t\nSignificado global 2 Rob\u00f4s guiados entraram pela primeira vez nos reatores 1 e 3 de Fukushima e detetaram radia\u00e7\u00e3o potencialmente letal. Dados do reator 2 e 4 ainda est\u00e3o a ser analisados, mas como se pensa que no reator 2 houve fus\u00e3o das varetas de combust\u00edvel usado, o n\u00edvel de reatividade poder\u00e1 ser ainda mais elevado.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\u201cvozes ouvidas\u201d na not\u00edcia) Tepco\t\nArgumentos\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico Dados transmitidos 49 Milisieverts p/hora junto ao reator 1 57 Milisieverts p/hora junto ao reator 3 Limite legal de exposi\u00e7\u00e3o \u00e9 de 250 milisieverts p/ano Mapa para refer\u00eancia geogr\u00e1fica da central de Fukushima\t\n\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas Rob\u00f4s detetam radia\u00e7\u00e3o elevada\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\nSentimento - proximidade, desastre, impot\u00eancia\t\n\u201cNo dia quem que milhares de crian\u00e7as voltaram \u00e0s suas aulas na prefeitura de Miyagi, o governo anunciou que mais de metade dos 13 mil mortos e 14 mil feridos do sismo e tsunami tinham mais de 65 anos. Cerca de 95 por cento dos mortos confirmados morreram por afogamento\u201d\nFotografias de crian\u00e7as a regressarem \u00e0 escola na zona afetada pelo sismo.\nFigura A.3.21 - Primeiro artigo de 20 de abril do jornal CM\nTabela A.3.20 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 20 de abril do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t20-04-2011\nP\u00e1gina\t33\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tFukushima -\tConfirmada fus\u00e3o parcial de reatores\nJornalista (s)\t-\nFonte(s) indicada(s)\tEPA (fotografias)\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/10 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Fus\u00e3o das varetas de combust\u00edvel nos reatores 1 e 3.\t\nSignificado global Medi\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o, hidrog\u00e9nio, temperatura e humidade nos reatores 1 e 3 conclui que as varetas dos combust\u00edveis fundiram parcialmente e que o ambiente \u00e9 adverso \u00e0 perman\u00eancia de trabalhadores.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Hidehiko Nishiyama - diretor-geral da Ag\u00eancia de Seguran\u00e7a Nuclear e Industrial (NISA) do Jap\u00e3o.\t\nArgumentos Hidehiko Nishiyama fus\u00e3o parcial das varetas de combust\u00edvel, mas ainda n\u00e3o se sabe qual \u00e9 a dimens\u00e3o dos estragos.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico Dados transmitidos Rob\u00f4s mediram par\u00e2metros de radia\u00e7\u00e3o, hidrog\u00e9nio, temperatura e humidade nos reatores 1 e 3.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas Fus\u00e3o parcial\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\n-\t\nFus\u00e3o parcial em dois reactores nucleares de Fukushima\nAna Gomes Ferreira\n\u2022 A Ag\u00eancia de Seguran\u00e7a Nuclear japonesa e o Governo de T\u00f3quio confirmaram ontem a fus\u00e3o parcial dos n\u00facleos dos reactores 1 e 3 de Fukushima I. E foi detectado tecn\u00e9-cio 99 no reactor 2, elemento que s\u00f3 se liberta com a fus\u00e3o das barras de combust\u00edvel, indicando que est\u00e1 danificado, embora n\u00e3o se saiba ainda com que gravidade.\nMas o porta-voz do Governo, Yukio Edano, citado pela emissora NHK, descartou a possibilidade de uma fus\u00e3o total dos n\u00facleos se os trabalhos de refrigera\u00e7\u00e3o continuarem.\nA fus\u00e3o do n\u00facleo, onde se encontra combust\u00edvel como ur\u00e2nio ou\nplut\u00f3nio, \u00e9 dos piores acidentes que pode acontecer a um reactor pois cria o risco de rompimento das barreiras de conten\u00e7\u00e3o do n\u00facleo, com a liberta\u00e7\u00e3o de materiais radioactivos.\nOs dados foram divulgados depois de rob\u00f4s terem entrado nos reactores para medir os n\u00edveis de radioactividade, hidrog\u00e9nio, temperatura e humidade. Os rob\u00f4s indicaram elevados n\u00edveis de radioactividade nos edif\u00edcios\nmil toneladas de \u00e1gua \"ligeiramente contaminada\", segundo a Tepco. est\u00e3o acumuladas no reactor 1 e 3\ndos reactores 1 e 3, tendo estes sido os que ficaram mais danificados com o sismo e maremoto de 11 de Mar\u00e7o. As medi\u00e7\u00f5es realizadas nas piscinas de combust\u00edvel do reactor 2, onde se encontram 615 barras usadas e que, por isso, acumulam maior n\u00edvel de radia\u00e7\u00e3o, revelaram n\u00edveis de iodo e de c\u00e9sio radioactivo muito elevados.\nO objectivo das medi\u00e7\u00f5es foi determinar se os trabalhadores da central poderiam ou n\u00e3o aceder aos reactores para recome\u00e7ar a tarefa de refrigera\u00e7\u00e3o, sobretudo no reactor 3, onde n\u00e3o entrou ningu\u00e9m desde a explos\u00e3o de hidrog\u00e9nio que se seguiu ao desastre. Concluiu-se que o ambiente \u00e9 \u201cdemasiado adverso\u201d \u00e0 presen\u00e7a humana, o que dificultar\u00e1\ne prolongar\u00e1 a repara\u00e7\u00e3o.\nA Tokyo Electric Power (Tepco), que opera a central, anunciou que s\u00f3 espera ter a crise controlada no final do ano. Para j\u00e1, a empresa come\u00e7ou a transferir a \u00e1gua altamente radioactiva do reactor 2 para um centro de tratamento de res\u00edduos nucleares.\nNo total, a Tepco espera levar para tratamento dez mil toneladas de \u00e1gua contaminada do total de 25 mil toneladas que se acumularam na base do reactor. Diariamente ser\u00e3o transportadas 480 toneladas de \u00e1gua e a opera\u00e7\u00e3o estar\u00e1 conclu\u00edda em 20 dias.\nNos reactores 1 e 3 est\u00e3o acumuladas 42.500 toneladas de \u00e1gua que a empresa classificou como \u201cligeiramente contaminada\u201d.\nFigura A.3.22 - Primeiro artigo de 20 de abril do jornal P\nTabela A.3.21 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 20 de abril do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t20-04-2011\nP\u00e1gina\t19\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t- Fus\u00e3o parcial em dois reatores nucleares de Fukushima\nJornalista (s)\tAna Gomes Ferreira\nFonte(s) indicada(s)\tEmissora NHK\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/4 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Fus\u00e3o parcial dos n\u00facleos dos reatores 1 e 3 de Fukushima I.\t\nSignificado global Fus\u00e3o parcial dos n\u00facleos dos reatores 1 e 3 e identificado elemento no reator 2 que indica que o seu nucelo j\u00e1 se encontra danificado. Rob\u00f4s entraram nos diferentes reatores de Fukushima, com o objetivo de saber se os trabalhadores da central poderiam ou n\u00e3o aceder aos reatores, para come\u00e7ar a tarefa de refrigera\u00e7\u00e3o. Concluiu-se, no entanto, que o ambiente \u00e9 adverso \u00e0 presen\u00e7a humana. \u00c1gua altamente contaminada do reator 2 est\u00e1 agora a ser levada para um centro de tratamento de res\u00edduos nucleares.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Ag\u00eancia de Seguran\u00e7a Nuclear e Industrial (NISA) do Jap\u00e3o Governo de T\u00f3quio Yukio Edano\t\nArgumentos Yukio Edano - garante que n\u00e3o haver\u00e1 fus\u00e3o total caso os trabalhos de arrefecimento se mantenham.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico Dados transmitidos Rob\u00f4s mediram n\u00edveis de radioatividade, hidrog\u00e9nio, temperatura e humidade nos reatores e conclu\u00edram que os reatores 1 e 3 apresentam elevados n\u00edveis de radioatividade. Altos n\u00edveis de radioatividade encontrados tamb\u00e9m nas piscinas no reator 2, onde se encontram barras de combust\u00edvel usado que acumulam maior n\u00edvel de radia\u00e7\u00e3o. 10 Mil toneladas de \u00e1gua contaminada, das 25 mil acumuladas na base do reator 2, ser\u00e3o levadas para tratamento. Diariamente s\u00e3o levadas 480 toneladas de \u00e1gua contaminada para tratamento. Explica\u00e7\u00e3o de fen\u00f3meno\t\nCom a fus\u00e3o de barras de combust\u00edvel, \u00e9 libertado o elemento tecn\u00e9cio 99, pelo que a sua presen\u00e7a no reator 2 indica que o seu n\u00facleo est\u00e1 danificado. A fus\u00e3o do n\u00facleo, onde se encontra combust\u00edvel como ur\u00e2nio ou plut\u00f3nio, cria o risco de rompimento das barreiras de conten\u00e7\u00e3o do n\u00facleo, com a liberta\u00e7\u00e3o de materiais radioativos.\t\t\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a\tPositivo\tNeutro\tNegativo\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\t\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas Fus\u00e3o parcial Ambiente adverso \u00c1gua contaminada\t\t\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\t\t\n-\t\t\t\nFigura A.3.23 - Primeiro artigo de 21 de abril do jornal CM\nTabela A.3.22 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 21 de abril do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t21-04-2011\nP\u00e1gina\t34\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tFukushima -\tVapor t\u00f3xico\nJornalista (s)\t-\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/20 P\u00e1g. (dica)\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico\t\nSignificado global Rob\u00f4s detetaram vapor t\u00f3xico no reator 2, pelo que n\u00e3o puderam avan\u00e7ar.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia)\t\nArgumentos\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico Dados transmitidos \u201cFoi detetado vapor muito denso, que poder\u00e1 ser muito t\u00f3xico\u201d - sem qualquer explica\u00e7\u00e3o; n\u00e3o existe rela\u00e7\u00e3o entre densidade do vapor e sua toxicidade.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas Vapor t\u00f3xico\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\nSentimento - incerteza \u201cFoi detetado vapor muito denso, que poder\u00e1 ser muito t\u00f3xico\u201d\t\nGoverno do Jap\u00e3o admite proibir acesso \u00e0 zona de Fukushima\nRita Siza\nExecutivo pondera criar \u00e1rea de isolamento para impedir refugiados de frequentar as \u00e1reas evacuadas devido ao perigo radioactivo\n\u2022 O Governo do Jap\u00e3o admitiu ontem a possibilidade de estabelecer uma \u00e1rea de isolamento de 20 quil\u00f3metros em torno da central nuclear de Fukushima, proibindo o regresso a casa dos mais de 80 mil habitantes das localidades evacuadas na sequ\u00eancia do terramoto e maremoto de 11 de Mar\u00e7o.\nSegundo o porta-voz do executivo, Yukio Edano, a restri\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 zona de Fukushima est\u00e1 a ser equacionada por motivos de seguran\u00e7a, depois de se ter constatado que v\u00e1rios residentes insistem em visitar as suas antigas casas, ignorando os apelos das autoridades para se manterem afastados, por causa das fugas radioactivas da central nuclear.\n\u201cH\u00e1 um n\u00famero indeterminado de pessoas que continua a frequentar a \u00e1rea. No regime corrente, n\u00e3o estamos em posi\u00e7\u00e3o de impedir que as pessoas se desloquem: n\u00e3o h\u00e1 nenhuma penaliza\u00e7\u00e3o por entrar na zona que foi evacuada. Sentimos necessidade de refor\u00e7ar as medidas para garantir a seguran\u00e7a\u201d, explicou.\n0 mesmo dirigente disse que o primeiro-ministro, Naoto Kan, deveria viajar hoje at\u00e9 Fukushima para explicar a decis\u00e3o aos milhares de refugiados - que previsivelmente n\u00e3o reagir\u00e3o bem \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o. \u201cNesta fase ainda estamos a considerar outras hip\u00f3teses, como, por exemplo, a circunscri\u00e7\u00e3o de \u2018zonas de cautela especial\u2019 como alternativa a uma proibi\u00e7\u00e3o total\u201d, admitiu Edano.\nA poss\u00edvel restri\u00e7\u00e3o do acesso a Fukushima foi avan\u00e7ada no mesmo\nA reserva de boa vontade dirigida ao primeiro-ministro japon\u00eas. Naoto Kan, depois do terramoto de 11 de Mar\u00e7o parece estar esgotada: ontem voltaram a ouvir-se apelos \u00e0 sua demiss\u00e3o, reclamada pelo Partido Liberal Democr\u00e1tico, que governou o Jap\u00e3o durante 50 anos at\u00e9 ser derrotado pelo Partido Democr\u00e1tico do Jap\u00e3o (de Kan) em 2009.\nAntes da trag\u00e9dia, a popularidade de Naoto Kan andava nos 20 por cento, e o seu Governo debatia-se com um esc\u00e2ndalo de financiamento partid\u00e1rio e uma crise or\u00e7amental. As explos\u00f5es dos reactores nucleares de Fukushima vieram acentuar o descontentamento, com sete em cada dez eleitores japoneses a considerarem que a resposta do Governo \u00e0 crise foi \"p\u00e9ssima .\ndia em que peritos internacionais manifestaram s\u00e9rias d\u00favidas quanto j \u00e0 exequibilidade do plano apresen- 1 tado durante o fim-de-semana pela Tepco para resolver a crise nuclear. O calend\u00e1rio apresentado pela operadora da central aponta um prazo de tr\u00eas meses para o fim das fugas 1 radioactivas e um outro entre seis e , nove meses para estabiliza\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o dos reactores danificados pelo\nterramoto.\n\u201cReceio que ser\u00e1 muito dif\u00edcil cumprir o plano, tendo em conta que os reactores nucleares e os outros equipamentos ainda n\u00e3o foram controlados\u201d, declarou um especialista em engenharia de reactores nucleares da Universidade de Quioto, Hidekazu Yoshikawa, ao jornal Mainicht.\nUm professor de Engenharia Nuclear da Universidade de Hokkaido, Tadashi Narabayashi, disse a Bloomberg que, para respeitar o seu pro-prio programa, a Tepco tem de conseguir rapidamente fazer circular a \u00e1gua radioactiva de volta aos vasos de conten\u00e7\u00e3o e de recuperar os edificios dos reactores para evitar fugas de radioactividade.\n\nFigura A.3.24 - Primeiro artigo de 21 de abril do jornal P\nTabela A.3.23 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 21 de abril do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t21-04-2011\nP\u00e1gina\t19\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tGoverno do Jap\u00e3o admite proibir acesso \u00e0 zona de Fukushima -\tExecutivo pondera criar \u00e1rea de isolamento para impedir refugiados de frequentar as \u00e1reas evacuadas devido a perigo radioativo\nJornalista (s)\tRita Siza\nFonte(s) indicada(s)\tJornal Mainichi Bloomberg\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de fotografia\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Proibi\u00e7\u00e3o de acesso \u00e0 zona de Fukushima.\t\nSignificado global -\tGoverno pretende criar zona de isolamento de 20 Km em torno da central, para evitar regresso dos habitantes evacuados. -\tTepco apresentou um calend\u00e1rio para resolu\u00e7\u00e3o da crise, que aponta para um prazo de 3 meses para o fim das fugas radioativas e outro prazo entre 6-9 meses para estabiliza\u00e7\u00e3o dos reatores danificados pelo terramoto. -\tRob\u00f4s detetaram vapor t\u00f3xico no reator 2, pelo que n\u00e3o puderam avan\u00e7ar.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Yukio Edano Tepco Hidekazu Yoshikawa - especialista de engenharia da Universidade de Quioto\t\nArgumentos Tepco - apresentou calend\u00e1rio para fim da crise Hidekazu Yoshikawa - acha que n\u00e3o ser\u00e1 cumprido, uma vez que nem os reatores nucleares nem os outros equipamentos ainda foram controlados. Para tal a Tepco ter\u00e1 de fazer circular a \u00e1gua radioativa de volta aos vasos de com ten\u00e7\u00e3o e recuperar os edif\u00edcios dos reatores\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico Dados transmitidos Para parar com a emiss\u00e3o de radioatividade, a Tepco ter\u00e1 de fazer circular a \u00e1gua radioativa de volta aos vasos de conten\u00e7\u00e3o e recuperar os edif\u00edcios dos reatores.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas - Vapor t\u00f3xico____________________________________\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico___________________________________\nSentimento - incerteza\n\u201cReceio que ser\u00e1 muito dif\u00edcil cumprir o plano\u201d\nA fotografia utilizada mostra um conjunto de fotografias resgatadas dos destro\u00e7os.\ni\nPortugal voltou a subir d\u00e9fice por causa de investimento em parcerias p\u00fablico privadas\nD\u00edvida Custo das auto-estradas do Norte Litoral, Costa de Prata e Mar\u00e3o faz subir d\u00e9fice de 2010 para 9,1 por cento \u2022 Entrevista \u201cFalar em idades de reforma de 67 ou 70 anos \u00e9 incontorn\u00e1vel\u201d, diz Joaquim Goes, coordenador do movimento Mais Sociedade. P\u00e1gs. 6/7,18 e Editorial\n90 por cento do ur\u00e2nio ainda est\u00e1 em Tchernobil\n\u2022\tA explos\u00e3o do reactor 4 de Tchernobil aconteceu h\u00e1 25 anos, mas os perigos n\u00e3o desapareceram: estima se que 90 por cento das 190 tonela das de ur\u00e2nio continuem no reactor. Fukushima veio reactivar os receios.\n\u2666\tDestaque, 2 a 5 e Editorial\nReforma trocada por cortes na m\u00e1quina estatal\n\u2022 Com o problema do d\u00e9fice e da d\u00edvida em primeiro plano, as reformas na \u00e1rea da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica foram adiadas e substitu\u00eddas por medidas de conten\u00e7\u00e3o da despesa. Houve um impulso inovador, mas esmoreceu em 2008. Portugal. lO TI\nEUA acusam Assad de usar as t\u00e1cticas do Ir\u00e3o\nCidades\nLisboa e Porto n\u00e3o est\u00e3o na lista das cidades globais. Porqu\u00ea?\nBenfica mant\u00e9m tradi\u00e7\u00e3o e ganha Ta\u00e7a da Liga\n\u2022 0 Benfica conquistou a sua terceira Ta\u00e7a da Liga em quatro edi\u00e7\u00f5es da prova ap\u00f3s bater o Pa\u00e7os de Ferreira na final, em Coimbra, por 2-1. Um triunfo sofrido e para o qual contribuiu o guardi\u00e3o Moreira, o melhor em campo. Desporto, 23/24\n\nFigura A.3.26 - Primeiro artigo de 24 de abril do jornal P (imagem geral)\nAs li\u00e7\u00f5es de Tchernobil, 25 anos depois da cat\u00e1strofe\nEm 1986 e 2011 ocorreram os dois piores acidentes nucleares, um na Ucr\u00e2nia, o outro no Jap\u00e3o\nTcresa I inmiu)\n\u2022 M Ucr\u00e2nia, c uma adudc UntaMiu, 25 jiiio* dqwih&lt;ki acidrmr *1\u00bb cvmraJ nixirar de TchrmobU A duu MuikMnrtn*. .A wu, \u201e,\u00fco so n\u00fcJ COntJOUUXKlo* arnu\u00bb\t* *'\n\u00abctii o kiOtffrnv t<Jni&lt;m inuimai* r\u00abttnKihnn iaocadin ru> ai pela etpfendn do rraihx&lt;matni Qw Kiks w apmufenun com |Uier m Wl, o pior andentc ium\u00edtjh \u00abla ht* tnrti. a if \u2022 ijf Abril de !*W(P\nQuandii \u00aba tmpimhd nq^r a miu *r\u2019,',\u00bbd**.\u201c<|u\u00abidUi\u00ab>do* hahitan t\u00ab dr Itipai fiM uurnomptdo peU 4U*i. \u00abkUIrs M\u00abVU* 4K W anta l\u00fc<, lan\u00e7ar &lt;> pimro, e lodo\u00bb rur nran em auiccaniH fc pct-*,. lIMn 4 pmmrm de rvgtHMj \u00ab>|Hn\nPau ira\u00bb ikiurain fwfc), a* o\u00bb M\u00bb. m mrtwta, a\u00bb r<H1|xu, CM \u2019\u00bbIwinquedc*. O 4wid.xio apiw**^ nxoorra *r hoje prU\t.\nluda no irmpti. a que sr Junta a de \u00abr-Mia\u00e7\u00e1.. de 25 anm&lt;\u2022 a \u00ednvas\u00e1n cb Vrp-Ui, An r de aniocm \u00abcfagenv\nKSi\u00bb r a mura cidade-lantoana. Cct 1J bu\u00ed luiiitamn abandonai am n nu de ciciut\u00e0o numeni *r bote num rain de 30 quawnnn\u00bb da crmral.de vidu * rudioKiivfcbderlesada Quantas pramaj p monvram dr cancro de vidoa t adia\u00e7\u00e2o? Quantas *do mnrrvri\u2019 O drl Mlr n\u00e1o lrltl cotiribo\nAfcun* Mormadm insim-ni nn rc O\u00bbni hrarrw perto do t\u00famido dwUmilUnffc Mas.amuada iwzocm dr eu lu*au a\u00f3 e ntr ii\u00e1tida a tur buo \u00ab\u2022 a tiatM\u00cdh\u00bbdn,\u00ab.(FM..t.niwirTllB>p,eiw ram n n&lt;ah mtc\u00f5Qip do reactur qua tn\u00bb de TchrmobU DivuKvtao vcttui, frtui \u00e0 pressa uim meve\u00bb\nA expliM\u00e3o do rrjaor atliuu pura u ar petb\u00e7m do nuc Iro cum barrai dr ur am> i -, que ca\u00edram (|g IktfrsUi \u25a0* Milta No\u00bb 12 i|ia> segMuiin, lutou\nitisu\u00fcc di-ack\nllk>\n4 ex-Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica n\u00e3o avisou o mundo do que se passava. Um dia ap\u00f3s o acidente, a Su\u00e9cia come\u00e7ou a detectar no ar um aumento anormal de radioactividade\nFigura\nA.3.27 - Primeiro artigo de 24 de abril do jornal P (detalhes)\nTabela A.3.24 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 24 de abril do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t24-04-2011\nP\u00e1gina\t2, 3\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tEnergia nuclear: o legado do pior acidente da hist\u00f3ria -\tAs li\u00e7\u00f5es de Tchernobil 25 anos depois da cat\u00e1strofe -\tEm 1986 e 2011 ocorreram os dois piores acidentes nucleares, um na Ucr\u00e2nia, o outro no Jap\u00e3o\nJornalista (s)\tTeresa Firmino\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tDestaque\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t2 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Compara\u00e7\u00e3o Tchernobil Vs. Fukushima\t\nSignificado global Que li\u00e7\u00f5es? -\t\u00c9 necess\u00e1rio informa\u00e7\u00e3o internacional e transpar\u00eancia Medidas: Conven\u00e7\u00f5es/ regras estipuladas ap\u00f3s Tchernobil: -\tConven\u00e7\u00e3o sobre a Notifica\u00e7\u00e3o R\u00e1pida de um Acidente Nuclear (adotada 5 meses depois) -\tSistema de notifica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida europeu ECURIE -\tCria\u00e7\u00e3o de redes nacionais de alerta de radioatividade no ar No caso de Fukushima: -\tComunidade internacional foi notificada e existem j\u00e1 diversas metodologias aplicadas, nomeadamente de medi\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o nos alimentos e de preven\u00e7\u00e3o da sa\u00fade p\u00fablica. No entanto, pensa-se ainda que a central n\u00e3o estava preparada para um tsunami daquela magnitude e que os dep\u00f3sitos de gas\u00f3leo para o funcionamento do sistema de arrefecimento estavam no local erradio\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia)\t\nArgumentos\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico Dados transmitidos: - Tchernobil: explos\u00e3o de reator + inc\u00eandio pela grafite que o compunha atirou uma enorme quantidade de material radioativo para a atmosfera. N\u00facleo foi isolado (\u00e0 pressa) e agora est\u00e1 a preparar-se um novo sarc\u00f3fago.\t\n-\t\u201cPortugal foi salvo pelo anticiclone dos A\u00e7ores, que a [nuvem radioativa] barrou, embora chegassem vest\u00edgios\u201d. (met\u00e1fora)\n-\tTchernobil Vs. Fukushima:\n-- Diferen\u00e7as: Tchernobil com n\u00facleos com grafite; n\u00facleos explodiram; n\u00e3o tinha vaso de press\u00e3o \u00e0 volta dos n\u00facleos; n\u00e3o foi noticiada situa\u00e7\u00e3o a n\u00edvel internacional;\n-- Semelhan\u00e7as: Fus\u00e3o dos n\u00facleos.\n- Portugal tem uma rede nacional de medi\u00e7\u00e3o de radioatividade no ar - RadNet, com 13 esta\u00e7\u00f5es desde 1992.\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a\nPositivo\nNeutro\nNegativo\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\nExpress\u00f5es mais utilizadas Li\u00e7\u00f5es tiradas p\u00f3s-Tchernobil\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico_____________________________________________\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\n\u201cQuantas pessoas j\u00e1 morreram de cancro devido \u00e0 radia\u00e7\u00e3o? Quantas v\u00e3o morrer? O debate n\u00e3o tem consenso.\u201d\n\u201cH\u00e1 um m\u00eas e meio que se luta sobretudo para arrefecer os nucelos dos tr\u00eas reatores\u201d\nSentimentos\n-\tDesespero, cat\u00e1strofe\n\u201cE todos partiram \u00e0 pressa, com a promessa de regresso ao fim de alguns dias. Para tr\u00e1s deixaram tudo, as casas, os m\u00f3veis, as roupas, os carros, os brinquedos.\n-\tIncerteza\n\u201cCom Tchernobil, ficou claro que as rela\u00e7\u00f5es internacionais, pelo menos em caso de acidentes nucleares, tinham de incluir a palavra \u201ctranspar\u00eancia\u201d\u201d\n[reatores em Fukushima] \u201cainda n\u00e3o est\u00e3o sob controlo total\u201d\nMet\u00e1fora\n\u201cPripiat, na Ucr\u00e2nia, \u00e9 uma cidade-fantasma\u201d\n\u201cO abandono apressado encontra-se hoje pela cidade, congelada no tempo\u201d \u201cNos 12 dias seguintes, lutou-se contra o inc\u00eandio de um material (grafite)\u201d \u201c\u00c9 pois sobre os escombros de Tchernobil que, entre outras, nasceu a Conven\u00e7\u00e3o sobre a Notifica\u00e7\u00e3o R\u00e1pida de um Acidente Nuclear\u201d\n\u201cA conven\u00e7\u00e3o teve agora a primeira prova de fogo, com o acidente nuclear na central japonesa\u201d\n\u201cTsunami de 11 de Mar\u00e7o do Jap\u00e3o desencadeou uma crise em Fukushima, ainda longe do fim\u201d\nPlano para p\u00f4r fim \u00e0 crise prolonga-se por nove meses\nHelena Geraldes\n\u2022 H\u00e1 m\u00eas e meio que a central nuclear de Fukushima 1 \u00e9 como uma \u201cbomba-rel\u00f3gio\u201d no colo do Jap\u00e3o.\nDe momento, Fukushima estabilizou, mas ainda n\u00e3o est\u00e1 controlada. A operadora da central, Tepco, admite que s\u00f3 conseguir\u00e1 p\u00f4r fim \u00e0 crise no final do ano.\nH\u00e1 problemas um pouco por todo o lado. Desde os vasos de conten\u00e7\u00e3o que protegem o n\u00facleo dos reactores \u00e0s piscinas onde est\u00e3o mergulhadas as barras de combust\u00edvel usado, passando pelas po\u00e7as de \u00e1gua altamente radioactiva que se t\u00eam acumulado em t\u00faneis e no edif\u00edcio dos reactores e \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do mar.\nApesar de ser premente, nem sempre se consegue avan\u00e7ar. As sucessivas r\u00e9plicas s\u00edsmicas obrigam \u00e0 evacua\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria da central e os elevados n\u00edveis de radioactividade dificultam os trabalhos.\nDesde 11 de Mar\u00e7o, o dia em que chegou o tsunami, tem sido tentado um pouco de tudo. Para evitar que o aumento da press\u00e3o interna nos reactores, a Tepco libertou vapor radioactivo para a atmosfera. Depois, cami\u00f5es-cisterna e helic\u00f3pteros lan\u00e7aram toneladas de \u00e1gua sobre os reactores para evitar a fus\u00e3o do\ncombust\u00edvel nuclear, uma solu\u00e7\u00e3o considerada de \u00faltimo recurso para conter o sobreaquecimento.\nPara estancar uma fuga de \u00e1gua altamente contaminada para o oceano Pac\u00edfico, a Tepco injectou vidro l\u00edquido e instalou chapas de a\u00e7o com v\u00e1rios metros de altura nas sa\u00eddas das condutas dos reactores para o mar.\nNo fim-de-semana passado, foi apresentado o calend\u00e1rio para acabar com a crise, dentro de nove me-\n\t\t\nses. Esta semana dever\u00e1 come\u00e7ar o lan\u00e7amento de agentes qu\u00edmicos que ajudem a conter a fuga de poeiras radioactivas para a atmosfera. Depois de baixar as fugas de radioactividade, a empresa quer arrefecer quatro dos seis reactores e, em seguida, proceder ao encapsulamento ou selagem dos mesmos. Tal dever\u00e1 ser conseguido cobrindo os edif\u00edcios com enormes filtros. Ao mesmo tempo, vai remover o combust\u00edvel nuclear para um local seguro de armazenamento e descontaminar os terrenos.\nFigura A.3.28 - Segundo artigo de 24 de abril do jornal P\nTabela A.3.25 - Grelha de an\u00e1lise do segundo artigo de 24 de abril do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t24-04-2011\nP\u00e1gina\t5\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tSitua\u00e7\u00e3o atual em Fukushima -\tPlano para p\u00f4r fim \u00e0 crise prolonga-se por nove meses\nJornalista (s)\tHelena Geraldes\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tDestaque\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/4 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Crise na central de Fukushima termina no final do ano\t\nSignificado global Problemas ainda existentes na central? -\tVasos de conten\u00e7\u00e3o do n\u00facleo -\tPiscinas com barras de combust\u00edvel usado -\tPo\u00e7as com \u00e1gua contaminada -\tContamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do mar -\tSucessivas r\u00e9plicas s\u00edsmicas Depois do arrefecimento dos reatores, a Tepco dever\u00e1 come\u00e7ar a fase de encapsulamento. O combust\u00edvel nuclear ser\u00e1 levado para local seguro de tratamento e os terrenos ser\u00e3o descontaminados.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Tepco\t\nArgumentos Tepco - admite s\u00f3 conseguir p\u00f4r fim \u00e0 crise no final do ano.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico Explica\u00e7\u00e3o de processo Para evitar o aumento da press\u00e3o interna dos reatores foi lan\u00e7ado vapor radioativo para a atmosfera. Para evitar fus\u00e3o do combust\u00edvel nuclear, foram largadas toneladas de \u00e1gua sobre os reatores. Para estancar a fuga de \u00e1gua radioativa para o Pac\u00edfico, foi injetado vidro l\u00edquido e instaladas v\u00e1rias chapas de a\u00e7o. Para ajudar a conter a fuga de poeiras radioativas, ser\u00e3o lan\u00e7ados agentes qu\u00edmicos. Depois do arrefecimento dos reatores, a Tepco dever\u00e1 come\u00e7ar a fase de encapsulamento. Combust\u00edvel nuclear ser\u00e1 levado para local seguro de tratamento e terrenos ser\u00e3o descontaminados.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica] Express\u00f5es mais utilizadas\nFim da crise nuclear___________________________________________________________________\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico_____________________________________________\nMet\u00e1fora/ Enfatiza\u00e7\u00e3o\n\u201cH\u00e1 um m\u00eas e meio que a central nuclear de Fukushima 1 \u00e9 como uma \u201cbomba-rel\u00f3gio\u201d no colo do Jap\u00e3o\u201d\nSentimento - incerteza\n\u201cDesde 11 de Mar\u00e7o, o dia em que chegou o tsunami, tem sido tentado um pouco de tudo\u201d\nFotografia utilizada mostra uma pessoa a ser sujeita a medi\u00e7\u00f5es de radia\u00e7\u00e3o nuclear, estando destacada com uma cor verde muito vibrante.\nReuni\u00e3o de Junho da AIEA\nFukushima deve fazer mudar escala de acidentes\n\u2022 Ap\u00f3s o acidente da central nuclear de Fukushima, algo parece destinado a mudar: a escala internacional de acidentes nucleares, que p\u00f4s no mesmo patamar o desastre japon\u00eas e o de Tchemobil, para grande desconforto da ind\u00fastria nuclear e dos especialistas da \u00e1rea, que sublinham sempre as diferen\u00e7as.\nFukushima e Tchemobil est\u00e3o ambos no n\u00edvel 7, o mais alto da escala, ainda que a fuga de materiais radioactivos tenha sido, at\u00e9 agora, apenas dez por cento do que aconteceu na Ucr\u00e2-\nnia - embora deva continuar durante meses, e n\u00e3o apenas por alguns dias, como no acidente de 1986. Mas o sistema criado em 1990 estipula que um acidente nuclear passa a n\u00edvel 7 quando a radioactividade libertada atinge dezenas de milhares de terabecque-r\u00e9is de iodo 131, dizia o director-geral da Ag\u00eancia Nuclear da Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f3mico (OCDE), Luis Ech\u00e1varri, ao jornal El Pa\u00eds.\nA OCDE, no entanto, estar\u00e1 a defender que a escala seja alterada, na\nreuni\u00e3o de Junho da Ag\u00eancia Internacional de Energia At\u00f3mica, em que o conselho de governadores desta organiza\u00e7\u00e3o de aconselhamento da ONU vai discutir a sua pr\u00f3pria reforma.\nA sua actua\u00e7\u00e3o - bastante criticada\ndurante a crise de Fukushima vai estar na berlinda. A ag\u00eancia gostaria de tomar-se em algo mais semelhante \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade, mas est\u00e1 limitada por um mandato complicado e por vezes contradit\u00f3rio, diz um artigo na revista Nature. \u00c9, ao mesmo tempo, promotora da energia nuclear e dissuasora da prolifera\u00e7\u00e3o de tecnologia que possa ser usada para construir armas nucleares. Estabelece ainda padr\u00f5es de seguran\u00e7a para centrais nucleares, al\u00e9m de dar apoio em alturas de crise.\nFigura A.3.29 - Primeiro artigo de 27 de abril do jornal P\nTabela A.3.26 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 27 de abril do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t27-04-2011\nP\u00e1gina\t17\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tReuni\u00e3o de Junho da AIEA -\tFukushima deve fazer mudar escala de acidentes\nJornalista (s)\t-\nFonte(s) indicada(s)\tEl Pa\u00eds Nature\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/4 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Acidente de Fukushima poder\u00e1 mudar escala de acidentes nucleares\t\nSignificado global Tchernobil e Fukushima est\u00e3o agora no n\u00edvel 7 (n\u00edvel m\u00e1ximo) na escala de internacional de acidentes nucleares, embora tenham sido libertados no caso do Jap\u00e3o at\u00e9 agora cerca de 10% das emiss\u00f5es de Tchernobil. AEIA pretende altera\u00e7\u00e3o do seu estatuto, uma vez que tem muitas vezes mandatos contradit\u00f3rios.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Luis Ech\u00e1varri - diretor-geral da Ag\u00eancia Nuclear da Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f3mico (OCDE)\t\nArgumentos OCDE - defender\u00e1 que escala seja alterada, na reuni\u00e3o de Junho da AIEA.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico Dados transmitidos Tchernobil e Fukushima est\u00e3o agora no n\u00edvel 7 (n\u00edvel m\u00e1ximo) na escala de internacional de acidentes nucleares (falta indicar escala INES). Escala criada em 1990 estipula que um acidente passa ao n\u00edvel 7 quando a radioatividade libertada atinge dezenas de milhares de terabecquer\u00e9is de iodo 131.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas Altera\u00e7\u00e3o da escala de acidentes nucleares\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\nEnfatiza\u00e7\u00e3o - \u201cAp\u00f3s o acidente da central nuclear de Fukushima, algo parece destinado a mudar\u201d. A fotografia utilizada \u00e9 um retrato de uma pessoa, com uma m\u00e1scara de prote\u00e7\u00e3o na cara, junto a um conjunto de velas, sugerindo estar numa ora\u00e7\u00e3o.\t\nANEXO 4 - Artigos do m\u00eas de maio de 2011, dos jornais Correio da Manh\u00e3 e P\u00fablico\nNeste anexo encontram-se os artigos dos jornais analisados durante o m\u00eas de maio, listados segundo a sua ordem cronol\u00f3gica da data de publica\u00e7\u00e3o e iniciando-se, para cada dia, com os artigos do Correio da Manh\u00e3 (CM) e terminando com os do jornal P\u00fablico (P).\nPara cada artigo tem-se a digitaliza\u00e7\u00e3o do original impresso, seguindo-se a grelha de an\u00e1lise do mesmo.\nRadia\u00e7\u00e3o nas escolas deixa japoneses fulos com Governo\nFa\nCe\nClara Barata\n\u2022 Hoje a lei japonesa diz que as crian\u00e7as da provinda de Fukushima podem ser submetidas a 20 vezes mais radia\u00e7\u00e3o do que antigamente nos recreios das escolas. Esta medida est\u00e1 a criar grande pol\u00e9mica no jap\u00e3o, com o \u00b0\t..nf\u00ed-nnfir rnticiic\nI nrimeiro-ministro a enfrentar criticas ' *\t_\t.\tAa CiiViichi-\n| ui niivuw\t-----\n. no Parlamento e os pais de Fukushi-\n\u2022 ma a rasparem o solo das escolas e a\n1\n!-\n\u25a1 |\na\n\u00bbs TI ia )S n id n-\nco\nAsse de ir\nenviarem a terra radioactiva para os deputados.\nA lei publicada no m\u00eas passado, pode dizer-se, \u00e9 um pouco assustadora: estabelece como limite 20 milisieverts anuais - o mesmo que para um trabalhador de urna central nuclear. O Govemo diz que estes limites foram calculados cuidadosamente e seguiram o aconselhamento cient\u00edfico.\nMas o p\u00fablico japon\u00eas n\u00e3o ficou mais sossegado por ter visto a demiss\u00e3o, no meio de l\u00e1grimas, de Toshisho Kosako, um dos seis conselheiros especiais do primeiro-ministro Naoto Kan, nomeados ap\u00f3s o acidente na central nuclear de Fukushima l, que se seguiu ao terramoto e tsunami de 11 de Mar\u00e7o. Kosako afirmou que o Govemo est\u00e1 a ignorar a legisla\u00e7\u00e3o sobre como gerir acidentes nucleares e a tomar medidas\n'.aquel\n\u2018 A asso linistra i suspe xxzessc milito s, que tes pr ipres&lt;iniu-si tutela sn\u00e3o que \u25a1arar .pesa \u00e3o,e At\u00e9 mpo lipa \"eru que isolv\nL1C\n1\ndesgarradas, que est\u00e3o a prolongar a crise. Em particular, relata o Wall StreetJoumal, Kosako p\u00f4s em causa os n\u00edveis de seguran\u00e7a de radia\u00e7\u00e3o que o Govemo aplicou para as escolas: n\u00e3o est\u00e3o de acordo com os padr\u00f5es internacionais, afirmou.\n0 Govemo nega isto, diz que a demiss\u00e3o de Kosako se deve a \u201cum malentendido\u201d, j\u00e1 que as crian\u00e7as n\u00e3o v\u00e3o ter de enfrentar 20 milisieverts de radia\u00e7\u00e3o anuais, disse o porta-voz do executivo, Yukio Edano. \u201cEsta demiss\u00e3o tem a ver com diferen\u00e7as de opini\u00e3o entre os especialistas\u201d, justi ficou. E desentendimentos sobre os efeitos de n\u00edveis baixos de radia\u00e7\u00e3o sobre a sa\u00fade, sobretudo se torem sentidos continuamente, durante um per\u00edodo longo, h\u00e1-os de certeza.\nMas a insatisfa\u00e7\u00e3o das japoneses es t\u00e3 a crescer: uma sondagem pubU ada s\u00e1bado pela agencia KsahUi nuvai a\\ a que 76 por cento dos cid.id.it** com deram que o primem\u00bb miiiMiu n\u00e3o est\u00e1 a liderar bem a crise nu* ieai \u2666 ixis sismo e tswn<iwri\nUhimiuIo a iiMtci i.i na* o municipio de KiMtxanu\n56 quil\u00f3metro\u00bb da * vou ai. ' ai mmw o m4o de 15 e^coU\u00bb\t\u00bb*** *\ne II jardim de mfti* m *\u2022\u00bb**\t**\nua> lljtHi \u00e1meme atuiw\n:ori oa Ge trer ut to\n\u2022, n LI\nas er n r.\nci\nxi ld\nP\na\n\nFigura A.4.1 - Primeiro artigo de 3 de maio do jornal P\nTabela A.4.1 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 3 de maio do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t3-05-2011\nP\u00e1gina\t22\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t- Radia\u00e7\u00e3o nas escolas deixa japoneses fulos com Governo\nJornalista (s)\tClara Barata\nFonte(s) indicada(s)\tWall Street Journal Ag\u00eancia Kyodo\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/5 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Nova medida de aumento do limite de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 radioatividade cria revolta no Jap\u00e3o.\t\nSignificado global Nova lei permite que crian\u00e7as da prov\u00edncia de Fukushima possam ser submetidas a 20 vezes mais radia\u00e7\u00e3o que antes nos recreios das escolas. Nova lei estabelece limite 20 milisieverts anuais (valor estipulado para trabalhador na central) -\tMedida cria agita\u00e7\u00e3o no Jap\u00e3o. -\tAlgumas escolas prim\u00e1rias e infant\u00e1rios v\u00e3o mudar o solo que esteja com esses n\u00edveis elevados de radia\u00e7\u00e3o.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Toshisho Kosako - um dos 6 conselheiros especiais de Naoto Kan. Yukio Edano - porta-voz do governo.\t\nArgumentos Toshisho Kosako - demite-se entre l\u00e1grimas. Critica a\u00e7\u00f5es do governo face \u00e0 crise nuclear. Critica estes novos n\u00edveis que Governo aplicou \u00e0s escolas, dizendo que n\u00e3o est\u00e3o de acordo com os padr\u00f5es internacionais. Yukio Edano - diz que existe um mal-entendido e que as crian\u00e7as n\u00e3o ser\u00e3o sujeitas aos n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o indicados. Diferen\u00e7a de interpreta\u00e7\u00f5es dos efeitos dos n\u00edveis baixos de radia\u00e7\u00e3o sobre a sa\u00fade.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico Dados transmitidos 20 Milisieverts anuais - limite de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o para trabalhadores da central nuclear; e agora para as crian\u00e7as na prov\u00edncia de Fukushima. Perspetiva da ci\u00eancia, como: Ci\u00eancia - conhecimento - valida\u00e7\u00e3o das escolhas pol\u00edticas\t\nCi\u00eancia - sujeita a diferentes opini\u00f5es - subjetividade. Como por exemplo: \u201cDiferen\u00e7a de opini\u00e3o entre os especialistas (...) E desentendimento sobre os efeitos de n\u00edveis\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a\tPositivo\tNeutro\tNegativo\nRegisto da linguagem\t\t\t\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica\t\t\te cient\u00edfica]\nExpress\u00f5es mais utilizadas Aumento dos n\u00edveis de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s radia\u00e7\u00f5es.\t\t\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\t\t\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\n\u201cA lei publicada (...) \u00e9 um pouco assustadora\u201d.\nSentimentos\n-\tProximidade\n\u201cvisto a demiss\u00e3o, no meio de l\u00e1grimas, de Toshisho Kosako\u201d.\n-\trevolta\n\u201ccom o primeiro-ministro a enfrentar cr\u00edticas do Parlamento e os pais de Fukushima a rasparem o solo das escolas e a enviarem terra radioativa para os deputados\u201d.\nPersonifica\u00e7\u00e3o/ vitimiza\u00e7\u00e3o\n\u201cpais de Fukushima\u201d - pais das crian\u00e7as desta prov\u00edncia.\nGreenpeace em Fukush\u00edma\nM Um navio da Greenpeace mediu ontem a ra,. dia\u00e7\u00e3o ao largo de Fukus> i\tcontami-\nFigura A.4.2 - Primeiro artigo de 4 de maio do jornal CM\nGeral\t\t\t\t\nJornal\t\tCorreio da Manh\u00e3\t\t\nData\t\t4-05-2011\t\t\nP\u00e1gina\t\t37\t\t\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t\t-\tOrganiza\u00e7\u00e3o ecologista mede radia\u00e7\u00e3o -\tGreenpeace em Fukushima\t\t\nJornalista (s)\t\t-\t\t\nFonte(s) indicada(s)\t\tEPA (foto)\t\t\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\t\tMundo\t\t\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\t\t\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t\t1/10 P\u00e1g.\t\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\t\tSim\tN\u00e3o\t\t\nTem\u00e1tica\t\t\t\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\t\t\t\nDiscurso\t\t\t\t\nT\u00f3pico (breve apontamento)\t\t\t\t\nSignificado global Greenpeace mediu radia\u00e7\u00e3o ao largo de Fukushima. Foram detetadas contamina\u00e7\u00f5es no Chile.\t\t\t\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia)\t\t\t\t\nArgumentos\t\t\t\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico Fotografia utilizada mostra recolha de \u00e1gua, para an\u00e1lise do seu conte\u00fado radioativo.\t\t\t\t\n\t\t\t\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a\tPositivo\t\tNeutro\tNegativo\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\t\t\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas Greepeace mede radia\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\t\t\t\n-\t\t\t\t\n34 MUNDO Sexta-feira, 06.05.2011 CORREIO DA MANH\u00c3\nT\u00c9CNICOS JAPONESES TENTAM INSTALAR SISTEMA DE VENTILA\u00c7\u00c3O\nI\n\u25a0 Fukushima. Pela primeira vez desde o terramoto seguido de tsunami a 11 de Mar\u00e7o, um grupo de trabalhadores entrou ontem no edif\u00edcio circundante do reactor 1 da central japonesa de Fukushima.Os t\u00e9cnicos est\u00e3o agora a tentar instalar um sistema de ventila\u00e7\u00e3o.\nFigura A.4.3 - Primeiro artigo de 6 de maio do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t6-05-2011\nP\u00e1gina\t34\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t- T\u00e9cnicos japoneses tentam instalar sistema de ventila\u00e7\u00e3o\nJornalista (s)\t-\nFonte(s) indicada(s)\tReuters (foto)\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/10 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Breve apontamento.\t\nSignificado global Primeiros trabalhadores entram no edif\u00edcio circundante ao reator 1. T\u00e9cnicos tentam instalar sistema de ventila\u00e7\u00e3o.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia)\t\nArgumentos\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas Sistema de ventila\u00e7\u00e3o\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\nEnfatiza\u00e7\u00e3o \u201cPela primeira vez desde o terramoto (.) um grupo de trabalhadores entrou ontem no edif\u00edcio\u201d. Fotografia da central nuclear destru\u00edda, com trabalhador com m\u00e1scara a fato apropriado.\t\n\t\nXtkintico-om. - \u2014\nlap\u00e2o trava pum-r novos reactores nucleare\nJo\u00e3o Manuel Rocha Pol\u00edtica energ\u00e9tica vai privilegiar renov\u00e1veis e efici\u00eancia. Imperador Akihito visitou centro de refugiados de Fukushima\n^p\u00edr\u00f3^ra~nStrUir\n\u2022 O imperador esteve ontem, pela primeira vez desde o desastre nuclear, na zona da centra] Fukushima 1. Mas o que fica a marcar a passagem do segundo m\u00eas sobre o sismo e o tsunami \u00e9 o an\u00fancio, feito na v\u00e9spera pelo primeiro-ministro, Naoto Kan, de que o Jap\u00e3o vai abandonar os planos para construir novos reactores.\nA decis\u00e3o implica o abandono do projecto aprovado no ano passado para construir 14 reactores at\u00e9 2030 e aumentar para 50 por cento o peso da energia nuclear na electricidade consumida, assinalou o TheNew York Times. 0 Jap\u00e3o tem 54 reactores que, antes do acidente de Mar\u00e7o, produziam 30 por cento da electricidade dopais.\n0 nuclear e os combust\u00edveis f\u00f3sseis continuar\u00e3o a ser duas das fontes energ\u00e9ticas do Jap\u00e3o, mas o chefe de Governo prometeu acrescentar dois pilares \u00e0 pol\u00edtica energ\u00e9tica: energias renov\u00e1veis e efici\u00eancia energ\u00e9tica. \u201cPrecisamos de come\u00e7ar do zero\", disse aos jornalistas. \u201cPrecisamos de tomar a energia nuclear mais segura e de promover a energia renov\u00e1vel.\"\nMas a declara\u00e7\u00e3o surgiu poucos dus depois de Kan ter reafi\u2122ad00aS\nDois meses depois da trag\u00e9dia, o balan\u00e7o dos mortos \u00e9 de quase 15 mil\naposta no nuclear e parece deixar em aberto a possibilidade de, no futuro, virem a ser constru\u00eddos novos reactores, referiu o di\u00e1rio norte-americano. A aparente mudan\u00e7a de posi\u00e7\u00e3o ter\u00e1 sido ditada pelo desagrado para com o nuclear manifestado pela opini\u00e3o p\u00fablica japonesa ap\u00f3s o desastre de Fukushima, assinalou o jornal.\nSe \u201ccome\u00e7ar do zero\u201d ser\u00e1 agora a inten\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica energ\u00e9tica, esse \u00e9, com toda a certeza, o desafio para muitos japoneses. \u201cN\u00e3o posso fazer outra coisa sen\u00e3o continuar a viver neste abrigo\u201d, disse Kikue Shoji de 77 anos, ao casal imperial, Akihito e Michiko que ontem visitou um centro de acolhimento de refugiados, a 60 ?Sme h0S da Central- \u201cCom\u00b0 \u00abt\u00e3o? ^SSasa\u00dade\u201d'disse o imperador, citado pela AFP.\nO desastre provocou, por si s\u00f3, a retirada de 85 mil pessoas das suas casas. As sequelas do sismo e tsunami, que devastaram o Nordeste do arquip\u00e9lago e provocaram a morte de 14.949 pessoas e o desaparecimento de 9880 - segundo o \u00faltimo balan\u00e7o oficial -, est\u00e3o longe do fim. A empresa que gere a central anunciou ontem ter selado uma fuga de \u00e1gua radioactiva que poderia estar a contaminar o oceano.\nQue o maior acidente nuclear desde Tchernobil, em 1986, exige reflex\u00e3o, devido \u00e0s \u201cimportantes lacunas\" sobre a seguran\u00e7a nuclear, mostra-o o an\u00fancio do secret\u00e1rio-geral da ONU, Ban Ki-moon, de uma confer\u00eancia so bre o problema. Ser\u00e1 em Nova Iorque, a 22 de Setembro, por ocasi\u00e3o da as sembleta anual das Na\u00e7\u00f5es l Judas\n\nFigura A.4.4 - Primeiro artigo de 12 de maio do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t12-05-2011\nP\u00e1gina\t18\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tJap\u00e3o trava planos para construir novos reatores nucleares -\tPol\u00edtica energ\u00e9tica vai privilegiar renov\u00e1veis e efici\u00eancia. Imperador Akihito visitou centro de refugiados de Fukushima\nJornalista (s)\tJo\u00e3o Manuel Rocha\nFonte(s) indicada(s)\tThe New York Times AFP\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Governo trava planos aprovados no ano anterior.\t\nSignificado global Naoto Kan renuncia o projeto aprovado no ano passado, de constru\u00e7\u00e3o de 14 reatores at\u00e9 2030 e aumentar para 50% o peso da energia nuclear. Para al\u00e9m da fonte nuclear e dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, governo investe em energias renov\u00e1veis e na efici\u00eancia energ\u00e9tica. Imperador japon\u00eas visita centro de refugiados de Fukushima.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Naoto Kan Habitantes de Fukushima Tepco Ban Ki-moon - secret\u00e1rio-geral da ONU\t\nArgumentos Naoto Kan - diz que Jap\u00e3o vai abandonar os planos para construir novos reatores. Esta mudan\u00e7a de discurso \u00e9 vista como uma rea\u00e7\u00e3o \u00e0 contesta\u00e7\u00e3o popular face ao acidente nuclear. Tepco - anunciou ontem ter selado a fuga de \u00e1gua radioativa que estava a contaminar o oceano.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico Dados transmitidos Jap\u00e3o tem 54 reatores que, antes do acidente, produziam cerca de 30% da eletricidade do pa\u00eds.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas\nAumento dos n\u00edveis de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s radia\u00e7\u00f5es__________________________________________\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\nSentimentos\n-\tincerteza / contradi\u00e7\u00e3o\n-\tcontradi\u00e7\u00e3o com o an\u00fancio da desist\u00eancia da constru\u00e7\u00e3o de novas centrais, sendo que dias antes reafirmou a aposta na energia nuclear.\n\u201cparece deixar em aberto a possibilidade de, no futuro, virem a ser constru\u00eddos novos reatores\u201d.\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\n\u201cQue o maior acidente nuclear desde Tchernobil, em 1986, exige reflex\u00e3o, devido \u00e0s \u201cimportantes lacunas\u201d\u201d\n-\tindica\u00e7\u00e3o do n\u00b0 de perdas humanas \u201cretirada de 85 mil pessoas das suas casas\u201d\n\u201cprovocaram a morte de 14.949 pessoas e o desaparecimento se 9.880\u201d\nFotografia utilizada mostra cidad\u00e3o junto a destro\u00e7os.\n3 estava a ser inspeccionado, resta agora desligar os reactores 4 e 5.\n\u201cOrdenei que a Chubu Electric Power encerre todos os reactores de Hamaoka\u201d, confirmou o primeiro-ministro durante uma confer\u00eancia de imprensa em T\u00f3quio. \u201cA decis\u00e3o foi tomada para garantir a seguran\u00e7a dos habitantes\u201d, explicou. A empresa\n\n\nReactores desactivados devido a risco s\u00edsmico...................................i:\u2014\nJap\u00e3o ordena encerramento de outra central | I\nquatro placas tect\u00f3nicas e cada sismo ' I de maior intensidade faz reacender o medo de uma cat\u00e1strofe nuclear.\tI\nNesta quinta-feira, pela primeira ; I vez, voltaram a entrar trabalhadores I no edif\u00edcio do reactor 1 da central de Fukushima, danificada pelo sismo e o I I tsunami de 11 de Mar\u00e7o, o qual, seg\u00fan- I do os dados oficiais, causou 14.785 I mortos e 10.271 desaparecidos.\nOs trabalhadores entraram no local | para instalar um sistema de ventila- I I \u00e7\u00e3o que ir\u00e1 retirar 95 por cento da radia\u00e7\u00e3o do ar do edif\u00edcio. Entraram , em grupos de quatro, com fatos protectores e garrafas de oxig\u00e9nio, efize-ram turnos de dez minutos.\nAs equipas que trabalham na centrai, onde houve explos\u00f5es em quatro reactores, t\u00eam procurado recuperar o sistema de refrigera\u00e7a^que ficou danificado. Ap\u00f3s o acidente foi evacuada uma \u00e1rea dtmerca de 20 qmto metros\tem tomo da c\u00e9ntrale 80\tmi\t(\npessoas tiveram de ser deslocadas. I.G.S.\n\u2022 Quase dois meses ap\u00f3s o terramoto que danificou a central nuclear de Fukushima 1, o primeiro-ministro japon\u00eas ordenou o encerramento da central nuclear de Hamaoka devido ao risco s\u00edsmico. De Fukushima chegaram imagens do interior da central, um dia depois de os trabalhadores terem regressado ao reactor 1 pela primeira vez ap\u00f3s a explos\u00e3o.\nA central de Hamaoka fica a cerca de 200 quil\u00f3metros a sudoeste de T\u00f3quio e \u00e9 gerida pela empresa Chu-bu Electric Power. Os seus reactores ir\u00e3o ser desactivados depois de um grupo de cientistas ter conclu\u00eddo que h\u00e1 cerca de 80 por cento de probabilidade de se registar naquela regi\u00e3o um sismo de magnitude superior a 8 nos pr\u00f3ximos 30 anos, adiantou a esta\u00e7\u00e3o de televis\u00e3o NHK.\n0 alerta levou o primeiro-ministro Naoto Kan a ordenar que os reactores fossem desligados. A central tem cinco reactores, e como o 1 e o 2 ja n\u00e3o estavam em funcionamento e o\ngestora da central j\u00e2 concordou com a suspens\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es, mas o encerramento poder\u00e1 vir a causar problemas no fornecimento de electricidade na regi\u00e3o. \u00c9 ali que est\u00e3o instaladas diversas f\u00e1bricas, como a da Toyota, o que aumenta as necessidades energ\u00e9ticas locais.\nO Jap\u00e3o est\u00e1 na conflu\u00eancia entre\nFigura A.4.5 - Primeiro artigo de 17 de maio do jornal P\nTabela A.4.5 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 17 de maio do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t17-05-2011\nP\u00e1gina\t17\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tReatores desativados devido a risco s\u00edsmico -\tJap\u00e3o ordena encerramento de outra central\nJornalista (s)\tI. G. S. - International Geosynthetics Society\nFonte(s) indicada(s)\tEsta\u00e7\u00e3o de televis\u00e3o NHK\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/3 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Governo japon\u00eas fecha central nuclear de Hamaoka devido a risco s\u00edsmico.\t\nSignificado global Governo japon\u00eas fecha central nuclear de Hamaoka devido a risco s\u00edsmico. No dia anterior, trabalhadores regressaram pela primeira vez ap\u00f3s a explos\u00e3o ao reator 1, com o objetivo de instalar um sistema de ventila\u00e7\u00e3o que ir\u00e1 tirar 95% da radia\u00e7\u00e3o do ar do edif\u00edcio. Entrada foi feita com fatos protetores e garrafas de oxig\u00e9nio, em grupos de 4 e com turnos de 10 minutos.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Empresa Chubu Electric Power Naoto Kan\t\nArgumentos ++Central \u00e9 encerrada ap\u00f3s um grupo de cientistas ter conclu\u00eddo que h\u00e1 cerca de 80 por centro de probabilidade de se registar naquela regi\u00e3o um sismo de magnitude superior a 8 nos pr\u00f3ximos 30 anos. --Encerramento poder\u00e1 causar problemas de abastecimento el\u00e9trico a diferentes f\u00e1bricas que operam nessa regi\u00e3o.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos Jap\u00e3o est\u00e1 na conflu\u00eancia entre quatro placas tect\u00f3nicas. Conceito Placa tect\u00f3nica. Associa\u00e7\u00e3o/ perspetiva da ci\u00eancia Ci\u00eancia - conhecimento - valida\u00e7\u00e3o das escolhas pol\u00edticas (Central \u00e9 encerrada) \u2019\u2019depois de um grupo de cientistas ter conclu\u00eddo que h\u00e1 cerca de 80 por centro de probabilidade de se registar naquela regi\u00e3o um sismo de magnitude superior a 8 nos pr\u00f3ximos 30 anos\u201d.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem\n[cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica] Express\u00f5es mais utilizadas\nAumento dos n\u00edveis de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s radia\u00e7\u00f5es__________________________________________\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\nMet\u00e1fora/ sentimento de medo\n\u201ccada sismo de maior intensidade faz reacender o medo de uma cat\u00e1strofe nuclear\u201d\nSentimento - cat\u00e1strofe, destrui\u00e7\u00e3o\n- Indica\u00e7\u00e3o do n\u00b0 de perdas humanas e materiais\n\u201ccausou 14.785 mortos e 10.271 desaparecidos\u201d.\n\u201c80 mil pessoas tiveram de ser deslocadas\u201d.\nfukushima\nRisco diminui\nbATEPCO, empresa que ; gere a central de Fukushi\nma, no Jap\u00e3o, afirmou que o risco de explos\u00e3o nos reactores diminuiu e que a situa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 controlada at\u00e9 Janeiro.\nFigura A.4.6 - Primeiro artigo de 18 de maio do jornal CM\nTabela A.4.6 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 18 de maio do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t18-05-2011\nP\u00e1gina\t32\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t- Fukushima: Risco diminui\nJornalista (s)\t-\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/20 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico (Dica)\t\nSignificado global\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Tepco diz que risco de explos\u00e3o diminuiu e que situa\u00e7\u00e3o estar\u00e1 controlada at\u00e9 Janeiro.\t\nArgumentos\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T)\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas Risco diminui\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\n-\t\nANEXO 5 - Artigos do m\u00eas de junho de 2011, dos jornais Correio da Manh\u00e3 e P\u00fablico\nNeste anexo encontram-se os artigos dos jornais analisados durante o m\u00eas de junho, listados segundo a sua ordem cronol\u00f3gica da data de publica\u00e7\u00e3o e iniciando-se, para cada dia, com os artigos do jornal Correio da Manh\u00e3 (CM) e terminando com os do jornal P\u00fablico (P).\nPara cada artigo tem-se a digitaliza\u00e7\u00e3o do original impresso, seguindo-se a grelha de an\u00e1lise do mesmo.\n^[\u00d3RIODAAIEASOBREfALHAS NA CENTRAL DE FUKUSHIM^^\nJap\u00e3o ignorou os riscos\n\n\u25a0 A Ag\u00eancia Internacional de Energia At\u00f3mica (AIEA) afirma que o Jap\u00e3o menosprezou a amea\u00e7a do tsu -nami causado pelo sismo de 11 de Mar\u00e7o e instou o pa\u00eds a mudar as suas normas de seguran\u00e7a nuclear.\nAs conclus\u00f5es surgem num relat\u00f3rio daquela ag\u00eancia da ONU que denuncia a falta de lideran\u00e7a\nnas primeiras horas da cat\u00e1strofe, de que resultou o maior desastre ' nuclear desde Chernobyl.\nO governo e os respons\u00e1veis da central de Fukushima s\u00e3o acusados de n\u00e3o tomar medidas, apesar dos alertas para a onda de 14 metros que ultrapassou o muro de 5,7 metros que protegia o edif\u00edcio. \u25a0 FJ.G.\nFigura A.5.1 - Primeiro artigo de 2 de junho do jornal CM\nTabela A.5.1 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 2 de junho do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t2-06-2011\nP\u00e1gina\t32\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tRelat\u00f3rio da AIEA sobre falhas na central de Fukushima -\tJap\u00e3o ignorou os riscos\nJornalista (s)\tF.J. Gon\u00e7alves\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/10\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Respons\u00e1veis japoneses acusados de n\u00e3o tomar as medidas adequadas.\t\nSignificado global Relat\u00f3rio da AIEA acusa governo e respons\u00e1veis japoneses de n\u00e3o terem todas as medidas de preven\u00e7\u00e3o poss\u00edveis, mesmo tendo o alerta atempadamente da grande onda produzida pelo tsunami. Relat\u00f3rio sugere tamb\u00e9m que normas de seguran\u00e7a nuclear deste pa\u00eds sejam alteradas.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) AIEA - Ag\u00eancia Internacional de Energia At\u00f3mica\t\nArgumentos\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T)\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas Tsunami Riscos\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\nEnfatiza\u00e7\u00e3o \u201cmaior desastre nuclear desde Chernobyl\u201d \u201conde de 14 metros que ultrapassou o muro de 5,7 metros que protegia o edif\u00edcio\u201d\t\n\u00c1gua radioactiva come\u00e7a a ser tratada na central\nnuclear japonesa de Fukushima\nRicardo Garcia\n\u2022 A luta para conter o acidente nuclear da central japonesa de Fukushima entrou ontem numa nova fase, com o in\u00edcio da descontamina\u00e7\u00e2o de enormes quantidades de \u00e1gua radioactiva acumulada nos edif\u00edcios dos\nreactores.\nO material resulta da pr\u00f3pria tentativa de arrefecer os reactores, depois de o sistema normal de refrigera\u00e7\u00e3o ter entrado em colapso com o sismo e o tsunami de 11 de Mar\u00e7o no Jap\u00e3o. Neste momento, h\u00e0 cerca de 110 mil toneladas de \u00e1gua radioactiva acumuladas na base dos edif\u00edcios dos reactores. A unidade de desconta-mina\u00e7\u00e3o que ontem entrou em fun\u00e7\u00f5es dever\u00e1 tratar 1200 toneladas por dia.\nCom os n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o reduzidos, a \u00e1gua ser\u00e1 utilizada no sistema normal de arrefecimento, que a Tep-o) - empresa que opera a central de fukushima - conta estabilizar dentro de um m\u00eas. Com isso, a empresa espera conseguir, at\u00e9 Janeiro, o en-\nProtesto contra as centrais nucl\ncerramento \u201ca frio\" dos reactores -ou seja, manter a sua temperatura a um nivel tal que a \u00e1gua de arrefeci-Ce1sius.na\u00b0 Ultrapasse os >00 graus \u00e9 um alivio ent\u00b0 \u00e2gUa \u00abCoactiva e um ahvio para a Tepco, que estava\na enfrentar dificuldades em armazenar o material contaminado. Uma parte - com baixos n\u00edveis de radio-nomarade \u2018 Cheg\u00b0U * \u201cr desPeJada lon\u00ab7\u00b0V0 Passo-no entan\u2018\u201c> \u201ct\u00e1 longe de representar o fim dos pro-\nblemas de Fukushima, palco do pior acidente nuclear desde Tchemobil, em 1986. Al\u00e9m da \u00e1gua, ser\u00e1 preciso armazenar e posteriormente tratar lamas radioactivas.\nA resolu\u00e7\u00e3o do problema da \u00e1gua dever\u00e1, por\u00e9m, facilitar o trabalho no interior dos edif\u00edcios dos reactores, em zonas hoje de dif\u00edcil acesso aos funcion\u00e1rios que combatem os efeitos do acidente.\nNuma medida paralela, a Tepco est\u00e1 a iniciar a constru\u00e7\u00e3o de enormes estruturas met\u00e1licas que ir\u00e3o envolver os edif\u00edcios dos reactores danificados, e sobre as quais ser\u00e1 aplicada uma cobertura para reduzir a fuga de material radioactivo. N\u00e3o ser\u00e1 um \u201csarc\u00f3fago\u201d - tal como a estrutura de bet\u00e3o constru\u00edda sobre Tcher-nobil -, mas tamb\u00e9m envolver\u00e1 por completo os reactores. 0 trabalho de montagem est\u00e1 a decorrer fora do per\u00edmetro da central, e as estru turas met\u00e1licas poder\u00e3o come\u00e7ar a ser instaladas \u00e0 volta dos reactores 3 e 4 no final de Junho, segundo um comunicado da Tepco.\nFigura A.5.2 - Primeiro artigo de 18 de junho do jornal P\nTabela A.5.2 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 18 de junho do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t18-06-2011\nP\u00e1gina\t20\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t- \u00c1gua radioativa come\u00e7a a ser tratada na central nuclear japonesa de Fukushima\nJornalista (s)\tRicardo Garcia\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/3 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico \u00c1gua radioativa existente na central nuclear de Fukushima come\u00e7a a ser tratada.\t\nSignificado global A empresa Tepco come\u00e7ou a tratar a \u00e1gua contaminada, que fora bombeada inicialmente para a central para arrefecer os tanques de armazenamento do combust\u00edvel radioativo. Algumas das \u00e1guas menos contaminadas foram enviadas j\u00e1 para o mar, mas come\u00e7a agora uma nova etapa de tratamento. A empresa espera encerrar os reatores at\u00e9 Janeiro de 2012. Outro problema ser\u00e3o as lamas radioativas, mas espera-se que, com o tratamento da \u00e1gua, o acesso dos trabalhadores aos restantes materiais contaminados seja facilitado. Como medida paralela, a empresa est\u00e1 a construir uma estrutura exterior de bet\u00e3o - \u00e0 semelhan\u00e7a do sarc\u00f3fago constru\u00eddo em Fukushima - com vista a reduzir a fuga de radia\u00e7\u00e3o.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) TEPCO - Empresa japonesa Tokyo Electrical Power CO\t\nArgumentos\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos: Existem cerca de 110 mil toneladas de \u00e1gua radioativa acumuladas na base dos edif\u00edcios, \u00e1gua essa que fora utilizada para o arrefecimento da central. Unidade de descontamina\u00e7\u00e3o dever\u00e1 tratar 1200 toneladas por dia.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas \u00c1guas contaminadas Lamas radioativas sarc\u00f3fago\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\nEnfatiza\u00e7\u00e3o/met\u00e1fora \u201cpalco do pior acidente nuclear desde Tchernobil\u201d.\t\ncontribuindo para o efeito dram\u00e1tico \u00e0 informa\u00e7\u00e3o redigida.\n\u00c1gua radioactiva de Fukushima ainda n\u00e3o est\u00e1 a ser tratada\n\u2022 A luta para conter o acidente nucle- V ar da central japonesa de Fukushima \u25a0 tinha entrado numa nova fase, como \u25a0 in\u00edcio da descontamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua ra- \u25a0 dioactiva acumulada nos edif\u00edcios dos K reactores. Mas cinco horas depois de \u00a3 ter entrado em funcionamento, a uni- S dade de descontamina\u00e7\u00e3o teve de ser \u25a0 parada por causa do elevado n\u00edvel de 1 radia\u00e7\u00e3o, anunciou ontem o operador \u25a0 da central nuclear, exactamente 100 1 dias depois do sismo e tsunami que I provocaram o acidente nuclear.\nN\u00e3o \u00e9 ainda certo quando \u00e9 que a 1 unidade de descontamina\u00e7\u00e3o - que I deveria tratar 1200 toneladas por dia-poder\u00e1 voltar a funcionar. \u201cAinda estamos a estudar a causa\u201d deste n\u00edvel de radioactividade demasiado elevado, afirmou aos jomalistasjunichi Matsumoto, respons\u00e1vel das opera\u00e7\u00f5es nucleares na Tepco, empresa que opera a central de Fukushima e que est\u00e1 a enfrentar dificuldades em armazenar o material contaminado. Este resulta das tentativas para arrefecer os reactores depois do sistema normal de refrigera\u00e7\u00e3o ter entrado em colapso. J\u00e1 foram acumuladas 100 mil toneladas de \u00e1gua altamente radioactiva desde 11 de Mar\u00e7o.\nA Ag\u00eancia Internacional de Energia At\u00f3mica (AIEA, o \u00f3rg\u00e3o da ONO para o nuclear) criticou entretanto a reac-\u00e7\u00e3o do Jap\u00e3o depois do acidente de Fukushima. Num relat\u00f3rio que sera publicado amanh\u00e3 em Viena, durante uma confer\u00eancia sobre a seguran\u00e7a nuclear, a AIEA diz que T\u00f3quio devia ter recorrido \u00e0 conven\u00e7\u00e3o de assist\u00eancia prevista pela ag\u00eancia no caso de acidente para organizar a ajuda, a seguran\u00e7a e a comunica\u00e7\u00e3o. .\nO pa\u00eds tamb\u00e9m n\u00e3o p\u00f4s em pratic o princ\u00edpio recomendado pela ag\u00eancia de ter medidas de seguran\u00e7a a difcren tes n\u00edveis contra amea\u00e7as exterimes. diz o relat\u00f3rio, elaborado na sequen da de uma visita de peritos. Numa vi1 s\u00e3o preliminar do relat\u00f3rio, conhet i&lt;\u25a0 no in\u00edcio de Junho, a AIEA tinha suffl nhado que os riscos de (sunimii1111 subestimados, lembra a AFP-\nasdepoi\nFigura A.5.3 - Primeiro artigo de 19 de junho do jornal P\nTabela A.5.3 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 19 de junho do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t19-06-2011\nP\u00e1gina\t14\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t- \u00c1gua radioativa de Fukushima ainda n\u00e3o est\u00e1 a ser tratada\nJornalista (s)\t-\nFonte(s) indicada(s)\tAFP AIEA\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/5 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Tratamento da \u00e1gua contaminada, anunciado ontem, teve de ser parado dados os altos n\u00edveis de contamina\u00e7\u00e3o.\t\nSignificado global Tratamento de \u00e1gua cancelado ao terem sido encontrados n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o superiores ao esperado. AIEA critica governo japon\u00eas de n\u00e3o ter colocado em pr\u00e1tica as medidas de preven\u00e7\u00e3o e, posteriormente, de n\u00e3o ter acionado os mecanismos de ajuda existentes.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Junichi Matsumoto - respons\u00e1vel pelas opera\u00e7\u00f5es da TEPCO AIEA - Ag\u00eancia Internacional de Energia At\u00f3mica\t\nArgumentos AIEA - critica a a\u00e7\u00e3o do governo japon\u00eas, em relat\u00f3rio a apresentar em Viena no dia seguinte, dado que este deveria ter recorrido \u00e0 conven\u00e7\u00e3o de assist\u00eancia prevista pela ag\u00eancia para um evento dessa natureza. Diz ainda que o pa\u00eds n\u00e3o p\u00f4s em pr\u00e1tica as medidas recomendadas pela ag\u00eancia, indo ao encontro do que tinha referido no relat\u00f3rio preliminar apresentado no in\u00edcio do m\u00eas de junho, onde se refere que o governo japon\u00eas subestimou os riscos de tsunami.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos: Foram acumuladas 100 mil toneladas de \u00e1gua contaminada desde 11 de mar\u00e7o.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas \u00c1guas contaminadas\t\nRiscos___________________________________________________________________________________\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\nEnfatiza\u00e7\u00e3o/ met\u00e1fora\n\u201cA luta para conter o acidente nuclear\u201d.\nFotografia utilizada mostra destro\u00e7os do sismo sentido na regi\u00e3o, contribuindo para o efeito dram\u00e1tico \u00e0 informa\u00e7\u00e3o redigida.\n\nde 24 pa\u00edses n\u00e3o querem o nuclear\nHelena Geraldes\nOs pa\u00edses onde a energia nuclear encontra mais oposi\u00e7\u00e3o s\u00e3o o Brasil, M\u00e9xico, Alemanha e It\u00e1lia\n\u2022 A energia nuclear perdeu adeptos com a crise que se arrasta h\u00e2 tr\u00eas meses na central de Fukushima, no Jap\u00e3o, devastada por um tsunami. Tr\u00eas em cada cinco cidad\u00e3os de 24 pa\u00edses n\u00e3o querem esta fonte de energia, revela uma sondagem do Ipsos.\nNa lista das fontes de energia \u201cpreferidas\u201d pelos inquiridos, o nuclear . \u00a1urge em \u00faltimo lugar (38 por cento ie defensores), tendo \u00e0 frente o cart\u00e3o (48 por cento), g\u00e1s natural (80 por cento), hidroel\u00e9ctrica (91 por -ento), e\u00f3lica (93 por cento) e solar (97 por cento).\nOs pa\u00edses onde o nuclear encontra mais opositores s\u00e3o a It\u00e1lia, Brasil, M\u00e9xico e Alemanha. Por seu lado, o apoio \u00e9 mais elevado na \u00edndia, Pol\u00f3nia e Estados Unidos.\nA sondagem do Ipsos - realizada de 6 a 21 de Maio deste ano junto de 18.787 adultos de 24 pa\u00edses - mostra amda que tr\u00eas quartos dos inquiridos acreditam que o nuclear \u00e9 uma energia limitada e que depressa se tornar\u00e1 obsoleta.\nDos 62 por cento de inquiridos contra o nuclear, um quarto (26 por cento) diz ter sido influenciado por\nFukushima. Os pa\u00edses que mudaram de opini\u00e3o por causa da crise no Jap\u00e3o s\u00e3o a Coreia do Sul (66 por cento), o pr\u00f3prio Jap\u00e3o e a China (ambos com 52 por cento) e a \u00edndia (50 por cento).\nApenas tr\u00eas em cada dez inquiridos (31 por cento) apoiam a continua\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o de novas centrais nucleares. 0 Brasil \u00e9 o pa\u00eds que mais se op\u00f5e a novas centrais (89 por cento), seguido do M\u00e9xico (87 por cento), Alemanha (85 por cento) e It\u00e1lia (83 por cento).\nNa Gr\u00e3-Bretanha, essa percentagem \u00e9 mais baixa, de 57 por cento. Anteontem, o Governo brit\u00e2nico\nanunciou os planos para a pr\u00f3xima , gera\u00e7\u00e3o de centrais nucleares, confir- i mando uma lista de oito localiza\u00e7\u00f5es para instalar centrais at\u00e9 2025. Se- | gundo a sondagem, 51 por cento dos inquiridos na Gr\u00e3-Bretanha op\u00f5em-se ao nuclear, com 20 por cento a admitir terem sido influenciados por Fukushima.\nA sondagem do Ipsos foi realizada na \u00c1frica do Sul, Alemanha, Ar\u00e1bia Saudita, Argentina, Austr\u00e1lia, B\u00e9lgica, Brasil, Canad\u00e1, China, Coreia do Sul, Espanha, Estados Unidos, Fran\u00e7a, Gr\u00e3-Bretanha, Hungria, \u00edndia, Indon\u00e9sia, It\u00e1lia, Jap\u00e3o, M\u00e9xico, Pol\u00f3nia, R\u00fassia, Su\u00e9cia e Turquia.\n\n\n\nFigura A.5.4 - Primeiro artigo de 25 de junho do jornal P\nTabela A.5.4 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 25 de junho do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t25-06-2011\nP\u00e1gina\t13\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tTr\u00eas em cada cinco cidad\u00e3os de 24 pa\u00edses n\u00e3o querem o nuclear -\tOs pa\u00edses onde a energia nuclear encontra mais oposi\u00e7\u00e3o s\u00e3o o Brasil, M\u00e9xico, Alemanha e It\u00e1lia\nJornalista (s)\tHelena Geraldes\nFonte(s) indicada(s)\tIpsos\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t2/3 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Sondagem feita a 24 pa\u00edses releva que a maioria dos seus cidad\u00e3os est\u00e1 contra a energia nuclear.\t\nSignificado global Dos 24 pa\u00edses analisados, os cidad\u00e3os do Brasil, M\u00e9xico, Alemanha e It\u00e1lia mostram mais oposi\u00e7\u00e3o face \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da energia nuclear. Muitos entrevistados referem que a sua opini\u00e3o foi influenciada pelo desastre recente de Fukushima. Na lista das fontes de energia, as energias renov\u00e1veis est\u00e3o no topo das escolhas dos cidad\u00e3os inquiridos, por oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 nuclear.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) - Cidad\u00e3os dos pa\u00edses onde decorreu a sondagem.\t\nArgumentos -\tMuitos referem que a sua opini\u00e3o contra a energia nuclear foi influenciada pelo recente desastre de Fukushima. -\tNa Gr\u00e3-Bretanha a percentagem de cidad\u00e3os contra a energia nuclear \u00e9 mais reduzida, sendo que foram anunciados recentemente os planos para a pr\u00f3xima gera\u00e7\u00e3o de centrais nucleares -8 a instalar at\u00e9 2025.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T)\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas Antinuclear\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\nMet\u00e1fora\n\u201cA energia nuclear perdeu adeptos com a crise que se arrasta h\u00e1 tr\u00eas meses na central de Fukushima\u201d.\nA fotografia utilizada \u00e9 ilustrativa de um protesto antinuclear.\nJap\u00e3o gasta 147,2 mil milh\u00f5es com o sismo\nD\u00edvida p\u00fablica japonesa agrava-se com impacto do desastre natural e os esfor\u00e7os de reconstru\u00e7\u00e3o\n\u2022 A reconstru\u00e7\u00e3o de infra-estruturas, habita\u00e7\u00f5es e outras instala\u00e7\u00f5es destru\u00eddas no Jap\u00e3o pelo sismo e tsunami de 11 de Mar\u00e7o dever\u00e3o representar uma despesa de cerca de 147,2 mil milh\u00f5es de euros, informou ontem o Governo nip\u00f3nico.\n0 montante foi calculado durante\nas reuni\u00f5es de v\u00e1rios minist\u00e9rios e nove prov\u00edncias afectadas pelo desastre. Dos 147,2 mil milh\u00f5es de euros, cerca de 90,6 mil milh\u00f5es ser\u00e3o investidos na reconstru\u00e7\u00e3o de casas, lojas ou instala\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e cerca de 19,1 mil milh\u00f5es na reconstru\u00e7\u00e3o de infra-estruturas b\u00e1sicas como estradas e portos.\nEstas estimativas representam quase o dobro dos custos com a repara-\n\u00e7\u00e3o dos danos causados pelo terramoto de 1995 em Kobe, no Centro do pa\u00eds, avaliados em 83,6 mil milh\u00f5es de euros.\nEsta previs\u00e3o de despesas n\u00e3o inclui, por\u00e9m, os danos causados pela crise nuclear na central de Fukushima, que dever\u00e3o elevar os custos.\nA 2 de Maio, o Governo japon\u00eas aprovou um primeiro plano de reconstru\u00e7\u00e3o de 36,3 mil milh\u00f5es de euros, e espera ratificar um segundo depois de acordar esta semana o prolongamento das sess\u00f5es parlamentares at\u00e9 31 de Agosto.\nO sismo de 9,0 graus na escala de Richter seguido de tsunami causou 15.482 mortos e 7427 desaparecidos, segundo o \u00faltimo balan\u00e7o oficial, e provocou uma crise nuclear na central de Fukushima, a mais grave dos \u00faltimos 25 anos.\nA economia japonesa voltou a entrar em recess\u00e3o, com a situa\u00e7\u00e3o das finan\u00e7as p\u00fablicas a deteriorar-se de forma significativa. Lusa\nFigura A.5.5 - Segundo artigo de 25 de junho do jornal P\nTabela A.5.5 - Grelha de an\u00e1lise do segundo artigo de 25 de junho do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t25-06-2011\nP\u00e1gina\t16\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tJap\u00e3o gasta 147,2 mil milh\u00f5es com o sismo -\tD\u00edvida p\u00fablica japonesa agrava-se com o impacto do desastre natural e os esfor\u00e7os de reconstru\u00e7\u00e3o\nJornalista (s)\t-\nFonte(s) indicada(s)\tLusa\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tEconomia\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/5 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Custo de reconstru\u00e7\u00e3o agrava crise econ\u00f3mica no Jap\u00e3o.\t\nSignificado global Os custos de repara\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de infraestruturas destru\u00eddas ap\u00f3s o sismo de 11 de mar\u00e7o s\u00e3o quase o dobro do valor gasto quando do sismo de Kobe em 1995, mesmo ainda sem a inclus\u00e3o das despesas a ter nas centrais nucleares. A economia japonesa entra por isso novamente em recess\u00e3o, com as finan\u00e7as p\u00fablicas a deteriorarem-se.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia)\t\nArgumentos\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos Sismo de 9 graus na escala de Richter, seguido de tsunami.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas Crise econ\u00f3mica Gastos Recess\u00e3o\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\nEnfatiza\u00e7\u00e3o \u201ccausou 15.482 mortos e 7427 desaparecidos [...] e provocou uma crise nuclear na central de Fukushima, a mais grave dos \u00faltimos 25 anos.\u201d\t\nAccionistas revoltam-se contra empresa de Fukushima\nHelena Geraldes\n\u2022 Insultos contra a administra\u00e7\u00e3o, que inclu\u00edram a incita\u00e7\u00e3o \u201catirem-se para dentro de um reactor\u201d e urna proposta para que a Tepco, a empresa japonesa respons\u00e1vel pela central nuclear acidentada de Fukushima, vendesse todos os seus reactores e abandonasse para sempre a explora\u00e7\u00e3o da energia nuclear estiveram na mesa da agitad\u00edssima assembleia geral de accionistas, que se realizou ontem, em T\u00f3quio.\nA mo\u00e7\u00e3o para o abandono do nuclear, apresentada por 402 accionistas, n\u00e3o passou, embora na rua centenas de pessoas protestassem contra a \u201cempresa mais poluidora de sempre\u201d. Mas esta reuni\u00e3o anual\nda Tepco, a primeira desde a crise nuclear na central de Fukushima 1, ter\u00e1 sido a mais conturbada de sempre. Muitos entre os 9300 accionistas que compareceram - mais do dobro do ano passado - diziam-se revoltados com a presta\u00e7\u00e3o da empresa na crise nuclear que se seguiu ao terramoto e ao tsunami de Mar\u00e7o e com o estado das suas contas.\nDesde o acidente, em Mar\u00e7o, as ac\u00e7\u00f5es da Tepco ca\u00edram 85 por cento e na semana passada a Moody\u2019s avaliou o cr\u00e9dito da empresa como \u201clixo\u201d.\nSegundo a AFP, na sala ecoaram gritos e pedidos de ren\u00fancia do presidente e de paralisa\u00e7\u00e3o dos reactores. \u201cSomos os accionistas, n\u00f3s confi\u00e1mos-vos o nosso dinheiro. Fukushima, o Jap\u00e3o e o mundo n\u00e3o poder\u00e3o\nvoltar a ser como antes do acidente. N\u00e3o confio em voc\u00eas\u201d, disse uma accionista, a chorar. Mas a maioria das ac\u00e7\u00f5es est\u00e1 nas m\u00e3os de investidores institucionais, que garantiram a reelei\u00e7\u00e3o dos 17 elementos da administra\u00e7\u00e3o - inclusivamente do seu presidente de 71 anos, Tsunehisa Katsumata. Este resultado levanta assim d\u00favidas sobre as mudan\u00e7as que a empresa prometeu fazer.\nQuase 70 por cento dos japoneses op\u00f5em-se a que os reactores nucleares que foram desactivados para fazer trabalhos de manuten\u00e7\u00e3o sejam reactivados, mostra uma sondagem \u00a1 divulgada na segunda-feira, citada 1 pela Reuters. Isto mesmo levando em conta os cortes de energia que ser\u00e3o inevit\u00e1veis no Ver\u00e3o, quando\na procura de electricidade atinge um pico no Jap\u00e3o.\n\u201cHoje perdemos para os grandes investidores. Mas a nossa mensagem fez-se ouvir\", desabafou Masafumi Asada, um accionista de 70 anos que \u00e9 morador na prov\u00edncia de Fukushima e que introduziu a proposta contra o nuclear.\nFigura A.5.6 - Primeiro artigo de 29 de junho do jornal P\nTabela A.5.6 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 29 de junho do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t29-06-2011\nP\u00e1gina\t17\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t- Acionistas revoltam-se contra empresa de Fukushima\nJornalista (s)\tHelena Geraldes\nFonte(s) indicada(s)\tReuters\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/3 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Acionistas da Tepco pedem despedimento de presidente e paralisa\u00e7\u00e3o dos reatores.\t\nSignificado global Ap\u00f3s a queda das a\u00e7\u00f5es, um grupo de acionistas da Tepco revolta-se contra a sua administra\u00e7\u00e3o. No entanto, estando a maioria das a\u00e7\u00f5es nas m\u00e3os de investidores institucionais, o n\u00famero de votos insuficiente n\u00e3o permitiu que a administra\u00e7\u00e3o fosse mudada. Sondagem da Reuters indica que 70% dos japoneses op\u00f5em-se \u00e0 reativa\u00e7\u00e3o dos reatores nucleares, parados ap\u00f3s o sismo/tsunami.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) -\tAcionistas da Tepco -\tMasafumi Asada - acionista de 70 anos\t\nArgumentos -\tAcionistas (minorit\u00e1rios) da Tepco - n\u00e3o confiam na Tepco, ap\u00f3s as suas a\u00e7\u00f5es terem baixado de valor com a crise nuclear. Pretendem a ren\u00fancia do presidente e a paragem dos reatores. -\tMasafumi Asada - acionista e morador na prov\u00edncia de Fukushima, introduziu a proposta contra o nuclear.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T)\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas Acionista das Tepco / Proposta contra o nuclear\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\nEnfatiza\u00e7\u00e3o \u201cinsultou contra a administra\u00e7\u00e3o, que inclu\u00edram a incita\u00e7\u00e3o \u201catirem-se para dentro de um reator\u201d \u201cna mesa da agitad\u00edssima assembleia geral de acionistas\u201d\t\n\u201cprotestassem contra a \u201cempresa mais poluidora de sempre\u201d\u201d \u201ca mais conturbada de sempre\u201d\n\u201cMoody's avaliou o cr\u00e9dito da empresa como \u201clixo\u201d\u201d\nSentimento de revolta\n\u201cna sala ecoaram gritos e pedidos de ren\u00fancia do presidente\u201d Vitimiza\u00e7\u00e3o: \u201c\u201dN\u00e3o confio em voc\u00eas\u201d, disse uma acionista, a chorar\u201d\nANEXO 6 - Artigos do m\u00eas de julho de 2011, dos jornais Correio da Manh\u00e3 e P\u00fablico\nNeste anexo encontram-se os artigos dos jornais analisados durante o m\u00eas de julho, listados segundo a sua ordem cronol\u00f3gica da data de publica\u00e7\u00e3o e iniciando-se, para cada dia, com os artigos do jornal Correio da Manh\u00e3 (CM) e terminando com os do jornal P\u00fablico (P).\nPara cada artigo tem-se a digitaliza\u00e7\u00e3o do original impresso, seguindo-se a grelha de an\u00e1lise do mesmo.\nfukushima obr*SaJaP\u00e3\u00b0 a cortes de 15 pOr cento na energia\nI\nNa sede da Sony, em T\u00f3quio, 0 ar ondicionado come\u00e7ou a ser desliga, lo a partir das IBh e come\u00e7ar -s\u00e7-j f a trabalhar uma hora mais cedo, de I nianh\u00e2. quando \u00e9 mais fresco, pei0 menos at\u00e9 22 de Setembro. Isto pOr.\nue a falta de electricidade causa da pela perda da central nuclear de I Eukushima obrigou o Jap\u00e3o a impor I restri\u00e7\u00f5es e cortes de energia duran I te o Ver\u00e3o, quando se d\u00e1 o maior pico de consumo energ\u00e9tico.\nGrandes f\u00e1bricas, edificios de escrit\u00f3rios, centros comerciais e outros grandes utilizadores de energia na \u00e1rea de T\u00f3quio t\u00eam de utilizar menos 15 por cento de energia do que\nh\u00e1 um ano.\t,\nAs restri\u00e7\u00f5es est\u00e3o em vigor das .\u00bbn \u00e0s 20h, durante os dias de semana, e quem n\u00e3o as cumprir esta sujei o a uma multa de um milh\u00e3o de iene. (8524 euros). As casas part\u00edcula \u2022 n\u00e3o t\u00eam de respeitar mas o Governo encoraja os ci a a pouparem energia durante r\u00e3o. Elevadores extra, luzese\u2018esso lhos de ar condicionado em ex\n! s\u00e3o alvos a ter em conta.\nFigura A.6.1 - Primeiro artigo de 2 de julho do jornal P\nTabela A.6.1 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 2 de julho do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t2-07-2011\nP\u00e1gina\t18\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t- Fukushima obriga Jap\u00e3o a cortes de 15 por cento na energia\nJornalista (s)\t-\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/10 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Corte energ\u00e9tico durante o Ver\u00e3o.\t\nSignificado global Jap\u00e3o imp\u00f5e cortes energ\u00e9ticos durante o Ver\u00e3o, altura onde se d\u00e1 o maior consumo energ\u00e9tico, dada a perda da central nuclear de Fukushima. Cortes energ\u00e9ticos de 15% foram impostos \u00e0s grandes f\u00e1bricas e outros grandes utilizadores, com uma multa avultada para os incumpridores. Nas suas casas particulares, os cidad\u00e3os n\u00e3o s\u00e3o obrigados mas sim encorajados a poupar energia.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia)\t\nArgumentos\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T)\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas Corte energ\u00e9tico Poupan\u00e7a de energia\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\n-\t\nJap\u00e3o testa todos os seus reactores nucleares\n\u2022 O Governojapon\u00eas anunciou que vai fazer testes de resist\u00eancia a todos os seus 54 reactores nucleares, numa tentativa de estancar a vaga de oposi\u00e7\u00e3o a esta fonte de energia que se espalha pelo pa\u00eds, quase quatro meses depois da crise de Fukushima.\n0 objectivo \u00e9 acabar com as d\u00favidas dos cidad\u00e3os, explicou o ministro da Ind\u00fastria Banri Kaieda, citado pelo jornal Mainichi. Os testes v\u00e3o avaliar at\u00e9 que ponto os reactores conseguir\u00e3o suportar sismos de grande magnitude e tsimamis e identificar pontos fracos. \u201cA seguran\u00e7a das centrais tem sido assegurada. Esta medida pretende apenas dar \u00e0s pessoas uma sensa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a\u201d, disse o ministro.\nT\u00f3quio vai esperar assim meses para aprovar a retoma do funcionamento dos reactores parados desde 11 de Mar\u00e7o, quando come\u00e7aram os problemas em Fukushima 1. Desde que um tsunami atingiu a central, s\u00f3 19 dos 54 reactores do Jap\u00e3o est\u00e3o em funcionamento. Helena Geraldes\nFigura A.6.2 - Primeiro artigo de 7 de julho do jornal P\nTabela A.6.2 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 7 de julho do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t7-07-2011\nP\u00e1gina\t17\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t- Jap\u00e3o testa todos os seus reatores nucleares\nJornalista (s)\tHelena Geraldes\nFonte(s) indicada(s)\tJornal japon\u00eas Mainichi Shimbunsha\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/10 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Testes \u00e0 seguran\u00e7a dos reatores nucleares do Jap\u00e3o s\u00e3o realizados para acalmar a popula\u00e7\u00e3o.\t\nSignificado global Com vista a contrariar a oposi\u00e7\u00e3o sentida por todo o pa\u00eds sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de energia nuclear, o governo japon\u00eas decidiu testar todos os reatores nucleares do pa\u00eds. Testes ir\u00e3o averiguar se os reatores conseguem suportar sismos de grande magnitude e tsunamis e identificar os seus pontos fracos. S\u00f3 ap\u00f3s estes testes \u00e9 que os reatores parados aquando do sismo poder\u00e3o retomar a sua atividade.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) - Banri Kaieda - ministro da ind\u00fastria.\t\nArgumentos - Ministro da ind\u00fastria justifica os testes aos reatores para o esclarecimento das d\u00favidas sentidas pelos cidad\u00e3os face \u00e0 seguran\u00e7a da energia nuclear no pa\u00eds.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos Desde o tsunami, apenas 19 dos 54 reatores do Jap\u00e3o est\u00e3o em f\u00fancionamento. Perspetiva da ci\u00eancia Testes realizados com peritos da C&amp;T com vista a dar \u201ctranquilidade\u201d \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Ci\u00eancia \u00e9 utilizada para objetivo pol\u00edtico.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas Testes aos reatores nucleares\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\n-\t\ni\u00e3p\u00e2\u00f5praib\u00eav\u00ea\u00fcd\u00e3liec\u00e3rne de Fukushima '\nHelena Geraldes\nCentenas de cabe\u00e7as de gado, alimentadas com palha contaminada, j\u00e1 foram distribuidas pelo pa\u00eds\n\u2022 O Governo japon\u00eas anunciou ontem a proibi\u00e7\u00e3o da venda de carne de animais criados na provincia de Fukushima, por receio de contamina\u00e7\u00e3o com radioactividade, quatro meses depois do acidente com uma centrai nuclear daquela regi\u00e3o.\nAt\u00e9 ao momento 648 cabe\u00e7as de gado, alimentadas com palha contaminada, foram distribu\u00eddas em 35 prov\u00edncias do Jap\u00e3o. Alguma da carne foi, aparentemente, consumida, noticia a esta\u00e7\u00e3o de televis\u00e3o japonesa NHK.\n\u201cDemos ordens ao governador da prov\u00edncia para suspender a distribui\u00e7\u00e3o do gado de Fukushima\u201d, declarou o porta-voz do Governo, Yukio Edano. \u201cVamos tomar todas as medidas poss\u00edveis para indemnizar os criadores de gado, de for-\nVacas numa quinta da regi\u00e3o de Fukushima\nma conveniente\u201d, acrescentou.\nMorio Yokoyama tem uma explora\u00e7\u00e3o com 70 cabe\u00e7as de gado em Aizubange, a 120 quil\u00f3metros da central nuclear de Fukushima. Com os receios de radioactividade, diz-se muito frustrado por n\u00e3o saber quan-\ndo poder\u00e1 retomar o neg\u00f3cio, admitiu \u00e0 NHK. Al\u00e9m do Governo, tamb\u00e9m a empresa respons\u00e1vel por Fukushima, a Tepco, deveria pagar as indemniza\u00e7\u00f5es devidas, defende.\nAparentemente, o problema est\u00e1 na contamina\u00e7\u00e3o da palha dada aos\nanimais de Fukushima - mas tamb\u00e9m das prov\u00edncias de Yamagata e Niigaia - com c\u00e9sio radioactivo, a n\u00edveis acima do limite definido pelo Governo. Por exemplo, numa propriedade em Koriyama foi registado c\u00e9sio com 500 mil becquerels por quilo, ou seja, 378 vezes o permitido.\nPor isso, o Minist\u00e9rio da Agricultura revelou que vai pedir a todas as 47 prov\u00edncias do pais para que testem os p eventuais n\u00edveis de radioactividade na palha utilizada nas explora\u00e7\u00f5es de gado, noticia a NHK.\nPara descansar os consumidores, as autoridades salientam que \u00e9 preciso ingerir carne contaminada todos os dias, durante um ano, para haver consequ\u00eancias para a sa\u00fade humana.\nProvocado pelo sismo e tsunami de 11 de Mar\u00e7o, o acidente na central nuclear de Fukushima 1, o mais graxe desde Tchernobil (Ucr\u00e2nia), em 1986, Ubertou radioactividade para o ar, solo e \u00e2gua. J\u00e1 foi detectada contamina \u00e7\u00e3o em v\u00e1rios alimentos produzidos nas regi\u00f5es pr\u00f3ximas da central, como legumes verdes ou leite.\njy as ;\nFigura A.6.3 - Primeiro artigo de 20 de julho do jornal P\nTabela A.6.3 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 20 de julho do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t20-07-2011\nP\u00e1gina\t18\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tJap\u00e3o pro\u00edbe venda de carne de Fukushima -\tCentenas de cabe\u00e7as de gado, alimentadas com palha contaminada, j\u00e1 foram distribu\u00eddas pelo pa\u00eds\nJornalista (s)\tHelena Geraldes\nFonte(s) indicada(s)\tTelevis\u00e3o japonesa NHK\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/3 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Carne de Fukushima est\u00e1 contaminada.\t\nSignificado global Governo japon\u00eas pro\u00edbe a venda de carne de animais alimentados com palha contaminada n regi\u00e3o de Fukushima. No entanto, alguma dessa carne j\u00e1 foi distribu\u00edda, e aparentemente consumida, em 35 prov\u00edncias do Jap\u00e3o.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) -\tYukio Edano - porta-voz do governo japon\u00eas -\tMorio Yokoyama - criador de cabe\u00e7as de gado (a 120 Km de Fukushima) -\tMinist\u00e9rio da Agricultura do Jap\u00e3o\t\nArgumentos -\tYukio Edano - criadores deste gado ser\u00e3o indemnizados. -\tMorio - defende que a Tepco deveria tamb\u00e9m pagar as indeminiza\u00e7\u00f5es devidas. -\tMinist\u00e9rio da Agricultura - pede testes aos n\u00edveis de radioatividade da palha utilizada para alimento do gado, em todas as 47 prov\u00edncias do pa\u00eds. Dizem no entanto que seria preciso ingerir carne contaminada todos os dias, durante um ano, para haver consequ\u00eancias para a sa\u00fade humana.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos Palha dada aos animais - nas prov\u00edncias de Fukushima, Yamagata e Niigata - continham c\u00e9sio radioativo com n\u00edveis acima do definido pelo governo.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas Proibi\u00e7\u00e3o de venda de carne Palha contaminada\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\n\u201co mais grave desde Tchernobil\u201d\nANEXO 7 - Artigos do m\u00eas de agosto de 2011, dos jornais Correio da Manh\u00e3 e P\u00fablico\nNeste anexo encontram-se os artigos dos jornais analisados durante o m\u00eas de agosto, listados segundo a sua ordem cronol\u00f3gica da data de publica\u00e7\u00e3o e iniciando-se, para cada dia, com os artigos do jornal Correio da Manh\u00e3 (CM) e terminando com os do jornal P\u00fablico (P).\nPara cada artigo tem-se a digitaliza\u00e7\u00e3o do original impresso, seguindo-se a grelha de an\u00e1lise do mesmo.\nUMA HORA DE EXPOSI\u00c7\u00c3O CAUSA MORTE CERTA\na\n\u2022 -1\n\u00a3r*'\u2019\nN\u00edvel de radia\u00e7\u00e3o mortal em Fukushima\n\u25a0 T\u00e9cnicos da Tepco detectaram num sistema de ventila\u00e7\u00e3o da central nuclear de Fukushima os mais elevados n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o at\u00e9 agora encontrados na central desde o sismo seguido de tsunami de 11 de Mar\u00e7o. Uma hora de exposi\u00e7\u00e3o pode causar a morte numa a duas semanas.\nFigura A.7.1 - Primeiro artigo de 3 de agosto do jornal CM\n\nTabela A.7.1 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 3 de agosto do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t3-08-2011\nP\u00e1gina\t32\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tUma hora de exposi\u00e7\u00e3o causa morte certa -\tN\u00edvel de radia\u00e7\u00e3o mortal em Fukushima\nJornalista (s)\t\nFonte(s) indicada(s)\t\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/10\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico N\u00edvel de radia\u00e7\u00e3o encontrado na central \u00e9 o mais elevado de sempre.\t\nSignificado global Tepco encontrou no sistema de ventila\u00e7\u00e3o os n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o mais elevados desde o tsunami de 11 de mar\u00e7o. Uma hora de exposi\u00e7\u00e3o poder\u00e1 causar morte.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Tepco\t\nArgumentos\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos Uma hora de exposi\u00e7\u00e3o a estes n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o pode causar morte num per\u00edodo de uma ou duas semanas. (mas sem indica\u00e7\u00e3o do n\u00edvel exato de radia\u00e7\u00e3o) Imagem utilizada \u00e9 meramente ilustrativa (n\u00e3o tem como objetivo explicar ou dar mais informa\u00e7\u00e3o sobre o que est\u00e1 dito no texto)\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas Morte/ mortal N\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\nEnfatiza\u00e7\u00e3o/Vitimiza\u00e7\u00e3o \u201ccausa morte certa\u201d\t\nRadioactividade em Fukushima atinge n\u00edveis letais\n\u2022 N\u00edveis letais de radioactividade, atingindo novos recordes m\u00e1ximos, foram registados na segunda-feira na central nuclear de Fukushima, no Jap\u00e3o, revelou ontem a empresa gestora do complexo.\nAt\u00e9 agora, os n\u00edveis m\u00e1ximos tinham sido detectados a 3 de Junho, no interior do edif\u00edcio do reactor 1 e eram de 3 a 4 sieverts por hora. No dia 1 de Agosto foram medidos n\u00edveis de 10 sieverts por hora nas proximidades dos res\u00edduos acumulados entre os edif\u00edcios dos reactores 1 e 2, segundo a Tepco (Tokyo Electric Power Company). Segundo o Minist\u00e9rio japon\u00eas da Ci\u00eancia, se um ser humano receber uma dose de 10 sieverts poder\u00e1 morrer no espa\u00e7o de uma ou duas semanas. Por isso, a Tepco proibiu o acesso ao local e \u00e0 \u00e1rea envolvente.\n\u201cAinda estamos a tentar verificar a causa destes n\u00edveis elevados de radioactividade\u201d, explicou uma porta-voz da Tepco, citada pela AFP. A empresa garante que os funcion\u00e1rios que fizeram ontem as medi\u00e7\u00f5es foram expostos at\u00e9 aos 4 sieverts.\nA central nuclear foi atingida pelo tsunami de 11 de Mar\u00e7o, causado pelo sismo de magnitude 9 na escala de Richter. Como resultado, os sistemas de arrefecimento dos reactores deixaram de funcionar, levando a um sobre-aquecimento da central. Uma s\u00e9rie de explos\u00f5es de hidrog\u00e9nio destruiu parte dos edif\u00edcios e lan\u00e7ou res\u00edduos radioactivos para a atmosfera.\nOntem, a Tepco revelou ainda ter detectado cerca de 700 toneladas de \u00e1gua altamente contaminada na cave de um dos edif\u00edcios da central. A \u00e1gua cont\u00e9m 19 mil becquerels de c\u00e9sio-134 radioactivo por cent\u00edmetro c\u00fabico e 22 mil becquerels de c\u00e9sio-137. As causas da fuga de \u00e1gua est\u00e3o a ser investigadas.\nCerca de 80 mil pessoas, que moravam a 20 quil\u00f3metros da central ou em localidades contaminadas, foram for\u00e7adas a abandonar as suas casas devido aos riscos para a sa\u00fade.\nFigura A.7.2 - Primeiro artigo de 3 de agosto do jornal P\nTabela A.7.2 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 3 de agosto do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t03-08-2011\nP\u00e1gina\t11\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t- Radioatividade em Fukushima atinge n\u00edveis letais\nJornalista (s)\t-\nFonte(s) indicada(s)\tAFP\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/5 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico N\u00edveis letais de radioatividade atingem novos m\u00e1ximos na central nuclear de Fukushima.\t\nSignificado global Tepco pro\u00edbe o acesso ao local e \u00e1rea envolvente da central face aos n\u00edveis letais de radia\u00e7\u00e3o.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) -\tTepco -\tMinist\u00e9rio japon\u00eas da Ci\u00eancia\t\nArgumentos -\tMinist\u00e9rio japon\u00eas da Ci\u00eancia - se um ser humano receber uma dose de 10 sieverts poder\u00e1 morrer no espa\u00e7o de 1 ou 2 semanas. -\tTepco est\u00e1 a tentar descobrir a causa destes elevados n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o, mas garante que os funcion\u00e1rios que efetuaram as medi\u00e7\u00f5es foram expostos at\u00e9 4 sieverts.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos N\u00edveis m\u00e1ximos medidos anteriormente: 3 a 4 sieverts por hora (reator 1, a 3 de Junho) N\u00edveis m\u00e1ximos medidos a 1 de Agosto: 10 sieverts por hora (res\u00edduos acumulados junto aos reatores 1 e 2). Minist\u00e9rio japon\u00eas da Ci\u00eancia - se um ser humano receber uma dose de 10 sieverts poder\u00e1 morrer no espa\u00e7o de 1 ou 2 semanas. (falta indicar a dura\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o) Sismo de magnitude 9 na escala de Richter. \u00c1gua encontrada na cave de um dos edif\u00edcios cont\u00e9m 19 mil becquerels de c\u00e9sio-134 radioativo por cm3 e 22 mil becquerels de c\u00e9sio-137.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas Proibi\u00e7\u00e3o de venda de carne / Palha contaminada\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\nSentimentos - Indica\u00e7\u00e3o de n\u00fameros relativos a perdas humanas e materiais\t\n\u201c80 mil pessoas, que moravam a 20 Km da central ou em localidades contaminadas, foram for\u00e7adas a abandonas as suas casas\u201d\nFotografia mostra um cidad\u00e3o a ser submetido a medi\u00e7\u00e3o de n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o, com uma legenda de cariz tr\u00e1gico: \u201ca radioatividade pode matar\u201d.\nANEXO 8 - Artigos do m\u00eas de setembro de 2011, dos jornais Correio da Manh\u00e3 e P\u00fablico\nNeste anexo encontram-se os artigos dos jornais analisados durante o m\u00eas de setembro, listados segundo a sua ordem cronol\u00f3gica da data de publica\u00e7\u00e3o e iniciando-se, para cada dia, com os artigos do jornal Correio da Manh\u00e3 (CM) e terminando com os do jornal P\u00fablico (P).\nPara cada artigo tem-se a digitaliza\u00e7\u00e3o do original impresso, seguindo-se a grelha de an\u00e1lise do mesmo.\nTUF\u00c3O \u2018ROKE\u2019 J\u00c1 MATOU SEIS PESSOAS NO JAP\u00c3O\nAlerta m\u00e1ximo em Fukushima\n\u25a0A central nuclear de Fukushima, danifica-\t.\nda pelo sismo e tsunami de cada em alerta m\u00e1ximo devido ao tuf ao \u2018Roke\u2019, que j\u00e1 matou seis pessoas no Japa .\n\nFigura A.8.1 - Primeiro artigo de 22 de setembro do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t22-09-2011\nP\u00e1gina\t33\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tTuf\u00e3o \u201cRoke\u201d j\u00e1 matou seis pessoas no Jap\u00e3o -\tAlerta m\u00e1ximo em Fukushima\nJornalista (s)\t-\nFonte(s) indicada(s)\tReuters (fotografia)\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/20\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Alerta m\u00e1ximo na central de Fukushima.\t\nSignificado global Passagem do tuf\u00e3o \u201cRoke\u201d pelo Jap\u00e3o faz com que a central de Fukushima, danificada em mar\u00e7o, seja colocada em alerta m\u00e1ximo.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia)\t\nArgumentos\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T)\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas Tuf\u00e3o Alerta\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\nEnfatiza\u00e7\u00e3o/Sentimento de inseguran\u00e7a \u201cAlerta m\u00e1ximo\u201d \u201cj\u00e1 matou seis pessoas\u201d Fotografia utilizada mostra inunda\u00e7\u00f5es e a destrui\u00e7\u00e3o provocada pelo tuf\u00e3o.\t\nJap\u00e3o em alerta m\u00e1ximo com tuf\u00e3o Roke pr\u00f3ximo de Fukushima\nAs obras na central nuclear foram suspensas e as equipas de vigil\u00e2ncia el, redobradas para detectar \u00b0 prontamente quaisquer novos danos\nr- \u2022 O violento tuf\u00e3o Roke atingiu ontem ti o Centro do Jap\u00e3o, que se colocou em 3- estado de alerta m\u00e1ximo face \u00e0s fortes trombas de \u00e1gua e ventos cicl\u00f3ni-r- cos que subiram do Sul e Sudoeste do - arquip\u00e9lago, obrigando \u00e0 desloca\u00e7\u00e3o s de mais de 330.000 pessoas, e se encaminhavam, sem perder for\u00e7a, para a central de Fukushima.\nI Ontem, o balan\u00e7o era j\u00e1 de cinco mortos, depois de o tuf\u00e3o, vindo do oceano Pac\u00edfico pelo Sul, ter alcan\u00e7ado a regi\u00e3o de Shizuoka pelas 14h (locais, 6h em Lisboa). Os peritos estimavam que Roke prosseguisse em direc\u00e7\u00e3o \u00e0 ilha principal de Honshu, para nordeste, com ventos a ultrapassarem os 200 quil\u00f3metros por hora, e chegasse pela madrugada \u00e0 \u00e1rea de Fukushima - alimentando receios de as chuvas torrenciais possam empurrar \u00e1guas radioactivas para o mar.\nA empresa Tokyo Electric Power (Tepco), respons\u00e1vel pela central que sofreu grav\u00edssimos danos no tsunami de 11 de Mar\u00e7o passado, suspendeu os trabalhos em curso e fixou muitos dos equipamentos e gruas que podiam cair devido \u00e0 viol\u00eancia dos ventos.\nH\u00e1 v\u00e1rias semanas que a Tepco chegou a uma fase das obras em que os engenheiros tentam cobrir o reactor nuclear n\u00famero um, que ficou exposto devido a brechas no revestimento especial do edif\u00edcio que o alberga.\n\u201cTom\u00e1mos medidas de preven\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o aos locais onde podem ocorrer acumula\u00e7\u00f5es de \u00e1gua\u201d, avan\u00e7ou o porta-voz da empresa, Masashi Kato, explicando que a decis\u00e3o de interromper os trabalhos na central foi tomada \u201cdevido ao evoluir da situa\u00e7\u00e3o\u201d. As patrulhas de vigil\u00e2ncia da central, que se situa a 220 quil\u00f3metros para nordeste de T\u00f3quio, foram refor\u00e7adas, \u201cpara detec-\ntar eventuais anormalidades\u201d provocadas pelo tuf\u00e3o, disse ainda, quando as primeiras chuvas se come\u00e7aram a aproximar de Fukushima.\nAos cinco mortos registados ontem - no Centro e Oeste do pa\u00eds - juntam-se dois desaparecidos, incluindo uma crian\u00e7a de nove anos que n\u00e3o chegou a casa no regresso da escola, quando o tuf\u00e3o se aproximava de terra.\nMuitas auto-estradas foram fechadas liga\u00e7\u00f5es ferrovi\u00e1rias e manttmas suspensas e centenas de voos cance lados, com a Ag\u00eancia Meteorol\u00f3gica do Jap\u00e3o a pedir \u201co mais elevado.grau de cautela devido as fortes chuvas, ventos e ondas altas .\nFigura A.8.2 - Primeiro artigo de 22 de setembro do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t22-09-2011\nP\u00e1gina\t11\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tJap\u00e3o em alerta m\u00e1ximo com tuf\u00e3o Roke pr\u00f3ximo de Fukushima -\tAs obras na central nuclear foram suspensas e as equipas de vigil\u00e2ncia redobradas para detetar prontamente quaisquer novos danos\nJornalista (s)\t-\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/5 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Central nuclear de Fukushima em alerta face \u00e0 passagem do tuf\u00e3o Roke.\t\nSignificado global Ventos fortes e chuvas torrenciais dirigem-se para a central de Fukushima, receando-se que possam levar as \u00e1guas radioativas a\u00ed contidas para o mar. Face a isso, a Tepco suspendeu todos os trabalhos em curso, fixou poss\u00edveis equipamentos pass\u00edveis de cair devido \u00e0 viol\u00eancia dos ventos, adotou medidas de preven\u00e7\u00e3o em locais onde possa haver acumula\u00e7\u00e3o de \u00e1guas e redobrou a vigil\u00e2ncia da central.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) - Masashi Kato - porta-voz da Tepco\t\nArgumentos\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T)\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas Tuf\u00e3o Roke\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\nEnfatiza\u00e7\u00e3o/Sentimento de inseguran\u00e7a \u201calerta m\u00e1ximo\u201d \u201ccentral que sofreu grav\u00edssimos danos no tsunami de 11 de mar\u00e7o passado\u201d Fotografia utilizada mostra inunda\u00e7\u00f5es e a destrui\u00e7\u00e3o provocada pelo tuf\u00e3o.\t\n\u25a0 Fukushima aP\u00f3s sismo, tsunami, avarias na central nuclear eotuf\u00e3o a\nzona de Fukushima vive na pior desola\u00e7\u00e3o que se viu no Jap\u00e3o desde Hiroxima e Nagasaki. O governo lan\u00e7ou um programa para em dois anos eliminar a radioactividade de 110 mil resid\u00eancias.\nFigura A.8.3 - Primeiro artigo de 28 de setembro do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t28-09-2011\nP\u00e1gina\t34\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t- Fukushima\nJornalista (s)\t-\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/20\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Regi\u00e3o de Fukushima devastada pelo sismo, tsunami, desastre na central nuclear e recebe tuf\u00e3o.\t\nSignificado global Governo lan\u00e7ou um programa para eliminar a radioatividade das resid\u00eancias da regi\u00e3o de Fukushima, no prazo de dois anos.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia)\t\nArgumentos\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T)\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas Radioatividade Desola\u00e7\u00e3o Fukushima\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\nEnfatiza\u00e7\u00e3o/ personifica\u00e7\u00e3o/vitimiza\u00e7\u00e3o \u201czona de Fukushima vive a pior desola\u00e7\u00e3o que se viu no Jap\u00e3o desde Hiroxima e Nagasaki\u201d. Fotografia mostra a devasta\u00e7\u00e3o da zona.\t\nANEXO 9 - Artigos do m\u00eas de outubro de 2011, dos jornais Correio da Manh\u00e3 e P\u00fablico\nNeste anexo encontram-se os artigos dos jornais analisados durante o m\u00eas de outubro, listados segundo a sua ordem cronol\u00f3gica da data de publica\u00e7\u00e3o e iniciando-se, para cada dia, com os artigos do jornal Correio da Manh\u00e3 (CM) e terminando com os do jornal P\u00fablico (P).\nPara cada artigo tem-se a digitaliza\u00e7\u00e3o do original impresso, seguindo-se a grelha de an\u00e1lise do mesmo.\nDestro\u00e7os do tsunami japon\u00ea\u201e a tr\u00eas mil quil\u00f3metros\n\u2022 Um pequeno barco de pesca rios destro\u00e7os foram arrastadOs^?' tsunami de 11 de Mar\u00e7o no Jap\u00e3^'0 longo de mais de tr\u00eas mil quil\u00f3^0 \u00bfe dist\u00e2ncia.\n\u201cUm navio escola russo, o STs p da encontrou um conjunto de dest/' \u00e7os causados pelo tsunami, durant? sua viagem de regresso entre Honolu. lu (Havai, EUA) e Vladivostock (R^. sia)\u201d, segundo o Centro Internacional de Investiga\u00e7\u00e3o sobre o Pac\u00edfico, da Universidade do Havai.\n\u201cPouco depois das ilhas Midway, 0 Paliada recolheu um n\u00famero surpje. endente de objectos\u201d \u00e0 deriva, nomeadamente uma pequena embarca\u00e7\u00e3o de pesca registada em Fukushima, prov\u00edncia japonesa atingida pelo tsunami e por uma crise numa central nuclear. 0 barco estava a 3100 quil\u00f3metros doJap\u00e3o.\nDurante v\u00e1rios dias, a tripula\u00e7\u00e3o do navio russo viu a flutuar nas \u00e1guas\num aparelho de televis\u00e3o, um frigor\u00edfico, placas de madeira, garrafas de pl\u00e1stico, redes de pesca, botas, entre outros objectos.\nOs investigadores estimam que os Pnmeiros destro\u00e7os do tsunami devera\u00b0 chegar ao Havai num ano.\nFigura A.9.1 - Primeiro artigo de 17 de outubro do jornal P\nTabela A.9.1 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 17 de outubro do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t17-10-2011\nP\u00e1gina\t16\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t- Destro\u00e7os do tsunami japon\u00eas a tr\u00eas mil quil\u00f3metros\nJornalista (s)\t-\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/10 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Destro\u00e7os resultantes do tsunami do Jap\u00e3o foram encontrados a mais de 3.000 Km de dist\u00e2ncia.\t\nSignificado global Uma pequena embarca\u00e7\u00e3o, eletrodom\u00e9sticos e outros destro\u00e7os foram encontrados nas \u00e1guas do Oceano Pac\u00edfico entre Havai e a R\u00fassia.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) - Investigadores do Centro Internacional da Investiga\u00e7\u00e3o sobre o pac\u00edfico, da Universidade do Havai. Tripulantes do navio escola russo STS Pallada.\t\nArgumentos\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos Investigadores pensam que tais destro\u00e7os ir\u00e3o chegar ao Havai no prazo de um ano.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a\tPositivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas Destro\u00e7os\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\n-\t\nANEXO 10 - Artigos do m\u00eas de novembro de 2011, dos jornais Correio da Manh\u00e3 e P\u00fablico\nNeste anexo encontram-se os artigos dos jornais analisados durante o m\u00eas de novembro, listados segundo a sua ordem cronol\u00f3gica da data de publica\u00e7\u00e3o e iniciando-se, para cada dia, com os artigos do jornal Correio da Manh\u00e3 (CM) e terminando com os do jornal P\u00fablico (P).\nPara cada artigo tem-se a digitaliza\u00e7\u00e3o do original impresso, seguindo-se a grelha de an\u00e1lise do mesmo.\nde Fukushima\nmaior confian\u00e7a na seguran\u00e7a instala\u00e7\u00f5es, comenta a BBC. Aind h\u00e1 uma zona de exclus\u00e3o de 20 qu l\u00f3metros em volta do local.\nNo entanto, mesmo depois \u00e1e, beber, Yasuhiro Sonoda sublinhai \u201cApenas beber [esta \u00e2gua] nao q\\U dizer que a seguran\u00e7a tenha sido co^ 1 firmada. Apresentar dados ao pubht I \u00e9 a melhor maneira\u201d.\tI\nO Governo prepara-se ainda para autorizar pela primeira vez jornalis tas a visitar o complexo nuclear de Fukushima desde o terramoto e tsu-\neiroB'^COdizendo9^n^CathetiIie '\t\"*\n'\t..cnonsavet\na\tDesafiado, r P,lzll\u00e7hin\naNU bebe\u00e1guac\nM uma das instala\u00e7\u00f5es nucleai \u2018 fi\nV Fukushima, depois de ter sido desana-K\u00ed do porjornalistas a mostrar que esta Bf n\u00e3o apresentava mesmo perigos. K Yasuhiro Sonoda, porta-voz do GoB verno no Parlamento japon\u00eas, colo-\n\u25a0\tcou a \u00e2gua num copo com uma m\u00e3o\n\u25a0\tum pouco tr\u00e9mula. Bebeu um primei-P ro gole de \u00e1gua, quase bochechou e K de seguida, mais confiante, engoliu o\n\u25a0\tque restava no copo de um s\u00f3 trago. O | gesto dram\u00e1tico foi feito numa confe-F r\u00eancia de imprensa transmitida pela nami de 11 de Mar\u00e7o, num sinal\ntelevis\u00e3o, mostram imagens no site da emissora brit\u00e2nica BBC.\nA \u00e1gua tinha sido retirada debaixo de dois reactores nucleares, e foi de-\nFigura A.10.1 - Primeiro artigo de 2 de novembro do jornal P\nTabela A.10.1 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 2 de novembro do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t2-11-2011\nP\u00e1gina\t15\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t- Desafiado, respons\u00e1vel bebe \u00e1gua de Fukushima\nJornalista (s)\t-\nFonte(s) indicada(s)\tBBC\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/5 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Porta-voz do governo japon\u00eas bebe um copo com \u00e1gua descontaminada proveniente das instala\u00e7\u00f5es da central nuclear de Fukushima.\t\nSignificado global Porta-voz do governo japon\u00eas bebe \u00e1gua descontaminada proveniente da central de Fukushima, com vista a provar ao p\u00fablico que esta \u00e1gua \u00e9 segura, fato questionado repetidamente pelos jornalistas. Governo ir\u00e1 abrir as portas da central pela primeira vez aos jornalistas.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) - Yasuhiro Sonoda - Porta-voz do governo japon\u00eas\t\nArgumentos - Governo pretende demonstrar que a \u00e1gua descontaminada \u00e9 segura, considerando atos como estes indispens\u00e1veis para apresentar e convencer o p\u00fablico acerca destas quest\u00f5es de seguran\u00e7a.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos Continua a existir uma zona de exclus\u00e3o de 20 Km em volta da central nuclear de Fukushima.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas \u00c1gua contaminada\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\nEnfatiza\u00e7\u00e3o \u201ccolocou a \u00e1gua num copo com uma m\u00e3o um pouco tr\u00e9mula. Bebeu um primeiro gole de \u00e1gua, quase bochechou e de seguida, mais confiante, engoliu o que restava no copo de um s\u00f3 trago\u201d \u201co gesto dram\u00e1tico\u201d\t\nCis\u00e3o na central nuclear de 3 Fukushima n\u00e3o \u00e9 \u201ccr\u00edtica\u201d\n-s-\n:ia i\u00e0 s.\no-:e n\ns e\n\u2022 A situa\u00e7\u00e3o na central nuclear de Fukushima, no Jap\u00e3o, est\u00e1 controlada e a detec\u00e7\u00e3o, ter\u00e7a-feira, de n\u00edveis anormalmente elevados de dois gases radioactivos, significa uma cis\u00e3o \u201cespont\u00e2nea\u201d e n\u00e3o \u201ccr\u00edtica\u201d, garantiu ontem a Tepco, empresa respons\u00e1vel pela central. A1 de Novembro, a Tep-co detectou a presen\u00e7a de x\u00e9non-133\nI e x\u00e9non-135 em amostras recolhidas no vaso de conten\u00e7\u00e3o prim\u00e1rio do reactor 2 da central. No entanto, a empresa diz hoje que a situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 descontrolada, porque nem a temperatura, nem a press\u00e3o aumentaram significativamente.\nA empresa garante que os gases foram gerados por causa de uma cis\u00e3o espont\u00e2nea\u201d de c\u00fario-242 e de c\u00fa-rio-244, que acontece regularmente, e n\u00e3o devido a uma cis\u00e3o \u201ccr\u00edtica\u201d. Se estivesse a ocorrer uma cis\u00e3o \u201ccr\u00edtica\u201d, os n\u00edveis daqueles gases radioactivos seriam dez mil vezes superiores. Como precau\u00e7\u00e3o, a Tepco injectou na quarta-feira dez toneladas de uma mistura de \u00e1gua e de \u00e1cido b\u00f3rico no reactor 2, durante uma hora. Esta solu\u00e7\u00e3o \u00e9 usada para evitar uma cis\u00e3o nuclear pela sua capacidade em absorver neutr\u00f5es.\nFigura A.10.2 - Primeiro artigo de 5 de novembro do jornal P\nTabela A.10.2 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 4 de novembro do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t4-11-2011\nP\u00e1gina\t19\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t- Cis\u00e3o na central nuclear de Fukushima n\u00e3o \u00e9 \u201ccr\u00edtica\u201d\nJornalista (s)\t-\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/5 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Porta-voz do governo japon\u00eas bebe um copo com \u00e1gua descontaminada proveniente das instala\u00e7\u00f5es da central nuclear de Fukushima.\t\nSignificado global Gases com radia\u00e7\u00e3o foram encontrados na central, resultado da cis\u00e3o de material nuclear. N\u00edveis n\u00e3o s\u00e3o cr\u00edticos, pelo que a empresa j\u00e1 decidiu injetar uma mistura para evitar nova cis\u00e3o.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) - Tepco\t\nArgumentos N\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o detetados n\u00e3o s\u00e3o cr\u00edticos, dado que nem a temperatura nem a press\u00e3o aumentaram significativamente.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos A 1 de Novembro foi detetada a presen\u00e7a de x\u00e9non-133 e x\u00e9non-135 no reator 2 da central de Fukushima. A cis\u00e3o espont\u00e2nea de C\u00fario-242 e c\u00fario-244 levou \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o de gases na central. Se houvesse uma cis\u00e3o cr\u00edtica, os n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o seriam muito maiores. Como medida de precau\u00e7\u00e3o, foram injetadas 10 toneladas de uma mistura de \u00e1gua e \u00e1cido b\u00f3rico - que \u00e9 capaz de absorver neutr\u00f5es e evitar a cis\u00e3o nuclear. Conceitos Cis\u00e3o - \u201cespont\u00e2nea\u201d e \u201ccr\u00edtica\u201d\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas Cis\u00e3o nuclear\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\n-\t\nsismos nas duas \u00faltimas d\u00e9cadas e tornou-se um pesadelo para a ind\u00fastria nuclear. N\u00e3o lhe perdoam que aponte falhas de seguran\u00e7a em alguns reactores.\n\u25a0 Sismos O cientista japon\u00eas Katsuhiko Ishibashi, de 67 anos, previu v\u00e1rios\nFigura A.10.3 - Primeiro artigo de 23 de novembro do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t23-11-2011\nP\u00e1gina\t34\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t- Sismos\nJornalista (s)\t-\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/20\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Cientista japon\u00eas previu diversos sismos nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas.\t\nSignificado global Previs\u00e3o de sismos nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, feitas por um cientista japon\u00eas, coloca d\u00favidas sobre a seguran\u00e7a de alguns reatores nucleares.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) Katsuhiko Ishibashi - cientistas japon\u00eas\t\nArgumentos\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Perspetiva da ci\u00eancia enquanto verdade e com capacidade de prever fen\u00f3menos naturais.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas Sismos\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\nEnfatiza\u00e7\u00e3o/personifica\u00e7\u00e3o \u201cO cientista (...) previu v\u00e1rios sismos nas \u00faltimas d\u00e9cadas e tornou-se um pesadelo para a ind\u00fastria nuclear\u201d \u201cn\u00e3o lhe perdoam\u201d Fotografia mostra a destrui\u00e7\u00e3o de um edif\u00edcio ap\u00f3s terramoto.\t\nANEXO 11 - Artigos do m\u00eas de dezembro de 2011, dos jornais Correio da Manh\u00e3 e P\u00fablico\nNeste anexo encontram-se os artigos dos jornais analisados durante o m\u00eas de dezembro, listados segundo a sua ordem cronol\u00f3gica da data de publica\u00e7\u00e3o e iniciando-se, para cada dia, com os artigos do jornal Correio da Manh\u00e3 (CM) e terminando com os do jornal P\u00fablico (P).\nPara cada artigo tem-se a digitaliza\u00e7\u00e3o do original impresso, seguindo-se a grelha de an\u00e1lise do mesmo.\nGoverno recusa lan\u00e7ar ao mar \u00e1gua radioactiva de Fukushima\n\u2022 Os respons\u00e1veis pela central nu clear de Fukushima, danificada p^i tsunami de 11 de Mar\u00e7o, pretendem lan\u00e7ar ao oceano Pac\u00edfico \u00e1gua com baixos n\u00edveis de radioactividade o ministro da Ind\u00fastria japon\u00eas qUe p\u00f4r um trav\u00e3o na ideia.\nO plano da Tepco (Tokyo Electric Power Company), empresa que gere a central nuclear no Norte do Jap\u00e3o \u00e9 fazer descargas de \u00e1gua \u201cpouco contaminada\u201d no mar, j\u00e1 que a capacidade de armazenamento nos seus reservat\u00f3rios dever\u00e1 esgotar-se at\u00e9 Mar\u00e7o de 2012.\nMas a ideia, apresentada na semana passada, est\u00e1 a gerar protestos de associa\u00e7\u00f5es de pescadores por todo o pa\u00eds, disse ontem a esta\u00e7\u00e3o de televis\u00e3o nip\u00f3nica NHK.\nO ministro Yukio Edano falou aos jornalistas sobre o plano da Tepco e disse que, desde 11 de Mar\u00e7o, a ind\u00fastria pesqueira tem sido afectada por problemas, incluindo a quebra nas vendas devido a rumores infundados de radioactividade. Para Edano, \u201c\u00e9 inaceit\u00e1vel avan\u00e7ar com a descarga de \u00e1gua contaminada no mar sem a compreens\u00e3o da ind\u00fastria\u201d.\n0 plano da Tepco. apresentado na semana passada, est\u00e1 a gerar protestos de associa\u00e7\u00f5es de pescadores por todo o pa\u00eds\n\u201cN\u00e3o dever\u00e1 ser socialmente permitido que (o operador] avance (com o planoj antes de ganhar o apoio das pessoas envolvidas na ind\u00fastria pesqueira\u201d, acrescentou o governante na confer\u00eancia de imprensa.\nA 11 de Mar\u00e7o, um tsunami causado por um sismo ao largo do Jap\u00e3o fez parar o sistema de arrefecimento dos reactores da central nuclear de Fukushima Daiichi. Para evitar o aumento das temperaturas, foram lan\u00e7adas, sobre os edif\u00edcios dos reactores, toneladas de \u00e1gua, que se t\u00eam vindo a acumular no recinto. Desde ent\u00e3o foi accionado um dispositivo para descontaminar essa \u00e1gua. Parte dela j\u00e1 foi usada para alimentar os circuitos de arrefecimento dos reactores danificados e o excedente foi armazenado em reservat\u00f3rios, cuja capacidade \u00ea insuficiente.\n\u201cVamos aumentar progressivamente o n\u00famero de reservat\u00f3rios. Mas pensamos que estar\u00e3o cheios at\u00e9 Mar\u00e7o do pr\u00f3ximo ano\", disse um respons\u00e1vel da Tepco em confer\u00eancia de imprensa, citado pela ag\u00eancia AFP-\u201cFaremos tudo para evitar descargas de agua no mar, mas \u00ea poss\u00edvel que sejamos obrigados a faz\u00ea-lo\", acrescentou.\nn ** ao momento, a Tepcoj\u00e1 lan\u00e7ou i ton\u00b0kd n\u00b0 Pac\u00edfico mais de dez mil\n\\ 45 de agua com \u201cn\u00edveis redu\tI\n05 de radioactividade\". H.G.\nTabela A.11.1 - Grelha de an\u00e1lise do primeiro artigo de 14 de dezembro do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t14-12-2011\nP\u00e1gina\t24\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t- Governo recusa lan\u00e7ar ao mar \u00e1gua radioativa de Fukushima\nJornalista (s)\tHelena Geraldes\nFonte(s) indicada(s)\tEsta\u00e7\u00e3o televisiva NHK AFP\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/5 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Respons\u00e1veis pela Tepco pretendem lan\u00e7ar ao mar \u00e1gua com baixos n\u00edveis de radioatividade\t\nSignificado global Tepco considera inevit\u00e1vel o lan\u00e7amento de \u00e1gua ao mar, a qual \u00e9 utilizada para o arrefecimento da central e como tal com baixos n\u00edveis de contamina\u00e7\u00e3o. Governo japon\u00eas n\u00e3o permite, exigindo primeiro a cria\u00e7\u00e3o de um clima de confian\u00e7a entre a empresa e a ind\u00fastria pesqueira, muito afetada pelas descargas j\u00e1 efetuadas.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) -\tMinistro da Ind\u00fastria japon\u00eas -\tTepco -\tAssocia\u00e7\u00e3o de pescadores -\tYukio Edano - ministro do governo japon\u00eas\t\nArgumentos -\tTepco - pretende lan\u00e7ar ao mar \u00e1gua com baixos n\u00edveis de contamina\u00e7\u00e3o, dado o pouco espa\u00e7o que t\u00eam para o seu armazenamento. Mesmo aumentando o n\u00b0 de reservat\u00f3rios, estes dever\u00e3o alcan\u00e7ar a capacidade m\u00e1xima em mar\u00e7o de 2012. Consideram que a descarga destas \u00e1guas no mar possa ser inevit\u00e1vel. -\tAssocia\u00e7\u00e3o de pescadores- protesta contra essa descarga. -\tYukio - embora considere que os protestos s\u00e3o infundados, n\u00e3o concorda com a realiza\u00e7\u00e3o da descarga enquanto o \u201cclima\u201d de confian\u00e7a na ind\u00fastria pesqueira seja alcan\u00e7ado.\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos At\u00e9 ao momento, j\u00e1 foram lan\u00e7ados 10 mil toneladas de \u00e1guia com \u201cn\u00edveis reduzidos de radioatividade para o mar.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas\n\u00c1gua contaminada\nDescargas____________________________________________________________________________\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\nMet\u00e1fora\n\u201cO ministro da Ind\u00fastria japon\u00eas quer p\u00f4r um trav\u00e3o na ideia\u201d\nEspecula\u00e7\u00e3o\n\u201crumores infundados de radioatividade\u201d\nEnfatiza\u00e7\u00e3o\n\u201cmais de dez mil toneladas de \u00e1gua com \u201cn\u00edveis reduzidos de radioatividade\u201d\u201d.\nFotografia utilizada mostra pescadores junto a peixes mortos, contaminados com a radia\u00e7\u00e3o proveniente de Fukushima.\nJAP\u00c0O\nFukushima\n\u25a0 Os reactores da cen-\ntral nuclear de Fukushima. danificada pelo tsunami de Mar\u00e7o, est\u00e3o finalmente'desligados'\nFigura A.11.2 - Primeiro artigo de 17 de dezembro do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t17-12-2011\nP\u00e1gina\t30\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tJap\u00e3o -\tFukushima\nJornalista (s)\t-\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/20\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Reatores de Fukushima est\u00e3o desligados.\t\nSignificado global An\u00fancio pelas autoridades de que os reatores da central nuclear de Fukushima foram desligados e estabilizados.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia)\t\nArgumentos\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T)\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas Desligados\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\n-\t\nJap\u00e3o declara central de Fukushima estabilizada\n\u2022 Os reactores da central de Fukushima est\u00e3o com temperaturas abaixo dos 100 graus Celsius o que, numa situa\u00e7\u00e3o normal, significaria que n\u00e3o seria preciso mais arrefecer os seus n\u00facleos, onde se d\u00e3o as reac\u00e7\u00f5es nu cleares, com \u00e1gua fria. \u201cConfirm\u00e1mos que, do ponto de vista t\u00e9cnico, a agua que garante o arrefecimento circula de forma regular e que as temperaturas nos n\u00facleos dos reactores e dos tanques de conten\u00e7\u00e3o est\u00e3o a ser mantidas abaixo dos 100 graus\u201d, disse o primeiro-ministro japon\u00eas, Yoshihiko Noda. A unidade 1 est\u00e1 a 38,3 graus, a unidade 2 a 68,7 e a 3 a 64,1 graus (a 4 n\u00e3o sofreu danos t\u00e3o graves), diz a revista Nature online, citando dados do F\u00f3rum Industrial At\u00f3mico do Jap\u00e3o.\nS\u00f3 que isto n\u00e3o \u00e9 o fim da hist\u00f3ria: mais \u00e1gua ter\u00e1 de ser bombeada para o interior dos reactores durante os pr\u00f3ximos anos, enquanto o combust\u00edvel nuclear prossegue no seu processo de decaimento radioactivo, explica a Nature. Antes de poder ser retirado dos reactores e transformado em lixo, sob uma forma considerada segura, ainda ter\u00e3o de se passar d\u00e9cadas.\nFigura A.11.3 - Primeiro artigo de 17 de dezembro do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t17-12-2011\nP\u00e1gina\t21\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t- Jap\u00e3o declara central de Fukushima estabilizada\nJornalista (s)\t-\nFonte(s) indicada(s)\tRevista Nature online\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/10 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Foi conseguida a estabiliza\u00e7\u00e3o da central nuclear de Fukushima.\t\nSignificado global O arrefecimento dos reatores foi conseguido, havendo no entanto de continuar a manter o sistema \u00e0 medida que o processo de decaimento nuclear do combust\u00edvel decorre.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia) - Yoshihiko Noda - primeiro-ministro japon\u00eas\t\nArgumentos - Yoshihiko Noda\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos Reator nuclear abaixo dos 100 graus Celsius significa, numa situa\u00e7\u00e3o normal, que n\u00e3o ser\u00e1 preciso mais arrefece-los. -\tunidade 1 est\u00e1 a 38,3\u00b0C -\tunidade 2 a 68,7\u00b0C -\tunidade 3 a 64,1\u00b0C Ser\u00e1 necess\u00e1rio no entanto continuar com o sistema de arrefecimento dos reatores, com a continua\u00e7\u00e3o do processo de decaimento nuclear, o que poder\u00e1 demorar d\u00e9cadas.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas Central estabilizada\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\nMet\u00e1fora \u201cS\u00e9 que isto n\u00e3o \u00e9 o fim da hist\u00f3ria\u201d.\t\n\nJA\n\u25a0 Fukushima Investiga\u00e7\u00e3o sobre os problemas na central nuclear japonesa ap\u00f3s o tsunami e o sismo de 11 de Mar\u00e7o conclu\u00edram que o mais grave foi a falta de estudo sobre os efeitos das situa\u00e7\u00f5es de cat\u00e1strofe.\nFigura A.11.4 - Primeiro artigo de 27 de dezembro do jornal CM\nGeral\t\nJornal\tCorreio da Manh\u00e3\nData\t27-12-2011\nP\u00e1gina\t30\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t- Fukushima\nJornalista (s)\t-\nFonte(s) indicada(s)\t-\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tMundo\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/20\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Falta de estudos para situa\u00e7\u00e3o de cat\u00e1strofe.\t\nSignificado global Falta de estudos sobre os efeitos das situa\u00e7\u00f5es de cat\u00e1strofe foi apontada como a falha mais grave no desastre nuclear de Fukushima.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia)\t\nArgumentos\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T)\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas Cat\u00e1strofe Falta de estudos\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\n-\t\nYVMKO NAKACVRtUTEJtS\nFukushima\nNuclear perto das trevas\n..\t\u00bf, H\u00e1 duas semanas, o\nprimeiro-ministro japon\u00eas, Yoshihiko I\tNoda, anunciou que,\nnove meses depois do sismo e tsunami que horrorizaram o \u25a0 mundo a 11 de Mar\u00e7o, a situa\u00e7\u00e3o na central nuclear de Fukushima estava i finalmente controlada. A central tinha sido sacudida pelo terramoto, ' inundada por vagas gigantescas i e destru\u00edda por explos\u00f5es, no segundo maior acidente da hist\u00f3ria I da energia at\u00f3mica.\nO epis\u00f3dio lan\u00e7ou um balde de \u00e1gua fria sobre as esperan\u00e7as de um relan\u00e7amento da ind\u00fastria at\u00f3mica. O maior sintoma foi sentido na Alemanha. Depois de Fukushima, pressionada pela opini\u00e3o p\u00fablica e pelo calend\u00e1rio eleitoral, a chanceler Merkel antecipou o fim do nuclear para 2022, fechando \u00a1mediatamente oito dos 17 reactores em funcionamento. Em Junho, foi a vez da It\u00e1lia votar o fim do nuclear e em Setembro, a Su\u00ed\u00e7a. O pr\u00f3prio Jap\u00e3o, aterrorizado, decidiu abandonar os planos para 14 novos reactores at\u00e9 2030.\nIronicamente, quase todo o parque nuclear japon\u00eas, com meia centena de reactores, resistiu a uma cat\u00e1strofe natural de propor\u00e7\u00f5es invulgares. Todos as centrais nucleares resistiram, menos uma. Mas bastou. Nos reactores de Fukushima, houve explos\u00f5es e fus\u00e3o parcial do combust\u00edvel nuclear. A radioactividade expelida obrigou \u00e0 evacua\u00e7\u00e3o de milhares de pessoas num raio de 20 km. Estima-se que as consequ\u00eancias tenham sido equivalentes a um d\u00e9cimo das de Tchernobil. Ainda assim, o acidente\nfoi igualmente classificado com o n\u00edvel m\u00e1ximo de gravidade.\nA cat\u00e1strofe tamb\u00e9m chamou a aten\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o dos res\u00edduos nucleares, que at\u00e9 hoje n\u00e3o tem uma solu\u00e7\u00e3o duradoura. A maior parte dos mais perigosos est\u00e1 armazenada em piscinas nas pr\u00f3prias centrais. E foi a\u00ed que se concentrou um dos problemas em Fukushima.\nO desastre nuclear do Jap\u00e3o parece ter deixado uma marca na opini\u00e3o p\u00fablica. Um inqu\u00e9rito conduzido, depois do acidente, em 24 pa\u00edses pela empresa de sondagens IPSOS revelou que sete em cada dez entrevistados consideravam que se devia abandonar a constru\u00e7\u00e3o de novas centrais nucleares.\nO impacto nos programas nucleares dos pa\u00edses em desenvolvimento - onde est\u00e3o 40 dos 63 reactores em constru\u00e7\u00e3o no mundo hoje - ainda \u00e9 incerto. Mas alguns j\u00e3 desistiram da ideia de ter centrais at\u00f4micas, como a Mal\u00e1sia, Filipinas, Qatar e Tail\u00e2ndia. A China, com 26 reactores em constru\u00e7\u00e3o, suspendeu temporariamente a aprova\u00e7\u00e3o de outros.\nNa Uni\u00e3o Europeia, todo o parque nuclear foi submetido a uma avalia\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a. E em Fran\u00e7a - a maior pot\u00eancia nuclear da UE -, os socialistas e os \u201cverdes\" prometem, caso ven\u00e7am as elei\u00e7\u00f5es de 2012, encerrar 24 reactores at\u00e9 2025.\nO medo de Fukushima e a crise econ\u00f3mica possivelmente ter\u00e3o um efeito tamb\u00e9m nos Estados Unidos, onde projectos para novas centrais, embora j\u00e1 lan\u00e7ados, teimam em n\u00e3o sair do papel. R.G.\nFigura A.11.5 - Primeiro artigo de 30 de dezembro do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t30-12-2011\nP\u00e1gina\t11\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t-\tFukushima -\tNuclear perto das trevas\nJornalista (s)\tRicardo Garcia\nFonte(s) indicada(s)\tReuters (foto)\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tDestaques 2011\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/4 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Desastre nuclear no Jap\u00e3o retirou a energia nuclear enquanto fonte energ\u00e9tica do futuro.\t\nSignificado global Com a crise nuclear vivida durante o desastre de Fukushima, a energia nuclear foi ganhando cada vez menos adeptos um pouco por todo o mundo, e incluindo a Alemanha, a It\u00e1lia e a Su\u00ed\u00e7a, mas tamb\u00e9m alguns pa\u00edses em emerg\u00eancia e nos Estados Unidos, Outra consequ\u00eancia do desastre nuclear foi a avalia\u00e7\u00e3o por parte da Uni\u00e3o Europeia de todo o seu parque nuclear.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia)\t\nArgumentos\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T) Dados transmitidos Desastre nuclear de Fukushima foi classificado com n\u00edvel mais elevado, a par com Tchernobil. Met\u00e1fora em ci\u00eancia \u201ca central tinha sido sacudida pelo terramoto, inundada por vagas gigantescas e destru\u00edda por explos\u00f5es\u201d.\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas Central estabilizada\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\nEnfatiza\u00e7\u00e3o/ vitimiza\u00e7\u00e3o\t\n\u201cnove meses depois do sismo de tsunami que horrorizaram o mundo a 11 de Mar\u00e7o\u201d \u201csegundo maior acidente da hist\u00f3ria da energia at\u00f3mica\u201d.\n\u201ctodas as centrais nucleares resistiram, menos uma. Mas bastou\u201d.\n\u201cas consequ\u00eancias tenham sido equivalentes a um d\u00e9cimo das de Tchernobil\u201d.\n\u201cclassificado com o n\u00edvel m\u00e1ximo de gravidade\u201d.\nSentimento de cat\u00e1strofe/ medo\n\u201cevacua\u00e7\u00e3o de milhares de pessoas num raio de 20 Km\u201d.\n\u201co medo de Fukushima\u201d\nMet\u00e1fora\n\u201ca central tinha sido sacudida pelo terramoto, inundada por vagas gigantescas e destru\u00edda por explos\u00f5es\u201d.\n\u201co epis\u00f3dio lan\u00e7ou um balde de \u00e1gua fria sobre as esperan\u00e7as de um relan\u00e7amento da ind\u00fastria at\u00f3mica\u201d.\n\u201co desastre nuclear do Jap\u00e3o parece ter deixado uma marca na opini\u00e3o p\u00fablica\u201d\nFotografia utilizada mostra um cidad\u00e3o japon\u00eas a ser sujeito a uma medi\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o nuclear.\nFigura A.11.6 - Primeiro artigo de 31 de dezembro do suplemento P2 do jornal P\nGeral\t\nJornal\tP\u00fablico\nData\t31-12-2011\nP\u00e1gina\t12,13\nSobret\u00edtulo/T\u00edtulo/ subt\u00edtulo\t- Tsunami\nJornalista (s)\tPaulo Portas\nFonte(s) indicada(s)\tUS Navy/Reuters (foto)\nSec\u00e7\u00e3o do jornal [Sociedade] [Pol\u00edtica] [Cultura] [Economia] [Internacional] [Opini\u00e3o] [Destaque]\tP2\nTipo de not\u00edcia [Not\u00edcias] [Coluna de opini\u00e3o] [Editorial] [Entrevista]\t2011- o ano em revista por Paulo Portas\nDimens\u00e3o da not\u00edcia\t1/2 P\u00e1g.\nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagem\tSim\tN\u00e3o\nTem\u00e1tica\t\nTem\u00e1tica [Medicina] [Ambiente] [NTI] [Espa\u00e7o] [Investiga\u00e7\u00e3o] [Ci\u00eancias Sociais] [Pol\u00edtica cient\u00edfica pesada] [Pol\u00edtica cient\u00edfica leve] [Outros]\t\nDiscurso\t\nT\u00f3pico Desastre no Jap\u00e3o mostra-nos a imprevisibilidade das situa\u00e7\u00f5es e a nossa fragilidade.\t\nSignificado global Fotografia com breve coment\u00e1rio do autor: \u201cEsta casa a flutuar no Pac\u00edfico \u00e9 uma met\u00e1fora da idade contempor\u00e2nea: n\u00e3o sabemos se estamos perdidos ou se estamos achados\u201d.\t\nPessoas/ institui\u00e7\u00f5es envolvidas (\"vozes ouvidas\" na not\u00edcia)\t\nArgumentos\t\nAn\u00e1lise do conte\u00fado cient\u00edfico (C&amp;T)\t\n\"Tom geral\" da pe\u00e7a Positivo\tNeutro\tNegativo\t\nRegisto da linguagem [cuidado] [corrente] [familiar] [popular] [g\u00edria] [cal\u00e3o] [linguagem t\u00e9cnica e cient\u00edfica]\t\nExpress\u00f5es mais utilizadas Sociedade contempor\u00e2nea\t\nUtiliza\u00e7\u00e3o de formas de discurso dram\u00e1tico\t\n- Fotografia de casa a flutuar pelo Pac\u00edfico, como resultado do tsunami do Jap\u00e3o, comp\u00f5e uma imagem dram\u00e1tica do desastre vivido em 2011 nesta regi\u00e3o. Met\u00e1fora/ sentimento de imprevisibilidade \u201cEsta casa a flutuar no Pac\u00edfico \u00e9 uma met\u00e1fora da idade contempor\u00e2nea: n\u00e3o sabemos se estamos perdidos ou se estamos achados\u201d.\t\nANEXO 12 - Gui\u00e3o de entrevistas\nNeste anexo encontra-se o gui\u00e3o das entrevistas guiadas feitas aos jornalistas dos jornais Correio da Manh\u00e3 e P\u00fablico. O gui\u00e3o descreve quais foram os objetivos gerais destas entrevistas e categoriza as perguntas feitas de acordo com esses mesmos objetivos, para que se compreendam o crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o para as quest\u00f5es colocadas.\nGui\u00e3o de entrevista guiada a jornalistas\nObjetivos gerais:\n\u2022\tConhecer o perfil dos jornalistas redatores de not\u00edcias de ci\u00eancia nos jornais analisados;\n\u2022\tCompreender os crit\u00e9rios editoriais face a not\u00edcias de ci\u00eancia nos jornais analisados;\n\u2022\tConhecer a opini\u00e3o dos jornalistas sobre a comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia feita no seu jornal, em particular sobre o desastre de Fukushima;\n\u2022\tIdentificar as suas perspetivas sobre o seu papel na comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia.\nCategoria\tObjetivos espec\u00edficos\tQuest\u00f5es orientadoras da entrevista\nPerfil\tdos entrevistados\tObter o perfil dos entrevistados Conhecer o seu background ao n\u00edvel do conhecimento em ci\u00eancia e tecnologia Saber o seu enquadramento profissional no jornal onde trabalha\tP1. Como se chama?\n\t\tP2.Que idade tem?\n\t\tP3.Qual a sua forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica de base? P3.1.Possui alguma especialidade dentro do jornalismo? S/ Se sim, qual? P3.2.Tem forma\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel cient\u00edfico? S/ Se sim, qual?\n\t\tP4.H\u00e1 quantos anos exerce a profiss\u00e3o de jornalista? P4.1.Sempre no mesmo jornal? P4.2.E na presente redac\u00e7\u00e3o?\n\t\tP5.A que sec\u00e7\u00e3o do jornal est\u00e1 ligado? P5.1.Foi sempre assim?\nCrit\u00e9rios editoriais do jornal\tPresen\u00e7a/aus\u00eancia de equipa e se\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para Ci\u00eancia e Tecnologia (C&amp;T) Crit\u00e9rios para a sele\u00e7\u00e3o de uma not\u00edcia de C&amp;T\tP6.A edi\u00e7\u00e3o impressa tem alguma se\u00e7\u00e3o particular para as not\u00edcias de C&amp;T? (tal como a se\u00e7\u00e3o do desporto, por exemplo). P6.1. S/ Se sim, qual? N/ Se n\u00e3o, em que se\u00e7\u00f5es \u00e9 que a ci\u00eancia \u00e9 normalmente colocada? P7.No jornal onde trabalha, existe alguma equipa destinada \u00e0 reda\u00e7\u00e3o das not\u00edcias de ci\u00eancia? P7.1. S/ Se sim, que elementos a comp\u00f5em? Qual a sua forma\u00e7\u00e3o base? E qual \u00e9 a sua rela\u00e7\u00e3o com esta equipa? N/ Se n\u00e3o, quem escreve as not\u00edcias dessa \u00e1rea tem\u00e1tica? P8.Que tipo de informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 inequivocamente motivo de not\u00edcia de ci\u00eancia? P9.Que fatores influenciam genericamente a sele\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o/ not\u00edcia de ci\u00eancia? (Fonte, tem\u00e1tica, etc.) P10.Quais as principais fontes? P11.De que forma \u00e9 que os constrangimentos inerentes \u00e0\n\t\tprofiss\u00e3o de jornalista se refletem nesta sele\u00e7\u00e3o? (Falta de tempo, pouco espa\u00e7o no jornal, etc.)\nComunica\u00e7\u00e3o sobre\to desastre\tde Fukushima\tCompreender o processo jornal\u00edstico, em particular no evento investigado\tP12.Como viu as diferentes not\u00edcias que sa\u00edram sobre a crise de Fukushima? Tem alguma opini\u00e3o/vis\u00e3o particular sobre o acidente? P13.Pode tra\u00e7ar o \u201ccaminho\u201d das not\u00edcias de ci\u00eancia que chegaram \u00e0 sua reda\u00e7\u00e3o ou a si sobre este evento? (Fontes, tem\u00e1ticas) P14.Em alguns artigos que analisei, foram ouvidos cientistas portugueses sobre o assunto. Como se processa esse \u201cencontro\u201d cientista - jornalista? (S\u00e3o contatados pelos jornalistas, \u00e9 de forma inversa.. P15.Algumas cr\u00edticas muito comuns que os investigadores fazem aos artigos sobre ci\u00eancia que saem na imprensa s\u00e3o o sensacionalismo e o excesso de especula\u00e7\u00e3o. No seu jornal, que meios de controlo existem, se existem, para garantir a verdade e o rigor da not\u00edcia? P16.Muitas das not\u00edcias analisadas, e dado a natureza grave do acontecimento, tinham um grande cariz sentimental e dram\u00e1tico. Acha poss\u00edvel a coexist\u00eancia desse tipo de discurso com a informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica? Ou s\u00e3o contradit\u00f3rias?\nJornalistas enquanto comunicadores de ci\u00eancia\tConhecer a perspetiva dos jornalistas quanto ao seu papel na comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia\tP17.Considera-se um jornalista de ci\u00eancia? P18.O jornalismo cient\u00edfico \u00e9 (ou deve ser) uma tradu\u00e7\u00e3o para o leigo do discurso cient\u00edfico ou \u00e9 um outro discurso constru\u00eddo pelo jornalista ou comunicador da ci\u00eancia? P19.Como v\u00ea o jornalismo de ci\u00eancia em Portugal?\nANEXO 13 - Transcri\u00e7\u00e3o da entrevista ao jornalista do Correio da Manh\u00e3\nNeste anexo encontra-se a transcri\u00e7\u00e3o da entrevista feita ao jornalista Francisco Gon\u00e7alves, do jornal Correio da Manh\u00e3. Antes da transcri\u00e7\u00e3o \u00e9 feita uma breve descri\u00e7\u00e3o do entrevistado, obtida atrav\u00e9s das primeiras perguntas indicadas no gui\u00e3o da entrevista guiada.\nA transcri\u00e7\u00e3o procura ser fiel ao discurso oral, tal como foi produzido.\nCaracteriza\u00e7\u00e3o do jornalista entrevistado\nO jornalista Francisco Gon\u00e7alves tem 45 anos e \u00e9 licenciado em filosofia, onde fez o seu est\u00e1gio e foi professor. H\u00e1 cerca de 12 anos iniciou o seu percurso no jornalismo, sempre no jornal Correio da Manh\u00e3. Embora com a necessidade cada vez mais constante de interdisciplinaridade/\u201dflexibilidade\u201d pedida no jornalismo nos dias que correm, desenvolve a maior parte do seu trabalho na sec\u00e7\u00e3o \u201cinternacional\u201d. N\u00e3o tem qualquer forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica em ci\u00eancias. \u201cApenas curiosidade sobre o que vou vendo e lendo\u201d, refere o entrevistado.\nCondi\u00e7\u00f5es da entrevista\nA entrevista foi feita no dia 22 de junho de 2012, pelas 14h30, na FNAC do Centro Comercial Colombo, local acordado com o entrevistado. A entrevista durou cerca de 30 minutos.\nTranscri\u00e7\u00e3o da entrevista\nA transcri\u00e7\u00e3o procura ser fiel ao discurso oral, tal como foi produzido\nP1- P5. [As perguntas anteriores foram utilizadas para construir o perfil do entrevistado, acima indicado]\nP6. A edi\u00e7\u00e3o impressa tem alguma se\u00e7\u00e3o particular para as not\u00edcias de C&amp;T? (tal como a se\u00e7\u00e3o do desporto, por exemplo).\nEssa parte j\u00e1 foi nossa, j\u00e1 foi tratada no \u201cInternacional \u201d. N\u00e3o querendo \u201cpuxar a brasa \u00e0 minha sardinha\u201d, penso que n\u00f3s faz\u00edamos isso melhor do que a equipa que agora o est\u00e1 a fazer, que \u00e9, salvo o erro, a equipa da \u201csociedade\u201d. A menos que, naquela altura eles n\u00e3o tinham ningu\u00e9m e nesse caso fazemos n\u00f3s. N\u00e3o existe uma sec\u00e7\u00e3o s\u00f3 de ci\u00eancia.\nP7. No jornal onde trabalha existe alguma equipa destinada \u00e0 redac\u00e7\u00e3o das not\u00edcias de ci\u00eancia? [Pergunta reformulada dada a resposta anterior]\nDependendo. No caso de Fukushima fomos sempre n\u00f3s, porque considera-se que \u00e9 uma quest\u00e3o internacional, que envolve tamb\u00e9m quest\u00f5es pol\u00edticas e econ\u00f3micas, e ficou connosco.\nP8 e P9. Que tipo de informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 inequivocamente motivo de not\u00edcia de ci\u00eancia? Que fatores influenciam genericamente a sele\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o/ not\u00edcia de ci\u00eancia?\nN\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 inequivocamente. Em gera o que se considera pertinente, das duas uma: se for uma quest\u00e3o nacional, pode haver um jornalista que tem um contacto, que sabe que qualquer coisa vai acontecer ou que tem relevo e que pode ter interesse noticioso e ent\u00e3o exp\u00f5e \u00e0 dire\u00e7\u00e3o. Se forem quest\u00f5es que n\u00e3o s\u00e3o em Portugal, ou as ag\u00eancias est\u00e3o a dar destaque a isso e n\u00f3s \u201cvamos atr\u00e1s \u201d, ou coisas muito maior e noticiosas. Basicamente este \u00e9 o crit\u00e9rio pois, l\u00e1 est\u00e1, n\u00e3o existe uma sec\u00e7\u00e3o que diga \u201cisto \u00e9 a ci\u00eancia e vamos l\u00e1 escolher\u201d, que tem um crit\u00e9rio pr\u00f3prio e que determina o que \u00e9 ou n\u00e3o relevante. \u00c9 um bocadinho o que tem estado por a\u00ed a ser noticiado.\nP10. Quais as principais fontes?\nVamos diretamente ao cientistas se for necess\u00e1rio aprofundar muito um tema e que n\u00e3o se consegue encontrar na Internet informa\u00e7\u00e3o que explique o suficiente. Ou quando se considera\nque o facto de existir um especialista a falar pode ajudar a esclarecer o p\u00fablico, ent\u00e3o fala-se. E depois ou se integra no texto ou faz-se o que \u00e9 normalmente chamado por \u201cdiscurso direto\u201d, que \u00e9 a pessoa falada e dizer o que \u00e9 aquilo e do que se trata.\nP11. De que forma \u00e9 que os constrangimentos inerentes \u00e0 profiss\u00e3o de jornalista se refletem nesta sele\u00e7\u00e3o?\nAcho que n\u00e3o h\u00e1 interesse espec\u00edfico nessa \u00e1rea, sen\u00e3o criava-se uma sec\u00e7\u00e3o e logo punha-se pessoas que pudessem fazer investiga\u00e7\u00e3o e que pudessem sugerir temas nessa \u00e1rea. Mas n\u00e3o. N\u00e3o est\u00e1 contemplado nas prioridades do jornal.\nP12. Como viu as diferentes not\u00edcias que sa\u00edram sobre a crise de Fukushima? Tem alguma opini\u00e3o/vis\u00e3o particular sobre o acidente?\nSobre esse assunto, eu li mais as ag\u00eancias do que o que saiu na imprensa nacional. Pareceram-me equilibradas de um modo geral.\nDepois perdeu-se o interesse. Digamos que a n\u00edvel noticioso, uma semana a trabalhar o mesmo tema come\u00e7a a cansar. E independentemente do que v\u00e1 acontecer, que \u00e0s vezes at\u00e9 acontecem coisas mais relevantes nesse per\u00edodo, em geral \u201cmorre\u201d. Mesmo nas ag\u00eancias internacionais, isso vai passando de destaque em destaque e de repente fica nas al\u00edneas onde se tem de andar \u00e0 procura da informa\u00e7\u00e3o especificamente. Isso faz parte mesmo da natureza humana: n\u00f3s n\u00e3o conseguimos dar muito interesse a um tema, a n\u00e3o ser que estejamos muito curiosos, ou uma coisa que nos seja pr\u00f3xima. Caso contr\u00e1rio, passamos \u00e0 frente e n\u00e3o voltamos a ligar.\nP13. Pode tra\u00e7ar o \u201ccaminho\u201d das not\u00edcias de ci\u00eancia que chegaram \u00e0 sua reda\u00e7\u00e3o ou a si sobre este evento?\nAcho que isso varia muito com a pr\u00f3pria responsabilidade do jornalista que trabalha a not\u00edcia naquele dia, porque n\u00f3s temos prazos muito apertados para fechar o jornal e muitas vezes temos no mesmo dia muitas outras coisas para fazer. Depende da responsabilidade do jornalista procurar mais informa\u00e7\u00e3o ou menos informa\u00e7\u00e3o, ou por e simplesmente podemos papaguear aquilo que vai vendo, sem saber exatamente aquilo que est\u00e1 a falar. Eu, tanto quanto poss\u00edvel, tento sempre perceber aquilo que estou a dizer. Ser papagaio \u00e9 uma coisa que me chateia. No caso de Fukushima tentei perceber o que \u00e9 que era, como funcionava um reator nuclear, o que \u00e9 que estava em causa, quais era os riscos, o que havia por ali. E foi a partir da informa\u00e7\u00e3o que foi obtendo que fiz o que me foi poss\u00edvel.\nP14. Em alguns artigos que analisei, foram ouvidos cientistas portugueses sobre o assunto. Como se processa esse \u201cencontro\u201d cientista - jornalista?\nOu \u00e9 algu\u00e9m da reda\u00e7\u00e3o que tem o contato e nos passa, ou n\u00f3s perguntamos \u00e0 dire\u00e7\u00e3o, ou n\u00e3o sendo esse o caso, decide-se quem poder\u00e1 ser a pessoa mais indicada e tenta-se obter o seu contato, ligando para a institui\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria onde ensina, se for esse o caso, ou qualquer outra coisa.\nDe um modo geral somos sempre bem recebidos e ningu\u00e9m se nega a prestar declara\u00e7\u00f5es, sobretudo em mat\u00e9rias cient\u00edficas. Em quest\u00f5es pol\u00edticas j\u00e1 \u00e9 diferente.\n[Ao lhe ser colocada a quest\u00e3o de se tratar de uma quest\u00e3o controversa (i.e. o uso de energia nuclear) o jornalista confirma que neste caso tamb\u00e9m n\u00e3o tiveram qualquer dificuldade em obter a participa\u00e7\u00e3o dos cientistas contatados.]\nP15. Algumas cr\u00edticas muito comuns que os investigadores fazem aos artigos sobre ci\u00eancia que saem na imprensa s\u00e3o o sensacionalismo e o excesso de especula\u00e7\u00e3o. No seu jornal, que\nmeios de controlo existem, se existem, para garantir a verdade e o rigor da not\u00edcia?\nMais uma vez depende do jornalista que est\u00e1 a trabalhar a not\u00edcia e depende da aten\u00e7\u00e3o que a pr\u00f3pria dire\u00e7\u00e3o d\u00e1 ao tema. Porque o nosso jornal \u00e9 um jornal popular, embora tenta tamb\u00e9m ter o p\u00fablico chamado da \u201cClasse A\u201d. Tentando abranger o leque mais vasto poss\u00edvel, o p\u00fablico tradicional do Correio da Manh\u00e3 \u00e9 o popular. Portanto tentamos ter para j\u00e1 uma linguagem muito acess\u00edvel e n\u00e3o entrar em detalhes t\u00e9cnicos, quando n\u00e3o consideramos que eles s\u00e3o essenciais para a compreens\u00e3o do que est\u00e1 em causa. Mas depois agora se a abordagem \u00e9 mais sensacionalista ou n\u00e3o depende um bocadinho se algu\u00e9m na dire\u00e7\u00e3o disser \u201ctens de puxar mais por isto ou por aquilo\u201d. A\u00ed pode a coisa descambar e tornar-se mais sensacionalista do que deveria ser.\nP16. Muitas das not\u00edcias analisadas, e dado a natureza grave do acontecimento, tinham um grande cariz sentimental e dram\u00e1tico. Acha poss\u00edvel a coexist\u00eancia desse tipo de discurso com a informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica? Ou s\u00e3o contradit\u00f3rias?\nPenso que n\u00e3o, que h\u00e1 sempre um meio-termo. Uma coisa que se faz muito na imprensa verdadeiramente sensacionalista, por exemplo no Reino Unido, \u00e9 ter um t\u00edtulo bomb\u00e1stico. Mas esse t\u00edtulo n\u00e3o implica que a pr\u00f3pria not\u00edcia tenha de ser bomb\u00e1stica do princ\u00edpio ao fim. O t\u00edtulo pode induzir em erro, pode mesmo dizer uma coisa que n\u00e3o \u00e9 rigorosamente verdade e depois a not\u00edcia explicar as coisas como deve ser. Portanto eu penso que \u00e9 sempre poss\u00edvel conciliar o sensacionalismo para atrair a leitura e depois um bocadinho de rigor. Penso que \u00e9 poss\u00edvel.\nP17. Considera-se um jornalista de ci\u00eancia?\nN\u00e3o me considero jornalista de ci\u00eancia, por duas raz\u00f5es: primeiro porque n\u00e3o tenho os conhecimentos t\u00e9cnicos b\u00e1sicos para o ser e em segundo porque n\u00e3o trato habitualmente quest\u00f5es cient\u00edficas, seja em textos noticiosos, em entrevistas ou cr\u00f3nicas.\nP18. O jornalismo cient\u00edfico \u00e9 (ou deve ser) uma tradu\u00e7\u00e3o para o leigo do discurso cient\u00edfico ou \u00e9 um outro discurso constru\u00eddo pelo jornalista ou comunicador da ci\u00eancia?\nEu acho que tem de ser outro discurso. Ali\u00e1s, os pr\u00f3prios cientistas fazem isso; quando um cientista faz divulga\u00e7\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o est\u00e1 a fazer ci\u00eancia pura e dura. Est\u00e1 a digerir a mat\u00e9ria, por assim dizer, e torn\u00e1-la acess\u00edvel. De outra maneira ningu\u00e9m iria ler nada sobre a Teoria da Relatividade, s\u00f3 quem soubesse matem\u00e1tica \u00e9 que poderia perceber. Portanto os pr\u00f3prios cientistas fazem essa divulga\u00e7\u00e3o. Os jornalistas deve ser algu\u00e9m capaz de fazer essa media\u00e7\u00e3o, sem perda de rigor tanto quanto poss\u00edvel, embora haja coisas (falando da linguagem matem\u00e1tica) que s\u00e3o falseadas, que n\u00e3o se podem explicar. Mas eu penso que o jornalista especializado em ci\u00eancia de facto deve ter um n\u00edvel acima da m\u00e9dia de informa\u00e7\u00e3o e conhecimento.\n[Foi de seguida perguntado se considerava necess\u00e1rio que o jornalista de ci\u00eancia ter um background cient\u00edfico, ao que o entrevistado respondeu que seria o ideal. N\u00e3o sei se seria o indispens\u00e1vel, dependendo depois do n\u00edvel de aprofundamento que se fa\u00e7a das not\u00edcias, mas d\u00e1 sempre jeito. Mas agora com a necessidade de serem multifacetados, temos de ter \u201cum pezinho em tudo\u201d e depois n\u00e3o se faz tudo bom, como \u00e9 evidente. H\u00e1 umas coisas que se faz melhor do que outras e h\u00e1 umas que se faz at\u00e9 de \u201cmauzinho \u201d. ]\nP19. Como v\u00ea o jornalismo de ci\u00eancia em Portugal?\nAcho que \u00e9 fraco. Penso mesmo que, neste momento, todo o jornalismo em Portugal \u00e9 bastante fraco. Est\u00e1 a ser nivelado por baixo por raz\u00f5es econ\u00f3micas, porque jornais e televis\u00f5es s\u00e3o vendidos a grandes imp\u00e9rios econ\u00f3micos o que n\u00e3o \u00e9 um bom princ\u00edpio para o\njornalismo. Normalmente a sa\u00fade ressente-se sempre um bocadinho. Agora, continua a haver bons profissionais e por a\u00ed sempre se vai conseguindo, pelo menos ocasionalmente, ter boas informa\u00e7\u00f5es tanto na imprensa escrita como na televis\u00e3o ou at\u00e9 na Internet.\n[Dado tratar-se de um jornalista a trabalhar h\u00e1 12 anos em jornalismo e no mesmo jornal, a investigadora colocou-lhe uma pergunta final sobre a evolu\u00e7\u00e3o das not\u00edcias de C&amp;T no seu jornal.\nN\u00e3o houve nenhuma altera\u00e7\u00e3o, at\u00e9 pelo contr\u00e1rio. Acho que quando estava connosco (Sec\u00e7\u00e3o Internacional) era mais acarinhada. N\u00f3s d\u00e1vamos-lhe mais aten\u00e7\u00e3o e notici\u00e1vamos com alguma frequ\u00eancia e, penso eu, com algum rigor, dentro daquilo que nos era poss\u00edvel e da escrita para um p\u00fablico popular. Agora \u00e9 um bocadinho ao gosto do dia, se h\u00e1 espa\u00e7o passa-se a informa\u00e7\u00e3o, se n\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o por e simplesmente n\u00e3o. ]\nANEXO 14 - Transcri\u00e7\u00e3o da entrevista ao jornalista do P\u00fablico\nNeste anexo encontra-se a transcri\u00e7\u00e3o da entrevista feita ao jornalista Ricardo Garcia, do jornal P\u00fablico. Antes da transcri\u00e7\u00e3o \u00e9 feita uma breve descri\u00e7\u00e3o do entrevistado, obtida atrav\u00e9s das primeiras perguntas indicadas no gui\u00e3o da entrevista guiada.\nA transcri\u00e7\u00e3o procura ser fiel ao discurso oral, tal como foi produzido.\nCaracteriza\u00e7\u00e3o do jornalista entrevistado\nO jornalista Ricardo Garcia tem 50 anos e \u00e9 licenciado em hist\u00f3ria desde 1985. Antes desta licenciatura frequentou 2 anos em engenharia. H\u00e1 3 anos atr\u00e1s inscreveu-se no doutoramento em altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e pol\u00edticas de desenvolvimento sustent\u00e1vel, onde terminou o primeiro ano.\nEntrou na \u00e1rea do jornalismo quando veio para Portugal, come\u00e7ando por escrever cr\u00f3nicas e contos no DN Jovem (suplemento que existia no jornal Di\u00e1rio de Not\u00edcias\u201d, aberto \u00e0 participa\u00e7\u00e3o individual). Passou depois para o jornal Expresso (1987-89), onde trabalhava para a revista deste jornal, fazendo primeiro reportagens da \u00e1rea da sociedade e, passado um ano neste jornal, come\u00e7ou a dedicar-se aos assuntos sobre ambiente.\nO jornalista entrou depois para o jornal P\u00fablico logo quando a forma\u00e7\u00e3o deste jornal, dando continua\u00e7\u00e3o do trabalho desenvolvido na \u00e1rea do ambiente. H\u00e1 24 anos que exerce a profiss\u00e3o de j ornalista.\nCondi\u00e7\u00f5es da entrevista\nA entrevista ocorreu no dia 4 de julho de 2012, pelas 10h30, na reda\u00e7\u00e3o do jornal P\u00fablico. Teve a dura\u00e7\u00e3o de cerca de 45 minutos.\nTranscri\u00e7\u00e3o da entrevista\nA transcri\u00e7\u00e3o procura ser fiel ao discurso oral, tal como foi produzido.\nP1- P5. [As perguntas anteriores foram utilizadas para construir o perfil do entrevistado, acima indicado]\nP6. A edi\u00e7\u00e3o impressa tem alguma sec\u00e7\u00e3o particular para as not\u00edcias de C&amp;T? (tal como a se\u00e7\u00e3o do desporto, por exemplo).\nJ\u00e1 houve. A sec\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia j\u00e1 teve v\u00e1rias partes e foi uma sec\u00e7\u00e3o muito forte do jornal, at\u00e9 aos primeiros dez anos do jornal. Tinha uma p\u00e1gina pr\u00f3pria at\u00e9 com um suplemento pr\u00f3prio. Depois a equipa foi reduzida e nos \u00faltimos anos deixou de ter p\u00e1gina de ci\u00eancia. A ci\u00eancia estava espalhada, entrando ou nas p\u00e1ginas do \u201cInternacional\u201d ou nas p\u00e1ginas do \u201cNacional\u201d ou na revista. Agora com a reformula\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica que houve em mar\u00e7o, voltou a haver uma sec\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia. Mas \u00e9 s\u00f3 ci\u00eancia, n\u00e3o \u00e9 ci\u00eancia e tecnologia.\nP7. No jornal onde trabalha existe alguma equipa destinada \u00e0 reda\u00e7\u00e3o das not\u00edcias de ci\u00eancia?\nSim, existe uma equipa que tem tr\u00eas jornalistas a full-time em ci\u00eancia e depois tem v\u00e1rios jornalistas \u00e0 volta que v\u00e3o escrevendo tamb\u00e9m. Eu escrevo sobre ambiente, mas escrevo sobre ci\u00eancia tamb\u00e9m.\nP7.1. Essa equipa tem forma\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia?\nH\u00e1 duas jornalistas de ci\u00eancia j\u00e1 bastante experientes - a Ana Gerschenfeld e a Teresa Firmino - penso que sem forma\u00e7\u00e3o inicial em ci\u00eancia, e depois h\u00e1 um jornalista mais novo -Nicolau Ferreira - que \u00e9 Bi\u00f3logo, sem n\u00e3o me engano.\nMas n\u00e3o acho muito relevante. S\u00f3 ser formado em ci\u00eancia n\u00e3o d\u00e1 um bom jornalista de ci\u00eancia. Pode n\u00e3o saber escrever, n\u00e3o saber fazer perguntas ou demorar muito tempo. Acho que a \u00fanica especializa\u00e7\u00e3o que os jornalistas deveriam ter \u00e9 em fazer perguntas. \u00c9 claro que ter uma forma\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias ajuda bastante, mas n\u00e3o precisa de ser um cientista formado.\nQualquer pessoa que faz uma licenciatura tem uma boa base para isso.\nP8. Que tipo de informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 inequivocamente motivo de not\u00edcia de ci\u00eancia?\n[O entrevistado hesitou na resposta face ao \u201cinequivocamente\u201d]\nUma grande descoberta (descoberta \u00e9 chato falar, n\u00e9?), mas um grande avan\u00e7o cient\u00edfico, como um artigo cient\u00edfico muito importante que revela alguma coisa que n\u00e3o se sabia e que tem um impacto muito grande \u00e9 inequivocamente uma not\u00edcia de ci\u00eancia. Mas acho que as not\u00edcias de ci\u00eancia hoje em dia est\u00e3o ref\u00e9ns ou numa esp\u00e9cie de ditadura das revistas cient\u00edficas. Digamos que voc\u00ea tem a Nature e a Science, para al\u00e9m do EurekaAlerta e o AlphaGalileu e todas essas ag\u00eancias de not\u00edcias, que conseguem fazer com que muito do notici\u00e1rio de ci\u00eancia seja baseado naquilo que sai nas revistas cient\u00edficas. Isso n\u00e3o \u00e9 mau por um lado porque \u00e9 assim que a ci\u00eancia funciona, mas prende muito os jornalistas aos mesmos temas. Se eu analisar as not\u00edcias de ci\u00eancia de todos os \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o no mundo, na quinta-feira todo o mundo d\u00e1 a mesma hist\u00f3ria e na sexta todo o mundo d\u00e1 a mesma hist\u00f3ria: a hist\u00f3ria principal da Nature e depois a hist\u00f3ria principal da Science. E depois todas as hist\u00f3rias do EurekaAlerta que v\u00eam nos outros dias.\nAssim, artigos cient\u00edficos s\u00e3o inequivocamente not\u00edcia, por um lado pela simples import\u00e2ncia e por outro lado pela estrutura montada para vender not\u00edcias.\n[A ordem das duas perguntas que se seguem difere do previsto, para ir ao encontro do discurso/ encadeamento de ideias da entrevista.]\nP10. Quais as principais fontes?\nEu acho que atualmente s\u00e3o essas ag\u00eancias [ver resposta \u00e0 P8]. Embora o P\u00fablico fa\u00e7a muitas coisas de iniciativa pr\u00f3pria... entrevistas, agarramos temas e desenvolvemos temas.\nDepois temos a NASA e a ESA. Qualquer imagem bonita vende.\n[Sobre o caso das not\u00edcias portuguesas] Algumas Universidades fazem a sua pr\u00f3pria comunica\u00e7\u00e3o, mas acho que fazem mal. Ou coisas de um portugu\u00eas que publique na Science ou na Nature; isso \u00e9 tipicamente not\u00edcia. Depois temos a iniciativa pr\u00f3pria do jornalista. Se o jornalista estiver atento, se estiver sempre a falar com as pessoas, a ir a congressos cient\u00edficos, arranja not\u00edcias pr\u00f3prias. Mas um jornalista tem cada vez menos tempo para fazer isso.\nP9. Que fatores influenciam genericamente a sele\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o/ not\u00edcia de ci\u00eancia?\nPara se garantir um fluxo de not\u00edcias de ci\u00eancia voc\u00ea precisa de ter uma equipa, editores ou diretores que apostem nessa \u00e1rea e precisa de ter espa\u00e7o. Eu acho que felizmente o P\u00fablico, salvo um per\u00edodo que esteve um bocadinho em baixo, sempre teve esses tr\u00eas fatores.\nP11. De que forma \u00e9 que os constrangimentos inerentes \u00e0 profiss\u00e3o de jornalista se refletem nesta sele\u00e7\u00e3o?\nNos outros \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o voc\u00ea n\u00e3o v\u00ea tanto isso. Os jornalistas que fazem ci\u00eancia n\u00e3o t\u00eam espa\u00e7o, ou a dire\u00e7\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o quer noticiar essas not\u00edcias; sobretudo na r\u00e1dio e nas televis\u00f5es, que j\u00e1 houve mais coisas de ci\u00eancia. Hoje em dia \u00e9 muito mais complicado.\nP12. Como viu as diferentes not\u00edcias que sa\u00edram sobre a crise de Fukushima? Tem alguma opini\u00e3o/vis\u00e3o particular sobre o acidente?\nAcho que foi muito noticiada, ouse j\u00e1, a gente fez muita coisa sobre Fukushima. O tipo de trabalho que costumamos fazer, ir um pouquinho mais al\u00e9m, aprofundar um pouco mais, e \u00e9 um\ntema que ainda n\u00e3o largamos. Sempre h\u00e1 novas not\u00edcias de Fukushima: ou porque os n\u00edveis de radioatividade ainda est\u00e3o altos, ou porque os destro\u00e7os do tsunami agora est\u00e3o a chegar na costa do EUA/Canad\u00e1.\nAcho que fizemos um trabalho aprofundado, inclusive nos desdobramentos do tema, na \u00e1rea da pol\u00edtica energ\u00e9tica. Eu fiz muitos artigos sobre isso. Mas num outro momento penso que o jornal teria feito mais ainda, num momento, como houve no passado, em que havia mais pessoas, mais disponibilidade, eu acho que agente teria feito mais. Eu, que escrevo sobre ambiente, participei muito pouco nos primeiros dias porque estava com outro trabalho que me ocupava 24h por dia.\nP13. Pode tra\u00e7ar o \u201ccaminho\u201d das not\u00edcias de ci\u00eancia que chegaram \u00e0 sua reda\u00e7\u00e3o ou a si sobre este evento?\nNo caso de Fukushima tem v\u00e1rias coisas. Por um lado voc\u00ea tem aquilo que est\u00e1 acontecendo no Jap\u00e3o, na central. Para esse tipo de informa\u00e7\u00e3o havia duas fontes principais: ag\u00eancias noticiosas internacionais ou jornais japoneses. E tamb\u00e9m aos sites oficiais das ag\u00eancias internacionais de energia, da Tepco, da ag\u00eancia japonesa de seguran\u00e7a nuclear, de outras ag\u00eancias nacionais de energia at\u00f3mica, como a francesa que esteve muito atenta. Como era uma mat\u00e9ria muito t\u00e9cnica... voc\u00ea para conseguir explicar bem \u00e9 preciso entender bem. Por isso al\u00e9m daquilo que vinha das ag\u00eancias imediatas, eu ia tentando ver o que os jornais japoneses estavam a dar, que tem uma vantagem porque eles est\u00e3o nove horas \u00e0 frente.\nDepois havia aquilo que poderia acontecer aqui: ser\u00e1 que a pluma chegaria aqui, quais s\u00e3o os riscos. A\u00ed \u00e9 muito mais voc\u00ea fazer uma coisa pr\u00f3pria e tentar mostrar aos leitores o que pode acontecer. Usar o telefone, falar com os cientistas aqui para tentar entender melhor os riscos.\nP14. Em alguns artigos que analisei foram ouvidos cientistas portugueses sobre o assunto. Como se processa esse \u201cencontro\u201d cientista - jornalista?\nDepende. Os jornalistas que j\u00e1 est\u00e3o h\u00e1 muitos anos nisto conhecem as pessoas. No caso do ITN, para al\u00e9m de ser o instituto que tem compet\u00eancia nisso, a Teresa Firmino conhecia pessoalmente, tinha uma rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a com determinado cientista e fez o contato. E isso \u00e9 uma coisa que qualquer jornalista de ci\u00eancia tem de construir.\nSe n\u00e3o \u00e9 por essa via, \u00e9 tentar telefonar diretamente de alguma forma. Eu pessoalmente raramente ligo para os gabinetes das universidades. Vou ao site, vejo quem s\u00e3o as pessoas, os especialistas, e ligo diretamente \u00e0 pessoa. Normalmente tenho uma boa rea\u00e7\u00e3o dos cientistas. Existem alguns que n\u00e3o querem falar, t\u00eam medo, n\u00e3o conhecem. \u00c9 um cl\u00e1ssico da rela\u00e7\u00e3o jornalistas - cientistas, mas acho que em Portugal j\u00e1 foi pior. Os cientistas est\u00e3o mais dispostos a falar, mas ainda tem muita resist\u00eancia. N\u00e3o \u00e9 como nos EUA. No MIT eles t\u00eam uma lista de fontes para jornalista. Por exemplo sobre Nuclear, t\u00eam uma lista de dez pessoas dispon\u00edveis para falar sobre aquilo.\nMas tem cientistas que n\u00e3o querem falar. Eu conhe\u00e7o uns que juraram que nunca v\u00e3o falar para jornalistas, porque tiveram uma m\u00e1 experi\u00eancia qualquer e n\u00e3o querem.\nP15. Algumas cr\u00edticas muito comuns que os investigadores fazem aos artigos sobre ci\u00eancia que saem na imprensa s\u00e3o o sensacionalismo e o excesso de especula\u00e7\u00e3o. No seu jornal, que meios de controlo existem, se existem, para garantir a verdade e o rigor da not\u00edcia?\nO sensacionalismo tem uma conota\u00e7\u00e3o pejorativa: significa voc\u00ea pegar numa coisa e dramatizar mais que ela \u00e9. Mas no caso de Fukushima acho que nenhum jornal precisava de fazer sensacionalismo para vender not\u00edcias. Aquilo foi verdadeiramente uma coisa dram\u00e1tica, n\u00e3o tinha de contrabalan\u00e7ar nada. N\u00e3o acho que os jornalistas tenham sido sensacionalistas a\u00ed, foram s\u00f3 realistas.\nP16. Muitas das not\u00edcias analisadas, e dado a natureza grave do acontecimento, tinham um grande cariz sentimental e dram\u00e1tico. Acha poss\u00edvel a coexist\u00eancia desse tipo de discurso com a informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica? Ou s\u00e3o contradit\u00f3rias?\nComo eu dito, o sensacionalismo tem uma conota\u00e7\u00e3o pejorativa. Se voc\u00ea tem uma coisa sensacionalista se calhar est\u00e1 esquecendo o lado do rigor cient\u00edfico. Nesse sentido \u00e9 um choque: uma coisa sensacionalista \u00e9 uma coisa que n\u00e3o tem rigor.\nO jornalista tem de ir no caminho do rigor, mas tamb\u00e9m n\u00e3o tem de ter medo de atribuir o drama que as coisas t\u00eam. O drama faz parte da vida humana e cient\u00edfica. Por exemplo no caso da coincinera\u00e7\u00e3o. Se voc\u00ea olhar para o lado cient\u00edfico voc\u00ea n\u00e3o vai encontrar grande coisa, mas existe um drama psicol\u00f3gico, as pessoas t\u00eam medo. Voc\u00ea n\u00e3o s\u00f3 pode dizer o que ci\u00eancia diz uma coisa e ignorar o enquadramento social que aquilo tem. O jornalista tem de saber conjugar essas duas coisas, que \u00e0s vezes \u00e9 dif\u00edcil e requer em exerc\u00edcio l\u00f3gico e de honestidade intelectual.\nP17. Considera-se um jornalista de ci\u00eancia?\nSim. Embora escreva mais sobre ambiente, o que eu escrevo tem ci\u00eancia no meio.\nP18. O jornalismo cient\u00edfico \u00e9 (ou deve ser) uma tradu\u00e7\u00e3o para o leigo do discurso cient\u00edfico ou \u00e9 um outro discurso constru\u00eddo pelo jornalista ou comunicador da ci\u00eancia?\n\u00c9 sempre uma interpreta\u00e7\u00e3o, mas tem de ir mais al\u00e9m. No entanto, \u00e0s vezes o que se pretende dizer n\u00e3o justifica ou existe problemas de espa\u00e7o. Mas hoje em dia, e como as not\u00edcias s\u00e3o cada vez mais homog\u00e9neas, o jornalismo tem de ir mais al\u00e9m, em todas as \u00e1reas.\nP19.Como v\u00ea o jornalismo de ci\u00eancia em Portugal?\nEst\u00e1 mau. H\u00e1 falta de investimento dos jornais. Toda a comunica\u00e7\u00e3o social est\u00e1 em crise, com menos pessoas especializadas. Vejo que as dire\u00e7\u00f5es dos jornais n\u00e3o est\u00e3o a apostar em ci\u00eancia, mas penso que o P\u00fablico est\u00e1 a ser diferente.\nExistem sempre oscila\u00e7\u00f5es, com per\u00edodos com mais ou menos not\u00edcias de ci\u00eancia. Mas a tend\u00eancia geral \u00e9 de descida. Mas \u00e9 uma tend\u00eancia que se v\u00ea nos outros pa\u00edses europeus, com exce\u00e7\u00e3o da \u00c1ustria e da Alemanha, que t\u00eam grande tradi\u00e7\u00e3o na leitura de jornais.\nANEXO 15 - Cronograma da investiga\u00e7\u00e3o\nNeste anexo encontra-se o cronograma deste trabalho de investiga\u00e7\u00e3o, assinalando-se as principais etapas realizadas. \u00c9 de referir no entanto que o trabalho de pesquisa, leitura, reflex\u00e3o e escrita dever\u00e1 ser compreendido como uma tarefa sistem\u00e1tica e transversal a todos os itens assinalados."}]}}}