{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09172"}, {"@name": "filename", "#text": "14123_001084413.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO\n\u00c1reas priorit\u00e1rias a conserva\u00e7\u00e3o Ambiental na \u00c1rea de Ocupa\u00e7\u00e3o Rarefeita (AOR) de Porto Alegre\nAMANDA ELIZALDE MARTINS\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA\n\u00c1reas priorit\u00e1rias a conserva\u00e7\u00e3o Ambiental na \u00c1rea de Ocupa\u00e7\u00e3o Rarefeita (AOR) de Porto Alegre\nAMANDA ELIZALDE MARTINS\nORIENTADOR: PROF. DR. ULISSES FRANZ BREMER\nBanca Examinadora:\nProf. Dr. Lu\u00eds Alberto Basso\nProf. Dr. Roberto Verdum\nProf. Dr. Lucimar Vieira\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, como requisito para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Mestre em Geografia.\nCIP - Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o\nMartins, Amanda Elizalde\n\u00c1reas priorit\u00e1rias a conserva\u00e7\u00e3o Ambiental na \u00c1rea de Ocupa\u00e7\u00e3o Rarefeita (AOR) de Porto Alegre / Amanda Elizalde Martins. \u2014 2018.\n103 f.\nOrientador: Ulisses Franz Bremer.\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2014 Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Instituto de Geoci\u00eancias, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, Porto Alegre, BR-RS, 2018.\n1. \u00c1rea de Ocupa\u00e7\u00e3o Rarefeita de Porto Alegre. 2. expans\u00e3o urbana. 3. manchas vegetais. 4. compensa\u00e7\u00e3o ambiental. I. Bremer, Ulisses Franz, orient. II. Titulo.\nElaborada pelo Sistema de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica de Ficha Catalogr\u00e1fica da UFRGS com os dados fornecidos pelo(a) autor (a).\nAGRADECIMENTOS\nGostaria de agradecer primeiramente ao POSGEA, a UFRGS e ao meu orientador, Prof. Dr. Ulisses Franz Bremer, por aceitar me orientar nesse trabalho, contribuindo para o meu crescimento profissional. A banca de qualifica\u00e7\u00e3o Prof. Dr. Lu\u00eds Alberto Basso e Prof. Dr. Roberto Verdum e a banca da disserta\u00e7\u00e3o Prof. Dr. Lu\u00eds Alberto Basso, Prof. Dr. Roberto Verdum e Prof. Dra. Lucimar Vieira.\nQuero tamb\u00e9m agradecer ao meu namorado, melhor amigo e colega Jean Carlo Gessi Caneppele pelas conversas e trocas geogr\u00e1ficas que contribu\u00edram para o aperfei\u00e7oamento desse trabalho.\nPor fim, gostaria de agradecer a toda a minha fam\u00edlia, incluindo a Nina Flor e o j\u00e1 mencionado Jean, que sempre me incentivaram a estudar e com quem eu sempre pude contar em todos os momentos da minha vida.\nRESUMO\nA expans\u00e3o urbana sobre as manchas vegetais remanescentes, no entorno da \u00e1rea j\u00e1 densamente ocupada de Porto Alegre, \u00e9 tratada nesse trabalho como uma amea\u00e7a a perman\u00eancia da exist\u00eancia das mesmas. Dentro desse contexto, buscou-se estruturar e aplicar uma metodologia para estabelecer graus de prioridade e definir \u00e1reas priorit\u00e1rias para recebimento da Lei de Compensa\u00e7\u00e3o Ambiental (Lei Municipal Complementar 757/2015) na \u00c1rea de Ocupa\u00e7\u00e3o Rarefeita do referido munic\u00edpio. Para isso, inicialmente, foi realizada a identifica\u00e7\u00e3o de quando o processo de expans\u00e3o urbana sobre a \u00e1rea de estudo ocorreu, entendendo de que forma e onde as manchas vegetais se encontram amea\u00e7adas no per\u00edodo de 2003 a 2016. Os atributos geogr\u00e1ficos como, Geologia, Geomorfologia, \u00c1reas suscet\u00edveis a movimentos de massa, Tipo de Vegeta\u00e7\u00e3o, Corredores Ecol\u00f3gicos e \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanentes de Topos de Morro e Cursos d'\u00e1gua tamb\u00e9m foram identificados, bem como as possibilidades de aplica\u00e7\u00e3o da Lei Municipal Complementar 757/2015, que trata da compensa\u00e7\u00e3o ambiental. O fator de Amea\u00e7a e os Atributos Geogr\u00e1ficos tiveram seus dados cruzados, atrav\u00e9s da atribui\u00e7\u00e3o de pesos espec\u00edficos para cada um, com base na utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de geoprocessamento, da modelagem cartogr\u00e1fica e do m\u00e9todo da an\u00e1lise hier\u00e1rquica, servindo de subs\u00eddio para a defini\u00e7\u00e3o do grau de prioridade de conserva\u00e7\u00e3o das manchas vegetais. O produto final do trabalho consiste em um mapa que revela a localiza\u00e7\u00e3o das manchas vegetais da \u00e1rea de estudo, com os seus respectivos graus de prioridade de conserva\u00e7\u00e3o j\u00e1 atribu\u00eddos, Extremamente Alto, Muito Alto, Alto e M\u00e9dio.\nPalavras chave: \u00c1rea de Ocupa\u00e7\u00e3o Rarefeita de Porto Alegre, expans\u00e3o urbana, manchas vegetais, compensa\u00e7\u00e3o ambiental.\nABSTRACT\nThe urban expansion over the remaining vegetable spots, around the already densely occupied area of Porto Alegre, is treated in this work as a threat to the permanence of theirs. In this context, it was sought to structure and apply a methodology to establish priority grades and define priority areas for receiving the Environmental Compensation Law (Complementary Municipal Law 757/2015) in the Area of Rare Occupation of that municipality. To do this, initially, was made the identification of when it is started the urban process over the study area, understanding how and where the vegetable spots are threatened in the period from 2003 and 2016. It was also made a survey of factors that make the study area an attractive to new real estate developments, as to which types of developments the vegetable spots have given way. The geographic attributes as Geology, Geomorphology, Susceptibility Areas to mass movements, Type of vegetation, Ecological Corridors and Permanente Preservation Areas of Hill Tops and Watercourses have also been identified, as the possibilities of application to the Complementary Municipal Law 757/2015, which refers of environmental compensation. The treat factor and the Geographic Attributes had their data crossed, through the attribution of specifics values for each one, based on the utilization of geoprocessing techniques, cartographic modeling and the hierarchical analysis method, serving as a subsidy for the definition of the grade of conservation of vegetable spots. The final product of this work consists in a map that reveals the location of the vegetable spots in the study area, with their respective grade of conservation priority: Extremely High, Very High, High and Medium.\nKey Words: Area of Sparce Occupancy of Low Population Density Porto Alegre, urban expansion, vegetal spots, environmental compensation.\nLISTA DE FIGURAS\nFigura 1.1 - Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Estrat\u00e9gia e Produ\u00e7\u00e3o da Cidade - Porto Alegre/RS. Fonte: PDDUA (1999). Elabora\u00e7\u00e3o: A autora.................................16\nFigura 1.2 - Mapa dos Bairros abrangidos pela \u00c1rea de Ocupa\u00e7\u00e3o Rarefeita (AOR). Elabora\u00e7\u00e3o: A autora.................................................................17\nFigura 2.1 - Estruturas espaciais de algumas cidades brasileiras. Fonte: Fagundes (2014) adaptado de Villa\u00e7a (2001)...........................................................22\nFigura 2.2 - Vista do Morro S\u00e3o Pedro em dire\u00e7\u00e3o a praia do Lami em Porto Alegre/RS.\nFonte: Archimedes Borowski. Dispon\u00edvel: em www.panor\u00e2mio.com Acessado em 01/2017. 25 Figura 2.3 - Evolu\u00e7\u00e3o Urbana: da atividade portu\u00e1ria a metropolitana. Fonte: adaptado de Porto Alegre (2013)..................................................................26\nFigura 2.4 - Exemplos de compensa\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas em jurisdi\u00e7\u00f5es selecionadas. Fonte: S\u00e1nchez (2013).......................................................................29\nFigura 2.5 - Artigo 7 e incisos. Fonte: Lei Municipal Complementar 757/2015 - Art.7. Elabora\u00e7\u00e3o: A autora.................................................................38\nFigura 2.6 - Geologia de Porto Alegre. Adaptado de Hasenack et al (2008).............38\nFigura 2.7 - Mapa de Suscetibilidade de Movimentos de Massa em Porto Alegre. Adaptado de\nBrito (2014).......................................................................42\nFigura 2.8 - Mapa de \u00c1reas Suscet\u00edveis e de Risco de Porto Alegre. Adaptado de Reckziegel (2012)...............................................................................46\nFigura 2.9 - Tipos de vegeta\u00e7\u00e3o de Porto Alegre. Adaptado de Hasenack et al (2008)...46\nFigura 2.10 - Remanescentes de Mata Atl\u00e2ntica no munic\u00edpio de Porto Alegre. Adaptado de\nHirota (2016)......................................................................48\nFigura 2.11 - Classes de Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea. Fonte: Adaptado de Hasenack et al (2008).49\nFigura 2.12 - Mapa de corredores ecol\u00f3gicos para o Bugio-ruivo no mosaico rururbano de\nPorto Alegre. Adaptado de Alonso (2010)............................................51\nFigura 2.13 - Distin\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente. Dispon\u00edvel em:\nhttps://www.senado.gov.br/noticias/Jornal/emdiscussao/codigo-florestal/areas-de-preservacao-permanente/importancia-das-areas-de-preservacao-permanente.aspx.............52\nFigura 2.14 - \u00c1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente de topos de morro e cursos d'\u00e1gua e nascentes de Porto Alegre. Fonte: SMURB (2016)..........................................54\nFigura 3.1 - Fluxograma dos procedimentos metodol\u00f3gicos.................................55\nFigura 3.2: Na imagem da esquerda o pol\u00edgono referente vegeta\u00e7\u00e3o do ano de 2003; na imagem do centro temos o pol\u00edgono referente ao ano de 2003, por\u00e9m, com a mancha urbana que suprimiu essa vegeta\u00e7\u00e3o; na imagem da direita, o novo pol\u00edgono, vetorizado a partir da mancha urbana, em 2016.............................................................57\nFigura 3.3 - Imagens de Sat\u00e9lite caracter\u00edsticas das fun\u00e7\u00f5es e fotografias padr\u00f5es do Street View. (A) Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto (ETE) da Serraria; (B) Condom\u00ednio Horizontal Alphaville; (C) \u00c1rea de residenciais de classe m\u00e9dia;, no Street View casas de alvenaria e com p\u00e1tio (D) \u00c1reas de residenciais de Classe Baixa. No Street View casas de madeira com esgoto a c\u00e9u aberto; (E) Condom\u00ednios de Classe Alta nas margens do Lago Gua\u00edba, na placa a construtora Maiojama; (F) Condom\u00ednios de Classe Baixa, destinados ao programa Minha Casa Minha Vida, conforme placa do Street View; (G) Supress\u00e3o para loteamento de terrenos, no Street View aparece as ruas abertas; (H) Na imagem de sat\u00e9lite e Street View uma planta\u00e7\u00e3o de arroz..............................................................60\nFigura 3.4 - Fluxograma dos Mapas..................................................65\nFigura 4.1 - N\u00facleos Intensivos de Ocupa\u00e7\u00e3o da AOR. Elaborado pela autora..........66\nFigura 4.2 - Produ\u00e7\u00e3o de Casas em Condom\u00ednios por Regi\u00f5es de Planejamento da cidade de Porto Alegre. Elabora\u00e7\u00e3o: Cabette, 2015, p.107. Fonte: SINDUSCON/RS, 2011..........68\nFigura 4.3 - Produ\u00e7\u00e3o de Im\u00f3veis Horizontais por Regi\u00e3o de Planejamento na cidade de Porto Alegre. (2000-2010). Elabora\u00e7\u00e3o: Cabette (2015); Fonte: SINDUSCON/RS (2011)........70\nFigura 4.4 - Loteamentos Clandestinos e Ocupa\u00e7\u00f5es Irregulares. Fonte: Adaptado de Porto Alegre (2012)......................................................................70\nFigura 4.5 - Atrativos para Promo\u00e7\u00e3o Imobili\u00e1ria na AOR. Elaborado pela autora.....73\nFigura 4.6 - Mapa de Mata Nativa Suprimida entre os anos de 2003 e 2016. Elaborado pela autora.............................................................................75\nFigura 4.7 - Mapa de Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva Suprimida entre os anos de 2003 e 2006. Elaborado pela autora..............................................................76\nFigura 4.8 - Mapa de Mata Degradada Suprimida entre os anos de 2003 e 2006. Elaborado pela autora........................................................................77\nFigura 4.9 - Manchas Vegetais suprimidas no per\u00edodo de 2003 \u00e0 2016. Elaborado pela autora.\n...................................................................................80 Figura 4.10 - Supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o na AOR e suas classes/fun\u00e7\u00f5es entre os anos de 2003 a\n2016..............................................................................81\nFigura 4.11 - Fun\u00e7\u00f5es as quais as manchas suprimidas deram lugar.................82\nFigura 4.12 - \u00c1reas amea\u00e7adas pela supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o na AOR.........................33\nFigura 4.13 - Terras Baixas e Morros Isolados da AOR. Fotografia tirada do morro da Pedra Redonda. Fotografia: Amanda E. Martins, Junho de 2015....................................84\nFigura 4.14 - Mapa de Suscetibilidade induzida a escorregamentos. Elaborado pela autora... 85\nFigura 4.15 - Mapa de Suscetibilidade e Risco a movimentos de massa. Elaborado pela autora. .........................................................................................86\nFigura 4.16 - Mapa de Manchas Vegetais. Elaborada pela autora............................87\nFigura 4.17 - Poss\u00edveis corredores ecol\u00f3gicos para o Bugio Ruivo. Fonte: Alonso (2010). Elaborado pela autora....................................................................88\nFigura 4.18 - \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente da AOR. Elaborado pela autora..............89\nFigura 4.19 - Graus de Prioridade para a defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas priorit\u00e1rias de conserva\u00e7\u00e3o para o recebimento da Lei de Compensa\u00e7\u00e3o Ambiental..............................................90\nFigura 4.20 - Graus de prioridades de a\u00e7\u00f5es de compensa\u00e7\u00e3o ambiental das manchas vegetais da AOR...................................................................................92\nLISTA DE QUADROS\nQuadro 1.1 - Estimativa de Popula\u00e7\u00e3o da AOR. Fonte dos Dados: PROCEMPA (2017). Elabora\u00e7\u00e3o: A autora..................................................................18\nQuadro 2.1 - S\u00edntese dos per\u00edodos de forma\u00e7\u00e3o socioespaciais e seus principais acontecimentos. Elaborado pela autora. Fonte: Souza (2006)............................23\nQuadro 2.2 - S\u00edntese dos atributos geol\u00f3gico e geomorfol\u00f3gico. Elaborado pela autora..43\nQuadro 2.3 - Classes de vegeta\u00e7\u00e3o \u00e1rborea. Elaborado pela autora a partir de Hasenack et al (2008)................................................................................48\nQuadro 2.4 - S\u00edntese de atributos geogr\u00e1ficos. Elaborado pela autora...............53\nQuadro 3.1 - Autores utilizados para a defini\u00e7\u00e3o do grau de prioridade. Elaborado pela autora. ........................................................................................59\nQuadro 3.2 - Valores atribu\u00eddos para a Mancha Vegetal. Elaborado pela autora............60\nQuadro 3.3 - Valores atribu\u00eddos para os Corredores Ecol\u00f3gicos. Elaborado pela autora....61\nQuadro 3.4 - Valores atribu\u00eddos aos atributos de APP, Suscetibilidade e Risco. Elaborado pela autora..................................................................................61\nQuadro 3.5 - Quadro de valores atribu\u00eddos. Elaborado pela autora........................61\nQuadro 3.6 - Classes e valores para os graus de prioridade de a\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o ambiental...................................................................62\nQuadro 4.1 - Ranking dos 15 maiores empreendimentos que receberam licen\u00e7as pr\u00e9vias ou de instala\u00e7\u00e3o, em 2014, loteamentos e condom\u00ednios horizontais, em hectares (ha)............67\nQuadro 4.2 -\t\u00c1reas de\tsupress\u00e3o de Mata Nativa por bairro.............................72\nQuadro 4.3 -\t\u00c1reas de\tsupress\u00e3o de Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva por bairro.....................74\nQuadro 4.4 -\t\u00c1reas de\tsupress\u00e3o de Mata Degradada por bairro..........................76\nQuadro 4.5 -\t\u00c1reas de vegeta\u00e7\u00e3o suprimida por classe/fun\u00e7\u00e3o............................78\nLISTA DE SIGLAS\nAGAPAN - Associa\u00e7\u00e3o Ga\u00facha de Preserva\u00e7\u00e3o do Ambiente Natural\nAOR - \u00c1rea de Ocupa\u00e7\u00e3o Rarefeita\nAPAN - \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o do Ambiente Natural\nCCTSA - Certificado de Compensa\u00e7\u00e3o por Transfer\u00eancia de Servi\u00e7os Ambientais\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica\nONGs - Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais.\nPDDUA - Plano Diretor de Desenvolvimento Urbano e Ambiental\nSIG - Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas\nSINDUSCON/RS - Sindicato da Ind\u00fastria e da Constru\u00e7\u00e3o Civil do Rio Grande do Sul\nSMAM - Secretaria Municipal de Meio Ambiente\nSMURB - Secretaria Municipal de Urbanismo\nSNUC - Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o\nSUM\u00c1RIO\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O\t14\n1.1.\tO problema e o contexto do estudo.....................................14\n1.2\t\u00c1rea de Estudo.........................................................16\n1.3\tObjetivos..............................................................19\n1.3.1\tObjetivo Geral...................................................19\n1.3.2\tObjetivos Espec\u00edficos............................................19\n1.4\tJustificativa..........................................................20\n2\tREFERENCIAL TE\u00d3RICO\t21\n2.1\tEvolu\u00e7\u00e3o Urbana e Supress\u00e3o da Vegeta\u00e7\u00e3o...............................21\n2.1.1\tEvolu\u00e7\u00e3o Urbana: o caso de Porto Alegre..........................21\n2.1.2\tA supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nos per\u00edodos de forma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial.24\n2.2\tA legisla\u00e7\u00e3o de compensa\u00e7\u00e3o ambiental..................................27\n2.2.1\tAs Leis de Compensa\u00e7\u00e3o Ambiental pelo Mundo e no Brasil...........28\n2.2.2\tA Lei Municipal Complementar 757/2015 e o caso de Porto Alegre....31\n2.2.3\tLei Municipal Complementar 757/2015 e possibilidades de aplica\u00e7\u00e3o.32\n2.3\tMetodologias de Defini\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Priorit\u00e1rias........................35\n2.4\tAtributos Geogr\u00e1ficos do Munic\u00edpio de Porto Alegre.....................37\n2.4.1\tGeologia de Porto Alegre.........................................37\n2.4.2\tGeomorfologia de Porto Alegre.....................................39\n2.4.2.1,\tMovimentos de Massa.........................................39\n2.4.3\tClima e Tempo de Porto Alegre....................................43\n2.4.4\tVegeta\u00e7\u00e3o de Porto Alegre ou Aspectos Bot\u00e2nicos..................44\n2.4.4.1\tManchas Vegetais de Porto Alegre............................48\n2.4.4.2\tCorredores Ecol\u00f3gicos.......................................49\n2.4.5\t\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente APPs.............................50\n3\tPROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS\t54\n3.1\tIdentifica\u00e7\u00e3o de quando se intensificou o processo de expans\u00e3o urbana sobre a \u00e1rea de\nestudo.........................................................................54\n3.2\tMapeamento das \u00e1reas suprimidas e identifica\u00e7\u00e3o das formas de expans\u00e3o.54\n3.3\tIdentifica\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas amea\u00e7adas........................58\n3.4\tAn\u00e1lise das possibilidades de aplica\u00e7\u00e3o da Lei Municipal Complementar 757/2015 na\nAOR..............................................................................58\n3.5\tIdentifica\u00e7\u00e3o e mapeamento dos atributos geogr\u00e1ficos da \u00e1rea de estudo...58\n3.6\tSobreposi\u00e7\u00e3o dos atributos geogr\u00e1ficos e \u00e1reas amea\u00e7adas pela expans\u00e3o imobili\u00e1ria.\n.................................................................................59\n3.7\tAtribui\u00e7\u00e3o de grau de prioridade e espacializa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas priorit\u00e1rias.62\n4\tRESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES\t63\n4.1\tExpans\u00e3o urbana e supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o na \u00c1rea de Ocupa\u00e7\u00e3o Rarefeita (AOR) . 63\n4.1.1\tSupress\u00e3o da mancha vegetal entre os anos de 2003 e 2016...........72\n4.1.1.1\tSupress\u00e3o de Mata Nativa.......................................72\n4.1.1.2\tSupress\u00e3o da Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva...............................74\n4.1.1.3\tSupress\u00e3o da Mata Degradada....................................75\n4.1.2.1\tDestino das \u00e1reas suprimidas - Fun\u00e7\u00f5es.........................78\n4.2\t\u00c1reas amea\u00e7adas pela expans\u00e3o urbana.....................................82\n4.3\tAtributos Geogr\u00e1ficos da \u00c1rea de Estudo..................................83\n4.3.1\tGeologia, Geomorfologia e \u00c1reas suscet\u00edveis a movimentos de massa.83\n4.3.2\tVegeta\u00e7\u00e3o da AOR...................................................86\n4.3.3\tCorredores Ecol\u00f3gicos..............................................88\n4.3.4\tAPPs de Topos de Morro e Cursos D'\u00e1gua.............................89\n4.4\t\u00c1reas priorit\u00e1rias e a\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o ambiental na AOR...............90\nCONCLUS\u00d5ES\t93\nREFER\u00caNCIAS\t96\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O\n1.1.\tO problema e o contexto do estudo\nA conserva\u00e7\u00e3o das manchas vegetais, importantes para a manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade, em grandes cidades \u00e9 uma quest\u00e3o que merece aten\u00e7\u00e3o, uma vez que essas manchas se encontram amea\u00e7adas pelo avan\u00e7o imobili\u00e1rio.\nNo munic\u00edpio de Porto Alegre, no estado do Rio Grande do Sul, a quest\u00e3o da supress\u00e3o das manchas vegetais est\u00e1 ligada a sua forma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial, que segundo Souza (2006) pode ser entendida em cinco per\u00edodos distintos. Esses per\u00edodos correspondem, respectivamente, \u00e0s fases de ocupa\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o de um n\u00facleo populacional, expans\u00e3o urbana e introdu\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias e servi\u00e7os com significativo aumento populacional. Eles remontam assim as fun\u00e7\u00f5es que a cidade exerceu ao longo do tempo.\nA partir disso, \u00e9 poss\u00edvel entender quais foram os processos que atuaram e atuam na din\u00e2mica da cidade e que provocaram a supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o original, deixando hoje manchas remanescentes em diferentes est\u00e1gios de conserva\u00e7\u00e3o ou degrada\u00e7\u00e3o.\nA evolu\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o, contudo, n\u00e3o se deu de forma uniforme em todas as \u00e1reas do munic\u00edpio. De acordo com o Plano Diretor de Desenvolvimento Urbano Ambiental (PDDUA), pode-se dividir Porto Alegre em tr\u00eas \u00e1reas distintas de produ\u00e7\u00e3o da cidade, levando em considera\u00e7\u00e3o as estrat\u00e9gias tra\u00e7adas para a cidade, s\u00e3o elas: a \u00c1rea de Ocupa\u00e7\u00e3o Intensiva (AOI) que abrange toda a \u00e1rea urbana cont\u00ednua e as \u00e1reas de alguns n\u00facleos intensivos de ocupa\u00e7\u00e3o; \u00c1rea de Interesse Ambiental (AIA), descrita como uma por\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio que visa a qualidade de vida para os assentamentos e qualidade ambiental para o entorno; e \u00c1rea de Ocupa\u00e7\u00e3o Rarefeita (AOR), que possui caracter\u00edsticas de baixa densifica\u00e7\u00e3o.\nDiante desse contexto, a \u00e1rea de estudo escolhida para aplica\u00e7\u00e3o deste trabalho sobre a defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas priorit\u00e1rias para a conserva\u00e7\u00e3o ambiental em Porto Alegre/RS, \u00e9 a \u00c1rea de Ocupa\u00e7\u00e3o Rarefeita do munic\u00edpio, situada na por\u00e7\u00e3o sul do munic\u00edpio.\nEssa escolha \u00e9 justificada pelo fato de que durante os quatro primeiros per\u00edodos de forma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial da cidade, a AOR n\u00e3o teve um avan\u00e7o significativo da mancha urbana. Isso se deve \u00e0 presen\u00e7a da Crista de Porto Alegre - cadeia de morros que serviu como uma barreira natural para a urbaniza\u00e7\u00e3o. A AOR, ainda hoje, \u00e9 considerada uma \u00e1rea de baixa\ndensifica\u00e7\u00e3o populacional. \u00c9 nela, portanto, que se encontram as maiores manchas vegetais remanescentes.\nAo analisar o processo hist\u00f3rico de Porto Alegre, no entanto, \u00e9 poss\u00edvel a identifica\u00e7\u00e3o de um avan\u00e7o imobili\u00e1rio sobre a referida \u00e1rea de estudo, o que vem gerando impactos ambientais, principalmente, atrav\u00e9s da supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o. Dentro desse contexto, algumas institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais (ONGs) alertaram para o problema e foi elaborada e sancionada a Lei Municipal Complementar 757/2015. Trata-se de uma importante ferramenta legal para mitigar ou compensar impactos ambientais negativos, principalmente o de supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o.\nA referida Lei prev\u00ea que os impactos ambientais em um terreno devem ser proporcionalmente compensados na forma de replantio, transplante ou ainda, aquisi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas conservadas dentro do pr\u00f3prio munic\u00edpio. No caso da aquisi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas conservadas, estas ser\u00e3o protegidas como Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o.\nO Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (2007), atrav\u00e9s do Projeto Biodiversidade 31, indicou manchas vegetais a serem conservadas, mas anteriores a san\u00e7\u00e3o da lei municipal; desatualizados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 supress\u00e3o mais recente j\u00e1 ocorrida; e que n\u00e3o consideram a press\u00e3o sofrida em cada \u00e1rea para que se possa priorizar, nestas, a compensa\u00e7\u00e3o ambiental, agora prevista em lei. Falta, portanto, um estudo mais detalhado que leve essas abordagens em considera\u00e7\u00e3o.\nSendo assim, esse trabalho tem como objetivo estruturar e aplicar uma proposta metodol\u00f3gica para defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas priorit\u00e1rias para conserva\u00e7\u00e3o ambiental na AOR de Porto Alegre/RS, atribu\u00eddo a elas graus de prioridade.\nPara isso, ser\u00e3o levadas em considera\u00e7\u00e3o 1) as amea\u00e7as sofridas por cada uma das \u00e1reas, em suas respectivas localiza\u00e7\u00f5es, devido \u00e0 expans\u00e3o urbana; 2) os termos da Lei Municipal Complementar 757/2015 sobre as formas de compensa\u00e7\u00e3o da supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o; e 3) a combina\u00e7\u00e3o dos atributos geogr\u00e1ficos das \u00e1reas onde se localizam as manchas vegetais, tais como as classes de vegeta\u00e7\u00e3o, as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APPs), as \u00e1reas suscet\u00edveis e com ocorr\u00eancia de escorregamentos; a conectividade das manchas atrav\u00e9s dos corredores ecol\u00f3gicos, e a amea\u00e7a sofrida.\nDessa forma a disserta\u00e7\u00e3o divide-se em: 1) Introdu\u00e7\u00e3o apresentando o problema, a localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo, os objetivos e a justificativa e relev\u00e2ncia da pesquisa; 2) Referencial te\u00f3rico que visa dar suporte a pesquisa; 3) Procedimentos metodol\u00f3gicos propostos para atingir os objetivos; 4) Resultados e discuss\u00f5es; e as Conclus\u00f5es.\n1.2 \u00c1rea de Estudo\nO munic\u00edpio de Porto Alegre, de acordo com o Plano Diretor de Desenvolvimento Urbano Ambiental (PPDUA, 1999), est\u00e1 dividido em tr\u00eas \u00e1reas de estrat\u00e9gias de produ\u00e7\u00e3o da cidade: 1) \u00c1rea de Ocupa\u00e7\u00e3o Intensiva (AOI), englobando a regi\u00e3o Norte e parte da orla do lago Gua\u00edba; 2) \u00c1rea de Interesse Ambiental (AIA) que correspondem \u00e0 regi\u00e3o central do munic\u00edpio, estando associada aos morros gran\u00edticos e a \u00c1rea de Ocupa\u00e7\u00e3o Rarefeita (AOR) que corresponde ao Sul do munic\u00edpio, escolhida para aplica\u00e7\u00e3o dessa pesquisa. As tr\u00eas \u00e1reas1 podem ser visualizadas no mapa da Figura 1.1.\nFigura 1.1 - Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Estrat\u00e9gia e Produ\u00e7\u00e3o da Cidade - Porto Alegre/RS. Fonte: PDDUA (1999). Elabora\u00e7\u00e3o: A autora.\nA \u00c1rea de Ocupa\u00e7\u00e3o Rarefeita (AOR) est\u00e1 localizada na por\u00e7\u00e3o Sul e parte do Leste do munic\u00edpio e \u00e9 caracterizada segundo o PPDUA como:\n\u00c1rea com caracter\u00edsticas de baixa densifica\u00e7\u00e3o, onde ser\u00e1 dada predomin\u00e2ncia \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da flora, da fauna e demais elementos naturais, admitindo-se, para a sua perpetua\u00e7\u00e3o e sustentabilidade, usos cient\u00edficos, habitacionais, tur\u00edsticos, de lazer e\n1 As Ilhas do Delta do Jacu\u00ed n\u00e3o est\u00e3o enquadradas em nenhuma das Estrat\u00e9gias de Produ\u00e7\u00e3o da Cidade.\natividades compat\u00edveis com o desenvolvimento da produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria (PPDUA, Art. 27. \u00a7 2).\n\u2022 2\nA AOR engloba total ou parcialmente 17 bairros , s\u00e3o eles: Aberta dos Morros, Agronomia, Bel\u00e9m Novo, Bel\u00e9m Velho, Boa Vista do Sul, Chap\u00e9u do Sol, Extrema, H\u00edpica, Lageado, Lami, Lomba do Pinheiro, Pitinga, Ponta Grossa, Restinga, S\u00e3o Caetano, Serraria e Vila Nova, correspondendo a cerca de 192 km2 - perfazendo 38% da \u00e1rea total do munic\u00edpio que \u00e9 de 496,682 km2.\nAs principais vias de acesso s\u00e3o as avenidas da Cavalhada, Prof. Oscar Pereira e estrada Jo\u00e3o Oliveira Remi\u00e3o, mas tamb\u00e9m podem ser destacadas as avenidas Juca Batista, Edgar Pires de Castro e a estrada do Lami. A partir do tra\u00e7ado da malha vi\u00e1ria, \u00e9 poss\u00edvel a visualiza\u00e7\u00e3o da mancha urbana que reflete a concentra\u00e7\u00e3o populacional na AOR, principalmente, atrav\u00e9s de n\u00facleos intensivos de ocupa\u00e7\u00e3o, citando o exemplo da Restinga, do Bel\u00e9m Novo, da H\u00edpica e da Aberta dos Morros. O mapa da Figura 1.2 mostra a AOR, suas principais avenidas e estradas, al\u00e9m dos n\u00facleos de ocupa\u00e7\u00e3o intensivos mencionados.\n5l\u00b020'0\"W\n5 Io 1130\" W\n5l\u00b04'40\"W\n\u00e7/i \u00f5 \u00f5\n-\nLegenda\n7\n3,5\n0\n7 km\nMalha Vi\u00e1ria\nPrincipais Avcnidas/Estradas\n\u2014\u2014\u2014 Limite dos Bairros\nCorpo D'\u00e1gua\nIlhas do Deitado Jacui\nMunicipios/RS\nEstrat\u00e9gias de Produ\u00e7\u00e3o da Cidade\n____I \u00c1rea de Ocupa\u00e7\u00e3o Intensiva - AOI\n____ \u00c1rea de Interesse Ambiental - AIA\n\u00c1rea de Ocupa\u00e7\u00e3o Rarefeita - AOR\n____________AREA DE OCUPA\u00c7\u00c0O RAREFEITA Fontes:\nMalha Vi\u00e1ria, Principais Avenidas/Estradas, Limite dos Bairros Estrat\u00e9gias de Produ\u00e7\u00e3o da Cidade, Ilhas do Delta do Jacui: Smurb(2017)\nCorpo D\u2019\u00e1gua: Hasenack e Webber (2010)\nMunicipios/RS: IB\u00dcE (2015)_____________________________\nSistemas de Coordenadas Geogr\u00e1ficas: UTM Fuso 22 S\nDatum: SIRGAS 2000\nOrienta\u00e7\u00e3o: Prof. Dr. Ulisses Bremer\nElabora\u00e7\u00e3o: Ge\u00f3grafa Amanda Elizalde Martins\nData: 29/05/2018\nViam\u00e3o\nIERRA!\n.IIAP\u00c9U IX) SOI\nS\u00c3O CAETANO\nLAGEADO\nLOMBA DO\nPINHEIRO\nBEL\u00c9M VELHO\nAv Lum Antonio Silvi\nRESTINGA \\\nBOA VISTA DO SUL\n\\ll \\M>\\ \\ I\nPONTA GROSSA\n'\u2014\nBarra do Ribeiro\n\u00c7Z) o\n\n-\u00f5\n-\nA\nFigura 1.2 - Mapa dos Bairros abrangidos pela \u00c1rea de Ocupa\u00e7\u00e3o Rarefeita (AOR). Elabora\u00e7\u00e3o: A autora.\n2 Bairros definidos pela Lei Municipal Complementar 12.112/2016.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, Porto Alegre possui segundo dados estimados pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) para o ano de 2017, 1.484.941 habitantes. A AOR det\u00e9m cerca de 16% dos habitantes desse total, o que reitera a sua baixa densidade populacional. Na Quadro 1.1 est\u00e3o listados os bairros e a popula\u00e7\u00e3o correspondente.\nQuadro 1.1 - Estimativa de Popula\u00e7\u00e3o da AOR. Fonte dos Dados: PROCEMPA (2017). Elabora\u00e7\u00e3o: A autora.\nBairros da AOR\tN\u00b0 de Habitantes\tPercentual (%)\nRestinga\t60.729\t4,31\nLomba do Pinheiro\t48.498\t3,44\nVila Nova\t38.127\t2,71\nH\u00edpica\t20.237\t1,44\nBel\u00e9m Novo\t15.833\t1,12\nAgronomia\t13.187\t0,98\nBel\u00e9m Velho\t10.835\t0,77\nLageado\t7.885\t0,56\nLami\t4.642\t0,33\nSerraria\t4.500\t0,32\nPonta Grossa\t4.213\t0,3\nChap\u00e9u do Sol\t2.300\t0,16\nBoa Vista do Sul\t-\t-\nAberta dos Morros\t-\t-\nPitinga\t-\t-\nExtrema\t-\t-\nS\u00e3o Caetano\t-\t-\nTotal\t231.616\t16,44\nOs dados mostrados na Quadro 1.1 s\u00e3o uma estimativa da popula\u00e7\u00e3o da AOR que servem para demonstrar a sua caracter\u00edstica de baixa densidade populacional dentro do munic\u00edpio. Os dados dos bairros Aberta dos Morros, Boa Vista do Sul, Extrema, Pitinga e S\u00e3o Caetano n\u00e3o foram encontrados e por isso n\u00e3o puderam ser contabilizados. Isso n\u00e3o quer dizer que o percentual seria maior caso esses dados fossem obtidos, j\u00e1 que bairros como H\u00edpica, Lomba do Pinheiro e Agronomia est\u00e3o com a sua popula\u00e7\u00e3o total registrada na Quadro 1.1, por\u00e9m a AOR contempla apenas peda\u00e7os desses bairros, ou seja, uma popula\u00e7\u00e3o menor. Por essa raz\u00e3o esse \u00e9 um dado aproximado, podendo variar.\n1.3\tObjetivos\n1.3.1\tObjetivo Geral\nEstruturar e aplicar uma metodologia para estabelecer graus de prioridade de conserva\u00e7\u00e3o das manchas vegetais e definir \u00e1reas priorit\u00e1rias para recebimento da Lei de Compensa\u00e7\u00e3o Ambiental (Lei Municipal Complementar 757/2015) na \u00c1rea de Ocupa\u00e7\u00e3o Rarefeita do Munic\u00edpio de Porto Alegre/RS.\n1.3.2\tObjetivos Espec\u00edficos\n\u2022\tIdentificar quando se intensificou o processo de expans\u00e3o urbana sobre a \u00e1rea de estudo.\n\u2022\tEntender de que forma e onde as manchas vegetais se encontram amea\u00e7adas no per\u00edodo de 2003 a 2016;\n\u2022\tAnalisar a possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o da Lei Municipal Complementar 757/2015.\n\u2022\tLevantar e mapear os atributos geogr\u00e1ficos que sirvam de subs\u00eddio para a defini\u00e7\u00e3o do grau de prioridade de conserva\u00e7\u00e3o das manchas vegetais.\n\u2022\tDefinir de \u00e1reas priorit\u00e1ria de conserva\u00e7\u00e3o;\n1.4\tJustificativa\nSegundo MMA (2007), um dos desafios para os tomadores de decis\u00e3o sobre a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e das manchas vegetais \u00e9 o estabelecimento de prioridades locais. Mais do que saber sobre a import\u00e2ncia e a necessidade de conserva\u00e7\u00e3o das manchas vegetais e os benef\u00edcios da sua manuten\u00e7\u00e3o, \u00e9 essencial saber quais manchas s\u00e3o priorit\u00e1rias para a conserva\u00e7\u00e3o. Principalmente se essas manchas se encontram amea\u00e7adas pela expans\u00e3o urbana.\nO estabelecimento de \u00e1reas priorit\u00e1rias que contenham manchas vegetais \u00e9 essencial para que as decis\u00f5es pol\u00edticas possam ser traduzidas em a\u00e7\u00f5es concretas e a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros dispon\u00edveis seja eficiente. No munic\u00edpio de Porto Alegre foram feitas den\u00fancias que evidenciaram a m\u00e1 aplica\u00e7\u00e3o dos recursos destinados \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o\no\nambiental . Estes estariam sendo investidos em outras finalidades, como a compra de maquin\u00e1rios, por exemplo.\nA cria\u00e7\u00e3o da Lei Municipal Complementar 757/2015 que trata da compensa\u00e7\u00e3o ambiental, no seu Art.7, estabelece a aquisi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para a conserva\u00e7\u00e3o ou o replantio de mudas visando reparar os impactos ambientais gerados, mas n\u00e3o faz uma men\u00e7\u00e3o de \u00e1reas que devem ser contempladas com tais a\u00e7\u00f5es previstas, e nem de uma ordem de prioridade a ser dada, visando a conserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas amea\u00e7adas. A falta de uma espacializa\u00e7\u00e3o clara e de prioridades para a realiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es, baseada em estudos e propostas cient\u00edficas, abre margem para a perpetua\u00e7\u00e3o da m\u00e1 aplica\u00e7\u00e3o dos recursos e das perdas vegetais.\nDentro desse contexto a \u00c1rea de Ocupa\u00e7\u00e3o Rarefeita de Porto Alegre concentra as maiores manchas vegetais do munic\u00edpio. Atualmente, elas encontram-se amea\u00e7adas pela expans\u00e3o da mancha urbana. Por esse motivo merecem a elabora\u00e7\u00e3o de estudos mais atuais que demonstrem atrav\u00e9s da correla\u00e7\u00e3o de atributos geogr\u00e1ficos e de amea\u00e7a, as \u00e1reas que poderiam ter prioridade de a\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o, visando dar subs\u00eddios \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da referida Lei.\nInforma\u00e7\u00e3o obtida junto ao website do Instituto Curicaca. Dispon\u00edvel em http://ong.portoweb.com.br/curicaca/default.php?p_secao=31&amp;PHPSESSID=4c25e981745cef584d0902b06376c 743. Acesso em: 05 jan. 2017.\n2\tREFERENCIAL TE\u00d3RICO\nO referencial te\u00f3rico se divide em quatro subcap\u00edtulos, sendo eles: 1) Evolu\u00e7\u00e3o urbana e supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, para o entendimento das problem\u00e1ticas da expans\u00e3o urbana sobre as manchas vegetais4 em Porto Alegre; 2) O contexto da legisla\u00e7\u00e3o mundial e nacional acerca da compensa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas vegetais suprimidas, apresentando a Lei Municipal Complementar 757/2015; 3) Metodologias para defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas priorit\u00e1rias para a conserva\u00e7\u00e3o e; 4) Atributos geogr\u00e1ficos de Porto Alegre.\n2.1\tEvolu\u00e7\u00e3o Urbana e Supress\u00e3o da Vegeta\u00e7\u00e3o\nNo processo de forma\u00e7\u00e3o das cidades, o ser humano, ao se apropriar do espa\u00e7o, provocou e ainda vem provocando a supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, principalmente, nas \u00e1reas adjacentes \u00e0s manchas urbanas. Segundo Moreira (2010) a rela\u00e7\u00e3o do ser humano com a natureza se caracteriza por um misto de conflito e harmonia, uma vez que as sociedades humanas tem que se ajustar \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do meio, ao mesmo tempo em que interferem no ambiente e alteram as suas condi\u00e7\u00f5es.\nPara S\u00e1nchez (2013) os impactos ambientais negativos s\u00e3o aqueles que podem ser causado por uma a\u00e7\u00e3o humana que implique na supress\u00e3o de certos elementos da natureza como, por exemplo, a vegeta\u00e7\u00e3o. Sendo assim, a supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 entendida como um conflito, onde a a\u00e7\u00e3o humana causa impacto ambiental negativo. Dentro deste contexto, o cap\u00edtulo exp\u00f5e as fases de evolu\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Porto Alegre e como esta evolu\u00e7\u00e3o gerou a supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o.\n2.1.1\tEvolu\u00e7\u00e3o Urbana: o caso de Porto Alegre\nO processo de expans\u00e3o da mancha urbana das diversas capitais brasileiras n\u00e3o se deu de forma padronizada, pois o local de forma\u00e7\u00e3o de cada uma possui caracter\u00edsticas espaciais pr\u00f3prias.\n4\tConforme o Anexo 1 da Lei Municipal Complementar 757/2015, Manchas Vegetais s\u00e3o ecossistemas naturais ou seminaturais com associa\u00e7\u00f5es de esp\u00e9cies vegetais arb\u00f3reas, nos diversos est\u00e1gios sucessionais, em que coexistem outras esp\u00e9cies da flora e da fauna, que variam em fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, ed\u00e1ficas, topogr\u00e1ficas e ecol\u00f3gicas.\nVilla\u00e7a (2001) apresenta alguns modelos de estrutura espacial de cidades brasileiras, inclusive de Porto Alegre, levando em considera\u00e7\u00e3o suas limita\u00e7\u00f5es com o meio f\u00edsico e tamb\u00e9m alguns elementos fundamentais do espa\u00e7o urbano, tais como: centro, \u00e1reas residenciais e industriais. Segundo o mesmo autor, as metr\u00f3poles nacionais se dividem em 3 tipos - Figura 2.1: as que t\u00eam 180\u00b0 para se desenvolver, caso ilustrado por Porto Alegre; as que t\u00eam apenas 90\u00b0, como \u00e9 o caso do Rio de Janeiro; e, por fim, as que t\u00eam 360\u00b0 para se desenvolver, n\u00e3o encontrando a partir do seu centro, limita\u00e7\u00f5es f\u00edsicas para expans\u00e3o, caso ilustrado por S\u00e3o Paulo.\nFigura 2.1 - Estruturas espaciais de algumas cidades brasileiras. Fonte: Fagundes (2014) adaptado de Villa\u00e7a (2001).\nA an\u00e1lise desses modelos permite inferir algumas considera\u00e7\u00f5es sobre as possibilidades de expans\u00e3o da mancha urbana no interior dos munic\u00edpios, atrelada \u00e0s suas limita\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, atividades industriais e a seus estratos sociais de renda. Sendo assim, \u201cPorto Alegre, tendo o lago Gua\u00edba como elemento f\u00edsico limitante de seu crescimento para oeste, estrutura-se em 180\u00b0 a partir da orla. O centro hist\u00f3rico localiza-se na beira do lago e a partir dali estruturam-se os setores residencial e industrial\u201d (FAGUNDES, 2014, p. 158).\nSegundo Souza (2006) a evolu\u00e7\u00e3o urbana de Porto Alegre ocorreu ao longo de cinco per\u00edodos de forma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial5. Conforme esse autor, o primeiro per\u00edodo, de 1680 a 1772, corresponde a ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e forma\u00e7\u00e3o de um n\u00facleo populacional, com fun\u00e7\u00e3o portu\u00e1ria, nas margens do lago Gua\u00edba. Atualmente, corresponde \u00e0 \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o\n5\tSegundo Sbardelotto (2015) a partir da d\u00e9cada de 1970, devido aos reflexos da recess\u00e3o nacional Porto Alegre entra em decl\u00ednio da concentra\u00e7\u00e3o das f\u00e1bricas que rumam em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Regi\u00e3o Metropolitana.\ndessa \u00e9poca, o j\u00e1 mencionado centro hist\u00f3rico da cidade. \u00c9, portanto, a partir da estrutura em 180\u00b0 que a evolu\u00e7\u00e3o da mancha urbana do munic\u00edpio iniciou, vem se expandindo e consolidando ao longo do tempo.\nNo segundo e terceiro per\u00edodos, que v\u00e3o de 1772 at\u00e9 1890, houve uma expans\u00e3o urbana decorrente das fun\u00e7\u00f5es portu\u00e1rias de apoio \u00e0s produ\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias, administrativas, militares, e por fim, comerciais.\nAinda dentro do segundo e terceiro per\u00edodo, Cabral (1982) ressalta que as d\u00e9cadas que v\u00e3o de 1820 a 1890, correspondem \u00e0 fase em que ocorreu a base da distribui\u00e7\u00e3o do uso residencial do solo urbano em Porto Alegre. \u201cEsse per\u00edodo de evolu\u00e7\u00e3o da cidade caracteriza um momento crucial para a fixa\u00e7\u00e3o do esquema b\u00e1sico de distribui\u00e7\u00e3o setorial das \u00e1reas residenciais da cidade\u201d (CABRAL,1982, p.140). Alguns bairros como Floresta, Bom Fim, Cidade Baixa, Menino Deus e Azenha correspondem atualmente \u00e0s \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e9poca.\nNo quarto e quinto per\u00edodos, de 1890 at\u00e9 os dias de hoje, contudo, \u00e9 que conforme Souza (2006), se inicia a inser\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias e de servi\u00e7os no munic\u00edpio, o que aumenta a popula\u00e7\u00e3o residente na cidade, implicando em uma amplia\u00e7\u00e3o mais intensa da mancha urbana sobre a vegeta\u00e7\u00e3o original, inclusive na Regi\u00e3o Sul.\nA popula\u00e7\u00e3o que no terceiro per\u00edodo era de 52.421 habitantes, passa a aproximadamente 1.484.941 em 20176. No Quadro 2.1, \u00e9 poss\u00edvel a visualiza\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos e dos principais acontecimentos.\nQuadro 2.1 - S\u00edntese dos per\u00edodos de forma\u00e7\u00f5es socio-espaciais e seus principais acontecimentos. Elaborado pela autora. Fonte: Souza (2006).\nPER\u00cdODOS DE FORMA\u00c7\u00c3O ESPACIAL DE PORTO ALEGRE\t\nPER\u00cdODOS\tPRINCIPAIS ACONTECIMENTOS\nr (1680 - 1772)\tOcupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e forma\u00e7\u00e3o do n\u00facleo populacional. Fun\u00e7\u00e3o portu\u00e1ria.\n2\" e 3\u00b0 (1772 -1890)\tExpans\u00e3o urbana. Produ\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias, administrativas, militares, e comerciais. Ocorre a base da distribui\u00e7\u00e3o do uso residencial do solo urbano.\n4o e 5\" (1890 at\u00e9 hoje)\tInicio da inser\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias. Aumento da popula\u00e7\u00e3o residente na cidade. Amplia\u00e7\u00e3o da mancha urbana sobre a vegeta\u00e7\u00e3o original. Consolida\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es industriais, de com\u00e9rcio e presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os.\n6\tDados de estimativa divulgados pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE)\n2.1.2\tA supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nos per\u00edodos de forma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial\nA vegeta\u00e7\u00e3o de Porto Alegre, n\u00e3o ficou imune aos impactos ambientais gerados pela expans\u00e3o da mancha urbana no processo de forma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial da cidade de Porto Alegre. Na por\u00e7\u00e3o Norte, densamente povoada, a supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o se deu de forma intensiva gerando danos a qualidade ambiental dessas \u00e1reas. J\u00e1 na AOR, os impactos ambientais negativos foram menores, uma vez que a supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o ocorreu em per\u00edodo mais recente e de forma menos intensiva.\nIsso ocorre porque foi no Norte que as ind\u00fastrias se instalaram atraindo m\u00e3o de obra. Atualmente, o setor Norte do munic\u00edpio segue concentrando algumas ind\u00fastrias, mas principalmente servi\u00e7os, por\u00e9m o crescimento populacional, e o cont\u00ednuo avan\u00e7o da mancha urbana sobre novas \u00e1reas desse setor, tornaram essa por\u00e7\u00e3o da cidade mais complexa e perme\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s fun\u00e7\u00f5es desempenhadas e as ocupa\u00e7\u00f5es dos diferentes extratos de renda.\nVerifica-se tamb\u00e9m a partir da an\u00e1lise dos trabalhos dos autores citados, que houve uma concentra\u00e7\u00e3o das \u00e1reas residenciais de mais alta renda, nos setores Sul e Leste, dotados em um primeiro momento de melhor infraestrutura, embora hoje estejam cercados de moradias de m\u00e9dio e baixo padr\u00e3o.\nNa d\u00e9cada de 1980, o setor Norte da cidade, conforme Fagundes (2014) se consolida como setor industrial recebendo grande contingente populacional das classes oper\u00e1rias baixas e m\u00e9dias-baixas, sofrendo, por isso uma ocupa\u00e7\u00e3o mais intensa. J\u00e1 os setores Sul e Leste, dotados de melhor infraestrutura, recebiam a ocupa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de alta renda, sofrendo um processo menos intensivo de ocupa\u00e7\u00e3o.\nDurante os dois \u00faltimos per\u00edodos da forma\u00e7\u00e3o socio-espacial, as fun\u00e7\u00f5es industriais, de com\u00e9rcio e presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, antes inexistentes ou menos expressivas se consolidam. As \u00e1reas de uso residencial tamb\u00e9m se ampliam, j\u00e1 que as oportunidades de trabalho aumentam, atraindo trabalhadores que fixam resid\u00eancia no munic\u00edpio. Trata-se de um per\u00edodo em que, principalmente as por\u00e7\u00f5es Norte e Leste da cidade, registram as maiores perdas de mancha vegetal.\nA integra\u00e7\u00e3o e melhoria do sistema de transporte, que ocorre no quinto e \u00faltimo per\u00edodo, com a fun\u00e7\u00e3o de articular a cidade sob a necessidade de atender as demandas das novas fun\u00e7\u00f5es, s\u00e3o, juntamente com a instala\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias e servi\u00e7os, os fatores que mais\ncontribu\u00edram para apropria\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o de novos espa\u00e7os dentro do munic\u00edpio. Assim, esse per\u00edodo \u00e9 caracterizado por Souza (2006) pelo processo de metropoliza\u00e7\u00e3o .\nSegundo Fagundes (2014), no setor Sul a ocupa\u00e7\u00e3o ocorreu de maneira mais irregular e menos intensiva do que no setor Leste, e era estimulada pelos visuais apraz\u00edveis que oferecia devido \u00e0 presen\u00e7a do lago Gua\u00edba e de maiores altitudes do relevo. O apelo pelos atributos geogr\u00e1ficos, do Sul do munic\u00edpio, \u00e9 utilizado para a promo\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria da \u00e1rea, nos slogans e propagandas das construtoras que atuam na cidade. A Figura 2.2 mostra um exemplo dos chamados visuais apraz\u00edveis dessa \u00e1rea.\nFigura 2.2 - Vista do Morro S\u00e3o Pedro em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 praia do Lami em Porto Alegre/RS.\nFonte: Archimedes Borowski. Dispon\u00edvel: em www.panor\u00e2mio.com Acessado em 01/2017\nAo analisar e comparar o modelo de estrutura espacial de Porto Alegre, proposto por Villa\u00e7a (2001), ilustrado na Figura 2.1, com a evolu\u00e7\u00e3o da mancha urbana retratada por Souza (2006) na Figura 2.3 e a coloca\u00e7\u00e3o de Fagundes (2014), sobre a ocupa\u00e7\u00e3o dos diferentes estratos de renda dentro do munic\u00edpio na d\u00e9cada de 1980, identifica-se que a mancha urbana avan\u00e7ou mais na por\u00e7\u00e3o Norte do munic\u00edpio do que na por\u00e7\u00e3o Sul.\n7\tA metropoliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o consiste somente em din\u00e2micas \u201cf\u00edsicas\u201d: s\u00e3o tamb\u00e9m din\u00e2micas sociais e econ\u00f4micas que n\u00e3o somente atraem para as grandes cidades as categorias sociais mais abastadas e as atividades mais qualificadas, mas as repartem de maneira espec\u00edfica no interior mesmo das metr\u00f3poles. (ASCHER, 1995, p.9).\nAs \u00e1reas de cor laranja representam a evolu\u00e7\u00e3o da mancha urbana ao longo dos quatro \u00faltimos per\u00edodos de forma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial da cidade, e as \u00e1reas em verde \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o original. \u00c9 poss\u00edvel, dessa forma, identificar a supress\u00e3o nos cinco per\u00edodos e tamb\u00e9m as \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o remanescente.\n1890 A 1945\n42 Per\u00edodo\n1945 A ...\n52 Per\u00edodo\nFigura 2.3 - Evolu\u00e7\u00e3o Urbana: da atividade portu\u00e1ria a metropolitana. Fonte: adaptado de Porto Alegre (2013).\nCabe ressaltar, nesse sentido, que \u201co atual per\u00edodo \u00e9 de mudan\u00e7as s\u00f3cio-espaciais: dispers\u00e3o metropolitana, reestrutura\u00e7\u00e3o intraurbana, mudan\u00e7a social e no mercado de trabalho\u201d (HEIDRICH et al, 2014, p.26). Todas essas mudan\u00e7as e reestrutura\u00e7\u00f5es p\u00f5e em risco a conserva\u00e7\u00e3o das manchas vegetais, pois elas ficam sob a amea\u00e7a da expans\u00e3o da mancha urbana.\nComo um dos resultados, segundo (CRUZ e FEDOZZI, 2014) tem se observado os crescentes loteamentos fora dos padr\u00f5es t\u00e9cnicos, a aus\u00eancia de \u00e1reas verdes, pra\u00e7as, e esgoto. Tamb\u00e9m a ocupa\u00e7\u00e3o irregular de morros, nascentes e margem de arroios, al\u00e9m de ind\u00fastrias operando fora das normas que poluem o ar, os arroios, o solo, entre outros. Todos esses resultados causam impactos ambientais nas \u00e1reas onde ocorrem.\nSegundo Moura et al. (2013), atualmente o foco dos investimentos p\u00fablicos e de especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria \u00e9 o setor Sul do munic\u00edpio, o que tem atra\u00eddo a popula\u00e7\u00e3o para essa\n\u00e1rea da cidade. De acordo com o Censo de 2010 houve um aumento da popula\u00e7\u00e3o expressivamente elevado na Regi\u00e3o Sul , aproximadamente 22,51%, e Extremo Sul de Porto Alegre.\nOs autores e ilustra\u00e7\u00f5es anteriormente destacados caracterizam a Regi\u00e3o Sul do munic\u00edpio, onde est\u00e1 localizada a \u00c1rea de Ocupa\u00e7\u00e3o Rarefeita da cidade, com uma caracter\u00edstica de menor densifica\u00e7\u00e3o populacional. Esclarecem que isso decorre do fato dela n\u00e3o ter sido t\u00e3o pressionada durante os per\u00edodos de forma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial pelo avan\u00e7o da mancha urbana, como outras por\u00e7\u00f5es da cidade foram, pois teve sua estrutura\u00e7\u00e3o baseada em um uso residencial voltado, inicialmente aos estratos de alta renda. Por esse motivo, a supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nessa por\u00e7\u00e3o da cidade, e sua consequente substitui\u00e7\u00e3o por diferentes usos da terra, \u00e9 mais recente ou, em alguns casos, ainda n\u00e3o aconteceu.\nO desenvolvimento da cidade, com suas m\u00faltiplas fun\u00e7\u00f5es, contudo, n\u00e3o \u00e9 est\u00e1tico, possui uma din\u00e2mica que amea\u00e7a as manchas vegetais na \u00c1rea de Ocupa\u00e7\u00e3o Rarefeita. Dentro desse contexto, a legisla\u00e7\u00e3o ambiental tenta buscar formas de acompanhar esse processo de expans\u00e3o urbana, como \u00e9 o caso da Lei Municipal Complementar 757/2015, o que ser\u00e1 ressaltado no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo.\n2.2\tA legisla\u00e7\u00e3o de compensa\u00e7\u00e3o ambiental\nConsiderando que a expans\u00e3o da mancha urbana gera impacto ambiental8 9 10 atrav\u00e9s da supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, medidas de compensa\u00e7\u00e3o t\u00eam sido tomadas em Porto Alegre. No ano de 2015 foi elaborada e sancionada a Lei Municipal Complementar 757/2015. Trata-se de uma ferramenta para mitigar ou compensar impactos ambientais negativos. A referida Lei, que tem a sua atua\u00e7\u00e3o restrita ao \u00e2mbito municipal, parte de uma preocupa\u00e7\u00e3o crescente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es ambientais que tem se traduzido na formula\u00e7\u00e3o de leis nacionais e internacionais.\n8\tConforme Cabette (2015) a Regi\u00e3o Sul abrange os bairros: Esp\u00edrito Santo, Guaruj\u00e1, H\u00edpica, Ipanema, Jardim Isabel, Pedra Redonda, Serraria, Tristeza, Vila Assun\u00e7\u00e3o e Vila Concei\u00e7\u00e3o\n9\tConforme Cabette (2015) a Regi\u00e3o Extremo Sul abrange os bairros: Bel\u00e9m Novo, Chap\u00e9u do Sol, Lageado, Lami, Ponta Grossa, Lomba do Pinheiro, Agronomia e Restinga.\n10\tImpacto Ambiental \u00e9 a altera\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental que resulta da modifica\u00e7\u00e3o de processos naturais ou sociais provocada por a\u00e7\u00e3o humana. Tal defini\u00e7\u00e3o, ao trabalhar sob a \u00f3tica dos processos ambientais, tenta refletir o car\u00e1ter din\u00e2mico do ambiente. (S\u00c1NCHEZ, 2013, p.34).\n2.2.1\tAs Leis de Compensa\u00e7\u00e3o Ambiental pelo Mundo e no Brasil\nTendo ci\u00eancia de que algumas atividades e empreendimentos essenciais \u00e0 sociedade n\u00e3o poder\u00e3o ser evitados e acarretar\u00e3o impactos negativos ao ambiente, foram criadas, em alguns pa\u00edses, leis que disp\u00f5e sobre a compensa\u00e7\u00e3o ambiental.\nAlguns impactos ambientais n\u00e3o podem ser evitados. Outros, mesmo que reduzidos, ou mitigados, podem ainda ter magnitude muito elevada. Nessa situa\u00e7\u00e3o fala-se em medidas para compensar os danos ambientais que vierem a ser causados e que n\u00e3o poder\u00e3o ser mitigados de modo aceit\u00e1vel. Um exemplo t\u00edpico \u00e9 o da perda de uma por\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, comum em empreendimentos como: rodovias, barragens, minas e outros. (S\u00c1NCHEZ, 2013, p.397)\nTrata-se, portanto, de uma forma de conciliar diferentes interesses atuantes dentro um mesmo espa\u00e7o. Aqueles impactos ambientais negativos que n\u00e3o puderem ser evitados, como a supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o em um determinado local, estar\u00e3o sendo de alguma forma compensados, seja atrav\u00e9s, por exemplo, da aquisi\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea equivalente a suprimida, seja no replantio de esp\u00e9cies, como ser\u00e1 tratado ao se detalhar mais sobre a Lei Municipal Complementar 757/2015. As formas de compensa\u00e7\u00e3o variam. A Figura 2.4 exemplifica algumas legisla\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o ambiental pelo mundo e no Brasil.\nJurisdi\u00e7\u00e3o\tTIPO MECANISMOS DE COMPENSA\u00c7\u00c3O\tBASE LEGAL\nEstados Unidos\tRequer o balan\u00e7o neutro entre a perda e ganho (no let loss) de \u00e1reas \u00famidas; encoraja o uso de bancos de compensa\u00e7\u00e3o para viabilizar trocas; promove a cria\u00e7\u00e3o e a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \u00famidas naturais.\tClean Water Act, se\u00e7\u00e3o 404 requer a \"mitiga\u00e7\u00e3o compensat\u00f3ria para atividades autorizadas\" em \u00e1reas \u00famidas e cursos d'\u00e1gua.\nCanad\u00e1\tProjetos que afetem h\u00e1bitats de recursos pesqueiros devem adotar o princ\u00edpio de balan\u00e7o neutro entre perda e ganho desses h\u00e1bitas; a ordem de prefer\u00eancia \u00e9 (l)\"manter a capacidade produtiva do h\u00e1bitat natural\", (2) manter o mesmo n\u00edvel de capacidade produtiva mediante substitui\u00e7\u00e3o do h\u00e1bitat afetado por outro em condi\u00e7\u00f5es equivalentes (Itkeforltke), (3) compensa\u00e7\u00e3o na forma de \"produ\u00e7\u00e3o artificial\"\tFisheries Act de 1985, modificada em 29 de junho de 2012, sem altera\u00e7\u00e3o\tdas\tprovis\u00f5es regulamentares de 1986 para a prote\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitas; embora genericamente denominado de \"peixes\" aplica-se ao conjunto de organismos aqu\u00e1ticos, incluindo plantas.\nUni\u00e3o Europeia\tPlanos e projetos que afetem locais designados como \"S\u00edtios de import\u00e2ncia comunit\u00e1ria\" requerem medidas compensat\u00f3rias para substituir o h\u00e1bitat afetado; estas devem \"assegurar a manuten\u00e7\u00e3o, em condi\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel, de um ou v\u00e1rios h\u00e1bitats naturais\"; um s\u00edtio n\u00e3o dever\u00eda ser afetado de maneira irrevers\u00edvel antes da compensa\u00e7\u00e3o ter sido implementada; a compensa\u00e7\u00e3o pode se dar pela restaura\u00e7\u00e3o ou melhoria de habitat degradado compar\u00e1vel ou inscri\u00e7\u00e3o de uma nova \u00e1rea na rede Netura 2000.\tDiretiva H\u00e1bitats 92/43/CEE (art.6) e Diretiva\tAves\t79/409EC estabelecem\tuma\trede denominada\tNatura\t2000 constitu\u00edda por zonas especiais de conserva\u00e7\u00e3o designadas por cada Estado-membro. Planos e projetos que possam afetar esses locais devem ser objeto de \"avalia\u00e7\u00e3o apropriada\" de seus impactos. Cada Estado-membro transp\u00f5e a Diretiva\nAustr\u00e1lia\tAplica-se a esp\u00e9cie ou comunidades ecol\u00f3gicas amea\u00e7adas e outros recursos protegidos. Im pacote de compensa\u00e7\u00e3o deve incluir pelo menos 90% na forma de compensa\u00e7\u00e3o direta consistente com as prioridades de conserva\u00e7\u00e3o do recurso ambiental afetado.; a compensa\u00e7\u00e3o pode ser feita mediante cria\u00e7\u00e3o ou melhoria de h\u00e1bitats ou redu\u00e7\u00e3o de amea\u00e7as\tao\trecurso\tprotegido.\tMedidas compensat\u00f3rias indiretas incluem a\u00e7\u00f5es de pesquisa cient\u00edfica. Para obter benef\u00edcios no mais curto per\u00edodo, admite-se a compensa\u00e7\u00e3o antecipada.\tLei de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade de 1999 (que regula a avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental).\nBrasil\tInterven\u00e7\u00f5es em \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (\u00e1reas protegidas com fun\u00e7\u00e3o de preserva\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos, paisagem, biodiversidade e estabilidade geol\u00f3gica), tais como margens de rios, manguezais e \u00e1reas de alta declividade. Supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o de Mata Atl\u00e2ntica, quando for demonstrado que n\u00e3o h\u00e1 alternativas ao projeto que evitem o desmatamento, s\u00e3o sujeitas a compensa\u00e7\u00e3o, na forma de conserva\u00e7\u00e3o de \u00e1rea equivalente (em \u00e1rea de dom\u00ednio privado ou p\u00fablico) ou, na impossibilidade desta, de reposi\u00e7\u00e3o florestal com esp\u00e9cies nativas.\tLei Federal 12.651 (de 25 de maio de 2012 C\u00f3digo Florestal) e regulamenta\u00e7\u00f5es\testaduais correlatas.\tLei Federal 11. 428 de 22 de dezembro de\t2006. Decreto 6660 de 21 de novembro de 2008.\n(1)\tUSEPA. Compensatory Mitigation for Losses of Aquatic Resources; Final Rule. 10 de abrll de 2008. (2)\tCanada. Departament of Fisheries and Oceans. Policy for the Menagement of Fish Habitat. 7 de outubro de 1986 (3)\tEuropean Comission, Managing Natura 2000 sites. The provisions of Article 6 of the 'Habitats' Directive 92/43/EEC Luxemburg. European Comission. 2000 (4)\tSustralian Government. Environment Protection and 8odiversity Conservation Act 1999 Environmental Offsets Policy. Canberra. Department of Sustainability. Environment. Water, Populition and Communities. Public Affairs, 2012.\t\t\nFigura 2.4 - Exemplos de compensa\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas em jurisdi\u00e7\u00f5es selecionadas. Fonte: S\u00e1nchez (2013).\nAo analisar a Figura 2.4 onde s\u00e3o explicitadas as formas de atua\u00e7\u00e3o legal, para a realiza\u00e7\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o ambiental, percebe-se que elas variam e possuem especificidades que buscam atender a demandas pr\u00f3prias de cada pa\u00eds. Tamb\u00e9m se confirma que a compensa\u00e7\u00e3o ambiental, na forma institucionalizada de lei, \u00e9 uma tend\u00eancia em diversas partes do mundo.\nDas formas de compensa\u00e7\u00e3o mencionadas na Figura 2.4, destacam-se a mitiga\u00e7\u00e3o compensat\u00f3ria para atividades autorizadas em \u00e1reas \u00famidas e cursos d'\u00e1gua nos Estados Unidos e no Canad\u00e1, al\u00e9m da utiliza\u00e7\u00e3o de bancos de compensa\u00e7\u00e3o para viabilizar a aplica\u00e7\u00e3o da lei, nos Estados Unidos. H\u00e1 tamb\u00e9m a compensa\u00e7\u00e3o a partir da substitui\u00e7\u00e3o, restaura\u00e7\u00e3o e melhoria de habitat, na Uni\u00e3o Europeia. E por fim, peculiarmente a compensa\u00e7\u00e3o antecipada para obter benef\u00edcios em curto prazo, e a compensa\u00e7\u00e3o em a\u00e7\u00f5es de pesquisa, no caso da Austr\u00e1lia.\nNo Brasil, segundo exposto na Figura 2.4 a compensa\u00e7\u00e3o ambiental dever\u00e1 ser realizada quando ocorre a interven\u00e7\u00e3o em \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Permanente (APPs), como por exemplo, nas margens de rios e nos topos dos morros. As APPs reservam uma por\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio destinada \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio natural e ficam restritos para elas outros usos que possam gerar impactos ambientais negativos. Existe tamb\u00e9m uma \u00eanfase na compensa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas desmatadas de Mata Atl\u00e2ntica, na forma de aquisi\u00e7\u00e3o de \u00e1rea equivalente, transformada em Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o, ou ainda o plantio de esp\u00e9cies nativas.\nO Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC) \u00e9 o respons\u00e1vel pela gest\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o das Unidades. No contexto nacional a compensa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 \u201cum instrumento de pol\u00edtica p\u00fablica que, intervindo junto aos agentes econ\u00f4micos, proporciona a incorpora\u00e7\u00e3o dos custos sociais e ambientais da degrada\u00e7\u00e3o gerada por determinados empreendimentos, em seus custos globais\u201d (ICMBIO, 2017).\nUma legisla\u00e7\u00e3o que trate da quest\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o ambiental em n\u00edvel nacional, em um pa\u00eds de dimens\u00f5es continentais, como \u00e9 o caso do Brasil, pode n\u00e3o ser suficiente para tratar das quest\u00f5es locais. Essa legisla\u00e7\u00e3o deve servir de base para a institucionaliza\u00e7\u00e3o de leis que sejam mais aplicadas \u00e0s especificidades locais.\nPor isso, essa abordagem tamb\u00e9m tem sido contemplada nas legisla\u00e7\u00f5es municipais, como \u00e9 o caso da Lei Municipal Complementar 757/2015 que disp\u00f5e sobre a compensa\u00e7\u00e3o em Porto Alegre.\n2.2.2\tA Lei Municipal Complementar 757/2015 e o caso de Porto Alegre\nA legisla\u00e7\u00e3o municipal de Porto Alegre consistia inicialmente no reconhecimento da necessidade de particulares e do poder p\u00fablico em plantar vegetais na medida em que eram suprimidos, por\u00e9m sem uma defini\u00e7\u00e3o clara da \u00e1rea a ser plantada, bem como do n\u00famero de \u00e1rvores a serem plantadas. (PROCEMPA, 2015).\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos recursos destinados a compensa\u00e7\u00e3o ambiental no munic\u00edpio, o Instituto Curicaca divulgou em sua p\u00e1gina na internet uma a\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico contra a Prefeitura de Porto Alegre. Segundo essa ONG o Minist\u00e9rio P\u00fablico, atrav\u00e9s da Promotoria de Justi\u00e7a de Defesa do Meio Ambiente de Porto Alegre, entrou com uma A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica contra a Prefeitura. A alega\u00e7\u00e3o \u00e9 de que ocorreu o desvio de finalidade nas medidas de compensa\u00e7\u00e3o ambiental do corte de vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea nativa para empreendimentos que precisam de Licen\u00e7a Ambiental.\nOs dados da Promotoria revelam que a compensa\u00e7\u00e3o vem sendo feita majoritariamente atrav\u00e9s da compra de equipamentos, como botinas, escadas, ro\u00e7adeiras e at\u00e9 motosserras, ou por contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os terceirizados de poda, manuten\u00e7\u00e3o de pra\u00e7as, entre outros. \u201cA an\u00e1lise dos dados de 2010 e 2011 mostra que o plantio de cerca de 458 mil mudas foi substitu\u00eddo por outras formas de compensa\u00e7\u00e3o na \u00e1rea urbana de Porto Alegre, o que corresponde a 24,9 milh\u00f5es de reais que deixaram de ser investidos em arboriza\u00e7\u00e3o\u201d Instituto Curicaca11. Al\u00e9m disso, o plantio para a compensa\u00e7\u00e3o era feito em vias p\u00fablicas, que al\u00e9m de possu\u00edrem uma dificuldade na compensa\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m coexistiam com outros servi\u00e7os p\u00fablicos nas cal\u00e7adas (\u00e1gua, luz, esgoto cloacal e pluvial e reles de g\u00e1s e telefonia).\nPara resolver esta quest\u00e3o, a c\u00e2mara de vereadores aprovou a lei 757/2015, visando atender ao disposto na Lei Municipal Org\u00e2nica de Porto Alegre, que determina que uma lei complementar definir\u00e1 em casos em que, por em risco a pessoa, dano ao patrim\u00f4nio ou necessidade de obra p\u00fablica ou privada, se admitir\u00e1 o abate, a poda ou o corte de vegeta\u00e7\u00e3o e definir\u00e1 san\u00e7\u00f5es para os casos de transgress\u00e3o. (PROCEMPA, 2015, p. 25).\nPortanto, a nova lei estipula que: \u201cos servi\u00e7os ambientais prestados em um terreno o ser\u00e3o em outro local, que ser\u00e1 protegido como Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os\n11\tInforma\u00e7\u00e3o obtida junto ao s\u00edtio eletr\u00f4nico do Instituto Curicaca. Dispon\u00edvel em http://ong.portoweb.com.br/curicaca/default.php?p_secao=31&amp;PHPSESSID=4c25e981745cef584d0902b06376c 743. Acesso em: 05 jan. 2017.\nrecursos oriundos da compensa\u00e7\u00e3o poder\u00e3o servir para viabilizar recursos para a prote\u00e7\u00e3o destas mesmas unidades\u201d (PROCEMPA, 2015, p. 25).\nPor\u00e9m, n\u00e3o basta existir um mecanismo legal de compensa\u00e7\u00e3o sem a garantia de que os servi\u00e7os ambientais suprimidos ser\u00e3o equitativamente compensados. Uma mancha vegetal suprimida em um terreno com conectividade n\u00e3o ser\u00e1 ambientalmente compensada com plantio em via p\u00fablica por exemplo. O Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (2007) coloca que:\nUm dos maiores desafios para os tomadores de decis\u00e3o sobre a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade \u00e9 o estabelecimento de prioridades nacionais, regionais e locais, essenciais para que as decis\u00f5es pol\u00edticas possam ser traduzidas em a\u00e7\u00f5es concretas, com a aplica\u00e7\u00e3o eficiente dos recursos financeiros dispon\u00edveis. (BRASIL, 2007, p..8)\nPara que esse desafio seja superado, s\u00e3o necess\u00e1rias metodologias que se apliquem a cada uma das escalas mencionadas e que se proponham a estabelecer diferentes graus de prioridade, subsidiando a aplica\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o concretas. No caso da aplica\u00e7\u00e3o de uma metodologia local, esta deve se basear em estudos espec\u00edficos da \u00e1rea em quest\u00e3o que trabalhem os atributos geogr\u00e1ficos de cada \u00e1rea e a correla\u00e7\u00e3o entre eles, al\u00e9m de levar em considera\u00e7\u00e3o as press\u00f5es e amea\u00e7as locais.\n2.2.3\tLei Municipal Complementar 757/2015 e possibilidades de aplica\u00e7\u00e3o.\nA Lei Municipal Complementar 757/2015 estabelece regras para a supress\u00e3o, o transplante ou a poda de esp\u00e9cimes vegetais no munic\u00edpio de Porto Alegre. Em seu Art. 4\u00b0, define que a supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser ambientalmente compensada.\nDentro da l\u00f3gica, anteriormente citada, de que alguns impactos ambientais negativos n\u00e3o poder\u00e3o ser evitados, o Art. 6\u00b0 prop\u00f5e que somente obter\u00e3o Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o ou Autoriza\u00e7\u00e3o para Remo\u00e7\u00e3o de Vegetal os empreendimentos e atividades que comprovem compensa\u00e7\u00e3o, por meio de Certificado de Compensa\u00e7\u00e3o por Transfer\u00eancia de Servi\u00e7os Ambientais (CCTSA), emitido pela Secretaria Municipal de Meio Ambiente (SMAM).\nO CCTSA \u00e9 descrito, no mesmo artigo, como sendo um documento que tem por finalidade o ressarcimento ao Fundo Pr\u00f3-Defesa do Meio Ambiente de Porto Alegre, dos bens e dos servi\u00e7os adquiridos para a manuten\u00e7\u00e3o e a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade no munic\u00edpio. J\u00e1 o Fundo Pr\u00f3-Defesa do Meio Ambiente \u00e9 descrito como o local onde ser\u00e3o depositados, em conta espec\u00edfica, os recursos oriundos das compensa\u00e7\u00f5es ambientais.\nSendo assim os empreendimentos e atividades que suprimirem a vegeta\u00e7\u00e3o, dever\u00e3o ressarcir o munic\u00edpio com uma quantia monet\u00e1ria equivalente que ser\u00e1 depositada em um fundo espec\u00edfico. Somente ap\u00f3s esse ressarcimento, ser\u00e1 emitido um certificado que viabilizar\u00e1 de forma legal a realiza\u00e7\u00e3o dessas a\u00e7\u00f5es geradoras de impacto negativo por supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o. A aplica\u00e7\u00e3o dos recursos arrecadados nesse fundo \u00e9 descrita pela Lei no Art. 7 e seus incisos, conforme ilustrado na Figura 2.5.\nArt. 7\u00b0 Ser\u00e3o compensados pela emiss\u00e3o de CCTSA os seguintes bens e servi\u00e7os adquiridos, contratados ou executados pelo Fundo Pr\u00f3-Defesa do Meio Ambiente de Porto Alegre:\nI - aquisi\u00e7\u00e3o, regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e demarca\u00e7\u00e3o de terras de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o Municipal, existentes ou a serem criadas, implantadas e mantidas pelo Poder P\u00fablico;\nII\t- aquisi\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os necess\u00e1rios \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o, \u00e0 gest\u00e3o, ao monitoramento e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o Municipal ou \u00e1reas verdes urbanas, suas \u00e1reas de amortecimento e seus corredores ecol\u00f3gicos;\nIII\t- aquisi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas e implanta\u00e7\u00e3o de \u00e1rea verde urbana, definida no art. 3\u00b0, inc. XX, da Lei Federal n\u00b0 12.651, de 25 de maio de 2012 - C\u00f3digo Florestal -, ou o que vier a substitu\u00ed-lo;\nIV\t- elabora\u00e7\u00e3o, revis\u00e3o ou implanta\u00e7\u00e3o de plano de manejo de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o Municipal;\nV\t- ser\u00e3o destinados 15% (quinze por cento) para proje\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de pra\u00e7as, parques, jardins e balne\u00e1rios, inclusive com a instala\u00e7\u00e3o de equipamentos de gin\u00e1stica h\u00edbridos ao ar livre;\nVI\t- elabora\u00e7\u00e3o do projeto e implanta\u00e7\u00e3o do Parque Arroio do Salso, conforme gravame j\u00e1 existente no PDDUA;\nVII\t- elabora\u00e7\u00e3o dos estudos e implanta\u00e7\u00e3o dos corredores ecol\u00f3gicos no Munic\u00edpio de Porto Alegre;\nVIII\t- elabora\u00e7\u00e3o dos estudos e gravame de todas as APPs no Munic\u00edpio de Porto Alegre. Figura 2.5 - Artigo 7 e incisos. Fonte: Lei Municipal Complementar 757/2015 - Art.7. Elabora\u00e7\u00e3o: A autora.\nO primeiro inciso desse artigo prop\u00f5e a demarca\u00e7\u00e3o ou cria\u00e7\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o dentro do munic\u00edpio. De acordo com Fagundes (2014), o processo de forma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial de Porto Alegre, teve seu crescimento direcionado intensivamente para as por\u00e7\u00f5es Norte e Leste, tendo a por\u00e7\u00e3o Sul sofrido ocupa\u00e7\u00e3o mais rarefeita. Por essa raz\u00e3o, \u00e9 a por\u00e7\u00e3o Sul aquela que, hoje, possui as maiores manchas vegetais remanescentes do munic\u00edpio.\nConsidera-se, portanto, que seja ela a \u00e1rea com maior potencial para a cria\u00e7\u00e3o de novas Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o.\nO inciso VI, refor\u00e7a esse potencial ao estabelecer a elabora\u00e7\u00e3o do projeto e implanta\u00e7\u00e3o do Parque Arroio do Salso, localizado dentro da \u00c1rea de Ocupa\u00e7\u00e3o Rarefeita e pode contribuir para a conserva\u00e7\u00e3o ambiental local.\nOs incisos II, III e IV tratam tamb\u00e9m da quest\u00e3o das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00f5es de manejo, mas v\u00e3o al\u00e9m, sugerindo a aquisi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes urbanas, suas \u00e1reas de amortecimento e os corredores ecol\u00f3gicos. Sugere-se para isso que estudos devem ser realizados em rela\u00e7\u00e3o aos corredores ecol\u00f3gicos e as APPs do munic\u00edpio, conforme inciso VII e VIII. Entende-se que esses estudos, previstos nos incisos do Art. 7\u00b0, ser\u00e3o subsidiados pelo munic\u00edpio atrav\u00e9s do Fundo Pr\u00f3-Defesa do Meio Ambiente, bem como a aquisi\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas para a conserva\u00e7\u00e3o ambiental.\nO inciso V trata da destina\u00e7\u00e3o de 15% (quinze por cento) do Fundo Pr\u00f3-Defesa do Meio Ambiente para proje\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de pra\u00e7as, parques, jardins, balne\u00e1rios e seus equipamentos. Segundo dados divulgados pelo Sindicato da Ind\u00fastria e Constru\u00e7\u00e3o Civil (SINDUSCON-RS) no ano de 2012, essa iniciativa pode promover uma maior qualidade de vida para a popula\u00e7\u00e3o daqueles bairros em expans\u00e3o, como \u00e9 o caso, dos bairros da AOR. Esse inciso pode ser associado \u00e0s fun\u00e7\u00f5es de lazer e turismo ecol\u00f3gico, j\u00e1 mencionadas e previstas para essa \u00e1rea da cidade, no PPDUA.\nNesse sentido, tamb\u00e9m cabe ressaltar que consta na Lei, que o Munic\u00edpio de Porto Alegre priorizar\u00e1, no planejamento anual da arboriza\u00e7\u00e3o urbana, as regi\u00f5es que receberem obras com significativa remo\u00e7\u00e3o vegetal. Dentro desse contexto e tendo em vista o avan\u00e7o da mancha urbana em dire\u00e7\u00e3o a Regi\u00e3o Sul da cidade, \u00e9 necess\u00e1rio atualizar as propor\u00e7\u00f5es das manchas vegetais12 13.\nAl\u00e9m da aquisi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para conserva\u00e7\u00e3o dentro do munic\u00edpio, a Lei prev\u00ea ainda outra forma de compensa\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do plantio de mudas. Conforme o Art. 23\u00b0, \u00a72\u00b0 onde houver supress\u00e3o, cada exemplar ser\u00e1 compensado com o plantio de esp\u00e9cie nativa, na propor\u00e7\u00e3o de 1 (um) para 1 (um) no mesmo terreno, sendo os casos excepcionais examinados pela SMAM. A Lei, n\u00e3o aponta de que forma seriam avaliados os casos excepcionai s para a compensa\u00e7\u00e3o, na forma de plantio e tamb\u00e9m n\u00e3o indica um estudo ou documento que o fa\u00e7a, ou que dever\u00e1 ser feito pela SMAM.\n12\tO dado mais recente que se tem das manchas vegetai do munic\u00edpio foi elaborado por Hasenack et al. (2008)\n13\tO Anexo 1 desse trabalho, retirado da Lei Municipal Complementar 757/2015, detalha melhor essas formas de compensa\u00e7\u00e3o.\nEsse seria um estudo estrat\u00e9gico para valorizar e potencializar os objetivos de compensa\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o das manchas vegetais no munic\u00edpio. Daria suporte ao Plano de Conserva\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Naturais e Rurais, tamb\u00e9m previsto pela Lei do municipal no Art. 59\u00b0.\nTem-se, portanto, de modo geral duas formas de compensa\u00e7\u00e3o previstas na Lei: a aquisi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas e o plantio de mudas que ser\u00e3o consideradas nesse trabalho como a\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o. Com rela\u00e7\u00e3o a a\u00e7\u00e3o de plantio de mudas, a a\u00e7\u00e3o dever\u00e1 acontecer nas \u00e1reas suprimidas que se sobrep\u00f5em a \u00e1reas de APP e remanescentes da Mata Atl\u00e2ntica, uma vez que as mesmas s\u00e3o institucionalmente protegidas, portanto, \u00e9 nelas que o plantio ser\u00e1 indicado. Nas demais \u00e1reas a Lei Municipal Complementar 757/2015, prop\u00f5em-se a aquisi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para a compensa\u00e7\u00e3o ou a sua transforma\u00e7\u00e3o em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o.\n2.3\tMetodologias de Defini\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Priorit\u00e1rias\nA defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas priorit\u00e1rias para conserva\u00e7\u00e3o ambiental est\u00e1 vinculada a metodologias de avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental. Essas podem servir tanto para diagn\u00f3sticos quanto para previs\u00f5es sobre os impactos. A escolha da metodologia a ser utilizada varia de acordo com o objetivo perseguido pelo pesquisador. O presente cap\u00edtulo busca averiguar tr\u00eas delas, (1) a an\u00e1lise multicrit\u00e9rio de apoio \u00e0 decis\u00e3o atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de geoprocessamento; (2) a modelagem cartogr\u00e1fica e; (3) o m\u00e9todo da an\u00e1lise hier\u00e1rquica.\nA metodologia que se refere \u00e0 an\u00e1lise multicrit\u00e9rio de apoio \u00e0 decis\u00e3o atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de geoprocessamento \u00e9 caracterizada como um conjunto de m\u00e9todos que buscam tornar claro um problema, no qual as alternativas s\u00e3o avaliadas por m\u00faltiplos crit\u00e9rios, os quais na maioria dos casos s\u00e3o conflitantes (GOMES et al., 2004 apud HELMANN e MAR\u00c7AL, 2007).\nO procedimento de an\u00e1lise de multicrit\u00e9rios \u00e9 muito utilizado em geoprocessamento, pois se baseia justamente na l\u00f3gica b\u00e1sica da constru\u00e7\u00e3o de um SIG: sele\u00e7\u00e3o das principais vari\u00e1veis que caracterizam um fen\u00f4meno, j\u00e1 realizando um recorte metodol\u00f3gico de simplifica\u00e7\u00e3o da complexidade espacial; representa\u00e7\u00e3o da realidade segundo diferentes vari\u00e1veis, organizadas em camadas de informa\u00e7\u00e3o. (MOURA, 2007, p. 2900)\nDentro desse contexto, de modo a complementar a an\u00e1lise multicrit\u00e9rio, tem-se a utiliza\u00e7\u00e3o da modelagem cartogr\u00e1fica \u00e9 um conjunto de regras e procedimentos para representar um fen\u00f4meno e prever um resultado, consiste numa sequ\u00eancia de processos ligados uns aos outros que reproduzem determinados aspectos da realidade. Um modelo\nserve para testar cen\u00e1rios alternativos, alterando vari\u00e1veis e por vezes at\u00e9 serve para fazer previs\u00f5es. (ROSA, 2011).\nTrata-se de uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos dados e dos procedimentos anal\u00edticos usados em um estudo. Seu prop\u00f3sito \u00e9 ajudar o pesquisador a organizar e estruturar os procedimentos que ser\u00e3o utilizados e tamb\u00e9m identificar os dados necess\u00e1rios a serem levantados.\nRosa (2011) cita que uma das vantagens da modelagem cartogr\u00e1fica est\u00e1 na clareza de esquematiza\u00e7\u00e3o dos dados e do seu processamento, mas salienta que ela tem desvantagens como mostrar apenas uma vis\u00e3o associada aos dados que se escolheu como vari\u00e1veis no processo, podendo excluir outros que tamb\u00e9m seriam igualmente importantes.\nDentro dessa perspectiva da modelagem cartogr\u00e1fica, S\u00e1nchez (2013) afirma que \u00e9 comum na elabora\u00e7\u00e3o de alguns trabalhos que se fa\u00e7am mapas tem\u00e1ticos como: vegeta\u00e7\u00e3o, declividade, hidrografia, entre outros, seguida por sua sobreposi\u00e7\u00e3o. Esses m\u00faltiplos crit\u00e9rios, que tamb\u00e9m podem ser chamados de atributos geogr\u00e1ficos, aplicados \u00e0s quest\u00f5es ambientais, devem ser definidos de acordo com as caracter\u00edsticas locais da \u00e1rea de estudo.\nOs atributos geogr\u00e1ficos, associados a crit\u00e9rios conflitantes de uso e interesse explorat\u00f3rio dessa mesma \u00e1rea permitem fazer uma correla\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis, a fim de que o resultado sirva de apoio \u00e0 decis\u00e3o, por exemplo, de \u00f3rg\u00e3os jur\u00eddicos, gestores e legisladores. Uma das vantagens deste m\u00e9todo, apontadas por Moura (2007) \u00e9 que atrav\u00e9s dele \u00e9 poss\u00edvel retratar a opini\u00e3o de uma determinada pessoa (julgador/decisor) em rela\u00e7\u00e3o a aspectos n\u00e3o quantific\u00e1veis e ainda comparar elementos que inicialmente seriam incompar\u00e1veis entre si. S\u00e1nchez (2013) menciona que a utiliza\u00e7\u00e3o dessa metodologia pode determinar o melhor resultado sob o ponto de vista ambiental onde para cada tema tamb\u00e9m pode ser atribu\u00eddo um peso.\nUm dos m\u00e9todos utilizados com a atribui\u00e7\u00e3o de pesos \u00e9 o da an\u00e1lise hier\u00e1rquica (Analytic Hierarchy Process - AHP), criado por Thomas L. Saaty em meados da d\u00e9cada de 70, com o intuito de promover a supera\u00e7\u00e3o das limita\u00e7\u00f5es cognitivas daqueles que tomam a decis\u00e3o. Segundo este m\u00e9todo, o problema de tomada de decis\u00e3o pode ser geralmente decomposto em n\u00edveis hier\u00e1rquicos, facilitando assim, a sua compreens\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o (BARA\u00c7AS e MACHADO, 2006).\nO m\u00e9todo anal\u00edtico hier\u00e1rquico \u00e9 uma metodologia de tomada de decis\u00e3o que auxilia na defini\u00e7\u00e3o de prioridades e na escolha da melhor alternativa, quando aspectos qualitativos e quantitativos devem ser considerados (BARA\u00c7AS e MACHADO, 2006). Moura (2011) explica que a metodologia de an\u00e1lise de multicrit\u00e9rios \u00e9 bastante adequada para o emprego\ndas geotecnologias na cria\u00e7\u00e3o de s\u00ednteses de vari\u00e1veis cujo objetivo \u00e9 a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas priorit\u00e1rias para algum fen\u00f4meno ou arranjo geogr\u00e1fico.\nEsse tipo de abordagem n\u00e3o apresenta uma solu\u00e7\u00e3o ideal para os problemas, mas entre todas as poss\u00edveis, a mais coerente com a escala de valores e o m\u00e9todo utilizado (HELMANN e MAR\u00c7AL, 2007).\nApesar dessas abordagens metodol\u00f3gicas citadas nesse trabalho, S\u00e1nchez (2013, p. 296) enfatiza que \"n\u00e3o h\u00e1 receitas universais para a avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental\u201d. O referido autor prop\u00f5e que as metodologias devem ser aplicadas, adaptadas, ou at\u00e9 criadas, para cada caso espec\u00edfico.\n2.4\tAtributos Geogr\u00e1ficos do Munic\u00edpio de Porto Alegre\nSituada na por\u00e7\u00e3o leste do estado do Rio Grande do Sul \u201cPorto Alegre, com seu complexo de restingas, banhados, morros e lagoas, \u00e9 o encontro dos dom\u00ednios continental e costeiro\u201d (MENEGAT et al, 2006, p.07). Dessa maneira, essa regi\u00e3o do estado configurou-se, devido ao seu hist\u00f3rico natural, geol\u00f3gico, geomorfol\u00f3gico, clim\u00e1tico e bot\u00e2nico, em \u201cum ec\u00f3tono, isto \u00e9, uma regi\u00e3o de interface entre grandes ecossistemas, e por isso, um importante laborat\u00f3rio de biodiversidade\u201d (MENEGAT et al, 2006, p.07).\nSendo assim, este cap\u00edtulo abordar\u00e1 os atributos geol\u00f3gicos e geomorfol\u00f3gicos, clim\u00e1ticos e bot\u00e2nicos, ligados \u00e0 hist\u00f3ria natural do munic\u00edpio, para o entendimento e a rela\u00e7\u00e3o desses atributos com o hist\u00f3rico humano de forma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio espacial.\n2.4.1\tGeologia de Porto Alegre\nA hist\u00f3ria geol\u00f3gica de Porto Alegre remonta a 800 milh\u00f5es de anos at\u00e9 o per\u00edodo Quatern\u00e1rio14 quando se formou o lago Gua\u00edba; posteriormente as a\u00e7\u00f5es modeladoras do relevo passaram a agir sobre as fei\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas esculturando-as, assim como a a\u00e7\u00e3o integrada do clima, dos organismos vivos, das estruturas geol\u00f3gicas, do relevo e do tempo geol\u00f3gico formaram os solos.\nPorto Alegre est\u00e1 localizada no Escudo Sul-rio-grandense que \u00e9 constitu\u00eddo de rochas de idades pr\u00e9-cambrianas15, com ampla maioria do substrato rochoso ocupada por rochas gran\u00edticas que se destacam no relevo do munic\u00edpio pelo conjunto distinto de cristas, morros e\n14\t2,6 Milh\u00f5es de anos at\u00e9 o presente. Fonte: http://www.geosociety.org/science/timescale/timescl.pdf.\n15\tIdades superiores a 570 milh\u00f5es de anos.\ncoxilhas. Al\u00e9m disso, em fun\u00e7\u00e3o das flutua\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas durante o Quatern\u00e1rio, foram formados dep\u00f3sitos na forma de terra\u00e7os aluviais, cord\u00f5es arenosos, terra\u00e7os e cord\u00f5es arenosos e dep\u00f3sitos eluviais do Escudo Sul-rio-grandense. PHILLIP (2008).\nEm rela\u00e7\u00e3o a sua Geologia, no mapa da Figura 2.6 \u00e9 poss\u00edvel a identifica\u00e7\u00e3o das unidades litoestratigr\u00e1ficas como: 1) Os Gnaisses que possuem uma \u00e1rea muito arrasada de relevo plano, quase totalmente encobertos pela urbaniza\u00e7\u00e3o; 2) Os Granitos, que correspondem a cinco unidades litoestratigr\u00e1ficas16, espalhadas por todo o munic\u00edpio.\nDentre os granitos, destacam-se o Granito Santana e o Granito Ponta Grossa. O Granito Santana ocupa o centro do territ\u00f3rio, sendo a principal estrutura tect\u00f4nica e fei\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica do munic\u00edpio, denominada Crista de Porto Alegre. J\u00e1 o Granito Ponta Grossa aflora na forma de pequenos corpos contornando a margem do lago Gua\u00edba, nos bairros Ipanema, Guaruj\u00e1, Serraria e Lami, estendendo-se tamb\u00e9m mais a noroeste nos bairros Assun\u00e7\u00e3o, Vila Nova, Bel\u00e9m Velho, Bel\u00e9m Novo, Restinga, Santo Ant\u00f4nio e Santa Tereza. A maioria desses bairros est\u00e3o localizados na Regi\u00e3o Sul de Porto Alegre.\nco\nGlorinha\nTriunfo\nEldorado do Sul\nGuaiba\nBarra do Ribeiro\n5l\u00b0l0\u20190\"W\n5iww\n3,5 1,75\n3,5 km\nSistema de coordenadas SIRGAS 2000\n1:180.000\n> 0\nGEOLOGIA DE PORTO ALEGRE\nRede Hidrogr\u00e1fica Corpo de \u00c1gua\nAterro\nMunic\u00edpios/RS\n51\u00b0 10'0\u201d W\n50\u00b050'0\u201dW\nFigura 2.6 - Geologia de Porto Alegre. Adaptado de Hasenack et al (2008)\nLegenda Coluna Estratrigr\u00e1fica\nDep\u00f3sitos aluviais\nCordoes arenosos (Sistema laguna-barreira IV)\nTerra\u00e7os e cordoes arenosos (S. laguna-barreira II e III) Dep\u00f3sitos eluviais do Escudo Sul-rio-grandense\n\u2022\u2014\u2022\u2014Dique de Diabasio J\u20140\u2014Dique de Riolito ^^Granito Santana\nGranito Ponta Grossa\n^\u25a0Granito Canta Galo\nGranito Independencia e Granofiros\nGranito Viam\u00e3o\n^\u25a0Gnaisses Porto Alegre\n*\u2014*\u2014 Quartzo de falha\n-------Falha\n\u2014\u00a3s\u2014Foliacao M i Ion i tica\nZona de cisalhamento\n5l\u00b020\u20190\"W\n\n16\tGranito Viam\u00e3o, Granito Independ\u00eancia e Gran\u00f3firos, Granito Canta Galo, Granito Ponta Grossa e Granito Santana PHILIPP (2008).\n2.4.2\tGeomorfologia de Porto Alegre\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Geomorfologia, segundo Menegat (2006) Porto Alegre pode ser dividida em Terras Altas, Terras Baixas e Pontas e Enseadas.\nAs Terras Altas se constituem nos relevos residuais das cristas, colinas e morros isolados.\nEm Porto Alegre \u00e9 poss\u00edvel \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de tr\u00eas cristas de morros gran\u00edticos: a Crista de Porto Alegre que possui 22 km de extens\u00e3o na dire\u00e7\u00e3o Nordeste; a Crista da Matriz, totalmente urbanizada que comporta os bairros Centro, Petr\u00f3polis, Rio Branco e Independ\u00eancia; e a Crista Primavera que comporta os bairros Santa Tereza, Menino Deus e Santo Ant\u00f4nio, sendo esta uma \u00e1rea relativamente urbanizada.\nAs colinas situam-se na regi\u00e3o limite com o munic\u00edpio de Viam\u00e3o e segundo Menegat (2006) \u00e9 nessa regi\u00e3o que nascem os principais arroios17 que comp\u00f5em a rede de drenagem do munic\u00edpio.\nOs morros isolados est\u00e3o associados ao Granito Ponta Grossa emergindo das Terras Baixas na Regi\u00e3o Sul. Os principais morros s\u00e3o o S\u00e3o Pedro, da Extrema, Tapera, das Abertas e Agudo.\nAs Terras Baixas s\u00e3o constitu\u00eddas por plan\u00edcies e terra\u00e7os fluviais, situados na por\u00e7\u00e3o norte e central do munic\u00edpio; cord\u00f5es arenosos e terra\u00e7os lacustres, localizados na Regi\u00e3o Sul; e as formas do delta do Jacu\u00ed, constitu\u00eddas por um arquip\u00e9lago situado na foz do rio Jacu\u00ed. Essas unidades geomorfol\u00f3gicas est\u00e3o associadas \u00e0s flutua\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas do per\u00edodo Quatern\u00e1rio.\nAs Enseadas e Pontas se constituem nas formas da margem do lago Gua\u00edba se estendendo ao longo da por\u00e7\u00e3o oeste de todo o munic\u00edpio.\n2.4.2.1.\tMovimentos de Massa\nO crescimento dos centros urbanos, como \u00e9 o caso de Porto Alegre, tem aumentado a incid\u00eancia de acidentes relacionados aos movimentos de massa que se referem a processos de movimenta\u00e7\u00e3o e transporte de massas de solo e/ou rocha, vertente abaixo, sobre influ\u00eancia da gravidade (BIGARELLA, 2003).\n17\tDenomina\u00e7\u00e3o dada aos pequenos rios no Sul do Brasil. Guerra (1997)\nA an\u00e1lise do contexto geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gico permite o estudo desses fen\u00f4menos, possibilitando o monitoramento e a gest\u00e3o, com a divis\u00e3o em \u00e1reas suscet\u00edveis e \u00e1reas de risco \u00e0 movimentos de massa18.\nA suscetibilidade \u00e9 definida como a predisposi\u00e7\u00e3o do terreno \u00e0 ocorr\u00eancia de um determinado fen\u00f4meno em uma \u00e1rea espec\u00edfica no futuro, independente do seu potencial destruidor e de seu per\u00edodo de recorr\u00eancia. Para a sua avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio levar em considera\u00e7\u00e3o diversos fatores condicionantes que predisp\u00f5em a instabilidade no territ\u00f3rio (GLADE e CROZIER, 2005; GUZZETTI, 2006).\nO risco \u00e9 definido como a probabilidade de que eventos ocorram e resultem em consequ\u00eancias negativas sobre as pessoas, bens materiais e ao meio ambiente (OGURA e MACEDO 2002). Ele pode ser determinado matematicamente pelo produto do perigo pela vulnerabilidade dos elementos a eles expostos (popula\u00e7\u00e3o, infraestrutura, atividades econ\u00f4micas) e suas poss\u00edveis consequ\u00eancias (n\u00famero de mortos, feridos, preju\u00edzos diretos e indiretos) (VARNES e IAEG, 1984; GLADE e CROZIER, 2005; FELL et al, 2008).\nPara Oliveira et al (2006) \u201ca configura\u00e7\u00e3o de \u00e1rea de risco envolve a ocorr\u00eancia de fen\u00f4menos geol\u00f3gicos e hidrol\u00f3gicos que podem colocar em risco a vida da popula\u00e7\u00e3o ou ocasionar danos materiais\u201d.\nDentro desse contexto, Brito (2014) elaborou para o munic\u00edpio de Porto Alegre um mapeamento das \u00e1reas com suscetibilidade a escorregamentos induzida pela a\u00e7\u00e3o humana, classificando as \u00e1reas em cinco par\u00e2metros: Muito Baixa, Baixa, M\u00e9dia, Alta e Muito Alta.\nSegundo Brito (2014) o par\u00e2metro de suscetibilidade Muito Baixa corresponde as plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o e re\u00fanem condicionantes naturais pouco prop\u00edcios a ocorr\u00eancia de escorregamentos. A suscetibilidade Baixa, concentra-se nos sop\u00e9s e topos dos morros e colinas, com escorregamentos associados a interven\u00e7\u00e3o do homem.\nA suscetibilidade M\u00e9dia concentra as \u00e1reas de encosta dos morros, principalmente da Crista de Porto Alegre com a possibilidade de escorregamentos sendo reduzida, por\u00e9m a partir da ocupa\u00e7\u00e3o, tornam-se \u00e1reas de risco.\nA suscetibilidade Alta diz respeito ao ter\u00e7o superior dos morros, com declividades mais expressivas. A ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 desaconselh\u00e1vel, devido a alta predisposi\u00e7\u00e3o natural a escorregamentos. Por fim, a suscetibilidade Muito Alta possui declives superiores a 35% e est\u00e1 associada a encostas dissecadas pela rede hidrogr\u00e1fica. Sendo assim, essas \u00e1reas devem sofrer fortes restri\u00e7\u00f5es ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o.\n18\tEstes s\u00e3o divididos em quatro tipos de processos: Rastejo, Escorregamento, Queda e Corrida (AUGUSTO FILHO, 1992).\nO mapa da Figura 2.7 mostra as classes de suscetibilidade mencionadas, definidas por Brito (2014).\nFigura 2.7 - Mapa de Suscetibilidade de Movimentos de Massa em Porto Alegre. Adaptado de Britto (2014).\nA disserta\u00e7\u00e3o de mestrado de Reckziegel (2012) tamb\u00e9m identificou e mapeou as \u00e1reas suscet\u00edveis \u00e0 ocorr\u00eancia de movimentos de massa, al\u00e9m de mapear as \u00e1reas com risco, a partir de dois tipos de movimentos: escorregamentos e quedas. A suscetibilidade foi elaborada a partir do cruzamento dos dados de Declividade, Hipsometria, Solos, Geologia e da Espacializa\u00e7\u00e3o dos registros, o que gerou as \u00e1reas suscet\u00edveis aos movimentos de massa.\nO reconhecimento das caracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas do s\u00edtio urbano permite identificar fatores favor\u00e1veis ou desfavor\u00e1veis a sua ocupa\u00e7\u00e3o, limita\u00e7\u00f5es e possibilidades de uso dos solos, suscetibilidade potencial a eros\u00e3o, sendo, portanto essencial para a defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o, de uso restrito e de ocupa\u00e7\u00e3o urbana. (LOPEZ, 2011, p. 29)\nSegundo Reckziegel (2012, p. 66) \u201cde forma geral, nos locais suscet\u00edveis, as declividades predominantes s\u00e3o superiores a 15% e as amplitudes superiores a 100 metros\u201d. As \u00e1reas suscet\u00edveis levantadas correspondem a 21% do territ\u00f3rio municipal.\nAs \u00e1reas de risco foram mapeadas utilizando a correla\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas suscet\u00edveis e a ocupa\u00e7\u00e3o urbana. Dessa forma, as \u00e1reas de risco correspondem a 22% das \u00e1reas suscet\u00edveis (RECKZIEGEL, 2012, p.74). O mapa da Figura 2.8 mostra as \u00e1reas suscet\u00edveis definidas por Rieckziegel (2012).\nFigura 2.8 - Mapa de \u00c1reas Suscet\u00edveis e de Risco de Porto Alegre. Adaptado de Reckziegel (2012).\nNa Quadro 2.2 foram elencados em um quadro s\u00edntese os atributos geol\u00f3gico e geomorfol\u00f3gico levantados pelo referencial te\u00f3rico.\nQuadro 2.2 - S\u00edntese dos atributos geol\u00f3gico e geomorfol\u00f3gico. Elaborado pela autora.\nGeologia Phillip (2008)\tCord\u00f5es Arenosos, Terra\u00e7os Fluviais e Dep\u00f3sitos Eluviais\tGnaisse, Granitos Viam\u00e3o e Independ\u00eancia\tGranitos Santana, Ponta Grossa e Canta Galo\tGranitos Santana, Ponta Grossa e Canta Galo\tGranitos Santana, Ponta Grossa e Canta Galo\nGeomorfologia Menegat (2006)\tTerras Baixas\tColinas, Cristas e Morros.\tCristas e Morros Isolados\tCristas e Morros Isolados\tCristas e Morros Isolados\nBrito (2014)\tMuito Baixa\tBaixa\tM\u00e9dia\tAlta\tMuito Alta\nBrito (2014)\tPlan\u00edcie de Inunda\u00e7\u00e3o\tSop\u00e9s e Topos de Morros\tEncosta das Cristas\tTer\u00e7o Superior dos Morros\tEncostas Dissecadas\nReckziegel (2012)\t\t\t\u00c1reas Suscet\u00edveis ou de Risco quando houver urbaniza\u00e7\u00e3o\t\t\n2.4.3\tClima e Tempo de Porto Alegre\nO entendimento do clima que atua em uma determinada \u00e1rea, nos estudos ambientais, se faz necess\u00e1rio, uma vez que ele \u00e9 um dos condicionantes do tipo de biodiversidade local existente.\nA cidade de Porto Alegre por estar situada na latitude 30\u00b0 Sul e a 100 km do Oceano Atl\u00e2ntico, possui um clima subtropical \u00famido, tendo como caracter\u00edstica marcante a grande variabilidade dos elementos do tempo meteorol\u00f3gico ao longo do ano. Ela se localiza numa zona de transi\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica em que massas de ar tropical mar\u00edtimo (mais frequentes durante o ver\u00e3o) alternam-se com massas de ar polar mar\u00edtimo (mais frequentes durante o inverno) (LIVI, 2006, p.73)\nRossato (2011) classifica o clima da \u00e1rea que abrange o munic\u00edpio de Porto Alegre como sendo do tipo Subtropical III: \u00famido com varia\u00e7\u00e3o longitudinal das temperaturas m\u00e9dias. Segundo a autora esse clima se caracteriza por chuvas entre 1700 e 1800 mm/ano e temperaturas m\u00e9dias anuais com varia\u00e7\u00e3o de 17\u00b0C a 20\u00b0C, podendo os grandes centros urbanos ter aumento da temperatura.\nNesse sentido, cabe trazer o conceito de Ilhas de Calor. Para Barry e Chorley (2013), trata-se do efeito l\u00edquido dos processos t\u00e9rmicos urbanos que tornam as temperaturas urbanas\nmais quentes, de 6 a 8\u00b0C, do que as \u00e1reas rurais circundantes. Menegat (2006) divide o munic\u00edpio de Porto Alegre em 3 \u00e1reas distintas tomando como base o uso e a cobertura do solo. S\u00e3o elas: (1) \u00c1rea Rural e Vegetada na Periferia Urbana; (2) \u00c1reas de Baixa e M\u00e9dia Densidade de Urbaniza\u00e7\u00e3o; e (3) Zona de Alta Densidade de Urbaniza\u00e7\u00e3o.\nA \u00c1rea Rural e Vegetada na Periferia Urbana (1) caracteriza-se por ser bastante vegetada e apresentar temperaturas agrad\u00e1veis. Por um lado, o calor n\u00e3o \u00e9 refletido com grande intensidade pela superf\u00edcie. Por outro, as \u00e1guas da chuva infiltram-se no terreno e parte do calor \u00e9 usado para sua evapora\u00e7\u00e3o diminuindo a temperatura do ar. Nessas \u00e1reas formam-se brisas que ao se deslocarem para as \u00e1reas mais densamente urbanizadas e quentes, amenizam as altas temperaturas a\u00ed existentes (HASENACK E FERRARO, 2006, p.147). A descri\u00e7\u00e3o dessa \u00e1rea condiz com as caracter\u00edsticas da AOR.\nAs \u00c1reas de Baixa e M\u00e9dia Densidade de Urbaniza\u00e7\u00e3o s\u00e3o verdes, intercaladas com \u00e1reas edificadas, que amenizam as temperaturas geradas pelas superf\u00edcies urbanas que refletem o calor. Al\u00e9m disso, as \u00e1reas verdes permitem que a \u00e1gua da chuva percole no terreno diminuindo o calor. (HASENACK E FERRARO, 2006, p.147). A descri\u00e7\u00e3o dessa \u00e1rea condiz com as caracter\u00edsticas da AIA.\nPor fim, a Zona de Alta Densidade de Urbaniza\u00e7\u00e3o: devido \u00e0 alta impermeabiliza\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie com materiais que refletem o calor - concreto, vidro e asfalto -, s\u00e3o regi\u00f5es que apresentam um aumento da temperatura em rela\u00e7\u00e3o a \u00e1reas adjacentes, gerando ilhas de calor. A \u00e1gua da chuva que escorre pelas ruas e edifica\u00e7\u00f5es n\u00e3o consome calor, que em locais com \u00e1rea verde, \u00e9 usado na evapora\u00e7\u00e3o. (HASENACK E FERRARO, 2006, p.147). A descri\u00e7\u00e3o dessa \u00e1rea condiz com as caracter\u00edsticas da AOI.\n2.4.4\tVegeta\u00e7\u00e3o de Porto Alegre ou Aspectos Bot\u00e2nicos\nA vegeta\u00e7\u00e3o de Porto Alegre possui uma origem e diversidade muito peculiar, englobando esp\u00e9cies provenientes de distantes regi\u00f5es como Amaz\u00f4nia, Chaco, Pampa, Patag\u00f4nia e Mata Atl\u00e2ntica. Segundo Porto (2006), as primeiras forma\u00e7\u00f5es que o ocuparam os topos de morro foram os Campos Secos, que posteriormente foram invadidos por esp\u00e9cies arborescentes, gerando uma fisionomia de Savana com domin\u00e2ncia de buti\u00e1s. Os campos e savanas com domin\u00e2ncia de buti\u00e1s, atualmente est\u00e3o localizados nas encostas dos morros e nas pequenas colinas.\nAssim como na quest\u00e3o geol\u00f3gica, a vegeta\u00e7\u00e3o sofreu uma interfer\u00eancia das varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas do Quatern\u00e1rio, com a instaura\u00e7\u00e3o dos banhados e restingas nos terra\u00e7os e cord\u00f5es arenosos. A partir da \u00faltima eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar, a cerca de 5 mil anos, as florestas passaram a ocupar a regi\u00e3o, tendo o clima propiciado essa ocupa\u00e7\u00e3o (PORTO, 2006).\nSegundo Porto e Menegat (2006) Porto Alegre, em sua vegeta\u00e7\u00e3o natural potencial, \u00e9 caracterizado por campos, campos com buti\u00e1s e cact\u00e1ceas, banhados com maric\u00e1s e macr\u00f3fitos, mosaicos vegetacionais \u00famidos com ilhas de mata com figueiras, mata aluvial, mata com figueiras, mata com figueiras em restinga com buti\u00e1s e cact\u00e1ceas, mata baixa dos morros e coxilhas e mata alta das encostas dos morros.\nEm se tratando de vegeta\u00e7\u00e3o a ocupa\u00e7\u00e3o humana tem sido um fator severo e r\u00e1pido na altera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, em especial na Regi\u00e3o Norte do munic\u00edpio e recentemente se ampliado para a Regi\u00e3o Sul, com a substitui\u00e7\u00e3o dessa vegeta\u00e7\u00e3o por outros tipos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra, o que acaba gerando impactos negativos ao ambiente. Para Lopez (2011):\nA vegeta\u00e7\u00e3o nativa \u00e9 considerada um importante indicador de condi\u00e7\u00f5es ambientais de uma determinada regi\u00e3o, pois al\u00e9m de proteger o solo contra os processos erosivos, ainda controla o microclima de uma regi\u00e3o, abastece os reservat\u00f3rios de \u00e1gua subterr\u00e2nea e serve como local de abrigo, nidifica\u00e7\u00e3o e alimenta\u00e7\u00e3o de diversas esp\u00e9cies de fauna. (LOPEZ, 2011, p. 29)\nDentro desse contexto, uma das afirma\u00e7\u00f5es relevantes para esse trabalho, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o do impacto ambiental negativo sobre a vegeta\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio \u00e9 o fato de que:\nDa cobertura vegetal original, restam apenas 24,1% de remanescentes, ainda que sob diferentes graus de antropismo, 10,2% de remanescentes campestres e 13,9% de remanescentes florestais. Praticamente em todo o territ\u00f3rio municipal, a vegeta\u00e7\u00e3o foi substitu\u00edda por algum uso antr\u00f3pico (urbaniza\u00e7\u00e3o, minera\u00e7\u00e3o e agropecu\u00e1ria). (HASENACK et al., 2008, p.57)\nAl\u00e9m disso, o trabalho de Hasenack et al (2008) elaborou uma legenda vi\u00e1vel para mapeamentos de vegeta\u00e7\u00e3o em escala 1:50.000, com os seguintes tipos: 1) Mata Nativa; 2) Mata degradada; 3) Bosque; 4) Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva; 5) Banhado; 6) Campo Nativo e 7) Campo Manejado. O mapa da Figura 2.9 ilustra esses tipos de vegeta\u00e7\u00e3o em suas respectivas localiza\u00e7\u00f5es.\nFigura 2.9- Tipos de Vegeta\u00e7\u00e3o de Porto Alegre. Adaptado de Hasenack et al (2008).\nCabe ressaltar que o diagn\u00f3stico ambiental elaborado por Hasenack et al., \u00e9 do ano de 2008, ou seja, a cobertura vegetal original pode ter sofrido ainda mais com o impacto humano, atrav\u00e9s da evolu\u00e7\u00e3o da mancha urbana. Conforme visto no primeiro cap\u00edtulo do referencial te\u00f3rico, essa evolu\u00e7\u00e3o avan\u00e7a atualmente por sobre a AOR, onde se encontram as principais manchas vegetais do munic\u00edpio.\nUm subs\u00eddio a ser ressaltado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o de Porto Alegre, \u00e9 que existem remanescentes de Mata Atl\u00e2ntica no munic\u00edpio, caracterizados e mapeados pela Funda\u00e7\u00e3o SOS Mata Atl\u00e2ntica, sendo monitorados desde 1990 e publicados atrav\u00e9s do Atlas dos Remanescentes Florestais da Mata Atl\u00e2ntica em escala 1:50.000. O Atlas fornece meios para monitorar, controlar e definir novas Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, entrando em conson\u00e2ncia at\u00e9 mesmo com a lei municipal complementar.\nAl\u00e9m disso, cabe fazer men\u00e7\u00e3o a Lei Nacional N\u00b011.428 que disp\u00f5e sobre a utiliza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa do Bioma Mata Atl\u00e2ntica. Segundo o Art. 11, Inciso I fica vedado o corte e a supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria ou nos est\u00e1gios avan\u00e7ados e m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o quando a vegeta\u00e7\u00e3o:\na)\tabrigar esp\u00e9cies da flora e da fauna silvestres amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o, em territ\u00f3rio nacional ou em \u00e2mbito estadual, assim declaradas pela Uni\u00e3o ou pelos Estados, e a interven\u00e7\u00e3o ou o parcelamento puserem em risco a sobreviv\u00eancia dessas esp\u00e9cies;\nb)\texercer a fun\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o de mananciais ou de preven\u00e7\u00e3o e controle de eros\u00e3o;\nc)\tformar corredores entre remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria ou secund\u00e1ria em est\u00e1gio avan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o;\nd)\tproteger o entorno das unidades de conserva\u00e7\u00e3o; ou\ne)\tpossuir excepcional valor paisag\u00edstico, reconhecido pelos \u00f3rg\u00e3os executivos competentes do Sistema Nacional do Meio Ambiente - SISNAMA;\nNo mapa da Figura 2.10, \u00e9 poss\u00edvel a visualiza\u00e7\u00e3o dos remanescentes de mata atl\u00e2ntica levantados pelo Atlas, que devem ser classificados nos par\u00e2metros da lei 11.428, caso haja a necessidade de sua prote\u00e7\u00e3o. \u00c9 poss\u00edvel a visualiza\u00e7\u00e3o de que os mesmos est\u00e3o localizados predominantemente na Regi\u00e3o Sul, associados as encostas dos morros gran\u00edticos.\nFigura 2.10 - Remanescentes de Mata Atl\u00e2ntica no munic\u00edpio de Porto Alegre. Adaptado de Hirota (2016).\n2.4.4.1\tManchas Vegetais de Porto Alegre\nForam consideradas manchas vegetais as classes de Mata Nativa, Mata Degradada e Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva, pois a Lei Complementar 757/2015 trata de esp\u00e9cies arb\u00f3reas. As classes est\u00e3o descritas no Quadro 2.3.\nQuadro 2.3 - Classes de Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea, elaborado pela autora a partir de Hasenack et al., (2008).\nMata Nativa\tForma\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea composta por esp\u00e9cies nativas sem altera\u00e7\u00e3o significativa nos estratos inferiores e em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m inclui esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, o que indica alguma interfer\u00eancia antr\u00f3pica (HASENACK et al., 2008, p. 68)\nMata Degradada\tForma\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea composta predominantemente por esp\u00e9cies nativas, em que se verifica algum grau de degrada\u00e7\u00e3o, como a presen\u00e7a de trilhas, vo\u00e7orocas, desmatamentos, dep\u00f3sitos de rejeitos e outros. Essa forma\u00e7\u00e3o tem potencial de regenera\u00e7\u00e3o se os fatores de degrada\u00e7\u00e3o cessarem. (HASENACK et al., 2008, p.68).\nVegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva\tForma\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea-arbustiva composta por mata em est\u00e1gio intermedi\u00e1rio de sucess\u00e3o, com predom\u00ednio do estrato arbustivo e presen\u00e7a de arb\u00f3reos isolados. Vulgarmente conhecida como capoeira e vassoural.(HASENACK et al., 2008, p.69).\nNo mapa da Figura 2.11 \u00e9 poss\u00edvel visualizar as manchas vegetais ao longo do munic\u00edpio, dando destaque mais uma vez a presen\u00e7a das manchas vegetais na Regi\u00e3o Sul e\nnos morros gran\u00edticos.\nFigura 2.11 - Classes de Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea. Fonte: Adaptado de Hasenack et al (2008).\n2.4.4.2\tCorredores Ecol\u00f3gicos\nDurante a evolu\u00e7\u00e3o da mancha urbana as manchas vegetais foram fragmentadas, o que gerou isolamento das \u00e1reas. Segundo Fiori (2016, p.32) \u201co grau de isolamento dos fragmentos possui efeito negativo sobre a riqueza de esp\u00e9cies de uma determinada \u00e1rea, diminuindo a taxa potencial de imigra\u00e7\u00e3o ou recoloniza\u00e7\u00e3o\u201d.\nO MMA (2007) refor\u00e7a essa afirma\u00e7\u00e3o considerando que as aves podem se movimentar atrav\u00e9s de longas dist\u00e2ncias, por\u00e9m grandes vertebrados podem encontrar maior dificuldade para realizar movimenta\u00e7\u00f5es (BRASIL, 2003). Dentro desse contexto, os corredores ecol\u00f3gicos s\u00e3o considerados de fundamental import\u00e2ncia para mobilidade da biodiversidade, podendo mitigar os efeitos negativos da fragmenta\u00e7\u00e3o vegetal. Os corredores funcionam como conectores de remanescentes isolados, sendo importantes nos fluxos horizontais dos organismos, devendo unir pelo menos dois fragmentos (METZGER, 1999).\nNesse sentido, cabe trazer \u00e0 tona a disserta\u00e7\u00e3o de mestrado de Alonso (2010) que modelou um sistema de corredores entre manchas de mata remanescentes em escala 1:50.000\nno mosaico urbano-rural na Regi\u00e3o Sul do munic\u00edpio, atrav\u00e9s de um estudo feito sobre o deslocamento do Bugio-ruivo (Alouatta guariba clamitans Cabrera, 1940). S\u00e3o identificadas no mapa da Figura 2.12, tamb\u00e9m, as \u00e1reas que possuem ou n\u00e3o a presen\u00e7a desse animal.\nFigura 2.12 - Mapa de corredores ecol\u00f3gicos para o Bugio-ruivo no mosaico rururbano de Porto Alegre. Adaptado de Alonso (2010).\n2.4.5\t\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente APPs\nAs \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente se constituem em importantes subs\u00eddios na quest\u00e3o de planejamento urbano. Elas t\u00eam seu conceito, fundamentalmente, descrito no corpo do Novo C\u00f3digo Florestal, Lei n\u00b0 12.651 de 2012, artigo 2\u00b0, dessa forma, s\u00e3o consideradas APPS:\nI)\tas faixas marginais, de qualquer curso d\u2019\u00e1gua natural perene e intermitente, exclu\u00eddos os ef\u00eameros, desde a borda da calha do leito regular.\nII)\tas \u00e1reas no entorno dos lagos e lagoas naturais.\nIII)\tas \u00e1reas no entorno dos reservat\u00f3rios d\u2019\u00e1gua artificiais, decorrentes de barramento ou represamento de cursos d\u2019\u00e1gua naturais, na faixa definida na licen\u00e7a ambiental do empreendimento\nIV)\tas \u00e1reas no entorno das nascentes e dos olhos d\u2019\u00e1gua perenes, qualquer que seja sua situa\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, no raio m\u00ednimo de 50 (cinquenta) metros;\nV\t- as encostas ou partes destas com declividade superior a 45\u00b0, equivalente a 100% (cem por cento) na linha de maior declive;\nVI\t- as restingas, como fixadoras de dunas ou estabilizadoras de mangues;\nVII\t- os manguezais, em toda a sua extens\u00e3o;\nVIII\t- as bordas dos tabuleiros ou chapadas, at\u00e9 a linha de ruptura do relevo, em faixa nunca inferior a 100 (cem) metros em proje\u00e7\u00f5es horizontais;\nIX\t- no topo de morros, montes, montanhas e serras, com altura m\u00ednima de 100 (cem) metros e inclina\u00e7\u00e3o m\u00e9dia maior que 25\u00b0, as \u00e1reas delimitadas a partir da curva de n\u00edvel correspondente a 2/3 (dois ter\u00e7os) da altura m\u00ednima da eleva\u00e7\u00e3o sempre em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 base, sendo esta definida pelo plano horizontal determinado por plan\u00edcie ou espelho d\u2019\u00e1gua adjacente ou, nos relevos ondulados, pela cota do ponto de sela mais pr\u00f3ximo da eleva\u00e7\u00e3o;\nX\t- as \u00e1reas em altitude superior a 1.800 (mil e oitocentos) metros, qualquer que seja a vegeta\u00e7\u00e3o;\nXI\t- em veredas, a faixa marginal, em proje\u00e7\u00e3o horizontal, com largura m\u00ednima de 50 (cinquenta) metros, a partir do espa\u00e7o permanentemente brejoso e encharcado.\nSegundo Monteiro (2013) tais \u00e1reas t\u00eam relevante papel na preserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, da paisagem, da diversidade biol\u00f3gica, na estabilidade geol\u00f3gica e na prote\u00e7\u00e3o dos solos, atrav\u00e9s da conten\u00e7\u00e3o de enchentes e da inviabiliza\u00e7\u00e3o de processos erosivos19. Conforme essa mesma fonte \u00e9 imprescind\u00edvel reconhecer a import\u00e2ncia pr\u00e1tica das APPs, j\u00e1 que elas est\u00e3o estritamente vinculadas \u00e0 qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es, em especial, \u00e0quelas residentes nos espa\u00e7os urbanos.\nA Figura 2.13 ilustra algumas das principais fun\u00e7\u00f5es das APPs.\n19\tProcessos resultantes da a\u00e7\u00e3o dos agentes ex\u00f3genos, respons\u00e1veis pela remo\u00e7\u00e3o e transporte de sedimentos.\nNivel fre\u00e1tico\nRegula\u00e7\u00e3o do clima, prote\u00e7\u00e3o contra inunda\u00e7\u00f5es\nProte\u00e7\u00e3o das nascentes\nConten\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o e do deslizamento de terras que assoreiam os rios e inutilizam extensas \u00e1reas\nSustentabilidadeda produ\u00e7\u00e3o a longo prazo\n\u2019 K Forma\u00e7\u00e3o de corredores para que os animais se movam e se reproduzam, carregando #\tconsigo p\u00f3len e sementes\nConserva\u00e7\u00e3o dos \u201c cursos d'\u00e1guae das reservas subterr\u00e2neas (aqu\u00edferos)\nReserva de \u00e1gua n\u00e3o confinada\nAqu\u00edfero confinado\nAqu\u00edfero confinado\nFigura 2.13 - Distin\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente.\nDispon\u00edvel em: https://www.senado.gov.br/noticias/Jornal/emdiscussao/codigo-florestal/areas-de-preservacao-\npermanente/importancia-das-areas-de-preservacao-permanente.aspx.\nOs impactos ambientais negativos do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o sem planejamento, como a crescente promo\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria de novos espa\u00e7os, a ocupa\u00e7\u00e3o irregular e o uso indevido dessas \u00e1reas, tende a reduzir e degradar as APPs. Isso causa problemas nas cidades e exige um empenho no incremento e aperfei\u00e7oamento de pol\u00edticas ambientais urbanas voltadas \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o, monitoramento e fiscaliza\u00e7\u00e3o das APP nas cidades.\nSegundo o MMA (2016) essas a\u00e7\u00f5es dependem de tr\u00eas fatores: (1) a articula\u00e7\u00e3o de estados e munic\u00edpios para a cria\u00e7\u00e3o de um sistema integrado de gest\u00e3o de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, incluindo seu mapeamento, fiscaliza\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e monitoramento; (2) o apoio a novos modelos de gest\u00e3o de APP urbanas, com participa\u00e7\u00e3o das comunidades e parcerias com entidades da sociedade civil; (3) a defini\u00e7\u00e3o de normas para a instala\u00e7\u00e3o de atividades de esporte, lazer, cultura e conv\u00edvio da popula\u00e7\u00e3o, compat\u00edveis com a fun\u00e7\u00e3o ambiental dessas \u00e1reas.\nO PDDUA (1999), as Bases do Planejamento Estrat\u00e9gico para a Zona Sul (2012) e a Lei Municipal Complementar 757/2015 preveem algumas dessas a\u00e7\u00f5es e fatores descritas por MMA (2016), tais como mapeamento, fiscaliza\u00e7\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil e previs\u00e3o de instala\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de conv\u00edvio, destinadas ao estabelecimento de UCs tanto de prote\u00e7\u00e3o integral quanto de uso sustent\u00e1vel. (ISSO\nA prefeitura de Porto Alegre disponibiliza para o licenciamento ambiental as \u00e1reas de APPs de cursos d'\u00e1gua e topos de morro , que est\u00e3o espacializadas na Figura 2.14. Pode-se visualizar que as principais \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente ainda existentes est\u00e3o localizadas na Regi\u00e3o Sul do munic\u00edpio, em fun\u00e7\u00e3o do seu hist\u00f3rico e da din\u00e2mica de evolu\u00e7\u00e3o urbana. Al\u00e9m disso, as manchas das APPs de curso d'\u00e1gua podem ser indicadores de poss\u00edveis corredores ecol\u00f3gicos, protegidos legalmente.\nGlorinhf\nCachoeirinha\nGravatai\nAlvorada\nFigura 2.14 - \u00c1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente de topos de morro e cursos d'\u00e1gua e nascentes de Porto Alegre. Fonte: SMURB (2016).\nNava Santa Rita\nTriunfo\nEldorado do Sul\nViam\u00e0o\nGuaiba\n3,5 km\nAPPS DE PORTO ALEGRE\ni\n51\u00b02O\u2019O\"W\nTopo de Morro\nCursos D'\u00e1gua e Nascentes\nLegenda\n----Limite dos Bairros\nMunic\u00edpios/RS\nAPP\n-----1-----\n51\u00b0IO'O\"W\n3,5 1,75\t0\nSistema de coordenadas SIRGAS 2000\ni\n50\u00b050'0\"W\nN\nA\n1:180.000\n20\tAs \u00e1reas de encostas ou com declividade superior a 45% n\u00e3o s\u00e3o disponibilizadas nos arquivos da Prefeitura de Porto Alegre e por isso esse dado n\u00e3o foi levado em considera\u00e7\u00e3o nesse trabalho.\nOs referenciais acerca da Geologia, Geomorfologia, Clima e Vegeta\u00e7\u00e3o de Porto Alegre, serviram de subs\u00eddio para a utiliza\u00e7\u00e3o de quatro atributos geogr\u00e1ficos para a defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas priorit\u00e1rias para as a\u00e7\u00f5es de compensa\u00e7\u00e3o ambiental, sendo eles: (1) as manchas vegetais e seus est\u00e1gios sucessionais, (2) os corredores ecol\u00f3gicos e a presen\u00e7a ou n\u00e3o do bugio-ruivo, (3) as APPs e (4) a suscetibilidade e o risco a movimentos de massa. Esses atributos devem, contudo, ser correlacionados com outras quest\u00f5es, como a amea\u00e7a de expans\u00e3o urbana, a fim de entender a complexidade que permeia as a\u00e7\u00f5es de compensa\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o ambiental. No Quadro 2.4 foram elencados os atributos geogr\u00e1ficos elaborados a partir deste cap\u00edtulo.\nQuadro 2.4 - S\u00edntese de atributos geogr\u00e1ficos. Elaborado pela autora.\nATRIBUTOS GEOGR\u00c1FICOS\t\t\t\t\t\t\t\t\nGeologia/Geomorfologia\t\tVegeta\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t\t\nMovimentos de Massa\t\tManchas Vegetais\t\t\tCorredores Ecol\u00f3gicos\t\tAPPs\t\n\t\tRemanescentes\t\t\t\t\t\t\nRisco\tSuscetibilidade\tMata Nativa\tMata Degradada\tVegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva\tConex\u00e3o\tPresen\u00e7a do Bugio\tTopo\tCurso D'\u00e1gua\n3\tPROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS\nA realiza\u00e7\u00e3o desse trabalho obedeceu aos procedimentos ilustrados na Figura 3.1.\nFigura 3.1 - Fluxograma dos procedimentos metodol\u00f3gicos.\n3.1\tIdentifica\u00e7\u00e3o de quando se intensificou o processo de expans\u00e3o urbana sobre a \u00e1rea de estudo.\nO primeiro procedimento metodol\u00f3gico desse trabalho consistiu em atender ao primeiro objetivo espec\u00edfico proposto.\nPara isso, inicialmente foi realizada uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica a partir de livros, teses, disserta\u00e7\u00f5es e documentos oficiais, acerca desses temas. Com isso, visou-se \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o da temporalidade da expans\u00e3o, os atrativos para a promo\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria que a AOR oferece e em quais bairros e regi\u00f5es a expans\u00e3o ocorreu. Os bairros e as regi\u00f5es foram, a partir da\u00ed, tratados como frentes de expans\u00e3o.\n3.2\tMapeamento das \u00e1reas suprimidas e identifica\u00e7\u00e3o das formas de expans\u00e3o.\nO segundo procedimento realizado foi a o mapeamento das \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o suprimidas entre os anos de 2003 e 2016.\nPara isso, foram adquiridos os arquivos em formato shapefile de vegeta\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o elaborados por Hasenack et al (2008) . O arquivo vetorial foi adicionado no software ArcGis\n10.2.2\te dele extra\u00eddas as fei\u00e7\u00f5es referentes a vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea de Mata Degradada, Mata Nativa e Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva.\nEm seguida, foi constru\u00eddo um mosaico de imagens do ano de 2016, atrav\u00e9s da aquisi\u00e7\u00e3o de imagens do sat\u00e9lite CNES/Astrium de resolu\u00e7\u00e3o espacial de 1,5 metros, disponibilizadas pelo software Google Earth Pro e georeferenciadas pelo software SAS. Planet.\nA temporalidade escolhida se deve ao fato de que as imagens de sat\u00e9lite utilizadas para o mapeamento efetuado por Hasenack et al (2008) s\u00e3o do ano de 2003, enquanto o ano de 2016 foi escolhido em fun\u00e7\u00e3o das imagens mais recentes, dispon\u00edveis gratuitamente para georeferenciamento serem deste ano.\nPor \u00faltimo foram feitos cruzamentos entre os vetores do Diagn\u00f3stico Ambiental com as imagens de sat\u00e9lite do ano de 2016, realizando assim a vetoriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas que foram suprimidas, conforme Figura 3.2.\nFigura 3.2 - Na imagem da esquerda o pol\u00edgono referente vegeta\u00e7\u00e3o do ano de 2003; na imagem do centro temos o pol\u00edgono referente ao ano de 2003, por\u00e9m, com a mancha urbana que suprimiu essa vegeta\u00e7\u00e3o; na imagem da direita, o novo pol\u00edgono, vetorizado a partir da mancha urbana, em 2016.\nDe posse das \u00e1reas suprimidas, as mesmas foram caracterizadas de acordo com a fun\u00e7\u00e3o a qual deu espa\u00e7o. Foram definidas oito classes de fun\u00e7\u00f5es para cada um dos tr\u00eas tipos de vegeta\u00e7\u00e3o suprimida de acordo com os atrativos para promo\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria na AOR, identificados no primeiro procedimento metodol\u00f3gico. Dessa forma, as classes s\u00e3o: Servi\u00e7os, Residenciais de Classe Alta, Residenciais de Classe M\u00e9dia, Residenciais de Classe Baixa, Condom\u00ednios de Classe Alta, Condom\u00ednios de Classe Baixa, Terreno e Rural.\n21\tAs imagens utilizadas por Hasenack et al., (2008) foram do sat\u00e9lite Quickbird dos anos de 2002 e 2003 e que possui resolu\u00e7\u00e3o espacial de\nEssas fun\u00e7\u00f5es foram identificadas utilizando as imagens de sat\u00e9lite disponibilizadas no programa Google Earth\u2122 e tamb\u00e9m a ferramenta Google Street View.\nEm rela\u00e7\u00e3o aos residenciais de classe alta, o padr\u00e3o na imagem de sat\u00e9lite \u00e9 de casas mais afastadas, com arruamento em asfalto e terrenos maiores em rela\u00e7\u00e3o a outras classes. Atrav\u00e9s da Street View \u00e9 poss\u00edvel a visualiza\u00e7\u00e3o de casas com dois andares.\nA fun\u00e7\u00e3o Residencial Classe M\u00e9dia tem um padr\u00e3o de casas agrupadas com terrenos na frente ou nos fundos, al\u00e9m de serem constru\u00e7\u00f5es de alvenaria com grades de ferro ou madeira na visualiza\u00e7\u00e3o com a Street View. Em sua maioria os arruamentos s\u00e3o de asfalto.\nA fun\u00e7\u00e3o Residencial Classe Baixa possui um padr\u00e3o de adensamento das casas, com padr\u00e3o desuniforme no tra\u00e7ado vi\u00e1rio. Na imagem observada com a Street View, ruas sem asfaltamento, bem como casas de madeira, sem p\u00e1tio ou infraestrutura.\nOs condom\u00ednios de classe alta e classe baixa na imagem de sat\u00e9lite possuem um padr\u00e3o similar, sendo feita a diferencia\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da Street View a partir da fachada dos pr\u00e9dios, da presen\u00e7a ou n\u00e3o de p\u00f3rticos de entrada ou servi\u00e7os de seguran\u00e7a.\nNa fun\u00e7\u00e3o de terrenos, foram considerados aquela supress\u00e3o que foi efetuada sem a gera\u00e7\u00e3o de uma constru\u00e7\u00e3o, como para loteamentos ou para a especula\u00e7\u00e3o, sendo feita a confirma\u00e7\u00e3o via Street View caso houvesse alguma constru\u00e7\u00e3o.\nPor \u00faltimo, a fun\u00e7\u00e3o de rural, possui um padr\u00e3o de lavouras ou pastagens na imagem de sat\u00e9lite, sendo confirmada via Street View se havia cultivo ou cria\u00e7\u00e3o de animais.\nA Figura 3.3 abaixo mostra como as oito classes foram definidas.\nImagem&lt;le Sat\u00e9lite\nStreet View\n<L>\n\u2022n\n\u25a0n\ncc\n\u00d5 7s\no\n<D\n\u2014\n\u2018&lt;L>\n2\n\u2022n\nO \u2022g \u25a0S\n\u2014H o\nQ\nV\n\u2014\nX re C\u00dc\nre\n<D\n-n\n\u25a0n re\nU\nStreet View\nCA1X*\nImagem de Sat\u00e9lite\nFigura 3.3 - Imagens de Sat\u00e9lite caracter\u00edsticas das fun\u00e7\u00f5es e fotografias padr\u00f5es do Street View. (A) Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto (ETE) da Serraria; (B) Condom\u00ednio Horizontal Alphaville; (C) \u00c1rea de residenciais de classe m\u00e9dia;, no Street View casas de alvenaria e com p\u00e1tio (D) \u00c1reas de residenciais de Classe Baixa. No Street View casas de madeira com esgoto a c\u00e9u aberto; (E) Condom\u00ednios de Classe Alta nas margens do Lago Gua\u00edba, na placa a construtora Maiojama; (F) Condom\u00ednios de Classe Baixa, destinados ao programa Minha Casa Minha Vida, conforme placa do Street View; (G) Supress\u00e3o para loteamento de terrenos, no Street View aparece as ruas abertas; (H) Na imagem de sat\u00e9lite e Street View uma planta\u00e7\u00e3o de arroz.\nUtilizando o programa ArcGis 10.2 foi elaborado um mapa com as fun\u00e7\u00f5es a que as \u00e1reas suprimidas deram lugar em suas respectivas localiza\u00e7\u00f5es.\n3.3\tIdentifica\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas amea\u00e7adas\nA amea\u00e7a foi tratada, como um dos atributos geogr\u00e1ficos para a defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas priorit\u00e1rias e para a aplica\u00e7\u00e3o da Lei Municipal Complementar 757/2015.\nPara identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas amea\u00e7adas foram utilizados os arquivos em formato shapefile das manchas vegetais suprimidas, com a gera\u00e7\u00e3o de um buffer, no ArcGis 10.2.2, de 400 metros a partir de cada mancha. Esse valor foi definido a partir de testes at\u00e9 que o buffer gerasse uma aglutina\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas, para que elas se configurassem como um cintur\u00e3o, definido como \u00e1rea amea\u00e7ada. Posteriormente, esse cintur\u00e3o foi correlacionado com os locais apontados no referencial te\u00f3rico como sendo de frentes de expans\u00e3o urbana.\nAl\u00e9m disso, utilizando o ArckGis 10.2, foi elaborado um mapa que mostra a extens\u00e3o da \u00e1rea amea\u00e7ada.\n3.4\tAn\u00e1lise das possibilidades de aplica\u00e7\u00e3o da Lei Municipal Complementar 757/2015 na AOR\nO Artigo 7, da Lei Municipal Complementar 757/2015, e seus 8 incisos tratam dos bens e servi\u00e7os a serem compensados ambientalmente em Porto Alegre. Foi realizada uma an\u00e1lise dessa parte da Lei, de modo a relacionar as possibilidades de aplica\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es previstas nos incisos dentro da \u00e1rea de estudo.\n3.5\tIdentifica\u00e7\u00e3o e mapeamento dos atributos geogr\u00e1ficos da \u00e1rea de estudo\nCom base nos referenciais que apresentam as metodologias para a defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas priorit\u00e1rias para a conserva\u00e7\u00e3o, o quinto procedimento metodol\u00f3gico consistiu em identificar e mapear os atributos geogr\u00e1ficos da \u00e1rea de estudo, al\u00e9m da amea\u00e7a que atualmente ela sofre com o processo de expans\u00e3o da mancha urbana. Nesse trabalho os atributos geogr\u00e1ficos e a amea\u00e7a, foram abordados com base na an\u00e1lise multicrit\u00e9rio de apoio \u00e0 decis\u00e3o atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de geoprocessamento, que \u00e9 explicada por Moura (2007).\nForam elaboradas representa\u00e7\u00f5es espaciais, como mapas tem\u00e1ticos feitos para localizar esses atributos e a amea\u00e7a dentro da \u00c1rea de Ocupa\u00e7\u00e3o Rarefeita. Esse procedimento metodol\u00f3gico foi adotado com base nas cita\u00e7\u00f5es, do referencial te\u00f3rico, de S\u00e1nchez (2013) e Rosa (2011), que colocam, respectivamente, a utiliza\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1ticos e da modelagem cartogr\u00e1fica como sendo parte dos procedimentos realizados para a defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas\npriorit\u00e1rias. Para isso, foram utilizados o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG) e o software ArcGis 10.3. Com eles foram feitos georreferenciamentos, cria\u00e7\u00f5es de vetores, de legendas e de layouts, de forma a ilustrar com a confec\u00e7\u00e3o de mapas os atributos escolhidos a partir da an\u00e1lise multicrit\u00e9rio. O Quadro 3.1 mostra os autores que foram utilizados para definir o grau de prioridade de conserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas da AOR.\nQuadro 3.1 - Autores utilizados para a defini\u00e7\u00e3o do grau de prioridade. Elaborado pela autora.\nAUTOR\tANO\tATRIBUTO\nHasenack et al.\t2008\tManchas Vegetais\nReckziegel\t2012\t\u00c1reas Suscet\u00edveis e Risco a Movimentos de Massa\nHirota\t2016\tRemanescentes de Mata Atl\u00e2ntica\nAlonso\t2010\tCorredores Ecol\u00f3gicos e Presen\u00e7a de Bugio\nSMURB\t2016\t\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente\nAdaptado de Hasenack et al.\t2003 - 2016\tAmea\u00e7a\n3.6 Sobreposi\u00e7\u00e3o dos atributos geogr\u00e1ficos e \u00e1reas amea\u00e7adas pela expans\u00e3o imobili\u00e1ria.\nNesse procedimento metodol\u00f3gico, foram sobrepostos, com aux\u00edlio do Software ArcGis 10.2.2, os mapas tem\u00e1ticos da \u00e1rea de estudo de todas as vari\u00e1veis levadas em considera\u00e7\u00e3o (Mancha Vegetal, Remanescentes, Corredores Ecol\u00f3gicos, Presen\u00e7a do Bugio, APPs - topo de morro e curso d'\u00e1gua, Risco e Suscetibilidade a movimentos de massa e, Amea\u00e7a), mantendo a escala de 1:50.000.\nSegundo S\u00e1nchez (2013) \u00e9 comum na elabora\u00e7\u00e3o de alguns trabalhos que se fa\u00e7am mapas tem\u00e1ticos como: vegeta\u00e7\u00e3o, declividade, hidrografia, entre outros, seguida por sua sobreposi\u00e7\u00e3o. Isso \u00e9 feito, segundo o autor com o intuito de determinar o melhor resultado sob o ponto de vista ambiental onde para cada tema ainda pode ser atribu\u00eddo um peso.\nManchas Vesetais\tConedores Ecologicos e\nSuscetibilidade e Risco\tiviancnas vegetais\tPresen\u00e7a de Bueio\tAPPs\ne Remanescentes\tnesen\u00e7a oe Bugio\nAmea\u00e7a\n\u00c1reas Priorit\u00e1rias\nFigura 3.4 - Fluxograma dos Mapas. Elaborado pela autora.\nOs pesos foram atribu\u00eddos levando em considera\u00e7\u00e3o a metodologia da an\u00e1lise hier\u00e1rquica, explicada no referencial te\u00f3rico atrav\u00e9s de Bara\u00e7as e Machado (2006). A atribui\u00e7\u00e3o dos pesos foi dada a partir da mancha vegetal isoladamente, iniciando com a atribui\u00e7\u00e3o de um valor de acordo com a sua classe. Posteriormente foram atribu\u00eddos valores de acordo com a exist\u00eancia, ou n\u00e3o, do restante dos atributos.\nPara as manchas vegetais foram atribu\u00eddos valores de 1 a 3 de acordo com o est\u00e1gio sucessional descrito no Anexo 1 e a rela\u00e7\u00e3o entre as classes e suas descri\u00e7\u00f5es efetuados por Hasenack et., al (2008), configurando a Quadro 3.2.\nQuadro 3.2 - Valores atribu\u00eddos para a Mancha Vegetal. Elaborado pela autora.\nLei 757/2015 (Anexo 1)\tClasse (Hasenack et al.,)\tValor atribu\u00eddo\nMata Nativa em est\u00e1gio avan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o\tMata Nativa\t3\nMata Nativa inicial de Regenera\u00e7\u00e3o\tVegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva\t2\nManchas mistas (predomin\u00e2ncia de indiv\u00edduos ex\u00f3ticos com sub-bosque de nativas).\tMata Degradada com potencial de recupera\u00e7\u00e3o\t1\nPara os remanescentes foi atribu\u00eddo o valor de 0 a 1 de acordo com a sua exist\u00eancia ou n\u00e3o, tomando como base o Atlas dos Remanescentes Florestais da Mata Atl\u00e2ntica.\nPara os corredores ecol\u00f3gicos foram atribu\u00eddos os valores 0 e 1 de acordo com a exist\u00eancia ou n\u00e3o de conex\u00e3o entre as manchas vegetais, tomando como base no trabalho de Alonso (2010). Para as \u00e1reas que n\u00e3o possuem conectividade, foi atribu\u00eddo o valor 0, tendo a mancha vegetal uma caracter\u00edstica de isolamento. J\u00e1 as \u00e1reas que possuem conex\u00e3o, foi atribu\u00eddo o valor 1. Al\u00e9m disso, a presen\u00e7a ou n\u00e3o do bugio tamb\u00e9m foi levada em considera\u00e7\u00e3o, para as manchas com presen\u00e7a desse animal foi atribu\u00eddo o valor 1, e para\naquelas sem a presen\u00e7a do animal foi atribu\u00eddo o valor 0. O Quadro 3.3 mostra os valores atribu\u00eddos para os Corredores Ecol\u00f3gicos.\nQuadro 2.3 - Valores atribu\u00eddos para os Corredores Ecol\u00f3gicos. Elaborado pela autora.\nAtributo\tAlonso (2010)\tValor atribu\u00eddo\nCorredores Ecol\u00f3gicos\tCom conex\u00e3o\t1\n\tSem conex\u00e3o\t0\nPresen\u00e7a do Bugio\tSim\t1\n\tN\u00e3o\t0\nCom rela\u00e7\u00e3o aos atributos de APP, Suscetibilidade e Risco a movimentos de massa, estes t\u00eam os valores atribu\u00eddos em 0 ou 1 o que caracteriza a exist\u00eancia ou inexist\u00eancia desses atributos, configurando o Quadro 3.4.\nQuadro 3.4 - Valores atribu\u00eddos aos atributos de APP, Suscetibilidade e Risco. Elaborado pela autora.\nAtributo\tExistente\tInexistente\nAPP\t1\t0\nSuscetibilidade\t1\t0\nRisco\t1\t0\nPara o atributo Amea\u00e7a, os valores atribu\u00eddos foram 0 e 3. Para as manchas vegetais atingidas pelo cintur\u00e3o da amea\u00e7a foi atribu\u00eddo o valor 3, enquanto para aquelas que se encontram fora do cintur\u00e3o foi atribu\u00eddo o valor 0. A escolha dos valores 0 e 3 se baseou no referencial te\u00f3rico que mostra a expans\u00e3o urbana sobre a Regi\u00e3o Sul como crescente. O produto final de todas as atribui\u00e7\u00f5es de valores est\u00e1 elencado na Quadro 3.5.\nQuadro 3.5 - Quadro de valores atribu\u00eddos. Elaborado pela autora.\nAtributo\tSub-Atributo\tValor\nVegeta\u00e7\u00e3o\tMata Nativa\t3\n\tVegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva\t2\n\tMata Degradada\t1\n\t\t\nRemanescente\tSim\t1\n\tN\u00e3o\t0\n\t\t\nCorredores Ecol\u00f3gicos\tCom Conex\u00e3o\t1\n\tSem Conex\u00e3o\t0\n\t\t\nPresen\u00e7a do Bugio\tSim\t1\n\tN\u00e3o\t0\n\t\t\nAPP\tExistente\t1\n\tInexistente\t0\n\t\t\nSuscetibilidade\tExistente\t1\n\tInexistente\t0\n\t\t\nRisco\tExistente\t1\n\tInexistente\t0\n\t\t\nAmea\u00e7a\tDentro do Buffer\t3\n\tFora do Buffer\t0\n3.7 Atribui\u00e7\u00e3o de grau de prioridade e espacializa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas priorit\u00e1rias\nO pr\u00f3ximo procedimento metodol\u00f3gico consistiu em definir o grau de prioridade, a partir da soma dos valores atribu\u00eddos para posteriormente espacializar as \u00e1reas priorit\u00e1rias para o recebimento de a\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o, previstas em Lei. O mapa final foi elaborado em escala 1:50.000.\nO somat\u00f3rio foi feito com base na sobreposi\u00e7\u00e3o de todas as vari\u00e1veis com seus pesos j\u00e1 atribu\u00eddos. Quatro Graus de Prioridade foram estabelecidos, de acordo com os valores obtidos. Foi feita a seguinte classifica\u00e7\u00e3o de classes para eles: Grau de Prioridade Extremamente Alto, Muito Alto, Alto e M\u00e9dio, conforme mostra o Quadro 3.6. Optou-se por n\u00e3o utilizar a nomenclatura Baixo, para grau de prioridade, pois pressup\u00f5e-se que ela contradiz o pr\u00f3prio termo prioridade. Um mapa foi elaborado com as manchas vegetais em suas respectivas localiza\u00e7\u00e3o e graus de prioridade de a\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o ambiental. Quatro cores forma utilizadas, uma para cada grau.\nQuadro 3.6 - Classes e valores para os graus de prioridade de a\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o ambiental.\nGrau de Prioridade\tCor\tIntervalo de Valores\nExtremamente Alto\t\t10 e 11\nMuito Alto\t\t7 - 9\nAlto\t\t4 - 6\nM\u00e9dio\t\t1 - 3\n4\tRESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES\n4.1\tExpans\u00e3o urbana e supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o na \u00c1rea de Ocupa\u00e7\u00e3o Rarefeita (AOR)\nEmbora a refer\u00eancia dos cinco per\u00edodos de forma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial seja v\u00e1lida para entender como a mancha urbana se expandiu e se estruturou, ela ainda carece de uma perspectiva futura do avan\u00e7o urbano sobre as \u00e1reas pouco povoadas.\nNesse sentido, um documento mais recente elaborado pela Prefeitura de Porto Alegre, denominado Bases do Planejamento Estrat\u00e9gico da Zona Sul (2012), que inclui o estudo da AOR, destaca que essa por\u00e7\u00e3o da cidade vem se desenvolvendo a margem do que foi planejado para ela, pelo Plano Diretor de Desenvolvimento Urbano Ambiental (PDDUA).\nAtualmente, conforme o PDDUA, a \u00c1rea de Ocupa\u00e7\u00e3o Rarefeita \u00e9 caracterizada pela predomin\u00e2ncia do patrim\u00f4nio natural, propiciando atividades de lazer, turismo e uso residencial, al\u00e9m de se destacar nas atividades ligadas ao setor prim\u00e1rio. Conta, segundo as Bases do Planejamento Estrat\u00e9gico da Zona Sul (2012), com uma importante produ\u00e7\u00e3o rural de hortigranjeiros desenvolvida em \u00e1reas que se intercalam com v\u00e1rios n\u00facleos de ocupa\u00e7\u00e3o urbana.\nEsses n\u00facleos, no entanto, v\u00eam crescendo de forma n\u00e3o planejada, acarretando em uma ocupa\u00e7\u00e3o desordenada e mais intensiva do espa\u00e7o, o que tem gerado perdas de manchas vegetais amea\u00e7ando o patrim\u00f4nio natural caracter\u00edstico da AOR. Com rela\u00e7\u00e3o a essa amea\u00e7a, percebe-se que:\nAs \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o se mant\u00eam apenas pelo esfor\u00e7o de alguns propriet\u00e1rios mais conscientes, carecendo de uma parceria assistida pelo Munic\u00edpio em termos de incentivo para garantir sua manuten\u00e7\u00e3o. As \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, por falta de incentivo e fomento, v\u00e3o cedendo lugar \u00e0s ocupa\u00e7\u00f5es urbanas de car\u00e1ter mais intensivo. (PORTO ALEGRE, 2012, p.43)\nO motivo apontado para a ocorr\u00eancia da expans\u00e3o urbana sobre essa \u00e1rea \u00e9, portanto, a falta de incentivos governamentais para manuten\u00e7\u00e3o das atividades voltadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do setor prim\u00e1rio. Em decorr\u00eancia desse fato a AOR vem se destacando na fun\u00e7\u00e3o residencial,\n22\nsendo alvo de especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, o que n\u00e3o estava previsto pelo PDDUA22.\n22\tSegundo o Anexo 4 do PPDUA - Densidades Brutas o maior adensamento permitido para a AOR \u00e9 de 17 hab/ha, enquanto na AOI pode chegar a 525 hab/ha.\nA fim de expandir e estimular o cultivo de produtos prim\u00e1rios, fortalecendo o potencial da AOR para o desempenho de tal fun\u00e7\u00e3o, foi institu\u00eddo um Corredor Agroindustrial . Trata-se de uma via com \u201cpotencial para a localiza\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias vinculadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e mat\u00e9rias-primas locais, incentivando o aumento da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e pecu\u00e1ria no sul do munic\u00edpio\u201d (PORTO ALEGRE, 2012, p. 16).\nEssa mesma fonte, contudo, ao fazer uma consulta p\u00fablica entre os moradores locais, constatou que existe um conflito entre o que foi planejado para o Corredor Agroindustrial e aquilo que ele realmente conseguiu alcan\u00e7ar em termos de desenvolvimento do setor prim\u00e1rio. Segundo esse levantamento, que visa o planejamento estrat\u00e9gico da AOR, \u00e9 necess\u00e1ria uma revis\u00e3o do modelo ou da localiza\u00e7\u00e3o do Corredor Agroindustrial, a fim de que ele desempenhe melhor a suas fun\u00e7\u00f5es. O levantamento tamb\u00e9m revela que para a popula\u00e7\u00e3o local faltam incentivos \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o ambiental e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da propriedade rural.\nA perda da caracter\u00edstica de setor da cidade com fun\u00e7\u00e3o agr\u00edcola aliada a falta de incentivo pela perman\u00eancia das propriedades que desenvolvem essas atividades facilitam o avan\u00e7o da mancha urbana na AOR, se caracterizando como um fator de amea\u00e7a as manchas vegetais remanescentes concentradas nessa por\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio.\nUm fator que contribuiu para o avan\u00e7o imobili\u00e1rio foi a mudan\u00e7a ocorrida no Plano Diretor de Desenvolvimento Urbano Ambiental (PDDUA), no ano de 1999. Atrav\u00e9s da Lei Complementar n\u00b0 434, o munic\u00edpio se tornou totalmente urbano, extinguindo uma \u00e1rea de incentivo as atividades prim\u00e1rias, no setor Sul da cidade, denominada de Zona Rural que abarcava cerca de 30% do territ\u00f3rio municipal. \u00c9 a partir desse ano que cresce o interesse dos promotores imobili\u00e1rios pela AOR.\nA Zona Rural que restringia a constru\u00e7\u00e3o de grandes empreendimentos imobili\u00e1rios foi ent\u00e3o considerada Zona Rururbana. Essa nova denomina\u00e7\u00e3o tornou mais permissivo o avan\u00e7o de empreendimentos sobre essa por\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio. Somente no ano de 2015, atrav\u00e9s da Lei Complementar 775/2015, \u00e9 que Porto Alegre passou a ter novamente uma zona rural, por\u00e9m correspondendo a 8,28% do territ\u00f3rio municipal\nA ocorr\u00eancia desse processo de urbaniza\u00e7\u00e3o pode ser verificada nos \u201cn\u00facleos intensivos de ocupa\u00e7\u00e3o dos bairros Bel\u00e9m Velho, Bel\u00e9m Novo, Lami, Lageado, Boa Vista do Sul, Extrema e Jardim Floresta, bem como as demais \u00e1reas a partir da linha dos morros da Companhia, da Pol\u00edcia, Teres\u00f3polis, Tapera, das Abertas e Ponta Grossa\u201d (PORTO ALEGRE,\n23\tO Corredor Agroindustrial localiza-se na entrada do Bairro Restinga perfazendo o entorno das Av. Edgar Pires de Castro e Av. do Varej\u00e3o.\n2012, p. 17). Destacam-se ainda as ocupa\u00e7\u00f5es e os deslocamentos ao longo da Avenida Professor Oscar Pereira e das estradas Bel\u00e9m Velho, Afonso Louren\u00e7o Mariante, do Rinc\u00e3o e Costa Gama. A Figura 4.1 mostra os n\u00facleos intensivos de ocupa\u00e7\u00e3o na AOR.\nFigura 4.1 - N\u00facleos Intensivos de Ocupa\u00e7\u00e3o da AOR. Elabora\u00e7\u00e3o: A autora.\nSegundo Ueda (2005), os n\u00facleos urbanos dessa \u00e1rea mesclam resid\u00eancias de alta, m\u00e9dia e baixa renda. As ocupa\u00e7\u00f5es nesses n\u00facleos intensivos tem uma fun\u00e7\u00e3o essencialmente residencial, uma vez que o setor industrial e de incentivo a produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria n\u00e3o alcan\u00e7ou o desenvolvimento previsto pelo PDDUA. Por essa raz\u00e3o, considera-se que a ocupa\u00e7\u00e3o dessa por\u00e7\u00e3o da cidade, est\u00e1 diretamente ligada \u00e0 promo\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria de im\u00f3veis residenciais que atingem diferentes extratos econ\u00f4micos da sociedade.\nEssa promo\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria \u00e9 feita, sobretudo, valorizando alguns atributos que a \u00e1rea oferece. Dentre eles, destacam-se a presen\u00e7a de grandes vazios urbanos e de \u00e1reas com potencial paisagismo. \u201c\u00c9 crescente a valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria em dire\u00e7\u00e3o a por\u00e7\u00e3o sul da cidade, seja pela exist\u00eancia de grandes condom\u00ednios fechados ou pelo pr\u00f3prio marketing da constru\u00e7\u00e3o, a \u201cvenda\u201d da paisagem, \u00e1reas verdes distantes da \u00e1rea central\u201d (CABETTE, 2015, p.50). Na Figura 4.2, a autora faz uma ilustra\u00e7\u00e3o dos percentuais desse tipo de empreendimento em cada Regi\u00e3o do munic\u00edpio, onde fica evidente o destaque da Regi\u00e3o Sul.\nRegi\u00e3o Centro\nRegi\u00e3o Centro Sul\nRegi\u00e3o Cristal\nRegi\u00e3o Cruzeiro\nRegi\u00e3o Eixo Baltasar\nRegi\u00e3o Extremo Sul\nRegi\u00e3o Gl\u00f3ria\nRegi\u00e3o Humait\u00e1/Navegantes\nRegi\u00e3o Leste\nRegi\u00e3o Lomba do Pinheiro\nRegi\u00e3o Nordeste\nRegi\u00e3o Noroeste\nRegi\u00e3o Norte\nRegi\u00e3o Partenon\nRegi\u00e3o Restinga\nRegi\u00e3o Sul\nCenso\n\u25a0 2010\nFigura 4.2 - Produ\u00e7\u00e3o de Casas em Condom\u00ednios por Regi\u00f5es de Planejamento na cidade de Porto Alegre. Elabora\u00e7\u00e3o: CABETTE, 2015, p. 107. Fonte: SINDUSCON/RS, 2011.\nA \u00c1rea de Ocupa\u00e7\u00e3o Rarefeita do munic\u00edpio corresponde, em sua maior parte, a Regi\u00e3o Extremo Sul da cidade, mas se limita com a Regi\u00e3o Sul, que mostra a partir da an\u00e1lise dos dados explicitados, a dire\u00e7\u00e3o do avan\u00e7o da mancha urbana e de um tipo espec\u00edfico de empreendimento horizontal, de alto padr\u00e3o, voltado para o consumo dos estratos de alta renda. Na Regi\u00e3o Extremo Sul, tamb\u00e9m j\u00e1 pode se constatar a instala\u00e7\u00e3o de grandes condom\u00ednios horizontais como, por exemplo: o TerraVille e o Alphaville, nos bairros Bel\u00e9m Novo e na divisa entre os bairros Bel\u00e9m Velho e Aberta dos Morros, respectivamente. Ainda hoje, o potencial paisag\u00edstico, representado pelo Lago Gua\u00edba, parece estar entre os principais fatores de atra\u00e7\u00e3o de novos moradores para a Regi\u00e3o Sul.\nO Quadro 4.1 faz um ranking do tamanho e dos bairros onde alguns desses empreendimentos se encontram. Lomba do Pinheiro, H\u00edpica, Restinga, Vila Nova e Ponta Grossa s\u00e3o bairros total ou parcialmente abrangidos pela AOR que aparecem nesse ranking dos 15 maiores empreendimentos que receberam licen\u00e7as pr\u00e9vias ou de instala\u00e7\u00e3o, em 2014, loteamentos e condom\u00ednios horizontais, em hectares.\nQuadro 4.1 - Ranking dos 15 maiores empreendimentos que receberam licen\u00e7as pr\u00e9vias ou de instala\u00e7\u00e3o, em 2014, loteamentos e condom\u00ednios horizontais, em hectares (ha). Fonte: Jardim e Silveira (2015).\nO slogan criado pela Peiter Assessoria Imobili\u00e1ria, \u201cA Zona Sul \u00e9 tudo de bom\u201d, \u00e9 um retrato desse apelo \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o dessa por\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Porto Alegre. Os vazios urbanos favorecem a produ\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis horizontais, grandes, que para serem constru\u00eddos podem suprimir grandes parcelas de vegeta\u00e7\u00e3o. Ueda (2005) salienta que o tipo predominante de oferta de im\u00f3veis na Regi\u00e3o Sul \u00e9 de casas, caracterizando-se por uma ocupa\u00e7\u00e3o mais extensiva do espa\u00e7o. Paradoxalmente, a venda, desses im\u00f3veis, \u00e9 feita justamente destacando os atributos das \u00e1reas verdes que o local oferece. A Figura 4.3 mostra \u00e0 promo\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria de casas em diferentes Regi\u00f5es de Porto Alegre.\nFigura 4.3 - Produ\u00e7\u00e3o de Im\u00f3veis Horizontais por Regi\u00e3o de Planejamento na cidade de Porto Alegre (20002010). Elabora\u00e7\u00e3o: Cabette (2015). Fonte: SINDUSCON/RS (2011).\nRegi\u00e3o Centro\nRegi\u00e3o Centro Sul\nRegi\u00e3o Cristal\nRegi\u00e3o Cruzeiro\nRegi\u00e3o Eixo Baltasar Regi\u00e3o Extremo Sul\nRegi\u00e3o Gl\u00f3ria\nRegi\u00e3o Humait\u00e1/Navegantes\nRegi\u00e3o Leste\nRegi\u00e3o Lomba do Pinheiro\nRegi\u00e3o Nordeste\nRegi\u00e3o Noroeste\nRegi\u00e3o Norte\nRegi\u00e3o Partenon\nRegi\u00e3o Restinga\nOs percentuais, desse tipo de im\u00f3vel na Regi\u00e3o Extremo Sul, Lomba do Pinheiro e Restinga, que compreendem por\u00e7\u00f5es parciais ou totais da \u00c1rea de Ocupa\u00e7\u00e3o Rarefeita, s\u00e3o altos se comparados aos das demais Regi\u00f5es do munic\u00edpio.\nOs estratos de alta renda, nesse caso, n\u00e3o s\u00e3o os \u00fanicos alvos do mercado imobili\u00e1rio voltado para a constru\u00e7\u00e3o de casas, j\u00e1 que na AOR convivem indiv\u00edduos com diferentes perfis de renda. \u201cNos \u00faltimos anos a regi\u00e3o vem recebendo mais infraestrutura e servi\u00e7os, certamente visando responder as demandas das classes m\u00e9dias e altas locais, mas tamb\u00e9m na perspectiva de atrair novas fam\u00edlias para a regi\u00e3o\u201d (FAGUNDES, 2014, p.193). Existe, portanto, al\u00e9m das classes m\u00e9dias e altas, que parecem ser compat\u00edveis com um dos tipos de im\u00f3veis horizontais oferecidos pelos promotores imobili\u00e1rios, tamb\u00e9m outra parcela do mercado voltada a atender a popula\u00e7\u00e3o de renda um pouco mais baixa. Para esse p\u00fablico tamb\u00e9m o governo tem atuado na constru\u00e7\u00e3o de novos empreendimentos na AOR, pois \u00e9 nela que os programas p\u00fablicos de habita\u00e7\u00e3o t\u00eam se instalado.\nPara Cabette (2015) a exist\u00eancia de vazios urbanos somada ao menor pre\u00e7o do solo nas \u00e1reas perif\u00e9ricas da cidade fez com que a maior parte dos empreendimentos vinculados ao Programa Minha Casa Minha Vida (PMCMV), fosse constru\u00eddo nessas \u00e1reas. Esse se constitui em mais um fator que contribui para os avan\u00e7os dos empreendimentos imobili\u00e1rios na \u00c1rea de Ocupa\u00e7\u00e3o Rarefeita de Porto Alegre e que tamb\u00e9m causam supress\u00e3o da\nvegeta\u00e7\u00e3o. Conforme a Lei Complementar 757, Anexo I, ao contr\u00e1rio do que est\u00e1 previsto para os empreendimentos privados, que devem compensar proporcionalmente a supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o de determinadas esp\u00e9cies, os empreendimentos realizados pelo governo para beneficiar fam\u00edlias com baixa renda, de 1 at\u00e9 6 sal\u00e1rios m\u00ednimos, tem direito a uma redu\u00e7\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o vegetal de 65%. Ou seja, trata-se de uma perda irrepar\u00e1vel, pois esse percentual de vegeta\u00e7\u00e3o, uma vez suprimido em empreendimentos desse tipo, n\u00e3o tem obriga\u00e7\u00e3o legal de ser compensado.\nOutro fator s\u00e3o as ocupa\u00e7\u00f5es irregulares.\nMais ao sul, num territ\u00f3rio denominado rarefeito, convivem em assentamentos j\u00e1 consolidados, in\u00fameras ocupa\u00e7\u00f5es irregulares, extensas \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, pouco protegidas, e zonas de extraordin\u00e1rio valor por sua biodiversidade natural, onde n\u00e3o basta declarar princ\u00edpios de intangibilidade, mas sim definir crit\u00e9rios e processos de ocupa\u00e7\u00e3o, social e ambientalmente sustent\u00e1veis. (PORTO ALEGRE, 2012, p.15)\nOs investimentos em infraestrutura vi\u00e1ria, ocorridos nos \u00faltimos anos, atra\u00edram para a \u00c1rea de Ocupa\u00e7\u00e3o Rarefeita tamb\u00e9m as camadas marginalizadas da sociedade, ainda que elas n\u00e3o consigam usufruir de outros tipos de infraestrutura, como por exemplo, o saneamento b\u00e1sico. Segundo Porto Alegre (2012), diversos n\u00facleos habitacionais e loteamentos clandestinos ou irregulares v\u00eam sendo implantados de forma multipontual ao longo das principais estradas, em locais impr\u00f3prios para a instala\u00e7\u00e3o de moradias, causando impacto ambiental. A Figura 4.4 se refere aos loteamentos clandestinos e ocupa\u00e7\u00f5es irregulares, na Macrozona 8, que contempla boa parte da por\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio que corresponde a AOR. As \u00e1reas de cor azul ciano representam esse tipo de loteamento e ocupa\u00e7\u00e3o.\nFigura 4.4 - Loteamentos Clandestinos e Ocupa\u00e7\u00f5es Irregulares. Fonte: Adaptado de Porto Alegre (2012).\nA falta de infraestrutura b\u00e1sica, de saneamento, aliada ao ac\u00famulo de lixo, a supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e o assoreamento e polui\u00e7\u00e3o dos cursos d'\u00e1gua, coloca em risco a popula\u00e7\u00e3o e o patrim\u00f4nio ambiental dessa por\u00e7\u00e3o territorial do munic\u00edpio. A manuten\u00e7\u00e3o da AOR como est\u00e1 prevista no PDDUA, que prev\u00ea a conserva\u00e7\u00e3o do seu patrim\u00f4nio natural e a potencializa\u00e7\u00e3o das atividades prim\u00e1rias, n\u00e3o tem se cumprido. Vem dando lugar a expans\u00e3o da mancha urbana e a uma ocupa\u00e7\u00e3o intensiva da \u00e1rea.\nMuitos s\u00e3o os fatores que atraem novos moradores para a AOR, fazendo com que ela, hoje tenha um car\u00e1ter essencialmente residencial. Atrav\u00e9s do referencial te\u00f3rico consultado foi poss\u00edvel constatar sete fatores que se configuram em atrativos para a promo\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e consequente expans\u00e3o da mancha urbana sobre a \u00c1rea de Ocupa\u00e7\u00e3o Rarefeita, ilustrados na Figura 4.5.\nAtrativos para Promo\u00e7\u00e3o Imobili\u00e1ria na AOR\n1.\tA falta de incentivo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria;\n2.\tOs grandes vazios urbanos dispon\u00edveis;\n3.\tPotencial paisag\u00edstico das \u00e1reas verdes e do Lago Gua\u00edba;\n4.\tRecentes investimentos em infraestrutura e servi\u00e7os;\n5.\tPossibilidade de atender a demanda de mercado imobili\u00e1rio, tanto das altas quanto das m\u00e9dias rendas;\n6.\tPossibilidade de execu\u00e7\u00e3o de projetos do governo como o Programa Minha Casa Minha Vida, devido ao baixo custo das \u00e1reas perif\u00e9ricas da cidade;\n7.\tOs loteamentos clandestinos e as ocupa\u00e7\u00f5es irregulares, promovidas pelo estrato de baixa renda.\nFigura 4.5 - Atrativos para Promo\u00e7\u00e3o Imobili\u00e1ria na AOR. Elabora\u00e7\u00e3o: A autora.\nAs manchas vegetais, da AOR, se encontram amea\u00e7adas pela contribui\u00e7\u00e3o que a associa\u00e7\u00e3o, desses fatores, gera na expans\u00e3o urbana. Conforme Porto Alegre (2012) as a\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o carecem de incentivos do governo. O PDDUA n\u00e3o est\u00e1 conseguindo cumprir com o que foi planejado para AOR e necessita rever estrat\u00e9gias a fim de preservar o seu patrim\u00f4nio natural.\nA escolha das \u00e1reas que podem receber a constru\u00e7\u00e3o de empreendimentos para o desempenho de novas fun\u00e7\u00f5es deve ser avaliada, como tamb\u00e9m as perdas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o suprimida, a fim de minimizar os impactos ambientais negativos.\nJ\u00e1 foram criadas leis municipais, como a Lei Complementar 757/2015, que preveem n\u00e3o s\u00f3 essas an\u00e1lises anteriores a instala\u00e7\u00e3o dos empreendimentos, como tamb\u00e9m a compensa\u00e7\u00e3o ambiental, consideradas as propor\u00e7\u00f5es, dos danos causados. Por se tratar de uma lei, sancionada no ano de 2015, ainda n\u00e3o se pode avaliar se ela ser\u00e1 eficiente, conseguindo compensar ambientalmente os impactos negativos gerados, principalmente pela expans\u00e3o da mancha urbana.\n4.1.1\tSupress\u00e3o da mancha vegetal entre os anos de 2003 e 2016\nA AOR teve aproximadamente 41% do total de vegeta\u00e7\u00e3o suprimida, durante o per\u00edodo de 2003 a 2016. Para mostrar espacialmente esse acontecimento foram elaborados mapas de supress\u00e3o entre um para cada classe de vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea classificado por (Hasenack et al. 2008).\n4.1.1.1\tSupress\u00e3o de Mata Nativa\nA Mata Nativa possui altera\u00e7\u00e3o pouco significativa nos estratos inferiores e bom estado de conserva\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m inclui esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, o que indica alguma interfer\u00eancia humana. A Mata Nativa \u00e9 importante para a preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e para a conserva\u00e7\u00e3o ambiental, al\u00e9m da sua rela\u00e7\u00e3o com os corredores ecol\u00f3gicos. HASENACK et al. (2008). Suas \u00e1reas s\u00e3o maiores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras classes de vegeta\u00e7\u00e3o dentro do munic\u00edpio.\nForam identificados 269 fragmentos de mata nativa suprimidos em Porto Alegre que somam aproximadamente 2,82 km2, variando de 194245 m2 a 163 m2, desses, 116 ocorreram dentro da AOR. O total de Mata Nativa suprimida dentro da AOR foi de, cerca de, 1,32 km2 e os fragmentos variaram de 1.014.850 m2 a 31671m2, como mostra o Quadro 4.2.\nQuadro 4.2 - \u00c1reas de supress\u00e3o de Mata Nativa por bairro.\nBairros\tN\u00famero Total de Fragmentos\t\u00c1rea Total (m*)\tN\u00famero de Fragmentos na AOR\t\u00c1rea Total na AOR (m2j\nRestinga\t22\t371537,14\t22\t371537,14\nLomba do Pinheiro\t31\t247916,93\t28\t208586,55\nPonta Grossa\t5\t123505,7\t5\t123505,7\nPitinga\t11\t120785,92\t11\t120785,92\nAberta dos Morros\t3\t140746,45\t1\t101485\nH\u00edpica\t14\t102777,99\t10\t85084,686\nS\u00e3o Caetano\t11\t75423,466\t11\t75423,466\nLageado\t7\t62759,295\t7\t62759,295\nBoa Vista do Sul\t3\t56630,22\t3\t56630,22\nVila Nova\t23\t139031,38\t1\t43428,7\nBel\u00e9m Velho\t11\t67769,583\t2\t24133,86\nExtrema\t3\t22576,691\t3\t22576,691\nBel\u00e9m Novo\t5\t14074,31\t5\t14074,31\nChap\u00e9u do Sol\t3\t8539,72\t3\t8539,72\nLami\t4\t5333,46\t4\t5333,46\nAgronomia\t3\t10383,09\t0\t0\nSerraria\t2\t172174\t0\t0\nTOTAL\t161\t1741965345\t116\t1323884,718\nNa AOR, dos 17 bairros que fazem parte, 15 tiveram \u00e1reas de Mata Nativa suprimidas, apenas os bairros Agronomia e Serraria n\u00e3o sofreram com supress\u00e3o desse tipo de vegeta\u00e7\u00e3o dentro da \u00e1rea de estudo. O bairro que teve o maior total de \u00e1rea de Mata Nativa suprimida na AOR foi o da Restinga, totalizando 371537,14 m2.\nNo mapa da Figura 4.6 \u00e9 poss\u00edvel a visualiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de Mata Nativa suprimidas, dando destaque ao j\u00e1 mencionado Bairro Restinga, bem como nos arredores do Bairro H\u00edpica, Aberta dos Morros, Chap\u00e9u do Sol, Pitinga e Ponta Grossa, bem como a manchas de supress\u00e3o no bairro Vila Nova, no limite com a AOR, demonstrado o avan\u00e7o da mancha urbana no entorno dos n\u00facleos intensivos de ocupa\u00e7\u00e3o desses bairros. Al\u00e9m disso, \u00e9 poss\u00edvel a visualiza\u00e7\u00e3o de supress\u00e3o na Zona Leste e Norte,\nGlorinha\nTriunfo\nCanoas\nEldorado do Sul\nAffrotjon\nSistema de coordenadas SIRGAS 2000\nRede Vi\u00e1ria\nGuaiba\nCorpos 0'\u00c1gua\nMunic\u00edpios/RS\nS\u00e3o Caetano\nBel\u00e9m\nNovb\nFontes:\nLimita da AOR: PPDUA(2016)\nRede Vi\u00e1ria: SMURB(2OI6)\nMata Nativa: Elaborado pelo autor a partir de Hasenack et al. (2008) Bairros de Porto Alegre: SMURB (2016)\nCorpos D'agua: Hasenack e Weber (2010)\nMunic\u00edpios RS: IBGE (2015)____________________________________\nElabora\u00e7\u00e3o e Piod. Cartogr\u00e1fica: Amanda Elizalde Martins\nOrienta\u00e7\u00e3o: Prof. Dr. Ulisses Bremer\nDatum: SIRGAS 2000\nSistema de Coordenadas: Universal Transversa de Mercator - Fuso 22S Data: 14/01/2018\n\u00c1REAS DE MATA NATIVA SUPRIMIDAS -2003-2016\nBarra do Ribeiro\nBel\u00e9m Velho\nLomba dq \\\t\u2022 ^^^inheiro\nFigura 4.6 - Mapa de Mata Nativa Suprimida entre os anos de 2003 e 2016. Elaborado pela autora.\nCachocinnha\n\t_\txW/\tz\u2014\t\t\tr\t\n' \\\t~tS \u2022\t\tVa\t\t\t\n\t\u20221\t\t\t\t\n\t\t\tAlvorada\t\t\n!&lt;\tAbea^^j^X\tRestinga. Pitinga*\n\tMinos H\u00edpica\nL \\\tSeiranaJ\t\u00bb\t.\u25a0\nl.agcado\n4.1.1.2\tSupress\u00e3o da Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva\nAs Vegeta\u00e7\u00f5es Arbustivas s\u00e3o compostas por matas em est\u00e1gio intermedi\u00e1rio de sucess\u00e3o, com predom\u00ednio do estrato arbustivo e presen\u00e7a de arb\u00f3reos isolados. HASENACK et al (2008). A fragmenta\u00e7\u00e3o das manchas vegetais faz com que as localiza\u00e7\u00f5es das \u00e1reas suprimidas tamb\u00e9m o sejam.\nForam identificados 200 fragmentos suprimidos entre 2003 e 2016 em Porto Alegre, somando uma \u00e1rea total de 1642274,482 m2. Desses, 82 fragmentos foram suprimidos dentro da AOR, somando uma \u00e1rea de aproximadamente 6,45 km2.\nOs fragmentos suprimidos desse tipo de vegeta\u00e7\u00e3o na AOR variaram de 2, 259 m2 a 1853,710 m2. O bairro onde houve mais supress\u00e3o foi o bairro H\u00edpica, considerado uma frente de expans\u00e3o da mancha urbana, \u00e9 nesse bairro tamb\u00e9m que se encontra a maior \u00e1rea suprimida, enquanto a menor ocorreu no bairro Lomba do Pinheiro. Os n\u00fameros de fragmentos e as \u00e1reas totais de a Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva suprimida por bairros da AOR foram expostos na Quadro 4.3.\nQuadro 4.3 - \u00c1reas de supress\u00e3o de Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva por bairro.\nBairros\tN\u00famero Total de Fragmentos\t\u00c1rea Total (m2)\tN\u00famero de Fragmentos na AOR\t\u00c1rea Total na AOR (m2)\nH\u00edpica\t10\t228308,31\t9\t224270,39\nChap\u00e9u do Sol\t11\t89035,38\t11\t89035,38\nRestinga\t9\t64012,87\t9\t64012,87\nLomba do Pinheiro\t15\t61537,55\t15\t61537,55\nExtrema\t4\t43956,84\t4\t43956,84\nLajeado\t7\t41456,65\t7\t41456,65\nPonta Grossa\t4\t36404,22\t4\t36404,22\nLami\t10\t36169,57\t10\t36169,57\nPitinga\t8\t20402,02\t8\t20402,02\nBoa Vista do Sul\t2\t11094,79\t2\t11094,79\nAberta dos Morros\t1\t10101,59\t1\t10101,59\nVila Nova\t12\t93873,81\t2\t7144,93\nBel\u00e9m Velho\t7\t16929,48\t0\t0\nTOTAL\t100\t753283,1\t82\t645586.8\nDos 17 bairros que fazem parte da AOR, 13 tiveram \u00e1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva suprimidas, apenas os bairros Agronomia, Bel\u00e9m Novo, S\u00e3o Caetano e Serraria n\u00e3o sofreram a com supress\u00e3o desse tipo de vegeta\u00e7\u00e3o. No mapa da Figura 4.7 \u00e9 poss\u00edvel a visualiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas suprimidas desse tipo de vegeta\u00e7\u00e3o nos bairro j\u00e1 mencionados, dando destaque as \u00e1reas no entorno da Restinga, Chap\u00e9u do Sul, H\u00edpica e Aberta dos Morros, al\u00e9m da exist\u00eancia de supress\u00e3o nas zonas leste nos bairros que fazem divisa com o munic\u00edpio de Alvorada/RS.\n50\u00b0 50*0\" W\n\u00bb\nGravatai\n.Agronon\nS\u00e0o Caetano\nBel\u00e9m Novo\nBel\u00e9m V\u00e7lho\nI -om ba do \\ ^^Pinheiro\n~ Chip\u00e9n do Sol Ponta Grossa -\n_\t\u00ed.ageado\nRestinga Pitinga\nGlorinha\nTriunfo\nCanoas\n\u2666 V\nAlvorada\n1\nEldorado do Sul\nSistema de coordenadas SIRGAS 2000\nGuaiba\nMiinic\u00edpios/RS\nBarra do Ribeiro\nElabora\u00e7\u00e3o e Prod. Cartogr\u00e1fica: Amanda Elizalde Manins\nOrienta\u00e7\u00e3o: Prof. Dr. Ulisses Bremer\nDatum: SIRGAS 2000\nSistema de Coordenadas: Universal Transversa de Mercator - Fuso 22S Data: 14.01 2018\nFontes:\nLimite da AOR: PPDUA (2016)\nRede Vi\u00e1ria: SMURB (2016)\nVegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva: Elaborado a partir de I lasenack et al. (2008) Bairros de Porto Alegre: SMURB (2016)\nCorpos D'\u00e1gua: Hasenack e Weber (2010)\nMunicipios/RS: IBGE (2015)\n'Vila\n, Nova\n-----1----\n51\u00b00\u20190\"W\nLegenda\n- Limite da AOR\nRede Vi\u00e1ria\n| Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva \u25a1 Bairros de Porto Alegre Corpos D'\u00c1gua\n\u00c2\n/ \u00bb ' J\nW\u00e0RO\n' Kj?.\n\u00c1REAS DE VEGETA\u00c7\u00c3O ARBUSTIVA SUPRIMIDAS\n-2003-2016\nCachoeirinha\nFigura 4.7 - Mapa de Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva suprimida entre os anos de 2003 e 2016. Elaborado pela autora.\n4.1.1.3\tSupress\u00e3o da Mata Degradada\nAs Matas Degradadas correspondem a \u00e1reas com algum grau de degrada\u00e7\u00e3o, mas que tem potencial de regenera\u00e7\u00e3o, HASENACK et al (2008). S\u00e3o \u00e1reas que est\u00e3o localizadas pr\u00f3ximas aos locais de maior contato com a urbaniza\u00e7\u00e3o, ou seja, n\u00e3o s\u00e3o encontradas no Extremo Sul da AOR.\nNo munic\u00edpio de Porto Alegre foram identificados 67 fragmentos de Mata Degradada suprimidos e variaram dentro do munic\u00edpio de 23446 m2 a 213 m2. Desses, 12 estavam dentro da AOR e variaram em torno de 45261 m2 a 20446 m2 como mostra o Quadro 4.4.\nOs bairros que tiveram Mata Degradada est\u00e3o listados no Quadro 4.4. O primeiro teve o maior n\u00famero de fragmentos e \u00e1rea suprimida, mas nenhum deles inseridos dentro da AOR, j\u00e1 que o bairro \u00e9 abrangido apenas parcialmente por ela. O total de Mata Degradada suprimida dentro da AOR foi de 67919,57 m2.\nQuadro 4.4 - \u00c1reas de supress\u00e3o de Mata Degradada por bairro.\nBairros\tN\u00famero Total de Fragmentos\tArea Total (m2)\tN\u00famero de Fragmentos na AOR\tArea Total na AOR (m2)\nVila Nova\t19\t93873,81\t0\t0\nRestinga\t4\t45261,83\t4\t45261,83\nBel\u00e9m Velho\t3\t4155,55\t1\t2210,82\nLomba do Pinheiro\t12\t58565,64\t7\t20446,92\nTOTAL\t38\t201856.83\t12\t67919,57\nNo mapa da Figura 4.8 \u00e9 poss\u00edvel a visualiza\u00e7\u00e3o dos fragmentos de Mata Degradada suprimidos. Nota-se no mapa uma concentra\u00e7\u00e3o de supress\u00e3o na parte central do munic\u00edpio, onde ainda existe a presen\u00e7a de \u00e1reas de mata, mas afetadas pela urbaniza\u00e7\u00e3o.\nGlorinha\n51 \u201c20'0\" W\n51\u00b010'0\"W\n51WW\nTriunfo\nCachoei rinha\nGravatai\nAlvorada\nEldorado do Sul\nAgronoi\nGtiaiba\nExtrema\nBarra do Ribeiro\nBel\u00e9m Novo\nRestinga Pitinga\n, , Chap\u00e9u do Sol\n\u2019otila Grossa \u2018\n.\tI .agcado S\u00e0o Caetano\nBel\u00e9m Velho*\nI .om ba do\n\\ \u00bf^s^Pinheiro\n\u00c1REAS DE MATA DEGRADADA SUPRIMIDAS -2003-2016\nLegenda\nI imite da AOR\nRede Vi\u00e1ria\nH Mata Degradada Suprimida I Bairros de Pono Alegre Corpos D'\u00c1gua Municipios/RS\nElabora\u00e7\u00e3o e Prod. Cartogr\u00e1fica: Amanda Elizalde Martins Datum: SIRGAS 2000\nSistema de Coordenadas: Universal Transversa de Mercator - Fuso 22S Data: 14/01/2018\nSistema de coordenadas SIRGAS 2000\n\u00e7/!\n&amp;\n&amp;\u2022\n51\u00b02O'O\"W\n5l\u00b0l0'0\"W\n5IWW\n50\u00b050'0\"W\nFigura 4.8 - Mapa de Mata Degradada Suprimida entre os anos de 2003 e 2006. Elaborado pela autora.\nFontes:\nLimite da AOR: PPDUA(20)6)\nMata Degradada: Elaborado pelo autor a partir de Hasenack et al. (2008) Bairros de Porto Alegre: SMURB (2015)\nCorpos D'agua: Hasenack e Weber (2010)\nMunicipios/RS: IBGE (2015)\nAs \u00e1reas suprimidas das tr\u00eas classes de vegeta\u00e7\u00e3o analisadas Mata Nativa, Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva e Mata Degradada foram apresentadas no mapa da Figura 4.9. A sua an\u00e1lise permite constatar que houve maior n\u00famero de fragmentos e maiores \u00e1reas suprimidas nos bairros parcialmente abrangidos pela AOR, que ficam no limite desta com a AIA, al\u00e9m de \u00e1reas na Regi\u00e3o Leste.\nTamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel notar que as \u00e1reas suprimidas est\u00e3o, na maior parte dos casos, ampliando as manchas urbanas dos bairros, representadas no mapa da Figura 4.9 pelo tra\u00e7ado da malha vi\u00e1ria, dando destaque a Restinga, Pitinga, H\u00edpica, Serraria e Ponta Grossa. Nos bairros mais ao Sul, como Extrema, Lami, Boa Vista do Sul e Bel\u00e9m Novo, a supress\u00e3o n\u00e3o se faz t\u00e3o presente.\nFigura 4.9 - Manchas Vegetais suprimidas no per\u00edodo de 2003 \u00e0 2016. Elaborado pela autora\n4.1.2.1\tDestino das \u00e1reas suprimidas - Fun\u00e7\u00f5es\nO motivo pelo qual essas \u00e1reas foram suprimidas pode ser explicado ao se fazer a an\u00e1lise das fun\u00e7\u00f5es que hoje elas desempenham. Foram identificadas oito classes de fun\u00e7\u00f5es as quais hoje os fragmentos suprimidos deram lugar. As classes foram definidas com base nos atrativo para promo\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria na AOR, expostos na Figura 4.5 sendo elas Condom\u00ednios de Classe Alta, Condom\u00ednios de Classe Baixa, Residenciais de Classe Alta, Residenciais de Classe M\u00e9dia, Residenciais de Classe Baixa, Servi\u00e7o, Terreno e Rural.\nO Quadro 4.5 mostra os valores de \u00e1rea de vegeta\u00e7\u00e3o suprimida com o seu respectivo destino para cada uma das classes nos tr\u00eas diferentes tipos de vegeta\u00e7\u00e3o, al\u00e9m dos valores totais em \u00e1rea de supress\u00e3o e o n\u00famero de fragmentos destacados entre par\u00eanteses. Destaca-se que a classe de vegeta\u00e7\u00e3o Mata Nativa foi aquela que somou maior \u00e1rea suprimida, sofrendo um impacto ambiental negativo maior dentro da AOR.\nQuadro 4.5 - \u00c1reas de vegeta\u00e7\u00e3o suprimida por classe/fun\u00e7\u00e3o.\nFun\u00e7\u00f5es\tMata Nativa\tVegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva\tMata Degradada\tTotal (m2)\nCondom\u00ednios Classe\t40948\t16337\t\t57286\nAlta\t(2)\t(6)\t\t(8)\nCondom\u00ednios Classe\t34185\t6434\t3273\t43894\nBaixa\t(3)\t(1)\t(1)\t(5)\nResidencial Classe\t165732\t12204\t21861\t199798\nAlta\t(8)\t(3)\t(1)\t(12)\nResidencial Classe\t248892\t283261\t16826\t548980\nM\u00e9dia\t(37)\t(17)\t(5)\t(59)\nResidencial Classe\t199628\t84628\t2633\t286891\nBaixa\t(16)\t(25)\t(1)\t(42)\nServi\u00e7os\t57134\t82740\t23323\t163197\n\t(12)\t(14)\t(5)\t(31)\nTerreno\t250043\t83665\t\t333709\n\t(24)\t(9)\t\t(33)\nRural\t217542\t82763\t\t300306\n\t(18)\t(12)\t\t(30)\nTotal (m2)\t1214108\t652037\t67919\t1934065\n\t0201\t(87)\t(13)\t(220)\nA classe Residencial de Classe M\u00e9dia foi aquela que teve o maior percentual de supress\u00e3o dentro da AOR, cerca de 28%. Esse percentual est\u00e1 diretamente ligado ao item cinco da Figura 4.5, (5) possibilidade de atender a demanda de mercado imobili\u00e1rio,\ntanto das altas quanto das m\u00e9dias rendas. Tamb\u00e9m est\u00e3o ligadas, diretamente, ao item cinco as classes Residenciais de Classe Alta e Condom\u00ednios de Classe Alta, que totalizaram, aproximadamente, 10 e 3% das \u00e1reas suprimidas dentro da AOR.\nCabe ressaltar que a fun\u00e7\u00e3o Residencial Baixa Classe foi a que mais suprimiu vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva, porque a mesma n\u00e3o se constitui em um porte arb\u00f3reo que demanda maquin\u00e1rios pesados ou at\u00e9 mesmo licenciamento ambiental para a sua supress\u00e3o, facilitando a sua remo\u00e7\u00e3o.\nO item tr\u00eas da Figura 4.5, (3) potencial paisag\u00edstico das \u00e1reas verdes e do Lago Gua\u00edba, est\u00e1 de maneira indireta relacionado a execu\u00e7\u00e3o de todas as classes de fun\u00e7\u00e3o dentro da AOR, mas aquela que mais explora esse potencial s\u00e3o as classes Residenciais e Condom\u00ednios de Classe Alta.\nA classe Terreno teve o segundo maior percentual de supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, aproximadamente 17%, seguida da classe Rural, com cerca de 16%.\nNo caso dos Terrenos a supress\u00e3o est\u00e1 diretamente ligada ao item dois da Figura 4.5, (2) os grandes vazios urbanos dispon\u00edveis. Al\u00e9m disso, cabe levantar a hip\u00f3tese de que esses Terrenos estejam associados \u00e0 atua\u00e7\u00e3o dos promotores imobili\u00e1rios e a especula\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com fins de futura valoriza\u00e7\u00e3o no mercado. A fun\u00e7\u00e3o destinada para Terrenos foi a que mais desmatou Mata Nativa, mostrando o avan\u00e7o da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria.\nJ\u00e1 a classe Rural, que teve o terceiro maior percentual de supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o, mant\u00e9m a voca\u00e7\u00e3o pretendida para essa Regi\u00e3o do munic\u00edpio, ainda que o item um da Figura\n4.5\taponte para (1) a falta de incentivos a produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria.\nA classe Residencial de Classe Baixa totalizou, aproximadamente, 15% das \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o suprimida na AOR e est\u00e1 diretamente ligada aos itens seis e sete da Figura 4.5, (6) possibilidade de execu\u00e7\u00e3o de projetos do governo como o Programa Minha Casa Minha Vida, devido ao baixo custo das \u00e1reas perif\u00e9ricas da cidade; e (7) os loteamentos clandestinos e as ocupa\u00e7\u00f5es irregulares, promovidas pelo estrato de baixa renda. Tamb\u00e9m est\u00e1 ligada, diretamente, a esses itens a classe Condom\u00ednio de Classe Baixa que totalizou o menor percentual de supress\u00e3o, aproximadamente, 2%.\nA classe Servi\u00e7os registrou percentual de aproximadamente 10% de \u00e1reas suprimidas, estando diretamente ligada aos atrativos descritos nos itens um e quatro da Figura 4.5, (1) a falta de incentivo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e (4) recentes investimentos em infraestrutura e servi\u00e7os. A fun\u00e7\u00e3o Servi\u00e7os foi a que mais suprimiu a classe de Mata Degradada, em fun\u00e7\u00e3o\nda pr\u00f3pria localiza\u00e7\u00e3o dessa vegeta\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima aos n\u00facleos urbanos que recebem essa oferta de servi\u00e7os.\nO gr\u00e1fico da Figura 4.10 mostra os percentuais de supress\u00e3o para cada classe de fun\u00e7\u00e3o.\nSupress\u00e3o de Vegeta\u00e7\u00e3o na AOR -Fun\u00e7\u00f5es(%)\n2,96\t2,27\n28,38\n17,25\n\u25a0\tResidencial Classe M\u00e9dia\n\u25a0\tTerreno\n\u25a0\tRural\n\u25a0\tResidencial Classe Baixa\n\u25a0\tResidencial Classe Alta\n\u25a0\tServi\u00e7o\n\u25a0\tCondom\u00ednios Classe Alta\n\u25a1 Condom\u00ednios Classe Baixa\nFigura 4.10 - Supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o na AOR e suas classes/fun\u00e7\u00f5es entre os anos de 2003 a 2016.\nO mapa da Figura 4.11 revela as localiza\u00e7\u00f5es e respectivas fun\u00e7\u00f5es \u00e0s quais deram lugar as manchas vegetais suprimidas. As mesmas \u00e1reas suprimidas apresentadas no mapa da Figura 34 est\u00e3o tamb\u00e9m no mapa da Figura 38, mas agora para cada uma foi colocada a simbologia de uma das oito classes de utiliza\u00e7\u00e3o a qual a supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o deu espa\u00e7o.\nA an\u00e1lise da Figura 4.11 permite constatar que os Residenciais e Condom\u00ednios das diferentes Classes (Alta, M\u00e9dia e Baixa) s\u00e3o aqueles que predominam no limite da AOR com a AIA, nos bairros Lomba do Pinheiro, H\u00edpica, Vila Nova e Aberta dos Morros. Isso demonstra que a frente de expans\u00e3o da mancha urbana est\u00e1 baseada no atendimento da demanda dessas fun\u00e7\u00f5es. Tamb\u00e9m se concentra nessa mesma \u00e1rea limite a classe Servi\u00e7o, cabendo levantar a hip\u00f3tese de que foram ali inseridos visando atender ao novo mercado, rec\u00e9m-instalado.\nMais ao sul do bairro Lomba do Pinheiro, no Pitinga, Restinga, Chap\u00e9u do Sol e Ponta Grossa, al\u00e9m das fun\u00e7\u00f5es Residenciais e Servi\u00e7o, tamb\u00e9m come\u00e7am a aparecer outras classes de fun\u00e7\u00f5es a que deu lugar a vegeta\u00e7\u00e3o suprimida, com destaque para a classe Terreno. A\npresen\u00e7a dos Terrenos nesses bairros pode ser considerada um indicativo de especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria para o atendimento das fun\u00e7\u00f5es Residenciais. Essa classe se caracteriza por consumir grandes espa\u00e7os horizontais, tendo como consequ\u00eancia maior supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o no seu processo de instala\u00e7\u00e3o.\nA classe Rural est\u00e1 predominantemente nos bairros Extrema, S\u00e3o Caetano, Lami, Boa Vista do Sul, Bel\u00e9m Novo, no Extremo Sul do munic\u00edpio e nas plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o do bairro Ponta Grossa, onde tamb\u00e9m aparecem alguns Residenciais e Condom\u00ednios, mas esses s\u00e3o predominantemente de Classe Baixa.\nFigura 4.11 - Fun\u00e7\u00f5es as quais as manchas vegetais suprimidas deram lugar.\nO processo de expans\u00e3o da mancha urbana sobre as \u00e1reas que conservam a vegeta\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 estanque. A partir do momento que determinada \u00e1rea da cidade come\u00e7a a ser mais ocupada ela passa tamb\u00e9m a atrair novos olhares e investimentos, se valorizando. Os diferentes agentes e setores da sociedade, ent\u00e3o, passam a especular sobre as \u00e1reas adjacentes a essa nova ocupa\u00e7\u00e3o.\nUma vez tendo ainda restado fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o no entorno dessa nova ocupa\u00e7\u00e3o eles passam a ser alvo de interesse e correm risco maior de supress\u00e3o do que em \u00e1reas onde esse fen\u00f4meno n\u00e3o est\u00e1 acontecendo. Por essa raz\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio para a\nconserva\u00e7\u00e3o dessa vegeta\u00e7\u00e3o, quando associada a outros fatores geogr\u00e1ficos de importante relev\u00e2ncia, antever o processo de expans\u00e3o da mancha urbana, para que se possa preserv\u00e1-las.\n4.2\t\u00c1reas amea\u00e7adas pela expans\u00e3o urbana.\nDe posse da localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o suprimida, foi poss\u00edvel estender a sua abrang\u00eancia sobre o terreno em um raio de 400m, valor espec\u00edfico para a \u00e1rea de estudo, a fim de conect\u00e1-las e formar uma esp\u00e9cie de cintur\u00e3o. A propor\u00e7\u00e3o tomada por essa nova abrang\u00eancia das \u00e1reas suprimidas forma uma regi\u00e3o com potencial amea\u00e7a a poss\u00edveis novas supress\u00f5es da vegeta\u00e7\u00e3o.\nO mapa da Figura 4.12 mostra o produto final da utiliza\u00e7\u00e3o desse procedimento, com o cintur\u00e3o de amea\u00e7a se localizando na por\u00e7\u00e3o Norte da AOR, e na Por\u00e7\u00e3o Sul ao longo das estradas que ligam os bairros entre si.\nFigura 4.12 - \u00c1reas amea\u00e7adas pela supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o na AOR.\nAo se fazer a an\u00e1lise de algumas das legisla\u00e7\u00f5es mundiais, do Brasil e municipal, no caso a Lei Complementar 757/2015, percebe-se que os atributos geogr\u00e1ficos de uma\ndeterminada \u00e1rea de vegeta\u00e7\u00e3o que se pretende preservar s\u00e3o os principais fatores levados em considera\u00e7\u00e3o.\nA constata\u00e7\u00e3o da relev\u00e2ncia da biodiversidade de uma \u00e1rea, no entanto, n\u00e3o \u00e9 garantia de sua preserva\u00e7\u00e3o. Ainda que as leis fa\u00e7am men\u00e7\u00f5es sobre os requisitos que a \u00e1rea deve preencher para ser considerada uma \u00e1rea a ser preservada a efetiva\u00e7\u00e3o do cumprimento da Lei \u00e9 mais complexa e esbarra em diferentes interesses. Dessa maneira, o fator amea\u00e7a tamb\u00e9m deve ser levado em considera\u00e7\u00e3o quando em se tratando de \u00e1reas priorit\u00e1rias para a conserva\u00e7\u00e3o. Ele pode estar associado aos atributos geogr\u00e1ficos, determinar diferentes graus de prioridade, pois leva em considera\u00e7\u00e3o os diferentes interesses e entraves nos quais a Lei esbarra.\n4.3\tAtributos Geogr\u00e1ficos da \u00c1rea de Estudo\nForam levantados os principais atributos geogr\u00e1ficos do munic\u00edpio de Porto Alegre e no presente cap\u00edtulo, foi dado enfoque e detalhamento aqueles presentes dentro da \u00e1rea de abrang\u00eancia da AOR. Dessa forma, pretende-se criar subs\u00eddios para as an\u00e1lises de compensa\u00e7\u00e3o ambiental das \u00e1reas preservadas dentro da AOR, al\u00e9m de contribuir, associados ao fator amea\u00e7a, para sanar um dos principais desafios apresentados no cap\u00edtulo anterior que \u00e9 o estabelecimento de prioridades locais.\n4.3.1\tGeologia, Geomorfologia e \u00c1reas suscet\u00edveis a movimentos de massa\nEm rela\u00e7\u00e3o aos atributos geogr\u00e1ficos a AOR, ela se caracteriza por ter um relevo de \u201cterras baixas com morros isolados, compostos por terra\u00e7os lacustres e cord\u00f5es arenosos do Lago Gua\u00edba\u201d (MENEGAT, et al., 2006, p.27). Os cord\u00f5es e terra\u00e7os est\u00e3o associados \u00e0s margens do Lago, possuindo \u00e1reas mais aplainadas onde se desenvolveram banhados, enquanto os morros emergem nas terras baixas, estando isolados a partir do preenchimento dos vales do entorno durante as transgress\u00f5es marinhas do Quatern\u00e1rio. Al\u00e9m disso, a margem esquerda do Gua\u00edba conta com pontas delimitadas por morros gran\u00edticos com eventuais matas de grande diversidade paisag\u00edstica e enseadas preenchidas com material arenoso formando praias. (MENEGAT, et al., 2006).\nA Figura 4.13 mostra as terras baixas e os morros isolados (Morro da Tapera, Morro do Agudo e Morro Ponta Grossa) na AOR, al\u00e9m da mancha urbana contornando esses morros.\nFigura 4.13 - Terras Baixas e Morros Isolados da AOR. Fotografia tirada do morro da Pedra Redonda. Fotografia: Amanda E. Martins, Junho de 2015.\nNa AOR, a Figura 4.14 possibilita identificar que as \u00e1reas com maior suscetibilidade, est\u00e3o relacionadas aos mesmos locais onde existem as principais manchas vegetais de Mata Nativa, associadas as vertentes dos morros S\u00e3o Pedro, da Extrema e Ponta Grossa, bem como \u00e1reas isoladas pr\u00f3ximas a Crista de Porto Alegre e nos Bairros Lami, Bel\u00e9m Novo e Lageado.\nForam identificados por Brito (2014), na AOR, apenas cinco registros de escorregamentos, poucos em rela\u00e7\u00e3o ao tamanho da \u00e1rea de estudo. Os baixos registros da ocorr\u00eancia de escorregamentos n\u00e3o devem ser desconsiderados, pois a declividade do relevo \u00e9 acentuada nesses morros, favorecendo a instabilidade das encostas e o surgimento de movimentos de massa, principalmente sob uma ocupa\u00e7\u00e3o desordenada. (BRITO, 2014).\n5 Io 18'20\" W\n50\u00b057'50\"W\n51\u00b0U'30\"W\n51\u00b04'40\"W\ndo Sul\nSUSCETIBILIDADE A ESCORREGAMENTOS\nFontes:\nEscorregamentos: Brito (2014)\nAOR e Limite dos Bairros: SMURB (2017)\nSuscetibilidade: Brito etal., (2014)\nSistemas de Coordenadas Geogr\u00e1ficas: SIRGAS 2000 Orienta\u00e7\u00e3o: Prof. Dr. Ulisses Bremer\nElabora\u00e7\u00e3o: Ge\u00f3grafa Amanda Elizalde Martins Data: 11/02/2017\nViam\u00e3o\nLegenda\n\u2022 Escorregamentos -----Limite dos Bairros I \u00cdAOR Suscetibilidade\n| N\u00e3o Mapeado\n\u25a0 Muito Baixa\n| Baixa\n| M\u00e9dia\nM Alta\nMuito Alta\nFigura 4.13 - Mapa de Suscetibilidade induzida a escorregamentos. Elaborado pela autora.\nEsse mapeamento de suscetibilidade a escorregamentos leva em conta somente um tipo de movimento de massa. Desta forma, entende-se que \u00e9 necess\u00e1rio tamb\u00e9m, o levantamento de \u00e1reas suscet\u00edveis a todos os movimentos de massa e o levantamento de \u00e1reas de risco. Na AOR existem poucas \u00e1reas de risco, uma vez que, como ressaltado anteriormente, nessa por\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, ainda \u00e9 baixa a densidade populacional.\nA rela\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas suscet\u00edveis, as \u00e1reas de risco e a AOR pode ser visualizada na Figura 4.15.\n5 Io 18'20\" W\n51\u00b0U'30\"W\n51\u00b04'40\"W\n50\u00b057'50\"W\n3uaiba\nildorad\u00f4 do Sul\n7 te\nViam\u00e3o\nLegenda\n\u2022 Escorregamentos\n-----Limite dos Bairros\nI j AOR\n___I \u00c1reas de risco\n\u00c1rea suscet\u00edvel\nA\no\nC<1\nSUSCETIBILIDADE E RISCO\n_________A MOVIMENTOS DE MASSA\nFontes:\nEscorregamentos: Brito (2014)\nAOR e Limite dos Bairros: SMURB (2017) Suscetibilidade e risco a movimentos de massa: Reckziegel (2012)\nSistemas de Coordenadas Geogr\u00e1ficas: SIRGAS 2000 Orienta\u00e7\u00e3o: Prof. Dr. Ulisses Bremer\nElabora\u00e7\u00e3o: Ge\u00f3grafa Amanda Elizalde Martins Data: 11/02/2017\ngo \u00f5 \u00c7f\nFigura 4.14 - Mapa de Suscetibilidade e Risco a movimentos de massa. Elaborado pela autora.\n4.3.2\tVegeta\u00e7\u00e3o da AOR\nA vegeta\u00e7\u00e3o da AOR est\u00e1 associada a compartimenta\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica de terras baixas e morros isolados. Segundo Porto (2006), na margem do Lago Gua\u00edba encontram-se macr\u00f3fitas e juncais; nas restingas, matas com figueiras; nos banhados, maricazais; no sop\u00e9 dos morros, butiazeiros; nos morros isolados, matas altas; nas encostas e no topo, campos. Atualmente, a vegeta\u00e7\u00e3o est\u00e1 preservada em \u00e1reas de maior dificuldade de ocupa\u00e7\u00e3o urbana, como as encostas dos morros, as \u00e1reas \u00famidas do Delta do Jacu\u00ed e a por\u00e7\u00e3o sul do munic\u00edpio.\nNa Figura 4.16 \u00e9 poss\u00edvel a visualiza\u00e7\u00e3o das tr\u00eas classes de vegeta\u00e7\u00e3o. As maiores manchas vegetais s\u00e3o aquelas relacionadas \u00e0 classe de Mata Nativa, localizadas principalmente associadas aos morros gran\u00edticos da Crista de Porto Alegre em menores fragmentos. Os maiores fragmentos est\u00e3o dentro da AOR, nos Morros S\u00e3o Pedro, da Extrema e Ponta Grossa. Outro fato importante a ser destacado, \u00e9 de que uma parcela significativa da Mata Nativa corresponde a remanescentes florestais da Mata Atl\u00e2ntica, o que as tornam ainda mais importantes para manuten\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade.\nFigura 4.15 - Mapa de Manchas Vegetais. Elaborada pela autora.\n4.3.3\tCorredores Ecol\u00f3gicos\nEm rela\u00e7\u00e3o a \u00e1rea de estudo, Alonso (2010) estipulou poss\u00edveis corredores ecol\u00f3gicos, a partir da an\u00e1lise do deslocamento da esp\u00e9cie do Bugio Ruivo (Alouatta clamitans). Como ressaltado, os grandes vertebrados, que \u00e9 o caso do Bugio, podem encontrar maior dificuldade em se movimentar. Na Figura 4.17 \u00e9 poss\u00edvel verificar que as manchas vegetais onde os bugios foram encontrados, s\u00e3o as maiores correspondendo a classe de Mata Nativa, anteriormente, ilustradas na Figura 6.\n5 Io 18'20\" W\n51\u00b0ll'30\"W\n51\u00b04'40\"W\n50\u00b057'50\"W\n3ua\u00edba\nildorad\u00f3 do Sul\n__________CORREDORES ECOL\u00d3GICOS__________________\nFontes:\nCorredores: Alonso (2010)\nAOR e Bairros: SMURB (2017)\nFragmentos Arb\u00f3reos: Alonso (2010)\nSistemas de Coordenadas Geogr\u00e1ficas: SIRGAS 2000\nOrienta\u00e7\u00e3o: Prof. Dr. Ulisses Bremer\nElabora\u00e7\u00e3o: Ge\u00f3grafa Amanda Elizalde Martins\nData: 11/02/2017\nViam\u00e3o\nLegenda\nCorredor Ruim\n1 Corredor Mediano\n1 Corredor Bom\nI j AOR\nI Bairros\nFragmentos Arb\u00f3reo\nI Com Bugio-Ruivo\nSem Bugio-Ruivo\nN\u00e3o Vistoriado\nA\n\u00d5 \u00e7n\no\nC<1\nFigura 4.16 - Poss\u00edveis corredores ecol\u00f3gicos para o Bugio Ruivo. Fonte: Alonso (2010). Elaborado pela autora.\nPodem-se associar aos corredores ecol\u00f3gicos as \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Permanente (APP), uma vez que, as mesmas s\u00e3o protegidas por lei, garantindo o estabelecimento dos corredores ou de \u00e1reas maiores que podem se conectar aos fragmentos. A prefeitura municipal, atrav\u00e9s da Secret\u00e1ria Municipal de Urbaniza\u00e7\u00e3o - SMURB disponibiliza os arquivos em formato shapefile das APPs de cursos d'\u00e1gua, nascentes e topos de morro do munic\u00edpio, para facilitar o processo de licenciamento ambiental.\n4.3.4\tAPPs de Topos de Morro e Cursos D'\u00e1gua\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 AOR, existem 15 APPs de topos de morros relacionados aos Morros S\u00e3o Pedro, da Extrema e Ponta Grossa, mas tamb\u00e9m a morros isolados nas \u00e1reas mais baixas pr\u00f3ximas ao Lago Gua\u00edba. Os morros S\u00e3o Pedro e da Extrema est\u00e3o localizados na parte Leste da AOR, com uma s\u00e9rie de nascentes de cursos d'\u00e1gua localizadas nos mesmos.\nOs principais cursos d'\u00e1gua, e suas respectivas APPs, s\u00e3o o Arroio do Salso, Arroio Guabiroba, Arroio Bel\u00e9m Novo, Arroio Lami e Arroio Manec\u00e3o, que t\u00eam suas \u00e1guas desembocando no Lago Gua\u00edba. Cabe ressaltar que o arquivo disponibilizado pela SMURB leva em conta apenas as partes dos cursos d'\u00e1gua que n\u00e3o est\u00e3o tamponados, dessa forma a delimita\u00e7\u00e3o das APPs n\u00e3o est\u00e1 relacionada a totalidade dos cursos, mas sim as partes em que estes est\u00e3o vis\u00edveis.\nA Figura 4.18 mostra as APPs de nascentes, topos de morro e das margens dos cursos d'\u00e1gua na AOR, ilustrando as afirma\u00e7\u00f5es anteriores.\nFigura 4.17 - \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente da AOR. Elaborado pela autora.\n4.4\t\u00c1reas priorit\u00e1rias e a\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o ambiental na AOR\nPara a defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas priorit\u00e1rias inicialmente foram atribu\u00eddos graus de prioridade. Os graus de 1 at\u00e9 3 foram considerados de M\u00e9dia Prioridade; os de 4 at\u00e9 6 Alta Prioridade; os de 7 at\u00e9 9, Muito Alta Prioridade e; por fim, os graus 10 e 11 foram considerados de Extremamente Alta Prioridade.\nO grau de prioridade mais atribu\u00eddo as manchas vegetais de Porto Alegre foi o de prioridade Muito Alta com cerca de 44% das \u00e1reas. Esses dados demonstram que essas \u00e1reas possuem pelo menos 04 atributos que as tornam priorit\u00e1rias para a conserva\u00e7\u00e3o, recebendo a lei de compensa\u00e7\u00e3o. O segundo grau mais atribu\u00eddo foi o de prioridade Alta com cerca de 43%, demonstrando que mais de 80% das \u00e1reas s\u00e3o de alta ou muito alta import\u00e2ncia.\nO grau de prioridade M\u00e9dia concentra aproximadamente 11% das manchas vegetais, o que demonstra e est\u00e3o associadas em sua maioria as \u00e1reas que n\u00e3o est\u00e3o amea\u00e7adas. Por \u00faltimo, o grau de prioridade Extremamente Alta concentrando 1,5% das manchas e s\u00e3o consideradas de prioridade m\u00e1xima, pois principalmente a Amea\u00e7a da evolu\u00e7\u00e3o da mancha urbana. No gr\u00e1fico da Figura 4.19 \u00e9 poss\u00edvel a visualiza\u00e7\u00e3o dos graus de prioridade elencados no trabalho.\nFigura 4.1918 - Graus de Prioridade para a defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas priorit\u00e1rias de conserva\u00e7\u00e3o para o recebimento da Lei de Compensa\u00e7\u00e3o Ambiental.\nAs \u00e1reas com grau de prioridade Extremamente Alto aparecem em 6 dos 17 bairros da AOR, Lami, Bel\u00e9m Novo, Restinga, Pitinga, Lomba do Pinheiro e Bel\u00e9m Velho. Desses, apenas os dois primeiros n\u00e3o ficam pr\u00f3ximos a \u00e1rea limite da AOR. Trata-se de \u00e1reas cu jo somat\u00f3rio dos atributos geogr\u00e1ficos e da amea\u00e7a foi maior.\nAl\u00e9m de terem atributos relevantes para a conserva\u00e7\u00e3o ambiental, encontram-se pr\u00f3ximas a \u00e1reas onde j\u00e1 ocorreu supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o. Por essa raz\u00e3o, merecem uma prioridade maior nas a\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o previstas pela Lei Municipal Complementar 757/2015, como, por exemplo, a aquisi\u00e7\u00e3o de terras para receberem a titula\u00e7\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o Municipal, previstas no inciso I do Art. 7.\nEstudos mais detalhados sobre essas \u00e1reas podem ser realizados, a fim de verificar se estas preenchem os requisitos legais para receberem essa titula\u00e7\u00e3o. Elas tamb\u00e9m podem atender ao disposto no mesmo artigo, inciso II, que prev\u00ea a aquisi\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os necess\u00e1rios \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o, \u00e0 gest\u00e3o, ao monitoramento e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes urbanas, suas \u00e1reas de amortecimento e seus corredores ecol\u00f3gicos.\nNesse sentido, as a\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o, baseadas nesse mapeamento podem seguir uma ordem cronol\u00f3gica para ocorr\u00eancia, sendo as \u00e1reas consideradas como de Muito Alto grau de prioridade as segundas a merecerem aten\u00e7\u00e3o por parte dos tomadores de decis\u00e3o. Essas, no entanto, encontram-se em maior n\u00famero e mais espalhadas pela AOR.\nAinda assim \u00e9 poss\u00edvel notar uma concentra\u00e7\u00e3o na \u00e1rea limite da AOR, pr\u00f3xima \u00e0s \u00e1reas mais densamente urbanizadas da Restinga, Pitinga, do Bel\u00e9m Velho e da Vila Nova, al\u00e9m de \u00e1reas mais espalhadas no Bairro Bel\u00e9m Novo, bem como no Morro S\u00e3o Pedro e nas calhas fluviais do Arroio do Salso e Arroio do Lami.\nTamb\u00e9m as \u00e1reas de Alta prioridade se encontram em grande n\u00famero e espalhadas pela AOR, com destaque as \u00e1reas pr\u00f3ximas ao Morro da Extrema e Morro da Ponta Grossa, que n\u00e3o sofrem atualmente com a press\u00e3o da mancha urbana. Cabe ressaltar a Ponta do Arado como local de Alta Prioridade que sofre atualmente com a press\u00e3o imobili\u00e1ria.\nJ\u00e1 as \u00e1reas de M\u00e9dia prioridade, s\u00e3o menos numerosas e t\u00eam suas maiores manchas concentradas nos bairros do Extremo Sul do munic\u00edpio. No mapa da Figura 4.20 est\u00e3o espacializadas as \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o presentes na AOR e seus respectivos graus de prioridade.\nFigura 4.19 - Graus de prioridades de a\u00e7\u00f5es de compensa\u00e7\u00e3o ambiental das manchas vegetais da AOR.\nCONCLUS\u00d5ES\nEsse trabalho buscou cumprir a um objetivo geral e quatro objetivos espec\u00edficos.\nO objetivo geral consistiu em estruturar e aplicar uma metodologia para estabelecer graus de prioridade e definir \u00e1reas priorit\u00e1rias para recebimento da Lei de Compensa\u00e7\u00e3o Ambiental (Lei Municipal Complementar 757/2015) na \u00c1rea de Ocupa\u00e7\u00e3o Rarefeita do Munic\u00edpio de Porto Alegre/RS.\nPara isso o primeiro objetivo espec\u00edfico buscou identificar quando se intensificou o processo de expans\u00e3o urbana sobre a \u00e1rea de estudo. Atrav\u00e9s da consulta de refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas foram identificados cinco per\u00edodos de forma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial no munic\u00edpio de Porto Alegre, ilustrados no Quadro 2.1, sendo o quarto e quinto per\u00edodo, de 1890 at\u00e9 hoje, aqueles onde ocorreu a intensifica\u00e7\u00e3o do processo de expans\u00e3o da mancha urbana sobre a AOR.\nO segundo objetivo espec\u00edfico buscou entender de que forma e onde as manchas vegetais se encontram amea\u00e7adas no per\u00edodo de 2003 a 2016. Para isso, foram consultadas bibliografias que revelaram que o processo de ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \u00e9 mais recente que o da Regi\u00e3o Norte do munic\u00edpio onde ocorreu primeiramente a instala\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias e servi\u00e7os. A AOR desempenhou o papel de zona rural e sua ocupa\u00e7\u00e3o e diversifica\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es \u00e9 mais recente.\nTamb\u00e9m com base nas refer\u00eancias consultadas foram elencados sete atrativos para promo\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria na AOR, ilustrados na Figura 4.5, o que atendeu ao objetivo j\u00e1 mencionado de entender de que forma as manchas vegetais se encontram amea\u00e7adas. A atualiza\u00e7\u00e3o do mapeamento de Hasenack, et al. (2008) das manchas vegetais suprimidas e a estipula\u00e7\u00e3o de um raio de amea\u00e7a no entorno dessa supress\u00e3o, na AOR, atendeu ao objetivo de responder onde as manchas vegetais se encontram amea\u00e7adas no per\u00edodo de 2003 a 2016.\nPara ilustrar a supress\u00e3o e a \u00e1rea amea\u00e7ada foi elaborado o mapa da Figura 4.12 que mostra no entorno do limite da AOR com a AIA a maior quantidade de manchas vegetais suprimidas, sendo, por consequ\u00eancia, essa tamb\u00e9m a \u00e1rea mais amea\u00e7ada por novas supress\u00f5es. Oito classes de fun\u00e7\u00f5es as quais as manchas vegetais suprimidas cederam lugar, tamb\u00e9m foram elencadas e constatou-se que as \u00e1reas de Resid\u00eancia de todas as Classes, Alta, M\u00e9dia e Baixa, somadas, s\u00e3o aquelas que mais t\u00eam impactado ambientalmente a AOR. O gr\u00e1fico da Figura 4.10 e o mapa da Figura 4.11 foram elaborados a fim de ilustrar os\npercentuais e as localiza\u00e7\u00f5es das \u00e1reas suprimidas de vegeta\u00e7\u00e3o e suas atuais fun\u00e7\u00f5es desempenhadas.\nO terceiro objetivo espec\u00edfico buscou analisar a possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o da Lei Municipal Complementar 757/2015. Para isso, inicialmente se fez uma breve pesquisa sobre as refer\u00eancias que tratam das leis de compensa\u00e7\u00e3o ambiental no mundo e no Brasil. Foi constatado que a elabora\u00e7\u00e3o dessa Lei segue uma tend\u00eancia mundial e nacional que busca minimizar os impactos ambientais negativos acarretados pela sociedade na natureza, tendo em seu Artigo 7 as especifica\u00e7\u00f5es das a\u00e7\u00f5es de compensa\u00e7\u00e3o que se pretende aplicar em Porto Alegre.\nA AOR possui potencial para receber essas a\u00e7\u00f5es, principalmente a que trata da aquisi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas, na medida em que manteve preservadas as maiores manchas vegetais do munic\u00edpio e por ser uma \u00e1rea de baixa densifica\u00e7\u00e3o populacional, ainda que esse perfil aos poucos venha mudando devido aos atrativos da promo\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria.\nAl\u00e9m da promo\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, outro entrave para a aplica\u00e7\u00e3o da Lei se deve ao fato de que no in\u00edcio do ano de 2017, a gest\u00e3o municipal extinguiu uma s\u00e9rie de secret\u00e1rias, inclusive a SMAM, mostrando uma faceta do descaso do governo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es ambientais. Ainda que a continuidade do trabalho da SMAM tenha sido vinculada a outras secretarias, n\u00e3o extintas, esse fato torna as a\u00e7\u00f5es previstas pela Lei, incertas.\nO quarto e \u00faltimo objetivo espec\u00edfico buscou levantar e mapear os atributos geogr\u00e1ficos que serviram de subs\u00eddio para a defini\u00e7\u00e3o do grau de prioridade de conserva\u00e7\u00e3o das manchas vegetais. Para isso, foram consultadas bibliografias que tratam desse tema e selecionados quatro atributos geogr\u00e1ficos para serem levados em considera\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da amea\u00e7a j\u00e1 verificada no segundo objetivo do trabalho.\nOs atributos geogr\u00e1ficos escolhidos foram: (1) as manchas vegetais e seus est\u00e1gios sucessionais, (2) os corredores ecol\u00f3gicos e a presen\u00e7a ou n\u00e3o do bugio-ruivo, (3) as APPs e (4) a suscetibilidade e o risco a movimentos de massa. Outros atributos, como por exemplo, os solos, poderiam ter sido utilizados e podem ainda servir para trabalhos futuros que busquem outras escolhas para estabelecer graus de prioridade de compensa\u00e7\u00e3o ambiental. Foram elaborados mapas tem\u00e1ticos a fim de evidenciar a abrang\u00eancia e localiza\u00e7\u00e3o desses atributos, onde se pode verificar a sua localiza\u00e7\u00e3o e extens\u00e3o.\nO alcance desses quatro objetivos espec\u00edficos e seus respectivos resultados permitiu atender ao objetivo geral do trabalho onde a metodologia foi estruturada com base noa atribui\u00e7\u00e3o de pesos para os atributos geogr\u00e1ficos e a amea\u00e7a. A soma desses pesos, em cada\numa das manchas vegetais da AOR, permitiu estabelecer os diferentes graus de prioridade de compensa\u00e7\u00e3o ambiental o que foi ilustrado nas Figuras 4.20 e 4.21.\nA maior parte das manchas apresenta graus de prioridade Muito Alto e Alto e est\u00e3o espalhadas por todo o territ\u00f3rio da AOR. As manchas com grau e Extremamente Alto aparecem concentradas na \u00e1rea limite da AOR com a AIA devido a proximidade com os n\u00facleos urbanos j\u00e1 consolidados e com manchas vegetais suprimidas. Essas s\u00e3o as \u00e1reas sugeridas como aquelas que merecem maior aten\u00e7\u00e3o por parte daqueles que ir\u00e3o aplicar a Lei Municipal Complementar 757/2015. A \u00faltima classe, M\u00e9dia prioridade, aparece distribu\u00edda pela AOR com manchas principalmente na Regi\u00e3o Extremo Sul do munic\u00edpio.\nA metodologia e as ferramentas utilizadas no delineamento e nos produtos finais dessa disserta\u00e7\u00e3o foram eficazes e permitiram uma an\u00e1lise satisfat\u00f3ria dos dados.\nREFER\u00caNCIAS\nALONSO, A. C. Delineamento e avalia\u00e7\u00e3o de corredores lineares multi-habitat; estudo de caso com bugio-ruivo (Alouatta clamitans) em mosaico urbano-rural. 2010. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado) - Departamento de Ecologia, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, RS. 2010.\nASCHER, Fran\u00e7ois. Met\u00e1polis ou l\u2019avenir des villes. Paris, Ed. Odile Jacob, p. 14-40. 1995.\nAUGUSTO FILHO, O. Escorregamentos em Encostas Naturais e Ocupadas: an\u00e1lise e controle. Em: Bitar, O. Y. (Coord). Apostila do curso de Geologia Aplicada a Problemas Ambientais. S\u00e3o Paulo: Instituito de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas, cap. 4, p. 96 -115. 1992.\nBARA\u00c7AS, Francisco J. L.; Machado, Jo\u00e3o P. A.. A an\u00e1lise multicrit\u00e9rio na tomada de decis\u00e3o - o M\u00e9todo Anal\u00edtico Hier\u00e1rquico de T. L. Saaty. Princ\u00edpios fundamentais e seu desenvolvimento. Instituto Polit\u00e9cnico de Coimbra. Instituto Superior de Engenharia de Coimbra. Departamento de Engenharia Civil; 2006.\nBIGARELLA, J. J. Estrutura e Origem das Paisagens Tropicais e Subtropicais. v. 3. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC, 2003.\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente - MMA. Avalia\u00e7\u00e3o do Estado do Conhecimento da Diversidade Bil\u00f3gica do Brasil: vertebrados. Bras\u00edlia - DF: Secretaria de Biodiversidade e Florestas, 131p. 2003.\n________, Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. \u00c1reas Priorit\u00e1rias para a Conserva\u00e7\u00e3o, Uso Sustent\u00e1vel e Reparti\u00e7\u00e3o de Benef\u00edcios da Biodiversidade Brasileira. Biodiversidade 31. Atualiza\u00e7\u00e3o: Portaria MMA n. 9. 23 jan. 2007.\n________, Lei n. 11.428, 22 de Dezembro de 2006. Disp\u00f5e sobre a utiliza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa do Bioma Mata Atl\u00e2ntica, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. 2006.\n________, Lei n. 12.651, 25 de Maio de 2012. Institui o novo C\u00f3digo Florestal. 2012.\nBRITO, Mariana. Geoprocessamento Aplicado ao Mapeamento da Suscetibilidade a Escorregamentos no Munic\u00edpio de Porto Alegre, RS. 2014. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado) -Escola de Engenharia, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, RS, 2014.\nCABETTE, Amanda. Din\u00e2mica Demogr\u00e1fica e a Produ\u00e7\u00e3o Imobili\u00e1ria em Porto Alegre/RS. 2015. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado) - Instituto de Geoci\u00eancias, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, RS, 2015.\nCABRAL, Gilberto Flores. Distribui\u00e7\u00e3o espacial dos usos residenciais do solo - O caso de Porto Alegre. 1982. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado) - Faculdade de Arquitetura, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Planejamento Urbano Regional, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, RS. 1982.\nCARVALHO, Giselle S. de; Mingoti, Sueli A. Manual do usu\u00e1rio: Programas para realiza\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise Hier\u00e1rquica. Universidade Federal de Minas Gerais. Instituto de Ci\u00eancias Exatas. Departamento de Estat\u00edstica; 2005.\nCRUZ, Milton. FEDOZZI, Luciano. O futuro da cidade: representa\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas de planejamento urbano e participa\u00e7\u00e3o social em Porto Alegre e Regi\u00e3o Metropolitana. In: HEIDRICH, A.; MAMMARELLA, R. Habita\u00e7\u00e3o e Metr\u00f3pole. Porto Alegre: Imprensa Livre, 290p. 2014.\nFAGUNDES, J\u00falia Ribes. Promo\u00e7\u00e3o Imobili\u00e1ria e Geografia de Centralidades: um estudo da oferta de im\u00f3veis residenciais novos em Porto Alegre. In: HEIDRICH, A.; MAMMARELLA, R. Habita\u00e7\u00e3o e Metr\u00f3pole. Porto Alegre: Imprensa Livre, cap. IV, p. 151 - 203. 2014.\nFELL, R.; COROMINAS, J.; BONNARD, C. CASCINI, L.; LEROI, E.; SAVAGE, W. Z. Joint Technical Committee on landslides and engineered slopes, JTC-1. Guidelines for landslide susceptibility, hazard and risk zoning for land-use planning. Engineering Geology, v. 102, n. 3-4, p. 99-111, 2008.\nFIORI, Diana. Identifica\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Priorit\u00e1rias para Conserva\u00e7\u00e3o na Sub-Bacia do Arroio Retiro - RS. 2016. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado) - Centro Estadual de Pesquisas em Sensoriamento Remoto e Meteorologia, Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Sensoriamento Remoto, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, RS, 2016.\nFUNDA\u00c7\u00c3O ESTADUAL DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL HENRIQUE LUIZ ROESSLER, FEPAM. Arquivos digitais para uso em SIG. Dispon\u00edvel em: http://www.fepam.rs.gov.br/biblioteca/geo/bases_ geo.asp , acesso dia 14 de Julho de 2018.\nGLADE, T.; CROZIER, M. J. The nature of landslide hazard impact. In: GLADE, T.; ANDERSON, M.; CROZIER, M. J. (Eds.) Landslide Hazard and Risk. John Wiley and Sons, Chichester: cap 2., p. 43-74. 2005\nGOMES, Luiz Flavio Autran Monteiro; Araya, Marcela Cec\u00edlia Gonz\u00e1lez; Carigno, Claudia Tomada de decis\u00f5es em cen\u00e1rios complexos: introdu\u00e7\u00e3o aos m\u00e9todos discretos do apoio multicrit\u00e9rio \u00e0 decis\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Pioneira Thomson Learning; 2004.\nGUERRA, Antonio Teixeira, Novo Dicion\u00e1rio Geol\u00f3gico-Geomorfol\u00f3gico. 11.ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 648p. 2015\nGUZZETTI, F., Landslide hazard and risk assessment. 399 f Tese (Doutorado em Ci\u00eancias da Terra) - Fakultat der Rheinischen Friedrich-Wilhelms Universitat, University of Bonn, Bonn, 2006.\nHASENACK, H.; FERRARO, L.W. Clima urbano: ilhas de calor e ventos fortes na selva de pedra. In: MENEGAT, R.; PORTO, M. L.; CARRARO, C. C.; FERNANDES, L. A. D. (Orgs.). Atlas ambiental de Porto Alegre. 3. ed. Porto Alegre: Editora da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, RS, p. 147-150. 2006\nHASENACK, H.; WEBER, E.; MARCUZZO, S. (org.). Diagn\u00f3stico Ambiental de Porto Alegre: Geologia, Solos, Drenagem, Vegeta\u00e7\u00e3o e Ocupa\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Secretaria Municipal do Meio Ambiente, 84p. 2008.\nHASENACK, H.; WEBER, E.(org.) Base cartogr\u00e1fica vetorial cont\u00ednua do Rio Grande do Sul - escala 1:50.000. Porto Alegre: UFRGS Centro de Ecologia. 2010.\nHEIDRICH, \u00c1lvaro Lu\u00edz. CASTELHO, Iara Regina. SOARES, Paulo Roberto Rodrigues. Metr\u00f3pole, disputa por espa\u00e7o, ideias e moradia. 2014. In: HEIDRICH, A.; MAMMARELLA, R. Habita\u00e7\u00e3o e Metr\u00f3pole. Porto Alegre: Imprensa Livre, 290p. 2014.\nHIROTA, M. (Org) Atlas dos remanescentes florestais da mata atl\u00e2ntica: Per\u00edodo 20162017, Relat\u00f3rio T\u00e9cnico, 2016.\nIBGE, Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Dispon\u00edvel em: http://cidades.ibge.gov.br/xtras/perfil.php?codmun=431490. Acessado em: 04 jan. 2017.\n_______, Censo demogr\u00e1fico 2010: Base de informa\u00e7\u00f5es por setor censit\u00e1rio. Porto Alegre, Rio de Janeiro, Dispon\u00edvel em: http://cidades.ibge.gov.br/xtras/perfil.php?codmun=431490. Acessado em: 04 jan. 2017.\n_______,\tBases\tMunicipal\tde\t2015,\tDispon\u00edvel\tem: http://www.fepam.rs.gov.br/biblioteca/geo/bases_ geo.asp , acesso dia 10 de Abril de 2018.\nICMBIO, Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade. Dispon\u00edvel em: http://www.icmbio.gov.br/portal/biodiversidade/unidades-de-conservacao/categorias.html. Acesso em: 02 jan. 2017.\nINSTITUTO CURICACA. Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental (ONG). Dispon\u00edvel em: http://ong.portoweb.com.br/curicaca/default.php?p_secao=31&amp;PHPSESSID=4c25e981745cef 584d0902b06376c743. Acesso em: 05 jan. 2017.\nJARDIM, P. A. J. M.; SILVEIRA, H. K. Licenciamento Ambiental e din\u00e2mica urbana. In: Ambiente em pauta: Revista institucional da Secretaria Municipal do Meio Ambiente - Vol 1 - Porto Alegre, RS: Secretaria Municipal do Meio Ambiente, p. 21-24. 2015.\nLIVI, F. P. Elementos do Clima: o contraste de tempos frios e quentes. In: MENEGAT, R.; PORTO, M. L.; CARRARO, C. C.; FERNANDES, L. A. D. (Orgs.). Atlas ambiental de Porto Alegre. 3. ed. Porto Alegre: Editora da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, RS, p.73-78. 2006.\nLOPEZ, S. R. Diagn\u00f3stico Ambiental da Sub-Bacia do Arroio Moinho - Porto Alegre/RS - Evolu\u00e7\u00e3o Urbana, Din\u00e2mica da Paisagem e Degrada\u00e7\u00e3o Ambiental. 2011. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado) - Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, RS. 2011.\nMENEGAT, R.; PORTO, M. L.; CARRARO, C. C.; FERNANDES, L. A. D. (Orgs.). Atlas ambiental de Porto Alegre. 3. ed. Porto Alegre: Editora da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, RS. 237p. 2006.\nMENEGAT, Rualdo; HASENACK, Heirich; CARRARO, Clovis Carlos. As formas da superf\u00edcie: sintese do Rio Grande do Sul. In: MENEGAT, R.; PORTO, M. L.; CARRARO, C. C.; FERNANDES, L. A. D. (Orgs.). Atlas ambiental de Porto Alegre. 3. ed. Porto Alegre: Editora da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, RS, p. 25-34. 2006.\nMENEGAT, Rualdo; KIRCHEIM, ROBERTO E. Lagos, rios e arroios: as doces \u00e1guas da superf\u00edcie. In: MENEGAT, R.; PORTO, M. L.; CARRARO, C. C.; FERNANDES, L. A. D. (Orgs.). Atlas ambiental de Porto Alegre.3. ed. Porto Alegre: Editora da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, RS, p. 35-42. 2006.\nMOREIRA, Luiza G. R. An\u00e1lise da Supress\u00e3o de \u00e1reas verdes na zona sul de Porto Alegre: o caso dos bairros Cristal e Esp\u00edrito Santo. 2010 (Monografia de Gradua\u00e7\u00e3o) Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, RS,\n2010.\nMOURA, A.C.M 2007. Reflex\u00f5es metodol\u00f3gicas como subs\u00eddio para estudos ambientais baseados em An\u00e1lise de Multicrit\u00e9rios. Anais XIII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, Florian\u00f3polis, Brasil, INPE, p. 2899-2906. 2007.\nMOURA, Nina S. V. BASSO, Luis Alberto. STROHAECKER, T\u00e2nia M. Indicadores Ambientais da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Arroio do Salso, Munic\u00edpio de Porto Alegre -RS. In: Boletim Ga\u00facho de Geografia. Porto Alegre: Portal de Peri\u00f3dico da Universidade Federal do Rio Grande do Sul. 2013.\nMOURA, N.S.V..; DIAS, T.S. Elabora\u00e7\u00e3o do mapa geomorfol\u00f3gico do munic\u00edpio de Porto Alegre - RS. Ci\u00eancia e Natura, Edi\u00e7\u00e3o especial, p. 219-233. 2012.\nMONTEIRO, Tati\u00e9le C. Constru\u00e7\u00f5es em \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e o Conflito entre Direitos Fundamentais. Santa Maria: Revista Eletr\u00f4nica do Curso de Direito da\nUniversidade Federal de Santa Maria, RS, Dispon\u00edvel em: https://periodicos.ufsm.br/revistadireito/article/view/7526/pdf. 2013\nMETZGER, J.P. Estrutura da Paisagem e fragmenta\u00e7\u00e3o: An\u00e1lise Bibliogr\u00e1fica. In: Anais da Academia Brasileira de Ci\u00eancias, 71 (3- I): 445-463, 1999.\nOGURA, A. T.; MACEDO, E. S. Procesos y riesgos geologicos. In: Curso internacional de aspectos geologicos de protecci\u00f3n ambiental, 2., Montevideo. Notas de clases... Montevideo: Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura, p. 114137. 2002.\nOLIVEIRA, J. M. M. T.; CHANAN, L. M. C.; FAERTES, R. \u00c1reas de risco geol\u00f3gico: ocupa\u00e7\u00e3o urbana inadequada. In: MENEGAT, R.; PORTO, M. L.; CARRARO, C. C.; FERNANDES, L. A. D. (Orgs.). Atlas ambiental de Porto Alegre. 3a ed. Porto Alegre: Universidade Federal do Rio Grande do Sul, p. 47-50. 2006.\nPHILLIP, R. P.; Geologia. In: Hasenack, H.; Weber, E.; Marcuzzo, S. (org.). Diagn\u00f3stico Ambiental de Porto Alegre: Geologia, Solos, Drenagem, Vegeta\u00e7\u00e3o e Ocupa\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Secretaria Municipal do Meio Ambiente, p. 12-26. 2008.\nPORTO ALEGRE, Prefeitura Municipal - PMPA. Secret\u00e1ria do Planejamento Municipal. Plano Diretor de Desenvolvimento Urbano e Ambiental de Porto Alegre - PDDUA -1999: Lei Complementar n. 434 de 1999. Porto Alegre, 2000.\n___________________, Prefeitura Municipal - PMPA. Secret\u00e1ria do Planejamento Municipal, Bases do Plano Estrat\u00e9gico da Zona Sul, 2012.\n___________________Prefeitura Municipal. 2015. Lei Complementar 757/2015\nPORTO, Maria Luiza. As forma\u00e7\u00f5es vegetais: evolu\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica da conquista. In: MENEGAT, R.; PORTO, M. L.; CARRARO, C. C.; FERNANDES, L. A. D. (Orgs.). Atlas ambiental de Porto Alegre. 3. ed. Porto Alegre: Editora da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, RS, p. 47-58. 2006.\nPROCEMPA, Cia de Processamento de Dados do Munic\u00edpio de Porto Alegre. Observa POA. Porto Alegre em An\u00e1lise: sistema de gest\u00e3o e an\u00e1lise de indicadores. Dispon\u00edvel em: http://portoalegreemanalise.procempa.com.br/?regiao=76_0_0. Acesso em: 27.03.2017\nRECKZIEGEL, E. W. Identifica\u00e7\u00e3o e Mapeamento da \u00c1reas com Perigo de Movimento de Massa no Munic\u00edpio de Porto Alegre, RS. 2012. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado) - Instituto de Geoci\u00eancias, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, RS. 2012.\nROSA, Roberto. An\u00e1lise Espacial em Geografia. Revista da ANPEGE, v. 7, n. 1, n\u00famero especial, p. 275-289, out. 2011.\nROSSATO, M. S. Os climas do Rio Grande do Sul: variabilidade, tend\u00eancias e tipologia. (Tese de doutorado) - Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Instituto de Geoci\u00eancias. Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, Porto Alegre, RS - BR, 240 f 2011.\nS\u00c1NCHEZ, Luis Enrique. Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental, Conceitos e M\u00e9todos. 2.ed. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos. 583p. 2013.\nSBARDELOTTO, G. Reconex\u00e3o de espa\u00e7os degradados \u00e0 cidade por meio da reconvers\u00e3o de uso de vazios industriais: o caso do IV distrito de Porto Alegre. (Tese Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado) - Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Faculdade de Arquitetura. Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Arquitetura, Porto Alegre, RS - BR, 143 f. 2015.\nSECRET\u00c1RIA MUNICIPAL DE URBANISMO, SMURB. Mapas da Cidade. Dispon\u00edvel em: http://www2.portoalegre.rs.gov.br/spm/default.php7p secao=297 Acesso em Janeiro de 2018.\nSINDICATO DA IND\u00daSTRIA E DA CONSTRU\u00c7\u00c3O CIVIL NO ESTADO DO RIO GRANDE DO SUL - SINDUSCON/RS. 15\u00b0 Censo do Mercado Imobili\u00e1rio de Porto Alegre, 2012.\nSOUZA, C\u00e9lia Ferraz de. Evolu\u00e7\u00e3o urbana: dos arraiais a metr\u00f3pole. In: MENEGAT, R.; PORTO, M. L.; CARRARO, C. C.; FERNANDES, L. A. D. (Orgs.). Atlas ambiental de Porto Alegre. 3. ed. Porto Alegre: Editora da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, RS, p. 99-106. 2006.\nUEDA, Vanda. Os novos empreendimentos imobili\u00e1rios e as transforma\u00e7\u00f5es recentes no espa\u00e7o urbano de Porto Alegre. In: Anais do X Encontro de Ge\u00f3grafos da Am\u00e9rica Latina -20 a 26 de mar\u00e7o de 2005.\nVARNES, D. J.; IAEG, International Association of Engineering Geology Commission on Landslides And Other Mass Movements On Slopes. Landslide hazard zonation: a review of principles and practice. Paris: UNESCO, 1984.\nVILLA\u00c7A, Fl\u00e1vio. Espa\u00e7o intra-urbano no Brasil. 2.ed. S\u00e3o Paulo: Studio Nobel: FAPESP: Linconln Institute, 2001.\nANEXO 1 - QUADRO DE COMPENSA\u00c7\u00c3O VEGETAL DA LEI MUNICIPAL\nCOMPLEMENTAR 757/2015\nTABELA DE COMPENSA\u00c7\u00c3O VEGETAL\t\t\t\n\t\t\t\nESP\u00c9CIES SUPRIMIDAS (VEGETAIS ISOLADOS)\t\t\t\nEsp\u00e9cie\tAltura\tN\u00famero de mudas a compensar\t\n\t\tArea Rarefeita (AR)\tArea Intensiva (AI)\n1. Esp\u00e9cies ex\u00f3ticas no Rio Grande do Sul referidas no art. 23 desta Lei Complementar.\t> 2m\t1\t1\n2. Demais esp\u00e9cies ex\u00f3ticas no Rio Grande do Sul, exceto as situa\u00e7\u00f5es referidas nos arts. 24. 25 e 26 desta Lei Complementar.\t> 2m e &lt;5m\t\t3\n\t> 5m e &lt;10m\t3\t4\n\t> 10m\t5\t6\n3. Esp\u00e9cies pioneiras nativas do Rio Grande do Sul\t> 2m e &lt;5m\t5\t4\n\t?m e &lt;10m\t9\t7\n\t\u25a0 10m\t11\t9\n4. Esp\u00e9cies secundarias nativas do Rio Grande do Sul\t> 2m e &lt;5m\t6\t6\n\t> 5m e &lt;10m\t9\t9\n\t> 10m e &lt;1 ?m\t11\t11\n\t> l?m\t14\t14\n5. Esp\u00e9cies clim\u00e1xicas nativas do Rio Grande do Sul\t> 2m e &lt;5m\tS\tg\n\t> 5m e &lt;10m\t11\t11\n\t> 10m e &lt;l\u00edm\t13\t13\n\t> l?m\t15\t15\nTABELA DE COMPENSA\u00c7\u00c3O VEGETAL (continua\u00e7\u00e3o)\t\t\t\n\t\t\t\nVEGETA\u00c7\u00c3O SUPRIMIDA (VEGETAIS EM MANCHA)\t\t\t\nTipo de Vegeta\u00e7\u00e3o\t\tN\u00famero de mudas a compensar a cada lOnr ou fra\u00e7\u00e0o\t\n\t\tAR\tAI\n6. Mata Nativa em est\u00e1gio inicial de regenera\u00e7\u00e3o\t\t9\t\u25a1r\n7. Mata Nativa em est\u00e1gio m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o\t\t12\t6\nS. Mata Nativa em est\u00e1gio avan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o\t\t17\t9\n9. Maricazal\t\t4\t7\n10. Manchas mistas (predomin\u00e2ncia de indiv\u00edduos ex\u00f3ticos com sub-bosque de \u25a1ativas)\t\t4\t7\n\t\t\t\nObserva\u00e7\u00f5es sobre esta tabela, para os casos em que se aplicar\t\t\t\n1. Caso a esp\u00e9cie seja amea\u00e7ada de extin\u00e7\u00e3o, conforme consta no Decreto Estadual uD 42.099. de 31 de dezembro de 2D02, ou em norma qne vier a substitu\u00ed-lo. o n\u00famero de mudas a compensar poder\u00e1 ser acrescido em at\u00e9 50%\t\t\t\n2. No caso de individuos com estado fitossanit\u00e1rio ruim, o n\u00famero de mudas a compensar poder\u00e1 ser reduzido em at\u00e9 50%, mediante parecer t\u00e9cnico fundamentado.\t\t\t\n3. O n\u00famero de mudas a compensar ser\u00e1 reduzido em 65% nos projetos constantes do Projeto Minha Casa, Minha Vida e que se destinem a grupos familiares com renda de 1 (um) a 6 (seis) sal\u00e1rios m\u00ednimos.\t\t\t\n4. ARs e Ais est\u00e0o previstas no PDDUA.\t\t\t\n5. Mancha Vegetal s\u00e0o ecossistemas naturais ou seminaturais com associa\u00e7\u00f5es de esp\u00e9cies vegetais arb\u00f3reas, nos diversos est\u00e1gios sucessionais. em que coexistem outras esp\u00e9cies da flora e da fauna, que variam em fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, edificas, topogr\u00e1ficas e ecol\u00f3gicas."}]}}}