{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09190"}, {"@name": "filename", "#text": "14145_texto%20completo.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "ANDR\u00c9 LU\u00cdS DUARTE GONELI \n\n \n \n \n \n \n \n  \n \n \nVARIA\u00c7\u00c3O DAS PROPRIEDADES F\u00cdSICO-MEC\u00c2NICAS E DA QUALIDADE DA \n\nMAMONA (Ricinus communis L.) DURANTE A SECAGEM E O \nARMAZENAMENTO \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nTese apresentada \u00e0 Universidade Federal \nde Vi\u00e7osa, como parte das exig\u00eancias do \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia \nAgr\u00edcola, para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doctor \nScientiae. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nVI\u00c7OSA \nMINAS GERAIS \u2013 BRASIL \n\n2008 \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n       \n\n  Ficha catalogr\u00e1fica preparada pela Se\u00e7\u00e3o de Cataloga\u00e7\u00e3o e \n     Classifica\u00e7\u00e3o da Biblioteca Central da UFV \n\n                       \n \nT \n  Goneli, Andr\u00e9 Lu\u00eds Duarte, 1979- \nG638v     Varia\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsico-mec\u00e2nicas e da \n2008  qualidade da mamona (Ricinus communis L.) durante \n             a secagem e o armazenamento / Andr\u00e9 Lu\u00eds Duarte Goneli. \n             \u2013 Vi\u00e7osa, MG, 2008. \n     xi, 186f.: il. (algumas col.) ; 29cm.  \n      \n     Orientador: Paulo Cesar Corr\u00eaa. \n     Tese (doutorado) - Universidade Federal de Vi\u00e7osa. \n                          Inclui bibliografia. \n   \n                1. Sor\u00e7\u00e3o. 2. Mamona - Gr\u00e3os - Sor\u00e7\u00e3o - Propriedades  \n  termodin\u00e2micas. 2. Mamona - Gr\u00e3os - Propriedades  \n  f\u00edsicas. 4. Entalpia. 5. Entropia. 6. \u00d3leo de mamona - \n  Qualidade. 7. Mamona - Gr\u00e3os - Propriedades mec\u00e2nicas. \n  8. Mamona - Gr\u00e3os - Secagem. 9. Mamona - Gr\u00e3os - \n  Armazenamento. 10. Mamona - Gr\u00e3os - Qualidade.  \n  I. Universidade Federal de Vi\u00e7osa. II.T\u00edtulo. \n \n                CDD 22.ed. 633.85   \n \n\n \n\n\n\nANDR\u00c9 LU\u00cdS DUARTE GONELI \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVARIA\u00c7\u00c3O DAS PROPRIEDADES F\u00cdSICO-MEC\u00c2NICAS E DA QUALIDADE DA \n\nMAMONA (Ricinus communis L.) DURANTE A SECAGEM E O \n\nARMAZENAMENTO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTese apresentada \u00e0 Universidade Federal \nde Vi\u00e7osa, como parte das exig\u00eancias do \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia \nAgr\u00edcola, para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doctor \nScientiae. \n\n \n \n \n\nAPROVADA: 29 de fevereiro de 2008. \n\n \n\n \n\n \n__________________________________     __________________________________ \n           Prof. M\u00e1rcio Aredes Martins                      Prof. Ednilton Tavares de Andrade \n                     (Co-orientador) \n \n \n \n                                                                                \n__________________________________     __________________________________ \n         Prof. Fabr\u00edcio Schwanz da Silva                      Prof. Marco T\u00falio Coelho Silva \n \n \n \n \n \n \n \n\n__________________________________ \nProf. Paulo Cesar Corr\u00eaa \n\n(Orientador) \n \n\n\n\n  ii\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAos meus pais Cl\u00f3vis e Nelma e aos meus irm\u00e3os Carlos Eduardo, \n\n\u201cAng\u00e9lica\u201d, Andr\u00e9a e Leonardo, exemplos de amor, carinho, confian\u00e7a, \n\nincentivo e dedica\u00e7\u00e3o irrestrita. \n\n              \n\nDEDICO. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c0 minha amada Anast\u00e1cia, pelo companheirismo, amizade, amor, afeto, \n\ncompreens\u00e3o e carinho. \n\n \n\nOFERE\u00c7O. \n\n \n\n\n\n  iii\n\nAGRADECIMENTO \n\n \n\n \n\n \n\nA Deus, pelo dom da vida, luz, sa\u00fade e presen\u00e7a constante em toda a minha \n\ncaminhada. \n\nAo Professor Paulo Cesar Corr\u00eaa, pela orienta\u00e7\u00e3o, amizade, dedica\u00e7\u00e3o, \n\nconfian\u00e7a e participa\u00e7\u00e3o irrestrita na execu\u00e7\u00e3o deste trabalho, pelos valiosos \n\nensinamentos, pelo incentivo constante e, ainda, pelo apoio irrestrito em minha \n\nforma\u00e7\u00e3o pessoal e profissional. \n\nAos Professores co-orientadores M\u00e1rcio Aredes Martins e Paulo Roberto \n\nCecon, pelas valiosas cr\u00edticas e sugest\u00f5es. \n\nAos Professores e amigos Fabr\u00edcio Schwanz da Silva e Ednilton Tavares de \n\nAndrade, pelas contribui\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es. \n\nAo professor Tetuo Hara, pelos valiosos ensinamentos, amizade e incentivo, na \n\ncondu\u00e7\u00e3o deste trabalho e na minha forma\u00e7\u00e3o pessoal e profissional. \n\nAo professor Marco T\u00falio Coelho Silva, pelas valiosas cr\u00edticas e sugest\u00f5es. \n\nAos professores e funcion\u00e1rios do Departamento de Engenharia Agr\u00edcola, pela \n\namizade e pela ajuda na realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\nAos amigos Osvaldo, Deise, Ana Paula, Stelito, Sarvio e Fernando, pelo apoio \n\nconstante e pelas sugest\u00f5es. \n\nAos amigos da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Rodrigo, Ana Paula Lelis e Elaine, pelo \n\nfundamental apoio na condu\u00e7\u00e3o dos experimentos. \n\nAos estudantes de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica Felipe, Fernanda e Cassandra, por terem \n\nsempre se prontificado a me ajudar na realiza\u00e7\u00e3o das diversas an\u00e1lises envolvidas, e \n\n\u00e0queles que porventura n\u00e3o tenham sido citados, mas por, direta ou indiretamente, terem \n\ncontribu\u00eddo para a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa. \n\nAos amigos do Centro Nacional de Treinamento em Armazenagem \u2013 \n\nCENTREINAR, pelo incentivo e apoio constantes. \n\n\u00c0 Universidade Federal de Vi\u00e7osa e, em especial, ao Departamento de \n\nEngenharia Agr\u00edcola, pela oportunidade de realiza\u00e7\u00e3o do Curso. \n\nAo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq), \n\npela concess\u00e3o da bolsa de estudos. \n\n \n\n \n\n\n\n  iv\n\nBIOGRAFIA \n\n \n\n \n\n \n\nANDR\u00c9 LU\u00cdS DUARTE GONELI, filho de Cl\u00f3vis Natal Goneli e Nelma \n\nDuarte Goneli, nasceu em Juiz de Fora, Estado de Minas Gerais, em 6 de novembro de \n\n1979. \n\nEm mar\u00e7o de 1998, iniciou o Curso de Agronomia na Universidade Federal de \n\nVi\u00e7osa (UFV), em Vi\u00e7osa, MG, graduando-se em mar\u00e7o de 2003. \n\nNesse mesmo m\u00eas e ano, ingressou no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, em n\u00edvel \n\nde Mestrado, em Engenharia Agr\u00edcola da UFV, na \u00e1rea de Pr\u00e9-Processamento e \n\nArmazenamento de Produtos Agr\u00edcolas, defendendo a disserta\u00e7\u00e3o em julho de 2004. \n\nEm agosto de 2004, iniciou o curso de Doutorado em Engenharia Agr\u00edcola na \n\nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa (UFV), na \u00e1rea de Pr\u00e9-Processamento e Armazenagem \n\nde Produtos Agr\u00edcolas, submetendo-se \u00e0 defesa de tese, requisito indispens\u00e1vel para a \n\nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doctor Scientiae, em fevereiro de 2008. \n\n \n\n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n  v\n\nSUM\u00c1RIO \n \n \n\n P\u00e1ginas\n\nRESUMO......................................................................................................... viii \n\nABSTRACT..................................................................................................... x \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O GERAL................................................................................. 1 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS............................................................. 5 \n\nCAP\u00cdTULO 1  \n\nISOTERMAS DE SOR\u00c7\u00c3O E PROPRIEDADES TERMODIN\u00c2MICAS \n\nDA SOR\u00c7\u00c3O DA \u00c1GUA EM GR\u00c3OS DE MAMONA................................ \n\n \n\n7 \n\n1.1. INTRODU\u00c7\u00c3O........................................................................................ 7 \n\n1.2. MATERIAIS E M\u00c9TODOS..................................................................... 11 \n\n1.3. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O.............................................................. 18 \n\n1.4. CONCLUS\u00d5ES......................................................................................... 34 \n\n1.5. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS...................................................... 35 \n\nCAP\u00cdTULO 2  \n\nCIN\u00c9TICA DE SECAGEM EM CAMADA FINA DOS GR\u00c3OS DE \n\nMAMONA....................................................................................................... \n\n \n\n39 \n\n2.1. INTRODU\u00c7\u00c3O........................................................................................ 39 \n\n2.2. MATERIAIS E M\u00c9TODOS..................................................................... 42 \n\n2.2.1. Determina\u00e7\u00e3o do coeficiente de difus\u00e3o efetivo............................. 45 \n\n2.2.2. Influ\u00eancia da temperatura................................................................ 46 \n\n2.3. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O.............................................................. 47 \n\n2.3.1 Coeficiente de difus\u00e3o efetivo.......................................................... 59 \n\n2.4. CONCLUS\u00d5ES......................................................................................... 63 \n\n2.5. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS...................................................... 64 \n\nCAP\u00cdTULO 3  \n\nPROPRIEDADES F\u00cdSICAS DOS GR\u00c3OS E FRUTOS DE MAMONA \n\nDURANTE A SECAGEM............................................................................... \n\n \n\n67 \n\n3.1. INTRODU\u00c7\u00c3O........................................................................................ 67 \n\n3.2. MATERIAIS E M\u00c9TODOS..................................................................... 70 \n\n3.2.1 Porosidade (?).................................................................................. 71 \n\n3.2.2. Massa espec\u00edfica aparente (?a) e unit\u00e1ria (?u)................................. 72 \n\n3.2.3. Massa de 1000 frutos e gr\u00e3os (M1000)............................................. 73 \n\n3.2.4. Forma e tamanho............................................................................ 73 \n\n\n\n  vi\n\n3.2.5. \u00cdndice de contra\u00e7\u00e3o da massa e unit\u00e1ria (?)................................... 74 \n\n3.3. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O.............................................................. 76 \n\n3.3.1. Propriedades f\u00edsicas dos gr\u00e3os de mamona..................................... 76 \n\n3.3.2. An\u00e1lise da forma e do tamanho dos gr\u00e3os de mamona................... 81 \n\n3.3.3. Contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica dos gr\u00e3os de mamona durante a \n\nsecagem..................................................................................................... \n\n \n\n86 \n\n3.3.4. Propriedades f\u00edsicas dos frutos de mamona.................................... 89 \n\n3.3.5. An\u00e1lise da forma dos frutos de mamona durante a secagem.......... 94 \n\n3.3.6. Contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica dos frutos de mamona durante a secagem. 98 \n\n3.4. CONCLUS\u00d5ES......................................................................................... 102 \n\n3.5. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS...................................................... 104 \n\nCAP\u00cdTULO 4  \n\nPROPRIEDADES MEC\u00c2NICAS E DE ESCOAMENTO DOS GR\u00c3OS DE \n\nMAMONA....................................................................................................... \n\n \n\n108 \n\n4.1. INTRODU\u00c7\u00c3O........................................................................................ 108 \n\n4.2. MATERIAIS E M\u00c9TODOS..................................................................... 115 \n\n4.2.1. Propriedades mec\u00e2nicas.................................................................. 116 \n\n4.2.2. Determina\u00e7\u00e3o dos coeficientes de atrito est\u00e1tico e din\u00e2mico......... 120 \n\n4.2.3. An\u00e1lises estat\u00edsticas......................................................................... 122 \n\n4.3. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O.............................................................. 122 \n\n4.3.1. Propriedades mec\u00e2nicas.................................................................. 122 \n\n4.3.2. Coeficientes de atrito est\u00e1tico e din\u00e2mico....................................... 132 \n\n4.4. CONCLUS\u00d5ES......................................................................................... 137 \n\n4.5. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS...................................................... 138 \n\nCAP\u00cdTULO 5  \n\nRESIST\u00caNCIA AO FLUXO DE AR EM CAMADAS DE GR\u00c3OS DE \n\nMAMONA....................................................................................................... \n\n \n\n142 \n\n5.1. INTRODU\u00c7\u00c3O........................................................................................ 142 \n\n5.2. MATERIAIS E M\u00c9TODOS..................................................................... 144 \n\n5.2.1. Modelos empregados para expressar a perda de carga................... 147 \n\n5.3. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O.............................................................. 149 \n\n5.3.1. Efeito do teor de impurezas grossas sobre a perda de carga dos \n\ngr\u00e3os de mamona...................................................................................... \n\n \n\n153 \n\n5.4. CONCLUS\u00d5ES......................................................................................... 157 \n\n5.5. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS...................................................... 158 \n\n\n\n  vii\n\nCAP\u00cdTULO 6  \n\nQUALIDADE DOS GR\u00c3OS E DO \u00d3LEO DE MAMONA DURANTE O \n\nARMAZENAMENTO..................................................................................... \n\n \n\n161 \n\n6.1. INTRODU\u00c7\u00c3O........................................................................................ 161 \n\n6.2. MATERIAIS E M\u00c9TODOS..................................................................... 165 \n\n6.2.1. Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade dos gr\u00e3os ao longo do per\u00edodo de \n\narmazenamento......................................................................................... \n\n \n\n165 \n\n6.2.2. Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do \u00f3leo bruto extra\u00eddo dos gr\u00e3os de \n\nmamona ao longo do per\u00edodo de armazenamento..................................... \n\n \n\n168 \n\n6.2.3. An\u00e1lise estat\u00edstica............................................................................ 169 \n\n6.3. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O.............................................................. 169 \n\n6.3.1. Qualidade dos gr\u00e3os ao longo do armazenamento.......................... 169 \n\n6.3.2. Qualidade do \u00f3leo bruto extra\u00eddo dos gr\u00e3os durante o \n\narmazenamento......................................................................................... \n\n \n\n178 \n\n6.4. CONCLUS\u00d5ES......................................................................................... 182 \n\n6.5. REFER\u00caRENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS................................................. 183 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n  viii\n\nRESUMO \n\n \n \n \n \nGONELI, Andr\u00e9 Lu\u00eds Duarte, D.Sc. Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Fevereiro de \n\n2008. Varia\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsico-mec\u00e2nicas e da qualidade da mamona \n(Ricinus communis L.) durante a secagem e o armazenamento. Orientador: \nPaulo Cesar Corr\u00eaa. Co-Orientadores: M\u00e1rcio Aredes Martins e Paulo Roberto \nCecon. \n\n \n\n \n\nO presente trabalho foi realizado com o objetivo de determinar e modelar as \n\npropriedades f\u00edsicas e mec\u00e2nicas da mamona durante o processo de secagem, bem como \n\navaliar a qualidade dos gr\u00e3os e do \u00f3leo extra\u00eddo da mamona durante o armazenamento. \n\nPara tanto, foram utilizados gr\u00e3os de mamona da variedade Guarani, colhidos em \n\nplanta\u00e7\u00f5es comerciais nas cidades de Divino e V\u00e1rzea da Palma, MG. Foram \n\ndeterminadas as propriedades higrosc\u00f3picas (dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o) e termodin\u00e2micas \n\nda sor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nos gr\u00e3os, a cin\u00e9tica de secagem dos gr\u00e3os, as principais propriedades \n\nf\u00edsicas dos frutos e dos gr\u00e3os (massas espec\u00edficas aparente e unit\u00e1ria, porosidade, massa \n\nde mil gr\u00e3os, esfericidade, circularidade, \u00e1reas superficial e projetada, dimens\u00f5es \n\ncaracter\u00edsticas, contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica da massa e contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria), as \n\npropriedades mec\u00e2nicas dos gr\u00e3os (for\u00e7a de ruptura, deforma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, energia, \n\ndureza, m\u00f3dulo de resili\u00eancia, m\u00f3dulo proporcional de elasticidade, coeficientes de \n\natrito est\u00e1tico e din\u00e2mico), a resist\u00eancia ao fluxo de ar em camadas de gr\u00e3os. Realizou-\n\nse tamb\u00e9m a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade dos gr\u00e3os (perda de mat\u00e9ria seca, condutividade \n\nel\u00e9trica e cor) e do \u00f3leo bruto extra\u00eddo dos gr\u00e3os de mamona (\u00edndice de per\u00f3xidos e \n\n\u00e1cidos graxos livres) durante o armazenamento em condi\u00e7\u00f5es controladas de \n\ntemperatura. Com base nos resultados obtidos, p\u00f4de-se concluir que: a) o teor de \u00e1gua \n\nde equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico dos gr\u00e3os de mamona \u00e9 diretamente proporcional \u00e0 umidade \n\nrelativa e decresce com o aumento de temperatura para um mesmo valor de umidade \n\nrelativa, sendo o modelo de Halsey Modificado, o que melhor se ajustou aos dados \n\nexperimentais; b) com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua, ocorre aumento da energia necess\u00e1ria \n\npara retirar \u00e1gua do produto, representada pelos valores do calor isost\u00e9rico integral de \n\ndessor\u00e7\u00e3o, e aumento na energia liberada pela adsor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no produto, \n\nrepresentada pelos valores do calor isost\u00e9rico integral de adsor\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, para um \n\nmesmo valor de teor de \u00e1gua, os valores do calor isost\u00e9rico integral de dessor\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nmaiores que os de adsor\u00e7\u00e3o; c) os modelos de Page, Henderson e Pabis e Midilli, s\u00e3o os \n\n\n\n  ix\n\nque melhor representam o fen\u00f4meno de secagem dos gr\u00e3os de mamona; d) o coeficiente \n\nde difus\u00e3o aumenta com a eleva\u00e7\u00e3o da temperatura, apresentando valores entre 0,512 \u00d7 \n\n10-10 e 1,564 \u00d7 10-10 m2 s-1; e) a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua influencia as propriedades \n\nf\u00edsicas dos gr\u00e3os e frutos de mamona, proporcionando: redu\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica \n\naparente, massa espec\u00edfica unit\u00e1ria, porosidade e massa de mil gr\u00e3os e massa de mil \n\nfrutos; aumento da esfericidade e circularidade nos gr\u00e3os e redu\u00e7\u00e3o nos frutos; redu\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1rea projetada e \u00e1rea superficial dos gr\u00e3os e dos frutos frutos; a redu\u00e7\u00e3o do teor de \n\n\u00e1gua influencia a contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria e da massa dos gr\u00e3os de mamona, \n\nprovocando redu\u00e7\u00e3o dos valores em 9,0 e 14,0%, respectivamente; para os frutos, a \n\ncontra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria e da massa foi da ordem de 46,0 e 63,0%, \n\nrespectivamente; f) a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua elevou a for\u00e7a necess\u00e1ria \u00e0 ruptura, \n\nreduziu a deforma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica necess\u00e1ria \u00e0 ruptura, reduziu a energia necess\u00e1ria \u00e0 \n\nruptura, aumentou a dureza e reduziu o m\u00f3dulo de resili\u00eancia dos gr\u00e3os de mamona sob \n\ncompress\u00e3o uniaxial na posi\u00e7\u00e3o natural de repouso (horizontal); g) o m\u00f3dulo \n\nproporcional de elasticidade aumenta com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua e a deforma\u00e7\u00e3o do \n\nproduto, obtendo-se valores, para a faixa de teor de \u00e1gua estudado, entre 46,09 a 140,01 \n\nMPa, na posi\u00e7\u00e3o natural de repouso; h) o modelo sigmoidal, descrito por meio da s\u00e9rie \n\nde Taylor, representa adequadamente a resist\u00eancia dos gr\u00e3os de mamona \u00e0 compress\u00e3o; \n\nos valores da tangente e secante m\u00e1ximas decrescem com o aumento do teor de \u00e1gua \n\ndos gr\u00e3os de mamona; i) a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua provoca redu\u00e7\u00e3o dos coeficientes de \n\natrito est\u00e1tico e din\u00e2mico dos gr\u00e3os de mamona para todos os materiais de parede \n\nutilizados; j) o aumento na densidade do fluxo de ar provoca aumento da perda de carga \n\nna coluna de gr\u00e3os de mamona; o aumento do teor de impurezas grossas provoca \n\nredu\u00e7\u00e3o na perda de carga na camada de gr\u00e3os de mamona; k) durante o armazenamento \n\ndos gr\u00e3os de mamona, ocorreram perda de mat\u00e9ria seca, aumento da condutividade \n\nel\u00e9trica, redu\u00e7\u00e3o de todas as vari\u00e1veis analisadas para a avalia\u00e7\u00e3o de cor, redu\u00e7\u00e3o dos \n\nvalores do par\u00e2metro croma e aumento da diferen\u00e7a de cor, sendo que estas altera\u00e7\u00f5es \n\nforam mais pronunciadas \u00e0 medida que se elevou a temperatura de armazenamento; l) \n\nHouve aumento dos valores do \u00edndice de per\u00f3xido e da porcentagem de \u00e1cidos graxos \n\nlivres no \u00f3leo bruto extra\u00eddo dos gr\u00e3os de mamona com o aumento do per\u00edodo de \n\narmazenamento, sendo que este aumento foi mais acentuado com e eleva\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura de armazenagem. \n\n \n\n \n\n\n\n  x\n\nABSTRACT \n\n \n\n \n\n \n\nGONELI, Andr\u00e9 Lu\u00eds Duarte, D.Sc. Universidade Federal de Vi\u00e7osa, February, 2008. \nVariation of physical and mechanical properties and quality of castor beans \n(Ricinus communis L.) during drying and storage. Adviser: Paulo Cesar Corr\u00eaa. \nCo-Advisers: M\u00e1rcio Aredes Martins and Paulo Roberto Cecon. \n\n \n\n \n\nThe present work was conducted in order to determine and to model the physical \n\nand mechanical properties of castor bean during drying process, as well as to assess the \n\nquality of the extracted oil from castor beans during the storage. Castor beans of variety \n\n\u201cGuarani\u201d were acquired from commercial crops in the Divino and Varzea da Palma \n\ncities of Minas Gerais State. Hygroscopic properties were determined (desorption and \n\nadsorption), thermodynamics of the water sorption in grains, grain drying kinetics, the \n\nmost common physical properties of the fruits and of grains (apparent and unitary \n\nspecific gravity, porosity, 1000 grains weight, sphericity, circularity, surface area, \n\nprojected area, size, bulk and unitary shrinkage), mechanical properties of grains (force \n\nrupture, specific deformation, energy, hardness, resilience modulus, proportional \n\nelasticity modulus, the static and dynamic friction  coefficients) and air flow resistance \n\nthrough the grain bed . Grain quality (dry matter loss, electrical conductivity and color) \n\nand crude oil were extracted from castor beans (peroxide index and free fatty acid) \n\nduring storage under controlled temperature environment. Based on the obtained results, \n\nit can be concluded that: a) the equilibrium moisture content of castor beans is directly \n\nproportional to the Relative Humidity and decreases as temperature increases for the \n\nsame Relative Humidity value, where the modified Halsey model fitted best for the \n\nexperimental data; b) with reduction of moisture content, the energy needed to remove \n\nwater from the product increases, represented by the total values of esoteric heat of \n\ndesorption, and increase energy released by adsorption of water in the product, \n\nrepresented by the values of the total  esoteric heat of adsorption. Moreover, for the \n\nsame amount of water content, values of total isoteric heat of desorption are higher than \n\nthose of adsorption; c) the models of Page, Henderson and Pabis and Midilli, so that \n\nbest represent the phenomenon of castor bean drying; d) coefficient of diffusion \n\nincreases as temperature increases, presenting figures between 0.512 x 10-10 and 1.564 \u00d7 \n\n10-10 m2 s-1; e) the reduction of water content affects physical properties of castor bean \n\n\n\n  xi\n\nfruits, providing: reduction of apparent specific gravity, unitary specific gravity, \n\nporosity and a thousand grains weight and fruits; increase the sphericity and circularity \n\nof castor beans and reduction in castor bean fruit; reduction in the projected area and \n\nsurface area of grains and fruits, a reduction of water content affects the shrinkage and \n\nweight of castor beans, reducing values in order of 9.0 and 14.0%, respectively; for \n\nfruit, the unitary shrinkage and the mass was of the order of 46.0 and 63.0%, \n\nrespectively; f) the reduction of the water content increased the force necessary to cause \n\nrupture, reduced specific deformation need to rupture, reduced the energy required to \n\nrupture, increased the hardness and toughness of castor beans under uniaxial \n\ncompression in natural rest position (horizontal), respectively; g) the proportional \n\nmodulus of elasticity increases as moisture content and deformation of the product \n\nreduces, obtaining values of moisture content  ranging from 46.09 to 140.01 MPa, in \n\nnatural rest position; h) the sigmoidal model, described by the Taylor series, adequately \n\nrepresents the strength of grains of castor beans to compression, the values of maximum \n\ntangent and secant decrease as moisture content of castor beans increases; i) as moisture \n\ncontent reduces, static and dynamic friction coefficient of castor beans reduces for all \n\nwall used materials j) as air flow density increases, static pressure loss in the column of \n\ncastor beans increases; increasing the coarse impurities content causing reduction in \n\nstatic pressure loss in castor beans column; k) during storage of castor beans, occurred \n\nloss of dry matter, increase of electrical conductivity, reduction of all variables analyzed \n\nfor the color evaluation, reduction of chroma parameter values and increase of color \n\ndifference, and these amendments were more pronounced as storage temperature \n\nincreased; l) there was an increase of values of peroxide index and of the percentage of \n\nfree fatty acids in crude oil extracted from grains of castor beans as storage period \n\nincreased; this increasing was more pronounced as storage temperature increased. \n\n \n \n \n\n\n\n 1\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O GERAL \n \n \n\nA mamona (Ricinus communis L.) \u00e9 uma planta oleaginosa de relevante \n\nimport\u00e2ncia econ\u00f4mica e social. \u00c9 uma cultura encontrada em v\u00e1rias regi\u00f5es do Brasil, \n\nsendo produzida tradicionalmente em pequenas e m\u00e9dias propriedades, gerando \n\nemprego e renda em raz\u00e3o de suas in\u00fameras possibilidades de aplica\u00e7\u00e3o na \u00e1rea \n\nindustrial, al\u00e9m da perspectiva de potencial energ\u00e9tico na produ\u00e7\u00e3o de biodiesel, \n\ntornando-se um agroneg\u00f3cio bastante promissor.  \n\nO Brasil foi, durante d\u00e9cadas, o maior produtor mundial de mamona e, ainda, o \n\nmaior exportador do seu \u00f3leo. A partir de 1981 perdeu a condi\u00e7\u00e3o de maior produtor \n\nmundial para a \u00cdndia e a partir de 1983, perdeu a segunda posi\u00e7\u00e3o para a China (FAO, \n\n2008). De acordo com dados da CONAB (2008), a produ\u00e7\u00e3o brasileira de mamona na \n\nsafra 2006/2007 foi de 93,7 mil toneladas, apresentando uma redu\u00e7\u00e3o de 2,1% em \n\nrela\u00e7\u00e3o a safra anterior (2005/2006).  \n\n \n\nAno\n\n1970 1976 1982 1988 1994 2000 2006\n\nPr\nod\n\nu\u00e7\n\u00e3o\n\n (\nm\n\nilh\n\u00f5e\n\ns \nde\n\n to\nne\n\nla\nda\n\ns)\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\nBrasil China India\n\n \n \n\nFIGURA 1. Evolu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de mamona do Brasil, \u00cdndia e China (Fonte: FAO, \n2008). \n\n \n\n \n\nOs gr\u00e3os de mamona s\u00e3o constitu\u00eddos de 65% de am\u00eandoa e 35% casca em \n\ntermos m\u00e9dios, e sua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica muda de acordo com a variedade e a regi\u00e3o \n\n\n\n 2\n\nde cultivo. Praticamente toda a produ\u00e7\u00e3o da mamona \u00e9 industrializada, obtendo-se como \n\nproduto principal o \u00f3leo e como subproduto a torta de mamona, que tem grande \n\ncapacidade de restaura\u00e7\u00e3o de terras esgotadas. O teor de \u00f3leo nos gr\u00e3os situa-se entre \n\n35% e 55%, sendo o padr\u00e3o comercial adotado de 45% (Freire, 2001).  \n\nA extra\u00e7\u00e3o do \u00f3leo \u00e9 feita a partir do gr\u00e3o completo (integral com a casca) ou \n\ndescascado por meio de m\u00e1quinas apropriadas. O m\u00e9todo utilizado para extrair o \u00f3leo \n\npode ser por prensagem a frio ou a quente, ou extra\u00e7\u00e3o por solvente (Freire, 2001).  \n\nO \u00f3leo de mamona apresenta caracter\u00edsticas qu\u00edmicas que o diferem dos \n\ndemais \u00f3leos vegetais. A principal delas deve-se ao fato de possuir, em \n\naproximadamente 90% de sua composi\u00e7\u00e3o, o \u00e1cido ricinol\u00e9ico, um \u00e1cido graxo pouco \n\nfreq\u00fcente nos \u00f3leos vegetais. O \u00e1cido ricinol\u00e9ico \u00e9 um dos poucos \u00e1cidos graxos \n\nnaturais cuja estrutura qu\u00edmica possui tr\u00eas grupos funcionais altamente reativos: o grupo \n\ncarbonila no 1\u00b0 carbono, a dupla liga\u00e7\u00e3o ou insatura\u00e7\u00e3o no 9\u00b0 carbono e o grupo \n\nhidroxila no 12\u00b0 carbono. Estes grupos funcionais fazem com que o \u00f3leo de mamona \n\npossa ser submetido a diversos processos qu\u00edmicos para a obten\u00e7\u00e3o de diferentes \n\nprodutos (Chierice &amp; Claro Neto, 2001). \n\nIn\u00fameras s\u00e3o as aplica\u00e7\u00f5es do \u00f3leo de mamona. Ele pode ser usado na \n\nfabrica\u00e7\u00e3o de tintas e isolantes, serve como lubrificante na aeron\u00e1utica, como base na \n\nmanufatura de cosm\u00e9ticos e de muitos tipos de drogas farmac\u00eauticas. O \u00f3leo de \n\nmamona tamb\u00e9m \u00e9 empregado em v\u00e1rios processos industriais, como a fabrica\u00e7\u00e3o de \n\ncorantes, anilinas, desinfetantes, germicidas, \u00f3leos lubrificantes de baixa temperatura, \n\ncolas e aderentes, base para fungicidas e inseticidas, tintas de impress\u00e3o e vernizes, \n\nal\u00e9m de nylon e mat\u00e9ria pl\u00e1stica, em que tem bastante import\u00e2ncia (Costa &amp; Ramos, \n\n2004).  \n\nAl\u00e9m dos usos citados acima, o \u00f3leo de mamona pode ser utilizado para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de biodiesel, combust\u00edvel alternativo ao \u00f3leo diesel mineral. O biodiesel \u00e9 \n\nproveniente de fontes naturais renov\u00e1veis tais como \u00f3leos vegetais e gordura animal e \n\ntem grande apelo ambiental, especialmente por diminuir as emiss\u00f5es de gases como \n\nCO2 e SOx e part\u00edculas de hidrocarbonetos durante sua combust\u00e3o quando comparado \n\naos combust\u00edveis f\u00f3sseis (Abreu et al., 2004).  \n\nSegundo Freire (2001), a elevada demanda industrial pelo \u00f3leo de mamona \n\ndeve-se ao fato de, em muitas de suas aplica\u00e7\u00f5es, n\u00e3o se poder substitu\u00ed-lo por outros \n\n\u00f3leos vegetais, em geral, usados na alimenta\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 3\n\nO uso de \u00f3leos vegetais em seus mais diversos fins depende, muitas vezes, de \n\nque sua qualidade esteja assegurada, existindo, para este fim, testes de avalia\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica de sua qualidade.   \n\nOs maiores problemas de qualidade dos \u00f3leos est\u00e3o relacionados \u00e0 sua  \n\nrancifica\u00e7\u00e3o,  hidrol\u00edtica ou oxidativa, dependendo da presen\u00e7a de \u00e1cidos graxos livres e \n\nper\u00f3xidos, respectivamente. A ocorr\u00eancia de \u00e1cidos graxos livres em \u00f3leos e gorduras \u00e9 \n\nresultado da rea\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3lise dos triglicer\u00eddeos. Um alto teor de \u00e1cidos graxos livres \n\nem \u00f3leos n\u00e3o s\u00f3 causa aumento das perdas na neutraliza\u00e7\u00e3o (uma das etapas do refino \n\nde \u00f3leos), como tamb\u00e9m \u00e9 um indicador de sua baixa qualidade, de um manuseio e \n\narmazenamento impr\u00f3prios ou de uma extra\u00e7\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es n\u00e3o ideais. A causa mais \n\ncomum da rancifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a rea\u00e7\u00e3o de oxida\u00e7\u00e3o. O primeiro produto formado pela \n\noxida\u00e7\u00e3o de um \u00f3leo ou gordura \u00e9 um per\u00f3xido (Ara\u00fajo, 2004). \n\nDiversos s\u00e3o os fatores que contribuem para a perda de qualidade do \u00f3leo \n\nextra\u00eddo de produtos agr\u00edcolas. No caso da mamona, o beneficiamento dos frutos \u00e9 um \n\ndos principais fatores limitantes tanto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade do \u00f3leo extra\u00eddo, quanto \n\nao crescimento da cultura, sendo uma etapa muito importante para a defini\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade do gr\u00e3o. Os gr\u00e3os de mamona t\u00eam tamanhos muito variados entre diferentes \n\ncultivares, e as m\u00e1quinas geralmente s\u00e3o reguladas para um \u00fanico tamanho e, ainda \n\nassim, adaptadas de m\u00e1quinas destinas ao beneficiamento de cereais (Silva et al., 2001), \n\ngerando grande quantidade de gr\u00e3os n\u00e3o descascados (tamb\u00e9m chamadas de \n\nmarinheiros) e gr\u00e3os quebrados. A ind\u00fastria aceita no m\u00e1ximo 10% de marinheiros, pois \n\nacima disso a efici\u00eancia de extra\u00e7\u00e3o de \u00f3leo \u00e9 comprometida. A quebra do produto \u00e9 a \n\nprincipal causa da acidifica\u00e7\u00e3o do \u00f3leo, comprometendo sua qualidade.   \n\nConsiderando a necessidade de melhorias tecnol\u00f3gicas no processamento p\u00f3s-\n\ncolheita, objetivando produtos de maior qualidade, o conhecimento das propriedades \n\nf\u00edsicas de produtos agr\u00edcolas \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para uma correta \n\nconserva\u00e7\u00e3o e para o dimensionamento e opera\u00e7\u00e3o de equipamentos para as principais \n\nopera\u00e7\u00f5es p\u00f3s-colheita de produtos agr\u00edcolas. A fim de minimizar os custos de produ\u00e7\u00e3o \n\npara maior competitividade e melhoria da qualidade do produto processado, a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o e o conhecimento do comportamento das propriedades f\u00edsicas dos frutos e \n\ngr\u00e3os da mamona s\u00e3o os principais fatores que contribuem para o adequado \n\ndesenvolvimento de processos e simula\u00e7\u00f5es que visem ao aperfei\u00e7oamento do sistema \n\nprodutivo dessa cultura. \n\nInforma\u00e7\u00f5es a respeito do tamanho, volume, porosidade e massa espec\u00edfica, \n\nentre outras caracter\u00edsticas f\u00edsicas dos produtos agr\u00edcolas, s\u00e3o consideradas de grande \n\n\n\n 4\n\nimport\u00e2ncia para estudos envolvendo transfer\u00eancia de calor e massa e movimenta\u00e7\u00e3o de \n\nar em massas granulares. Juntamente com o teor de \u00e1gua, a massa espec\u00edfica, a \n\nporosidade e o volume s\u00e3o par\u00e2metros utilizados para determinar as condi\u00e7\u00f5es de \n\nsecagem e armazenagem de produtos agr\u00edcolas e, conseq\u00fcentemente, possibilitar a \n\npredi\u00e7\u00e3o de perdas de qualidade do material at\u00e9 o momento de sua comercializa\u00e7\u00e3o. \n\nA secagem dos produtos agr\u00edcolas \u00e9 o processo mais utilizado para assegurar \n\nsua qualidade e estabilidade. Assim, a diminui\u00e7\u00e3o da quantidade de \u00e1gua do material \n\nreduz a atividade biol\u00f3gica e as mudan\u00e7as qu\u00edmicas e f\u00edsicas que ocorrem durante o \n\narmazenamento. Dessa maneira, a secagem constitui uma opera\u00e7\u00e3o fundamental entre as \n\nt\u00e9cnicas envolvidas na conserva\u00e7\u00e3o das qualidades desej\u00e1veis de produtos de origem \n\nvegetal colhidos com alto teor de \u00e1gua. \n\nO fen\u00f4meno de redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua de gr\u00e3os envolve simultaneamente \n\nprocessos de transfer\u00eancia de calor e massa que podem alterar de forma substancial  sua \n\nqualidade, dependendo do m\u00e9todo e das condi\u00e7\u00f5es de secagem (Hall, 1980).  \n\nAs mudan\u00e7as volum\u00e9tricas dos produtos devido \u00e0 sua desidrata\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nrelatadas como as principais causas das altera\u00e7\u00f5es das propriedades f\u00edsicas mais \n\nimportantes dos produtos agr\u00edcolas (Ratti, 1994; Sokhansanj &amp; Lang, 1996). \n\nRatti (1994) e Zogzas et al. (1994) observaram que a contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica de \n\nprodutos vegetais durante a secagem n\u00e3o \u00e9 fun\u00e7\u00e3o exclusiva do teor de \u00e1gua, sendo \n\ntamb\u00e9m dependente das condi\u00e7\u00f5es do processo e da geometria do produto. \n\nPara a correta realiza\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es de secagem e armazenagem torna-se \n\nnecess\u00e1rio o conhecimento das rela\u00e7\u00f5es existentes entre a temperatura e a umidade \n\nrelativa do ar e as condi\u00e7\u00f5es desej\u00e1veis de conserva\u00e7\u00e3o do produto. \u00c9 muito importante, \n\npara garantir a qualidade do produto final, que a mamona seja armazenada em locais \n\nsecos e, principalmente, com baixos teores de umidade. Do contr\u00e1rio, o \n\ndesenvolvimento de microrganismos pode causar fermenta\u00e7\u00f5es indesej\u00e1veis e \n\ncontamina\u00e7\u00f5es por toxinas que depreciam a qualidade do produto e subprodutos, \n\ndificultando sua comercializa\u00e7\u00e3o. \n\nTodos os produtos agr\u00edcolas t\u00eam  capacidade de ceder \u00e1gua para o ambiente ou \n\nde absorv\u00ea-la, convergindo, constantemente, para uma rela\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio entre o seu \n\nteor de \u00e1gua e o ar ambiente. Segundo Sokhansanj e Lang (1996), o teor de \u00e1gua de \n\nequil\u00edbrio, tamb\u00e9m chamado de equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico, \u00e9 o teor de \u00e1gua no qual a \n\npress\u00e3o de vapor d\u2019\u00e1gua no produto \u00e9 igual \u00e0 do ar que o envolve. \n\n\n\n 5\n\nA rela\u00e7\u00e3o entre o teor de \u00e1gua de um determinado produto e a umidade relativa \n\nde equil\u00edbrio em uma temperatura pode ser expressa por equa\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas, e s\u00e3o \n\ndenominadas de isotermas de sor\u00e7\u00e3o ou curvas de equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico.  \n\nO comportamento higrosc\u00f3pico de diversos produtos agr\u00edcolas tem sido \n\nestudado por v\u00e1rios autores que descrevem m\u00e9todos diferenciados para expressar o teor \n\nde \u00e1gua de equil\u00edbrio em fun\u00e7\u00e3o da temperatura e umidade relativa do ar (isotermas de \n\nsor\u00e7\u00e3o). Entretanto, para o estabelecimento de isotermas que representem essa rela\u00e7\u00e3o \n\nde equil\u00edbrio, s\u00e3o utilizados modelos matem\u00e1ticos emp\u00edricos, uma vez que nenhum \n\nmodelo te\u00f3rico desenvolvido tem sido capaz de predizer com precis\u00e3o o teor de \u00e1gua de \n\nequil\u00edbrio para uma ampla faixa de temperatura e umidade relativa do ar.  \n\nA composi\u00e7\u00e3o do produto influencia diretamente o processo de sor\u00e7\u00e3o de \n\numidade. Segundo Brooker et al. (1992), gr\u00e3os com elevado teor de \u00f3leo adsorvem \n\nmenor quantidade de \u00e1gua do ambiente do que os gr\u00e3os com alto teor de amido e, al\u00e9m \n\ndisso, a variedade, a maturidade, o teor de \u00e1gua e as condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e sanit\u00e1rias, al\u00e9m \n\nda maneira pela qual o equil\u00edbrio foi obtido (adsor\u00e7\u00e3o ou dessor\u00e7\u00e3o), tamb\u00e9m s\u00e3o \n\ndeterminantes para o estabelecimento do teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio de produtos \n\nhigrosc\u00f3picos (Chen, 2000; Fan et al., 2000). \n\nPara efeito de comercializa\u00e7\u00e3o, a armazenagem sob condi\u00e7\u00f5es adequadas \n\napresenta a vantagem de possibilitar ao produtor suprir o mercado em \u00e9pocas de \n\nescassez e com pre\u00e7os mais compensadores (Baez, 1993). \n\nApesar de ser uma cultura que vem merecendo uma maior aten\u00e7\u00e3o por parte de \n\npesquisadores e do governo, com a possibilidade de sua utiliza\u00e7\u00e3o como mat\u00e9ria-prima \n\npara a produ\u00e7\u00e3o de biodiesel, ainda s\u00e3o incipientes, ou na maioria das vezes, \n\ninexistentes, as informa\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, principalmente no tocante a fatores p\u00f3s-\n\ncolheita e suas intera\u00e7\u00f5es com a qualidade dos gr\u00e3os e do \u00f3leo de mamona.  \n\n \n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \nABREU, F. R.; LIMA, D. G.; HAM\u00da, E. H.; WOLF, C.; SUAREZ, P. A. Z. Utilization \nof metal complexes as catalysts in the transesterification of Brazilian vegetable oils with \ndifferent alcohols. Journal of Molecular Catalysis A: Chemical, v.209, p.29-33, 2004. \n \nARA\u00daJO, J.M.A. Qu\u00edmica de Alimentos: Teoria e Pr\u00e1tica. Vi\u00e7osa: Editora UFV, \n2004. 416 p.  \n \n\n\n\n 6\n\nBAEZ, J.E.A. Efeito de um equipamento modificador de atmosfera na conserva\u00e7\u00e3o de \ngr\u00e3os de milho. 1993. 51 p. Tese (Mestrado em Engenharia Agr\u00edcola) \u2013 Universidade \nFederal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, MG. \n \nBROOKER, D.B.; BAKKER-ARKEMA, F.W.; HALL, C.W. Drying and storage of \ngrains and oilseeds. Westport: The AVI Publishing Company, 1992. 450 p. \n \nCHEN, C. Factors which effect equilibrium relative humidity of agricultural products. \nTransactions of the ASAE, v.43, p.673-683, 2000. \n \nCHIERICE, G.O., CLARO NETO, S. Aplica\u00e7\u00e3o industrial do \u00f3leo. In: AZEVEDO, \nD.M. P. de; LIMA, E. F. (eds.). O agroneg\u00f3cio da mamona no Brasil. Bras\u00edlia: \nEmbrapa Servi\u00e7o de Comunica\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, 2001. 350 p. \n \nCONAB. (2008). Acompanhamento da Safra 2006/2007. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.conab.gov.br>. Acesso em: 12/02/2008. \n \nCOSTA, H.M.; RAMOS, V.D. Efeito do \u00f3leo de mamona em composi\u00e7\u00f5es de borracha \nnatural contendo s\u00edlica. Pol\u00edmeros: Ci\u00eancia e Tecnologia, vol. 14, p.46-50, 2004. \n \nFAN, J.; SIEBENMORGEN, T.J.; MARKS, B.P. Effects of variety and harvest \nmoisture content on equilibrium moisture contents of rice. Applied Engineering in \nAgriculture, v.16, p. 245-251, 2000. \n \nFAO. (2008). FAO Statistical Databases. Dispon\u00edvel em:&lt;http://faostat.fao.org/>. \nAcesso em: 13/03/2008. \n \nFREIRE, R. M.M. Ricinoqu\u00edmica. In: AZEVEDO, D.M. P.; LIMA, E. F. (eds.). O \nagroneg\u00f3cio da mamona no Brasil. Bras\u00edlia: Embrapa Servi\u00e7o de Comunica\u00e7\u00e3o \nTecnol\u00f3gica, 2001. 350 p. \n \nHALL, C.W. Drying and storage of agricultural crops. Westport: AVI, 1980. 381p. \n \nRATTI, C. Shrinkage during drying of foodstuffs. Journal of Food Engineering, v.23, \np.91-105, 1994. \n \nSILVA, O.R.R.F.; CARVALHO, O.S.; SILVA, L.C. Colheita e descascamento. In: \nAZEVEDO, D.M. P. de; LIMA, E. F. (eds.). O agroneg\u00f3cio da mamona no Brasil. \nBras\u00edlia: Embrapa Servi\u00e7o de Comunica\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, 2001. 350 p. \n \nSOKHANSANJ, S.; LANG, W. Prediction of kernel and bulk volume of wheat and \ncanola during adsorption and desorption. Journal Agricultural Engineering \nResearch, v.63, p.129-136, 1996. \n \nZOGZAS, N.P.; MAROULIS, Z.B.; KOURIS, D.M. Densities, shrinkage and porosity \nof some vegetables during air drying. Drying Technology, v.12, p.1653-1666, 1994. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 7\n\nCAP\u00cdTULO 1 \n\n \n\nISOTERMAS DE SOR\u00c7\u00c3O E PROPRIEDADES TERMODIN\u00c2MICAS DA \n\nSOR\u00c7\u00c3O DA \u00c1GUA EM GR\u00c3OS DE MAMONA \n\n \n\n \n\n1.1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\nPara as opera\u00e7\u00f5es de secagem e armazenagem, torna-se necess\u00e1rio o \n\nconhecimento das rela\u00e7\u00f5es entre a temperatura e a umidade relativa do ar e as condi\u00e7\u00f5es \n\ndesej\u00e1veis de conserva\u00e7\u00e3o do produto. Com o intuito de garantir a qualidade do produto \n\nfinal, \u00e9 muito importante que a mamona seja armazenada em locais secos e, \n\nprincipalmente, com baixos teores de \u00e1gua. Do contr\u00e1rio, o desenvolvimento de \n\nmicrorganismos pode causar fermenta\u00e7\u00f5es indesej\u00e1veis e contamina\u00e7\u00f5es por toxinas \n\nque alteram a qualidade do produto e subprodutos, reduzindo seu valor comercial. \n\nOs gr\u00e3os de mamona, assim como a maioria dos produtos agr\u00edcolas, possuem a \n\ncapacidade de ceder ou absorver \u00e1gua do ambiente. Se o teor de \u00e1gua aumenta, o risco \n\nde desenvolvimento de fungos torna-se maior, comprometendo a qualidade do produto. \n\nPor outro lado, a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua promove perdas econ\u00f4micas devido \u00e0 perda \n\nde massa do produto (Yazdani et al., 2006). Essas mudan\u00e7as no teor de \u00e1gua \n\nprosseguem at\u00e9 que o produto entre em equil\u00edbrio com as condi\u00e7\u00f5es do ar que o \n\ncircunda.  \n\nO teor de \u00e1gua de qualquer produto, quando em equil\u00edbrio com o ambiente de \n\narmazenamento, \u00e9 chamado de teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio ou equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico. O \n\nteor de \u00e1gua de equil\u00edbrio \u00e9 \u00fatil na determina\u00e7\u00e3o da perda ou ganho de \u00e1gua sob \n\ndeterminada condi\u00e7\u00e3o de temperatura e umidade relativa, relacionando-se diretamente \n\ncom os processos de secagem e armazenagem de produtos agr\u00edcolas (Ghodake et al., \n\n2007). O teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio \u00e9 alcan\u00e7ado quando a press\u00e3o parcial de vapor de \n\n\u00e1gua no produto iguala-se \u00e0 press\u00e3o parcial de vapor do ar que o envolve. \n\nA presen\u00e7a da \u00e1gua no produto pode ser medida de diferentes formas, mas nem \n\ntodos os m\u00e9todos indicam a disponibilidade da \u00e1gua para os microrganismos, uma vez \n\nque nem toda a \u00e1gua do produto est\u00e1 igualmente dispon\u00edvel. A disponibilidade de \u00e1gua \n\nem materiais higrosc\u00f3picos, tais como sementes, gr\u00e3os, frutos e derivados, \u00e9 mais bem  \n\nindicada pela atividade de \u00e1gua (aw) ou pelo teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio com a umidade \n\n\n\n 8\n\nrelativa do ar ambiente. A atividade de \u00e1gua e a umidade relativa, no equil\u00edbrio, s\u00e3o \n\nnumericamente iguais (Brooker et al., 1992). \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre o teor de \u00e1gua de um determinado produto e a umidade relativa \n\nde equil\u00edbrio para uma temperatura espec\u00edfica pode ser expressa por modelos \n\nmatem\u00e1ticos. As representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas destes modelos s\u00e3o denominadas isotermas de \n\nsor\u00e7\u00e3o ou curvas de equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico. Existem mais de 200 modelos propostos na \n\nliteratura para representar o fen\u00f4meno do equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico dos produtos \n\nagr\u00edcolas. Estes modelos diferem na sua base te\u00f3rica ou emp\u00edrica e na quantidade de \n\npar\u00e2metros envolvidos (Mulet et al., 2002). A descri\u00e7\u00e3o das isotermas de sor\u00e7\u00e3o dos \n\nprodutos agr\u00edcolas pode ser feita por mais de um modelo de equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico. Os \n\nprincipais crit\u00e9rios usados na sele\u00e7\u00e3o dos modelos s\u00e3o o grau de ajuste aos dados \n\nexperimentais e a simplicidade do modelo (Furmaniak et al., 2007). O modelo \n\nselecionado para representar as isotermas de sor\u00e7\u00e3o de um determinado produto ser\u00e1 \n\nespec\u00edfico para este produto, n\u00e3o devendo ser usado para representa\u00e7\u00e3o de outra esp\u00e9cie \n\nde produto, o que pode incorrer em erros. \n\nAs isotermas de sor\u00e7\u00e3o dos produtos agr\u00edcolas representam as propriedades \n\nhigrosc\u00f3picas integradas de v\u00e1rios constituintes que fazem parte destes produtos. Uma \n\nvez que estas propriedades de sor\u00e7\u00e3o podem mudar em conseq\u00fc\u00eancia das intera\u00e7\u00f5es \n\nqu\u00edmicas e f\u00edsicas induzidas por processos de calor ou outros tipos de pr\u00e9-tratamentos, \n\ntorna-se dif\u00edcil que apenas um modelo possa descrever exatamente a isoterma de sor\u00e7\u00e3o \n\nem toda a faixa de umidade relativa e para v\u00e1rios tipos de alimentos (Chirife &amp; Iglesias, \n\n1978).  \n\nA composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do produto influencia diretamente o processo de sor\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua. Segundo Brooker et al. (1992), gr\u00e3os com elevado teor de \u00f3leo adsorvem \n\nmenor quantidade de \u00e1gua do ambiente do que os gr\u00e3os com alto teor de carboidratos. \n\nAl\u00e9m disso, o cultivar, o grau de maturidade e as condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e sanit\u00e1rias, bem \n\ncomo a maneira pela qual o equil\u00edbrio foi obtido (adsor\u00e7\u00e3o ou dessor\u00e7\u00e3o), tamb\u00e9m s\u00e3o \n\ndeterminantes para o estabelecimento do teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio de produtos \n\nhigrosc\u00f3picos (Chen, 2000b; Fan et al., 2000).  \n\nO teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio de um material higrosc\u00f3pico, para determinada \n\ncondi\u00e7\u00e3o de temperatura e umidade relativa do ar, \u00e9 dependente do caminho utilizado \n\npara atingir este equil\u00edbrio. Assim, para uma mesma umidade relativa do ar, pode haver \n\nduas umidades relativas de equil\u00edbrio dependendo das condi\u00e7\u00f5es experimentais \n\n(adsor\u00e7\u00e3o ou dessor\u00e7\u00e3o). Isso uma vez que o material pode estar com teor de \u00e1gua \n\nmenor ou maior que o de equil\u00edbrio para as condi\u00e7\u00f5es do ambiente. A diferen\u00e7a entre os \n\n\n\n 9\n\nvalores de teor de \u00e1gua obtidos por dessor\u00e7\u00e3o e por adsor\u00e7\u00e3o \u00e9 denominada histerese \n\n(Wolf et al., 1972).  \n\nDe acordo com Ayranci e Duman (2005), as curvas de equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico \n\nou isotermas de sor\u00e7\u00e3o s\u00e3o importantes para definir limites de desidrata\u00e7\u00e3o do produto, \n\nbem como estimar as mudan\u00e7as de teor de \u00e1gua sob determinada condi\u00e7\u00e3o de \n\ntemperatura e umidade relativa do ambiente. Al\u00e9m disso, permitem definir os teores de \n\n\u00e1gua adequados para que n\u00e3o ocorra o in\u00edcio da atividade de microrganismos que \n\npodem provocar a deteriora\u00e7\u00e3o do produto. As isotermas de sor\u00e7\u00e3o podem ainda, por \n\nmeio das isotermas de equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico, determinar a demanda de energia \n\nnecess\u00e1ria ao processo de secagem, representada pelos valores do calor isost\u00e9rico de \n\nsor\u00e7\u00e3o (Wang &amp; Brennan, 1991).  \n\nO calor isost\u00e9rico l\u00edquido (qst) \u00e9 definido como a quantidade total de energia \n\npara a sor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no produto menos o calor latente de vaporiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua livre, a \n\numa dada temperatura do sistema (Tsami et al., 1990). O calor de adsor\u00e7\u00e3o \u00e9 uma \n\nmedida da energia liberada na sor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no produto, enquanto o calor de dessor\u00e7\u00e3o \n\nrepresenta o requerimento de energia necess\u00e1rio para a quebra das for\u00e7as \n\nintermoleculares entre as mol\u00e9culas de vapor de \u00e1gua e a superf\u00edcie adsorvente (Rizvi, \n\n1995). Assim, o calor de sor\u00e7\u00e3o \u00e9 considerado um indicativo das for\u00e7as \n\nintermoleculares de atra\u00e7\u00e3o entre os locais de sor\u00e7\u00e3o e o vapor de \u00e1gua (Wang &amp; \n\nBrennan, 1991).  \n\nAs isotermas de sor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e o calor isost\u00e9rico de sor\u00e7\u00e3o para produtos \n\nsecos s\u00e3o essenciais para a modelagem de diversos processos agroindustriais e para seu \n\narmazenamento.  Essas propriedades podem ser usadas para estimar o requerimento de \n\nenergia para a secagem dos produtos agr\u00edcolas, al\u00e9m de prover informa\u00e7\u00f5es importantes \n\na respeito dos mecanismos de sor\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o entre os componentes do produto e a \n\n\u00e1gua (Gabas et al., 2000; Mulet et al., 1999; Fasina et al., 1997).  \n\nO c\u00e1lculo do consumo de energia durante a secagem exige o conhecimento do \n\ncalor isost\u00e9rico de sor\u00e7\u00e3o para uma faixa variada de teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio do \n\nproduto. Para os mais diferentes tipos de produtos, os cientistas t\u00eam estudado a varia\u00e7\u00e3o \n\ndesta propriedade termodin\u00e2mica em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio (Ghodake et \n\nal., 2007; Fasina, 2006; Yazdani et al., 2006; Ayranci &amp; Duman, 2005; Kaymak-Ertekin \n\n&amp; Gedik, 2004; Mulet et al., 2002). \n\nA aplica\u00e7\u00e3o da termodin\u00e2mica, em processos de sor\u00e7\u00e3o, vem sendo utilizada \n\npara a compreens\u00e3o das propriedades da \u00e1gua e o c\u00e1lculo do requerimento de energia \n\nnos processos de equil\u00edbrio decorrentes da transfer\u00eancia de calor e de massa em \n\n\n\n 10\n\nsistemas biol\u00f3gicos. As propriedades termodin\u00e2micas da sor\u00e7\u00e3o fornecem uma melhor \n\ncompreens\u00e3o do estado de equil\u00edbrio da \u00e1gua com a vizinhan\u00e7a em fun\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura e umidade relativa (Fasina, 2006). Estas propriedades fornecem \n\ninforma\u00e7\u00f5es a respeito da afinidade do sorvente pela \u00e1gua e da espontaneidade do \n\nprocesso de sor\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, permitem definir o conceito de ordem e desordem \n\nexistente em sistemas \u00e1gua-sorvente. As fun\u00e7\u00f5es termodin\u00e2micas podem ser calculadas \n\na partir das isotermas de sor\u00e7\u00e3o, facilitando assim a interpreta\u00e7\u00e3o das propriedades \n\ntermodin\u00e2micas (Rizvi &amp; Benado, 1984). \n\nPropriedades termodin\u00e2micas, como entalpia e entropia, s\u00e3o necess\u00e1rias para \n\ndelinear o trabalho e para o entendimento qualitativo do estado da \u00e1gua na superf\u00edcie do \n\nalimento. Varia\u00e7\u00f5es de entalpia fornecem uma medida da varia\u00e7\u00e3o de energia do \n\nprocesso de intera\u00e7\u00e3o entre as mol\u00e9culas de \u00e1gua e o sorvente. A entropia pode estar \n\nassociada \u00e0  liga\u00e7\u00e3o ou repuls\u00e3o das for\u00e7as no sistema,  estando  associada ao arranjo \n\nespacial da rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua-sorvente. Assim, a entropia caracteriza ou define o grau de \n\nordem ou desordem existente no sistema \u00e1gua-sorvente (McMinn et al., 2005).  \n\nA energia livre de Gibbs indica a espontaneidade energ\u00e9tica da intera\u00e7\u00e3o \u00e1gua-\n\nsorvente, fornecendo uma medida da disponibilidade de energia do processo. Se o valor \n\ndesta propriedade for negativo, o processo \u00e9 espont\u00e2neo; se for positivo, o processo ser\u00e1 \n\nn\u00e3o-espont\u00e2neo (Apostolopoulos &amp; Gilbert, 1990). Mudan\u00e7as na energia livre de Gibbs, \n\ndurante a troca de \u00e1gua entre o produto e o meio, caracterizam a energia requerida para \n\ntransferir mol\u00e9culas de \u00e1gua do estado de vapor para uma superf\u00edcie s\u00f3lida (sorvente) ou \n\nvice-versa. Esta quantidade pode ser considerada uma medida do trabalho realizado \n\npelo sistema no processo de dessor\u00e7\u00e3o ou de adsor\u00e7\u00e3o. O equil\u00edbrio termodin\u00e2mico ser\u00e1 \n\nalcan\u00e7ado quando o gradiente de energia livre for zero (Nayak &amp; Pandey, 2000).  \n\nA compensa\u00e7\u00e3o entalpia-entropia, aplicada primeiramente por Bell (1937), \u00e9 \n\numa teoria que tem sido extensamente considerada no estudo dos fen\u00f4menos f\u00edsicos e \n\nqu\u00edmicos envolvidos no processo de sor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua (Beristain et al., 1996; Madamba et \n\nal., 1996). A compensa\u00e7\u00e3o entalpia-entropia \u00e9 uma importante ferramenta para  \n\nreconhecer os diferentes mecanismos de sor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em diferentes condi\u00e7\u00f5es, tais \n\ncomo os processos de secagem (Rizvi, 1995). A teoria da compensa\u00e7\u00e3o entalpia-\n\nentropia ou teoria isocin\u00e9tica (McMinn et al., 2005) tem sido intensamente investigada \n\npara diferentes processos f\u00edsico-qu\u00edmicos (McMinn et al., 2005; Telis-Romero et al., \n\n2005; Moyano &amp; Zuniga, 2004; Liu &amp; Guo, 2001; Gabas et al., 2000; Beristain et al., \n\n1996; Aguerre et al., 1986; Ferro-Fontan et al., 1982; Petersen, 1964; Leffler, 1955). \n\n\n\n 11\n\nFerro-Fontan et al. (1982) sugeriram a exist\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o linear entre a entalpia \n\ne a entropia para a sor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em alguns alimentos. \n\nSegundo Liu e Guo (2001), para uma s\u00e9rie de compostos estruturalmente \n\nrelacionados sob uma definida rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, mudan\u00e7as paralelas na entalpia e \n\nentropia normalmente s\u00e3o encontradas. Desta forma, a teoria da compensa\u00e7\u00e3o permite \n\nverificar se haver\u00e1 maior intera\u00e7\u00e3o molecular ou liga\u00e7\u00e3o entre as mol\u00e9culas devido \u00e0 \n\nredu\u00e7\u00e3o na liberdade ou \u00e0 liga\u00e7\u00e3o das mol\u00e9culas no sistema, gerando maior organiza\u00e7\u00e3o \n\nou ordem neste sistema (relacionadas \u00e0 entalpia) em detrimento de uma desorganiza\u00e7\u00e3o \n\ne uma maior liberdade das mol\u00e9culas no sistema (relacionadas \u00e0 entropia). Este \u00e9 o \n\nchamado efeito compensa\u00e7\u00e3o entalpia-entropia (Leffler, 1955; Petersen, 1964). \n\nDiante da import\u00e2ncia do conhecimento da higroscopicidade dos produtos \n\nagr\u00edcolas, bem como da intera\u00e7\u00e3o da \u00e1gua com o produto, este trabalho teve como \n\nobjetivo determinar as isotermas de sor\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de mamona, obtidas por dessor\u00e7\u00e3o \n\ne adsor\u00e7\u00e3o, para diversas condi\u00e7\u00f5es de temperatura e umidades relativas do ar, al\u00e9m de \n\najustar diferentes modelos matem\u00e1ticos aos dados experimentais, analisando o \n\nfen\u00f4meno da Histerese. As propriedades termodin\u00e2micas da sor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, em fun\u00e7\u00e3o \n\ndo teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio, tamb\u00e9m ser\u00e3o determinadas e avaliadas.  \n  \n \n\n1.2. MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n \n\nO presente trabalho foi desenvolvido no Laborat\u00f3rio de Propriedades F\u00edsicas e \n\nQualidade de Produtos Agr\u00edcolas pertencente ao Centro Nacional de Treinamento em \n\nArmazenagem (CENTREINAR), localizado na Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa \n\n- MG.  \n\nPara obten\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico dos gr\u00e3os de \n\nmamona, pelos processos de dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o, foi utilizado o m\u00e9todo din\u00e2mico-\n\ngravim\u00e9trico. Foram utilizados gr\u00e3os de mamona da variedade Guarani, provenientes de \n\nplanta\u00e7\u00f5es comerciais da cidade de Divino, MG. A cultura foi monitorada durante seu \n\nciclo para que fossem obtidos produtos com a m\u00e1xima qualidade e de um mesmo local, \n\na fim de evitar influ\u00eancia sobre os resultados. Os frutos contendo os gr\u00e3os foram \n\ncolhidos na parte mediana do primeiro cacho das plantas. Ainda no campo, os frutos \n\nforam homogeneizados e colocados em sacos de polipropileno de baixa densidade para \n\nser imediatamente transportados at\u00e9 Vi\u00e7osa, MG, onde foram feitas as an\u00e1lises \n\nposteriores.  \n\n\n\n 12\n\nAs an\u00e1lises dos processos de adsor\u00e7\u00e3o e dessor\u00e7\u00e3o foram feitas com gr\u00e3os \n\nretirados manualmente dos frutos, apresentando um teor de \u00e1gua de aproximadamente \n\n82% (b.s.), sendo estes gr\u00e3os utilizados para a an\u00e1lise do processo de dessor\u00e7\u00e3o.  \n\nPara a an\u00e1lise do processo de adsor\u00e7\u00e3o, um lote da mesma variedade e do \n\nmesmo talh\u00e3o foi colhido quando os gr\u00e3os apresentavam um teor de \u00e1gua de \n\naproximadamente 7% (b.s.). Ap\u00f3s a debulha manual dos frutos, os gr\u00e3os foram secos \n\nem estufa de circula\u00e7\u00e3o for\u00e7ada, a uma temperatura de 80\u00b0C, at\u00e9 que atingissem um teor \n\nde \u00e1gua em torno de 2,5% (b.s.).  \n\nEm todos os processos de sor\u00e7\u00e3o (dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o), utilizaram-se \n\ndiferentes condi\u00e7\u00f5es de temperatura (25, 35, 45 e 55 \u00b0C \u00b1 1\u00b0C) e umidade relativa (entre \n\n37 e 87% \u00b1 2%), at\u00e9 que o produto atingisse o teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio com a \n\ncondi\u00e7\u00e3o do ar especificada. \n\nAs condi\u00e7\u00f5es experimentais para realiza\u00e7\u00e3o dos testes foram fornecidas por \n\numa unidade condicionadora de atmosfera de fabrica\u00e7\u00e3o da empresa Aminco, modelo \n\nAminco-Aire. Foram colocadas no interior do equipamento bandejas remov\u00edveis com \n\nfundo telado para permitir a passagem do ar atrav\u00e9s da amostra, contendo cada uma 50g \n\nde produto. O fluxo de ar foi monitorado com o aux\u00edlio de um anem\u00f4metro de l\u00e2minas \n\nrotativas e mantido em torno de 4 m3 s-1 m-2. A temperatura e a umidade relativa foram \n\nmonitoradas por meio de psicr\u00f4metro instalado pr\u00f3ximo \u00e0s bandejas contendo as \n\namostras.  \n\nAs bandejas contendo o produto foram pesadas periodicamente e o teor de \u00e1gua \n\nde equil\u00edbrio higrosc\u00f3pio foi atingido quando a varia\u00e7\u00e3o da massa dos recipientes \n\npermaneceu constante. Os teores de \u00e1gua do produto foram determinados pelo m\u00e9todo \n\ngravim\u00e9trico em estufa a 105 \u00b1 1\u00b0C, durante 24 horas, em duas repeti\u00e7\u00f5es (Brasil, \n\n1992).  \n\nForam ajustados, aos dados experimentais do teor de \u00e1gua dos gr\u00e3os de \n\nmamona, os modelos matem\u00e1ticos freq\u00fcentemente utilizados para representa\u00e7\u00e3o da \n\nhigroscopicidade de produtos agr\u00edcolas, cujas equa\u00e7\u00f5es est\u00e3o apresentadas na Tabela 1. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 13\n\nTABELA 1. Modelos matem\u00e1ticos utilizados para predizer o fen\u00f4meno de \nhigroscopicidade de produtos agr\u00edcolas. \n\n \n\nDesigna\u00e7\u00e3o do modelo Modelo \n\nChung Pfost ( ) ( )eM  = a - b ln - T + c ln UR? ?? ?  (1)\n\nCopace ( ) ( )eM  = exp a - b T + c UR? ?? ?  (2)\n\nHalsey Modificado ( )\n( )e\n\n1\ncexp a - b T\n\nM  = \n-ln UR\n\n? ?\n? ?\n? ?\n\n (3)\n\nHenderson Modificado ( )\n( )e\n\n1\ncln 1- UR\n\nM  = \n-a T + b\n\n? ?\n? ?\n? ?\n\n (4)\n\nOswin Modificado ( )e\n1\ncUR\n\nM  = a + b T\n1- UR\n? ?\n? ?? ?\n\n (5)\n\nGAB Modificado \n[ ]\n\ne\n\nc\na b  UR\n\nTM  = \nc\n\n1- b UR 1- b UR + b  UR\nT\n\n? ?\n? ?\n? ?\n\n? ?? ?? ?\n? ?? ?? ?? ?? ?? ?\n\n (6)\n\n \n\nem que: \n\nMe : teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio, % b.s.; \n\nUR : umidade relativa, decimal; \n\nT : temperatura, \u00b0C; e \n\na, b, c : coeficientes que dependem do produto e das condi\u00e7\u00f5es do ar. \n\n \n \n\nPara o ajuste dos modelos matem\u00e1ticos, realizou-se a an\u00e1lise de regress\u00e3o n\u00e3o \n\nlinear pelo m\u00e9todo Gauss-Newton, utilizando-se o programa computacional \n\nSTATISTICA 6.0\u00ae. Os modelos foram selecionados considerando a signific\u00e2ncia dos \n\ncoeficientes de regress\u00e3o pelo teste t, adotando n\u00edvel de 1% de probabilidade, a \n\nmagnitude do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R2), a magnitude do erro m\u00e9dio relativo (P) \n\ne do desvio padr\u00e3o da estimativa (SE), al\u00e9m da verifica\u00e7\u00e3o do comportamento da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos. Considerou-se o valor do erro m\u00e9dio relativo inferior a 10% \n\ncomo um dos crit\u00e9rios para sele\u00e7\u00e3o dos modelos, de acordo com Mohapatra e Rao \n\n(2005). O erro m\u00e9dio relativo e o desvio padr\u00e3o da estimativa foram calculados pelas \n\nEqua\u00e7\u00f5es 7 e 8, respectivamente. \n\n\n\n 14\n\nn\n\ni =1\n\nY - Y100\nP = \n\nn Y\n\n? ?\n? ??\n? ?\n? ?\n\n\u02c6\n (7)\n\n( )\nn 2\n\ni =1\nY - Y\n\nSE = \nGLR\n\n? \u02c6\n \n\n(8)\n\n \n\nem que: \n\nY: valor observado experimentalmente; \n\nY? : valor estimado pelo modelo; \n\nn: n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es experimentais; e \n\nGLR: graus de liberdade do modelo (n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es menos o n\u00famero de \n\npar\u00e2metros do modelo). \n\n \n\n \n\nOs res\u00edduos, que s\u00e3o a diferen\u00e7a entre os valores observados \n\nexperimentalmente pelos valores estimados pelos modelos, foram representados em \n\ngr\u00e1ficos em fun\u00e7\u00e3o dos valores estimados de teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio. Um modelo \u00e9 \n\nconsiderado aceit\u00e1vel se os valores dos res\u00edduos se encontrarem pr\u00f3ximos \u00e0 faixa \n\nhorizontal em torno de zero, indicando que os resultados n\u00e3o s\u00e3o tendenciosos. Se as \n\ndistribui\u00e7\u00f5es dos res\u00edduos formam figuras geom\u00e9tricas ou tendem a se acumular em um \n\nponto fora do eixo, a distribui\u00e7\u00e3o dos seus res\u00edduos \u00e9 considerada como tendenciosa e o \n\nmodelo inadequado para  representar o fen\u00f4meno em quest\u00e3o.  \n\nAp\u00f3s a sele\u00e7\u00e3o do modelo que melhor se ajustou aos dados experimentais, foi \n\nfeita a an\u00e1lise do fen\u00f4meno da histerese, obtido pela diferen\u00e7a entre os teores de \u00e1gua de \n\nequil\u00edbrio obtidos por dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o.  \n\nO calor isost\u00e9rico l\u00edquido de sor\u00e7\u00e3o (ou entalpia diferencial) foi calculado a \n\npartir da equa\u00e7\u00e3o de Clausius-Clayperon (Iglesias e Chirife, 1976). \n\n \n\n2\na a\n\nhln(aw) st=\nT R T\n\n??\n?\n\n (9)\n\n \n\nem que: \n\naw : atividade de \u00e1gua, decimal; \n\nTa : temperatura, K; \n\n\n\n 15\n\n?hst : calor isost\u00e9rico l\u00edquido de sor\u00e7\u00e3o, kJ.kg-1; e \n\nR : constante universal dos gases (8,314 kJ kmol-1 K-1). \n\n \n\n \n\nIntegrando a Equa\u00e7\u00e3o (9) e assumindo que o calor isost\u00e9rico l\u00edquido de sor\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 independente da temperatura, o calor isost\u00e9rico l\u00edquido de sor\u00e7\u00e3o, para cada teor de \n\numidade de equil\u00edbrio, foi determinado conforme a equa\u00e7\u00e3o a seguir (Wang &amp; Brennan, \n\n1991): \n\n \n\na\n\nh 1stln(aw) = -  C\nR T\n\n?? ?\n+? ?\n\n? ?\n (10)\n\n \n\nonde C \u00e9 uma constante do modelo. Os valores de atividade de \u00e1gua, temperatura e teor \n\nde \u00e1gua de equil\u00edbrio foram obtidos a partir da equa\u00e7\u00e3o de melhor ajuste aos dados do \n\nteor de \u00e1gua de equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico dos gr\u00e3os de mamona.  \n\nO calor isost\u00e9rico integral de sor\u00e7\u00e3o (Qst), em kJ kg-1, foi obtido pela soma do \n\ncalor isost\u00e9rico l\u00edquido de sor\u00e7\u00e3o e do calor latente de vaporiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua livre (L). \n\n \n\neQ = h L A exp(-B M ) Lst st? + = +  (11)\n\n \n\nonde A e B s\u00e3o coeficientes do modelo. O calor latente de vaporiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua livre \n\n(L), em kJ kg-1, necess\u00e1rio ao c\u00e1lculo de Qst, foi obtido pela temperatura m\u00e9dia (T) na \n\nfaixa em estudo, em \u00b0C, segundo a equa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nL = 2502, 2 - 2, 39 T  (12)\n\n \n\nA entropia diferencial de sor\u00e7\u00e3o foi calculada a partir da equa\u00e7\u00e3o de Gibbs-\n\nHelmholtz mostrada a seguir (Rizvi, 1995): \n\n \n\na\n\n?h - ?Gst?S =\nT\n\n (13)\n\n \n\nem que: \n\n?S : entropia diferencial de sor\u00e7\u00e3o (kJ kg-1 K-1); \n\n\n\n 16\n\n?G : energia livre de Gibbs (kJ kg-1). \n\n \n\nA energia livre de Gibbs pode ser calculada pela seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\na?G = R T  ln(aw)  (14)\n\n \n\nO efeito de mudan\u00e7as na sor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua sobre a energia livre normalmente s\u00e3o \n\nacompanhadas de mudan\u00e7as nos valores de entalpia e entropia. Assim, substituindo a \n\nEqua\u00e7\u00e3o (14) na (13) e rearranjando, teremos: \n\n \n\nst\n\na\n\n?h ?S\n ln(aw) =\n\nR T R\n?  (15)\n\n \n\nOs valores da entalpia diferencial e os valores de entropia diferencial de sor\u00e7\u00e3o \n\nforam calculados a partir da Equa\u00e7\u00e3o (15). Os valores de atividade de \u00e1gua, temperatura \n\ne teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio foram obtidos a partir da equa\u00e7\u00e3o de melhor ajuste aos \n\ndados de teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico dos gr\u00e3os de mamona. \n\nOs valores calculados de entalpia diferencial de sor\u00e7\u00e3o (?hst) e de entropia \n\n(?S) foram correlacionados pela equa\u00e7\u00e3o (Beristain et al., 1996): \n\n \n\nst B B?h = T  (?S) + ?G  (16)\n\n \n\nem que: \n\nTB : temperatura isocin\u00e9tica (K); \n\n?GB : energia livre de Gibbs \u00e0 temperatura isocin\u00e9tica (kJ kg-1). \n\n \n\nA temperatura isocin\u00e9tica representa a temperatura em que todas as rea\u00e7\u00f5es em \n\ns\u00e9rie ocorrem em uma mesma taxa. Uma vez que a entalpia e a entropia s\u00e3o altamente \n\ncorrelacionadas, assume-se que a teoria da compensa\u00e7\u00e3o possa ser v\u00e1lida para a sor\u00e7\u00e3o \n\n(Beristain et al., 1996). Para confirmar a exist\u00eancia da compensa\u00e7\u00e3o, a temperatura \n\nisocin\u00e9tica foi comparada com a m\u00e9dia harm\u00f4nica das temperaturas utilizadas para \n\ndetermina\u00e7\u00e3o das isotermas de sor\u00e7\u00e3o, que \u00e9 definida como (Krug et al., 1976a; 1976b): \n\n \n\n\n\n 17\n\nhm n\n\ni=1\n\nn\nT =\n\n1\nT\n\n? ?\n? ?\n? ?\n\n?\n \n\n(17)\n\n \n\nem que: \n\nThm : m\u00e9dia harm\u00f4nica da temperatura (K); \n\nn : n\u00famero de temperaturas utilizadas. \n\n \n\nDe acordo com Krug et al. (1976a; 1976b), a compensa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica linear ou \n\nteoria da compensa\u00e7\u00e3o s\u00f3 existe se a temperatura isocin\u00e9tica (TB) for diferente da m\u00e9dia \n\nharm\u00f4nica da temperatura (Thm). Um intervalo de confian\u00e7a aproximado, (1-?)100%, \n\npara a temperatura isocin\u00e9tica foi calculado pela seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nB\n\n^\nBB m-2, /2 Var (T )T = T   t ?\u00b1  (18)\n\n \nonde,  \n\n \n\n( )( )\n( )\n\n^ stst\nB 2\n\nh h S S\nT = \n\nS S\n\n? ? ? ? ? ?\n\n? ? ?\n\n?\n?\n\n (19)\n\n \ne, \n \n\n( ) ( )\n\n2^\nBBst\n\nB 2\n\nh G T S\nVar(T ) = \n\nm 2 S S\n\n? ?\n? ? ? ? ?? ?? ?\n? ?\n\n? ? ? ?\n\n?\n\n?\n (20)\n\n \n\nem que: \n\nm : N\u00famero de pares de dados de entalpia e entropia; \n\nsth?  : entalpia m\u00e9dia, kj kg-1; \n\nS?  : entropia m\u00e9dia kj kg\n-1. \n\n \n \n\nSe a m\u00e9dia harm\u00f4nica da temperatura Thm se encontra dentro do intervalo \n\ncalculado da temperatura isocin\u00e9tica TB, a rela\u00e7\u00e3o entre os valores de entalpia e entropia \n\ndiferencial de sor\u00e7\u00e3o reflete apenas erros experimentais e n\u00e3o a exist\u00eancia de fatores \n\nqu\u00edmicos e f\u00edsicos que regem a teoria da compensa\u00e7\u00e3o (Beristain et al., 1996). Neste \n\n\n\n 18\n\ntrabalho, adotou-se um intervalo de confian\u00e7a para a temperatura isocin\u00e9tica TB de 95% \n\nem toda a faixa de dados observados. \n\n \n\n \n\n1.3. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\nNas Tabelas 2 e 3, est\u00e3o os par\u00e2metros dos modelos ajustados aos dados do \n\nteor de \u00e1gua de equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico dos gr\u00e3os de mamona, obtidos, respectivamente, \n\npor dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o, para diferentes condi\u00e7\u00f5es de temperatura e umidade relativa \n\ndo ar, bem como seus respectivos valores do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R2), desvio-\n\npadr\u00e3o da estimativa (SE) e erro m\u00e9dio relativo (P). \n\n \n\n \n\nTABELA 2. Estimativas dos par\u00e2metros dos modelos de equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico \ndos gr\u00e3os de mamona, obtidos por dessor\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nModelo Par\u00e2metros R\n2 \n\n(%) \nSE \n\n(% b.s.) \nP \n\n(%) \n\nDistribui\u00e7\u00e3o \ndos  \n\nres\u00edduos \n\na = 27,6764 \n\nb = 5,5529 Chung Pfost \n\nc = 26,4855 \n\n94,23 1,0021 7,9937 Tendencioso \n\na = 1,0716 \n\nb = 0,0107 Copace \nc = 2,3624 \n\n96,11 0,8231 6,6688 Tendencioso \n\na = 3,6311 \n\nb = 0,0167 Halsey Modificado \nc = 1,7796 \n\n97,65 0,6373 4,5986 Aleat\u00f3rio \n\na = 8,78 x 10-4 \n\nb = 43,8799 Henderson Modificado \nc = 1,2231 \n\n96,50 0,7803 6,5432 Tendencioso \n\na = 9,0173 \n\nb = -0,0638 Oswin Modificado \nc = 2,1239 \n\n97,66 0,6394 4,4979 Aleat\u00f3rio \n\na = 6,1590 \n\nb = 0,7803 GAB Modificado \nc = 95,4824 \n\n94,49 0,9791 8,5615 Tendencioso \n\n \n\n \n\n\n\n 19\n\nTABELA 3. Estimativas dos par\u00e2metros dos modelos de equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico dos \ngr\u00e3os de mamona, obtidos por adsor\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nModelo Par\u00e2metros R\n2 \n\n(%) \nSE \n\n(% b.s.) \nP \n\n(%) \n\nDistribui\u00e7\u00e3o \ndos  \n\nres\u00edduos \n\na = 18,1100 \n\nb = 3,2058 Chung Pfost \n\nc = 37,4229 \n\n96,87 0,4114 4,7921 Tendencioso \n\na = 1,0507 \n\nb = 0,0069 Copace \nc = 1,7751 \n\n97,44 0,3722 4,1002 Tendencioso \n\na = 4,0932 \n\nb = 0,0140 Halsey Modificado \nc = 2,3129 \n\n97,88 0,3387 3,4379 Aleat\u00f3rio \n\na = 4,78 x 10-4 \n\nb = 56,1358 Henderson Modificado \nc = 1,6276 \n\n97,42 0,3734 4,2635 Tendencioso \n\na = 6,7476 \n\nb = -0,0341 Oswin Modificado \nc = 2,7782 \n\n98,14 0,3169 3,4472 Aleat\u00f3rio \n\na = 4,3971 \n\nb = 0,7204 GAB Modificado \nc = 228,5399 \n\n95,94 0,4687 5,4516 Tendencioso \n\n \n\n \n\nNas Tabelas 2 e 3, observa-se que os modelos matem\u00e1ticos utilizados para \n\ndescrever a higroscopicidade dos gr\u00e3os de mamona apresentaram signific\u00e2ncia dos seus \n\npar\u00e2metros de regress\u00e3o ao n\u00edvel de 1% de probabilidade pelo teste t, valores do \n\ncoeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R2) superiores a 94% e valores reduzidos do erro m\u00e9dio \n\nrelativo e do desvio-padr\u00e3o da estimativa. Uma vez que todos os modelos testados \n\napresentaram valores do erro m\u00e9dio relativo (P) menores que 10%, indicando boa \n\nadequa\u00e7\u00e3o do modelo em explicar o fen\u00f4meno em estudo (Mohapatra &amp; Rao, 2005), a \n\nsele\u00e7\u00e3o do modelo que melhor representasse a higroscopicidade dos gr\u00e3os foi feita \n\nbaseando-se na aleatoriedade da distribui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos e da menor magnitude do \n\ndesvio-padr\u00e3o da estimativa (SE). De acordo com Draper e Smith (1998), a capacidade \n\nde um modelo para descrever com fidelidade um determinado processo f\u00edsico \u00e9 \n\ninversamente proporcional ao valor do desvio-padr\u00e3o da estimativa.  \n\n\n\n 20\n\nDe acordo com os resultados apresentados nas Tabelas 2 e 3, verifica-se que, \n\ndentre os seis modelos testados, os modelos de Halsey modificado e Oswin modificado \n\napresentaram os menores valores do erro m\u00e9dio relativo e do desvio-padr\u00e3o da \n\nestimativa, al\u00e9m do maior valor do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o, apresentando \n\nmagnitudes dos par\u00e2metros de ajuste similares. Os demais modelos, Chung Pfost, \n\nCopace, Henderson Modificado e GAB Modificado, apresentaram os piores ajustes \n\nquando comparados aos modelos de Halsey Modificado e Oswin Modificado.  \n\nNas Figuras 1 e 2, s\u00e3o apresentadas as tend\u00eancias de distribui\u00e7\u00e3o de res\u00edduos \n\npara os diversos modelos testados em fun\u00e7\u00e3o dos valores estimados para o teor de \u00e1gua \n\nde equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico dos gr\u00e3os de mamona. Os res\u00edduos foram obtidos por meio \n\nda diferen\u00e7a entre os valores experimentais e os valores estimados por cada modelo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 21\n\n2 4 6 8 10 12 14 16 18 20\nValores estimados\n\n-2,1\n\n-1,4\n\n-0,7\n\n0,0\n\n0,7\n\n1,4\n\n2,1\n\nV\nal\n\nor\nes\n\n re\nsi\n\ndu\nai\n\ns\n\n \n\n2 4 6 8 10 12 14 16 18 20\nValores estimados\n\n-2,1\n\n-1,4\n\n-0,7\n\n0,0\n\n0,7\n\n1,4\n\n2,1\n\nV\nal\n\nor\nes\n\n re\nsi\n\ndu\nai\n\ns\n\nChung Pfost  Copace \n\n2 4 6 8 10 12 14 16 18 20\nValores estimados\n\n-2,1\n\n-1,4\n\n-0,7\n\n0,0\n\n0,7\n\n1,4\n\n2,1\n\nV\nal\n\nor\nes\n\n re\nsi\n\ndu\nai\n\ns\n\n \n\n2 4 6 8 10 12 14 16 18 20\nValores estimados\n\n-2,1\n\n-1,4\n\n-0,7\n\n0,0\n\n0,7\n\n1,4\n\n2,1\n\nV\nal\n\nor\nes\n\n re\nsi\n\ndu\nai\n\ns\n\nHenderson Modificado  Halsey Modificado \n\n2 4 6 8 10 12 14 16 18 20\nValores estimados\n\n-2,1\n\n-1,4\n\n-0,7\n\n0,0\n\n0,7\n\n1,4\n\n2,1\n\nV\nal\n\nor\nes\n\n re\nsi\n\ndu\nai\n\ns\n\n \n\n2 4 6 8 10 12 14 16 18 20\nValores estimados\n\n-2,1\n\n-1,4\n\n-0,7\n\n0,0\n\n0,7\n\n1,4\n\n2,1\n\nV\nal\n\nor\nes\n\n re\nsi\n\ndu\nai\n\ns\n\nOswin Modificado  GAB Modificado \n\n \n\nFIGURA 1. Distribui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos dos modelos matem\u00e1ticos utilizados para \nobten\u00e7\u00e3o das isotermas de dessor\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de mamona. \n\n \n\n\n\n 22\n\n3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\nValores estimados\n\n-2,1\n\n-1,4\n\n-0,7\n\n0,0\n\n0,7\n\n1,4\n\n2,1\n\nV\nal\n\nor\nes\n\n re\nsi\n\ndu\nai\n\ns\n\n \n\n3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\nValores estimados\n\n-2,1\n\n-1,4\n\n-0,7\n\n0,0\n\n0,7\n\n1,4\n\n2,1\n\nV\nal\n\nor\nes\n\n re\nsi\n\ndu\nai\n\ns\n\nChung Pfost  Copace \n\n3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\nValores estimados\n\n-2,1\n\n-1,4\n\n-0,7\n\n0,0\n\n0,7\n\n1,4\n\n2,1\n\nV\nal\n\nor\nes\n\n re\nsi\n\ndu\nai\n\ns\n\n \n\n3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\nValores estimados\n\n-2,1\n\n-1,4\n\n-0,7\n\n0,0\n\n0,7\n\n1,4\n\n2,1\n\nV\nal\n\nor\nes\n\n re\nsi\n\ndu\nai\n\ns\n\nHenderson Modificado  Halsey Modificado \n\n3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\nValores estimados\n\n-2,1\n\n-1,4\n\n-0,7\n\n0,0\n\n0,7\n\n1,4\n\n2,1\n\nV\nal\n\nor\nes\n\n re\nsi\n\ndu\nai\n\ns\n\n \n\n3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\nValores estimados\n\n-2,1\n\n-1,4\n\n-0,7\n\n0,0\n\n0,7\n\n1,4\n\n2,1\n\nV\nal\n\nor\nes\n\n re\nsi\n\ndu\nai\n\ns\n\nOswin Modificado  GAB Modificado \n\n \n\nFIGURA 2. Distribui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos dos modelos matem\u00e1ticos utilizados para \nobten\u00e7\u00e3o das isotermas de adsor\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de mamona. \n\n \n\n \n\nA an\u00e1lise dos res\u00edduos provenientes dos modelos testados revelou que apenas \n\nos modelos de Halsey Modificado e Oswin Modificado apresentaram tend\u00eancia \n\naleat\u00f3ria de distribui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos, quando comparado com os demais modelos, \n\nindicando ajuste mais adequado ao fen\u00f4meno de higroscopicidade. Assim, segundo os \n\n\n\n 23\n\ninstrumentos estat\u00edsticos utilizados neste estudo, observa-se que os modelos de Halsey \n\nModificado e Oswin Modificado podem ser recomendados para a estimativa do teor de \n\n\u00e1gua de equil\u00edbrio dos gr\u00e3os de mamona. Dentre estes, o modelo de Halsey Modificado \n\nfoi o que, em geral, apresentou os melhores resultados para dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o, sendo \n\no modelo recomendado para a representa\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio dos gr\u00e3os de \n\nmamona, obtido por dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o. Esses resultados se assemelham aos \n\nencontrados por Chen (2000a), que tamb\u00e9m recomendou o modelo de Halsey \n\nModificado para a representa\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio, por dessor\u00e7\u00e3o e \n\nadsor\u00e7\u00e3o, dos gr\u00e3os de amendoim.  \n\nGiner e Gely (2005), estudando a higroscopicidade de sementes de girassol, \n\nconclu\u00edram que o modelo de Halsey Modificado, com tr\u00eas par\u00e2metros e que inclui o \n\nefeito da temperatura, \u00e9 o que melhor representa as isotermas de dessor\u00e7\u00e3o deste \n\nproduto. Segundo estes autores, o modelo de Halsey Modificado permite uma melhor \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o de isotermas de sor\u00e7\u00e3o de oleaginosas, uma vez que reproduz o aumento \n\nabrupto do teor de \u00e1gua para valores elevados de umidade relativa, que \u00e9 uma \n\ncaracter\u00edstica dos  gr\u00e3os oleaginosos.  \n\nNas Figuras 3 e 4, s\u00e3o apresentados os resultados experimentais do teor de \n\n\u00e1gua de equil\u00edbrio dos gr\u00e3os de mamona, obtidos por dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o, \n\nrespectivamente, bem como suas isotermas calculadas pelo modelo de Halsey \n\nModificado.  \n\nObserva-se nas Figuras 3 e 4 que as curvas de equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico obtidas \n\npor dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o apresentaram-se com o formato sigmoidal, t\u00edpico para muitos \n\nprodutos agr\u00edcolas (Aviara et al., 2004; Corr\u00eaa et al., 2005; Resende et al., 2006; \n\nFurmaniak et al., 2007; Iguaz &amp; V\u00edrseda, 2007).  Tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel observar nestas \n\nfiguras a elevada concord\u00e2ncia entre os resultados experimentais e estimados pelo \n\nmodelo de Halsey Modificado em toda a faixa de umidade relativa e temperaturas \n\nutilizadas. Assim, a partir destas isotermas, pode-se manejar adequadamente o produto \n\nvisando \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de seu teor de \u00e1gua nos n\u00edveis recomendados para um \n\narmazenamento seguro.  \n\n \n\n \n\n\n\n 24\n\nUmidade relativa (decimal)\n\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0\n\nT\neo\n\nr d\ne \n\n\u00e1g\nua\n\n d\ne \n\neq\nui\n\nl\u00edb\nri\n\no \n(%\n\n b\n.s\n\n.)\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\nExperimentais (25\u00b0C)\nExperimentais (35\u00b0C)\nExperimentais (45\u00b0C)\nExperimentais (55\u00b0C)\nEstimados Halsey Modificado\n\n \n \n\nFIGURA 3. Valores observados e estimados, pelo modelo de Halsey Modificado, do \nteor de \u00e1gua de equil\u00edbrio dos gr\u00e3os de mamona, obtidos por dessor\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nUmidade relativa (decimal)\n\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0\n\nT\neo\n\nr d\ne \n\n\u00e1g\nua\n\n d\ne \n\neq\nui\n\nl\u00edb\nri\n\no \n(%\n\n b\n.s\n\n.)\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\nExperimentais (25\u00b0C)\nExperimentais (35\u00b0C)\nExperimentais (45\u00b0C)\nExperimentais (55\u00b0C)\nEstimados Halsey Modificado\n\n \n \n\nFIGURA 4. Valores observados e estimados, pelo modelo de Halsey Modificado, do \nteor de \u00e1gua de equil\u00edbrio dos gr\u00e3os de mamona, obtidos por adsor\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nNas Figuras 3 e 4, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel observar o efeito da temperatura sobre as \n\nisotermas de dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de mamona, uma vez que, com o aumento \n\n\n\n 25\n\nda temperatura para um valor constante de umidade relativa, ocorre redu\u00e7\u00e3o do teor de \n\n\u00e1gua de equil\u00edbrio dos gr\u00e3os, indicando baixa higroscopicidade dos gr\u00e3os de mamona a \n\nelevadas temperaturas. Esta tend\u00eancia provavelmente se deve \u00e0 redu\u00e7\u00e3o no n\u00famero de \n\nlocais de sor\u00e7\u00e3o ativos para a liga\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, como resultado de mudan\u00e7as f\u00edsicas e \n\nqu\u00edmicas no produto induzidas pela temperatura (Mazza &amp; LeMaguer, 1980). Al\u00e9m \n\ndisso, o aumento da temperatura pode tamb\u00e9m provocar mudan\u00e7as nas isotermas, \n\npromovendo aumento dos valores de umidade relativa para um mesmo teor de \u00e1gua de \n\nequil\u00edbrio, tornando o produto mais suscept\u00edvel a perdas por microorganismos \n\n(Rockland, 1969).  \n\nSegundo Palipane e Driscoll (1992), com o aumento da temperatura, as \n\nmol\u00e9culas de \u00e1gua atingem maiores n\u00edveis de energia, tornando-se termodinamicamente \n\nmenos est\u00e1veis e, assim, permitindo que ocorra quebra da liga\u00e7\u00e3o entre a \u00e1gua e os \n\nlocais de sor\u00e7\u00e3o, reduzindo o teor de \u00e1gua do produto. \u00c0 medida que a temperatura \n\nvaria, a excita\u00e7\u00e3o das mol\u00e9culas, bem como a dist\u00e2ncia e, por conseguinte, a atra\u00e7\u00e3o \n\nentre as mol\u00e9culas, tamb\u00e9m variam. Isso faz com que a quantidade de \u00e1gua sorvida \n\nmude \u00e0 medida que ocorre varia\u00e7\u00e3o na temperatura a uma dada umidade relativa \n\n(Mohsenin, 1986).  \n\nNa Figura 5, s\u00e3o apresentadas as isotermas de dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o, estimadas \n\npelo modelo de Halsey Modificado, para uma mesma temperatura. Nesta figura, \n\npodemos observar que os valores do teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico obtidos por \n\ndessor\u00e7\u00e3o s\u00e3o maiores que os de adsor\u00e7\u00e3o, evidenciando o fen\u00f4meno da histerese na \n\nfaixa de temperatura estudada. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 26\n\nUmidade relativa (decimal)\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0\n\nT\neo\n\nr d\ne \n\n\u00e1g\nua\n\n d\ne \n\neq\nui\n\nl\u00edb\nri\n\no \n(%\n\n b\n.s\n\n.)\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\nDessor\u00e7\u00e3o\nAdsor\u00e7\u00e3o\n\nUmidade relativa (decimal)\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0\n\nT\neo\n\nr d\ne \n\n\u00e1g\nua\n\n d\ne \n\neq\nui\n\nl\u00edb\nri\n\no \n(%\n\n b\n.s\n\n.)\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\nDessor\u00e7\u00e3o\nAdsor\u00e7\u00e3o\n\n25\u00b0C  35\u00b0C \n\n  \n\nUmidade relativa (decimal)\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0\n\nT\neo\n\nr d\ne \n\n\u00e1g\nua\n\n d\ne \n\neq\nui\n\nl\u00edb\nri\n\no \n(%\n\n b\n.s\n\n.)\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\nDessor\u00e7\u00e3o\nAdsor\u00e7\u00e3o\n\n \n\nUmidade relativa (decimal)\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0\n\nT\neo\n\nr d\ne \n\n\u00e1g\nua\n\n d\ne \n\neq\nui\n\nl\u00edb\nri\n\no \n(%\n\n b\n.s\n\n.)\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\nDessor\u00e7\u00e3o\nAdsor\u00e7\u00e3o\n\n45\u00b0C  55\u00b0C \n\n \nFIGURA 5. Valores estimados das isotermas de dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o, evidenciando \n\no efeito da histerese. \n \n\n \n\nDiversos autores explicam o fen\u00f4meno da histerese. Al Hodali (1997) \n\nconsiderou a rigidez da estrutura de um poro conectado, ao seu redor, por pequenos \n\ncapilares. Durante a adsor\u00e7\u00e3o, o capilar come\u00e7a a se encher em conseq\u00fc\u00eancia do \n\naumento da umidade relativa, quando o poro se encontra vazio. Quando a press\u00e3o \n\nparcial de vapor de \u00e1gua do ar se torna mais alta do que a press\u00e3o do vapor no capilar, a \n\n\u00e1gua move-se para o interior do poro. Na dessor\u00e7\u00e3o, o poro encontra-se inicialmente \n\nsaturado. A difus\u00e3o da \u00e1gua, da periferia para a superf\u00edcie do gr\u00e3o, ocorre somente \n\nquando a press\u00e3o parcial de vapor do ar circundante se torna menor que a press\u00e3o do \n\nvapor dentro do capilar.  Como o sistema de poros possui geralmente uma grande \n\nvariedade de di\u00e2metros capilares, diferen\u00e7as entre a adsor\u00e7\u00e3o e a dessor\u00e7\u00e3o s\u00e3o ent\u00e3o \n\nobservadas (Lahsasni et al., 2004).  \n\n\n\n 27\n\nUma das teorias  mais utilizadas para explicar o fen\u00f4meno da histerese sugere \n\nque, em condi\u00e7\u00f5es de elevada quantidade de \u00e1gua, os locais de sor\u00e7\u00e3o da estrutura \n\nmolecular do material est\u00e3o quase todos completos com \u00e1gua adsorvida. Ap\u00f3s a \n\nsecagem, os locais de sor\u00e7\u00e3o dispon\u00edveis v\u00e3o se reduzindo junto com o encolhimento do \n\nproduto. Isso faz com que ocorra redu\u00e7\u00e3o da capacidade de liga\u00e7\u00e3o da \u00e1gua durante uma \n\nadsor\u00e7\u00e3o futura (Mohsenin, 1986). Uma vez que a etapa do mecanismo de transfer\u00eancia \n\nde massa limitante \u00e9 a difus\u00e3o de \u00e1gua nos capilares do produto, durante o encolhimento \n\nocorre redu\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro do poro. Poros mais finos levam a uma taxa de transfer\u00eancia \n\nde massa menor, o que leva a uma velocidade de retirada de \u00e1gua cada vez menor, nos \n\nmomentos finais da dessor\u00e7\u00e3o ou no in\u00edcio da adsor\u00e7\u00e3o. \n\nAinda de acordo com a Figura 5, pode-se observar que, para valores de \n\numidade relativa constantes, os valores da diferen\u00e7a entre os teores de \u00e1gua obtidos por \n\ndessor\u00e7\u00e3o e a adsor\u00e7\u00e3o decrescem com o aumento da temperatura, indicando \n\ndepend\u00eancia do fen\u00f4meno da histerese pela temperatura. Estes resultados est\u00e3o em \n\nconcord\u00e2ncia com os encontrados por Wolf et al. (1972), trabalhando com gr\u00e3os de \n\narroz e por Tarigan et al. (2006), trabalhando com nozes e sementes de \u201cnogueira de \n\niguape\u201d (Aleurites moluccana).  \n\nNa Figura 6, s\u00e3o apresentados os valores do calor isost\u00e9rico integral de \n\ndessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o, em kJ kg-1, em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio (% b.s.). O \n\ncalor isost\u00e9rico integral de dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de mamona para diferentes \n\nteores de \u00e1gua de equil\u00edbrio foi determinado usando-se as Equa\u00e7\u00f5es 10 e 11, al\u00e9m do \n\nmodelo de Halsey Modificado, que obteve o melhor ajuste entre todos os testados para \n\nos teores de \u00e1gua de equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico na faixa de temperatura de 25 a 55\u00b0C. Para \n\no calor isost\u00e9rico integral (Qst), foram adicionados, aos valores do calor isost\u00e9rico \n\nl\u00edquido ou entalpia diferencial (?hst), o valor do calor latente de vaporiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\nlivre (L), que representa a menor quantidade de energia necess\u00e1ria para evaporar a \u00e1gua, \n\ncalculado para temperatura de 40 \u00b0C, que \u00e9 a temperatura m\u00e9dia utilizada neste trabalho, \n\nresultando em um valor de 2406,60 kJ kg-1.  \n\nNa Figura 6, observa-se que, com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua, ocorre aumento \n\nda energia necess\u00e1ria para a remo\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do produto, representada pelos valores do \n\ncalor isost\u00e9rico integral de dessor\u00e7\u00e3o, e aumento na energia liberada pela adsor\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua no produto, representada pelos valores do calor isost\u00e9rico integral de adsor\u00e7\u00e3o. O \n\nelevado valor de calor isost\u00e9rico integral de sor\u00e7\u00e3o para baixos valores de teor de \u00e1gua \n\npode ser explicado pelas diferen\u00e7as nas for\u00e7as de liga\u00e7\u00e3o da \u00e1gua com a superf\u00edcie \n\nadsorvente de um determinado produto. Em est\u00e1gios iniciais de sor\u00e7\u00e3o (baixos teores de \n\n\n\n 28\n\n\u00e1gua), existem locais (s\u00edtios) polares de sor\u00e7\u00e3o altamente ativos, de elevada energia de \n\nintera\u00e7\u00e3o, na superf\u00edcie adsorvente, que s\u00e3o cobertos com mol\u00e9culas de \u00e1gua formando \n\numa camada monomolecular (Al-Muhtaseb et al., 2004). \u00c0 medida que as mol\u00e9culas de \n\n\u00e1gua v\u00e3o se ligando quimicamente aos locais de sor\u00e7\u00e3o altamente ativos, a sor\u00e7\u00e3o passa \n\na ocorrer em locais menos ativos (elevados teores de \u00e1gua), com menor energia de \n\nintera\u00e7\u00e3o e, conseq\u00fcentemente, menor calor isost\u00e9rico de sor\u00e7\u00e3o (Wang &amp; Brenan, \n\n1991). \n\n \n\nTeor de \u00e1gua (% b.s.)\n\n0 4 6 8 10 12 14 16 18 20\n\nC\nal\n\nor\n is\n\nos\nt\u00e9\n\nri\nco\n\n d\ne \n\nso\nr\u00e7\n\n\u00e3o\n (k\n\nJ \nkg\n\n-1\n)\n\n2200\n\n2400\n\n2600\n\n2800\n\n3000\n\n3200\n\n3400\n\nDessor\u00e7\u00e3o\nAdsor\u00e7\u00e3o\nValores estimados\n\n \n \n\nFIGURA 6. Valores observados e estimados do calor isost\u00e9rico de dessor\u00e7\u00e3o e \nadsor\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de mamona. \n\n \n\n \n\nNa Figura 6, tamb\u00e9m se observa que os valores do calor isost\u00e9rico integral de \n\ndessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o s\u00e3o maiores que o calor latente de vaporiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no produto \n\n(2430,5 kJ kg-1), indicando que a energia de liga\u00e7\u00e3o entre as mol\u00e9culas de \u00e1gua e os \n\nlocais (s\u00edtios) de sor\u00e7\u00e3o \u00e9 maior que a energia de liga\u00e7\u00e3o das mol\u00e9culas de \u00e1gua entre si \n\nna fase l\u00edquida (Masuzawa &amp; Sterling, 1968). Al\u00e9m disso, percebe-se que, tanto para \n\ndessor\u00e7\u00e3o quanto para adsor\u00e7\u00e3o, \u00e0 medida que se eleva o teor de \u00e1gua do produto, os \n\nvalores do calor isost\u00e9rico integral de sor\u00e7\u00e3o tendem a se aproximar do valor do calor \n\nlatente de vaporiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua livre. Segundo Wang e Brennan (1991), o teor de \u00e1gua \n\nno qual  o calor isost\u00e9rico se aproxima do valor do calor latente de vaporiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\n\u00e9 normalmente  considerado   um indicativo da presen\u00e7a de \u00e1gua livre no produto.   \n\n\n\n 29\n\nAinda de acordo com a Figura 6, \u00e9 poss\u00edvel observar que, para um mesmo teor \n\nde \u00e1gua, os valores do calor isost\u00e9rico integral de dessor\u00e7\u00e3o (Qst) s\u00e3o maiores que os \n\nvalores do calor isost\u00e9rico de adsor\u00e7\u00e3o, indicando maior requerimento de energia no \n\nprocesso de dessor\u00e7\u00e3o em compara\u00e7\u00e3o ao de adsor\u00e7\u00e3o (Kaymak-Ertekin &amp; Gedik, \n\n2004). Os maiores valores do calor isost\u00e9rico de dessor\u00e7\u00e3o indicam que, durante a \n\ndessor\u00e7\u00e3o, existem mais locais (s\u00edtios) polares ou locais de sor\u00e7\u00e3o na superf\u00edcie \n\nadsorvente do produto em compara\u00e7\u00e3o com o processo de adsor\u00e7\u00e3o (McMinn &amp; Magee, \n\n2003).  \n\nOs maiores valores do calor isost\u00e9rico de dessor\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos de adsor\u00e7\u00e3o \n\nfornecem subs\u00eddios para a presen\u00e7a do fen\u00f4meno da histerese durante os processos de \n\nsor\u00e7\u00e3o. Entretanto, n\u00e3o existe rela\u00e7\u00e3o entre o grau de histerese e a varia\u00e7\u00e3o do calor \n\nisost\u00e9rico de sor\u00e7\u00e3o (Al-Muhtaseb et al., 2004). Segundo Telis et al. (2000), n\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel dar uma simples explica\u00e7\u00e3o ao fen\u00f4meno de histerese em produtos agr\u00edcolas, \n\numa vez que cada produto \u00e9 uma combina\u00e7\u00e3o complexa de v\u00e1rios constituintes que n\u00e3o \n\ns\u00f3 podem sorver a \u00e1gua independentemente, mas tamb\u00e9m podem interagir entre si, \n\ndando origem a diferentes mecanismos de sor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. \n\nSegundo McMinn e Magee (2003), o conhecimento da magnitude do calor \n\nisost\u00e9rico integral de sor\u00e7\u00e3o, para um espec\u00edfico teor de \u00e1gua, fornece uma indica\u00e7\u00e3o do \n\nestado da \u00e1gua que est\u00e1 sorvida no produto, al\u00e9m de servir como uma medida da \n\nestabilidade f\u00edsica, qu\u00edmica e biol\u00f3gica do alimento a uma dada condi\u00e7\u00e3o de \n\narmazenamento. Os valores de calor isost\u00e9rico integral de dessor\u00e7\u00e3o, para os gr\u00e3os de \n\nmamona na faixa de teor de \u00e1gua de 4,77 a 18,91% b.s., variaram de 3324 a 2486    kJ \n\nkg-1, enquanto os valores de calor isost\u00e9rico integral de adsor\u00e7\u00e3o na faixa de teor de \n\n\u00e1gua de 4,34 a 11,82% b.s., variaram de 3139 a 2479 kJ kg-1.  \n\nNo Quadro 4, s\u00e3o apresentados os modelos matem\u00e1ticos ajustados aos valores \n\nobservados do calor isost\u00e9rico integral de dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o (Qst), em kJ kg-1, em \n\nfun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio (% b.s.). Observa-se que a equa\u00e7\u00e3o utilizada se \n\nmostrou satisfat\u00f3ria para descrever o fen\u00f4meno, apresentando elevado coeficiente de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o (R2). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 30\n\nQUADRO 4. Modelos ajustados aos valores observados do calor isost\u00e9rico integral \nde dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o (Qst), em kJ kg-1, em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua de \nequil\u00edbrio (% b.s.) com seus respectivos coeficientes de determina\u00e7\u00e3o \n(R2). \n\n \n\nEqua\u00e7\u00e3o de regress\u00e3o R2 (%) \n\nDessor\u00e7\u00e3o estQ = 2833, 3320 exp(-0, 2499 M ) + 2406, 6000  97,94\n++ \n\nAdsor\u00e7\u00e3o estQ = 3875, 4174 exp(-0, 3942 M ) + 2406, 6000  98,77\n++ \n\n++ Significativo a 1% de probabilidade, pelo teste F \n \n\n \n\nNa Figura 7, s\u00e3o apresentados os valores da entropia diferencial de dessor\u00e7\u00e3o e \n\nadsor\u00e7\u00e3o, em kJ kg-1 K-1, em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio (% b.s.).  \n\n \n\nTeor de \u00e1gua (% b.s.)\n\n0 4 6 8 10 12 14 16 18 20\n\nE\nnt\n\nro\npi\n\na \ndi\n\nfe\nre\n\nnc\nia\n\nl (\nkJ\n\n k\ng-\n\n1  \nK\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\nDessor\u00e7\u00e3o\nAdsor\u00e7\u00e3o\nValores estimados\n\n \n \n\nFIGURA 7. Valores observados e estimados da entropia diferencial de dessor\u00e7\u00e3o e \nadsor\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de mamona. \n\n \n\n \n\nDe acordo com a Figura 7, nota-se que existe uma forte depend\u00eancia da \n\nentropia diferencial de sor\u00e7\u00e3o com o teor de \u00e1gua, mostrando uma tend\u00eancia similar \u00e0 \n\nque foi observada para os valores da entalpia diferencial de sor\u00e7\u00e3o (calor isost\u00e9rico \n\nl\u00edquido). Resultados semelhantes foram observados por Al-Muhtaseb et al. (2004), \n\ntrabalhando com amido em p\u00f3 e por Kaya e Kahyaoglu (2006), trabalhando com \n\n\n\n 31\n\nsementes de gergelim. De acordo com a segunda lei da termodin\u00e2mica, um processo \u00e9 \n\nrevers\u00edvel quando a soma de todas as mudan\u00e7as de entropia em todos os subsistemas de \n\num processo \u00e9 constante. Dessa forma, os processos de dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o nos gr\u00e3os \n\nde mamona s\u00e3o claramente irrevers\u00edveis (efeito da histerese), uma vez que a entropia \u00e9 \n\nproduzida durante estes processos (Madamba et al., 1996).  \n\nNa Figura 7, observa-se que a magnitude dos valores de entropia diferencial no \n\nprocesso de dessor\u00e7\u00e3o foi maior do que no processo de adsor\u00e7\u00e3o. A entropia diferencial \n\nde um material \u00e9 proporcional ao n\u00famero de s\u00edtios de sor\u00e7\u00e3o dispon\u00edveis a um n\u00edvel \n\nespec\u00edfico de energia (Madamba et al., 1996), indicando o estado de mobilidade das \n\nmol\u00e9culas de \u00e1gua no produto. Dessa forma, os resultados encontrados neste trabalho \n\nindicam que as mol\u00e9culas de \u00e1gua possuem maior mobilidade durante a dessor\u00e7\u00e3o do \n\nque na adsor\u00e7\u00e3o. Esses resultados concordam com aqueles encontrados por Al-\n\nMuhtaseb et al. (2004), trabalhando com amido em p\u00f3 e por McNinn e Magge (2003), \n\ntrabalhando com batata. Ainda de acordo com a Figura 7, percebe-se que, com a \n\neleva\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua dos gr\u00e3os, ocorre redu\u00e7\u00e3o nos valores de entropia diferencial, \n\ncom tend\u00eancia a se manterem constantes para elevados teores de \u00e1gua. Segundo \n\nMadamba et al. (1996), esses resultados indicam que, at\u00e9 certo ponto de teor de \u00e1gua, os \n\nprocessos de sor\u00e7\u00e3o podem ser revers\u00edveis.  \n\nNo Quadro 5, s\u00e3o apresentados os modelos matem\u00e1ticos ajustados aos valores \n\nda entropia diferencial de dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o (?S), em kJ kg-1 K-1, em fun\u00e7\u00e3o do teor \n\nde \u00e1gua de equil\u00edbrio (% b.s.). Observa-se que o modelo se mostrou satisfat\u00f3rio para \n\ndescrever o fen\u00f4meno, apresentando elevado valor do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R2). \n\n \n\nQUADRO 5. Modelos ajustados aos valores de entropia diferencial de dessor\u00e7\u00e3o e \nadsor\u00e7\u00e3o (?S), em kJ kg-1 K-1, em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio \n(% b.s.) com seus respectivos coeficientes de determina\u00e7\u00e3o (R2). \n\n \n\nEqua\u00e7\u00e3o de regress\u00e3o R2 (%) \n\nDessor\u00e7\u00e3o e\n-1,7796?S = 38,1158 M  99,99++ \n\nAdsor\u00e7\u00e3o e\n-2,3129?S = 53, 8541 M  99,99++ \n\n++ Significativo a 1% de probabilidade, pelo teste F \n \n\n \n\nNa Figura 8, s\u00e3o apresentados os valores de entalpia diferencial em fun\u00e7\u00e3o dos \n\nvalores de entropia diferencial de sor\u00e7\u00e3o, para os processos de dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o. Os \n\n\n\n 32\n\nvalores de entalpia e entropia diferencial de dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o, durante a sor\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua em gr\u00e3os de mamona, foram determinados utilizando-se a Equa\u00e7\u00e3o 15 para cada \n\nteor de \u00e1gua de equil\u00edbrio obtido. Considerou-se que, para um determinado valor de teor \n\nde \u00e1gua, a entalpia diferencial e a entropia diferencial s\u00e3o invariantes com a temperatura \n\n(Aguerre et al., 1986). \n\n \n\nEntropia (kJ kg-1 K-1)\n\n0,0 0,5 1,0 1,5 2,0 2,5\n\nE\nnt\n\nal\npi\n\na \n(k\n\nJ \nkg\n\n-1\n)\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\nDessor\u00e7\u00e3o\nAdsor\u00e7\u00e3o\nLinear (Dessor\u00e7\u00e3o)\nLinear (Adsor\u00e7\u00e3o)\n\n \n \n\nFIGURA 8. Rela\u00e7\u00e3o entalpia-entropia para a dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em \ngr\u00e3os de mamona. \n\n \n\n \n\nNa Figura 8, observa-se que foram exibidas rela\u00e7\u00f5es lineares para os processos \n\nde dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o, com coeficientes de determina\u00e7\u00e3o (R2) superiores a 99%. \n\nComo existe um alto grau de linearidade entre os valores de entalpia diferencial (?hst) e \n\nentropia diferencial (?S) de sor\u00e7\u00e3o, tanto para a dessor\u00e7\u00e3o quanto para a adsor\u00e7\u00e3o, \n\npode-se considerar v\u00e1lida a teoria da compensa\u00e7\u00e3o entalpia-entropia ou teoria \n\nisocin\u00e9tica para o fen\u00f4meno de sor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em gr\u00e3os de mamona. A temperatura \n\nisocin\u00e9tica (TB) e a energia livre de Gibbs (?GB), \u00e0 temperatura isocin\u00e9tica, foram \n\ndeterminadas por meio de regress\u00e3o linear, aplicando-se a Equa\u00e7\u00e3o 16 para todos os \n\ndados, com intervalo de confian\u00e7a de 95%, detalhados no Quadro 6. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 33\n\nQUADRO 6. Par\u00e2metros caracter\u00edsticos obtidos pela rela\u00e7\u00e3o entalpia-entropia \n \n\nProcesso TB (K) ?GB (kj kg\n-1) R2 (%) \n\nDessor\u00e7\u00e3o 387,44 \u00b1 9,72 -2,55 \u00d7 10-4 99,99 \n\nAdsor\u00e7\u00e3o 405,64 \u00b1 10,45 3,82 \u00d7 10-5 99,99 \n\n \n \n\nPara testar a validade da teoria da compensa\u00e7\u00e3o entalpia-entropia, a \n\ntemperatura isocin\u00e9tica foi comparada com a m\u00e9dia harm\u00f4nica (Thm) da faixa de \n\ntemperatura utilizada para determina\u00e7\u00e3o das isotermas de sor\u00e7\u00e3o, de acordo com a \n\nEqua\u00e7\u00e3o 17. De acordo com Krug et al. (1976a; 1976b), a compensa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica linear \n\ns\u00f3 existe se a temperatura isocin\u00e9tica TB for diferente da m\u00e9dia harm\u00f4nica da \n\ntemperatura Thm. As temperaturas isocin\u00e9ticas para os processos de dessor\u00e7\u00e3o e \n\nadsor\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os de mamona foram de 387,44 \u00b1 9,72K e 405,64 \u00b1 10,45K, \n\nrespectivamente. A m\u00e9dia harm\u00f4nica da temperatura calcula foi de 312,76K, valor \n\nsignificativamente diferente de todos os valores de temperatura isocin\u00e9tica descritos \n\nacima, confirmando a adequa\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno da teoria isocin\u00e9tica ou compensa\u00e7\u00e3o \n\nentalpi-entropia para a sor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em gr\u00e3os de mamona.  \n\nSegundo Liu e Guo (2001), a temperatura isocin\u00e9tica \u00e9 aquela na qual todas as \n\nrea\u00e7\u00f5es em s\u00e9rie no produto devem acontecer ao mesmo tempo, ou seja, quando o \n\nproduto se encontra em equil\u00edbrio. De acordo com Leffler (1955), se TB > Thm, o \n\nprocesso \u00e9 controlado pela entalpia; se TB &lt;Thm, o processo \u00e9 controlado pela entropia. \n\nUma vez que a primeira condi\u00e7\u00e3o \u00e9 aceita neste trabalho, o mecanismo de sor\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua em gr\u00e3os de mamona pode ser considerado como controlado pela entalpia. Esses \n\nresultados est\u00e3o de acordo com diversos pesquisadores que t\u00eam aplicado com sucesso a \n\nteoria isocin\u00e9tica sobre a sor\u00e7\u00e3o dos mais diversos produtos, concluindo que o \n\nfen\u00f4meno da sor\u00e7\u00e3o \u00e9 controlado pela entalpia (Tun\u00e7 &amp; Duman, 2007; McMinn et al., \n\n2005; Telis-Romero et al., 2005; McNinn &amp; Magge, 2003; Gabas et al., 2000; Beristain \n\net al., 1996; Madamba et al., 1996; Aguerre et al., 1986). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 34\n\n1.4. CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\nCom base nos resultados obtidos e para a faixa de temperatura e umidade \n\nrelativa utilizada neste trabalho, pode-se concluir que: \n\n \n\n1) O teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico dos gr\u00e3os de mamona \u00e9 diretamente \n\nproporcional \u00e0 umidade relativa e decresce com o aumento de temperatura para \n\num mesmo valor de umidade relativa; \n\n \n\n2) Baseando-se em par\u00e2metros estat\u00edsticos, o modelo de Halsey modificado \u00e9 o que \n\nmelhor representa a higroscopicidade dos gr\u00e3os de mamona, quando comparado a \n\noutros modelos que foram testados; \n\n \n\n3) O fen\u00f4meno da histerese ficou evidenciado neste trabalho, sendo que sua \n\nmagnitude se reduz com a eleva\u00e7\u00e3o da temperatura; \n\n \n\n4) Com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua, ocorre aumento da energia necess\u00e1ria para retirar \n\n\u00e1gua do produto, representada pelos valores do calor isost\u00e9rico integral de \n\ndessor\u00e7\u00e3o, que variou de 3324 a 2486 kJ kg-1, e aumento na energia liberada pela \n\nadsor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no produto, representada pelos valores do calor isost\u00e9rico \n\nintegral de adsor\u00e7\u00e3o, que variou de 3139 a 2479 kJ kg-1, para a faixa de teor de \n\n\u00e1gua estudada; \n\n \n\n5) Para um mesmo valor de teor de \u00e1gua, os valores do calor isost\u00e9rico integral de \n\ndessor\u00e7\u00e3o s\u00e3o maiores que os de adsor\u00e7\u00e3o; \n\n \n\n6) Com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua, ocorre aumento dos valores da entropia \n\ndiferencial de dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o, sendo que, para um mesmo teor de \u00e1gua, a \n\nentropia diferencial de dessor\u00e7\u00e3o \u00e9 maior que a de adsor\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 maior \n\nmobilidade das mol\u00e9culas de \u00e1gua durante a dessor\u00e7\u00e3o do que na adsor\u00e7\u00e3o; \n\n \n\n7) A teoria da compensa\u00e7\u00e3o entalpia-entropia, ou teoria isocin\u00e9tica, pode ser \n\nsatisfatoriamente aplicada ao fen\u00f4meno de sor\u00e7\u00e3o, sendo os processos de \n\ndessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em gr\u00e3os de mamona controlados pela entalpia. \n\n \n\n\n\n 35\n\n1.5. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n \nAGUERRE, R.J.; SUAREZ, C.; VIOLLAZ, P.E. Enthalpy\u2013entropy compensation in \nsorption phenomena: application to the prediction of the effect of temperature on food \nisotherms. Journal of Food Science, v.51, p.1547\u20131549, 1986. \n \nAL HODALI, R. Numerical simulation of an agricultural foodstuffs drying unit \nusing solar energy and adsorption process. Ph.D. Thesis, Universit\u00e9 Libre de \nBruxelles, Belgium, 309 p, 1997. \n \nAL-MUHTASEB, A.H.; MCMINN, W.A.M.; MAGEE, T.R.A. Water sorption \nisotherms of starch powders. Part 2: Thermodynamic characteristics. Journal of Food \nEnginerring, v.62, p.135-142, 2004. \n \nAPOSTOLOPOULOS, D.; GILBERT, S. Water sorption of coffee solubles by frontal \ninverse gas chromatography: Thermodynamic considerations. Journal of Food \nScience, v.55, p.475\u2013477, 1990. \n \nAVIARA, N. A.; AJIBOLA, O. O.; ONI, S. A. Sorption equilibrium and \nthermodynamic characteristics of soya bean. Biosystems Engineering, v.87, p.179\u2013\n190, 2004. \n \nAYRANCI, E.; DUMAN, O. Moisture sorption isotherms of cowpea (Vigna \nunguiculata L. Walp) and its protein isotate at 10, 20 and 30\u00b0C. Journal of Food \nEngineering, v.70, p.83-91, 2005. \n \nBELL, R.P. Relations between the energy and entropy of solution and their \nsignificance. Transactions of Faraday Society, v.33, p.496-501, 1937. \n \nBERISTAIN, C.I.; GARCIA, H.S.; AZUARA, E. Enthalpy-entropy compensation in \nfood vapor adsorption. Journal of Food Engineering, v.30, p.405-415, 1996. \n \nBRASIL, Minist\u00e9rio da Agricultura e Reforma Agr\u00e1ria. Secretaria Nacional de defesa \nAgropecu\u00e1ria. Regras para an\u00e1lise de sementes. Bras\u00edlia, 1992. 365p. \n \nBROOKER, D.B.; BAKKER-ARKEMA, F.W.; HALL, C.W. Drying and storage of \ngrains and oilseeds. Westport: The AVI Publishing Company, 1992. 450 p. \n \nCHEN, C. A rapid method to determine the sorption isotherms of peanuts. Journal \nAgricultural Engineering Research, v.75, p.401-408, 2000a. \n \nCHEN, C. Factors which effects equilibrium relative humidity of agricultural products. \nTransaction of the ASAE, v.43, p.673-683, 2000b. \n \nCHIRIFE, J.; IGLESIAS, H. A. Equations for fitting water sorption isotherms of foods. \nPart I. A review. Journal of Food Technology, v.13, p. 159\u2013174, 1978. \n \nCORR\u00caA, P. C.; GONELI, A. L. D.; RESENDE, O.; RIBEIRO, D. M. Obten\u00e7\u00e3o e \nmodelagem das isotermas de dessor\u00e7\u00e3o e do calor isost\u00e9rico de dessor\u00e7\u00e3o para gr\u00e3os de \ntrigo. Revista Brasileira de Produtos Agroindustriais, v.7, p.39-48, 2005.  \n \n \n\n\n\n 36\n\nDRAPER, N. R.; SMITH, H. Applied regression analysis.: John Wiley &amp; Sons, 3th \nedition,  New York, 1998. 712 p. \n \nFAN, J.; SIEBENMORGEN, T.J.; MARKS, B.P. Effects of variety and harvest \nmoisture content on equilibrium moisture contents of rice. Applied Engineering in \nAgriculture, v.16, p.245-251. 2000. \n \nFASINA, O.O. Thermodynamic properties of sweetpotato. Journal of Food \nEngineering, v.75, p.149-155, 2006. \n \nFASINA, O.; SOKHANSANJ, S.; TYLER, R. Thermodynamics of moisture sorption in \nalfalfa pellets. Drying Technology, V.15, P.1553\u20131570, 1997. \n \nFERRO-FONTAN, C.; CHIRIFE, J.; SANCHO, E.; IGLESIAS, H.A. Analysis of a \nmodel for water sorption phenomena in foods. Journal of Food Science, v.47, p.1590-\n1594, 1982. \n \nFURMANIAK, S.; TERZYK, A. P.; GAUDEN, P. A. The general mechanism of water \nsorption on foodstuffs \u2013 Importance of the multitemperature fitting of data and the \nhierarchy of models. Journal of Food Engineering, v.82, p.528-535, 2007. \n \nGABAS, A.L.; MENEGALLI, F.C.; TELIS-ROMERO, J. Water sorption enthalpy-\nentropy compensation based on isotherms of plum skin and pulp. Journal of Food \nScience, v.65, p.680-684, 2000. \n \nGHODAKE, H. .M; GOSWAMI, T.K.; CHAKRAVERTY, A. Moisture sorption and \nvaporization of withered leaves, black and green tea. Journal of Food Engineering, \nv.78, p. 827-935, 2007. \n \nGINER, S.A.; GELY, M.C. Sorptional parameters of sunflower seeds of use in drying \nand storage stability studies. Biosystems Engineering, v.92, p.217-227, 2005. \n \nIGLESIAS, H.; CHIRIFE, J. Prediction of the effect of temperature on water sorption \nisotherms of food material. Journal of Food Technology, v.11, p.109-116, 1976. \n \nIGUAZ, A.; V\u00cdRSEDA, P. Moisture desorption isotherms of rough rice at high \ntemperatures. Journal of Food Engineering, v.79, p. 794-802, 2007. \n \nKAYA, S.; KAHYAOGLU, T. Influence of dehulling and roasting process on the \nthermodynamics of moisture adsorption in sesame seed. Journal of Food Engineering, \nv.76, p.139-147, 2006 \n \nKAYMAK-ERTEKIN, F.; GEDIK, A. Sorption isotherms and isosteric heat of sorption \nfor grapes, apricots, apples and potatoes. Lebensmittel-Wissenchaft und Technology, \nv.37, p.429\u2013438, 2004. \n \nKRUG, R.R.; HUNTER, W.G.; GRIEGER, R.A. Enthalpy-entropy compensation. 1 - \nSome fundamental statistical problems associated with the analysis of Van\u2019t Hoff and \nArrhenius data. Journal of Physical Chemistry, v.80, p.2335-2341, 1976a. \n \n\n\n\n 37\n\nKRUG, R.R.; HUNTER, W.G.; GRIEGER, R.A. Enthalpy-entropy compensation. 2 - \nSeparation of the chemical from the statistical effect. Journal of Physical Chemistry, \nv.80, p.2341-2351, 1976b. \n \nLAHSASNI, S.; KOUHILA, M.; MAHROUZ, M. Adsorption\u2013desorption isotherms \nand heat of sorption of prickly pear fruit (Opuntia ficus indica). Energy Conversion \nand Management, v.45, p.249\u2013261, 2004. \n \nLEFFLER, J.E. The enthalpy\u2013entropy relationship and its implications for organic \nchemistry. The Journal of Organic Chemistry, v.20, p.1202\u20131231, 1955. \n \nLIU, L.; GUO, Q.X. Isokinetic relationship, isoequilibrium relationship, and enthalpy\u2013\nentropy compensation. Chemical Reviews, v.101, p.673\u2013695, 2001. \n \nMACMINN, W.A.M.; AL-MUHTASEB, A.H.; MAGEE, T.R.A. Enthalpy-entropy \ncompesation in sorption phenomena of starch materials. Journal of Food Engineering, \nv.38, p.505\u2013510, 2005. \n \nMACMINN, W.A.M.; MAGEE, T.R.A. Thermodynamic of moisture sorption of potato. \nJournal of Food Engineering, v.60, p.157-165, 2003. \n \nMADAMBA, P.S.; DRISCOLL, R.H.; BUCKLE, K.A. Enthalpy\u2013 entropy \ncompensation models for sorption and browning of garlic. Journal of Food \nEngineering, v.28, p.109\u2013119, 1996. \n \nMASUZAWA, M.; STERLING, C. Gel\u2013water relationships in hydrophilic polymers: \nthermodynamics of sorption of water vapour. Journal of Polymer Science, v.12, p.20-\n23, 1968. \n \nMAZZA, G.; LEMAGUER, M. Dehydration of onion: some theoretical and practical \nconsiderations. Journal of Food Technology, v.15, p.181\u2013194, 1980. \n \nMOHAPATRA, D.; RAO, P.S. A thin layer drying model of parboiled wheat. Journal \nof Food Engineering, p.513-518, 2005. \n \nMOHSENIN, N.N. Physical properties of plant and animal materials. New York: \nGordon and Breach Publishers, 1986. 841p. \n \nMOYANO, P.C.; ZUNIGA, R.N. Enthalpy\u2013entropy compensation for browning of \npotato strips during deep-fat frying. Journal of Food Engineering, v.63, p.57\u201362, \n2004. \n \nMULET, A.; GARCIA-REVERTER, J.; SANJU\u00c1N, R.; BON, J. Sorption isosteric heat \ndetermination by thermal analysis and sorption isotherms. Journal of Food Science, \nv.64, p.64-68, 1999. \n \nMULET, A.; GARCYA-PASCUAL, P.; SANJU\u00c1N, N; GARCIA-REVERTER, J. \nEquilibrium isotherms and isosteric heats of morel (Morchella esculenta). Journal of \nFood Engineering, v.53, p.75-81, 2002. \n \nNAYAK, L.; PANDEY, J.P. Free energy change and monolayer moisture content of \npaddy and milled rice. Journal of the Institution of Engineers, v.80, p.43\u201345, 2000. \n\n\n\n 38\n\nPAKSOY, M.; AYDIN, C. Some physical properties of edible squash (Cucurbita pepo \nL.) seeds. Journal of Food Engineering, v.65, p.225-231, 2004. \n \nPALIPANE, K.B.; DRISCOLL, R.H. Moisture sorption characteristics of inshell \nmacadamia nuts. Journal of Food Engineering, v.18, p.63\u201376, 1992. \n \nPETERSEN, R.C. The linear relationship between enthalpy and entropy of activation. \nThe Journal of Organic Chemistry, v.29, p.3133\u20133135, 1964. \n \nRESENDE, O.; CORR\u00caA, P. C.; GONELI, A. L. D.; MARTINAZZO, A. P.; \nRIBEIRO, R. M. Isotermas e calor isost\u00e9rico de dessor\u00e7\u00e3o do arroz em casca. Revista \nBrasileira de Armazenamento, v.31, p.86-94, 2006.  \n \nRIZVI, S.S.H. Thermodynamic properties of foods in dehydration. In:  RAO, M.A.; \nRIZVI, S.S.H. Engineering properties of foods. New York: Academic Press, 1995. p. \n223\u2013309. \n \nRIZVI, S.S.H.; BENADO, A. L. Thermodynamic properties of dehydrated foods. Food \nTechnology, v.38, p.83\u201392, 1984. \n \nROCKLAND, L.B. Water activity and storage stability. Food Technology, v.23, \np.1241\u20131251, 1969. \n \nTARIGAN, E.; PRATEEPCHAIKUL, G.; YAMSAENGSUNG, R.; SIRICHOTE, A.; \nTEKASAKUL, P. Sorption isotherms of shelled and unshelled kernels of candle nuts. \nJournal of Food Engineering, v.75, p.447-452, 2006. \n \nTELIS, V.R.N.; GABAS, A.L.; MENEGALLI, F.C.; TELIS-ROMERO, J. Water \nsorption thermodynamic properties applied to persimmon skin and pulp. \nThermochimica Acta, v.343, p.49-56, 2000. \n \nTELIS-ROMERO, J.; KOHAYAKAWA, M.N.; SILVEIRA J\u00daNIOR, V.; PEDRO, \nM.A.M.; GABAS, A.L. Enthalpy-entropy compesation based on isotherms of mango. \nCi\u00eancia e Tecnologia de Alimentos, v.25, p.297-303, 2005. \n \nTSAMI, E.; MAROULIS, Z.B.; MARINOS-KOURIS, D.; SARAVACOS, G.D. Heat of \nsorption of water in dried fruits. International Journal of Food Science and \nTechnology, v.25, p.350-359, 1990. \n \nTUN\u00c7, S.; DUMAN, O. Thermodynamic properties and moisture adsorption isotherms \nof cottonseed protein isolate and different forms of cottonseeds samples. Journal of \nFood Engineering, v.81, p.133-143, 2007. \n \nYAZDANI, M.; SAZANDEHCHI, P.; AZIZI, M.; GHOBADI, P. Moisture sorption \nisotherms and isosteric heat for pistachio. European Food Research Technology, \nv.223, p. 577-584, 2006. \n \nWANG, N.; BRENNAN, J.G. Moisture sorption isotherm characteristics of potato at \nfour temperatures. Journal of Food Engineering, v.14, p.269-287, 1991.  \n \nWOLF, M.; WALKER, J. E.; KAPSALIS, J. G. Water sorption histeresis in dehydrated \nfood. Journal of  Agricultural Food Chemistry, v.20, p.1073-1077, 1972. \n\n\n\n 39\n\nCAP\u00cdTULO 2 \n\n \n\nCIN\u00c9TICA DE SECAGEM EM CAMADA FINA DOS GR\u00c3OS DE MAMONA \n\n \n\n \n\n2.1.INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA secagem \u00e9 o processo mais utilizado para assegurar a qualidade e \n\nestabilidade dos produtos agr\u00edcolas ap\u00f3s sua colheita. Seu principal objetivo \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o \n\ndo conte\u00fado de \u00e1gua at\u00e9 n\u00edveis seguros que permitam o armazenamento por \n\ndeterminados per\u00edodos de tempo.  Com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua, a atividade biol\u00f3gica \n\ne as mudan\u00e7as qu\u00edmicas e f\u00edsicas que ocorrem durante o armazenamento tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nreduzidas. Dessa maneira, a secagem constitui uma opera\u00e7\u00e3o fundamental entre as \n\nt\u00e9cnicas envolvidas na conserva\u00e7\u00e3o das qualidades desej\u00e1veis de produtos de origem \n\nvegetal, colhidos com alto teor de \u00e1gua.  \n\nA conserva\u00e7\u00e3o pela secagem baseia-se no fato de que tanto os microrganismos \n\ncomo as enzimas e todo o mecanismo metab\u00f3lico necessitam de \u00e1gua para suas \n\natividades. Com a redu\u00e7\u00e3o da quantidade de \u00e1gua dispon\u00edvel at\u00e9 n\u00edveis seguros para \n\narmazenagem, ser\u00e3o reduzidos a atividade de \u00e1gua, a velocidade das rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas \n\nno produto e o desenvolvimento de microorganismos (Christensen &amp; Kaufmann, 1974). \n\nA secagem \u00e9 um processo simult\u00e2neo de transfer\u00eancia de calor e massa entre o \n\nproduto e o ar de secagem, que consiste na remo\u00e7\u00e3o do excesso de \u00e1gua contida no gr\u00e3o \n\npor meio de evapora\u00e7\u00e3o, geralmente causada por convec\u00e7\u00e3o for\u00e7ada de ar aquecido \n\n(Yilbas et al., 2003). S\u00e3o v\u00e1rios os fatores que influenciam a secagem, como o m\u00e9todo \n\nde secagem empregado, temperatura e umidade relativa do ar de secagem, velocidade \n\ndo ar e tempo de secagem. A falta do controle destes fatores pode comprometer a \n\nqualidade do produto final. \n\nPara projetos que envolvam o desenvolvimento e ou aperfei\u00e7oamento de \n\nequipamentos utilizados para a secagem de gr\u00e3os, \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia a \n\nsimula\u00e7\u00e3o e a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas a respeito do comportamento de cada \n\nproduto durante a remo\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Para a simula\u00e7\u00e3o, cujo princ\u00edpio se fundamenta na \n\nsecagem de sucessivas camadas delgadas do produto, utiliza-se um modelo matem\u00e1tico \n\nque represente satisfatoriamente a perda de \u00e1gua do produto durante o processo de \n\nsecagem (Berbert et al., 1995).  \n\n\n\n 40\n\nA secagem em camada delgada \u00e9 definida como aquela com a espessura de \n\napenas uma unidade do produto. A equa\u00e7\u00e3o de secagem em camada delgada, combinada \n\ncom as equa\u00e7\u00f5es representativas de outras propriedades f\u00edsicas espec\u00edficas do produto \n\nem estudo, forma um conjunto de rela\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas que auxiliam nos c\u00e1lculos e no \n\nentendimento dos processos de secagem em camada espessa. Considera-se que uma \n\ncamada espessa seja constitu\u00edda de uma sucess\u00e3o de camadas delgadas superpostas \n\n(Kashaninejad et al., 2007).  \n\nNa literatura, diversos modelos matem\u00e1ticos t\u00eam sido utilizados para descrever \n\na cin\u00e9tica de secagem em camada fina de produtos agr\u00edcolas. Estes modelos s\u00e3o \n\nutilizados para  estimar o tempo de secagem de diferentes produtos e na gera\u00e7\u00e3o das \n\ncurvas de secagem. No desenvolvimento dos modelos de secagem em camada fina para \n\nprodutos agr\u00edcolas, em geral, o teor de \u00e1gua do produto a cada instante de tempo, ap\u00f3s \n\nterem sido submetidos a uma temperatura e umidade relativa constantes em todo o \n\nper\u00edodo, \u00e9 medido e correlacionado com par\u00e2metros de secagem (Midilli et al., 2002).  \n\nExistem tr\u00eas tipos de modelos de secagem em camada delgada usados para \n\ndescrever a cin\u00e9tica de secagem em camada fina de produtos agr\u00edcolas. O modelo \n\nte\u00f3rico, que considera apenas a resist\u00eancia interna \u00e0 transfer\u00eancia de calor e \u00e1gua entre o \n\nproduto e o ar quente, os modelos semi-te\u00f3ricos e os emp\u00edricos, que consideraram \n\nsomente a resist\u00eancia externa \u00e0 temperatura e \u00e0 umidade relativa do ar de secagem \n\n(Midilli et al., 2002; Panchariya et al., 2002).  \n\nOs modelos semi-te\u00f3ricos s\u00e3o geralmente derivados da simplifica\u00e7\u00e3o da \n\nsegunda lei de Fick ou de modifica\u00e7\u00f5es de modelos simplificados. Oferecem, \n\nfreq\u00fcentemente, facilidade de uso, sendo v\u00e1lidos somente para as faixas de temperatura, \n\numidade relativa, velocidade do ar e teor de \u00e1gua em que eles foram obtidos, n\u00e3o \n\nfornecendo, entretanto, indica\u00e7\u00f5es sobre os fen\u00f4menos de transporte de energia e de \n\n\u00e1gua no interior dos gr\u00e3os, considerando, ainda, que todo  processo de secagem ocorre \n\nsomente no per\u00edodo de taxa decrescente (Panchariya et al., 2002; Ozdemir &amp; Devres, \n\n1999). Entre os modelos semi-te\u00f3ricos, os modelos de Page, Page modificado, \n\nHenderson e Pabis, Logar\u00edtmico, Aproxima\u00e7\u00e3o da difus\u00e3o, Dois termos e Exponencial \n\nde dois termos t\u00eam sido freq\u00fcentemente utilizados para a modelagem matem\u00e1tica da \n\ncin\u00e9tica de secagem de produtos agr\u00edcolas (Corr\u00eaa et al., 2007; Doymaz, 2007b; \n\nMohapatra &amp; Rao, 2005; Lahsasni et al., 2004; Midilli et al., 2002; Panchariya et al., \n\n2002; Ozdemir &amp; Devres, 1999).  \n\nOs modelos emp\u00edricos de secagem apresentam uma rela\u00e7\u00e3o direta entre o teor \n\nde \u00e1gua do produto e o tempo de secagem. Eles negligenciam os fundamentos do \n\n\n\n 41\n\nprocesso de secagem e seus par\u00e2metros n\u00e3o t\u00eam qualquer significado f\u00edsico. Dessa \n\nforma, os modelos emp\u00edricos n\u00e3o fornecem uma perspectiva dos importantes processos \n\nque ocorrem durante a secagem, embora em alguns casos possam descrever as curvas de \n\nsecagem para determinadas condi\u00e7\u00f5es experimentais (Keey, 1972). Entre estes, o \n\nmodelo que tem sido mais testado em estudos de cin\u00e9tica de secagem de produtos \n\nagr\u00edcolas \u00e9 o modelo proposto por Thompson et al. (1968).  \n\nO estudo e a modelagem matem\u00e1tica da cin\u00e9tica de secagem t\u00eam despertado o \n\ninteresse de v\u00e1rios pesquisadores para os mais diferentes produtos: nozes de pistachio \n\n(Kashaninejad et al., 2007), feij\u00e3o vermelho (Corr\u00eaa et al., 2007), semente de ab\u00f3bora \n\n(Sacilik, 2007), folhas de capim lim\u00e3o (Martinazzo et al., 2007), tomate (Doymaz, \n\n2007a), folhas de menta (Doymaz, 2006), sementes de amaranto (Abalone et al., 2006), \n\npimenta vermelha (Kaleemullah &amp; Kailappan, 2006), quiabo (Doymaz, 2005), trigo \n\nparboilizado (Mohapatra &amp; Rao, 2005), milho (Doymaz &amp; Pala, 2003), entre outros. \n\nDentre os modelos te\u00f3ricos que s\u00e3o aplicados ao processo de secagem, o \n\nmodelo da difus\u00e3o \u00e9 o mais intensamente investigado. Este modelo \u00e9 aplicado em \n\nprocessos de secagem de um s\u00f3lido \u00e0 taxa decrescente, considerando, como mecanismo \n\nprincipal, a difus\u00e3o baseada na segunda Lei de Fick, que descreve que o fluxo de massa \n\npor unidade de \u00e1rea \u00e9 proporcional ao gradiente de concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (Park et al., \n\n2002). A teoria da difus\u00e3o l\u00edquida assume que n\u00e3o h\u00e1 influ\u00eancia da capilaridade e \n\ndespreza os efeitos da transfer\u00eancia de energia e massa de um corpo para outro, dada a \n\ndificuldade de quantificar esses m\u00faltiplos efeitos na massa de produto, e tamb\u00e9m \n\nconsidera que os corpos entram em equil\u00edbrio t\u00e9rmico com o ar instantaneamente, o que \n\npode induzir discrep\u00e2ncias entre os resultados encontrados. A difus\u00e3o ocorre nos s\u00f3lidos \n\nde estrutura fina e nos capilares, poros e nos pequenos orif\u00edcios cheios de vapor. \n\nContudo, a teoria de difus\u00e3o n\u00e3o considera o encolhimento, o endurecimento da casca e \n\nas isotermas de sor\u00e7\u00e3o (Barbosa-C\u00e1novas &amp; Veja-Mercado, 2000).  \n\nA difus\u00e3o em produtos agr\u00edcolas durante a secagem \u00e9 um complexo processo \n\nque pode envolver diferentes mecanismos, como a difus\u00e3o molecular, difus\u00e3o capilar, \n\ndifus\u00e3o na superf\u00edcie, fluxo hidrodin\u00e2mico, difus\u00e3o de vapor e difus\u00e3o t\u00e9rmica. Uma vez \n\nque os modelos baseados na segunda Lei de Fick n\u00e3o s\u00e3o rigorosamente representativos \n\ndos diversos mecanismos que prevalecem no transporte de \u00e1gua em produtos agr\u00edcolas, \n\no coeficiente de difus\u00e3o determinado \u00e9 considerado aparente ou efetivo (Roca et al., \n\n2008). Outro fator que contribui para a complexidade do mecanismo de difus\u00e3o \u00e9 a \n\ndiversidade da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e a estrutura f\u00edsica dos produtos. Dessa forma, os \n\ndados dispon\u00edveis na literatura apresentam elevada varia\u00e7\u00e3o nos seus valores, n\u00e3o s\u00f3 \n\n\n\n 42\n\ndevido \u00e0 complexidade dos produtos, como tamb\u00e9m em fun\u00e7\u00e3o dos diferentes m\u00e9todos \n\nde estima\u00e7\u00e3o, tipo de material, teor de \u00e1gua, processo de secagem e metodologia \n\nutilizada para sua obten\u00e7\u00e3o (Zogzas et al., 1996).  \n\nConsiderando a import\u00e2ncia do estudo te\u00f3rico do processo de secagem dos \n\nprodutos agr\u00edcolas tropicais e a limita\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas a respeito dos \n\nfen\u00f4menos que ocorrem durante a secagem dos gr\u00e3os de mamona, este trabalho foi \n\ndesenvolvido com o objetivo de estudar a cin\u00e9tica de secagem em camada fina de gr\u00e3os \n\nde mamona, desenvolver e ajustar diferentes modelos matem\u00e1ticos aos valores \n\nexperimentais em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua, bem como determinar o coeficiente de \n\ndifus\u00e3o e a energia de ativa\u00e7\u00e3o para a faixa de temperatura e umidade relativa estudada. \n\n \n\n \n\n2.2. MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\n \n\nO presente trabalho foi desenvolvido no Laborat\u00f3rio de Propriedades F\u00edsicas e \n\nQualidade de Produtos Agr\u00edcolas pertencente ao Centro Nacional de Treinamento em \n\nArmazenagem (CENTREINAR), localizado na Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa \n\n- MG.  \n\nForam utilizados gr\u00e3os de mamona da variedade Guarani, provenientes de \n\nplanta\u00e7\u00f5es comerciais da cidade de Divino, MG. A cultura foi monitorada durante seu \n\nciclo para que fossem obtidos produtos com a m\u00e1xima qualidade e de um mesmo local, \n\na fim de evitar influ\u00eancia sobre os resultados. Os frutos contendo os gr\u00e3os foram \n\ncolhidos na parte mediana do primeiro cacho das plantas. Ainda no campo, os frutos \n\neram homogeneizados e ent\u00e3o colocados em sacos de polipropileno de baixa densidade, \n\npara ser imediatamente transportados at\u00e9 Vi\u00e7osa, MG, onde foram feitas as an\u00e1lises \n\nposteriores. \n\nAp\u00f3s a colheita, os gr\u00e3os foram retirados manualmente dos frutos, \n\napresentando um teor de \u00e1gua de aproximadamente 82% (b.s.). Ap\u00f3s serem retirados \n\ndos frutos, os gr\u00e3os foram colocados em sacos pl\u00e1sticos de polipropileno de baixa \n\ndensidade e colocados em uma c\u00e2mara clim\u00e1tica, mantidos em uma temperatura de 4\u00b0C. \n\nAntes de cada experimento de secagem, as amostras eram retiradas da c\u00e2mara clim\u00e1tica \n\ne mantidas \u00e0 temperatura ambiente, para homogeneizar a temperatura das amostras. Os \n\nteores de \u00e1gua do produto foram determinados pelo m\u00e9todo gravim\u00e9trico, utilizando-se \n\na estufa a 105\u00b11\u00b0C, durante 24 horas, em duas repeti\u00e7\u00f5es (Brasil, 1992). \n\n\n\n 43\n\nA secagem do produto foi feita em condi\u00e7\u00f5es controladas de temperatura e \n\numidade relativa do ar de secagem. As condi\u00e7\u00f5es de temperatura e umidade relativa, \n\napresentadas no Quadro 1, foram fornecidas por meio de uma unidade condicionadora \n\nde atmosfera, de fabrica\u00e7\u00e3o da empresa Aminco, modelo Aminco-Aire. \n\n \n\nQUADRO 1. Condi\u00e7\u00f5es de temperatura e umidade relativa do ar utilizadas na \nsecagem dos gr\u00e3os de mamona \n\n \n\nTemperatura (\u00b0C) Umidade relativa (%) \n\n25 \u00b1 1 40 \u00b1 4 53 \u00b1 3 68 \u00b1 2 84 \u00b1 4 \n\n35 \u00b1 1 40 \u00b1 4 53 \u00b1 3 68 \u00b1 2 84 \u00b1 4 \n\n45 \u00b1 1 40 \u00b1 4 53 \u00b1 3 68 \u00b1 2 84 \u00b1 4 \n\n55 \u00b1 1 40 \u00b1 4 53 \u00b1 3 68 \u00b1 2 - \n\n \n\n \n\nForam colocadas no interior deste equipamento bandejas remov\u00edveis com \n\nfundo telado para permitir a passagem do ar atrav\u00e9s da massa do produto, contendo cada \n\numa, inicialmente, 50 g de gr\u00e3os de mamona, em duas repeti\u00e7\u00f5es. O fluxo de ar foi \n\nmonitorado com o aux\u00edlio de um anem\u00f4metro de l\u00e2minas rotativas e mantido constante \n\nem torno de 4 m3 s-1 m-2. A temperatura e a umidade relativa do ar foram monitoradas \n\npor meio de um psicr\u00f4metro instalado pr\u00f3ximo \u00e0s bandejas contendo as amostras. \n\nDurante o processo de secagem, as bandejas com as amostras foram pesadas \n\nperiodicamente. A secagem dos gr\u00e3os prosseguiu at\u00e9 que o produto atingisse seu teor de \n\n\u00e1gua de equil\u00edbrio com a condi\u00e7\u00e3o do ar especificada, de forma a possibilitar o c\u00e1lculo \n\nda raz\u00e3o de umidade do produto. Entretanto, para determina\u00e7\u00e3o das curvas de secagem e \n\najuste dos modelos, estabeleceu-se um teor de \u00e1gua com ponto final de secagem que \n\nvariou em fun\u00e7\u00e3o da umidade relativa \u00e0 qual o produto foi submetido.  \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o de umidade dos gr\u00e3os de mamona para as \n\ndiferentes condi\u00e7\u00f5es de secagem, utilizou-se a seguinte express\u00e3o: \n\n \n\ne\n\ni e\n\nM M\nMR\n\nM M\n? ?=\n?\n\n (1)\n\n \n\nem que: \n\nMR: raz\u00e3o de umidade do produto, adimensional; \n\nM?: teor de \u00e1gua da semente de mamona no tempo ?, (decimal b.s.); \n\n\n\n 44\n\nMi: teor de \u00e1gua inicial, (decimal b.s.); \n\nMe: teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio, (decimal b.s.). \n\n  \n\nAos dados experimentais da secagem dos gr\u00e3os de mamona, foram ajustados os \n\nmodelos matem\u00e1ticos freq\u00fcentemente utilizados para representa\u00e7\u00e3o da secagem de \n\nprodutos agr\u00edcolas (Corr\u00eaa et al., 2007; Doymaz, 2007b; Mohapatra &amp; Rao, 2005; \n\nLahsasni et al., 2004; Midilli et al., 2002; Panchariya et al., 2002; Ozdemir &amp; Devres, \n\n1999), cujas express\u00f5es est\u00e3o apresentadas no Quadro 2. \n\n \n\nQUADRO 2. Modelos matem\u00e1ticos utilizados para predizer o fen\u00f4meno de secagem \nde produtos agr\u00edcolas \n\n \n\nDesigna\u00e7\u00e3o do modelo Modelo \n\nAproxima\u00e7\u00e3o da Difus\u00e3o ( ) ( ) ( )MR = a exp -k t + 1 - a exp -k b t  (2)\n\nDois Termos ( ) ( )o 1MR = a exp -k t + b exp -k t  (3)\n\nExponencial de Dois Termos ( ) ( ) ( )MR = a exp -k t + 1 - a  exp -k a t  (4)\n\nHenderson e Pabis ( )MR = a exp -k t  (5)\n\nHenderson e Pabis Modificado ( ) ( ) ( ) o 1MR = a exp -k t + b exp -k t + c exp -k t  (6)\n\nLogar\u00edtmico ( )MR = a exp -k t + c  (7)\n\nMidilli ( )nMR = a exp -k t + b t  (8)\nPage ( )nMR = exp -k t  (9)\n\nThompson ( )0,52MR = exp -a - a + 4 b t 2 b? ?? ?? ?? ?\n? ?? ?\n\n (10)\n\nVerna ( ) ( ) ( )1MR = a exp -k t + 1 - a exp -k t  (11)\n\n \n\nem que: \n\nk, ko, k1: constantes de secagem, h-1; e \n\na, b, c, n: coeficientes dos modelos; \n\nt: tempo de secagem, h. \n\n \n \n\n\n\n 45\n\nPara o ajuste dos modelos, foram feitas an\u00e1lises de regress\u00e3o n\u00e3o linear, pelo \n\nm\u00e9todo Gauss-Newton, utilizando-se o programa computacional STATISTICA 6.0\u00ae. O \n\ngrau de ajuste de cada modelo considerou a magnitude do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o \n\n(R2), a magnitude do erro m\u00e9dio relativo (P) e do desvio-padr\u00e3o da estimativa (SE), \n\nal\u00e9m da verifica\u00e7\u00e3o do comportamento da distribui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos. O erro m\u00e9dio \n\nrelativo e o desvio-padr\u00e3o da estimativa para cada um dos modelos foram calculados \n\nconforme as seguintes express\u00f5es: \n\n \n\nn\n\ni=1\n\n\u02c6Y-Y100\nP=\n\nn Y?  \n(12)\n\n( )\nn 2\n\ni=1\n\n\u02c6Y-Y\nSE=\n\nGLR\n\n?\n \n\n(13)\n\n \n\nem que: \n\nY: valor observado experimentalmente; \n\nY? : valor calculado pelo modelo; \n\nn:  n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es experimentais; \n\nGLR: graus de liberdade do modelo (n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es menos o n\u00famero de \n\npar\u00e2metros do modelo). \n\n \n\n \n\n2.2.1. Determina\u00e7\u00e3o do coeficiente de difus\u00e3o efetivo \n\nO coeficiente de difus\u00e3o efetivo foi obtido por meio do ajuste do modelo \n\nmatem\u00e1tico da difus\u00e3o l\u00edquida, descrito pela Equa\u00e7\u00e3o 14, aos dados experimentais da \n\nsecagem dos gr\u00e3os de mamona. Essa equa\u00e7\u00e3o \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o anal\u00edtica para a segunda lei de \n\nFick, considerando a forma geom\u00e9trica do produto como esf\u00e9rica, desconsiderando a \n\ncontra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica dos gr\u00e3os e considerando a condi\u00e7\u00e3o de contorno de teor de \u00e1gua \n\nconhecida na superf\u00edcie do gr\u00e3o (Brooker et al., 1992). \n\n \n\n2 2\ne ef\n\n2 2 2\ni e n 1\n\nM M n  ?  D  t6 1\nMR exp\n\nM M ? n R\n\n?\n\n=\n\n? ??\n= = ?? ?\n\n? ? ?? ?\n?  (14)\n\n \n\nem que: \n\n\n\n 46\n\nDef : coeficiente de difus\u00e3o efetivo (m\u00b2 s-1); \n\nR : raio equivalente, m; \n\nn : n\u00famero de termos;  \n\n \n\nA solu\u00e7\u00e3o anal\u00edtica dessa equa\u00e7\u00e3o apresenta-se na forma de uma s\u00e9rie infinita \n\ne, portanto, o n\u00famero finito de termos (n) no truncamento poder\u00e1 determinar a precis\u00e3o \n\ndos resultados.  \n\n O raio equivalente, utilizado no modelo da difus\u00e3o, \u00e9 definido como o raio de \n\numa esfera cujo volume \u00e9 igual ao do gr\u00e3o, sendo determinado por meio da medi\u00e7\u00e3o dos \n\ntr\u00eas eixos ortogonais (comprimento, largura e espessura), como proposto por Mohsenin \n\n(1986), em cinq\u00fcenta gr\u00e3os ap\u00f3s a secagem, com aux\u00edlio de um paqu\u00edmetro digital. O \n\nvolume de cada gr\u00e3o (V), considerado como um esfer\u00f3ide triaxial, foi obtido utilizando-\n\nse a seguinte express\u00e3o: \n\n \n\n( )? abc\nV=\n\n6\n (15)\n\n \n\nem que: \n\na: maior eixo do gr\u00e3o (comprimento), mm; \n\nb: eixo m\u00e9dio do gr\u00e3o (largura), mm; e \n\nc: menor eixo do gr\u00e3o (espessura), mm. \n\n \n \n\n2.2.2. Influ\u00eancia da temperatura \n\nPara avaliar a influ\u00eancia da temperatura no coeficiente de difus\u00e3o efetivo, foi \n\nutilizada a equa\u00e7\u00e3o de Arrhenius, descrita da seguinte forma: \n\n \n\na\nef o\n\na\n\nE\nD  = D  exp\n\nRT\n? ?\n? ?\n? ?\n\n (16)\n\n \n\nem que: \n\n Do: fator pr\u00e9-exponencial, m\u00b2 s-1; \n\nEa: energia de ativa\u00e7\u00e3o, kJ mol-1;  \n\nR: constante universal dos gases, 8,314 kJ kmol-1 K-1; e \n\nTa: temperatura absoluta, K. \n\n\n\n 47\n\n2.3. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\nNos Quadros 3, 4, 5 e 6, s\u00e3o apresentados, respectivamente para as \n\ntemperaturas de 25, 35, 45 e 55\u00b0C, os valores dos coeficientes de determina\u00e7\u00e3o (R2, em \n\ndecimal), desvio-padr\u00e3o da estimativa (SE, em decimal), erro m\u00e9dio relativo (P, em %) \n\ne a tend\u00eancia da distribui\u00e7\u00e3o de res\u00edduos (Res, AL para aleat\u00f3ria e TD para tendenciosa) \n\npara os dez modelos analisados para a secagem dos gr\u00e3os de mamona, nas diversas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de temperatura e umidade relativa do ar. \n\n \n \nQUADRO 3. \n \n\nPar\u00e2metros estat\u00edsticos obtidos para os dez modelos de secagem \nutilizados para a temperatura de 25\u00b0C. \n\n \nUR 40 \u00b1 4% 53 \u00b1 3% \n\nModelo R2 SE P Res R2 SE P Res \n\n(2) 0,9980 0,0137 18,9719 AL 0,9967 0,0193 26,2146 AL \n\n(3) 0,9981 0,0143 18,9615 AL 0,9967 0,0202 26,1783 AL \n\n(4) 0,9619 0,0581 37,0226 TD 0,9861 0,0382 39,7097 TD \n\n(5) 0,9565 0,0620 35,4090 TD 0,9791 0,0468 42,5998 TD \n\n(6) 0,9999 0,0021 1,6733 AL 0,9999 0,0016 1,0027 AL \n\n(7) 0,9663 0,0568 57,6742 TD 0,9886 0,0360 18,0033 TD \n\n(8) 0,9993 0,0084 4,5886 AL 0,9988 0,0121 3,6319 AL \n\n(9) 0,9992 0,0085 7,5098 AL 0,9986 0,0121 9,5269 AL \n\n(10) 0,9977 0,0143 18,3605 TD 0,9969 0,0181 6,3935 TD \n\n(11) 0,9980 0,0137 18,9730 AL 0,9967 0,0193 26,2082 AL \n\nUR 68 \u00b1 2% 84 \u00b1 4% \n\nModelo R2 SE P Res R2 SE P Res \n\n(2) 0,9976 0,0176 21,6755 AL 0,9998 0,0060 4,3033 AL \n\n(3) 0,9976 0,0185 21,6758 AL 0,9998 0,0064 4,3072 AL \n\n(4) 0,9891 0,0355 29,1486 TD 0,9997 0,0061 4,2843 AL \n\n(5) 0,9842 0,0427 31,3696 TD 0,9962 0,0221 3,7989 TD \n\n(6) 0,9999 0,0043 2,4662 AL 0,9998 0,0079 4,3068 AL \n\n(7) 0,9899 0,0357 11,6305 TD 0,9964 0,0231 6,0947 TD \n\n(8) 0,9981 0,0165 5,4350 AL 0,9998 0,0059 2,8590 AL \n\n(9) 0,9979 0,0156 8,6457 AL 0,9987 0,0128 9,6857 AL \n\n(10) 0,9950 0,0239 9,5714 TD 0,9964 0,0217 14,2992 TD \n\n(11) 0,9976 0,0176 21,6745 AL 0,9998 0,0060 4,3033 AL \n\n\n\n 48\n\nQUADRO 4. Par\u00e2metros estat\u00edsticos obtidos para os dez modelos de secagem \nutilizados para a temperatura de 35\u00b0C. \n\n \nUR 40 \u00b1 4% 53 \u00b1 3% \n\nModelo R2 SE P Res R2 SE P Res \n\n(2) 0,9978 0,0166 18,7289 AL 0,9987 0,0128 28,6530 AL \n\n(3) 0,9978 0,0178 18,7311 AL 0,9987 0,0135 28,6533 AL \n\n(4) 0,9676 0,0599 36,8341 TD 0,9869 0,0383 39,0312 TD \n\n(5) 0,9597 0,0668 36,7024 TD 0,9781 0,0494 41,1937 TD \n\n(6) 0,9999 0,0006 0,3512 AL 0,9999 0,0026 1,5472 AL \n\n(7) 0,9732 0,0577 34,9654 TD 0,9829 0,0459 45,5689 TD \n\n(8) 0,9986 0,0139 5,4571 AL 0,9988 0,0129 3,7534 AL \n\n(9) 0,9986 0,0124 5,6520 AL 0,9987 0,0118 7,5079 AL \n\n(10) 0,9970 0,0182 8,3898 AL 0,9970 0,0182 14,2470 AL \n\n(11) 0,9978 0,0166 18,7278 AL 0,9987 0,0128 28,6528 AL \n\nUR 68 \u00b1 2% 84 \u00b1 4% \n\nModelo R2 SE P Res R2 SE P Res \n\n(2) 0,9996 0,0073 19,7572 AL 0,9997 0,0070 12,4579 AL \n\n(3) 0,9996 0,0078 19,7584 AL 0,9997 0,0075 12,4585 AL \n\n(4) 0,9928 0,0306 27,6940 TD 0,9981 0,0160 16,3123 TD \n\n(5) 0,9873 0,0407 30,1750 TD 0,9927 0,0313 22,8413 TD \n\n(6) 0,9999 0,0035 1,3728 AL 0,9999 0,0025 1,3307 AL \n\n(7) 0,9888 0,0404 26,4597 TD 0,9943 0,0293 13,2119 TD \n\n(8) 0,9987 0,0150 10,8152 AL 0,9994 0,0100 5,4001 AL \n\n(9) 0,9986 0,0137 8,0588 AL 0,9994 0,0093 3,9792 AL \n\n(10) 0,9956 0,0239 29,8586 AL 0,9973 0,0190 16,8880 TD \n\n(11) 0,9996 0,0073 19,7570 AL 0,9997 0,0070 12,4580 AL \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 49\n\nQUADRO 5. \n \n\nPar\u00e2metros estat\u00edsticos obtidos para os dez modelos de secagem \nutilizados para a temperatura de 45\u00b0C. \n\n \nUR 40 \u00b1 4% 53 \u00b1 3% \n\nModelo R2 SE P Res R2 SE P Res \n\n(2) 0,9984 0,0154 13,6593 AL 0,9990 0,0118 13,0590 AL \n\n(3) 0,9984 0,0172 13,6624 AL 0,9990 0,0129 13,0611 AL \n\n(4) 0,9693 0,0621 28,0887 TD 0,9849 0,0428 22,8960 TD \n\n(5) 0,9567 0,0738 29,4636 TD 0,9742 0,0560 25,8226 TD \n\n(6) 0,9999 0,0003 0,0831 AL 0,9999 0,0021 0,6266 AL \n\n(7) 0,9704 0,0668 34,9688 TD 0,9817 0,0509 28,4936 TD \n\n(8) 0,9990 0,0136 4,1180 AL 0,9984 0,0162 6,7771 AL \n\n(9) 0,9990 0,0112 3,9317 AL 0,9984 0,0139 7,7026 AL \n\n(10) 0,9978 0,0167 6,9431 AL 0,9960 0,0221 8,6652 AL \n\n(11) 0,9984 0,0154 13,6586 AL 0,9990 0,0118 13,0590 AL \n\nUR 68 \u00b1 2% 84 \u00b1 4% \n\nModelo R2 SE P Res R2 SE P Res \n\n(2) 0,9992 0,0112 12,1882 AL 0,9993 0,0095 12,4223 AL \n\n(3) 0,9992 0,0125 12,1914 AL 0,9993 0,0102 12,4154 AL \n\n(4) 0,9897 0,0377 21,5311 TD 0,9965 0,0207 19,3710 TD \n\n(5) 0,9993 0,0095 4,7322 AL 0,9890 0,0369 25,7956 TD \n\n(6) 0,9999 0,0022 0,3069 AL 0,9999 0,0021 1,0893 AL \n\n(7) 0,9862 0,0477 26,2923 TD 0,9928 0,0317 14,2096 TD \n\n(8) 0,9993 0,0116 4,7322 AL 0,9997 0,0071 3,2063 AL \n\n(9) 0,9993 0,0097 6,3960 AL 0,9997 0,0064 4,1371 AL \n\n(10) 0,9974 0,0190 7,6413 TD 0,9982 0,0151 9,9640 TD \n\n(11) 0,9992 0,0112 12,1881 AL 0,9993 0,0095 12,4219 AL \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 50\n\nQUADRO 6. \n \n\nPar\u00e2metros estat\u00edsticos obtidos para os dez modelos de secagem \nutilizados para a temperatura de 55\u00b0C. \n\n \nUR 40 \u00b1 4% 53 \u00b1 3% \n\nModelo R2 SE P Res R2 SE P Res \n\n(2) 0,9990 0,0104 10,7377 AL 0,9988 0,0124 15,9474 AL \n\n(3) 0,9990 0,0111 10,7349 AL 0,9988 0,0133 15,9490 AL \n\n(4) 0,9854 0,0382 26,3486 TD 0,9840 0,0422 27,1004 TD \n\n(5) 0,9678 0,0568 31,8772 TD 0,9759 0,0518 29,6627 TD \n\n(6) 0,9999 0,0014 0,2962 AL 0,9999 0,0014 0,4622 AL \n\n(7) 0,9842 0,0422 31,8153 TD 0,9827 0,0465 34,4414 TD \n\n(8) 0,9998 0,0055 2,1650 AL 0,9987 0,0139 7,7390 AL \n\n(9) 0,9997 0,0053 4,7632 AL 0,9986 0,0125 8,0545 AL \n\n(10) 0,9991 0,0095 3,6640 TD 0,9957 0,0219 11,2731 TD \n\n(11) 0,9990 0,0104 10,7357 TD 0,9988 0,0124 15,9468 AL \n\nUR  68 \u00b1 2%  \n\nModelo   R2 SE P Res   \n\n(2)   0,9994 0,0090 12,4449 AL   \n\n(3)   0,9994 0,0097 12,4425 AL   \n\n(4)   0,9913 0,0315 22,3957 TD   \n\n(5)   0,9816 0,0460 26,9487 TD   \n\n(6)   0,9999 0,0012 0,8203 AL   \n\n(7)   0,9878 0,0397 35,9533 TD   \n\n(8)   0,9816 0,0081 4,8851 AL   \n\n(9)   0,9995 0,0073 5,8131 AL   \n\n(10)   0,9976 0,0166 9,1763 TD   \n\n(11)   0,9994 0,0090 12,4451 AL   \n\n \n \n \n\nEm an\u00e1lises de dados de secagem em camada fina, a raz\u00e3o de umidade (MR) \u00e9 \n\nessencial para descrever diferentes modelos de secagem em camada fina. A cada tempo \n\nde secagem, um teor de \u00e1gua \u00e9 correlacionado com o teor de \u00e1gua inicial e o teor de \n\n\u00e1gua de equil\u00edbrio, para condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de secagem. Desta forma, em todas as \n\ncondi\u00e7\u00f5es testadas, os valores de raz\u00e3o de umidade em fun\u00e7\u00e3o do tempo de secagem \n\n\n\n 51\n\nforam ajustados aos modelos tradicionalmente utilizados para descrever a cin\u00e9tica de \n\nsecagem em camada fina de produtos agr\u00edcolas, s\u00e3o mostrados  no Quadro 2.  \n\nDe acordo com os Quadros 3, 4, 5 e 6, observa-se que para todas as quinze \n\ncombina\u00e7\u00f5es de temperatura e umidade relativa utilizadas na secagem dos gr\u00e3os de \n\nmamona, todos os modelos matem\u00e1ticos ajustados aos dados experimentais \n\napresentaram coeficientes de determina\u00e7\u00e3o (R2) superiores ou pr\u00f3ximos a 0,95, \n\nindicando uma representa\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria do processo de secagem (Kashaninejad et al., \n\n2007; Madamba et al., 1996). Para a maioria das condi\u00e7\u00f5es testadas, os modelos de \n\nAproxima\u00e7\u00e3o da Difus\u00e3o, Dois Termos, Exponencial de Dois Termos, Henderson e \n\nPabis, Logar\u00edtmico, Thompson e Verna apresentaram valores do erro m\u00e9dio relativo \n\nsuperiores a 10%. Os valores do erro m\u00e9dio relativo (P) indicam o desvio dos valores \n\nobservados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 curva estimada pelo modelo (Kashaninejad et al., 2007) e, \n\nsegundo Mohapatra e Rao (2005), valores inferiores a 10% s\u00e3o recomendados para a \n\nsele\u00e7\u00e3o de modelos. De acordo com Madamba et al. (1996), o coeficiente de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o (R2), sozinho, n\u00e3o constitui um bom crit\u00e9rio para a sele\u00e7\u00e3o de modelos \n\nn\u00e3o lineares. Dessa forma, os modelos descritos acima n\u00e3o representam \n\nsatisfatoriamente o processo de secagem em camada fina para os gr\u00e3os de mamona.  \n\nAinda de acordo com os Quadros 3, 4, 5 e 6, pode-se observar que os modelos \n\nde Page, Henderson e Pabis modificado e Midilli apresentaram valores do erro m\u00e9dio \n\nrelativo inferiores a 10% para todas as condi\u00e7\u00f5es testadas e, dentre todos os modelos \n\ntestados, foram os que obtiveram as menores magnitudes do desvio-padr\u00e3o da \n\nestimativa. De acordo com Draper e Smith (1998), a capacidade de um modelo para \n\ndescrever com fidelidade um determinado processo f\u00edsico \u00e9 inversamente proporcional \n\nao valor do desvio-padr\u00e3o da estimativa. Os modelos de Page, Henderson e Pabis \n\nmodificado e Midilli foram tamb\u00e9m os \u00fanicos a apresentar tend\u00eancia de distribui\u00e7\u00e3o dos \n\nres\u00edduos aleat\u00f3ria para todas as condi\u00e7\u00f5es testadas. Os res\u00edduos, que s\u00e3o a diferen\u00e7a \n\nentre os valores observados experimentalmente pelos valores estimados pelos modelos, \n\nforam plotados em fun\u00e7\u00e3o dos valores estimados de teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio. Um \n\nmodelo \u00e9 considerado aceit\u00e1vel se os valores residuais se encontrarem pr\u00f3ximos \u00e0 faixa \n\nhorizontal em torno de zero, n\u00e3o indicando tendenciosidade dos resultados. Se \n\napresentar distribui\u00e7\u00e3o tendenciosa dos seus res\u00edduos, o modelo \u00e9 considerado como \n\ninadequado para representar o fen\u00f4meno em quest\u00e3o. Assim, os modelos de Page, \n\nHenderson e Pabis modificado e Midilli podem ser recomendados para a representa\u00e7\u00e3o \n\nda cin\u00e9tica de secagem em camada fina dos gr\u00e3os de mamona.  \n\n\n\n 52\n\nDentre os tr\u00eas modelos recomendados para a representa\u00e7\u00e3o da secagem em \n\ncamada fina dos gr\u00e3os de mamona, o tradicional modelo de Page \u00e9 o mais simples, \n\napresentando um menor n\u00famero de par\u00e2metros, tornando mais simples sua aplica\u00e7\u00e3o e \n\nuso em simula\u00e7\u00f5es de secagem. Dessa forma, nas condi\u00e7\u00f5es em que este trabalho foi \n\nrealizado, o modelo de Page foi selecionado para representar a cin\u00e9tica de secagem dos \n\ngr\u00e3os de mamona em camada fina. Diversos pesquisadores t\u00eam recomendado o modelo \n\nde Page para representa\u00e7\u00e3o da secagem em camada fina dos mais diferentes tipos de \n\nprodutos: feij\u00e3o vermelho (Corr\u00eaa et al., 2007), nozes de pistachio (Kashaninejad et al., \n\n2007), tomate (Doymaz, 2007a), sementes de amaranto (Abalone et al., 2006), pimenta \n\nvermelha (Kaleemullah &amp; Kailappan, 2006), folhas de louro (Gunhan et al., 2005), \n\nquiabo (Doymaz, 2005), milho (Doymaz &amp; Pala, 2003), semente de milho doce cultivar \n\nsuper doce (Corr\u00eaa et al., 2003), sementes de feij\u00e3o preto (Afonso J\u00fanior e Corr\u00eaa, \n\n1999), dentre outros.  \n\nNa Figura 1, s\u00e3o apresentadas, para todas as condi\u00e7\u00f5es de secagem estudadas, \n\ncompara\u00e7\u00f5es entre os valores observados e os estimados, pelo modelo de Page, da raz\u00e3o \n\nde umidade dos gr\u00e3os de mamona durante a secagem em camada fina. A partir da \n\nan\u00e1lise desses gr\u00e1ficos, \u00e9 poss\u00edvel observar o bom ajuste do modelo de Page aos dados \n\nobservados, que representa adequadamente a cin\u00e9tica de secagem dos gr\u00e3os de mamona. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 53\n\nValores estimados\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0\n\nV\nal\n\nor\nes\n\n o\nbs\n\ner\nva\n\ndo\ns\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\n40 \u00b1 4%\n53 \u00b1 3%\n68 \u00b1 2%\n84 \u00b1 4%\n\nValores estimados\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0\n\nV\nal\n\nor\nes\n\n o\nbs\n\ner\nva\n\ndo\ns\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\n40 \u00b1 4%\n53 \u00b1 3%\n68 \u00b1 2%\n84 \u00b1 4%\n\n \n25\u00b0C 35\u00b0C \n\nValores estimados\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0\n\nV\nal\n\nor\nes\n\n o\nbs\n\ner\nva\n\ndo\ns\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\n40 \u00b1 4%\n53 \u00b1 3%\n68 \u00b1 2%\n84 \u00b1 4%\n\nValores estimados\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0\n\nV\nal\n\nor\nes\n\n o\nbs\n\ner\nva\n\ndo\ns\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\n40 \u00b1 4%\n53 \u00b1 3%\n68 \u00b1 2%\n\n \n45\u00b0C 55\u00b0C \n\n \nFIGURA 1. Valores de raz\u00e3o de umidade observados e estimados pelo modelo de \n\nPage para a secagem dos gr\u00e3os de mamona \n \n \n\nNas Figuras 2 a 5, s\u00e3o apresentadas as curvas de secagem em camada fina dos \n\ngr\u00e3os de mamona, contendo os valores observados e estimados pelo modelo de Page. As \n\ncurvas de secagem est\u00e3o representadas em fun\u00e7\u00e3o do tempo e umidade relativa do ar de \n\nsecagem, respectivamente, para as temperaturas de 25, 35, 45 e 55\u00b0C. Nestas figuras, \u00e9 \n\nposs\u00edvel observar a elevada concord\u00e2ncia entre os valores observados e estimados para \n\ntodas as condi\u00e7\u00f5es estudadas. \n\n \n\n\n\n 54\n\nTempo (hora)\n\n0 10 20 30 40\n\nR\naz\n\n\u00e3o\n d\n\ne \num\n\nid\nad\n\ne \n(a\n\ndi\nm\n\nen\nsi\n\non\nal\n\n)\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\nUR = 40 \u00b1 4%\nUR = 53 \u00b1 3%\nUR = 68 \u00b1 2%\nUR = 84 \u00b1 4%\nEstimados Page\n\n \n \n\nFIGURA 2. Valores observados e estimados, pelo modelo de Page, da raz\u00e3o de \numidade durante a secagem dos gr\u00e3os de mamona para a temperatura \nde 25\u00b0C e diferentes condi\u00e7\u00f5es de umidade relativa do ar \n\n \n \n \n \n \n\nTempo (hora)\n\n0 10 20 30 40\n\nR\naz\n\n\u00e3o\n d\n\ne \num\n\nid\nad\n\ne \n(a\n\ndi\nm\n\nen\nsi\n\non\nal\n\n)\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\nUR = 40 \u00b1 4%\nUR = 53 \u00b1 3%\nUR = 68 \u00b1 2%\nUR = 84 \u00b1 4%\nEstimados Page\n\n \n \n\nFIGURA 3. Valores observados e estimados, pelo modelo de Page, da raz\u00e3o de \numidade durante a secagem dos gr\u00e3os de mamona para a temperatura \nde 35\u00b0C e diferentes condi\u00e7\u00f5es de umidade relativa do ar \n\n \n\n\n\n 55\n\nTempo (hora)\n\n0 10 20 30 40\n\nR\naz\n\n\u00e3o\n d\n\ne \num\n\nid\nad\n\ne \n(a\n\ndi\nm\n\nen\nsi\n\non\nal\n\n)\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\n\nUR = 40 \u00b1 4%\nUR = 53 \u00b1 3%\nUR = 68 \u00b1 2%\nUR = 84 \u00b1 4%\nEstimados Page\n\n \n \n\nFIGURA 4. Valores observados e estimados, pelo modelo de Page, da raz\u00e3o de \numidade durante a secagem dos gr\u00e3os de mamona para a temperatura \nde 45\u00b0C e diferentes condi\u00e7\u00f5es de umidade relativa do ar \n\n \n \n \n\nTempo (hora)\n\n0 10 20 30 40\n\nR\naz\n\n\u00e3o\n d\n\ne \num\n\nid\nad\n\ne \n(a\n\ndi\nm\n\nen\nsi\n\non\nal\n\n)\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\n\nUR = 40 \u00b1 4%\nUR = 53 \u00b1 3%\nUR = 68 \u00b1 2%\nEstimados Page\n\n \n \n\nFIGURA 5. Valores observados e estimados, pelo modelo de Page, da raz\u00e3o de \numidade durante a secagem dos gr\u00e3os de mamona para a temperatura \nde 55\u00b0C e diferentes condi\u00e7\u00f5es de umidade relativa do ar \n\n \n\n\n\n 56\n\nDe acordo com as Figuras 2, 3, 4 e 5, pode-se constatar o efeito significativo da \n\ntemperatura sobre as curvas de secagem dos gr\u00e3os de mamona. Observa-se que com o \n\naumento da temperatura do ar de secagem, ocorre maior taxa de remo\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do \n\nproduto, fato tamb\u00e9m observado por diversos pesquisadores para in\u00fameros produtos \n\nagr\u00edcolas (Corr\u00eaa et al., 2007; Doymaz, 2007a; Kashaninejad et al., 2007; Martinazzo et \n\nal., 2007; Abalone et al., 2006; Kaleemullah &amp; Kailappan, 2006; Doymaz, 2005; \n\nMohapatra &amp; Rao, 2005; Lahsasni et al., 2004; Midilli et al., 2002; Panchariya et al., \n\n2002; Ozdemir &amp; Devres, 1999). Ainda de acordo com as Figuras de 2 a 5, pode-se \n\nperceber que a secagem dos gr\u00e3os de mamona ocorre no per\u00edodo de taxa de secagem \n\ndecrescente, indicando que ocorre uma maior resist\u00eancia \u00e0 transfer\u00eancia de calor e \n\nmassa do interior do produto para  sua superf\u00edcie (Kashaninejad et al., 2007). \n\nOs resultados apresentados nas Figuras 2, 3, 4 e 5 mostram que, al\u00e9m da \n\ntemperatura, a umidade relativa do ar de secagem tamb\u00e9m influencia a raz\u00e3o de \n\numidade obtida na secagem dos gr\u00e3os de mamona. Observa-se, tamb\u00e9m, que o aumento \n\nda temperatura reduz o efeito da umidade relativa do ar de secagem sobre a raz\u00e3o de \n\numidade durante o processo de secagem. Esses resultados devem-se, provavelmente, ao \n\ncomportamento das isotermas de equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico de produtos oleaginosos que \n\napresentam pequenas varia\u00e7\u00f5es do teor de \u00e1gua em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da umidade \n\nrelativa, principalmente dentro da faixa de umidade relativa utilizada neste \n\nexperimento.  Segundo Giner e Gely (2005), gr\u00e3os e sementes oleaginosos apresentam \n\naumento abrupto do teor de \u00e1gua para valores elevados de umidade relativa, enquanto \n\npara valores intermedi\u00e1rios, essa varia\u00e7\u00e3o  \u00e9 pouco pronunciada. \n\nMadamba et al. (1996) n\u00e3o verificaram influ\u00eancia da umidade relativa do ar \n\npara a faixa de 8 a 24%, durante a secagem de alho, fato tamb\u00e9m observado por \n\nKashaninejad et al. (2007), durante a secagem de nozes de pistachio com diferentes \n\ntemperaturas do ar de secagem e umidade relativa do ar de 5 e 20%. A n\u00e3o influ\u00eancia da \n\numidade relativa do ar sobre a raz\u00e3o de umidade encontrada por estes autores, \n\nprovavelmente se deve aos reduzidos valores utilizados em suas pesquisas.  \n\nNo Quadro 7, s\u00e3o apresentados os coeficientes do modelo de Page ajustados \n\naos dados observados da cin\u00e9tica de secagem em camada fina dos gr\u00e3os de mamona \n\npara as quinze combina\u00e7\u00f5es de temperatura e umidade relativa do ar. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 57\n\nQUADRO 7. Par\u00e2metros do modelo de Page para diferentes condi\u00e7\u00f5es de secagem \ndos gr\u00e3os de mamona \n\n \n\nTemperatura (\u00b0C) Umidade relativa (%) k (h-1) n (adimensional) \n\n40 \u00b1 4 0,5203 0,5891 \n\n53 \u00b1 3 0,3743 0,6783 \n\n68 \u00b1 2 0,3607 0,7026 \n25 \n\n84 \u00b1 4 0,1923 0,8602 \n\n40 \u00b1 4 0,5277 0,6016 \n\n53 \u00b1 3 0,4523 0,6706 \n\n68 \u00b1 2 0,3796 0,7173 \n35 \n\n84 \u00b1 4 0,2706 0,7863 \n\n40 \u00b1 4 0,5616 0,6031 \n\n53 \u00b1 3 0,5078 0,6730 \n\n68 \u00b1 2 0,4553 0,6955 \n45 \n\n84 \u00b1 4 0,3597 0,7575 \n\n40 \u00b1 4 0,5505 0,6709 \n\n53 \u00b1 3 0,5686 0,6653 55 \n68 \u00b1 2 0,5133 0,7119 \n\n \n \n\nNo Quadro 7, observa-se que a magnitude da constante de secagem (k m\u00e9dio), \n\nque representa o efeito das condi\u00e7\u00f5es externas de secagem, aumentou com a eleva\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura do ar de secagem. Segundo Madamba et al. (1996) e Babalis e Belessiotis \n\n(2004), a constante de secagem (k) pode ser utilizada como uma aproxima\u00e7\u00e3o para \n\ncaracterizar o efeito da temperatura e est\u00e1 relacionada \u00e0 difusividade efetiva no processo \n\nde secagem no per\u00edodo decrescente e \u00e0 difus\u00e3o l\u00edquida que controla o processo. De um \n\nmodo geral, para uma mesma temperatura, os valores da constante de secagem sofreram \n\nredu\u00e7\u00e3o em seus valores com o aumento da umidade relativa do ar. Esses resultados \n\nindicam que a taxa de secagem se eleva com o aumento da temperatura e redu\u00e7\u00e3o da \n\numidade relativa.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao coeficiente n do modelo de Page, que reflete a resist\u00eancia \n\ninterna do produto \u00e0 secagem, em geral foi observado aumento dos seus valores com o \n\naumento da umidade relativa para um mesmo valor de temperatura, e ligeira redu\u00e7\u00e3o de \n\nseus valores com a eleva\u00e7\u00e3o da temperatura. \n\nDevido \u00e0 suas varia\u00e7\u00f5es com as condi\u00e7\u00f5es de temperatura e umidade relativa \n\nestudadas, os coeficientes k e n do modelo de Page podem ser descritos pelas equa\u00e7\u00f5es \n\ncontidas no Quadro 8. \n\n\n\n 58\n\nQUADRO 8. Equa\u00e7\u00f5es ajustadas aos coeficientes k e n do modelo de Page \n \nPar\u00e2metro Equa\u00e7\u00e3o SE R2 \n\nk k = 0, 0050T - 0, 0053UR + 0, 5626  0,0354 0,9159++ \n\nn -5n = -8, 75 x 10 T + 0, 0041UR + 0, 4467  0,0278 0,8705++ \n++ significativo a 1% pelo teste F. \n\n \n \n\nAs equa\u00e7\u00f5es utilizadas para descrever os valores dos coeficientes k e n do \n\nmodelo de Page em fun\u00e7\u00e3o da temperatura e da umidade relativa do ar apresentaram um \n\nbom ajuste, com valores razo\u00e1veis do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R2) e signific\u00e2ncia \n\nda regress\u00e3o a 5%, pelo teste F. Com isso, utilizando as equa\u00e7\u00f5es apresentadas no \n\nQuadro 8 dos coeficientes k e n do modelo de Page, para todas as condi\u00e7\u00f5es do ar de \n\nsecagem testadas, pode-se estimar o teor de \u00e1gua do produto por meio da seguinte \n\nexpress\u00e3o: \n\n \n\n( ) ( )\n-5-8,75 x 10 T + 0,004UR + 0,447\n\nM = M  + M - M exp - 0, 005T - 0, 005UR + 0, 563 te ei\n\n? ?\n? ?\n? ?\n\n?\n? ?\n? ?\n? ?? ?\n\n (17)\n\n \nem que: \n \n\nt: tempo de secagem, horas; \n\nT: temperatura do ar de secagem, \u00b0C; e \n\nUR: umidade relativa do ar, %. \n\n \n\nNa Figura 6, \u00e9 apresentada a compara\u00e7\u00e3o entre os teores de \u00e1gua observados e \n\nos estimados pela Equa\u00e7\u00e3o 17 para a secagem dos gr\u00e3os de mamona em camada fina. \n\nDe acordo com essa figura, observa-se que a Equa\u00e7\u00e3o 17 apresenta boa estimativa dos \n\nteores de \u00e1gua dos gr\u00e3os de mamona em fun\u00e7\u00e3o da temperatura e umidade relativa do ar \n\nde secagem, para um determinado tempo de secagem.  \n\n \n \n\n\n\n 59\n\nValores estimados (% b.s.)\n0 20 40 60 80 100\n\nV\nal\n\nor\nes\n\n o\nbs\n\ner\nva\n\ndo\ns \n\n(%\n b\n\n.s\n.)\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n \n \n\nFIGURA 6. Correspond\u00eancia entre valores observados e estimados, pela Equa\u00e7\u00e3o \n17, do teor de \u00e1gua dos gr\u00e3os de mamona durante a secagem \n\n \n \n\n2.3.1. Coeficiente de difus\u00e3o efetivo \n\nNo Quadro 9, s\u00e3o apresentados os valores m\u00e9dios do coeficiente de difus\u00e3o \n\nobtidos durante a secagem dos gr\u00e3os de mamona nas diferentes condi\u00e7\u00f5es de \n\ntemperatura e umidade relativa do ar. O coeficiente de difus\u00e3o efetivo, assumindo-se a \n\nforma geom\u00e9trica esf\u00e9rica e raio equivalente de 0,50 cm, foi obtido por meio de \n\nregress\u00e3o n\u00e3o linear utilizando-se a Equa\u00e7\u00e3o 14, com aproxima\u00e7\u00e3o de oito termos, \n\nutilizando o software Statistica 6.0\u00ae. Geralmente, o coeficiente de difus\u00e3o efetivo \u00e9 \n\nutilizado devido \u00e0 pouca informa\u00e7\u00e3o referente \u00e0 forma de movimento da \u00e1gua durante a \n\nsecagem, al\u00e9m da complexidade do processo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 60\n\nQuadro 9. \n \n\nCoeficientes de difus\u00e3o efetivo ajustados \u00e0s diferentes condi\u00e7\u00f5es de \nsecagem em camada fina dos gr\u00e3os de mamona. \n\n \n\nTemperatura \n(\u00b0C) \n\nUmidade relativa \n(%) \n\nD \u00d7 10-10 \n (m2 s-1) \n\nSE \n(adimensional) \n\nR2 \n(decimal) \n\n40 \u00b1 4 1,1801 0,0245 0,9932 \n\n53 \u00b1 3 0,8469 0,0268 0,9932 \n\n68 \u00b1 2 0,8524 0,0324 0,9909 \n25 \n\n84 \u00b1 4 0,5117 0,0710 0,9610 \n\n40 \u00b1 4 1,2286 0,0282 0,9928 \n\n53 \u00b1 3 1,1115 0,0260 0,9940 \n\n68 \u00b1 2 0,9495 0,0345 0,9909 \n35 \n\n84 \u00b1 4 0,6786 0,0483 0,9827 \n\n40 \u00b1 4 1,3868 0,0317 0,9920 \n\n53 \u00b1 3 1,3369 0,0309 0,9921 \n\n68 \u00b1 2 1,1786 0,0357 0,9908 \n45 \n\n84 \u00b1 4 0,9393 0,0413 0,9862 \n\n40 \u00b1 4 1,5071 0,0259 0,9933 \n\n53 \u00b1 3 1,5643 0,0265 0,9937 55 \n68 \u00b1 2 1,4442 0,0317 0,9913 \n\n \n\n \nDe acordo com o Quadro 9, observa-se que os valores do coeficiente de difus\u00e3o \n\nefetivo aumentaram com o incremento da temperatura do ar de secagem, para um \n\nmesmo valor de umidade relativa. Com o aumento da temperatura, a viscosidade da \n\n\u00e1gua diminui e, sendo a viscosidade uma medida da resist\u00eancia do fluido ao \n\nescoamento, varia\u00e7\u00f5es dessa propriedade implicam altera\u00e7\u00f5es na difus\u00e3o da \u00e1gua nos \n\ncapilares do gr\u00e3o, de modo a favorecer a movimenta\u00e7\u00e3o desse fluido no produto. Al\u00e9m \n\ndisso, outro fator que pode ser atribu\u00eddo a essa varia\u00e7\u00e3o do coeficiente de difus\u00e3o \n\nefetivo \u00e9 que, com a eleva\u00e7\u00e3o da temperatura, aumenta-se o n\u00edvel de vibra\u00e7\u00e3o molecular \n\ndas mol\u00e9culas de \u00e1gua, o que tamb\u00e9m contribui para uma difus\u00e3o mais r\u00e1pida. Segundo \n\nRizvi (1986), o coeficiente de difus\u00e3o efetivo \u00e9 dependente da temperatura do ar de \n\nsecagem, al\u00e9m da variedade e composi\u00e7\u00e3o dos materiais, dentre outros. O calor de \n\nsor\u00e7\u00e3o, que \u00e9 uma medida da mobilidade da \u00e1gua dentro do produto, \u00e9 outro fator que \n\nafeta a difusividade (Madamba et al., 1996).  \n\nDurante a secagem dos gr\u00e3os de mamona, os coeficientes de difus\u00e3o \n\napresentaram magnitudes entre 0,5117 \u00d7 10-10 e 1,5643 \u00d7 10-10 m2 s-1, utilizando o raio \n\nequivalente inicial dos gr\u00e3os, para a faixa de temperatura de 25 a 55 \u00b0C. Os valores do \n\ncoeficiente de difus\u00e3o calculados para os gr\u00e3os de mamona est\u00e3o coerentes com os \n\n\n\n 61\n\nrelatados na literatura para secagem de produtos agr\u00edcolas que, de acordo com \n\nMadamba et al. (1996), apresentam-se na ordem de 10-9 a 10-11 m2 s-1.  \n\nAinda de acordo com o Quadro 9, observa-se que, de um modo geral, para uma \n\nmesma temperatura, n\u00e3o se verifica uma tend\u00eancia consistente de varia\u00e7\u00e3o do \n\ncoeficiente de difus\u00e3o com a umidade relativa do ar. Dessa forma, para cada \n\ntemperatura do ar de secagem utilizada, foi feita a m\u00e9dia dos valores do coeficiente de \n\ndifus\u00e3o efetivo obtido para os diferentes valores de umidade relativa. A depend\u00eancia do \n\ncoeficiente de difus\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 temperatura do ar de secagem tem sido \n\nsatisfatoriamente descrita pela equa\u00e7\u00e3o de Arrhenius (Corr\u00eaa et al., 2007; Goneli et al., \n\n2007; Kashaninejad et al., 2007; Martinazzo et al., 2007; Resende et al., 2007; Resende \n\net al., 2005; Madamba et al., 1996).  \n\nA Figura 7 mostra os valores de ln (Def) em fun\u00e7\u00e3o do inverso da temperatura \n\nabsoluta (1/Ta). \n\n \n\n1/T (K-1)\n\n0,0030 0,0031 0,0032 0,0033 0,0034\n\nln\n (D\n\n)\n\n-23,4\n\n-23,2\n\n-23,0\n\n-22,8\n\n-22,6\n\n-22,4\n\n \n \n\nFIGURA 7. Representa\u00e7\u00e3o de Arrhenius para o coeficiente de difus\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o da \ntemperatura do ar de secagem, durante a secagem dos gr\u00e3os de mamona.\n\n \n \n\nA inclina\u00e7\u00e3o da curva da representa\u00e7\u00e3o de Arrhenius fornece a rela\u00e7\u00e3o Ea/R, \n\nenquanto a sua interse\u00e7\u00e3o com o eixo das ordenadas indica o valor de Do. A Equa\u00e7\u00e3o 18 \n\napresenta os coeficientes da equa\u00e7\u00e3o ajustada para o coeficiente de difus\u00e3o efetivo dos \n\ngr\u00e3os de mamona, calculados de acordo com a Equa\u00e7\u00e3o 16. \n\n \n\n\n\n 62\n\n-8\n\na\n\n15.248, 7689\nk = 4, 4618 10  exp\n\nR T\n? ?\n\n\u00d7 ?? ?\n? ?\n\n (18)\n\n \n \n\nComo pode ser observado na Equa\u00e7\u00e3o 18, a energia de ativa\u00e7\u00e3o para a difus\u00e3o \n\nl\u00edquida dos gr\u00e3os de mamona foi de aproximadamente 15,25 kJ mol-1. Nos processos de \n\nsecagem, quanto menor a energia de ativa\u00e7\u00e3o, maior ser\u00e1 a difusividade de \u00e1gua no \n\nproduto. A energia de ativa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma barreira que deve ser ultrapassada para que o \n\nprocesso de difus\u00e3o possa ser desencadeado no produto (Kashaninejad et al., 2007). \n\nNo Quadro 10, s\u00e3o apresentados os valores de energia de ativa\u00e7\u00e3o obtidos por \n\ndiversos autores, trabalhando com os mais diferentes produtos agr\u00edcolas. Segundo \n\nZogzas et al. (1996), a energia de ativa\u00e7\u00e3o para os produtos agr\u00edcolas varia entre 12,7 a \n\n110 kJ mol-1. \n\n \n\nQuadro 10. Energia de ativa\u00e7\u00e3o (Ea), em kj mol-1, para diversos produtos agr\u00edcolas. \n \n\nProduto Ea (kj mol-1) Refer\u00eancia \n\nGr\u00e3os de mamona 15,25 Presente estudo \n\nFeij\u00e3o vermelho 40,08 Resende et al. (2007) \n\nFolhas de capim lim\u00e3o 63,47 Martinazzo et al. (2007) \n\nNozes de pistachio 30,79 Kashaninejad et al. (2007) \n\nSemente de ab\u00f3bora 33,15 Sacilik (2007) \n\nSemente de quinoa 37,98 Gelly &amp; Santalla (2007) \n\nSoja (secas abaixo de 50\u00b0C) 16,60 Gely &amp; Giner (2007) \n\nSoja (secas acima de 50\u00b0C) 28,80 Gely &amp; Giner (2007) \n\nTrigo 42,00 Goneli et al. (2007) \n\nArroz em casca 34,80 Resende et al. (2005) \n\nTrigo parbolizado 27,01 Mohapatra &amp; Rao (2005) \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 63\n\n2.4. CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\nCom base nos resultados obtidos e para a faixa de temperatura e umidade \n\nrelativa utilizada neste trabalho, pode-se concluir que: \n\n \n\n \n\n1) Baseando-se em par\u00e2metros estat\u00edsticos, os modelos de Page, Henderson e Pabis e \n\nMidilli, dentre os modelos testados, s\u00e3o os que melhor representam o processo de \n\nsecagem dos gr\u00e3os de mamona, tendo sido o tradicional modelo de Page \n\nselecionado para descrever a cin\u00e9tica de secagem dos gr\u00e3os de mamona em \n\ncamada fina;   \n\n \n\n2) O aumento da temperatura e a redu\u00e7\u00e3o da umidade relativa do ar de secagem \n\npromovem maior taxa de remo\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do produto. Al\u00e9m disso, com o \n\naumento da temperatura, reduz-se o efeito da umidade relativa do ar de secagem \n\nsobre a raz\u00e3o de umidade durante o processo de secagem;  \n\n \n\n3) A rela\u00e7\u00e3o entre as constantes k e n do modelo de Page com a temperatura e \n\numidade relativa do ar de secagem foi satisfatoriamente descrita por uma equa\u00e7\u00e3o \n\nmatem\u00e1tica para representa\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua dos gr\u00e3os de mamona em fun\u00e7\u00e3o \n\ndo tempo de secagem;  \n\n \n\n4) O coeficiente de difus\u00e3o aumenta com a eleva\u00e7\u00e3o da temperatura, apresentando \n\nvalores entre 0,5117 \u00d7 10-10 e 1,5643 \u00d7 10-10 m2 s-1, utilizando o raio equivalente \n\ninicial dos gr\u00e3os de mamona para a faixa de temperatura de 25 a 55 \u00b0C; e  \n\n \n\n5) A rela\u00e7\u00e3o do coeficiente de difus\u00e3o com a temperatura de secagem pode ser \n\ndescrita pela equa\u00e7\u00e3o de Arrhenius, que apresenta uma energia de ativa\u00e7\u00e3o para a \n\ndifus\u00e3o l\u00edquida durante a secagem dos gr\u00e3os de mamona de 15,25 kJ mol-1. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 64\n\n2.5. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n \n\nABALONE, R.; GAST\u00d3N, A.; CASSINERA, A.; LARA, M.A. Thin layer drying of \namaranth seeds. Biosystems Engineering, v.93, p.179-188, 2006. \n \nAFONSO J\u00daNIOR, P.C.; CORR\u00caA, P.C. Compara\u00e7\u00e3o de modelos matem\u00e1ticos para \ndescri\u00e7\u00e3o da cin\u00e9tica de secagem em camada fina de sementes de feij\u00e3o. Revista \nBrasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, v.3, p.349-353, 1999. \n \nBABALIS, S.J.; BELESSIOTIS, V.G. Influence of the drying conditions on the drying \nconstants and moisture diffusivity during the thin-layer drying of figs. Journal of Food \nEngineering, v.65, p.449-458, 2004. \n \nBARBOSA-C\u00c1NOVAS, G.V.; VEJA-MERCADO, H. Deshidrataci\u00f3n de alimentos. \nEd. ACRIBIA S.A. 2000, 297p. \n \nBERBERT, P.A.; QUEIROZ, D.M.; SILVA, J.S.; PINHEIRO FILHO, J.B. Simulation \nof coffee drying in a fixed bed with periodic airflow reversal. Journal of Agricultural \nEngineering Research, v.60, p.167-173, 1995. \n \nBRASIL, Minist\u00e9rio da Agricultura e Reforma Agr\u00e1ria. Secretaria Nacional de defesa \nAgropecu\u00e1ria. Regras para an\u00e1lise de sementes. Bras\u00edlia, 1992. 365p. \n \nBROOKER, D.B.; BAKKER-ARKEMA, F.W.; HALL, C.W. Drying and storage of \ngrains and oilseeds. Westport: The AVI Publishing Company, 1992. 450 p. \n \nCHRISTENSEN, C.M.; KAUFMANN, H.H. Microflora. In: CHRISTENSEN, C.M. \nStorage of cereal grain and their products. St. Paul: American Association of Cereal \nChemists, 1974. p.158-192. \n \nCORR\u00caA, P.C.; ARA\u00daJO, E.F.; AFONSO J\u00daNIOR, P.C. Determina\u00e7\u00e3o dos \npar\u00e2metros de secagem em camada delgada de sementes de milho doce (Zea mays L.). \nRevista Brasileira de Milho e Sorgo, v.2, p.110-119, 2003. \n \nCORR\u00caA, P.C.; RESENDE, O.; MARTINAZZO, A.P.; GONELI, A.L.D.; BOTELHO, \nF.M. Modelagem matem\u00e1tica para a descri\u00e7\u00e3o do processo de secagem do feij\u00e3o \n(phaseolus vulgaris L.) em camadas delgadas. Engenharia Agr\u00edcola, v.27, p.501-507, \n2007. \n \nDOYMAZ, I. Air drying characteristics of tomatoes. Journal of Food Engineering, \nv.78, p.1291-1297, 2007a. \n \nDOYMAZ, I. The kinetics of forced convective air-drying of pumpkin slices. Journal \nof Food Engineering, v.79, p.243-248, 2007b. \n \nDOYMAZ, I. Thin-layer drying behaviour of mint leaves. Journal of Food \nEngineering, v.74, p.370-375, 2006. \n \nDOYMAZ, I. Drying characteristics and kinetics of okra. Journal of Food \nEngineering, v.69, p.275-279, 2005. \n \n\n\n\n 65\n\nDOYMAZ, I.; PALA, M. The thin-layer drying characteristics of corn. Journal of \nFood Engineering, v.60, p.125-130, 2003. \n \nDRAPER, N. R.; SMITH, H. Applied regression analysis.: John Wiley &amp; Sons, 3th \nedition,  New York, 1998. 712 p. \n \nGELY, M.C.; GINER, S.A. Diffusion coefficient relationships during drying of soya \nbean cultivars. Biosystems Engineering, v.96, p.213-222, 2007. \n \nGELY, M.C.; SANTALLA, E.M. Moisture diffusivity in quinoa (Chenopodiun quinoa \nWilld.) sedds: Effect of air temperature and initial moisture content of seeds. Journal of \nFood Engineering, v.78, p.1029-1033, 2007. \n \nGINER, S.A.; GELY, M.C. Sorptional parameters of sunflower seeds of use in drying \nand storage stability studies. Biosystems Engineering, v.92, p.217-227, 2005. \n \nGONELI, A. L. D.; CORREA, P. C.; RESENDE. O.; REIS NETO, S. A. Estudo da \ndifus\u00e3o de umidade em gr\u00e3os de trigo durante a secagem. Ci\u00eancia e Tecnologia de \nAlimentos, v.27, p.135-140, 2007. \n \nGUNHAN, T.; DEMIR, V.; HANCIOGLU, E.; HEPBASLI, A. Mathematical \nmodelling of drying of bay leaves. Energy Conversion and Management, v.46, \np.1667-1679, 2005. \n \nKALEEMULLAH, S.; KAILAPPAN, R. Modelling of thin-layer drying kinetics of red \nchillies. Journal of Food Engineering, v.76, p.531-537, 2006. \n \nKASHANINEJAD, M.; MORTAZAVI, A.; SAFEKORDI, A.; TABIL, L.G. Thin-layer \ndrying characteristics and modeling of pistachio nuts. Journal of Food Engineering, \nv.78, p.98-108, 2007. \n \nKEEY, R.B. Drying: Principles and practice. New York: Pergamon Press. 1972. \n358p. \n \nLAHSASNI, S.; KOUHILA, M.; MAHROUZ, M.; JAOUHARI, J.T. Drying kinetcs of \nprickly pear fruit (Opuntia ficus indica). Journal of Food Engineering, v.61, p.173-\n179, 2004. \n \nMADAMBA, P.S.; DRISCOLL, R.H.; BUCKLE, K.A. The thin layer drying \ncharacteristic of garlic slices. Journal of Food Engineering, v.29, p.75\u201397, 1996. \n \nMARTINAZZO, A.P.; CORR\u00caA, P.C.; RESENDE, O.; MELO, E.C. An\u00e1lise e \ndescri\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica da cin\u00e9tica de secagem de folhas de capim-lim\u00e3o. Revista \nBrasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, v.11, p.301-306, 2007. \n \nMIDILLI, A.; KUCUK, H.; YAPAR, Z. A. New model for single-layer drying. Drying \nTechnology, v.20, p.1503\u20131513, 2002. \n \nMOHAPATRA, D.; RAO, P.S. A thin layer drying model of parboiled wheat. Journal \nof Food Engineering. p.513-518, 2005. \n \n\n\n\n 66\n\nMOSHENIN, N.N. Physical properties of plant and animal materials. New York: \nGordon and Breach Publishers, 1986. 841p. \n \nOZDEMIR, M.; DEVRES, Y. O. The thin layer drying characteristics of halzenuts \nduring roasting. Journal of Food Engineering, v.42, p.225-233, 1999. \n \nPANCHARIYA, P.C.; POPOVIC, D.; SHARMA, A.L. Thin-layer modeling of black \ntea drying process. Journal of Food Engineering, v.52, p.349\u2013357, 2002. \n \nPARK, K.J.; VOHNIKOZA, Z.; BROD, F.P.R. Evaluation of drying parameters and \ndesorption isotherms of garden mint leaves (Mentha crispa L.). Journal of Food \nEngineering, v.51, p.193-199, 2002. \n \nRESENDE, O.; CORR\u00caA, P.C.; GONELI, A.L.D.; MARTINAZZO, A.P.; RIBEIRO, \nR.M. Contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica na difus\u00e3o l\u00edquida durante o processo de secagem do arroz \nem casca. Revista Brasileira de Armazenamento, v.30, p.163-171, 2005. \n \nRESENDE, O.; CORR\u00caA, P.C.; JAR\u00c9N, C.; MOURE, A.J. Bean moisture diffusivity \nand drying kinetics: a comparison of the liquid diffusion model when taking into \naccount and neglecting grain shrinkage. Spanish Journal of Agricultural Research, \nv.5, p.51-58, 2007. \n \nRIZVI, S.S.H. Thermodynamic properties of foods in dehydration. In M. A. Rao &amp; S. S. \nH. Rizvi (Eds.), Engineering properties of foods. NY: Marcel Dekker Inc.., 1986. \n \nROCA, E.; GUILLARD, V.; BROYART, B.; GUILBERT, S.; GONTARD, N. \nEffective moisture diffusivity modeling food structure and hygroscopicity. Food \nChemistry, v.106, p.1428\u20131437, 2008. \n \nSACILIK, K. Effect of drying methods on thin-layer drying characteristics of hull-less \npumpkin (Cucurbita pepo L.). Journal of Food Engineering, v.79, p.23-30, 2007. \n \nTHOMPSON, T.L.; PEART, R.M.; FOSTER, G.H. Mathematical simulation of corn \ndrying: A new model. Transactions of the ASAE, v.11, p.582-586, 1968. \n \nYILBAS, B.S.; HUSSAIN, M.M.; DINCER, I. Heat and moisture diffusion in slab \nproducts to convective boundary condition. Heat and Mass Transfer, v.39, p.471\u2013476, \n2003. \n \nZOGZAS, N. P.; MAROULIS, Z. B.; MARINOS-KOURIS, D. Moisture diffusivity \ndata compilation in foodstuffs. Drying Technology, v.14, p.2225\u20132253, 1996. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 67\n\nCAP\u00cdTULO 3 \n\n \n\nPROPRIEDADES F\u00cdSICAS DOS GR\u00c3OS E FRUTOS DE MAMONA DURANTE A \n\nSECAGEM \n\n \n\n \n\n3.1.INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA mamoneira \u00e9 uma oleaginosa de relevante import\u00e2ncia econ\u00f4mica para o \n\nBrasil, sendo produzida tradicionalmente em pequenas e m\u00e9dias propriedades, gerando \n\nemprego e renda em raz\u00e3o de suas in\u00fameras possibilidades de aplica\u00e7\u00e3o na \u00e1rea \n\nindustrial, al\u00e9m da perspectiva de seu potencial energ\u00e9tico na produ\u00e7\u00e3o de biodiesel, \n\ntornando-se um agroneg\u00f3cio bastante promissor.  \n\nO gr\u00e3o de mamona \u00e9 constitu\u00eddo de 65% de am\u00eandoa e 35% de casca, em \n\ntermos m\u00e9dios, e a sua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica muda de acordo com a variedade e regi\u00e3o \n\nde cultivo. Praticamente toda a produ\u00e7\u00e3o da mamona \u00e9 industrializada, obtendo-se como \n\nproduto principal o \u00f3leo e como subproduto a torta de mamona, ap\u00f3s o esmagamento \n\ndos gr\u00e3os (Freire, 2001). Os frutos de mamona, segundo Beltr\u00e3o et al. (2001), s\u00e3o \n\nc\u00e1psulas tricocas, geralmente compostos de tr\u00eas gr\u00e3os, podendo ser lisas ou com \n\nestruturas semelhantes a espinhos, denominadas ac\u00faleos. De acordo com sua abertura \n\ndurante o amadurecimento, podem ser classificados como deiscentes, com abertura do \n\nfruto, e indeiscentes, quando n\u00e3o ocorre abertura.  \n\nDevido \u00e0 possibilidade de uso do \u00f3leo de mamona como mat\u00e9ria-prima para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de biodiesel, a cultura da mamona vem apresentando um elevado crescimento \n\nnos \u00faltimos anos, com expans\u00e3o de novas \u00e1reas de plantio e com a ades\u00e3o de um maior \n\nn\u00famero de produtores e ind\u00fastrias a esse agroneg\u00f3cio. Apesar do crescimento \n\nobservado, a obten\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os de boa qualidade \u00e9 um desafio que ainda n\u00e3o foi \n\ntotalmente superado para esta cultura. Normalmente, ap\u00f3s serem colhidos e \n\nbeneficiados, os gr\u00e3os n\u00e3o est\u00e3o aptos para ser armazenados, comercializados ou \n\nsemeados, devido \u00e0 elevada quantidade de impurezas provenientes do descascamento \n\ndos frutos.  \n\nO beneficiamento dos frutos de mamona \u00e9 um dos principais fatores limitantes \n\nao crescimento da cultura, sendo uma etapa muito importante para a defini\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade do gr\u00e3o. Os gr\u00e3os de mamona t\u00eam tamanhos muito variados entre diferentes \n\ncultivares, e as m\u00e1quinas geralmente s\u00e3o reguladas para um \u00fanico tamanho e, ainda \n\n\n\n 68\n\nassim, adaptadas de m\u00e1quinas destinadas ao beneficiamento de cereais (Silva et al., \n\n2001). Os principais problemas provocados pelo descascamento s\u00e3o gr\u00e3os n\u00e3o \n\ndescascados (tamb\u00e9m chamadas de marinheiros) e gr\u00e3os quebrados. A ind\u00fastria aceita \n\nno m\u00e1ximo 10% de marinheiros, pois acima disso a efici\u00eancia de extra\u00e7\u00e3o de \u00f3leo \u00e9 \n\ncomprometida. A quebra do produto \u00e9 a principal causa da acidifica\u00e7\u00e3o do \u00f3leo, \n\ncomprometendo a qualidade desse produto. \n\nNa busca para estabelecer um cen\u00e1rio global de agricultura cada vez mais \n\ncompetitiva e lucrativa, torna-se necess\u00e1ria a busca por novas tecnologias que possam \n\naperfei\u00e7oar todas as fases do processo produtivo. Nesse sentido, o conhecimento das \n\npropriedades f\u00edsicas de produtos agr\u00edcolas \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para uma \n\ncorreta conserva\u00e7\u00e3o e para o dimensionamento e opera\u00e7\u00e3o de equipamentos para as \n\nprincipais opera\u00e7\u00f5es de colheita e p\u00f3s-colheita de produtos agr\u00edcolas.  \n\nCom a finalidade de minimizar os custos de produ\u00e7\u00e3o para maior \n\ncompetitividade e melhoria da qualidade do produto processado, a determina\u00e7\u00e3o e o \n\nconhecimento do comportamento das propriedades f\u00edsicas dos frutos e gr\u00e3os de mamona \n\ns\u00e3o os principais fatores que contribuem para o adequado desenvolvimento de processos \n\ne simula\u00e7\u00f5es, que visem a aperfei\u00e7oar o sistema produtivo dessa cultura. \n\nProjetos de m\u00e1quinas para o processamento, classifica\u00e7\u00e3o e dimensionamento \n\nde outros equipamentos destinados \u00e0 p\u00f3s-colheita de produtos agr\u00edcolas requerem dados \n\nrelativos \u00e0s propriedades f\u00edsicas, especialmente as propriedades geom\u00e9tricas. \n\nInforma\u00e7\u00f5es a respeito do tamanho, volume, porosidade e massa espec\u00edfica, entre outras \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas dos produtos agr\u00edcolas, s\u00e3o consideradas de grande import\u00e2ncia \n\npara estudos envolvendo transfer\u00eancia de calor e massa e movimenta\u00e7\u00e3o de ar em \n\nmassas granulares. Juntamente com o teor de \u00e1gua, a massa espec\u00edfica, a porosidade e o \n\nvolume s\u00e3o par\u00e2metros utilizados para determinar as condi\u00e7\u00f5es de secagem e \n\narmazenagem de produtos agr\u00edcolas e, conseq\u00fcentemente, possibilitar a predi\u00e7\u00e3o de \n\nperdas de qualidade do material at\u00e9 o momento de sua comercializa\u00e7\u00e3o.  \n\nDentre os processos utilizados para a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade de produtos \n\nagr\u00edcolas ap\u00f3s a colheita, a secagem \u00e9 um dos mais empregados como forma de reduzir \n\na atividade de \u00e1gua no produto. Com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua at\u00e9 n\u00edveis seguros, \n\ninibe-se o crescimento de microrganismos, reduz-se a possibilidade de prolifera\u00e7\u00e3o de \n\ninsetos pragas, al\u00e9m de minimizar mudan\u00e7as f\u00edsicas e qu\u00edmicas durante o \n\narmazenamento, que contribuem decisivamente para a perda de qualidade do produto.  \n\nAs propriedades f\u00edsicas, em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua e de outros fatores durante \n\na secagem, t\u00eam sido determinadas por diversos pesquisadores para os mais diferentes \n\n\n\n 69\n\nprodutos agr\u00edcolas, como: frutos e gr\u00e3os de amendoim (Aydin, 2007); semente de \n\ncoentro (Co?kuner &amp; Karababa, 2007); semente de beterraba (Dursun et al., 2007); \n\ncastanhas e gr\u00e3os descascados de pistachio (Razavi et al., 2007a, b); milho-pipoca \n\n(Karababa, 2006); semente de sorgo (Mwithiga &amp; Sifuna, 2006); trigo (Corr\u00eaa et al., \n\n2006); feij\u00e3o (Resende et al., 2005); lentilha (Bhattacharya et al., 2005); semente de \n\nquiabo (\u00c7ali?ir et al., 2005); soja (Ribeiro et al., 2005); semente de ab\u00f3bora (Paksoy e \n\nAydin, 2004); semente de amaranto (Abalone et al., 2004); semente de girassol \n\n(Santalla &amp; Mascheroni, 2003); milheto (Baryeh, 2002); caf\u00e9 em pergaminho (P\u00e9rez-\n\nAlegr\u00eda et al., 2001), dentre outros.  \n\nUma das mais importantes mudan\u00e7as f\u00edsicas que ocorrem nos produtos \n\nagr\u00edcolas durante a secagem \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o do seu volume externo. A perda de \u00e1gua causa \n\ndanos \u00e0 estrutura celular do produto levando a uma mudan\u00e7a na forma e a um \n\ndecr\u00e9scimo em sua dimens\u00e3o (Mayor &amp; Sereno, 2004). Segundo Ramos et al. (2003), a \n\nredu\u00e7\u00e3o do conte\u00fado de \u00e1gua durante o processo de secagem origina uma redu\u00e7\u00e3o no \n\ntamanho do tecido celular, fen\u00f4meno este usualmente chamado de contra\u00e7\u00e3o \n\nvolum\u00e9trica. A contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica pode ser muito intensiva dependendo do m\u00e9todo \n\nde secagem aplicado (Krokida &amp; Maroulis, 1997) e das condi\u00e7\u00f5es de secagem, afetando \n\nos par\u00e2metros da transfer\u00eancia de calor e massa e devendo ser considerada no \n\nestabelecimento de modelos de secagem (Ramos et al., 2003).  \n\nAs varia\u00e7\u00f5es volum\u00e9tricas, causadas pela desidrata\u00e7\u00e3o, s\u00e3o relatadas como as \n\nprincipais causas das altera\u00e7\u00f5es das principais propriedades f\u00edsicas dos produtos \n\nagr\u00edcolas (Ratti, 1994; Sokhansanj &amp; Lang, 1996). Segundo Ramos et al. (2005) e \n\nCarmo e Lima (2004), as modifica\u00e7\u00f5es no produto referente \u00e0 sua contra\u00e7\u00e3o \n\nvolum\u00e9trica tamb\u00e9m devem ser inclu\u00eddas nos modelos para uma completa descri\u00e7\u00e3o, \n\nprecis\u00e3o e an\u00e1lise do fen\u00f4meno de secagem.  \n\nAs bases te\u00f3ricas para o conhecimento do processo de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica \n\nenvolvem complexas leis mec\u00e2nicas e de deforma\u00e7\u00e3o de materiais (Towner, 1987). No \n\nentanto, v\u00e1rios trabalhos t\u00eam sido desenvolvidos utilizando aproxima\u00e7\u00f5es e modelos \n\nemp\u00edricos na tentativa de melhor representar esse complicado fen\u00f4meno em produtos de \n\nnatureza biol\u00f3gica (Ko\u00e7 et al., 2008; Ochoa et al., 2007; Corr\u00eaa et al., 2006; Resende et \n\nal., 2005; Ribeiro et al., 2005; Mayor e Sereno, 2004; Afonso J\u00fanior et al., 2003; \n\nAfonso J\u00fanior et al., 2000; Krokida e Maroulis, 1997). \n\nKhraisheh et al. (2004) observaram que a contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica dos produtos \n\nagr\u00edcolas durante a secagem ocorre de maneira heterog\u00eanea. No in\u00edcio da secagem, \n\naparentemente, o produto permanece com a estrutura intacta e mant\u00e9m sua forma \n\n\n\n 70\n\noriginal. Entretanto, com a retirada de \u00e1gua, acontece o seu encolhimento que \u00e9 \n\nacompanhado da deforma\u00e7\u00e3o das part\u00edculas, forma\u00e7\u00e3o de poros e demais mudan\u00e7as \n\nmicroestruturais (Ko\u00e7 et al., 2008).  \n\nConsiderando a import\u00e2ncia e a variabilidade existentes nas propriedades \n\nf\u00edsicas dos produtos agr\u00edcolas de diferentes esp\u00e9cies e variedades, o presente trabalho \n\nfoi realizado com o objetivo de determinar e avaliar as propriedades f\u00edsicas e a \n\ncontra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica de frutos e gr\u00e3os de mamona ao longo do processo de secagem, \n\nbem como ajustar modelos matem\u00e1ticos aos valores experimentais.   \n\n \n\n \n\n3.2. MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\n \n\nO presente trabalho foi desenvolvido no Laborat\u00f3rio de Propriedades F\u00edsicas e \n\nQualidade de Produtos Agr\u00edcolas pertencente ao Centro Nacional de Treinamento em \n\nArmazenagem (CENTREINAR), localizado na Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa \n\n- MG.  \n\nForam utilizados gr\u00e3os de mamona da variedade Guarani, provenientes de \n\nplanta\u00e7\u00f5es comerciais da cidade de Divino, MG. A cultura foi monitorada durante seu \n\nciclo para que fossem obtidos produtos com a m\u00e1xima qualidade e de um mesmo local, \n\na fim de evitar influ\u00eancia sobre os resultados. Os frutos foram colhidos na parte \n\nmediana do primeiro cacho das plantas. Ainda no campo, os frutos eram \n\nhomogeneizados e ent\u00e3o colocados em sacos de polipropileno de baixa densidade, para \n\nserem imediatamente transportados at\u00e9 Vi\u00e7osa, MG, onde foram feitas as an\u00e1lises \n\nposteriores. \n\nOs frutos foram colhidos manualmente com um teor de \u00e1gua de \n\naproximadamente 2,50 (decimal b.s.). Ap\u00f3s a colheita, os gr\u00e3os foram retirados \n\nmanualmente dos frutos, apresentando um teor de \u00e1gua de aproximadamente 0,51 \n\n(decimal b.s.).  \n\nAp\u00f3s a homogeneiza\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o das amostras, o produto foi submetido \u00e0 \n\nsecagem em estufa com ventila\u00e7\u00e3o for\u00e7ada, a uma temperatura de 40 \u00baC. A redu\u00e7\u00e3o do \n\nteor de \u00e1gua ao longo da secagem foi acompanhada pelo m\u00e9todo gravim\u00e9trico (perda de \n\nmassa), conhecendo-se o teor de \u00e1gua inicial do produto, at\u00e9 atingir o teor de \u00e1gua final \n\nde aproximadamente 0,13 (decimal b.s.), para os frutos e 0,09 (decimal b.s.) para os \n\ngr\u00e3os. O acompanhamento da redu\u00e7\u00e3o da massa durante a secagem foi realizado com \n\naux\u00edlio de uma balan\u00e7a anal\u00edtica com resolu\u00e7\u00e3o de 0,01g. Os teores de \u00e1gua dos frutos e \n\n\n\n 71\n\ngr\u00e3os de mamona foram determinados pelo m\u00e9todo da estufa, a 105 \u00b1 1\u00b0C, durante 24 \n\nhoras, em duas repeti\u00e7\u00f5es (Brasil, 1992). \n\nDurante a secagem, para cada teor de \u00e1gua obtido, amostras eram \n\nhomogeneizadas e encaminhadas para a determina\u00e7\u00e3o de suas propriedades f\u00edsicas, \n\nsempre em triplicata. \n\n \n\n3.2.1 Porosidade (?) \n\nA porosidade intergranular da massa de gr\u00e3os de mamona foi determinada \n\nutilizando-se um picn\u00f4metro eletr\u00f4nico de compara\u00e7\u00e3o a ar, equipado com dispositivo \n\nautom\u00e1tico da inje\u00e7\u00e3o de ar e controle da press\u00e3o (Figura 1), segundo o processo \n\ndescrito por Day, citado por Mohsenin (1986). \n\n \n\n \nFIGURA 1. Foto do picn\u00f4metro eletr\u00f4nico de compara\u00e7\u00e3o a ar. \n \n \n\nDevido \u00e0 presen\u00e7a de espinhos ao longo de todo o fruto da variedade estudada, \n\na porosidade da massa de frutos de mamona foi determinada de acordo com a equa\u00e7\u00e3o \n\ndescrita por Mohsenin (1986): \n\n \n\na\n\nu\n\n?\n? 1 100\n\n?\n? ?? ?\n\n= ?? ?? ?? ?? ?? ?? ?\n (1)\n\n \n\nem que: \n\n?: porosidade, %. \n\n?a: massa espec\u00edfica aparente, kg m\n-3; \n\n\n\n 72\n\n?u: massa espec\u00edfica unit\u00e1ria, kg m\n-3; \n\n \n\n3.2.2. Massa espec\u00edfica aparente (?a) e unit\u00e1ria (?u) \n\nA massa espec\u00edfica aparente (?a) da massa de gr\u00e3os e frutos de mamona, \n\nexpressa em kg m-3, foi determinada utilizando-se uma balan\u00e7a de peso hectol\u00edtrico, \n\ncom capacidade de um litro.  \n\nPara os gr\u00e3os, a massa espec\u00edfica unit\u00e1ria (?u), expressa em kg m-3, foi \n\ndeterminada utilizando-se a Equa\u00e7\u00e3o 1, conhecendo-se a massa espec\u00edfica aparente e a \n\nporosidade. Para os frutos, a massa espec\u00edfica unit\u00e1ria foi determinada pela rela\u00e7\u00e3o entre \n\na massa e o volume de cada fruto. Para a determina\u00e7\u00e3o do volume, os frutos de mamona \n\nforam considerados como esfer\u00f3ides triaxiais, sendo medidas suas dimens\u00f5es \n\ncaracter\u00edsticas, eixos ortogonais (Figura 2), em trinta frutos, sendo estas obtidas feitas com \n\num paqu\u00edmetro digital com resolu\u00e7\u00e3o de 0,01 mm. Para essas determina\u00e7\u00f5es, \n\ndesconsideraram-se os espinhos que s\u00e3o caracter\u00edsticos desta variedade analisada. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFIGURA 2. Desenho esquem\u00e1tico do fruto de mamona, considerado como esfer\u00f3ide \ntri axial, com suas dimens\u00f5es caracter\u00edsticas \n\n \n\nem que: \n\na:  comprimento ou maior eixo, mm; \n\nb:  largura ou eixo m\u00e9dio, mm;  e \n\nc:  espessura ou menor eixo, mm. \n\n \n\nAp\u00f3s determinadas suas dimens\u00f5es caracter\u00edsticas, o volume (V) dos frutos foi \n\ndeterminado como proposto por Mohsenin (1986), de acordo com a seguinte express\u00e3o: \n\n \n\n( )? abc\nV =\n\n6\n (2)\n\na c\n\nb\n\n\n\n 73\n\n3.2.3. Massa de 1000 frutos e gr\u00e3os (M1000) \n\nA massa de 1000 frutos e gr\u00e3os foi determinada de acordo com a Regra de \n\nAn\u00e1lises de Sementes \u2013 RAS, com a pesagem de 8 repeti\u00e7\u00f5es de 100 gr\u00e3os ou frutos, \n\nsendo posteriormente ajustadas para 1000. Estas determina\u00e7\u00f5es foram feitas para cada \n\nteor de \u00e1gua ao longo da secagem, utilizando-se uma balan\u00e7a eletr\u00f4nica com resolu\u00e7\u00e3o \n\nde 0,01 g, sendo os resultados expressos em g.  \n\n \n\n3.2.4. Forma e tamanho \n\nA forma e o tamanho dos frutos e gr\u00e3os de mamona, considerados esfer\u00f3ides tri \n\naxiais, foram analisados pela esfericidade, circularidade, \u00e1rea projetada e \u00e1rea superficial, a \n\npartir das medidas das dimens\u00f5es caracter\u00edsticas, eixos ortogonais, em trinta repeti\u00e7\u00f5es, \n\nobtidas por meio de um paqu\u00edmetro digital com resolu\u00e7\u00e3o de 0,01 mm. Para os frutos, as \n\ndimens\u00f5es caracter\u00edsticas foram determinadas conforme descrito no item 3.2.2. Para os \n\ngr\u00e3os, as dimens\u00f5es caracter\u00edsticas foram determinadas, desconsiderando-se a car\u00fancula, \n\nde acordo com a Figura 3. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFIGURA 3. Desenho esquem\u00e1tico das dimens\u00f5es de um gr\u00e3o de mamona, considerado \ncomo um esfer\u00f3ide tri axial. \n\n \n\n \n\nA esfericidade (Es) dos frutos e gr\u00e3os de mamona, em porcentagem (%), foi \n\ncalculada utilizando-se a express\u00e3o a seguir, proposta por Mohsenin (1986): \n\n \n\n( )1 3\ns\n\nabc\nE  = 100\n\na\n\n? ?\n? ?\n? ?? ?\n\n (3)\n\n \n\nb \n \n \na \n\n \na \n\ncar\u00fancula\n\nb \n\nc\n\n\n\n 74\n\nA circularidade (C) dos frutos e gr\u00e3os de mamona, em porcentagem (%), foi \n\ndeterminada pela seguinte express\u00e3o (Mohsenin, 1986): \n\n \n\nb\nC = 100\n\na\n? ?\n? ?\n? ?\n\n (4)\n\n \n\nA \u00e1rea projetada (Ap), em mm2, dos frutos e gr\u00e3os de mamona foi determinada \n\npela seguinte express\u00e3o: \n\n \n\np\n?ab\n\nA =\n4\n\n (5)\n\n \n\nA \u00e1rea superficial (S), em mm2, dos frutos e gr\u00e3os de mamona, foram \n\ncalculadas pela analogia a uma esfera de mesmo di\u00e2metro geom\u00e9trico m\u00e9dio (Dg), \n\nusando a seguinte express\u00e3o (Tunde-Akintunde &amp; Akintunde, 2004): \n\n \n\ngS = ?D  (6) \n\n \n\nonde (Mohsenin, 1986): \n\n \n\n( )1 3gD abc=  (7)\n\n \n\n \n\n3.2.5. \u00cdndice de contra\u00e7\u00e3o da massa e unit\u00e1ria (?) \n\nO \u00edndice de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica da massa de gr\u00e3os e frutos de mamona \n\ndurante a secagem do produto foi determinado pela rela\u00e7\u00e3o entre o volume para cada \n\nteor de \u00e1gua (V) e o volume inicial (V0), como mostrado a seguir: \n\n \n\n0\n\nV\n? =\n\nV\n (8)\n\n \n\nem que: \n\n?: \u00edndice de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica, decimal; \n\nV:  volume em cada teor de \u00e1gua, m3; e \n\n\n\n 75\n\nV0: volume inicial , m3. \n\n \n\nPara o acompanhamento da redu\u00e7\u00e3o do volume da massa durante cada \n\nmedi\u00e7\u00e3o, o produto foi transferido para um cilindro de acr\u00edlico graduado, com \n\ncapacidade de 1 litro, para os gr\u00e3os e de 2 litros para os frutos. O \u00edndice de contra\u00e7\u00e3o \n\nvolum\u00e9trica unit\u00e1ria dos gr\u00e3os e dos frutos de mamona foi determinado de acordo com a \n\nEqua\u00e7\u00e3o 8. Para a determina\u00e7\u00e3o do volume do produto, foi utilizada a Equa\u00e7\u00e3o 2, de \n\nacordo com as Figuras 2 e 3, respectivamente, para os frutos e gr\u00e3os de mamona. \n\nAos dados experimentais do \u00edndice de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria e da \n\nmassa, foram ajustados os modelos matem\u00e1ticos descritos pelas express\u00f5es listadas no \n\nQuadro 1. \n\n \n\nQUADRO 1. Modelos utilizados para simular o \u00edndice de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica de \nprodutos agr\u00edcolas \n\n \n\nRefer\u00eancia Modelo \n\nBala e Woods (1984) modificado [ ]{ }0? = 1 A 1 - exp - B (M - M)?  (9)\n\nCorr\u00eaa et al. (2004) \n1\n\n? = \nA + B exp(M)\n\n (10)\n\nExponencial ( )? = A exp B M  (11)\n\nLinear ? = A + B M  (12)\n\nPolinomial 2? = A + B M + C M  (13)\n\nRahman (1995) 0? = 1 + ? (M - M )  (14)\n\n \nem que: \n\nM: teor de \u00e1gua, decimal b.s.; \n\nM0: teor de \u00e1gua inicial, decimal b.s.; \n\nA, B, C: par\u00e2metros  que dependem do produto; e \n\n?: coeficiente de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica, adimensional. \n \n\nPara o ajuste dos modelos matem\u00e1ticos, realizou-se a an\u00e1lise de regress\u00e3o n\u00e3o \n\nlinear pelo m\u00e9todo Gauss-Newton, utilizando-se o programa computacional \n\nSTATISTICA 6.0\u00ae. Os modelos foram selecionados considerando-se a magnitude do \n\n\n\n 76\n\ncoeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R2), a magnitude do erro m\u00e9dio relativo (P) e do erro \n\npadr\u00e3o da estimativa (SE), al\u00e9m da verifica\u00e7\u00e3o do comportamento da distribui\u00e7\u00e3o dos \n\nres\u00edduos. Considerou-se o valor do erro m\u00e9dio relativo inferior a 10% como um dos \n\ncrit\u00e9rios para sele\u00e7\u00e3o dos modelos, de acordo com Mohapatra e Rao (2005). O erro \n\nm\u00e9dio relativo e o desvio-padr\u00e3o da estimativa, para cada um dos modelos, foram \n\ncalculados conforme as seguintes express\u00f5es: \n\n \n\nn\n\ni =1\n\nY - Y100\nP = \n\nn Y\n\n? ?\n? ??\n? ?\n? ?\n\n\u02c6\n (15)\n\n( )\nn 2\n\ni =1\nY - Y\n\nSE = \nGLR\n\n? \u02c6\n \n\n(16)\n\n \n\nem que: \n\nY: valor observado experimentalmente; \n\nY? : valor estimado pelo modelo; \n\nn: n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es experimentais; e \n\nGLR: graus de liberdade do modelo (n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es menos o n\u00famero de \n\npar\u00e2metros do modelo). \n\n \n\n \n\n3.3. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n3.3.1. Propriedades f\u00edsicas dos gr\u00e3os de mamona \n\nNas Figuras 4 e 5, s\u00e3o apresentados os valores experimentais e estimados da \n\nmassa espec\u00edfica aparente e unit\u00e1ria dos gr\u00e3os de mamona, para diferentes teores de \n\n\u00e1gua durante a secagem. \n\n\n\n 77\n\nTeor de \u00e1gua (decimal b.s.)\n0,00,10,20,30,40,50,6\n\nM\nas\n\nsa\n e\n\nsp\nec\n\n\u00edf\nic\n\na \nap\n\nar\nen\n\nte\n (k\n\ng \nm\n\n-3\n)\n\n0\n380\n\n400\n\n420\n\n440\n\n460\n\n480\n\n500\n\nValores observados\nValores estimados\n\n \n \n\nFIGURA 4. Valores observados e estimados da massa espec\u00edfica aparente dos gr\u00e3os \nde mamona em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. \n\n \n \n \n\nTeor de \u00e1gua (decimal b.s.)\n0,00,10,20,30,40,50,6\n\nM\nas\n\nsa\n e\n\nsp\nec\n\n\u00edf\nic\n\na \nun\n\nit\u00e1\nri\n\na \n(k\n\ng \nm\n\n-3\n)\n\n0\n650\n\n700\n\n750\n\n800\n\n850\n\n900\n\n950\n\nValores observados\nValores estimados\n\n \n \n\nFIGURA 5. Valores observados e estimados da massa espec\u00edfica unit\u00e1ria dos gr\u00e3os \nde mamona em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. \n\n \n \n\nDe acordo com as Figuras 4 e 5, verifica-se que houve uma redu\u00e7\u00e3o da massa \n\nespec\u00edfica aparente e da massa espec\u00edfica unit\u00e1ria dos gr\u00e3os de mamona com a redu\u00e7\u00e3o \n\ndo teor de \u00e1gua devido \u00e0 secagem. Esses resultados s\u00e3o contr\u00e1rios aos observados na \n\nmaioria dos produtos agr\u00edcolas, em que ocorre aumento das massas espec\u00edficas aparente \n\ne unit\u00e1ria com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua (Co?kuner &amp; Karababa, 2007; Dursun et al., \n\n2007; Karababa, 2006;  Corr\u00eaa et al., 2006; Resende et al., 2005; Ribeiro et al., 2005).  \n\n\n\n 78\n\nDevido ao efeito combinado entre a presen\u00e7a de espa\u00e7os vazios no interior do \n\ngr\u00e3o e \u00e0 reduzida contra\u00e7\u00e3o de suas dimens\u00f5es, o volume dos gr\u00e3os permanece \n\npraticamente constante, enquanto ocorre redu\u00e7\u00e3o de sua massa durante a secagem. Esses \n\nresultados evidenciam que o encolhimento dos gr\u00e3os de mamona n\u00e3o acompanha a \n\nredu\u00e7\u00e3o de sua massa com a secagem, concordando com os resultados encontrados para \n\ncastanhas e gr\u00e3os de pistachio (Razavi et al., 2007b), arroz em casca (Reddy &amp; \n\nChakraverty, 2004), sementes de ab\u00f3bora (Paksoy e Aydin, 2004), caf\u00e9 com \n\npergaminho (P\u00e9rez-Alegr\u00eda et al., 2001; Chandrasekar &amp; Viswanathan, 1999) e frutos \n\nde caf\u00e9 (Couto et al., 1999), dentre outros.  \n\nOs valores experimentais da massa espec\u00edfica aparente e unit\u00e1ria para os gr\u00e3os \n\nde mamona variaram de 478 a 401 kg m-3 e de 902 a 682 kg m-3, respectivamente, para \n\no teor de \u00e1gua do produto variando de 0,51 a 0,09 (decimal b.s.). De acordo com as \n\nFiguras 4 e 5, \u00e9 poss\u00edvel observar que a redu\u00e7\u00e3o nos valores da massa espec\u00edfica \n\naparente e unit\u00e1ria com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua dos gr\u00e3os pode ser satisfatoriamente \n\nrepresentada por um modelo linear simples. Os modelos lineares ajustados aos dados \n\nobservados, bem como seus respectivos coeficientes de determina\u00e7\u00e3o (R2), s\u00e3o \n\napresentados no Quadro 2. \n\nNa Figura 6, s\u00e3o apresentados os valores experimentais e estimados da \n\nporosidade da massa dos gr\u00e3os de mamona, em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua (decimal b.s.). \n\n \n\nTeor de \u00e1gua (decimal b.s.)\n0,00,10,20,30,40,50,6\n\nPo\nro\n\nsi\nda\n\nde\n (%\n\n)\n\n0\n40\n\n42\n\n44\n\n46\n\n48\n\nValores observados\nValores estimados\n\n \n \n\nFIGURA 6. Valores observados e estimados da porosidade dos gr\u00e3os de mamona em \nfun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. \n\n \n\n\n\n 79\n\nObserva-se que a porosidade dos gr\u00e3os de mamona apresentou comportamento \n\nsemelhante ao da maioria dos produtos agr\u00edcolas, com redu\u00e7\u00e3o em seus valores com a \n\nredu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. A varia\u00e7\u00e3o da porosidade foi da ordem de 47% para 41%, com \n\nredu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua de 0,51 a 0,09 (decimal b.s.). O modelo de regress\u00e3o linear \n\nsimples representa satisfatoriamente os valores experimentais, com o coeficiente \n\nangular da reta sendo significativo a 1% de probabilidade pelo teste \u201ct\u201d, e apresentando \n\nelevado valor do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R2), conforme pode ser observado no \n\nQuadro 2.  \n\nCorr\u00eaa et al. (2006) tamb\u00e9m constataram o mesmo comportamento linear para \n\na porosidade dos gr\u00e3os de trigo durante a secagem, embora esses gr\u00e3os tenham \n\napresentado maiores valores de porosidade quando comparados aos dos gr\u00e3os de \n\nmamona. Este fato, possivelmente, deve-se a diferen\u00e7as no maior tamanho e na \n\ngeometria dos gr\u00e3os de mamona quando comparadas com os gr\u00e3os de trigo, \n\nproporcionando, para um mesmo volume, uma menor quantidade de espa\u00e7os \n\nintergranulares.  \n\nO efeito da varia\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua na massa de 1000 gr\u00e3os de mamona \u00e9 \n\napresentado na Figura 7. \n\n \n\nTeor de \u00e1gua (decimal b.s.)\n0,00,10,20,30,40,50,6\n\nM\nas\n\nsa\n d\n\ne \nm\n\nil \ngr\n\n\u00e3o\ns \n\n(g\n)\n\n0\n360\n\n400\n\n440\n\n480\n\n520\n\n560\n\nValopres observados\nValores estimados\n\n \n \n\nFIGURA 7. Valores observados e estimados da massa de mil gr\u00e3os de mamona em \nfun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. \n\n \n \n\nDe acordo com a Figura 7, percebe-se que ocorre redu\u00e7\u00e3o da massa de mil \n\ngr\u00e3os de mamona com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. Al\u00e9m disso, a equa\u00e7\u00e3o linear simples \n\nrepresenta adequadamente os dados experimentais, apresentando signific\u00e2ncia a 1% de \n\n\n\n 80\n\nprobabilidade pelo teste \u201ct\u201d dos coeficientes do modelo, e elevado valor do coeficiente \n\nde determina\u00e7\u00e3o (R2), conforme pode ser observado no Quadro 2. Estes resultados \n\nconcordam com os obtidos por outros pesquisadores que observaram comportamento \n\nsemelhante para diversos produtos agr\u00edcolas (Aydin, 2007; Co?kuner &amp; Karababa, \n\n2007; Dursun et al., 2007; Karababa, 2006; Mwithiga &amp; Sifuna, 2006; \u00c7ali?ir et al., \n\n2005). \n\nAnalisando os resultados, verifica-se ainda que, com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua \n\nde 0,51 para 0,09 (decimal b.s.), a massa de 1000 gr\u00e3os de mamona variou de 550 a \n\n395g. Segundo N\u00f3brega et al. (2001), a massa de mil gr\u00e3os de mamona pode ser \n\nclassificada como alta, quando os valores encontrados forem superiores a 500g; m\u00e9dia, \n\nquando os valores de massa de mil gr\u00e3os se encontrarem entre os valores de 400 e 500g; \n\ne baixa, quando forem inferiores a 400g. Dessa forma, tomando-se o teor de \u00e1gua de \n\n0,09 (decimal b.s.) como refer\u00eancia, os gr\u00e3os de mamona da variedade utilizada neste \n\ntrabalho t\u00eam sua massa de mil gr\u00e3os classificada como baixa.  \n\nNo Quadro 2, s\u00e3o apresentados os modelos lineares ajustados aos dados \n\nobservados de massa espec\u00edfica aparente e unit\u00e1ria, porosidade e massa de mil gr\u00e3os de \n\nmamona em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. Os modelos mostraram-se adequados para estimar \n\nas propriedades f\u00edsicas dos gr\u00e3os de mamona, apresentando elevado valor do coeficiente \n\nde determina\u00e7\u00e3o (R2), superiores a 97%. \n\n \n\nQUADRO 2. Equa\u00e7\u00f5es ajustadas aos valores das propriedades f\u00edsicas dos gr\u00e3os de \nmamona em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. \n\n \n\nVari\u00e1vel analisada Modelo R\n2 \n\n(%) \n\nMassa espec\u00edfica aparente a = 187, 5958 M + 387, 6509?  98,92\n++ \n\nMassa espec\u00edfica unit\u00e1ria u = 546,1636 M + 639, 2531?  99,09\n++ \n\nPorosidade = 14, 7321 M + 40,1359?  97,13++ \n\nMassa de mil gr\u00e3os 1000M = 365, 3936 M + 365, 5197  99,99\n++ \n\n++ Significativo a 1% de signific\u00e2ncia, pelo teste F. \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 81\n\n3.3.2. An\u00e1lise da forma e do tamanho dos gr\u00e3os de mamona  \n\nNa Figura 8, s\u00e3o apresentados os valores experimentais e estimados das \n\ndimens\u00f5es caracter\u00edsticas e do di\u00e2metro geom\u00e9trico m\u00e9dio dos gr\u00e3os de mamona, em \n\nfun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua (decimal b.s.). \n\n \n\nTeor de \u00e1gua (decimal b.s.)\n0,00,10,20,30,40,50,6\n\nD\nim\n\nen\ns\u00e3\n\no \ndo\n\n g\nr\u00e3\n\no \n(m\n\nm\n)\n\n0\n\n8\n\n12\n\n16\n\n20\n\n \n \n\nFIGURA 8. Valores observados e estimados dos eixos ortogonais dos gr\u00e3os de \nmamona em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. \n\n \n \n\nVerifica-se na Figura 8 que todas as dimens\u00f5es dos gr\u00e3os de mamona \n\n(comprimento, largura e espessura) reduziram-se linearmente com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \n\n\u00e1gua, tend\u00eancia tamb\u00e9m observada para os valores do di\u00e2metro geom\u00e9trico m\u00e9dio. \n\nEsses resultados concordam com os encontrados por Razavi et al. (2007a), trabalhando \n\ncom castanhas e gr\u00e3os de pistachio. \n\nDe acordo com a Figura 8, observa-se que as dimens\u00f5es dos gr\u00e3os de mamona \n\nse reduziram de 4,33; 2,88 e 2,51%, respectivamente, para o comprimento (a), largura \n\n(b) e espessura (c), em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 suas dimens\u00f5es iniciais com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua \n\nde 0,51 para 0,09 (decimal b.s.). Al\u00e9m disso, com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua, o di\u00e2metro \n\ngeom\u00e9trico m\u00e9dio variou em 3,24% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0  sua dimens\u00e3o inicial. A partir destes \n\nresultados, constata-se que os gr\u00e3os de mamona, assim como a maioria dos produtos \n\nagr\u00edcolas, possuem encolhimento desuniforme de suas dimens\u00f5es caracter\u00edsticas durante \n\no processo de secagem, assim como observado por Resende et al. (2005), trabalhando \n\ncom gr\u00e3os de feij\u00e3o. Estes resultados n\u00e3o s\u00f3 permitem caracterizar a forma dos gr\u00e3os de \n\n\n\n 82\n\nmamona, como tamb\u00e9m servir\u00e3o de subs\u00eddios para projetos destinados \u00e0 colheita e p\u00f3s-\n\ncolheita deste produto, bem como aprimorar os j\u00e1 existentes.  \n\nN\u00f3brega et al. (2001) propuseram uma classifica\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de mamona em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua forma, como fun\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre seu o comprimento e sua largura. De \n\nacordo com esta rela\u00e7\u00e3o, os gr\u00e3os podem ser considerados como alongados, quando \n\nessa rela\u00e7\u00e3o for maior que 1,2; arredondados, quando esta rela\u00e7\u00e3o compreender valores \n\nentre 0,8 e 1,2; e achatados, quando os valores desta rela\u00e7\u00e3o forem inferiores a 0,8. De \n\nacordo com esta classifica\u00e7\u00e3o, os gr\u00e3os da variedade estudada neste trabalho, em todos \n\nos teores de \u00e1gua analisados, podem ser classificados como alongados. \n\nNo Quadro 3, s\u00e3o apresentados os modelos lineares ajustados aos dados \n\nobservados do comprimento, largura, espessura e di\u00e2metro geom\u00e9trico m\u00e9dio dos gr\u00e3os \n\nde mamona em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. Os modelos mostraram-se adequados para  \n\nestimar as dimens\u00f5es caracter\u00edsticas dos gr\u00e3os de mamona, apresentando elevado valor \n\ndo coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R2),  superior a 93%. \n\n \n\nQUADRO 3. Equa\u00e7\u00f5es ajustadas aos valores dos eixos ortogonais e do di\u00e2metro \nm\u00e9dio geom\u00e9trico dos gr\u00e3os de mamona em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. \n\n \n\nEixo ortogonal Modelo R\n2 \n\n(%) \n\na (comprimento) a = 1, 5243 M + 15,1065  93,22++ \n\nb (largura) b = 0, 7094 M + 9, 6032  97,61++ \n\nc (espessura) c = 0, 4202 M + 6, 7291  95,31++ \n\nDg (di\u00e2metro geom\u00e9trico m\u00e9dio) gD = 0, 7833 M + 9, 9202  99,65\n++ \n\n++ Significativo a 1% de signific\u00e2ncia, pelo teste F. \n \n\n \n\nNo Quadro 4, observam-se os \u00edndices de contra\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es \n\ncaracter\u00edsticas (dimens\u00e3o/dimens\u00e3o inicial), esfericidade e circularidade dos gr\u00e3os de \n\nmamona em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua (decimal b.s.). \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 83\n\nQUADRO 4. \u00cdndices de contra\u00e7\u00e3o (a/ao, b/bo e c/co), esfericidade (E) e \ncircularidade (C) dos gr\u00e3os de mamona em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua \n(decimal b.s.). \n\n \nTeor de \n\n\u00e1gua \n(b.s.) \n\na/a0 b/b0 c/c0 \nC \n\n(%) \nE \n\n(%) \n\n0,505 1,00 1,00 1,00 62,13 64,55 \n\n0,431 0,99 1,00 1,00 63,02 65,10 \n\n0,400 0,98 0,99 1,00 63,02 65,22 \n\n0,359 0,97 0,99 1,00 63,30 65,42 \n\n0,315 0,97 0,99 0,99 63,19 65,38 \n\n0,259 0,97 0,99 0,99 63,37 65,45 \n\n0,209 0,96 0,98 0,99 63,34 65,50 \n\n0,181 0,96 0,98 0,98 63,33 65,42 \n\n0,154 0,96 0,98 0,98 63,26 65,41 \n\n0,134 0,96 0,98 0,98 63,21 65,39 \n\n0,086 0,96 0,97 0,97 63,07 65,29 \n \n\n \n\nDe acordo com o Quadro 4, pode-se observar que houve, para todas as \n\ndimens\u00f5es avaliadas, reduzida varia\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de contra\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es \n\ncaracter\u00edsticas dos gr\u00e3os de mamona, evidenciando que a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua \n\ndevido \u00e0 secagem, praticamente n\u00e3o exerceu influ\u00eancia sobre o tamanho dos gr\u00e3os.  \n\nAinda no Quadro 4, pode-se observar que os valores da esfericidade e da \n\ncircularidade dos gr\u00e3os de mamona praticamente n\u00e3o sofreram altera\u00e7\u00e3o com a redu\u00e7\u00e3o \n\ndo teor de \u00e1gua do produto. Mwithiga e Sifuna (2006), trabalhando com sementes de \n\nsorgo, observaram que n\u00e3o houve varia\u00e7\u00e3o nos valores de esfericidade com a redu\u00e7\u00e3o \n\ndo teor de \u00e1gua. Abalone et al. (2004) relataram que os valores de esfericidade das \n\nsementes de amaranto n\u00e3o variaram com varia\u00e7\u00f5es no teor de \u00e1gua do produto. Resende \n\net al. (2005) tamb\u00e9m encontraram reduzidas varia\u00e7\u00f5es nos valores da circularidade de \n\ngr\u00e3os de feij\u00e3o com o teor de \u00e1gua durante a secagem.  \n\nNa Figura 9, s\u00e3o encontrados os valores da \u00e1rea projetada dos gr\u00e3os de \n\nmamona em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua.  \n\n \n\n\n\n 84\n\nTeor de \u00e1gua (decimal b.s.)\n0,00,10,20,30,40,50,6\n\n\u00c1\nre\n\na \npr\n\noj\net\n\nad\na \n\n(m\nm\n\n2 )\n\n0\n114\n\n116\n\n118\n\n120\n\n122\n\n124\n\n126\n\nValores observados\nValores estimados\n\n \n \n\nFIGURA 9. Valores observados e estimados da \u00e1rea projetada dos gr\u00e3os de mamona \nem fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. \n\n \n\n \n\nObserva-se na Figura 9 que a \u00e1rea projetada dos gr\u00e3os de mamona decresce \n\ncom a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua de 0,55 para 0,09 (decimal b.s.), com valores variando de \n\n116 a 125 mm2, aproximadamente. A redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea projetada com a redu\u00e7\u00e3o do teor \n\nde \u00e1gua tamb\u00e9m vem sendo observada por diversos pesquisadores (Aydin, 2007; \n\nCo?kuner &amp; Karababa, 2007; Dursun et al., 2007; Yal\u00e7in et al., 2007). De acordo com a \n\nFigura 9, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel observar que a redu\u00e7\u00e3o nos valores da \u00e1rea projetada dos \n\ngr\u00e3os de mamona com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua pode ser satisfatoriamente \n\nrepresentada por um modelo linear simples (Quadro 5). \n\nA varia\u00e7\u00e3o na \u00e1rea superficial dos gr\u00e3os de mamona em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua \n\n\u00e9 apresentada na Figura 10. \n\n \n\n\n\n 85\n\nTeor de \u00e1gua (decimal b.s.)\n0,00,10,20,30,40,50,6\n\n\u00c1\nre\n\na \nsu\n\npe\nrf\n\nic\nia\n\nl (\nm\n\nm\n2 )\n\n0\n310\n\n315\n\n320\n\n325\n\n330\n\n335\n\n340\n\nValores observados\nValores estimados\n\n \n \n \n\nFIGURA 10. Valores observados e estimados da \u00e1rea superficial dos gr\u00e3os de \nmamona em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. \n\n \n\n \n\nComo pode ser visto na Figura 10, os valores da \u00e1rea superficial dos gr\u00e3os de \n\nmamona decrescem linearmente com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. Para a faixa de teor de \n\n\u00e1gua de 0,51 a 0,09 (decimal b.s.), os valores da \u00e1rea superficial dos gr\u00e3os variaram de \n\n335 a 313 mm2, aproximadamente. Esses resultados se assemelham aos encontrados por \n\nCo?kuner e Karababa, (2007), trabalhando com sementes de coentro.  \n\nNo Quadro 5, s\u00e3o apresentados os modelos lineares ajustados aos dados \n\nobservados da \u00e1rea projetada e da \u00e1rea superficial dos gr\u00e3os de mamona em fun\u00e7\u00e3o do \n\nteor de \u00e1gua. Os modelos mostraram-se adequados para estimar as dimens\u00f5es \n\ncaracter\u00edsticas dos gr\u00e3os de mamona, apresentando elevado valor do coeficiente de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o (R2), superior a 98%. \n\n \n\n \n\nQUADRO 5. Equa\u00e7\u00f5es ajustadas aos valores da \u00e1rea projetada e da \u00e1rea superficial \ndos gr\u00e3os de mamona em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. \n\n \n\nVari\u00e1vel analisada Modelo R\n2 \n\n(%) \n\n\u00c1rea projetada PA = 20, 4197 M + 113, 8782  98,27\n++ \n\n\u00c1rea Superficial S = 49, 9536 M + 309, 0318  99,62++ \n++ Significativo a 1% de signific\u00e2ncia, pelo teste F. \n\n \n \n\n\n\n 86\n\n3.3.3. Contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica dos gr\u00e3os de mamona durante a secagem \n\nNo Quadro 6, s\u00e3o apresentados os valores dos coeficientes de determina\u00e7\u00e3o \n\n(R2), erro m\u00e9dio relativo (P), erro padr\u00e3o da estimativa (SE) e a tend\u00eancia da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de res\u00edduos para os modelos utilizados para avaliar a contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica \n\nda massa dos gr\u00e3os de mamona durante a secagem. \n\n \n\nQUADRO 6. Modelos de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica da massa dos gr\u00e3os de mamona, com \nseus respectivos valores de coeficiente de determina\u00e7\u00e3o \u2013 R2 (%), erro \npadr\u00e3o da estimativa \u2013 SE (adimensional), erro m\u00e9dio relativo \u2013 P (%) e \ntend\u00eancia de distribui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos. \n\n \n\nModelos de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica R2 SE P Res\u00edduos \n\n[ ]{ }0? = 1 0,196 1 - exp - 2, 823 (M - M)?  99,21 0,0040 0,2841 Aleat\u00f3rio \n1\n\n? = \n1, 461 - 0, 274 exp(M)\n\n 99,13 0,0042 0,3049 Aleat\u00f3rio \n\n( )? = 0, 831 exp 0, 339 M  97,94 0,0065 0,4495 Tendencioso\n\n? = 0, 828 + 0, 310 M  97,48 0,0072 0,5002 Tendencioso\n\n2? = 0, 852 + 0,103 M + 0, 356 M  99,12 0,0045 0,3270 Aleat\u00f3rio \n\n0? = 1 + 0, 361 (M - M )  94,01 0,0105 0,8478 Tendencioso \n\n \n\n \n\nDe acordo com o Quadro 6, observa-se que o modelo de Bala e Woods \n\nmodificado e o modelo polinomial de segundo grau apresentaram os maiores valores do \n\ncoeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R2) e as menores magnitudes dos erros m\u00e9dios relativos e \n\nerro padr\u00e3o da estimativa, comparativamente aos demais modelos analisados. Verifica-\n\nse, ainda, no Quadro 6, que somente estes modelos, assim como o modelo proposto por \n\nCorr\u00eaa et al. (2004), apresentaram distribui\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria dos seus res\u00edduos, podendo \n\nrepresentar satisfatoriamente o fen\u00f4meno estudado. Corr\u00eaa et al. (2006), trabalhando \n\ncom gr\u00e3os de trigo, encontraram  no modelo de Bala Woods modificado  o \u00fanico a  \n\nrepresentar satisfatoriamente a contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica da massa de gr\u00e3os. Ribeiro et al. \n\n(2005) recomendaram o modelo linear para a representa\u00e7\u00e3o da contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica da \n\nmassa de sementes de soja. \n\n\n\n 87\n\nPor ser uma modelo mais simples que os demais, o modelo polinomial foi o \n\nescolhido para representar a contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica da massa dos gr\u00e3os de mamona. Na \n\nFigura 11, s\u00e3o apresentados os valores observados e estimados, pelo modelo polinomial \n\nde segundo grau, do \u00edndice de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica da massa de gr\u00e3os de mamona em \n\nfun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. Analisando a Figura 11, observa-se que a massa dos gr\u00e3os de \n\nmamona teve seu volume reduzido em aproximadamente 14% em rela\u00e7\u00e3o ao volume \n\ninicial, para o teor de \u00e1gua variando de 0,51 a 0,09 (decimal b.s.).  \n\n \n\nTeor de \u00e1gua (decimal b.s.)\n0,00,10,20,30,40,50,6\n\n?\nm\n\n (a\ndi\n\nm\nen\n\nsi\non\n\nal\n)\n\n0,00\n\n0,84\n\n0,88\n\n0,92\n\n0,96\n\n1,00\n\nValores observados\nEstimados Polinomial\n\n \n \n\nFIGURA 11. Valores observados e estimados, pelo modelo polinomial, da \ncontra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica da massa de gr\u00e3os de mamona. \n\n  \n\n \n\nNo Quadro 7, s\u00e3o apresentados os valores dos coeficientes de determina\u00e7\u00e3o \n\n(R2), erro m\u00e9dio relativo (P), erro padr\u00e3o da estimativa (SE) e a tend\u00eancia da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de res\u00edduos para os modelos utilizados para avaliar a contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica \n\nunit\u00e1ria dos gr\u00e3os de mamona durante a secagem.  \n\nDe acordo com o Quadro 7, observa-se que, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o dos modelos propostos \n\npor Corr\u00eaa et al. (2004) e Rahman (1995), todos os demais modelos utilizados para \n\ndescrever a contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria dos gr\u00e3os de mamona apresentaram \n\ndistribui\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria de seus res\u00edduos, podendo representar satisfatoriamente o \n\nfen\u00f4meno estudado. Al\u00e9m disso, os modelos de Bala e Woods modificado, linear, \n\nexponencial e polinomial apresentaram elevados valores de seus coeficientes de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o (R2), al\u00e9m de reduzidas magnitudes do erro m\u00e9dio relativo e erro padr\u00e3o \n\nda estimativa, comparativamente aos demais modelos analisados. Dessa forma, estes \n\n\n\n 88\n\nmodelos podem ser utilizados para a representa\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno de contra\u00e7\u00e3o \n\nvolum\u00e9trica unit\u00e1ria dos gr\u00e3os de mamona. \n\n \n\nQUADRO 7. Modelos de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria da massa dos gr\u00e3os de \nmamona, com seus respectivos valores de coeficiente de determina\u00e7\u00e3o \u2013 \nR2 (%), erro padr\u00e3o da estimativa \u2013 SE (adimensional), erro m\u00e9dio \nrelativo \u2013 P (%) e tend\u00eancia de distribui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos. \n\n \n\nModelos de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica R2 SE P Res\u00edduos \n\n[ ]{ }0? = 1 0, 380 1 - exp - 0, 671 (M - M)?  99,70 0,0017 0,1309 Aleat\u00f3rio \n1\n\n? = \n1, 296 - 0,180 exp(M)\n\n 99,44 0,0024 0,2033 Tendencioso \n\n( )? = 0, 888 exp 0, 232 M  99,69 0,0018 0,1265 Aleat\u00f3rio \n\n? = 0, 886 + 0, 222 M  99,63 0,0019 0,1309 Aleat\u00f3rio \n\n2? = 0, 890 + 0,188 M + 0, 055 M  99,71 0,0018 0,1341 Aleat\u00f3rio \n\n0? = 1 + 0, 229 (M - M )  99,42 0,0023 0,1427 Tendencioso \n\n \n\n \n\nDentre diferentes modelos testados, Corr\u00eaa et al. (2006) encontraram no \n\nmodelo de Bala Woods modificado o \u00fanico que representou satisfatoriamente a \n\ncontra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria dos gr\u00e3os trigo, fato tamb\u00e9m observado para gr\u00e3os de \n\nfeij\u00e3o por Resende et al. (2005), e por Ribeiro et al. (2005) para gr\u00e3os de soja. \n\nDevido \u00e0 maior simplicidade e facilidade de interpreta\u00e7\u00e3o dos seus par\u00e2metros, \n\no modelo linear foi o escolhido para representar a contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria dos \n\ngr\u00e3os de mamona. Afonso J\u00fanior et al. (2000) tamb\u00e9m recomendaram o modelo linear \n\npara a representa\u00e7\u00e3o da contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria dos gr\u00e3os de milheto. \n\nNa Figura 12, s\u00e3o apresentados os valores observados e estimados, pelo \n\nmodelo linear, do \u00edndice de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria dos gr\u00e3os de mamona em \n\nfun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. Analisando a Figura 12, observa-se que os gr\u00e3os de mamona, \n\nindividualmente, t\u00eam seu volume reduzido em apenas 9% em rela\u00e7\u00e3o ao volume inicial, \n\npara o teor de \u00e1gua variando de 0,51 a 0,09 (decimal b.s.), permitindo que este \n\nencolhimento seja negligenciado em modelagens de processos de secagem.  \n\n\n\n 89\n\nTeor de \u00e1gua (decimal b.s.)\n0,00,10,20,30,40,50,6\n\n?\nu \n\n(a\ndi\n\nm\nen\n\nsi\non\n\nal\n)\n\n0,00\n\n0,90\n\n0,92\n\n0,94\n\n0,96\n\n0,98\n\n1,00\n\nValores observados\nEstimados linear\n\n \n \n \n\nFIGURA 12. Valores observados e estimados, pelo modelo linear, da contra\u00e7\u00e3o \nvolum\u00e9trica unit\u00e1ria dos gr\u00e3os de mamona \n\n \n\n \n\n3.3.4. Propriedades f\u00edsicas dos frutos de mamona \n\nNas Figuras 13 e 14, s\u00e3o apresentados os valores experimentais e estimados da \n\nmassa espec\u00edfica aparente e unit\u00e1ria dos frutos de mamona, para diferentes teores de \n\n\u00e1gua durante a secagem.  \n\n \n \n\nTeor de \u00e1gua (decimal b.s.)\n0,00,40,81,21,62,02,42,8\n\nM\nas\n\nsa\n e\n\nsp\nec\n\n\u00edf\nic\n\na \nap\n\nar\nen\n\nte\n (k\n\ng \nm\n\n-3\n)\n\n0\n300\n\n320\n\n340\n\n360\n\n380\n\n400\n\n420\n\n440\n\nValores observados\nValores estimados\n\n \n \n\nFIGURA 13. Valores observados e estimados da massa espec\u00edfica aparente dos \nfrutos de mamona em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. \n\n \n \n \n\n\n\n 90\n\nTeor de \u00e1gua (decimal b.s.)\n0,00,40,81,21,62,02,42,8\n\nM\nas\n\nsa\n e\n\nsp\nec\n\n\u00edf\nic\n\na \nun\n\nit\u00e1\nri\n\na \n(k\n\ng \nm\n\n-3\n)\n\n0\n600\n\n750\n\n900\n\n1050\n\n1200\n\nValores observados\nValores estimados\n\n \n \n\nFIGURA 14. Valores observados e estimados da massa espec\u00edfica unit\u00e1ria dos frutos \nde mamona em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. \n\n \n \n\nDe acordo com a Figura 13, verifica-se que, na faixa de teor de \u00e1gua de 2,50 a \n\n1,25 (decimal b.s.), os valores da massa espec\u00edfica aparente se elevaram com a redu\u00e7\u00e3o \n\ndo teor de \u00e1gua, concordando com a maioria dos produtos agr\u00edcolas (Co?kuner &amp; \n\nKarababa, 2007; Dursun et al., 2007; Karababa, 2006; Corr\u00eaa et al., 2006; Resende et \n\nal., 2005; Ribeiro et al., 2005; Ramos et al., 2003), enquanto para a faixa de teor de \n\n\u00e1gua de 1,25 a 0,13 (decimal b.s.) ocorreu redu\u00e7\u00e3o dos valores da massa espec\u00edfica \n\naparentemente com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. Esses resultados, provavelmente, se \n\ndevem ao elevado teor de \u00e1gua dos frutos de mamona no in\u00edcio da secagem.  \n\nSegundo Ramos et al. (2003), para frutos e vegetais, com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \n\n\u00e1gua, normalmente ocorre aumento nos valores de massa espec\u00edfica aparente. Por\u00e9m, a \n\npartir do teor de \u00e1gua de 1,25 (decimal b.s.), os valores de massa espec\u00edfica aparente \n\nprovavelmente devem sofrer maior influ\u00eancia dos gr\u00e3os de mamona no interior dos \n\nfrutos, que, segundo Beltr\u00e3o et al. (2001), geralmente s\u00e3o compostos de tr\u00eas gr\u00e3os. Os \n\ngr\u00e3os de mamona, com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua, tamb\u00e9m t\u00eam reduzidos seus valores \n\nde massa espec\u00edfica aparente, devido \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de seu volume em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 perda \n\nde massa devido a secagem. \n\nOs valores experimentais da massa espec\u00edfica aparente dos frutos de mamona \n\nvariaram de 358 a 309 kg m-3, respectivamente, para um teor de \u00e1gua do produto \n\nvariando de 2,50 a 0,13 (decimal b.s.). De acordo com a Figura 13, \u00e9 poss\u00edvel observar \n\nque a redu\u00e7\u00e3o nos valores da massa espec\u00edfica aparente com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua \n\n\n\n 91\n\ndos frutos de mamona pode ser satisfatoriamente representada por um modelo \n\npolinomial (Quadro 8).  \n\nConforme pode ser observado na Figura 14, os valores da massa espec\u00edfica \n\nunit\u00e1ria dos frutos de mamona se reduziram com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. Esses \n\nresultados provavelmente devem-se ao fato de a maior parte dos frutos ser composta por \n\ngr\u00e3os (Beltr\u00e3o et al., 2001), e seu encolhimento n\u00e3o acompanhar a redu\u00e7\u00e3o de sua massa \n\ncom a secagem. Esses resultados concordam com os encontrados para castanhas e gr\u00e3os \n\nde pistachio (Razavi et al., 2007b), arroz em casca (Reddy &amp; Chakraverty, 2004), \n\nsementes de ab\u00f3bora (Paksoy e Aydin, 2004), caf\u00e9 com pergaminho (P\u00e9rez-Alegr\u00eda et \n\nal., 2001; Chandrasekar &amp; Viswanathan, 1999) e frutos de caf\u00e9 (Couto et al., 1999), \n\ndentre outros.  \n\nOs valores experimentais da massa espec\u00edfica unit\u00e1ria dos frutos de mamona \n\nvariaram de 1.138 a 655 kg m-3, respectivamente, para o teor de \u00e1gua do produto \n\nvariando de 2,50 a 0,13 (decimal b.s.), sendo satisfatoriamente representados pelo \n\nmodelo polinomial de segundo grau. Os modelos polinomiais, ajustados aos dados \n\nobservados de massa espec\u00edfica aparente e massa espec\u00edfica unit\u00e1ria dos frutos de \n\nmamona, bem como seus respectivos coeficientes de determina\u00e7\u00e3o (R2), s\u00e3o \n\napresentados no Quadro 8.  \n\nNa Figura 15, s\u00e3o apresentados os valores experimentais e estimados da \n\nporosidade dos frutos de mamona, em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua (decimal b.s.). De acordo \n\ncom a Figura 15, observa-se que a porosidade dos frutos de mamona descreve \n\ncomportamento semelhante \u00e0 maioria dos produtos agr\u00edcolas, apresentando redu\u00e7\u00e3o dos \n\nseus valores com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua (Co?kuner &amp; Karababa, 2007; Karababa, \n\n2006; Corr\u00eaa et al., 2006; Ribeiro et al., 2005; Paksoy &amp; Aydin, 2004).  \n\n \n\n\n\n 92\n\nTeor de \u00e1gua (decimal b.s.)\n0,00,40,81,21,62,02,42,8\n\nPo\nro\n\nsi\nda\n\nde\n (%\n\n)\n\n52\n\n56\n\n60\n\n64\n\n68\n\n72\n\nValores observados\nValores estimados\n\n \n \n\nFIGURA 15. Valores observados e estimados da porosidade dos frutos de mamona \nem fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua \n\n \n\n \n\nOs valores da porosidade dos frutos de mamona variaram de 68,5 a 52,8%, \n\nrespectivamente, para o teor de \u00e1gua do produto variando de 2,50 a 0,13 (decimal b.s.). \n\nO modelo de regress\u00e3o linear representa satisfatoriamente os valores experimentais, \n\ncom seu coeficiente angular da reta sendo significativo a 1% de probabilidade pelo teste \n\n\u201ct\u201d, e apresentando elevado valor do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R2), conforme pode \n\nser observado no Quadro 8. \n\nNa Figura 16, est\u00e3o os valores observados e estimados da massa de 1000 frutos \n\nde mamona em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 93\n\nTeor de \u00e1gua, decimal b.s.\n0,00,40,81,21,62,02,42,8\n\nM\nas\n\nsa\n d\n\ne \nm\n\nil \nfr\n\nut\nos\n\n, g\n\n0\n1000\n\n2000\n\n3000\n\n4000\n\n5000\n\n6000\n\n7000\n\nValores observados\nValores estimados\n\n \n \n\nFIGURA 16. Valores observados e estimados da massa de mil frutos de mamona em \nfun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua \n\n \n \n\nComo pode ser observado na Figura 16, com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua ocorre \n\nredu\u00e7\u00e3o da massa de mil frutos de mamona. Al\u00e9m disso, o modelo linear representa \n\nadequadamente os dados experimentais, apresentando signific\u00e2ncia a 1% de \n\nprobabilidade pelo teste \u201ct\u201d dos coeficientes do modelo, e elevado valor do coeficiente \n\nde determina\u00e7\u00e3o (R2), conforme pode ser observado no Quadro 8. Estes resultados \n\nconcordam com os obtidos por outros pesquisadores que observaram comportamento \n\nsemelhante para diversos produtos agr\u00edcolas (Aydin, 2007; Co?kuner &amp; Karababa, \n\n2007; Dursun et al., 2007; Karababa, 2006; Mwithiga &amp; Sifuna, 2006; \u00c7ali?ir et al., \n\n2005). Analisando os resultados, verifica-se ainda que, com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua \n\nde 2,50 para 0,13 (decimal b.s.), a massa de 1000 frutos de mamona variou de 6.015 a \n\n1945g.  \n\nNo Quadro 8, s\u00e3o apresentados os modelos ajustados aos dados observados de \n\nmassa espec\u00edfica aparente, massa espec\u00edfica unit\u00e1ria, porosidade e massa de mil frutos \n\nde mamona em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. Os modelos mostraram-se adequados em \n\nestimar as propriedades f\u00edsicas dos frutos de mamona, apresentando signific\u00e2ncia \n\nsatisfat\u00f3ria dos par\u00e2metros e elevados valores do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R2),  \n\nsuperiores a 92%. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 94\n\nQUADRO 8. Equa\u00e7\u00f5es ajustadas aos valores das propriedades f\u00edsicas dos frutos de \nmamona em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua \n\n \n\nVari\u00e1vel analisada Modelo R\n2 \n\n(%) \n\nMassa espec\u00edfica aparente a\n2= -62,1818 M + 177, 3402 M + 296, 9550?  96,48++ \n\nMassa espec\u00edfica unit\u00e1ria u\n2= -118, 2390 M + 482, 9920 M + 629, 7665?  94,68++ \n\nPorosidade = 5, 7773 M + 52, 8892?  92,46++ \n\nMassa de mil frutos 1000M = 1721, 8725 M + 1722, 9475  99,99\n++ \n\n++ Significativo a 1% de signific\u00e2ncia, pelo teste F. \n \n\n \n\n3.3.5. An\u00e1lise da forma dos frutos de mamona durante a secagem \n\nNa Figura 17, s\u00e3o apresentados os valores experimentais e estimados das \n\ndimens\u00f5es caracter\u00edsticas e do di\u00e2metro geom\u00e9trico m\u00e9dio dos frutos de mamona, em \n\nfun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua (decimal b.s.). \n\n \n\nTeor de \u00e1gua (decimal b.s.)\n\n0,00,40,81,21,62,02,42,8\n\nD\nim\n\nen\ns\u00e3\n\no \ndo\n\n fr\nut\n\no \n(m\n\nm\n)\n\n0\n16\n\n18\n\n20\n\n22\n\n24\n\n \n \n\nFIGURA 17. Valores observados e estimados das dimens\u00f5es dos frutos de mamona \nem fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua \n\n \n \n\nAnalisando a Figura 17, observa-se que houve redu\u00e7\u00e3o de todas as dimens\u00f5es \n\ndos frutos de mamona (comprimento, largura e espessura) com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \n\n\u00e1gua, tend\u00eancia tamb\u00e9m observada para os valores do di\u00e2metro geom\u00e9trico m\u00e9dio. \n\n\n\n 95\n\nEsses resultados concordam com os encontrados por Razavi et al. (2007a), trabalhando \n\ncom castanhas e gr\u00e3os de pistachio. \n\nDe acordo com a Figura 17, observa-se que as dimens\u00f5es dos frutos de \n\nmamona se reduziram em 16,68; 20,44 e 18,82%, respectivamente, para o comprimento \n\n(a), largura (b) e espessura (c), em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas dimens\u00f5es iniciais com a redu\u00e7\u00e3o do \n\nteor de \u00e1gua de 2,50 para 0,13 (decimal b.s.). Al\u00e9m disso, com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \n\n\u00e1gua, o di\u00e2metro geom\u00e9trico m\u00e9dio variou 18,66% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0  sua dimens\u00e3o inicial. \n\nA partir destes resultados, constata-se que os frutos de mamona, assim como da maioria \n\ndos produtos agr\u00edcolas, possuem encolhimento desuniforme de suas dimens\u00f5es \n\ncaracter\u00edsticas durante o processo de secagem, assim como observado por Resende et al. \n\n(2005), trabalhando com gr\u00e3os de feij\u00e3o. Estes resultados n\u00e3o s\u00f3 permitem caracterizar \n\na forma dos frutos de mamona, como tamb\u00e9m servir\u00e3o de subs\u00eddios para projetos de \n\nequipamentos, opera\u00e7\u00f5es e processos destinados \u00e0 colheita e p\u00f3s-colheita deste produto, \n\nbem como aprimorar os j\u00e1 existentes.  \n\nNo Quadro 9, s\u00e3o apresentados os modelos lineares ajustados aos dados \n\nobservados do comprimento, largura, espessura e di\u00e2metro geom\u00e9trico m\u00e9dio dos frutos \n\nde mamona em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. Os modelos mostraram-se adequados para  \n\nestimar as dimens\u00f5es caracter\u00edsticas dos frutos de mamona, apresentando signific\u00e2ncia \n\nsatisfat\u00f3ria dos par\u00e2metros e elevado valor do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R2),  \n\nsuperior a 98%. \n\n \n\n \n\nQUADRO 9. Equa\u00e7\u00f5es ajustadas aos valores das dimens\u00f5es dos frutos de mamona \nem fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. \n\n \n\nEixo ortogonal Modelo R\n2 \n\n(%) \n\na (comprimento) a = 1, 6554 M + 18, 8410  98,90++ \n\nb (largura) b = 1, 9368 M + 17, 0091  99,29++ \n\nc (espessura) c = 1, 6843 M + 16,1952  99,42++ \n\nDg (di\u00e2metro geom\u00e9trico m\u00e9dio) gD = 1, 7619 M + 17, 3148  99,75\n++ \n\n** Significativo a 1% de signific\u00e2ncia, pelo teste t;      ++ Significativo a 1% de signific\u00e2ncia, pelo teste F. \n \n\n \n\n\n\n 96\n\nNo Quadro 10, observam-se os \u00edndices de contra\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es \n\ncaracter\u00edsticas (dimens\u00e3o/dimens\u00e3o inicial), esfericidade e circularidade dos frutos de \n\nmamona em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua (decimal b.s.). \n\n \n\nQUADRO 10. \u00cdndices de contra\u00e7\u00e3o (a/ao, b/bo e c/co), esfericidade (E) e \ncircularidade (C) dos frutos de mamona em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua \n(decimal b.s.). \n\n \n\nTeor de \u00e1gua \n(b.s.) a/a0 b/b0 c/c0 \n\nC \n(%) \n\nE \n(%) \n\n2,492 100,00 100,00 100,00 96,17 95,02 \n\n1,971 97,23 95,37 96,98 94,34 94,33 \n\n1,587 95,03 92,38 92,66 93,50 93,34 \n\n1,254 92,43 88,67 90,91 92,26 93,20 \n\n0,994 91,02 85,71 88,08 90,57 92,12 \n\n0,779 88,77 83,64 85,65 90,61 92,05 \n\n0,586 86,98 83,03 84,38 91,80 92,62 \n\n0,448 85,73 81,37 83,27 91,28 92,48 \n\n0,329 84,76 81,04 82,67 91,96 92,84 \n\n0,200 84,31 79,91 81,61 91,15 92,33 \n\n0,132 83,32 79,56 81,18 91,84 92,77 \n \n \n\nDe acordo com o Quadro 10, pode-se observar que os frutos de mamona \n\napresentaram varia\u00e7\u00e3o desuniforme de suas dimens\u00f5es, com maior redu\u00e7\u00e3o de sua \n\nlargura quando comparada ao comprimento e espessura de seus frutos. Al\u00e9m disso, a \n\npartir das magnitudes dos \u00edndices de contra\u00e7\u00e3o observados, pode-se afirmar que a \n\nredu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua devido \u00e0 secagem exerce influ\u00eancia sobre o tamanho dos frutos \n\nde mamona, concordando com os dados observados por Corr\u00eaa et al. (2002), \n\ntrabalhando com a varia\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es caracter\u00edsticas e da forma de diferentes \n\nvariedades de frutos de caf\u00e9 durante a secagem.  \n\nAnalisando o Quadro 10, verifica-se que houve redu\u00e7\u00e3o dos valores das \n\npropriedades f\u00edsicas esfericidade e circularidade devido \u00e0s altera\u00e7\u00f5es n\u00e3o homog\u00eaneas \n\ndas caracter\u00edsticas dimensionais do fruto de mamona com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. \n\nAinda de acordo com o Quadro 10, observa-se que, mesmo sofrendo redu\u00e7\u00e3o devido ao \n\nprocesso de secagem, os valores de esfericidade e circularidade mantiveram-se acima de \n\n90%, comprovando que os frutos de mamona podem ser classificados como esf\u00e9ricos, \n\n\n\n 97\n\nindependentemente do teor de \u00e1gua que apresentem. Resultados semelhantes foram \n\nobtidos por Corr\u00eaa et al. (2002) para frutos de caf\u00e9 da variedade Conilon. \n\nNa Figura 18, s\u00e3o encontrados os valores da \u00e1rea projetada dos frutos de \n\nmamona em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua, durante a secagem.  \n \n\nTeor de \u00e1gua (decimal b.s.)\n0,00,40,81,21,62,02,42,8\n\n\u00c1\nre\n\na \npr\n\noj\net\n\nad\na \n\n(m\nm\n\n2 )\n\n0\n240\n\n280\n\n320\n\n360\n\n400\n\nValores observados\nValores estimados\n\n \n \n \n\nFIGURA 18. Valores observados e estimados da \u00e1rea projetada dos frutos de \nmamona em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. \n\n \n \n\nObserva-se na Figura 18 que a \u00e1rea projetada dos frutos de mamona decresce \n\ncom a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua de 2,50 para 0,13 (decimal b.s.), com valores variando de \n\n391 a 259 mm2, aproximadamente. A redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea projetada com a redu\u00e7\u00e3o do teor \n\nde \u00e1gua tamb\u00e9m vem sendo observada por diversos pesquisadores (Aydin, 2007; \n\nCo?kuner &amp; Karababa, 2007; Dursun et al., 2007; Yal\u00e7in et al., 2007). De acordo com a \n\nFigura 18, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel observar que a redu\u00e7\u00e3o nos valores da \u00e1rea projetada dos \n\nfrutos de mamona com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua pode ser satisfatoriamente \n\nrepresentada por um modelo linear simples (Quadro 11). \n\nA varia\u00e7\u00e3o na \u00e1rea superficial dos frutos de mamona em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua \n\n\u00e9 apresentada na Figura 19. Observa-se, nesta figura, que os valores da \u00e1rea superficial \n\ndos frutos de mamona decrescem linearmente com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. Para a \n\nfaixa de teor de \u00e1gua de 2,50 a 0,13 (decimal b.s.), os valores da \u00e1rea superficial dos \n\nfrutos variaram de 1467 a 971 mm2, aproximadamente. A redu\u00e7\u00e3o dos valores da \u00e1rea \n\nsuperficial com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua tamb\u00e9m foi observada por Razavi et al. \n\n(2007a) para castanhas e gr\u00e3os de pistachio.  \n\n  \n\n\n\n 98\n\n \n\nTeor de \u00e1gua (decimal b.s.)\n0,00,40,81,21,62,02,42,8\n\n\u00c1\nre\n\na \nsu\n\npe\nrf\n\nic\nia\n\nl (\nm\n\nm\n2 )\n\n0\n900\n\n1000\n\n1100\n\n1200\n\n1300\n\n1400\n\n1500\n\nValores observados\nValores estimados\n\n \n \n\nFIGURA 19. Valores observados e estimados da \u00e1rea superficial dos frutos de \nmamona em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. \n\n \n \n\nNo Quadro 11, s\u00e3o apresentados os modelos lineares ajustados aos dados \n\nobservados da \u00e1rea projetada e da \u00e1rea superficial dos frutos de mamona em fun\u00e7\u00e3o do \n\nteor de \u00e1gua. Os modelos mostraram-se adequados para estimar as dimens\u00f5es \n\ncaracter\u00edsticas dos frutos de mamona, apresentando signific\u00e2ncia satisfat\u00f3ria dos \n\npar\u00e2metros e elevado valor do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R2), superior a 98%. \n\n \n\n \nQUADRO 11. Equa\u00e7\u00f5es ajustadas aos valores da \u00e1rea projetada e da \u00e1rea superficial \n\ndos frutos de mamona em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua \n \n\nVari\u00e1vel analisada Modelo R\n2 \n\n(%) \n\n\u00c1rea projetada PA = 56, 9469 + 249, 4215 M  99,75\n++ \n\n\u00c1rea superficial S = 215, 7168 + 932, 9473 M  99,74++ \n\n** Significativo a 1% de signific\u00e2ncia, pelo teste t;      ++ Significativo a 1% de signific\u00e2ncia, pelo teste F. \n \n \n\n3.3.6. Contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica dos frutos de mamona durante a secagem \n\nNo Quadro 12, s\u00e3o apresentados os valores dos coeficientes de determina\u00e7\u00e3o \n\n(R2), erro m\u00e9dio relativo (P), erro padr\u00e3o da estimativa (SE) e a tend\u00eancia da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de res\u00edduos para os modelos utilizados para avaliar a contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica \n\nda massa de frutos de mamona durante a secagem. \n\n\n\n 99\n\nQUADRO 12. Modelos de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica da massa de frutos de mamona, com \nseus respectivos valores de coeficiente de determina\u00e7\u00e3o \u2013 R2 (%), erro \npadr\u00e3o da estimativa \u2013 SE (adimensional), erro m\u00e9dio relativo \u2013 P (%) e \ntend\u00eancia de distribui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos. \n\n \n\nModelos de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica R2 SE P Res\u00edduos \n\n[ ]{ }0? = 1 0, 817 1 - exp - 0, 006 (M - M)?  99,88 0,0072 1,0193 Aleat\u00f3rio \n1\n\n? = \n2, 389 - 0,118 exp(M)\n\n 88,07 0,0726 10,8527 Tendencioso \n\n( )? = 0, 331 exp 0, 437 M  99,40 0,0163 2,6500 Tendencioso \n\n? = 0, 290 + 0, 253 M  95,17 0,0462 6,7725 Tendencioso \n\n2? = 0, 369 + 0, 043 M + 0, 084 M  99,96 0,0043 0,6489 Aleat\u00f3rio \n\n0? = 1 + 0, 003 (M - M )  91,77 0,0572 9,5391 Tendencioso \n\n \n \n\nDe acordo com o Quadro 12, observa-se que somente os modelos de Bala e \n\nWoods modificado e o polinomial de segundo grau obtiveram distribui\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria de \n\nseus res\u00edduos. Desta forma, somente estes dois modelos podem ser recomendados para \n\npredizer o fen\u00f4meno da contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica da massa de frutos de mamona. Ainda de \n\nacordo com o Quadro 12, pode-se observar que os modelos de Bala Woods modificado \n\ne o polinomial de segundo grau apresentaram os maiores valores do coeficiente de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o (R2) e as menores magnitudes do erro m\u00e9dio relativo e erro padr\u00e3o da \n\nestimativa, comparativamente aos demais modelos analisados. Corr\u00eaa et al. (2006), \n\ntrabalhando com gr\u00e3os de trigo, encontraram no modelo de Bala Woods modificado  o \n\n\u00fanico a representar satisfatoriamente a contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica da massa de gr\u00e3os. \n\nRibeiro et al. (2005) recomendaram o modelo linear para a representa\u00e7\u00e3o da contra\u00e7\u00e3o \n\nvolum\u00e9trica da massa de sementes de soja. \n\nDevido \u00e0 sua maior simplicidade, quando comparado ao modelo de Bala e \n\nWoods modificado, o modelo polinomial foi o escolhido para representar a contra\u00e7\u00e3o \n\nvolum\u00e9trica da massa de frutos de mamona. Na Figura 20, s\u00e3o apresentados os valores \n\nobservados e estimados, pelo modelo polinomial de segundo grau, do \u00edndice de \n\ncontra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica da massa de frutos de mamona em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. \n\n\n\n 100\n\nAnalisando a Figura 20, observa-se que a massa de frutos de mamona teve seu volume \n\nreduzido em 63% em rela\u00e7\u00e3o ao volume inicial, para o teor de \u00e1gua variando de 2,50 a \n\n0,13 (decimal b.s.). \n\n \n\nTeor de \u00e1gua (decimal b.s.)\n0,00,40,81,21,62,02,42,8\n\n?\nm\n\n (a\ndi\n\nm\nen\n\nsi\non\n\nal\n)\n\n0,0\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\n\nValores observados\nEstimados Polinomial\n\n \n \n\nFIGURA 20. Valores observados e estimados, pelo modelo polinomial de segundo \ngrau, da contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica da massa de frutos de mamona. \n\n \n \n\nNo Quadro 13, s\u00e3o apresentados os valores dos coeficientes de determina\u00e7\u00e3o \n\n(R2), erro m\u00e9dio relativo (P), erro padr\u00e3o da estimativa (SE) e a tend\u00eancia da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de res\u00edduos para os modelos utilizados para avaliar a contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica \n\nunit\u00e1ria dos frutos de mamona durante a secagem. De acordo com o Quadro 13, \n\nobserva-se que, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o dos modelos propostos por Corr\u00eaa et al. (2004) e Rahman \n\n(1995), todos os demais modelos utilizados para descrever a contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica \n\nunit\u00e1ria dos frutos de mamona apresentaram distribui\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria de seus res\u00edduos, \n\npodendo representar satisfatoriamente o fen\u00f4meno estudado. Al\u00e9m disso, os modelos de \n\nBala e Woods modificado, linear, exponencial e polinomial de segundo grau \n\napresentaram elevados valores de seus coeficientes de determina\u00e7\u00e3o (R2), al\u00e9m de \n\nreduzidas magnitudes do erro m\u00e9dio relativo e erro padr\u00e3o da estimativa, \n\ncomparativamente aos demais modelos analisados. Assim, estes modelos podem ser \n\nutilizados para a representa\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria dos \n\nfrutos de mamona. \n\n \n \n \n \n\n\n\n 101\n\nQUADRO 13. Modelos de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria dos frutos de mamona, com \nseus respectivos valores de coeficiente de determina\u00e7\u00e3o \u2013 R2 (%), erro \npadr\u00e3o da estimativa \u2013 SE (adimensional), erro m\u00e9dio relativo \u2013 P (%) e \ntend\u00eancia de distribui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos. \n\n \n\nModelos de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica R2 SE P Res\u00edduos \n\n{ }* * 0? = 1 2, 347 1 - exp - 0, 001 (M - M)? ? ?? ?  99,77 0,0078 0,8953 Aleat\u00f3rio \n**\n\n1\n? = \n\n1, 698 - 0, 062 exp(M)\n 81,49 0,0698 8,1652 Tendencioso \n\n( )**? = 0, 523 exp 0, 268 M  99,54 0,0111 1,1191 Aleat\u00f3rio \n**? = 0, 498 + 0,199 M  99,61 0,0101 1,2305 Aleat\u00f3rio \n\n** * 2? = 0, 510 + 0,167 M + 0, 013 M  99,80 0,0077 0,8504 Aleat\u00f3rio \n\n**\n0? = 1 + 0, 002 (M - M )  99,59 0,0098 1,2625 Tendencioso \n\n** Significativo a 1% de signific\u00e2ncia, pelo teste t;        * Significativo a 5% de signific\u00e2ncia, pelo teste t; \n \n \n\nDevido \u00e0 simplicidade e facilidade de interpreta\u00e7\u00e3o dos seus par\u00e2metros, al\u00e9m \n\nde ter sido o que apresentou o maior valor do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R2) e \n\nmenores valores do erro m\u00e9dio relativo e do erro padr\u00e3o da estimativa, dentre os demais \n\nmodelos testados, o modelo polinomial foi o escolhido para representar a contra\u00e7\u00e3o \n\nvolum\u00e9trica unit\u00e1ria dos frutos de mamona. Afonso J\u00fanior et al. (2003) tamb\u00e9m \n\nutilizaram o modelo polinomial para representar a contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica de diferentes \n\nvariedades de frutos de caf\u00e9. \n\nNa Figura 21, s\u00e3o apresentados os valores observados e estimados, pelo \n\nmodelo polinomial, do \u00edndice de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria dos frutos de mamona \n\nem fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. \n\n \n\n\n\n 102\n\nTeor de \u00e1gua (decimal b.s.)\n0,00,51,01,52,02,5\n\n?\nu \n\n(a\ndi\n\nm\nen\n\nsi\non\n\nal\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\nValores observados\nEstimados Polinomial\n\n \n \n \n\nFIGURA 21. Valores observados e estimados, pelo modelo polinomial de segundo \ngrau, da contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria dos frutos de mamona \n\n \n \n\nAnalisando a Figura 21, observa-se que os frutos de mamona apresentaram \n\n46% de redu\u00e7\u00e3o do seu volume, em rela\u00e7\u00e3o ao volume inicial, para o teor de \u00e1gua \n\nvariando de 2,50 a 0,13 (decimal b.s.). Embora o foco principal deste trabalho seja \n\ninvestigar o encolhimento dos frutos de mamona durante o processo de secagem, os \n\nresultados encontrados demonstram que a contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica n\u00e3o deve ser \n\nnegligenciada durante a modelagem de processos de secagem dos frutos de mamona, \n\nresultado este que concorda com os encontrados por Afonso J\u00fanior et al. (2003) para \n\nfrutos de caf\u00e9.  \n\n \n\n \n\n \n\n3.4. CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\n \n\nCom base nos resultados obtidos e para a faixa de teor de \u00e1gua utilizada neste \n\ntrabalho, pode-se concluir que: \n\n \n\n1) A redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua influencia as propriedades f\u00edsicas dos gr\u00e3os de \n\nmamona, proporcionando redu\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica aparente, massa espec\u00edfica \n\nunit\u00e1ria, porosidade e massa de mil gr\u00e3os; \n\n \n\n\n\n 103\n\n2) A forma dos gr\u00e3os de mamona \u00e9 influenciada pela redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua, \n\npromovendo ligeiro aumento dos valores da esfericidade e circularidade com a \n\nredu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua; \n\n \n\n3) As dimens\u00f5es caracter\u00edsticas (comprimento, largura e espessura) e o di\u00e2metro \n\ngeom\u00e9trico m\u00e9dio dos gr\u00e3os de mamona sofrem pequena redu\u00e7\u00e3o de magnitude \n\ncom a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua; \n\n \n\n4) A \u00e1rea projetada e a \u00e1rea superficial dos gr\u00e3os de mamona sofrem redu\u00e7\u00e3o de \n\nseus valores com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua; \n\n \n\n5) A redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua influencia ligeiramente a contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica \n\nunit\u00e1ria e da massa dos gr\u00e3os de mamona, provocando redu\u00e7\u00e3o dos valores em \n\n9,0 e 14,0%, respectivamente; \n\n \n\n6) Os modelos polinomial e linear, dentre aqueles testados, foram os que melhor \n\nrepresentaram os fen\u00f4menos da contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica da massa e unit\u00e1ria dos \n\ngr\u00e3os de mamona, respectivamente;  \n\n \n\n7) A redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua influencia as propriedades f\u00edsicas dos frutos de \n\nmamona, proporcionando redu\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica aparente, massa espec\u00edfica \n\nunit\u00e1ria, porosidade e massa de mil frutos; \n\n \n\n8) A forma dos frutos de mamona \u00e9 influenciada pela redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua, \n\npromovendo redu\u00e7\u00e3o dos valores da esfericidade e circularidade com a redu\u00e7\u00e3o \n\ndo teor de \u00e1gua; \n\n \n\n9) As dimens\u00f5es caracter\u00edsticas (comprimento, largura e espessura) e o di\u00e2metro \n\ngeom\u00e9trico m\u00e9dio dos frutos de mamona sofrem redu\u00e7\u00e3o de suas magnitudes com \n\na redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua; \n\n \n\n10) A \u00e1rea projetada e a \u00e1rea superficial dos frutos de mamona sofrem redu\u00e7\u00e3o de \n\nseus valores com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua; \n\n \n\n\n\n 104\n\n11) A redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua influencia a contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria e da massa \n\nde frutos de mamona, provocando redu\u00e7\u00e3o de seus valores em 46,0 e 63,0%, \n\nrespectivamente; e \n\n \n\n12) O modelo polinomial, dentre aqueles testados, foi o que melhor representou os \n\nfen\u00f4menos da contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica da massa e unit\u00e1ria dos frutos de mamona.  \n\n \n\n \n\n \n\n3.5. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nABALONE, R.; CASSINERA, A.; GAST\u00d3N, A.; LARA, M.A. Some physical \nproperties of amaranth seeds. Biosystems Engineering, v.89, p.109-117, 2004. \n \nAFONSO J\u00daNIOR, P.C; CORR\u00caA, P.C.; ANDRADE, E.T. An\u00e1lise da varia\u00e7\u00e3o das \npropriedades f\u00edsicas e contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica dos gr\u00e3os de milheto (Pennisetum \nglaucum) durante o processo de dessor\u00e7\u00e3o. Revista Brasileira de Armazenamento, \nv.25, p.15-21, 2000. \n \nAFONSO J\u00daNIOR, P.C.; CORR\u00caA, P.C.; PINTO, F.A.C.; SAMPAIO, C.P. Shrinkage \nevaluation of five different varieties of coffee berries during the drying process. \nBiosystems Engineering, v.86, p.481-485, 2003. \n \nAYDIN, C. Some engineering properties of peanut and kernel. Journal of Food \nEngineering, v.79, p. 810-816, 2007. \n \nBALA, B.K.; WOODS, J.L. Simulation of deep bed malt drying. Journal Agricultural \nEngineering Research, v.30, p.235-244, 1984. \n \nBARYEH, E.A. Physical properties of millet. Journal of Food Engineering, London, \nv.51, p.39-46, 2002. \n \nBELTR\u00c3O, N.E.M.; SILVA, L.C.; VASCONCELOS, O.L.; AZEVEDO, D.M.P.; \nVIEIRA, D.J. Fitologia. In: AZEVEDO, D.M. P.; LIMA, E. F. (eds.). O agroneg\u00f3cio \nda mamona no Brasil. Bras\u00edlia: Embrapa Servi\u00e7o de Comunica\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, 2001. \n350 p. \n \nBHATTACHARYA, S.; NARASIMHA, H.V.; BHATTACHARYA, S. The moisture \ndependent physical and mechanical properties of whole lentil pulse and split cotyledon. \nInternational Journal of Food Science and Technology, v.40, p.213-221, 2005. \n \nBRASIL, Minist\u00e9rio da Agricultura e Reforma Agr\u00e1ria. Secretaria Nacional de defesa \nAgropecu\u00e1ria. Regras para an\u00e1lise de sementes. Bras\u00edlia, 1992. 365p. \n \n\u00c7ALI?IR, S.; \u00d6ZCAN, M., HACISEFERO?ULLARI, H.; YILDIZ, M.U. A study on \nsome physico-chemical properties of Turkey okra (Hibiscus esculenta L.) seeds. \nJournal of Food Engineering, v.68, p.73-78, 2005.  \n\n\n\n 105\n\n \nCARMO, J.E.F.; LIMA, A.G.B. Drying of lentils including shrinkage: a numerical \nsimulation. In: Proceeding of the 14th International Drying Symposium (IDS 2004). \nS\u00e3o Paulo. Brazil, 2004. v.A, p.510-517. \n \nCHANDRASEKAR, V.; VISWANATHAN, R. Physical and thermal properties of \ncoffee. Journal of Agricultural Engineering Research, v.73, p.227-234, 1999.  \n \nCORR\u00caA, P.C.; AFONSO J\u00daNIOR, P.C.; QUEIROZ, D.M.; SAMPAIO, C.P.; \nCARDOSO, J.B. Varia\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es caracter\u00edsticas e da forma dos frutos de caf\u00e9 \ndurante o processo de secagem. Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e \nAmbiental, v.6, p.466-470, 2002. \n \nCORR\u00caA, P.C.; RIBEIRO, D.M.; RESENDE, O.; AFONSO J\u00daNIOR, P.C.; GONELI, \nA.L. Mathematical modelling for representation of coffee berry volumetric shrinkage. \nIn: Proceeding of the 14th International Drying Symposium (IDS 2004). S\u00e3o Paulo. \nBrazil, 2004. v.A, p.742-747. \n \nCORR\u00caA, P.C.; RIBEIRO, D.M.; RESENDE, O.; BOTELHO, F.M. Determina\u00e7\u00e3o e \nmodelagem das propriedades f\u00edsicas e da contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica do trigo, durante a \nsecagem. Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, v.10, p.665-670, \n2006. \n \nCO?KUNER, Y.; KARABABA, E. Physical properties of coriander seeds (Coriandrum \nsativum L.). Journal of Food Engineering, v.80, p.408-416, 2007.  \n \nCOUTO, S.M.; MAGALH\u00c3ES, A.C.; QUEIROZ, D.M.; BASTOS, I.T. Massa \nespec\u00edfica aparente e real e porosidade de gr\u00e3os de caf\u00e9 em fun\u00e7\u00e3o do teor de umidade. \nRevista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, v.3, p.61-68, 1999. \n \nDURSUN, I.; TU?RUL, K.M.; DURSUN, E. Some physical properties of sugarbeet \nseed.  Journal of Stored Products Research, v.43, p.149-155, 2007.  \n \nFREIRE, R. M.M. Ricinoqu\u00edmica. In: AZEVEDO, D.M. P.; LIMA, E. F. (eds.). O \nagroneg\u00f3cio da mamona no Brasil. Bras\u00edlia: Embrapa Servi\u00e7o de Comunica\u00e7\u00e3o \nTecnol\u00f3gica, 2001. 350 p. \n \nKARABABA, E. Physical properties of popcorn kernels. Journal of Food \nEngineering, v.72, p. 100-107, 2006. \n \nKHRAISHEH, M.A.M.; MCMINN, W.A.M.; MAGEE, T.R.A. Quality and structural \nchanges in starchy foods during microwave and convective drying. Food Research \nInternational, v.34. p.497-503, 2004. \n \nKO\u00c7, B.; EREN, I.; ERTEKIN, F.K. Modelling bulk density, porosity and shrinkage of \nquince during drying: The effect of drying method. Journal of Food Engineering, \nv.85, p.340-349, 2008. \n \nKROKIDA, M.K.; MAROULIS. Z.B. Effect of drying method on shrinkage and \nporosity. Drying Technology, v.15, p.2441\u20132458, 1997. \n \n\n\n\n 106\n\nMAYOR, L.; SERENO, A.M. Modelling shrinkage during convective drying of food \nmaterials: a review. Journal of Food Engineering, London, v.61, p.373-386, 2004. \n \nMOHAPATRA, D.; RAO, P.S. A thin layer drying model of parboiled wheat. Journal \nof Food Engineering. p.513-518, 2005. \n\n \nMOHSENIN, N.N. Physical properties of plant and animal materials. New York: \nGordon and Breach Publishers, 1986. 841p. \n \nMWITHIGA, G.; SIFUNA, M.M. Effect of moisture content n the physical properties \nof three varieties of sorghum seeds. Journal of Food Engineering, v.75, p.480-486, \n2006.  \n \nN\u00d3BREGA, M.B.M.; ANDRADE, F.P.; SANTOS, J.W.; LEITE, E.J. Germoplasma. \nIn: AZEVEDO, D.M. P. de; LIMA, E. F. (eds.). O agroneg\u00f3cio da mamona no Brasil. \nBras\u00edlia: Embrapa Servi\u00e7o de Comunica\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, 2001. 350 p. \n \nOCHOA, M.R.; KESSELER, A.G.; PIRONE, B.N.; M\u00c1RQUEZ, C.A.; DE \nMICHELIS, A. Analysis of shrinkage phenomenon of whole sweet cherry fruits \n(Prunus avium) during convective dehydration with very simple models. Journal of \nFood Engineering, v.79, p.657-661, 2007.  \n \nPAKSOY, M.; AYDIN, C. Some physical properties of edible squash (Cucurbita pepo \nL.) seeds. Journal of Food Engineering, London, v.65, p.225-231, 2004. \n \nP\u00c9REZ-ALEGR\u00cdA, L.R.; CIRO V., H.J.; ABUD, L.C. Physical and termal properties of \nparchment coffee bean. Transactions of the ASAE, v.44, p.1721-1726, 2001. \n \nRAHMAN, S. Food properties handbook. Boca Rat\u00f3n, Florida, CRC Press LLC, \n1995. 500p. \n \nRAZAVI, S.M.A.; EMADZADEH, B.; RAFE, A.; AMINI, A.M. The physical \nproperties of pistachio nut and kernel as a function of moisture content and variety: Part \nI. Geometrical properties. Journal of Food Engineering, v.81, p.209-217, 2007a.  \n \nRAZAVI, S.M.A.; RAFE, A.; MOGHADDAM, T.M.; AMINI, A.M. The physical \nproperties of pistachio nut and kernel as a function of moisture content and variety: Part \nII. Gravimetrical properties. Journal of Food Engineering, v.81, p.218-225, 2007b. \n \nRAMOS, I.N.; BRAND\u00c3O, T.R.S.; SILVA, C.L.M. Integrated approach on solar \ndrying, pilot convective drying and microstructural changes. Journal of Food \nEngineering, London, v.67, p.195-203, 2005. \n \nRAMOS, I. N.; BRAND\u00c3O, T. R. S.; SILVA, C. L. M. Structural changes during air \ndrying of fruits and vegetables. Food Science and Technology International, v.9, \np.201-206, 2003. \n \nRATTI, C. Shrinkage during drying of foodstuffs. Journal of Food Engineering, \nLondon, v.23, n.1, p.91-105, 1994. \n \nREDDY, B.S.; CHAKRAVERTY, A. Physical properties of raw and parboiled paddy. \nBiosystems Engineering, v.88, p.461-466, 2004. \n\n\n\n 107\n\n \nRESENDE, O.; CORR\u00caA, P.C.; GONELI, A.L.D.; CECON, P.R. Forma, tamanho e \ncontra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica do feij\u00e3o (Phaseolus vulgaris L.) durante a secagem. Revista \nBrasileira de Produtos Agroindustriais, v.7, p.15-24, 2005. \n \nRIBEIRO, D.M.; CORR\u00caA, P.C.; RODRIGUES, D.H.; GONELI, A.L.D. An\u00e1lise da \nvaria\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas dos gr\u00e3os de soja durante o processo de secagem. \nCi\u00eancia e Tecnologia de Alimentos, v.25, p.611-617, 2005. \n \nSANTALLA, E.M.; MASCHERONI, R.M. Physical properties of high oleic sunflower \nseeds. Food Science and Technology International, v.9, p.435-442, 2003. \n \nSILVA, O.R.R.F.; CARVALHO, O.S.; SILVA, L.C. Colheita e descascamento. In: \nAZEVEDO, D.M. P. de; LIMA, E. F. (eds.). O agroneg\u00f3cio da mamona no Brasil. \nBras\u00edlia: Embrapa Servi\u00e7o de Comunica\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, 2001. 350 p. \n \nSOKHANSANJ, S.; LANG, W. Prediction of kernel and bulk volume of wheat and \ncanola during adsorption and desorption. Journal Agricultural Engineering \nResearch, New York, v.63, n.2, p.129-136, 1996. \n \nTOWNER, G.D. The tensile stress generated in clay through drying. Journal \nAgricultural Engineering Research, New York, v.37, n.4, p.279-289, 1987. \n \nTUNDE-AKINNTUNDE, T.Y.; AKINTUNDE, B.O. Some physical properties of \nsesame seed. Biosystems Engineering, v.88, p.127-129, 2004. \n \nYAL\u00c7IN, ?.; \u00d6ZARSLAN, C.; AKBA?, T. Physical properties of pea (Pisum sativum) \nseed. Journal of Food Engineering, v.79, p.731-735, 2007. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 108\n\nCAP\u00cdTULO 4 \n\n \n\nPROPRIEDADES MEC\u00c2NICAS E DE ESCOAMENTO DOS GR\u00c3OS DE \n\nMAMONA \n\n \n\n \n\n4.1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nCom a crescente import\u00e2ncia que o agroneg\u00f3cio da mamona vem apresentando \n\nnos \u00faltimos anos, devido \u00e0 possibilidade de sua utiliza\u00e7\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o de biodiesel, \n\ninforma\u00e7\u00f5es que possam contribuir para a melhoria e otimiza\u00e7\u00e3o do processo produtivo \n\ns\u00e3o extremamente importantes. Nesse sentido, o conhecimento das propriedades \n\nmec\u00e2nicas dos produtos agr\u00edcolas torna-se necess\u00e1rio com o objetivo de serem essas \n\nmesmas propriedades utilizadas para o correto projeto do dimensionamento e utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde equipamentos nas principais opera\u00e7\u00f5es unit\u00e1rias p\u00f3s-colheita, como o transporte, \n\nprocessamento, prensagem para extra\u00e7\u00e3o de \u00f3leo, armazenamento, dentre outros.  \n\nO estudo das caracter\u00edsticas mec\u00e2nicas dos produtos agr\u00edcolas \u00e9 imprescind\u00edvel \n\npara que os equipamentos possam ser desenvolvidos com vistas a atingir a m\u00e1xima \n\nefici\u00eancia sem, contudo, comprometer a qualidade final do produto. As trincas e quebras \n\nocorrem nos gr\u00e3os e sementes se os esfor\u00e7os, aos quais s\u00e3o submetidos, excederem a \n\nfor\u00e7a de resist\u00eancia do material (Liu et al., 1990). \n\nDurante a colheita, manuseio, transporte e armazenamento, os gr\u00e3os s\u00e3o \n\nsubmetidos a uma s\u00e9rie de press\u00f5es est\u00e1ticas de v\u00e1rias magnitudes e din\u00e2micas, como \n\nimpactos em altas velocidades, causando escoria\u00e7\u00f5es, esmagamento e trincas, \n\naumentando sua suscetibilidade a deteriora\u00e7\u00e3o durante o armazenamento (Bargale et al., \n\n1995).  \n\nNo processamento da mamona, o beneficiamento dos frutos \u00e9 um dos \n\nprincipais fatores limitantes ao crescimento da cultura, sendo uma etapa muito \n\nimportante para a defini\u00e7\u00e3o da qualidade da semente. Os gr\u00e3os de mamona t\u00eam \n\ntamanhos muito variados entre diferentes cultivares e as m\u00e1quinas geralmente s\u00e3o \n\nreguladas para um \u00fanico tamanho e, ainda assim, adaptadas de m\u00e1quinas destinas ao \n\nbeneficiamento de cereais (Silva et al., 2001). Assim, na massa de gr\u00e3os de mamona, \n\ns\u00e3o elevadas as propor\u00e7\u00f5es de gr\u00e3os quebrados e n\u00e3o descascados, o que pode \n\ncomprometer a qualidade final da semente e, conseq\u00fcentemente, o \u00f3leo a ser extra\u00eddo.  \n\n\n\n 109\n\nA quebra dos gr\u00e3os \u00e9 a principal causa da acidifica\u00e7\u00e3o do \u00f3leo, \n\ncomprometendo a sua qualidade.  O conhecimento das caracter\u00edsticas dos produtos \n\nagr\u00edcolas sob compress\u00e3o torna-se crucial para o projeto de m\u00e1quinas eficientes para a \n\ndebulha ou descascamento (Gupta &amp; Das, 2000). Informa\u00e7\u00f5es das principais \n\ncaracter\u00edsticas compressivas de diversos produtos agr\u00edcolas encontram-se na literatura, \n\npor\u00e9m, n\u00e3o s\u00e3o encontradas informa\u00e7\u00f5es sobre os gr\u00e3os de mamona. Dentre estas \n\ncaracter\u00edsticas, informa\u00e7\u00f5es sobre a for\u00e7a necess\u00e1ria \u00e0 ruptura do produto, deforma\u00e7\u00e3o \n\nnecess\u00e1ria para esta ruptura, energia necess\u00e1ria \u00e0 ruptura, dureza e o m\u00f3dulo de \n\nresili\u00eancia t\u00eae sido determinadas em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua do produto, orienta\u00e7\u00e3o da \n\nfor\u00e7a de compress\u00e3o, tamanho do produto, dentre outros. \n\nAs caracter\u00edsticas compressivas de uma oleaginosa foram primeiramente \n\nreportadas para a soja, por Bilanski (1966). O autor determinou a for\u00e7a e a energia \n\nnecess\u00e1rias para iniciar a ruptura do tegumento da semente. Para a compress\u00e3o da soja \n\ncom o hilo na posi\u00e7\u00e3o horizontal, a for\u00e7a m\u00e9dia de ruptura variou entre 57,8 a 44,4 N, \n\nrespectivamente, quando o teor de \u00e1gua da semente variou de 1% para 16%.  \n\nRecentemente, propriedades reol\u00f3gicas de muitos gr\u00e3os e sementes t\u00eam sido \n\nrelatadas na literatura. Bargale et al. (1995) encontraram que a for\u00e7a m\u00e1xima de \n\ncompress\u00e3o (ruptura) decresce linearmente com o aumento do teor de \u00e1gua dos gr\u00e3os de \n\ntrigo e canola. Gupta e Das (2000) encontraram que o teor de \u00e1gua das sementes de \n\ngirassol influencia suas propriedades mec\u00e2nicas, com aumento da for\u00e7a de ruptura e \n\nredu\u00e7\u00e3o da deforma\u00e7\u00e3o e do m\u00f3dulo de resili\u00eancia com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua.  \n\nHenry et al. (2000a), estudando a resist\u00eancia da soja \u00e0 compress\u00e3o em tr\u00eas orienta\u00e7\u00f5es e \n\npara quatro teores de \u00e1gua, observaram que, ao comprimir o gr\u00e3o, a for\u00e7a de ruptura \n\nperpendicular \u00e0 divis\u00e3o dos cotil\u00e9dones foi maior que para as outras orienta\u00e7\u00f5es, mas \n\napresentou menor deforma\u00e7\u00e3o, e que a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o diminuiu com o \n\naumento do teor de \u00e1gua. G\u00fcner et al. (2003), trabalhando com nozes de damasco, \n\nencontraram que o aumento do teor de \u00e1gua provoca redu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de ruptura e \n\naumento da deforma\u00e7\u00e3o e da energia necess\u00e1ria \u00e0 ruptura, tend\u00eancia tamb\u00e9m observada \n\npor Alatunta? e Yildiz (2007), trabalhando com gr\u00e3os de fava forrageira. Saiedirad et al. \n\n(2008) encontraram que, independentemente do tamanho e da dire\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de \n\ncompress\u00e3o, a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua provoca aumento da for\u00e7a de ruptura e redu\u00e7\u00e3o \n\nda energia necess\u00e1ria \u00e0 ruptura das sementes de cominho.  \n\nDentre as diversas propriedades mec\u00e2nicas, o m\u00f3dulo de elasticidade permite \n\nque sejam realizadas compara\u00e7\u00f5es de resist\u00eancias relativas entre os diversos materiais. \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo de elasticidade do produto, faz-se a separa\u00e7\u00e3o da sua \n\n\n\n 110\n\ndeforma\u00e7\u00e3o total nas duas componentes: el\u00e1stica e pl\u00e1stica. Assim, com a obten\u00e7\u00e3o de \n\ncurvas de for\u00e7a em fun\u00e7\u00e3o da deforma\u00e7\u00e3o durante a aplica\u00e7\u00e3o de cargas ao produto e \n\nconsiderando a sua deforma\u00e7\u00e3o total, obt\u00e9m-se o m\u00f3dulo de elasticidade total do \n\nproduto.  \n\nO experimento mais simples e comum para medir a resposta mec\u00e2nica de um \n\nmaterial \u00e9 o teste de compress\u00e3o (ou tra\u00e7\u00e3o) uniaxial, atrav\u00e9s do qual uma for\u00e7a, \n\ngradualmente crescente, \u00e9 aplicada (pela placa compressora) ao material, enquanto os \n\ndados de for\u00e7a-deforma\u00e7\u00e3o s\u00e3o registrados durante a compress\u00e3o. Para um grande \n\nn\u00famero de materiais, o comportamento inicial da curva de \u201cfor\u00e7a-deforma\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica\u201d \u00e9 linear, caracterizando a deforma\u00e7\u00e3o el\u00e1stica. A constante de \n\nproporcionalidade, ou inclina\u00e7\u00e3o da reta, \u00e9 denominada de m\u00f3dulo de elasticidade, \n\n\u00fanico para cada material e mede sua dureza.  \n\nNo caso de um corpo convexo comprimido entre duas placas paralelas, os \n\ndados de \u201cfor\u00e7a-deforma\u00e7\u00e3o\u201d, provenientes dos testes de compress\u00e3o do material, \n\npodem ser usados com o m\u00e9todo de Hertz, para determinar o m\u00f3dulo de elasticidade \n\naparente (E) por meio da equa\u00e7\u00e3o (ASAE Standards, 2002):  \n\n \n3 21 3 1 32\n\n3 2\n1 1 2 2\n\n0,531 F (1 ? ) 1 1 1 1\nE\n\nD r R r R\n\n? ?? ? ? ?? ? ?\n? ?= ? + + +? ? ? ?\n? ?? ? ? ?? ?\n\n (1)\n\n \n\nem que: \n\nE: m\u00f3dulo aparente de elasticidade, Pa; \n\nF: for\u00e7a, N; \n\nD: deforma\u00e7\u00e3o el\u00e1tica do corpo nos pontos de contato com a placa \nsuperior e inferior, m; \n\n?: raz\u00e3o de Poisson; e \n\nR1, r1, R2, r2: raios de curvatura nos pontos de contato, m. \n\n \n \n\nPara determinar o m\u00f3dulo de elasticidade pela Equa\u00e7\u00e3o 1, \u00e9 necess\u00e1ria a \n\nsepara\u00e7\u00e3o da deforma\u00e7\u00e3o total do produto em suas partes, el\u00e1stica e pl\u00e1stica, o que \n\nrequer a obten\u00e7\u00e3o da curva de \u201cfor\u00e7a versus deforma\u00e7\u00e3o\u201d durante o carregamento e \n\ndescarregamento do produto. Couto et al. (2002), trabalhando com frutos de caf\u00e9, \n\nconsideraram  a exist\u00eancia de planos de simetria no produto; desta forma, os raios de \n\ncurvatura do produto em contato com a placa superior foram considerados iguais \n\n\n\n 111\n\n\u00e0queles do material em contato com a placa inferior, o que permite a simplifica\u00e7\u00e3o da \n\nEqua\u00e7\u00e3o 1, que passa a ser expressa da seguinte forma: \n\n \n3 21 32\n\n3 2\n1 1\n\n0,531 F (1 ? ) 1 1\nE 2\n\nD r R\n\n? ?? ?? ? ?\n? ?= ? ? +? ?\n? ?? ?? ?\n\n (2)\n\n \n\nO m\u00f3dulo de elasticidade \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o de Poisson, que assume valores \n\nconstantes para cada material, sendo seu valor desconhecido para os gr\u00e3os de mamona. \n\nNa aus\u00eancia deste valor, Couto et al. (2002) utilizaram outra vari\u00e1vel proporcional ao \n\nm\u00f3dulo de elasticidade, denominada m\u00f3dulo proporcional de elasticidade, representado \n\npela seguinte express\u00e3o: \n\n \n3 21 3\n\np 2 3 2\n\nE 0,531 F 1 1\nE 2\n\n(1 ? ) D r R\n? ?? ? ?= = ? ? +? ?? ?? ? ?? ?? ?\n\n (3)\n\n \n\nem que: \n\nEp: m\u00f3dulo proporcional de elasticidade, Pa. \n\n \n\nDiversos fatores afetam as propriedades mec\u00e2nicas dos produtos agr\u00edcolas, \n\ndestacando-se entre eles, as condi\u00e7\u00f5es de secagem, o teor de \u00e1gua, o tipo de for\u00e7a e a \n\nregi\u00e3o do gr\u00e3o na qual esse tipo de for\u00e7a \u00e9 aplicado (Mohsenin, 1986; Prussia &amp; \n\nCampbell, 1985; Li et al., 1989; Zhang et al., 1989). \n\nNa determina\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo proporcional de deformidade dos frutos de caf\u00e9 \n\nnos est\u00e1dios de matura\u00e7\u00e3o verde, verdoengo e cereja, com diferentes teores de \u00e1gua, \n\nCouto et al. (2002) conclu\u00edram que o m\u00f3dulo proporcional de deformidade diminui com \n\no aumento da deforma\u00e7\u00e3o do fruto. Corr\u00eaa et al. (2008), trabalhando com gr\u00e3os de \n\nfeij\u00e3o vermelho, e Ribeiro et al. (2007), trabalhando com gr\u00e3os de soja, conclu\u00edram que \n\na redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua do produto provoca, para uma mesma deforma\u00e7\u00e3o, aumento \n\ndos valores do m\u00f3dulo proporcional de deformidade.  \n\nHenry et al. (1996) relataram que a for\u00e7a necess\u00e1ria para deformar materiais \n\nbiol\u00f3gicos pode ser descrita como uma fun\u00e7\u00e3o da deforma\u00e7\u00e3o de acordo com a s\u00e9rie de \n\nTaylor: \n\n \n\n2 3F = d x + e x  + f x? ? ?  (4) \n\n\n\n 112\n\nem que: \n\nx: deforma\u00e7\u00e3o, mm; \n\nd, e, f: coeficientes el\u00e1sticos do modelo, unidades de N.mm-1, N.mm-2 e N.mm-3, \nrespectivamente. \n\n \n \n\nEste modelo tem sido, satisfatoriamente, utilizado para descrever o \n\ncomportamento mec\u00e2nico de gr\u00e3os de feij\u00e3o vermelho (Corr\u00eaa et al., 2008), folhas de \n\ntabaco (Henry et al., 2000b) e gr\u00e3os de soja (Henry et al., 1996; Henry et al., 2000a; Pan \n\ne Tangratanavalee, 2003; Ribeiro et al., 2007).  \n\nA Figura 1 ilustra a curva de for\u00e7a versus deforma\u00e7\u00e3o representada de acordo \n\ncom a Equa\u00e7\u00e3o 4. A utiliza\u00e7\u00e3o deste modelo permite a identifica\u00e7\u00e3o de tr\u00eas se\u00e7\u00f5es \n\ndistintas ao longo da curva: a se\u00e7\u00e3o inicial c\u00f4ncava, a se\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria que inclui o \n\nponto de inflex\u00e3o e a se\u00e7\u00e3o convexa em que a inclina\u00e7\u00e3o da curva diminui. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\n \n\nFIGURA 1. Curva for\u00e7a versus deforma\u00e7\u00e3o do modelo 2 3F = d x + e x +f x? ? ? ; para e \n> 0; f &lt;0; PI = ponto de inflex\u00e3o (Henry et al., 1996). \n\n \n \n\nBaseado na Equa\u00e7\u00e3o 4, a inclina\u00e7\u00e3o da curva for\u00e7a-deforma\u00e7\u00e3o para um ponto \n\nqualquer \u00e9 a tangente (T), obtida a partir da primeira derivada da equa\u00e7\u00e3o 4: \n\n \n\n2T = d + 2ex + 3fx  (5)\n\n \n\nA tangente m\u00e1xima \u00e9 obtida no ponto de inflex\u00e3o da curva, em que x = -e/3f, \n\nsendo considerada um indicador da dureza do produto. A secante (S), inclina\u00e7\u00e3o da reta \n\nque passa pela origem e por um ponto qualquer da curva, \u00e9 expressa da seguinte forma: \n\n4\n\n3\n\n2 (PI)\n\n1\n\nDeforma\u00e7\u00e3o (x)0\n\ne > 0; f &lt;0\ne/6f\n\nFo\nr\u00e7\n\na \n(F\n\n) \n\n-e/3f\n\n-e/2f\n\n-2e/3f\n\n\n\n 113\n\n2S = d + ex + fx  (6)\n \n\nA secante m\u00e1xima corresponde ao ponto onde o valor de deforma\u00e7\u00e3o x \u00e9 \u2013e/2f, \n\ndescrevendo a elasticidade em diferentes n\u00edveis de deforma\u00e7\u00e3o. Henry et al. (2000a) \n\naplicaram este modelo para estudar a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o de nove variedades de \n\nsoja, colhidas em duas diferentes \u00e9pocas. Os autores observaram que os m\u00f3dulos \n\nm\u00e1ximos da tangente e secante diminu\u00edram com o aumento do teor de \u00e1gua, o que \n\ntamb\u00e9m foi observado por Corr\u00eaa et al. (2008) para gr\u00e3os de feij\u00e3o vermelho.  \n\nNa Figura 2, est\u00e3o apresentadas as curvas de for\u00e7a-deforma\u00e7\u00e3o comuns para \n\nalimentos (Bourne, 2002). A maioria dos produtos apresenta comportamento \n\nsemelhante \u00e0 curva (A), que \u00e9 c\u00f4ncava em rela\u00e7\u00e3o ao eixo y. Esta curva \u00e9 t\u00edpica de \n\nprodutos tais como marshmallows, frutos e vegetais maduros. A curva (B) descreve o \n\ncomportamento de produtos r\u00edgidos, tais como sementes com tegumento endurecido, \n\nfrutos, vegetais verdes e ovos. Estes produtos obedecem \u00e0 lei de Hooke, que estabelece \n\nque a deforma\u00e7\u00e3o de um corpo \u00e9 diretamente proporcional \u00e0 for\u00e7a aplicada nele. A \n\ncurva (C), que tem formato de S, \u00e9 t\u00edpica para p\u00e3es, doces, bolos, alguns queijos e \n\noutros alimentos porosos. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nFIGURA 2. Curvas t\u00edpicas do comportamento for\u00e7a-deforma\u00e7\u00e3o para alimentos \n(Bourne, 2002). \n\n \n \n\nConsiderando-se a import\u00e2ncia das estruturas de armazenamento para a \n\nqualidade final da maioria dos produtos agr\u00edcolas, muita import\u00e2ncia deve ser dada a \n\nestudos sobre as poss\u00edveis alternativas para o armazenamento, destacando-se, dentre \n\nelas, a utiliza\u00e7\u00e3o de silos para o poss\u00edvel armazenamento dos gr\u00e3os de mamona. Ao \n\nFo\nr\u00e7\n\na \n\nDeforma\u00e7\u00e3o  \n\nC \nB \n\nA \n\n\n\n 114\n\nmanusear os produtos armazenados a granel em silos com descarga por gravidade, por \n\nexemplo, \u00e9 fundamental que os movimentos de entrada e sa\u00edda desses produtos ocorram \n\nde forma efetiva e eficiente. Assim, no caso do armazenamento granelizado, a principal \n\nmeta em um projeto de silos de descarga por gravidade consiste em garantir o fluxo \n\nininterrupto do produto armazenado, mantendo-se tamb\u00e9m a integridade da estrutura do \n\nsilo, sendo, para isto, necess\u00e1rio conhecer as propriedades f\u00edsicas e de fluxo dos \n\nprodutos armazenados (Calil J\u00fanior, 1990; Milani, 1993).  \n\nV\u00e1rios autores, ao longo dos anos, destacam que o conhecimento das \n\npropriedades de escoamento como os coeficientes de atrito externo, ou seja, dos gr\u00e3os \n\ncontra a superf\u00edcie dos materiais de parede de equipamentos e silos, s\u00e3o necess\u00e1rios e \n\nfundamentais para o projeto racional e seguro de equipamentos de transporte, \n\nprocessamento e armazenamento (Razavi et al., 2007; Irtwange &amp; Igbeka, 2002; Gupta \n\n&amp; Das, 1998; Suthar &amp; Das, 1996; Milani, 1993; Mohsenin, 1986; Lawton, 1980), visto \n\nque esta propriedade desempenha um importante papel no comportamento de press\u00f5es e \n\nfluxo em silos. O coeficiente de atrito \u00e9 definido pela rela\u00e7\u00e3o entre a for\u00e7a de atrito \n\n(for\u00e7a que atua como resist\u00eancia ao movimento) e a for\u00e7a normal sobre a superf\u00edcie do \n\nmaterial empregado na constru\u00e7\u00e3o da parede. Para os produtos biol\u00f3gicos, segundo \n\nMohsenin (1986), s\u00e3o considerados dois tipos de coeficientes de atrito: o atrito est\u00e1tico, \n\ndeterminado pela for\u00e7a que \u00e9 capaz de vencer a oposi\u00e7\u00e3o ao movimento e o atrito \n\ndin\u00e2mico, determinado pela for\u00e7a que se manifesta na superf\u00edcie de contato quando h\u00e1 \n\nmovimento, dependendo principalmente da natureza e do tipo dos materiais em contato. \n\nDe acordo com Sherwood, citado por Mohsenin (1986), a for\u00e7a de atrito pode \n\nser considerada como sendo composta por duas componentes principais; uma for\u00e7a \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria para deformar e cisalhar as \u201casperezas\u201d das superf\u00edcies em contato e outra \n\npara superar a ades\u00e3o ou coes\u00e3o entre as superf\u00edcies. \n\nOs aparelhos apropriados para medir as propriedades f\u00edsicas e de fluxo dos \n\nprodutos armazenados s\u00e3o os de cisalhamento (Calil J\u00fanior, 1990), em que , entre outras \n\npropriedades, encontram-se os coeficientes de atrito externo est\u00e1tico e din\u00e2mico. Jenike \n\n(1964) realizou um estudo muito importante para a determina\u00e7\u00e3o dessas propriedades, \n\ndesenvolvendo uma metodologia e um aparelho de cisalhamento apropriado para \n\nprodutos armazenados, a c\u00e9lula de carga de Jenike ou Jenike Shear Cell como \u00e9 \n\nconhecida internacionalmente, sendo este um aparelho de cisalhamento direto com \n\nmovimento de transla\u00e7\u00e3o, o qual, desde ent\u00e3o, tem sido usado por pesquisadores em \n\ntodo o mundo e adotado e recomendado pelas principais normas internacionais (Milani, \n\n1993; Calil J\u00fanior., 1990). Com os par\u00e2metros determinados por meio deste \n\n\n\n 115\n\nequipamento, s\u00e3o poss\u00edveis a determina\u00e7\u00e3o e a predi\u00e7\u00e3o das press\u00f5es que ocorrer\u00e3o na \n\nestrutura e, principalmente, dos tipos de fluxo, o que \u00e9 muito importante no \n\nprocessamento e na expedi\u00e7\u00e3o do produto armazenado a granel. \n\nHaaker (1990) relata em seu estudo que da maioria dos aparelhos de avalia\u00e7\u00e3o \n\nde cisalhamento, um dos mais utilizados \u00e9 o de Jenike, no qual as propriedades dos \n\nprodutos s\u00e3o medidas de acordo com um m\u00e9todo bem descrito, levando, em geral, a \n\nresultados seguros para projetos de silos. \n\nTendo em vista a necessidade do desenvolvimento de equipamentos que \n\npossam ser utilizados com mais efici\u00eancia para o processamento da mamona e a \n\ninexist\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas presentes na literatura sobre as propriedades \n\nmec\u00e2nicas e de escoamento de seus gr\u00e3os, o presente trabalho foi desenvolvido com o \n\nobjetivo de verificar a influ\u00eancia do teor de \u00e1gua nos valores das principais propriedades \n\nmec\u00e2nicas e dos coeficientes de atrito est\u00e1tico e din\u00e2mico, em diferentes materiais de \n\nparedes, para os gr\u00e3os de mamona. \n\n \n\n \n\n4.2. MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\n \n\nO presente trabalho foi desenvolvido no Laborat\u00f3rio de Propriedades F\u00edsicas e \n\nQualidade de Produtos Agr\u00edcolas pertencente ao Centro Nacional de Treinamento em \n\nArmazenagem (CENTREINAR), localizado na Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa \n\n- MG.  \n\nForam utilizados gr\u00e3os de mamona da variedade Guarani, provenientes de \n\nplanta\u00e7\u00f5es comerciais da cidade de Divino, MG. A cultura foi monitorada durante seu \n\nciclo para que fossem obtidos produtos com a m\u00e1xima qualidade e de um mesmo local, \n\na fim de evitar influ\u00eancia sobre os resultados. Os frutos foram colhidos na parte \n\nmediana do primeiro cacho das plantas. Ainda no campo, os frutos eram \n\nhomogeneizados e ent\u00e3o colocados em sacos de polipropileno de baixa densidade, para \n\nser imediatamente transportados at\u00e9 Vi\u00e7osa, MG, onde foram feitas as an\u00e1lises \n\nposteriores. \n\nOs frutos foram colhidos manualmente com um teor de \u00e1gua de \n\naproximadamente 2,50 (decimal b.s.). Ap\u00f3s a colheita, os gr\u00e3os foram retirados \n\nmanualmente dos frutos, apresentando um teor de \u00e1gua de aproximadamente 0,66 \n\n(decimal b.s.).  \n\n\n\n 116\n\nAp\u00f3s a homogeneiza\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o das amostras, os gr\u00e3os foram submetidos \n\n\u00e0 secagem em estufa com ventila\u00e7\u00e3o for\u00e7ada, a uma temperatura de 40 \u00baC. A redu\u00e7\u00e3o do \n\nteor de \u00e1gua ao longo da secagem foi acompanhada pelo m\u00e9todo gravim\u00e9trico (perda de \n\nmassa), conhecendo-se o teor de \u00e1gua inicial do produto, at\u00e9 atingir o teor de \u00e1gua final \n\nde aproximadamente 0,08 (decimal b.s.). O acompanhamento da redu\u00e7\u00e3o da massa \n\ndurante a secagem foi realizado com aux\u00edlio de uma balan\u00e7a anal\u00edtica com resolu\u00e7\u00e3o de \n\n0,01g. Os teores de \u00e1gua dos gr\u00e3os de mamona foram determinados pelo m\u00e9todo de \n\nestufa, a 105 \u00b1 1\u00b0C, durante 24 horas, em duas repeti\u00e7\u00f5es (Brasil, 1992). Durante a \n\nsecagem, para cada teor de \u00e1gua obtido, amostras eram homogeneizadas e \n\nencaminhadas para a determina\u00e7\u00e3o de suas propriedades mec\u00e2nicas e de fluxo, sempre \n\nem triplicata. \n\n \n4.2.1. Propriedades mec\u00e2nicas \n\nOs ensaios experimentais de compress\u00e3o uniaxial dos gr\u00e3os de mamona, \n\ntestados individualmente, foram realizados com uma m\u00e1quina de ensaio universal de \n\nteste modelo \u201cTA Hdi Texture Analyser\u201d, utilizando uma c\u00e9lula de carga de 500 N. \n\nOs gr\u00e3os foram submetidos \u00e0 compress\u00e3o uniaxial, entre duas placas paralelas, \n\naplicada em sua posi\u00e7\u00e3o natural de repouso (horizontal), indicadas na Figura 3, a uma \n\ntaxa de aplica\u00e7\u00e3o de for\u00e7a de 0,001 m s-1. Para cada teor de \u00e1gua, foram utilizados dez \n\ngr\u00e3os de mamona. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFIGURA 3. Gr\u00e3o de mamona em sua posi\u00e7\u00e3o natural de repouso, durante o ensaio \nde compress\u00e3o. \n\n \n\n \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o do volume, os gr\u00e3os de mamona foram considerados como \n\nesfer\u00f3ides tri axiais, sendo medidas suas dimens\u00f5es caracter\u00edsticas (eixos ortogonais), \n\nem trinta gr\u00e3os para cada teor de \u00e1gua, obtidas por meio de um paqu\u00edmetro digital com \n\nFor\u00e7a \n\n\n\n 117\n\nresolu\u00e7\u00e3o de 0,01 mm. Ap\u00f3s determinadas suas dimens\u00f5es caracter\u00edsticas, o volume (V) \n\ndos gr\u00e3os foi determinado como proposto por Mohsenin (1986), de acordo com a \n\nseguinte express\u00e3o: \n\n \n\n( )? abc\nV =\n\n6\n (7)\n\n \n\nem que: \n\na:  comprimento ou maior eixo, mm; \n\nb:  largura ou eixo m\u00e9dio, mm;  e \n\nc:  espessura ou menor eixo, mm. \n\n \n\nO comportamento mec\u00e2nico dos gr\u00e3os de mamona submetidos \u00e0 compress\u00e3o \n\nuniaxial em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua foi avaliado pela for\u00e7a de ruptura do produto, \n\nenergia necess\u00e1ria \u00e0 ruptura, deforma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica requerida para a ruptura inicial, \n\ndureza do produto, m\u00f3dulo de resili\u00eancia e do m\u00f3dulo proporcional de elasticidade, \n\nal\u00e9m da determina\u00e7\u00e3o da secante e tangente m\u00e1ximas, obtidas a partir das Equa\u00e7\u00f5es 4, 5 \n\ne 6. Uma t\u00edpica curva for\u00e7a-deforma\u00e7\u00e3o para os gr\u00e3os de mamona \u00e9 apresentada na \n\nFigura 4. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFIGURA 4. T\u00edpica curva for\u00e7a versus deforma\u00e7\u00e3o para gr\u00e3os de mamona \n\nsubmetidos a compress\u00e3o. \n\nDeforma\u00e7\u00e3o, mm\n\n0,0 0,5 1,0 1,5 2,0 2,5\n\nFo\nr\u00e7\n\na,\n N\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\nFor\u00e7a de ruptura\n\n\u00c1rea = energia\n\n\n\n 118\n\nOs valores da for\u00e7a de ruptura, energia necess\u00e1ria \u00e0 ruptura e deforma\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica para a ruptura inicial foram obtidos a partir de cada curva de compress\u00e3o dos \n\ngr\u00e3os de mamona (dez repeti\u00e7\u00f5es) para cada teor de \u00e1gua. A energia necess\u00e1ria \u00e0 \n\nruptura foi determinada diretamente da curva for\u00e7a-deforma\u00e7\u00e3o pela medida da \u00e1rea \n\nformada pela deforma\u00e7\u00e3o at\u00e9 a ruptura e a for\u00e7a de ruptura (Figura 4). \n\nA deforma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica (?) foi obtida pela seguinte express\u00e3o (Braga et al., \n\n1999): \n\n \nfL - L Deforma\u00e7\u00e3o= =\n\nL L\n?  (8)\n\n \nem que: \n\n?: deforma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, %; \n\nL:  dimens\u00e3o n\u00e3o deformada do gr\u00e3o na dire\u00e7\u00e3o do eixo de compress\u00e3o, mm; e \n\nLf:  dimens\u00e3o deformada do gr\u00e3o na dire\u00e7\u00e3o do eixo de compress\u00e3o, mm; \n\n \n \n\nA dureza (Q), que \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre a for\u00e7a de ruptura do produto e a \n\ndeforma\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a ruptura, foi determinada segundo a seguinte express\u00e3o: \n\n \nrFQ =\n\nD\n (9)\n\n \nem que: \n\nQ: dureza, N mm-1; \n\nFr:  for\u00e7a necess\u00e1ria \u00e0 ruptura, N; e \n\nD:  deforma\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 ruptura, mm. \n\n \n \n\nO m\u00f3dulo de resili\u00eancia (P), que \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre a energia necess\u00e1ria \u00e0 ruptura \n\ne o volume da semente, foi determinado de acordo com a seguinte express\u00e3o: \n\n \n\nrEP =\nV\n\n (10)\n\n \nem que: \n\nP: m\u00f3dulo de resili\u00eancia, mJ mm-3; \n\n\n\n 119\n\nEr:  Energia necess\u00e1ria \u00e0 ruptura, mJ; e \n\nV:  Volume do gr\u00e3o, mm. \n\n \n\nA determina\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo proporcional de elasticidade dos gr\u00e3os de mamona \n\n(Ep) foi realizada de acordo com a Equa\u00e7\u00e3o 3, sendo obtido para as deforma\u00e7\u00f5es de 0,2 \n\n\u00d7 10-3; 0,4 \u00d7 10-3; 0,6 \u00d7 10-3 e 0,8 \u00d7 10-3 m. Estas deforma\u00e7\u00f5es foram selecionadas em \n\nensaios preliminares, na busca por deforma\u00e7\u00f5es que estivessem compreendidas no \n\ncomportamento linear (el\u00e1stico) da curva for\u00e7a deforma\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de mamona \n\ndurante os ensaios de compress\u00e3o. \n\nOs valores dos raios de curvatura (r e R) dos gr\u00e3os nos pontos de contato, para \n\ncada posi\u00e7\u00e3o e teor de \u00e1gua, foram obtidos por meio de ajustes de circunfer\u00eancias \u00e0s \n\ncurvaturas do corpo, segundo o plano coordenado relevante \u00e0 posi\u00e7\u00e3o de repouso \n\nutilizada para os ensaios de compress\u00e3o, de acordo com Couto et al. (2002), conforme \n\nilustra a Figura 5. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFIGURA 5. Raios de curvatura dos gr\u00e3os na regi\u00e3o de contato entre o produto e a \nplaca de compress\u00e3o, para a compress\u00e3o na posi\u00e7\u00e3o natural de repouso \n(eixo Y). \n\n \n\nY \n\nX \n\nZ \n\nFor\u00e7a \n\nR \n\na\n\nr\n\n\n\n 120\n\n4.2.2. Determina\u00e7\u00e3o dos coeficientes de atrito est\u00e1tico e din\u00e2mico \n\nA determina\u00e7\u00e3o dos coeficientes de atrito est\u00e1tico e din\u00e2mico foi feita \n\nutilizando-se um equipamento de cisalhamento direto, com movimento de transla\u00e7\u00e3o \n\nmodelo TSG 70-140, constru\u00eddo com base no aparelho de cisalhamento de Jenike. A \n\nmetodologia empregada para a determina\u00e7\u00e3o dos coeficientes de atrito est\u00e1tico e \n\ndin\u00e2mico foi a proposta por Milani (1993), sendo que, para a execu\u00e7\u00e3o dos ensaios, \n\nforam utilizadas as recomenda\u00e7\u00f5es da norma inglesa \u2013 BMHB (1985) e Jenike e \n\nJohanson (1979).  \n\nO aparelho de cisalhamento de Jenike (Figura 6) \u00e9 equipado com uma c\u00e9lula de \n\ncisalhamento de forma circular, colocada sobre a base da m\u00e1quina; um pendural com \n\npesos, para aplica\u00e7\u00e3o de uma carga vertical, por gravidade, na c\u00e9lula; uma haste de \n\ncarga acionada eletromecanicamente, que  promove a a\u00e7\u00e3o de cisalhamento e se move \n\nhorizontalmente a uma velocidade constante entre 1 e 3 mm.min-1; uma c\u00e9lula de carga \n\npara medir a for\u00e7a de cisalhamento; e um registrador para indica\u00e7\u00e3o dessa for\u00e7a.  \n\n \n \n\n \n \nFIGURA 6. Aparelho de cisalhamento de Jenike. \n \n\n \n\nPara medir o atrito entre o produto e uma amostra de material da parede do \n\nsilo, a base da c\u00e9lula de cisalhamento foi substitu\u00edda por uma amostra deste material \n\nformado por a\u00e7o, madeira, concreto, e alum\u00ednio, por meio da confec\u00e7\u00e3o de placas \n\nquadradas que mediam 150 x 150 mm de lado e 5 mm de espessura. O produto contido \n\nna parte superior da c\u00e9lula de cisalhamento foi cisalhado sobre a amostra de material da \n\nparede, sob diferentes cargas normais de 0, 10, 20, 30, 40 e 50 N e medidos os valores \n\ndas for\u00e7as de cisalhamento.  O lugar geom\u00e9trico da parede (IWYL) \u00e9 a reta obtida por \n\n\n\n 121\n\nregress\u00e3o entre os pares dos valores calculados da tens\u00e3o normal (?w) e a tens\u00e3o de \n\ncisalhamento (?w), formando com a horizontal o \u00e2ngulo de atrito com a parede (?w).  \n\nO coeficiente de atrito com a parede (?\u2019) foi determinado matematicamente \n\npela seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nw?' = tan ?  (11)\n\n \n\nPara cada n\u00edvel de carga normal, a tens\u00e3o normal (?w) e a tens\u00e3o de \n\ncisalhamento (?w) foram calculadas utilizando-se as seguintes equa\u00e7\u00f5es: \n\n \n\n- Tens\u00e3o normal (?w): \n\n \n( )WL W m\n\nw\n\nW + W  - W\n?  = g\n\nA\n (12)\n\n \n\n- Tens\u00e3o de cisalhamento (?w): \n\n \nW\n\nw\nS\n\n? = g\nA\n\n (13)\n\n \n\nem que \n\n \nWWL: massa total da amostra incluindo anel de cisalhamento, tampa e produto \n\narmazenado, kg; \nWW: carga sobre o pendural de pesos do teste de atrito, N; \n\nWm: massa da amostra de material da parede, kg; \n\nSW: for\u00e7a de cisalhamento registrada, N; \n\nA: \u00e1rea da sec\u00e7\u00e3o transversal da c\u00e9lula, m2; e \n\ng: constante gravitacional, m s-2. \n\n \n\n \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o do material de parede foi representada pela rugosidade m\u00e9dia \n\n(Ra) das superf\u00edcies, medidas com a utiliza\u00e7\u00e3o de um rugos\u00edmetro port\u00e1til digital, \n\nmodelo SJ-201, fabricado pela empresa japonesa Mitutoyo, em dez repeti\u00e7\u00f5es, sendo \n\nesta rugosidade medida na mesma dire\u00e7\u00e3o do deslocamento dos gr\u00e3os. \n\n \n\n\n\n 122\n\n4.2.3. An\u00e1lises estat\u00edsticas \n\nOs dados foram analisados por meio de an\u00e1lise de vari\u00e2ncia e regress\u00e3o.  Para \n\no fator qualitativo, as m\u00e9dias foram comparadas utilizando-se o teste de Tukey, \n\nadotando-se o n\u00edvel de 5% de probabilidade. Para os fatores quantitativos, os modelos \n\nforam escolhidos com base na signific\u00e2ncia da equa\u00e7\u00e3o, pelo teste F, coeficiente de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o (R2) e do conhecimento da evolu\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno biol\u00f3gico. \n\n \n\n \n\n4.3. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n4.3.1. Propriedades mec\u00e2nicas \n\nNa Figura 7, s\u00e3o apresentados os valores da for\u00e7a (N) necess\u00e1ria para iniciar a \n\nruptura dos gr\u00e3os de mamona submetidos \u00e0 compress\u00e3o uniaxial na posi\u00e7\u00e3o natural de \n\nrepouso com diferentes teores de \u00e1gua. \n\n \n\nTeor de \u00e1gua, decimal b.s.\n\n0,0 0,1 0,2 0,3 0,4 0,5 0,6 0,7\n\nFo\nr\u00e7\n\na \nde\n\n ru\npt\n\nur\na,\n\n N\n\n0\n56\n\n60\n\n64\n\n68\n\n72\n\n76\n\nValores observados\nValores estimados\n\n \n \n\nFIGURA 7. Valores m\u00e9dios da for\u00e7a de ruptura em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua, para os \ngr\u00e3os de mamona na posi\u00e7\u00e3o natural de repouso. \n\n \n\n \n\nObserva-se na Figura 7 que a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua, devido ao processo de \n\nsecagem, elevou a for\u00e7a necess\u00e1ria \u00e0 ruptura do tegumento dos gr\u00e3os de mamona na \n\nposi\u00e7\u00e3o natural de repouso (horizontal). A for\u00e7a de ruptura dos gr\u00e3os de mamona variou \n\nde 74,03 a 58,44 N com o teor de \u00e1gua variando de 0,08 a 0,66 b.s., respectivamente. \n\n\n\n 123\n\nEsses resultados provavelmente se devem a mudan\u00e7as na integridade celular dos gr\u00e3os \n\nque, com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua devido ao processo de secagem, tendem a se tornar \n\nmais organizadas e, portanto, mais resistentes \u00e0 compress\u00e3o. Assim, com a perda de \n\n\u00e1gua, os gr\u00e3os de mamona tornam-se mais r\u00edgidos necessitando, portanto, de maiores \n\nfor\u00e7as para o colapso de sua estrutura. Com uma maior rigidez, os gr\u00e3os apresentam \n\numa maior prote\u00e7\u00e3o do seu endosperma, onde se encontra o \u00f3leo presente neste produto. \n\nResultados semelhantes foram encontrados por Gupta e Das (2000), trabalhando com \n\nsementes de girassol, G\u00fcner et al. (2003), trabalhando com nozes de damasco, e por \n\nAlatunta? e Yildiz (2007), trabalhando com gr\u00e3os de fava forrageira. Saiedirad et al. \n\n(2008), encontraram que, independentemente  do tamanho e da dire\u00e7\u00e3o (horizontal ou \n\nvertical) da for\u00e7a de compress\u00e3o, a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua provocou o aumento da \n\nfor\u00e7a de ruptura no produto. \n\nNa Figura 8, encontram-se os valores da deforma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nruptura dos gr\u00e3os de mamona na posi\u00e7\u00e3o natural de repouso em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. \n\n \n\nTeor de \u00e1gua, decimal b.s.\n\n0,0 0,1 0,2 0,3 0,4 0,5 0,6 0,7\n\nD\nef\n\nor\nm\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n e\nsp\n\nec\n\u00edf\n\nic\na,\n\n %\n\n0\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\n22\n\nValores observados\nValores estimados\n\n \n \n\nFIGURA 8. Valores m\u00e9dios da deforma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua, \npara os gr\u00e3os de mamona na posi\u00e7\u00e3o natural de repouso. \n\n \n\nDe acordo com a Figura 8, pode-se constatar que a deforma\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para \n\na ruptura dos gr\u00e3os de mamona se eleva com o aumento do teor de \u00e1gua. A deforma\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica dos gr\u00e3os de mamona at\u00e9 o pronto de ruptura variou de 12,31 a 19,68% com \n\no teor de \u00e1gua variando de 0,08 a 0,66 b.s., respectivamente. A maior deforma\u00e7\u00e3o \n\nnecess\u00e1ria para romper o tegumento dos gr\u00e3os de mamona com elevados teores de \u00e1gua \n\n\n\n 124\n\ndeve-se, provavelmente, \u00e0 menor rigidez apresentada pelo produto com elevados \n\nconte\u00fados de \u00e1gua, conforme pode ser observado na Figura 7. Esses resultados \n\nconcordam com os encontrados por Alatunta? e Yildiz (2007), trabalhando com gr\u00e3os \n\nde fava forrageira e G\u00fcner et al. (2003), trabalhando com nozes de damasco. \n\nOs valores da energia necess\u00e1ria \u00e0 ruptura dos gr\u00e3os de mamona sob \n\ncompress\u00e3o na posi\u00e7\u00e3o natural de repouso, em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua, s\u00e3o apresentados \n\nna Figura 9. \n\n \n\nTeor de \u00e1gua, decimal b.s.\n\n0,0 0,1 0,2 0,3 0,4 0,5 0,6 0,7\n\nE\nne\n\nrg\nia\n\n, m\nJ\n\n0\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n50\n\nValores observados\nValores estimados\n\n \n \n\nFIGURA 9. Valores m\u00e9dios da energia necess\u00e1ria \u00e0 ruptura em fun\u00e7\u00e3o do teor de \n\u00e1gua, para os gr\u00e3os de mamona na posi\u00e7\u00e3o natural de repouso. \n\n \n\n \n\nComo \u00e9 poss\u00edvel observar na Figura 9, a redu\u00e7\u00e3o no teor de \u00e1gua dos gr\u00e3os de \n\nmamona provoca redu\u00e7\u00e3o na energia necess\u00e1ria \u00e0 ruptura do produto sob compress\u00e3o. A \n\nenergia necess\u00e1ria \u00e0 ruptura variou de 25,66 a 47,72 mJ com o teor de \u00e1gua variando de \n\n0,08 a 0,66 b.s., respectivamente. A energia \u00e9 representada pela \u00e1rea formada pela curva \n\nfor\u00e7a-deforma\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os at\u00e9 o ponto de ruptura. Para baixos teores de \u00e1gua, o gr\u00e3o \n\nnecessita de maior for\u00e7a e menor deforma\u00e7\u00e3o para sua ruptura; enquanto para elevados \n\nteores de \u00e1gua, menores for\u00e7as s\u00e3o necess\u00e1rias, por\u00e9m, com maiores deforma\u00e7\u00f5es, \n\nnecessitando, portanto, de maior energia para a ruptura. Esses resultados coincidem com \n\nos encontrados por G\u00fcner et al. (2003), trabalhando com nozes de damasco, e Alatunta? \n\ne Yildiz (2007), trabalhando com gr\u00e3os de fava forrageira. Saiedirad et al. (2008), \n\ntrabalhando com sementes de cominho, conclu\u00edram que, independentemente  do \n\n\n\n 125\n\ntamanho da semente e da dire\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de compress\u00e3o, o aumento do teor de \u00e1gua \n\nprovocou aumento da energia necess\u00e1ria \u00e0 ruptura.  \n\nNa Figura 10, encontram-se os resultados da dureza dos gr\u00e3os de mamona em \n\nfun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua, sob compress\u00e3o uniaxial na posi\u00e7\u00e3o natural de repouso. \n\n \n\nTeor de \u00e1gua, decimal b.s.\n\n0,0 0,1 0,2 0,3 0,4 0,5 0,6 0,7\n\nD\nur\n\nez\na,\n\n N\n m\n\nm\n-1\n\n0\n\n45\n\n50\n\n55\n\n60\n\n65\n\n70\n\n75\n\n80\n\nValores observados\nValores estimados\n\n \n \n \n\nFIGURA 10. Valores m\u00e9dios da dureza dos gr\u00e3os de mamona em fun\u00e7\u00e3o do teor de \n\u00e1gua, para a posi\u00e7\u00e3o natural de repouso. \n\n \n\n \n\nDe acordo com a Figura 10, nota-se que a dureza dos gr\u00e3os de mamona \n\naumenta com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. A dureza \u00e9 caracterizada pela rela\u00e7\u00e3o entre a \n\nfor\u00e7a de ruptura e a deforma\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a ruptura do produto. A dureza dos \n\ngr\u00e3os de mamona variou de 77,82 a 48,18 N mm-1, para o teor de \u00e1gua variando de 0,08 \n\na 0,66 b.s., respectivamente. Esses resultados provavelmente se devem \u00e0 melhor \n\norganiza\u00e7\u00e3o celular do produto com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua, que promove maior \n\nrigidez no tegumento dos gr\u00e3os. Esses resultados concordam com os encontrados por \n\nOlaniyan e Oje (2002), trabalhando com nozes de carit\u00e9 (Vitellaria paradoxa) e Aktas \n\net al. (2007), trabalhando com diferentes variedades de am\u00eandoas (Prunus dulcis), que \n\ntamb\u00e9m sugeriram que esses resultados podem estar associados \u00e0 natureza viscoel\u00e1stica \n\ndo tegumento ou casca destes produtos sob compress\u00e3o.  \n\nOs valores do m\u00f3dulo de resili\u00eancia dos gr\u00e3os de mamona, que representam a \n\nenergia necess\u00e1ria \u00e0 ruptura do produto por unidade de volume em fun\u00e7\u00e3o do teor de \n\n\u00e1gua, s\u00e3o apresentados na Figura 11.  \n\n\n\n 126\n\nTeor de \u00e1gua, decimal b.s.\n\n0,0 0,1 0,2 0,3 0,4 0,5 0,6 0,7\n\nM\n\u00f3d\n\nul\no \n\nde\n re\n\nsi\nli\u00ea\n\nnc\nia\n\n, m\nJ \n\nm\nm\n\n-3\n\n0,00\n\n0,05\n\n0,06\n\n0,07\n\n0,08\n\n0,09\n\nValores observados\nValores estimados\n\n \n \n \n\nFIGURA 11. Valores m\u00e9dios do m\u00f3dulo de resili\u00eancia em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua, \npara os gr\u00e3os de mamona na posi\u00e7\u00e3o natural de repouso. \n\n \n\n \n\nConforme pode ser observado na Figura 11, com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua \n\nocorre redu\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo de resili\u00eancia dos gr\u00e3os de mamona sob compress\u00e3o na \n\nposi\u00e7\u00e3o natural de repouso. O m\u00f3dulo de resili\u00eancia variou de 0,052 a 0,088 mJ mm-3, \n\ncom o teor de \u00e1gua variando de 0,08 a 0,66 b.s., respectivamente. Estes resultados \n\npodem ser explicados pela maior necessidade de deforma\u00e7\u00e3o do produto para que este \n\nentre em colapso. Com o aumento na deforma\u00e7\u00e3o, eleva-se a demanda de energia \n\nnecess\u00e1ria para a ruptura (Figura 9) por unidade de volume do produto antes que ela  \n\nocorra, gerando elevados valores do m\u00f3dulo de resili\u00eancia. Esses resultados s\u00e3o \n\ncoincidentes com os encontrados por Olaniyan e Oje (2002), trabalhando com nozes de \n\ncarit\u00e9 (Vitellaria paradoxa) e por Gupta e Das (2000), trabalhando com sementes de \n\ngirassol. \n\nNo Quadro 1, s\u00e3o apresentadas as equa\u00e7\u00f5es ajustadas \u00e0s propriedades \n\nmec\u00e2nicas dos gr\u00e3os de mamona sob compress\u00e3o uniaxial na posi\u00e7\u00e3o natural de \n\nrepouso, em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua, bem como seus par\u00e2metros estat\u00edsticos de \n\navalia\u00e7\u00e3o do ajuste da equa\u00e7\u00e3o aos dados observados. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 127\n\nQUADRO 1. Equa\u00e7\u00f5es ajustadas aos valores das propriedades mec\u00e2nicas dos gr\u00e3os \nde mamona em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. \n\n \nVari\u00e1vel Equa\u00e7\u00e3o R2 (%) \n\nFor\u00e7a de ruptura r\n-0,1034F = 56, 8624 M  98,33++ \n\nDeforma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica = 12, 2328 + 11, 7680 M?  96,44++ \n\nDureza -0,2144Q = 44, 8544 M  99,03++ \n\nEnergia rE = 22, 2361 + 36, 5941 M  98,42\n++ \n\nM\u00f3dulo de resili\u00eancia P = 0, 0468 + 0, 0602 M  98,73++ \n++ Significativo a 1% de signific\u00e2ncia, pelo teste F. \n\n \n\n \n\nDe acordo com o Quadro 1, observa-se que as equa\u00e7\u00f5es se ajustaram \n\nsatisfatoriamente aos dados observados, apresentando elevados valores do coeficiente \n\nde determina\u00e7\u00e3o (R2) e signific\u00e2ncia das regress\u00f5es ao n\u00edvel de 1% pelo teste F. Esses \n\nresultados demonstram que as propriedades mec\u00e2nicas dos gr\u00e3os de mamona, relatadas \n\nno Quadro 1, s\u00e3o altamente dependentes do teor de \u00e1gua para a faixa de conte\u00fado de \n\n\u00e1gua estudada neste trabalho.  \n\nNo Quadro 2, s\u00e3o apresentados os valores m\u00e9dios dos raios de curvatura dos \n\ngr\u00e3os de mamona em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua e utilizados nos c\u00e1lculos para \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo proporcional de deformidade.  \n\n \n\nQUADRO 2. Valores m\u00e9dios dos raios de curvatura (r e R) dos gr\u00e3os (\u00d7 10-3 m) para \ndiferentes teores de \u00e1gua. \n\n \n\nTeor de \u00e1gua (decimal b.s.) r R \n\n0,663 3,409 15,150 \n\n0,510 3,337 14,816 \n\n0,412 3,330 14,634 \n\n0,333 3,313 14,499 \n\n0,224 3,305 14,358 \n\n0,174 3,283 14,230 \n\n0,120 3,272 14,080 \n\n0,080 3,268 13,860 \n \n \n\n\n\n 128\n\nNa Figura 12, encontram-se os valores m\u00e9dios da for\u00e7a m\u00e1xima necess\u00e1ria \u00e0 \n\ncompress\u00e3o dos gr\u00e3os de mamona em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua (decimal b.s.), para \n\ndiferentes valores de deforma\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nTeor de \u00e1gua, decimal b.s.\n\n0,0 0,1 0,2 0,3 0,4 0,5 0,6 0,7\n\nFo\nr\u00e7\n\na \nde\n\n c\nom\n\npr\nes\n\ns\u00e3\no,\n\n N\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n0,2 mm\n0,4 mm\n0,6 mm\n0,8 mm\n\n \n \n\nFIGURA 12. Valores m\u00e9dios da for\u00e7a m\u00e1xima de compress\u00e3o para os gr\u00e3os de \nmamona em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua e da deforma\u00e7\u00e3o (0,0002; 0,0004; \n0,0006 e 0,0008 m), na posi\u00e7\u00e3o natural de repouso. \n\n \n \n \n\nAnalisando a Figura 12, verifica-se que houve redu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de compress\u00e3o \n\nnecess\u00e1ria para deformar os gr\u00e3os de mamona com o aumento do teor de \u00e1gua para o \n\nproduto na posi\u00e7\u00e3o natural de repouso. Resultados semelhantes foram observados por \n\nCorr\u00eaa et al. (2008), trabalhando com gr\u00e3os de feij\u00e3o com diferentes teores de \u00e1gua. A \n\nfor\u00e7a m\u00e9dia necess\u00e1ria para as diversas deforma\u00e7\u00f5es em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua variou \n\nentre 5,77 e 60,76 N. Os gr\u00e3os com teores de \u00e1gua mais elevados oferecem menor \n\nresist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o, aumentando proporcionalmente com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \n\n\u00e1gua. Esta tend\u00eancia deve-se, possivelmente, a uma mudan\u00e7a gradual na integridade da \n\nmatriz celular com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua (Gupta &amp; Das, 2000).  \n\nComo esperado, com o aumento da deforma\u00e7\u00e3o do produto, obteve-se uma \n\nsens\u00edvel eleva\u00e7\u00e3o da for\u00e7a necess\u00e1ria \u00e0 compress\u00e3o dos gr\u00e3os de mamona na posi\u00e7\u00e3o \n\nnatural de repouso, resultados estes que concordam com os encontrados por Corr\u00eaa et \n\nal. (2008), trabalhando com gr\u00e3os de feij\u00e3o tamb\u00e9m sob compress\u00e3o em sua posi\u00e7\u00e3o \n\nnatural de repouso.  \n\n\n\n 129\n\nA partir dos dados de for\u00e7a de compress\u00e3o, foram obtidos os m\u00f3dulos \n\nproporcionais de elasticidade (Equa\u00e7\u00e3o 3), que  apresentaram o mesmo comportamento \n\nda for\u00e7a de compress\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. Na Figura 13, s\u00e3o apresentados os \n\nvalores m\u00e9dios do m\u00f3dulo proporcional de elasticidade em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua dos \n\ngr\u00e3os de mamona para diferentes valores de deforma\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nTeor de \u00e1gua, decimal b.s.\n\n0,0 0,1 0,2 0,3 0,4 0,5 0,6 0,7\n\nM\n\u00f3d\n\nul\no \n\npr\nop\n\nor\nci\n\non\nal\n\n d\ne \n\nel\nas\n\ntic\nid\n\nad\ne,\n\n M\nPa\n\n0\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n0,2 mm\n0,4 mm\n0,6 mm\n0,8 mm\n\n \n \n\nFIGURA 13. Valores m\u00e9dios do m\u00f3dulo proporcional de elasticidade dos gr\u00e3os de \nmamona, para diferentes deforma\u00e7\u00f5es em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. \n\n \n \n\nComo pode ser observado na Figura 13, os valores do m\u00f3dulo proporcional de \n\nelasticidade aumentam com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua para todas as deforma\u00e7\u00f5es \n\nestudadas. Resultados semelhantes foram encontrados por Batista et al. (2003), \n\ntrabalhando com frutos de caf\u00e9; Ribeiro et al. (2007), trabalhando com gr\u00e3os de soja; e \n\npor Corr\u00eaa et al. (2008), trabalhando com gr\u00e3os de feij\u00e3o vermelho. Al\u00e9m disso, \n\nobserva-se que, para toda faixa de teor de \u00e1gua estudada, os valores do m\u00f3dulo \n\nproporcional de elasticidade aumentam com a redu\u00e7\u00e3o da deforma\u00e7\u00e3o do produto, \n\nconcordando com os resultados encontrados por Corr\u00eaa et al. (2008). Segundo Batista et \n\nal. (2003), os elevados valores do m\u00f3dulo proporcional de elasticidade indicam que \n\nmaiores for\u00e7as s\u00e3o necess\u00e1rias para  obter uma determinada deforma\u00e7\u00e3o.  \n\nPara a faixa de teor de \u00e1gua variando de 0,08 a 0,66 b.s., os valores do m\u00f3dulo \n\nproporcional de elasticidade variaram de 46,09 a 140,01 MPa. Estes valores s\u00e3o \n\n\n\n 130\n\ncoerentes com os encontrados por Corr\u00eaa et al. (2008) para gr\u00e3os de feij\u00e3o vermelho, \n\nque apresentaram o modelo proporcional de elasticidade variando de 41 a 713 MPa para \n\no produto deformado na posi\u00e7\u00e3o natural de repouso, com teor de \u00e1gua variando de 0,42 \n\na 0,14 b.s. Ribeiro et al. (2007) encontraram valores do m\u00f3dulo proporcional de \n\nelasticidade dos gr\u00e3os de soja variando de 23,1 a 106,9 MPa, para a faixa de teor de \n\n\u00e1gua de 0,58 a 0,09 b.s., aproximadamente. Couto et al. (2002) relataram que o m\u00f3dulo \n\nproporcional de elasticidade para o caf\u00e9, com teor de \u00e1gua de aproximadamente 2,5 b.s., \n\nvelocidade de compress\u00e3o de 1,7 \u00d7 10-4 m s-1 e na faixa deforma\u00e7\u00e3o de 0,0001 a 0,0006 \n\nmm, apresentou valores entre 10 e 30 MPa para os frutos de caf\u00e9 cereja e  de 70 a 150 \n\nMPa para os frutos de caf\u00e9 verdes.  \n\nNo Quadro 3, s\u00e3o apresentados os valores dos coeficientes el\u00e1sticos \u201cd\u201d, \u201ce\u201d, \n\n\u201cf\u201d, para os gr\u00e3os de mamona na posi\u00e7\u00e3o natural de repouso, estimados por meio da \n\nEqua\u00e7\u00e3o 3. \n\n \n\nQUADRO 3. Valores dos coeficientes el\u00e1sticos \u201cd\u201d, \u201ce\u201d, \u201cf\u201d, para cada teor de \u00e1gua \ndos gr\u00e3os de mamona comprimidos na posi\u00e7\u00e3o natural de repouso \n\n \n\nTeor de \u00e1gua \n(decimal b.s.) d (N/mm) e (N/mm\n\n2) f (N/mm3) \n\n0,663 18,455 75,706 -40,898 \n\n0,510 20,002 70,407 -40,860 \n\n0,412 30,565 57,572 -32,204 \n\n0,333 11,113 81,421 -38,801 \n\n0,224 5,296 122,878 -94,585 \n\n0,174 7,268 137,490 -107,719 \n\n0,120 30,425 74,588 -38,670 \n\n0,080 48,730 95,971 -87,144 \n \n\n \n\nA descri\u00e7\u00e3o do modelo indicado por Henry et al. (1996) infere que os sinais \n\ndos coeficientes \u201ce\u201d e \u201cf\u201d identificam condi\u00e7\u00f5es especiais do material e do teste. Para \n\nesp\u00e9cies n\u00e3o danificadas, o sinal esperado para os coeficientes dever\u00e1 ser positivo para \n\n\u201ce\u201d, assim como negativo para \u201cf\u201d. Al\u00e9m disso, um valor positivo de \u201cd\u201d \u00e9 sempre \n\nrequerido para uma inclina\u00e7\u00e3o inicial positiva da curva. De acordo com o Quadro 3, \n\nobserva-se que estas caracter\u00edsticas foram satisfeitas para toda a faixa de teor de \u00e1gua \n\nestudada neste trabalho, que variou de 0,66 a 0,08 b.s., durante o teste de compress\u00e3o \n\ndos gr\u00e3os de mamona, indicando que os dados experimentais seguem o modelo \n\n\n\n 131\n\nsigmoidal descrito por meio da s\u00e9rie de Taylor, geralmente identificado para materiais \n\nbiol\u00f3gicos (Henry et al., 1996). \u00c0 exce\u00e7\u00e3o do menor teor de \u00e1gua dentro da faixa \n\nestudada, estes resultados tamb\u00e9m foram encontrados por Corr\u00eaa et al. (2008), \n\ntrabalhando com gr\u00e3os de feij\u00e3o. Segundo Henry et al. (2000a), os sinais esperados para \n\nos coeficientes el\u00e1sticos \u201ce\u201d e \u201cf\u201d podem n\u00e3o ser obtidos quando ocorre: (1) \n\ndeslizamento do gr\u00e3o entre as placas de compress\u00e3o; (2) gr\u00e3os apresentando danos \n\nf\u00edsicos n\u00e3o detect\u00e1veis ao olho nu; e (3) gr\u00e3os apresentando teor de \u00e1gua elevado, \n\ndificultando, assim, a detec\u00e7\u00e3o do ponto de ruptura devido \u00e0 sua maciez.  \n\nNo Quadro 4, s\u00e3o apresentados os valores da  tangente e secante m\u00e1ximas,  \n\nobtidas pela compress\u00e3o dos gr\u00e3os de mamona em sua posi\u00e7\u00e3o natural de repouso e para \n\ndiferentes teores de \u00e1gua. \n\n \n\nQUADRO 4. Valores m\u00e1ximos da tangente e secante da curva for\u00e7a em fun\u00e7\u00e3o da \ndeforma\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de mamona, comprimidos na posi\u00e7\u00e3o natural de \nrepouso, para cada teor de \u00e1gua \n\n \n\nTeor de \u00e1gua \n(decimal b.s.) Tangente m\u00e1xima (N mm\n\n-1) Secante m\u00e1xima (N mm-1) \n\n0,663 65,168 53,490 \n\n0,510 60,442 50,332 \n\n0,412 64,873 56,296 \n\n0,333 68,066 53,828 \n\n0,224 58,508 45,205 \n\n0,174 65,763 51,140 \n\n0,120 78,380 66,392 \n\n0,080 83,961 75,153 \n \n \n\nComo pode ser visto no Quadro 4, a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua, em geral, \n\nresultou em um aumento nos valores da tangente e secante m\u00e1ximas, principalmente \n\npara os menores valores de teor de \u00e1gua. Al\u00e9m disso, os valores da tangente m\u00e1xima \n\napresentaram maiores magnitudes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 secante m\u00e1xima, para o mesmo teor de \n\n\u00e1gua, corroborando os resultados obtidos por Henry et al. (2000a), Henry et al. (2000b), \n\nPan e Tangratanavalee (2003), Ribeiro et al. (2007) e Corr\u00eaa et al. (2008).  \n\nDe acordo com o Quadro 4, observa-se que os valores da secante m\u00e1xima \n\napresentaram a mesma tend\u00eancia dos valores da tangente m\u00e1xima, embora com menor \n\nmagnitude. Isto significa que a secante m\u00e1xima n\u00e3o \u00e9 apenas o valor m\u00e1ximo da curva \n\nfor\u00e7a-deforma\u00e7\u00e3o em que a tangente passa pela origem, mas tamb\u00e9m \u00e9 o valor da \n\n\n\n 132\n\ntangente da curva na se\u00e7\u00e3o c\u00f4ncava onde come\u00e7a a haver redu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ndeforma\u00e7\u00e3o (Henry et al., 1996). A se\u00e7\u00e3o c\u00f4ncava (ponto 3), apresentada na Figura 1, \n\nrepresenta o ponto onde a curva for\u00e7a-deforma\u00e7\u00e3o come\u00e7a a diminuir excessivamente, \n\nantes que entre em colapso, ou seja, ela indica o ponto onde o comportamento do \n\nproduto passa de el\u00e1stico para pl\u00e1stico. Assim, o valor m\u00e1ximo da secante tamb\u00e9m \n\nrepresenta a habilidade de resistir \u00e0 deforma\u00e7\u00e3o antes de o valor el\u00e1stico m\u00e1ximo ser \n\nencontrado (Henry et al., 2000a). \n\n \n\n4.3.2. Coeficientes de atrito est\u00e1tico e din\u00e2mico \n\nNo Quadro 5, s\u00e3o apresentados os valores m\u00e9dios dos coeficientes de atrito \n\nest\u00e1tico (?\u2019e) e din\u00e2mico (?\u2019d) dos gr\u00e3os de mamona para diferentes teores de \u00e1gua, em \n\ndistintos materiais de parede.  \n\n \nQUADRO 5. Valores observados dos coeficientes de atrito est\u00e1tico e din\u00e2mico dos \n\ngr\u00e3os de mamona em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua e material de parede. \n \n\nTeor de \u00e1gua (% b.s.) Concreto Madeira A\u00e7o Alum\u00ednio \n\nCoeficiente de atrito est\u00e1tico \n\n5,26 0,4155 A 0,3262 B 0,3012 B 0,2268 C \n\n11,11 0,4287 A 0,3436 B 0,3047 C 0,2333 D \n\n17,65 0,4495 A 0,3530 B 0,3108 C 0,2539 D \n\n25,00 0,4867 A 0,3605 B 0,3165 C 0,2577 D \n\n33,33 0,4924 A 0,3656 B 0,3271 B 0,2679 C \n\n42,86 0,4966 A 0,3660 B 0,3310 B 0,2700 C \n\n53,85 0,5054 A 0,3755 B 0,3477 B 0,3001 C \n\n66,67 0,5486 A 0,3807 B 0,3680 B 0,3043 C \n\nCoeficiente de atrito din\u00e2mico \n\n5,26 0,4030 A 0,3210 B 0,2898 C 0,2126 D \n\n11,11 0,4169 A 0,3229 B 0,2948 C 0,2181 D \n\n17,65 0,4394 A 0,3453 B 0,2977 C 0,2456 D \n\n25,00 0,4791 A 0,3484 B 0,3080 C 0,2472 D \n\n33,33 0,4838 A 0,3530 B 0,3198 C 0,2580 D \n\n42,86 0,4921 A 0,3602 B 0,3226 C 0,2635 D \n\n53,85 0,4996 A 0,3612 B 0,3340 C 0,2860 D \n\n66,67 0,5426 A 0,3779 B 0,3621 C 0,2982 D \nM\u00e9dias seguidas pela mesma letra mai\u00fascula na linha n\u00e3o diferem, estatisticamente entre si, pelo teste de Tukey a 5% \nde probabilidade.  \n\n \n\n\n\n 133\n\nObserva-se no Quadro 5 que a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua, devido ao processo de \n\nsecagem provoca redu\u00e7\u00e3o dos coeficientes de atrito est\u00e1tico e din\u00e2mico dos gr\u00e3os de \n\nmamona para todos os materiais de parede utilizados. Al\u00e9m disso, observa-se que para \n\ntodos os teores de \u00e1gua e materiais de parede, o coeficiente de atrito est\u00e1tico foi maior \n\nque o coeficiente de atrito din\u00e2mico. Estes resultados s\u00e3o semelhantes aos encontrados \n\npor diversos autores trabalhando com os mais diferentes produtos: Alatunta? e Yildiz \n\n(2007), trabalhando com gr\u00e3os de fava forrageira; Co?kuner e Karababa (2007), \n\ntrabalhando com sementes de coentro; Dursun et al. (2007), trabalhando com sementes \n\nde beterraba; Karababa (2006), com o milho-pipoca; Amin et al. (2004), trabalhando \n\ncom sementes de lentilha; Chandrasekar e Viswanathan (1999), trabalhando com frutos \n\nde caf\u00e9;  e Gupta e Das ( 1998), trabalhando com sementes de girassol.  \n\nNo Quadro 5, pode-se observar que os maiores valores do coeficiente de atrito \n\nest\u00e1tico foram obtidos para o concreto, seguido pela madeira e a\u00e7o, e tendo os menores \n\nvalores para o alum\u00ednio, tend\u00eancia esta que tamb\u00e9m foi observada para os valores do \n\ncoeficiente de atrito din\u00e2mico. Esses resultados devem-se \u00e0s diferen\u00e7as de rugosidade \n\nentre os materiais de parede analisados, conforme pode ser observado no Quadro 6. \n\nNo Quadro 6, observam-se as diferentes rugosidades das superf\u00edcies dos \n\nmateriais de parede empregados nos testes. As superf\u00edcies, por mais homog\u00eaneas, \n\napresentam irregularidades, conhecidas como rugosidade, que s\u00e3o o conjunto de \n\npequenas sali\u00eancias e reentr\u00e2ncias que caracterizam uma superf\u00edcie. Para efeito \n\ncomparativo, determinou-se a rugosidade de uma placa de vidro cuja superf\u00edcie \u00e9 tida \n\ncomo uma das de menor rugosidade. Os resultados apresentados no Quadro 6 \n\nreferenciam os resultados apresentados no Quadro 5, pois demonstram que o material de \n\nparede alum\u00ednio possui a menor rugosidade entre os demais, seguido pelo a\u00e7o, madeira \n\ne por fim o concreto, que apresenta a maior rugosidade. \n\n \n\nQUADRO 6. Rugosidade m\u00e9dia e desvio padr\u00e3o, em ?m, das superf\u00edcies dos \nmateriais de parede utilizados \n\n \n\nMaterial de Parede \n\nVidro Alum\u00ednio A\u00e7o Madeira Concreto \n\n0,02 0,30 0,64 3,56 3,98 \n\n(0,00) (0,05) (0,03) (0,09) (0,32) \n\n \n\n\n\n 134\n\nEstas diferen\u00e7as nos coeficientes de atrito, devido \u00e0s diferentes superf\u00edcies dos \n\nmateriais de parede, tamb\u00e9m foram atribu\u00eddas por outros autores ao fato de que as \n\nsuperf\u00edcies mais lisas, ou seja, menos rugosas e \u00e1speras, proporcionam menor \n\nresist\u00eancia ou atrito ao deslocamento e, conseq\u00fcentemente, menores coeficientes e \n\n\u00e2ngulos de atrito (Lawton, 1980; Gupta &amp; Das, 1998; Baryeh, 2001).  \n\nNo Quadro 7, s\u00e3o apresentados os limites superiores e inferiores dos \n\ncoeficientes de atrito est\u00e1tico e din\u00e2mico dos gr\u00e3os de mamona para diferentes valores \n\nde teor de \u00e1gua e material de parede. \n\n \n\nQUADRO 7. Limites superiores e inferiores dos coeficientes de atrito est\u00e1tico e \ndin\u00e2mico dos gr\u00e3os de mamona, em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua e do \nmaterial de parede. \n\n \nConcreto Madeira A\u00e7o Alum\u00ednio Teor  \n\nde \u00e1gua  \n(% b.s.) Limite inferior \n\nLimite \nsuperior \n\nLimite \ninferior \n\nLimite \nsuperior \n\nLimite \ninferior \n\nLimite \nsuperior \n\nLimite \ninferior \n\nLimite \nsuperior \n\nCoeficiente de atrito est\u00e1tico \n\n5,26 0,4133 0,4177 0,3248 0,3276 0,2999 0,3025 0,2250 0,2286 \n\n11,11 0,4256 0,4311 0,3416 0,3456 0,3009 0,3101 0,2321 0,2342 \n\n17,65 0,4475 0,4533 0,3501 0,3567 0,3098 0,3117 0,2414 0,2614 \n\n25,00 0,4811 0,4936 0,3561 0,3651 0,3117 0,3201 0,2534 0,2643 \n\n33,33 0,4845 0,4987 0,3632 0,3680 0,3206 0,3391 0,2634 0,2731 \n\n42,86 0,4897 0,5093 0,3621 0,3700 0,3290 0,3341 0,2654 0,2758 \n\n53,85 0,5043 0,5069 0,3721 0,3789 0,3475 0,3478 0,2981 0,3022 \n\n66,67 0,5462 0,5509 0,3789 0,3831 0,3669 0,3701 0,3033 0,3053 \n\nCoeficiente de atrito din\u00e2mico \n\n5,26 0,3998 0,4062 0,3172 0,3248 0,2872 0,2924 0,2094 0,2158 \n\n11,11 0,4138 0,4192 0,3194 0,3264 0,2913 0,2991 0,2121 0,2232 \n\n17,65 0,4358 0,4449 0,3423 0,3483 0,2965 0,2999 0,2369 0,2511 \n\n25,00 0,4755 0,4839 0,3434 0,3534 0,2986 0,3158 0,2431 0,2530 \n\n33,33 0,4801 0,4867 0,3504 0,3567 0,3148 0,3266 0,2514 0,2676 \n\n42,86 0,4871 0,4995 0,3578 0,3626 0,3194 0,3265 0,2598 0,2689 \n\n53,85 0,4988 0,5012 0,3597 0,3635 0,3319 0,3379 0,2837 0,2901 \n\n66,67 0,5401 0,5466 0,3755 0,3798 0,3588 0,3645 0,2898 0,3039 \n\n \n\n \n\n\n\n 135\n\nDe acordo com Calil J\u00fanior (1990), Nascimento (1996) e Calil J\u00fanior et al. \n\n(1997), as propriedades f\u00edsicas e de fluxo devem ser apresentadas com seus limites \n\nsuperiores e inferiores para que os projetistas possam utilizar o m\u00e9todo dos estados \n\nlimites, objetivando a realiza\u00e7\u00e3o de projetos estruturais mais seguros e econ\u00f4micos, de \n\nacordo com a atual tend\u00eancia mundial. Os limites superiores s\u00e3o tomados para o projeto \n\nde fluxo e os inferiores para o projeto de a\u00e7\u00f5es (press\u00f5es). \n\nNas Figuras 14 e 15, s\u00e3o apresentados, respectivamente, os valores dos \n\ncoeficientes de atrito est\u00e1tico e din\u00e2mico dos gr\u00e3os de mamona, em fun\u00e7\u00e3o do teor de \n\n\u00e1gua e para diferentes materiais de parede. \n\n \n\n \n\nTeor de \u00e1gua (% b.s.)\n\n0 10 20 30 40 50 60 70\n\nC\noe\n\nfi\nci\n\nen\nte\n\n d\ne \n\nat\nri\n\nto\n e\n\nst\n\u00e1t\n\nic\no\n\n(a\ndi\n\nm\nen\n\nsi\non\n\nal\n)\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\nAlum\u00ednioMadeiraConcreto A\u00e7o\n\n \n \n\nFIGURA 14. Valores observados e estimados do coeficiente de atrito est\u00e1tico dos \ngr\u00e3os de mamona em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua para diferentes materiais \nde parede. \n\n \n \n \n\n\n\n 136\n\nTeor de \u00e1gua (% b.s.)\n\n0 10 20 30 40 50 60 70\n\nC\noe\n\nfi\nci\n\nen\nte\n\n d\ne \n\nat\nri\n\nto\n d\n\nin\n\u00e2m\n\nic\no\n\n(a\ndi\n\nm\nen\n\nsi\non\n\nal\n)\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\nAlum\u00ednioA\u00e7oMadeiraConcreto\n\n \n \n\nFIGURA 15. Valores observados e estimados do coeficiente de atrito din\u00e2mico dos \ngr\u00e3os de mamona em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua para diferentes materiais \nde parede. \n\n \n \n\nO aumento nos valores do coeficiente de atrito apresentado nas Figuras 14 e \n\n15, em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua deve-se, possivelmente, ao fato de que os produtos com \n\nmaior teor de umidade geram maiores for\u00e7as de ades\u00e3o e coes\u00e3o entre os gr\u00e3os e \n\ntamb\u00e9m, entre estes e a superf\u00edcie de contato. Al\u00e9m disso, em muitos produtos, v\u00e1rios \n\nautores citam que o aumento do teor de \u00e1gua foi respons\u00e1vel pelo aumento da sua \n\nrugosidade superficial  (Baryeh, 2001), dificultando, assim, o deslizamento do produto \n\ne, conseq\u00fcentemente, aumentando as for\u00e7as de atrito presentes.  \n\nNo Quadro 8, s\u00e3o apresentadas as equa\u00e7\u00f5es ajustadas aos valores observados \n\ndos coeficientes de atrito est\u00e1tico (?\u2019e) e din\u00e2mico (?\u2019d) dos gr\u00e3os de mamona em \n\nfun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua (M) e para diferentes materiais de parede, bem como  seus \n\nrespectivos valores do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (r2) .  \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 137\n\nQUADRO 8. Modelos lineares ajustados aos dados de coeficiente de atrito est\u00e1tico \ne din\u00e2mico dos gr\u00e3os de mamona em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua para \ndiferentes materiais de parede \n\n \nMaterial de \n\nparede Modelo \nr2 \n\n(decimal) \n\nCoeficiente de atrito est\u00e1tico \n\nConcreto e' = 0, 4149 + 0, 0020 M?  0,9080\n++ \n\nMadeira e' = 0, 3342 + 0, 0008 M?  0,8502\n++ \n\nA\u00e7o e' = 0, 2922 + 0, 0011 M?  0,9714\n++ \n\nAlum\u00ednio e' = 0, 2235 + 0, 0013 M?  0,9466\n++ \n\nCoeficiente de atrito din\u00e2mico \n\nConcreto d' = 0, 4028 + 0, 0021 M?  0,9111\n++ \n\nMadeira d' = 0, 3213 + 0, 0009 M?  0,8877\n++ \n\nA\u00e7o d' = 0, 2809 + 0, 0011 M?  0,9557\n++ \n\nAlum\u00ednio d' = 0, 2101 + 0, 0014 M?  0,9514\n++ \n\n++ Significativo a 1% de signific\u00e2ncia, pelo teste F. \n\n \nObserva-se no Quadro 8 que para todas as vari\u00e1veis analisadas (teor de \u00e1gua e \n\nmaterial de parede), o modelo linear ajustou-se satisfatoriamente aos dados observados, \n\napresentando elevados valores do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (r2) e signific\u00e2ncia da \n\nregress\u00e3o pelo teste F ao n\u00edvel de 1%.  \n\n \n\n \n\n4.4. CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\nCom base nos resultados obtidos e para a faixa de teor de \u00e1gua utilizada neste \n\ntrabalho, pode-se concluir que: \n\n \n\n1) A redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua elevou a for\u00e7a necess\u00e1ria \u00e0 ruptura dos gr\u00e3os de \n\nmamona na posi\u00e7\u00e3o natural de repouso (horizontal), reduziu a deforma\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica necess\u00e1ria \u00e0 ruptura, reduziu a energia necess\u00e1ria \u00e0 ruptura do produto \n\nsob compress\u00e3o, aumentou a dureza dos gr\u00e3os e reduziu o m\u00f3dulo de resili\u00eancia \n\ndos gr\u00e3os de mamona sob compress\u00e3o uniaxial na posi\u00e7\u00e3o natural de repouso;  \n\n \n\n\n\n 138\n\n2) A for\u00e7a de compress\u00e3o necess\u00e1ria para deformar os gr\u00e3os de mamona diminui \n\ncom o aumento do teor de \u00e1gua, apresentando, para as diversas deforma\u00e7\u00f5es \n\nutilizadas, valores entre 5,77 e 60,76 N para a posi\u00e7\u00e3o natural de repouso;  \n\n \n\n3) O m\u00f3dulo proporcional de elasticidade aumenta com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua e \n\na deforma\u00e7\u00e3o do produto, obtendo-se valores, para a faixa de teor de \u00e1gua \n\nestudado, entre 46,09 a 140,01 MPa, na posi\u00e7\u00e3o natural de repouso; \n\n \n\n4) O modelo sigmoidal, descrito por meio da s\u00e9rie de Taylor, representa \n\nadequadamente a resist\u00eancia dos gr\u00e3os de mamona \u00e0 compress\u00e3o uniaxial na \n\nposi\u00e7\u00e3o natural de repouso, para os diversos teores de \u00e1gua analisados;  \n\n \n\n5) Os valores da tangente e secante m\u00e1ximas decrescem com o aumento do teor de \n\n\u00e1gua dos gr\u00e3os de mamona; e \n\n \n\n6) A redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua provoca redu\u00e7\u00e3o dos coeficientes de atrito est\u00e1tico e \n\ndin\u00e2mico dos gr\u00e3os de mamona para todos os materiais de parede utilizados. Os \n\nmaiores valores do coeficiente de atrito est\u00e1tico foram obtidos para o concreto, \n\nseguido pela madeira e a\u00e7o, e tendo os menores valores para o alum\u00ednio, \n\ntend\u00eancia tamb\u00e9m observada para o coeficiente de atrito din\u00e2mico. \n\n \n\n \n\n \n4.5. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n \n \nAKTAS, T.; POLAT, R.; ATAY, U. Comparison of mechanical properties of some \nselected almond cultivars with hard and soft shell under compression loading. Journal \nof Food Process Engineering, v.30, p.773-789, 2007. \n \nALATUNTA?, E.; YILDIZ, M. Effect of moisture content on some physical and \nmechanical properties of faba bean (Vicia faba L.) grains. Journal of Food \nEngineering, v.78, p.174-183, 2007. \n \nAMIN, M.N.; HOSSAIN, M.A.; ROY, K.C. Effects of moisture content on some \nphysical properties of lentil seeds. Journal of Food Engineering, v.65, p.83-87, 2004. \n \nASAE STANDARDS 2002. American Society of Agricultural Enginners. Standards \nengineering practices data, St Joseph: Michigan, 2002. 1041p. \n \n\n\n\n 139\n\nBARGALE, P.C.; IRUDAYARAJ, J.; MARQUIST, B. Studies on rheological \nbehaviour of canola and wheat. Journal Agricultural of Engineering Research, v.61, \np.267-274, 1995. \n \nBARYEH, E.A. Physical properties of bambara groundnuts. Journal of Food \nEngineering, v.47, p.321-326, 2001. \n \nBATISTA, C.S.; COUTO, S.M.; CECON, P.R.; PEIXOTO, A.B. Efeito da temperatura do \nar de secagem, do teor de umidade e do est\u00e1dio de matura\u00e7\u00e3o no m\u00f3dulo de deformidade \nde frutos de caf\u00e9 (Coffea arabica L.). Revista Brasileira de Armazenamento, Especial \ncaf\u00e9, n.6, p.42-53, 2003. \n \nBILANSKI, W. K. Damage resistance of seed grains. Transactions of the ASAE, v.9, \np.360-363, 1966. \n \nBMHB - British Materials Handling Board. Draft code of practice for the design of \nsilos, bins, bunkers and hoppers. Inglaterra, 1985. 101p. \nBOURNE, M. Food texture and Viscosity: concept and measurement. New York: \nAcademic Press. 2002, 427p.  \n \nBRAGA, G.C.; COUTO, S.M.; HARA, T.; ALMEIDA NETO, J.T.P. Mechanical \nbehaviour of macad\u00e2mia nut under compression loading. Journal of Agricultural \nEngineering Research, v.72, p.239-245, 1999. \n \nBRASIL, Minist\u00e9rio da Agricultura e Reforma Agr\u00e1ria. Secretaria Nacional de defesa \nAgropecu\u00e1ria. Regras para an\u00e1lise de sementes. Bras\u00edlia, 1992. 365p. \n \nCALIL J\u00daNIOR, C. Recomenda\u00e7\u00f5es de fluxo e de cargas para o projeto de silos \nverticais. S\u00e3o Carlos, USP, 1990. 198p. \n \nCALIL J\u00daNIOR, C. ARA\u00daJO, E.C.; NASCIMENTO, J.W. Silos Met\u00e1licos \nMulticelulares. S\u00e3o Carlos, USP, 1997, 178p. \n \nCHANDRASEKAR, V.; VISWANATHAN, R. Physical and thermal properties of \ncoffee. Journal Agricultural Engineering Research, v.73, p.227-234, 1999. \n \nCORR\u00caA, P.C.; RESENDE, O.; RIBEIRO, D.M.; JAR\u00c9N, C.; ARAZURI, S. \nResistance of edible beans to compression. Journal of Food Engineering, v.86, p.172-\n177, 2008. \n \nCO?KUNER, Y.; KARABABA, E. Physical properties of coriander seeds (Coriandrum \nsativum L.). Journal of Food Engineering, v.80, p.408-416, 2007.  \n \nCOUTO, S.M.; BATISTA, C.S.; PEIXOTO, A.B.; DEVILLA, I.A. Comportamento \nmec\u00e2nico de frutos de caf\u00e9: m\u00f3dulo de deformidade. Revista Brasileira de \nEngenharia Agr\u00edcola e Ambiental. v.6, p.285-294, 2002. \n \nDURSUN, I.; TU?RUL, K.M.; DURSUN, E. Some physical properties of sugarbeet \nseed.  Journal of Stored Products Research, v.43, p.149-155, 2007.  \n \nG\u00dcNER, M.; DURSUN, E.; DURSUN, ?.G. Mechanical behaviour of hazelnut under \ncompression loading. Biosystems Engineering, v.85, p.485-491, 2003. \n\n\n\n 140\n\n \nGUPTA, R. K.; DAS, S. K. Fracture resistance of sunflower seed and kernel to \ncompressive loading. Journal of Food Engineering, v.46, p.1-8, 2000. \n \nGUPTA, R.K.; DAS, S.K. Friction coefficients of sunflower seed and kernel on various \nstructural surfaces. Journal of Agricultural Engineering Research, v.71, p.175-180, \n1998. \n \nHAAKER, G.F.J.C.R. Progress in measuring bulk solid properties. In: Chisa \nConferation 115. Prague, 1990. 10p. \n \nHENRY, Z. A.; SU, B.; ZHANG, H. Resistance of soya beans to compression. Journal \nof Agricultural Engineering Research, v.76, p.175-181, 2000a. \n \nHENRY, Z.A.; ZHANG, H.; ONKS, D. Generalized model of resistance to strain of \ncellular material. American Society of Agricultural Engineers, Paper N\u00b0 96-6023, St. \nJoseph, MI, USA. p.1-26, 1996. \n \nHENRY, Z. A.; ZHANG, H.; SU, B.; ONKS, D. O. Elastic properties of the tobacco \nleaf. Journal of Agricultural Engineering Research. v.76, p.101-110, 2000b. \n \nIRTWANGE, S.V.; IGBEKA, J.C. Selected moisture dependent friction properties of \ntwo african yam bean (Sphenostylis stenocarpa) accessions. Applied Engineering in \nAgriculture, v.18, p.559-565, 2002. \n \nJENIKE, A.W. Storage and flow of solids. Salt Lake City. University of Utah. EUA. \n1964. 197p. \n \nJENIKE, A.W.; JOHANSON, J.R. Flow factor tester and consolidating bench \noperating instructions.  Jenike &amp; Johanson, Inc, North Billerica, Massachusetts \u2013  \nUSA, 1979, 40p. (Manual T\u00e9cnico). \n \nKARABABA, E. Physical properties of popcorn kernels. Journal of Food \nEngineering, v.72, p.100-107, 2006. \n \nLAWTON, P.J. Coefficients of friction between cereal grain and various silo wall \nmaterials. Journal of Agricultural Engineering Research, v.25, p.75-86, 1980. \n \nLI, Y.; ZHANG, Q.; PURI, V. M.; MAMBECK, H. B. Physical properties effect on \nstress-strain behavior of wheat en masse-Part I. Load response dependence on initial \nbulk density in moisture content. Transactions of the ASAE. v.32, p.194-202, 1989. \n \nLIU, M.; HAGHIGHI, K.; STROSHINE, R.L.; TING, E.C. Mechanical properties of \nsoybean cotyledon and failure strength of soybean kernel. Transactions of the ASAE, \nv.33, p.559-565, 1990. \n \nMILANI, A.P. Determina\u00e7\u00e3o das propriedades de produtos armazenados para \nprojetos de press\u00f5es e fluxo em silos. S\u00e3o Carlos: Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos, \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 1993. 272p. (Tese de Doutorado). \n \nMOHSENIN, N.N. Physical properties of plant and animal materials. New York: \nGordon and Breach Publishers, 1986. 841p. \n\n\n\n 141\n\n \nNASCIMENTO, J.W.B. Estudo dos silos met\u00e1licos prism\u00e1ticos para fabrica de \nra\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Carlos: EESC/USP, 1996. 152p. (Tese de Doutorado). \n \nOLANIYAN, A.M.; OJE, K. Some aspects of the mechanical properties of shea nuts. \nBiosystems Engineering, v.81, p.413-420, 2002. \n \nPAN, Z.; TANGRATANAVALEE, W. Characteristics of soybeans as affected by \nsoaking conditions. Food Science Technology, v.36, p.143-151, 2003. \n \n\nPRUSSIA, S. E.; CAMPBELL, D. T. Apparent modulus elasticity of maturing pecans. \nTransactions of the ASAE. v.28, p.1290-1296, 1985. \n\n \nRAZAVI, S.M.A.; RAFE, A.; MOHAMMADI MOGHADDAM, T.; AMINI, A.M. The \nphysical properties of pistachio nut and kernel as a function of moisture content and \nvariety: Part III. Frictional properties. Journal of Food Engineering, v.81, p.226-235, \n2007. \n \nRIBEIRO, D.M.; CORR\u00caA, P.C.; FURTADO, B.F.; GONELI, A.L.D.; RESENDE, O. \nPropriedades mec\u00e2nicas dos gr\u00e3os de soja em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. Engenharia \nAgr\u00edcola, v.27, p.493-500, 2007. \n \nSAIEDIRAD, M.H.; TABATABAEEFAR, A.; BORGHEI, A.; MIRSALEHI, M.; \nBADII, F.; VARNAMKHASTI, M.G. Effects of mopisture content, seed size, loading \nrate, and seed orientation on force and energy required for fracturing cumin seed \n(Cuminum cyminum Linn.) under quasi-static loading. Journal of Food Engineering, \nv.86, p.565-572, 2008. \n \nSILVA, O.R.R.F.; CARVALHO, O.S.; SILVA, L.C. Colheita e descascamento. In: \nAZEVEDO, D.M. P. de; LIMA, E. F. (eds.). O agroneg\u00f3cio da mamona no Brasil. \nBras\u00edlia: Embrapa Servi\u00e7o de Comunica\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, 2001. 350 p. \n \nSUTHAR, S.H.; DAS, S.K. Some physical properties of karingda [Citrullus lanatus \n(Thumb) Mansf] seeds. Journal of Agricultural Engineering Research, v.65, p.15-22, \n1996. \n \n\nZHANG, Q.; LI, Y; PURI, V. M.; MANBECK, H. B. Physical properties effect on \nstress-strain behavior of wheat en masse \u2013 Part II. Constitutive elastoplastic parameter \ndependence on initial bulk density and moisture content. Transactions of the ASAE, \nv.32, p.203-209, 1989. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 142\n\nCAP\u00cdTULO 5 \n\n \n\nRESIST\u00caNCIA AO FLUXO DE AR EM CAMADAS DE GR\u00c3OS DE MAMONA \n\n \n\n \n\n5.1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA mamona (Ricinus communis L.) \u00e9 uma planta oleaginosa de relevante \n\nimport\u00e2ncia econ\u00f4mica e social. \u00c9 uma cultura encontrada em v\u00e1rias regi\u00f5es do Brasil, \n\nsendo produzida tradicionalmente em pequenas e m\u00e9dias propriedades, gerando \n\nemprego e renda em raz\u00e3o de suas in\u00fameras possibilidades de aplica\u00e7\u00e3o na \u00e1rea \n\nindustrial, al\u00e9m da perspectiva de potencial energ\u00e9tico na produ\u00e7\u00e3o de biodiesel, \n\ntornando-se um agroneg\u00f3cio bastante promissor. Com a crescente demanda por esta \n\ncultura, muitos produtores se v\u00eam obrigados a aplicar m\u00e9todos tradicionalmente \n\nutilizados para o armazenamento de gr\u00e3os de cereais, como os silos met\u00e1licos dotados \n\nde sistemas de aera\u00e7\u00e3o, para o armazenamento de oleaginosas como a mamona. \n\nPara o armazenamento e a conserva\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas fisiol\u00f3gicas dos \n\nprodutos agr\u00edcolas por longos per\u00edodos, certos cuidados s\u00e3o necess\u00e1rios para evitar a \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o, resultante de sua atividade biol\u00f3gica. Dentre as t\u00e9cnicas de pr\u00e9-\n\nprocessamento de gr\u00e3os e sementes, a mais utilizada \u00e9 a secagem, na qual o ar \u00e9 for\u00e7ado \n\na atravessar a massa granular, promovendo um processo de transfer\u00eancia de calor e \n\nmassa, dele para o produto. Os sistemas de secagem usam o calor carregado pelo ar para \n\nremover a \u00e1gua do produto. Na aera\u00e7\u00e3o, o ar \u00e9 usado para homogeneizar e reduzir a \n\ntemperatura da massa granular durante o armazenamento, evitando desn\u00edveis de \n\ntemperatura ocasionados pelo desenvolvimento de insetos e microorganismos (Giner e \n\nDenisienia, 1996; Santos et al., 1999; Khatchatourian &amp; Savicki, 2004).  \n\nA fun\u00e7\u00e3o do sistema de distribui\u00e7\u00e3o do ar em qualquer sistema de secagem ou \n\naera\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os \u00e9 distribu\u00ed-lo o mais homogeneamente poss\u00edvel, obtendo-se efici\u00eancia \n\nda opera\u00e7\u00e3o do equipamento, bem como um produto uniformemente seco ou aerado. \n\nEm projetos de sistemas de ventila\u00e7\u00e3o for\u00e7ada, utilizados na secagem e aera\u00e7\u00e3o, se faz \n\nnecess\u00e1rio o conhecimento da resist\u00eancia que o produto oferece \u00e0 passagem do ar, bem \n\ncomo da vaz\u00e3o de ar requerida no processo para uma correta sele\u00e7\u00e3o do ventilador a ser \n\nempregado. A resist\u00eancia ao fluxo de ar promove uma queda de press\u00e3o est\u00e1tica, que \u00e9 \n\ndiretamente proporcional \u00e0 pot\u00eancia do ventilador, afetando o consumo de energia \n\nrequerida para a opera\u00e7\u00e3o adequada do sistema (Al-Yahya &amp; Moghazi, 1998).  \n\n\n\n 143\n\nA resist\u00eancia espec\u00edfica de um meio poroso \u00e0 passagem de ar sob a influ\u00eancia \n\nde um gradiente de press\u00e3o \u00e9 uma propriedade que tem recebido grande aten\u00e7\u00e3o dos  \n\nprofissionais que atuam na \u00e1rea de pr\u00e9-processamento e armazenamento de produtos \n\nagr\u00edcolas gra\u00e7as ao seu efeito na an\u00e1lise de uniformidade de distribui\u00e7\u00e3o do fluxo de ar \n\ne na determina\u00e7\u00e3o da quantidade de energia que o sistema de movimenta\u00e7\u00e3o precisa \n\ntransferir ao ar para que esse possa vencer essa resist\u00eancia. A m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o do ar em \n\numa massa de gr\u00e3os armazenados pode provocar o desenvolvimento de fungos em \u00e1reas \n\nonde a velocidade do ar \u00e9 baixa e, tamb\u00e9m, ocasionar a super-secagem dos gr\u00e3os em \n\n\u00e1reas com alta velocidade do ar. \n\nO conhecimento da resist\u00eancia ao fluxo de ar em camadas granulares \u00e9 de \n\nfundamental import\u00e2ncia para um correto e eficiente projeto de sistemas de secagem e \n\naera\u00e7\u00e3o de produtos agr\u00edcolas. A energia requerida para mover o ar pela camada de \n\nproduto \u00e9 diretamente proporcional \u00e0 resist\u00eancia da camada de gr\u00e3os ou sementes ao \n\nfluxo de ar (Nimkar &amp; Khobragade, 2006). Na sele\u00e7\u00e3o de equipamentos de aera\u00e7\u00e3o e \n\nsecagem, \u00e9 importante que os princ\u00edpios b\u00e1sicos de movimenta\u00e7\u00e3o de ar sejam \n\nconsiderados, a fim de que toda a massa granular seja uniformemente atravessada pelo \n\nar. Para tanto, os ventiladores s\u00e3o selecionados para fornecer a vaz\u00e3o de ar requerida \n\npara realizar a secagem ou a aera\u00e7\u00e3o em determinada condi\u00e7\u00e3o de armazenamento. \n\nAssim, o dimensionamento inadequado do sistema de movimenta\u00e7\u00e3o de ar pode tornar-\n\nse caro, seja causando a deteriora\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os, seja em gasto de material ou em energia \n\nel\u00e9trica. \n\nQuando o ar \u00e9 for\u00e7ado a atravessar uma camada de produto granular, a \n\nresist\u00eancia ao fluxo, tamb\u00e9m denominada perda de carga ou press\u00e3o est\u00e1tica a ser \n\nvencida, desenvolve-se como resultado da perda de energia por atrito e turbul\u00eancia \n\ngerados no meio poroso. Segundo Brooker et al. (1992), a perda de carga em uma \n\ncamada de gr\u00e3os ou sementes depende da taxa e dire\u00e7\u00e3o do fluxo de ar, superf\u00edcie e \n\nforma caracter\u00edstica do produto, varia\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es do produto, massa espec\u00edfica \n\naparente, profundidade da camada de produto, m\u00e9todo de enchimento da coluna de \n\nproduto, dimens\u00e3o e configura\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os vazios na massa, teor e tamanho de \n\nimpurezas e do teor de \u00e1gua do produto. \n\nA resist\u00eancia ao escoamento de ar varia quando impurezas s\u00e3o adicionadas ao \n\nproduto, ressaltando-se que esta resist\u00eancia \u00e9 inversamente proporcional ao tamanho das \n\nimpurezas (Farmer et al., 1979; Grama et al., 1984). Quando materiais estranhos est\u00e3o \n\npresentes em uma massa de gr\u00e3os e, se s\u00e3o menores que estes mesmos gr\u00e3os,  \n\n\n\n 144\n\nproporcionam aumento da resist\u00eancia ao escoamento de ar e, se forem maiores que os \n\ngr\u00e3os, diminuem a resist\u00eancia (Patterson et al., 1971; Shedd, 1951). \n\nA queda de press\u00e3o est\u00e1tica de uma camada de gr\u00e3os ou sementes, quando \n\natravessada por um fluxo de ar, \u00e9 comumente estimada por meio de curvas emp\u00edricas, \n\nrelacionando fluxo de ar e press\u00e3o est\u00e1tica. A literatura reporta o desenvolvimento de \n\ndiversos modelos para simular a varia\u00e7\u00e3o da press\u00e3o numa massa armazenada. Shedd \n\n(1953) apresentou um gr\u00e1fico em escala logar\u00edtmica contendo curvas conhecidas como \n\n\u201cCurvas de Shedd\u201d, relacionando a densidade do fluxo de ar e a queda de press\u00e3o para \n\n22 tipos de gr\u00e3os. \n\nDiversos pesquisadores t\u00eam investigado a resist\u00eancia ao fluxo de ar de v\u00e1rios \n\ntipos de produtos agr\u00edcolas e outros materiais, bem como o efeito de fatores como o teor \n\nde \u00e1gua, teor e tamanho das impurezas presentes na massa e massa espec\u00edfica sobre a \n\nperda de carga, como Silva et al. (2006), para o caf\u00e9 em diferentes formas de \n\nprocessamento; Agullo e Marenya (2005), para caf\u00e9 em pergaminho; Biaggioni et al. \n\n(2005), para noz  macad\u00e2mia; Sacilik (2004), para sementes de papoula; Tabak et al. \n\n(2004), para sementes de algod\u00e3o; Nalladurai et al. (2002), para arroz em casca; Nimkar \n\ne Chattopadhyay (2002), para feij\u00e3o-mungo; Chung et al. (2001), para gr\u00e3os de sorgo e \n\narroz em casca; Santos et al. (1999), para canola; Giner e Denisienia (1996), para gr\u00e3os \n\nde trigo; e Dario e Ajibola (1994), para sementes de gergelim, dentre outros. \n\nDiante do exposto, este trabalho teve como objetivo avaliar a influ\u00eancia do teor \n\nde impurezas grossas (de tamanho maior que o produto) sobre a resist\u00eancia ao fluxo de \n\nar em camadas de gr\u00e3os de mamona, bem como ajustar modelos matem\u00e1ticos que \n\nrepresentem estes fen\u00f4menos. \n\n \n\n \n\n5.2. MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\n \n\nO presente trabalho foi desenvolvido no Laborat\u00f3rio de Armazenamento e \n\nProcessamento de Produtos Vegetais do departamento de Engenharia Agr\u00edcola, \n\nlocalizado na Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa - MG.  \n\nForam utilizados gr\u00e3os de mamona da variedade Guarani, provenientes de \n\nplanta\u00e7\u00f5es comerciais da cidade de V\u00e1rzea da Palma, Minas Gerais. Os frutos foram \n\ncolhidos na parte mediana do primeiro cacho das plantas. Ainda no campo, os frutos \n\neram homogeneizados e ent\u00e3o colocados em sacos de polipropileno de baixa densidade, \n\npara serem imediatamente transportados at\u00e9 Vi\u00e7osa, MG, onde foram feitas as an\u00e1lises \n\n\n\n 145\n\nposteriores. Ap\u00f3s serem colhidos com um teor de \u00e1gua de aproximadamente 11% b.s., \n\nos frutos foram debulhados em uma m\u00e1quina de debulha adaptada \u00e0 cultura da mamona. \n\nAp\u00f3s a debulha, os gr\u00e3os foram peneirados para que pudessem ser retiradas as \n\nimpurezas e mat\u00e9rias estranhas da massa. O teor de \u00e1gua dos gr\u00e3os, ap\u00f3s a colheita e \n\nprocessamento, encontrava-se em torno de 6% b.s. Para a an\u00e1lise do efeito do teor de \n\nimpurezas grossas sobre a resist\u00eancia ao fluxo de ar na camada de gr\u00e3os de mamona, \n\nforam utilizados gr\u00e3os n\u00e3o descascados, tamb\u00e9m conhecidos como marinheiro, al\u00e9m de \n\npalhada seca de frutos, todos oriundos do processamento dos frutos de mamona.  \n\nNa Figura 1, s\u00e3o mostradas as amostras de gr\u00e3os limpos (sem impurezas) e as \n\nimpurezas utilizadas neste trabalho. \n\n \n \n\n  \n\na b \n \n\nFIGURA 1. Amostras dos gr\u00e3os de mamona sem impurezas (a) e das impurezas \ngrossas provenientes do processamento dos gr\u00e3os (b). \n\n \n\n \n\nOs percentuais de impurezas utilizados foram de 2, 4 e 6% em massa, de \n\nmaterial em rela\u00e7\u00e3o ao total da massa granular depositada em cada coluna. Estas \n\nimpurezas utilizadas neste trabalho levam em considera\u00e7\u00e3o que os produtos agr\u00edcolas, \n\nquando submetidos a processos de secagem e/ou aera\u00e7\u00e3o, geralmente apresentam n\u00edveis \n\nde impureza de at\u00e9 6% (Corr\u00eaa et al., 2001b). \n\nOs testes de perda de carga foram realizados utilizando-se o dispositivo \n\nesquematizado na Figura 2. Para cada lote foram feitas tr\u00eas repeti\u00e7\u00f5es de leituras de \n\npress\u00e3o para diferentes fluxos de ar. A leitura da press\u00e3o est\u00e1tica em cada ponto foi \n\n\n\n 146\n\nfeita, utilizando-se dois man\u00f4metros diferenciais de tubos inclinados e um man\u00f4metro \n\nem U. O enchimento da coluna foi feito com o produto em queda livre a partir de um \n\nfunil situado a um metro de altura do fundo da coluna. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFIGURA 2. Principais elementos da montagem usada na determina\u00e7\u00e3o da \n\nresist\u00eancia dos gr\u00e3os de mamona ao fluxo de ar \n \n\n \n\nem que: \n\n1 - Ventilador do tipo centr\u00edfugo de p\u00e1s retas - Motor de 0,552 kW a 3460 rpm; \n\n2 - Diafragma para varia\u00e7\u00e3o do fluxo de ar na coluna de gr\u00e3os; \n\n3 - Tubo de transi\u00e7\u00e3o; \n\n4 - Homogeneizador do fluxo de ar; \n\n5 - Pl\u00eanum com fun\u00e7\u00e3o de homogeneizar a press\u00e3o; \n\n6 - Piso perfurado feito com tela fina de malha quadrada sobre uma chapa de a\u00e7o \n\nperfurada fixa no fundo da coluna; \n\n7 - Tomada de press\u00e3o est\u00e1tica; \n\n8 - Coluna circular (chapa galvanizada) com altura de 1,0 m e di\u00e2metro de 0,305 m. \n\n \n\n \n\nA varia\u00e7\u00e3o na abertura do diafragma instalado na entrada de ar do ventilador \n\nfoi feita com o objetivo de obter diferentes densidades do fluxo de ar, que neste trabalho \n\n1 \n2 \n\n3 4 6 \n\n7 \n\n8 \n\n5\n\n0,305 m \n\n1,00 m \n\n\n\n 147\n\nse encontravam  na faixa de 0,2 a 1,0 m3 s-1 m-2. As espessuras da camada dos gr\u00e3os de \n\nmamona utilizadas para a coleta da perda de carga variaram de 0,06 a 0,65 m.  \n\nPara a caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos gr\u00e3os de mamona, cinco amostras por \n\ntratamento (com e sem impurezas grossas), pesando cerca de 2 kg cada, foram retiradas \n\nap\u00f3s cada teste. Al\u00e9m da determina\u00e7\u00e3o da umidade, as amostras foram submetidas a \n\nan\u00e1lises de massa espec\u00edfica aparente (massa de gr\u00e3os em um recipiente de 1.000 ml) e \n\nporosidade. A porosidade intergranular da massa dos gr\u00e3os de mamona foi determinada \n\nutilizando-se um picn\u00f4metro eletr\u00f4nico de compara\u00e7\u00e3o a ar, equipado com dispositivo \n\nautom\u00e1tico da inje\u00e7\u00e3o de ar e controle da press\u00e3o, segundo o processo descrito por Day, \n\ncitado por Mohsenin (1986). \n\n \n\n5.2.1. Modelos empregados para expressar a perda de carga \n\nAo relacionar a queda de press\u00e3o est\u00e1tica por unidade de espessura da coluna \n\ngranular com a densidade de fluxo de ar, Shedd (1951) apresentou em um gr\u00e1fico com \n\ncoordenadas logar\u00edtmicas o comportamento de v\u00e1rios produtos isentos de impurezas. \n\nPara tanto, ajustou os dados ao seguinte modelo matem\u00e1tico: \n\n \n\nb?PL = aQ  (1)\n\n \n\nem que: \n\n?PL : perda de carga, Pa m-1; \n\nQ: densidade do fluxo de ar, m3 s-1 m-2; e \n\na, b: par\u00e2metros de regress\u00e3o que dependem do produto. \n\n \n \n\nHukill e Ives (1955) sugeriram a seguinte equa\u00e7\u00e3o para expressar a perda de \n\npress\u00e3o est\u00e1tica e a densidade de fluxo de ar de diversos produtos agr\u00edcolas, a qual se \n\najustou bem aos dados relatados por Shedd (1951), conforme mostrado na equa\u00e7\u00e3o \n\nseguinte: \n\n \n\n( )\n2\n\nQ\naQ\n\n?PL = \nln 1 + b\n\n (2)\n\n \n\n\n\n 148\n\nO modelo proposto por Hukill e Ives (1955) tem sido recomendado para uso \n\nem diversos produtos e processos agr\u00edcolas pela American Society of Agricultural \n\nEngineers (ASAE Standards, 2002). \n\nCom o objetivo de descrever a rela\u00e7\u00e3o entre a press\u00e3o est\u00e1tica e o fluxo de ar, \n\nHunter (1983) sugeriu um modelo quadr\u00e1tico mais simples que a Equa\u00e7\u00e3o 2, quando \n\naplicado a situa\u00e7\u00f5es de distribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o uniforme de fluxo de ar em silos: \n\n \n2?PL = aQ + bQ  (3)\n\n \n\nA fim de se testar a possibilidade de um modelo o mais simples poss\u00edvel para a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o da perda de carga de produtos agr\u00edcolas, um modelo linear simples \n\ntamb\u00e9m ser\u00e1 empregado, conforme a equa\u00e7\u00e3o abaixo: \n\n \n\n?PL = a + bQ  (4)\n\n \n\n \nAl\u00e9m dos modelos apresentados anteriormente, para perda de carga em \n\ncamadas de produtos isentos de impurezas, foram ajustados aos dados observados os \n\nmodelos apresentados no Quadro 1, que relacionam a perda de carga de produtos \n\nagr\u00edcolas com diferentes n\u00edveis de impurezas. \n\n \n\nQUADRO 1. Modelos utilizados para estimar a perda de carga na camada de gr\u00e3os de \nmamona com diferentes n\u00edveis de impureza. \n\n \n\nRefer\u00eancia Modelo \n\nGiner &amp; Deinisienia (1996) ?PL = (a + bI)Q(1 + 3Q)  (5)\n\nGuimar\u00e3es (1998) b?PL = aQ  + cI  (6)\n\nHaque (1978) 2?PL = aQ + bQ  + cQI  (7)\n\nNimkar e Chattopadhyay (2002) \nmodificado \n\n2\na?PL = aQ + bQ  + cQI + d Q?  (8)\n\n \n \n\n\n\n 149\n\nem que: \n\nI: teor de impurezas grossas, decimal;  \n\n?a: massa espec\u00edfica aparente, kg m-3; e \n\nc, d: par\u00e2metros  que dependem do produto. \n \n \n \n\nPara o ajuste dos modelos matem\u00e1ticos, realizou-se a an\u00e1lise de regress\u00e3o \n\nlinear e n\u00e3o linear pelo m\u00e9todo Gauss-Newton, utilizando-se o programa computacional \n\nSTATISTICA 6.0\u00ae. Os modelos foram selecionados considerando-se a magnitude do \n\ncoeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R2), a magnitude do erro m\u00e9dio relativo (P) e do desvio-\n\npadr\u00e3o da estimativa (SE. Considerou-se o valor do erro m\u00e9dio relativo inferior a 10% \n\ncomo um dos crit\u00e9rios para sele\u00e7\u00e3o dos modelos, de acordo com Mohapatra e Rao \n\n(2005). O erro m\u00e9dio relativo e o desvio-padr\u00e3o da estimativa, para cada um dos \n\nmodelos, foram calculados conforme as seguintes express\u00f5es: \n\n \n\nn\n\ni =1\n\nY - Y100\nP = \n\nn Y\n\n? ?\n? ??\n? ?\n? ?\n\n\u02c6\n (9)\n\n( )\nn 2\n\ni =1\nY - Y\n\nSE = \nGLR\n\n? \u02c6\n \n\n(10)\n\n \n\nem que: \n\nY: valor observado experimentalmente; \n\nY? : valor estimado pelo modelo; \n\nn: n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es experimentais; e \n\nGLR: graus de liberdade do modelo (n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es menos o n\u00famero de \n\npar\u00e2metros do modelo). \n\n \n\n \n\n5.3. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\nNa Figura 3, s\u00e3o apresentados os valores da press\u00e3o est\u00e1tica verificada na \n\ncamada de gr\u00e3os de mamona, como fun\u00e7\u00e3o da profundidade da camada e da densidade \n\ndo fluxo de ar. \n\n\n\n 150\n\nProfundidade da camada, m\n\n0,00 0,15 0,30 0,45 0,60 0,75\n\nPr\nes\n\ns\u00e3\no \n\nes\nt\u00e1\n\ntic\na,\n\n P\na\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n0,2 m3 s-1 m-2\n\n0,4 m3 s-1 m-2\n\n0,6 m3 s-1 m-2\n\n0,8 m3 s-1 m-2\n\n1,0 m3 s-1 m-2\n\n \n \n\nFIGURA 3. Efeito da profundidade da camada e da densidade de fluxo de ar sobre \na press\u00e3o est\u00e1tica para gr\u00e3os de mamona com teor de \u00e1gua de 6% b.s. \n\n \n \n \n\nObserva-se na Figura 3 que a press\u00e3o est\u00e1tica aumenta linearmente com o \n\naumento da profundidade da camada de gr\u00e3os de mamona. Al\u00e9m disso, para um mesmo \n\nvalor de profundidade da camada, os valores da press\u00e3o est\u00e1tica se elevam com o \n\naumento da densidade do fluxo de ar. Pode-se observar na Figura 4 que a inclina\u00e7\u00e3o das \n\nretas de press\u00e3o est\u00e1tica foi mais acentuada para os maiores valores de densidade de \n\nfluxo de ar, indicando um aumento da press\u00e3o numa mesma posi\u00e7\u00e3o dentro da camada \n\nde gr\u00e3os em virtude do aumento da resist\u00eancia \u00e0 passagem do ar. Esses resultados se \n\nassemelham aos encontrados por Agullo e Marenya (2005), trabalhando com caf\u00e9 em \n\npergaminho, Biaggioni et al. (2005), para noz de macad\u00e2mia, Sacilik (2004), para \n\nsementes de papoula e Santos et al. (1999), para a canola.  \n\nNo Quadro 2, s\u00e3o apresentados os par\u00e2metros dos modelos ajustados aos dados \n\nda perda de carga (Pa m-1) dos gr\u00e3os de mamona, isentos de impurezas e com teor de \n\n\u00e1gua de 6% b.s., em fun\u00e7\u00e3o da densidade do fluxo de ar (m3 s-1 m-2), bem como seus \n\nrespectivos valores de coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R2), desvio-padr\u00e3o da estimativa \n\n(SE) e erro m\u00e9dio relativo (P). \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 151\n\nQUADRO 2. Estimativas dos par\u00e2metros dos modelos de perda de carga para os \ngr\u00e3os de mamona, para o produto isento de impurezas. \n\n \nModelos Par\u00e2metros SE  P (%) R2 (%) \n\na = 554,8726 \nShedd  \n\nb = 1,3169 \n24,21 10,73 99,19++ \n\na = 612,3868 \nHukill e Ives \n\nb = 1,9977 \n24,27 9,51 99,18++ \n\na = 326,1294 \nHunter \n\nb = 232,1928 \n24,50 9,27 99,15++ \n\na = -65,4203 \nLinear \n\nb = 605,3149 \n29,19 14,84 98,37++ \n\n \n \n\nDe acordo com os resultados apresentados no Quadro 2, verifica-se que, dentre \n\nos quatro modelos testados, os modelos de Hukill e Ives e Hunter apresentaram os \n\nmenores valores do erro m\u00e9dio relativo e do desvio-padr\u00e3o da estimativa, al\u00e9m de \n\nelevados valores do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o, apresentando magnitudes dos \n\npar\u00e2metros de ajuste similares. Al\u00e9m disso, estes dois modelos foram os \u00fanicos a \n\napresentar o erro m\u00e9dio relativo inferior a 10%, tido por Mohapatra e Rao (2005) como \n\npar\u00e2metro a ser utilizado na sele\u00e7\u00e3o entre modelos. Desta forma, os modelos de Hukill e \n\nIves e o de Hunter s\u00e3o recomendados para a representa\u00e7\u00e3o da perda de carga em \n\ncamadas de gr\u00e3os de mamona. Dentre estes dois modelos, o modelo proposto por Hukill \n\ne Ives tem sido recomendado pela American Society of Agricultural Engineers (ASAE \n\nStandards, 2002) para utiliza\u00e7\u00e3o em processos que necessitem de informa\u00e7\u00f5es a respeito \n\nda resist\u00eancia ao fluxo de ar em camadas dos mais diversos produtos agr\u00edcolas. Sendo \n\nassim, o modelo de Hukill e Ives \u00e9 o recomendado para avaliar a resist\u00eancia ao fluxo de \n\nar de camadas de gr\u00e3os de mamona.  \n\nOs coeficientes ajustados do modelo de Hukill e Ives para os gr\u00e3os de mamona \n\npodem ser usados para projetos de silos para armazenamento a granel do produto, com o \n\nintuito de estimar a resist\u00eancia ao fluxo de ar em camadas de gr\u00e3os de mamona, \n\npermitindo uma maior efici\u00eancia e economia no projeto. Determinada a resist\u00eancia ao \n\nfluxo de ar, um ventilador apropriado pode ser selecionado para fazer com que o ar \n\npasse por toda a coluna de produto, eliminando a possibilidade de projetos inadequados \n\nde sistemas de aera\u00e7\u00e3o e secagem que possam vir a ser feitos  utilizando os coeficientes \n\ndo modelo de Hukill e Ives de outro produto que n\u00e3o seja a mamona (Agullo &amp; \n\nMarenya, 2005). \n\n\n\n 152\n\nNa Figura 4, s\u00e3o apresentados os valores observados e estimados, pelo modelo \n\nde Hukill e Ives, da perda de carga dos gr\u00e3os de mamona, comparada com a perda de \n\ncarga de outros produtos agr\u00edcolas, estimados pelo modelo de Hukill e Ives. \n\n \n \n\nPerda de carga (Pa.m-1)\n\n1 10 100 1000 10000\n\nFl\nux\n\no \nde\n\n a\nr (\n\nm\n3 .\n\ns-\n1 .\n\nm\n-2\n\n)\n\n0,01\n\n0,1\n\n1\n\nGirassolMilhoMamonaCaf\u00e9 em coco\n\n \n \n \n\nFIGURA 4. Valores observados e calculados da perda de carga (Pa m-1) em fun\u00e7\u00e3o \ndo fluxo de ar (m3 s-1 m-2) para gr\u00e3os de mamona, comparados com \ngr\u00e3os de milho e girassol (ASAE Standards, 2002) e caf\u00e9 em coco \n(Afonso, 1994).  \n\n \n\n \n\nNa Figura 4, constata-se que o aumento na densidade do fluxo de ar provoca \n\naumento da perda de carga na coluna, concordando com a maioria dos produtos \n\nagr\u00edcolas estudados (Agullo &amp; Marenya, 2005; Biaggioni et al., 2005; Sacilik, 2004; \n\nTabak et al., 2004; Nalladurai et al., 2002; Nimkar &amp; Chattopadhyay, 2002; Chung et \n\nal., 2001; Santos et al., 1999; Giner &amp; Denisienia, 1996; Dario &amp; Ajibola, 1994). Al\u00e9m \n\ndisso, observa-se na Figura 4 que somente o caf\u00e9 em coco, dentre os produtos \n\nanalisados, possui resist\u00eancia ao escoamento de ar inferior ao dos gr\u00e3os de mamona, \n\ndevido, provavelmente, ao maior volume de espa\u00e7os intergranulares da massa de caf\u00e9 \n\nem coco com rela\u00e7\u00e3o aos demais produtos agr\u00edcolas (Corr\u00eaa et al., 2001b). \n\n \n\n \n\n\n\n 153\n\n5.3.1. Efeito do teor de impurezas grossas sobre a perda de carga dos gr\u00e3os de \n\nmamona \n\nNas Figuras 5 e 6, s\u00e3o apresentados, respectivamente, os valores da massa \n\nespec\u00edfica aparente e da porosidade da massa de gr\u00e3os de mamona em fun\u00e7\u00e3o do teor de \n\nimpurezas grossas. \n\n \n\nTeor de impurezas (%)\n\n0 1 2 3 4 5 6\n\nM\nas\n\nsa\n e\n\nsp\nec\n\n\u00edf\nic\n\na \nap\n\nar\nen\n\nte\n (k\n\ng.\nm\n\n-3\n)\n\n0\n\n500\n\n510\n\n520\n\n530\n\n540\n\nValores observados\nValores estimados\n\n \n \n\nFIGURA 5. Valores da massa espec\u00edfica aparente (kg m-3) dos gr\u00e3os de mamona \nem fun\u00e7\u00e3o de diferentes teores de impurezas (%). \n\n \n\n \n\nTeor de impurezas (%)\n\n0 1 2 3 4 5 6\n\nPo\nro\n\nsi\nda\n\nde\n (%\n\n)\n\n0\n\n46\n\n47\n\n48\n\n49\n\n50\n\n51\n\n52\nValores observados\nValores estimados\n\n \n \n\nFIGURA 6. Valores de porosidade (%) dos gr\u00e3os de mamona em fun\u00e7\u00e3o de \ndiferentes teores de impurezas (%). \n\n \n\n \n\n\n\n 154\n\nDe acordo com as Figuras 5 e 6, percebe-se que os teores de impurezas grossas,  \n\nt\u00edpicas do processamento dos frutos de mamona, influenciam a massa espec\u00edfica \n\naparente e a porosidade dos gr\u00e3os de mamona. Analisando a Figura 5, percebe-se que o \n\naumento do teor de impurezas grossas provoca redu\u00e7\u00e3o na massa espec\u00edfica aparente da \n\nmassa de gr\u00e3os de mamona. Agullo e Marenya (2005), trabalhando com caf\u00e9 em \n\npergaminho, conclu\u00edram que a redu\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica aparente do produto \n\nresultou num decr\u00e9scimo em sua perda de carga. Na Figura 6, observa-se que o aumento \n\ndo teor de impurezas grossas promoveu aumento da porosidade na massa de gr\u00e3os de \n\nmamona, concordando com os resultados encontrados por Corr\u00eaa et al. (2001a) para \n\ngr\u00e3os de feij\u00e3o. \n\nNo Quadro 3, s\u00e3o apresentados modelos estimados dos  dados experimentais da \n\nmassa espec\u00edfica aparente (ME) e de porosidade (PO) dos gr\u00e3os de mamona em fun\u00e7\u00e3o \n\ndo teor de Impurezas (I), com seus respectivos valores do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o \n\n(R2) e signific\u00e2ncia da regress\u00e3o. De acordo com o Quadro 3, percebe-se que os \n\nmodelos lineares ajustaram-se satisfatoriamente aos dados observados, apresentando \n\nelevados valores do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o e signific\u00e2ncia das regress\u00f5es, pelo \n\nteste F.  \n\n \n \n\nQUADRO 3. Modelos estimados aos dados experimentais da massa espec\u00edfica \naparente e porosidade dos gr\u00e3os de mamona em fun\u00e7\u00e3o do teor de \nImpurezas. \n\n \n\nTeste Modelo R2 (%) \n\nMassa espec\u00edfica aparente (kg m-3) ME = 534,1128 - 4, 6724 I  99,78++ \n\nPorosidade (%) PO = 46,1873 + 0, 8317 I  94,48 + \n++ Significativo a 1% de probabilidade, pelo teste F.                                       + Significativo a 5% de probabilidade, pelo teste F. \n\n \n \n \n\nNa Figura 7, s\u00e3o apresentados os valores m\u00e9dios da resist\u00eancia ao fluxo de ar \n\nem camadas de gr\u00e3os de mamona com diferentes n\u00edveis de impurezas grossas. As \n\nimpurezas grossas utilizadas s\u00e3o provenientes do processamento dos frutos de mamona \n\ndurante sua debulha. \n\n \n\n \n\n\n\n 155\n\nPerda de carga (Pa m-1)\n\n50 100 200 400 600\n\nFl\nux\n\no \nde\n\n a\nr \n\n(m\n3 \n\ns-1\n m\n\n-2\n)\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n0% de impurezas\n2% de impurezas\n4% de impurezas\n6% de impurezas\n\n \n \n\nFIGURA 7.  \n \n\nValores m\u00e9dios da perda de carga (Pa m-1) dos gr\u00e3os de mamona em \nfun\u00e7\u00e3o da densidade de fluxo de ar (m3 s-1 m-2) e de teores de impurezas \ngrossas \n\n \n \n\nNa Figura 7, observa-se que, para o intervalo de densidade de fluxo de ar \n\nutilizado neste trabalho, a inclus\u00e3o do teor de impurezas grossas na camada de gr\u00e3os de \n\nmamona reduziu a resist\u00eancia ao fluxo de ar que passa pela camada. Esses resultados \n\npodem ser correlacionados, pelo aumento da porosidade na camada de gr\u00e3os de \n\nmamona, com o acr\u00e9scimo de impurezas grossas, conforme observado na Figura 6. Com \n\na maior quantidade de espa\u00e7os vazios, o ar pode fluir mais facilmente, reduzindo a \n\nperda de carga na camada. Esses resultados concordam com os encontrados por \n\nGuimar\u00e3es (1998), que estudou o efeito de diferentes n\u00edveis e tamanhos de impurezas \n\nsobre a resist\u00eancia ao fluxo de ar em camadas de gr\u00e3os de feij\u00e3o. Observa-se ainda, que \n\no efeito do aumento da porcentagem de impurezas diminui com o aumento do fluxo de \n\nar na camada de gr\u00e3os de mamona. \n\nNo Quadro 4, s\u00e3o apresentados os par\u00e2metros dos modelos ajustados aos dados \n\nda perda de carga (Pa m-1) dos gr\u00e3os de mamona com teor de \u00e1gua de 6% b.s., em \n\nfun\u00e7\u00e3o da densidade do fluxo de ar (m3 s-1 m-2) e diferentes teores de impurezas, bem \n\ncomo seus respectivos valores de coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R2), desvio-padr\u00e3o da \n\nestimativa (SE) e erro m\u00e9dio relativo (P). \n\n \n\n\n\n 156\n\nQUADRO 4. Estimativas dos par\u00e2metros dos modelos de perda de carga para os \ngr\u00e3os de mamona, para o produto com diferentes n\u00edveis de impurezas. \n\n \n\nModelos Par\u00e2metros SE  P (%) R2 (%) \n\na = 545,8346 \n\nb = 1,4100 Guimar\u00e3es \n\nc = 5,2129 \n\n8,16 7,49 98,92++ \n\na = 269,4999 \n\nb = 280,2196 Haque \n\nc = 4,4075 \n\n7,72 6,44 99,03++ \n\na = 21.156,5664 \n\nb = 280,2196** \n\nc = -1822,7762 \n\nNimkar &amp; Chattopadhyay \n\nmodificado \n\nd = -39,1061 \n\n6,12 5,43 99,40++ \n\na = 142,2387 \nGiner &amp; Denisienia \n\nb = 3,0907 \n12,16 13,65 97,59++ \n\n++ Significativo a 1% de probabilidade, pelo teste F. \n\n \n \n\nNo Quadro 4, observa-se que, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do modelo proposto por Giner e \n\nDenisienia (1996), todos os demais modelos ajustados apresentaram reduzidos valores \n\ndo erro m\u00e9dio relativo (menor que 10%) e do desvio-padr\u00e3o da estimativa, al\u00e9m de \n\nelevados valores do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o, superiores a 98%. Dentre os modelos \n\nque se ajustaram satisfatoriamente aos dados experimentais, o modelo proposto por \n\nNimkar e Chattopadhyay (2002), modificado pela inclus\u00e3o do fator de varia\u00e7\u00e3o teor de \n\nimpurezas em substitui\u00e7\u00e3o ao fator varia\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua, foi o que apresentou os \n\nmenores valores do erro m\u00e9dio relativo e do desvio-padr\u00e3o da estimativa, al\u00e9m do maior \n\nvalor do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o, dentre todos os demais. Dessa forma, o modelo de \n\nNimkar e Chattopadhyay modificado foi o recomendado para avaliar a resist\u00eancia ao \n\nfluxo de ar de camadas de gr\u00e3os de mamona com diferentes n\u00edveis de impurezas \n\ngrossas, apresentando-se da seguinte forma: \n\n \n\n2?PL = 21.156, 57 Q + 280, 22 Q  - 1.822, 78 Q I - 39,11  Qa?  (11)\n\n \n \n\n\n\n 157\n\nNa Figura 8, \u00e9 apresentado o gr\u00e1fico de correspond\u00eancia entre os valores \n\nobservados e os estimados pela Equa\u00e7\u00e3o 11 para a perda de carga dos gr\u00e3os de mamona \n\ncom diferentes n\u00edveis de impurezas grossas. De acordo com essa figura, observa-se que \n\na Equa\u00e7\u00e3o 11 apresenta boa estimativa da perda de carga dos gr\u00e3os de mamona em \n\nfun\u00e7\u00e3o da densidade do fluxo de ar e do teor de impurezas grossas. \n\n \n\nValores estimados\n0 100 200 300 400 500 600\n\nV\nal\n\nor\nes\n\n o\nbs\n\ner\nva\n\ndo\ns\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n \n \n\nFIGURA 8.  \n \n\nCorrespond\u00eancia entre os valores observados e estimados, pela Equa\u00e7\u00e3o \n11, da perda de carga dos gr\u00e3os de mamona com diferentes n\u00edveis de \nimpurezas grossas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5.4. CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\nCom base nos resultados obtidos e para a faixa de densidade de fluxo de ar \n\nutilizada neste trabalho, pode-se concluir que: \n\n \n \n\n1) A press\u00e3o est\u00e1tica aumenta linearmente com o aumento da profundidade da \n\ncamada de gr\u00e3os de mamona. Al\u00e9m disso, para um mesmo valor de \n\nprofundidade da camada, os valores da press\u00e3o est\u00e1tica se elevam com o \n\naumento da densidade do fluxo de ar; \n\n \n\n\n\n 158\n\n2) O aumento na densidade do fluxo de ar provoca aumento da perda de carga na \n\ncoluna de gr\u00e3os de mamona, sendo que o modelo proposto por Hukill e Ives foi \n\no que melhor se ajustou aos dados experimentais para os gr\u00e3os de mamona \n\nisentas de impurezas; \n\n \n\n3) O aumento do teor de impurezas grossas provoca redu\u00e7\u00e3o na perda de carga na \n\ncamada de gr\u00e3os de mamona. O modelo de Nimkar e Chattopadhyay modificado \n\nfoi o que melhor se ajustou aos dados experimentais de perda de carga em \n\nfun\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de impurezas grossas. \n\n \n \n \n\n5.5. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nAFONSO, A.D.L. Gradiente de press\u00e3o est\u00e1tica em camadas de fruto de caf\u00e9 \n(Coffea ar\u00e1bica L.) com diferentes teores de umidade. Vi\u00e7osa, 1994. 68p. (Tese de \nMestrado em Engenharia Agr\u00edcola) - Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa. \n \nAGULLO, J.O.; MARENYA, M.O. Airflow resistance of parchment Arabica coffee. \nBiosystems Engineering, v.91, p.149-156, 2005. \n \nAL-YAHYA, S.M., MOGHAZI, H.M.M. Static pressure drop through barley grain. \nCanadian Agricultural Engineering, v.40, p.213\u2013217, 1998. \n \nASAE STANDARDS 2002. American Society of Agricultural Enginners. Standards \nengineering practices data, St Joseph: Michigan, 2002. 1041p. \n \nBIAGGIONI, M.A.M.; PIZA, P.L.B.T.; FERREIRA, W.A. Queda de press\u00e3o est\u00e1tica \npor meio de uma coluna de noz de macad\u00e2mia. Engenharia Agr\u00edcola, v.25, p.499-507, \n2005. \n \nBROOKER, D.B.; BAKKER-ARKEMA, F.W.; HALL, C.W. Drying and storage of \ngrains and oilseeds. Westport: The AVI Publishing Company, 1992. 450 p. \n \nCHUNG, D.S.; MAGHIRANG, R.G.; KIM, Y.S.; KIM, M.S. Effects of moisture and \nfine material on static pressure drops in a bed of grain sorghum and rough rice. \nTransactions of the ASAE, v.44, p.331-336, 2001. \n \nCORR\u00caA, P.C.; GUIMAR\u00c3ES, W.T.; AFONSO J\u00daNIOR, P.C. Efeito do n\u00edvel e do \ntamanho de impurezas nas propriedades f\u00edsicas da massa granular de feij\u00e3o. Revista \nBrasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, v.5, p.97-100, 2001a. \n \nCORR\u00caA, P.C.; GUIMAR\u00c3ES, W.T.; ANDRADE, E.T. Resist\u00eancia ao fluxo de ar em \ncamadas de gr\u00e3os de feij\u00e3o afetada pelo teor de impureza. Revista Brasileira de \nArmazenamento, v.26, p.53-59, 2001b. \n \n\n\n\n 159\n\nDAIRO, O.U.; AJIBOLA, O.O. Resistance to airflow of bulk sesame seed. Journal of \nAgricultural Engineering Research, v.58, p.99-105, 1994. \n \nFARMER, G.S.; BRUSEWITZ, G.H.; WHITNEY, R.W. Resistance to air flow of \nbluestem grass seed. American Society of Agricultural Enginneers, Paper n.79-3538, \n1979, 17p.  \n \nGINER, S.A.; DENISIENIA, E. Pressure drop through wheat as affected by air \nvelocity, moisture content and fines. Journal of Agricultural Engineering Research, \nv.63, p.73-86, 1996. \n \nGRAMA, S.N.; BERN, C.J.; HURBURGH Jr., C.R. Airflow resistance of mixtures of \nshelled corn and fines. Transactions of the ASAE, v.27, p.268-272, 1984. \n \nGUIMAR\u00c3ES, W.T. Efeito do n\u00edvel e do tipo de impurezas na resist\u00eancia ao fluxo \nde ar em camadas de gr\u00e3os de feij\u00e3o (Phaseolus vulgaris L.). Vi\u00e7osa, 1998. 47p. \n(Tese de Mestrado em Engenharia Agr\u00edcola) - Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa. \n \nHAQUE, E.G.; FOSTER, H.; CHUNG, D.S.; LAI, F.S. Static pressure drop across a \nbed of corn mixed with fines. Transactions of the ASAE, v.21, p.997\u20131000, 1978. \n \nHUKILL, W.V.; IVES, N.C. Radial airflow resistance of grains. Agricultural \nEngineering, v.35, P.332\u2013335, 1955. \n \nHUNTER, A.J. Pressure difference across an aerated seed bulk for some commun duct \nand store cross-section. Journal of Agricultural Engineering Research, v.28, p.437-\n450, 1983. \n \nKHATCHATOURIAN, O.A.; SAVICKI, D.L. Mathematical modelling of Airflow in \nan aerated soya bean stored under non-uniform conditions. Biosystems Engineering, \nv.88, p.201\u2013211, 2004. \n \nMOHAPATRA, D.; RAO, P.S. A thin layer drying model of parboiled wheat. Journal \nof Food Engineering. p.513-518, 2005. \n\n \nMOHSENIN, N.N. Physical properties of plant and animal materials. New York: \nGordon and Breach Publishers, 1986. 841p. \n \nNALLADURAI, K.; ALAGUSUNDARAM, K.; GAYATHRI, P. Airflow resistance of \npaddy and its byproducts. Biosystems Engineering, v.83, p.67-75, 2002. \n \nNIMKAR, P.M.; CHATTOPADHYAY, P.K. Airflow resistance of greem gram. \nBiosystems Engineering, v.82, p.407-414, 2002. \n \nNIMKAR, P.M.; KHOBRAGADE, B.V. The resistance of packed beds of moth gram \n(Vigna aconitifolius) to airflow. International Journal of Food Science and \nTechnology, v.41, p.488-497, 2006. \n \nPATTERSON, R.J.; BAKKER-ARKEMA, F.W.; BIKERT, T.G. Static pressure air \nflow relationships in packed beds of granular biological materials such as grains. \nTransactions of the ASAE, v.14, p.172-174. 1971.  \n \n\n\n\n 160\n\nSACILIK, K. Resistance of bulk poppy seeds to airflow. Biosystems Engineering, \nv.89, p.435-443, 2004. \n \nSANTOS, V.P.; DAMASCENO, G.S.; CORR\u00caA, P.C.; SINICIO, R. Estudo da \nresist\u00eancia ao fluxo de ar em uma camada de canola iciola-41 (Brassica napus L. var. \noleifera). Revista Engenharia Agr\u00edcola, v.18, p.101-10, 1999. \n \nSHEDD, C.K. Resistance of grains and seeds to air flow. Agricultural Engineering, \nv.34, p.616-619, 1953. \n \nSHEDD, C.K. Some new data on resistance of grains to airflow. Agricultural \nEngineering, v.32, p.493-495, 1951.  \n \nSILVA, D.J.P.; COUTO, S.M.; PEIXOTO, A.B.; SANTOS, A.E.O.; VIEIRA, S.M.J. \nResist\u00eancia de caf\u00e9 em coco e despolpado ao fluxo de ar. Revista Brasileira de \nEngenharia Agr\u00edcola e Ambiental, v.10, p.168-174, 2006.\u00e7 \n \nTABAK, S.; ASKAROV, B.; RASHIDOV, U.; TABAK, I.; MANOR, G.; \nSHMULEVICH, I. Airflow trough granular beds packed with cottonseeds. Biosystems \nEngineering, v.88, p.163-173, 2004. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 161\n\nCAP\u00cdTULO 6 \n\n \n\nQUALIDADE DOS GR\u00c3OS E DO \u00d3LEO DE MAMONA DURANTE O \n\nARMAZENAMENTO \n\n \n\n \n\n6.1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA mamona (Ricinus communis L.) \u00e9 uma planta oleaginosa de relevante \n\nimport\u00e2ncia econ\u00f4mica e social. \u00c9 uma cultura encontrada em v\u00e1rias regi\u00f5es do Brasil, \n\nsendo produzida tradicionalmente em pequenas e m\u00e9dias propriedades, gerando \n\nemprego e renda em raz\u00e3o de suas in\u00fameras possibilidades de aplica\u00e7\u00e3o na \u00e1rea \n\nindustrial, al\u00e9m da perspectiva de potencial energ\u00e9tico na produ\u00e7\u00e3o de biodiesel, \n\ntornando-se um agroneg\u00f3cio bastante promissor.  \n\nEm muitas regi\u00f5es do pa\u00eds, devido \u00e0 capacidade de processamento e moagem \n\ndo produto n\u00e3o ser suficientemente capaz de atender \u00e0 atual demanda da cultura, a \n\nmamona \u00e9 armazenada por per\u00edodos de tempo que podem atender \u00e0 sua log\u00edstica de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o. Desta forma, informa\u00e7\u00f5es a respeito do comportamento do \n\nproduto frente \u00e0s poss\u00edveis condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas a ser encontradas durante o \n\narmazenamento, podem auxiliar na tomada de decis\u00e3o frente ao armazenamento ou n\u00e3o \n\ndo produto, baseado na rela\u00e7\u00e3o custo-benef\u00edcio decorrente de poss\u00edveis perdas de \n\nqualidade na estocagem. \n\nA qualidade dos gr\u00e3os \u00e9 um importante par\u00e2metro para comercializa\u00e7\u00e3o e \n\nprocessamento, podendo afetar o valor do produto. Apesar de toda a tecnologia \n\ndispon\u00edvel \u00e0 agricultura brasileira, as perdas qualitativas e quantitativas, originadas \n\ndurante o processo de p\u00f3s-colheita, ainda n\u00e3o s\u00e3o bem controladas e, durante o \n\narmazenamento, a massa de gr\u00e3os \u00e9 constantemente submetida a fatores externos. Esses \n\nfatores podem ser f\u00edsicos, como temperatura e umidade; qu\u00edmicos, como fornecimento \n\nde oxig\u00eanio; e biol\u00f3gicos, como bact\u00e9rias, fungos, insetos e roedores (Brooker et al., \n\n1992).  \n\nUm manejo p\u00f3s-colheita inadequado pode conduzir a uma r\u00e1pida deteriora\u00e7\u00e3o \n\nda qualidade de gr\u00e3os e sementes. A atividade microbiana pode causar efeitos \n\nindesej\u00e1veis como descolora\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os, contribuir para o aquecimento da massa \n\narmazenada e perdas de mat\u00e9ria seca por meio da utiliza\u00e7\u00e3o de carboidratos, prote\u00ednas e \n\nlip\u00eddeos como fonte de energia durante a respira\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, pode alterar a \n\n\n\n 162\n\ndigestibilidade, no caso de produtos aliment\u00edcios, produzindo vol\u00e1teis e gerando mau \n\ncheiro no produto (Magan &amp; Aldred, 2007). \n\nAinda durante o armazenamento, a perda de mat\u00e9ria seca dos gr\u00e3os, associada \n\n\u00e0 atividade respirat\u00f3ria do produto, pode estar relacionada \u00e0 perda de qualidade. \n\nSegundo Popinigs (1985), a velocidade respirat\u00f3ria dos gr\u00e3os \u00e9 influenciada pelo teor de \n\n\u00e1gua, pela temperatura de armazenamento, permeabilidade das membranas, tens\u00e3o de \n\noxig\u00eanio, presen\u00e7a de fungos e de luz. Contudo, n\u00e3o foram encontrados relatos na \n\nliteratura sobre a perda de mat\u00e9ria seca dos gr\u00e3os de mamona, embora para outros \n\nprodutos, estudos sobre o efeito da temperatura e umidade relativa do ar, do teor de \n\n\u00e1gua e de danos mec\u00e2nicos sobre esta perda v\u00eam sendo desenvolvidos desde a d\u00e9cada \n\nde 60 (Saul &amp; Steele, 1966; Steele et al., 1969; Ng et al., 1998; Wilcke et al., 2000; \n\nAlves et al., 2003; Alves et al., 2006). \n\nUm dos primeiros sinais da deteriora\u00e7\u00e3o em sementes, principalmente em \n\nfun\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de armazenamento prolongado, est\u00e1 relacionado com a altera\u00e7\u00e3o ou \n\nperda da integridade das membranas celulares (Delouche &amp; Baskin, 1973). V\u00e1rios s\u00e3o \n\nos fatores que est\u00e3o relacionados \u00e0 permeabilidade das membranas, dentre os quais \n\npodem ser citados a idade da semente, suas condi\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gica e f\u00edsica, condi\u00e7\u00f5es de \n\narmazenamento e, notadamente, a incid\u00eancia de danos mec\u00e2nicos (Powell, 1986). \n\nCom o aumento do grau de deteriora\u00e7\u00e3o, diminui-se a capacidade de \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o das membranas celulares, resultando no decr\u00e9scimo da porcentagem de \n\ngermina\u00e7\u00e3o e vigor das sementes (Lin, 1990). A velocidade de reorganiza\u00e7\u00e3o do sistema \n\nde membranas reflete o vigor da semente. A lixivia\u00e7\u00e3o eletrol\u00edtica dos constituintes \n\ncelulares est\u00e1 inversamente associada ao vigor, com base em tr\u00eas fatores: reflete a perda \n\nda integridade das membranas, representa a conseq\u00fcente perda de compartimentaliza\u00e7\u00e3o \n\ndos constituintes celulares e constitui excelente substrato para o desenvolvimento de \n\nmicroorganismos, acelerando o processo de deteriora\u00e7\u00e3o da semente (Woodstock, \n\n1988).  \n\nO teste de condutividade el\u00e9trica, al\u00e9m do potencial de avalia\u00e7\u00e3o fisiol\u00f3gica do \n\nvigor de sementes, tamb\u00e9m vem sendo usado por diversos autores como \u00edndice de \n\navalia\u00e7\u00e3o da qualidade tecnol\u00f3gica de gr\u00e3os, principalmente durante o armazenamento e \n\ndevido \u00e0 danifica\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica. (Goneli et al., 2007; Afonso J\u00fanior et al., 2003; \n\nAndrade et al., 1999).  \n\nEm muitos casos, a qualidade do gr\u00e3o ou semente estar\u00e1 diretamente ligada \u00e0 \n\nqualidade de seus subprodutos, como farinhas, \u00f3leos etc. Durante o armazenamento em \n\ndiferentes temperaturas, Alencar (2006), trabalhando com gr\u00e3os de soja, encontrou uma  \n\n\n\n 163\n\nrela\u00e7\u00e3o direta entre os par\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o qualitativa dos gr\u00e3os e a qualidade do \n\n\u00f3leo bruto extra\u00eddo destes mesmos gr\u00e3os. O principal subproduto do processamento dos \n\ngr\u00e3os de mamona e que pode ser afetado pelas condi\u00e7\u00f5es inadequadas de \n\narmazenamento dos gr\u00e3os \u00e9 o seu \u00f3leo. A extra\u00e7\u00e3o do \u00f3leo \u00e9 feita a partir da semente \n\ncompleta (integral com a casca) ou descascada por meio de m\u00e1quinas apropriadas. O \n\nm\u00e9todo utilizado para extrair o \u00f3leo pode ser prensagem, a frio ou a quente, ou extra\u00e7\u00e3o \n\npor solvente (Freire, 2001).  \n\nO \u00f3leo de mamona apresenta caracter\u00edsticas qu\u00edmicas que o diferem dos \n\ndemais \u00f3leos vegetais. A principal delas deve-se ao fato de possuir, em \n\naproximadamente 90% de sua composi\u00e7\u00e3o, o \u00e1cido ricinol\u00e9ico, que \u00e9 um \u00e1cido graxo \n\npouco freq\u00fcente nos \u00f3leos vegetais e cuja f\u00f3rmula molecular \u00e9 (C17H32OHCOOH). O \n\n\u00e1cido ricinol\u00e9ico \u00e9 um dos poucos \u00e1cidos graxos naturais cuja estrutura qu\u00edmica possui \n\ntr\u00eas grupos funcionais altamente reativos: o grupo carbonila no 1\u00b0 carbono, a dupla \n\nliga\u00e7\u00e3o ou insatura\u00e7\u00e3o no 9\u00b0 carbono e o grupo hidroxila no 12\u00b0 carbono. Estes grupos \n\nfuncionais fazem com que o \u00f3leo de mamona possa ser submetido a diversos processos \n\nqu\u00edmicos para a obten\u00e7\u00e3o de diferentes produtos (Chierice &amp; Claro Neto, 2001). O teor \n\nde \u00f3leo nos gr\u00e3os situa-se entre 35% e 55%, sendo o padr\u00e3o comercial adotado de 45% \n\n(Freire, 2001).  \n\nO uso de \u00f3leos vegetais em seus mais diversos fins depende, muitas vezes, de \n\nque sua qualidade esteja assegurada, existindo para este fim testes de avalia\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \n\nda qualidade do \u00f3leo. Os maiores problemas de qualidade dos \u00f3leos est\u00e3o relacionados \n\ncom sua rancifica\u00e7\u00e3o, sendo esta hidrol\u00edtica ou oxidativa, referindo-se \u00e0 presen\u00e7a de \n\n\u00e1cidos graxos livres e per\u00f3xidos, respectivamente. A ocorr\u00eancia de \u00e1cidos graxos livres \n\nem \u00f3leos e gorduras \u00e9 resultado da rea\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3lise dos triglicer\u00eddeos. Um alto teor \n\nde \u00e1cidos graxos livres em \u00f3leos n\u00e3o s\u00f3 causa aumento das perdas na neutraliza\u00e7\u00e3o \n\n(uma das etapas do refino de \u00f3leos), como tamb\u00e9m \u00e9 um indicador de sua baixa \n\nqualidade, do manuseio e armazenamento impr\u00f3prios ou de uma extra\u00e7\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o ideais. A causa mais comum da rancifica\u00e7\u00e3o  \u00e9 a rea\u00e7\u00e3o de oxida\u00e7\u00e3o. O primeiro \n\nproduto formado pela oxida\u00e7\u00e3o de um \u00f3leo ou gordura \u00e9 um per\u00f3xido (Ara\u00fajo, 2004; \n\nO'Brien, 2004). \n\nA oxida\u00e7\u00e3o dos lip\u00eddeos \u00e9 uma das maiores causas da deteriora\u00e7\u00e3o de \u00f3leos e \n\ngorduras, e os hidroper\u00f3xidos, formados a partir da rea\u00e7\u00e3o entre o oxig\u00eanio e os \u00e1cidos \n\ngraxos insaturados, s\u00e3o os produtos prim\u00e1rios desta rea\u00e7\u00e3o. Os hidroper\u00f3xidos n\u00e3o \n\napresentam sabor nem odor, por\u00e9m, s\u00e3o rapidamente decompostos, mesmo \u00e0 \n\ntemperatura ambiente, em alde\u00eddos, cetonas, \u00e1lcoois, hidrocarbonetos, \u00e9steres, furanos e \n\n\n\n 164\n\nlactonas, ocasionando sabor e odor desagrad\u00e1veis nos \u00f3leos e gorduras. Um dos \n\nm\u00e9todos utilizados para determinar o grau de oxida\u00e7\u00e3o em \u00f3leos e gorduras \u00e9 a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de per\u00f3xido. O \u00edndice de per\u00f3xido \u00e9 uma medida de oxida\u00e7\u00e3o ou \n\nran\u00e7o em sua fase inicial e mede a concentra\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias (em termos de \n\nmiliequivalentes de per\u00f3xidos por mil grama de amostra), que oxida iodeto de pot\u00e1ssio \n\na iodo e \u00e9 amplamente usado na determina\u00e7\u00e3o da qualidade de \u00f3leos e gorduras \n\n(O'Brien, 2004).   \n\nOs cereais e derivados armazenados em condi\u00e7\u00f5es inadequadas est\u00e3o sujeitos \u00e0 \n\nrancifica\u00e7\u00e3o hidrol\u00edtica, e o resultado da hidr\u00f3lise \u00e9 manifestado pelo aumento da \n\nacidez, aumento da sensibilidade dos \u00e1cidos graxos \u00e0 oxida\u00e7\u00e3o e pela altera\u00e7\u00e3o das \n\npropriedades funcionais (Ara\u00fajo, 2004). Segundo Ogunniyi (2006), em rela\u00e7\u00e3o a outros \n\n\u00f3leos vegetais, o \u00f3leo de mamona apresenta boa vida \u00fatil, n\u00e3o apresentando rancifica\u00e7\u00e3o  \n\nhidrol\u00edtica,  exceto se submetido ao calor excessivo. \n\nUm dos resultados da hidr\u00f3lise dos triglicer\u00eddeos em gr\u00e3os de cereais ou \n\noleaginosas \u00e9 o aumento dos \u00e1cidos graxos livres. O percentual de \u00e1cidos graxos livres \u00e9 \n\nutilizado como indicador de qualidade durante o processamento de \u00f3leos e gorduras. O \n\n\u00f3leo bruto extra\u00eddo de gr\u00e3os pode apresentar alto percentual de \u00e1cidos graxos livres \n\ndevido aos danos qualitativos ocorridos no campo ou durante o armazenamento \n\n(O'Brien, 2004). Este par\u00e2metro \u00e9 monitorado durante todo o processamento de \u00f3leos e \n\ngorduras, uma vez que identifica problemas potenciais para os quais podem ser \n\niniciadas a\u00e7\u00f5es corretivas. \n\nO percentual de acidez ou a porcentagem de \u00e1cidos graxos livres do \u00f3leo pode \n\nser utilizado como par\u00e2metro de comercializa\u00e7\u00e3o do \u00f3leo de mamona. Segundo Santos \n\net al. (2001), o \u00f3leo de mamona pode ser classificado comercialmente, em tr\u00eas tipos: \n\n\u00d3leo medicinal: tamb\u00e9m denominado extrapole, por ser praticamente incolor, \n\nisento de acidez e de impurezas, e brilhante; \n\n\u00d3leo industrial n\u00b0 1: tipo comercial ou standard, l\u00edmpido, brilhante, com no \n\nm\u00e1ximo 1% de acidez e de 0,5% de impurezas e umidade, de colora\u00e7\u00e3o amarelo-clara; \n\n\u00d3leo industrial n\u00b0 3: tipo comercial, n\u00e3o deve possuir acidez maior que 3% e \n\nimpureza maior que 1%, com cor variando de amarelo-escuro ao marrom-escuro e \n\nverde-escuro. \n\nDevido \u00e0 import\u00e2ncia que a cultura da mamona vem apresentando nos \u00faltimos \n\nanos, o presente trabalho teve como objetivo avaliar o efeito da temperatura durante o \n\nper\u00edodo de armazenamento sobre a qualidade dos gr\u00e3os e do \u00f3leo de mamona. \n\n \n\n\n\n 165\n\n6.2. MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\n \n\nO presente trabalho foi desenvolvido no Laborat\u00f3rio de Propriedades F\u00edsicas e \n\nQualidade de Produtos Agr\u00edcolas pertencente ao Centro Nacional de Treinamento em \n\nArmazenagem (CENTREINAR), localizado na Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa \n\n- MG.  \n\nForam utilizados gr\u00e3os de mamona da variedade Guarani, provenientes de \n\nplanta\u00e7\u00f5es comerciais da cidade de V\u00e1rzea da Palma, Minas Gerais. Os frutos foram \n\ncolhidos na parte mediana do primeiro cacho das plantas. Ainda no campo, os frutos \n\neram homogeneizados e ent\u00e3o colocados em sacos de polipropileno de baixa densidade, \n\npara serem imediatamente transportados at\u00e9 Vi\u00e7osa, MG, onde foram feitas as an\u00e1lises \n\nposteriores. Ap\u00f3s serem colhidos com um teor de \u00e1gua de aproximadamente 11% b.s., \n\nos frutos foram debulhados em uma m\u00e1quina de debulha adaptada \u00e0 cultura da mamona. \n\nAp\u00f3s a debulha, os gr\u00e3os foram peneirados para que pudessem ser retiradas as \n\nimpurezas e mat\u00e9rias estranhas da massa. O teor de \u00e1gua dos gr\u00e3os, ap\u00f3s a colheita e \n\nprocessamento, encontrava-se em torno de 6,1% b.u. \n\nOs tratamentos foram compostos por gr\u00e3os de mamona acondicionados em \n\nsacos de juta e armazenados em c\u00e2maras do tipo B.O.D., nas temperaturas de 15, 25 e \n\n35 \u00b0C por um per\u00edodo de seis meses, sendo as an\u00e1lises qualitativas dos gr\u00e3os e do \u00f3leo \n\nde mamona avaliadas no in\u00edcio do experimento e cada 45 dias subseq\u00fcentes.  \n\n \n\n6.2.1. Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade dos gr\u00e3os ao longo do per\u00edodo de armazenamento \n\nAs determina\u00e7\u00f5es de teor de \u00e1gua dos gr\u00e3os de mamona foram feitas \n\nempregando-se o m\u00e9todo da estufa, a 105 \u00b1 1\u00baC, durante 24 horas, em duas repeti\u00e7\u00f5es \n\n(Brasil, 1992). Foram retiradas, aleatoriamente em cada per\u00edodo de armazenamento \n\nestudado, duas repeti\u00e7\u00f5es de cada tratamento, utilizadas para a determina\u00e7\u00e3o do teor de \n\n\u00e1gua. \n\nPara avalia\u00e7\u00e3o da perda de mat\u00e9ria seca dos gr\u00e3os de mamona durante o \n\narmazenamento em diferentes temperaturas, cinco repeti\u00e7\u00f5es de 100 g de gr\u00e3os por \n\ntratamento foram utilizadas. Os gr\u00e3os foram colocados no interior de embalagens \n\nconfeccionadas com material perfurado (tecido de organza), imperme\u00e1vel \u00e0 \u00e1gua. As \n\ncinco embalagens, devidamente lacradas, foram colocadas aleatoriamente no interior da \n\nmassa de gr\u00e3os dentro da B.O.D., sendo sua massa determinada no in\u00edcio do \n\nexperimento e a cada 45 dias, durante as avalia\u00e7\u00f5es qualitativas dos gr\u00e3os. De posse do \n\n\n\n 166\n\nteor de \u00e1gua dos gr\u00e3os e da massa do produto durante o armazenamento, a porcentagem \n\nde perda de mat\u00e9ria seca p\u00f4de ser calculada. \n\nA porcentagem de perda de mat\u00e9ria seca foi calculada de acordo com a \n\nseguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n( ) ( )\n\n( )\n\n* *\n\n*\n\n(i) (?)\n\ni ?\n\n(i)\n\ni\n\nm m\n -\n\n1 + U 1 + U\nPMS =   100\n\nm\n\n1 + U\n\n (1)\n\n \n\nem que: \n\nPMS: Porcentagem de perda de mat\u00e9ria seca, %; \nm(i): massa da amostra inicial, em g; \n\nm(?): massa da amostra no tempo ? , em g. \n\nU*i: teor de \u00e1gua inicial dos gr\u00e3os, decimal b.s.; e \nU*?: teor de \u00e1gua dos gr\u00e3os no tempo ?, decimal b.s. \n\n  \n \n\nA deteriora\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de mamona foi avaliada pelo n\u00edvel de extravasamento \n\nde solutos celulares em solu\u00e7\u00e3o, por meio da condutividade el\u00e9trica. O teste de \n\ncondutividade el\u00e9trica foi realizado de acordo com a metodologia descrita por Vieira e \n\nKrzyzanowski (1999). Foram pesadas quatro subamostras de 50 gr\u00e3os de cada \n\ntratamento e colocadas em copos de pl\u00e1stico com 75 mL de \u00e1gua deionizada e mantidos \n\nem uma c\u00e2mara do tipo BOD com temperatura constante de 25 \u00baC, durante 24 h. Depois \n\ndesse per\u00edodo, procedeu-se \u00e0 leitura da condutividade el\u00e9trica da solu\u00e7\u00e3o de embebi\u00e7\u00e3o \n\npor meio de condutiv\u00edmetro port\u00e1til da marca Digimed, modelo DM3, sendo os \n\nresultados expressos em ?S cm-1 g-1 de gr\u00e3os. \n\nO acompanhamento da cor dos gr\u00e3os de mamona foi realizado pela leitura \n\ndireta de reflect\u00e2ncia das coordenadas do sistema \u201cL\u201d (luminosidade), \u201ca\u201d (tonalidades \n\nverde - vermelha) e \u201cb\u201d (tonalidades azul - amarela), em color\u00edmetro trist\u00edmulo \n\n(iluminante 10\u00b0/D65), empregando-se o sistema Hunter de cor (Figura 1). Para cada \n\namostra, foi utilizada a m\u00e9dia de tr\u00eas determina\u00e7\u00f5es para avalia\u00e7\u00e3o da cor do produto \n\nanalisado. \n\n \n \n\n\n\n 167\n\n \n\n \n \nFIGURA 1. Representa\u00e7\u00e3o do s\u00f3lido de Hunter. \n\n \n \n\nUtilizando-se os valores das coordenadas \u201cL\u201d, \u201ca\u201d e \u201cb\u201d, foram calculadas a \n\ndiferen\u00e7a total de cor (Equa\u00e7\u00e3o 2) e o croma que define a intensidade e pureza de uma \n\ncor (Equa\u00e7\u00e3o 3).  \n\n \n2 2 2?E =  ?L +?a  +?b  (2)\n\n \n\n2 2\nrC = a + b  (3)\n\n \nSendo, \n \n\n0?L =L(t)-L(t ) (4)\n\n \n\n0?a =a(t)-a(t ) (5)\n \n\n0?b =b(t)-b(t ) (6)\n \n\nem que: \n\n?E: diferen\u00e7a de cor; \n\nCr: croma; \n\nt: per\u00edodo de armazenamento, dia; e \n\nt0 = per\u00edodo inicial. \n\n\n\n 168\n\n6.2.2. Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do \u00f3leo bruto extra\u00eddo dos gr\u00e3os de mamona ao \n\nlongo do per\u00edodo de armazenamento \n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do \u00f3leo bruto extra\u00eddo dos gr\u00e3os de mamona, \n\nextraiu-se o \u00f3leo dos gr\u00e3os de mamona segundo a metodologia oficial da American Oil \n\nChemist\u2019s Society - AOCS (1993), m\u00e9todo Ac 3-44.  \n\nA determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de per\u00f3xidos do \u00f3leo extra\u00eddo dos gr\u00e3os de mamona \n\nfoi realizada conforme metodologia oficial AOCS (1993), M\u00e9todo Cd 8-53. O \u00edndice de \n\nper\u00f3xidos (meq de per\u00f3xidos / kg de amostra) foi calculado pela seguinte express\u00e3o: \n\n \ngV  N 1000IP = \n\nm\n (7) \n\n \n\nem que: \n\nIP: \u00edndice de per\u00f3xidos, meq (kg de amostra)-1; \nVg: volume de Na2S2O3  gasto na titula\u00e7\u00e3o da amostra, ml; \nN: normalidade da solu\u00e7\u00e3o de Na2S2O3; e \nm: massa da amostra, g. \n\n \n \n\nA determina\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1cidos graxos livres do \u00f3leo extra\u00eddo dos gr\u00e3os de \n\nmamona foi realizada conforme metodologia oficial AOCS (1993), M\u00e9todo Ca 5a-40. O \n\nteor de \u00e1cidos graxos livres foi calculado pela seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\n \nC Vg N\n\nAGL = \nm\n\n (8)\n\n \nem que, \n \n\nAGL: teor de \u00e1cidos graxos livres, %; \n\nC: massa molar do \u00e1cido predominante; \n\nVg: volume da solu\u00e7\u00e3o padronizada de NaOH, ml; \n\nN: normalidade da solu\u00e7\u00e3o de NaOH. \n\n \n \n\nPara a mamona, o \u00e1cido graxo predominante \u00e9 o ricinol\u00e9ico, cuja massa molar \n\n\u00e9 igual a 298 g mol-1.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 169\n\n6.2.3. An\u00e1lise estat\u00edstica \n\nO experimento de avalia\u00e7\u00e3o da qualidade dos gr\u00e3os e do \u00f3leo de mamona \n\ndurante o armazenamento foi montado segundo o esquema em parcela subdividida, \n\ntendo nas parcelas as temperaturas de armazenamento e nas subparcelas o tempo de \n\narmazenamento, no delineamento inteiramente casualizado com determinado n\u00famero de \n\nrepeti\u00e7\u00f5es (de acordo com o teste empregado), sendo os dados analisados por meio de \n\nan\u00e1lise de vari\u00e2ncia e regress\u00e3o. Os modelos foram escolhidos baseados na signific\u00e2ncia \n\nda equa\u00e7\u00e3o, pelo teste F ao n\u00edvel de 5% de signific\u00e2ncia, no coeficiente de determina\u00e7\u00e3o \n\n(R2), na falta de ajuste e no fen\u00f4meno biol\u00f3gico em estudo. \n\n \n\n \n\n6.3. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n6.3.1. Qualidade dos gr\u00e3os ao longo do armazenamento \n\nNo Quadro 1, s\u00e3o apresentados os valores m\u00e9dios do teor de \u00e1gua dos gr\u00e3os de \n\nmamona durante o armazenamento em diferentes temperaturas.  \n\n \nQUADRO 1. Valores m\u00e9dios do teor de \u00e1gua (% b.u.) dos gr\u00e3os de mamona \n\ndurante o armazenamento em diferentes temperaturas. \n \n\nTemperatura (\u00b0C) Per\u00edodo de \narmazenamento \n\n(dias) 15 25 35 \n\n0 6,14 6,14 6,14 \n\n45 8,21 6,74 4,49 \n\n90 8,23 6,40 4,90 \n\n135 7,40 6,41 4,90 \n\n180 7,83 6,34 4,90 \n \n \n\nObserva-se no Quadro 1 que em todas as temperaturas ocorreram varia\u00e7\u00f5es no \n\nteor de \u00e1gua do produto ao longo do armazenamento. Essas varia\u00e7\u00f5es se devem \u00e0 \n\nhigroscopicidade do produto, que tende a entrar em equil\u00edbrio com as condi\u00e7\u00f5es de \n\ntemperatura e umidade relativa do ar durante o armazenamento. As condi\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de \n\narmazenamento no interior das c\u00e2maras em que os gr\u00e3os foram armazenados foram, \n\nrespectivamente, para temperatura e umidade relativa, de 15\u00b0C e 75 \u00b1 3%; 25\u00b0C e 62 \u00b1 \n\n3%; e 35\u00b0C e 40 \u00b1 3%. Assim, como o teor de \u00e1gua inicial foi, para todas as condi\u00e7\u00f5es, \n\nde 6,14% b.u., os gr\u00e3os sofreram as maiores varia\u00e7\u00f5es em seu teor de \u00e1gua nas \n\n\n\n 170\n\ntemperaturas de 15 e 35\u00b0C, quando houve aumento e redu\u00e7\u00e3o nos seus teores de \u00e1gua, \n\nrespectivamente. \n\nNo Quadro 1, observa-se tamb\u00e9m que, em todas as temperaturas de \n\narmazenamento, os gr\u00e3os de mamona apresentaram reduzidos valores de teor de \u00e1gua, \n\nn\u00e3o permitindo a ocorr\u00eancia de fungos e microorganismos na massa armazenada \n\ndurante o per\u00edodo de armazenamento. Isso provavelmente ocorreu devido ao elevado \n\nteor de \u00f3leo dos gr\u00e3os, que confere a este tipo de produto menores teores de \u00e1gua de \n\nequil\u00edbrio, com as condi\u00e7\u00f5es de temperatura e umidade relativa do ar, em compara\u00e7\u00e3o \n\ncom cereais, com elevado conte\u00fado de amido em sua constitui\u00e7\u00e3o. Assim, a temperatura \n\nde armazenagem provavelmente se constituiu no maior foco de deteriora\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os \n\nde mamona durante o armazenamento. \n\nNa Figura 2, s\u00e3o apresentados os valores m\u00e9dios da perda de mat\u00e9ria seca (%) \n\ndos gr\u00e3os de mamona durante o armazenamento em diferentes temperaturas. \n\n \n\nPer\u00edodo de armazenamento, dias\n\n0 45 90 135 180\n\nPe\nrd\n\na \nde\n\n m\nat\n\n\u00e9r\nia\n\n s\nec\n\na,\n %\n\n0,00\n\n0,25\n\n0,50\n\n0,75\n\n1,00\n\n1,25\n\n1,50\n15\u00b0c\n25\u00b0c\n35\u00b0c\nValores estimados\n\n \n \n\nFIGURA 2. Valores m\u00e9dios da perda de mat\u00e9ria seca dos gr\u00e3os de mamona durante \no armazenamento em diferentes temperaturas. \n\n \n \n\nDe acordo com a Figura 2, observa-se que durante o armazenamento, para \n\ntodos os tratamentos, os gr\u00e3os de mamona sofreram perdas de mat\u00e9ria seca e que estas \n\nperdas foram mais pronunciadas \u00e0 medida que se elevou a temperatura de \n\narmazenamento. Dessa forma, de acordo com os resultados encontrados e considerando-\n\nse fixo um determinado n\u00edvel de perda de mat\u00e9ria seca, como por exemplo 0,5%, \n\nconforme destacado na Figura 2, o tempo para os gr\u00e3os de mamona apresentarem este \n\n\n\n 171\n\nn\u00edvel de perda de mat\u00e9ria seca foi 111, 104 e 74 dias, respectivamente, para os gr\u00e3os \n\narmazenados nas temperaturas de 15, 25 e 35\u00b0C. Resultados semelhantes foram \n\nencontrados por Sorour e Uchino (2004), trabalhando com o efeito de diferentes teores \n\nde \u00e1gua e temperaturas na perda de mat\u00e9ria seca de gr\u00e3os de soja. A perda de mat\u00e9ria \n\nseca est\u00e1 diretamente ligada \u00e0 respira\u00e7\u00e3o do produto. Dessa forma, para maiores \n\ntemperaturas de armazenamento, normalmente h\u00e1 um aumento da taxa de respira\u00e7\u00e3o do \n\nproduto e, por conseguinte, maior perda de mat\u00e9ria seca.  \n\nSegundo Fleurat-Lessard (2002), os dois principais fatores que afetam a taxa de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de CO2 (ou consumo de O2 em condi\u00e7\u00f5es normais aer\u00f3bicas) s\u00e3o temperatura \n\ne atividade de \u00e1gua do gr\u00e3o. Com o aumento da deteriora\u00e7\u00e3o do produto devido ao \n\naumento da temperatura de armazenagem e, conseq\u00fcentemente, maior perda de mat\u00e9ria \n\nseca, \u00e9 de se esperar que a integridade e a organiza\u00e7\u00e3o das membranas celulares dos \n\ngr\u00e3os tamb\u00e9m tenham sofrido efeito da eleva\u00e7\u00e3o da temperatura. \n\nNa Figura 3, s\u00e3o apresentados os valores da condutividade el\u00e9trica dos gr\u00e3os de \n\nmamona durante o armazenamento em diferentes temperaturas. \n\n \n\nPer\u00edodo de armazenamento, dias\n\n0 45 90 135 180\n\nC\non\n\ndu\ntiv\n\nid\nad\n\ne \nel\n\n\u00e9t\nri\n\nca\n, m\n\nS \ncm\n\n-1\n g\n\n-1\n\n0\n\n80\n\n82\n\n84\n\n86\n\n88\n\n90\n\n92\n15\u00b0C\n25\u00b0C\n35\u00b0C\nValores estimados\n\n \n \n\nFIGURA 3. Valores m\u00e9dios da condutividade el\u00e9trica dos gr\u00e3os de mamona durante \no armazenamento em diferentes temperaturas. \n\n \n \n\nConforme pode ser observado na Figura 3, ocorreu aumento dos valores de \n\ncondutividade el\u00e9trica dos gr\u00e3os de mamona com o aumento do tempo de \n\narmazenamento. Al\u00e9m disso, assim como observado para a perda de mat\u00e9ria seca, os \n\nmaiores valores de condutividade el\u00e9trica foram observados para os gr\u00e3os armazenados \n\n\n\n 172\n\nna temperatura de 35\u00b0C. Alencar (2006), trabalhando com gr\u00e3os de soja armazenados \n\ncom diferentes teores de \u00e1gua em diferentes temperaturas, tamb\u00e9m encontrou que o \n\naumento do tempo e da temperatura de armazenagem provocou aumento da \n\ncondutividade el\u00e9trica da solu\u00e7\u00e3o contendo os gr\u00e3os, principalmente aqueles com \n\nelevados teores de \u00e1gua. \n\nNo teste de condutividade el\u00e9trica, a qualidade de uma semente \u00e9 avaliada \n\nindiretamente por meio da determina\u00e7\u00e3o da quantidade de lixiviados na solu\u00e7\u00e3o de \n\nembebi\u00e7\u00e3o do produto, servindo como indicativo do n\u00edvel de danifica\u00e7\u00e3o e integridade \n\ndo tegumento. Os menores valores de condutividade, correspondentes \u00e0 menor libera\u00e7\u00e3o \n\nde lixiviados, indicam alto potencial fisiol\u00f3gico (maior vigor), revelando menor \n\nintensidade de desorganiza\u00e7\u00e3o das membranas das c\u00e9lulas (Vieira &amp; Krzyzanowski, \n\n1999). Dessa forma, verifica-se que o teste de condutividade el\u00e9trica foi eficaz em \n\ndiferenciar os gr\u00e3os de mamona em fun\u00e7\u00e3o de sua maior ou menor deteriora\u00e7\u00e3o durante \n\no armazenamento em fun\u00e7\u00e3o de uma maior ou menor temperatura. Krishnan et al. \n\n(2004), estudando as caracter\u00edsticas termodin\u00e2micas da soja durante o armazenamento \n\nsob condi\u00e7\u00f5es de envelhecimento acelerado, tamb\u00e9m verificaram maiores valores de \n\ncondutividade el\u00e9trica \u00e0 medida que se utilizavam temperaturas mais elevadas ao longo \n\ndo per\u00edodo de armazenamento. \n\nNo Quadro 2, s\u00e3o apresentados os modelos ajustados aos dados observados da \n\nperda de mat\u00e9ria seca e condutividade el\u00e9trica da solu\u00e7\u00e3o contendo os gr\u00e3os de \n\nmamona, em fun\u00e7\u00e3o do tempo de armazenamento e para diferentes temperaturas. Os \n\nmodelos mostraram-se adequados para estimar as vari\u00e1veis qualitativas dos gr\u00e3os de \n\nmamona, apresentando signific\u00e2ncia satisfat\u00f3ria das regress\u00f5es e elevados valores do \n\ncoeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R2), superiores a 93%. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 173\n\nQUADRO 2. Equa\u00e7\u00f5es de regress\u00e3o ajustadas aos valores de perda de mat\u00e9ria seca \n(PMS) e condutividade el\u00e9trica (CE) em fun\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de \narmazenamento (TA) para diferentes temperaturas. \n\n \nTemperatura (\u00b0C) Equa\u00e7\u00e3o de regress\u00e3o R2 (%) \n\nPerda de mat\u00e9ria seca \n\n15 PMS = 0, 0037 TA  93,33++ \n\n25 PMS = 0, 0050 TA  98,58++ \n\n35 PMS = 0, 0065 TA  99,15++ \n\nCondutividade el\u00e9trica \n\n15 CE = 80, 9347 + 0, 0309 TA  98,31++ \n\n25 CE = 80, 9746 + 0, 0416 TA  98,67++ \n\n35 CE = 81, 0882 + 0, 0525 TA  97,75++ \n++ Significativo a 1% de signific\u00e2ncia, pelo teste F. \n\n \n \n\nNas Figuras 4, 5 e 6, s\u00e3o apresentados, respectivamente, os valores m\u00e9dios das \n\ncoordenadas \u201cL\u201d, \u201ca\u201d e \u201cb\u201d dos gr\u00e3os de mamona durante o per\u00edodo de armazenamento \n\nem diferentes temperaturas.  \n\n \n \n\nPer\u00edodo de armazenamento, dias\n\n0 45 90 135 180\n\nC\noo\n\nrd\nen\n\nad\na \n\nL\n\n0\n\n26\n\n28\n\n30\n\n32\n\n34\n\n15\u00b0C\n25\u00b0C\n35\u00b0C\nValores estimados\n\n \n \n\nFIGURA 4. Valores m\u00e9dios da coordenada \u201cL\u201d dos gr\u00e3os de mamona durante o \narmazenamento em diferentes temperaturas. \n\n\n\n 174\n\nPer\u00edodo de armazenamento, dias\n\n0 45 90 135 180\n\nC\noo\n\nrd\nen\n\nad\na \n\na\n\n4,0\n\n4,5\n\n5,0\n\n5,5\n\n6,0\n\n6,5\n\n7,0\n\n15\u00b0C\n25\u00b0C\n35\u00b0C\nValores estimados\n\n \n \n\nFIGURA 5. Valores m\u00e9dios da coordenada \u201ca\u201d dos gr\u00e3os de mamona durante o \narmazenamento em diferentes temperaturas. \n\n \n \n \n\nPer\u00edodo de armazenamento, dias\n\n0 45 90 135 180\n\nC\noo\n\nrd\nen\n\nad\na \n\nb\n\n0\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n\n10\n\n11\n\n12\n\n15\u00b0C\n25\u00b0C\n35\u00b0C\nValores estimados\n\n \n \n\nFIGURA 6. Valores m\u00e9dios da coordenada \u201cb\u201d dos gr\u00e3os de mamona durante o \narmazenamento em diferentes temperaturas. \n\n \n\n \n\nNas Figuras 4, 5 e 6, pode-se observar que ocorreu redu\u00e7\u00e3o de todas as \n\nvari\u00e1veis analisadas para a avalia\u00e7\u00e3o de cor dos gr\u00e3os de mamona durante o \n\narmazenamento. Al\u00e9m disso, observa-se tamb\u00e9m que \u00e0 medida que se elevou a \n\ntemperatura durante o armazenamento, maiores foram as redu\u00e7\u00f5es nos valores das \n\ncoordenadas \u201cL\u201d, \u201ca\u201d e \u201cb\u201d, indicativas da colora\u00e7\u00e3o do produto.  \n\n\n\n 175\n\nNo sistema de coordenadas de Hunter, o termo \u201cL\u201d (luminosidade) est\u00e1 \n\nrelacionado \u00e0 grandeza Y do sistema CIE e ao valor do sistema Munsell. Os valores da \n\ncoordenada \u201cL\u201d variam do cem (100) ao zero (0), de acordo com as tonalidades branca e \n\npreta, respectivamente. O termo \u201ca\u201d refere-se \u00e0 tonalidade vermelha, se positivo, ou \n\nverde, se negativo, e est\u00e1 relacionada \u00e0s coordenadas X e Y do sistema CIE. O termo \n\n\u201cb\u201d \u00e9 mensur\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s tonalidades, amarela, se positivo, e azul, se negativo, \n\nsendo fun\u00e7\u00e3o das coordenadas Z e Y no sistema CIE. Dessa forma, de acordo com os \n\nresultados encontrados, pode-se observar que os gr\u00e3os de mamona sofreram \n\nescurecimento do seu tegumento ao longo do per\u00edodo de armazenamento, sendo este \n\nescurecimento mais pronunciado \u00e0 medida que se elevou a temperatura de \n\narmazenagem. Resultados semelhantes foram obtidos por Hou e Chang (2004), \n\navaliando altera\u00e7\u00f5es na colora\u00e7\u00e3o e composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da soja em diferentes \n\ncondi\u00e7\u00f5es de armazenamento. Estes autores observaram escurecimento dos gr\u00e3os de \n\nsoja somente quando armazenados em condi\u00e7\u00f5es mais adversas, de 30 \u00baC e 84% de \n\numidade relativa. A varia\u00e7\u00e3o na colora\u00e7\u00e3o, para Liu (1997), caracteriza o \n\nenvelhecimento em gr\u00e3os, estando associada a outras altera\u00e7\u00f5es qualitativas, tais como, \n\nredu\u00e7\u00e3o do percentual de germina\u00e7\u00e3o. \n\nNa Figura 7, s\u00e3o apresentados os valores do \u00edndice crom\u00e1tico croma (Cr) dos \n\ngr\u00e3os de mamona durante o armazenamento para diferentes temperaturas. \n\n \n\nPer\u00edodo de armazenamento, dias\n\n0 45 90 135 180\n\nC\nro\n\nm\na\n\n0\n\n7\n\n8\n\n9\n\n10\n\n11\n\n12\n\n13\n\n14\n\n15\u00b0C\n25\u00b0C\n35\u00b0C\nValores estimados\n\n \n \n\nFIGURA 7. Valores m\u00e9dios do \u00edndice croma dos gr\u00e3os de mamona durante o \narmazenamento em diferentes temperaturas. \n\n \n\n \n\n\n\n 176\n\nDe acordo com o mostrado na Figura 7, observa-se que ocorreu redu\u00e7\u00e3o dos \n\nvalores do \u00edndice crom\u00e1tico croma durante o armazenamento. Assim como as \n\ncoordenadas \u201cL\u201d, \u201ca\u201d e \u201cb\u201d, verifica-se tamb\u00e9m para o croma que esta redu\u00e7\u00e3o foi mais \n\nintensa \u00e0 medida que se elevou a temperatura durante o armazenamento. Esses \n\nresultados concordam com os encontrados por Alencar (2006), trabalhando com o \n\narmazenamento de gr\u00e3os de soja em diferentes temperaturas e teores de \u00e1gua. De acordo \n\ncom McGuire (1992), o par\u00e2metro croma representa a intensidade ou satura\u00e7\u00e3o de cor, \n\nsendo  calculado a partir dos valores de \u201ca\u201d e \u201cb\u201d (Equa\u00e7\u00e3o 3). A satura\u00e7\u00e3o \u00e9 a \n\nqualidade que identifica a cor, indicando a propor\u00e7\u00e3o em que est\u00e1 misturada com o \n\npreto, branco ou cinza. Dessa forma, verifica-se que os valores encontrados para a \n\nsatura\u00e7\u00e3o de cor ou croma confirmam o escurecimento apresentado pelos gr\u00e3os de \n\nmamona com o tempo de armazenamento, escurecimento este mais intenso com o \n\naumento da temperatura de armazenagem. \n\nNa Figura 8, est\u00e3o os valores da diferen\u00e7a de cor apresentados pelos gr\u00e3os de \n\nmamona durante o armazenamento em diferentes temperaturas. \n\n \n \n\nPer\u00edodo de armazenamento, dias\n\n0 45 90 135 180\n\nD\nif\n\ner\nen\n\n\u00e7a\n d\n\ne \nco\n\nr\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n15\u00b0C\n25\u00b0C\n35\u00b0C\nValores estimados\n\n \n \n\nFIGURA 8. Valores m\u00e9dios da diferen\u00e7a de cor dos gr\u00e3os de mamona durante o \narmazenamento em diferentes temperaturas. \n\n \n \n\nConforme pode ser observado na Figura 8, ocorreram varia\u00e7\u00f5es na cor dos \n\ngr\u00e3os de mamona durante o armazenamento, que resultou no aumento da diferen\u00e7a de \n\ncor ao longo do per\u00edodo de armazenamento, sendo estas diferen\u00e7as mais intensas com o \n\naumento da temperatura de armazenagem. Resultados semelhantes foram encontrados \n\n\n\n 177\n\npor Alencar (2006), trabalhando com gr\u00e3os de soja armazenados em diferentes \n\ntemperaturas. De acordo com v\u00e1rios pesquisadores, a varia\u00e7\u00e3o na colora\u00e7\u00e3o pode estar \n\nassociada \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da qualidade do produto (Alencar, 2006; Afonso J\u00fanior &amp; Corr\u00eaa, \n\n2003; Vilela et al., 2000). Infere-se, com isso, a necessidade de maiores cuidados \n\ndurante o armazenamento do produto com rela\u00e7\u00e3o aos poss\u00edveis fatores respons\u00e1veis \n\npela altera\u00e7\u00e3o da cor dos gr\u00e3os de mamona. \n\nNo Quadro 3, s\u00e3o apresentados os modelos ajustados aos dados observados das \n\nvari\u00e1veis relativas \u00e0 cor dos gr\u00e3os de mamona, em fun\u00e7\u00e3o do tempo de armazenamento \n\ne para diferentes temperaturas.  \n\n \n\nQUADRO 3. Equa\u00e7\u00f5es ajustadas aos valores das coordenadas \u201cL\u201d, \u201ca\u201d e \u201cb\u201d, e dos \nvalores de croma (Cr) e diferen\u00e7a de cor (?E) em fun\u00e7\u00e3o do per\u00edodo \nde armazenamento (TA) para diferentes temperaturas. \n\n \nTemperatura (\u00b0C) Equa\u00e7\u00e3o de regress\u00e3o R2 (%) \n\nCoordenada \u201cL\u201d \n\n15 -4 2L = 33, 6004 - 1, 53 10  TA\u00d7  92,17++ \n\n25 -4 2L = 33, 5116 - 1, 66 10  TA\u00d7  94,51++ \n\n35 -4 2L = 33, 3500 - 1, 83 10  TA\u00d7  95,88++ \n\nCoordenada \u201ca\u201d \n\n15 -5 2a = 6, 4733 - 6, 09 10  TA\u00d7  96,75++ \n\n25 -5 2a = 6, 4088 - 6, 40 10  TA\u00d7  97,76++ \n\n35 -5 2L = 6, 3336 - 6, 79 10  TA\u00d7  97,91++ \n\nCoordenada \u201cb\u201d \n\n15 -4 2b = 11, 4711 - 1, 37 10  TA\u00d7  91,34++ \n\n25 -4 2b = 11, 3743 - 1, 48 10  TA\u00d7  93,54++ \n\n35 -4 2b = 11, 26, 05 - 1, 55 10  TA\u00d7  95,76++ \n\nCroma \n\n15 -4 2C = 13,1687 - 1, 49 10  TAr \u00d7  92,74\n++ \n\n25 -4 2C = 13, 0517 - 1, 59 10  TAr \u00d7  94,78\n++ \n\n35 -4 2C = 12, 9158 - 1, 67 10  TAr \u00d7  96,53\n++ \n\nDiferen\u00e7a de cor \n\n15 ?E = 0, 0049 + 0, 0630 exp(0, 0262 TA)  99,68++ \n\n25 ?E = 0, 0464 + 0, 0979 exp(0, 0242 TA)  99,42++ \n\n35 ?E = 0, 0100 + 0, 2139 exp(0, 0203 TA)  98,88++ \n++ Significativo a 1% de signific\u00e2ncia, pelo teste F. \n\n \n\n\n\n 178\n\nOs modelos mostraram-se adequados em estimar as vari\u00e1veis qualitativas da \n\ncor dos gr\u00e3os de mamona, apresentando signific\u00e2ncia satisfat\u00f3ria das regress\u00f5es, pelo \n\nteste F, e elevados valores do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R2), que foram superiores a \n\n91%. \n\n \n\n6.3.2. Qualidade do \u00f3leo extra\u00eddo dos gr\u00e3os de mamona durante o armazenamento \n\nNa Figura 9, s\u00e3o apresentados os valores do \u00edndice de per\u00f3xidos (meq kg-1) do \n\n\u00f3leo bruto extra\u00eddo dos gr\u00e3os de mamona durante o armazenamento em diferentes \n\ntemperaturas. \n\n \n\nPer\u00edodo de armazenamento, dias\n\n0 45 90 135 180\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \npe\n\nr\u00f3\nxi\n\ndo\ns,\n\n m\neq\n\n k\ng-\n\n1\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n15\u00b0C\n25\u00b0C\n35\u00b0C\nValores estimados\n\n \n \n\nFIGURA 9. Valores m\u00e9dios do \u00edndice de per\u00f3xido do \u00f3leo bruto extra\u00eddo dos gr\u00e3os \nde mamona armazendas em diferentes temperaturas \n\n \n \n\nNa Figura 9, observa-se que houve aumento dos valores do \u00edndice de per\u00f3xido \n\ndo \u00f3leo bruto extra\u00eddo dos gr\u00e3os de mamona com o aumento do tempo de \n\narmazenamento. Al\u00e9m disso, observa-se que o aumento no \u00edndice de per\u00f3xidos foi mais \n\nacentuado com e eleva\u00e7\u00e3o da temperatura de armazenagem, fato este que tamb\u00e9m foi \n\nobservado por Narayan et al. (1988), trabalhando com gr\u00e3os de soja armazenados em \n\ndiferentes temperaturas e umidades relativas.  \n\nDe acordo com Ara\u00fajo (2004), a causa mais comum da rancifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a rea\u00e7\u00e3o \n\nde oxida\u00e7\u00e3o, sendo o per\u00f3xido o primeiro produto formado pela oxida\u00e7\u00e3o de um \u00f3leo ou \n\ngordura.  O \u00edndice de per\u00f3xido \u00e9, segundo O'Brien (2004), uma das an\u00e1lises mais \n\nutilizadas para caracterizar \u00f3leos e gorduras, sendo que produtos que apresentam \n\n\n\n 179\n\nvalores de \u00edndice de per\u00f3xido compreendidos entre 1 e 5 meq kg-1 s\u00e3o classificados \n\ncomo de baixo estado de oxida\u00e7\u00e3o; os que apresentam valores entre 5 e 10 meq kg-1 s\u00e3o \n\ncaracterizados por estado de oxida\u00e7\u00e3o moderado; e os que apresentam valores \n\ncompreendidos entre 10 e 20 meq kg-1 s\u00e3o classificados como em alto estado de \n\noxida\u00e7\u00e3o.  \n\nDesta forma, segundo a classifica\u00e7\u00e3o proposta por O'Brien (2004), observa-se \n\nna Figura 9 que, para os gr\u00e3os armazenados na temperatura de 15\u00b0C at\u00e9 135 dias de \n\narmazenamento, o \u00f3leo da mamona pode ser considerado como de baixo estado de \n\noxida\u00e7\u00e3o. Com 180 dias de armazenamento, o \u00f3leo de mamona armazenado a 15\u00b0C \n\napresentou valores do \u00edndice de per\u00f3xidos de 5,84 meq kg-1, enquadrando-se como de \n\nestado de oxida\u00e7\u00e3o moderado. Para os gr\u00e3os armazenados a 25\u00b0C, o \u00f3leo de mamona \n\npode ser classificado como de baixo estado de oxida\u00e7\u00e3o at\u00e9 90 dias de armazenamento, \n\nsendo que, a partir deste ponto, passa a ser classificado como de estado de oxida\u00e7\u00e3o \n\nmoderado, com \u00edndices de per\u00f3xidos de 5,10 e 6,66 meq kg-1, respectivamente, para 135 \n\ne 180 dias de armazenamento. Para os gr\u00e3os armazenados a 35\u00b0C, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do in\u00edcio \n\ndo armazenamento, em todos os outros per\u00edodos o \u00f3leo de mamona s\u00f3 poderia ser \n\nclassificado como de estado de oxida\u00e7\u00e3o moderado, apresentando valores de \u00edndice de \n\nper\u00f3xidos de 5,46; 6,66; 8,04; e 9,60 meq kg-1, respectivamente, para 45, 90, 135 e 180 \n\ndias de armazenamento.  \n\nEsses resultados evidenciam o efeito da temperatura sobre a perda de qualidade \n\ndo \u00f3leo bruto extra\u00eddo dos gr\u00e3os de mamona \u00e0 medida que se eleva a temperatura de \n\narmazenagem, avaliados pelo \u00edndice de per\u00f3xidos. Estes resultados s\u00e3o coincidentes \n\ncom os encontrados por Alencar (2006), trabalhando com gr\u00e3os de soja, armazenados \n\nem diferentes temperaturas e teores de \u00e1gua. Segundo este autor, al\u00e9m de afetar a \n\nqualidade do \u00f3leo, o processo de oxida\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 respons\u00e1vel pela deteriora\u00e7\u00e3o dos \n\ngr\u00e3os, fato que pode ser observado nos \u00edndices de qualidade anteriormente avaliados no \n\npresente trabalho para os gr\u00e3os de mamona em fun\u00e7\u00e3o do tempo e da temperatura de \n\narmazenagem.  \n\nNa Figura 10, s\u00e3o apresentados os valores de \u00e1cidos graxos livres, expressos \n\nem % de \u00e1cido ricinol\u00e9ico, do \u00f3leo bruto extra\u00eddo dos gr\u00e3os de mamona durante o \n\narmazenamento em diferentes temperaturas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 180\n\nPer\u00edodo de armazenamento, dias\n\n0 45 90 135 180\n\n\u00c1\nci\n\ndo\ns \n\ngr\nax\n\nos\n li\n\nvr\nes\n\n, %\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\n\n1,2\n15\u00b0C\n25\u00b0C\n35\u00b0C\nValores estimados\n\n \n \n\nFIGURA 10. Valores m\u00e9dios da porcentagem de \u00e1cidos graxos livres do \u00f3leo bruto \nextra\u00eddo dos gr\u00e3os de mamona armazenados em diferentes \ntemperaturas. \n\n \n \n\nNa Figura 10, observa-se que houve aumento dos valores da porcentagem de \n\n\u00e1cidos graxos livres do \u00f3leo bruto extra\u00eddo dos gr\u00e3os de mamona com o aumento do \n\ntempo de armazenamento. Al\u00e9m disso, observa-se que o aumento da porcentagem de \n\n\u00e1cidos graxos livres foi mais acentuado com e eleva\u00e7\u00e3o da temperatura de \n\narmazenagem, concordando com os resultados encontrados por Alencar (2006), \n\ntrabalhando com gr\u00e3os de soja armazenados em diferentes temperaturas e com \n\ndiferentes teores de \u00e1gua. \n\nO percentual de \u00e1cidos graxos livres tem sido proposto como um \u00edndice \n\nsens\u00edvel da qualidade de gr\u00e3os e sementes, uma vez que est\u00e1 associado \u00e0 rancifica\u00e7\u00e3o \n\nhidrol\u00edtica (Napole\u00e3o, 1997). Segundo Ara\u00fajo (2004), produtos armazenados em \n\ncondi\u00e7\u00f5es inadequadas est\u00e3o sujeitos \u00e0 rancifica\u00e7\u00e3o  hidrol\u00edtica, sendo  o resultado da \n\nhidr\u00f3lise  manifestado pelo aumento da acidez, aumento da sensibilidade dos \u00e1cidos \n\ngraxos \u00e0 oxida\u00e7\u00e3o e pela altera\u00e7\u00e3o das propriedades funcionais. De acordo com O'Brien \n\n(2004), a rancifica\u00e7\u00e3o  hidrol\u00edtica resulta em libera\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos graxos livres do \n\ntriacilglicerol, podendo afetar o sabor, odor e outras caracter\u00edsticas do \u00f3leo. Esse autor \n\nafirma que \u00f3leos de origem vegetal podem apresentar valores de \u00e1cidos graxos livres \n\nrelativamente altos, caso os gr\u00e3os ou sementes apresentem danos procedentes do campo \n\nou de pr\u00e1ticas incorretas de armazenagem, sendo que altos valores de \u00e1cidos graxos \n\nlivres podem ocasionar perdas excessivas no refino. \n\n\n\n 181\n\nPara a comercializa\u00e7\u00e3o do \u00f3leo de mamona, a porcentagem de acidez \u00e9 um dos \n\nprincipais par\u00e2metros avaliados, uma vez que, quanto maior for a acidez do \u00f3leo, \n\nmaiores ser\u00e3o os gastos para neutralizar este \u00f3leo durante o refino para uso industrial.  \n\nSegundo Santos et al (2001), o \u00f3leo de mamona pode ser classificado, comercialmente, \n\ncomo Medicinal (isento de acidez), Industrial n\u00b01 (m\u00e1ximo de 1% de acidez) e \n\nIndustrial n\u00b03 (m\u00e1ximo de 3% de acidez). Dessa forma, pode-se observar que o \u00f3leo de \n\nmamona, para todas as condi\u00e7\u00f5es de tempo e temperatura estudados neste trabalho, \n\npode ser classificado como \u00f3leo industrial n\u00b01.  \n\nUma outra forma de  expressar a acidez do \u00f3leo de mamona \u00e9 o chamado \n\n\u00edndice de acidez. O \u00edndice de acidez \u00e9 definido como a quantidade em mg de KOH \n\nnecess\u00e1ria para neutralizar 1 grama de amostra. Para a convers\u00e3o de teor de \u00e1cidos \n\ngraxos livres para \u00edndice de acidez, basta multiplicar por 1,99 (O\u2019Brien, 2004). De \n\nacordo com Weiss (1983), o padr\u00e3o internacional de comercializa\u00e7\u00e3o do \u00f3leo de \n\nmamona, de acordo com o \u00edndice de acidez, \u00e9 de 3-4 mg de KOH por grama de \u00f3leo. \n\nDessa forma, valores inferiores a esta faixa encontram-se dentro do padr\u00e3o comercial \n\ninternacional. Com base nos resultados encontrados no presente estudo, verifica-se que \n\nindependentemente do tratamento de tempo de e temperatura utilizados para o \n\narmazenamento dos gr\u00e3os de mamona, o \u00f3leo bruto extra\u00eddo de seus gr\u00e3os atendem ao \n\npadr\u00e3o internacional de comercializa\u00e7\u00e3o, ou seja, apresentaram valores inferiores a 3 \n\nmg de KOH por grama de \u00f3leo. Esses resultados comprovam a elevada qualidade do \n\n\u00f3leo de mamona, concordando com o que foi enunciado por Ogunniyi (2006). Segundo \n\nesse autor, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de quando \u00e9 submetido a elevadas condi\u00e7\u00f5es de temperatura, o \n\n\u00f3leo de mamona apresenta boa vida \u00fatil, n\u00e3o apresentando rancifica\u00e7\u00e3o  hidrol\u00edtica, em \n\ncompara\u00e7\u00e3o com outros \u00f3leos vegetais. \n\nNo Quadro 4, s\u00e3o apresentados os modelos ajustados aos dados observados do \n\n\u00edndice de per\u00f3xidos e da porcentagem de \u00e1cidos graxos livres do \u00f3leo bruto extra\u00eddos \n\ndos gr\u00e3os de mamona, em fun\u00e7\u00e3o do tempo de armazenamento e para diferentes \n\ntemperaturas. Os modelos mostraram-se adequados para estimar as vari\u00e1veis \n\nqualitativas do \u00f3leo bruto extra\u00eddo dos gr\u00e3os de mamona, apresentando signific\u00e2ncia \n\nsatisfat\u00f3ria das regress\u00f5es e elevados valores do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R2), \n\nsuperiores a 90%. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 182\n\nQUADRO 4. Equa\u00e7\u00f5es de regress\u00e3o ajustadas aos valores do \u00edndice de per\u00f3xidos \n(IP) e da porcentagem de \u00e1cidos graxos livres (AGL) do \u00f3leo bruto \nextra\u00eddo dos gr\u00e3os de mamona em fun\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de \narmazenamento (TA) para diferentes temperaturas. \n\n \n\nTemperatura (\u00b0C) Equa\u00e7\u00e3o de regress\u00e3o R2 (%) \n\n\u00cdndice de per\u00f3xidos \n\n15 -7 3 IP = 1, 8946 - 6, 45 10 TA\u00d7  94,67++ \n\n25 -7 3 IP = 2,1628 - 8, 31 10 TA\u00d7  92,32++ \n\n35 IP = 2, 7749 + 0, 0397 TA  93,32++ \n\n\u00c1cidos graxos livres \n\n15 AGL = 0, 2134 + 0, 0013 TA  90,09++ \n\n25 AGL = 0,1918 + 0, 0022 TA  90,04++ \n\n35 AGL = 0,1576 + 0, 0046 TA  91,25++ \n++ Significativo a 1% de signific\u00e2ncia, pelo teste F. \n\n \n \n\n \n\n6.4. CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\nCom base nos resultados obtidos neste trabalho, pode-se concluir que: \n\n \n \n\n1) Os gr\u00e3os de mamona sofreram perda de mat\u00e9ria seca durante o armazenamento, \n\nsendo que estas perdas foram mais pronunciadas \u00e0 medida que se elevou a \n\ntemperatura de armazenamento; \n\n \n\n2) Houve aumento dos valores de condutividade el\u00e9trica dos gr\u00e3os de mamona com \n\no aumento do per\u00edodo de armazenamento, sendo que os maiores valores foram \n\nobservados para a maior temperatura de armazenamento (35\u00b0C); \n\n \n\n3) Durante o armazenamento ocorreu redu\u00e7\u00e3o de todas as vari\u00e1veis analisadas para \n\na avalia\u00e7\u00e3o de cor dos gr\u00e3os de mamona. Al\u00e9m disso, observou-se tamb\u00e9m que \u00e0 \n\nmedida que se elevou a temperatura durante o armazenamento, maiores foram as \n\nredu\u00e7\u00f5es nos valores das coordenadas \u201cL\u201d, \u201ca\u201d e \u201cb\u201d; \n\n\n\n 183\n\n \n\n4) Houve redu\u00e7\u00e3o dos valores do par\u00e2metro croma, que representa a intensidade ou \n\nsatura\u00e7\u00e3o de cor, durante o armazenamento, sendo que esta redu\u00e7\u00e3o foi mais \n\nintensa \u00e0 medida que se elevou a temperatura durante o armazenamento; \n\n \n\n5) Durante o armazenamento ocorreu aumento da diferen\u00e7a de cor nos gr\u00e3os de \n\nmamona, sendo que estas diferen\u00e7as foram mais intensas com o aumento da \n\ntemperatura de armazenagem. \n\n \n\n6) Houve aumento dos valores do \u00edndice de per\u00f3xido do \u00f3leo bruto extra\u00eddo dos \n\ngr\u00e3os de mamona com o aumento do per\u00edodo de armazenamento. Al\u00e9m disso, \n\nobserva-se que o aumento no \u00edndice de per\u00f3xidos foi mais acentuado com e \n\neleva\u00e7\u00e3o da temperatura de armazenagem; \n\n \n\n7) Houve aumento dos valores da porcentagem de \u00e1cidos graxos livres no \u00f3leo \n\nbruto extra\u00eddo dos gr\u00e3os de mamona com o aumento do per\u00edodo de \n\narmazenamento, sendo que este aumento foi mais acentuado com e eleva\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura de armazenagem. \n\n \n\n \n\n \n\n6.5. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n \n\nAFONSO J\u00daNIOR, P.C.; CORR\u00caA, P.C.; ANDRADE, E.T. Efeito do impacto \nmec\u00e2nico induzido sobre a integridade dos gr\u00e3os e a qualidade do caf\u00e9. Revista \nBrasileira de Armazenamento, Especial Caf\u00e9, n.06, p.10-18, 2003. \n\n \nAFONSO J\u00daNIOR, P.C.; CORR\u00caA, P.C. Influ\u00eancia do tempo de armazenagem na cor \ndos gr\u00e3os de caf\u00e9 pr\u00e9-processados por \u201cvia seca\u201d e \u201cvia \u00famida\u201d. Ci\u00eancia e \nAgrotecnologia, v.27, p.1268-1276, 2003. \n \nAFONSO J\u00daNIOR, P.C.; CORR\u00caA, P.C.; GONELI, A.L.D.; SILVA, F.S. \nContribui\u00e7\u00e3o das etapas do pr\u00e9-processamento para a qualidade do caf\u00e9. Revista \nBrasileira de Armazenamento, Especial Caf\u00e9, n.8, p.46-53, 2004. \n \nALENCAR, E.R. Efeitos das condi\u00e7\u00f5es de armazenagem sobre a qualidade da soja \n(Glycine max (L.) MERRILL) e do \u00f3leo bruto. 2006. 102p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEngenharia Agr\u00edcola) \u2013 UFV, Vi\u00e7osa, 2006. \n \n\n\n\n 184\n\nALVES, W.M.; FARONI, L.R.D.; CORR\u00caA, P.C.; PARIZZI, F.C.; PIMENTEL, \nM.A.G. Influ\u00eancia do pr\u00e9-processamento e do per\u00edodo de armazenamento na perda de \nmat\u00e9ria seca em caf\u00e9 (Coffea ar\u00e1bica L.) beneficiado. Revista Brasileira de \nArmazenamento, especial caf\u00e9, n.7, p.122-127, 2003. \n \nALVES, W.M.; FARONI, L.R.D.; CORR\u00caA, P.C.; SILVA, M.C.H.; ALENCAR, E.R. \nTaxa respirat\u00f3ria e perda de mat\u00e9ria seca no armazenamento de milho sob diferentes \ntemperaturas. Revista Brasileira de Armazenamento, v.31, p.59-64, 2006. \n \nANDRADE, E.T.; CORR\u00caA, P.C.; MARTINS, J.H.; ALVARENGA, E.M. Avalia\u00e7\u00e3o \nde dano mec\u00e2nico em sementes de feij\u00e3o por meio de condutividade el\u00e9trica. Revista \nBrasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, v.3, p.54-60, 1999. \n \nAOCS. Official methods and recommended practices. 4 ed. Champaign: AOCS, \n1993. 2 v.  \n \nARA\u00daJO, J.M.A. Qu\u00edmica de Alimentos: Teoria e Pr\u00e1tica. Vi\u00e7osa: Editora UFV, \n2004. 416 p.  \n \nBROOKER, D.B.; BAKKER-ARKEMA, F.W.; HALL, C.W. Drying and storage of \ngrains and oilseeds. Westport: The AVI Publishing Company, 1992. 450 p. \n \nCHIERICE, G.O.; CLARO NETO, S. Aplica\u00e7\u00e3o industrial do \u00f3leo. In: AZEVEDO, \nD.M. P. de; LIMA, E. F. (eds.). O agroneg\u00f3cio da mamona no Brasil. Bras\u00edlia: \nEmbrapa Servi\u00e7o de Comunica\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, 2001. 350 p. \n \nDELOUCHE, J.C.; BASKIN, C.C. Accelerated aging techniques for predicting the \nrelative storability of seed lots. Seed Science and Technology, v.1, p. 427-452, 1973. \n \nFLEURAT-LESSARD, F. Qualitative reasoning and integrated management of the \nquality of stored grain: a promising new approach. Journal of Stored Products \nResearch, v.38, p.191-218, 2002. \n \nFREIRE, R. M.M. Ricinoqu\u00edmica. In: AZEVEDO, D.M. P. de; LIMA, E. F. (eds.). O \nagroneg\u00f3cio da mamona no Brasil. Bras\u00edlia: Embrapa Servi\u00e7o de Comunica\u00e7\u00e3o \nTecnol\u00f3gica, 2001. 350 p. \n \nGONELI, A.L.D.; CORR\u00caA, P.C. ; RESENDE, O.; REIS NETO, S.A. Electrical \nconductivity for quality evaluation of popcorn kernels subjected to mechanical damage. \nBiosystems Engineering, v.96, p.361-367, 2007. \n \nHOU, H.J.; CHANG, K.C. Storage conditions affect soybean color, chemical \ncomposition and tofu qualities. Journal of Food Processing and Preservation, v.28, \np.473-488, 2004. \n \nKRISHNAN, P.; NAGARAJAN, S.; MOHARIR, A.V. Thermodynamic \ncharacterisation of seed deterioration during storage under accelerated ageing \nconditions. Biosystems Engineering, v.89, p.425-433, 2004. \n \nLIN, S.S. Altera\u00e7\u00f5es na lixivia\u00e7\u00e3o eletrol\u00edtica, germina\u00e7\u00e3o e vigor da semente de feij\u00e3o \nenvelhecida sob alta umidade relativa do ar e alta temperatura. Revista Brasileira de \nFisiologia Vegetal, v.2, p.1-6, 1990.  \n\n\n\n 185\n\n \nLIU, K. Soybeans: chemistry, technology and utilization. New York: Chapman &amp; \nHall, 1997. 532p.  \n \nMAGAN, N.; ALDRED, D. Post-harvest control strategies: Minimizing in the food \nchain. International Journal of Food Microbiology, v.119, p.131-139, 2007. \n \nMCGUIRE, R.G. Reporting of objective color measurements. Hortscience, v.27, \np.1254-1255, 1992. \n \nNAPOLE\u00c3O, I.T.O. Associa\u00e7\u00e3o de Aspergillus spp. com soja (Glicine max (L.) \nMERRIL) armazenada e qualidade do \u00f3leo. 1997. 50p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nFitopatologia) \u2013 UFV, Vi\u00e7osa, 1997. \n \nNARAYAN, R.; CHAUHAN, G.S.; VERMA, N.S. Changes in the quality of soybean \nduring storage. Part 2 \u2013 Effect of soybean storage on the sensory qualities of the \nproducts made there from. Food Chemistry, v.30, p.181-190, 1988. \n \nNG, H.F.; WILCKE, W.F.; MOREY, R.V.; MERONUCK, R.A.; LANG, J.P. \nMechanical damage and corn storability. Transactions of the ASAE, v.41, p.1095-\n1100, 1998. \n \nO'BRIEN, R.D. Fats and Oils Formulating and Processing for Applications. Florida: \nCRC Press, Boca Raton, 2004. 616p. \n \nOGUNNIYI, D.S. Castor oil: A vital industrial raw material. Bioresource Technology, \nv.97, p.1086-1091, 2006. \n \nPOPINIGIS, F. Fisiologia da Semente. Bras\u00edlia: AGIPLAN, 1985. 285p. \n \nPOWELL, A.A. Cell menbranes and seed leachate conductivity in relation to the quality \nof seed for sowing. Journal of Seed Technology, v.10, p.81-100, 1986. \n \nSANTOS, R.F.; BARROS, M.A.L.; MARQUES, F.M.; FIRMINO, P.T.; REQUI\u00c3O, \nL.E.G. An\u00e1lise econ\u00f4mica. In: AZEVEDO, D.M. P. de; LIMA, E. F. (eds.). O \nagroneg\u00f3cio da mamona no Brasil. Bras\u00edlia: Embrapa Servi\u00e7o de Comunica\u00e7\u00e3o \nTecnol\u00f3gica, 2001. 350 p. \n \nSAUL, R.A.; STEELE, J.R. Why damage shelled corn costs more to dry. Agricultural \nEngineering, v.47, p.326-329, 337, 1966. \n \nSOROUR, H.; UCHINO, T. Effect of changing temperature on the deterioration of soya \nbeans. Biosystems Engineering, v.87, p.453-462, 2004. \n \nSTEELE, J.L.; SAUL, R.A., HUCKIL, W.V. Deterioration of shelled corn as measured \nby carbon dioxide production. Transactions of the ASAE, v.12, p.685-689, 1969. \n \nVIEIRA, R.D.; KRZYZANOWSKI, F.C. Teste de condutividade el\u00e9trica. In: \nKRZYZANOWSKI, F.C.; VIEIRA, R.D.; FRAN\u00c7A NETO, J.B. (Eds.). Vigor de \nsementes: conceitos e testes. Londrina, PR: ABRATES, 1999. cap. 4, p. 1-26. \n \n\n\n\n 186\n\nVILELA, E.R.; CHANDRA, P.K.; OLIVEIRA, G.A. Efeito da temperatura e umidade \nrelativa no branqueamento de gr\u00e3os de caf\u00e9. Revista Brasileira de Armazenamento, \nEspecial Caf\u00e9, n. 1, p. 31-37, 2000. \n \nWEISS, E.A. Oilseed processing and products. In: WEISS, E.A. Oilseed crops. \nLondon: Longman, 1983. Cap.11, p.528-596. \n \nWILCKE, W.F.; GUPTA, P.; MERONUCK, R.A.; MOREY, R.V. Effect of changing \ntemperature on deterioration of shelled corn. Transactions of the ASAE, v.43, p.1195-\n1201, 2000. \n \nWOODSTOCK, L.W. Seed imbibition: a critical period for successful germination. \nJournal of Seed Technology, v.12, p.1-15, 1988."}]}}}