{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22908"}, {"@name": "filename", "#text": "6971_249657.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nCENTRO TECNOL\u00d3GICO \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA AMBIENTAL \n \n \n \n \n \n \n \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada para titula\u00e7\u00e3o de Mestre \n \n \n \n\nSUINOCULTURA, TECNOLOGIA E  \nEDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\n \nA EXPERI\u00caNCIA DO PROJETO GEST\u00c3O DE RES\u00cdDUOS DA \n\nSUINOCULTURA COM ENFOQUE NA INTEGRA\u00c7\u00c3O  \nE EFICIENCIA DO USO DA \u00c1GUA \n\nBRA\u00c7O DO NORTE/SC. \n \n\n \nPor \n\n \n \n \n\nLav\u00ednia Adriana Soares Bomsucesso \n \n \n \n\nORIENTADOR: \nPROF. DR. DANIEL JOS\u00c9 DA SILVA \n\n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis, SC. \nInverno de 2004. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nCENTRO TECNOL\u00d3GICO \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA AMBIENTAL \n \n \n\n \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental, da Universidade Federal de \nSanta Catarina, como parte dos requisitos para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nMestre em Engenharia Ambiental, na linha de pesquisa Planejamento \nde Bacias Hidrogr\u00e1ficas. \n \n\n \n  Aprovado por:  \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n__________________________________ \n \n\nProf. Dr. Paulo Belli Filho \n\n \n \n\nProf. Dr. S\u00e9rgio Martins \n\n \n \n\n__________________________________ \n \n\nProf. Dr. Armando Castilhos Borges \nCoordenador da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\n \n__________________________________ \n\n \nProf. Dr. Daniel Jos\u00e9 da Silva \n\nOrientador  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n \n\nLAV\u00cdNIA ADRIANA SOARES BOMSUCESSO \n \n \n \n \n \n \n \n\nSUINOCULTURA, TECNOLOGIA E  \nEDUCA\u00c7AO AMBIENTAL \n\n \nA EXPERI\u00caNCIA DO PROJETO GEST\u00c3O DE RES\u00cdDUOS DA \n\nSUINOCULTURA COM ENFOQUE NA INTEGRA\u00c7AO  \nE EFICIENCIA DO USO DA \u00c1GUA \n\nBRA\u00c7O DO NORTE/SC. \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental, da Universidade Federal de \nSanta Catarina, como parte dos requisitos para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nMestre em Engenharia Ambiental, na linha de pesquisa Planejamento \nde Bacias Hidrogr\u00e1ficas. \n \n\n \n \n \n \n\nOrientador: Prof. Dr. Daniel Jos\u00e9 da Silva. \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis \n2004 \n\n \n \n \n \n \n \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 dedicada ao \n meu pai que est\u00e1 no c\u00e9u e dentro de mim, \n\n a minha m\u00e3e, a minha maior incentivadora, \n a minha fam\u00edlia, meus grandes apoiadores \n\n e aos amigos queridos que tanto amo  \ne que tanto me fazem feliz.\n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\ni \n\n \n\n \nAGRADECIMENTO \n\n \nDo ponto de partida institucional, agrade\u00e7o aos colegas do Departamento \n\nde Engenharia Ambiental da Universidade Federal de Santa Catarina pela \n\ncolabora\u00e7\u00e3o e presteza durante todo o andamento do curso. Agrade\u00e7o ao Mestre \n\nquerido, Daniel Silva pelo grande homem e professor que \u00e9, e por aceitar \n\ncorajosamente o convite do destino abrindo-me espa\u00e7o para a constru\u00e7\u00e3o da \n\nminha vida pessoal, acad\u00eamica e profissional como um leg\u00edtimo outro na rela\u00e7\u00e3o, \n\npermitindo fazer com que o amor falasse sem palavras. Serei sempre grata a essa \n\noportunidade! Ao professor Paulo Belli Filho pela abertura para o di\u00e1logo, pela \n\nconfian\u00e7a no processo e pelo apoio em todas as fases da pesquisa, e ao S\u00e9rgio \n\nMartins, professor do curso de Agronomia da UFPEL, pela m\u00e1xima aten\u00e7\u00e3o e o \n\ninteresse em vivenciar a aplica\u00e7\u00e3o do Modelo PEDS durante a execu\u00e7\u00e3o do \n\nComponente de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental do Projeto.  \n\n \n\nEsse trabalho tem uma caracter\u00edstica social muito intensa. Agrade\u00e7o as \n\ncrian\u00e7as, aos jovens, aos professores, aos t\u00e9cnicos, aos suinocultores e a toda \n\ncomunidade da bacia do rio Cachoeirinhas, Bra\u00e7o do Norte/SC, pois sem a \n\nabertura e disposi\u00e7\u00e3o da comunidade e dos representantes dos setores p\u00fablico e \n\nprivado, seria imposs\u00edvel realiz\u00e1-lo. \n\n \n\nDo ponto de partida pessoal, muitas pessoas me ajudaram na \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o desse desafio. Agrade\u00e7o aos amigos conterr\u00e2neos e catarinenses e \n\na equipe do Instituto Autopoi\u00e9sis Brasilis, pela sorte de ser mais um n\u00f3 nessa teia \n\nque deseja construir um mundo igualit\u00e1rio, justo e amoroso. Estas rela\u00e7\u00f5es fazem \n\na diferen\u00e7a na minha vida! Agrade\u00e7o ao amigo Rog\u00e9rio pelo apoio nos momentos \n\nfinais desse ciclo, ao Pedro pelo desprendimento em me confiar seu cantinho para \n\nfinalizar esse trabalho e a Carla, Helena e Daiani pelo privil\u00e9gio dessas amizades.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\nii \n\n \n\nAgrade\u00e7o a maravilhosa ilha de Santa Catarina que calmamente \n\nconquistou minha inesgot\u00e1vel admira\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das pessoas inesquec\u00edveis que \n\nconheci e dos lugares sagrados que, hoje al\u00e9m de refer\u00eancia de beleza, s\u00e3o \n\nexemplo para as grandes metr\u00f3poles que se impermeabilizam com asfalto e \n\nconcreto diante da arquitetura perfeita da natureza. Agrade\u00e7o a Cl\u00e1udia Santos, \n\nbi\u00f3loga \u201cmanezinha\u201d que me recebeu de cora\u00e7\u00e3o aberto num gesto solid\u00e1rio \n\nassim que cheguei em Florian\u00f3polis e a C\u00edntia, soci\u00f3loga super apaixonada pela \n\nBahia. \n\n \n\nAgrade\u00e7o a fam\u00edlia Cameu, guardi\u00f5es do Rio Tavares, um bairro especial \n\nda ilha, pelos cuidados, carinho e aten\u00e7\u00e3o. Aos meus pais, Helenita e Expedito, \n\num casal apicultor apaixonado pela natureza, agrade\u00e7o aos seus ensinamentos e \n\npelo presente da vida. Agrade\u00e7o os meus maravilhosos irm\u00e3os Esdras, \u00c2ngelo, \n\nEubulo e Fred e as minhas irm\u00e3s, Ana, Luzia, Sara e Lina que com compreens\u00e3o, \n\nesfor\u00e7o, incentivo e amor, me apoiaram durante o processo. Agrade\u00e7o \n\nespecialmente ao carinho dos meus sobrinhos, Sophia, A\u00e7ucena, Levi, Pedro, \n\nVit\u00f3ria e \u00cdcaro, por serem uma fonte de inspira\u00e7\u00e3o e leg\u00edtimos representantes das \n\ngera\u00e7\u00f5es futuras. E por fim, agrade\u00e7o tamb\u00e9m ao meu querido cunhado \n\nMarquinhos, uma pessoa nobre e admir\u00e1vel pela capacidade realizadora e pelo \n\ndesprendimento.  \n\n \n\nA oportunidade da forma\u00e7\u00e3o pessoal e da capacita\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e \n\nprofissional envolvendo os pares de contradit\u00f3rios das dimens\u00f5es de \n\ncomplexidade em uma realidade t\u00e3o distante da minha experi\u00eancia primeira, n\u00e3o \n\nteria sido poss\u00edvel sem a for\u00e7a e a confian\u00e7a em Deus para vencer os desafios \n\nque se atualizavam no caminhar e me resignar diante de dificuldades. Durante o \n\nprocesso de escrita da disserta\u00e7\u00e3o, consegui perceber que se nos mantivermos \n\nalinhados com a natureza ganhamos mais velocidade e encontramos um caminho \n\n\u00fanico para cumprirmos a nossa miss\u00e3o, mesmo que esta, hora ou outra, fique \n\nemba\u00e7ada aos nossos olhos.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\niii \n\n \n\nRESUMO \n \n \n\nBOMSUCESSO, Lav\u00ednia. A S. Suinocultura, Tecnologia e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \nA Experi\u00eancia do Projeto Gest\u00e3o de Res\u00edduos da Suinocultura com Enfoque na \n\nIntegra\u00e7\u00e3o e Efici\u00eancia do Uso da \u00c1gua - Bra\u00e7o do Norte/SC, 2004. 182 p. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Engenharia Ambiental - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Engenharia Ambiental, Universidade Federal de Santa Catarina \u2013 UFSC. \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Daniel Jos\u00e9 da Silva \n\nDefesa: 16/08/2004 \n\nPalavras-Chave: Bacia Hidrogr\u00e1fica; Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Tecnologia de \n\nSaneamento. \n\nA presente pesquisa utilizou a experi\u00eancia obtida no desenvolvimento do \n\nComponente de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Tecnol\u00f3gica do Projeto Gest\u00e3o de \n\nRes\u00edduos da Suinocultura com Enfoque no Uso Eficiente e Integrado da \u00c1gua, \n\nCT-Hidro/ CNPq/UFSC para apresentar a aplica\u00e7\u00e3o completa de um modelo \n\ncognitivo de constru\u00e7\u00e3o de conhecimento, PEDS \u2013 Planejamento Estrat\u00e9gico para \n\no Desenvolvimento Sustent\u00e1vel aliado a metodologia de Pesquisa-A\u00e7\u00e3o. Buscou-\n\nse observar a realidade da suinocultura dentro de uma abordagem complexa, \n\napoiada nas Leis Federais N\u00ba 9.433 e N\u00ba 9.795 e em paradigmas tais como a \n\nTeoria da Autopoi\u00e9sis, Complexidade e Transdisciplinaridade, como estrat\u00e9gia de \n\nmediar conflitos ambientais para a constru\u00e7\u00e3o da sustentabilidade. Esta \n\ncombina\u00e7\u00e3o entre pedagogia e tecnologia foi desenvolvida junto ao processo de \n\nforma\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o da comunidade de suinocultores da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nRio Cachoeirinhas, munic\u00edpio de Bra\u00e7o do Norte/SC, local onde ocorrem \u00e0s obras \n\ndo Projeto. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\niv \n\n \n\n \n \n\nABSTRACT \n \n \n\n \nThe present research is a result of the experience obtained through the \n\ndevelopment of Environmental and Technological Education Component  of the \n\nPorc production residues Manegement Project focusing on the Efficient and \n\nIntegrated Use of Water CT-Hidro/CNPq/UFSC. It shows a complete application of \n\na cognitive model of knowledge construction PEDS - Strategic Plannig of \n\nSustainable Development. The pork production reality was observed through a \n\ncomplex approach, witch following two Federal lows N\u00ba 9.433 and N\u00ba 9. 795. The \n\nAutopoiesi, Complexity and Transdisciplinarity paradigms were used to as \n\nstrategies to mediate the environmental conflicts of a sustainable construction. \n\nThis combination of pedagogy and technology was developed to join the formation \n\nand capability pork producers community of the hydrographic basin, Rio \n\nCachoeirinhas, municipality of Bra\u00e7o do Norte/SC, where the project has been \n\ncarried out. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\nv \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n \nAGRADECIMENTOS \nRESUMO \nABSTRACT \nSUM\u00c1RIO \n \nCAP\u00cdTULO I \n \n\n1 - Defini\u00e7\u00e3o do Tema---------------------------------------------------------------------------2 \n\n2 \u2013 Objetivos---------------------------------------------------------------------------------------4 \n\n3 \u2013 Justificativa------------------------------------------------------------------------------------5 \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II - PANORAMA DA SUINOCULTURA \n \n\n2.0 \u2013 O Panorama da Suinocultura--------------------------------------------------------10 \n\n2.1 \u2013 O Passivo Ambiental da Suinocultura Catarinense-----------------------------13  \n\n2.2 \u2013 O Desafio da Suinocultura------------------------------------------------------------16 \n\n2.3 \u2013 Os Efeitos da Suinocultura na Biosfera--------------------------------------------17 \n\n2.4 \u2013 Tend\u00eancia do Agroneg\u00f3cio e seus Impactos no Ambiente-------------------19 \n\n \nCAP\u00cdTULO III - MARCO TEORICO E METODOL\u00d3GICO  \n \n\n3.0 - Pesquisa-a\u00e7\u00e3o----------------------------------------------------------------------------23 \n\n3.1 \u2013 A Estrutura da Pesquisa-A\u00e7\u00e3o ------------------------------------------------------24 \n\n3.2 - Planejamento Estrat\u00e9gico do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u2013 PEDS -----25 \n\n3.3 - As Teorias do Modelo PEDS----------------------------------------------------------30 \n\n3.4 \u2013 O Universo da Pesquisa---------------------------------------------------------------42 \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\nvi \n\n \n\nCAP\u00cdTULO IV- RESULTADOS \n \nAN\u00c1LISE DAS DIMENS\u00d5ES DE COMPLEXIDADE DA BACIA \n\n4.0 \u2013 A Complexidade da Quest\u00e3o Ambiental-------------------------------------------44 \n\n4.1 - Metodologia Espec\u00edfica para An\u00e1lise do Emp\u00edrico------------------------------48 \n\n4. 2 - Dimens\u00e3o Ecol\u00f3gica--------------------------------------------------------------------53 \n\n4. 3 - Dimens\u00e3o Social------------------------------------------------------------------------60 \n\n4.4 - Dimens\u00e3o Cultural-----------------------------------------------------------------------69 \n\n4.5 - Dimens\u00e3o Pol\u00edtica------------------------------------------------------------------------77 \n\n4.6 - Dimens\u00e3o Jur\u00eddica-----------------------------------------------------------------------85 \n\n4.7 - Dimens\u00e3o Tecnol\u00f3gica-----------------------------------------------------------------96 \n\n4.8 - Dimens\u00e3o Econ\u00f4mica-----------------------------------------------------------------109 \n\n4.9 - S\u00edntese do Emp\u00edrico-------------------------------------------------------------------119 \n \nCOMPONENTE DE EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\n4.0 \u2013 A Pesquisa-A\u00e7\u00e3o Acoplada ao Modelo PEDS---------------------------------121 \n\n4.1 \u2013 Processo de Mobiliza\u00e7\u00e3o Social --------------------------------------------------122 \n\n4.2 \u2013 A Oficina de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Tecnol\u00f3gica ----------------------------123 \n\n4.3 \u2013 As Estrat\u00e9gias da Capacita\u00e7\u00e3o----------------------------------------------------133 \n\n4.4 \u2013 O Gerenciamento----------------------------------------------------------------------140 \n\n4.5 \u2013 S\u00edntese dos Resultados -------------------------------------------------------------145 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO V - CONCLUS\u00d5ES  \n \n\n5.0 \u2013 A Pesquisa----------------------------------------------------------------------------- 146 \n\n5.1 \u2013 A Cr\u00edtica----------------------------------------------------------------------------------148 \n\n5.2 \u2013 Recomenda\u00e7\u00f5es-----------------------------------------------------------------------151 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO VI - REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS-------------------------------204 \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\nvii \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \nFigura 1 : Fractal das Palavras-chave da pesquisa ----------------------------------------------8 \n\nFigura 2 : Mapa de abrang\u00eancia da suinocultura em Santa Catarina-----------------------14 \n\nFigura 3 : Fractal do Padr\u00e3o de mercado da suinocultura--------------------------------------21 \n\nFigura 4 : Rela\u00e7\u00e3o Unidade e Ambiente-------------------------------------------------------------36 \n\nFigura 5 : Verticalidade do Acessamento Transdisciplinar--------------------------------------40 \n\nFigura 6 : Geometria Fractal do padr\u00e3o da complexidade --------------------------------------51 \n\nFigura 7: Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo -----------------------------------------------53 \nFigura 8: Fractal do padr\u00e3o de complexidade da dimens\u00e3o ecol\u00f3gica----------------------58 \n\nFigura 9: Fractal do padr\u00e3o de complexidade da dimens\u00e3o social---------------------------67 \n\nFigura 10: Fractal do padr\u00e3o de complexidade da dimens\u00e3o cultural-----------------------75 \n\nFigura 11: Fractal do padr\u00e3o de complexidade da dimens\u00e3o pol\u00edtica-----------------------83 \n\nFigura 12: Fractal do padr\u00e3o de complexidade da dimens\u00e3o jur\u00eddica-----------------------94 \n\nFigura 13: Armazenamento e tratamento seguido disposi\u00e7\u00e3o no solo---------------------99 \n\nFigura 14: Digest\u00e3o anaer\u00f3bica integrado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s -------------------------100 \n\nFigura 15: Fractal do padr\u00e3o de complexidade da dimens\u00e3o tecnol\u00f3gica---------------107 \n\nFigura 16: Fractal do padr\u00e3o de complexidade da dimens\u00e3o econ\u00f4mica----------------117 \n\nFigura 17: C\u00edrculo com os participantes----------------------------------------------------------123 \n\nFigura 18: Di\u00e1logo da dupla--------------------------------------------------------------------------124 \n\nFigura 19: Resultado da din\u00e2mica da criatividade----------------------------------------------126 \n\nFigura 20:Mural da din\u00e2mica do belo--------------------------------------------------------------127 \n\nFigura 21:Conceito final de gerenciamento da \u00e1gua------------------------------------------129 \n\nFigura 22: Fractal do n\u00facleo de sensibiliza\u00e7\u00e3o--------------------------------------------------129 \n\nFigura 23 e 24 : Capacita\u00e7\u00e3o do grupo-----------------------------------------------------------131 \n\nFigura 25: Grupo na Serra do Corvo Branco----------------------------------------------------132 \n\nFigura 26: Significado essencial do conceito de saneamento-------------------------------134 \n\nFigura 27: Din\u00e2mica da tecnologia sustent\u00e1vel-------------------------------------------------135 \n\nFigura 28:Mosaico da tecnologia-------------------------------------------------------------------135 \n\nFigura 29: Mapa da din\u00e2mica da a\u00e7\u00e3o convergente-------------------------------------------139 \n\nFigura 30:Miss\u00e3o do participante-------------------------------------------------------------------137 \n\nFigura 31: Suinocultora da bacia-------------------------------------------------------------------141 \n\nFigura 32 e 33: Imagem do gerenciamento------------------------------------------------------144 \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\nviii \n\n \n\nLISTA DE ABREVEATURAS \n\nCEDIBH \u2013 Centro de Dissemina\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es para a Gest\u00e3o de Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas \n\nCIDASC \u2013 Companhia Integrada de Desenvolvimento Agr\u00edcola de Santa Catarina \n\nCNPq \u2013 Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico \n\nCTC \u2013 Centro Tecnol\u00f3gico \n\nEA \u2013 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nECO 92 \u2013 Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento \n\nENS \u2013 Departamento de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental \n\nEPAGRI \u2013 Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de Santa \n\nCatarina \n\nEUA \u2013 Estados Unidos da Am\u00e9rica \n\nFATMA \u2013 Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente \n\nIBD \u2013 Associa\u00e7\u00e3o de Certifica\u00e7\u00e3o Instituto Biodin\u00e2mico \n\nIBAMA \u2013 Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais \n\nRenov\u00e1veis \n\nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nICEPA \u2013 Instituto de Planejamento e Economia Agr\u00edcola de Santa Catarina \n\nIDH \u2013 \u00cdndice de Desenvolvimento Humano \n\nIDS \u2013 \u00cdndice de Desenvolvimento Social \n\nMEC \u2013 Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Desporto \n\nMMA \u2013 Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \n\nNOP \u2013 National Organic Program \n\nOFPA \u2013 Ato de Produ\u00e7\u00e3o de Alimentos Org\u00e2nicos \n\nONG \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Governamental \n\nOGM \u2013 Organismos Geneticamente Modificados \n\nOSCIP \u2013  Organiza\u00e7\u00e3o da Sociedade Civil de Interesse P\u00fablico \n\nOMS  - Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade \n\nPIB \u2013 Produto Interno Bruto \n\nPIEA \u2013 Programa Internacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nPEDS \u2013 Planejamento Estrat\u00e9gico do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nPNUD \u2013 Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\nix \n\n \n\nPRONEA \u2013 Programa Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nSC \u2013 Santa Catarina \n\nSDM \u2013 Secretaria de Estado do Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente de \n\nSanta Catarina \n\nSDS \u2013 Secretaria de Estado do Desenvolvimento Social, Urbano e Meio Ambiente \n\nSISCAL \u2013 Sistema de Cria\u00e7\u00e3o de Su\u00ednos ao Ar Livre \n\nTAC \u2013 Termo de Ajuste de Conduta \n\nUSDA \u2013 Departamento de Agricultura dos Estados Unidos \n\nUSP \u2013 Universidade de S\u00e3o Paulo \n\nUFSC \u2013 Universidade Federal de Santa Catarina \n\nUNESCO \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o e a Cultura \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO I. \n\n \n\n1 - DEFINI\u00c7\u00c3O DO TEMA------------------------------------------------------2 \n\n \n\n2 \u2013 OBJETIVOS-------------------------------------------------------------------4 \n\n \n\n3 \u2013 JUSTIFICATIVA--------------------------------------------------------------5 \n\n \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n2\n\n1 \u2013 Defini\u00e7\u00e3o do Tema \n\n \nEste trabalho utilizou a experi\u00eancia obtida no desenvolvimento do \n\nComponente de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Tecnol\u00f3gica do Projeto Gest\u00e3o de \n\nRes\u00edduos da Suinocultura com Enfoque no Uso Eficiente e Integrado da \u00c1gua, \n\nfinanciado pelo Fundo Setorial de Ci\u00eancia e Tecnologia para os Recursos H\u00eddricos \n\n- CT-Hidro, Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico \u2013 \n\nCNPq do Minist\u00e9rio de Ci\u00eancia e Tecnologia e pela Universidade Federal de Santa \n\nCatarina \u2013 UFSC. Este projeto \u00e9 realizado nas sub-bacias hidrogr\u00e1ficas do rio \n\nCorujas e rio Cachoeirinhas, ambas no munic\u00edpio de Bra\u00e7o do Norte /SC, sendo \n\nque a bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Cachoeirinhas, apresenta o maior adensamento de \n\nsu\u00ednos por km2 do Estado. A proposi\u00e7\u00e3o do Projeto est\u00e1 apresentada no Cap\u00edtulo \n\nIV, no item dimens\u00e3o tecnol\u00f3gica. O Componente aqui apresentado responde ao \n\nobjetivo de sensibilizar e capacitar as comunidades situadas na \u00e1rea de \n\nabrang\u00eancia dos mananciais, sobre a import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o das riquezas \n\nh\u00eddricas, bem como da bacia como um todo.  \n\n \n\nO interesse na forma\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o ambiental com base \n\nfilos\u00f3fica e metodol\u00f3gica consolidada, juntamente com a necessidade de agregar \n\npedagogia a um projeto tecnol\u00f3gico proporcionou a realiza\u00e7\u00e3o de uma pesquisa \n\nacad\u00eamica desafiadora. A presente pesquisa trata da inser\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental em todos os n\u00edveis e modalidades atrav\u00e9s de processos pedag\u00f3gicos \n\nparticipativos e qualificadores, buscando fazer emergir nas pessoas participantes \n\ndo processo, uma nova maneira de agir no espa\u00e7o local, contextualizado com a \n\nsustentabilidade do ambiente global.  \n\n \n\nA rela\u00e7\u00e3o existente entre as tecnologias e a pedagogia apresentada neste \n\ntrabalho, busca evidenciar como as alternativas tecnol\u00f3gicas para o saneamento \n\nambiental podem ser mais efetivas quando envolve a mobiliza\u00e7\u00e3o, sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\ne capacita\u00e7\u00e3o dos participantes, com a finalidade de empoder\u00e1-los em \n\nconhecimentos necess\u00e1rios para a gest\u00e3o sustent\u00e1vel do espa\u00e7o que ocupam.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n3\n\nAo dissertar sobre a suinocultura, abre-se um caminho que se situa no \n\ncora\u00e7\u00e3o da dualidade. Um olhar sobre um peda\u00e7o do contradit\u00f3rio existente no \n\nmundo, como tamb\u00e9m o tocar em um espinhoso problema que, de forma \n\nsilenciosa, perturba a sa\u00fade da biosfera. A educa\u00e7\u00e3o ambiental para o ambiente \n\nrural \u00e9 um desafio a ser tamb\u00e9m inserido nas pesquisas e projetos tecnol\u00f3gicos, \n\npois proporciona as comunidades das bacias hidrogr\u00e1ficas rurais, bem como a \n\nequipe executora, a oportunidade de constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos e valores \n\ncivilizat\u00f3rios para uma sociedade sustent\u00e1vel, al\u00e9m de promover uma episteme \n\nque favore\u00e7a a media\u00e7\u00e3o de conflitos ambientais.  \n\n \n\nAlgumas palavras e terminologias presentes no corpo de trabalho s\u00e3o fruto \n\ndo dom\u00ednio ling\u00fc\u00edstico das teorias do Modelo Planejamento Estrat\u00e9gico para o \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel \u2013 PEDS. Sabemos que os desafios dos novos \n\ntempos nos impulsionam a saltos cognitivos capazes de ligar dimens\u00f5es de \n\ncomplexidade do ambiente, antes disjuntivas e perceber a implica\u00e7\u00e3o das nossas \n\nescolhas e o nosso poder de transforma\u00e7\u00e3o sobre a realidade.  \n\n \n\nO tema central da pesquisa \u00e9 apresentar a experi\u00eancia da inser\u00e7\u00e3o do \n\nComponente de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental dentro de um projeto tecnol\u00f3gico de \n\nsaneamento para suinocultura. Este componente utilizou o modelo PEDS a cima \n\nreferido, que possui uma metodologia de planejamento estrat\u00e9gico, participativa e \n\nqualificadora com respeito \u00e0s pessoas participantes no processo. Este Modelo foi \n\naplicado no processo de forma\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o desenvolvido com a comunidade \n\ne os demais participantes do munic\u00edpio, com finalidade de mediar os conflitos da \n\nsuinocultura, com vistas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da sustentabilidade da bacia.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n4\n\n2 \u2013 Objetivo Geral da Pesquisa \n \n\n \n \u2022  Construir com a comunidade da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cachoeirinhas e \n\ncom os representantes dos setor p\u00fablico e organiza\u00e7\u00f5es sociais e privadas, um \n\nprocesso de educa\u00e7\u00e3o ambiental, aliando um conjunto de abordagens \n\npedag\u00f3gicas aos conte\u00fados de tecnol\u00f3gicas de saneamento ambiental para \n\nsuinocultura, mediante a aplica\u00e7\u00e3o de um modelo cognitivo, visando \u00e0 media\u00e7\u00e3o \n\nde conflitos, com vistas a alcan\u00e7ar a sustentabilidade das bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\n \n\n \n\nObjetivos Espec\u00edficos \n \n\n\u2022 Avaliar a a\u00e7\u00e3o mobilizadora do PEDS quanto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos representantes do setor social, p\u00fablico e privado no \n\nprocesso de pesquisa-a\u00e7\u00e3o do Componente de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental de um \n\nprojeto de saneamento para suinocultura.  \n\n \n\n\u2022 Avaliar a efetividade do PEDS como processo participativo e qualificador \n\nnas estrat\u00e9gias de gerenciamento do ambiente, bem como instrumento de \n\nmedia\u00e7\u00e3o de conflitos da realidade. \n\n \n\n\u2022 Construir com a comunidade da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Cachoeirinhas, \n\npor meio de um processo participativo e qualificador, estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es \n\npara a sustentabilidade da bacia.  \n\n \n\n\u2022 Analisar a atividade da suinocultura atrav\u00e9s de uma leitura complexa do \n\nambiente utilizando sete dimens\u00f5es de complexidade.  \n\n \n \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n5\n\n3- Justificativa \n\n \nTendo em vista a polui\u00e7\u00e3o provocada pelo adensamento da produ\u00e7\u00e3o da \n\nsuinocultura em bacias hidrogr\u00e1ficas e pela necessidade de desenvolver \n\npesquisas que busquem alternativas tecnol\u00f3gicas para o manejo e tratamento de \n\ndejetos de su\u00ednos, surge o Projeto Gest\u00e3o de Res\u00edduos da Suinocultura com \n\nEnfoque no Uso Eficiente e Integrado da \u00c1gua CT-Hidro/CNPq/UFSC. Desde de \n\n1992, v\u00e1rios estudos v\u00eam sendo realizados atrav\u00e9s de parcerias entre a \n\nUFSC/ENS/PPGEA, a Embrapa/CNPSA, a Epagri e outras institui\u00e7\u00f5es para \n\nconcep\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o de projetos tecnol\u00f3gicos para suinocultura \n\nnas bacias hidrogr\u00e1ficas com foco de polui\u00e7\u00e3o causado pela suinocultura.  \n\n \n\nO homem ao longo da sua hist\u00f3ria sempre utilizou as riquezas naturais \n\ngerando res\u00edduos com baixo n\u00edvel de preocupa\u00e7\u00e3o com suas implica\u00e7\u00f5es ao \n\nambiente. Ao se organizar em sociedades sedent\u00e1rias, as alternativas para \n\ncontrolar, gerenciar a produ\u00e7\u00e3o e o destinamento dos res\u00edduos, cresceu \n\ninversamente quanto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, ao consumo e \u00e0 inclus\u00e3o do tema saneamento \n\ncontextualizado na educa\u00e7\u00e3o. A Lei Federal N\u00ba 9.433 de 1997, que instituiu a \n\nPol\u00edtica Nacional dos Recursos H\u00eddricos coloca a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade \n\nlegal de planejamento e gerenciamento dos recursos h\u00eddricos e os comit\u00eas de \n\nbacia hidrogr\u00e1fica como espa\u00e7o leg\u00edtimo para os representantes da sociedade \n\ncivil, usu\u00e1rios e \u00f3rg\u00e3os n\u00e3o governamentais participarem e constru\u00edrem \n\nestrat\u00e9gias para a recupera\u00e7\u00e3o ambiental e monitoramento da qualidade das \n\n\u00e1guas da bacia. As atividades humanas ocorrem em bacias hidrogr\u00e1ficas, seus \n\nimpactos interferem e modificam o ambiente, raramente melhorando, quase \n\nsempre degradando. \u201cN\u00e3o importa aonde voc\u00ea v\u00e1, voc\u00ea sempre estar\u00e1 nos limites de \numa bacia hidrogr\u00e1fica. O relevo do planeta assim determina1\u201d  \n\n                                                \n1 ALBUQUERQUE. Jos\u00e9 Leit\u00e3o Filho. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para a Sustentabilidade dos Recursos \nH\u00eddricos. a integra\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas de recursos h\u00eddricos e educa\u00e7\u00e3o ambiental. \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado P\u00f3s- Gradua\u00e7\u00e3o de Engenharia Ambienta \u2013 UFSC, 2003. p. 1.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n6\n\nTudo que ocorrer nos limites de uma bacia hidrogr\u00e1fica, de algum modo e \n\nem algum tempo recair\u00e1 sobre as \u00e1guas dessa bacia. A inser\u00e7\u00e3o do conceito \n\nbacia hidrogr\u00e1fica associado a polui\u00e7\u00e3o ambiental causada pela suinocultura, visa \n\nconstruir com as pessoas participantes no processo, o contexto ampliado de \n\nambiente e da necessidade da inclus\u00e3o do saneamento em escala coletiva para \n\nas comunidades produtoras de su\u00ednos.  \n\n \n\nA Engenharia Ambiental \u00e9 das engenharias aquela que se ocupa em \n\nconstruir propostas de tecnologias sustent\u00e1veis para tornar o mundo mais \n\nsaud\u00e1vel. Mas, para garantir o aumento da sa\u00fade ambiental e a coer\u00eancia \n\ncient\u00edfica das inven\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas no que tange aos quatro objetivos \n\nfundamentais do saneamento: efici\u00eancia dos sistemas de abastecimento de \u00e1gua, \n\ntratamento de efluentes, res\u00edduos s\u00f3lidos e sistema de drenagem, imp\u00f5e-se a esta \n\nengenharia a reflex\u00e3o sobre o comprometimento social dos projetos tecnol\u00f3gicos \n\nconcebidos, implementados e validados na realidade de uma comunidade em \n\nparticular.  \n\n \n\nA qualidade que emerge de uma engenharia ambiental que assume a \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental em seu fazer \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, a constru\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos e a dissemina\u00e7\u00e3o destes, no aprender com o operar junto \u00e0s \n\nobras. Este conjunto de elementos, aplicados de forma coerente \u00e0 condi\u00e7\u00e3o social \n\ne econ\u00f4mica das comunidades de bacia, resulta na sa\u00fade do ambiente. \n\nSaneamento \u00e9 um conceito constru\u00eddo pelas pessoas atrav\u00e9s de um processo \n\npedag\u00f3gico e pode ser mais efetivo, se realizado durante a execu\u00e7\u00e3o de projetos \n\ntecnol\u00f3gicos de saneamento ambiental.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n7\n\n \n\nA Eco-92, foi um marco que determinou o inicio da era das rela\u00e7\u00f5es \n\nsustent\u00e1veis. Naquela ocasi\u00e3o, o conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel foi \n\ndeflagrado publicamente como uma diretriz pol\u00edtica, social e econ\u00f4mica para a \n\nhumanidade e alimentou a constru\u00e7\u00e3o do ideal da educa\u00e7\u00e3o ambiental no Brasil e \n\nno mundo. De l\u00e1 pra c\u00e1, o Brasil avan\u00e7ou na formula\u00e7\u00e3o do marco legal para \n\nalcan\u00e7armos uma conviv\u00eancia solid\u00e1ria entre a sociedade e a natureza. A Lei \n\nFederal N\u00ba 9.795 de 1999, que institui a Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n\u00e9 um exemplo desse avan\u00e7o. Ela traz em seu Art. 1\u00ba:  \n\u201cEntende-se por educa\u00e7\u00e3o ambiental os \n\nprocessos por meio dos quais o indiv\u00edduo e a \n\ncoletividade constroem valores sociais, \n\nconhecimentos, habilidades, atitudes e compet\u00eancias \n\nvoltadas para a conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, bem \n\nde uso comum do povo, essencial a sadia qualidade \n\nde vida e sua sustentabilidade2.\u201d \n\n \n\nEsta lei determina a articula\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ambiental em todos os n\u00edveis \n\ne modalidades do processo educativo, em car\u00e1ter formal, e n\u00e3o formal e como \n\nprinc\u00edpio b\u00e1sico, o fomento e o fortalecimento da integra\u00e7\u00e3o desta, com a ci\u00eancia \n\ne a tecnologia. Vivemos em um momento em que as institui\u00e7\u00f5es de pesquisa e \n\nextens\u00e3o no Brasil, reconhecem e j\u00e1 v\u00eam desenvolvendo programas e projetos \n\nambientais onde o componente de educa\u00e7\u00e3o ambiental ocupa um papel de \n\ndestaque nos objetivos da proposta. Neste sentido, podemos citar o exemplo do \n\nPrograma de Saneamento Ambiental Baia Azul3, no munic\u00edpio de Salvador/BA.  \n\n                                                \n2 BRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o, 1988. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil: promulgada em 5 \nde outubro, Bras\u00edlia, 1988.  \n3 Programa de Saneamento Ambiental Baia Azul executado pelo Cons\u00f3rcio GEO-\nHIDRO/RECITEC foi o maior programa de despolui\u00e7\u00e3o realizado na Am\u00e9rica Latina. Ele atingiu \ntoda a regi\u00e3o metropolitana da cidade de Salvador e mais onze munic\u00edpios do entorno da Ba\u00eda de \nTodos os Santos. Neste Programa, o componente de educa\u00e7\u00e3o ambiental aconteceu em cinco \nbacias de esgotamento sanit\u00e1rio da regi\u00e3o perif\u00e9rica onde participaram oitocentas escolas e mais \nde mil e quinhentas pessoas foram capacitadas como multiplicadores por meio da aplica\u00e7\u00e3o do \nModelo PEDS. Este componente foi realizado no per\u00edodo de 1998 a 2000, com a miss\u00e3o de \nviabilizar socialmente o programa a partir da qualifica\u00e7\u00e3o das comunidades residentes no entorno \nda ba\u00eda de todos os Santos, para a manuten\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o dos sistemas de saneamento \nimplantados.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n8\n\n \n\nA educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 defendida nos documentos como instrumento \n\ncr\u00edtico para a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel. Entendemos Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental como um esfor\u00e7o pedag\u00f3gico que visa, no aprender com o operar entre \n\nas pessoas, em seus ambientes, a compreens\u00e3o do fen\u00f4meno criado pela \n\npreponder\u00e2ncia da dimens\u00e3o econ\u00f4mica sobre as demais, provocando a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do ambiente social e natural. Educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 um processo que \n\nse caracteriza por incorporar as dimens\u00f5es de realidade, a qual todos os seres da \n\nbiosfera est\u00e3o inseridos, bem como promover a compreens\u00e3o dos mecanismos de \n\ninter-rela\u00e7\u00e3o homem-natureza, construindo permanentemente as bases para um \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. Este trabalho se enquadra na linha de pesquisa da \n\n\u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o em Planejamento de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, do curso de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental, no momento em que busca, atrav\u00e9s de \n\numa inser\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica ligada a tecnol\u00f3gia promover um processo participativo \n\ne qualificador, capacitando a comunidade em conhecimentos da engenharia \n\nambiental e da tecnologia proposta pelo projeto. Esta combina\u00e7\u00e3o entre \n\npedagogia e tecnologia visou preparar a comunidade para a gest\u00e3o social do \n\nambiente e o gerenciamento da suinocultura, visando a sustentabilidade da bacia.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1: Fractal das Palavras-Chave da Pesquisa. \n\nPesquisa \nTecnologia de Saneamento para \n\nSuinocultura Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 OS CONFLITOS AMBIENTAIS DA SUINOCULTURA  \n\n \n\n2.0 \u2013 O PANORAMA DA SUINOCULTURA -------------------------------10 \n\n2.1 \u2013 O PASSIVO AMBIENTAL DA SUINOCULTURA------------------13 \n\n2.2 \u2013 O DESAFIO DA SUINOCULTURA-------------------------------------16 \n\n2.3 - OS EFEITOS DA SUINOCULTURA NA BIOSFERA--------------17 \n\n2.4 - TEND\u00caNCIA DO AGRONEG\u00d3CIO E SEUS IMPACTOS NO \n\nAMBIENTE---------------------------------------------------------------------------19 \n\n \n\n \n \n \n \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n10\n\n2.0 \u2013 O Panorama da Suinocultura \n\n \n\nA forma mais difundida de produ\u00e7\u00e3o animal da modernidade como os \n\nsu\u00ednos, por exemplo, \u00e9 aquela realizada em escala industrial. Os pa\u00edses mais \n\nindustrializados s\u00e3o respons\u00e1veis por 52% da produ\u00e7\u00e3o industrial global de \n\nsu\u00ednos. A produ\u00e7\u00e3o animal hoje \u00e9 30% mais elevada que h\u00e1 duas d\u00e9cadas atr\u00e1s. \n\nA carne su\u00edna com 44% da prefer\u00eancia do mercado consumidor representa a \n\nprote\u00edna animal mais consumida no mundo. A \u00c1sia, com 9% de crescimento da \n\nprodu\u00e7\u00e3o industrial de su\u00ednos sobre a \u00faltima d\u00e9cada, contribui com 31% da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de prote\u00edna su\u00edna4.  \n\n \n\nO aumento da popula\u00e7\u00e3o mundial e a crescente taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o das \n\nmetr\u00f3poles s\u00e3o as duas maiores for\u00e7as que determinam o aumento da produ\u00e7\u00e3o \n\nintensiva de animais em ritmo industrial. Em \u00e2mbito global, a produ\u00e7\u00e3o industrial \n\nde su\u00ednos \u00e9 um ramo com crescimentos em torno de 4 % por ano. No ranking \n\nmundial de produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos, a China lidera com a marca de 41,600 toneladas, \n\nseguida pelos Estados Unidos com 8,596 e a Alemanha com 3,976. A Fran\u00e7a, \n\nterceiro maior produtor de su\u00ednos da Europa, com 25 milh\u00f5es de cabe\u00e7as por ano, \n\naparece em quarto lugar e o Brasil em sexto com a produ\u00e7\u00e3o de 1,950 ton/ano5.  \n\n \n\nA agroind\u00fastria francesa j\u00e1 adquiriu sufici\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, \n\nrastreamento e monitoramento da sa\u00fade animal, dinamizando a exporta\u00e7\u00e3o6. \n\nSegundo a Revista Virtual Porc de France, o Minist\u00e9rio da Agricultura Franc\u00eas \n\ncoordena medidas de seguran\u00e7a no controle, focado em tr\u00eas importantes \n\naspectos: sa\u00fade p\u00fablica, bem estar animal e prote\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n                                                \n4 STEINFELD, Henning. Livestock- Environment Interactions In Industrial Productions Systems. \nSenior Officer Livestock Development Planning, Animal Production and Health Division, FAO, \nRome, Italy, 2002. \n5 National Pork Board. Pork Chckoff at Workers. Pork Facts 2001/2002. www.porkboard.org. \n11/08/2002. \n6SAUVANT, Daniel. Strong International Presence. Porc de France. \nwww.inap.inra.fr/dsa/cours/porc/france. 22/03/2003 \n \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.porkboard.org\nhttp://www.inap.inra.fr/dsa/cours/porc/france\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n11\n\nSegundo dados do Conselho Nacional dos Produtores de Su\u00ednos dos \n\nEstados Unidos - NPPC, a produ\u00e7\u00e3o de carne su\u00edna aumentou 10,1% e a \n\ndemanda cresceu em torno de 6,7%. O consumo per capta aumentou 8%, o maior \n\nentre todas as prote\u00ednas de origem animal em todos os tempos7. Com esses \n\nvalores, os Estados Unidos \u00e9 hoje o segundo maior pa\u00eds exportador. Os aspectos \n\nfundamentais que contribu\u00edram para a ascens\u00e3o da suinocultura nos EUA, foram \n\na\u00e7\u00f5es implantadas em 2000, tais como, investimentos em melhoramento gen\u00e9tico \n\nvisando \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de um animal com baixo percentual de gordura na musculatura, \n\nmanejo sanit\u00e1rio, ado\u00e7\u00e3o de programas de certifica\u00e7\u00e3o de rebanhos e a \n\ndissemina\u00e7\u00e3o de boas pr\u00e1ticas animais entre os produtores. \n\n \n\nA suinocultura americana prev\u00ea que ser\u00e3o necess\u00e1rias mudan\u00e7as nos \n\nprocessos de produ\u00e7\u00e3o, processamento e distribui\u00e7\u00e3o de alimentos. Essas \n\nmodifica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o influenciadas, sobretudo pelas atitudes e necessidades dos \n\nconsumidores, pelos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos e pela press\u00e3o exercida pelas \n\nregulamenta\u00e7\u00f5es nacionais e internacionais relativas ao bem estar animal. A \n\nrevis\u00e3o do modelo bem como a antecipa\u00e7\u00e3o das tend\u00eancias de ordem sanit\u00e1ria e \n\nambiental ser\u00e1 crucial para o sucesso ou vulnerabilidade de todos os elos da teia \n\ndas atividades de cria\u00e7\u00e3o intensiva8. \n\n \n\nA estrat\u00e9gia americana para atingir os consumidores de outros pa\u00edses \u00e9 a \n\ncria\u00e7\u00e3o de um selo que associar\u00e1 o produto a uma ind\u00fastria comprometida com a \n\nqualidade e \u201cseguran\u00e7a alimentar\u201d, com o emprego de m\u00e9todos modernos de \n\ndestina\u00e7\u00e3o dos dejetos da produ\u00e7\u00e3o. Para o mercado americano, seus processos \n\nde produ\u00e7\u00e3o produzem a melhor carne su\u00edna do mundo. Este \u00e9 um padr\u00e3o de que \n\nconsidera leg\u00edtimo a ado\u00e7\u00e3o ao sistema de superconfinamento e as altera\u00e7\u00f5es na \n\ngen\u00e9tica animal para o melhor devir humano.  \n\n                                                \n7 National Pork Board. Pork Chckoff at Workers. Pork Facts 2001/2002.  HYPERLINK \n\"http://www.porkboard.org\" www.porkboard.org. 11/08/2002 \n8 PADILHA, Terezinha. Tend\u00eancias da Suinocultura Americana. Artigos Embrapa. Colet\u00e2nea \nRumos &amp; Debates. www.cnpsa.embrapa.br 20/06/2000. \n \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.porkboard.org\nhttp://www.porkboard.org\nhttp://www.cnpsa.embrapa.br\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n12\n\nParte do sucesso da estrat\u00e9gia deve-se ao fato da implementa\u00e7\u00e3o de um \n\nprograma de incentivos pelo congresso americano. Este programa determina o \n\nrecolhimento de uma porcentagem na comercializa\u00e7\u00e3o de cada su\u00edno para um \n\nfundo destinado \u00e0 pesquisa e an\u00e1lise das tend\u00eancias no mundo. O programa paga \n\ntamb\u00e9m pesquisa com a sociedade para identificar o perfil do consumidor.  \n\n \n\nUm dos resultados comprovou que 62% dos consumidores est\u00e3o dispostos \n\na pagar um valor maior pela carne produzida em sistemas de produ\u00e7\u00e3o que \n\nconsiderem aspectos de preserva\u00e7\u00e3o ambiental relacionados \u00e0 qualidade das \n\n\u00e1guas e emiss\u00e3o de odores, principalmente. Essas pesquisas fizeram com que a \n\nsuinocultura americana e mundial se transformasse em um objeto de pesquisa de \n\nmercado, cujos resultados determinaram a transforma\u00e7\u00e3o da \u201ccarne de porco\u201d \n\npara \u201ccarne su\u00edna magra e saud\u00e1vel\u201d.  \n\n \n\nAtualmente, 80% do milho plantado nos Estados Unidos \u00e9 para atender as \n\ndemandas dom\u00e9sticas, sendo a suinocultura a maior consumidora, variando de 30 \n\na 53% da produ\u00e7\u00e3o. Na Holanda, o governo fixou um objetivo ambicioso, \n\nmultiplicar por 20 a produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica de su\u00ednos dentro de cinco anos. O fator \n\nlimitante para atender a este objetivo n\u00e3o \u00e9 a falta de alimenta\u00e7\u00e3o de origem \n\norg\u00e2nica para su\u00ednos, mas a pouca superf\u00edcie necess\u00e1ria para distribuir o dejeto \n\ndos animais9.  \n\n \n\nA China investe na diversifica\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica e no bem-estar animal. Segundo \n\nRoppa10, mais de 80% da suinocultura chinesa est\u00e1 distribu\u00edda em pequenas \n\ngranjas de origem familiar, com m\u00e9dia de dez matrizes por criador. \n\n                                                \n9 DAROLT, Moacir Roberto. Produ\u00e7\u00e3o de Su\u00ednos ao Ar Livre: Alternativa para Produtores \nOrg\u00e2nicos. IAPAR, Ponta Grossa/PR. www.planetaorganico.com.br/trabdsuino.htm. 19/11/02 \n10 ROPPA, L. O Vice-Versa da Cria\u00e7\u00e3o de Su\u00ednos. Revista Globo Rural. Ed: Globo. Ano 14, N. 165, \nJulho, 1999. p. 46-50. \n \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.planetaorganico.com.br/trabdsuino.htm\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n13\n\nO segredo do sucesso da alta produ\u00e7\u00e3o chinesa est\u00e1 nas mais de quarenta \n\nesp\u00e9cies nativas utilizadas. Fato que vem ao encontro com os princ\u00edpios da \n\nagroecologia, mas, de encontro com os princ\u00edpios de melhoramentos propostos \n\npela engenharia gen\u00e9tica.  \n\n \n\nNo Brasil e no mundo, se for considerado as interfaces da problem\u00e1tica \n\nagr\u00edcola desde a sua totalidade, logo percebe-se, que algo est\u00e1 errado com o \n\nmodelo de produ\u00e7\u00e3o com base na monocultura, seja ela animal ou vegetal. Soma-\n\nse a esses determinantes, a falta de uma legisla\u00e7\u00e3o que normatize a atividade e a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de um plano de saneamento ambiental adequado \u00e0 realidade das \n\ncomunidades, onde a bacia hidrogr\u00e1fica seja a unidade de planejamento para \n\nprojetos de saneamento e seus habitantes capacitados para realizar a gest\u00e3o \n\nsocial do ambiente, considerando o manejo sustent\u00e1vel da produ\u00e7\u00e3o na bacia.  \n\n \n\n2.1 \u2013 O Passivo Ambiental da Suinocultura Catarinense \n\n \n\nA suinocultura ocorre nas cinco regi\u00f5es brasileiras. A regi\u00e3o sul do Brasil, \n\nregistra 35% do rebanho total do pa\u00eds. Este valor representa 65% da produ\u00e7\u00e3o \n\nnacional de carne su\u00edna. Santa Catarina, com 29,6% \u00e9 a maior produ\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. \n\nA atividade da suinocultura \u00e9 uma importante fonte de arrecada\u00e7\u00e3o financeira. O \n\nincremento consider\u00e1vel que essa atividade proporciona com a comercializa\u00e7\u00e3o \n\nde produtos industrializados e a exporta\u00e7\u00e3o da carne gera e movimenta a \n\neconomia, mas, traz consigo um reverso de conseq\u00fc\u00eancias desastrosas com \n\nrespeito ao passivo ambiental. \n\n \n\nA suinocultura em Santa Catarina caracteriza-se pela baixa qualidade \n\nambiental em todas as regi\u00f5es em que \u00e9 desenvolvida dada pela produ\u00e7\u00e3o de 18 \n\nmilh\u00f5es de metros c\u00fabicos de res\u00edduos por ano.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n14\n\nDesse montante, apenas 15% possui manejo sustent\u00e1vel, sendo o restante \n\nlan\u00e7ado na natureza, sem o tempo estipulado pelas normas sanit\u00e1rias para \n\nelimina\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica11. Isso resulta em uma situa\u00e7\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade ambiental, e influi diretamente nas \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas. O \n\nMunic\u00edpio de Bra\u00e7o do Norte localizado na regi\u00e3o Sul do estado de Santa \n\nCatarina, alcan\u00e7a mais de 400 su\u00ednos/km2, como observado na figura 2. \n\n \nFig 2: Mapa de Abrang\u00eancia da Suinocultura em Santa Catarina \n\n \n\nA implica\u00e7\u00e3o deste fato \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de quantidades alarmantes de \n\nres\u00edduo, colocando em cheque o custo benef\u00edcio da atividade. O sub-\n\ndimensionamento das unidades de armazenamento, a falta de um sistema de \n\ntratamento adequado que aproveite a potencialidade dos res\u00edduos como, por \n\nexemplo, a gera\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s, a caracter\u00edstica pastosa do res\u00edduo e a seu volume \n\ndada pelo intenso adensamento dos animais, tornou a suinocultura a maior fonte \n\npoluidora dos mananciais de \u00e1gua no estado.  \n\n                                                \n11 BELLI, Paulo Filho, et all. Projeto Aplica\u00e7\u00e3o de Modelo de Gest\u00e3o de Res\u00edduos da Suinocultura \ncom Enfoque na Integra\u00e7\u00e3o e Efici\u00eancia do Uso da \u00c1gua. CT-Hidro/CNPq/UFSC. Ago/2002. \n \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n15\n\nO estado de Santa Catarina tem na suinocultura e nas atividades da \n\nind\u00fastria carbon\u00edfera o seu maior passivo ambiental. Passivo ambiental \u00e9 o saldo \n\nnegativo de uma produ\u00e7\u00e3o, resultado da polui\u00e7\u00e3o gerada no processo, e \u00e9 \n\ntamb\u00e9m chamado de externalidade, ou seja, o valor relativo aos res\u00edduos \n\npoluentes de uma determinada produ\u00e7\u00e3o liberado sobre a natureza. A \n\nsuinocultura sozinha n\u00e3o consegue absorver o passivo ambiental gerado pela \n\nprodu\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nDentre as propriedades rurais do estado de Santa Catarina, 27,3% \n\ndesenvolvem a atividade da suinocultura. Isto representa um universo de 5,5 \n\nmilh\u00f5es de cabe\u00e7as distribu\u00eddas em mais de sessenta mil propriedades. A \n\nsuinocultura catarinense \u00e9 realizada principalmente em pequenas e m\u00e9dias \n\npropriedades. Os dois m\u00e9todos mais empregados para o armazenamento dos \n\ndejetos s\u00e3o as esterqueiras12 e as bioesterqueiras13. Nestas unidades de \n\narmazenamento, os dejetos devem ficar retidos, por cento e vinte dias, para \n\nelimina\u00e7\u00e3o de patog\u00eanicos, segundo as normas da Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente \n\nde Santa Catarina \u2013 FATMA.  \n\n \n\nO sistema de cria\u00e7\u00e3o em confinamento \u00e9 estruturado para reduzir o espa\u00e7o \n\nnecess\u00e1rio de m\u00e3o de obra e possibilitar tamb\u00e9m maior controle dos animais. \n\nEssa alternativa de cria\u00e7\u00e3o teve origem em pesquisas voltadas para o aumento na \n\nprodutividade, visando o r\u00e1pido retorno econ\u00f4mico. O bem-estar animal deve ser \n\nvisto de forma ampla, desde aspectos gen\u00e9ticos, cuidados sanit\u00e1rios, \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, transporte e o abate em estabelecimentos adequados.  \n\n                                                \n12 Esterqueiras s\u00e3o sistemas de armazenamento de dejetos e tem o objetivo de fermentar \nanaerobicamente a biomassa e reduzir pat\u00f3genos, podendo funcionar como uma fase preliminar \ndo sistema de tratamento. Na bioesterqueira tem-se uma melhor efici\u00eancia no aproveitamento da \npotencialidade do dejeto, por funcionar como um biodigestor. Vale lembrar que o dimensionamento \nde ambas deve ser compat\u00edvel ao n\u00famero de animais criados e a elimina\u00e7\u00e3o de patog\u00eanicos esta \nrelacionada com o tempo de armazenagem. \n13 BELLI, Paulo Filho, et all. Tecnologias para o Tratamento de Dejetos de Su\u00ednos. Revista \nBrasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, Campina Grande, PB, UFPB.V.5, n.1, p166-\n170,2001.  \n \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n16\n\nEm pa\u00edses desenvolvidos e lentamente no Brasil v\u00eam ocorrendo uma s\u00e9rie \n\nde exig\u00eancia quanto ao al\u00edvio das circunst\u00e2ncias de estresse e sofrimento dos \n\nanimais, com implica\u00e7\u00f5es nas pr\u00e1ticas dos criadores, transportadores e \n\nagroind\u00fastrias. O bem-estar animal tem influ\u00eancia na qualidade da prote\u00edna animal \n\nconsumida. O sistema de confinamento intensivo de su\u00ednos reproduz a l\u00f3gica \n\ncompetitiva do mercado em que vivemos. Os animais s\u00e3o meros seres m\u00e1quinas, \n\nrob\u00f4s vivos, programados para crescer, engordar e serem abatidos. Sentimento? \n\nProibido sentir. Proporcionar bem-estar animal \u00e9 um dos grandes desafios a que a \n\nprodu\u00e7\u00e3o animal ter\u00e1 que ser submetida nos pr\u00f3ximos anos.  \n\n \n\n2.2 Desafios da Suinocultura \n\n \n\nA regi\u00e3o sul registra 35% do rebanho total do pa\u00eds. Este valor representa \n\n65% da produ\u00e7\u00e3o nacional de carne su\u00edna, mas, responde por menos de 2% da \n\nprodu\u00e7\u00e3o mundial. Os efluentes da suinocultura possuem alta taxa de nitrog\u00eanio e \n\nfosfato, elementos com alto potencial poluente, e se administrados de forma \n\ninadequada, acarretam riscos \u00e0 biodiversidade14. A partir da revolu\u00e7\u00e3o industrial, a \n\nquantidade de poluentes jogados na atmosfera e nas \u00e1guas cresceu \n\nexponencialmente. Vive-se um momento onde n\u00e3o mais \u00e9 poss\u00edvel aceitar o \n\nantigo princ\u00edpio \u201cdiluir para dispersar\u201d.  \n\n \n\nO adensamento de unidades de suinocultura por bacias hidrogr\u00e1ficas \u00e9 o \n\ngrande problema que a intensifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos trouxe para o \n\nambiente. O grande desafio ambiental para este setor \u00e9 estabelecer pol\u00edticas \n\np\u00fablicas que limitem a produ\u00e7\u00e3o por bacias e a dissemina\u00e7\u00e3o de tecnologias \n\neficientes que minimizem o impacto, desde a produ\u00e7\u00e3o at\u00e9 o sistema de \n\ntratamento. A escala industrial de produ\u00e7\u00e3o de animais implica em um alto grau de \n\nconfinamento, largo volume de produ\u00e7\u00e3o de dejetos, vulnerabilidade \u00e0 sa\u00fade \n\nanimal e freq\u00fcentemente menor aten\u00e7\u00e3o ao seu bem estar. \n\n                                                \n14 ANA \u2013 Agencia Nacional de \u00c1guas.  A Suinocultura Intensiva e a Qualidade das \u00c1guas. \nRelat\u00f3rio Inicial. Superintend6encia de Conserva\u00e7\u00e3o da \u00c1gua e Solo \u2013 SAS. Jun/2002. \n \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n17\n\nQualquer sistema de produ\u00e7\u00e3o industrial est\u00e1 relacionado diretamente com \n\no consumo de energia, \u00e1gua, terra e ar, al\u00e9m de influenciar na biodiversidade. Em \n\nse tratando de suinocultura, deve-se considerar al\u00e9m desses, al\u00e9m da alta \n\ngera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos com potencial poluente os efeitos do consumo intenso dessa \n\nprote\u00edna na sa\u00fade humana.  \n\n \n2.3 - Os Efeitos da Suinocultura na Biosfera \n\n \n\nA fortuna da biosfera \u00e9 possuir dois componentes com alta capacidade de \n\nmistura: a atmosfera e os oceanos. A polui\u00e7\u00e3o ambiental das regi\u00f5es produtoras \n\nde su\u00ednos \u00e9 extremamente alta. Enquanto a DBO15 do esgoto dom\u00e9stico \u00e9 de \n\ncerca de 200-500 mg/l, a DBO dos dejetos su\u00ednos est\u00e1 entre 30.000 e 52.000 \n\nmg/l, aproximadamente duzentos e sessenta vezes maior que a do esgoto \n\ndom\u00e9stico16. Elevadas taxas de nitrog\u00eanio nos efluentes acarretam queda do n\u00edvel \n\nde oxig\u00eanio dissolvido na \u00e1gua, apresentam riscos de toxicidade para a vida \n\naqu\u00e1tica e perigos para sa\u00fade p\u00fablica17.  \n\n \n\nAs condi\u00e7\u00f5es do planeta Terra s\u00e3o adequadas para a vida, al\u00e9m desta \n\nresistir bravamente a toda carga de polui\u00e7\u00e3o a qual \u00e9 ininterruptamente lan\u00e7ada \n\nsobre ela. Os dejetos de su\u00ednos s\u00e3o uma fonte capaz de acelerar o processo de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. O ambiente l\u00edquido eutrofizado interfere na utiliza\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua para alimenta\u00e7\u00e3o, abastecimento p\u00fablico e recrea\u00e7\u00e3o, por exemplo.  \n\n                                                \n15 DBO -Demanda Bioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio. Retrata a quantidade de oxig\u00eanio requerida para \nestabilizar a mat\u00e9ria org\u00e2nica atrav\u00e9s de processos bioqu\u00edmicos. DQO-Demanda Qu\u00edmica de \nOxig\u00eanio. Mede o consumo de oxig\u00eanio ocorrido durante a oxida\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da mat\u00e9ria org\u00e2nica. \nVON SPERLING, Marcos. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade de \u00e1gua e ao Tratamento de Esgoto. 2\u00ba Ed, Belo \nHorizonte \u2013 Departamento de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental, UFMG, 1996. p. 66 e 69. \n16 OLIVEIRA, P. A. V.et al. Manual de Manejo e Utiliza\u00e7\u00e3o dos Dejetos de Su\u00ednos. Conc\u00f3rdia. \nEMBRAPA/CNPSA, 1993, 1881p. \n17 METCALF e EDDY. Wastewater Engineering. Treatment, disposal and reuse. Third Edition, New \nYork: McGraw-Hill International Editions, 1991. APUD in ZANOTELLI. CLAUDIR Teresinha. \nModelagem Matem\u00e1tica de Nitrog\u00eanio e F\u00f3sforo em Lagoas Facultativas e de Aguap\u00e9s para o \nTratamento de Dejetos de Su\u00ednos. Exame de Qualifica\u00e7\u00e3o de Doutorado. UFSC. Engenharia de \nProdu\u00e7\u00e3o, 2001.p. 3. \n \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n18\n\nSomos n\u00f3s, enquanto esp\u00e9cie homo sapiens, que estamos permitindo a \n\nqueda da qualidade de vida e sa\u00fade no planeta. Polui\u00e7\u00e3o \u00e9 entendida como \n\nperdas do processo produtivo, e, quase sempre \u00e9 o resultado do ciclo incompleto \n\nou pouco eficiente da queima das riquezas naturais, significando tamb\u00e9m \n\ndesperd\u00edcio. O sistema de produ\u00e7\u00e3o industrial de animais propulsiona tr\u00eas \n\nconstata\u00e7\u00f5es para a organiza\u00e7\u00e3o da vida.  \n\n \n\nTemos as mudan\u00e7as na biosfera provocada pela manuten\u00e7\u00e3o de um \n\nsistema que sustenta a cria\u00e7\u00e3o intensiva em ritmo de confinamento, causando \n\ncont\u00ednuos danos aos ecossistemas; a alta produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos e os seus efeitos \n\ndelet\u00e9rios nos solos e nas \u00e1guas, acidificando e eutrofizando-as, respectivamente, \n\ne, por fim, a determina\u00e7\u00e3o quase oficial para a modifica\u00e7\u00e3o e padroniza\u00e7\u00e3o da \n\ngen\u00e9tica animal para o devir humano, em qualquer parte do mundo. \n\n \n\nSer\u00e1 que a suinocultura pode apresentar novos resultados a partir de um \n\nenfoque agroecol\u00f3gico? Para Altiere, agroecologia  \n\u201crepresenta uma abordagem agr\u00edcola que \n\nincorpora cuidados especiais relativos ao ambiente, assim \n\ncomo aos problemas sociais, enfocando n\u00e3o somente a \n\nprodu\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m a sustentabilidade ecol\u00f3gica do \n\nsistema de produ\u00e7\u00e3o18\u201d.  \n\n \n\nEle ainda complementa ressaltando que agroecologia refere-se ao estudo \n\nde fen\u00f4menos puramente ecol\u00f3gicos que ocorrem na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e seu \n\nobjetivo \u00e9 compreender melhor a forma, a din\u00e2mica e a fun\u00e7\u00e3o destas rela\u00e7\u00f5es.  \n\n                                                \n18 ALTIERI, Miguel A. Agroecologia \u2013 Bases Cient\u00edficas para uma Agricultura Sustent\u00e1vel. Ed: \nGua\u00edba. Agropecu\u00e1ria, 2002. p.26 \n \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n19\n\n2.4 - Tend\u00eancia do Agroneg\u00f3cio e seus Impactos no Ambiente \n\n \n\nNo contexto atual, uma tend\u00eancia que esta sendo adotada para a \n\nsuinocultura \u00e9 a fragmenta\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias fases de crescimento animal em \n\npropriedades. Neste sistema alguns mant\u00eam as matrizes e geram os leit\u00f5es, \n\noutros criam os animais durante a fase da creche, seguido da engorda at\u00e9 a \n\ntermina\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nA gen\u00e9tica animal \u00e9 uma outra tend\u00eancia institu\u00edda nos processos \n\nprodutivos e significa \u201ct\u00e9cnicas que usam organismos vivo ou partes deles para \nelaborar ou modificar produtos, plantas e animais ou desenvolver microrganismos \n\ndestinados a usos espec\u00edficos19\u201d. A biotecnologia \u00e9 uma ci\u00eancia que foi criada para \n\natrav\u00e9s da manipula\u00e7\u00e3o de genes, realizar desde simples melhoramentos at\u00e9 a \n\nmodifica\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica de esp\u00e9cies.  \n\n \n\nA polui\u00e7\u00e3o ambiental proveniente da suinocultura \u00e9 dada pela combina\u00e7\u00e3o \n\nentre a produ\u00e7\u00e3o em escala industrial e a alta demanda de consumo. At\u00e9 o ano \n\n2030, a popula\u00e7\u00e3o humana ter\u00e1 crescido dos seis para dez bilh\u00f5es de habitantes. \n\nEste crescimento pode determinar maiores taxas de concentra\u00e7\u00e3o de pessoas em \n\ncidades, aumentando a demanda de produ\u00e7\u00e3o e consumo. Pa\u00edses desenvolvidos \n\nquestionam como conseguir manter a produ\u00e7\u00e3o se \u00e9 sabido que a mesma, est\u00e1 \n\nassociada a uma complexidade de intera\u00e7\u00f5es entre as dimens\u00f5es compreendidas \n\nentre a ecol\u00f3gicas e a econ\u00f4mica.  \n\n \n\nSe o ritmo de consumo continuar num crescente, esta expectativa revela o \n\nquanto \u00e0 biosfera ir\u00e1 se modificar para atender as demandas industriais de oferta \n\nde prote\u00edna su\u00edna para a humanidade.  \n\n                                                \n19 9ZAMBERLAM, Jurandir. Agricultura ecol\u00f3gica: preserva\u00e7\u00e3o do pequeno produtor e do meio \nambiente. Ed: Vozes, Petr\u00f3polis, 2001. \n \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n20\n\n\u00c0 supera\u00e7\u00e3o das cont\u00ednuas crises da atividade e a prote\u00e7\u00e3o da capacidade \n\nde suporte dos ecossistemas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o dos dejetos, mesmo com \n\nsofisticados sistemas de tratamento \u00e9 remota. O resultado de uma pesquisa \n\nrealizada pela FAO em 1995 mostrou que em 2010, a carne de aves e su\u00ednos \n\nabranger\u00e1 70% do total da produ\u00e7\u00e3o de carne no mundo. Para entender as \n\nimplica\u00e7\u00f5es da produ\u00e7\u00e3o animal \u00e9 necess\u00e1rio considerar a demanda alimentar por \n\npessoa com a demanda de elementos necess\u00e1rios para manter a produ\u00e7\u00e3o. A \n\nsuinocultura, assim como outros sistemas de cria\u00e7\u00e3o em confinamento passam \n\npor uma crise estrutural. Segundo Martins, \n\u201cEstas crises revelam-se atrav\u00e9s dos \n\nconhecidos dados sobre concentra\u00e7\u00e3o de riqueza, \n\naumento da pobreza, crescente desemprego \n\nestrutural, esgotamento dos recursos h\u00eddricos e \n\nenerg\u00e9ticos n\u00e3o renov\u00e1veis e comprometimento da \n\nbiosfera. Superar tais crises significa entend\u00ea-las \n\ncomo insepar\u00e1veis20\u201d.  \n\n \n\nO Agroneg\u00f3cio vigente provoca uma mais valia no ambiente rural. Desde a \n\nd\u00e9cada de 90, este regime que hora atr\u00e1s beneficiou os suinocultores trazendo \n\nriqueza e status social, come\u00e7ou a declinar, causando a exclus\u00e3o de muitos \n\nsuinocultores do mercado pela falta de condi\u00e7\u00f5es de adequa\u00e7\u00e3o as novas \n\nexig\u00eancias das agroind\u00fastrias. Na \u201cagricultura moderna\u201d o agricultor apenas \n\nproduz o alimento, ficando a agroind\u00fastria com a parte mais segura e lucrativa da \n\ntransa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nAs agroind\u00fastrias subsidiam a produ\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias suinocultoras \n\nfornecendo os insumos necess\u00e1rios \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 t\u00e9cnica \n\nde cria\u00e7\u00e3o.  \n\n                                                \n20 MARTINS. S\u00e9rgio Roberto. Estrat\u00e9gia para a constru\u00e7\u00e3o do ide\u00e1rio da sustentabilidade agr\u00edcola. \nTexto referente \u00e0 palestra proferida pelo autor no Semin\u00e1rio Manejo da vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria para \na sustentabilidade da agricultura familiar da Amaz\u00f4nia Oriental - 8 a 9/09/99, CPATU/EMBRAPA, \nBel\u00e9m (PA). \n \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n21\n\nA exig\u00eancia desse sistema \u00e9 que ao final do ciclo de engorda animal, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o seja destinada ao frigor\u00edfico daquela agroind\u00fastria, que tamb\u00e9m \n\ndetermina o valor a ser pago pelo animal. Este \u00e9 o chamado criador integrado. \n\nEste tipo de rela\u00e7\u00e3o produz um resultado de remunera\u00e7\u00e3o pouco expressiva para \n\nos criadores, causando depend\u00eancia, al\u00e9m de inviabilizar o livre com\u00e9rcio. Este \n\ntipo de acordo \u00e9 muito comum no oeste catarinense, contudo a realidade de Bra\u00e7o \n\ndo Norte expressa um tipo diferente de produ\u00e7\u00e3o, a de criadores independentes.  \n\n \n\nO fractal do panorama da suinocultura expressa o padr\u00e3o de uma atividade \n\nca\u00f3tica do ponto de vista de um sistema complexo. As rela\u00e7\u00f5es de mercado \n\nnacionais e internacionais existentes, o condicionamento dos sistemas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o voltados ao alto rendimento e a domina\u00e7\u00e3o do capital institu\u00edda nas \n\nrela\u00e7\u00f5es humanas \u00e9 a linguagem que se reproduz nas variadas realidades das \n\nregi\u00f5es produtoras de su\u00ednos em qualquer parte do planeta. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n\nFig. 3. Fractal do Padr\u00e3o de Mercado da Suinocultura \n\nRela\u00e7\u00f5es de Mercado \nNacional e Internacional \n\nCondicionamento dos Sistemas \nde Produ\u00e7\u00e3o \n\nDomina\u00e7\u00e3o pelo Capital \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 MARCO TEORICO E METODOL\u00d3GICO \n\n \n\n3.0 - PESQUISA-A\u00c7\u00c3O ------------------------------------------------------23 \n\n3.1 - A ESTRUTURA DA PESQUISA-A\u00c7\u00c3O----------------------------24 \n\n3.2 - PLANEJAMENTO ESTRAT\u00c9GICO DO DESENVOLVIMENTO \n\nSUSTENT\u00c1VEL \u2013 PEDS------------------------------------------------------25 \n\n3.3 - AS TEORIAS DO MODELO PEDS----------------------------------30 \n\n3.4 - O UNIVERSO DA PESQUISA----------------------------------------42 \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n23\n\n3.0 - A Pesquisa-A\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA engenharia possui a capacidade de inovar, construir e finalizar todos os \n\ninstrumentos que auxiliam o viver humano em sociedade. Entre tantas existentes, \n\ntemos a engenharia ambiental, a qual se ocupa em pesquisar o planejamento e o \n\ngerenciamento das riquezas naturais e as formas de otimizar o controle, o \n\naproveitamento e a destina\u00e7\u00e3o das enormes quantidades de res\u00edduos produzidos \n\nnum ciclo de 24 horas pelos humanos e seus processos produtivos. Esta \n\nengenharia tem como objetivo maior, dar solu\u00e7\u00f5es para a entropia produzida pelo \n\nestilo de vida das sociedades.  \n\n \n\nDada a problem\u00e1tica retratada pela atividade da suinocultura, escolhemos \n\num tipo de metodologia de pesquisa que pudesse contribuir para a constru\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos ecol\u00f3gicos e sanit\u00e1rios e a difus\u00e3o de tecnologias de saneamento \n\nrural. \u201cAs quest\u00f5es tecnol\u00f3gicas n\u00e3o se limitam ao aspecto de difus\u00e3o ou de ado\u00e7\u00e3o de \n\nt\u00e9cnicas prontas21\u201d. Nesse tipo de metodologia o pesquisador observa os \n\nfen\u00f4menos, participa e se insere na realidade, como tamb\u00e9m planeja as a\u00e7\u00f5es.  \n\u201cEntre as diversas defini\u00e7\u00f5es poss\u00edveis daremos a \n\nseguinte: a pesquisa-a\u00e7\u00e3o \u00e9 um tipo de pesquisa social com base \n\nemp\u00edrica concebida e realizada em estreita associa\u00e7\u00e3o com uma a\u00e7\u00e3o ou \n\ncom a resolu\u00e7\u00e3o de um problema coletivo e no qual os pesquisadores e \n\nos participantes representativos da situa\u00e7\u00e3o ou do problema est\u00e3o \n\nenvolvidos de modo cooperativo ou participativo22\u201d. \n\n \n\nA pesquisa-a\u00e7\u00e3o prev\u00ea formas de a\u00e7\u00e3o com car\u00e1ter social e educacional \n\nexpl\u00edcito, busca uma intera\u00e7\u00e3o entre pesquisa e fen\u00f4menos observados e, por \n\nconseguinte, o compromisso com a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas e ou a elabora\u00e7\u00e3o \n\nconjunta de um plano de a\u00e7\u00e3o para a realidade.  \n\n                                                \n21 THIOLLENT, Michel. Metodologia da pesquisa-a\u00e7\u00e3o. Ed: S\u00e3o Paulo, 2002, S\u00e3o Paulo. p.89 \n22 IBDEN, 2002. P.14. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n24\n\n3.1 - A Estrutura da Pesquisa \n\n \n\nForam desenvolvidos dez, dos doze instrumentos metodol\u00f3gicos prescritos \n\npor Thiollent para a concep\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do roteiro de atividades da \n\nPesquisa-A\u00e7\u00e3o, descritos abaixo. Os instrumentos da pesquisa-a\u00e7\u00e3o foram \n\nagrupados por grau de pertin\u00eancia com os n\u00facleos do Modelo PEDS, pois estes \n\ns\u00e3o seus instrumentos de controle e aplica\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nO primeiro instrumento elaborado pela equipe de trabalho foi o Plano de \n\nA\u00e7\u00e3o, que se recriou a partir do desenrolar das atividades no campo. \u00c9 inerente \n\nao Modelo PEDS que o conjunto de esfor\u00e7os pedag\u00f3gicos e investimento no \n\ndesencadear das atividades, levem a constru\u00e7\u00e3o de um plano de a\u00e7\u00e3o. Os \n\ninstrumentos: Fase Explorat\u00f3ria, Defini\u00e7\u00e3o do Tema da Pesquisa e Coloca\u00e7\u00e3o dos \n\nProblemas auxiliaram na inser\u00e7\u00e3o do grupo de pesquisa na comunidade, visto ter \n\na media\u00e7\u00e3o de conflitos da suinocultura, atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o ambiental o tema \n\nda pesquisa e o campo social, como a bacia do rio Cachoeirinhas \u2013 munic\u00edpio de \n\nBra\u00e7o do Norte/SC.  \n\n \n\nO Lugar da Teoria est\u00e1 inserido no Modelo PEDS, como o suporte de todos \n\nos n\u00facleos e abordagens pedag\u00f3gicas, descrito a seguir. Tivemos como p\u00fablico \n\nalvo, os representantes dos setores p\u00fablico, privado e social e como objetivos, a \n\nforma\u00e7\u00e3o e a capacita\u00e7\u00e3o das pessoas de acordo com os problemas concretos da \n\nrealidade e as demandas do Projeto.  \n\n \n\nFeita a delimita\u00e7\u00e3o do Campo de Observa\u00e7\u00e3o, a fase de Coleta de Dados \n\nfoi realizada com a elabora\u00e7\u00e3o  de um roteiro estruturado a partir da rela\u00e7\u00e3o entre \n\npesquisadores e a realidade. A op\u00e7\u00e3o pela Pesquisa-A\u00e7\u00e3o busca transpor a \n\nmecanismos fechados dos roteiros lineares. A Pesquisa-A\u00e7\u00e3o respeita a for\u00e7a da \n\nautonomia do processo investigado. As informa\u00e7\u00f5es da realidade, coletadas e \n\nsistematizadas compuseram os materiais pedag\u00f3gicos constru\u00eddos para as \n\natividades do Componente de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n25\n\nNo que tange a Aprendizagem Conjunta, o referencial da Teoria da \n\nAutopoi\u00e9sis, possui no argumento do aprender com o operar, uma chave para a \n\ncompreens\u00e3o da capacidade cognitiva que todos os seres biol\u00f3gicos possuem no \n\ndecorrer da sua ontogenia. Silva, ressalta que  \n\n\u201ca aprendizagem conjunta diz respeito ao \nenfoque cognitivo da pesquisa-a\u00e7\u00e3o. Neste tipo de \n\npesquisa, tanto o pesquisador quanto o participante \n\nparticipam do processo sabendo que ele \u00e9 concebido como \n\numa oportunidade de aprendizagem coletiva, cujos \n\nconhecimentos gerados servir\u00e3o para a solu\u00e7\u00e3o ou o \n\nencaminhamento da problem\u00e1tica23. \n \n\nA etapa Media\u00e7\u00e3o de Saberes foi pautada desde a fase conceptiva do \n\nprocesso. A Divulga\u00e7\u00e3o Externa dos Resultados, se deu com a constru\u00e7\u00e3o de um \n\nsite , a escrita de artigos e materiais pedag\u00f3gicos, a participa\u00e7\u00e3o em congressos e \n\na elabora\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo pedag\u00f3gico da experi\u00eancia. Al\u00e9m da elabora\u00e7\u00e3o de \n\nrelat\u00f3rios e bunners. A Divulga\u00e7\u00e3o Externa objetiva colocar ao alcance das \n\npessoas a experi\u00eancia realizada auxiliando na continuidade dos processos.  \n\n \n\n3.2 \u2013 Modelo Planejamento Estrat\u00e9gico do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u2013 \n\nPEDS. \n\nO Modelo PEDS \u2013 Planejamento Estrat\u00e9gico para o Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel \u00e9 resultado da tese de doutorado defendida pelo Prof. Dr. Daniel Jos\u00e9 \n\nda Silva, no curso de Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de Santa \n\nCatarina, no ano de 1998. O PEDS \u00e9 um tipo de planejamento estrat\u00e9gico voltado \n\npara as organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e sem fins lucrativos e foi concebido a partir da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de correntes de planejamento estrat\u00e9gico mais difundidas \n\nno mundo.  \n\n                                                \n23 SILVA, Daniel. Uma Abordagem Cognitiva ao Planejamento do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. \nTese de Doutorado \u2013 Florian\u00f3polis, UFSC. Depto. Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, 1998p. 106 \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n26\n\nO PEDS \u00e9 uma proposi\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica com abordagens cognitivas na \n\nperspectiva da constru\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel, em especial, aplicado \n\na bacias hidrogr\u00e1ficas e munic\u00edpios. O PEDS situa-se entre as engenharias \n\ncognitiva, quando coloca o conhecimento como o atrator dos processos \n\nconstrutivos, e a ambiental, quando objetiva dar solu\u00e7\u00f5es para o esgotamento da \n\ncapacidade dos sistemas naturais.  \n\n \n\nSua estrutura de capacita\u00e7\u00e3o esta constitu\u00edda de tr\u00eas n\u00facleos: \n\nSensibiliza\u00e7\u00e3o, Capacita\u00e7\u00e3o e Gerenciamento. O N\u00facleo de Sensibiliza\u00e7\u00e3o parte \n\nprimeiramente do emocionar como condi\u00e7\u00e3o fundamental para a constru\u00e7\u00e3o \n\ncognitiva de conceitos e palavras indispens\u00e1veis para sustentabilidade. Al\u00e9m de \n\nproporcionar a id\u00e9ia de religare ao universo, facilitando o trabalho cooperativo e \n\nsolid\u00e1rio em conjunto. Neste n\u00facleo trabalha-se a inser\u00e7\u00e3o dos participantes em \n\ntr\u00eas diferentes abordagens: a Cooperativa, a Est\u00e9tica e a Cognitiva. Na \n\nAbordagem Cooperativa, realizada por meio de tr\u00eas din\u00e2micas, objetiva-se \n\nconstruir uma rede de rela\u00e7\u00f5es cooperativas entre os participantes. O conjunto de \n\ndin\u00e2micas visa associar um emocionar ao fen\u00f4meno da pertin\u00eancia, como a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno f\u00edsico da exist\u00eancia da parte de si no outro, a afinidade, \n\nque desperta para o fen\u00f4meno espiritual de reconhecer a parte de si no outro, e a \n\nsolidariedade, que expressa a a\u00e7\u00e3o de responsabilizar-se pela parte de si que \n\nexiste no outro. \n\n \n\nNa Abordagem Est\u00e9tica, visa-se construir a confian\u00e7a no poder pessoal e \n\ncoletivo transforma\u00e7\u00e3o da realidade, a partir da reflex\u00e3o sobre os padr\u00f5es de \u00e9tica \n\ne est\u00e9tica. Nessa abordagem, o participante pode compreender que s\u00f3 o \n\nessencial permanece, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o e do exerc\u00edcio do desapego pela obra \n\nconstru\u00edda, e que a est\u00e9tica produzida por uma sociedade \u00e9 o resultado da \n\nextens\u00e3o da sua \u00e9tica.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n27\n\nA Abordagem Cognitiva tem o prop\u00f3sito de facilitar a compreens\u00e3o dos \n\nmecanismos legais que amparam e regulam o agir do cidad\u00e3o, como um \n\nfundamento estrat\u00e9gico para o empoderamento. Nessa abordagem busca-se a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o jur\u00eddica na constru\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel do que \u00e9 melhor para \n\ntodos. Parte-se do princ\u00edpio de que \u00e9 preciso conhecer o conjunto de direitos e \n\ndeveres relativos ao estatuto jur\u00eddico, para a forma\u00e7\u00e3o de um cidad\u00e3o cr\u00edtico e de \n\numa comunidade que reconhece seus limites ecol\u00f3gicos e respeita o patrim\u00f4nio \n\npara as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nNo N\u00facleo de Capacita\u00e7\u00e3o s\u00e3o trabalhadas tr\u00eas metodologias \n\nqualificadoras do processo de apreens\u00e3o cognitiva: a pedag\u00f3gica, a hist\u00f3rica e a \n\nestrat\u00e9gica. A Metodologia Pedag\u00f3gica, com sua caracter\u00edstica construtivista, \n\nbusca qualificar cognitivamente os participantes na constru\u00e7\u00e3o dos conceitos \n\noperativos e, como um recurso pedag\u00f3gico do pr\u00f3prio modelo, se liga \n\nnaturalmente \u00e0 hist\u00f3ria ambiental. Essa metodologia traz tamb\u00e9m os conceitos \n\nespec\u00edficos da capacita\u00e7\u00e3o ligados \u00e0 ecologia e \u00e0 tecnologia. A Metodologia \n\nHist\u00f3rica apresenta um suporte filos\u00f3fico para compreens\u00e3o dos processos de \n\ninterven\u00e7\u00e3o humana no ambiente ao longo das eras civilizat\u00f3rias.  \n\n \n\nA Metodologia Hist\u00f3rica ainda evidencia a degrada\u00e7\u00e3o ambiental como a \n\nfalta de identidade cultural sustentada das sociedades humanas com a natureza e \n\ntraz, como elemento construtor para a capacita\u00e7\u00e3o, a historiciza\u00e7\u00e3o do ambiente. \n\nNessa metodologia, os participantes produzem conhecimentos e desenvolvem a \n\ncapacidade de estabelecer um outro olhar para o ambiente que o cerca, dado pela \n\nconstru\u00e7\u00e3o do significado essencial da linguagem durante a atividade.  \n\n \n\nNo N\u00facleo de Capacita\u00e7\u00e3o trabalha-se uma m\u00e1xima: \u201cn\u00e3o enxergamos o \n\nmundo com os olhos e sim com os conhecimentos que temos\u201d. Neste sentido, o \n\nconhecimento funciona como um portal para amplia\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o ambiental \n\nda realidade, favorecendo o olhar cr\u00edtico perante o ambiente em quem se vive.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n28\n\nA Metodologia Estrat\u00e9gica permite que os participantes realizem a an\u00e1lise \n\ndo ambiente organizacional, listando os pontos fortes e fracos do ambiente interno \n\ne as amea\u00e7as e oportunidades do ambiente externo. Nesse n\u00facleo, o participante \n\nconstr\u00f3i a miss\u00e3o, etapa de alta intensidade, pois \u00e9 o momento em que o grupo \n\ncria identidade e distin\u00e7\u00e3o perante aos demais grupos existentes no munic\u00edpio e \n\nregi\u00e3o. Neste momento os valores pessoais e civilizat\u00f3rios s\u00e3o destacados e \n\nafirmam o prop\u00f3sito maior que nortear\u00e1 os trabalhos do grupo.  \n\n \n\nO valor maior da recorr\u00eancia entre esses tr\u00eas conjuntos metodol\u00f3gicos est\u00e1 \n\nem proporcionar o estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es afetivas entre os participantes, a \n\nabertura para o esp\u00edrito de coopera\u00e7\u00e3o e a constru\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio ling\u00fc\u00edstico \n\nfundamental para a comunica\u00e7\u00e3o sem resist\u00eancias entre os v\u00e1rios saberes co-\n\nexistentes. Vale considerar que o tempo pedag\u00f3gico para a assimila\u00e7\u00e3o e \n\naprendizagem \u00e9 relativo para cada pessoa e grupo. \n\n \n\nO N\u00facleo de Gerenciamento visa encaminhar a implementa\u00e7\u00e3o das \n\nestrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es formuladas com os pr\u00f3prios participantes. Esse n\u00facleo possui \n\nem seu conjunto tr\u00eas estrat\u00e9gias que atendem a consecu\u00e7\u00e3o da miss\u00e3o do \n\nparticipante, constru\u00edda durante o N\u00facleo de capacita\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nA Estrat\u00e9gia Pedag\u00f3gica visa implementar um processo permanente de \n\nforma\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o; a Estrat\u00e9gia Autonomista busca mecanismos de \n\nsustenta\u00e7\u00e3o do grupo e prospec\u00e7\u00e3o das parcerias para a realiza\u00e7\u00e3o e \n\ncontinuidade das a\u00e7\u00f5es e a Estrat\u00e9gia Informacional objetiva construir uma rede \n\nf\u00edsica e virtual entre os multiplicadores e a comunidade em geral para \n\ndissemina\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n29\n\nO Modelo PEDS possui uma estrutura cognitiva de constru\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento que permeia todas as atividades. Ela est\u00e1 presente no desenrolar \n\ndo processo, tanto no sentido latu senso, quando se refere \u00e0 abordagem \n\npedag\u00f3gica utilizada para a constru\u00e7\u00e3o dos conceitos da capacita\u00e7\u00e3o, por meio \n\ndos quatro momentos da pedagogia do amor, quanto no sentido stricto senso, \n\nquando responde pela metodologia utilizada para a constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos \n\noperativos e espec\u00edficos sobre o tema da capacita\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nA Pedagogia do Amor \u00e9 o sentido latu senso, transversal em todos os \n\nn\u00facleos do PEDS. O strito senso \u00e9 teleol\u00f3gico, visa atingir o campo das \n\nfinalidades, seja as de formular estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es para a sustentabilidade, \n\natrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o qualificada das pessoas, do reconhecimento da \n\nlegitimidade do outro e do emocionar como condi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o da \n\nrealidade. \n\n \n\nA Pedagogia do Amor do Modelo PEDS possui uma episteme complexa, \n\nfundada em tr\u00eas n\u00edveis, o emocional, o cient\u00edfico e o metodol\u00f3gico. O primeiro \n\nn\u00edvel e tamb\u00e9m suporte da pedagogia \u00e9 o emocional. Atrav\u00e9s das emo\u00e7\u00f5es, as \n\npessoas podem ser tocadas intimamente para a mudan\u00e7a de atitudes entre elas e \n\ndelas com a natureza, al\u00e9m de mostrar que o operar cognitivo \u00e9 alimentado por \n\num eterno emocionar.  \n\n \n\nO segundo n\u00edvel \u00e9 o cient\u00edfico. A Pedagogia do Amor tem base no \n\nParadigma da Autopoi\u00e9sis, cuja implica\u00e7\u00e3o imediata \u00e9 o reconhecimento da \n\nlegitimidade do outro na rela\u00e7\u00e3o, valorizando a subjetividade e a hist\u00f3ria de vida \n\nde cada um. Esta teoria ainda nos brinda com o reconhecimento da capacidade \n\nque todo vivo tem de aprender com o operar, ou seja, a capacidade de aprender \n\ncom suas experi\u00eancias e nas rela\u00e7\u00f5es cotidianas.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n30\n\nO terceiro n\u00edvel \u00e9 o metodol\u00f3gico, no qual o conjunto de n\u00facleos e \n\nabordagens se inter-relacionam, dando forma e contexto para a constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento contido nos conceitos operativos e espec\u00edficos. O n\u00edvel \n\nmetodol\u00f3gico promove a leitura complexa da realidade favorecendo o \n\ndesenvolvimento de uma episteme complexa entre os participantes, com objetivo \n\nde replanejar a realidade, a partir da constru\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia de rela\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel \n\nentre o local e o global.  \n\n \n\nA aplica\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas n\u00facleos cognitivos do Modelo PEDS, proporciona as \n\npessoas participantes do processo, um tipo de planejamento estrat\u00e9gico \n\nparticipativo e qualificador, que tem na educa\u00e7\u00e3o ambiental uma oportunidade \n\npedag\u00f3gica para, a partir de uma unidade consensual, construir um plano para a \n\nsustentabilidade local. O PEDS \u00e9 um modelo cognitivo que segue os passos da \n\nmetodologia Pesquisa-A\u00e7\u00e3o na busca da constru\u00e7\u00e3o do desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel.  \n\n \n\n3.3 \u2013 As Teorias do Modelo PEDS \n\n \n\nNeste feixe, est\u00e1 apresentado o suporte te\u00f3rico da pr\u00e1xis do Modelo PEDS \n\ne o seu foco preciso na aceita\u00e7\u00e3o do outro como leg\u00edtimo conviv\u00eancia. O \n\ndiferencial que proporciona flexibilidade \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o herm\u00e9tica dos n\u00facleos \n\ncognitivos do Modelo PEDS \u00e9 o reconhecimento do papel fundador das emo\u00e7\u00f5es \n\ne dos sentimentos na determina\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es racionais. Umas das emerg\u00eancias \n\nda Teoria da Autopoi\u00e9sis \u00e9 a id\u00e9ia de aprender com o operar nas rela\u00e7\u00f5es das \n\nunidades no ambiente.  \n\n \n\nTeoria como realidade pensada nos ajuda a queimar novos circuitos \n\nneurol\u00f3gicos, ampliando a percep\u00e7\u00e3o diante do campo epig\u00eanico. Selecionamos \n\nalguns fundamentos do marco te\u00f3rico do Modelo PEDS e sua contribui\u00e7\u00e3o para o \n\nprocesso de educa\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n31\n\nDentro do universo da Teoria da Autopoi\u00e9sis abordaremos um conjunto de \n\nargumentos que a caracteriza a rela\u00e7\u00e3o unidade/ambiente, e seu respectivo \n\ndom\u00ednio ling\u00fc\u00edstico. A Teoria da Transdisciplinaridade permeia o trabalho, atrav\u00e9s \n\ndo argumento do di\u00e1logo entre os diversos saberes. Este que nos permite \n\ncompreender o avan\u00e7o do comportamento transdisciplinar no processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o da zona de n\u00e3o resist\u00eancia para a media\u00e7\u00e3o de conflitos na realidade \n\ninvestigada.  \n\n \n\nCom base na obra dos autores da Teoria da Autopoi\u00e9sis e tamb\u00e9m o \n\nrigoroso trabalho de pesquisa sobre as ci\u00eancias cognitivas, exposto na tese de \n\ndoutorado do Prof. Daniel Silva, falaremos sobre a compreens\u00e3o do \n\nfuncionamento dos sistemas vivos e sua capacidade de realizar cogni\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nA Teoria da Autopoi\u00e9sis surgiu em 1970, junto com o livro A \u00c1rvore do \n\nConhecimento, escrito pelos bi\u00f3logos chilenos Humberto Maturana e Francisco \n\nVarela.  Autopoi\u00e9sis \u00e9 uma palavra grega que significa auto produ\u00e7\u00e3o de si. O \n\ncerne dessa teoria consiste em sustentar que o conhecimento n\u00e3o se limita ao \n\nprocessamento de informa\u00e7\u00f5es pelos sistemas vivos, pois estes s\u00e3o seres \n\naut\u00f4nomos, autoprodutores dos seus pr\u00f3prios componentes ao interagir com o \n\nambiente.  \n\n \n\nAutopoi\u00e9sis, palavra inicialmente dif\u00edcil e estranha ao nosso voc\u00e1bulo, \n\nexplica a capacidade que todo vivo possui de aprender com as suas pr\u00f3prias \n\nexperi\u00eancias comportamentais. Ela exprime tr\u00eas qualidades inerentes ao vivo: a \n\ncapacidade de auto-organizar-se, autodeterminar-se e autocriar-se, seja ele uma \n\n\u00e1rvore, um p\u00e1ssaro ou uma pessoa, por exemplo. Apresentaremos o dom\u00ednio \n\nling\u00fc\u00edstico da teoria da autopoi\u00e9sis, explicando a maneira autonomista com que \n\nocorre a combina\u00e7\u00e3o das tais qualidades dentro de um sistema vivo.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n32\n\nA cogni\u00e7\u00e3o como fun\u00e7\u00e3o prev\u00ea o sistema vivo como uma organiza\u00e7\u00e3o \n\nautopoi\u00e9tica que possui uma clausura operacional, a qual protege a coer\u00eancia da \n\ndiversidade biol\u00f3gica que ocorre dentro da unidade.  \n\n \n\nPara relacionar-se com as demais, a unidade autopoi\u00e9tica possui o \n\nmecanismo de acoplamento estrutural. Um sistema vivo possui uma autonomia de \n\nprocessamento da sua unidade organizacional definida no ambiente em que ela \n\nse insere. A cogni\u00e7\u00e3o \u00e9 uma propriedade inerente ao sistema autopoi\u00e9tico, dando \n\nao sistema a condi\u00e7\u00e3o de aprender com as suas experi\u00eancias. A auto-organiza\u00e7\u00e3o \n\nnos sistemas cognitivos \u00e9 uma combina\u00e7\u00e3o de mecanismos, partindo do interior \n\nda unidade.  \n\n \n\nA auto-organiza\u00e7\u00e3o nos sistemas cognitivos pode ser compreendida pelo \n\ncomportamento autonomista da unidade frente \u00e0s outras unidades e o ambiente \n\nonde ocorrem todas as combina\u00e7\u00f5es poss\u00edveis de eventos. A clausura \n\noperacional e o acoplamento estrutural s\u00e3o caracter\u00edsticas autopoi\u00e9ticas \n\nfuncionais que emergem da rela\u00e7\u00e3o unidade-ambiente.  \n\n \n\nA clausura operacional \u00e9 uma delimita\u00e7\u00e3o f\u00edsica que guarda a \n\nindividualidade biol\u00f3gica do sistema autopoi\u00e9tico, o qual \u00e9 fechado para dentro e \n\naberto para fora, permitindo a unidade criar espa\u00e7o para sua autonomia.  \n\n \n\nO acoplamento estrutural explica a rela\u00e7\u00e3o da unidade com o ambiente que \n\nlhe rodeia. O que transcende a compreens\u00e3o bin\u00e1ria de input e output dentro do \n\nsistema cibern\u00e9tico para os sistemas autopoi\u00e9ticos \u00e9 que nesse tipo de sistema as \n\ninforma\u00e7\u00f5es s\u00e3o recebidas como perturba\u00e7\u00f5es. A condi\u00e7\u00e3o de vida de uma \n\nunidade \u00e9 dependente da sua capacidade de suportar e superar as eventuais \n\nperturba\u00e7\u00f5es destrutivas advindas do ambiente que possam afetar sua estrutura e \n\ncomprometer sua organiza\u00e7\u00e3o. O n\u00famero de fluxos de energia intra e extra celular \n\ne mecanismos retroalimentadores que ocorrem dentro de um sistema \n\nproporcionam um movimento permanente chamado diversidade biol\u00f3gica.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n33\n\nOs sistemas vivos s\u00e3o organismos que combinam componentes f\u00edsicos, \n\nqu\u00edmicos e biol\u00f3gicos, s\u00e3o vulner\u00e1veis as perturba\u00e7\u00f5es do ambiente e possuem \n\ncapacidade criativa para manterem-se vivos, aprendendo a auto-organizar-se. \n\nSegundo Silva, \u201c o primeiro passo para a Cogni\u00e7\u00e3o como Fun\u00e7\u00e3o Biol\u00f3gica est\u00e1 no \nentendimento da auto-organiza\u00e7\u00e3o dos sistemas vivos como resultado da aprendizagem \n\noperacional com as outras unidades num ambiente24\u201d.  \n \n\nA palavra-chave para compreens\u00e3o da autodetermina\u00e7\u00e3o \u00e9 a autonomia. \n\nDentro de um sistema autopoi\u00e9tico, a autonomia \u00e9 relativa ao fluxo energ\u00e9tico que \n\ntransita de forma circular e conectiva dentro do sistema, desencadeado pelas \n\nrela\u00e7\u00f5es de autodetermina\u00e7\u00e3o da autopoi\u00e9sis. A circularidade conectiva do \n\nsistema vivo atua como um elemento estabilizador do sistema. A qualidade de \n\nautodetermina\u00e7\u00e3o dos sistemas cognitivos \u00e9 dada pela capacidade de auto-\n\nrefer\u00eancia, que explica o processo de manuten\u00e7\u00e3o dos componentes dentro de \n\num sistema vivo.  \n\n \n\n\u00c9 no interior dos mecanismos homeost\u00e1ticos que o sistema aprende com \n\nseu operar. Sua emerg\u00eancia confere \u00e0 unidade autopoi\u00e9tica sua estrutura e \n\norganiza\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nA cogni\u00e7\u00e3o como processo pedag\u00f3gico est\u00e1 ligada \u00e0 capacidade inerente a \n\ncada unidade de reconhecer as perturba\u00e7\u00f5es advindas das intera\u00e7\u00f5es condutuais, \n\nrealizando mudan\u00e7as estruturais em busca da estabilidade din\u00e2mica do sistema. \n\nO dom\u00ednio de intera\u00e7\u00f5es condutuais explica a condi\u00e7\u00e3o da unidade nas suas \n\nm\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es no ambiente. A conduta cognitiva de uma unidade \n\nconstitui sua ontogenia. A hist\u00f3ria de mudan\u00e7as estruturais que ocorre com uma \n\nunidade \u00e9 tamb\u00e9m uma perturba\u00e7\u00e3o que repercute sobre o coletivo.  \n\n                                                \n24 SILVA, Daniel Jos\u00e9 da. Uma abordagem cognitiva ao planejamento estrat\u00e9gico do \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. Florian\u00f3polis, 1998. 241p. Tese de Doutorado em Engenharia de \nProdu\u00e7\u00e3o, Universidade Federal de Santa Catarina \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n34\n\nEm processos pedag\u00f3gicos, a cogni\u00e7\u00e3o deve emergir com a cria\u00e7\u00e3o de um \n\nambiente cooperativo e amoroso, onde a emo\u00e7\u00e3o e a pertin\u00eancia, possam \n\nfavorecer as pessoas ao reconhecimento do outro como leg\u00edtimo na rela\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nPara Silva, a pedagogia representa, \n [... ] \u201co primado das emo\u00e7\u00f5es e do emocionar \n\ncomo capacidade cognitiva primeira dos seres vivos em geral e \n\ndos humanos em particular, em aprender com o operar biol\u00f3gico \n\ndesencadeado pela consci\u00eancia e reflex\u00e3o de suas pr\u00f3prias \n\nemo\u00e7\u00f5es e do poder de emocionar o outro. \u00c9 deste circulo \n\nvirtuoso entre pedagogia, poesia e emo\u00e7\u00f5es que os gregos \n\ninventaram a id\u00e9ia de civiliza\u00e7\u00e3o25\u201d. \n\n \n\nEst\u00e9tica \u00e9 definida por Silva, como \u201cespa\u00e7o pedag\u00f3gico de cria\u00e7\u00e3o cognitiva, \n\nvivenciado e experimentado por cada ontogenia26\u201d. A id\u00e9ia de est\u00e9tica, aplicada ao \n\nemp\u00edrico da pesquisa favorece identificar o padr\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o reproduzida \n\npelas ontogenias pertinentes a realidade da suinocultura. A Cogni\u00e7\u00e3o como um \n\nProcesso Pedag\u00f3gico auxilia as ontogenias a identificar o padr\u00e3o est\u00e9tico \n\nreproduzido e suas implica\u00e7\u00f5es na realidade. Cogni\u00e7\u00e3o como episteme diz \n\nrespeito \u00e0 forma\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o do ser, pois os valores que norteiam suas \n\ncondutas implicam em sua aprendizagem. Aprendemos mais r\u00e1pido quando o \n\nespa\u00e7o relacional permite aflorar a responsabilidade, a liberdade de express\u00e3o e o \n\nrespeito por si mesmo.  \n\n                                                \n25 SILVA, Daniel. O Legado do Brasil na Constru\u00e7\u00e3o da Cidadania Ambiental. Artigo escrito para o \npr\u00eamio Embraco de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Joinvile/SC. 2002. \n26 SILVA, Daniel Jos\u00e9 da. Uma abordagem cognitiva ao planejamento estrat\u00e9gico do \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. Florian\u00f3polis, 1998. Tese de Doutorado em Engenharia de \nProdu\u00e7\u00e3o. Universidade Federal de Santa Catarina. p. 84 \n \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n35\n\nEpisteme significa as bases conceituais nas quais o nosso conhecimento \n\nest\u00e1 fundamentado e diz respeito \u00e0 maneira com que observamos o mundo. \n\nComo n\u00e3o vemos aquilo que n\u00e3o vemos, tamb\u00e9m n\u00e3o sabemos aquilo que n\u00e3o \n\nsabemos. Olhamos a realidade e reconhecemos as informa\u00e7\u00f5es e as \n\nsubjetividades j\u00e1 registradas na mem\u00f3ria. O conceito de \u2018Objetividade entre \n\nPar\u00eanteses\u2019 criado por Maturana e Varela, expressa que [...] \u201ctodo conhecer faz \nsurgir um mundo [...], e que todo fazer \u00e9 um conhecer e que todo conhecer \u00e9 um fazer27\u201d. \nSegundo Maturana e Varela, para examinar o fen\u00f4meno do conhecer \u00e9 preciso ter \n\nem mente mais um aforismo, \u201co de que tudo que \u00e9 dito \u00e9 dito por algu\u00e9m\u201d.  Eles ainda \n\napresentam que  \n[...] \u201cembora o homem n\u00e3o seja o \u00fanico possuidor \n\nde um dom\u00ednio ling\u00fc\u00edstico, este \u00e9 muito mais abrangente \n\nno ser humano e inclui bem mais dimens\u00f5es de sua vida \n\ndo que ocorre com qualquer outro animal28\u201d.  \n\n \n\nA no\u00e7\u00e3o de dom\u00ednio ling\u00fc\u00edstico, proposta por Maturana e Varela, tem a \n\nfinalidade de aumentar a velocidade na constru\u00e7\u00e3o do consenso \u00e0 cerca de \n\nconceitos e palavras. Para Maturana e Varela, dom\u00ednio ling\u00fc\u00edstico \u00e9 uma conduta \n\ncomunicativa para descrever o comportamento de intera\u00e7\u00f5es subjetivas dos \n\norganismos atrav\u00e9s do acoplamento estrutural entre eles, podendo ser descrito \n\npor meio de termos sem\u00e2nticos. Com base em Maturana e Varela, Silva coloca. \n\u201cUm dom\u00ednio ling\u00fc\u00edstico \u00e9 um espa\u00e7o n\u00e3o \n\nmaterial de representa\u00e7\u00e3o da realidade, no qual os praticantes \n\ndesse dom\u00ednio n\u00e3o possuem dificuldade de entendimento ao \n\nutilizarem determinadas palavras e seus respectivos \n\nconceitos. Paradigmas, saberes e seus respectivos dom\u00ednios \n\nling\u00fc\u00edsticos constituem a episteme de um pesquisador, os \n\nfundamentos de sua cogni\u00e7\u00e3o cient\u00edfica29\u201d. \n\n                                                \n27 MATURANA, Humberto R. A \u00e1rvore do conhecimento: as bases biol\u00f3gicas da compreens\u00e3o \nhumana. S\u00e3o Paulo, Palas Athenas, 2001. p. 32. \n28 IBDEN, 2001, 232.  \n29 SILVA. Daniel J. O Paradigma transdisciplinar: uma perspectiva metodol\u00f3gica para a pesquisa \nambiental. Workshop sobre interdisciplinaridade. INPE, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, SP, 1999. \nCIAMB/PADCT/MCT. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n36\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4: Rela\u00e7\u00e3o Unidade/Ambiente \n\nO viver \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o indissoci\u00e1vel entre unidade e ambiente na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias e conhecimentos. O ambiente \u00e9 o contexto, \u00e9 o \n\nespa\u00e7o relacional micro e macro, onde ocorrem \u00e0s in\u00fameras possibilidades de \n\nderiva natural no operar da unidade junto \u00e0s demais. Na perspectiva da \n\nautopoi\u00e9sis, um trabalho de educa\u00e7\u00e3o ambiental, possui \u2018layers\u2019 cognitivos, que se \n\nsobrep\u00f5em, at\u00e9 formar uma rede de conhecimentos interligados, necess\u00e1rios para \n\nobservar a complexidade da realidade. O fundamento pedag\u00f3gico mediador do \n\nprocesso coletivo \u00e9 o amor.  \n\n \n\nA est\u00e9tica da natureza possui tr\u00eas l\u00f3gicas, ordem, simetria e movimento. \n\nTudo na natureza \u00e9 sim\u00e9trico, onde se quebra a simetria voc\u00ea encontra a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o, como resultado da quebra da l\u00f3gica. A implica\u00e7\u00e3o da autopoi\u00e9sis na \n\nrealidade permite perceber que a vida de uma organiza\u00e7\u00e3o social est\u00e1 na \n\ncapacidade de auto-organizar e auto regular sua pr\u00f3pria rede para assimilar a \n\nperturba\u00e7\u00e3o e aprender com a experi\u00eancia.  \n\n \n\nA suinocultura deve desenvolver \u00e0 capacidade de adaptar-se aos novos \n\ntempos, a partir de mudan\u00e7as estruturais internas que permitam a melhoria de sua \n\norganiza\u00e7\u00e3o. A estrutura de uma unidade est\u00e1 em permanente intera\u00e7\u00e3o com o \n\nambiente onde est\u00e1 inserida. Uma mudan\u00e7a ecol\u00f3gica da suinocultura resultar\u00e1 \n\nna possibilidade de um novo acoplamento estrutural entre pessoas, animais e \n\nambiente, onde o equil\u00edbrio din\u00e2mico possa estar restabelecido. \n\nUNIDADE \n\nAMBIENTE \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n37\n\nA Transdisciplinaridade \u00e9 uma ci\u00eancia nascida num semin\u00e1rio internacional \n\nsobre Interdisciplinaridade, em 1972. Nesse evento, Piaget apresentou a palavra \n\ntransdisciplinar com o argumento de que os procedimentos interdisciplinares \n\ndeveriam suceder \u00e0s intera\u00e7\u00f5es entre os campos disciplinares num espa\u00e7o sem \n\nfronteiras disciplinares. Para compreender o avan\u00e7o proposto por este m\u00e9todo, \n\ncomo tamb\u00e9m perceber o que a diferencia dos outros modelos de investiga\u00e7\u00e3o da \n\nrealidade, descreve-se, sem esgotar o assunto, o multidisciplinar; o \n\npluridisciplinar; o interdisciplinar e o transdisciplinar.  \n\n \n\nA palavra \u2018justaposi\u00e7\u00e3o\u2019 descreve o modo multidisciplinar. Este possui um \n\nsistema de coordena\u00e7\u00e3o de tarefas com o objeto sendo observado pelo universo \n\ndisciplinar presente, n\u00e3o havendo coopera\u00e7\u00e3o no ambiente disciplinar. O papel da \n\ncoordena\u00e7\u00e3o \u00e9 justapor os respectivos dom\u00ednios ling\u00fc\u00edsticos disciplinares \n\npresentes nos textos constru\u00eddos pelos participantes. O resultado do trabalho \n\napresenta uma produ\u00e7\u00e3o que conserva a justaposi\u00e7\u00e3o dos objetivos m\u00faltiplos de \n\ncada especialidade sobre o objeto.  \n\n \n\nA interdisciplinaridade nasceu da necessidade de questionar o processo \n\nhist\u00f3rico de apropria\u00e7\u00e3o das riquezas naturais consentido pelos importantes \n\navan\u00e7os cient\u00edficos e a prolifera\u00e7\u00e3o das especializa\u00e7\u00f5es sobre a realidade.  \n \n\n\u201cDesde el momento em que la ci\u00eancia \n\ncomenz\u00f3 a ser el motor principal de los avances \n\nt\u00e9cnicos para el crescimiento industrial, se fragment\u00f3 em \n\ntantas especialidades como requeria el processo \n\nproductivo30\u201d.  \n\n \n\nA \u2018integra\u00e7\u00e3o\u2019 descreve o modelo interdisciplinar. Este modelo pressup\u00f5e a \n\ncoordena\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria e a intera\u00e7\u00e3o entre as diversas percep\u00e7\u00f5es das diferentes \n\ndisciplinas presentes no processo. O interdisciplinar visa superar a fragmenta\u00e7\u00e3o \n\ne a disjun\u00e7\u00e3o do campo disciplinar.  \n\n                                                \n30 VITALE. Luis. Hacia Uma Historia Del Ambiente em America Latina. M\u00e9xico, 1983. p. 12. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n38\n\nContudo, a forma unidimensional e multireferencial circunscrita, \n\nproporciona um resultado de trocas intersubjetivas da realidade. Em processos \n\ninterdisciplinares ocorre a constitui\u00e7\u00e3o um grupo de trabalho que estabelece os \n\nconceitos-chave, com o objetivo de integrar os respectivos dom\u00ednios ling\u00fc\u00edsticos e \n\nfacilitar a defini\u00e7\u00e3o de uma tem\u00e1tica comum para observa\u00e7\u00e3o do objeto. Nesse \n\ncontexto, \u00e9 formulado o problema da pesquisa de acordo com o universo \n\ndisciplinar presente e ocorre a reparti\u00e7\u00e3o das tarefas e a distribui\u00e7\u00e3o de \n\ncoordena\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nAo final do processo s\u00e3o realizados semin\u00e1rios para apresenta\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados disciplinares e discuss\u00f5es da equipe pesquisadora. Nos resultados do \n\nm\u00e9todo interdisciplinar, a produ\u00e7\u00e3o reflete a integra\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio ling\u00fc\u00edstico \n\nentre os pesquisadores. No Inter existe a coopera\u00e7\u00e3o entre as disciplinas e a \n\npresen\u00e7a de uma coordena\u00e7\u00e3o superior.  \n\n \n\nPara Hilton Japiassu,  um dos nomes de maior refer\u00eancia no \n\ninterdisciplinar, \n \u201ca interdisciplinaridade se define e se \n\nelabora por uma cr\u00edtica das fronteiras das disciplinas, de \n\nsua compartimenta\u00e7\u00e3o, proporcionando uma grande \n\nesperan\u00e7a de renova\u00e7\u00e3o e de mudan\u00e7as no dom\u00ednio da \n\nmetodologia das ci\u00eancias humanas31\u201d.  \n\n \n\nMas, como falar do transdisciplinar se a interdisciplinaridade que foi criada \n\ncom a proposta de ser a mola propulsora do di\u00e1logo entre as disciplinas e inserir-\n\nse no projeto pol\u00edtico pedag\u00f3gico de institui\u00e7\u00f5es de ensino e organiza\u00e7\u00f5es, ainda \n\nn\u00e3o se tornou uma realidade? Ao mesmo tempo, descobre-se que o resultado do \n\ninterdisciplinar \u00e9 insuficiente para responder de forma transformadora \u00e0 realidade \n\ncient\u00edfica, institucional e organizacional das sociedades.  \n\n                                                \n31 JAPIASSU. Hilton. Interdisciplinaridade e patologia do saber. Rio de Janeiro, Imago, 1976. p. 54. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n39\n\nTrataremos do paradigma transdisciplinar com base no artigo do Professor \n\nDaniel Jos\u00e9 da Silva e nas obra dos autores Edgard Morin e Nicolesco Basarab. \n\nDado a caracter\u00edstica dial\u00f3gica da pertin\u00eancia difusa simult\u00e2nea da \n\ntransdisciplinaridade, o saber trans permite a comunidade de praticantes a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o sem contradi\u00e7\u00f5es com os v\u00e1rios saberes que constituem a \n\nrealidade, a exemplo do saber religioso, filos\u00f3fico, popular e cient\u00edfico. \u201cParadigma, \nsaberes e seus respectivos dom\u00ednios ling\u00fc\u00edsticos constituem a episteme de um \n\npesquisador, os fundamentos de sua cogni\u00e7\u00e3o cient\u00edfica32\u201d \n\n \n\nNo m\u00e9todo transdisciplinar, ocorre \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um dom\u00ednio ling\u00fc\u00edstico \n\ncapaz de criar uma zona de n\u00e3o resist\u00eancia disciplinar, provocando o aumento da \n\nvelocidade de compreens\u00e3o das disciplinas, especialidades e saberes presentes \n\nno processo. Esta caracter\u00edstica faz a diferen\u00e7a na observa\u00e7\u00e3o! \n\n \n\nNo transdisciplinar a realidade \u00e9 observada em sua multidimensionalidade \n\ne multireferencialidade. O m\u00e9todo transdisciplinar requer coopera\u00e7\u00e3o entre os \n\nparticipantes e uma coordena\u00e7\u00e3o horizontal com objetivo da transcend\u00eancia de \n\nsaberes. Segundo Silva, o paradigma transdisciplinar se caracteriza por tr\u00eas id\u00e9ias \n\nchave: a multidimensionalidade do objeto; a multireferencialidade do sujeito e a \n\nverticalidade do acessamento cognitivo.  \n\n \n\nA multidimensionalidade do objeto diz respeito \u00e0 exist\u00eancia de diversas \n\ndimens\u00f5es de realidade para um mesmo objeto, pois este objeto \u00e9 sempre \n\npercebido pelo dom\u00ednio ling\u00fc\u00edstico respectivo a cada universo disciplinar presente \n\nprocesso de investiga\u00e7\u00e3o. A multireferencialidade do sujeito diz respeito aos \n\ndiversos n\u00edveis de percep\u00e7\u00e3o da realidade dado pela episteme do pesquisador. \n\nCada n\u00edvel de percep\u00e7\u00e3o indica um n\u00edvel de realidade.  \n\n                                                \n32 SILVA, Daniel J. O Paradigma Transdisciplinar: Uma Perspectiva Metodol\u00f3gica Para a \nPesquisa Ambiental. Workshop sobre Interdisciplinaridade. Instituto Nacional de Pesquisas \nEspaciais, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, 1999. CIAMB/PADCT/MCT. p.11 \n\n \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n40\n\nOs trabalho transdisciplinar requer que a equipe possa transitar pelas \n\ndiversas percep\u00e7\u00f5es e epistemes presentes no processo. A verticalidade de \n\nacessamento \u00e1 cogni\u00e7\u00e3o transdisciplinar diz respeito ao espa\u00e7o sem resist\u00eancia, \n\nonde \u00e0s diversas dimens\u00f5es, percep\u00e7\u00f5es, epistemes e dom\u00ednios ling\u00fc\u00edsticos \n\nocorram sem barreiras conceituais e cognitivas, dinamizando o acessamento das \n\nid\u00e9ias para a constru\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias.  \n\n \n\nAs implica\u00e7\u00f5es epist\u00eamicas para o sujeito transdisciplinar residem na \n\nnecessidade do sujeito identificar sua pertin\u00eancia disciplinar espec\u00edfica e construir \n\nsua inser\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o de n\u00e3o resist\u00eancia com os demais pesquisadores. O \n\ntr\u00e2nsito sem resist\u00eancia pelas demais pertin\u00eancias disciplinares \u00e9 a segunda etapa \n\ndo processo de investiga\u00e7\u00e3o transdisciplinar.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura 5: Verticalidade do Acessamento Transdisciplinar \n\n \n\nA Transdisciplinaridade associada a pesquisas acad\u00eamicas, proporciona \u00e0s \n\nas cientificas, uma oportunidade a mais de humanizar-se. N\u00e3o fomos ensinados a \n\naprender com as contradi\u00e7\u00f5es. A epistemologia transdisciplinar prop\u00f5e a \n\nconverg\u00eancia de cada especialidade num campo sem fronteiras disciplinares.  \n\nCampos Disciplinares \n\nZona de N\u00e3o \n\nResist\u00eancia para o \nDi\u00e1logo entre os \nDiversos Saberes \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n41\n\nA transdisciplinaridade integra e atravessa as disciplinas e prop\u00f5e tamb\u00e9m \n\numa compreens\u00e3o al\u00e9m do racional. O saber \u00e9 o resultado de uma experi\u00eancia, \u00e9 \n\num fen\u00f4meno encarnado, ou seja, est\u00e1 em um corpo e \u00e9 diferente de uma \n\ninforma\u00e7\u00e3o.  \n\u201cA maioria dos humanos na \n\nmodernidade n\u00e3o se sente mais inserida num cosmos, numa \n\nordem que a ultrapassa. Os humanos modernos tendem a se \n\npensar como fontes de suas pr\u00f3prias leis, e muitas vezes \n\ncomo autores da ordem do mundo33\u201d. \n\n \n\n\u201cSe necessita una ciencia capaz de analizar el \n\nambiente como una totalidad din\u00e1mica y en permanente \n\ncambio. Como dice Morin, el objetivo es \u201ccrear la ciencia de \n\nlas interrelaciones, de las interacciones, de las \n\ninterferencias entre sistemas heterog\u00e9neos, ciencia m\u00e1s \n\nall\u00e1 de las disciplinas aisladas, ciencia verdaderamente \n\ntransdisciplinaria34\u201d. \n\nPara Basarab, \n\u201cA transdisciplinaridade, como prefixo \u2018trans\u2019, diz \n\nrespeito \u00e0quilo que est\u00e1 ao mesmo tempo entre as \n\ndisciplinas, atrav\u00e9s das diferentes disciplinas e al\u00e9m de \n\nqualquer disciplina. Seu objetivo \u00e9 a compreens\u00e3o do \n\nmundo presente, para o qual um dos imperativos \u00e9 a \n\nunidade do conhecimento 35\u201d. \n\n \n\nA Transdisciplinaridade \u00e9 em ess\u00eancia um m\u00e9todo de di\u00e1logo entre os \n\ndiversos saberes para a constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos respeitando a legitimidade \n\nde cada ontologia. A finalidade intr\u00ednseca da Trans \u00e9 promover o religare das \n\npessoas com o conhecimento. O comportamento transdisciplinar \u00e9 revelado \n\natrav\u00e9s do respeito ao dom\u00ednio ling\u00fc\u00edstico alheio, a toler\u00e2ncia ao contradit\u00f3rio e a \n\nabertura para a rela\u00e7\u00e3o com o mundo.  \n\n                                                \n33 MOURA. Carvalho Isabel. Em Dire\u00e7\u00e3o ao Mundo da Vida: interdisciplinaridade e educa\u00e7\u00e3o \nambiental/ conceitos para se fazer educa\u00e7\u00e3o ambiental. Bras\u00edlia, IPE \u2013 Instituto de Pesquisas \nEcol\u00f3gicas. 1998. p. 14 \n34 VITALE. Luis. Hacia Uma Historia Del Ambiente em America Latina. M\u00e9xico, 1983. p. 13. \n35 NICOLESCU, Basarab. O manifesto da transdisciplinaridade. S\u00e3o Paulo: Triom, 1999. p 51 \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n42\n\n3.4 - O Universo da Pesquisa \n\n \n\nO universo emp\u00edrico desse trabalho \u00e9 resultado da elabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o \n\ndo Componente de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Tecnol\u00f3gica, por meio de um modelo \n\ncognitivo, participativo e qualificador da participa\u00e7\u00e3o, que tem nos passos da \n\nPesquisa-A\u00e7\u00e3o, seu instrumento de controle para a efic\u00e1cia dos resultados.   \n\n \n\nO Modelo PEDS foi aplicado de forma integral, ou seja, os tr\u00eas n\u00facleos \n\ncognitivos. O recorte emp\u00edrico dado \u00e0 realidade da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nCachoeirinhas prop\u00f5e a delimita\u00e7\u00e3o da abrang\u00eancia do processo, como tamb\u00e9m o \n\ncontrole dos passos da pesquisa. No cap\u00edtulo dos resultados, est\u00e1 apresentado \n\numa s\u00e9rie de eventos que marcaram a pr\u00e1tica da Pesquisa- A\u00e7\u00e3o, tais como o \n\nprocesso de mobiliza\u00e7\u00e3o social na comunidade, a realiza\u00e7\u00e3o da atividade de 40 \n\nhoras com os representantes dos tr\u00eas setores da sociedade e a execu\u00e7\u00e3o do \n\nGerenciamento como estrat\u00e9gia de empoderamento da comunidade atrav\u00e9s do \n\nconhecimento. Este cap\u00edtulo conta tamb\u00e9m com a descri\u00e7\u00e3o do emp\u00edrico atrav\u00e9s \n\nde sete dimens\u00f5es de realidade. \n\n \n\nEm processos pedag\u00f3gicos os resultados da constru\u00e7\u00e3o coletiva de \n\nconhecimentos desdobrados pelo ensino, pesquisa e extens\u00e3o, ser\u00e3o \n\nmaterializados a partir da assimila\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es pelos participantes. As \n\ntrocas entre pesquisadores e a comunidade constru\u00edram um campo aberto para o \n\ndi\u00e1logo entre os saberes, que esta melhor detalhado no Cap\u00edtulo dos Resultados, \n\nitem do Componente de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Tecnol\u00f3gica.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 RESULTADOS  \n\nANALISE DAS DIMENS\u00d5ES DE COMPLEXIDADE DA BACIA  \n\n \n\n4.0 - A COMPLEXIDADE DA QUEST\u00c3O AMBIENTAL---------------- 44 \n\n \n\n4.1 - METODOLOGIA ESPEC\u00cdFICA PARA AN\u00c1LISE DO EMP\u00cdRICO \n\n-------------------------------------------------------------------------------------------48 \n\n \n\n4.2 - DIMENS\u00c3O ECOL\u00d3GICA ------------------------------------------------53 \n\n \n\n4.3 - DIMENS\u00c3O SOCIAL-------------------------------------------------------60 \n\n \n\n4.4 - DIMENS\u00c3O CULTURAL--------------------------------------------------69 \n\n \n\n4.5 - DIMENS\u00c3O POL\u00cdTICA-----------------------------------------------------77 \n\n \n\n4.6 - DIMENS\u00c3O JUR\u00cdDICA-----------------------------------------------------85 \n\n \n\n4.7 - DIMENS\u00c3O TECNOL\u00d3GICA---------------------------------------------96 \n\n \n\n4.8 - DIMENS\u00c3O ECON\u00d4MICA----------------------------------------------109 \n\n \n\n4.9 - S\u00cdNTESE DO EMP\u00cdRICO -----------------------------------------------119 \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n44\n\n4.0 \u2013 A Complexidade da Quest\u00e3o Ambiental \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo, estaremos apresentando os dois resultados encontrados \n\ndurante o processo da pesquisa. O primeiro \u00e9 referente \u00e0 leitura complexa da \n\nrealidade da atividade da suinocultura, apresentada a seguir e o segundo, diz \n\nrespeito ao processo de educa\u00e7\u00e3o ambiental e tecnol\u00f3gica desenrolado junto \u00e0 \n\ncomunidade da bacia do Rio Cachoeirinhas e os setores p\u00fablico e privado. \n\n \n\nO agir no ambiente possui duas dimens\u00f5es: a local e a global. Pretende-se, \n\nsem esgotar o assunto, descrever o emp\u00edrico da pesquisa, atrav\u00e9s de sete \n\ndimens\u00f5es de complexidade do ambiente. S\u00e3o elas: a dimens\u00e3o ecol\u00f3gica, social, \n\ncultural, pol\u00edtica, jur\u00eddica, tecnol\u00f3gica e econ\u00f4mica. O objetivo maior \u00e9 perceber as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre as dimens\u00f5es de complexidade do ambiente e identificar o padr\u00e3o \n\nque liga as multidimens\u00f5es do ambiente com as rela\u00e7\u00f5es de determina\u00e7\u00e3o da \n\nrealidade da suinocultura.  \n\n \n\nO pensamento complexo aplicado \u00e0 pesquisa proporciona um avan\u00e7o na \n\nconstru\u00e7\u00e3o da episteme do pesquisador para perceber e planejar o ambiente. \n\nQuando a episteme de um pesquisador/observador torna-se complexa, tem-se a \n\noportunidade de ligar informa\u00e7\u00f5es e conhecimentos alcan\u00e7ando a zona de n\u00e3o \n\nresist\u00eancia. Uma episteme complexa forma uma rede cognitiva capaz de perceber \n\no que est\u00e1 impl\u00edcito entre as dimens\u00f5es de realidade, a qual o pesquisador est\u00e1 \n\ninserido.  \n\n \n\nA Teoria da Complexidade auxiliou uma leitura complexa da realidade da \n\nsuinocultura, favorecendo um entendimento da quest\u00e3o ambiental ligada \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o animal em escala industrial e ao mesmo tempo procura considerar a \n\nlegitimidade das fam\u00edlias que desenvolvem tal atividade.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n45\n\nAs a\u00e7\u00f5es humanas sobre o ambiente s\u00e3o criadas de acordo com a \n\nracionalidade e a ideologia presente no estilo de desenvolvimento vigente e visam \n\ngerar recursos capazes de atender ao padr\u00e3o de bem estar social e econ\u00f4mico. \n\nNo caso da suinocultura esta raz\u00e3o, de t\u00e3o massificada e evidente, explica a \n\npr\u00f3pria crise que perturba a atividade e coloca em cheque a sua condi\u00e7\u00e3o de \n\nexist\u00eancia. \n\n \n\nO c\u00edrculo virtuoso que Silva36, al\u00e9m da obra de Edgard Morin37, apresenta \n\nem seus artigos, contribui para o conceito de modernidade sustent\u00e1vel com a \n\npromo\u00e7\u00e3o de uma cultura ecol\u00f3gica que por sua vez impulsiona uma identidade \n\ncultural das pessoas com a natureza do lugar que se habita.  \n\n \n\nEsta cultura gera um projeto sustent\u00e1vel de modernidade assumido e \n\nelaborado pela pr\u00f3pria comunidade, impulsionando a valoriza\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria das \n\nrela\u00e7\u00f5es sociedade e natureza como estrat\u00e9gia de religare, retroalimentando o \n\nc\u00edrculo virtuoso.  \n\n \n\nA Teoria da Complexidade vem a estabelecer uma forma de ver o mundo \n\ncomo um emaranhado complexo, al\u00e9m de perceber que tudo est\u00e1, de alguma \n\nmaneira ligado.  \n\n                                                \n36 SILVA. Daniel Jos\u00e9. Hacia um paradigma de la Questi\u00f3n Ambiental em Am\u00e9rica Latina. \nRevista Interamericana de Planificacion. Vol. XXV, no 98, abr-jun. 1992. \n\n______________. Complexidade e Ambiente: Uma perspectiva metodol\u00f3gica para a \nconstru\u00e7\u00e3o de dimens\u00f5es complexas do ambiente. UFSC/CTC/ENS. Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o de Engenharia Sanit\u00e1ria Ambiental. Florian\u00f3polis, 2002. \n37 MORIN, Edgar. O M\u00e9todo: I. A Natureza da Natureza. Publica\u00e7\u00f5es Europa-Am\u00e9rica Portugal, \n1977. \n\n____________. O M\u00e9todo II: a vida da vida. Porto Alegre: Ed: Sulina, 2001. \n____________. O M\u00e9todo III. O Conhecimento do Conhecimento. Porto Alegre: Ed: Sulina, 2001. \n____________. O M\u00e9todo IV. As id\u00e9ias. A Sua Natureza, Vida, Habitat e Organiza\u00e7\u00e3o, 1991. \nPublica\u00e7\u00f5es  Europa-Am\u00e9rica Portugal. \n \n \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n46\n\nO processo educacional para a gest\u00e3o social visa promover a constru\u00e7\u00e3o \n\nde uma consci\u00eancia nas comunidades para as rela\u00e7\u00f5es de conviv\u00eancia com o \n\nambiente38, o qual \u00e9 considerado, nesta pesquisa, como o resultado das rela\u00e7\u00f5es \n\nentre os componentes f\u00edsico, biol\u00f3gico e antropossocial, cujas pr\u00f3prias bases s\u00e3o \n\ncomplexas. A possibilidade de media\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das mais caracter\u00edsticas da Teoria \n\nda Complexidade. A episteme39 complexa de um observador \u00e9 capaz de mediar \n\nconflitos existentes nas dimens\u00f5es de realidade. A Teoria da Complexidade \n\npossui um hist\u00f3rico fruto de outras teorias que tamb\u00e9m quebraram paradigmas \n\nplenamente institu\u00eddos, tais como a Teoria Qu\u00e2ntica e a Teoria Cibern\u00e9tica.  \n\n \n\nA complexidade da base f\u00edsica do ambiente \u00e9 dada pela organiza\u00e7\u00e3o dos \n\nespa\u00e7os que conformam o universo. Tudo \u00e9 constitu\u00eddo por um mesmo elemento, \n\no \u00e1tomo, que \u00e9 a unidade fundamental da mat\u00e9ria. \u00c9 o \u00e1tomo que forma infinitas \n\nestruturas dispostas em estados f\u00edsicos variados. Tudo que existe \u00e9 constitu\u00eddo \n\npor \u00e1tomos.  \n\n \n\nA base f\u00edsica, apesar de aparentar uma ordem dada pela sua din\u00e2mica, \n\ntanto na escala microf\u00edsica quanto na macrof\u00edsica, descansa sobre uma desordem \n\nregenerativa. A ordem gera uma desordem capaz de originar uma transforma\u00e7\u00e3o \n\nda realidade organizada.  \n\n \n\nA complexidade da base biol\u00f3gica \u00e9 a c\u00e9lula, uma unidade com capacidade \n\nseletiva, metab\u00f3lica, regenerativa e adaptativa perante o ambiente em que vive. O \n\necossistema \u00e9 um exemplo complexo de espa\u00e7o relacional existente entre a base \n\nf\u00edsica e a base biol\u00f3gica, que forma uma unidade complexa, na qual se organiza a \n\nvida. \n\n                                                \n38 SILVA. Daniel Jos\u00e9. Hacia um Paradigma de la Questi\u00f3n Ambiental em Am\u00e9rica Latina. \nRevista Interamericana de Planificacion. Vol. XXV, no 98, abr-jun. 1992.  \n\n39 Episteme \u00e9 uma palavra grega que significa um recurso cognitivo com o qual a pessoa constr\u00f3i \nsuas id\u00e9ias e l\u00f3gicas sobre o mundo. Funciona como uma banco de dados/mem\u00f3ria referente ao \ndom\u00ednio de experi\u00eancias e ao dom\u00ednio de linguagem de uma pessoa, estimulado pelas conex\u00f5es \nneurais. \n \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n47\n\n  O ecossistema \u00e9 uma base integradora das rela\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas. A \n\ncaracter\u00edstica organizadora de um ecossistema pode ser percebida atrav\u00e9s das \n\nin\u00fameras a\u00e7\u00f5es cooperativas e recorrentes existentes entre os seres e as \n\nunidades f\u00edsicas. A complexidade da base antropossocial \u00e9 dada pela capacidade \n\ncognitiva das pessoas e do ambiente social. Conceber a base antropossocial \n\ncomo complexo pressup\u00f5e compreender a rela\u00e7\u00e3o existente entre pessoa e \n\nsociedade, e intelig\u00eancia, consci\u00eancia e capacidade reflexiva.  \n\n \n\nA intelig\u00eancia humana, manifestada atrav\u00e9s da linguagem, pensamento e \n\nconsci\u00eancia \u00e9 determinante no fazer de uma sociedade. Uma episteme complexa \n\nconsegue ver al\u00e9m das partes, as rela\u00e7\u00f5es entre elas, \u00e0s l\u00f3gicas, os fen\u00f4menos40, \n\nas implica\u00e7\u00f5es e as recorr\u00eancias das rela\u00e7\u00f5es unidade/ambiente. Uma pessoa \n\ncom uma episteme complexa \u00e9 capaz de mediar conflitos existentes nas m\u00faltiplas \n\ndimens\u00f5es de realidade. A finalidade da Teoria da Complexidade \u00e9 construir de \n\nforma intuitiva e cient\u00edfica o padr\u00e3o que liga todas as dimens\u00f5es, levando em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o o sentimento, o pensamento e a distancia existente entre o \n\nobservador e a realidade observada. \n\n \n\nDe acordo com o ponto de vista sist\u00eamico, o entendimento da vida passa \n\npela compreens\u00e3o da id\u00e9ia de padr\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o que define a configura\u00e7\u00e3o \n\nde rela\u00e7\u00f5es de um sistema em particular. \u201cPara entender um padr\u00e3o, temos que \nmapear uma configura\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es. Em outras palavras, a estrutura envolve \n\nquantidades, ao passo que o padr\u00e3o envolve qualidades41\u201d.  \n\n                                                \n40 Definimos fen\u00f4meno como: Qualquer modifica\u00e7\u00e3o operada nos corpos pelos agentes f\u00edsicos ou \nqu\u00edmicos. Tudo quanto \u00e9 percebido pelos sentidos ou pela consci\u00eancia. FERREIRA, Aur\u00e9lio \nBuarque de Holanda. Miniaur\u00e9lio S\u00e9culo XXI: O minidicion\u00e1rio da l\u00edngua portuguesa. Rio de \nJaneiro, Nova Fronteira, 2000.  \n41 CAPRA, Fritjof. A Teia da Vida. Uma Nova Compreens\u00e3o Cient\u00edfica dos Sistemas Vivos. Cultrix: \nS\u00e3o Paulo, 1996. p.77. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n48\n\n4.1 - Metodologia Espec\u00edfica para Analisar o Emp\u00edrico \n\n \n\nA metodologia utilizada para descrever o emp\u00edrico, permite a constru\u00e7\u00e3o do \n\ncontexto das interven\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas e tecnol\u00f3gicas em prol de um caminho \n\nde di\u00e1logo entre avan\u00e7os entre ci\u00eancia e comunidade. Esta metodologia revelou a \n\nsubjetividade do observador ao identificar as refer\u00eancias que caracterizam cada \n\ndimens\u00e3o. As reflex\u00f5es que seguem s\u00e3o fruto do envolvimento da pesquisadora \n\ncom Modelo PEDS, considerando as incertezas sobre a realidade observada. A \n\nmetodologia espec\u00edfica para analisar as dimens\u00f5es de complexidade foi \n\nconstru\u00edda para conferir maior precis\u00e3o na an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es no ambiente \n\ninvestigado e consiste em cinco passos sistem\u00e1ticos.  \n\n \n\n1\u00ba) Descri\u00e7\u00e3o dos Fen\u00f4menos da Realidade;  \n\n2\u00ba) Identifica\u00e7\u00e3o das Rela\u00e7\u00f5es Unidade/Ambiente; \n\n3\u00ba) L\u00f3gica do Comportamento das Unidades no Ambiente;  \n\n4\u00ba) Fractal do Padr\u00e3o de Complexidade e  \n\n5\u00ba) Implica\u00e7\u00e3o do Olhar Complexo para a Dimens\u00e3o.  \n\n \n\nNesse sentido, cabe utilizar um coment\u00e1rio tecido pelo historiador Luis \n\nVitale sobre o pensamento complexo.  \n\u201cSe necessita una ciencia capaz de analizar el ambiente como \n\nuna totalidad din\u00e2mica y en permanente cambio. Como dice Morin, el \n\nobjetivo es \u201ccrear la ciencia de l\u00e3s interrelaciones, de las \n\ninteracciones, de las interferencias entre sistemas heterog\u00e9neos, \n\nciencia m\u00e1s all\u00e1 de las disciplinas aisladas, ciencia verdaderamente \n\ntransdisciplinaria42\u201d. \u201cEl car\u00e1ter global o totalitista de la ciencia \n\nambiental se evidencia en el hecho de que no puede estudiar un \n\nfen\u00f3meno aislado de su contexto43\u201d. \n\n                                                \n42 VITALE, Luis. Hacia Una Historia Del Ambiente En America Latina. M\u00e9xico, Ed: Nueva \nSociedad, 1983. p. 13. \n43 IBDEN, 1983. p. 14 \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n49\n\n1. Descri\u00e7\u00e3o dos Fen\u00f4menos da Realidade \n\nPara descrever os fen\u00f4menos de uma realidade \u00e9 necess\u00e1rio ativar a \n\ncapacidade subjetiva do observador, e atentar para as recorr\u00eancias deste, nas \n\ndemais dimens\u00f5es paralelas. A descri\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos da realidade \u00e9 o \n\nprimeiro passo para o desenvolvimento do olhar complexo para a realidade \n\nvisando construir um conjunto de elementos coerentes com o universo \n\ninvestigado, al\u00e9m de ser um exerc\u00edcio da percep\u00e7\u00e3o do sutil.  \n\n \n\n2. Identifica\u00e7\u00e3o das Rela\u00e7\u00f5es Unidade/Ambiente  \n\n \n\nAs rela\u00e7\u00f5es existentes no interior da unidade definem a l\u00f3gica da unidade \n\nperante as determina\u00e7\u00f5es dadas pelo ambiente e pela organiza\u00e7\u00e3o das demais \n\nunidades co-existentes no mesmo espa\u00e7o. Um sistema \u00e9 o resultado da uni\u00e3o de \n\nelementos que s\u00f3 s\u00e3o o que s\u00e3o por possu\u00edrem uma l\u00f3gica interna de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o. Uma unidade possui uma delimita\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o.  \n\n \n\nO ambiente estende-se por todo espa\u00e7o que lhe \u00e9 poss\u00edvel, sendo seu \n\nlimitador de expans\u00e3o a exist\u00eancia de um outro ambiente, com caracter\u00edsticas \n\noutras diferentes ou complementares. As rela\u00e7\u00f5es de determina\u00e7\u00e3o dadas pelo \n\nfen\u00f4meno de acoplamento estrutural est\u00e9tico entre as unidades avan\u00e7am e \n\nengendram-se continuamente. No ambiente existe um campo de possibilidades \n\ninfluenciado pelas rela\u00e7\u00f5es difusas, que por sua vez, resulta em novas \n\nemerg\u00eancias nas determina\u00e7\u00f5es e organiza\u00e7\u00e3o do ambiente.  \n\n \n\nO acoplamento estrutural das unidades, esta sujeito \u00e0 deriva do ambiente \n\ncomo um todo. A identifica\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o unidade/ambiente \u00e9 \u00fatil para precisar \n\nmelhor o olhar do observador e evitar desvios de foco durante o processo. \n\nToda unidade, entendida como sistema vivo, est\u00e1 inserida em um ambiente de \n\nforma indissoci\u00e1vel. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n50\n\n3. L\u00f3gica do Comportamento das Unidades no Ambiente \n\n \n\nA biosfera possui apenas dois tipos de organiza\u00e7\u00e3o: os ecossistemas da \n\nnatureza e os sistemas culturais das sociedades humanas. Cada uma delas \n\npossui sua pr\u00f3pria l\u00f3gica de comportamento. Neste trabalho buscamos identificar \n\na l\u00f3gica do comportamento das unidades no ambiente que determina o operar de \n\num sistema reproduzindo seu padr\u00e3o de comportamento dentro de um sistema \n\ndin\u00e2mico, sujeito a perturba\u00e7\u00f5es. A l\u00f3gica de um sistema explica como este \n\nsistema funciona. A l\u00f3gica do comportamento de uma unidade sist\u00eamica \u00e9 \n\ndeterminada pela est\u00e9tica do acoplamento estrutural de seus elementos, por suas \n\nrela\u00e7\u00f5es de pertin\u00eancia bin\u00e1rias e m\u00faltiplas e por sua emerg\u00eancia organizacional. \n\n \n\n4. Fractal do Padr\u00e3o de Complexidade da Dimens\u00e3o  \n\n \n\nO fractal \u00e9 uma linguagem matem\u00e1tica de rela\u00e7\u00f5es e de padr\u00f5es que \n\ndescreve e analisa as variadas formas. A linguagem fractal \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o \u00e9tica-\n\nest\u00e9tica, cujas partes em qualquer escala, s\u00e3o semelhantes ao todo. O fractal do \n\npadr\u00e3o de complexidade da dimens\u00e3o \u00e9 um fen\u00f4meno que emerge da \n\ncombina\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o do comportamento da unidade com a l\u00f3gica do ambiente \n\nem que a unidade se insere.  \n\n \n\nEsta metodologia utiliza a figura geom\u00e9trica do tri\u00e2ngulo onde cada v\u00e9rtice \n\nrepresenta um fen\u00f4meno relacional padr\u00e3o da dimens\u00e3o abordada. Da direita \n\npara esquerda temos a id\u00e9ia de ordem, desordem e organiza\u00e7\u00e3o. Essa geometria \n\nutilizada por Edgar Morin visa explicar as qualidades dos fen\u00f4menos emergentes. \n\nA seta dentro do triangulo indica que os fen\u00f4menos possuem um encadeamento \n\nl\u00f3gico de dist\u00e2ncia, energia e movimento, representando uma din\u00e2mica circular \n\nconectiva e mut\u00e1vel da realidade.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n51\n\nAssim, quando virmos no texto os tri\u00e2ngulos a leitura dever\u00e1 ter este \n\nentendimento conceitual. A l\u00f3gica do complexo \u00e9 difusa e requer uma coer\u00eancia \n\nperfeita no acoplamento estrutural dos elementos que ocorre atrav\u00e9s da \n\npertin\u00eancia. A for\u00e7a deste acoplamento \u00e9 que permite a estabilidade e \n\nperman\u00eancia que caracteriza os fen\u00f4menos complexos. A l\u00f3gica difusa valoriza \n\ntodas as possibilidades de correla\u00e7\u00e3o. A dist\u00e2ncia permite a individualidade das \n\npartes. A energia \u00e9 um elemento fundamental para identificar e definir a qu\u00edmica \n\ndo processo. \u00c9 ela que permite a pertin\u00eancia ou a indiferen\u00e7a entre as partes. E o \n\nmovimento \u00e9 o mecanismo universal que valoriza todas as formas de acoplamento \n\nestrutural das unidades no ambiente.  \n\n3\u00ba) Organiza\u00e7\u00e3o \n \n\n \n \n\n \n \n\nFigura 4: Geometria Fractal do Padr\u00e3o de Complexidade \n\n \n\n5. Implica\u00e7\u00e3o do Olhar Complexo  \n\n \n\nDe acordo com Silva, perceber um sistema como uma uni\u00e3o de elementos \n\ncom uma l\u00f3gica pr\u00f3pria de determina\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 um passo para que o \n\npesquisador/observador possa construir uma episteme dial\u00f3gica44, dada pela \n\ncapacidade de perceber as rela\u00e7\u00f5es entre as partes e das partes com o todo.  \n\n                                                \n44 Episteme dial\u00f3gica \u00e9 um tipo de racioc\u00ednio capaz de compreender o comportamento complexo \ndo sistema atrav\u00e9s da capacidade de dialogar com os diversos saberes de forma harm\u00f4nica, \nacompanhando o movimento yin-yang das unidades e valorizando todas as formas de cogni\u00e7\u00e3o. \n \n\n1\u00ba) Ordem 2\u00ba) Desordem \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n52\n\nDe acordo com Capra,  \n\u201cNos sistemas lineares, pequenas mudan\u00e7as \n\nproduzem pequenos efeitos, e grandes efeitos se devem a \n\ngrandes mudan\u00e7as ou a soma de muitas pequenas \n\nmudan\u00e7as. Em sistemas n\u00e3o lineares, ao contr\u00e1rio, pequenas \n\nmudan\u00e7as podem ter e feitos dram\u00e1ticos, pois podem ser \n\namplificadas repetidamente por meio de realimenta\u00e7\u00e3o de \n\nauto-esfor\u00e7o. Mudan\u00e7as diminutas no estado inicial do \n\nsistema levar\u00e3o, ao longo tempo, a conseq\u00fc\u00eancias em grande \n\nescala. \n\n \n\nNa implica\u00e7\u00e3o do olhar complexo para a realidade, buscamos ensaiar um \n\nmovimento fractal direcionado para um dos v\u00e9rtices do tri\u00e2ngulo. Haja vista, que \n\nem sistemas n\u00e3o lineares qualquer movimento em um ponto pode determinar \n\ngrandes transforma\u00e7\u00f5es no todo.  \n\n \n\nEste exerc\u00edcio tem o objetivo de buscar dentro da complexidade da \n\nrealidade do comportamento das unidades no ambiente, um terceiro elemento \n\nagregador e estabilizador, exclu\u00eddo da dimens\u00e3o da realidade pela an\u00e1lise bin\u00e1ria. \n\nA leitura da realidade atrav\u00e9s da an\u00e1lise bin\u00e1ria n\u00e3o consegue explicitar um novo \n\nn\u00edvel de realidade. Na implica\u00e7\u00e3o do olhar complexo buscamos perceber algo que \n\nn\u00e3o vemos com a racionalidade objetiva. \u201cO caminho da natureza \u00e9 procurado por \nalgo que n\u00e3o vemos, que s\u00e3o as sementes, por algo que n\u00e3o ouvimos, que \u00e9 o sutil, e por \n\nn\u00e3o sentimos, que \u00e9 o pequeno45\u201d. \n\n                                                \n45 SILVA, Daniel, Jos\u00e9. O Tao da Estrat\u00e9gia: uma perspectiva dial\u00f3gica para o planejamento \nestrat\u00e9gico da sustentabilidade.  Florian\u00f3polis, 2000. p.17 \n\n \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n53\n\n4.2 - Dimens\u00e3o Ecol\u00f3gica \n\n \n\nNesta dimens\u00e3o estaremos abordando a caracteriza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica da \u00e1rea \n\nde estudo, considerando a f\u00edsiografia, a hidrologia, a fauna, a flora, a geologia e a \n\ngeomorfologia. E com base no crit\u00e9rio ecol\u00f3gico proposto por Silva46, estaremos \n\nanalisando a atividade da suinocultura industrial desenvolvida na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Cachoeirinhas.  \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura 7: Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de Estudo \nBacia do Rio Cachoeirinhas - Munic\u00edpio de Bra\u00e7o do Norte/SC \n\n                                                \n46 SILVA. Daniel Jos\u00e9. Hacia um paradigma de la Questi\u00f3n Ambiental em Am\u00e9rica Latina. \nRevista Interamericana de Planificacion. Vol. XXV, no 98, abr-jun. 1992.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n54\n\n4.2.1. Descri\u00e7\u00e3o dos Fen\u00f4menos da Realidade \n \n\nO estado de Santa Catarina, originalmente coberto pela mata atl\u00e2ntica, \n\npossuidor dos mais belos recantos naturais, abriga uma parte do Aq\u00fc\u00edfero \n\nGuarani47, esponja que guarda o maior bols\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea da Am\u00e9rica \n\nLatina. Este estado desfruta de um extenso litoral com praias e dunas, e uma \n\nriqueza natural que expressa sua forte voca\u00e7\u00e3o florestal e ecol\u00f3gica48. Contudo, o \n\nespa\u00e7o conservado da natureza esta vulner\u00e1vel pelo passivo ambiental das \n\natividades econ\u00f4micas desenvolvidas intensivamente em toda a regi\u00e3o. \n\n \n\nO munic\u00edpio de Bra\u00e7o do Norte, com superf\u00edcie total 193,87km\u00b2, situado na \n\nregi\u00e3o sul do estado, pertence \u00e0 micro-regi\u00e3o carbon\u00edfera de Tubar\u00e3o, embora em \n\nBra\u00e7o do Norte a atividade de extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o n\u00e3o seja praticada. A sub-bacia \n\ndo rio Bra\u00e7o do Norte, que se estende de norte a sul entre a Serra Geral e a sub-\n\nbacia do rio Capivari, possui uma \u00e1rea de drenagem de 1.692km\u00b2.  \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 uma \u00e1rea que funciona como um funil. Toda \u00e1gua \n\nque cai com as chuvas escorre, por a\u00e7\u00e3o da gravidade, para um rio, lago ou \n\naq\u00fc\u00edfero. Esta \u00e1rea f\u00edsica \u00e9 uma unidade de planejamento e gest\u00e3o. Nesta bacia, \n\nos solos s\u00e3o suscet\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o, e necessitam de cuidados quanto ao seu \n\nmanejo. O relevo tem caracter\u00edstica acidentada variando de ondulado a \n\nfortemente ondulado. A disponibilidade h\u00eddrica na regi\u00e3o pode ser considerada \n\nnormal, visto que a vaz\u00e3o m\u00e9dia do rio Bra\u00e7o do Norte \u00e9 de 37,81m\u00b3/s e a \n\ndemanda, incluindo os usos para abastecimento p\u00fablico, abastecimento industrial, \n\nirriga\u00e7\u00e3o, dilui\u00e7\u00e3o de efluentes e outros, n\u00e3o ultrapassa 0,246m\u00b3/s. Vale ressaltar \n\nque a regi\u00e3o apresenta grandes quantidades de \u00e1reas de nascentes49.  \n\n                                                \n47 O Aq\u00fc\u00edfero Guarani \u00e9 a principal reserva de \u00e1gua doce das Am\u00e9ricas e um dos maiores sistemas \nde aq\u00fc\u00edferos do mundo. Estende-se pelo Brasil e por mais tr\u00eas pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina. \u00c9 um \naq\u00fc\u00edfero com dimens\u00f5es continentais com caracter\u00edsticas confinada, muitas vezes jorrante. Sua \ndin\u00e2mica ainda \u00e9 pouco conhecida, necessitando maiores estudos, de forma a possibilitar uma \nutiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de suas \u00e1guas.  \n48 Agenda 21 Catarinense. O Desenvolvimento Sustent\u00e1vel em Santa Catarina. Documento \nPreliminar. Out/2002. GEMOH/RHI-SDS, p. 20.  \n49 CASAN: Companhia de \u00c1gua e Saneamento de Santa Catarina \u2013 Filial Bra\u00e7o do Norte. 2003. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n55\n\nAs forma\u00e7\u00f5es que d\u00e3o a constitui\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica da regi\u00e3o s\u00e3o consideradas \n\n\u00e1reas de aq\u00fc\u00edfero, ou seja, s\u00e3o rochas porosas que permitem o armazenamento \n\nde \u00e1gua dentro de seus poros e a mobilidade desta \u00e1gua, sendo, se n\u00e3o \n\ncontaminadas, uma fonte de fornecimento de \u00e1gua de alta qualidade para o \n\nabastecimento p\u00fablico. Al\u00e9m de in\u00fameras nascentes em todo o per\u00edmetro da \n\nbacia. \n\nO clima da regi\u00e3o pode ser considerado como do tipo temperado moderado \n\nchuvoso (Cfa), segundo a classifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6ppen, com a temperatura do m\u00eas \n\nmais quente superior a 22\u00b0C e a temperatura do m\u00eas mais frio compreendida \n\nentre 3 a 18\u00b0C. As chuvas s\u00e3o razoavelmente distribu\u00eddas durante todo o ano, \n\napresentando picos em janeiro/fevereiro e setembro. O clima experimenta \n\nvaria\u00e7\u00f5es dentro das esta\u00e7\u00f5es e de ano para ano em decorr\u00eancia da circula\u00e7\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica.  \n\nA localiza\u00e7\u00e3o da bacia nas encostas da Serra Geral induz a ocorr\u00eancia de \n\nchuvas orogr\u00e1ficas. Estas chuvas s\u00e3o geradas pela presen\u00e7a de relevo \n\nacidentado na bacia, que obriga a ascens\u00e3o de grandes massas de ar carregadas \n\nde umidade, provenientes do litoral mar\u00edtimo. As chuvas orogr\u00e1ficas na regi\u00e3o \n\npodem atingir intensidades moderadas, abrangendo as \u00e1reas pr\u00f3ximas \u00e0s \n\nescarpas da Serra Geral. \n\nA cobertura vegetal original da regi\u00e3o era a Mata Atl\u00e2ntica, composta pela \n\nforma\u00e7\u00e3o da floresta ombr\u00f3fila densa perenif\u00f3lia, que significa uma floresta \n\nadaptada a climas \u00famidos e de vegeta\u00e7\u00e3o sempre verde, subdividida em floresta \n\nombr\u00f3fila densa de terras baixas (de 5 a 50m de altitude), floresta ombr\u00f3fila densa \n\nsub-montana (de 50 a 500m), floresta ombr\u00f3fila densa montana (de 500 a 1200m) \n\ne floresta ombr\u00f3fila densa alto-montana (de 1200 a 1400m).  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n56\n\nAs forma\u00e7\u00f5es da floresta ombr\u00f3fila densa que aparecem, expressivamente \n\nna regi\u00e3o de Bra\u00e7o do Norte s\u00e3o as de terras baixas, sub-montana e Montana. A \n\nfloresta ombr\u00f3fila densa de terras baixas caracteriza-se por \u00e1rvores com 15 a 20m \n\nde altura, com copas largas, desinfoliadas, por\u00e9m n\u00e3o formando agrupamentos \n\nmuito densos, como, por exemplo, as esp\u00e9cies arb\u00f3reas,  figueira-de-folha-mi\u00fada, \n\nguamirim, copi\u00fava, olandi, ing\u00e1, ip\u00ea-amarelo, canela-garuva, canela-merda, \n\ncanela-da-praia., al\u00e9m de brom\u00e9lias,  barba de velho, e algumas orqu\u00eddeas.  \n\n \n\nOs esp\u00e9cimes animais caracter\u00edsticos das regi\u00f5es de floresta ombr\u00f3fila \n\ndensa s\u00e3o quatis, iraras, fur\u00f5es, ouri\u00e7os, cu\u00edcas, tatus, macacos (como bugio e \n\nmacaco-prego), felinos (como on\u00e7a pintada, su\u00e7uarana, jaguatirica, gato-do-mato \n\ne gato-mourisco), aves como gavi\u00f5es, jandaias, juritis, sa\u00edras, pica-paus, \n\nmacucos, jacus e tucanos. Tanto a cobertura vegetal original da regi\u00e3o quanto os \n\nesp\u00e9cimes caracter\u00edsticos da Mata Atl\u00e2ntica hoje s\u00e3o uma raridade na regi\u00e3o, pois \n\na ca\u00e7a predat\u00f3ria, o desmatamento extrativista e as atividades agropecu\u00e1rias \n\ncontribuem para desnudar o ambiente da bacia. Atualmente ocorre na regi\u00e3o o \n\naproveitamento da \u00e1rea com o reflorestamento atrav\u00e9s de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas com \n\npotencialidade econ\u00f4mica.  \n\n \n\n4.2.2. Identifica\u00e7\u00e3o das Rela\u00e7\u00f5es Unidade/Ambiente  \n\n \n\nAtualmente identifica-se na regi\u00e3o fracas rela\u00e7\u00f5es de interdepend\u00eancia \n\nentre a unidade fauna e flora e o ambiente ecossistema. Os esp\u00e9cimes relatados \n\nno par\u00e1grafo anterior, bem como a descri\u00e7\u00e3o da riqueza da paisagem do local, \n\nhoje se desdobram para manter-se diante da explora\u00e7\u00e3o continuada, permitindo \n\nque vejamos apenas manchas de remanescentes de mata nativa e pequena \n\nbiodiversidade. A suinocultura em escala industrial e a sustentabilidade dos \n\necossistemas das bacias produtoras de su\u00ednos s\u00e3o pares de contradit\u00f3rios.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n57\n\n4.2.3. L\u00f3gica do Comportamento das Unidades no Ambiente \n\nA for\u00e7a do acoplamento estrutural e est\u00e9tico \u00e9 que define a estabilidade \n\ne a perman\u00eancia de um elemento em um determinado sistema. Qual \n\npertin\u00eancia com o ambiente da bacia pode possuir uma atividade onde sua \n\nl\u00f3gica organizacional n\u00e3o consegue absorver uma das emerg\u00eancias utilit\u00e1rias \n\nde sua produ\u00e7\u00e3o, como, por exemplo, a alta gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos em cada \n\nunidade produtora de su\u00ednos. A l\u00f3gica do comportamento dessa rela\u00e7\u00e3o, \n\nmostra que o limite da expans\u00e3o da atividade tem sido dado pela gera\u00e7\u00e3o de \n\ncapital e n\u00e3o pela capacidade de suporte da natureza.  \n\nA sustentabilidade do sistema de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola depende da \n\nflexibilidade desses sistemas diante de circunst\u00e2ncias em transforma\u00e7\u00e3o50. O \n\nsistema de produ\u00e7\u00e3o como um todo e a suinocultura industrial em particular, \n\npossuem seus processos atrelados a uma economia anti-ecol\u00f3gica. A \n\nhomogeneiza\u00e7\u00e3o de uma unidade produtiva \u00e9 o avesso da sustentabilidade. \u201cA \n\ndiversidade \u00e9 o ingrediente e o produto de toda organiza\u00e7\u00e3o viva51\u201d. De acordo com o \n\ncrit\u00e9rio ecol\u00f3gico proposto por Silva, a distin\u00e7\u00e3o entre as l\u00f3gicas das \n\nunidades/ambiente permite ao pesquisador/observador perceber a \n\nindissociabilidade entre unidade e ambiente. Contudo, segundo Morin, \u201cn\u00e3o s\u00e3o \nmais os sistemas \u00f3timos que s\u00e3o selecionados e sim os p\u00e9ssimos que s\u00e3o \n\neliminados52\u201d. \n\nPodemos dizer que em atividades explorat\u00f3rias e extrativistas n\u00e3o ocorre \n\necologia, considerando ecologia como uma ci\u00eancia que dedica-se ao estudo \n\ndos fen\u00f4menos da vida a partir daquilo que emerge das rela\u00e7\u00f5es entre a rede \n\nque os suporta. A l\u00f3gica do comportamento das unidades no ambiente \u00e9 a da \n\nn\u00e3o legitima\u00e7\u00e3o da rede ecol\u00f3gica existente nos ecossistemas, dado pela \n\ninser\u00e7\u00e3o de um sistema de produ\u00e7\u00e3o animal homog\u00eaneo e competitivo. \n\n                                                \n50 REIJNTJES, Coen. Agricultura para o futuro: uma introdu\u00e7\u00e3o a agricultura sustent\u00e1vel e de baixo \nuso de insumos externos. 1994. Rio de Janeiro, p 109. \n51 MORIN, Edgar. O M\u00e9todo 2. A Vida da Vida. Porto Alegre: Sulina, 2001. p. 343. \n52 IBDEN, 2001. p. 52. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n58\n\n4.2.4. Fractal do Padr\u00e3o de Complexidade da Dimens\u00e3o  \n\n \nO contexto de transi\u00e7\u00e3o paradigm\u00e1tica permite olhar a sustentabilidade \n\necol\u00f3gica atrav\u00e9s da atual quebra de limites da capacidade de suporte do \n\necossistema. Uma suinocultura sustent\u00e1vel aponta para uma mudan\u00e7a, \n\ninicialmente dada pela abertura ao sistema agroecol\u00f3gico. Este tipo de sistema \n\nrespeita o mecanismo de auto-regula\u00e7\u00e3o e equil\u00edbrio din\u00e2mico do ecossistema. \n\nEsta afirma\u00e7\u00e3o leva em considera\u00e7\u00e3o a escala de produtividade, estabilidade, \n\nequidade e autonomia com que os componentes do sistema vivenciam seu papel \n\nna rela\u00e7\u00e3o.53 \n\nPara compreender a sustentabilidade de um sistema \u00e9 preciso reconhecer \n\nque um sistema \u00e9 uma unidade, resultado da uni\u00e3o de elementos e que possui \n\numa l\u00f3gica interna de determina\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o. A estrutura de um sistema \n\nagroecol\u00f3gico est\u00e1 em conformidade com o ambiente que lhe cerca.  \n\n \n\nNesse sentido, percebe-se a incoer\u00eancia da suinocultura industrial quando \n\nconstatamos que a linha fronteiri\u00e7a existente entre todos os movimentos de \n\nrela\u00e7\u00f5es difusas da atividade extrapolam os limites do ecossistema. O fractal do \n\npadr\u00e3o do comportamento complexo identificado na dimens\u00e3o ecol\u00f3gica revela \n\nque quanto mais ocorre a expans\u00e3o das atividades econ\u00f4mica sobre os \n\necossistemas da bacia, mais influencia o processo de extin\u00e7\u00e3o da fauna e flora e \n\na degrada\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. A emerg\u00eancia dessa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 o empobrecimento do \n\necossistema da bacia.  \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n \nFigura 8: Fractal do Padr\u00e3o de Complexidade da Dimens\u00e3o Ecol\u00f3gica \n\n                                                \n53 Agroecologia e Desenvolvimento Rural Sustent\u00e1vel. Porto Alegre, vol. 2, n\u00ba 2, abri/jun 2001. \nwww.emater.tche.br/docs/agroeco/revista/ano2-n2/revista-agroecologia 15/04/03 \n \n\nDegrada\u00e7\u00e3o das \u00c1guas \nda bacia \n\nProcesso de Extin\u00e7\u00e3o da \n\nFauna e Flora \n\nEmpobrecimento do Ecossistema  \nda Bacia \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.emater.tche.br/docs/agroeco/revista/ano2-n2/revista-agroecologia\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n59\n\n \n \n\n4.2.5. Implica\u00e7\u00e3o do Olhar Complexo  \n \n\nA bifurca\u00e7\u00e3o em busca da sustentabilidade para esta atividade \u00e9 a \n\noportunidade de tornar agroecol\u00f3gica sua atividades, transformando-se em \n\nestrutura dissipativa54 em estado de n\u00e3o equil\u00edbrio. Ou seja, a atividade passa a \n\nter maiores rela\u00e7\u00f5es de interc\u00e2mbio e ganha movimento agregador de ordem na \n\nrela\u00e7\u00e3o unidade/ambiente, realizando desta forma, o fen\u00f4meno da neguentropia55. \n\nDentro da l\u00f3gica ecol\u00f3gica, uma atividade para ser considerada sustent\u00e1vel deve \n\nestar em conformidade com as quatro leis da natureza.  \n\nA primeira \u00e9 a lei da homeostase. Esta lei significa o equil\u00edbrio din\u00e2mico de \n\numa esp\u00e9cie ao longo do tempo dentro de um ecossistema. A segunda lei, o \n\nprinc\u00edpio de resili\u00eancia, \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de indiv\u00edduos no ecossistema e \n\na quantidade de recursos dispon\u00edveis para dar suporte a este viver.\u00c9 desta lei que \n\nsurge a id\u00e9ia de sustentabilidade e que embasa a episteme do conceito de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel56.  \n\n \n\nA terceira lei, princ\u00edpio das propriedades emergentes, explica como surgem \n\nos diversos n\u00edveis de complexidade, a partir das qualidades que emergem do \n\nacoplamento dos constituintes b\u00e1sicos, presentes no ecossistema. E a quarta lei, \n\na neguentropia, \u00e9 uma entropia negativa, um balan\u00e7o energ\u00e9tico agregador de \n\nordem. Este fen\u00f4meno ocorre na natureza, pois a parcela de energia n\u00e3o \n\ndissipada dentro do sistema \u00e9 utilizada na emerg\u00eancia do seu devir, ou seja, seu \n\ncrescimento, ordem e beleza. \n\n                                                \n54 Estruturas Dissipativas s\u00e3o estruturas b\u00e1sicas de todos os sistemas vivos. Elas s\u00e3o sens\u00edveis e \noperam atrav\u00e9s de mecanismos afastados do equil\u00edbrio. S\u00e3o modeladas por m\u00faltiplos la\u00e7os de \nrealimenta\u00e7\u00e3o interligados dentro do sistema. CAPRA. Fritjof. A Teia da Vida. Uma Nova \nCompreens\u00e3o Cient\u00edfica dos Sistemas Vivos. Ed: Cultrix, S\u00e3o Paulo. 1996. p.157 \n55 Neguentropia \u00e9 um fen\u00f4meno que ocorre ao final de um ciclo de 24 horas, onde a parcela de \nenergia n\u00e3o dissipada no sistema (balan\u00e7o energ\u00e9tico positivo) determina o padr\u00e3o de ordem, \ncrescimento e beleza aos sistemas naturais.  \n56 SILVA. Daniel. Complexidade e Ambiente: Uma perspectiva metodol\u00f3gica para a constru\u00e7\u00e3o de \ndimens\u00f5es complexas do ambiente. Artigo para disciplina \u201cComplexidade e Ambiente\u201d, do \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7ao em Engenharia Ambiental da Universidade Federal de Santa \nCatarina - UFSC. Florian\u00f3polis, 2002. p. 13. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n60\n\n4.3 - Dimens\u00e3o Social  \n \n\nNa dimens\u00e3o social descreveremos a tipologia de organiza\u00e7\u00e3o do ambiente \n\nda bacia do rio Cachoeirinhas, apoiado no diagn\u00f3stico estrat\u00e9gico constru\u00eddo \n\ndurante a etapa de mobiliza\u00e7\u00e3o do Componente de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e \n\nTecnol\u00f3gica. Neste item abordaremos as quest\u00f5es ligadas \u00e0 agricultura familiar, o \n\nespa\u00e7o da mulher na comunidade e a rela\u00e7\u00e3o da sa\u00fade nos n\u00edveis pessoal, social \n\ne ambiental. \n\n \n4.3.1. Descri\u00e7\u00e3o dos Fen\u00f4menos da Realidade  \n\n \n\nA partir da d\u00e9cada de 70, o processo de transforma\u00e7\u00e3o do sistema de \n\ncria\u00e7\u00e3o de animais de forma extensiva para o confinamento se desenrolou sem \n\nplanejamento ambiental. As pocilgas tornaram-se granjas, e de l\u00e1 pra c\u00e1 os \n\nporcos tornaram-se seres geneticamente modificados. O processo de expans\u00e3o \n\naconteceu sem que houvesse reloca\u00e7\u00e3o das granjas de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental e o redimensionado o sistema de armazenamento, de acordo com o \n\naumento do n\u00famero de matrizes. \n\n \n\nA suinocultura no Brasil \u00e9 uma atividade bastante difundida e de grande \n\nalcance social e esta presente em todas as regi\u00f5es brasileiras. Sua maior \n\nconcentra\u00e7\u00e3o est\u00e1 no sul e emprega m\u00e3o de obra tipicamente familiar, \n\nconstituindo importante fonte de renda e estabilidade social para o ambiente rural. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 suinocultura, estima-se que 7. 333.000 pessoas dependam \n\ndiretamente dessa cadeia produtiva, sendo ela respons\u00e1vel pela renda de 2,7 \n\nmilh\u00f5es de brasileiros57.  \n\n                                                \n57 ROPPA, L. Situa\u00e7\u00e3o Atal e Tend\u00eancias da Suinocultura Mundial. In: Simp\u00f3sio Brasileiro de \nAmbi\u00eancia e Qualidade na Produ\u00e7\u00e3o Industrial de Su\u00ednos. 1999, Piracicaba/SP. Apud in Produ\u00e7\u00e3o \nde Su\u00ednos no Brasil: Impactos Ambientais e Sustentabilidade. Takitane, J.C. Faculdade de \nCi\u00eancias Agron\u00f4micas, UNESP. NUPEA/ESALQ,1999. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n61\n\nO estado de Santa Catarina com mais de 10% do rebanho nacional produz \n\nmais de 1/3 dos abates totais no pa\u00eds, emprega diretamente em torno de 75 mil e \n\nindiretamente mais de 180 mil pessoas. A suinocultura brasileira se difere da \n\npraticada em pa\u00edses desenvolvidos por ser uma atividade familiar, \n\npredominantemente realizada em pequenas e m\u00e9dias propriedades rurais. As \n\ndiferen\u00e7as b\u00e1sicas entre as unidades produtivas ficam por conta do tamanho do \n\nplantel, implementa\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas para o manejo dos efluentes e a \n\ntecnifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o. A agricultura familiar \u00e9 explorada com enfoque industrial \n\ne sua produ\u00e7\u00e3o abastece o mercado interno e alimenta as exporta\u00e7\u00f5es mediante \n\na a\u00e7\u00e3o das agroind\u00fastrias.  \n\n \n\nObservamos como fen\u00f4menos da realidade na dimens\u00e3o social o processo \n\nde moderniza\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos, a \n\npresen\u00e7a consolidada da organiza\u00e7\u00e3o rural familiar em torno da suinocultura e o \n\ngrau de heter\u00f4nomia dessa atividade frente ao mercado.  \n\n \n\n4.3.2. Identifica\u00e7\u00e3o das Rela\u00e7\u00f5es Unidade/Ambiente \n \n\nA suinocultura \u00e9 uma das in\u00fameras atividades realizadas desde que o \n\nhomem se tornou sedent\u00e1rio e passou a fazer uso da sua racionalidade para \n\ngerar lucro e se desenvolver na arte do com\u00e9rcio. O sistema de produ\u00e7\u00e3o em \n\nconfinamento surgiu pela busca do lucro r\u00e1pido. As fam\u00edlias que encontraram \n\nnesta atividade foram motivadas a adotarem o sistema de confinamento pelo \n\naumento de capital dado pela produ\u00e7\u00e3o confinada e padronizada e regular. Com a \n\nado\u00e7\u00e3o do confinamento as propriedades iniciavam seu processo de \n\nhomogeneiza\u00e7\u00e3o.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n62\n\n\u201cNa agricultura, a cria\u00e7\u00e3o intensiva de animais \u00e9 a atividade \n\nque permite uma transforma\u00e7\u00e3o do processo produtivo mais \n\npr\u00f3xima ao que ocorreu na industria e por essa raz\u00e3o, foi o \n\nsubsetor onde a penetra\u00e7\u00e3o de grandes empresas capitalistas foi  \n\nmaior58\u201d.  \n\n \n\nHoje, o grande universo de fam\u00edlias rurais no Brasil enfrenta as \n\nconseq\u00fc\u00eancias do processo de especializa\u00e7\u00e3o da atividade59. Esta realidade \n\nocasionou a transforma\u00e7\u00e3o do processo antes artesanal para o formato em s\u00e9rie. \n\nO resultado \u00e9 a padroniza\u00e7\u00e3o animal para as agroind\u00fastrias processadoras que os \n\ntransformam em chamados \u201cprodutos alimentares\u201d. Neste momento da hist\u00f3ria, a \n\natividade da suinocultura encontra-se em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social. \n\nMesmo considerando que,  \n\n\u201c|...| no Brasil, as informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis sobre agricultura \nfamiliar mostram que, apesar da falta de apoio e respeito a essa \n\nclasse de profissionais, ela \u00e9 respons\u00e1vel por mais de 40% da \n\nprodu\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria, obt\u00e9m rendimentos mais elevados por \n\nhectare e responde por 76,8% do emprego agr\u00edcola\u201d.60 \n\n \n\nA Agenda 21 Catarinense61 coloca como uma premissa, o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel agr\u00edcola e a preserva\u00e7\u00e3o do modelo catarinense de agricultura \n\nfamiliar. Ela tamb\u00e9m esclarece que a sustenta\u00e7\u00e3o desse modelo depende do \n\ndesenvolvimento e dissemina\u00e7\u00e3o de tecnologias e de uma pr\u00e1tica agr\u00edcola que \n\ndiversifique a produ\u00e7\u00e3o.  \n\n                                                \n58 GUANZIROLI, Carlos. et all. Agricultura Fam\u00edlia e Reforma Agr\u00e1ria no S\u00e9culo XXI. Rio de \nJaneiro: Garamond, 2001. p. 21. \n59 IBDEN, 2001. p. 53. \n60 IBDEN, 2001. p. 23. \n61 Agenda 21 Catarinense. O Desenvolvimento Sustent\u00e1vel em Santa Catarina. Documento \nPreliminar. Out 2002. Governo do Estado  de Santa Catarina e Funda\u00e7\u00e3o Nacional do Meio \nAmbiente. p. 43/44. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n63\n\nExiste um conjunto de fatores embutidos nessas duas considera\u00e7\u00f5es, cuja \n\nimplementa\u00e7\u00e3o determinar\u00e1 uma mudan\u00e7a na forma de tratar a agricultura e o \n\nambiente rural nesse pa\u00eds, a come\u00e7ar pela inclus\u00e3o agr\u00e1ria com referencial em \n\nsistemas agroecol\u00f3gicos e a inser\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o continuada para um \n\nimportante setor de produ\u00e7\u00e3o. Do contr\u00e1rio, estaremos apenas explorando a \n\nnatureza e reproduzindo o modelo de desenvolvimento vigente.  \n\n \n\nEm Bra\u00e7o do Norte 72% da popula\u00e7\u00e3o residente na \u00e1rea urbana e 28% no \n\nambiente rural, perfazendo cerca de 6.923 pessoas62. A popula\u00e7\u00e3o total do \n\nmunic\u00edpio \u00e9 de 24.804 habitantes em uma \u00e1rea de 193,87 km2, o que resulta em \n\numa densidade demogr\u00e1fica igual a 127,93 hab/km2. J\u00e1 a densidade demogr\u00e1fica \n\nde su\u00ednos \u00e9 maior que 400 su\u00ednos/km2. A popula\u00e7\u00e3o de su\u00ednos \u00e9 mais de seis \n\nvezes o valor da popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio.  \n\n \n\nNa bacia do rio Cachoeirinhas, existem cerca de 80 fam\u00edlias. A tipologia de \n\norganiza\u00e7\u00e3o social apresenta as resid\u00eancias dos suinocultores como confort\u00e1veis \n\na super confort\u00e1veis. A grande maioria das fam\u00edlias produtoras de su\u00ednos possui \n\nbens como, autom\u00f3veis, tratores, todo tipo de eletrodom\u00e9stico, antena parab\u00f3lica, \n\nbem como empregam a m\u00e3o de obra de outras fam\u00edlias. A media de mulheres \n\nadultas \u00e9 em torno de cento e sessenta. Elas conciliam responsabilidades \n\nprofissionais e familiares, ocupam pontos-chave na estrutura comunit\u00e1ria, al\u00e9m de \n\nterem participa\u00e7\u00e3o ativa na gera\u00e7\u00e3o da renda familiar. Por\u00e9m, dentro da \n\norganiza\u00e7\u00e3o patriarcal da bacia, ainda se movimentam socialmente de forma \n\nheter\u00f4noma em rela\u00e7\u00e3o aos companheiros.  \n\n \n\nAs mulheres ocupam um papel fundamental, geram a vida e cuidam do ser \n\ne do viver em fam\u00edlia. De forma geral, a mulher realiza um papel pedag\u00f3gico \n\nessencial: o de criar o espa\u00e7o da reflex\u00e3o, gerando o equil\u00edbrio e a sa\u00fade do \n\nambiente familiar.  \n\n                                                \n62 IBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Censo Demogr\u00e1fico de 2000. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n64\n\nDurante a realiza\u00e7\u00e3o da Oficina de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, as mulheres da \n\nbacia participaram ativamente do processo. Elas s\u00e3o lideran\u00e7as e conhecem \n\nintimamente a rotina da atividade. Em rela\u00e7\u00e3o ao ensino formal, as crian\u00e7as \n\nencontram na bacia educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica at\u00e9 a 4\u00ba s\u00e9rie do ensino formal. Como uma \n\n\u00e1rea da bacia do rio Cachoeirinhas encontra-se no munic\u00edpio de Gr\u00e3o Par\u00e1, a \n\nprefeitura fornece \u00f4nibus para que as crian\u00e7as continuem o ensino m\u00e9dio em sua \n\nescola municipal.  \n\n \n\nOs jovens enfrentam o dilema de dar continuidade ao trabalho na granja da \n\nfam\u00edlia, e/ou aproveitar as oportunidades de trabalho na cidade. O campo esvazia-\n\nse diariamente, seja pela maior diversifica\u00e7\u00e3o profissional nas cidades, ou pelo \n\ncontato com as amenidades da vida urbana em contraste a monotonia dos \n\npovoados e das comunidades rurais. \n\n \n\nNesta rela\u00e7\u00e3o unidade/ambiente, temos o saneamento ambiental como \n\nponto de partida para entender a rela\u00e7\u00e3o da sa\u00fade pessoal com o conjunto de \n\nsistemas que conformam a din\u00e2mica da vida rural e urbana. A sa\u00fade \u00e9 um \n\nprocesso pessoal e coletivo din\u00e2mico que est\u00e1 amarrado a in\u00fameras vari\u00e1veis \n\nsofrendo oscila\u00e7\u00e3o em seu gradiente diariamente. De acordo com o conceito de \n\nSa\u00fade Integral63, a sa\u00fade do ambiente reflete o estado de sa\u00fade da pessoa, da \n\ncoletividade e do ambiente em que se insere. Relacionando a dimens\u00e3o social \n\ncom o conceito de sa\u00fade integral, observamos que a sa\u00fade no n\u00edvel social \u00e9 o \n\nresultado da emerg\u00eancia entre a sa\u00fade pessoal e os sistemas sociais que \n\ndeterminam a qualidade do viver em sociedade. Sua aus\u00eancia e ou a qualidade \n\ndos seus n\u00edveis em um ambiente definem os padr\u00f5es de coer\u00eancia das \n\ncomunidades com a natureza do lugar que ocupam. Somente prover uma \n\ncomunidade dos quatro sistemas de saneamento e imagin\u00e1-la saud\u00e1vel \u00e9 \n\ndefender uma vis\u00e3o reducionista e fragmentada da sa\u00fade.  \n\n                                                \n63 O conceito de sa\u00fade integral foi constru\u00eddo pela arquiteta urbanista, Roseane Palavizini, em \n1998. Este conceito define a sa\u00fade como a emerg\u00eancia da qualidade dos n\u00edveis de sa\u00fade pessoal, \nsocial e ambiental e se integra ao Modelo PEDS como o 5\u00ba conceito operativo, com objetivo de \niluminar a era das rela\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n65\n\n\u00c9 preciso, a partir da valoriza\u00e7\u00e3o do conhecimento local, qualificar as \n\ncomunidades para o uso adequado dos equipamentos de um sistema de \n\ntratamento de efluentes dom\u00e9stico e industrial, reduzir de forma consciente o \n\nconsumo das riquezas naturais e instrumentalizar as comunidades para um viver \n\nmais saud\u00e1vel.  \n\n \n\nDe acordo com a OMS64, a sa\u00fade \u00e9 \u201cum estado de completo bem-estar f\u00edsico, \n\nmental e social e n\u00e3o apenas aus\u00eancia de doen\u00e7a\u201d. De modo geral, incorporamos os \n\nbens de consumo como sin\u00f4nimos de qualidade de vida. Segundo Abdalla de \n\nMoura65, de acordo com o ainda vigente em alguns setores, investimentos em \n\nmelhorias ambientais \u00e9 considerado como despesas extras. A suinocultura \u00e9 um \n\nexemplo de crescimento na produtividade sem nenhuma conex\u00e3o com o \n\nsaneamento ambiental. Quanto mais ligada \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o profissional do homem \n\ndo campo com sua forma\u00e7\u00e3o pessoal, maior ser\u00e1 o seu conhecimento ecol\u00f3gico, \n\nsua capacidade gerencial e organizativa no ambiente que ocupa. A rela\u00e7\u00e3o \n\nunidade/ambiente identificada nesta dimens\u00e3o \u00e9 o desacoplamento estrutural \n\nentre o estilo familiar de produ\u00e7\u00e3o industrial e o n\u00e3o reconhecimento das rela\u00e7\u00f5es \n\nde pertin\u00eancia m\u00faltiplas da suinocultura com a l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o do ambiente.  \n\n \n\nO diagn\u00f3stico estrat\u00e9gico realizado com a fam\u00edlia Michels, revelou o \n\ndesgaste da imagem da atividade e o grau de especializa\u00e7\u00e3o que ela atingiu. \n\nApesar dessa bacia ser a maior produtora de su\u00ednos da regi\u00e3o66, n\u00e3o existe uma \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o social dessa comunidade no comit\u00ea de bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nTubar\u00e3o. A organiza\u00e7\u00e3o social da comunidade gira em torno da capitaliza\u00e7\u00e3o de \n\nrecurso de forma individualizada e n\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o social ativa.  \n\n \n\n                                                \n64 Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade. \n65 Moura, Luiz Ant\u00f4nio Abadalla de. Qualidade e Gest\u00e3o Ambiental: sugest\u00f5es para implanta\u00e7\u00e3o \nda NoRMAS ISSO 14.000 nas empresas. 2a ed. \u2013 S\u00e3o Paulo: Editora Juarez de Oliveira, 2000. p. \n46.  \n66 BELLI, Paulo, Filho. Aplica\u00e7\u00e3o de Modelo de Gest\u00e3o de Res\u00edduos da Suinocultura com Enfoque \nna Integra\u00e7\u00e3o e Efici\u00eancia do Uso da \u00c1gua. CNPq, 2002, p. 1. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n66\n\nA Lei Federal das \u00e1guas N\u00ba 9.43367, preconiza a id\u00e9ia de empoderamento \n\nda comunidade. Esta lei foi trabalhada com objetivo de diminuir a dist\u00e2ncia entre a \n\nteoria humanista e civilizat\u00f3ria contida na lei quando aponta o caminho para a \n\ngest\u00e3o social da \u00e1gua e o quadro de conflitos ambientais dado pelo potencial \n\npoluente da atividade suin\u00edcola apresentado na realidade.  \n\nComo para as comunidades, sagrado s\u00e3o as fam\u00edlias que ocupam a bacia, \n\npara a Lei Federal N\u00ba 9. 433, sagrado, \u00e9 a gest\u00e3o social das \u00e1guas que correm \n\nsobre as bacias. Deste modo, unimos os dois elementos ditos como sagrados, as \n\nfam\u00edlias da bacia e a Lei Federal N\u00ba 9.433 para cumprir uma determina\u00e7\u00e3o \n\nimpl\u00edcita para a gest\u00e3o social da \u00e1gua: a capacita\u00e7\u00e3o e a qualifica\u00e7\u00e3o das \n\ncomunidades de bacias para a gest\u00e3o do ambiente que ocupam, pois a solu\u00e7\u00e3o \n\ndos problemas n\u00e3o ser\u00e1 dada somente por agentes externos, e sim pelas \n\nrela\u00e7\u00f5es de aprendizagem, coopera\u00e7\u00e3o e auto-determina\u00e7\u00e3o das pr\u00f3prias \n\ncomunidades. \n\nIdentificamos na dimens\u00e3o social as unidades como as fam\u00edlias \n\nsuinoculturas e como ambiente, a pr\u00f3pria bacia onde se desenrolam as \n\natividades. Dessa rela\u00e7\u00e3o emerge o apego a terra e a manuten\u00e7\u00e3o do neg\u00f3cio da \n\nfam\u00edlia, como forma de assegurar a perman\u00eancia e o padr\u00e3o social dessa \n\ncomunidade.  \n\n \n\n4.3.3 - L\u00f3gica do Comportamento das Unidades no Ambiente  \n \n\nA partir de 1995, o n\u00famero de unidades de produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos come\u00e7ou a \n\ndeclinar. Havia cerca de 50 fam\u00edlias suinoculturas, realizando a atividade no \n\nmodelo chamado ciclo completo. Hoje, a bacia possui 32 fam\u00edlias com unidade de \n\nprodu\u00e7\u00e3o suin\u00edcola, sendo que 6 unidades j\u00e1 aderiram a formato fragmentado da \n\nprodu\u00e7\u00e3o68. Hoje existem alguns indicadores sinalizando bifurca\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \n\nda suinocultura industrial.  \n\n                                                \n67 Lei Federal N\u00ba 9.433, de 8 de janeiro de 1997. Institui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, \ncria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, regulamenta o inciso XIX do \nart,21 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e altera o art. 1\u00ba da lei n\u00ba8.001, de 13 de mar\u00e7o de 1990, que \nmodificou a Lei n\u00ba7.990, de 28 de dezembro de 1989. \n68 Dado fornecido pelo suinocultor da bacia do rio cachoeirinhas, Sr. Vilibaldo Michels em junho de \n2003.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n67\n\nO crescente avan\u00e7o da bovinocultura e avicultura ainda s\u00e3o pequenos \n\ndiante da grandeza das unidades de produ\u00e7\u00e3o suin\u00edcolas, mas j\u00e1 come\u00e7am a dar \n\nsinais de que as fam\u00edlias est\u00e3o procurando alternativas na produ\u00e7\u00e3o. A l\u00f3gica do \n\ncomportamento complexo da dimens\u00e3o social \u00e9 a manuten\u00e7\u00e3o do status quo e o \n\ncontrole do neg\u00f3cio da suinocultura.  \n\n \n4.3.4. Fractal do Padr\u00e3o de Complexidade na Dimens\u00e3o \n\n \n\nSabemos que \u201c... o todo \u00e9 igualmente menos do que a soma das partes, cujas \n\nqualidades s\u00e3o inibidas pela organiza\u00e7\u00e3o do conjunto69\u201d. A tipologia de organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial influ\u00eancia a possibilidade de expans\u00e3o ou de enclausuramento cognitivo de \n\numa comunidade. O comportamento social de uma comunidade \u00e9 o resultado final \n\ndas escolhas, id\u00e9ias, conceitos, valores etc, aceitos pelas pessoas e \n\nexternalizados nas sociedades. Os n\u00edveis de qualidade de vida de uma \n\ncomunidade expressam a sintonia desta com a natureza. A l\u00f3gica do fractal \n\nprop\u00f5e o entendimento de que as rela\u00e7\u00f5es de desenvolvimento das sociedades \n\nsobre a natureza se d\u00e3o sobre a base f\u00edsica e biol\u00f3gica de um determinado \n\necossistema. A base social, a qual as pessoas desenvolvem o seu projeto de ser \n\nn\u00e3o deve ferir a natureza dos ecossistemas. A mesma sociedade que degrada a \n\nnatureza se degrada ao mesmo tempo. O fractal do padr\u00e3o de complexidade na \n\ndimens\u00e3o social observado na bacia do rio Cachoeirinhas, apresenta a \n\nsuinocultura familiar como um sistema de produ\u00e7\u00e3o competitivo, homogeneizado e \n\nespecializado. A emerg\u00eancia dessa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 a manuten\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o social \n\nconquistado pelas fam\u00edlias rurais.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 9: Fractal do Padr\u00e3o de Complexidade na Dimens\u00e3o Social \n\n                                                \n69 MORIN, Edgar. A Intelig\u00eancia da Complexidade. S\u00e3o Paulo, Peir\u00f3polis, 2000. p. 209. \n\nHomogeneiza\u00e7\u00e3o e \nEspecializa\u00e7\u00e3o da Atividade \n\nAgricultura Familiar \nCompetitiva \n\n \n\nManuten\u00e7\u00e3o do Status Quo das Fam\u00edlias \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n68\n\n \n4.3.5. A Implica\u00e7\u00e3o do Olhar Complexo \n\n \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal Brasileira em seu Artigo 225, assegura que  \n\u201cTodos t\u00eam direito ao meio ambiente \n\necologicamente equilibrado, bem de uso comum do povo e \n\nessencial a qualidade de vida, impondo-se ao poder p\u00fablico e \n\na coletividade o dever de defende-lo e preserva-lo para as \n\npresentes e futuras gera\u00e7\u00f5es70.\u201d \n\n \n\nA regi\u00e3o de Bra\u00e7o do Norte encontra-se entre duas \u00e1reas de importante \n\ninteresse ecol\u00f3gico: a Serra Geral Catarinense onde se verifica a ocorr\u00eancia de \n\nremanescentes da floresta atl\u00e2ntica, e o Aq\u00fc\u00edfero Guarani, important\u00edssimo \n\nreservat\u00f3rio de \u00e1gua da Am\u00e9rica Latina. Mas o munic\u00edpio encontra suas \u00e1guas em \n\num est\u00e1gio avan\u00e7ado de degrada\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 atividade da suinocultura, da \n\nextra\u00e7\u00e3o de madeira e do prec\u00e1rio saneamento ambiental.  \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade sustent\u00e1vel, aquela que estabelece uma \n\nrela\u00e7\u00e3o de respeito e coopera\u00e7\u00e3o entre as pessoas e delas com a natureza, \n\nrequer um processo permanente de forma\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o das pessoas para o \n\nexerc\u00edcio qualificado da cidadania ambiental. O processo de empoderamento \n\npassa pela constru\u00e7\u00e3o permanente de conhecimentos. E o que tem haver a \n\nsuinocultura e os suinocultores com isso? Neste inicio de s\u00e9culo as fam\u00edlias \n\nganham mais um tema para ser dialogado: a sa\u00fade do lugar que habitam. A \n\nfam\u00edlia \u00e9 um portal para a evolu\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia ecol\u00f3gica e a transforma\u00e7\u00e3o \n\ndo ser. Cabe as fam\u00edlias rurais decidirem que tipo de desenvolvimento social elas \n\nquerem deixar marcado na sua hist\u00f3ria ontologia sobre a realidade. Nesse \n\nsentido, se as fam\u00edlias suinocultoras buscarem agir de forma cooperativa, dentro \n\nde uma perspectiva sustent\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o ao manejo dos dejetos de su\u00ednos e a \n\ncria\u00e7\u00e3o, este ponto de instabilidade do sistema poder\u00e1 determinar um novo \n\ncen\u00e1rio no ambiente e na imagem da atividade. \n\n                                                \n70 BRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o, 1988. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil: promulgada em 5 \nde outubro, Bras\u00edlia, 1988.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n69\n\n4.4- Dimens\u00e3o Cultural \n \n\nNesta dimens\u00e3o, investigamos o cen\u00e1rio cultural do munic\u00edpio de Bra\u00e7o do \n\nNorte, desde a fase de forma\u00e7\u00e3o do ambiente at\u00e9 a era atual. A hist\u00f3ria ambiental \n\napresenta a trajet\u00f3ria dos povos nativos brasileiros, primeiros habitantes da \n\nregi\u00e3o, valorizando o estilo de vida sustent\u00e1vel daquela sociedade, o in\u00edcio da \n\nocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o com a coloniza\u00e7\u00e3o pelos povos europeus e as implica\u00e7\u00f5es de \n\num conflito de culturas que n\u00e3o se legitimaram no processo de conserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental da bacia.  \n\n \n\n4.4.1. Descri\u00e7\u00e3o dos Fen\u00f4menos da Realidade \n\u201cAt\u00e9 o surgimento da agricultura os homens viviam em \n\nintegra\u00e7\u00e3o com a natureza. Eram povos coletores e ca\u00e7adores e \n\nviviam em pequenos grupos de forma n\u00f4made. Neste dado \n\nmomento da hist\u00f3ria n\u00e3o havia armazenamento de comida nem \n\ndefesa de territ\u00f3rio. Dirigia o grupo o mais velho ou o mais \n\ns\u00e1bio. Naquele tempo a organiza\u00e7\u00e3o social era voltada \u00e0 coleta \n\nde alimentos. A partir do desenvolvimento biol\u00f3gico, os seres \n\nhumanos tamb\u00e9m iniciaram o seu desenvolvimento afetivo, \n\ncognitivo, social, art\u00edstico, tecnol\u00f3gico etc, multiplicando-se por \n\ntoda biosfera e construindo em cada espa\u00e7o, c\u00f3digos de \n\nconduta relativos a sua cultura71\u201d.  \n\n \n\nCom o surgimento da agricultura, h\u00e1 10 mil anos na Europa e \u00c1sia e h\u00e1 6 \n\nmil na Am\u00e9rica, as rela\u00e7\u00f5es entre os seres humanos e a natureza se modificaram \n\nprogressivamente. Montava-se um cen\u00e1rio de domina\u00e7\u00e3o dos povos nativos, dos \n\nnegros e do ambiente natural. A domestica\u00e7\u00e3o dos animais, a introdu\u00e7\u00e3o de \n\ntecnologias e o desenvolvimento de t\u00e9cnicas de armazenamento de alimentos \n\ndesenharam as mudan\u00e7as na agricultura com a expans\u00e3o de \u00e1reas agricult\u00e1veis \n\ncom o objetivo de ampliar o com\u00e9rcio. \n\n                                                \n71 Manual de Forma\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o do Modelo PEDS \u2013 Oficina de Educa\u00e7\u00e3o Sanit\u00e1ria e \nAmbiental do Projeto Gest\u00e3o de Res\u00edduos da Suinocultura . Autoria do Instituto Autopoi\u00e9sis \nBrasilis, 2003. Florian\u00f3polis/SC.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n70\n\n \n\n\u00c0 medida que as pessoas se organizavam em sociedade, tamb\u00e9m se \n\nindustrializavam e os alimentos antes produzidos de forma artesanal eram \n\ntransformados em produtos em s\u00e9rie72. Antes da coloniza\u00e7\u00e3o, no vale do Bra\u00e7o \n\ndo Norte encontrava-se uma regi\u00e3o de floresta virgem com \u00e1rvores \n\nmultisseculares e uma vegeta\u00e7\u00e3o sub-tropical bastante emaranhada com riqueza \n\ne exuber\u00e2ncia de fauna e flora. Animais silvestres partilhavam o ambiente com os \n\nnativos brasileiros da costa, os botocudos, os primeiros filhos da Terra Brasil, que \n\nse estabeleceram nos vales daquela regi\u00e3o.  \n\n \n\n\u00c9 prov\u00e1vel que os povos primitivos designados por tradi\u00e7\u00e3o Humait\u00e1, \n\nUmbu, povos Je e Guarani que povoaram o vale do Itaja\u00ed, tamb\u00e9m tenham \n\nalcan\u00e7ado a regi\u00e3o de Bra\u00e7o do Norte. Os povos do tronco ling\u00fc\u00edstico Je, \n\nchamados pelos brancos de Bugres, se localizavam nas florestas entre o litoral e \n\no planalto, os Kaingang eram os senhores das terras interiores do planalto e os \n\nGuarani do tronco ling\u00fc\u00edstico Tupi dominavam extensa parte do planalto, al\u00e9m \n\ndas margens dos rios e do litoral. Os Xokleng mantinham disputas seculares com \n\nos Guarani e os Kaingang para controle de territ\u00f3rio.  \n\n \n\nSegundo documentos registrados no livro O Vale do Bra\u00e7o do Norte73, o \n\ninicio do per\u00edodo de coloniza\u00e7\u00e3o, na regi\u00e3o do Vale do Bra\u00e7o do Norte data entre \n\n1870 a 1873 com a chegada dos imigrantes alem\u00e3es e em 1910 com os \n\nimigrantes italianos. Os nativos brasileiros, insatisfeitos com as altera\u00e7\u00f5es \n\ncausadas em seu habitat, provocaram impedimento para a passagem dos \n\ncolonizadores para apropria\u00e7\u00e3o das terras. Os colonizadores ignoraram a \n\npresen\u00e7a dos filhos da terra, n\u00e3o se importando com os seus avisos continuaram \n\nos desmatamentos da \u00e1rea. Os povos primitivos reagiram dando inicio ao per\u00edodo \n\nde persegui\u00e7\u00e3o. Invadiram propriedades dos colonizadores, expulsando as \n\nfam\u00edlias das casas e, usando lan\u00e7as e flechas, mataram animais.  \n\n                                                \n72 IBDEN, 2003. \n73 DALL\u201dALBA, Jo\u00e3o Leonir. O Vale do Bra\u00e7o do Norte. 1\u00ba Ed. Funda\u00e7\u00e3o Educacional do Sul de \nSanta Catarina, 1973. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n71\n\n \n\nOs colonos, desejosos por novas e melhores terras, subiram o Rio Bra\u00e7o \n\ndo Norte em dire\u00e7\u00e3o a Anit\u00e1polis. L\u00e1 iniciaram o processo de implanta\u00e7\u00e3o da \n\nsuinocultura. Ap\u00f3s os primeiros anos de coloniza\u00e7\u00e3o, a ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o do \n\nRio Bra\u00e7o do Norte foi se intensificando. Nesta \u00e9poca, a regi\u00e3o experimentou um \n\nper\u00edodo de relativa fartura, tendo em vista que sua produ\u00e7\u00e3o de alimentos \n\nextrapolava a subsist\u00eancia. A banha de porco foi um dos principais produtos da \n\nagricultura respons\u00e1vel pelo com\u00e9rcio que se estabeleceu com os centros \n\nconsumidores, a exemplo do Rio de Janeiro. A banha era comercializada em latas \n\ne tinha um bom valor no mercado. Com o resultado da comercializa\u00e7\u00e3o desse \n\nproduto conseguia-se dinamizar a produ\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o e consolidar uma cultura de \n\ncria\u00e7\u00e3o de porcos.  \n\n \n\nVitale em seu livro Hacia Uma Historia del Ambiente em America Latina, \n\ncoloca  \n... el desarollo de las comunidades agroalfareras \n\nsignific\u00f3 un aumento en la demanda de productos aliment\u00edcios. El \n\nhombre descubri\u00f3 que, a trav\u00e9s del proceso agr\u00edcola y la \n\ndomesticaci\u00f3n de animales, pod\u00eda \u201calmacenar energia metab\u00f3lica\u201d \n74. \n\n \n\nA hist\u00f3ria de forma\u00e7\u00e3o do ambiente em Bra\u00e7o do Norte foi marcada por \n\nenfrentamentos sangrentos e muitas mortes, confronto ostensivo entre duas \n\nculturas que n\u00e3o se reconheciam. O fen\u00f4meno da realidade identificado nesta \n\ndimens\u00e3o apresenta o choque entre culturas que n\u00e3o se legitimavam, a respeito \n\ndos povos nativos brasileiros e dos colonizadores com suas condutas \n\nfundamentadas no autocentrismo e no desenvolvimento econ\u00f4mico, e suas \n\nconseq\u00fc\u00eancias no processo de transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o natural.  \n\n                                                \n74 VITALE, Luis. Hacia Una Historia Del Ambiente En America Latina. Ed: Nueva Sociedad, 1983. \np. 41. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n72\n\n4.4.2. Identifica\u00e7\u00e3o das Rela\u00e7\u00f5es Unidade/Ambiente \n\nO Brasil possui 170 milh\u00f5es de habitantes, com um crescimento menor que \n\n2% ao ano, chega no s\u00e9culo XXI com uma popula\u00e7\u00e3o envelhecida. Nosso \n\nproblema n\u00e3o \u00e9 o excesso de pessoas, mas sim sua concentra\u00e7\u00e3o nas cidades. \n\nAt\u00e9 a d\u00e9cada de 60, o crescimento da popula\u00e7\u00e3o em Bra\u00e7o do Norte foi \n\nacelerado. Nesta \u00e9poca a suinocultura era quase que exclusivamente para \n\nextra\u00e7\u00e3o da banha. O mundo se transformava. Com a descoberta do \u00f3leo de soja \n\no consumo de banha de porco caiu muito. Os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos chegaram ao \n\ncampo modificando os objetivos da atividade. Houve tamb\u00e9m quem deixasse a \n\nregi\u00e3o devido \u00e0s impossibilidades de adequa\u00e7\u00e3o ao sistema produtivo intensivo \n\nque excluiu a suinocultura \u201ccaipira\u201d. \n\nA partir da d\u00e9cada de sessenta a suinocultura passou a ter \u00eanfase para o \n\ncorte. Hoje, Bra\u00e7o do Norte possui uma concentra\u00e7\u00e3o de su\u00ednos expressiva em \n\nn\u00edvel mundial, com 662 su\u00ednos/km\u00b2, ganhando at\u00e9 da Bretanha/ Fran\u00e7a que \n\napresenta 500 su\u00ednos/km2. A capacidade poluente dos dejetos su\u00ednos \u00e9 muito \n\nsuperior a de in\u00fameras esp\u00e9cies. A atividade de cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos praticada em \n\nBra\u00e7o do Norte utiliza o ambiente da bacia tanto para produzir quanto para \n\ndispersar os rejeitos resultantes do processo produtivo. A ado\u00e7\u00e3o de sistemas \n\nconfinados de produ\u00e7\u00e3o animal com o intuito de aumentar a produ\u00e7\u00e3o, eleva a \n\nquantidade de animais criados e de dejetos produzidos numa mesma instala\u00e7\u00e3o. \n\nA inadequa\u00e7\u00e3o dos sistemas de armazenamento e manejo, associados a pr\u00e1ticas \n\nde lan\u00e7amento volunt\u00e1rio do dejeto resulta na polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas superficiais e \n\nsubterr\u00e2neos, afeta a sa\u00fade dos seres, aumenta a prolifera\u00e7\u00e3o de insetos e a \n\npolui\u00e7\u00e3o do ar. No rio Cachoeirinhas e no rio Bra\u00e7o do Norte \u00e9 percept\u00edvel o efeito \n\ncausado pela polui\u00e7\u00e3o, nos lagos e alguns trechos de rios j\u00e1 eutrofizados.  \n\n \nPortanto, o fen\u00f4meno observado pode ser contextualizado como sendo a \n\nincorpora\u00e7\u00e3o da cultura do confinamento no viver cotidiano da comunidade e a \n\nconviv\u00eancia conformada destes habitantes com a degrada\u00e7\u00e3o da natureza da \n\nbacia, resultante das atividades ali executadas.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n73\n\n4.4.3. L\u00f3gica do Comportamento das Unidades no Ambiente \n\n \n\nNo contexto regional, Bra\u00e7o do Norte \u00e9 uma das cidades p\u00f3lo, da micro-\n\nregi\u00e3o de Tubar\u00e3o, que surgiu da necessidade de criar novos n\u00facleos de \n\npovoamento. No inicio da implanta\u00e7\u00e3o da suinocultura industrial em Santa \n\nCatarina, per\u00edodo que vai da d\u00e9cada de 60 a 70, os pr\u00f3prios t\u00e9cnicos \n\nagropecu\u00e1rios recomendavam que os produtores constru\u00edssem as instala\u00e7\u00f5es o \n\nmais pr\u00f3ximo poss\u00edvel do curso dos rios, como forma de facilitar o escoamento \n\ndos dejetos.  \n\n \n\nNesse per\u00edodo n\u00e3o se questionava o efeito poluidor dos dejetos, tampouco \n\nos dejetos eram utilizados como fertilizantes. A d\u00e9cada de 80, caracteriza-se pelo \n\ninicio da preocupa\u00e7\u00e3o ambiental. Os dejetos foram sendo valorizados atrav\u00e9s do \n\nPrograma Estadual de Constru\u00e7\u00e3o de Biodigestores. Essa linha de projetos tinha \n\n\u00eanfase para a produ\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, contudo, as solu\u00e7\u00f5es n\u00e3o questionavam o alto \n\nadensamento de su\u00ednos por unidade produtiva. O interesse era o aproveitamento \n\npotencial do dejeto.  \n\n \n\nDestacamos o desligamento da cultura dos povos da Terra com a cultura \n\ndas comunidades colonizadoras que ocuparam a bacia. O modo de cuidar da \n\nterra e dos animais que se desenrola atualmente \u00e9 uma heran\u00e7a que v\u00eam de \n\nd\u00e9cadas, tamb\u00e9m constru\u00eddas culturalmente pelos colonizadores. A natureza \n\npossui uma l\u00f3gica ecol\u00f3gica, distinta da l\u00f3gica humana que \u00e9 cultural. Na \n\nagricultura, a cria\u00e7\u00e3o intensiva de animais em confinamento, \u00e9 um dos exemplos \n\nde como ao longo do tempo, a transforma\u00e7\u00e3o cultural das sociedades de \n\nconsumo, levou o ambiente rural a adaptar-se aos processos produtivos de forma \n\nindustrial, determinando o acoplamento estrutural desse modo de produ\u00e7\u00e3o a \n\ncultura das comunidades praticantes. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n74\n\nO estilo de vida cotidiano das pessoas em seu ambiente \u00e9 influenciado por \n\nfatores culturais e psicol\u00f3gicos muito mais do que supomos. A \u00e9tica capitalista \n\nimpulsiona \u00e0 sociedade a romper com os limites compat\u00edveis com a capacidade \n\nde fornecimento de energia dos ecossistemas. Mas a cultura n\u00e3o \u00e9 uma gaiola, \u00e9 \n\num espa\u00e7o aberto para a reconstru\u00e7\u00e3o. Ao expandir o seu campo epig\u00eanico as \n\npessoas ganham mais chance de enxergar a totalidade e novamente construir \n\nnovas culturas.  \n\n \n\nEntre os suinocultores a cultura do sanear precisa ser constru\u00edda. O \n\nhomem do campo vive em contato direto com a natureza, a pessoa do campo \n\nsabe que s\u00f3 obter\u00e1 a sua produ\u00e7\u00e3o, se for conservada a sa\u00fade do solo, da \u00e1gua e \n\ndo ar. Todavia, o ambiente rural e a produ\u00e7\u00e3o no campo s\u00e3o apenas um espa\u00e7o e \n\num modo; e n\u00e3o uma garantia de entendimento e harmonia, perante as quatro leis \n\nda natureza, descritas na dimens\u00e3o ecol\u00f3gica. A l\u00f3gica do comportamento das \n\nunidades no ambiente \u00e9 a cultura de resist\u00eancia dos produtores da suinocultura. A \n\nclausura operacional desta unidade tem o objetivo de defender-se frente os \n\natratores estranhos que apontam o potencial poluidor da atividade.  \n\n \n4.4.4. Fractal do Padr\u00e3o de Complexidade \n\nEm pouco mais de quarenta anos de industrializa\u00e7\u00e3o, apresenta-se um \n\nmomento de esfor\u00e7o social e pol\u00edtico em busca da constru\u00e7\u00e3o de um novo estilo \n\nde desenvolvimento, desta vez sustent\u00e1vel com respeito \u00e0s pessoas e a natureza.  \n\nO fractal do padr\u00e3o de complexidade da dimens\u00e3o cultural, revela que as \n\nmudan\u00e7as na rela\u00e7\u00e3o sociedade natureza n\u00e3o ocorrem da noite para o dia. As \n\ntransforma\u00e7\u00f5es s\u00e3o resultados de um processo de educa\u00e7\u00e3o de gera\u00e7\u00f5es e s\u00f3 \n\nser\u00e1 efetivo se for feito de forma pedag\u00f3gica e articulada em rede com os diversos \n\nsetores que comp\u00f5e uma sociedade. A resist\u00eancia cultural torna uma comunidade \n\nfechada, dificultando a abertura para comportamentos mais contextualizados com \n\na natureza.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n75\n\nNesta comunidade evidenciamos o padr\u00e3o de enclausuramento cultural das \n\ncomunidades rurais, com a manuten\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica capitalista, por outro lado, \n\nmanifesta-se a necessidade de uma cultura de produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel e a \n\nemerg\u00eancia dessa rela\u00e7\u00e3o com a constata\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o da natureza, dada \n\npor uma racionalidade econ\u00f4mica e instrumental.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n\n \nFigura 10: Fractal do Padr\u00e3o de Complexidade da Dimens\u00e3o Cultural \n\n \n4.4.5. Implica\u00e7\u00e3o do Olhar Complexo \n \n\nA sustentabilidade \u00e9 voltada \u00e0s pessoas, e por elas deve ser constru\u00edda de \n\nforma permanente nas atuais e futuras gera\u00e7\u00f5es. Deve-se levar em considera\u00e7\u00e3o \nque a sa\u00fade e a qualidade da \u00e1gua s\u00e3o tamb\u00e9m produto das hist\u00f3rias das \n\npessoas e est\u00e3o sujeitos a modifica\u00e7\u00f5es em decorr\u00eancia da evolu\u00e7\u00e3o cognitiva \n\ndas comunidades de bacia. \n\n \n\nA identidade cultural com os ecossistemas do lugar que se habita \u00e9 um dos \n\npilares para implementar a\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis para as comunidades de bacia. \n\nPodemos afirmar que as comunidades conhecem a sua realidade, podendo elas \n\npr\u00f3prias com apoio de uma ci\u00eancia com consci\u00eancia, implementar suas pr\u00f3prias \n\nestrat\u00e9gias.  \n\nA Necessidade de uma Cultural de \nProdu\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel \n\nEnclausuramento  \nCultural das Comunidades \n\nRurais  \n\nRacionalidade Econ\u00f4mica Prevalecendo \ndiante da Degrada\u00e7\u00e3o da Natureza \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n76\n\n \n\nQuando uma comunidade se abre para o di\u00e1logo em pol da \n\nsustentabilidade do ambiente que ocupa, tem-se a\u00ed uma possibilidade de \n\nmudan\u00e7a no fractal, a partir das novas rela\u00e7\u00f5es entre sociedade natureza.  \n\n \n\nA sociedade consumidora tamb\u00e9m deve assumir essa causa, se n\u00e3o quiser \n\nser omissas diante da sua responsabilidade. A alimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 constru\u00edda e \n\ndesconstruida culturalmente. Muitos fatores est\u00e3o envolvidos, todos eles ligados \n\nde alguma maneira \u00e0 cultura.  \n\n \n\nOs argumentos do impacto ambiental da produ\u00e7\u00e3o, a transg\u00eania e o \n\nconsumo de refinados que desencadeiam uma s\u00e9rie de doen\u00e7as da civiliza\u00e7\u00e3o \n\nmoderna, tais como obesidade, c\u00e2ncer, calculo renal, diabetes, c\u00e1ries, \n\nderrames..., n\u00e3o s\u00e3o suficientes para transformar os h\u00e1bitos alimentares. O \n\nracional somente n\u00e3o convence! \n\n \n\nN\u00e3o \u00e9 sem sentido afirmar que quanto mais aceita\u00e7\u00e3o tiver a cultura \n\nagroecol\u00f3gica, o ambiente saud\u00e1vel ganha mais chance de sair das belas \n\npalavras e id\u00e9ias preservacionistas, para o campo das possibilidades na \n\nrealidade. Se reconstruirmos a hist\u00f3ria a partir do respeito, amor e vis\u00e3o do \n\ncontexto da bacia, ganharemos mais chances de fazer uma cultura identificada \n\ncom a natureza. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n77\n\n4. 5 - Dimens\u00e3o Pol\u00edtica \n \n\nEsta dimens\u00e3o situa o contexto pol\u00edtico da transforma\u00e7\u00e3o dos sistemas \n\nagr\u00edcolas, apresenta uma s\u00edntese do cen\u00e1rio pol\u00edtico do munic\u00edpio de Bra\u00e7o do \n\nNorte/SC e correlaciona as implica\u00e7\u00f5es da ecologia pol\u00edtica com o agir das \n\nfam\u00edlias suinocultoras da bacia do rio Cachoeirinhas frente \u00e0 problem\u00e1tica da \n\nsuinocultura.  \n\n \n4.5.1. Descri\u00e7\u00e3o dos Fen\u00f4menos da Realidade \n\n \n\nA conjuntura do desenvolvimento agr\u00edcola, a partir da d\u00e9cada de 60, \n\nespecialmente da d\u00e9cada de 70, promoveu uma mudan\u00e7a no setor prim\u00e1rio \n\nbrasileiro, delineada pelo processo de transforma\u00e7\u00e3o mundial da agricultura, \n\nchamado, Revolu\u00e7\u00e3o Verde. Este processo iniciado nos EUA, ainda durante a \n\nsegunda guerra mundial, reorganizou a agricultura atrav\u00e9s do melhoramento e \n\nsele\u00e7\u00e3o do material gen\u00e9tico com o objetivo de produzir sementes e animais com \n\nalta capacidade de rendimento. Surgiu as sementes h\u00edbridas, as aduba\u00e7\u00f5es \n\nqu\u00edmicas, e a populariza\u00e7\u00e3o dos inseticidas, herbicidas e fungicidas. \n\nAcrescentasse a este quadro o confinamento de animais, sobretudo aves e su\u00ednos \n\ncom a cria\u00e7\u00e3o de uma cadeia de comercializa\u00e7\u00e3o que subordinou a produ\u00e7\u00e3o \n\nfamiliar. Com a agricultura transformada em neg\u00f3cio, e com a justificativa de \n\naumentar a produ\u00e7\u00e3o de alimentos para combater a fome no mundo, a agricultura \n\nfamiliar se modernizou, atrav\u00e9s dos \u201cpacotes tecnol\u00f3gicos\u201d. Era a mecaniza\u00e7\u00e3o \n\nintroduzida no Brasil aumentando a efici\u00eancia dos processos produtivos, aliada a \n\nfalta de questionamento aos princ\u00edpios pol\u00edticos americanos.  \n\n \n\nIdentificamos como fen\u00f4meno da realidade a ader\u00eancia brasileira aos \n\npacotes pol\u00edticos americanos e a obedi\u00eancia \u00e0s suas imposi\u00e7\u00f5es para acatar o \n\nsistema de cr\u00e9dito subsidiado, facilitando a transi\u00e7\u00e3o para a monocultura tamb\u00e9m \n\nna vers\u00e3o animal. O confinamento passou a ser uma diretriz impl\u00edcita na pol\u00edtica \n\nagr\u00edcola do pa\u00eds tamb\u00e9m para a suinocultura. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n78\n\n4.5.2 Identifica\u00e7\u00e3o das Rela\u00e7\u00f5es Unidade e Ambiente \n \n\nOs acordos e tratados gerados pelas confer\u00eancias internacionais, em \n\n\u00e2mbito global, visam causar uma press\u00e3o nos governos e prefeituras induzindo ao \n\nposicionamento concreto perante a quest\u00e3o ambiental. O munic\u00edpio de Bra\u00e7o do \n\nNorte ainda n\u00e3o apresenta uma proposi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica coerente com o pulsar de uma \n\nnova era. Nem mesmo o pa\u00eds apresenta uma macro-pol\u00edtica efetiva em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ndimens\u00e3o ambiental que sinalize a sociedade um novo marco na hist\u00f3ria na \n\nrela\u00e7\u00e3o sociedade natureza. Passam-se anos e governos e o Brasil n\u00e3o apresenta \n\npara o mundo um projeto pol\u00edtico de ser sustent\u00e1vel, fundamentado em princ\u00edpios \n\necol\u00f3gicos. Segundo Martins, \n\n\u201cA pol\u00edtica de desenvolvimento deve ter um \n\nenfoque patrimonial de gest\u00e3o dos recursos naturais, ou seja, \n\numa pol\u00edtica ambiental preventiva que, segundo Vieira (1995), \n\nsignifica o conjunto de objetivos para regular as intera\u00e7\u00f5es entre \n\no meio ambiente biof\u00edsico e o constru\u00eddo; ou seja, regras sociais \n\nque governem a apropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, espa\u00e7os e \n\nhabitat. Uma gest\u00e3o do espa\u00e7o que favore\u00e7a a dimens\u00e3o \n\nprodutiva e ao mesmo tempo a distributiva.75\".  \n\nO cen\u00e1rio pol\u00edtico de Bra\u00e7o do Norte foi constru\u00eddo com base em \n\nentrevistas com representantes das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e com a comunidade do \n\nmunic\u00edpio. Este munic\u00edpio encontra o setor pol\u00edtico desarticulado, agindo de forma \n\nsegmentada frente aos problemas ambientais.  \n\n                                                \n75 MARTINS, S\u00e9rgio Roberto. Estrat\u00e9gia para a constru\u00e7\u00e3o do ide\u00e1rio da sustentabilidade agr\u00edcola. \nTexto referente \u00e0 palestra proferida pelo autor no Semin\u00e1rio Manejo da vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria para \na sustentabilidade da agricultura familiar da Amaz\u00f4nia Oriental - 8 a 9/09/99, CPATU/EMBRAPA, \nBel\u00e9m (PA). \n \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n79\n\nExiste tamb\u00e9m uma negligencia entre os \u00f3rg\u00e3os fiscalizadores perante a \n\na\u00e7\u00e3o das unidades produtivas de su\u00ednos. O emaranhado de rela\u00e7\u00f5es est\u00e1 preso \u00e0 \n\ndimens\u00e3o econ\u00f4mica e opera de acordo com as determina\u00e7\u00f5es do circulo vicioso \n\nda explora\u00e7\u00e3o ambiental e do materialismo hist\u00f3rico.  \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atividade da suinocultura, a realidade de Bra\u00e7o do Norte \u00e9 \n\ndiferente dos munic\u00edpios do oeste catarinense, tamb\u00e9m produtores de su\u00ednos. No \n\noeste, a grande maioria de produtores s\u00e3o integrados as agroind\u00fastrias, ou seja, \n\nocorre uma subsidia\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o no que tange ao fornecimento dos insumos. \n\nEm contrapartida, os produtores destinam a produ\u00e7\u00e3o integralmente \u00e0s \n\nagroind\u00fastrias subsidiadoras. \n\n \n\nEste tipo de integra\u00e7\u00e3o \u00e9 uma subordina\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o agricultura familiar \n\ne a democratiza\u00e7\u00e3o do mercado. J\u00e1 em Bra\u00e7o do Norte os produtores s\u00e3o \n\nindependentes, ou seja, todos os encargos da produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o de responsabilidade \n\ndo produtor. A contrapartida \u00e9 que nesse modelo de negocia\u00e7\u00e3o, os produtores \n\nt\u00eam liberdade de comprar insumos e vender os animais aos frigor\u00edficos que \n\noferecem melhores cota\u00e7\u00f5es. Em ambos sistemas, os produtores devem garantir \n\na padroniza\u00e7\u00e3o animal, mas ainda est\u00e3o descobertos quanto ao apoio na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o das adequa\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias.  \n\n \n\nSurge uma quest\u00e3o estrat\u00e9gica, por exemplo: Poder\u00e1 haver uma mudan\u00e7a \n\npol\u00edtica sem que haja uma mudan\u00e7a ecol\u00f3gica? A inexist\u00eancia de uma pol\u00edtica \n\npreservacionista e de uma atitude corajosa de enfrentamento a polui\u00e7\u00e3o causada \n\npela atividade da suinocultura atrav\u00e9s de leis org\u00e2nicas municipais repercute no \n\npadr\u00e3o de insustentabilidade do munic\u00edpio, frente ao desenvolvimento humano e \n\nsocial e nos baixos \u00edndices de qualidade ambiental.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n80\n\nA cidadania pol\u00edtica \u00e9 a qualidade adquirida pelas pessoas, sobre o \n\nconjunto de direitos e deveres do cidad\u00e3o para o exerc\u00edcio da soberania sobre o \n\nterrit\u00f3rio de sua nacionalidade. Esta soberania \u00e9 exercida sobre os dom\u00ednios da \n\nterritorialidade. O cidad\u00e3o forma a sua dimens\u00e3o pol\u00edtica atrav\u00e9s do conv\u00edvio com \n\na fam\u00edlia, na escola e na cidade, onde o seu agir pol\u00edtico cotidiano reflete a sua \n\nidentidade, o amor ao seu patrim\u00f4nio natural e a sua hist\u00f3ria. Se ao inv\u00e9s de \n\npoluir nossos rios, devastar nossas florestas, extinguir esp\u00e9cies, degradar a \n\nbiosfera, pudermos ter a\u00e7\u00f5es de identifica\u00e7\u00e3o com os ecossistemas do lugar que \n\nocupamos, estaremos fazendo uma pol\u00edtica p\u00fablica de preserva\u00e7\u00e3o e \n\ncomprometimento com a constru\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica sustent\u00e1vel garantindo o \n\nusufruto para as atuais e futuras gera\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nIdentificamos como unidade o fr\u00e1gil posicionamento pol\u00edtico ecol\u00f3gico dos \n\nmun\u00edcipes perante a realidade da degrada\u00e7\u00e3o da bacia e como o ambiente da \n\ndimens\u00e3o, o espa\u00e7o f\u00edsico das pr\u00f3prias bacias hidrogr\u00e1ficas, que transcendem os \n\ndom\u00ednios de territorialidade do munic\u00edpio.  \n\n \n\n4.5.3 L\u00f3gica do Comportamento das Unidades no Ambiente \n\n \n\nToda gota da\u2019\u00e1gua proveniente dos ciclos hidrol\u00f3gicos que cair sobre o \n\nsolo, sempre cair\u00e1 em na unidade f\u00edsica bacia hidrogr\u00e1fica. Contudo, esta unidade \n\ngeogr\u00e1fica de planejamento ainda esta distante da dimens\u00e3o cidad\u00e3. Uma das \n\nraz\u00f5es \u00e9 que a unidade de planejamento munic\u00edpio por reunir uma s\u00e9rie de \u00f3rg\u00e3os \n\nfundamentais para a vida humana em sociedade, torna-se uma refer\u00eancia pol\u00edtica \n\npara o cidad\u00e3o. Na id\u00e9ia das pessoas, todos os acontecimentos se desenrolam \n\nnas cidades, enquanto que geograficamente, todas as cidades est\u00e3o assentadas \n\nem bacias hidrogr\u00e1ficas.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n81\n\nUma mesma bacia hidrogr\u00e1fica pode abrigar mais que um munic\u00edpio, ou um \n\n\u00fanico munic\u00edpio pode ocupar mais que uma bacia hidrogr\u00e1fica. \u201cOnde quer que \nestejamos sobre a superf\u00edcie da Terra, em qualquer lugar, estaremos sempre sobre uma \n\nbacia hidrogr\u00e1fica76\u201d. A cidadania ambiental distingue-se da cidadania pol\u00edtica por \n\ntranscender os limites f\u00edsicos de ocupa\u00e7\u00e3o territorial. Dentro do conceito de \n\ncidadania ambiental descobrimos que um bater de asas de uma borboleta do \n\nJap\u00e3o pode desencadear um fen\u00f4meno natural em qualquer parte do mundo.  \n\n \n\nA prerrogativa da participa\u00e7\u00e3o tripartite do Modelo PEDS utilizado na \n\npesquisa favoreceu a articula\u00e7\u00e3o dos pesquisadores junto \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es do \n\nmunic\u00edpio. Os participantes estrategicamente escolhidos tinham desde o inicio \n\numa miss\u00e3o, a de tornarem-se, ao final da capacita\u00e7\u00e3o, agentes formadores e \n\nmultiplicadores das id\u00e9ias constru\u00eddas durante o curso. O desenrolar do trabalho \n\ncontou com a participa\u00e7\u00e3o social e a articula\u00e7\u00e3o dos pesquisadores com as \n\ndiversas organiza\u00e7\u00f5es permanentes do munic\u00edpio. Os representantes de cada \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, oportunizaram-se a construir com os diversos saberes uma proposi\u00e7\u00e3o \n\nde sustentabilidade para os antigos problemas da comunidade da bacia do rio \n\nCachoeirinhas.  \n\n \n\nIsto \u00e9 o que chamamos de empoderamento pelo conhecimento. Durante a \n\ncapacita\u00e7\u00e3o, estivemos apoiados nas leis federais N\u00ba 9.433 e N\u00ba 9.795, ambas \n\ntrabalhas como marco legal de transi\u00e7\u00e3o multidimensional em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica no \n\npa\u00eds. Estas leis requerem a participa\u00e7\u00e3o popular como condi\u00e7\u00e3o fundamental para \n\na implementa\u00e7\u00e3o dos planos e pol\u00edticas. \u00c9 na unidade de planejamento bacia \n\nhidrogr\u00e1fica que a pessoa deve identifica e exerce a sua atitude pol\u00edtica. \n\n                                                \n76 ALBUQUERQUE. Jos\u00e9 Leit\u00e3o Filho. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para a Sustentabilidade dos Recursos \nH\u00eddricos. a integra\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas de recursos h\u00eddricos e educa\u00e7\u00e3o ambiental. \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado P\u00f3s- Gradua\u00e7\u00e3o de Engenharia Ambienta \u2013 UFSC, 2003. p. 1.  \n \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n82\n\nO entendimento sobre o cruzamento de uma unidade f\u00edsica, bacia \n\nhidrogr\u00e1fica com a biol\u00f3gica, ecossistema, e os limites territoriais do munic\u00edpio, \n\nproporciona ao cidad\u00e3o a id\u00e9ia de transpol\u00edtica global. Cabe aos gestores \n\nmunicipais preparar as comunidades para a gest\u00e3o ambiental do seu territ\u00f3rio. O \n\npr\u00f3prio suinocultor conhecendo mais um pouco sobre as leis e expandindo a sua \n\nconsci\u00eancia sobre o mundo, torna-se apto a construir mecanismos capazes de \n\ndesenhar uma nova configura\u00e7\u00e3o para a atividade.  \n\n \n\nCada pessoa possui o seu tempo pedag\u00f3gico de aprendizagem, que pode \n\nser dinamizado por meio do inconsciente coletivo. Muitas vezes, os novos \n\nconceitos e exig\u00eancias dos novos tempos s\u00f3 s\u00e3o desenvolvidos pelas futuras \n\ngera\u00e7\u00f5es. Quase sempre mudan\u00e7as estruturais em atividades como, por exemplo, \n\n\u00e0 suinocultura, desencadeiam per\u00edodos de aumento de crises pol\u00edticas e sociais.  \n\n \n\nO poder pol\u00edtico possui interfaces com as demais dimens\u00f5es. A \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federativa Brasileira, institui uma nova forma de gest\u00e3o e conduta \n\npol\u00edtica, visando a descentraliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, administrativa e financeira. Mais \n\nainda, ela prev\u00ea uma forma de poder compartilhada e exercida atrav\u00e9s da \n\ncidadania ambiental. O desafio ao novo estilo de gest\u00e3o p\u00fablica envolve a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das comunidades locais, como ponto decisivo a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nsociedade sustent\u00e1vel, seja ela no ambiente rural ou urbano. \n\n \n\nA cobertura de saneamento em um munic\u00edpio define os n\u00edveis de cidadania \n\ndos mun\u00edcipes e da qualidade das pol\u00edticas p\u00fablicas municipais. O Estado deve \n\ndesenvolver e utilizar instrumentos de pol\u00edtica econ\u00f4mica para preservar as \n\nfam\u00edlias agricultoras, j\u00e1 que a atividade agr\u00edcola \u00e9 sujeita a elevado grau de risco e \n\nincerteza, por isso precisa de apoio governamental.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n83\n\n4.5.4. Fractal do Padr\u00e3o de Complexidade da Dimens\u00e3o \n\n \n\nO fractal do padr\u00e3o de complexidade da dimens\u00e3o pol\u00edtica utilizou crit\u00e9rios \n\nadvindos da conjuntura pol\u00edtica da agricultura brasileira e da realidade da \n\nsuinocultura. A degrada\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 fruto de um estilo de desenvolvimento \n\ninsustent\u00e1vel. A consci\u00eancia pol\u00edtica ambiental ajuda as pessoas a reconhecer \n\nque a degrada\u00e7\u00e3o \u00e9 um resultado hist\u00f3rico consolidado por pol\u00edticas que atendem \n\naos interesses econ\u00f4micos e mercadol\u00f3gicos. A dimens\u00e3o pol\u00edtica requer tornar-\n\nse ecol\u00f3gica.  \n\n \n\nNa imin\u00eancia de um conflito entre o uso da \u00e1gua pela suinocultura e a \n\nqualidade da \u00e1gua para o abastecimento e consumo humano, uma solu\u00e7\u00e3o \n\nposs\u00edvel \u00e9 a capacita\u00e7\u00e3o comunidades de bacias para o gerenciamento da \n\nunidade de planejamento bacia hidrogr\u00e1fica de modo a garantir a sustentabilidade \n\nda mesma.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 11: Fractal do Padr\u00e3o de Complexidade da Dimens\u00e3o Pol\u00edtica \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAus\u00eancia de Pol\u00edticas \nP\u00fablicas Saud\u00e1veis \n\nDesarticula\u00e7\u00e3o dos \u00d3rg\u00e3os \nP\u00fablicos \n\nCidadania Ambiental ainda \nN\u00e3o Consolidada \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n84\n\n4.5.5. Implica\u00e7\u00e3o do Olhar Complexo para Dimens\u00e3o Pol\u00edtica \n \n\nDentro de um c\u00edrculo vicioso, se a pessoa n\u00e3o possuir conceitos de \n\nsustentabilidade inseridos em sua biologia cognitiva, \u00e9 mais dif\u00edcil enxergar a \n\nrealidade e perceber onde residem os pontos de vulnerabilidade de um sistema. \n\nEnquanto o Brasil encontrar na agricultura um falso equil\u00edbrio nas balan\u00e7as \n\ncomerciais com as exporta\u00e7\u00f5es, o campo empobrece, transformando suas \n\nreservas e \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental em paisagens \u00e1ridas e des\u00e9rticas com as \n\nmonoculturas. O mercado n\u00e3o considera a futuridade dos ecossistemas. \n\n \n\nA pol\u00edtica do governo deveria ser expl\u00edcita para o apoio a forma\u00e7\u00e3o de \n\ncooperativas agroecol\u00f3gicas, proporcionando maior autonomia e fortalecimento \n\ndo mercado interno com a sustenta\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias agricultoras. A agroecologia \n\ndeveria ser a bandeira de um pa\u00eds detentor da maior biodiversidade do mundo \n\ncomo o Brasil, frente ao mercado nacional e internacional. A voca\u00e7\u00e3o florestal do \n\npa\u00eds, com a diversifica\u00e7\u00e3o de alimentos, climas e riquezas h\u00eddricas, considerando \n\na polaridade norte e sul, deveria estar presente na formula\u00e7\u00e3o das diretrizes dos \n\nMinist\u00e9rios da Agricultura, Educa\u00e7\u00e3o e Meio Ambiente.  \n\n \n\nEnquanto isso, o pa\u00eds continua investindo em diretrizes econ\u00f4micas \n\ndistantes do conceito de ecologia. Esse tipo de posicionamento pol\u00edtico n\u00e3o tem o \n\nolhar de futuridade para as pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es, estas que encontrar\u00e3o ainda mais \n\ndificuldade em estabelecer suas bases no campo, dado a m\u00e1 condi\u00e7\u00e3o das terras \n\nagr\u00edcolas e da qualidade das \u00e1guas.  \n\n \n\nOs problemas da suinocultura, n\u00e3o ser\u00e3o resolvidos apenas por \n\ndetermina\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e jur\u00eddicas. \u00c9 preciso fazer do cidad\u00e3o um agente pol\u00edtico \n\ne ambiental proativo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do ambiente. O desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel nos imp\u00f5e a novas responsabilidades, representando a necessidade \n\nreal de nos qualificarmos para a participa\u00e7\u00e3o transformadora frente \u00e0 realidade.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n85\n\n4.6- Dimens\u00e3o Jur\u00eddica \n \n\nNesta dimens\u00e3o abordaremos atrav\u00e9s do esp\u00edrito da lei, as Leis Federais \n\nN\u00ba 9.433 que institui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e a N\u00ba 9.795 que \n\ninstitui a Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Tamb\u00e9m abordaremos a \n\nfun\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico, como poder disciplinador e mediador dos conflitos \n\nambientais, seu instrumento legal Termo de Ajuste de Conduta \u2013 TAC e ainda, \n\nrelacionamos a trilogia existente entre pedagogia, leis e cidadania ambiental.  \n\n \n\n4.6.1. Descri\u00e7\u00e3o dos Fen\u00f4menos da Realidade \n\n \n\nPartimos do grande guarda-chuva chamado Constitui\u00e7\u00e3o Federal Brasileira \n\nde 1988, que sustenta as enumeradas ramifica\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas desta dimens\u00e3o. Na \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de 1988 \u201centende-se por meio ambiente: o conjunto de condi\u00e7\u00f5es, leis, \ninfluencias e intera\u00e7\u00f5es de ordem f\u00edsica, qu\u00edmica e biol\u00f3gica, que permite, abriga e rege a \n\nvida em todas as suas formas77\u201d. Esta foi a primeira lei que considerou o ambiente \n\ncomo um bem difuso, ou seja, interessa e diz respeito a todos.  \n\n \n\nDe acordo com Silva, \u201cPor \u2018ambiente\u2019 podemos entender el resultado de l\u00e3s \nrelaciones complejas que se estabelecen entre la sociedade la naturaleza en los \n\necosistemas en los cuales aquellas se dessarolla78\u201d. A palavra ambiente, pressup\u00f5e o \n\nespa\u00e7o relacional entre os seres humanos e a natureza. \n \n\nDurante a Oficina de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, foi poss\u00edvel promover a \n\naproxima\u00e7\u00e3o da comunidade com uma dimens\u00e3o cujas nossas rela\u00e7\u00f5es ainda n\u00e3o \n\nest\u00e3o constitu\u00eddas com profundidade. Tamb\u00e9m nesta comunidade, as leis ainda \n\ns\u00e3o vistas como mecanismos punitivos e engessadores do agir cidad\u00e3o.  \n\n                                                \n77 Lei Federal N\u00ba 6.938 de 1981 que disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente. BRASIL. \nConstitui\u00e7\u00e3o, 1988. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil: promulgada em 5 de outubro, \nBras\u00edlia, 1988.  \n78 SILVA, Daniel Jos\u00e9. Hacia um Paradigma de la Cuestion Ambiental em America Latina. 1992. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n86\n\nA Lei Federal N\u00ba 9.795 define a presen\u00e7a da educa\u00e7\u00e3o ambiental em \n\n\u00e2mbito formal e informal e determina que seus objetivos sejam assumidos de \n\nforma integrada pelos setores p\u00fablico, privado e social. Esta lei traz um conceito \n\nem si, definindo-se em seu Art 2 como: \n\u201cA educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 um componente \n\nessencial e permanente da educa\u00e7\u00e3o nacional, \n\ndevendo estar presente, de forma articulada, em \n\ntodos os n\u00edveis e modalidades do processo \n\neducativo, em car\u00e1ter formal e n\u00e3o-formal\u201d. \n\n \n\nA Lei Federal N\u00ba 9.795 permite um resgate de valores e uma vis\u00e3o da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o da natureza e da sociedade como resultado de uma racionalidade \n\nadquirida pelo desligamento do humano consigo, com os outros e com a pr\u00f3pria \n\nnatureza. A Educa\u00e7\u00e3o Ambiental prop\u00f5e atrav\u00e9s do religare um emocionar como \n\num fundamento no agir humano capaz de transformar a atitude utilitarista e a \n\nbusca do melhor para cada um em detrimento ao coletivo, na perspectiva de uma \n\nracionalidade sustent\u00e1vel.  \n\n \n\u201cA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental abriu a possibilidade, nesses \u00faltimos \n\ndez anos, da necessidade de um novo tipo de leis, n\u00e3o mais voltados a \n\ncoibir selvagerias, mas sim para a constru\u00e7\u00e3o do que \u00e9 melhor para todos. \n\nCom a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental surge uma transcend\u00eancia do conceito de \n\ncidadania, no qual o territ\u00f3rio pol\u00edtico objeto de soberania \u00e9 agregado a \n\nconceitos difusos tais como ecossistemas, esp\u00e9cies naturais, bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, unidades de conserva\u00e7\u00e3o, cidades, qualidade de vida, \n\npobreza, viol\u00eancia, polui\u00e7\u00e3o, diferentes realidades, complexidade, entre \n\noutros e ao exerc\u00edcio individual de direitos e deveres \u00e9 somado a a\u00e7\u00e3o civil \n\np\u00fablica, exercida de forma representativa, participativa e qualificada, em \n\nprol do que \u00e9 melhor para todos. A esta nova forma de participa\u00e7\u00e3o, \n\nchamamos de cidadania ambiental79.\u201d \n\n                                                \n79 SILVA, Daniel. O Legado do Brasil na Constru\u00e7\u00e3o da Cidadania Ambiental. Artigo escrito para o \npr\u00eamio Embraco de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Joinville/SC, Set de 2002. p. 3. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n87\n\n \n\nJ\u00e1 a Lei N\u00ba 9.433, tem a \u00e1gua como um bem p\u00fablico e como fundamento \n\nestruturante a descentraliza\u00e7\u00e3o e o gerenciamento participativo. Um de seus \n\npilares \u00e9 o uso integrado e eficiente da \u00e1gua, de modo a assegurar sua \n\ndisponibilidade e os m\u00faltiplos usos desse elemento. Para aux\u00edlio desses usos, a \n\nlei preconiza alguns dispositivos regulamentadores, tais como, os planos de \n\nrecursos h\u00eddricos, o enquadramento dos corpos d\u2019\u00e1gua em classes de acordo a \n\nResolu\u00e7\u00e3o do CONAMA 20/86, a outorga pelo direito de uso e a cobran\u00e7a da \n\n\u00e1gua.  \n\n \n\nMas, como identificar o esp\u00edrito das leis? Partimos do princ\u00edpio que em um \n\nprocesso de conquista da cidadania ambiental \u00e9 necess\u00e1rio se situar diante do \n\narcabou\u00e7o legal que sustenta o viver humano em sociedade. A lei traz um \n\nconjunto de rela\u00e7\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es, onde cabe aos usu\u00e1rios da \u00e1gua, conhecer e \n\nplanejar suas atividades de acordo com as leis. No Brasil h\u00e1 uma car\u00eancia de \n\nprogramas educacionais latu sensu inseridos na educa\u00e7\u00e3o formal que possibilitem \n\ngratuitamente o conhecimento jur\u00eddico, voltados a jovens e adultos para \n\ncompreens\u00e3o das leis que regulam o viver humano em sociedade.  \n\n \n\nAs leis surgiram na Gr\u00e9cia h\u00e1 2.500 anos como resposta ao projeto \n\ncivilizat\u00f3rio, cujo objetivo era coibir infratores que com seus comportamentos \n\nofendiam a cultura estabelecida e praticada pelos gregos. \u00c1 aplica\u00e7\u00e3o da lei \n\nobedecia a uma exig\u00eancia, considerar o contexto, o hist\u00f3rico do infrator e a ofensa \n\npor ele cometida para ser aplicada de forma justa, seguindo o principio da \n\nequidade. Como n\u00e3o haviam advogados, todos precisavam conhecer as leis para \n\nmelhor aplic\u00e1-las e defenderem-se80.  \n\n                                                \n80 SILVA. Daniel. O Legado do Brasil na Constru\u00e7\u00e3o da Cidadania Ambiental. Artigo escrito para o \npr\u00eamio Embraco de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Joinville/SC, Set de 2002. p. 3. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n88\n\nA palavra sophrosyn\u00e981 exprime a id\u00e9ia de liberdade com limites no \n\nexerc\u00edcio do poder. Segundo Edith Hamilton, \n\n \n[...] \u2013 \u201c a palavra grega \u00e9 sophrosyn\u00e9 \u2013 \u00e9 \n\ninexprim\u00edvel por qualquer palavra \u00fanica do ingl\u00eas. \u00c9 com \n\nmuita freq\u00fc\u00eancia traduzida por autocontrole, mas significava \n\nmais que isto. Era o esp\u00edrito por tr\u00e1s das duas grandes \n\nfrases do or\u00e1culo de Delfos: Conhece-te a ti mesmo e Nada \n\nem excesso. A arrog\u00e2ncia, a insol\u00eancia era aquela entre \n\ntodas as qualidades a que os gregos mais abominavam. A \n\nsophrosyn\u00e9 era exatamente o oposto. Sua natureza residia, \n\ncomo diria Arist\u00f3teles, no excelente e significava aceitar os \n\nlimites estabelecidos pela excel\u00eancia para a natureza \n\nhumana, refreando impulsos para a liberdade \n\ndescontrolada, evitando o excesso, acatando as leis \n\ninteriores da harmonia e da propor\u00e7\u00e3o.\u201d  \n\n \n\nA compreens\u00e3o do significado dessa palavra requeria dos gregos o \n\nestudo da hist\u00f3ria, a rever\u00eancia \u00e0s leis, aos ancestrais, o conv\u00edvio civilizado na \n\np\u00f3lis e com os outros povos. A perda da cidadania significava a escravid\u00e3o. \n\nCidadania nasce marcada pela id\u00e9ia de soberania territorial. \n\n \n\nDesde a cria\u00e7\u00e3o das leis at\u00e9 os dias atuais, tanto o sentido e o significado \n\nda palavra sophrosyn\u00e9 quanto \u00e0 equidade com rela\u00e7\u00e3o ao contexto da aplica\u00e7\u00e3o \n\nda lei foram sendo expulsos do estilo de viver da modernidade. De la para c\u00e1, a \n\neduca\u00e7\u00e3o das pessoas vem lacunadas de um saber que hoje \u00e9 restrito a \n\nadvogados, juizes e bachar\u00e9is. De l\u00e1 pra c\u00e1 tamb\u00e9m, consolidou-se a id\u00e9ia de que \n\nleis s\u00e3o mecanismos disciplinadores da conviv\u00eancia e elementos punitivos para \n\ntransgress\u00f5es, de quem n\u00e3o conseguem dribl\u00e1-las82. \n\n                                                \n81 HAMILTON. Edith. O Eco Grego. S\u00e3o Paulo: Editora Landy, 2001. p.18 \n82 SILVA. Daniel. O Legado do Brasil na Constru\u00e7\u00e3o da Cidadania Ambiental. Artigo escrito para o \npr\u00eamio Embraco de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Joinville/SC, Set/2002.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n89\n\nNo cen\u00e1rio atual, leis e cidadania est\u00e3o desligadas e o conceito de \n\nmercado ascende rompendo a id\u00e9ia de soberania. Na era moderna, cidadania \n\nesta ligada \u00e0 id\u00e9ia de direito aos bens de consumo e servi\u00e7o e a palavra \n\nsophrosyn\u00e9 est\u00e1 perdida da compreens\u00e3o social junto com outros valores e ideais \n\ncivilizat\u00f3rios. O hist\u00f3rico do surgimento das leis demonstra a rela\u00e7\u00e3o entre \n\npedagogia, leis e cidadania ambiental83. \n\n \n\nExiste um conjunto de leis que traz um novo conceito para a sociedade. \n\nS\u00e3o elas a Lei Federal N\u00ba 9.433 de Janeiro de 1997 que institui a Pol\u00edtica Nacional \n\nde Recursos H\u00eddricos, conhecida como a Lei das \u00c1guas; a Lei Federal N\u00ba 9.795 \n\nde Abril de 1.999 que institui a Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, \n\nconjuntamente com a Lei Federal N\u00ba 9.985 de Julho de 2001 que institui a Pol\u00edtica \n\nNacional de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza \u2013 SNUC e a Lei Federal N\u00ba 10.257 de \n\nJulho de 2001 que institui a Pol\u00edtica Nacional Urbana, mais conhecida como o \n\nEstatuto da Cidade.  \n\n \n\nEsse conjunto de leis est\u00e1 baseada no conceito de direito difuso, aquele \n\nque diz respeito ao interesse de todos e na prerrogativa da participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 \n\npor meio do fortalecimento das organiza\u00e7\u00f5es da sociedade para a gest\u00e3o do \n\nambiente. Reconhecemos como fen\u00f4menos dessa dimens\u00e3o, a rela\u00e7\u00e3o de \n\ndesconhecimento das pessoas com respeito as leis que regulam o viver humano \n\nem sociedade e o rompimento deste com o conceito de liberdade com limites, \n\ndado pela palavra sophrosyn\u00e9.  \n\n                                                \n83 IBDEN, Set/2002.  \n \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n90\n\n4.6.2. Identifica\u00e7\u00e3o das Rela\u00e7\u00f5es Unidade e Ambiente \n \n\nO esp\u00edrito das leis parte do princ\u00edpio de que n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio que a pessoa \n\nconhe\u00e7a toda a lei para poder entender qual a sua utilidade e o que ela regula. O \n\ncidad\u00e3o pode adquirir conhecimento jur\u00eddico necess\u00e1rio e identificar no texto legal, \n\npalavras-chave que definam seus instrumentos, objetivos, tirando-lhe da \n\naliena\u00e7\u00e3o. At\u00e9 onde se sabe, a qualifica\u00e7\u00e3o desta comunidade na Lei N\u00ba 9.433 foi \n\num exerc\u00edcio pioneiro em n\u00edvel estadual, mesmo com os cursos de capacita\u00e7\u00e3o na \n\nPol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos propostos pela SRH-MMA, comit\u00eas de bacias e \n\nsecretarias estaduais entre outras institui\u00e7\u00f5es. Cursos de capacita\u00e7\u00e3o na lei das \n\n\u00e1guas \u00e9 ainda uma atividade muitas vezes restritas a t\u00e9cnicos de \u00f3rg\u00e3os \n\nambientais, n\u00e3o abrangendo as comunidades de bacia. Ao adotar uma postura \n\npedag\u00f3gica com a lei, \u00e9 poss\u00edvel aproximar dimens\u00f5es antes disjuntivas. \n\n \n\nO Minist\u00e9rio P\u00fablico, aparece na cena social como uma figura proativa. De \n\num trabalho tido como sedent\u00e1rio e deliberativo, agora assume posi\u00e7\u00e3o de \n\ndestaque como 4\u00ba Poder na sociedade. Atribui\u00e7\u00f5es mediadoras e disciplinadoras \n\nda conduta humana relativa as quest\u00f5es ambientais e muito mais proximidade \n\ncom a realidade das comunidades, s\u00e3o caracter\u00edsticas mais not\u00e1veis deste \n\nminist\u00e9rio. Este organismo estatal, desvinculado dos poderes do Estado, atua com \n\nautonomia e independ\u00eancia na defesa dos interesses sociais mais abrangentes.  \n\n \n\nComo uma institui\u00e7\u00e3o permanente busca a supera\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia entre o \n\nregimento legal da Constitui\u00e7\u00e3o Federativa e a realidade social e cognitiva das \n\nsociedades. Como detentor de um especial mandato, possui um objetivo claro e \n\ninsofism\u00e1vel de defender a democracia, os bens, e os valores essenciais \u00e0 vida, \n\ndentro do princ\u00edpio de igualdade e respeito ao cidad\u00e3o.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n91\n\nO minist\u00e9rio p\u00fablico representa um legado na evolu\u00e7\u00e3o da sociedade, \n\nsendo ele, uma das mais modernas e produtivas unidades constitucionais da \n\nfedera\u00e7\u00e3o, com atua\u00e7\u00e3o marcante nas relevantes quest\u00f5es que comp\u00f5em e \n\ninfluenciam o direito difuso. Seu instrumento legal chamado de Termo de Ajuste \n\nde Conduta \u2013 TAC aplicado a suinocultura objetiva viabilizar a produ\u00e7\u00e3o, diante \n\ndos problemas da atividade.  \n\n \n\nO T A C para suinocultura \u00e9 um acordo assinado entre os setores p\u00fablico, \n\nprivado e social (governo, agroind\u00fastrias e produtores) onde \u00e9 constru\u00eddo o \n\ncompromisso de adequa\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o dos danos nas propriedades em que se \n\npratica a suinocultura. Dentro do TAC, est\u00e3o previstas a\u00e7\u00f5es e prioridades que \n\nvisam amenizar o impacto ambiental causado pelos res\u00edduos da atividade84.  \n\n \n\nO TAC estabelece, por meio de um acordo comum, a responsabilidade, os \n\nprazos, as condi\u00e7\u00f5es e os crit\u00e9rios de cada setor para a realiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es \n\nprevistas no termo. Para que o mesmo tenha \u00eaxito, \u00e9 necess\u00e1ria a capacita\u00e7\u00e3o, a \n\nqualifica\u00e7\u00e3o, o envolvimento, e a articula\u00e7\u00e3o entre os setores da sociedade. O \n\ncumprimento do TAC \u00e9 um condicionante para a obten\u00e7\u00e3o do licenciamento \n\nambiental para a atividade junto a FATMA num prazo que varia de 4 a 8 anos.  \n\n \n\nO ponto de estrangulamento para implementa\u00e7\u00e3o do TAC s\u00e3o as variadas \n\nrealidades que as regi\u00f5es produtoras de su\u00ednos apresentam. A suinocultura do \n\nOeste do estado por exemplo, \u00e9 praticamente realizada sob o regime de \n\nintegra\u00e7\u00e3o entre os produtores e agroind\u00fastrias subsidiadoras, j\u00e1 o Sul \u00e9 \n\ncaracterizado por fam\u00edlias suinocultoras independentes.  \n\n                                                \n84 Termo de Compromisso de Ajustamento de Condutas \u2013 Programa Agrol\u00e2ndia. Minist\u00e9rio P\u00fablico \ndo Estado de Santa Catarina; Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal; Centro das Promotorias das \nColetividades; Coordenadoria de  Defesa do Meio Ambiente; Promotoria de Justi\u00e7a da Comarca de \nTrombudo Central. Agrol\u00e2ndia/SC, 11 de julho de 2001. \nTermo de Compromisso de Ajustamento de Conduta Preliminar/ Programa AMAUC \u2013 Cons\u00f3rcio \nLambari \u2013 Programa Agrol\u00e2ndia. Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Santa Catarina; Centro das \nPromotorias das Coletividades; Coordenadoria de Defesa do Meio Ambiente. Conc\u00f3rdia/SC, 2 de \ndezembro de 2002. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n92\n\n \n\nCom a aplica\u00e7\u00e3o do TAC, se a fam\u00edlia rural produtora de su\u00ednos \u00e9 \n\nsubsidiada por uma agroind\u00fastria, ocorre uma rela\u00e7\u00e3o de parceria entre as partes \n\npara o cumprimento das normas do TAC. Contudo, se o produtor \u00e9 independente, \n\nquem assume essa parte, perante a externalidade causada pela produ\u00e7\u00e3o?  \n\n \n\nA coopera\u00e7\u00e3o entre \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e uma abordagem pedag\u00f3gica dada \u00e0s \n\ninforma\u00e7\u00f5es, acopladas ao regimento legal proporcionar\u00e1 construir de forma \n\nparticipativa, a\u00e7\u00f5es para o ambiente proporcionando maior efici\u00eancia no processo \n\nde adequa\u00e7\u00e3o. Pesquisas acad\u00eamicas desarticuladas das determina\u00e7\u00f5es legais e \n\ncomunidade alheia ao esp\u00edrito das leis, freia as transforma\u00e7\u00f5es sociais \n\nnecess\u00e1rias no presente, para a constru\u00e7\u00e3o de um futuro sustent\u00e1vel.  \n\n \n\n4.6.3. L\u00f3gica do Comportamento das Unidades no Ambiente \n\n \n\nNo Brasil n\u00e3o existe uma legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para suinocultura, e sim, \n\nv\u00e1rios instrumentos legais que interferem no ordenamento da atividade. O estado \n\nde Santa Catarina tem base na Portaria N\u00ba 024, de 19 de setembro de 1979. Esta \n\nportaria determina o enquadramento dos cursos d\u2019\u00e1gua de acordo com a Lei N\u00ba \n\n5.793, de 15 de outubro de 1980, que disp\u00f5e sobre a melhoria da qualidade \n\nambiental, precedendo a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente,85 para disciplinar a \n\natividade da suinocultura. Percebemos a fragmenta\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es institucionais \n\npresente na l\u00f3gica do comportamento das unidade no ambiente da dimens\u00e3o \n\njur\u00eddica. A pouca articula\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica entre as organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas determina \n\numa fragilidade e uma perda de for\u00e7a, diante do poder degradador das atividades \n\necon\u00f4micas. \n\n                                                \n85 Legisla\u00e7\u00e3o sobre Recursos H\u00eddricos. Governo do Estado de Santa Catarina. Secretaria de \nEstado de Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente \u2013 SDM. Conselho Estadual de Recursos \nH\u00eddricos \u2013 CERH. Florian\u00f3polis, 1998. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n93\n\n4.6.4. Fractal do Padr\u00e3o de Complexidade da Dimens\u00e3o  \n \n\nO fractal dessa dimens\u00e3o revela que as a\u00e7\u00f5es agroindustriais \n\ndesenvolvidas pelas pequenas e m\u00e9dias propriedades familiares, fundamentadas \n\nna m\u00e3o de obra familiar e na produ\u00e7\u00e3o intensificada, hoje enfrentam o grande \n\ndesafio de bifurcar n\u00e3o mais para garantir a sustentabilidade do modelo de \n\ndesenvolvimento rural e sim garanti-la para as bacias hidrogr\u00e1ficas. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nsuinocultura, v\u00e1rio pa\u00edses j\u00e1 possuem uma legisla\u00e7\u00e3o ambiental pr\u00f3pria para \n\ndisciplinar a atividade, por consider\u00e1-la poluidora em potencial.  \n\n \n\nO Ato Regional n\u00ba37/93 italiano, por exemplo, considera que todas as \n\npropriedades com animais devem submeter um plano para utiliza\u00e7\u00e3o agron\u00f4mica \n\ndos dejetos86. Este mesmo Ato aponta diretrizes para o processamento e \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos animais com objetivo de melhorar a fertiliza\u00e7\u00e3o do solo e \n\nqualidade das \u00e1guas. Essas diretrizes convergem para o estudo da rela\u00e7\u00e3o entre \n\na carga de dejetos dos animais e a \u00e1rea para lan\u00e7amento, a permanente \n\navalia\u00e7\u00e3o do solo, a preocupa\u00e7\u00e3o com a qualidade das \u00e1guas superficiais e \n\nsubterr\u00e2neas e a diminui\u00e7\u00e3o dos odores atrav\u00e9s do tratamento dos dejetos.  \n\n \n\nEstas recomenda\u00e7\u00f5es descortinam a necessidade da elabora\u00e7\u00e3o do plano \n\nde manejo dos dejetos da bacia e o zoneamento ecol\u00f3gico impedimento a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de su\u00ednos em determinadas regi\u00f5es e bacias hidrogr\u00e1ficas, a limita\u00e7\u00e3o \n\nda produ\u00e7\u00e3o e a implementa\u00e7\u00e3o de tecnologias sustent\u00e1veis para a atividade. \n\nVerificamos na realidade da suinocultura o desconhecimento das leis, a \n\nnecessidade de buscar uma articula\u00e7\u00e3o entre as institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas para a \n\ngera\u00e7\u00e3o de pesquisas estrat\u00e9gicas para o desenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n\n                                                \n86 PROVOLO&amp; SANGIOGI, F. Animal slurry management and Lombard Regulations: na example of \napplication. In: Anais RAMIRAN 98, 8E Conference Internationale Sur L\u00eas Strat\u00e9gies de Gestion \nd\u00eas D\u00e9chets Organiques em Agricuture, Rennes, 1998. Renne, 1998. p. 61-69. Apud in SILVA, da \nPagani Adroaldo. Diagn\u00f3stico S\u00f3cio, Econ\u00f4mico e Ambiental. Aspectos sobre a Sustentabilidade \nda Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Fragosos Conc\u00f3rdia/SC. UFSC, Programa de Engenharia Ambiental \nAgo/2002. p. 28. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n94\n\nPor outro lado, temos na realidade, a aus\u00eancia de uma legisla\u00e7\u00e3o que \n\nnormatize a atividade da suinocultura.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura 12: Fractal do Padr\u00e3o de Complexidade da Dimens\u00e3o Jur\u00eddica \n\n \n \n4.6.5. Implica\u00e7\u00e3o do Olhar Complexo para a Dimens\u00e3o  \n\n \n\nA realidade atual no ambiente rural da bacia do rio Cachoeirinhas \u00e9 dada \n\npela sua constru\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica. O hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o da bacia \u00e9 de embates \n\npela defesa da terra. Como esta \u00e9 uma atividade onde os limites propostos pelas \n\nleis da da natureza e as humanas j\u00e1 foram transgredidos, n\u00e3o ser\u00e3o solu\u00e7\u00f5es \n\ntecnol\u00f3gicas, nem mesmo a aplica\u00e7\u00e3o de termos de ajuste de conduta isolados, \n\nque conseguir\u00e3o dar conta da sua insustentabilidade.  \n\n \n\nO TAC \u00e9 um instrumento que necessita ser trabalhado pedagogicamente \n\ncom as comunidades para que a adequa\u00e7\u00e3o proposta possa funcionar como uma \n\noportunidade para a atividade viabilizar sua opera\u00e7\u00e3o. A necessidade de \n\nadequa\u00e7\u00e3o ao TAC hoje \u00e9 uma realidade vivida por in\u00fameros setores, n\u00e3o seria \n\ndiferente com a suinocultura, visto que o passivo ambiental causado pela \n\nprodu\u00e7\u00e3o \u00e9 de ordem insustent\u00e1vel.  \n\nDesarticula\u00e7\u00e3o das Institui\u00e7\u00f5es P\u00fablicas \nna Gera\u00e7\u00e3o de Pesquisas Estrat\u00e9gicas \npara o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nDesconhecimento das Leis  \n\nAus\u00eancia de uma Legisla\u00e7\u00e3o que Normatize \n\na Atividade da Suinocultura \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n95\n\n\u00c9 preciso construir estrat\u00e9gias junto \u00e0s comunidades por meio de um \n\nprocesso de educa\u00e7\u00e3o permanente. N\u00e3o \u00e9 \u00e0 toa que o princ\u00edpio basilar da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o. O padr\u00e3o que liga o esp\u00edrito das leis e \n\nimpulsiona o trabalho de capacita\u00e7\u00e3o das comunidades \u00e9 que o novo estilo das \n\nunidades de planejamento prev\u00ea a participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3, como elemento \n\nfundamental na implementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas. O esp\u00edrito das leis \u00e9 resultado de um \n\nreligare com a matriz pedag\u00f3gica das leis voltadas ao empoderamento do cidad\u00e3o.  \n\n \n\u201cTrabalhamos com o marco de refer\u00eancia legal \n\nporque o tempo do planejamento fora da legalidade \n\nacabou. Hoje, s\u00f3 se planeja aquilo que \u00e9 legal. As \n\nbarb\u00e1ries n\u00e3o acontecem somente porque as pessoas s\u00e3o \n\nb\u00e1rbaras, mas porque as pessoas desconhecem as leis87\u201d. \n\n \n\nNa dimens\u00e3o jur\u00eddica, a articula\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica e a coopera\u00e7\u00e3o intra-\n\ninstitucional, principalmente entre \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos como o Minist\u00e9rio P\u00fablico e as \n\nuniversidades podem resultar em avan\u00e7os bastante significativos na efetividade \n\ndas a\u00e7\u00f5es e aumento da velocidade na dire\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n\n \n\nEsta coopera\u00e7\u00e3o intra-institucional tem influencia direta na forma\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos nas diversas fases do ensino formal e dos pesquisadores em geral com o \n\naumento do comprometimento social das pesquisas. Esta rela\u00e7\u00e3o \u00e9 chamada de \n\npesquisas estrat\u00e9gicas para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Uma postura proativa \n\ndeste Minist\u00e9rio, acoplado as potencialidades das pesquisas realizadas nos \n\ndiversos departamentos das universidades, podem ajudar a construir um novo \n\nmomento hist\u00f3rico na contra-corrente da degrada\u00e7\u00e3o ambiental em nosso pa\u00eds. \n\n                                                \n87 Notas de aula da disciplina de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o UFSC/PPGEA - Planejamento e Gest\u00e3o de \nBacias Hidrogr\u00e1ficas do Prof. Daniel Silva. Abril/2004. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n96\n\n4.7 - Dimens\u00e3o Tecnol\u00f3gica \n\n \n\nNesta dimens\u00e3o estaremos apresentando a proposi\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica do \n\nProjeto Gest\u00e3o de Res\u00edduos da Suinocultura com Enfoque no Uso Eficiente e \n\nIntegrado da \u00c1gua CT-Hidro/CNPq/UFSC, como tamb\u00e9m abordando os hiatos \n\nexistentes entre a pr\u00e1xis tecnol\u00f3gica acad\u00eamica e a capacidade de dissemina\u00e7\u00e3o \n\ndestas na realidade social e cognitiva das comunidades de bacia. Buscaremos \n\nainda construir uma reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre o papel da ci\u00eancia e da tecnologia na \n\nsolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais.  \n\n \n4.7.1.Descri\u00e7\u00e3o dos Fen\u00f4menos da Realidade \n\n \n\nDe modo geral, podemos caracterizar as alternativas tecnol\u00f3gicas \n\nhistoricamente implementadas pelas comunidades que praticam suinocultura, \n\ncomo esterqueiras. Quando uma granja come\u00e7a a operar, ela \u00e9 obrigada pela \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental a possuir uma unidade de armazenamento para os dejetos \n\nda sua produ\u00e7\u00e3o, relativa ao n\u00famero de matrizes. Com o passar do tempo, o \n\nsuinocultor aumenta o plantel sem que com isso aumente tamb\u00e9m o \n\ndimensionamento das unidades de armazenamento.  \n\n \n\nO que vemos na realidade? Esterqueiras sub-dimensionadas em rela\u00e7\u00e3o \n\nao n\u00famero de matrizes e constru\u00eddas de forma irregular, contrariando \n\ncompletamente as determina\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a contida na legisla\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nA remedi\u00e7\u00e3o mais freq\u00fcentes dada pelos suinocultores \u00e9 o bombeamento direto \n\npara topos de morros, ou o uso do dejeto como fertilizante para lavouras de \n\nfam\u00edlias com terras agricultur\u00e1veis. Ainda existe a situa\u00e7\u00e3o onde o dejeto \u00e9 \n\nmisturado com a ra\u00e7\u00e3o para a alimenta\u00e7\u00e3o de bovinos. Os suinocultores criam \n\nalternativas, contudo desconhecem a id\u00e9ia de limite no que tange a capacidade \n\nde suporte do solo em receber uma vaz\u00e3o intermitente de dejetos/dia e o perigo \n\nde contamina\u00e7\u00e3o da carne e do leite, pelos animais com dejetos de su\u00ednos \n\nmisturado a alimenta\u00e7\u00e3o animal, sem o per\u00edodo de matura\u00e7\u00e3o necess\u00e1rio para \n\neliminar os patog\u00eanicos. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n97\n\n \n4.7.1.1. O Projeto Gest\u00e3o de Res\u00edduos da Su\u00ednocultura \n\n \n\nA suinocultura catarinense possui import\u00e2ncia social, econ\u00f4mica e cultural \n\nno estado e no pa\u00eds, contudo o adensamento do rebanho de su\u00ednos agrava o \n\nimpacto sobre as riquezas naturais. Face \u00e0 ex\u00edgua a\u00e7\u00e3o governamental registrada \n\nna \u00e1rea do planejamento ambiental da suinocultura e diante da necessidade de \n\napresentar uma alternativa para os problemas ambientais da atividade, a \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina desenvolve pesquisas em n\u00edvel de \n\ngradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o na perspectiva de conhecer os efeitos desta atividade \n\ne encontrar alternativas tecnol\u00f3gicas para garantir sua viabilidade.  \n\n \n\nDesde 1992, existe uma coopera\u00e7\u00e3o entre t\u00e9cnicos e pesquisadores de \n\nrenomadas institui\u00e7\u00f5es de ensino e apoio \u00e0 ci\u00eancia e ao desenvolvimento \n\ntecnol\u00f3gico e social, tais como a FUNCITEC; EMBRAPA; EPAGRI; UFSC; \n\nUNOESC e FINEP, para validar tecnologias de saneamento para a realidade da \n\nsuinocultura. A parceria entre estas diversas organiza\u00e7\u00f5es aliadas a organismos \n\nfinanciadores como a C\u00e2mara T\u00e9cnica de Recursos H\u00eddricos CT-Hidro, tem o \n\nobjetivo comum de desenvolver pesquisas para apoiar a reestrutura\u00e7\u00e3o deste \n\nsetor e minorar o impacto ambiental causado por ela. \n\n \n\nAs consultas em base de dados da UFSC apresentou a exist\u00eancia de uma \n\ns\u00e9rie de trabalhos acad\u00eamicos em n\u00edvel de mestrado e doutorado, onde assuntos \n\nrespectivos aos impactos da suinocultura s\u00e3o estudados em suas diversas \n\nrealidades. Constatamos a exist\u00eancia de nove pesquisas acad\u00eamicas, relativas ao \n\nmunic\u00edpio de Bra\u00e7o do Norte, todas correlacionando os efeitos do significativo \n\nadensamento de animais com a rela\u00e7\u00e3o entre a degrada\u00e7\u00e3o ambiental das bacias \n\nprodutoras. O Programa de Engenharia Ambiental, na sua linha de pesquisa em \n\nSaneamento Ambiental, vem ao longo do tempo, agregando esfor\u00e7os com o \n\nintuito de analisar a realidade da suinocultura, atrav\u00e9s de projetos tecnol\u00f3gicos e \n\nde planejamento ambiental, construindo solu\u00e7\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o ambiental para \n\natividade.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n98\n\nO enfoque do planejamento ambiental veio sendo agregado a linha dos \n\nprojetos tecnol\u00f3gicos e de l\u00e1 pra c\u00e1, as pesquisas v\u00eam dando saltos em busca de \n\nproposi\u00e7\u00f5es onde a totalidade da bacia possa estar mais fielmente contemplada. \n\nNos dias atuais, a integra\u00e7\u00e3o e o empenho de pessoas capacitadas e com larga \n\nexperi\u00eancia com a quest\u00e3o da suinocultura ajudaram a conceber uma proposi\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica que associada a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, aponta para uma dire\u00e7\u00e3o de \n\nmedia\u00e7\u00e3o de conflitos ambientais, atrav\u00e9s de processos de capacita\u00e7\u00e3o das \n\ncomunidades de bacia e lideran\u00e7as do setor p\u00fablico e privado. O Projeto Gest\u00e3o \n\nde Res\u00edduos da Suinocultura avan\u00e7a nessa dire\u00e7\u00e3o, inserindo a Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental como seu objetivo geral, ao passo que essa experi\u00eancia tamb\u00e9m \n\nassume a educa\u00e7\u00e3o ambiental na realidade do curso de engenharia ambiental.  \n\n \n\nO Projeto Gest\u00e3o de Res\u00edduos da Suinocultura, iniciado em agosto de \n\n2002, re\u00fane um conjunto de tecnologias para o tratamento e otimiza\u00e7\u00e3o dos \n\nres\u00edduos da suinocultura. Estas tecnologias foram testadas separadamente ao \n\nlongo de v\u00e1rios anos, e agora foram agrupadas em duas concep\u00e7\u00f5es diferentes, \n\nde acordo com as caracter\u00edsticas referentes \u00e0s unidades de produ\u00e7\u00e3o. Foram \n\nescolhidas duas propriedades suin\u00edcolas, cada qual com um perfil ideal para a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o das obras, considerando o n\u00famero de matrizes e a \u00e1rea dispon\u00edvel \n\npara dispers\u00e3o dos dejetos da produ\u00e7\u00e3o no solo. As propriedades escolhidas \n\nest\u00e3o localizadas no munic\u00edpio de Bra\u00e7o do Norte, por\u00e9m em sub-bacias \n\ndiferentes.  \n\n \n\nCom a inser\u00e7\u00e3o do Componente de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, legitimamente \n\nassumido no projeto, a trajet\u00f3ria de pesquisas acad\u00eamica para proposi\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica de saneamento da um salto em busca do di\u00e1logo entre os diversos \n\nsaberes, integrando as pesquisas cient\u00edficas ao envolvimento direto com as \n\nlideran\u00e7as sociais, visando a constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos e estrat\u00e9gias para \n\naumentar a expectativa de dissemina\u00e7\u00e3o de uma cultura de produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel \n\nentre os suinocultores. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n99\n\n \n4.7.1.2 As Concep\u00e7\u00f5es Tecnol\u00f3gicas do Projeto \n \n\nCom base no memorial tecnol\u00f3gico do projeto referido, apresentaremos as \n\nconcep\u00e7\u00f5es das duas proposi\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas acompanhado dos croquis e de \n\numa s\u00edntese de cada etapa. A m\u00e9dia propriedade, da fam\u00edlia Wigers, com \u00e1rea de \n\n25/ha e 50 matrizes, est\u00e1 localizada na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Coruja/Bonito \n\nMunic\u00edpio de Bra\u00e7o do Norte/SC. Nesta propriedade foram implantados dois \n\nmodelos de gest\u00e3o de dejetos que compreendem as etapas de tratamento e \n\nposterior disposi\u00e7\u00e3o no solo. Esta \u00e9 uma concep\u00e7\u00e3o utilizada quando h\u00e1 terras \n\npara disposi\u00e7\u00e3o dos dejetos no solo, possibilitando a utiliza\u00e7\u00e3o deste, como \n\nbiofertilizante na lavoura. Nesta propriedade, a lavoura \u00e9 basicamente milho, \n\npastagem para o gado de leite, com aproveitamento para o consumo da fam\u00edlia.  \n\n \nEntrada dos \n\nDejetos\n\nEsterqueira\n\nRedu\u00e7 \u00e3o da Mat\u00e9ria Org\u00e2nica Poluente e Patog\u00eanicos\n\nSa\u00edda dos Dejetos\ne Reuso no Solo\n\n \nFigura. 13: - Armazenamento e tratamento dos dejetos, seguido \n\nde disposi\u00e7\u00e3o no solo. \n \n\nA segunda concep\u00e7\u00e3o de tratamento possui um biodigestor, uma unidade \n\nde armazenamento e, a seguir, disposi\u00e7\u00e3o no solo. O biodigestor trata os dejetos, \n\ntamb\u00e9m anaerobicamente, e devido suas caracter\u00edsticas construtivas mant\u00e9m as \n\ncondi\u00e7\u00f5es que favorecem a digest\u00e3o anaer\u00f3bica mais est\u00e1vel (como temperatura, \n\npor exemplo). Neste tipo de processo a produ\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s \u00e9 otimizada e \n\ndirecionada para a coleta. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n100\n\n \n\nAs unidades posteriores ao biodigestor s\u00e3o uma c\u00e2mara de \n\narmazenamento de g\u00e1s e uma c\u00e2mara de armazenamento de biofertilizante e a \n\n\u00faltima etapa trata da disposi\u00e7\u00e3o deste no solo. \n\n \n\nArm a zena m ento\n\nEntra d a  dos \nDejeto s\n\nSa \u00edd a  d o\nBiog \u00e1s\n\nSa \u00edda  d os Dejetos\n e Reuso no Solo\n\n \nFigura. 14- Digest\u00e3o Anaer\u00f3bia dos dejetos seguido de armazenamento, integrado \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s. \n\n \n\nEsta propriedade apresenta um modelo de agricultura familiar nos moldes \n\nsustent\u00e1veis. Possui uma pequena granja de su\u00ednos, gado leiteiro, uma \n\ndiversidade de hortas e pomares para consumo da fam\u00edlia aumentando a sua \n\nautonomia perante o mercado, \u00e1rea para dispers\u00e3o do dejeto como fertilizante na \n\nlavoura, coopera\u00e7\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o de trabalho para toda fam\u00edlia. H\u00e1 uma din\u00e2mica \n\nintensa nesta propriedade, com alto aproveitamento e reciclagem dos sub-\n\nprodutos das produ\u00e7\u00f5es. Nesta propriedade a agricultura familiar de fato \n\nacontece. \n\n \n\nAp\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o do projeto, surge na realidade uma propriedade modelo \n\nsob o ponto de vista do tratamento dos res\u00edduos da suinocultura e com condi\u00e7\u00f5es \n\nde adequar suas instala\u00e7\u00f5es dentro das normas de bem estar animal. Caso esta \n\nmesma propriedade implemente os ajustes relativos ao bem estar animal, com \n\nbase no modelo SISCAL, pode tornar-se um exemplo de suinocultura sustent\u00e1vel \n\npara Santa Catarina e para o mundo, podendo adquirir, certifica\u00e7\u00e3o internacional, \n\nalcan\u00e7ando status de um sistema de agricultura familiar agroecol\u00f3gico. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n101\n\nNa m\u00e9dia propriedade da fam\u00edlia Michels, ser\u00e1 utilizada uma concep\u00e7\u00e3o de \n\ntratamento destinada a propriedades que n\u00e3o possuem espa\u00e7o para disposi\u00e7\u00e3o \n\ndos dejetos no solo. A \u00e1rea da propriedade da fam\u00edlia Michels \u00e9 de 1 h\u00e1 e existem \n\nduzentas matrizes na granja. A rotatividade gira em torno de 1.700 animais por \n\nciclo, sendo que suas esterqueiras eram dimensionadas para receber a vaz\u00e3o de \n\n700 animais/dia. Antes da implementa\u00e7\u00e3o das obras de saneamento do projeto, \n\nn\u00e3o existia tratamento de dejetos nessa propriedade. Todo res\u00edduo era \n\nencaminhado a duas esterqueiras-pulm\u00e3o, que funcionavam como tanques de \n\narmazenamento e de l\u00e1, eram diariamente bombeados para pontos espec\u00edficos \n\nem topos de morro das propriedades vizinhas. \n\n \n\nA concep\u00e7\u00e3o testada na bacia do rio Cachoeirinhas consiste na constru\u00e7\u00e3o \n\nde um sistema de tratamento composto por uma grade, uma lagoa de \n\ndecanta\u00e7\u00e3o, uma lagoa anaer\u00f3bia, um reator UASB, uma lagoa aerada facultativa, \n\numa lagoa de matura\u00e7\u00e3o e um filtro de pedra. O gradeamento retira os materiais \n\nmais grosseiros que possam vir com o dejeto; a lagoa de decanta\u00e7\u00e3o que age por \n\ndecanta\u00e7\u00e3o, promove a remo\u00e7\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica mais pesada \n\nexistente no dejeto; as lagoas anaer\u00f3bias e aerada facultativa promovem a \n\ndigest\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica poluente; o reator UASB, al\u00e9m de promover a \n\nremo\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica, facilita a recupera\u00e7\u00e3o do biog\u00e1s para o \n\nreaproveitamento energ\u00e9tico. \n\n \n\nNa lagoa de matura\u00e7\u00e3o ocorre a desinfec\u00e7\u00e3o do efluente, ou seja, atrav\u00e9s \n\nda luz solar incidente nesta lagoa ocorrer\u00e1 \u00e0 elimina\u00e7\u00e3o dos agentes patog\u00eanicos; \n\ne por fim o efluente chega nos filtros de pedra, unidades respons\u00e1veis em \n\nremover o excedente de algas que se desenvolvem durante as etapas de \n\ntratamento e libera o efluente para a linha de reciclo nas granjas. Nesta \n\nconcep\u00e7\u00e3o, o digestor ser\u00e1 respons\u00e1vel pela digest\u00e3o anaer\u00f3bia do lodo \n\nproveniente do efluente da grade, da lagoa de decanta\u00e7\u00e3o, da lagoa anaer\u00f3bia e \n\ndo reator UASB para produ\u00e7\u00e3o do biog\u00e1s. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n102\n\n \n\nNa propriedade da fam\u00edlia Michels, a linha piloto constitu\u00edda por filtros de \n\npedra e \u00e1reas alagadas foram exclusivamente constru\u00eddas para  realiza\u00e7\u00e3o de \n\nestudos sobre a efici\u00eancia deste sistema de tratamento. Estas unidades \n\npromovem o polimento final do efluente, ou seja, removem as impurezas mais \n\npersistentes que n\u00e3o foram retiradas durante os processos anteriores. A id\u00e9ia do \n\nprojeto \u00e9 que ap\u00f3s a passagem por sete etapas de tratamento, os dejetos \n\nresultem em um efluente capaz de ser reutilizado como \u00e1gua para atividades \n\nmenos nobres, tais como a limpeza das granjas. Nesta propriedade, encontra-se \n\num sistema de cria\u00e7\u00e3o de animais nos moldes da racionalidade econ\u00f4mica. A \n\nbase da produ\u00e7\u00e3o \u00e9 a suinocultura intensiva em escala industrial, apesar de \n\ntamb\u00e9m existir gado de leite. O modo de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 totalmente mecanizado e a \n\nhomogeneiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o deixa brechas para a diversifica\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nSegundo Paulo Belli Filho88, em ambas concep\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, tanto o \n\naproveitamento do biog\u00e1s quanto o potencial de fertiliza\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos est\u00e3o \n\nsendo considerados como pontos importantes a serem valorizados, mas o Projeto \n\nn\u00e3o se restringe ao tratamento sanit\u00e1rio. Existem algumas vantagens em se \n\nutilizar \u00e0 digest\u00e3o anaer\u00f3bia para a produ\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s, como por exemplo:  \n\n \n\nEm termos de tratamento de rejeitos: \n\n-Ocorre naturalmente no armazenamento e tratamento de res\u00edduos org\u00e2nicos; \n\n-Requer menos espa\u00e7o que aterros sanit\u00e1rios ou compostagem; \n\n-Diminui o volume de res\u00edduo a ser descartado. \n\n \n\nEm termos de energia: \n\n-\u00c9 uma fonte de energia renov\u00e1vel; \n\n-Produz um combust\u00edvel de alta qualidade e ecologicamente correto (a combust\u00e3o \n\ndo metano produz \u00e1gua e di\u00f3xido de carbono, n\u00e3o gerando nenhum g\u00e1s t\u00f3xico). \n\n                                                \n88 Coordenador Geral do Projeto: Gest\u00e3o de Res\u00edduos da Suinocultura com Enfoque no Uso \nIntegrado e Eficiente da \u00e1gua. CT-Hidro/CNPq/UFSC. 2002. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n103\n\nEm termos de ambientais: \n\n- Maximiza os benef\u00edcios da reciclagem/reaproveitamento da mat\u00e9ria org\u00e2nica; \n\n- Produz como res\u00edduo o biofertilizante, rico em nutrientes e livres de \n\nmicroorganismos patog\u00eanicos; \n\n- Reduz significativamente a quantidade emitida de di\u00f3xido de carbono (CO2) e de \n\nmetano (CH4), gases causadores do efeito estufa. \n\n \n\nEm termos econ\u00f4micos: \n\n- Apesar do alto custo inicial, numa perspectiva em longo prazo, o investimento \n\ntecnol\u00f3gico resulta numa grande economia, pois reduz g\u00e1s diesel e outros \u00f3leos \n\ncombust\u00edveis, pois a sua combust\u00e3o n\u00e3o libera fuligem nem mon\u00f3xido de carbono. \n\nPor\u00e9m, para sua utiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio \u00e0 convers\u00e3o do sistema energ\u00e9tico \n\ndomiciliar.  \n\n \n4.7.1.3 Arranjo Institucional do Componente de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental do Projeto \n \n\nAtualmente h\u00e1 uma maior preocupa\u00e7\u00e3o por parte das agencias \n\nfinanciadoras de projetos, apontando para a rela\u00e7\u00e3o de maior envolvimento entre \n\nas solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas para um determinado problema e a realidade das \n\ncomunidades que realizam as atividades geradoras de polui\u00e7\u00e3o. Os projetos \n\ntecnol\u00f3gicos n\u00e3o podem ficar restritos a implementa\u00e7\u00e3o de obras. \n\n \n\nNeste projeto, a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental considerada no seu objetivo geral, \n\ncorrelaciona o uso integrado e eficiente da \u00e1gua ao desenvolvimento junto a \n\ncomunidade produtora da bacia e as lideran\u00e7as municipais, de um processo de \n\nforma\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o ambiental. Esta associa\u00e7\u00e3o favorece o  uso \n\nrespons\u00e1vel das riquezas h\u00eddricas e orienta uma nova configura\u00e7\u00e3o para o cen\u00e1rio \n\nda suinocultura, colocando a rela\u00e7\u00e3o da pesquisa, al\u00e9m do ambiente acad\u00eamico e \n\nos suinocultores como sujeitos, capazes de construir as modifica\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \n\nao ambiente que est\u00e3o inseridos. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n104\n\nO maior dos desafios que a suinocultura enfrenta \u00e9 encontrar uma solu\u00e7\u00e3o \n\nque garanta viabilidade sanit\u00e1ria e ambiental para a produ\u00e7\u00e3o, de acordo com um \n\nvalor poss\u00edvel de ser implementado. O Projeto Piloto Gest\u00e3o de Res\u00edduos da \n\nSuinocultura CT-Hidro/CNPq/UFSC, \u00e9 uma proposta avan\u00e7ada, re\u00fane eficientes \n\nt\u00e9cnicas de tratamento e aproveitamento das potencialidades dos res\u00edduos da \n\nsuinocultura. O modelo de constru\u00e7\u00e3o das proposi\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas foi concebido \n\ncom base em bibliografias especializadas sobre o tema, longas an\u00e1lise de dados \n\nlaboratoriais, plantas, c\u00e1lculos e muita experi\u00eancia profissional.  \n\n \n\nAlguns podem at\u00e9 achar curioso e perguntar, mas o que tem haver os \n\ncolonos com a concep\u00e7\u00e3o de obras de tecnologia sugeridas por renomados \n\npesquisadores? Tudo haver, pois a suinocultura tem uma urg\u00eancia em resolver \n\nseu problema sanit\u00e1rio e existe o interesse acad\u00eamico em validar tecnologias. A \n\nsolu\u00e7\u00e3o da suinocultura dever\u00e1 ser dada a partir da id\u00e9ia de quem faz \n\nsuinocultura. \u00c9 preciso construir solu\u00e7\u00f5es a partir da intera\u00e7\u00e3o entre \n\npesquisadores e comunidade. Pesquisadores precisam ouvir a comunidade e a \n\npartir dessa intera\u00e7\u00e3o entre saberes, elaborar uma proposta, onde o objetivo v\u00e1 \n\nal\u00e9m da valida\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nDesse modo, verificamos o fen\u00f4meno da realidade da dimens\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica como a necessidade de constru\u00e7\u00e3o de um maior contexto do projeto \n\nde tecnologia de saneamento com a realidade social e cognitiva da comunidade. \n\n \n\n4.7.2. Identifica\u00e7\u00e3o das Rela\u00e7\u00f5es Unidade/Ambiente. \n\n \n\nA efici\u00eancia de um resultado de um projeto depende do seu acoplamento \n\nestrutural com a realidade das comunidades. O que deve estar em jogo n\u00e3o \u00e9 \n\napenas a funcionalidade do sistema, mas a considera\u00e7\u00e3o do olhar e saber do \n\nhomem do campo, como elemento chave para criar alternativas sanit\u00e1rias que \n\npossam se inserir no or\u00e7amento do suinocultor.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n105\n\nOutro aspecto crucial \u00e9 que de modo geral, os grandes projetos \n\ntecnol\u00f3gicos para sistemas de confinamento intensivo de animais, n\u00e3o v\u00eam \n\nquestionando o pr\u00f3prio modelo de cria\u00e7\u00e3o. Constroem-se esta\u00e7\u00f5es de tratamento \n\ndiversas: reatores, lagoas de v\u00e1rios nomes e fun\u00e7\u00f5es diferentes etc... mas n\u00e3o \n\nincluem em sua linha de a\u00e7\u00e3o, quest\u00f5es referentes ao extremo adensamento dos \n\nsistemas de produ\u00e7\u00e3o em escala industrial. Esse ponto \u00e9 relevante, considerando \n\nque \u00e9 a partir dele que a atividade come\u00e7ou a estabelecer seu balan\u00e7o negativo. \n\n \n\nNeste sentido, identificamos como unidade os sistemas de cria\u00e7\u00e3o \n\nsuin\u00edcola das fam\u00edlias rurais e o ambiente como a bacia produtora de su\u00ednos.  \n\n \n\n4.7.3 L\u00f3gica do Comportamento das Unidades no Ambiente  \n\n \n\nAo longo do tempo, as ci\u00eancias exatas v\u00eam proporcionando importantes \n\navan\u00e7os no trato de problemas da humanidade, por\u00e9m esses avan\u00e7os tamb\u00e9m \n\nrefor\u00e7am a superespeciliaza\u00e7\u00e3o e a fragmenta\u00e7\u00e3o da realidade. A produtividade \n\nproporcionada pelo sistema de cria\u00e7\u00e3o em confinamento intensivo est\u00e1 associada \n\na uma rede complexa, com um forte potencial degradador dos ecossistemas e \n\nabastecedor das sociedades de consumo. \u00c9 no ambiente rural que \u00e9 produzida a \n\nbase prim\u00e1ria da alimenta\u00e7\u00e3o comercializada nos grandes centros urbanos. A \n\nl\u00f3gica da produ\u00e7\u00e3o \u00e9 preponderantemente econ\u00f4mica, porque o mercado \n\nconsumidor \u00e9 muito grande. \n\n \n\nA tecnologia de saneamento ambiental \u00e9 dirigida \u00e0 preven\u00e7\u00e3o e controle de \n\nagravos, mediante a identifica\u00e7\u00e3o de riscos potenciais. Est\u00e1 dentro do espectro da \n\npromo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e visa assegurar condi\u00e7\u00f5es para um ambiente saud\u00e1vel. \n\nSendo assim \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o eminentemente protetora da sa\u00fade e qualidade de vida. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n106\n\nDevido \u00e0 determina\u00e7\u00e3o legal do Minist\u00e9rio P\u00fablico atrav\u00e9s do Termo de \n\nAjuste de Conduta \u2013 TAC, a suinocultura pode ganhar id\u00e9ia de limite por meio de \n\nmedida legal de adequa\u00e7\u00e3o. Esta implica\u00e7\u00e3o pode ser vista como uma \n\noportunidade de promover o di\u00e1logo entre suinocultores e pesquisadores na \n\nelabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de planos de manejo com tecnologias adequadas a \n\nrealidade das fam\u00edlias suinocultoras. As solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas para a suinocultura \n\nprecisam passar pela agroecologia e por um vi\u00e9s pedag\u00f3gico, proporcionando \n\nacesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o continuada nas comunidades. \n\n \n\nAs diversas l\u00f3gicas que ligam as rela\u00e7\u00f5es entre as unidades e o ambiente \n\ncorrespondem a um mesmo padr\u00e3o; o da l\u00f3gica econ\u00f4mica de preserva\u00e7\u00e3o do \n\nneg\u00f3cio das fam\u00edlias da bacia. \n\n \n\n4.7.4. Fractal do Padr\u00e3o de Complexidade da Dimens\u00e3o \n\n \n\nO fractal identificado nesta dimens\u00e3o mostra que a tecnologia com o seu \n\npoder de cria\u00e7\u00e3o se distanciou muito da id\u00e9ia de limite. Podemos construir uma \n\ntecnologia para sanear, reutilizar, minorar, mas ainda falta fazermos da tecnologia \n\num instrumento que tamb\u00e9m questione do modelo de produ\u00e7\u00e3o vigente. Dessa \n\nmaneira, a tecnologia responde a racionalidade econ\u00f4mica e ao materialismo \n\nhist\u00f3rico, podendo ampliar seu olhar para repensar o elo existente entre as \n\ninfluencias das inven\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas para o viver humano em sociedade \n\nsustent\u00e1vel.  \n\n \n\nDestaca-se na suinocultura a ado\u00e7\u00e3o dos chamados pacotes tecnol\u00f3gicos \n\nque embora favore\u00e7am o aumento da produ\u00e7\u00e3o, implicam em um grande impacto \n\nambiental. Os pacotes tecnol\u00f3gicos apontam uma alternativa antag\u00f4nica em \n\nrela\u00e7\u00e3o a sustentabilidade. Na aus\u00eancia de um car\u00e1ter agroecol\u00f3gico, a tecnologia \n\n\u00e9 na maioria das vezes, comprometida apenas com a produ\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o \n\ndo estilo de consumo das sociedades modernas. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n107\n\nA outra extremidade do bast\u00e3o dos pacotes tecnol\u00f3gicos reside na \n\nqualidade alimentar do prato que compomos todos os dias. Tecnologia tem haver \n\ncom justi\u00e7a social e a base tecnol\u00f3gica para uma agricultura sustent\u00e1vel passa \n\npelo questionamento ao modelo de produ\u00e7\u00e3o vigente. Encontramos na bacia do \n\nrio Cachoeirinhas um ambiente onde o padr\u00e3o fractal que se repete nas \n\npropriedades suinicolas \u00e9 : \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura. 15: Fractal do Padr\u00e3o de Complexidade da Dimens\u00e3o Tecnol\u00f3gica \n\n \n\n4.7.5. Implica\u00e7\u00e3o do Olhar Complexo  \n\n \n\nPara buscar a efici\u00eancia \u00e9 necess\u00e1rio propor tecnologias contextualizadas \n\ncom a realidade das comunidades e para ser sustent\u00e1vel \u00e9 preciso possuir o vi\u00e9s \n\nagroecol\u00f3gico. Inova\u00e7\u00f5es que n\u00e3o repensem a estrutura e a organiza\u00e7\u00e3o dos \n\nsistemas produtivos, tornam-se insuficientes em respeito a proposi\u00e7\u00f5es \n\ntecnol\u00f3gicas que desejam ser sustent\u00e1veis. Vivemos em uma \u00e9poca onde os \n\ngastos com a prote\u00e7\u00e3o ambiental necessitam serem vistos como investimentos \n\npara as atuais e futuras gera\u00e7\u00f5es. \u00c9 fundamental planejar a atividade e evitar \n\nproblemas de polui\u00e7\u00e3o ambiental, prejudiciais a sustentabilidade da bacia. \n\n\u201cAdministrar com consci\u00eancia ecol\u00f3gica\u201d passou a ser o lema dos empres\u00e1rios voltados \nao futuro\u201d  \n\nTecnologia Tipo: \nTratamento ao Final do Tubo \n\nNecessidade de um Maior Contexto \nentre Tecnologia e Realidade \n\nAus\u00eancia de Plano de Manejo dos \nDejetos em Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\n \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n108\n\nEm si tratando de suinocultura, um sistema de produ\u00e7\u00e3o seja ele em \n\nconfinamento intensivo ou aberto, necessita de um diagn\u00f3stico preciso de cada \n\nunidade de produ\u00e7\u00e3o para a formula\u00e7\u00e3o do plano de manejo dos dejetos da bacia. \n\nEste plano deve levar em considera\u00e7\u00e3o o contexto da cria\u00e7\u00e3o, ou seja, a voca\u00e7\u00e3o \n\ndas propriedades, o dimensionamento das unidades de \n\narmazenamento/tratamento, a possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o deste na lavoura, e o \n\nconforto ambiental dos animais. Todo esse esfor\u00e7o para minimizar os impactos \n\nprovocados pela produ\u00e7\u00e3o nos ecossistemas e dar o car\u00e1ter sustent\u00e1vel \u00e1 \n\ntecnologia e a produ\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA dimens\u00e3o tecnol\u00f3gica implica em pertin\u00eancias m\u00faltiplas e difusas na \n\nrealidade que transcendem a pr\u00f3pria dimens\u00e3o. Tecnologias sustent\u00e1veis s\u00e3o \n\naquelas que trazem uma matriz transdisciplinar banhada de filosofia em sua \n\nconcep\u00e7\u00e3o, e s\u00e3o compat\u00edveis com a realidade s\u00f3cio-econ\u00f4mica e cultural das \n\ncomunidades de bacia. \u00c9 preciso transcender a concep\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica tipo: \n\ntratamento ao final do tubo.  \n\n \n\nTecnologia requer ser trabalhada com sabedoria. Requer envolvimento e \n\ndi\u00e1logo entre os diversos saberes. A dimens\u00e3o tecnol\u00f3gica pode rever as bases \n\nque assentam suas pr\u00e1ticas e inaugurar uma metodologia de pesquisa onde os \n\ndados n\u00e3o mais sejam um fragmento da realidade, e sim elementos \n\ncontextualizados diretamente com as comunidades, fazendo com que aquela \n\ninforma\u00e7\u00e3o fa\u00e7a nexo, com o operar cognitivo das pessoas. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n109\n\n4.8 - Dimens\u00e3o Econ\u00f4mica \n \n\nQuanto custa despoluir os rios das bacias produtoras de su\u00ednos? Qual a \n\ngarantia de sustentabilidade que a produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos pode oferecer as futuras \n\ngera\u00e7\u00f5es? Qual o valor do passivo ambiental causado pela produ\u00e7\u00e3o da \n\nsuinocultura? Os produtores est\u00e3o dispostos a investir em saneamento, discutir \n\nplano de manejo de dejetos e limitar a produ\u00e7\u00e3o? Essas s\u00e3o as quest\u00f5es \n\nestrat\u00e9gicas que a dimens\u00e3o econ\u00f4mica pretende tratar. \n \n4.8.1.Descri\u00e7\u00e3o dos Fen\u00f4menos da Realidade \n\n \n\nObservando a dimens\u00e3o econ\u00f4mica atrav\u00e9s do contexto da agricultura \n\nfamiliar que se descreve em Santa Catarina, o n\u00famero de fam\u00edlias que praticam a \n\natividade sobe de forma crescente, dado pela automa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e pelo \n\nsofisticado desenvolvimento tecnol\u00f3gico89. Historicamente a agricultura \u00e9 uma \n\natividade fundamentalmente familiar. Segundo a FAO - Food and Agriculture \n\nOrganization of the United Nations, o Brasil re\u00fane hoje cerca de 14 milh\u00f5es de \n\npessoas envolvidas com a agricultura e det\u00e9m 75% dos estabelecimentos \n\nagr\u00edcolas do pa\u00eds, com 25% das terras cultivadas, sendo respons\u00e1vel por 35% de \n\ntodo o volume de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola nacional.  \n\n \n\nO mapa do desenvolvimento da regi\u00e3o sul do Brasil \u00e9 desenhado pelas \n\nm\u00e3os de agricultoras e agricultores familiares respons\u00e1veis por semear e produzir \n\na base alimentar da popula\u00e7\u00e3o brasileira. Da atividade agr\u00edcola, germina uma \n\neconomia local que reflete a for\u00e7a e a valoriza\u00e7\u00e3o de pessoas que a cada dia \n\nprocuram se organizar em busca de qualidade de vida.  \n\n                                                \n89 Agenda 21 Catarinense. O Desenvolvimento Sustent\u00e1vel em Santa Catarina. Documento \nPreliminar. Out/2002. GEMOH/RHI-SDS. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n110\n\nSegundo Vitale,  \nUno de los aspectos m\u00e1s relevantes es la \n\ndependencia del hombre, especialmente en cuanto a su \n\nactividad econ\u00f3mica, respecto de los llamados recursos \n\nnaturales. Seg\u00fan nuestro entender, la econom\u00eda \n\ndepende del r\u00e9gimen de suelos, del clima, de los lagos, \n\ndel tipo de flora y fauna90 \n\n \n\nDurante muito tempo pensou-se que construir biodigestores para aproveitar \n\na energia natural dos dejetos de su\u00ednos era uma \u00f3tima solu\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. \n\nRealmente \u00e9, mas, para ser de fato eficiente, requer uma reengenharia dom\u00e9stica \n\npara conseguir o aproveitamento do g\u00e1s natural, isto sem falar que o \n\naproveitamento da potencialidade dos dejetos n\u00e3o significa tratamento. Em 1998 \n\na atividade da suinocultura na bacia do rio Cachoeirinhas atingiu o pico de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, com 50 unidades de produ\u00e7\u00e3o em ciclo completo, nas modalidades \n\npequena, m\u00e9dia e grande91. De l\u00e1 pra c\u00e1, a suinocultura enfrenta uma s\u00e9rie de \n\ndificuldades de manuten\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o ocasionadas por quedas nos valores de \n\ncota\u00e7\u00e3o do su\u00edno e custos elevados dos insumos para os animais. Hoje, nesta \n\nbacia, existem 32 unidades produtoras de su\u00ednos, sendo que 20% delas j\u00e1 \n\naderiram ou se preparam para adotar o sistema fragmentado de cria\u00e7\u00e3o de \n\nanimais.  \n\n \n\nA suinocultura em Bra\u00e7o do Norte \u00e9 considerada uma pr\u00e1tica nativa. \n\nPr\u00e1ticas nativas que n\u00e3o se mostram sustent\u00e1veis tendem a morte. Qualquer \n\nforma agr\u00edcola para tornar-se sustent\u00e1vel precisa de um plano de manejo vi\u00e1vel \n\ndiante da cadeia produtiva, com vistas a garantir a continuidade das opera\u00e7\u00f5es.  \n\n                                                \n90 VITALE, Luis. Hacia Una Historia Del Ambiente En America Latina. Nueva Sociedad, 1983. p. \n18. \n91 Dado levantado com o Sr. Vilibaldo Michels, suinocultor da bacia entrevistado durante as visitas \nt\u00e9cnicas do Componente de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Tecnol\u00f3gica na comunidade.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n111\n\nProdutividade \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o por unidade de terra, trabalho, capital tempo ou \n\nqualquer outro insumo92. De modo geral, os agricultores desejam que os seus \n\nfilhos ao crescer mantenham a atividade e o modo de vida. Contudo a pr\u00f3pria \n\ninviabilidade do sistema pode fazer com que o capital desse tipo de neg\u00f3cio n\u00e3o \n\nmais sustente essa esperan\u00e7a. O fen\u00f4meno da realidade identificado na \n\ndimens\u00e3o econ\u00f4mica \u00e9 a presen\u00e7a do capital de forma preponderante sobre as \n\ndemais dimens\u00f5es, determinando o tipo e a forma das rela\u00e7\u00f5es humanas com os \n\ndemais seres vivos e o ambiente.  \n\n \n\n4.8.2.Identifica\u00e7\u00e3o do Comportamento das Unidades no Ambiente \n \n\nO modelo de produ\u00e7\u00e3o animal desenvolvido na Europa e Am\u00e9rica do Norte \n\nnos \u00faltimos 30 anos, se caracterizaram como sistemas intensivos de alta \n\nprodutividade. Este modelo de produ\u00e7\u00e3o voltado \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos, bovinos, \n\naves e outros, caracteriza-se por alta concentra\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o animal por \u00e1rea \n\ndispon\u00edvel. O campo atende as cidades, se as cidades crescem, logicamente o \n\ncampo tem que produzir mais para atender a demanda. O sistema de \n\nconfinamento intensivo de animais para a suinocultura vem estabelecendo uma \n\nrela\u00e7\u00e3o de desequil\u00edbrio entre a produ\u00e7\u00e3o e a preserva\u00e7\u00e3o ambiental com maior \n\ngera\u00e7\u00e3o de dejetos que a capacidade de suporte da natureza em reciclar.  \n\n \n\nO estilo de desenvolvimento econ\u00f4mico com base no modelo de mercado, \n\nn\u00e3o aceita a id\u00e9ia de que as condi\u00e7\u00f5es de sele\u00e7\u00e3o de um sistema de produ\u00e7\u00e3o \n\ncomo, por exemplo, o da suinocultura, pode se consolidar ou fracassar em fun\u00e7\u00e3o \n\nda qualidade de rela\u00e7\u00f5es mantidas com os ecossistemas.  \n\n                                                \n92 REIJNTJES. Coen. Agricultura para o futuro: uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 agricultura sustent\u00e1vel e de baixo \nuso de insumos externos, 1994. Rio de Janeiro p. 40. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n112\n\n\u00c9 o ecossistema que define os crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o de uma determinada \n\natividade, \u201cselecionado \u00e9 tudo aquilo que fortalece uma cadeia, um ciclo, um circuito, \n\ntudo aquilo que se reorganiza\u201d93. Morin ainda nos brinda com uma de suas id\u00e9ias \n\niluministas, tais como: \n\u201c... a diversidade gen\u00e9tica dos indiv\u00edduos, no \n\nseio de uma produ\u00e7\u00e3o ou de uma esp\u00e9cie, aumenta a \n\nresist\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o ou da esp\u00e9cie \u00e0s popula\u00e7\u00f5es. \n\nOnde h\u00e1 homogeneidade, todos s\u00e3o atingidos quando \n\num s\u00f3 \u00e9 atingido, a homogeneidade carrega a morte, e a \n\ndiversidade aumenta as chances de vida, o que foi \n\ndemonstrado, a contrario, ao longo da revolu\u00e7\u00e3o verde: \n\nonde s\u00f3 se seleciona um \u00fanico gen\u00f3tipo de alto \n\nrendimento para toda uma cultura, esta perdida, toda a \n\ndefesa diferenciada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s doen\u00e7as e corria risco \n\nde aniquilamento94. \u201c \n\n \n\nAtualmente, manter-se no ramo da suinocultura requer do produtor muito \n\n\u201cjogo de cintura\u201d, um nome consagrado no mercado e muita arte na negocia\u00e7\u00e3o \n\ncom os clientes. \u201cEsta cada vez mais dif\u00edcil criar su\u00ednos\u201d, revela um m\u00e9dio \n\nprodutor da bacia do rio Cachoeirinhas. \u00c9 natural que as comunidades de bacias \n\ntamb\u00e9m estabele\u00e7am suas regras para aumentarem seus lucros, e foi isso mesmo \n\nque aconteceu! A agricultura familiar ocupa lugar central na economia do Brasil, \n\npois contribui de forma decisiva para a fixa\u00e7\u00e3o das pessoas no ambiente rural e a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do fluxo n balan\u00e7a comercial do pa\u00eds.  \n\n \n\nTendo as fam\u00edlias suinocultoras como unidade e o mercado consumidor \n\ncomo ambiente, podemos concluir que o comportamento das unidades ignora \n\nqualquer perturba\u00e7\u00e3o que possa influir negativamente na continuidade das \n\natividades e o ambiente finge controlar as perturba\u00e7\u00f5es advindas dos sistemas. \n\n                                                \n93 MORIN, Edgar. O M\u00e9todo II: a vida da vida. Porto Alegra. Ed: Sulina, 2001. p. 52.  \n94 IBDEN.2001,p. 59.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n113\n\n4.8.3. L\u00f3gica do Comportamento das Unidades no Ambiente \n \n\nO pre\u00e7o final do produto agropecu\u00e1rio era antes o resultado formado pelo \n\ncusto de produ\u00e7\u00e3o, ou seja, a aquisi\u00e7\u00e3o dos insumos, o pagamento da m\u00e3o de \n\nobra, e o retorno do capital investido. Nesta situa\u00e7\u00e3o, agregava-se uma margem \n\nde lucro pretendida ou m\u00ednima para o produtor. Atualmente, o lucro do produtor \n\nprim\u00e1rio \u00e9 a diferen\u00e7a entre o pre\u00e7o que o mercado est\u00e1 disposto a pagar e o \n\ncusto de produ\u00e7\u00e3o. O suinocultor \u00e9 induzido a reduzir custos e maximizar a \n\nprodu\u00e7\u00e3o dentro do espa\u00e7o destinado \u00e0 cria\u00e7\u00e3o, obtendo maior densidade de \n\nanimais por metro quadrado. Mesmo assim, o lucro da atividade tem sido \n\nfreq\u00fcentemente negativo quando se considera o capital investido e as oportunidades95.  \n\n \n\nA regi\u00e3o onde se realiza a suinocultura intensiva tamb\u00e9m perde, pois seus \n\nimpactos sobre as \u00e1guas, associado ao desmatamento impede o turismo rural e \n\noutras alternativas econ\u00f4micas. As \u00e1guas polu\u00eddas minam o potencial tur\u00edstico da \n\nregi\u00e3o. Os ataques dos mosquitos borrachudos s\u00e3o constantes e o mau cheiro na \n\n\u00e1gua e no ar, causam desconforto aos visitantes. Em s\u00edntese, podemos dizer que \n\nos sistemas produtivos v\u00eam desconsiderando o conceito de eco-organiza\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nUma das diretrizes que deve nortear a a\u00e7\u00e3o dos governos sobre as \n\nindustrias e atividades poluidoras em potencial \u00e9 uma determina\u00e7\u00e3o que incida \n\nsobre o mercado, proibindo o subsidio aos danos ambientais causados pela \n\nprodu\u00e7\u00e3o taxando-os. Este \u00e9 o princ\u00edpio aprovado pelo Conselho da Organiza\u00e7\u00e3o \n\npara Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico \u2013 OCDE, que instituiu o princ\u00edpio \n\npoluidor \u2013 pagador (Polluter \u2013 Pays Principle/ Pr\u00edncipe Pollueur Payeur).  \n\n                                                \n95 BRAUM, Ad\u00e3o Jos\u00e9. O Bem-Estar Animal na Suinocultura. 1\u00ba Confer\u00eancia Internacional Virtual \nsobre Qualidade de Carne Su\u00edna. 16 de Novembro de 2002. Conc\u00f3rdia/SC.   \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n114\n\nEste princ\u00edpio assumido em 1973 pela Comunidade Europ\u00e9ia, faz parte \n\nhoje do Ato \u00danico Europeu. O princ\u00edpio do Poluidor Pagador \u00e9  \n\n\u201cinspirado na \n\nteoria econ\u00f4mica da internaliza\u00e7ao dos custos sociais \n\nque acompanham o processo produtivoEste tem por \n\nid\u00e9ia central que os custos externos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o devem \n\nser suprimidos pelos agentes econ\u00f4micos geradores \n\nda polui\u00e7\u00e3o96\u201d.  \n\n \n\nAs sobras resultantes de um processo produtivo s\u00e3o chamadas de \n\nexternalidades, porque s\u00e3o produtos derivados da produ\u00e7\u00e3o, recebidos pela \n\ncoletividade, embora o lucro seja capitalizado somente pelo produtor privado. \n\nNeste mesmo princ\u00edpio verificamos que a sua taxa\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode funcionar como \n\num elemento compensat\u00f3rio de danos causados pela polui\u00e7\u00e3o, nem mesmo valer \n\ncomo a conquista de um direito de poluir. Atrav\u00e9s do princ\u00edpio poluidor pagador \n\nalmeja-se evitar o dano e responsabilizar o produtor pelo lan\u00e7amento direto e \n\nindireto de res\u00edduos poluidores da sua produ\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nO Decreto Lei Estadual N\u00ba 14.250, de 1981, estipula para o lan\u00e7amento de \n\nefluentes, no m\u00e1ximo, 60 mg/l de DBO5 (Demanda Bioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio, cinco \n\ndias), para os efluentes tratados e exige-se uma redu\u00e7\u00e3o da carga poluidora em \n\ntermos de DBO5 no m\u00ednimo 80%, sendo que o efluente n\u00e3o deve conferir ao corpo \n\nreceptor caracter\u00edsticas em desacordo com os crit\u00e9rios e padr\u00f5es de qualidade de \n\n\u00e1gua, adequados aos diversos usos e benef\u00edcios previstos ao corpo d\u2019\u00e1gua97. \n\nPodemos sintetizar que a l\u00f3gica dessa atividade \u00e9 a competi\u00e7\u00e3o.  \n\n                                                \n96 JR. PHILIPPI, Arlindo et all. Revista de Direitos Difusos. Volume 6. Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel. Abril/2001. \n97 ZANOTELLI. Claudir Teresinha. Modelagem Matem\u00e1tica de Nitrog\u00eanio e F\u00f3sforo em Lagoas \nFacultativas e de Aguap\u00e9s para o Tratamento de Dejetos de Su\u00ednos. Exame de Qualifica\u00e7\u00e3o de \nDoutorado. UFSC. Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, 2001.p. 2. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n115\n\nA l\u00f3gica do capital tem como finalidade expandir sua rede e atingir o \n\nsucesso atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias competitivas. Quanto mais \n\ncompetitiva for a rede, mais assegurada sua presen\u00e7a no mercado.  \n\u201cA l\u00f3gica do ambiente \u00e9 estender-se por todo \n\nespa\u00e7o que lhe \u00e9 poss\u00edvel. Um ambiente s\u00f3 para de crescer \n\nquando encontra um outro ambiente com caracter\u00edsticas \n\nantag\u00f4nicas ou complementares. Isto vale para qualquer \n\norganiza\u00e7\u00e3o ou sistema, pois a unidade \u00e9 indissoci\u00e1vel do \n\nambiente98.  \n\nImaginando uma unidade de produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos como uma estrutura \n\ndissipativa, percebemos que ela \u00e9 fechada para dentro e para fora. A energia \n\nrecebida para o processamento de sua autonomia devolve entropia99 para o \n\nambiente em forma de res\u00edduos. Nesse sentido, a l\u00f3gica da suinocultura emerge a \n\npartir da rela\u00e7\u00e3o utilit\u00e1ria entre as partes que o comp\u00f5e. At\u00e9 ent\u00e3o, a l\u00f3gica do \n\ncomportamento unidade/ambiente identificada nesta dimens\u00e3o, conforme os \n\navan\u00e7os tecnol\u00f3gicos de cada per\u00edodo hist\u00f3rico no horizonte do homo sapiens, \n\nsujeito de um processo de transforma\u00e7\u00e3o, \u00e9 a explora\u00e7\u00e3o de todo e qualquer \n\nrecurso, at\u00e9 o limite da sua abund\u00e2ncia, criando sobre este ponto de escassez, \n\num movo mercado.  \n\n \n\nTemos ent\u00e3o nesta dimens\u00e3o os pares de contradit\u00f3rio marcados pela \n\nnecessidade de replanejar a economia com bases n\u00e3o lineares100 e o \n\ncondicionamento humano fundamentado pela gera\u00e7\u00e3o e ac\u00famulo de capital para \n\nmanuten\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais.  \n\n                                                \n98 SILVA, Daniel J. O Tao da Estrat\u00e9gia: uma perspectiva dial\u00f3gica para o planejamento \nestrat\u00e9gico da sustentabilidade. Florian\u00f3polis, 2000. \n99 O termo entropia refere-se ao 2\u00ba Princ\u00edpio da Termodin\u00e2mica, a ci\u00eancia que estuda a \ntransmiss\u00e3o de calor. A entropia \u00e9 a medida da desordem de um sistema, seu valor \u00e9 dado em \ntermos probabil\u00edsticos e \u00e9 sempre positivo, pois resulta do quadrado de uma fun\u00e7\u00e3o reversiva \n(positiva ou negativa) Silva, Daniel. Complexidade e Ambiente: uma perspectiva metodol\u00f3gica para \na constru\u00e7\u00e3o de dimens\u00f5es complexas do ambiente. UFSC, 2002. \n100 CAPRA Fritjof. A Teia da Vida. Uma Nova Compreens\u00e3o Cient\u00edfica dos Sistemas Vivos. Ed: \nCultrix, S\u00e3o Paulo. 1996. p.232 \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n116\n\n4.8.4. Fractal do Padr\u00e3o de Complexidade da Dimens\u00e3o \n\n \n\nObservamos a rela\u00e7\u00e3o entr\u00f3pica existente entre sociedade natureza. A \n\nsociedade, a partir do seu agir subjetivo engrena um c\u00edrculo vicioso de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental das bacias. Temos ent\u00e3o uma monocultura \n\ncom base no aproveitamento da fragilidade animal transformando-o em produto e \n\na dessacraliza\u00e7\u00e3o da alimenta\u00e7\u00e3o gerada pela demanda de consumo da \n\nsociedade global, e pela urbaniza\u00e7\u00e3o desenfreada das grandes metr\u00f3poles.  \n \n\nO trabalho agr\u00edcola em uma sociedade dessacralizada tornou-se um ato \n\nprofano101, justificado pelo proveito econ\u00f4mico que a atividade proporciona, sem a \n\nconsagra\u00e7\u00e3o do trabalho. Procura-se ganhos com a alimenta\u00e7\u00e3o, destitu\u00edda de \n\nsimbolismos. O trabalho agr\u00edcola convencional tornou-se opaco e extenuante: \n\n\u201cn\u00e3o revela significado algum, n\u00e3o permite nenhuma \u201cabertura\u201d para o universal, \npara o mundo dos esp\u00edritos102\u201d.  \n\n \n\nO padr\u00e3o fractal do sistema da suinocultura reproduz-se infinitamente \n\ncarregando o desvio de comportamento em sua unidade, difundindo a est\u00e9tica da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o predominante no ambiente interno. Se analisarmos a suinocultura a \n\npartir da id\u00e9ia das rela\u00e7\u00f5es de acoplamento estrutural unidade/ambiente, \n\nnotaremos que a caracter\u00edstica autopoi\u00e9tica de indissociabilidade entre o ser vivo \n\ne o ambiente que o cerca, \u00e9 pouco evidenciada. Neste sentido cabe explicar que a \n\nunidade e o ambiente s\u00e3o unidades relacionais que se mant\u00eam unidas pelas \n\nrela\u00e7\u00f5es de pertin\u00eancia e afinidade. \n\n                                                \n101 ELIADE, Mircea. O Sagrado e o Profano. A ess\u00eancia das religi\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, \n1992. \n102 IBDEN, 1992. p. 85. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n117\n\nO fractal do padr\u00e3o de complexidade da dimens\u00e3o econ\u00f4mica revela que a \n\nsuinocultura praticada em confinamento de alta produtividade compromete as \n\noportunidades de rela\u00e7\u00e3o de pertin\u00eancia m\u00faltipla com o ambiente, considerando a \n\nfalta de estrutura do produtor em reciclar o efluente da produ\u00e7\u00e3o, a falta de \n\ncapacidade de suporte do ambiente para receber o fluxo cont\u00ednuo de dejetos, e a \n\nfalta da id\u00e9ia de limite, dada pela incoer\u00eancia de um sistema em confinamento \n\nintensivo.  \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura 16: Fractal do Padr\u00e3o de Complexidade da Dimens\u00e3o Econ\u00f4mica. \n\n \n4.8.5. Implica\u00e7\u00e3o do Olhar Complexo para a Dimens\u00e3o \n\n \n\nO presente item n\u00e3o objetiva analisar as vantagens econ\u00f4micas da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s ou o potencial fertilizante dos dejetos nos solos. Esta \n\ndimens\u00e3o trabalhou com os olhos focados na \u00e9tica da produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos, desde \n\no sistema de cria\u00e7\u00e3o animal at\u00e9 a externalidade do neg\u00f3cio. Existe um consenso \n\nnos tr\u00eas setores da sociedade sobre o quanto de press\u00e3o ter\u00e1 que ser colocado \n\npara conduzir a sociedade moderna a um viver sustent\u00e1vel. N\u00e3o se deve admitir \n\nque a sociedade e todos os seres da biosfera sofram os efeitos delet\u00e9rios de \n\natividades, cujo retorno econ\u00f4mico \u00e9 individual e a degrada\u00e7\u00e3o da natureza \n\ncausada pela produ\u00e7\u00e3o, ou seja, o passivo ambiental, destinada a todos.  \n\nMonocultura \nAnimal Dessacraliza\u00e7\u00e3o \n\nda Alimenta\u00e7\u00e3o \n\nPadr\u00f5es de Consumo da \nSociedade Global \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n118\n\nA racionalidade instrumental dos modelos econ\u00f4micos transforma seres \n\nhumanos e a natureza em recursos de apropria\u00e7\u00e3o e ac\u00famulo de capital. Os \n\nmodelos econ\u00f4micos precisam ser capazes de criticar seus pr\u00f3prios resultados e \n\nbifurcar em busca da sustentabilidade. Muitos produtores j\u00e1 perceberam que uma \n\ndas solu\u00e7\u00f5es \u00e9 a diversifica\u00e7\u00e3o do sistema e est\u00e3o investindo em planta\u00e7\u00e3o de \n\nlavouras como milho, aveia e pastagens, aumentando assim a sua autonomia \n\nfrente ao mercado.  \n\n \n\nO cen\u00e1rio social de uma agricultura familiar tecnificada e biotecnol\u00f3gica \n\nn\u00e3o \u00e9 seguran\u00e7a nenhuma para as fam\u00edlias rurais brasileiras. Pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento, como o Brasil, deveriam investir tamb\u00e9m em modelos \n\nagroecol\u00f3gicos, aqueles que tem \u00eanfase na biodiversidade, na reciclagem e na \n\nsinergia entre cultivos animais e vegetais103.  \n\n \n\nDe modo geral, a sociedade n\u00e3o tem conhecimento sobre os preju\u00edzos \n\nambientais causados pela produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos. Quem n\u00e3o conhece, n\u00e3o \n\ndesconfia, quem n\u00e3o desconfia, n\u00e3o questiona e quem n\u00e3o questiona, n\u00e3o recusa. \n\nApenas consome, se \u00e9 isto que satisfaz suas necessidades.  \n\n \n\n\u201cA dimens\u00e3o econ\u00f4mica embota a capacidade de perceber uma maior pertin\u00eancia \ncom a natureza, mesmo estando todo tempo em contato direto com a terra, a \u00e1gua e um \n\nconjunto de elementos naturais104\u201d. Verifica-se que a dimens\u00e3o econ\u00f4mica \u00e9 a \n\ndimens\u00e3o preponderante sobre as demais. \n\n                                                \n103 ALTIER. Miguel. A. Biotecnologia agr\u00edcola: mitos, riscos ambientais e alternativas. Petr\u00f3polis, \nRJ: Vozes, 2004. p.51. \n104 SILVA.  Daniel Jos\u00e9. Palestra sobre o Dia Mundial da \u00c1gua. Assembl\u00e9ia Legislativa do Estado \nde Santa Catarina, Mar\u00e7o de 2003. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n119\n\n4.9. \u2013 S\u00edntese do Emp\u00edrico \n \n\nNa descri\u00e7\u00e3o do emp\u00edrico da pesquisa percebemos que as dimens\u00f5es \n\nconservam um padr\u00e3o atrator de desordem que se reproduz e se engendra \n\nsimult\u00e2nea e difusamente nas coisas e pessoas. Dessa rela\u00e7\u00e3o emerge um \n\nconjunto de fen\u00f4menos em estado de desordem, considerando que sem perceber, \n\nnos tornamos c\u00famplices e co-respons\u00e1veis pelas barb\u00e1ries que queremos \n\nresolver. Os problemas ambientais que percebemos na suinocultura n\u00e3o s\u00e3o \n\nnovos, tampouco exclusivos dela. \u00c9 uma realidade em qualquer outra atividade \n\nonde a dimens\u00e3o econ\u00f4mica prevale\u00e7e e se dissocia da rela\u00e7\u00e3o harm\u00f4nica com a \n\nnatureza. Polui\u00e7\u00e3o, descaracteriza\u00e7\u00e3o social e cultural, superlota\u00e7\u00e3o das \n\nmetr\u00f3poles, degrada\u00e7\u00e3o da natureza, diminui\u00e7\u00e3o da qualidade de vida entre \n\noutras, s\u00e3o fen\u00f4menos presentes na humanidade moderna. A vis\u00e3o complexa nos \n\npermite perceber as rela\u00e7\u00f5es entre as dimens\u00f5es e questionar a realidade da \n\nsuinocultura, al\u00e9m de nos fazer refletir sobre o sentido da vida e das nossas a\u00e7\u00f5es \n\nnas organiza\u00e7\u00f5es a qual pertencemos e ajudamos a construir. \u00c9 incorreto supor \n\nque o problema dos res\u00edduos e poluentes gerados, no caso, pela cria\u00e7\u00e3o intensiva \n\nde su\u00ednos \u00e9 de responsabilidade apenas dos produtores e das agroind\u00fastrias \n\nenvolvidos diretamente na atividade. A sociedade tem um papel fundamental no \n\npleno exerc\u00edcio do consumo respons\u00e1vel. Se o campo produz para atender a \n\ndemanda da sociedade, ent\u00e3o a sociedade pode impulsionar o campo a produzir \n\num alimento, considerando a qualidade do processo produtivo, o passivo \n\nambiental gerado pela produ\u00e7\u00e3o. Mas, ainda hoje, grande parte das sociedades \n\nse posiciona como mero espectador dos fatos, esquecendo-se que somos todos \n\nco-respons\u00e1veis pelo presente em que vivemos e pelo futuro que constru\u00edmos no \n\npresente. A maneira com que a sociedade de consumo se relaciona com as \n\nofertas, engendra um circulo vicioso que determina a exaust\u00e3o da biosfera, \n\ngerada pelo crescimento da demanda de produtos e servi\u00e7os por parte da \n\nsociedade consumidora. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 RESULTADOS \n\n \n\n4.0 \u2013 PESQUISA A\u00c7\u00c3O ACOPLADA AO MODELO PEDS ------121 \n\n4.1 - PROCESSO DE MOBILIZA\u00c7\u00c3O SOCIAL ----------------------122 \n\n4.2 \u2013 OFICINA DE EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL ----------------------\u2013123 \n\n4.3 \u2013 AS ESTRAT\u00c9GIAS ---------------------------------------------------133 \n\n4.3 \u2013 GERENCIAMENTO ---------------------------------------------------140 \n\n4.4 \u2013 S\u00cdNTESE DOS RESULTADOS  -----------------------------------145 \n\n \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n121\n\n4.0 \u2013 A Pesquisa A\u00e7\u00e3o Acoplada ao Modelo PEDS \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo apresentaremos os resultados da aplica\u00e7\u00e3o da metodologia \n\npesquisa-a\u00e7\u00e3o acoplada ao Modelo PEDS \u2013 Planejamento Estrat\u00e9gico do \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel. A apresenta\u00e7\u00e3o descreve de forma detalhada o \n\nprocesso de mobiliza\u00e7\u00e3o e a Oficina de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Tecnol\u00f3gica do \n\nProjeto Gest\u00e3o de Res\u00edduos da Suinocultura com Enfoque na Efici\u00eancia do Uso \n\nIntegrado da \u00c1gua CT-Hidro/CNPq/UFSC.  \n\n \n\nA Oficina de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Tecnol\u00f3gica foi realizada nos dias 04 e \n\n05, 11 e 12 de julho de 2003, no sal\u00e3o paroquial da bacia do rio Cachoeirinhas em \n\nBra\u00e7o do Norte/SC. A atividade de 40 horas contou com 42 pessoas, \n\nrepresentantes dos tr\u00eas setores da sociedade: p\u00fablico, privado e social. Entre \n\neles, produtores rurais, suinocultores de Bra\u00e7o do Norte e Gr\u00e3o Par\u00e1, t\u00e9cnicos, \n\nestudantes e professores, ambientalistas, gestores p\u00fablicos, pesquisadores e \n\nmembros de organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais. \n\n \n\nO apoio metodol\u00f3gico foi realizado pelo Instituto Autopoi\u00e9sis, uma OSCIP \u2013 \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o da Sociedade Civil de Interesse P\u00fablico, que vem trabalhando em \n\nprocessos de forma\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o com vistas a construir estrat\u00e9gias de \n\nsustentabilidade para as unidades legais de planejamento. O objetivo da oficina \n\nfoi construir conhecimentos sobre a tecnologia de saneamento proposta pelo \n\nprojeto e as suas diversas fases de tratamento, formas de aplica\u00e7\u00e3o e utilidade. \n\nAl\u00e9m de promover o entendimento sobre as implica\u00e7\u00f5es diretas e indiretas do \n\nsaneamento na sa\u00fade pessoal, social e ambiental. Todas as etapas contidas no \n\nCap\u00edtulo 4 foram constru\u00eddas em conjunto com os participantes da oficina, a partir \n\nda aplica\u00e7\u00e3o de uma pedagogia que valoriza as emo\u00e7\u00f5es e o saber de cada um, \n\npara a constru\u00e7\u00e3o qualificada, cooperativa e estrat\u00e9gica do que \u00e9 melhor para \n\ntodos.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n122\n\n4.1 Processo de Mobiliza\u00e7\u00e3o Social \n\n \n\nO processo de mobiliza\u00e7\u00e3o teve objetivo de construir o acordo inicial para a \n\nexecu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do Componente. Foram realizados seis encontros peri\u00f3dicos \n\ncom a comunidade do ambiente rural e urbano do munic\u00edpio de Bra\u00e7o do Norte e \n\nGr\u00e3o Par\u00e1, j\u00e1 que parte da bacia do rio Cachoeirinhas esta dentro dos limites \n\npol\u00edticos deste munic\u00edpio. Conhecemos professores das escolas p\u00fablicas e \n\nparticulares, t\u00e9cnicos, gestores municipais das v\u00e1rias secretarias e \u00f3rg\u00e3os \n\np\u00fablicos, bem como as comunidades das bacias dos rios Coruja e Cachoeirinhas.  \n\n \n\nA partir do olhar de estrangeiro para a realidade da suinocultura, foi \n\nposs\u00edvel identificar as potencialidade e vulnerabilidade da atividade. Na bacia do \n\nrio Cachoeirinhas, conhecemos o sistema de produ\u00e7\u00e3o e armazenamento dos \n\ndejetos de su\u00ednos da fam\u00edlia Michels. Seu conjunto de sistemas apresenta o \n\nmesmo modelo padr\u00e3o reproduzido nas propriedades da bacia.  \n\n \n\nAs visitas foram estruturadas previamente de acordo com a metodologia de \n\npesquisa-a\u00e7\u00e3o. No decorrer da constru\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o de intimidade com a \n\nrealidade da suinocultura, os roteiros semi-estruturados eram montados com a \n\nfinalidade de cumprir com o levantamento de dados onde a realidade da \n\ncomunidade da bacia estivesse refletida. As informa\u00e7\u00f5es obtidas sobre a \n\nproblem\u00e1tica local foram sistematizadas trazendo avan\u00e7o nas pesquisas e na \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos materiais pedag\u00f3gicos da capacita\u00e7\u00e3o. A medida em que nos \n\naproxim\u00e1vamos do contexto da suinocultura fomos tecendo o compromisso da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos representantes das v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es na Oficina. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n123\n\n4.2. - Oficina de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Tecnol\u00f3gica \nN\u00facleo de Sensibiliza\u00e7\u00e3o \n \n\nA atividade iniciou com a apresenta\u00e7\u00e3o do contexto do processo de \n\nforma\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o da Oficina de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental pela equipe t\u00e9cnica \n\nministrante composta por professores e alunos do curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nEngenharia Ambiental da Universidade Federal de Santa Catarina. Os \n\nparticipantes integrados numa roda foram convidados a se apresentar, \n\ndestacando a institui\u00e7\u00e3o a qual representavam e ao final da apresenta\u00e7\u00e3o, cada \n\npessoa doava uma palavra para o encontro.  \n\n \n \n\nApresenta \u00e7\u00e3 o dos Pa rtic ipa ntes \n \n\nFigura 17: C\u00edrculo com os Participantes da Oficina \n\n \nPalavras de Abertura dos Participantes: \n\n \n\nLiberdade*, Consci\u00eancia**, Trabalho, For\u00e7a, Sa\u00fade*, Companheirismo, Paz, F\u00e9, \u00c1gua, \n\nSensibilidade, Amor*, Educa\u00e7\u00e3o, Felicidade, Uni\u00e3o, Sucesso, Sagrado, Irmandade, Muito \n\nObrigado, Vamos com Tudo, Respeito, Esperan\u00e7a, Vida, Sentir, Suinocultura, Projeto de \n\nVida, Fam\u00edlia, Amizade, Sinceridade, A\u00e7\u00e3o*, Intelig\u00eancia, Sabedoria, Alegria, Toler\u00e2ncia. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n124\n\nNo N\u00facleo de Sensibiliza\u00e7\u00e3o foram trabalhadas as abordagens cognitivas \n\nCooperativa, Est\u00e9tica e Cognitiva do Modelo PEDS. O N\u00facleo de Sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\ntem o objetivo pedag\u00f3gico de proporcionar a abertura dos esp\u00edritos para o \n\ntrabalho coletivo, bem como proporcionar aos participantes um aprendizado a \n\npartir das emo\u00e7\u00f5es e do autoconhecimento. \n\n \n\nA Abordagem Cooperativa possui tr\u00eas din\u00e2micas: pertin\u00eancia, solidariedade \n\ne afinidade. Cada din\u00e2mica possui uma finalidade pr\u00f3pria. A din\u00e2mica da \n\npertin\u00eancia tem o prop\u00f3sito de identificar o fen\u00f4meno f\u00edsico da exist\u00eancia da parte \n\nde si no outro e associar um emocionar ao fen\u00f4meno da exist\u00eancia. Escolhe-se \n\num elemento dispon\u00edvel da natureza, e cria-se uma hist\u00f3ria onde destaca-se o \n\npassado, presente e futuro do elemento escolhido. Formaram-se duplas para \n\ndialogar, visto que existiam rela\u00e7\u00f5es entre a hist\u00f3ria criada para os elementos e a \n\nhist\u00f3ria de vida das pessoas.  \n \n\nDin\u00e2 m ic a  d a  Pe rtin\u00ea nc ia   \n\nFigura 18: Di\u00e1logo da Dupla na Din\u00e2mica da Pertin\u00eancia \n\n                                                     Significado Essencial da Din\u00e2mica da Pertin\u00eancia \nProporcionar o reconhecimento da pertin\u00eancia existente entre o humano com a \n\nnatureza e desta com o cosmos, nos cont\u00ednuos ciclos de vida e de morte. \n\n \n\nA valoriza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica da din\u00e2mica proporcionou aos participantes o \n\nreconhecimento de que todas as coisas do universo s\u00e3o formadas pelo mesmo \n\nelemento, ou seja, o \u00e1tomo. E que este se organiza de maneiras diversas, \n\noriginando todos os elementos, seres e coisas existentes. Somos feitos dos \n\nmesmos elementos das estrelas! \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n125\n\nDin\u00e2mica da Solidariedade \n\nNa din\u00e2mica da solidariedade, os participantes conduziram seu \n\ncompanheiro, de olhos vendados, possibilitando que ele tentasse reconhecer \n\nobjetos sem a vis\u00e3o. Ap\u00f3s o revezamento da dupla, o participante escrever sua \n\npercep\u00e7\u00e3o com a viv\u00eancia. O objetivo pedag\u00f3gico dessa din\u00e2mica \u00e9 associar um \n\nemocionar ao fen\u00f4meno da solidariedade, pois a humaniza\u00e7\u00e3o requer \n\nrelacionamento, di\u00e1logo e linguagem. \n\n \n\nPalavras-Chave de Conduzidos: \nSensa\u00e7\u00e3o de Poder**, Carinho, Aten\u00e7\u00e3o, Cuidado, Prote\u00e7\u00e3o, Responsabilidade***, \nAjuda*, Seguran\u00e7a em Conduzir. \nPalavras-Chave de Sendo Conduzido: \nSeguran\u00e7a, Carinho, Inseguran\u00e7a**, Preocupa\u00e7\u00e3o, Companheirismo, Impot\u00eancia, \nDepend\u00eancia. \n\n                            Significado Essencial da Din\u00e2mica da Solidariedade \nSolidariedade \u00e9 a responsabilidade da parte sua que existe no outro. \n\n \n\nA Abordagem Est\u00e9tica possui um conjunto de tr\u00eas din\u00e2micas: ess\u00eancia, \n\ncriatividade e est\u00e9tica. O objetivo pedag\u00f3gico desse conjunto de din\u00e2micas \u00e9 \n\nproporcionar um olhar sobre a realidade, capaz de registrar a ess\u00eancia das coisas \n\ne dos seres.  \n\nDin\u00e2mica da Ess\u00eancia \n\nNesta din\u00e2mica cada pessoa criou um primeiro desenho, observando um \n\nvaso de planta. Ap\u00f3s a observa\u00e7\u00e3o, e sem tirar os olhos do vazo e a ponta do \n\nl\u00e1pis do papel, o participante fez um segundo desenho. Na seq\u00fc\u00eancia, ambos \n\ndesenhos foram colocados lado a lado, e apreciados como em uma exposi\u00e7\u00e3o. O \n\nobjetivo pedag\u00f3gico da din\u00e2mica \u00e9 favorecer ao participante, a partir da \n\ncompara\u00e7\u00e3o do resultado dos dois desenhos, que \u00e9 a ess\u00eancia das coisas e das \n\npessoas faz a diferen\u00e7a na realidade.  \n\n                                              Significado Essencial da Din\u00e2mica da Ess\u00eancia \n\n\u201cS\u00f3 o essencial permanece\u201d. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n126\n\nDin\u00e2mica da Criatividade \n\n \n\nCada participante criou, a partir da argila, um objeto n\u00e3o utilit\u00e1rio e ap\u00f3s a \n\ncria\u00e7\u00e3o, foram estimulados a falar sobre a sua experi\u00eancia de com o material \n\nmodel\u00e1vel. O objetivo dessa din\u00e2mica \u00e9 mostrar o poder transformador e criador, \n\n\u00fanico de cada pessoa e associar um emocionar a palavra criatividade.  \n\n \n\n \nFigura 19: Resultado da Din\u00e2mica da Criatividade \n\n \n \n\n                                    Significado Essencial da Din\u00e2mica da Criatividade \nA capacidade que todo vivo possui de desenvolver seu potencial criativo, singular e \n\ntransformador sobre a realidade. \n\n \nDin\u00e2mica da Est\u00e9tica \n\n \n\nNesta din\u00e2mica utilizamos fotografias da realidade da bacia do rio \n\nCachoeirinha, da bacia do rio Coruja e do munic\u00edpio de Bra\u00e7o do Norte. As \n\nfotografias foram distribu\u00eddas em uma mesa e os participantes foram solicitados a \n\nescolher e colocar em um mural, imagens que representassem sua id\u00e9ia de belo e \n\nde feio. Ap\u00f3s a montagem do painel coletivo da din\u00e2mica, os participantes falaram \n\nsobre os crit\u00e9rios de escolha das imagens.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n127\n\nFoi pedido que as pessoas olhassem o painel e refletissem sobre as \n\nimagens da natureza, relacionando-as \u00e0 est\u00e9tica do belo com as imagens da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o. Ao abordar a est\u00e9tica como a extens\u00e3o da \u00e9tica, provocou-se uma \n\nreflex\u00e3o sobre a \u00e9tica que est\u00e1 presente em cada uma dessas est\u00e9ticas e a \u00e9tica \n\ncom a qual estamos construindo o mundo.  \n \n\n \nFigura 20: Mural da Din\u00e2mica do Belo \n\n \n                                                                Significado Essencial da Din\u00e2mica do Belo \n\nA est\u00e9tica produzida por uma sociedade \u00e9 resultado da express\u00e3o de sua \u00e9tica. \n\n \nA abordagem cognitiva abordou a Lei Federal N\u00ba 9.433/97, que institui a Pol\u00edtica \n\nNacional de Recursos H\u00eddricos. Esta lei foi tratada com o objetivo de empoderar a \n\ncomunidade com o conhecimento jur\u00eddico que regula e disciplina o uso da \u00e1gua. Com \n\nbase em uma pedagogia facilitadora da cogni\u00e7\u00e3o, cada participante, escreveu/desenhou \n\nseu conceito de Gerenciamento da \u00c1gua, revelando seu saber pessoal. Formaram-se \n\ngrupos para compartilhar as id\u00e9ias e criar o espa\u00e7o para o di\u00e1logo. Ap\u00f3s a intera\u00e7\u00e3o nos \n\npequenos grupos, os participantes tiveram contato com o texto legal. Cada grupo \n\nconstruiu, com base no entendimento da lei, seu conceito de Gerenciamento da \u00c1gua. Os \n\nconceitos foram colocados em cartazes e a s\u00edntese final composta pelo dom\u00ednio \n\nling\u00fc\u00edstico dos participantes. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n128\n\n \nCONCEITOS DE GERENCIAMENTO DA \u00c1GUA: \n\n \n\nGrupo 1: \nTendo em vista que a \u00e1gua \u00e9 um bem de uso comum do povo, o seu gerenciamento deve \n\nser o conjunto de planos, medidas e a\u00e7\u00f5es que busquem valorizar e preservar esse bem \n\npara as gera\u00e7\u00f5es atual e futura, numa integra\u00e7\u00e3o cooperativa dos diversos setores da \n\nsociedade. P\u00fablico \u2013 Usu\u00e1rio \u2013 Sociedade. \n\nGrupo 2: \nGerenciamento da \u00e1gua: processo de administrar a preserva\u00e7\u00e3o e uso da \u00e1gua, \n\nconsiderando sua qualidade e valor econ\u00f4mico, com garantia do uso sustent\u00e1vel por \n\ntodos e para todos de maneira participativa e soberana. \n\nGrupo 3: \nA \u00e1gua \u00e9 um bem p\u00fablico, um recurso ecol\u00f3gico a que todo tem direita a \u00e1gua e a \n\necologia s\u00e3o relevantes para a sobreviv\u00eancia dos seres vivos. Seu gerenciamento deve \n\ncompreender: Conscientiza\u00e7\u00e3o, Preserva\u00e7\u00e3o, Racionaliza\u00e7\u00e3o, N\u00e3o desperd\u00edcio. \n\nGrupo 4: \nPodemos gerenciar a \u00e1gua usando-a adequadamente e conscientizando o povo dobre a \n\nsua preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de qualidade, gerenciando o m\u00faltiplo uso, para que n\u00e3o \n\nfalte no futuro. \n\nGrupo 5: \nO bom gerenciamento: devemos ter o conhecimento das leis pela popula\u00e7\u00e3o, suprindo as \n\nnecessidades das gera\u00e7\u00f5es futuras em qualidade e quantidade, bem como a \n\nsobreviv\u00eancia dos seres vivos. \n\n \n\nA gest\u00e3o das \u00e1guas segundo a lei N\u00ba 9.433 preconiza a descentraliza\u00e7\u00e3o e \n\na participa\u00e7\u00e3o dos setores p\u00fablico, social e usu\u00e1rios, nos comit\u00eas de bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas. Ela tamb\u00e9m autoriza a forma\u00e7\u00e3o de comit\u00ea de sub-bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas. Conhecer a lei para administrar um bem que \u00e9 p\u00fablico, implica em \n\ndialogar sobre o conceito de sociedade sustent\u00e1vel.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n129\n\n \n\n           S\u00edntese do Conceito Gerenciamento da \u00c1gua Constru\u00eddo por Todos \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 21: Conceito Final de Gerenciamento da \u00c1gua \n \n \n                                                    Significado Essencial do N\u00facleo de Sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\n \nCoopera\u00e7\u00e3o \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 22: Fractal do N\u00facleo de Sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\n \n\nOs objetivos pertinentes ao N\u00facleo de Sensibiliza\u00e7\u00e3o visam proporcionar \n\nao participante a rela\u00e7\u00e3o de pertin\u00eancia entre os todos os seres com as coisas \n\nexistentes no planeta Terra e no universo, al\u00e9m de provocar uma abertura para o \n\ntrabalho coletivo de forma cooperativa e construir junto \u00e0s comunidades de bacia, \n\na partir de uma abordagem cognitiva, o conhecimento das Leis Federais. \n\nSer \n Solidariedade \n\nAfinidade \n\nPertin\u00eancia \n\n \n\nConceito de Gerenciamento da \u00c1gua \n \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n130\n\nN\u00facleo de Capacita\u00e7\u00e3o \n\n \nNo N\u00facleo de Capacita\u00e7\u00e3o as metodologias pedag\u00f3gica, hist\u00f3rica e \n\nestrat\u00e9gica, se inter-relacionam, favorecendo a constru\u00e7\u00e3o de um dom\u00ednio \n\nling\u00fc\u00edstico que permite a comunica\u00e7\u00e3o entre os diversos saberes. Neste n\u00facleo \n\nforam organizadas duas etapas de constru\u00e7\u00e3o de conceitos. A primeira, com os \n\noperativos, ligados a dimens\u00e3o ecol\u00f3gica e a segunda com os espec\u00edficos, ligados \n\na engenharia ambiental.  \n\n \n\nOs conceitos operativos foram: biosfera, ambiente, cidadania ambiental, \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel e sa\u00fade integral, e est\u00e3o relacionados \u00e0s eras \n\nhist\u00f3ricas: Era I - Forma\u00e7\u00e3o dos Ecossistemas, Era II - Forma\u00e7\u00e3o do Ambiente, \n\nEra III - Inicio da Degrada\u00e7\u00e3o, Era IV -Crise Atual e a Era V - Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel. O objetivo da constru\u00e7\u00e3o dos conceitos operativos ligados a eras \n\nhist\u00f3ricas \u00e9 proporcionar ao participante a id\u00e9ia de avan\u00e7o da degrada\u00e7\u00e3o sobre a \n\nlinha do tempo, visando a revers\u00e3o dessa l\u00f3gica. A metodologia utilizada segue a \n\nabordagem cognitiva, onde o participante a partir da sua id\u00e9ia, constr\u00f3i um \n\nconceito coletivo revelando seu saber pessoal. Ao final, temos uma s\u00edntese \n\ncoletiva dos conceitos.  \n\n \n \n\nCONCEITOS OPERATIVOS CONSTRU\u00cdDOS PELOS GRUPOS \n\n \nGrupo 1: Biosfera/Era I Forma\u00e7\u00e3o dos Ecossistemas \n\n\u00c9 um pequeno espa\u00e7o \u00fanico em que estamos inseridos (+ - 20 km de espessura) \n\nque \u00e9 organizado em ecossistemas e que sustentam as formas de vida. \nGrupo 2: Ambiente/Era II Forma\u00e7\u00e3o do Ambiente \n\n\u00c9 o espa\u00e7o em que nos relacionamos com a flora e a fauna.  \n\nEste ambiente pode ser saud\u00e1vel ou degradado.  \n\nA escolha deste ambiente \u00e9 resultado da a\u00e7\u00e3o humana. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n131\n\n \nGrupo 3 Cidadania Ambiental/ Era I Inicio da Degrada\u00e7\u00e3o \n\nS\u00e3o os direitos e deveres do cidad\u00e3o e da sociedade em busca da preserva\u00e7\u00e3o e \n\nda manuten\u00e7\u00e3o do meio ambiente, amparados por leis e  \n\ncom acesso a educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n \nGrupo 4: Desenvolvimento Sustent\u00e1vel/ Era IV Crise Atual \n\n\u00c9 um processo permanente para mediar as rela\u00e7\u00f5es entre sociedade e natureza e \n\ngarantir as riquezas para as gera\u00e7\u00f5es futuras. \n\n\u00a7 Poupar para crescer \n\n\u00a7 Investir para Prevenir \n\n\u00a7 Economizar para a Ter \n\n\u00a7 Nunca Esbanjar \n\n \nGrupo 5: Sa\u00fade Integral/ Era V Rela\u00e7\u00f5es Sustent\u00e1veis \n\n\u00c9 o bem estar f\u00edsico, mental, emocional, espiritual, social e ambiental, para \n\natingirmos uma boa qualidade de vida em nosso viver. \u00c9 de fundamental \n\nimport\u00e2ncia a preserva\u00e7\u00e3o ambiental para a exist\u00eancia da sa\u00fade integral. \n\n \n\n \n\nTra ba lho e m  g rupo   \n\n \n\nPa ine l d os C onc e itos Op e ra tivos  \n \n\nFiguras 23 e 24: Imagens da Capacita\u00e7\u00e3o do Grupo \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n132\n\n \nAo final do primeiro Modulo da Oficina de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, \n\npromovemos uma sa\u00edda de campo para a Serra Geral, no munic\u00edpio de Urubici. \n\nEsta sa\u00edda de campo teve o objetivo de provocar uma releitura da realidade \n\nambiental da bacia, com base na constru\u00e7\u00e3o dos conceitos operativos do PEDS. \n\nNesta sa\u00edda, conduzida pelo Prof. Daniel Silva, e equipe ministrante do curso, foi \n\nrealizada a explica\u00e7\u00e3o sobre a forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica daquela regi\u00e3o e sua rela\u00e7\u00e3o \n\ncom a fauna e a flora, determinando assim, sua singularidade.  \n\n \n\n \nFigura 25: Grupo na Serra do Corvo Branco \n\n \n\nA parada na Serra do Corvo Branco, a 70 km de dist\u00e2ncia da bacia do rio \n\nCachoeirinhas foi marcada com a explica\u00e7\u00e3o sobre o reservat\u00f3rio de \u00e1guas, \n\nAq\u00fc\u00edfero Guarani, e a import\u00e2ncia desse legado para as Am\u00e9ricas e para o \n\nmundo. Esta atividade teve o objetivo de criar um nexo entre a rela\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade das \u00e1guas e o potencial poluente das bacias produtoras de \n\nsuinocultura. S\u00f3 se preserva o que se ama, s\u00f3 se ama o que se conhece105!  \n\n \n\nA sa\u00edda de campo agregou beleza \u00e0 atividade, e buscou mostrar a \n\nnecessidade de olhar para o lugar que habitamos como um \u201clugar sagrado\u201d. A \n\nvisita a Serra Geral valorizou a voca\u00e7\u00e3o florestal e o potencial ecol\u00f3gico que a \n\nregi\u00e3o possui para o Brasil e para o mundo.  \n\n                                                \n105 SILVA, Daniel. Programa da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Viva Floresta Viva, Santa Catarina. 1996. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n133\n\nA segunda etapa da Oficina, realizada nos dias 11 e 12 de julho de 2003, \n\niniciou com a revis\u00e3o do Modulo I, seguido da seq\u00fc\u00eancia de constru\u00e7\u00e3o de \n\nconceitos espec\u00edficos ligados \u00e0 engenharia ambiental, a exemplo de: sistema de \n\nabastecimento de \u00e1gua, sistemas de esgotamento sanit\u00e1rio, sistema de drenagem \n\ne sistema de res\u00edduos s\u00f3lidos. A metodologia utilizada foi \u00e0 abordagem cognitiva e \n\na pedagogia do amor. O objetivo pedag\u00f3gico dessa constru\u00e7\u00e3o \u00e9 ampliar o \n\nconhecimento dos participantes sobre saneamento como um princ\u00edpio \n\nfundamental para a sa\u00fade das comunidades e equil\u00edbrio din\u00e2mico dos \n\necossistemas onde as comunidades se inserem. \n\n \n\nCONCEITOS DE SANEAMENTO \n \n\nGrupo 1: Sistema de Abastecimento de \u00c1gua \n\u00c9 o bem mais importante para a exist\u00eancia da vida, por isso devemos preserv\u00e1-la, \n\nevitando o desperd\u00edcio e sua polui\u00e7\u00e3o. \u00c9 importante lembrar que existe somente \n\naproximadamente 1% de \u00e1gua doce dispon\u00edvel para o homem. Capta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, \n\nmanancial superficial, manancial subterr\u00e2neo. A realidade de capta\u00e7\u00e3o da comunidade da \n\nBacia do Rio Cachoeirinha \u00e9 individual, \u00e9 n\u00e3o tratada por ser \u00e1gua pura. Sua capta\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nfeita por seus pr\u00f3prios recursos. \n\n \n\nGrupo 2: Sistema de Esgotamento Sanit\u00e1rio \n\u00c9 toda \u00e1gua j\u00e1 servida ou desperdi\u00e7ada. Sistema de esgoto: \u00e9 a forma de coleta para \n\ntratamento. \n\n \nGrupo 3: Sistema de Drenagem \n\n\u00c9 o movimento da \u00e1gua pluvial produzido de forma natural ou induzida que ocorre em \n\necossistemas de forma interativa. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n134\n\nGrupo 4: Sistema de Res\u00edduos S\u00f3lidos \nRes\u00edduo s\u00f3lido proveniente de tudo que n\u00e3o \u00e9 mais utilizado pelo homem em suas \n\ndiversas atividades. Consumismo, descart\u00e1veis. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio: repensa, reduzir; reutilizar e reciclar. \n\n \n\nO desenho de uma estrela de cinco pontas, mostra a rela\u00e7\u00e3o da sa\u00fade com \n\nos sistemas de saneamento e a necessidade de aprender com opera durante a \n\nexecu\u00e7\u00e3o de obras de saneamento. Em sistemas sociais, a sa\u00fade vai al\u00e9m da \n\nplena efici\u00eancia dos sistemas de saneamento. Ela \u00e9 a prerrogativa de um ser que \n\ndesenvolve a consci\u00eancia do cuidar de si, da sua biologia, e amplia esta forma de \n\nser e de fazer ao ambiente que lhe cerca. Sanear deveria ser, \u201cimitar\u201d a natureza, \n\nquando num ciclo de 24 horas, consegue reciclar seus sub-produtos, \n\ndeterminando sua ordem, beleza e crescimento.  \n\n \n\n                                        Significado Essencial do Conceito de Saneamento: \n\n \nFigura 26: Significado Essencial do Conceito de Saneamento \n\nSISTEMA DE ABASTECIMENTO \nDE \u00c1GUA \n\nSISTEMA DE DRENAGEM \nSISTEMA DE RES\u00cdDUOS S\u00d3LIDOS \n\nSISTEMA DE ESGOTAMENTO \nSANIT\u00c1RIO \n\nUNIDADE/AMBIENTE \n\nAPRENDER COM OPERAR \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n135\n\n \n \n\nFoi criada uma din\u00e2mica espec\u00edfica para as tecnologias de saneamento \n\npropostas pelo Projeto. O trabalho iniciou com a constru\u00e7\u00e3o do conceito de \n\ntecnologia sustent\u00e1vel. Logo ap\u00f3s, e tendo como base o texto do memorial \n\ndescritivo do Projeto Gest\u00e3o de Res\u00edduos da Suinocultura, foram montados \n\ngrupos, onde os participantes desenharam uma etapa referente ao sistema de \n\ntratamento, a exemplo de lagoa de tratamento/lagoa; reator UASB/rea\u00e7\u00e3o na \n\nc\u00e2mara; digestor; tratamento wetland/\u00e1reas alagadas; filtro de pedra; decantador \n\nde placas paralelas/decantador.  \n\n \n\nOs desenhos expostos em painel formaram um mosaico de tecnologias. \n\nCada grupo apresentou seu conceito de tecnologia sustent\u00e1vel e descreveu sua \n\netapa do sistema de tratamento, explicando a fun\u00e7\u00e3o e a import\u00e2ncia deste, para \n\no saneamento. O mediador provocou uma reflex\u00e3o sobre a interdepend\u00eancia \n\nentre as etapas de tratamento e o custo/benef\u00edcio da obra, considerando a \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia e a viabilidade econ\u00f4mica da implanta\u00e7\u00e3o para pequenos e \n\nm\u00e9dios suinocultores.  \n \n\nRe p re se n ta n t e  d a  C o m u n id a d e       \n\n \n\nM osa ic o d a  Te c nolog ia   \n \n\n \n\n \n\n                       Significado Essencial da Din\u00e2mica da Tecnologia Sustent\u00e1vel \n\u201cA Tecnologia \u00e9 Sustent\u00e1vel quando o Sistema Produtivo ao qual ela se acopla, \n\ntamb\u00e9m \u00e9 Sustent\u00e1vel\u201d. \n\nFigura. 27: Din\u00e2mica da \nTecnologia Sustent\u00e1vel \n\nFigura. 28: Mosaico da \nTecnologia \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n136\n\nDin\u00e2mica da A\u00e7\u00e3o Convergente \n\n \n\nA din\u00e2mica da a\u00e7\u00e3o convergente foi inspirada pela Teoria de Jonh Nash, \n\nganhador do pr\u00eamio de economia em 1994. Ele demonstrou que: a l\u00f3gica que \n\ngoverna o que \u00e9 melhor para cada um, \u00e9 diferente da l\u00f3gica que governa o que \u00e9 \n\nmelhor para todos. Formaram-se quatro grupos e a cada um, foi distribu\u00eddo \n\nenvelopes para serem constru\u00eddos cinco quadrados. Ao mesmo tempo que \n\nsobravam pe\u00e7as o grupo foi incentivado a construir junto, o centro, com as pe\u00e7as \n\nque estavam sobrando no quebra-cabe\u00e7a.  \n\n \n\nO objetivo pedag\u00f3gico da din\u00e2mica da a\u00e7\u00e3o convergente \u00e9 construir a \n\ncompreens\u00e3o de que o melhor para a bacia depende da converg\u00eancia das \n\nestrat\u00e9gias de sustentabilidade de todos. O centro converge para a frase de \n\nefeito: \u201cToda parte da terra \u00e9 sagrada para o meu povo, somos parte da terra e ela \n\n\u00e9 parte de n\u00f3s\u201d. Nesse momento instalava-se um clima de reflex\u00e3o sobre o \n\nsignificado daquela capacita\u00e7\u00e3o para a comunidade. Para preencher o centro \n\nforam preciso algumas refer\u00eancia, como a Lei Federal N\u00ba 9.433 e o conceito de \n\ngerenciamento da \u00e1gua, constru\u00eddo pelos participantes. S\u00e3o as refer\u00eancias que \n\najudam a montar o \u201ccaminho da beleza\u201d.  \n\n \n\nPrim e ira  Eta pa  da  Din\u00e2 mica  da  A\u00e7 \u00e3 o Conve rge nte  \n \n\nFigura 29 Montagem do Mapa da Din\u00e2mica da A\u00e7\u00e3o Convergente \n                              Significado Essencial da Din\u00e2mica da A\u00e7\u00e3o Convergente \nA l\u00f3gica que governa o que \u00e9 melhor para cada um, \u00e9 diferente da l\u00f3gica que governa o \n\nque \u00e9 melhor para todos. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n137\n\nN\u00facleo Estrat\u00e9gico  \n \n\nO N\u00facleo Estrat\u00e9gico possui um conjunto de atividades que permite ao \n\nparticipante se inserir na onda civilizat\u00f3ria do desenvolvimento sustent\u00e1vel. O \n\nmanual pedag\u00f3gico elaborado para a capacita\u00e7\u00e3o continha hist\u00f3rico e o mandato \n\ndo Planejamento e Gerenciamento dos Recursos H\u00eddricos em n\u00edvel internacional, \n\nnacional e local, reunindo um conjunto de eventos, acordos e leis relacionados ao \n\ntema.  \n\nNeste N\u00facleo tamb\u00e9m acontece a constru\u00e7\u00e3o da Miss\u00e3o do participante. \n\nDe acordo com a metodologia abaixo, os grupos criam sua identidade, \n\ndescrevendo seus valores pessoais e civilizat\u00f3rios, como os quais pretendem \n\nrealizar Gerenciamento da \u00c1gua na bacia. A Miss\u00e3o \u00e9 o farol que ilumina os \n\npassos de cada participante na busca da concretiza\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias do grupo.  \n\n \n\nNo momento da constru\u00e7\u00e3o da miss\u00e3o, os grupos realizaram um trabalho \n\ncognitivo intenso, dialogaram sobre os valores pessoais e civilizat\u00f3rios e tamb\u00e9m \n\nrefletiram sobre a id\u00e9ia de uma miss\u00e3o em suas vidas. A miss\u00e3o nos pequenos \n\ngrupos refletia exatamente a rela\u00e7\u00e3o dos valores pessoais e civilizat\u00f3rios com o \n\nconceito de Gerenciamento da \u00c1gua, constru\u00eddo por eles. Na apresenta\u00e7\u00e3o da \n\nmiss\u00e3o, ocorreu um salto que indicou a for\u00e7a e o n\u00edvel de compreens\u00e3o da \n\ncomunidade sobre sua realidade. As estrat\u00e9gias para desenvolver o conceito de \n\nGerenciamento da \u00c1gua j\u00e1 estavam inseridas nos textos dos pequenos grupos. \n\nAbaixo a s\u00edntese da Miss\u00e3o do participante: \n \n\nM iss\u00e3 o  d o  G rup o   \n\nFigura 30: Miss\u00e3o do Participante \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n138\n\n4.4 \u2013 As Estrat\u00e9gias da Capacita\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO documento Carta de Declara\u00e7\u00e3o de Inten\u00e7\u00f5es da Comunidade do Rio \n\nCachoeirinhas, (em anexo). \u00e9 um instrumento de empoderamento da comunidade, \n\nresultante do processo de forma\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o. Seu objetivo \u00e9 fortalecer as \n\nlideran\u00e7as da bacia para a gest\u00e3o social do ambiente que ocupam. As tr\u00eas \n\nestrat\u00e9gias destacadas nse documento representam o produto das atividades do \n\nComponente de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e favorece o reconhecimento da \n\ncomunidade no Comit\u00ea de bacia rio Tubar\u00e3o.  \n\n \nEstrat\u00e9gia 1: Viabilizar Recursos a Fundo Perdido para a Bacia do Rio \nCachoeirinhas. \n\n \n\nA\u00e7\u00e3o: Realizar o Diagn\u00f3stico da Situa\u00e7\u00e3o da Bacia. \n\nOnde: Em todas as propriedades rurais da Bacia. \n\nQuando: Setembro, 2003. \n\nParceiros: Prefeitura Municipal de Bra\u00e7o do Norte, Epagri, ACCS, Comunidade, \n\nUniversidade, Associa\u00e7\u00f5es. \n\nRespons\u00e1veis: Vilibaldo Michels e Luiz Heidmann \n\n \n\nEstrat\u00e9gia 2: Promover o Uso e a Dissemina\u00e7\u00e3o de Tecnologias Sustent\u00e1veis \npara a Suinocultura \n \n\nA\u00e7\u00e3o: Capacitar as Fam\u00edlias de Produtores Rurais em Tecnologias Sustent\u00e1veis. \n\nOnde: Nas comunidades das Sub-bacias do Rio Bra\u00e7o do Norte. \n\nQuando: Abril, Maio, Setembro, Outubro 2003/04. \n\nParceiros: Universidade, Prefeitura Bra\u00e7o do Norte e Gr\u00e3o Par\u00e1, Empresas \n\nPrivadas e P\u00fablicas. \n\nRespons\u00e1veis: Marcos S. Meurer e Da\u00edse Werncke \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n139\n\nEstrat\u00e9gia 3: Implementar um Programa de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Continuada \n\n \n\nA\u00e7\u00e3o 1: Criar e Implementar um Centro de Refer\u00eancia em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nOnde: Escola Isolada da Bacia do Rio Cachoeirinhas \n\nQuando: Julho de 2003 a Outubro de 2003. \n\nParceiros: Prefeitura de Bra\u00e7o do Norte e Gr\u00e3o Par\u00e1, Caep R.C, UFSC, Gerei \n\n(20a), \n\nA.C.C.S, Epagri, Cidasc, GEASC, Cincres, Imprensa, Col\u00e9gio Espa\u00e7o, Instituto \n\nAutopoi\u00e9sis \n\nRespons\u00e1veis: Marilda Wernke, Jaime Paladini, Eliege Heidmann, C\u00e9lia Michels \n\nMeurer. \n\n \n\nA\u00e7\u00e3o 2: Sensibilizar o Poder P\u00fablico e os Agentes Decis\u00f3rios \n \n\nOnde: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, Secretaria Estadual. \n\nQuando: Durante todos o Processo. \n\nParceiros: Pol\u00edticos e Demais. \n\nRespons\u00e1veis: Filgueiras, Bernardo, Vilibaldo Michels, Luiz Heidmann. \n\n \n\n \n\nA\u00e7\u00e3o 3: Programa de Recupera\u00e7\u00e3o da Mata ciliar e Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental \nda Bacia do Rio Cachoeirinhas. \n \n\nOnde: Rio Cachoeirinhas \n\nQuando: Agosto 2003 a Julho de 2004 \n\nParceiros: Prefeitura de Gr\u00e3o Par\u00e1 e Br. Norte, Acivale, Caep Rio Cachoeirinhas, \n\nEpagri, Geasc, Cincres, Gerei (20a), Indus \n\ntrias Moldureiras, Sind. Suinocultores ACCS, UFSC. \n\nRespons\u00e1veis: H\u00e9lio Henrique, Nanderson Michels \n\nApoio: Marilda Wernicke, Eliege Heidmann, C\u00e9lia Meurer, Z\u00e9lia, Jaime Paladini, \n\nHeloise Schatzman. \n\n \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n140\n\n3.4 \u2013 O Gerenciamento \n\n \n\nNeste item do trabalho, abordaremos os desdobramentos da Oficina de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental com a realiza\u00e7\u00e3o dos encontros de Gerenciamento do \n\nModelo PEDS. Segundo Silva, autor do modelo,  \n \n\n\u201cO gerenciamento compreende o \n\nacompanhamento e o controle de um conjunto de atividades \n\nque constituem parte de um todo. O adjetivo autopoi\u00e9tico \n\nsignifica que este gerenciamento vai buscar mecanismos para \n\na autonomia do pr\u00f3prio processo106\u201d.  \n\n \n\nO Gerenciamento visa implementar as estrat\u00e9gias pedag\u00f3gica, autonomista \n\ne informacional, como vimos no Cap\u00edtulo 3. \u00c9 necess\u00e1ria a capacita\u00e7\u00e3o pr\u00e9via da \n\nequipe executora do projeto, para que a vis\u00e3o especialista tamb\u00e9m consiga \n\ndialogar e aprender com o outro, n\u00e3o sendo a pr\u00f3pria especializa\u00e7\u00e3o uma barreira \n\npara o trabalho. A partir do conceito de Gerenciamento, Silva ainda acrescenta \n\nque, \n\n \n\u201cN\u00e3o se gerencia pessoas, mas sim sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se gerencia conhecimento, pois este est\u00e1 \n\ndentro do sagrado da pessoa, mas sim informa\u00e7\u00f5es, que \u00e9 o \n\nconhecimento exteriorizado, e por fim, que n\u00e3o se gerencia o \n\nque emerge num processo, mas sim as estruturas que \n\ncontrolamos\u201d107. \n\n \n\nEm uma reuni\u00e3o realizada com a comunidade, um m\u00eas ap\u00f3s a conclus\u00e3o \n\nda Oficina, a comunidade decidiu dar continuidade ao processo educacional na \n\nbacia e elencou quatro temas mais relevantes para serem abordados junto \u00e0s \n\nlideran\u00e7as municipais (em anexo).  \n\n                                                \n106 SILVA, Daniel Jos\u00e9. O Tao da Estrat\u00e9gia: uma perspectiva dial\u00f3gica para o planejamento \nestrat\u00e9gico da sustentabilidade.  Florian\u00f3polis, 2000. p.31. \n107 IBDEN, 2000. P.32. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n141\n\n \n\nO depoimento da Sra Maria Meurer, uma suinocultora da bacia, participante \n\nda Oficina revelou o interesse em dar continuidade ao processo de aprender com \n\no operar desenvolvido com a comunidade. Para ela:  \n\n \n\nAo final desse curso, tudo que eu mais queria era continuar estudando! \n\n \nFigura. 31 - Maria Meurer, suinocultura da bacia do rio Cachoeirinhas \n\n \n\nEm cada encontro, um especialista sobre o tema acompanhava a equipe \n\nexecutora do projeto, graduandos, mestrandos e doutorandos da Universidade \n\nFederal de Santa Catarina. Para cada tema abordado foi elaborado um material \n\npedag\u00f3gico espec\u00edfico com a finalidade de servir como subs\u00eddios para pesquisa e \n\numa mem\u00f3ria do encontro para a comunidade.  \n\n \n\nCom o objetivo de difus\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, tais como data, hor\u00e1rio, tema e \n\nlocal dos encontros, bem como, estimular a participa\u00e7\u00e3o das pessoas, foi \n\nrealizado um esfor\u00e7o de divulga\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de entrevistas na r\u00e1dio local, com \n\ngrava\u00e7\u00e3o de vinhetas informativas do encontro, distribui\u00e7\u00e3o de cartazes em \n\npontos chave, visita \u00e0  institui\u00e7\u00f5es e escolas do munic\u00edpio.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n142\n\nNo I Encontro de Gerenciamento, estavam presentes, suinocultores da \n\ncomunidade, jovens, t\u00e9cnicos, extensionistas e professores da rede municipal de \n\nensino com o objetivo de construir de forma participativa conhecimentos acerca do \n\ntema Qualidade da \u00c1gua. Foi elaborado um power point sobre o tema, abordando \n\no Decreto N\u00ba 14.250, de 5 de junho de 1981, que regulamenta dispositivos da Lei \n\nN\u00ba 5. 793/1980, em seu art. 5\u00ba, classificando as \u00e1guas interiores situadas no \n\nterrit\u00f3rio catarinense, segundo seus usos preponderantes. Realizamos um \n\nexperimento ilustrativo como a an\u00e1lise de \u00e1gua da bacia e logo ap\u00f3s, uma rodada \n\ninterativa entre pesquisadores e comunidade a respeito do tema abordado.  \n\n \n\nO II Encontro de Gerenciamento, tivemos o tema Termo de Ajuste de \n\nConduta para a Suinocultura \u2013 TAC. Para falar sobre o tema, contamos com o \n\nespecialista sobre suinocultura, o engenheiro agr\u00f4nomo, doutorando do PPGEA \u2013 \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental da UFSC, e pesquisador \n\nda EMBRAPA, o Sr. Cl\u00e1udio Miranda. O TAC, como instrumento de a\u00e7\u00e3o do \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico foi tratado pedagogicamente com a comunidade atendendo a \n\nfinalidade de mostrar que existe um movimento global para o local no sentido de \n\nadequar as atividades realizadas no espa\u00e7o de uma bacia hidrogr\u00e1fica, para o \n\ncumprimento das normas legais.  \n\n \n\nEste encontro promoveu o di\u00e1logo e um olhar sobre o contexto das \n\nm\u00faltiplas realidades da suinocultura no estado de Santa Catarina, como tamb\u00e9m \n\nsuas implica\u00e7\u00f5es para sua continuidade. O TAC visa tra\u00e7ar novos caminhos entre \n\na produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos e a preserva\u00e7\u00e3o ambiental, mas \u00e9 tamb\u00e9m um processo \n\nque  requer a capacita\u00e7\u00e3o e a qualifica\u00e7\u00e3o das pessoas de modo a promover uma \n\nreflex\u00e3o acerca da id\u00e9ia de limite da suinocultura. O TAC aplicado com pedagogia \n\nproporciona ser um instrumento mediador de conflitos, favorecendo a \n\ncompreens\u00e3o das comunidades suinocultoras e diminuindo o impasse entre \n\nprodutores, agroind\u00fastrias, \u00f3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o e governo. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n143\n\nO III Encontro de Gerenciamento, com o tema: O Papel da Educa\u00e7\u00e3o na \n\nAgricultura Familiar reuniu a comunidade da bacia e lideran\u00e7as municipais. \n\nContamos com a presen\u00e7a da doutoranda Roseane Palavizini, tamb\u00e9m aluna do \n\nPPGEA - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental da UFSC, para \n\ndialogar sobre o tema. Na cartilha elaborada para o encontro, buscou-se \n\napresentar o perfil da agricultura familiar no Brasil e em Santa Catarina, atrav\u00e9s \n\nde dados sobre a produ\u00e7\u00e3o de alimentos, valorizar a participa\u00e7\u00e3o ativa da mulher \n\nno neg\u00f3cio da fam\u00edlia, como tamb\u00e9m, trabalhar a sa\u00fade do ambiente como uma \n\nemerg\u00eancia entre a sa\u00fade pessoal e social.  \n\n \n\nDesse modo, constru\u00edmos conjuntamente com os participantes, duas id\u00e9ias \n\ncentrais: A primeira \u00e9 relativa a interela\u00e7\u00e3o entre a necessidade da forma\u00e7\u00e3o de \n\num ser mais humanizado para constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade sustent\u00e1vel e a sua \n\ncapacita\u00e7\u00e3o com a conquista de habilidades, para um fazer mais aut\u00f4nomo e \n\necoefici\u00eante frente \u00e0 realidade. A segunda id\u00e9ia \u00e9 que a sa\u00fade emerge de um \n\nprocesso permanente do cuidar de si e da rela\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria e cooperativa com o \n\nambiente onde a pessoa se insere.  \n\n \n\nA sa\u00fade pessoal, social e ambiental s\u00e3o indicadores e ao mesmo tempo \n\nresultado do conjunto de fen\u00f4menos dado pelo estilo de viver de uma comunidade \n\nfrente \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do ambiente. O Sr. Jaime Paladini, presidente da ONG \n\n\u00c1guas Nascentes, uma das organiza\u00e7\u00f5es participantes dos encontros, em seu \n\ncoment\u00e1rio emocionado, registrou \u201c\u00e9 na fam\u00edlia que come\u00e7a a forma\u00e7\u00e3o do ser e com \ncarinho, as pessoas ganham outra perspectiva quanto a sua qualidade de vida\u201d. \n\n \n\nNo \u00faltimo encontro de Gerenciamento com o tema: Tecnologias \n\nSustent\u00e1veis para Suinocultura, tivemos a presen\u00e7a de autoridades locais, \n\nprofessores, lideran\u00e7as sociais, estudantes, fam\u00edlias da comunidade da bacia e a \n\nequipe t\u00e9cnica do projeto. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n144\n\nO encontro foi dividido em dois momentos. No primeiro, foi realizada uma \n\nreuni\u00e3o onde o coordenador geral do projeto, o Professor Paulo Belli Filho, deu o \n\ncontexto das pesquisas tecnol\u00f3gicas para tratamento dos res\u00edduos da \n\nsuinocultura realizadas no Brasil e no mundo e apresentou para os participantes, \n\no projeto que est\u00e1 sendo implementado nas bacias do rio Corujas/Bonito e \n\nCachoeirinhas, ambos no Munic\u00edpio de Bra\u00e7o do Norte. O segundo momento, \n\ncontou com a visita em loco das propriedades das fam\u00edlias Michels e Wigers, \n\nrespectivamente, na bacia do rio Cachoeirinhas, e na bacia do rio Corujas/Bonito.  \n\n  \n\n \nNesse encontro, os participantes conheciam as instala\u00e7\u00f5es do projeto \n\nunindo o conhecimento constru\u00eddo nas din\u00e2micas da Oficina com as cenas da \n\nrealidade. A professora da Escola Municipal Don Joaquim de Bra\u00e7o do Norte, \n\nMarilda Wernicke, relatou o quanto especial foi participar de todos os n\u00facleos \n\nmetodol\u00f3gicos desenrolados com a comunidade. \u201cCom o acompanhamento deste \nprojeto pude compreender que o desenvolvimento de Bra\u00e7o do Norte est\u00e1 marcado pela \n\nsuinocultura; aqui com voc\u00eas aprendi que j\u00e1 polu\u00eda a mais de 30 anos com o trabalho do \n\npolvilho em fam\u00edlia\u201d. Em uma grande roda os participantes em clima de amizade \n\napresentaram suas avalia\u00e7\u00f5es sobre o processo pedag\u00f3gico desenvolvido e a \n\noportunidade de aprender junto \u00e0 equipe ministrante e outras institui\u00e7\u00f5es \n\npresentes. Segundo os participantes, algo est\u00e1 mudando no cen\u00e1rio social, e que \n\na participa\u00e7\u00e3o popular qualificada \u00e9 um elemento chave para a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\npostura cidad\u00e3.  \n\nFigura 32: Instala\u00e7\u00f5es da Propriedade \n\nMichels - Bacia do rio Cachoeirinhas \nFigura 33 Instala\u00e7\u00f5es da Propriedade \nWigers \u2013 Bacia do rio Corujas \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n145\n\n \n4.4 - S\u00edntese dos Resultados \n\n \n\nO grande objetivo do Componente de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Tecnol\u00f3gica \n\nfoi \u00e0 forma\u00e7\u00e3o e a capacita\u00e7\u00e3o do ser, para um fazer mais humano e solid\u00e1rio \n\nentre as pessoas e destas com a natureza. Durante o processo desenrolado no \n\nmunic\u00edpio de Bra\u00e7o do Norte, contamos com a confian\u00e7a e abertura da \n\ncomunidade e o esp\u00edrito cooperativo das diversas pessoas com as quais \n\ntrabalhamos. Os materiais pedag\u00f3gicos constru\u00eddos pela equipe de educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental, bem como, o site  \"http://www.suinoseambiente.ufsc.br\", visaram \n\ndisponibilizar informa\u00e7\u00f5es e construir uma ponte permanente entre pesquisa e \n\ncomunidade.  \n\n \n\nAcreditamos que este trabalho poder\u00e1 servir para o empoderamento da \n\ncomunidade no que tange ao planejamento ambiental da suinocultura. Durante os \n\nencontros que se desdobraram, tivemos a oportunidade de aprender, ouvir, \n\ncompreender e refletir a respeito da legitimidade das duas extremidades do \n\nbast\u00e3o.  \n\n \n\nDe um lado esta a busca pela sustentabilidade das bacias hidrogr\u00e1fica para \n\na preserva\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas que nela recaem. Na outra extremidade do \n\nbast\u00e3o, est\u00e3o as fam\u00edlias que desenvolvem a suinocultura industrial e a \n\nnecessidade de salvaguardar sua pr\u00f3pria sustentabilidade, mesmo que isto \n\ndetermine um passivo ambiental capaz de causar a perda da qualidade de vida do \n\nlugar que integram.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.suinoseambiente.ufsc.br\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n146\n\n5.O - CONCLUS\u00c3O \n \n\nApresentaremos a conclus\u00e3o por meio de tr\u00eas momentos: a pesquisa, \n\nconsiderando os avan\u00e7os e limita\u00e7\u00f5es, a cr\u00edtica, considerando a \u00e9tica e a est\u00e9tica \n\ndo sistema de produ\u00e7\u00e3o da suinocultura, a responsabilidade da sociedade de \n\nconsumo e a episteme da engenharia ambiental e as recomenda\u00e7\u00f5es para futuros \n\ntrabalhos.  \n\n \n\n5.1 \u2013 A Pesquisa  \n\nNeste item apontaremos os avan\u00e7os e as limita\u00e7\u00f5es da pesquisa, bem \n\ncomo o processo educacional desenvolvido junto a comunidade, buscando \n\napresentar a rela\u00e7\u00e3o existente entre tecnologia, obras de saneamento e o \n\naprender com o operar na forma\u00e7\u00e3o das pessoas, auxiliando a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nsociedade sustent\u00e1vel.  \n\nA metodologia de analise do emp\u00edrico da pesquisa, fundamentada pelas \n\nrela\u00e7\u00f5es complexas das dimens\u00f5es do ambiente foi al\u00e9m da caracteriza\u00e7\u00e3o do \n\nemp\u00edrico em suas diversas especificidades. Ela pr\u00f3pria significou um resultado do \n\ntrabalho, pois os passos metodol\u00f3gicos utilizados na analise das dimens\u00f5es, \n\nfizeram emergir diferentes n\u00edveis de realidade da atividade da suinocultura. A \n\nleitura complexa do ambiente \u00e9 capaz de revelar as rela\u00e7\u00f5es, a l\u00f3gica, o \n\ncomportamento, e o fractal das unidades no ambiente, como tamb\u00e9m ressaltar as \n\nimplica\u00e7\u00f5es do olhar complexo para a realidade. Outro aspecto \u00e9 que a intera\u00e7\u00e3o \n\nda pesquisa com os setores da sociedade permitiram a consecu\u00e7\u00e3o de um \n\nprocesso que uniu pedagogia com tecnologia. Os fen\u00f4menos pertencentes \u00e0 \n\nontologia daquela comunidade foram trabalhados com abertura e di\u00e1logo entre \n\nsaberes na busca da constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos e formula\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias \n\nde sustentabilidade para bacia, considerando as atuais e futuras gera\u00e7\u00f5es. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n147\n\nO que fica ao final de um processo educacional intensivo realizado dentro \n\nde uma comunidade? Sabe-se que a informa\u00e7\u00e3o, se transforma em conhecimento \n\nquando \u00e9 encarnada na biologia do humano. Por outro lado, sabemos que o \n\ntempo social \u00e9 diferente do tempo acad\u00eamico. A for\u00e7a sociol\u00f3gica age sobre o ser, \n\ndesde seu nascimento at\u00e9 o fim da sua vida108. O empoderamento pelo \n\nconhecimento, ou seja, a informa\u00e7\u00e3o encarnada, n\u00e3o \u00e9 instant\u00e2nea, sendo preciso \n\ntempo para a assimila\u00e7\u00e3o das perturba\u00e7\u00f5es a fim de que o conhecimento \n\nconstru\u00eddo fa\u00e7a nexo, ou seja, tenha sentido na realidade.  \n\n \n\nPercebemos que ficaram id\u00e9ias e emo\u00e7\u00f5es, lembran\u00e7as e a preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom a conserva\u00e7\u00e3o da natureza. A partir do depoimento da Dna Maria como por \n\nexemplo: \u201cdepois dessa Oficina tudo que eu mais queria era continuar estudando\u201d, \n\nconstatamos que aquelas pessoas jamais ser\u00e3o as mesmas. Mas a vida continua \n\ne segue seu ritmo habitual. H\u00e1 brilho nos olhos dos moradores da bacia e uma \n\nmaior consci\u00eancia no uso das riquezas naturais, mesmo que isso ainda n\u00e3o seja \n\nsuficiente para questionar o confinamento intensivo dos animais e refletir sobre a \n\nop\u00e7\u00e3o pelo sistema agroecol\u00f3gico. \u201cA sustentabilidade s\u00f3 \u00e9 percebida a partir da id\u00e9ia \nde sustentabilidade109\u201d.  \n\n \nA constru\u00e7\u00e3o coletiva do documento Carta de Declara\u00e7\u00e3o de Inten\u00e7\u00f5es da \n\nComunidade da Bacia do Rio Cachoeirinhas foi um primeiro passo na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o ambiental da bacia, al\u00e9m de ser uma \n\nrefer\u00eancia para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es, pois re\u00fane os valores e ideais \n\ndesta comunidade com o ambiente que lhe cerca.  \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e com base nos resultados obtidos em \n\nprogramas e projetos ao longo da nossa experi\u00eancia, podemos tamb\u00e9m \n\nconsiderar que a integra\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ambiental com projetos tecnol\u00f3gicos \n\naumentam a efetividade dos resultados esperados.  \n\n                                                \n108 LUPASCO. St\u00e9phane. O Homem e as suas Tr\u00eas \u00c9ticas. Instituto Piaget. Lisboa, 1986. p. 124 \n109 SILVA, Daniel. Notas de Aulas, 2002. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n148\n\nContudo, isso requer a capacita\u00e7\u00e3o previa dos envolvidos antes da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o das obras, ests ue por sua vez, devem ser constru\u00eddas a partir da \n\nintera\u00e7\u00e3o entre pesquisadores e comunidade. Essa estrutura conceptiva e \n\nmetodol\u00f3gica proporciona a constru\u00e7\u00e3o de projetos de saneamento e recupera\u00e7\u00e3o \n\nambiental que possam vir de dentro para fora, e fazer a diferen\u00e7a na realidade \n\ndas comunidades e na sa\u00fade dos ecossistemas das bacias.  \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o de planejamentos interativos entre equipes proporciona a \n\ntransposi\u00e7\u00e3o de fronteiras decorrentes dos distanciamentos e especializa\u00e7\u00f5es \n\nacad\u00eamicas, buscando construir, ao caminhar, as rela\u00e7\u00f5es de alta capilaridade \n\njunto \u00e0 comunidade, transcendendo as disciplinas e organiza\u00e7\u00f5es, indo ao \n\nencontro da forma\u00e7\u00e3o de um conhecimento integrado e contextualizado. \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 um processo formador e qualificador da participa\u00e7\u00e3o das \n\npessoas e n\u00e3o um fragmento de um projeto. Ela \u00e9 o ve\u00edculo por onde todos os \n\nespecialistas das diversas \u00e1reas presentes no projeto devem se comunicar e \n\nencontram seu lugar no mundo, ramificando saberes e construindo \n\ntransversalmente a sustentabilidade. \n\n \n\n5.2 A Cr\u00edtica \n \n\nEntendendo o momento civilizat\u00f3rio em que passamos e a miss\u00e3o de uma \n\nengenharia com nome de ambiental, onde o objetivo maior \u00e9 melhorar a qualidade \n\nde vida das pessoas, deve-se procurar inserir a ecologia na concep\u00e7\u00e3o estrutural \n\ndo curso, com a finalidade de tratar o problema considerando a totalidade. \n\nEnquanto a enfase for tratamento de efluentes, estaremos somente reduzindo \n\nres\u00edduos poluentes lan\u00e7ados. Engenharia ligada \u00e0 ecologia aumenta o poder de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o que todo vivo tem diante da realidade. Quando se realizam obras \n\nde saneamento ambiental e tamb\u00e9m se capacitam pessoas, a expectativa do \n\nprocesso \u00e9 um aumento da vida \u00fatil do sistema e uma melhor qualidade nas \n\nopera\u00e7\u00f5es.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n149\n\nA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental deve ser assumida como uma estrat\u00e9gia de sucesso \n\nna forma\u00e7\u00e3o dos alunos e na constru\u00e7\u00e3o de projetos de saneamento ambiental.  \n\n \n\nDurante a escrita da disserta\u00e7\u00e3o sempre esteve considerado por esta \n\npesquisadora o questionamento quanto a coer\u00eancia dos investimentos \n\ntecnol\u00f3gicos em saneamento para um sistema de produ\u00e7\u00e3o animal em \n\nconfinamento intensivo. Uma tecnologia \u00e9 sustent\u00e1vel quando o sistema de \n\nprodu\u00e7\u00e3o ao qual ela se acopla tamb\u00e9m \u00e9 sustent\u00e1vel. Muitas vezes, tecnologias \n\nsofisticadas n\u00e3o refletem as reais necessidades das comunidades de bacias, \n\ntampouco pode ser por ela assumidas e disseminadas.  \n\n \n\nAs solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas para a suinocultura nascem da vontade intr\u00ednseca \n\nde in\u00fameros pesquisadores que em todo o mundo se dedicam a criar alternativas \n\ne solu\u00e7\u00f5es eficientes e integradas para a minimiza\u00e7\u00e3o do impacto ambiental da \n\natividade. Envolvem in\u00fameros profissionais e contam com a dedica\u00e7\u00e3o de \n\nt\u00e9cnicos experientes e comprometidos com a finalidade de encontrar resultados \n\nsubstanciais para a problem\u00e1tica da polui\u00e7\u00e3o ambiental. S\u00e3o estudos que levam \n\nmeses, anos, passam por infinidades de processos e an\u00e1lises laboratoriais para \n\nestarem em condi\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a pass\u00edveis de serem plotados na realidade. \n\nEssas pesquisas envolvem um conjunto de institui\u00e7\u00f5es e organiza\u00e7\u00f5es parceiras, \n\ncontudo, nem mesmo investimentos vultuosos e a forma\u00e7\u00e3o profissional \n\nqualificada s\u00e3o suficientes para garantir a freada da velocidade da degrada\u00e7\u00e3o \n\ncausada por atividades desarmonizadas ao ambiente. Esse \u00e9 um tipo cl\u00e1ssico de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o camuflada. Ningu\u00e9m a v\u00ea, a causa est\u00e1 guardada entre as grades de \n\num cruel sistema de confinamento. Outro aspecto \u00e9 que enquanto as proposi\u00e7\u00f5es \n\ntecnol\u00f3gicas em n\u00edvel de pesquisas ainda forem concebidas com pouco \n\nenvolvimento com o produtor, se mant\u00e9m um hiato entre a realidade econ\u00f4mica, \n\nsocial e cognitiva das comunidades e os avan\u00e7os cient\u00edficos validados, al\u00e9m de \n\nque a efici\u00eancia do sistema tamb\u00e9m fica comprometida.  \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n150\n\nA suinocultura re\u00fane caracter\u00edsticas essencialmente entr\u00f3picas at\u00e9 mesmo \n\npara os sistemas de tratamento. Saneamento pode ser tratado como uma solu\u00e7\u00e3o \n\nindividual mas deve ser reconhecido como um conceito coletivo, pois sua \n\naus\u00eancia atinge o que \u00e9 de todos.  \n\n \n\nUma das chaves para resolu\u00e7\u00e3o dessa problem\u00e1tica reside em uma \n\nsociedade de consumo preocupada com a produ\u00e7\u00e3o do alimento. Se h\u00e1 uma crise \n\ndessa amplitude na suinocultura \u00e9 porque existe um mercado consumidor que n\u00e3o \n\nquestiona a \u00e9tica da produ\u00e7\u00e3o. Este consumo representa o \u00faltimo ponto do \n\nsistema, retroalimentando o c\u00edrculo vicioso da suinocultura na cultura da \n\nmodernidade. Sair dessa circularidade conectiva, requer refletir sobre o poder e a \n\ninterfer\u00eancia dos alimentos na estrutura dissipativa do corpo humano. A causa \n\ndessa entropia progressiva e alarmante desencadeada pela produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos, \n\nrevela uma sociedade passiva e pouco informada a respeito dessa atividade. O \n\nmercado consumidor ainda n\u00e3o se importa com a quantidade e com a qualidade \n\nda carne que consome.  \n\n \n\n\u00c0 medida que as pessoas refletem sobre os mecanismos de produ\u00e7\u00e3o e a \n\necologia, percebem que a alimenta\u00e7\u00e3o est\u00e1 diretamente ligada ao estilo de \n\ndesenvolvimento social e econ\u00f4mico que desejam para a na\u00e7\u00e3o e para o planeta. \n\nConhecendo a forma com que s\u00e3o tratados os animais em confinamento \n\nintensivo, a sociedade pode determinar uma mudan\u00e7a no mercado. Sabemos que \n\npara mudar a situa\u00e7\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o no ambiente rural e a valoriza\u00e7\u00e3o da \n\nagricultura familiar para atender as demandas de um mercado mais informado, \u00e9 \n\npreciso mudar tamb\u00e9m o comportamento do setor agropecu\u00e1rio brasileiro. O \nbast\u00e3o tem sempre duas extremidades110! \n\n                                                \n110 BASARB. Nicolesco. O Manifesto a Transdisciplinaridade. S\u00e3o Paulo, Triom. 1999. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n151\n\n \n\n5.3 - As Recomenda\u00e7\u00f5es  \n\n \n\nAs recomenda\u00e7\u00f5es para os pr\u00f3ximos trabalhos acad\u00eamicos v\u00e3o no sentido \n\nde incentivar uma abordagem transdisciplinar aliada ao fen\u00f4meno da suinocultura \n\ne estimular a inser\u00e7\u00e3o da pedagogia junto \u00e0 equipe t\u00e9cnica executora de projetos \n\ntecnol\u00f3gicos. Os projetos tecnol\u00f3gicos devem adotar a unidade legal de \n\nplanejamento ambiental bacia hidrogr\u00e1fica, contextualizada com o cruzamento \n\nentre a unidade de planejamento munic\u00edpio e unidade de conserva\u00e7\u00e3o, \n\nconsiderando os limites de sobreposi\u00e7\u00e3o determinados tanto pelas leis como pela \n\necologia do ambiente, para propor alternativas de saneamento em escala coletiva. \n\nDiante dessa realidade, pensamos que a atua\u00e7\u00e3o dos participantes em projetos \n\npodem empoderar a comunidade e as lideran\u00e7as atrav\u00e9s da dissemina\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica das informa\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e legais, dispon\u00edveis em nossas linhas de \n\npesquisa. \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o de proposi\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas a partir da intera\u00e7\u00e3o entre \n\nsaberes favorece a percep\u00e7\u00e3o da complexidade da realidade, al\u00e9m de ser uma \n\nmaneira de experimentar um processo com base em uma matriz transdisciplinar, \n\nfundamentada pelo di\u00e1logo e abertura, aumentando desta forma, o poder de \n\nagrega\u00e7\u00e3o dos investimentos p\u00fablicos na constru\u00e7\u00e3o da sustentabilidade. Um \n\nmunic\u00edpio, uma bacia, um estado, uma na\u00e7\u00e3o se constroem com pessoas e \n\nsaberes. Neste sentido, torna-se fundamental na concep\u00e7\u00e3o de tecnologias \n\nsustent\u00e1veis a transcend\u00eancia do disciplinar e do institucional balizando a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um di\u00e1logo entre saberes e sagrados, uma vez que sabemos que o \n\nambiente \u00e9 composto por rela\u00e7\u00f5es complexas entre as bases f\u00edsicas-biol\u00f3gicas e \n\nantropossocial. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n152\n\n6.0 \u2013 BIBLIOGRAFIA \n\n \n\nAGENDA 21 CATARINENSE. O Desenvolvimento Sustent\u00e1vel em Santa Catarina. \n\nDocumento Preliminar. Out 2002. Governo do Estado  de Santa Catarina e \n\nFunda\u00e7\u00e3o Nacional do Meio Ambiente. \n\n \n\nANA \u2013 Agencia Nacional de \u00c1guas. A Suinocultura Intensiva e a Qualidade das \n\n\u00c1guas. Relat\u00f3rio Inicial. Superintend6encia de Conserva\u00e7\u00e3o da \u00c1gua e Solo \u2013 \n\nSAS.. Jun/2002. \n\n \n\nALTIERI, Miguel A . Agroecologia \u2013 Bases Cient\u00edficas para uma Agricultura \n\nSustent\u00e1vel. Ed: Gua\u00edba. Agropecu\u00e1ria, 2002. \n\n \n\nALTIERE, Miguel. A . Biotecnologia agr\u00edcola: mitos , riscos ambientais e \n\nalternativas. Ed: Vozes. Petr\u00f3polis, RJ, 2004.  \n\n \n\nARA\u00daJO. Jos\u00e9 Cordeiro. Consultor Legislativo de Pol\u00edtica da C\u00e2mara dos \n\nDeputados. A Concentra\u00e7\u00e3o nas Empresas do Agibusiness e de Biotecnologia. \n\nRevista de Pol\u00edtica Agr\u00edcola. Sec. de Pol\u00edtica Agr\u00edcola SPA. Ano X., Abr/Mai/Jun \n\n2001 \n\n \n\nAta da Reuni\u00e3o sobre Termo de Ajuste de Compromisso de Ajustamento de \n\nCondutas da Suinocultura. Conc\u00f3rdia/SC, 26 de Setembro de 2003. \n\n \n\nBARTELS, Henrique. O Processo de Transi\u00e7\u00e3o Agroecol\u00f3gica e Seus Limites na \n\nSuinocultura. EMATER/RS. II Confer\u00eancia Internacional sobre a Qualidade da \n\nCarne Su\u00edna, 2001.  \n\n \n\nBASARAB, Nicolescu. O Manifesto a Transdisciplinaridade. S\u00e3o Paulo: Triom, \n\n1999. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n153\n\n \n\nBELLI, Paulo Filho et all. Projeto Aplica\u00e7\u00e3o de Modelo de Gest\u00e3o de Res\u00edduos da \n\nSuinocultura com Enfoque no Uso Eficiente e Integrado da \u00c1gua. CT-\n\nHidro/CNPq/UFSC, 2000. \n \n\nBELLI, Paulo Filho et all. Tecnologias para o Tratamento de Dejetos de Su\u00ednos. \n\nRevista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental. Campina Grande, PB, \n\nDEAg/UFPB. 2001. v.5, n.1,p166-170. \n\n \n\nBOFF, Leonardo. Saber Cuidar: \u00e9tica do humano \u2013 compaix\u00e3o pela terra. \n\nPetr\u00f3polis/RJ. Ed: Vozes. 1999. \n\n \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o, 1988. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil: \n\npromulgada em 5 de outubro, Bras\u00edlia, 1988.  \n\n \n\nBRASIL. Lei N\u00ba 9.433, de 8 de janeiro de 1997. Institui a Pol\u00edtica Nacional dos \n\nRecursos H\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos \n\nH\u00eddricos. \n\n \n\nBRASIL. Lei N\u00ba 9,748, de 9.748, de 30 de novembro de 1994. Disp\u00f5e sobre a \n\nPol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos e d\u00e1 outras provid\u00eancia.  \n\n \n\nBRASIL, D\u00e9bora Magali. Apontamento sobre o Valor do Preju\u00edzo Ecol\u00f3gico: \n\nalguns par\u00e2metros da suinocultura em Bra\u00e7o do Norte. Florian\u00f3polis, 2002. 97f. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \u2013 Universidade Federal de Santa Catarina.  \n\n \n\nBRAUM, Ad\u00e3o Jos\u00e9. O Bem-Estar Animal na Suinocultura. 1\u00ba Confer\u00eancia \n\nInternacional Virtual sobre Qualidade de Carne Su\u00edna. 16 de Novembro de 2002. \n\nConc\u00f3rdia/SC.   \n\n \n\nCAPRA Fritjof. A Teia da Vida. Uma Nova Compreens\u00e3o Cient\u00edfica dos Sistemas \n\nVivos. Ed: Cultrix, S\u00e3o Paulo. 1996.  \n\n \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n154\n\nCAPRA Fritjof. As Conex\u00f5es Ocultas. Ci\u00eancia para uma vida sustent\u00e1vel. Ed: \n\nCultrix, S\u00e3o Paulo, 2002. \n\n \n\nCOELHO. Carlos Nayro. A Expans\u00e3o e o Potencial do Mercado Mundial de \n\nProdutos Org\u00e2nicos. Se\u00e7\u00e3o II. Artigo de Pol\u00edtica Agr\u00edcola. Revista de Pol\u00edtica \n\nAgr\u00edcola. Sec. de Pol\u00edtica Agr\u00edcola SPA. Ano X., Abr/Mai/Jun 2001. \n\n \n\nCOSTA. Dalla Osmar, et all. Compara\u00e7\u00e3o dos Sistemas Intensivos de Su\u00ednos \n\nCriados ao Ar Livre \u2013 SISCAL e Confinados (SISCO) Comunicado T\u00e9cnico \n\nEMBRAPA \u2013 CNPSA, Conc\u00f3rdia/SC, 1994.  \n\n \n\nCOSTA, Dalla Osmar. M.Sc. Sistema Intensivo de Su\u00ednos Criados ao Ar Livre \u2013 \n\nSISCAL: Recomenda\u00e7\u00f5es para Instala\u00e7\u00f5es e Manejo de Bebedouro. EMBRAPA \n\nSu\u00ednos e Aves. Ago, Conc\u00f3rdia/SC, 1998.  \n\n \n\nDALL\u2019\u00c4LBA. Jo\u00e3o Lenoir, Pe. O Vale do Bra\u00e7o do Norte. Orleans:Ed. Do \n\nAutor,1973. \n\n \n\nDAROLT, Moacir Roberto. Produ\u00e7ao de Su\u00ednos ao Ar Livre: Alternativa para \n\nProdutores Org\u00e2nicos. IAPAR, Ponta Grossa/PR. 2002. \n\n \n\nDiagn\u00f3stico das Propriedades Suin\u00edcolas da \u00c1rea de Abrang\u00eancia do Cons\u00f3rcio \n\nLambari, SC. Relat\u00f3rio Preliminar. Cons\u00f3rcio Intermunicipal de Gest\u00e3o Ambiental \n\nParticipativa no  Alto Uruguai Catarinense. Conc\u00f3rdia/SC, Jun/2003.  \n\n \n\nELIADE, Mircea. O Sagrado e o Profano. A ess\u00eancia das religi\u00f5es. S\u00e3o Paulo: \n\nMartins Fontes,  \n\n1992.  \n\n \n\nGUANZIROLI, Carlos...[et all.]. Agricultura Fam\u00edlia e Reforma Agr\u00e1ria no S\u00e9culo \n\nXXI. Rio de Janeiro: Garamond, 2001. \n\n \n\nHAMILTON, Edith. O Eco Grego. S\u00e3o Paulo: Editora Landy, 2001. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n155\n\n \n\nIBGE - Instituto Brasileira de Geografia e Estat\u00edstica, 1983. \n\n \n\nJAPIASSU, Hilton. Interdisciplinaridade e Patologia do Saber. Rio de Janeiro: \n\nImago, 1976. \n\n \n\nLUPASCO. St\u00e9phane. O Homem e as suas Tr\u00eas \u00c9ticas. Instituto Piaget. Lisboa, \n\n1986.  \n\n \n\nLUTZ. R. em colabora\u00e7\u00e3o com CAPRA.Fritjof. 1990. The development of \n\necologically concious manegment in Germany. Global File Rport n\u00ba1. Barkeley, \n\nCalif.: Elmwood Institute. Apude in Callenbach, Ernest et all. Gerenciamento \n\nEcol\u00f3gico. Eco Manegement. Cultrix/Aman\u00e1. S\u00e3o Paulo, 1993. p. 25. \n\n \n\nKUHN, Thomas S. Estruturas das Revolu\u00e7\u00f5es Cient\u00edficas. Editora Perspectiva \n\nS.A. Cole\u00e7\u00e3o Debates. S\u00e3o Paulo, 1987. \n\n \n\nManual de Forma\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o do Modelo PEDS \u2013 Oficina de Educa\u00e7\u00e3o \n\nSanit\u00e1ria e Ambiental do Projeto Gest\u00e3o de Res\u00edduos da Suinocultura. Autoria do \n\nInstituto Autopoi\u00e9sis Brasilis, 2003. Florian\u00f3polis/SC. \n\n \n\nMARTINS, S\u00e9rgio Roberto. Estrat\u00e9gia para a constru\u00e7\u00e3o do ide\u00e1rio da \n\nsustentabilidade agr\u00edcola. Texto referente \u00e0 palestra proferida pelo autor no \n\nSemin\u00e1rio Manejo da vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria para a sustentabilidade da agricultura \n\nfamiliar da Amaz\u00f4nia Oriental - 8 a 9/09/99, CPATU/EMBRAPA, Bel\u00e9m (PA). \n\n \n\nMETCALF. Eddy. Wastewater Engineering. Treatment, disposal and reuse. Third \n\nEdition, New York: McGraw-Hill International Editions, 1991. Manual de Manejo e \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o dos Dejetos de Su\u00ednos. Conc\u00f3rdia. EMBRAPA/CNPSA, 1993. 1881p. \n\n \n\nMATURANA, Humberto R. A \u00e1rvore do conhecimento: as bases biol\u00f3gicas da \n\ncompreens\u00e3o humana. S\u00e3o Paulo, Palas Athenas, 2001.  \n\n \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n156\n\nMATURA, Humberto. Forma\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o. Petr\u00f3polis, RJ, 200.  \n\n \n\nMATURANA, Humberto &amp; VARELA, Francisco. De M\u00e1quinas e Seres Vivos. Porto \n\nAlegre: Artes M\u00e9dicas, 1997. \n\n \n\nMATURANA, Humberto. (MAGRO, Cristina; GRACIANO, Miriam; VAZ, Nelson: \n\nOrgs) A Ontologia da Realidade. Belo Horizonte, MG: UFMG, 1997. \n\n \n\nMIRANDA, Rocha Cl\u00e1udio et all. A Quest\u00e3o Ambiental e a Suinocultura \n\nCatarinense \u2013 A Produ\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica dos Cursos de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da UFSC. \n\nArtigo - ABES, 2002. \n\n \n\nMORIN Edgar; LE MOIGNE, Jean-Louis. A Intelig\u00eancia da Complexidade. S\u00e3o \n\nPaulo: Funda\u00e7\u00e3o Peir\u00f3polis, 2000.    \n\n \nMORIN Edgar. O M\u00e9todo: I. A Natureza da Natureza; Publica\u00e7\u00f5es  Europa-\n\nAm\u00e9rica Portugal, 1977. \n\n \n____________ . O M\u00e9todo II: A Vida da Vida. Porto Alegre: Ed: Sulina, 2001. \n\n \n\n____________. O M\u00e9todo III:  O Conhecimento do Conhecimento, 1986. \n\n \n\n____________. O M\u00e9todo IV: As Id\u00e9ias: A Sua Natureza, Vida, Habitat e \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o, 1991. Publica\u00e7\u00f5es  Europa-Am\u00e9rica Portugal. \n\nMOURA, Luiz Ant\u00f4nio Abadalla de. Qualidade e Gest\u00e3o Ambiental: sugest\u00f5es \n\npara implanta\u00e7\u00e3o da NoRMAS isso 14.000 nas empresas. 2a ed. \u2013 S\u00e3o Paulo: \n\nEditora Juarez de Oliveira, 2000. \n\n \n\nMULLER. Andr\u00e9 Michel et all. Agroecologia Aplicada: Bases e M\u00e9todos para uma \n\nAgricultura de Base Ecol\u00f3gica. EMATER/RS. Porto Alegre, Dez/2000. \n\n \n\nNotas do Encontro com o Promotor de Justi\u00e7a e Coordenador de Defesa do Meio \n\nAmbiente, Dr. Alexandre Herculano Abreu. Florian\u00f3polis, Set/2003. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n157\n\n \n\nOLIVEIRA, Paulo Armando de; BELLI FILHO, et all. Manual de Manejo de \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o dos Dejetos de Su\u00ednos. Conc\u00f3rdia \u2013 SC: CNPSA/EMBRAPA, 1993. 188 \n\np. \n\n \n\nREIJNTJES, Coen. Agricultura para o futuro: uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 agricultura \n\nsustent\u00e1vel e de baixo uso de insumos externos. EMBRAPA, 1994. Rio de \n\nJaneiro. \n\n \n\nROPPA, L. Situa\u00e7\u00e3o Atal e Tend\u00eancias da Suinocultura Mundial. In: Simp\u00f3sio \n\nBrasileiro de Ambi\u00eancia e Qualidade na Produ\u00e7\u00e3o Industrial de Su\u00ednos. \n\nPiracicaba/SP. NUPEA/ESALQ,1999. \n\n \n\nSLINGENBERGHa, J; WINT, Wb. Livestock Geography and Land Use. a FAO, \n\nAnimal Poduction and Health Division, Rome, Italy. b Environmental Research \n\nGroup Oxford (ERGO), Oxford, UK. 2002. \n\n \n\nSILVA, Adroaldo Pagani. Diagn\u00f3stico S\u00f3cio, Econ\u00f4mico e Ambiental Aspectos \n\nsobre a Sustentabilidade da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Fragosos Conc\u00f3rdia/SC. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. UFSC, 2000. \n\n \n\nSILVA, Daniel J. Adeus Barrageiros: a transi\u00e7\u00e3o de paradigmas na constru\u00e7\u00e3o de \n\nbarragens no rio Uruguai. Florian\u00f3polis, 1991. 237 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\nSociologia Pol\u00edtica) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia Pol\u00edtica, \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \u2013 UFSC. \n\n \n\n__________Complexidade e Ambiente: Uma perspectiva metodol\u00f3gica para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de dimens\u00f5es complexas do ambiente. UFSC/CTC/ENS. Programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o de Engenharia Sanit\u00e1ria Ambiental. Florian\u00f3polis, 2002. \n\n \n__________Hacia um paradigma de la Questi\u00f3n Ambiental em Am\u00e9rica Latina. \n\nRevista Interamericana de Planificacion. Vol. XXV, no 98, abr-jun. 1992. \n\n \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n158\n\n__________ Identidade e Am\u00e9rica Latina: uma metodologia de trabalho. \n\nCongresso Internacional Am\u00e9rica`92. S\u00e3o Paulo: USP, 1992. \n\n \n\n__________et all. M\u00f3dulo II \u2013 Capacita\u00e7\u00e3o: Oficina do Plano Estrat\u00e9gico do \n\nComit\u00ea Canoas. Florian\u00f3polis, 2002. \n\n \n\n__________et all. M\u00f3dulo da Oficina do Plano Estrat\u00e9gico de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\ndo Munic\u00edpio de Blumenau. Florian\u00f3polis, 2002. \n\n \n\n__________O M\u00e9todo de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Brasileira. Semin\u00e1rio sobre \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 Desenvolvimento de Cursos e Projetos.USP/FSP, 1999. \n\n \n__________O Paradigma transdisciplinar: uma perspectiva metodol\u00f3gica para a \n\npesquisa ambiental. Workshop sobre interdisciplinaridade. INPE, S\u00e3o Jos\u00e9 dos \n\nCampos, SP, 1999. CIAMB/PADCT/MCT. \n\n \n\n___________O Tao da Estrat\u00e9gia: uma perspectiva dial\u00f3gica para o planejamento \n\nestrat\u00e9gico da sustentabilidade.  Florian\u00f3polis, 2000. \n\n \n_____________O Legado do Brasil na Constru\u00e7\u00e3o da Cidadania Ambiental. Artigo \n\nescrito para o pr\u00eamio Embraco de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Joinville/SC, Set de 2002.  \n\n \n___________Uma abordagem cognitiva ao planejamento estrat\u00e9gico do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. Florian\u00f3polis, 1998.240.f. Tese de Doutorado. \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o. Universidade Federal \n\nde Santa Catarina - UFSC. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n159\n\n \n\nTermo de Compromisso de Ajustamento de Condutas \u2013 Programa Agrol\u00e2ndia. \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Santa Catarina; Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal; Centro \n\ndas Promotorias das Coletividades; Coordenadoria de  Defesa do Meio Ambiente; \n\nPromotoria de Justi\u00e7a da Comarca de Trombudo Central. Agrol\u00e2ndia/SC, 11 de \n\njulho de 2001. \n\n \n\nTermo de Compromisso de Ajustamento de Conduta Preliminar/ Programa \n\nAMAUC \u2013 Cons\u00f3rcio Lambari \u2013 Programa Agrol\u00e2ndia. Minist\u00e9rio P\u00fablico do \n\nEstado de Santa Catarina; Centro das Promotorias das Coletividades; \n\nCoordenadoria de  Defesa do Meio Ambiente. Conc\u00f3rdia/SC, 2 de dezembro de \n\n2002. \n\n \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina. Dados sobre o Munic\u00edpio de Bra\u00e7o do \n\nNorte, Florian\u00f3polis:[s.n],1984. \n\n \n\nVITALE, Luis. Hacia una Historia del Ambiente En America Latina. Nueva \n\nSociedad, 1983. \n\n \n\nVON SPERLING, Marcos. Introdu\u00e7\u00e3o a qualidade de \u00e1gua e ao Tratamento de \n\nEsgoto. 2\u00ba Ed, Belo Horizonte \u2013 Departamento de Engenharia Sanit\u00e1ria e \n\nAmbiental, UFMG, 1996.  \n\n \n\nZANOTELLI. Claudir Teresinha. Modelagem Matem\u00e1tica de Nitrog\u00eanio e F\u00f3sforo \n\nem Lagoas Facultativas e de Aguap\u00e9s para o Tratamento de Dejetos de Su\u00ednos. \n\nExame de Qualifica\u00e7\u00e3o de Doutorado. UFSC. Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, 2001.p. 2. \n\n \n\nZAMBERLAM, Jurandir. Agricultura ecol\u00f3gica: preserva\u00e7\u00e3o do pequeno produtor e \n\ndo meio ambiente. Ed: Vozes, Petr\u00f3polis, 2001. \n\n \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n160\n\nSites Consultados: \n\n \n\nwww.cedibh.ufsc.br 30/07/04 \n\nwww.fepam.rs.gov.br/central/licenciamento.asp \n\nwww.permacultua.org.br  22/08/02 \n\nwww.epagri.rct-sc/agroecologia/agroecologia_todos.html  15/10/02 \n\nhttp:://diocese.tche.br/agroecol.htm 02/11/03 \n\nhttp://sossuinos.viabol.uol.com.br/Tecnicos/info203.htm 23/10/02 \n\nhttp://www.conferencia.uncnet.br/pork 15/09/03 \n\nwww.planetaorganico.com.br/pecorgju1.htm.19/11/02 \n\nhttp:://sossuinos.viabol.com.br/Tecnicos/inf194.htm 12/12/03 \n\nhttp://www.abcs.com.br/rebsuin.htm \n\nhttp://www.cnpsa.embrapa.br/aunidade/noticias20/06/03 \n\nwww. epagri.rct-sc.Br/agroecologia/agroecologia _sc.html \n\nhttp://br.news.yahoo.com/030521/13/c3gs.html \n\nwww.emater.tche.br/docs/agroeco/revista/ano2-n2/revista-agroecologia 15/04/03 \n\nwww.inap.inra.fr/dsa/cours/porc/france. \n\nwww.porkboard.org 11/08/02 \n\nwww.attra.org 10/04/00 \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.cedibh.ufsc.br\nhttp://www.fepam.rs.gov.br/central/licenciamento.asp\nhttp://www.permacultua.org.br\nhttp://www.epagri.rct-sc/agroecologia/agroecologia_todos.html\nhttp://sossuinos.viabol.uol.com.br/Tecnicos/info203.htm\nhttp://www.conferencia.uncnet.br/pork\nhttp://www.planetaorganico.com.br/pecorgju1.htm.19/11/02\nhttp://www.abcs.com.br/rebsuin.htm\nhttp://www.cnpsa.embrapa.br/aunidade/noticias\nhttp://br.news.yahoo.com/030521/13/c3gs.html\nhttp://www.emater.tche.br/docs/agroeco/revista/ano2-n2/revista-agroecologia\nhttp://www.inap.inra.fr/dsa/cours/porc/france\nhttp://www.porkboard.org\nhttp://www.attra.org\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n161\n\nCRONOGRAMA DE ATIVIDADES DO COMPONENETE DE EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\n \n \n\nATIVIDADES OUT/02 JAN/03 FEV/03 MAR/03 ABR/03 MAI/03 JUN/03 \n\n \n\nForma\u00e7\u00e3o da \n\nEquipe \n\n(Profs, \nmestrandos, \ndoutorandos e \nalunos de \ngradua\u00e7\u00e3o) \n\n       \n\n \nAcordo Inicial \n(UFSC \u2013 \nPrefeitura-\nComunidade-\nEpagri Bra\u00e7o do \nNorte) \n\n       \n\n \nPlanejamento \ndas A\u00e7\u00f5es \n- visitas t\u00e9cnicas \n- sistematiza\u00e7\u00e3o \ndos dados \n\n       \n\n \nPesquisa \nTe\u00f3rica \n\n       \n\n \nReconhecimento \n\ndo Emp\u00edrico \n\n(Registro \nFotogr\u00e1fico) \n\n       \n\n \nLevantamento \nde Dados \n\n       \n\n \nLog\u00edstica da \nOficina \n\n       \n\n \n\nInfra-Estrutura \n\nOrganizativa \n\npara a Oficina \n\n(folders, \ncartazes, \nvinhetas, \nmanuais e site) \n\n       \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n162\n\nLISTA DE ATIVIDADES DO COMPONENETE DE EDUCA\u00c7\u00c3O  \nAMBIENTAL E TECNOL\u00d3GICA \n\n \n1. Constru\u00e7\u00e3o da equipe de trabalho, envolvendo os alunos da P\u00f3s-Gradua\u00e7ao \n\nPPGEA e Gradua\u00e7\u00e3o ENS \u2013 UFSC para o planejamento das a\u00e7\u00f5es e a constru\u00e7\u00e3o \n\ndo cronograma para a realiza\u00e7\u00e3o das atividades. \n\n2. Levantamento das imagens do ambiente da bacia, das comunidades e do \n\nmunic\u00edpio de Bra\u00e7o do Norte. \n\n3. Levantamento das informa\u00e7\u00f5es das institui\u00e7\u00f5es locais, sociais e ambientais da \n\nbacia e do munic\u00edpio: (potencialidades, vulnerabilidades, usos, impactos, passivo \n\nambiental, rela\u00e7\u00f5es e conflitos, sa\u00fade das comunidades) \n\n4. Levantamento dos sistemas de organiza\u00e7\u00e3o social, p\u00fablica e privada e de ensino, \n\nda Bacia (potencialidades, dificuldades, percep\u00e7\u00f5es, planos e projetos) \n\n5. Elabora\u00e7\u00e3o dos materiais de comunica\u00e7\u00e3o social do Projeto (folder, cartaz, site, \n\nvinheta) \n\n6. Organiza\u00e7\u00e3o de encontros de intera\u00e7\u00e3o qualificada com os participantes do \n\nprocesso de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 escolas, organiza\u00e7\u00f5es sociais e privadas, \n\ncomunidade, e os professores coordenadores do Projeto, para o planejamento \n\ncooperativo das atividades. \n\n7. Elabora\u00e7\u00e3o de materiais pedag\u00f3gicos para utiliza\u00e7\u00e3o no processo de forma\u00e7\u00e3o, \n\ncapacita\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o. Impressos, Audiovisuais e Virtuais. \n\n8. Realiza\u00e7\u00e3o dos Encontros e Cursos de sensibiliza\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o \n\ncom os participantes. \n\n9. Realiza\u00e7\u00e3o de encontros de gerenciamento das a\u00e7\u00f5es para consolida\u00e7\u00e3o do grupo \n\ngestor da bacia articulado com o setor p\u00fablico do munic\u00edpio. \n\n10. Elabora\u00e7\u00e3o de Relat\u00f3rio Final do Projeto. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n163\n\nCRONOGRAMA DE PESQUISA-A\u00c7\u00c3O \nCOMPONENETE DE EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL E TECNOL\u00d3GICA \n\nOUT/2002 A JUN/2003 \n\n \nOutubro de 2002: \nAcordo Inicial e Forma\u00e7\u00e3o da Equipe \n \n\nI Visita T\u00e9cnica ao Munic\u00edpio. \n\nEntrevista com o corpo t\u00e9cnico da EPAGRI \n\nLevantamento das informa\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias e ambientais de bacia do rio \n\nCachoeirinhas e do Munic\u00edpio de Bra\u00e7o do Norte. \n\nReconhecimento da realidade da Suinocultura. \n\nRegistro Fotogr\u00e1fico. \n\n \n\nJaneiro de 2003: \nAcordo Inicial e Planejamento das A\u00e7\u00f5es \n\n \n\nII Visita T\u00e9cnica \n\nSecretaria da Sa\u00fade; Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria, Epagri e Prefeitura de Bra\u00e7o do Norte. \n\nEntrevista com professores da Escola Municipal Miguel de Patta/ Munic\u00edpio de \n\nGr\u00e3o Par\u00e1 \n\nLevantamento e sistematiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre o munic\u00edpio. \n\nRegistro Fotogr\u00e1fico. \n\n \nMar\u00e7o de 2003: \nPesquisa Te\u00f3rica e Reconhecimento Emp\u00edrico \n\nIII Visita T\u00e9cnica \n\nEntrevista com os professores das Escolas P\u00fablicas e Privadas do Munic\u00edpio de \n\nBra\u00e7o do Norte, Prefeitura Municipal de Bra\u00e7o do Norte, Posto de Sa\u00fade. \n\nCasan - Bra\u00e7o do Norte \n\nMobiliza\u00e7\u00e3o na Comunidade \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n164\n\n \nAbril de 2003: \nLevantamento de Dados \n \n\nVisita e Divulga\u00e7\u00e3o da Oficina: \n\nPrefeitura Municipal de Bra\u00e7o do Norte, Escolas Municipais e Particulares de \n\nBra\u00e7o do Norte e Gr\u00e3o Par\u00e1, Epagri, Casan, Secretaria de Sa\u00fade, Educa\u00e7\u00e3o, \n\nVigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria, Posto de Sa\u00fade da Bacia do Rio Cachoeirinhas, C\u00e2mara dos \n\nVereadores, Igreja, Mobiliza\u00e7\u00e3o na Comunidade. \n\nAquisi\u00e7\u00e3o do Mapa do Munic\u00edpio de Bra\u00e7o do Norte/ Gr\u00e3o Par\u00e1.  \n\n \n\nMaio de 2003: \nPesquisa Te\u00f3rica \n \n\nRegistro Fotogr\u00e1fico, Prepara\u00e7\u00e3o dos Materiais Pedag\u00f3gicos: \n\nFolder, Cartaz e Manual de Capacita\u00e7\u00e3o e o Site. \n\n \n\nJunho 2003 \nPrepara\u00e7\u00e3o para Aplica\u00e7\u00e3o do Modelo e Infra-Estrutura Organizativa \n\n \n\nPrepara\u00e7\u00e3o da Log\u00edstica \nConfec\u00e7\u00e3o dos Materiais Pedag\u00f3gicos da Oficina \n\nMobiliza\u00e7\u00e3o Social na comunidade para consolida\u00e7\u00e3o do compromisso de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na Oficina de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Tecnol\u00f3gica. \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n165\n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nCENTRO TECNOL\u00d3GICO - CTC \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA AMBIENTAL \n \n\n \nPROJETO  GEST\u00c3O  DE  RES\u00cdDUOS  DA  SUINOCULTURA  COM  ENFOQUE  NO  \n\nUSO  EFICIENTE  E  INTEGRADO  DA  \u00c1GUA  CT-Hidro/CNPq/UFSC \n\nCOMPONENTE  DE  EDUCA\u00c7\u00c3O  AMBIENTAL  E  TECNOL\u00d3GICA \n \n\nC A R T A   D E   D E C L A R A \u00c7 A O   D E   I N T E N \u00c7 \u00d5 E S  \n D A   C O M U N I D A D E   D A   B A C I A   D O  \n\nR I O   C A C H O E I R I N H A S   -   M U N I C \u00cd P I O   \nD E   B R A \u00c7 O   D O   N O R T E / S C  \n\n \n\nN\u00f3s, os participantes da Oficina de Educa\u00e7\u00e3o Sanit\u00e1ria e Ambiental do Projeto \n\nGest\u00e3o de Res\u00edduos da Suinocultura CT-Hidro/CNPq/ UFSC, pessoas com diferentes \n\nsaberes: produtores rurais, suinocultores de Bra\u00e7o do Norte e Gr\u00e3o Par\u00e1, t\u00e9cnicos, \n\nestudantes e professores, ambientalistas, gestores, pesquisadores e Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o \n\nGovernamentais como o GEASC e o Instituto Autopoi\u00e9sis Brasilis, reunidos nos dias 04 e \n\n05, 11 e 12 de julho de 2003, fazemos chegar as institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, privadas e sociais \n\na seguinte carta: \n\nTemos como valores pessoais e civilizat\u00f3rios a coopera\u00e7\u00e3o, a uni\u00e3o familiar, a \n\nsolidariedade, a organiza\u00e7\u00e3o, a amizade, a paz, a sinceridade, a sensibilidade, o respeito, \n\no conhecimento, a educa\u00e7\u00e3o, a justi\u00e7a social, a sabedoria, a participa\u00e7\u00e3o, a integra\u00e7\u00e3o e \n\na intera\u00e7\u00e3o.  \n\nDefinimos como nossa Miss\u00e3o, desenvolver uma rela\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria entre as \n\npessoas e destas com a natureza visando a sustentabilidade da Bacia do Rio \n\nCachoeirinhas e de sua comunidade.  \n\nPara n\u00f3s, o Gerenciamento da \u00c1gua \u00e9 um processo de administrar de forma \n\neficiente, participativa, cooperativa e soberana a preserva\u00e7\u00e3o e os m\u00faltiplos usos da \n\n\u00e1gua, para o bem e a sustentabilidade das presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es. \n\nPara a concretiza\u00e7\u00e3o da miss\u00e3o, constru\u00edmos tr\u00eas Estrat\u00e9gias de trabalho, cujas \n\na\u00e7\u00f5es apresentamos a seguir: \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n166\n\n \n\nESTRAT\u00c9GIA 1 \n \n\n1) VIABILIZAR RECURSOS A FUNDO PERDIDO PARA A BACIA DO RIO \nCACHOEIRINHAS. \n\n \nA\u00e7\u00e3o: Realizar o Diagn\u00f3stico da Situa\u00e7\u00e3o da Bacia. \nOnde: Em todas as propriedades rurais da Bacia. \nQuando: Setembro, 2003.  \nParceiros: Prefeitura Municipal de Bra\u00e7o do Norte, Epagri, ACCS , Comunidade, \nUniversidade, Associa\u00e7\u00f5es. \nRespons\u00e1veis: Vilibaldo Michels e Luiz Heidmann \n \n\nESTRAT\u00c9GIA 2 \n \n\n1) PROMOVER O USO E A DISSEMINA\u00c7\u00c3O DE TECNOLOGIAS SUSTENT\u00c1VEIS \nPARA A SUINOCULTURA \n\n \nA\u00e7\u00e3o : Capacitar as Fam\u00edlias de Produtores Rurais em Tecnologias Sustent\u00e1veis. \nOnde: Nas comunidades das Sub-bacias do Rio Bra\u00e7o do Norte. \nQuando: Abril, Maio, Setembro, Outubro 2003/04 \nParceiros: Universidade, Prefeitura Bra\u00e7o do Norte e Gr\u00e3o Par\u00e1, Empresas Privadas e \nP\u00fablicas. \nRespons\u00e1veis: Marcos S. Meurer e Da\u00edse Werncke \n \n\nESTRAT\u00c9GIA 3 \n \n\n1) IMPLEMENTAR UM PROGRAMA DE EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL CONTINUADA \n \n\nA\u00e7\u00e3o 1: CRIAR E IMPLEMENTAR UM CENTRO DE REFER\u00caNCIA EM EDUCA\u00c7\u00c3O \nAMBIENTAL \nOnde: Escola Isolada da Bacia do Rio Cachoeirinhas \nQuando: Julho de 2003 a Outubro de 2003. \nParceiros: Prefeitura de Bra\u00e7o do Norte e Gr\u00e3o Par\u00e1, Caep R.C, UFSC, Gerei (20a), \n A.C.C.S, Epagri, Cidasc, GEASC, Cincres, Imprensa, Col\u00e9gio Espa\u00e7o, Instituto Autopoi\u00e9sis \nRespons\u00e1veis: Marilda Wernke, Jaime Paladini, Eliege Heidmann, C\u00e9lia Michels Meurer. \n \nA\u00e7\u00e3o 2: SENSIBILIZAR O PODER P\u00daBLICO E OS AGENTES DECIS\u00d3RIOS \nOnde: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, Secretaria Estadual. \nQuando: Durante todos o Processo. \nParceiros: Pol\u00edticos e Demais. \nRespons\u00e1veis: Filgueiras, Bernardo, Vilibaldo Michels, Luiz Heidmann. \n \nA\u00e7\u00e3o 3: PROGRAMA DE RECUPERA\u00c7\u00c3O DA MATA CILIAR E PRESERVA\u00c7\u00c3O \n\nAMBIENTAL DA BACIA DO RIO CACHOEIRINHAS. \nOnde: Rio Cachoeirinhas \nQuando: Agosto 2003 a Julho de 2004 \nParceiros: Prefeitura de Gr\u00e3o Par\u00e1 e Br. Norte, Acivale, Caep Rio Cachoeirinhas, Epagri, \nGeasc, Cincres, Gerei (20a), Industrias Moldureiras, Sind. Suinocultores ACCS, UFSC. \nRespons\u00e1veis: H\u00e9lio Henrique, Nanderson Michels \nApoio: Marilda Wernicke, Eliege Heidmann, C\u00e9lia Meurer, Z\u00e9lia, Jaime Paladini, Heloise  \n \n \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n167\n\n \nPARTICIPANTES DO EVENTO \n\n \nAna Paula Amorim - UFSC \nAna Paula Warmling - UFSC \nAnt\u00f4nio Paulo Filgueiras - Epagri \nApol\u00f4nia Meurer - Comunidade \nBernardo Meurer - Comunidade  \nC\u00e9lia M. Meurer \u2013 Comunidade.  \nC\u00e9lio W. Meurer - Comunidade  \nC\u00e1tia Alberton \u2013 S\u00e9c. Educa\u00e7\u00e3o \nDaniel Jos\u00e9 da Silva \u2013\nUFSC/Inst.Autopoi\u00e9sis Brasilis \nDanilo Meurer - Comunidade \nDa\u00edse Werncke \u2013 Est. UNISUL \nD\u00edlson Branco-UFSC \nEdmar Della Giustina - ACCS \nEliege Heidmann - Comunidade \nH\u00e9lio Henrique \u2013 Vig. Sanit\u00e1ria \nH\u00e9lio Esmeraldino \u2013 Pref. Tubar\u00e3o \nHeloise Schatzmann - UFSC \nIvan Azevedo - CASAN \nIvone Michels - Comunidade \nJaime Paladini \u2013 GEASC - GEREI \nLav\u00ednia Bomsucesso \u2013 UFSC/ Inst. \nAutopoi\u00e9sis Brasilis \nLenita M. Schmoller \u2013 Comunidade \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n\nLuiz G. Heidmann \u2013 Comunidade \nMarcos S. Meurer - Comunidade \nMaria M. Meurer - Comunidade \nMarilda S.Werncke  -Don Joaquim \nMatheus Guinzani \u2013Est. Col. Espa\u00e7o  \nMilene Kuerten \u2013 UFSC \nNanderson Michels \u2013 Est. E. Espa\u00e7o \nNilva Wiggers \u2013 Vigil. Sanit\u00e1ria  \nOrildo Meurer- Est. Don Joaquim \nPaulo Belli Filho - UFSC \nPaulo R. Menezes - CASAN \nRafael Carvalho - UFSC \nRom\u00e1rio M. A. Pereira \u2013Pref.Bra\u00e7o do \nNorte \nRosineide Sandrini \u2013 Col. Espa\u00e7o \nRoseane Palavizini \u2013 UFSC/ Inst. \nAutopoi\u00e9sis Brasilis \nS\u00e9rgio Martins - UFPel \nSireldi Pietro Biasi \u2013 Esc. da Bacia  \nThiago G. Souza \u2013 Est. Esc. Espa\u00e7o \n\nVillibaldo Michels - Comunidade \nWaldir Wiggers - Comundade  \nZ\u00e9lia Guinzani \u2013 Esc. Don Joaquim\n\n \n\n                                          \n\n \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com\n\n\n \n\n \n\n168\n\n \n \n\nTEMAS DOS ENCONTROS COM A COMUNIDADE \n \n\nGERENCIMAMENTO DAS A\u00c7\u00d5ES \n \n\nCOMPONENTE DE EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL E TECNOL\u00d3GICA 2003 \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nSETEMBRO \n\n \n\n \nOUTUBRO  \n\n \n\n \nNOVEMBRO \n\n \nDEZEMBRO \n\n \n \n\nQualidade da \n\u00c1gua \n\n \n \n\nTermo de Ajuste \nde Conduta para \n\nSuinocultura \n\n \n\nO Papel da \n\nEduca\u00e7\u00e3o na \n\nAgricultura \n\nFamiliar \n\n \n\n \n\nTecnologias \n\nSustent\u00e1veis  \n\npara Suinocultura \n\n \n\n \nCronograma de Encontros de Gerenciamento \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\nPDF created with pdfFactory trial version www.pdffactory.com\n\nhttp://www.pdffactory.com"}]}}}