{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23778"}, {"@name": "filename", "#text": "8014_Malfeito_2015.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Nuno Miguel Dias da Costa Malfeito \n \n\nLicenciatura em Engenharia Civil \n \n\n \n  \n  \n  \n  \n   \n  \n  \n\nEqua\u00e7\u00f5es de Previs\u00e3o dos Movimentos S\u00edsmicos \u00e0 \nSuperf\u00edcie para a Regi\u00e3o Aut\u00f3noma dos A\u00e7ores \n\n \n\n  \n  \n\nDisserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em \nEngenharia Civil \u2013 Ramo de Estruturas e Geotecnia \n\n \n \n \n  \n  \n  \n  \n\nOrientador: Doutora Alexandra Maria Rodrigues de Carvalho, LNEC \nCo-orientador: Prof. Doutor Jo\u00e3o Paulo Bil\u00e9 Serra, LNEC/FCT-UNL \n\n   \n  \n  \n  \n \n\n   \n  \n  \n\n J\u00fari: \n \n\n \nPresidente: Prof. Doutor Armando Manuel Sequeira Nunes Ant\u00e3o \n\nArguente: Prof\u00aa. Doutora Maria Paula Pompeu de Miranda \nRodrigues de Teves Costa \n\nVogais: Doutora Alexandra Maria Rodrigues de Carvalho \n Prof. Doutor Jos\u00e9 Nuno Varandas \n\n  \n  \n  \n  \n  \n \n\nJaneiro 2015 \n \n\n\n\n\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\nCopyright\u00a0\u00a9\u00a0Nuno\u00a0Miguel\u00a0Dias\u00a0da\u00a0Costa\u00a0Malfeito,\u00a0Faculdade\u00a0de\u00a0Ci\u00eancias\u00a0e\u00a0Tecnologia,\u00a0Universidade\u00a0\nNova\u00a0de\u00a0Lisboa\u00a0\u00a0\nA\u00a0Faculdade\u00a0de\u00a0Ci\u00eancias\u00a0e\u00a0Tecnologia\u00a0e\u00a0a\u00a0Universidade\u00a0Nova\u00a0de\u00a0Lisboa\u00a0t\u00eam\u00a0o\u00a0direito,\u00a0perp\u00e9tuo\u00a0e\u00a0sem\u00a0\n\nlimites\u00a0geogr\u00e1ficos,\u00a0de\u00a0arquivar\u00a0e\u00a0publicar\u00a0esta\u00a0disserta\u00e7\u00e3o\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0exemplares\u00a0impressos\u00a0\n\nreproduzidos\u00a0em\u00a0papel\u00a0ou\u00a0de\u00a0forma\u00a0digital,\u00a0ou\u00a0por\u00a0qualquer\u00a0outro\u00a0meio\u00a0conhecido\u00a0ou\u00a0que\u00a0venha\u00a0a\u00a0\n\nser\u00a0inventado,\u00a0e\u00a0de\u00a0a\u00a0divulgar\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0reposit\u00f3rios\u00a0cient\u00edficos\u00a0e\u00a0de\u00a0admitir\u00a0a\u00a0sua\u00a0c\u00f3pia\u00a0e\u00a0\n\ndistribui\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0objectivos\u00a0educacionais\u00a0ou\u00a0de\u00a0investiga\u00e7\u00e3o,\u00a0n\u00e3o\u00a0comerciais,\u00a0desde\u00a0que\u00a0seja\u00a0dado\u00a0\n\ncr\u00e9dito\u00a0ao\u00a0autor\u00a0e\u00a0editor.\u00a0\n\n\n\n\n\nAgradecimentos\u00a0\n\nI\u00a0\n\u00a0\n\nAgradecimentos\u00a0\n\n\u00a0\nA\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0desta\u00a0disserta\u00e7\u00e3o,\u00a0intitulada\u00a0Equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0\nPara\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0 dos\u00a0A\u00e7ores,\u00a0resultou\u00a0do\u00a0trabalho\u00a0desenvolvido\u00a0pelo\u00a0autor\u00a0no\u00a0N\u00facleo\u00a0de\u00a0\nEngenharia\u00a0S\u00edsmica\u00a0e\u00a0Din\u00e2mica\u00a0de\u00a0Estruturas\u00a0(NESDE)\u00a0 inserido\u00a0no\u00a0Departamento\u00a0de\u00a0Estruturas\u00a0do\u00a0\nLaborat\u00f3rio\u00a0 Nacional\u00a0 de\u00a0 Engenharia\u00a0 Civil\u00a0 (LNEC),\u00a0 no\u00a0 \u00e2mbito\u00a0 da\u00a0 obten\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 grau\u00a0 de\u00a0 mestre\u00a0 em\u00a0\nEngenharia\u00a0Civil\u00a0e\u00a0que\u00a0s\u00f3\u00a0foi\u00a0poss\u00edvel\u00a0gra\u00e7as\u00a0\u00e0\u00a0contribui\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0diversas\u00a0pessoas\u00a0e\u00a0entidades\u00a0a\u00a0quem\u00a0\nse\u00a0exprimem\u00a0os\u00a0mais\u00a0sinceros\u00a0agradecimentos:\u00a0\n\n\u00a0\n?\u00a0 Ao\u00a0 Laborat\u00f3rio\u00a0 Nacional\u00a0 de\u00a0 Engenharia\u00a0 Civil\u00a0 (LNEC),\u00a0 na\u00a0 pessoa\u00a0 do\u00a0 Investigador\u00a0 Carlos\u00a0\nAlberto\u00a0de\u00a0Brito\u00a0Pina,\u00a0pela\u00a0oportunidade,\u00a0tempo\u00a0e\u00a0meios\u00a0concedidos\u00a0para\u00a0a\u00a0minha\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0\ne\u00a0para\u00a0a\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0deste\u00a0trabalho.\u00a0\n\u00a0\n?\u00a0 Ao\u00a0 Director\u00a0 do\u00a0 Departamento\u00a0 de\u00a0 Estruturas,\u00a0 Investigador\u00a0 Jos\u00e9\u00a0 Manuel\u00a0 Rosado\u00a0 Catarino,\u00a0\nagrade\u00e7o\u00a0 de\u00a0 forma\u00a0 id\u00eantica\u00a0 pela\u00a0 oportunidade,\u00a0 tempo\u00a0 e\u00a0 meios\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 realiza\u00e7\u00e3o\u00a0 deste\u00a0\ntrabalho.\u00a0\n\u00a0\n?\u00a0Ao\u00a0Chefe\u00a0do\u00a0N\u00facleo\u00a0de\u00a0Engenharia\u00a0S\u00edsmica\u00a0e\u00a0Din\u00e2mica\u00a0de\u00a0Estruturas,\u00a0Investigador\u00a0Alfredo\u00a0\nPeres\u00a0 de\u00a0 Noronha\u00a0 Campos\u00a0 Costa,\u00a0 pelo\u00a0 tempo\u00a0 e\u00a0 meios\u00a0 concedidos,\u00a0 pelos\u00a0 conhecimentos\u00a0\ntransmitidos\u00a0e\u00a0toda\u00a0a\u00a0ajuda\u00a0prestada\u00a0no\u00a0\u00e2mbito\u00a0do\u00a0uso\u00a0e\u00a0desenvolvimento\u00a0do\u00a0simulador\u00a0de\u00a0\ncen\u00e1rios\u00a0s\u00edsmicos.\u00a0\u00a0\n\u00a0\n?\u00a0\u00c0\u00a0Doutora\u00a0Alexandra\u00a0Maria\u00a0Rodrigues\u00a0de\u00a0Carvalho,\u00a0orientadora\u00a0deste\u00a0trabalho\u00a0no\u00a0LNEC\u00a0e\u00a0\namiga,\u00a0pela\u00a0sua\u00a0sabedoria\u00a0e\u00a0partilha\u00a0de\u00a0conhecimentos,\u00a0que\u00a0em\u00a0muito\u00a0contribu\u00edram\u00a0para\u00a0a\u00a0\nminha\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0cient\u00edfica,\u00a0por\u00a0todo\u00a0o\u00a0apoio\u00a0e\u00a0disponibilidade\u00a0prestados\u00a0ao\u00a0longo\u00a0de\u00a0todo\u00a0o\u00a0\ntrabalho\u00a0e\u00a0pela\u00a0minha\u00a0integra\u00e7\u00e3o\u00a0na\u00a0institui\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\u00a0\n?\u00a0 Ao\u00a0 Investigador\u00a0 Jo\u00e3o\u00a0 Paulo\u00a0 Bil\u00e9\u00a0 Serra,\u00a0 co?orientador\u00a0 desta\u00a0 tese,\u00a0 no\u00a0 Departamento\u00a0 de\u00a0\nGeotecnia\u00a0 do\u00a0 LNEC\u00a0 pelo\u00a0 apoio\u00a0 e\u00a0 conhecimentos\u00a0 transmitidos\u00a0 nas\u00a0 diversas\u00a0 mat\u00e9rias,\u00a0 em\u00a0\nparticular\u00a0no\u00a0desenvolvimento\u00a0do\u00a0cap\u00edtulo\u00a03.\u00a0\n\u00a0\n?\u00a0 \u00c0\u00a0 Experimentadora\u00a0 Dra.\u00a0 Anabela\u00a0 Soares\u00a0 Marques\u00a0 Martins\u00a0 por\u00a0 todo\u00a0 o\u00a0 apoio\u00a0 e\u00a0 ajuda\u00a0\nprestada\u00a0no\u00a0desenvolvimento\u00a0de\u00a0todas\u00a0as\u00a0rotinas\u00a0que\u00a0permitiram\u00a0o\u00a0cap\u00edtulo\u00a04.\u00a0\n\u00a0\n?\u00a0Ao\u00a0Investigador\u00a0Paulo\u00a0Xavier\u00a0Candeias,\u00a0por\u00a0toda\u00a0a\u00a0ajuda\u00a0prestada\u00a0no\u00a0desenvolvimento\u00a0das\u00a0\nrotinas\u00a0 de\u00a0 c\u00e1lculo,\u00a0 amizade\u00a0 e\u00a0 pela\u00a0 sua\u00a0 disponibilidade\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 orienta\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 est\u00e1gio\u00a0\nprofissional\u00a0para\u00a0a\u00a0Ordem\u00a0dos\u00a0Engenheiros.\u00a0\n\u00a0\n?\u00a0 A\u00a0 todas\u00a0 as\u00a0 restantes\u00a0 pessoas\u00a0 que\u00a0 fazem\u00a0 parte\u00a0 da\u00a0 equipa\u00a0 do\u00a0 NESDE\u00a0 por\u00a0 todo\u00a0 o\u00a0 apoio\u00a0\nprestado\u00a0e\u00a0pela\u00a0f\u00e1cil\u00a0integra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0minha\u00a0pessoa\u00a0na\u00a0equipa.\u00a0\n\n\u00a0\nAgrade\u00e7o\u00a0ainda\u00a0a\u00a0colegas\u00a0do\u00a0NESDE\u00a0que\u00a0de\u00a0forma\u00a0directa\u00a0ou\u00a0indirecta\u00a0contribu\u00edram\u00a0para\u00a0o\u00a0presente\u00a0\ntrabalho.\u00a0\n\n\u00a0\n?\u00a0Aos\u00a0Investigadora\u00a0Ema\u00a0Coelho,\u00a0Investigador\u00a0Ant\u00f3nio\u00a0Correia,\u00a0Investigadora\u00a0Ana\u00a0Marques\u00a0e\u00a0\nEngenheiro\u00a0Nuno\u00a0Afonso\u00a0pela\u00a0amizade\u00a0e\u00a0bom\u00a0ambiente\u00a0que\u00a0proporciona\u00a0o\u00a0trabalho\u00a0di\u00e1rio\u00a0\nmais\u00a0agrad\u00e1vel.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0Para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\nII\u00a0\n\u00a0\n\nDirijo\u00a0ainda\u00a0uma\u00a0palavra\u00a0de\u00a0agradecimento\u00a0muito\u00a0especial\u00a0\u00e0\u00a0minha\u00a0fam\u00edlia,\u00a0em\u00a0particular\u00a0aos\u00a0meus\u00a0\npais,\u00a0 irm\u00e3o\u00a0 e\u00a0 \u00e0\u00a0 Catarina\u00a0 pelos\u00a0 sacrif\u00edcios,\u00a0 paci\u00eancia\u00a0 e\u00a0 apoio\u00a0 prestado\u00a0 durante\u00a0 todo\u00a0 o\u00a0 percurso\u00a0\nacad\u00e9mico\u00a0e\u00a0no\u00a0per\u00edodo\u00a0do\u00a0desenvolvimento\u00a0deste\u00a0trabalho.\u00a0\nE\u00a0finalmente\u00a0agrade\u00e7o\u00a0a\u00a0todos\u00a0os\u00a0amigos\u00a0e\u00a0em\u00a0particular\u00a0ao\u00a0Afonso,\u00a0Andr\u00e9,\u00a0In\u00eas,\u00a0Mafalda\u00a0e\u00a0Tiago\u00a0que\u00a0\nde\u00a0 forma\u00a0 directa\u00a0 ou\u00a0 indirecta\u00a0 contribu\u00edram\u00a0 para\u00a0 que\u00a0 este\u00a0 trabalho\u00a0 fosse\u00a0 uma\u00a0 realidade.\n\n\n\nResumo\u00a0\n\n\u00a0\n\nIII\u00a0\n\u00a0\n\nResumo\u00a0\n\nUm\u00a0dos\u00a0principais\u00a0problemas\u00a0e\u00a0interesses\u00a0da\u00a0engenharia\u00a0s\u00edsmica\u00a0prende?se\u00a0com\u00a0a\u00a0previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0efeitos\u00a0\nque\u00a0eventos\u00a0s\u00edsmicos\u00a0futuros\u00a0possam\u00a0provocar\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0do\u00a0terreno\u00a0de\u00a0um\u00a0dado\u00a0local\u00a0que\u00a0permita\u00a0o\u00a0\ndesenvolvimento\u00a0 de\u00a0 estrat\u00e9gias\u00a0 de\u00a0 preven\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 mitiga\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 efeitos\u00a0 assim\u00a0como\u00a0 de\u00a0 estrat\u00e9gias\u00a0 que\u00a0\nvisem\u00a0incrementar\u00a0a\u00a0resili\u00eancia\u00a0da\u00a0regi\u00e3o\u00a0em\u00a0quest\u00e3o.\u00a0\n\nEsta\u00a0previs\u00e3o\u00a0requer\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0relativa\u00a0quer\u00a0a\u00a0movimentos\u00a0s\u00edsmicos\u00a0ocorridos\u00a0anteriormente\u00a0quer\u00a0ao\u00a0\nsolo\u00a0 existente\u00a0 no\u00a0 local\u00a0 a\u00a0fim\u00a0 de\u00a0 se\u00a0 estabelecer\u00a0 uma\u00a0 rela\u00e7\u00e3o\u00a0 entre\u00a0 as\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 de\u00a0 eventos\u00a0 e\u00a0 os\u00a0\ndeslocamentos\u00a0 verificados\u00a0 \u00e0\u00a0 superf\u00edcie.\u00a0 Para\u00a0 a\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 Aut\u00f3noma\u00a0 dos\u00a0 A\u00e7ores\u00a0 ambos\u00a0 os\u00a0 conjuntos\u00a0 de\u00a0\ninforma\u00e7\u00e3o\u00a0dispon\u00edvel\u00a0revelam?se\u00a0em\u00a0n\u00famero\u00a0insuficiente\u00a0para\u00a0que\u00a0da\u00ed\u00a0resulte\u00a0uma\u00a0an\u00e1lise\u00a0adequada.\u00a0\n\nNo\u00a0sentido\u00a0de\u00a0contribuir\u00a0para\u00a0a\u00a0resolu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0problema\u00a0apresentado,\u00a0o\u00a0presente\u00a0trabalho\u00a0recorre\u00a0num\u00a0\nprimeiro\u00a0 momento\u00a0 \u00e0\u00a0 metodologia\u00a0 estat\u00edstica\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 elabora\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 colunas\u00a0 de\u00a0 solo,\u00a0 com\u00a0 caracter\u00a0\nsint\u00e9tico,\u00a0que\u00a0permitam\u00a0a\u00a0colmata\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0lacunas\u00a0existentes\u00a0na\u00a0base\u00a0de\u00a0dados\u00a0da\u00a0regi\u00e3o.\u00a0\n\nNum\u00a0segundo\u00a0momento\u00a0recorre?se\u00a0ao\u00a0modelo\u00a0de\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0unidireccional\u00a0de\u00a0ondas\u00a0de\u00a0corte\u00a0atrav\u00e9s\u00a0\nde\u00a0uma\u00a0coluna\u00a0de\u00a0solo,\u00a0como\u00a0forma\u00a0de\u00a0avaliar\u00a0os\u00a0efeitos\u00a0que\u00a0um\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0s\u00edsmicas\u00a0produzem\u00a0\nno\u00a0 topo\u00a0 da\u00a0 coluna\u00a0 fazendo?se\u00a0 recurso\u00a0 do\u00a0 conjunto\u00a0 de\u00a0 colunas\u00a0 sint\u00e9ticas,\u00a0 elaborado\u00a0 no\u00a0 presente\u00a0\ntrabalho,\u00a0 assim\u00a0 como\u00a0 da\u00a0 base\u00a0 de\u00a0 dados\u00a0 de\u00a0 ac\u00e7\u00f5es\u00a0 s\u00edsmicas,\u00a0 de\u00a0 caracter\u00a0 sint\u00e9tico,\u00a0 existente\u00a0 para\u00a0 o\u00a0\nafloramento\u00a0rochoso\u00a0no\u00a0arquip\u00e9lago\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores.\u00a0\n\nDa\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0modo\u00a0de\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ondas\u00a0s\u00edsmicas\u00a0resulta\u00a0um\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0espectros\u00a0que\u00a0servem\u00a0\nde\u00a0base\u00a0\u00e0\u00a0elabora\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0movimentos\u00a0s\u00edsmicos\u00a0para\u00a0os\u00a0diferentes\u00a0tipos\u00a0de\u00a0\nterreno\u00a0da\u00a0regi\u00e3o.\u00a0\n\n\u00a0\n\nPalavras?chave:\u00a0 Metodologia\u00a0 Estoc\u00e1stica,\u00a0 Perfis\u00a0 Estratigr\u00e1ficos\u00a0 Sint\u00e9ticas,\u00a0 Propaga\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 Ondas\u00a0\nS\u00edsmicas,\u00a0Sismo\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie,\u00a0Equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0de\u00a0Movimentos.\u00a0\n\n \n\u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0Para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\nIV\u00a0\n\u00a0\n\n\n\nAbstract\u00a0\n\n\u00a0\n\nV\u00a0\n\u00a0\n\nAbstract\u00a0\n\nOne\u00a0 of\u00a0 the\u00a0 main\u00a0 problems\u00a0 and\u00a0 issues\u00a0 of\u00a0 earthquake\u00a0 engineering\u00a0 is\u00a0 the\u00a0 prediction\u00a0 of\u00a0 the\u00a0 effects\u00a0 at\u00a0\nsurface\u00a0 level\u00a0 caused\u00a0 by\u00a0 seismic\u00a0 events\u00a0 in\u00a0 order\u00a0 to\u00a0 provide\u00a0 valuable\u00a0 data\u00a0 that\u00a0 support\u00a0 decisions\u00a0 to\u00a0\nmitigate\u00a0seismic\u00a0riskfor\u00a0one\u00a0region.\u00a0\n\nThese\u00a0predictions\u00a0require\u00a0 information\u00a0relative\u00a0to\u00a0previous\u00a0seismic\u00a0records\u00a0and\u00a0 information\u00a0about\u00a0the\u00a0\n\nsoil\u00a0 structure\u00a0 in\u00a0 order\u00a0 to\u00a0 establish\u00a0 a\u00a0 relation\u00a0 between\u00a0 the\u00a0 characteristics\u00a0 of\u00a0 a\u00a0 seismic\u00a0 event\u00a0 and\u00a0 the\u00a0\n\nground?motion\u00a0observed\u00a0at\u00a0the\u00a0surface.\u00a0\n\nFor\u00a0the\u00a0region\u00a0of\u00a0Azores,\u00a0neither\u00a0the\u00a0existing\u00a0records\u00a0nor\u00a0the\u00a0information\u00a0about\u00a0the\u00a0soils\u00a0are\u00a0t\u00a0enough\u00a0to\u00a0\ndevelop\u00a0 a\u00a0 statistical\u00a0 analysis\u00a0 to\u00a0 the\u00a0 existing\u00a0 records.\u00a0 \u00a0 In\u00a0 order\u00a0 to\u00a0 solve\u00a0 the\u00a0 presented\u00a0 problem,\u00a0 the\u00a0\nauthor\u00a0adopts\u00a0on\u00a0a\u00a0first\u00a0instance\u00a0statistic\u00a0methods\u00a0to\u00a0modeling\u00a0synthetic\u00a0soil\u00a0columns\u00a0so\u00a0that\u00a0it\u00a0could\u00a0\nclose\u00a0gaps\u00a0on\u00a0the\u00a0region\u00a0data\u00a0about\u00a0the\u00a0soil\u00a0structure.\u00a0\u00a0\n\nOn\u00a0a\u00a0second\u00a0instance,\u00a0the\u00a0study\u00a0applies\u00a0the\u00a0one?dimensional\u00a0shear\u00a0wave\u00a0propagation\u00a0model\u00a0trough\u00a0a\u00a0\nsoil\u00a0 column\u00a0 in\u00a0 order\u00a0 to\u00a0 evaluate\u00a0 how\u00a0 the\u00a0 energy\u00a0 is\u00a0 transmitted\u00a0 to\u00a0 the\u00a0 surface.\u00a0 For\u00a0 the\u00a0 analysis\u00a0 the\u00a0\nsynthetic\u00a0soil\u00a0columns\u00a0generated\u00a0previously\u00a0are\u00a0used,\u00a0together\u00a0with\u00a0a\u00a0group\u00a0of\u00a0synthetic\u00a0seismic\u00a0actions\u00a0\ngenerated\u00a0previously\u00a0to\u00a0this\u00a0study\u00a0by\u00a0applying\u00a0finite?fault\u00a0methodologies.\u00a0\n\nFrom\u00a0the\u00a0seismic\u00a0wave\u00a0propagation\u00a0analysis\u00a0results\u00a0a\u00a0set\u00a0of\u00a0response\u00a0spectra\u00a0at\u00a0the\u00a0surface\u00a0that\u00a0are\u00a0\nused\u00a0to\u00a0develop\u00a0ground?motion\u00a0prediction\u00a0equations\u00a0for\u00a0the\u00a0region\u00a0of\u00a0Azores.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nKeywords:\u00a0Stochastic\u00a0Methodology,\u00a0Synthetic\u00a0Soil\u00a0Columns,\u00a0Seismic\u00a0Waves\u00a0Propagation,\u00a0Seismic\u00a0Effect\u00a0\nat\u00a0the\u00a0Surface,\u00a0Ground?Motion\u00a0Prediction\u00a0Equations.\u00a0\n\n \n\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0Para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\nVI\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\u00cdndice\u00a0\n\nVII\u00a0\n\n\u00cdndice\u00a0\n\u00a0\n\n1.\u00a0 Introdu\u00e7\u00e3o\u00a0.................................................................................................................\u00a01\u00a0\n\n1.1.\u00a0 Introdu\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0Enquadramento\u00a0.............................................................................................\u00a01\u00a0\n\n1.2.\u00a0 Objectivos\u00a0do\u00a0Presente\u00a0Trabalho\u00a0........................................................................................\u00a03\u00a0\n\n1.3.\u00a0 Estrutura\u00a0da\u00a0Disserta\u00e7\u00e3o\u00a0.....................................................................................................\u00a04\u00a0\n\n2.\u00a0 Metodologia\u00a0Estoc\u00e1stica\u00a0para\u00a0Simula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Eventos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0................\u00a05\u00a0\n\n2.1.\u00a0 Introdu\u00e7\u00e3o\u00a0...........................................................................................................................\u00a05\u00a0\n\n2.2.\u00a0 Metodologia\u00a0Estoc\u00e1stica\u00a0para\u00a0a\u00a0Modela\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Eventos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0......................................\u00a06\u00a0\n\n2.2.1.\u00a0 Caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0processos\u00a0estoc\u00e1sticos\u00a0..............................................................\u00a07\u00a0\n\n2.2.2.\u00a0 Obten\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0espectros\u00a0de\u00a0pot\u00eancia\u00a0a\u00a0partir\u00a0de\u00a0um\u00a0espectro\u00a0de\u00a0resposta\u00a0..........\u00a011\u00a0\n\n2.3.\u00a0 Avalia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Resposta\u00a0do\u00a0Solo\u00a0a\u00a0Ac\u00e7\u00f5es\u00a0C\u00edclicas\u00a0com\u00a0Car\u00e1cter\u00a0S\u00edsmico\u00a0...........................\u00a013\u00a0\n\n2.3.1.\u00a0 Modela\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0camadas\u00a0de\u00a0solo\u00a0..........................................................................\u00a014\u00a0\n\n2.3.2.\u00a0 Aplica\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ondas\u00a0para\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0deslocamentos\u00a0do\u00a0solo\u00a0.\u00a015\u00a0\n\n2.3.3.\u00a0 Avalia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0resposta\u00a0do\u00a0solo\u00a0a\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0c\u00edclicas\u00a0de\u00a0caracter\u00a0s\u00edsmico\u00a0...................\u00a018\u00a0\n\n2.3.4.\u00a0 Modelo\u00a0linear\u00a0equivalente\u00a0...................................................................................\u00a020\u00a0\n\n2.3.5.\u00a0 Abordagem\u00a0estoc\u00e1stica\u00a0para\u00a0a\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0resposta\u00a0do\u00a0solo\u00a0.............................\u00a023\u00a0\n\n2.4.\u00a0 Coment\u00e1rios\u00a0Finais\u00a0............................................................................................................\u00a025\u00a0\n\n3.\u00a0 Modela\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Perfis\u00a0Estratigr\u00e1ficos\u00a0para\u00a0o\u00a0Arquip\u00e9lago\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0.........................\u00a027\u00a0\n\n3.1.\u00a0 Introdu\u00e7\u00e3o\u00a0.........................................................................................................................\u00a027\u00a0\n\n3.2.\u00a0 Enquadramento\u00a0Regional\u00a0..................................................................................................\u00a028\u00a0\n\n3.3.\u00a0 Modelos\u00a0de\u00a0Perfis\u00a0Estratigr\u00e1ficos\u00a0para\u00a0o\u00a0Arquip\u00e9lago\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0...................................\u00a030\u00a0\n\n3.3.1.\u00a0 Propriedades\u00a0de\u00a0materiais\u00a0constituintes\u00a0..............................................................\u00a031\u00a0\n\n3.3.2.\u00a0 Modelos\u00a0de\u00a0base\u00a0de\u00a0perfis\u00a0estratigr\u00e1ficos\u00a0...........................................................\u00a033\u00a0\n\n3.3.3.\u00a0 Hip\u00f3teses\u00a0simplificativas\u00a0a\u00a0efectuar\u00a0.....................................................................\u00a035\u00a0\n\n3.3.4.\u00a0 Modelos\u00a0representativos\u00a0dos\u00a0perfis\u00a0estratigr\u00e1ficos\u00a0de\u00a0solo\u00a0................................\u00a036\u00a0\n\n3.4.\u00a0 Compara\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0os\u00a0Modelos\u00a0Existentes\u00a0..........................................................................\u00a042\u00a0\n\n3.5.\u00a0 Gera\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Perfis\u00a0Estratigr\u00e1ficos\u00a0Sint\u00e9ticos\u00a0......................................................................\u00a043\u00a0\n\n3.5.1.\u00a0 Metodologia\u00a0para\u00a0a\u00a0gera\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0perfis\u00a0sint\u00e9ticos\u00a0...............................................\u00a043\u00a0\n\n3.5.2.\u00a0 Aplica\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0metodologia\u00a0para\u00a0a\u00a0gera\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0colunas\u00a0de\u00a0solo\u00a0sint\u00e9ticas\u00a0............\u00a044\u00a0\n\n3.6.\u00a0 Coment\u00e1rios\u00a0Finais\u00a0............................................................................................................\u00a044\u00a0\n\n\n\n\u00cdndice\u00a0\n\n\u00a0\n\nVIII\u00a0\n\n4.\u00a0 Simula\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 Movimentos\u00a0 S\u00edsmicos\u00a0 Superficiais\u00a0 e\u00a0 Equa\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 Previs\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\nMovimentos\u00a0......................................................................................................................\u00a045\u00a0\n\n4.1.\u00a0 Introdu\u00e7\u00e3o\u00a0.........................................................................................................................\u00a045\u00a0\n\n4.2.\u00a0 Simula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Movimentos\u00a0Intensos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0do\u00a0Solo\u00a0.................................................\u00a047\u00a0\n\n4.3.\u00a0 Tratamento\u00a0Estat\u00edstico\u00a0da\u00a0Base\u00a0de\u00a0Dados\u00a0.........................................................................\u00a049\u00a0\n\n4.3.1.\u00a0 Valida\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0metodologia\u00a0para\u00a0tratamento\u00a0estat\u00edstico\u00a0dos\u00a0dados\u00a0.....................\u00a050\u00a0\n\n4.4.\u00a0 Equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0Intensos\u00a0do\u00a0Solo\u00a0................................................\u00a051\u00a0\n\n4.4.1.\u00a0 Metodologia\u00a0para\u00a0estimativa\u00a0dos\u00a0coeficientes\u00a0de\u00a0atenua\u00e7\u00e3o\u00a0.............................\u00a052\u00a0\n\n4.4.2.\u00a0 Resultados\u00a0obtidos\u00a0...............................................................................................\u00a053\u00a0\n\n4.4.3.\u00a0 An\u00e1lise\u00a0dos\u00a0resultados\u00a0obtidos\u00a0.............................................................................\u00a057\u00a0\n\n4.5.\u00a0 Compara\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0Equa\u00e7\u00f5es\u00a0Existentes\u00a0que\u00a0Considerem\u00a0o\u00a0Comportamento\u00a0N\u00e3o\u00a0Linear\u00a0dos\u00a0\n\nSolos\u00a0..........................................................................................................................................\u00a060\u00a0\n\n4.6.\u00a0 Aplica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0Resultados\u00a0Obtidos\u00a0a\u00a0um\u00a0Registo\u00a0Real\u00a0.......................................................\u00a063\u00a0\n\n4.6.1.\u00a0 Evento\u00a0s\u00edsmico\u00a0considerado\u00a0.................................................................................\u00a064\u00a0\n\n4.6.2.\u00a0 Tipo\u00a0de\u00a0solo\u00a0do\u00a0local\u00a0.............................................................................................\u00a064\u00a0\n\n4.6.3.\u00a0 Compara\u00e7\u00e3o\u00a0espectral\u00a0entre\u00a0o\u00a0registo\u00a0e\u00a0as\u00a0estimativas\u00a0obtidas\u00a0pelas\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0do\u00a0\n\npresente\u00a0estudo\u00a0................................................................................................................\u00a065\u00a0\n\n4.7.\u00a0 Coment\u00e1rios\u00a0Finais\u00a0............................................................................................................\u00a067\u00a0\n\n5.\u00a0 Conclus\u00f5es\u00a0e\u00a0Desenvolvimentos\u00a0Futuros\u00a0..................................................................\u00a069\u00a0\n\n5.1.\u00a0 Principais\u00a0Conclus\u00f5es\u00a0........................................................................................................\u00a069\u00a0\n\n5.2.\u00a0 Desenvolvimentos\u00a0Futuros\u00a0................................................................................................\u00a070\u00a0\n\n6.\u00a0 Bibliografia\u00a0...............................................................................................................\u00a073\u00a0\n\n\u00a0\n\nAnexos\u00a0?\u00a0A\u00a0Calibra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Rotina\u00a0de\u00a0C\u00e1lculo\u00a0Autom\u00e1tico\u00a0\u201cGeradados\u201d\u00a0..............................\u00a0A1\u00a0\n\u00a0\n\nAnexos\u00a0\u2013\u00a0B\u00a0Compara\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0Espectros\u00a0de\u00a0Resposta\u00a0Obtidos\u00a0pela\u00a0Aplica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0Equa\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nde\u00a0Boore\u00a0e\u00a0Atkinson\u00a0(2006)\u00a0com\u00a0os\u00a0Obtidos\u00a0Atrav\u00e9s\u00a0das\u00a0Equa\u00e7\u00f5es\u00a0deste\u00a0Estudo\u00a0.............\u00a0.B1\u00a0\n\n\n\n\u00cdndice\u00a0de\u00a0Figuras\u00a0\n\nIX\u00a0\n\n\u00cdndice\u00a0de\u00a0Figuras\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a01.1\u00a0?\u00a0Fluxograma\u00a0do\u00a0projecto\u00a0SiGMA\u00a0?\u00a0Caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Ac\u00e7\u00e3o\u00a0S\u00edsmica\u00a0no\u00a0Arquip\u00e9lago\u00a0dos\u00a0\n\nA\u00e7ores.\u00a0.....................................................................................................................................................\u00a02\u00a0\n\nFigura\u00a02.1\u00a0?\u00a0 \u00a0realiza\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0um\u00a0processo\u00a0estoc\u00e1stico\u00a0...........................................................................\u00a06\u00a0\n\nFigura\u00a02.2\u00a0?\u00a0Exemplo\u00a0de\u00a0factoriza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0processo\u00a0n\u00e3o\u00a0estacion\u00e1rio.\u00a0...............................................\u00a06\u00a0\n\nFigura\u00a02.3\u00a0\u2013\u00a0Crit\u00e9rios\u00a0de\u00a0paragem,\u00a0para\u00a0o\u00a0algoritmo\u00a0de\u00a0c\u00e1lculo\u00a0do\u00a0espectro\u00a0de\u00a0pot\u00eancia.\u00a0..................\u00a011\u00a0\n\nFigura\u00a02.4\u00a0\u2013\u00a0Esquema\u00a0da\u00a0Rotina\u00a0Pot\u00eancia.\u00a0............................................................................................\u00a013\u00a0\n\nFigura\u00a02.5\u00a0\u2013\u00a0Elemento\u00a0infinitesimal\u00a0sujeito\u00a0a\u00a0uma\u00a0tens\u00e3o\u00a0de\u00a0corte\u00a0na\u00a0direc\u00e7\u00e3o\u00a0horizontal.\u00a0................\u00a014\u00a0\n\nFigura\u00a02.6\u00a0\u2013\u00a0Modelo\u00a0do\u00a0s\u00f3lido\u00a0de\u00a0Kelvin?Voigt.\u00a0....................................................................................\u00a014\u00a0\n\nFigura\u00a02.7\u00a0\u2013\u00a0Ciclo\u00a0de\u00a0histerese\u00a0de\u00a0uma\u00a0camada,\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0carga\u00a0c\u00edclica.\u00a0..................\u00a015\u00a0\n\nFigura\u00a02.8\u00a0\u2013\u00a0Exemplo\u00a0da\u00a0decomposi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0onda\u00a0na\u00a0fronteira\u00a0......................................................\u00a016\u00a0\n\nFigura\u00a02.9\u00a0\u2013\u00a0Referencial\u00a0espacial\u00a0considerado.\u00a0.....................................................................................\u00a018\u00a0\n\nFigura\u00a02.10\u00a0\u2013\u00a0Exemplo\u00a0de\u00a0um\u00a0ciclo\u00a0de\u00a0histerese\u00a0de\u00a0um\u00a0solo.\u00a0...............................................................\u00a020\u00a0\n\nFigura\u00a02.11\u00a0\u2013\u00a0Curvas\u00a0de\u00a0degrada\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0m\u00f3dulo\u00a0de\u00a0corte,\u00a0para\u00a0tens\u00e3o\u00a0de\u00a0confinamento\u00a0de\u00a010\u00a0kPa.\u00a0.\u00a021\u00a0\n\nFigura\u00a02.12\u00a0\u2013\u00a0Curvas\u00a0de\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0energia\u00a0dissipada,\u00a0para\u00a0tens\u00e3o\u00a0de\u00a0confinamento\u00a0de\u00a010\u00a0kPa......\u00a021\u00a0\n\nFigura\u00a02.13\u00a0\u2013\u00a0Exemplo\u00a0de\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0 \u00a0e\u00a0 \u00a0relativos\u00a0\u00e0\u00a0deforma\u00e7\u00e3o\u00a0 .\u00a0......................\u00a022\u00a0\n\nFigura\u00a02.14\u00a0\u2013\u00a0Fluxograma\u00a0da\u00a0rotina\u00a0de\u00a0c\u00e1lculo\u00a0do\u00a0espectro\u00a0de\u00a0resposta\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie.\u00a0.........................\u00a024\u00a0\n\nFigura\u00a03.1\u2013\u00a0Enquadramento\u00a0geotect\u00f3nico\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0(adaptado\u00a0de\u00a0Forjaz,\u00a01988).\u00a0............................\u00a028\u00a0\n\nFigura\u00a03.2\u2013\u00a0Classifica\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0actividade\u00a0vulc\u00e2nica\u00a0proposta\u00a0por\u00a0Cas\u00a0e\u00a0Wright\u00a0(1987).\u00a0.........................\u00a029\u00a0\n\nFigura\u00a03.3\u2013\u00a0Esquema\u00a0de\u00a0fases\u00a0eruptivas\u00a0e\u00a0produtos\u00a0correspondentes.\u00a0...............................................\u00a029\u00a0\n\nFigura\u00a03.4\u2013\u00a0Modelos\u00a0estratigr\u00e1ficos\u00a0propostos\u00a0por\u00a0Malheiro\u00a0e\u00a0Nunes\u00a0(2007)\u00a0.....................................\u00a033\u00a0\n\nFigura\u00a03.5\u00a0\u2013\u00a0Modelos\u00a0de\u00a0perfis\u00a0estratigr\u00e1ficos\u00a0propostos\u00a0por\u00a0Teves?Costa\u00a0e\u00a0Veludo\u00a0(2013)\u00a0...............\u00a034\u00a0\n\nFigura\u00a03.6\u00a0\u2013\u00a0Modelos\u00a0de\u00a0perfis\u00a0estratigr\u00e1ficos\u00a0para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0..........................\u00a037\u00a0\n\nFigura\u00a03.7\u00a0a\u00a0\u2013\u00a0Perfis\u00a0de\u00a0massa\u00a0vol\u00famica,\u00a0velocidade\u00a0de\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ondas\u00a0de\u00a0corte\u00a0e\u00a0\u00edndice\u00a0de\u00a0\n\nplasticidade\u00a0para\u00a0perfil\u00a0de\u00a0tipo\u00a01.\u00a0..........................................................................................................\u00a039\u00a0\n\nFigura\u00a04.1\u00a0\u2013\u00a0Fluxograma\u00a0do\u00a0funcionamento\u00a0da\u00a0rotina\u00a0\u201cGeradados\u201d.\u00a0...................................................\u00a048\u00a0\n\nFigura\u00a04.2\u00a0\u2013\u00a0Truncatura\u00a0do\u00a0quantilho\u00a0bilateral\u00a0de\u00a05%\u00a0para\u00a0uma\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0Gaussiana.\u00a0....................\u00a050\u00a0\n\nFigura\u00a04.3\u00a0\u2013\u00a0Espectros\u00a0de\u00a0resposta\u00a0em\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0afloramento\u00a0rochoso\u00a0e\u00a0para\u00a0os\u00a0seis\u00a0tipos\u00a0de\u00a0\n\nperfil,\u00a0considerando\u00a0um\u00a0cen\u00e1rio\u00a0de\u00a0magnitude\u00a0 \u00a04,1\u00a0\u00a0para\u00a0as\u00a0dist\u00e2ncias\u00a0de\u00a010,\u00a050\u00a0e\u00a0100\u00a0km.\u00a0...\u00a058\u00a0\n\nFigura\u00a04.4\u00a0\u2013\u00a0Espectros\u00a0de\u00a0resposta\u00a0em\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0afloramento\u00a0rochoso\u00a0e\u00a0para\u00a0os\u00a0seis\u00a0tipos\u00a0de\u00a0\n\nperfil,\u00a0considerando\u00a0um\u00a0cen\u00e1rio\u00a0de\u00a0magnitude\u00a0 \u00a05,3\u00a0para\u00a0as\u00a0dist\u00e2ncias\u00a0de\u00a010,\u00a050\u00a0e\u00a0100\u00a0km.\u00a0....\u00a058\u00a0\n\nFigura\u00a04.5\u00a0\u2013\u00a0Espectros\u00a0de\u00a0resposta\u00a0em\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0afloramento\u00a0rochoso\u00a0e\u00a0para\u00a0os\u00a0seis\u00a0tipos\u00a0de\u00a0\n\nperfil,\u00a0considerando\u00a0um\u00a0cen\u00e1rio\u00a0de\u00a0magnitude\u00a0 \u00a06,5\u00a0para\u00a0as\u00a0dist\u00e2ncias\u00a0de\u00a010,\u00a050\u00a0e\u00a0100\u00a0km.\u00a0....\u00a059\u00a0\n\nFigura\u00a04.6\u00a0\u2013\u00a0Valores\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0espectral\u00a0para\u00a0magnitude\u00a0 \u00a05,3\u00a0para\u00a0os\u00a0per\u00edodos\u00a0de\u00a00,3\u00a0s\u00a0e\u00a01\u00a0\n\ns.\u00a0............................................................................................................................................................\u00a060\u00a0\n\nFigura\u00a04.7\u00a0\u2013\u00a0Compara\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0espectros\u00a0de\u00a0resposta\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0obtidos\u00a0pela\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0\n\nequa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Boore\u00a0e\u00a0Atkinson\u00a0(2006)\u00a0com\u00a0as\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0obtidas\u00a0neste\u00a0estudo,\u00a0para\u00a0o\u00a0cen\u00e1rio\u00a0\u00a0 \u00a0\n\n5,3\u00a0,\u00a0 \u00a050\u00a0km.\u00a0....................................................................................................................................\u00a062\u00a0\n\nFigura\u00a04.8\u00a0\u2013\u00a0Espectros\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0os\u00a0registos\u00a0obtidos\u00a0na\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0GZC,\u00a0para\u00a0a\u00a0lei\u00a0de\u00a0previs\u00e3o\u00a0\n\ndeste\u00a0estudo\u00a0(considerando\u00a0o\u00a0evento\u00a0 \u00a06,1\u00a0,\u00a0 \t113\u00a0km\u00a0e\u00a0perfil\u00a0do\u00a0tipo\u00a01).\u00a0............................\u00a065\u00a0\n\n\n\n\u00cdndice\u00a0de\u00a0Figuras\u00a0\n\nX\u00a0\n\nFigura\u00a04.9\u00a0\u2013\u00a0Espectros\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0os\u00a0registos\u00a0obtidos\u00a0na\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0GZC,\u00a0para\u00a0a\u00a0lei\u00a0de\u00a0previs\u00e3o\u00a0\n\ndeste\u00a0estudo\u00a0(considerando\u00a0o\u00a0evento\u00a0 \u00a06,1\u00a0,\u00a0 \t113\u00a0km\u00a0e\u00a0perfil\u00a0do\u00a0tipo\u00a02).\u00a0............................\u00a065\u00a0\nFigura\u00a04.10\u00a0\u2013\u00a0Espectros\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0os\u00a0registos\u00a0obtidos\u00a0na\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0GZC,\u00a0para\u00a0a\u00a0lei\u00a0de\u00a0previs\u00e3o\u00a0\n\ndeste\u00a0estudo\u00a0(considerando\u00a0o\u00a0evento\u00a0 \u00a06,1\u00a0,\u00a0 \t113\u00a0km\u00a0e\u00a0perfil\u00a0do\u00a0tipo\u00a06).\u00a0............................\u00a066\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00cdndice\u00a0de\u00a0Quadros\u00a0\n\nXI\u00a0\n\u00a0\n\n\u00cdndice\u00a0de\u00a0Quadros\u00a0\n\n\u00a0\n\nQuadro\u00a03.1\u00a0\u2013\u00a0Propriedades\u00a0de\u00a0materiais\u00a0geot\u00e9cnicos\u00a0dos\u00a0perfis\u00a0estratigr\u00e1ficos\u00a0para\u00a0o\u00a0Arquip\u00e9lago\u00a0dos\u00a0\n\nA\u00e7ores\u00a0....................................................................................................................................................\u00a032\u00a0\n\nQuadro\u00a03.2\u00a0\u2013\u00a0Propriedades\u00a0do\u00a0material\u00a0que\u00a0constitui\u00a0o\u00a0substrato\u00a0rochoso\u00a0para\u00a0os\u00a0perfis\u00a0\n\nestratigr\u00e1ficos\u00a0\u00a0para\u00a0o\u00a0Arquip\u00e9lago\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0....................................................................................\u00a036\u00a0\n\nQuadro\u00a03.3\u00a0\u2013\u00a0N\u00famero\u00a0de\u00a0estratos,\u00a0espessuras\u00a0m\u00ednimas,\u00a0m\u00e1ximas\u00a0e\u00a0intervalos\u00a0de\u00a0valores\u00a0de\u00a0\n\nespessuras\u00a0para\u00a0cada\u00a0estrato\u00a0dos\u00a0perfis\u00a0...............................................................................................\u00a038\u00a0\n\nQuadro\u00a03.4\u00a0\u2013\u00a0Coeficiente\u00a0de\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0os\u00a0diferentes\u00a0materiais\u00a0presentes\u00a0nos\u00a0solos\u00a0....................\u00a039\u00a0\n\nQuadro\u00a04.1\u00a0\u2013\u00a0Conjunto\u00a0de\u00a0frequ\u00eancias\u00a0para\u00a0an\u00e1lise\u00a0[Hz]\u00a0.....................................................................\u00a046\u00a0\n\nQuadro\u00a04.2\u00a0\u2013\u00a0Caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0estat\u00edstica\u00a0da\u00a0Amostra,\u00a0(perfil\u00a0do\u00a0tipo\u00a02)\u00a0antes\u00a0e\u00a0ap\u00f3s\u00a0remo\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\noutliers\u00a0...................................................................................................................................................\u00a050\u00a0\n\nQuadro\u00a04.3\u00a0\u2013\u00a0Caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0estat\u00edstica\u00a0da\u00a0Amostra,\u00a0(perfil\u00a0do\u00a0tipo\u00a04)\u00a0antes\u00a0e\u00a0ap\u00f3s\u00a0remo\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\noutliers\u00a0...................................................................................................................................................\u00a050\u00a0\n\nQuadro\u00a04.4\u00a0\u2013\u00a0Coeficientes\u00a0da\u00a0EPMS\u00a0para\u00a0afloramento\u00a0rochoso\u00a0...........................................................\u00a053\u00a0\n\nQuadro\u00a04.5\u00a0\u2013\u00a0Coeficientes\u00a0da\u00a0EPMS\u00a0para\u00a0o\u00a0perfil\u00a0tipo\u00a01\u00a0.......................................................................\u00a054\u00a0\n\nQuadro\u00a04.6\u00a0\u2013\u00a0Coeficientes\u00a0da\u00a0EPMS\u00a0para\u00a0o\u00a0perfil\u00a0tipo\u00a02\u00a0.......................................................................\u00a054\u00a0\n\nQuadro\u00a04.7\u00a0\u2013\u00a0Coeficientes\u00a0da\u00a0EPMS\u00a0para\u00a0a\u00a0o\u00a0perfil\u00a0tipo\u00a03\u00a0....................................................................\u00a055\u00a0\n\nQuadro\u00a04.8\u00a0\u2013\u00a0Coeficientes\u00a0da\u00a0EPMS\u00a0para\u00a0o\u00a0perfil\u00a0tipo\u00a04\u00a0.......................................................................\u00a055\u00a0\n\nQuadro\u00a04.9\u00a0\u2013\u00a0Coeficientes\u00a0da\u00a0EPMS\u00a0para\u00a0o\u00a0perfil\u00a0tipo\u00a05\u00a0.......................................................................\u00a056\u00a0\n\nQuadro\u00a04.10\u00a0\u2013\u00a0Coeficientes\u00a0da\u00a0EPMS\u00a0para\u00a0o\u00a0perfil\u00a0tipo\u00a06\u00a0.....................................................................\u00a056\u00a0\n\nQuadro\u00a04.11\u00a0\u2013\u00a0Valores\u00a0de\u00a0 \u00a0para\u00a0os\u00a0conjuntos\u00a0de\u00a0perfis\u00a0de\u00a0solo\u00a0....................................................\u00a061\u00a0\n\nQuadro\u00a04.12\u00a0\u2013\u00a0Valores\u00a0de\u00a0 \u00a0m\u00e9dio\u00a0para\u00a0os\u00a0primeiros\u00a0quatro\u00a0estratos\u00a0dos\u00a0perfis\u00a0de\u00a0solo\u00a0...................\u00a064\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00cdndice\u00a0de\u00a0Quadros\u00a0\n\nXII\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n1\u00a0\n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o\u00a0\n\u00a0\n\n1.1. Introdu\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0Enquadramento\u00a0\n\nA\u00a0actividade\u00a0s\u00edsmica\u00a0observada\u00a0no\u00a0Arquip\u00e9lago\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\u00e9\u00a0consequ\u00eancia\u00a0da\u00a0sua\u00a0localiza\u00e7\u00e3o\u00a0numa\u00a0\nzona\u00a0 tectonicamente\u00a0 activa\u00a0 e\u00a0 muito\u00a0 complexa.\u00a0 Apesar\u00a0 de\u00a0 a\u00a0 sismicidade\u00a0 ser\u00a0 caracterizada\u00a0\nprincipalmente\u00a0por\u00a0sismos\u00a0pequenos\u00a0a\u00a0moderados,\u00a0o\u00a0Arquip\u00e9lago\u00a0tem\u00a0sofrido\u00a0diversos\u00a0sismos\u00a0fortes\u00a0\ncausadores\u00a0de\u00a0mortes,\u00a0danos\u00a0e\u00a0impactos\u00a0econ\u00f3micos\u00a0consider\u00e1veis.\u00a0Justifica?se,\u00a0assim,\u00a0a\u00a0import\u00e2ncia\u00a0\nde\u00a0 estudos\u00a0 de\u00a0 perigosidade\u00a0 s\u00edsmica,\u00a0 de\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 risco\u00a0 s\u00edsmico\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 desenvolvimento\u00a0 de\u00a0\nestrat\u00e9gias\u00a0de\u00a0preven\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0mitiga\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0esta\u00a0regi\u00e3o.\u00a0\n\nOs\u00a0estudos\u00a0de\u00a0perigosidade\u00a0s\u00edsmica,\u00a0que\u00a0pretendem\u00a0quantificar\u00a0a\u00a0exposi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0determinado\u00a0local\u00a0a\u00a0\nfen\u00f3menos\u00a0 naturais\u00a0 relacionados\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 ocorr\u00eancia\u00a0 dos\u00a0 sismos,\u00a0 podem\u00a0 seguir\u00a0 uma\u00a0 abordagem\u00a0\ndetermin\u00edstica,\u00a0 que\u00a0 consiste\u00a0 na\u00a0 elabora\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 cen\u00e1rios\u00a0 relativos\u00a0 \u00e0\u00a0 ocorr\u00eancia\u00a0 de\u00a0 eventos\u00a0 \u00fanicos\u00a0\nconsiderados\u00a0 relevantes\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 local\u00a0 em\u00a0 estudo\u00a0 ou\u00a0 uma\u00a0 abordagem\u00a0 probabil\u00edstica\u00a0 que\u00a0 combina\u00a0\nmodelos\u00a0para\u00a0caracterizar\u00a0as\u00a0ocorr\u00eancias\u00a0e\u00a0os\u00a0efeitos\u00a0dos\u00a0sismos.\u00a0Neste\u00a0\u00faltimo\u00a0caso,\u00a0os\u00a0resultados\u00a0\ns\u00e3o\u00a0expressos\u00a0em\u00a0termos\u00a0da\u00a0probabilidade\u00a0de\u00a0exced\u00eancia\u00a0de\u00a0determinado\u00a0n\u00edvel\u00a0de\u00a0movimentos\u00a0do\u00a0\nsolo,\u00a0durante\u00a0um\u00a0determinado\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0exposi\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nEm\u00a0ambas\u00a0as\u00a0abordagens,\u00a0\u00e9\u00a0fundamental\u00a0a\u00a0tradu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0modo\u00a0como\u00a0a\u00a0energia\u00a0 libertada\u00a0na\u00a0fonte\u00a0\ns\u00edsmica\u00a0 se\u00a0 propaga\u00a0 na\u00a0 crusta\u00a0 terrestre\u00a0 e\u00a0 do\u00a0 movimento\u00a0 intenso\u00a0 do\u00a0 solo\u00a0 no\u00a0 local\u00a0 em\u00a0 an\u00e1lise.\u00a0 A\u00a0\ntradu\u00e7\u00e3o\u00a0deste\u00a0processo\u00a0de\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0o\u00a0seu\u00a0efeito\u00a0no\u00a0movimento\u00a0superficial\u00a0do\u00a0solo\u00a0\u00e9\u00a0muitas\u00a0\nvezes\u00a0 descrita\u00a0 por\u00a0 rela\u00e7\u00f5es\u00a0 emp\u00edricas,\u00a0 equa\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 previs\u00e3o\u00a0 de\u00a0 movimentos\u00a0 \u00e0\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 (EPMS),\u00a0\ntamb\u00e9m\u00a0conhecidas\u00a0como\u00a0leis\u00a0de\u00a0atenua\u00e7\u00e3o,\u00a0obtidas\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0an\u00e1lises\u00a0estat\u00edsticas\u00a0de\u00a0conjuntos\u00a0de\u00a0\nregistos\u00a0 de\u00a0 movimentos\u00a0 \u00e0\u00a0 superf\u00edcie,\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 dada\u00a0 regi\u00e3o.\u00a0 Estas\u00a0 equa\u00e7\u00f5es,\u00a0 que\u00a0 relacionam\u00a0 a\u00a0\namplitude\u00a0dos\u00a0movimentos\u00a0do\u00a0solo\u00a0com\u00a0as\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0quer\u00a0do\u00a0evento\u00a0s\u00edsmico\u00a0quer\u00a0por\u00a0exemplo\u00a0\ndos\u00a0solos\u00a0existentes,\u00a0s\u00e3o\u00a0descritas\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0uma\u00a0forma\u00a0funcional\u00a0do\u00a0tipo:\u00a0\n\n\u00a0\n\nlog , , (1.1)\n\nem\u00a0que\u00a0 \u00a0representa\u00a0o\u00a0valor\u00a0da\u00a0amplitude\u00a0do\u00a0movimento\u00a0do\u00a0solo,\u00a0os\u00a0par\u00e2metros\u00a0 (magnitude)\u00a0e\u00a0 \u00a0\n(dist\u00e2ncia)\u00a0s\u00e3o\u00a0relativos\u00a0\u00e0\u00a0g\u00e9nese\u00a0s\u00edsmica\u00a0e\u00a0o\u00a0par\u00e2metro\u00a0 \u00a0procura\u00a0traduzir\u00a0a\u00a0influ\u00eancia\u00a0de\u00a0um\u00a0outro\u00a0\nfactor\u00a0que\u00a0pode\u00a0ou\u00a0n\u00e3o\u00a0estar\u00a0relacionado\u00a0com\u00a0a\u00a0fonte\u00a0s\u00edsmica,\u00a0como\u00a0por\u00a0exemplo\u00a0o\u00a0mecanismo\u00a0de\u00a0\nrotura\u00a0ou\u00a0o\u00a0tipo\u00a0de\u00a0solo\u00a0no\u00a0local.\u00a0\n\n\u00c0\u00a0forma\u00a0funcional\u00a0adoptada\u00a0para\u00a0a\u00a0tradu\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0movimentos\u00a0encontra?se\u00a0ainda\u00a0associado\u00a0um\u00a0erro,\u00a0\nrelativo\u00a0\u00e0\u00a0diferen\u00e7a\u00a0ocorrida\u00a0entre\u00a0os\u00a0valores\u00a0da\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0ajustada\u00a0e\u00a0os\u00a0valores\u00a0experimentais\u00a0(registos\u00a0\nreais).\u00a0Este\u00a0\u00e9\u00a0contemplado\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0introdu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0par\u00e2metro\u00a0( )\u00a0na\u00a0express\u00e3o\u00a0(1.1).\u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n2\u00a0\n\nRelativamente\u00a0 aos\u00a0 registos\u00a0 que\u00a0 servem\u00a0 como\u00a0 base\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 obten\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 equa\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 previs\u00e3o,\u00a0\nexistem\u00a0 casos,\u00a0 como\u00a0 os\u00a0 A\u00e7ores,\u00a0 onde\u00a0 embora\u00a0 a\u00a0 sismicidade\u00a0 da\u00a0 zona\u00a0 seja\u00a0 elevada,\u00a0 os\u00a0 registos\u00a0\ndispon\u00edveis\u00a0n\u00e3o\u00a0s\u00e3o\u00a0em\u00a0n\u00famero\u00a0suficiente\u00a0para\u00a0possibilitar\u00a0a\u00a0elabora\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0an\u00e1lises\u00a0estat\u00edsticas\u00a0e\u00a0\nconsequentes\u00a0 leis\u00a0 de\u00a0 atenua\u00e7\u00e3o,\u00a0 emp\u00edricas.\u00a0 Nestes\u00a0 casos,\u00a0 \u00e9\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 recorrer?se\u00a0 a\u00a0 modelos\u00a0\nsismol\u00f3gicos,\u00a0localmente\u00a0calibrados,\u00a0para\u00a0efectuar\u00a0a\u00a0simula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0eventos\u00a0s\u00edsmicos,\u00a0colmatando?se\u00a0\ndeste\u00a0modo\u00a0as\u00a0lacunas\u00a0existentes\u00a0e\u00a0permitindo\u00a0uma\u00a0an\u00e1lise\u00a0do\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0dados\u00a0gerados,\u00a0com\u00a0vista\u00a0\n\u00e0\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0rela\u00e7\u00f5es\u00a0funcionais\u00a0entre\u00a0as\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0dos\u00a0eventos\u00a0e\u00a0os\u00a0movimentos\u00a0do\u00a0solo\u00a0\u00e0\u00a0\nsuperf\u00edcie.\u00a0\n\nA\u00a0regi\u00e3o\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0constitui\u00a0um\u00a0caso\u00a0bastante\u00a0peculiar\u00a0n\u00e3o\u00a0s\u00f3\u00a0pela\u00a0sua\u00a0localiza\u00e7\u00e3o\u00a0numa\u00a0zona\u00a0de\u00a0\nforte\u00a0 din\u00e2mica\u00a0 tect\u00f3nica,\u00a0 que\u00a0 influencia\u00a0 bastante\u00a0 a\u00a0 sismicidade\u00a0 da\u00a0 regi\u00e3o,\u00a0 mas\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 pela\u00a0\nconstitui\u00e7\u00e3o\u00a0 geol\u00f3gica\u00a0 das\u00a0 ilhas,\u00a0 que\u00a0 resulta\u00a0 de\u00a0 diversos\u00a0 epis\u00f3dios\u00a0 vulc\u00e2nicos.\u00a0 Existe\u00a0 por\u00a0 isso\u00a0 a\u00a0\nnecessidade\u00a0 de\u00a0 modelos\u00a0 fidedignos,\u00a0 com\u00a0 capacidade\u00a0 de\u00a0 caracterizar\u00a0 os\u00a0 movimentos\u00a0 intensos\u00a0 do\u00a0\nsolo,\u00a0designadamente\u00a0nos\u00a0seus\u00a0tr\u00eas\u00a0processos\u00a0elementares\u00a0(de\u00a0gera\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0energia\u00a0na\u00a0fonte\u00a0s\u00edsmica,\u00a0\nde\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0energia\u00a0s\u00edsmica\u00a0e\u00a0principalmente\u00a0de\u00a0altera\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0conte\u00fado\u00a0energ\u00e9tico\u00a0devido\u00a0a\u00a0\nefeitos\u00a0do\u00a0terreno\u00a0mais\u00a0superficial,\u00a0os\u00a0denominados\u00a0efeitos\u00a0s\u00edsmicos\u00a0de\u00a0s\u00edtio).\u00a0\n\nA\u00a0necessidade\u00a0da\u00a0caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0s\u00edsmica\u00a0para\u00a0a\u00a0regi\u00e3o\u00a0motivou\u00a0a\u00a0proposta\u00a0de\u00a0um\u00a0projecto\u00a0\nde\u00a0investiga\u00e7\u00e3o\u00a0cujo\u00a0objectivo\u00a0\u00e9\u00a0responder\u00a0\u00e0\u00a0problem\u00e1tica\u00a0da\u00a0sismicidade\u00a0do\u00a0arquip\u00e9lago\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n(projecto\u00a0SiGMA\u00a0\u2013\u00a0Caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Ac\u00e7\u00e3o\u00a0S\u00edsmica\u00a0no\u00a0Arquip\u00e9lago\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores)\u00a0e\u00a0cujo\u00a0fluxograma\u00a0de\u00a0\ndesenvolvimento\u00a0se\u00a0ilustra\u00a0na\u00a0Figura\u00a01.1.\u00a0\n\n \n \n\nFigura\u00a01.1\u00a0?\u00a0Fluxograma\u00a0do\u00a0projecto\u00a0SiGMA\u00a0? Caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Ac\u00e7\u00e3o\u00a0S\u00edsmica\u00a0no\u00a0Arquip\u00e9lago\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores.\n\nEste\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0projecto\u00a0da\u00a0Funda\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0a\u00a0Ci\u00eancia\u00a0e\u00a0a\u00a0Tecnologia\u00a0(FCT)\u00a0com\u00a0uma\u00a0dura\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a03\u00a0anos\u00a0\n(Janeiro\u00a0de\u00a02012\u00a0a\u00a0Janeiro\u00a0de\u00a02015),\u00a0que\u00a0tem\u00a0como\u00a0investigadora\u00a0respons\u00e1vel\u00a0a\u00a0Doutora\u00a0Alexandra\u00a0\nCarvalho,\u00a0 do\u00a0 N\u00facleo\u00a0 de\u00a0 Engenharia\u00a0 S\u00edsmica\u00a0 e\u00a0 Din\u00e2mica\u00a0 de\u00a0 Estruturas\u00a0 do\u00a0 Laborat\u00f3rio\u00a0 Nacional\u00a0 de\u00a0\nEngenharia\u00a0Civil\u00a0(NESDE?LNEC),\u00a0contando\u00a0ainda\u00a0com\u00a0a\u00a0participa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0outras\u00a0institui\u00e7\u00f5es:\u00a0Funda\u00e7\u00e3o\u00a0\nda\u00a0 Faculdade\u00a0 de\u00a0 Ci\u00eancias\u00a0 \u2013\u00a0 FFC/FC/UL;\u00a0 Instituto\u00a0 Portugu\u00eas\u00a0 do\u00a0 Mar\u00a0 e\u00a0 da\u00a0 Atmosfera\u00a0 \u2013\u00a0 IPMA;\u00a0\nUniversidade\u00a0de\u00a0\u00c9vora\u00a0\u2013\u00a0EU\u00a0e\u00a0Universidade\u00a0do\u00a0Algarve\u00a0?\u00a0UAlg.\u00a0\n\n\n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n3\u00a0\n\nPara\u00a0a\u00a0caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0s\u00edsmica\u00a0para\u00a0o\u00a0arquip\u00e9lago\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0o\u00a0projecto\u00a0SiGMA\u00a0contempla\u00a0os\u00a0\nseguintes\u00a0objectivos\u00a0principais:\u00a0\n\n? reunir,\u00a0calibrar\u00a0e\u00a0interpretar\u00a0a\u00a0base\u00a0de\u00a0dados\u00a0das\u00a0redes\u00a0acelerom\u00e9trica\u00a0e\u00a0s\u00edsmica\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0e\u00a0\ndifundi?la\u00a0pelos\u00a0recentes\u00a0portais\u00a0internacionais\u00a0de\u00a0base\u00a0de\u00a0dados;\u00a0\u00a0\n\u00a0\n\n? caracterizar\u00a0os\u00a0movimentos\u00a0fortes\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores,\u00a0quer\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0modelos\u00a0h\u00edbridos\u00a0\n(baixas\u00a0e\u00a0altas\u00a0frequ\u00eancias),\u00a0quer\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0movimentos\u00a0(leis\u00a0de\u00a0\natenua\u00e7\u00e3o),\u00a0elementos\u00a0chave\u00a0para\u00a0uma\u00a0reavalia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0perigosidade\u00a0s\u00edsmica\u00a0nos\u00a0A\u00e7ores,\u00a0para\u00a0\na\u00a0determina\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0cen\u00e1rios\u00a0s\u00edsmicos\u00a0e\u00a0estudos\u00a0de\u00a0risco\u00a0s\u00edsmico\u00a0nesta\u00a0regi\u00e3o;\u00a0\u00a0\n\u00a0\n\n? elaborar\u00a0Shakemaps,\u00a0para\u00a0dar\u00a0resposta\u00a0em\u00a0tempo\u00a0real\u00a0\u00e0\u00a0comunidade\u00a0cient\u00edfica\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0\ncivil,\u00a0aquando\u00a0da\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0de\u00a0um\u00a0sismo.\u00a0\n\nEstes\u00a0 objectivos\u00a0 encontram?se\u00a0 enquadrados\u00a0 nos\u00a0 actuais\u00a0 interesses\u00a0 da\u00a0 comunidade\u00a0 internacional\u00a0\nassim\u00a0 como\u00a0 nos\u00a0 interesses\u00a0 nacionais,\u00a0 dado\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 procura\u00a0 dar\u00a0 resposta\u00a0 a\u00a0 um\u00a0 dos\u00a0 principais\u00a0\nproblemas\u00a0e\u00a0interesses\u00a0da\u00a0engenharia\u00a0s\u00edsmica,\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0s\u00edsmica\u00a0envolvendo\u00a0a\u00a0\nestimativa\u00a0da\u00a0intensidade,\u00a0do\u00a0conte\u00fado\u00a0em\u00a0frequ\u00eancia,\u00a0da\u00a0dura\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0da\u00a0variabilidade\u00a0espacial\u00a0dos\u00a0\nmovimentos\u00a0intensos\u00a0do\u00a0solo.\u00a0\u00a0\n\nAs\u00a0 informa\u00e7\u00f5es\u00a0 acerca\u00a0 da\u00a0 caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 ac\u00e7\u00e3o\u00a0 s\u00edsmica,\u00a0 \u00e0\u00a0 superf\u00edcie,\u00a0 poder\u00e3o\u00a0 ser\u00a0 utilizadas\u00a0\nposteriormente\u00a0para\u00a0efeitos\u00a0de\u00a0c\u00e1lculo\u00a0e\u00a0dimensionamento,\u00a0de\u00a0estruturas\u00a0de\u00a0engenharia\u00a0na\u00a0regi\u00e3o\u00a0\nem\u00a0quest\u00e3o.\u00a0\u00a0\n\nNo\u00a0\u00e2mbito\u00a0do\u00a0projecto\u00a0SiGMA,\u00a0foram\u00a0j\u00e1\u00a0obtidos\u00a0os\u00a0par\u00e2metros\u00a0regionais\u00a0(Reis,\u00a02014)\u00a0que\u00a0permitiram\u00a0\na\u00a0caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0s\u00edsmica\u00a0para\u00a0o\u00a0substrato\u00a0rochoso,\u00a0segundo\u00a0uma\u00a0abordagem\u00a0estoc\u00e1stica\u00a0\n(Carvalho,\u00a0 2007),\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 Arquip\u00e9lago\u00a0 dos\u00a0 A\u00e7ores\u00a0 e\u00a0 numa\u00a0 grelha\u00a0 de\u00a0 magnitudes\u00a0 e\u00a0 dist\u00e2ncias\u00a0 de\u00a0\ninteresse,\u00a0colmatando\u00a0assim\u00a0as\u00a0lacunas\u00a0existentes.\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0presente\u00a0disserta\u00e7\u00e3o\u00a0encontra?se\u00a0enquadrada\u00a0no\u00a0projecto\u00a0SiGMA\u00a0e\u00a0faz\u00a0recurso\u00a0da\u00a0base\u00a0de\u00a0dados,\u00a0\nentretanto\u00a0elaborada,\u00a0de\u00a0espectros\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0substrato\u00a0rochoso\u00a0e\u00a0dos\u00a0perfis\u00a0estratigr\u00e1ficos\u00a0\nsint\u00e9ticos,\u00a0aqui\u00a0elaborados\u00a0e\u00a0apresentados.\u00a0\u00a0\n\nOs\u00a0dois\u00a0conjuntos\u00a0de\u00a0informa\u00e7\u00f5es\u00a0ser\u00e3o\u00a0posteriormente\u00a0utilizados\u00a0nas\u00a0simula\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0movimentos\u00a0\u00e0\u00a0\nsuperf\u00edcie\u00a0do\u00a0terreno,\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0que\u00a0da\u00ed\u00a0resulte\u00a0uma\u00a0base\u00a0de\u00a0dados,\u00a0contendo\u00a0registos\u00a0s\u00edsmicos\u00a0\nsint\u00e9ticos,\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie,\u00a0que\u00a0ser\u00e1\u00a0posteriormente\u00a0utilizada\u00a0para\u00a0a\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0previs\u00e3o\u00a0\nde\u00a0movimentos\u00a0superficiais.\u00a0\n\n1.2. Objectivos\u00a0do\u00a0Presente\u00a0Trabalho\u00a0\n\nEm\u00a0zonas\u00a0de\u00a0grande\u00a0actividade\u00a0tect\u00f3nica\u00a0e\u00a0consequentemente\u00a0de\u00a0grande\u00a0sismicidade,\u00a0\u00e0\u00a0semelhan\u00e7a\u00a0\ndo\u00a0 Arquip\u00e9lago\u00a0 dos\u00a0 A\u00e7ores,\u00a0 a\u00a0 utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 equa\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 previs\u00e3o\u00a0 pretende\u00a0 contribuir\u00a0 para\u00a0 a\u00a0\ndiminui\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0maior\u00a0incerteza,\u00a0sist\u00e9mica,\u00a0nos\u00a0estudos\u00a0de\u00a0perigosidade\u00a0e\u00a0risco\u00a0s\u00edsmico\u00a0da\u00a0regi\u00e3o.\u00a0\n\nEstas\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0s\u00f3\u00a0s\u00e3o\u00a0poss\u00edveis\u00a0de\u00a0serem\u00a0elaboradas\u00a0se\u00a0existir\u00a0um\u00a0vasto\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0registos\u00a0de\u00a0\nmovimentos\u00a0 \u00e0\u00a0 superf\u00edcie.\u00a0 N\u00e3o\u00a0 existindo,\u00a0 estes\u00a0 podem\u00a0 ser\u00a0 simulados.\u00a0 Para\u00a0 tal,\u00a0 s\u00e3o\u00a0 necess\u00e1rios\u00a0\nmodelos\u00a0 que\u00a0 caracterizem\u00a0 a\u00a0 ac\u00e7\u00e3o\u00a0 s\u00edsmica\u00a0 da\u00a0 regi\u00e3o,\u00a0 assim\u00a0 como\u00a0 informa\u00e7\u00e3o\u00a0 acerca\u00a0 da\u00a0 geologia\u00a0\nreferente\u00a0\u00e0s\u00a0camadas\u00a0mais\u00a0superficiais\u00a0dos\u00a0terrenos.\u00a0\n\nNeste\u00a0\u00e2mbito\u00a0e\u00a0dada\u00a0a\u00a0pouca\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0existente\u00a0na\u00a0base\u00a0de\u00a0dados\u00a0relativa\u00a0quer\u00a0a\u00a0movimentos\u00a0\u00e0\u00a0\nsuperf\u00edcie\u00a0quer\u00a0\u00e0\u00a0estrutura\u00a0e\u00a0materiais\u00a0dos\u00a0solos\u00a0da\u00a0regi\u00e3o\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores,\u00a0torna?se\u00a0necess\u00e1rio\u00a0que\u00a0se\u00a0\nefectue\u00a0 a\u00a0 compila\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 informa\u00e7\u00e3o,\u00a0 de\u00a0 materiais\u00a0 e\u00a0 estrutura\u00a0 dos\u00a0 solos,\u00a0 de\u00a0 modo\u00a0 a\u00a0 colmatar\u00a0 as\u00a0\nlacunas\u00a0existentes\u00a0nas\u00a0bases\u00a0de\u00a0dados.\u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n4\u00a0\n\nA\u00a0 base\u00a0 de\u00a0 dados\u00a0 de\u00a0 propriedades\u00a0 geot\u00e9cnicas,\u00a0 rec\u00e9m?completada,\u00a0 \u00e9\u00a0 utilizada\u00a0 em\u00a0 conjunto\u00a0 com\u00a0\nmetodologias\u00a0 estoc\u00e1sticas\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 elabora\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 conjunto\u00a0 de\u00a0 sequ\u00eancias\u00a0 estratigr\u00e1ficas,\u00a0\ndevidamente\u00a0caracterizadas,\u00a0que\u00a0se\u00a0desejam\u00a0representativas\u00a0dos\u00a0solos\u00a0da\u00a0regi\u00e3o.\u00a0\n\nA\u00a0combina\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0sequ\u00eancias\u00a0estratigr\u00e1ficas\u00a0geradas,\u00a0com\u00a0a\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0s\u00edsmica\u00a0simulada\u00a0para\u00a0\no\u00a0substrato\u00a0rochoso\u00a0no\u00a0\u00e2mbito\u00a0do\u00a0projecto\u00a0SiGMA,\u00a0tem\u00a0como\u00a0finalidade\u00a0a\u00a0simula\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0\nque\u00a0 ocorrem\u00a0 aquando\u00a0 da\u00a0 passagem\u00a0 de\u00a0 energia\u00a0 s\u00edsmica\u00a0 pelos\u00a0 terrenos,\u00a0 resultando\u00a0 uma\u00a0 base\u00a0 de\u00a0\ndados\u00a0de\u00a0registos\u00a0sint\u00e9ticos\u00a0de\u00a0movimentos\u00a0s\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie.\u00a0\n\nA\u00a0 realiza\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 an\u00e1lises\u00a0 estat\u00edsticas\u00a0 \u00e0\u00a0 base\u00a0 de\u00a0 dados\u00a0 de\u00a0 registos\u00a0 \u00e0\u00a0 superf\u00edcie,\u00a0 permite\u00a0 obter\u00a0 os\u00a0\ncoeficientes\u00a0 que\u00a0 definem\u00a0 as\u00a0 equa\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 previs\u00e3o\u00a0 de\u00a0 movimentos\u00a0 para\u00a0 os\u00a0 diferentes\u00a0 tipos\u00a0 de\u00a0\nterrenos\u00a0contemplados\u00a0no\u00a0estudo.\u00a0\n\n1.3. Estrutura\u00a0da\u00a0Disserta\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nA\u00a0 presente\u00a0 disserta\u00e7\u00e3o\u00a0 encontra?se\u00a0 organizada\u00a0 em\u00a0 cinco\u00a0 cap\u00edtulos,\u00a0 tendo\u00a0 como\u00a0 iniciando?se\u00a0 com\u00a0\numa\u00a0breve\u00a0introdu\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0tema\u00a0abordado\u00a0no\u00a0estudo,\u00a0assim\u00a0como\u00a0o\u00a0enquadramento\u00a0do\u00a0mesmo\u00a0no\u00a0\n\u00e2mbito\u00a0da\u00a0engenharia\u00a0s\u00edsmica\u00a0e\u00a0da\u00a0engenharia\u00a0de\u00a0estruturas.\u00a0\u00a0\n\nNo\u00a0cap\u00edtulo\u00a02,\u00a0\u201cMetodologia\u00a0Estoc\u00e1stica\u00a0para\u00a0simula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Eventos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u201d,\u00a0faz?se\u00a0uma\u00a0\nbreve\u00a0introdu\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0\u00a0metodologia\u00a0estoc\u00e1stica\u00a0assim\u00a0como\u00a0\u00e0\u00a0teoria\u00a0dos\u00a0processos\u00a0estoc\u00e1sticos,\u00a0o\u00a0seu\u00a0\nmodo\u00a0de\u00a0caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0a\u00a0sua\u00a0aplicabilidade\u00a0para\u00a0a\u00a0modela\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0s\u00edsmicas.\u00a0O\u00a0modo\u00a0como\u00a0se\u00a0\nefectua\u00a0a\u00a0transforma\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0s\u00edsmica,\u00a0tendo\u00a0em\u00a0conta\u00a0a\u00a0passagem\u00a0desta\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0uma\u00a0coluna\u00a0\nse\u00a0 solo,\u00a0 \u00e9\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 abordado\u00a0 neste\u00a0 cap\u00edtulo\u00a0 e\u00a0 \u00e9\u00a0 posteriormente\u00a0 aplicado\u00a0 na\u00a0 simula\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0\nmovimentos\u00a0s\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0do\u00a0terreno.\u00a0\n\nNo\u00a0 cap\u00edtulo\u00a0 3,\u00a0 \u201cModela\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 Colunas\u00a0 de\u00a0 Solo\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 Arquip\u00e9lago\u00a0 dos\u00a0 A\u00e7ores\u201d,\u00a0 \u00e9\u00a0 efectuado\u00a0 o\u00a0\nenquadramento\u00a0 geotect\u00f3nico\u00a0 da\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 e\u00a0 \u00e9\u00a0 elaborada\u00a0 a\u00a0 base\u00a0 de\u00a0 dados\u00a0 relativa\u00a0 aos\u00a0 materiais\u00a0\nexistentes\u00a0nos\u00a0solos\u00a0para\u00a0permitir\u00a0a\u00a0gera\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0colunas\u00a0de\u00a0solo\u00a0sint\u00e9ticas.\u00a0S\u00e3o\u00a0ainda\u00a0apresentados\u00a0\nmodelos\u00a0de\u00a0bases\u00a0de\u00a0colunas\u00a0de\u00a0solo,\u00a0as\u00a0suas\u00a0demais\u00a0propriedades\u00a0e\u00a0a\u00a0metodologia\u00a0idealizada\u00a0que\u00a0\npermitiu\u00a0a\u00a0gera\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0registos\u00a0de\u00a0perfis\u00a0estratigr\u00e1ficos\u00a0sint\u00e9ticas,\u00a0para\u00a0a\u00a0constitui\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0base\u00a0de\u00a0\ndados\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0dos\u00a0solos\u00a0existentes\u00a0na\u00a0regi\u00e3o\u00a0em\u00a0an\u00e1lise.\u00a0\n\nNo\u00a0 cap\u00edtulo\u00a0 4,\u00a0 \u201cSimula\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 Movimentos\u00a0 S\u00edsmicos\u00a0 Superficiais\u00a0 e\u00a0 Equa\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 Previs\u00e3o\u00a0 de\u00a0\nMovimentos\u201d,\u00a0 faz?se\u00a0 uso\u00a0 do\u00a0 modelo\u00a0 linear\u00a0 equivalente\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 obten\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 resposta\u00a0 s\u00edsmica\u00a0 das\u00a0\ncolunas\u00a0de\u00a0solo\u00a0recorrendo?se\u00a0para\u00a0tal\u00a0ao\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0colunas\u00a0sint\u00e9ticas,\u00a0elaborado\u00a0neste\u00a0estudo,\u00a0e\u00a0\nao\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0s\u00edsmicas\u00a0simuladas\u00a0no\u00a0\u00e2mbito\u00a0do\u00a0projecto\u00a0SiGMA\u00a0para\u00a0um\u00a0meio\u00a0el\u00e1stico\u00a0semi?\ninfinito\u00a0de\u00a0rigidez\u00a0superior\u00a0(substrato\u00a0rochoso)\u00a0sobre\u00a0o\u00a0qual\u00a0assentam\u00a0os\u00a0perfis.\u00a0\n\nOs\u00a0resultados\u00a0das\u00a0simula\u00e7\u00f5es\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0s\u00e3o\u00a0sujeitos\u00a0a\u00a0tratamento\u00a0estat\u00edstico,\u00a0cuja\u00a0finalidade\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0\nredu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0dispers\u00e3o\u00a0dos\u00a0resultados\u00a0e\u00a0a\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0coeficientes\u00a0que\u00a0permitem\u00a0a\u00a0defini\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0\nequa\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 previs\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 movimentos\u00a0 de\u00a0 solo.\u00a0 \u00c9\u00a0 posteriormente\u00a0 efectuada\u00a0 uma\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e0\u00a0\nqualidade\u00a0 dos\u00a0 valores\u00a0 estimados,\u00a0 assim\u00a0 como\u00a0 o\u00a0 estudo\u00a0 da\u00a0 sua\u00a0 sensibilidade\u00a0 a\u00a0 par\u00e2metros\u00a0 como\u00a0\ndist\u00e2ncia\u00a0hipocentral\u00a0ou\u00a0magnitude\u00a0do\u00a0evento.\u00a0\n\nA\u00a0 presente\u00a0 disserta\u00e7\u00e3o\u00a0 termina\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 cap\u00edtulo\u00a0 5,\u00a0 \u201cConsidera\u00e7\u00f5es\u00a0 Finais\u00a0 e\u00a0 Desenvolvimentos\u00a0\nFuturos\u201d,\u00a0 no\u00a0 qual\u00a0 se\u00a0 efectua\u00a0 uma\u00a0 s\u00edntese\u00a0 do\u00a0 trabalho\u00a0 efectuado,\u00a0 referindo?se\u00a0 as\u00a0 principais\u00a0\nconclus\u00f5es\u00a0 e\u00a0 propondo?se\u00a0 algumas\u00a0 linhas\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 realiza\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 futuros\u00a0 desenvolvimentos\u00a0 sobre\u00a0 o\u00a0\ntema. \n\n\n\n2. Metodologia\u00a0Estoc\u00e1stica\u00a0para\u00a0Simula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Eventos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0\n\n5\u00a0\n\n2. Metodologia\u00a0Estoc\u00e1stica\u00a0para\u00a0Simula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\nEventos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0\n\u00a0\n\n2.1. Introdu\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nO\u00a0 recurso\u00a0 \u00e0\u00a0 estat\u00edstica\u00a0 tem\u00a0 sido\u00a0 frequente\u00a0 em\u00a0 diversas\u00a0 \u00e1reas\u00a0 cient\u00edficas\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 modela\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\nfen\u00f3menos\u00a0 cujos\u00a0 valores\u00a0 n\u00e3o\u00a0 evidenciem\u00a0 uma\u00a0 rela\u00e7\u00e3o\u00a0 alg\u00e9brica\u00a0 entre\u00a0 si,\u00a0 restando\u00a0 apenas\u00a0 a\u00a0\nestimativa\u00a0de\u00a0uma\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0estat\u00edstica\u00a0a\u00a0partir\u00a0das\u00a0observa\u00e7\u00f5es\u00a0do\u00a0conjunto.\u00a0\n\nNa\u00a0modela\u00e7\u00e3o\u00a0destes\u00a0fen\u00f3menos\u00a0\u00e9\u00a0geralmente\u00a0empregue\u00a0a\u00a0teoria\u00a0dos\u00a0processos\u00a0estoc\u00e1sticos,\u00a0a\u00a0qual\u00a0\ncontempla\u00a0diversas\u00a0varia\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0um\u00a0mesmo\u00a0evento,\u00a0caracterizando?o\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0os\u00a0valores\u00a0que\u00a0\napresentam\u00a0uma\u00a0maior\u00a0probabilidade\u00a0de\u00a0ocorr\u00eancia.\u00a0\n\nComo\u00a0exemplo\u00a0de\u00a0um\u00a0processo\u00a0estoc\u00e1stico\u00a0tem?se\u00a0uma\u00a0sequ\u00eancia\u00a0de\u00a0registos\u00a0s\u00edsmicos,\u00a0efectuados\u00a0\nnum\u00a0 local,\u00a0e\u00a0provenientes\u00a0da\u00a0mesma\u00a0fonte.\u00a0Todos\u00a0os\u00a0registos\u00a0s\u00e3o\u00a0diferentes\u00a0resultando\u00a0de\u00a0causas\u00a0\nn\u00e3o\u00a0 controladas\u00a0 pelo\u00a0 observador.\u00a0 Sem\u00a0 ser\u00a0 do\u00a0 ponto\u00a0 de\u00a0 vista\u00a0 estat\u00edstico,\u00a0 n\u00e3o\u00a0 existe\u00a0 qualquer\u00a0\nprevisibilidade\u00a0nas\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0do\u00a0fen\u00f3meno.\u00a0\n\nA\u00a0 metodologia\u00a0 de\u00a0 base\u00a0 estoc\u00e1stica\u00a0 \u00e9\u00a0 de\u00a0 extrema\u00a0 utilidade\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 engenharia\u00a0 s\u00edsmica,\u00a0 onde\u00a0 os\u00a0\nprincipais\u00a0problemas\u00a0colocados\u00a0s\u00e3o\u00a0a\u00a0modela\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0eventos\u00a0s\u00edsmicos\u00a0e\u00a0estimativa\u00a0dos\u00a0movimentos\u00a0\nintensos,\u00a0do\u00a0solo,\u00a0capazes\u00a0de\u00a0afectar\u00a0pessoas\u00a0e\u00a0estruturas.\u00a0\n\nA\u00a0modela\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0eventos\u00a0s\u00edsmicos\u00a0\u00e9\u00a0efectuada\u00a0com\u00a0recurso\u00a0a\u00a0modelos\u00a0estoc\u00e1sticos\u00a0que\u00a0contemplam\u00a0\numa\u00a0s\u00e9rie\u00a0de\u00a0varia\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0um\u00a0dado\u00a0evento,\u00a0sendo\u00a0de\u00a0um\u00a0modo\u00a0geral\u00a0calibrados\u00a0para\u00a0cada\u00a0regi\u00e3o,\u00a0de\u00a0\nmodo\u00a0a\u00a0caracterizar?se\u00a0a\u00a0sismicidade\u00a0local.\u00a0\n\nPor\u00e9m,\u00a0a\u00a0simula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0movimentos\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0\u00e9\u00a0naturalmente\u00a0complexa,\u00a0uma\u00a0vez\u00a0que\u00a0envolve\u00a0n\u00e3o\u00a0\ns\u00f3\u00a0o\u00a0modo\u00a0como\u00a0a\u00a0energia\u00a0\u00e9\u00a0libertada,\u00a0a\u00a0caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0fonte\u00a0s\u00edsmica,\u00a0e\u00a0o\u00a0meio\u00a0de\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0at\u00e9\u00a0\nao\u00a0 substrato\u00a0 rochoso\u00a0 (fronteira\u00a0 na\u00a0 crusta\u00a0 terrestre\u00a0 entre\u00a0 os\u00a0 materiais\u00a0 rochosos\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 materiais\u00a0\nresultantes\u00a0da\u00a0sua\u00a0transforma\u00e7\u00e3o\u00a0geol\u00f3gica),\u00a0mas\u00a0tamb\u00e9m\u00a0a\u00a0influ\u00eancia\u00a0do\u00a0comportamento\u00a0n\u00e3o\u00a0linear\u00a0\ndas\u00a0camadas\u00a0mais\u00a0superficiais\u00a0do\u00a0terreno\u00a0sobre\u00a0a\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0energia\u00a0at\u00e9\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie.\u00a0\n\nPara\u00a0a\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0movimentos\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie,\u00a0s\u00e3o\u00a0geralmente\u00a0utilizados\u00a0modelos\u00a0que\u00a0relacionam\u00a0\nesses\u00a0 movimentos\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0 ondas\u00a0 s\u00edsmicas\u00a0 (quer\u00a0 as\u00a0 emitidas\u00a0 na\u00a0 fonte\u00a0 s\u00edsmica,\u00a0 quer\u00a0 as\u00a0\nentretanto\u00a0geradas\u00a0na\u00a0propaga\u00e7\u00e3o),\u00a0contemplando\u00a0a\u00a0depend\u00eancia\u00a0do\u00a0modo\u00a0de\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0as\u00a0\npropriedades\u00a0dos\u00a0materiais\u00a0atravessados,\u00a0eventualmente\u00a0conducentes\u00a0a\u00a0comportamento\u00a0n\u00e3o\u00a0linear.\u00a0\n\nEmbora\u00a0 n\u00e3o\u00a0 esteja\u00a0 no\u00a0 \u00e2mbito\u00a0 da\u00a0 presente\u00a0 disserta\u00e7\u00e3o\u00a0 uma\u00a0 explica\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 teoria\u00a0 dos\u00a0 processos\u00a0\nestoc\u00e1sticos,\u00a0 foi\u00a0 entendido\u00a0 que\u00a0 uma\u00a0 breve\u00a0 introdu\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e0\u00a0 mesma\u00a0 assim\u00a0 como\u00a0 a\u00a0 apresenta\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\nalgumas\u00a0 das\u00a0 express\u00f5es\u00a0 essenciais,\u00a0 mais\u00a0 vocacionadas\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 aplica\u00e7\u00e3o\u00a0 em\u00a0 engenharia\u00a0 s\u00edsmica,\u00a0\nfornecer\u00e1\u00a0 ao\u00a0 leitor\u00a0 uma\u00a0 melhor\u00a0 percep\u00e7\u00e3o\u00a0 acerca\u00a0 do\u00a0 tema,\u00a0 que\u00a0 poder\u00e1\u00a0 ser\u00a0 aprofundado\u00a0 em\u00a0\nrefer\u00eancias\u00a0diversas\u00a0como\u00a0Cunha\u00a0(1990)\u00a0e\u00a0Soln\u00e9s\u00a0(1997).\u00a0\n\n  \n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n6\u00a0\n\n2.2. Metodologia\u00a0Estoc\u00e1stica\u00a0para\u00a0a\u00a0Modela\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Eventos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\n\nA\u00a0metodologia\u00a0de\u00a0base\u00a0estoc\u00e1stica\u00a0recorre\u00a0aos\u00a0designados\u00a0processos\u00a0estoc\u00e1sticos\u00a0como\u00a0forma\u00a0de\u00a0\n\nsimular\u00a0 \u00a0 realiza\u00e7\u00f5es,\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 dado\u00a0 evento\u00a0 s\u00edsmico,\u00a0 representando?se\u00a0 cada\u00a0 realiza\u00e7\u00e3o\u00a0 por\u00a0 uma\u00a0\n\nsequ\u00eancia\u00a0 de\u00a0 valores\u00a0 ; 1, ,\u00a0 Figura\u00a0 2.1,\u00a0 independente\u00a0 das\u00a0 demais,\u00a0 mas\u00a0 pertencente\u00a0 ao\u00a0\nprocesso,\u00a0 ,\u00a0que\u00a0pode\u00a0ser\u00a0traduzido\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0express\u00e3o\u00a0(2.1).\u00a0\n\n,\u2026, (2.1)\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a02.1\u00a0?\u00a0 \u00a0realiza\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0um\u00a0processo\u00a0estoc\u00e1stico\u00a0\u00a0\n(adaptado\u00a0de\u00a0Soln\u00e9s,\u00a01997)\u00a0\n\nUma\u00a0classe\u00a0de\u00a0processos\u00a0estoc\u00e1sticos\u00a0importante\u00a0para\u00a0a\u00a0engenharia\u00a0s\u00edsmica\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0classe\u00a0dos\u00a0processos\u00a0\nestoc\u00e1sticos\u00a0estacion\u00e1rios,\u00a0caracterizados\u00a0por\u00a0as\u00a0suas\u00a0propriedades\u00a0estat\u00edsticas\u00a0serem\u00a0invari\u00e1veis\u00a0no\u00a0\ntempo.\u00a0\n\nEmbora\u00a0os\u00a0fen\u00f3menos\u00a0a\u00a0modelar\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0possam\u00a0traduzir\u00a0por\u00a0um\u00a0processo\u00a0estacion\u00e1rio,\u00a0\u00e9\u00a0corrente\u00a0a\u00a0\nsua\u00a0 modela\u00e7\u00e3o\u00a0 ser\u00a0 realizada\u00a0 recorrendo?se\u00a0 a\u00a0 este\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0 processo,\u00a0 dada\u00a0 a\u00a0 maior\u00a0 facilidade\u00a0 de\u00a0\ncaracteriza\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nDe\u00a0 modo\u00a0 a\u00a0 transformar\u00a0 um\u00a0 processo\u00a0 estacion\u00e1rio,\u00a0 ,\u00a0 num\u00a0 n\u00e3o\u00a0 estacion\u00e1rio,\t , ,\u00a0 que\u00a0\ntraduza\u00a0o\u00a0fen\u00f3meno,\u00a0recorre?se\u00a0a\u00a0uma\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0modeladora,\t ,\u00a0depende\u00a0da\u00a0vari\u00e1vel\u00a0 ,\u00a0ilustrando?\nse\u00a0com\u00a0o\u00a0exemplo\u00a0da\u00a0Figura\u00a02.2.\u00a0\n\n\u00a0\n\nEstacion\u00e1rio\u00a0 \u00a0 Fun\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0modula\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00a0 N\u00e3o\u00a0estacion\u00e1rio\u00a0 , \u00a0\n\nFigura\u00a02.2\u00a0?\u00a0Exemplo\u00a0de\u00a0factoriza\u00e7\u00e3o de um processo\u00a0n\u00e3o\u00a0estacion\u00e1rio.\u00a0\n\nAssim\u00a0 sendo,\u00a0 a\u00a0 apresenta\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 processos\u00a0 estoc\u00e1sticos\u00a0 ser\u00e1\u00a0 efectuada\u00a0 apenas\u00a0 para\u00a0 processos\u00a0\nestacion\u00e1rios.\u00a0\n\n2\u00a0\n\n1\n\n\n\n2. Metodologia\u00a0Estoc\u00e1stica\u00a0para\u00a0Simula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Eventos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0\n\n7\u00a0\n\nDentro\u00a0 dos\u00a0 processos\u00a0 estoc\u00e1sticos\u00a0 estacion\u00e1rios\u00a0 tem?se\u00a0 os\u00a0 designados\u00a0 processos\u00a0 erg\u00f3dicos,\u00a0 nos\u00a0\nquais\u00a0a\u00a0m\u00e9dia\u00a0temporal\u00a0de\u00a0uma\u00a0sequ\u00eancia,\u00a0\u00e9\u00a0igual\u00a0\u00e0\u00a0m\u00e9dia\u00a0instant\u00e2nea\u00a0de\u00a0todas\u00a0as\u00a0sequ\u00eancias\u00a0em\u00a0\nqualquer\u00a0instante\u00a0(Soln\u00e9s,\u00a01997).\u00a0\n\n2.2.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0processos\u00a0estoc\u00e1sticos\u00a0\n\nA\u00a0 caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 processos\u00a0 estoc\u00e1sticos\u00a0 engloba\u00a0 o\u00a0 conhecimento\u00a0 de\u00a0 toda\u00a0 a\u00a0 estrutura\u00a0\nprobabil\u00edstica\u00a0do\u00a0processo,\u00a0n\u00e3o\u00a0s\u00f3\u00a0em\u00a0termos\u00a0do\u00a0par\u00e2metro\u00a0 \u00a0mas\u00a0tamb\u00e9m\u00a0da\u00a0vari\u00e1vel\u00a0 .\u00a0\n\nConsiderando\u00a0o\u00a0evento\u00a0s\u00edsmico\u00a0como\u00a0um\u00a0processo\u00a0estoc\u00e1stico,\u00a0 ,\u00a0para\u00a0um\u00a0dado\u00a0instante\u00a0o\u00a0valor\u00a0\nda\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0tem\u00a0uma\u00a0certa\u00a0probabilidade\u00a0de\u00a0ocorr\u00eancia,\u00a0que\u00a0pode\u00a0ser\u00a0calculada\u00a0por\u00a0integra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\nfun\u00e7\u00e3o\u00a0densidade\u00a0de\u00a0probabilidade.\u00a0\n\nA\u00a0probabilidade\u00a0de\u00a0num\u00a0conjunto\u00a0o\u00a0valor\u00a0do\u00a0processo,\u00a0num\u00a0dado\u00a0instante\u00a0aleat\u00f3rio,\u00a0ser\u00a0inferior\u00a0a\u00a0um\u00a0\ndado\u00a0valor\u00a0 \u00a0\u00e9\u00a0obtida\u00a0com\u00a0o\u00a0recurso\u00a0\u00e0\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0probabilidade\u00a0acumulada\u00a0segundo\u00a0a\u00a0express\u00e3o\u00a0(2.2\u00a0\na),\u00a0no\u00a0caso\u00a0de\u00a0se\u00a0tratar\u00a0de\u00a0uma\u00a0vari\u00e1vel\u00a0continua\u00a0(quantidade\u00a0de\u00a0valores\u00a0indefinida\u00a0e\u00a0portanto\u00a0n\u00e3o\u00a0\nnumer\u00e1veis),\u00a0ou\u00a0em\u00a0alternativa\u00a0pela\u00a0express\u00e3o\u00a0(2.2\u00a0b)\u00a0para\u00a0o\u00a0caso\u00a0se\u00a0se\u00a0tratar\u00a0de\u00a0um\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0\nvalores\u00a0finito\u00a0e\u00a0numer\u00e1vel.\u00a0\n\n1\u00a0 (2.2\u00a0a)\n\n\u00a0 (2.2\u00a0b)\n\nDeste\u00a0modo,\u00a0\u00e9\u00a0necess\u00e1rio\u00a0o\u00a0conhecimento\u00a0de\u00a0todas\u00a0as\u00a0fun\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0densidade\u00a0de\u00a0probabilidade\u00a0(2.3),\u00a0\ntendo\u00a0 em\u00a0 conta\u00a0 todas\u00a0 as\u00a0 sequ\u00eancias\u00a0 (varia\u00e7\u00f5es\u00a0 do\u00a0 evento),\u00a0 cuja\u00a0 defini\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 escrita\u00a0 segundo\u00a0 a\u00a0\nexpress\u00e3o\u00a0(Cunha\u00a01990):\u00a0\n\n,\u2026, \u00a0 1,2,\u2026 (2.3)\n\ne\u00a0que\u00a0permite\u00a0calcular\u00a0a\u00a0probabilidade\u00a0do\u00a0evento\u00a0se\u00a0situar\u00a0numa\u00a0c\u00e9lula\u00a0infinitesimal,\u00a0centrada\u00a0em\u00a0 \u00a0\nde\u00a0acordo\u00a0com\u00a0a\u00a0express\u00e3o\u00a0(2.4):\u00a0\n\n, . . , , . . , . . \u00a0 (2.4)\n\nem\u00a0que\u00a0 ,\u2026, \u00a0s\u00e3o\u00a0as\u00a0 \u00a0realiza\u00e7\u00f5es\u00a0poss\u00edveis\u00a0do\u00a0evento\u00a0representado\u00a0por\u00a0 .\u00a0\u00a0\n\nNo\u00a0caso\u00a0de\u00a0se\u00a0pretender\u00a0uma\u00a0an\u00e1lise\u00a0expedita,\u00a0\u00e0s\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0do\u00a0processo,\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0recorrer?se\u00a0a\u00a0\num\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0par\u00e2metros\u00a0tais\u00a0como\u00a0valor\u00a0m\u00e9dio\u00a0(2.5\u00a0a),\u00a0valor\u00a0quadr\u00e1tico\u00a0m\u00e9dio\u00a0(2.5\u00a0b),\u00a0e\u00a0vari\u00e2ncia\u00a0\n(2.5\u00a0c).\u00a0\n\n\t \t \t\u00a0 (2.5\u00a0a)\n\n\t \t \t \t\u00a0 (2.5\u00a0b)\n\n\u00a0 (2.5\u00a0c)\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n8\u00a0\n\nUma\u00a0 grandeza\u00a0 bastante\u00a0 \u00fatil\u00a0 na\u00a0 caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 processo\u00a0 estoc\u00e1stico\u00a0 \u00e9\u00a0 a\u00a0 fun\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 auto?\n\ncorrela\u00e7\u00e3o,\t , ,\u00a0uma\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0segundo\u00a0grau\u00a0que\u00a0permite\u00a0descrever\u00a0o\u00a0modo\u00a0evolutivo\u00a0\n\ndo\u00a0processo\u00a0entre\u00a0dois\u00a0instantes,\u00a0 ? ,\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0express\u00e3o\u00a0(2.6):\u00a0\n\n, ? ? , \u00a0 (2.6)\n\nem\u00a0que\u00a0 \u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0desfasamento\u00a0entre\u00a0dois\u00a0instantes\u00a0( ,\t ),\u00a0obtido\u00a0pela\u00a0express\u00e3o\u00a0(2.7).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0 (2.7)\n\nA\u00a0 fun\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 auto?correla\u00e7\u00e3o,\u00a0 entre\u00a0 dois\u00a0 instantes,\u00a0 pode\u00a0 ent\u00e3o\u00a0 ser\u00a0 descrita\u00a0 em\u00a0 fun\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0\ndesfasamento,\u00a0 ,\u00a0(2.8).\u00a0\n\n, ? ? , \u00a0 (2.8)\n\nPara\u00a0processos\u00a0estacion\u00e1rios\u00a0tem?se\u00a0ainda\u00a0que:\u00a0\n\n0 \t , \t \u00a0 (2.9)\n\nem\u00a0que\u00a0 \u00a0e\u00a0\u00a0 \u00a0representam,\u00a0respectivamente,\u00a0a\u00a0m\u00e9dia\u00a0e\u00a0a\u00a0vari\u00e2ncia\u00a0do\u00a0processo\u00a0para\u00a0o\u00a0instante\u00a0 ,\u00a0\nsendo\u00a0que\u00a0se\u00a0 0\u00a0ent\u00e3o\u00a0 0 .\u00a0\n\nA\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0auto?correla\u00e7\u00e3o\u00a0cont\u00e9m\u00a0toda\u00a0a\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0estat\u00edstica\u00a0relevante\u00a0sobre\u00a0o\u00a0processo\u00a0e\u00a0pode\u00a0\nainda\u00a0 ser\u00a0 relacionada\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 fun\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 densidade\u00a0 de\u00a0 pot\u00eancia,\t ,\u00a0 outra\u00a0 fun\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 segunda\u00a0\nordem,\u00a0 de\u00a0 acordo\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 express\u00e3o\u00a0 (2.10).\u00a0 A\u00a0 fun\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 densidade\u00a0 de\u00a0 pot\u00eancia\u00a0 n\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 mais\u00a0 que\u00a0 a\u00a0\ntransformada\u00a0de\u00a0Fourier\u00a0da\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0auto?correla\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0processo.\u00a0\n\n1\n2\n\n\t\n\t\n\n\u00a0 (2.10)\n\nEsta\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0pode\u00a0ainda\u00a0ser\u00a0obtida\u00a0atrav\u00e9s\u00a0do\u00a0c\u00e1lculo\u00a0do\u00a0valor\u00a0esperado\u00a0da\u00a0transformada\u00a0de\u00a0Fourier,\u00a0\n\ndo\u00a0 processo\u00a0 estoc\u00e1stico\t t ,\u00a0 express\u00e3o\u00a0 (2.11),\u00a0 no\u00a0 intervalo\u00a0 de\u00a0 integra\u00e7\u00e3o\u00a0 [ ; ,\u00a0 sendo\u00a0 assim\u00a0\nobtida\u00a0a\u00a0densidade\u00a0espectral\u00a0de\u00a0pot\u00eancia\u00a0para\u00a0a\u00a0frequ\u00eancia\u00a0 \u00a0da\u00a0s\u00e9rie\u00a0de\u00a0Fourier,\u00a0\n\nlim\n?\n\nt \t \t\n/\n/\n\n2 \t\n(2.11)\n\nem\u00a0que\u00a0 \u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0dura\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0intervalo\u00a0[ ; ,\u00a0para\u00a0o\u00a0qual\u00a0\u00e9\u00a0necess\u00e1rio\u00a0restringir\u00a0o\u00a0processo\u00a0 t \u00a0de\u00a0\nmodo\u00a0a\u00a0que\u00a0este\u00a0possa\u00a0ser\u00a0representado\u00a0como\u00a0s\u00e9rie\u00a0de\u00a0Fourier\u00a0nesse\u00a0intervalo.\u00a0Considerando\u00a0 ?\n?,\u00a0o\u00a0processo\u00a0\u00e9\u00a0integr\u00e1vel\u00a0em\u00a0 ,\u00a0sendo\u00a0que\u00a0tal\u00a0implica\u00a0que\u00a0o\u00a0integral\u00a0do\u00a0processo\u00a0em\u00a0 \u00a0possa\u00a0ser\u00a0\naproximado\u00a0 pelo\u00a0 integral\u00a0 calculado\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 intervalo\u00a0 [ ; ,\u00a0 desde\u00a0 que\u00a0 \u00a0 seja\u00a0 suficientemente\u00a0\ngrande.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n2. Metodologia\u00a0Estoc\u00e1stica\u00a0para\u00a0Simula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Eventos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0\n\n9\u00a0\n\nA\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0valores\u00a0de\u00a0densidade\u00a0espectral\u00a0de\u00a0pot\u00eancia\u00a0para\u00a0cada\u00a0frequ\u00eancia,\u00a0pertencente\u00a0a\u00a0um\u00a0\n\nvector\u00a0 de\u00a0 frequ\u00eancias,\u00a0 ,\u00a0 permite\u00a0 definir\u00a0 a\u00a0 fun\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 densidade\u00a0 espectral\u00a0 do\u00a0 processo,\t ,\u00a0\ntamb\u00e9m\u00a0geralmente\u00a0designada\u00a0como\u00a0espectro\u00a0de\u00a0pot\u00eancia,\u00a0e\u00a0que\u00a0caracteriza\u00a0o\u00a0processo\u00a0estoc\u00e1stico\u00a0\n\n.\u00a0\n\nEsta\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0poder\u00e1\u00a0tamb\u00e9m\u00a0ser\u00a0utilizada\u00a0para\u00a0a\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0momentos\u00a0espectrais\u00a0de\u00a0ordem\u00a0 ,\u00a0\natrav\u00e9s\u00a0da\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0express\u00e3o\u00a0(2.12),\u00a0recorrendo?se\u00a0a\u00a0estes\u00a0para\u00a0o\u00a0c\u00e1lculo\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0de\u00a0\ncaracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0processo\u00a0\n\u00a0\n\n\t \t (2.12)\n\nsendo\u00a0 \u00a0a\u00a0frequ\u00eancia\u00a0para\u00a0a\u00a0qual\u00a0se\u00a0calcula\u00a0o\u00a0momento\u00a0estat\u00edstico\u00a0e\u00a0 \u00a0o\u00a0valor\u00a0do\u00a0espectro\u00a0de\u00a0\npot\u00eancia\u00a0na\u00a0frequ\u00eancia\u00a0 .\u00a0\n\nDado\u00a0que\u00a0o\u00a0processo\u00a0estoc\u00e1stico\u00a0 inclui\u00a0v\u00e1rias\u00a0realiza\u00e7\u00f5es,\u00a0o\u00a0valor\u00a0m\u00e1ximo\u00a0para\u00a0um\u00a0dado\u00a0 instante\u00a0\npode\u00a0 n\u00e3o\u00a0 pertencer\u00a0 \u00e0\u00a0 mesma\u00a0 sequ\u00eancia\u00a0 de\u00a0 valores\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 valor\u00a0 m\u00e1ximo\u00a0 do\u00a0 instante\u00a0 seguinte.\u00a0 O\u00a0\nc\u00e1lculo\u00a0dos\u00a0valores\u00a0m\u00e1ximos\u00a0efectua?se\u00a0considerando\u00a0um\u00a0intervalo\u00a0temporal\u00a0? \u00a0e\u00a0avaliando\u00a0qual\u00a0o\u00a0\nvalor\u00a0 m\u00e1ximo\u00a0 com\u00a0 maior\u00a0 probabilidade\u00a0 de\u00a0 ocorr\u00eancia\u00a0 nesse\u00a0 mesmo\u00a0 intervalo.\u00a0 Tendo?se\u00a0 como\u00a0\nexemplo\u00a0 um\u00a0 processo\u00a0 gaussiano,\u00a0 o\u00a0 valor\u00a0 desejado\u00a0 ser\u00e1\u00a0 o\u00a0 valor\u00a0 m\u00e9dio\u00a0 dos\u00a0 valores\u00a0 m\u00e1ximos\u00a0 que\u00a0\nocorrem\u00a0no\u00a0intervalo\u00a0considerado.\u00a0\n\nPara\u00a0 o\u00a0 c\u00e1lculo\u00a0 do\u00a0 valor\u00a0 m\u00e9dio\u00a0 dos\u00a0 m\u00e1ximos,\u00a0 para\u00a0 um\u00a0 intervalo\u00a0 ? ,\u00a0 utiliza?se\u00a0 a\u00a0 express\u00e3o\u00a0 (2.13),\u00a0\nobtida\u00a0por\u00a0Vanmarke\u00a0(1976),\u00a0recorrendo?se\u00a0aos\u00a0momentos\u00a0espectrais\u00a0para\u00a0a\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0valores\u00a0\npretendidos,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0do\u00a0espectro\u00a0de\u00a0pot\u00eancia,\u00a0\n\n\t |? 2 2 ?\t? \t\n0,577216\n\n2 2 ? ?\n\u00a0 (2.13)\n\ncom\u00a0\n\n\u00a0\n? .\n?\n\n\u00a0 (2.14)\n\n? \t\n1,63\t , 0,38 \t\t\t\t, 0,69\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t \t\t\t\t\t\t\t\t\t\t \t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t, 0,69\n\n\u00a0\n(2.15)\n\nem\u00a0que\u00a0 ?\u00a0,\u00a0conforme\u00a0express\u00e3o\u00a0(2.15),\u00a0representa\u00a0a\u00a0frequ\u00eancia\u00a0m\u00e9dia\u00a0de\u00a0passagens\u00a0ascendentes,\u00a0e\u00a0\n\nestatisticamente\u00a0independentes,\u00a0do\u00a0processo\u00a0pelo\u00a0valor\u00a0nulo,\u00a0? \u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0intervalo\u00a0temporal\u00a0no\u00a0qual\u00a0se\u00a0\npretende\u00a0a\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0valor\u00a0m\u00e9dio\u00a0dos\u00a0m\u00e1ximos,\u00a0? ,\u00a0? \u00a0e\u00a0? \u00a0s\u00e3o\u00a0os\u00a0momentos\u00a0espectrais\u00a0de\u00a0ordem\u00a0\n0\u00a0e\u00a02,\u00a0obtidos\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0express\u00e3o\u00a0(2.12),\u00a0e\u00a0 \u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0frequ\u00eancia\u00a0m\u00e9dia,\u00a0de\u00a0passagens\u00a0ascendentes,\u00a0pelo\u00a0\n\nvalor\u00a0nulo,\u00a0obtida\u00a0pela\u00a0express\u00e3o\u00a0(2.16)\u00a0(Cunha,\u00a01990),\u00a0\n\n\u00a0\n1\n2\n\n\t\n?\n?\n\u00a0 (2.16)\n\nem\u00a0que\u00a0 \u00a0representa\u00a0a\u00a0largura\u00a0de\u00a0banda,\u00a0obtida\u00a0pela\u00a0express\u00e3o\u00a0(2.17).\u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n10\u00a0\n\n\u00a0 1\n?\n? \t\t?\n\n\u00a0 (2.17)\n\n,\u00a0calculado\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0a\u00a0express\u00e3o\u00a0(2.14),\u00a0representa\u00a0o\u00a0desvio\u00a0padr\u00e3o.\u00a0\n\nO\u00a0 conjunto\u00a0 dos\u00a0 valores\u00a0 calculados\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 totalidade\u00a0 de\u00a0 intervalos,\u00a0 em\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 dividiu\u00a0 o\u00a0 intervalo\u00a0\ntemporal\u00a0de\u00a0observa\u00e7\u00e3o,\u00a0contemplados\u00a0no\u00a0processo,\u00a0permite\u00a0calcular,\u00a0por\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0express\u00e3o\u00a0\n(2.13),\u00a0os\u00a0valores\u00a0m\u00e9dios\u00a0dos\u00a0m\u00e1ximos\u00a0para\u00a0a\u00a0totalidade\u00a0do\u00a0processo\u00a0 .\u00a0\n\nPara\u00a0o\u00a0caso\u00a0em\u00a0que\u00a0o\u00a0espectro\u00a0de\u00a0pot\u00eancia,\t ,\u00a0caracteriza\u00a0uma\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0s\u00edsmica,\u00a0este\u00a0pode\u00a0ser\u00a0\nutilizado\u00a0para\u00a0a\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0resposta\u00a0de\u00a0um\u00a0oscilador\u00a0linear\u00a0de\u00a01\u00a0grau\u00a0de\u00a0liberdade\u00a0(1GDL),\u00a0que\u00a0por\u00a0\nsua\u00a0vez\u00a0se\u00a0encontra\u00a0caracterizado\u00a0por\u00a0uma\u00a0frequ\u00eancia\u00a0pr\u00f3pria,\u00a0 ,\u00a0e\u00a0uma\u00a0frac\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0amortecimento\u00a0\ncr\u00edtico,\u00a0 .\u00a0\n\nA\u00a0 obten\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 designado\u00a0 espectro\u00a0 de\u00a0 pot\u00eancia\u00a0 da\u00a0 resposta,\u00a0 , , ,\u00a0 \u00a0 \u00e9\u00a0 efectuada\u00a0 com\u00a0 a\u00a0\nmultiplica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0espectro\u00a0de\u00a0pot\u00eancia\u00a0da\u00a0ac\u00e7\u00e3o,\u00a0 ,\u00a0pela\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0transfer\u00eancia,\t , , \u00a0\nentre\u00a0a\u00a0excita\u00e7\u00e3o\u00a0harm\u00f3nica\u00a0e\u00a0a\u00a0resposta\u00a0induzida,\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0a\u00a0express\u00e3o\u00a0(2.18).\u00a0\n\n, , | , , | \t \u00a0 (2.18)\n\nNo\u00a0 caso\u00a0 do\u00a0 oscilador\u00a0 linear\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 grau\u00a0 de\u00a0 liberdade,\u00a0 modelo\u00a0 essencial\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 defini\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 um\u00a0\nespectro\u00a0de\u00a0resposta,\u00a0a\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0transfer\u00eancia\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0complexa\u00a0obtida\u00a0para\u00a0cada\u00a0uma\u00a0das\u00a0\nfrequ\u00eancias\u00a0do\u00a0vector\u00a0de\u00a0discretiza\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0manipula\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0equa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0equil\u00edbrio\u00a0din\u00e2mico\u00a0\n\npara\u00a0vibra\u00e7\u00f5es\u00a0for\u00e7adas\u00a0(2.19),\u00a0\n\n\t \t \t \u00a0 (2.19)\n\nem\u00a0que\u00a0 \u00a0representa\u00a0a\u00a0massa\u00a0do\u00a0oscilador,\u00a0 \u00a0a\u00a0constante\u00a0de\u00a0amortecimento\u00a0viscoso\u00a0e\u00a0 \u00a0a\u00a0constante\u00a0\nde\u00a0 rigidez\u00a0 do\u00a0 sistema.\u00a0 \u00a0 e\u00a0 \u00a0 correspondem\u00a0 respectivamente\u00a0 \u00e0\u00a0 resposta\u00a0 do\u00a0 oscilador\u00a0 e\u00a0 \u00e0\u00a0\nexcita\u00e7\u00e3o\u00a0 imposta.\u00a0 Esta\u00a0 ultima\u00a0pode\u00a0ser\u00a0expressa\u00a0 em\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0terreno,\u00a0 ,\u00a0de\u00a0\n\nacordo\u00a0com\u00a0a\u00a0express\u00e3o\u00a0(2.23).\u00a0\n\n\t \u00a0 (2.20)\n\nDa\u00a0 aplica\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 transformada\u00a0 de\u00a0 Fourier\u00a0 aos\u00a0 processos\u00a0 \u00a0 e\u00a0 ,\u00a0 restringindo\u00a0 o\u00a0 intervalo\u00a0 de\u00a0\n\nintegra\u00e7\u00e3o\u00a0a\u00a0[ ; ,\u00a0com\u00a0 ? ?,\u00a0e\u00a0tendo?se\u00a0em\u00a0conta\u00a0que\u00a0 ? ,\u00a0resulta\u00a0a\u00a0express\u00e3o\u00a0\n(2.21),\u00a0\n\n\t 2 \t \t ? 2 \u00a0 (2.21)\n\nna\u00a0qual\u00a0 \u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0frequ\u00eancia\u00a0da\u00a0excita\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nA\u00a0 resposta\u00a0 harm\u00f3nica\u00a0 do\u00a0 oscilador\u00a0 \u00a0 \u00e9\u00a0 expressa\u00a0 de\u00a0 acordo\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 f\u00f3rmula\u00a0 (2.22),\u00a0 em\u00a0 que\u00a0 se\u00a0\nmultiplica\u00a0a\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0 \tpela\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0transfer\u00eancia\u00a0 , , .\u00a0\n\n1\n\t \t \t\n\n\t , , \u00a0\n(2.22)\n\n\u00a0\n\n\n\n2. Metodologia\u00a0Estoc\u00e1stica\u00a0para\u00a0Simula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Eventos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0\n\n11\u00a0\n\nA\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0transfer\u00eancia\u00a0excita\u00e7\u00e3o?deslocamento\u00a0relativo\u00a0pode\u00a0ainda\u00a0ser\u00a0simplificada\u00a0obtendo?se\u00a0a\u00a0\nexpress\u00e3o\u00a0(2.23).\u00a0\n\n, ,\n\t\n\n1\n\t 2\n\n\u00a0\n(2.23)\n\nFixando?se\u00a0o\u00a0valor\u00a0? \u00a0e\u00a0fazendo?se\u00a0variar\u00a0a\u00a0frequ\u00eancia\u00a0natural\u00a0 ,\u00a0para\u00a0um\u00a0determinado\u00a0valor\u00a0de\u00a0 ,\u00a0o\u00a0\ncorrespondente\u00a0valor\u00a0do\u00a0espectro\u00a0de\u00a0resposta\u00a0pode\u00a0ser\u00a0obtido\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0express\u00e3o\u00a0(2.13)\u00a0a\u00a0qual\u00a0\nadquire\u00a0a\u00a0forma\u00a0(2.24):\u00a0\n\n? , , , 2 2\t ?\t? \t\n0,577216\n\n2 2 ? ?\n\u00a0\n\n(2.24)\n\n\u00a0\n\u00a0\n\n2.2.2. Obten\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0espectros\u00a0de\u00a0pot\u00eancia\u00a0a\u00a0partir\u00a0de\u00a0um\u00a0espectro\u00a0de\u00a0resposta\u00a0\n\nA\u00a0 altera\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 ac\u00e7\u00e3o\u00a0 s\u00edsmica,\u00a0 ocorrida\u00a0 aquando\u00a0 a\u00a0 passagem\u00a0 desta\u00a0 por\u00a0 um\u00a0 meio\u00a0 estratificado,\u00a0 \u00e9\u00a0\nrealizada\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 altera\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 espectro\u00a0 de\u00a0 pot\u00eancia,\u00a0 da\u00a0 ac\u00e7\u00e3o,\u00a0 pela\u00a0 aplica\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 fun\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\ntransfer\u00eancia\u00a0correspondente.\u00a0\n\nPara\u00a0casos\u00a0em\u00a0que\u00a0as\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0s\u00edsmicas,\u00a0em\u00a0afloramento\u00a0rochoso,\u00a0sejam\u00a0representadas\u00a0por\u00a0espectros\u00a0\nde\u00a0 resposta\u00a0de\u00a0 um\u00a0 oscilador,\u00a0 localizado\u00a0 nesse\u00a0 mesmo\u00a0 estrato,\u00a0 torna?se\u00a0 necess\u00e1ria\u00a0a\u00a0 obten\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0\nespectro\u00a0de\u00a0pot\u00eancia\u00a0que\u00a0caracteriza\u00a0a\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0que\u00a0origina\u00a0esse\u00a0mesmo\u00a0espectro\u00a0de\u00a0resposta.\u00a0\n\nEmbora\u00a0 a\u00a0 obten\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 espectro\u00a0 de\u00a0 resposta\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 do\u00a0 espectro\u00a0 de\u00a0 pot\u00eancia\u00a0 da\u00a0 resposta\u00a0 seja\u00a0\nefectuada\u00a0de\u00a0uma\u00a0forma\u00a0relativamente\u00a0directa,\u00a0com\u00a0a\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0express\u00e3o\u00a0(2.24)\u00a0e\u00a0considerando?\nse\u00a0um\u00a0intervalo\u00a0? \u00a0para\u00a0a\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0dos\u00a0valores\u00a0m\u00e1ximos,\u00a0o\u00a0inverso\u00a0deixa\u00a0de\u00a0ser\u00a0um\u00a0simples\u00a0c\u00e1lculo\u00a0\nalg\u00e9brico,\u00a0 tornando?se\u00a0 um\u00a0 processo\u00a0 n\u00e3o\u00a0 expedito,\u00a0 que\u00a0 envolve\u00a0 sucessivas\u00a0 itera\u00e7\u00f5es,\u00a0 com\u00a0 vista\u00a0 \u00e0\u00a0\nobten\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0espectro\u00a0de\u00a0pot\u00eancia\u00a0respectivo.\u00a0\n\nO\u00a0processo\u00a0iterativo\u00a0para\u00a0a\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0espectro\u00a0de\u00a0pot\u00eancia,\u00a0a\u00a0partir\u00a0de\u00a0um\u00a0espectro\u00a0de\u00a0resposta,\u00a0\ntem\u00a0in\u00edcio\u00a0com\u00a0a\u00a0introdu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0espectro\u00a0de\u00a0resposta,\u00a0em\u00a0deslocamento\u00a0relativo,\u00a0seguindo?se\u00a0uma\u00a0\nconsidera\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0espectro\u00a0de\u00a0pot\u00eancia\u00a0simples,\u00a0 ,\u00a0 aplicando?se\u00a0de\u00a0seguida\u00a0o\u00a0algoritmo\u00a0para\u00a0o\u00a0\nc\u00e1lculo\u00a0iterativo.\u00a0\u00a0\n\nNo\u00a0 processo\u00a0 iterativo\u00a0 \u00e9\u00a0 fundamental\u00a0 estabelecer?se\u00a0 crit\u00e9rios\u00a0 de\u00a0 paragem,\u00a0 pois\u00a0 caso\u00a0 contr\u00e1rio\u00a0 o\u00a0\nprocesso\u00a0 continuaria\u00a0 at\u00e9\u00a0 serem\u00a0 esgotados\u00a0 os\u00a0 recursos\u00a0 computacionais,\u00a0 nunca\u00a0 devolvendo\u00a0 um\u00a0\nresultado.\u00a0Neste\u00a0\u00e2mbito\u00a0foram\u00a0estabelecidos\u00a0como\u00a0crit\u00e9rios\u00a0o\u00a0valor\u00a0do\u00a0erro\u00a0m\u00e1ximo\u00a0cometido\u00a0e\u00a0o\u00a0\nn\u00famero\u00a0m\u00e1ximo\u00a0de\u00a0itera\u00e7\u00f5es,\u00a0apresentados\u00a0na\u00a0Figura\u00a02.3,\u00a0tendo?se\u00a0considerado\u00a0que\u00a0ap\u00f3s\u00a0atingir\u00a0um\u00a0\ndos\u00a0limites\u00a0o\u00a0processo\u00a0converge\u00a0e\u00a0o\u00a0erro\u00a0associado,\u00a0cf.\u00a0equa\u00e7\u00e3o\u00a0(2.28),\u00a0\u00e9\u00a0m\u00ednimo.\u00a0\n\nCrit\u00e9rios\u00a0de\u00a0paragem\nErro\u00a0m\u00e1ximo cometido \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nN\u00famero\u00a0m\u00e1ximo\u00a0itera\u00e7\u00f5es\u00a0\n\n0,006\n100\t\t\t\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a02.3\u00a0\u2013\u00a0Crit\u00e9rios\u00a0de\u00a0paragem,\u00a0para\u00a0o\u00a0algoritmo\u00a0de\u00a0c\u00e1lculo\u00a0do\u00a0espectro\u00a0de\u00a0pot\u00eancia.\u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n12\u00a0\n\nO\u00a0funcionamento\u00a0do\u00a0algoritmo\u00a0efectua?se\u00a0considerando\u00a0o\u00a0espectro\u00a0de\u00a0pot\u00eancia\u00a0sugerido,\u00a0 \t ,\u00a0e\u00a0\ncalculando\u00a0 o\u00a0 correspondente\u00a0 espectro\u00a0 de\u00a0 resposta\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 oscilador\u00a0 linear\u00a0 1GDL\u00a0 com\u00a0 uma\u00a0 dada\u00a0\nfrac\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 amortecimento\u00a0 critico,\u00a0 ,\u00a0 e\u00a0 para\u00a0 uma\u00a0 dura\u00e7\u00e3o,? ,\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0 aplica\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 express\u00e3o\u00a0\n(2.24).\u00a0De\u00a0seguida\u00a0este\u00a0\u00e9\u00a0comparado\u00a0com\u00a0o\u00a0espectro\u00a0de\u00a0resposta,\u00a0do\u00a0qual\u00a0se\u00a0pretende\u00a0a\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0\nespectro\u00a0de\u00a0pot\u00eancia,\u00a0permitindo\u00a0avaliar\u00a0o\u00a0erro\u00a0m\u00e1ximo\u00a0cometido,\u00a0calculando\u00a0o\u00a0erro\u00a0em\u00a0cada\u00a0um\u00a0dos\u00a0\nper\u00edodos\u00a0 contemplados,\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0 express\u00e3o\u00a0 (2.25),\u00a0 fazendo\u00a0 sucessivamente\u00a0 a\u00a0 compara\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\nforma\u00a0a\u00a0devolver\u00a0o\u00a0valor\u00a0m\u00e1ximo,\u00a0\n\n\u00a0\n\n\t 100\u00a0\n(2.25)\n\nem\u00a0que\u00a0 \u00a0\u00e9\u00a0agora\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a0para\u00a0o\u00a0qual\u00a0se\u00a0efectua\u00a0a\u00a0compara\u00e7\u00e3o,\u00a0 \u00a0a\u00a0ordenada\u00a0espectral\u00a0\nobtida\u00a0a\u00a0partir\u00a0do\u00a0espectro\u00a0de\u00a0pot\u00eancia\u00a0 \t ,\n\n\u00a0\ne\u00a0 \u00a0o\u00a0espectro\u00a0de\u00a0resposta\u00a0para\u00a0o\u00a0qual\u00a0se\u00a0\n\npretende\u00a0obter\u00a0o\u00a0espectro\u00a0de\u00a0pot\u00eancia.\u00a0\n\nCaso\u00a0 n\u00e3o\u00a0 se\u00a0 tenha\u00a0 atingido\u00a0 nenhum\u00a0 dos\u00a0 crit\u00e9rios\u00a0 de\u00a0 paragem\u00a0 estabelecidos,\u00a0 o\u00a0 algoritmo\u00a0 volta\u00a0 a\u00a0\nefectuar\u00a0novo\u00a0c\u00e1lculo,\u00a0definindo\u00a0o\u00a0novo\u00a0espectro\u00a0de\u00a0pot\u00eancia,\u00a0em\u00a0cada\u00a0frequ\u00eancia,\u00a0como\u00a0resultado\u00a0\nda\u00a0multiplica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0espectro\u00a0anterior\u00a0com\u00a0a\u00a0raz\u00e3o\u00a0entre\u00a0espectros\u00a0de\u00a0resposta,\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0a\u00a0\nexpress\u00e3o\u00a0(2.26),\u00a0\n\n\t \u00a0 (2.26)\n\nem\u00a0que\u00a0 \t \u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0valor\u00a0do\u00a0espectro\u00a0de\u00a0pot\u00eancia,\u00a0a\u00a0considerar\u00a0na\u00a0itera\u00e7\u00e3o\u00a0seguinte,\u00a0e\u00a0 \t \u00a0\no\u00a0valor\u00a0do\u00a0espectro\u00a0de\u00a0pot\u00eancia\u00a0da\u00a0itera\u00e7\u00e3o\u00a0realizada,\u00a0ambos\u00a0para\u00a0a\u00a0frequ\u00eancia\u00a0 .\u00a0\n\nUma\u00a0 vez\u00a0 atingido\u00a0 um\u00a0 dos\u00a0 crit\u00e9rios\u00a0 de\u00a0 paragem\u00a0 o\u00a0 algoritmo\u00a0 termina,\u00a0 devolvendo\u00a0 o\u00a0 espectro\u00a0 de\u00a0\npot\u00eancia\u00a0correspondente\u00a0ao\u00a0espectro\u00a0de\u00a0resposta\u00a0inserido,\u00a0considerando?se\u00a0que\u00a0a\u00a0converg\u00eancia\u00a0foi\u00a0\natingida.\u00a0\n\nEste\u00a0processo\u00a0ser\u00e1\u00a0utilizado,\u00a0na\u00a0presente\u00a0disserta\u00e7\u00e3o,\u00a0para\u00a0a\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0espectros\u00a0de\u00a0pot\u00eancia\u00a0das\u00a0\nac\u00e7\u00f5es\u00a0 s\u00edsmicas,\u00a0 contempladas\u00a0 na\u00a0 base\u00a0 de\u00a0 dados\u00a0 em\u00a0 afloramento\u00a0 rochoso\u00a0 e\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 encontram\u00a0\nrepresentadas\u00a0por\u00a0espectros\u00a0de\u00a0resposta\u00a0em\u00a0acelera\u00e7\u00e3o,\u00a0para\u00a0um\u00a0oscilador\u00a0localizado\u00a0neste\u00a0estrato.\u00a0\n\nPara\u00a0uma\u00a0melhor\u00a0compreens\u00e3o\u00a0do\u00a0funcionamento\u00a0do\u00a0algoritmo\u00a0utilizado\u00a0para\u00a0o\u00a0c\u00e1lculo\u00a0de\u00a0espectro\u00a0\nde\u00a0pot\u00eancia,\u00a0a\u00a0partir\u00a0de\u00a0um\u00a0espectro\u00a0de\u00a0resposta,\u00a0\u00e9\u00a0apresentado\u00a0na\u00a0Figura\u00a02.4\u00a0um\u00a0esquema\u00a0da\u00a0rotina\u00a0\nutilizada\u00a0 neste\u00a0 trabalho,\u00a0 Rotina\u00a0 Pot\u00eancia,\u00a0 a\u00a0 qual\u00a0 constitui\u00a0 uma\u00a0 adapta\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 rotina\u00a0 existente\u00a0 no\u00a0\nsimulador\u00a0de\u00a0cen\u00e1rios\u00a0s\u00edsmicos\u00a0LNECLoss\u00a0(Campos\u00a0Costa\u00a0et\u00a0al.,2004).\u00a0\n\n\n\n2. Metodologia\u00a0Estoc\u00e1stica\u00a0para\u00a0Simula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Eventos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0\n\n13\u00a0\n\n \nFigura\u00a02.4 \u2013 Esquema\u00a0da\u00a0Rotina\u00a0Pot\u00eancia.\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\n2.3. Avalia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Resposta\u00a0do\u00a0Solo\u00a0a\u00a0Ac\u00e7\u00f5es\u00a0C\u00edclicas\u00a0com\u00a0Car\u00e1cter\u00a0S\u00edsmico\u00a0\n\nA\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0resposta\u00a0superficial\u00a0em\u00a0zonas\u00a0onde\u00a0o\u00a0firme\u00a0rochoso\u00a0n\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0aflorante,\u00a0isto\u00a0\u00e9,\u00a0caso\u00a0se\u00a0\nencontre\u00a0 sob\u00a0 um\u00a0 dep\u00f3sito\u00a0 ou\u00a0 maci\u00e7o\u00a0 terroso,\u00a0 constitu\u00eddo\u00a0 por\u00a0 camadas\u00a0 sobrepostas\u00a0 de\u00a0 solos\u00a0\ndiversos,\u00a0representa\u00a0um\u00a0dos\u00a0principais\u00a0problemas\u00a0colocados\u00a0\u00e0\u00a0engenharia\u00a0s\u00edsmica.\u00a0\n\nSe\u00a0 na\u00a0 engenharia\u00a0 de\u00a0 estruturas\u00a0 reticuladas,\u00a0 se\u00a0 tem\u00a0 que\u00a0 estas\u00a0 podem\u00a0 ser\u00a0 discretizadas\u00a0 por\u00a0 um\u00a0\nconjunto\u00a0de\u00a0elementos\u00a0estruturais,\u00a0que\u00a0concentram\u00a0a\u00a0rigidez\u00a0estrutural,\u00a0e\u00a0de\u00a0massas\u00a0concentradas,\u00a0\ntal\u00a0 n\u00e3o\u00a0 ocorre\u00a0 na\u00a0 engenharia\u00a0 s\u00edsmica\u00a0 geot\u00e9cnica.\u00a0 A\u00a0 impossibilidade\u00a0 de\u00a0 utilizar\u00a0 este\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0\ndiscretiza\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0solo\u00a0adv\u00e9m\u00a0da\u00a0natureza\u00a0cont\u00ednua\u00a0do\u00a0meio\u00a0em\u00a0causa,\u00a0sendo\u00a0necess\u00e1rio\u00a0que\u00a0o\u00a0solo\u00a0\nseja\u00a0 considerado\u00a0 como\u00a0 meio\u00a0 continuo\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 resposta,\u00a0 s\u00edsmica,\u00a0 efectuada\u00a0 com\u00a0 base\u00a0 na\u00a0\npropaga\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ondas\u00a0s\u00edsmicas.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n14\u00a0\n\n2.3.1. Modela\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0camadas\u00a0de\u00a0solo\u00a0\n\nA\u00a0 modela\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 solo\u00a0 \u00e9,\u00a0 em\u00a0 geral,\u00a0 efectuada\u00a0 considerando?o\u00a0 como\u00a0 um\u00a0 s\u00f3lido\u00a0 Kelvin?Voigt,\u00a0 para\u00a0\nefeitos\u00a0de\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0visco?el\u00e1stica\u00a0da\u00a0deforma\u00e7\u00e3o.\u00a0Nestes\u00a0modelos,\u00a0a\u00a0resist\u00eancia\u00a0ao\u00a0\ncorte\u00a0dos\u00a0respectivos\u00a0materiais,\u00a0\u00e9\u00a0obtida\u00a0pela\u00a0soma\u00a0de\u00a0uma\u00a0parcela\u00a0el\u00e1stica\u00a0com\u00a0uma\u00a0viscosa,\u00a0de\u00a0\nacordo\u00a0com\u00a0a\u00a0express\u00e3o\u00a0(2.27)\u00a0(Kramer,\u00a01996),\u00a0\n\n\t \t \t \u00a0 (2.27)\n\nem\u00a0 que\u00a0 \u00a0 \u00a0 e\u00a0 \u00a0 representam,\u00a0 respectivamente,\u00a0 a\u00a0 tens\u00e3o\u00a0 de\u00a0 corte\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 distor\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 elemento\u00a0\ninfinitesimal\u00a0 do\u00a0 material,\t \u00a0 o\u00a0 m\u00f3dulo\u00a0 el\u00e1stico\u00a0 de\u00a0 distor\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 \u00a0 \u00a0 o\u00a0 coeficiente\u00a0 de\u00a0 viscosidade\u00a0 do\u00a0\nmaterial.\u00a0A\u00a0Figura\u00a02.5\u00a0representa\u00a0uma\u00a0camada\u00a0de\u00a0solo\u00a0com\u00a0espessura\u00a0infinitesimal\u00a0 ,\u00a0sujeita\u00a0a\u00a0uma\u00a0\ndistor\u00e7\u00e3o\u00a0induzida\u00a0pela\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0tens\u00e3o\u00a0de\u00a0corte\u00a0 .\u00a0\n\nFigura\u00a02.5\u00a0\u2013\u00a0Elemento\u00a0infinitesimal\u00a0sujeito\u00a0a\u00a0uma\u00a0tens\u00e3o\u00a0de\u00a0corte\u00a0na\u00a0direc\u00e7\u00e3o\u00a0horizontal.\u00a0\n(adaptado\u00a0de\u00a0Kramer,1996)\u00a0\n\nA\u00a0modela\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0mesma\u00a0camada,\u00a0da\u00a0Figura\u00a02.5,\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0o\u00a0modelo\u00a0Kelvin?Voigt\u00a0\u00e9\u00a0apresentada\u00a0\nna\u00a0Figura\u00a02.6.\u00a0\n\nFigura\u00a02.6\u00a0\u2013 Modelo\u00a0do s\u00f3lido\u00a0de\u00a0Kelvin?Voigt.\n(adaptado\u00a0de\u00a0Kramer,\u00a01996)\u00a0\n\nSe\u00a0for\u00a0assumido\u00a0que\u00a0a\u00a0deforma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0corte,\u00a0 ,\u00a0\u00e9\u00a0induzida\u00a0por\u00a0uma\u00a0onda\u00a0de\u00a0corte\u00a0harm\u00f3nica,\u00a0com\u00a0\nfrequ\u00eancia\u00a0 ,\u00a0ent\u00e3o\u00a0a\u00a0deforma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0corte\u00a0toma\u00a0a\u00a0forma\u00a0da\u00a0express\u00e3o\u00a0(2.28),\u00a0\n\n\tsin \t \t\u00a0 (2.28)\n\nem\u00a0que\u00a0 \u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0amplitude\u00a0m\u00e1xima\u00a0da\u00a0deforma\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nTamb\u00e9m\u00a0deste\u00a0modo\u00a0a\u00a0tens\u00e3o\u00a0de\u00a0corte,\t \u00a0,\u00a0\u00e9\u00a0obtida\u00a0por\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0express\u00e3o\u00a0(2.27)\u00a0e\u00a0assume\u00a0a\u00a0\nforma\u00a0da\u00a0express\u00e3o\u00a0(2.29).\u00a0\n\n\t \tsin \t \t \tcos \t \u00a0 (2.29)\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n2. Metodologia\u00a0Estoc\u00e1stica\u00a0para\u00a0Simula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Eventos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0\n\n15\u00a0\n\nConsiderando\u00a0que\u00a0o\u00a0material\u00a0sofre\u00a0um\u00a0ciclo\u00a0de\u00a0histerese\u00a0completo,\u00a0Figura\u00a02.7,\u00a0correspondente\u00a0a\u00a0um\u00a0\nciclo\u00a0de\u00a0carga,\u00a0a\u00a0\u00e1rea\u00a0da\u00a0elipse\u00a0(\t? \u00a0\u00e9\u00a0traduzida\u00a0por\u00a0(2.30),\u00a0a\u00a0energia\u00a0de\u00a0deforma\u00e7\u00e3o\u00a0m\u00e1xima\u00a0( )\u00a0por\u00a0\n(2.31)\u00a0e\u00a0o\u00a0amortecimento\u00a0correspondente\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0(2.32).\u00a0\n\nFigura\u00a02.7\u00a0\u2013\u00a0Ciclo\u00a0de\u00a0histerese\u00a0de\u00a0uma\u00a0camada,\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0carga\u00a0c\u00edclica.\u00a0\u00a0\n(adaptado\u00a0de\u00a0Kramer,1996)\u00a0\n\n\u00a0\n? \t \t \t \u00a0 (2.30)\n\n\t\n2\n\n\t\n2\n\n\u00a0 (2.31)\n\n\t\n?\n4\t \t\n\n?\n2\t \t \t\n\n\t\n2\t\t \t\n\n\u00a0\n(2.32)\n\n\u00a0\n2.3.2. Aplica\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ondas\u00a0para\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0deslocamentos\u00a0do\u00a0solo\u00a0\n\nA\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0resposta\u00a0de\u00a0uma\u00a0camada\u00a0de\u00a0solo,\u00a0face\u00a0\u00e0\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0c\u00edclica\u00a0na\u00a0sua\u00a0base,\u00a0\u00e9\u00a0\nefectuada\u00a0recorrendo?se\u00a0\u00e0\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0unidireccional\u00a0de\u00a0ondas\u00a0de\u00a0corte\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0camada\u00a0de\u00a0solo.\u00a0\n\nRecorrendo\u00a0\u00e0\u00a0teoria\u00a0das\u00a0ondas\u00a0tem?se\u00a0que\u00a0o\u00a0deslocamento\u00a0da\u00a0onda\u00a0pode\u00a0ser\u00a0traduzido\u00a0pela\u00a0equa\u00e7\u00e3o\u00a0\ndiferencial\u00a0(2.33),\u00a0em\u00a0que\u00a0 \u00a0representa\u00a0a\u00a0velocidade\u00a0de\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0onda\u00a0no\u00a0meio\u00a0constitu\u00eddo\u00a0\npelo\u00a0material\u00a0da\u00a0camada.\u00a0\n\n\t \t\t? , \t \u00a0 (2.33)\n\nUma\u00a0 vez\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 deslocamentos\u00a0 horizontais\u00a0 do\u00a0 solo\u00a0 \u00e9\u00a0 efectuada\u00a0 recorrendo?se\u00a0 \u00e0\u00a0\npropaga\u00e7\u00e3o\u00a0 vertical\u00a0 de\u00a0 ondas\u00a0 de\u00a0 corte,\u00a0 com\u00a0 polariza\u00e7\u00e3o\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 horizontal,\u00a0 apenas\u00a0 se\u00a0 far\u00e1\u00a0\nrefer\u00eancias\u00a0para\u00a0estas,\u00a0substituindo?se\u00a0a\u00a0vari\u00e1vel\u00a0 \u00a0por\u00a0 \u00a0(profundidade).\u00a0\n\nA\u00a0 utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 ondas\u00a0 de\u00a0 corte,\u00a0 de\u00a0 polariza\u00e7\u00e3o\u00a0 horizontal,\u00a0 na\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 deslocamentos\u00a0\nhorizontais\u00a0do\u00a0solo,\u00a0prende?se\u00a0com\u00a0o\u00a0facto\u00a0de\u00a0estas\u00a0serem\u00a0as\u00a0principais\u00a0componentes\u00a0do\u00a0movimento\u00a0\npretendido.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n16\u00a0\n\nTem?se\u00a0assim\u00a0que\u00a0na\u00a0express\u00e3o\u00a0(2.33),\u00a0 ,\u00a0em\u00a0que\u00a0\n\n \n\nEm\u00a0ondas\u00a0sinusoidais,\u00a0o\u00a0deslocamento\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0um\u00a0meio\u00a0pode\u00a0ser\u00a0descrito\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0express\u00e3o\u00a0\n(2.34\u00a0a),\u00a0ou\u00a0(2.34\u00a0b)\u00a0utilizando\u00a0a\u00a0nota\u00e7\u00e3o\u00a0complexa,\u00a0\n\n, cos \t sin \t \u00a0 (2.34\u00a0a)\n\n, \t \t \u00a0 (2.34\u00a0b)\n\nem\u00a0que\u00a0 \u00a0\u00e9\u00a0agora\u00a0a\u00a0frequ\u00eancia\u00a0angular\u00a0da\u00a0onda,\u00a0 \u00a0o\u00a0n\u00famero\u00a0de\u00a0onda,\u00a0definido\u00a0na\u00a0express\u00e3o\u00a0por\u00a0\u00a0\n\n(2.35),\u00a0 variando\u00a0 de\u00a0 material\u00a0 para\u00a0 material,\u00a0 e\u00a0 \t \u00a0 e\u00a0 \t \u00a0 as\u00a0 parcelas\u00a0 respectivas\u00a0 da\u00a0\nonda\u00a0incidente\u00a0e\u00a0da\u00a0reflectida.\u00a0\n\n\t \u00a0 (2.35)\n\nNo\u00a0entanto,\u00a0no\u00a0caso\u00a0em\u00a0que\u00a0a\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0ocorre\u00a0em\u00a0aglomerados\u00a0de\u00a0materiais,\u00a0como\u00a0por\u00a0exemplo\u00a0\nos\u00a0 solos,\u00a0 em\u00a0 que\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 sejam\u00a0 diferentes,\u00a0 \u00e9\u00a0 natural\u00a0 que\u00a0 ocorram\u00a0 altera\u00e7\u00f5es\u00a0 \u00e0\u00a0 energia\u00a0\npropagada\u00a0principalmente\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0das\u00a0interfaces\u00a0entre\u00a0materiais.\u00a0Para\u00a0estes\u00a0casos,\u00a0a\u00a0diferen\u00e7a\u00a0de\u00a0\nimped\u00e2ncias\u00a0verificada\u00a0entre\u00a0os\u00a0dois\u00a0materiais,\u00a0resulta\u00a0em\u00a0que\u00a0parte\u00a0da\u00a0energia\u00a0seja\u00a0transmitida\u00a0e\u00a0\nparte\u00a0seja\u00a0reflectida,\u00a0como\u00a0o\u00a0exemplo\u00a0da\u00a0Figura\u00a02.8.\u00a0\u00a0\n\nFigura\u00a02.8\u00a0\u2013\u00a0Exemplo\u00a0da\u00a0decomposi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0onda\u00a0na\u00a0fronteira\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0entre\u00a0dois\u00a0materiais\u00a0com\u00a0diferentes\u00a0imped\u00e2ncias.\u00a0\n\nO\u00a0 comprimento\u00a0 de\u00a0 onda,\u00a0 ,\u00a0 \u00e9\u00a0 dependente\u00a0 do\u00a0 material\u00a0 em\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 onda\u00a0 se\u00a0 desloca\u00a0 sendo\u00a0 obtido\u00a0\natrav\u00e9s\u00a0da\u00a0express\u00e3o\u00a0(2.36)\u00a0em\u00a0que\u00a0 \u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0velocidade\u00a0de\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0no\u00a0meio,\u00a0 \u00a0a\u00a0frequ\u00eancia\u00a0angular\u00a0\nda\u00a0onda.\u00a0\n\n2\t 2\t\n\t \u00a0 (2.36)\n\n\n\n2. Metodologia\u00a0Estoc\u00e1stica\u00a0para\u00a0Simula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Eventos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0\n\n17\u00a0\n\nPara\u00a0o\u00a0exemplo\u00a0da\u00a0Figura\u00a02.8,\u00a0o\u00a0comprimento\u00a0de\u00a0onda\u00a0difere\u00a0entre\u00a0os\u00a0materiais\u00a01\u00a0e\u00a02,\u00a0resultando\u00a0que\u00a0\ntanto\u00a0a\u00a0onda\u00a0incidente\u00a0como\u00a0a\u00a0onda\u00a0reflectida\u00a0possuem\u00a0o\u00a0mesmo\u00a0 ,\u00a0dado\u00a0que\u00a0se\u00a0propagam\u00a0ambas\u00a0\nno\u00a0mesmo\u00a0material.\u00a0\n\nConsiderando\u00a0que\u00a0a\u00a0onda\u00a0incidente\u00a0\u00e9\u00a0proveniente\u00a0de\u00a0uma\u00a0excita\u00e7\u00e3o\u00a0harm\u00f3nica\u00a0com\u00a0frequ\u00eancia\u00a0 ,\u00a0\nexpressa\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0(2.34\u00a0b),\u00a0o\u00a0deslocamento\u00a0de\u00a0um\u00a0ponto\u00a0qualquer\u00a0do\u00a0material,\u00a0\u00e0\u00a0passagem\u00a0de\u00a0\ncada\u00a0uma\u00a0das\u00a0onda,\u00a0pode\u00a0ser\u00a0descrito\u00a0por\u00a0(2.37\u00a0a),\u00a0(2.37\u00a0b)\u00a0e\u00a0(2.37\u00a0c),\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0o\u00a0referencial\u00a0\nindicado\u00a0na\u00a0Figura\u00a02.8,\u00a0\n\n, \t (2.37\u00a0a)\n\n, \t (2.37\u00a0b)\n\n, \t (2.37\u00a0c)\n\nem\u00a0que\u00a0 ,\u00a0 \te\u00a0 \u00a0s\u00e3o\u00a0respectivamente\u00a0as\u00a0amplitudes\u00a0da\u00a0onda\u00a0incidente,\u00a0reflectida\u00a0e\u00a0transmitida\u00a0\nque\u00a0ser\u00e3o\u00a0abordadas\u00a0mais\u00a0\u00e0\u00a0frente\u00a0no\u00a0texto.\u00a0\n\nA\u00a0tens\u00e3o\u00a0de\u00a0 corte,\u00a0 ,\u00a0aplicada,\u00a0por\u00a0exemplo\u00a0\u00e0\u00a0passagem\u00a0da\u00a0onda\u00a0 incidente,\u00a0pode\u00a0ser\u00a0obtida\u00a0pela\u00a0\nderivada\u00a0do\u00a0deslocamento\u00a0respectivo\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0express\u00e3o\u00a0(2.38\u00a0a).\u00a0\n\n,\n,\n\n\u00a0 \u00a0 (2.38\u00a0a)\n\nConsiderando?se\u00a0a\u00a0igualdade\u00a0(2.35)\u00a0a\u00a0express\u00e3o\u00a0anterior\u00a0adquire\u00a0a\u00a0forma\u00a0(2.38\u00a0b).\u00a0\n\n, \t \t \u00a0 \u00a0 (2.38\u00a0b)\n\nA\u00a0compatibilidade\u00a0cinem\u00e1tica\u00a0implica\u00a0que,\u00a0para\u00a0o\u00a0interface\u00a0entre\u00a0os\u00a0dois\u00a0materiais,\u00a0os\u00a0deslocamentos\u00a0\ncausados\u00a0pelas\u00a0ondas\u00a0incidente,\u00a0reflectida\u00a0e\u00a0transmitida,\u00a0sejam\u00a0compat\u00edveis,\u00a0originando\u00a0a\u00a0igualdade\u00a0\n(2.39\u00a0 a)\u00a0 e\u00a0 as\u00a0 respectivas\u00a0 tens\u00f5es\u00a0 se\u00a0 equilibrem,\u00a0 ocasionando\u00a0 a\u00a0 iguadade\u00a0 (2.39\u00a0 b),\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 caso\u00a0 de\u00a0\ntens\u00e3o\u00a0induzida.\u00a0\n\n0, 0, 0, \u00a0 (2.39\u00a0a)\n\n0, 0, 0, \u00a0 (2.39\u00a0b)\n\nDas\u00a0igualdades\u00a0(2.39\u00a0a)\u00a0e\u00a0(2.39\u00a0b)\u00a0resultam\u00a0as\u00a0igualdades\u00a0respectivas\u00a0(2.40\u00a0a)\u00a0e\u00a0(2.40\u00a0b).\u00a0\n\n\u00a0 (2.40\u00a0a)\n\n\u00a0 (2.40\u00a0b)\n\nAo\u00a0 substituir\u00a0 na\u00a0 express\u00e3o\u00a0 (2.38\u00a0 a)\u00a0 as\u00a0 igualdades\u00a0 (2.40\u00a0 a)\u00a0 e\u00a0 (2.40\u00a0 b)\u00a0 \u00e9\u00a0 obtida\u00a0 a\u00a0 rela\u00e7\u00e3o\u00a0 entre\u00a0 as\u00a0\namplitudes\u00a0 das\u00a0 ondas\u00a0 reflectida\u00a0 e\u00a0 transmitida\u00a0 em\u00a0 fun\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 amplitude\u00a0 da\u00a0 onda\u00a0 incidente\u00a0 e\u00a0 das\u00a0\ncaracter\u00edsticas,\t \u00a0 e\u00a0 ,\u00a0 dos\u00a0 materiais\u00a0 de\u00a0 propaga\u00e7\u00e3o,\u00a0 de\u00a0 acordo\u00a0 com\u00a0 as\u00a0 express\u00f5es\u00a0\n(2.41\u00a0a)\u00a0e\u00a0(2.41\u00a0b)\u00a0\n\n\t \u00a0\n\n\u00a0\n(2.41\u00a0a)\n\n2\t\n\t \u00a0 (2.41\u00a0b)\n\nAssim,\u00a0 \u00e9\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 resolver\u00a0 o\u00a0 problema\u00a0 da\u00a0 reparti\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 energia\u00a0 nas\u00a0 fronteiras\u00a0 entre\u00a0 os\u00a0 materiais,\u00a0\ndado\u00a0que\u00a0as\u00a0diferen\u00e7as\u00a0de\u00a0propriedades\u00a0exercem\u00a0influ\u00eancia\u00a0no\u00a0modo\u00a0como\u00a0a\u00a0onda\u00a0\u00e9\u00a0transmitida.\u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n18\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\n2.3.3. Avalia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0resposta\u00a0do\u00a0solo\u00a0a\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0c\u00edclicas\u00a0de\u00a0caracter\u00a0s\u00edsmico\u00a0\n\nA\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0resposta\u00a0de\u00a0um\u00a0solo\u00a0a\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0s\u00edsmicas,\u00a0em\u00a0termos\u00a0de\u00a0deslocamentos\u00a0horizontais\u00a0\u00e0\u00a0\nsuperf\u00edcie,\u00a0 \u00e9\u00a0 efectuada\u00a0 considerando\u00a0 a\u00a0 propaga\u00e7\u00e3o\u00a0 vertical\u00a0 de\u00a0 ondas\u00a0 \u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 perfil\u00a0\nestratigr\u00e1fico,\u00a0por\u00a0vezes\u00a0tamb\u00e9m\u00a0designado\u00a0como\u00a0coluna\u00a0de\u00a0solo,\u00a0sendo\u00a0traduzida\u00a0na\u00a0forma\u00a0de\u00a0uma\u00a0\nfun\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0transfer\u00eancia,\u00a0calculada\u00a0entre\u00a0a\u00a0base\u00a0e\u00a0o\u00a0topo\u00a0do\u00a0perfil.\u00a0\n\nPara\u00a0a\u00a0modela\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0perfil\u00a0estratigr\u00e1fico,\u00a0representativo\u00a0do\u00a0solo,\u00a0considera?se\u00a0que\u00a0este\u00a0constitui\u00a0um\u00a0\nmeio\u00a0estratificado,\u00a0composto\u00a0por\u00a0um\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0camadas\u00a0homog\u00e9neas\u00a0sobrepostas,\u00a0e\u00a0que\u00a0assenta\u00a0\nnum\u00a0semi?espa\u00e7o\u00a0el\u00e1stico\u00a0com\u00a0rigidez\u00a0de\u00a0corte\u00a0substancialmente\u00a0superior,\u00a0habitualmente\u00a0designado\u00a0\ncomo\u00a0substrato\u00a0rochoso.\u00a0\u00c9\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0destes\u00a0estrato\u00a0mais\u00a0r\u00edgido\u00a0que\u00a0se\u00a0efectua\u00a0a\u00a0introdu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0\ns\u00edsmica,\u00a0na\u00a0forma\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0prescrita\u00a0(conhecida).\u00a0\n\n\u00c9\u00a0tamb\u00e9m\u00a0assumido\u00a0que\u00a0o\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0camadas\u00a0se\u00a0estende\u00a0por\u00a0dimens\u00e3o\u00a0infinita\u00a0em\u00a0 \u00a0e\u00a0 ,\u00a0sendo\u00a0a\u00a0\nan\u00e1lise\u00a0efectuada\u00a0no\u00a0plano\u00a0 \u00a0e\u00a0para\u00a0uma\u00a0dimens\u00e3o\u00a0unit\u00e1ria\u00a0no\u00a0plano\u00a0 .\u00a0Est\u00e3o\u00a0ainda\u00a0impedidos\u00a0os\u00a0\ndeslocamentos\u00a0verticais,\u00a0do\u00a0modelo.\u00a0\n\nFigura\u00a02.9\u00a0\u2013\u00a0Referencial\u00a0espacial\u00a0considerado.\u00a0\n\nA\u00a0 adop\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 modelo\u00a0 de\u00a0 Kelvin?Voigt\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 modela\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 cada\u00a0 uma\u00a0 das\u00a0 camadas\u00a0 de\u00a0 material\u00a0\nimplica\u00a0que\u00a0a\u00a0express\u00e3o\u00a0(2.33)\u00a0seja\u00a0reescrita\u00a0na\u00a0forma\u00a0(2.44),\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0que\u00a0seja\u00a0contemplado\u00a0a\u00a0\ncontribui\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 viscosidade\u00a0 do\u00a0 material,\t ,\u00a0 tendo?se\u00a0 como\u00a0 solu\u00e7\u00e3o\u00a0 a\u00a0 express\u00e3o\u00a0 (2.43),\u00a0 para\u00a0 o\u00a0\ndeslocamento.\u00a0\n\n\t \t \u00a0\n(2.42)\n\n, \t\n? \t ? \u00a0 (2.43)\n\nem\u00a0que\u00a0 \u00a0e\u00a0 \u00a0s\u00e3o\u00a0as\u00a0amplitudes\u00a0das\u00a0ondas,\u00a0que\u00a0se\u00a0propagam\u00a0no\u00a0sentido\u00a0ascendente\u00a0e\u00a0descendente,\u00a0\nrespectivamente,\te\u00a0 ?\u00a0o\u00a0n\u00famero\u00a0de\u00a0onda\u00a0complexo\u00a0obtido\u00a0pela\u00a0express\u00e3o\u00a0(2.44)\u00a0e\u00a0que\u00a0depende\u00a0do\u00a0\nmeio\u00a0de\u00a0propaga\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\n? 1 \u00a0 (2.44)\n\n\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n2. Metodologia\u00a0Estoc\u00e1stica\u00a0para\u00a0Simula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Eventos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0\n\n19\u00a0\n\nA\u00a0express\u00e3o\u00a0(2.43),\u00a0apresentada\u00a0anteriormente,\u00a0passa\u00a0a\u00a0ser\u00a0reescrita\u00a0da\u00a0forma\u00a0(2.45\u00a0a)\u00a0ou\u00a0(2.45\u00a0b)\u00a0\nconsoante\u00a0se\u00a0trate\u00a0da\u00a0base\u00a0( 0 \u00a0ou\u00a0topo\u00a0( \u00a0da\u00a0camada\u00a0 .\u00a0\n\n0, \t \t \u00a0 (2.45\u00a0a)\n\n, \t\n? \t ? \u00a0 (2.45\u00a0b)\n\nDe\u00a0igual\u00a0forma\u00a0se\u00a0t\u00eam\u00a0as\u00a0transforma\u00e7\u00f5es\u00a0para\u00a0a\u00a0tens\u00e3o\u00a0de\u00a0corte\u00a0na\u00a0base\u00a0(2.46\u00a0a)\u00a0e\u00a0no\u00a0topo\u00a0(2.46\u00a0b)\u00a0\nda\u00a0camada\u00a0 .\u00a0\n\n0, \t ? ? \t (2.46\u00a0a)\n\n, \t ? ?\t \t \t\n? \t ? (2.46\u00a0b)\n\nem\u00a0que\u00a0 ?\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0m\u00f3dulo\u00a0de\u00a0corte\u00a0complexo\u00a0obtido\u00a0por\u00a0(2.50).\u00a0\n\n? 1 2 \t  (2.47)(2.34\n\nDa\u00a0compatibiliza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0deslocamentos,\u00a0no\u00a0interface\u00a0de\u00a0duas\u00a0camadas\u00a0 \u00a0e\u00a0\u00a0 1,\u00a0implica\u00a0que\u00a0estes\u00a0\nsejam\u00a0iguais,\u00a0ocorrendo\u00a0o\u00a0mesmo\u00a0para\u00a0as\u00a0tens\u00f5es,\u00a0express\u00f5es\u00a0(2.48\u00a0a)\u00a0e\u00a0(2.48\u00a0b)\u00a0respectivamente.\u00a0\u00a0\n\n, 0, \t (2.48\u00a0a)\n\n, 0, \t (2.48\u00a0b)\n\nResulta\u00a0ent\u00e3o\u00a0que\u00a0os\u00a0valores\u00a0da\u00a0amplitude,\u00a0 \u00a0e\u00a0 ,\u00a0para\u00a0a\u00a0camada\u00a0 1,\u00a0podem\u00a0ser\u00a0obtidos\u00a0em\u00a0\nfun\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0valores\u00a0relativos\u00a0\u00e0\u00a0camada\u00a0anterior,\u00a0 ,\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0(2.49\u00a0a),\u00a0ou\u00a0(2.49\u00a0b)\u00a0e\u00a0(2.49\u00a0c)\u00a0\nracionalizando\u00a0as\u00a0fun\u00e7\u00f5es.\u00a0\n\n\t ?\n\n\t ?\n? ?\n\n\t\n(2.49\u00a0a)\n\n1\n2\n\n1\n\t ?\n\n\t ?\n?\n\n1\n?\n\n?\n\t ? \t \t\n\n\t\n(2.49\u00a0b)\n\n1\n2\n\n1\n\t ?\n\n\t ?\n?\n\n1\n?\n\n?\n\t ? \t \t\n\n\t\n(2.49\u00a0c)\n\nUma\u00a0 vez\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 tens\u00e3o\u00a0 de\u00a0 corte\u00a0 ao\u00a0 n\u00edvel\u00a0 da\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 \u00e9\u00a0 necessariamente\u00a0 nula,\u00a0 dado\u00a0 ser\u00a0 uma\u00a0\nsuperf\u00edcie\u00a0livre\u00a0sem\u00a0restri\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0movimento\u00a0na\u00a0direc\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0movimento\u00a0(horizontal),\u00a0a\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\nexpress\u00e3o\u00a0implica\u00a0que\u00a0 \u00a0para\u00a0o\u00a0n\u00edvel\u00a0da\u00a0superf\u00edcie\u00a0resultando:\u00a0\n\n\t \t\n\n\t \t\n\nDeste\u00a0modo,\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0relacionar?se\u00a0o\u00a0deslocamento\u00a0da\u00a0camada\u00a0 \u00a0com\u00a0o\u00a0da\u00a0camada\u00a01,\u00a0em\u00a0que\u00a0\n\te\u00a0 \t\u00a0representam\u00a0a\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0express\u00f5es\u00a0(2.49\u00a0b)\u00a0e\u00a0(2.49\u00a0c),\u00a0para\u00a0todas\u00a0as\u00a0camadas\u00a0\n\nentre\u00a01\u00a0e\u00a0 .\u00a0\n\nA\u00a0 fun\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 transfer\u00eancia\u00a0 complexa,\u00a0 que\u00a0 permite\u00a0 relacionar\u00a0 a\u00a0 amplitude\u00a0 de\u00a0 deslocamentos\u00a0 da\u00a0\ncamada\u00a0 \u00a0com\u00a0os\u00a0da\u00a0camada\u00a0imediatamente\u00a0inferior\u00a0 1,\u00a0para\u00a0uma\u00a0dada\u00a0frequ\u00eancia\u00a0 \u00a0,\u00a0pode\u00a0ser\u00a0\nexpressa\u00a0por\u00a0(2.50).\u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n20\u00a0\n\n, \u00a0\n(2.50)\n\nDaqui\u00a0resulta\u00a0que\u00a0o\u00a0conhecimento\u00a0do\u00a0deslocamento\u00a0de\u00a0um\u00a0ponto\u00a0qualquer,\u00a0num\u00a0solo,\u00a0permite\u00a0a\u00a0\nobten\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 deslocamento\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 determinado\u00a0 ponto,\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 solo\u00a0 modelado,\u00a0 em\u00a0 fun\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0\ndeslocamento\u00a0 de\u00a0 outro\u00a0 ponto,\u00a0 sendo\u00a0 este\u00a0 conhecido,\u00a0 e\u00a0 relacionando?se\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0 fun\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\ntransfer\u00eancia\u00a0entre\u00a0estes\u00a0dois\u00a0pontos,\u00a0express\u00e3o\u00a0(2.50).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n2.3.4. Modelo\u00a0linear\u00a0equivalente\u00a0\n\nA\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0cargas\u00a0 c\u00edclicas\u00a0a\u00a0um\u00a0solo,\u00a0que\u00a0esteja\u00a0 localizado\u00a0 abaixo\u00a0da\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0afastado\u00a0de\u00a0\nestruturas,\u00a0implica\u00a0que\u00a0este\u00a0apresente\u00a0um\u00a0ciclo\u00a0de\u00a0histerese\u00a0semelhante\u00a0ao\u00a0da\u00a0Figura\u00a02.10.\u00a0\u00a0\n\nFigura\u00a02.10\u00a0\u2013\u00a0Exemplo\u00a0de\u00a0um\u00a0ciclo\u00a0de\u00a0histerese\u00a0de\u00a0um\u00a0solo.\n(adaptado\u00a0de\u00a0Kramer,1996) \n\nDe\u00a0 um\u00a0 modo\u00a0 geral\u00a0 o\u00a0 ciclo\u00a0 \u00e9\u00a0 descrito\u00a0 pela\u00a0 inclina\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 abertura\u00a0 da\u00a0 elipse,\u00a0 em\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 inclina\u00e7\u00e3o\u00a0\ndepende\u00a0da\u00a0rigidez\u00a0de\u00a0corte\u00a0do\u00a0solo,\u00a0podendo\u00a0ser\u00a0descrita\u00a0em\u00a0qualquer\u00a0ponto\u00a0como\u00a0a\u00a0inclina\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\ntangente\u00a0\u00e0\u00a0elipse,\u00a0m\u00f3dulo\u00a0de\u00a0distor\u00e7\u00e3o\u00a0 instant\u00e2neo,\u00a0 .\u00a0Este\u00a0valor\u00a0varia\u00a0no\u00a0decurso\u00a0do\u00a0ciclo\u00a0de\u00a0\ncarga,\u00a0no\u00a0entanto\u00a0a\u00a0rigidez\u00a0m\u00e9dia\u00a0pode\u00a0ser\u00a0representada\u00a0pelo\u00a0m\u00f3dulo\u00a0de\u00a0corte\u00a0secante,\u00a0 ,\u00a0obtido\u00a0\natrav\u00e9s\u00a0da\u00a0express\u00e3o\u00a0(2.51),\u00a0\n\n\u00a0 (2.51)\n\nem\u00a0 que\u00a0 \u00a0 e\u00a0 \u00a0 representam,\u00a0 respectivamente,\u00a0 as\u00a0 amplitudes\u00a0 da\u00a0 tens\u00e3o\u00a0 e\u00a0 distor\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 corte\u00a0\nocorridos.\u00a0\n\nA\u00a0energia\u00a0dissipada\u00a0no\u00a0ciclo\u00a0pode\u00a0ser\u00a0obtida\u00a0considerando\u00a0\u00a0 \u00a0na\u00a0express\u00e3o\u00a0(2.32).\u00a0\n\nEste\u00a0modelo\u00a0constitui\u00a0apenas\u00a0uma\u00a0aproxima\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0comportamento\u00a0do\u00a0solo,\u00a0sendo\u00a0admitido\u00a0que\u00a0os\u00a0\nmateriais\u00a0n\u00e3o\u00a0possuem\u00a0tens\u00e3o\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0e\u00a0que\u00a0a\u00a0tens\u00e3o\u00a0volta\u00a0ao\u00a0valor\u00a0nulo,\u00a0por\u00a0se\u00a0tratar\u00a0de\u00a0um\u00a0\nmodelo\u00a0el\u00e1stico.\u00a0Desta\u00a0forma,\u00a0os\u00a0materiais\u00a0voltam\u00a0\u00e0\u00a0deforma\u00e7\u00e3o\u00a0inicial,\u00a0antes\u00a0da\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0ciclo\u00a0\nde\u00a0carga,\u00a0e\u00a0o\u00a0modelo\u00a0n\u00e3o\u00a0pode\u00a0ser\u00a0directamente\u00a0utilizado\u00a0para\u00a0problemas\u00a0em\u00a0que\u00a0sejam\u00a0verificadas\u00a0\ndeforma\u00e7\u00f5es\u00a0permanentes.\u00a0\n\nNo\u00a0entanto,\u00a0a\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0ciclo\u00a0de\u00a0carga\u00a0aos\u00a0solos\u00a0 induz\u00a0degrada\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0m\u00f3dulo\u00a0de\u00a0distor\u00e7\u00e3o\u00a0\nassim\u00a0como\u00a0a\u00a0altera\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0energia\u00a0dissipada\u00a0em\u00a0cada\u00a0ciclo.\u00a0\n\n\n\n2. Metodologia\u00a0Estoc\u00e1stica\u00a0para\u00a0Simula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Eventos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0\n\n21\u00a0\n\nA\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0m\u00f3dulo\u00a0de\u00a0distor\u00e7\u00e3o\u00a0assim\u00a0como\u00a0a\u00a0energia\u00a0dissipada\u00a0nos\u00a0ciclos\u00a0pode\u00a0ser\u00a0traduzida\u00a0\ncom\u00a0as\u00a0curvas\u00a0de\u00a0Ishibashi\u00a0e\u00a0Zang\u00a0(1993),\u00a0cf.\u00a0Figura\u00a02.11\u00a0e\u00a0Figura\u00a02.12\u00a0respectivamente,\u00a0sendo\u00a0ambas\u00a0\ndependentes\u00a0do\u00a0\u00edndice\u00a0de\u00a0plasticidade\u00a0e\u00a0da\u00a0tens\u00e3o\u00a0de\u00a0confinamento\u00a0do\u00a0material.\u00a0\n\n \nFigura\u00a02.11\u00a0\u2013\u00a0Curvas de\u00a0degrada\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0m\u00f3dulo\u00a0de\u00a0corte,\u00a0para\u00a0tens\u00e3o\u00a0de\u00a0confinamento\u00a0de\u00a010\u00a0kPa.\n\n\u00a0(Ishibashi\u00a0e\u00a0Zang,\u00a01993) \n\u00a0\n\n \nFigura\u00a02.12\u00a0\u2013\u00a0Curvas\u00a0de\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0energia\u00a0dissipada,\u00a0para\u00a0tens\u00e3o\u00a0de\u00a0confinamento\u00a0de\u00a010\u00a0kPa.\u00a0\n\n\u00a0(Ishibashi\u00a0e\u00a0Zang,\u00a01993)\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n0\n\n0.1\n\n0.2\n\n0.3\n\n0.4\n\n0.5\n\n0.6\n\n0.7\n\n0.8\n\n0.9\n\n1\n\n0.0001 0.001 0.01 0.1 1 10\n\nG\n/G\n\nm\n\u00e1\nx\n\nDeforma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Corte\u00a0? (%)\n\nIP\u00a0=\u00a00\n\nIP\u00a0=\u00a05\n\nIP\u00a0=\u00a010\n\nIP\u00a0=\u00a020\n\nIP\u00a0=\u00a030\n\nIP\u00a0=\u00a040\n\nIP\u00a0=\u00a050\n\nIP\u00a0=\u00a070\n\nIP\u00a0=\u00a0100\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n0.0001 0.001 0.01 0.1 1 10\n\nA\nm\no\nrt\ne\nci\nm\ne\nn\nto\n\u00a0?\n\n(%\n)\n\nDeforma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Corte\u00a0? (%)\n\nIP\u00a0=\u00a00\n\nIP\u00a0=\u00a05\n\nIP\u00a0=\u00a010\n\nIP\u00a0=\u00a020\n\nIP\u00a0=\u00a030\n\nIP\u00a0=\u00a040\n\nIP\u00a0=\u00a050\n\nIP\u00a0=\u00a070\n\nIP\u00a0=\u00a0100\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n22\u00a0\n\nA\u00a0curva\u00a0de\u00a0degrada\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0m\u00f3dulo\u00a0de\u00a0corte,\u00a0Figura\u00a02.11,\u00a0representa\u00a0a\u00a0raz\u00e3o,\u00a0adimensional,\u00a0entre\u00a0o\u00a0\nm\u00f3dulo\u00a0distor\u00e7\u00e3o\u00a0( ),\u00a0agora\u00a0referente\u00a0ao\u00a0m\u00f3dulo\u00a0secante\u00a0de\u00a0corte,\u00a0e\u00a0o\u00a0m\u00f3dulo\u00a0corte\u00a0m\u00e1ximo\u00a0ou\u00a0\npara\u00a0muito\u00a0pequenas\u00a0deforma\u00e7\u00f5es\u00a0( \u00e1 )\u00a0do\u00a0solo\u00a0para\u00a0uma\u00a0dada\u00a0deforma\u00e7\u00e3o\u00a0 .\u00a0O\u00a0valor\u00a0do\u00a0m\u00f3dulo\u00a0\n\n\u00e1 \u00a0\u00e9\u00a0obtido\u00a0pela\u00a0express\u00e3o\u00a0(2.52).\u00a0\n\n\u00e1 \t \u00a0 (2.52)\n\nPor\u00a0sua\u00a0vez,\u00a0a\u00a0curva\u00a0da\u00a0depend\u00eancia\u00a0do\u00a0amortecimento\u00a0relativamente\u00a0a\u00a0 \u00a0(Figura\u00a02.12),\u00a0representa\u00a0a\u00a0\nfrac\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0energia\u00a0dissipada\u00a0durante\u00a0um\u00a0ciclo\u00a0de\u00a0carga\u00a0de\u00a0amplitude\u00a0 \u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0(2.32).\u00a0\n\nA\u00a0 utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 m\u00e9todo\u00a0 linear\u00a0 equivalente\u00a0 permite\u00a0 considerar\u00a0 numa\u00a0 formula\u00e7\u00e3o\u00a0 relativamente\u00a0\nsimples\u00a0a\u00a0n\u00e3o?linearidade\u00a0e\u00a0a\u00a0histerese\u00a0dos\u00a0solos\u00a0no\u00a0c\u00e1lculo\u00a0da\u00a0resposta\u00a0dos\u00a0estratos\u00a0de\u00a0solos,\u00a0face\u00a0\u00e0\u00a0\naplica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0c\u00edclicas,\u00a0efectuando?se\u00a0um\u00a0processo\u00a0iterativo\u00a0para\u00a0a\u00a0compatibiliza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0valores\u00a0\nde\u00a0 \u00a0e\u00a0 com\u00a0a\u00a0amplitude\u00a0de\u00a0deforma\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nEste\u00a0processo\u00a0tem\u00a0in\u00edcio\u00a0com\u00a0a\u00a0adop\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0estimativa\u00a0inicial\u00a0da\u00a0distor\u00e7\u00e3o\u00a0 ,\u00a0em\u00a0cada\u00a0camada\u00a0\nde\u00a0material,\u00a0sendo\u00a0os\u00a0valores\u00a0de\u00a0 \u00a0e\u00a0 \u00a0obtidos\u00a0atrav\u00e9s\u00a0do\u00a0processo\u00a0exemplificado\u00a0na\u00a0Figura\u00a02.13.\u00a0\n\n \nFigura\u00a02.13\u00a0\u2013 Exemplo\u00a0de\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros e\u00a0 relativos\u00a0\u00e0\u00a0deforma\u00e7\u00e3o\u00a0 .\u00a0\n\nAp\u00f3s\u00a0a\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0 \u00a0e\u00a0 \u00a0\u00e9\u00a0calculada\u00a0a\u00a0distor\u00e7\u00e3o\u00a0eficaz,\u00a0 ,\u00a0da\u00a0itera\u00e7\u00e3o\t ,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0\nexpress\u00e3o\u00a0(2.53),\u00a0\n\n\t \u00e1 \u00a0 (2.53)\n\nem\u00a0que\u00a0\t \u00e1 \u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0valor\u00a0de\u00a0pico\u00a0da\u00a0distor\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0 \u00a0um\u00a0factor\u00a0que\u00a0permite\u00a0a\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0 \u00a0como\u00a0\nvalor\u00a0representativo,\u00a0da\u00a0deforma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0corte\u00a0m\u00e9dia,\u00a0no\u00a0tempo.\u00a0\n\nSegundo\u00a0 Idriss\u00a0 e\u00a0 Sun\u00a0 (1991),\u00a0 para\u00a0 ac\u00e7\u00f5es\u00a0 c\u00edclicas\u00a0 com\u00a0 caracter\u00a0 s\u00edsmico\u00a0 o\u00a0 factor\u00a0 \u00a0 encontra?se\u00a0\n\ndependente\u00a0 da\u00a0 magnitude\u00a0 do\u00a0 evento\u00a0 ( ),\u00a0 energia\u00a0 libertada\u00a0 na\u00a0 fonte,\u00a0 podendo\u00a0 ser\u00a0 estimado\u00a0 a\u00a0\npartir\u00a0da\u00a0express\u00e3o\u00a0(2.54).\u00a0\n\n1\n10\n\n\u00a0\n(2.54)\n\n0.00\n\n0.05\n\n0.10\n\n0.15\n\n0.20\n\n0.25\n\n0\n\n0.1\n\n0.2\n\n0.3\n\n0.4\n\n0.5\n\n0.6\n\n0.7\n\n0.8\n\n0.9\n\n1\n\n0.0001 0.001 0.01 0.1 1 10\n\nA\nm\no\nrt\ne\nci\nm\ne\nn\nto\n\u00a0?\n(%\n\n)\n\nG\n/G\n\nm\n\u00e1\nx\n\nDeforma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Corte\u00a0? (%)\n\n\u00e1\n\u00a0\n\n\n\n2. Metodologia\u00a0Estoc\u00e1stica\u00a0para\u00a0Simula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Eventos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0\n\n23\u00a0\n\nAp\u00f3s\u00a0o\u00a0c\u00e1lculo\u00a0do\u00a0par\u00e2metro\u00a0 \u00a0\u00e9\u00a0efectuada\u00a0a\u00a0compara\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0 \u00a0da\u00a0itera\u00e7\u00e3o\u00a0anterior,\u00a0sendo\u00a0que\u00a0\n\nse\u00a0a\u00a0diferen\u00e7a\u00a0entre\u00a0estes\u00a0se\u00a0encontrar\u00a0abaixo\u00a0de\u00a0um\u00a0dado\u00a0valor,\u00a0pr\u00e9?definido,\u00a0considera?se\u00a0que\u00a0a\u00a0\n\nconverg\u00eancia\u00a0foi\u00a0atingida\u00a0e\u00a0s\u00e3o\u00a0obtidos\u00a0os\u00a0par\u00e2metros\u00a0 \u00a0e\u00a0 \u00a0para\u00a0o\u00a0material.\u00a0Caso\u00a0contr\u00e1rio,\u00a0o\u00a0valor\u00a0\n\nde\u00a0 \u00a0\u00e9\u00a0utilizado\u00a0para\u00a0a\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0novos\u00a0valores\u00a0de\u00a0 \u00a0e\u00a0 ,\u00a0repetindo?se\u00a0todo\u00a0o\u00a0processo\u00a0at\u00e9\u00a0ser\u00a0\n\natingida\u00a0a\u00a0converg\u00eancia\u00a0ou,\u00a0em\u00a0alternativa,\u00a0seja\u00a0atingido\u00a0um\u00a0dado\u00a0n\u00famero\u00a0de\u00a0itera\u00e7\u00f5es.\u00a0\n\n\u00c9\u00a0importante\u00a0referir\u00a0que,\u00a0em\u00a0geral,\u00a0a\u00a0converg\u00eancia\u00a0do\u00a0processo\u00a0n\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0absolutamente\u00a0garantida,\u00a0no\u00a0\nentanto,\u00a0 s\u00e3o\u00a0 obtidas\u00a0 diferen\u00e7as\u00a0 entre\u00a0 valores\u00a0 \u00a0 de\u00a0 itera\u00e7\u00f5es\u00a0 consecutivas\u00a0 inferiores\u00a0 a\u00a0 10%,\u00a0\nnormalmente\u00a0at\u00e9\u00a0as\u00a0primeiras\u00a05\u00a0itera\u00e7\u00f5es\u00a0(Schnabel\u00a0et\u00a0al.,\u00a01972).\u00a0\n\n\u00a0\n\n2.3.5. Abordagem\u00a0estoc\u00e1stica\u00a0para\u00a0a\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0resposta\u00a0do\u00a0solo\u00a0\n\nNa\u00a0 abordagem\u00a0 estoc\u00e1stica,\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 obten\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 resposta\u00a0 do\u00a0 solo,\u00a0 a\u00a0 ac\u00e7\u00e3o\u00a0 s\u00edsmica\u00a0 considerada\u00a0 \u00e9\u00a0\nrepresentada\u00a0 por\u00a0 um\u00a0 processo\u00a0 estoc\u00e1stico,\u00a0 o\u00a0 qual\u00a0 se\u00a0 encontra\u00a0 caracterizado\u00a0 por\u00a0 um\u00a0 espectro\u00a0 de\u00a0\npot\u00eancia\u00a0para\u00a0o\u00a0firme\u00a0rochoso,\u00a0sobre\u00a0o\u00a0qual\u00a0assenta\u00a0o\u00a0meio\u00a0estratificado,\u00a0que\u00a0representa\u00a0o\u00a0solo.\u00a0\n\nEsta\u00a0abordagem\u00a0permite\u00a0calcular\u00a0a\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0transfer\u00eancia\u00a0entre\u00a0a\u00a0base\u00a0e\u00a0o\u00a0topo\u00a0das\u00a0v\u00e1rias\u00a0camadas\u00a0\nde\u00a0material\u00a0que\u00a0constituem\u00a0o\u00a0solo,\u00a0para\u00a0um\u00a0dado\u00a0local,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0das\u00a0ondas\u00a0de\u00a0\ncorte\u00a0no\u00a0meio\u00a0estratificado.\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0simula\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0comportamento\u00a0 n\u00e3o\u00a0 linear\u00a0dos\u00a0materiais,\u00a0aquando\u00a0a\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0c\u00edclicas,\u00a0\nefectua?se\u00a0com\u00a0a\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0modelo\u00a0linear\u00a0equivalente.\u00a0\n\nDado\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 substrato\u00a0 rochoso\u00a0 constitui\u00a0 uma\u00a0 das\u00a0 fronteiras\u00a0 da\u00a0 coluna\u00a0 de\u00a0 solo,\u00a0 as\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0\ncinem\u00e1ticas\u00a0implicam\u00a0que\u00a0os\u00a0deslocamentos\u00a0da\u00a0base\u00a0da\u00a0coluna\u00a0de\u00a0solo\u00a0e\u00a0do\u00a0substrato\u00a0sejam\u00a0iguais,\u00a0\nexpress\u00e3o\u00a0(2.39\u00a0a),\u00a0conhecendo?se\u00a0por\u00a0isso\u00a0um\u00a0deslocamento\u00a0de\u00a0um\u00a0ponto\u00a0da\u00a0coluna\u00a0de\u00a0solo,\u00a0sendo\u00a0\nque\u00a0tal\u00a0possibilita\u00a0a\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0restantes\u00a0deslocamentos,\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a02.3.3.\u00a0\n\nA\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0transfer\u00eancia,\u00a0que\u00a0traduz\u00a0a\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0os\u00a0deslocamentos\u00a0na\u00a0base\u00a0e\u00a0topo\u00a0da\u00a0coluna\u00a0de\u00a0\nsolo,\u00a0constitu\u00edda\u00a0por\u00a0 \u00a0camadas\u00a0de\u00a0materiais\u00a0sobrepostas\u00a0e\u00a0assentes\u00a0em\u00a0substrato\u00a0rochoso,\u00a0\u00e9\u00a0obtida\u00a0\npela\u00a0multiplica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0m\u00f3dulo\u00a0das\u00a0v\u00e1rias\u00a0fun\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0transfer\u00eancias,\u00a0complexas,\u00a0calculadas\u00a0para\u00a0cada\u00a0\numa\u00a0das\u00a0camadas.\u00a0\n\nA\u00a0 obten\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 espectro\u00a0 de\u00a0 pot\u00eancia\u00a0 da\u00a0 resposta,\u00a0 \u00e0\u00a0 superf\u00edcie,\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 oscilador\u00a0 linear\u00a0 de\u00a0 1GDL\u00a0\nefectua?se\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0a\u00a0express\u00e3o\u00a0(2.18),\u00a0multiplicando\u00a0 o\u00a0espectro\u00a0de\u00a0pot\u00eancia,\u00a0referente\u00a0ao\u00a0\nsubstrato\u00a0rochoso,\u00a0pela\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0transfer\u00eancia\u00a0da\u00a0coluna\u00a0de\u00a0solo.\u00a0\n\nO\u00a0c\u00e1lculo\u00a0da\u00a0resposta\u00a0de\u00a0uma\u00a0coluna\u00a0de\u00a0solo\u00a0face\u00a0a\u00a0uma\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0s\u00edsmica\u00a0na\u00a0base\u00a0\u00e9,\u00a0no\u00a0entanto\u00a0um\u00a0\nprocesso\u00a0iterativo\u00a0dado\u00a0ser\u00a0necess\u00e1ria\u00a0a\u00a0considera\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0comportamento\u00a0n\u00e3o\u00a0linear\u00a0dos\u00a0materiais,\u00a0\nrecorrendo?se\u00a0ao\u00a0modelo\u00a0linear\u00a0equivalente\u00a0para\u00a0tal.\u00a0\n\nOs\u00a0c\u00e1lculos\u00a0sucessivos\u00a0s\u00e3o\u00a0por\u00a0isso\u00a0inclu\u00eddos\u00a0numa\u00a0rotina\u00a0computacional,\u00a0algoritmo\u00a0de\u00a0c\u00e1lculo,\u00a0a\u00a0qual\u00a0\nefectua\u00a0 o\u00a0 c\u00e1lculo\u00a0 da\u00a0 fun\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 transfer\u00eancia,\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 transforma\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 espectro\u00a0 de\u00a0 pot\u00eancia,\u00a0 em\u00a0\nespectro\u00a0de\u00a0pot\u00eancia\u00a0de\u00a0resposta,\u00a0para\u00a0cada\u00a0uma\u00a0das\u00a0camada\u00a0desde\u00a0a\u00a0base\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0topo\u00a0da\u00a0coluna,\u00a0\nresultando\u00a0o\u00a0espectro\u00a0de\u00a0pot\u00eancia\u00a0da\u00a0resposta\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0que\u00a0poder\u00e1\u00a0ser\u00a0posteriormente\u00a0utilizado\u00a0\npara\u00a0o\u00a0c\u00e1lculo\u00a0do\u00a0espectro\u00a0de\u00a0resposta,\u00a0com\u00a0a\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0express\u00e3o\u00a0(2.24).\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n24\u00a0\n\nNa\u00a0Figura\u00a02.14,\u00a0\u00e9\u00a0apresentado\u00a0um\u00a0esquema\u00a0do\u00a0funcionamento\u00a0da\u00a0rotina\u00a0de\u00a0c\u00e1lculo\u00a0utilizada\u00a0para\u00a0a\u00a0\n\nobten\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0resposta\u00a0de\u00a0uma\u00a0coluna\u00a0de\u00a0solo\u00a0face\u00a0a\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0s\u00edsmicas\u00a0aplicadas\u00a0na\u00a0base\u00a0da\u00a0mesma,\u00a0em\u00a0\n\nque\u00a0 , , , \u00a0e\u00a0 \u00a0s\u00e3o\u00a0os\u00a0par\u00e2metros\u00a0iniciais\u00a0das\u00a0camadas\u00a0de\u00a0solo,\u00a0 , \u00a0o\u00a0espectro\u00a0de\u00a0pot\u00eancia,\u00a0\n\nrelativo\u00a0 \u00e0\u00a0 camada\u00a0 ,\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 itera\u00e7\u00e3o\u00a0 ,\u00a0 \u00a0 e\u00a0 \u00a0 representam\u00a0 respectivamente\u00a0 as\u00a0 fun\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0\n\ntransfer\u00eancia,\u00a0 na\u00a0 itera\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00a0 e\u00a0 do\u00a0 conjunto\u00a0 de\u00a0 camadas\u00a0 de\u00a0 solo,\u00a0 e\u00a0 ?\u00a0 o\u00a0 erro\u00a0 entre\u00a0 as\u00a0 distor\u00e7\u00f5es\u00a0\nm\u00e1ximas\u00a0 obtidas\u00a0 entre\u00a0 itera\u00e7\u00f5es\u00a0 consecutivas.\u00a0 O\u00a0 valor\u00a0 do\u00a0 erro,\u00a0?,\u00a0 \u00e9\u00a0 obtido\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0 express\u00e3o\u00a0\n(2.55),\u00a0sendo\u00a0o\u00a0limite\u00a0um\u00a0valor\u00a0pr\u00e9?definido\u00a0no\u00a0algoritmo.\u00a0\n\n?\n\u00e1 , \t \t \u00e1 , \t\n\n\u00e1 , \t\n\u00a0\n\n(2.55)\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\nFigura\u00a02.14\u00a0\u2013\u00a0Fluxograma\u00a0da\u00a0rotina\u00a0de\u00a0c\u00e1lculo\u00a0do\u00a0espectro\u00a0de\u00a0resposta\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie.\u00a0\n(adaptado\u00a0de\u00a0Carvalho\u00a0et\u00a0al.,\u00a02008)\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n2. Metodologia\u00a0Estoc\u00e1stica\u00a0para\u00a0Simula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Eventos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0\n\n25\u00a0\n\n2.4. Coment\u00e1rios\u00a0Finais\u00a0\n\nA\u00a0 metodologia\u00a0 estoc\u00e1stica\u00a0 \u00e9\u00a0 uma\u00a0 abordagem\u00a0 de\u00a0 extrema\u00a0 utilidade\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 modela\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 eventos\u00a0\ns\u00edsmicos,\u00a0 geralmente\u00a0 representados\u00a0 por\u00a0 uma\u00a0 sequ\u00eancia\u00a0 de\u00a0 acelera\u00e7\u00f5es\u00a0 no\u00a0 decurso\u00a0 do\u00a0 tempo\u00a0\n(acelerograma),\u00a0 dado\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 abordagem\u00a0 permite\u00a0 contemplar\u00a0 in\u00fameras\u00a0 varia\u00e7\u00f5es\u00a0 do\u00a0 mesmo,\u00a0\nconsiderando\u00a0os\u00a0processos\u00a0estoc\u00e1sticos,\u00a0e\u00a0caracterizando\u00a0o\u00a0referido\u00a0evento\u00a0com\u00a0base\u00a0na\u00a0estat\u00edstica\u00a0e\u00a0\nnos\u00a0valores\u00a0com\u00a0maior\u00a0probabilidade\u00a0de\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0para\u00a0cada\u00a0instante.\u00a0\n\nA\u00a0caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0evento\u00a0s\u00edsmico,\u00a0representado\u00a0por\u00a0um\u00a0processo\u00a0estoc\u00e1stico\u00a0em\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0tempo,\u00a0\n\u00e9\u00a0de\u00a0um\u00a0modo\u00a0geral\u00a0efectuada\u00a0com\u00a0recurso\u00a0\u00e0\u00a0transformada\u00a0de\u00a0Fourier\u00a0do\u00a0processo,\u00a0sendo\u00a0obtido\u00a0o\u00a0\nespectro\u00a0de\u00a0pot\u00eancia\u00a0do\u00a0mesmo,\u00a0 ,\u00a0agora\u00a0em\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0frequ\u00eancia.\u00a0Este\u00a0espectro\u00a0representa\u00a0o\u00a0\nconte\u00fado\u00a0 energ\u00e9tico\u00a0 do\u00a0 processo,\u00a0 podendo\u00a0 ser\u00a0 utilizado\u00a0 n\u00e3o\u00a0 s\u00f3\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 obten\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 espectro\u00a0 de\u00a0\npot\u00eancia\u00a0da\u00a0resposta,\u00a02.2.2,\u00a0mas\u00a0tamb\u00e9m\u00a0para\u00a0a\u00a0gera\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0acelerogramas\u00a0artificiais\u00a0(p.\u00a0ex.\u00a0Boore,\u00a0\n2003).\u00a0\n\nO\u00a0 c\u00e1lculo\u00a0 da\u00a0 resposta\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 coluna\u00a0 de\u00a0 solo,\u00a0 representada\u00a0 por\u00a0 camadas\u00a0 de\u00a0 materiais\u00a0 dispostos\u00a0\nhorizontalmente\u00a0e\u00a0assentes\u00a0num\u00a0semi?espa\u00e7o\u00a0el\u00e1stico\u00a0rochoso\u00a0(substrato\u00a0rochoso),\u00a0efectua?se\u00a0tendo\u00a0\nem\u00a0conta\u00a0a\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ondas\u00a0de\u00a0corte,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0das\u00a0diferentes\u00a0camadas\u00a0utilizando?se\u00a0o\u00a0modelo\u00a0\nlinear\u00a0equivalente\u00a0para\u00a0a\u00a0contempla\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0comportamento\u00a0n\u00e3o\u00a0linear\u00a0dos\u00a0materiais,\u00a0que\u00a0constituem\u00a0\no\u00a0solo,\u00a0face\u00a0a\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0c\u00edclicas,\u00a0e\u00a0calculando?se\u00a0a\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0transfer\u00eancia\u00a0de\u00a0efeitos\u00a0entre\u00a0o\u00a0topo\u00a0e\u00a0a\u00a0\nbase\u00a0da\u00a0coluna.\u00a0\n\nA\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0espectro\u00a0de\u00a0pot\u00eancia\u00a0da\u00a0resposta,\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0da\u00a0coluna\u00a0de\u00a0solo\u00a0\u00e9\u00a0efectuada\u00a0com\u00a0a\u00a0\nmultiplica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0espectro\u00a0de\u00a0pot\u00eancia,\u00a0que\u00a0caracteriza\u00a0a\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0s\u00edsmica\u00a0em\u00a0substrato\u00a0rochoso,\u00a0pela\u00a0\nfun\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0transfer\u00eancia,\u00a0da\u00a0coluna\u00a0de\u00a0solo,\u00a0sendo\u00a0o\u00a0espectro\u00a0de\u00a0resposta\u00a0obtido\u00a0com\u00a0a\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\nexpress\u00e3o\u00a0(2.24).\u00a0\n\nEste\u00a0 procedimento\u00a0 constitui\u00a0 a\u00a0 metodologia\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 obten\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 resposta\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 sequ\u00eancia\u00a0\nestratigr\u00e1fica\u00a0(coluna\u00a0de\u00a0solo)\u00a0por\u00a0meio\u00a0de\u00a0uma\u00a0abordagem\u00a0estoc\u00e1stica\u00a0(Serra\u00a0e\u00a0Caldeira,\u00a01997)\u00a0e\u00a0foi\u00a0\na\u00a0metodologia\u00a0utilizada\u00a0para\u00a0a\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0resultados\u00a0apresentados\u00a0no\u00a0cap\u00edtulo\u00a04.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n26\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n3. Modela\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Perfis\u00a0Estratigr\u00e1ficos\u00a0para\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n27\u00a0\n\n3. Modela\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Perfis\u00a0Estratigr\u00e1ficos\u00a0para\u00a0o\u00a0\n\nArquip\u00e9lago\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\u00a0\n\n3.1. Introdu\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nO\u00a0conte\u00fado\u00a0espectral\u00a0dos\u00a0movimentos\u00a0s\u00edsmicos\u00a0superficiais\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0resultado\u00a0de\u00a0um\u00a0processo\u00a0complexo\u00a0\nde\u00a0transfer\u00eancia\u00a0de\u00a0energia\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0um\u00a0meio,\u00a0 intermedi\u00e1rio\u00a0entre\u00a0o\u00a0 local\u00a0de\u00a0origem\u00a0do\u00a0evento\u00a0\ns\u00edsmico\u00a0(fonte\u00a0s\u00edsmica)\u00a0e\u00a0a\u00a0superf\u00edcie\u00a0da\u00a0crusta\u00a0terrestre.\u00a0Este\u00a0processo\u00a0\u00e9\u00a0fortemente\u00a0condicionado\u00a0\npelo\u00a0mecanismo\u00a0de\u00a0rotura,\u00a0pela\u00a0localiza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0foco,\u00a0pela\u00a0dist\u00e2ncia\u00a0focal\u00a0e\u00a0com\u00a0especial\u00a0relevo\u00a0(dado\u00a0\no\u00a0 tema\u00a0 da\u00a0 presente\u00a0 disserta\u00e7\u00e3o)\u00a0 pela\u00a0 geologia\u00a0 do\u00a0 local\u00a0 e,\u00a0 em\u00a0 particular,\u00a0 pelas\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 dos\u00a0\nterrenos\u00a0menos\u00a0profundos,\u00a0maioritariamente\u00a0solos.\u00a0\n\nAs\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0dos\u00a0solos\u00a0constituem\u00a0por\u00a0isso\u00a0uma\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0extrema\u00a0utilidade\u00a0para\u00a0que\u00a0se\u00a0\npossa\u00a0estabelecer\u00a0uma\u00a0tentativa\u00a0de\u00a0correla\u00e7\u00e3o,\u00a0entre\u00a0os\u00a0registos\u00a0s\u00edsmicos\u00a0num\u00a0dado\u00a0local\u00a0e\u00a0o\u00a0terreno\u00a0\nsubjacente,\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0avaliar\u00a0a\u00a0influ\u00eancia\u00a0da\u00a0vari\u00e1vel\u00a0\u201csolo\u201d\u00a0na\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0energia\u00a0s\u00edsmica\u00a0na\u00a0\nproximidade\u00a0da\u00a0superf\u00edcie.\u00a0\n\nNos\u00a0casos\u00a0em\u00a0que\u00a0os\u00a0registos\u00a0sejam\u00a0 inexistentes,\u00a0ou\u00a0em\u00a0que\u00a0o\u00a0seu\u00a0reduzido\u00a0n\u00famero\u00a0n\u00e3o\u00a0permita\u00a0\navaliar\u00a0 a\u00a0 influ\u00eancia\u00a0 do\u00a0 solo\u00a0 na\u00a0 transmiss\u00e3o\u00a0 da\u00a0 energia,\u00a0 \u00e9\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 efectuar?se\u00a0 a\u00a0 simula\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0\nmovimentos\u00a0 superficiais\u00a0 devidos\u00a0 a\u00a0 eventos\u00a0 s\u00edsmicos,\u00a0 recorrendo?se\u00a0 a\u00a0 modelos\u00a0 estoc\u00e1sticos\u00a0 para\u00a0\nmodelar\u00a0estes\u00a0eventos\u00a0e\u00a0considerando\u00a0modelos\u00a0que\u00a0visem\u00a0simular\u00a0a\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0energia\u00a0s\u00edsmica\u00a0\natrav\u00e9s\u00a0dos\u00a0solos\u00a0como\u00a0p.\u00a0ex.\u00a0o\u00a0modelo\u00a0linear\u00a0equivalente,\u00a0que\u00a0considera\u00a0a\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0de\u00a0\nondas\u00a0S,\u00a0com\u00a0polariza\u00e7\u00e3o\u00a0horizontal,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0um\u00a0perfil\u00a0estratigr\u00e1fico\u00a0(Serra\u00a0e\u00a0Caldeira,\u00a01997).\u00a0\n\nA\u00a0 realiza\u00e7\u00e3o\u00a0 destas\u00a0 simula\u00e7\u00f5es\u00a0 \u00e9\u00a0 apenas\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 quando\u00a0 existe\u00a0 uma\u00a0 base\u00a0 de\u00a0 dados\u00a0 de\u00a0 perfis\u00a0\nestratigr\u00e1ficos\u00a0 (\u201ccolunas\u00a0 de\u00a0 solo\u201d),\u00a0 cujas\u00a0 propriedades\u00a0 necess\u00e1rias\u00a0 \u00e0\u00a0 aplica\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 modelos\u00a0 se\u00a0\nencontrem\u00a0totalmente\u00a0definidas.\u00a0As\u00a0informa\u00e7\u00f5es\u00a0contidas\u00a0na\u00a0base\u00a0de\u00a0dados\u00a0podem\u00a0ter\u00a0origem\u00a0em\u00a0\nsondagens\u00a0 resultantes\u00a0 de\u00a0 prospec\u00e7\u00e3o,\u00a0 ou\u00a0 serem\u00a0 geradas\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 metodologias\u00a0 estoc\u00e1sticas\u00a0\nbaseadas\u00a0em\u00a0informa\u00e7\u00f5es\u00a0reais.\u00a0\n\nPara\u00a0o\u00a0Arquip\u00e9lago\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores,\u00a0a\u00a0base\u00a0de\u00a0dados\u00a0existente\u00a0n\u00e3o\u00a0contempla\u00a0um\u00a0n\u00famero\u00a0suficiente\u00a0de\u00a0\nperfis\u00a0 estratigr\u00e1ficos\u00a0 totalmente\u00a0 caracterizados,\u00a0 inviabilizando\u00a0 por\u00a0 isso\u00a0 uma\u00a0 simula\u00e7\u00e3o,\u00a0 com\u00a0\nsignific\u00e2ncia\u00a0estat\u00edstica,\u00a0de\u00a0movimentos\u00a0s\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0pela\u00a0metodologia\u00a0referida.\u00a0\n\nCom\u00a0 vista\u00a0 \u00e0\u00a0 resolu\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 problema,\u00a0 que\u00a0 constitui\u00a0 a\u00a0 falta\u00a0 de\u00a0 informa\u00e7\u00e3o\u00a0 acerca\u00a0 dos\u00a0 terrenos,\u00a0\nefectuou?se\u00a0 o\u00a0 levantamento\u00a0 de\u00a0 informa\u00e7\u00e3o\u00a0 existente,\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 encontrava\u00a0 dispersa,\u00a0 resultando\u00a0 na\u00a0\nelabora\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 base\u00a0 de\u00a0 dados\u00a0 dos\u00a0 solos\u00a0 e\u00a0 em\u00a0 seis\u00a0 modelos\u00a0 estratigr\u00e1ficos\u00a0 tipificados,\u00a0 cujos\u00a0\nmateriais\u00a0e\u00a0propriedades\u00a0das\u00a0camadas\u00a0est\u00e3o\u00a0totalmente\u00a0definidos.\u00a0\u00a0\n\nOs\u00a0modelos\u00a0elaborados\u00a0permitem\u00a0gerar,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0metodologia\u00a0estoc\u00e1stica,\u00a0uma\u00a0amostra\u00a0de\u00a0perfis\u00a0\nestratigr\u00e1ficos\u00a0 sint\u00e9ticos,\u00a0 pretendendo?se\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 conjunto\u00a0 resultante\u00a0 seja\u00a0 representativo\u00a0 da\u00a0\nvariabilidade\u00a0natural\u00a0dos\u00a0solos\u00a0da\u00a0regi\u00e3o,\u00a0permitindo\u00a0assim\u00a0colmatar\u00a0as\u00a0lacunas\u00a0existentes\u00a0na\u00a0base\u00a0de\u00a0\ndados,\u00a0relativa\u00a0\u00e0\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0geot\u00e9cnica\u00a0dos\u00a0terrenos  \n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n28\u00a0\n\n3.2. Enquadramento\u00a0Regional\u00a0\n\nO\u00a0 Arquip\u00e9lago\u00a0 dos\u00a0 A\u00e7ores\u00a0 \u00e9\u00a0 uma\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 de\u00a0 origem\u00a0 vulc\u00e2nica\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 encontra\u00a0 geograficamente\u00a0\nlocalizada\u00a0no\u00a0oceano\u00a0Atl\u00e2ntico\u00a0Norte,\u00a0mais\u00a0concretamente\u00a0no\u00a0pol\u00edgono\u00a0formado\u00a0pelas\u00a0latitudes\u00a036\u00b0\u00a0e\u00a0\n40\u00b0\u00a0Norte\u00a0e\u00a0longitudes\u00a025\u00b0\u00a0e\u00a031\u00b0\u00a0Oeste,\u00a0compreendendo\u00a0um\u00a0total\u00a0de\u00a0nove\u00a0ilhas\u00a0que\u00a0se\u00a0encontram\u00a0\ndistribu\u00eddas\u00a0por\u00a0tr\u00eas\u00a0grupos:\u00a0Ocidental\u00a0(Corvo\u00a0e\u00a0Flores),\u00a0Central\u00a0(Faial,\u00a0Graciosa,\u00a0Pico,\u00a0Terceira\u00a0e\u00a0S\u00e3o\u00a0\nJorge)\u00a0e\u00a0Oriental\u00a0(S\u00e3o\u00a0Miguel\u00a0e\u00a0Santa\u00a0Maria).\u00a0\n\nSegundo\u00a0Ferreira\u00a0(2005),\u00a0a\u00a0regi\u00e3o\u00a0encontra?se\u00a0ainda\u00a0inserida\u00a0numa\u00a0zona\u00a0de\u00a0acomoda\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0tens\u00f5es\u00a0\nentre\u00a0tr\u00eas\u00a0importantes\u00a0estruturas\u00a0tect\u00f3nicas\u00a0(placa\u00a0Africana,\u00a0placa\u00a0Euro?Asi\u00e1tica\u00a0e\u00a0placa\u00a0Americana)\u00a0\nestando\u00a0 grande\u00a0 parte\u00a0 das\u00a0 ilhas,\u00a0 excepto\u00a0 Corvo\u00a0 e\u00a0 Flores,\u00a0 numa\u00a0 estrutura\u00a0 com\u00a0 forma\u00a0\naproximadamente\u00a0triangular\u00a0denominada\u00a0por\u00a0Plataforma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0(Forjaz,\u00a01988).\u00a0\n\nAinda\u00a0no\u00a0quadro\u00a0tect\u00f3nico,\u00a0\u00e9\u00a0essencial\u00a0mencionar\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0uma\u00a0faixa\u00a0de\u00a0expans\u00e3o\u00a0oce\u00e2nica\u00a0na\u00a0\nfronteira\u00a0entre\u00a0a\u00a0plataforma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0e\u00a0a\u00a0placa\u00a0Euro?Asi\u00e1tica,\u00a0denominada\u00a0por\u00a0Rifte\u00a0da\u00a0Terceira\u00a0\nsobre\u00a0o\u00a0qual\u00a0se\u00a0encontram\u00a0localizadas\u00a0as\u00a0ilhas\u00a0da\u00a0Terceira,\u00a0Graciosa\u00a0e\u00a0a\u00a0parte\u00a0ocidental\u00a0da\u00a0ilha\u00a0de\u00a0S.\u00a0\nMiguel.\u00a0\n\nA\u00a0 Figura\u00a0 3.1\u00a0 ilustra\u00a0 a\u00a0 localiza\u00e7\u00e3o\u00a0 geogr\u00e1fica\u00a0 do\u00a0 arquip\u00e9lago,\u00a0 assim\u00a0 como\u00a0 as\u00a0 estruturas\u00a0 tect\u00f3nicas\u00a0\nexistentes\u00a0nas\u00a0proximidades\u00a0deste\u00a0e\u00a0os\u00a0movimentos\u00a0a\u00ed\u00a0prevalecentes.\u00a0\n\u00a0\n\nFigura\u00a03.1\u2013 Enquadramento\u00a0geotect\u00f3nico\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0(adaptado\u00a0de Forjaz,\u00a01988).\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0 din\u00e2mica\u00a0 do\u00a0 conjunto\u00a0 de\u00a0 estruturas\u00a0 tect\u00f3nicas\u00a0 prevalecentes\u00a0 na\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 tem\u00a0 ainda\u00a0 um\u00a0 papel\u00a0\nimportante\u00a0 na\u00a0 sismicidade\u00a0 e\u00a0 no\u00a0 vulcanismo\u00a0 que\u00a0 ocorrem\u00a0 na\u00a0 regi\u00e3o,\u00a0 tendo\u00a0 especial\u00a0 \u00eanfase\u00a0 nas\u00a0\ncaracter\u00edsticas\u00a0dos\u00a0materiais\u00a0emitidos\u00a0e\u00a0condiciona\u00a0a\u00a0sua\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0nas\u00a0diferentes\u00a0ilhas\u00a0(Nunes,\u00a02002).\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n3. Modela\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Perfis\u00a0Estratigr\u00e1ficos\u00a0para\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n29\u00a0\n\nDe\u00a0acordo\u00a0com\u00a0Cas\u00a0e\u00a0Wright\u00a0(1987),\u00a0os\u00a0eventos\u00a0vulc\u00e2nicos\u00a0podem\u00a0ser\u00a0classificados\u00a0como\u00a0Havaiano,\u00a0\nRestromboliano,\u00a0 Vulcaniano,\u00a0 Sub?Pliniano,\u00a0 Pliniano,\u00a0 Ultrapliniano,\u00a0 Surtseiano\u00a0 e\u00a0 Freatopliniano,\u00a0\nestando\u00a0esta\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0dependente\u00a0de\u00a0par\u00e2metros,\u00a0tais\u00a0como:\u00a0\u00a0\n\ni) a\u00a0magnitude\u00a0da\u00a0fase\u00a0eruptiva,\u00a0determinada\u00a0em\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0volume\u00a0total\u00a0emitido;\u00a0\n\nii) o\u00a0poder\u00a0dispersivo,\u00a0definido\u00a0pela\u00a0\u00e1rea\u00a0coberta\u00a0por\u00a0piroclastos\u00a0de\u00a0queda;\u00a0\n\niii) a\u00a0intensidade,\u00a0dependente\u00a0da\u00a0altura\u00a0da\u00a0coluna\u00a0eruptiva;\u00a0\n\niv) o\u00a0potencial\u00a0destrutivo\u00a0da\u00a0erup\u00e7\u00e3o,\u00a0definido\u00a0pela\u00a0\u00e1rea\u00a0abrangida\u00a0pela\u00a0is\u00f3paca\u00a0de\u00a0um\u00a0metro.\u00a0\n\nO\u00a0 car\u00e1cter\u00a0 explosivo\u00a0 dos\u00a0 eventos\u00a0 incrementa\u00a0 na\u00a0 ordem\u00a0 em\u00a0 que\u00a0 os\u00a0 eventos\u00a0 s\u00e3o\u00a0 mencionados,\u00a0\napresentando?se\u00a0na\u00a0Figura\u00a03.2\u00a0a\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0proposta\u00a0por\u00a0Cas\u00a0e\u00a0Wright\u00a0(1987).\u00a0\n\n \n \n\nFigura\u00a03.2\u2013 Classifica\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0actividade\u00a0vulc\u00e2nica\u00a0proposta\u00a0por\u00a0Cas\u00a0e\u00a0Wright\u00a0(1987).\u00a0\n\n \n\nOs\u00a0 eventos\u00a0 vulc\u00e2nicos\u00a0 podem\u00a0 ainda\u00a0 ser\u00a0 classificados\u00a0 como\u00a0 monogen\u00e9ticos\u00a0 ou\u00a0 poligen\u00e9ticos,\u00a0\nconsoante\u00a0ocorra\u00a0apenas\u00a0um\u00a0evento\u00a0isolado\u00a0ou\u00a0um\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0eventos,\u00a0sendo\u00a0que\u00a0as\u00a0dura\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0\nocorr\u00eancia\u00a0 podem\u00a0 variar\u00a0 de\u00a0 dezenas\u00a0 de\u00a0 anos\u00a0 (eventos\u00a0 monogen\u00e9ticos)\u00a0 at\u00e9\u00a0 milhares\u00a0 de\u00a0 anos\u00a0\n(poligen\u00e9ticos)\u00a0(Nunes,\u00a02002).\u00a0\n\nAinda\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0Nunes\u00a0(2002)\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0associar?se\u00a0os\u00a0produtos\u00a0emitidos\u00a0\u00e0s\u00a0fases\u00a0que\u00a0ocorrem\u00a0\nnum\u00a0 evento\u00a0 estando\u00a0 associadas\u00a0 as\u00a0 escoadas\u00a0 l\u00e1vicas\u00a0 a\u00a0 fases\u00a0 efusivas\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 piroclastos\u00a0 a\u00a0 fases\u00a0\nexplosivas,\u00a0tal\u00a0como\u00a0no\u00a0esquema\u00a0apresentado\u00a0na\u00a0Figura\u00a03.3.\u00a0\n\nFase\u00a0Efusiva?Escoadas\u00a0L\u00e1vicas\nLava\u00a0Vesicular\u00a0\n\nLava\u00a0\"aa\"\nLava\u00a0em\u00a0Blocos\u00a0\n\nFase\u00a0Explosiva?\nPirocl\u00e1stos\n\nEscoadas\u00a0Pirocl\u00e1sticas\n\n\u00a0\n\n \nFigura\u00a03.3\u2013\u00a0Esquema\u00a0de\u00a0fases\u00a0eruptivas\u00a0e\u00a0produtos\u00a0correspondentes.\u00a0\n\n \n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n30\u00a0\n\nAs\u00a0sequ\u00eancias\u00a0de\u00a0eventos\u00a0vulc\u00e2nicos\u00a0t\u00eam\u00a0por\u00a0isso\u00a0um\u00a0papel\u00a0fundamental,\u00a0na\u00a0defini\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0paisagem\u00a0e\u00a0\nna\u00a0estrutura\u00a0dos\u00a0terrenos\u00a0de\u00a0uma\u00a0regi\u00e3o\u00a0com\u00a0g\u00e9nese\u00a0vulc\u00e2nica,\u00a0sendo\u00a0tamb\u00e9m\u00a0percept\u00edvel\u00a0que\u00a0a\u00a0\nmaior\u00a0influ\u00eancia\u00a0estratigr\u00e1fica\u00a0prov\u00e9m\u00a0de\u00a0eventos\u00a0vulc\u00e2nicos\u00a0com\u00a0car\u00e1cter\u00a0poligen\u00e9tico.\u00a0Tal\u00a0adv\u00e9m\u00a0\npor\u00a0estes\u00a0permitirem\u00a0a\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0de\u00a0diferentes\u00a0tipos\u00a0de\u00a0epis\u00f3dios\u00a0vulc\u00e2nicos\u00a0e\u00a0tamb\u00e9m\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0sua\u00a0\ndura\u00e7\u00e3o\u00a0longa,\u00a0que\u00a0pode\u00a0atingir\u00a0dezenas\u00a0de\u00a0milhares\u00a0de\u00a0anos\u00a0(Nunes,\u00a02002;\u00a0Fran\u00e7a\u00a0et\u00a0al.,\u00a02003).\u00a0\n\nAinda,\u00a0 a\u00a0 longa\u00a0 dura\u00e7\u00e3o\u00a0 associada\u00a0 aos\u00a0 eventos\u00a0 poligen\u00e9ticos\u00a0 permite\u00a0 uma\u00a0 eventual\u00a0 ocorr\u00eancia\u00a0 de\u00a0\nprocessos\u00a0erosivos,\u00a0que\u00a0ocasionam\u00a0a\u00a0altern\u00e2ncia\u00a0de\u00a0estratos\u00a0vulc\u00e2nicos\u00a0com\u00a0estratos\u00a0sedimentares.\u00a0\n\nA\u00a0disposi\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0camadas\u00a0de\u00a0materiais\u00a0encontra?se\u00a0ainda\u00a0associada\u00a0\u00e0\u00a0localiza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0local\u00a0em\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0\n\u00e0\u00a0estrutura\u00a0vulc\u00e2nica\u00a0activa,\u00a0assim\u00a0como\u00a0das\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0atmosf\u00e9ricas\u00a0(Nunes\u00a0et\u00a0al.,\u00a02009).\u00a0\n\nA\u00a0 natureza\u00a0 vulc\u00e2nica\u00a0 do\u00a0 arquip\u00e9lago\u00a0 assume\u00a0 ainda\u00a0 um\u00a0 papel\u00a0 condicionante\u00a0 no\u00a0 que\u00a0 respeita\u00a0 \u00e0s\u00a0\ncaracter\u00edsticas\u00a0 geol\u00f3gicas\u00a0 dos\u00a0 materiais\u00a0 no\u00a0 arquip\u00e9lago,\u00a0 verificando?se\u00a0 a\u00a0 exist\u00eancia\u00a0 de\u00a0 poucas\u00a0\nvaria\u00e7\u00f5es\u00a0nas\u00a0propriedades\u00a0geo?mec\u00e2nicas\u00a0dos\u00a0materiais,\u00a0para\u00a0as\u00a0diferentes\u00a0ilhas\u00a0(Fragoso,\u00a02006).\u00a0Tal\u00a0\nfacto\u00a0 possibilita\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 efectue\u00a0 o\u00a0 tratamento\u00a0 estat\u00edstico\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 sintetiza\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 propriedades\u00a0 dos\u00a0\nmateriais\u00a0da\u00a0regi\u00e3o.\u00a0\n\n\u00a0\n\n3.3. Modelos\u00a0de\u00a0Perfis\u00a0Estratigr\u00e1ficos\u00a0para\u00a0o\u00a0Arquip\u00e9lago\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\nA\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0modelo\u00a0linear\u00a0equivalente\u00a0a\u00a0perfis\u00a0estratigr\u00e1ficos\u00a0de\u00a0solo,\u00a0com\u00a0vista\u00a0\u00e0\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0\nmovimentos\u00a0 s\u00edsmicos\u00a0 \u00e0\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 do\u00a0 terreno,\u00a0 encontra?se\u00a0 dependente\u00a0 da\u00a0 disponibilidade\u00a0 de\u00a0\ninforma\u00e7\u00e3o\u00a0sobre\u00a0os\u00a0materiais\u00a0e\u00a0sua\u00a0sequ\u00eancia\u00a0de\u00a0deposi\u00e7\u00e3o.\u00a0\u00a0\n\nPara\u00a0a\u00a0regi\u00e3o\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores,\u00a0a\u00a0inacessibilidade,\u00a0ou\u00a0pelo\u00a0menos\u00a0a\u00a0insufici\u00eancia,\u00a0de\u00a0perfis\u00a0estratigr\u00e1ficos\u00a0\nbaseados\u00a0em\u00a0sondagens\u00a0geol\u00f3gicas\u00a0n\u00e3o\u00a0tem\u00a0permitido\u00a0a\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0efeitos\u00a0s\u00edsmicos\u00a0de\u00a0s\u00edtio\u00a0de\u00a0\nforma\u00a0sistem\u00e1tica\u00a0representativa\u00a0da\u00a0heterogeneidade\u00a0geol\u00f3gica\u00a0regional.\u00a0\n\nComo\u00a0 abordagem\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 colmata\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 lacunas\u00a0 existentes,\u00a0 relativamente\u00a0 aos\u00a0 solos\u00a0 da\u00a0 regi\u00e3o,\u00a0 \u00e9\u00a0\nposs\u00edvel\u00a0 a\u00a0 adop\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 m\u00e9todos\u00a0 estat\u00edsticos\u00a0 de\u00a0 gera\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 colunas\u00a0 estratigr\u00e1ficas\u00a0 sint\u00e9ticas.\u00a0 O\u00a0\ncar\u00e1cter\u00a0 vulc\u00e2nico\u00a0 da\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 em\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 sensibilidade,\u00a0 j\u00e1\u00a0 mencionada,\u00a0 das\u00a0 sequ\u00eancias\u00a0\nestratigr\u00e1ficas\u00a0e\u00a0das\u00a0propriedades\u00a0dos\u00a0solos\u00a0relativamente\u00a0ao\u00a0tipo\u00a0de\u00a0eventos\u00a0vulc\u00e2nicos\u00a0demonstra\u00a0a\u00a0\nimport\u00e2ncia\u00a0 de\u00a0 se\u00a0 dispor\u00a0 de\u00a0 dados\u00a0 relativos\u00a0 \u00e0\u00a0 estratigrafia\u00a0 dos\u00a0 solos\u00a0 dos\u00a0 locais\u00a0 estudados\u00a0 para\u00a0 a\u00a0\ncorrecta\u00a0interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0movimentos,\u00a0registados\u00a0ou\u00a0simulados.\u00a0\n\nPara\u00a0 a\u00a0 elabora\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 base\u00a0 de\u00a0 dados\u00a0 de\u00a0 propriedades\u00a0 dos\u00a0 solos\u00a0 existentes\u00a0 recorreu?se\u00a0 em\u00a0\nprimeiro\u00a0lugar\u00a0a\u00a0estudos\u00a0publicados\u00a0sobre\u00a0o\u00a0Arquip\u00e9lago,\u00a0como\u00a0por\u00a0exemplo\u00a0Motta\u00a0e\u00a0Nunes\u00a0(2002),\u00a0\nMalheiro\u00a0e\u00a0Nunes\u00a0(2007)\u00a0e\u00a0Teves?Costa\u00a0e\u00a0Veludo\u00a0(2013),\u00a0permitindo\u00a0assim\u00a0reunir\u00a0a\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0\nse\u00a0encontrava\u00a0dispersa.\u00a0\u00a0\n\nAs\u00a0 informa\u00e7\u00f5es\u00a0 recolhidas\u00a0 foram\u00a0 ainda\u00a0 complementadas\u00a0 com\u00a0 informa\u00e7\u00e3o\u00a0 proveniente\u00a0 de\u00a0 estudos\u00a0\ninternacionais\u00a0realizados\u00a0para\u00a0regi\u00f5es\u00a0de\u00a0igual\u00a0g\u00e9nese,\u00a0por\u00a0exemplo\u00a0Shoji\u00a0et\u00a0al.\u00a0(1994),\u00a0Arnalds\u00a0et\u00a0al.\u00a0\n(2007)\u00a0e\u00a0Di\u00a0Traglia\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2013).\u00a0\n\nAinda\u00a0neste\u00a0\u00e2mbito\u00a0foi\u00a0constatada\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0alguns\u00a0modelos\u00a0de\u00a0perfis\u00a0estratigr\u00e1ficos,\u00a0entre\u00a0os\u00a0\nquais\u00a0 interessa\u00a0 mencionar\u00a0 os\u00a0 modelos\u00a0 presentes\u00a0 em\u00a0 Malheiro\u00a0 e\u00a0 Nunes\u00a0 (2007)\u00a0 e\u00a0 Teves?Costa\u00a0 e\u00a0\nVeludo\u00a0(2013).\u00a0\n\nO\u00a0 resultado\u00a0 \u00e9\u00a0 uma\u00a0 estrutura\u00a0 de\u00a0 dados\u00a0 que\u00a0 cont\u00e9m\u00a0 n\u00e3o\u00a0 s\u00f3\u00a0 a\u00a0 informa\u00e7\u00e3o\u00a0 referente\u00a0 aos\u00a0 solos\u00a0 da\u00a0\nregi\u00e3o,\u00a0mas\u00a0tamb\u00e9m\u00a0modelos\u00a0aproximados\u00a0das\u00a0sequ\u00eancias\u00a0estratigr\u00e1ficas.\u00a0\n\n\n\n3. Modela\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Perfis\u00a0Estratigr\u00e1ficos\u00a0para\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n31\u00a0\n\n  \n\n3.3.1. Propriedades\u00a0de\u00a0materiais\u00a0constituintes\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0base\u00a0recolhida\u00a0\u00e9\u00a0destinada\u00a0\u00e0\u00a0gera\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0modelos\u00a0geot\u00e9cnicos\u00a0de\u00a0\nperfis\u00a0estratigr\u00e1ficos,\u00a0adequados\u00a0\u00e0\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0modelo\u00a0de\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0de\u00a0ondas\u00a0de\u00a0corte\u00a0\ncom\u00a0polariza\u00e7\u00e3o\u00a0horizontal,\u00a0conforme\u00a0descrito\u00a0em\u00a0Serra\u00a0e\u00a0Caldeira\u00a0(1997).\u00a0\n\nTal\u00a0como\u00a0mencionado\u00a0previamente,\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a02.3.3,\u00a0o\u00a0modelo\u00a0considerado\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0modelo\u00a0pseudo?n\u00e3o\u00a0\nlinear\u00a0 com\u00a0 ajuste\u00a0 iterativo\u00a0 das\u00a0 propriedades\u00a0 mec\u00e2nicas\u00a0 dos\u00a0 solos\u00a0 relativas\u00a0 \u00e0\u00a0 deformabilidade\u00a0\n(m\u00f3dulo\u00a0de\u00a0distor\u00e7\u00e3o\u00a0secante\u00a0el\u00e1stico)\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0dissipa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0energia\u00a0por\u00a0histerese\u00a0mec\u00e2nica\u00a0(frac\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\namortecimento\u00a0cr\u00edtico)\u00a0em\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0valor\u00a0m\u00e9dio\u00a0temporal\u00a0da\u00a0distor\u00e7\u00e3o\u00a0ocorrida\u00a0em\u00a0cada\u00a0zona.\u00a0\n\nA\u00a0 constitui\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 cada\u00a0 zona\u00a0 individual\u00a0 pode\u00a0 ser\u00a0 feita\u00a0 por\u00a0 um\u00a0 estrato\u00a0 ou\u00a0 por\u00a0 uma\u00a0 sub?divis\u00e3o\u00a0 do\u00a0\nmesmo,\u00a0 sendo\u00a0 a\u00a0 espessura\u00a0 m\u00ednima\u00a0 adoptada\u00a0 para\u00a0 cada\u00a0 zona\u00a0 fun\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 comprimento\u00a0 de\u00a0 onda\u00a0\nassociado\u00a0\u00e0\u00a0frequ\u00eancia\u00a0mais\u00a0elevada\u00a0presente\u00a0no\u00a0movimento\u00a0excitador.\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0subdivis\u00e3o\u00a0do\u00a0estrato\u00a0deve?se\u00a0ao\u00a0facto\u00a0da\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0resposta\u00a0s\u00edsmica,\u00a0do\u00a0solo,\u00a0ser\u00a0efectuada\u00a0com\u00a0\nbase\u00a0na\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ondas\u00a0e\u00a0ser\u00a0necess\u00e1rio\u00a0contemplar\u00a0pelo\u00a0menos\u00a0um\u00a0comprimento\u00a0de\u00a0onda,\u00a0 ,\u00a0\nem\u00a0 cada\u00a0 sub?divis\u00e3o\u00a0 do\u00a0 estrato.\u00a0 Este\u00a0 valor\u00a0 relaciona?se\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 frequ\u00eancia\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 a\u00a0 express\u00e3o\u00a0\n(2.36),\u00a0sendo\u00a0necess\u00e1rio\u00a0que\u00a0para\u00a0cada\u00a0subdivis\u00e3o\u00a0se\u00a0verifique\u00a0a\u00a0condi\u00e7\u00e3o\u00a0(3.1),\u00a0\n\n2\t\n\t \u00a0\n\n(2.36)\n\n\u00a0\n\n\u00e3\n?\n \n\n(3.1)\n\nem\u00a0que\u00a0 \u00e3 \u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0espessura\u00a0da\u00a0subdivis\u00e3o\u00a0do\u00a0estrato,\u00a0 ?\u00a0o\u00a0comprimento\u00a0de\u00a0onda\u00a0associado\u00a0\u00e0\u00a0\n\nfrequ\u00eancia\u00a0 mais\u00a0 elevada,\u00a0 e\u00a0 \u00a0 o\u00a0 n\u00famero\u00a0 de\u00a0 intervalos\u00a0 infinitesimais,\u00a0 do\u00a0 comprimento\u00a0 de\u00a0 onda,\u00a0 a\u00a0\nconsiderar.\u00a0\n\nPara\u00a0 a\u00a0 aplica\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 modelo\u00a0 \u00e9\u00a0 necess\u00e1rio\u00a0 conhecer\u00a0 as\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 de\u00a0 deformabilidade\u00a0 e\u00a0 de\u00a0\namortecimento,\u00a0mas\u00a0tamb\u00e9m\u00a0a\u00a0massa\u00a0vol\u00famica\u00a0e\u00a0ainda\u00a0o\u00a0\u00edndice\u00a0de\u00a0plasticidade\u00a0dos\u00a0materiais,\u00a0para\u00a0a\u00a0\nclassifica\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0 curvas\u00a0 de\u00a0 degrada\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 m\u00f3dulo\u00a0 secante\u00a0 de\u00a0 distor\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 da\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0\nfrac\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0amortecimento\u00a0cr\u00edtico\u00a0em\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0n\u00edvel\u00a0m\u00e9dio\u00a0de\u00a0distor\u00e7\u00e3o\u00a0(Vucetic\u00a0e\u00a0Dobry,\u00a01991),\u00a0Os\u00a0\nsolos\u00a0n\u00e3o\u00a0pl\u00e1sticos,\u00a0de\u00a0dimens\u00e3o\u00a0predominantemente\u00a0areia\u00a0ou\u00a0cascalho,\u00a0portanto\u00a0n\u00e3o\u00a0pl\u00e1sticos,\u00a0s\u00e3o\u00a0\nassociados\u00a0ao\u00a0valor\u00a0nulo\u00a0do\u00a0IP.\u00a0\n\nAs\u00a0 informa\u00e7\u00f5es\u00a0recolhidas\u00a0s\u00e3o\u00a0agrupadas\u00a0sob\u00a0a\u00a0forma\u00a0de\u00a0 intervalos\u00a0de\u00a0varia\u00e7\u00e3o,\u00a0relativos\u00a0\u00e0\u00a0massa\u00a0\nvol\u00famica,\u00a0 velocidade\u00a0 de\u00a0 propaga\u00e7\u00e3o\u00a0 el\u00e1stica\u00a0 de\u00a0 ondas\u00a0 S\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 estimativa\u00a0 \u2013\u00a0 geotecnicamente\u00a0\ninformada\u00a0 \u2013\u00a0 do\u00a0 \u00edndice\u00a0 de\u00a0 plasticidade\u00a0 de\u00a0 diferentes\u00a0 materiais\u00a0 geot\u00e9cnicos\u00a0 identificados\u00a0 no\u00a0\nArquip\u00e9lago,\u00a0 Quadro\u00a0 3.1.\u00a0 Esta\u00a0 disposi\u00e7\u00e3o\u00a0 permite\u00a0 a\u00a0 aplica\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 metodologias\u00a0 estat\u00edsticas\u00a0 para\u00a0 a\u00a0\nsimula\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 perfis\u00a0 estratigr\u00e1ficos\u00a0 sint\u00e9ticos\u00a0 de\u00a0 solos\u00a0 que\u00a0 sejam\u00a0 compat\u00edveis\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 variabilidade\u00a0\ngeot\u00e9cnica\u00a0do\u00a0Arquip\u00e9lago.\u00a0 \u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n32\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\nQuadro\u00a03.1\u00a0\u2013\u00a0Propriedades\u00a0de\u00a0materiais\u00a0geot\u00e9cnicos dos\u00a0perfis\u00a0estratigr\u00e1ficos\u00a0para\u00a0o\u00a0Arquip\u00e9lago\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\n\nMaterial\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\n[t/m\n3\n]\u00a0\n\n\u00e1 \u00a0\u00a0\n[t/m\n\n3\n]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0[m/s]\u00a0\n\u00e1 \u00a0\n\n\u00a0[m/s]\u00a0\n\n\u00cdndice\u00a0\nplasticidade\u00a0[%]\u00a0\n\nPedra?Pomes\u00a0 0,601 0,738 220 412,5\u00a0 10\n\nIgnimbritos\u00a0(N\u00e3o\u00a0soldados) 0,7 1,7 250 700\u00a0 10\n\nTufos\u00a0Surtseianos\u00a0 1,121 1,733 130 800\u00a0 40\n\nEsc\u00f3ria\u00a0Bas\u00e1ltica\u00a0 1,287 1,355 220 412,5\u00a0 20\n\nBasaltos\u00a0de\u00a0queda\u00a0(Dep\u00f3sito)\u00a0 1,53 1,733 80 200\u00a0 N.P.\n\nIgnimbritos\u00a0(Soldados)\u00a0 1,532 1,852 500 702\u00a0 N.P.\n\nSolos\u00a0Pom\u00edticos\u00a0 1,6 1,8 220 412,5\u00a0 10\n\nTraquitos\u00a0(Dep\u00f3sito\u00a0Pirocl\u00e1stico)\u00a0 1,619 1,983 220 412,5\u00a0 10\n\nTraquitos\u00a0(Escoadas\u00a0de\u00a0Lava)\u00a0 2,04 2,24 600 1570\u00a0 0\n\nClinker\u00a0 2 2,3 300 1000\u00a0 20\n\nBasalto\u00a0(Escoadas\u00a0de\u00a0Lava) 2,24 2,548 1000 3300\u00a0 N.P.\n\nBasalto\u00a0(Maci\u00e7o)\u00a0 2,548 2,956 1000 3300\u00a0 N.P.\n\nBasalto\u00a0Vesicular\u00a0 0,6 0,9 220 412,5\u00a0 N.P.\n\nFontes:\u00a0Fragoso\u00a0(2006),\u00a0Malheiro\u00a0e\u00a0Nunes\u00a0(2007),\u00a0Amaral\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2009),\u00a0NP\u00a0EN\u00a01998?1\u00a0(2010),\u00a0Maia\u00a0(2011),\u00a0Perneta\u00a0(2013),\u00a0\nTeves\u00a0Costa\u00a0e\u00a0Veludo\u00a0(2013).\n\n\n\n3. Modela\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Perfis\u00a0Estratigr\u00e1ficos\u00a0para\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n33\u00a0\n\n3.3.2. Modelos\u00a0de\u00a0base\u00a0de\u00a0perfis\u00a0estratigr\u00e1ficos\u00a0\u00a0\n\nDada\u00a0 a\u00a0 sensibilidade,\u00a0 j\u00e1\u00a0 mencionada,\u00a0 das\u00a0 estratigrafias\u00a0 relativamente\u00a0 \u00e0\u00a0 sequ\u00eancia\u00a0 de\u00a0 eventos\u00a0\nvulc\u00e2nicos\u00a0e\u00a0erosivos\u00a0que\u00a0as\u00a0geram,\u00a0a\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0referidas\u00a0das\u00a0metodologias\u00a0estat\u00edsticas\u00a0para\u00a0gerar\u00a0\nconjuntos\u00a0de\u00a0perfis\u00a0de\u00a0estratigr\u00e1ficos\u00a0deve\u00a0ser\u00a0efectuada\u00a0com\u00a0base\u00a0em\u00a0modelos\u00a0existentes\u00a0para\u00a0a\u00a0\nregi\u00e3o.\u00a0\n\nDe\u00a0entre\u00a0os\u00a0modelos\u00a0estratigr\u00e1ficos\u00a0do\u00a0arquip\u00e9lago\u00a0salientam?se\u00a0os\u00a0propostos\u00a0por\u00a0Malheiro\u00a0e\u00a0Nunes\u00a0\n(2007),\u00a0 os\u00a0 quais\u00a0 resultaram\u00a0 da\u00a0 s\u00edntese\u00a0 de\u00a0 1108\u00a0 perfis\u00a0 estratigr\u00e1ficos\u00a0 reais,\u00a0 obtidos\u00a0 em\u00a0 diversas\u00a0\ncampanhas\u00a0de\u00a0sondagem\u00a0na\u00a0regi\u00e3o.\u00a0Estes\u00a0modelos,\u00a0apresentados\u00a0na\u00a0Figura\u00a03.4,\u00a0constitu\u00edram\u00a0ainda\u00a0a\u00a0\nbase\u00a0de\u00a0trabalho\u00a0para\u00a0a\u00a0elabora\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0perfis\u00a0de\u00a0terreno,\u00a0contidos\u00a0no\u00a0Anexo\u00a0Nacional\u00a0do\u00a0Euroc\u00f3digo\u00a0\n8\u00a0(NP\u00a0EN\u00a01998?1,\u00a02010),\u00a0relativos\u00a0\u00e0\u00a0regi\u00e3o\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nLegenda:\u00a0\u00a0s:\u00a0\u00a0\u00a0Solo\u00a0Topo;\u00a0\u00a0\u00a0sc/pp:\u00a0Esc\u00f3ria\u00a0ou\u00a0Dep\u00f3sitos\u00a0Pom\u00edticos;\u00a0\u00a0\u00a0clk:\u00a0Clinker;\u00a0\u00a0\u00a0aa:\u00a0Basaltos;\u00a0\u00a0ph:\u00a0Basaltos\u00a0\u00a0Vesiculares\n(Escoada);\u00a0\u00a0\u00a0c:\u00a0caverna/vazio;\u00a0\u00a0\u00a0sc:\u00a0Esc\u00f3ria;\u00a0\u00a0\u00a0al:\u00a0Dep\u00f3sitos\u00a0Aluvionares;\u00a0\u00a0\u00a0ps:\u00a0Solos\u00a0Paleol\u00edticos;\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nsp:\u00a0Sequencia\u00a0Pliniana;\u00a0\u00a0\u00a0t:\u00a0Tufos\u00a0Surtsianos;\u00a0\u00a0\u00a0ig:\u00a0Ignimbrito\u00a0Soldado;\u00a0\u00a0\u00a0wet:\u00a0N\u00edvel\u00a0Fre\u00e1tico;\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nT:\u00a0Traquito\u00a0(Escoada)\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Nota:\u00a0Os\u00a0modelos\u00a0encontram?se\u00a0dispostos\u00a0pela\u00a0ordem\u00a0em\u00a0que\u00a0s\u00e3o\u00a0apresentados\u00a0no\u00a0Anexo\u00a0Nacional\u00a0do\u00a0\nEuroc\u00f3digo\u00a08\u00a0(NP\u00a0EN\u00a01998?1,\u00a02010)\u00a0\n\nFigura\u00a03.4\u2013\u00a0Modelos\u00a0estratigr\u00e1ficos\u00a0propostos\u00a0por\u00a0Malheiro\u00a0e\u00a0Nunes\u00a0(2007)\u00a0\n\n\u00a0\n\nFoi\u00a0tamb\u00e9m\u00a0constatada\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0modelos\u00a0mais\u00a0recentes\u00a0para\u00a0Angra\u00a0do\u00a0Hero\u00edsmo,\u00a0propostos\u00a0\npor\u00a0Teves?Costa\u00a0e\u00a0Veludo\u00a0(2013).\u00a0Estes\u00a0modelos,\u00a0apresentados\u00a0na\u00a0Figura\u00a03.5,\u00a0resultam\u00a0da\u00a0adop\u00e7\u00e3o\u00a0\ndo\u00a0modelo\u00a0proposto\u00a0em\u00a0Malheiro\u00a0e\u00a0Nunes\u00a0(2007)\u00a0para\u00a0Angra\u00a0do\u00a0Hero\u00edsmo\u00a0(S\u00e9),\u00a0(perfil\u00a0tipo\u00a01\u00a0e\u00a0tipo\u00a0\n2),\u00a0sendo\u00a0as\u00a0espessuras\u00a0dos\u00a0estratos\u00a0e\u00a0propriedades\u00a0f\u00edsicas\u00a0das\u00a0forma\u00e7\u00f5es\u00a0geol\u00f3gicas\u00a0detalhadas\u00a0em\u00a0\nNunes\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2001).\u00a0\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a01\u00a0 Perfil\u00a0tipo\u00a02\u00a0 Perfil\u00a0tipo\u00a03\u00a0 Perfil\u00a0tipo\u00a04\u00a0 Perfil\u00a0tipo\u00a05\u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n34\u00a0\n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\nFigura\u00a03.5\u00a0\u2013\u00a0Modelos\u00a0de\u00a0perfis\u00a0estratigr\u00e1ficos\u00a0propostos\u00a0por\u00a0Teves?Costa\u00a0e\u00a0Veludo\u00a0(2013) \n\u00a0\n\nColuna\u00a0tipo\u00a01\u00a0 Coluna\u00a0tipo\u00a02\u00a0 Coluna\u00a0tipo\u00a03\u00a0\n\nColuna\u00a0tipo\u00a06\u00a0Coluna\u00a0tipo\u00a04\u00a0 Coluna\u00a0tipo\u00a05\u00a0\n\nColuna\u00a0tipo\u00a07\u00a0 Coluna\u00a0tipo\u00a08\u00a0 Coluna\u00a0tipo\u00a09\u00a0\n\n\n\n3. Modela\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Perfis\u00a0Estratigr\u00e1ficos\u00a0para\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n35\u00a0\n\nAmbos\u00a0os\u00a0modelos\u00a0apresentados\u00a0proporcionam\u00a0uma\u00a0base\u00a0de\u00a0trabalho,\u00a0alicer\u00e7ada\u00a0em\u00a0estratigrafias\u00a0\nexistentes\u00a0na\u00a0regi\u00e3o,\u00a0para\u00a0a\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0metodologias\u00a0estat\u00edsticas\u00a0e\u00a0gera\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0conjuntos\u00a0de\u00a0perfis\u00a0\nestratigr\u00e1ficos\u00a0sint\u00e9ticos.\u00a0\n\n\u00a0\n\n3.3.3. Hip\u00f3teses\u00a0simplificativas\u00a0a\u00a0efectuar\u00a0\n\nDe\u00a0 modo\u00a0 a\u00a0 reduzir\u00a0 a\u00a0 ocorr\u00eancia\u00a0 de\u00a0 singularidades\u00a0 nos\u00a0 perfis\u00a0 gerados,\u00a0 que\u00a0 colocaria\u00a0 em\u00a0 causa\u00a0 a\u00a0\nrepresentatividade\u00a0estat\u00edstica\u00a0dos\u00a0mesmos\u00a0e\u00a0seria\u00a0uma\u00a0fonte\u00a0de\u00a0erros\u00a0num\u00e9ricos\u00a0para\u00a0as\u00a0simula\u00e7\u00f5es\u00a0\nconsequentes,\u00a0 \u00e9\u00a0 necess\u00e1ria\u00a0 a\u00a0 considera\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 hip\u00f3teses\u00a0 simplificativas\u00a0 quanto\u00a0 aos\u00a0 materiais\u00a0\nconstituintes\u00a0e\u00a0aos\u00a0estratos\u00a0constituintes\u00a0dos\u00a0perfis\u00a0estratigr\u00e1ficos.\u00a0\n\nPropriedades\u00a0de\u00a0materiais:\u00a0\n\n? os\u00a0limites\u00a0do\u00a0intervalo\u00a0para\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0propriedades\u00a0dos\u00a0materiais\u00a0s\u00e3o\u00a0independentes\u00a0da\u00a0\nescolha\u00a0 do\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0 perfil,\u00a0 considerando?se\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 que\u00a0 as\u00a0 propriedades\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 material\u00a0\ngerado\u00a0ser\u00e3o\u00a0as\u00a0mesmas\u00a0para\u00a0um\u00a0perfil,\u00a0mesmo\u00a0ocorrendo\u00a0repeti\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0material;\u00a0\n\u00a0\n\n? a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0mais\u00a0de\u00a0uma\u00a0possibilidade\u00a0de\u00a0material\u00a0constituinte,\u00a0para\u00a0um\u00a0estrato\u00a0implica\u00a0a\u00a0\nelabora\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 novo\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0 perfil,\u00a0 alterando?se\u00a0 apenas\u00a0 o\u00a0 material\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 estrato\u00a0 em\u00a0\nquest\u00e3o;\u00a0\n\n\u00a0\n\n? as\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0do\u00a0material\u00a0que\u00a0constitui\u00a0um\u00a0estrato\u00a0s\u00e3o\u00a0consideradas\u00a0constantes\u00a0apenas\u00a0\nse\u00a0a\u00a0espessura\u00a0do\u00a0estrato\u00a0for\u00a0menor\u00a0ou\u00a0igual\u00a0a\u00a03m,\u00a0admitindo?se\u00a0para\u00a0espessuras\u00a0superiores\u00a0\num\u00a0crescimento\u00a0linear\u00a0em\u00a0profundidade\u00a0desde\u00a0o\u00a0topo\u00a0at\u00e9\u00a0\u00e0\u00a0base\u00a0desde\u00a095%\u00a0a\u00a0105%\u00a0do\u00a0valor\u00a0\nm\u00e9dio,\u00a0limites\u00a0estes\u00a0definidos\u00a0pelas\u00a0express\u00f5es\u00a0(3.2\u00a0a)\u00a0e\u00a0(3.2\u00a0b)\u00a0\n\u00a0\n\n, 1 0,05 ? \u00e9 (3.2\u00a0a)\n\n, 1 0,05 ? \u00e9 ; (3.2\u00a0b)\n\u00a0\n\u00a0\n\n? a\u00a0velocidade\u00a0de\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0ondas\u00a0de\u00a0corte,\u00a0num\u00a0material,\u00a0\u00e9\u00a0definida\u00a0a\u00a0partir\u00a0do\u00a0m\u00f3dulo\u00a0\nde\u00a0distor\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0da\u00a0massa\u00a0vol\u00famica\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0a\u00a0express\u00e3o\u00a0(2.52);\u00a0\n\u00a0\n\n? as\u00a0 propriedades\u00a0 mec\u00e2nicas\u00a0 dos\u00a0 materiais\u00a0 correspondem\u00a0 a\u00a0 an\u00e1lises\u00a0 em\u00a0 tens\u00f5es\u00a0 totais,\u00a0\ndecorrente\u00a0 de\u00a0 a\u00a0 resposta\u00a0 s\u00edsmica\u00a0 dos\u00a0 solos\u00a0 ser\u00a0 predominantemente\u00a0 n\u00e3o\u00a0 drenada,\u00a0 dada\u00a0 a\u00a0\ndiferen\u00e7a\u00a0de\u00a0velocidade\u00a0entre\u00a0os\u00a0fen\u00f3menos\u00a0de\u00a0aumento\u00a0de\u00a0press\u00e3o\u00a0intersticial\u00a0(mec\u00e2nico,\u00a0\nlocal\u00a0 e\u00a0 associado\u00a0 \u00e0\u00a0 dilat\u00e2ncia)\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 dissipa\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 mesma\u00a0 (hidr\u00e1ulico,\u00a0 global).\u00a0 N\u00e3o\u00a0 s\u00e3o\u00a0\nconsiderados\u00a0fen\u00f3menos\u00a0de\u00a0liquefac\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\n\u00a0\nPropriedades\u00a0de\u00a0estratos:\u00a0\n\n? cada\u00a0estrato\u00a0\u00e9\u00a0composto\u00a0por\u00a0um\u00a0\u00fanico\u00a0material\u00a0de\u00a0forma\u00a0a\u00a0permitir\u00a0a\u00a0constitui\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0\nmeio,\u00a0aproximadamente\u00a0homog\u00e9neo,\u00a0para\u00a0a\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ondas;\u00a0\n\u00a0\n\n? a\u00a0menos\u00a0de\u00a0casos\u00a0de\u00a0excep\u00e7\u00e3o,\u00a0suprimem?se\u00a0os\u00a0estratos\u00a0de\u00a0espessura\u00a0inferior\u00a0a\u00a00,5m;\u00a0\n\u00a0\n\n? elimina\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0estrato\u00a0de\u00a0solo\u00a0vegetal\u00a0mais\u00a0superficial.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n36\u00a0\n\n3.3.4. Modelos\u00a0representativos\u00a0dos\u00a0perfis\u00a0estratigr\u00e1ficos\u00a0de\u00a0solo\u00a0\n\nPara\u00a0 a\u00a0 gera\u00e7\u00e3o\u00a0 estat\u00edstica\u00a0 de\u00a0 perfis\u00a0 estratigr\u00e1ficos\u00a0 (sint\u00e9ticos),\u00a0 s\u00e3o\u00a0 considerados\u00a0 os\u00a0 modelos\u00a0\n\nestratigr\u00e1ficos\u00a0propostos\u00a0por\u00a0Malheiro\u00a0e\u00a0Nunes\u00a0(2007).\u00a0A\u00a0adop\u00e7\u00e3o\u00a0destes\u00a0modelos,\u00a0em\u00a0detrimento\u00a0\n\ndos\u00a0outros\u00a0apresentados,\u00a0prende?se\u00a0com\u00a0o\u00a0facto\u00a0de\u00a0terem\u00a0constitu\u00eddo\u00a0a\u00a0base\u00a0para\u00a0a\u00a0elabora\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0\n\ncolunas\u00a0de\u00a0solo\u00a0no\u00a0Anexo\u00a0Nacional\u00a0do\u00a0Euroc\u00f3digo\u00a08\u00a0(NP\u00a0EN\u00a01998?1,\u00a02010).\u00a0\n\nDa\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0hip\u00f3teses\u00a0simplificativas\u00a0aos\u00a0modelos\u00a0adoptados\u00a0resulta\u00a0um\u00a0total\u00a0de\u00a0seis\u00a0modelos\u00a0\nde\u00a0 perfis\u00a0 estratigr\u00e1ficos,\u00a0 apresentados\u00a0 na\u00a0 Figura\u00a0 3.6,\u00a0 em\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 sexto\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0 coluna\u00a0 resulta\u00a0 da\u00a0\naltera\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0material\u00a0constituinte\u00a0do\u00a0primeiro\u00a0estrato\u00a0do\u00a0perfil\u00a0de\u00a0Tipo\u00a01\u00a0(Traquito)\u00a0por\u00a0um\u00a0novo\u00a0\nmaterial\u00a0(Ignimbrito).\u00a0\n\nOs\u00a0 modelos\u00a0 apresentados\u00a0 encontram?se\u00a0 sobrepostos\u00a0 num\u00a0 material\u00a0 designado\u00a0 como\u00a0 substrato\u00a0\nrochoso\u00a0sendo\u00a0consideradas\u00a0propriedades\u00a0presentes\u00a0no\u00a0Quadro\u00a03.2,para\u00a0este\u00a0material.\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\nQuadro\u00a03.2\u00a0\u2013\u00a0Propriedades\u00a0do\u00a0material\u00a0que\u00a0constitui\u00a0o\u00a0substrato rochoso\u00a0para\u00a0os\u00a0perfis\u00a0\nestratigr\u00e1ficos\u00a0\u00a0para\u00a0o\u00a0Arquip\u00e9lago\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores \n\nMaterial\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\n[t/m\n3\n]\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0[m/s]\u00a0\n\u00e1 \u00a0\n\n\u00a0[m/s]\u00a0\n\n\u00cdndice\u00a0\nplasticidade\u00a0\n\n[%]\u00a0\n\nBasalto\u00a0(Maci\u00e7o)\u00a0 3,0\u00a0 1000\u00a0 3300\u00a0\nN\u00e3o\u00a0se\u00a0\nAplica\u00a0\n\n\n\n3. Modela\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Perfis\u00a0Estratigr\u00e1ficos\u00a0para\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n37\u00a0\n\n \nPerfil\u00a0Tipo\u00a01\u00a0 Perfil\u00a0Tipo\u00a02 Perfil\u00a0Tipo\u00a03\u00a0\n\n\u00a0\n \n\n \nPerfil\u00a0Tipo\u00a04\u00a0 Perfil\u00a0Tipo\u00a05 Perfil\u00a0Tipo\u00a06\u00a0\n\nFigura\u00a03.6\u00a0\u2013\u00a0Modelos\u00a0de\u00a0perfis\u00a0estratigr\u00e1ficos\u00a0para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n \n\nConforme\u00a0 \u00e9\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 observar,\u00a0 a\u00a0 cada\u00a0 elemento\u00a0 do\u00a0 perfil\u00a0 estratigr\u00e1fico\u00a0 encontra?se\u00a0 associado\u00a0 um\u00a0\nintervalo\u00a0de\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0espessura,\u00a0vari\u00e1vel\u00a0geom\u00e9trica\u00a0 indispens\u00e1vel\u00a0para\u00a0a\u00a0pretendida\u00a0defini\u00e7\u00e3o\u00a0\nespectral\u00a0 do\u00a0 movimento\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 da\u00a0 propaga\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 ondas\u00a0 .\u00a0 Esta\u00a0 dispers\u00e3o\u00a0 assim\u00a0 quantificada\u00a0\npermite\u00a0a\u00a0gera\u00e7\u00e3o\u00a0aleat\u00f3ria\u00a0de\u00a0valores\u00a0de\u00a0espessura\u00a0para\u00a0cada\u00a0um\u00a0dos\u00a0estratos\u00a0dos\u00a0modelos.\u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n38\u00a0\n\nO\u00a0 resumo\u00a0 do\u00a0 n\u00famero\u00a0 de\u00a0 estratos\u00a0 nos\u00a0 diversos\u00a0 modelos\u00a0 de\u00a0 perfis,\u00a0 assim\u00a0 como\u00a0 do\u00a0 intervalo\u00a0 de\u00a0\nvaria\u00e7\u00e3o\u00a0poss\u00edvel\u00a0para\u00a0a\u00a0sua\u00a0espessura\u00a0encontram?se\u00a0nos\u00a0Quadro\u00a03.3.\u00a0\n\nQuadro\u00a03.3\u00a0\u2013\u00a0N\u00famero\u00a0de\u00a0estratos,\u00a0espessuras\u00a0m\u00ednimas,\u00a0m\u00e1ximas e\u00a0intervalos\u00a0de\u00a0valores\u00a0de\u00a0espessuras\u00a0para\u00a0cada\u00a0\nestrato\u00a0dos\u00a0perfis\u00a0\u00a0\n\n\u00a0 Perfil\u00a0Tipo\u00a01\u00a0 Perfil\u00a0Tipo\u00a02 Perfil Tipo\u00a03 Perfil Tipo\u00a04 Perfil\u00a0Tipo\u00a05\u00a0 Perfil Tipo\u00a06\n\nEspessura\u00a0(m)\u00a0 M\u00edn\u00a0 M\u00e1x\u00a0 M\u00edn\u00a0 M\u00e1x M\u00edn M\u00e1x M\u00edn M\u00e1x M\u00edn\u00a0 M\u00e1x\u00a0 M\u00edn M\u00e1x\n\nN\u00ba\u00a0de\u00a0estratos\u00a0 4 7\u00a0 10 12 8\u00a0 4\n\nEspessura\u00a0m\u00ednima\u00a0 15,5\u00a0 16 6 12,5 8,5\u00a0 15,5\n\nEspessura\u00a0m\u00e1xima\u00a0 21 27 23 24 20,8\u00a0 21\n\nEstrato\u00a01\u00a0 10\u00a0 12\u00a0 1\u00a0 5 0 3 1 2 0,5\u00a0 0,6\u00a0 10 12\n\nEstrato\u00a02\u00a0 3\u00a0 5\u00a0 2\u00a0 3 1 3 2 3 0,5\u00a0 3\u00a0 3\u00a0 5\n\nEstrato\u00a03\u00a0 0,5\u00a0 1\u00a0 2\u00a0 3 1 3 0,5 1 0,5\u00a0 0,6\u00a0 0,5 1\n\nEstrato\u00a04\u00a0 2\u00a0 3\u00a0 2\u00a0 3 0,5 3 0,5 1 0,5\u00a0 3\u00a0 2\u00a0 3\n\nEstrato\u00a05\u00a0 ?\u00a0 ?\u00a0 2\u00a0 3 0,5 1 1 2 5\u00a0 7\u00a0 ?\u00a0 ?\n\nEstrato\u00a06\u00a0 ?\u00a0 ?\u00a0 2\u00a0 3 0,5 1 2 3 0,5\u00a0 3\u00a0 ?\u00a0 ?\n\nEstrato\u00a07\u00a0 ?\u00a0 ?\u00a0 5\u00a0 7 1 2 0,5 1 0,5\u00a0 0,6\u00a0 ?\u00a0 ?\n\nEstrato\u00a08\u00a0 ?\u00a0 ?\u00a0 ?\u00a0 ? 0,5 3 1,25 2,5 0,5\u00a0 3\u00a0 ?\u00a0 ?\n\nEstrato\u00a09\u00a0 ?\u00a0 ?\u00a0 ?\u00a0 ? 0,5 1 1,25 2,5 ?\u00a0 ?\u00a0 ?\u00a0 ?\n\nEstrato\u00a010\u00a0 ?\u00a0 ?\u00a0 ?\u00a0 ? ? ? 1,25 2,5 ?\u00a0 ?\u00a0 ?\u00a0 ?\n\nEstrato\u00a011\u00a0 ?\u00a0 ?\u00a0 ?\u00a0 ? ? ? 1,25 2,5 ?\u00a0 ?\u00a0 ?\u00a0 ?\n\nEstrato\u00a012\u00a0 ?\u00a0 ?\u00a0 ?\u00a0 ? ? ? 0 1 ?\u00a0 ?\u00a0 ?\u00a0 ?\n\n\u00a0\n\nA\u00a0considera\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0estratos\u00a0que\u00a0apresentam\u00a0uma\u00a0espessura\u00a0reduzida\u00a0(inferior\u00a0a\u00a01\u00a0m)\u00a0justifica?se\u00a0com\u00a0\no\u00a0 facto\u00a0 de\u00a0 estes\u00a0 representarem\u00a0 separa\u00e7\u00f5es,\u00a0 significativas,\u00a0 entre\u00a0 eventos\u00a0 vulc\u00e2nicos\u00a0 ou\u00a0 erosivos,\u00a0\nsendo\u00a0 relevante\u00a0 uma\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 efeitos\u00a0 que\u00a0 tais\u00a0 estratos\u00a0 induzem\u00a0 no\u00a0 comportamento\u00a0 global\u00a0\ncoluna\u00a0de\u00a0solo\u00a0face\u00a0a\u00a0eventos\u00a0s\u00edsmicos.\u00a0\n\nPara\u00a0os\u00a0modelos\u00a0elaborados\u00a0no\u00a0decurso\u00a0do\u00a0presente\u00a0estudo\u00a0\u00e9\u00a0ainda\u00a0poss\u00edvel\u00a0a\u00a0identifica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0perfis\u00a0\nde\u00a0 propriedades\u00a0 (massa\u00a0 vol\u00famica,\u00a0 velocidade\u00a0 de\u00a0 propaga\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 ondas\u00a0 de\u00a0 corte\u00a0 e\u00a0 \u00edndice\u00a0 de\u00a0\nplasticidade)\u00a0 do\u00a0 que\u00a0 resulta\u00a0 uma\u00a0 maior\u00a0 sensibilidade\u00a0 no\u00a0 que\u00a0 diz\u00a0 respeito\u00a0 \u00e0\u00a0 varia\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0\npropriedades,\u00a0para\u00a0os\u00a0terrenos\u00a0simulados,\u00a0Figuras\u00a03.7a\u00a0a\u00a03.7f.\u00a0\n\nAs\u00a0propriedades\u00a0dos\u00a0guiar\u00e3o\u00a0o\u00a0processo\u00a0de\u00a0identifica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0dos\u00a0perfis\u00a0aqui\u00a0gerados\u00a0com\u00a0um\u00a0perfil\u00a0\nresultante\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 sondagem\u00a0 num\u00a0 local,\u00a0 por\u00a0 forma\u00a0 a\u00a0 definir\u00a0 a\u00a0 lei\u00a0 de\u00a0 atenua\u00e7\u00e3o\u00a0 que\u00a0 melhor\u00a0 se\u00a0\najustar\u00e1\u00a0ao\u00a0local\u00a0de\u00a0prospec\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nNa\u00a0identifica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0dos\u00a0perfis,\u00a0com\u00a0o\u00a0perfil\u00a0de\u00a0uma\u00a0sondagem,\u00a0deve\u00a0ser\u00a0admitida\u00a0uma\u00a0flutua\u00e7\u00e3o\u00a0\ndos\u00a0 valores,\u00a0 com\u00a0 base\u00a0 nos\u00a0 valores\u00a0 dos\u00a0 coeficientes\u00a0 de\u00a0 varia\u00e7\u00e3o\u00a0 m\u00e9dios\u00a0 do\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0 propriedade\u00a0\nrepresentada.\u00a0 Este\u00a0 valor\u00a0 \u00e9\u00a0 obtido\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 do\u00a0 c\u00e1lculo\u00a0 do\u00a0 valor\u00a0 m\u00e9dio\u00a0 dos\u00a0 demais\u00a0 coeficientes\u00a0 de\u00a0\nvaria\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0materiais,\u00a0sendo\u00a0estes\u00a0obtidos\u00a0segundo\u00a0a\u00a0express\u00e3o\u00a0(3.3),\u00a0em\u00a0que\u00a0 \u00a0representa\u00a0o\u00a0desvio\u00a0\npadr\u00e3o\u00a0da\u00a0amostra\u00a0e\u00a0 \u00a0o\u00a0valor\u00a0m\u00e9dio\u00a0da\u00a0amostra.\u00a0\n\n\u00a0 (3.3)\n\n\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n3. Modela\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Perfis\u00a0Estratigr\u00e1ficos\u00a0para\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n39\u00a0\n\nNo\u00a0 Quadro\u00a0 3.4\u00a0 s\u00e3o\u00a0 apresentados\u00a0 os\u00a0 valores\u00a0 dos\u00a0 coeficientes\u00a0 de\u00a0 varia\u00e7\u00e3o,\u00a0 de\u00a0 cada\u00a0 uma\u00a0 das\u00a0\npropriedades\u00a0( \u00a0e\u00a0 ),\u00a0relativos\u00a0a\u00a0cada\u00a0um\u00a0dos\u00a0materiais\u00a0e\u00a0ainda\u00a0o\u00a0valor\u00a0m\u00e9dio,\u00a0a\u00a0admitir\u00a0para\u00a0uma\u00a0\nflutua\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0valores\u00a0do\u00a0perfil,\u00a0para\u00a0cada\u00a0uma\u00a0das\u00a0propriedades.\u00a0\n\nQuadro\u00a03.4\u00a0\u2013\u00a0Coeficiente\u00a0de\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0os\u00a0diferentes\u00a0materiais\u00a0\npresentes\u00a0nos\u00a0solos \n\nMaterial , % , \t % \u00a0\nPedra?Pomes 3% 10%\u00a0\n\nIgnimbritos\u00a0(N\u00e3o\u00a0Soldados) 14% 16%\u00a0\n\nTufos\u00a0Surtseianos 7% 24%\u00a0\n\nEsc\u00f3ria\u00a0Bas\u00e1ltica 1% 10%\u00a0\n\nBasaltos\u00a0de\u00a0queda\u00a0(dep\u00f3sito) 2% 14%\u00a0\n\nIgnimbritos\u00a0(Soldados) 3% 6%\u00a0\n\nSolos\u00a0Pom\u00edticos 2% 10%\u00a0\n\nTraquitos\u00a0(Dep\u00f3sito\u00a0Pirocl\u00e1stico) 3% 10%\u00a0\n\nTraquitos\u00a0(Escoadas\u00a0de\u00a0Lava) 2% 15%\u00a0\n\nClinker 2% 18%\u00a0\n\nBasalto\u00a0(Escoadas\u00a0de\u00a0Lava) 2% 18%\u00a0\n\nBasalto\u00a0(Maci\u00e7o) 2% 18%\u00a0\n\nBasalto\u00a0Vesicular\u00a0(Escoadas\u00a0de\u00a0Lava) 7% 10%\u00a0\n\n\u00a0\n\nApresenta?se\u00a0 nas\u00a0 figuras\u00a0 3.7a\u00a0 a\u00a0 3.7f\u00a0 os\u00a0 conjuntos\u00a0 de\u00a0 perfis\u00a0 de\u00a0 varia\u00e7\u00e3o\u00a0 (da\u00a0 densidade\u00a0 m\u00e9dia\u00a0 do\u00a0\nmaterial,\u00a0velocidade\u00a0de\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ondas\u00a0de\u00a0corte\u00a0e\u00a0\u00edndice\u00a0de\u00a0plasticidade)\u00a0de\u00a0cada\u00a0um\u00a0dos\u00a0tipos\u00a0\nde\u00a0perfil\u00a0propostos.\u00a0\n\n\u00a0\n\nPerfil\u00a0de\u00a0massa\u00a0vol\u00famica\u00a0\nPerfil\u00a0de\u00a0velocidade\u00a0de\u00a0\n\npropaga\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ondas\u00a0de\u00a0corte\u00a0\nPerfil\u00a0do\u00a0\u00edndice\u00a0de\u00a0plasticidade\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a03.7\u00a0a\u00a0\u2013\u00a0Perfis\u00a0de\u00a0massa\u00a0vol\u00famica,\u00a0velocidade\u00a0de\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ondas\u00a0de\u00a0corte\u00a0e\u00a0\u00edndice\u00a0de\u00a0plasticidade\n\npara\u00a0perfil\u00a0de\u00a0tipo\u00a01.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n40\u00a0\n\n\u00a0\n\nPerfil\u00a0de\u00a0massa\u00a0vol\u00famica\u00a0\nPerfil\u00a0de\u00a0velocidade\u00a0de\u00a0\n\npropaga\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ondas\u00a0de\u00a0corte\u00a0\nPerfil\u00a0do\u00a0\u00edndice\u00a0de\u00a0plasticidade\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a03.7\u00a0b\u00a0\u2013\u00a0Perfis\u00a0de\u00a0massa\u00a0vol\u00famica,\u00a0velocidade\u00a0de\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ondas\u00a0de\u00a0corte\u00a0e\u00a0\u00edndice\u00a0de\u00a0plasticidade\n\npara\u00a0perfil\u00a0de\u00a0tipo\u00a02.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nPerfil\u00a0de\u00a0massa\u00a0vol\u00famica\u00a0\nPerfil\u00a0de\u00a0velocidade\u00a0de\u00a0\n\npropaga\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ondas\u00a0de\u00a0corte\u00a0\nPerfil\u00a0do\u00a0\u00edndice\u00a0de\u00a0plasticidade\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a03.7\u00a0c\u00a0\u2013\u00a0Perfis\u00a0de\u00a0massa\u00a0vol\u00famica,\u00a0velocidade\u00a0de\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ondas\u00a0de\u00a0corte\u00a0e\u00a0\u00edndice\u00a0de\u00a0\n\nplasticidade\u00a0para\u00a0perfil\u00a0de\u00a0tipo\u00a03.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n3. Modela\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Perfis\u00a0Estratigr\u00e1ficos\u00a0para\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n41\u00a0\n\n\u00a0\n\nPerfil\u00a0de\u00a0massa\u00a0vol\u00famica\u00a0\nPerfil\u00a0de\u00a0velocidade\u00a0de\u00a0\n\npropaga\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ondas\u00a0de\u00a0corte\u00a0\nPerfil\u00a0do\u00a0\u00edndice\u00a0de\u00a0plasticidade\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a03.7\u00a0d\u00a0\u2013\u00a0Perfis\u00a0de\u00a0massa\u00a0vol\u00famica,\u00a0velocidade\u00a0de\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ondas\u00a0de\u00a0corte\u00a0e\u00a0\u00edndice\u00a0de\u00a0\n\nplasticidade\u00a0para\u00a0perfil\u00a0de\u00a0tipo\u00a04.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nPerfil\u00a0de\u00a0massa\u00a0vol\u00famica\u00a0\nPerfil\u00a0de\u00a0velocidade\u00a0de\u00a0\n\npropaga\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ondas\u00a0de\u00a0corte\u00a0\nPerfil\u00a0do\u00a0\u00edndice\u00a0de\u00a0plasticidade\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a03.7\u00a0e\u00a0\u2013\u00a0Perfis\u00a0de\u00a0massa\u00a0vol\u00famica,\u00a0velocidade\u00a0de\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ondas\u00a0de\u00a0corte\u00a0e\u00a0\u00edndice\u00a0de\u00a0\n\nplasticidade\u00a0para\u00a0perfil\u00a0de\u00a0tipo\u00a05.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n42\u00a0\n\n\u00a0\n\nPerfil\u00a0de\u00a0massa\u00a0vol\u00famica\u00a0\nPerfil\u00a0de\u00a0velocidade\u00a0de\u00a0\n\npropaga\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ondas\u00a0de\u00a0corte\u00a0\nPerfil\u00a0do\u00a0\u00edndice\u00a0de\u00a0plasticidade\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a03.7\u00a0f\u00a0\u2013\u00a0Perfis\u00a0de\u00a0massa\u00a0vol\u00famica,\u00a0velocidade\u00a0de\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ondas\u00a0de\u00a0corte\u00a0e\u00a0\u00edndice\u00a0de\u00a0\n\nplasticidade\u00a0para\u00a0perfil\u00a0de\u00a0tipo\u00a06.\u00a0\n\u00a0\n\n3.4. Compara\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0os\u00a0Modelos\u00a0Existentes\u00a0\n\nUma\u00a0vez\u00a0elaborados\u00a0os\u00a0modelos\u00a0de\u00a0perfis\u00a0estratigr\u00e1ficos\u00a0\u00e9\u00a0essencial\u00a0efectuar?se\u00a0uma\u00a0compara\u00e7\u00e3o\u00a0\ncom\u00a0os\u00a0modelos\u00a0de\u00a0base\u00a0existentes,\u00a0e\u00a0apresentados\u00a0em\u00a03.2.2,\u00a0e\u00a0avaliar\u00a0as\u00a0diferen\u00e7as\u00a0verificadas.\u00a0\n\nComparativamente\u00a0aos\u00a0modelos\u00a0propostos\u00a0por\u00a0Malheiro\u00a0e\u00a0Nunes\u00a0(2007)\u00a0verifica?se\u00a0a\u00a0remo\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\nestratos\u00a0 referentes\u00a0 a\u00a0 paleosolos,\u00a0 cuja\u00a0 espessura\u00a0 era\u00a0 reduzida,\u00a0 sendo\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 not\u00f3ria\u00a0 a\u00a0 n\u00e3o\u00a0\nconsidera\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0n\u00edvel\u00a0fre\u00e1tico\u00a0no\u00a0perfil\u00a0de\u00a0tipo\u00a01.\u00a0Os\u00a0modelos,\u00a0de\u00a0perfis,\u00a0elaborados\u00a0aproximam?se\u00a0\nassim\u00a0 dos\u00a0 modelos\u00a0 propostos\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 regi\u00e3o,\u00a0 presentes\u00a0 no\u00a0 Anexo\u00a0 Nacional\u00a0 do\u00a0 Euroc\u00f3digo\u00a0 8\u00a0\n(NP\u00a0EN\u00a01998?1,\u00a02010).\u00a0\n\nRelativamente\u00a0aos\u00a0modelos\u00a0presentes\u00a0em\u00a0Teves?Costa\u00a0e\u00a0Veludo\u00a0(2013)\u00a0verifica?se\u00a0que\u00a0em\u00a0termos\u00a0de\u00a0\n\ncomposi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0materiais,\u00a0estes\u00a0se\u00a0aproximam\u00a0ao\u00a0modelo\u00a0de\u00a0perfil\u00a0de\u00a0tipo\u00a02,\u00a0que\u00a0corresponde\u00a0ao\u00a0\n\nperfil\u00a0para\u00a0Angra\u00a0do\u00a0Hero\u00edsmo\u00a0(S\u00e9)\u00a0(Malheiro\u00a0e\u00a0Nunes,\u00a02007).\u00a0Confirma?se\u00a0a\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0dos\u00a0mesmos\u00a0\n\nmateriais\u00a0 na\u00a0 mesma\u00a0 sequ\u00eancia\u00a0 salientando?se,\u00a0 no\u00a0 entanto,\u00a0 a\u00a0 supress\u00e3o\u00a0 de\u00a0 alguns\u00a0 estratos\u00a0 de\u00a0\n\nmaterial,\u00a0nomeadamente\u00a0o\u00a0clinker\u00a0e\u00a0a\u00a0esc\u00f3ria\u00a0bas\u00e1tica\u00a0e\u00a0falta\u00a0de\u00a0correspond\u00eancia\u00a0da\u00a0espessura\u00a0de\u00a0\n\nalguns\u00a0estratos,\u00a0nomeadamente\u00a0os\u00a0relativos\u00a0\u00e0\u00a0Pedra?Pomes.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n3. Modela\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Perfis\u00a0Estratigr\u00e1ficos\u00a0para\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n43\u00a0\n\n3.5. Gera\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Perfis\u00a0Estratigr\u00e1ficos\u00a0Sint\u00e9ticos\u00a0\n\nToda\u00a0 a\u00a0 informa\u00e7\u00e3o,\u00a0 que\u00a0 complementa\u00a0 base\u00a0 de\u00a0 dados\u00a0 de\u00a0 propriedades\u00a0 geot\u00e9cnicas\u00a0 dos\u00a0 terrenos,\u00a0\nrepresenta\u00a0dados\u00a0imprescind\u00edveis\u00a0para\u00a0a\u00a0gera\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0perfis\u00a0estratigr\u00e1ficos\u00a0sint\u00e9ticos.\u00a0\u00c9,\u00a0no\u00a0entanto,\u00a0\nnecess\u00e1ria\u00a0uma\u00a0metodologia\u00a0para\u00a0garantir\u00a0a\u00a0coer\u00eancia\u00a0com\u00a0a\u00a0variabilidade\u00a0dos\u00a0terrenos\u00a0da\u00a0regi\u00e3o.\u00a0\n\nA\u00a0 adop\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 modelos\u00a0 de\u00a0 colunas\u00a0 de\u00a0 solo\u00a0 permite\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 defina\u00a0 o\u00a0 modo\u00a0 como\u00a0 os\u00a0 materiais\u00a0\ngeol\u00f3gicos\u00a0se\u00a0encontram\u00a0dispostos,\u00a0assim\u00a0como\u00a0os\u00a0valores\u00a0poss\u00edveis\u00a0para\u00a0a\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0espessuras\u00a0\ndos\u00a0diferentes\u00a0estratos.\u00a0\n\nEm\u00a0 cada\u00a0 um\u00a0 dos\u00a0 perfis\u00a0 estratigr\u00e1ficos\u00a0 gerados\u00a0 a\u00a0 espessura\u00a0 de\u00a0 cada\u00a0 estrato\u00a0 \u00e9\u00a0 definida,\u00a0\naleatoriamente,\u00a0 dentro\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 intervalo\u00a0 de\u00a0 varia\u00e7\u00e3o\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 material\u00a0 constituinte\u00a0 de\u00a0 cada\u00a0\nestrato\u00a0 encontra?se\u00a0 caracterizado\u00a0 pelas\u00a0 suas\u00a0 propriedades\u00a0 (massa\u00a0 vol\u00famica,\u00a0 velocidade\u00a0 de\u00a0\npropaga\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 ondas\u00a0 de\u00a0 corte,\u00a0 e\u00a0 \u00edndice\u00a0 de\u00a0 plasticidade\u00a0 prescrito).\u00a0 O\u00a0 \u00edndice\u00a0 de\u00a0 plasticidade\u00a0 (do\u00a0\nmaterial)\u00a0permite\u00a0definir\u00a0as\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0da\u00a0curva\u00a0de\u00a0degrada\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0m\u00f3dulo\u00a0de\u00a0corte\u00a0secante,\t ,\u00a0e\u00a0\nda\u00a0curva\u00a0de\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0frac\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0amortecimento\u00a0cr\u00edtico,\u00a0 ,\u00a0ambas\u00a0em\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0distor\u00e7\u00e3o,\u00a0para\u00a0a\u00a0\naplica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0m\u00e9todo\u00a0linear\u00a0equivalente.\u00a0\n\n\u00a0\n\n3.5.1. Metodologia\u00a0para\u00a0a\u00a0gera\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0perfis\u00a0sint\u00e9ticos\u00a0\n\nPara\u00a0 a\u00a0 gera\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 perfis\u00a0 sint\u00e9ticos\u00a0 \u00e9\u00a0 seleccionado\u00a0 o\u00a0 modelo\u00a0 tipo\u00a0 a\u00a0 utilizar,\u00a0 um\u00a0 dos\u00a0 presentes\u00a0 na\u00a0\nFigura\u00a03.6,\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0definir\u00a0as\u00a0sequ\u00eancias\u00a0estratigr\u00e1ficas\u00a0litol\u00f3gicas,\u00a0e\u00a0materiais\u00a0constituintes,\u00a0assim\u00a0\ncomo\u00a0os\u00a0valores\u00a0m\u00e1ximos\u00a0e\u00a0m\u00ednimos\u00a0admiss\u00edveis\u00a0para\u00a0as\u00a0espessuras\u00a0dos\u00a0estratos.\u00a0\n\nEm\u00a0cada\u00a0estrato\u00a0o\u00a0valor\u00a0de\u00a0cada\u00a0grandeza,\u00a0\u00e0\u00a0excep\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0\u00edndice\u00a0de\u00a0plasticidade,\u00a0\u00e9\u00a0definido\u00a0a\u00a0partir\u00a0de\u00a0\numa\u00a0soma\u00a0do\u00a0limite\u00a0inferior\u00a0do\u00a0intervalo\u00a0com\u00a0uma\u00a0percentagem\u00a0aleat\u00f3ria,\u00a0da\u00a0amplitude\u00a0de\u00a0varia\u00e7\u00e3o,\u00a0\nsendo\u00a0 esta\u00a0 obtida\u00a0 pela\u00a0 gera\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 n\u00famero\u00a0 aleat\u00f3rio,\u00a0 no\u00a0 intervalo\u00a0 [0,\u00a0 1],\u00a0 com\u00a0 distribui\u00e7\u00e3o\u00a0\nestat\u00edstica\u00a0uniforme.\u00a0A\u00a0adop\u00e7\u00e3o\u00a0desta\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0deve?se\u00a0a\u00a0uma\u00a0tentativa\u00a0de\u00a0evitar\u00a0a\u00a0concentra\u00e7\u00e3o,\u00a0\nmuito\u00a0acentuada,\u00a0das\u00a0propriedades\u00a0geradas\u00a0em\u00a0torno\u00a0de\u00a0um\u00a0valor\u00a0m\u00e9dio.\u00a0\n\nA\u00a0 gera\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 perfil\u00a0 estratigr\u00e1fico\u00a0 sint\u00e9tico\u00a0 \u00e9\u00a0 realizada\u00a0 gerando?se\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0 propriedades\u00a0 de\u00a0\nmateriais\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 espessuras,\u00a0 tendo\u00a0 em\u00a0 considera\u00e7\u00e3o\u00a0 os\u00a0 intervalos\u00a0 de\u00a0 varia\u00e7\u00e3o\u00a0 apresentados\u00a0\nanteriormente\u00a0 (Quadro\u00a0 3.1\u00a0 e\u00a0 Quadro\u00a0 3.3\u00a0 respectivamente),\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 modelo\u00a0 tipo\u00a0 utilizado,\u00a0 e\u00a0\nutilizando?se\u00a0para\u00a0o\u00a0efeito\u00a0a\u00a0express\u00e3o\u00a0(3.4),\u00a0\n\n\u00ed \u00f3 \t \u00e1 \u00ed \u00a0 (3.4)\n\nem\u00a0 que\u00a0 \u00a0 representa\u00a0 o\u00a0 valor\u00a0 atribu\u00eddo\u00a0 \u00e0\u00a0 grandeza\u00a0 em\u00a0 estudo,\u00a0 \u00ed \u00a0 e\u00a0 \u00e1 \u00a0\n\ncorrespondem,\u00a0respectivamente,\u00a0aos\u00a0limites\u00a0m\u00ednimo\u00a0e\u00a0m\u00e1ximo\u00a0do\u00a0intervalo,\u00a0e\u00a0 \u00f3 \u00a0o\u00a0n\u00famero\u00a0\n\naleat\u00f3rio\u00a0uniforme\u00a0padr\u00e3o\u00a0(0 \u00f3 1).\u00a0\n\nTodo\u00a0o\u00a0processo\u00a0de\u00a0gera\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0uma\u00a0coluna\u00a0\u00e9\u00a0independente\u00a0dos\u00a0restantes,\u00a0pelo\u00a0que\u00a0para\u00a0a\u00a0simula\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nde\u00a0um\u00a0dado\u00a0n\u00famero,\u00a0 ,\u00a0de\u00a0colunas\u00a0de\u00a0um\u00a0dado\u00a0modelo\u00a0ser\u00e3o\u00a0gerados\u00a0novos\u00a0valores\u00a0de\u00a0espessuras\u00a0e\u00a0\n\nde\u00a0propriedades\u00a0de\u00a0materiais\u00a0para\u00a0cada\u00a0uma\u00a0dessas\u00a0colunas.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n44\u00a0\n\n3.5.2. Aplica\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0metodologia\u00a0para\u00a0a\u00a0gera\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0colunas\u00a0de\u00a0solo\u00a0sint\u00e9ticas\u00a0\n\nDe\u00a0forma\u00a0a\u00a0solucionar\u00a0o\u00a0problema\u00a0j\u00e1\u00a0referido,\u00a0da\u00a0falta\u00a0de\u00a0registos\u00a0referentes\u00a0a\u00a0colunas\u00a0de\u00a0solo\u00a0que\u00a0\nimpossibilita\u00a0 uma\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 efeitos\u00a0 \u00e0\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0 aplica\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 modelo\u00a0 linear\u00a0\nequivalente,\u00a0\u00e9\u00a0aplicada\u00a0a\u00a0metodologia\u00a0apresentada\u00a0para\u00a0a\u00a0gera\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0registos\u00a0sint\u00e9ticos\u00a0de\u00a0colunas\u00a0\nde\u00a0solo.\u00a0\u00a0\n\nPara\u00a0o\u00a0efeito\u00a0s\u00e3o\u00a0geradas\u00a0200\u00a0unidades\u00a0de\u00a0perfis\u00a0para\u00a0cada\u00a0um\u00a0dos\u00a0tipos\u00a0de\u00a0colunas\u00a0presentes\u00a0nos\u00a0\nmodelos\u00a0elaborados\u00a0no\u00a0presente\u00a0estudo,\u00a03.3.4,\u00a0perfazendo\u00a0um\u00a0total\u00a0de\u00a01200\u00a0perfis,\u00a0correspondentes\u00a0\naos\u00a0seis\u00a0tipos\u00a0de\u00a0perfis\u00a0estratigr\u00e1ficos.\u00a0\n\nAos\u00a0 perfis\u00a0 gerados\u00a0 contabilizam?se\u00a0 ainda\u00a0 a\u00a0 gera\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 51200\u00a0 propriedades\u00a0 de\u00a0 materiais\u00a0\npretendendo?se\u00a0que\u00a0o\u00a0conjunto\u00a0total\u00a0de\u00a0dados\u00a0seja\u00a0representativo\u00a0dos\u00a0terrenos\u00a0mais\u00a0superficiais\u00a0da\u00a0\nregi\u00e3o.\u00a0\n\n\u00a0\n\n3.6. Coment\u00e1rios\u00a0Finais\u00a0\n\nEm\u00a0 regi\u00f5es\u00a0 com\u00a0 g\u00e9nese\u00a0 vulc\u00e2nica\u00a0 a\u00a0 estratigrafia\u00a0 dos\u00a0 solos,\u00a0 assim\u00a0 como\u00a0 os\u00a0 materiais\u00a0 presentes,\u00a0\nencontram?se\u00a0 altamente\u00a0 condicionados\u00a0 pelas\u00a0 sucess\u00f5es\u00a0 de\u00a0 eventos\u00a0 vulc\u00e2nicos\u00a0 que\u00a0 ocorreram,\u00a0\noriginando\u00a0 sequ\u00eancias\u00a0 estratigr\u00e1ficas\u00a0 bastante\u00a0 peculiares\u00a0 que\u00a0 podem\u00a0 ainda\u00a0 apresentar\u00a0 ligeiras\u00a0\nvaria\u00e7\u00f5es\u00a0consoante\u00a0a\u00a0 localiza\u00e7\u00e3o\u00a0relativa\u00a0\u00e0\u00a0estrutura\u00a0vulc\u00e2nica,\u00a0activa,\u00a0no\u00a0momento\u00a0da\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0\ndos\u00a0terrenos.\u00a0\n\nAs\u00a0informa\u00e7\u00f5es\u00a0recolhidas\u00a0no\u00a0presente\u00a0estudo\u00a0resultaram\u00a0na\u00a0elabora\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0base\u00a0de\u00a0dados\u00a0que\u00a0\ncont\u00e9m\u00a0intervalos\u00a0de\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0valores,\u00a0para\u00a0as\u00a0diferentes\u00a0propriedades\u00a0dos\u00a0materiais\u00a0existentes\u00a0\nnos\u00a0solos\u00a0da\u00a0regi\u00e3o,\u00a0permitindo\u00a0a\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0destes\u00a0materiais\u00a0em\u00a0colunas\u00a0de\u00a0solo\u00a0sint\u00e9ticas\u00a0com\u00a0vista\u00a0\n\u00e0\u00a0 aplica\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 m\u00e9todo\u00a0 linear\u00a0 equivalente\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 simula\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 eventos\u00a0 s\u00edsmicos\u00a0 \u00e0\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 do\u00a0\nterreno.\u00a0\n\nOs\u00a0modelos\u00a0de\u00a0colunas\u00a0de\u00a0solo\u00a0elaborados\u00a0no\u00a0presente\u00a0estudo\u00a0constituem\u00a0aproxima\u00e7\u00f5es\u00a0\u00e0\u00a0estrutura\u00a0\ndos\u00a0solos\u00a0da\u00a0regi\u00e3o,\u00a0permitindo\u00a0a\u00a0gera\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0perfis\u00a0sint\u00e9ticos,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0metodologias\u00a0\nestoc\u00e1sticas\u00a0aos\u00a0modelos\u00a0apresentados.\u00a0\n\nA\u00a0 gera\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 perfis\u00a0 estratigr\u00e1ficos\u00a0 sint\u00e9ticos,\u00a0 com\u00a0 base\u00a0 nos\u00a0 modelos\u00a0 elaborados,\u00a0 permite\u00a0 que\u00a0 se\u00a0\nconstitua\u00a0um\u00a0conjunto\u00a0de\u00a01200\u00a0perfis\u00a0sint\u00e9ticos,\u00a0que\u00a0se\u00a0pretende\u00a0serem\u00a0representativos\u00a0dos\u00a0terrenos\u00a0\nmais\u00a0superficiais\u00a0da\u00a0regi\u00e3o\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores.\u00a0\n\nO\u00a0 conjunto\u00a0 de\u00a0 perfis\u00a0 gerado\u00a0 permite\u00a0 a\u00a0 aplica\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 modelo\u00a0 linear\u00a0 equivalente\u00a0 a\u00a0 cada\u00a0 uma\u00a0 das\u00a0\ncolunas,\u00a0possibilitando\u00a0assim\u00a0a\u00a0simula\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0resposta\u00a0do\u00a0terreno\u00a0face\u00a0a\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0s\u00edsmicas\u00a0na\u00a0regi\u00e3o. \n\n\n\n4. Simula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0Superficiais\u00a0e\u00a0Equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0de\u00a0Movimentos\u00a0\n\n\u00a0\n\n45\u00a0\n\n4. Simula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0Superficiais\u00a0\n\ne\u00a0Equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0de\u00a0Movimentos\u00a0\n\u00a0\n\n4.1. Introdu\u00e7\u00e3o\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0amplitude\u00a0dos\u00a0movimentos\u00a0 intensos\u00a0do\u00a0solo\u00a0em\u00a0eventos\u00a0futuros\u00a0\u00e9\u00a0geralmente\u00a0estimada\u00a0usando\u00a0\nleis\u00a0 de\u00a0 atenua\u00e7\u00e3o,\u00a0 mais\u00a0 adequadamente\u00a0 denominadas\u00a0 de\u00a0 equa\u00e7\u00f5es\u00a0 (emp\u00edricas)\u00a0 de\u00a0 previs\u00e3o\u00a0 da\u00a0\namplitude\u00a0dos\u00a0movimentos\u00a0do\u00a0solo\u00a0(EPMS).\u00a0\u00a0\n\nEstas\u00a0equa\u00e7\u00f5es,\u00a0com\u00a0um\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0coeficientes\u00a0ajustados\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0regress\u00f5es\u00a0multi?lineares\u00a0com\u00a0\nbase\u00a0no\u00a0m\u00e9todo\u00a0de\u00a0m\u00ednimos\u00a0quadrados,\u00a0permitem\u00a0estimar\u00a0aquela\u00a0amplitude\u00a0em\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0vari\u00e1veis\u00a0\nexplicativas\u00a0 como\u00a0 o\u00a0 tipo\u00a0de\u00a0 mecanismo\u00a0 de\u00a0 falha,\u00a0 a\u00a0 magnitude,\u00a0 a\u00a0 dist\u00e2ncia,\u00a0 e\u00a0 por\u00a0 vezes\u00a0 o\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0\nterrenos\u00a0 superficiais.\u00a0 \u00c9\u00a0 ainda\u00a0 inclu\u00eddo\u00a0 uma\u00a0 vari\u00e1vel\u00a0 explicativa\u00a0 do\u00a0 desvio\u00a0 entre\u00a0 os\u00a0 resultados\u00a0\nobservados\u00a0e\u00a0os\u00a0resultados\u00a0estimados\u00a0correspondentes.\u00a0\n\nDe\u00a0acordo\u00a0com\u00a0recomenda\u00e7\u00f5es\u00a0para\u00a0a\u00a0an\u00e1lise\u00a0probabil\u00edstica\u00a0da\u00a0perigosidade\u00a0s\u00edsmica\u00a0(p.\u00a0ex.\u00a0SSHAC,\u00a0\n1997),\u00a0a\u00a0elabora\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0estudos\u00a0de\u00a0 perigosidade\u00a0s\u00edsmica\u00a0deve\u00a0ser\u00a0efectuada\u00a0considerando?se\u00a0 leis\u00a0\nespectrais\u00a0de\u00a0previs\u00e3o\u00a0e\u00a0n\u00e3o\u00a0apenas\u00a0um\u00a0valor\u00a0de\u00a0pico\u00a0do\u00a0movimento\u00a0s\u00edsmico,\u00a0como\u00a0por\u00a0exemplo\u00a0a\u00a0\nPGA\u00a0ou\u00a0a\u00a0PGV.\u00a0\n\nA\u00a0 recomenda\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 baseada\u00a0 no\u00a0 facto\u00a0 da\u00a0 abordagem\u00a0 espectral\u00a0 ser\u00a0 a\u00a0 \u00fanica\u00a0 capaz\u00a0 de\u00a0 captar\u00a0 a\u00a0\ncontribui\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0v\u00e1rias\u00a0fontes\u00a0s\u00edsmicas\u00a0para\u00a0a\u00a0perigosidade\u00a0nas\u00a0gamas\u00a0de\u00a0frequ\u00eancia\u00a0dos\u00a0diferentes\u00a0\nsistemas\u00a0estruturais.\u00a0Esta\u00a0abordagem\u00a0implica,\u00a0no\u00a0entanto,\u00a0um\u00a0estudo\u00a0de\u00a0perigosidade\u00a0s\u00edsmica\u00a0para\u00a0\numa\u00a0gama\u00a0relevante\u00a0de\u00a0frequ\u00eancias\u00a0e\u00a0dos\u00a0movimentos\u00a0do\u00a0solo\u00a0gerados\u00a0por\u00a0sismos\u00a0de\u00a0magnitude\u00a0\nm\u00ednima\u00a0de\u00a05,5.\u00a0\n\nA\u00a0 inexist\u00eancia\u00a0 de\u00a0 registos\u00a0 com\u00a0 as\u00a0 magnitudes\u00a0 de\u00a0 interesse\u00a0 em\u00a0 Portugal\u00a0 e,\u00a0 em\u00a0 particular\u00a0 no\u00a0\nArquip\u00e9lago\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores,\u00a0impossibilita\u00a0o\u00a0desenvolvimento\u00a0de\u00a0tais\u00a0leis\u00a0espectrais\u00a0de\u00a0atenua\u00e7\u00e3o\u00a0a\u00a0partir\u00a0\nde\u00a0 regress\u00f5es\u00a0 efectuadas\u00a0 sobre\u00a0 dados\u00a0 reais.\u00a0 Assim,\u00a0 a\u00a0 previs\u00e3o\u00a0 da\u00a0 amplitude\u00a0 dos\u00a0 movimentos\u00a0\nintensos\u00a0do\u00a0solo\u00a0para\u00a0o\u00a0nosso\u00a0Pa\u00eds\u00a0tem\u00a0sido\u00a0realizada\u00a0com\u00a0recurso\u00a0a:\u00a0\u00a0\n\na) rela\u00e7\u00f5es\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 intensidade\u00a0 macross\u00edsmica\u00a0 como\u00a0 vari\u00e1vel\u00a0 dependente\u00a0 nos\u00a0 modelos\u00a0 de\u00a0\natenua\u00e7\u00e3o,\u00a0o\u00a0que\u00a0impossibilita\u00a0o\u00a0estudo\u00a0espectral\u00a0e\u00a0obriga\u00a0\u00e0\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0leis\u00a0emp\u00edricas\u00a0para\u00a0\na\u00a0 convers\u00e3o\u00a0 das\u00a0 intensidades\u00a0 macross\u00edsmicas\u00a0 em\u00a0 par\u00e2metros\u00a0 de\u00a0 movimento\u00a0 do\u00a0 solo\u00a0\ntradicionalmente\u00a0limitados\u00a0\u00e0\u00a0PGA\u00a0ou\u00a0\u00e0\u00a0PGV;\u00a0\n\u00a0\n\nb) rela\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 car\u00e1cter\u00a0 emp\u00edrico\u00a0 validadas\u00a0 noutras\u00a0 regi\u00f5es,\u00a0 mas\u00a0 que\u00a0 n\u00e3o\u00a0 permitem\u00a0 uma\u00a0\navalia\u00e7\u00e3o\u00a0quantitativa\u00a0dos\u00a0erros\u00a0cometidos,\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0falta\u00a0de\u00a0registos.\u00a0\n\nDa\u00a0falta\u00a0de\u00a0um\u00a0julgamento\u00a0quantitativo\u00a0das\u00a0leis\u00a0utilizadas,\u00a0pelo\u00a0menos\u00a0para\u00a0a\u00a0gama\u00a0de\u00a0magnitudes\u00a0e\u00a0\nde\u00a0dist\u00e2ncias\u00a0de\u00a0interesse,\u00a0resulta\u00a0que\u00a0a\u00a0perigosidade\u00a0s\u00edsmica\u00a0\u00e9\u00a0frequentemente\u00a0analisada\u00a0apenas\u00a0em\u00a0\ntermos\u00a0de\u00a0PGA,\u00a0estando\u00a0a\u00a0decis\u00e3o\u00a0de\u00a0utilizar\u00a0um\u00a0dado\u00a0modelo\u00a0em\u00a0detrimento\u00a0de\u00a0outro\u00a0sujeita\u00a0\u00e0\u00a0\nsensibilidade\u00a0do\u00a0autor\u00a0de\u00a0cada\u00a0estudo,\u00a0o\u00a0que\u00a0se\u00a0traduz\u00a0em\u00a0 incertezas\u00a0 importantes\u00a0nos\u00a0resultados\u00a0\nnum\u00e9ricos\u00a0obtidos\u00a0em\u00a0cada\u00a0estudo.\u00a0\u00a0\n\nSeguindo\u00a0a\u00a0recomenda\u00e7\u00e3o\u00a0SSHAC\u00a0(1997),\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0a\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0modelos\u00a0de\u00a0base\u00a0sismol\u00f3gica\u00a0para\u00a0\na\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0valores\u00a0espectrais\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o,\u00a0quando\u00a0a\u00a0falta\u00a0de\u00a0registos\u00a0numa\u00a0regi\u00e3o\u00a0inviabiliza\u00a0\numa\u00a0 compreens\u00e3o\u00a0 cred\u00edvel\u00a0 da\u00a0 ac\u00e7\u00e3o\u00a0 s\u00edsmica.\u00a0 Neste\u00a0 contexto\u00a0 foram\u00a0 desenvolvidos\u00a0 anteriormente\u00a0\npara\u00a0 Portugal\u00a0 Continental\u00a0 (Carvalho,\u00a0 2007;\u00a0 Carvalho\u00a0 et\u00a0 al.,\u00a0 2008)\u00a0 modelos\u00a0 estoc\u00e1sticos\u00a0\nn\u00e3o?estacion\u00e1rios,\u00a0que\u00a0consideram\u00a0os\u00a0processos\u00a0f\u00edsicos\u00a0de\u00a0gera\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0energia\u00a0s\u00edsmica\u00a0\ndesde\u00a0a\u00a0fonte\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0local,\u00a0contemplando\u00a0a\u00a0geometria\u00a0da\u00a0falha,\u00a0o\u00a0processo\u00a0de\u00a0rotura\u00a0na\u00a0fonte\u00a0s\u00edsmica\u00a0\ne\u00a0as\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0de\u00a0imped\u00e2ncia\u00a0do\u00a0meio\u00a0de\u00a0propaga\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0Para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n\u00a0\n\n46\u00a0\n\nNo\u00a0\u00e2mbito\u00a0do\u00a0projecto\u00a0SiGMA\u00a0foi\u00a0recentemente\u00a0realizado\u00a0um\u00a0estudo\u00a0(Carvalho\u00a0e\u00a0Reis,\u00a02014)\u00a0para\u00a0o\u00a0\nconhecimento\u00a0desses\u00a0processos\u00a0na\u00a0regi\u00e3o\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores,\u00a0tendo\u00a0sido\u00a0obtidos\u00a0os\u00a0par\u00e2metros\u00a0necess\u00e1rios\u00a0\npara\u00a0 caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 modelo\u00a0 estoc\u00e1stico\u00a0 de\u00a0 falha?finita,\u00a0 permitindo\u00a0 assim\u00a0 a\u00a0 simula\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0\nmovimentos\u00a0s\u00edsmicos\u00a0intensos\u00a0em\u00a0substrato\u00a0rochoso\u00a0para\u00a0o\u00a0Arquip\u00e9lago\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores.\u00a0\n\nA\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0destes\u00a0modelos\u00a0permitiu\u00a0a\u00a0simula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0movimentos\u00a0intensos\u00a0do\u00a0solo\u00a0para\u00a0uma\u00a0grelha\u00a0\nde\u00a0magnitudes,\u00a0dist\u00e2ncias\u00a0e\u00a0frequ\u00eancias\u00a0de\u00a0interesse,\u00a0criando?se\u00a0uma\u00a0base\u00a0de\u00a0dados\u00a0constitu\u00edda\u00a0por\u00a0\nregistos\u00a0sint\u00e9ticos,\u00a0desejavelmente\u00a0representativos\u00a0dos\u00a0movimentos\u00a0s\u00edsmicos\u00a0em\u00a0firme\u00a0rochoso\u00a0no\u00a0\nArquip\u00e9lago\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores,\u00a0amenizando\u00a0deste\u00a0modo\u00a0as\u00a0lacunas\u00a0regionais.\u00a0\n\n\u00c9\u00a0neste\u00a0momento\u00a0pertinente\u00a0referir\u00a0que\u00a0o\u00a0m\u00e9todo\u00a0estoc\u00e1stico\u00a0tem\u00a0sido\u00a0usado\u00a0para\u00a0estimar\u00a0leis\u00a0de\u00a0\natenua\u00e7\u00e3o\u00a0 para\u00a0 diferentes\u00a0 regi\u00f5es\u00a0 (Boore\u00a0 e\u00a0 Atkinson,\u00a0 2006;\u00a0 Toro\u00a0 et\u00a0 al.,\u00a0 1997\u00a0 e\u00a0 Atkinson\u00a0 e\u00a0 Silva,\u00a0\n2000),\u00a0tendo\u00a0Carvalho\u00a0(2007)\u00a0conclu\u00eddo\u00a0que\u00a0a\u00a0metodologia\u00a0estoc\u00e1stica\u00a0constitui\u00a0uma\u00a0metodologia\u00a0\nrobusta\u00a0para\u00a0a\u00a0previs\u00e3o\u00a0das\u00a0amplitudes\u00a0de\u00a0movimentos\u00a0do\u00a0solo,\u00a0para\u00a0magnitudes\u00a0entre\u00a04\u00a0e\u00a08\u00a0e\u00a0para\u00a0\ndist\u00e2ncias\u00a0focais\u00a0at\u00e9\u00a0centenas\u00a0de\u00a0quil\u00f3metros.\u00a0\n\nAs\u00a0simula\u00e7\u00f5es\u00a0efectuadas\u00a0no\u00a0decurso\u00a0do\u00a0projecto\u00a0SiGMA\u00a0tiveram\u00a0em\u00a0conta\u00a0as\u00a0heterogeneidades\u00a0na\u00a0\nruptura,\u00a0 a\u00a0 capta\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 efeitos\u00a0 de\u00a0 directividade\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 considera\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 componente\u00a0 aleat\u00f3ria,\u00a0 das\u00a0\nincertezas\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0do\u00a0modelo\u00a0estoc\u00e1stico\u00a0de\u00a0falha?finita,\u00a0resultando\u00a0uma\u00a0base\u00a0de\u00a0dados\u00a0que\u00a0\ncontempla\u00a018\u00a0magnitudes\u00a0combinadas\u00a0com\u00a0550\u00a0dist\u00e2ncias\u00a0hipocentrais,\u00a0das\u00a0quais\u00a0resulta\u00a0um\u00a0total\u00a0de\u00a0\n9900\u00a0 eventos\u00a0 simulados.\u00a0 Estas\u00a0 simula\u00e7\u00f5es\u00a0 permitiram,\u00a0 como\u00a0 apresentado\u00a0 neste\u00a0 cap\u00edtulo,\u00a0 a\u00a0\nelabora\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0leis\u00a0espectrais\u00a0de\u00a0atenua\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0o\u00a0afloramento\u00a0rochoso\u00a0da\u00a0regi\u00e3o\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores.\u00a0\n\nDe\u00a0modo\u00a0a\u00a0considerar\u00a0a\u00a0 influ\u00eancia\u00a0do\u00a0terreno\u00a0 local\u00a0nos\u00a0movimentos\u00a0superficiais,\u00a0s\u00e3o\u00a0utilizadas\u00a0as\u00a0\ncolunas\u00a0 de\u00a0 solo\u00a0 sint\u00e9ticas\u00a0 apresentadas\u00a0 no\u00a0 cap\u00edtulo\u00a0 3,\u00a0 para\u00a0 cada\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0 terreno\u00a0 preconizado\u00a0 no\u00a0\nAnexo\u00a0Nacional\u00a0do\u00a0Euroc\u00f3digo\u00a08\u00a0(NP\u00a0EN\u00a01998?1,\u00a02010)\u00a0e\u00a0que\u00a0perfazem\u00a0um\u00a0total\u00a0de\u00a01200\u00a0registos\u00a0\nestoc\u00e1sticos,\u00a0 sendo\u00a0 pretendido\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 conjunto\u00a0 de\u00a0 colunas\u00a0 de\u00a0 solo\u00a0 represente\u00a0 a\u00a0 variabilidade\u00a0 dos\u00a0\nsolos\u00a0existentes\u00a0na\u00a0regi\u00e3o.\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0simula\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0movimentos\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0do\u00a0terreno\u00a0\u00e9\u00a0efectuada\u00a0considerando\u00a0a\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0\nondas\u00a0 s\u00edsmicas\u00a0 desde\u00a0 o\u00a0 substrato\u00a0 rochoso,\u00a0 tendo\u00a0 sido\u00a0 adoptados\u00a0 o\u00a0 modelo\u00a0 simplificado\u00a0 de\u00a0\npropaga\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0de\u00a0ondas\u00a0S\u00a0com\u00a0polariza\u00e7\u00e3o\u00a0horizontal\u00a0associado\u00a0a\u00a0uma\u00a0coluna\u00a0estratigr\u00e1fica\u00a0(j\u00e1\u00a0\napresentado\u00a0 no\u00a0 cap\u00edtulo\u00a0 2),\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 qual\u00a0 se\u00a0 tem\u00a0 como\u00a0 interface\u00a0 inferior\u00a0 um\u00a0 semi?espa\u00e7o\u00a0 el\u00e1stico\u00a0\nrochoso,\u00a0e\u00a0o\u00a0m\u00e9todo\u00a0 linear\u00a0equivalente\u00a0para\u00a0a\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0resposta\u00a0s\u00edsmica\u00a0n\u00e3o\u00a0 linear\u00a0dos\u00a0solos\u00a0\n(Serra\u00a0e\u00a0Caldeira,\u00a01997).\u00a0\n\nO\u00a0resultado\u00a0das\u00a0simula\u00e7\u00f5es\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0base\u00a0de\u00a0dados\u00a0sint\u00e9tica\u00a0de\u00a0registos\u00a0de\u00a0movimentos\u00a0horizontais\u00a0\ns\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie,\u00a0para\u00a0uma\u00a0gama\u00a0de\u00a0frequ\u00eancia,\u00a0magnitude\u00a0e\u00a0dist\u00e2ncias\u00a0hipocentrais\u00a0de\u00a0interesse\u00a0\npara\u00a0 a\u00a0 engenharia.\u00a0 Estas\u00a0 frequ\u00eancias,\u00a0 apresentadas\u00a0 no\u00a0 Quadro\u00a0 4.1,\u00a0 contemplam\u00a0 as\u00a0 frequ\u00eancias\u00a0\nfundamentais\u00a0do\u00a0parque\u00a0habitacional\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0(1\u00a0\u2013\u00a010\u00a0Hz)\u00a0(Teves?Costa\u00a0et\u00a0al.,\u00a02004;\u00a0Maia,\u00a02011)\u00a0\nassim\u00a0 como\u00a0 frequ\u00eancias\u00a0 fundamentais\u00a0 encontradas\u00a0 para\u00a0 diversos\u00a0 tipos\u00a0 de\u00a0 terreno\u00a0 (0,52\u00a0 \u2013\u00a0 7\u00a0 Hz)\u00a0\n(Teves?Costa\u00a0et\u00a0al.,\u00a02004;\u00a0Teves?Costa\u00a0e\u00a0Veludo,\u00a02013;\u00a0Maia,\u00a02011).\u00a0\n\nQuadro\u00a04.1\u00a0\u2013\u00a0Conjunto\u00a0de\u00a0frequ\u00eancias\u00a0para\u00a0an\u00e1lise\u00a0[Hz]\u00a0\n\n0,17\u00a0 0,24\u00a0 0,33\u00a0 0,52\u00a0 0,95 1,28 1,67 1,96 2,44\u00a0 3,33\u00a0 4,17\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n5\u00a0 5,88\u00a0 6,25\u00a0 6,67\u00a0 10 12,5 14,29 16,67 20\u00a0 33,33\u00a0 50\n\nA\u00a0base\u00a0de\u00a0dados\u00a0de\u00a0movimentos\u00a0horizontais\u00a0s\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0resultante\u00a0das\u00a0simula\u00e7\u00f5es\u00a0destina?\nse\u00a0\u00e0\u00a0elabora\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0movimentos\u00a0s\u00edsmicos\u00a0superficiais\u00a0para\u00a0o\u00a0Arquip\u00e9lago\u00a0\ndos\u00a0 A\u00e7ores,\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 considera\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 termos\u00a0 n\u00e3o\u00a0 lineares\u00a0 para\u00a0 os\u00a0 diferentes\u00a0 tipos\u00a0 de\u00a0 terreno\u00a0\ncaracterizados\u00a0no\u00a0Anexo\u00a0Nacional\u00a0do\u00a0EC8\u00a0(NP\u00a0EN\u00a01998?1,\u00a02010).\u00a0\n\n\n\n4. Simula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0Superficiais\u00a0e\u00a0Equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0de\u00a0Movimentos\u00a0\n\n\u00a0\n\n47\u00a0\n\n4.2. Simula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Movimentos\u00a0Intensos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0do\u00a0Solo\u00a0\n\nA\u00a0 simula\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 movimentos\u00a0 \u00e0\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 terreno,\u00a0 modelado\u00a0 por\u00a0 um\u00a0 perfil\u00a0 estratigr\u00e1fico\u00a0\nsobrejacente\u00a0 a\u00a0 um\u00a0 substrato\u00a0 rochoso,\u00a0 \u00e9\u00a0 um\u00a0 processo\u00a0 complexo\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 encontra\u00a0 dependente\u00a0 da\u00a0\nac\u00e7\u00e3o\u00a0s\u00edsmica\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0substrato\u00a0assim\u00a0como\u00a0das\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0de\u00a0imped\u00e2ncia\u00a0do\u00a0perfil,\u00a0dado\u00a0que\u00a0\no\u00a0comportamento\u00a0n\u00e3o\u00a0linear\u00a0dos\u00a0materiais\u00a0constituintes\u00a0exerce\u00a0influ\u00eancia\u00a0na\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0energia\u00a0\ns\u00edsmica.\u00a0\n\nPara\u00a0 esse\u00a0 efeito\u00a0 recorre?se\u00a0 \u00e0\u00a0 base\u00a0 de\u00a0 dados\u00a0 relativa\u00a0 \u00e0\u00a0 ac\u00e7\u00e3o\u00a0 s\u00edsmica\u00a0 elaborada\u00a0 no\u00a0 decurso\u00a0 do\u00a0\nprojecto\u00a0SiGMA,\u00a0que\u00a0cont\u00e9m\u00a0espectros\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0horizontal\u00a0para\u00a0substrato\u00a0rochoso,\u00a0resultantes\u00a0\nde\u00a0simula\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0eventos\u00a0s\u00edsmicos.\u00a0Estas\u00a0simula\u00e7\u00f5es\u00a0foram\u00a0realizadas\u00a0com\u00a0a\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0modelos\u00a0\nde\u00a0 falha\u00a0 finita\u00a0 (Carvalho,2007;\u00a0 Carvalho\u00a0 et\u00a0 al.,\u00a0 2008)\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 par\u00e2metros\u00a0 regionais\u00a0 (Carvalho\u00a0 e\u00a0 Reis,\u00a0\n2014),\u00a0 encontrando?se\u00a0 simulados\u00a0 eventos\u00a0 com\u00a0 magnitudes\u00a0 compreendidas\u00a0 entre\u00a0 4,1\u00a0 e\u00a0 7,5,\u00a0 com\u00a0\nincrementos\u00a0de\u00a00,2,\u00a0e\u00a0para\u00a0dist\u00e2ncias\u00a0hipocentrais\u00a0a\u00a0variar\u00a0entre\u00a01\u00a0e\u00a0400\u00a0km.\u00a0\n\nNa\u00a0 simula\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 efeitos\u00a0 s\u00edsmicos\u00a0 considerando\u00a0 os\u00a0 terrenos\u00a0 superficiais\u00a0 e\u00a0 contemplando\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0\ncontribui\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0efeitos\u00a0de\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0energia\u00a0s\u00edsmica,\u00a0\u00e9\u00a0utilizada\u00a0a\u00a0base\u00a0de\u00a0dados\u00a0relativa\u00a0aos\u00a0\nperfis\u00a0estratigr\u00e1ficos\u00a0sint\u00e9ticos\u00a0para\u00a0a\u00a0regi\u00e3o\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores,\u00a0apresentados\u00a0no\u00a0cap\u00edtulo\u00a03.\u00a0\n\nA\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0resposta\u00a0s\u00edsmica\u00a0dos\u00a0perfis\u00a0\u00e9\u00a0efectuada\u00a0com\u00a0recurso\u00a0ao\u00a0modelo\u00a0linear\u00a0equivalente,\u00a0o\u00a0\nqual\u00a0 considera\u00a0 os\u00a0 efeitos\u00a0 n\u00e3o\u00a0 lineares\u00a0 do\u00a0 solo\u00a0 ao\u00a0 fazer\u00a0 depender\u00a0 os\u00a0 par\u00e2metros\u00a0 frac\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\namortecimento\u00a0cr\u00edtico\u00a0( )\u00a0e\u00a0m\u00f3dulo\u00a0secante\u00a0de\u00a0rigidez\u00a0de\u00a0corte\u00a0( )\u00a0da\u00a0distor\u00e7\u00e3o\u00a0sofrida\u00a0por\u00a0cada\u00a0\ncamada\u00a0 ( ).\u00a0 A\u00a0 determina\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 par\u00e2metros\u00a0 ( \u00a0 e\u00a0 )\u00a0 permite\u00a0 a\u00a0 obten\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 fun\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 resposta\u00a0\ncomplexa,\t ,\u00a0 traduzindo\u00a0 assim\u00a0 a\u00a0 transfer\u00eancia\u00a0 de\u00a0 acelera\u00e7\u00e3o\u00a0 entre\u00a0 a\u00a0 base\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 topo\u00a0 do\u00a0 perfil,\u00a0\npossibilitando\u00a0o\u00a0c\u00e1lculo\u00a0da\u00a0resposta\u00a0deste\u00a0aquando\u00a0a\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0de\u00a0uma\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0s\u00edsmica\u00a0na\u00a0sua\u00a0base,\u00a0\numa\u00a0vez\u00a0esta\u00a0definida\u00a0por\u00a0um\u00a0espectro\u00a0de\u00a0pot\u00eancia\u00a0 \u00a0(Serra\u00a0e\u00a0Caldeira,\u00a01997). \n\nPara\u00a0a\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0espectro\u00a0de\u00a0pot\u00eancia\u00a0da\u00a0resposta\u00a0de\u00a0um\u00a0perfil\u00a0de\u00a0solo,\u00a0constitu\u00edda\u00a0por\u00a0camadas\u00a0\nde\u00a0 material\u00a0 sobrepostas\u00a0 horizontalmente,\u00a0 o\u00a0 procedimento\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 obten\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 resposta\u00a0 \u00e9\u00a0\nsemelhante,\u00a0ao\u00a0j\u00e1\u00a0apresentado\u00a0anteriormente\u00a0no\u00a0cap\u00edtulo\u00a02,\u00a0somente\u00a0a\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0transfer\u00eancia\u00a0da\u00a0\ncoluna\u00a0 \u00e9\u00a0 o\u00a0 resultado\u00a0 da\u00a0 multiplica\u00e7\u00e3o\u00a0 (concatena\u00e7\u00e3o)\u00a0 das\u00a0 v\u00e1rias\u00a0 fun\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 transfer\u00eancia,\u00a0\ncorrespondentes\u00a0\u00e0s\u00a0v\u00e1rias\u00a0camadas,\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0a\u00a0express\u00e3o\u00a0(4.1),\u00a0\n\n\u00a0 (4.1)\n\nem\u00a0que\u00a0 \u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0numero\u00a0total\u00a0de\u00a0camadas,\u00a0ou\u00a0estratos,\u00a0do\u00a0perfil\u00a0e\u00a0 \u00a0a\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0transfer\u00eancia\u00a0\nentre\u00a0a\u00a0base\u00a0e\u00a0o\u00a0topo\u00a0da\u00a0camada\u00a0 \u00a0na\u00a0frequ\u00eancia\u00a0 .\u00a0\n\nO\u00a0espectro\u00a0de\u00a0pot\u00eancia\u00a0no\u00a0topo\u00a0do\u00a0perfil,\u00a0 ,\u00a0resulta\u00a0da\u00a0multiplica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0espectro\u00a0de\u00a0pot\u00eancia\u00a0do\u00a0\n\nevento\u00a0(para\u00a0substrato\u00a0rochoso)\u00a0pela\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0transfer\u00eancia\u00a0e\u00a0pela\u00a0sua\u00a0conjugada,\u00a0 \u00a0e\u00a0 \u00a0\nrespectivamente,\u00a0tal\u00a0como\u00a0apresentado\u00a0na\u00a0express\u00e3o\u00a0(2.18).\u00a0\n\n\t \u00a0 (2.18)\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0Para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n\u00a0\n\n48\u00a0\n\nDe\u00a0forma\u00a0a\u00a0efectuar\u00a0uma\u00a0an\u00e1lise\u00a0do\u00a0conjunto\u00a0total\u00a0de\u00a0dados,\u00a0e\u00a0tamb\u00e9m\u00a0permitir\u00a0a\u00a0sua\u00a0introdu\u00e7\u00e3o\u00a0no\u00a0\nSimulador\u00a0de\u00a0Cen\u00e1rios\u00a0S\u00edsmicos\u00a0LNECLoss\u00a0(Campos\u00a0Costa\u00a0et\u00a0al.,\u00a02004),\u00a0foi\u00a0desenvolvida\u00a0uma\u00a0rotina\u00a0de\u00a0\nc\u00e1lculo,\u00a0\u201cGeradados\u201d,\u00a0com\u00a0base\u00a0na\u00a0rotina\u00a0de\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0efeitos\u00a0s\u00edsmicos\u00a0em\u00a0colunas\u00a0de\u00a0solo\u00a0por\u00a0\nmeio\u00a0de\u00a0uma\u00a0abordagem\u00a0estoc\u00e1stica\u00a0apresentada\u00a0por\u00a0Serra\u00a0e\u00a0Caldeira\u00a0(1997).\u00a0Esta\u00a0rotina,\u00a0que\u00a0serviu\u00a0\nde\u00a0base\u00a0ao\u00a0desenvolvimento\u00a0da\u00a0\u201cGeradados\u201d,\u00a0integra\u00a0o\u00a0simulador\u00a0e\u00a0efectua\u00a0o\u00a0c\u00e1lculo\u00a0da\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\ntransfer\u00eancia\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0considerando\u00a0a\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0de\u00a0ondas\u00a0de\u00a0corte\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0uma\u00a0\ncoluna\u00a0de\u00a0solo.\u00a0\n\nNo\u00a0desenvolvimento\u00a0da\u00a0rotina\u00a0foi\u00a0utilizada\u00a0a\u00a0linguagem\u00a0Fortran\u00a090.\u00a0O\u00a0seu\u00a0funcionamento\u00a0consiste\u00a0no\u00a0\nc\u00e1lculo\u00a0 da\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0transfer\u00eancia\u00a0para\u00a0uma\u00a0 coluna\u00a0de\u00a0solo\u00a0actuada\u00a0na\u00a0 base\u00a0por\u00a0um\u00a0 movimento\u00a0\ns\u00edsmico\u00a0definido\u00a0por\u00a0um\u00a0espectro\u00a0de\u00a0pot\u00eancia,\u00a0avaliando\u00a0a\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0dos\u00a0deslocamentos\u00a0\ncausada\u00a0 pela\u00a0 propaga\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 ondas\u00a0 de\u00a0 corte.\u00a0 Como\u00a0 resultado\u00a0 tem?se\u00a0 a\u00a0 obten\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 espectro\u00a0 de\u00a0\npot\u00eancia\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0superficial\u00a0e,\u00a0a\u00a0partir\u00a0deste,\u00a0o\u00a0correspondente\u00a0espectro\u00a0de\u00a0resposta\u00a0para\u00a0um\u00a0\noscilador\u00a0localizado\u00a0no\u00a0topo\u00a0da\u00a0coluna\u00a0de\u00a0solo\u00a0com\u00a0frac\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0amortecimento\u00a0cr\u00edtico\u00a0de\u00a05%.\u00a0\n\nO\u00a0funcionamento\u00a0da\u00a0rotina\u00a0\u201cGeradados\u201d\u00a0encontra?se\u00a0 ilustrado\u00a0no\u00a0esquema\u00a0apresentado\u00a0na\u00a0Figura\u00a0\n4.1.\u00a0\n\n \n\nFigura\u00a04.1\u00a0\u2013\u00a0Fluxograma\u00a0do\u00a0funcionamento\u00a0da\u00a0rotina\u00a0\u201cGeradados\u201d.\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0 aplica\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 rotina\u00a0 de\u00a0 c\u00e1lculo\u00a0 aos\u00a0 perfis\u00a0 estratigr\u00e1ficos\u00a0 sint\u00e9ticos\u00a0 elaborados\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 dos\u00a0\nA\u00e7ores,\u00a0em\u00a0conjunto\u00a0com\u00a0a\u00a0base\u00a0de\u00a0dados\u00a0de\u00a0espectros\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0substrato\u00a0rochoso,\u00a0visa\u00a0a\u00a0\nmitiga\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 lacunas\u00a0 existentes\u00a0 na\u00a0 base\u00a0 de\u00a0 dados\u00a0 de\u00a0 espectros\u00a0 de\u00a0 acelera\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e0\u00a0 superf\u00edcie,\u00a0\ncontemplando\u00a0os\u00a0v\u00e1rios\u00a0tipos\u00a0de\u00a0terreno\u00a0considerados.\u00a0\n\nA\u00a0 base\u00a0 de\u00a0 dados\u00a0 de\u00a0 espectros\u00a0 de\u00a0 acelera\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e0\u00a0 superficie,\u00a0 agora\u00a0 desenvolvida,\u00a0 contempla\u00a0 as\u00a0\nmagnitudes\u00a0 e\u00a0 dist\u00e2ncias\u00a0 hipocentrais\u00a0 presentes\u00a0 na\u00a0 base\u00a0 de\u00a0 dados\u00a0 de\u00a0 espectros\u00a0 de\u00a0 resposta\u00a0 de\u00a0\nacelera\u00e7\u00e3o,\u00a0 elaborada\u00a0 no\u00a0 projecto\u00a0 SiGMA,\u00a0 e\u00a0 ser\u00e1\u00a0 utilizada\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 obten\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 coeficientes\u00a0 que\u00a0\npermitem\u00a0definir\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0previs\u00e3o\u00a0de\u00a0movimentos\u00a0para\u00a0os\u00a0v\u00e1rios\u00a0tipos\u00a0de\u00a0solo\u00a0da\u00a0regi\u00e3o\u00a0dos\u00a0\nA\u00e7ores. \u00a0\n\n\n\n4. Simula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0Superficiais\u00a0e\u00a0Equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0de\u00a0Movimentos\u00a0\n\n\u00a0\n\n49\u00a0\n\n4.3. Tratamento\u00a0Estat\u00edstico\u00a0da\u00a0Base\u00a0de\u00a0Dados\u00a0\n\nA\u00a0base\u00a0de\u00a0dados\u00a0de\u00a0espectros\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0resultante\u00a0das\u00a0simula\u00e7\u00f5es\u00a0efectuadas\u00a0para\u00a0\nos\u00a0perfis\u00a0estratigr\u00e1ficos,\u00a0n\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0excep\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0problema\u00a0da\u00a0incerteza\u00a0dos\u00a0resultados\u00a0e\u00a0como\u00a0tal\u00a0devem\u00a0\nser\u00a0tomadas\u00a0precau\u00e7\u00f5es\u00a0que\u00a0visem\u00a0uma\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0erro\u00a0cometido,\u00a0podendo\u00a0tal\u00a0ser\u00a0concretizado\u00a0na\u00a0\nforma\u00a0de\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0dispers\u00e3o\u00a0do\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0dados.\u00a0\n\nDado\u00a0que\u00a0as\u00a0simula\u00e7\u00f5es\u00a0s\u00e3o\u00a0realizadas\u00a0para\u00a0um\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0200\u00a0perfis\u00a0estratigr\u00e1ficos\u00a0em\u00a0associa\u00e7\u00e3o\u00a0\ncom\u00a0 uma\u00a0 excita\u00e7\u00e3o\u00a0 s\u00edsmica\u00a0 na\u00a0 base,\u00a0 estando\u00a0 esta\u00a0 caracterizada\u00a0 por\u00a0 um\u00a0 par\u00a0 Magnitude/Dist\u00e2ncia\u00a0\nHipocentral,\u00a0faz\u00a0sentido\u00a0que\u00a0qualquer\u00a0tratamento\u00a0estat\u00edstico\u00a0que\u00a0vise\u00a0a\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0heterogeneidade\u00a0\ndo\u00a0conjunto\u00a0incida\u00a0sobre\u00a0conjuntos\u00a0de\u00a0200\u00a0espectros,\u00a0relativos\u00a0\u00e0\u00a0mesma\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0s\u00edsmica.\u00a0\n\nPara\u00a0 a\u00a0 redu\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 dispers\u00e3o,\u00a0 do\u00a0 conjunto\u00a0 de\u00a0 dados\u00a0 adoptou?se\u00a0 uma\u00a0 abordagem\u00a0 que\u00a0 consiste\u00a0 no\u00a0\nc\u00e1lculo\u00a0de\u00a0um\u00a0 \u00edndice\u00a0baseado\u00a0na\u00a0 intensidade\u00a0espectral\u00a0de\u00a0cada\u00a0um\u00a0dos\u00a0espectros,\u00a0seguida\u00a0da\u00a0sua\u00a0\nordena\u00e7\u00e3o\u00a0por\u00a0ordem\u00a0crescente\u00a0do\u00a0referido\u00a0\u00edndice\u00a0e\u00a0elimina\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0percentagem\u00a0de\u00a0espectros.\u00a0\u00a0\n\nO\u00a0c\u00e1lculo\u00a0da\u00a0intensidade\u00a0espectral\u00a0como\u00a0\u00edndice\u00a0de\u00a0compara\u00e7\u00e3o\u00a0prende?se\u00a0com\u00a0a\u00a0necessidade\u00a0de\u00a0se\u00a0\ndispor\u00a0de\u00a0um\u00a0par\u00e2metro\u00a0que\u00a0permita\u00a0controlar\u00a0a\u00a0heterogeneidade\u00a0e\u00a0efectuar\u00a0a\u00a0compara\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0\nespectros,\u00a0sendo\u00a0que\u00a0o\u00a0modo\u00a0de\u00a0c\u00e1lculo\u00a0\u00e9\u00a0concretizado\u00a0na\u00a0forma\u00a0de\u00a0uma\u00a0soma\u00a0de\u00a0v\u00e1rias\u00a0parcelas,\u00a0\nexpress\u00e3o\u00a0 (4.2),\u00a0 em\u00a0 que\u00a0 cada\u00a0 uma\u00a0 correspondente\u00a0 a\u00a0 uma\u00a0 \u00e1rea\u00a0 infinitesimal\u00a0 sob\u00a0 o\u00a0 espectro\u00a0 no\u00a0\nintervalo\u00a0 , \n\n\u00a0\nem\u00a0 que\u00a0 \u00a0 e\u00a0 \u00a0 correspondem\u00a0 \u00e0s\u00a0 ordenadas\u00a0 do\u00a0 espectro\u00a0 para\u00a0 os\u00a0 per\u00edodos\u00a0 \u00a0 e\u00a0 ,\u00a0\nrespectivamente.\u00a0\u00a0\n\nCom\u00a0a\u00a0ordena\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0espectros\u00a0em\u00a0ordem\u00a0crescente\u00a0segundo\u00a0o\u00a0\u00edndice\u00a0( ),\u00a0pretende?se\u00a0que\u00a0\n\ncada\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0200\u00a0espectros\u00a0seja\u00a0compat\u00edvel\u00a0com\u00a0uma\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0probabilidade,\u00a0permitindo\u00a0\nassim\u00a0a\u00a0elimina\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0valores\u00a0que\u00a0representam\u00a0outliers\u00a0extremos\u00a0do\u00a0conjunto\u00a0com\u00a0vista\u00a0\u00e0\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0\nda\u00a0dispers\u00e3o\u00a0associada.\u00a0Foi\u00a0tamb\u00e9m\u00a0considerado\u00a0que\u00a0o\u00a0m\u00e9todo\u00a0aplicado\u00a0deve\u00a0ser\u00a0igual\u00a0para\u00a0todos\u00a0os\u00a0\ncen\u00e1rios\u00a0analisados,\u00a0n\u00e3o\u00a0podendo\u00a0por\u00a0isso\u00a0ser\u00a0dependente\u00a0da\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0s\u00edsmica.\u00a0\n\nComo\u00a0 crit\u00e9rio\u00a0 de\u00a0 elimina\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 outliers\u00a0 foram\u00a0 testados\u00a0 os\u00a0 quantilhos\u00a0 bilaterais\u00a0 sim\u00e9tricos\u00a0 de\u00a0\n\nprobabilidade\u00a0 1%,\u00a0 5%\u00a0 e\u00a0 10%\u00a0 (cf.\u00a0 o\u00a0 exemplo\u00a0 da\u00a0 Figura\u00a0 4.2,\u00a0 referente\u00a0 a\u00a0 uma\u00a0 distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\nprobabilidade\u00a0 Gaussiana\u00a0 e\u00a0 ao\u00a0 quantilho\u00a0 bilateral\u00a0 de\u00a0 5%).\u00a0 Da\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 efectuada\u00a0 \u00e0\u00a0 ordena\u00e7\u00e3o\u00a0 por\u00a0\n\nintensidade\u00a0espectral\u00a0e\u00a0percentagem\u00a0de\u00a0espectros\u00a0a\u00a0eliminar\u00a0foi\u00a0verificado\u00a0que\u00a0a\u00a0maior\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\ndispers\u00e3o,\u00a0do\u00a0conjunto,\u00a0\u00e9\u00a0correspondente\u00a0ao\u00a0quantilho\u00a0de\u00a05%.\u00a0\n\nAssim,\u00a0o\u00a0valor\u00a0de\u00a05%\u00a0foi\u00a0considerado\u00a0como\u00a0valor\u00a0aceit\u00e1vel\u00a0para\u00a0a\u00a0remo\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0registos,\u00a0resultando\u00a0\n\nnum\u00a0total\u00a0de\u00a010\u00a0registos\u00a0eliminados\u00a0(5\u00a0de\u00a0 \u00a0muito\u00a0baixo\u00a0e\u00a05\u00a0de\u00a0 \u00a0muito\u00a0alto)\u00a0para\u00a0\n\num\u00a0 conjunto\u00a0 de\u00a0 200\u00a0 registos,\u00a0 resultando\u00a0 na\u00a0 redu\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 dispers\u00e3o\u00a0 do\u00a0 conjunto\u00a0 sem,\u00a0 no\u00a0 entanto,\u00a0\n\ncolocar\u00a0 em\u00a0 causa\u00a0 a\u00a0 representatividade\u00a0 da\u00a0 variabilidade\u00a0 dos\u00a0 solos\u00a0 simulados,\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 dos\u00a0\n\nA\u00e7ores.\u00a0\n\n2\n\t  (4.2)\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0Para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n\u00a0\n\n50\u00a0\n\n \n\nFigura\u00a04.2\u00a0\u2013\u00a0Truncatura\u00a0do\u00a0quantilho\u00a0bilateral\u00a0de\u00a05% para\u00a0uma\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0\nGaussiana. \n\n\u00a0\n4.3.1. Valida\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0metodologia\u00a0para\u00a0tratamento\u00a0estat\u00edstico\u00a0dos\u00a0dados\u00a0\n\nDe\u00a0modo\u00a0a\u00a0testar\u00a0at\u00e9\u00a0que\u00a0ponto\u00a0a\u00a0metodologia\u00a0adoptada\u00a0para\u00a0o\u00a0tratamento\u00a0estat\u00edstico\u00a0dos\u00a0dados\u00a0\nproduz\u00a0 resultados\u00a0 que\u00a0 justifiquem\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 utiliza\u00e7\u00e3o,\u00a0 foram\u00a0 seleccionados\u00a0 aleatoriamente\u00a0 dois\u00a0\nconjuntos\u00a0de\u00a0espectros\u00a0de\u00a0resposta\u00a0aos\u00a0quais\u00a0se\u00a0aplicou\u00a0a\u00a0metodologia\u00a0proposta.\u00a0\n\nOs\u00a0conjuntos\u00a0analisados\u00a0s\u00e3o\u00a0constitu\u00eddos\u00a0por\u00a0espectros\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0para\u00a0terrenos\u00a0do\u00a0\ntipo\u00a02\u00a0e\u00a04,\u00a0depois\u00a0de\u00a0solicitadas\u00a0por\u00a0um\u00a0movimento\u00a0horizontal\u00a0causado\u00a0por\u00a0um\u00a0evento\u00a0de\u00a0magnitude\u00a0\n6,2\u00a0e\u00a0uma\u00a0dist\u00e2ncia\u00a0hipocentral\u00a0de\u00a0117km.\u00a0\n\nAp\u00f3s\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0outliers,\u00a0e\u00a0da\u00a0considera\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0quantilho\u00a0bilateral\u00a0de\u00a05%\u00a0para\u00a0a\u00a0percentagem\u00a0de\u00a0\nregistos\u00a0a\u00a0eliminar\u00a0(Figura\u00a04.2),\u00a0o\u00a0resultado\u00a0da\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0dispers\u00e3o,\u00a0\u00e9\u00a0comprovado\u00a0pela\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0\ndo\u00a0 valor\u00a0 do\u00a0 desvio\u00a0 padr\u00e3o\u00a0 e\u00a0 do\u00a0 coeficiente\u00a0 de\u00a0 varia\u00e7\u00e3o\u00a0 relativo\u00a0 ao\u00a0 \u00edndice\u00a0 de\u00a0 intensidade\u00a0 dos\u00a0\nespectros,\u00a0presente\u00a0nos\u00a0Quadro\u00a04.2\u00a0e\u00a0Quadro\u00a04.3,\u00a0embora\u00a0a\u00a0m\u00e9dia\u00a0do\u00a0conjunto\u00a0permane\u00e7a\u00a0quase\u00a0\ninalter\u00e1vel.\u00a0\n\nQuadro\u00a04.2\u00a0\u2013\u00a0Caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0estat\u00edstica\u00a0da\u00a0Amostra,\u00a0(perfil do\u00a0tipo\u00a02)\u00a0antes\u00a0e\u00a0\nap\u00f3s\u00a0remo\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0outliers\u00a0\n\n \n\n\u00a0 Antes\u00a0da\u00a0remo\u00e7\u00e3o Ap\u00f3s\u00a0remo\u00e7\u00e3o\u00a0\nDimens\u00e3o\u00a0da\u00a0amostra\u00a0 200 190\n\nM\u00e9dia,\u00a0 \u00a0 188,411 188,412\u00a0\nDesvio\u00a0Padr\u00e3o,\u00a0?\u00a0 7,304 6,286\u00a0\n\nCoef.\u00a0de\u00a0varia\u00e7\u00e3o,\u00a0? ?\u00a0 3,9%\u00a0 3,3%\u00a0\n\u00a0\n\nQuadro\u00a04.3\u00a0\u2013\u00a0Caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0estat\u00edstica\u00a0da\u00a0Amostra,\u00a0(perfil do\u00a0tipo\u00a04)\u00a0antes\u00a0e\u00a0\nap\u00f3s\u00a0remo\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0outliers\u00a0\n\n \n\n\u00a0 Antes\u00a0da\u00a0remo\u00e7\u00e3o Ap\u00f3s\u00a0remo\u00e7\u00e3o\u00a0\nDimens\u00e3o\u00a0da\u00a0amostra\u00a0 200 190\n\nM\u00e9dia,\u00a0 \u00a0 38,62 38,611\u00a0\nDesvio\u00a0Padr\u00e3o,\u00a0?\u00a0 2,043 1,811\u00a0\n\nCoef.\u00a0de\u00a0varia\u00e7\u00e3o,\u00a0? ?\u00a0 5.3% 4.7%\u00a0\n\n\u00a0\nTendo?se\u00a0verificado\u00a0os\u00a0que\u00a0a\u00a0metodologia\u00a0aplicada\u00a0resulta\u00a0numa\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0na\u00a0dispers\u00e3o\u00a0do\u00a0conjunto,\u00a0\nna\u00a0mesma\u00a0ordem\u00a0de\u00a0grandeza\u00a0para\u00a0ambos\u00a0os\u00a0tipos\u00a0de\u00a0solo,\u00a0conclui?se\u00a0que\u00a0a\u00a0metodologia\u00a0proposta\u00a0\nem\u00a0combina\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0o\u00a0quantilho\u00a0bilateral\u00a0de\u00a05%,\u00a0constitui\u00a0uma\u00a0abordagem\u00a0fi\u00e1vel\u00a0para\u00a0o\u00a0tratamento\u00a0\nestat\u00edstico\u00a0e\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0dispers\u00e3o\u00a0dos\u00a0dados\u00a0relativos\u00a0aos\u00a0espectros\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie,\u00a0que\u00a0\nresulta\u00a0das\u00a0simula\u00e7\u00f5es\u00a0efectuadas\u00a0no\u00a0decorrer\u00a0do\u00a0presente\u00a0trabalho.\u00a0\n\n\n\n4. Simula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0Superficiais\u00a0e\u00a0Equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0de\u00a0Movimentos\u00a0\n\n\u00a0\n\n51\u00a0\n\n4.4. Equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0Intensos\u00a0do\u00a0Solo\u00a0\n\nA\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0funcional\u00a0que\u00a0pretende\u00a0traduzir\u00a0da\u00a0amplitude\u00a0dos\u00a0movimentos\u00a0s\u00edsmicos\u00a0superficiais\u00a0num\u00a0\ndado\u00a0local\u00a0deve\u00a0seguir\u00a0uma\u00a0forma\u00a0gen\u00e9rica,\u00a0como\u00a0p.\u00a0ex.\u00a0a\u00a0apresentada\u00a0na\u00a0express\u00e3o\u00a0(4.3).\u00a0\n\nlog , , (4.3)\n\nsendo:\u00a0\n\n\u00a0 a\u00a0 intensidade\u00a0 do\u00a0 movimento\u00a0 do\u00a0 solo\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 pretende\u00a0 prever\u00a0 (exemplo:\u00a0 ordenada\u00a0\nespectral,\u00a0valor\u00a0de\u00a0pico\u00a0da\u00a0acelera\u00e7\u00e3o,\u00a0da\u00a0velocidade\u00a0ou\u00a0do\u00a0deslocamento);\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0 magnitude\u00a0do\u00a0evento\u00a0s\u00edsmico;\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0 a\u00a0dist\u00e2ncia\u00a0hipocentral\u00a0entre\u00a0a\u00a0fonte\u00a0s\u00edsmica\u00a0e\u00a0o\u00a0local;\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0 par\u00e2metros\u00a0que\u00a0podem\u00a0caracterizar\u00a0a\u00a0fonte\u00a0ou\u00a0o\u00a0local\u00a0(exemplo:\u00a0\u00a0mecanismo\u00a0focal\u00a0da\u00a0fonte\u00a0\ns\u00edsmica\u00a0ou\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0geol\u00f3gicas\u00a0locais);\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0 uma\u00a0 vari\u00e1vel\u00a0 aleat\u00f3ria\u00a0 que\u00a0 reflecte\u00a0 a\u00a0 natureza\u00a0 imprevis\u00edvel\u00a0 do\u00a0 movimento\u00a0 do\u00a0 solo\u00a0 e\u00a0 as\u00a0\ncaracter\u00edsticas\u00a0 do\u00a0 modelo\u00a0 utilizado\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 traduz\u00a0 numa\u00a0 dispers\u00e3o\u00a0 em\u00a0 rela\u00e7\u00e3o\u00a0 ao\u00a0 valor\u00a0\nprevisto\u00a0pelo\u00a0modelo\u00a0de\u00a0atenua\u00e7\u00e3o.\u00a0Admite?se\u00a0que\u00a0esta\u00a0vari\u00e1vel\u00a0tem\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0normal\u00a0\nde\u00a0m\u00e9dia\u00a0nula\u00a0e\u00a0vari\u00e2ncia\u00a0 .\u00a0\n\nDe\u00a0 modo\u00a0 a\u00a0 exprimir\u00a0 a\u00a0 depend\u00eancia\u00a0 do\u00a0 movimento\u00a0 com\u00a0 as\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 do\u00a0 evento\u00a0 s\u00edsmico\u00a0\n(magnitude\u00a0 e\u00a0 dist\u00e2ncia\u00a0 \u00e0\u00a0 fonte)\u00a0 e\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 com\u00a0 um\u00a0 par\u00e2metro\u00a0 espec\u00edfico\u00a0 do\u00a0 local,\u00a0 como\u00a0 p.\u00a0 ex.\u00a0 o\u00a0\nterreno\u00a0superficial,\u00a0foi\u00a0adoptada\u00a0a\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0funcional\u00a0do\u00a0tipo\u00a0\n\nlog (4.4)\n\u00a0\nem\u00a0que\u00a0\u00a0\n\n\u00a0 considera\u00a0a\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0amplitude\u00a0do\u00a0movimento\u00a0do\u00a0solo\u00a0com\u00a0a\u00a0dimens\u00e3o\u00a0da\u00a0rotura\u00a0na\u00a0\nfonte\u00a0s\u00edsmica;\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0 tem\u00a0em\u00a0conta\u00a0a\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0amplitude\u00a0do\u00a0movimento\u00a0do\u00a0solo\u00a0com\u00a0a\u00a0dist\u00e2ncia,\u00a0do\u00a0local\u00a0\u00e0\u00a0\nfonte\u00a0 s\u00edsmica,\u00a0 sendo\u00a0 composta,\u00a0 normalmente,\u00a0 por\u00a0 dois\u00a0 termos\u00a0 que\u00a0 consideram\u00a0 a\u00a0\natenua\u00e7\u00e3o\u00a0geom\u00e9trica\u00a0(na\u00a0qual\u00a0log \u00a0\u00e9\u00a0proporcional\u00a0a\u00a0log )\u00a0e\u00a0a\u00a0atenua\u00e7\u00e3o\u00a0inel\u00e1stica\u00a0(em\u00a0\nque\u00a0log \u00a0\u00e9\u00a0proporcional\u00a0a\u00a0 );\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0 representa\u00a0a\u00a0depend\u00eancia\u00a0relativamente\u00a0\u00e0s\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0da\u00a0fonte\u00a0e/ou\u00a0efeitos\u00a0 locais\u00a0e\u00a0\nnormalmente\u00a0utiliza\u00a0valores\u00a00,\u00a01\u00a0e\u00a02\u00a0para\u00a0as\u00a0diferentes\u00a0classes\u00a0de\u00a0terreno\u00a0ou\u00a0diferentes\u00a0\ntipos\u00a0de\u00a0falhas.\u00a0Actualmente,\u00a0come\u00e7am\u00a0a\u00a0aparecer\u00a0express\u00f5es\u00a0que\u00a0traduzem\u00a0os\u00a0efeitos\u00a0n\u00e3o\u00a0\nlineares\u00a0dos\u00a0solos\u00a0(Boore\u00a0e\u00a0Atkinson,\u00a02006).\u00a0\n\nNa\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0presente\u00a0estudo,\u00a0foi\u00a0adoptada\u00a0a\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0funcional\u00a0apresentada\u00a0na\u00a0express\u00e3o\u00a0(4.5)\u00a0\npara\u00a0as\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0previs\u00e3o\u00a0da\u00a0m\u00e9dia,\u00a0geom\u00e9trica,\u00a0da\u00a0componente\u00a0horizontal\u00a0da\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0a\u00a0\nregi\u00e3o\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores.\u00a0A\u00a0adop\u00e7\u00e3o\u00a0desta\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0prende?se\u00a0n\u00e3o\u00a0s\u00f3\u00a0por\u00a0a\u00a0mesma\u00a0ter\u00a0sido\u00a0considerada\u00a0com\u00a0\no\u00a0mesmo\u00a0prop\u00f3sito\u00a0para\u00a0Portugal\u00a0Continental\u00a0(Carvalho,\u00a02007;\u00a0Rodrigues\u00a0et\u00a0al.,\u00a02014),\u00a0mas\u00a0tamb\u00e9m\u00a0\npor\u00a0contemplar\u00a0a\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0directa\u00a0com\u00a0a\u00a0energia\u00a0libertada\u00a0na\u00a0fonte\u00a0( )\u00a0e\u00a0a\u00a0limita\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0mesma\u00a0para\u00a0\nas\u00a0altas\u00a0magnitudes\u00a0( ),\u00a0assim\u00a0como\u00a0as\u00a0parcelas\u00a0relativas\u00a0\u00e0\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0energia\u00a0com\u00a0a\u00a0dist\u00e2ncia.\u00a0\n\nlog log  (4.5)\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0Para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n\u00a0\n\n52\u00a0\n\n\u00a0\n\nFoi\u00a0tamb\u00e9m\u00a0assumido\u00a0que\u00a0a\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0funcional\u00a0adquire\u00a0a\u00a0mesma\u00a0forma\u00a0para\u00a0os\u00a0diferentes\u00a0tipos\u00a0de\u00a0\nterreno\u00a0estudados,\u00a0sendo\u00a0obtida\u00a0para\u00a0um\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0frequ\u00eancias\u00a0pr\u00e9?definido,\u00a0em\u00a0que\u00a0 \u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0\nordenada\u00a0 espectral\u00a0 de\u00a0 acelera\u00e7\u00e3o\u00a0 em\u00a0 cm/s\n\n2\n,\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 frequ\u00eancia,\t ,\u00a0 \u00a0 representa\u00a0 a\u00a0 magnitude\u00a0 do\u00a0\n\nevento,\u00a0 \u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0dist\u00e2ncia\u00a0hipocentral,\u00a0em\u00a0km,\u00a0sendo\u00a0 \u00a0o\u00a0res\u00edduo\u00a0do\u00a0modelo,\u00a0com\u00a0desvio\u00a0padr\u00e3o\u00a0 .\u00a0\n\nNa\u00a0 defini\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 rela\u00e7\u00e3o\u00a0 funcional\u00a0 adoptada\u00a0 tem?se\u00a0 as\u00a0 seguintes\u00a0 justifica\u00e7\u00f5es\u00a0 para\u00a0 as\u00a0 vari\u00e1veis\u00a0\nexplicativas\u00a0dos\u00a0movimentos\u00a0s\u00edsmicos:\u00a0\n\n\u00a0 exprime\u00a0a\u00a0depend\u00eancia\u00a0directa\u00a0da\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0\u00a0energia\u00a0libertada,\u00a0esperando?se\u00a0\npor\u00a0isso\u00a0que\u00a0o\u00a0coeficiente,\u00a0 \u00a0assuma\u00a0valores\u00a0positivos;\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0 tem\u00a0 como\u00a0 fun\u00e7\u00e3o\u00a0 a\u00a0 limita\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 valores\u00a0 do\u00a0 espectro\u00a0 para\u00a0 altas\u00a0 magnitudes,\u00a0\nrepresentando\u00a0 a\u00a0 observa\u00e7\u00e3o\u00a0 real\u00a0 da\u00a0 satura\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 acelera\u00e7\u00e3o\u00a0 para\u00a0 as\u00a0 altas\u00a0 magnitudes,\u00a0\nesperando?se\u00a0 por\u00a0 isso\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 coeficiente\u00a0 \u00a0 assuma\u00a0 valores\u00a0 negativos,\u00a0 para\u00a0 que\u00a0 a\u00a0\npar\u00e1bola\u00a0em\u00a0 \u00a0\u00a0tenha\u00a0concavidade\u00a0negativa;\u00a0\n\u00a0\n\nlog \u00a0 exprime\u00a0 a\u00a0 atenua\u00e7\u00e3o\u00a0 geom\u00e9trica,\u00a0 independente\u00a0 da\u00a0 frequ\u00eancia,\u00a0 reduzindo\u00a0 a\u00a0 amplitude\u00a0\nespectral\u00a0em\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0dist\u00e2ncia,\u00a0sendo\u00a0de\u00a0esperar\u00a0que\u00a0o\u00a0coeficiente\u00a0 \u00a0tome\u00a0valores\u00a0\nnegativos;\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\n\nrepresenta\u00a0 a\u00a0 atenua\u00e7\u00e3o\u00a0 inel\u00e1stica\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 percurso,\u00a0 sendo\u00a0 observado\u00a0 que\u00a0 a\u00a0\ndissipa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0energia\u00a0aumenta\u00a0exponencialmente\u00a0com\u00a0a\u00a0frequ\u00eancia,\u00a0(Anderson\u00a0e\u00a0Hough,\u00a0\n1994),\u00a0esperando?se\u00a0valores\u00a0de\u00a0 \u00a0negativos.\u00a0\n\n\u00a0\n\n4.4.1. Metodologia\u00a0para\u00a0estimativa\u00a0dos\u00a0coeficientes\u00a0de\u00a0atenua\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nA\u00a0estimativa\u00a0dos\u00a0coeficientes\u00a0das\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0movimentos\u00a0intensos\u00a0do\u00a0solo\u00a0efectua?se,\u00a0\nhabitualmente\u00a0recorrendo\u00a0a\u00a0uma\u00a0regress\u00e3o\u00a0multi?linear\u00a0pelo\u00a0m\u00e9todo\u00a0dos\u00a0m\u00ednimos\u00a0quadrados\u00a0sobre\u00a0\nos\u00a0registos\u00a0de\u00a0uma\u00a0base\u00a0de\u00a0dados\u00a0de\u00a0espectros\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0superficial,\u00a0para\u00a0determinada\u00a0uma\u00a0\u00e1rea\u00a0\ngeogr\u00e1fica.\u00a0\n\nNesta\u00a0disserta\u00e7\u00e3o\u00a0a\u00a0estimativa\u00a0foi\u00a0efectuada\u00a0sobre\u00a0as\u00a0bases\u00a0de\u00a0dados\u00a0sint\u00e9ticas\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0\nafloramento\u00a0 rochoso,\u00a0 e\u00a0 no\u00a0 topo\u00a0 dos\u00a0 perfis\u00a0 estratigr\u00e1ficos,\u00a0 para\u00a0 as\u00a0 frequ\u00eancias\u00a0 apresentadas\u00a0\nanteriormente\u00a0 no\u00a0 Quadro\u00a0 4.1.\u00a0 Como\u00a0 tal,\u00a0 s\u00e3o\u00a0 utilizados\u00a0 os\u00a0 dados\u00a0 referentes\u00a0 a\u00a0 magnitudes\u00a0\ncompreendidas\u00a0entre\u00a04,1\u00a0e\u00a07,5\u00a0e\u00a0a\u00a0dist\u00e2ncias\u00a0hipocentrais\u00a0entre\u00a01\u00a0e\u00a0400\u00a0km,\u00a0resultando\u00a0um\u00a0total\u00a0de\u00a0\n190\u00a0espectros\u00a0de\u00a0resposta\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0para\u00a0cada\u00a0um\u00a0dos\u00a09900\u00a0eventos\u00a0s\u00edsmicos\u00a0(18\u00a0\nmagnitudes\u00a0x\u00a0550\u00a0dist\u00e2ncias),\u00a0caracterizados\u00a0por\u00a0pares\u00a0Magnitude/Dist\u00e2ncia\u00a0Hipocentral.\u00a0\n\nO\u00a0processo\u00a0para\u00a0a\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0coeficientes\u00a0foi\u00a0optimizado\u00a0com\u00a0o\u00a0recurso\u00a0a\u00a0vari\u00e1veis\u00a0condicionais,\u00a0\nou\u00a0vari\u00e1veis\u00a0\u201cDummy\u201d,\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0que\u00a0numa\u00a0\u00fanica\u00a0an\u00e1lise\u00a0se\u00a0obtenham\u00a0os\u00a0coeficientes\u00a0para\u00a0cada\u00a0\num\u00a0 dos\u00a0 perfis\u00a0 de\u00a0 solo,\u00a0 contemplados\u00a0 na\u00a0 base\u00a0 de\u00a0 dados\u00a0 relativa\u00a0 aos\u00a0 solos\u00a0 apresentando\u00a0 cada\u00a0\ncoeficiente\u00a0( )\u00a0a\u00a0forma\u00a0da\u00a0express\u00e3o\u00a0(4.6\u00a0a).\u00a0\n\nAs\u00a0vari\u00e1veis\u00a0\u201cDummy\u201d\u00a0 \u00a0\u00a0tomam\u00a0o\u00a0valor\u00a01\u00a0quando\u00a0o\u00a0tipo\u00a0de\u00a0perfil\u00a0corresponde\u00a0ao\u00a0tipo\u00a0de\u00a0perfil\u00a0\n\npara\u00a0o\u00a0qual\u00a0\u00e9\u00a0calculada\u00a0a\u00a0regress\u00e3o\u00a0e\u00a00\u00a0no\u00a0caso\u00a0contr\u00e1rio,\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0a\u00a0express\u00e3o\u00a0(4.6\u00a0b).\u00a0 \t, \u00a0\n\ncorresponde\u00a0 ao\u00a0 coeficiente\u00a0 quando\u00a0 se\u00a0 considera\u00a0 o\u00a0 perfil\u00a0 de\u00a0 tipo\u00a0 \u00a0 adicional\u00a0 ao\u00a0 \t, ,\u00a0 este\u00a0 \u00faltimo\u00a0\n\nrepresentativo\u00a0da\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0espectral\u00a0em\u00a0afloramento\u00a0rochoso\u00a0(perfil\u00a0de\u00a0refer\u00eancia)\u00a0\n\n\n\n4. Simula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0Superficiais\u00a0e\u00a0Equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0de\u00a0Movimentos\u00a0\n\n\u00a0\n\n53\u00a0\n\n\t, \t, \t, ? \t, \u00a0 (4.6\u00a0a)\n\n\t,\n1\t\t,\n0\t\t, \t\n\n\u00a0 (4.6\u00a0b)\n\nsendo\u00a0 \u00a0o\u00a0\u00edndice\u00a0do\u00a0coeficiente,\u00a0variando\u00a0de\u00a01\u00a0a\u00a05,\u00a0e\u00a0 \u00a0o\u00a0tipo\u00a0de\u00a0terreno\u00a0que\u00a0varia\u00a0de\u00a01\u00a0a\u00a06.\u00a0\n\nPara\u00a0uma\u00a0melhor\u00a0compreens\u00e3o\u00a0do\u00a0seu\u00a0funcionamento\u00a0apresenta?se,\u00a0na\u00a0express\u00e3o\u00a0(4.7),\u00a0um\u00a0exemplo\u00a0\nreferente\u00a0ao\u00a0coeficiente\u00a0 \u00a0para\u00a0o\u00a0perfil\u00a0de\u00a0tipo\u00a02\u00a0( \t, ).\u00a0\n\n\t, \t, \t, \t \t, 0 ? \t, 1 ? , 0 ? , 0 ? , 0 ? , 0 ? \t, \u00a0 (4.7)\n\n\u00a0\n\n4.4.2. Resultados\u00a0obtidos\u00a0\n\nOs\u00a0 coeficientes,\u00a0 resultantes\u00a0 da\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 estat\u00edstica,\u00a0 permitiram\u00a0 definir\u00a0 equa\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 previs\u00e3o\u00a0 de\u00a0\nmovimentos\u00a0 intensos\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 afloramento\u00a0 rochoso\u00a0 e\u00a0 \u00e0\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 para\u00a0 os\u00a0 seis\u00a0 tipos\u00a0 de\u00a0 solo,\u00a0 j\u00e1\u00a0\napresentados,\u00a0para\u00a0a\u00a0regi\u00e3o\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores.\u00a0\n\nPara\u00a0o\u00a0efeito\u00a0s\u00e3o\u00a0apresentados\u00a0nos\u00a0Quadro\u00a04.4\u00a0a\u00a0Quadro\u00a04.10\u00a0os\u00a0coeficientes\u00a0obtidos\u00a0para\u00a0os\u00a0v\u00e1rios\u00a0\ntipos\u00a0 de\u00a0 perfil,\u00a0 assim\u00a0 como\u00a0 para\u00a0 as\u00a0 frequ\u00eancias\u00a0 espectrais\u00a0 j\u00e1\u00a0 apresentadas\u00a0 no\u00a0 Quadro\u00a0 4.1.\u00a0 Para\u00a0\nrefer\u00eancia,\u00a0 apresenta?se\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 no\u00a0 Quadro\u00a0 4.4\u00a0 os\u00a0 per\u00edodos\u00a0 espectrais\u00a0 respectivos\u00a0 a\u00a0 cada\u00a0\nfrequ\u00eancia.\u00a0\n\n Quadro\u00a04.4\u00a0\u2013 Coeficientes\u00a0da\u00a0EPMS para\u00a0afloramento rochoso\u00a0\n\nPer\u00edodo\u00a0\n[s]\u00a0\n\nFrequ\u00eancia\u00a0\n[Hz]\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n5.91\u00a0 0,17\u00a0 ?8,5201\u00a0 2,0699 ?0,0787 ?0,4564 ?0,0031\u00a0 0,2273\n4.18\u00a0 0,24\u00a0 ?8,6461\u00a0 2,2166 ?0,0941 ?0,3827 ?0,0035\u00a0 0,2278\n2.99\u00a0 0,33\u00a0 ?8,8140\u00a0 2,4473 ?0,1222 ?0,2620 ?0,0043\u00a0 0,2297\n1.92\u00a0 0,52\u00a0 ?8,3372\u00a0 2,4531 ?0,1302 ?0,2255 ?0,0048\u00a0 0,2355\n1.05\u00a0 0,95\u00a0 ?7,0411\u00a0 2,2687 ?0,1261 ?0,2066 ?0,0056\u00a0 0,2472\n0.78\u00a0 1,28\u00a0 ?5,9815\u00a0 2,0261 ?0,1105 ?0,2255 ?0,0060\u00a0 0,2540\n0.6\u00a0 1,67\u00a0 ?4,9286\u00a0 1,7622 ?0,0921 ?0,2443 ?0,0063\u00a0 0,2617\n0.51\u00a0 1,96\u00a0 ?4,2214\u00a0 1,5776 ?0,0786 ?0,2631 ?0,0066\u00a0 0,2659\n0.41\u00a0 2,44\u00a0 ?3,3382\u00a0 1,3443 ?0,0613 ?0,2915 ?0,0068\u00a0 0,2724\n0.3\u00a0 3,33\u00a0 ?2,1834\u00a0 1,0375 ?0,0380 ?0,3462 ?0,0072\u00a0 0,2824\n0.24\u00a0 4,17\u00a0 ?1,5074\u00a0 0,8588 ?0,0240 ?0,3929 ?0,0074\u00a0 0,2890\n0.2\u00a0 5\u00a0 ?0,9966\u00a0 0,7265 ?0,0134 ?0,4430 ?0,0075\u00a0 0,2956\n0.17\u00a0 5,88\u00a0 ?0,7064\u00a0 0,6569 ?0,0078 ?0,4877 ?0,0075\u00a0 0,2996\n0.16\u00a0 6,25\u00a0 ?0,5441\u00a0 0,6202 ?0,0047 ?0,5195 ?0,0075\u00a0 0,3023\n0.15\u00a0 6,67\u00a0 ?0,4177\u00a0 0,5932 ?0,0024 ?0,5510 ?0,0075\u00a0 0,3048\n0.1\u00a0 10\u00a0 ?0,0539\u00a0 0,5374 0,0032 ?0,7176 ?0,0071\u00a0 0,3147\n0.08\u00a0 12,5\u00a0 ?0,0819\u00a0 0,5730 0,0011 ?0,8152 ?0,0067\u00a0 0,3171\n0.07\u00a0 14,29\u00a0 ?0,2287\u00a0 0,6256 ?0,0027 ?0,8668 ?0,0064\u00a0 0,3162\n0.06\u00a0 16,67\u00a0 ?0,3655\u00a0 0,6648 ?0,0056 ?0,8849 ?0,0063\u00a0 0,3146\n0.05\u00a0 20\u00a0 ?0,6024\u00a0 0,7244 ?0,0099 ?0,8916 ?0,0061\u00a0 0,3108\n0.03\u00a0 33,33\u00a0 ?1,5815\u00a0 0,9032 ?0,0233 ?0,7378 ?0,0059\u00a0 0,2939\n0.02\u00a0 50\u00a0 ?1,6389\u00a0 0,9120 ?0,0240 ?0,7250 ?0,0060\u00a0 0,2932\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0Para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n\u00a0\n\n54\u00a0\n\nQuadro\u00a04.5\u00a0\u2013\u00a0Coeficientes\u00a0da\u00a0EPMS para\u00a0o\u00a0perfil tipo\u00a01\u00a0\n\nFrequ\u00eancia\u00a0[Hz]\u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n0,17\u00a0 ?7,8327\u00a0 2,1244 ?0,0871 ?0,8472 ?0,0021\u00a0 0,2342\n0,24\u00a0 ?8,0511\u00a0 2,3020 ?0,1049 ?0,7770 ?0,0024\u00a0 0,2353\n0,33\u00a0 ?8,3832\u00a0 2,5270 ?0,1296 ?0,6708 ?0,0030\u00a0 0,2372\n0,52\u00a0 ?7,9375\u00a0 2,5664 ?0,1425 ?0,5765 ?0,0038\u00a0 0,2426\n0,95\u00a0 ?6,7916\u00a0 2,4184 ?0,1407 ?0,5340 ?0,0048\u00a0 0,2533\n1,28\u00a0 ?5,7522\u00a0 2,1829 ?0,1255 ?0,5426 ?0,0052\u00a0 0,2583\n1,67\u00a0 ?4,6819\u00a0 1,9217 ?0,1072 ?0,5615 ?0,0056\u00a0 0,2657\n1,96\u00a0 ?4,0079\u00a0 1,7528 ?0,0949 ?0,5746 ?0,0059\u00a0 0,2705\n2,44\u00a0 ?3,1083\u00a0 1,5112 ?0,0767 ?0,5688 ?0,0063\u00a0 0,2769\n3,33\u00a0 ?2,0441\u00a0 1,1975 ?0,0532 ?0,4665 ?0,0072\u00a0 0,2935\n4,17\u00a0 ?1,3865\u00a0 0,9639 ?0,0372 ?0,2884 ?0,0078\u00a0 0,3086\n5\u00a0 ?0,6734\u00a0 0,7026 ?0,0208 ?0,1392 ?0,0078\u00a0 0,2990\n\n5,88\u00a0 ?0,3044\u00a0 0,5727 ?0,0119 ?0,1523 ?0,0075\u00a0 0,2942\n6,25\u00a0 ?0,2038\u00a0 0,5351 ?0,0086 ?0,1993 ?0,0074\u00a0 0,2949\n6,67\u00a0 ?0,1914\u00a0 0,5280 ?0,0072 ?0,2596 ?0,0072\u00a0 0,2926\n10\u00a0 ?0,4784\u00a0 0,6059 ?0,0098 ?0,4513 ?0,0067\u00a0 0,2797\n12,5\u00a0 ?0,6972\u00a0 0,6644 ?0,0135 ?0,4859 ?0,0065\u00a0 0,2781\n14,29\u00a0 ?0,7902\u00a0 0,6895 ?0,0151 ?0,5006 ?0,0064\u00a0 0,2776\n16,67\u00a0 ?0,8271\u00a0 0,6997 ?0,0158 ?0,5079 ?0,0064\u00a0 0,2774\n20\u00a0 ?0,8592\u00a0 0,7093 ?0,0163 ?0,5167 ?0,0064\u00a0 0,2773\n\n33,33\u00a0 ?0,8457\u00a0 0,7119 ?0,0163 ?0,5392 ?0,0062\u00a0 0,2783\n50\u00a0 ?0,8202\u00a0 0,7069 ?0,0159 ?0,5434 ?0,0062\u00a0 0,2783\n\n\u00a0\n\nQuadro\u00a04.6\u00a0\u2013\u00a0Coeficientes\u00a0da\u00a0EPMS para\u00a0o\u00a0perfil tipo\u00a02\u00a0\n\nFrequ\u00eancia\u00a0[Hz]\u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n0,17\u00a0 ?7,7791\u00a0 2,1205 ?0,0867 ?0,8735 ?0,0020\u00a0 0,2348\n0,24\u00a0 ?8,0084\u00a0 2,2977 ?0,1045 ?0,7961 ?0,0024\u00a0 0,2357\n0,33\u00a0 ?8,3458\u00a0 2,5209 ?0,1291 ?0,6831 ?0,0030\u00a0 0,2375\n0,52\u00a0 ?7,9071\u00a0 2,5565 ?0,1418 ?0,5780 ?0,0038\u00a0 0,2424\n0,95\u00a0 ?6,8053\u00a0 2,4067 ?0,1400 ?0,5091 ?0,0048\u00a0 0,2519\n1,28\u00a0 ?5,7943\u00a0 2,1689 ?0,1248 ?0,5004 ?0,0053\u00a0 0,2561\n1,67\u00a0 ?4,7299\u00a0 1,9025 ?0,1063 ?0,5126 ?0,0056\u00a0 0,2626\n1,96\u00a0 ?4,0372\u00a0 1,7279 ?0,0938 ?0,5327 ?0,0058\u00a0 0,2665\n2,44\u00a0 ?3,0512\u00a0 1,4735 ?0,0749 ?0,5694 ?0,0061\u00a0 0,2709\n3,33\u00a0 ?1,6865\u00a0 1,1366 ?0,0494 ?0,6488 ?0,0064\u00a0 0,2803\n4,17\u00a0 ?0,8055\u00a0 0,9321 ?0,0337 ?0,7112 ?0,0066\u00a0 0,2911\n5\u00a0 ?0,1110\u00a0 0,7710 ?0,0212 ?0,7259 ?0,0069\u00a0 0,3119\n\n5,88\u00a0 0,2735\u00a0 0,6763 ?0,0142 ?0,6866 ?0,0072\u00a0 0,3353\n6,25\u00a0 0,4831\u00a0 0,6146 ?0,0099 ?0,6370 ?0,0073\u00a0 0,3404\n6,67\u00a0 0,6403\u00a0 0,5643 ?0,0064 ?0,6027 ?0,0074\u00a0 0,3301\n10\u00a0 1,0329\u00a0 0,4138 0,0053 ?0,6740 ?0,0071\u00a0 0,3286\n12,5\u00a0 0,9379\u00a0 0,4323 0,0047 ?0,7860 ?0,0066\u00a0 0,3039\n14,29\u00a0 0,9402\u00a0 0,4329 0,0051 ?0,8382 ?0,0064\u00a0 0,2987\n16,67\u00a0 1,0035\u00a0 0,4148 0,0067 ?0,8531 ?0,0063\u00a0 0,3000\n20\u00a0 1,0903\u00a0 0,3812 0,0093 ?0,8555 ?0,0062\u00a0 0,3025\n\n33,33\u00a0 0,4945\u00a0 0,4995 0,0005 ?0,8121 ?0,0061\u00a0 0,2905\n50\u00a0 0,4660\u00a0 0,5014 0,0003 ?0,8030 ?0,0061\u00a0 0,2898\n\n\u00a0\n\n\n\n4. Simula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0Superficiais\u00a0e\u00a0Equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0de\u00a0Movimentos\u00a0\n\n\u00a0\n\n55\u00a0\n\nQuadro\u00a04.7\u00a0\u2013\u00a0Coeficientes\u00a0da\u00a0EPMS para\u00a0a\u00a0o\u00a0perfil tipo\u00a03\u00a0\n\nFrequ\u00eancia\u00a0[Hz]\u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n0,17\u00a0 ?7,5597\u00a0 2,0425 ?0,0810 ?0,8425 ?0,0021\u00a0 0,2349\n0,24\u00a0 ?7,7807\u00a0 2,2222 ?0,0989 ?0,7765 ?0,0024\u00a0 0,2359\n0,33\u00a0 ?8,1247\u00a0 2,4545 ?0,1240 ?0,6786 ?0,0030\u00a0 0,2380\n0,52\u00a0 ?7,7169\u00a0 2,5141 ?0,1382 ?0,6017 ?0,0038\u00a0 0,2441\n0,95\u00a0 ?6,5761\u00a0 2,3834 ?0,1373 ?0,5851 ?0,0048\u00a0 0,2573\n1,28\u00a0 ?5,6397\u00a0 2,1649 ?0,1233 ?0,5552 ?0,0054\u00a0 0,2638\n1,67\u00a0 ?4,7340\u00a0 1,9224 ?0,1066 ?0,4957 ?0,0060\u00a0 0,2749\n1,96\u00a0 ?4,1734\u00a0 1,7616 ?0,0953 ?0,4422 ?0,0065\u00a0 0,2840\n2,44\u00a0 ?3,3741\u00a0 1,5102 ?0,0773 ?0,3304 ?0,0071\u00a0 0,3011\n3,33\u00a0 ?2,0755\u00a0 1,0802 ?0,0487 ?0,1003 ?0,0076\u00a0 0,3355\n4,17\u00a0 ?1,0819\u00a0 0,7583 ?0,0286 0,0037 ?0,0073\u00a0 0,3234\n5\u00a0 ?0,5444\u00a0 0,5804 ?0,0162 ?0,0187 ?0,0070\u00a0 0,3117\n\n5,88\u00a0 ?0,4234\u00a0 0,5401 ?0,0120 ?0,0889 ?0,0069\u00a0 0,3104\n6,25\u00a0 ?0,4206\u00a0 0,5373 ?0,0108 ?0,1370 ?0,0069\u00a0 0,3031\n6,67\u00a0 ?0,4665\u00a0 0,5501 ?0,0107 ?0,1822 ?0,0069\u00a0 0,2931\n10\u00a0 ?0,7207\u00a0 0,6268 ?0,0137 ?0,3088 ?0,0067\u00a0 0,2757\n12,5\u00a0 ?0,7655\u00a0 0,6392 ?0,0141 ?0,3312 ?0,0067\u00a0 0,2768\n14,29\u00a0 ?0,5414\u00a0 0,5722 ?0,0089 ?0,3377 ?0,0066\u00a0 0,2812\n16,67\u00a0 ?0,4246\u00a0 0,5365 ?0,0062 ?0,3415 ?0,0066\u00a0 0,2822\n20\u00a0 ?0,4275\u00a0 0,5346 ?0,0059 ?0,3489 ?0,0065\u00a0 0,2813\n\n33,33\u00a0 ?1,0377\u00a0 0,6815 ?0,0167 ?0,3052 ?0,0066\u00a0 0,2743\n50\u00a0 ?1,0865\u00a0 0,6921 ?0,0174 ?0,3005 ?0,0066\u00a0 0,2738\n\n\u00a0\n\nQuadro\u00a04.8\u00a0\u2013\u00a0Coeficientes\u00a0da\u00a0EPMS para\u00a0o\u00a0perfil tipo\u00a04\u00a0\n\nFrequ\u00eancia\u00a0[Hz]\u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n0,17\u00a0 ?7,8903\u00a0 2,1438 ?0,0885 ?0,8507 ?0,0021\u00a0 0,2344\n0,24\u00a0 ?8,1094\u00a0 2,3213 ?0,1063 ?0,7799 ?0,0024\u00a0 0,2354\n0,33\u00a0 ?8,4406\u00a0 2,5457 ?0,1310 ?0,6725 ?0,0030\u00a0 0,2374\n0,52\u00a0 ?7,9856\u00a0 2,5821 ?0,1437 ?0,5769 ?0,0038\u00a0 0,2426\n0,95\u00a0 ?6,8271\u00a0 2,4311 ?0,1417 ?0,5327 ?0,0048\u00a0 0,2533\n1,28\u00a0 ?5,7667\u00a0 2,1942 ?0,1265 ?0,5469 ?0,0052\u00a0 0,2587\n1,67\u00a0 ?4,6782\u00a0 1,9329 ?0,1082 ?0,5705 ?0,0056\u00a0 0,2662\n1,96\u00a0 ?3,9913\u00a0 1,7634 ?0,0960 ?0,5852 ?0,0058\u00a0 0,2708\n2,44\u00a0 ?3,0627\u00a0 1,5202 ?0,0778 ?0,5858 ?0,0062\u00a0 0,2766\n3,33\u00a0 ?1,9215\u00a0 1,2011 ?0,0542 ?0,5192 ?0,0069\u00a0 0,2874\n4,17\u00a0 ?1,2311\u00a0 0,9857 ?0,0390 ?0,4536 ?0,0072\u00a0 0,2889\n5\u00a0 ?0,6968\u00a0 0,8120 ?0,0261 ?0,4584 ?0,0072\u00a0 0,2888\n\n5,88\u00a0 ?0,4114\u00a0 0,7233 ?0,0190 ?0,5034 ?0,0071\u00a0 0,2908\n6,25\u00a0 ?0,2657\u00a0 0,6768 ?0,0152 ?0,5290 ?0,0071\u00a0 0,2932\n6,67\u00a0 ?0,1535\u00a0 0,6406 ?0,0121 ?0,5520 ?0,0070\u00a0 0,2956\n10\u00a0 0,6579\u00a0 0,3612 0,0085 ?0,5287 ?0,0069\u00a0 0,3008\n12,5\u00a0 0,2677\u00a0 0,4519 0,0027 ?0,5933 ?0,0064\u00a0 0,2924\n14,29\u00a0 ?0,2190\u00a0 0,5859 ?0,0065 ?0,6399 ?0,0062\u00a0 0,2839\n16,67\u00a0 ?0,4241\u00a0 0,6416 ?0,0104 ?0,6509 ?0,0061\u00a0 0,2818\n20\u00a0 ?0,5966\u00a0 0,6875 ?0,0136 ?0,6567 ?0,0060\u00a0 0,2807\n\n33,33\u00a0 ?0,8538\u00a0 0,7521 ?0,0182 ?0,6560 ?0,0059\u00a0 0,2789\n50\u00a0 ?0,8774\u00a0 0,7579 ?0,0187 ?0,6558 ?0,0059\u00a0 0,2787\n\n\u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0Para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n\u00a0\n\n56\u00a0\n\nQuadro\u00a04.9\u00a0\u2013\u00a0Coeficientes\u00a0da\u00a0EPMS para\u00a0o\u00a0perfil tipo\u00a05\u00a0\n\nFrequ\u00eancia\u00a0[Hz]\u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n0,17\u00a0 ?8,4556\u00a0 2,2924 ?0,0995 ?0,8225 ?0,0021\u00a0 0,2339\n0,24\u00a0 ?8,6666\u00a0 2,4680 ?0,1172 ?0,7490 ?0,0024\u00a0 0,2348\n0,33\u00a0 ?8,9512\u00a0 2,6791 ?0,1410 ?0,6417 ?0,0031\u00a0 0,2368\n0,52\u00a0 ?8,3692\u00a0 2,6748 ?0,1507 ?0,5449 ?0,0039\u00a0 0,2419\n0,95\u00a0 ?7,1627\u00a0 2,4884 ?0,1462 ?0,4806 ?0,0049\u00a0 0,2518\n1,28\u00a0 ?6,1311\u00a0 2,2355 ?0,1297 ?0,4720 ?0,0053\u00a0 0,2557\n1,67\u00a0 ?5,0621\u00a0 1,9543 ?0,1100 ?0,4826 ?0,0056\u00a0 0,2617\n1,96\u00a0 ?4,3756\u00a0 1,7706 ?0,0966 ?0,5022 ?0,0058\u00a0 0,2651\n2,44\u00a0 ?3,4191\u00a0 1,5041 ?0,0766 ?0,5367 ?0,0059\u00a0 0,2683\n3,33\u00a0 ?2,1493\u00a0 1,1502 ?0,0494 ?0,6146 ?0,0060\u00a0 0,2735\n4,17\u00a0 ?1,3844\u00a0 0,9393 ?0,0328 ?0,6880 ?0,0059\u00a0 0,2766\n5\u00a0 ?0,7975\u00a0 0,7783 ?0,0200 ?0,7592 ?0,0057\u00a0 0,2784\n\n5,88\u00a0 ?0,4567\u00a0 0,6890 ?0,0128 ?0,8138 ?0,0056\u00a0 0,2792\n6,25\u00a0 ?0,2702\u00a0 0,6400 ?0,0088 ?0,8433 ?0,0055\u00a0 0,2803\n6,67\u00a0 ?0,1274\u00a0 0,6047 ?0,0058 ?0,8750 ?0,0054\u00a0 0,2812\n10\u00a0 0,5952\u00a0 0,4370 0,0078 ?1,0064 ?0,0050\u00a0 0,2915\n12,5\u00a0 0,7806\u00a0 0,4067 0,0102 ?1,0455 ?0,0050\u00a0 0,2970\n14,29\u00a0 0,8760\u00a0 0,3894 0,0117 ?1,0716 ?0,0049\u00a0 0,2973\n16,67\u00a0 0,8062\u00a0 0,4025 0,0109 ?1,0815 ?0,0048\u00a0 0,2966\n20\u00a0 0,4803\u00a0 0,4705 0,0063 ?1,0787 ?0,0046\u00a0 0,2945\n\n33,33\u00a0 ?0,9288\u00a0 0,7853 ?0,0169 ?0,9575 ?0,0045\u00a0 0,2768\n50\u00a0 ?1,0620\u00a0 0,8094 ?0,0187 ?0,9355 ?0,0045\u00a0 0,2754\n\n\u00a0\n\nQuadro\u00a04.10\u00a0\u2013\u00a0Coeficientes\u00a0da\u00a0EPMS para\u00a0o\u00a0perfil tipo\u00a06\u00a0\n\nFrequ\u00eancia\u00a0[Hz]\u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n0,17\u00a0 ?7,7957\u00a0 2,1151 ?0,0863 ?0,8509 ?0,0021\u00a0 0,2342\n0,24\u00a0 ?8,0160\u00a0 2,2927 ?0,1042 ?0,7799 ?0,0024\u00a0 0,2353\n0,33\u00a0 ?8,3507\u00a0 2,5179 ?0,1289 ?0,6726 ?0,0030\u00a0 0,2372\n0,52\u00a0 ?7,9123\u00a0 2,5582 ?0,1419 ?0,5759 ?0,0038\u00a0 0,2425\n0,95\u00a0 ?6,7785\u00a0 2,4105 ?0,1402 ?0,5274 ?0,0048\u00a0 0,2529\n1,28\u00a0 ?5,7419\u00a0 2,1749 ?0,1250 ?0,5347 ?0,0052\u00a0 0,2578\n1,67\u00a0 ?4,6649\u00a0 1,9125 ?0,1066 ?0,5563 ?0,0056\u00a0 0,2650\n1,96\u00a0 ?3,9768\u00a0 1,7420 ?0,0943 ?0,5760 ?0,0059\u00a0 0,2697\n2,44\u00a0 ?3,0387\u00a0 1,4973 ?0,0759 ?0,5901 ?0,0062\u00a0 0,2757\n3,33\u00a0 ?1,9021\u00a0 1,1837 ?0,0521 ?0,5392 ?0,0070\u00a0 0,2911\n4,17\u00a0 ?1,2540\u00a0 0,9706 ?0,0368 ?0,3962 ?0,0076\u00a0 0,3103\n5\u00a0 ?0,6204\u00a0 0,7356 ?0,0218 ?0,2172 ?0,0079\u00a0 0,3079\n\n5,88\u00a0 ?0,2308\u00a0 0,5931 ?0,0126 ?0,1775 ?0,0077\u00a0 0,2969\n6,25\u00a0 ?0,0843\u00a0 0,5372 ?0,0085 ?0,1991 ?0,0076\u00a0 0,3004\n6,67\u00a0 ?0,0333\u00a0 0,5163 ?0,0064 ?0,2515 ?0,0074\u00a0 0,3010\n10\u00a0 ?0,1986\u00a0 0,5589 ?0,0065 ?0,4731 ?0,0068\u00a0 0,2828\n12,5\u00a0 ?0,3890\u00a0 0,6118 ?0,0097 ?0,5232 ?0,0066\u00a0 0,2805\n14,29\u00a0 ?0,4530\u00a0 0,6342 ?0,0110 ?0,5536 ?0,0064\u00a0 0,2801\n16,67\u00a0 ?0,4555\u00a0 0,6417 ?0,0114 ?0,5770 ?0,0064\u00a0 0,2801\n20\u00a0 ?0,3866\u00a0 0,6419 ?0,0112 ?0,6262 ?0,0062\u00a0 0,2810\n\n33,33\u00a0 ?0,5469\u00a0 0,6608 ?0,0125 ?0,5847 ?0,0063\u00a0 0,2804\n50\u00a0 ?0,5403\u00a0 0,6591 ?0,0124 ?0,5845 ?0,0062\u00a0 0,2800\n\n\u00a0\n\n\n\n4. Simula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0Superficiais\u00a0e\u00a0Equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0de\u00a0Movimentos\u00a0\n\n\u00a0\n\n57\u00a0\n\n4.4.3. An\u00e1lise\u00a0dos\u00a0resultados\u00a0obtidos\u00a0\n\nFazendo\u00a0uma\u00a0an\u00e1lise\u00a0aos\u00a0coeficientes\u00a0obtidos,\u00a0constata?se\u00a0que\u00a0estes\u00a0adquirem\u00a0valores\u00a0compat\u00edveis\u00a0\ncom\u00a0os\u00a0fen\u00f3menos\u00a0f\u00edsicos\u00a0que\u00a0pretendem\u00a0representar.\u00a0\n\nAssim\u00a0 o\u00a0 coeficiente\u00a0 \u00a0 assume\u00a0 valores\u00a0 positivos,\u00a0 traduzindo\u00a0 a\u00a0 rela\u00e7\u00e3o\u00a0 directa\u00a0 da\u00a0 varia\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\namplitude\u00a0do\u00a0movimento\u00a0do\u00a0solo\u00a0com\u00a0a\u00a0energia\u00a0libertada\u00a0(magnitude),\u00a0ao\u00a0passo\u00a0que\u00a0 \u00a0adquire,\u00a0em\u00a0\ngeral,\u00a0valores\u00a0negativos.\u00a0Tal\u00a0facto\u00a0deve?se\u00a0a\u00a0este\u00a0par\u00e2metro\u00a0pretender\u00a0traduzir\u00a0a\u00a0observa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0que\u00a0a\u00a0\namplitude\u00a0 do\u00a0 movimento\u00a0 s\u00edsmico\u00a0 n\u00e3o\u00a0 cresce\u00a0 indefinidamente\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 magnitude,\u00a0 representando\u00a0\nassim\u00a0a\u00a0satura\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0espectro\u00a0para\u00a0valores\u00a0de\u00a0magnitude\u00a0elevados.\u00a0\n\nOs\u00a0coeficientes\u00a0 \u00a0e\u00a0 \u00a0assumem\u00a0tamb\u00e9m\u00a0valores\u00a0negativos,\u00a0uma\u00a0vez\u00a0que\u00a0traduzem\u00a0a\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\namplitude\u00a0do\u00a0movimento\u00a0do\u00a0solo,\u00a0com\u00a0a\u00a0dist\u00e2ncia,\u00a0representando\u00a0ainda\u00a0o\u00a0declive\u00a0das\u00a0parcelas\u00a0de\u00a0\natenua\u00e7\u00e3o\u00a0geom\u00e9trica\u00a0e\u00a0atenua\u00e7\u00e3o\u00a0el\u00e1stica,\u00a0respectivamente.\u00a0\n\nRelativamente\u00a0aos\u00a0valores\u00a0obtidos\u00a0para\u00a0o\u00a0desvio,\u00a0 ,\u00a0estes\u00a0apresentam\u00a0pequenas\u00a0varia\u00e7\u00f5es,\u00a0entre\u00a0\ncada\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0coeficientes\u00a0e\u00a0tamb\u00e9m\u00a0entre\u00a0frequ\u00eancias\u00a0do\u00a0mesmo\u00a0conjunto.\u00a0\u00c9\u00a0ainda\u00a0poss\u00edvel\u00a0de\u00a0\nobservar\u00a0 que\u00a0 valores\u00a0 obtidos\u00a0 apresentam\u00a0 valores\u00a0 semelhantes\u00a0 aos\u00a0 quando\u00a0 comparados\u00a0 com\u00a0 os\u00a0\nvalores\u00a0habitualmente\u00a0obtidos\u00a0para\u00a0o\u00a0efeito\u00a0(p.\u00a0ex.\u00a0Boore\u00a0e\u00a0Atkinson,\u00a02006\u00a0ou\u00a0Carvalho,\u00a02007).\u00a0\u00a0\n\nEstando\u00a0definidas\u00a0as\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0previs\u00e3o\u00a0de\u00a0movimentos,\u00a0\u00e9\u00a0pertinente\u00a0avaliar\u00a0qual\u00a0a\u00a0influ\u00eancia\u00a0que\u00a0\ncada\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0 solo\u00a0 exerce\u00a0 na\u00a0 forma\u00a0 do\u00a0 espectro\u00a0 de\u00a0 acelera\u00e7\u00e3o.\u00a0 Para\u00a0 o\u00a0 efeito\u00a0 foram\u00a0 calculados\u00a0 os\u00a0\nespectros\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o,\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie,\u00a0para\u00a0combina\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0tr\u00eas\u00a0valores\u00a0de\u00a0magnitude\u00a0de\u00a0momento\u00a0\n\n(\u00a04.1,\u00a05,3\u00a0e\u00a06,5)\u00a0e\u00a0de\u00a0dist\u00e2ncias\u00a0focais\u00a0(10,\u00a050\u00a0e\u00a0100\u00a0km),\u00a0gerando?se\u00a0um\u00a0total\u00a0de\u00a0nove\u00a0cen\u00e1rios\u00a0\ncompat\u00edveis\u00a0com\u00a0a\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0s\u00edsmica\u00a0presente\u00a0na\u00a0norma\u00a0Euroc\u00f3digo\u00a08,\u00a0para\u00a0o\u00a0arquip\u00e9lago\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n(ac\u00e7\u00e3o\u00a0s\u00edsmica\u00a0tipo\u00a02\u00a0\u2013\u00a0evento\u00a0s\u00edsmico\u00a0com\u00a0magnitude\u00a0moderada\u00a0com\u00a0epicentro\u00a0pr\u00f3ximo).\u00a0\u00a0\n\nO\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0espectros\u00a0resultantes\u00a0\u00e9\u00a0apresentado\u00a0nas\u00a0Figura\u00a04.3\u00a0a\u00a04.6,\u00a0estando\u00a0presentes,\u00a0em\u00a0cada,\u00a0\nos\u00a0sete\u00a0espectros\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o,\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie,\u00a0para\u00a0cada\u00a0uma\u00a0das\u00a0dist\u00e2ncias\u00a0focais.\u00a0Tal\u00a0permite\u00a0avaliar\u00a0\na\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0comportamento\u00a0espectral\u00a0com\u00a0a\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0dist\u00e2ncia,\u00a0tendo?se\u00a0em\u00a0conta\u00a0a\u00a0mesma\u00a0\nmagnitude\u00a0de\u00a0evento.\u00a0 \u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0Para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n\u00a0\n\n58\u00a0\n\n \n \n\n \n\nFigura\u00a04.3\u00a0\u2013\u00a0Espectros\u00a0de\u00a0resposta\u00a0em\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0afloramento rochoso\u00a0e\u00a0para\u00a0os\u00a0seis\u00a0tipos\u00a0de\u00a0perfil,\u00a0\n\nconsiderando\u00a0um\u00a0cen\u00e1rio\u00a0de\u00a0magnitude\u00a0 4,1\u00a0\u00a0para\u00a0as\u00a0dist\u00e2ncias\u00a0de\u00a010,\u00a050\u00a0e\u00a0100\u00a0km.\u00a0\n \n\n\u00a0\n\n \n \n\n \n \n\nFigura\u00a04.4 \u2013\u00a0Espectros\u00a0de\u00a0resposta\u00a0em\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0afloramento rochoso\u00a0e\u00a0para\u00a0os\u00a0seis\u00a0tipos\u00a0de\u00a0perfil,\u00a0\nconsiderando\u00a0um\u00a0cen\u00e1rio\u00a0de\u00a0magnitude\u00a0 5,3\u00a0para\u00a0as\u00a0dist\u00e2ncias\u00a0de\u00a010,\u00a050\u00a0e\u00a0100\u00a0km.\u00a0\n\n \n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\n\n2000\n\n2500\n\n0 5 10\nA\ncl\ne\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0[\ncm\n\n/s\n2\n]\n\nDist\u00e2ncia\u00a0Hipocentral\u00a0[km]\n\nAfloramento\u00a0Rochoso\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a01\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a02\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a03\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a04\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a05\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a06\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\n\n2000\n\n2500\n\n0 5 10\n\nA\ncl\ne\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0[\ncm\n\n/s\n2\n]\n\nDist\u00e2ncia\u00a0Hipocentral\u00a0[km]\n\nAfloramento\u00a0Rochoso\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a01\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a02\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a03\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a04\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a05\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a06\n\nR=100\u00a0km\n\nR=50\u00a0kmR=10\u00a0km\n\nR=10\u00a0km R=50\u00a0km\n\nR=100\u00a0km\n\n\n\n4. Simula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0Superficiais\u00a0e\u00a0Equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0de\u00a0Movimentos\u00a0\n\n\u00a0\n\n59\u00a0\n\n \n \n\n \n\nFigura\u00a04.5\u00a0\u2013\u00a0Espectros\u00a0de\u00a0resposta\u00a0em\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0afloramento\u00a0rochoso\u00a0e\u00a0para\u00a0os\u00a0seis\u00a0tipos\u00a0de\u00a0perfil,\u00a0\n\nconsiderando\u00a0um\u00a0cen\u00e1rio\u00a0de\u00a0magnitude\u00a0 \u00a06,5\u00a0para\u00a0as\u00a0dist\u00e2ncias\u00a0de\u00a010,\u00a050\u00a0e\u00a0100\u00a0km.\u00a0\n\u00a0\n\nCom\u00a0base\u00a0na\u00a0an\u00e1lise\u00a0efectuada,\u00a0e\u00a0considerando?se\u00a0o\u00a0espectro\u00a0relativo\u00a0ao\u00a0afloramento\u00a0rochoso\u00a0como\u00a0\nespectro\u00a0de\u00a0refer\u00eancia,\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0retirar?se\u00a0as\u00a0seguintes\u00a0observa\u00e7\u00f5es:\u00a0\n\n? para\u00a0uma\u00a0mesma\u00a0magnitude,\u00a0e\u00a0em\u00a0todas\u00a0as\u00a0dist\u00e2ncias,\u00a0valor\u00a0m\u00e1ximo\u00a0do\u00a0espectro\u00a0relativo\u00a0de\u00a0\ncada\u00a0um\u00a0dos\u00a0perfis\u00a0ocorre,\u00a0aproximadamente,\u00a0para\u00a0o\u00a0mesmo\u00a0per\u00edodo;\u00a0\n\u00a0\n\n? em\u00a0todos\u00a0os\u00a0cen\u00e1rios\u00a0analisados,\u00a0a\u00a0amplitude\u00a0do\u00a0movimento\u00a0decresce\u00a0com\u00a0o\u00a0incremento\u00a0da\u00a0\ndist\u00e2ncia\u00a0\u00e0\u00a0fonte\u00a0para\u00a0todos\u00a0os\u00a0perfis\u00a0de\u00a0solo\u00a0apresentados,\u00a0e\u00a0para\u00a0o\u00a0afloramento\u00a0rochoso;\u00a0\n\u00a0\n\n? \u00a0o\u00a0perfil\u00a0tipo\u00a05\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0\u00fanico\u00a0perfil\u00a0que\u00a0atenua\u00a0o\u00a0espectro\u00a0de\u00a0refer\u00eancia,\u00a0verificando?se\u00a0o\u00a0mesmo\u00a0\ncomportamento\u00a0em\u00a0todos\u00a0os\u00a0cen\u00e1rios\u00a0analisados;\u00a0\n\u00a0\n\n? a\u00a0forma\u00a0do\u00a0espectro\u00a0de\u00a0resposta\u00a0encontra?se\u00a0dependente\u00a0do\u00a0tipo\u00a0de\u00a0perfil\u00a0considerado;\u00a0\n\u00a0\n\n? para\u00a0os\u00a0perfis\u00a0de\u00a0tipo\u00a01\u00a0e\u00a0de\u00a0tipo\u00a06,\u00a0em\u00a0que\u00a0ambos\u00a0derivam\u00a0do\u00a0mesmo\u00a0modelo\u00a0proposto\u00a0por\u00a0\nMalheiro\u00a0 e\u00a0 Nunes\u00a0 (2007),\u00a0 as\u00a0 diferen\u00e7as\u00a0 nos\u00a0 valores\u00a0 espectrais\u00a0 s\u00e3o\u00a0 mais\u00a0 not\u00f3rias\u00a0 nas\u00a0\nmagnitudes\u00a0 \u00a0superiores\u00a0a\u00a05,3;\u00a0\n\u00a0\n\n? a\u00a0 influ\u00eancia\u00a0 do\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0 perfil\u00a0 torna?se\u00a0 menos\u00a0 relevante\u00a0 para\u00a0 defini\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 amplifica\u00e7\u00e3o\u00a0\nespectral\u00a0para\u00a0per\u00edodos\u00a0superiores,\u00a0aproximadamente,\u00a0a\u00a00,5s,\u00a00,8\u00a0s\u00a0e\u00a01\u00a0s,\u00a0para\u00a0magnitudes\u00a0de\u00a0\n4,1,\u00a05,3\u00a0e\u00a07,5\u00a0respectivamente,\u00a0verificando?se\u00a0a\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0destes\u00a0limites\u00a0com\u00a0o\u00a0incremento\u00a0da\u00a0\ndist\u00e2ncia.\u00a0\n\n\u00a0\nDe\u00a0 forma\u00a0 a\u00a0 ilustrar\u00a0 a\u00a0 influ\u00eancia\u00a0 do\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0 perfil\u00a0 na\u00a0 amplifica\u00e7\u00e3o,\u00a0 em\u00a0 fun\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 dist\u00e2ncia,\u00a0 s\u00e3o\u00a0\n\napresentados\u00a0na\u00a0Figura\u00a04.6\u00a0os\u00a0valores\u00a0espectrais,\u00a0para\u00a0a\u00a0magnitude\u00a0de\u00a05,3\u00a0 ,\u00a0para\u00a0os\u00a0per\u00edodos\u00a0de\u00a0\n\n0,3s\u00a0e\u00a01s.\u00a0Verifica?se\u00a0que\u00a0esta\u00a0influ\u00eancia\u00a0\u00e9\u00a0maior\u00a0para\u00a0os\u00a0baixos\u00a0per\u00edodos\u00a0e\u00a0curtas\u00a0dist\u00e2ncias.\u00a0\n\n0\n\n1000\n\n2000\n\n3000\n\n4000\n\n5000\n\n6000\n\n7000\n\n8000\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\n1400\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\n400\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\n\n2000\n\n2500\n\n0 5 10\nA\ncl\ne\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0[\ncm\n\n/s\n2\n]\n\nDist\u00e2ncia\u00a0Hipocentral\u00a0[km]\n\nAfloramento\u00a0Rochoso\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a01\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a02\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a03\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a04\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a05\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a06\n\nR=10\u00a0km R=50\u00a0km\n\nR=100\u00a0km\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0Para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n\u00a0\n\n60\u00a0\n\n \n \n\n=\u00a00,3\u00a0s\u00a0\n\n \n \n\n\u00a0=\u00a01\u00a0s\u00a0\n \n\n \n \n\n=\u00a00,3\u00a0s\u00a0\n\n \n \n\n\u00a0=\u00a01\u00a0s\u00a0\n \n\nFigura\u00a04.6\u00a0\u2013\u00a0Valores\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0espectral\u00a0para\u00a0magnitude\u00a0 5,3\u00a0para\u00a0os\u00a0per\u00edodos\u00a0de\u00a00,3\u00a0s\u00a0e\u00a01\u00a0s.\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n4.5. Compara\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0Equa\u00e7\u00f5es\u00a0Existentes\u00a0que\u00a0Considerem\u00a0o\u00a0Comportamento\u00a0N\u00e3o\u00a0Linear\u00a0\n\ndos\u00a0Solos\u00a0\n\nUma\u00a0 vez\u00a0 definidas\u00a0 as\u00a0 equa\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 previs\u00e3o\u00a0 de\u00a0 movimentos\u00a0 s\u00edsmicos\u00a0 para\u00a0 os\u00a0 tipos\u00a0 de\u00a0 perfil,\u00a0 e\u00a0\nafloramento\u00a0 rochoso,\u00a0 ser\u00e1\u00a0 interessante\u00a0 efectuar\u00a0 uma\u00a0 compara\u00e7\u00e3o\u00a0 com\u00a0 equa\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 previs\u00e3o\u00a0\nanteriormente\u00a0publicadas,\u00a0que\u00a0considerem\u00a0os\u00a0efeitos\u00a0do\u00a0comportamento\u00a0n\u00e3o\u00a0linear\u00a0do\u00a0solo.\u00a0\n\nO\u00a0n\u00famero\u00a0de\u00a0estudos\u00a0visando\u00a0a\u00a0proposta\u00a0de\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0que\u00a0considerem\u00a0os\u00a0efeitos\u00a0s\u00edsmicos\u00a0de\u00a0s\u00edtio\u00a0\u00e9\u00a0\nainda\u00a0reduzido,\u00a0no\u00a0entanto,\u00a0Boore\u00a0e\u00a0Atkinson\u00a0(2006)\u00a0desenvolveram\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0para\u00a0a\u00a0previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0\nmovimentos\u00a0 s\u00edsmicos\u00a0 \u00e0\u00a0 superf\u00edcie,\u00a0 considerando\u00a0 o\u00a0 comportamento\u00a0 n\u00e3o\u00a0 linear\u00a0 dos\u00a0 solos\u00a0 mais\u00a0\nsuperficiais.\u00a0Estas\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0foram\u00a0desenvolvidas\u00a0para\u00a0a\u00a0Am\u00e9rica\u00a0do\u00a0Norte\u00a0estando\u00a0ainda\u00a0inclu\u00eddas\u00a0as\u00a0\nzonas\u00a0tectonicamente\u00a0activas\u00a0(p.\u00a0ex.\u00a0Calif\u00f3rnia),\u00a0o\u00a0que\u00a0permite\u00a0que\u00a0se\u00a0utilizem\u00a0as\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0referidas\u00a0\npara\u00a0a\u00a0previs\u00e3o\u00a0do\u00a0movimentos\u00a0superficiais\u00a0na\u00a0regi\u00e3o\u00a0analisada\u00a0no\u00a0presente\u00a0trabalho,\u00a0tamb\u00e9m\u00a0ela\u00a0\nlocalizada\u00a0numa\u00a0zona\u00a0tectonicamente\u00a0activa.\u00a0\n\nAs\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0propostas\u00a0por\u00a0Boore\u00a0e\u00a0Atkinson\u00a0(2006)\u00a0apresentam?se\u00a0com\u00a0a\u00a0forma\u00a0da\u00a0express\u00e3o\u00a0(4.8)\u00a0\nsendo\u00a0o\u00a0tipo\u00a0de\u00a0solo\u00a0contemplado\u00a0atrav\u00e9s\u00a0do\u00a0par\u00e2metro\u00a0 ,\u00a0\n\nlog \t \t ? ? ? ? ? ? ? ?\n?  \n\n(4.8)\n\n0\n\n5000\n\n0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10A\ncl\ne\nra\n\u00e7\u00e3\n\no\n\u00a0\n\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nDist\u00e2ncia Hipocentral [km]\n\nAfloramento\u00a0Rochoso Perfil\u00a0tipo\u00a01 Perfil\u00a0tipo\u00a02\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a03 Perfil\u00a0tipo\u00a04 Perfil\u00a0tipo\u00a05\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a06\n\n1\n\n10\n\n100\n\n1000\n\n0 2 4 6 8 10\n\nA\ncl\ne\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\n\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nDist\u00e2ncia\u00a0Hipocentral\u00a0[km]\n\n1\n\n10\n\n100\n\n1000\n\n0 2 4 6 8 10\n\nA\ncl\ne\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nDist\u00e2ncia\u00a0Hipocentral\u00a0[km]\n\n1\n\n10\n\n100\n\n1000\n\n10 30 50 70 90\n\nA\ncl\ne\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\n\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nDist\u00e2ncia\u00a0Hipocentral\u00a0[km]\n\n1\n\n10\n\n100\n\n1000\n\n10 30 50 70 90\n\nA\ncl\ne\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nDist\u00e2ncia\u00a0Hipocentral\u00a0[km]\n\n\n\n4. Simula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0Superficiais\u00a0e\u00a0Equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0de\u00a0Movimentos\u00a0\n\n\u00a0\n\n61\u00a0\n\nem\u00a0que\u00a0 m\u00e1x\t log ,0 \u00a0;\u00a0 log \u00a0;\u00a0 max\t log ,0 \u00a0e\u00a0 \u00a0depende\u00a0das\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0\n\ncomo\u00a0 valor\u00a0 representativo\u00a0 da\u00a0 velocidade\u00a0 das\u00a0 ondas\u00a0 de\u00a0 corte\u00a0 nos\u00a0 30m\u00a0 de\u00a0 terreno\u00a0 imediatamente\u00a0\nabaixo\u00a0da\u00a0superf\u00edcie\u00a0( )\u00a0do\u00a0solo\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0a\u00a0express\u00e3o\u00a0(4.9\u00a0a)\u00a0e\u00a0(4.9\u00a0b).\u00a0\n\n\t log\n? ?\n\n\u00a0 para\u00a0pgaB/C\u00a0 \u00a060\u00a0cm/s (4.9\u00a0a)\n\n\u00a0\n\n\t log\n? ?\n\n\u00a0 para\u00a0pgaB/C\u00a0 \u00a060\u00a0cm/s (4.9\u00a0b)\n\nsendo\u00a0 =760m/s\u00a0e\u00a0pgaB/C\u00a0o\u00a0valor\u00a0estimado\u00a0de\u00a0PGA\u00a0(Peak\u00a0Ground\u00a0Acceleration),\u00a0pela\u00a0express\u00e3o\u00a0\n\n(4.8),\u00a0 substituindo\u00a0 o\u00a0 valor\u00a0 de\u00a0 ,\u00a0 pelo\u00a0 valor\u00a0 nulo\u00a0 ( \u00a0 por\u00a0 ).\u00a0 No\u00a0 \u00e2mbito\u00a0 destas\u00a0 equa\u00e7\u00f5es\u00a0 B/C\u00a0\n\nrepresenta\u00a0o\u00a0valor\u00a0velocidade\u00a0de\u00a0propaga\u00e7\u00e3o,\u00a0das\u00a0ondas\u00a0de\u00a0corte,\u00a0que\u00a0separa\u00a0as\u00a0classes\u00a0de\u00a0solo\u00a0B\u00a0\n(firme\u00a0 rochoso)\u00a0 e\u00a0 C\u00a0 (solo\u00a0 firme\u00a0 ou\u00a0 rocha\u00a0 branda),\u00a0 de\u00a0 acordo\u00a0 com\u00a0 BSSC\u00a0 (2001),\u00a0 sendo\u00a0 este\u00a0 valor\u00a0\ndesignado\u00a0por\u00a0 .\u00a0\n\nOs\u00a0 coeficientes\u00a0 \u00a0 e\u00a0 \u00a0 fazem\u00a0 refer\u00eancia\u00a0 ao\u00a0 comportamento\u00a0 linear\u00a0 e\u00a0 n\u00e3o\u00a0 linear\u00a0 dos\u00a0 solos,\u00a0\nencontrando?se\u00a0definidos\u00a0em\u00a0Boore\u00a0et\u00a0al.\u00a0(1997)\u00a0e\u00a0Choi\u00a0e\u00a0Stewart\u00a0(2005)\u00a0respectivamente.\u00a0\n\nA\u00a0 obten\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 ordenadas\u00a0 espectrais\u00a0 recorrendo\u00a0 \u00e0\u00a0 equa\u00e7\u00e3o\u00a0 (4.8)\u00a0 permite\u00a0 a\u00a0 compara\u00e7\u00e3o\u00a0 com\u00a0 os\u00a0\nresultados\u00a0obtidos\u00a0por\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0elaboradas\u00a0no\u00a0presente\u00a0estudo,\u00a0sendo\u00a0necess\u00e1rio\u00a0o\u00a0\nc\u00e1lculo\u00a0do\u00a0par\u00e2metro\u00a0 ,\u00a0para\u00a0cada\u00a0um\u00a0dos\u00a0solos\u00a0contemplados,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0das\u00a0express\u00f5es\u00a0(4.9\u00a0a)\u00a0ou\u00a0(4.9\u00a0\nb),\u00a0dependendo\u00a0do\u00a0valor\u00a0de\u00a0pgaB/C.\u00a0\n\nDe\u00a0 acordo\u00a0 com\u00a0 as\u00a0 express\u00f5es\u00a0 apresentadas,\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 c\u00e1lculo\u00a0 do\u00a0 par\u00e2metro\u00a0 ,\u00a0 \u00e9\u00a0 necess\u00e1rio\u00a0 o\u00a0 valor\u00a0\nm\u00e9dio\u00a0 \u00a0 de\u00a0 cada\u00a0 um\u00a0 dos\u00a0 seis\u00a0 tipos\u00a0 de\u00a0 perfil\u00a0 aqui\u00a0 contemplados\u00a0 (excluindo?se\u00a0 neste\u00a0 \u00e2mbito\u00a0 o\u00a0\nafloramento\u00a0 rochoso).\u00a0 Uma\u00a0 vez\u00a0 que\u00a0 os\u00a0 perfis\u00a0 estratigr\u00e1ficos\u00a0 sint\u00e9ticos\u00a0 apresentam\u00a0 profundidades\u00a0\ninferiores\u00a0a\u00a030\u00a0m,\u00a0o\u00a0valor\u00a0de\u00a0 \u00a0\u00e9\u00a0calculado\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0express\u00e3o\u00a0(4.10),\u00a0proposta\u00a0por\u00a0Boore\u00a0(2004)\u00a0\npara\u00a0modelos\u00a0em\u00a0que\u00a0a\u00a0profundidade\u00a0atingida\u00a0seja\u00a0inferior\u00a0ao\u00a0valor\u00a0j\u00e1\u00a0mencionado,\u00a0\n\nlog \t log\n?\n\n (4.10)\n\nna\u00a0 qual\u00a0 \u00a0 e\u00a0 \u00a0 s\u00e3o\u00a0 par\u00e2metros\u00a0 que\u00a0 dependem\u00a0 da\u00a0 profundidade\u00a0 do\u00a0 perfil\u00a0 (Boore,\u00a0 2004),\u00a0 d,\u00a0 \u00a0 \u00e9\u00a0 o\u00a0\nn\u00famero\u00a0de\u00a0estratos\u00a0da\u00a0sequencia\u00a0estratigr\u00e1fica,\u00a0 \u00a0a\u00a0espessura\u00a0do\u00a0estrato\u00a0 \u00a0e\u00a0 \u00a0a\u00a0velocidade\u00a0m\u00e9dia\u00a0\ndas\u00a0ondas\u00a0de\u00a0corte\u00a0no\u00a0estrato\u00a0 .\u00a0\n\nA\u00a0express\u00e3o\u00a0(4.10)\u00a0permite\u00a0definir\u00a0o\u00a0valor\u00a0de\u00a0 \u00a0para\u00a0os\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0perfis\u00a0tipo,\u00a0apresentando?se\u00a0o\u00a0\nresumo\u00a0 dos\u00a0 valores\u00a0 no\u00a0 Quadro\u00a0 4.11.\u00a0 Por\u00a0 sua\u00a0 vez,\u00a0 estes\u00a0 possibilitam\u00a0 a\u00a0 obten\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 par\u00e2metro\u00a0 \u00a0\natrav\u00e9s\u00a0da\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0express\u00f5es\u00a0(4.9\u00a0a)\u00a0ou\u00a0(4.9\u00a0b).\u00a0\n\nQuadro\u00a04.11\u00a0\u2013\u00a0Valores\u00a0de\u00a0 para\u00a0os\u00a0conjuntos\u00a0de\u00a0perfis de\u00a0solo\u00a0\n\n\u00a0 Perfil\u00a0\u00a0\nTipo\u00a01\u00a0\n\nPerfil\u00a0\nTipo\u00a02\u00a0\n\nPerfil\u00a0\nTipo\u00a03\u00a0\n\nPerfil\u00a0\nTipo\u00a04\u00a0\n\nPerfil\u00a0\u00a0\nTipo\u00a05\u00a0\n\nPerfil\u00a0\u00a0\nTipo\u00a06\u00a0\n\n\u00a0[m/s]\u00a0 722\u00a0 560 340 371 365\u00a0 640\u00a0\n\nPara\u00a0 a\u00a0 compara\u00e7\u00e3o\u00a0 entre\u00a0 os\u00a0 valores\u00a0 espectrais,\u00a0 obtidos\u00a0 pela\u00a0 aplica\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 diferentes\u00a0 EPMS,\u00a0 s\u00e3o\u00a0\ncalculados\u00a0os\u00a0espectros\u00a0de\u00a0resposta\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o,\u00a0relativos\u00a0aos\u00a0diferentes\u00a0tipos\u00a0de\u00a0perfil,\u00a0para\u00a0os\u00a0\nnove\u00a0cen\u00e1rios\u00a0j\u00e1\u00a0mencionados\u00a0na\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a04.4.3.\u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0Para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n\u00a0\n\n62\u00a0\n\nA\u00a0Figura\u00a04.7\u00a0apresenta\u00a0os\u00a0espectros\u00a0de\u00a0resposta\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0obtidos\u00a0para\u00a0cada\u00a0um\u00a0dos\u00a0tipos\u00a0de\u00a0\nsolo\u00a0e\u00a0relativos\u00a0ao\u00a0cen\u00e1rio\u00a05,3\u00a0 /50km.\u00a0Este\u00a0espectro\u00a0\u00e9\u00a0constitu\u00eddo\u00a0pelo\u00a0valor\u00a0estimado\u00a0(i.e.\u00a0valor\u00a0\nm\u00e9dio)\u00a0 da\u00a0 ordenada\u00a0 espectral\u00a0 previsto\u00a0 pelas\u00a0 equa\u00e7\u00f5es\u00a0 EPMS\u00a0 aqui\u00a0 deduzidas.\u00a0 As\u00a0 restantes\u00a0\ncompara\u00e7\u00f5es,\u00a0relativas\u00a0aos\u00a0outros\u00a0cen\u00e1rios,\u00a0s\u00e3o\u00a0apresentadas\u00a0em\u00a0anexo.\u00a0Nesta\u00a0figura,\u00a0inclui?se\u00a0uma\u00a0\nbanda\u00a0de\u00a0dispers\u00e3o\u00a0definida\u00a0pela\u00a0soma\u00a0e\u00a0subtrac\u00e7\u00e3o\u00a0daquele\u00a0valor\u00a0m\u00e9dio\u00a0com\u00a0o\u00a0valor\u00a0estimado\u00a0do\u00a0\ndesvio\u00a0padr\u00e3o\u00a0para\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a0respectivo.\u00a0\n\n \nFigura\u00a04.7\u00a0\u2013\u00a0Compara\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0espectros\u00a0de\u00a0resposta\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0obtidos\u00a0pela\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0\n\nBoore\u00a0e\u00a0Atkinson\u00a0(2006)\u00a0com\u00a0as\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0obtidas\u00a0neste\u00a0estudo,\u00a0para\u00a0o\u00a0cen\u00e1rio\u00a0\u00a0 \u00a05,3\u00a0,\u00a0 \u00a050\u00a0km. \n\u00a0\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n0 0.5 1 1.5 2\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\nDispers\u00e3o Atkinson\u00a0&amp;\u00a0Boore\u00a02006 Este\u00a0estudo\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a01\u00a0\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a06\u00a0Perfil\u00a0tipo\u00a05\u00a0\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a03\u00a0 Perfil\u00a0tipo\u00a04\u00a0\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a02\u00a0\n\n\n\n4. Simula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0Superficiais\u00a0e\u00a0Equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0de\u00a0Movimentos\u00a0\n\n\u00a0\n\n63\u00a0\n\nComo\u00a0resultado\u00a0da\u00a0compara\u00e7\u00e3o\u00a0efectuada\u00a0aos\u00a0espectros\u00a0m\u00e9dios\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o,\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0formular?\n\nse\u00a0as\u00a0seguintes\u00a0conclus\u00f5es:\u00a0\n\n? para\u00a0 curtas\u00a0 dist\u00e2ncias\u00a0 as\u00a0 equa\u00e7\u00f5es\u00a0 propostas\u00a0 por\u00a0 Boore\u00a0 e\u00a0 Atkinson\u00a0 (2006)\u00a0 apresentam\u00a0\nvalores\u00a0mais\u00a0elevados\u00a0que\u00a0as\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0deduzidas\u00a0para\u00a0os\u00a0A\u00e7ores,\u00a0sobrestimando\u00a0os\u00a0valores\u00a0\nde\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0espectral;\u00a0\n\u00a0\n\n? para\u00a0dist\u00e2ncias\u00a0maiores\u00a0as\u00a0mesmas\u00a0equa\u00e7\u00f5es,\u00a0parecem\u00a0subestimar\u00a0os\u00a0valores\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o,\u00a0\nprincipalmente\u00a0para\u00a0as\u00a0magnitudes\u00a0reduzidas,\u00a0excepto\u00a0para\u00a0o\u00a0perfil\u00a0de\u00a0tipo\u00a05,\u00a0para\u00a0o\u00a0qual\u00a0os\u00a0\nvalores\u00a0s\u00e3o\u00a0largamente\u00a0sobrestimados;\u00a0\n\u00a0\n\n? em\u00a0magnitudes\u00a0e\u00a0dist\u00e2ncias\u00a0igualmente\u00a0elevadas,\u00a0os\u00a0valores\u00a0m\u00e9dios\u00a0de\u00a0amplitude\u00a0estimados\u00a0\npor\u00a0 ambas\u00a0 as\u00a0 equa\u00e7\u00f5es\u00a0 s\u00e3o\u00a0 compar\u00e1veis,\u00a0 permitindo\u00a0 combina\u00e7\u00e3o\u00a0 destas\u00a0 em\u00a0 \u201c\u00e1rvores\u00a0\nl\u00f3gicas\u201d\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 consequente\u00a0 redu\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 incerteza\u00a0 epist\u00e9mica\u00a0 nos\u00a0 estudos\u00a0 de\u00a0 perigosidade\u00a0\ns\u00edsmica;\u00a0\n\u00a0\n\n? as\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0elaboradas\u00a0no\u00a0decorrer\u00a0do\u00a0presente\u00a0estudo\u00a0estimam\u00a0os\u00a0valores\u00a0de\u00a0pico,\u00a0para\u00a0\nper\u00edodos\u00a0 consideravelmente\u00a0 mais\u00a0 elevados,\u00a0 quando\u00a0 comparados\u00a0 com\u00a0 os\u00a0 respectivos\u00a0\nestimados\u00a0pelas\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Boore\u00a0e\u00a0Atkinson\u00a0(2006),\u00a0aproximando?se\u00a0melhor\u00a0dos\u00a0per\u00edodos\u00a0\npredominantes\u00a0 relativos\u00a0 aos\u00a0 terrenos\u00a0 da\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 (Teves?Costa\u00a0 et\u00a0 al.,\u00a0 2004,\u00a0 Teves?Costa\u00a0 e\u00a0\nVeludo,\u00a02013,\u00a0Maia,\u00a02011).\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\n4.6. Aplica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0Resultados\u00a0Obtidos\u00a0a\u00a0um\u00a0Registo\u00a0Real\u00a0\n\nA\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0qualidade\u00a0dos\u00a0valores\u00a0de\u00a0amplitude\u00a0de\u00a0movimentos,\u00a0estimados\u00a0pelas\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0agora\u00a0\nobtidas,\u00a0 deve\u00a0 ser\u00a0 efectuada\u00a0 considerando?se\u00a0 um\u00a0 registo\u00a0 s\u00edsmico\u00a0 conhecido,\u00a0 para\u00a0 um\u00a0 local\u00a0 do\u00a0\narquip\u00e9lago.\u00a0\n\nEmbora\u00a0a\u00a0regi\u00e3o\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0esteja\u00a0localizada\u00a0numa\u00a0zona\u00a0de\u00a0din\u00e2mica\u00a0de\u00a0estruturas\u00a0tect\u00f3nicas,\u00a0o\u00a0que\u00a0\nlhe\u00a0 confere\u00a0 uma\u00a0 actividade\u00a0 s\u00edsmica\u00a0 intensa,\u00a0 os\u00a0 registos\u00a0 existentes,\u00a0 respeitantes\u00a0 a\u00a0 magnitudes\u00a0\nmoderadas\u00a0a\u00a0elevadas,\u00a0s\u00e3o\u00a0escassos.\u00a0\n\nNo\u00a0 decurso\u00a0 da\u00a0 implementa\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 rede\u00a0 nacional\u00a0 de\u00a0 aceler\u00f3metros\u00a0 foram\u00a0 instaladas\u00a0 esta\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0\nregisto\u00a0 em\u00a0 diversos\u00a0 pontos\u00a0 das\u00a0 ilhas\u00a0 do\u00a0 arquip\u00e9lago\u00a0 que\u00a0 permitem\u00a0 o\u00a0 registo\u00a0 dos\u00a0 movimentos\u00a0 do\u00a0\nterreno\u00a0devido\u00a0a\u00a0eventos\u00a0s\u00edsmicos,\u00a0na\u00a0regi\u00e3o.\u00a0\n\nDe\u00a0 modo\u00a0 a\u00a0 efectuar\u00a0 uma\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 qualitativa\u00a0 dos\u00a0 resultados,\u00a0 agora\u00a0 obtidos,\u00a0 \u00e9\u00a0 necess\u00e1rio\u00a0 que\u00a0 se\u00a0\ndisponha\u00a0de\u00a0um\u00a0registo\u00a0real\u00a0na\u00a0forma\u00a0de\u00a0acelerograma\u00a0relativo\u00a0a\u00a0um\u00a0evento\u00a0s\u00edsmico\u00a0do\u00a0qual\u00a0sejam\u00a0\nconhecidas\u00a0a\u00a0magnitude\u00a0e\u00a0a\u00a0dist\u00e2ncia\u00a0hipocentral,\u00a0sendo\u00a0tamb\u00e9m\u00a0relevante\u00a0a\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0acerca\u00a0do\u00a0\nterreno\u00a0que\u00a0constitui\u00a0o\u00a0local\u00a0em\u00a0que\u00a0foi\u00a0obtido\u00a0o\u00a0registo.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0Para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n\u00a0\n\n64\u00a0\n\n4.6.1. Evento\u00a0s\u00edsmico\u00a0considerado\u00a0\n\nPara\u00a0o\u00a0efeito\u00a0foi\u00a0considerado\u00a0o\u00a0registo\u00a0s\u00edsmico\u00a0referente\u00a0ao\u00a0evento\u00a0ocorrido\u00a0a\u00a09\u00a0de\u00a0Julho\u00a0de\u00a01998,\u00a0\ncom\u00a0magnitude\u00a0 \u00a06,1,\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0Fernandes\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2002)\u00a0e\u00a0Estev\u00e3o\u00a0e\u00a0Carvalho\u00a0(2014),\u00a0e\u00a0\nepicentro\u00a0 localizado\u00a0 nas\u00a0 coordenadas\u00a0 38\u00ba\u00a0 63\u201d\u00a0 N;\u00a0 28\u00ba\u00a0 522\u00a0 W\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 uma\u00a0 profundidade\u00a0 de\u00a0 5\u00a0 km,\u00a0 de\u00a0\nacordo\u00a0com\u00a0IPMA\u00a0(2014).\u00a0\n\nO\u00a0 registo\u00a0 s\u00edsmico,\u00a0 do\u00a0 evento\u00a0 considerado,\u00a0 \u00e9\u00a0 relativo\u00a0 \u00e0\u00a0 esta\u00e7\u00e3o\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 designa\u00e7\u00e3o\u00a0 GZC,\u00a0 estando\u00a0 o\u00a0\nequipamento\u00a0localizado\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0solo,\u00a0nas\u00a0coordenadas\u00a038\u00ba\u00a06557\u201d\u00a0N;\u00a027\u00ba\u00a02167\u201d\u00a0W\u00a0(Vilanova\u00a0et\u00a0\nal.,2009).\u00a0Esta\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0encontra?se,\u00a0ainda,\u00a0localizada\u00a0no\u00a0interior\u00a0de\u00a0uma\u00a0habita\u00e7\u00e3o\u00a0t\u00edpica,\u00a0na\u00a0qual\u00a0se\u00a0\nencontra\u00a0instalado\u00a0o\u00a0Gabinete\u00a0da\u00a0Zona\u00a0Classificada,\u00a0estando\u00a0localizada\u00a0na\u00a0zona\u00a0urbana\u00a0classificada,\u00a0\nZona\u00a0Hist\u00f3rica\u00a0(C.N.C,\u00a01991)\u00a0em\u00a0Angra\u00a0do\u00a0Hero\u00edsmo\u00a0(ilha\u00a0Terceira).\u00a0\u00a0\n\nO\u00a0 registo\u00a0 considerado\u00a0 \u00e9\u00a0 um\u00a0 registo\u00a0 n\u00e3o\u00a0 filtrado,\u00a0 contendo\u00a0 por\u00a0 isso\u00a0 a\u00a0 contribui\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 ondas\u00a0 de\u00a0\nsuperf\u00edcie,\u00a0e\u00a0refere?se\u00a0a\u00a0uma\u00a0dist\u00e2ncia\u00a0hipocentral\u00a0de\u00a0113\u00a0km\u00a0(IPMA,\u00a02014).\u00a0\n\n\u00a0\n\n4.6.2. Tipo\u00a0de\u00a0solo\u00a0do\u00a0local\u00a0\n\nPara\u00a0a\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0quest\u00e3o,\u00a0as\u00a0informa\u00e7\u00f5es\u00a0referentes\u00a0ao\u00a0solo\u00a0existente\u00a0no\u00a0local\u00a0s\u00e3o\u00a0apenas\u00a0de\u00a0um\u00a0\nterreno\u00a0firme\u00a0ou\u00a0rijo\u00a0que\u00a0se\u00a0sobrep\u00f5e\u00a0a\u00a0um\u00a0estrato\u00a0com\u00a0menor\u00a0rigidez\u00a0(Vilanova\u00a0et\u00a0al,\u00a02009).\u00a0Tal\u00a0\ninforma\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 escassa\u00a0 para\u00a0 efectuar\u00a0 uma\u00a0 identifica\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 acordo\u00a0 com\u00a0 os\u00a0 perfis\u00a0 estratigr\u00e1ficos\u00a0\nsint\u00e9ticos\u00a0elaborados\u00a0neste\u00a0estudo.\u00a0\n\nA\u00a0representa\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0terreno\u00a0atrav\u00e9s\u00a0dos\u00a0perfis\u00a0de\u00a0solo\u00a0sint\u00e9ticos\u00a0elaborados\u00a0no\u00a0cap\u00edtulo\u00a03tem\u00a0como\u00a0\nbase\u00a0os\u00a0perfis\u00a0das\u00a0propriedades\u00a0m\u00e9dias\u00a0em\u00a0profundidade\u00a0e\u00a0o\u00a0m\u00f3dulo\u00a0de\u00a0corte\u00a0dos\u00a0materiais,\u00a0obtido\u00a0\npela\u00a0express\u00e3o\u00a0(2.52),\u00a0para\u00a0os\u00a0primeiros\u00a0estratos\u00a0dos\u00a0diferentes\u00a0perfis.\u00a0O\u00a0Quadro\u00a04.12\u00a0apresenta\u00a0os\u00a0\nvalores\u00a0 do\u00a0 m\u00f3dulo\u00a0 de\u00a0 corte,\u00a0 G,\u00a0 para\u00a0 os\u00a0 primeiros\u00a0 quatro\u00a0 estratos\u00a0 de\u00a0 cada\u00a0 um\u00a0 dos\u00a0 perfis\u00a0\nestratigr\u00e1ficos.\u00a0\n\nQuadro\u00a04.12\u00a0\u2013 Valores\u00a0de\u00a0 \u00a0m\u00e9dio\u00a0para\u00a0os\u00a0primeiros\u00a0quatro\u00a0estratos\u00a0dos\u00a0perfis\u00a0de\u00a0solo\u00a0\n\n\t \u00a0\nPerfil\u00a0\u00a0\nTipo\u00a01\u00a0\n\nPerfil\nTipo\u00a02\u00a0\n\nPerfil\n\u00a0Tipo\u00a03\u00a0\n\nPerfil\n\u00a0Tipo\u00a04\u00a0\n\nPerfil\u00a0\n\u00a0Tipo\u00a05\u00a0\n\nPerfil\u00a0\n\u00a0Tipo\u00a06\u00a0\n\n\u00a0estrato\u00a01\u00a0 2444\u00a0 318 171 934 171\u00a0 615\u00a0\n\u00a0estrato\u00a02\u00a0 77\u00a0 67 916 32 66\u00a0 76\u00a0\n\n\u00a0estrato\u00a03\u00a0 893\u00a0 133 134 934 171\u00a0 927\u00a0\n\n\u00a0estrato\u00a04\u00a0 12874\u00a0 186 916 131 66\u00a0 12712\u00a0\n\nDe\u00a0 acordo\u00a0 com\u00a0 as\u00a0 informa\u00e7\u00f5es\u00a0 dispon\u00edveis\u00a0 acerca\u00a0 do\u00a0 terreno,\u00a0 foram\u00a0 considerados\u00a0 os\u00a0 perfis\u00a0\nestratigr\u00e1ficos,\u00a0identificados\u00a0para\u00a0Angra\u00a0do\u00a0Hero\u00edsmo,\u00a0permitindo\u00a0a\u00a0identifica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0coeficientes\u00a0a\u00a0\nutilizar\u00a0e\u00a0o\u00a0consequente\u00a0c\u00e1lculo\u00a0do\u00a0espectro\u00a0de\u00a0resposta\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0do\u00a0terreno.\u00a0\n\nMalheiro\u00a0e\u00a0Nunes\u00a0(2007)\u00a0identificam,\u00a0para\u00a0Angra\u00a0do\u00a0Hero\u00edsmo,\u00a0dois\u00a0tipos\u00a0de\u00a0perfis\u00a0estratigr\u00e1ficos\u00a0que\u00a0\ncorrespondem\u00a0aos\u00a0perfis\u00a0de\u00a0tipo\u00a01e\u00a02.\u00a0Tendo\u00a0em\u00a0conta\u00a0o\u00a0presente\u00a0estudo,\u00a0para\u00a0a\u00a0simula\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0ainda\u00a0\nnecess\u00e1rio\u00a0 considerar?se\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 o\u00a0 perfil\u00a0 de\u00a0 tipo\u00a0 6,\u00a0 por\u00a0 este\u00a0 representar\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 um\u00a0 perfil\u00a0\nidentificado\u00a0para\u00a0o\u00a0local.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n4. Simula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0Superficiais\u00a0e\u00a0Equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0de\u00a0Movimentos\u00a0\n\n\u00a0\n\n65\u00a0\n\n4.6.3. Compara\u00e7\u00e3o\u00a0espectral\u00a0entre\u00a0o\u00a0registo\u00a0e\u00a0as\u00a0estimativas\u00a0obtidas\u00a0pelas\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0do\u00a0\npresente\u00a0estudo\u00a0\n\nPara\u00a0a\u00a0compara\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0os\u00a0registos\u00a0reais\u00a0e\u00a0os\u00a0valores\u00a0estimados\u00a0s\u00e3o\u00a0apresentados\u00a0os\u00a0espectros\u00a0de\u00a0\nacelera\u00e7\u00e3o\u00a0relativos\u00a0ao\u00a0registo\u00a0horizontal\u00a0para\u00a0o\u00a0intervalo\u00a0de\u00a0per\u00edodos\u00a0[0\u00a0s;\u00a04\u00a0s]\u00a0nas\u00a0direc\u00e7\u00f5es\u00a0X\u00a0(E?W)\u00a0\ne\u00a0Y\u00a0(N?S),\u00a0o\u00a0espectro\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0obtido\u00a0pela\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0e\u00a0respectiva\u00a0dispers\u00e3o\u00a0de\u00a0\nresultados\u00a0 associada,\u00a0 para\u00a0 os\u00a0 perfis\u00a0 de\u00a0 tipo\u00a0 1,\u00a0 2\u00a0 e\u00a0 6,\u00a0 Figura\u00a0 4.8,\u00a0 Figura\u00a0 4.9\u00a0 e\u00a0 Figura\u00a0 4.10\u00a0\nrespectivamente.\u00a0\n\n \n \n\nFigura\u00a04.8\u00a0\u2013\u00a0Espectros\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0os\u00a0registos\u00a0obtidos\u00a0na\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0GZC,\u00a0para\u00a0a\u00a0lei\u00a0de\u00a0\n\nprevis\u00e3o\u00a0deste\u00a0estudo\u00a0(considerando\u00a0o\u00a0evento\u00a0 6,1\u00a0,\u00a0 113\u00a0km\u00a0e\u00a0perfil\u00a0do\u00a0tipo\u00a01).\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n \n\nFigura\u00a04.9\u00a0\u2013\u00a0Espectros\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0os\u00a0registos\u00a0obtidos\u00a0na\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0GZC,\u00a0para\u00a0a\u00a0lei\u00a0de\u00a0\n\nprevis\u00e3o\u00a0deste\u00a0estudo\u00a0(considerando\u00a0o\u00a0evento\u00a0 6,1\u00a0,\u00a0 113\u00a0km\u00a0e\u00a0perfil\u00a0do\u00a0tipo\u00a02).\u00a0\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n0 0.5 1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n\n2\n]\n\nPer\u00edodos\u00a0[s]\n\nDispers\u00e3o\n\nX\n\nY\n\nEste\u00a0estudo\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n0 0.5 1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n\n2\n]\n\nPer\u00edodos\u00a0[s]\n\nDispers\u00e3o\n\nX\n\nY\n\nEste\u00a0estudo\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0Para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n\u00a0\n\n66\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\n \n \n\nFigura\u00a04.10\u00a0\u2013\u00a0Espectros\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0os\u00a0registos\u00a0obtidos\u00a0na\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0GZC,\u00a0para\u00a0a\u00a0lei\u00a0de\u00a0\n\nprevis\u00e3o\u00a0deste\u00a0estudo\u00a0(considerando\u00a0o\u00a0evento\u00a0 6,1\u00a0,\u00a0 113\u00a0km\u00a0e\u00a0perfil\u00a0do\u00a0tipo\u00a06).\u00a0\n\u00a0\n\nDa\u00a0observa\u00e7\u00e3o\u00a0directa\u00a0dos\u00a0tr\u00eas\u00a0espectros\u00a0apresentados\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0concluir?se\u00a0que:\u00a0\n\n? embora\u00a0 as\u00a0 equa\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 previs\u00e3o\u00a0 n\u00e3o\u00a0 consigam\u00a0 estimar\u00a0 todo\u00a0 o\u00a0 espectro,\u00a0 s\u00e3o\u00a0 obtidos\u00a0\nresultados\u00a0aceit\u00e1veis,\u00a0dentro\u00a0da\u00a0incerteza\u00a0do\u00a0modelo;\u00a0\n\u00a0\n\n? para\u00a0os\u00a0perfis\u00a0de\u00a0tipo\u00a01\u00a0e\u00a0de\u00a0tipo\u00a06,\u00a0embora\u00a0os\u00a0valores\u00a0m\u00e1ximos\u00a0estimados\u00a0sejam\u00a0inferiores\u00a0\naos\u00a0presentes\u00a0no\u00a0registo\u00a0da\u00a0direc\u00e7\u00e3o\u00a0X\u00a0(no\u00a0entanto\u00a0dentro\u00a0da\u00a0incerteza\u00a0do\u00a0modelo),\u00a0destaca?\nse\u00a0a\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0dos\u00a0valores\u00a0m\u00e1ximos\u00a0no\u00a0mesmo\u00a0per\u00edodo;\u00a0\n\n\u00a0\n\n? o\u00a0perfil\u00a0de\u00a0tipo\u00a02\u00a0estima\u00a0o\u00a0valor\u00a0m\u00e1ximo\u00a0com\u00a0a\u00a0mesma\u00a0amplitude\u00a0do\u00a0valor\u00a0m\u00e1ximo\u00a0do\u00a0registo\u00a0\nem\u00a0X,\u00a0embora\u00a0para\u00a0um\u00a0per\u00edodo\u00a0inferior\u00a0ao\u00a0do\u00a0registo.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0n\u00e3o\u00a0conformidade\u00a0do\u00a0formato\u00a0do\u00a0espectro\u00a0estimado,\u00a0com\u00a0o\u00a0obtido\u00a0a\u00a0partir\u00a0do\u00a0registo,\u00a0\u00e9\u00a0justificada\u00a0\ncom\u00a0o\u00a0facto\u00a0de:\u00a0\n\n? n\u00e3o\u00a0 existir\u00a0 um\u00a0 perfil\u00a0 estratigr\u00e1fico\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 local\u00a0 exacto,\u00a0 no\u00a0 qual\u00a0 se\u00a0 encontra\u00a0 instalada\u00a0 a\u00a0\nesta\u00e7\u00e3o\u00a0 s\u00edsmica,\u00a0 raz\u00e3o\u00a0 pela\u00a0 qual\u00a0 existe\u00a0 a\u00a0 possibilidade\u00a0 dos\u00a0 perfis\u00a0 apresentados\u00a0 n\u00e3o\u00a0\nrepresentarem,\u00a0com\u00a0exactid\u00e3o,\u00a0o\u00a0terreno\u00a0do\u00a0local;\u00a0\n\n\u00a0\n\n? o\u00a0modelo\u00a0utilizado,\u00a0para\u00a0 a\u00a0simula\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0eventos\u00a0s\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0do\u00a0terreno,\u00a0apenas\u00a0\ncontemplar\u00a0a\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0unidireccional\u00a0das\u00a0ondas\u00a0de\u00a0corte\u00a0(S)\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0uma\u00a0coluna\u00a0de\u00a0\nsolo,\u00a0n\u00e3o\u00a0estando\u00a0inclu\u00eddos\u00a0os\u00a0efeitos\u00a0de\u00a0ondas\u00a0superficiais\u00a0resultantes\u00a0de\u00a0combina\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0\nefeitos\u00a0de\u00a0ondas,\u00a0 \u00a0e\u00a0 .\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n0 0.5 1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n\n2\n]\n\nPer\u00edodos\u00a0[s]\n\nDispers\u00e3o\n\nX\n\nY\n\nEste\u00a0estudo\n\n\n\n4. Simula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0Superficiais\u00a0e\u00a0Equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0de\u00a0Movimentos\u00a0\n\n\u00a0\n\n67\u00a0\n\n4.7. Coment\u00e1rios\u00a0Finais\u00a0\n\nA\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0modelo\u00a0linear\u00a0equivalente\u00a0permite\u00a0a\u00a0simula\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0movimentos\u00a0s\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0\ndo\u00a0 terreno,\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 encontra\u00a0 representado\u00a0 por\u00a0 um\u00a0 conjunto\u00a0 de\u00a0 perfis\u00a0 estratigr\u00e1ficos\u00a0 sint\u00e9ticos\u00a0\nrepresentativos\u00a0 da\u00a0 variabilidade\u00a0 dos\u00a0 solos\u00a0 existentes\u00a0 numa\u00a0 regi\u00e3o.\u00a0 Deste\u00a0 modo\u00a0 elaborou?se\u00a0 uma\u00a0\nbase\u00a0de\u00a0dados,\u00a0contendo\u00a0registos\u00a0s\u00edsmicos\u00a0sint\u00e9ticos,\u00a0para\u00a0a\u00a0superf\u00edcie\u00a0dos\u00a0terrenos\u00a0do\u00a0Arquip\u00e9lago\u00a0\ndos\u00a0A\u00e7ores,\u00a0preenchendo\u00a0assim\u00a0as\u00a0lacunas\u00a0existentes.\u00a0\n\nA\u00a0base\u00a0de\u00a0dados\u00a0de\u00a0registos\u00a0simulados,\u00a0rec\u00e9m\u00a0elaborada,\u00a0permite\u00a0a\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0coeficientes\u00a0que\u00a0\ndefinem\u00a0 as\u00a0 equa\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 previs\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 movimentos\u00a0 \u00e0\u00a0 superf\u00edcie,\u00a0 para\u00a0 cada\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0 terreno,\u00a0 tendo\u00a0\ncomo\u00a0vari\u00e1veis\u00a0explicativas\u00a0a\u00a0magnitude\u00a0do\u00a0evento\u00a0e\u00a0a\u00a0dist\u00e2ncia\u00a0hipocentral.\u00a0\n\nA\u00a0forma\u00a0do\u00a0espectro\u00a0de\u00a0resposta\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0encontra?se\u00a0dependente\u00a0do\u00a0tipo\u00a0de\u00a0solo\u00a0\npara\u00a0o\u00a0qual\u00a0\u00e9\u00a0calculado\u00a0o\u00a0espectro,\u00a0sendo\u00a0que\u00a0amplifica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0cada\u00a0um\u00a0dos\u00a0tipos\u00a0de\u00a0perfil\u00a0\u00e9\u00a0mais\u00a0\nnot\u00f3ria\u00a0para\u00a0per\u00edodos\u00a0inferiores\u00a0a\u00a00,7s.\u00a0\n\nAs\u00a0 equa\u00e7\u00f5es\u00a0 do\u00a0 presente\u00a0 estudo\u00a0 permitem\u00a0 diferenciar,\u00a0 com\u00a0 um\u00a0 maior\u00a0 detalhe,\u00a0 as\u00a0 varia\u00e7\u00f5es\u00a0 no\u00a0\ncomportamento\u00a0para\u00a0os\u00a0v\u00e1rios\u00a0tipos\u00a0de\u00a0solo,\u00a0quando\u00a0comparadas\u00a0com\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0\nmovimentos\u00a0superficiais\u00a0para\u00a0zonas\u00a0tectonicamente\u00a0activas\u00a0(Boore\u00a0e\u00a0Atkinson,\u00a02006).\u00a0Resultam\u00a0por\u00a0\nisso\u00a0espectros\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o,\u00a0el\u00e1stica,\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0mais\u00a0ajustados\u00a0\u00e0\u00a0realidade\u00a0dos\u00a0solos\u00a0existentes\u00a0na\u00a0\nregi\u00e3o\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores.\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0 simula\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 espectros\u00a0 de\u00a0 acelera\u00e7\u00e3o,\u00a0 \u00e0\u00a0 superf\u00edcie,\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 sismo\u00a0 de\u00a0 9\u00a0 de\u00a0 Julho\u00a0 de\u00a0 1998\u00a0 \u00e9\u00a0\nefectuada\u00a0 recorrendo?se\u00a0 \u00e0s\u00a0 equa\u00e7\u00f5es,\u00a0 agora\u00a0 definidas,\u00a0 permitindo\u00a0 estimar\u00a0 os\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0 forma\u00a0\nbastante\u00a0 satisfat\u00f3ria,\u00a0 quando\u00a0 comparados\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 registo\u00a0 obtido\u00a0 numa\u00a0 esta\u00e7\u00e3o\u00a0 localizada\u00a0 na\u00a0 ilha\u00a0\nTerceira,\u00a0mesmo\u00a0se\u00a0consideradas\u00a0as\u00a0limita\u00e7\u00f5es\u00a0do\u00a0modelo\u00a0utilizado\u00a0(considera\u00a0apenas\u00a0a\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0\nvertical\u00a0de\u00a0ondas\u00a0de\u00a0corte,\u00a0desprezando\u00a0eventuais\u00a0ondas\u00a0de\u00a0superf\u00edcie)\u00a0e\u00a0da\u00a0incerteza\u00a0associada\u00a0ao\u00a0\ntipo\u00a0de\u00a0solo\u00a0do\u00a0local.\u00a0\n\nConclui?se\u00a0por\u00a0isso\u00a0que\u00a0as\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0obtidas,\u00a0as\u00a0primeiras\u00a0do\u00a0g\u00e9nero\u00a0para\u00a0o\u00a0arquip\u00e9lago\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores,\u00a0\npermitem\u00a0estimar,\u00a0com\u00a0valores\u00a0de\u00a0erros\u00a0aceit\u00e1veis,\u00a0os\u00a0valores\u00a0espectrais\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0\npara\u00a0os\u00a0v\u00e1rios\u00a0solos\u00a0contemplados\u00a0no\u00a0Anexo\u00a0Nacional\u00a0do\u00a0Euroc\u00f3digo8,\u00a0relativos\u00a0ao\u00a0Arquip\u00e9lago\u00a0dos\u00a0\nA\u00e7ores.\u00a0Os\u00a0valores\u00a0s\u00e3o\u00a0estimados\u00a0para\u00a0eventos\u00a0s\u00edsmicos\u00a0suscept\u00edveis\u00a0de\u00a0ocorrer\u00a0na\u00a0regi\u00e3o,\u00a0estando\u00a0\ndefinidos\u00a0por\u00a0uma\u00a0magnitude,\u00a0 ,\u00a0e\u00a0uma\u00a0dist\u00e2ncia\u00a0hipocentral\u00a0 .\u00a0\n\nAs\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0previs\u00e3o,\u00a0ou\u00a0leis\u00a0de\u00a0atenua\u00e7\u00e3o,\u00a0aqui\u00a0propostas\u00a0dever\u00e3o\u00a0ser\u00a0utilizadas\u00a0em\u00a0conjunto\u00a0\ncom\u00a0outras\u00a0 leis\u00a0existentes,\u00a0tais\u00a0como\u00a0as\u00a0propostas\u00a0por\u00a0Boore\u00a0e\u00a0Atkinson\u00a0(2006),\u00a0na\u00a0elabora\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\nestudos\u00a0de\u00a0perigosidade\u00a0s\u00edsmica\u00a0da\u00a0regi\u00e3o,\u00a0contribuindo\u00a0assim\u00a0para\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0maior\u00a0incerteza\u00a0\nsist\u00e9mica\u00a0na\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0perigosidade\u00a0e\u00a0risco\u00a0s\u00edsmico\u00a0da\u00a0regi\u00e3o.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0Para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n\u00a0\n\n68\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n5. Conclus\u00f5es\u00a0e\u00a0Desenvolvimentos\u00a0Futuros\u00a0\n\n69\u00a0\n\n5. Conclus\u00f5es\u00a0e\u00a0Desenvolvimentos\u00a0Futuros\u00a0\n\u00a0\n\n5.1. Principais\u00a0Conclus\u00f5es\u00a0\n\nO\u00a0recurso\u00a0\u00e0s\u00a0chamadas\u00a0leis\u00a0de\u00a0atenua\u00e7\u00e3o\u00a0espectral,\u00a0ou\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0previs\u00e3o\u00a0de\u00a0movimentos\u00a0do\u00a0solo,\u00a0\npara\u00a0estimar\u00a0a\u00a0amplitude\u00a0dos\u00a0movimentos\u00a0s\u00edsmicos\u00a0\u00e9\u00a0de\u00a0extrema\u00a0import\u00e2ncia\u00a0para\u00a0a\u00a0elabora\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\nestudos\u00a0de\u00a0perigosidade\u00a0s\u00edsmica\u00a0e\u00a0mitiga\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0risco\u00a0s\u00edsmico,\u00a0em\u00a0regi\u00f5es\u00a0de\u00a0elevada\u00a0sismicidade.\u00a0\n\nOs\u00a0 processos\u00a0 estoc\u00e1sticos\u00a0 constituem\u00a0 uma\u00a0 ferramenta\u00a0 essencial\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 modela\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 evento\u00a0\ns\u00edsmico,\u00a0e\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0respectivo\u00a0espectro\u00a0de\u00a0pot\u00eancia\u00a0na\u00a0fonte,\u00a0permitindo\u00a0a\u00a0simula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0registos\u00a0\nsint\u00e9ticos,\u00a0de\u00a0eventos\u00a0s\u00edsmicos\u00a0com\u00a0vista\u00a0\u00e0\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0previs\u00e3o\u00a0de\u00a0movimentos\u00a0para\u00a0\nlocais\u00a0onde\u00a0os\u00a0registos\u00a0dispon\u00edveis\u00a0n\u00e3o\u00a0sejam\u00a0em\u00a0n\u00famero\u00a0suficiente\u00a0para\u00a0tal.\u00a0\n\nA\u00a0maior\u00a0incerteza\u00a0permanece\u00a0no\u00a0modo\u00a0como\u00a0a\u00a0energia\u00a0s\u00edsmica\u00a0\u00e9\u00a0transmitida\u00a0atrav\u00e9s\u00a0dos\u00a0solos\u00a0mais\u00a0\nsuperficiais,\u00a0sendo\u00a0que\u00a0a\u00a0resposta\u00a0do\u00a0solo\u00a0a\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0c\u00edclicas\u00a0\u00e9\u00a0avaliada\u00a0com\u00a0base\u00a0na\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\nondas\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 dos\u00a0 materiais,\u00a0 considerando\u00a0 o\u00a0 solo\u00a0 como\u00a0 um\u00a0 meio\u00a0 cont\u00ednuo.\u00a0 Para\u00a0 efeitos\u00a0 de\u00a0\nmodela\u00e7\u00e3o,\u00a0 o\u00a0 solo\u00a0 \u00e9\u00a0 geralmente\u00a0 considerado\u00a0 como\u00a0 um\u00a0 s\u00f3lido\u00a0 de\u00a0 Kelvin?Voigt,\u00a0 em\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0\nresist\u00eancia\u00a0ao\u00a0corte\u00a0\u00e9\u00a0constitu\u00edda\u00a0pela\u00a0soma\u00a0de\u00a0duas\u00a0parcelas,\u00a0uma\u00a0el\u00e1stica\u00a0e\u00a0uma\u00a0viscosa.\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0simula\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0comportamento\u00a0n\u00e3o\u00a0linear\u00a0\u00e9\u00a0realizada\u00a0com\u00a0a\u00a0adop\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0modelo\u00a0pseudo?linear,\u00a0\nque\u00a0faz\u00a0depender\u00a0as\u00a0propriedades\u00a0(m\u00f3dulo\u00a0secante\u00a0de\u00a0corte\u00a0e\u00a0frac\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0amortecimento)\u00a0em\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0\nda\u00a0deforma\u00e7\u00e3o\u00a0sofrida\u00a0em\u00a0cada\u00a0camada\u00a0pela\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0ac\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nOs\u00a0modelos\u00a0de\u00a0perfis\u00a0estratigr\u00e1ficos\u00a0elaborados\u00a0e\u00a0a\u00a0metodologia\u00a0utlizada\u00a0permitem,\u00a0de\u00a0uma\u00a0forma\u00a0\nexpedita,\u00a0 a\u00a0 gera\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 conjuntos\u00a0 de\u00a0 perfis\u00a0 sint\u00e9ticos\u00a0 aos\u00a0 quais\u00a0 foi\u00a0 aplicado\u00a0 o\u00a0 m\u00e9todo\u00a0 linear\u00a0\nequivalente,\u00a0para\u00a0a\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0resposta\u00a0dos\u00a0mesmos\u00a0face\u00a0a\u00a0eventos\u00a0s\u00edsmicos.\u00a0\n\nComo\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0pr\u00e1tica\u00a0tem?se\u00a0a\u00a0elabora\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0base\u00a0de\u00a0dados\u00a0sint\u00e9tica,\u00a0contendo\u00a0informa\u00e7\u00f5es\u00a0\ngeot\u00e9cnicas\u00a0 dos\u00a0 terrenos\u00a0 mais\u00a0 superficiais\u00a0 da\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 A\u00e7ores\u00a0 que\u00a0 s\u00e3o\u00a0 representados\u00a0 por\u00a0 um\u00a0\nconjunto\u00a0 de\u00a0 1200\u00a0 perfis,\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 subdividem\u00a0 em\u00a0 seis\u00a0 tipos\u00a0 de\u00a0 perfil,\u00a0 e\u00a0 permitem\u00a0 a\u00a0 simula\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\neventos\u00a0s\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0dos\u00a0terrenos.\u00a0\n\nAo\u00a0 conjunto\u00a0 de\u00a0 perfis\u00a0 elaborado\u00a0 correspondem\u00a0 perfis\u00a0 das\u00a0 propriedades\u00a0 m\u00e9dias\u00a0 em\u00a0 fun\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0\nprofundidade\u00a0 e\u00a0 que\u00a0 possibilitam\u00a0 a\u00a0 compara\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 resultados\u00a0 decorrentes\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 sondagem,\u00a0\nmediante\u00a0a\u00a0adop\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0erro\u00a0entre\u00a0valores.\u00a0Esta\u00a0compara\u00e7\u00e3o\u00a0permite\u00a0estabelecer\u00a0qual\u00a0a\u00a0(s)\u00a0lei\u00a0(s)\u00a0\nde\u00a0atenua\u00e7\u00e3o\u00a0espectral\u00a0que\u00a0mais\u00a0se\u00a0adequam\u00a0ao\u00a0local.\u00a0\n\nA\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0base\u00a0de\u00a0dados\u00a0de\u00a0espectros\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0substrato\u00a0rochoso\u00a0para\u00a0a\u00a0regi\u00e3o\u00a0dos\u00a0\nA\u00e7ores,\u00a0 elaborada\u00a0 no\u00a0 \u00e2mbito\u00a0 do\u00a0 projecto\u00a0 SiGMA,\u00a0 possibilitou\u00a0 a\u00a0 obten\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 coeficientes\u00a0 que\u00a0\ndefinem\u00a0as\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0movimentos\u00a0para\u00a0o\u00a0afloramento\u00a0rochoso.\u00a0\n\nA\u00a0mesma\u00a0base\u00a0de\u00a0dados,\u00a0utilizada\u00a0agora\u00a0como\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0 input,\u00a0e\u00a0o\u00a0recurso\u00a0ao\u00a0conjunto\u00a0 de\u00a0perfis\u00a0\nestratigr\u00e1ficos\u00a0 sint\u00e9ticos,\u00a0 elaborados\u00a0 no\u00a0 presente\u00a0 estudo,\u00a0 viabilizou\u00a0 a\u00a0 simula\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 movimentos\u00a0\ns\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie,\u00a0contemplando?se\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0dos\u00a0solos\u00a0localizados\u00a0a\u00a0menor\u00a0profundidade.\u00a0\n\nO\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0espectros\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie,\u00a0resultante\u00a0das\u00a0simula\u00e7\u00f5es,\u00a0permite\u00a0a\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0\ndos\u00a0coeficientes\u00a0para\u00a0a\u00a0defini\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0movimentos\u00a0superficiais\u00a0para\u00a0os\u00a0seis\u00a0\ntipos\u00a0de\u00a0terreno,\u00a0apresentados\u00a0nos\u00a0modelos\u00a0do\u00a0presente\u00a0estudo.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0Para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n\u00a0\n\n70\u00a0\n\nAs\u00a0 equa\u00e7\u00f5es\u00a0 obtidas\u00a0 diferenciam\u00a0 com\u00a0 maior\u00a0 detalhe\u00a0 o\u00a0 comportamento\u00a0 dos\u00a0 v\u00e1rios\u00a0 tipos\u00a0 de\u00a0 solo,\u00a0\nquando\u00a0 comparadas\u00a0 com\u00a0 equa\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 previs\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 movimentos\u00a0 superficiais\u00a0 para\u00a0 zonas\u00a0\ntectonicamente\u00a0 activas\u00a0 (Boore\u00a0 e\u00a0 Atkinson,\u00a0 2006),\u00a0 resultando\u00a0 por\u00a0 isso\u00a0 espectros\u00a0 de\u00a0 acelera\u00e7\u00e3o\u00a0\nel\u00e1stica,\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie,\u00a0mais\u00a0ajustados\u00a0\u00e0\u00a0realidade\u00a0dos\u00a0solos\u00a0existentes\u00a0na\u00a0regi\u00e3o.\u00a0\n\nA\u00a0forma\u00a0do\u00a0espectro\u00a0de\u00a0resposta\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0encontra?se\u00a0dependente\u00a0do\u00a0tipo\u00a0de\u00a0solo,\u00a0sendo\u00a0que\u00a0\nesta\u00a0 influ\u00eancia\u00a0 \u00e9\u00a0 percept\u00edvel\u00a0 pela\u00a0 amplifica\u00e7\u00e3o\u00a0 que\u00a0 cada\u00a0 um\u00a0 dos\u00a0 perfis\u00a0 aplica\u00a0 ao\u00a0 espectro\u00a0 de\u00a0\nafloramento\u00a0 rochoso.\u00a0 Esta\u00a0 diferencia\u00e7\u00e3o\u00a0 no\u00a0 valor\u00a0 da\u00a0 amplifica\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 mais\u00a0 not\u00f3ria\u00a0 para\u00a0 per\u00edodos\u00a0\ninferiores\u00a0a\u00a00,7\u00a0s.\u00a0\n\nConsiderando\u00a0as\u00a0limita\u00e7\u00f5es\u00a0do\u00a0modelo\u00a0utilizado\u00a0para\u00a0as\u00a0simula\u00e7\u00f5es\u00a0(apenas\u00a0considerar\u00a0a\u00a0propaga\u00e7\u00e3o\u00a0\nvertical\u00a0de\u00a0ondas\u00a0de\u00a0corte,\u00a0desprezando\u00a0eventuais\u00a0ondas\u00a0de\u00a0superf\u00edcie)\u00a0e\u00a0as\u00a0 incertezas\u00a0associadas\u00a0\nquer\u00a0 \u00e0\u00a0 defini\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 evento\u00a0 s\u00edsmico\u00a0 quer\u00a0 ao\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0 solo\u00a0 do\u00a0 local,\u00a0 a\u00a0 compara\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 espectros\u00a0\nestimados\u00a0pelas\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0propostas\u00a0com\u00a0o\u00a0registo\u00a0real\u00a0do\u00a0sismo\u00a0de\u00a09\u00a0de\u00a0Julho\u00a0de\u00a01998,\u00a0permite\u00a0\nconcluir\u00a0 que\u00a0 as\u00a0 equa\u00e7\u00f5es\u00a0 estimam\u00a0 de\u00a0 forma\u00a0 bastante\u00a0 satisfat\u00f3ria\u00a0 o\u00a0 valor\u00a0 de\u00a0 amplitude\u00a0 dos\u00a0\nmovimentos\u00a0do\u00a0registo.\u00a0\n\nConclui?se\u00a0 ent\u00e3o\u00a0 que\u00a0 as\u00a0 equa\u00e7\u00f5es\u00a0 aqui\u00a0 obtidas,\u00a0 as\u00a0 primeiras\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 arquip\u00e9lago\u00a0 dos\u00a0 A\u00e7ores,\u00a0\npermitem\u00a0estimar\u00a0os\u00a0valores\u00a0espectrais\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0dos\u00a0v\u00e1rios\u00a0solos\u00a0do\u00a0Arquip\u00e9lago\u00a0\ndos\u00a0A\u00e7ores,\u00a0para\u00a0eventos\u00a0s\u00edsmicos\u00a0que\u00a0ocorram\u00a0na\u00a0regi\u00e3o.\u00a0Como\u00a0tal\u00a0dever\u00e3o\u00a0ser\u00a0utilizadas\u00a0para\u00a0a\u00a0\nconstitui\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\u201c\u00e1rvores\u00a0logicas\u201d\u00a0nos\u00a0estudos\u00a0de\u00a0perigosidade\u00a0s\u00edsmica\u00a0da\u00a0regi\u00e3o,\u00a0contribuindo\u00a0assim\u00a0\npara\u00a0uma\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0maior\u00a0incerteza\u00a0sist\u00e9mica\u00a0na\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0perigosidade\u00a0e\u00a0risco\u00a0s\u00edsmico\u00a0da\u00a0\nregi\u00e3o.\u00a0\n\nO\u00a0trabalho\u00a0realizado\u00a0cumpriu\u00a0o\u00a0principal\u00a0objectivo\u00a0de\u00a0desenvolver\u00a0leis\u00a0de\u00a0atenua\u00e7\u00e3o\u00a0espectral\u00a0para\u00a0a\u00a0\nregi\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 A\u00e7ores,\u00a0 considerando\u00a0 a\u00a0 influ\u00eancia\u00a0 dos\u00a0 terrenos\u00a0 mais\u00a0 superficiais\u00a0 na\u00a0 transmiss\u00e3o\u00a0 da\u00a0\nenergia\u00a0s\u00edsmica\u00a0atrav\u00e9s\u00a0destes.\u00a0\n\nDe\u00a0 referir\u00a0 que\u00a0 os\u00a0 resultados\u00a0 obtidos\u00a0 ser\u00e3o\u00a0 ainda\u00a0 inseridos\u00a0 no\u00a0 simulador\u00a0 de\u00a0 cen\u00e1rios\u00a0 s\u00edsmicos,\u00a0\nLNECLoss\u00a0 na\u00a0 forma\u00a0 de\u00a0 leis\u00a0 de\u00a0 atenua\u00e7\u00e3o\u00a0 espectral,\u00a0 considerando\u00a0 o\u00a0 substrato\u00a0 rochoso\u00a0 ou\u00a0 o\u00a0 solo\u00a0\nexistente\u00a0para\u00a0a\u00a0regi\u00e3o\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n\u00a0\n\n5.2. Desenvolvimentos\u00a0Futuros\u00a0\n\nNo\u00a0dom\u00ednio\u00a0da\u00a0simula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0eventos\u00a0s\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0\n\nA\u00a0dispers\u00e3o\u00a0de\u00a0ondas\u00a0tem\u00a0grande\u00a0influ\u00eancia\u00a0na\u00a0determina\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0movimentos\u00a0s\u00edsmicos\u00a0intensos\u00a0para\u00a0\nos\u00a0 terrenos\u00a0 mais\u00a0 superficiais.\u00a0 \u00c9\u00a0 por\u00a0 isso\u00a0 recomend\u00e1vel\u00a0 que\u00a0 para\u00a0 futuras\u00a0 avalia\u00e7\u00f5es\u00a0 da\u00a0 resposta\u00a0\ns\u00edsmica\u00a0dos\u00a0terrenos\u00a0mais\u00a0superficiais,\u00a0se\u00a0procure\u00a0contemplar\u00a0n\u00e3o\u00a0s\u00f3\u00a0a\u00a0contribui\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0ondas\u00a0de\u00a0\ncorte\u00a0mas\u00a0tamb\u00e9m\u00a0a\u00a0contribui\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ondas\u00a0de\u00a0superf\u00edcie,\u00a0na\u00a0defini\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0movimento\u00a0superficial.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n5. Conclus\u00f5es\u00a0e\u00a0Desenvolvimentos\u00a0Futuros\u00a0\n\n71\u00a0\n\nNo\u00a0dom\u00ednio\u00a0da\u00a0caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0solo\u00a0\n\nDada\u00a0a\u00a0incerteza\u00a0associada\u00a0\u00e0\u00a0estrutura\u00a0dos\u00a0terrenos\u00a0mais\u00a0superficiais,\u00a0da\u00a0regi\u00e3o\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores,\u00a0e\u00a0a\u00a0sua\u00a0\n\ninflu\u00eancia,\u00a0 relativamente\u00a0 \u00e0\u00a0 caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 movimentos\u00a0 superficiais,\u00a0 em\u00a0 eventos\u00a0 s\u00edsmicos\u00a0\n\nconsidera?se\u00a0fundamental\u00a0a\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0nova\u00a0campanha\u00a0de\u00a0prospec\u00e7\u00e3o,\u00a0faseada:\u00a0 \u00a0\n\n? numa\u00a0primeira\u00a0fase,\u00a0as\u00a0prospec\u00e7\u00f5es\u00a0devem\u00a0incidir\u00a0nos\u00a0locais\u00a0das\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0s\u00edsmicas,\u00a0de\u00a0modo\u00a0\na\u00a0 caracterizar\u00a0 o\u00a0 solo\u00a0 nesse\u00a0 local\u00a0 e\u00a0 assim\u00a0 permitir\u00a0 o\u00a0 estabelecimento\u00a0 de\u00a0 rela\u00e7\u00f5es\u00a0 entre\u00a0 o\u00a0\n\nregisto\u00a0s\u00edsmico\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0o\u00a0solo\u00a0existente;\u00a0\n\u00a0\n\n? numa\u00a0 segunda\u00a0 fase\u00a0 a\u00a0 campanha\u00a0 deve\u00a0 ser\u00a0 alargada\u00a0 ao\u00a0 conjunto\u00a0 das\u00a0 nove\u00a0 ilhas\u00a0 que\u00a0\nconstituem\u00a0 o\u00a0 arquip\u00e9lago,\u00a0 realizando?se\u00a0 em\u00a0 v\u00e1rios\u00a0 locais\u00a0 das\u00a0 mesmas\u00a0 de\u00a0 modo\u00a0 a\u00a0\n\ncomplementar\u00a0as\u00a0base\u00a0de\u00a0dados\u00a0existente\u00a0e\u00a0referente\u00a0aos\u00a0solos\u00a0da\u00a0regi\u00e3o.\u00a0\n\nSer\u00e1\u00a0tamb\u00e9m\u00a0de\u00a0extrema\u00a0import\u00e2ncia\u00a0a\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ensaios\u00a0laboratoriais\u00a0para\u00a0determina\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0\n\npropriedades\u00a0dos\u00a0materiais\u00a0que\u00a0constituem\u00a0os\u00a0solos\u00a0da\u00a0regi\u00e3o,\u00a0alargando?se\u00a0assim\u00a0a\u00a0dimens\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\namostra\u00a0e\u00a0dando\u00a0uma\u00a0maior\u00a0relev\u00e2ncia\u00a0estat\u00edstica\u00a0\u00e0\u00a0base\u00a0de\u00a0dados\u00a0\n\nNo\u00a0dom\u00ednio\u00a0da\u00a0caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0espectral\u00a0\n\nAp\u00f3s\u00a0o\u00a0t\u00e9rmino\u00a0da\u00a0fase\u00a0de\u00a0caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0solo\u00a0ser\u00e1\u00a0pertinente\u00a0efectuar\u00a0a\u00a0compara\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0os\u00a0\n\nsolos\u00a0existentes\u00a0no\u00a0anexo\u00a0nacional\u00a0do\u00a0Euroc\u00f3digo8\u00a0e\u00a0proceder\u00a0a\u00a0uma\u00a0reavalia\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0\n\nprevis\u00e3o\u00a0 do\u00a0 presente\u00a0 estudo,\u00a0 avaliando\u00a0 a\u00a0 ajustabilidade\u00a0 dos\u00a0 espectros\u00a0 obtidos\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 nova\u00a0\n\ninforma\u00e7\u00e3o\u00a0geot\u00e9cnica,\u00a0com\u00a0os\u00a0que\u00a0deriva\u00a0da\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0os\u00a0espectros\u00a0que\u00a0derivam\u00a0do\u00a0presente\u00a0\n\nestudo.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0Para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n\u00a0\n\n72\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n6. Bibliografia\u00a0\n\n73\u00a0\n\n6. Bibliografia\u00a0\n\nA\u00a0\n\nAmaral,\u00a0 P.,\u00a0 Marques,\u00a0 R.,\u00a0 Z\u00eazere,\u00a0 J.L.,\u00a0 Marques,\u00a0 F.,\u00a0 Queiroz,\u00a0 G.,\u00a0 Ramos,\u00a0 T.B.,\u00a0 Gon\u00e7alves,\u00a0 M.C.\u00a0 \u2013\u00a0\n\u201cCaracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0hidrol\u00f3gica\u00a0e\u00a0geot\u00e9cnica\u00a0de\u00a0solos\u00a0vulc\u00e2nicos\u00a0pom\u00edticos\u00a0com\u00a0vista\u00a0\u00e0\u00a0 integra\u00e7\u00e3o\u00a0\nem\u00a0 modelos\u00a0 determin\u00edsticos\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 estabilidade\u00a0 de\u00a0 vertentes\u00a0 no\u00a0 concelho\u00a0 da\u00a0\nPovoa\u00e7\u00e3o\u00a0 (S.\u00a0 Miguel,\u00a0 A\u00e7ores).\u201d,\u00a0 Publica\u00e7\u00f5es\u00a0 da\u00a0 Associa\u00e7\u00e3o\u00a0 Portuguesa\u00a0 de\u00a0 Geomorf\u00f3logos,\u00a0\nVolume\u00a0VI,\u00a0APGEOM,\u00a0Braga,\u00a02009,\u00a0pp.\u00a0127?132.\u00a0\n\nArnalds,\u00a0 O.,\u00a0 Buurman,\u00a0 F.B.P.,\u00a0 Oskarsson,\u00a0 H.,\u00a0 Stoops,G.\u00a0 ?\u00a0 \u201cSoils\u00a0 Of\u00a0 Volcanic\u00a0 Regions\u00a0 Of\u00a0 Europe\u201d,\u00a0\nSpringer,\u00a02007,\u00a0670\u00a0pp.\u00a0\n\nAtkinson,\u00a0 G.,\u00a0 Boore,\u00a0 D.\u00a0 \u2013\u00a0 \u201cEarthquake\u00a0 Ground?Motion\u00a0 Prediction\u00a0 Equations\u00a0 for\u00a0 Eastern\u00a0 North\u00a0\nAmerica\u201d,\u00a0Bulletin\u00a0of\u00a0Seismic\u00a0Society\u00a0of\u00a0America,\u00a0Vol.\u00a096,\u00a0No.\u00a06,\u00a02006,\u00a0pp.\u00a02181\u00a0\u2013\u00a02205.\u00a0\n\nAtkinson,\u00a0 G.,\u00a0 Silva,\u00a0 W.\u00a0 \u2013\u00a0 \u201cStochastic\u00a0 modeling\u00a0 of\u00a0 California\u00a0 ground\u00a0 motions\u201d,\u00a0 Bulletin\u00a0 of\u00a0 Seismic\u00a0\nSociety\u00a0of\u00a0America,\u00a0Vol.\u00a090,\u00a0No.\u00a02\u00a0,2000,\u00a0pp.\u00a0255\u00a0\u2013\u00a0274.\u00a0\n\nAzevedo,\u00a0J.J.R.\u00a0?\u00a0\u201cVibra\u00e7\u00f5es\u00a0Aleat\u00f3rias\u00a0Din\u00e2mica\u00a0Estoc\u00e1stica.\u201d,\u00a0Apontamentos\u00a0da\u00a0Disciplina\u00a0de\u00a0\nDin\u00e2mica\u00a0e\u00a0Engenharia\u00a0S\u00edsmica,\u00a0Instituto\u00a0Superior\u00a0T\u00e9cnico,\u00a0Lisboa,\u00a01996.\u00a0\n\n\u00a0\n\nB\u00a0\n\nBezzeghoud,\u00a0M.,\u00a0Borges,\u00a0J.F.,\u00a0Caldeira,\u00a0B.,\u00a0Buforn,\u00a0E.,\u00a0Udias,\u00a0A.\u00a0\u2013\u00a0\u201cSeismic\u00a0activity\u00a0in\u00a0the\u00a0Azores\u00a0Region\u00a0\nin\u00a0the\u00a0context\u00a0of\u00a0the\u00a0western\u00a0part\u00a0of\u00a0the\u00a0Eurasia?Nubia\u00a0plate\u00a0boundary.\u201d,\u00a0\u00a0International\u00a0seminar\u00a0\non\u00a0seismic\u00a0risk\u00a0and\u00a0rehabilitation\u00a0on\u00a0the\u00a010\n\nth\n\u00a0anniversary\u00a0of\u00a0the\u00a0July\u00a09\u00a01998\u00a0Azores\u00a0Earthquake,\u00a0\n\nHorta,\u00a02008,\u00a0pp.\u00a027\u00a0\u2013\u00a031.\u00a0\n\nBoore,\u00a0D.\u00a0?\u00a0\u201cSimulation\u00a0of\u00a0ground\u00a0motion\u00a0using\u00a0the\u00a0stochastic\u00a0method\u201d,\u00a0Pure\u00a0and\u00a0Applied\u00a0Geophysics,\u00a0\nVol.\u00a0160,\u00a02003,\u00a0pp.\u00a0635\u00a0\u2013\u00a0676.\u00a0\n\nBoore,\u00a0D.\u00a0?\u00a0\u201cEstimating\u00a0 (30)\u00a0(or\u00a0NEHRP\u00a0Site\u00a0Classes)\u00a0from\u00a0Shallow\u00a0Velocity\u00a0Models\u00a0(Depths\u00a0 \u00a030\u00a0\nm)\u201d,\u00a0Bulletin\u00a0of\u00a0the\u00a0Seismological\u00a0Society\u00a0of\u00a0America,\u00a0Vol.\u00a094,\u00a0No.\u00a02,\u00a02004,\u00a0pp.\u00a0591\u2013597.\u00a0\n\nBoore,\u00a0 D.,\u00a0 Atkinson,\u00a0 G.\u00a0 \u2013\u00a0 \u201cBoore?Atkinson\u00a0 NGA\u00a0 Empirical\u00a0 Ground\u00a0 Motion\u00a0 Model\u00a0 for\u00a0 the\u00a0 Average\u00a0\nHorizontal\u00a0Component\u00a0of\u00a0PGA,\u00a0PGV\u00a0and\u00a0SA\u00a0at\u00a0Spectral\u00a0Periods\u00a0of\u00a00.1,\u00a00.2,\u00a01,\u00a02,\u00a0and\u00a03\u00a0Seconds.\u201d,\u00a0\nInterim\u00a0Report\u00a0for\u00a0U.S.G.S,\u00a02006.\u00a0\n\nBoore,\u00a0D.M.,\u00a0Joyner,\u00a0W.B.\u00a0\u2013\u00a0\u201cSite\u00a0amplifications\u00a0for\u00a0generic\u00a0rock\u00a0sites\u201d,\u00a0Bulletin\u00a0of\u00a0the\u00a0Seismological\u00a0\nSociety\u00a0of\u00a0America,\u00a0Vol.\u00a087,\u00a0No.\u00a02,\u00a01997\u00a0pp.\u00a0327?341.\u00a0\n\nBoore,\u00a0D.M.,\u00a0Joyner,\u00a0W.B.,\u00a0Fumal,\u00a0T.E.\u00a0\u2013\u00a0\u201cEquations\u00a0for\u00a0estimating\u00a0horizontal\u00a0response\u00a0spectra\u00a0and\u00a0\npeak\u00a0 acceleration\u00a0 from\u00a0 western\u00a0 North\u00a0 American\u00a0 earthquakes:\u00a0 A\u00a0 summary\u00a0 of\u00a0 recent\u00a0 work\u201d,\u00a0\nSeismological\u00a0Research\u00a0Letters,\u00a0Vol.\u00a068,\u00a0No.\u00a0\u00a01,\u00a01997,\u00a0pp.\u00a0128\u00a0\u2013\u00a0154.\u00a0\n\nBuilding\u00a0Seismic\u00a0Safety\u00a0Council\u00a0?\u00a0\u201cNEHRP\u00a0Recommended\u00a0Provisions\u00a0for\u00a0Seismic\u00a0Regulations\u00a0for\u00a0New\u00a0\nBuildings\u00a0and\u00a0Other\u00a0Structures,\u00a0Part\u00a01:\u00a0Provisions\u00a0(FEMA?368)\u201d,\u00a0Federal\u00a0Emergency\u00a0Management\u00a0\nAgency,\u00a02000\u00a0Edition,\u00a02001,\u00a0392\u00a0pp.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0Para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n\u00a0\n\n74\u00a0\n\n\u00a0\n\nC\u00a0\n\nCampos\u00a0Costa,\u00a0A.,\u00a0Sousa,\u00a0M.L.,\u00a0Carvalho,\u00a0A.,\u00a0Bil\u00e9\u00a0Serra,\u00a0J.,\u00a0Martins,\u00a0A.\u00a0e\u00a0Carvalho,\u00a0E.C.\u00a0\u2013\u00a0\u201cSimulador\u00a0de\u00a0\ncen\u00e1rios\u00a0s\u00edsmicos\u00a0 integrado\u00a0num\u00a0sistema\u00a0de\u00a0 informa\u00e7\u00e3o\u00a0geogr\u00e1fica\u201d,\u00a06\u00ba\u00a0Encontro\u00a0Nacional\u00a0de\u00a0\nSismologia\u00a0e\u00a0Engenharia\u00a0S\u00edsmica,\u00a0Guimar\u00e3es,\u00a02004,\u00a0pp.\u00a0455?\u00a0464.\u00a0\n\nCarvalho,\u00a0 A.\u00a0 \u2013\u00a0 \u201cModela\u00e7\u00e3o\u00a0 Estoc\u00e1stica\u00a0 da\u00a0 Ac\u00e7\u00e3o\u00a0 S\u00edsmica\u00a0 em\u00a0 Portugal\u00a0 Continental\u201d,\u00a0 Tese\u00a0 de\u00a0\ndoutoramento,\u00a0Instituto\u00a0Superior\u00a0T\u00e9cnico,\u00a0Lisboa,\u00a02007.\u00a0\n\nCarvalho,\u00a0A.,\u00a0Campos\u00a0Costa,\u00a0A.,\u00a0Oliveira,\u00a0C.S.\u00a0?\u00a0\u201cA\u00a0Finite?Fault\u00a0Modeling\u00a0of\u00a0the\u00a01755\u00a0Lisbon\u00a0earthquake\u00a0\nsources\u201d,\u00a0Em:\u00a0\u00a0The\u00a01755\u00a0Lisbon\u00a0Earthquake:\u00a0Revisited,\u00a0Geotechnical,\u00a0Geological,\u00a0and\u00a0Earthquake\u00a0\nEngineering,Springer,\u00a0Vol.\u00a07,\u00a02009,\u00a0pp.\u00a0433?454.\u00a0\n\nCarvalho,\u00a0A.,\u00a0Reis,\u00a0C.\u00a0\u2013\u00a0\u201cProcessos\u00a0F\u00edsicos\u00a0Para\u00a0Simula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0Intensos\u00a0para\u00a0o\u00a0\nArquip\u00e9lago\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u201d,\u00a05\n\nas\n\u00a0Jornadas\u00a0Portuguesas\u00a0de\u00a0Engenharia\u00a0de\u00a0Estruturas,\u00a0Lisboa,\u00a02014.\u00a0\n\nCarvalho,\u00a0 A.,\u00a0 Zonno,\u00a0 G.,\u00a0 Franceschina,\u00a0 G.,\u00a0 Bil\u00e9\u00a0 Serra,\u00a0 J.,\u00a0 Campos\u00a0 Costa,\u00a0 A.\u00a0 ?\u00a0 \u201cEarthquake\u00a0 Shaking\u00a0\nScenarios\u00a0for\u00a0the\u00a0Metropolitan\u00a0Area\u00a0of\u00a0Lisbon.\u201d,\u00a0Soil\u00a0Dynamics\u00a0and\u00a0Earthquake\u00a0Engineering,\u00a0No.\u00a0\n28,\u00a02008,\u00a0pp.\u00a0347\u2013364.\u00a0\n\nCas,\u00a0R.A.F.,\u00a0Wright,\u00a0J.V.\u00a0?\u00a0\u201cVolcanic\u00a0successions.\u00a0Modern\u00a0and\u00a0ancient\u201d,\u00a0Allen\u00a0&amp;\u00a0Unwin,\u00a0Ltd\u00a0(Ed.),\u00a01987,\u00a0\n528\u00a0pp.\u00a0\n\nChoi,\u00a0 Y.,\u00a0 Stewart,\u00a0 J.P.\u00a0 ?\u00a0 \u201cNonlinear\u00a0 site\u00a0 amplification\u00a0 as\u00a0 a\u00a0 function\u00a0 of\u00a0 30m\u00a0 shear\u00a0 wave\u00a0 velocity\u201d,\u00a0\nEarthquake\u00a0Spectra,\u00a0Vol.\u00a021,\u00a0No.\u00a01,\u00a02005,\u00a0pp.\u00a01?30.\u00a0\n\nC.N.C.,\u00a0Gov.\u00a0A\u00e7ores,\u00a0Gab.\u00a0Zona\u00a0Classificada,\u00a0\u2013\u00a0\u201cAngra\u00a0do\u00a0Hero\u00edsmo:\u00a0janela\u00a0do\u00a0Atl\u00e2ntico\u00a0entre\u00a0a\u00a0Europa\u00a0\ne\u00a0o\u00a0Novo\u00a0Mundo\u201d,\u00a0Lisboa,\u00a01991.\u00a0\n\nCunha,\u00a0 A.\u00a0 ?\u00a0 \u201cDin\u00e2mica\u00a0 Estrutural\u00a0 Estoc\u00e1stica\u00a0 ?\u00a0 Aplica\u00e7\u00f5es\u00a0 \u00c0\u00a0 Engenharia\u00a0 S\u00edsmica.\u201d,\u00a0 Tese\u00a0 de\u00a0\ndoutoramento,\u00a0Universidade\u00a0do\u00a0Porto,\u00a01990.\u00a0\n\n\u00a0\n\nD\u00a0\n\nDi\u00a0 Traglia,\u00a0 F.,\u00a0 Pistolesi,\u00a0 M.,\u00a0 Rosi,\u00a0 M.,\u00a0 Bonadonna,\u00a0 C.,\u00a0 Fusillo,\u00a0 R.,\u00a0 Roverato,\u00a0 M.\u00a0 ?\u00a0 \u201cGeomorphology\u00a0\nGrowth\u00a0and\u00a0Erosion?:\u00a0The\u00a0Volcanic\u00a0Geology\u00a0and\u00a0Morphological\u00a0Evolution\u00a0of\u00a0La\u00a0Fossa\u00a0(Island\u00a0of\u00a0\nVulcano,\u00a0Southern\u00a0Italy)\u00a0in\u00a0the\u00a0Last\u00a01000\u00a0Years.\u201d,\u00a0Geomorphology,\u00a0Volume\u00a0194,\u00a02013,\u00a0pp.\u00a0\u00a094\u2013\n107\u00a0\n\n\u00a0\n\nE\u00a0\n\nEst\u00eav\u00e3o,\u00a0J.M.C,\u00a0Carvalho,\u00a0A.\u00a0\u2013\u00a0\u201cIncertezas\u00a0na\u00a0simula\u00e7\u00e3o\u00a0estoc\u00e1stica\u00a0de\u00a0sismos:\u00a0o\u00a0caso\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u201d,\u00a05\nas\n\u00a0\n\nJornadas\u00a0Portuguesas\u00a0de\u00a0Engenharia\u00a0de\u00a0Estruturas,\u00a0Lisboa,\u00a02014.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n6. Bibliografia\u00a0\n\n75\u00a0\n\nF\u00a0\n\nFenton,\u00a0G.A.\u00a0?\u00a0\u201cRandom\u00a0Field\u00a0Modeling\u00a0of\u00a0CPT\u00a0Data.\u201d,\u00a0Journal\u00a0of\u00a0Geotechnical\u00a0and\u00a0Geoenvironmental\u00a0\n\nEngineering,\u00a0ASCE,\u00a0Vol.\u00a0125,\u00a0No.\u00a06,\u00a01999,\u00a0pp.\u00a0486\u2013498.\u00a0\u00a0\n\nFenton,\u00a0 G.A.\u00a0 ?\u00a0 \u201cEstimation\u00a0 for\u00a0 Stochastic\u00a0 Soil\u00a0 Models.\u201d,\u00a0 Journal\u00a0 of\u00a0 Geotechnical\u00a0 and\u00a0\nGeoenvironmental\u00a0Engineering,\u00a0ASCE,\u00a0Vol.\u00a0125,\u00a0No.\u00a06,\u00a01999,\u00a0pp.\u00a0470?485.\u00a0\n\nFernandes,\u00a0 R.M.S.,\u00a0 Miranda,\u00a0 J.M.,\u00a0 Catal\u00e3o,\u00a0 J.,\u00a0 Luis,\u00a0 J.F.,\u00a0 Bastos,\u00a0 L.,\u00a0 Ambrosius,\u00a0 B.A.C.\u00a0 \u2013\u00a0 \u201cCoseismic\u00a0\ndisplacements\u00a0 of\u00a0 the\u00a0 MW\u00a0 =\u00a0 6.1,\u00a0 July\u00a0 9,\u00a0 1998,\u00a0 Faial\u00a0 earthquake\u00a0 (Azores,\u00a0 North\u00a0 Atlantic)\u201d,\u00a0\nGeophysical\u00a0Research\u00a0Letters,\u00a0Vol.\u00a029,\u00a0No.\u00a016,\u00a02002,\u00a0pp.\u00a021?24.\u00a0\n\nFerreira,\u00a0 A.B.\u00a0 \u2013\u00a0 \u201cGeodin\u00e2mica\u00a0 e\u00a0 perigosidade\u00a0 natural\u00a0 das\u00a0 ilhas\u00a0 dos\u00a0 A\u00e7ores\u201d,\u00a0 Finisterra\u00a0 79,\u00a0 2005,\u00a0\npp.\u00a0\u00a0103?120.\u00a0\n\nForjaz,\u00a0 V.H.\u00a0 \u2013\u00a0 \u201cAzores\u00a0 study\u00a0 tour.\u00a0 Field\u00a0 trip\u00a0 guide:\u00a0 Seminar\u00a0 on\u00a0 prediction\u00a0 Earthquakes\u201d,\u00a0 European\u00a0\nCommission\u00a0for\u00a0Europe,\u00a0United\u00a0Nations,\u00a0Lisboa,\u00a01988,\u00a026\u00a0pp.\u00a0\n\nFran\u00e7a,\u00a0Z,\u00a0J.V.\u00a0Cruz,\u00a0V.H.\u00a0Forjaz,\u00a0P.\u00a0Borges\u00a0?\u00a0\u201cGeologia\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores:\u00a0Uma\u00a0Perspectiva\u00a0Actual.\u201d,\u00a0Revista\u00a0\nA\u00e7oreana,\u00a0Sociedade\u00a0Afonso\u00a0de\u00a0Chaves,\u00a0Vol.\u00a010,\u00a0No.\u00a01,\u00a02003,\u00a0pp.\u00a011\u00a0?\u00a0140.\u00a0\n\nFragoso,\u00a0M.\u00a0\u2013\u00a0\u201cProposta\u00a0de\u00a0caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0Geol\u00f3gica\u00a0e\u00a0Geot\u00e9cnica\u00a0dos\u00a0Perfis\u00a0Estratigr\u00e1ficos\u00a0dos\u00a0\nA\u00e7ores.\u201d,\u00a0Relat\u00f3rio,\u00a0LREC,\u00a0Ponta\u00a0Delgada,\u00a02006.\u00a0\n\nFumal,\u00a0T.E.,\u00a0Tinsley,\u00a0J.C.\u00a0\u2013\u00a0\u201cMapping\u00a0shear?wave\u00a0velocities\u00a0of\u00a0near?surface\u00a0geologic\u00a0materials\u201d,\u00a0Em:\u00a0\nEvaluating\u00a0 earthquake\u00a0 hazards\u00a0 in\u00a0 the\u00a0 Los\u00a0 Angeles\u00a0 region?an\u00a0 earth?science\u00a0 perspective,\u00a0 U.S.\u00a0\nGeological\u00a0Survey\u00a0Professional\u00a0Paper\u00a01360,\u00a01985,\u00a0pp.\u00a0127\u00a0\u2013\u00a0150.\u00a0\n\n\u00a0\n\nI\u00a0\n\nIdriss,\u00a0I,\u00a0Sun,\u00a0J.\u00a0\u2013\u00a0\u201cShake\u00a091.\u00a0A\u00a0computer\u00a0program\u00a0for\u00a0conducting\u00a0equivalent\u00a0linear\u00a0seismic\u00a0response\u00a0\nanalyses\u00a0of\u00a0horizontally\u00a0layered\u00a0soil\u00a0deposits\u201d,\u00a0University\u00a0of\u00a0California,\u00a01992,\u00a012\u00a0pp.\u00a0\n\nIPMA:\u00a0 Instituto\u00a0 Portugu\u00eas\u00a0 do\u00a0 Mar\u00a0 e\u00a0 Atmosfera,\u00a0 https://www.ipma.pt/pt/geofisica/sismologia/,\u00a0\nLisboa,\u00a02014.\u00a0\n\nIshibashi,\u00a0I,\u00a0Zang,\u00a0X.\u00a0\u2013\u00a0\u201cUnified\u00a0Dynamic\u00a0Shear\u00a0Moduli\u00a0and\u00a0Damping\u00a0Ratios\u00a0of\u00a0Sand\u00a0and\u00a0Clay\u201d,\u00a0Soils\u00a0\nand\u00a0Foundations,\u00a0Vol.\u00a033,\u00a0No.\u00a01,\u00a01993,\u00a0pp.\u00a0182\u00a0\u2013\u00a0191.\u00a0\n\n\u00a0\n\nK\u00a0\n\nKramer,\u00a0S.L.\u00a0\u2013\u00a0\u201cGeotechnical\u00a0Earthquake\u00a0Engineering\u201d,\u00a0Prentice\u00a0Hall,\u00a01996,\u00a0653pp.\u00a0\n\n\u00a0\n\nL\u00a0\n\nLima,\u00a0E.,\u00a0Nunes,\u00a0J.C.,\u00a0Medeiros,\u00a0S.,\u00a0Ponte,\u00a0D.\u00a0?\u00a0\u201cGeodiversidade\u00a0E\u00a0Geoss\u00edtios\u00a0Da\u00a0Ilha\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Jorge.\u201d,\u00a0\nDepartamento\u00a0de\u00a0Geoci\u00eancias\u00a0da\u00a0Universidade\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores,\u00a02012,\u00a025\u00a0pp.\u00a0\n\nLiu,\u00a0J.,\u00a0Xiaoyu,\u00a0C.,\u00a0Wenfeng,\u00a0G.\u00a0\u2013\u00a0\u201cVolcanic\u00a0Natural\u00a0Resources\u00a0and\u00a0Volcanic\u00a0Landscape\u00a0Protection:\u00a0An\u00a0\nOverview\u201d\u00a0Em:\u00a0\u201cUpdates\u00a0 in\u00a0Volcanology\u00a0?\u00a0New\u00a0Advances\u00a0 in\u00a0Understanding\u00a0Volcanic\u00a0Systems\u201d,\u00a0\nKaroly\u00a0 Nemeth\u00a0 (Ed.),\u00a0 2012.\u00a0 Dispon\u00edvel\u00a0 em:\u00a0 http://www.intechopen.com/books/updates?in?\nvolcanology?new?advances?in?understanding?volcanic?systems/volcanic?natural?resources?and?\nvolcanic?landscape?protection?an?overview.\u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0Para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n\u00a0\n\n76\u00a0\n\nM\u00a0\n\nMaia,\u00a0 L.\u00a0 \u2013\u00a0 \u201cCen\u00e1rios\u00a0 s\u00edsmicos\u00a0 em\u00a0 Ponta\u00a0 Delgada\u201d,\u00a0 Tese\u00a0 doutoramento,\u00a0 Faculdade\u00a0 de\u00a0 Ci\u00eancias\u00a0 da\u00a0\nUniversidade\u00a0de\u00a0Lisboa,\u00a02011.\u00a0\u00a0\n\nMalfeito,\u00a0 N.,\u00a0 Serra,\u00a0 J.P.B.,\u00a0 Carvalho,\u00a0 A.\u00a0 \u2013\u00a0 \u201cGera\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 perfis\u00a0 estratigr\u00e1ficos\u00a0 artificiais\u00a0 para\u00a0 o\u00a0\nArquip\u00e9lago\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u201d,\u00a05\n\nas\n\u00a0Jornadas\u00a0Portuguesas\u00a0de\u00a0Engenharia\u00a0de\u00a0Estruturas,\u00a0Lisboa,\u00a02014.\u00a0\n\nMalheiro,\u00a0A.M.,\u00a0Nunes,\u00a0J.C.\u00a0\u2013\u00a0\u201cVolcano\u00a0stratigraphic\u00a0profiles\u00a0for\u00a0the\u00a0Azores\u00a0region:\u00a0a\u00a0contribution\u00a0for\u00a0\nthe\u00a0EC8\u00a0Regulations\u00a0and\u00a0the\u00a0characterization\u00a0of\u00a0volcanic\u00a0rocks\u00a0geo\u00a0mechanical\u00a0behavior\u201d,\u00a0Em:\u00a0\nProceedings\u00a0of\u00a0 international\u00a0workshop\u00a0on\u00a0volcanic\u00a0rocks,\u00a011th\u00a0congress\u00a0ISRM,\u00a0Ponta\u00a0Delgada,\u00a0\nTaylor&amp;\u00a0Francis,\u00a0London,\u00a02007,\u00a0pp\u00a059\u201364.\u00a0\n\nMorais,\u00a0I.,\u00a0Vales,\u00a0D.,\u00a0Matias,\u00a0L.,\u00a0Dias,\u00a0N.A.,\u00a0Carrilho,\u00a0F.,\u00a0Gaspar,\u00a0J.L.,\u00a0Senos,\u00a0L.\u00a0\u2013\u00a0\u201cRevis\u00e3o\u00a0da\u00a0sequ\u00eancia\u00a0\ns\u00edsmica\u00a0do\u00a0Faial\u00a0de\u00a09?7?1998.\u201d,\u00a04\u00aa\u00a0Assembleia\u00a0Luso\u00a0Espanhola\u00a0de\u00a0Geodesia\u00a0e\u00a0Geof\u00edsica,\u00a0Figueira\u00a0\nda\u00a0Foz,\u00a02004.\u00a0\n\nMotta,\u00a0J.,\u00a0Nunes,\u00a0J.C.\u00a0\u2013\u00a0\u201cEstudos\u00a0gravim\u00e9tricos\u00a0na\u00a0ilha\u00a0de\u00a0S\u00a0Jorge\u00a0(A\u00e7ores)\u00a0primeiros\u00a0resultados.\u201d,Em:\u00a0\nProceedings\u00a0of\u00a03\n\nrd\n\u00a0Luso?Spain\u00a0Assembly\u00a0of\u00a0Geodesy,\u00a0Val\u00eancia,\u00a0Spain,\u00a02003,\u00a0Tomo\u00a0I,\u00a0pp.\u00a0266\u2013268.\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\nN\u00a0\n\nNP\u00a0EN\u00a01998?1\u00a0\u2013\u00a0\u201cEuroc\u00f3digo\u00a08\u00a0?\u00a0Projecto\u00a0de\u00a0estruturas\u00a0para\u00a0resist\u00eancia\u00a0aos\u00a0sismos.\u00a0Parte\u00a01:\u00a0Regras\u00a0\ngerais,\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0s\u00edsmicas\u00a0e\u00a0 regras\u00a0param\u00a0edif\u00edcios\u201d,\u00a0 Instituto\u00a0Portugu\u00eas\u00a0 da\u00a0Qualidade,\u00a0Portugal,\u00a0\n2010.\u00a0\n\nNunes,\u00a0J.C.,\u00a0Forjaz,\u00a0V.H.,\u00a0Oliveira,\u00a0C.S.\u00a0?\u00a0\u201cGeological\u00a0mapping\u00a0of\u00a0Terceira\u00a0Island\u00a0(Azores)\u00a0urban\u00a0centres\u00a0\n\nas\u00a0 a\u00a0 way\u00a0 to\u00a0 better\u00a0 understand\u00a0 the\u00a0 seismic\u00a0 response\u00a0 of\u00a0 buildings.\u201d\u00a0 Em:\u00a0 Proceedings\u00a0 of\u00a0 2\nnd\n\u00a0\n\nsymposium\u00a0 of\u00a0 the\u00a0 Portuguese\u00a0 association\u00a0 for\u00a0 meteorology\u00a0 and\u00a0 geophysics.\u00a0 \u00c9vora,\u00a0 Portugal,\u00a0\n2001,\u00a0pp.\u00a082\u00a0\u2013\u00a087.\u00a0\n\nNunes,\u00a0 J.C.\u00a0 ?\u00a0 \u201cNovos\u00a0 conceitos\u00a0 em\u00a0 vulcanologia:\u00a0 erup\u00e7\u00f5es,\u00a0 produtos\u00a0 e\u00a0 paisagens\u00a0 vulc\u00e2nicas\u201d,\u00a0\nG\u00e9onovas,\u00a0No.\u00a016,\u00a02002,\u00a0pp.\u00a05?22.\u00a0\n\nNunes,\u00a0J.C.,\u00a0Lima,\u00a0E.A.,\u00a0Medeiros,\u00a0S.\u00a0\u2013\u00a0\u201cCarta\u00a0de\u00a0geoss\u00edtios\u00a0da\u00a0Ilha\u00a0Graciosa\u00a0(A\u00e7ores).\u00a0Escala\u00a01/50.000.\u00a0\nGeoparque\u00a0A\u00e7ores\u00a0/\u00a0Departamento\u00a0de\u00a0Geoci\u00eancias\u00a0da\u00a0Universidade\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores,\u00a0Ponta\u00a0Delgada,\u00a0\n2009.\u00a0\n\n\u00a0\n\nP\u00a0\n\nPerneta,\u00a0 J.P.S\u00a0 ?\u00a0 \u201cCaracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0 Geol\u00f3gica\u00a0 E\u00a0 Geot\u00e9cnica\u00a0 Dos\u00a0 Complexos\u00a0 Vulc\u00e2nicos\u00a0 Antigo\u00a0 e\u00a0\nInterm\u00e9dio\u00a0Da\u00a0Ilha\u00a0Da\u00a0Madeira.\u201d,\u00a0Tese\u00a0de\u00a0mestrado,\u00a0Universidade\u00a0da\u00a0Madeira,\u00a0Funchal,\u00a02013.\u00a0\n\n\u00a0\n\nR\u00a0\n\nReis,\u00a0C.\u00a0\u2013\u00a0\u201cProcessos\u00a0F\u00edsicos\u00a0para\u00a0a\u00a0Simula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0Intensos\u00a0para\u00a0os\u00a0A\u00e7ores\u201d,\u00a0Tese\u00a0\n\nde\u00a0mestrado,\u00a0Universidade\u00a0Lus\u00f3fona\u00a0de\u00a0Humanidades\u00a0e\u00a0Tecnologias,\u00a0Lisboa,\u00a02014.\u00a0\n\nRodrigues,\u00a0 J.,\u00a0 Carvalho,\u00a0 A.,\u00a0 Delfim,\u00a0 R.,\u00a0 Gomes,\u00a0 R.\u00a0 \u2013\u00a0 \u201cLeis\u00a0 de\u00a0 atenua\u00e7\u00e3o\u00a0 s\u00edsmica\u00a0 para\u00a0 Portugal\u00a0\n\nContinental,\u00a0 considerando\u00a0 o\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0 terreno\u201d,\u00a0 5\nas\n\u00a0 Jornadas\u00a0 Portuguesas\u00a0 de\u00a0 Engenharia\u00a0 de\u00a0\n\nEstruturas,\u00a0Lisboa,\u00a02014.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n6. Bibliografia\u00a0\n\n77\u00a0\n\nS\u00a0\n\nSchnabel,\u00a0P.\u00a0B.,\u00a0Lysmer,\u00a0J.,\u00a0and\u00a0Seed,\u00a0H.\u00a0B.\u00a0\u2013\u00a0\u201cSHAKE,\u00a0a\u00a0computer\u00a0program\u00a0for\u00a0earthquake\u00a0response\u00a0\nanalysis\u00a0of\u00a0horizontal\u00a0layered\u00a0sites\u201d,\u00a0Report\u00a0No.\u00a0EERC72?12,\u00a01972.\u00a0\n\nSerra,\u00a0J.P.B.,\u00a0Caldeira,\u00a0L.M.M.S\u00a0\u2013\u00a0\u201cResposta\u00a0s\u00edsmica\u00a0de\u00a0camadas\u00a0de\u00a0solo\u00a0por\u00a0meio\u00a0de\u00a0uma\u00a0abordagem\u00a0\nestoc\u00e1stica\u201d,\u00a0Revista\u00a0da\u00a0Sociedade\u00a0Portuguesa\u00a0de\u00a0Geotecnia,\u00a0No.\u00a081,\u00a01997,\u00a0pp.\u00a051?63.\u00a0\n\nShoji,\u00a0 S.,\u00a0 Nanzyo,\u00a0 M.,\u00a0 Dahlgren,\u00a0 R.A.\u00a0 \u2013\u00a0 \u201cVolcanic\u00a0 Ash\u00a0 Soils?\u00a0 Genesis,\u00a0 Properties\u00a0 and\u00a0 Utilization\u201d,\u00a0\nElsevier,\u00a01994,\u00a0287\u00a0pp.\u00a0\n\nSoln\u00e9s,\u00a0J.\u00a0\u2013\u00a0\u201cStochastic\u00a0Processes\u00a0and\u00a0Random\u00a0Vibrations:\u00a0Theory\u00a0and\u00a0Practice\u201d,\u00a0Wiley,\u00a01997,\u00a0444pp.\u00a0\n\nSSHAC\u00a0\u2013\u00a0\u201cRecommendations\u00a0for\u00a0probabilistic\u00a0seismic\u00a0hazard\u00a0analysis.\u00a0Guidance\u00a0on\u00a0uncertainty\u00a0and\u00a0\nuse\u00a0of\u00a0experts\u201d,\u00a0Report\u00a0UCRL?ID?122160,\u00a0Vol.\u00a01,\u00a0Lawrence\u00a0Livermore\u00a0National\u00a0Laboratory,\u00a0Report\u00a0\nNUREG/CR?6372,\u00a0Livermore,\u00a01997,\u00a0280pp.\u00a0\n\n\u00a0\n\nT\u00a0\n\nTavares,\u00a0J.,\u00a0Furtado\u00a0D.\u00a0 ?\u00a0\u201cProjecto?XV\u00a0Expedi\u00e7\u00e3o\u00a0Cient\u00edfica\u00a0Do\u00a0Departamento\u00a0de\u00a0Biologia?S\u00e3o\u00a0Jorge\u00a0\n2011.\u201d,\u00a0Universidade\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores,\u00a02011,\u00a062\u00a0pp.\u00a0\n\nTeves?Costa,\u00a0P.,\u00a0Oliveira,\u00a0C.,\u00a0Senos,\u00a0M.L.\u00a0\u2013\u00a0\u201cDanos\u00a0em\u00a0Angra\u00a0do\u00a0Hero\u00edsmo\u00a0provocados\u00a0pelo\u00a0sismo\u00a0de\u00a0\n1980.\u00a0Correla\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0a\u00a0frequ\u00eancia\u00a0do\u00a0solo\u00a0e\u00a0edif\u00edcios\u201d,\u00a06\u00ba\u00a0Encontro\u00a0Nacional\u00a0de\u00a0Sismologia\u00a0e\u00a0\nEngenharia\u00a0S\u00edsmica,\u00a0Guimar\u00e3es,\u00a02004.\u00a0\n\nTeves?Costa,\u00a0P.,\u00a0Veludo,\u00a0I.\u00a0\u2013\u00a0\u201cSoil\u00a0characterization\u00a0for\u00a0seismic\u00a0damage\u00a0scenarios\u00a0purposes:\u00a0application\u00a0\nto\u00a0Angra\u00a0do\u00a0Hero\u00edsmo\u00a0(Azores)\u201d,\u00a0Bulletin\u00a0of\u00a0Earthquake\u00a0Engineering,\u00a0Vol.\u00a011,\u00a0N\u00ba.\u00a02,\u00a02013,\u00a0pp.\u00a0\n401?421.\u00a0\n\nToro,\u00a0 Gabriel\u00a0 R.,\u00a0 Abrahamson,\u00a0 Norman\u00a0 A.,\u00a0 Schneider,\u00a0 John,\u00a0 F\u00a0 \u2013\u00a0 \u201cModel\u00a0 of\u00a0 strong\u00a0 ground\u00a0 motions\u00a0\nfrom\u00a0 earthquakes\u00a0 in\u00a0 central\u00a0 and\u00a0 eastern\u00a0 North\u00a0 America:\u00a0 Best\u00a0 estimates\u00a0 and\u00a0 uncertainties\u201d,\u00a0\nSeismological\u00a0Research\u00a0Letters,\u00a0Vol.\u00a068,\u00a0No.\u00a01,\u00a01997,\u00a0pp.\u00a041?57.\u00a0\n\n\u00a0\n\nV\u00a0\n\nVanmarcke,\u00a0E.\u00a0H.\u00a0\u2013\u00a0\u201cStructural\u00a0response\u00a0to\u00a0earthquakes\u00a0in\u00a0seismic\u00a0risk\u00a0and\u00a0engineering\u00a0decisions\u201d\u00a0Em:\u00a0\nLomnitz,\u00a0C.\u00a0and\u00a0Rosenblueth,\u00a0E.\u00a0Editors,\u00a0Elsevier\u00a0Publishing\u00a0Co.,\u00a01976,\u00a0pp.287?337.\u00a0\n\nVilanova,\u00a0 S.\u00a0 P.,\u00a0 Ferreira,\u00a0 M.\u00a0 A.,\u00a0 &amp;\u00a0 Oliveira,\u00a0 C.\u00a0 S.\u00a0 \u2013\u00a0 \u201cPAD?1.0\u00a0 Portuguese\u00a0 Accelerometer\u00a0 Database,\u00a0\nCD_ROM\u00a0Edition\u201d,\u00a0Seismological\u00a0Research\u00a0Letters,\u00a0Vol.\u00a080,\u00a0No.\u00a05,\u00a02009,\u00a0pp.\u00a0839\u00a0\u2013\u00a0844.\u00a0\n\nVucetic,\u00a0 M.,\u00a0 Dobry,\u00a0 R.\u00a0 \u2013\u00a0 \u201cEffect\u00a0 of\u00a0 Soil\u00a0 Plasticity\u00a0 on\u00a0 Cyclic\u00a0 Response\u201d,\u00a0 Journal\u00a0 of\u00a0 Geotechnical\u00a0\nEngineering,\u00a0ASCE,\u00a0Vol.\u00a0117,\u00a0No.\u00a01,\u00a01991,\u00a0pp.\u00a089?107.\u00a0\n\n\u00a0\n\nW\u00a0\n\nWildner,\u00a0 W.\u00a0 \u2013\u00a0 \u201cCaracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0 geol\u00f3gica\u00a0 e\u00a0 geoqu\u00edmica\u00a0 das\u00a0 sequ\u00eancias\u00a0 ultram\u00e1fica\u00a0 vulcano?\nsedimentares\u00a0 da\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Bossoroca,\u00a0 RS\u201d,\u00a0 Tese\u00a0 de\u00a0 mestrado\u00a0 em\u00a0 Geoci\u00eancias,Universidade\u00a0\nFederal\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Grande\u00a0do\u00a0Sul,\u00a0Porto\u00a0Alegre,\u00a01990,\u00a0169\u00a0pp\u00a0 \u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0Para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\n78\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\nAnexos\u00a0\u2013\u00a0A\u00a0\nCalibra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Rotina\u00a0de\u00a0C\u00e1lculo\u00a0Autom\u00e1tico\u00a0\u201cGeradados\u201d\u00a0\n\n\u00a0\n\nAnexos\u00a0?\u00a0A\u00a0\n\nCalibra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Rotina\u00a0de\u00a0C\u00e1lculo\u00a0Autom\u00e1tico\u00a0\u201cGeradados\u201d\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0Para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\nA2\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\nAnexos\u00a0\u2013\u00a0A\u00a0\nCalibra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Rotina\u00a0de\u00a0C\u00e1lculo\u00a0Autom\u00e1tico\u00a0\u201cGeradados\u201d\u00a0\n\nA3\u00a0\n\nA.1\u00a0?\u00a0Calibra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Rotina\u00a0de\u00a0C\u00e1lculo\u00a0Autom\u00e1tico\u00a0\u201cGeradados\u201d\u00a0\u00a0\n\nNo\u00a0processo\u00a0de\u00a0calibra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Rotina\u00a0de\u00a0Gera\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Dados\u00a0recorreu?se\u00a0aos\u00a0resultados\u00a0obtidos\u00a0no\u00a0\n\nSimulador\u00a0 LNEC\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 cen\u00e1rio\u00a0 constitu\u00eddo\u00a0 pela\u00a0 ac\u00e7\u00e3o\u00a0 presente\u00a0 no\u00a0 EC8?95\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 AML\u00a0 com\u00a0 as\u00a0\n\nseguintes\u00a0apresentadas\u00a0no\u00a0Quadro\u00a0A.1:\u00a0\n\nQuadro\u00a0A.1\u00a0\u2013 Evento\u00a0s\u00edsmico\u00a0considerado\n\u00a0\n\nMagnitude 8.5\n\nCoordenada\u00a0Epicentro\u00a0(\u00a0X\u00a0) 33.8896\n\nCoordenada\u00a0Epicentro\u00a0(\u00a0Y\u00a0) 5.5255\n\n\u00a0\n\nEscolhendo?se\u00a0de\u00a0seguida\u00a0uma\u00a0freguesia,\u00a0detendo?se\u00a0ent\u00e3o\u00a0de\u00a0valores\u00a0de\u00a0dist\u00e2ncia\u00a0ao\u00a0epicentro,\u00a0\n\ndura\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0ac\u00e7\u00e3o,\u00a0tipo\u00a0de\u00a0solo\u00a0e\u00a0valores\u00a0da\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0o\u00a0local\u00a0em\u00a0quest\u00e3o,\u00a0Quadro\u00a0A.2.\u00a0\n\nQuadro\u00a0A.2\u00a0\u2013 Tipo\u00a0de\u00a0solo\u00a0considerado\n\u00a0\n\nFreguesia\u00a0AML\u00a0[DTCCFR] 101109\n\nDist\u00e2ncia\u00a0Epicentro\u00a0[Km] 253\n\nPerfil\u00a0Solo\u00a0Considerado B\n\n\u00a0\n\nAp\u00f3s\u00a0a\u00a0selec\u00e7\u00e3o\u00a0 introduziu?se\u00a0os\u00a0valores\u00a0de\u00a0magnitude,\u00a0dist\u00e2ncia\u00a0e\u00a0tipo\u00a0de\u00a0perfil\u00a0na\u00a0rotina,\u00a0sendo\u00a0\n\nposteriormente\u00a0 comparados\u00a0 os\u00a0 resultados\u00a0 obtidos\u00a0 com\u00a0 os\u00a0 resultados\u00a0 provenientes\u00a0 do\u00a0 simulador,\u00a0\n\nambos\u00a0para\u00a0um\u00a0amortecimento\u00a0de\u00a05%.\u00a0\n\nPara\u00a0a\u00a0compara\u00e7\u00e3o\u00a0obteve?se\u00a0o\u00a0erro\u00a0absoluto\u00a0entre\u00a0os\u00a0valores\u00a0da\u00a0dura\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0ac\u00e7\u00e3o,\u00a0espectros\u00a0de\u00a0\n\npot\u00eancia\u00a0na\u00a0base\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie,\u00a0e\u00a0espectros\u00a0de\u00a0deslocamento\u00a0somente\u00a0para\u00a0a\u00a0superf\u00edcie,\u00a0uma\u00a0vez\u00a0\n\nque\u00a0na\u00a0base\u00a0a\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0pr\u00e9?definida\u00a0e\u00a0igual\u00a0para\u00a0ambos\u00a0os\u00a0casos.\u00a0\n\n\u00a0\n\nQuadro\u00a0A.3\u00a0\u2013\u00a0Erro\u00a0entre\u00a0valores\u00a0espectrais\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\nQuadro\u00a0A.4\u00a0\u2013\u00a0Erro\u00a0entre\u00a0\n\nvalores\u00a0m\u00e1ximos\u00a0\n\u00a0\n\nEspectros\u00a0\nErro\u00a0\n\nM\u00e1ximo\u00a0\n\n\u00a0\n\nValores\u00a0\nM\u00e1ximos\u00a0\n\nErro\u00a0\nM\u00e1ximo\u00a0\n\nPot\u00eancia\u00a0\u2013\u00a0Substrato\u00a0Rochoso\u00a0 9.61E?02\u00a0 Dura\u00e7\u00e3o\u00a0 0.000\u00a0\n\nPot\u00eancia\u00a0?Superf\u00edcie\u00a0 5.25E?02 PGA\u00a0[cm/s\n?2\n]\u00a0 0.003\u00a0\n\nDeslocamento\u00a0? Superf\u00edcie\u00a0 4.60E?05 PGV\u00a0[cm/s\n?1\n] 0.0003\u00a0\n\nAcelera\u00e7\u00e3o\u00a0?\u00a0Superf\u00edcie\u00a0 3.00E?03 PGD\u00a0[cm] 0.000\u00a0\n\n\u00a0\n\nContactou?se\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 erro\u00a0 m\u00e1ximo,\u00a0 obtido\u00a0 entre\u00a0 valores,\u00a0 \u00e9\u00a0 inferior\u00a0 a\u00a0 0.1\u00a0 unidades,\u00a0 seja\u00a0 para\u00a0 os\u00a0\nespectros\u00a0 seja\u00a0 para\u00a0 valores\u00a0 m\u00e1ximos\u00a0 indicando\u00a0 assim\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 rotina\u00a0 elaborada\u00a0 se\u00a0 encontra\u00a0\ndevidamente\u00a0calibrada\u00a0pelo\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0leg\u00edtima\u00a0a\u00a0sua\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0o\u00a0fim\u00a0que\u00a0foi\u00a0desenvolvida.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0Para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\nA4\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\nAnexos\u00a0\u2013\u00a0B\u00a0\n\nCompara\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0Espectros\u00a0de\u00a0Resposta\u00a0Obtidos\u00a0pela\u00a0Aplica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0Equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Boore\u00a0e\u00a0Atkinson\u00a0(2006)\u00a0com\u00a0\n\nos\u00a0Obtidos\u00a0Atrav\u00e9s\u00a0das\u00a0Equa\u00e7\u00f5es\u00a0deste\u00a0Estudo\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAnexos\u00a0\u2013\u00a0B\u00a0\n\nCompara\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0Espectros\u00a0de\u00a0Resposta\u00a0de\u00a0Acelera\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nObtidos\u00a0pela\u00a0Aplica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0Equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Boore\u00a0e\u00a0Atkinson\u00a0\n\n(2006)\u00a0com\u00a0os\u00a0Obtidos\u00a0Atrav\u00e9s\u00a0das\u00a0Equa\u00e7\u00f5es\u00a0deste\u00a0Estudo\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0Para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\nB2\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nAnexos\u00a0\u2013\u00a0B\u00a0\n\nCompara\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0Espectros\u00a0de\u00a0Resposta\u00a0Obtidos\u00a0pela\u00a0Aplica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0Equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Boore\u00a0e\u00a0Atkinson\u00a0(2006)\u00a0com\u00a0\n\nos\u00a0Obtidos\u00a0Atrav\u00e9s\u00a0das\u00a0Equa\u00e7\u00f5es\u00a0deste\u00a0Estudo\u00a0\n\nB3\u00a0\n\n \nFigura\u00a0B.1\u00a0\u2013\u00a0Compara\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0espectros\u00a0de\u00a0resposta\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0obtidos\u00a0pela\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0\n\nBoore\u00a0e\u00a0Atkinson\u00a0(2006)\u00a0com\u00a0as\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0obtidas\u00a0neste\u00a0estudo,\u00a0para\u00a0o\u00a0cen\u00e1rio\u00a0 \u00a04,1\u00a0,\u00a0 \u00a010\u00a0km. \n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\nDispers\u00e3o Atkinson\u00a0&amp;\u00a0Boore\u00a02006 Este\u00a0estudo\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a01\u00a0 Perfil\u00a0tipo\u00a02\u00a0\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a06\u00a0\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a03\u00a0 Perfil\u00a0tipo\u00a04\u00a0\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a05\u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0Para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\nB4\u00a0\n\u00a0\n\n \nFigura\u00a0B.2\u00a0\u2013\u00a0Compara\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0espectros\u00a0de\u00a0resposta\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0obtidos\u00a0pela\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0\n\nBoore\u00a0e\u00a0Atkinson\u00a0(2006)\u00a0com\u00a0as\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0obtidas\u00a0neste\u00a0estudo,\u00a0para\u00a0o\u00a0cen\u00e1rio\u00a0 \u00a04,1\u00a0,\u00a0 \t50\u00a0km. \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\nDispers\u00e3o Atkinson\u00a0&amp;\u00a0Boore\u00a02006 Este\u00a0estudo\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a01\u00a0\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a06\u00a0Perfil\u00a0tipo\u00a05\u00a0\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a03\u00a0 Perfil\u00a0tipo\u00a04\u00a0\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a02\u00a0\n\n\n\nAnexos\u00a0\u2013\u00a0B\u00a0\n\nCompara\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0Espectros\u00a0de\u00a0Resposta\u00a0Obtidos\u00a0pela\u00a0Aplica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0Equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Boore\u00a0e\u00a0Atkinson\u00a0(2006)\u00a0com\u00a0\n\nos\u00a0Obtidos\u00a0Atrav\u00e9s\u00a0das\u00a0Equa\u00e7\u00f5es\u00a0deste\u00a0Estudo\u00a0\n\nB5\u00a0\n\u00a0\n\n \nFigura\u00a0B.3\u00a0\u2013\u00a0Compara\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0espectros\u00a0de\u00a0resposta\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0obtidos\u00a0pela\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0\n\nBoore\u00a0e\u00a0Atkinson\u00a0(2006)\u00a0com\u00a0as\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0obtidas\u00a0neste\u00a0estudo,\u00a0para\u00a0o\u00a0cen\u00e1rio\u00a0 \t4,1\u00a0,\u00a0 \t100\u00a0km. \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\nDispers\u00e3o Atkinson\u00a0&amp;\u00a0Boore\u00a02006 Este\u00a0estudo\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a01\u00a0\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a06\u00a0Perfil\u00a0tipo\u00a05\u00a0\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a03\u00a0 Perfil\u00a0tipo\u00a04\u00a0\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a02\u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0Para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\nB6\u00a0\n\u00a0\n\n \nFigura\u00a0B.4\u00a0\u2013\u00a0Compara\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0espectros\u00a0de\u00a0resposta\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0obtidos\u00a0pela\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0\n\nBoore\u00a0e\u00a0Atkinson\u00a0(2006)\u00a0com\u00a0as\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0obtidas\u00a0neste\u00a0estudo,\u00a0para\u00a0o\u00a0cen\u00e1rio\u00a0 \t5,3\u00a0,\u00a0 \t10\u00a0km. \n\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\n1400\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\n1400\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\n1400\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\n1400\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\n1400\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\n1400\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\nDispers\u00e3o Atkinson\u00a0&amp;\u00a0Boore\u00a02006 Este\u00a0estudo\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a01\u00a0\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a06\u00a0Perfil\u00a0tipo\u00a05\u00a0\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a03\u00a0 Perfil\u00a0tipo\u00a04\u00a0\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a02\u00a0\n\n\n\nAnexos\u00a0\u2013\u00a0B\u00a0\n\nCompara\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0Espectros\u00a0de\u00a0Resposta\u00a0Obtidos\u00a0pela\u00a0Aplica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0Equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Boore\u00a0e\u00a0Atkinson\u00a0(2006)\u00a0com\u00a0\n\nos\u00a0Obtidos\u00a0Atrav\u00e9s\u00a0das\u00a0Equa\u00e7\u00f5es\u00a0deste\u00a0Estudo\u00a0\n\nB7\u00a0\n\u00a0\n\n \nFigura\u00a0B.5\u00a0\u2013\u00a0Compara\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0espectros\u00a0de\u00a0resposta\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0obtidos\u00a0pela\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0\n\nBoore\u00a0e\u00a0Atkinson\u00a0(2006)\u00a0com\u00a0as\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0obtidas\u00a0neste\u00a0estudo,\u00a0para\u00a0o\u00a0cen\u00e1rio\u00a0 \t5,3\u00a0,\u00a0 \t100km. \n\u00a0\n\n\u00a0\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\nDispers\u00e3o Atkinson\u00a0&amp;\u00a0Boore\u00a02006 Este\u00a0estudo\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a01\u00a0 Perfil\u00a0tipo\u00a02\u00a0\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a06\u00a0\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a03\u00a0 Perfil\u00a0tipo\u00a04\u00a0\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a05\u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0Para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\nB8\u00a0\n\u00a0\n\n \nFigura\u00a0B.6\u00a0\u2013\u00a0Compara\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0espectros\u00a0de\u00a0resposta\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0obtidos\u00a0pela\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0\n\nBoore\u00a0e\u00a0Atkinson\u00a0(2006)\u00a0com\u00a0as\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0obtidas\u00a0neste\u00a0estudo,\u00a0para\u00a0o\u00a0cen\u00e1rio\u00a0 \u00a06,5\u00a0,\u00a0 \t10km. \n\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\n\n2000\n\n2500\n\n3000\n\n3500\n\n4000\n\n4500\n\n5000\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\n\n2000\n\n2500\n\n3000\n\n3500\n\n4000\n\n4500\n\n5000\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\n\n2000\n\n2500\n\n3000\n\n3500\n\n4000\n\n4500\n\n5000\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\n\n2000\n\n2500\n\n3000\n\n3500\n\n4000\n\n4500\n\n5000\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\n\n2000\n\n2500\n\n3000\n\n3500\n\n4000\n\n4500\n\n5000\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\n\n2000\n\n2500\n\n3000\n\n3500\n\n4000\n\n4500\n\n5000\n\n0 1 2 3 4\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\nDispers\u00e3o Atkinson\u00a0&amp;\u00a0Boore\u00a02006 Este\u00a0estudo\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a01\u00a0\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a06\u00a0Perfil\u00a0tipo\u00a05\u00a0\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a03\u00a0 Perfil\u00a0tipo\u00a04\u00a0\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a02\u00a0\n\n\n\nAnexos\u00a0\u2013\u00a0B\u00a0\n\nCompara\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0Espectros\u00a0de\u00a0Resposta\u00a0Obtidos\u00a0pela\u00a0Aplica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0Equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Boore\u00a0e\u00a0Atkinson\u00a0(2006)\u00a0com\u00a0\n\nos\u00a0Obtidos\u00a0Atrav\u00e9s\u00a0das\u00a0Equa\u00e7\u00f5es\u00a0deste\u00a0Estudo\u00a0\n\nB9\u00a0\n\u00a0\n\n \nFigura\u00a0B.7\u00a0\u2013\u00a0Compara\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0espectros\u00a0de\u00a0resposta\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0obtidos\u00a0pela\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0\n\nBoore\u00a0e\u00a0Atkinson\u00a0(2006)\u00a0com\u00a0as\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0obtidas\u00a0neste\u00a0estudo,\u00a0para\u00a0o\u00a0cen\u00e1rio\u00a0 \u00a06,5\u00a0,\t \u00a050km. \n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n700\n\n800\n\n900\n\n1000\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n700\n\n800\n\n900\n\n1000\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n700\n\n800\n\n900\n\n1000\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n700\n\n800\n\n900\n\n1000\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n700\n\n800\n\n900\n\n1000\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n700\n\n800\n\n900\n\n1000\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\nDispers\u00e3o Atkinson\u00a0&amp;\u00a0Boore\u00a02006 Este\u00a0estudo\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a01\u00a0\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a06\u00a0Perfil\u00a0tipo\u00a05\u00a0\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a03\u00a0 Perfil\u00a0tipo\u00a04\u00a0\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a02\u00a0\n\n\n\nEqua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Previs\u00e3o\u00a0dos\u00a0Movimentos\u00a0S\u00edsmicos\u00a0\u00e0\u00a0Superf\u00edcie\u00a0Para\u00a0a\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Aut\u00f3noma\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0\n\nB10\u00a0\n\u00a0\n\n \nFigura\u00a0B.8\u00a0\u2013\u00a0Compara\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0espectros\u00a0de\u00a0resposta\u00a0de\u00a0acelera\u00e7\u00e3o\u00a0obtidos\u00a0pela\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0\n\nBoore\u00a0e\u00a0Atkinson\u00a0(2006)\u00a0com\u00a0as\u00a0equa\u00e7\u00f5es\u00a0obtidas\u00a0neste\u00a0estudo,\u00a0para\u00a0o\u00a0cen\u00e1rio\u00a0de\u00a0 \u00a06,5\u00a0,\u00a0 \t100km. \n\u00a0\n\n\u00a0\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n0 0.5 1 1.5 2\n\nA\nce\nle\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\nsp\ne\nct\nra\nl\u00a0\n[c\nm\n/s\n2\n]\n\nPer\u00edodo\u00a0[s]\n\nDispers\u00e3o Atkinson\u00a0&amp;\u00a0Boore\u00a02006 Este\u00a0estudo\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a01\u00a0\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a06\u00a0Perfil\u00a0tipo\u00a05\u00a0\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a03\u00a0 Perfil\u00a0tipo\u00a04\u00a0\n\nPerfil\u00a0tipo\u00a02\u00a0\n\n\n\tEqua\u00e7\u00f5es de Previs\u00e3o dos Movimentos S\u00edsmicos \u00e0Superf\u00edcie para a Regi\u00e3o Aut\u00f3noma dos A\u00e7ores\n\tCopyright\n\tAgradecimentos\n\tResumo\n\tAbstract\n\t\u00cdndice\n\t\u00cdndice de Figuras\n\t\u00cdndice de Quadros\n\t1. Introdu\u00e7\u00e3o\n\t1.1. Introdu\u00e7\u00e3o e Enquadramento\n\t1.2. Objectivos do Presente Trabalho\n\t1.3. Estrutura da Disserta\u00e7\u00e3o\n\n\t2. Metodologia Estoc\u00e1stica para Simula\u00e7\u00e3o deEventos S\u00edsmicos \u00e0 Superf\u00edcie\n\t2.1. Introdu\u00e7\u00e3o\n\t2.2. Metodologia Estoc\u00e1stica para a Modela\u00e7\u00e3o de Eventos S\u00edsmicos\n\t2.2.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o de processos estoc\u00e1sticos\n\t2.2.2. Obten\u00e7\u00e3o de espectros de pot\u00eancia a partir de um espectro de resposta\n\n\t2.3. Avalia\u00e7\u00e3o da Resposta do Solo a Ac\u00e7\u00f5es C\u00edclicas com Car\u00e1cter S\u00edsmico\n\t2.3.1. Modela\u00e7\u00e3o das camadas de solo\n\t2.3.2. Aplica\u00e7\u00e3o da propaga\u00e7\u00e3o de ondas para avalia\u00e7\u00e3o dos deslocamentos do solo\n\t2.3.3. Avalia\u00e7\u00e3o da resposta do solo a ac\u00e7\u00f5es c\u00edclicas de caracter s\u00edsmico\n\t2.3.4. Modelo linear equivalente\n\t2.3.5. Abordagem estoc\u00e1stica para a obten\u00e7\u00e3o da resposta do solo\n\n\t2.4. Coment\u00e1rios Finais\n\n\t3. Modela\u00e7\u00e3o de Perfis Estratigr\u00e1ficos para oArquip\u00e9lago dos A\u00e7ores\n\t3.1. Introdu\u00e7\u00e3o\n\t3.2. Enquadramento Regional\n\t3.3. Modelos de Perfis Estratigr\u00e1ficos para o Arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores\n\t3.3.1. Propriedades de materiais constituintes\n\t3.3.2. Modelos de base de perfis estratigr\u00e1ficos\n\t3.3.3. Hip\u00f3teses simplificativas a efectuar\n\t3.3.4. Modelos representativos dos perfis estratigr\u00e1ficos de solo\n\n\t3.4. Compara\u00e7\u00e3o com os Modelos Existentes\n\t3.5. Gera\u00e7\u00e3o de Perfis Estratigr\u00e1ficos Sint\u00e9ticos\n\t3.5.1. Metodologia para a gera\u00e7\u00e3o dos perfis sint\u00e9ticos\n\t3.5.2. Aplica\u00e7\u00e3o da metodologia para a gera\u00e7\u00e3o de colunas de solo sint\u00e9ticas\n\n\t3.6. Coment\u00e1rios Finais\n\n\t4. Simula\u00e7\u00e3o de Movimentos S\u00edsmicos Superficiaise Equa\u00e7\u00f5es de Previs\u00e3o de Movimentos\n\t4.1. Introdu\u00e7\u00e3o\n\t4.2. Simula\u00e7\u00e3o de Movimentos Intensos \u00e0 Superf\u00edcie do Solo\n\t4.3. Tratamento Estat\u00edstico da Base de Dados\n\t4.3.1. Valida\u00e7\u00e3o da metodologia para tratamento estat\u00edstico dos dados\n\n\t4.4. Equa\u00e7\u00f5es de Previs\u00e3o dos Movimentos Intensos do Solo\n\t4.4.1. Metodologia para estimativa dos coeficientes de atenua\u00e7\u00e3o\n\t4.4.2. Resultados obtidos\n\t4.4.3. An\u00e1lise dos resultados obtidos\n\n\t4.5. Compara\u00e7\u00e3o com Equa\u00e7\u00f5es Existentes que Considerem o Comportamento N\u00e3o Lineardos Solos\n\t4.6. Aplica\u00e7\u00e3o dos Resultados Obtidos a um Registo Real\n\t4.6.1. Evento s\u00edsmico considerado\n\t4.6.2. Tipo de solo do local\n\t4.6.3. Compara\u00e7\u00e3o espectral entre o registo e as estimativas obtidas pelas equa\u00e7\u00f5es dopresente estudo\n\n\t4.7. Coment\u00e1rios Finais\n\n\t5. Conclus\u00f5es e Desenvolvimentos Futuros\n\t5.1. Principais Conclus\u00f5es\n\t5.2. Desenvolvimentos Futuros\n\n\t6. Bibliografia\n\tAnexos ? A\n\tA.1 ? Calibra\u00e7\u00e3o da Rotina de C\u00e1lculo Autom\u00e1tico \u201cGeradados\u201d\n\n\tAnexos \u2013 B"}]}}}