{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11818"}, {"@name": "filename", "#text": "17241_2010001700.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Aveiro\n2010\n\nDepartamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa \n\nMARINA DA \nCONCEI\u00c7\u00c3O \nGON\u00c7ALVES \nGON\u00c7ALO \n\nUTILIZA\u00c7\u00c3O DAS TECNOLOGIAS DE INFORMA\u00c7\u00c3O \nE COMUNICA\u00c7\u00c3O NO ENSINO DAS CI\u00caNCIAS \nF\u00cdSICAS E NATURAIS \u2013 3\u00ba CICLO \n\n\n\nUniversidade de Aveiro\n2010\n\nDepartamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa\n\nMARINA DA \nCONCEI\u00c7\u00c3O \nGON\u00c7ALVES \nGON\u00c7ALO  \n\nUTILIZA\u00c7\u00c3O DAS TECNOLOGIAS DE INFORMA\u00c7\u00c3O \nE COMUNICA\u00c7\u00c3O NO ENSINO DAS CI\u00caNCIAS \nF\u00cdSICAS E NATURAIS \u2013 3\u00ba CICLO \nFactores que contribuem para a sua integra\u00e7\u00e3o exemplar \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para cumprimento dos requisitos \n\nnecess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Ensino de Geologia e Biologia, realizada \n\nsob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da Doutora Maria Jo\u00e3o Loureiro, Professora Auxiliar do\n\nDepartamento de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de Aveiro \n\n\n\n  \n\no j\u00fari   \n\npresidente Doutor Lu\u00eds Manuel Ferreira Marques \nProfessor Associado com Agrega\u00e7\u00e3o da Universidade de Aveiro\n\nvogais Doutora Maria Isabel Seixas da Cunha Chagas \nProfessora Auxiliar do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de Lisboa\nDoutora Maria Jo\u00e3o de Miranda Nazar\u00e9 Loureiro \nProfessora Auxiliar da Universidade de Aveiro\n\n\n\n  \n\nagradecimentos O presente trabalho \u00e9 o resultado do esfor\u00e7o conjunto de v\u00e1rias pessoas que \ndesde o in\u00edcio me ofereceram o seu apoio proporcionando a sua realiza\u00e7\u00e3o. \nComo tal, gostaria de agradecer \u00e0 Doutora Maria Jo\u00e3o Loureiro que sem \nreservas, acreditou em mim e aceitou de imediato orientar-me e ajudar-me ao \nlongo do caminho. Agradecer-lhe ainda pelo apoio permanente, ensino e \nconselhos imprescind\u00edveis para a conclus\u00e3o deste trabalho, apesar dos seus \ndias muito preenchidos.  \nUm grande agradecimento a todos os meus amigos, sem excep\u00e7\u00e3o, pela sua \namizade e pelos momentos que pass\u00e1mos juntos, que me ajudaram a \nprosseguir ao longo de todo o processo. \nFinalmente ao meu namorado e \u00e0 minha fam\u00edlia a quem quero deixar o meu \nmuito sincero obrigada, por confiarem em mim, por me darem for\u00e7as sempre \nque necessitava, pela amizade, compreens\u00e3o, ajuda, carinho e muita \npaci\u00eancia que sempre demonstraram por mim. \n  \n\n\n\npalavras-chave TIC, utiliza\u00e7\u00e3o exemplar, ensino das Ci\u00eancias F\u00edsico-Naturais - 3\u00ba ciclo.\n\n\n\nresumo Na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o e de acordo com o Plano Tecnol\u00f3gico, a escola \ntem um papel importante no acesso \u00e0s tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e \ncomunica\u00e7\u00e3o (TIC), por parte dos seus alunos. No entanto, alguns estudos \nindicam que as TIC ainda n\u00e3o s\u00e3o efectivamente utilizadas nos processos de \nensino e aprendizagem e quando o s\u00e3o, o seu uso tem muitas vezes subjacente \numa perspectiva tradicional de ensino. Muitos destes trabalhos s\u00e3o gerais pelo \nque se reconhece a necessidade da realiza\u00e7\u00e3o de estudos que permitam \nconhecer realidades espec\u00edficas. \n\nHavendo, em Portugal, uma escassez de estudos sobre as pr\u00e1ticas de \nintegra\u00e7\u00e3o das TIC no ensino das Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais (CFN) no 3\u00ba ciclo \ndo ensino b\u00e1sico, achamos de grande utilidade e relev\u00e2ncia, efectuarmos um \ntrabalho de pesquisa que permita conhecer as pr\u00e1ticas e atitudes dos \nprofessores de CFN no que concerne \u00e0 integra\u00e7\u00e3o das TIC nas pr\u00e1ticas \nlectivas. Pretendeu-se ainda determinar o que leva professores destas \u00e1reas a \numa utiliza\u00e7\u00e3o exemplar das TIC nas suas pr\u00e1ticas lectivas.  \n\nCom estes principais objectivos estruturados, plane\u00e1mos e implement\u00e1mos um \nestudo descritivo-interpretativo, uma vez que se pretendia descrever um grupo \nde sujeitos, dentro de um determinado contexto. Na fase emp\u00edrica foram \nutilizados dois instrumentos de recolha de dados. Num primeiro momento, \nrecorreu-se a um inqu\u00e9rito por question\u00e1rio, aplicado aos professores que \nleccionam CFN em escolas pertencentes ao distrito de Aveiro, distanciadas de \nAveiro num raio de 27km. Conclu\u00eddo este levantamento inicial, procedeu-se \u00e0 \nprepara\u00e7\u00e3o e concretiza\u00e7\u00e3o de entrevistas, com o prop\u00f3sito de se explorarem \nalgumas quest\u00f5es que emergiram da an\u00e1lise feita aos dados obtidos atrav\u00e9s do \nquestion\u00e1rio inicial e recolher informa\u00e7\u00f5es que possibilitasse identificar factores \nque levam \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o exemplar das TIC na lecciona\u00e7\u00e3o de CFN. \n\nOs resultados obtidos v\u00e3o ao encontro da grande maioria das conclus\u00f5es de \noutros estudos de maior amplitude e de car\u00e1cter geral. Os dados evidenciam \numa baixa utiliza\u00e7\u00e3o das TIC em interac\u00e7\u00e3o directa com os alunos, mas uma\ngrande utiliza\u00e7\u00e3o para fins administrativos, gest\u00e3o pedag\u00f3gica e \nessencialmente para fins pessoais.  \nNo que respeita aos factores que facilitam ou inibem uma utiliza\u00e7\u00e3o exemplar \ndas TIC nas CFN, real\u00e7amos (i) o n\u00famero de TIC, (ii) o tempo que os \nprofessores t\u00eam dispon\u00edvel para preparar as pr\u00e1ticas lectivas em que se utilizem \nas TIC, (iii) a forma\u00e7\u00e3o dos professores no \u00e2mbito da utiliza\u00e7\u00e3o pessoal e \nprofissional das TIC, (iv) os percursos acad\u00e9micos e profissionais de cada \nprofessor em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s TIC, (v) a personalidade de cada professor, (vi) a forma \ncomo cada professor consegue ultrapassar os obst\u00e1culos com que se depara e \nfinalmente (vii) os diversos apoios que poder\u00e3o ser dados a cada professor, \nnomeadamente por parte dos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o da sua escola. \nTendo em conta estes resultados delinearam-se algumas sugest\u00f5es que \npotenciam a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC nas CFN. Alguns exemplos incluem o \nincremento de forma\u00e7\u00e3o que proporcione um maior desenvolvimento de \ncompet\u00eancias na \u00e1rea de explora\u00e7\u00e3o das TIC em contexto educativo e a  \nreestrutura\u00e7\u00e3o dos curr\u00edculos da forma\u00e7\u00e3o inicial de professores. A inclus\u00e3o das \nTIC no Projecto Educativo de Escola de forma consistente e transversal \u00e9 \ntamb\u00e9m um factor importante a ter em conta para o m\u00e1ximo aproveitamento \ndestas tecnologias na sala de aula. No ensino das ci\u00eancias os professores \ndever\u00e3o ainda utilizar as TIC nas suas aulas projectando experi\u00eancias, \nanalisando e armazenando dados e simulando fen\u00f3menos.  \n  \n\n\n\nkeywords ICT, exemplar utilization, middle school. \n\n\n\nabstract In the information society we currently live in, the high school has an important \nrole in the integration of the current Technology Plan and in making Information \nand Communication Technologies (ICT) accessible to their students. \nA number of studies have revealed that at the moment, ICT have not yet \nreached a broad level of employment in the teaching process. In addition, in the \nfew instances where that happened, those technologies have not been directly \nused in the process of teaching and learning as it would be desirable. They are \ninstead applied to a more traditional teaching methodology. \nHowever, many of these studies have only a very general character, therefore \nexposing the need for studies that analyse the specific realities in the \nclassroom. These will allow a change in behaviour and methodologies, towards \ntaking advantage of the full potential and benefits of ICT.  \nAs the source and vehicle of knowledge in the school, the teacher assumes a \ncentral role in this change of behaviour and methodologies. One should \ntherefore look into the training of teachers as a process that is inseparable from \ntheir own personal development, balancing the professional needs with their \nrespective personal interests.  \n\nUndertaking a research study to ascertain the practices, attitude and \nmethodologies of teachers in the CFN group is of paramount importance in light \nof the current shortage of studies focusing on the integration of ICT in the \nteaching of natural sciences in the 3rd cycle of basic education. Determining \nhow ICT is being incorporated into the current teaching practices will also allow \nthe formulation of a set of recommendations to more effectively make use of \nthose technologies in the process of teaching and learning.  \n\nWith these key objectives structured, we have planned and implemented a \ndescriptive and interpretative study with the goal of describing a group of \nindividuals within a given context.  \nIn the initial and empirical phase of this study we used two complementary \napproaches for data collection. We first used an inquiry in the form of a\nquestionnaire applied to CFN teachers lecturing in schools of the Aveiro district \nwithin a radius of 27km. After concluding this initial survey, we followed it with \nthe formulation and implementation of direct interviews with the aim of further \nexploring the issues that emerged from the analysis performed after the initial \nquestionnaire. This allowed us to gather more specific information that could\nextend and support our initial data. \n\nThe results we obtained are in agreement with the vast majority of the findings \nof other studies of greater magnitude and generic nature. Our data\ndemonstrates a deficient use of ICT in the direct interaction with students and a \nmuch broader use for administrative purposes, management training and \nmainly for personal purposes. \nRegarding factors that enhance or inhibit an exemplary use of ICT in CFN, we \nhighlight (i) the number of ICT, (ii) the time that teachers have available to \nprepare the teaching practices in which they use ICT, (iii) the training of \nteachers within the personal and professional use of ICT, (iv) the academic and \nprofessional curriculum of each teacher with regard to ICT, (v) the personality \nof each teacher, (vi) the way each teacher overcomes the obstacles he or she \nfaces and finally (vii) the various endorsements that may be given to each \nteacher by the management boards of the school. \nIn function of these results we outlined some suggestions that encourage the \nuse of ICT in CFN. Examples of such suggestions are an enhanced training \nthat provides increased skills in the areas of ICT application in educational \ncontexts and a restructuring of the curricula by which teachers are instructed \nand educated. The inclusion of ICT in the School Education Plan in a \nconsistent way is also an important factor for the best use of ICT. In the \nteaching of science, teachers should use ICT in their classes by designing \nexperiments, analyzing and storing data and simulating useful phenomena. \n\n\n\n \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n IX  \n\n\u00cdndice \n\n \n\nJ\u00fari............................................................................................................................................ iii \n\nAgradecimentos...................................................................................................................... iv \n\nResumo.................................................................................................................................... vi \n\nAbstract\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 viii \n\nLista de siglas e acr\u00f3nimos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026x \n\nLista de tabelas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.xi \n\nLista de figuras\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026xii \n\nLista de gr\u00e1ficos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026xiii \n\n\u00cdndice\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026xiv \n\nLista de anexos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026xvi \n\n\n\n \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n X  \n\nLista de siglas e acr\u00f3nimos \n\n \n\nSiglas e acr\u00f3nimos utilizados e que surgem ao longo do texto com o intuito de facilitar \n\na sua leitura. \n\n \n\nSiglas  Designa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nCD  Compact Disk \n\nCEB                  Ciclo do Ensino B\u00e1sico \n\nDVD  Digital Versatile Disc \n\nTIC   Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o \n\nWWW  World Wide Web \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n XI  \n\nLista de tabelas \n\n \n\nTabela n\u00famero:                                                             P\u00e1gina \n\n \n\n1 \u2013 N\u00famero de professores que preencheu o question\u00e1rio, por escola\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u202646 \n\n2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos professores entrevistados\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026.\u2026.48 \n\n3 - Caracteriza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..49 \n\n4 - Objectivos das quest\u00f5es do question\u00e1rio dirigido aos professores que leccionam Ci\u00eancias \n\nF\u00edsicas e Naturais\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u202652 \n\n5 - Objectivos das quest\u00f5es do gui\u00e3o de entrevista dirigido aos professores que leccionam \n\nCi\u00eancias F\u00edsicas e Naturais\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...54 \n\n6 \u2013 Objectivos das quest\u00f5es do gui\u00e3o de entrevista dirigido aos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o das duas \n\nescolas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...55 \n\n7 \u2013 Data de entrega, data de recolha dos question\u00e1rios e respectivo intervalo de tempo\u2026..57 \n\n8 \u2013 Taxa de retorno dos question\u00e1rios\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.58 \n\n9 \u2013 Cota\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC para cada professor\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202660 \n\n10 - Resultados obtidos por escola\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...50 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n XII  \n\n \n\nLista de figuras \n\n \n\nFigura n\u00famero:                                                             P\u00e1gina \n\n \n\n1 \u2013 Modelo s\u00edntese do processo de integra\u00e7\u00e3o das TIC (com base nos modelos de Moersch \n\n(1995, 2001). Sandholtz, Ringstaff e Dwyer (1997) e Morais (2001)) in Raby (2004), p. \n\n36............................................................................................................................................25 \n\n2 - Modelo de utiliza\u00e7\u00e3o exemplar das TIC (baseado principalmente em Becker (1994) e no \n\nmodelo de integra\u00e7\u00e3o das TIC de Morais (2001) in Raby (2004), p. 46\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.28 \n\n3 \u2013 Faseamento do estudo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u202644 \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n XIII  \n\n \n\nLista de gr\u00e1ficos \n\n \n\nGr\u00e1fico n\u00famero:                                                             P\u00e1gina \n\n \n \n1 \u2013 N\u00famero de professores por intervalos de idade\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202647 \n\n2 \u2013 N\u00famero de professores por intervalos de anos de experi\u00eancia no ensino..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202647 \n\n3 \u2013 N\u00famero de professores por sexo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202647 \n\n4 \u2013 Equipamento tecnol\u00f3gico que os professores possuem\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202658 \n\n5 \u2013 Tipo de forma\u00e7\u00e3o em TIC adquirida pelos professores....................................................59 \n\n6 \u2013 Anos lectivos leccionados pelos professores\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..60 \n\n7 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o das escolas a n\u00edvel de equipamento inform\u00e1tico\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202661 \n\n8 \u2013 Equipamento tecnol\u00f3gico existente nas escolas, para utiliza\u00e7\u00e3o com os alunos\u2026\u2026\u2026..62 \n\n9 \u2013 N\u00fameros de alunos por computador.................................................................................64 \n\n10 \u2013 Locais nas escolas onde se encontra o equipamento inform\u00e1tico\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u202664 \n\n11 \u2013 TIC existente nas escolas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u202665 \n\n12 \u2013 Metodologias pedag\u00f3gicas mais utilizadas nas pr\u00e1ticas lectivas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026.67 \n\n13 \u2013 Formas de utiliza\u00e7\u00e3o das TIC por parte dos professores\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u202668 \n\n14 \u2013 Frequ\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o das TIC nas pr\u00e1ticas lectivas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.70 \n\n15 \u2013 Altera\u00e7\u00f5es que os professores percepcionam nas pr\u00e1ticas lectivas depois da utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndas TIC\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..72 \n\n16 \u2013 Obst\u00e1culos \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das TIC\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026..75 \n\n17 \u2013 Atitudes dos professores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s TIC\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.76\n\n\n\n \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n XIV  \n\n\u00cdndice \n\nCAP\u00cdTULO I \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O                                                                                        \n\n1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o                                                                                                                         \n\n2 \u2013 Contextualiza\u00e7\u00e3o do estudo                                                                                           \n\n3 \u2013 Op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas, quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o e objectivos da disserta\u00e7\u00e3o               \n\n4 \u2013 Import\u00e2ncia do estudo                                                                                                       \n\n5 \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o    \n\n                                                                                            \n\n1 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\n7 \n\n9 \n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 REVIS\u00c3O DE LITERATURA                                                                \n\n1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o                                                                                                                    \n\n2 \u2013 Integra\u00e7\u00e3o das TIC no Ensino                                                                                       \n\n 2.1 \u2013 Potencialidades e impactos das TIC no Ensino \n\n 2.2 \u2013 Modelos de Integra\u00e7\u00e3o das TIC no Ensino \n\n 2.3 \u2013 Utiliza\u00e7\u00e3o Exemplar das TIC \n\n2.4 \u2013 Obst\u00e1culos \u00e0 Integra\u00e7\u00e3o das TIC no Ensino \n\n \n\n11 \n\n13 \n\n14 \n\n14 \n\n20 \n\n27 \n\n29 \n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 METODOLOGIA                                                                                      \n\n1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o                                                                                                                        \n\n2 \u2013 Op\u00e7\u00f5es Metodol\u00f3gicas                                                                                           \n\n3 \u2013 Participantes no Estudo  \n\n 3.1 \u2013 A popula\u00e7\u00e3o, amostra e respondentes aos question\u00e1rios \n\n 3.2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos respondentes aos question\u00e1rios \n\n 3.3 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos entrevistados \n\n4 \u2013 Instrumentos de Recolha de Dados                                                                             \n\n4.1 - O Question\u00e1rio                                                                                                  \n\n4.2 - A Entrevista                                                                                                       \n\n5 \u2013 Procedimentos de Recolha de Dados \n\n 5.1 \u2013 Procedimento para a administra\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio \n\n 5.2 \u2013 Selec\u00e7\u00e3o das Escolas para as entrevistas \n\n 5.3 \u2013 Procedimento para a Realiza\u00e7\u00e3o das Entrevistas \n\n \n\n33 \n\n35 \n\n36 \n\n38 \n\n38 \n\n38 \n\n39 \n\n42 \n\n42 \n\n45 \n\n47 \n\n47 \n\n51 \n\n52 \n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS                              \n\n1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n2 \u2013 Resultados dos Question\u00e1rios                                                                                      \n\n2.1 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Professores \n\n2.2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o das Escolas em termos de equipamento tecnol\u00f3gico \n\n55 \n\n56 \n\n57 \n\n57 \n\n60 \n\n\n\n \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n XV  \n\n2.3 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o das Pr\u00e1ticas de Utiliza\u00e7\u00e3o das TIC \n\n3 \u2013 Resultados das Entrevistas                                                                                           \n\n3.1 \u2013 Resultados das Entrevistas aos Professores                                                \n\n3.2\u2013 Resultados das Entrevistas aos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o                                        \n\n \n\n66 \n\n77 \n\n77 \n\n67 \n\nCAP\u00cdTULO V \u2013 CONCLUS\u00d5ES E REFLEX\u00d5ES FINAIS                                                 \n\n1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o                                                                                                                      \n\n2 \u2013 Conclus\u00f5es do estudo                                                                                                  \n\n3 \u2013 Sugest\u00f5es de integra\u00e7\u00e3o das TIC no ensino \n\n4 \u2013 Sugest\u00f5es para posteriores estudos de investiga\u00e7\u00e3o \n\n5 \u2013 Limita\u00e7\u00f5es de Estudo                                                                                                   \n\n \n\n91 \n\n92 \n\n93 \n\n101 \n\n103 \n\n104 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS                                                                                    \n\n \n\n107 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n XVI  \n\nANEXOS                                                                                                                        115 \n\n \n\n1 \u2013 Carta para as escolas a solicitar a participa\u00e7\u00e3o neste estudo. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..116 \n\n2 \u2013 Question\u00e1rio sobre a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC por professores que ir\u00e3o colaborar no estudo \u2013 \n\nci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..117 \n\n3 -  Comunica\u00e7\u00e3o esclarecedora solicitada, acerca do estudo de investiga\u00e7\u00e3o, para a Escola \n\nSecund\u00e1ria de Estarreja\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...125 \n\n4 \u2013 Altera\u00e7\u00f5es que os professores percepcionam nas pr\u00e1ticas lectivas depois da utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndas TIC\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026127 \n\n5 - E-mail de solicita\u00e7\u00e3o de entrevista aos professores, que utilizam as TIC de uma forma \n\nmais aproximada da exemplar, para entrevista\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026128 \n\n6 \u2013 E-mail de solicita\u00e7\u00e3o de entrevista aos professores, que quase n\u00e3o utilizam as TIC, para \n\nentrevista\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.129 \n\n7 \u2013 Gui\u00e3o da entrevista a professores de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais \u2013 3\u00ba Ciclo\u2026\u2026\u2026\u2026..130 \n\n8 \u2013 Gui\u00e3o da entrevista sobre a integra\u00e7\u00e3o das TIC nas pr\u00e1ticas lectivas de Ci\u00eancias F\u00edsicas \n\ne Naturais, a um \u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o de uma escola com 3\u00ba CEB\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.132 \n\n9 \u2013 E-mail enviado a uma professora entrevistada, para esclarecimento de d\u00favidas\u2026\u2026...134 \n\n10 \u2013 Transcri\u00e7\u00e3o das entrevistas realizadas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.136 \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 1  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nCAP\u00cdTULO I \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 2  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 3  \n\n1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \n \n\nS\u00e3o abundantes os enunciados sobre uma nova era, a da Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o, \n\napresentando-a como sendo o \u00fanico caminho poss\u00edvel para a prosperidade: a prosperidade \n\nfutura depender\u00e1 dos processos de manipula\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o, armazenamento e controlo \n\nda informa\u00e7\u00e3o (Vieira, 2005). A integra\u00e7\u00e3o das tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o \n\n(TIC) na educa\u00e7\u00e3o e consequentemente na escola, torna-se neste cen\u00e1rio social, um \n\nobjectivo pedag\u00f3gico mas tamb\u00e9m pol\u00edtico dos pa\u00edses industrializados (Yee, 2000). Inserir-\n\nse na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o quer dizer apenas ter acesso \u00e0s TIC, mas \n\nprincipalmente saber utilizar essa tecnologia para pesquisar e seleccionar informa\u00e7\u00f5es que \n\npermitam a cada pessoa resolver os problemas do quotidiano, compreender o mundo e \n\nactuar na transforma\u00e7\u00e3o do seu contexto. \u00c9 com esta linha de pensamento que a escola de \n\nhoje se tem que preocupar. A presente investiga\u00e7\u00e3o tem a preocupa\u00e7\u00e3o de averiguar se os \n\nprofessores t\u00eam esse mesmo pensamento presente aquando da execu\u00e7\u00e3o das suas tarefas \n\npessoais e profissionais.  \n\nNo primeiro cap\u00edtulo efectua-se uma caracteriza\u00e7\u00e3o do estudo de investiga\u00e7\u00e3o desenvolvido, \n\napresentam-se as quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o e os objectivos do trabalho, assim como os \n\nmotivos pelos quais este estudo \u00e9 importante. Finalmente, descreve-se a organiza\u00e7\u00e3o da \n\ndisserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 4  \n\n2 - Contextualiza\u00e7\u00e3o do estudo \n \n\nDesde o desenvolvimento dos primeiros computadores muitos educadores (por exemplo \n\nBork, 1980 e Papert, 1980) defendem que os computadores devem ser usados como \n\nsuporte \u00e0 aprendizagem. Esta ideia foi ainda refor\u00e7ada quando os computadores evolu\u00edram \n\npara uma poderosa tecnologia hoje dispon\u00edvel e de relativo baixo custo. Entretanto, v\u00e1rios \n\ndebates t\u00eam ocorrido, para se discutir como devem ser usados os computadores nas \n\nescolas (Riel, 1998, citado por Newhouse, Trinidad e Clarkson, 2002). \n\nApesar de haver um n\u00famero crescente de docentes sensibilizados para as potencialidades \n\nque as TIC t\u00eam para o ensino, parec haver uma falta de evid\u00eancia do valor educacional que \n\nestas possuem, o que pode estar relacionado com a exist\u00eancia ou perman\u00eancia de d\u00favidas \n\nsobre o real efeito da sua utiliza\u00e7\u00e3o na aprendizagem dos alunos, que se traduz em \n\nquest\u00f5es colocadas pelos professores, tais como: os alunos aprendem mais e melhor com \n\nas TIC?; que vantagens trazem as TIC ao processo de aprendizagem?; vale a pena o \n\nesfor\u00e7o do docente para inserir as TIC no quotidiano profissional? (Lopes, 1995; Legoinha, \n\net al., 2000; Chagas, 2001) e traduz-se tamb\u00e9m, frequentemente, em falta de motiva\u00e7\u00e3o \n\npara utiliza\u00e7\u00e3o das TIC (Moreira, 2003). Contudo, tal como Vieira (2005), defendemos que \n\nmais importante do que avaliar ou dar conta dos impactes que as TIC t\u00eam ou n\u00e3o t\u00eam nas \n\naprendizagens dos alunos \u00e9 percepcionar o uso que os diferentes actores educativos delas \n\nfazem, sem menosprezar a ideia de que os computadores t\u00eam impacte, dado que s\u00e3o \n\nartefactos potentes e com potencialidades como nenhum outro recurso educativo. \n\nEmbora quando se fala da integra\u00e7\u00e3o das TIC na educa\u00e7\u00e3o se considere a sua aplica\u00e7\u00e3o e \n\nutiliza\u00e7\u00e3o em todas as \u00e1reas disciplinares, este estudo pretende averiguar acerca da sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o na Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais. Por um lado, por se tratar da \u00e1rea de \n\nforma\u00e7\u00e3o da autora da presente investiga\u00e7\u00e3o, por outro, porque parece ser na \u00e1rea do \n\nensino das Ci\u00eancias que a press\u00e3o, a que os sistemas educativos est\u00e3o a ser sujeitos para \n\nsatisfazer as exig\u00eancias das sociedades, fortemente condicionadas pelas expectativas que \n\ngeram os processos de globaliza\u00e7\u00e3o, \u00e9 mais significativa (Maiztegui, Gonz\u00e1lez, Tric\u00e1rico, \n\nSalinas, Carvalho &amp; Gil, 2000). \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 5  \n\n3 \u2013 Op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas, quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o e objectivos da \ndisserta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nComo se referiu anteriormente, \u00e9 com a perspectiva de aprofundamento do que se passa \n\nnas escolas, com os professores, relativamente \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das TIC na Educa\u00e7\u00e3o em \n\nCi\u00eancias F\u00edsicas e Naturais, que desenvolvemos esta investiga\u00e7\u00e3o. O projecto, inspirado nas \n\nquest\u00f5es e metodologia exploradas por Raby (2004), tem em vista analisar estrat\u00e9gias de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o exemplar das TIC, bem como os percursos acad\u00e9micos e profissionais de \n\nprofessores que fazem uma utiliza\u00e7\u00e3o das TIC pr\u00f3xima do exemplar. O conceito de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o exemplar baseia-se no quadro te\u00f3rico descrito no cap\u00edtulo II, ponto 2.3. Tendo em \n\nconta o exposto, as interroga\u00e7\u00f5es definidas s\u00e3o as que se apresentam seguidamente. \n\n \n\nQue utiliza\u00e7\u00e3o das TIC fazem os professores de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais (3\u00baCEB) \n\na n\u00edvel pessoal e profissional? \n\nO que leva os professores de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais a adoptar / n\u00e3o adoptar \n\nmetodologias de utiliza\u00e7\u00e3o das TIC pr\u00f3ximas das exemplares nas suas pr\u00e1ticas \n\nlectivas?  \n\n \n\nsendo os respectivos objectivos: \n\n- Caracterizar a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais. \n\n- Compreender os motivos que levam os professores Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais a \n\nn\u00e3o adoptar / adoptar metodologias de integra\u00e7\u00e3o das TIC nas suas pr\u00e1ticas lectivas \n\ne que possam determinar o n\u00edvel de integra\u00e7\u00e3o das TIC na sua escola. \n\n \n\nPara tentar responder \u00e0s quest\u00f5es acima indicadas, estruturou-se o estudo em duas fases. \n\nNuma primeira fase, de \u00edndole quantitativa, recorreu-se \u00e0 t\u00e9cnica de inqu\u00e9rito por \n\nquestion\u00e1rio, com dois objectivos: caracterizar a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC por professores de \n\nCi\u00eancias F\u00edsicas e Naturais e seleccionar dois casos a analisar numa fase seguinte.  \n\nConsiderando a segunda quest\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o, optou-se, na segunda fase do estudo, de \n\nnatureza qualitativa, estudar dois casos (duas escolas), espec\u00edficos. Uma escola em que a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das TIC pelos professores era pr\u00f3xima da exemplar e outra em que essa utiliza\u00e7\u00e3o \n\nera pouco frequente. Depois de seleccionados os casos, utilizou-se a entrevista para recolha \n\nde dados.  \n\nAinda relativamente \u00e0 selec\u00e7\u00e3o dos casos, \u00e9 de salientar que a averigua\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de \n\nintegra\u00e7\u00e3o das TIC de cada escola, foi baseado no modelo de integra\u00e7\u00e3o das TIC utilizado \n\npor Raby (2004), que se descreve no cap\u00edtulo seguinte. Esta autora analisou os percursos \n\nque levam professores do ensino prim\u00e1rio canadiano (equivalente aos nossos 1\u00ba e 2\u00ba CEB) a \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 6  \n\numa integra\u00e7\u00e3o exemplar. Considerando, tal como Maurer &amp; Davidson (1998), que a \n\nlideran\u00e7a que existe nas escolas \u00e9 um dos factores que determina a forma como as TIC s\u00e3o \n\nexploradas na Educa\u00e7\u00e3o, pensou-se ser mais pertinente definir os casos a analisar ao n\u00edvel \n\nde escolas e entrevistou-se, para al\u00e9m dos professores, os \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o das escolas \n\nseleccionadas. \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 7  \n\n4 - Import\u00e2ncia do estudo \n \n\nA nova gera\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os \u00e9, e dever\u00e1 ser, uma gera\u00e7\u00e3o que j\u00e1 nasceu com as \n\ntecnologias, e por conseguinte, uma gera\u00e7\u00e3o \u201ceducada tecnologicamente\u201d. O mais prov\u00e1vel \n\nser\u00e1 que, quando esta gera\u00e7\u00e3o se tornar activa profissionalmente, a\u00ed sim ser\u00e1 o timing da \n\nverdadeira implanta\u00e7\u00e3o da Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o. Para que isso de facto aconte\u00e7a, toda \n\numa sociedade que n\u00e3o \u00e9 do conhecimento, mas que deve continuar a existir e a conviver \n\nlado a lado com as novas caracter\u00edsticas do conhecimento, tem de ser preparada para tal. \n\nTodo e qualquer investimento de qualidade nas tecnologias da, e para a, educa\u00e7\u00e3o faz \n\nassim parte desta mudan\u00e7a inevit\u00e1vel. No entanto, Vieira (2005) chama a aten\u00e7\u00e3o para o \n\nfacto de as tecnologias n\u00e3o serem apenas ferramentas a serem aplicadas, mas processos a \n\nserem desenvolvidos, pois, usu\u00e1rios e criadores podem tornar-se a mesma coisa. Dessa \n\nforma, os usur\u00e1rios podem assumir o controle da tecnologia como no caso da Internet. \n\n\u00c9 fundamental, sen\u00e3o imprescind\u00edvel apostar no investimento das TIC no dom\u00ednio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, em todos n\u00edveis de ensino, na sua vertente de infra-estruturas como tamb\u00e9m e, \n\nprincipalmente, em forma\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o dos diversos actores relevantes neste contexto. \n\nNeste sentido uma utiliza\u00e7\u00e3o exemplar das TIC, por parte dos professores, permitir\u00e1 aos \n\nseus alunos desenvolver compet\u00eancias tecnol\u00f3gicas, e sobretudo, favorecer\u00e1 o \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias transversais e disciplinares necess\u00e1rias, que ser\u00e3o \u00fateis \n\npara preparar os jovens-cidad\u00e3os do terceiro mil\u00e9nio (Raby, 2004). No entanto, v\u00e1rios \n\nestudos indicam que as TIC s\u00e3o pouco utilizadas pela maioria dos professores, nas suas \n\npr\u00e1ticas lectivas, nomeadamente os professores de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais. \u00c9 ent\u00e3o \n\nnecess\u00e1rio realizarem-se estudos de investiga\u00e7\u00e3o que permitam conhecer melhor o contacto \n\nreal que os professores mant\u00eam com as TIC. Por sua vez \u00e9 tamb\u00e9m essencial tentar \n\ndesenvolver investiga\u00e7\u00e3o de qualidade que permita concluir se existem professores que \n\nintegram as TIC nas suas pr\u00e1ticas lectivas, de uma forma exemplar. Caso existam, \u00e9 \n\ntamb\u00e9m pertinente investigar que metodologias de integra\u00e7\u00e3o das TIC exploram e o \n\npercurso que esses mesmos professores fizeram e que vantagens isso pode trazer tanto a \n\nn\u00edvel pessoal, como a n\u00edvel do desempenho nas pr\u00e1ticas lectivas, tendo como consequ\u00eancia \n\na evolu\u00e7\u00e3o dos seus alunos como membros activos na constru\u00e7\u00e3o do seu pr\u00f3prio \n\nconhecimento.  \n\nA finalidade n\u00e3o \u00e9 distinguir os melhores professores, no que \u00e0 integra\u00e7\u00e3o das TIC diz \n\nrespeito, mas sim tentar perceber a sua forma de percepcionar a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC na \n\neduca\u00e7\u00e3o, o caminho que percorreram at\u00e9 chegar a uma utiliza\u00e7\u00e3o exemplar e o que melhor \n\ncaracteriza as suas pr\u00e1ticas lectivas (Raby, 2004). Este tipo de investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 de grande \n\nrelev\u00e2ncia porque, ao ser divulgado nas pr\u00f3prias escolas, poder\u00e1 elucidar e ajudar os outros \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 8  \n\nprofessores a ultrapassar barreiras com que se deparam ao longo da sua carreira como \n\ndocentes.  \n\nEstudos sobre utiliza\u00e7\u00e3o das TIC em contexto de sala de aula realizados em Portugal s\u00e3o \n\nainda escassos, o que justifica tamb\u00e9m a investiga\u00e7\u00e3o realizada. Por exemplo Moreira \n\n(2003) restringiu-se \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das TIC por professores estagi\u00e1rios. A autora pretendeu: i) \n\nanalisar de que modo as orienta\u00e7\u00f5es legislativas para a integra\u00e7\u00e3o das TIC, decorrentes dos \n\ndocumentos da \u00faltima reorganiza\u00e7\u00e3o curricular, reflectem preocupa\u00e7\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es \n\nda investiga\u00e7\u00e3o educacional; ii) conhecer as opini\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o das escolas \n\nrelativamente \u00e0 problem\u00e1tica da integra\u00e7\u00e3o curricular das TIC; iii) fazer o levantamento, junto \n\ndos professores orientadores de est\u00e1gio de Ci\u00eancias, quer dos seus conhecimentos na \u00e1rea \n\ndas TIC, quer do modo como incentivam e motivam os professores estagi\u00e1rios \u00e0 sua \n\nexplora\u00e7\u00e3o em contexto de sala. Outro estudo, mas com car\u00e1cter generalista foi realizado \n\npor Paiva (2002). Este estudo visou conhecer a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC, nos contextos pessoal e \n\neducativo/pedag\u00f3gico, pelo universo dos professores portugueses de todos os n\u00edveis de \n\nensino, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o do superior, das redes p\u00fablica e privada, a leccionar no ano lectivo de \n\n2001/2002. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 9  \n\n5 - Organiza\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o encontra-se organizada nos seguintes cap\u00edtulos: \n\n- Introdu\u00e7\u00e3o em que se procede \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o do trabalho de investiga\u00e7\u00e3o, \u00e0 sua \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o, justifica\u00e7\u00e3o, import\u00e2ncia, bem como a sua pertin\u00eancia. Definem-se as \n\nquest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o, os objectivos que lhes est\u00e3o inerentes e procede-se a uma \n\npequena abordagem \u00e0 metodologia que ir\u00e1 ser utilizada no desenvolvimento da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. \n\n- Revis\u00e3o de Literatura onde se faz uma abordagem te\u00f3rica dos aspectos relevantes e \n\noportunos para o desenvolvimento do trabalho. Inicialmente apresentam-se as \n\npotencialidades e impactes das TIC no ensino, seguidos dos modelos propostos para a \n\nintegra\u00e7\u00e3o das TIC no ensino e os pilares em que eles assentam. Em seguida aborda-se o \n\nconceito de utiliza\u00e7\u00e3o exemplar das TIC, tendo sempre como vis\u00e3o a utiliza\u00e7\u00e3o educativa \n\ndas TIC. Finalmente apontam-se os obst\u00e1culos ao processo de integra\u00e7\u00e3o. \n\n- Metodologia que inclui uma descri\u00e7\u00e3o pormenorizada dos procedimentos utilizados no \n\ndesenvolvimento do estudo. Para tal proceder-se-\u00e1 a apresenta\u00e7\u00e3o e justifica\u00e7\u00e3o das op\u00e7\u00f5es \n\nmetodol\u00f3gicas. Caracteriza-se a popula\u00e7\u00e3o e amostra dos respondentes aos question\u00e1rios e \n\ndos entrevistados, descreve-se a selec\u00e7\u00e3o dos dois casos (escolas). Caracterizam-se os \n\ninstrumentos de recolha de dados (question\u00e1rio e entrevista), os procedimentos para a sua \n\nexecu\u00e7\u00e3o e as circunst\u00e2ncias de utiliza\u00e7\u00e3o dos mesmos. \n\nFinalmente descreve-se todo o processo de recolha de dados. \n\n- Apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de resultados com o intuito de apresentar e analisar os resultados \n\nrecolhidos quer pelos question\u00e1rios, quer pelas entrevistas. \n\n- Conclus\u00f5es e reflex\u00f5es finais em que se realiza uma s\u00edntese dos resultados obtidos, tendo \n\ncomo base as quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o e os objectivos formulados e uma diversidade de \n\nbibliografia relacionada. Ainda neste cap\u00edtulo s\u00e3o sugeridas algumas maneiras de integra\u00e7\u00e3o \n\ndas TIC no ensino, bem como algumas sugest\u00f5es para poss\u00edveis investiga\u00e7\u00f5es com o intuito \n\nde elucidar para futuros programas que visem a integra\u00e7\u00e3o das TIC no ensino. Finalmente \n\napontam-se as limita\u00e7\u00f5es deste estudo. \n\n \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 10  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o da Literatura \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 11  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \nCAP\u00cdTULO II \u2013 REVIS\u00c3O DE LITERATURA \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 12  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o da Literatura \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 13  \n\n1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nNo presente cap\u00edtulo \u00e9 feita uma revis\u00e3o da literatura no \u00e2mbito das TIC na Educa\u00e7\u00e3o. \n\nCome\u00e7a por se apresentar quais as potencialidades e os impactos que as TIC t\u00eam no \u00e2mbito \n\ndo ensino e na aprendizagem, tanto para os professores como para os alunos. Fala-se na \n\nimport\u00e2ncia que as TIC t\u00eam no contexto escolar, nas mais valias que trazem, de uma forma \n\ngeral, para a sociedade, e em particular os impactos que causam no processo de ensino e \n\nde aprendizagem; apresentam-se potencialidades das v\u00e1rias ferramentas, nomeadamente \n\nda Internet. Associa-se ainda a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC em contexto de sala de aula com uma \n\nteoria de aprendizagem \u2013 construtivismo.  \n\nDescrevem-se posteriormente os modelos de integra\u00e7\u00e3o das TIC, mencionando as v\u00e1rias \n\netapas da sua integra\u00e7\u00e3o pelos professores desde a sua utiliza\u00e7\u00e3o pessoal \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o \n\nna sala de aula com os alunos.  \n\nEsclarece-se ainda o conceito de utiliza\u00e7\u00e3o exemplar das TIC direccionada para as pr\u00e1ticas \n\nlectivas. Aqui aborda-se principalmente o papel do professor, bem como os factores que \n\npropiciam ou facilitam a sua utiliza\u00e7\u00e3o exemplar. \n\nPara terminar este cap\u00edtulo mencionam-se os principais obst\u00e1culos \u00e0 integra\u00e7\u00e3o das TIC, \n\nque retardam ou impossibilitam a sua utiliza\u00e7\u00e3o e que se podem encontrar na bibliografia. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 14  \n\n2 - Integra\u00e7\u00e3o das TIC no ensino \n  \n\n2.1 \u2013 Potencialidades e impactos da integra\u00e7\u00e3o das TIC no ensino  \n\nNeste ponto procura-se sistematizar leituras efectuadas referindo as potencialidades e \n\nimpactos das TIC no Ensino, primeiro de uma forma geral, depois para os alunos e \n\nposteriormente para os professores, focando-se o contexto da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. \n\n \n\nNuma perspectiva construtivista a aprendizagem centra-se no aluno sendo este o principal \n\nprotagonista do processo de aprendizagem (Neto e Almeida 1990; Neto, 1998). O \n\nconstrutivismo1 baseia-se no pressuposto de que todos os seres humanos constroem as \n\nsuas pr\u00f3prias concep\u00e7\u00f5es da realidade e do mundo em que vivem, a partir da reflex\u00e3o sobre \n\nas suas experi\u00eancias, sendo, portanto, a aprendizagem um processo fortemente pessoal e \n\nidiossincr\u00e1tico (Novak e Gowin, 1999), embora tamb\u00e9m decisivamente influenciado pela \n\ninterac\u00e7\u00e3o social (Vygotsky, 1995) e cultural (Carvalho, 2005). \n\nAs perspectivas dos docentes relativamente \u00e0 forma como os alunos aprendem determinam, \n\nde certa forma, o tipo de software a usar nas salas de aula, bem como as estrat\u00e9gias para a \n\nsua integra\u00e7\u00e3o (Newhouse, et al, 2002). Quando s\u00e3o perfilhadas perspectivas \n\nconstrutivistas, torna-se necess\u00e1rio: a altera\u00e7\u00e3o do papel do professor, o qual deve adoptar \n\numa atitude de mediador na procura e constru\u00e7\u00e3o do conhecimento por parte do aluno; um \n\nprofessor que actualize a sua pr\u00e1tica, que recontextualize, na utiliza\u00e7\u00e3o das TIC, o \n\nparadigma de aprendizagem construtivista, reflexiva, colaborativa e interactiva (Carvalho, \n\n2005). Tal implica uma modifica\u00e7\u00e3o radical ao n\u00edvel da rela\u00e7\u00e3o professor-aluno, uma vez que \n\no professor deixa de expor conte\u00fados, deixa de ser um mero emissor e o aluno deixa de ser \n\no recept\u00e1culo desses mesmos conte\u00fados. \n\nBecker (2001) mostrou que os professores que t\u00eam uma concep\u00e7\u00e3o de aprendizagem \n\nconstrutivista t\u00eam maior experi\u00eancia t\u00e9cnica face \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de computadores, uma vez que \n\nutilizam as TIC frequentemente com os seus alunos de forma diversificada e mais eficaz. Tal \n\nvem suscitar mudan\u00e7as culturais significativas na forma de entender a instru\u00e7\u00e3o na escola e \n\nna forma como deve ser usada a tecnologia no processo de ensino e de aprendizagem.  \n\nSegundo Sandholtz et al. (1997), as tecnologias utilizadas na sala de aula alcan\u00e7am a sua \n\nplena efic\u00e1cia quando se exploram metodologias construtivistas centradas sobretudo em \n\nactividades que v\u00e3o de encontro aos alunos, de acordo com os seus interesses e \n\n                                                 \n1\n N\u00e3o existe apenas uma defini\u00e7\u00e3o, mas segundo Perkins (1992) o que est\u00e1 na base do construtivismo \u00e9 a no\u00e7\u00e3o \n\ndo indiv\u00edduo (aluno) como sujeito activo, construtor do seu pr\u00f3prio conhecimento e n\u00e3o apenas respondente a \n\nest\u00edmulos, como numa perspectiva behaviorista. D\u00e1-se mais \u00eanfase ao aluno, colocando-o no centro da \n\naprendizagem, em detrimento da instru\u00e7\u00e3o. Outro aspecto crucial prende-se com a possibilidade de interac\u00e7\u00e3o \n\nentre os sujeitos que interv\u00eam no processo de ensino e de aprendizagem (Newhouse, et al, 2002). \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o da Literatura \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 15  \n\ncapacidades na resolu\u00e7\u00e3o de problemas, na conceptualiza\u00e7\u00e3o e no pensamento cr\u00edtico, em \n\ndetrimento da simples aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos factuais.  \n\nAs TIC fornecem estruturas de uma forma de pensar mais inovadora, proporcionam \n\ndiferentes comportamentos de alunos e professores, levam as escolas a tornarem-se num \n\nlabirinto de ofertas e op\u00e7\u00f5es (Gon\u00e7alves, 2002).  \n\nA hist\u00f3ria das TIC \u00e9 insepar\u00e1vel do contexto social em que ocorre. Os seus resultados \n\ndevem ser compreendidos de acordo com esses factores e surgem de uma subtil e \n\ncomplexa interpenetra\u00e7\u00e3o entre tecnologia e sociedade (Vieira, 2005). As t\u00e9cnicas e as \n\ntecnologias produzem-se no seio de uma sociedade que fica por elas condicionada. Elas \n\nproporcionam diversas possibilidades originadoras de situa\u00e7\u00f5es de mudan\u00e7a cultural ou \n\nsocial, que de outro modo seriam impens\u00e1veis. \n\nS\u00e3o essas mudan\u00e7as que v\u00e1rios autores averiguam ao avaliar os impactos das TIC quer no \n\ndesempenho dos alunos, quer no desempenho dos professores. \n\nApresentam-se de seguida algumas das vantagens e impactos que as TIC oferecem \n\n \n\na) aos alunos \n\nPonte (2002) salienta que as TIC podem apoiar a aprendizagem de conte\u00fados e o \n\ndesenvolvimento de capacidades espec\u00edficas, permitindo a cria\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o de \n\ninterac\u00e7\u00e3o e de partilha, pelas possibilidades de comunica\u00e7\u00e3o e troca de documentos que \n\npropiciam. Constituem um meio fundamental de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, um instrumento de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e de produ\u00e7\u00e3o de nova informa\u00e7\u00e3o. \n\nEsta aproxima\u00e7\u00e3o poder\u00e1 estabelecer-se atrav\u00e9s da publica\u00e7\u00e3o online de trabalhos dos \n\nalunos, dos seus projectos, informa\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas e outras de interesse para a \n\ncomunidade local. Por outro lado, os alunos que adquiram compet\u00eancias tecnol\u00f3gicas de \n\nnavega\u00e7\u00e3o na Internet podem ser \u00fateis a membros da comunidade, tendo em conta todas as \n\nmais valias informativas, c\u00e9leres, que permitem construir conhecimento. (Baptista, 2005). \n\nOs alunos podem utilizar as TIC para resolver problemas, definindo situa\u00e7\u00f5es, e facilitar \n\ncontactos que ofere\u00e7am informa\u00e7\u00e3o que permita identificar e definir o problema de forma a \n\nque se possa conseguir a solu\u00e7\u00e3o. Pode utilizar-se a tecnologia educacional para refor\u00e7ar o \n\npensamento reflexivo, ajudando os estudantes a articular e representar todo o seu \n\nconhecimento e descobrir de que forma chegaram a ele (Patino &amp; Llera, 2003). \n\nQuanto a impactos sabe-se que em muitos casos s\u00e3o os alunos quem mais tira partido, de \n\nforma independente, dos recursos tecnol\u00f3gicos que as escolas possuem. \u00c9 precisamente no \n\ncampo do desenvolvimento social do aluno que surge um dos aspectos levantados em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao uso das TIC, sen\u00e3o leia-se Barron et al (1998) que referem que os alunos que \n\ntrabalham em contextos de integra\u00e7\u00e3o das TIC em actividades de aprendizagem melhoram \n\nas suas compet\u00eancias para trabalhar uns com os outros e para comunicarem as suas ideias \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 16  \n\na audi\u00eancias reais, aumentando a confian\u00e7a em si pr\u00f3prios. A riqueza dessas interac\u00e7\u00f5es \n\nque se estabelecem entre diferentes alunos, reunidos num esfor\u00e7o comum de compreens\u00e3o \n\ndo mundo que os rodeia, estabelece aquilo a que presentemente se designa por uma \n\ncomunidade ou rede de aprendizagem. Elas proporcionam um desenvolvimento ao n\u00edvel de \n\ncompet\u00eancias de autonomia - manejo do ambiente de aprendizagem; compet\u00eancias \n\nmetacognitivas - interac\u00e7\u00e3o com o contexto de aprendizagem; compet\u00eancias colaborativas - \n\ninterac\u00e7\u00e3o com o professor e com os colegas e partilha de informa\u00e7\u00e3o e conhecimento; \n\ncompet\u00eancias sociais - sentido de identidade e perten\u00e7a (Menezes, 2005).  \n\nOutro dos aspectos referidos na literatura \u00e9 o maior n\u00edvel de motiva\u00e7\u00e3o dos alunos, bem \n\ncomo os melhores resultados acad\u00e9micos por eles conseguidos. Isto sugere que os alunos \n\nmenos motivados saem beneficiados quando a sua aprendizagem se faz com recurso \u00e0s \n\nTIC. O aumento da motiva\u00e7\u00e3o ter\u00e1 a ver com o facto das TIC serem uma ferramenta de \n\naprendizagem interactiva, din\u00e2mica e poderosa, que proporciona viv\u00eancias e experi\u00eancias \n\nin\u00e9ditas, contactos com o mundo real atrav\u00e9s de projectos aut\u00eanticos e possibilidade de \n\npublicar on-line (d\u2019E\u00e7a, 1998). \n\nSegundo Martinho e Pombo (2009), na sua investiga\u00e7\u00e3o das potencialidades das TIC no \n\nensino das ci\u00eancias naturais conclu\u00edram que o recurso \u00e0 Internet e a consulta de blog\u2019s em \n\nsimult\u00e2neo com a utiliza\u00e7\u00e3o do manual e caderno di\u00e1rio torna os alunos mais cuidadosos na \n\norganiza\u00e7\u00e3o de ideias, mais ricos na linguagem e rigor cient\u00edfico, atingindo assim, mais \n\nfacilmente, os objectivos propostos.  \n\nHennessy, et al, (2007) realizaram um estudo acerca de professores que utilizavam \n\nsimula\u00e7\u00f5es multim\u00e9dia nas aulas de ci\u00eancias e concluiram que essa estrat\u00e9gia proporcionou \n\numa m\u00e9todo de ensino e de aprendizagem mais eficaz ao permitir que os pr\u00f3prios alunos \n\nmanipulassem, planeassem, obtivessem feedback imediato e averiguassem falhas das \n\nsimula\u00e7\u00f5es que executavam. Possibilitando este papel ao aluno \u00e9 poss\u00edvel tornar os \n\nconceitos de base cient\u00edfica mais importantes acess\u00edveis aos alunos.  \n\n\u00c0 semelhan\u00e7a de Hennessy, et al, (2007) tamb\u00e9m Newton &amp; Rogers (2001) tiveram a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o de verificar os impactos das TIC no ensino das ci\u00eancias e conclu\u00edram que elas \n\npermitem: adquirir novos conhecimentos; rever conhecimentos que j\u00e1 se possuem; praticar \n\nhabilidades b\u00e1sicas; ordenar, apresentar e armazenar informa\u00e7\u00e3o (textos, dados num\u00e9ricos, \n\nimagens, sons, v\u00eddeos); executar c\u00e1lculos e elaborar gr\u00e1ficos; etc. \n\n \n\n b) aos professores \n\nPara os professores que utilizam as TIC nas suas pr\u00e1ticas lectivas, elas t\u00eam um papel de \n\nsuporte, de mudan\u00e7a e possuem um papel particularmente determinante nos seus percursos \n\ncomo professores. Estes professores t\u00eam uma concep\u00e7\u00e3o muito particular das TIC, v\u00eaem-\n\nnas como algo muito \u00fatil, com numerosas vantagens pedag\u00f3gicas, atribuindo-lhes um papel \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o da Literatura \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 17  \n\nimportante e pertinente no processo educativo. As TIC permitem-lhes inovar, trazem-lhes \n\nrespostas a algumas quest\u00f5es do quotidiano, bem como a oportunidade de colaborar em \n\ndiversos projectos que os estimularam e ajudaram a integr\u00e1-las nas pr\u00e1ticas lectivas.  \n\nActualmente \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias que os alunos e professores \n\ndisponham de um conjunto de saberes (compet\u00eancias, atitudes e valores) do dom\u00ednio \n\ncient\u00edfico-tecnol\u00f3gico, que lhes permita compreender os fen\u00f3menos do mundo em que se \n\ninserem, acompanhar as quest\u00f5es decorrentes da actividade cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica com \n\nimplica\u00e7\u00f5es sociais e tomar decis\u00f5es democr\u00e1ticas de modo informado (Sequeira, 1997; \n\nCachapuz, 2000). Nesta perspectiva, a integra\u00e7\u00e3o das TIC na Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias parece \n\nvir ao encontro desses objectivos uma vez que elas cumprem o seu papel quando \n\nsatisfazem uma necessidade de aprendizagem, ou seja, quando ajudam na concretiza\u00e7\u00e3o \n\ndas actividades a que se comprometem. \n\nPara a Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, al\u00e9m da informa\u00e7\u00e3o sob a forma de texto e de imagem, a \n\nferramenta Internet tem uma enorme quantidade de recursos que s\u00e3o particularmente \n\napropriados. A Internet, como recurso, pode ser utilizada das mais variadas formas, como \n\npara a pesquisa de material ou a para recolha de informa\u00e7\u00e3o, que os professores modificam \n\ne adaptam de forma a poderem explor\u00e1-la com os seus alunos. \u00c9 importante ter em linha de \n\nconta que a informa\u00e7\u00e3o contida na Internet pode ser alterada ou desenvolvida num curto \n\nespa\u00e7o de tempo, pelo que a utiliza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o recolhida deve ser o mais actualizada \n\nposs\u00edvel. \u00c9 sempre necess\u00e1rio verificar cuidadosamente todos os recursos que s\u00e3o \n\nutilizados em sala de aula, que sejam provenientes de informa\u00e7\u00f5es retiradas da Internet. \n\nExistem sites com finalidades educativas, que disponibilizam informa\u00e7\u00e3o mais cuidada que \n\npode ser usada para fornecer uma simula\u00e7\u00e3o simples de uma experi\u00eancia ou ajudar os \n\nalunos a visualizar uma ideia ou um processo, particularmente quando se trata de uma \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o tridimensional ou uma anima\u00e7\u00e3o \u00fateis. Um grande n\u00famero de bons exemplos \n\ndessas simula\u00e7\u00f5es, para criar interactividade na sala de aula, podem encontrar-se em \n\nExploreScience.com, sciencecourseware.com e solarviews.com.  \n\nOs professores de ci\u00eancia devem aplicar os seus conhecimentos profissionais durante as \n\naulas, explorando as TIC para maximizar o seu potencial. Por exemplo, devem, com a ajuda \n\ndas tecnologias, procurar interven\u00e7\u00f5es construtivas por parte dos alunos, como por exemplo \n\nsensibiliz\u00e1-los para uma aprendizagem com as TIC; destacar as qualidades especiais das \n\nt\u00e9cnicas de software e sugerir alguns exemplos para a sua aplica\u00e7\u00e3o \u00fatil na pr\u00e1tica; alertar \n\nos alunos para relacionarem as observa\u00e7\u00f5es que efectuam com conhecimentos j\u00e1 \n\nadquiridos; alert\u00e1-los para fazerem uma predi\u00e7\u00e3o e compar\u00e1-la com a realidade; ajudar a \n\ninterpretar as implica\u00e7\u00f5es dos conhecimentos adquiridos, para a ci\u00eancia, e manter sempre \n\ncuriosidade e elaborar novas quest\u00f5es no \u00e2mbito das ci\u00eancias. \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 18  \n\nPara o professor se poder assegurar destas situa\u00e7\u00f5es, necessita indicar aos seus alunos \n\ntarefas espec\u00edficas, objectivos claros de pesquisa e acompanhar, sempre que poss\u00edvel essa \n\nmesma tarefa (Barton, 2004), promovendo a utiliza\u00e7\u00e3o de ferramentas como as que se \n\napresentam a seguir: \n\n - Ferramentas de trabalho em rede que proporcionam o acesso \u00e0s fontes de informa\u00e7\u00e3o \n\nlocais e globais e auxiliam na constitui\u00e7\u00e3o de comunidades de aprendizagem (Barton, 2004). \n\n - Bases de dados que s\u00e3o ferramentas em que a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 armazenada de uma forma \n\nestruturada. A funcionalidade de um programa da base de dados \u00e9 determinada em grande \n\nextens\u00e3o pela organiza\u00e7\u00e3o da sua estrutura de armazenamento de informa\u00e7\u00e3o e pela \n\nfacilidade com que a informa\u00e7\u00e3o pode ser recuperada quando necess\u00e1ria. A informa\u00e7\u00e3o em \n\nprogramas de base de dados \u00e9 armazenada e organizada em campos (categorias da \n\ninforma\u00e7\u00e3o que podem ser de v\u00e1rios tamanhos e de diferentes tipos: n\u00fameros, palavras, \n\nimagens, sons, v\u00eddeo, etc.) (Newton &amp; Rogers, 2001). \n\n - Ferramentas para a realiza\u00e7\u00e3o de c\u00e1lculos, modelagem e simula\u00e7\u00e3o que t\u00eam uma enorme \n\nvariedade de aplica\u00e7\u00e3o no curr\u00edculo de ci\u00eancias, em todos os n\u00edveis. A base para a maioria \n\nde aplica\u00e7\u00f5es do software neste grupo \u00e9 a versatilidade do computador como uma \n\nferramenta calculadora. Os computadores modernos executam quantidades enormes de \n\nc\u00e1lculos com velocidades t\u00e3o elevadas que os efeitos parecem instant\u00e2neos. Os c\u00e1lculos \n\ns\u00e3o efectuados a partir dos dados introduzidos nas folhas de c\u00e1lculo e podem ser \n\nrepresentados graficamente - exposi\u00e7\u00e3o dos dados que \u00e9 geralmente rica em gr\u00e1ficos. \n\nTodas as ferramentas deste grupo podem ser usadas para ensinar os alunos a explorar \n\nideias. Trata-se de ferramentas interactivas e fazem com que os alunos tenham um papel \n\nactivo: introduzindo valores, observando os resultados, reflectindo neles e desenvolvendo \n\nnovas ideias para testar (Newton &amp; Rogers, 2001). Para se tra\u00e7ar um gr\u00e1fico manualmente \n\ngasta-se tr\u00eas ou quatro vezes mais tempo do que se se usar o computador, para al\u00e9m de \n\ntrazer problemas a n\u00edvel de escolha de escalas, por conseguinte dificuldades a n\u00edvel de \n\nan\u00e1lise e a n\u00edvel de apresenta\u00e7\u00e3o. Solicitar aos alunos que representem os dados sob a \n\nforma de gr\u00e1ficos \u00e9 uma forma de incentiv\u00e1-los a interpretar e relacionar dados. Esta \n\naproxima\u00e7\u00e3o torna-se particularmente eficaz quando usada com computadores, desde que \n\nn\u00e3o exista um grande espa\u00e7o de tempo entre a obten\u00e7\u00e3o de dados e a sua representa\u00e7\u00e3o \n\n(Barton, 2004). Na apresenta\u00e7\u00e3o de resultados de trabalhos pr\u00e1ticos, as demonstra\u00e7\u00f5es com \n\nrecurso aos computadores s\u00e3o de enorme relev\u00e2ncia para a Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, tanto \n\npara os professores como para os alunos. Tentar envolver os alunos nas demonstra\u00e7\u00f5es dos \n\nseus pr\u00f3prios resultados \u00e9 particularmente importante. Desta forma, toda a turma pode \n\nobservar a apresenta\u00e7\u00e3o de dados ao mesmo tempo, comentando, colocando quest\u00f5es e \n\ndando sugest\u00f5es em simult\u00e2neo. Isto d\u00e1 ao professor a oportunidade de incentivar os alunos \n\na interpretar os dados obtidos.  \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o da Literatura \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 19  \n\n - Ferramentas de publica\u00e7\u00e3o, como Web pages, que ajudam os alunos a comunicar as suas \n\nideias e comentar as suas descobertas. Estas p\u00e1ginas podem ser constru\u00eddas com \n\ninforma\u00e7\u00f5es relativas a um tema espec\u00edfico leccionado ou com liga\u00e7\u00f5es a outros recursos \n\nque possam facilitar o processo de aprendizagem do aluno, fazer as liga\u00e7\u00f5es entre artigos e \n\nrefor\u00e7am as liga\u00e7\u00f5es entre conceitos relacionados (Newton &amp; Rogers, 2001). As Web pages \n\npossuem liga\u00e7\u00f5es que s\u00e3o facilmente actualizadas, pode adicionar-se, remover-se ou editar-\n\nse a informa\u00e7\u00e3o com grande facilidade (Barton, 2004). A apresenta\u00e7\u00e3o destas p\u00e1ginas \n\nincentiva o di\u00e1logo entre professores e alunos, incentiva os alunos no trabalho colaborativo e \n\nconduz a uma maior exactid\u00e3o. Para que exista esta exactid\u00e3o tem de haver um \n\nplaneamento cuidadoso, distinguindo o essencial do acess\u00f3rio, de modo a que os alunos \n\nsejam levados a seleccionar o material mais relevante. Evita-se assim que a utiliza\u00e7\u00e3o da \n\nInternet em contexto de sala de aula seja infrut\u00edfera e uma experi\u00eancia frustrante (Monteiro, \n\n2008). O processo da escrita ajuda os alunos a divulgar as suas ideias e motiva-os para \n\naprender ci\u00eancia. Aprender a comunicar ci\u00eancia requer o conhecimento dos conceitos e da \n\nexperi\u00eancia, dos estilos de l\u00edngua e as conven\u00e7\u00f5es usadas na ci\u00eancia. As ferramentas de \n\npublica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o hoje dispon\u00edveis expandiram consideravelmente as possibilidades \n\nde escrita, embora escrever sobre ci\u00eancia na escola n\u00e3o possa tipicamente ser considerada \n\ncomo \u201cpublica\u00e7\u00e3o\u201d, uma vez que muito do que o que os alunos escrevem tem como \n\naudi\u00eancia os professores, os pais, os outros alunos e outros membros da escola (Newton &amp; \n\nRogers, 2001). A possibilidade de publica\u00e7\u00e3o on line, tornando os alunos receptores-\n\nprodutores activos da informa\u00e7\u00e3o, opini\u00e3o e conhecimentos, conduz a que desenvolvam um \n\nmaior \u00e0 vontade para contactar e comunicar, o que \u00e9 extremamente positivo se se pretende \n\npreparar os alunos para o tipo de situa\u00e7\u00f5es que far\u00e3o parte do seu futuro ao longo da vida \n\n(d\u2019E\u00e7a, 1998).  \n\n\u00c9 importante assinalar-se desde j\u00e1 que um professor que invista na sua forma\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito \n\ndas TIC proporciona mais e melhores aprendizagens aos seus alunos, ligando o ambiente \n\nda sua pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o com as actividades que se levam a cabo com os alunos (LLTF, \n\n2004 in Monteiro, 2008). O professor aumenta tamb\u00e9m o poder de manipula\u00e7\u00e3o do hardware \n\ne software, propiciando a elabora\u00e7\u00e3o do planeamento das aulas com a ajuda das TIC, a \n\nintegra\u00e7\u00e3o das TIC na pr\u00f3pria sala de aula, avalia\u00e7\u00e3o dos alunos, anota\u00e7\u00e3o, armazenamento \n\ne compila\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios tipos de informa\u00e7\u00e3o essenciais \u00e0s pr\u00e1ticas lectivas (d\u2019E\u00e7a, 1998). \n\nA partir do momento em que o professor se familiariza e faz uso profissional das TIC, cresce \n\no seu n\u00edvel de motiva\u00e7\u00e3o o que transparece para a rela\u00e7\u00e3o com os pares e traz uma \n\nsignificativa aprendizagem em comum (FCPS, 2004 in Monteiro, 2008). \n\nO acesso \u00e0 Internet \u00e9 outro factor que influ\u00eancia a qualidade das pr\u00e1ticas lectivas. O recurso \n\n\u00e0 Internet, influencia a actividade do professor na e para al\u00e9m da sala de aula. Pode acabar \n\ncom o isolamento pois proporciona r\u00e1pidos contactos com colegas, para troca e partilha de \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 20  \n\nconhecimentos, ideias, planos de aula, materiais, projectos \u00e0 escala local, nacional ou \n\ninternacional. Por outro lado, proporciona um meio de actualiza\u00e7\u00e3o de conhecimentos \n\npermanente, de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, processo que dever\u00e1 vivenciar se o professor pretende \n\ndesenvolv\u00ea-lo nos seus alunos (d\u2019E\u00e7a, 1998). \n\nNas pr\u00e1ticas lectivas, com as TIC, h\u00e1 a possibilidade de implementar abordagens \n\npedag\u00f3gicas inovadoras que v\u00e3o ao encontro das necessidades e motiva\u00e7\u00f5es dos alunos \n\n(LLTF, 2004 in Monteiro, 2008). Assim, o professor pode envolver os alunos em actividades \n\nde aprendizagem, com procura na Internet e/ou visualiza\u00e7\u00e3o/divulga\u00e7\u00e3o da mesma perante a \n\nturma. Professores e alunos passam, nesta perspectiva, a ser parceiros de um mesmo \n\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. Ao conduzir os alunos na resolu\u00e7\u00e3o de um \n\nproblema, na pesquisa e interpreta\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o recolhida, o professor tem ele pr\u00f3prio \n\nde efectuar o percurso ou uma pesquisa, para responder \u00e0s d\u00favidas e \u00e0s quest\u00f5es e para \n\ncompreender as ideias dos alunos (Costa, 2004; Ponte, 2001a in Baptista, 2005). \n\n \n\nEstas s\u00e3o algumas das potencialidades e impactos que as TIC oferecem aos alunos e \n\nprofessores que as utilizam, mais concretamente no processo de ensino e de aprendizagem \n\ndas ci\u00eancias.  \n\n \n\n \n2.2 - Modelos de Integra\u00e7\u00e3o das TIC no ensino \n\nA integra\u00e7\u00e3o das TIC no curr\u00edculo do Ensino B\u00e1sico, exigindo uma mudan\u00e7a profunda das \n\npr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, precisa de sustentar-se na melhoria das condi\u00e7\u00f5es organizacionais \n\ndas escolas no que diz respeito ao trabalho colaborativo, \u00e0s lideran\u00e7as, \u00e0 gest\u00e3o dos \n\nespa\u00e7os, dos equipamentos e do tempo, \u00e0s rela\u00e7\u00f5es com as comunidades envolventes e \u00e0 \n\nauto-avalia\u00e7\u00e3o das escolas e numa s\u00f3lida forma\u00e7\u00e3o dos professores na explora\u00e7\u00e3o das TIC \n\nna sala de aula. Os \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o das escolas t\u00eam assim um papel muito importante na \n\nprossecu\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es anteriormente referidas (Moreira, 2003). O desafio n\u00e3o \u00e9 \n\nmeramente usar as TIC para executar tarefas isoladas, como por exemplo processar \n\ninforma\u00e7\u00e3o, criar documentos multim\u00e9dia, pesquisar na Internet, entre outros, mas sim \n\nintegrar as TIC de uma forma exemplar, com a finalidade de resolver problemas do \n\nquotidiano e efectuar uma aprendizagem experimental (Moersch, 1999). \n\n\u00c9 muito importante decifrar aqui o conceito de \u201cintegra\u00e7\u00e3o\u201d. De uma forma geral o termo \n\nintegra\u00e7\u00e3o refere-se \u00e0 interac\u00e7\u00e3o de diversos elementos com vista a constituir um todo \n\nharmonioso e de n\u00edvel superior. Este termo, aplicado \u00e0s TIC na educa\u00e7\u00e3o, permite real\u00e7ar a \n\nimport\u00e2ncia de fazer interagir harmoniosamente as TIC com outros componentes que s\u00e3o \n\nparte integrante da educa\u00e7\u00e3o, ou seja, do processo de ensino e de aprendizagem, elevando-\n\nos a um n\u00edvel superior (Raby, 2004). \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o da Literatura \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 21  \n\nLauzon, Michaud et Forgette-Giroux (1991), citados por Raby (2004), indicam que existem \n\ndois tipos de integra\u00e7\u00e3o da tecnologia \u00e0 pedagogia, a integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica e integra\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica. A integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica consiste em colocar os equipamentos tecnol\u00f3gicos \u00e0 \n\ndisposi\u00e7\u00e3o dos docentes e alunos e conduzi-los a servirem-se ocasionalmente com vista a \n\nresponderem \u00e0s quest\u00f5es pedag\u00f3gicas pontuais do meio. Bray (1999), citado por Raby \n\n(2004), afirma contudo que n\u00e3o basta colocar as tecnologias na sala de aula ou no \n\nlaborat\u00f3rio de inform\u00e1tica, uma vez que essas medidas n\u00e3o s\u00e3o garantia de que os docentes \n\nas utilizem e que os curr\u00edculos sejam melhorados. A integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica das TIC \u00e9 necess\u00e1ria, \n\nmas tem de estar sempre associada \u00e0 integra\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, s\u00f3 assim se poder\u00e1 fazer uso \n\ndas TIC de forma exemplar.  \n\nSegundo Dias (200), as TIC s\u00e3o efectivamente integradas quando s\u00e3o utilizadas de forma \n\ncont\u00ednua para sustentar e desenvolver de uma forma mais eficaz os objectivos do programa, \n\npara envolver os alunos numa aprendizagem significativa. Mas a integra\u00e7\u00e3o das TIC tem \n\nefeitos simultaneamente atractivos e problem\u00e1ticos. Se, por um lado, melhoram as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho bem como a rentabilidade, por outro, implicam uma necessidade \n\npermanente de forma\u00e7\u00e3o, podendo at\u00e9 mudar radicalmente a natureza da pr\u00f3pria actividade \n\nprofissional. \n\nPara que efectivamente se possam integrar as TIC no ensino s\u00e3o necess\u00e1rias duas \n\ncondi\u00e7\u00f5es fundamentais, um amplo acesso \u00e0s TIC e o protagonismo e conduta dos \n\nprofessores, como actores educativos fundamentais (Ponte, 2001). O professor deve colocar \n\numa quest\u00e3o a si pr\u00f3prio: \"estou satisfeito com as oportunidades educacionais que eu posso \n\noferecer aos alunos em sala de aula na escola?\" Tendo como pressuposto que os \n\nprofessores devem tentar sempre fazer mais e melhor, a pergunta \u00e9 realmente se o que \n\noferecem aos seus alunos desenvolve o seu potencial e os prepara adequadamente para \n\numa vida activa e produtiva na sociedade. \n\nUm professor com compet\u00eancias b\u00e1sicas em TIC ter\u00e1 de possuir conhecimentos e \n\ncompet\u00eancias em cinco vertentes  (DAPP, 2002):  \n\n(1) atitudes positivas, abertura \u00e0 mudan\u00e7a, receptividade e aceita\u00e7\u00e3o das potencialidades \n\ndas TIC;  \n\n(2) promo\u00e7\u00e3o de valores fundamentais no uso das TIC, incluindo a aten\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es de \n\nseguran\u00e7a/vigil\u00e2ncia sobre a informa\u00e7\u00e3o na Internet, as quest\u00f5es de direitos de autor e \n\n\u00e9ticas relativas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das TIC, etc.;  \n\n(3) compet\u00eancias de ensino gen\u00e9ricas sobre quando utilizar e como integrar as TIC nas \n\ndiferentes fases do processo de ensino, partindo do planeamento at\u00e9 \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o e modo de \n\nusar as TIC para estimular as din\u00e2micas da escola;  \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 22  \n\n(4) compet\u00eancias para o ensino da disciplina/\u00e1rea curricular, incluindo o modo como integrar \n\nas TIC no curriculum, conhecer e avaliar as TIC, como explorar os recursos existentes na \n\nescola, estar familiarizado com o equipamento;  \n\n(5) capacidades de manuseamento das ferramentas, incluindo software utilit\u00e1rio e de gest\u00e3o \n\npedag\u00f3gica, em contexto educativo.  \n\nO professor ter\u00e1 ainda de se manter actualizado no que \u00e0s tecnologias diz respeito, uma vez \n\nque surgem constantemente novos conhecimentos, instrumentos e procedimentos, com o \n\ndesenvolvimento cultural da humanidade.  \n\nMuitos professores e comentadores educacionais (por exemplo, Murdoch, 2001) acreditam \n\nque o amplo acesso \u00e0s TIC ainda est\u00e1 longe de se alcan\u00e7ar e que o oferecido em salas de \n\naula nas escolas em pa\u00edses desenvolvidos \u00e9 inadequado \u00e0s necessidades da nossa \n\nsociedade e \u00e0s necessidades individuais de cada estudante. Newhouse, et al, (2002) \n\nsalientam esta ideia quando referem que as escolas de hoje s\u00e3o organizados em torno das \n\nideias, necessidades e recursos de ontem. \n\nUm n\u00famero cada vez maior de professores tem consci\u00eancia de que a integra\u00e7\u00e3o das \n\ntecnologias em ambientes de aprendizagem \u00e9 parte da solu\u00e7\u00e3o para estes problemas. \n\nNewhouse, et al, (2002) referem que a aprendizagem deve apoiar-se em sistemas \n\ninform\u00e1ticos, usando o software que permita que os alunos experimentem actividades em \n\nsala de aula, na escola, que foram imposs\u00edveis ou dif\u00edceis de realizar no passado. \n\nO(s) percurso(s) feitos pelos professores at\u00e9 \u00e0 plena integra\u00e7\u00e3o das TIC nas suas pr\u00e1ticas \n\nlectivas s\u00e3o processo longos que s\u00e3o desenvolvidos de forma evolutiva e que n\u00e3o s\u00e3o \n\nconsensuais. Na literatura s\u00e3o apresentados v\u00e1rios modelos com as diferentes etapas que \n\nos professores habitualmente atravessam at\u00e9 \u00e0 integra\u00e7\u00e3o das TIC na sala de aula com os \n\nseus alunos. Nas sec\u00e7\u00f5es seguintes apresentam-se alguns desses modelos. \n\n \n\n2.2.1 - Modelo de Moersch  \n\nEm 1994, Christopher Moersch desenvolveu uma escala de N\u00edveis de Integra\u00e7\u00e3o da \n\nTecnologia \u2013 LoTi ( Levels of Technology Implementation ), baseando-se nos trabalhos de \n\noutros autores. Esta escala resultou do esfor\u00e7o para medir a real utiliza\u00e7\u00e3o das TIC na sala \n\nde aula, concentrando-se no uso das TIC como um meio de aprendizagem interactiva. \n\nMoersch criou assim uma forma de avaliar o n\u00edvel de integra\u00e7\u00e3o das TIC por parte dos \n\nprofessores.  \n\nO autor, no seu modelo, prop\u00f5e sete n\u00edveis, desde a n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o at\u00e9 ao aperfei\u00e7oamento. \n\nOs professores v\u00e3o progredindo desde um determinado n\u00edvel at\u00e9 ao n\u00edvel seguinte, \u00e0 medida \n\nque desenvolvem a sua actividade na integra\u00e7\u00e3o das TIC, ou seja, \u00e0 medida que v\u00e3o \n\nprogredindo na integra\u00e7\u00e3o das TIC no processo de ensino e de aprendizagem. Esta forma \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o da Literatura \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 23  \n\nde avaliar a integra\u00e7\u00e3o das TIC pelos professores pode ajudar na cria\u00e7\u00e3o de novas \n\nestrat\u00e9gias para se intervir ao n\u00edvel da expans\u00e3o do uso das tecnologias (Moersch, 1999). \n\nO n\u00edvel zero do modelo de Moersch representa a n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o, devido a falta de tempo ou \n\numa falta de acessibilidade \u00e0s TIC. No n\u00edvel seguinte, de sensibiliza\u00e7\u00e3o, existe uma \n\npresen\u00e7a das TIC na actividade do professor, mas sem um v\u00ednculo directo, ou seja, o \n\nprofessor utiliza-as apenas para a gest\u00e3o das turmas e para enriquecer as apresenta\u00e7\u00f5es \n\nque utiliza na sala de aula. No n\u00edvel dois, n\u00edvel de explora\u00e7\u00e3o, as TIC servem de \n\ncomplemento \u00e0 actividade do professor, ou seja, s\u00e3o usadas para refor\u00e7o, enriquecimento, \n\nexplorando exerc\u00edcios repetitivos, jogos, pesquisa de informa\u00e7\u00e3o, sobre um determinado \n\nassunto em estudo. Neste n\u00edvel os professores proporcionam uma interac\u00e7\u00e3o entre os seus \n\nalunos e as TIC. Os docentes situam-se no n\u00edvel tr\u00eas, de infus\u00e3o, quando utilizam \n\npontualmente as TIC para tratar a informa\u00e7\u00e3o, exploram gr\u00e1ficos para apresentar resultados \n\nde uma pesquisa, utilizam aplica\u00e7\u00f5es multim\u00e9dia ou a Internet. Neste n\u00edvel, as actividades \n\npedag\u00f3gicas favorecem o tratamento de informa\u00e7\u00e3o e de estruturas de racioc\u00ednio de n\u00edvel \n\nsuperior, como resolu\u00e7\u00e3o de problemas, tomada de decis\u00f5es, pensamento reflexivo, \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o, etc. O n\u00edvel seguinte, de integra\u00e7\u00e3o, tem de haver utiliza\u00e7\u00e3o das \n\ntecnologias para identificar e resolver problemas reais, relacionados com um tema central ou \n\ncom um conceito. A t\u00edtulo de exemplo pode ser utilizada a Internet para pesquisa de \n\ninforma\u00e7\u00e3o para a resolu\u00e7\u00e3o de um problema concreto ou um processador de texto para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de documentos relacionados com o mesmo problema. Neste n\u00edvel as TIC n\u00e3o s\u00e3o \n\nutilizadas de forma isolada, pelos docentes, e os alunos t\u00eam de ser envolvidos num contexto \n\nde aprendizagem em que se recorre \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das TIC, numa perspectiva construtivista. \n\nQuando os docentes utilizam as TIC de forma a permitir aos seus alunos o contacto com o \n\nmundo exterior, indo para al\u00e9m da sala de aula, num contexto de resolu\u00e7\u00e3o de problemas \n\nreais e relacionados com temas ou conceitos centrais, encontra-se no n\u00edvel cinco, \n\ncorrespondente \u00e0 expans\u00e3o. Finalmente no n\u00edvel seis, de aperfei\u00e7oamento, a tecnologia \u00e9 \n\npercebida  como um processo e um produto, onde a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC na sala de aula \n\npermite aos alunos uma aprendizagem activa, realizando pesquisas de informa\u00e7\u00e3o, \n\ndescoberta de solu\u00e7\u00f5es e desenvolvimento de produtos relacionados com problemas reais e \n\nsignificativos para o quotidiano de cada aluno (Moersch, 1999). \n\n \n\n2.2.2 - Modelo de Sandholtz, Ringstaff e Dwyer \n\nEste modelo foi elaborado a partir de dados emp\u00edricos recolhidos no \u00e2mbito do projecto \n\nApple Classrooms of Tomorrow (ACOT), que se iniciou em 1985, se prolongou por doze \n\nanos e foi desenvolvido em mais de uma centena de escolas prim\u00e1rias e secund\u00e1rias \n\namericanas (Raby, 2004). De acordo com Raby (2004), os autores propuseram um modelo \n\nem cinco est\u00e1dios, sendo eles: entrada, adop\u00e7\u00e3o, adapta\u00e7\u00e3o, apropria\u00e7\u00e3o e inven\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 24  \n\nNo est\u00e1dio de entrada o docente familiariza-se com o equipamento tecnol\u00f3gico a que tem \n\nacesso e passa ao est\u00e1dio de adop\u00e7\u00e3o quando utiliza as TIC para realiza\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios \n\nrepetitivos e elabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para resolver os problemas t\u00e9cnico-pedag\u00f3gicos que \n\nsurgem com a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC. O uso frequente e pertinente da tecnologia, a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndas tecnologias para a gest\u00e3o das turmas, a integra\u00e7\u00e3o dos recursos tecnol\u00f3gicos em \n\nm\u00e9todos tradicionais de ensino e a avalia\u00e7\u00e3o dos efeitos de um ensino em que se utilizam as \n\nTIC, por parte dos docentes permite-lhes situarem-se no n\u00edvel da adapta\u00e7\u00e3o. Na fase de \n\napropria\u00e7\u00e3o h\u00e1 uma transforma\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos de ensino para favorecer a aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nnovas compet\u00eancias pelos alunos, numa perspectiva construtivista. Por fim, no \u00faltimo \n\nest\u00e1dio, de inven\u00e7\u00e3o, os docentes adoptam novos m\u00e9todos de ensino centrados na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de conhecimentos, na resolu\u00e7\u00e3o de problemas e na promo\u00e7\u00e3o de um \n\npensamento cr\u00edtico, tirando o m\u00e1ximo partido das TIC.   \n\n \n\n2.2.3 - Modelo de Morais \n\nEste modelo assenta sobre a experi\u00eancia pr\u00e1tica do autor e n\u00e3o sobre dados emp\u00edricos, \n\nconstituindo, de acordo com Raby (2004), um complemento aos modelos de Moersch e de \n\nSandholtz, et al.  \n\nA primeira fase, a de inicia\u00e7\u00e3o, \u00e9 composta por duas etapas: a pertin\u00eancia e o medo. Na \n\nprimeira etapa o docente interroga-se se as TIC poder\u00e3o ou n\u00e3o melhorar as suas pr\u00e1ticas \n\nlectivas. Depois de tomar consci\u00eancia da pertin\u00eancia das TIC apodera-se de sentimentos de \n\nansiedade, medo, de incerteza e inseguran\u00e7a, ligados \u00e0 mudan\u00e7a que adv\u00eam da utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndas TIC. Por sua vez, a segunda fase, de utiliza\u00e7\u00e3o, \u00e9 composta por tr\u00eas etapas: pessoal, \n\nem que o docente utiliza as tecnologias para fins pessoais e os seus alunos n\u00e3o t\u00eam \n\nqualquer rela\u00e7\u00e3o com elas; profissional e pedag\u00f3gica, em que o docente utiliza as \n\ntecnologias para fins profissionais e pedag\u00f3gicos, respectivamente, com um crescente n\u00edvel \n\nde quantidade e qualidade. Na \u00faltima etapa, pedag\u00f3gica, os alunos mant\u00eam uma rela\u00e7\u00e3o \n\ncom as TIC, mas para que um docente atinja esta etapa, ter\u00e1 de atravessar, sistem\u00e1tica e \n\nprogressivamente, todas as etapas que a antecedem (Raby, 2004).  \n\n \n\n2.2.4 - Modelo s\u00edntese de integra\u00e7\u00e3o das TIC \n\nOs tr\u00eas modelos anteriormente apresentados possuem, segundo uma perspectiva de \n\ndesenvolvimento, diferen\u00e7as complementares, de acordo com Raby (2004). A autora, \n\nprocurou colmatar as suas lacunas com a elabora\u00e7\u00e3o de um novo modelo te\u00f3rico s\u00edntese. A \n\nfigura 3<z ilustra, pois, um modelo de processo de integra\u00e7\u00e3o das TIC inspirado nos \n\nmodelos propostos por Moersh (1995, 2001), Sandholtz, et al, (1997) e Morais (2001). Este \n\nmodelo ilustra um processo desde a n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o exemplar das TIC e divide-se \n\nem quatro fases: sensibiliza\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o pessoal, utiliza\u00e7\u00e3o profissional e utiliza\u00e7\u00e3o \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o da Literatura \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 25  \n\npedag\u00f3gica, dividindo-se as tr\u00eas \u00faltimas fases em v\u00e1rias etapas (Raby, 2004). \n\nSeguidamente passaremos \u00e0 sua descri\u00e7\u00e3o de acordo com a autora. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1 \u2013 \u201cModelo s\u00edntese do processo de integra\u00e7\u00e3o das TIC\u201d (Raby, 2004, tradu\u00e7\u00e3o livre, p\u00e1g. 36) \n \n\nNo primeiro est\u00e1dio, de sensibiliza\u00e7\u00e3o, o docente tem um contacto indirecto escasso (ou \n\ninexistente) com as TIC, que est\u00e3o presentes no seu ambiente pessoal e/ou profissional. O \n\nest\u00e1dio de sensibiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 seguido pelo est\u00e1dio de utiliza\u00e7\u00e3o pessoal, de utiliza\u00e7\u00e3o \n\nprofissional ou de utiliza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, segundo as diferentes motiva\u00e7\u00f5es que levem o \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 26  \n\ndocente a evoluir no processo de integra\u00e7\u00e3o das TIC. Estas fases n\u00e3o se desenvolvem \n\nobrigatoriamente uma ap\u00f3s a outra, n\u00e3o t\u00eam uma ordem definida, podem sobrepor-se e \n\ndesenvolverem-se simultaneamente. Depois de ter atravessado, mais ou menos lentamente, \n\na fase de sensibiliza\u00e7\u00e3o, um docente passar\u00e1 ao est\u00e1dio de utiliza\u00e7\u00e3o pessoal, utiliza\u00e7\u00e3o \n\nprofissional e utiliza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, consoante seja motivado, para utilizar as TIC, por uma \n\ncuriosidade, necessidade de ordem pessoal, ou obriga\u00e7\u00e3o do foro pessoal, profissional e \n\npedag\u00f3gica, respectivamente.  \n\nNo est\u00e1dio de utiliza\u00e7\u00e3o pessoal est\u00e3o inseridas as etapas de motiva\u00e7\u00e3o, familiariza\u00e7\u00e3o e \n\nexplora\u00e7\u00e3o-apropria\u00e7\u00e3o. Na etapa de familiariza\u00e7\u00e3o o docente obt\u00e9m conhecimentos b\u00e1sicos \n\nde tecnologia. O docente progride para uma etapa de explora\u00e7\u00e3o e posteriormente de \n\napropria\u00e7\u00e3o, \u00e0 medida que efectua pesquisas de informa\u00e7\u00e3o sobre assuntos de interesse \n\npessoal e as comunica \u00e0 sua fam\u00edlia e amigos e que utiliza as TIC para produzir documentos \n\nde necessidade pessoal, como por exemplo tratamento de texto para elaborar um \n\ncomunicado, folhas de c\u00e1lculo para utiliza\u00e7\u00e3o pessoal, etc. \n\nO docente, no est\u00e1dio de utiliza\u00e7\u00e3o profissional, atravessa uma etapa de familiariza\u00e7\u00e3o, mais \n\nou menos intensa e duradoura, de acordo com as suas motiva\u00e7\u00f5es, necessidades e \n\nobriga\u00e7\u00f5es e de acordo com experi\u00eancias anteriores com as TIC. O docente que se sente \n\nobrigado a utilizar as TIC para fins profissionais pode sentir um pouco de receio e de \n\ninseguran\u00e7a face ao novo desafio com que se depara. Ele pode tamb\u00e9m questionar-se, \n\ndepois de ter algum contacto com as TIC, acerca da sua pertin\u00eancia e ter a sensa\u00e7\u00e3o de \n\ntempo escasso, que lhe possa dedicar, bem como um acesso limitado aos recursos de que \n\nse possa servir.  \n\nUm docente que atinja o est\u00e1dio de utiliza\u00e7\u00e3o profissional por curiosidade ou por uma \n\nnecessidade de ordem profissional, ultrapassa mais facilmente a fase de familiariza\u00e7\u00e3o, \n\npode mesmo n\u00e3o passar por ela se j\u00e1 adquiriu anteriormente alguma experi\u00eancia com a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das TIC. Assim o docente poder\u00e1 passar directamente para a fase seguinte, \n\nexplora\u00e7\u00e3o-apropria\u00e7\u00e3o onde as TIC ser\u00e3o utilizadas para pesquisa de informa\u00e7\u00e3o sobre \n\ntemas de ordem profissional, com a ajuda da Internet; para comunicar e trocar recursos e \n\nmateriais pedag\u00f3gicos, com os seus colegas e outros profissionais, e produzir documentos \n\ncom a ajuda de processadores de texto, base de dados, folha de c\u00e1lculo, Internet, etc. \n\nO est\u00e1dio de utiliza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica diz respeito ao uso das TIC para fins educativos, ou seja, \n\npara tarefas directamente relacionadas com alunos e o processo de ensino e de \n\naprendizagem. \u00c9 durante esta est\u00e1dio que os docentes levam os seus alunos a utilizar as \n\nTIC na sala de aula. Este \u00e9 o est\u00e1dio mais complexo, uma vez que se divide em cinco \n\netapas, embora o docente n\u00e3o tenha que passar por todas elas. Tal como nos outros \n\nest\u00e1dios, tamb\u00e9m neste, se um docente sente curiosidade, motiva\u00e7\u00e3o e/ou obriga\u00e7\u00e3o de \n\nordem pedag\u00f3gica ou se j\u00e1 tem alguma habilidade na utiliza\u00e7\u00e3o das TIC, pode ultrapassar a \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o da Literatura \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 27  \n\nfase de familiariza\u00e7\u00e3o. Caso contr\u00e1rio, se o docente n\u00e3o passou por um est\u00e1dio de utiliza\u00e7\u00e3o \n\npessoal e/ou profissional, pode atravessar uma etapa de familiariza\u00e7\u00e3o longa. Na etapa de \n\nexplora\u00e7\u00e3o, o docente utiliza as TIC para enriquecimento das suas pr\u00e1ticas lectivas. Envolve \n\nos seus alunos em actividades que visam a aquisi\u00e7\u00e3o, compreens\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos. Desta forma, as TIC s\u00e3o utilizadas como refor\u00e7o para abordar um conceito; \n\nenriquecimento de uma aula ou meio de pesquisa de informa\u00e7\u00f5es. Na etapa de infus\u00e3o, o \n\ndocente envolve os seus alunos numa utiliza\u00e7\u00e3o pontual e isolada, das TIC. Poder\u00e3o utilizar \n\nas TIC para desenvolver actividades de transmiss\u00e3o e de constru\u00e7\u00e3o de conhecimento, \n\npropostas pelos professores. A \u00faltima etapa, de apropria\u00e7\u00e3o, \u00e9 caracterizada por uma \n\nutiliza\u00e7\u00e3o frequente e regular das TIC, pelos alunos, num \u00e2mbito de aprendizagem activa e \n\nsignificativa, onde se inclui a resolu\u00e7\u00e3o de problemas. Este tipo de utiliza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\ncaracteriza-se por uma combina\u00e7\u00e3o de actividades de transmiss\u00e3o e de constru\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos orientados em direc\u00e7\u00e3o \u00e0 busca de uma solu\u00e7\u00e3o. As actividades, nesta \n\netapa, realizadas com a ajuda das TIC permitem o desenvolvimento de compet\u00eancias \n\ndisciplinares e transversais. Desta forma os alunos poder\u00e3o, por exemplo, comunicar atrav\u00e9s \n\nde correio electr\u00f3nico, com um especialista, para obter informa\u00e7\u00f5es essenciais \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o \n\nde um trabalho, produzir uma revista informatizada, tratar textos, criar um documento \n\nmultim\u00e9dia informativo pertinente para a sua escola. \n\n \n\n2.3 - Utiliza\u00e7\u00e3o exemplar das TIC \n\nO termo exemplar significa, de uma forma geral que \u201cpode servir de exemplo, c\u00f3pia, padr\u00e3o; \n\nmodelo original que se deve imitar ou copiar\u201d (Dicion\u00e1rio l\u00edngua portuguesa, 1999, p. 334). \n\nQuando aplicado ao processo de ensino e de aprendizagem e a este estudo em particular, o \n\nadjectivo exemplar, faz refer\u00eancia aos docentes que poder\u00e3o servir de modelo para outros \n\ndocentes. Becker (2001) prop\u00f4s uma defini\u00e7\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o exemplar das TIC que considera \n\ntr\u00eas aspectos: a) a sua utiliza\u00e7\u00e3o frequente; b) uma utiliza\u00e7\u00e3o que favore\u00e7a a aprendizagem, \n\nn\u00e3o s\u00f3 a n\u00edvel da aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos, mas tamb\u00e9m ao n\u00edvel do desenvolvimento de \n\ncompet\u00eancias transversais; c) uma utiliza\u00e7\u00e3o que proporcione um contexto de aprendizagem \n\nsignificativa com uma base construtivista. O autor concluiu que a utiliza\u00e7\u00e3o exemplar se \n\nbaseia numa utiliza\u00e7\u00e3o frequente e sistem\u00e1tica do material inform\u00e1tico educativo, implicando \n\nactividades que exigem racioc\u00ednio de n\u00edvel superior, como a interpreta\u00e7\u00e3o de dados, \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas, investiga\u00e7\u00f5es, entre outros. Assim a utiliza\u00e7\u00e3o quotidiana, \n\nfrequente ou regular, \u00e9 o centro da utiliza\u00e7\u00e3o exemplar. Como referido, Becker afirma que a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o exemplar das TIC deve implicar a activa\u00e7\u00e3o de estruturas de racioc\u00ednio de n\u00edvel \n\nsuperior. Por exemplo, a solicita\u00e7\u00e3o regular aos alunos de pesquisas na Internet de \n\ninforma\u00e7\u00f5es precisas acerca de um determinado assunto, sem solicitar que analisem, \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 28  \n\ntratem, sintetizem ou comentem essa mesma informa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o ser\u00e1 considerado um caso de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o exemplar. \n\n\u00c9 pouco prov\u00e1vel que um docente desenvolva uma utiliza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica exemplar das TIC, \n\nsem as utilizar tamb\u00e9m para fins pessoais e profissionais. A utiliza\u00e7\u00e3o profissional e pessoal \n\ndas TIC proporciona a aquisi\u00e7\u00e3o de atitudes e compet\u00eancias tecnol\u00f3gicas necess\u00e1rias ao \n\ndesenvolvimento de uma utiliza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica exemplar. \n\nTendo em conta o acima exposto e na senda de Raby (2004), neste estudo de investiga\u00e7\u00e3o \n\nser\u00e1 considerado exemplar, quanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das TIC, um professor que as utilize regular \n\ne frequentemente, para responder \u00e0s suas necessidades pessoais e para melhor \n\ndesempenhar as suas fun\u00e7\u00f5es profissionais e pedag\u00f3gicas. Esse professor ter\u00e1 de \n\nproporcionar, ainda, aos seus alunos o contacto frequente e regular, com as TIC, para \n\ndesenvolverem actividades, adquirirem e constru\u00edrem o seu pr\u00f3prio conhecimento, bem \n\ncomo desenvolverem compet\u00eancias disciplinares e transversais, num ambiente de \n\naprendizagem activo e significativo (figura 2). \n\nExistem v\u00e1rios factores que podem levar os professores a desenvolver uma utiliza\u00e7\u00e3o \n\nexemplar das TIC. Segundo Leggett e Persichitte (1998), para que os professores procedam \n\n\u00e0 integra\u00e7\u00e3o das TIC necessitam de: tempo para planificar, colaborar, preparar e utilizar a \n\ntecnologia para experimentar, aperfei\u00e7oar, etc; uma forma\u00e7\u00e3o adequada e apropriada; \n\nacessibilidade \u00e0s TIC, antes, durante e depois das pr\u00e1ticas lectivas; investimento em \n\nrecursos financeiros para forma\u00e7\u00e3o, suporte t\u00e9cnico, aquisi\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do \n\nequipamento por parte das entidades competentes. Na pr\u00f3xima sec\u00e7\u00e3o faz-se uma \n\nabordagem a obst\u00e1culos \u00e0 integra\u00e7\u00e3o das TIC com que os professores se poder\u00e3o deparar. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2 \u2013 \u201cModelo de utiliza\u00e7\u00e3o exemplar das TIC (baseado principalmente em Becker (1994) e no \nmodelo de integra\u00e7\u00e3o das TIC de Morais (2001)\u201d in Raby (2004, tradu\u00e7\u00e3o livre), p. 46. \n\n \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o regular e frequente das TIC \n\n       PROFESSORES \n \n       Utiliza\u00e7\u00e3o pessoal \n\n \n       Utiliza\u00e7\u00e3o profissional \n \n\n       Utiliza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das TIC num contexto de aprendizagem activa \ne significativa, facilitando a aquisi\u00e7\u00e3o e a constru\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento e o desenvolvimento de compet\u00eancias \ndisciplinares e transversais. \n\nPara facilitar e melhorar o processo de ensino e de aprendizagem \n\nUTILIZA\u00c7\u00c3O EXEMPLAR DAS TIC \nUtiliza\u00e7\u00e3o regular e frequente das TIC \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o da Literatura \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 29  \n\n2.4 - Obst\u00e1culos \u00e0 Integra\u00e7\u00e3o das TIC \n\nAo modo que as institui\u00e7\u00f5es educacionais caminham para uma integra\u00e7\u00e3o das TIC, no \n\nprocesso de ensino e de aprendizagem, v\u00e3o encontrando alguns obst\u00e1culos, que \u00e9 essencial \n\nultrapassar. Rogers (2000), citado por Newhouse, et al. (2002), classifica os obst\u00e1culos \u00e0 \n\nintegra\u00e7\u00e3o das TIC em duas categorias: obst\u00e1culos internos e externos. Os obst\u00e1culos \n\ninternos prov\u00eam das atitudes do professor ou das suas percep\u00e7\u00f5es sobre a tecnologia, al\u00e9m \n\ndas suas compet\u00eancias em usar a tecnologia. Os obst\u00e1culos externos abrangem a \n\ndisponibilidade e acessibilidade das ferramentas necess\u00e1rias, incluindo o software, o apoio \n\nt\u00e9cnico, a sustenta\u00e7\u00e3o institucional e um programa de desenvolvimento da equipe de \n\nfuncion\u00e1rios competentes para a manuten\u00e7\u00e3o das TIC. \n\nCastro (1998) indica que as barreiras para a introdu\u00e7\u00e3o de computadores nas escolas n\u00e3o \n\ns\u00e3o t\u00e9cnicas, mas sociol\u00f3gicas e institucionais, uma vez que essas institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nconservadoras, acostumadas a rotinas muito dif\u00edceis de romper. O autor diz acreditar que as \n\nescolas se neguem a usar os computadores porque vivem um ambiente de rigidez de \n\nnormas e h\u00e1bitos de ensino. Segundo este autor, \u00e9 o conservadorismo da escola e dos \n\nprofessores que dificulta a integra\u00e7\u00e3o da TIC nas escolas. Por\u00e9m, segundo a perspectiva \n\ncr\u00edtica, a sociedade actual exige que os professores estejam em permanente mudan\u00e7a, uma \n\nvez que se entende que a educa\u00e7\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o responde aos desafios da sociedade actual. \n\nAssim, os professores tornam-se os recept\u00e1culos de in\u00fameras reformas e reestrutura\u00e7\u00f5es, \n\nque significam cada vez mais curr\u00edculo, visando controlar cada vez mais o trabalho \n\ndesenvolvido por eles pr\u00f3prios (Vieira, 2005). \n\nPara Hogan (2000), os factores mais comuns percepcionados como impeditivos da \n\nintegra\u00e7\u00e3o das TIC s\u00e3o: \n\n - acesso dif\u00edcil aos computadores; \n\n- disponibilidade do software apropriado; \n\n- tempo necess\u00e1rio para planear e fornecer assist\u00eancia; \n\n- capacidade e confian\u00e7a necess\u00e1rias para integrar os computadores no ensino; \n\n- habilidade necess\u00e1ria para detectar defeitos ou falhas das tecnologias; \n\n- falta de incentivos e de auto-motiva\u00e7\u00e3o; \n\n- atitudes negativas (ou falta de refor\u00e7os positivos) por parte dos administradores; \n\n- forma\u00e7\u00e3o inadequada dos professores; \n\n- diminui\u00e7\u00e3o do tempo de aprendizagem dos alunos. \n\nNuma outra investiga\u00e7\u00e3o, apontada por N\u00f3voa e Maia (1995) e realizada por Ridgway e \n\nPassey (1995), foram apresentadas algumas das quest\u00f5es que mais preocupam os \n\nprofessores quando se trata de utilizar as TIC na escola e que s\u00e3o as seguintes: \n\n- desconhecimento dos objectivos e das vantagens da integra\u00e7\u00e3o das TIC em termos \n\neducacionais; \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 30  \n\n- resist\u00eancia \u00e0 mudan\u00e7a ou a exist\u00eancia de v\u00e1rias mudan\u00e7as a decorrer em simult\u00e2neo \n\ne que originam a consequente falta de tempo exigida para a adapta\u00e7\u00e3o dos \n\nprofessores; \n\n- receio de que se percam as compet\u00eancias tradicionais: escrever \u00e0 m\u00e3o, soletrar e \n\nfazer c\u00e1lculos mentais; \n\n- considerar-se que as TIC podem ser irrelevantes no ensino de determinados \n\nconte\u00fados e que estes podem ser ensinados com melhores resultados de outros \n\nmodos e de forma menos dispendiosa; \n\n- falta de tempo n\u00e3o s\u00f3 para utilizar as TIC em ambiente educativo, mas tamb\u00e9m para \n\naprender como faz\u00ea-lo; \n\n- falta de qualidade do software ou inadequa\u00e7\u00e3o do mesmo; \n\n- falta de compet\u00eancias pessoais e da consequente autoconfian\u00e7a para a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndas TIC; \n\n- invers\u00e3o de pap\u00e9is resultante do facto de os alunos saberem mais que os \n\nprofessores; \n\n- quest\u00f5es relacionadas com os recursos, os seus custos directos e indirectos e a \n\nnecessidade de se substituir o equipamento de modo regular; \n\n- quest\u00f5es relacionadas com o acesso, quer dos professores, quer dos alunos; \n\n- preocupa\u00e7\u00f5es com aspectos de seguran\u00e7a relacionados com eventuais actos de \n\nvandalismo sobre os ficheiros de trabalho dos professores e dos alunos; \n\n- preocupa\u00e7\u00f5es com a sa\u00fade f\u00edsica, nomeadamente pelo facto de os computadores \n\nserem aparelhos el\u00e9ctricos e os seus monitores emitirem radia\u00e7\u00f5es se forem \n\nutilizados de modo prolongado;  \n\n- quest\u00f5es que se relacionam com a perda de espa\u00e7o nas salas de aula onde os \n\ncomputadores s\u00e3o utilizados; \n\n- organiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os, hor\u00e1rios, a forma\u00e7\u00e3o inicial e cont\u00ednua dos professores; \n\n- n\u00famero elevado de alunos por turma, o tempo de dura\u00e7\u00e3o das aulas e as \n\ndificuldades de acesso aos equipamentos inform\u00e1ticos. \n\nNo que respeita a estudos feitos no pa\u00eds, Moreira, Loureiro &amp; Marques (2005) indicam que os \n\naspectos em que existe sintonia, quando se fala em obst\u00e1culos \u00e0 integra\u00e7\u00e3o das TIC, \n\npassam por: \n\n- falta de forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, pelo acesso condicionado aos computadores e pela \n\ndimens\u00e3o elevada das turmas (em m\u00e9dia, 22 alunos por turma).  \n\n- desconhecimento das potencialidade das TIC, falta de motiva\u00e7\u00e3o e instabilidade do \n\ncorpo docente e os conte\u00fados/extens\u00e3o dos programas.  \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o da Literatura \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 31  \n\n- elevados gastos associados \u00e0 instala\u00e7\u00e3o, renova\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos \n\nequipamentos, \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de software e materiais consum\u00edveis, e ainda aos custos \n\nda energia e das comunica\u00e7\u00f5es. \n\n- falta de equipamentos e/ou software, falta de infra-estruturas b\u00e1sicas nas escolas \n\nde suporte \u00e0 instala\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e actualiza\u00e7\u00e3o dos equipamentos. \n\n- n\u00famero reduzido de computadores existentes nas escolas com acesso de qualidade \n\n\u00e0 rede.  \n\n- aus\u00eancia na escola de pessoal especializado que assegure o bom funcionamento \n\ndos recursos existentes.  \n\n- falta de predisposi\u00e7\u00e3o e empenho das escolas, representadas pelos \u00f3rg\u00e3os de \n\ngest\u00e3o e pedag\u00f3gicos, na tentativa de integrar as TIC no processo de ensino e de \n\naprendizagem.  \n\n- falta de compet\u00eancias dos professores para integrar as TIC no curr\u00edculo.  \n\n- elevado n\u00famero de alunos por sala de aula, e por computador. \n\n- falta de motiva\u00e7\u00e3o por parte dos professores. \n\n- barreiras lingu\u00edsticas, autonomia, conhecimentos (cultura de explora\u00e7\u00e3o). Sob a \n\ndesigna\u00e7\u00e3o de barreiras lingu\u00edsticas consideraram-se factores relacionados com a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o, pelos alunos, de materiais que se encontram em l\u00ednguas estrangeiras e \n\ncom a comunica\u00e7\u00e3o via comunidades virtuais, com alunos de outros pa\u00edses e dos \n\nquais n\u00e3o dominam a l\u00edngua. \n\n \n\nDa revis\u00e3o da literatura podemos concluir que para que possamos acompanhar a Uni\u00e3o \n\nEuropeia, todos os futuros cidad\u00e3os da nossa sociedade tem de levar a cabo uma \n\neduca\u00e7\u00e3o-forma\u00e7\u00e3o onde se incluam as TIC, porque elas surgiram na tentativa de melhorar \n\no processo de ensino e de aprendizagem, para tal deve existir um papel interventivo de toda \n\na comunidade escolar. O ensino deve ser centrado no aluno, tornando-o o principal \n\nprotagonista, de forma a que ele pr\u00f3prio construa as suas pr\u00f3prias concep\u00e7\u00f5es, para que \n\nisso seja uma realidade o professor deve utilizar as TIC na sala de aula, com os seus alunos. \n\nAs TIC constituem um meio fundamental de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, com a possibilidade de a \n\ntransformar e produzir, sendo o aluno o interveniente que mais beneficia da sua utiliza\u00e7\u00e3o. \n\nOs professores devem adoptar uma postura adequada, como seja atitudes positivas ou \n\nmanter-se permanentemente actualizados no \u00e2mbito das tecnologias e deve-lhes ser \n\npossibilitado, pelas escolas, um acesso total, que permita a utiliza\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias \n\nvariadas com os seus alunos, nomeadamente no ensino das ci\u00eancias, como por exemplo a \n\nsimula\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias ou a visualiza\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es. \n\nTodo este esfor\u00e7o ser\u00e1 no sentido de uma integra\u00e7\u00e3o exemplar, ou seja, uma associa\u00e7\u00e3o \n\nentre a integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica e pedag\u00f3gica, ultrapassando obst\u00e1culos quer internos, quer \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 32  \n\nexternos, salientando a disponibilidade de software, tempo necess\u00e1rio para prepara\u00e7\u00e3o das \n\npr\u00e1ticas lectivas com recurso \u00e0s TIC e a falta de compet\u00eancias dos professores para a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das TIC. \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Metodologia \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 33  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 METODOLOGIA \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 34  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Metodologia \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 35  \n\n1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\u00c9 importante avaliar regularmente o uso das TIC, no sentido de melhorar a sua integra\u00e7\u00e3o \n\nno processo de ensino e de aprendizagem, da\u00ed que quando se avalia a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC \n\nnas escolas se deva tentar assegurar se h\u00e1 altera\u00e7\u00f5es significativas na forma de utiliza\u00e7\u00e3o \n\npor parte dos intervenientes, se h\u00e1 aplica\u00e7\u00e3o e actualiza\u00e7\u00e3o do software e de hardware, se \n\nh\u00e1 uma rentabiliza\u00e7\u00e3o dos recursos existentes, se as TIC v\u00e3o ao encontro dos curr\u00edculos, \n\nentre outros. N\u00e3o se tratando de um processo f\u00e1cil, podem utilizar-se estrat\u00e9gias como a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios a alunos e professores, entrevistas ou observa\u00e7\u00f5es de aula. \n\nNeste cap\u00edtulo ser\u00e1 feita uma descri\u00e7\u00e3o dos procedimentos utilizados no desenvolvimento do \n\nestudo, necess\u00e1rios para se atingirem os objectivos propostos e dar resposta \u00e0s quest\u00f5es \n\nque o originaram. Come\u00e7a-se por apresentar e justificar as op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas. \n\nPosteriormente, refere-se quais os instrumentos utilizados para recolha de dados, \n\ndescrevendo detalhadamente cada um deles, bem como as circunst\u00e2ncias de utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nmesmos. Segue-se a descri\u00e7\u00e3o do processo de recolha de dados, apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise \n\ndos resultados. \n\n \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 36  \n\n2 \u2013 Op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas \n\n \n\nPara tentar responder \u00e0s quest\u00f5es definidas no cap\u00edtulo 1 (ponto 3) optou-se, como referido, \n\ndesenvolver um estudo com duas fases (ver figura abaixo). Numa primeira fase, \n\ndesenvolveu-se um estudo mais quantitativo, descritivo-interpretativo, de maneira a fazer o \n\nlevantamento da forma como os professores de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais usam as TIC, \n\nnomeadamente nas suas pr\u00e1ticas lectivas. Esta fase permitiu tamb\u00e9m seleccionar duas \n\nescolas: uma em que a integra\u00e7\u00e3o das TIC nas disciplinas de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais \u00e9 \n\npr\u00f3xima da exemplar e outra em que os professores usam estes recursos muito \n\nesporadicamente.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Faseamento do estudo  \n\n \n\nTendo em conta os m\u00e9todos de recolha de dados que, segundo Rousseau (1990), melhor se \n\nadaptam aos estudos de natureza quantitativa e mais concretamente ao primeiro objectivos \n\ndesta investiga\u00e7\u00e3o, foi seleccionada a t\u00e9cnica do inqu\u00e9rito por question\u00e1rio, tal como \n\n \n\nInqu\u00e9rito por \n\nquestion\u00e1rio \n\nAn\u00e1lise dos \n\ndados \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das TIC \n\nem Educa\u00e7\u00e3o em \n\nCi\u00eancia \n\nN\u00edveis de \n\nintegra\u00e7\u00e3o das TIC \n\nSelec\u00e7\u00e3o de duas \n\nescolas \n\n1\u00aa Fase \n\nMotivos que \n\ndeterminam os \n\nn\u00edveis de \n\nIntegra\u00e7\u00e3o das TIC \nInqu\u00e9rito \n\npor \n\nentrevista \n\nAn\u00e1lise dos \n\ndados \nPercep\u00e7\u00f5es dos \n\nprofessores sobre \nas vantagens e \n\ndesvantagens da \nutiliza\u00e7\u00e3o das TIC \n\n2\u00aa Fase \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Metodologia \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 37  \n\n(Moreira, 2003). Esta op\u00e7\u00e3o baseou-se no facto de os estudos quantitativos, descritivo-\n\ninterpretativos, serem considerados os mais adequados quando se pretende descrever uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o, um fen\u00f3meno, um sujeito ou um grupo de sujeitos, dentro de um determinado \n\ncontexto (Rousseau, 1990). No entanto, estes estudos apenas permitem generaliza\u00e7\u00f5es \n\nprovis\u00f3rias, sujeitas ao contexto e ao tempo, embora permitam muitas vezes o surgimento \n\nde hip\u00f3teses que poder\u00e3o ser contempladas em estudos mais complexos (Moreira, 2003). \n\n \n\nDepois da descri\u00e7\u00e3o-interpreta\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios, estudaram-se dois casos (duas \n\nescolas), espec\u00edficos, onde se utilizou a entrevista para recolha de dados. Trata-se pois de \n\numa fase do estudo em que se adoptou uma abordagem mais qualitativa. \n\nEstudou-se duas escolas, uma onde a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC estivesse mais pr\u00f3xima da \n\nexemplar e outra onde n\u00e3o houvesse, ou quase n\u00e3o houvesse, utiliza\u00e7\u00e3o das TIC nas \n\npr\u00e1ticas lectivas. Decidiu-se focar as escolas para se conhecer os investimentos que cada \n\nescola fez e pretende fazer nesta \u00e1rea e tamb\u00e9m perceber-se qual a rela\u00e7\u00e3o entre a pr\u00e1tica \n\nde cada professor e a din\u00e2mica da respectiva escola. \n\nPara seleccionar as escolas, fez-se uma m\u00e9dia da cota\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios dos \n\nprofessores de cada escola e foram consideradas as escolas com cota\u00e7\u00e3o superior e, por \n\nsua vez, a escola com cota\u00e7\u00e3o inferior, ou seja as escolas 3 e 8 (tabela 1), respectivamente. \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 38  \n\n3 - Participantes no estudo \n\n \n\nConsiderando-se as etapas do estudo, nesta sec\u00e7\u00e3o faz-se uma caracteriza\u00e7\u00e3o dos \n\nrespondentes ao question\u00e1rio e dos entrevistados. \n\n \n\n3.1 \u2013 A popula\u00e7\u00e3o, amostra e respondentes aos question\u00e1rios \n\nAtendendo \u00e0 finalidade deste estudo (ver cap\u00edtulo 1), a popula\u00e7\u00e3o alvo constitui-se por \n\ntodos os professores de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais que leccionam no 3\u00ba Ciclo do Ensino \n\nB\u00e1sico (CEB). Na impossibilidade de questionar toda a popula\u00e7\u00e3o e por conveni\u00eancia, \n\ndevido a factores relacionados com o tempo e custos, optou-se por restringir o estudo a uma \n\nparte da popula\u00e7\u00e3o, constituindo-se assim a amostra (Fox, 1981). Fazem parte da amostra \n\nos professores de escolas num raio de 27 Km de Aveiro, mais concretamente 20 escolas, \n\nnum total de 90 professores.  \n\nComo se poder\u00e1 constatar a partir dos dados recolhidos, nem todos os professores \n\ncontactados responderam aos question\u00e1rios: o total de respondentes ao inqu\u00e9rito foi de 42 \n\nprofessores, de 14 escolas. O reduzido n\u00famero de respondentes, relativamente \u00e0 amostra \n\ninicial, deve-se a v\u00e1rios factores a que se alude na sec\u00e7\u00e3o 5.1 (procedimentos de aplica\u00e7\u00e3o \n\ndo question\u00e1rio) deste cap\u00edtulo. \n\nNa tabela abaixo, apresentam-se as escolas que participaram no estudo, sendo identificadas \n\npor algarismos, desde o 1 ao 14.  \n\n \n\nTabela 1 \u2013 N\u00famero de professores que preencheu o question\u00e1rio, por escola. \n \n\nEscolas 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 \n\nN\u00famero de \n\nProfessores \n3 4 2 1 4 5 2 5 1 2 2 4 4 3 \n\n \n\nComo se pode constatar na Tabela 1 h\u00e1 um reduzido n\u00famero de professores, por escola, a \n\nparticipar no preenchimento do question\u00e1rio. H\u00e1 duas escolas onde apenas um professor \n\nrespondeu e o valor m\u00e1ximo de respondentes por escola \u00e9 de 5 professores, o que se \n\nverificou em duas escolas, sendo a m\u00e9dia de 3 professores por escola. \n\n \n\n3.2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos respondentes aos question\u00e1rios \nObserva-se que a maioria dos professores t\u00eam idades compreendidas entre 36 e 45 anos, \n\nda\u00ed que se possa considerar que a amostra \u00e9 relativamente jovem. \u00c9 reduzido o n\u00famero de \n\nprofessores que tem idade igual ou superior a 46 anos (ver Gr\u00e1fico 1). Dos 42 professores \n\nque fazem parte da amostra, 53% t\u00eam entre 11 e 20 anos de experi\u00eancia como professores \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Metodologia \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 39  \n\n(ver Gr\u00e1fico 2). A grande maioria dos respondentes, 76% no total, \u00e9 do sexo feminino (ver \n\ngr\u00e1fico 3). \n\n \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n<\n 2\n\n5\n\n[2\n5\n \u2013\n\n 3\n5\n]\n\n[3\n6\n \u2013\n\n 4\n5\n]\n\n[4\n6\n \u2013\n\n 5\n6\n]\n\n>\n 5\n\n6\n\nS\ne\nm\n\nre\ns\np\no\ns\nta\n\nFaixa Et\u00e1ria\n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n P\n\nro\nfe\n\ns\ns\no\n\nre\ns\n\n(%\n)\n\n \n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 N\u00famero de professores por intervalos de idade. \n\n \n\n \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n&lt;1 [1 \u2013 5] [6 \u2013 10] [11 \u2013 15] [16 \u2013 20] > 20\n\nAnos de Experi\u00eancia\n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n\n P\nro\n\nfe\ns\n\ns\no\n\nre\ns\n\n(%\n)\n\n \nGr\u00e1fico 2 \u2013 N\u00famero de professores por intervalos de anos de experi\u00eancia no ensino. \n\n \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\nMasculino Feminino Sem resposta\n\nSexo\n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n P\n\nro\nfe\n\ns\ns\no\n\nre\ns\n\n \n\nGr\u00e1fico 3 \u2013 N\u00famero de professores por sexo. \n \n\n \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 40  \n\n3.3 - Caracteriza\u00e7\u00e3o dos entrevistados \n\nDepois de recolhidos os question\u00e1rios, estes foram analisados e, atrav\u00e9s do c\u00e1lculo do \n\nresultado m\u00e9dio dos professores por escola, destacaram-se a escola com melhor resultado e \n\na escola em que esses resultados foram inferiores, tendo em vista seleccionar as escolas \n\nonde seriam efectuadas as entrevistas. Os procedimentos de selec\u00e7\u00e3o das escolas s\u00e3o \n\ndescritos neste cap\u00edtulo, ponto 5.2, sendo as escolas onde se efectuaram as entrevistas as \n\nescolas 3 e 8 (E3 \u2013 escola com pontua\u00e7\u00e3o mais elevada e E8 \u2013 escola com pontua\u00e7\u00e3o mais \n\nbaixa), a primeira com dois participantes (a e b) e a segunda com quatro participantes (a, b, \n\nc e e).  \n\nNestas duas escolas foram contactados todos os professores que responderam aos \n\nquestion\u00e1rios e um membro do Conselho Executivo, para solicita\u00e7\u00e3o de realiza\u00e7\u00e3o de uma \n\nentrevista com o intuito de se tra\u00e7ar um perfil de cada professor, em particular, e de cada \n\numa das escolas, em geral. Seguidamente efectua-se uma breve caracteriza\u00e7\u00e3o dos \n\nprofessores de cada escola (tabela 2) e posteriormente dos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o que se \n\nentrevistaram (tabela 3).  \n\n \nTabela 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos professores entrevistados. \n \n\nProfessor Sexo Faixa et\u00e1ria Forma\u00e7\u00e3o Inicial \nAnos de \n\nexperi\u00eancia no \nensino \n\n3a Masculino 25-35 \nLicenciatura em \n\nBioqu\u00edmica \n11-15 \n\n3b Masculino 25-35 \nLicenciatura em \n\nensino de F\u00edsica e \nQu\u00edmica \n\n1-5 \n\n8a Feminino 25-35 \nLicenciatura em \n\nensino de Biologia e \nGeologia \n\n6-10 \n\n8b Feminino 25-35 \nLicenciatura em \n\nensino de F\u00edsica e \nQu\u00edmica \n\n6-10 \n\n8c Feminino 36-45 \nLicenciatura em \n\nensino de F\u00edsica e \nQu\u00edmica \n\n11-15 \n\n8d Feminino 36-45 \nLicenciatura em \n\nensino de F\u00edsica e \nQu\u00edmica \n\n11-15 \n\n8e Feminino 46-55 \nLicenciatura em \n\nensino de F\u00edsica e \nQu\u00edmica \n\n16-20 \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Metodologia \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 41  \n\nTabela 3 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o. \n \n\nEscola  Sexo Forma\u00e7\u00e3o Inicial \nAnos de \n\nexperi\u00eancia no \nensino \n\nAnos de \nexperi\u00eancia como \n\u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o \n\n3 Feminino \nLicenciatura em \nEnsino B\u00e1sico \n\n28 8 \n\n8 Masculino \nLicenciatura em \n\nEnsino de \nPortugu\u00eas Franc\u00eas \n\n20 10 \n\n \n\n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o sucinta dos professores da E3 \u2013 escola com pontua\u00e7\u00e3o mais elevada \n\nnos question\u00e1rios \n\nNesta escola os dois professores entrevistados eram do sexo masculino, um deles (3a) \n\npossui licenciatura em Bioqu\u00edmica, realizou posteriormente profissionaliza\u00e7\u00e3o em servi\u00e7o e \n\nencontrava-se a leccionar aulas de Ci\u00eancias F\u00edsico-qu\u00edmicas desde 1997. Desde 1999 que \n\nutilizava as TIC nas suas pr\u00e1ticas lectivas. O outro professor (3b) possui licenciatura em \n\nEnsino de F\u00edsica e Qu\u00edmica, mas anteriormente, no ano de 1990-91, tinha contra\u00eddo o t\u00edtulo \n\nde T\u00e9cnico Profissional de Inform\u00e1tica. Leccionava h\u00e1 7 anos e desde sempre explorava as \n\nTIC na sala de aula. \n\n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o sucinta dos professores da E8 \u2013 escola com menor pontua\u00e7\u00e3o nos \n\nquestion\u00e1rios \n\nTodas os inquiridos eram do sexo feminino e uma das professoras (8e) n\u00e3o se mostrou \n\ndispon\u00edvel para responder \u00e0s quest\u00f5es da entrevista. A professora 8a \u00e9 licenciada em \n\nEnsino de Biologia e Geologia, as restantes professoras possuem licenciatura em Ensino de \n\nF\u00edsica e Qu\u00edmica. A professora que lecciona h\u00e1 mais tempo f\u00e1-lo h\u00e1 dezoito anos e a que \n\nlecciona h\u00e1 menos tempo h\u00e1 seis. \n\n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o sucinta dos elementos dos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o entrevistados \n\nQuantos aos elementos dos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o das duas escolas desempenhavam o cargo \n\nde presidente do Conselho Executivo. No caso da escola 3 era uma entrevistada do sexo \n\nfeminino, com forma\u00e7\u00e3o inicial em 1\u00ba ciclo e Administra\u00e7\u00e3o Escolar. H\u00e1 28 anos que \n\nlecciona, mas apenas ocupa o cargo de gest\u00e3o h\u00e1 8. Na escola 8 era um entrevistado do \n\nsexo masculino, licenciado em ensino de Portugu\u00eas Franc\u00eas. Possu\u00eda 20 anos de \n\nexperi\u00eancia em educa\u00e7\u00e3o, dez dos quais como \u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 42  \n\n4 \u2013 Instrumentos de recolha de dados \n\n \n\nAs t\u00e9cnicas de recolha de dados utilizadas, neste estudo, foram o question\u00e1rio e a \n\nentrevista. Neste ponto, apresenta-se e justifica-se a escolha de cada uma delas. Procura-\n\nse, tamb\u00e9m, caracterizar os instrumentos explorados.  \n\n \n\n4.1 - O question\u00e1rio  \n\nNeste ponto justifica-se a escolha do question\u00e1rio como t\u00e9cnica de recolha de dados, \n\napresenta-se a estrutura dos question\u00e1rios elaborados, os procedimentos de valida\u00e7\u00e3o \n\nadoptados e d\u00e3o-se a conhecer ainda os procedimentos de administra\u00e7\u00e3o deste instrumento. \n\nUm question\u00e1rio \u00e9 um instrumento de recolha de dados que cont\u00e9m uma lista de quest\u00f5es e \n\nest\u00e1 rigorosamente uniformizado, tanto no texto das quest\u00f5es como na sua ordem. O \n\nobjectivo deste instrumento de recolha de dados \u00e9 obter respostas de um n\u00famero \n\nconsider\u00e1vel de indiv\u00edduos \u00e0s mesmas quest\u00f5es, para posterior an\u00e1lise e compara\u00e7\u00e3o \n\n(Rousseau, 1990; Bell, 1997). \n\nEsta t\u00e9cnica, de inqu\u00e9rito por question\u00e1rio, \u00e9 uma das mais utilizadas em investiga\u00e7\u00e3o pelas \n\nvantagens que apresenta, uma vez que: \n\n_ possibilita inquirir um grande n\u00famero de pessoas, e por isso aumentar a probabilidade de \n\nse obter um grande n\u00famero de respostas; \n\n- economiza tempo; \n\n- garante em princ\u00edpio o anonimato aos inquiridos, condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a autenticidade \n\ndas respostas (Nisbet e Entwistle 1980; Pardal e Correia, 1995; Bell, 1997); \n\n_ \u00e9 um meio de inquirir pouco dispendioso; \n\n_ n\u00e3o precisa de ser respondido de imediato, o que permite a escolha da hora adequada \n\npara o fazer, proporcionando uma maior liberdade de respostas (Pardal e Correia 1995); \n\n_ facilita o tratamento estat\u00edstico dos dados (Pardal, et al, 1995). \n\nObviamente apresenta tamb\u00e9m algumas desvantagens, tais como: \n\n_ se as quest\u00f5es forem abertas, h\u00e1 dificuldade na interpreta\u00e7\u00e3o dos dados, porque podem \n\nser confusos, devido \u00e0 dificuldade dos respondentes se expressarem, ou porque quem \n\ninterpreta as respostas lhes pode atribuir um significado diferente do pretendido pelo \n\ninquirido (Ghiglione e Matalon, 1993); \n\n_ s\u00f3 muito raramente, permite a demonstra\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es causais (Bell, 1997); \n\n_ \u00e9 considerada uma t\u00e9cnica que leva a racionaliza\u00e7\u00f5es, em que os inquiridos controlam \n\nmuito melhor as respostas dadas, o que pode perturbar os dados, ou seja, o respondente \n\ntem a possibilidade de ler todas as quest\u00f5es e racionalizar as suas respostas, o que por \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Metodologia \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 43  \n\nvezes poder\u00e1 n\u00e3o corresponder \u00e0 realidade (Rousseau, 1990; Ghiglione e Matalon, 1993; \n\nPardal e Correia, 1995); \n\n_ o seu uso s\u00f3 \u00e9 vi\u00e1vel em universos razoavelmente homog\u00e9neos, capazes de compreender \n\no conte\u00fado, o que levanta ainda o problema do vocabul\u00e1rio usado nos question\u00e1rios, que \n\ndeve ser simples, pouco t\u00e9cnico, de forma a ser adequado e adaptado a todos os casos, e \n\ncompreens\u00edvel para todos (Rousseau, 1990; Ghiglione e Matalon, 1993; Pardal e Correia, \n\n1995); \n\n_ o anonimato que a t\u00e9cnica pressup\u00f5e, torna dif\u00edcil descobrir os motivos que levaram os \n\ninquiridos a n\u00e3o responder a determinada quest\u00e3o, ou descobrir em que se diferenciam os \n\nelementos que responderam dos que n\u00e3o responderam (Nisbet, 1980); \n\n_ s\u00e3o frequentes os atrasos na sua devolu\u00e7\u00e3o, sobretudo quando tal \u00e9 feito por correio \n\n(Pardal e Correia, 1995); (Moreira, 2003) \n\nAinda de acordo com Pardal e Correia (1995), o question\u00e1rio apresenta como desvantagens: \n\n- o n\u00e3o poder ser administrado indiscriminadamente, nomeadamente a analfabetos e a \n\ninquiridos com dificuldades de compreens\u00e3o;  \n\n- o inquirido poder ler todas as perguntas antes de responder, o que facilita a \u201cresposta em \n\ngrupo\u201d; \n\n- e o s\u00f3 ser vi\u00e1vel em universos razoavelmente homog\u00e9neos. \n\n \n\nPara este estudo de investiga\u00e7\u00e3o foi seleccionada a t\u00e9cnica de inqu\u00e9rito por question\u00e1rio \n\npara recolha de dados atendendo ao n\u00famero de respondentes e ao tempo dispon\u00edvel para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da pesquisa. Para a elabora\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio teve-se ainda em conta a clareza \n\ndas quest\u00f5es, e a neutralidade no sentido de n\u00e3o indu\u00e7\u00e3o nas respostas.     \n\n \n\nO question\u00e1rio foi dirigido aos professores de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais do 3\u00ba CEB, era \n\ncomposto por um total de 19 quest\u00f5es e tinha por principal objectivo obter informa\u00e7\u00f5es \n\nacerca da utiliza\u00e7\u00e3o que os professores fazem das TIC, nas suas pr\u00e1ticas lectivas e \n\nposteriormente, depois de analisados, seleccionar dois casos (duas escolas): a que possui \n\nmaior e menor pontua\u00e7\u00e3o nos question\u00e1rios. \n\nAs quest\u00f5es eram predominantemente fechadas (limitam o inquirido \u00e0 op\u00e7\u00e3o por uma \n\nresposta entre as v\u00e1rias apresentadas), mas podiam encontrar-se algumas quest\u00f5es \n\nconsideradas abertas (7 al\u00edneas no total), para dar oportunidade aos professores que \n\npretendessem colocar mais informa\u00e7\u00e3o para al\u00e9m da que constava nas op\u00e7\u00f5es de resposta.  \n\nOptou-se pela coloca\u00e7\u00e3o de um reduzido n\u00famero de quest\u00f5es abertas para se evitar a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o indesejada das respostas. Este tipo de quest\u00f5es podem trazer uma grande \n\nvariedade de resposta mas s\u00e3o tamb\u00e9m mais dif\u00edceis de analisar estatisticamente (Pardal e \n\nCorreia, 1995). \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 44  \n\n \nO instrumento foi dividido em 3 partes distintas: \u201cDados Pessoais\u201d; \u201cA Escola\u201d e \u201c As pr\u00e1ticas \n\nlectivas de utiliza\u00e7\u00e3o das TIC\u201d (Anexo 2). Na tabela 3 s\u00e3o apresentados os objectivos das \n\ndiferentes quest\u00f5es que o constituem. A primeira parte, como o pr\u00f3prio nome indica \n\ndestinava-se a recolher alguns dados pessoais para contactos futuros, se necess\u00e1rio, para \n\ntra\u00e7ar um perfil do professor e para ajudar na compreens\u00e3o de outras informa\u00e7\u00f5es obtidas \n\nnoutras quest\u00f5es posteriores. Esta foi composta por oito quest\u00f5es. Na segunda parte \n\npretendia-se, principalmente, que cada professor caracterizasse a sua pr\u00f3pria escola, no que \n\ndiz respeito a equipamento inform\u00e1tico existente. Com essas finalidades, foram elaboradas \n\ncinco quest\u00f5es. Na terceira e \u00faltima parte, as quest\u00f5es colocadas tinham como principal \n\nobjectivo caracterizar a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC ao n\u00edvel das pr\u00e1ticas lectivas (tipo de utiliza\u00e7\u00e3o, \n\nmetodologias utilizadas com as TIC, barreiras encontradas, import\u00e2ncia atribu\u00edda, etc.) e foi \n\nconstitu\u00edda por seis quest\u00f5es.  \n\n \n\nTabela 4 - Objectivos das quest\u00f5es do question\u00e1rio dirigido aos professores que leccionam Ci\u00eancias \nF\u00edsicas e Naturais. \n \n\n Objectivos Quest\u00e3o \n\n1. Dados \npessoais \n\nIdentificar o professor, de forma a facilitar futuros contactos. \n1.1; 1.2; \n1.3 \n\nRecolher elementos pessoais que permitam caracterizar o perfil \ndos professores relativamente ao sexo e idade. \n\n1.4; 1.5 \n\nRecolher elementos que permitam caracterizar o perfil dos \nprofessores relativamente \u00e0 sua experi\u00eancia profissional. \n\n1.6 \n\nCaracterizar os professores relativamente \u00e0 posse de equipamento \ntecnol\u00f3gico e sua forma\u00e7\u00e3o sobre tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e \ncomunica\u00e7\u00e3o. \n\n1.7; 1.8 \n\n2. A \nEscola \n\nRecolher a opini\u00e3o que os professores t\u00eam sobre o equipamento \ntecnol\u00f3gico da sua escola. \n\n2.1 \n\nCaracterizar as escolas relativamente ao equipamento dispon\u00edvel \npara utiliza\u00e7\u00e3o pelos alunos e sua localiza\u00e7\u00e3o. \n\n2.2; 2.3; \n2.4 \n\nIdentificar o tipo de TIC dispon\u00edvel nas escolas. 2.5 \n\n3. As \npr\u00e1ticas  \nlectivas \n\nIdentificar as metodologias de ensino mais utilizadas pelos \nprofessores. \n\n3.1 \n\nIdentificar formas de utiliza\u00e7\u00e3o das TIC pelos professores. 3.2 \nDeterminar a frequ\u00eancia com que os professores utilizam as TIC \nnas suas pr\u00e1ticas lectivas. \n\n3.3 \n\nDeterminar as altera\u00e7\u00f5es que os professores percepcionam, fruto \nda utiliza\u00e7\u00e3o das tecnologias. \n\n3.4 \n\nIdentificar poss\u00edveis barreiras que se imp\u00f5em nas Escolas \u00e0 \nutiliza\u00e7\u00e3o das TIC. \n\n3.5 \n\nAveriguar o grau de import\u00e2ncia que as TIC tem para os \nprofessores. \n\n3.6 \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Metodologia \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 45  \n\n \nO question\u00e1rio elaborado n\u00e3o foi validado uma vez que foi baseado num question\u00e1rio que j\u00e1 \n\ntinha sido avaliado anteriormente no \u00e2mbito da investiga\u00e7\u00e3o levada a cabo por Carole Raby, \n\nAnalyse du cheminement qui a men\u00e9 d\u00eas enseignants du primaire \u00e0 d\u00e9velopper une \n\nutilisation exemplaire des Technologies de l\u2019 Information et de la Communication (TIC) en \n\nclasse, em 2004. Para al\u00e9m desta autora foi tamb\u00e9m consultada a disserta\u00e7\u00e3o de Maria \n\nAlexandra Nogueira Vieira, intitulada Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o \u2013 Uma \n\nperspectiva cr\u00edtica sobre as TIC num contexto escolar, de 2005, onde foi utilizado um \n\nquestion\u00e1rio semelhante. No entanto, o question\u00e1rio foi experimentado com pessoas com o \n\nmesmo perfil que os respondentes, com o intuito de se averiguar se as quest\u00f5es eram \n\npercept\u00edveis ou se havia alguma dificuldade em compreend\u00ea-las. \n\n \n \n\n4.2 - A Entrevista \nNeste ponto justifica-se a escolha da entrevista como t\u00e9cnica de recolha de dados, \n\napresenta-se a estrutura das entrevistas elaboradas e d\u00e3o-se a conhecer os procedimentos \n\nde administra\u00e7\u00e3o desta t\u00e9cnica. \n\nNa segunda fase do estudo pretendia-se aprofundar a compreens\u00e3o do processo \n\ninvestigativo iniciada pela aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios. Assim, a segunda t\u00e9cnica escolhida \n\npara a recolha de dados foi a entrevista, dada a sua adequa\u00e7\u00e3o aos objectivos do estudo e \n\napropria\u00e7\u00e3o face ao n\u00famero de participantes da segunda fase do estudo. Esta t\u00e9cnica de \n\nrecolha de dados, apresenta tamb\u00e9m vantagens e desvantagens face \u00e0s restantes t\u00e9cnicas \n\ne foi utilizada de modo complementar ao question\u00e1rio. De entre as principais vantagens, \n\ndestaca-se a possibilidade de obten\u00e7\u00e3o de uma informa\u00e7\u00e3o mais rica Tuckman (2000). No \n\nque diz respeito a desvantagens, destaca-se a limita\u00e7\u00e3o dos contextos f\u00edsico e relacional do \n\npar entrevistado e entrevistador. \n\nSegundo Patton (1990), referido por Tuckman (2000), existem quatro tipos de entrevista: (I) \n\nEntrevista atrav\u00e9s de conversa; (2) Modelo de entrevista-padr\u00e3o; (3) Entrevista \n\nestandardizada de final-aberto e (4) Entrevista fechada ou de resposta fixa. Esta \u00faltima foi a \n\nescolhida para esta investiga\u00e7\u00e3o. Para obtermos resposta \u00e0s quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o \n\nmencionadas anteriormente e com a finalidade de completar e confrontar a informa\u00e7\u00e3o \n\nobtida atrav\u00e9s dos documentos analisados numa primeira fase, acredita-se que a entrevista \n\nfechada ou de resposta fixa \u00e9 o que mais se adequa aos objectivos desta investiga\u00e7\u00e3o. \n\nNeste tipo de modelo as quest\u00f5es e as categorias de resposta s\u00e3o determinadas \n\nantecipadamente, as respostas s\u00e3o fixas e o entrevistado escolhe de entre um conjunto de \n\nrespostas que s\u00e3o apresentadas. De relevar que, como refereTuckman (2000), apesar de \n\nnos depararmos com desvantagens, como o facto de os entrevistados terem que ajustar as \n\nsuas experi\u00eancias e sentimentos \u00e0s categorias do investigador ou de as respostas poderem \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 46  \n\nser entendidas como impessoais, irrelevantes e mec\u00e2nicas e com a possibilidade de \n\ndistorcer o que os sujeitos realmente querem exprimir ou experenciaram e, por isso, limitar \n\ncompletamente a escolha das suas respostas, este modelo tem como vantagens uma \n\nan\u00e1lise dos dados simples, respostas que podem comparar-se e facilmente serem \n\nagrupadas e o facto de se poder fazer muitas quest\u00f5es em pouco tempo. \n\nA constru\u00e7\u00e3o dos gui\u00f5es das entrevistas obedeceu aos mesmos crit\u00e9rios de constru\u00e7\u00e3o dos \n\nquestion\u00e1rios, atr\u00e1s enunciados: clareza, coer\u00eancia e neutralidade, tendo-se utilizado como \n\nfontes as teses acima referidas. Foi elaborado um gui\u00e3o para entrevistar um grupo de \n\nprofessores de duas escolas e um outro gui\u00e3o para um membro do Conselho Executivo das \n\nrespectivas escolas. As tabelas 4 e 5 apresentam os objectivos das quest\u00f5es inclu\u00eddas nos \n\ngui\u00f5es. \n\nUm dos gui\u00f5es de entrevista foi dirigido ao grupo de professores das escolas 3 e 8, \n\nanteriormente seleccionadas, com o intuito de aprofundar as informa\u00e7\u00f5es obtidas atrav\u00e9s \n\ndos question\u00e1rios, ou seja, para se averiguar a motiva\u00e7\u00e3o que determinam os n\u00edveis de \n\nintegra\u00e7\u00e3o das TIC, bem como a percep\u00e7\u00e3o acerca das vantagens/desvantagens da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das TIC. \n\nO outro gui\u00e3o, destinado a um \u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o das mesmas escolas, teve como objectivo \n\nconhecer a escola no que diz respeito \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das TIC, pelos \u00f3rg\u00e3os administrativos, \n\npessoal docente, n\u00e3o docente e alunos. \n\n \n\nTabela 5 - Objectivos das quest\u00f5es do gui\u00e3o de entrevista dirigido aos professores que leccionam \nCi\u00eancias F\u00edsicas e Naturais. \n \n\nObjectivos Quest\u00f5es \n\n- Averiguar a forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica de cada professor. 1 \n\n- Caracterizar o perfil de cada professor face \u00e0 sua experi\u00eancia de \nutiliza\u00e7\u00e3o das TIC. \n- Compreender a import\u00e2ncia que os professores atribuem \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o \ndas TIC na sociedade e na escola. \n\n2 - 3 \n\n- Conhecer a forma\u00e7\u00e3o adquirida, pelos professores, na \u00e1rea das TIC. 4 \n\n- Conhecer a evolu\u00e7\u00e3o, pessoal e profissional, dos professores na \nutiliza\u00e7\u00e3o das TIC. \n\n5 \n\n- Determinar a influ\u00eancia da forma\u00e7\u00e3o em TIC na sua utiliza\u00e7\u00e3o, no \nensino e aprendizagem das Ci\u00eancias, pelos professores. \n\n6 \n\n- Caracterizar o uso profissional das TIC. 7; 7.1 \n\n- Detectar factores ex\u00f3genos ao professor, facilitadores da utiliza\u00e7\u00e3o \ndas TIC no ensino. \n\n7.2 - 8.2 \n\n- Averiguar se os professores definiram crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o \nespec\u00edficos para avalia\u00e7\u00e3o dos seus alunos no que diz respeito \u00e0 \nutiliza\u00e7\u00e3o das TIC. \n\n9 \n\n(Continua) \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Metodologia \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 47  \n\n \n\n- Detectar influ\u00eancias positivas e/ou constrangimentos na utiliza\u00e7\u00e3o \ndas TIC no ensino. \n- Identificar necessidades formativas. \n\n10; 10.1 \n\n- Determinar o impacto da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC nas pr\u00e1ticas lectivas dos \nprofessores. \n\n11 \n\n- Detectar factores facilitadores na utiliza\u00e7\u00e3o das TIC. 12 \n\n- Determinar as perspectivas dos professores sobre como deve ser \nefectuada a integra\u00e7\u00e3o das TIC no 3\u00ba CEB (transversal/disciplina). \n\n13 \n\n \n \nTabela 6 - Objectivos das quest\u00f5es do gui\u00e3o de entrevista dirigido aos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o das duas \nescolas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nObjectivos Quest\u00f5es \n\n- Identificar os \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o a entrevistar. 1 \n\n- Identificar a rela\u00e7\u00e3o que os \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o possuem com o ensino e \ncom a escola. \n\n2 - 6 \n\n- Conhecer a forma\u00e7\u00e3o adquirida, pelos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o, na \u00e1rea das \nTIC. \n\n7 \n\n- Conhecer a rela\u00e7\u00e3o entre a escola e as TIC. 8 \n\n- Identificar os objectivos a que os \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o se prop\u00f5em no \ncargo que ocupam, no que diz respeito ao incentivo da integra\u00e7\u00e3o das \nTIC. \n\n9; 9.1 \n\n- Caracterizar a forma como s\u00e3o utilizadas as TIC, na escola, ao n\u00edvel \ndas Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais. \n\n10 \u2013 10.3 \n\n- Conhecer as medidas que a gest\u00e3o da escola pretende tomar para \npromover a integra\u00e7\u00e3o das TIC. \n\n11; 12.2 \n\n- Averiguar medidas tomadas a n\u00edvel de escola, para avalia\u00e7\u00e3o dos \nalunos quanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das TIC. \n\n13 \n\n- Averiguar que tipo de apoio t\u00e9cnico a escola possui para manuten\u00e7\u00e3o \ndas TIC.  \n\n14 \u2013 14.2 \n \n\n(Continua\u00e7\u00e3o) \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 48  \n\n5 \u2013 Procedimentos de recolha de dados \n \n\n5.1 - Procedimentos para a administra\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio \n\nEm simult\u00e2neo com a constru\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios, em meados de Setembro de 2005, foi \n\nenviada uma carta a cada escola a ser contactada, dirigida ao Presidente do Conselho \n\nExecutivo. Nessa carta (ver Anexo 1) fez-se uma breve apresenta\u00e7\u00e3o da investigadora e \n\numa abordagem ao estudo a desenvolver. Solicitou-se, de seguida, a colabora\u00e7\u00e3o do corpo \n\nde docentes do 3\u00ba CEB de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais no estudo.  \n\nPassado um m\u00eas do envio da comunica\u00e7\u00e3o e como nenhuma escola respondeu ao \n\nsolicitado, decidiu-se contactar telefonicamente um membro da Comiss\u00e3o Executiva das \n\nrespectivas escolas, para tentar obter uma resposta. Durante estes contactos n\u00e3o se \n\nconseguiu nenhuma resposta em concreto, por isso aguardou-se mais algum tempo pelo \n\ncontacto das escolas, que se prontificaram a tal. \n\nEm Fevereiro de 2006, tomou-se a iniciativa de contactar pessoalmente cada uma das \n\nescolas, ou seja, contactar os respectivos Conselhos Executivos. Fez-se uma exposi\u00e7\u00e3o dos \n\ncontactos anteriores, do estudo propriamente dito, dos objectivos pretendidos e entregaram-\n\nse de imediato os question\u00e1rios. Os question\u00e1rios foram, assim, entregue nos Conselhos \n\nExecutivos de todas as escolas sob a forma de papel. \n\nO membro do Conselho Executivo que recepcionou os question\u00e1rios contabilizou o n\u00famero \n\nde professores que preenchiam os requisitos para o presente estudo e comprometeu-se a \n\nfaz\u00ea-los chegar a cada um dos professores. Comprometia-se ainda a contactar a \n\ninvestigadora logo que os professores respondessem aos respectivos question\u00e1rios. Desta \n\nforma, facilitou-se todo o processo na medida em que se soube logo \u00e0 partida o n\u00famero de \n\nquestion\u00e1rios necess\u00e1rios para cada escola e n\u00e3o foi necess\u00e1rio contactar os professores \n\nindividualmente, o que traria um acr\u00e9scimo de tempo na recolha dos dados. \n\nNuma das escolas onde a investigadora se deslocou n\u00e3o foram entregues question\u00e1rios, \n\numa vez que o membro do Conselho Executivo informou que o assunto teria de ser levado a \n\nConselho Pedag\u00f3gico, tendo este \u00f3rg\u00e3o solicitado uma comunica\u00e7\u00e3o mais esclarecedora \n\nacerca do estudo, para ser avaliada, que foi enviada via e-mail (ver Anexo 3). O Conselho \n\nPedag\u00f3gico s\u00f3 se realizou em finais de Abril de 2006, onde ficou decidido que a \n\ninvestigadora teria de contactar os professores individualmente. A investigadora acabou por \n\ndesistir desta \u00faltima escola uma vez que o tempo, para a obten\u00e7\u00e3o de dados, j\u00e1 escasseava \n\ne todo este processo requeria demasiado tempo.  \n\nApesar de n\u00e3o ter sido esse o procedimento combinado, como acima referido, a \n\ninvestigadora deslocou-se \u00e0s escolas onde havia entregue os question\u00e1rios, com o objectivo \n\nde os recolher. Como se pode constatar a partir da tabela 8, houve escolas que n\u00e3o tinham \n\nnenhum ou tinham um n\u00famero reduzido de question\u00e1rios respondidos. Em apenas duas \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Metodologia \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 49  \n\nescolas foi recolhida a totalidade dos question\u00e1rios entregues. A argumenta\u00e7\u00e3o utilizada \n\npara justificar os atrasos no retorno dos question\u00e1rios pelas escolas foi de que h\u00e1 muito \n\ntrabalho para os professores fazerem e n\u00e3o t\u00eam tempo para preencherem question\u00e1rios. \n\nNoutras escolas foi indicado que os professores j\u00e1 estavam cansados de responder a tanto \n\nquestion\u00e1rio que lhes fazem chegar do ensino superior. \n\n \n\nTabela 7 \u2013 Data de entrega, data de recolha dos question\u00e1rios e respectivo intervalo de tempo. \n \n\nEscolas \nData de entrega \n\nde question\u00e1rios \n\nData de recolha \n\nde question\u00e1rios \n\nIntervalo de \n\ntempo (dias) \n\n1 15-02-2006 26-04-2006 70 \n\n2 15-02-2006 26-04-2006 70 \n\n3 20-02-2006 27-03-2006 35 \n\n4 15-03-2006 01-06-2006 16 \n\n5 15-03-2006 29-03-2006 77 \n\n6 20-03-2006 26-04-2006 37 \n\n7 06-03-2006 27-03-2006 21 \n\n8 20-03-2006 17-05-2006 58 \n\n9 20-03-2006 17-05-2006 58 \n\n10 22-03-2006 05-04-2006 14 \n\n11 15-02-2006 27-03-2006 40 \n\n12 16-02-2006 27-03-2006 39 \n\n13 20-03-2006 17-05-2006 58 \n\n14 16-02-2006 27-03-2006 39 \n\n15 22-03-2006 \u2026\u2026\u2026. \u2026\u2026\u2026. \n\n16 20-03-2006 \u2026\u2026\u2026. \u2026\u2026\u2026. \n\n17 15-02-2006 \u2026\u2026\u2026. \u2026\u2026\u2026 \n\n18 20-03-2006 \u2026\u2026\u2026. \u2026\u2026\u2026. \n\n19 06-03-2006 \u2026\u2026\u2026. \u2026\u2026\u2026. \n\n20 20-02-2006 \u2026\u2026\u2026. \u2026\u2026\u2026. \n\n \n\nO espa\u00e7o de tempo entre a entrega e recolha dos question\u00e1rios foi bastante longo (tabela 8), \n\nmais concretamente uma m\u00e9dia de 45,1 dias incluindo-se na contagem os fins-de-semana. \u00c9 \n\nde salientar que o facto de a investigadora ter insistido v\u00e1rias vezes com telefonemas e \n\nvisitas \u00e0s escolas diminuiu um pouco este valor. \u00c9 tamb\u00e9m de real\u00e7ar que a escola 15 \n\nentregou todos os question\u00e1rios, mas nenhum deles estava totalmente preenchido, porque \n\nnenhum professor utilizava as TIC em contextos de sala de aula nas suas aulas de Ci\u00eancias \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 50  \n\nF\u00edsicas e Naturais. Alguns professores deram respostas a algumas quest\u00f5es, baseadas nas \n\nsuas pr\u00e1ticas lectivas de \u00c1rea de Projecto, respostas essas que n\u00e3o foram consideradas \n\npara an\u00e1lise. Tendo em conta o exposto, a investiga\u00e7\u00e3o considerou apenas as 14 escolas \n\nonde se obtiveram resultados. \n\nDepois da recolha dos question\u00e1rios foi elaborada em Excel uma tabela com o c\u00f3digo da \n\nescola e a respectiva escola. Foi tamb\u00e9m constru\u00edda uma outra tabela em que se colocou o \n\nc\u00f3digo de cada professor, o nome do respectivo professor, a escola a que pertence e o e-\n\nmail, este \u00faltimo quando fornecido, para facilitar procedimentos metodol\u00f3gicos seguintes. \n\nRecepcionados os question\u00e1rios, foi calculada a taxa de retorno, para cada escola \n\n(arredonda \u00e0 unidade), bem como a global (tabela 8). \n\n \n\nTabela 8 \u2013 Taxa de retorno dos question\u00e1rios. \n \n\nEscolas \n\nQuestion\u00e1rios \n\nentregues \n\nQuestion\u00e1rios \n\nrecebidos \n\nTaxa de Retorno \n\n(%) \n\n1 5 3 60 \n\n2 4 4 100 \n\n3 3 2 67 \n\n4 4 1 25 \n\n5 4 4 100 \n\n6 8 5 62 \n\n7 4 2 50 \n\n8 7 5 71 \n\n9 4 1 25 \n\n10 8 2 25 \n\n11 4 2 50 \n\n12 5 4 80 \n\n13 4 4 100 \n\n14 4 3 75 \n\n15 5 0 0 \n\n16 4 0 0 \n\n17 6 0 0 \n\n18 2 0 0 \n\n19 9 0 0 \n\n20 5 0 0 \n\nTotal 99 42 44,5 \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Metodologia \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 51  \n\nA taxa de retorno dos question\u00e1rios foi de 44,5% o que \u00e9 bastante positivo, uma vez que \n\nsegundo Alreck e Setle (1995) uma taxa de retorno de 30% \u00e9 uma taxa rara. Para outros \n\nautores (Pinheiro, 2005) uma taxa normal andar\u00e1 entre os 5% e os 10%. Esta taxa de \n\nretorno o que pode perturbar os dados, e deve-se ao facto de, como acima descrito, a \n\ninvestigadora ter feito v\u00e1rias insist\u00eancias com telefonemas e se ter deslocado \u00e0s escolas \n\nv\u00e1rias vezes, para recolher os question\u00e1rios. \n\n \n\n5.2 - Selec\u00e7\u00e3o das escolas para as entrevistas \n\nA selec\u00e7\u00e3o das escolas onde foram efectuadas as entrevistas foi feita com base nas \n\nrespostas aos question\u00e1rios, em particular nas quest\u00f5es que diziam directamente respeito \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das TIC nas pr\u00e1ticas lectivas, por cada um dos professores. Essas quest\u00f5es \n\nencontravam-se na terceira parte do question\u00e1rio e incidiam sobre: a(s) metodologia(s) a que \n\nos professores davam prefer\u00eancia, nas suas pr\u00e1ticas lectivas; para que efeitos utilizavam as \n\nTIC; com que frequ\u00eancia utilizavam as TIC e quais os obst\u00e1culos que enfrentam para a sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o. A classifica\u00e7\u00e3o das respostas foi efectuada de acordo com crit\u00e9rios baseados no \n\nestudo de investiga\u00e7\u00e3o de Raby (2004), j\u00e1 mencionado anteriormente, que se descrevem \n\nseguidamente. \n\nCada uma das quest\u00f5es foi cotada de 1 a 5. As respostas \u00e0 quest\u00e3o 3.1 foram cotadas da \n\nseguinte forma: o professor que indicasse apenas o trabalho individual como metodologia \n\nutilizada preferencialmente nas pr\u00e1ticas lectivas obteria 1 valor; se assinalasse apenas \n\ntrabalho colaborativo obteria 3; por sua vez se respondesse trabalho colaborativo e outras \n\nobteria um valor superior a 3.  \n\nNo caso da quest\u00e3o 3.2: se a resposta fosse correspondente \u00e0 etapa de familiariza\u00e7\u00e3o, \n\nobtinha-se um valor de 1; se as respostas estivessem relacionadas com a etapa de \n\nexplora\u00e7\u00e3o teriam classifica\u00e7\u00e3o de 2; se se encontrassem numa fase de infus\u00e3o o valor seria \n\n3; e, finalmente, se estivessem numa etapa correspondente \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o obteriam 4 ou 5 \n\nvalores, conforme o grau de profundidade desta etapa. \n\nA frequ\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o das TIC na sala de aula foi classificada conforme o maior ou \n\nmenor n\u00famero de vezes que as TIC s\u00e3o utilizadas. A resposta poderia ser de \u201cnunca\u201d; \n\n\u201craramente\u201d; \u201cocasionalmente\u201d; \u201cfrequentemente\u201d ou \u201ctodas as aulas\u201d, sendo 1 \n\ncorrespondente \u00e0 resposta \u201cnunca\u201d e 5 \u00e0 resposta \u201ctodas as aulas\u201d. \n\nQuanto \u00e0 quest\u00e3o que abordava as dificuldades para integra\u00e7\u00e3o das TIC, classificou-se a \n\nmaior ou menor dificuldade que o professor encontra e valorizou-se com as classifica\u00e7\u00f5es \n\nsuperiores aqueles que encontram menores dificuldades de implementa\u00e7\u00e3o. \n\nOs resultados obtidos da aplica\u00e7\u00e3o destes procedimentos s\u00e3o apresentados na tabela 10, \n\nonde se pode constatar que se obtiveram valores entre 9 e 17. \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 52  \n\nForam seleccionadas para as entrevistas as escolas com maior e menos cota\u00e7\u00e3o m\u00e9dia nos \n\nquestion\u00e1rios, ou seja, as escolas 3 e 8 (tabela 10). \n\n \n\nTabela 9 \u2013 Cota\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC para cada professor. \n \n\nProfessor Cota\u00e7\u00e3o Professor Cota\u00e7\u00e3o Professor Cota\u00e7\u00e3o Professor Cota\u00e7\u00e3o \n\nP3.a 17 P14.a 14 P5.c 12 P7.b 11 \n\nP12.d 16 P13.b 13 P12.c 12 P2.d 11 \n\nP6.a 15 P13.c 13 P11.a 12 P8.b 11 \n\nP7.a 15 P4.a 13 P10.a 12 P6.c 11 \n\nP2.b 15 P12.b 13 P10.b 12 P8.e 10 \n\nP2.c 15 P11.b 13 P8.a 12 P8.c 9 \n\nP14.c 15 P1.b 13 P14.b 12 P8.d 9 \n\nP3.b 15 P6.b 12 P13.d 11 P2.a 9 \n\nP1.a 14 P13.a 12 P9.a 11 P6.d 9 \n\nP1.c 14 P5.a 12 P5.d 11   \n\nP6.e 14 P5.b 12 P12.a 11   \n\n \n\n \n\nTabela 10\u2013 Resultados obtidos por escola. \n \n\nEscola E3 E1 E14 E12 E4 E7 E11 E2 E13 E6 E10 E5 E9 E8 \nTotal 16,00 13,67 13,33 13,00 13,00 13,00 12,50 12,50 12,25 12,00 12,00 11,75 11,00 10,20 \n \n\n \n\n5.3 - Procedimentos para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas \n\nComo referido foram contactadas duas escolas tendo em vista a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas. \n\nEstes contactos foram realizados via e-mail, no caso dos professores (ver Anexo 5 e 6) e \n\ntelefonicamente no caso dos membros do Conselho Executivo.  \n\nOs membros do Conselho Executivo contactados, em cada escola, no caso, os dois \n\nPresidentes, mostraram-se inteiramente ao dispor para a entrevista, independentemente do \n\ndia e hora.  \n\nNo caso dos docentes, como n\u00e3o se obteve qualquer resposta, a investigadora decidiu \n\ncontact\u00e1-los telefonicamente. Contactou-se a escola e pediu-se para falar com um dos \n\nprofessores sinalizados para entrevistar. Desta forma informou-se um professor de cada \n\nescola, acerca da pretens\u00e3o da investigadora, o qual se encarregou de averiguar a \n\npossibilidade e disponibilidade de todos os colegas para posteriormente serem convocados \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Metodologia \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 53  \n\npara a entrevista. Posteriormente realizou-se novo contacto, para se saber se havia \n\nreceptividade da parte de todos os professores que responderam aos question\u00e1rios e marcar \n\numa data e hora poss\u00edveis para entrevistados e investigadora, tendo como local de \n\nentrevista a pr\u00f3pria escola. Feitos estes contactos, comunicou-se o dia e hora ao membro do \n\nConselho Executivo e procedeu-se ent\u00e3o \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas.  \n\nNa escola com cota\u00e7\u00e3o superior entrevistaram-se dois professores, tantos quantos \n\nresponderam os question\u00e1rios. Na segunda escola, em que cinco professores responderam \n\nao question\u00e1rio, entrevistaram-se apenas quatro, uma vez que uma das professoras n\u00e3o se \n\nencontrava dispon\u00edvel no momento e depois iria entrar em per\u00edodo de f\u00e9rias.  \n\nAs entrevistas foram gravadas em formato digital e posteriormente, total ou parcialmente \n\n(consoante a pertin\u00eancia e relev\u00e2ncia do conte\u00fado para a investiga\u00e7\u00e3o), transcritas pela \n\ninvestigadora. Foram tamb\u00e9m copiadas para o CD Rom que acompanha esta disserta\u00e7\u00e3o, \n\ntendo-se solicitado aos respondentes autoriza\u00e7\u00e3o para o fazer. \n\nAquando da transcri\u00e7\u00e3o das respostas a investigadora deparou-se com algumas situa\u00e7\u00f5es \n\npouco claras, no caso de uma professora que leccionava na escola 8. Havia duas quest\u00f5es \n\nque n\u00e3o tinham sido directamente respondidas. No sentido de as esclarecer contactou-se, \n\nvia e-mail (ver Anexo 8), a professora, a qual respondeu com brevidade e clareza, \n\nclarificando as respostas. \n\n \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 54  \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 55  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 56  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 57  \n\n1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nEste cap\u00edtulo visa apresentar e analisar os resultados recolhidos e encontra-se dividido em \n\nduas sub-sec\u00e7\u00f5es. Os resultados, bem como a sua an\u00e1lise, foram apresentados respeitando \n\nas fases do estudo e procurando dar resposta \u00e0s quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o formuladas. Em \n\nconformidade, primeiro apresentam-se os resultados obtidos atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nquestion\u00e1rios aos professores de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais e, posteriormente, os \n\nresultados obtidos atrav\u00e9s das entrevistas aos dois grupos de professores previamente \n\nseleccionados (ver Cap\u00edtulo III, ponto 5.2), bem como aos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o das duas \n\nescolas. \n\nTodos os resultados recolhidos atrav\u00e9s do inqu\u00e9rito por question\u00e1rio foram sujeitos a uma \n\nan\u00e1lise quantitativa descritiva-interpretativa e os resultados das entrevistas objecto de uma \n\nan\u00e1lise de conte\u00fado. \n\nDe modo a facilitar a leitura e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados, estes ser\u00e3o apresentados pela \n\nmesma ordem com que aparecem no question\u00e1rio e no gui\u00e3o de entrevista. \n\nA discuss\u00e3o dos resultados \u00e9 feita tendo em conta as quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o e os \n\npercursos efectuados. Na interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados, para al\u00e9m do cruzamento dos dados \n\nrecolhidos, procurou-se, sempre que poss\u00edvel, comparar e contrastar os resultados obtidos \n\ncom o quadro conceptual anteriormente apresentado ou outros trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o \n\nconsultados. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 58  \n\n2 \u2013 Resultados dos question\u00e1rios \n \n\n2.1 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos professores \n\nComo se referiu na descri\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio elaborado, a primeira parte do question\u00e1rio \n\ntinha por objectivo a caracteriza\u00e7\u00e3o pessoal de cada professor.  \n\nAs respostas \u00e0s quest\u00f5es 1.1, 1.2 e 1.3 n\u00e3o ser\u00e3o apresentadas, uma vez que dizem \n\nrespeito ao nome, escola e e-mail, respectivamente, dados que se solicitaram tendo em \n\nconta a metodologia utilizada. N\u00e3o ser\u00e1 pertinente, nem far\u00e1 sentido, por quest\u00f5es \u00e9ticas, \n\nserem apresentados. \n\nNo que diz respeito \u00e0s quest\u00f5es 1.4, 1.5 e 1.6, ainda relativas \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o pessoal dos \n\nrespondentes foram j\u00e1 apresentadas no cap\u00edtulo III (ponto 3.2). Os gr\u00e1ficos que se seguem \n\ncorrespondem ainda a dados pessoais mas relacionados com as TIC e os anos lectivos \n\nleccionados. \n\n \n\n \n\nEquipamento tecnol\u00f3gico \n\nNo gr\u00e1fico 4 encontra-se representado o equipamento tecnol\u00f3gico que os professores \n\npossuem em suas casas.  \n\n \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\nIm\np\n\nre\ns\ns\no\n\nra\n\nS\nc\na\n\nn\nn\n\ne\nr\n\nL\nig\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n \u00e0\n\nIn\nte\n\nrn\ne\n\nt\n\nG\nra\n\nv\na\n\nd\no\n\nr\nd\n\ne\n C\n\nD\n's\n\nC\no\n\nrr\ne\n\nio\nE\n\nle\nc\ntr\n\n\u00f3\nn\n\nic\no\n\nC\no\n\nm\np\n\nu\nta\n\nd\no\n\nr\nP\n\no\nrt\n\n\u00e1\ntil\n\nC\no\n\nm\np\n\nu\nta\n\nd\no\n\nr\nF\n\nix\no\n\nM\n\u00e1\n\nq\nu\n\nin\na\n\nF\no\n\nto\ng\n\nr\u00e1\nfic\n\na\nD\n\nig\nita\n\nl\nC\n\n\u00e2\nm\n\na\nra\n\n d\ne\n\nV\n\u00edd\n\ne\no\n\nD\nig\n\nita\nl\n\nO\nu\n\ntr\no\n\ns\n\nEquipamento Tecnol\u00f3gico\n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n P\n\nro\nfe\n\ns\ns\no\n\nre\ns\n\n(%\n)\n\n \nGr\u00e1fico 4 \u2013 Equipamento tecnol\u00f3gico que os professores possuem. \n \n \nConstata-se, a partir do gr\u00e1fico 4, que o acesso \u00e0s TIC em casa \u00e9 reduzido. Apenas cerca de \n\n15% dos professores possuem impressora e scanner, 13% possuem liga\u00e7\u00e3o \u00e0 Internet. Uma \n\nminoria, mais concretamente 2%, referem ter uma c\u00e2mara de v\u00eddeo digital. 1% dos \n\nprofessores, que corresponde a dois, mencionaram ter outro tipo de equipamento para al\u00e9m \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 59  \n\ndo referido no question\u00e1rio, um dos professores possui placa v\u00eddeo e o outro webcam. Estes \n\nresultados v\u00e3o divergir dos observados por Paiva (2002), uma vez que, segundo a \n\ninvestigadora, a maioria dos professores tem equipamento inform\u00e1tico em casa, como no \n\ncaso de impressora \u2013 83%, equipamento de liga\u00e7\u00e3o \u00e0 Internet \u2013 57%, scanner \u2013 43% e \n\ngravador CD \u2013 27%. \n\n \n\n \n\nForma\u00e7\u00e3o em TIC \n\nEsta quest\u00e3o foi colocada com o intuito de se saber se os professores realizaram forma\u00e7\u00e3o \n\nna \u00e1rea das TIC e de que forma obtiveram e/ou procuraram obt\u00ea-la, para posterior utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndas TIC em contextos pessoais e profissionais. Os resultados s\u00e3o apresentados no gr\u00e1fico 5. \n\n \n\n0\n5\n\n10\n15\n20\n25\n30\n35\n\nF\no\n\nrm\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n I\n\nn\nic\n\nia\nl\n\nC\nu\n\nrs\no\n\ns\nC\n\no\nm\n\np\nle\n\nm\ne\n\nn\nta\n\nre\ns\n\nF\no\n\nrm\na\n\n\u00e7\n\u00f5\n\ne\ns\n\nC\no\n\nn\nt\u00ed\n\nn\nu\n\na\ns\n\nC\no\n\nm\n o\n\ns\n C\n\no\nle\n\ng\na\n\ns\n\nS\no\n\nz\nin\n\nh\no\n\nO\nu\n\ntr\no\n\ns\n\nTipo de Forma\u00e7\u00e3o em TIC\n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n P\n\nro\nfe\n\ns\ns\no\n\nre\ns\n\n(%\n)\n\n \nGr\u00e1fico 5 \u2013 Tipo de forma\u00e7\u00e3o em TIC adquirida pelos professores. \n \n\n \n\n29% dos respondentes aprendeu a utilizar as TIC com os seus colegas e 27% diz ser auto-\n\ndidacta. A forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua \u00e9 a modalidade de forma\u00e7\u00e3o a que 24% refere ter tido acesso. \n\nIgual percentagem de inquiridos fez forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea no decurso da sua forma\u00e7\u00e3o inicial e \n\nem cursos complementares. Um professor acrescentou que teve oportunidade de adquirir \n\nforma\u00e7\u00e3o em TIC porque foi bolseiro na Universidade de Aveiro precisamente nesta \u00e1rea.  \n\n \n\nSe fossem implementadas medidas para a sensibiliza\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o das TIC em sala de \n\naula de car\u00e1cter obrigat\u00f3rio, a origem da forma\u00e7\u00e3o dos professores em TIC seria distinta da \n\nobservada, uma vez que uma grande parte dos inquiridos adquiriram essa forma\u00e7\u00e3o com a \n\najuda de colegas e/ou sozinhos. Ramos, et al (2001), partilha desta opini\u00e3o j\u00e1 que afirma \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 60  \n\nque o facto da forma\u00e7\u00e3o proposta pelas escolas ter car\u00e1cter volunt\u00e1rio, pode ser uma das \n\nraz\u00f5es pelas quais, t\u00e3o poucos professores t\u00eam forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea das TIC e que se, \n\npossivelmente, existisse uma forma\u00e7\u00e3o de base obrigat\u00f3ria para todos os professores em \n\nservi\u00e7o a realidade das escolas relativamente a este aspecto seria diferente. \n\nNo entanto e atendendo a que, segundo Berg, Benz, Lasley et Raisch (1997), os professores \n\nque utilizam as TIC de forma exemplar s\u00e3o, de uma forma geral, autodidactas, o facto de \n\nn\u00e3o frequentarem cursos complementares e uma forma\u00e7\u00e3o inicial na \u00e1rea das TIC, n\u00e3o \u00e9 \n\nimpeditivo da sua utiliza\u00e7\u00e3o eficaz da sala de aula. \n\nNo estudo levado a cabo por Paiva (2003), com professores de todos os ciclos excepto \n\nuniversit\u00e1rios, grande parte - 49% dos inquiridos fez auto-forma\u00e7\u00e3o seguindo-se a ajuda de \n\namigo ou familiar \u2013 38% e s\u00f3 em 3\u00ba lugar vem a frequ\u00eancia de ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o ligada ao \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o - 32%. Para outras ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o ligadas ao ME, houve 18% das respostas. Estes resultados s\u00e3o em tudo semelhantes \n\naos obtidos na nossa investiga\u00e7\u00e3o, reveja-se que a maioria dos respondentes iniciou a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das TIC com colegas ou sozinhos e em termos de frequ\u00eancia de forma\u00e7\u00f5es, os \n\nvalores ficam um pouco mais abaixo.   \n\nPaiva (2003) conclui ainda que a auto-forma\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada com utiliza\u00e7\u00f5es intensas e \n\nde qualidade do computador no ensino e que os professores que mais usam o computador \n\nem contexto educativo s\u00e3o os que fizeram auto-forma\u00e7\u00e3o ou ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\nN\u00edveis de ensino leccionados \n\nComo se pode constatar no presente gr\u00e1fico 6, grande parte dos professores que respondeu \n\nao question\u00e1rio, 42%, leccionam Ci\u00eancias F\u00edsicas ou Naturais no 7\u00ba ano de escolaridade. \n\n \n \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n7\u00ba ano 8\u00ba ano 9\u00ba ano\n\nAno Lectivo\n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n\n P\nro\n\nfe\ns\n\ns\no\n\nre\ns\n\n(%\n)\n\n \nGr\u00e1fico 6 \u2013 Anos lectivos leccionados pelos professores. \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 61  \n\n2.2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o das escolas em termos de equipamento tecnol\u00f3gico \n\nA apresenta\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es que se seguem diz respeito \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o das escolas em \n\ntermos de equipamentos tecnol\u00f3gico. Inicia-se com uma caracteriza\u00e7\u00e3o quanto ao n\u00edvel de \n\nequipamento, passando depois a reportar os equipamentos existentes, o n\u00famero de \n\ncomputadores por aluno e o local em que se encontram.   \n\n \n\n \n\nOpini\u00e3o dos professores quanto ao n\u00edvel de equipamento das escolas \n\nA primeira quest\u00e3o da parte 2 destinava-se a saber como caracterizam os professores as \n\nsuas escolas, em termos de equipamento inform\u00e1tico. Para tal colocaram-se cinco op\u00e7\u00f5es \n\n(gr\u00e1fico 7). \n\n \n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n\nM\nu\nito\n\n b\ne\nm\n\ne\nq\nu\nip\n\na\nd\na\n\nB\ne\nm\n\n e\nq\nu\nip\n\na\nd\na\n\nR\na\nz\no\na\nv\ne\nlm\n\ne\nn\nt\n\ne\n e\n\nq\nu\nip\n\na\nd\na\n\nM\na\nl e\n\nq\nu\nip\n\na\nd\na\n\nS\ne\nm\n\n o\np\nin\n\ni\u00e3\no\n\nQualidade de Equipamento das Escolas\n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n P\n\nro\nfe\n\ns\ns\no\n\nre\ns\n\n(%\n)\n\n \n\nGr\u00e1fico 7 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o das escolas a n\u00edvel de equipamento inform\u00e1tico. \n \n\n \n\nRazoavelmente equipada \u00e9 a op\u00e7\u00e3o mais escolhida pelos professores, quando se pede para \n\ncaracterizar a sua escola em termos de equipamento. Apenas 2% dos professores \n\nconsideram a sua escola Muito bem equipada, tamb\u00e9m 2% mencionaram n\u00e3o ter opini\u00e3o. \n\nDestes resultados observa-se que a inexist\u00eancia de equipamento n\u00e3o dever\u00e1 consistir num \n\nobst\u00e1culo \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\nEquipamento tecnol\u00f3gico para utiliza\u00e7\u00e3o com os alunos \n\nCom esta quest\u00e3o pretendia-se conhecer o apetrechamento inform\u00e1tico, a n\u00edvel de \n\nhardware, das escolas e assim inferir da sua prepara\u00e7\u00e3o para a necess\u00e1ria integra\u00e7\u00e3o das \n\nTIC no curr\u00edculo. De acordo com Moreira (2003) o n\u00famero de computadores existentes numa \n\nescola, embora n\u00e3o seja condi\u00e7\u00e3o suficiente para a integra\u00e7\u00e3o das TIC, constitui um \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 62  \n\ncondicionalismo importante do trabalho pedag\u00f3gico realizado que passe pela explora\u00e7\u00e3o \n\ndeste tipo de tecnologias.  \n\n\u00c9 de referir que nesta quest\u00e3o se pedia apenas para mencionar o equipamento dispon\u00edvel \n\npara utiliza\u00e7\u00e3o com os alunos. Os computadores, projectores multim\u00e9dia, impressoras, \n\nliga\u00e7\u00e3o \u00e0 Internet, enquanto perif\u00e9ricos de hardware, se utilizados poder\u00e3o tornar a ac\u00e7\u00e3o \n\nem sala de aula mais motivante ou mais f\u00e1cil de executar, sendo que, por exemplo, o \n\nprojector multim\u00e9dia \u00e9 uma ferramenta fundamental onde se podem reproduzir imagens mais \n\npr\u00f3ximas da realidade, apresenta\u00e7\u00f5es levadas a cabo pelos pr\u00f3prios alunos, p\u00e1ginas de \n\nInternet, etc. \n\nVerifica-se que os professores de uma mesma escola, d\u00e3o respostas muito variadas, ou \n\nseja, n\u00e3o mencionam o mesmo equipamento, o que pode indiciar que nem todos conhecem \n\nverdadeiramente os equipamentos existentes na escola. Tamb\u00e9m do mesmo anexo, se pode \n\ninferir que alguns professores consideram a escola bem equipada e na resposta a esta \n\nquest\u00e3o escolhem apenas um ou dois tipos de equipamento. \n\nDe todas as op\u00e7\u00f5es existentes na pergunta, os computadores foram o tipo de equipamento \n\nmais apontado (gr\u00e1fico 8). Do total de professores, 28% indicaram que existiam \n\ncomputadores nas suas escolas. De seguida referem o projector multim\u00e9dia, com 21% \u00e0 \n\nsemelhan\u00e7a do observado por Moreira (2003) em que foi elevado o n\u00famero de escolas que \n\ndispunha de perif\u00e9ricos de projec\u00e7\u00e3o como os projectores v\u00eddeo. \n\n \n\n0\n5\n\n10\n15\n20\n25\n30\n\nC\no\n\nm\np\n\nu\nta\n\nd\no\n\nre\ns\n\nIm\np\n\nre\nss\n\no\nra\n\nL\nig\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n d\n\na\nb\n\na\nn\n\nd\na\n\n la\nrg\n\na\n \u00e0\n\nIn\nte\n\nrn\ne\n\nt\n\nG\nra\n\nva\nd\n\no\nr \n\nd\ne\n\nC\nD\n\n's\n\nS\nca\n\nn\nn\n\ne\nr\n\nP\nro\n\nje\nct\n\no\nr\n\nM\nu\n\nlti\nm\n\n\u00e9\nd\n\nia\n\nM\n\u00e1\n\nq\nu\n\nin\na\n\nF\no\n\nto\ng\n\nr\u00e1\nfic\n\na\nD\n\nig\nita\n\nl\n\nC\n\u00e2\n\nm\na\n\nra\n d\n\ne\nV\n\n\u00edd\ne\n\no\n D\n\nig\nita\n\nl\n\nO\nu\n\ntr\no\n\nEquipamento Existente \n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n P\n\nro\nfe\n\ns\ns\no\n\nre\ns\n\n(%\n)\n\n \nGr\u00e1fico 8 \u2013 Equipamento tecnol\u00f3gico existente nas escolas, para utiliza\u00e7\u00e3o com os alunos. \n\n \n\n \n\nA c\u00e2mara de v\u00eddeo digital foi apontada por apenas dois professores. Estes resultados levam-\n\nnos a inferir que parece haver falta de sensibiliza\u00e7\u00e3o para as potenciais vantagens da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o deste tipo de equipamentos. A c\u00e2mara de v\u00eddeo digital oferece aos alunos o \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 63  \n\nacesso visual directo \u00e0s actividades desenvolvidas, com a finalidade, por exemplo, de rever \n\no trabalho efectuado e preparar a sua apresenta\u00e7\u00e3o. Pode ser usada na sala de aula e no \n\nexterior e \u00e9 muito f\u00e1cil de transportar. O v\u00eddeo digital \u00e9 tamb\u00e9m uma forma excelente de \n\nobserva\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e desenvolvimento de compet\u00eancias, podendo ser utilizado em salas de \n\naula de ci\u00eancias, por exemplo, para filmar actividades levadas a cabo em laborat\u00f3rio. Em \n\ncontrapartida s\u00e3o dispendiosas e necessitam de software apropriado para permitir que os \n\nfilmes sejam editados (Musker, s.d.), situa\u00e7\u00e3o ultrapassada hoje em dia dadas as \n\npossibilidades oferecidas pelas tecnologias m\u00f3veis. \n\nAo contr\u00e1rio do obtido por Moreira (2003), em que 91% das escolas inquiridas tinham \n\ncomputadores com liga\u00e7\u00e3o \u00e0 Internet, apenas cerca de 17% dos professores, respondentes \n\nda nossa investiga\u00e7\u00e3o, dizem possuir liga\u00e7\u00e3o \u00e0 Internet na sua escola o que, de certa forma, \n\ncondiciona tamb\u00e9m a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC em contexto de sala de aula em particular e em \n\ndiversas fun\u00e7\u00f5es em geral. O facto de a escola possuir Internet \u00e9 fundamental para a \n\nrentabiliza\u00e7\u00e3o do uso educativo das TIC, sobretudo na realiza\u00e7\u00e3o de actividades de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e interc\u00e2mbio em rede (DAPP, 2001). \n\nDa an\u00e1lise aos resultados de Moreira (2003), o n\u00edvel de apetrechamento das escolas \n\nrelativamente aos diferentes tipo de perif\u00e9ricos, considerados importantes no apoio \u00e0s \n\nactividades educativas, \u00e9 de assinalar a elevada percentagem de escolas com perif\u00e9ricos de \n\ndigitaliza\u00e7\u00e3o como os scanners de mesa (87%) e as m\u00e1quinas fotogr\u00e1ficas digitais (65%). O \n\nmesmo n\u00e3o se pode verificar na an\u00e1lise dos resultados dos question\u00e1rios deste estudo, uma \n\nvez que \u00e9 reduzida (cerca de 5%) a percentagem de professores que diz possuir na sua \n\nescola scanner e m\u00e1quina fotogr\u00e1fica digital. Um dos professores possu\u00eda no seu \n\ncomputador uma placa para obten\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo. \n\n \n\n \n\nN\u00famero de alunos por computador \n\nO n\u00famero de computadores por aluno numa sala de aula tamb\u00e9m \u00e9 importante para se \n\npoder averiguar acerca do equipamento da escola, da\u00ed ter-se inclu\u00eddo esta quest\u00e3o. O \n\nindicador de infra-estruturas na \u00e1rea das TIC mais utilizado internacionalmente \u00e9 o r\u00e1cio de \n\nalunos por computador, ou seja, n\u00famero de alunos a dividir pelo n\u00famero de computadores, \n\nnuma escola (Pelgrum, 2001). No enunciado pedia-se para se escolher 1, 2, 3 ou +3 alunos \n\npor computador, havia tamb\u00e9m a hip\u00f3tese de se colocar sem resposta. \n\nNa maioria das escolas, segundo a an\u00e1lise das respostas dos professores (gr\u00e1fico 9), \n\nparecem existir mais de tr\u00eas alunos a utilizar o mesmo computador. Na escolha das outras \n\nop\u00e7\u00f5es 2 ou 3 alunos por computador, a percentagem \u00e9 de 17%. Apenas em 12% dos casos \n\nse verifica um aluno por computador.  \n\n \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 64  \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n1 2 3 >3 sem\nresposta\n\nN\u00ba de Alunos\n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n\n P\nro\n\nfe\ns\n\ns\no\n\nre\ns\n\n(%\n)\n\n \n\nGr\u00e1fico 9 \u2013 N\u00fameros de alunos por computador. \n \n\n \n\nA constata\u00e7\u00e3o resultante da leitura do gr\u00e1fico 9 pode ser um factor que leve os professores a \n\nn\u00e3o utilizarem os computadores com os alunos, uma vez que o n\u00famero de computadores \n\nexistentes numa escola pode constitui um condicionalismo importante do trabalho \n\npedag\u00f3gico realizado.  \n\n \n\n \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o dos computadores \n\nCom as respostas a esta quest\u00e3o pretendia-se saber os locais, nas escolas, onde se pode \n\nter acesso aos computadores, para sua utiliza\u00e7\u00e3o com alunos. \n\nDe acordo com o gr\u00e1fico 10, a biblioteca \u00e9 o local onde a maioria das escolas (49%) possui \n\nos computadores para utiliza\u00e7\u00e3o, tal como o observado por Moreira (2003) \u201c\u2026a maior parte \n\ndos computadores nas escolas est\u00e3o localizados nos laborat\u00f3rios de inform\u00e1tica e nas \n\nbibliotecas/mediatecas\u2026(p. 146)\u201d. Segundo a investigadora, ainda 16% dos professores \n\nafirma que nas suas escolas se podem encontrar computadores na sala de estudo, sala \n\nespec\u00edfica de multim\u00e9dia, sala de estudo e sala de professores. \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\nBiblioteca Clubes de\nInform\u00e1tica\n\nSala de Aula Laborat\u00f3rios Outra Sem\nresposta\n\nLocais\n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n P\n\nro\nfe\n\ns\ns\no\n\nre\ns\n\n(%\n)\n\n \n\nGr\u00e1fico 10 \u2013 Locais nas escolas onde se encontra o equipamento inform\u00e1tico. \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 65  \n\nOs resultados apresentados no gr\u00e1fico 10 mostram que em todos os outros locais \n\ncontemplados no enunciado do question\u00e1rio (clubes de inform\u00e1tica, sala de aula, \n\nlaborat\u00f3rio), se podem encontrar computadores, mas com menor frequ\u00eancia que a referida \n\npor Moreira (2003). \u00c9 de salientar a baixa percentagem atribu\u00edda \u00e0 op\u00e7\u00e3o \u201csala de aula\u201d, o \n\nque poder\u00e1 dificultar a integra\u00e7\u00e3o das TIC em contexto de sala de aula. N\u00e3o existindo \n\ncomputadores na sala de aula obriga a que os professores procurem, requisitem e se \n\ndesloquem com os seus alunos para os locais em que os computadores est\u00e3o acess\u00edveis. \n\nPor outro lado, estes resultados n\u00e3o v\u00e3o ao encontro do modelo de apetrechamento b\u00e1sico \n\nde uma escola de 3\u00ba ciclo, onde se prev\u00ea um computador por sala com acesso \u00e0 Internet \n\n(DAPP, 2002). \n\n \n\n \n\nSoftware existente \n\nBem como o equipamento inform\u00e1tico a n\u00edvel de hardware, tamb\u00e9m o software existente nas \n\nescolas \u00e9 um factor muito importante para se determinar o grau de equipamento de uma \n\nescola, pois \u00e9 um recurso fundamental para que se possa dar uma utiliza\u00e7\u00e3o educativa \u00e0s \n\nTIC. No question\u00e1rio a op\u00e7\u00e3o PowerPoint encontrava-se como exemplo de Apresenta\u00e7\u00e3o \n\nelectr\u00f3nica, bem como Excel se encontrava como exemplo de Folha de C\u00e1lculo. Por sua vez \n\nAccess estava como exemplo de Gest\u00e3o de Base de Dados, Word como Processador de \n\nTexto e Frontpage como Cria\u00e7\u00e3o de P\u00e1ginas Web.  \n\nA partir do gr\u00e1fico 11, pode referir-se que poucas escolas se encontram munidas de jogos \n\neducativos, ou seja, apenas 7% dos respondentes selecciona essa op\u00e7\u00e3o como software \n\nexistente nas suas escolas. Como se observa no gr\u00e1fico, um respondente seleccionou \n\noutros e dois professores n\u00e3o responderam. \n\n \n\n0\n5\n\n10\n15\n20\n25\n\nP\no\n\nw\ne\n\nr \nP\n\no\nin\n\nt\n\nE\nxc\n\ne\nl\n\nA\ncc\n\ne\nss\n\nW\no\n\nrd\n\nF\nro\n\nn\ntp\n\na\ng\n\ne\n\nE\nn\n\nci\ncl\n\no\np\n\n\u00e9\nd\n\nia\ns/\n\nD\ni\n\nci\no\n\nn\n\u00e1\n\nri\no\n\ns\n\nD\nis\n\nci\np\n\nlin\na\n\nr \no\n\nu\nT\n\ne\nm\n\n\u00e1\ntic\n\no\n\nJo\ng\n\no\ns\n\nE\nd\n\nu\nca\n\ntiv\no\n\ns\n\nO\nu\n\ntr\no\n\ns\n\nS\ne\n\nm\n R\n\ne\nsp\n\no\nst\n\na\n\nSoftware\n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n\n P\nro\n\nfe\ns\n\ns\no\n\nre\ns\n\n(%\n)\n\n \nGr\u00e1fico 11 \u2013 Software educacional existente nas escolas. \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 66  \n\nEm termos de software existente nas escolas, predomina o Power Point (20%), Word (18%) \n\ne Excel (16%), por esta ordem, o que vai ao encontro da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC dos professores, \n\npara fins profissionais: avalia\u00e7\u00e3o dos alunos e prepara\u00e7\u00e3o e planifica\u00e7\u00e3o das aulas e uma \n\npercentagem consider\u00e1vel fazer apresenta\u00e7\u00f5es para alunos (ver gr\u00e1fico 13 \u2013 Formas de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das TIC por parte dos professores). A predomin\u00e2ncia deste software \u00e9 tamb\u00e9m \n\ndetectado por Moreira (2003), embora n\u00e3o pela mesma ordem. Segundo o seu estudo os \n\ntipos de software utilit\u00e1rio mais frequentes nas escolas s\u00e3o os processadores de texto \n\n(Word) e as folhas de c\u00e1lculo (Excel), programas de gest\u00e3o de bases de dados (Access) e \n\napresenta\u00e7\u00e3o electr\u00f3nica (PowerPoint) existem tamb\u00e9m na maioria das escolas. \u00c9 de \n\nassinalar ainda no seu estudo a import\u00e2ncia do software para produ\u00e7\u00e3o de p\u00e1ginas Web. \n\nNos resultados obtidos nesta investiga\u00e7\u00e3o esse tipo de software fica por valores muito \n\nbaixos (8%). De todos estes resultados pode inferir-se que a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC parece ser \n\ncentrada no professor e no desempenho das suas fun\u00e7\u00f5es e n\u00e3o na sua utiliza\u00e7\u00e3o com os \n\nalunos. \n\nO PowerPoint \u00e9 sem d\u00favida o software mais seleccionado, como existente nas escolas, o \n\nque seria um factor de enriquecimento das pr\u00e1ticas lectivas. Se utilizado \u00e9 um eficaz \n\natractivo para professores e alunos, tendo em vista a promo\u00e7\u00e3o de interac\u00e7\u00e3o e o \n\nquestionamento. H\u00e1 ainda a acrescentar que a op\u00e7\u00e3o de apresentar a informa\u00e7\u00e3o sob a \n\nforma de trabalhos em PowerPoint pode beneficiar o trabalho dos professores. Esta pode ser \n\numa forma de completar recursos j\u00e1 feitos, mas que n\u00e3o s\u00e3o estimulantes ou n\u00e3o \n\nrespondem \u00e0s exig\u00eancias do curr\u00edculo ou dos pr\u00f3prios professores, com informa\u00e7\u00e3o \n\ndispon\u00edvel na Internet (Barton, 2004).  \n\n \n\n \n\n2.3 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de utiliza\u00e7\u00e3o das TIC  \n\nA terceira e \u00faltima parte do question\u00e1rio diz respeito \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas lectivas \n\nde cada respondente. \n\n \n\n \n\nMetodologia de ensino \n\nA partir do gr\u00e1fico 12 detecta-se uma aproxima\u00e7\u00e3o de valores de todas as metodologias \n\nmencionadas, os valores oscilam entre 23% e 19%, excepto para a op\u00e7\u00e3o outra. A \n\nmetodologia mais adoptada parece ser a resolu\u00e7\u00e3o de problemas, com 23%, logo de \n\nseguida do trabalho individual com 21%. A metodologia catalogada menos utilizada \u00e9 a do \n\ntrabalho colaborativo, com 19%. \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 67  \n\n0\n5\n\n10\n15\n20\n25\n\nT\nra\n\nb\na\n\nlh\no\n\nIn\nd\n\niv\nid\n\nu\na\n\nl\n\nT\nra\n\nb\na\n\nlh\no\n\nC\no\n\no\np\n\ne\nra\n\ntiv\no\n\nT\nra\n\nb\na\n\nlh\no\n\nC\no\n\nla\nb\n\no\nra\n\ntiv\no\n\nR\ne\n\nso\nlu\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n d\ne\n\nP\nro\n\nb\nle\n\nm\na\n\ns\n\nP\ne\n\nq\nu\n\ne\nn\n\na\ns\n\nIn\nve\n\nst\nig\n\na\n\u00e7\u00f5\n\ne\ns\n\nO\nu\n\ntr\na\n\nMetodologias Utilizadas\n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n P\n\nro\nfe\n\ns\ns\no\n\nre\ns\n\n(%\n)\n\n \n\nGr\u00e1fico 12 \u2013 Metodologias pedag\u00f3gicas mais utilizadas nas pr\u00e1ticas lectivas. \n\n \n\n \n\nA resolu\u00e7\u00e3o de problemas, metodologia mais utilizada pelos professores que responderam \n\naos question\u00e1rios, tem um problema como ponto de partida e desencadeador ou gerador de \n\num processo de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. O problema \u00e9 qualquer situa\u00e7\u00e3o que exija o \n\npensar do aluno para solucion\u00e1-la desenvolvendo o seu potencial. Esta metodologia tem por \n\nobjectivo desenvolver processos de pensamento, assim como motivar e tornar significativa a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de um determinado conceito. A aprendizagem ser\u00e1 uma consequ\u00eancia do \n\nprocesso de resolu\u00e7\u00e3o de problemas. A utiliza\u00e7\u00e3o desta metodologia \u00e9 bastante positiva, \n\numa vez que vai ao encontro de uma vis\u00e3o construtivista, ou seja, visa um trabalho centrado \n\nno aluno onde ele participa da constru\u00e7\u00e3o do conhecimento sob a orienta\u00e7\u00e3o e a supervis\u00e3o \n\ndo professor que, somente no final desse processo de constru\u00e7\u00e3o, formalizar\u00e1 as ideias \n\nconstru\u00eddas, utilizando nota\u00e7\u00e3o e terminologia correctas (Nunes, s.d.). \n\nApenas um professor, que escolheu a op\u00e7\u00e3o Outras diz utilizar, sempre que poss\u00edvel, o \n\ntrabalho experimental como metodologia, nas suas pr\u00e1ticas lectivas. A relev\u00e2ncia do \n\ntrabalho experimental na educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias tem sido amplamente reconhecida por \n\ninvestigadores, professores e outros profissionais ligados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, uma vez que exige a \n\npretendida participa\u00e7\u00e3o activa do aluno, de modo a construir e reconstruir o seu pr\u00f3prio \n\nconhecimento (Santos, 1999), relacionando-se assim com a resolu\u00e7\u00e3o de problemas. \n\nA experimenta\u00e7\u00e3o na sala de aula \u00e9 uma componente importante do ensino das ci\u00eancias, \n\ntornando-se muito interessante pela diversidade de assuntos que abrange, ao mesmo tempo \n\nque desperta maior curiosidade nos alunos ao permitir que eles descubram e questionem \n\nsobre aquilo que est\u00e3o a observar. \n\nSegundo Santos (1999), o trabalho experimental leva \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de problemas e \u00e9 uma \n\nferramenta excelente de recolha de dados/informa\u00e7\u00f5es, ou seja, de investiga\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 68  \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das TIC \n\nNo seguinte gr\u00e1fico, encontra-se a percentagem de respostas dos professores em fun\u00e7\u00e3o \n\ndas v\u00e1rias formas de utiliza\u00e7\u00e3o das TIC, tanto a n\u00edvel pessoal como profissional. Com esta \n\nquest\u00e3o pretendeu-se identificar a forma como os professores exploram as TIC. \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das TIC\n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16\n\nPlanificar e prepara aulas\n\nPesquisa na net a t\u00edtulo pessoal\n\nPesquisa na net com os alunos\n\nConsultar CD's\n\nProdu\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o\n\nRecolha e tratamento de dados\n\nAvalia\u00e7\u00e3o dos alunos\n\nComunicar com os colegas atrav\u00e9s de e-mail\n\nComunicar com os alunos atrav\u00e9s de e-mail\n\nComunicar com os Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o\natrav\u00e9s de e-mail\n\nTeleconfer\u00eancia com colegas\n\nTeleconfer\u00eancia com alunos\n\nApresenta\u00e7\u00f5es para alunos\n\nCriar p\u00e1ginas Web\n\nN\u00e3o utiliza\n\nOutra\n\nU\nti\n\nli\nz\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n d\na\ns\n T\n\nIC\n\nN\u00ba de professores (%)\n\nGr\u00e1fico 13 \u2013 Formas de utiliza\u00e7\u00e3o das TIC por parte dos professores. \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 69  \n\nA Pesquisa na Internet a n\u00edvel pessoal parece ser a tarefa mais realizada pelos professores, \n\numa vez que 15% dos professores a seleccionou. De seguida vem a avalia\u00e7\u00e3o dos alunos \n\ncom 13% dos casos. Planificar e preparar aulas apresenta 12%. Estes resultados s\u00e3o \n\nsemelhantes aos apresentados por Paiva (2002), uma vez que foram as actividades mais \n\nutilizadas pelos professores em contexto educacional s\u00e3o as mesmas, contudo as \n\npercentagens obtidas s\u00e3o mais baixas: \u201c91% dos professores usam computador para benef\u00edcio \n\npessoal\u201d (p. 53); \u201cA maioria usa o computador para preparar aulas \u2013 81%.\u201d A investiga\u00e7\u00e3o de \n\nMoreira (2003) confirma tamb\u00e9m estes dados \u201cDos professores que utilizam as TIC, verifica-se \n\nque a maior parte as usa para preparar e planificar as aulas,\u2026 (p. 221)\u201d.  \n\n\u00c9 de salientar \u00e9 a baixa percentagem relativamente \u00e0 Pesquisa na internet com os alunos, \n\ncom apenas 4%, o que nos indica que, apesar de alguns dos professores utilizar Internet, \u00e9 \n\nreduzido o n\u00famero de professores que coloca os alunos em contacto com os computadores \n\npara pesquisa de informa\u00e7\u00e3o relevante e construtiva. Esta constata\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi efectuada \n\npor Moreira (2003) e Paiva (2002). \n\nAs tarefas que os professores realizam com menos frequ\u00eancia s\u00e3o Teleconfer\u00eancia com \n\ncolegas, com 2%; Teleconfer\u00eancia com alunos, e Comunicar com os Encarregados de \n\nEduca\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de e-mail, ambas com 1%. Parece poder inferir-se que existe uma baixa \n\nfrequ\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o para actividades relacionadas com a comunica\u00e7\u00e3o em rede. \n\nPodemos ainda observar no gr\u00e1fico 13 que 10% dos professores comunicam atrav\u00e9s de e-\n\nmail com colegas e apenas 4% se serve dessa mesma ferramenta para comunicar com os \n\nalunos. Paiva (2002) apresentou resultados semelhantes no que diz respeito \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ne-mail para comunicar com a comunidade escolar. Assim sendo 44% dos seus inquiridos \n\nutilizam o e-mail, destes 81% usam-no para comunicar com amigos (mais uma vez se \n\nencontram as elevadas percentagens no \u00e2mbito da utiliza\u00e7\u00e3o pessoal), 40% com \n\ncolegas/professores e 10% com alunos. Em an\u00e1lise de respostas a quest\u00f5es semelhantes \n\nem Moreira (2003) observa-se que \u201c\u2026as actividades envolvendo a \u201ccomunica\u00e7\u00e3o e \n\ninterc\u00e2mbio em rede\u201d, s\u00e3o pouco utilizadas, \u2026, afirma que os  professores \u201cnunca ou \n\nraramente\u201d realizam esta actividade com os alunos\u2026(p. 156)\u201d. Assim, vemos mais uma vez \n\nos resultados obtidos confirmados em investiga\u00e7\u00f5es j\u00e1 realizadas dentro do mesmo \u00e2mbito. \n\nNenhum professor afirmou n\u00e3o utilizar as TIC ou utiliz\u00e1-las de outras formas.  \n\nEsta an\u00e1lise vai de encontro ao observado por Becker (2001) e Paiva (2002), uma vez que \n\nconclu\u00edram que relativamente \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das TIC pelos professores, parece n\u00e3o haver \n\nd\u00favidas de que estes as utilizam em termos pessoais, para prepara\u00e7\u00e3o e planifica\u00e7\u00e3o de \n\naulas, usando fundamentalmente a apresenta\u00e7\u00e3o para alunos, ferramentas de \n\nprocessamento de texto e de consulta e pesquisa de informa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da Internet.  \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 70  \n\nDos professores que utilizam o computador para preparar aulas \u201c94% fazem-no para \n\nprepararem fichas/testes, 54% para pesquisarem na Internet sobre a sua disciplina e em \n\nmenor percentagem, 20% para fazerem apresenta\u00e7\u00f5es (Power Point)\u2026 Dos professores que \n\nusam o computador com os alunos 88% elabora fichas e testes, com recurso ao computador, \n\npara a sua actividade docente\u2026 Paiva (2002, p. 53 e 108) \n\n \n \n\nFrequ\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o \n\nA presente quest\u00e3o visava determinar a frequ\u00eancia com que os professores utilizam as TIC \n\nnas suas pr\u00e1ticas lectivas. Para tal estabeleceram-se 5 tipos de frequ\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o \n\n(gr\u00e1fico 14).  \n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n\nT\no\n\nd\na\n\ns \na\n\ns \nA\n\nu\nla\n\ns\n\nF\nre\n\nq\nu\n\ne\nn\n\nte\nm\n\ne\nn\n\nte\n\nO\nca\n\nsi\no\n\nn\na\n\nlm\ne\n\nn\nte\n\nR\na\n\nra\nm\n\ne\nn\n\nte\n\nN\nu\n\nn\nca\n\nFrequ\u00eancia de Utiliza\u00e7\u00e3o\n\nN\n\u00ba \n\nP\nro\n\nfe\ns\n\ns\no\n\nre\ns\n\n(%\n)\n\n \n\nGr\u00e1fico 14 \u2013 Frequ\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o das TIC nas pr\u00e1ticas lectivas. \n \n\n \n\nTendo em conta os resultados apresentados no gr\u00e1fico acima, Ocasionalmente \u00e9 a \n\nfrequ\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o das TIC com maior n\u00famero de respondentes, 62%, seguida de \n\nRaramente, com 19%, e de Nunca com 12%. Por \u00faltimo Frequentemente com uma \n\nfrequ\u00eancia de 7%. Nenhum professor utiliza as TIC em todas as suas aulas. \n\nEstes resultados devem-se ao facto de as escolas seleccionarem as bibliotecas como local \n\nde elei\u00e7\u00e3o (aprox. 50%) para colocar as TIC e apenas uma pequena percentagem os colocar \n\nem salas de aula (cerca de 10%) e laborat\u00f3rios (cerca de 12%), o que exige uma desloca\u00e7\u00e3o \n\nde toda a turma.  \n\nO problema de ades\u00e3o \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das TIC pode residir tamb\u00e9m na falta de sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\npara as suas vantagens, uma vez que conseguem resolver todos os seus problemas e \n\nrealizar todo o seu trabalho sem recorrer a estas ferramentas. Deste modo, uma solu\u00e7\u00e3o \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 71  \n\npoderia passar pela obrigatoriedade de utiliza\u00e7\u00e3o das TIC para a realiza\u00e7\u00e3o de algumas \n\ntarefas, o que tem vindo a acontecer nalgumas escolas. No que concerne \u00e0 integra\u00e7\u00e3o das \n\nTIC nos curr\u00edculos, Ponte (1997) afirma que os professores s\u00f3 usar\u00e3o o computador na sala \n\nde aula, quando tiverem o equipamento dispon\u00edvel, a forma\u00e7\u00e3o adequada, sugest\u00f5es \n\ncurriculares coerentes em termos de objectivos, tarefas e adequabilidade aos conte\u00fados e o \n\nnecess\u00e1rio suporte de retaguarda (fundamentalmente suporte t\u00e9cnico). \n\n \n\n \n\nAltera\u00e7\u00f5es nas pr\u00e1ticas lectivas consequentes da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC \n\nNesta quest\u00e3o pretendia-se saber quais as altera\u00e7\u00f5es nas pr\u00e1ticas lectivas que os \n\nprofessores percepcionam depois da utiliza\u00e7\u00e3o das tecnologias. O enunciado da quest\u00e3o \n\npossuia cinco categorias diferentes: Sem altera\u00e7\u00e3o, Ligeira redu\u00e7\u00e3o, Redu\u00e7\u00e3o acentuada, \n\nLigeiro aumento e Aumento acentuado. No entanto essas categorias foram reduzidas a tr\u00eas: \n\nAumento, Redu\u00e7\u00e3o e Sem altera\u00e7\u00e3o. Optou-se por fazer esta redu\u00e7\u00e3o para facilitar a \n\napresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos resultados. Os dados obtidos podem ser consultados no anexo 4. \n\nNo gr\u00e1fico 15 destaca-se o facto de 67% dos inquiridos responder que h\u00e1 um aumento do \n\ninteresse dos alunos pela disciplina. 48% dos professores indica que se demora mais tempo \n\na preparar aulas com recurso \u00e0s TIC mas, por sua vez, 43% refere que a sua prepara\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nfacilitada. Com uma percentagem semelhante \u00e0s duas \u00faltimas, 45% dos professores \n\nselecciona a op\u00e7\u00e3o que indica haver maior orienta\u00e7\u00e3o e ajuda rec\u00edproca dos alunos quando \n\nse exploram as TIC. Apenas 21% dos professores aponta a op\u00e7\u00e3o que indica um aumento \n\nefectivo de tempo dedicado a actividades que envolvam toda a turma. \n\n \n\n \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 72  \n\n0 10 20 30 40 50 60 70\n\nTempo dedicado pelos alunos ao\nTrabalho Individual\n\nTempo dedicado ao trabalho em\npequenos grupos\n\nTempo dedicado a actividades\nque envolvam toda a turma\n\nInteresse dos alunos pela\ndisciplina\n\nTempo de prepara\u00e7\u00e3o das aulas\n\nAproveitamento dos alunos na\ndisciplina\n\nFacilidade em preparar aulas\n\nOrienta\u00e7\u00e3o e ajuda rec\u00edproca dos\nalunos\n\nA\nfi\n\nr\nm\n\na\n\u00e7\n\u00f5\n\ne\ns\n\nN\u00ba de Professores (%)\n\nSem resposta\n\nAumento\n\nRedu\u00e7\u00e3o\n\nSem Altera\u00e7\u00e3o\n\n \n\nGr\u00e1fico 15 \u2013 Altera\u00e7\u00f5es que os professores percepcionam nas pr\u00e1ticas lectivas depois da utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndas TIC \n\n \n\n \n\nRefira-se que esta quest\u00e3o teve uma grande percentagem de n\u00e3o respostas na sua \n\nglobalidade, que variou entre 26% a 52% nas v\u00e1rias afirma\u00e7\u00f5es. Este facto pode dever-se \n\npossivelmente \u00e0 n\u00e3o compreens\u00e3o da pergunta por parte dos respondentes, \u00e0 falta de \n\nclareza do enunciado, ou ent\u00e3o ter\u00e1 falta de conhecimento de causa para responder, caso \n\ndos professores que n\u00e3o utilizam, ou raramente utilizam, este tipo de equipamento. \n\nNo entanto em an\u00e1lise poss\u00edvel a esta quest\u00e3o \u00e9 de relevar que quase 70% dos \n\nrespondentes afirma que h\u00e1 um aumento de interesse dos alunos pela disciplina e cerca de \n\n40% diz que o aproveitamento dos alunos na disciplina tamb\u00e9m aumenta. Estes dados \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 73  \n\ncontrastam com o facto de a maioria dos professores s\u00f3 utilizarem as TIC ocasionalmente ou \n\nraramente, na sala de aula. Mesmo tendo a no\u00e7\u00e3o que com a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC as pr\u00e1ticas \n\nlectivas s\u00e3o mais ricas e surtem efeitos mais positivos, a maioria utiliza-as ocasionalmente, \n\n19% raramente e 12% nunca, como se pode constatar no gr\u00e1fico 14. Esta an\u00e1lise n\u00e3o se \n\nadequa \u00e0 an\u00e1lise de Newton e Rogers (2001), quando dizem que o incentivo para a \n\ninova\u00e7\u00e3o \u00e9 um factor essencial para superar barreiras. Para entusiastas t\u00e9cnicos o incentivo \n\nest\u00e1 impl\u00edcito em todas as actividades que desenvolve, mas para a maioria dos professores \n\ncom um interesse reduzido ou nulo na tecnologia, o incentivo passa a ser os resultados \n\nobservados no processo de ensino e de aprendizagem, recorrendo \u00e0s TIC. Os autores \n\nafirmam que a experi\u00eancia mostra que os professores se mostram mais dispostos para \n\nutilizar as TIC quando s\u00e3o persuadidos com uma aprendizagem melhorada dos seus alunos. \n\nAlguns professores inquiridos na nossa investiga\u00e7\u00e3o t\u00eam presente a no\u00e7\u00e3o de que \n\nrecorrendo \u00e0s TIC para as suas pr\u00e1ticas lectivas conseguem atrair uma maior aten\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos e estes por sua vez conseguem melhores resultados, no entanto parece n\u00e3o ser \n\nsuficiente para aumentar a sua frequ\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o. Esta conclus\u00e3o talvez se perceba se \n\ntivermos em considera\u00e7\u00e3o o conclu\u00eddo por Paiva (2002): \u201c62% reconhecem que as TIC \n\ntornam as aulas mais motivadoras para os alunos, 52% que as TIC encorajam os alunos a \n\ntrabalhar em colabora\u00e7\u00e3o e 72% que os ajudam a adquirir conhecimentos novos e \n\nefectivos\u2026 Cerca de metade (51%) dos inquiridos diz ter recebido forma\u00e7\u00e3o em TIC e \n\nconhece as suas potencialidades, mas, por outro lado, 68% consideram que estas lhes \n\nexigem novas compet\u00eancias como professores na sala de aula.\u201d Estas exig\u00eancias podem \n\nestar na origem da desist\u00eancia da sua utiliza\u00e7\u00e3o. \n\nEstas no\u00e7\u00f5es partilhadas pela maioria dos inquiridos s\u00e3o apoiadas por um estudo intitulado \n\nImpacT study que envolveu 2000 crian\u00e7as da idade escolar correspondente ao b\u00e1sico e \n\nsecund\u00e1ria em Inglaterra e em Wales. O estudo identificou a contribui\u00e7\u00e3o das TIC para a \n\naprendizagem dos alunos e nas suas implica\u00e7\u00f5es para um eficaz processo de ensino e de \n\naprendizagem. Uma conclus\u00e3o a que se chegou com o seu estudo foi que a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ncomputadores durante as aulas levavam a uma maior motiva\u00e7\u00e3o, aprecia\u00e7\u00e3o e interesse por \n\nparte dos alunos, em rela\u00e7\u00e3o aos assuntos abordados. A aprendizagem dos alunos foi \n\nfocalizada nas TIC e as actividades decorreram durante um longo per\u00edodo de tempo. Cada \n\num dos alunos teve como resultado uma elevada qualidade no seu trabalho desenvolvido. \n\nOs professores aceitaram que os computadores promovem o trabalho colaborativo entre os \n\nalunos - um aspecto importante na pr\u00e1tica da sala de aula (Watson, 1993 citado por Newton \n\ne Rogers, 2001). \n\nUm aspecto importante a considerar no ImpacT study \u00e9 que o grau de intimidade dos \n\nprofessores com as TIC, a sua valoriza\u00e7\u00e3o e propens\u00e3o para as utilizar reflectia-se na \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da tecnologia por parte dos seus alunos. Assim, considera-se a contribui\u00e7\u00e3o das \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 74  \n\nTIC essenciais \u00e0 pr\u00e1tica pedag\u00f3gica: \u201cos resultados indicam inequivocamente que toda a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o era dependente de v\u00e1rios factores, sendo o papel do professor o mais \n\nimportante\u201d (Watson, 1993, citado por Newton &amp; Rogers, 2001). \n\nVoltando \u00e0 presente investiga\u00e7\u00e3o, quando se fala em preparar aulas com recurso \u00e0s TIC, \n\nmais de 40% concorda que h\u00e1 uma maior facilidade, da\u00ed que j\u00e1 se considere que esta \u00e9 uma \n\ndas principais utiliza\u00e7\u00f5es que os professores d\u00e3o \u00e0s TIC. No entanto, tamb\u00e9m afirmam que o \n\ntempo dessa mesma prepara\u00e7\u00e3o aumenta. Este aumento do tempo necess\u00e1rio pode dever-\n\nse ao facto de que se tratar da utiliza\u00e7\u00e3o de ferramentas praticamente novas para os \n\nprofessores, no contexto de ensino, da\u00ed que seja compreens\u00edvel que o tempo necess\u00e1rio \n\nseja superior. Coley et al. (1997); Lowe e Vespestad (1999), referem um aumento do tempo \n\ndispon\u00edvel para os professores planearem as suas aulas, como o constatado nesta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, entendendo contudo que tal poder\u00e1 exigir que quer os profissionais do ensino, \n\nquer os pol\u00edticos, reconsiderem a estrutura escolar tradicional.  \n\n \n\n \n\nObst\u00e1culos \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das TIC  \n\nExistem entraves de v\u00e1rias ordens para a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC em contexto de ensino e de \n\naprendizagem (ver Capt\u00edtulo II, ponto 6.2). No sentido de os identificar, colocou-se uma \n\nquest\u00e3o onde se apresenta uma lista de obst\u00e1culos para os respondentes seleccionarem os \n\nobst\u00e1culos percepcionados, de acordo com as suas experi\u00eancias.  \n\nNuma das op\u00e7\u00f5es poss\u00edveis, op\u00e7\u00e3o f (ver gr\u00e1fico) encontrava-se uma sub-op\u00e7\u00e3o que n\u00e3o foi \n\nrepresentada graficamente, uma vez que, em todos os question\u00e1rios, a op\u00e7\u00e3o e sub-op\u00e7\u00e3o \n\nforam escolhidas em simult\u00e2neo e n\u00e3o fazia sentido represent\u00e1-las em separado. \n\nA partir do gr\u00e1fico 16 parece poder indicar-se que os obst\u00e1culos que mais se destacam s\u00e3o \n\nn\u00famero insuficientes de computadores e n\u00famero insuficiente de perif\u00e9ricos, com 25% e 24%, \n\nrespectivamente. Este resultado \u00e9 algo curioso uma vez que os mesmos inquiridos \n\nconsideram as suas escolas razoavelmente equipadas (cerca de 55%) e bem equipada \n\n(cerca de 28%), como podemos constatar no gr\u00e1fico 7.  \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 75  \n\nObst\u00e1culos \u00e0 Integra\u00e7\u00e3o das TIC\n\n0 5 10 15 20 25 30\n\nN\u00ba insuficiente de\ncomputadores\n\nN\u00ba insuficiente de perif\u00e9ricos\n\nManuten\u00e7\u00e3o de\ncomputadores e perif\u00e9ricos\n\nV\u00e1rias limita\u00e7\u00f5es dos\ncomputadores\n\nTIC insuficientes\n\nTIC inadequados\n\nTempo insuficiente para\nprepara\u00e7\u00e3o de aulas\n\nN\u00e3o utilizo\n\nOutro\nO\n\nb\ns\n\nt\u00e1\nc\n\nu\nlo\n\ns\n\nN\u00ba de professores (%)\n\nGr\u00e1fico 16 \u2013 Obst\u00e1culos \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das TIC. \n\n \n\nO entrave menos apontado s\u00e3o as TIC inadequadas, com 3%, o mesmo se verifica em Paiva \n\n(2002), em que a falta de TIC  e recursos digitais apropriados corresponde apenas a 7% das \n\nop\u00e7\u00f5es assinaladas. Um professor afirma que n\u00e3o utiliza as TIC em contexto de ensino e de \n\naprendizagem, pelo que n\u00e3o aponta nenhum obst\u00e1culo. \n\nConclu\u00ed-se que os principais entraves \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das TIC \u00e9 o n\u00famero insuficiente de \n\ncomputadores, de perif\u00e9ricos, das TIC e de tempo para prepara\u00e7\u00e3o de aulas. \n\nAproximadamente 40% dos professores disse que o n\u00famero m\u00e9dio de alunos por \n\ncomputador \u00e9 de tr\u00eas, apenas 10% afirmaram que possuem um computador por aluno. \n\nConsiderando esses 40% das respostas, o n\u00famero de computadores \u00e9 sem margem de \n\nd\u00favida insuficiente. \u00c0 semelhan\u00e7a do presente estudo, tamb\u00e9m no estudo de Paiva (2002) \n\nse concluiu que o maior obst\u00e1culo era a falta de meios t\u00e9cnicos (computadores/sala, etc.), \n\ncorrespondendo a 43% das respostas. Estes resultados podem ser comparados com Brilha \n\n(1999), onde se l\u00ea que as condi\u00e7\u00f5es nas escolas s\u00e3o muitas vezes desencorajadoras, uma \n\nvez que muitas delas, possuem apenas um computador ligado \u00e0 Internet destinadas tanto a \n\nprofessores como alunos. \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 76  \n\nNos dias de hoje as barreiras \u00e0 integra\u00e7\u00e3o das TIC s\u00e3o mais reduzidas. H\u00e1 aspectos que \n\nt\u00eam vindo a melhorar e que facilitam a sua utiliza\u00e7\u00e3o: o desempenho t\u00e9cnico do hardware, \n\nem termos de velocidade de processamento, a capacidade de mem\u00f3ria, os meios da \n\nexposi\u00e7\u00e3o e de armazenamento, e os variados softwares; a diversidade reduzida de \n\nsistemas de hardware e de software leva a uma diminui\u00e7\u00e3o de custos, etc. Todos estes \n\naspectos proporcionam uma aproxima\u00e7\u00e3o dos professores em particular e das escolas em \n\ngeral \u00e0s tecnologias. \n\n \n\n \n\nAtitudes relativas \u00e0s TIC \n\nPara averiguar as atitudes que os professores t\u00eam relativamente \u00e0s TIC explorou-se um \n\nconjunto de afirma\u00e7\u00f5es ao qual os professores tinham de responder sim; n\u00e3o ou sem \n\nresposta. Os resultados s\u00e3o apresentados no gr\u00e1fico seguinte. \n\n0 10 20 30 40 50 60 70 80 90 100\n\na\nb\nc\nd\ne\nf\n\ng\nh\ni\nj\n\nk\nl\n\nm\n\nA\nfi\n\nrm\na\n\n\u00e7\n\u00f5\n\ne\ns\n\nN\u00ba de Professores\n (%)\n\nsem resposta\n\nn\u00e3o\n\nsim\n\n \n\nLegenda: \na - Os computadores assustam-me \nb - As TIC ajudam-me a ensinar com maior efic\u00e1cia \nc - As TIC tornam as minhas aulas mais motivantes \nd - As TIC ajudam os alunos a adquirir conhecimentos novos e efectivos \ne - Necessito e gostaria de aprender mais sobre as TIC \nf - O uso das TIC exige novas compet\u00eancias ao professor \ng - O uso das TIC \u00e9 perda de tempo. \nh - Conhe\u00e7o a fundo as vantagens da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC \ni - Em muitos casos, os meus alunos dominam melhor o computador que eu \nj - O uso das TIC estimula a criatividade dos alunos \nk - A forma\u00e7\u00e3o dos docentes em TIC deveria ser obrigat\u00f3ria \nl - Sinto dificuldade em integrar as TIC na minha pr\u00e1tica lectiva \nm - Possuo conhecimento/aptid\u00f5es para utilizar as TIC na sala de aula \n\n \nGr\u00e1fico 17 \u2013 Atitudes dos professores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s TIC. \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 77  \n\n98% dos respondentes indica que o uso das TIC n\u00e3o \u00e9 uma perda de tempo. Talvez pela \n\ngrande maioria dos inquiridos ter esta opini\u00e3o, 83% indica que necessita e gostaria de \n\naprender mais sobre TIC. 88%, refere que o uso das TIC exige novas compet\u00eancias ao \n\nprofessor e estimula a criatividade dos alunos. Estas compet\u00eancias podem passar, como \n\nrefere Brilha (1999), por interiorizar o que s\u00e3o as TIC, como funcionar um computador, o que \n\n\u00e9 a WWW, o correio electr\u00f3nico, o HTML, a fomenta\u00e7\u00e3o da troca de experi\u00eancias com os \n\ncolegas e da mentaliza\u00e7\u00e3o de que eles pr\u00f3prios podem ser produtores de conte\u00fados e \n\nmateriais com qualidade, etc.  \n\nOs pr\u00f3prios professores inquiridos, cerca de 80%, concordam com a seguinte afirma\u00e7\u00e3o \u201cA \n\nforma\u00e7\u00e3o dos docentes em TIC deveria ser obrigat\u00f3ria\u201d. Segundo Paiva (2002) os \n\nprofessores que usam o computador com os alunos tamb\u00e9m reconhecem precisar de mais \n\nforma\u00e7\u00e3o acerca das TIC, programas de gr\u00e1ficos e Internet. \n\nVerifica-se na nesta investiga\u00e7\u00e3o, bem como em Paiva (2002), que h\u00e1 uma tend\u00eancia (45% \n\ne 49% respectivamente) para os professores considerarem que, em muitos casos, os alunos \n\ndominam melhor o computador do que eles. \n\nTemos de relevar que o facto de os professores reconhecerem que recorrendo \u00e0s TIC para \n\nas suas pr\u00e1ticas lectivas conseguem atrair uma maior aten\u00e7\u00e3o dos alunos e estes por sua \n\nvez conseguem melhores resultados, volta a ser flagrante na an\u00e1lise deste gr\u00e1fico, uma vez \n\nque muitos dos inquiridos concordam com as afirma\u00e7\u00f5es As TIC ajudam-me a ensinar com \n\nmaior efic\u00e1cia (b), As TIC tornam-se as minhas aulas mais motivantes (c) e O uso das TIC \n\nestimula a criatividade dos alunos (j). De notar tamb\u00e9m que o facto de quase 90% dos \n\nprofessores concordar com o factor de O uso das TIC exige novas compet\u00eancias ao \n\nprofessor (f), leva a uma retrac\u00e7\u00e3o e talvez da\u00ed os professores recorram \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o com \n\nt\u00e3o pouca frequ\u00eancia. Esta opini\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 partilhada por 68% dos respondentes da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o de Paiva (2002). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 78  \n\n3 \u2013 Resultados das entrevistas \n\n \n\nRecorda-se que as entrevistas foram efectuadas em duas escolas previamente \n\nseleccionadas, ou seja, \u00e0 escola que obteve maior cota\u00e7\u00e3o em termos de question\u00e1rio, onde \n\nse pratica uma utiliza\u00e7\u00e3o das TIC pr\u00f3xima da exemplar e outra escola onde os docentes n\u00e3o \n\nutilizam/quase n\u00e3o utilizam as TIC nas suas pr\u00e1ticas lectivas. Para al\u00e9m dos professores foi \n\ntamb\u00e9m entrevistado um membro do Conselho Executivo de cada uma das escolas. A \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o dos entrevistados foi feita no cap\u00edtulo anterior, ponto 3.2. \n\nOs dados recolhidos atrav\u00e9s das entrevistas realizadas aos professores permitiram \n\ncaracterizar essencialmente o uso pessoal e profissional das TIC pelos professores, bem \n\ncomo identificar os principais obst\u00e1culos com que se deparam e a forma como os tentam \n\nultrapassar. Por sua vez, os dados recolhidos pelas entrevistas realizadas aos Presidentes \n\ndos Conselhos Executivos possibilitaram compreender a rela\u00e7\u00e3o entre a din\u00e2mica escolar e \n\nas pr\u00e1ticas lectivas dos professores. \n\nNo caso espec\u00edfico dos professores entrevistados e uma vez que isso era um dos crit\u00e9rios \n\nobrigat\u00f3rios do estudo, do total de sete entrevistados, dois estavam identificados como \n\nprofessores adoptantes e/ou professores utilizadores das TIC, e os outro cinco como \n\nprofessores n\u00e3o adoptantes e/ou n\u00e3o utilizadores \n\nTodos os dados recolhidos atrav\u00e9s das entrevistas foram coligidos e tratados de acordo com \n\nos objectivos definidos, tendo em conta o gui\u00e3o da entrevista e por escola.  \n\n \n\n3.1\u2013 Resultados das entrevistas aos professores \n \n \nResultados das entrevistas aos professores da E3  \nEm an\u00e1lise \u00e0s entrevistas dos professores da escola 3 constatou-se que os professores \n\nconsideram que as TIC s\u00e3o imprescind\u00edveis, como atestam as seguintes transcri\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\nP3.a: Muito importante, absolutamente fundamental. Hoje em dia toda a busca de \n\ninforma\u00e7\u00e3o praticamente passou do papel escrito para a Internet\u2026 hoje em dia n\u00e3o h\u00e1 \n\nnada que n\u00e3o pe\u00e7a em formato digital, tornou-se absolutamente fundamental. \n\nP3.b: Faz parte de uma forma\u00e7\u00e3o de base, hoje em dia saber inform\u00e1tica ou qualquer \n\ncoisa ligada \u00e0 inform\u00e1tica \u00e9 tanto como saber o portugu\u00eas. \n\n \nOs dois professores participaram em forma\u00e7\u00f5es, embora em \u00e2mbitos diferentes. O professor \n\n3a diz ser um pouco auto-didacta, mas fez uma forma\u00e7\u00e3o em tratamento de v\u00eddeo digital. Diz \n\nainda que a sua forma\u00e7\u00e3o mudou completamente a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC em contexto de sala \n\nde aula, utilizando mesmo blogs relacionados com a ci\u00eancia, onde os alunos podem aceder \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 79  \n\ne colocar materiais did\u00e1cticos, e recorre a chats para discuss\u00e3o nas suas aulas. O professor \n\n3b que realizou o curso de t\u00e9cnico profissional de inform\u00e1tica e trabalhou posteriormente na \n\nPortugal Telecom na \u00e1rea das telecomunica\u00e7\u00f5es, para al\u00e9m desta contribui\u00e7\u00e3o para a sua \n\nforma\u00e7\u00e3o, estava a frequentar uma p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em TIC. Para este professor a sua \n\nforma\u00e7\u00e3o influenciou a sua actividade como professor, porque sem ela dificilmente utilizaria \n\nas TIC da forma como o faz. Pode ainda considerar-se que estes dois professores t\u00eam \n\nevolu\u00eddo na utiliza\u00e7\u00e3o das TIC. \n\n \n\nP3.a: \u2026utilizado mais a assinatura de newsletter, o que \u00e9 uma inova\u00e7\u00e3o, tenho  \n\nutilizado muito. E-mail utilizo h\u00e1 muito tempo. Aprendi tratamento de imagem, Photo \n\nShop, Corel Draw e Office, P\u00e1ginas Web, question\u00e1rios on line, domino muito bem. \n\nEste ano aprendi a fazer blogs e tenho utilizado bastante. \n\nP3.b: tendo em conta o novo software que aparece, que tem mais potencialidades. De \n\nresto \u00e9 natural desde h\u00e1 muito utilizar as TIC. \n\n \n\nEm termos de utiliza\u00e7\u00e3o das TIC, esta \u00e9 vasta, com alguma din\u00e2mica e com objectivos \n\ndefinidos, uma vez que s\u00e3o utilizadas em casa, a t\u00edtulo pessoal e para prepara\u00e7\u00e3o de aulas, \n\ne na escola, com os alunos.  \n\n \n\nP3.a: Para prepara\u00e7\u00e3o de aulas \u00e9 o b\u00e1sico, para planificar utilizo o Word\u2026 \u00e9 regular \n\nmostrar PowerPoint com a mat\u00e9ria. J\u00e1 fiz uma aula por chat em que os alunos s\u00f3 me \n\npodiam contactar por chat, tiravam d\u00favidas e resolviam. \n\nGeralmente digitalizo livros ou imagens dos livros e apresento aos alunos no \n\nprojector\u2026 Permitem-me apresentar not\u00edcias reais em tempo real. \n\nPonho a mat\u00e9ria on line, num blog, os acetatos e Power Point\u2019s que mostro na aula.  \n\nTenho um blog feito por alunos sobre ci\u00eancia (eu blog ci\u00eancia). Eles pesquisam \n\nnot\u00edcias ou apenas imagens sobre ci\u00eancia e eu coloco no blog\u2026 Antes de mais \u00e9 uma \n\nlinguagem que os alunos precisam de saber e n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 aprender a jogar jogos on line \n\nou consultar o e-mail, tem de saber seleccionar o essencial, nas pesquisa, criar neles o \n\nesp\u00edrito cr\u00edtico, porque eu tamb\u00e9m tenho isso, gosto de sentir que estou a escolher as \n\ncoisas mais importantes para o meu trabalho. \n\n \n\nP3.b: Utilizo-as de diversas formas, desde se somos n\u00f3s a preparar materiais pode ser \n\nde forma mais expositiva, mas tamb\u00e9m podemos explorar conte\u00fados multim\u00e9dia\u2026 \n\nnem sequer dou indica\u00e7\u00f5es digo o que t\u00eam de fazer e eles v\u00e3o pesquisar\u2026 fizemos \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 80  \n\numa visita a uma esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica e agora estou a fazer um v\u00eddeo sobre isso, ou \n\nseja, sou eu que estou a fazer os meus pr\u00f3prios materiais.  \n\n \n \n\nApesar deste tipo de utiliza\u00e7\u00e3o levada a cabo por estes professores, nenhum deles refere ter \n\nqualquer apoio na utiliza\u00e7\u00e3o das TIC no ensino. \n\n \n\nP3.a: \u2026parece que h\u00e1 sempre alguma retic\u00eancia\u2026 n\u00e3o \u00e9 apoiado, h\u00e1 alguns entraves \n\nmuitas vezes burocr\u00e1ticos que n\u00e3o incentiva os professores\u2026 H\u00e1 alguns entraves que \n\npodiam ser organizados a n\u00edvel de escola para facilitar a vida aos professores. \n\n \n \n\nQuando questionados acerca da defini\u00e7\u00e3o de um par\u00e2metro espec\u00edfico para avalia\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos na utiliza\u00e7\u00e3o das TIC, constata-se que nenhum dos dois professores o faz, embora \n\ntenham consci\u00eancia que seria necess\u00e1rio. Um dos entrevistados mostra algum \n\ndesconhecimento em rela\u00e7\u00e3o ao solicitado pelos programas actuais, no que diz respeito \u00e0 \n\navalia\u00e7\u00e3o dos alunos na utiliza\u00e7\u00e3o das TIC em sala de aula.  \n\n \n\nP3.a: N\u00e3o. Acho necess\u00e1rio, tanto que nas orienta\u00e7\u00f5es curriculares diz que sim, mas \n\nespec\u00edficos n\u00e3o defini. \n\n \n\nP3.b: Acho que deveria ser criado um par\u00e2metro espec\u00edfico, mas temos que estar \n\npresos pelo programa e pelas compet\u00eancias que nos imp\u00f5em, mas tento dar a volta e \n\nter as TIC em considera\u00e7\u00e3o. \n\n \n \nQuanto ao principal obst\u00e1culo apontado por estes dois professores, a falta de equipamento \n\nest\u00e1 bem patente nas respostas.  \n\n \n\nP3.a: Essencialmente quest\u00f5es materiais e burocr\u00e1ticas, embora nesta escola ao \n\ncontr\u00e1rio das outras tenho um computador na aula \u2026, mas n\u00e3o tenho projector, o que \n\nimplica complica\u00e7\u00f5es e despender de mais tempo nos intervalos. Falta um projector em \n\ncada sala,\u2026 porque na sala multim\u00e9dia n\u00e3o h\u00e1 condi\u00e7\u00f5es para depois trabalhar,\u2026. \n\n \n\nP3.b: Tenho sido uma pessoa feliz porque em todas as escolas que tenho estado tenho \n\nmaterial, mas penso que a maior parte dos problemas \u00e9 mesmo a falta de material. \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 81  \n\n \nNo entanto, estes professores tentam colmatar de v\u00e1rias formas as falhas que a falta de \n\nmaterial traz. \n\n \n\nP3.a: Trago o meu port\u00e1til e quase todos os dias ando a transportar o projector,\u2026, \n\ndepois desisti.  \n\nQuando o projector n\u00e3o estava dispon\u00edvel ligava o port\u00e1til a uma televis\u00e3o, porque \n\ntodas as salas t\u00eam TV. \n\n \n\nP3.b: Tamb\u00e9m comprei o meu pr\u00f3prio material\u2026. \n\n \n \nRelativamente ao impacto da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC nas pr\u00e1ticas lectivas, para os dois \n\nprofessores \u00e9 positivo, considerando que as aulas t\u00eam mais qualidade e que os alunos est\u00e3o \n\nmais motivados. \n\n \n\nP3.a: As aulas ganharam muita qualidade por isso estou motivado a utiliz\u00e1-las\u2026 Sinto \n\nque h\u00e1 uma maior motiva\u00e7\u00e3o dos alunos para actividades deste g\u00e9nero e acho que com \n\no tempo se devia tornar banal, porque o que os entusiasma tamb\u00e9m os distrai. Quanto \n\nmais comum for mais f\u00e1cil \u00e9. \n\n \n\nP3.b: Demora-se \u00e9 mais tempo para planificar uma actividade com as TIC, mas \n\nrentabiliza-se. \n\n \n \nO facto de os entrevistados utilizarem frequentemente as TIC a v\u00e1rios n\u00edveis, mesmo tendo \n\nque ultrapassar alguns entraves, tem algum fundamento em pontos fortes da sua \n\npersonalidade, que apontam e que permitem que se deixem atrair pelas TIC, acreditando \n\nnas suas potencialidades e utilizando-as nas suas pr\u00e1ticas lectivas. \n\n \n\nP3.a: Sou uma pessoa que gosta de ver as coisas funcionar melhor e fa\u00e7o por isso, \n\nutilizando o que \u00e9 mais conveniente. Possuo esp\u00edrito criativo, gosto de criar coisas \n\nnovas e sou aberto \u00e0s novas tecnologias\u2026 muita gente n\u00e3o usa porque n\u00e3o domina, \n\nmas a mim d\u00e1-me gozo pessoal. \n\n \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 82  \n\nP3.b: Aberto a novas experi\u00eancias, \u00e0 mudan\u00e7a, inovador. N\u00e3o tenho problema nenhum \n\nem aceitar o que \u00e9 novo. \n\n \n \nAcerca do papel das TIC no 3\u00ba CEB, ambos os professores consideram que deve ter uma \n\ncomponente transversal, muito relevante, mas em simult\u00e2neo existir uma disciplina \n\nespec\u00edfica de TIC. \n\n \n\nP3.a: Deve haver uma disciplina mais pr\u00e1tica e com outro tipo de informa\u00e7\u00e3o sobre as \n\nTIC, mas cada professor tem de cooperar nas suas disciplinas. Isto no meu curr\u00edculo \n\nest\u00e1 patente e penso que deveria ser esta a op\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nP3.b: \u00c9 importante ela estar aut\u00f3noma no sentido de ser mais incisivo nos conte\u00fados, \n\n\u2026. Se for transversal v\u00e3o fazendo trabalhos, pesquisas e v\u00e3o adquirindo alguns \n\nconhecimentos. \n\n \n \nResultados das entrevistas aos professores da E8 \n\nEm an\u00e1lise \u00e0s entrevistas dos professores da escola 8, constatou-se que as TIC s\u00e3o tidas \n\ncomo \u00fateis, importantes ou mesmo imprescind\u00edveis, como se pode comprovar na leitura dos \n\nseguintes testemunhos: \n\n \n\nP8.a: Cada vez considero mais importante a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC.  \n\n \n\nP8.b: Acho que \u00e9 muito importante, \u00e9 essencial. \n\n \nNo que diz respeito \u00e0 forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea das TIC, ela \u00e9 muito escassa ou mesmo inexistente. \n\nAs forma\u00e7\u00f5es realizadas por algumas das entrevistadas limitam-se a cursos de curta \n\ndura\u00e7\u00e3o, como por exemplo forma\u00e7\u00f5es em Power Point, Word e Excel. Esta falta de \n\nforma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea parece ser normal e bem aceite pelas pr\u00f3prias: \n\n \n\nP8.a: J\u00e1 fiz uma forma\u00e7\u00e3o de Power Point\u2026n\u00e3o fiz mais nenhuma. \n\n \n\nP8.b: Nenhuma. Apenas sou auto-didacta. \u2026 S\u00f3 tenho feito forma\u00e7\u00e3o mesmo na minha \n\n\u00e1rea e opto por assuntos que considero priorit\u00e1rios. O que me parece que se pretende \n\n\u00e9 precisamente que eles fa\u00e7am forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua na \u00e1rea que leccionam\u2026. \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 83  \n\n \n\nP8.c: \u2026Aprendi com alguns colegas meus, que davam dicas e sou auto-didacta. \n\nForma\u00e7\u00e3o nunca fiz. \n\n \n\nP8.d: Tive um curso de forma\u00e7\u00e3o\u2026s\u00f3 para utiliza\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Aprendi a trabalhar com \n\noutros programas como o Word, Excel, Power Point, mas como n\u00e3o utilizava acabei por \n\nesquecer. \n\n \n\nPode-se considerar que existe evolu\u00e7\u00e3o das professoras na utiliza\u00e7\u00e3o das TIC,  mas apenas \n\na n\u00edvel pessoal, para realizar tarefas b\u00e1sicas e necess\u00e1rias; n\u00e3o se alarga \u00e0 sala de aula. \n\n \n\nP8.a: Em termos pessoais utilizo bastante\u2026uso principalmente a Internet. Na sala de \n\naula utilizo pouco. \n\n \n\nP8.b: A n\u00edvel pessoal cada vez mais tive que recorrer \u00e0s TIC.  \n\n \n\nP8.d: Acho que come\u00e7o a ter gosto e a aprender, aqui e acol\u00e1, hoje e amanh\u00e3\u2026. A \n\ngente precisando vai utilizando. \n\n \n\nEm termos de utiliza\u00e7\u00e3o, como j\u00e1 se pode atestar em constata\u00e7\u00f5es anteriores, as TIC \n\nservem para executar tarefas pessoais, para prepara\u00e7\u00e3o de aulas e raramente para serem \n\nutilizadas na sala de aula com os alunos.  \n\n \n\nP8.a: Mas reconhe\u00e7o que o m\u00e9todo tradicional \u00e0s vezes ainda \u00e9 melhor. Utilizo na \n\nprepara\u00e7\u00e3o de aulas, porque \u00e9 a base, o mais importante. \u2026Nas aulas n\u00e3o utilizo.  \n\n \n\nP8.b: Em termos de prepara\u00e7\u00e3o de aulas utilizo. \u2026nos laborat\u00f3rios, onde os alunos \n\nt\u00eam acesso a ele [computador] para fazer o relat\u00f3rio. Eles introduzem dados, calculam \n\nm\u00e9dias, fazem gr\u00e1ficos, fazem tratamento estat\u00edstico, etc. Por vezes alguns alunos \n\napresentam trabalhos em Power Point\u2026. N\u00e3o planeio as minhas aulas com a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndas TIC porque sei que n\u00e3o \u00e9 vi\u00e1vel na pr\u00e1tica. \n\n \n\nP8.c:  \u2026, mas actualmente nesta escola n\u00e3o utilizo. \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 84  \n\n \n\nP8.d: Utilizo pouco, porque estou limitada\u2026prefiro utilizar os m\u00e9todos normais. \n\n \nAs ajudas para apoio na utiliza\u00e7\u00e3o das TIC no ensino, bem como a vontade da sua procura \n\npor parte dos professores, s\u00e3o quase inexistentes, factor este que influencia a pr\u00f3pria \n\nutiliza\u00e7\u00e3o. Quando questionadas as professoras se t\u00eam algum tipo de apoio na utiliza\u00e7\u00e3o das \n\nTIC, respondem: \n\n \n\nP8.a: Sim, o centro de forma\u00e7\u00e3o tem muitas forma\u00e7\u00f5es\u2026mas como tenho ajuda em \n\ncasa n\u00e3o as procuro muito. \n\n \n\nP8.b: N\u00e3o, n\u00e3o tive. \n\n \n\nP8.c: Quando n\u00e3o sei costumo perguntar...tamb\u00e9m tento aprender sozinha. \n\n \n\nUma vez que raramente as TIC s\u00e3o utilizadas com os alunos, quando s\u00e3o questionadas \n\nacerca da defini\u00e7\u00e3o de um par\u00e2metro espec\u00edfico para avalia\u00e7\u00e3o na sua utiliza\u00e7\u00e3o, a resposta \n\n\u00e9 negativa, ou ent\u00e3o com pouco destaque. No caso da professora 8c esta quest\u00e3o nem \n\nsequer foi colocada, pois afirmou em quest\u00f5es anteriores que na escola onde se encontrava \n\nn\u00e3o utilizava as TIC com os alunos. \n\n \n\nP8.a: N\u00e3o, n\u00e3o tenho definido porque n\u00e3o costumo p\u00f4r os alunos em contacto com as \n\nTIC na aula.  \n\n \n\nP8.b: \u2026Os alunos fazem relat\u00f3rios no computador e contemplo a apresenta\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho. \u2026 Quando fazem trabalhos de pesquisa\u2026avalio o tipo de selec\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00e3o que fazem. \n\n \n\nP8.d: N\u00e3o, n\u00e3o se justificava no meu caso. \n\n \n \nQuanto aos principais obst\u00e1culos apontados por estas professoras, para a escassa ou n\u00e3o \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das TIC, temos a falta de equipamento, espa\u00e7os e a falta de forma\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 85  \n\nP8.a: \u2026porque n\u00e3o temos acesso a materiais na escola. \u2026 Talvez por falta de \n\nconhecimento. Eu ainda n\u00e3o sei utilizar bem os materiais inform\u00e1ticos e quando as \n\nutilizo sinto que eles se dispersam mais. \u2026 s\u00f3 se pode usar na sala de computadores e \n\neu nem sequer pe\u00e7o para ir l\u00e1, porque os professores dessas \u00e1reas precisam das \n\nsalas\u2026. Nem fa\u00e7o quest\u00e3o de pedir. \u2026 Falta de material e de prepara\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nP8.b: \u2026mas temos de requisitar uma sala para o efeito, mas os meios n\u00e3o s\u00e3o \n\nsuficientes para todos os professores poderem trabalhar. \u2026falta de forma\u00e7\u00e3o \u2026 as \n\npessoas n\u00e3o s\u00e3o motivadas a fazer as coisas porque depois n\u00e3o t\u00eam maneira de as \n\nimplementar. \n\n \n\nP8.c: O material \u00e9 o principal entrave\u2026 mas \u00e9 \u00f3bvio que se tivesse mais \n\nconhecimentos podia conseguir inovar um pouco mais as minhas aulas e era bom para \n\nmim e para os alunos. \n\n \n\nP8.d: Precisava de salas equipadas. Temos que requisitar a \u00fanica que existe e estamos \n\nsujeitos \u00e0 disponibilidade. O espa\u00e7o \u00e9 limitado, ter que fazer requisi\u00e7\u00e3o, sempre est\u00e1 \n\nlimitado. \n\n \nAs entrevistadas parecem render-se aos obst\u00e1culos com que se deparam, uma vez que, de \n\ncerta forma se acomodam, sendo poucas ou nulas as iniciativas que tomam para os \n\nultrapassar.  \n\n \n\nP8.a: Procuro frequentar ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o e tentando fazer com que a escola fique \n\nmais equipada. \n\n \n\nP8.b: A parte de material n\u00e3o a posso ultrapassar, porque \u00e9 uma coisa que me \n\ntranscende. A parte da forma\u00e7\u00e3o, tento aprender sozinha. \n\n \n\nP8.c: Opto por n\u00e3o utilizar. \n\n \n\nP8.d: N\u00e3o utilizo, simplesmente. \n\n \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 86  \n\n\u00c9 necess\u00e1rio relevar que a professora 8a entra um pouco em contradi\u00e7\u00e3o, porque afirma \n\nmais em cima que para al\u00e9m de uma forma\u00e7\u00e3o em Power Point n\u00e3o fez qualquer outra e \n\naqui apresenta-nos a aquisi\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o como forma de colmatar os entraves. \n\n \n \nAo apurarmos qual o impacto da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC nas pr\u00e1ticas lectivas, obtivemos as \n\nseguintes respostas: \n\n \n\nP8.a: H\u00e1 maior rentabiliza\u00e7\u00e3o do tempo\u2026continua a ser mais agrad\u00e1vel para eles \n\n[alunos], porque h\u00e1 imagens que se conseguem visualizar muito bem com as TIC, que \n\nn\u00e3o s\u00e3o poss\u00edveis com o quadro e acetatos, n\u00e3o t\u00eam a mesma riqueza.... \n\n \n\nP8.b: \u2026em termos de qualidade claro que \u00e9 um impacto positivo naquelas aulas \n\nespec\u00edficas de laborat\u00f3rio. \n\n \n\nP8.d: N\u00e3o h\u00e1 impacto not\u00e1vel. \n\n \n\nNo caso da professora 8c esta quest\u00e3o nem sequer foi colocada, pois afirmou em quest\u00f5es \n\nanteriores que na escola onde se encontrava n\u00e3o utilizava as TIC com os alunos. \n\nApesar de as professoras 8a e 8b observarem impactos positivos nas aulas em que utilizam \n\nas TIC, continuam a resistir-lhes e a n\u00e3o as utilizar mais frequentemente. O impacto n\u00e3o \u00e9 \n\nnot\u00e1vel nas pr\u00e1ticas lectivas da professora 8d porque a frequ\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 a \n\nsuficiente. \n\n \nParece haver algumas atitudes, que levem as entrevistadas a ter algum contacto ou n\u00e3o com \n\nas TIC, no entanto n\u00e3o ser\u00e1 o necess\u00e1rio para uma permanente e melhor utiliza\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nP8.a: \u2026por vezes at\u00e9 tenho receio do contacto. Por exemplo o Excel, n\u00e3o domino mas \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o me apetece aprender. \n\n \n\nP8.b: O esp\u00edrito de curiosidade e de estar aberta a novas situa\u00e7\u00f5es e de querer \n\naprender. \n\n \n\nP8.c: A curiosidade e a vontade de aprender. Acho que foi mais a necessidade. \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 87  \n\nP8.d: Primeiro uma actualiza\u00e7\u00e3o \u2026. \u00c9 s\u00f3 nesse campo. \n\n \n \nO papel das TIC no 3\u00ba CEB n\u00e3o \u00e9 consensual, nem merece a mesma import\u00e2ncia, por parte \n\ndeste grupo de professoras, como podemos constatar a seguir: \n\n \n\nP8.a: Acho que no 1\u00ba e 2\u00ba ciclos devem come\u00e7ar a utilizar as TIC, depois acho que n\u00e3o \n\nh\u00e1 necessidade,\u2026 mas todos os anos acho que n\u00e3o \u00e9 preciso. \n\n \n\nP8.b: Concordo com uma disciplina de TIC, onde lhes sejam [aos alunos] facultados \n\ndeterminados conhecimentos b\u00e1sicos para saberem lidar com um computador para \n\ndepois ent\u00e3o fazerem essa operacionaliza\u00e7\u00e3o transversal, que tamb\u00e9m \u00e9 importante, \n\nsem d\u00favida. \n\n \n\nP8.c: \u2026 O ideal \u00e9 existir uma disciplina espec\u00edfica e depois ser desenvolvida \n\ntransversalmente. \n\n \n\nP8.d: \u2026 Concordo por isso que haja uma disciplina de TIC, \u2026. Em termos transversais \n\ntamb\u00e9m \u00e9 conveniente todas as disciplinas v\u00e3o precisar, para ensinar a pesquisar, \n\nretirar informa\u00e7\u00e3o e elaborar trabalhos. \n\n \n\n3.2\u2013 Resultados das entrevistas aos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o \n \n \nEscola 3 \n\nA Presidente do Conselho Executivo da E3, considerada a melhor escola em termos de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das TIC, obteve alguma forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea das TIC, como por exemplo a produ\u00e7\u00e3o \n\nde materiais e sua utiliza\u00e7\u00e3o, Internet e Power Point. Segunda a Presidente, todos os \n\nconhecimentos adquiridos t\u00eam sido aplicados, tanto nas suas pr\u00e1ticas lectivas, como na \n\nexecu\u00e7\u00e3o de tarefas administrativas como \u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o. \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre esta escola e as TIC parece ser bastante pr\u00f3xima, uma vez que a Presidente \n\nafirma que a escola est\u00e1 totalmente dependente das TIC tanto no relacionamento entre \n\nalunos, como professores-alunos, \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o-alunos, etc., sendo um objectivo deste \n\nexecutivo alargar o mais poss\u00edvel a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC, n\u00e3o s\u00f3 aos alunos, mas tamb\u00e9m aos \n\npais, encarregados de educa\u00e7\u00e3o, etc.  \n\nNo \u00e2mbito das Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais, afirma que as TIC s\u00e3o utilizadas das mais \n\nvariadas formas, em sala de aula e para a execu\u00e7\u00e3o de projectos, tendo os professores toda \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 88  \n\na abertura para as utilizar, desde que devidamente contextualizadas. Com esta sua forma de \n\nagir pretende motivar a aprendizagem, a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC, a investiga\u00e7\u00e3o e, por \n\nconseguinte, melhorar os resultados finais dos alunos. \n\nSegundo o que se constatou da sua entrevista, a escola tem promovido a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC \n\npor toda a comunidade escolar, facilitando aos professores a utiliza\u00e7\u00e3o de materiais, \n\nespa\u00e7os e todo um conjunto de recursos, para tornar exequ\u00edvel os projectos dos professores. \n\nOrganizaram j\u00e1 uma ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o acerca da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC para professores e \n\numa outra para pais, as quais tiveram alguma ader\u00eancia, apesar dos segundos \n\ndemonstrarem algum medo do desconhecido. \n\nQuanto a uma avalia\u00e7\u00e3o espec\u00edfica dos alunos na utiliza\u00e7\u00e3o das TIC, na escola, imposta \n\npelo executivo, n\u00e3o existe, ficando ao crit\u00e9rio de cada professor. Essa avalia\u00e7\u00e3o s\u00f3 existe \n\nnas pr\u00f3prias aulas de TIC e em \u00c1rea de Projecto. \n\nAquando da entrevista o apoio t\u00e9cnico era apenas fornecido pelos professores mais curiosos \n\ne prest\u00e1veis, mas projectava-se j\u00e1 um coordenador para esse mesmo efeito. \n\n \n\n \n\nEscola 8 \n\nNa escola 8, tida como a escola que menos utiliza/n\u00e3o utiliza as TIC, o Presidente do \n\nConselho Executivo afirmou ser auto-didacta, mas tamb\u00e9m ter frequentado v\u00e1rias forma\u00e7\u00f5es \n\nem escolas, com a preocupa\u00e7\u00e3o de adquirir conhecimentos na \u00f3ptica do utilizador, desde o \n\naparecimento dos primeiros projectos Minerva. \n\nO entrevistado considera a escola muito bem apetrechada em termos administrativos e de \n\ndirec\u00e7\u00e3o de turma. No entanto, para utiliza\u00e7\u00e3o dos alunos e com os alunos, a oferta \u00e9 muito \n\ndiminuta. Existem apenas computadores na biblioteca e nas salas de TIC, mas estas est\u00e3o \n\npoucas vezes dispon\u00edveis para outras situa\u00e7\u00f5es, que n\u00e3o sejam as pr\u00f3prias aulas de TIC do \n\n9\u00ba e 10\u00ba anos. \n\nCurioso \u00e9 o facto o Presidente do Conselho Executivo referiu que: \n\n\u201cTamb\u00e9m estamos integrados num projecto com aulas interactivas e com quadros \n\ninteractivos, temos duas turmas integradas.\u201d, \n\numa vez que este tipo de materiais n\u00e3o foi mencionado por nenhuma professora \n\nentrevistada. \n\nPara projectos futuros, a escola pretendia colocar computadores em todas as salas, tendo \n\ncomo principalmente alvo os professores, uma vez que segundo o Presidente tem que haver \n\numa maior sensibiliza\u00e7\u00e3o por parte do corpo docente. \n\nQuando questionado acerca da integra\u00e7\u00e3o das TIC no ensino das Ci\u00eancias F\u00edsicas e \n\nNaturais, em termos de frequ\u00eancia, contextos, finalidades, recursos explorados e at\u00e9 mesmo \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 89  \n\naspectos que com elas poder\u00e3o inovar, pareceu n\u00e3o haver conhecimento da realidade, \n\nmostrando at\u00e9 alguma hesita\u00e7\u00e3o e contradi\u00e7\u00e3o no discurso, como se pode inferir das \n\ncita\u00e7\u00f5es a seguir transcritas: \n\n\u2026as pr\u00f3prias salas de laborat\u00f3rio t\u00eam, creio, que um computador, julgo eu, que s\u00e3o \n\nutilizados, se calhar n\u00e3o por todos, n\u00e3o sei quantos professores utilizam as TIC. \n\nMas sinceramente a n\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o sei se utilizam muito ou pouco. Muito \n\nsinceramente n\u00e3o sei. \n\nMostrar outras experi\u00eancias, liga\u00e7\u00f5es directas a outras escolas, conhecer outras \n\nrealidades. N\u00e3o direi mais porque n\u00e3o sei at\u00e9 que ponto as ci\u00eancias poder\u00e3o utilizar as \n\nTIC para al\u00e9m do que acabei de dizer. \n\n \n\u00c9 de salientar que na sua opini\u00e3o os professores com menos anos de experi\u00eancia s\u00e3o os \n\nque utilizam as TIC com mais frequ\u00eancia, talvez pela prepara\u00e7\u00e3o que t\u00eam, mas tamb\u00e9m por \n\ndiferentes motiva\u00e7\u00f5es. Parece ser preocupa\u00e7\u00e3o da escola investir na forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da \n\ninform\u00e1tica e para isso tomaram a iniciativa de organizar forma\u00e7\u00f5es em 1992 \u2013 1993, nessa \n\nmesma \u00e1rea, tendo em vista apenas a forma\u00e7\u00e3o profissional dos professores. \n\nPara avalia\u00e7\u00e3o dos alunos, no que respeita \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das TIC, tamb\u00e9m n\u00e3o foram tomadas \n\nmedidas, embora tenha sido referido que \u00e9 valorizada e feita essa avalia\u00e7\u00e3o pontualmente \n\nem trabalhos de cada disciplina. A justifica\u00e7\u00e3o pela qual a escola n\u00e3o adopta medidas para \n\navaliar a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC pelos alunos passa pelo facto de a escola n\u00e3o ter dispon\u00edvel \n\nmateriais e equipamentos que permitam exigir um bom desempenho dos alunos. \n\n\u00c0 semelhan\u00e7a da escola 3, tamb\u00e9m nesta o apoio t\u00e9cnico \u00e9 facultado por um grupo de \n\nprofessores volunt\u00e1rio, embora excepcionalmente recorram a t\u00e9cnicos, sempre com total \n\nfinanciamento da escola. \n\n \n \n \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 90  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 Conclus\u00f5es e reflex\u00f5es finais \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 91  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO V \u2013 Conclus\u00f5es e reflex\u00f5es finais \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 92  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 Conclus\u00f5es e reflex\u00f5es finais \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 93  \n\n1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \n \n\nCom o estudo relatado nesta disserta\u00e7\u00e3o, pretendia-se, ao contribuir para a compreens\u00e3o da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das TIC em contexto de sala de aula no ensino das Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais, \n\nresponder \u00e0s seguintes quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o:  \n\nQue utiliza\u00e7\u00e3o das TIC fazem os professores de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais (3\u00baCEB) \n\na n\u00edvel pessoal e profissional? \n\nO que leva os professores de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais a adoptar / n\u00e3o adoptar \n\nmetodologias de utiliza\u00e7\u00e3o das TIC pr\u00f3ximas das exemplares nas suas pr\u00e1ticas \n\nlectivas?  \n\n \n\nComo foi apresentado na sec\u00e7\u00e3o 2, do cap\u00edtulo III onde se descrevem as op\u00e7\u00f5es \n\nmetodol\u00f3gicas, para encontrar resposta \u00e0s quest\u00f5es acima enunciadas, numa primeira fase \n\nperceberam-se os contornos relativos \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o que os professores de Ci\u00eancias F\u00edsicas e \n\nNaturais (3\u00baCEB) fazem das TIC a n\u00edvel pessoal e profissional. Na segunda fase do estudo \n\nprocurou-se aprofundar a tem\u00e1tica, indo para al\u00e9m dos contornos, atrav\u00e9s de entrevistas.  \n\nProcura-se, neste cap\u00edtulo, fazer uma s\u00edntese dos resultados obtidos em articula\u00e7\u00e3o com as \n\nquest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o e os objectivos formulados, indicando a nossa posi\u00e7\u00e3o face aos \n\nresultados obtidos e ao quadro conceptual anteriormente constru\u00eddo, e apontar algumas \n\nsugest\u00f5es/orienta\u00e7\u00f5es para futuros programas que visem a integra\u00e7\u00e3o das TIC no ensino. \n\nPara al\u00e9m das refer\u00eancias ao trabalho realizado, faz-se alus\u00e3o ainda ao trabalho que n\u00e3o foi \n\nposs\u00edvel concretizar e \u00e0s limita\u00e7\u00f5es encontradas. Por \u00faltimo, oferecem-se algumas \n\nsugest\u00f5es de trabalho para eventuais investiga\u00e7\u00f5es futuras neste dom\u00ednio. \n\n \n\n \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 94  \n\n2 \u2013 Conclus\u00f5es do estudo \n\n \n\nPela an\u00e1lise geral \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o que os professores de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais (3\u00baCEB) \n\nfazem das TIC e respondendo \u00e0 primeira quest\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o, conclui-se que \u00e9 muito \n\nreduzida, tanto a n\u00edvel pessoal como profissional. No entanto, essa baixa utiliza\u00e7\u00e3o constata-\n\nse de forma mais acentuada a n\u00edvel profissional, nomeadamente a n\u00edvel das pr\u00e1ticas \n\nlectivas. \n\nOs resultados indicam que os professores usam as TIC principalmente para pesquisa na \n\nInternet a n\u00edvel pessoal, para avaliar os seus alunos e planifica\u00e7\u00e3o de aulas (entre 12% e \n\n15% dos respondentes ao question\u00e1rio). Actividades em que as TIC s\u00e3o utilizadas com os \n\nalunos e para interac\u00e7\u00e3o com os encarregados de educa\u00e7\u00e3o s\u00e3o muito menos frequentes.  \n\nApesar da baixa explora\u00e7\u00e3o das TIC ao n\u00edvel das pr\u00e1ticas lectivas, a grande maioria dos \n\nprofessores questionados afirma haver um aumento do interesse e da criatividade dos \n\nalunos na disciplina, adquirindo conhecimentos novos e efectivos de maneira mais facilitada. \n\nReferem ainda que o ensino \u00e9 mais eficaz e torna as aulas mais motivantes quando \n\nrecorrem \u00e0s TIC. Uma grande parte dos professores diz ainda que h\u00e1 um aumentado \n\nefectivo do aproveitamento dos seus alunos na disciplina. Estas conclus\u00f5es v\u00e3o de encontro \n\nao que se pode ler na revis\u00e3o da literatura quando se fala nos impactos das TIC no ensino \n\n(cap, II, ponto 2.1). Estes reconhecimentos dos impactos positivos que as TIC t\u00eam com os \n\nseus alunos pode ser um ponto de partida para a sensibiliza\u00e7\u00e3o e consequente utiliza\u00e7\u00e3o \n\nfrequente por parte dos professores, na sala de aula. \n\nComo principais obst\u00e1culos para a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC nas pr\u00e1ticas lectivas, os professores \n\napontam o n\u00famero insuficiente de TIC e tempo insuficiente para prepara\u00e7\u00e3o de aulas. Estes \n\nconstrangimentos ao uso das TIC em contextos educativos corroboram os apresentados nos \n\nestudos de Ridgway e Passey (1995), Hogan (2000) e Moreira et al (2005). \n\nTodos os respondentes dizem n\u00e3o se assustar com os computadores, mas consideram que \n\ngostariam de aprender mais sobre as TIC, adquirir com elas novas compet\u00eancias e que a \n\nforma\u00e7\u00e3o em TIC deveria ser obrigat\u00f3ria para os professores. A partir destas constata\u00e7\u00f5es \n\nconclui-se que os professores reconhecem a sua vulnerabilidade no que diz respeito \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das TIC e que gostariam de a ver colmatada. \n\n \n\nPara resposta \u00e0 segunda quest\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o e tendo em linha de conta o \n\nenquadramento te\u00f3rico, mais concretamente o modelo s\u00edntese de integra\u00e7\u00e3o das TIC, \n\nbaseado em Moersh, Sandholtz, et al e Morais, come\u00e7a-se por situar cada uma das escolas \n\nnum n\u00edvel de integra\u00e7\u00e3o das TIC. Inferimos que a escola 3 se situa no est\u00e1dio de utiliza\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica, etapa de infus\u00e3o, uma vez que apesar da utiliza\u00e7\u00e3o pessoal permanente e \n\ndiversificada, as TIC s\u00e3o tamb\u00e9m exploradas para prepara\u00e7\u00e3o das aulas e com os alunos. \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 Conclus\u00f5es e reflex\u00f5es finais \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 95  \n\nOs professores desta escola exploram conte\u00fados multim\u00e9dia de forma regular mas n\u00e3o \n\nfrequente, promovendo a aquisi\u00e7\u00e3o, compreens\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de conhecimentos, \n\nfomentando o esp\u00edrito cr\u00edtico dos alunos, nomeadamente atrav\u00e9s de pesquisas na Internet. O \n\nPower Point \u00e9 utilizado como forma de demonstra\u00e7\u00e3o de conte\u00fados. S\u00e3o tamb\u00e9m utilizados \n\nblogs relacionados com a ci\u00eancia, onde os alunos podem aceder e colocar materiais, e faz-\n\nse recurso a chats para discuss\u00e3o. Nestas actividades est\u00e3o patentes metodologias de \n\n\u00edndole construtivista, que se consideram enriquecedoras para a aprendizagem.  \n\nNa escola 8 tem que se fazer uma distin\u00e7\u00e3o, uma vez que tr\u00eas das entrevistadas (8a, 8c e \n\n8d) se encontram no est\u00e1dio de utiliza\u00e7\u00e3o pessoal, na etapa de familiariza\u00e7\u00e3o. Estas \n\nprofessoras usam as TIC apenas a n\u00edvel pessoal, por vezes, na gest\u00e3o das turmas e, raras \n\nvezes, na prepara\u00e7\u00e3o de aulas. Os conhecimentos acerca das TIC s\u00e3o b\u00e1sicos, n\u00e3o h\u00e1 \n\nconhecimentos acerca de como trabalhar com o software, nem predisposi\u00e7\u00e3o para a \n\nexplora\u00e7\u00e3o com os alunos e h\u00e1 uma n\u00edtida prefer\u00eancia pelas metodologias tradicionais de \n\nensino. Ainda nesta escola, e relativamente \u00e0 professora 8.b, a sua integra\u00e7\u00e3o das TIC situa-\n\nse j\u00e1 a um n\u00edvel superior \u2013 utiliza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \u2013 etapa de familiariza\u00e7\u00e3o, visto que \n\npontualmente coloca os alunos em contacto com as TIC na sala de aula, por exemplo para \n\nfazer de relat\u00f3rios de trabalhos laboratoriais, na realiza\u00e7\u00e3o de c\u00e1lculos, gr\u00e1ficos, tratamento \n\nestat\u00edstico, na elabora\u00e7\u00e3o de apresenta\u00e7\u00f5es em Power Point, entre outros. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o distinta das TIC em sala de aula, a que se alude acima, parece ter algum do seu \n\nfundamento nos percursos acad\u00e9micos e profissionais que cada docente efectuou, \n\nrelativamente \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das TIC. Tentando dar resposta \u00e0 segunda quest\u00e3o de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, pudemos constatar ao longo das entrevistas, que os professores da escola 3 \n\ntiveram desde muito cedo um contacto frequente com as TIC, fizeram forma\u00e7\u00f5es de curta \n\ndura\u00e7\u00e3o para aperfei\u00e7oamento, s\u00e3o auto-didactas com grande sentimento de explora\u00e7\u00e3o e \n\ncuriosidade, gozo pessoal e criatividade, possuindo, um deles, forma\u00e7\u00e3o inicial e alguns \n\nanos de servi\u00e7o na \u00e1rea da inform\u00e1tica. Pelo contr\u00e1rio, as professoras da escola 8 t\u00eam \n\nreduzida forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea, por falta de disponibilidade, curiosidade e interesse, ressalvando \n\numa excep\u00e7\u00e3o (professora 8.b), que devido ao seu esp\u00edrito mais aberto e curioso, e ainda \n\ndevido \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das TIC no desenvolvimento de uma investiga\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do seu \n\nmestrado, as explora esporadicamente com os alunos.  \n\nComparando as conclus\u00f5es a que se chegou, com as de Raby (2004), que analisou v\u00e1rios \n\ncasos de utiliza\u00e7\u00e3o exemplar das TIC, vemos que h\u00e1 factores determinantes para que os \n\nprofessores as utilizem dessa forma exemplar nas suas pr\u00e1ticas lectivas, tais como tra\u00e7os de \n\npersonalidade, como a abertura ao desconhecido, o gostar de novos desafios ou a \n\nmotiva\u00e7\u00e3o para novos saberes; equipamentos tecnol\u00f3gicos; percursos acad\u00e9micos e apoios \n\ndistintos, que podem justificar as diferentes utiliza\u00e7\u00f5es que os entrevistados fazem das TIC. \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 96  \n\nRaby (2004) concluiu que os professores que utilizavam as TIC de forma exemplar tinham \n\numa boa capacidade de adapta\u00e7\u00e3o, eram curiosos e criativos, n\u00e3o se desencorajavam \n\nfacilmente, eram perseverantes, com atitude positiva face \u00e0s dificuldades encontradas.  \n\nPara al\u00e9m destas caracter\u00edsticas pessoais investiram na forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua em TIC, \n\nobservavam pr\u00e1ticas dos seus pares que tamb\u00e9m utilizavam as TIC de maneira exemplar e \n\neram auto-didactas, possu\u00edam mais anos de experi\u00eancia no ensino, trabalhavam em \n\ncontextos bastante favor\u00e1veis em termos de tecnologias, possuindo um bom suporte \n\npedag\u00f3gico e tecnol\u00f3gico fornecido pela escola, adquirindo as pr\u00f3prios TIC para trabalhar \n\ncom os seus alunos ou tomando iniciativas tal como participar em projectos governamentais \n\npara conseguirem equipamentos tecnol\u00f3gicos para as suas escolas. Estes professores \n\najudam os outros professores a usar e integrar as TIC nas suas pr\u00f3prias aulas, alguns \n\nassumem um papel de \"l\u00edder\" em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s TIC e participam em projectos para promo\u00e7\u00e3o \n\ndas TIC. \n\nApesar da diferente abertura que cada professor tem para as TIC, os resultados parecem \n\nindicar que um dos primeiros passos \u00e9 sempre dado no sentido de uma utiliza\u00e7\u00e3o a n\u00edvel \n\npessoal. Esta conclus\u00e3o vai de encontro ao exposto no cap\u00edtulo II, pontos 2.3.1, 2.3.2, 2.3.3 \n\ne 2.3.4 em que tanto Moersh, como Sandholtz, Ringstaff, Dwyer, bem como Morais, que \n\nassinalam os primeiros n\u00edveis de integra\u00e7\u00e3o das TIC como aqueles em que os professores \n\ndet\u00e9m apenas conhecimentos b\u00e1sicos de tecnologia e n\u00e3o conhecimentos relacionados com \n\na sua integra\u00e7\u00e3o em contextos educativos, utilizando-as apenas para prover necessidades \n\npessoais, como gerir turmas, sem que os seus alunos tenham qualquer contacto com as \n\nTIC.  \n\nRaby (2004) refere, citando Honey e Moeller (1990), que os professores que utilizam \n\nregularmente as TIC est\u00e3o sempre abertos a novas oportunidades e \u00e0 inova\u00e7\u00e3o. Quando as \n\nprofessoras 8.a e 8.d realizaram o seu curso, a \u00e1rea da utiliza\u00e7\u00e3o educativa das TIC era \n\nainda muito recente e as escolas n\u00e3o estavam apetrechadas com computadores, o que pode \n\nexplicar, em parte, a sua atitude em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s TIC. E\u00e7a (1998) parece ter o mesmo ponto \n\nde vista, alegando que dado a experi\u00eancia pr\u00e9-ensino n\u00e3o ter apresentado modelos criativos \n\nde como usar os computadores para enriquecer o curr\u00edculo nem de como ajustar m\u00e9todos \n\ntradicionais para tornar poss\u00edvel uma utiliza\u00e7\u00e3o eficaz dos mesmos, nem ter dado forma\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica sobre como usar os computadores e o software dispon\u00edvel, \u00e9 natural que a \n\n\u201cignor\u00e2ncia\u201d inform\u00e1tica leve ao desconhecimento de como potenciar estes meios no ensino, \n\ncom os alunos. Assim esta barreira pode n\u00e3o facilitar que os professores admitam as \n\nvantagens da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC, quer para o seu uso pessoal, quer para o seu uso \n\nprofissional, tal como parece se o caso da professora 8.d. \n\nPara al\u00e9m dos diferentes percursos dos professores, as barreiras com que cada um se \n\ndepara nas suas escolas e ainda a forma como cada um as tenta ultrapassar parecem ser \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 Conclus\u00f5es e reflex\u00f5es finais \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 97  \n\nfactores decisivos para a utiliza\u00e7\u00e3o/n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o das TIC na sala de aula. As quest\u00f5es \n\nburocr\u00e1ticas, bem como a escassez de material s\u00e3o apontadas por todos os entrevistados. O \n\nn\u00famero de computadores dispon\u00edveis \u00e9 obviamente um factor influenciador da forma com as \n\nactividades ser\u00e3o desenvolvidas no processo de ensino e de aprendizagem. Se as salas de \n\naula de ci\u00eancias possu\u00edrem somente um \u00fanico computador, como \u00e9 o caso da escola 3, ser\u00e1 \n\ndificultado o acesso a todos os alunos. No caso da escola 8 n\u00e3o existem computadores nas \n\nsalas de aulas. \n\nAs professoras da escola 8 salientam tamb\u00e9m que a falta de forma\u00e7\u00e3o, o receio e a falta de \n\nexperi\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o das TIC em contexto de sala de aula, constituem justifica\u00e7\u00f5es reais \n\npara a n\u00e3o/rara utiliza\u00e7\u00e3o. Esta refer\u00eancia vai de encontro ao descrito por Chagas (2001) e \n\nMoreira (2003) \u2013 o professor s\u00f3 usar\u00e1 as TIC com regularidade nas suas pr\u00e1ticas lectivas \n\ndepois de se sentir \u00e0 vontade e confort\u00e1vel na sua utiliza\u00e7\u00e3o. \n\nComparando com estudos internacionais, constata-se que os entraves \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das TIC \n\nn\u00e3o s\u00e3o muito distintos dos apontados pelos professores entrevistados. Num estudo \n\npublicado no International Journal of Educational Technology, realizado nos EUA, pelas \n\nUniversidades do Tennessee e Louisiana, e da autoria de Rakes e Casey (2002), conclui-se \n\natrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio aplicado aos professores, que apesar dos milh\u00f5es \n\nde d\u00f3lares investidos em hardware e software, os professores continuam a sentir-se muito \n\ndesconfort\u00e1veis com a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC na sala de aula.  \n\nOutro dos fundamentos para o n\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o das TIC de cada escola analisada mais em \n\nprofundidade \u00e9 o papel desempenhado pelos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o. Algumas das quest\u00f5es das \n\nentrevistas efectuadas aos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o das duas escolas tinham como principais \n\nobjectivos a avalia\u00e7\u00e3o do grau de prepara\u00e7\u00e3o dos professores, face ao desafio de inclus\u00e3o \n\ndas TIC no curr\u00edculo; a identifica\u00e7\u00e3o do grau de preocupa\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o das \n\nescolas em conhecerem as lacunas existentes a este n\u00edvel e o conhecimento das medidas \n\npostas em pr\u00e1tica por estes mesmos \u00f3rg\u00e3os, no sentido de colmatarem os pontos fracos. \n\nAssim, cruzando as respostas dadas pelos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o consegue-se fundamentar \n\nalgumas das respostas dadas pelos professores. \n\nQuando se questionaram os \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o quanto ao papel desempenhado pelas TIC na \n\nsua escola, o grande objectivo era conhecer o historial das escolas relativamente a projectos \n\nna \u00e1rea das TIC, uma vez que s\u00e3o um bom indicador da predisposi\u00e7\u00e3o das escolas para a \n\nintegra\u00e7\u00e3o das TIC, permitindo tamb\u00e9m conhecer a influ\u00eancia que estes projectos tiveram ao \n\nn\u00edvel do apetrechamento inform\u00e1tico das escolas. Dos resultados, parece poder inferir-se \n\nque nos dois casos analisados as TIC t\u00eam um papel preponderante, embora com utiliza\u00e7\u00f5es \n\ndistintas. \n\nRelativamente aos objectivos pedag\u00f3gicos da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC, verifica-se que na escola 3 \n\nv\u00e3o no sentido de fomentar uma cultura inform\u00e1tica na escola, sensibilizando os alunos, pais \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 98  \n\ne professores para as potencialidades das TIC. Nesta escola, parecem reunidas as \n\ncondi\u00e7\u00f5es para um trabalho inovador com as TIC que, como refere Barr\u00e9re (2005), necessita \n\ndo apoio das direc\u00e7\u00f5es, que n\u00e3o existam obst\u00e1culos burocr\u00e1ticos aos projectos e do \n\nreconhecimento do esfor\u00e7o. Na escola 8 essa sensibiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 mais voltada para a promo\u00e7\u00e3o \n\nda utiliza\u00e7\u00e3o das TIC em termos administrativos, de direc\u00e7\u00e3o de turma, seguidamente dos \n\nprofessores e, s\u00f3 em \u00faltimo caso, em trabalho com os alunos. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos objectivos de cada \u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o relativamente \u00e0s TIC, verifica-se que a \n\nescola 3 revela interesse em facilitar o seu acesso a todos os elementos da comunidade \n\nescolar, promovendo ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o e disponibilizando aos professores e alunos todo o \n\nmaterial que possuem e que \u00e9 necess\u00e1rio para a integra\u00e7\u00e3o das TIC. No caso da escola 8, \n\ntal parece n\u00e3o se verificar, uma vez que \u00e9 admitido por todos os entrevistados que o \n\nhardware \u00e9 insuficiente e a coordena\u00e7\u00e3o para rentabilizar o existente, n\u00e3o \u00e9 eficaz. \n\nAo questionar-se o conhecimento que os \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o tinham do tipo de utiliza\u00e7\u00e3o que \n\nos professores de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais faziam das TIC no \u00e2mbito do ensino e da \n\naprendizagem, pretendia-se averiguar at\u00e9 que ponto existe sincronia entre o conhecimento \n\nque os \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o t\u00eam da realidade das suas escolas nos mais diversos aspectos e \n\nas verdadeiras necessidades e sentimentos do seu corpo docente como um dos principais \n\nintervenientes do processo educativo. Infere-se dos resultados que o \u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o da \n\nescola 3 possui algum conhecimento, acompanha e promove a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC n\u00e3o s\u00f3 \n\npelos professores, mas tamb\u00e9m pelos alunos. O mesmo n\u00e3o se verifica com o \u00f3rg\u00e3o de \n\ngest\u00e3o da escola 8, uma vez que este admite n\u00e3o conhecer os h\u00e1bitos de utiliza\u00e7\u00e3o das TIC \n\nnas pr\u00e1ticas lectivas dos professores, nem o hardware existente na escola.  \n\nO facto de a n\u00edvel da coordena\u00e7\u00e3o e ao n\u00edvel de cada professor n\u00e3o se estabelecerem \n\ncrit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC pelos alunos, demonstra que ainda n\u00e3o existe \n\numa cultura de avalia\u00e7\u00e3o, com car\u00e1cter sistem\u00e1tico e de forma participante, tendo em vista a \n\nregula\u00e7\u00e3o do funcionamento da escolas e a melhoria do servi\u00e7o educativo que presta neste \n\ndom\u00ednio. Relativamente a este aspecto, a falta de defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o das \n\ncompet\u00eancias desenvolvidas pelos alunos, nesta \u00e1rea, \u00e9 preocupante se tivermos em \n\naten\u00e7\u00e3o o que diz o Decreto-Lei n\u00ba 6/2001, art\u00ba6, ponto 2, \u201cconstitui ainda forma\u00e7\u00e3o \n\ntransdisciplinar de car\u00e1cter instrumental a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC, a qual dever\u00e1 conduzir, no \n\n\u00e2mbito da escolaridade obrigat\u00f3ria, a uma certifica\u00e7\u00e3o da aquisi\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias \n\nb\u00e1sicas neste dom\u00ednio\u201d; a quest\u00e3o que se coloca \u00e9 como se pode certificar a aquisi\u00e7\u00e3o de \n\ncompet\u00eancias se n\u00e3o se faz a sua avalia\u00e7\u00e3o? O Despacho Normativo 30/2001, de 19 de \n\nJulho, que regulamenta a avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos alunos do Ensino B\u00e1sico, refere \n\nque uma das finalidades da avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 \u201ccertificar as diversas compet\u00eancias adquiridas pelo \n\naluno, no final de cada ciclo e \u00e0 sa\u00edda do Ensino B\u00e1sico\u201d, que \u201cas aprendizagens ligadas a \n\ncomponentes do curr\u00edculo de car\u00e1cter transversal ou de natureza instrumental, \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 Conclus\u00f5es e reflex\u00f5es finais \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 99  \n\nnomeadamente no \u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o para a cidadania, da compreens\u00e3o e express\u00e3o em \n\nl\u00edngua portuguesa ou da utiliza\u00e7\u00e3o das tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, \n\nconstituem objecto de avalia\u00e7\u00e3o em todas as \u00e1reas curriculares e disciplinares\u201d e que deve \n\nexistir \u201ctranspar\u00eancia do processo de avalia\u00e7\u00e3o, nomeadamente atrav\u00e9s da clarifica\u00e7\u00e3o e da \n\nexplicita\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios adoptados\u201d. Relativamente aos crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o, refere o \n\nmesmo documento que \u201cno in\u00edcio do ano lectivo, compete ao conselho pedag\u00f3gico da escola \n\nou agrupamento de escolas, de acordo com as orienta\u00e7\u00f5es do curr\u00edculo nacional, definir os \n\ncrit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o para cada ciclo e ano de escolaridade, sob proposta, no 1\u00ba ciclo, dos \n\nconselhos de docentes e, nos 2\u00ba e 3\u00ba ciclos, dos departamentos curriculares e \n\ncoordenadores de ciclo.\u201d, sendo que \u201cOs crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o definidos constituem \n\nrefer\u00eancias comuns, no interior de cada escola, sendo operacionalizados pelo professor \n\ntitular da turma no 1\u00ba ciclo, e pelo conselho de turma, nos 2\u00ba e 3\u00ba ciclos, no \u00e2mbito do \n\nrespectivo projecto curricular da turma\u201d, devendo \u201cO \u00f3rg\u00e3o de direc\u00e7\u00e3o executiva da escola \n\ngarantir a divulga\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios referidos, junto dos diversos intervenientes, \n\nnomeadamente alunos e encarregados de educa\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nPudemos tamb\u00e9m constatar a n\u00e3o exist\u00eancia de contratos de manuten\u00e7\u00e3o de equipamento, \n\nassim como de um respons\u00e1vel de equipamento, sendo que estas s\u00e3o duas das formas de \n\ngarantir o bom funcionamento dos equipamentos existentes. Considerando que a falta de \n\napoio t\u00e9cnico dificulta a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC, seria desej\u00e1vel que tais constrangimentos fossem \n\nminorados. \n\n\u00c9 importante que os \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o, enquanto l\u00edderes da comunidade escolar, sejam \n\nimpulsionadores da integra\u00e7\u00e3o das TIC. Para isso Maurer &amp; Davidson (1998) sugerem que \n\nse forme uma comunidade de lideran\u00e7a, que impulsione uma efectiva integra\u00e7\u00e3o das TIC \n\ncom vista a originar um novo modelo educativo perspectivando uma comunidade em que se \n\nmobilizem todos os sujeitos envolvidos (professores, alunos, \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o, funcion\u00e1rios, \n\netc), para o mesmo fim. \n\nEm Raby (2004) pode ler-se que os professores que utilizam as TIC de forma exemplar \n\ntrabalham com \u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o que acreditam na import\u00e2ncia das TIC, que apoiam ideias e \n\nprojectos para os professores, o que transmite confian\u00e7a, e sem necessariamente ter muito \n\nconhecimento de tecnologia, pode ser um incentivo \u00e0 progress\u00e3o de alguns professores. \n\n \n\nAs entrevistas efectuadas mostraram que \u00e9 consensual que a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC na sala de \n\naula tem mais valias para o processo de ensino e de aprendizagem. Os professores da \n\nescola 3 consideram que, com as TIC, as aulas ganharam muita qualidade, os alunos se \n\nsentem mais motivados e o tempo gasto na prepara\u00e7\u00e3o das aulas com as TIC \u00e9 \n\nrentabilizado. As pr\u00f3prias professoras da escola 8, apesar da pouca experi\u00eancia, de uma \n\nforma geral, com as TIC, consideram que h\u00e1 uma maior rentabiliza\u00e7\u00e3o do tempo na sala de \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 100  \n\naula, estas tornam-se mais ricas e o impacto no processo de ensino e de aprendizagem \u00e9 \n\npositivo. Esta motiva\u00e7\u00e3o acrescida deve-se ao facto de que a introdu\u00e7\u00e3o de ferramentas \n\ntecnol\u00f3gicas e recursos que os alunos possam usar interactivamente oferece mais \n\noportunidades de expressar, avaliar e rever as ideias em desenvolvimento, como visualizar \n\nas consequ\u00eancias de seu pr\u00f3prio racioc\u00ednio (Hennessy et al., 2007). \n\n \n\nEm suma, de acordo com os resultados do presente estudo, quer a partir dos testemunhos \n\ndos entrevistados, quer dos resultados dos question\u00e1rios, podemos avan\u00e7ar com a hip\u00f3tese \n\nde que o perfil prov\u00e1vel do professor que integra as TIC nas suas pr\u00e1ticas lectivas se \n\ncaracteriza por um professor com a seguran\u00e7a em termos did\u00e1cticos, cient\u00edficos, educativos \n\ne pedag\u00f3gicos e que tem compet\u00eancias de utiliza\u00e7\u00e3o das TIC tanto como ferramenta de \n\ntrabalho como ao n\u00edvel da sua integra\u00e7\u00e3o em contextos educativos. Esta infer\u00eancia est\u00e1 de \n\nacordo com os estudos de investiga\u00e7\u00e3o de Viera, 2005. e Lima, 2002. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 Conclus\u00f5es e reflex\u00f5es finais \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 101  \n\n3 \u2013 Sugest\u00f5es de integra\u00e7\u00e3o das TIC no ensino \n\n \n\nParece-nos que no mundo das TIC ainda muito pode e deve ser feito, porque \u00e9 importante \n\nque as TIC auxiliem os alunos no processo de aprendizagem e os incentivem a pensar sobre \n\nci\u00eancia e conceitos cient\u00edficos. As TIC devem relacionar-se com a capacidade de \n\npensamento cr\u00edtico, e servir para aproximar o aluno do \u201caprender a pensar\u201d, uma vez que \n\nelas t\u00eam, sem d\u00favida, um grande potencial nesta \u00e1rea. Deixam-se aqui algumas sugest\u00f5es \n\nquer ao n\u00edvel da pol\u00edtica educativa, quer ao n\u00edvel da escola enquanto institui\u00e7\u00e3o, bem como \n\nao n\u00edvel dos professores, para que se possa utilizar todo o potencial das TIC. Assim, para se \n\nalcan\u00e7arem os objectivos pretendidos no \u00e2mbito das TIC com os professores e alunos, no \n\nprocesso ensino e de aprendizagem, parece-nos pertinente haver uma reformula\u00e7\u00e3o do \n\nmodelo de funcionamento da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores de modo a: \n\na) limitar as ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua na \u00e1rea das TIC com car\u00e1cter de inicia\u00e7\u00e3o, uma \n\nvez que \u00e0 semelhan\u00e7a de outros estudos tamb\u00e9m o nosso demonstrou que a maioria dos \n\nprofessores utilizam as TIC a n\u00edvel pessoal e poucos a utilizam em contexto de sala de aula; \n\nb) incrementar forma\u00e7\u00e3o que proporcione um desenvolvimento de compet\u00eancias na \u00e1rea de \n\nexplora\u00e7\u00e3o das TIC em contexto educativo; \n\nc) reestruturar os curr\u00edculos da forma\u00e7\u00e3o inicial de professores, de forma a promover uma \n\nefectiva integra\u00e7\u00e3o das TIC; \n\nd) integrar no sistema de avalia\u00e7\u00e3o dos professores, a certifica\u00e7\u00e3o das suas compet\u00eancias \n\nna \u00e1rea das TIC (Moreira, 2003). \n\nDevem ser disponibilizados recursos humanos, para a cria\u00e7\u00e3o de comunidades de lideran\u00e7a \n\nnas escolas. Deve ser ainda clarificado o procedimento a seguir pelas escolas, para garantir \n\na certifica\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias b\u00e1sicas em TIC dos alunos do Ensino B\u00e1sico. Este \n\nesclarecimento \u00e9 importante para permitir \u00e0s escolas a defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de \n\nintegra\u00e7\u00e3o capazes de desenvolver essas compet\u00eancias, bem como a defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios \n\nde avalia\u00e7\u00e3o das mesmas. \n\nOs \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o das escolas devem, em primeiro lugar, assegurar a implementa\u00e7\u00e3o das \n\norienta\u00e7\u00f5es legislativas, relativamente \u00e0 integra\u00e7\u00e3o das TIC. Para tal deveriam: \n\na) incluir as TIC no Projecto Educativo de Escola, de forma consistente e transversal, de \n\nmodo a servir de referencial para todas as outras actividades e projectos: projectos de \n\nescola na \u00e1rea das TIC, projectos das \u00e1reas curriculares ou disciplinares, interdisciplinares \n\ne/ou transdisciplinares e projectos curriculares de turma. \n\nb) definir crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o dos alunos no \u00e2mbito das TIC, a serem aplicados nas \u00e1reas \n\ncurriculares disciplinares e n\u00e3o disciplinares. \n\nc) garantir que todos os alunos possam desenvolver compet\u00eancias na \u00e1rea das TIC \u2013 \n\ncriando uma oferta curricular nesta \u00e1rea - ou certificando-se de que o fazem nas disciplinas e \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 102  \n\nnas \u00e1reas n\u00e3o disciplinares, capacitando-os, deste modo, para a certifica\u00e7\u00e3o de \n\ncompet\u00eancias em TIC, como visa a legisla\u00e7\u00e3o (Decreto-Lei n\u00ba 6/2001 e Decreto-Lei n\u00ba \n\n140/2001). \n\nd) reorganizar a utiliza\u00e7\u00e3o das infraestruturas da escola (espa\u00e7os e equipamentos), dos \n\nhor\u00e1rios e do modo de funcionamento das turmas, de forma: a garantir a exist\u00eancia de um \n\ncomputador em todas as salas de aula, com prioridade para os laborat\u00f3rios de ci\u00eancias e a \n\nmelhorar o acesso de todos os alunos aos computadores quer em contexto de sala de aula \n\nquer em contexto de ocupa\u00e7\u00e3o de tempos livres (Moreira, 2003). \n\nElaborar um diagn\u00f3stico das compet\u00eancias do seu corpo docente, com a participa\u00e7\u00e3o dos \n\nprincipais interessados, de forma a identificar lacunas de forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea das TIC e \n\nelaborar um plano de forma\u00e7\u00e3o de escola, s\u00e3o fun\u00e7\u00f5es que os \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o deveriam \n\ndesempenhar. Para al\u00e9m dessas tarefas deveriam tamb\u00e9m proporcionar ao seu corpo \n\ndocente forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea das TIC e apoio \u00e0queles com mais dificuldades na sua utiliza\u00e7\u00e3o \n\nem sala de aula. \n\nOs coordenadores de departamento e os delegados de disciplina devem envolver e \n\nresponsabilizar os elementos dos grupos disciplinares para a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC em contexto \n\nde sala de aula, fazendo constar das respectivas planifica\u00e7\u00f5es, actividades baseadas ou \n\napoiadas nas TIC, idealizadas por todos os professores em trabalho conjunto. \n\nOs professores devem solicitar aos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o das escolas, a presen\u00e7a de um \n\ncomputador com liga\u00e7\u00e3o \u00e0 Internet nos laborat\u00f3rios e nas salas de aula e devem informar os \n\n\u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o das escolas, directamente ou atrav\u00e9s dos coordenadores de \n\ndepartamento, das suas necessidade de forma\u00e7\u00e3o. \n\nNo ensino das ci\u00eancias os professores dever\u00e3o utilizar as TIC no enquadramento das suas \n\naulas com a finalidade de facilitar e projectar a sequ\u00eancia de experi\u00eancias, tratar e analisar \n\ndados quantitativos e qualitativos, armazenar dados obtidos em diversas actividades de \n\nlaborat\u00f3rio (Voogt, Tilya &amp; Akker, 2008), desenvolver software multim\u00e9dia, para publica\u00e7\u00e3o \n\nna Internet (Tekos &amp; Solomonidou, 2009) ou mesmo elaborar experi\u00eancias virtuais com \n\nsimula\u00e7\u00f5es de fen\u00f3menos e processos (Gorghiu, Gorghiu, Suduc, Bizoi, Dumitrescu, &amp; \n\nOlteanu, 2009). \n\nOs jogos est\u00e3o tamb\u00e9m a tornar-se uma forma eficaz de apoio \u00e0 educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia, uma \n\nvez que o contexto em que se aprende um qualquer conte\u00fado \u00e9 interactivo e proporciona um \n\nforte sentido de envolvimento e oportunidades de aprendizagem para todos os alunos, at\u00e9 \n\nmesmo os alunos com baixa auto-efic\u00e1cia (Barab &amp; Dede, 2007). \n\nAssim, um plano de aula tem que ser concebidas com cuidado, bem estruturado e orientado \n\npara captar e manter o interesse do aluno \u2013 por esta raz\u00e3o os componentes interactivos s\u00e3o \n\ncada vez mais importantes A interac\u00e7\u00e3o pode ainda ser conseguida atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 Conclus\u00f5es e reflex\u00f5es finais \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 103  \n\nanima\u00e7\u00f5es, apresenta\u00e7\u00f5es atraentes e vivas explica\u00e7\u00f5es sobre a solu\u00e7\u00e3o de um exerc\u00edcio \n\n(Gorghiu, et al, 2009). \n\nDiante da complexidade do mundo real, estas op\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o das TIC em sala de aula \n\nrepresentam excelentes ferramentas especialmente para o ensino da ci\u00eancia (Gorghiu, et al, \n\n2009). \n\n \n\nFinalmente, reafirmando-se a import\u00e2ncia da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC no ensino, parece-nos que a \n\nmaioria das escolas ainda n\u00e3o est\u00e3o preparadas para proporcionar aos alunos situa\u00e7\u00f5es de \n\naprendizagem em que se verifique uma efectiva utiliza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica das TIC. S\u00e3o \n\nnecess\u00e1rios mais meios t\u00e9cnicos, instala\u00e7\u00f5es, professores preparados para regular estas \n\nsitua\u00e7\u00f5es. \u00c9 certo que t\u00eam surgido muitos programas de incentivo \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de projectos \n\nnestas \u00e1reas nas escolas, mas s\u00f3 muito recentemente \u00e9 que foram lan\u00e7adas iniciativas de \n\nforma\u00e7\u00e3o massiva dos docentes. Apesar de todos estes factores acredita-se que h\u00e1 j\u00e1 uma \n\nmaior sensibiliza\u00e7\u00e3o da parte dos professores, uma vez que tal como conclu\u00eddo nesta e \n\nnoutras investiga\u00e7\u00f5es os professores reconhecem as vantagens que as TIC trazem tanto a \n\nn\u00edvel pessoal como profissional. \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 104  \n\n4 \u2013 Sugest\u00f5es para posteriores estudos de investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAdmite-se ser muito importante realizar-se num futuro pr\u00f3ximo outras investiga\u00e7\u00f5es no \n\n\u00e2mbito da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC em contexto de sala de aula, com mais pormenor. Uma das \n\nsugest\u00f5es para esses estudos seria alargar a amostra escolhida para o estudo de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, analisando uma \u00e1rea maior \u00e1rea geogr\u00e1fica. Questionar os alunos para ver se \n\no impacto das TIC nas aulas coincide com o descrito pelos seus professores e ver se as \n\nsuas estrat\u00e9gias est\u00e3o de facto a dar fruto. Para tal poderia recorrer-se a question\u00e1rios e/ou \n\nentrevistas a alunos, \u00e0 observa\u00e7\u00e3o de aulas, \u00e0 consulta de documentos elaborados pelos \n\n\u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o, professores e alunos, material did\u00e1ctico, relat\u00f3rios, etc. Na observa\u00e7\u00e3o de \n\naulas verificar-se-ia, por contacto directo, as formas de trabalhar com as tecnologias na sala \n\nde aula e as formas de utiliza\u00e7\u00e3o das tecnologias pelos alunos. \n\nConsultar os projectos de integra\u00e7\u00e3o das TIC, elaborados pelas escolas, analis\u00e1-los e \n\ncomparar com a literatura, para se poder inferir se se est\u00e3o a tomar as devidas medidas para \n\na implementa\u00e7\u00e3o das TIC nas diferentes escolas. \n\nInvestigar se o equipamento e as condi\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas da escola s\u00e3o adequados e \n\nsuficientes para a utiliza\u00e7\u00e3o por parte de todos os intervenientes no processo de ensino e de \n\naprendizagem. \n\nUma outra sugest\u00e3o \u00e9 a de sensibilizar e consciencializar os professores para as \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es desenvolvidas em did\u00e1ctica das ci\u00eancias, mais concretamente no \u00e2mbito das \n\nTIC; para se tornarem eles pr\u00f3prios cr\u00edticos das suas pr\u00e1ticas lectivas e estarem receptivos \u00e0 \n\nceleridade do mundo tecnol\u00f3gico que poder\u00e1 contribuir para enriquecer as pr\u00e1ticas lectivas e \n\nmotivar os alunos para aprenderem e investigarem ci\u00eancia.  \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 Conclus\u00f5es e reflex\u00f5es finais \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 105  \n\n5 \u2013 Limita\u00e7\u00f5es do estudo \n\n \n\nO caminho que se tra\u00e7ou esteve disposto \u00e0 flexibilidade para se poder adaptar a efeitos \n\nimprevistos e a limita\u00e7\u00f5es que \u00e0 partida eram indiscern\u00edveis. O caminho que se pretendia foi \n\ntrilhado embora nem nos tempos nem na profundidade almejada.  \n\nUma primeira limita\u00e7\u00e3o, decorrente da t\u00e9cnica de recolha de dados utilizada, est\u00e1 \n\nrelacionada com o facto de as conclus\u00f5es resultantes, reflectirem perspectivas acerca das \n\npr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas e de gest\u00e3o, declaradas e n\u00e3o observadas (Moreira, 2003). Este facto \n\npode constituir um elemento desviante da realidade, uma vez que podem ter sido \n\ndesvalorizados aspectos com grande significado para a descri\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o real, esta \n\ndesvaloriza\u00e7\u00e3o pode ter ocorrido durante as fases de recolha e/ou an\u00e1lise de dados, sem \n\nque tenha havido possibilidade de confirmar ou esclarecer no terreno algumas das \n\nrespostas. \n\nA dimens\u00e3o da amostra, considerando que \u00e9 muito restrita, n\u00e3o permite que os resultados \n\nobtidos na investiga\u00e7\u00e3o possam ser generalizados. Relativamente ao momento escolhido \n\npara proceder \u00e0 recolha dos dados \u2013 final do ano lectivo de 2006 \u2013 pode n\u00e3o ter sido o mais \n\noportuno tanto no caso dos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o como dos professores. Coincidiu com a \u00e9poca \n\ndo ano em que ocorre a mudan\u00e7a dos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o das escolas - quando tal tem lugar \u2013 \n\ne corresponde a um per\u00edodo de grande trabalho, em que as grandes preocupa\u00e7\u00f5es s\u00e3o as \n\navalia\u00e7\u00f5es dos alunos, encerramento do ano lectivo e planifica\u00e7\u00e3o do seguinte (Moreira, \n\n2003).\n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 106  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 107  \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \nAFONSO, C. (1993). Professores e computadores (1\u00aa ed.). Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es ASA.  \n \nALRECK, P. &amp; Settle, R. (1995). The survey research handbook. New York: Irwin \nPress \n \nAPARACI, R. (1993). El documento integrado, La revoluci\u00f3n de los M\u00e9dios \nAudiovisuales. Madrid: Ed. De La Torre. \n \nBARTON, R. (2004). Teaching Secondary Science with ICT, New York: Open \nUniversity Press.  \n \nBARR\u00c9RE, A. (2005). O trabalho em equipa e os riscos da gest\u00e3o da turma. An\u00e1lise \nSocial, vol. XL (176), 619-631. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.scielo.oces.mctes.pt/pdf/aso/n176/n176a08.pdf (consultado na Internet a \n10 de Janeiro de 2006).  \n \nBAPTISTA, M. (2005). Impacte da Internet no Desenvolvimento de Compet\u00eancias \nGerais - Um estudo no contexto de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia no 1\u00ba Ciclo do Ensino \nB\u00e1sico, (tese de mestrado). Aveiro: Universidade de Aveiro. \n \nBARAB, S. &amp; Dede, C. (2007). Games and Immersive Participatory Simulations for \nScience Education: An Emerging Type of Curricula. Journal of Science Education \nand Technology, 16 (1). Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.springerlink.com/content/213j2482171l6278/ (consultado na Internet a 28 \nde Julho de 2008)  \n\n \n BECKER, H. (2001). How Are Teachers Using Computers in Instruction?, Meetings \nof the American Educational Research Association. Dispon\u00edvel em: \nhttps://www.msu.edu/course/cep/807/zOld807.1998Gentry/snapshot.afs/*cep240stud\nyrefs/beckeraera2001howtchrsusing.pdf (consultado na Internet a 28 de Setembro de \n2007) \n \nBELL, J. (1997). Como realizar um projecto de investiga\u00e7\u00e3o, Lisboa: Gradiva. \n \nBERG, S., Benz, C., Lashley, T., &amp; Rausch, D. (1997). The coordinators and the \nteachers: A description of exemplary use of technology in elementary classrooms. \nChicago. \n \n\nBLANCO, E., &amp; Silva, B. (1993). Tecnologia educativa em Portugal: conceitos, \norigens, evolu\u00e7\u00e3o, \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o e investiga\u00e7\u00e3o. Revista Portuguesa de \nEduca\u00e7\u00e3o 6(3), 37-55. Braga: Universidade do Minho. Dispon\u00edvel em: \nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/521/1/1993,6(3),37-\n56(EliasBlanco&amp;BentoDuartedaSilva).pdf (consultado na internet a 28 de Abril de \n2006) \n \nBODGAN, R., &amp; Birklen, S. (1994). Investiga\u00e7\u00e3o Qualitativa em Educa\u00e7\u00e3o, Porto: \nPorto Editora. \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 108  \n\n \nBORK, A. (1980). Preparing student-computer dialogs: Advice to teachers. In R. \nTaylor (Ed.), The computer in the school: Tutor, tool, tutee (pp. 15-52). New York: \nTeachers College Press, Columbia University. \n \nBRILHA J., Legoinha P.A., Gomes A., &amp; Rodrigues L. (1999). A integra\u00e7\u00e3o das TIC \nno ensino - perspectiva actual no dom\u00ednio das Ci\u00eancias Naturais, Actas da I \nConfer\u00eancia Internacional Challenges'99. Braga: Centro de Compet\u00eancia N\u00f3nio \nS\u00e9culo XXI. Dispon\u00edvel em:  \nhttp://www.nonio.uminho.pt/documentos/actas/actchal1999/Jose%20Brilha%20117-\n125.pdf (consultado na internet a 28 de Setembro de 2007) \n \nCACHAPUZ, A.; Praia, J.; Paix\u00e3o, F. &amp; Martins, I. (2000). Uma vis\u00e3o sobre o Ensino \ndas Ci\u00eancias na p\u00f3s-mudan\u00e7a conceptual, Contributos para a Forma\u00e7\u00e3o de \nProfessores. Inova\u00e7\u00e3o, 13 (2-3), 117-137. \n \nCARVALHO, M\u00aa. (2005). As Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e da Comunica\u00e7\u00e3o na \neduca\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar e no 1\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico: desafio, oportunidade ou \nimposi\u00e7\u00e3o? (disserta\u00e7\u00e3o de mestrado). \u00c9vora: Universidade de \u00c9vora. \n \nCHAGAS, I. (2001). Utiliza\u00e7\u00e3o da Internet na aprendizagem da ci\u00eancia. Que \ncaminhos seguir? Inova\u00e7\u00e3o, 14 (3), 14-26.. Dispon\u00edvel em:  \nhttp://www.educ.fc.ul.pt/docentes/ichagas/index.html/Utilizacao%20educativa%20da\n%20InternetINOVACAO.pdf (consultado na internet a  27 de Janeiro de 2007) \n \nCOLEY, R. J., Cradler, J. &amp; Engel, P. K. (1997). Computers and classrooms: The \nstatus of technology in U.S. Schools. Princeton. NJ: Educational Testing Service.  \n \n\nDAPP, (2002), Estrat\u00e9gias para a Ac\u00e7\u00e3o. As TIC na Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa: Minist\u00e9rio da \nEduca\u00e7\u00e3o - Departamento de Avalia\u00e7\u00e3o Prospectiva e Planeamento. \nDispon\u00edvel em: http://nonio.crie.min-edu.pt/docum/estrategias.pdf (consultado na \ninternet a 30 de Novembro de 2006) \n \nD\u2019E\u00c7A, T. (1998). NetAprendizagem, a Internet na Educa\u00e7\u00e3o. Porto: Porto Editora. \n \nDIAS, P. (2000). Comunidades de aprendizagem e forma\u00e7\u00e3o on-line. Nov@ \nFoma\u00e7\u00e3o. \n \nFIGUEIREDO, C. (2000), \u00c1rea Escola: Sete Vozes, sete percursos em Escolas \nB\u00e1sicas e Secund\u00e1rias, Lisboa: Instituto de Inova\u00e7\u00e3o Educacional (IIE). \n \n\nFOX, D. (1981). El proceso de investigacion en educacion. Pamplona: Universidad \nde Navarra. \n \nGHIGLIONE, R., &amp; Matalon, B. (1993). O inqu\u00e9rito - teoria e pr\u00e1tica (Pires, \nConcei\u00e7\u00e3o Lemos, Trad. 2\u00aa ed.). Oeiras: Celta Editores.  \n \nGON\u00c7ALVES, Z., (2002), A Mudan\u00e7a da Organiza\u00e7\u00e3o Educativa por Integra\u00e7\u00e3o das \nTecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o na Educa\u00e7\u00e3o (TICE) \u2013 Um estudo de \n\n\n\n \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 109  \n\ncaso sobre as implica\u00e7\u00f5es da integra\u00e7\u00e3o das TICE na escola (tese de \ndoutoramento).  Universidade do Minho \u2013 Instituto de Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia, Braga. \n \nGORGHIU, G., Gorghiu, L., Suduc, A., Bizoi, M., Dumitrescu, C &amp; Olteano, R. (2009). \nRelated Aspects to the Pedagogical Use of Virtual Experiments. Dispon\u00edvel em: \nwww.formatex.org/micte2009/book/809-813.pdf (consultado na Internet a 22 de \nSetembro de 2009) \n \nHENNESSY, S., Wishart, J., Whitelock, D., Deaney, R., Brawn, R., Velle, L., \nMcFarlane, A., Ruthven, K., &amp; Winterbottom, M., (2007), Pedagogical approaches for \ntechnology-integrated science teaching. Computers &amp; Education 48(1), 137-152.  \n \nKNAPP, L. &amp; Glenn, A. (1996). Restructuring schools with technology. EUA: Prentice \nHall. \n \nLEGGETT, W. P., &amp; Persichitte, K. A. (1998).  Blood, sweat, and Tears: 50 years of \ntechnology implementation obstacles. TechTrends, 43(3), 33-36. \n \nLEGOINHA, P., Brilha, J. &amp; Neves L. (2000). Geologia e Internet em Portugal, Actas \ndo I Semin\u00e1rio sobre Utiliza\u00e7\u00e3o das TIC em Geologia. Braga: Universidade do Minho. \n \nMiss\u00e3o para a Sociedade de Informa\u00e7\u00e3o (1997). Livro verde para a sociedade de informa\u00e7\u00e3o \n\nem Portugal. Lisboa: Miss\u00e3o para a Sociedade de Informa\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: \nftp://ftp.uarte.mct.pt/Docs/livroverde/livroverde.pdf (consultado na internet a 15 de \nNovembro de 2005) \n \nLOPES, A. M. (1995). Utiliza\u00e7\u00e3o educativa da telem\u00e1tica \u2013 Factores condicionantes. \n \nLOWE, M. J. &amp; Vespestad, K. M., (1999), Using technology as a tool to enhance \nteaching and learning. NASSP Bulletin, vol. 83, N. 607, 30-37. \n \n\nLUCAS, S., &amp; Vasconcelos, C. (2005). Perspectivas de ensino no \u00e2mbito das \npr\u00e1ticas lectivas: Um estudo com professores do 7\u00ba ano de escolaridade. Revista \nElectr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las Ci\u00eancias, vol. 4 n\u00ba3, Art. 4. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.saum.uvigo.es/reec/index.htm (consultado na internet a 27 de Janeiro de \n2008) \n \nMACHADO, M., &amp; Freitas, C. (1999). A caracteriza\u00e7\u00e3o de professores utilizadores \ndas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o (TIC) atrav\u00e9s do estudo das suas \natitudes e do seu perfil comportamental, Actas da I Confer\u00eancia Internacional \nChallenges'99. Braga: Centro de Compet\u00eancia N\u00f3nio S\u00e9culo XXI. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.nonio.uminho.pt/documentos/actas/actchal1999/Maria%20Macha       \ndo%2019-434.pdf  (consultado na internet a 27 de Junho de 2008) \n \nMAIZTEGUI, A., Gonz\u00e1lez, E., Tric\u00e1rico, H., Salinas, J., Carvalho, A. &amp; Gil, D., \n(2000), La formaci\u00f3n de los profesores de ciencias en Iberam\u00e9rica, Revista \nIberoamericana de Educaci\u00f3n. 24 163-187. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.rieoei.org/rie24a07.htm \n \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 110  \n\nMARTINHO, T. &amp; Pombo, L. (2009). Potencialidades das TIC no ensino das Ci\u00eancias \nNaturais \u2013 um estudo de caso. Revista electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de das Ci\u00eancias, \nVol. 8 N\u00ba2 Pag. 527-538. \n \nMATOS, J., (2004), As Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o e a Forma\u00e7\u00e3o \nInicial de Professores em Portugal: radiografia da situa\u00e7\u00e3o em 2003, Centro de \nCompet\u00eancia N\u00f3nio S\u00e9culo XXI da Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de \nLisboa. \nDispon\u00edvel em: http://nonio.crie.min-edu.pt/estudos/TIC_FI.pdf  \n \nMAURER, M. &amp; Davidson, G. (1998). Leadership in Instructional Technology. New \nJersey: Prentice Hall. \n \nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (2007). Plano Tecnol\u00f3gico da Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa : Minist\u00e9rio \nde Educa\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: http://www.escola.gov.pt/documentacao.asp \n(consultado na internet a 13 de Mar\u00e7o de 2008). \n \nMENEZES, M\u00aa (2005). Constru\u00e7\u00e3o de Comunidades Virtuais de Aprendizagem \u2013 \numa experi\u00eancia a n\u00edvel de Mestrado (disserta\u00e7\u00e3o de mestrado), Castelo Branco: \nESE de Castelo Branco. \n \nMILLAR, R. &amp; Osborne, J. (1998). Beyond 2000 \u2013 A report with ten     \nrecommendations. London: Kings\u2019 College, School of Education. \n \nMOERSCH, C. (1998). Levels of Technology Implementation - A Framework for \nMeasuring Classroom Technology Use. ISTE (International Society for Technology in \nEducation), 26(8). Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.iste.org/Content/NavigationMenu/Publications/LL/LLIssues/Volume_26_19\n98_1999_/May18/Assessing_Current_Technology_Use_in_the_Classroom,_Supplem\nent.htm \n \nMOREIRA, A.P. (2003). Integra\u00e7\u00e3o das TIC na Educa\u00e7\u00e3o: Perspectivas no Contexto \nda Reorganiza\u00e7\u00e3o Curricular no Ensino B\u00e1sico (disserta\u00e7\u00e3o de mestrado). Braga: \nUniversidade do Minho. \n \nMOREIRA, A., Loureiro, M\u00aa. &amp; Marques, L. (2005). Percep\u00e7\u00e3o de professores e \ngestores de escolas relativas aos obst\u00e1culos \u00e0 integra\u00e7\u00e3o das TIC no ensino das \nci\u00eancias, Ense\u00f1anza delas Ci\u00eancias, n\u00famero extra, VII Congreso. Dispon\u00edvel em: \nhttp://ensciencias.uab.es/congres2005/material/comuni_orales/4_Procesos_comuni/4\n_3/Moreira_527.pdf \n \nMONTEIRO, H. (2008). Pr\u00e1ticas de utiliza\u00e7\u00e3o de computadores port\u00e1teis: Um \nestudo de caso numa Escola B\u00e1sica dos 2.\u00ba e 3.\u00ba Ciclos (disserta\u00e7\u00e3o de mestrado). \nAveiro: Universidade de Aveiro. \n \nMUMTAZ, S. (2000). Factors affecting teachers\u00b4use of information technology: a \nreview of the literature. Journal of Information Technology for Teacher Education, \n9(3), 319-342. Dispon\u00edvel em: \nhttp://faculty.ksu.edu.sa/saad/Documents/factors%20affecting%20CALL%20use.pdf \n(consultado na internet a 15 de Setembro de 2007.  \n\n\n\n \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 111  \n\n \nNEWHOUSE, P., Trinidad, S., &amp; Clarkson, B. (2002). Quality Pedagogy and Effective \nLearning with Information and Communications Technologies (ICT): a review of the \nliterature. Specialist Educational Services. Perth, Western Australia. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.det.wa.edu.au/education/cmis/eval/downloads/pd/litreview.pdf \n \nNEWTON, L. &amp; Rogers, L. (2001). Teaching Science with ICT, New York: Continuum. \n \nNISBET, J. &amp; Entwistle, N. (1980). M\u00e9todos de investigaci\u00f3n educativa, Barcelona \nOikos-tau, s. a. \u2013 Ediciones.  \n \nNOVAK, J., Gowin D. (1999). Aprender a Aprender. 2\u00aa Ed. Edi\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas. Lisboa: \nPl\u00e1tano Editora. \n \nNUNES, C., Souza, A. (s.d.). A Resolu\u00e7\u00e3o de problemas como metodologia de \nensino-aprendizagem \u2013 avalia\u00e7\u00e3o de matem\u00e1tica em sala de aula. S\u00e3o Paulo: \nUNESP. Dispon\u00edvel em:  \nhttp://www.sbem.com.br/files/ix_enem/Minicurso/Trabalhos/MC65873300534T.doc \n(consultado na internet a 30 de Novembro de 2006) \n \n\nPAIVA, J. (2002). As Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o: Utiliza\u00e7\u00e3o pelos \nProfessores (Dados relativos a 2001/2002). Programa N\u00f3nio-S\u00e9culo XXI. Lisboa: \nDAPP, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \nDispon\u00edvel em: http://nonio.crie.min-edu.pt/pdf/utilizacao_tic_profs.pdf (consultado na \ninternet a 13 de Fevereiro de 2006) \n \nPAIVA, J. (2003). As Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o: utiliza\u00e7\u00e3o pelos \nalunos. Lisboa: DAPP, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \nDispon\u00edvel em: http://www.dapp.min-edu.pt/nonio/pdf/estudo_alunos-v3.pdf \n(consultado na internet a 28 de Setembro de 2005).  \n \nPapert, S. (1980). Mindstorms. Brighton: John Spiers and Margaret A. Boden. \n \nPARDAL, L., &amp; Correia, E. (1995). M\u00e9todos e T\u00e9cnicas de Investiga\u00e7\u00e3o Social, Porto: \nAreal Editora. \n \n\nPATINO, J., &amp; Llera, J. (2003). El Modelo Pedag\u00f3gico CAIT. Madrid: Fundaci\u00f3n \nEncuentro. Dispon\u00edvel em:       \nhttp://www.educared.net/InnovacionPedagogica/doc/Modelo%20pedag\u00f3gico%20CAI\nT.pdf (consultado a 29 de Novembro de 2005) \n \nPELGRUM, W. (2001). Obstacles to the integration of ICT in education: results from a \nwordwide educational assessment. The Netherlands: Computers &amp; Education, vol. \n37, pag. 163-178. \n \nPICCIANO, A. (1998). Educational leardership planning for techonology, New Jersey: \nPrentice Hall. \n \nPINHEIRO, A. (2005). A aprendizagem em rede em Portugal \u2013 Um estudo sobre a \nutiliza\u00e7\u00e3o de sistemas de Gest\u00e3o de Aprendizagem na Internet em institui\u00e7\u00f5es de \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 112  \n\nEnsino Superior (disserta\u00e7\u00e3o de mestrado). Braga: Universidade do Minho, Instituto \nde Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia. \n \nPLOMP, Tj., ten Brummelhis, A.C.A., &amp; Rapmund, R. (1996). Teaching and Learning \nfor the Future. Report of the Committee on MultiMedia in Teacher Training \n(COMMITT). Den Haag: SDU. \n \nPONTE, J. (1994). O Projecto MINERVA Introduzindo as NTI na Educa\u00e7\u00e3o em \nPortugal. Lisboa: Departamento de Programa\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Financeira do Minist\u00e9rio \nda Educa\u00e7\u00e3o. \nDispon\u00edvel em http://www.educ.fc.ul.pt/docentes/jponte/docs-pt/94Ponte(MINERVA-\nPT).rtf  (consultado na Internet a 13 de Dezembro de 2005) \n \nPONTE, J. (2000). Tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o de \nprofessores: Que desafios? Revista Iberoamericana de Educaci\u00f3n n\u00ba 24. \nDispon\u00edvel em http://www.rieoei.org/rie24a03.htm (consultado na internet a 15 de \nAgosto de 2007) \n \nPONTE J. (s.d.). As novas tecnologias na forma\u00e7\u00e3o inicial de professores \u2013 An\u00e1lise \nde uma experi\u00eancia, Departamento de Educa\u00e7\u00e3o e Centro de Investiga\u00e7\u00e3o em \nEduca\u00e7\u00e3o. Lisboa: Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa. \n \nRABY, C. (2004). Analyse du Cheminement qui a men\u00e9 des enseignants du primaire \n\u00e0 d\u00e9velopper une utilisation exemplaire des technologies de l\u2019information et de la \ncommunication (TIC) en classe (th\u00e8se de doctorat). Montr\u00e9al : Universit\u00e9 du Qu\u00e9bec. \nhttp://edutice.archives-ouvertes.fr/edutice-00000750 \n \nRAMOS, J. (1999). A escola que aprende: Um estudo m\u00faltiplo de casos no dom\u00ednio \nda integra\u00e7\u00e3o das TIC na escola. I Confer\u00eancia Internacional \nChallenges'99/Desafios'99. \nDispon\u00edvel em http://www.nonio.uminho.pt/actchal99/Jose%20Ramos%20275286.pdf \n(consultado na Internet a 27 de Agosto de 2006).  \n \nRAMOS, J., Carmo, M., &amp; Fernandes, I. 2001. A Escola que Aprende: um estudo \nm\u00faltiplo de casos no \u00e2mbito da utiliza\u00e7\u00e3o educativa das TIC em escolas europeias. O \ncaso portugu\u00eas. Inova\u00e7\u00e3o N\u00ba14 Vol. 3, Pag. 97-115. \n \nROMERO, Z. &amp; Silva, B. (s.d.). TICE \u2013 Factor de Mudan\u00e7a na Organiza\u00e7\u00e3o \nEducativa?: Um estudo de caso sobre a integra\u00e7\u00e3o nas TICE numa escola N\u00f3nio. \nActas do Challenges 2003 \u2013 III Confer\u00eancia Internacional de Tecnologias de \nInforma\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o na Educa\u00e7\u00e3o e 5\u00ba Simp\u00f3sio Internacional em Inform\u00e1tica \nEducativa. Braga: Centro de Compet\u00eancia N\u00f3nio S\u00e9culo XXI da Universidade do \nMinho \n \nROUSSEAU, R. (1990). Le Projet de Recherche. Quelques consid\u00e9rations sur la \nmati\u00e8re de concevoir et de r\u00e9diger un project de recherche en \u00e9ducation. Canada: \nLes \u00c9ditions Jonathan. \n \n\n\n\n \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 113  \n\nSANDHOLTZ, J. H., Ringstaff, C., &amp; Dwyer, D. C. (1997). Teaching with technology: \ncreating student-centered classrooms. New York: Teachers College, Columbia \nUniversity. \n \n\nSANTOS, A. (1999). Trabalho Experimental em Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia \u2013 Concep\u00e7\u00f5es e \npr\u00e1ticas dos professores, (disserta\u00e7\u00e3o de mestrado). Braga: Universidade do Minho. \n \nSEQUEIRA M. J. (1997). Metodologia do Ensino das Ci\u00eancias no Contexto Ci\u00eancia \nTecnologia \u2013 Sociedade, Did\u00e1cticas/metodologias da Educa\u00e7\u00e3o. Braga: \nDepartamento de Meodologias da Educa\u00e7\u00e3o - Universidade do Minho. \n \nSILVA, M. (2005). Integra\u00e7\u00e3o das Tecnologias na Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Tecnologias na \nEscola. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \nDispon\u00edvel em http://www.tvebrasil.com.br/salto/livro/iniciaissf.pdf  (consultado na \nInternet a 02 de Maio de 2006) \n \nTEODORO, V. &amp; Freitas, J. (1992). Educa\u00e7\u00e3o e computadores. Lisboa: Minist\u00e9rio de \nEduca\u00e7\u00e3o/GEP. \n \nTEKOS, G. &amp; Solomonidou, C. (2008). Constructivist Learning and Teaching of Optics \nConcepts Using ICT Tools in Greek Primary School: A Pilot Study. Journal of Science \nEducation and Technology, 18 (5). Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.springerlink.com/content/j492831648700834/ (consultado na Internet a 15 de \nJunho de 2009) \n\n \nTRIPA, R., Chagas, I. (2000). Project work in continuous teacher education on ICT. \nLisboa: Universidade de Lisboa.  \nDispon\u00edvel em http://www.ifip.or.at/con2000/iceut2000/iceut09-08.pdf (consultado na \nInternet a 08 de Mar\u00e7o de 2006) \n \nTUCKMAN, B.W. (2000). Manual de Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o \nCalouste Gulbenkian. \n \nVIEIRA, M\u00aa. (2005). Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o - Uma perspectiva cr\u00edtica \nsobre as TIC num contexto escolar, Braga: Universidade do Minho. \n \nVYGOTSKY, L. (1995). Fundamentos de defectologia. Ciudad de la Habbana, Cuba: \nEditorial Pueblo y Educaci\u00f3n. \n \nVOOGT, J., Tilya, F., Akker, J. (2008). Science Teacher Learning of MBL-Supported \nStudent-Centered Science Education in the Context of Secondary Education in \nTanzania. Journal of Science Education and Technology, 18 (5). Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.springerlink.com/content/c17u62r4667h7405/ (consultado em 13 de Abril \nde 2009) \n\n \nYEE, D. L. (2000). Images os School Principals Information and Communications \nTechnology, Leadership, Journal of Information, Technology for Teacher Education, \nVol. 9(3), Pag. 287-302.  \n \n \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 114  \n\n \nDecreto-Lei n\u00ba 6/2001, de 18 de Janeiro \u2013 Reorganiza\u00e7\u00e3o Curricular do Ensino \nB\u00e1sico, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica \u2013 I s\u00e9rie A - n.\u00ba 15. \n\n\n\n \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 115  \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 116  \n\nAnexo1 \u2013 Carta para as escolas a solicitar a participa\u00e7\u00e3o neste estudo \n \n\nAveiro, 18 de Setembro de 2005 \n \n \nMarina da Concei\u00e7\u00e3o Gon\u00e7alo \n \n \n \n\nExmo(a). Sr(a). Presidente do Conselho Executivo \nda Escola \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAssunto: Solicita\u00e7\u00e3o de colabora\u00e7\u00e3o num projecto de investiga\u00e7\u00e3o. \n \n \nSou licenciada em Ensino de Biologia e Geologia e encontro-me a frequentar o \nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia na Universidade de Aveiro. No \u00e2mbito \ndeste mesmo mestrado estou a realizar uma investiga\u00e7\u00e3o sobre a utiliza\u00e7\u00e3o \nexemplar das TIC na sala de aula, no Ensino das Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais \u2013 3\u00ba \nciclo do Ensino B\u00e1sico. \n\nVenho, ent\u00e3o solicitar a colabora\u00e7\u00e3o do corpo de docentes dos grupos pedag\u00f3gicos \nem causa. Pretendo realizar alguns inqu\u00e9ritos e/ou question\u00e1rios aos professores \nque integrem as TIC nas suas pr\u00e1ticas lectivas. \n\nOs referidos materiais de recolha de dados encontram-se ainda em fase de \nconstru\u00e7\u00e3o e pretendo que sejam aplicados ainda no primeiro per\u00edodo do ano lectivo \nde 2005/2006. Assim sendo, pedia-lhes que respondessem a este meu pedido com a \nmaior brevidade poss\u00edvel. \n\nO pedido de mais informa\u00e7\u00f5es acerca da investiga\u00e7\u00e3o, assim como a vossa resposta \npode ser enviada para: \n\n  Marina da Concei\u00e7\u00e3o Gon\u00e7alo \n\n  Rua Dr\u00ba M\u00e1rio Sacramento n\u00ba 53 Apartamento 802 \n\n  3810-106 Aveiro \n\nou para \n\n  a21515@alunos.dte.ua.pt \n\n \n\nCom os meus maiores agradecimentos, \n\n \n\nMarina da Concei\u00e7\u00e3o Gon\u00e7alves Gon\u00e7alo \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 117  \n\n \n\nAnexo 2 \u2013 Question\u00e1rio sobre a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC por professores que ir\u00e3o \n\ncolaborar no estudo - Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais \u2013 3\u00ba ciclo \n\n \n \nEste question\u00e1rio \u00e9 um instrumento que permitir\u00e1 seleccionar um grupo de professores para \nparticipar neste estudo de casos acerca da integra\u00e7\u00e3o das TIC no ensino das Ci\u00eancias \nF\u00edsicas e Naturais. Ser\u00e1 a partir deste grupo que, atrav\u00e9s de novos contactos e entrevistas, \nser\u00e3o escolhidos os casos que servir\u00e3o de base ao nosso estudo. Para caracterizar os \ninquiridos e pela necessidade de termos de efectuar novos contactos, pediremos tamb\u00e9m \nalguns dados pessoais. \n\n \n\nObjectivos das quest\u00f5es do question\u00e1rio dirigido aos professores que leccionam Ci\u00eancias \nF\u00edsicas e Naturais: \n\n \n\n Objectivos Quest\u00e3o \n\n1. Dados pessoais \n\nIdentificar o professor, de forma a facilitar futuros \ncontactos. \n\n1.1 \n1.2 \n1.3 \n\nRecolher elementos pessoais que permitam \ncaracterizar o perfil dos professores relativamente ao \nsexo e idade. \n\n1.4 \n1.5 \n\nRecolher elementos que permitam caracterizar o \nperfil dos professores relativamente \u00e0 sua \nexperi\u00eancia profissional. \n\n1.6 \n\nCaracterizar os professores relativamente \u00e0 posse de \nequipamento tecnol\u00f3gico e sua forma\u00e7\u00e3o sobre \ntecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. \n\n1.7 \n1.8 \n\n2. A Escola \n\nConstatar qual a opini\u00e3o que os professores t\u00eam \nsobre o equipamento tecnol\u00f3gico da sua escola. \n\n2.1 \n\nCaracterizar as escolas relativamente ao \nequipamento dispon\u00edvel para utiliza\u00e7\u00e3o pelos alunos \ne sua localiza\u00e7\u00e3o. \n\n2.2 \n2.3 \n2.4 \n\nIdentificar o tipo de TIC utilizadas nas escolas. 2.5 \n\n3. As pr\u00e1ticas \nlectivas \n\nIdentificar as metodologias de ensino mais utilizadas \npelos professores. \n\n3.1 \n\nIdentificar formas de utiliza\u00e7\u00e3o que os professores \nfazem das TIC. \n\n3.2 \n\nDeterminar a frequ\u00eancia com que os professores \nutilizam as TIC nas suas pr\u00e1ticas lectivas. \n\n3.3 \n\nDeterminar as altera\u00e7\u00f5es que os professores \npercepcionam, fruto da utiliza\u00e7\u00e3o das tecnologias. \n\n3.4 \n\nIdentificar poss\u00edveis barreiras que se imp\u00f5em nas \nEscolas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das TIC. \n\n3.5 \n\nAveriguar o grau de import\u00e2ncia que as TIC tem para \nos professores. \n\n3.6 \n\n \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 118  \n\n \n\nEste question\u00e1rio integra-se no trabalho de investiga\u00e7\u00e3o sobre Modelos de Integra\u00e7\u00e3o das \n\nTIC no ensino das Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais, em desenvolvimento no \u00e2mbito do Mestrado \n\nem Ensino de Geologia e Biologia, da Universidade de Aveiro. \n\n \n\nO question\u00e1rio tem como finalidade seleccionar duas escolas para participarem nesta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. Pretende-se identificar professores que utilizem as TIC de forma pr\u00f3xima da \n\nexemplar e que quase n\u00e3o utilizem nas suas pr\u00e1ticas lectivas. \n\n\u00c9 tamb\u00e9m necess\u00e1rio averiguar as condi\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas que as escolas oferecem ao seu \n\ncorpo de docentes e respectivos alunos, pelo que existe, neste question\u00e1rio um grupo de \n\nperguntas dedicado ao equipamento inform\u00e1tico da escola. \n\nPosteriormente estabelecer-se-\u00e3o novos contactos, com os docentes seleccionados, para se \n\nverificar as formas de utiliza\u00e7\u00e3o das tecnologias pelos alunos. Para tal, s\u00e3o pedidos alguns \n\ndados pessoais. \n\n \n\nPedimos, ent\u00e3o a sua colabora\u00e7\u00e3o, nesta investiga\u00e7\u00e3o, que visa estudar as metodologias de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das TIC no ensino das Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais, conhecer o percurso \n\nacad\u00e9mico e profissional dos docentes e compreender as vantagens que uma utiliza\u00e7\u00e3o \n\nexemplar das TIC pode trazer em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua escassa ou n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o, no processo de \n\nensino e de aprendizagem. \n\n \n\nO question\u00e1rio \u00e9 constitu\u00eddo por seis p\u00e1ginas e o tempo que ter\u00e1 de disponibilizar para o seu \n\npreenchimento ser\u00e1 de quinze minutos aproximadamente. \n\n \n\nResta dizer que a resposta a este question\u00e1rio servir\u00e3o apenas para tratamento estat\u00edstico e \n\nmanter-se-\u00e3o no anonimato. \n\n \n\nObrigada pela sua colabora\u00e7\u00e3o \n\nMarina Gon\u00e7alo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 119  \n\nQuestion\u00e1rio \n\n \n\nInqu\u00e9rito sobre Modelos de Integra\u00e7\u00e3o das TIC nas Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais \n\n \n\n1. Dados Pessoais \n\n1.1 Nome:_____________________________________________________________ \n\n1.2 Escola:____________________________________________________________ \n\n1.3 E-mail:____________________________________________________________ \n\n1.4 Sexo \n\n ____ Feminino \n\n ____ Masculino               (assinale com X uma das op\u00e7\u00f5es) \n\n \n\n1.5 Idade \n\n ____ Menos de 25 anos \n\n ____ Entre 25 e 35 anos \n\n ____ Entre 36 e 45 anos \n\n ____ Entre 46 e 56 anos \n\n ____ Mais de 56 anos                     (assinale com X uma s\u00f3 op\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n1.6 Experi\u00eancia de ensino \n\n ____ Menos de um ano \n\n ____ Entre 1 e 5 anos \n\n ____ Entre 6 e 10 anos \n\n ____ Entre 11 e 15 anos \n\n ____ Entre 16 e 20 anos \n\n ____ Mais de 20 anos                    (assinale com X uma s\u00f3 op\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n1.7 Indique, da seguinte lista, o equipamento tecnol\u00f3gico que tem dispon\u00edvel para trabalhar \n\nem casa  \n\n ____ Computador fixo \n\n ____ Computador port\u00e1til \n\n ____ Impressora \n\n ____ Liga\u00e7\u00e3o \u00e0 Internet \n\n ____ Correio Electr\u00f3nico (e-mail) \n\n ____ Gravador de CD\u2019s \n\n ____ Scanner \n\n ____ M\u00e1quina fotogr\u00e1fica digital \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 120  \n\n ____ C\u00e2mara de v\u00eddeo digital \n\n ____ Outro   Especifique:___________________________  \n\n         (assinale com X uma ou mais op\u00e7\u00f5es) \n\n \n\n1.8 A sua forma\u00e7\u00e3o sobre tecnologia da informa\u00e7\u00e3o e da comunica\u00e7\u00e3o (TIC) foi adquirida \n\n ____ Na forma\u00e7\u00e3o inicial \n\n ____ Cursos complementares \n\n ____ Em forma\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas \n\n ____ Informalmente com os colegas \n\n ____ Sozinho \n\n ____ Outra     Especifique:_________________________ \n\n         (assinale com X uma ou mais op\u00e7\u00f5es) \n\n \n\n1.9 N\u00edvel de ensino em que lecciona \n\n ____ 7\u00ba ano \n\n ____ 8\u00ba ano \n\n____ 9\u00ba ano                                      (assinale com X uma ou mais op\u00e7\u00f5es) \n\n \n\n \n\n2. A sua Escola \n\n2.1 Como considera a sua Escola em rela\u00e7\u00e3o ao equipamento inform\u00e1tico \n\n ____ Muito bem equipada \n\n ____ Bem equipada \n\n ____ Razoavelmente equipada \n\n ____ Mal equipada \n\n____ Sem opini\u00e3o                            (assinale com X uma s\u00f3 op\u00e7\u00e3o) \n\n \n\nSe respondeu Sem opini\u00e3o continue, por favor, a responder no ponto 3. \n\n \n\n2.2 Indique o equipamento tecnol\u00f3gico que pode ter dispon\u00edvel para trabalhar com os alunos \n\nda sua turma, na sua Escola \n\n ____ Computador(es) \n\n ____ Impressora \n\n ____ Liga\u00e7\u00e3o de banda larga \u00e0 Internet \n\n ____ Gravador de CD\u00b4s \n\n ____ Scanner \n\n ____ Projector multim\u00e9dia \n\n\n\n \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 121  \n\n ____ M\u00e1quina fotogr\u00e1fica digital \n\n ____ C\u00e2mara de v\u00eddeo digital \n\n ____ Outro      Especifique:_________________________ \n\n             (assinale com X uma ou mais op\u00e7\u00f5es) \n\n \n\n2.3 Em m\u00e9dia, quantos alunos utilizam o mesmo computador \n\n ____ 1 \n\n ____ 2 \n\n ____ 3 \n\n____ Mais de 3                               \n\n (assinale com X uma s\u00f3 op\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n2.4 Qual a localiza\u00e7\u00e3o dos computadores dispon\u00edveis, para utiliza\u00e7\u00e3o de software \n\neducacional? \n\n ____ Biblioteca \n\n ____ Clubes de inform\u00e1tica \n\n ____ Sala de aula \n\n ____ Laborat\u00f3rios \n\n ____ Outra     Especifique:_________________________ \n\n          (assinale com X uma ou mais op\u00e7\u00f5es) \n\n \n\n2.5 Qual o software existente? \n\n ____ Apresenta\u00e7\u00e3o electr\u00f3nica (ex. Power Point) \n\n ____ Folha de c\u00e1lculo (ex. Excel) \n\n ____ Gest\u00e3o de base de dados (ex. Access) \n\n ____ Processamento de texto (ex. Word) \n\n ____ Cria\u00e7\u00e3o de p\u00e1ginas Web (ex. Frontpage) \n\n ____ Enciclop\u00e9dias/Dicion\u00e1rios \n\n ____ Software disciplinar ou tem\u00e1tico \n\n ____ Jogos educativos \n\n ____ Outros    Especifique:________________________ \n\n         (assinale com X uma ou mais op\u00e7\u00f5es) \n\n \n\n \n\n3. As suas pr\u00e1ticas \n\n3.1 A que metodologia(s) pedag\u00f3gica(s) d\u00e1 prefer\u00eancia, nas suas pr\u00e1ticas lectivas? \n\n ____ Trabalho individual \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 122  \n\n ____ Trabalho cooperativo \n\n ____ Trabalho colaborativo \n\n ____ Resolu\u00e7\u00e3o de problemas \n\n ____ Pequenas investiga\u00e7\u00f5es \n\n ____ Outra     Especifique:__________________________ \n\n         (assinale com X uma ou mais op\u00e7\u00f5es) \n\n \n\n3.2 Enquadrado no seu trabalho, usa as TIC para: \n\n ____ Planificar e preparar aulas \n\n ____ Pesquisar informa\u00e7\u00e3o na Internet, a t\u00edtulo pessoal \n\n ____ Pesquisar informa\u00e7\u00e3o na Internet, juntamente com os alunos \n\n ____ Consultar CD\u00b4s \n\n ____ Produ\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o \n\n ____ Recolha e tratamento de dados \n\n ____ Avalia\u00e7\u00e3o dos alunos (grelhas de observa\u00e7\u00e3o, folhas de c\u00e1lculo) \n\n ____ Comunicar com os colegas atrav\u00e9s de e-mail \n\n ____ Comunicar com os alunos atrav\u00e9s de e-mail \n\n ____ Comunicar com os encarregados de educa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de e-mail \n\n ____ Fazer teleconfer\u00eancia (chat) com colegas \n\n ____ Fazer teleconfer\u00eancia (chat) com alunos \n\n ____ Realizar apresenta\u00e7\u00f5es para os alunos \n\n ____ Criar p\u00e1ginas Web \n\n ____ Ainda n\u00e3o utiliza a tecnologia \n\n ____ Outra     Especifique:___________________________ \n\n(assinale com X uma ou mais op\u00e7\u00f5es) \n\n \n\n3.3 Indique para cada ano lectivo a disciplina que lecciona e a frequ\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o das \n\nTIC (assinale com X uma op\u00e7\u00e3o). \n\n  Frequ\u00eancia de Utiliza\u00e7\u00e3o \n\n Disciplina Todas \n\nas aulas \n\nFrequentement\n\ne (todas as \n\nsemanas) \n\nOcasionalment\n\ne \n\nRarament\n\ne \n\nNunca \n\n7\u00ba ano       \n\n8\u00ba ano       \n\n9\u00ba ano       \n\n\n\n \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 123  \n\n \n\n3.4 Que altera\u00e7\u00f5es observou em consequ\u00eancia da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC? (assinale com X uma \n\nop\u00e7\u00e3o para cada afirma\u00e7\u00e3o) \n\n Sem \n\naltera\u00e7\u00e3o \n\nLigeira \n\nredu\u00e7\u00e3o \n\nRedu\u00e7\u00e3o \n\nacentuada \n\nLigeiro \n\naumento \n\nAumento \n\nacentuado \n\nTempo dedicado pelos alunos ao \ntrabalho individual \n\n     \n\nTempo dedicado ao trabalho em \npequenos grupos \n\n     \n\nTempo dedicado a actividades \nque envolvam toda a turma \n\n     \n\nInteresse dos alunos pela \ndisciplina \n\n     \n\nTempo de prepara\u00e7\u00e3o das aulas      \n\nAproveitamento dos alunos, na \ndisciplina \n\n     \n\nFacilidade em preparar aulas      \n\nOrienta\u00e7\u00e3o e ajuda rec\u00edproca dos \nalunos \n\n     \n\n \n\n3.5 Indique que problemas enfrenta presentemente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das TIC. \n\n ____ N\u00famero insuficiente de computadores dispon\u00edveis. \n\n ____ N\u00famero insuficiente de perif\u00e9ricos (ex. impressoras, scanner, etc.). \n\n____ Dificuldade na manuten\u00e7\u00e3o do bom funcionamento de computadores e \n\nperif\u00e9ricos. \n\n____ Limita\u00e7\u00f5es dos computadores (desactualizados, incompatibilidade com software \n\neducacional, mem\u00f3ria insuficiente, etc.). \n\n ____ TIC insuficientes. \n\n ____ TIC inadequadas e/ou dif\u00edceis de utilizar. \n\n____ Manuais e material de apoio das TIC mal concebidos, incompletos ou \n\ninadequados. \n\n____ Tempo insuficiente para preparar as aulas em que sejam utilizadas as TIC. \n\n ____ N\u00e3o existe qualquer problema, apenas opto pela n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o. \n\n ____ Outro Especifique:____________________________________________ \n\n _______________________________________________________________ \n\n \n\n3.6 Escolha \u201csim\u201d ou \u201cn\u00e3o\u201d consoante concorde ou discorde com as seguintes afirma\u00e7\u00f5es: \n\n sim n\u00e3o \n\nOs computadores assustam-me.   \n\nAs TIC ajudam-me a ensinar com maior efic\u00e1cia.   \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 124  \n\nAs TIC tornam as minhas aulas mais motivantes.   \n\nAs TIC ajudam os alunos a adquirir conhecimentos novos e efectivos.   \n\nNecessito e gostaria de aprender mais sobre as TIC.   \n\nO uso das TIC exige novas compet\u00eancias ao professor.   \n\nO uso das TIC \u00e9 perda de tempo.   \n\nConhe\u00e7o a fundo as vantagens das TIC.    \n\nEm muitos casos, os meus alunos dominam melhor o computador do que eu.   \n\nO uso das TIC estimula a criatividade dos alunos.   \n\nA forma\u00e7\u00e3o dos docentes em TIC deveria ser obrigat\u00f3ria.   \n\nSinto dificuldade em integrar as TIC na minha pr\u00e1tica lectiva.   \n\nPossuo conhecimento/aptid\u00f5es para utilizar as TIC na sala de aula.   \n\n \n\nComent\u00e1rios: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nObrigada pela sua colabora\u00e7\u00e3o nesta investiga\u00e7\u00e3o. \n\nPara qualquer esclarecimento contactar: \n\nMarina Gon\u00e7alo \n\na21515@alunos.dte.ua.pt \n\ntel: 933226001 \n\n \n\n \n\nAveiro, 09 de Novembro de 2005 \n \nMarina Gon\u00e7alo \nRua Dr\u00ba M\u00e1rio Sacramento n\u00ba 53 \nApartamento 802 \n3810-106 Aveiro \n\n\n\n \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 125  \n\nAnexo 3 -  Comunica\u00e7\u00e3o esclarecedora solicitada, acerca do estudo de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, para a Escola Secund\u00e1ria de Estarreja \n\n \n \n \n      Exmo. Sr. Prof. M\u00e1rio Ferreira \n\nConselho Executivo da Escola Secund\u00e1ria de \nEstarreja \n \n \n \n \n\nExmo. \n\n \n\nVenho por este meio esclarecer os aspectos que mencionou no e-mail que me enviou. \n\n \n\nNo \u00e2mbito do Mestrado em Ensino de Geologia e Biologia, este projecto, tem como \n\nfinalidade diagnosticar a integra\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no \n\nensino e aprendizagem das Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais, atrav\u00e9s do estudo de casos.  \n\nOptou-se pelo m\u00e9todo de estudo de casos, uma vez que consiste na observa\u00e7\u00e3o detalhada \n\nde um contexto ou indiv\u00edduo, ou de um acontecimento espec\u00edfico e que permite ser utilizado \n\nem contextos naturais e complexos, como aqueles que se pretende estudar. \n\nDesenvolvendo-se ao longo de um ano lectivo, este estudo recorrer\u00e1 a v\u00e1rios instrumentos \n\nde recolha de dados: entrevistas, question\u00e1rios e observa\u00e7\u00f5es de aula para estudar as \n\nmetodologias de utiliza\u00e7\u00e3o das TIC num grupo de 2 a 3 professores considerados \n\nexemplares, previamente seleccionados e os seus percursos acad\u00e9micos e profissionais. \n\n \n\nOs objectivos deste estudo de investiga\u00e7\u00e3o s\u00e3o: \n\n- Compreender os motivos que levam os professores a adoptar metodologias de integrar, de \n\nforma exemplar, as TIC nas suas pr\u00e1ticas lectivas. \n\n- Conhecer o percurso acad\u00e9mico e profissional realizado, pelos professores, que utilizam as \n\nTIC de forma exemplar. \n\n- Compreender as vantagens que uma utiliza\u00e7\u00e3o exemplar das TIC pode trazer, em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 sua escassa, ou n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nQuanto aos participantes recolha e tratamento de informa\u00e7\u00e3o \u00e9 a que a seguir se apresenta. \n\nInicialmente um conjunto de professores, de ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais do 3\u00ba ciclo do \n\nEnsino B\u00e1sico, que integrem as TIC nas suas pr\u00e1ticas lectivas, ser\u00e1 solicitado para \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 126  \n\nresponder a inqu\u00e9ritos e/ou question\u00e1rios. Esse conjunto ser\u00e1 constitu\u00eddo por docentes de \n\nv\u00e1rias escolas do distrito de Aveiro, que aceitem colaborar na investiga\u00e7\u00e3o.  \n\nAs respostas aos inqu\u00e9ritos e/ou question\u00e1rios ser\u00e3o analisadas e desse conjunto ser\u00e3o \n\nseleccionado, dois ou tr\u00eas docentes que utilizem as TIC de forma exemplar.  \n\nOs participantes no estudo ser\u00e3o efectivamente dois ou tr\u00eas docentes, e seus respectivos \n\nalunos, a estes \u00faltimos ser\u00e1 pedido para preencherem um question\u00e1rio.  \n\nOs docentes ser\u00e3o entrevistados com a finalidade de saber como integram as TIC, que \n\npercursos efectuaram e que mais valias trouxe para os seus alunos a integra\u00e7\u00e3o das TIC em \n\nsala de aula. Por sua vez, os question\u00e1rios aos alunos permitir\u00e3o identificar se essas mais \n\nvalias se confirmam. \n\nPrev\u00ea-se a observa\u00e7\u00e3o de aulas, em que se recorra \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das TIC.  \n\nO papel do investigador ser\u00e1 o de registar todas as observa\u00e7\u00f5es e analisar imediatamente \n\nos dados recolhidos quer com o docente, quer com os seus alunos. \n\nO tratamento de dados ter\u00e1 uma vertente estat\u00edstico-descritiva, atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos \n\nquestion\u00e1rios e uma an\u00e1lise de conte\u00fado, recorrendo \u00e0s entrevistas e observa\u00e7\u00f5es de aula, \n\npara identifica\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas exemplares. \n\nNo caso de se constatar que n\u00e3o existem professores que utilizem as TIC de forma \n\nexemplar, ser\u00e3o reformulados os question\u00e1rios e realizar-se-\u00e1 um estudo em profundidade \n\nem uma ou duas Escolas, em que haja alguma utiliza\u00e7\u00e3o das TIC. Este estudo ter\u00e1 a \n\nfinalidade de conhecer a realidade da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC nas Escolas, encaixando os n\u00edveis \n\nde utiliza\u00e7\u00e3o das TIC por esses professores em estudo, nas etapas de um dos modelos de \n\nintegra\u00e7\u00e3o das TIC. \n\n \n\nEspero ter esclarecido as d\u00favidas suscitadas, qualquer das formas pode sempre solicitar \n\ntoda a informa\u00e7\u00e3o que necessitar. \n\n \n\nAgrade\u00e7o a vossa participa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nCom os melhores cumprimentos \n\n \n\nMarina Gon\u00e7alo \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 127  \n\nAnexo 4 \u2013 Altera\u00e7\u00f5es que os professores percepcionam nas pr\u00e1ticas lectivas \n\ndepois da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC \n\n \n\n \n\n0 10 20 30 40 50 60\n\nTem po dedicado\npelos alunos ao\n\ntrabalho Individual\n\nTem po dedicado\nao trabalho em\n\npequenos grupos\n\nTem po dedicado a\nactividades que\nenvolvam  toda a\n\nturm a\n\nInteresse dos\nalunos pela\ndisciplina\n\nTem po de\nprepara\u00e7\u00e3o das\n\naulas\n\nAproveitam ento\ndos alunos na\n\ndisciplina\n\nFacilidade em\npreparar aulas\n\nOrienta\u00e7\u00e3o e ajuda\nrec\u00edproca dos\n\nalunos\n\nA\nfi\n\nrm\na\n\u00e7\n\u00f5\n\ne\ns\n\nN\u00ba Professores (%)\n\nSem resposta\n\nAumento Acentuado\n\nLigeiro Aumento\n\nRedu\u00e7\u00e3o Acentuada\n\nLigeira Redu\u00e7\u00e3o\n\nSem Altera\u00e7\u00e3o\n\n \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 128  \n\n \nAnexo 5 - E-mail de solicita\u00e7\u00e3o da entrevista aos professores, que utilizam as \n\nTIC de uma forma mais aproximada da exemplar, para entrevista \n\n \n\nCaro Prof., \n\nSou aluna de mestrado em Ensino de Biologia e Geologia e estou a desenvolver um projecto \n\nacerca da integra\u00e7\u00e3o das TIC nas aulas de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais, para o qual j\u00e1 \n\nrespondeu a um inqu\u00e9rito. \n\nPretendo agora trabalhar com a escola que se aproxime mais da utiliza\u00e7\u00e3o exemplar e com \n\na escola que quase n\u00e3o utilizam as TIC. Depois de pr\u00e9via an\u00e1lise conclui que a sua escola ia \n\nde encontro ao primeiro caso. \n\nO pr\u00f3ximo passo ser\u00e1 entrevist\u00e1-lo a si e aos seus colegas, se concordar. Esta entrevista \n\ntem como principal objectivo aprofundar informa\u00e7\u00f5es obtidas atrav\u00e9s do question\u00e1rio. \n\nQuero perguntar-lhe se est\u00e1 disposto a faz\u00ea-lo e quando ter\u00e1 essa disponibilidade. Sugiro \n\nque essa entrevista se fa\u00e7a na sua escola num hor\u00e1rio que lhe convenha. \n\nSe pretender mais informa\u00e7\u00f5es pode contactar-me por este e-mail ou pelo 918385575. \n\n \n\nAguardo a sua resposta \n\n \n\nCom os meus melhores cumprimentos \n\n \n\nMarina Gon\u00e7alo \n\n \n\nUniversidade de Aveiro \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 129  \n\nAnexo 6 \u2013 E-mail de solicita\u00e7\u00e3o de entrevista aos professores, que quase n\u00e3o \n\nutilizam, para entrevista \n\n \n\nCaro Prof., \n\nSou aluna de mestrado em Ensino de Biologia e Geologia e estou a desenvolver um projecto \n\nacerca da integra\u00e7\u00e3o das TIC nas aulas de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais, para o qual j\u00e1 \n\nrespondeu a um inqu\u00e9rito. \n\nDepois da an\u00e1lise de todos os question\u00e1rios que recolhi, constatei que n\u00e3o existia nenhum \n\nprofessor que utilizasse as TIC de forma exemplar. \n\nReformulei os meus objectivos e pretendo agora trabalhar com a escola que se aproxime \n\nmais dessa utiliza\u00e7\u00e3o exemplar e com a escola que quase n\u00e3o utilizam ou n\u00e3o utilizam as \n\nTIC. Depois de pr\u00e9via an\u00e1lise conclui que a sua escola ia de encontro ao segundo caso. \n\nO pr\u00f3ximo passo ser\u00e1 entrevist\u00e1-lo a si e aos seus colegas, se concordar. Esta entrevista \n\ntem como principal objectivo aprofundar informa\u00e7\u00f5es obtidas atrav\u00e9s do question\u00e1rio. \n\nQuero perguntar-lhe se est\u00e1 disposto a faz\u00ea-lo e quando ter\u00e1 essa disponibilidade. Sugiro \n\nque essa entrevista se fa\u00e7a na sua escola num hor\u00e1rio que lhe convenha. \n\nSe pretender mais informa\u00e7\u00f5es pode contactar-me por este e-mail ou pelo 918385575. \n\n \n\nAguardo a sua resposta \n\n \n\nCom os meus melhores cumprimentos \n\n \n\nMarina Gon\u00e7alo \n\n \n\nUniversidade de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 130  \n\nAnexo 7 - Gui\u00e3o da entrevista a professores de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais \u2013 3\u00ba \n\nciclo \n\n \n \nAlvo das Entrevistas \n \nEsta entrevista tem como alvo um conjunto de professores do 3\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico de \nCi\u00eancias F\u00edsicas e Naturais, previamente seleccionados.  \nVamos, com esta entrevista, tentar saber um pouco melhor os seus percursos com as TIC \nno ensino e aprendizagem. \n \n \nObjectivos da Entrevista \n \nObjectivos Quest\u00f5es \n\n- Averiguar a forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica de cada professor. \n1 \n\n \n\n \n- Caracterizar o perfil de cada professor face \u00e0 sua \nexperi\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o das TIC. \n- Compreender a import\u00e2ncia que os professores atribuem \u00e0 \nutiliza\u00e7\u00e3o das TIC na sociedade e na escola. \n \n\n2 - 3 \n\n \n- Conhecer a forma\u00e7\u00e3o adquirida, pelos professores, na \u00e1rea \ndas TIC. \n \n\n4 \n\n- Conhecer a evolu\u00e7\u00e3o, pessoal e profissional, dos \nprofessores na utiliza\u00e7\u00e3o das TIC. \n\n5 \n\n \n- Determinar a influ\u00eancia da forma\u00e7\u00e3o em TIC na sua \nutiliza\u00e7\u00e3o, no ensino e aprendizagem das Ci\u00eancias, pelos \nprofessores. \n \n\n6 \n\n- Caracterizar o uso profissional das TIC. 7; 7.1 \n\n \n- Detectar factores ex\u00f3genos ao professor, facilitadores da \nutiliza\u00e7\u00e3o das TIC no ensino. \n \n\n7.2 - 8.2 \n \n\n- Averiguar se os professores definiram crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o \nespec\u00edficos para avalia\u00e7\u00e3o dos seus alunos no que diz \nrespeito \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das TIC. \n\n9 \n\n \n- Detectar influ\u00eancias positivas e/ou constrangimentos na \nutiliza\u00e7\u00e3o das TIC no ensino. \n- Identificar necessidades formativas. \n \n\n10; 10.1 \n\n\n\n \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 131  \n\n \n- Determinar o impacto da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC nas pr\u00e1ticas \nlectivas dos professores. \n \n\n11 \n\n- Detectar factores facilitadores na utiliza\u00e7\u00e3o das TIC. 12 \n\n \n- Determinar as perspectivas dos professores sobre como \ndeve ser efectuada a integra\u00e7\u00e3o das TIC no 3\u00ba CEB \n(transversal/disciplina). \n \n\n13 \n\n \nEntrevista \n \nPede-se que responda \u00e0s seguintes quest\u00f5es tendo como base, apenas, as suas \npr\u00e1ticas lectivas de Ci\u00eancias Naturais ou Ci\u00eancias Naturais \n \n1 \u2013 Qual a sua forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica? \n \n2 \u2013 Quando foi o seu primeiro contacto com os computadores/TIC?  \n\n2.1 - Em que contexto aconteceu? \n \n\n3 \u2013 Que import\u00e2ncia atribui \u00e0s TIC no contexto actual? \n  \n4 \u2013 Que forma\u00e7\u00e3o adquiriu na \u00e1rea das TIC? \n \n5 \u2013 Como tem evolu\u00eddo a sua utiliza\u00e7\u00e3o das TIC tanto a n\u00edvel pessoal como profissional?  \n \n6 \u2013 De que forma a sua forma\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea influenciou a sua utiliza\u00e7\u00e3o das TIC em \n \n7 \u2013 Quando come\u00e7ou a utilizar as tecnologias nas suas pr\u00e1ticas lectivas? \n\n7.1 - De que forma as utiliza (prepara\u00e7\u00e3o de aulas, estrat\u00e9gias utilizadas, \n        actividades desenvolvidas, papel do professor/papel do aluno, interac\u00e7\u00f5es \n        geradas com os alunos, \u2026)? \n \n7.2 - Que factores influenciaram positivamente a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC nas suas \n         pr\u00e1ticas lectivas? \n\n \n8 \u2013 Teve algum tipo de apoio na utiliza\u00e7\u00e3o das TIC no ensino?  \n\n8.1 - Que tipo de apoio?  \n8.2 \u2013 Da parte de quem? \n\n \n9 \u2013 Definiu algum par\u00e2metro espec\u00edfico, para avalia\u00e7\u00e3o dos seus alunos, que contemple a \n     utiliza\u00e7\u00e3o das TIC por cada um deles?  \n \n10 \u2013 Quais as dificuldades e obst\u00e1culos com que se deparou/depara na utiliza\u00e7\u00e3o das TIC \n        nas suas pr\u00e1ticas lectivas? \n\n10.1 - De que forma os ultrapassou/tenta ultrapassar? \n \n11 \u2013 Qual o impacto da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC nas suas pr\u00e1ticas lectivas (altera\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas, \n        qualidade, prossecu\u00e7\u00e3o dos objectivos, rentabiliza\u00e7\u00e3o do tempo, \u2026)? \n \n12 \u2013 Que caracter\u00edsticas da sua personalidade influenciaram o seu percurso com as TIC \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 132  \n\n        (abertura, esp\u00edrito de inova\u00e7\u00e3o, \u2026)? \n \n13 \u2013 Para si, qual deveria ser o papel das TIC no 3\u00ba ciclo do Ensino B\u00e1sico (utiliza\u00e7\u00e3o \n        transversal/disciplina)? \n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 133  \n\nAnexo 8 - Gui\u00e3o da entrevista sobre a integra\u00e7\u00e3o das TIC nas pr\u00e1ticas lectivas \n\nde Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais, a um \u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o de uma escola com 3\u00ba \n\nCEB  \n\n \n\nTipo de Entrevista \n \n \nAlvo das Entrevistas \n \nEsta entrevista tem como alvo \u00f3rg\u00e3os pertencentes \u00e0 gest\u00e3o de escolas, com 3\u00ba ciclo do \nensino b\u00e1sico. \n \nObjectivos da Entrevista \n \n\nObjectivos Quest\u00f5es \n\n- Identificar os \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o a entrevistar. \n1 \n\n \n\n \n- Identificar a rela\u00e7\u00e3o que os \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o possuem com \no ensino e com a escola. \n \n\n2 - 6 \n\n \n- Conhecer a forma\u00e7\u00e3o adquirida, pelos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o, na \n\u00e1rea das TIC. \n \n\n7 \n\n \n- Conhecer a verdadeira rela\u00e7\u00e3o mantida entre a escola e as \nTIC. \n \n\n8 \n\n- Identificar os objectivos a que os \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o se \nprop\u00f5em no cargo que ocupam, no que diz respeito ao \nincentivo da integra\u00e7\u00e3o das TIC. \n\n9; 9.1 \n\n \n- Caracterizar a forma como s\u00e3o utilizadas as TIC, na escola, \nao n\u00edvel das Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais. \n \n\n10 \u2013 10.3 \n\n \n- Conhecer as medidas que a gest\u00e3o da escola pretende \ntomar para promover a integra\u00e7\u00e3o das TIC. \n \n\n11; 12.2 \n\n- Averiguar medidas tomadas a n\u00edvel de escola, para \navalia\u00e7\u00e3o dos alunos quanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das TIC. \n\n13 \n\n- Averiguar que tipo de apoio t\u00e9cnico a escola possui para \nmanuten\u00e7\u00e3o das TIC.  \n \n\n14 \u2013 14.2 \n \n\n \n \n \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 134  \n\nEntrevista \n \n \n1 - Nome:  \n \n2 - Forma\u00e7\u00e3o:  \n \n3 - Anos de experi\u00eancia em educa\u00e7\u00e3o:  \n \n4 - Anos de experi\u00eancia como \u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o: \n \n5 - Anos de experi\u00eancia neste local de ensino: \n \n6 - Cargo ocupado actualmente: \n \n7 - Em que actividades de desenvolvimento profissional (forma\u00e7\u00e3o), relacionadas com as  \n     TIC, participou? (onde; como teve in\u00edcio; houve acompanhamento posterior; aplicou os \n     conhecimentos adquiridos, foi relevante para o trabalho de gest\u00e3o) \n \n8 \u2013 Qual o papel desempenhado pelas TIC na sua escola?  \n \n9 \u2013 Quais s\u00e3o os seus objectivos ao n\u00edvel da integra\u00e7\u00e3o das TIC, como \u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o?  \n 9.1 \u2013 Em que pessoas da comunidade escolar eles ir\u00e3o ter impacto? \n \n10 \u2013 Como s\u00e3o utilizadas as TIC, quer pelos professores, quer pelos alunos, no \u00e2mbito do \n        ensino e da aprendizagem das Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais?  \n\n10.1 - Em que contextos s\u00e3o utilizadas? (sala de aula/laborat\u00f3rios, TPC, \u00e1reas n\u00e3o \n          curriculares, \u2026) \n10.2 - Com que finalidades?  \n10.3 - Que recursos s\u00e3o mais explorados? \n\n \n11 \u2013 Se considera que a integra\u00e7\u00e3o das TIC promoveu alguma inova\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel da \n        escola, nomeadamente no ensino e na aprendizagem das Ci\u00eancias F\u00edsicas e \n        Naturais, qual pensa ser a mais relevante?  \n 11.1 \u2013 Que estrat\u00e9gias t\u00eam desenvolvido/pretendem desenvolver para dar \n                       continuidade a essa inova\u00e7\u00e3o?  \n \n12 \u2013 Que valoriza\u00e7\u00e3o profissional do pessoal docente foi efectuada (t\u00eam promovido \n        forma\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel das TIC para professores e alunos)?  \n\n12.1 - Que forma\u00e7\u00e3o?  \n12.2 - Com que finalidades? \n\n  \n13 \u2013 Foi tomada alguma decis\u00e3o, em Conselho Pedag\u00f3gico, para que se proceda a uma \n        avalia\u00e7\u00e3o dos alunos no que diz respeito \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das TIC na sala de aula? PQ? \n \n14 \u2013 Que apoio t\u00e9cnico tem a escola para proceder \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das TIC? \n\n14.1 - Quem o faculta? \n14.2 - Quem financia este tipo de apoio? \n\n\n\n \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 135  \n\nAnexo 9 \u2013 E-mail enviado a uma professora entrevistada, para esclarecimento \n\nde d\u00favidas \n\n \nOl\u00e1 Professora, \n\nsou de novo a Marina Gon\u00e7alo que fez a entrevista na passada ter\u00e7a feira, acerca das TIC. \n\nPe\u00e7o desde j\u00e1 imensa desculpa em a incomodar de novo, mas estava a analisar a sua \n\nentrevista e deparei-me com algumas faltas. \n\nNecessitava saber \n\n       1. quando come\u00e7ou a utilizar as tecnologias nas suas pr\u00e1ticas lectivas. Sei que nesta \n\nescola n\u00e3o utiliza, mas se alguma vez as utilizou, quando foi? \n\n  \n\n       2. de que forma tenta ultrapassar os obst\u00e1culos da falta de equipamento inform\u00e1tico da \n\nescola e o facto de n\u00e3o possuir muitos conhecimentos nesta \u00e1rea. \n\n  \n\nAgrade\u00e7o que me responda o mais breve poss\u00edvel pois s\u00f3 assim poderei dar continuidade \u00e0 \n\nminha an\u00e1lise da sua entrevista. \n\n \n\nCom os meus melhores cumprimentos \n\n  \n\nMarina Gon\u00e7alo \n\n \n\n \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 136  \n\nAnexo 10 \u2013 Transcri\u00e7\u00e3o das entrevistas realizadas \n \n\nEscola 3 \n\n \n\nProfessor 3.a \n\nPede-se que responda \u00e0s seguintes quest\u00f5es tendo como base, apenas, as suas \npr\u00e1ticas lectivas de Ci\u00eancias Naturais ou Ci\u00eancias Naturais \n \n1 \u2013 Qual a sua forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica? \nLicenciatura em Bioqu\u00edmica com Profissionaliza\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7o. \n \n2 \u2013 Quando foi o seu primeiro contacto com os computadores/TIC?  \nNa universidade, no \u00faltimo ano, para fazer o relat\u00f3rio final e depois s\u00f3 quando comecei a dar \naulas, h\u00e1 8 anos. \n \n\n2.1 - Em que contexto aconteceu? \nEm contexto de trabalho. \n \n\n3 \u2013 Que import\u00e2ncia atribui \u00e0s TIC no contexto actual? \nMuito importante, absolutamente fundamental. Hoje em dia toda a busca de informa\u00e7\u00e3o \npraticamente passou do papel escrito para a internet, hoje em dia \u00e9 imposs\u00edvel tentar \nperceber alguma coisa com alguma celeridade sem utilizar, nomeadamente a Internet para \nprocurar informa\u00e7\u00e3o. Para a produzir, tamb\u00e9m apareceu o mesmo, deixou de se fazer a \ncaneta, a l\u00e1pis e \u00e0 m\u00e3o, hoje em dia n\u00e3o h\u00e1 nada que n\u00e3o pe\u00e7a em formato digital, tornou-se \nabsolutamente fundamental. \n \n4 \u2013 Que forma\u00e7\u00e3o adquiriu na \u00e1rea das TIC? \nFui muito autodidacta, mas no entanto, forma\u00e7\u00e3o oficial fiz uma ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o em \ntratamento de v\u00eddeo digital h\u00e1 cerca de 3 ou 4 anos, de 30 horas. \n \n5\u2013 Como tem evolu\u00eddo a sua utiliza\u00e7\u00e3o das TIC tanto a n\u00edvel pessoal como \n     profissional?  \nUltimamente n\u00e3o tem evolu\u00eddo muito, evoluiu muito mas depois por outras quest\u00f5es \nprofissionais n\u00e3o tem evolu\u00eddo tanto, n\u00e3o tenho tido tempo para investir nisso como queria. A \nn\u00edvel pessoal tenho talvez utilizado mais a assinatura de newsletter, o que \u00e9 uma inova\u00e7\u00e3o, \ntenho utilizado muito. \nE-mail utilizo h\u00e1 muito tempo. \nAprendi tratamento de imagem, Photo Shop, Corel Draw e Office, P\u00e1ginas Web, \nquestion\u00e1rios on line, domino muito bem. \nEste ano aprendi a fazer blogs e tenho utilizado bastante. \n \n6\u2013 De que forma a sua forma\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea influenciou a sua utiliza\u00e7\u00e3o das TIC em \n      contextos de ensino e aprendizagem de Ci\u00eancia? \nMudou completamente. De ensino, meu, mudou porque \u00e9 muito mais f\u00e1cil atrav\u00e9s da Internet \nencontrar muitas experi\u00eancias diferentes, outras formas de encontrar informa\u00e7\u00e3o, os \nmanuais acabaram por ficar para segundo plano. \nPara ensinar os alunos tamb\u00e9m mudou muito porque abriu uma s\u00e9rie de oportunidades de \nmostrar coisas que eram imposs\u00edveis de mostrar, por exemplo anima\u00e7\u00e3o, o que os acetatos \nn\u00e3o tinham ou podiam n\u00e3o ser t\u00e3o adequados, o Power Point veio facilitar. Pode-se fazer \naltera\u00e7\u00f5es facilmente, tratar as imagens como pretendemos.  \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 137  \n\n7\u2013 Quando come\u00e7ou a utilizar as tecnologias nas suas pr\u00e1ticas lectivas? \nEm 1999. \n \n\n7.1 - De que forma as utiliza (prepara\u00e7\u00e3o de aulas, estrat\u00e9gias utilizadas, \n        actividades desenvolvidas, papel do professor/papel do aluno, \n        interac\u00e7\u00f5es geradas com os alunos, \u2026)? \nPara prepara\u00e7\u00e3o de aulas \u00e9 o b\u00e1sico, para planificar utilizo o Word.  \nAs estrat\u00e9gias centram-se muito nas TIC, \u00e9 regular mostrar PowerPoint com a \nmat\u00e9ria.. J\u00e1 fiz uma aula por chat em que os alunos s\u00f3 me podiam contactar por chat, \ntiravam d\u00favidas e resolviam. \nGeralmente digitalizo livros ou imagens dos livros e apresento aos alunos no \nprojector. Podem acompanhar muito melhor a aula do que andar \u00e0 procura das \nimagens nos livros durante a aula. \nNa parte do espa\u00e7o no 7\u00ba ano, todas as semanas apresentei uma not\u00edcia sobre o \nespa\u00e7o. Permitem-me apresentar not\u00edcias reais em tempo real. \nPonho a mat\u00e9ria on line, num blog, os acetatos e Power Point\u2019s que mostro na aula.  \nTenho um blog feito por alunos sobre ci\u00eancia (eu blog ci\u00eancia). Eles pesquisam \nnot\u00edcias ou apenas imagens sobre ci\u00eancia e eu coloco no blog. \nJ\u00e1 fiz uma aula toda por chat, dentro da pr\u00f3pria sala os alunos s\u00f3 podiam comunicar \npor computador. Tinham de ler informa\u00e7\u00e3o responder em testes on line e tirar d\u00favidas \ncomigo por chat. \n \n \n7.2 - Que factores influenciaram positivamente a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC nas suas \n         pr\u00e1ticas lectivas? \nAchar que muitas das coisas funcionavam mais e tinham um melhor rendimento \ntemporal com os alunos. As TIC proporcionam maneiras muito mais interessantes de \nresolver problemas. \nO meu dom\u00ednio das TIC, porque muita gente n\u00e3o usa porque n\u00e3o domina, mas a mim \nd\u00e1-me gozo pessoal. \n \n\n8\u2013 Teve algum tipo de apoio na utiliza\u00e7\u00e3o das TIC no ensino?  \nN\u00e3o, a n\u00e3o ser a forma\u00e7\u00e3o. Antes pelo contr\u00e1rio, parece que h\u00e1 sempre alguma retic\u00eancia\u2026 \nn\u00e3o \u00e9 apoiado, h\u00e1 alguns entraves muitas vezes burocr\u00e1ticos que n\u00e3o incentiva os \nprofessores. At\u00e9 a forma como est\u00e3o definidas as redes e os acessos aos computadores, \ndevia haver um username para cada aluno para terem os seus trabalho e para o professor o \npoder consultar, para ver o trabalho que os alunos est\u00e3o a fazer. H\u00e1 alguns entraves que \npodiam ser organizados a n\u00edvel de escola para facilitar a vida aos professores. \n \n\n8.1 - Que tipo de apoio?  \n8.2 \u2013 Da parte de quem? \n\n \n9 \u2013 Definiu algum par\u00e2metro espec\u00edfico, para avalia\u00e7\u00e3o dos seus alunos, que \n      contemple a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC por cada um deles? \nN\u00e3o. Acho necess\u00e1rio, tanto que nas orienta\u00e7\u00f5es curriculares diz que sim, mas espec\u00edficos \nn\u00e3o defini. Embora no final do 9\u00ba ano eu podia escolher uma prova global ou trabalho final e \neu escolhi a feitura de um trabalho em PowerPoint sobre um determinado tema de ci\u00eancia e \na sua apresenta\u00e7\u00e3o oral e a\u00ed vou avaliar a utiliza\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o das TIC. \n \n10 \u2013 Quais as dificuldades e obst\u00e1culos com que se deparou/depara na utiliza\u00e7\u00e3o \n        das TIC nas suas pr\u00e1ticas lectivas? \nEssencialmente quest\u00f5es materiais e burocr\u00e1ticas, embora nesta escola ao contr\u00e1rio das \noutras tenho um computador na aula de F\u00edsica-Qu\u00edmica, mas n\u00e3o tenho projector, o que \nimplica complica\u00e7\u00f5es e despender de mais tempo nos intervalos. Falta um projector em cada \nsala, no m\u00ednimo, se se quiser incentivar a sua utiliza\u00e7\u00e3o, porque na sala multim\u00e9dia n\u00e3o h\u00e1 \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 138  \n\ncondi\u00e7\u00f5es para depois trabalhar, pode-se ver mas depois n\u00e3o se pode trabalhar. Podia \nassim fazer a apresenta\u00e7\u00e3o de uma actividade e depois fazer a actividade na mesma sala. \n \n \n\n10.1 - De que forma os ultrapassou/tenta ultrapassar? \nTrago o meu port\u00e1til e quase todos os dias ando a transportar o projector, pelo menos \nnos dois primeiros per\u00edodos, depois desisti.  \nQuando o projector n\u00e3o estava dispon\u00edvel ligava o port\u00e1til a uma televis\u00e3o, porque \ntodas as salas t\u00eam TV. \n\n \n11 \u2013 Qual o impacto da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC nas suas pr\u00e1ticas lectivas (altera\u00e7\u00e3o de \n        pr\u00e1ticas, qualidade, prossecu\u00e7\u00e3o dos objectivos, rentabiliza\u00e7\u00e3o do tempo, \u2026)? \nRentabiliza-se o tempo sem d\u00favida e alterou sem d\u00favida as pr\u00e1ticas lectivas porque me \npermitiu fazer uma s\u00e9ria de coisas que n\u00e3o fazia antes. As aulas ganharam muito qualidade \npor isso estou motivado a utiliz\u00e1-las. Mas objectivamente n\u00e3o consigo aferir os verdadeiros \nresultados.  \nSinto que h\u00e1 uma maior motiva\u00e7\u00e3o dos alunos para actividades deste g\u00e9nero e acho que \ncom o tempo se devia tornar banal, porque o que os entusiasma tamb\u00e9m os distrai. Quanto \nmais comum for mais f\u00e1cil \u00e9. \n \n12 \u2013 Que caracter\u00edsticas da sua personalidade influenciaram o seu percurso com as \n        TIC (abertura, esp\u00edrito de inova\u00e7\u00e3o, \u2026)? \nSou uma pessoa que gosta de ver as coisas funcionar melhor e fa\u00e7o por isso, utilizando o \nque \u00e9 mais conveniente.  \nPossuo esp\u00edrito criativo, gosto de criar coisas novas e sou aberto \u00e0s novas tecnologias. \nAntes de mais \u00e9 uma linguagem que os alunos precisam de saber e n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 aprender a \njogar jogos on line ou consultar o e-mail, tem de saber seleccionar o essencial, nas \npesquisa, criar neles o esp\u00edrito cr\u00edtico, porque eu tamb\u00e9m tenho isso, gosto de sentir que \nestou a escolher as coisas mais importantes para o meu trabalho. \n \n13 \u2013 Para si, qual deveria ser o papel das TIC no 3\u00ba ciclo do Ensino B\u00e1sico (utiliza\u00e7\u00e3o \n        transversal/disciplina)? \n \nN\u00e3o devia ser uma disciplina de fim de ciclo. \nNoutras escolas onde estive tive uma experi\u00eancia em que os alunos vinham desde o 2\u00ba ciclo \ncom TIC, de oferta de escola e era uma coisa fabulosa. Faziam trabalhos com a maior das \nnormalidades. \nDeve haver uma disciplina mais pr\u00e1tica e com outro tipo de informa\u00e7\u00e3o sobre as TIC, mas \ncada professor tem de cooperar nas suas disciplinas. Isto no meu curr\u00edculo est\u00e1 patente e \npenso que deveria ser esta a op\u00e7\u00e3o. \n \n \n\nProfessor 3.b \n\nPede-se que responda \u00e0s seguintes quest\u00f5es tendo como base, apenas, as suas \npr\u00e1ticas lectivas de Ci\u00eancias Naturais ou Ci\u00eancias Naturais \n \n1 \u2013 Qual a sua forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica? \nLicenciatura em FQ (ensino). \n \n2 \u2013 Quando foi o seu primeiro contacto com os computadores/TIC?  \nJ\u00e1 h\u00e1 muito tempo, porque j\u00e1 tenho T\u00e9cnico Profissional em Inform\u00e1tica h\u00e1 14 ou 15 anos. \n \n\n2.1 - Em que contexto aconteceu? \nNa forma\u00e7\u00e3o inicial. \n\n\n\n \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 139  \n\n \n3 \u2013 Que import\u00e2ncia atribui \u00e0s TIC no contexto actual? \nFaz parte de uma forma\u00e7\u00e3o de base, hoje em dia saber inform\u00e1tica ou qualquer coisa ligada \n\u00e0 inform\u00e1tica \u00e9 tanto como saber o portugu\u00eas. \n \n4 \u2013 Que forma\u00e7\u00e3o adquiriu na \u00e1rea das TIC? \nT\u00e9cnico Profissional de Inform\u00e1tica; trabalhei na Portugal Telecom, no instituto de \ntelecomunica\u00e7\u00f5es; estive em Engenharia F\u00edsica na parte de optoelectr\u00f3nica e estou a acabar \numa P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em TIC.  \n \n5 \u2013 Como tem evolu\u00eddo a sua utiliza\u00e7\u00e3o das TIC tanto a n\u00edvel pessoal como \n      profissional?  \nEvolu\u00eddo\u2026 s\u00f3 tendo em conta o novo software que aparece, que tem mais potencialidades. \nDe resto \u00e9 natural desde h\u00e1 muito utilizar as TIC. \n \n6 \u2013 De que forma a sua forma\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea influenciou a sua utiliza\u00e7\u00e3o das TIC em \n      contextos de ensino e aprendizagem de Ci\u00eancia? \nTeve influ\u00eancia de certeza absoluta, se n\u00e3o tivesse informa\u00e7\u00e3o de base da inform\u00e1tica, \ndificilmente as utilizaria, ou n\u00e3o as utilizaria da forma como as utilizo.  \nEstou desperto para qualquer situa\u00e7\u00e3o nova que aparece, n\u00e3o tenho problema nenhum em \nutilizar as TIC. E o ensinar \u00e9 muito mais estimulante para os nossos alunos. \n \n \n7 \u2013 Quando come\u00e7ou a utilizar as tecnologias nas suas pr\u00e1ticas lectivas? \nDesde que comecei a dar aulas, j\u00e1 h\u00e1 5 anos. \n \n\n7.1 - De que forma as utiliza (prepara\u00e7\u00e3o de aulas, estrat\u00e9gias utilizadas, \n        actividades desenvolvidas, papel do professor/papel do aluno, \n        interac\u00e7\u00f5es geradas com os alunos, \u2026)? \nUtilizo-as de diversas formas, desde se somos n\u00f3s a preparar materiais pode ser de \nforma mais expositiva, mas tamb\u00e9m podemos explorar conte\u00fados multim\u00e9dia. Posso \npegar num CD da Porto Editora e posso criar uma ficha em que os alunos explorem o \nsoftware, nem sequer dou indica\u00e7\u00f5es digo o que t\u00eam de fazer e eles v\u00e3o pesquisar.  \nA sua utiliza\u00e7\u00e3o tanto pode ser direccionado pelo professor, como pode ser explorado \npelos alunos.  \nNa prepara\u00e7\u00e3o de aulas tenho de ter em conta aquilo que tenho ou aquilo que tenho \nde preparar, n\u00e3o \u00e9 cumprir s\u00f3 o programa e dar tudo pelo livro, mas tenho de \nprocurar. Como por exemplo ainda agora estou a dar a parte de Mudan\u00e7a Global \nAtmosf\u00e9rica - Mudan\u00e7as de Tempo e fizemos uma visita a uma esta\u00e7\u00e3o \nmeteorol\u00f3gica e agora estou a fazer um v\u00eddeo sobre isso, ou seja, sou eu que estou a \nfazer os meus pr\u00f3prios materiais.  \n \n7.2 - Que factores influenciaram positivamente a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC nas suas \n         pr\u00e1ticas lectivas? \nPara mim n\u00e3o eram novidade, foi sempre natural utiliz\u00e1-las, n\u00e3o \u00e9 for\u00e7ado ter que as \nutilizar. Mas a minha forma\u00e7\u00e3o inicial influenciou a sua utiliza\u00e7\u00e3o. \n\n \n8 \u2013 Teve algum tipo de apoio na utiliza\u00e7\u00e3o das TIC no ensino?  \nN\u00e3o. \n\n8.1 - Que tipo de apoio?  \n8.2 \u2013 Da parte de quem? \n \n \n \n\n \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 140  \n\n9 \u2013 Definiu algum par\u00e2metro espec\u00edfico, para avalia\u00e7\u00e3o dos seus alunos, que \n      contemple a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC por cada um deles?  \n\nExiste a parte da recolha e organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o que se aplica tamb\u00e9m \u00e0s TIC, \nmas n\u00e3o foi criado especificamente para as TIC. \nAcho que deveria ser criado um par\u00e2metro espec\u00edfico, mas temos que estar presos pelo \nprograma e pelas compet\u00eancias que nos imp\u00f5em, mas tento dar a volta e ter as TIC em \nconsidera\u00e7\u00e3o. \n\n \n10 \u2013 Quais as dificuldades e obst\u00e1culos com que se deparou/depara na utiliza\u00e7\u00e3o \n        das TIC nas suas pr\u00e1ticas lectivas? \nTenho sido uma pessoa feliz porque em todas as escolas que tenho estado tenho material, \nmas penso que a maior parte dos problemas \u00e9 mesmo a falta de material. Tamb\u00e9m comprei \no meu pr\u00f3prio material. \n \n\n10.1 - De que forma os ultrapassou/tenta ultrapassar? \nN\u00e3o sei se daria para ultrapassar porque se estivermos condicionados a software, \nlicen\u00e7as, ou hardware n\u00e3o h\u00e1 volta a dar. \n\n \n11 \u2013 Qual o impacto da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC nas suas pr\u00e1ticas lectivas (altera\u00e7\u00e3o de \n        pr\u00e1ticas, qualidade, prossecu\u00e7\u00e3o dos objectivos, rentabiliza\u00e7\u00e3o do tempo, \u2026)? \nN\u00e3o h\u00e1 altera\u00e7\u00f5es, sempre as utilizei e n\u00e3o sinto essa altera\u00e7\u00e3o. Depende das turmas, h\u00e1 \nalgumas que aderem e rentabiliza mais que outras, para outras \u00e9 tempo perdido. Demora-se \n\u00e9 mais tempo para planificar uma actividade com as TIC, mas rentabiliza-se. \n \n12 \u2013 Que caracter\u00edsticas da sua personalidade influenciaram o seu percurso com as \n        TIC (abertura, esp\u00edrito de inova\u00e7\u00e3o, \u2026)? \nAberto a novas experi\u00eancias, \u00e0 mudan\u00e7a, inovador. N\u00e3o tenho problema nenhum em aceitar \no que \u00e9 novo. \n \n13 \u2013 Para si, qual deveria ser o papel das TIC no 3\u00ba ciclo do Ensino B\u00e1sico (utiliza\u00e7\u00e3o \n        transversal/disciplina)? \n\u00c9 importante ela estar aut\u00f3noma no sentido de ser mais incisivo nos conte\u00fados, mas por \nexperi\u00eancia pr\u00f3pria n\u00e3o tem maturidade suficiente para perceber a disciplina de TIC porque \ndei ao 9\u00ba ano e falo por experi\u00eancia pr\u00f3pria. Se for transversal v\u00e3o fazendo trabalhos, \npesquisas e v\u00e3o adquirindo alguns conhecimentos.  \nPenso que essa disciplina \u00e9 necess\u00e1ria mas devia come\u00e7ar no 5\u00ba ou 6\u00ba ano e n\u00e3o no 9\u00ba ano. \n \n \n \n\u00d3rg\u00e3o de gest\u00e3o \n\n1 - Nome:  \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n \n2 - Forma\u00e7\u00e3o:  \n1\u00ba ciclo e Administra\u00e7\u00e3o Escolar \n \n3 - Anos de experi\u00eancia em educa\u00e7\u00e3o:  \n28 anos \n \n4 - Anos de experi\u00eancia como \u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o: \n8 anos \n \n5 - Anos de experi\u00eancia neste local de ensino: \n16 anos \n\n\n\n \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 141  \n\n \n6 - Cargo ocupado actualmente: \nPresidente do Concelho Executivo \n \n7 - Em que actividades de desenvolvimento profissional (forma\u00e7\u00e3o), relacionadas \n     com as TIC, participou? (onde; como teve in\u00edcio; houve acompanhamento \n     posterior; aplicou os conhecimentos adquiridos, foi relevante para o trabalho de \n     gest\u00e3o) \nParticipei numa forma\u00e7\u00e3o promovida pela escola, em TIC, produ\u00e7\u00e3o de materiais, para \nutiliza\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o em sala de aula.  \nJ\u00e1 tive forma\u00e7\u00f5es variadas, em Internet, Power Point, por exemplo promovidas por um \nCentro de Forma\u00e7\u00e3o.  \nEm administra\u00e7\u00e3o escolar tamb\u00e9m abordei a produ\u00e7\u00e3o de materiais e a sua utiliza\u00e7\u00e3o.  \nApliquei todos os conhecimentos que adquiri, nas minhas pr\u00e1ticas lectivas e como \u00f3rg\u00e3o de \ngest\u00e3o tamb\u00e9m, porque precisamos de comunicar, diariamente precisamos da Internet. \n \n8 \u2013 Qual o papel desempenhado pelas TIC na sua escola?  \nA escola est\u00e1 muito dependente das TIC, os alunos t\u00eam muito interesse pelas TIC, h\u00e1 uma \ngrande motiva\u00e7\u00e3o para as utilizar. \n \n9 \u2013 Quais s\u00e3o os seus objectivos ao n\u00edvel da integra\u00e7\u00e3o das TIC, como \u00f3rg\u00e3o de \n      gest\u00e3o?  \nAlargar o mais poss\u00edvel a sua utiliza\u00e7\u00e3o. \n \n 9.1 \u2013 Em que pessoas da comunidade escolar eles ir\u00e3o ter impacto? \n\nInicialmente em alunos e gostaria de chegar muito aos pais e encarregados de \neduca\u00e7\u00e3o. Abranger n\u00e3o s\u00f3 o contexto de sala de aula, mas tamb\u00e9m um contexto \nmais alargado de comunica\u00e7\u00e3o e presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os para haver comunica\u00e7\u00e3o \nprofessor-aluno; encarregado de educa\u00e7\u00e3o-servi\u00e7os administrativo; troca de e-mails, \netc.  \n\n \n10 \u2013 Como s\u00e3o utilizadas as TIC, quer pelos professores, quer pelos alunos, no \n        \u00e2mbito do ensino e da aprendizagem das Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais? \nOs professores t\u00eam toda uma abertura imensa para utilizar as TIC na aplica\u00e7\u00e3o dos \nprogramas nacionais, desde que devidamente programada e contextualizada.  \n \n\n10.1 - Em que contextos s\u00e3o utilizadas? (sala de aula/laborat\u00f3rios, TPC, \u00e1reas \n          n\u00e3o curriculares, \u2026) \nS\u00e3o utilizadas em sala de aula e em projectos. \n \n10.2 - Com que finalidades? \nMotivar a aprendizagem, motivar a pr\u00f3pria utiliza\u00e7\u00e3o e promover o sucesso dos \nresultados finais dos alunos. \n \n10.3 - Que recursos s\u00e3o mais explorados? \nH\u00e1 uma diversifica\u00e7\u00e3o de recursos. N\u00e3o identifico nenhum porque h\u00e1 uma utiliza\u00e7\u00e3o \nvasta e alargada de recursos. \n\n \n11 \u2013 Se considera que a integra\u00e7\u00e3o das TIC promoveu alguma inova\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel da \n        escola, nomeadamente no ensino e na aprendizagem das Ci\u00eancias F\u00edsicas e \n        Naturais, qual pensa ser a mais relevante? \nInvestiga\u00e7\u00e3o, \u00e9 um facilitador da investiga\u00e7\u00e3o e da pesquisa. \n  \n 11.1 \u2013 Que estrat\u00e9gias t\u00eam desenvolvido/pretendem desenvolver para dar \n                       continuidade a essa inova\u00e7\u00e3o?  \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 142  \n\nFacilitar ao professor toda a utiliza\u00e7\u00e3o de material e de recursos e espa\u00e7o para que \nse sinta apoiado e possa levar os seus projectos em frente. \n\n \n12 \u2013 Que valoriza\u00e7\u00e3o profissional do pessoal docente foi efectuada (t\u00eam promovido \n        forma\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel das TIC para professores e alunos)? \nJ\u00e1 promovemos uma forma\u00e7\u00e3o no ano passado para professores e este ano para os pais, \neles t\u00eam receio do desconhecido, mas tivemos alguma ader\u00eancia. \nAnualmente h\u00e1 sempre uma ac\u00e7\u00e3o deste tipo. \n \n\n12.1 - Que forma\u00e7\u00e3o?  \nForma\u00e7\u00e3o em TIC, produ\u00e7\u00e3o de materiais, para utiliza\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o em sala de \naula. \n\n \n12.2 - Com que finalidades? \nFacilitar a comunica\u00e7\u00e3o, sei que os professores j\u00e1 comunicam via e-mail com os \nalunos ao fim de semana, mas comunicar via e-mail \u00e9 uma forma muito c\u00e9lere, \npr\u00f3xima e \u00edntima de comunica\u00e7\u00e3o o que promove uma aproxima\u00e7\u00e3o entre o aluno e o \nprofessor. \n\n  \n13 \u2013 Foi tomada alguma decis\u00e3o, em Conselho Pedag\u00f3gico, para que se proceda a \n        uma avalia\u00e7\u00e3o dos alunos no que diz respeito \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das TIC na sala de \n        aula?  \nA avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 formativa e todos esses aspectos s\u00e3o tidos em conta.  \nNo nono ano claro que sim e na disciplina de \u00c1rea de Projecto tamb\u00e9m. Nas restantes \ndisciplinas cada professor avalia o aluno de acordo com a planifica\u00e7\u00e3o das aulas, avalia \ncada actividade, cada recurso. \n \n14 \u2013 Que apoio t\u00e9cnico tem a escola para proceder \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das TIC? \nN\u00e3o tem, passa a ter um coordenador no pr\u00f3ximo ano para manuten\u00e7\u00e3o. \nS\u00e3o os professores curiosos que se re\u00fanem e v\u00e3o concertando, etc. \n\n \n 14.1 - Quem o faculta? \n 14.2 - Quem financia este tipo de apoio? \n\n \n \n \n \nEscola 8 \n \nProfessora 8.a \nPede-se que responda \u00e0s seguintes quest\u00f5es tendo como base, apenas, as suas \npr\u00e1ticas lectivas de Ci\u00eancias Naturais ou Ci\u00eancias Naturais \n \n1 \u2013 Qual a sua forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica? \nLicenciatura em Ensino de Biologia e Geologia \n \n2 \u2013 Quando foi o seu primeiro contacto com os computadores/TIC?  \nFoi na universidade, mas muito pouco porque nessa altura a disponibilidade era muito \npequena e n\u00e3o tinha muito \u00e0 vontade com eles. \n \n\n2.1 - Em que contexto aconteceu? \nNa forma\u00e7\u00e3o inicial. \n \n\n3 \u2013 Que import\u00e2ncia atribui \u00e0s TIC no contexto actual? \n\n\n\n \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 143  \n\nCada vez considero que \u00e9 mais importante a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC. Mas utilizo principalmente \npara preparar materiais, n\u00e3o propriamente trabalhos em Power Point, porque n\u00e3o temos \nacesso a materiais na escola. \n \n4 \u2013 Que forma\u00e7\u00e3o adquiriu na \u00e1rea das TIC? \nJ\u00e1 fiz uma forma\u00e7\u00e3o de Power Point, relativamente \u00e0s TIC n\u00e3o fiz mais nenhuma. \n \n5\u2013 Como tem evolu\u00eddo a sua utiliza\u00e7\u00e3o das TIC tanto a n\u00edvel pessoal como \n     profissional?  \nEm termos pessoais utilizo bastante, para fazer teste, para fazer acetatos, para procurar \ntextos, procurar imagens e para elaborar materiais. Uso principalmente a Internet.  \nNa sala de aula utilizo pouco, raramente apresento Power Point. \n \n6\u2013 De que forma a sua forma\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea influenciou a sua utiliza\u00e7\u00e3o das TIC em \n      contextos de ensino e aprendizagem de Ci\u00eancia? \nN\u00e3o tenho muita forma\u00e7\u00e3o nesse campo, mas at\u00e9 ali n\u00e3o me atrevia a pensar fazer uma \napresenta\u00e7\u00e3o em Power Point. A partir da\u00ed comecei a ver que era muito mais interessante. \nMas reconhe\u00e7o que o m\u00e9todo tradicional \u00e0s vezes ainda \u00e9 melhor. Por exemplo em  Power \nPoint as coisas s\u00e3o expostas imediatamente e com uma certa velocidade n\u00e3o conseguidas \ncom o quadro e fichas e os alunos como t\u00eam mais tempo, resulta mais. Nunca utilizo \nquadros interactivos e h\u00e1 muita coisa que n\u00e3o podemos explorar e que pode ser utilizado \nfuturamente. O Power Point \u00e9 interessante para mostrar imagens mas quando mete \nconte\u00fados e defini\u00e7\u00f5es e prefer\u00edvel apresent\u00e1-las mais de devagar do que no computador. \nTalvez por falta de conhecimento. Eu ainda n\u00e3o sei utilizar bem os materiais inform\u00e1ticos e \nquando os utilizo sinto que eles se dispersam mais. No quadro est\u00e3o sempre mais atentos \npara ver o que sai dali enquanto se surge feito, mesmo que por t\u00f3picos \u00e9 mais r\u00e1pido. \n \n7\u2013 Quando come\u00e7ou a utilizar as tecnologias nas suas pr\u00e1ticas lectivas? \nFoi h\u00e1 pouco tempo, s\u00f3 depois da forma\u00e7\u00e3o, h\u00e1 2 ou 3 anos. \n \n\n7.1 - De que forma as utiliza (prepara\u00e7\u00e3o de aulas, estrat\u00e9gias utilizadas, \n        actividades desenvolvidas, papel do professor/papel do aluno, \n        interac\u00e7\u00f5es geradas com os alunos, \u2026)? \nUtilizo na prepara\u00e7\u00e3o de aulas, porque \u00e9 a base, o mais importante. \nDepois pe\u00e7o procura de documentos aos alunos.  \nNas aulas n\u00e3o utilizo porque s\u00f3 se pode usar na sala de computadores e eu nem \nsequer pe\u00e7o para ir para l\u00e1, porque os professores dessas \u00e1reas precisam das salas \ne elas nunca est\u00e3o dispon\u00edveis. Nem fa\u00e7o quest\u00e3o de pedir. \n \n7.2 - Que factores influenciaram positivamente a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC nas suas \n         pr\u00e1ticas lectivas? \nCome\u00e7ar a ter mais \u00e0 vontade com esses mat\u00e9rias, \u00e9 l\u00f3gico. E depois o facto de ver \nque cada vez mais \u00e9 necess\u00e1rio, e os programas cada vez solicitam mais esse tipo \natitude de pesquisa dos alunos. \n \n\n8\u2013 Teve algum tipo de apoio na utiliza\u00e7\u00e3o das TIC no ensino?  \nSim, o centro de forma\u00e7\u00e3o tem muitas forma\u00e7\u00f5es acerca de como utilizar computadores, \ndesenvolver actividades utilizando computadores. T\u00eam existido v\u00e1rias ac\u00e7\u00f5es, mas como \ntenho uma ajuda em casa n\u00e3o as procuro muito. \n \n\n8.1 - Que tipo de apoio?  \n8.2 \u2013 Da parte de quem? \n\n \n \n \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 144  \n\n9 \u2013 Definiu algum par\u00e2metro espec\u00edfico, para avalia\u00e7\u00e3o dos seus alunos, que \n      contemple a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC por cada um deles? \nN\u00e3o, n\u00e3o tenho definido porque n\u00e3o costumo p\u00f4r os alunos em contacto com as TIC na aula. \n \n10 \u2013 Quais as dificuldades e obst\u00e1culos com que se deparou/depara na utiliza\u00e7\u00e3o \n        das TIC nas suas pr\u00e1ticas lectivas? \nFalta de material e de prepara\u00e7\u00e3o. \n \n\n10.1 - De que forma os ultrapassou/tenta ultrapassar? \nProcurando frequentar ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o e tentando fazer com que a escola fique \nmais equipada. \n\n \n11 \u2013 Qual o impacto da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC nas suas pr\u00e1ticas lectivas (altera\u00e7\u00e3o de \n        pr\u00e1ticas, qualidade, prossecu\u00e7\u00e3o dos objectivos, rentabiliza\u00e7\u00e3o do tempo, \u2026)? \nH\u00e1 maior rentabiliza\u00e7\u00e3o de tempo, mas por outro lado tamb\u00e9m acho que os alunos come\u00e7am \na pensar que este m\u00e9todo \u00e9 demasiado frequente, j\u00e1 n\u00e3o tem o mesmo impacto que tinha no \nin\u00edcio. Continua a ser mais agrad\u00e1vel para eles, porque h\u00e1 imagens que se conseguem \nvisualizar muito bem com as TIC que n\u00e3o s\u00e3o poss\u00edveis com o quadro e acetatos, n\u00e3o t\u00eam a \nmesma riqueza e h\u00e1 muita diversidade de coisas a que se pode recorrer. \n \n12 \u2013 Que caracter\u00edsticas da sua personalidade influenciaram o seu percurso com as \n        TIC (abertura, esp\u00edrito de inova\u00e7\u00e3o, \u2026)? \nEu acho que qualquer pessoa pode ter ou n\u00e3o aptid\u00e3o para esses materiais. Se eu tivesse \ntido uma prepara\u00e7\u00e3o desde o in\u00edcio com esse mat\u00e9rias estaria muito mais \u00e0 vontade, mas \ncomo n\u00e3o tive, esse meu lado n\u00e3o foi muito desenvolvido, e por vezes at\u00e9 tenho receio do \ncontacto. \nPor exemplo o Excel, n\u00e3o domino mas tamb\u00e9m n\u00e3o me apetece aprender. \n \n13 \u2013 Para si, qual deveria ser o papel das TIC no 3\u00ba ciclo do Ensino B\u00e1sico (utiliza\u00e7\u00e3o \n        transversal/disciplina)? \nEles querem que se utiliza cada vez mais as novas tecnologias e hoje em dia quem n\u00e3o \nsouber computadores n\u00e3o sabe nada. \nAcho que no 1\u00ba e 2\u00ba ciclos devem come\u00e7ar a utilizar as TIC, depois acho que n\u00e3o h\u00e1 \nnecessidade, porque eles dominam as t\u00e9cnicas e n\u00e3o necessitam a n\u00e3o ser que haja uma \nevolu\u00e7\u00e3o constante, mas todos os anos acho que n\u00e3o \u00e9 preciso. \nMas \u00e9 necess\u00e1rio uma utiliza\u00e7\u00e3o das TIC na escola porque h\u00e1 alunos que nem t\u00eam acesso a \ncomputadores em casa. \n \n\n \n\nProfessor 8.b \n\nPede-se que responda \u00e0s seguintes quest\u00f5es tendo como base, apenas, as suas \npr\u00e1ticas lectivas de Ci\u00eancias Naturais ou Ci\u00eancias Naturais \n \n1 \u2013 Qual a sua forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica? \nLicenciatura em Ensino de F\u00edsica e Qu\u00edmica \n \n2 \u2013 Quando foi o seu primeiro contacto com os computadores/TIC?  \nDurante o curso, mas bastante reduzido. Acabei o curso em 90. \n \n\n2.1 - Em que contexto aconteceu? \nNa forma\u00e7\u00e3o inicial. \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 145  \n\n3 \u2013 Que import\u00e2ncia atribui \u00e0s TIC no contexto actual? \nAcho que \u00e9 muito importante, \u00e9 essencial. \n \n4 \u2013 Que forma\u00e7\u00e3o adquiriu na \u00e1rea das TIC? \nNenhuma. Apenas sou auto-didacta. \nN\u00e3o vou dizer que n\u00e3o haja forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua nessa \u00e1rea, mas tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 muita. Tenho \noptado fazer forma\u00e7\u00e3o noutros aspectos como na reorganiza\u00e7\u00e3o curricular, nos novos \nprogramas. \nS\u00f3 tenho feito forma\u00e7\u00e3o mesmo na minha \u00e1rea e opto por assuntos que considero \npriorit\u00e1rios. \nO que me parece que se pretende \u00e9 precisamente que eles fa\u00e7am forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua na \n\u00e1rea que leccionam e que d\u00e3o grande parte dos cr\u00e9ditos que temos de fazer. A forma\u00e7\u00e3o em \nTIC devia ser contemplada para cr\u00e9ditos. \n \n5\u2013 Como tem evolu\u00eddo a sua utiliza\u00e7\u00e3o das TIC tanto a n\u00edvel pessoal como \n     profissional?  \nTenho vindo a utilizar cada vez mais, como \u00e9 \u00f3bvio, e poderia utilizar mais se tivesse meios \nna escola para isso.  \nA apresenta\u00e7\u00e3o das aulas poderiam ser em PowerPoint, mas s\u00f3 temos uma sala na escola \nonde temos acesso aos computadores e est\u00e1 sempre ocupada com aulas de TIC, depois \ntemos uma sala tipo anfiteatro que est\u00e1 preparada para esse tipo de aulas, mas \u00e9 uma para \nimensos professores. \nA n\u00edvel pessoal cada vez mais tive necessidade em recorrer \u00e0s TIC, at\u00e9 porque estou a fazer \nmestrado e portanto cada vez mais tive necessidade em recorrer \u00e0s TIC. \n \n6\u2013 De que forma a sua forma\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea influenciou a sua utiliza\u00e7\u00e3o das TIC em \n      contextos de ensino e aprendizagem de Ci\u00eancia? \nN\u00e3o tive forma\u00e7\u00e3o, pelo que n\u00e3o houve influ\u00eancia. \n \n7\u2013 Quando come\u00e7ou a utilizar as tecnologias nas suas pr\u00e1ticas lectivas? \nDesde muito cedo comecei a utiliz\u00e1-las para fazer testes no computador.  \nNa sala de aula s\u00f3 h\u00e1 pouco tempo comecei a utilizar, quando come\u00e7aram os novos \nprogramas, h\u00e1 dois anos. \n \n\n7.1 - De que forma as utiliza (prepara\u00e7\u00e3o de aulas, estrat\u00e9gias utilizadas, \n        actividades desenvolvidas, papel do professor/papel do aluno, \n        interac\u00e7\u00f5es geradas com os alunos, \u2026)? \nEm termos de prepara\u00e7\u00e3o de aulas utilizo. \nComo n\u00e3o temos acesso ao computador em sala de aula, a n\u00e3o ser nos laborat\u00f3rios, \nonde os alunos t\u00eam a cesso a ele para fazer o relat\u00f3rio. Eles introduzem dados, \ncalculam m\u00e9dias, fazem gr\u00e1ficos, fazem tratamento estat\u00edstico, etc. \nPor vezes os alunos apresentam trabalhos em PowerPoint, mas temos de requisitar \numa sala para o efeito, mas os meios n\u00e3o s\u00e3o suficientes para todos os professores \npoderem trabalhar. \nN\u00e3o planeio as minhas aulas com a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC porque sei que n\u00e3o \u00e9 vi\u00e1vel na \npr\u00e1tica. \n \n \n7.2 - Que factores influenciaram positivamente a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC nas suas \n         pr\u00e1ticas lectivas? \nSem d\u00favida o facto de o computador facilitar bastante porque poupa imenso tempo \nde c\u00e1lculos que s\u00e3o demorados e que no fundo desviam um pouco das compet\u00eancias \nque s\u00e3o ess\u00eancias atingir na realiza\u00e7\u00e3o daquele trabalho e portanto deixa mais tempo \ndispon\u00edvel para a discuss\u00e3o do trabalho em si, dos resultados porque em vez do \naluno estar a fazer uma s\u00e9rie de gr\u00e1ficos e c\u00e1lculos etc. deixa mais tempo dispon\u00edvel \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 146  \n\npara outras compet\u00eancias importantes como por exemplo o sentido cr\u00edtico e a \ncompara\u00e7\u00e3o com resultados esperados. \n \n\n8\u2013 Teve algum tipo de apoio na utiliza\u00e7\u00e3o das TIC no ensino?  \nN\u00e3o, n\u00e3o tive. \n \n\n8.1 - Que tipo de apoio?  \n8.2 \u2013 Da parte de quem? \n\n \n9 \u2013 Definiu algum par\u00e2metro espec\u00edfico, para avalia\u00e7\u00e3o dos seus alunos, que \n      contemple a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC por cada um deles? \nSim, mas n\u00e3o talvez relevante. Os alunos fazem relat\u00f3rios no computador e contemplo a \napresenta\u00e7\u00e3o do trabalho.  \nQuando fazem trabalhos de pesquisa, obviamente fa\u00e7o-lhes p\u00f4r refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \ncomo sites da Internet e avalio o tipo de selec\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o que fazem. \n \n10 \u2013 Quais as dificuldades e obst\u00e1culos com que se deparou/depara na utiliza\u00e7\u00e3o \n        das TIC nas suas pr\u00e1ticas lectivas? \nEssencialmente falta de forma\u00e7\u00e3o. O pouco que sei \u00e9 porque sou auto didacta, mas depois \nh\u00e1 determinadas lacunas que tenho e que sinto necessidade de forma\u00e7\u00e3o nessa \u00e1rea. E as \npessoas tendem a evitar o que n\u00e3o dominam. \nDepois as pessoas n\u00e3o s\u00e3o motivadas a fazer as coisas porque depois n\u00e3o t\u00eam maneira de \nas implementar. \n \n \n\n10.1 - De que forma os ultrapassou/tenta ultrapassar? \nA parte de material n\u00e3o a posso tentar ultrapassar porque \u00e9 uma coisa que me \ntranscende.  \nA parte de forma\u00e7\u00e3o tento aprender sozinha. \n\n \n11 \u2013 Qual o impacto da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC nas suas pr\u00e1ticas lectivas (altera\u00e7\u00e3o de \n        pr\u00e1ticas, qualidade, prossecu\u00e7\u00e3o dos objectivos, rentabiliza\u00e7\u00e3o do tempo, \u2026)? \nConsidero que \u00e9 reduzido. Em termos de quantidade \u00e9 reduzido em termos de qualidade \nclaro que \u00e9 um impacto positivo naquelas aulas espec\u00edficas de laborat\u00f3rio. Nestas aulas \u00e9 \nrent\u00e1vel.  \nA motiva\u00e7\u00e3o por parte dos alunos n\u00e3o \u00e9 consider\u00e1vel porque est\u00e3o apenas a inserir dados \npara obter coeficientes estat\u00edsticos, valores a partir de equa\u00e7\u00f5es, etc., gostam porque lhes \ntira trabalho, mas n\u00e3o \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o mais atractiva. \n \n12 \u2013 Que caracter\u00edsticas da sua personalidade influenciaram o seu percurso com as \n        TIC (abertura, esp\u00edrito de inova\u00e7\u00e3o, \u2026)? \nO esp\u00edrito de curiosidade e de estar aberta a novas situa\u00e7\u00f5es e de querer aprender. \n \n13 \u2013 Para si, qual deveria ser o papel das TIC no 3\u00ba ciclo do Ensino B\u00e1sico (utiliza\u00e7\u00e3o \n        transversal/disciplina)? \nConcordo com uma disciplina de TIC, onde lhes sejam facultados determinados \nconhecimentos b\u00e1sicos para saberem lidar com um computador para depois ent\u00e3o fazer \nessa operacionaliza\u00e7\u00e3o transversal, que tamb\u00e9m \u00e9 importante, sem d\u00favida. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 147  \n\nProfessora 8.c \n\n \nPede-se que responda \u00e0s seguintes quest\u00f5es tendo como base, apenas, as suas \npr\u00e1ticas lectivas de Ci\u00eancias Naturais ou Ci\u00eancias Naturais \n \n1 \u2013 Qual a sua forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica? \nLicenciatura em Ensino de F\u00edsica e Qu\u00edmica \n \n2 \u2013 Quando foi o seu primeiro contacto com os computadores/TIC?  \nQuando cheguei \u00e0 universidade, no ano de 1994. \n \n\n2.1 - Em que contexto aconteceu? \nNa forma\u00e7\u00e3o inicial, nas aulas de introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 computa\u00e7\u00e3o. N\u00e3o t\u00ednhamos um \ncontacto directo, apenas v\u00edamos a informa\u00e7\u00e3o no ecr\u00e3 do computador. \n \n\n3 \u2013 Que import\u00e2ncia atribui \u00e0s TIC no contexto actual? \nAcho que as TIC t\u00eam cada vez mais import\u00e2ncia. Est\u00e3o envolvidas em tudo. \n \n4 \u2013 Que forma\u00e7\u00e3o adquiriu na \u00e1rea das TIC? \nTive uma disciplina de computadores na universidade. Aprendi com alguns colegas meus, \nque davam dicas e sou auto-didacta. \nForma\u00e7\u00e3o nunca fiz. \n \n5\u2013 Como tem evolu\u00eddo a sua utiliza\u00e7\u00e3o das TIC tanto a n\u00edvel pessoal como \n     profissional?  \nUso as grelhas de Excel para avaliar os alunos, ocasionalmente fa\u00e7o acetatos. Mas aqui na \nescola temos de requisitar o data-show, que s\u00f3 existe numa sala, com muito tempo de \nanteced\u00eancia. \nTodos os dias estou em contacto com os computadores a n\u00edvel pessoal. \n \n6\u2013 De que forma a sua forma\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea influenciou a sua utiliza\u00e7\u00e3o das TIC em \n      contextos de ensino e aprendizagem de Ci\u00eancia? \nA forma\u00e7\u00e3o inicial permite-me trabalhar com o Excel, Word Power Point e pouco mais. \n \n7\u2013 Quando come\u00e7ou a utilizar as tecnologias nas suas pr\u00e1ticas lectivas? \nNo ano de est\u00e1gio pedag\u00f3gico, em 1999/2000. \n \n\n7.1 - De que forma as utiliza (prepara\u00e7\u00e3o de aulas, estrat\u00e9gias utilizadas, \n        actividades desenvolvidas, papel do professor/papel do aluno, \n        interac\u00e7\u00f5es geradas com os alunos, \u2026)? \nUtilizei as TIC noutras escolas, mas actualmente nesta escola n\u00e3o utilizo. \n \n7.2 - Que factores influenciaram positivamente a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC nas suas \n         pr\u00e1ticas lectivas? \n \n\n8\u2013 Teve algum tipo de apoio na utiliza\u00e7\u00e3o das TIC no ensino?  \nQuando n\u00e3o sei costumo perguntar a quem sabe. Tamb\u00e9m tento aprender sozinha, \nexplorando as potencialidades dos programas. \n \n\n8.1 - Que tipo de apoio?  \n8.2 \u2013 Da parte de quem? \n\n \n \n \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 148  \n\n9 \u2013 Definiu algum par\u00e2metro espec\u00edfico, para avalia\u00e7\u00e3o dos seus alunos, que \n      contemple a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC por cada um deles? \n \n10 \u2013 Quais as dificuldades e obst\u00e1culos com que se deparou/depara na utiliza\u00e7\u00e3o \n        das TIC nas suas pr\u00e1ticas lectivas? \nO material \u00e9 o essencial entrave porque se todas as salas fossem munidas com data show \nera muito mais f\u00e1cil do que estar a pedir quase por favor para ir \u00e0 sala de inform\u00e1tica. \nEu n\u00e3o tenho muitas dificuldades a n\u00edvel da inform\u00e1tica, na \u00f3ptica do utilizador, mas \u00e9 \u00f3bvio \nque se tivesse mais conhecimentos podia conseguir inovar um pouco mais as minhas aulas \ne era bom para mim e para os alunos. \n \n \n\n10.1 - De que forma os ultrapassou/tenta ultrapassar? \nOpto por n\u00e3o utilizar.  \n\n \n11 \u2013 Qual o impacto da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC nas suas pr\u00e1ticas lectivas (altera\u00e7\u00e3o de \n        pr\u00e1ticas, qualidade, prossecu\u00e7\u00e3o dos objectivos, rentabiliza\u00e7\u00e3o do tempo, \u2026)? \n \n12 \u2013 Que caracter\u00edsticas da sua personalidade influenciaram o seu percurso com as \n        TIC (abertura, esp\u00edrito de inova\u00e7\u00e3o, \u2026)? \nA curiosidade e a vontade de aprender. Acho que foi mais a necessidade. \n \n13 \u2013 Para si, qual deveria ser o papel das TIC no 3\u00ba ciclo do Ensino B\u00e1sico (utiliza\u00e7\u00e3o \n        transversal/disciplina)? \nIdeologicamente estamos no mundo da inform\u00e1tica e cada vez mais h\u00e1 a necessidade de \nutilizar transversalmente as TIC, porque s\u00f3 beneficia para os alunos come\u00e7arem de in\u00edcio a \nter um contacto com as TIC. \nO ideal \u00e9 existir uma disciplina espec\u00edfica e depois ser desenvolvida transversalmente. \n \n\n \n\nProfessora 8.d \n\nPede-se que responda \u00e0s seguintes quest\u00f5es tendo como base, apenas, as suas \npr\u00e1ticas lectivas de Ci\u00eancias Naturais ou Ci\u00eancias Naturais \n \n1 \u2013 Qual a sua forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica? \nLicenciatura em Ensino de F\u00edsica e Qu\u00edmica \n \n2 \u2013 Quando foi o seu primeiro contacto com os computadores/TIC?  \nNa universidade, no 4\u00ba ano. \n \n\n2.1 - Em que contexto aconteceu? \nForma\u00e7\u00e3o inicial. \n \n\n3 \u2013 Que import\u00e2ncia atribui \u00e0s TIC no contexto actual? \n\u00c9 importante. E a n\u00edvel dos mi\u00fados \u00e9 uma forma de obterem informa\u00e7\u00e3o rapidamente. \n \n4 \u2013 Que forma\u00e7\u00e3o adquiriu na \u00e1rea das TIC? \nTive um curso de forma\u00e7\u00e3o no centro de forma\u00e7\u00e3o, h\u00e1 2 anos. Uma forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica do \ncomputador. Mas a forma\u00e7\u00e3o que tenho \u00e9 s\u00f3 para utiliza\u00e7\u00e3o b\u00e1sica.  \nAprendi a trabalhar com outros programas como o Word, Excel e Power Point, mas como \nn\u00e3o utilizava acabei por esquecer. \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 149  \n\n5\u2013 Como tem evolu\u00eddo a sua utiliza\u00e7\u00e3o das TIC tanto a n\u00edvel pessoal como \n     profissional?  \nAcho que come\u00e7o a ter gosto e a aprender, aqui e acol\u00e1, hoje e amanh\u00e3, e come\u00e7o a evoluir. \nA pr\u00e1tica faz tudo. N\u00e3o \u00e9 \u201cum bicho de sete cabe\u00e7as\u201d.  \nA gente precisando vai utilizando. \n \n6\u2013 De que forma a sua forma\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea influenciou a sua utiliza\u00e7\u00e3o das TIC em \n      contextos de ensino e aprendizagem de Ci\u00eancia? \nN\u00e3o influenciou, porque n\u00e3o tenho meios de utilizar em sala de aula.  \nUma quest\u00e3o \u00e9 n\u00f3s termos forma\u00e7\u00e3o e materiais, mesmo em termos de editoras cedem os \nCD\u2019s, mas utilizar como? de que forma? Para isso precisava de salas equipadas.  \nTemos de requisitar a \u00fanica sala que existe.  \nEstamos limitados em termos de espa\u00e7o, s\u00f3 utilizo numa situa\u00e7\u00e3o em que as salas n\u00e3o \nestejam ocupadas. Chego \u00e0 sala, tenho cadeiras e mesas e se quiser uma aula diferente \ntenho de fazer uma requisi\u00e7\u00e3o e estou sujeita \u00e0 disponibilidade. \n \n7\u2013 Quando come\u00e7ou a utilizar as tecnologias nas suas pr\u00e1ticas lectivas? \nUtilizo pouco, porque estou limitada e por isso n\u00e3o vou fazer uma planifica\u00e7\u00e3o de uma coisa \nque sei que \u00e0 partida posso n\u00e3o ter meios de utilizar. \nEu pessoalmente n\u00e3o utilizo porque ou requisito com muito tempo de anteced\u00eancia\u2026mas \nprefiro utilizar os m\u00e9todos normais. \nPor exemplo, a Internet \u00e9 um meio de informa\u00e7\u00e3o r\u00e1pida, mas por vezes n\u00e3o muito bem \nutilizada, porque os alunos v\u00e3o buscar o trabalho e n\u00e3o t\u00eam o cuidado de ir buscar a \ninforma\u00e7\u00e3o e trat\u00e1-la. Perde-se um bocado a nossa l\u00edngua. \u00c0s vezes v\u00e3o a sites brasileiros e \nn\u00e3o sabem discernir as coisas e nem t\u00eam a preocupa\u00e7\u00e3o de fazerem a correc\u00e7\u00e3o em \nportugu\u00eas. \u00c9 s\u00f3 esse o risco que se corre, em utilizar a Internet, porque \u00e0s vezes nem l\u00eaem \no trabalho. \n \n \n\n7.1 - De que forma as utiliza (prepara\u00e7\u00e3o de aulas, estrat\u00e9gias utilizadas, \n        actividades desenvolvidas, papel do professor/papel do aluno, \n        interac\u00e7\u00f5es geradas com os alunos, \u2026)? \n \n \n7.2 - Que factores influenciaram positivamente a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC nas suas \n         pr\u00e1ticas lectivas? \n \n\n8\u2013 Teve algum tipo de apoio na utiliza\u00e7\u00e3o das TIC no ensino?  \nN\u00e3o. \n \n\n8.1 - Que tipo de apoio?  \n8.2 \u2013 Da parte de quem? \n\n \n9 \u2013 Definiu algum par\u00e2metro espec\u00edfico, para avalia\u00e7\u00e3o dos seus alunos, que \n      contemple a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC por cada um deles? \nN\u00e3o, n\u00e3o se justificava, no meu caso. \n \n10 \u2013 Quais as dificuldades e obst\u00e1culos com que se deparou/depara na utiliza\u00e7\u00e3o \n        das TIC nas suas pr\u00e1ticas lectivas? \nRecursos. O espa\u00e7o \u00e9 limitado, ter que fazer requisi\u00e7\u00e3o, sempre est\u00e1 limitado. \n \n\n10.1 - De que forma os ultrapassou/tenta ultrapassar? \nN\u00e3o utilizo, simplesmente. \n\n \n \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 150  \n\n11 \u2013 Qual o impacto da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC nas suas pr\u00e1ticas lectivas (altera\u00e7\u00e3o de \n        pr\u00e1ticas, qualidade, prossecu\u00e7\u00e3o dos objectivos, rentabiliza\u00e7\u00e3o do tempo, \u2026)? \nN\u00e3o h\u00e1 impacto not\u00e1vel. \n \n12 \u2013 Que caracter\u00edsticas da sua personalidade influenciaram o seu percurso com as \n        TIC (abertura, esp\u00edrito de inova\u00e7\u00e3o, \u2026)? \nPrimeiro uma actualiza\u00e7\u00e3o, porque hoje em dia cada vez s\u00e3o mais utilizadas, at\u00e9 em \npreenchimento de formul\u00e1rios. \u00c9 s\u00f3 nesse campo. \n \n13 \u2013 Para si, qual deveria ser o papel das TIC no 3\u00ba ciclo do Ensino B\u00e1sico (utiliza\u00e7\u00e3o \n        transversal/disciplina)? \nNeste momento em termos de alunos, na utiliza\u00e7\u00e3o, quase todos j\u00e1 tem uma forma\u00e7\u00e3o e \ncontacto, embora \u00e0s vezes n\u00e3o resulta porque se brinca um pouco com as coisas.  \nAs coisas ou s\u00e3o com qualidade ou \u201cjogar ao faz de conta\u201d n\u00e3o vale a pena.  \nSe eles tiverem gosto, eles v\u00e3o aprendendo, porque facilmente aprendem. Realmente no 9\u00ba \nano j\u00e1 devia ser uma coisa mais ampliada, em que eles procurem, fa\u00e7am apresenta\u00e7\u00f5es de \ntrabalhos.  \nConcordo por isso que haja uma disciplina de TIC, o que j\u00e1 abrange alunos que n\u00e3o tiveram \ncontacto com os computadores, que n\u00e3o t\u00eam em casa, sempre v\u00e3o tendo forma\u00e7\u00e3o. \nEm termos transversais tamb\u00e9m \u00e9 conveniente todas as disciplinas v\u00e3o precisar, para \n\nensinar a pesquisar, retirar informa\u00e7\u00e3o e elaborar trabalhos. \n\n \n\n\u00d3rg\u00e3o de gest\u00e3o \n\n1 - Nome:  \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n \n2 - Forma\u00e7\u00e3o:  \nLicenciatura em Ensino de Portugu\u00eas Franc\u00eas \n \n3 - Anos de experi\u00eancia em educa\u00e7\u00e3o:  \n20 anos \n \n4 - Anos de experi\u00eancia como \u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o: \n10 anos \n \n5 - Anos de experi\u00eancia neste local de ensino: \n18 anos \n \n6 - Cargo ocupado actualmente: \nPresidente do Concelho Executivo \n \n7 - Em que actividades de desenvolvimento profissional (forma\u00e7\u00e3o), relacionadas \n     com as TIC, participou? (onde; como teve in\u00edcio; houve acompanhamento \n     posterior; aplicou os conhecimentos adquiridos, foi relevante para o trabalho de \n     gest\u00e3o) \nV\u00e1rias, desde o in\u00edcio que me tenho preocupado em termos da forma\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel das novas \ntecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o e comecei logo no in\u00edcio quando apareceram os \nprimeiros projectos ao n\u00edvel do Minerva.  \nSempre me interessei pela parte de inform\u00e1tica na \u00f3ptica do utilizador.  \nAdquiri as forma\u00e7\u00f5es sobretudo em ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o, sempre a n\u00edvel de escola e depois \ncomo auto-didacta. \nH\u00e1 uma aprendizagem de bases, nas forma\u00e7\u00f5es para depois criar e elaborar e ficar \nsensibilizado para a inform\u00e1tica.  \n\n\n\n \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 151  \n\n \n8 \u2013 Qual o papel desempenhado pelas TIC na sua escola?  \nA escola a n\u00edvel inform\u00e1tico est\u00e1 muito bem apetrechada sobretudo em termos \nadministrativos e direc\u00e7\u00e3o de turma. \nTemos computadores na biblioteca que podem ser utilizados, para pesquisa e elabora\u00e7\u00e3o de \ntrabalhos e projectos.  \nNeste momento a parte administrativa \u00e9 totalmente dependente.  \nA direc\u00e7\u00e3o de turma est\u00e1 toda ela informatizada. Hoje sem computadores eles n\u00e3o podem \nfuncionar.  \nDevo dizer que em termos de oferta de escola, a disponibiliza\u00e7\u00e3o das TIC extra-aula para os \nalunos \u00e9 muito diminuta.  \nHoje em dia tem-se criado a oportunidade para os alunos irem para as salas de TIC, mas \nisto \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o gradual, n\u00e3o tem havido grande utiliza\u00e7\u00e3o das TIC. O facto de haver TIC \nno 9\u00ba e 10\u00ba anos n\u00e3o permite que as salas estejam dispon\u00edveis para outras situa\u00e7\u00f5es.  \nSeja como for, quer da parte dos alunos quer da parte dos professores, j\u00e1 h\u00e1 uma grande \ndepend\u00eancia, mas numa primeira fase, \u00e9 gradual.  \nEm termos pedag\u00f3gicos tamb\u00e9m j\u00e1 se come\u00e7a a utilizar bastante quer os computadores, \nquer v\u00eddeo-projectores, quer outros meios audiovisuais. \nTamb\u00e9m estamos integrados num projecto com aulas interactivas e com quadros \ninteractivos, temos duas turmas integradas. \nAos professores n\u00e3o falta forma\u00e7\u00e3o e tenho quase a certeza que todos os professores da \nnossa escola funcionar\u00e3o com computadores embora uns com mais dificuldades que outros. \n \n9 \u2013 Quais s\u00e3o os seus objectivos ao n\u00edvel da integra\u00e7\u00e3o das TIC, como \u00f3rg\u00e3o de \n      gest\u00e3o?  \nEm termos de \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o tivemos dois passos, o primeiro foi a parte administrativa \npara vincular toda a informa\u00e7\u00e3o administrativa e vai entrar agora a secretaria virtual.  \nDepois era nossa inten\u00e7\u00e3o colocar computadores em todas as salas sobretudo para \nprofessores. J\u00e1 temos alguns mas s\u00e3o muito poucos. \nA utiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias para lecciona\u00e7\u00e3o das aulas n\u00e3o tem retorno. \n \n 9.1 \u2013 Em que pessoas da comunidade escolar eles ir\u00e3o ter impacto? \n\nPrincipalmente nos professores. \nPara os alunos, hoje em dia n\u00e3o \u00e9 grande novidade a parte dos computadores.  \nN\u00e3o sei sinceramente o n\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o que os nossos alunos t\u00eam em termos dos \ncomputadores mas \u00e9 bastante elevado, n\u00e3o com acesso \u00e0 Internet. Para al\u00e9m de \nterem TIC no 9\u00ba ano, houve uma massifica\u00e7\u00e3o a este n\u00edvel e eles j\u00e1 v\u00eam preparados \nde casa. \nSeria uma prioridade a parte administrativa e depois a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC ao n\u00edvel da \nsala de aula, mas carece de uma estrutura\u00e7\u00e3o a n\u00edvel de salas, a n\u00edvel de materiais e \nmeios acess\u00f3rios e al\u00e9m disso tem que haver uma sensibiliza\u00e7\u00e3o dos professores. \nH\u00e1 alguns mais sensibilizados para fazer este tipo de aulas mas h\u00e1 outros que n\u00e3o \nest\u00e3o tanto. \n\n \n10 \u2013 Como s\u00e3o utilizadas as TIC, quer pelos professores, quer pelos alunos, no \n        \u00e2mbito do ensino e da aprendizagem das Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais? \nDaquilo que tenho conhecimento e dentro das limita\u00e7\u00f5es que acabei de referir, as pr\u00f3prias \nsalas de laborat\u00f3rio t\u00eam, creio, que um computador, julgo eu, que s\u00e3o utilizados, se calhar \nn\u00e3o por todos, n\u00e3o sei quantos professores utilizam as TIC. Mas sei que h\u00e1 muitos deles que \nrecorrem tamb\u00e9m a outros tipos de meios tecnol\u00f3gicos.  \nCom bastante frequ\u00eancia tamb\u00e9m s\u00e3o requisitados os nossos audiovisuais para as ci\u00eancias.  \nMas sinceramente a n\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o sei se utilizam muito ou pouco. \n \n \n \n\n\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais \u2013 3\u00ba Ciclo \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 152  \n\n10.1 - Em que contextos s\u00e3o utilizadas? (sala de aula/laborat\u00f3rios, TPC, \u00e1reas \n          n\u00e3o curriculares, \u2026) \nMuito sinceramente n\u00e3o sei. \n \n10.2 - Com que finalidades? \nN\u00e3o sei. \n \n10.3 - Que recursos s\u00e3o mais explorados? \nN\u00e3o sei. \n \n\n11 \u2013 Se considera que a integra\u00e7\u00e3o das TIC promoveu alguma inova\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel da \n        escola, nomeadamente no ensino e na aprendizagem das Ci\u00eancias F\u00edsicas e \n        Naturais, qual pensa ser a mais relevante? \nEu acho que o maior impacto que poder\u00e1 trazer \u00e9 ao n\u00edvel da amostra utilizando a Internet. \nMostrar outras experi\u00eancias, liga\u00e7\u00f5es directas a outras escolas, conhecer outras realidades.  \nN\u00e3o direi mais porque n\u00e3o sei at\u00e9 que ponto as ci\u00eancias poder\u00e3o utilizar as TIC para al\u00e9m do \nque acabei de dizer. \nUtilizam em situa\u00e7\u00f5es de amostragem de filmes, trabalhos em Power Point.  \nHoje j\u00e1 n\u00e3o se recorrer muito ao retroprojector, caiu em desuso, embora ainda sejam \nrequisitados. Embora reconhe\u00e7a que os professores com menos anos de experi\u00eancia, s\u00e3o os \nque est\u00e3o a utilizar as TIC com mais frequ\u00eancia, porque v\u00eam, julgo eu, com outra \nprepara\u00e7\u00e3o. \n \n 11.1 \u2013 Que estrat\u00e9gias t\u00eam desenvolvido/pretendem desenvolver para dar \n                       continuidade a essa inova\u00e7\u00e3o?  \nUma das situa\u00e7\u00f5es, e pelo que nos compete enquanto \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o, era colocar em \ncada sala computadores e n\u00e3o s\u00f3, para que os professores usufru\u00edssem e tivessem \ncondi\u00e7\u00f5es para uma lecciona\u00e7\u00e3o utilizando as TIC. \nInvestir neste meios para n\u00e3o haver a desculpa de n\u00e3o terem meios para\u2026. Temos alguns \nmeios mas nem sempre est\u00e3o dispon\u00edveis.  \nTem de se fazer uma racionaliza\u00e7\u00e3o de meios e equipamento a esse n\u00edvel.  \n \n12 \u2013 Que valoriza\u00e7\u00e3o profissional do pessoal docente foi efectuada (t\u00eam promovido \n        forma\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel das TIC para professores e alunos)? \nHouve sempre da nossa parte, enquanto poss\u00edvel, no nosso plano de forma\u00e7\u00e3o, em \nconjuga\u00e7\u00e3o com o centro de forma\u00e7\u00e3o, um investimento de forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da inform\u00e1tica.  \nAchamos sempre que era importante que todos os professores tivessem uma base de \naprendizagem a esse n\u00edvel.  \n\u00c9 um processo relativamente recente e julgo que quase de certeza todos os professores da \nnossa escola frequentaram uma ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea das TIC.  \nH\u00e1 uma informatiza\u00e7\u00e3o muito grande a todos os n\u00edveis, os pr\u00f3prios manuais j\u00e1 v\u00eam com \nsuportes digitais por isso \u00e9 preciso saber utiliz\u00e1-los e tirar partido deles. \n \n\n12.1 - Que forma\u00e7\u00e3o?  \nForma\u00e7\u00e3o em TIC. Iniciamos em 92, 93 forma\u00e7\u00f5es em tecnologia, houve essa \nsensibiliza\u00e7\u00e3o, porque hoje todos n\u00f3s e nomeadamente os professores verificamos \nque sem saber lidar com um computador \u00e9 dif\u00edcil. \n\n \n12.2 - Com que finalidades? \nForma\u00e7\u00e3o profissional dos professores. \n \n \n \n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n_________________________________________________________________________ \n 153  \n\n13 \u2013 Foi tomada alguma decis\u00e3o, em Conselho Pedag\u00f3gico, para que se proceda a \n        uma avalia\u00e7\u00e3o dos alunos no que diz respeito \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das TIC na sala de \n        aula?  \nN\u00e3o. Aquilo que foi autorizado, mas que n\u00e3o tem em termos de retorno de escola resultados, \nfoi a participa\u00e7\u00e3o num estudo nacional acerca das TIC, feito pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, \nmas n\u00e3o temos nenhuma avalia\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC. \nTemos de considerar que as TIC s\u00e3o uma \u00e1rea transversal a todo o curr\u00edculo, que tamb\u00e9m \u00e9 \navaliada, n\u00e3o com car\u00e1cter percentual, mas \u00e9 avaliada. Ter\u00e1 um valor n\u00e3o tanto acentuado \ncomo a l\u00edngua portuguesa, mas j\u00e1 \u00e9 valorizada e \u00e9 anotada na ficha curricular do aluno.  \nH\u00e1 trabalhos elaborados que s\u00e3o avaliados pontualmente ao n\u00edvel da disciplina, mas n\u00e3o \npodemos generalizar porque os alunos ainda n\u00e3o t\u00eam dispon\u00edvel na escola os materiais e \nequipamentos e n\u00e3o podemos exigir muitos aos alunos.  \n \n14 \u2013 Que apoio t\u00e9cnico tem a escola para proceder \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das TIC? \nTem.  \n\n \n 14.1 - Quem o faculta? \nUm grupo de professores de inform\u00e1tica. Utilizamos a boa vontade e disponibilidade \ndos professores de inform\u00e1tica, um pouco por carolice.  \nEm casos excepcionais recorremos a t\u00e9cnicos, como por exemplo no caso de \nservidores. \n \n 14.2 - Quem financia este tipo de apoio? \n  A escola."}]}}}