{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.07774"}, {"@name": "filename", "#text": "1250_DANIEL%20BRUNO%20PEREIRA%20ARA%c3%9aJO%20-%20MESTRADO%20%28PPGRN%29%202018.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE CAMPINA GRANDE\nCENTRO DE TECNOLOGIA E RECURSOS NATURAIS PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM RECURSOS NATURAIS\nDANIEL BRUNO PEREIRA ARA\u00daJO\nBACIAS HIDROGR\u00c1FICAS E MOBILIZA\u00c7\u00d5ES POPULARES: A Articula\u00e7\u00e3o pela Revitaliza\u00e7\u00e3o do Riacho das Piabas- PB (2011 - 2017)\nDANIEL BRUNO PEREIRA ARA\u00daJO\nBACIAS HIDROGR\u00c1FICAS E MOBILIZA\u00c7\u00d5ES\nPOPULARES: A Articula\u00e7\u00e3o pela Revitaliza\u00e7\u00e3o\ndo Riacho das Piabas- PB (2011 - 2017)\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Recursos Naturais, vinculado ao Centro de Tecnologia e Recursos Naturais da Universidade Federal de Campina Grande, em cumprimento de requisito necess\u00e1rio \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Recursos Naturais.\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Sociedade e Recursos Naturais\nLinha de pesquisa: Desenvolvimento, Sustentabilidade e Competitividade\nOrientador: Prof. Dr. Jos\u00e9 Ot\u00e1vio Aguiar\nA663b Ara\u00fajo, Daniel Bruno Pereira.\nBacias hidrogr\u00e1ficas e mobiliza\u00e7\u00f5es populares : a articula\u00e7\u00e3o pela revitaliza\u00e7\u00e3o do Riacho das Piabas-PB (2011-2017) / Daniel Bruno Pereira Ara\u00fajo. - Campina Grande-PB, 2018.\n131 f : \u00edl. color.\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Recursos Naturais) - Universidade Federal de Campina Grande, Centro de Tecnologia e Recursos Naturais, 2018.\n\"Orienta\u00e7\u00e3o: Prof. Dr. Jos\u00e9 Ot\u00e1vio Aguiar\".\nRefer\u00eancias.\n1. Movimentos Ambientalistas. 2. Urbaniza\u00e7\u00e3o. 3. Bacias Hidrogr\u00e1ficas. 4. Riacho das Piabas. 5. Articula\u00e7\u00e3o Pela Revitaliza\u00e7\u00e3o do Riacho das Piabas (Arrpia). 1. Aguiar, Jos\u00e9 Ot\u00e1vio. II. T\u00edtulo.\nCDU 556.38(043)\nUniversidade Federal de Campina Grande\nDaniel Bruno Pereira Ara\u00fajo\nBACIAS HIDROGR\u00c1FICAS E MOBILIZA\u00c7\u00d5ES POPULARES: A Articula\u00e7\u00e3o pela Revitaliza\u00e7\u00e3o do Riacho das Piabas - PB (2011 - 2017)\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Recursos Naturais, vinculado ao Centro de Tecnologia e Recursos Naturais da Universidade Federal de Campina Grande, em cumprimento de requisito necess\u00e1rio \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Recursos Naturais.\nLocal de avalia\u00e7\u00e3o: Universidade Federal de Campina Grande\nData de avalia\u00e7\u00e3o: 30/08/2018\nBanca Examinadora:\nExaminador interno ao PPGRN\n/\nProf. Dr. Andr\u00e9 Fi iredo Rodrigues\nExaminador externo ao PPGRN\n\n________A\nProf. Dr. Veneziano Guedes Sousa do R\u00eago - UFCG (Patos) Examinador externo ao PPGRN\nExiste uma maneira atrav\u00e9s da qual a natureza fala, os terrenos falam. Na maior parte do tempo, simplesmente n\u00e3o somos pacientes o suficiente, nem quietos o suficiente, para prestar aten\u00e7\u00e3o na hist\u00f3ria.\nLinda K. Hogan\nAGRADECIMENTOS\nA reda\u00e7\u00e3o de uma disserta\u00e7\u00e3o acad\u00eamica n\u00e3o se resume ao esfor\u00e7o singular daquele que a escreve. Esta pesquisa reflete o apoio daqueles que, antes e durante a sua realiza\u00e7\u00e3o, estiveram ao meu redor, mesmo que de forma aparentemente distante. Pela possibilidade de poder me dedicar de forma mais intensa aos estudos para a efetua\u00e7\u00e3o deste trabalho, agrade\u00e7o \u00e0 minha m\u00e3e, Docarmo. Ao meu pai, Cl\u00f3vis, que me dedicou aten\u00e7\u00e3o mesmo quando suas condi\u00e7\u00f5es demandavam a rela\u00e7\u00e3o inversa dessa concess\u00e3o, agrade\u00e7o por tudo o que as palavras n\u00e3o poderiam dar conta de representar.\nAo Prof. Dr. Carlos Galv\u00e3o, que foi meu orientador durante o primeiro ano do meu mestrado e o respons\u00e1vel por me incluir no Laborat\u00f3rio de Hidr\u00e1ulica 2 da Universidade Federal de Campina Grande (UFCG), minha gratid\u00e3o. O privil\u00e9gio de poder desfrutar desse diverso ambiente de estudo, compartilhado com tantos colegas que atuam em \u00e1reas do conhecimento que contrastam com a disciplina de hist\u00f3ria - meu campo de forma\u00e7\u00e3o -, me fez apreciar n\u00e3o s\u00f3 como s\u00e3o proveitosas as pontes interdisciplinares que os estudos relativos aos recursos naturais propiciam, mas tamb\u00e9m perceber que essas conex\u00f5es s\u00e3o, sobretudo na atualidade, uma conveni\u00eancia indispens\u00e1vel. Aos colegas do nosso \u201clab, doce lab\u201d, meus agradecimentos.\nSinto-me igualmente grato pela contribui\u00e7\u00e3o do Prof. Dr. Jos\u00e9 Ot\u00e1vio Aguiar, que me orientou durante a escrita desta disserta\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s, de bom grado, oferecer o seu apoio ao retomar suas atividades no Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Recursos Naturais (PPGRN) da UFCG, permanecendo, assim como o Prof. Carlos, \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para prestar aux\u00edlio no desenvolvimento da pesquisa.\nImagino ser quase ut\u00f3pica minha aspira\u00e7\u00e3o de, algum dia, poder espelhar toda a generosidade e altru\u00edsmo dos que fazem parte da Articula\u00e7\u00e3o Pela Revitaliza\u00e7\u00e3o do Riacho das Piabas (Arrpia), que, com interesse e contentamento em faz\u00ea-lo, reservaram parte do seu tempo e colaboraram comigo na tarefa de conseguir fontes relativas \u00e0 hist\u00f3ria do movimento. Me sinto grato, sem exce\u00e7\u00e3o, a cada um dos participantes, os quais passei a chamar de colegas ap\u00f3s, presencialmente, vivenciar a rotina da articula\u00e7\u00e3o, frequentando suas reuni\u00f5es e conhecendo a realidade de alguns de seus membros, sendo acolhido em suas casas e desfrutando de sua companhia nas visitas recorrentes ao espa\u00e7o para o qual almejam um futuro mais pr\u00f3spero.\nEm especial, deixo meu agradecimento ao Prof. Dr. Veneziano Guedes, o qual eu havia \u201cconhecido pela primeira vez\u201d ainda nos tempos de crian\u00e7a. Na ocasi\u00e3o, eu havia recebido dele\numa muda de Cajazeira, durante um passeio com meus pais ao longo do Parque do Povo, no Centro de Campina Grande - no local havia uma tenda com militantes ambientalistas que distribu\u00edam mudas de \u00e1rvores nativas e folhetos relativos \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental. Anos depois disso, durante esta pesquisa, ao \u201cconhec\u00ea-lo novamente\u201d por interm\u00e9dio da Arrpia, lembrei-o desse epis\u00f3dio e contei que, at\u00e9 hoje, a \u00e1rvore plantada \u201cvai muito bem, obrigado\u201d. Obrigado, ali\u00e1s, eu me sinto a dizer que, assim como a Cajazeira hoje tem frutos por conta daquela iniciativa de anos atr\u00e1s, esta disserta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9, de certa forma, fruto de sementes plantadas por esse bi\u00f3logo anos antes, quando os primeiros esfor\u00e7os pela cria\u00e7\u00e3o da Arrpia come\u00e7aram a ser empreendidos.\n\u00c9 digna de igual prest\u00edgio a contribui\u00e7\u00e3o de dois outros membros da Arrpia, os quais coparticiparam no empreendimento de sua cria\u00e7\u00e3o e, ao longo da hist\u00f3ria do movimento, t\u00eam integrado o fortalecimento de sua relev\u00e2ncia atrav\u00e9s de uma persist\u00eancia vener\u00e1vel. Ao frei Hermano, pela hospitalidade e demonstra\u00e7\u00e3o de paci\u00eancia durante minhas visitas ao Convento S\u00e3o Francisco e perante minhas solicita\u00e7\u00f5es por arquivos, expresso gratid\u00e3o. Estendo o mesmo respeito e aprecia\u00e7\u00e3o grata \u00e0 colabora\u00e7\u00e3o do Prof. Dr. Fernando Garcia, sempre cordial e prestativo ao compartilhar o seu espa\u00e7o no Laborat\u00f3rio Interdisciplinar de Ci\u00eancias e Tecnologias Ambientais (Licta), na UFCG, e ao viabilizar meu acesso \u00e0 base de dados do Projeto Universidades Cidad\u00e3s.\nAgrade\u00e7o imensamente a solicitude da Sra. Maria das Gra\u00e7as, que \u00e9 habitante das margens do Riacho das Piabas desde longa data e que, juntamente com sua fam\u00edlia, contagia de esperan\u00e7a e alegria a atmosfera do seu local de resid\u00eancia, n\u00e3o obstante as adversidades ali presentes. Da mesma forma, agrade\u00e7o a colabora\u00e7\u00e3o da minha colega Lucianna Marques, doutoranda do PPGRN que est\u00e1 concluindo sua pesquisa sobre servi\u00e7os ecossist\u00eamicos na Microbacia do Riacho das Piabas, e assinalo minha gratid\u00e3o a Vanda Leal, que, apesar de atualmente n\u00e3o estar em condi\u00e7\u00f5es de participar ativamente da Arrpia, p\u00f4de contribuir com a concess\u00e3o de sua disserta\u00e7\u00e3o realizada em 2013 e de um acervo fotogr\u00e1fico valioso, ambos enriquecedores para este trabalho.\nRegistro ainda minha estima pela honrada possibilidade de exercer essa pesquisa com o apoio da Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (Capes). Por \u00faltimo, mas n\u00e3o de maneira menos importante, gostaria de expressar a minha recogni\u00e7\u00e3o e o meu agradecimento em rela\u00e7\u00e3o ao empenho das secret\u00e1rias do PPGRN, Cleide e Carmem, e dos professores Dr. Erivaldo Barbosa e Dr. S\u00e9rgio Murilo, cujas disciplinas ministradas foram substancialmente proveitosas para este trabalho.\nRESUMO\nEsta pesquisa situa-se no campo dos estudos sobre movimentos ambientalistas de base, notadamente, quando inseridos no contexto da degrada\u00e7\u00e3o ambiental relacionada \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o. Nela \u00e9 constitu\u00edda, como objeto espec\u00edfico, a an\u00e1lise da hist\u00f3ria de um movimento ambientalista presente na cidade de Campina Grande - PB, denominado Articula\u00e7\u00e3o Pela Revitaliza\u00e7\u00e3o do Riacho das Piabas (Arrpia). Precedendo a hist\u00f3ria do movimento em si, \u00e9 iniciada uma abordagem de determinados conceitos e outros aspectos te\u00f3ricos basilares para a pesquisa, historicamente contextualizados no intuito de enriquecer a concep\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise concluinte. Essa aproxima\u00e7\u00e3o tem como marco te\u00f3rico a perspectiva da hist\u00f3ria ambiental e abrange, em um primeiro est\u00e1gio, discuss\u00f5es sobre urbaniza\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Em um segundo momento, \u00e9 abordada a quest\u00e3o do desenvolvimento hist\u00f3rico do pensamento ambientalista moderno, destacando-se a emerg\u00eancia dos movimentos sociais derivados desse contexto. A conclus\u00e3o dessa abordagem conduz, por fim, \u00e0 an\u00e1lise da hist\u00f3ria da Arrpia propriamente dita. Essa an\u00e1lise toca eventos que antecedem a consolida\u00e7\u00e3o formal do movimento, no entanto, \u00e9 estabelecido foco no recorte cronol\u00f3gico entre os anos de 2011, quando a Arrpia foi criada, e 2017. J\u00e1 o recorte espacial institu\u00eddo se baseia na Comunidade Rosa M\u00edstica, onde o movimento surgiu e tem atuado. A hist\u00f3ria da Arrpia foi investigada atrav\u00e9s de pesquisas bibliogr\u00e1ficas e de procedimentos derivados da pesquisa-a\u00e7\u00e3o, na qual h\u00e1 envolvimento cooperativo e participativo entre pesquisador e integrantes representativos do objeto de estudo. O empreendimento desse trabalho foi fundamentado a partir de tr\u00eas aspectos: a considera\u00e7\u00e3o de que a constitui\u00e7\u00e3o de mem\u00f3rias e investiga\u00e7\u00f5es referentes \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre humanidade e natureza s\u00e3o de import\u00e2ncia significativa para as sociedades atuais; a percep\u00e7\u00e3o de que projetos de revitaliza\u00e7\u00e3o de corpos h\u00eddricos carecem de pesquisas com maior \u00eanfase na integra\u00e7\u00e3o da perspectiva social; e a constata\u00e7\u00e3o de lacuna cient\u00edfica no que concerne \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o de movimentos ambientalistas de base em Campina Grande. O objetivo dessa pesquisa \u00e9, atrav\u00e9s de uma abordagem sobre a urbaniza\u00e7\u00e3o, o ambientalismo e a trajet\u00f3ria da Arrpia, avaliar os desdobramentos de sua opera\u00e7\u00e3o e, por fim, inferir como - ou se - sua atua\u00e7\u00e3o tem sido relevante.\nPalavras-chave: Movimentos Ambientalistas, Urbaniza\u00e7\u00e3o, Bacias Hidrogr\u00e1ficas, Riacho das Piabas, Arrpia.\nABSTRACT\nThis research belongs in the field of studies on grassroots environmental movements, especially when inserted in the context of environmental degradation related to urbanization. Its specific object is the the analysis of the history of an environmental movement present in the city of Campina Grande - PB, called Articula\u00e7\u00e3o Pela Revitaliza\u00e7\u00e3o do Riacho das Piabas (Arrpia). Preceding the history of the movement itself, an approach of certain concepts and other basic theoretical aspects for the research, historically contextualized in order to enrich the conception of the concluding analysis, is initiated. This approach has as its theoretical framework the perspective of environmental history and, in the first stage, discusses urbanization and environmental degradation. In a second moment, the issue of the historical development of modern environmentalist thinking is addressed, highlighting the emergence of social movements derived from this context. The conclusion of this approach leads, finally, to the analysis of the history of Arrpia itself. This analysis touches on events that precede the formal consolidation of the movement, however, a focus is laid on the chronological cut between the years of 2011, when Arrpia was created, and 2017. The spatial cut established is based on the Rosa M\u00edstica Community, where the movement has come and gone. The history of Arrpia was investigated through bibliographical research and procedures derived from action research, in which there is cooperative and participatory involvement between researcher and members representative of the object of study. The undertaking of this work was based on three aspects: the consideration that the constitution of memories and investigations concerning the relations between humanity and nature are of significant importance for the present societies; the perception that projects for the revitalization of water bodies require research with greater emphasis on the integration of social perspective; and the finding of a scientific gap regarding the characterization of grassroots environmental movements in Campina Grande. The objective of this research is, through an approach on urbanization, environmentalism and the trajectory of Arrpia, to evaluate the unfolding of its operation and, finally, to infer how - or if - its performance has been relevant.\nKeywords: Environmental Movements, Urbanization, Drainage Basins, Riacho das Piabas, Arrpia.\nLISTA DE FIGURAS\nFigura 2 - Localiza\u00e7\u00e3o da Microbacia do Riacho das Piabas no Estado da Para\u00edba. 80\nFigura 3 - \u00c1reas da MBHRP pertencentes a diferentes munic\u00edpios................. 81\nFigura 4 - A malha urbana de Campina Grande com sobreposi\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da\nMBHRP.......................................................................... 82\nFigura 5 - A \u00e1rea da Comunidade Rosa M\u00edstica nos bairros da zona norte de Campina\nGrande..........................................................................83\nFigura 6 - Vista na dire\u00e7\u00e3o oeste a partir do Bairro Alto Branco. Destaca-se, ao fundo, a Mata\ndo Louzeiro.....................................................................84\nFigura 7 - Vis\u00e3o em \u00e2ngulo sobre a Comunidade Rosa M\u00edstica......................85\nFigura 8 - A\u00e7ude Velho visto a partir do Museu dos Tr\u00eas Pandeiros...............86\nFigura 9 - Professoras das escolas locais instruindo seus alunos e levando-os a caminhadas\n.................................................................................. 94\nFigura 10 - Alunos de Comunidade Rosa M\u00edstica em caminhada c\u00edvica pelo meio ambiente\n.................................................................................. 95\nFigura 11 - \u00c0 esquerda superior, o professor Dr. Fernando Garcia com as crian\u00e7as da escola\nLuzia Dantas. Nos demais quadros, atividades realizadas pelos alunos................97\nFigura 12 - 2a Reuni\u00e3o de 2011 na Escola Luzia Dantas..............................100\nFigura 13 - Caminhada realizada durante a Campanha da\tFraternidade...............101\nFigura 14 - Caminhada ecol\u00f3gica nas proximidades do riacho.........................106\nFigura 15 - Reuni\u00e3o da Arrpia no sal\u00e3o do Convento S\u00e3o\tFrancisco\tde Assis.........107\nLISTA DE SIGLAS\nAbong - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais\nAesa - Ag\u00eancia Executiva de Gest\u00e3o das \u00c1guas do Estado da Para\u00edba\nArrpia - Articula\u00e7\u00e3o Pela Revitaliza\u00e7\u00e3o do Riacho das Piabas\nCagepa - Companhia de \u00c1gua e Esgoto do Estado da Para\u00edba\nCapes - Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior\nCoep - Comit\u00ea de Entidades no Combate \u00e0 Fome e pela Vida\nConama - Conselho Nacional do Meio Ambiente\nCMMAD - Comiss\u00e3o Mundial sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento\nEIA - Estudo Pr\u00e9vio de Impacto Ambiental\nEM-DAT - Emergency Events Database\nFBCN - Funda\u00e7\u00e3o Brasileira pela Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza\nFFI - Fauna &amp; Flora International\nFoei - Friends of the Earth International\nFote - Friends of the Earth\nFunatura - Funda\u00e7\u00e3o Pr\u00f3-Natureza\nGIFE - Group of Institutes, Foundations and Enterprises\nIbama - Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis\nIBDF - Instituto Brasileiro de Desenvolvimento Florestal\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica\nIpea - Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada\nIUCN - International Union for the Conservation of Nature and Natural Resources\nIUPN - International Union for the Protection of Nature\nLicta - Laborat\u00f3rio Interdisciplinar de Ci\u00eancias e Tecnologias Ambientais\nMBHRP - Microbacia Hidrogr\u00e1fica do Riacho das Piabas\nOMS - Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade\nONG - Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental\nONU - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas\nPNMA - Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente\nPPGRN - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Recursos Naturais\nSBN - Schweizerischen Bund f\u00fcr Naturschutz\nSema - Secretaria do Meio Ambiente\nSeplan - Secretaria de Planejamento de Campina Grande\nSesuma - Secretaria de Servi\u00e7os Urbanos e de Meio Ambiente\nSemact - Secretaria do Meio Ambiente, Ci\u00eancias e Tecnologia\nSisnama - Sistema Nacional do Meio Ambiente\nSNUC - Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza\nSPWFE - Society for the Preservation of the Wild Fauna of the Empire\nSudhevea - Superintend\u00eancia da Borracha\nSudepe - Superintend\u00eancia de desenvolvimento da Pesca\nUC - Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o\nUFCG - Universidade Federal de Campina Grande\nUFPB - Universidade Federal da Para\u00edba\nUN - United Nations\nUnep - United Nations Environment Programme\nUnesc - Uni\u00e3o do Ensino Superior de Camina Grande\nUnesco - United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization\nWCED - World Commission on Environment and Development\nWWF - World Wide Fund for Nature\nSUM\u00c1RIO\nObjetivos gerais................................................... 16\nObjetivos espec\u00edficos.............................................. 16\nFundamenta\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica.............................................. 16\nMetodologia de Pesquisa.............................................18\nCap\u00edtulo - 1\nCIDADES E HIST\u00d3RIA.................................................... 20\n1.1\t- A hist\u00f3ria ambiental............................................ 20\n1.1.1\t- O lugar da cidade na hist\u00f3ria ambiental.................... 23\n1.2\t- Urbaniza\u00e7\u00e3o e meio ambiente na\thist\u00f3ria................... 32\n1.3\t- Vulnerabilidades ambientais\tnas\tsociedades urbanas.............. 40\n1.3.1\t- A forma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas urbanas..................... 44\n1.3.2\t- A degrada\u00e7\u00e3o de corpos h\u00eddricos nas cidades................ 46\n1.3.3\t- A revitaliza\u00e7\u00e3o de corpos h\u00eddricos urbanos..................48\nCap\u00edtulo - 2\nHIST\u00d3RIA E AMBIENTALISMO............................................. 51\n2.1\t- O surgimento das primeiras organiza\u00e7\u00f5es........................ 51\n2.2\t- O despertar da aten\u00e7\u00e3o p\u00fablica................................. 54\n2.2.1\t- A eclos\u00e3o do ambientalismo em eventos internacionais........57\n2.2.2\t- O desenvolvimento dos movimentos de base e de novas estrat\u00e9gias.59\n2.2.3\t- O ativismo ambiental nas ONGs brasileiras...................62\n2.3\t- O ambientalismo nos anos 80 ....................................65\n2.3.1\t- A d\u00e9cada de 80 no contexto internacional....................65\n2.3.2\t- A d\u00e9cada de 80 no Brasil....................................66\n2.4\t- O ambientalismo nos anos 90 ....................................70\n2.4.1\t- A Eco-92 e a Agenda 21..................................... 70\n2.4.2\t- Transforma\u00e7\u00f5es no ambientalismo brasileiro na d\u00e9cada de 90. 71\n2.5\t- O ambientalismo no s\u00e9culo XXI............................... 73\n2.5.1\t- A confer\u00eancia Rio+20.................................... 75\n2.5.2\t- Particularidades do ambientalismo contempor\u00e2neo......... 76\nCap\u00edtulo - 3\nA ARTICULA\u00c7\u00c3O PELA REVITALIZA\u00c7\u00c3O DO RIACHO DAS PIABAS.............. 79\n3.1\t- Bacias Hidrogr\u00e1ficas........................................ 79\n3.1.1\t- Caracteriza\u00e7\u00e3o da MBHRP................................ 80\n3.2\t- A MBHRP na hist\u00f3ria de Campina Grande....................... 85\n3.2.1\t- A Comunidade Rosa M\u00edstica e o Riacho das Piabas........ 88\n3.2.2\t- A crise de imagem do Riacho das Piabas................. 91\n3.3\t- A hist\u00f3ria da Arrpia ....................................... 93\n3.3.1\t- Primeiros passos: esfor\u00e7os pela educa\u00e7\u00e3o ambiental..... 93\n3.3.2\t- A conflu\u00eancia de novos parceiros....................... 95\n3.3.3\t- Uma articula\u00e7\u00e3o assume estrutura....................... 99\n3.4\t- An\u00e1lise sobre a atua\u00e7\u00e3o da Arrpia...........................110\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS..............................................114\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS........................................118\nANEXOS............................................................127\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nAs m\u00fatuas influ\u00eancias que existem entre o meio ambiente e as pessoas que o habitam sofrem altera\u00e7\u00f5es frequentes e, nesse contexto, a submiss\u00e3o das pessoas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es naturais dos ambientes f\u00edsicos tem sido excepcionalmente atenuada pelo desenvolvimento da tecnologia. Assim, vivenciamos uma cont\u00ednua expans\u00e3o da capacidade humana de altera\u00e7\u00e3o do meio, o que tem sido potencializado pelo acelerado crescimento da popula\u00e7\u00e3o mundial e pelo incremento exponencial do ritmo em que a urbaniza\u00e7\u00e3o ocorre. Isso \u00e9 bem ilustrado pelo fato de que, em pouco mais de um s\u00e9culo, a popula\u00e7\u00e3o mundial que habita \u00e1reas urbanas avan\u00e7ou de um \u00edndice estimado em 15% no ano de 1900 (GRAUMANN, 1977 apud. SATTERTHWAITE, 2007) para a rela\u00e7\u00e3o de 53,8% em 2015, segundo a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU)1 (2015). Trazendo esta quest\u00e3o para o \u00e2mbito do Brasil, o \u00edndice da popula\u00e7\u00e3o brasileira que vive em ambientes urbanos passou de 46% em 1960 para 86% em 2015 (UNITED NATIONS, 2015).\nDado o ritmo impetuoso em que a urbaniza\u00e7\u00e3o vem acontecendo, muitas cidades est\u00e3o sendo expandidas de uma maneira desordenada e carente de planejamentos satisfat\u00f3rios. Os desdobramentos desse processo t\u00eam manifestado uma estreita rela\u00e7\u00e3o com a degrada\u00e7\u00e3o ambiental, e essa, por sua vez, tem causado ou potencializado v\u00e1rias adversidades enfrentadas pelas popula\u00e7\u00f5es atuais. Destacadamente nas cidades, \u00e9 not\u00e1vel, por exemplo, a excessiva deteriora\u00e7\u00e3o de corpos h\u00eddricos e a supress\u00e3o de \u00e1reas verdes, espa\u00e7os que s\u00e3o essenciais para a manuten\u00e7\u00e3o de um equil\u00edbrio ecossist\u00eamico favor\u00e1vel aos habitantes de um local espec\u00edfico ou do seu entorno.\nO aumento da press\u00e3o populacional, al\u00e9m disso, faz com que cada vez mais popula\u00e7\u00f5es - principalmente as de baixa renda - tenham que habitar \u00e1reas de risco, e a urbaniza\u00e7\u00e3o desenfreada tem influenciado profundamente at\u00e9 mesmo as regi\u00f5es desabitadas ou as \u00e1reas pouco povoadas pr\u00f3ximas \u00e0s cidades, resultando na forma\u00e7\u00e3o constante de novas \u00e1reas degradadas. Esses locais acabam se tornando prontamente suscet\u00edveis a problemas como a ocorr\u00eancia de atividades il\u00edcitas, ao dep\u00f3sito ilegal de res\u00edduos e \u00e0 consequente contamina\u00e7\u00e3o dos solos, o que ilustra como essas quest\u00f5es ambientais s\u00e3o igualmente sentidas como problemas sociais.\n1 Na publica\u00e7\u00e3o original, em ingl\u00eas, a autoria \u00e9 atribu\u00edda \u00e0 United Nations (UN), que corresponde ao nome internacional da ONU.\nA insatisfa\u00e7\u00e3o de parte da sociedade com o incremento de circunst\u00e2ncias ambientais negativas, por sua vez, tem historicamente promovido a forma\u00e7\u00e3o de mobiliza\u00e7\u00f5es populares que se empenham para reivindicar a\u00e7\u00f5es por parte do poder p\u00fablico, ou que, paralelamente a isso, organizam atividades volunt\u00e1rias no intuito de combater cen\u00e1rios de degrada\u00e7\u00e3o. Uma dessas mobiliza\u00e7\u00f5es de base popular tem se desenvolvido em Campina Grande, no interior do estado da Para\u00edba, e tem atuado no \u00e2mbito de uma \u00e1rea degradada urbana, que \u00e9 o Riacho das Piabas, um sistema hidrogr\u00e1fico de relevante valor hist\u00f3rico e ambiental para a cidade.\nAs atuais condi\u00e7\u00f5es do Riacho das Piabas constituem uma quest\u00e3o socioambiental particularmente cr\u00edtica, de maneira que essa mobiliza\u00e7\u00e3o tem procurado tornar mais vis\u00edveis os problemas locais, assim como tem empreendido esfor\u00e7os em prol da revitaliza\u00e7\u00e3o do riacho. Considerando isso, o presente estudo tem como objeto a hist\u00f3ria do movimento popular autodenominado de Articula\u00e7\u00e3o Pela Revitaliza\u00e7\u00e3o do Riacho das Piabas (Arrpia). Apesar de que, alegadamente, a Arrpia tenciona desenvolver uma atua\u00e7\u00e3o que espacialmente corresponde ao territ\u00f3rio de toda a Microbacia Hidrogr\u00e1fica do Riacho das Piabas (MBHRP), nessa pesquisa, o recorte espacial institu\u00eddo estabelece foco na Comunidade Rosa M\u00edstica, local onde o movimento surgiu e tem atuado.\nO Riacho das Piabas tem destaque hist\u00f3rico por ter servido como base log\u00edstica para a forma\u00e7\u00e3o do povoamento que deu origem a Campina Grande e, hoje, o seu represamento em uma \u00e1rea central da cidade constitui o A\u00e7ude Velho, cart\u00e3o postal do munic\u00edpio. Al\u00e9m disso, toda a regi\u00e3o da microbacia \u00e9 de importante valor para o equil\u00edbrio ecossist\u00eamico local, o que se destaca pelo fato de sua biodiversidade ser distintivamente heterog\u00eanea. Apesar de sua import\u00e2ncia, a hist\u00f3ria do Riacho das Piabas acompanha tamb\u00e9m uma long\u00ednqua trajet\u00f3ria de deteriora\u00e7\u00e3o que remonta ao in\u00edcio de sua ocupa\u00e7\u00e3o no per\u00edodo colonial, mas que se tornou mais grave a partir da d\u00e9cada de 1990, quando se intensificaram pr\u00e1ticas insalubres, como o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o inadequada do solo, o descarte de esgotos n\u00e3o tratados, a coleta mal planejada de lixo, a derrubada de matas ciliares e a difus\u00e3o de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas impr\u00f3prias (SOUSA R\u00caGO, 2010).\nAl\u00e9m da deteriora\u00e7\u00e3o ambiental em si, as suas implica\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito social contribu\u00edram para a situa\u00e7\u00e3o geral que motivou a insatisfa\u00e7\u00e3o das comunidades locais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es adversas da \u00e1rea, desencadeando a mobiliza\u00e7\u00e3o de base popular que progressivamente integrou o envolvimento de pessoas e institui\u00e7\u00f5es da cidade. A consolida\u00e7\u00e3o mais substancial deste movimento se deu em 2011, a partir da conflu\u00eancia das a\u00e7\u00f5es de diferentes atores envolvidos na causa ambiental local. A partir da\u00ed, foram iniciados empenhos\nsistem\u00e1ticos no intuito de se compreender e de se superar as adversidades que atingem a qualidade ambiental do Riacho das Piabas e as popula\u00e7\u00f5es relacionadas a ele.\nJustificativa\nDada o valor hist\u00f3rico e ambiental do Riacho das Piabas para o munic\u00edpio de Campina Grande, constata-se que a atua\u00e7\u00e3o da Arrpia \u00e9 de destacada import\u00e2ncia para a realidade local. O empreendimento desta pesquisa justifica-se pelo seu contexto socioambiental e destaca-se pela percep\u00e7\u00e3o de relevante lacuna cient\u00edfica, visto que h\u00e1 car\u00eancia de contribui\u00e7\u00f5es para a caracteriza\u00e7\u00e3o de movimentos ambientalistas em Campina Grande. Tal premissa encontra respaldo na constata\u00e7\u00e3o de Fid\u00e9lis (2003), que ressalta que, apesar da import\u00e2ncia que esses movimentos passaram a assumir na generalidade das sociedades contempor\u00e2neas, uma extrema maioria dos trabalhos realizados nesse \u00e2mbito se debru\u00e7am sobre as mobiliza\u00e7\u00f5es formalizadas, enquanto que h\u00e1 uma consider\u00e1vel insufici\u00eancia de pesquisas que investiguem as mobiliza\u00e7\u00f5es de base mais popular.\nDe forma semelhante, como ressalta Schradie (2014), \u00e9 ainda incipiente a cogni\u00e7\u00e3o cient\u00edfica espec\u00edfica sobre movimentos desprovidos de uma hierarquia clara e que surgem \u201cde baixo para cima\u201d, como ainda s\u00e3o pouco claras para a ci\u00eancia as diferen\u00e7as de efetividade entre os movimentos sociais de base2 e os movimentos formalizados mais bem estabelecidos, possuidores de recursos e conex\u00f5es mais vastas. Acrescenta-se a isso que autores como Eden e Tunstall (2006), e Wortley et al. (2013), que pesquisaram o tema da revitaliza\u00e7\u00e3o de rios e outras \u00e1reas degradadas, refor\u00e7am o apontamento de que o campo de estudos sobre processos de revitaliza\u00e7\u00e3o carece de pesquisas com maior \u00eanfase na integra\u00e7\u00e3o da perspectiva social, isso porque as pesquisas dessa natureza t\u00eam geralmente tratado de aspectos pontuais e mais t\u00e9cnicos de tais projetos, o que tem comprometido a supera\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos tradicionais de manejo de recursos naturais do ponto de vista social e pol\u00edtico.\nOutro ponto que merece destaque \u00e9 que os esfor\u00e7os de movimentos populares em prol da integridade de locais espec\u00edficos geralmente encontram desafio no que se define como crise de imagem (MAHER; CARRUTHERS, 2014), termo que se refere \u00e0 dificuldade de combater a reputa\u00e7\u00e3o negativa ou a invisibilidade de um espa\u00e7o perante a sociedade local. Em geral, o combate \u00e0 imagem negativa de um espa\u00e7o constitui um dos pr\u00e9-requisitos para que se avance\n2\tOs movimentos de base popular s\u00e3o tamb\u00e9m referenciados atrav\u00e9s da express\u00e3o em ingl\u00eas \u201cgrassroot movements\u201d. O termo grassroot significa \u201cra\u00edz de grama\u201d e faz alus\u00e3o ao fato de que tais movimentos n\u00e3o t\u00eam uma hierarquia verticalizada profunda, o que enfatiza sua coletividade espont\u00e2nea.\nem prol de mudan\u00e7as mais concretas e, no caso da Microbacia do Riacho das Piabas, a complexidade para a supera\u00e7\u00e3o desse obst\u00e1culo \u00e9 particularmente not\u00e1vel, principalmente devido \u00e0 escassa consci\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o em geral acerca da import\u00e2ncia, da hist\u00f3ria, ou mesmo da exist\u00eancia do Riacho das Piabas. N\u00e3o obstante, julga-se que, nesta d\u00e9cada, o n\u00famero de estudos cient\u00edficos que envolvem a microbacia tenha progressivamente crescido, assim como a frequ\u00eancia de reportagens sobre o tema na m\u00eddia.\nPosiciona-se como quest\u00e3o-problema para este estudo, ent\u00e3o, a efetividade das a\u00e7\u00f5es da Articula\u00e7\u00e3o pela Revitaliza\u00e7\u00e3o do Riacho das Piabas, questionando-se: o movimento tem combatido a crise de imagem do local perante a sua sociedade? Assim, \u00e9 assumida a hip\u00f3tese de que o movimento tem promovido a\u00e7\u00f5es que v\u00eam ressignificando a import\u00e2ncia ecol\u00f3gica e a imagem do Riacho das Piabas no imagin\u00e1rio da sociedade.\nObjetivos Gerais\nO objetivo desta pesquisa \u00e9 resgatar a hist\u00f3ria da origem e da atua\u00e7\u00e3o da Arrpia.\nObjetivos Espec\u00edficos\nParalelamente \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o do objetivo geral, pretende-se: a) auxiliar a constru\u00e7\u00e3o de uma mem\u00f3ria coletiva referente \u00e0 trajet\u00f3ria de atua\u00e7\u00e3o da Arrpia; b) contribuir para a compreens\u00e3o relativa \u00e0 atua\u00e7\u00e3o de movimentos ambientalistas na cidade de Campina Grande e; c) subsidiar a tomada de decis\u00f5es relacionadas ao \u00e2mbito futuro da revitaliza\u00e7\u00e3o do Riacho das Piabas.\nFundamenta\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica\nAo longo das cinco \u00faltimas d\u00e9cadas, \u00e0 medida que a sociedade tem dedicado maior aten\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es ambientais, as ci\u00eancias sociais t\u00eam feito o mesmo. A emerg\u00eancia da hist\u00f3ria ambiental como campo do saber hist\u00f3rico, observada a partir da d\u00e9cada de 1970, tem contestado deliberadamente a tradi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica que despreza as influ\u00eancias mutuamente exercidas entre o meio natural e a humanidade, o que tem ressaltado a import\u00e2ncia de se sobrepujar determinados limites impostos pela profunda e restrita especializa\u00e7\u00e3o disciplinar.\nAssim, partindo de uma postura interdisciplinar, desde a d\u00e9cada de 90, pesquisadores da hist\u00f3ria ambiental, como William Cronon, e da hist\u00f3ria urbana, como Martin Melosi, t\u00eam\ndesenvolvido abordagens inovadoras, realizando pesquisas que enriquecem o panorama da hist\u00f3ria ambiental ao inclu\u00edrem as cidades como seu objeto de estudo. Tais pesquisas t\u00eam sido apoiadas em conceitos desbravados por soci\u00f3logos, ge\u00f3grafos e outros cientistas sociais para que seja poss\u00edvel o desenvolvimento de an\u00e1lises ecol\u00f3gicas relativas ao desenvolvimento dos sistemas urbanos. Compreendida dentro dessa tend\u00eancia, a presente pesquisa usufrui, portanto, da perspectiva da disciplina que tem se consolidado como hist\u00f3ria ambiental urbana, respons\u00e1vel por considerar que as estruturas urbanas, as quais moldam e influenciam a vida moderna, devem ser integradas ao campo de estudo da hist\u00f3ria ambiental.\nEnrique Leff (2000), pesquisador que advoga abordagens hol\u00edsticas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es ambientais, denota que as ci\u00eancias n\u00e3o vivem em um vazio ideol\u00f3gico e sem\u00e2ntico, ou seja, est\u00e3o em constante articula\u00e7\u00e3o com os campos pol\u00edtico e econ\u00f4mico, intervindo nos processos institucionais. Assim, para o enfrentamento dos problemas ambientais, \u00e9 elementar a supera\u00e7\u00e3o do que Leff denota como pragmatismo funcionalista, termo que se refere ao perfil generalizado da nossa sociedade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 busca por solu\u00e7\u00f5es imediatistas para os problemas, assim como refere-se tamb\u00e9m \u00e0 aus\u00eancia de valoriza\u00e7\u00e3o dos saberes tradicionais, \u00e0 car\u00eancia de cr\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o aos fundamentos do conhecimento e, por fim, \u00e0 ignor\u00e2ncia generalizada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s limita\u00e7\u00f5es da vis\u00e3o estritamente disciplinar dos saberes. Essa perspectiva embasa a premissa de que \u00e9 necess\u00e1rio o di\u00e1logo entre a concep\u00e7\u00e3o social e as metodologias t\u00e9cnicas perante os temas ambientais, a exemplo da quest\u00e3o dos movimentos ambientalistas urbanos e da recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas.\nRefor\u00e7ando essa concep\u00e7\u00e3o, David Goldblatt (1998), em Teoria Social e Ambiente, argumenta que, a fim de enfrentarmos a degrada\u00e7\u00e3o ambiental, \u00e9 necess\u00e1rio que tenhamos um conhecimento preciso acerca de como e porque ela ocorre, de modo que n\u00e3o poderemos intervir politicamente at\u00e9 entendermos como as pol\u00edticas ambientais podem ser efetivamente mobilizadas e quais restri\u00e7\u00f5es operam sobre essa mobiliza\u00e7\u00e3o. Com base nisso, nessa pesquisa, partimos do estabelecimento de articula\u00e7\u00f5es entre teorias referentes \u00e0 hist\u00f3ria ambiental urbana, a exemplo das abordagens anal\u00edticas definidas por Gregory Quenet e aprofundadas por Frank Camargo.\nA partir da\u00ed, abordamos a quest\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas nas cidades, estabelecendo foco na degrada\u00e7\u00e3o de corpos h\u00eddricos urbanos. Dado que o campo de estudo referente \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas tem se tornado significativamente cr\u00edtico e relevante, uma constante renova\u00e7\u00e3o das abordagens e metodologias tradicionais relacionadas a esses processos tem sido estabelecida. Assim, usufru\u00edmos das abordagens de Machado et al.\nSeguimos, a partir da\u00ed, com uma abordagem guiada pela perspectiva da hist\u00f3ria ambiental, lan\u00e7ando foco sobre a quest\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o humana relativa ao meio ambiente e, nesse escopo, estabelecendo uma discuss\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento do fen\u00f4meno do ambientalismo nos seus moldes atuais. Por extens\u00e3o disso, analisamos as transforma\u00e7\u00f5es relativas aos motivos que historicamente t\u00eam motivado a postura do ativismo ambientalista no mundo, o que \u00e9 realizado no intuito de possibilitar uma compreens\u00e3o mais f\u00e9rtil sobre os processos hist\u00f3ricos que suscitaram a g\u00eanese da Arrpia.\nMetodologia de Pesquisa\nEnquadra-se esse trabalho como uma pesquisa aplicada e explorat\u00f3ria, cujos procedimentos t\u00e9cnicos se d\u00e3o como uma pesquisa-a\u00e7\u00e3o, de modo que h\u00e1 um envolvimento cooperativo e participativo entre o pesquisador e os integrantes representativos da situa\u00e7\u00e3o.\nO conjunto inicial de fontes das quais usufru\u00edmos se refere \u00e0 bibliografia relacionada aos temas da hist\u00f3ria ambiental urbana, da urbaniza\u00e7\u00e3o e do ambientalismo. No que toca a investiga\u00e7\u00e3o referente \u00e0 hist\u00f3ria da Arrpia propriamente dita, as fontes consistem em trabalhos acad\u00eamicos, fotos e documentos relacionados \u00e0 hist\u00f3ria do movimento. Nesse mesmo conjunto inclui-se a documenta\u00e7\u00e3o constitu\u00edda pelos acervos da Arrpia, do Projeto Universidades Cidad\u00e3s - vinculado \u00e0 UFCG - e do Convento S\u00e3o Francisco - local de muitas reuni\u00f5es do movimento -, assim como os arquivos pessoais de pessoas que participam ou que j\u00e1 atuaram na Arrpia.\nUsufru\u00edmos tamb\u00e9m de leis, decretos, tratados e resolu\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 mat\u00e9ria ambiental, tanto no Brasil como no exterior. Tem-se, nomeadamente, os C\u00f3digos Florestais, o C\u00f3digo das \u00c1guas e as resolu\u00e7\u00f5es do Conselho Nacional de Meio Ambiente (Conama) no \u00e2mbito federal; e no \u00e2mbito municipal, a Lei Org\u00e2nica Municipal de Campina Grande.\nDado que neste trabalho foi aplicada a metodologia da pesquisa-a\u00e7\u00e3o, a pr\u00f3pria experi\u00eancia do autor em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade vivenciada no \u00e2mbito da Arrpia tamb\u00e9m se constitui como uma fonte oportuna para a investiga\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria do movimento. Al\u00e9m disso, artigos de jornais e revistas consistiram em documentos auxiliares para este intento, embora seja necess\u00e1rio destacar que, por se tratarem de meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa que contribuem para a constru\u00e7\u00e3o de determinados discursos sobre uma realidade, tais fontes n\u00e3o constituem um retrato fiel das pr\u00e1ticas concretas dos atores sociais envolvidos nos\nacontecimentos. No entanto, esses documentos permitem ampliar a perspectiva que se pode ter sobre os discursos referentes \u00e0s pr\u00e1ticas ambientalistas locais.\nO texto foi estruturado de maneira que, no primeiro cap\u00edtulo, partimos de uma abordagem sobre a emerg\u00eancia da hist\u00f3ria ambiental enquanto disciplina e, nesse contexto, justificamos a inclus\u00e3o das quest\u00f5es urbanas na conjuntura de sua perspectiva. Em seguida, contextualizamos historicamente o fen\u00f4meno da urbaniza\u00e7\u00e3o, com vistas a introduzirmos uma an\u00e1lise sobre o conceito de vulnerabilidade ambiental. Esse empenho \u00e9 estendido por abordagens relativas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas nas cidades e sobre o conceito de revitaliza\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito de corpos h\u00eddricos urbanos.\nNo segundo cap\u00edtulo desenvolvemos uma explora\u00e7\u00e3o relativa ao fen\u00f4meno do ambientalismo em sua conjuntura atual. Nesse escopo, estabelecemos foco na emerg\u00eancia da causa ambientalista no contexto popular, atentando para o surgimento das organiza\u00e7\u00f5es formais relativas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente e acompanhando os desdobramentos hist\u00f3ricos que propiciaram a populariza\u00e7\u00e3o de tais empreendimentos. Em seguida, analisando a trajet\u00f3ria das estrat\u00e9gias populares de mobiliza\u00e7\u00f5es ambientalistas desenvolvidas ao longo do tempo, abordamos as particularidades do contexto brasileiro relativo \u00e0 quest\u00e3o ambiental e aos movimentos ambientalistas de base.\nNo terceiro e \u00faltimo cap\u00edtulo analisamos a trajet\u00f3ria das atua\u00e7\u00f5es da Arrpia ao longo de sua exist\u00eancia. Em um primeiro momento, elucidamos alguns conceitos b\u00e1sicos para a compreens\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do movimento e caracterizamos o seu espa\u00e7o de atua\u00e7\u00e3o. Logo ap\u00f3s, estabelecemos uma an\u00e1lise relativa \u00e0 concep\u00e7\u00e3o do Riacho das Piabas perante a popula\u00e7\u00e3o da cidade de Campina Grande para, ent\u00e3o, constituirmos uma abordagem cronol\u00f3gica referente \u00e0 g\u00eanese e ao desenvolvimento da Articula\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s essa etapa, dedicamos, por fim, aten\u00e7\u00e3o a uma an\u00e1lise referente ao modelo de ativismo da Arrpia, o que \u00e9 complementado pela elabora\u00e7\u00e3o de algumas sugest\u00f5es referentes ao futuro do movimento.\nH\u00e1 esperan\u00e7a de que esta pesquisa, al\u00e9m de cumprir os objetivos aqui elucidados, possa auxiliar a nossa busca por uma conduta mais respons\u00e1vel relativa \u00e0s nossas rela\u00e7\u00f5es com o meio que habitamos, contribuindo para a hist\u00f3ria das nossas intera\u00e7\u00f5es com esse meio e para a realiza\u00e7\u00e3o de mais estudos no campo dos movimentos ambientalistas de base.\nCap\u00edtulo - 1\nCIDADES E HIST\u00d3RIA\n1.1\t- A hist\u00f3ria ambiental\nA disciplina da hist\u00f3ria foi permeada, por muito tempo, por uma vis\u00e3o predominantemente antropoc\u00eantrica, de forma que, \u00e0 medida que muitos historiadores aprimoraram sua percep\u00e7\u00e3o acerca dessa tend\u00eancia, o desenvolvimento de novas abordagens historiogr\u00e1ficas se tornou um esfor\u00e7o comum nesse campo do conhecimento. Nesse contexto, em um per\u00edodo mais recente, a partir de meados da segunda metade do s\u00e9culo XX, alguns historiadores come\u00e7aram a identificar que, no \u00e2mbito da hist\u00f3ria e em um processo crescente, pesquisadores diversos e com iniciativas independentes estavam buscando enfoques que dessem \u00eanfase \u00e0s m\u00fatuas interfer\u00eancias entre humanidade e meio ambiente. Assim, foi reconhecida uma demanda pela integra\u00e7\u00e3o da perspectiva da natureza na hist\u00f3ria, ou seja, a no\u00e7\u00e3o de que humanidade e meio natural t\u00eam sido mutuamente capazes de se influenciar, e isso originou um campo de estudo que paulatinamente passou a receber maior reconhecimento.\nA notabilidade deste processo promoveu, em meados da d\u00e9cada de 1970, a emerg\u00eancia da hist\u00f3ria ambiental como uma disciplina que suscita novas contribui\u00e7\u00f5es no intuito de tornar mais hol\u00edstico o estudo da hist\u00f3ria. Tendo progressivamente se consolidado como disciplina, a hist\u00f3ria ambiental, apesar de ser uma proposta inovadora, n\u00e3o implica em afirmar que trabalhos hist\u00f3ricos anteriores \u00e0 sua emerg\u00eancia tenham incondicionalmente ignorado a tem\u00e1tica que ela aborda, no entanto, sua a\u00e7\u00e3o \u00e9 incisiva ao contestar, deliberadamente, uma tradi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica permeada pelo desprezo \u00e0s influ\u00eancias que o meio natural exerce sobre a humanidade e viceversa.\nEmbora n\u00e3o seja t\u00e3o recente a abordagem hist\u00f3rica das rela\u00e7\u00f5es entre sociedade e meio ambiente, os estudiosos da hist\u00f3ria ambiental t\u00eam manifestado a constata\u00e7\u00e3o de que tais intera\u00e7\u00f5es merecem um maior reconhecimento na escrita da hist\u00f3ria (ROBERTS, 2013). O historiador Donald Worster, tendo sido um dos primeiros a reconhecidamente sistematizar os campos de conhecimento da disciplina, p\u00f4de definir os seus temas e conceitos.\nAssim, a hist\u00f3ria ambiental \u00e9 oriunda de uma necessidade de incluir a natureza dentro do estudo hist\u00f3rico como sujeito, ao inv\u00e9s de somente como objeto, o que implica tamb\u00e9m em estudar a pluralidade de significados atribu\u00eddos \u00e0 ideia de natureza. Desse modo, ela vai de encontro \u00e0s concep\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas mais tradicionais, cujas abordagens sugeriam uma esp\u00e9cie de isolamento humano em rela\u00e7\u00e3o ao meio natural. Pode-se tra\u00e7ar paralelos entre essa concep\u00e7\u00e3o que desmerece as influ\u00eancias do meio sobre os humanos com o conceito de paradigma da imunidade humana, uma ideia introduzida na sociologia pelos pesquisadores Catton e Dunlap (1978), segundo os quais esse paradigma representa uma estrutura de pensamento em que teorias sobre a sociedade humana rejeitam, ou n\u00e3o incorporam explicitamente, proposi\u00e7\u00f5es decorrentes do ambiente natural.\nPara dar conta desta realidade proposta pela hist\u00f3ria ambiental, portanto, o estabelecimento de vias de comunica\u00e7\u00e3o entre as discuss\u00f5es hist\u00f3ricas, biol\u00f3gicas, culturais, sociol\u00f3gicas, geogr\u00e1ficas e muitas outras, torna-se imprescind\u00edvel. Jos\u00e9 Augusto Drummond, um dos respons\u00e1veis pela difus\u00e3o das teorias da hist\u00f3ria ambiental no Brasil, ressalta o emprego da interdisciplinaridade:\nOs historiadores ambientais n\u00e3o \"visitam\"' protocolarmente as ci\u00eancias naturais: dependem profundamente delas e muitas vezes trabalham em associa\u00e7\u00e3o direta com cientistas naturais. Precisam entender o funcionamento dos ecossistemas para avaliar com corre\u00e7\u00e3o o papel das sociedades humanas dentro delas (DRUMMOND, 1991, p.182).\nA proposta da hist\u00f3ria ambiental real\u00e7a a pertin\u00eancia de se superar certas barreiras impostas pela especializa\u00e7\u00e3o profunda entre campos de pesquisa diversos, assumindo, desse modo, uma postura interdisciplinar, defendendo a perspectiva de que um melhor usufruto das fontes que est\u00e3o ao dispor do pesquisador \u00e9 possibilitado \u00e0 medida que sua an\u00e1lise incorpora a colabora\u00e7\u00e3o de campos variados. Assim, para um historiador que se debru\u00e7a sobre uma paisagem, por exemplo, e procura abord\u00e1-la enquanto documento hist\u00f3rico, \u00e9 imprescind\u00edvel que sejam devidamente valorizadas as contribui\u00e7\u00f5es da geologia, da biologia, da climatologia etc.\nPode-se depreender que, a partir dessa conex\u00e3o de conhecimentos, se torna vi\u00e1vel o alcance de uma melhor compreens\u00e3o das nossas rela\u00e7\u00f5es com o meio ambiente, uma compreens\u00e3o cuja difus\u00e3o \u00e9 importante n\u00e3o s\u00f3 no meio acad\u00eamico, mas tamb\u00e9m entre as esferas mais p\u00fablicas da popula\u00e7\u00e3o. Esta dissemina\u00e7\u00e3o do saber \u00e9 um dos intuitos mais pertinentes em rela\u00e7\u00e3o ao estudo da hist\u00f3ria ambiental. \u00c9 preciso, portanto, que tenhamos\nconsci\u00eancia da urgente necessidade de promover compreens\u00f5es mais pr\u00f3speras acerca do nosso meio ambiente. Tais conhecimentos s\u00e3o a condi\u00e7\u00e3o primordial no intento de aprimorarmos intera\u00e7\u00f5es menos injuriosas entre sociedade e natureza. Dessa forma, uma mais ampla dedica\u00e7\u00e3o aos estudos de cunho ambiental tem se revelado ante as sociedades atuais como uma exig\u00eancia imperativa, um esfor\u00e7o a ser exercido por pesquisadores dos mais diversos campos do saber cient\u00edfico.\nAo vincular tais proposi\u00e7\u00f5es aos estudos de hist\u00f3ria ambiental no Nordeste, distingue-se que, no tocante \u00e0 natureza paraibana, h\u00e1 uma relativa car\u00eancia de trabalhos locais que suportem compreens\u00f5es mais profundas acerca da influ\u00eancia antr\u00f3pica na natureza, tanto atualmente quanto em diferentes recortes temporais. Se estreitarmos mais o recorte espacial e nos restringirmos \u00e0 mesorregi\u00e3o paraibana da Borborema, no centro da Para\u00edba, teremos delimitado um dos espa\u00e7os onde mais se evidenciam demandas por estudos acerca das rela\u00e7\u00f5es entre natureza e sociedade, assim como sobre os processos hist\u00f3ricos da forma\u00e7\u00e3o de movimentos ambientalistas e suas consequ\u00eancias para as comunidades locais.\nEssa escassez de envolvimento intelectual, associada ao hist\u00f3rico desprovimento de a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas no intuito de reverter o quadro cada vez mais degradante da natureza local - e todos os que com ela se relacionam - tem permitido que, na regi\u00e3o, venham se assentado padr\u00f5es econ\u00f4micos e sociais incompat\u00edveis com as caracter\u00edsticas ambientais da \u00e1rea. Assim, as formas com que as cidades paraibanas foram e t\u00eam sido expandidas v\u00eam sendo desencadeadoras de graves processos de deteriora\u00e7\u00e3o do meio ambiente e, inseparavelmente, problemas de \u00e2mbito social. A busca por fontes hist\u00f3ricas de diversas naturezas constitui uma das formas de procurar compreender de que modo os processos geradores de t\u00e3o graves consequ\u00eancias se desenvolveram, e \u00e0 vista disso, de como podemos amenizar suas causas e efeitos.\nJ\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o aos recortes temporais abordados sob a perspectiva da hist\u00f3ria ambiental, John Opie (2005) detalha que, embora seus pesquisadores possam cobrir milhares, ou milh\u00f5es de anos de hist\u00f3ria em toda a Terra, eles tamb\u00e9m podem se preocupar com escalas locais e breves per\u00edodos de tempo, e muitos historiadores ambientais t\u00eam se dedicado \u00e0 hist\u00f3ria ambiental restrita de algum local, de alguma regi\u00e3o ou de algum pa\u00eds. Embora durante toda a hist\u00f3ria humana as influ\u00eancias ambientais n\u00e3o tenham um determinado limite local e tenham se estendido para al\u00e9m de regi\u00f5es geogr\u00e1ficas e culturas espec\u00edficas, durante os s\u00e9culos XX e XXI as mudan\u00e7as ambientais antropog\u00eanicas assumiram propor\u00e7\u00f5es globais, principalmente com a mudan\u00e7a clim\u00e1tica, mas tamb\u00e9m como resultado da coloniza\u00e7\u00e3o, da propaga\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as, da globaliza\u00e7\u00e3o e do com\u00e9rcio mundial.\nMuitos dos temas da hist\u00f3ria ambiental inevitavelmente examinam as circunst\u00e2ncias que produziram os problemas ambientais dos dias atuais. Assim, a hist\u00f3ria ambiental, como todos os outros campos da hist\u00f3ria, compartilha a esperan\u00e7a de que, atrav\u00e9s de um exame de eventos passados, a humanidade possa construir um futuro mais favor\u00e1vel. Em particular, uma maior profundidade do conhecimento hist\u00f3rico pode nos informar sobre quest\u00f5es ambientais e orientar decis\u00f5es pol\u00edticas. A rela\u00e7\u00e3o entre humanidade e natureza ao longo do tempo continua a fornecer novas perspectivas, oportunizando coopera\u00e7\u00f5es entre acad\u00eamicos com diferentes hist\u00f3ricos disciplinares e fornecendo um contexto hist\u00f3rico melhorado para problemas ambientais.\nO historiador ambiental Michael Bess (2005) identifica que o mundo est\u00e1 cada vez mais permeado por tecnologias potentes, que mudam os ambientes, em um processo de \u201cartificializa\u00e7\u00e3o\u201d, que vem crescendo desde o s\u00e9culo XVIII, mas que passou a se expandir em um ritmo extremamente acelerado ap\u00f3s 1945. Nos pr\u00f3ximos cinquenta anos, esse processo transformador tem o potencial de revolucionar de maneira brusca e extrema o nosso mundo f\u00edsico e a nossa sociedade, de maneira que, para o autor, cabe aos historiadores ambientais o papel de ajudar a humanidade a entender a for\u00e7a dessa tempestade que n\u00f3s desencadeamos em nosso planeta e sobre n\u00f3s mesmos.\nNeste contexto, a hist\u00f3ria ambiental pode proporcionar uma perspectiva essencial, oferecendo conhecimento acerca dos processos hist\u00f3ricos que nos conduziram \u00e0 situa\u00e7\u00e3o atual e dando exemplos de problemas e solu\u00e7\u00f5es do passado, ou como expressou Regina Horta Duarte (2007, p. 99), auxiliando \u201cna busca de solu\u00e7\u00f5es para os impasses atuais da sociedade e no esclarecimento das raz\u00f5es de nossa aguda crise contempor\u00e2nea\u201d.\n1.1.1\t- O lugar da cidade da hist\u00f3ria ambiental\nNo contexto dos estudos sobre aos ambientes urbanos, uma tend\u00eancia que se destaca \u00e9 a de que seus pesquisadores t\u00eam se tornado cada vez mais pessimistas em rela\u00e7\u00e3o ao futuro das grandes cidades. H\u00e1 uma grande d\u00favida sobre a capacidade de as cidades atingirem n\u00edveis desej\u00e1veis de sustentabilidade se as tend\u00eancias atuais do uso de recursos e do desenvolvimento econ\u00f4mico continuarem. Com o incremento not\u00e1vel dos estudos de hist\u00f3ria urbana e com a consolida\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria ambiental, desde a d\u00e9cada de 1970, muitos estudos sobre as cidades passaram a incluir temas como a polui\u00e7\u00e3o e outros problemas ambientais majoritariamente urbanos (TARR, 2001).\nCom essa tend\u00eancia, a partir dos anos 70, a pesquisa hist\u00f3rica sobre infraestruturas urbanas, especialmente sistemas de abastecimento de \u00e1gua e esgoto, coleta e descarte de res\u00edduos, por exemplo, expandiu muito o conhecimento sobre como e por que, historicamente, esses sistemas foram implementados (DIERIG; LACHMUND; MENDELSOHN, 2003). Pode-se perceber que esse caminho j\u00e1 prepararia o terreno para que, mais tarde, se pudesse dedicar uma maior aten\u00e7\u00e3o \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre as pessoas e as quest\u00f5es ambientais no \u00e2mbito urbano. No entanto, nos anos 90, quando Donald Worster considerou que as paisagens cultivadas seriam objeto de estudo da hist\u00f3ria ambiental, ao passo em que a cidade, enquanto ambiente constru\u00eddo, n\u00e3o o seria, poucos o questionaram, com exce\u00e7\u00e3o de William Cronon, outro renomado historiador ambiental (TARR, 2001).\nCronon havia escrito o livro Nature's metr\u00f3polis, no qual abordava a rela\u00e7\u00e3o entre a hist\u00f3ria de Chicago e o quanto ela tinha exercido influ\u00eancia na altera\u00e7\u00e3o das paisagens ao redor do local, enquanto que as pr\u00f3prias interven\u00e7\u00f5es sobre a cidade tinham sido consideravelmente influenciadas pelas condi\u00e7\u00f5es ambientais locais. O autor, apesar de valorizar as contribui\u00e7\u00f5es de Worster, julgou equivocado que a hist\u00f3ria ambiental pudesse focar no estudo da produ\u00e7\u00e3o de alimentos e, paralelamente, n\u00e3o atentasse para outras formas de produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Al\u00e9m disso, considerou que muitas estruturas urbanas, as quais moldam e influenciam a vida moderna, n\u00e3o poderiam ser negligenciadas (FUJITA; KRUGMAN; VENABLES, 2001).\nA partir da\u00ed, em ocorr\u00eancias mais recentes, outros historiadores passaram a pronunciar sua concord\u00e2ncia com a ideia de que a perspectiva agroecol\u00f3gica de Worster para a hist\u00f3ria ambiental \u00e9 demasiadamente estreita. O historiador urbano Martin Melosi, que aborda temas como os servi\u00e7os ecossist\u00eamicos em cidades ao longo do tempo, fez questionamentos en\u00e9rgicos sobre as afirmativas de que cidades n\u00e3o poderiam ser inclusas na hist\u00f3ria ambiental (ROSEN; TARR, 1994). O argumento principal de sua perspectiva explicava que n\u00e3o fazia muito sentido a considera\u00e7\u00e3o de que, dentre as interven\u00e7\u00f5es humanas no mundo natural, a agricultura fosse parte da hist\u00f3ria ambiental enquanto que a constru\u00e7\u00e3o de cidades n\u00e3o fosse.\nDe fato, \u00e9 pertinente perceber que os ambientes naturais e constru\u00eddos evolu\u00edram em interdepend\u00eancia. O meio natural influenciou as tecnologias, materiais e locais que os humanos escolheram para desenvolver o ambiente constru\u00eddo, o que, por sua vez, foi respons\u00e1vel por modificar a terra, o clima e os ecossistemas biol\u00f3gicos da natureza, em um processo cont\u00ednuo de intera\u00e7\u00e3o. Portanto, em vez de uma preocupa\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria para os historiadores ambientais, os meios urbanos merecem ser um tema essencial. Eles s\u00e3o o contexto f\u00edsico em que a maioria das pessoas do mundo vive, assim como muitos outros organismos. \u00c0 vista disso,\no ambiente constru\u00eddo \u00e9, atrav\u00e9s de seus efeitos sobre o ambiente natural e por meio de sua intera\u00e7\u00e3o com ele, uma parte fundamental da hist\u00f3ria ambiental da Terra.\nPartindo desse panorama, Melosi (1993) reivindicou que outros historiadores urbanos fizessem abordagens interdisciplinares, apoiadas em conceitos desbravados por soci\u00f3logos, ge\u00f3grafos e outros cientistas sociais para que pudessem desenvolver uma an\u00e1lise ecol\u00f3gica sobre o crescimento das cidades e o desenvolvimento dos sistemas urbanos. Para ele, havia uma lacuna a ser preenchida e, para isso, era imperativo que os historiadores ambientais estudassem n\u00e3o s\u00f3 o ambiente constru\u00eddo, mas tamb\u00e9m o impacto da expans\u00e3o das cidades sobre os ambientes mais naturais. Melosi sugere, ent\u00e3o, que a defini\u00e7\u00e3o para a hist\u00f3ria ambiental seja um pouco mais inclusiva, a fim de que a cidade fa\u00e7a parte dela. Para a hist\u00f3ria ambiental, portanto, a designa\u00e7\u00e3o ideal e mais completa seria esta: ela \u00e9 a disciplina que aborda as conflu\u00eancias do ambiente f\u00edsico com a vida humana ao longo do tempo.\nEssa concep\u00e7\u00e3o incluiria a cidade como um tema da hist\u00f3ria ambiental, tornando cab\u00edvel a consolida\u00e7\u00e3o de uma disciplina como a hist\u00f3ria ambiental urbana. Gregory Quenet (2009, apud. CAMARGO, 2016), em um dos primeiros esfor\u00e7os na busca de identificar quais seriam as bases te\u00f3ricas desse campo de pesquisa, distingue tr\u00eas abordagens anal\u00edticas que formam os objetos da hist\u00f3ria ambiental urbana: a) o estudo das redes de infraestrutura subterr\u00e2nea que formam as \"cidades invis\u00edveis\"; b) a an\u00e1lise das trajet\u00f3rias dependentes (path dependence), respons\u00e1vel por pesquisar a maneira pela qual as tecnologias aplicadas na cidade criam depend\u00eancias a partir das quais \u00e9 dif\u00edcil se libertar e; c) a investiga\u00e7\u00e3o do metabolismo urbano, que estuda processos de troca entre a sociedade e a natureza.\nTendo mencionado essas an\u00e1lises, Camargo (2016) julga necess\u00e1rio complement\u00e1-la, incluindo ainda a abordagem da justi\u00e7a ambiental, visto que, embora Quenet tenha levado em considera\u00e7\u00e3o a justi\u00e7a ambiental, ele n\u00e3o a considerou uma abordagem anal\u00edtica, mas sim um movimento social. No entanto, para Camargo, uma revis\u00e3o de trabalhos hist\u00f3ricos realizados nesse contexto permite considerar suas contribui\u00e7\u00f5es anal\u00edticas, e n\u00e3o apenas sua din\u00e2mica como movimento social.\nAs abordagens delimitadas por Quenet representam um not\u00e1vel amadurecimento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 hist\u00f3ria ambiental urbana, tornando conveniente, portanto, um detalhamento acerca do que seria cada uma delas. Sobre a primeira abordagem proposta por Quenet, Camargo (2016) explica que o enfoque da hist\u00f3ria ambiental urbana referente \u00e0s \u201ccidades invis\u00edveis\u201d surgiu sob influ\u00eancia das abordagens sobre a din\u00e2mica dos sistemas tecnol\u00f3gicos ocultos nas cidades, como, por exemplo, os sistemas subterr\u00e2neos de esgoto ou de transporte. Esses estudos\ntratam acerca de como esses sistemas s\u00e3o introduzidos, modificados e extintos ao longo do tempo:\n(...) el estudio de las tecnolog\u00edas de implementaci\u00f3n de redes urbanas de servicios, las representaciones sociales asociadas y las luchas de poder entre m\u00faltiples actores que participaron en su establecimiento; se trat\u00f3 de un an\u00e1lisis interdisciplinario en el que confluyeron la historia de la ciencia y la tecnolog\u00eda, con la historia ambiental y social (CAMARGO, 2016, p. 389).\nJ\u00e1 o conceito de path dependence, presente na segunda abordagem destacada por Quenet, se refere \u00e0 depend\u00eancia hist\u00f3rica que se desenvolve a partir de determinadas escolhas que s\u00e3o feitas sobre, por exemplo, a estrutura de uma cidade. Em um artigo sobre o conceito, Paul David (2007) destaca como tais escolhas podem limitar as possibilidades de ajustes futuros. Essas op\u00e7\u00f5es podem estar relacionadas \u00e0s redes de distribui\u00e7\u00e3o de energia ou \u00e1gua por exemplo, de maneira que a forma como estas escolhas foram executadas s\u00e3o um testemunho dos problemas que eram priorizados em uma cidade durante um determinado recorte temporal. Por exemplo, a instala\u00e7\u00e3o dos primeiros esgotos na Europa foi uma resposta \u00e0 teoria miasm\u00e1tica, a qual considerava que as doen\u00e7as eram causadas por certos odores venenosos, gases ou res\u00edduos nocivos. Esse era um problema em alta na \u00e9poca, no entanto, ainda n\u00e3o se tinha muita compreens\u00e3o sobre os problemas ambientais que seriam causados pelo sistema de esgoto vigente. Por conta das escolhas feitas naquela \u00e9poca, ent\u00e3o, hoje os engenheiros civis e planejadores ambientais ainda t\u00eam que se adequar \u00e0s tecnologias de sistemas que, em alguns locais, foram implantados h\u00e1 150 anos (HAMLIN, 1998), ou seja, h\u00e1 uma hist\u00f3rica depend\u00eancia daquele caminho que foi seguido.\nO conceito de path dependence na hist\u00f3ria, portanto, lan\u00e7a luz sobre problem\u00e1ticas atuais como os sistemas modernos de condu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua nas cidades, o tratamento de res\u00edduos, os congestionamentos de autom\u00f3veis etc. \u00c9 uma perspectiva que oferece aux\u00edlio na compreens\u00e3o do meio urbano enquanto um organismo din\u00e2mico, isso porque, dada a maneira de funcionamento das cidades, as escolhas tecnol\u00f3gicas influenciadas pela conjuntura de um determinado momento podem apresentar solu\u00e7\u00f5es para problemas em vig\u00eancia mas, a longo prazo, trazer problemas para as suas popula\u00e7\u00f5es.\nOs historiadores que estudam essas redes presentes nas cidades t\u00eam adotado nos \u00faltimos anos um horizonte de pesquisa mais amplo. A abordagem acerca dos sistemas de condu\u00e7\u00e3o de energia, de \u00e1gua, o movimento de pessoas etc., tem tornado coerente a concep\u00e7\u00e3o de que na cidade, a din\u00e2mica de entrada e sa\u00edda de recursos, assim como o seu fluxo e a sua transforma\u00e7\u00e3o, \u00e9 an\u00e1loga ao que acontece em organismos vivos. Assim, passou a se popularizar em rela\u00e7\u00e3o aos\nestudos das cidades o conceito de metabolismo urbano, que seria uma met\u00e1fora para se referir \u00e0s intera\u00e7\u00f5es entre os recursos naturais e os seres humanos nas cidades. O conceito de metabolismo urbano \u00e9 a terceira abordagem anal\u00edtica identificada por Quenet.\nA teoria do meio urbano como um sistema natural org\u00e2nico, ao relacionar a estrutura e a opera\u00e7\u00e3o da cidade com a de um corpo biol\u00f3gico, aprofundou a percep\u00e7\u00e3o sobre o quanto s\u00e3o profundas as interdepend\u00eancias entre comunidades e a compreens\u00e3o acerca do funcionamento racional de muitos dos seus componentes. A origem para o termo metabolismo urbano est\u00e1 vinculada a um artigo escrito por Abel Wolman (1965), intitulado The metabolism of cities, que ele escreveu motivado pela preocupa\u00e7\u00e3o com a deteriora\u00e7\u00e3o das qualidades do ar e da \u00e1gua nas grandes cidades. Nesse estudo, Wolman desenvolveu um modelo que lhe permitiu determinar as taxas de entrada e sa\u00edda de materiais em uma cidade americana hipot\u00e9tica, destacando a magnitude dos problemas que a compila\u00e7\u00e3o de res\u00edduos pode criar.\nOutros pesquisadores, influenciados pela perspectiva de Wolman, passaram a criar seus pr\u00f3prios modelos para an\u00e1lises semelhantes e, progressivamente, com a crescente preocupa\u00e7\u00e3o relacionada \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, o uso de modelos de metabolismo urbano passou a ser um elemento chave nas pesquisas sobre os n\u00edveis de sustentabilidade e de sa\u00fade em cidades do mundo todo (RAMOS, 2014). Em um artigo sobre a evolu\u00e7\u00e3o do conceito com o passar do tempo, Kennedy et al. (2007), propuseram uma defini\u00e7\u00e3o clara para ele, afirmando que o metabolismo urbano \u00e9 a soma total do processo t\u00e9cnico e s\u00f3cio econ\u00f4mico que ocorre nas cidades, resultando em crescimento, produ\u00e7\u00e3o de energia e elimina\u00e7\u00e3o de res\u00edduos.\nDessa maneira, o intuito do metabolismo urbano seria oferecer uma perspectiva hol\u00edstica, que pudesse abranger todas as atividades de uma cidade em um \u00fanico modelo. Ele oferece uma interface entre as ci\u00eancias naturais e as ci\u00eancias humanas para promover a compreens\u00e3o sobre a pegada ecol\u00f3gica3 das cidades, que \u00e9 uma caracter\u00edstica vari\u00e1vel de acordo com o tamanho, o estilo de vida, a estrutura socioecon\u00f4mica, as t\u00e9cnicas de urbaniza\u00e7\u00e3o e outros fatores de cada meio urbano em espec\u00edfico. O conhecimento desses fatores possibilita uma vis\u00e3o sobre as rela\u00e7\u00f5es entre o campo e a cidade no passado, ajudando, portanto, na desenvoltura de condutas mais sustent\u00e1veis nessa intera\u00e7\u00e3o.\n3\tPegada ecol\u00f3gica \u00e9 um termo traduzido do ingl\u00eas, ecological footprint. Esse conceito refere-se \u00e0 demanda humana sobre a natureza, ou seja, a quantidade de recursos naturais necess\u00e1rios para sustentar uma determinada popula\u00e7\u00e3o ou uma economia. As suas medidas s\u00e3o feitas ao contrastar-se a \u00e1rea biologicamente produtiva que as pessoas usam para seu consumo com a \u00e1rea biologicamente produtiva de uma regi\u00e3o, que pode regenerar o que as pessoas exigem da natureza. Em suma, \u00e9 uma medida do impacto humano no ecossistema da Terra e revela a depend\u00eancia da economia humana do capital natural.\nJoel Tarr (1996), analisando algumas das caracter\u00edsticas que os estudos sobre metabolismo urbano podem oferecer sobre as cidades, considerou que h\u00e1 uma tend\u00eancia presente nas sociedades urbanas em tentar camuflar os efeitos da polui\u00e7\u00e3o. O que ele percebeu foi que h\u00e1 uma inclina\u00e7\u00e3o universal em tentar deslocar ou externar os materiais poluidores para que seus efeitos sejam menos percebidos, ou menos relacionados com suas fontes. Por exemplo, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 polui\u00e7\u00e3o do ar, essa tend\u00eancia pode ser ilustrada pela constru\u00e7\u00e3o de chamin\u00e9s cada vez mais altas nas ind\u00fastrias que emitem gases poluentes. Apesar de que isso resulta em um menor impacto para o ambiente diretamente ao redor da ind\u00fastria, essa exterioriza\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o acaba por afetar um ambiente espacialmente ainda mais amplo.\nTarr denominou essa tend\u00eancia com uma express\u00e3o que, traduzida do ingl\u00eas, seria algo como \u201cbusca pelo esgoto definitivo\u201d, ou \u201cbusca pela \u00faltima fossa\u201d4. Ele indicou que, na rela\u00e7\u00e3o da sociedade urbana com o esgoto e os res\u00edduos s\u00f3lidos, uma gama de m\u00e9todos de elimina\u00e7\u00e3o, como a transforma\u00e7\u00e3o de res\u00edduos em fertilizantes, a incinera\u00e7\u00e3o, o aterro sanit\u00e1rio etc., historicamente sucederam um ao outro. No entanto, sempre que os efeitos nocivos de tais m\u00e9todos se tornavam \u00f3bvios demais para toda a sociedade, ou ent\u00e3o quando as pessoas faziam protestos contra um m\u00e9todo espec\u00edfico, novas normas eram estabelecidas para prevenir ou amenizar aquele tipo de polui\u00e7\u00e3o. Todavia, o que geralmente sucede nesses casos, \u00e9 que apenas se altera as estrat\u00e9gias de descarte, de maneira que a polui\u00e7\u00e3o \u00e9 apenas transferida para um meio diferente. Assim, o autor conclui que os m\u00e9todos para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas com subst\u00e2ncias nocivas que prezam por uma elimina\u00e7\u00e3o \u201cbarata\u201d t\u00eam se revelado demasiadamente imediatistas, focados no curto prazo e n\u00e3o levando suficientemente em considera\u00e7\u00e3o os ciclos naturais de transporte de materiais atrav\u00e9s da \u00e1gua, do vento, da eros\u00e3o etc.\nAs abordagens anal\u00edticas definidas por Quenet, apesar de convenientemente possu\u00edrem focos diferentes, d\u00e3o margem para interessantes conex\u00f5es entre si. Pode-se depreender que a an\u00e1lise da g\u00eanese hist\u00f3rica das \u201ccidades invis\u00edveis\u201d nos oferece um relevante paralelo com a evolu\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos de fluxo de materiais nas cidades ao longo do tempo. Essa conex\u00e3o, no que lhe diz respeito, real\u00e7a a pertin\u00eancia do conceito de metabolismo urbano, essencial para a compreens\u00e3o das din\u00e2micas presentes nesses sistemas. J\u00e1 a an\u00e1lise dos sistemas atuais ligados ao metabolismo urbano, por sua vez, nos remete \u00e0 ideia de path dependence, pois revela que, na maioria das cidades, ainda h\u00e1 estruturas residuais constru\u00eddas para problemas passados, que n\u00e3o s\u00e3o mais os problemas que encontramos hoje. No entanto, tais estruturas ainda\n4\tA express\u00e3o original, em ingl\u00eas, \u00e9 Search for the last sink.\ndesempenham grande influ\u00eancia como parte integral das redes operantes, ressaltando que esses sistemas geram impactos que ultrapassam bastante o per\u00edodo para o qual foram planejados.\nApesar do exposto, se fizermos uma an\u00e1lise das abordagens esclarecidas por Quenet a partir da proposta de uma hist\u00f3ria ambiental mais inclusiva, fica claro que uma quest\u00e3o pertinente foi subestimada, e ela se refere \u00e0 percep\u00e7\u00e3o sobre o meio ambiente nas cidades. Ora, se a hist\u00f3ria ambiental, dentre as suas preocupa\u00e7\u00f5es, inclui as concep\u00e7\u00f5es e os significados conferidos pelos humanos ao meio que os circunda, ela deve abarcar os valores humanos atribu\u00eddos aos recursos naturais e, consequentemente, os movimentos sociais urbanos referentes ao meio ambiente. Seria, desse modo, natural que essa perspectiva abrangesse tamb\u00e9m a postura dos habitantes das cidades em rela\u00e7\u00e3o ao seu ambiente. Por isso que, para Camargo (2016), as abordagens de Quenet deveriam ser complementadas com a inclus\u00e3o da justi\u00e7a ambiental.\nLa justicia ambiental naci\u00f3 como un movimiento social en Estados Unidos durante la d\u00e9cada de 1970, como expresi\u00f3n de inconformidad de comunidades afectadas por modelos de gesti\u00f3n de residuos y localizaci\u00f3n de plantas qu\u00edmicas y nucleares que afectaban sus territorios urbanos (CAMARGO, 2016, p. 395).\nA partir da emerg\u00eancia do seu conceito, a justi\u00e7a ambiental passou a se consolidar de forma mais concreta com o ganho de express\u00e3o dos movimentos sociais, constituindo um dos objetivos das demandas populares e, paulatinamente, se estabelecendo como um movimento social que se concentra na distribui\u00e7\u00e3o justa dos benef\u00edcios e riscos oferecidos pelo meio ambiente (SCHLOSBERG, 2007). Al\u00e9m dessa defini\u00e7\u00e3o para o termo, Miller (2003) aludem a outra concep\u00e7\u00e3o relativamente comum para o que seria justi\u00e7a ambiental: ela constitui um corpo interdisciplinar na literatura das ci\u00eancias sociais, que inclui teorias sobre o ambiente e a justi\u00e7a, abordando temas como leis ambientais e suas implementa\u00e7\u00f5es, pol\u00edtica e planejamento ambiental, governan\u00e7a de recursos naturais, sustentabilidade e ecologia pol\u00edtica.\nA abordagem de Camargo (2016) sobre o conceito complementa a concep\u00e7\u00e3o de Schlosberg ao lan\u00e7ar luz sobre a percep\u00e7\u00e3o de que a justi\u00e7a ambiental tamb\u00e9m se refere a uma participa\u00e7\u00e3o justa e significativa de toda a sociedade na tomada de decis\u00f5es ambientais. Isso inclui o reconhecimento dos diferentes modos de vida presentes nas sociedades, a considera\u00e7\u00e3o do saber popular local, as diferen\u00e7as culturais e a igual oportunidade para comunidades e indiv\u00edduos de funcionarem e florescerem na sociedade.\nDentro da justi\u00e7a ambiental, uma das quest\u00f5es abordadas \u00e9 a discrimina\u00e7\u00e3o ambiental (BAECHLER, 2013). Em alguns casos, essa discrimina\u00e7\u00e3o deriva-se do abuso de poder de grupos socialmente dominantes, muitas vezes resultando em privil\u00e9gios para os grupos dominantes e em desvantagens para as minorias n\u00e3o dominantes. N\u00e3o \u00e9 raro, por exemplo, que\nem muitas cidades, embora toda a popula\u00e7\u00e3o seja ativa na gera\u00e7\u00e3o de lixo, apenas comunidades com menor influ\u00eancia econ\u00f4mica ou pol\u00edtica estejam mais suscet\u00edveis \u00e0s amea\u00e7as representadas pela destina\u00e7\u00e3o ou pelo manejo desses res\u00edduos.\nA discrimina\u00e7\u00e3o ambiental tamb\u00e9m \u00e9 marcada pelo fato de que, principalmente na atualidade, muitas comunidades urbanas com condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas desfavorecidas s\u00e3o compelidas a habitar as \u00e1reas mais suscet\u00edveis \u00e0 ocorr\u00eancia de desastres naturais. \u00c9 comum que, quando uma cidade \u00e9 acometida por situa\u00e7\u00f5es de risco resultantes de fen\u00f4menos naturais, como deslizamentos e enchentes, as popula\u00e7\u00f5es que mais est\u00e3o expostas a essas ocorr\u00eancias sejam aquelas das comunidades de menor poder econ\u00f4mico. Essas pessoas geralmente habitam espa\u00e7os discriminados pelas elites e \u00e1reas \u00e0s quais os poderes p\u00fablicos n\u00e3o dedicam interven\u00e7\u00f5es significativas.\nOutra forma de discrimina\u00e7\u00e3o ambiental pode ser, por exemplo, a constru\u00e7\u00e3o de uma f\u00e1brica prejudicial ao ambiente em locais habitados por minorias. Isso pode ser visto como discrimina\u00e7\u00e3o ambiental porque situa uma entidade prejudicial em um lugar onde as pessoas muitas vezes n\u00e3o t\u00eam meios para lutar contra essas grandes corpora\u00e7\u00f5es. A localiza\u00e7\u00e3o de infraestruturas de transporte, incluindo rodovias, portos e aeroportos, tamb\u00e9m tem sido vista como uma fonte de injusti\u00e7a nesse sentido.\nEmbora o conceito de justi\u00e7a ambiental apresente alguns aspectos compartilhados com outras tem\u00e1ticas da hist\u00f3ria ambiental, seu realce est\u00e1 no fato de focar nas inequidades que podemos perceber na rela\u00e7\u00e3o entre humanos e natureza, em especial, na presen\u00e7a de privil\u00e9gios e empecilhos que desproporcionalmente afetam de forma espec\u00edfica diferentes classes, etnias ou outros grupos. Por\u00e9m, al\u00e9m de apenas relatar a ocorr\u00eancia de tais desigualdades e procurar esclarecer sua g\u00eanese, o campo da justi\u00e7a ambiental examina as possibilidades, as compet\u00eancias e a lutas das comunidades desfavorecidas no ensejo de superar as circunst\u00e2ncias que os oprimem.\nA hist\u00f3ria ambiental urbana oferece a perspectiva de que o conceito de justi\u00e7a ambiental apresenta rela\u00e7\u00f5es com v\u00e1rios tipos de transforma\u00e7\u00f5es desencadeadas com o acelerado processo de urbaniza\u00e7\u00e3o atual, trazendo para os debates atuais uma dimens\u00e3o de longo termo e um maior grau de reflex\u00e3o. Sabemos que, para apoiar o crescimento das popula\u00e7\u00f5es urbanas, os moradores das cidades represam e desviam c\u00f3rregos e rios para obter \u00e1gua e energia para a vida industrial e residencial. O crescimento das cidades resulta na cria\u00e7\u00e3o de portos, canais, ferrovias e rodovias mar\u00edtimas e fluviais para transporte e com\u00e9rcio. As expans\u00f5es de \u00e1reas urbanas desnudam florestas e minam montanhas distantes das pr\u00f3prias cidades, na busca de\nmetais e minerais necess\u00e1rios na constru\u00e7\u00e3o de casas, pr\u00e9dios, monumentos, f\u00e1bricas e lojas que, por sua vez, permitem uma produ\u00e7\u00e3o em s\u00e9rie cada vez maior de bens materiais.\nEsse processo surte consequ\u00eancias compartilhadas em uma escala espacial bem mais ampla do que os limites territoriais das cidades em si. S\u00e3o alteradas as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas de diversas regi\u00f5es, s\u00e3o transformados ambientes marinhos e o ciclo hidrol\u00f3gico \u00e9 modificado, comprometendo a capacidade de carga das bacias hidrogr\u00e1ficas, facilitando a ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es. S\u00e3o feitos desvios em fluxos de \u00e1gua que acabaram por impactar pr\u00f3speras \u00e1reas agr\u00edcolas e acabam por facilitar a desertifica\u00e7\u00e3o. H\u00e1 a polui\u00e7\u00e3o do ar, da terra e da \u00e1gua com res\u00edduos industriais e sanit\u00e1rios, o que modifica e at\u00e9 destr\u00f3i os sistemas biol\u00f3gicos naturais. Para lidar com esses problemas, s\u00e3o constru\u00eddos sistemas de descarte de res\u00edduos e de redu\u00e7\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o. Esses sistemas muitas vezes alteram ainda mais as ecologias do ar, da terra e da \u00e1gua.\nAo fazer tais transforma\u00e7\u00f5es, os habitantes urbanos continuamente transformam paisagens naturais e criam microclimas e ecossistemas biol\u00f3gicos dentro das cidades. Os historiadores, ao abordarem as mudan\u00e7as ambientais que as pessoas produzem nas cidades, tamb\u00e9m podem ajudar a esclarecer as escolhas e op\u00e7\u00f5es na formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica atual. Com o cont\u00ednuo crescimento da urbaniza\u00e7\u00e3o e com o avan\u00e7o do ambiente constru\u00eddo sobre \u00e1reas rurais ou remanescentes naturais, uma nova responsabilidade \u00e9 situada tanto perante o historiador ambiental quando o historiador urbano, ambos devem estender o seu horizonte de pesquisa a fim de incluir a an\u00e1lise dos efeitos do desenvolvimento das cidades sobre o ambiente natural.\nApesar de, na hist\u00f3ria ambiental, a tem\u00e1tica da agricultura ter recebido um maior foco do que a urbaniza\u00e7\u00e3o, \u00e9 ineg\u00e1vel que, se quisermos entender totalmente a import\u00e2ncia dos impactos da agricultura na natureza, tamb\u00e9m devemos entender a relev\u00e2ncia das cidades nesse processo, pois foi o desenvolvimento de popula\u00e7\u00f5es fixas, adeptas de sistemas sociais apoiados pelo cultivo de plantas, que estimulou o desenvolvimento da agricultura. \u00c0 vista disso, ao inv\u00e9s de atenuar o foco da hist\u00f3ria ambiental em compreender as transforma\u00e7\u00f5es que as sociedades t\u00eam causado no mundo natural, a perspectiva da hist\u00f3ria ambiental urbana atua como uma proposta enriquecedora que, no que lhe concerne, visa contribuir para a compreens\u00e3o dessas transforma\u00e7\u00f5es.\nComo veremos, a compreens\u00e3o hist\u00f3rica dos fen\u00f4menos atuais que afetam os ambientes urbanos \u00e9 notavelmente relevante. Para isso, por\u00e9m, \u00e9 oportuna a abordagem sobre a g\u00eanese da conjuntura atual relativa \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o. Essa aproxima\u00e7\u00e3o demanda uma an\u00e1lise abrangente, integrada e em escala m\u00faltipla, relacionada aos fatores que influem nos ambientes urbanos\ncontempor\u00e2neos. A explica\u00e7\u00e3o sobre o que a cidade representa para a humanidade atual demanda que compreendamos, tamb\u00e9m, alguns dos desdobramentos da hist\u00f3ria da urbaniza\u00e7\u00e3o, que consistem em alguns dos temas que ser\u00e3o analisados a seguir.\n1.2\t- Urbaniza\u00e7\u00e3o e meio ambiente na hist\u00f3ria\nEntender a cidade de hoje, apreender quais processos d\u00e3o conforma\u00e7\u00e3o \u00e0 complexidade de sua organiza\u00e7\u00e3o e explicam a extens\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o neste s\u00e9culo, exige uma volta \u00e0s suas origens e a tentativa de reconstruir, ainda que de forma sint\u00e9tica, a sua trajet\u00f3ria. (SPOSITO, 1988, p. 11)\nComo Sposito (1988) explicou em Capitalismo e Urbaniza\u00e7\u00e3o, o desenvolvimento da rela\u00e7\u00e3o entre a humanidade e as cidades \u00e9 essencial para a compreens\u00e3o do mundo atual. A hist\u00f3ria da urbaniza\u00e7\u00e3o \u00e9, sem d\u00favida, um dos aspectos mais interessantes da trajet\u00f3ria da humanidade no tempo, no entanto, o conceito de urbaniza\u00e7\u00e3o na hist\u00f3ria, e principalmente na hist\u00f3ria urbana, \u00e9 frequentemente usado, mas raramente \u00e9 definido. Como foi poss\u00edvel depreender durante essa pesquisa, nos usos mais recorrentes, o seu significado tem de ser deduzido da sua contextura, uma vez que ele diz respeito a um importante conceito b\u00e1sico da hist\u00f3ria urbana, ao qual muitas teorias foram anexadas.\nCom isso exposto, seria prudente observar os des\u00edgnios mais consensuais do termo nesse campo, o que, por sua vez, nos revela que a principal sobreposi\u00e7\u00e3o entre as diferentes concep\u00e7\u00f5es da palavra urbaniza\u00e7\u00e3o \u00e9 a de que ela \u00e9, em ess\u00eancia, um processo de concentra\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o. Ela, no entanto, n\u00e3o \u00e9 meramente um fen\u00f4meno moderno, mas uma transforma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica das ra\u00edzes sociais humanas em escala global. Uma transforma\u00e7\u00e3o na qual uma cultura predominantemente rural tem sido sobrepujada por uma cultura predominantemente urbana. Assumindo-se essa perspectiva, depreende-se que o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o \u00e9 o incremento gradual da propor\u00e7\u00e3o de pessoas vivendo em \u00e1reas urbanas. Por extens\u00e3o disso, concebe-se que ele acontece de duas formas: atrav\u00e9s de um aumento na quantidade de pontos de concentra\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o, ou seja, com o surgimento de novas cidades, e por meio do crescimento individual do tamanho de cada um desses pontos, que \u00e9 o aumento das popula\u00e7\u00f5es das cidades j\u00e1 existentes.\nJ\u00e1 o conceito de cidade, historicamente, precede a ideia de urbano (LENCIONE, 2008) e, em contrapartida, tem sido definido sobretudo com base em suas estruturas f\u00edsicas, sociais e econ\u00f4micas. Max Weber faz uma proposi\u00e7\u00e3o concreta para a constru\u00e7\u00e3o de uma tipologia ideal:\nPode-se tentar definir \"cidade\" de formas muito diversas. Apenas uma coisa tem em comum todas as defini\u00e7\u00f5es: que se trata, em todo caso, de um assentamento fechado (pelo menos relativamente), um \"povoado\", e n\u00e3o de uma ou v\u00e1rias moradias isoladas. Ao contr\u00e1rio, nas cidades (mas n\u00e3o apenas nestas) costumam as casas encontrar-se muito perto umas das outras, hoje em dia, em regra, geminadas. A ideia corrente associa tamb\u00e9m com a palavra \"cidade\" caracter\u00edsticas puramente quantitativas: \u00e9 um povoado grande (WEBER, 1999, p. 408).\nA partir do sentido adotado por Weber, h\u00e1 uma particularidade que se desenvolve nas cidades, que \u00e9 o fato de que os habitantes locais podem atender a parte consider\u00e1vel de suas demandas econ\u00f4micas di\u00e1rias atrav\u00e9s de rela\u00e7\u00f5es de troca locais e com produtos dos arredores ou adquiridos para o com\u00e9rcio. Dessa forma, ela designa um centro econ\u00f4mico que se especializa em produtos de valor de troca. Assim, historicamente, essa conjuntura que a distingue do rural, com mercado perene e, na maioria dos casos, com resid\u00eancia da aristocracia, \u00e9 o que se define como cidade.\nO nascimento da vida urbana \u00e9 um tema cativante por si, mas algo que aprofunda a aprecia\u00e7\u00e3o disso \u00e9 a consci\u00eancia de que o nascimento das cidades e, portanto, o surgimento do contexto hist\u00f3rico que favoreceu a origem delas, constituem um dos principais pontos de virada na hist\u00f3ria da humanidade. Esse ponto decisivo foi t\u00e3o marcante quanto a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, da qual emergiu o mundo tal como o conhecemos hoje, e que claramente n\u00e3o poderia ter ocorrido sem esse distante precursor. Lewis Mumford (1965), autor de A Cidade na Hist\u00f3ria, real\u00e7ou que, sem cidades, n\u00e3o poderia de fato haver civiliza\u00e7\u00e3o.\n\u00c9 tamb\u00e9m interessante contemplarmos quais fatores tornaram poss\u00edvel o surgimento da urbaniza\u00e7\u00e3o. Em outras palavras, por que demorou milh\u00f5es de anos ap\u00f3s o aparecimento do homem antes que as cidades come\u00e7assem a aparecer? Falar em \u201csurgimento\u201d pode dar a falsa ideia de que se pode determinar com precis\u00e3o uma \u201cdata\u201d para esse processo, assim como falar em \u201csurgimento\u201d no singular pode passar a equivocada impress\u00e3o de que ele se restringe a um lugar ou a um povo em espec\u00edfico. No entanto, por tr\u00e1s do surgimento das cidades, est\u00e1 um aspecto constante e presente em todas as comunidades ao redor do mundo: o espont\u00e2neo esfor\u00e7o humano de garantir sua pr\u00f3pria subsist\u00eancia.\nAnteriormente ao desenvolvimento da agricultura, era a mobilidade de pessoas, a sua migra\u00e7\u00e3o em busca dos recursos dispon\u00edveis, a maneira dominante de assegurar a subsist\u00eancia adequada para a grande maioria das pessoas. Essa caracter\u00edstica n\u00f4made, em medida consider\u00e1vel, era respons\u00e1vel por moderar a capacidade de aumento da popula\u00e7\u00e3o dessas comunidades. Segundo Bairoch (1991), esse foi um aspecto duradouro da experi\u00eancia humana, que perdurou at\u00e9 cerca de 10.000 anos atr\u00e1s - e mais recentemente em muitas regi\u00f5es. Assim,\na tradi\u00e7\u00e3o de que praticamente todas as pessoas tinham que se deslocar entre v\u00e1rios locais a cada ano para aproveitar a sazonalidade dos recursos, para buscar o conforto t\u00e9rmico, para evitar a vulnerabilidade a riscos naturais e para garantir a disponibilidade de \u00e1gua foi um padr\u00e3o dominante que, n\u00e3o obstante, passou a ser atenuado por imposi\u00e7\u00f5es do meio, o que demandou o desenvolvimento de novas alternativas.\nO per\u00edodo Neol\u00edtico, que se inicia aproximadamente no X mil\u00eanio a.C, \u00e9 marcado pelas mudan\u00e7as nesse padr\u00e3o prioritariamente n\u00f4made e pela difus\u00e3o da domestica\u00e7\u00e3o de animais, plantas e, consequentemente, pelo desenvolvimento da agricultura, que caracteriza a chamada Revolu\u00e7\u00e3o Neol\u00edtica (BELLWOOD, 2004).\nEssa expans\u00e3o agr\u00edcola neol\u00edtica permitiu, com certeza, um forte crescimento da popula\u00e7\u00e3o mundial (...), nos centros de origem da agricultura neol\u00edtica, \u00e9 prov\u00e1vel que as popula\u00e7\u00f5es sedent\u00e1rias agrupadas em vilarejos em forte expans\u00e3o, cada um deles explorando um territ\u00f3rio definido, tenham se chocado, num determinado momento, com os limites de explorabilidade desse territ\u00f3rio por simples preda\u00e7\u00e3o. A partir desse momento, o tempo necess\u00e1rio para colher e ca\u00e7ar as esp\u00e9cies selvagens superexploradas tornou-se superior ao tempo necess\u00e1rio para cultiv\u00e1-las e cri\u00e1-las (MAZOYER; ROUDART, 2008, p. 126).\nDe fato, a implementa\u00e7\u00e3o da agricultura e as melhorias de infraestrutura feitas para aumentar a produtividade foram fortes incentivos para a dissemina\u00e7\u00e3o e crescimento das comunidades sedent\u00e1rias. Uma rela\u00e7\u00e3o homem-natureza altamente eficaz emergiu de mil\u00eanios de experimenta\u00e7\u00e3o - ou seja, a comunidade agr\u00edcola da aldeia - e tornou-se a forma de assentamento dominante em todo o mundo. Progressivamente, a consolida\u00e7\u00e3o de pequenos assentamentos, o aumento da flexibilidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s fontes de subsist\u00eancia e um equil\u00edbrio entre a extra\u00e7\u00e3o e a regenera\u00e7\u00e3o do ecossistema local resultaram em um tipo de comunidade mais duradouro e difundido. A cidade emerge, portanto, n\u00e3o apenas em conjunto, mas como resultado direto dos avan\u00e7os da agricultura. Onde n\u00e3o havia agricultura, ent\u00e3o, encontrava-se apenas concentra\u00e7\u00f5es pouco densas de popula\u00e7\u00e3o. J\u00e1 uma alta concentra\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o \u00e9 algo que se torna necess\u00e1rio para que a urbaniza\u00e7\u00e3o possa de fato se desenvolver.\nApesar da \u00eanfase dada \u00e0 ascens\u00e3o da agricultura no advento das cidades, principalmente pela sua import\u00e2ncia no aumento da densidade populacional, no incentivo a uma vida est\u00e1vel e, acima de tudo, na cria\u00e7\u00e3o de um excedente de alimentos, \u00e9 oportuno destacar que a exist\u00eancia de verdadeiros centros urbanos pressup\u00f5e n\u00e3o apenas um excedente de produtos agr\u00edcolas, mas tamb\u00e9m a possibilidade de usar esse excedente no com\u00e9rcio. Dado que as possibilidades de com\u00e9rcio s\u00e3o diretamente condicionadas pelo tamanho do excedente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia que tem que ser coberta no transporte de um lugar para outro, essas vari\u00e1veis passam a ser elementos centrais para o pensamento dos indiv\u00edduos relacionados ao com\u00e9rcio nas cidades (BAIROCH, 1991).\nAssim, al\u00e9m da alternativa de se deslocar por recursos ou de modificar o ambiente atrav\u00e9s da agricultura, uma outra maneira do esfor\u00e7o humano de garantir sua pr\u00f3pria subsist\u00eancia passou a emergir, que seria o desempenho do com\u00e9rcio e de outras novas fun\u00e7\u00f5es surgidas no \u00e2mbito das comunidades com alta concentra\u00e7\u00e3o de pessoas. Popula\u00e7\u00f5es cada vez maiores paulatinamente exigiam uma transforma\u00e7\u00e3o na ordem social, o que foi amplamente alcan\u00e7ado atrav\u00e9s de inova\u00e7\u00f5es na complexidade social. Isso marca o que os estudiosos chamam de Revolu\u00e7\u00e3o Urbana, e que identificam ter ocorrido primeiramente na Mesopot\u00e2mia (REDMAN, 1999). L\u00e1, se mostrou bastante evidente uma tend\u00eancia duradoura na hist\u00f3ria, a de que muitas cidades surgem nas proximidades de rios e c\u00f3rregos. O pr\u00f3prio nome Mesopot\u00e2mia (termo que significa \u201centre rios\u201d) alude a isso.\nA relativa independ\u00eancia e a autossufici\u00eancia caracterizavam as comunidades agr\u00edcolas das aldeias, mas tamb\u00e9m limitavam o seu crescimento. A especializa\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios bens e complexas redes de troca representou um modo atrav\u00e9s do qual as sociedades urbanas podiam crescer. Assim, as cidades come\u00e7aram a criar uma certa depend\u00eancia das comunidades e vilarejos vizinhos, desenvolvendo maneiras de extrair bens e servi\u00e7os das comunidades mais pr\u00f3ximas (BRESCIANI, 2002). Naturalmente, as inven\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, como a agricultura de irriga\u00e7\u00e3o eficaz, a fabrica\u00e7\u00e3o e a ampla troca de mercadorias, o avan\u00e7o da ci\u00eancia e da matem\u00e1tica, foram fundamentais para o crescimento das cidades. Por sua vez, as cidades se tornaram - assim como continuam sendo - centros de inova\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, novas inven\u00e7\u00f5es no campo social, como a sociedade estruturada em classes, sistemas formais de leis e um governo hier\u00e1rquico de base territorial promoveram o crescimento desses aglomerados e continuaram a caracterizar seu funcionamento (HALL, 1998).\nProgressivamente, tornou-se comum a forma\u00e7\u00e3o de cidades regidas sob um poder central. Nesse contexto, o Imp\u00e9rio Romano \u00e9 frequentemente apontado como um exemplo ideal de como a centraliza\u00e7\u00e3o de poderes promoveu os processos de urbaniza\u00e7\u00e3o do mundo\nantigo porque com o crescimento da divis\u00e3o interurbana do trabalho, as atividades produtivas das grandes cidades desse imp\u00e9rio n\u00e3o ficaram restritas ao abastecimento das pessoas locais e das suas proximidades, elas passaram a abastecer igualmente as comunidades de partes distantes do Imp\u00e9rio, aprofundando as rela\u00e7\u00f5es de com\u00e9rcio urbano e ampliando sua extens\u00e3o (SPOSITO, 1988).\nNa Europa, onde mais tarde se vivenciaria a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, as fun\u00e7\u00f5es das cidades, que haviam sido aprimoradas durante a hegemonia do Imp\u00e9rio Romano, sofrem uma relativa recess\u00e3o no per\u00edodo medieval.\nN\u00e3o houve qualquer regress\u00e3o a um per\u00edodo \u201cprimitivo\u201d. As rela\u00e7\u00f5es entre as comunidades locais e aquelas mais distantes n\u00e3o desapareceram por completo (...). Mas \u00e9 verdade que os polos dessas redes mudaram de lugar, (...) a perda da paz tornou as rela\u00e7\u00f5es a dist\u00e2ncia muito mais complicadas. (...) Em termos gerais, (...) podemos considerar os s\u00e9culos V e VI como um momento de abatimento geral (GUARINELLO, 2013).\nOs aglomerados de pessoas nos feudos n\u00e3o desempenhavam fun\u00e7\u00f5es que os contrapunham tanto ao campo como o que se observara nas cidades antigas. Assim, o com\u00e9rcio p\u00f4de subsistir, por\u00e9m, ao menos num primeiro momento, em escala mais eventual e restrita, dada a relativa autossufici\u00eancia feudal. Essa conjuntura come\u00e7ou a alterar-se apenas com o crescimento das feiras no interior das cidades medievais e no subsequente surgimento de cidades mercantis nas quais os excedentes de produ\u00e7\u00e3o eram comercializados. Isso, por sua vez, proporcionou o surgimento da classe burguesa.\nPodemos destacar, no entanto, que outros resultados do crescimento das cidades introduziram novos desafios para as comunidades. Preocupa\u00e7\u00f5es que seriam duradouras, talvez at\u00e9 mais intensas no mundo atual, come\u00e7avam a despertar. Muitas das doen\u00e7as contagiosas devastadoras do mundo eram virtualmente inexistentes at\u00e9 o crescimento de densas popula\u00e7\u00f5es urbanas. Na Europa, a partir do s\u00e9culo X, com rela\u00e7\u00f5es comercias entre locais distantes ressurgindo e a vida urbana propagando-se novamente, as condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias defasadas nas cidades e vilas deixavam a maior parte das ruas e das vias naveg\u00e1veis em condi\u00e7\u00f5es repugnantes. Eventualmente a peste negra deixaria milh\u00f5es de mortos na Europa e na \u00c1sia (GITLIN, 2015).\nIsso gerou algumas das primeiras inquieta\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s formas de se conceber e se projetar o ambiente urbano. A percep\u00e7\u00e3o entre as m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es de higiene das cidades medievais e o aparecimento de mais doen\u00e7as suscitou que, durante a renascen\u00e7a, os arquitetos come\u00e7assem a estudar sistematicamente a configura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, como se a cidade em si fosse uma pe\u00e7a de arquitetura que pudesse receber uma ordem esteticamente agrad\u00e1vel\ne funcional (ELLIS, 2018). Ao mesmo tempo, com os avan\u00e7os dos processos produtivos artesanais nas cidades da Idade M\u00e9dia, a manufatura, desencadeando o aprofundamento da divis\u00e3o do trabalho, conduziu aos primeiros passos para a emerg\u00eancia do trabalho assalariado.\nUma outra mudan\u00e7a importante e gradual, que os historiadores chamam de segunda revolu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (MAZOYER; ROUDART, 2008), come\u00e7ou a preparar o terreno para a industrializa\u00e7\u00e3o. Esses novos desdobramentos seriam essenciais para a conjuntura urbana que futuramente se desenvolveria. Assim, por uma conflu\u00eancia de raz\u00f5es, a produ\u00e7\u00e3o de alimentos aumentou muito desde o final do s\u00e9culo XVII e acelerou at\u00e9 o s\u00e9culo XVIII. Essa relativa abund\u00e2ncia ajudou a alimentar a popula\u00e7\u00e3o em crescimento e a criar um excedente de m\u00e3o-de-obra pronto para suprir as necessidades das cidades industriais que estavam surgindo (OVERTON, 1996).\nProgressivamente, o desenvolvimento de m\u00e1quinas iria influenciar cada vez mais a rotina de produ\u00e7\u00e3o nas cidades, onde preponderava a objetividade suprema do lucro. A revolu\u00e7\u00e3o industrial iria ent\u00e3o impactar drasticamente o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o no mundo.\nAt\u00e9 1850, nenhum pa\u00eds possu\u00eda popula\u00e7\u00e3o urbana superior \u00e0 rural. O Reino Unido, ber\u00e7o da revolu\u00e7\u00e3o industrial (e exatamente por isso), foi a primeira na\u00e7\u00e3o a atingir esse patamar. O desenvolvimento da cidade industrial moderna, nos moldes que a conhecemos hoje, se deu exatamente nesse per\u00edodo, h\u00e1 cerca de 200 anos atr\u00e1s (...). Durante os s\u00e9culos XIX e XX, urbaniza\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o foram processos praticamente associados. As sociedades se urbanizaram na medida em que se industrializaram. (BRAGA; CARVALHO, 2004, p. 4)\nA industrializa\u00e7\u00e3o promoveu, ent\u00e3o, de modo simult\u00e2neo, a atra\u00e7\u00e3o de pessoas para a cidade e a sa\u00edda de pessoas do campo. Esse \u00eaxodo rural engendrou uma urbaniza\u00e7\u00e3o cada vez mais intensa, em um processo vicioso, pois a pr\u00f3pria din\u00e2mica de \u00eaxodo impulsionava as novas ind\u00fastrias em franca expans\u00e3o, concentrando trabalhadores e f\u00e1bricas juntos. O realce da urbaniza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da industrializa\u00e7\u00e3o, no entanto, n\u00e3o deve ser notado exclusivamente pelo extremo aumento do n\u00famero de habitantes nas cidades, mas principalmente porque o incremento do capitalismo industrial transformou a maneira como a urbaniza\u00e7\u00e3o ocorria, por ter alterado o papel que cabia \u00e0s cidades cumprir, e por alterar a disposi\u00e7\u00e3o interna das aglomera\u00e7\u00f5es urbanas (MUMFORD, 1965).\nCom a necessidade de expans\u00e3o urgente, para acomodar o crescente influxo de pessoas, as cidades foram sendo expandidas \u00e0s pressas, n\u00e3o muito diferentemente de como acontece hoje. Assim, um dos problemas que mais percebemos no meio urbano atual come\u00e7ou a surgir: a expans\u00e3o descontrolada de \u00e1reas insalubres, como rios repletos de res\u00edduos, ruas lamacentas e casas amontoadas, sem espa\u00e7o para ventila\u00e7\u00e3o. Talvez o aspecto mais prejudicial disso tenha\nsido o fato de que os lares n\u00e3o tinham sanit\u00e1rios e sistemas de esgoto e, como resultado, fontes de \u00e1gua pot\u00e1vel, como po\u00e7os, eram frequentemente contaminadas com doen\u00e7as. Segundo Bairoch (1991), a m\u00e1 nutri\u00e7\u00e3o, a doen\u00e7a, a falta de saneamento e os cuidados m\u00e9dicos nocivos nessas \u00e1reas urbanas tiveram um efeito devastador na esperan\u00e7a m\u00e9dia de vida dos habitantes das cidades na primeira metade do s\u00e9culo XIX\nEmbora a teoria miasm\u00e1tica tenha sido refutada pela bacteriologia na d\u00e9cada de 1880, a percep\u00e7\u00e3o geral de que era necess\u00e1rio manter a higiene no ambiente urbano j\u00e1 tinha consider\u00e1vel relev\u00e2ncia. Esse cuidado continuou a ser consolidado na forma de sistemas de esgoto e \u00e1gua em toda a Europa e Am\u00e9rica do Norte. Com essas novas implementa\u00e7\u00f5es de redes nas cidades, o trabalho com a infraestrutura de condu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua eventualmente levou \u00e0 jun\u00e7\u00e3o entre o sistema de abastecimento de \u00e1gua e a elimina\u00e7\u00e3o de \u00e1guas residuais, o que foi favor\u00e1vel na redu\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as transmitidas pela \u00e1gua e na melhoria da limpeza urbana (MELOSI 2008). Essa conjuntura, no entanto, era insens\u00edvel \u00e0s influ\u00eancias desse sistema no ambiente natural. Como vemos claramente hoje, formar tais infraestruturas interconectadas nas cidades n\u00e3o \u00e9 apenas uma tarefa t\u00e9cnica. Assim, mesmo que de forma n\u00e3o muito satisfat\u00f3ria, a implementa\u00e7\u00e3o dessas redes tamb\u00e9m precisou ser acompanhada por um processo social e cultural de adapta\u00e7\u00e3o, que aconteceu lentamente e resultou em padr\u00f5es de comportamento fundamentalmente alterados em rela\u00e7\u00e3o ao uso de recursos e disposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos por parte dos residentes urbanos.\nA forma\u00e7\u00e3o dessas redes tamb\u00e9m impulsionou a produtividade das ind\u00fastrias e influenciou os seus padr\u00f5es de funcionamento. O aumento da especializa\u00e7\u00e3o funcional que foi causado por novas tecnologias se traduziu tamb\u00e9m em uma divis\u00e3o social do trabalho a n\u00edvel espacial, gerando, portanto, uma divis\u00e3o territorial do trabalho. Assim, lugares passaram a ser especializados em certas fun\u00e7\u00f5es. Os espa\u00e7os urbanos, ent\u00e3o, passaram a se formar em fun\u00e7\u00e3o das exig\u00eancias situadas perante o Estado no intuito de atender \u00e0 produtividade das ind\u00fastrias e \u00e0s necessidades de reproduzir a for\u00e7a coletiva de trabalho (MUMFORD, 1965). Assim, em muitos casos, as cidades industriais de grande porte passaram a ser expandidas sobre suas pr\u00f3prias periferias, atingindo os limites de outras cidades e, ent\u00e3o, formando not\u00e1veis conglomerados urbanos - as metr\u00f3poles.\nO surgimento das metr\u00f3poles tornou mais evidentes algumas tend\u00eancias da urbaniza\u00e7\u00e3o que tecem conex\u00f5es entre o passado e a atualidade. Em muitos lugares, a seguran\u00e7a passou a ser comprometida \u00e0 medida que a agrega\u00e7\u00e3o populacional cresceu. Desafios semelhantes tamb\u00e9m cresceram com o aumento da densidade populacional das comunidades, como o transporte de pessoas e bens, o saneamento e o fornecimento de \u00e1gua e alimentos. Essas\nquest\u00f5es, por sua vez, tornaram evidente que seria necess\u00e1rio a cria\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es formais desenvolvidas nas cidades, cada qual dedicada a uma fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.\nO surgimento das metr\u00f3poles foi tamb\u00e9m acompanhado por uma grande expans\u00e3o econ\u00f4mica. Desde o in\u00edcio da revolu\u00e7\u00e3o industrial, e especialmente ap\u00f3s o fim da Segunda Guerra Mundial, a economia encontrou grande impulso na r\u00e1pida expans\u00e3o do uso de combust\u00edveis f\u00f3sseis, especialmente do petr\u00f3leo (COSTANZA, 2007), e assim, os conglomerados urbanos aceleraram ainda mais sua expans\u00e3o. De fato, uma das marcas da urbaniza\u00e7\u00e3o que perduram na contemporaneidade \u00e9 o fato de que o crescimento das \u00e1reas urbanas \u00e9 constantemente mais r\u00e1pido e ainda mais amplo do que no passado (SANTOS, 2017).\nOs principais conceitos e modelos atuais da economia emergiram durante essa \u201ceuforia\u201d da r\u00e1pida expans\u00e3o, e foram concebidos como se o planeta tivesse capacidade ilimitada de crescimento na economia material. Os recursos naturais eram vistos como abundantes, assim, fazia sentido, nesse contexto, n\u00e3o se preocupar muito com as \u201cexternalidades\u201d ambientais. Com esse foco, o pensamento dominante classificou a economia como bens e servi\u00e7os comercializados, e o objetivo da sociedade se tornou simplesmente aumentar a quantidade desses bens e servi\u00e7os produzidos e consumidos (SANTOS, 2017).\nTodavia, a humanidade est\u00e1, hoje, em um sistema global interconectado que \u00e9 relativamente cheio de seres humanos e de seus produtos. \u00c9 necess\u00e1rio, portanto, pensar diferentemente sobre a rela\u00e7\u00e3o entre os humanos e o resto da natureza. Se h\u00e1 a pretens\u00e3o de busca por um bem-estar humano e por igualdade social enquanto reduz-se significativamente os riscos ambientais e a escassez ecol\u00f3gica, como a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) recentemente proclamou como a meta global principal (UNEP, 2011), \u00e9 necess\u00e1ria a desenvoltura de uma nova vis\u00e3o da economia e das cidades e sua rela\u00e7\u00e3o com o resto do mundo. Essa vis\u00e3o precisa estar melhor adaptada \u00e0s novas condi\u00e7\u00f5es atualmente enfrentadas. Assim, percebe-se que uma grande demanda da atualidade \u00e9 uma perspectiva da economia e da urbaniza\u00e7\u00e3o que reintroduza a ecologia nas cidades.\nPara a sustentabilidade se tornar poss\u00edvel, ent\u00e3o, deve-se incorporar \u00e0 ideia atual de economia a influ\u00eancia dos servi\u00e7os ecossist\u00eamicos, que s\u00e3o definidos como os benef\u00edcios diretos e indiretos que as pessoas obt\u00eam dos ecossistemas (ANDRADE; ROMEIRO, 2009). Esses incluem servi\u00e7os de abastecimento, como alimentos, \u00e1gua e plantas medicinais; servi\u00e7os reguladores como regula\u00e7\u00e3o da qualidade do ar, purifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, regula\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es, seca e doen\u00e7as; servi\u00e7os de apoio, como forma\u00e7\u00e3o de solo e ciclagem de nutrientes; e servi\u00e7os culturais como recrea\u00e7\u00e3o, benef\u00edcios cient\u00edficos e espirituais (COSTA, 2008).\nAs pessoas nas cidades se beneficiam de servi\u00e7os ecossist\u00eamicos e n\u00e3o poderiam sobreviver sem essas fun\u00e7\u00f5es de suporte \u00e0 vida. Portanto, \u00e9 necess\u00e1rio adotar uma abordagem abrangente, integrada e em escala m\u00faltipla para o que constitui a infraestrutura urbana. Uma dimens\u00e3o ecol\u00f3gica da urbaniza\u00e7\u00e3o tem sido negligenciada, resultando em uma separa\u00e7\u00e3o conceitual entre o urbano e o rural, e moldando assim nossas percep\u00e7\u00f5es do pr\u00f3prio processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e nossas pol\u00edticas.\nCom isso exposto, depreende-se que \u00e9 necess\u00e1rio entender melhor o que realmente contribui para o bem-estar humano sustent\u00e1vel. Da mesma forma, \u00e9 imperativo o reconhecimento acerca de quais s\u00e3o os fatores limitantes para melhorar o bem-estar humano na diversificada gama de comunidades que habitam o meio urbano atualmente. Isso depende de uma amplia\u00e7\u00e3o sobre os nossos conhecimentos relativos \u00e0s quest\u00f5es ambientais nas cidades atuais e acerca de quais s\u00e3o os riscos mais representativos que a urbaniza\u00e7\u00e3o tem, ao longo do tempo, tornado mais agudos. Em fun\u00e7\u00e3o disso, ser\u00e3o abordados alguns aspectos dessa tem\u00e1tica.\n1.3\t- Vulnerabilidades ambientais nas sociedades urbanas\nComo vimos, nas sociedades humanas, no mundo natural, e tamb\u00e9m nas rela\u00e7\u00f5es que ligam os dois, a mudan\u00e7a \u00e9 um fen\u00f4meno inevit\u00e1vel. Essa din\u00e2mica transformativa tem revelado que novos desafios aparecem constantemente, \u00e0s vezes na forma de fen\u00f4menos naturais que amea\u00e7am a sobreviv\u00eancia das comunidades, e outras vezes, na forma de escolhas culturais e econ\u00f4micas que amea\u00e7am a capacidade dos sistemas naturais de suportar e fornecer o apoio necess\u00e1rio para essas comunidades. A hist\u00f3ria nos oferece muitos exemplos de antagonismo entre a humanidade e a natureza, assim como casos otimistas de recupera\u00e7\u00e3o e esperan\u00e7a. Assim, o esfor\u00e7o de lidar com as amea\u00e7as do presente e fazer escolhas informadas para o futuro depende profundamente da compreens\u00e3o das experi\u00eancias ambientais do passado.\nProcessos ecol\u00f3gicos que provocaram a altera\u00e7\u00e3o de ecossistemas ajudaram a moldar o curso da hist\u00f3ria humana. Diversos povos realizaram grandes mudan\u00e7as em seus ambientes e, depois, tiveram que alterar os padr\u00f5es de suas atividades para se adaptar \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es que fizeram, mesmo que isso tenha conduzido suas sociedades a um decl\u00ednio ou at\u00e9 mesmo ao desaparecimento. Isso foi uma experi\u00eancia constante em todos os per\u00edodos hist\u00f3ricos e em todas as partes habitadas do mundo. Hoje, com a falta de planejamento sendo um aspecto que marca o fen\u00f4meno da urbaniza\u00e7\u00e3o, \u00e9 cada vez maior o n\u00famero de comunidades que passam a habitar \u00e1reas em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade. Esse desdobramento da urbaniza\u00e7\u00e3o, que aumenta a exposi\u00e7\u00e3o de pessoas a riscos severos cujas ra\u00edzes podem ser encontradas na pr\u00f3pria\ness\u00eancia da vida contempor\u00e2nea, d\u00e1 origem ao que tem sido chamado, especialmente no campo da sociologia, de sociedade do risco (BECK, 1992).\n\u00c9 incontest\u00e1vel que, em uma medida consider\u00e1vel, a hist\u00f3ria da humanidade foi influenciada pela ocorr\u00eancia de fen\u00f4menos naturais, principalmente os de grande magnitude. No campo das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas por exemplo, argumenta-se que na Groenl\u00e2ndia, no s\u00e9culo XVI, o assentamento n\u00f3rdico que havia se instalado na parte ocidental da ilha foi abandonado devido a per\u00edodos de flutua\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas desfavor\u00e1veis, aos quais alguns pesquisadores se referem como uma pequena Idade do Gelo (LEITE, 2015). J\u00e1 em tempos mais recentes, na \u00c1frica, durante as d\u00e9cadas de 1960 e 1970, a regi\u00e3o do Sahel5 foi abatida por uma longa e penosa seca, que teve como consequ\u00eancia direta a fome da popula\u00e7\u00e3o local, o que, por fim, repercutiu em elevada mortalidade (MENDON\u00c7A, 2000).\nApesar do crescimento quantitativo e qualitativo do conhecimento que \u00e9 produzido no campo espec\u00edfico dos chamados riscos ambientais, como designado por White, Kates e Burton (2001), durante o avan\u00e7o do s\u00e9culo XX e tamb\u00e9m no s\u00e9culo presente, a humanidade tem vivenciado um aumento significativo dos eventos de risco, tanto no que se refere \u00e0 frequ\u00eancia de seus acontecimentos como em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 amplitude de suas consequ\u00eancias em termos humanos e materiais. O incremento de ocorr\u00eancias dessa natureza tem sido constatado pela Emergency Events Database - EM-DAT, uma institui\u00e7\u00e3o ligada \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) e que mant\u00e9m um banco de informa\u00e7\u00f5es aberto e totalmente pesquis\u00e1vel com dados mundiais sobre a ocorr\u00eancia e o impacto de mais de 20.000 desastres naturais e tecnol\u00f3gicos de 1900 at\u00e9 os dias atuais.\nN\u00e3o obstante, a populariza\u00e7\u00e3o do termo \u201cdesastre natural\u201d tem suscitado a concep\u00e7\u00e3o distorcida de que alguns eventos naturais s\u00e3o intrinsicamente negativos. A fim de evitar esse equ\u00edvoco, \u00e9 importante a compreens\u00e3o de que a ocorr\u00eancia desses \u201cdesastres\u201d se d\u00e1 sob a condi\u00e7\u00e3o de que humanos estejam em condi\u00e7\u00f5es vulner\u00e1veis em rela\u00e7\u00e3o a determinados eventos naturais. Essa concep\u00e7\u00e3o \u00e9 relevante para que n\u00e3o se perca de vista o fato de que muitos fen\u00f4menos naturais podem tanto trazer benef\u00edcios como adversidades para as sociedades. Por exemplo, as mesmas inunda\u00e7\u00f5es que carregam grandes quantidades de fertilizantes para as plan\u00edcies de cultivo, permitindo uma agricultura produtiva, tamb\u00e9m podem ser catastr\u00f3ficas em muitos casos. Os deslizamentos naturais, que deixam as terras mais perme\u00e1veis e cultiv\u00e1veis, podem soterrar habita\u00e7\u00f5es humanas. Portanto, n\u00e3o existem objetivamente desastres\n5\tA regi\u00e3o do Sahel fica situada entre o deserto do Saara, ao norte, e a savana do Sud\u00e3o, ao sul.\n\u201cnaturais\u201d. Os fen\u00f4menos naturais que os constituem ganham essa conota\u00e7\u00e3o a partir das nossas constru\u00e7\u00f5es discursivas.\nAinda assim, a observa\u00e7\u00e3o dessa tend\u00eancia atual, que mostra que as cidades est\u00e3o sendo mais atingidas por eventos de risco, suscita quest\u00f5es interessantes para os historiadores|: esses eventos afetam a sociedade independentemente das a\u00e7\u00f5es humanas? Em que medida os humanos podem \u201cter controle\u201d sobre os desastres naturais, ou, em que medida podemos ao menos modificar os efeitos dessas ocorr\u00eancias e nos protegermos delas? \u00c9 tamb\u00e9m oportuno nos questionarmos: de que maneira n\u00f3s somos respons\u00e1veis pela destrui\u00e7\u00e3o que sofremos com os desastres naturais?\nPara podermos responder tais perguntas, \u00e9 necess\u00e1rio depreender que os danos causados por um deslizamento, por exemplo, dependem n\u00e3o apenas da for\u00e7a de uma chuva, mas tamb\u00e9m do que foi feito em rela\u00e7\u00e3o ao terreno do local afetado. Para que haja riscos, portanto, \u00e9 necess\u00e1rio que existam comunidades expostas a um determinado tipo de perigo e que essas comunidades sejam vulner\u00e1veis a ele. O risco tem sua origem, assim, em caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas das comunidades, que as permitem ser danificadas ou destru\u00eddas.\nCom isso exposto, \u00e9 fundamentado que o aumento dos registros de cat\u00e1strofes naturais em v\u00e1rias partes do mundo tem se afirmado devido a mudan\u00e7as nas condi\u00e7\u00f5es das pr\u00f3prias sociedades humanas. O crescimento desenfreado da popula\u00e7\u00e3o, a ocupa\u00e7\u00e3o desordenada, o excessivo processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e a industrializa\u00e7\u00e3o s\u00e3o alguns fatores que se pode ressaltar. Em uma an\u00e1lise mais pontual, dentre as principais circunst\u00e2ncias que contribuem para desencadear esses desastres nas \u00e1reas urbanas, destacam-se o alto adensamento das constru\u00e7\u00f5es, a impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, a forma\u00e7\u00e3o de ilhas de calor e a polui\u00e7\u00e3o do ar. Enquanto que, nas \u00e1reas rurais, destacam-se o assoreamento dos rios, a compacta\u00e7\u00e3o dos solos, o excesso de desmatamento e as queimadas.\n\u00c9 cab\u00edvel real\u00e7ar que o processo de artificializa\u00e7\u00e3o de determinados aspectos do meio ambiente, embora demande muita prud\u00eancia e seja um empreendimento delicado, tem sido geralmente improvidente, em muitos casos, expondo comunidades a obst\u00e1culos severos, principalmente as popula\u00e7\u00f5es mais carentes de recursos financeiros. Somando-se a tudo isso, a progressiva eleva\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias de temperatura na Terra tem aumentado a frequ\u00eancia e a intensidade das adversidades clim\u00e1ticas, como precipita\u00e7\u00f5es extremas, vendavais, chuvas de granizos, nevascas etc.\nOcorr\u00eancias como o Tsunami do \u00cdndico, ocorrido em 2004, na \u00c1sia, ou o furac\u00e3o Katrina, que em 2005 atingiu New Orleans, nos Estados Unidos, assim como tornados, deslizamentos e inunda\u00e7\u00f5es que em 2008 atingiram o estado de Santa Catarina, no Brasil,\nlan\u00e7am luz sobre a discrimina\u00e7\u00e3o ambiental que permeia as cidades atualmente. O fato de que as camadas mais atingidas das popula\u00e7\u00f5es s\u00e3o, de maneira predominante, as mais pobres, destaca essa constata\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, \u00e9 not\u00e1vel que, dentre os espa\u00e7os mais afetados por tais eventos, destacam-se as \u00e1reas mais densamente urbanizadas, ou seja, onde h\u00e1 maior concentra\u00e7\u00e3o de pessoas (KOBIYAMA et al., 2006). \u00c9 nas cidades que habita a grande maioria da popula\u00e7\u00e3o brasileira, e nelas, as inunda\u00e7\u00f5es, as enxurradas e os deslizamentos de solo representam os eventos de risco mais frequentes, al\u00e9m de serem os que causam os maiores impactos para a popula\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito de n\u00famero de pessoas afetadas e de \u00f3bitos (BERTONE; MARINHO, 2013).\n\u00c9 interessante perceber que esses eventos de risco s\u00e3o ligados principalmente \u00e0 ocorr\u00eancia de chuva e de tempestades. No caso dos deslizamentos, pode-se inferir que o desmatamento \u00e9, em grande medida, respons\u00e1vel por desprover os terrenos de suas condi\u00e7\u00f5es que atenuam a possibilidade de arrastamentos de terra. No entanto, em um artigo sobre inunda\u00e7\u00f5es, no qual aborda outros riscos enfrentados por popula\u00e7\u00f5es urbanas, Barredo (2007) destaca que os riscos mais recorrentes nas cidades t\u00eam rela\u00e7\u00e3o com modifica\u00e7\u00f5es substanciais no ciclo hidrol\u00f3gico natural, como, por exemplo, as interven\u00e7\u00f5es que s\u00e3o feitas em rios. N\u00e3o faltam ocorr\u00eancias que demonstrem que muitos dos riscos que tanto influenciam as atividades humanas v\u00eam historicamente se intensificando devido ao mau gerenciamento das bacias hidrogr\u00e1ficas e, de forma mais aguda, no ambiente constru\u00eddo. Como \u00e9 natural pressupor, se contempla essa realidade especialmente pela m\u00e1 qualidade ou pela insufici\u00eancia de esfor\u00e7os no \u00e2mbito do planejamento urbano.\nNos sistemas fluviais, as din\u00e2micas dos processos naturais t\u00eam componentes capazes de moldar o relevo e s\u00e3o, consequentemente, essenciais para a manuten\u00e7\u00e3o de um equil\u00edbrio ambiental. Como denota Christofoletti (1980), os sistemas fluviais influenciam e s\u00e3o influenciados por outros sistemas, tanto naturais quanto artificiais. Portanto, as interven\u00e7\u00f5es em rios n\u00e3o podem prescindir de uma vis\u00e3o que anteponha suas interfer\u00eancias e consequ\u00eancias em n\u00edvel global. Elas exigem uma profunda assimila\u00e7\u00e3o das din\u00e2micas da superf\u00edcie terrestre, assim como dos fatores sociais de um determinado local, de maneira que seja adotada uma perspectiva sist\u00eamica. \u00c9 essa conduta que permite que as propriedades do relevo na organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o sejam compreendidas de maneira proveitosa, pois s\u00f3 o planejamento pr\u00e9vio adequado pode prevenir riscos futuros.\nA imprevisibilidade dos desastres, juntamente com a indefini\u00e7\u00e3o de limites espaciais e temporais das suas a\u00e7\u00f5es, fazem com que esses sejam fen\u00f4menos de dif\u00edcil recupera\u00e7\u00e3o para as popula\u00e7\u00f5es acometidas. Assim, a preven\u00e7\u00e3o \u00e9 o elemento chave que est\u00e1 no centro das\ndiferentes estrat\u00e9gias contra os riscos ambientais derivados de fen\u00f4menos naturais. Apesar disso, devido a condutas inadequadas de boa parte dos gestores p\u00fablicos relacionados com os processos de planejamento urbano, a tend\u00eancia prevalente \u00e9 que os membros do governo procurem se isentar da culpa pela situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade de algumas comunidades urbanas, pronunciando a concep\u00e7\u00e3o de que os riscos devem ser aceitos como um elemento simplesmente natural, alheio \u00e0s responsabilidades e a\u00e7\u00f5es humanas.\nA conjuntura pol\u00edtica vigente procura, portanto, atenuar a percep\u00e7\u00e3o p\u00fablica de que a situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade de muitas popula\u00e7\u00f5es urbanas \u00e9 resultante de uma gest\u00e3o deficiente. A pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o Federal, atrav\u00e9s do artigo 225, referente ao meio ambiente, ratifica a quest\u00e3o da justi\u00e7a ambiental ao afirmar que um meio ambiente ecologicamente equilibrado \u00e9 um bem de uso comum do povo e um direito de todas as pessoas. O que predomina nas cidades, todavia, \u00e9 a presen\u00e7a de privil\u00e9gios e riscos ambientais que desproporcionalmente afetam de forma espec\u00edfica diferentes classes, etnias ou outros grupos da popula\u00e7\u00e3o. Como destacou Talden Farias em sua pesquisa sobre direito ambiental nas cidades, a\napropria\u00e7\u00e3o privada dos recursos ambientais coletivos, e consequente imposi\u00e7\u00e3o dos riscos ambientais a uma parcela n\u00e3o privilegiada da popula\u00e7\u00e3o, consiste em uma afronta direta ao direito fundamental ao meio ambiente ecologicamente equilibrado (FARIAS, 2007, p. 515).\nA quest\u00e3o da vulnerabilidade aos riscos ambientais, portanto, fundamenta uma das demandas mais urgentes para a luta em prol da justi\u00e7a ambiental nas cidades atuais. Diante desse cen\u00e1rio, \u00e9 imprescind\u00edvel a mobiliza\u00e7\u00e3o de uma sociedade civil ativa para o empoderamento das comunidades em face dos perigos naturais. \u00c9 esse movimento que pode tornar efetiva uma gest\u00e3o de planejamento eficiente, que aprimore o uso dos territ\u00f3rios urbanos e o ambiente ecol\u00f3gico das cidades. Esse planejamento, por sua vez, deve prezar pelos processos ecol\u00f3gicos identificados nas cidades, baseando-se em informa\u00e7\u00f5es sobre sua ocorr\u00eancia ao longo da hist\u00f3ria.\n1.3.1\t- A forma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas urbanas\nEm n\u00edvel global, \u00e9 comum a percep\u00e7\u00e3o de que, com o \u00edmpeto cada vez mais intenso da urbaniza\u00e7\u00e3o, h\u00e1 um proporcional crescimento da demanda por novos espa\u00e7os prop\u00edcios para a consolida\u00e7\u00e3o do ambiente constru\u00eddo. No entanto, a manifesta\u00e7\u00e3o desse movimento tem\nmostrado que as \u00e1reas favor\u00e1veis \u00e0 expans\u00e3o urbana s\u00e3o crescentemente mais raras, de forma que o crescimento mais recente das cidades tem exigido interven\u00e7\u00f5es cada vez maiores nos espa\u00e7os ao seu redor. Em especial, essa din\u00e2mica tem acelerado a degrada\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes que, at\u00e9 ent\u00e3o, sofriam press\u00f5es advindas do ambiente urbano de uma maneira mais superficial.\nCompreensivelmente, parte desta supress\u00e3o de espa\u00e7os vegetados e \u00e1reas mais \u201cnaturais\u201d \u00e9 necess\u00e1ria para satisfazer a demanda de expans\u00e3o das zonas urbanas, de forma que, geralmente, isso resulta na forma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de interesse social ou econ\u00f4mico para suas popula\u00e7\u00f5es. No entanto, se percebe em muitas cidades que essas \u00e1reas perdem sua fun\u00e7\u00e3o inicial ou seu potencial de interesse e acabam por se firmar como locais que, apesar de estarem inseridos na malha urbana, s\u00e3o desprovidos de qualquer funcionalidade para este meio. Esta perda de fun\u00e7\u00e3o efetiva ou planejada insere esses espa\u00e7os no que se considera como \u00e1reas urbanas degradadas. Al\u00e9m de subutilizadas, essas \u00e1reas oportunizam ocupa\u00e7\u00f5es irregulares e atividades il\u00edcitas, potencializando a inseguran\u00e7a. Elas tamb\u00e9m acabam constituindo locais nos quais a popula\u00e7\u00e3o ilegalmente deposita res\u00edduos e, consequentemente, contamina o solo.\nEmbora seja dif\u00edcil apontar uma defini\u00e7\u00e3o consensual sobre as especificidades do que \u00e9 uma \u00e1rea degradada, o que h\u00e1 em comum entre defini\u00e7\u00f5es distintas \u00e9 que esse conceito se refere a um espa\u00e7o v\u00edtima de altera\u00e7\u00f5es ambientais negativas e oriundas de a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. Contudo, essa relativa subjetividade do termo d\u00e1 margem a interpreta\u00e7\u00f5es vari\u00e1veis de acordo com o campo de conhecimento que o contextualiza, assim, o que um bi\u00f3logo considera como \u00e1rea degradada em uma reserva natural, por exemplo, vai diferir do que um urbanista define como \u00e1rea degradada em uma cidade. No Manual de Recupera\u00e7\u00e3o de Areas Degradadas pela Minera\u00e7\u00e3o do Ibama identifica-se que \u201ca degrada\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea ocorre quando a vegeta\u00e7\u00e3o nativa e a fauna forem destru\u00eddas, removidas ou expulsas; a camada do solo for perdida, removida ou enterrada; e a qualidade e regime de vaz\u00e3o do sistema h\u00eddrico for alterado\u201d (WILLIANS et al., 1990, p. 13), no entanto, no mesmo par\u00e1grafo \u00e9 exposto que a degrada\u00e7\u00e3o de um ambiente ocorre quando o mesmo \u00e9 descaracterizado ao ponto de seu desenvolvimento socioecon\u00f4mico se tornar invi\u00e1vel.\nEssa defini\u00e7\u00e3o permite uma justaposi\u00e7\u00e3o do conceito que Bitar (1997, p. 27) apresenta no contexto do urbanismo, quando exp\u00f5e que nas cidades e no ambiente constru\u00eddo a degrada\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada \u201c\u00e0 perda da fun\u00e7\u00e3o urbana das formas de uso do solo existentes nas \u00e1reas consideradas, tanto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es preexistentes quanto \u00e0s previstas ou estabelecidas em diretrizes de planejamento\u201d. Com isso exposto, incluem-se neste \u00e2mbito as \u00e1reas urbanas utilizadas de forma discordante das suas voca\u00e7\u00f5es.\nTratando sobre as causas que originam \u00e1reas degradadas em contextos diversos, Kobiyama, Minella e Fabris (2001), abordam as atividades degradadoras de maior express\u00e3o, destacando a agricultura e a minera\u00e7\u00e3o, e considerando a urbaniza\u00e7\u00e3o um fator relevante para a forma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas nas cidades, isso porque ela acarreta diversos fatores que alteram os interesses das popula\u00e7\u00f5es acerca de determinados locais, ou seja, fen\u00f4menos como a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, mudan\u00e7as na economia, degrada\u00e7\u00e3o de estruturas e abandono de empreendimentos, o que resulta na subutiliza\u00e7\u00e3o de muitos espa\u00e7os. A prop\u00f3sito, os autores destacam outro desdobramento dos efeitos da urbaniza\u00e7\u00e3o, que \u00e9 a eventual incapacidade das cidades de lidar com o seu pr\u00f3prio n\u00edvel de res\u00edduos produzidos, que reflete tamb\u00e9m na destina\u00e7\u00e3o de res\u00edduos em locais inapropriados, agravando a quest\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas nas cidades.\n1.3.2\t- A degrada\u00e7\u00e3o de corpos h\u00eddricos nas cidades\nOutra forma atrav\u00e9s da qual tem surgido novas \u00e1reas degradadas nas cidades se refere ao descaso com a qualidade ambiental de corpos h\u00eddricos. Em especial, devido \u00e0 deposi\u00e7\u00e3o inadequada de lixo e de esgotos ao longo de bacia hidrogr\u00e1ficas que se inserem no meio urbano, muitas cidades se encontram com \u00e1reas degradadas que suscitam a transmiss\u00e3o de v\u00e1rias enfermidades infecto-parasit\u00e1rias, como esquistossomose, neurocisticercose, dengue, hepatites, gastroenterites e doen\u00e7as de pele (ALVES; DOS SANTOS POMPEU; HORIZONTE, 2010).\nDe fato, em especial devido \u00e0 tend\u00eancia do surgimento de cidades nas proximidades de rios e c\u00f3rregos, a quest\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o dos corpos h\u00eddricos urbanos \u00e9 um problema constante que tem acompanhado a hist\u00f3ria humana desde os primeiros passos da urbaniza\u00e7\u00e3o, como vimos anteriormente. No entanto, s\u00f3 com avan\u00e7os mais recentes da ci\u00eancia \u00e9 que a humanidade passou a entender o quanto \u00e9 importante e, ao mesmo tempo, delicada, a quest\u00e3o de manter a qualidade da \u00e1gua dos corpos h\u00eddricos urbanos em condi\u00e7\u00f5es pr\u00f3speras. Essa nova conjuntura tornou relativamente mais comum a percep\u00e7\u00e3o de que os rios t\u00eam um papel extremamente importante na biosfera. Al\u00e9m de servirem como condutores de nutrientes, sedimentos, detritos lenhosos e biota6 dos continentes para o mar, os rios apoiam comunidades ecol\u00f3gicas \u00fanicas e complexas, influenciando a estrutura e o funcionamento do ecossistema terrestre circundante. Por causa disso, e do papel cr\u00edtico da \u00e1gua doce como um recurso humano, novas pesquisas\n6\tBiota \u00e9 o conjunto de todos seres vivos de um determinado ambiente ou de um determinado per\u00edodo.\ns\u00e3o cada vez mais frequentes para que seja avaliada e monitorada a \u201csa\u00fade\u201d ou a \u201ccondi\u00e7\u00e3o\u201d dos rios (XU et al., 2014).\nEssa rela\u00e7\u00e3o entre habitantes urbanos e corpos h\u00eddricos em cidades \u00e9 notavelmente delicada porque mudan\u00e7as nos fatores ambientais, mesmo que aparentemente pequenas, frequentemente iniciam modifica\u00e7\u00f5es qualitativas na biodiversidade local. Por exemplo, a eutrofiza\u00e7\u00e3o7 de um curso de \u00e1gua pode causar altera\u00e7\u00f5es em seres que s\u00e3o considerados como produtores prim\u00e1rios, o que, por sua vez, pode alterar a composi\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies faun\u00edsticas daquele espa\u00e7o. A perman\u00eancia dessa din\u00e2mica a longo prazo pode criar uma sequ\u00eancia de modifica\u00e7\u00f5es que, por sua vez, resultam em uma estrutura tr\u00f3fica8 gravemente alterada (PARDAL; MARQUES; GRA\u00c7A, 2002). Por fim, s\u00e3o alterados sistemas vivos que s\u00e3o o produto de mil\u00eanios de adapta\u00e7\u00e3o a fatores clim\u00e1ticos, geol\u00f3gicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos.\nNo Brasil, a maioria dos esgotos urbanos \u00e9 descartada nos rios sem passar por processos de tratamento. Ademais, nas grandes cidades, rios e c\u00f3rregos s\u00e3o frequentemente canalizados ou colocados abaixo das ruas, em bueiros. Assim, muitos corpos h\u00eddricos, urbanos ou n\u00e3o, foram danificados como consequ\u00eancia do crescente impacto das atividades humanas (MCALLISTER; HAMILTON; HARVEY, 1997). Essa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 particularmente percept\u00edvel em \u00e1reas densamente povoadas nas cidades. Nesses locais, \u00e9 comum que os cursos de \u00e1gua apresentem qualidade de \u00e1gua altamente degradada, pois recebem n\u00e3o apenas uma grande quantidade de esgoto dom\u00e9stico e industrial, mas tamb\u00e9m sedimentos e lixo. Diante desse cen\u00e1rio, muitos rios urbanos foram transformados e perderam suas caracter\u00edsticas naturais. Esse processo, por sua vez, tem surtido impactos negativos nas popula\u00e7\u00f5es urbanas e aumentado seus n\u00edveis de vulnerabilidade ambiental.\nPercebe-se, portanto, que s\u00e3o diferentes as origens das \u00e1reas degradadas urbanas, assim como elas s\u00e3o diversas em sua pr\u00f3pria natureza. Buscou-se abordar de maneira mais extensa a forma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas a partir da polui\u00e7\u00e3o de corpos h\u00eddricos porque, como vimos, o espa\u00e7o que \u00e9 objeto de estudo da presente pesquisa tem sido v\u00edtima das pr\u00e1ticas degradantes abordadas aqui ao longo de sua hist\u00f3ria, notavelmente, a partir da constitui\u00e7\u00e3o de um ambiente constru\u00eddo nas suas margens. Essa realidade lament\u00e1vel atuou durante muitos anos e resultou na deteriora\u00e7\u00e3o do Riacho das Piabas, o que o inclui dentre os espa\u00e7os que podem ser identificados como \u00e1reas degradadas urbanas na cidade de Campina Grande.\n7\tA eutrofiza\u00e7\u00e3o \u00e9 o crescimento excessivo de plantas aqu\u00e1ticas, de maneira que a utiliza\u00e7\u00e3o normal e desej\u00e1vel da \u00e1gua \u00e9 afetada. A principal causa desse processo \u00e9 a grande concentra\u00e7\u00e3o de nutrientes em um corpo h\u00eddrico.\n8\tEstrutura tr\u00f3fica se refere \u00e0s rela\u00e7\u00f5es alimentares entre as v\u00e1rias esp\u00e9cies que compartilham um habitat.\nTendo em conta os muitos efeitos prejudiciais que esses espa\u00e7os degradados representam para as popula\u00e7\u00f5es urbanas, depreende-se como urgente o combate \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas. Para isso, torna-se necess\u00e1rio que se aborde a possibilidade de reaproveitamento das \u00e1reas urbanas degradadas, uma vez que este processo acarreta in\u00fameros benef\u00edcios, como a atra\u00e7\u00e3o de novos empregos, a surgimento de novos estabelecimentos no local e no seu entorno, o aumento da arrecada\u00e7\u00e3o de impostos pela prefeitura local e, por fim, a melhoria na qualidade ambiental daquele espa\u00e7o em particular e da cidade como um todo.\n1.3.3\t- A revitaliza\u00e7\u00e3o de corpos h\u00eddricos urbanos\nEm decorr\u00eancia da natureza do movimento ambientalista abordado aqui - cuja denomina\u00e7\u00e3o alude \u00e0 revitaliza\u00e7\u00e3o do Riacho das Piabas -, \u00e9 conveniente uma abordagem endere\u00e7ada ao conceito de revitaliza\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito de locais como rios e c\u00f3rregos. Faz-se isso com vistas a esclarecer o significado do termo, analisar em que consiste tal pr\u00e1tica, explorar os potenciais benef\u00edcios de empreendimentos dessa natureza e, tamb\u00e9m, quais aspectos podem ser traduzidos como dificuldades para a sua realiza\u00e7\u00e3o.\n\u00c9 oportuno destacar que o conceito de revitaliza\u00e7\u00e3o de bacia hidrogr\u00e1fica n\u00e3o possui car\u00e1ter t\u00e9cnico-cient\u00edfico consensualmente definido, assim como n\u00e3o est\u00e1 previsto na legisla\u00e7\u00e3o brasileira. Contudo, Machado (2008), ao teorizar sobre a formula\u00e7\u00e3o do termo, conclui que ele implica em um conjunto de medidas planejadas para uma bacia hidrogr\u00e1fica, concebidas no sentido de ajustar o manejo dos recursos h\u00eddricos \u00e0s diversidades f\u00edsicas, bi\u00f3ticas, econ\u00f4micas, demogr\u00e1ficas, sociais e culturais da bacia.\nO termo revitaliza\u00e7\u00e3o \u00e9, portanto, uma das muitas variedades das nomenclaturas utilizadas em estudos para se referir \u00e0 repara\u00e7\u00e3o da qualidade degradada de corpos h\u00eddricos. Em 2001, o projeto PLANADS-SEMADS/GTZ, oriundo de uma coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica entre Brasil e Alemanha, publicou o manual Revitaliza\u00e7\u00e3o de Rios - Orienta\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica. Devido a sua abordagem detalhada e ampla em rela\u00e7\u00e3o ao conceito, vamos utilizar essa publica\u00e7\u00e3o como um referencial para esse tema. Primeiramente temos que projetos de revitaliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o empreendimentos complexos, que demandam uma ampla gama de informa\u00e7\u00f5es e s\u00e3o vi\u00e1veis atrav\u00e9s de investimentos onerosos, al\u00e9m de apresentarem resultados progressivos, ou seja, n\u00e3o s\u00e3o conclu\u00eddos de uma hora para outra.\nPortanto, antes de se considerar o empreendimento de a\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 revitaliza\u00e7\u00e3o de corpos h\u00eddricos, deve-se situar, de forma priorit\u00e1ria, esfor\u00e7os referentes ao planejamento, ao manejo e \u00e0 gest\u00e3o integrada de bacias hidrogr\u00e1ficas. Uma gest\u00e3o adequada atua\npreventivamente contra a degrada\u00e7\u00e3o das bacias porque \u00e9 muito menos oneroso manter a qualidade ambiental de uma \u00e1rea n\u00e3o degradada, por meio de boas pr\u00e1ticas de planejamento, manejo e gest\u00e3o, do que revitalizar aquilo que foi danificado. No entanto, com a atual situa\u00e7\u00e3o de preval\u00eancia da polui\u00e7\u00e3o em corpos h\u00eddricos situados em cidades, a revitaliza\u00e7\u00e3o tem se tornado uma pr\u00e1tica frequentemente necess\u00e1ria.\nEm termos mais gerais, conforme o manual de orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, uma revitaliza\u00e7\u00e3o tem, em \u00faltima inst\u00e2ncia, o intuito de estacionar ou reverter as consequ\u00eancias negativas de atividades antr\u00f3picas em um determinado espa\u00e7o. De maneira mais espec\u00edfica, no \u00e2mbito de corpos h\u00eddricos, uma revitaliza\u00e7\u00e3o consiste em um conjunto de t\u00e9cnicas de engenharia ambiental concebidas com o objetivo de se preservar a biodiversidade e de se promover intera\u00e7\u00f5es mais saud\u00e1veis entre as pessoas e esses locais. O manual identifica que a revitaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 destinada ao manejo de rios e c\u00f3rregos em \u00e1reas urbanas ou rios retificados em \u00e1reas rurais, priorizando a paisagem e otimizando o seu contexto ecol\u00f3gico, mantendo a sua utilidade para atender as necessidades que o meio urbano demanda.\nEm um projeto de revitaliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o esbo\u00e7adas propostas de medidas com a\u00e7\u00f5es planejadas no \u00e2mbito da bacia hidrogr\u00e1fica como um todo. Essas medidas s\u00e3o destinadas \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \u00e0s diversidades f\u00edsicas, bi\u00f3ticas, demogr\u00e1ficas, econ\u00f4micas, sociais e culturais da bacia. J\u00e1 o alcance dessas propostas \u00e9 feito mediante a\u00e7\u00f5es como a despolui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, a adequa\u00e7\u00e3o da agricultura para incrementar a conserva\u00e7\u00e3o dos solos da \u00e1rea, o reflorestamento e a recomposi\u00e7\u00e3o das matas ciliares, a realiza\u00e7\u00e3o de estudos e a inser\u00e7\u00e3o de ferramentas que permitam o monitoramento da qualidade da \u00e1gua da bacia, a gest\u00e3o integrada dos res\u00edduos s\u00f3lidos, a educa\u00e7\u00e3o ambiental e, por fim, a cria\u00e7\u00e3o e o manejo de \u00e1reas protegidas para conservar a biodiversidade local9 (MACHADO, 2008).\nSegundo Bochi (2013), o processo de revitaliza\u00e7\u00e3o de rios varia em complexidade de acordo com a extens\u00e3o da bacia, visto que bacias maiores podem ter rios e c\u00f3rregos tanto em \u00e1reas intensamente urbanizadas como em espa\u00e7os pouco influenciados pela a\u00e7\u00e3o humana. Em \u00e1reas rurais, por exemplo, a carga de poluentes nos corpos h\u00eddricos \u00e9, de maneira geral, menor, assim como geralmente se disp\u00f5e de mais espa\u00e7o para a recomposi\u00e7\u00e3o de matas ciliares. Os problemas nas \u00e1reas urbanas s\u00e3o intensificados devido \u00e0 tend\u00eancia de impermeabiliza\u00e7\u00e3o das\n9\tA cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas nos dom\u00ednios de bacias hidrogr\u00e1ficas, conforme indicam Nel et al. (2007), tem geralmente apresentado resultados positivos. Os autores, que pesquisaram a qualidade da \u00e1gua de rios dentro e fora de \u00e1reas protegidas, verificaram que, apesar de apenas 50% dos rios avaliados dentro das \u00e1reas protegidas manterem suas caracter\u00edsticas ecol\u00f3gicas naturais bem preservadas, essa porcentagem \u00e9 alta, quando comparada \u00e0 de 28% dos rios localizados fora de \u00e1reas protegidas.\nsuperf\u00edcies das cidades, das obras de drenagem e saneamento, da canaliza\u00e7\u00e3o, e da constru\u00e7\u00e3o de calhas de concreto por onde corre n\u00e3o s\u00f3 a agua, mas tamb\u00e9m os esgotos sanit\u00e1rios.\nApesar de que se pode perceber um expressivo aumento na frequ\u00eancia de uso do termo revitaliza\u00e7\u00e3o em pesquisas cient\u00edficas e at\u00e9 mesmo na m\u00eddia, Machado et al. (2010) fazem cr\u00edticas com rela\u00e7\u00e3o ao modo como o conceito vem sendo propagado por institui\u00e7\u00f5es do governo para se referir a interven\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter superficial em rios e outros corpos h\u00eddricos. Segundo os autores, tem sido comum que se fale em revitalizar um rio quando se pretende apenas realizar o plantio de grama e de arbustos em torno de canais na inten\u00e7\u00e3o de se constituir uma \u201cmaquiagem verde\u201d e gerar, sobretudo, apenas um impacto visual. Ainda assim, a perman\u00eancia de canais artificializados com concreto \u00e9 geralmente mantida, nesses casos, comprometendo em alto grau as possibilidades de uma real revitaliza\u00e7\u00e3o do sistema h\u00eddrico.\nN\u00e3o se pode chamar de revitaliza\u00e7\u00e3o um canal aberto de concreto com taludes laterais inclinados com vegeta\u00e7\u00e3o de gram\u00edneas e arbustos. (...) o concreto implantado sobre o curso d\u2019\u00e1gua extermina qualquer possibilidade de ocorr\u00eancia da vida e da manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade natural. (MACHADO et al. 2010, p. 16).\nCabe frisar aqui, portanto, que um empreendimento de revitaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 importante para reinserir o ambiente natural no enquadramento urbano, de forma que a paisagem urbana seja beneficiada e a qualidade de vida humana que a circunda assuma prospectivas mais satisfat\u00f3rias. \u00c9, contudo, necess\u00e1rio refor\u00e7ar a valoriza\u00e7\u00e3o da vida do rio enquanto patrim\u00f4nio de estimado valor hist\u00f3rico e cultural, que serviu como pe\u00e7a fundamental para a cria\u00e7\u00e3o do entorno citadino e para o desenvolvimento humano local.\nPor conta disso, em uma situa\u00e7\u00e3o ideal, as informa\u00e7\u00f5es sobre a urbaniza\u00e7\u00e3o e seus efeitos em rios urbanos estariam prontamente dispon\u00edveis para ajudar os gerentes de recursos e os planejadores urbanos a proteger os c\u00f3rregos \u00e0 medida que a urbaniza\u00e7\u00e3o ocorre, reduzindo a necessidade de se tentar a revitaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ap\u00f3s as interven\u00e7\u00f5es. Ainda assim, quando h\u00e1 demandas imprescind\u00edveis em rela\u00e7\u00e3o a projetos de revitaliza\u00e7\u00e3o em corpos h\u00eddricos urbanos, essa gama de informa\u00e7\u00f5es torna-se igualmente imprescind\u00edvel. Com isso em mente, depreende-se que a situa\u00e7\u00e3o do Riacho das Piabas est\u00e1 em congru\u00eancia com demandas dessa natureza e, portanto, tem-se esperan\u00e7a de que o presente estudo seja oportuno enquanto contribui\u00e7\u00e3o para interven\u00e7\u00f5es futuras.\nCap\u00edtulo - 2\nHIST\u00d3RIA E AMBIENTALISMO\n2.1\t- O surgimento das primeiras organiza\u00e7\u00f5es\nO ambientalismo, tal qual o concebemos hoje, envolve uma profus\u00e3o de correntes de pensamento que consistem em um movimento social. \u00c9 um fen\u00f4meno que associamos intimamente \u00e0 quest\u00e3o do surgimento de organiza\u00e7\u00f5es formalizadas, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o institucional e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de leis relacionadas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Isso n\u00e3o implica dizer que a preocupa\u00e7\u00e3o com essa quest\u00e3o \u00e9 algo recente na hist\u00f3ria humana, o que \u00e9 interessante perceber, no entanto, \u00e9 que as raz\u00f5es que suscitam essa preocupa\u00e7\u00e3o t\u00eam sofrido transforma\u00e7\u00f5es marcantes ao longo do tempo. Em muitas culturas antigas, alguns elementos da natureza eram resguardados por serem considerados divinos, e no Brasil, por exemplo, j\u00e1 no s\u00e9culo XVIII, como real\u00e7ou Jos\u00e9 Augusto P\u00e1dua (2002), as quest\u00f5es ambientais tinham um lugar importante nos debates pol\u00edticos sobre ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e desenvolvimento econ\u00f4mico.\nNo entanto, de uma maneira institucional, a pol\u00edtica ambiental no Brasil surge na transi\u00e7\u00e3o entre os s\u00e9culos XIX e XX. Segundo P\u00e1dua (1987), um evento que marca esse surgimento \u00e9 a celebra\u00e7\u00e3o do tratado internacional de proibi\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio de penas de gar\u00e7as, em 1895. Na \u00e9poca, leis e tratados de natureza semelhante j\u00e1 eram relativamente comuns em \u00e2mbito internacional, n\u00e3o obstante, estabeleciam um escopo sempre pontual, focado na prote\u00e7\u00e3o de apenas um ou de poucos recursos naturais em particular. Os pesquisadores Kameri-Mbote e Cullet (1997), por exemplo, ressaltam que, no contexto do colonialismo africano, se observa a exist\u00eancia de leis referentes \u00e0 natureza e \u00e0 gest\u00e3o de recursos naturais, mas essas leis eram, todavia, parte de um empreendimento aplicado, que objetivava facilitar a extra\u00e7\u00e3o de determinadas mat\u00e9rias-primas das col\u00f4nias para as metr\u00f3poles.\nNo \u00e2mbito da busca por uma conserva\u00e7\u00e3o mais hol\u00edstica, n\u00e3o focada apenas em um ou em poucos recursos espec\u00edficos, o que representa a base das a\u00e7\u00f5es formais de intuito mais abrangente \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas. Os primeiros empreendimentos dessa categoria foram realizados na segunda metade do s\u00e9culo XVIII. No Brasil, por exemplo, as primeiras \u00e1reas protegidas foram criadas pelo imperador D. Pedro II em 1861, no Rio de Janeiro, e foram denominadas de Floresta da Tijuca e Floresta das Paineiras. J\u00e1 nos Estados Unidos, o marco da constitui\u00e7\u00e3o de tais \u00e1reas foi a cria\u00e7\u00e3o do Parque Nacional de Yellowstone, em 1872.\nApenas no s\u00e9culo seguinte seria vivenciada a organiza\u00e7\u00e3o de movimentos c\u00edvicos de conserva\u00e7\u00e3o. No Brasil, a partir de 1930 - nos primeiros anos do governo Get\u00falio Vargas -alguns grupos c\u00edvicos, apesar de n\u00e3o declaradamente se afirmarem como ambientalistas, aproveitaram a atmosfera reformista e inovadora do momento para influenciar a concretiza\u00e7\u00e3o de um novo C\u00f3digo Florestal e a Constitui\u00e7\u00e3o de 1934 (DEAN, 1996). Apesar disso, em n\u00edvel mundial e no \u00e2mbito da consolida\u00e7\u00e3o formal de associa\u00e7\u00f5es de pessoas preocupadas com a integridade da natureza, os relatos mais remotos indicam que, j\u00e1 no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1900, as primeiras sociedades passaram a ser fundadas. Uma delas, chamada atualmente de Fauna &amp; Flora International10 (FFI), proclama ser a mais velha organiza\u00e7\u00e3o internacional relacionada \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da natureza, tendo sido fundada em 1903 (PRENDERGAST; ADAMS, 2003).\nA hist\u00f3ria dessa organiza\u00e7\u00e3o reflete a evolu\u00e7\u00e3o do pensamento conservacionista durante o s\u00e9culo XX. Muito embora ela tenha, no decorrer da sua hist\u00f3ria, progressivamente passado a atuar em prol da precau\u00e7\u00e3o com a exist\u00eancia das esp\u00e9cies pela conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade em si, seus primeiros esfor\u00e7os de conserva\u00e7\u00e3o estavam ligados \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o com a disponibilidade de animais para a ca\u00e7a, um projeto que, ao menos em parte, servia para eliminar a competi\u00e7\u00e3o de ca\u00e7adores de subsist\u00eancia dos locais sob sua influ\u00eancia e, paralelamente, promovia a possibilidade para os ca\u00e7adores europeus de continuarem a desfrutar de sua recrea\u00e7\u00e3o nos territ\u00f3rios das col\u00f4nias europeias. O que era priorizado, portanto, n\u00e3o era diretamente a necessidade de preservar as esp\u00e9cies em si, mas sim, a continuidade do valor social da ca\u00e7a.\nA amplitude territorial de opera\u00e7\u00e3o dessa organiza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m deve ser analisada de forma cr\u00edtica. Isso porque sua atua\u00e7\u00e3o, embora tenha se estendido para al\u00e9m dos limites da Inglaterra, n\u00e3o deve ser entendida como uma atua\u00e7\u00e3o de n\u00edvel internacional nos moldes atuais do conceito. Quando foi fundada sob seu primeiro nome, a FFI era a Sociedade pela Preserva\u00e7\u00e3o da Vida Selvagem no Imp\u00e9rio (SPWFE, na sigla inglesa). O pr\u00f3prio nome inicial da organiza\u00e7\u00e3o alude \u00e0 ideia de que, na \u00e9poca, a preocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o era com a biodiversidade internacional de maneira integral, mas sim, uma preocupa\u00e7\u00e3o interior, relacionada exclusivamente com a fauna nos territ\u00f3rios sob dom\u00ednio do Imp\u00e9rio Brit\u00e2nico. A preocupa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s esp\u00e9cies tamb\u00e9m era seletiva, referente unicamente \u00e0 perenidade dos animais associados \u00e0 ca\u00e7a.\n10\tA FFI foi fundada em 1903, na Inglaterra, como a Society for the Preservation of the Wild Fauna of the Empire (SPWFE), tendo sofrido v\u00e1rias mudan\u00e7as no seu nome ao longo de sua hist\u00f3ria e recebendo, em 1995, o nome que perdura at\u00e9 hoje.\nAs a\u00e7\u00f5es da antiga SPWFE tamb\u00e9m revelam que as primeiras estrat\u00e9gias de conserva\u00e7\u00e3o, atreladas quase que exclusivamente \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas, eram insuficientes para garantir a integridade da biodiversidade do local. Em geral, essa conduta resultava em muitas adversidades para as comunidades nativas ou rurais dependentes dos recursos locais, de maneira que, a essas pessoas, n\u00e3o restava outra alternativa a n\u00e3o ser violar as leis de prote\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria \u00e1rea que os circundava (ADAMS, 2013). Esse mecanismo de exclus\u00e3o apresentava tamb\u00e9m um impl\u00edcito vi\u00e9s discriminat\u00f3rio. A concep\u00e7\u00e3o de que as chamadas popula\u00e7\u00f5es nativas eram danosas para a vida silvestre e de que eram incapazes do tipo de administra\u00e7\u00e3o e conhecimento cient\u00edfico necess\u00e1rios para prezar por sua conserva\u00e7\u00e3o remetem \u00e0 cultura autorit\u00e1ria e elitista do colonialismo.\nO subsequente desenvolvimento de novas estrat\u00e9gias relacionadas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da natureza seria influenciado pela cria\u00e7\u00e3o de mais organiza\u00e7\u00f5es conservacionistas ao redor do mundo. Ap\u00f3s 1910, em v\u00e1rios pa\u00edses, ONGs nacionais estavam sendo criadas e, aqui e ali, ag\u00eancias governamentais para a prote\u00e7\u00e3o da natureza se estabeleciam. Ainda assim, a coordena\u00e7\u00e3o desses esfor\u00e7os a n\u00edvel supranacional permanecia praticamente inexistente na primeira metade do s\u00e9culo XX, embora ideias embrion\u00e1rias come\u00e7assem a ser esbo\u00e7adas.\nEm 1909 havia sido fundada a Schweizerischen Bundf\u00fcr Naturschutz11 (SBN), a Liga Su\u00ed\u00e7a pela Prote\u00e7\u00e3o da Natureza, e seus membros fundadores, no ano seguinte, iniciaram discuss\u00f5es sobre a forma\u00e7\u00e3o de um comit\u00ea encarregado de criar uma organiza\u00e7\u00e3o internacional ou mundial para a prote\u00e7\u00e3o da natureza, que atuasse tanto nos continentes como nos oceanos do mundo inteiro (MACDONALD, 2003). Os esfor\u00e7os para esse empreendimento, no entanto, foram severamente dificultados pelas tens\u00f5es envolvidas nas duas guerras mundiais que viriam nos anos seguintes.\nPor fim, com o t\u00e9rmino das hostilidades da Segunda Guerra Mundial, o bi\u00f3logo brit\u00e2nico Julian Huxley, alguns de seus colegas da SPWFE e os membros da SBN organizaram, em 1948, um encontro que resultou na funda\u00e7\u00e3o da International Union for the Conservation of Nature and Natural Resources12 (IUCN). Sua cria\u00e7\u00e3o, derivada de uma iniciativa arranjada pela rec\u00e9m-formada United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization (Unesco), transmitiu \u00e0 IUCN o car\u00e1ter internacional da Unesco.\n11\tA SBN \u00e9 atualmente chamada de Pro Natura.\n12\tFundada como a International Union for the Protection of Nature (IUPN), a IUCN tem seu nome atual desde 1956.\nEmbora anos antes, em 1922, houvesse sido fundado o Conselho Internacional para a Preserva\u00e7\u00e3o de Aves13, de a\u00e7\u00e3o relativamente restrita, a IUCN seria inovadora por representar o nascimento das coopera\u00e7\u00f5es entre diferentes pa\u00edses no \u00e2mbito da conserva\u00e7\u00e3o em uma perspectiva hol\u00edstica da natureza. Enquanto isso, no Brasil j\u00e1 se manifestavam a\u00e7\u00f5es da Sociedade de Amigos das \u00c1rvores, criada no Rio de Janeiro em 1931, e da Sociedade de Amigos da Flora Bras\u00edlica14, fundada em S\u00e3o Paulo no ano de 1939. Essa conjuntura do surgimento de organiza\u00e7\u00f5es em v\u00e1rios pa\u00edses suscitou ideias sobre a conserva\u00e7\u00e3o em n\u00edveis espaciais mais abrangentes e sobre o estabelecimento de conex\u00f5es entre diferentes organiza\u00e7\u00f5es15.\n2.2\t- O despertar da aten\u00e7\u00e3o p\u00fablica\nA cria\u00e7\u00e3o da IUCN remete a um momento em que, predominantemente, as pessoas preocupadas com a conseva\u00e7\u00e3o ambiental eram cientistas que estudavam a natureza, no entanto, a quest\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre as condi\u00e7\u00f5es ambientais e a sa\u00fade das popula\u00e7\u00f5es passava progressivamente a receber uma grande aten\u00e7\u00e3o do p\u00fablico geral, inicialmente devido \u00e0 ocorr\u00eancia de certos desastres ambientais que influenciaram de maneira marcante a percep\u00e7\u00e3o popular.\nEm particular, eventos pontuais de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica ofereceram os primeiros sinais sobre a seriedade da quest\u00e3o. Na B\u00e9lgica, por exemplo, em 1930, sessenta pessoas morreram v\u00edtimas de um incidente de intensa n\u00e9voa em uma \u00e1rea densamente industrializada no Vale do Meuse (HOGAN, 2007). Por\u00e9m, no que concerne a impactos na opini\u00e3o p\u00fablica, destaca-se a influ\u00eancia do fen\u00f4meno de neblina t\u00f3xica que ocorreu na cidade industrial de Donora (Estados Unidos), em 1948, causado pela emiss\u00e3o de gases a partir das chamin\u00e9s de f\u00e1bricas locais em um per\u00edodo de invers\u00e3o t\u00e9rmica. Essa circunst\u00e2ncia propiciou a concentra\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias\n13\tSeu nome original era The International Councilfor Bird Preservation, mas atualmente, a organiza\u00e7\u00e3o se chama Birdlife International. Contrariando a proclama\u00e7\u00e3o da FFI, a Birdlife International se considera a primeira organiza\u00e7\u00e3o internacional criada no \u00e2mbito da conserva\u00e7\u00e3o da natureza (BIRDLIFE INTERNATIONAL, 2018).\n14\tA Sociedade de Amigos da Flora Bras\u00edlica14 foi concebida pelo ilustre bot\u00e2nico Frederico Carlos Hoehne, reconhecidamente uma figura chave para o pensamento ambientalista no Brasil do s\u00e9culo passado (FRANCO; DRUMMOND, 2005).\n15\tEsse era o principal intuito da IUCN, que queria fortalecer todo o movimento de conserva\u00e7\u00e3o da natureza por meio do trabalho em rede. Por isso, ela tinha sido formulada como um ponto de encontro, um facilitador, e n\u00e3o como uma ag\u00eancia operacional em si (ADAMS, 2013). A sua publica\u00e7\u00e3o mais conhecida, o Red Data Book -tamb\u00e9m conhecido como Lista Vermelha de Esp\u00e9cies Amea\u00e7adas da IUCN -, foi editorado primeiramente em 1964 e hoje \u00e9 um dos invent\u00e1rios mais importantes sobre a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade no planeta.\nt\u00f3xicas na camada mais superficial da atmosfera e, por fim, resultou na morte de 20 pessoas e na contamina\u00e7\u00e3o de cerca de 7 mil outras (BERGER, 2017).\nPoucos anos depois, na Inglaterra, o fen\u00f4meno de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica que passou a ser referido como O Grande Smog de 1952 foi apontado como respons\u00e1vel pelo \u00f3bito de cerca de oito mil pessoas (BELL, DAVIS, FLETCHER, 2003), tamb\u00e9m atingindo alta repercuss\u00e3o na opini\u00e3o p\u00fablica e cient\u00edfica, \u00e0 medida que outras trag\u00e9dias iam sendo relatadas em v\u00e1rios lugares do planeta. No Jap\u00e3o, por exemplo, a ba\u00eda de Minamata foi, por muitos anos, polu\u00edda com dejetos contendo merc\u00fario, antes de que, na d\u00e9cada de 1950, as primeiras v\u00edtimas identificadas como contaminadas chegassem a falecer, dando in\u00edcio a uma sequ\u00eancia de mortes de pessoas e animais dom\u00e9sticos que duraria por mais 36 anos (GEORGE, 2001). Esse cen\u00e1rio j\u00e1 representava um crescimento, embora incipiente, da import\u00e2ncia que a quest\u00e3o ambiental gradualmente passaria a assumir na opini\u00e3o p\u00fablica.\nJ\u00e1 no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1960, o livro Primavera silenciosa, de Rachel Carson, causou uma repercuss\u00e3o sem precedentes. Com a sua publica\u00e7\u00e3o, a percep\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o ambiental sofreu um grande impacto, passando a ser concebida como um problema social de n\u00edvel global. O livro, que criticou de forma revolucion\u00e1ria a maneira humana de se relacionar com o mundo natural, al\u00e9m de disseminar a percep\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 causa ambiental, serviu como um grande alerta em rela\u00e7\u00e3o aos riscos do uso de pesticidas, principalmente no que se refere aos perigos do defensivo agr\u00edcola DDT - Dicloro-Difenil-Tricloroetano. Sua publica\u00e7\u00e3o acabou levando \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de diretrizes mais r\u00edgidas em rela\u00e7\u00e3o aos testes, \u00e0 rotulagem e \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos pesticidas, e foi diretamente ligada \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental nos Estados Unidos (SMITH, 2001).\nPara o p\u00fablico geral, na \u00e9poca do lan\u00e7amento de Primavera silenciosa, o termo ecologia - derivado das palavras gregas oikos (casa) e logia (ci\u00eancia) - era praticamente desconhecido, assim como os conceitos com os quais ele se associava (LYTLE, 2007). Essa dissemina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es seria de not\u00e1vel influ\u00eancia. Em um livro que analisa a ret\u00f3rica de Carson em Primavera silenciosa, Craig Waddel (2000) esclarece que o termo meio ambiente tinha poucas das conota\u00e7\u00f5es que tem hoje, assim como a ideia de conserva\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o era capaz de demonstrar qualquer influ\u00eancia na pol\u00edtica. J\u00e1 o ex-colega de trabalho de Carson, Paul Brooks (1989), que mais tarde seria autor de uma das suas biografias, opina que talvez desde a controv\u00e9rsia causada com a publica\u00e7\u00e3o de A Origem das Esp\u00e9cies, de Darwin, nenhum outro livro havia sido t\u00e3o energicamente atacado por aqueles que se sentiam amea\u00e7ados pelo que ele representava. Nesse \u00e2mbito, as associa\u00e7\u00f5es de produtores qu\u00edmicos atuaram energicamente no intuito de abalar a imagem do livro e da sua autora (LYTLE, 2007).\nAp\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o, o entusiasmo em rela\u00e7\u00e3o ao uso de inseticidas - que come\u00e7ara como um projeto bem-intencionado no des\u00edgnio de livrar as planta\u00e7\u00f5es dos insetos que as destru\u00edam - passava a ser encarado como um amea\u00e7ador envenenamento do planeta. A obra, de fato, subvertia um poderoso paradigma, pois fazia ecoar um alarme em um cen\u00e1rio no qual imperavam as promessas otimistas de uma vida mais abundante atrav\u00e9s das maravilhas da qu\u00edmica, e isso em um tempo no qual se fortalecia uma sens\u00edvel arrog\u00e2ncia humana em rela\u00e7\u00e3o ao mundo natural. Ampliando esse choque, somava-se o fato de que n\u00e3o era um homem, mas uma cientista, mulher, que soava esse alerta incongruente com as perspectivas de um mundo dominado por figuras masculinas \u00e0 frente dos neg\u00f3cios e da ci\u00eancia (SMITH, 2001).\nApesar desse alvoro\u00e7o inicial em rela\u00e7\u00e3o aos pesticidas, na segunda metade da d\u00e9cada de 1960 houve um progressivo decl\u00ednio do interesse do p\u00fablico na quest\u00e3o. Ativistas ambientais mantiveram o problema em destaque, mas a aten\u00e7\u00e3o logo passou a ser desviada para outras quest\u00f5es sociais, como os direitos estudantis, as tens\u00f5es raciais, a afirma\u00e7\u00e3o do feminismo e os movimentos contra a guerra. Embora a polui\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do meio ambiente permanecesse um problema muito s\u00e9rio, os defensores mais veementes da restri\u00e7\u00e3o ao uso de pesticidas eram pessoas pouco influentes, como horticultores, fazendeiros org\u00e2nicos e ativistas de base cujas vidas haviam sido diretamente afetadas por toxinas ambientais (MURPHY.\n2007). Apesar disso, o emergir dessa percep\u00e7\u00e3o havia definitivamente trazido \u00e0 tona a \u00edntima rela\u00e7\u00e3o entre a degrada\u00e7\u00e3o ambiental e a amea\u00e7a \u00e0 sa\u00fade, de maneira que desastres como os que foram mencionados passaram a constituir marcos de refer\u00eancia para a consolida\u00e7\u00e3o do movimento ambientalista, que ganharia cada vez mais express\u00e3o.\nNa d\u00e9cada de 1960, com apoio da IUCN, foi criado o World Wide Fundfor Nature16 (WWF). O WWF trabalharia empenhado na capta\u00e7\u00e3o de recursos, sendo a primeira organiza\u00e7\u00e3o a estimular a preocupa\u00e7\u00e3o p\u00fablica generalizada e a arrecadar dinheiro do p\u00fablico em geral para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza em todo o mundo. Seu trabalho no \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e no aumento do apoio p\u00fablico visava contribuir para estabelecer uma base financeira est\u00e1vel para o trabalho da IUCN e, consequentemente, de outas organiza\u00e7\u00f5es ambientalistas (WWF, 2018a). O WWF ganharia cada vez maior express\u00e3o, passando, alguns anos depois, a constituir uma ONG independente, com ampla publicidade e mais apelo popular do que a pr\u00f3pria IUCN (MACDONALD, 2003).\n16\tA sigla WWF \u00e9 remanescente do primeiro nome da organiza\u00e7\u00e3o, que foi criada como o World Wildlife Fund.\nEm 1969 seria criada outra ONG ambientalista que chegaria a ter ampla express\u00e3o internacional, a Friends of the Earth17 (Fote), que a princ\u00edpio, seria um grupo antinuclear. Ela foi fundada a partir de uma iniciativa do ativista David Brower, que estava insatisfeito com a conduta de outra organiza\u00e7\u00e3o ambiental da qual fazia parte. Essa ONG, o Sierra Club, na vis\u00e3o de Brower, tinha sua postura muito influenciada por interesses corporativos (DALTON, 1994). A Friends of the Earth, ent\u00e3o, adquiriu o status de organiza\u00e7\u00e3o internacional em 1971, com uma reuni\u00e3o na qual se fizeram presentes representantes dos EUA, da Su\u00e9cia, do Reino Unido e da Fran\u00e7a. A partir da\u00ed a organiza\u00e7\u00e3o passou a ser referida tamb\u00e9m como a Friends of the Earth International (Foei). Segundo Dalton (1994), a sua emerg\u00eancia marcou o in\u00edcio de uma \u201csegunda onda\u201d de ambientalismo, que seria mais politicamente orientada e com uma milit\u00e2ncia anticorpora\u00e7\u00e3o mais aguda do que as organiza\u00e7\u00f5es ambientalistas que surgiram anteriormente.\n2.2.1\t- A eclos\u00e3o do ambientalismo em eventos internacionais\nNo contexto do auge dos movimentos de contracultura desencadeados nos Estados Unidos a partir da d\u00e9cada de 1960, a manifesta\u00e7\u00e3o nomeada de Dia da Terra, no ano de 1970, refletiu um incremento na conscientiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica e na sua preocupa\u00e7\u00e3o com os problemas ambientais. Apesar do nome que recebeu, o Dia da Terra n\u00e3o aconteceu apenas no dia 22 de abril de 1970, tendo se estendido por at\u00e9 uma semana em determinados locais, e contou com a participa\u00e7\u00e3o de cerca de 150 universidades e dez mil escolas (FREEMAN III, 2002). Em 2009 a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas oficialmente reconheceu a import\u00e2ncia da data, e instituiu o Dia Internacional da M\u00e3e Terra, que todos os anos passou a ser celebrado em diversos pa\u00edses no dia 22 de abril.\nAo afirmar que ainda \u00e9 modesta a compreens\u00e3o sobre o quanto o evento foi importante no contexto do ambientalismo moderno, o historiador ambiental Adam Rome (2010) considerou o movimento como de maior magnitude do que qualquer marcha pelos direitos civis, manifesta\u00e7\u00e3o anti-guerra ou protesto de liberta\u00e7\u00e3o da mulher nos dez anos anteriores. O Dia da Terra, contudo, al\u00e9m de disseminar aten\u00e7\u00e3o aos problemas ambientais, inspirou a articula\u00e7\u00e3o de pessoas que formaram mais organiza\u00e7\u00f5es ambientalistas.\n17\tFriends of the Earth se traduz para o portugu\u00eas como \u201cAmigos da Terra\u201d.\nEm 1968, dois anos antes do primeiro Dia da Terra, o industrial italiano Aurelio Peccei e o cientista escoc\u00eas Alexander King tiveram um encontro que suscitou a funda\u00e7\u00e3o do Clube de Roma, um grupo que passou a se auto definir como:\n(...) uma organiza\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos que compartilham uma preocupa\u00e7\u00e3o comum pelo futuro da humanidade e que se esfor\u00e7am para fazer a diferen\u00e7a. Nossa miss\u00e3o \u00e9 promover a compreens\u00e3o dos desafios globais que a humanidade enfrenta e propor solu\u00e7\u00f5es por meio de an\u00e1lise cient\u00edfica, comunica\u00e7\u00e3o e defesa de direitos (CLUBOFROME, 2018, online, tradu\u00e7\u00e3o do autor).\nNa vis\u00e3o de Peccei, os problemas da humanidade, a exemplo da deteriora\u00e7\u00e3o ambiental e da pobreza, n\u00e3o eram capazes de ser resolvidos em seus pr\u00f3prios termos. Ou seja, a estrat\u00e9gia de procurar solucionar tais quest\u00f5es isoladamente estava fadada ao fracasso, pois todas elas encontram-se interligadas. Portanto, o que passa a ser preconizado pelo grupo \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o a esse \u201cmeta-sistema de problemas\u201d.\nQuatro anos ap\u00f3s o primeiro encontro que ocasionou sua cria\u00e7\u00e3o, o Clube de Roma lan\u00e7a, em 1972, o seu primeiro relat\u00f3rio, sob o t\u00edtulo Os limites do crescimento. O grupo respons\u00e1vel pelos estudos que deram suporte \u00e0 publica\u00e7\u00e3o foi coordenado por Dennis e Donella Meadows, e fomentou a cria\u00e7\u00e3o de um modelo computacional capaz de simular e examinar as intera\u00e7\u00f5es de cinco subsistemas do sistema econ\u00f4mico global, que seriam: a popula\u00e7\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o de alimentos, a produ\u00e7\u00e3o industrial, a polui\u00e7\u00e3o e o consumo de recursos naturais n\u00e3o renov\u00e1veis. Com essas vari\u00e1veis, o modelo usou uma escala de tempo que come\u00e7ava no ano de 1900 e continuava at\u00e9 2100 (TURNER, 2008).\nA prospec\u00e7\u00e3o mais saliente do modelo simulado era a de que o crescimento cont\u00ednuo na economia global levaria ao sobrepujamento dos limites planet\u00e1rios em algum momento no s\u00e9culo seguinte, o que provavelmente resultaria em um colapso da popula\u00e7\u00e3o e do sistema econ\u00f4mico. Era ressaltado o sobreaviso de que, em um sistema basicamente fechado como a Terra, seria imposs\u00edvel que a popula\u00e7\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o de alimentos, a industrializa\u00e7\u00e3o, a explora\u00e7\u00e3o de recursos naturais e a polui\u00e7\u00e3o ambiental continuassem a experimentar o crescimento exponencial que at\u00e9 ent\u00e3o se testemunhava.\nPor outro lado, era proclamado que esse rumo poderia ser evitado com uma combina\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as iniciais nos comportamentos da sociedade, na pol\u00edtica e na tecnologia. O relat\u00f3rio concluiu que, para evitar um eventual desastre, um coletivo compromisso seria necess\u00e1rio para estabelecer limites, e apenas assim seria poss\u00edvel conter o crescimento indiscriminado da economia para que fosse alcan\u00e7ado um equil\u00edbrio ambiental global. Embora o relat\u00f3rio tenha sido recebido com entusiasmo pelos grupos ambientalistas e ganhado uma prestigiada\nAinda em 1972, entre os dias 5 a 16 de junho, a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente Humano (tamb\u00e9m conhecida como Confer\u00eancia de Estocolmo) foi realizada na capital sueca e, pela primeira vez, uniu os representantes de v\u00e1rios governos em discuss\u00f5es relacionadas ao estado do meio ambiente global. Essa confer\u00eancia resultou diretamente na cria\u00e7\u00e3o de ag\u00eancias ambientais ligadas aos governos e tamb\u00e9m ao surgimento do Programa Ambiental da ONU, cujo objetivo \u00e9 coordenar programas ambientais entre o sistema das Na\u00e7\u00f5es Unidas e promover a coopera\u00e7\u00e3o internacional em quest\u00f5es ambientais.\nA Confer\u00eancia de Estocolmo foi tamb\u00e9m respons\u00e1vel pelo surgimento de um importante atestado pol\u00edtico, a Declara\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente Humano, adotada em 6 de junho de 1972. Essa declara\u00e7\u00e3o se trata do primeiro documento jur\u00eddico internacional que reconhece o direito humano a um meio ambiente de qualidade, que \u00e9 definido como aquele que possibilita \u00e0s pessoas uma vida com dignidade. O documento lan\u00e7a luz sobre 26 princ\u00edpios relativos ao meio ambiente e desenvolvimento, o primeiro deles afirmando que o colonialismo e o apartheid deveriam ser condenados. Al\u00e9m disso, foi desenvolvido um plano de a\u00e7\u00e3o com 109 recomenda\u00e7\u00f5es e, por fim, uma resolu\u00e7\u00e3o, a qual continha os elementos b\u00e1sicos do modelo de desenvolvimento proposto, que seriam: crescimento econ\u00f4mico, inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, transfer\u00eancia de tecnologia do Norte para o Sul, melhor gest\u00e3o dos recursos naturais, redu\u00e7\u00e3o da taxa de crescimento populacional, coopera\u00e7\u00e3o internacional e elabora\u00e7\u00e3o de leis ambientais (UNCHE, 1972).\nA confer\u00eancia, no entanto, acentuou uma brecha entre os pa\u00edses mais desenvolvidos e os pa\u00edses em desenvolvimento, uma quest\u00e3o que foi agravada pela suposta explora\u00e7\u00e3o excessiva dos recursos naturais por parte dos pa\u00edses mais desenvolvidos. O argumento exposto era o de que essa explora\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas degradava o meio ambiente, mas tamb\u00e9m perpetuava a distribui\u00e7\u00e3o desigual da riqueza (PANTEGHINI; SANDBERG, 2015). Apesar de tais preocupa\u00e7\u00f5es, no entanto, essa divis\u00e3o social e econ\u00f4mica continua em vigor hoje.\n2.2.2\t- O desenvolvimento dos movimentos de base e de novas estrat\u00e9gias\nNesse per\u00edodo, a vis\u00e3o que passaria a influenciar ou nortear as a\u00e7\u00f5es dos grupos ambientalistas cada vez mais se afastava das abordagens mais tradicionais, marcadas pelas tentativas iniciais de garantir a conserva\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do estabelecimento de \u00e1reas protegidas. Os\nativistas progressivamente passavam a endere\u00e7ar de forma mais direta as causas das pr\u00e1ticas que julgavam mais destrutivas para o meio ambiente. Com o WWF e a Friends of the Earth j\u00e1 consolidadas como organiza\u00e7\u00f5es de atua\u00e7\u00e3o internacional, outro grupo de forte express\u00e3o iria aflorar com expressividade not\u00e1vel.\nEm 1971, 11 ativistas embarcaram a caminho de Amchitka Island, no Alasca, para presenciar e protestar contra os testes nucleares realizados pelos Estados Unidos naquele local. O velho barco pesqueiro utilizado nunca alcan\u00e7ou seu destino, mas a a\u00e7\u00e3o chamou a aten\u00e7\u00e3o de todo o mundo. (...) Desde ent\u00e3o suas a\u00e7\u00f5es passaram a ser conhecidas em todo o mundo, com a pr\u00e1tica do testemunho ocular, do pacifismo, das barreiras constru\u00eddas com o pr\u00f3prio corpo dos manifestantes, al\u00e9m da atua\u00e7\u00e3o internacional e da recusa de aliar-se a partidos e institui\u00e7\u00f5es oficiais (DUARTE, 2007, p. 22 - 23).\nA ocorr\u00eancia descrita por Regina Duarte se refere \u00e0s a\u00e7\u00f5es incipientes que engendrariam o p\u00f3stero surgimento do Greenpeace, o qual teve uma forma\u00e7\u00e3o aparentemente muito mais org\u00e2nica e paulatina do que o Friends of the Earth, que foi concebido sob um projeto j\u00e1 pr\u00e9-estruturado pelos seus fundadores. Dentre os pesquisadores que abordam a origem do Greenpeace, o consenso \u00e9 que tudo passou a adquirir forma a partir da aventura com o barco pesqueiro e o protesto antinuclear envolvido nela. Dois membros sempre citados dentre os poss\u00edveis fundadores da ONG s\u00e3o o casal Irving Stowe e Dorothy Stowe, ambos ativistas ambientais que tamb\u00e9m eram parte do Sierra Club e que estavam insatisfeitos com a escassez de a\u00e7\u00f5es na organiza\u00e7\u00e3o (BROWN; MAY, 1991).\nA cidade canadense onde a ONG foi fundada, Vancouver, estava abrigando a maior comunidade de americanos expatriados no mundo, uma multid\u00e3o que tornava bastante not\u00e1vel o sentimento de revolta contra a guerra do Vietn\u00e3. Os pr\u00f3prios fundadores da ONG haviam expatriado os Estados Unidos e se mudado para o Canad\u00e1 no intuito de evitar o recrutamento de seus filhos como soldados que poderiam ir \u00e0 guerra (HUNTER, 2004). Esse sentimento de contracultura e a atmosfera hippie que ali imperavam naquele per\u00edodo certamente prestaram sua contribui\u00e7\u00e3o ao car\u00e1ter mais radical das manifesta\u00e7\u00f5es que o Greenpeace passaria a incluir no seu rol de a\u00e7\u00f5es.\nO movimento foi se consolidando a partir de reuni\u00f5es peri\u00f3dicas que, enquanto a ONG ainda n\u00e3o tinha uma sede definitiva, ocorriam nas casas de pessoas que faziam parte do grupo. Os protestos antinucleares da equipe continuariam e logo seriam respons\u00e1veis por comprometer a continuidade de testes nucleares na Fran\u00e7a. Ainda nos anos 70, outros membros do movimento come\u00e7aram uma campanha independente, direcionada contra a ca\u00e7a comercial de baleias, e na sua primeira interven\u00e7\u00e3o, navegaram de Vancouver para enfrentar baleeiros\nsovi\u00e9ticos na costa oeste dos Estados Unidos. O protesto en\u00e9rgico dos ativistas, que tentavam impedir a ca\u00e7a dos animais ao colocar seu pr\u00f3prio barco na mira dos baleeiros, ficando entre os arp\u00f5es e as baleias18, foi marcante para a imagem da ONG. Imagens dessa interven\u00e7\u00e3o chocaram rep\u00f3rteres e atra\u00edram a aten\u00e7\u00e3o da m\u00eddia, se espalhando pelo mundo. Mais tarde, na mesma d\u00e9cada, a organiza\u00e7\u00e3o ampliou seu foco e incluiu tamb\u00e9m a luta contra res\u00edduos t\u00f3xicos e contra a ca\u00e7a comercial de focas (BROWN; MAY, 1991).\n\u00c9 interessante observar que esses epis\u00f3dios retratam a evolu\u00e7\u00e3o do ativismo em resposta \u00e0s mudan\u00e7as da sociedade em globaliza\u00e7\u00e3o. A estrat\u00e9gia de protestar visando a exposi\u00e7\u00e3o ao p\u00fablico, com a\u00e7\u00f5es espetaculares e impactantes, fornecendo \u00e0 m\u00eddia um precioso material pol\u00eamico para as reportagens, foi uma escolha esclarecida para se adequar da melhor forma \u00e0 nova conjuntura dos meios de comunica\u00e7\u00e3o que se desenvolvia na \u00e9poca. Essa conjuntura acabou mobilizando um grande n\u00famero de pessoas que propunham revelar os desastres ambientais e denunciar tais problemas, mesmo que para isso tivessem que atuar em desobedi\u00eancia civil. Quando isso acontecia, essa era uma atitude \u201ctoler\u00e1vel\u201d na vis\u00e3o dos ativistas porque eles estavam infringindo leis que consideravam injustas. Isso tornava aceit\u00e1vel, portanto, usar da transgress\u00e3o para alertar a popula\u00e7\u00e3o e chamar aten\u00e7\u00e3o para a causa ambiental. Assim, o ativismo nesse molde desafiava abertamente a democracia formal que n\u00e3o dava autonomia suficiente ao cidad\u00e3o comum. Movimentos dessa natureza, como o Greenpeace, eram permeados por uma \u00e9tica de responsabilidade pessoal e de confronta\u00e7\u00e3o criativa e n\u00e3o violenta.\nO forte apelo popular gerado pelas imagens marcantes de protestos da organiza\u00e7\u00e3o contribuiria para a forma\u00e7\u00e3o de grupos independentes usando o nome Greenpeace, que come\u00e7aram a surgir em todo o mundo, de maneira que, em 1977, havia de 15 a 20 equipes individuais da ONG ao redor do globo. Apesar de dificuldades financeiras enfrentadas pelo escrit\u00f3rio canadense da organiza\u00e7\u00e3o, a arrecada\u00e7\u00e3o de doa\u00e7\u00f5es do p\u00fablico, a coopera\u00e7\u00e3o de volunt\u00e1rios, a contribui\u00e7\u00e3o de outros grupos do Greenpeace em outros pa\u00edses e o apoio de outras entidades manteria o movimento em atividade (WEYLER, 2001).\n18\tO Greenpeace credita as suas a\u00e7\u00f5es como de influ\u00eancia decisiva para que, em 1982, tenha sido anunciada a proibi\u00e7\u00e3o de ca\u00e7a \u00e0s baleias pela Comiss\u00e3o Baleeira Internacional (GREENPEACE, 2018).\nEm 1979, tencionando uma maior integra\u00e7\u00e3o entre as equipes individuais espalhadas pelo mundo, os membros do movimento fundariam o Greenpeace International, formalizando a ONG como uma entidade internacional, de maneira que os escrit\u00f3rios regionais da ONG, distribu\u00eddos em diversos pa\u00edses, atuariam de maneira relativamente independente, mas sob a supervis\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o internacional. Apesar do seu reconhecido ganho de express\u00e3o at\u00e9 ent\u00e3o, a organiza\u00e7\u00e3o optou por permanecer com uma conduta de financiamento baseado apenas em apoiadores e funda\u00e7\u00f5es individuais, n\u00e3o aceitando dinheiro de governos, organiza\u00e7\u00f5es intergovernamentais, partidos pol\u00edticos ou corpora\u00e7\u00f5es, a fim de evitar sua influ\u00eancia (HUNTER, 2004).\n2.2.3\t- O ativismo ambiental nas ONGs brasileiras\nO Greenpeace s\u00f3 teria um grupo inaugurado no Brasil em 1992, no entanto, desde os anos 70, as ONGs ambientalistas nacionais cada vez mais ganhavam a aten\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira. \u00c9 oportuno que seja dito que, paralelamente ao progresso das organiza\u00e7\u00f5es ambientalistas internacionais, no Brasil desenvolvia-se um movimento interno e avulso, que dava origem ao ativismo nacional de maneira relativamente isolada. O programa de conserva\u00e7\u00e3o brasileiro foi constru\u00eddo em intima rela\u00e7\u00e3o com o avan\u00e7o das ci\u00eancias ambientais, e os ativistas, principalmente os pioneiros, muitas vezes eram tamb\u00e9m os cientistas por tr\u00e1s dessa progress\u00e3o. No Brasil, as explica\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento do ambientalismo devem levar em conta a forma como os processos pol\u00edticos dom\u00e9sticos moldaram os esfor\u00e7os da cr\u00edtica ambiental, e sugerir, portanto, que o ambientalismo veio do exterior para o Brasil, se traduz em desprezar toda a conjuntura do cen\u00e1rio nacional que suscitou a emerg\u00eancia das mais antigas organiza\u00e7\u00f5es preservacionistas do pa\u00eds.\nDentre essas, em especial, a Funda\u00e7\u00e3o Brasileira pela Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (FBCN) teria uma influ\u00eancia largamente reconhecida. Embora tenha sido notavelmente ativa principalmente na d\u00e9cada de 1980, sua exist\u00eancia formal j\u00e1 havia se consolidado desde 1958, quando foi fundada no Rio de Janeiro. Os historiadores Jos\u00e9 de Andrade Franco e Jos\u00e9 Augusto Drummond (2009), em um artigo sobre a hist\u00f3ria da FBCN, alegam que ela \u201cfoi por muitos anos a mais importante e influente ONG conservacionista do Brasil\u201d (p. 59), al\u00e9m de considerarem que a sua funda\u00e7\u00e3o e a import\u00e2ncia de sua atua\u00e7\u00e3o foram essenciais para o incremento de uma tradi\u00e7\u00e3o de zelo pela natureza no Brasil, principalmente a partir de 1966, quando a FBCN \u201c\u00e9 reestruturada e come\u00e7a a editar o seu boletim (uma revista sobre\nconserva\u00e7\u00e3o da natureza), a FBCN se configurou em espa\u00e7o de converg\u00eancia da ideia de conserva\u00e7\u00e3o da natureza\u201d (p. 61).\nAinda assim, antes das publica\u00e7\u00f5es do boletim da FBCN no Brasil, o discurso conservacionista moderno j\u00e1 vinha passando por uma relativa difus\u00e3o atrav\u00e9s de algumas institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, como universidades, ou por meio de institui\u00e7\u00f5es governamentais (DE ANDRADE FRANCO; DRUMMOND, 2009). Como Warren Dean exp\u00f5e:\nOs cientistas empregados por essas novas institui\u00e7\u00f5es assumiram suas tarefas com dedica\u00e7\u00e3o, mas seu pr\u00f3prio mandato de efici\u00eancia os levou a levantar a bandeira da conserva\u00e7\u00e3o. O conceito de contradi\u00e7\u00e3o estrutural parece aqui inteiramente aplic\u00e1vel. Funcion\u00e1rios p\u00fablicos, membros de uma classe m\u00e9dia emergente, geralmente de origem imigrante, passaram a experimentar uma rela\u00e7\u00e3o conflituosa com os governos que os empregavam, dominados como eram pelos grandes propriet\u00e1rios de terra, cujas prem\u00eancias especulativas, t\u00e9cnicas destrutivas de manejo e zelo por seus direitos de propriedade iriam constituir barreiras \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas conservacionistas. Uma grande batalha, de resultados incertos, seria travada (DEAN, 1996, p. 247).\nEssa realidade seria compartilhada pela maioria dos membros que engendraram a emerg\u00eancia da FCBN. Franco e Drummond (2009) explicam que muitos deles tinham forma\u00e7\u00e3o em disciplinas cient\u00edficas, especialmente agronomia, engenharia agr\u00edcola e ci\u00eancias naturais, e se envolviam em quest\u00f5es ambientais por motivos profissionais. Muitos eram funcion\u00e1rios p\u00fablicos que mantinham v\u00ednculos com a elite pol\u00edtica brasileira. Foi provavelmente essa proximidade com o estado que os deixou mais propensos a n\u00e3o agir como os grupos mais ousados, mesmo na d\u00e9cada de 1970, de maneira que suas a\u00e7\u00f5es se materializavam prevalentemente atrav\u00e9s de t\u00e1ticas mais serenas, ao inv\u00e9s de mediante manifesta\u00e7\u00f5es p\u00fablicas como estrat\u00e9gia de mobiliza\u00e7\u00e3o.\nN\u00e3o h\u00e1, no entanto, fontes que sugiram que os membros da FBCN fossem hostis em rela\u00e7\u00e3o ao novo tipo de ativismo ambiental, mais radical, que ganhava popularidade a partir do in\u00edcio dos anos 70. Contudo, pode-se depreender que eles acreditavam que sua abordagem, baseada em conhecimentos especializados, era mais s\u00e9ria e, a longo prazo, mais valiosa. A FBCN e outros grupos de conserva\u00e7\u00e3o tinham a fun\u00e7\u00e3o de tratar criticamente a quest\u00e3o do r\u00e1pido desenvolvimento econ\u00f4mico e seu impacto nas \u00e1reas naturais. Assim, a linguagem \u201cem nome da ci\u00eancia\u201d que eles falavam era cab\u00edvel e agrad\u00e1vel para os membros do governo, provavelmente por se alinharem com a atmosfera tecnocr\u00e1tica e modernizante das gest\u00f5es desenvolvimentistas da \u00e9poca. Segundo Hochstetler e Keck (2007), autoras de um livro sobre o ativismo ambiental no Brasil, mesmo quando o regime militar restringiu severamente o espa\u00e7o pol\u00edtico, os cientistas e os profissionais t\u00e9cnicos mantiveram grande parte de seu\nprest\u00edgio junto ao governo, pois assim, os militares ainda poderiam dispor de suas considera\u00e7\u00f5es para, ent\u00e3o, aprimorar suas decis\u00f5es pol\u00edticas.\nO fato de serem empregados do Estado fez com que os membros da FBCN trabalhassem como um grupo de interesse, buscando, atrav\u00e9s de uma conduta lobista, influenciar diretamente as decis\u00f5es do Estado, sem alian\u00e7as com partidos ou movimentos sociais. Antes e durante o regime militar, essa estrat\u00e9gia foi muito bem-sucedida, tanto que a FBCN influenciou a cria\u00e7\u00e3o de leis, estruturas e pol\u00edticas ambientais, e seus membros alcan\u00e7aram posi\u00e7\u00f5es importantes na \u00e1rea. As carreiras dos membros da FBCN foram misturadas com a cria\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria burocracia ambiental do Brasil, dando \u00e0 FBCN, segundo Jacobi (2003), a apar\u00eancia de uma organiza\u00e7\u00e3o que agia de forma paralela ao governo at\u00e9 a d\u00e9cada de 1970.\nNa segunda metade da d\u00e9cada de 1970, durante o governo Geisel e a eclos\u00e3o de crises internas no regime militar, o Brasil iniciou um gradual processo de abertura pol\u00edtica, o que deu uma maior margem para a forma\u00e7\u00e3o de novos grupos com ideias democr\u00e1ticas, reduzindo a censura nos meios de comunica\u00e7\u00e3o e abrindo caminho para o ganho de express\u00e3o de movimentos sociais. Al\u00e9m disso, de acordo com Alonso, Costa e Maciel (2008), nesse per\u00edodo foi desencadeado um not\u00e1vel processo de integra\u00e7\u00e3o entre diversos movimentos sociais brasileiros, o que abarcaria tamb\u00e9m a composi\u00e7\u00e3o de redes de grupos que se apoiavam, conex\u00f5es das quais os movimentos ambientalistas fariam parte.\nHochstetler e Keck (2007), adotando uma retrospectiva sobre o movimento ambientalista brasileiro, identificam que o per\u00edodo de forma\u00e7\u00e3o das primeiras institui\u00e7\u00f5es ambientais governamentais, que foi paralelo a avan\u00e7os not\u00e1veis na pesquisa ambiental e na forma\u00e7\u00e3o das mais antigas organiza\u00e7\u00f5es conservacionistas do pa\u00eds, marcaria um primeiro est\u00e1gio do ambientalismo nacional, que perduraria at\u00e9 a d\u00e9cada de 1970. Essa etapa chegaria ao fim com o processo de abrandamento pol\u00edtico marcado pelo in\u00edcio do governo Geisel, em 1974, quando ganharam maior express\u00e3o as ONGs ambientalistas militantes, ou socioambientalistas, que faziam parte do quadro geral dos movimentos pela democracia e por melhoria das condi\u00e7\u00f5es sociais. Essa fase duraria at\u00e9 meados da d\u00e9cada de 1980. De fato, no final da d\u00e9cada de 1980 e in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, devido \u00e0s mudan\u00e7as ocorridas na sociedade brasileira, as ONGs passaram a dialogar mais estreitamente com o Estado, atuando em v\u00e1rias frentes espec\u00edficas e legitimando programas governamentais.\n2.3\t- O ambientalismo na d\u00e9cada de 1980\n2.3.1\t- A d\u00e9cada de 1980 no contexto internacional\nNo ano de 1982 teve lugar mais uma confer\u00eancia mundial sobre o meio ambiente, dessa vez, em Nair\u00f3bi, Qu\u00eania. O principal intuito da convoca\u00e7\u00e3o do encontro foi analisar os avan\u00e7os alcan\u00e7ados nos 10 ap\u00f3s a Confer\u00eancia de Estocolmo e os resultados da Declara\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente Humano. Em geral, havia uma atmosfera de frustra\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos resultados at\u00e9 ent\u00e3o obtidos e, diante desse quadro negativo, foi constitu\u00eddo um grupo de trabalho, a Comiss\u00e3o Mundial sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento (CMMAD).\nEssa Comiss\u00e3o era constitu\u00edda por dez membros de pa\u00edses desenvolvidos e dez membros de pa\u00edses em desenvolvimento, e seu objetivo principal seria avaliar a quest\u00e3o ambiental em sua interface com o desenvolvimento, propondo um plano de a\u00e7\u00e3o em n\u00edvel mundial (FRENCH; HAGERMAN; RYAN, 1992). Ela ficou conhecida como Comiss\u00e3o Brundtland, devido ao sobrenome da primeira ministra da Noruega que presidiu a confer\u00eancia em Nair\u00f3bi. O evento suscitou a elabora\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio que foi detalhadamente confeccionado e apresentado ao p\u00fablico no ano de 1987 sob o t\u00edtulo Nosso Futuro Comum.\nEsse relat\u00f3rio, que passou a ser denominado como relat\u00f3rio Brundtland, aprofundou a an\u00e1lise da CMMAD em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es cr\u00edticas de meio ambiente e desenvolvimento, abordando temas que envolviam as muitas amea\u00e7as ao planeta que eram oriundas dos fen\u00f4menos de diferen\u00e7a entre o n\u00edvel de desenvolvimento nos pa\u00edses ao redor do globo. Assim, nele, s\u00e3o analisadas as estrat\u00e9gias para combater essas amea\u00e7as e investigadas as mudan\u00e7as institucionais necess\u00e1rias para o desenvolvimento bem-sucedido dessas estrat\u00e9gias. O documento sugeriu, portanto, propostas realistas para lidar com tais condi\u00e7\u00f5es e ofereceu mudan\u00e7as de longo alcance para implementa\u00e7\u00e3o das propostas a n\u00edvel nacional e internacional.\nAs cr\u00edticas de Os limites do crescimento, da d\u00e9cada de 1970, haviam falhado em vencer o consenso social a favor do crescimento econ\u00f4mico, de modo que, quando a Comiss\u00e3o Brundtland produziu seu relat\u00f3rio sobre meio ambiente e desenvolvimento, foi preconizada a vis\u00e3o de um novo crescimento econ\u00f4mico que, como foi destacado na introdu\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio pela Sra. Brundtland, seria um crescimento forte mas ao mesmo tempo ambientalmente sustent\u00e1vel (WCED, 1987). Paulatinamente, a partir da\u00ed, o popular conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel ganharia a forte express\u00e3o que simboliza at\u00e9 hoje.\nUma das caracter\u00edsticas marcantes do relat\u00f3rio Brundtland foi desvendar a ilus\u00e3o sobre o crescente \u201cdesenvolvimento\u201d pelo qual passava a sociedade mundial, mostrando que, apesar de alguns progressos observados nos padr\u00f5es de vida em n\u00edvel global a partir de 1950, os processos respons\u00e1veis por esses avan\u00e7os tinham dado origem a grandes problemas que amea\u00e7avam a integridade do planeta e at\u00e9 mesmo o pr\u00f3prio futuro da humanidade. A pobreza e a fome estavam levando \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o ambiental em um mundo em desenvolvimento, enquanto a industrializa\u00e7\u00e3o e as crescentes evolu\u00e7\u00f5es no mundo mais avan\u00e7ado levavam ao esgotamento de recursos naturais e \u00e0 excessiva polui\u00e7\u00e3o ambiental. Estava-se agora em uma situa\u00e7\u00e3o paradoxal, na qual tanto o subdesenvolvimento quanto o superdesenvolvimento estavam criando grandes desafios perante os quais a sociedade, de maneira geral, ainda n\u00e3o havia se deparado.\nDurante os anos 80 estavam se tornando mais evidentes alguns problemas ambientais de escala global, como a debilita\u00e7\u00e3o da camada de oz\u00f4nio, e com isso, os primeiros argumentos sobre a import\u00e2ncia do conceito de seguran\u00e7a ambiental come\u00e7avam a ganhar express\u00e3o. (SOROOS, 1994). Inicialmente, a seguran\u00e7a ambiental pretendia alarmar os analistas de seguran\u00e7a tradicionais sobre novas quest\u00f5es importantes que estavam emergindo, assim como aumentar a relev\u00e2ncia dos problemas ambientais na agenda pol\u00edtica. Ela seria uma maneira de contribuir no campo das novas tipologias relativas \u00e0 vulnerabilidade, fornecendo uma melhor explica\u00e7\u00e3o sobre elas, bem como sobre o potencial de conflito e viol\u00eancia com o qual essas vulnerabilidades poderiam estar associadas (TROMBETTA, 2008).\nA quest\u00e3o ganharia ainda maior aten\u00e7\u00e3o quando, em 1986, o mundo foi chocado pelo acidente nuclear de Chernobil. O desastre, que foi causado pela quebra do cumprimento de uma s\u00e9rie de regras de seguran\u00e7a indispens\u00e1veis ao se realizar testes em um reator, resultou na explos\u00e3o do mesmo, o que liberou na \u00e1rea grandes quantidades de Ur\u00e2nio-235, elemento qu\u00edmico de grande poder radioativo. Por conseguinte, uma grande quantidade de pessoas da \u00e1rea atingida chegou a \u00f3bito e muitos desenvolveram doen\u00e7as an\u00f4malas. Ainda hoje, at\u00e9 mesmo os descendentes dos atingidos apresentam uma grande taxa de incid\u00eancia de problemas cong\u00eanitos e anomalias gen\u00e9ticas (PETRYNA, 2013).\n2.3.2\t- A d\u00e9cada de 1980 no Brasil\nEm especial a partir de 1980, o arcabou\u00e7o legal instaurado no Brasil substancializou amparo jur\u00eddico e sociopol\u00edtico para a progressividade da estrutura\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es\ndestinadas a conservar o meio natural e a endossar os direitos da sociedade. A outorga da Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente (PNMA) exemplifica o arcabou\u00e7o legal desta sustenta\u00e7\u00e3o. Com ela, institu\u00edda pela Lei n\u00b0 6.938, de 1981, o Brasil passaria a dispor de um marco legal que propiciava aos entes federados a sustenta\u00e7\u00e3o para todas as pol\u00edticas p\u00fablicas de meio ambiente. Atrav\u00e9s dela, era agregada em toda a extens\u00e3o do territ\u00f3rio nacional os seus m\u00e9todos e as diretrizes relacionadas ao meio ambiente. A PNMA tamb\u00e9m resultou na cria\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional do Meio Ambiente (Sisnama), cujo intuito seria o de estabelecer um conjunto articulado e descentralizado de a\u00e7\u00f5es para a gest\u00e3o ambiental no Pa\u00eds, integrando e harmonizando regras e pr\u00e1ticas espec\u00edficas que se complementam nos tr\u00eas n\u00edveis de governo. O Sisnama seria composto de todos os \u00f3rg\u00e3os federais, estaduais e municipais que atuam no setor, com papel de destaque para o Conama (ARA\u00daJO, 2008).\nO prop\u00f3sito declarado da PNMA seria o de preservar e melhorar a recupera\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental no Brasil. Ela tamb\u00e9m delineava algumas concep\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas a serem adotadas pelos entes federados, o que veio a concorrer para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o estatal no contexto do meio ambiente. Nela, eram abordados os conceitos de meio ambiente, degrada\u00e7\u00e3o, qualidade ambiental, polui\u00e7\u00e3o, poluidor e recursos ambientais (BRASIL, 1981). Em termos gerais, a PNMA suscitou o fortalecimento do princ\u00edpio de que todo cidad\u00e3o tem direito a um meio ambiente ecologicamente equilibrado, o que ganhou status constitucional a partir da proclama\u00e7\u00e3o da Carta Magna, em 1988.\nAinda na d\u00e9cada de 1980, o interesse de ONGs internacionais em ampliar seu campo de a\u00e7\u00e3o e o surgimento de novos grupos conservacionistas no Brasil daria margem para uma maior intera\u00e7\u00e3o das ONGs brasileiras no \u00e2mbito internacional. A presen\u00e7a do WWF no pa\u00eds aumentou e, quando ainda n\u00e3o havia registro de qualquer trabalho de conserva\u00e7\u00e3o marinha no Brasil, a organiza\u00e7\u00e3o prestou apoio ao Projeto Tamar19 nos seus primeiros anos (WWF, 2018b).\nSurgiriam tamb\u00e9m outras ONGs que podemos destacar: a SOS Mata Atl\u00e2ncia e a Funda\u00e7\u00e3o Pr\u00f3-Natureza (Funatura), ambas criadas em 1986; a SOS Amaz\u00f4nia, fundada em 1988; e a Funda\u00e7\u00e3o Biodiversitas, de 1989. Apareceram tamb\u00e9m organiza\u00e7\u00f5es ligadas a empresas privadas, dentre as quais se destaca a funda\u00e7\u00e3o Grupo Botic\u00e1rio de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza, fundada em 1990 e ligada \u00e0 empresa de cosm\u00e9ticos chamada O Botic\u00e1rio. Essas ONGs assumiram pap\u00e9is amplamente complementares, desenvolvendo capacidades cient\u00edficas, anal\u00edticas, pol\u00edticas, e estimulando a conserva\u00e7\u00e3o regional e nacional. Elas\n19\tO Projeto Tamar (contra\u00e7\u00e3o das palavras tartaruga e marinha), fundado em 1980, \u00e9 um projeto conservacionista brasileiro que atua em esfor\u00e7os pela prote\u00e7\u00e3o das tartarugas-marinhas amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o.\nestabeleceram fortes parcerias com organiza\u00e7\u00f5es internacionais e governamentais locais a fim de obter investimentos, e ajudaram a promover a base cient\u00edfica da conserva\u00e7\u00e3o, muitas vezes apoiando o manejo de \u00e1reas protegidas e levantamentos biol\u00f3gicos de \u00e1reas de interesse ambiental, fazendo pesquisas necess\u00e1rias para garantir bases cient\u00edficas s\u00f3lidas.\n\u00c9 tamb\u00e9m digno de destaque que, em 1989, a partir da fus\u00e3o de quatro entidades brasileiras que atuavam na \u00e1rea ambiental: a Secretaria do Meio Ambiente (Sema), a Superintend\u00eancia da Borracha (Sudhevea), a Superintend\u00eancia da Pesca (Sudepe) e o Instituto Brasileiro de Desenvolvimento Florestal (IBDF), seria criado Instituto Brasileiro de Meio Ambiente e Recursos Naturais Renov\u00e1veis (Ibama), que se tornaria o \u00f3rg\u00e3o executivo respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o da PNMA (IBAMA, 2018).\nComo Hochstetler e Keck (2007) identificam, mais uma fase marcante do ambientalismo brasileiro tem in\u00edcio a partir da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. Para as autoras, essa etapa \u00e9 marcada pelo enfrentamento da crise econ\u00f4mica, pela luta em prol da restaura\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica e pelo not\u00e1vel aumento das intera\u00e7\u00f5es internacionais entre diferentes entidades relacionadas ao ativismo social e ambiental.\nPara a compreens\u00e3o desse contexto \u00e9 interessante observar que, em fins da d\u00e9cada de 1980, devido a uma relativa abertura da Assembleia Nacional Constituinte para a participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil na forma\u00e7\u00e3o de emendas e da atua\u00e7\u00e3o de movimentos sociais e grupos de interesse, a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 acabou, em certa medida, sendo influenciada por press\u00f5es exercidas a partir de ativistas ambientais. T\u00e1ticas espont\u00e2neas, como a estrutura\u00e7\u00e3o de abaixo-assinados, permitiram enviar emendas \u00e0 Assembleia Constituinte. Assim, ONGs se articularam para que pudessem enviar suas propostas que tratavam do tema ambiental. A FBCN e mais de 70 associa\u00e7\u00f5es nacionais dessa natureza se uniram para formar a Frente Nacional de A\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica, cujo intuito era promover a press\u00e3o aos parlamentares. Essa articula\u00e7\u00e3o foi essencial para garantir a inclus\u00e3o da quest\u00e3o conservacionista na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 (ALONSO; COSTA; MACIEL, 2008).\nA relev\u00e2ncia da quest\u00e3o ambiental, ent\u00e3o, foi assegurada na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 com o des\u00edgnio um artigo espec\u00edfico para a sua abordagem. Atrav\u00e9s dela, no artigo 225, \u00e9 consolidado o direito dos cidad\u00e3os brasileiros a um meio ambiente ecologicamente equilibrado, que foi definido como um bem de uso comum e essencial \u00e0 qualidade de vida da sociedade, de maneira que o caberia ao poder p\u00fablico a incumb\u00eancia de garantir esse direito \u00e0s pessoas, defendendo e preservando o meio ambiente para as gera\u00e7\u00f5es atuais e vindouras (BRASIL, 1988).\nNo mesmo artigo, \u00e9 prevista a cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os protegidos em \u00e2mbito nacional, que s\u00f3 podem ser alterados ou suprimidos perante autoriza\u00e7\u00e3o legal. A Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 visou aperfei\u00e7oar e dar sucess\u00e3o a alguns aspectos relacionados \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente que j\u00e1 estavam presentes no direito brasileiro desde a edi\u00e7\u00e3o, em 1981, da PNMA. Nesse \u00e2mbito, destaca-se a exig\u00eancia de Estudo Pr\u00e9vio de Impacto Ambiental (EIA) para atividades potencialmente causadoras de significativa degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Em 1988, a obrigatoriedade do EIA ganharia status constitucional, anulando incertezas sobre a sua necessidade de aplica\u00e7\u00e3o em quaisquer empreendimentos ou opera\u00e7\u00f5es que apresentassem potencial de degrada\u00e7\u00e3o ambiental significativa.\nDe grande import\u00e2ncia seria tamb\u00e9m a abordagem relativa \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, presente no mesmo artigo 225 da constitui\u00e7\u00e3o. A partir dela, passou a ser obriga\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico providenciar a educa\u00e7\u00e3o ambiental em todos os n\u00edveis do ensino formal, al\u00e9m de promover a conscientiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica para a conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Tanto a Lei 9.795/99, que estabeleceu a PNMA, quando a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, trataram tamb\u00e9m da educa\u00e7\u00e3o informal, que decorreria de a\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas educativas voltadas \u00e0 sensibiliza\u00e7\u00e3o da coletividade sobre as quest\u00f5es ambientais e \u00e0 sua organiza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o na defesa da qualidade do meio ambiente, como exposto na PNMA. A obriga\u00e7\u00e3o do Estado de conscientizar a popula\u00e7\u00e3o sobre tais atribui\u00e7\u00f5es, al\u00e9m do dever constitucionalmente imposto \u00e0 coletividade de contribuir para a sua efetiva\u00e7\u00e3o, resultaram na ratifica\u00e7\u00e3o, ao menos te\u00f3rica, de que os esfor\u00e7os para a conserva\u00e7\u00e3o, a recupera\u00e7\u00e3o e a revitaliza\u00e7\u00e3o do meio ambiente devem constituir uma preocupa\u00e7\u00e3o por parte do poder p\u00fablico, da sociedade e, por consequ\u00eancia, do direito.\nA proeza de ter influenciado a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 seria importante para que as ONGs ambientalistas nacionais, at\u00e9 ent\u00e3o relativamente desconexas, percebessem seu potencial de a\u00e7\u00e3o ao estabelecer la\u00e7os e agir em fun\u00e7\u00e3o de um objetivo comum. A consci\u00eancia disso solidificou parcerias entre grupos distintos, que agiam cada qual \u00e0 sua maneira, mas que perceberam a import\u00e2ncia da constru\u00e7\u00e3o de uma identidade compartilhada pelas redes que poderiam compor. Essa percep\u00e7\u00e3o ganharia ainda mais for\u00e7a atrav\u00e9s de novas possibilidades de a\u00e7\u00e3o resultantes das propostas mais recentes da Constitui\u00e7\u00e3o, que, atrav\u00e9s da consolida\u00e7\u00e3o de novos instrumentos legais, deu \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es civis a possibilidade de remeter reivindica\u00e7\u00f5es \u00e0s institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas sem a necessidade do interm\u00e9dio de partidos. A dispensabilidade desse tipo de conex\u00e3o em muito contribuiu para ampliar a autonomia das ONGs nacionais em geral e para a forma\u00e7\u00e3o de novos movimentos.\nHochstetler e Keck (2007) destacaram os dois polos que passaram a constituir, nem sempre harmonicamente, a base da agenda ambiental brasileira nesse per\u00edodo. A prioridade das\na\u00e7\u00f5es dos movimentos ambientalistas estava dividida entre a conserva\u00e7\u00e3o das grandes florestas, principalmente a Amaz\u00f4nia, e a preocupa\u00e7\u00e3o como o meio urbano. Enquanto que a quest\u00e3o da Amaz\u00f4nia era fundamental para o movimento ambiental brasileiro, por outro lado, a partir dos anos 80, segundo as autoras, em torno de 40% de todas as organiza\u00e7\u00f5es ambientais no Brasil, governamentais ou n\u00e3o, eram direcionadas para quest\u00f5es ambientais relativas \u00e0s cidades, o que poderia ser explicado pelo car\u00e1ter majoritariamente urbano de 80% da popula\u00e7\u00e3o brasileira, incluindo os ambientalistas.\n2.5\t- O ambientalismo nos anos 90\n2.5.1\t- A Eco-92 e a Agenda 21\nNa d\u00e9cada de 90, vinte anos depois da Confer\u00eancia de Estocolmo, aconteceu a segunda Confer\u00eancia Mundial sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento, dessa vez no Brasil, em 1992. O evento passou a ser comumente chamado de Eco-92, Rio-92, ou C\u00fapula da Terra, e internacionalmente ficou conhecido como Earth Summit. Distintivamente da Confer\u00eancia de Estocolmo, a Eco-92 teve um aspecto especial por conta da maci\u00e7a presen\u00e7a de chefes de Estado, demonstrando, assim, a import\u00e2ncia da quest\u00e3o ambiental no in\u00edcio dos anos 90. Ela seria respons\u00e1vel por alterar mais uma vez a estrutura de oportunidades pol\u00edticas para a rede de ativistas, se tornando muito influente no desenvolvimento do um movimento ambientalista brasileiro.\nA confer\u00eancia propunha-se a fundamentar uma nova vis\u00e3o global acerca do desenvolvimento sustent\u00e1vel e sobre conven\u00e7\u00f5es globais relativas a quest\u00f5es emergentes, tais como a biodiversidade e as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Os planos para realiza\u00e7\u00e3o da Eco-92, assim como a pr\u00f3pria Confer\u00eancia, tiveram uma ampla participa\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil, reunindo mais de 18.000 cidad\u00e3os de todo o mundo. Al\u00e9m disso, a articula\u00e7\u00e3o entre diversas ONGs suscitou que, paralelamente \u00e0 Eco-92, acontecesse o F\u00f3rum Internacional de ONGs e o F\u00f3rum Global, que reuniu 12.000 representantes de 5.600 ONGs de 165 pa\u00edses no Rio de Janeiro (VAN ROOY, 1997).\nA Eco-92 reafirmaria o car\u00e1ter fundamental do meio ambiente em seu primeiro princ\u00edpio, ao assinalar que todos os seres humanos t\u00eam direito a uma vida saud\u00e1vel e produtiva, em harmonia com a natureza. Como resultado da confer\u00eancia, al\u00e9m da sensibiliza\u00e7\u00e3o das sociedades e das elites pol\u00edticas, importantes conven\u00e7\u00f5es foram aprovadas e assinadas por\ndiversos pa\u00edses. Por meio desses tratados e de outros documentos assinados, a maioria das na\u00e7\u00f5es do mundo se comprometeu declaradamente com a busca do desenvolvimento econ\u00f4mico atrav\u00e9s de maneiras que apoiassem a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente da Terra e dos recursos naturais n\u00e3o renov\u00e1veis.\nUma consequ\u00eancia importante do evento foi o acordo referente \u00e0 Conven\u00e7\u00e3o-Quadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre a Mudan\u00e7a do Clima, que institui como objetivo a estabiliza\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de gases do efeito estufa na atmosfera. O tratado n\u00e3o fixou, inicialmente, limites obrigat\u00f3rios para as emiss\u00f5es desses gases, nem estabeleceu quantidades espec\u00edficas que eram proibidas. Em vez disso, eram exigidas atualiza\u00e7\u00f5es (chamadas de protocolos), que deveriam criar esses limites referentes \u00e0s emiss\u00f5es. Por conta disso, essa conven\u00e7\u00e3o resultaria no nascimento do Protocolo de Quioto, que se tornou muito mais conhecido do que ela pr\u00f3pria.\nUm plano de a\u00e7\u00f5es com metas para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es ambientais do planeta foi desenvolvido na Eco-92, que foi a Agenda 21. Seu princ\u00edpio central \u00e9 o de que todos os pa\u00edses podem proteger o meio ambiente enquanto simultaneamente atingem crescimento satisfat\u00f3rio. O plano de a\u00e7\u00f5es foi adotado por mais de 178 governos e, embora n\u00e3o tenha for\u00e7a de lei internacional, a ado\u00e7\u00e3o dos textos trouxe consigo uma obriga\u00e7\u00e3o moral em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias abordadas.\nCom essas novas defini\u00e7\u00f5es, a crise ambiental n\u00e3o podia mais ser reduzida a uma quest\u00e3o de procurar manter despolu\u00eddos o ar, a \u00e1gua e o solo. A vis\u00e3o exclusivamente tecnocr\u00e1tica dos problemas foi atenuada e, no Rio, foi desconstru\u00edda a ilus\u00e3o reconfortante gerada em Estocolmo, de que os avan\u00e7os no conhecimento cient\u00edfico seriam suficientes, por si s\u00f3, para conseguir a descontamina\u00e7\u00e3o do planeta e permitir o surgimento de um estilo vida compat\u00edvel com o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Al\u00e9m disso, ganharam for\u00e7a preocupa\u00e7\u00f5es socioambientais, como a rela\u00e7\u00e3o entre desenvolvimento, meio ambiente e povos ind\u00edgenas ou popula\u00e7\u00f5es tradicionais pobres e comunidades rurais. As novas propostas surgidas no in\u00edcio dos anos 90 procuravam dar visibilidade \u00e0 quest\u00e3o social e \u00e0 quest\u00e3o da diversidade. Elas ambicionavam programas de reformas e transforma\u00e7\u00f5es mais amplas da sociedade.\n2.5.2\t- Transforma\u00e7\u00f5es no ambientalismo brasileiro na d\u00e9cada de 90\nAp\u00f3s a Eco-92, que atraiu grandes grupos ambientais internacionais para o p\u00fablico brasileiro, foi ampliado o horizonte estrat\u00e9gico das ONGs locais. Ao longo da d\u00e9cada de 1990, grupos de impacto global, como o Greenpeace e o WWF, abriram escrit\u00f3rios no Brasil. Essas\norganiza\u00e7\u00f5es contribu\u00edram para uma mudan\u00e7a no formato brasileiro de ativismo, introduzindo padr\u00f5es que elas j\u00e1 adotavam no seu funcionamento, como a profissionaliza\u00e7\u00e3o dos membros internos, a divis\u00e3o de trabalho dentro da organiza\u00e7\u00e3o e as suas agendas globalizadas. Essas abordagens apresentaram novos modelos de ativismo aos quais os ativistas brasileiros locais poderiam se adaptar (HOCHSTETLER; KECK, 2007).\nEssa gradual mudan\u00e7a promoveu a crescente tend\u00eancia da forma\u00e7\u00e3o de conex\u00f5es entre ONGs diversas, nacionais e internacionais, o que influenciaria significativamente o ativismo ambiental local. Al\u00e9m disso, o aumento da capacidade de mover informa\u00e7\u00f5es precisas e atualizadas em todo o mundo se constituiu como um fator chave no forte crescimento dos grupos ambientais.\nO refluxo p\u00f3s-Rio-92 \u00e9 revertido a partir de meados dos anos 90, concomitantemente ao avan\u00e7o institucional da Internet e da telefonia celular, que permitem um conjunto de iniciativas relevantes especialmente num pa\u00eds de dimens\u00f5es continentais como o Brasil, ao baixar os custos da auto-organiza\u00e7\u00e3o e das intera\u00e7\u00f5es entre as organiza\u00e7\u00f5es (BOEIRA, 2003, p. 531).\nA comunica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, acelerada atrav\u00e9s do uso da Internet marcou de maneira revolucion\u00e1ria o ativismo de ONGs ambientalistas por sua depend\u00eancia de publica\u00e7\u00f5es, de cobertura da m\u00eddia e de confer\u00eancias entre si, feitas no intuito de estabelecer colabora\u00e7\u00f5es ou de educar o p\u00fablico. Essa nova atmosfera tamb\u00e9m propiciou novos canais institucionais que favoreceram as alian\u00e7as das ONGs com as elites pol\u00edticas. Isso serviu para modificar os tipos de intera\u00e7\u00e3o entre os ativistas ambientais e o Estado, progressivamente, tornando mais f\u00e1cil a intera\u00e7\u00e3o entre institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e sociedade civil, e a cria\u00e7\u00e3o de parcerias entre associa\u00e7\u00f5es ambientais e ag\u00eancias estatais. Outro aspecto paralelo a essas mudan\u00e7as foi a crescente inclus\u00e3o de ativistas nos \u00f3rg\u00e3os ambientais nacionais. Nessa nova conjuntura, come\u00e7ou a existir, por parte do governo, uma procura cada vez maior por gestores ambientais e por membros de ONGs ou outros ativistas que fossem especialistas na \u00e1rea ambiental ou que possu\u00edssem consider\u00e1vel conhecimento t\u00e9cnico relacionado a isso (HOCHSTETLER; KECK, 2007).\nUma outra caracter\u00edstica que merece ser destacada foi o progressivo decl\u00ednio no \u00e2mbito dos protestos p\u00fablicos ambientais. A atmosfera da d\u00e9cada de 1970, marcada pela mobiliza\u00e7\u00e3o em nome da redemocratiza\u00e7\u00e3o brasileira, tinha sido baseada em manifesta\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, que eram, ent\u00e3o, o principal meio de expressar publicamente as reivindica\u00e7\u00f5es ambientais. Embora essa cultura de protestos e manifesta\u00e7\u00f5es tenha sobrevivido at\u00e9 a Eco-92, onde movimentos sociais de base se juntaram aos antigos ambientalistas, a partir desse ponto, os protestos\np\u00fablicos se tornaram eventos muito mais restritos aos grupos mais locais, que tinham reivindica\u00e7\u00f5es mais espec\u00edficas.\nA d\u00e9cada de 1990 vivenciou tamb\u00e9m um aumento dram\u00e1tico no n\u00famero de ONGs ambientalistas. As ONGs j\u00e1 existentes, que cresceram em n\u00famero de associados, precisaram se adaptar a esse crescimento se tornando mais burocr\u00e1ticas, com suas estruturas internas assumindo um aspecto mais hier\u00e1rquico, como seria o caso de um modelo de governan\u00e7a corporativa. A divis\u00e3o do trabalho dentro das ONGs, al\u00e9m disso, estimulou a especializa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica entre os ativistas, o que, por sua vez, aumentaria o n\u00famero de pessoas que passavam a exercer dedica\u00e7\u00e3o exclusiva ao ativismo (HOCHSTETLER; KECK, 2007).\n2.6\t- O ambientalismo no s\u00e9culo XXI\nNo Brasil, em 2001, o Estatuto da Cidade20, que havia surgido como projeto de lei em 1988, foi aprovado e se consolidou como uns dos principais instrumentos que endossam a conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente no sistema jur\u00eddico brasileiro. Atrav\u00e9s dele foram estabelecidas normas de ordem p\u00fablica e interesse social que regulamentam o uso da propriedade urbana em fun\u00e7\u00e3o de um bem comum para a sociedade. Com a introdu\u00e7\u00e3o de instrumentos de gest\u00e3o como o Plano Diretor, obrigat\u00f3rio para toda cidade ou aglomerado urbano com mais de vinte mil habitantes, pretendia-se, com o Estatuto, democratizar a gest\u00e3o das cidades brasileiras. Ele foi uma importante norma regulamentadora do meio ambiente artificial, de maneira que suas diretrizes gerais se traduziram na garantia do direito da sociedade a cidades sustent\u00e1veis.\nNo \u00e2mbito internacional, em 2002 aconteceu a C\u00fapula Mundial sobre Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, (em ingl\u00eas, Earth Summit 2002), em Johanesburgo, na \u00c1frica do Sul. O principal intuito da confer\u00eancia era discutir as solu\u00e7\u00f5es propostas na Agenda 21 e analisar suas aplica\u00e7\u00f5es ao redor do mundo. De acordo com o informativo oficial da confer\u00eancia, demandou-se que os pa\u00edses considerados desenvolvidos alcan\u00e7assem n\u00edveis convencionados de ajuda oficial ao desenvolvimento sustent\u00e1vel, o que deveria ser feito com o apoio \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de alian\u00e7as regionais fortes para promover a coopera\u00e7\u00e3o internacional. Outra demanda foi afirmar que o setor privado tamb\u00e9m teria o dever de contribuir ao desenvolvimento sustent\u00e1vel, e por fim, foi realizada uma chamada para a cria\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es internacionais e multilaterais mais eficientes, democr\u00e1ticas e respons\u00e1veis.\n20\tEstatuto da Cidade \u00e9 a forma mais comum de se denominar a Lei federal de n\u00b0. 10.257/2001, criada para regulamentar os artigos 182 e 183 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que tratam da pol\u00edtica de desenvolvimento urbano e da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade.\nNo entanto, como explicado por Jacobi (2011), essas demandas eram relativamente flex\u00edveis, consistindo, basicamente, apenas em recomenda\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es:\nNa Confer\u00eancia de Johannesburgo, as quest\u00f5es mais relevantes sobre clima e energia n\u00e3o foram devidamente tratadas, poucas metas pr\u00e9-determinadas foram revistas e n\u00e3o foram estabelecidos prazos severos para o seu cumprimento. (...) A decis\u00e3o frustrou as expectativas das ONGs, que procuraram pressionar os governos durante todo o evento a assumir responsabilidades de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o de gases-estufa, investir em tecnologias para a gera\u00e7\u00e3o de energia renov\u00e1vel e promover o desenvolvimento sustent\u00e1vel (JACOBI, 2011, p. 19).\nDe forma otimista, a partir dos anos 90 passou a merecer destaque no contexto brasileiro a quest\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de novas Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. O Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (SNUC), que tinha suas origens nos anos 1970 foram finalmente publicados na forma de Lei no ano 2000, fornecendo \u00e0s esferas governamentais federal, estadual e municipal, e \u00e0 iniciativa privada, mecanismos legais para o desenvolvimento de estrat\u00e9gias conjuntas relativas a \u00e1reas naturais que devem ser preservadas. O SNUC estabeleceu 12 categorias de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (UC), e as classificou de acordo com seus objetivos de manejo e tipos de uso.\nEm 2003, com o in\u00edcio do governo do Partido dos Trabalhadores no Brasil, foi acentuada a tend\u00eancia j\u00e1 existente de profissionaliza\u00e7\u00e3o de ativistas ambientais em institui\u00e7\u00f5es do governo. Gabriel Feltran (2006) atribui isso \u00e0 \u00edntima rela\u00e7\u00e3o que o partido j\u00e1 manifestava anteriormente com movimentos sociais. Essa tend\u00eancia tem continuado sem que tenhamos presenciado grandes mudan\u00e7as no quadro dos movimentos ambientalistas desde ent\u00e3o. Os ativistas contempor\u00e2neos brasileiros t\u00eam estado relativamente distantes da estrat\u00e9gia de organizar protestos por meio de grupos informais e, em vez disso, t\u00eam continuado a focar em um ambientalismo mais institucional.\nCom escrit\u00f3rios dentro do estado, esses ativistas, hoje, podem operar como corretores, formulando reivindica\u00e7\u00f5es com seus pr\u00f3prios grupos ou trazendo reivindica\u00e7\u00f5es de grupos similares da sociedade civil de forma mais direta ao processo de tomada de decis\u00e3o do estado, para que assim, possam converter demandas em projetos pol\u00edticos. Isso tem demonstrado ser um meio eficaz de influir nas pol\u00edticas p\u00fablicas e deixar o protesto apenas como uma op\u00e7\u00e3o de \u00faltimo caso. Esse contexto tamb\u00e9m \u00e9 o que se tem se observado em demais pa\u00edses. Paulatinamente, essa tend\u00eancia ganhou for\u00e7a global em detrimento de duas outras alternativas, que s\u00e3o os grupos de protesto e os partidos ambientalistas, ou partidos verdes.\nNo entanto, como a maioria dos movimentos ambientais europeus, no caso brasileiro, \u00e0 medida que as estrat\u00e9gias de ativismo se distanciavam do protesto p\u00fablico e iam em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s estrat\u00e9gias lobistas e institucionais, foi se tornando cada vez mais uma exig\u00eancia que os ativistas dessa vertente tivessem um alto n\u00edvel de conhecimento cient\u00edfico. Com esse contexto em pauta, o desenvolvimento de rela\u00e7\u00f5es mais pr\u00f3ximas entre especialistas cient\u00edficos, governos e burocracias, abriu muitos novos espa\u00e7os para os ativistas, o que tamb\u00e9m influenciou a sua agenda e os tipos de mobiliza\u00e7\u00e3o que eles podem engendrar. Desenvolveu-se uma prefer\u00eancia por uma rela\u00e7\u00e3o cooperativa e negociada com o estado. Um resultado bem not\u00e1vel disso tudo \u00e9 que, hoje, percebe-se uma redu\u00e7\u00e3o do aspecto radical do movimento ambientalista que era mais presente nos anos 70, por exemplo (HOCHSTETLER; KECK, 2007).\nCom essa abordagem mais met\u00f3dica, o ativismo ambiental vem se tornando cada vez mais \u00edntimo da linguagem cient\u00edfica, mais ligado aos termos t\u00e9cnicos das pesquisas. Isso contribui para tornar a agenda do movimento relativamente menos acess\u00edvel \u00e0 sociedade em geral. Essa \u00e9 outra realidade que contrasta com o que pudemos ver em rela\u00e7\u00e3o ao debate ambiental nas d\u00e9cadas de 1970 e 1980, em que havia uma grande participa\u00e7\u00e3o do envolvimento p\u00fablico em massa, at\u00e9 porque os movimentos ambientais estavam em conex\u00e3o pr\u00f3xima com o debate pol\u00edtico como um todo. Isso tamb\u00e9m deve sua contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 relativa diminui\u00e7\u00e3o do protesto como estrat\u00e9gia de mobiliza\u00e7\u00e3o\n2.6.1\t- A Confer\u00eancia Rio+20\nEm um momento bem recente, ap\u00f3s exatas duas d\u00e9cadas da Eco-92, o Brasil novamente sediou uma grande reuni\u00e3o da ONU, a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, que ficou conhecida como a Rio+20, e que aconteceu em junho de 2012, no Rio de Janeiro. Em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de na\u00e7\u00f5es participantes, o evento foi considerado o maior j\u00e1 realizado pela ONU. O objetivo do encontro era discutir a renova\u00e7\u00e3o do compromisso pol\u00edtico com o desenvolvimento sustent\u00e1vel e problemas sociais como, por exemplo, a falta de moradia\nA reuni\u00e3o culminou na aprova\u00e7\u00e3o do documento O Futuro que queremos, cujo texto aborda principalmente a cria\u00e7\u00e3o de objetivos para o progresso rumo ao desenvolvimento sustent\u00e1vel. A Declara\u00e7\u00e3o abarcou amplos objetivos de sustentabilidade nos temas de erradica\u00e7\u00e3o da pobreza, seguran\u00e7a alimentar e agricultura sustent\u00e1vel, energia, transporte sustent\u00e1vel, cidades sustent\u00e1veis, sa\u00fade e popula\u00e7\u00e3o (UNITED NATIONS, 2018).\nO conceito de Economia Verde, um dos principais temas do evento, foi concebido como um instrumento para a execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e programas que possam fortalecer a implementa\u00e7\u00e3o de compromissos relacionados ao desenvolvimento sustent\u00e1vel em todos os pa\u00edses membros da ONU. Sua defini\u00e7\u00e3o mais precisa \u00e9 de que ela \u00e9 uma economia que visa reduzir riscos ambientais e a escassez de recursos, objetivando o desenvolvimento sustent\u00e1vel sem degradar o meio ambiente.\nNesse contexto, o argumento principal \u00e9 o de que, para ser verde, uma economia deve n\u00e3o s\u00f3 ser eficiente, mas tamb\u00e9m justa. A busca por essa justi\u00e7a implica em reconhecer as dimens\u00f5es da desigualdade entre pa\u00edses e dentro dos pr\u00f3prios pa\u00edses. Essa justi\u00e7a, de acordo com esse conceito, s\u00f3 pode ser alcan\u00e7ada ao se assegurar uma transi\u00e7\u00e3o justa para uma economia que \u00e9 de baixo carbono, socialmente inclusiva e eficiente em rela\u00e7\u00e3o ao uso de recursos (BRAND, 2012). O debate sobre a Economia Verde, portanto, procurou estabelecer foco na redu\u00e7\u00e3o das desigualdades e se relacionar com a necessidade de que os esfor\u00e7os internacionais se complementem, atuando em sinergia, o que deve ser realizado atrav\u00e9s de programas adaptados \u00e0s diferentes realidades dos pa\u00edses em diferentes n\u00edveis de desenvolvimento.\nAntes da confer\u00eancia, grandes expectativas foram criadas pela comunidade ativista em rela\u00e7\u00e3o aos resultados da Rio+20, sobretudo acerca da cria\u00e7\u00e3o de um ambiente mais prop\u00edcio para a governan\u00e7a global em mat\u00e9rias ambientais. N\u00e3o obstante, o resultado da confer\u00eancia n\u00e3o foi bem acolhido por muitas das ONGs ambientalistas que pronunciaram suas perspectivas. A repercuss\u00e3o mais consensual foi a de que a confer\u00eancia n\u00e3o gerou efetivamente compromissos ambiciosos relativos ao desenvolvimento sustent\u00e1vel. Al\u00e9m disso, a aus\u00eancia de l\u00edderes pol\u00edticos importantes na \u00e9poca, como o presidente dos Estados Unidos, o primeiro-ministro brit\u00e2nico e a chanceler da Alemanha, contribu\u00edram para formar uma opini\u00e3o de que o evento n\u00e3o tinha atra\u00eddo a aten\u00e7\u00e3o e surtido a express\u00e3o que deveria. Muitos dos ambientalistas julgaram que a escassez de obriga\u00e7\u00f5es mais severas podia ser atribu\u00edda, em parte, a press\u00f5es que grandes corpora\u00e7\u00f5es industrias exercem sobre os governos (EURACTIV, 2012).\n2.6.2\t- Particularidades do ambientalismo contempor\u00e2neo\nEssa cr\u00edtica relativa \u00e0 car\u00eancia de compromissos por parte de autoridades governamentais nos oferece uma perspectiva interessante sobre a situa\u00e7\u00e3o atual da pol\u00edtica no contexto do ambientalismo. Paralelamente \u00e0s press\u00f5es exercidas por corpora\u00e7\u00f5es de grande\ninflu\u00eancia na economia, os partidos pol\u00edticos e seus candidatos se encontram em situa\u00e7\u00e3o ciente acerca do apelo popular da quest\u00e3o ambiental, que se difunde cada vez mais com os avan\u00e7os recentes da tecnologia midi\u00e1tica. Assim, as figuras pol\u00edticas est\u00e3o constantemente buscando se adequar, de forma equilibrada, \u00e0s tens\u00f5es concorrentes do movimento ambientalista e da press\u00e3o corporativa. Candidatos pol\u00edticos cada vez mais t\u00eam procurado \u201cverdejar\u201d suas condutas p\u00fablicas, mesmo que de uma forma que tem se revelado, em muitos casos, consideravelmente superficial.\nEssa tend\u00eancia tem levado at\u00e9 mesmo institui\u00e7\u00f5es internacionais, \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e empresas - inclusive muitas que s\u00e3o grandes respons\u00e1veis por danos ao meio ambiente - a assumirem a quest\u00e3o ambiental em suas agendas de rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. Os avan\u00e7os relativos ao acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e \u00e0 participa\u00e7\u00e3o social t\u00eam favorecido o desenvolvimento de uma consci\u00eancia ambiental coletiva e promovido tais mudan\u00e7as de atitude. A internet, de forma destacada, tem apresentado um grande potencial como ferramenta de dissemina\u00e7\u00e3o da causa ambiental e de articula\u00e7\u00e3o entre ativistas. O grande desafio, por\u00e9m, tem sido motivar a participa\u00e7\u00e3o mais ativa da sociedade, embora a internet possa representar um futuro promissor para esse cen\u00e1rio.\nA pesquisadora de movimentos sociais, Maria da Gl\u00f3ria Gohn (2013), considera que os protestos ocorridos no Brasil em junho de 2013 - que rapidamente se espalharam e se transformaram em revolta popular de massa - s\u00e3o ilustrativos em rela\u00e7\u00e3o ao que a articula\u00e7\u00e3o via internet pode proporcionar. Gohn sugere que as novas posturas que est\u00e3o sendo assumidas pelo ativismo cheguem a marcar o que vai ser definido com uma nova fase dos movimentos sociais. Essa fase teria como caracter\u00edstica o uso das novas tecnologias e seria altamente influenciada pela grande expans\u00e3o da popularidade das redes sociais. A capacidade do uso dessas ferramentas como mecanismo de aglutina\u00e7\u00e3o de pessoas faz com que um dos poss\u00edveis desdobramentos dessa conjuntura seja o desenvolvimento de novas formas de mobiliza\u00e7\u00e3o em massa e o aumento do n\u00famero de protestos nas ruas.\nExiste hoje, portanto, uma arquitetura em rede que promove novas formas de atua\u00e7\u00e3o. O ativismo em rede, ou ciberativismo, atrav\u00e9s das novas tecnologias da informa\u00e7\u00e3o, pode surtir efeito em escalas espaciais e temporais que eram inimagin\u00e1veis h\u00e1 alguns anos. A dissemina\u00e7\u00e3o das problem\u00e1ticas tem se mostrado um recurso produtivo no intuito de ampliar a aten\u00e7\u00e3o procurada pelas ONGs, que podem, atrav\u00e9s da internet, provocar e estimular o interesse da sociedade e tamb\u00e9m de ag\u00eancias de financiamento, governos e empresas. ONGs ambientalistas passaram, ent\u00e3o, a exercer papel fundamental na dissemina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es\ne imagens em n\u00edvel global, promovendo a percep\u00e7\u00e3o dos riscos ambientais enfrentados pelas sociedades e disseminando uma cultura de maior consci\u00eancia.\nA pr\u00f3pria internet n\u00e3o deve ser vista como uma ferramenta individual e isolada. Ela \u00e9, antes de tudo, m\u00faltipla, e abarca a utiliza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios mecanismos dependentes dela. Existem as redes sociais, os aplicativos usados em celulares, os sites de organiza\u00e7\u00f5es, as bibliotecas virtuais, os grupos virtuais de estudo, dentre muitas outras \u201cestruturas\u201d que servem de apoio aos intuitos do ativismo atual. Apesar disso, \u00e9 necess\u00e1rio salientar que a quest\u00e3o ambiental demanda o exerc\u00edcio de uma cidadania ativa, atrav\u00e9s da qual as pessoas possam buscar informa\u00e7\u00f5es, solicitar e cobrar que essas informa\u00e7\u00f5es sejam dadas, podendo acompanhar a fiscaliza\u00e7\u00e3o no que diz respeito aos danos ambientais. Em parte, a internet tem sido proveitosa nesse sentido, oferecendo bases para que tais a\u00e7\u00f5es sejam mais alcan\u00e7\u00e1veis. A sociedade civil, assim, tem o potencial de desfrutar de novas possibilidades, como o desempenho de um papel de \u201cvigilante\u201d perante as a\u00e7\u00f5es do governo ou de outras organiza\u00e7\u00f5es, assegurando uma conduta dentro da legalidade.\n\u00c9 preciso, por\u00e9m, que a popula\u00e7\u00e3o abandone a prevalente postura de depend\u00eancia e tutela, envolvendo-se mais e exigindo dos gestores p\u00fablicos uma maior preocupa\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es ambientais. O despertar dessa consci\u00eancia, por sua vez, depende intimamente de avan\u00e7os na educa\u00e7\u00e3o ambiental, e nesse sentido, a comunidade acad\u00eamica \u00e9 um dos principais atores sociais que pode contribuir para que este novo paradigma se torne realidade. Dentre os intuitos oportunos para a a\u00e7\u00e3o da comunidade acad\u00eamica, o papel de promover a educa\u00e7\u00e3o ambiental e o suporte a tecnologias que possibilitem uma explora\u00e7\u00e3o mais racional dos recursos naturais \u00e9 um fator elementar.\n\u00c9 nesse movimento, que n\u00e3o \u00e9 uniforme, mas carrega consigo uma multiplicidade de proposi\u00e7\u00f5es, que deve ser integrada uma cultura mais ecol\u00f3gica, uma cultura ambientalista e recomposta no contexto das tecnologias de comunica\u00e7\u00e3o. O movimento ambientalista do presente, que enriquece culturalmente e amplia seus campos de a\u00e7\u00e3o, demanda uma sociedade motivada e mobilizada. Ao passo em que s\u00e3o cada vez mais acess\u00edveis as informa\u00e7\u00f5es e as possibilidades de a\u00e7\u00e3o que comp\u00f5em as estrat\u00e9gias de mobiliza\u00e7\u00e3o mais recentes, hoje, mais do que nunca, cada pessoa \u00e9 correspons\u00e1vel pelo enfrentamento dos desafios encontrados na quest\u00e3o ambiental. Essa cultura transformadora, apesar de incipiente, tem se mostrado um dos componentes mais necess\u00e1rios para a nova luta referente \u00e0 quest\u00e3o ambiental.\nCap\u00edtulo 3 A ARTICULA\u00c7\u00c3O PELA REVITALIZA\u00c7\u00c3O DO RIACHO DAS PIABAS\n3.1\t- Bacias Hidrogr\u00e1ficas\nA compreens\u00e3o do recorte espacial envolvido nessa pesquisa est\u00e1 intimamente relacionada \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o territorial de bacias hidrogr\u00e1ficas. Por isso, julgamos conveniente uma breve abordagem em rela\u00e7\u00e3o a esse termo. Consensualmente, define-se uma bacia hidrogr\u00e1fica como uma extens\u00e3o territorial na qual a \u00e1gua, quando escoa, \u00e9 drenada para um destino em comum. Essa \u00e1gua que escoa pode ser a \u00e1gua das chuvas, \u00e1guas subterr\u00e2neas ou, em alguns casos, oriunda do derretimento de neve ou gelo. J\u00e1 o destino dessas \u00e1guas que escoam pode ser um rio, uma ba\u00eda ou outro sistema h\u00eddrico. A bacia inclui, ent\u00e3o, toda essa \u00e1rea superficial de escoamento. Assim, mesmo que estejamos em uma cidade ou em uma floresta, por exemplo, estamos nos dom\u00ednios de alguma bacia hidrogr\u00e1fica, pois a \u00e1gua que ali escoa tende a ser conduzida a algum curso d'\u00e1gua (SCHIAVETTI; CAMARGO, 2002).\nUma bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 separada de outra por divisores de \u00e1gua (Figura 1). Esses divisores ficam em locais mais elevados, geralmente no topo de montanhas ou morros, e atuam como um tipo de fronteira, a partir da qual, para cada lado, a \u00e1gua escoa em dire\u00e7\u00e3o a um sistema h\u00eddrico distinto.\nFigura 1 - Duas bacias hidrogr\u00e1ficas separadas pelos divisores de \u00e1gua (linha amarela).\nFonte: Adaptado de imagem de geology.mn2 (2018).\nCada rio possui a sua bacia, por\u00e9m, alguns deles desaguam em outros rios e assim, formam uma bacia hidrogr\u00e1fica maior. Dessa maneira, as bacias hidrogr\u00e1ficas acabam se conectando a outras bacias em altitudes mais baixas, de forma que esse processo se sucede em um padr\u00e3o hier\u00e1rquico. Por conta disso, as bacias hidrogr\u00e1ficas s\u00e3o classificadas conforme a\n21\tDispon\u00edvel em:&lt;http://www.geology.mn/glossary_details.php?id=167>. Acesso em: abril de 2018.\nsua grandeza. Uma bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 composta por v\u00e1rias sub-bacias, e cada sub-bacia, por sua vez, \u00e9 formada por v\u00e1rias microbacias.\nComo exemplo disso, temos a Microbacia do Riacho das Piabas. Ela faz parte da Sub-bacia do Bodocong\u00f3, e essa \u00e9 pertencente \u00e0 Bacia do Rio Para\u00edba. O Riacho das Piabas \u00e9, portanto, um afluente do Rio Para\u00edba. A conjuntura dessas bacias \u00e9 representada de forma mais detalhada abaixo (Figura 2), onde est\u00e3o destacadas as suas delimita\u00e7\u00f5es territoriais.\nFigura 2 - Localiza\u00e7\u00e3o da Microbacia do Riacho das Piabas no Estado da Para\u00edba.\nBacia do\nRio Para\u00edba J\ni Sub-bacia do\nBodocong\u00f3\nPARA\u00cdBA\nMicrobacia do Riacho das Piabas\nFonte: Elaborado pelo autor22 (2018).\nTratando-se de rios ou bacias hidrogr\u00e1ficas, s\u00e3o frequentemente usados os termos jusante e montante, que s\u00e3o lugares referenciais denominados a partir da vis\u00e3o de um observador. Por exemplo, quando se tem em mente um determinado ponto ao longo de um curso d'\u00e1gua, se diz que jusante \u00e9 o lado para onde se dirige a corrente de \u00e1gua, e montante, o lado de onde a \u00e1gua vem.\n3.1.1\t- Caracteriza\u00e7\u00e3o da MBHRP\nA MBHRP situa-se no estado da Para\u00edba, a cerca de 130 km a oeste da capital do estado,\nJo\u00e3o Pessoa. O Riacho das Piabas flui no sentido norte-sul, de maneira que, na MBHRP, a\n22\tMapa da microbacia adaptado de Sousa R\u00eago (2014).\nregi\u00e3o \u00e0 montante da bacia fica ao norte e a regi\u00e3o \u00e0 jusante, ao sul. Como detalhado abaixo (Figura 3), Campina Grande \u00e9 o munic\u00edpio que predominantemente abrange os dom\u00ednios territoriais da MBHRP. Os munic\u00edpios de Lagoa Seca e Puxinan\u00e3, por sua vez, abarcam pequenas \u00e1reas do seu extremo norte23.\nFigura 3 - \u00c1reas da MBHRP pertencentes a diferentes munic\u00edpios.\nFonte: Elaborado pelo autor, adaptado de Sousa R\u00eago (2014).\nCampina Grande se localiza no agreste paraibano, na parte oriental do planalto da Borborema. Sendo parte do semi\u00e1rido paraibano, o munic\u00edpio apresenta uma m\u00e9dia de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica de 800mm/ano e localiza-se numa altitude m\u00e9dia de 550 metros acima do n\u00edvel do mar. Campina Grande tem \u00e1rea territorial de 594.182 km2 e conta com uma popula\u00e7\u00e3o estimada em torno de 405 mil habitantes, sendo, portanto, a segunda cidade mais populosa do estado (IBGE, 2017).\nO territ\u00f3rio da MBHRP abarca uma \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o entre os biomas de Mata Atl\u00e2ntica e Caatinga, configurando a microbacia, portanto, como uma regi\u00e3o de ec\u00f3tono. Por conta disso, a biodiversidade no territ\u00f3rio da microbacia \u00e9 destacadamente heterog\u00eanea e, como indicou Francisco Neto24 (2015), envolve esp\u00e9cies que s\u00e3o t\u00edpicas de ambos os biomas. Boa parte da por\u00e7\u00e3o norte da microbacia est\u00e1 situada em \u00e1reas n\u00e3o urbanizadas, por\u00e9m, \u00e0 medida que se\n23\tEm propor\u00e7\u00f5es mais exatas, 88,15% do territ\u00f3rio da microbacia est\u00e1 nos dom\u00ednios geopol\u00edticos de Campina Grande, 6,46% nos dom\u00ednios de Lagoa Seca e 4,57% na \u00e1rea de Puxinan\u00e3 (SOUSA R\u00caGO, 2014).\n24\tFrancisco Neto realizou um estudo sobre a fauna do Riacho das Piabas, analisando a din\u00e2mica da ocorr\u00eancia de esp\u00e9cies animais na \u00e1rea em um recorte temporal de 50 anos.\navan\u00e7a na dire\u00e7\u00e3o sul, seus c\u00f3rregos e rios passam a estar inseridos na malha urbana da cidade de Campina Grande (Figura 4).\nFigura 4 - A malha urbana de Campina Grande com sobreposi\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da MBHRP.\nJARDIM \u2022\nPAUUSTAN*\ni\tI \u00c1rea da MBHRP\ni\tI \u00c1rea urbanizada\nEZZD A\u00e7ude de Bodocong\u00f3\nFonte: Elaborado pelo autor25 (2018).\nNa zona norte da cidade, a MBHRP faz parte dos seguintes bairros: Jardim Continental, Louzeiro, Palmeira, Alto Branco, Concei\u00e7\u00e3o e Lauritzen. O Riacho das Piabas, que \u00e9 o principal curso d'\u00e1gua da microbacia, passa por esses bairros e, ao chegar ao Centro de Campina Grande, tem o seu curso represado pelo A\u00e7ude Velho, cart\u00e3o postal da cidade. Estaremos dedicando aten\u00e7\u00e3o preponderante ao setor norte da parte urbana da microbacia *\n25\tMapa editado com aproveitamento de imagens obtidas atrav\u00e9s do Google Maps.\nDispon\u00edvel em:&lt;https://www.google.com/maps/>. Acesso em: maio de 2018.\n(Figura 5), especialmente aos bairros Louzeiro, Concei\u00e7\u00e3o e Alto Branco, pois no que toca a trajet\u00f3ria da Arrpia, essa \u00e1rea, especialmente a parte dela representada pela Comunidade Rosa M\u00edstica, tem sido o local de congemina\u00e7\u00e3o do movimento popular, distinguindo-se, portanto, na hist\u00f3ria do mesmo.\n\nFigura 5 - Localiza\u00e7\u00e3o da Comunidade Rosa M\u00edstica nos bairros da zona norte de Campina Grande.\nJeremias\nJardim\nContinental\n\\ Louzeiro\u00ed\n>\nPalmeira.-''\" '\u201c\u25a0y-...\n\u00c7Cuncei\u00e7\u00e3o/ \"~~-\\\tLauritzer\nFonte: Elaborado pelo autor26 (2018).\n1 Comunidade Rosa M\u00edstica\nCuites\nAlto Branct\nMonte Santo\nArax\u00e1\nO bairro Jardim Continental, no extremo norte da cidade, tem urbaniza\u00e7\u00e3o incipiente, com poucas ruas pavimentadas nas \u00e1reas constru\u00eddas. J\u00e1 o bairro Louzeiro, um pouco mais ao sul, \u00e9 parcamente povoado e possui remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o ao longo de quase toda a metade norte de sua \u00e1rea, al\u00e9m disso, nele est\u00e3o localizadas muitas nascentes de \u00e1gua que fluem para o Riacho das Piabas. Por esses motivos, o Louzeiro \u00e9 um bairro que recebeu o status de zona de prote\u00e7\u00e3o pela Lei Org\u00e2nica Municipal de Campina Grande, de 1990, e muitos dos moradores das proximidades se referem ao local como S\u00edtio Louzeiro26 27.\nO Louzeiro (Figura 6) \u00e9 um local no qual se praticam muitas atividades que se tornaram criminosas ap\u00f3s a institui\u00e7\u00e3o do local como uma zona de prote\u00e7\u00e3o, como a ca\u00e7a, a retirada de\n26\tMapas editados com aproveitamento de imagens obtidas atrav\u00e9s do Google Maps.\nDispon\u00edvel em:&lt;https://www.google.com/maps/>. Acesso em: maio de 2018.\n27\tA hist\u00f3ria do Louzeiro foi extensamente pesquisada pela historiadora Rozeane Lima (2014). O nome \u201cmata do Louzeiro\u201d \u00e9 frequentemente usado em rela\u00e7\u00e3o ao local e, abordando essa quest\u00e3o, a autora usa a express\u00e3o \u201ca inven\u00e7\u00e3o de uma mata\u201d para se referir aos v\u00e1rios discursos (jur\u00eddico, pol\u00edtico, institucional, ambiental) e as intencionalidades (n\u00e3o necessariamente negativas) por tr\u00e1s do desenvolvimento dessa concep\u00e7\u00e3o do Louzeiro como uma mata.\nlenha, a remo\u00e7\u00e3o de argila28, a retirada de areia e o despejo de res\u00edduos industriais (LIMA, 2014). Apesar da proibi\u00e7\u00e3o de sua continuidade, tais pr\u00e1ticas perduram como parte da rotina local. Al\u00e9m do Louzeiro, outros dois bairros abrigam membros da comunidade, o Alto Branco e a Concei\u00e7\u00e3o. Apesar de o Alto Branco ser um bairro de prest\u00edgio na cidade, por motivos hist\u00f3ricos, a sua popula\u00e7\u00e3o que habita as margens do riacho tamb\u00e9m compartilha a situa\u00e7\u00e3o de infraestrutura prec\u00e1ria e desprovimento econ\u00f4mico que ali predomina.\nFigura 6 - Vista na dire\u00e7\u00e3o oeste a partir do Bairro Alto Branco. Destaca-se, ao fundo, a Mata do Louzeiro.\nFonte: Autoria pr\u00f3pria, Campina Grande (2017).\n\u00c9 na Comunidade Rosa M\u00edstica, a partir do ponto de interse\u00e7\u00e3o entre esses tr\u00eas bairros, que o riacho encontra o seu trecho canalizado e segue seu curso na dire\u00e7\u00e3o sul. Diferentemente dos bairros, a Rosa M\u00edstica n\u00e3o tem dom\u00ednios exatos ou consensualmente definidos, de maneira que se pode apenas artificialmente estimar sua \u00e1rea de abrang\u00eancia. Com base em um estudo realizado por Ara\u00fajo e Valverde (2013) sobre a comunidade, e tamb\u00e9m atrav\u00e9s de informa\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias derivadas de habitantes locais, a imagem seguinte (Figura 7) representa uma tentativa de ilustrar a \u00e1rea da comunidade. Naturalmente, \u00e9 importante que se tenha em conta o car\u00e1ter artificial e subjetivo dessa interpreta\u00e7\u00e3o.\nLogo dedicaremos aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Comunidade Rosa M\u00edstica e \u00e0 uma an\u00e1lise de sua hist\u00f3ria. Antes disso, no entanto, \u00e9 oportuno que destaquemos alguns aspectos referentes \u00e0 MBHRP e sua rela\u00e7\u00e3o com a hist\u00f3ria de Campina Grande, com vista a melhor compreendermos a sua relev\u00e2ncia para o munic\u00edpio.\n28\tUma olaria opera no interior dos remanescentes de mata que existem no Louzeiro.\nFigura 7 - Vis\u00e3o a\u00e9rea sobre a Comunidade Rosa M\u00edstica (\u00e1rea central mais clara).\nFonte: Elaborado pelo autor29 (2018).\n3.2\t- A MBHRP na hist\u00f3ria de Campina Grande\nA an\u00e1lise de alguns fatores geogr\u00e1ficos do local onde hoje se situa Campina Grande simplifica a compreens\u00e3o de como a regi\u00e3o se tornou estrategicamente apropriada para a ocupa\u00e7\u00e3o humana. Antes de ser urbanizada, a plan\u00edcie que se estende na \u00e1rea entre o Riacho das Piabas e o Riacho de Bodocong\u00f3 - que fica mais pr\u00f3ximo da zona oeste da cidade -amparava a forma\u00e7\u00e3o de diversas lagoas, dentre as quais remanescem, destacadamente, o A\u00e7ude Velho e o A\u00e7ude de Bodocong\u00f3 (Figura 4). Essa campina extensa, de terras f\u00e9rteis e propensas para a agricultura, portanto, oferecia recursos valiosos atrav\u00e9s de suas \u00e1guas.\nEm Apontamentos Para a Hist\u00f3ria Territorial da Parahyba, Tavares (1982) destaca um trecho de uma carta de sesmaria de 1781, referente a um epis\u00f3dio no qual colonos se depararam com \u201ca lagoa das terras que foram dos \u00edndios da Miss\u00e3o de Campina Grande\u201d (p. 394), o que se integra como um dos v\u00e1rios ind\u00edcios hist\u00f3ricos de que a regi\u00e3o do munic\u00edpio era habitada por popula\u00e7\u00f5es nativas anteriormente ao in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o do interior paraibano, assim como de que a origem da cidade se remete ao pr\u00e9vio aldeamento da \u00e1rea. *\n29\tFigura editada com aproveitamento de imagem obtida a partir do Google Earth.\nCom o crescimento do povoado, devido \u00e0s suas peculiaridades e localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, a \u00e1rea passou a se constituir como um importante recinto log\u00edstico para o deslocamento de pessoas e bens:\nCampina Grande era um lugar perfeito para pouso de viajantes e negociantes por estar situada bem no meio do caminho que ligava o sert\u00e3o ao litoral (Estrada Real do Sert\u00e3o), em terras adequadas \u00e0 cultura de v\u00e1rios cereais indispens\u00e1veis \u00e0 vida dos colonos e junto a uma lagoa no remanso do Riacho das Piabas, que bem mais tarde viria a ser o A\u00e7ude Velho (BRITO; OLIVEIRA, 2012, p. 12).\nComo destacado na cita\u00e7\u00e3o de Brito e Oliveira, a \u00e1gua do Riacho das Piabas foi, durante o per\u00edodo de consolida\u00e7\u00e3o de Campina Grande, um recurso do qual a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o poderia prescindir, assim como foi tamb\u00e9m um fator preponderante para que se tornasse poss\u00edvel o progresso econ\u00f4mico local, em grande medida promovido pelo transporte de produtos por parte dos viajantes que passaram a ser conhecidos como tropeiros30.\nEsse quadro propiciou o aumento da popula\u00e7\u00e3o e, consequentemente, a maior demanda por \u00e1gua, de forma que essas caracter\u00edsticas, associadas ao hist\u00f3rico da ocorr\u00eancia de eventuais secas na regi\u00e3o, paulatinamente passaram a comprometer a perenidade e abund\u00e2ncia da oferta h\u00eddrica local. Assim, motivada por crises h\u00eddricas enfrentadas em v\u00e1rias localidades da atual regi\u00e3o Nordeste durante a d\u00e9cada de 1820, a constru\u00e7\u00e3o do A\u00e7ude Velho (Figura 8) em Campina Grande foi executada entre os anos de 1828 e 1830.\nFigura 8 - A\u00e7ude Velho visto a partir do Museu dos Tr\u00eas Pandeiros.\nFonte: Autoria pr\u00f3pria, Campina Grande (2018).\nA obra visava aproveitar o leito do Riacho das Piabas, que transcorria o espa\u00e7o do atual a\u00e7ude. A princ\u00edpio, o tamanho do reservat\u00f3rio era reduzido em rela\u00e7\u00e3o ao seu porte atual, no entanto, progressivas reformas deram conta de aumentar sua capacidade (ALMEIDA, 1962).\n30\tO nome deriva do fato de que os viajantes conduziam tropas de burros que carregavam os bens transportados.\nO A\u00e7ude Velho foi o primeiro a\u00e7ude da cidade de Campina Grande e teve como incumb\u00eancia principal o abastecimento h\u00eddrico da mesma. Durante mais de um s\u00e9culo o corpo h\u00eddrico prestou-se a esse fim conjuntamente com o A\u00e7ude Novo, que foi o segundo a\u00e7ude constru\u00eddo na cidade, embora sua obra tamb\u00e9m tenha sido conclu\u00edda no ano de 1830.\nNo s\u00e9culo seguinte, aspectos como a chegada da estrada de ferro, no ano de 1907, a consequente expans\u00e3o da ind\u00fastria algodoeira e a dilata\u00e7\u00e3o das atividades comerciais em Campina Grande resultaram na constante vinda de novos habitantes para a cidade. Com isso, o abastecimento h\u00eddrico proporcionado pelos dois a\u00e7udes se revelou insuficiente para atender \u00e0 crescente demanda, de maneira que novas alternativas foram empreendidas at\u00e9 que se chegasse \u00e0 conjuntura atual, na qual a cidade \u00e9 abastecida pelo A\u00e7ude Epit\u00e1cio Pessoa, constru\u00eddo entre os anos de 1951 e 1956, e localizado no munic\u00edpio de Boqueir\u00e3o, situado a 45 km do centro de Campina Grande. No entanto, como aponta Elp\u00eddio de Almeida (1962), ao longo do tempo, \u201co A\u00e7ude Velho foi se transformando em motivo de embelezamento da cidade, ornamentando-a, dando-lhe a gra\u00e7a e a fei\u00e7\u00e3o dos centros adiantados\u201d (p. 115).\nA constru\u00e7\u00e3o do trecho canalizado do Riacho das Piabas, comumente chamado de Canal das Piabas, tem marco na promulga\u00e7\u00e3o de uma lei municipal em 1967 (anexo C), atrav\u00e9s da qual, para efeito de desapropria\u00e7\u00e3o, passaram a ser declarados de utilidade p\u00fablica os terrenos localizados nas margens do A\u00e7ude Velho e do curso h\u00eddrico que o alimenta. Essa foi uma das muitas interven\u00e7\u00f5es que, com o destacado crescimento da constru\u00e7\u00e3o civil na cidade, a partir da d\u00e9cada de 1970 come\u00e7aram a provocar altera\u00e7\u00f5es mais marcantes na paisagem local e passaram a influir diretamente na qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o. Essa canaliza\u00e7\u00e3o inicial, no entanto, n\u00e3o resultaria em interven\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o da Rosa M\u00edstica, dado que as dimens\u00f5es da cidade eram menores e os n\u00edveis de urbaniza\u00e7\u00e3o do atual setor norte da cidade ainda eram demasiadamente incipientes.\nN\u00e3o obstante, a obra no leito do riacho n\u00e3o apenas o transformou esteticamente. Um dos maiores impactos que, em retrospectiva, podemos depreender em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 artificializa\u00e7\u00e3o do seu curso h\u00eddrico, foi que ela alterou a significa\u00e7\u00e3o do Riacho das Piabas perante as comunidades locais, comprometendo a concep\u00e7\u00e3o sobre o que ele historicamente representou para a cidade. Na perspectiva popular, o riacho deixou de ser riacho e, para os que o conheceram j\u00e1 em sua fase canalizada, poucas associa\u00e7\u00f5es podiam ser tra\u00e7adas entre aquele canal e os motivos pelos quais a cidade havia sido consolidada naquela regi\u00e3o em particular. Ali\u00e1s, a crescente polui\u00e7\u00e3o do seu curso d'\u00e1gua passou cada vez mais a promover a equivocada concep\u00e7\u00e3o do canal como uma extens\u00e3o do sistema de esgotos da cidade.\nEm meio a esse processo de ressignifica\u00e7\u00e3o, de forma associada \u00e0 inconveni\u00eancia dos efeitos negativos da urbaniza\u00e7\u00e3o desenfreada, se concretizou um processo viciosamente circular: o incremento da polui\u00e7\u00e3o do riacho afetou o seu prest\u00edgio de outrora, manchando negativamente a sua imagem, e essa imagem negativa, por sua vez, passou a corroborar com uma polui\u00e7\u00e3o cada vez mais intensa. As consequ\u00eancias disso s\u00e3o sentidas em uma not\u00e1vel manifesta\u00e7\u00e3o de injusti\u00e7a ambiental, representada pelo incremento das vulnerabilidades ambientais \u00e0s quais muitas das comunidades ribeirinhas de Campina Grande est\u00e3o expostas, assim como em um crescente desprezo da popula\u00e7\u00e3o campinense em rela\u00e7\u00e3o ao riacho que foi essencial para a sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria.\n3.2.2\t- A Comunidade Rosa M\u00edstica e o Riacho das Piabas\nO espa\u00e7o onde hoje se situa a Rosa M\u00edstica come\u00e7ou a ser habitado na d\u00e9cada de 1940, quando as primeiras habita\u00e7\u00f5es foram instaladas ap\u00f3s o loteamento e o arrendamento de uma \u00e1rea ocupada por vegeta\u00e7\u00e3o de porte arb\u00f3reo, que era posse de uma fam\u00edlia residente nas adjac\u00eancias. Inicialmente, o local n\u00e3o era referido como Rosa M\u00edstica, mas sim como Buraco da Jia31. Segundo Ara\u00fajo e Valverde (2013), o Buraco da Jia foi, durante algumas d\u00e9cadas, considerado como uma favela pela prefeitura do munic\u00edpio, de forma que o espa\u00e7o se constitu\u00eda como uma \u00e1rea degradada na qual as pessoas faziam suas constru\u00e7\u00f5es sem interven\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico. Assim, as vulnerabilidades ambientais impostas pelas condi\u00e7\u00f5es do pr\u00f3prio terreno e pela demasiada proximidade em rela\u00e7\u00e3o ao riacho eram ainda acentuadas pelo fato de que as casas eram geralmente desprovidas de infraestrutura adequada, sendo muitas vezes erguidas com materiais prec\u00e1rios, como t\u00e1buas de madeira e taipa.\nA mudan\u00e7a do nome viria no final da d\u00e9cada de 1980, quando no local foi iniciada a constru\u00e7\u00e3o de uma capela, chamada Santu\u00e1rio Maria da Rosa M\u00edstica. Com a constru\u00e7\u00e3o erguida, os freis que frequentavam o santu\u00e1rio costumeiramente passaram a chamar o local de Rosa M\u00edstica, de forma que, conforme um relato destacado por Ara\u00fajo e Valverde (2013), um frei chegou a pronunciar que, a partir de ent\u00e3o, aquele lugar n\u00e3o era mais o Buraco da Jia, e\n31\tN\u00e3o h\u00e1 fontes textuais que assegurem um motivo espec\u00edfico para o surgimento do nome Buraco da Jia. Alguns habitantes locais afirmam que jias eram muito presentes nas \u00e1reas \u00famidas do riacho e seu entorno, ao ponto de que l\u00e1, h\u00e1 alguns anos, ca\u00e7ar e comer jias era pr\u00e1tica comum. Em um relato interessante, por\u00e9m, um habitante local que reside na \u00e1rea desde longa data explica que, na parte mais baixa do bairro do Louzeiro, ou seja, pr\u00f3ximo ao riacho, havia um morador que, todos os s\u00e1bados, realizava um \u201cforr\u00f3\u201d \u00e0 beira de uma lagoa. Muitas pessoas das \u00e1reas pr\u00f3ximas compareciam a esse evento e, durante a noite de um dia chuvoso, um senhor reclamou que mal era poss\u00edvel ouvir as m\u00fasicas que a banda tocava, isso por conta do som que as jias faziam. Esse senhor, se referindo \u00e0 lagoa, disse: \u201c\u00e9 jia pra danado nesse buraco\u201d. A partir da\u00ed, passaria a se dizer casualmente que o forr\u00f3 acontecia no \u201cburaco da jia\u201d.\nsim, o \u201cbairro\u201d Rosa M\u00edstica. Hoje \u00e9 poss\u00edvel constatar que a transforma\u00e7\u00e3o do nome do local ocorreu com efeito, de maneira que ambas as designa\u00e7\u00f5es ainda coexistem, mas percebe-se um progressivo desuso do termo Buraco da Jia, geralmente associado a uma vis\u00e3o preconceituosa do local. Paralelamente, nota-se uma preval\u00eancia crescente do nome Rosa M\u00edstica.\nEssa mudan\u00e7a do termo que designa o espa\u00e7o habitado \u00e9 importante do ponto de vista da significa\u00e7\u00e3o do local perante a sociedade. Para algumas das pessoas locais, o termo Buraco da Jia \u00e9 potencialmente depreciativo, podendo ser interpretado como uma associa\u00e7\u00e3o entre a popula\u00e7\u00e3o local e o anf\u00edbio habitante de locais h\u00famidos, e sugerindo paralelos entre esse h\u00e1bito e o fato de que as resid\u00eancias daquelas pessoas se situam muito pr\u00f3ximas \u00e0 beira do riacho. Ao mesmo tempo, para alguns habitantes, o termo \u201cburaco\u201d como topon\u00edmia pode sugerir uma esp\u00e9cie de isolamento daquele espa\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade como um todo.\nAo observarmos essa rela\u00e7\u00e3o de valores, como destacou Yi-Fu Tuan, em Topofilia (2012), \u00e9 interessante estarmos atentos ao fato de que a nossa conex\u00e3o com o ambiente que habitamos pode ser vagamente definida atrav\u00e9s de tudo o que est\u00e1 relacionado com as conex\u00f5es emocionais entre o ambiente f\u00edsico e os seres humanos. Dessa forma, o senso de lugar de um indiv\u00edduo \u00e9, al\u00e9m de uma resposta biol\u00f3gica em rela\u00e7\u00e3o ao seu ambiente na forma f\u00edsica, fruto de suas cria\u00e7\u00f5es culturais relacionadas a ele. A rejei\u00e7\u00e3o do termo \u201cBuraco da Jia\u201d pode ser interpretada como uma busca por reconhecimento cultural que, nesse sentido, parte da ren\u00fancia a uma designa\u00e7\u00e3o que sugere marginalidade e pouca civilidade. A acep\u00e7\u00e3o do termo \u201cRosa M\u00edstica\u201d, por sua vez, sugere um ensejo de afirma\u00e7\u00e3o, de transforma\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o de outrem e de busca por uma identidade positivamente reconhecida, que s\u00e3o, enfim, aspectos derivados da liga\u00e7\u00e3o entre as pessoas e o seu lugar de resid\u00eancia.\nConcomitantemente ao surgimento do novo nome, em fins da d\u00e9cada de 1980, algumas partes da \u00e1rea da Rosa M\u00edstica foram inseridas em projetos de obras urbanas p\u00fablicas, de forma que, pouco a pouco, algumas interven\u00e7\u00f5es como a pavimenta\u00e7\u00e3o de ruas e a regulariza\u00e7\u00e3o da rede de abastecimento de \u00e1gua passaram a influir na rotina de parte da popula\u00e7\u00e3o local. Os planos de constru\u00e7\u00e3o de alguns espa\u00e7os p\u00fablicos nos dom\u00ednios da comunidade resultaram na aquisi\u00e7\u00e3o de alguns terrenos pela prefeitura, apesar disso, as obras nunca se concretizaram e esses espa\u00e7os se tornaram obsoletos, o que resultou na forma\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas degradadas. Esses espa\u00e7os, por fim, se constitu\u00edram em pontos de invas\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es irregulares.\nNo in\u00edcio dos anos 90 ocorreram novas interven\u00e7\u00f5es de natureza pol\u00edtica no local, resultando em obras que iriam urbanizar mais \u00e1reas pr\u00f3ximas ao riacho e estender a sua\ncanaliza\u00e7\u00e3o at\u00e9 a \u00e1rea onde hoje se situa a Rosa M\u00edstica. Como consequ\u00eancia disso, casebres que haviam sido instalados diretamente nas margens do riacho foram removidos e as fam\u00edlias que neles moravam tiveram que ser realocadas para uma \u00e1rea habitacional constru\u00edda pela prefeitura municipal nas proximidades do riacho. Os problemas referentes \u00e0s habita\u00e7\u00f5es de risco, todavia, continuaram, visto que, ap\u00f3s poucos anos, as \u00e1reas das quais os casebres foram removidos passaram a ser progressivamente invadidas mais uma vez, e constru\u00e7\u00f5es mais concretas passaram a ser instaladas ali (ARA\u00daJO; VALVERDE, 2013).\nCom a conflu\u00eancia de tais ocorr\u00eancias, na Rosa M\u00edstica passaram a se consolidar aspectos contrariantes que perduram at\u00e9 hoje, como a coexist\u00eancia de benesses da modernidade com adversidades promovidas pela urbaniza\u00e7\u00e3o mal planejada e pelo carente n\u00edvel de educa\u00e7\u00e3o ambiental das pessoas da comunidade e da cidade como um todo. Ao mesmo tempo em que ali se encontram trechos com ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica, pessoas conversando e usando a internet atrav\u00e9s de seus aparelhos celulares, ruas pavimentadas, carros e motos estacionados e circulando, enxerga-se tamb\u00e9m vielas escuras nas quais \u00e9 dif\u00edcil se sentir seguro, percebe-se o medo que as pessoas t\u00eam de se deslocar \u00e0 noite, presencia-se a degrada\u00e7\u00e3o do riacho com o despejo de lixo nas suas margens e na sua \u00e1gua (que exala o desagrad\u00e1vel odor da polui\u00e7\u00e3o intensa), e convive-se com animais indesej\u00e1veis, a exemplo de ratos e baratas, facilmente vistos quando se olha para as po\u00e7as de lama abarrotadas de pneus descartados, garrafas, latas e outros res\u00edduos.\nA Comunidade Rosa M\u00edstica, como pudemos perceber, tem sido historicamente um espa\u00e7o v\u00edtima de injusti\u00e7a ambiental e, com base nisso, fatores como o alto adensamento de constru\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias e a polui\u00e7\u00e3o de corpos h\u00eddricos se tornaram padr\u00f5es na \u00e1rea, o que potencializa os riscos ambientais aos quais a popula\u00e7\u00e3o local est\u00e1 exposta. A aten\u00e7\u00e3o dedicada pela gest\u00e3o p\u00fablica ao local tem sido insuficiente, o que \u00e9 ilustrado, por exemplo, pelo fato de que a invas\u00e3o de terrenos e a constru\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es no local t\u00eam sido ocorr\u00eancias constantes e que se manifestaram com raras interven\u00e7\u00f5es por parte dos pol\u00edticos locais. Outro ind\u00edcio disso \u00e9 o fato de que ali se concentra um n\u00edvel de polui\u00e7\u00e3o do riacho e do seu entorno muito maior do que nos trechos mais centrais do curso h\u00eddrico. Apesar de que as \u00e1guas do A\u00e7ude Velho e dos canais mais pr\u00f3ximos ao centro da cidade tamb\u00e9m t\u00eam sua qualidade comprometida, essa degrada\u00e7\u00e3o acontece em n\u00edveis bem mais extremos nas \u00e1reas marginais da cidade, como na Rosa M\u00edstica. Essa realidade se torna ainda mais preocupante porque \u00e9 justamente nos entornos desse setor que se localizam muitas das nascentes do Riacho das Piabas.\nA inefici\u00eancia de iniciativas destinadas a reverter o quadro degradante do local revela que a gest\u00e3o p\u00fablica prioriza outras realiza\u00e7\u00f5es, sobremaneira aquelas que s\u00e3o mais facilmente expostas e apreciadas pela popula\u00e7\u00e3o campinense. A percep\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 pouca aten\u00e7\u00e3o dedicada ao Riacho das Piabas nos mostra que esse espa\u00e7o tem sido v\u00edtima do que se denomina como crise de imagem, termo que, como Maher e Carruthers (2014) explicam, se refere \u00e0 dificuldade de combater a reputa\u00e7\u00e3o negativa ou a invisibilidade de um espa\u00e7o perante a sociedade. Tendo em vista que esta quest\u00e3o \u00e9 relevante para o movimento estudado na presente pesquisa, julga-se oportuna uma abordagem sobre esse conceito.\n3.2.3\t- A crise de imagem do Riacho das Piabas\n\u00c9 extremamente contradit\u00f3rio o fato de que a regi\u00e3o das nascentes do Riacho das Piabas, a Comunidade Rosa M\u00edstica, e at\u00e9 mesmo a microbacia como um todo, tenham uma valoriza\u00e7\u00e3o t\u00e3o desmerecida e uma reputa\u00e7\u00e3o t\u00e3o pouco apreciada pela popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Campina Grande. Em primeira inst\u00e2ncia, devido ao valor intr\u00ednseco do riacho, dada a sua import\u00e2ncia para o desenvolvimento da hist\u00f3ria e da cultura locais. Ampliando esse cen\u00e1rio de desprest\u00edgio, h\u00e1 o fato de que a qualidade da \u00e1gua que irrompe das nascentes do riacho e que deveria permear a microbacia \u00e9 de uma qualidade \u00fanica no contexto da regi\u00e3o.\nEssa propriedade da \u00e1gua das nascentes foi pesquisada por Sousa R\u00eago et al. (2008) e os autores legitimaram a assertiva historicamente mencionada por Elp\u00eddio de Almeira na obra Hist\u00f3ria de Campina Grande (1962), que afirmou que a \u00e1gua do Riacho das Piabas e de suas nascentes diferem de outras fontes da regi\u00e3o por n\u00e3o ter sabor salgado. Atrav\u00e9s da pesquisa, os estudiosos identificaram que a \u201cdo\u00e7ura\u201d da \u00e1gua das nascentes do riacho justifica-se pela presen\u00e7a de um tipo de solo de rara ocorr\u00eancia na regi\u00e3o, o qual apresenta \u00edndices de s\u00f3dio bem mais baixos do que as terras situadas em outras partes da cidade e nos seus arredores32.\nApesar desses fatores, \u00e9 not\u00e1vel que o Riacho das Piabas \u00e9 majoritariamente visto pela popula\u00e7\u00e3o apenas como um canal polu\u00eddo, sin\u00f4nimo de esgoto. N\u00e3o s\u00f3 essas condi\u00e7\u00f5es ambientais s\u00e3o o que se destacam. As popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas que habitam suas margens, como \u00e9 o caso da Comunidade Rosa M\u00edstica, t\u00eam necessidades urgentes relativas \u00e0 justi\u00e7a ambiental, \u00e0 seguran\u00e7a p\u00fablica e ao transporte, no entanto, tais demandas s\u00e3o proteladas e as interven\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias perduram como algo a se fazer. At\u00e9 mesmo para os habitantes locais, a \u00e1rea da\n32\tEssa caracter\u00edstica \u00e9 bem ilustrada pelo fato de que, em Campina Grande, a constru\u00e7\u00e3o do A\u00e7ude de Bodocong\u00f3, entre 1915 e 1917, foi incapaz de suprimir o problema de abastecimento h\u00eddrico que a cidade enfrentava, isso porque as \u00e1guas do mesmo apresentaram um n\u00edvel de salinidade demasiadamente alto.\nRosa M\u00edstica e, em especial, o Louzeiro, s\u00e3o tidos como locais perigosos, nos quais atividades il\u00edcitas t\u00eam se tornado cada vez mais comuns.\nEm pouco contribui para a revers\u00e3o desse quadro o fato de que, quando aparece na m\u00eddia, principalmente em reportagens da TV, o espa\u00e7o \u00e9 quase sempre noticiado por conta da grave situa\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o ali presente. Como Tasci e Gartner (2007) ressaltaram, a publicidade negativa generalizada torna ainda mais agudos os efeitos econ\u00f4micos negativos oriundos da inseguran\u00e7a e da falta de infraestrutura em um determinado local. Ou seja, a constru\u00e7\u00e3o da imagem desse espa\u00e7o tem sido feita apenas com base em seus aspectos negativos. Assim, al\u00e9m da situa\u00e7\u00e3o real de inseguran\u00e7a e degrada\u00e7\u00e3o ambiental do local, a significa\u00e7\u00e3o daquele setor do Riacho das Piabas enquanto lugar ligado somente a essas adversidades compromete o potencial de supera\u00e7\u00e3o dessa pr\u00f3pria realidade.\nA crise de imagem de um espa\u00e7o prejudica o seu setor imobili\u00e1rio, embara\u00e7a o potencial tur\u00edstico da \u00e1rea, desencoraja a instala\u00e7\u00e3o de empreendimentos comerciais, dificulta o desenvolvimento de empresas e, consequentemente, compromete o desenvolvimento econ\u00f4mico local. Por consequ\u00eancia disso, a recupera\u00e7\u00e3o dessa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 desafiadora e exige o empreendimento de investimentos de longo prazo. Ela exige tamb\u00e9m uma interven\u00e7\u00e3o semi\u00f3tica para sobrepujar a imagem negativa reproduzida pela m\u00eddia.\nApesar desse cen\u00e1rio negativo relativo ao Riacho das Piabas, de maneira otimista e pontual, alguns habitantes do local come\u00e7aram a empreender esfor\u00e7os para transformar essa realidade de maneira mais efetiva. Essas pessoas t\u00eam realizado esfor\u00e7os para disseminar a percep\u00e7\u00e3o de que o espa\u00e7o merece uma maior aten\u00e7\u00e3o por parte da sociedade da cidade como um todo. Assim, reportagens mais recentes t\u00eam mostrado, al\u00e9m da polui\u00e7\u00e3o, as a\u00e7\u00f5es de pessoas que lutam contra esse quadro de degrada\u00e7\u00e3o. Somado a isso, tem sido mais frequente que mat\u00e9rias da m\u00eddia sobre o espa\u00e7o em quest\u00e3o mostrem a perspectiva de pesquisadores locais, que apontam as caracter\u00edsticas ambientais peculiares da \u00e1rea e alertam para os perigos que a degrada\u00e7\u00e3o representa para a cidade como um todo. Paralelamente, em algumas ocasi\u00f5es, as reportagens t\u00eam dado voz a membros do movimento ambientalista local, que procuram disseminar a percep\u00e7\u00e3o acerca do valor hist\u00f3rico da MBHRP, assim como tentam expor as poss\u00edveis vantagens e a urg\u00eancia de se empreender interven\u00e7\u00f5es que visem reverter a situa\u00e7\u00e3o degradante do local. A Arrpia tem sido essencial nesse escopo, no entanto, sua g\u00eanese remete a eventos de ocorr\u00eancia bem anterior \u00e0 sua consolida\u00e7\u00e3o.\n3.3\t- A hist\u00f3ria da Arrpia\n3.3.1\t- Primeiros passos: esfor\u00e7os pela educa\u00e7\u00e3o ambiental\nA hist\u00f3ria da Arrpia reflete um cen\u00e1rio de preocupa\u00e7\u00f5es com o meio ambiente. Como \u00e9 natural perceber, tais responsabilidades n\u00e3o s\u00e3o uma caracter\u00edstica exclusiva dos tempos atuais. Em diferentes graus e de diversas maneiras, preocupa\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao meio sempre existiram na hist\u00f3ria humana em v\u00e1rios lugares. O Riacho das Piabas obviamente n\u00e3o \u00e9 exce\u00e7\u00e3o e, naturalmente, houve no passado pessoas com diferentes perspectivas referentes \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre as pessoas e elementos naturais do local. O Sr. Bir\u00f3, por exemplo, um dos antigos propriet\u00e1rios de terras da \u00e1rea onde hoje se situa o Louzeiro, \u00e9 atualmente relembrado pelos moradores do local como algu\u00e9m que \u201czelava pela natureza\u201d, sendo frequentes os relatos sobre o seu cuidado com a conserva\u00e7\u00e3o da fauna e da vegeta\u00e7\u00e3o nativas, assim como a sua preocupa\u00e7\u00e3o em evitar a entrada de invasores na sua propriedade.\nAnteriormente \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o do movimento ambientalista, certamente existiam no local tamb\u00e9m pessoas que n\u00e3o concordavam com o despejo de lixo que alguns dos habitantes faziam no leito do riacho. A\u00e7\u00f5es nesse \u00e2mbito s\u00e3o expect\u00e1veis pela pr\u00f3pria natureza diversa das pessoas e da consequente variedade de condutas relativas ao meio ambiente que isso implica. No entanto, na conjectura de a\u00e7\u00f5es articuladas, estabelecidas no intuito de uma dissemina\u00e7\u00e3o elaborada da causa ambiental e com vistas a alcan\u00e7ar resultados a curto e longo prazo de maneira sistem\u00e1tica, os passos iniciais do movimento ambientalista pelo Riacho das Piabas podem ser tra\u00e7ados a a\u00e7\u00f5es que foram empreendidas anos antes de sua consolida\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o ambiental.\nUm primeiro momento que se pode destacar no contexto de a\u00e7\u00f5es ambientalistas na Comunidade Rosa M\u00edstica se inicia em princ\u00edpios da d\u00e9cada de 1990. Nesse per\u00edodo, a Prefeitura Municipal de Campina Grande criou a Secretaria de Meio Ambiente, Ci\u00eancias e Tecnologia (Semact), que tinha, inserida no departamento de Meio Ambiente, a divis\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. A pesquisadora Vanda Leal (2013), que nessa \u00e9poca foi gerente dessa divis\u00e3o, dissertou alguns detalhes sobre esse contexto e relatou que, anteriormente \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da Semact, o tratamento das quest\u00f5es ambientais era restrito ao departamento de limpeza p\u00fablica e arboriza\u00e7\u00e3o urbana, portanto, a necessidade de efetiva\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica p\u00fablica ambiental mais abrangente foi avidamente professada pelo ent\u00e3o gestor da secretaria.\nOs membros da divis\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental da Semact buscaram, em um primeiro momento, sensibilizar os gestores municipais a respeito da import\u00e2ncia do desenvolvimento\nde a\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o. A execu\u00e7\u00e3o desse empreendimento se deu em a\u00e7\u00f5es que priorizaram a capacita\u00e7\u00e3o dos educadores da rede municipal de ensino. Nesse sentido, o principal intuito era incentivar os educadores a promoverem uma maior integra\u00e7\u00e3o entre as escolas e a comunidade local, situando os alunos como nexo central para essa rela\u00e7\u00e3o (LEAL, 2013).\nA realiza\u00e7\u00e3o das propostas resultou, destacadamente, na produ\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos como cartilhas e textos compostos por professores das escolas locais, frequentemente em colabora\u00e7\u00e3o com seus alunos. Nas escolas foram elaborados planos de a\u00e7\u00e3o que lan\u00e7aram luz sobre a necessidade de enfrentamento das condi\u00e7\u00f5es de degrada\u00e7\u00e3o ambiental da comunidade local, o que buscava promover a ado\u00e7\u00e3o e a dissemina\u00e7\u00e3o de posturas ambientalmente mais respons\u00e1veis. Tais planos de a\u00e7\u00e3o inclu\u00edam, al\u00e9m disso, orienta\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o nas escolas, executados atrav\u00e9s da capacita\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios e da educa\u00e7\u00e3o dos alunos para que os desperd\u00edcios de comida fossem reduzidos a um n\u00edvel m\u00ednimo (LEAL, 2013).\nNa Comunidade Rosa M\u00edstica, os resultados dessa iniciativa come\u00e7aram a ser apreciados, de maneira que as propostas relativas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental passaram a ultrapassar o espa\u00e7o interno das escolas e foram organizadas expedi\u00e7\u00f5es nos dom\u00ednios da pr\u00f3pria comunidade (Figuras 9 e 10). Nas institui\u00e7\u00f5es educacionais p\u00fablicas da comunidade, como na escola Luzia Dantas, por exemplo, as crian\u00e7as foram envolvidas em atividades nas quais eram acompanhadas por seus educadores e estimuladas a representarem, por meio de textos e materiais visuais, a sua percep\u00e7\u00e3o acerca da paisagem local (LEAL, 2013).\nFigura 9 - Professoras das escolas locais instruindo seus alunos e levando-os a caminhadas.\nFonte: Vanda Leal, Campina Grande (entre os anos de 1997 e 2000).\nLeal (2013) explica que, al\u00e9m dos passeios e exerc\u00edcios de percep\u00e7\u00e3o e express\u00e3o, novas atividades foram promovidas, como a realiza\u00e7\u00e3o de mutir\u00f5es de limpeza, que foram\napoiados pela prefeitura e nos quais foram engajados tamb\u00e9m, al\u00e9m dos alunos, membros da comunidade. Tais a\u00e7\u00f5es visavam diminuir a quantidade de lixo presente nas imedia\u00e7\u00f5es do riacho e envolver os habitantes locais na perspectiva de se dedicar maior aten\u00e7\u00e3o aos cuidados com o meio ambiente.\nFigura 10 - Alunos de Comunidade Rosa M\u00edstica em caminhada c\u00edvica pelo meio ambiente.\nFonte: Vanda Leal, Campina Grande (entre os anos de 1997 e 2000).\nCom vistas a aumentar a exposi\u00e7\u00e3o dos esfor\u00e7os em prol de um ambiente mais salubre, foram organizadas caminhadas como forma de protesto e com vistas a difundir as a\u00e7\u00f5es promovidas pela educa\u00e7\u00e3o ambiental local. Paralelamente a esses esfor\u00e7os do lado de fora dos seus muros, a escola Luzia Dantas deu in\u00edcio a atividades no intuito de transformar tamb\u00e9m o seu espa\u00e7o interno, promovendo a arboriza\u00e7\u00e3o local atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o dos alunos, que tamb\u00e9m participaram da cria\u00e7\u00e3o de uma horta org\u00e2nica na \u00e1rea escolar (LEAL, 2013). Essas atividades, lamentavelmente, perderiam parte de seu apoio nos anos seguintes por conta de altera\u00e7\u00f5es na conjuntura de secretarias da prefeitura do munic\u00edpio. No entanto, novos atores passariam a desempenhar parcerias interessantes nesse contexto.\n3.3.2\t- A conflu\u00eancia de novos parceiros\nEmbora, na Rosa M\u00edstica, os incentivos relacionados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental tenham perdido for\u00e7a com o final da d\u00e9cada de 1990, o subsequente per\u00edodo de relativa \u201cdorm\u00eancia\u201d de tais iniciativas n\u00e3o se estenderia por mais do que meia d\u00e9cada. A continua\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es ambientalistas nas escolas locais novamente ganharia for\u00e7a poucos anos depois, com a participa\u00e7\u00e3o de colaboradores importantes. Um marco para o retorno de tais empreendimentos\naconteceria no ano de 2005, quando o Dia Mundial da \u00c1gua (22 de mar\u00e7o) foi celebrado na comunidade atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o da 1a Caminhada Ecol\u00f3gica nas Nascentes do Riacho das Piabas, atividade que foi promovida pelo bi\u00f3logo Veneziano Guedes e pelo padre Jos\u00e9 Ass\u00edrio. A caminhada envolveu os alunos das escolas locais e seus organizadores difundiram a a\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da R\u00e1dio Campina Grande FM, o que foi feito no intuito de mobilizar mais membros das comunidades ribeirinhas das proximidades. A participa\u00e7\u00e3o de alunos de escolas acabou superando o envolvimento exclusivo das escolas locais, de modo que a caminhada contou tamb\u00e9m com a presen\u00e7a de alunos da tradicional Escola Virgem de Lourdes, que, ao final da caminhada, realizaram o plantio de mudas de \u00e1rvores nativas nas \u00e1reas do Louzeiro (SOUSA R\u00caGO, 2014).\nA cobertura do evento atrav\u00e9s de v\u00e1rios tipos de m\u00eddia serviu como um ind\u00edcio de que tais a\u00e7\u00f5es eram dignas de reconhecimento e essa exposi\u00e7\u00e3o contribuiu com o surgimento de um novo apoio para as atividades desenvolvidas nas escolas, que seria realizado atrav\u00e9s da interven\u00e7\u00e3o de pesquisadores da Universidade Federal de Campina Grande (UFCG) e de projetos desenvolvidos na institui\u00e7\u00e3o. No ano de 2006, por exemplo, Veneziano Guedes, atrav\u00e9s da UFCG, iniciou estudos que lan\u00e7avam luz sobre os conflitos de ocupa\u00e7\u00e3o do solo na \u00e1rea das nascentes da MBHRP, e depois, realizou pesquisas que detalhavam os impactos ambientais ocorrentes no entorno do Louzeiro e no Riacho das Piabas, publicando artigos referentes a esse trabalho no ano de 2008 e, mais tarde, em 2010, realizando uma disserta\u00e7\u00e3o sobre a situa\u00e7\u00e3o socioambiental da microbacia.\nOs v\u00ednculos com a UFCG se mostrariam promissores atrav\u00e9s do desenvolvimento de uma nova parceria, que seria fruto de uma a\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de Entidades no Combate \u00e0 Fome e pela Vida (Coep), de atua\u00e7\u00e3o em n\u00edvel nacional. Esse \u00f3rg\u00e3o, que havia sido criado em 1993 a partir de uma iniciativa do soci\u00f3logo Herbert de Souza, tinha o objetivo de mobilizar organiza\u00e7\u00f5es para transformar o combate \u00e0 fome e \u00e0 mis\u00e9ria no Brasil, atuando na promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento humano e social e, por isso, resolveu incentivar a a\u00e7\u00e3o de universidades atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de um projeto chamado Universidades Cidad\u00e3s.\nO intuito desse empreendimento era promover que as universidades envolvidas pudessem desenvolver atividades de capacita\u00e7\u00e3o para jovens e mulheres, com vistas a promover a gera\u00e7\u00e3o de empregos e renda. A UFCG foi envolvida na participa\u00e7\u00e3o da dilig\u00eancia em 2006 e o professor Dr. Fernando Garcia assumiu a coordena\u00e7\u00e3o do projeto, cujo plano pretendia envolver profissionais, entre professores universit\u00e1rios, estudantes, t\u00e9cnicos da Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria (Embrapa) e outros peritos contratados especialmente para trabalhar na iniciativa.\nUma das a\u00e7\u00f5es do projeto Universidades Cidad\u00e3s da UFCG, ent\u00e3o, passou a ser realizada em v\u00ednculo com a Escola Luzia Dantas, da Comunidade Rosa M\u00edstica. Essa rela\u00e7\u00e3o resultou no incentivo de atividades referentes \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental para os alunos da escola, o que incluiu a realiza\u00e7\u00e3o de semin\u00e1rios e a cria\u00e7\u00e3o de cartazes sobre cuidados com a \u00e1gua e o meio ambiente como um todo, assim como a dissemina\u00e7\u00e3o de orienta\u00e7\u00f5es referentes ao combate \u00e0 dengue. As crian\u00e7as foram incentivadas a realizar atividades did\u00e1ticas referentes ao seu local espec\u00edfico de habita\u00e7\u00e3o. Em uma dessas atividades, realizada no m\u00eas de julho de 2009 (Figura 11), os alunos fizeram um exerc\u00edcio de descri\u00e7\u00e3o do Riacho das Piabas, no qual elaboraram desenhos representativos de sua percep\u00e7\u00e3o da realidade e escreveram um texto referente \u00e0 sua rela\u00e7\u00e3o com o local. Em um relato curioso, uma das crian\u00e7as elencou alguns dos animais que podiam ser encontrados no curso d'\u00e1gua (Figura 11, quadro E).\nFigura 11 - \u00c0 esquerda superior, o professor Dr. Fernando Garcia com as crian\u00e7as da escola Luzia Dantas.\nNos demais quadros, atividades realizadas pelos alunos.\nFonte: Acervo do Projeto Universidades Cidad\u00e3s - UFCG, Campina Grande (2009).\nA a\u00e7\u00e3o do projeto Universidades Cidad\u00e3s revigorou os \u00e2nimos em prol de uma melhoria das condi\u00e7\u00f5es degradadas vivenciadas pelas comunidades ribeirinhas do norte da MBHRP e, em 2011, os clamores dessa popula\u00e7\u00e3o seriam percebidos por novos defensores da causa. Os moradores da \u00e1rea j\u00e1 tinham presenciado algumas a\u00e7\u00f5es que contavam com o incentivo de membros da igreja cat\u00f3lica, como anteriormente mencionado. Essa aproxima\u00e7\u00e3o com a igreja se dava principalmente atrav\u00e9s da Par\u00f3quia de S\u00e3o Francisco de Assis e da Par\u00f3quia Santa Rosa de Lima, que se situavam nas proximidades e cujos p\u00e1rocos eram, respectivamente, o frei alem\u00e3o Hermano C\u00fcrten e o padre Jos\u00e9 Ass\u00edrio. Dessa maneira, o contato entre a comunidade e as par\u00f3quias j\u00e1 suscitava que os membros da igreja conhecessem de maneira relativamente pr\u00f3xima as adversidades do local. O frei Hermano, al\u00e9m disso, costumeiramente realizava caminhadas nas proximidades do riacho e presenciava em primeira m\u00e3o a degrada\u00e7\u00e3o ambiental da \u00e1rea.\nNo primeiro semestre de 2011, ent\u00e3o, ao considerar a\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 Campanha da Fraternidade daquele ano, cujo tema era Fraternidade e a Vida no Planeta, frei Hermano entrou em contato com Veneziano Guedes e prop\u00f4s uma colabora\u00e7\u00e3o, indagando se o bi\u00f3logo poderia ajud\u00e1-lo em suas a\u00e7\u00f5es pastorais na \u00e1rea do riacho. Frei Hermano ent\u00e3o, obteve uma resposta positiva e se interessou em recebeu os trabalhos cient\u00edficos desenvolvidos pelo pesquisador, que se prontificou a colaborar. Em meio a essa comunica\u00e7\u00e3o entre ambos foi sugerida, inclusive, a integra\u00e7\u00e3o de outras pessoas e entidades, a exemplo do professor Fernando Garcia33.\nNo entanto, antes mesmo de frei Hermano e Veneziano estabelecerem outros contatos, o professor Garcia tomou conhecimento de que a dire\u00e7\u00e3o da Escola Luzia Dantas, com a qual vinha trabalhando, havia manifestado interesses em trabalhar novamente a quest\u00e3o ambiental com os alunos no ano de 2011, focando principalmente nos problemas relacionados \u00e0 \u00e1gua e ao lixo. O professor sugeriu, ent\u00e3o, que a escola mais uma vez envolvesse atividades pr\u00e1ticas como parte integrante dessa proposta, visto que as crian\u00e7as moravam nas proximidades do riacho polu\u00eddo. Como consequ\u00eancia disso, o professor Garcia, coincidentemente antes de ser contatado por Veneziano, resolveu se comunicar com o bi\u00f3logo, para que as atividades da escola fossem realizadas em uma colabora\u00e7\u00e3o ainda mais ampla.\nVeneziano, portanto, atuou como importante nexo para estabelecer contatos, pois foi simultaneamente contatado por dois outros atores que, de forma independente, estavam\n33\tOs detalhes sobre esses contatos est\u00e3o presentes em e-mails arquivados na base de dados do Projeto Universidades Cidad\u00e3s, na UFCG.\natuando em prol da situa\u00e7\u00e3o ambiental do espa\u00e7o em quest\u00e3o. Ap\u00f3s aceitar a proposta de auxiliar as atividades da escola, Veneziano, que j\u00e1 havia dialogado com frei Hermano sobre as a\u00e7\u00f5es da igreja, sugeriu que seria interessante que, na escola, houvesse uma maior representatividade de entidades que poderiam ajudar na causa ambientalista, e prop\u00f4s que frei Hermano tamb\u00e9m fosse convidado a colaborar. Al\u00e9m disso, seria sugerido tamb\u00e9m o convite de algum representante do 31\u00b0 Batalh\u00e3o de Infantaria Motorizado do ex\u00e9rcito (situado nas proximidades da Rosa M\u00edstica) e do promotor de justi\u00e7a Eul\u00e2mpio Duarte, titular da Curadoria de Defesa do Meio Ambiente de Campina Grande.\n\u00c9 importante ressaltar que a tomada de iniciativas independentes, por\u00e9m simult\u00e2neas e por parte de diferentes atores, reflete que, quando do surgimento da Articula\u00e7\u00e3o, as condi\u00e7\u00f5es ambientais do espa\u00e7o em quest\u00e3o haviam chegado a um n\u00edvel t\u00e3o agudo que a manifesta\u00e7\u00e3o de uma postura cr\u00edtica n\u00e3o se resumia a apenas um ou outro indiv\u00edduo de forma isolada. Isso justifica que, logo em um primeiro momento, o movimento tenha conseguido estender parcerias com outras institui\u00e7\u00f5es - como escolas e universidades - e com o batalh\u00e3o do ex\u00e9rcito, dentre demais entidades.\n3.3.3\t- Uma articula\u00e7\u00e3o assume estrutura\nPercebe-se, portanto, que o primeiro semestre de 2011 representou uma mudan\u00e7a significativa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades ambientalistas que ocorriam na Rosa M\u00edstica. Coincidentemente, atores que at\u00e9 ent\u00e3o operavam de maneira relativamente isolada buscaram, por uma conflu\u00eancia de fatores, realizar esfor\u00e7os em colabora\u00e7\u00e3o.\nA intera\u00e7\u00e3o entre esses diversos atores resultaria na organiza\u00e7\u00e3o de uma reuni\u00e3o na Escola Luzia Dantas, ocorrida do dia 12 de abril de 2011, na qual se fizeram presentes os convidados e a dire\u00e7\u00e3o da escola. Como resultado otimista das discuss\u00f5es fomentadas no local, foi consolidada a decis\u00e3o de se prolongar essa colabora\u00e7\u00e3o entre diferentes pessoas no intuito de que fossem estabelecidas metas a curto e longo prazo. Uma das primeiras propostas sugeridas foi o recolhimento de assinaturas para a constru\u00e7\u00e3o coletiva de um projeto de lei de iniciativa popular em prol de interven\u00e7\u00f5es p\u00fablicas mais efetivas no riacho. Outro des\u00edgnio estipulado foi a organiza\u00e7\u00e3o de mais reuni\u00f5es do mesmo \u00e2mbito no futuro pr\u00f3ximo, com vistas a se manter o desenvolvimento das ideias embrion\u00e1rias concebidas ali.\nApesar de que, \u00e0 \u00e9poca, os membros da reuni\u00e3o n\u00e3o se denominassem uma articula\u00e7\u00e3o propriamente dita, a realiza\u00e7\u00e3o do encontro seria o marco inicial para a sistematiza\u00e7\u00e3o de futuros encontros programados com antecipa\u00e7\u00e3o e organizados de modo a seguir um sistema\nde frequ\u00eancia regular. Assimilando a efetividade do primeiro encontro, os seus participantes agendaram uma pr\u00f3xima reuni\u00e3o para ocorrer ainda no mesmo m\u00eas, e para a qual seriam convidadas mais pessoas. Essa segunda reuni\u00e3o passou a ser anunciada para os convidados como uma proposta da Campanha da Fraternidade de 2011, e nomeada como a Reuni\u00e3o Comunit\u00e1ria pela Revitaliza\u00e7\u00e3o do Riacho das Piabas.\nNo dia 25 de abril de 2011 houve, ent\u00e3o, novamente na Escola Luzia Dantas, o segundo encontro (Figura 12), que contou com a participa\u00e7\u00e3o dos membros da reuni\u00e3o anterior e incluiu, dentre os novos convidados, membros da Escola Municipal Lu\u00eds Gomes da Silva, totalizando a presen\u00e7a de 22 pessoas. Os membros, ap\u00f3s discuss\u00e3o, decidiram acatar algumas das medidas sugeridas pelos participantes. Dentre elas, foram acolhidas as propostas feitas pelos representantes da Par\u00f3quia de S\u00e3o Francisco, cuja inten\u00e7\u00e3o era, ainda naquele m\u00eas, realizar um mutir\u00e3o destinado \u00e0 limpeza de um trecho n\u00e3o canalizado no riacho, que seria feito em parceria com a Prefeitura Municipal de Campina Grande e com a participa\u00e7\u00e3o de alunos das escolas locais.\nFigura 12 - 2a Reuni\u00e3o de 2011 na Escola Luzia Dantas.\nFonte: Acervo da Arrpia, Campina Grande (2011).\nOutra decis\u00e3o partiu do participante J\u00f3gerson Pinto, professor da UFCG e membro do Projeto Universidades Cidad\u00e3s, que se comprometeu a levar alunos do curso de Engenharia Agr\u00edcola para a realiza\u00e7\u00e3o do plantio de mudas de \u00e1rvores no local ap\u00f3s a conclus\u00e3o do mutir\u00e3o agendado. Os membros da reuni\u00e3o decidiram comunicar a assessoria de imprensa da UFCG sobre as a\u00e7\u00f5es do movimento e as propostas organizadas pela articula\u00e7\u00e3o foram publicadas no site da institui\u00e7\u00e3o, assim como no site do tradicional jornal Di\u00e1rio da Borborema.\nOutro aspecto importante oriundo do encontro foi a decis\u00e3o de que manuscritos sobre as reuni\u00f5es deveriam ser escritos ap\u00f3s seu encerramento, a fim de que fosse poss\u00edvel a constru\u00e7\u00e3o de um arquivo sobre as decis\u00f5es do grupo e uma base de dados com demais\ndocumentos potencialmente relevantes. Foi, por fim, proposta nessa reuni\u00e3o a organiza\u00e7\u00e3o de encontros quinzenais, que seriam realizados nas ter\u00e7as-feiras. Dessa maneira, foi agendado um encontro subsequente para o in\u00edcio de maio de 2011.\nAs celebra\u00e7\u00f5es p\u00fablicas da Campanha da Fraternidade resultaram no envolvimento de muitos membros das comunidades ribeirinhas e, em um clima de ensejo por mudan\u00e7as e discuss\u00f5es por alternativas que pudessem melhorar a situa\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o local, os moradores realizaram caminhadas com membros da igreja e divulgaram suas mensagens atrav\u00e9s da confec\u00e7\u00e3o de faixas, cartazes, e da fixa\u00e7\u00e3o de placas com frases sobre o meio ambiente em \u00e1rvores do local (Figura 13).\nFigura 13 - Caminhada realizada durante a Campanha da Fraternidade.\nA TERRA \u00c9 SAGRADA, MAS N\u00c3O E RESPEITADA-______\nI Df\u00edUtPAM OS HOSSOS FILHOS f\nFonte: Acervo do Convento S\u00e3o Francisco de Assis, Campina Grande (2011).\nA reuni\u00e3o seguinte, j\u00e1 no m\u00eas de maio de 2011, contaria com a presen\u00e7a de novos participantes, como eventualmente aconteceria nos encontros dali em diante. Um dos temas destacadamente discutidos foi a quest\u00e3o do despejo de lixo nas margens dos riachos por conta de carroceiros, que eram contratados para transportar res\u00edduos oriundos de outros locais. Muitos desses detritos eram sobras de materiais de constru\u00e7\u00e3o devido a ocorr\u00eancia de reformas em casas nas proximidades. Eul\u00e2mpio Duarte n\u00e3o p\u00f4de se fazer presente nesse encontro, por\u00e9m, outro representante da Curadoria de Defesa do Meio Ambiente p\u00f4de comparecer. Com ele, foram discutidas iniciativas referentes \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o de uma audi\u00eancia p\u00fablica visando o debate com pol\u00edticos sobre a degrada\u00e7\u00e3o do Riacho das Piabas.\nFoi nesse terceiro encontro que os membros do aflorante movimento resolveram que seria importante o estabelecimento de um nome que uniformizasse as peti\u00e7\u00f5es realizadas pelo grupo e desse maior autenticidade e visibilidade \u00e0 sua causa. Devido ao contexto da Campanha da Fraternidade, os participantes concordaram com a ado\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria do nome Movimento S\u00e3o Francisco em A\u00e7\u00e3o pela Revitaliza\u00e7\u00e3o do Riacho das Piabas. As reuni\u00f5es continuariam sendo realizadas quinzenalmente por mais dois meses, at\u00e9 que, por conta de restri\u00e7\u00f5es de\ndisponibilidade por parte de alguns membros, o grupo decidiu reduzir a frequ\u00eancia para que os encontros acontecessem apenas uma vez por m\u00eas.\nNovas propostas surgiam \u00e0 medida que a articula\u00e7\u00e3o procurava estabelecer novos contatos e dar continuidade aos seus esfor\u00e7os iniciais. Algumas das novas ideias inclu\u00edram a pretens\u00e3o de sugerir interven\u00e7\u00f5es relativas ao planejamento urbano da regi\u00e3o, como a amplia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o que inclu\u00eda o Louzeiro, a efetiva\u00e7\u00e3o do controle sobre a \u00e1rea protegida e a eventual cria\u00e7\u00e3o de um Parque Zoobot\u00e2nico no Louzeiro. Tamb\u00e9m foram realizadas iniciativas no intuito de se estabelecer uma coopera\u00e7\u00e3o com o Laborat\u00f3rio de Tecnologias Agroambientais da UFCG. Essa tentativa foi executada atrav\u00e9s do envio de um pedido de ajuda t\u00e9cnica referente \u00e0 falta de gerenciamento do lixo na comunidade ribeirinha do Riacho das Piabas. A meta conclusiva dessa ideia seria a instala\u00e7\u00e3o de um polo de uma cooperativa de catadores presente na cidade. A efetividade dessa colabora\u00e7\u00e3o, no entanto, n\u00e3o foi poss\u00edvel.\nO Projeto Universidades Cidad\u00e3s se constituiu como mecanismo de apoio institucional para a realiza\u00e7\u00e3o de mais um estudo sobre o espa\u00e7o, a tese de doutorado de Veneziano Guedes, que, durante os anos de 2010 e 2014, pesquisou a MBHRP enquanto um instrumento de educa\u00e7\u00e3o ambiental. Atrav\u00e9s da pesquisa, o bi\u00f3logo atentou para a limita\u00e7\u00e3o educacional e cultural presentes na \u00e1rea da microbacia, de maneira que, perante os agravos avaliados, chegou \u00e0 conclus\u00e3o de que a interven\u00e7\u00e3o educacional seria uma medida urgentemente necess\u00e1ria. O estudo tamb\u00e9m contribuiu para a identifica\u00e7\u00e3o de remanescentes naturais e aspectos f\u00edsicos da ambi\u00eancia do Riacho das Piabas que fossem pass\u00edveis de abordagens dentro de uma proposta educativa.\nA Articula\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s 2011, continuou com suas reuni\u00f5es peri\u00f3dicas, tentando alcan\u00e7ar novas mudan\u00e7as atrav\u00e9s de uma conduta lobista, se aproximando de membros da pol\u00edtica que poderiam desempenhar maior influ\u00eancia em a\u00e7\u00f5es do poder p\u00fablico. Paulatinamente, seus membros conseguiam formar novas parcerias e as reuni\u00f5es passaram a contar com a participa\u00e7\u00e3o e o apoio de mais entidades e novos membros. No ano de 2012, permaneciam como parceiros da Arrpia as Escolas Municipais Luzia Dantas, Luiz Gomes e a Frei Dagoberto Stucker, al\u00e9m do Col\u00e9gio Aut\u00eantico. Da mesma forma, o Convento S\u00e3o Francisco e a Par\u00f3quia Santa Rosa de Lima atuavam em conjunto. A essa altura, tinham se posicionado como colaboradores tamb\u00e9m duas ONGs, a Nova Consci\u00eancia e a Jovem Ambientalista, al\u00e9m do Grupo de Escoteiros General Sampaio, da Embrapa, do 31\u00b0 Batalh\u00e3o de Infantaria Motorizado do Ex\u00e9rcito e do Supermercado Ideal.\nEm fevereiro de 2012, novas caminhadas ecol\u00f3gicas foram realizadas e as escolas organizaram uma mostra pedag\u00f3gica (anexo D) acerca da prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente. Nela, membros do ex\u00e9rcito montaram uma exposi\u00e7\u00e3o para demonstrar instru\u00e7\u00f5es relacionadas aos estudos que os militares dedicam \u00e0 quest\u00e3o ambiental e, durante o evento, alguns militares que realizaram atividades na Floresta Amaz\u00f4nica conduziram uma palestra. H\u00e1 tamb\u00e9m registro de que os membros da articula\u00e7\u00e3o realizaram coleta de assinaturas para um abaixo-assinado no Supermercado Ideal e no centro de Campina Grande, na Pra\u00e7a da Bandeira (LEAL, 2013). Ap\u00f3s uma reuni\u00e3o em mar\u00e7o desse ano, os membros da Arrpia conseguiram que a prefeitura da cidade enviasse tratores para a \u00e1rea, a fim de realizar a remo\u00e7\u00e3o de amontoados de lixo, atividade que levou mais de uma semana para ser conclu\u00edda (SOUSA REGO, 2014). No m\u00eas de junho de 2012, via incentivo do Projeto Universidades Cidad\u00e3s, aconteceram a 3a e a 4a caminhadas ecol\u00f3gicas pela revitaliza\u00e7\u00e3o do riacho.\nA rela\u00e7\u00e3o com um n\u00famero not\u00e1vel de escolas ilustrava o fato de que a microbacia estava sendo inclusa na educa\u00e7\u00e3o local em m\u00faltiplos n\u00edveis, visto que, com as a\u00e7\u00f5es da Arrpia, percebia-se um incipiente crescimento no n\u00famero de trabalhos acad\u00eamicos que abordavam o local e notava-se, al\u00e9m disso, um acr\u00e9scimo na quantidade e na frequ\u00eancia da realiza\u00e7\u00e3o de reportagens acerca do espa\u00e7o e do movimento ambientalista. Os membros da articula\u00e7\u00e3o procuravam tamb\u00e9m divulgar suas a\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da internet, como exemplificado por uma peti\u00e7\u00e3o iniciada atrav\u00e9s do site da Avaaz34, em agosto de 2012, no intuito de recolher assinaturas em prol da revitaliza\u00e7\u00e3o.\nEm setembro do mesmo ano, uma nova caminhada ecol\u00f3gica aconteceria no Dia da \u00c1rvore e receberia aten\u00e7\u00e3o da m\u00eddia, sendo noticiada atrav\u00e9s do Jornal da Para\u00edba, que relatou a presen\u00e7a de mais de 80 crian\u00e7as no evento. A iniciativa contou com apoio da Universidade Estadual da Para\u00edba, que promoveu uma a\u00e7\u00e3o relacionada ao riacho com a dura\u00e7\u00e3o de uma semana, como explicado na seguinte cita\u00e7\u00e3o:\nA Universidade Estadual da Para\u00edba (UEPB) tamb\u00e9m vai promover atividades educativas (...) que se estender\u00e1 pela pr\u00f3xima semana. Segundo a UEPB, 800 mudas ficar\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o no batalh\u00e3o do Ex\u00e9rcito, no bairro da Palmeira, e mais 150 na Embrapa Algod\u00e3o, no Centen\u00e1rio. Outro projeto intitulado \u201cUm Poema em cada \u00c1rvore\u201d, tamb\u00e9m vai mobilizar a sociedade, atrav\u00e9s de uma iniciativa \u00e0 leitura com a utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1rvores como suporte (ALENCAR, 2012).\n34\tA p\u00e1gina da peti\u00e7\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel em:\n<https://secure.avaaz.org/po/petition/Revitalizacao_das_nascentes_do_Acude_Velho_Riacho_das_PiabasMata _do_Louzeiro_Estado_da_Paraib aBrasil/>\nEm 2013 foi publicada pelos pesquisadores Caline Ara\u00fajo e Arthur Valverde, do campo da Geografia, uma pesquisa sobre problemas identificados na Comunidade Rosa M\u00edstica. J\u00e1 no Dia Mundial da \u00c1gua desse ano, em 22 de mar\u00e7o, uma nova manifesta\u00e7\u00e3o, nomeada como Grito das Piabas (anexo B) foi realizada sob a organiza\u00e7\u00e3o, sobretudo, do padre Jos\u00e9 Ass\u00edrio. No mesmo ano foi finalizada tamb\u00e9m a disserta\u00e7\u00e3o de Vanda Leal, que realizou um estudo sobre a injusti\u00e7a ambiental presenciada na comunidade ribeirinha do Riacho das Piabas.\nO incremento no n\u00famero de pesquisas acad\u00eamicas que endere\u00e7avam a quest\u00e3o ambiental da MBHRP estava se tornando progressivamente destacado e, no ano de 2014, foi conclu\u00edda a tese de doutorado da historiadora Rozeane Lima, que realizou uma extensa pesquisa sobre o Louzeiro, analisando como o espa\u00e7o havia sido v\u00edtima de muitas transforma\u00e7\u00f5es ao longo do tempo. Tamb\u00e9m nesse mesmo ano, a bi\u00f3loga Lucianna Marques, atrav\u00e9s do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Recursos Naturais da UFCG, se tornou membro participante da Arrpia e iniciou sua pesquisa relacionada aos servi\u00e7os ecossist\u00eamicos desempenhados pela MBHRP.\nEm 2014, a Arrpia contou ainda com a colabora\u00e7\u00e3o do secret\u00e1rio de planejamento de Campina Grande, o que resultou na inclus\u00e3o da \u00e1rea das nascentes do Riacho das Piabas dentre os projetos de realiza\u00e7\u00e3o de Parques Ecol\u00f3gicos na cidade. Essa inclus\u00e3o, infelizmente, n\u00e3o se traduziu em empreendimentos subsequentes, apesar disso, um dos parques que tamb\u00e9m estava incluso nesses projetos, o Parque Ecol\u00f3gico do A\u00e7ude de Bodocong\u00f3, passou a ser constru\u00eddo em 2015, tendo sido conclu\u00eddo dois anos depois.\nNo in\u00edcio de 2015 a Arrpia desfrutou de novas colabora\u00e7\u00f5es com a UFCG. Os professores Dem\u00f3stenes e Mauro, do curso de arquitetura, realizaram, em parceria com seus alunos, pesquisas relacionadas \u00e0s circunvizinhan\u00e7as da \u00e1rea onde inicia a canaliza\u00e7\u00e3o do Riacho das Piabas e, ap\u00f3s a conclus\u00e3o dessas atividades, entraram em contato com os membros do movimento. Essa intera\u00e7\u00e3o resultou na organiza\u00e7\u00e3o de um evento no qual os estudantes puderam apresentar seus trabalhos aos membros da comunidade (anexo E). Nesse ano, a Articula\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m passou a custear a confec\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de adesivos com o seu nome e com frases relacionadas \u00e0 sua causa.\nApesar de que, em 2015, os membros da Arrpia n\u00e3o organizaram suas tradicionais manifesta\u00e7\u00f5es que ocorriam no Dia Mundial de \u00c1gua, em 22 de mar\u00e7o, os participantes da articula\u00e7\u00e3o resolveram, nesse mesmo m\u00eas, participar da VI Macha pelas Mulheres e pela Vida, que ocorreu no Centro de Campina Grande. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o aos assuntos preponderantes nas reuni\u00f5es, passou a ser frequente a discuss\u00e3o relacionada a problemas de consumo e venda de\ndrogas em \u00e1reas adjacentes ao riacho, de maneira que alguns dos participantes expressavam sentimento de inseguran\u00e7a ao transitar pelo local em determinados hor\u00e1rios.\nNo que concerne \u00e0 polui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, os membros continuaram os esfor\u00e7os referentes ao recolhimento de assinaturas com vistas a solicitar ao poder p\u00fablico maiores interven\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 remo\u00e7\u00e3o do lixo amontoado \u00e0s margens do riacho e em espa\u00e7os pr\u00f3ximos. A entrega dos documentos era feita \u00e0 Secretaria de Servi\u00e7os Urbanos e de Meio Ambiente (Sesuma) e, em um evento em particular, diante da aus\u00eancia de resposta por parte da Sesuma, os moradores da comunidade iniciaram espontaneamente um mutir\u00e3o em prol da \u201cdespolui\u00e7\u00e3o\u201d do local. Coincidentemente, algumas horas ap\u00f3s o in\u00edcio do trabalho, funcion\u00e1rios da Sesuma chegaram ao local e come\u00e7aram a realizar a limpeza, de maneira que, na comunidade, ficou marcada a impress\u00e3o de que a estrutura pol\u00edtica foi acionada no intuito de neutralizar a a\u00e7\u00e3o popular.\nAs aproxima\u00e7\u00f5es entre a Arrpia e a pol\u00edtica local, em 2015, sofreriam um impacto relativamente negativo por conta da insatisfa\u00e7\u00e3o dos membros da articula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es que os seus membros esperavam das autoridades p\u00fablicas. O n\u00e3o cumprimento de promessas e a desaten\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a problemas tidos como urgentes resultou em uma atmosfera desanimadora nesse contexto. A Articula\u00e7\u00e3o, \u00e0 \u00e9poca, se sentia politicamente atrasada, principalmente pela descontinuidade da elabora\u00e7\u00e3o de um edital referente a projetos pela revitaliza\u00e7\u00e3o do Riacho das Piabas, que havia sido uma promessa efetuada por membros da Secretaria do Planejamento de Campina Grande. Esse clima de insatisfa\u00e7\u00e3o e desencanto corroborou com um per\u00edodo de relativa inatividade da Arrpia no segundo semestre de 2015 e durante os meses iniciais do ano de 2016, de maneira que s\u00e3o poucos os registros expressivos em rela\u00e7\u00e3o a a\u00e7\u00f5es e reuni\u00f5es do movimento nesse espa\u00e7o de tempo. N\u00e3o obstante, em 2015 mais uma pesquisa acad\u00eamica referente ao espa\u00e7o da MBHRP foi realizada, atrav\u00e9s do pesquisador Francisco Marcelino, que estudou a hist\u00f3ria ambiental da fauna do Riacho das Piabas35, no recorte temporal entre os anos de 1965 e 2015.\nAp\u00f3s alguns meses de estagna\u00e7\u00e3o, a Arrpia, no m\u00eas de abril de 2016, voltou a promover a realiza\u00e7\u00e3o de encontros no Convento S\u00e3o Francisco, o que foi motivado pela preocupa\u00e7\u00e3o das comunidades ribeirinhas com um not\u00e1vel incremento da incid\u00eancia de doen\u00e7as como a zika, a chikungunya e a dengue. Em meio a essa inquieta\u00e7\u00e3o, e dado que as atividades de retirada de lixo promovidas pelo poder p\u00fablico n\u00e3o aconteciam conforme os membros da Articula\u00e7\u00e3o\n35\tNa sua pesquisa, Francisco Marcelino aborda ind\u00edcios de que as press\u00f5es ecol\u00f3gicas de origem antr\u00f3pica incidentes no Riacho das Piabas t\u00eam comprometido de maneira marcante a diversidade faun\u00edstica local durante o recorte temporal definido para o estudo.\ndemandavam, os mesmos passaram a custear a realiza\u00e7\u00e3o de mutir\u00f5es de limpeza atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de rifas com pessoas da comunidade.\nOs participantes da Arrpia resolveram, em maio de 2016, entregar ao prefeito de Campina Grande uma pauta de reivindica\u00e7\u00f5es e, no documento, era destacada uma cobran\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o aos avan\u00e7os de um projeto que objetivava a constru\u00e7\u00e3o de um jardim bot\u00e2nico municipal no bairro do Louzeiro, assunto que j\u00e1 havia sido divulgado atrav\u00e9s de v\u00e1rios meios de comunica\u00e7\u00e3o na cidade durante o ano de 2014. Outro ponto not\u00e1vel na requisi\u00e7\u00e3o composta pelos membros da comunidade era a demanda por obras de saneamento b\u00e1sico que abarcassem as resid\u00eancias ribeirinhas.\nOs membros da Arrpia, dando continuidade a esfor\u00e7os no \u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o ambiental e tendo em mente as preocupa\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 recente intensifica\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as transmitidas por mosquitos, organizaram uma palestra com um especialista no assunto, o professor Wellington Paes, da Universidade Federal da Para\u00edba (UFPB). Na palestra, o professor exp\u00f4s aos membros do movimento e outros convidados t\u00e9cnicas referentes \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de fossas ecol\u00f3gicas e promoveu a dissemina\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas referentes ao reaproveitamento de res\u00edduos s\u00f3lidos. A permacultura36 tamb\u00e9m foi um dos temas amplamente discutidos no evento.\nNo dia 23 de setembro de 2016 foi realizada mais uma caminhada ecol\u00f3gica, que contou com alunos e demais membros das escolas locais (Figura 14).\nFigura 14 - Caminhada ecol\u00f3gica nas proximidades do riacho.\nFonte: Acervo do Projeto Universidades Cidad\u00e3s - UFCG, Campina Grande (2016).\nDurante 2016, paralelamente \u00e0s reuni\u00f5es da Arrpia que aconteciam no Convento S\u00e3o Francisco (Figura 15), os participantes do movimento que possu\u00edam nexos com a UFCG passaram a compor reuni\u00f5es internas na pr\u00f3pria universidade, no intuito de planejar novas\n36\tPermacultura \u00e9 um termo oriundo do ingl\u00eas: Permanent Agriculture. Ela envolve a implanta\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de ecossistemas produtivos que mantenham a resili\u00eancia e a estabilidade dos ecossistemas naturais.\nestrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o referentes \u00e0 perspectiva acad\u00eamica em rela\u00e7\u00e3o ao movimento. Essa iniciativa foi tomada a partir da percep\u00e7\u00e3o dos professores Fernando Garcia, Veneziano Guedes, e da pesquisadora Lucianna Marques de que, apesar dos novos saberes acad\u00eamicos que estavam sendo produzidos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 MBHRP e \u00e0 causa da Arrpia, havia uma relativa dificuldade em traduzir esse novo corpo de conhecimento em a\u00e7\u00f5es efetivas.\nAs discuss\u00f5es internas na universidade resultaram na tentativa de se estabelecer contato com representantes da Ag\u00eancia Executiva de Gest\u00e3o das \u00c1guas do Estado da Para\u00edba (Aesa), no intuito de se consolidar uma colabora\u00e7\u00e3o entre a Arrpia e essa institui\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os membros da Arrpia vinculados \u00e0 UFCG organizaram uma pr\u00f3xima caminhada ecol\u00f3gica, que seria feita em conjunto com alunos da Uni\u00e3o de Ensino Superior de Campina Grande (Unesc), com o Grupo Escoteiro General Sampaio e com o Pelot\u00e3o de Pol\u00edcia Militar do munic\u00edpio de Campina Grande.\nFigura 15 - Reuni\u00e3o da Arrpia no sal\u00e3o do Convento S\u00e3o Francisco de Assis.\nFonte: Acervo do Convento S\u00e3o Francisco de Assis, Campina Grande (2016).\nEm uma das reuni\u00f5es anteriores a essa caminhada, pela primeira vez foi discutida entre os membros da Arrpia a quest\u00e3o da import\u00e2ncia de se formalizar o movimento, o que, para os participantes, poderia ser realizado atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o de uma ONG. A continuidade das discuss\u00f5es relativas a essa quest\u00e3o, no entanto, ficaria em suspens\u00e3o at\u00e9 o ano seguinte.\nDurante os preparativos para a caminhada, que fora agendada para novembro de 2016, os participantes da Arrpia compuseram um documento que, ao final do evento, seria entregue a um representante do governo estadual. Esse documento era mais uma pauta com demandas que os ativistas julgavam como medidas urgentes a serem tomadas pelo poder p\u00fablico local. Em destaque, a pauta mencionava uma das metas tra\u00e7adas pelos membros da Arrpia, que era a necessidade de inclus\u00e3o do Riacho das Piabas e suas nascentes no rol de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o\npermanente da cidade de Campina Grande. Com a realiza\u00e7\u00e3o da caminhada e a entrega da pauta, a Arrpia encerraria suas atividades pelo ano de 2016.\nNo ano seguinte, em 2017, a Articula\u00e7\u00e3o retomaria suas atividades a partir do m\u00eas de mar\u00e7o, quando os participantes come\u00e7aram a planejar a composi\u00e7\u00e3o de novo texto com demandas a serem entregues ao prefeito da cidade. Essa inten\u00e7\u00e3o resultou em um convite ao secret\u00e1rio de planejamento do munic\u00edpio de Campina Grande, Andr\u00e9 Agra, que se fez presente na reuni\u00e3o da Arrpia do m\u00eas de mar\u00e7o. Esse encontro resultou no agendamento de nova reuni\u00e3o na pr\u00f3pria Secretaria de Planejamento de Campina Grande (Seplan), que foi organizada pelo pr\u00f3prio secret\u00e1rio e para a qual os membros da Arrpia foram convidados.\nDois foram os assuntos principais discutidos na reuni\u00e3o ocorrida na Seplan: a quest\u00e3o do incremento da rede de saneamento b\u00e1sico de Campina Grande e sua expans\u00e3o para as comunidades ribeirinhas do setor norte da cidade; e o quesito referente \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do jardim bot\u00e2nico no bairro do Louzeiro. Para essas quest\u00f5es, a Seplan respondeu aos membros da Arrpia que as dificuldades vivenciadas pela Companhia de \u00c1gua e Esgoto do Estado da Para\u00edba (Cagepa) haviam comprometido os planos de expans\u00e3o da rede de esgotos e de abastecimento h\u00eddrico da cidade, mas que essa quest\u00e3o seria discutida com a C\u00e2mara de Vereadores em breve. Sobre o quesito do jardim bot\u00e2nico, foi esclarecido que estava havendo um Inqu\u00e9rito Civil P\u00fablico sobre suposto ato de improbidade administrativa do munic\u00edpio de Campina Grande em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 desapropria\u00e7\u00e3o de \u00e1rea rural do Louzeiro, de forma que as a\u00e7\u00f5es relativas ao Jardim Bot\u00e2nico se encontravam paradas devido a essa a\u00e7\u00e3o judicial. Foi acordado, por fim, que funcion\u00e1rios da Seplan manteriam os membros da Arrpia informados sobre o andamento dessas quest\u00f5es atrav\u00e9s do envio de e-mails.\nApesar do comprometimento pronunciado pelos membros da Seplan, os participantes da Arrpia n\u00e3o receberam demais informa\u00e7\u00f5es nos meses seguintes. Todavia, foi poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o de um encontro que contou com a presen\u00e7a de alguns vereadores do munic\u00edpio e, na ocasi\u00e3o, foi discutida a quest\u00e3o de que um passo primordial para futuras interven\u00e7\u00f5es no setor norte da MBHRP seria a sua inclus\u00e3o dentre as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente da cidade de Campina Grande, o que motivou alguns vereadores a se mostrarem inclinados a apoiar essa causa.\n\u00c0 medida que novos contatos eram estabelecidos com os vereadores do munic\u00edpio para agendar novas reuni\u00f5es e dar continuidade \u00e0 proposta discutida, ressurgiram na Arrpia as discuss\u00f5es referentes \u00e0 formaliza\u00e7\u00e3o do movimento e sua poss\u00edvel consolida\u00e7\u00e3o como uma ONG. A partir do m\u00eas de setembro de 2017, esse passou a ser um t\u00f3pico recorrente nas reuni\u00f5es\nda Articula\u00e7\u00e3o, e os membros do movimento contaram com o apoio da diretora executiva da ONG Jovem Ambientalista. Este suporte foi prol\u00edfico em rela\u00e7\u00e3o ao esclarecimento para os participantes da Arrpia sobre os processos burocr\u00e1ticos que implicam a cria\u00e7\u00e3o de uma ONG.\nTendo firmado a decis\u00e3o de formalizar o movimento atrav\u00e9s de sua transforma\u00e7\u00e3o em uma ONG, foram iniciadas discuss\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao nome que seria escolhido para a organiza\u00e7\u00e3o. Acontece que, at\u00e9 o ano de 2017, o movimento n\u00e3o era referido por seus membros e outras pessoas de maneira consensual, ou seja, embora o nome Articula\u00e7\u00e3o Pela Revitaliza\u00e7\u00e3o do Riacho das Piabas fosse a denomina\u00e7\u00e3o mais manifesta e, geralmente, tida como nome \u201coficial\u201d do movimento, era comum tamb\u00e9m a refer\u00eancia ao mesmo simplesmente como Articula\u00e7\u00e3o Piabas, Movimento Piabas ou Articula\u00e7\u00e3o do Riacho das Piabas.\nO surgimento do acr\u00f4nimo Arrpia se deu atrav\u00e9s de uma sugest\u00e3o da bi\u00f3loga Lucianna Marques, que argumentou a ideia baseada no intuito de encurtar e tornar mais pr\u00e1tica a pron\u00fancia ou qualquer outra refer\u00eancia nominal ao movimento. Com essa mudan\u00e7a, o nome por extenso do movimento permaneceria como Articula\u00e7\u00e3o Pela Revitaliza\u00e7\u00e3o do Riacho das Piabas, no entanto, haveria uma alternativa consensual relativa \u00e0 sua forma nominal reduzida. Os demais membros do movimento acataram a ado\u00e7\u00e3o do acr\u00f4nimo, respaldando a decis\u00e3o no fundamento de que esse nome espec\u00edfico preserva a integridade identit\u00e1ria do movimento. A decis\u00e3o relativa \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da ONG e a acep\u00e7\u00e3o do acr\u00f4nimo Arrpia suscitou, ent\u00e3o, a cria\u00e7\u00e3o de um novo logotipo para o movimento (anexo A).\nNos meses de outubro e novembro de 2017 as atividades da Arrpia se concentraram na meta relativa \u00e0 inclus\u00e3o do Riacho das Piabas e suas nascentes no rol de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente da cidade de Campina Grande, o que j\u00e1 era um dos assuntos previamente apresentados e discutidos com alguns pol\u00edticos locais. Essa conjuntura resultou em esfor\u00e7os para a composi\u00e7\u00e3o de um projeto de emenda \u00e0 lei org\u00e2nica municipal de Campina Grande. O vereador Olimpio Oliveira, com apoio do movimento, elaborou o projeto e programou a sua apresenta\u00e7\u00e3o \u00e0 c\u00e2mara municipal.\nPouco depois, em dezembro de 2017, o projeto que deu nova reda\u00e7\u00e3o ao inciso III do Artigo 269 da Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio de Campina Grande foi aprovado na c\u00e2mara municipal, inserindo o Riacho das Piabas e as suas nascentes no rol que compreende as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) do munic\u00edpio de Campina Grande. A conquista em rela\u00e7\u00e3o ao Projeto de Emenda \u00e0 Lei Org\u00e2nica Municipal despertou \u00e2nimos positivos nos participantes da Arrpia, motivando a busca por a\u00e7\u00f5es subsequentes.\nNo ano de 2018, a partir do m\u00eas de mar\u00e7o, os participantes voltaram a se reunir mensalmente e, desde ent\u00e3o, os esfor\u00e7os do movimento t\u00eam sido endere\u00e7ados \u00e0 sua consolida\u00e7\u00e3o como uma ONG. Os seus membros t\u00eam trabalhado na composi\u00e7\u00e3o do estatuto social da futura organiza\u00e7\u00e3o e, paralelamente, procurado definir quais dos participantes ser\u00e3o respons\u00e1veis por assumir os cargos necess\u00e1rios \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de seu conselho diretor.\nOutro passo importante para a Arrpia em 2018 foi a iniciativa de ampliar seu campo de a\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do ativismo online e, com esse intuito, recentemente foi criado o site www.arrpia.org. Com isso, atrav\u00e9s da p\u00e1gina na internet, a Arrpia passa a incrementar a sua capacidade de se tornar mais conhecida e de tornar mais acess\u00edvel para o p\u00fablico informa\u00e7\u00f5es a respeito da hist\u00f3ria da organiza\u00e7\u00e3o, das suas causas e dos seus projetos. Al\u00e9m disso, por meio de um blog integrado \u00e0 p\u00e1gina, \u00e9 poss\u00edvel a difus\u00e3o, de maneira pr\u00e1tica e r\u00e1pida, de atualiza\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 situa\u00e7\u00e3o atual do grupo ou sobre eventos que sejam de interesse para seus membros e simpatizantes. Outra caracter\u00edstica de men\u00e7\u00e3o importante \u00e9 que o site amplia o potencial para que sejam estabelecidos, de maneira simplificada, contatos e parcerias com outras entidades ou institui\u00e7\u00f5es.\n3.4\t- An\u00e1lise sobre a atua\u00e7\u00e3o da Arrpia\nO desenvolvimento da Arrpia se deu de forma progressiva e paralela \u00e0 constata\u00e7\u00e3o, por parte de uma popula\u00e7\u00e3o ribeirinha, de que a sua realidade estava sendo afetada de modo direto e negativo devido \u00e0 ocorr\u00eancia de uma \u00e1rea degradada urbana em seu local de habita\u00e7\u00e3o. Estendendo a investiga\u00e7\u00e3o dessa conjuntura, vimos que as implica\u00e7\u00f5es ambientais decorrentes dessa \u00e1rea degradada urbana t\u00eam rela\u00e7\u00e3o, de forma mais intensa, com a degrada\u00e7\u00e3o de um sistema h\u00eddrico urbano, o que resultou, em \u00faltima inst\u00e2ncia, na constitui\u00e7\u00e3o de um quadro de acentuadas vulnerabilidades ambientais \u00e0s quais essa popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 exposta.\nA percep\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 longevidade dessas circunst\u00e2ncias nos proporcionou a identifica\u00e7\u00e3o de que, perante a sociedade da cidade como um todo e diante das autoridades p\u00fablicas, a invisibilidade dos problemas locais tra\u00e7a paralelos com o que se pode denominar como uma crise de imagem do Riacho da Piabas. Assim, em Campina Grande, a busca por uma sociedade com direito \u00e0 justi\u00e7a ambiental, o que implica na participa\u00e7\u00e3o justa e significativa de toda a popula\u00e7\u00e3o na tomada de decis\u00f5es ambientais, tem sido largamente comprometida pela aus\u00eancia de aten\u00e7\u00e3o aos problemas que acometem n\u00e3o apenas a Comunidade Rosa M\u00edstica, mas tamb\u00e9m outras popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas que habitam as margens do Riacho das Piabas.\nNesse quadro de injusti\u00e7a ambiental, embora a busca e a manuten\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es salubres para o Riacho das Piabas sejam uma responsabilidade da sociedade de Campina Grande como um todo, apenas as comunidades com menor influ\u00eancia econ\u00f4mica ou pol\u00edtica se encontram em condi\u00e7\u00f5es mais suscet\u00edveis \u00e0s amea\u00e7as representadas pela degrada\u00e7\u00e3o que atinge a MBHRP. Isso nos revela que, no contexto ambiental, os gestores p\u00fablicos de Campina Grande t\u00eam falhado em efetuar uma administra\u00e7\u00e3o hol\u00edstica, na qual, como ilustra o conceito de metabolismo urbano, a din\u00e2mica de entrada e sa\u00edda de recursos, assim como o seu fluxo e a sua transforma\u00e7\u00e3o, deve ser encarada sob uma perspectiva globalizante.\nO ensejo de mudan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a esse cen\u00e1rio pressup\u00f5e, portanto, a supera\u00e7\u00e3o da crise de imagem que \u00e9 respons\u00e1vel por sustentar a reprodu\u00e7\u00e3o da injusti\u00e7a ambiental que permeia a realidade local. Dado que essa crise de imagem se refere \u00e0 maneira como as pessoas concebem o Riacho das Piabas, podemos perceber que uma vis\u00e3o distorcida sobre esse importante sistema h\u00eddrico tem sido reproduzida devido a uma insufici\u00eancia do conhecimento popular relativo \u00e0 relev\u00e2ncia ambiental e \u00e0 hist\u00f3ria do riacho. Isso, por sua vez, torna evidente que a educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 um dos empreendimentos basilares para a consecu\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as positivas nesse \u00e2mbito.\nNesse sentido, \u00e9 interessante que tenhamos percebido que as atua\u00e7\u00f5es da Arrpia remetem a empreendimentos no contexto da educa\u00e7\u00e3o ambiental que foram exercidos na Comunidade Rosa M\u00edstica nos anos 90, mais de uma d\u00e9cada antes do surgimento da articula\u00e7\u00e3o propriamente dita. A constata\u00e7\u00e3o de que as origens da Arrpia residem em empenhos realizados no campo da educa\u00e7\u00e3o ambiental e de que esses esfor\u00e7os t\u00eam sido prol\u00edficos \u00e9 de significativa contribui\u00e7\u00e3o para que demais empreendimentos dessa esp\u00e9cie perdurem e sejam executados futuramente.\nApesar do fato de que a forma\u00e7\u00e3o dessa base \u201cembrion\u00e1ria\u201d para a Arrpia se deu atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o ambiental na d\u00e9cada de 1990 e de que as escolas tenham continuado a desempenhar um papel fundamental para que o movimento pudesse se consubstanciar, esse esfor\u00e7o continuou pontual, sendo focado, salvo raras exce\u00e7\u00f5es, nas escolas da pr\u00f3pria Comunidade Rosa M\u00edstica ou das suas proximidades. \u00c9 oportuno ressaltar, portanto, que iniciativas relativas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental ligada ao Riacho das Piabas devem ser estendidas a outras localidades da cidade, visto que a promo\u00e7\u00e3o de conhecimentos referentes \u00e0 relev\u00e2ncia ambiental e \u00e0 hist\u00f3ria desse espa\u00e7o ser\u00e3o mais eficientes \u00e0 medida que atinjam uma maior parcela da sociedade campinense.\nAo passo que instilamos a busca por novos espa\u00e7os para a atua\u00e7\u00e3o da Arrpia no campo da educa\u00e7\u00e3o ambiental, \u00e9 de not\u00e1vel import\u00e2ncia a continuidade da parceria com as escolas locais, visto que como percebemos no \u00e2mbito da forma\u00e7\u00e3o do movimento, o contexto\neducacional \u00e9 de import\u00e2ncia para m\u00faltiplos desfechos, como foi o caso de quando as escolas serviram como um palco em comum para a conflu\u00eancia de diversos outros atores que subsidiaram a forma\u00e7\u00e3o de um corpo mais r\u00edgido de ativistas, de maneira que, com o envolvimento do Projeto Universidades Cidad\u00e3s e dos membros da Igreja Cat\u00f3lica, as escolas puderam oferecer as bases para o desenvolvimento de uma articula\u00e7\u00e3o multifacetada.\nTra\u00e7ando um paralelo com o que vimos no segundo cap\u00edtulo, percebemos que, assim como algumas organiza\u00e7\u00f5es ambientalistas nacionais de tradi\u00e7\u00e3o mais longa, como a FBCN, a Arrpia foi concebida sob a influ\u00eancia da vis\u00e3o cient\u00edfica dos problemas ambientais, representada pela presen\u00e7a de pesquisadores da UFCG que desempenharam importante papel na sua forma\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m com base no que observamos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 hist\u00f3ria dos movimentos ambientalistas, constatamos que a Arrpia tende, parcialmente, a conduzir atividades que visam a aten\u00e7\u00e3o da m\u00eddia, fazendo usufruto de um \u201cativismo de imagem\u201d que, vale ressaltar, \u00e9 herdeiro das tradi\u00e7\u00f5es mais en\u00e9rgicas do ambientalismo internacional da d\u00e9cada de 1970, muito embora as manifesta\u00e7\u00f5es da Arrpia n\u00e3o tencionem atitudes radicais e chocantes. Como destacamos anteriormente, essa conduta constitui-se como uma estrat\u00e9gia que \u00e9 efetiva no intuito de disseminar as causas do movimento para o p\u00fablico geral, sobretudo nas circunst\u00e2ncias atuais, quando, atrav\u00e9s da internet, a exposi\u00e7\u00e3o p\u00fablica de atos de protesto \u00e9 difundida independentemente da atua\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es formais de comunica\u00e7\u00e3o.\nSobretudo hoje, essa realidade \u00e9 frut\u00edfera para a incorpora\u00e7\u00e3o de novos membros aos movimentos ambientalistas pela capacidade de difus\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es que a internet oferece. Nesse contexto, \u00e9 oportuna a constata\u00e7\u00e3o de que muitas das a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de protesto da Arrpia, como as caminhadas ecol\u00f3gicas, t\u00eam sido crescentemente referidas atrav\u00e9s da m\u00eddia usual, como a televis\u00e3o, os jornais e os sites de institui\u00e7\u00f5es, ou por meio de plataformas independentes, como blogs e redes sociais.\nOutra observa\u00e7\u00e3o importante \u00e9 o fato de que, dado que a Arrpia foi formada sob ampla influ\u00eancia e sob colabora\u00e7\u00e3o da comunidade religiosa, essa \u00e9 uma caracter\u00edstica que deve ser respeitada como parte da identidade origin\u00e1ria do movimento, no entanto, com a tend\u00eancia de integra\u00e7\u00e3o de novos membros \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, \u00e9 oportuno que a Articula\u00e7\u00e3o esteja aberta a colabora\u00e7\u00f5es de natureza diversa. Para isso, \u00e9 recomendada cautela em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da imagem do grupo enquanto institui\u00e7\u00e3o imparcial no \u00e2mbito religioso, o que assegura, para pessoas ou entidades relacionadas a cren\u00e7as diversas, o est\u00edmulo em potencial para o desenvolvimento de participa\u00e7\u00f5es e parcerias com a organiza\u00e7\u00e3o.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 efetividade das organiza\u00e7\u00f5es de base, uma outra caracter\u00edstica que vimos na nossa abordagem sobre o ambientalismo se refere \u00e0 maior amplitude do panorama de a\u00e7\u00f5es\nque as organiza\u00e7\u00f5es obt\u00eam atrav\u00e9s de rela\u00e7\u00f5es com o governo. Para a Arrpia, as a\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito lobista t\u00eam seguido uma trajet\u00f3ria pouco linear. Vimos que, em ocasi\u00f5es recorrentes, os membros do movimento t\u00eam procurado influenciar as decis\u00f5es de l\u00edderes pol\u00edticos ou contar com a sua colabora\u00e7\u00e3o, no entanto, salvo raras exce\u00e7\u00f5es, as expectativas referentes a essa intera\u00e7\u00e3o t\u00eam deixado os participantes do movimento insatisfeitos com seus resultados. N\u00e3o obstante, um progn\u00f3stico mais positivo pode ser vislumbrado a partir dos acontecimentos mais recentes. Um desfecho animador nesse contexto foi o sucesso obtido pela Arrpia na sua intera\u00e7\u00e3o com os pol\u00edticos locais em prol da inser\u00e7\u00e3o do riacho e suas nascentes no rol de \u00e1reas protegidas do munic\u00edpio.\nComo objetivo dessa pesquisa, delineamos uma an\u00e1lise sobre a hist\u00f3ria da Arrpia na busca pela resolu\u00e7\u00e3o da seguinte quest\u00e3o-problema: o movimento tem combatido a crise de imagem do local perante a sua sociedade?\nUsufruindo da an\u00e1lise de sua hist\u00f3ria e dos conte\u00fados basilares abordados nos dois primeiros cap\u00edtulos, podemos inferir que o movimento tem sim, sido capaz de influenciar a transforma\u00e7\u00e3o que, embora de maneira incipiente, vem acontecendo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 significa\u00e7\u00e3o do Riacho das Piabas perante a sociedade de Campina Grande. Como elementos que permitem essa constata\u00e7\u00e3o, pudemos expor que, marcadamente a partir de 2011, a quantidade de pesquisas acad\u00eamicas que abordam diretamente o Riacho das Piabas ou espa\u00e7os imediatamente relacionados a ele - como o Louzeiro e a Rosa M\u00edstica - tem incrementado. De forma semelhante, como vimos, tem sido mais frequente, em diversos meios de comunica\u00e7\u00e3o, a ocorr\u00eancia de reportagens e not\u00edcias referentes \u00e0 Arrpia ou a outros assuntos relacionados ao Riacho das Piabas.\nA partir do ano de 2018, com a expans\u00e3o de suas a\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da internet e sua futura constitui\u00e7\u00e3o formal como uma ONG, a Arrpia ter\u00e1 a oportunidade crescer enquanto movimento de base. \u00c9 importante, no entanto, que os membros da organiza\u00e7\u00e3o estejam esclarecidos acerca dos conceitos que, em \u00faltima inst\u00e2ncia, constituem as suas metas. A ideia de revitaliza\u00e7\u00e3o, por exemplo, precisa ter seu significado bem definido conforme as expectativas da Arrpia e, para isso, \u00e9 necess\u00e1rio que seus participantes tenham cautela diante o fato de que, em ocasi\u00f5es recorrentes, interven\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter superficial t\u00eam sido descritas por institui\u00e7\u00f5es governamentais como obras de revitaliza\u00e7\u00e3o de corpos h\u00eddricos. \u00c9 igualmente preciso que os seus ativistas busquem aperfei\u00e7oar seus m\u00e9todos, estabelecendo objetivos precisos, visto que, como pudemos perceber atrav\u00e9s da investiga\u00e7\u00e3o sobre a hist\u00f3ria do movimento, a dispers\u00e3o de metas tem sido um dos entraves \u00e0 continuidade de alguns progressos aspirados pela Articula\u00e7\u00e3o.\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nProcuramos, ao longo desta pesquisa, lan\u00e7ar luz sobre a emerg\u00eancia de um movimento popular de base na cidade de Campina Grande, na Para\u00edba. Dada a natureza das a\u00e7\u00f5es do grupo, que s\u00e3o de cunho ambientalista e refletem o desdobramento das rela\u00e7\u00f5es entre humanidade e natureza em per\u00edodos mais recentes da hist\u00f3ria, foi estabelecida uma abordagem a partir da perspectiva da hist\u00f3ria ambiental e, tendo em conta que os contextos ambientais urbanos t\u00eam sido relativamente desmerecidos na tradi\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria ambiental desenvolvida at\u00e9 hoje, explicamos que estudos relativos \u00e0s cidades t\u00eam sim, um lugar merit\u00f3rio de maior aten\u00e7\u00e3o nesse campo do saber hist\u00f3rico. De modo semelhante, justificamos a inclus\u00e3o dos estudos sobre movimentos ambientalistas no escopo da hist\u00f3ria ambiental urbana.\nPartimos da perspectiva de que, para compreendermos as bases do surgimento e do ganho de express\u00e3o que os movimentos ambientalistas t\u00eam vivenciado de maneira crescente at\u00e9 os dias atuais, seria necess\u00e1rio, em um primeiro momento, uma aproxima\u00e7\u00e3o referente \u00e0s condi\u00e7\u00f5es da hist\u00f3ria humana que desencadearam a progressiva preocupa\u00e7\u00e3o com o meio ambiente e sua degrada\u00e7\u00e3o. Para isso, estendemos uma an\u00e1lise acerca da hist\u00f3ria do fen\u00f4meno da urbaniza\u00e7\u00e3o e pontuamos, a partir da\u00ed, alguns dos seus desdobramentos que frequentemente resultam em conjunturas desfavor\u00e1veis para a sociedade do ponto de vista da qualidade ambiental.\nComo reconhecemos, circunst\u00e2ncias que atingem parte consider\u00e1vel das popula\u00e7\u00f5es atuais, como o aumento das vulnerabilidades ambientais, t\u00eam sido estreitamente proporcionais ao incremento do ritmo em que a urbaniza\u00e7\u00e3o tem acontecido. Para as sociedades contempor\u00e2neas, esse cen\u00e1rio tem imposto condi\u00e7\u00f5es cujo enfrentamento \u00e9, frequentemente, um problema pouco esclarecido e que carece de conhecimentos e experi\u00eancias particularizadas e precisas, o que demanda um aprofundamento do saber humano nesse contexto.\nDurante a abordagem sobre tais vulnerabilidades, estabelecemos foco sobre os efeitos delet\u00e9rios da degrada\u00e7\u00e3o ambiental presente nas pr\u00f3prias cidades, ressaltando que uma das sequelas disso \u00e9 a constante forma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas urbanas. Dentre essas, foram destacados os corpos h\u00eddricos, o que nos ofereceu, em primeiro lugar, uma perspectiva basilar para a compreens\u00e3o dos motivos pelos quais organiza\u00e7\u00f5es como a Arrpia t\u00eam surgido.\nAp\u00f3s essa primeira aproxima\u00e7\u00e3o, partindo-se do argumento de que a deteriora\u00e7\u00e3o do meio ambiente n\u00e3o implica, por si, na forma\u00e7\u00e3o de movimentos de cunho ambientalista, foi realizada uma abordagem hist\u00f3rica sobre o fen\u00f4meno do ambientalismo nos seus moldes atuais. Nessa etapa, pudemos acompanhar que atitudes que objetivam a conserva\u00e7\u00e3o de recursos\nnaturais e a prote\u00e7\u00e3o de determinadas condi\u00e7\u00f5es ambientais foram desenvolvidas por raz\u00f5es que, ao longo da hist\u00f3ria, t\u00eam sofrido transforma\u00e7\u00f5es severas. Abordando temas como a percep\u00e7\u00e3o de que animais estimados para a ca\u00e7a estavam se tornando escassos e quest\u00f5es como a observa\u00e7\u00e3o de que epis\u00f3dios pontuais de contamina\u00e7\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o alteraram condutas humanas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza, constatamos que, historicamente, a dissemina\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia p\u00fablica mais preocupada com o meio ambiente tem sido acompanhada pelo surgimento de organiza\u00e7\u00f5es formalizadas em prol das causas ambientalistas.\nPudemos compreender tamb\u00e9m o desenvolvimento das formas de a\u00e7\u00e3o ativista que, ao longo do tempo, evolu\u00edram a partir de tentativas iniciais de garantir a prote\u00e7\u00e3o ambiental atrav\u00e9s do estabelecimento de \u00e1reas protegidas e evolu\u00edram para se constituir em atividades que endere\u00e7avam de forma mais direta as pr\u00e1ticas ambientalmente degradantes. A observ\u00e2ncia desse fen\u00f4meno, por sua vez, nos salientou que a ci\u00eancia tem constitu\u00eddo um r\u00edgido alicerce no qual os movimentos ambientalistas t\u00eam encontrado argumento. A an\u00e1lise da trajet\u00f3ria do ambientalismo moderno tamb\u00e9m nos ofereceu a perspectiva de que, em meio \u00e0 atmosfera internacional de contracultura dos finais dos anos 60 e in\u00edcio dos anos 70, o ativismo de base adquiriu destaque em n\u00edvel global atrav\u00e9s de estrat\u00e9gias en\u00e9rgicas baseadas na dispers\u00e3o de imagens chocantes atrav\u00e9s da m\u00eddia, o que transformaria a tradi\u00e7\u00e3o do ativismo ambientalista de maneira sem precedentes, constituindo condutas que permanecem como estrat\u00e9gias efetivas de mobiliza\u00e7\u00e3o at\u00e9 hoje.\nN\u00e3o obstante o cen\u00e1rio internacional exposto, vimos que, no Brasil, as organiza\u00e7\u00f5es ambientalistas de maior express\u00e3o, embora n\u00e3o fossem hostis \u00e0 conduta radical que ganhou popularidade em outros pa\u00edses, historicamente adotaram uma abordagem baseada em conhecimentos especializados e, quando n\u00e3o eram organiza\u00e7\u00f5es de natureza governamental, estavam em \u00edntima liga\u00e7\u00e3o com essas ou com institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, a exemplo de universidades. Esse fato fez com que a hist\u00f3ria do ambientalismo brasileiro fosse marcada por uma tradi\u00e7\u00e3o de cunho mais lobista, atrelada \u00e0 rela\u00e7\u00e3o com o Estado.\nUma circunst\u00e2ncia que destacamos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es do ambientalistmo brasileiro foi a conflu\u00eancia de organiza\u00e7\u00f5es internacionais que expandiram suas atividades e passaram a atuar no Brasil. Vimos que isso contribuiu para uma mudan\u00e7a nos moldes nacionais de ativismo atrav\u00e9s da introdu\u00e7\u00e3o de novos padr\u00f5es de funcionamento, como a profissionaliza\u00e7\u00e3o dos membros internos das organiza\u00e7\u00f5es. Essa gradual mudan\u00e7a foi tamb\u00e9m acompanhada pela crescente tend\u00eancia da forma\u00e7\u00e3o de conex\u00f5es entre ONGs diversas, nacionais e internacionais, o que influenciou significativamente o ativismo ambiental brasileiro.\nPor fim, vimos que, principalmente ap\u00f3s o fim da d\u00e9cada de 1990, a internet tem se consolidado como em elemento indispens\u00e1vel para o ativismo ambientalista. Atrav\u00e9s dela, \u00e9 cada vez mais comum a intera\u00e7\u00e3o entre institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e sociedade civil, assim como a cria\u00e7\u00e3o de parcerias entre associa\u00e7\u00f5es ambientais e ag\u00eancias estatais. Essa an\u00e1lise nos ofereceu a percep\u00e7\u00e3o de que, para serem efetivos, os ativistas atuais n\u00e3o podem prescindir do aumento da capacidade de mover informa\u00e7\u00f5es precisas e atualizadas em todo o mundo, de forma que a internet tem se constitu\u00eddo como uma das principais formas de crescimento e ganho de express\u00e3o para as organiza\u00e7\u00f5es ambientalistas.\nEssa an\u00e1lise que realizamos no segundo cap\u00edtulo da pesquisa puderam situar a Arrpia no contexto dos movimentos ambientalistas em um \u00e2mbito global, possibilitando uma compreens\u00e3o mais f\u00e9rtil sobre os processos hist\u00f3ricos que suscitaram a sua g\u00eanese. J\u00e1 no terceiro cap\u00edtulo, a an\u00e1lise da hist\u00f3ria da Arrpia propriamente dita potencializou a defini\u00e7\u00e3o de paralelos entre sua trajet\u00f3ria e a hist\u00f3ria da urbaniza\u00e7\u00e3o e do ambientalismo modernos em um contexto mais amplo. Nessa perpectiva, por exemplo, vimos como a Arrpia surgiu a partir da indigna\u00e7\u00e3o popular em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o de um sistema h\u00eddrico urbano, o Riacho das Piabas.\nPara compreendermos melhor e de maneira mais pontual esse processo, no terceiro cap\u00edtulo dedicamos, primeiramente, aten\u00e7\u00e3o ao recorte geogr\u00e1fico onde situamos o surgimento do movimento estudado. Partimos, assim, de uma an\u00e1lise acerca da MBHRP e de sua import\u00e2ncia hist\u00f3rica para Campina Grande, e ent\u00e3o, reduzimos a escala espacial da investiga\u00e7\u00e3o para a abordagem acerca da Comunidade Rosa M\u00edstica e da sua hist\u00f3ria, o que subsidiou a an\u00e1lise sobre a conjectura que identificamos como primordial para a articula\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local em prol da causa ambiental.\nIdentificamos que essa conjectura se constituiu a partir de uma crise de imagem que afeta o Riacho da Piabas e pudemos definir que as circunst\u00e2ncias que antecederam a consolida\u00e7\u00e3o da Arrpia remetem a empreendimentos educacionais iniciados, localmente, na d\u00e9cada de 1990. Essa percep\u00e7\u00e3o foi prol\u00edfica no intuito de esclarecermos que as resist\u00eancias enfrentadas pelas comunidades ribeirinhas da Rosa M\u00edstica j\u00e1 t\u00eam uma trajet\u00f3ria duradoura. Al\u00e9m disso, foi \u00fatil compreendermos que a dedica\u00e7\u00e3o em prol de melhorias no campo da educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 extremamente prol\u00edfica, sendo oportuna a ressalva de que seus efeitos nem sempre s\u00e3o sentidos a curto prazo.\nAo final do terceiro cap\u00edtulo abordamos alguns aspectos relevantes no tocante \u00e0 atua\u00e7\u00e3o da Arrpia ao longo da sua trajet\u00f3ria e, nessa etapa, sumarizamos as circunst\u00e2ncias mais marcantes relativas \u00e0 emerg\u00eancia do movimento. A identifica\u00e7\u00e3o de alguns padr\u00f5es presentes no ativismo da organiza\u00e7\u00e3o analisada nos permitiu o estabelecimento de paralelos com\ntend\u00eancias observadas nos movimentos ambientalistas em escala global e, al\u00e9m disso, nos ofereceu a oportunidade de depreender sugest\u00f5es relativas ao futuro da Arrpia.\nPor fim, apresentamos nossa constata\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o problema que norteou o empreendimento dessa pesquisa, concluindo que, embora suas metas sejam complexas e dependentes de interven\u00e7\u00f5es de longa dura\u00e7\u00e3o, a Arrpia tem concretizado resultados apreci\u00e1veis na sua luta pela transforma\u00e7\u00e3o e ressignifica\u00e7\u00e3o do Riacho das Piabas.\nConclu\u00edmos esse estudo, portanto, com a esperan\u00e7a de que ele, al\u00e9m de contribuir para os conhecimentos sobre a hist\u00f3ria ambiental da cidade de Campina Grande, possa auxiliar o desenvolvimento de uma compreens\u00e3o mais solid\u00e1ria em rela\u00e7\u00e3o aos lapsos da justi\u00e7a ambiental em vig\u00eancia no munic\u00edpio. Conjuntamente, espera-se que essa investiga\u00e7\u00e3o sobre a hist\u00f3ria da Arrpia contribua para o crescimento da percep\u00e7\u00e3o p\u00fablica local relativa ao ativismo de base, de maneira que seja mais claramente apreciada a relev\u00e2ncia de tais movimentos e sua atua\u00e7\u00e3o.\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nADAMS, W.B. Against extinction: the story of conservation. Routledge. 2013.\nALMEIDA, Elp\u00eddio de. Hist\u00f3ria de Campina Grande. Livraria Pedrosa: Campina Grande, 1962.\nALONSO, A. COSTA, V. MACIEL, D. Identity and strategy in the formation of the Brazilian environmental movement. Novos Estudos-CEBRAP. 2008.\nALVES, C.B.M., DOS SANTOS POMPEU, P. &amp; HORIZONTE, B. Peixes do Rio das Velhas: passado e presente. Argvmentvm. 2010.\nANDRADE, D.C. ROMEIRO, A.R. Servi\u00e7os ecossist\u00eamicos e sua import\u00e2ncia para o sistema econ\u00f4mico e o bem-estar humano. IE/UNICAMP. 2009.\nARA\u00daJO, C. M. de. VALVERDE, Arthur T. Do Buraco da Jia \u00e0 Rosa M\u00edstica: notas sobre os aspectos hist\u00f3ricos e geogr\u00e1ficos de uma comunidade urbana de Campina Grande - PB. Boletim de Geografia 31, no. 3. 2013.\nARA\u00daJO, S.M.V.G.D. Vinte e cinco anos da Lei da Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente. Revista Plenarium, Bras\u00edlia. 2008.\nBAECHLER, G. Violence through environmental discrimination: Causes, Rwanda arena, and conflict model. Springer Science &amp; Business Media. 2013.\nBAIROCH, P. Cities and economic development: from the dawn of history to the present. University of Chicago Press. 1991.\nBARREDO, J. I. Major flood disasters in Europe: 1950-2005. Natural Hazards. 2007.\nBECK, U. Risk society: towards a new modernity. Sage, Londres. 1992.\nBELL, M. L., DAVIS, D. L. &amp; FLETCHER T. A retrospective assessment of mortality from the London smog episode of 1952: the role of influenza and pollution. Environmental health perspectives. 2004.\nBELLWOOD, P. First Farmers: The Origins of Agricultural Societies. Wiley-blackwell. 2004.\nBERGER, R. E. Air Pollution Still Kills. The New Englandjournal of medicine. Massachusetts Medical Society n. 26. 2017.\nBERTONE, P. &amp; MARINHO, C. Gest\u00e3o de riscos e resposta a desastres naturais: A vis\u00e3o do planejamento. VI Congresso CONSAD de Gest\u00e3o P\u00fablica. 2013.\nBESS, M. Artificialization and its Discontents. Environmental History n.10. 2005.\nBEZERRA, J. M., DE SOUSA R\u00caGO, J. V. G., CORDEIRO, M., POSSAS, E. P. D. S., &amp; NETO, S. F. An\u00e1lise Morfom\u00e9trica da Microbacia Hidrogr\u00e1fica Riacho das Piabas - PB. CONTECC. Fortaleza. 2015.\nBIRDLIFE INTERNATIONAL. BirdLife - the World's Oldest International Conservation Organisation.\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.birdlife.org/worldwide/partnership/our-history>.\nAcesso em: 23 de maio de 2018\nBITAR, O. Y. Avalia\u00e7\u00e3o na Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas por Minera\u00e7\u00e3o na Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo. Tese de Doutorado - PMI - POLI / USP - S\u00e3o Paulo, 1997.\nBOCHI, T. C. Corredores Fluviais Urbanos: Percep\u00e7\u00e3o ambiental e desenho urbano. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - PROPUR/UFRGS, Porto Alegre. 2013.\nBOEIRA, S. L. Pol\u00edtica &amp; Gest\u00e3o Ambiental no Brasil: da Rio-92 ao Estatuto da Cidade. Alcance, v. 10, n. 3. 2003.\nBRAGA, R. CARVALHO, P.F.D. Cidade: espa\u00e7o da cidadania. Pedagogia cidad\u00e3: cadernos de forma\u00e7\u00e3o: ensino de Geografia. UNESP-PROPP, S\u00e3o Paulo. 2004.\nBRAND, U. Green economy - the next oxymoron? No lessons learned from failures of implementing sustainable development. GAIA-Ecological Perspectives for Science and Society, 2012.\nBRASIL. Lei no 6.938, de 31 de outubro de 1981. Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia. 1981.\n___________. Constitui\u00e7\u00e3o (1988). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia. 1988.\nBRESCIANI, M.S. Cidade e hist\u00f3ria. Cidade: hist\u00f3ria e desafios. FGV, Rio de Janeiro. 2002.\nBRITO, V. &amp; OLIVEIRA, T. B. A miss\u00e3o catequ\u00e9tica de Campina Grande: uma pseudmiss\u00e3o para dissimular o etnoc\u00eddio nos sert\u00f5es da Para\u00edba. Tarari\u00fa, ano 3, vol 1. Campina Grande. 2012.\nBROWN, M.H. &amp; MAY, J. The greenpeace story. Dorling Kindersley. 1991.\nCAMARGO, F.M. La historia ambiental urbana: contexto de surgimiento y contribuciones para el an\u00e1lisis hist\u00f3rico de la ciudad. Anuario Colombiano de Historia Social y de la Cultura. 2016.\nCATTON, W. R. &amp; DUNLAP, R. E. Environmental sociology: A new paradigm. American Sociologist n. 13. 1978.\nCHRISTOFOLETTI, A. Geomorfologia. Edgard Blucher, S\u00e3o Paulo. 1980.\nCLUBOFROME. About Us.\nDispon\u00edvel em:&lt;www.clubofrome.org/about-us/>.\nAcesso em: 26 de fevereiro de 2018.\nCOSTANZA, R. L. Sustainability or collapse: What can we learn from integrating the history of humans and the rest of nature? Ambio n. 36. 2007.\nCOSTA, R.C.D. Pagamento por servi\u00e7os ambientais: limites e oportunidades para o desenvolvimento sustent\u00e1vel da agricultura familiar na Amaz\u00f4nia Brasileira. Tese (Doutorado em Ci\u00eancia Ambiental). Universidade de S\u00e3o Paulo. 2008.\nDALTON, R.J. The green rainbow: Environmental groups in Western Europe. Yale University Press, 1994.\nDAVID, P.A. Path dependence: a foundational concept for historical social science. Cliometrica, 2007.\nDEAN, W. A Ferro e Fogo: a hist\u00f3ria e a devasta\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica brasileira. Companhia das Letras, S\u00e3o Paulo. 1996.\nDIERIG, S., LACHMUND, J. &amp; MENDELSOHN, J.A. Introduction: toward an urban history of science. Osiris. 2003\nDRUMMOND, J. A. A hist\u00f3ria ambiental: temas, fontes e linhas de pesquisa. Estudos Hist\u00f3ricos. 1991.\nDUARTE, R.H. Hist\u00f3ria &amp; natureza. Aut\u00eantica, Belo Horizonte. 2007.\nEDEN, S. &amp; TUNSTALL S. Ecological versus social restoration? How urban river restoration challenges but also fails to challenge the science-policy nexus in the United Kingdom.\" Environment and Planning C: Government and Policy. 2006.\nELLIS, C. History of cities and city planning.\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.art.net/~hopkins/Don/simcity/manual/history.html>\nAcesso em: 05 de Fevereiro de 2018.\nEURACTIV, Life after Rio: \u2018No excuse to do less'\nDispon\u00edvel em:\t<https://euractiv.eu/wp-content/uploads/sites/2/special-report/rio20_-\ncharting a greenerfuture-1.pdf>\nAcesso em: 28 de maio de 2018.\nFAHIM, H.M. Dams, people and development: the Aswan High Dam case. Elsevier. 2015.\nFARIAS, T. Considera\u00e7\u00f5es a Respeito da Injusta Distribui\u00e7\u00e3o do Dano e do Risco Ambiental no Espa\u00e7o Social. Revista Direito e Liberdade n. 3, Mossor\u00f3. 2007.\nFELTRAN, G. D. S. Deslocamentos - trajet\u00f3rias individuais, rela\u00e7\u00f5es entre sociedade civil e Estado no Brasil. A disputa pela constru\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica na Am\u00e9rica Latina. Editora da Unicamp, S\u00e3o Paulo. 2006\n___________. O cuidado da natureza: a Funda\u00e7\u00e3o Brasileira para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e a experi\u00eancia conservacionista no Brasil: 1958-1992. Textos de Hist\u00f3ria. Revista do Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria da UnB. 2009.\nFREEMAN III, A. M. Environmental policy since Earth day I: what have we gained? Journal of Economic Perspectives. 2002.\nFRENCH, H. F., HAGERMAN, E. &amp; RYAN, M. After the Earth Summit: the future of environmental governance. Worldwatch Institute. 1992.\nFUJITA, M. KRUGMAN, P. R. &amp; VENABLES, A. J. The spatial economy: Cities, regions, and international trade. MIT Press. 2001.\nGEORGE, T. S. Minamata: pollution and the struggle for democracy in postwar Japan. Harvard University Press. 2001.\nGITLIN, M. The Totally Gross History of Medieval Europe. The Rosen Publishing Group, Inc. 2015\nGOHN, M. da G. Sociedade civil no Brasil: movimentos sociais e ONGS. Revista Meta: Avalia\u00e7\u00e3o. 2013.\nGOLDBLATT, D. Teoria Social e Ambiente. Instituto Piaget, Lisboa. 1998.\nGRAUMANN, J. V. Orders of magnitude of the world's urban and rural population in history. United Nations Population Bulletin 8, United Nations, New York. 1977.\nGREENPEACE. As vit\u00f3rias no Brasil e no mundo.\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.greenpeace.org/brasil/pt/Noticias/As-vitorias-no-Brasil-e-no-mundo/>\nAcesso em: 24 de maio de 2018.\nGUARINELLO, N. L. Hist\u00f3ria antiga. Contexto, S\u00e3o Paulo. 2013.\nHOGAN, D. J. Popula\u00e7\u00e3o e Meio Ambiente: a emerg\u00eancia de um novo campo de estudos. In: HOGAN D. J. (Org.) Din\u00e2mica populacional e mudan\u00e7a ambiental: cen\u00e1rios para o desenvolvimento brasileiro. Editora da Unicamp, S\u00e3o Paulo. 2007.\nHALL, P.G. Cities in civilization. Pantheon. 1998.\nHAMLIN, C. Public health and social justice in the age of Chadwick: Britain, 1800-1854. Cambridge University Press. 1998.\nHOCHSTETLER, K. &amp; KECK, M.E. Greening Brazil: Environmental activism in state and society. Duke University Press. 2007.\nHOLDGATE, M. The green web: a union for world conservation. Routledge. 2014.\nIBAMA. Sobre o Ibama.\nDispon\u00edvel em: http://www.ibama.gov.br/institucional/sobre-o-ibama\nAcesso em: 25 de abril de 2018.\nIBGE. Campina Grande - PB. IBGE Cidades.\nDispon\u00edvel em:&lt;https://cidades.ibge.gov.br/brasil/pb/campina-grande/panorama>\nAcesso em: 2 de Outubro de 2017.\nJACOBI, P. Movimento ambientalista no Brasil: representa\u00e7\u00e3o social e complexidade da articula\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas coletivas. Patrim\u00f4nio ambiental brasileiro. 2003.\n___________, P.R. O Brasil depois da Rio+ 10. Revista do Departamento de geografia. 2011.\nKAMERI-MBOTE, A. P. &amp; CULLET, P. Law, colonialism and environmental management in Africa. Review of European Community &amp; International Environmental Law n.6. 1997.\nKENNEDY, C. CUDDIHY J. &amp; ENGEL-YAN, J. The changing metabolism of cities. Journal of Industrial Ecology, 2007.\nKOBIYAMA, M. MINELLA, J.P.G. &amp; FABRIS, R. \u00c1reas degradadas e sua recupera\u00e7\u00e3o. Informe agropecu\u00e1rio v. 22, n. 210. 2001.\nKOBIYAMA, M. MENDON\u00c7A, M. MORENO, D. A. MARCELINO, I. P. MARCELINO, E. V. GON\u00c7ALVES, E. F. BRAZETTI, L.L. GOERL, R.F. MOLLERI, G. S. &amp; RUDORFF, F.D. Preven\u00e7\u00e3o de desastres naturais: conceitos b\u00e1sicos. Organic Trading, Curitiba. 2006.\nLEAL, V. L. O. Injusti\u00e7a Ambiental na Periferia Urbana: Avan\u00e7os e Obst\u00e1culos na Revitaliza\u00e7\u00e3o do Riacho das Piabas - PB. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Desenvolvimento e Meio Ambiente) - PRODEMA/ UFPB . Jo\u00e3o Pessoa, 2013.\nLEFF, E. Complexidade, Interdisciplinaridade e Saber Ambiental. In: PHILIPPI Jr., A., TUCCI, C. E. M., HOGAN, D. J., &amp; NAVEGANTES, R. Interdisciplinaridade em Ci\u00eancias Ambientais. Signus Editora, S\u00e3o Paulo. 2000.\nLEITE, J.C. Do mist\u00e9rio das eras do gelo \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas abruptas. Scientiae Studia. 2015.\nLENCIONE, S. Observa\u00e7\u00f5es sobre o conceito de cidade e urbano. GEOUSP: Espa\u00e7o e Tempo (Online). 2008.\nLIMA, R. A. Louzeiro: a inven\u00e7\u00e3o de uma mata (1960 - 2013). Campina Grande: espa\u00e7o, paisagem e territ\u00f3rio. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria) - CH/UFCG- Campina Grande, 2014.\nLIMEIRA, M. C. M. Capacita\u00e7\u00e3o social como estrat\u00e9gia para restaura\u00e7\u00e3o de rios: gest\u00e3o adaptativa e sustent\u00e1vel. Tese (Doutorado em Recursos H\u00eddricos) - UFPB/PPGRH, Campina Grande. 2008.\nMACDONALD, K. I. IUCN: a history of constraint. Address given to the Permanent Workshop of the Centre for the Philosophy of Law, Universit\u00e9 Catholique de Louvain. 2003.\nMACHADO, A. T. M. A constru\u00e7\u00e3o de um programa de revitaliza\u00e7\u00e3o na bacia do Rio S\u00e3o Francisco. Estudos Avan\u00e7ados. 2008.\nMACHADO, A. T. M. LISBOA, A. H. ALVES, C. B. M. LOPES, D. A. GOULART, E. M. A. LEITE, F. A. &amp; POLIGNANO, M. V. Revitaliza\u00e7\u00e3o de rios no mundo: Am\u00e9rica, Europa e \u00c1sia. Instituto Guaicuy, Belo Horizonte. 2010.\nMAHER, K. H. &amp; CARRUTHERS, D. Urban Image Work: Official and Grassroots Responses to Crisis in Tijuana. Urban Affairs Review .2014.\nPARDAL, M. A. MARQUES, J. C. &amp; GRA\u00c7A, M. A. Aquatic ecology of the Mondego River basin - global importance of local experience. Universidade de Coimbra, Portugal. 2002.\nMAZOYER, M. &amp; ROUDART, L. Hist\u00f3ria das agriculturas no mundo. Do Neol\u00edtico \u00e0 crise contempor\u00e2nea. Editora da UNESP, S\u00e3o Paulo. 2008.\nMCALLISTER, D. E. HAMILTON, A. L., &amp; HARVEY, B. Global freshwater biodiversity: striving for the integrity of freshwater ecosystems. Sea Wind. 1997.\nMELOSI, M. V. The place of the city in environmental history. Environmental history review. 1993.\n____________. The sanitary city: Environmental services in urban America from colonial times to the present. University of Pittsburgh Press. 2008.\nMENDON\u00c7A, F. Aspectos da intera\u00e7\u00e3o clima-ambiente-sa\u00fade humana: da rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza \u00e0 (in)sustentabilidade ambiental. Raega - O Espa\u00e7o Geogr\u00e1fico em An\u00e1lise. 2000\nMURPHY, P. C. What a book can do: The publication and reception of Silent Spring. University of Massachusetts Press. 2007.\nMILLER, T. Environmental Science: Working With the Earth. Brooks Cole. 2003.\nMUMFORD, L. A cidade na hist\u00f3ria. Itatiaia, Belo Horizonte, 1965.\nNEL, J.L. ROUX, D. J. MAREE, G. KLEYNHANS, C. J. MOOLMAN, J. BELINDA, R. MATHIEU, R. &amp; COWLING, R. M. Rivers in peril inside and outside protected areas: a systematic approach to conservation assessment of river ecosystems. Diversity and Distributions, 2007.\nNETO, F. M. Hist\u00f3ria Ambiental da Fauna do Riacho das Piabas, Campina Grande - PB, no Per\u00edodo de 1965 a 2015: Uma Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 Gest\u00e3o de Recursos Naturais. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Recursos Naturais) - CTRN/UFCG - Campina Grande, 2015.\nOPIE, J. Encyclopedia of world environmental history. Environmental Ethics. 2005.\nOVERTON, M. Agricultural revolution in England: the transformation of the agrarian economy 1500-1850. Cambridge University Press. 1996.\nP\u00c1DUA, J. A. Ecologia e pol\u00edtica no Brasil. Espa\u00e7o e Tempo, Rio de Janeiro. 1987.\n___________. Um sopro de destrui\u00e7\u00e3o: pensamento pol\u00edtico e cr\u00edtica ambiental no Brasil escravista, 1786-1888. Zahar. 2002.\nPANTEGHINI, M. &amp; SANDBERG. S. Defining analytical performance specifications 15 years after the Stockholm conference. Clinical Chemistry and Laboratory Medicine n. 6. 2015.\nPETRYNA, A. Life exposed: biological citizens after Chernobyl. Princeton University Press. 2013.\nPLANADS-SEMADS/GTZ (Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica Brasil-Alemanha, Projeto PLAN\u00c1GUA-SEMADS/GTZ). Revitaliza\u00e7\u00e3o de rios - orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. SEMADS, Rio de Janeiro 2001.\nRAMOS, G. C. D. Ciudad, agua y cambio clim\u00e1tico: una aproximaci\u00f3n desde el metabolismo urbano. Medio ambiente y urbanizaci\u00f3n. 2014.\nRedman, C. L. Human impact on ancient environments. The University of Arizona Press. 1999.\nROBERTS, N. The Holocene: an environmental history. John Wiley &amp; Sons. 2013.\nROME, A. The Genius of Earth Day. Environmental History. 2010.\nROSEN, C. M. &amp; TARR, J. A. The importance of an urban perspective in environmental history. Journal of Urban History. 1994.\nSANCHES, P. M. De \u00e1reas degradadas a espa\u00e7os vegetados: Potencialidades de \u00e1reas vazias, abandonadas e subutilizadas como parte da infra-estrutura verde urbana. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Arquitetura e Urbanismo). FAU/ USP, S\u00e3o Paulo. 2011.\nSANTOS, M. Desenvolvimento econ\u00f4mico e urbaniza\u00e7\u00e3o em pa\u00edses subdesenvolvidos: os dois sistemas de fluxo da economia urbana e suas implica\u00e7\u00f5es espaciais. Boletim Paulista de Geografia. 2017.\nSATTERTHWAITE, D. The transition to a predominantly urban world and its underpinnings. Iied, 2007.\nSCHLOSBERG, D. Defining Environmental Justice: Theories, Movements, and Nature. Oxford University Press. 2007.\nSCHRADIE, J. Bringing the Organization Back In: Social Media and Social Movements. Berkeley Journal of Sociology. 2014.\nSILVEIRA, J. G. Ci\u00eancia, Pol\u00edtica e Natureza na Constru\u00e7\u00e3o do \u201cParlamento Ambiental\u201d Brasileiro: O Conama e a institucionaliza\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente no Brasil (1981 - 1992) Disserta\u00e7\u00e3o - (Mestrado em Hist\u00f3ria Social) - FFLCH / USP. 2017.\nSINGER, P. Economia Pol\u00edtica da urbaniza\u00e7\u00e3o. Brasiliense e CEBRAP, S\u00e3o Paulo. 1977.\nSMITH, M. B. \u201cSilence, Miss Carson!\" Science, Gender, and the Reception of Silent Spring. Feminist Studies. 2001.\nSCHIAVETTI, A. &amp; CAMARGO, A. F. Conceitos de bacias hidrogr\u00e1ficas: teorias e aplica\u00e7\u00f5es. Editus. 2002.\nSOROOS, M. Global change, environmental security, and the prisoner's dilemma. Journal of Peace Research. 1994.\nSOUSA REGO, V. G. Diagn\u00f3stico e progn\u00f3stico socioecon\u00f4mico e ambiental das nascentes do Riacho das Piabas (PB). Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Recursos Naturais) -PPGRN/CTRN/UFCG - Campina Grande, 2010.\n___________. Microbacia hidrogr\u00e1fica como instrumento de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na Articula\u00e7\u00e3o pela revitaliza\u00e7\u00e3o do Riacho das Piabas/PB - Tese (Doutorado em Recursos Naturais) - PPGRN/CTRN/UFCG - Campina Grande, 2014.\nSPOSITO, M. E. B. Capitalismo e urbaniza\u00e7\u00e3o. Contexto. 1988.\nTARR, J. A. The searchfor the ultimate sink. Urban pollution in historical perspective. University of Akron Press. 1996.\nTROMBETTA, M. J. Environmental security and climate change: analysing the discourse. Cambridge Review of International Affairs. 2008.\nTUNDISI, J. G. \u00c1gua no s\u00e9culo XXI: enfrentando a escassez. Rima. 2003.\nTURNER, G. M. A comparison of The Limits to Growth with 30 years of reality. Global environmental change. 2008.\nUNCHE. Report of the United Nations conference on the human environment.\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.un-documents.net/aconf48-14r1.pdf>.\nAcesso em: 15 de mar\u00e7o de 2018.\nUNEP. Towards a green economy: Pathways to sustainable development and poverty eradication. (2011).\nDispon\u00edvel em: &lt;https://www.cbd.intfinancial/doc/green_economyreport201Lpdf>.\nAcesso em: 11 de janeiro de 2018.\nUNITED NATIONS. Department of Economic and Social Affairs, Population Division. World Population Prospects: The 2015 Revision. World Population 2015 Wallchart. 2015.\nUNITED NATIONS. Future We Want - Outcome document.\nDispon\u00edvel em:&lt;https://sustainabledevelopment.un.org/futurewewant.html>.\nAcesso em: 28 de maio de 2018.\nVAN ROOY, A. The frontiers of influence: NGO lobbying at the 1974 World Food Conference, the 1992 Earth Summit and beyond. World Development. 1997.\nWADDELL, C. And no birds sing: Rhetorical analyses of Rachel Carson's Silent Spring. SIU Press. 2000.\nWCED. World Commission on Environment and Development - Our Common Future. Oxford University Press. 1987.\nWEYLER, R. Waves of Compassion - The Founding of Greenpeace. Where are They Now. (2001)\nDispon\u00edvel em:&lt;https://www.utne.com/community/wavesofcompassion>.\nAcesso em: 17 de fevereiro de 2018.\nWHITE, G. F. KATES, R. W. &amp; BURTON, I. Knowing better and losing even more: the use of knowledge in hazards management. Environmental hazards. v. 3. 2001.\nWILLIANS, D. D. BUGIN, A. REIS, J. L. B. (coord.) Manual de Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas pela Minera\u00e7\u00e3o: T\u00e9cnicas de Revegeta\u00e7\u00e3o. Ibama, Bras\u00edlia. 1990.\nWOLMAN, A. The metabolism of the city. Scientif American, Bridgtown, 1965.\nWORSTER, D. Para fazer hist\u00f3ria ambiental. Estudos Hist\u00f3ricos. 1991.\nWORTLEY, L. HERO, J. M. &amp; HOWES, M. Evaluating ecological restoration success: a review of the literature. Restoration Ecology. 2013.\nWWF. 50 years of environmental conservation.\nDispon\u00edvel em:&lt;http://wwfpanda.org/knowledge_hub/history>.\nAcesso em: 24 de maio de 2018a.\n___________. Nossa Hist\u00f3ria.\nDispon\u00edvel em: https://www.wwf.org.br/wwf_brasil/historia_wwf_brasil\nAcesso em: 26 de maio de 2018b.\nXU, M. WANG, Z. DUAN, X. &amp; PAN, B. Effects of pollution on macroinvertebrates and water quality bio-assessment. Hydrobiologia. 2014.\nANEXOS\nAnexo A - Logotipos usados pela Arrpia ao longo do tempo.\nA)\tImagem que chegou a ser usada em comunicados relacionados \u00e0s primeiras caminhadas ecol\u00f3gicas da Arrpia no ano de 2012.\nB)\tImagem derivada de aprimoramento do primeiro logotipo. Criada em 2012 para ser usada pela primeira vez na cria\u00e7\u00e3o da peti\u00e7\u00e3o online atrav\u00e9s do site avaaz.org.\nC)\tLogotipo criado por alunos do curso de arquitetura da UFCG. Este s\u00edmbolo n\u00e3o chegou a ser formalmente adotado pela Articula\u00e7\u00e3o, mas foi utilizado em folheto de divulga\u00e7\u00e3o de um semin\u00e1rio sobre a Arrpia no ano de 2015.\nD)\tLogotipo criado no fim de 2017, ap\u00f3s a ado\u00e7\u00e3o do acr\u00f4nimo Arrpia para o movimento. Esse s\u00edmbolo introduziu a figura de uma gota sobreposta por sulcos brancos que aludem \u00e0 imagem de c\u00f3rregos e rios de uma bacia hidrogr\u00e1fica. Nota-se que o acr\u00f4nimo est\u00e1 erroneamente escrito com todas as letras mai\u00fasculas.\nE)\tLogotipo criado em 2018 paralelamente \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do site da Arrpia. A imagem mais recente introduziu a corre\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 escrita do acr\u00f4nimo e a transforma\u00e7\u00e3o do s\u00edmbolo em formato de gota. No novo s\u00edmbolo, os sulcos brancos representam tanto uma bacia hidrogr\u00e1fica quanto as nervuras da folha de uma planta.\nFonte: Acervo da Arrpia, acervo do Projeto Universidades Cidad\u00e3s e acervo pr\u00f3prio (2018).\nARTICULA\u00c7AO PELA REVITALIZA\u00c7\u00c3O DO RIACHO DAS PIABAS\nLOCAL: AUDIT\u00d3RIO DO CONVENTO DE S\u00c3O FRANCISCO Rua S\u00e0o Francisco - BAIRRO DA CONCEI\u00c7\u00c3O\nHOR\u00c1RIO: TARDE/NOITE\n15:00 h - 20:00 h\nATRA\u00c7\u00d5ES MUSICAIS: K\u00e1tia Virg\u00ednia e Gabimar Bandas e outros cantores\nSABENDO USAR N\u00c3O VAI FALTAR!\n/\\no Internacional 4a coopera\u00e7\u00e3o c|a\nCOL\u00c9GIO AUT\u00caNTICO 31\u00ae BIMTZ PAR\u00d3QUIA S. FRANCISCO. PAR\u00d3QUIA DE SANTA ROSA CAGEPA ESCOLA LUZIA DANTAS. ESCOLA LU\u00cdS GOMES. UFCG UEPB EMBRAPA ONG NOVA CONSCI\u00caNCIA\nFonte: Acervo do Convento S\u00e3o Francisco de Assis, Campina Grande (2018).\nAnexo C - Lei que autorizou a desapropria\u00e7\u00e3o de terrenos \u00e0s margens do A\u00e7ude Velho e de trechos do Riacho das Piabas.\nFonte: Neto (2015).\nFonte: Acervo do Projeto Universidades Cidad\u00e3s, Campina Grande (2018).\nCopy protected with Online-PDF-No-Copy.com"}]}}}