{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.19723"}, {"@name": "filename", "#text": "3136_Relat%c3%b3rio_M%c3%a1rcio%20Rafael%20Gon%c3%a7alves%20Lopes_2015.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "M\u00e1rcio Rafael Gon\u00e7alves Lopes\n\nA Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas como estrat\u00e9gia\nde promo\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para\na Sustentabilidade: uma interven\u00e7\u00e3o com\nalunos de 11\u00ba ano centrada no t\u00f3pico da\nexplora\u00e7\u00e3o de recursos geol\u00f3gicos na\ndisciplina de Biologia e Geologia\n\nM\n\u00e1r\n\nci\no \n\nRa\nfa\n\nel\n G\n\non\n\u00e7a\n\nlv\nes\n\n L\nop\n\nes\n\njaneiro de 2015U\nM\n\nin\nho\n\n |\n 2\n\n01\n5\n\nA \nR\n\nes\nol\n\nu\u00e7\n\u00e3o\n\n d\ne \n\nP\nro\n\nbl\nem\n\nas\n c\n\nom\no \n\nes\ntr\n\nat\n\u00e9g\n\nia\n d\n\ne \npr\n\nom\no\u00e7\n\n\u00e3o\n d\n\na \nEd\n\nuc\na\u00e7\n\n\u00e3o\n A\n\nm\nbi\n\nen\nta\n\nl p\nar\n\na \na \n\nSu\nst\n\nen\nta\n\nbi\nlid\n\nad\ne:\n\n u\nm\n\na \nin\n\nte\nrv\n\nen\n\u00e7\u00e3\n\no\nco\n\nm\n a\n\nlu\nno\n\ns \nde\n\n 1\n1\n\n\u00ba \nan\n\no \nce\n\nnt\nra\n\nda\n n\n\no \nt\u00f3\n\npi\nco\n\n d\na \n\nex\npl\n\nor\na\u00e7\n\n\u00e3o\n d\n\ne \nre\n\ncu\nrs\n\nos\n g\n\neo\nl\u00f3\n\ngi\nco\n\ns \nna\n\n d\nis\n\nci\npl\n\nin\na \n\nde\n B\n\nio\nlo\n\ngi\na \n\ne \nG\n\neo\nlo\n\ngi\na\n\nUniversidade do Minho\nInstituto de Educa\u00e7\u00e3o\n\n\n\n\n\njaneiro de 2015\n\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio\nMestrado em Ensino de Biologia e de Geologia no\n3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio\n\nTrabalho efectuado sob a orienta\u00e7\u00e3o do\nProfessor Doutor Jos\u00e9 Alberto Gomes Precioso\n\nM\u00e1rcio Rafael Gon\u00e7alves Lopes\n\nA Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas como estrat\u00e9gia\nde promo\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para\na Sustentabilidade: uma interven\u00e7\u00e3o com\nalunos de 11\u00ba ano centrada no t\u00f3pico da\nexplora\u00e7\u00e3o de recursos geol\u00f3gicos na\ndisciplina de Biologia e Geologia\n\nUniversidade do Minho\nInstituto de Educa\u00e7\u00e3o\n\n\n\n\n\n \n\n \n\niii \n\nAGRADECIMENTOS \n\nEm primeiro lugar n\u00e3o poderia deixar de agradecer ao meu orientador, o Doutor Jos\u00e9 Precioso, \n\npor todo o aconselhamento ao longo da formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica.  \n\nPor todo o apoio, pela coordena\u00e7\u00e3o e pelo otimismo eu agrade\u00e7o \u00e0 Dr.\u00aa F\u00e1tima Alpoim que \n\nsempre esteve presente na implementa\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o e que de tudo fez para que esta corresse da \n\nmelhor forma, quer para os alunos, quer para os professores-estagi\u00e1rios. \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m ao Doutor Lu\u00eds Dourado e \u00e0 Doutora Clara Coutinho por todo o apoio e tempo \n\ndisponibilizados no tratamento de determinados aspetos metodol\u00f3gicos e investigativos deste estudo. \n\nA todos os meus amigos que me acompanharam ao longo do est\u00e1gio e da escrita do respetivo \n\nrelat\u00f3rio: muito obrigado pelo apoio, pelo acompanhamento e por toda a inspira\u00e7\u00e3o. \n\nN\u00e3o poderia deixar de agradecer \u00e0s minha colegas professoras-estagi\u00e1rias e aos alunos que \n\nparticiparam na interven\u00e7\u00e3o e que tornaram esta experiencia profundamente enriquecedora e fascinante.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\niv \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nv \n \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas como estrat\u00e9gia de promo\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para a \nSustentabilidade: uma interven\u00e7\u00e3o com alunos de 11\u00ba ano centrada no t\u00f3pico da \n\nexplora\u00e7\u00e3o de recursos geol\u00f3gicos na disciplina de Biologia e Geologia \n\nRESUMO \n\nO presente estudo, realizado numa turma de 11\u00ba ano, teve como objetivos averiguar as ideias, \n\nas atitudes e os valores dos alunos a respeito dos impactes da explora\u00e7\u00e3o de recursos geol\u00f3gicos nos \n\ncontextos Cient\u00edfico, Tecnol\u00f3gico, Social e Ambiental (CTSA) e de analisar o impacte da aplica\u00e7\u00e3o de um \n\nmodelo de resolu\u00e7\u00e3o de problemas no desenvolvimento de conhecimentos no \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental. \n\nPara averiguar as ideias, as atitudes e os valores dos alunos foi realizado um debate subordinado \n\na problemas ambientais previamente selecionados pelos alunos organizados em grupos. Ap\u00f3s o debate, \n\ncada grupo de alunos redigiu uma composi\u00e7\u00e3o coletiva acerca das conce\u00e7\u00f5es que os seus integrantes \n\npossu\u00edam acerca do problema selecionado. Estas composi\u00e7\u00f5es foram posteriormente sujeitas a uma \n\nan\u00e1lise de conte\u00fado. \n\nDe seguida, os grupos de alunos aplicaram um modelo de resolu\u00e7\u00e3o de problemas aos \n\nproblemas ambientais selecionados. Para avaliar a efic\u00e1cia deste modelo os alunos realizaram um pr\u00e9 e \n\num p\u00f3s-teste. \n\nCom base na an\u00e1lise das composi\u00e7\u00f5es, reconheceu-se que a maioria dos alunos possui um n\u00edvel \n\npouco desenvolvido de conhecimentos ambientais, nomeadamente no que diz respeito ao \n\nreconhecimento das consequ\u00eancias dos problemas ambientais abordados. Em rela\u00e7\u00e3o a estes, os alunos \n\ntenderam a abordar essencialmente aspetos relacionados com a Biologia e a Geologia, ignorando, por \n\nexemplo, a sua dimens\u00e3o social, econ\u00f3mica e pol\u00edtica. \n\nA an\u00e1lise comparativa do pr\u00e9 e do p\u00f3s-teste sugeriu que o modelo de resolu\u00e7\u00e3o de problemas \n\naplicado contribuiu para que os alunos reconhecessem um maior n\u00famero de causas e consequ\u00eancias \n\nde determinados problemas ambientais e de medidas a implementar, de acordo com v\u00e1rios n\u00edveis de \n\ninterven\u00e7\u00e3o, no sentido de os resolver. \n\n\n\n \n\nvi \n \n\n\n\n \n\nvii \n \n\nProblem-solving as a strategy to promote Environmental Education for Sustainability: an \nintervention with 11th grade students focused on the topic of geolocial resources \n\nexploration in Biology and Geology subject \n\nABSTRACT \n\nThe present study, conducted with an 11th grade class, intended not only to investigate the ideas, \n\nattitudes and values of students regarding the Scientific, Technological, Social and Environmental (STSE) \n\nimpact of exploring geological resources but also to analyze the impact of the application of a problem-\n\nsolving model to promote knowledge on Environmental Education. \n\nIn order to investigate the ideas, attitudes and values of students, the class was divided into \n\ngroups and a debate was made about environmental problems previously selected by them. After the \n\ndebate, each group wrote a group-essay on the conceptions they had on the selected environmental \n\nproblems. These essays were then subjected to a content analysis. \n\n Afterwards, the groups applied a problem-solving model to selected environmental problems. So \n\nas to evaluate the effectiveness of this model, the students made a pre- and a post-test. \n\nBased on the content analysis, it was recognized that the majority of the students have an \n\nundeveloped level of environmental knowledge, particularly in what concerns the consequences of the \n\nselected problems. Regarding this problems, the students tended to acknowledge only their biological \n\nand geological dimensions, ignoring, for instance, their social, economical and political aspects \n\nThe comparative analysis of pre- and post-test suggests that the problem-solving model enhanced \n\nstudent\u00b4s recognition of a larger number of causes and consequences of certain environmental problems. \n\nTheir counscience about the measures to be taken to solve them was improved. \n\n\n\n \n\nviii \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nix \n \n\n\u00cdNDICE \n\n \n\nAGRADECIMENTOS ................................................................................................................ iii \n\nRESUMO ................................................................................................................................. v \n\nABSTRACT ............................................................................................................................ vii \n\nLISTA DE ABREVIATURAS ....................................................................................................... xi \n\nLISTA DE TABELAS ............................................................................................................... xiii \n\nCAP\u00cdTULO I \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O .................................................................................................. 1 \n\n1.1. Introdu\u00e7\u00e3o ............................................................................................................... 1 \n\n1.2. \u00c2mbito e tema do projeto de interven\u00e7\u00e3o ..................................................................... 1 \n\n1.3. Pertin\u00eancia e limita\u00e7\u00f5es do projeto .............................................................................. 2 \n\n1.4. Estrutura geral do relat\u00f3rio de est\u00e1gio ......................................................................... 4 \n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 CONTEXTO E PLANO GERAL DA INTERVEN\u00c7\u00c3O .............................................. 7 \n\n2.1. Introdu\u00e7\u00e3o .................................................................................................................. 7 \n\n2.2. Contextualiza\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica ............................................................... 7 \n\n2.2.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o da escola. ..................................................................................... 7 \n\n2.2.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o da turma. ..................................................................................... 8 \n\n2.3. Plano geral de interven\u00e7\u00e3o .......................................................................................... 9 \n\n2.3.1. Objetivos. ............................................................................................................ 9 \n\n2.3.2. Estrat\u00e9gias de ensino e aprendizagem. .............................................................. 10 \n\n2.3.3. Estrat\u00e9gias de investiga\u00e7\u00e3o/avalia\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o. .................................................. 14 \n\n2.4. Documentos reguladores dos processos de ensino e aprendizagem ........................... 16 \n\n2.5. Desvios ao plano inicial da interven\u00e7\u00e3o ...................................................................... 17 \n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 DESENVOLVIMENTO E AVALIA\u00c7\u00c3O DA INTERVEN\u00c7\u00c3O .................................. 19 \n\n3.1. Introdu\u00e7\u00e3o ................................................................................................................ 19\n\n\n\n \n\nx \n \n\n \n\n3.2. Descri\u00e7\u00e3o geral da interven\u00e7\u00e3o .................................................................................. 19 \n\n3.3. Avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o ........................................................................................... 22 \n\n3.3.1. An\u00e1lise de conte\u00fado das composi\u00e7\u00f5es coletivas. ................................................ 22 \n\n3.3.2. An\u00e1lise comparativa dos resultados do pr\u00e9 e do p\u00f3s-teste. .................................. 30 \n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 CONCLUS\u00d5ES, LIMITA\u00c7\u00d5ES, RECOMENDA\u00c7\u00d5ES E IMPLICA\u00c7\u00d5ES PESSOAIS E \n\nPROFISSIONAIS ................................................................................................................................ 63 \n\n4.1. Introdu\u00e7\u00e3o ................................................................................................................ 63 \n\n4.2. Conclus\u00f5es ............................................................................................................... 63 \n\n4.3. Limita\u00e7\u00f5es ................................................................................................................ 65 \n\n4.4. Recomenda\u00e7\u00f5es para futuros estudos ....................................................................... 65 \n\n4.5. Implica\u00e7\u00f5es pessoais e profissionais ......................................................................... 66 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS .......................................................................................... 69 \n\nANEXOS ............................................................................................................................... 73 \n\nAnexo 1 \u2013 Pr\u00e9-teste .......................................................................................................... 75 \n\nAnexo 2 \u2013 Exemplo de uma das composi\u00e7\u00f5es coletivas elaboradas pelos alunos no \u00e2mbito da \n\ninterven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica ................................................................................................................ 77 \n\nAnexo 3 \u2013 P\u00f3s-teste ......................................................................................................... 79 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nxi \n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS \n\nABRP \u2013 Aprendizagem Baseada na Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas \nCFCs \u2013 Clorofluorcarbonetos  \nCTSA \u2013 Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente  \nDGE \u2013 Dire\u00e7\u00e3o-Geral de Educa\u00e7\u00e3o \nEA \u2013 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \nETAs \u2013 Esta\u00e7\u00f5es de Tratamento de \u00c1guas \nETARs \u2013 Esta\u00e7\u00f5es de Tratamento de \u00c1guas Residuais \nME \u2013 Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \nMEC \u2013 Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia \nONU \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \nPE \u2013 Projeto Educativo \nRP \u2013 Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas  \nUNESCO \u2013 United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nxii \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nxiii \n \n\nLISTA DE TABELAS \n\nTabela 1. Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos da turma alvo da interven\u00e7\u00e3o por g\u00e9nero \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.8 \nTabela 2. Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos da turma alvo da interven\u00e7\u00e3o por idades \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.9 \nTabela 3. Designa\u00e7\u00e3o dos grupos de alunos, do n\u00famero dos elementos que constitui cada um destes \ne do problema ambiental selecionado para investiga\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026..20 \nTabela 4. Categorias emersas da an\u00e1lise de conte\u00fado das composi\u00e7\u00f5es coletivas acerca dos problemas \nambientais selecionados pelos grupos de alunos \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..24 \nTabela 5. Categorias emersas da an\u00e1lise de conte\u00fado da quest\u00e3o 1.1. do grupo I do pr\u00e9 e do p\u00f3s-teste, \nna qual era pedido aos alunos que referissem os problemas ambientais derivados da liberta\u00e7\u00e3o no meio \nambiente de efluentes l\u00edquidos resultantes dos processos de extra\u00e7\u00e3o e tratamento de min\u00e9rios. \u00c0s \ncategorias associam-se a frequ\u00eancia (f) e a percentagem (%) de testes nos quais estas foram \nconsideradas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.34 \nTabela 6. Categorias emersas da an\u00e1lise de conte\u00fado da quest\u00e3o 1.2. do grupo I do pr\u00e9 e do p\u00f3s-teste, \nna qual era pedido aos alunos que indicassem medidas para solucionar os problemas ambientais \ncausados pela liberta\u00e7\u00e3o de efluentes l\u00edquidos resultantes dos processos de extra\u00e7\u00e3o e tratamento de \nmin\u00e9rios. \u00c0s categorias associam-se a frequ\u00eancia (f) e a percentagem (%) de testes nos quais estas foram \nconsideradas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u202637 \nTabela 7. Categorias emersas da an\u00e1lise de conte\u00fado da quest\u00e3o 1.1. do grupo II do pr\u00e9 e do p\u00f3s-teste, \nna qual era pedido aos alunos que mencionassem problemas ambientais resultantes da ocorr\u00eancia de \nchuvas \u00e1cidas. \u00c0s categorias associam-se a frequ\u00eancia (f) e a percentagem (%) de testes nos quais estas \nforam consideradas.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..42 \nTabela 8. Percentagem e frequ\u00eancia das op\u00e7\u00f5es selecionadas pelos alunos na quest\u00e3o 1.2. do grupo \nII, relativamente \u00e0 alternativa que indicava os principais compostos respons\u00e1veis pela acidifica\u00e7\u00e3o \nanormal da chuva\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..........................................................................................44 \nTabela 9. Categorias emersas da an\u00e1lise de conte\u00fado da quest\u00e3o 1.3. do grupo II do pr\u00e9 e do p\u00f3s-teste, \nna qual era pedido aos alunos que mencionassem poss\u00edveis fontes de polui\u00e7\u00e3o respons\u00e1veis pela \nocorr\u00eancia de chuvas \u00e1cidas. \u00c0s categorias associam-se a frequ\u00eancia (f) e a percentagem (%) de testes \nnos quais foram consideradas\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202645 \nTabela 10. Categorias emersas da an\u00e1lise de conte\u00fado da quest\u00e3o 1.4. do grupo II do pr\u00e9 e do p\u00f3s-\nteste, na qual era pedido aos alunos que indicassem medidas para solucionar os problemas causados \npela ocorr\u00eancia de chuvas \u00e1cidas. \u00c0s categorias associam-se a frequ\u00eancia (f) e a percentagem (%) de \ntestes nos quais estas foram consideradas \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.49  \nTabela 11. Percentagem e frequ\u00eancia das op\u00e7\u00f5es selecionadas pelos alunos na quest\u00e3o 1 do grupo III, \nrelativamente \u00e0 alternativa que melhor definia o conceito de aqu\u00edfero \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026......\u2026..55 \nTabela 12. Percentagem e frequ\u00eancia das op\u00e7\u00f5es selecionadas pelos alunos na quest\u00e3o 2 do grupo III, \nrelativamente \u00e0s caracter\u00edsticas que um aqu\u00edfero deve possuir para ser considerado eficaz \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...56\n\n\n\n \n\nxiv \n \n\n \n\nTabela 13. Categorias emersas da an\u00e1lise das respostas dadas pelos alunos \u00e0 quest\u00e3o 3 do grupo III \ndo pr\u00e9 e do p\u00f3s-teste, na qual era pedido aos alunos que referissem fontes de polui\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos. \u00c0s \ncategorias associam-se a frequ\u00eancia (f) e a percentagem (%) de testes nos quais estas foram \nconsideradas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.57 \nTabela 14. Categorias emersas da an\u00e1lise das respostas dadas pelos alunos \u00e0 quest\u00e3o 3.1. do grupo \nIII do pr\u00e9 e do p\u00f3s-teste, na qual era pedido aos alunos que referissem medidas para minimizar os \nimpactes ambientais causados pela polui\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos. \u00c0s categorias associam-se a frequ\u00eancia (f) e \na percentagem (%) de testes nos quais estas foram consideradas.........................................................60 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n1 \n \n\nCAP\u00cdTULO I \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n1.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nNeste cap\u00edtulo s\u00e3o referidos o \u00e2mbito e o tema do projeto de interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica no qual se \n\nbaseia o presente relat\u00f3rio de est\u00e1gio (1.2.). Segue-se a justifica\u00e7\u00e3o da pertin\u00eancia do projeto, atendendo \n\n\u00e0 escola onde este foi implementado e \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es da administra\u00e7\u00e3o central, e as principais limita\u00e7\u00f5es \n\nassociadas \u00e0 sua implementa\u00e7\u00e3o (1.3.). Por \u00faltimo \u00e9 apresentada a estrutura geral do relat\u00f3rio (1.4.). \n\n1.2. \u00c2mbito e tema do projeto de interven\u00e7\u00e3o \n\nO presente relat\u00f3rio de est\u00e1gio surge no \u00e2mbito do m\u00f3dulo 3 (Interven\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica) da \n\nunidade curricular Est\u00e1gio Profissional do Mestrado em Ensino de Biologia e de Geologia no 3\u00ba Ciclo do \n\nEnsino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio e baseia-se no desenvolvimento e implementa\u00e7\u00e3o de um projeto \n\nde interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica supervisionado. O referido projeto desenvolveu-se em torno da inten\u00e7\u00e3o de \n\nabordar os problemas resultantes da explora\u00e7\u00e3o de recursos geol\u00f3gicos atrav\u00e9s de uma perspetiva \n\npromotora da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (EA). \n\nA implementa\u00e7\u00e3o deste projeto de interven\u00e7\u00e3o insere-se no contexto da leciona\u00e7\u00e3o do terceiro \n\ncap\u00edtulo do programa de Biologia e Geologia de 11\u00ba ano, designado de \u201cExplora\u00e7\u00e3o sustentada de \n\nrecursos geol\u00f3gicos\u201d (Amador et al., 2003, p.16). \nDe acordo com a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura (United \n\nNations Educational, Scientific and Cultural Organization - UNESCO), a humanidade depara-se agora com \n\na necessidade de viver de forma sustent\u00e1vel depois de s\u00e9culos sem se preocupar com a finitude dos \n\nrecursos naturais (UNESCO, 2005). A mesma fonte acrescenta ainda que a explora\u00e7\u00e3o insustent\u00e1vel de \n\nrecursos geol\u00f3gicos tem sido respons\u00e1vel n\u00e3o s\u00f3 pela degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente, como tamb\u00e9m pelo \n\naumento da pobreza no mundo.  \n\nDa preocupa\u00e7\u00e3o despoletada pelo cen\u00e1rio descrito pela UNESCO (2005) emergiu este projeto \n\nde interven\u00e7\u00e3o, tendo este o intuito de promover conhecimentos que possam ser postos em pr\u00e1tica na \n\nresolu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais resultantes da explora\u00e7\u00e3o de recursos geol\u00f3gicos, tendo em conta \n\nos m\u00faltiplos contextos implicados (cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico, social, ambiental, entre outros) bem como as \n\nideias, as atitudes e os valores que os alunos possuem. \n\n\n\n \n\n2 \n \n\nEste projeto foi implementado numa turma de 11\u00ba ano do Curso Cientifico-Human\u00edstico de \n\nCi\u00eancias e Tecnologias, no ano letivo de 2013/2014, numa escola secund\u00e1ria em Guimar\u00e3es.  \n\n1.3. Pertin\u00eancia e limita\u00e7\u00f5es do projeto \n\nAs consequ\u00eancias ambientais da atividade humana t\u00eam fomentado a preocupa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \n\nmundial em rela\u00e7\u00e3o ao futuro do planeta Terra e \u00e0 sua capacidade de suportar as exig\u00eancias das \n\nsociedades atuais (Steffen, Crutzen &amp; McNeill, 2007). Os mesmos autores referem ainda que o debate \n\nem torno destas quest\u00f5es tem suscitado previs\u00f5es pouco positivas. Bacci (2009) acrescenta que a \n\nhumanidade encara agora as consequ\u00eancias derivadas das suas a\u00e7\u00f5es imprudentes face ao ambiente, \n\ndas quais se destaca a excessiva industrializa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m das consequ\u00eancias que j\u00e1 se fazem sentir, s\u00e3o \n\nde esperar outras como resultado da deteriora\u00e7\u00e3o dos ecossistemas provocada pela excessiva explora\u00e7\u00e3o \n\nde recursos naturais (ibidem).   \n\nAtualmente, a humanidade encara uma crise ambiental que constitui um dos principais \n\nproblemas do s\u00e9culo XXI, estando esta relacionada com a ideia de que a esp\u00e9cie humana possui um \n\nestatuto de superioridade face a todas as outras (Possamai, 2010). Esta crise foi inicialmente abordada, \n\nem termos pol\u00edticos, entre o final dos anos sessenta e o in\u00edcio dos anos setenta, por impulso de v\u00e1rios \n\ntrabalhos cient\u00edficos produzidos na altura e sem esquecer a especial relev\u00e2ncia da realiza\u00e7\u00e3o da \n\nConfer\u00eancia sobre o Meio Ambiente Humano, convocada pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU), \n\nque teve lugar em Estocolmo, na Su\u00e9cia, em 1972 (Pierri, 2005). Esta confer\u00eancia foi a primeira reuni\u00e3o \n\norganizada pela ONU especialmente dedicada \u00e0s quest\u00f5es do meio ambiente, tendo sido resultado das \n\nqueixas acerca dos efeitos da polui\u00e7\u00e3o e do aumento da preocupa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o mundial com a \n\nconserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente (Lago, 2006). \n\n\u00c9 neste cen\u00e1rio cr\u00edtico que \u00e9 reconhecida a necessidade de educar para os problemas do meio \n\nambiente, sendo assim reconhecido o papel da EA na revers\u00e3o desta realidade (Loureiro et al., 2010).  \n\nApesar da import\u00e2ncia h\u00e1 muito reconhecida do papel da EA na melhora das condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais, a sua implementa\u00e7\u00e3o, em termos globais, n\u00e3o tem obtido resultados apreci\u00e1veis (Loureiro \n\net al., 2010). Em Portugal, mais concretamente, a EA tornou-se significativamente expressiva no contexto \n\nescolar na d\u00e9cada de oitenta, por\u00e9m, cerca de vinte anos volvidos, os seus resultados s\u00e3o poucos \n\n(Guerra, Schmidt &amp; Nave, 2008). Perante este cen\u00e1rio pouco otimista em torno da implementa\u00e7\u00e3o da \n\nEA torna-se necess\u00e1rio repensar a forma como esta tem sido concretizada, propondo e testando novas \n\nestrat\u00e9gias de forma\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n3 \n \n\nO Dire\u00e7\u00e3o-Geral de Educa\u00e7\u00e3o (DGE), no \u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o para a cidadania, refere-se \u00e0 EA \n\ncomo um tema a ser trabalhado pelos alunos numa abordagem transversal, orientado para a promo\u00e7\u00e3o \n\nde uma consci\u00eancia ambiental, para o desenvolvimento de valores e para a reformula\u00e7\u00e3o de atitudes e \n\nde comportamentos (DGE, 2013). A transversalidade patente no discurso da DGE torna-se \n\nparticularmente relevante no contexto da EA uma vez que, de acordo com a UNESCO (2005), cada vez \n\nmais se verifica que as quest\u00f5es ambientais, sociais e econ\u00f3micas est\u00e3o inter-relacionadas, como \u00e9 o \n\ncaso da pobreza, da distribui\u00e7\u00e3o desigual dos recursos, da desnutri\u00e7\u00e3o, das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, do \n\nfornecimento de energia, da diversidade biol\u00f3gica e da seguran\u00e7a alimentar. O Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \n\n(ME) ressalvada ainda a necessidade de promover junto dos alunos a responsabiliza\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ndanos de que o meio ambiente possa ser alvo, com \u00eanfase numa abordagem multidisciplinar e global \n\n(ME, 2006). \n\nJ\u00e1 no Programa de Biologia e Geologia do 11\u00ba e 12\u00ba anos s\u00e3o consignados pressupostos \n\neducativos que salientam a import\u00e2ncia da abordagem da explora\u00e7\u00e3o de recursos geol\u00f3gicos e dos seus \n\nimpactes de forma transdisciplinar, dos quais, como um exemplo, se cita: \n\nOs subsistemas terrestres - litosfera, atmosfera, hidrosfera e biosfera - t\u00eam sido explorados e \nmodificados pela esp\u00e9cie humana e o aumento da popula\u00e7\u00e3o a n\u00edvel mundial, bem como as \nexig\u00eancias crescentes dos pa\u00edses desenvolvidos, tende a agravar uma s\u00e9rie de problemas \nresultantes da intera\u00e7\u00e3o Terra-Homem. O estudo destes problemas necessita de uma \naproxima\u00e7\u00e3o interdisciplinar para a qual a geologia pode fornecer contributos importantes, ao \nlado de outras disciplinas, como a biologia, a f\u00edsica, a qu\u00edmica, a economia, a sociologia, etc. \n(Amador et al., 2003, p.17) \n\nDe acordo com o Projeto Educativo (PE) da escola onde se implementou este projeto, a sua a\u00e7\u00e3o \n\neducativa desenvolve-se em torno de tr\u00eas eixos fundamentais: \n\n1. O desenvolvimento global do aluno;  \n\n2. A implica\u00e7\u00e3o do aluno nos processos de ensino e aprendizagem;  \n\n3. A educa\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da cidadania (PE, 20141). \n\nPosto isto, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a implementa\u00e7\u00e3o deste projeto pedag\u00f3gico \u00e9 pertinente \n\natendendo aos princ\u00edpios da escola onde foi concretizado, tendo em conta que: \n\n? A EA \u00e9 uma \u00e1rea que integra diversos campos do conhecimento com o intuito de levar os alunos \n\na compreender a problem\u00e1tica ambiental de acordo com as suas m\u00faltiplas dimens\u00f5es (pol\u00edtica, \n\n                                                      \n1 Por raz\u00f5es \u00e9ticas, a escola onde foi realizado o presente estudo n\u00e3o \u00e9 identificada. Apesar disso, e perante a relev\u00e2ncia do seu PE na \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o no contexto do estudo, cita-se este documento sem que, no entanto, seja explicitamente identificada a escola. \n\n\n\n \n\n4 \n \n\nsocial, cient\u00edfica, entre outras) (Bacci, 2009) \u2013 o que vai de encontro \u00e0 inten\u00e7\u00e3o da escola de \n\npromover o desenvolvimento global dos seus alunos; \n\n? A sociedade apenas re\u00fane condi\u00e7\u00f5es para o exerc\u00edcio de uma cidadania ativa quando o papel da \n\nEA na melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida e na prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente \u00e9 reconhecido (Massine, \n\n2010) \u2013 verificando-se assim a conveni\u00eancia da EA na promo\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o para a cidadania; \n\n? O recurso \u00e0 estrat\u00e9gia de Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas (RP) cumpre a inten\u00e7\u00e3o da escola de implicar \n\nos alunos nos processos educativos, uma vez que, de acordo com Watts (1994), as estrat\u00e9gias \n\ndeste tipo atribuem ao aluno o poder de tomar decis\u00f5es ao longo do processo de ensino e \n\naprendizagem, promovem a sua satisfa\u00e7\u00e3o e estimulam o seu interesse e a sua criatividade.  \n\nEste projeto foi implementado no terceiro per\u00edodo do calend\u00e1rio escolar, o que acabou por \n\nrestringir o tempo disponibilizado para a sua realiza\u00e7\u00e3o, uma vez que este \u00e9 de menor dura\u00e7\u00e3o \n\ncomparativamente ao primeiro e ao segundo. Tamb\u00e9m durante o terceiro per\u00edodo foi necess\u00e1rio \n\ndisponibilizar aulas para as avalia\u00e7\u00f5es e dispensar os alunos para participarem nas atividades extra-aula, \n\no que acabou por condicionar o decurso da interven\u00e7\u00e3o. \n\n1.4. Estrutura geral do relat\u00f3rio de est\u00e1gio \n\nNo Cap\u00edtulo I \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \u2013 \u00e9 referido o \u00e2mbito e o tema do presente relat\u00f3rio (1.2.) e \u00e9 \n\nfundamentada a pertin\u00eancia do estudo atendendo ao seu tema e aos documentos normativos formulados \n\npela escola onde decorreu a interven\u00e7\u00e3o e pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia (MEC). Neste cap\u00edtulo \n\ns\u00e3o ainda referidas as principais limita\u00e7\u00f5es inerentes \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do projeto (1.3.) e \u00e9 brevemente \n\ndescrita a estrutura geral do relat\u00f3rio (1.4.). \n\nSegue-se o Capitulo II \u2013 Contexto e Plano de Interven\u00e7\u00e3o \u2013 onde \u00e9 feita a contextualiza\u00e7\u00e3o da \n\ninterven\u00e7\u00e3o prevista no projeto (2.2.), tendo em conta a escola onde esta se concretizou (2.2.1.) e a \n\nturma que constituiu o seu alvo (2.2.2.). Neste cap\u00edtulo constam ainda a descri\u00e7\u00e3o do plano geral de \n\ninterven\u00e7\u00e3o (2.3.), no qual s\u00e3o referidos os objetivos do projeto (2.3.1.), as estrat\u00e9gias de ensino e \n\naprendizagem aplicadas (2.3.2.) e as estrat\u00e9gias de investiga\u00e7\u00e3o utilizadas para analisar o impacte da \n\ninterven\u00e7\u00e3o atendendo aos objetivos enunciados (2.3.3.). Seguem-se ainda as refer\u00eancias aos \n\ndocumentos que nortearam o desenvolvimento e concretiza\u00e7\u00e3o do projeto (2.4.) bem como os desvios \n\ndecorridos durante a sua implementa\u00e7\u00e3o (2.5.) \n\n\n\n \n\n5 \n \n\nNo Cap\u00edtulo III \u2013 Desenvolvimento e Avalia\u00e7\u00e3o da Interven\u00e7\u00e3o \u2013 \u00e9 feita a descri\u00e7\u00e3o geral da \n\ninterven\u00e7\u00e3o (3.2.), permitindo a integra\u00e7\u00e3o de todos os elementos anteriormente referidos num contexto \n\npreciso e que permite uma vis\u00e3o coerente e sequencial das suas principais fases. Segue-se a avalia\u00e7\u00e3o \n\nda interven\u00e7\u00e3o (3.3.), com base na an\u00e1lise de conte\u00fado das composi\u00e7\u00f5es coletivas elaboras pelos alunos \n\nap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de um debate sobre problemas ambientais (3.2.1.) e na an\u00e1lise comparativa do pr\u00e9 e \n\ndo p\u00f3s-teste realizados, respetivamente, antes e depois da aplica\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia de RP (3.3.2.). \n\nEsta an\u00e1lise do pr\u00e9 e do p\u00f3s-teste subdivide-se em fun\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas grupos de quest\u00f5es existentes: \n\nefluentes mineiros (3.3.2.1.), chuvas \u00e1cidas (3.3.2.2.) e polui\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos (3.3.2.3.) \n\nPor \u00faltimo, surge o Cap\u00edtulo IV \u2013 Conclus\u00f5es, Limita\u00e7\u00f5es, Recomenda\u00e7\u00f5es para futuros estudos \n\ne Implica\u00e7\u00f5es Pessoais e Profissionais \u2013 onde s\u00e3o enunciadas as principais conclus\u00f5es resultantes da \n\navalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o (4.2.), s\u00e3o referidas as limita\u00e7\u00f5es que condicionaram o seu desenvolvimento e \n\nconclus\u00e3o (4.3.), s\u00e3o feitas recomenda\u00e7\u00f5es para estudos futuros (4.4.) e, por fim, s\u00e3o referidas as \n\nimplica\u00e7\u00f5es pessoais e profissionais do estudo (4.5.). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n6 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n7 \n \n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 CONTEXTO E PLANO GERAL DA INTERVEN\u00c7\u00c3O \n\n2.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nNeste cap\u00edtulo \u00e9 feita a caracteriza\u00e7\u00e3o da escola (2.2.1.) onde foi implementado o projeto de \n\ninterven\u00e7\u00e3o e da turma que constituiu o seu alvo (2.2.2.). \n\nSeguem-se os objetivos determinados para o projeto de interven\u00e7\u00e3o (2.3.1.), as estrat\u00e9gias de \n\nensino e aprendizagem adotadas (2.3.2.) e as estrat\u00e9gias de investiga\u00e7\u00e3o/avalia\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o utilizadas \n\npara analisar a efic\u00e1cia da interven\u00e7\u00e3o (2.3.3.). \n\nPor \u00faltimo, s\u00e3o referidos os documentos reguladores dos processos de ensino e aprendizagem \n\n(2.4.) e os desvios efetuados ao plano inicialmente formulado durante a implementa\u00e7\u00e3o do projeto (2.5.). \n\n2.2. Contextualiza\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\n2.2.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o da escola \n\nA escola onde foi implementada a interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica situa-se na cidade de Guimar\u00e3es e \u00e9 \n\nfrequentada, maioritariamente, por alunos residentes no concelho. De acordo com o PE da escola (PE, \n\n20102), esta \u00e9 considerada, a n\u00edvel nacional, uma institui\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia e bastante procurada pela \n\npopula\u00e7\u00e3o local, atendendo \u00e0s seguintes raz\u00f5es:  \n\n1. A estreita rela\u00e7\u00e3o da escola com a comunidade local em termos econ\u00f3micos, sociais e culturais \n\n(nomeadamente atrav\u00e9s da oferta formativa com vista a suprir as exig\u00eancias em termos de \n\nmercado de trabalho); \n\n2. A localiza\u00e7\u00e3o privilegiada da escola, situando-se esta numa freguesia no centro da cidade; \n\n3. A frequ\u00eancia de uma faixa et\u00e1ria detentora de percursos meritosos; \n\n4. A s\u00f3lida lideran\u00e7a dos diferentes \u00f3rg\u00e3os da escola, resultantes da estabilidade do seu corpo \n\ndocente e da respetiva experiencia profissional; \n\n5. A qualidade da a\u00e7\u00e3o educacional; \n\n6. O profissionalismo e dedica\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios n\u00e3o-docentes. \n\nNo \u00e2mbito do Programa de Moderniza\u00e7\u00e3o do Parque Escolar, a institui\u00e7\u00e3o onde se realizou a \n\ninterven\u00e7\u00e3o foi alvo de uma requalifica\u00e7\u00e3o, que teve in\u00edcio em 2009, com vista a colmatar as limita\u00e7\u00f5es \n\n                                                      \n2 \u00c0 semelhan\u00e7a do PE formulado em 2014 (PE, 2014), tamb\u00e9m o PE anteriormente em vigor (PE, 2010) n\u00e3o \u00e9 listado nas refer\u00eancias \n\nbibliogr\u00e1ficas, evitando-se assim que se identifique a escola onde decorreu a interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. \n\n\n\n \n\n8 \n \n\nem termos de espa\u00e7o resultantes da sua consider\u00e1vel procura (PE, 2010). Atualmente, a escola exibe \n\num edif\u00edcio modernizado que integra salas de aula, laborat\u00f3rios e servi\u00e7os com excelentes condi\u00e7\u00f5es. \n\nUm dos aspetos mais interessantes desta escola \u00e9 a preserva\u00e7\u00e3o e exibi\u00e7\u00e3o de artefactos da sua hist\u00f3ria, \n\nnomeadamente no museu existente no seu interior e na decora\u00e7\u00e3o de todo o edif\u00edcio. Nota-se, portanto, \n\nnesta escola a exist\u00eancia de uma harmoniosa e cativante fus\u00e3o entre a moderniza\u00e7\u00e3o dos seus espa\u00e7os \n\ne a preserva\u00e7\u00e3o da sua identidade hist\u00f3rica. \n\nEm 2014 a escola passou a integrar um agrupamento, em conjunto com uma escola do 2\u00ba e \n\n3\u00ba ciclos do ensino b\u00e1sico, uma escola do 1\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico e jardim-de-inf\u00e2ncia e uma escola \n\nexclusivamente do 1\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico (PE, 2014). \n\n2.2.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o da turma \n\nA turma alvo da interven\u00e7\u00e3o sofreu altera\u00e7\u00f5es na sua constitui\u00e7\u00e3o comparativamente ao ano \n\ntransato (2012/2013), tendo havido a agrega\u00e7\u00e3o de alunos de diferentes turmas e a inser\u00e7\u00e3o de tr\u00eas \n\noutros que se encontravam apenas repetir a frequ\u00eancia da disciplina de Biologia e Geologia. Um destes \n\nalunos frequentara uma outra escola no ano anterior, enquanto os outros dois tinham j\u00e1 sido alunos da \n\nescola onde decorreu a interven\u00e7\u00e3o.  \n\nA referida turma era constitu\u00edda por 29 alunos, dos quais 17 eram do sexo feminino e 12 do \n\nsexo masculino (Tabela 1). \n\nTabela 1. Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos da turma alvo da interven\u00e7\u00e3o por g\u00e9nero \n\nSexo f % \n\nFeminino 17 58,6 \n\nMasculino 12 41,4 \n\n \n\nRelativamente \u00e0 idade, verificou-se uma predomin\u00e2ncia de alunos com 16 anos (51,7%), havendo \n\nainda uma percentagem significativa com 17 anos (34,5%) e, em menores percentagens, alunos com \n\n18 anos (10,3%) e um \u00fanico com 19 anos (3,4%) (Tabela 2).  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n9 \n \n\nTabela 2. Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos da turma alvo da interven\u00e7\u00e3o por idades \n\nIdades f % \n\n16 15 51,7 \n\n17 10 34,5 \n\n18 3 10,3 \n\n19 1 3,4 \n\n \n\nExcetuando o aluno que no ano anterior tinha frequentado uma escola diferente, todos os alunos \n\nda turma residiam no concelho de Guimar\u00e3es. \n\nApesar da turma ser originalmente constitu\u00edda por 29 alunos, no presente estudo ser\u00e3o apenas \n\nconsiderados 24 para fins de avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o. Esta redu\u00e7\u00e3o da amostra \u00e9 devida ao lapso por \n\nparte de um grupo de quatro alunos no fornecimento devido dos dados para a avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica. O referido grupo, apesar das solicita\u00e7\u00f5es, n\u00e3o entregou um documento elaborado numa \n\natividade realizada durante as aulas. Posto isto, e por uma quest\u00e3o de coer\u00eancia geral do estudo, \n\ndoravante considerar-se-\u00e3o os 24 alunos que, no desenrolar da interven\u00e7\u00e3o, forneceram correta e \n\nadequadamente os documentos requeridos. \n\n2.3. Plano geral de interven\u00e7\u00e3o \n\n2.3.1. Objetivos \n\nA interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica sobre a qual incide o presente relat\u00f3rio de est\u00e1gio desenvolveu-se em \n\ntorno dos seguintes objetivos: \n\n1. Averiguar as ideias, as atitudes e os valores dos alunos acerca dos impactes da explora\u00e7\u00e3o \n\nde recursos geol\u00f3gicos numa perspetiva que integra Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e \n\nAmbiente (CTSA); \n\n2. Analisar o impacte de uma estrat\u00e9gia de RP no desenvolvimento de conhecimentos no \n\n\u00e2mbito da EA. \n\nA concretiza\u00e7\u00e3o destes objetivos implica, primeiramente, a aplica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de ensino e \n\naprendizagem, estrat\u00e9gias estas que potenciam a reconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento dos alunos no \u00e2mbito \n\ndo t\u00f3pico da explora\u00e7\u00e3o de recursos geol\u00f3gicos e numa perspetiva de promo\u00e7\u00e3o da EA. Estas estrat\u00e9gias \n\nde ensino e aprendizagem, al\u00e9m de terem sido pensadas como meios para atingir os objetivos \n\n\n\n \n\n10 \n \n\nformulados para o projeto, foram tamb\u00e9m selecionadas com vista a desenvolver compet\u00eancias \n\ntransversais, nomeadamente de resolu\u00e7\u00e3o de problemas e de trabalho cooperativo (atrav\u00e9s da estrat\u00e9gia \n\nde RP que ser\u00e1 aprofundado no ponto 2.3.2.2.), de argumenta\u00e7\u00e3o, de comunica\u00e7\u00e3o e de racioc\u00ednio cr\u00edtico \n\n(atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o do debate que ser\u00e1 descrito no ponto 2.3.2.1.). \n\nAs estrat\u00e9gias de investiga\u00e7\u00e3o/avalia\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o surgem neste estudo com o intuito de averiguar \n\na efic\u00e1cia das estrat\u00e9gias de ensino e aprendizagem utilizadas.  \n\nNos pontos 2.3.2. e 2.3.3. s\u00e3o apresentadas e justificadas, respetivamente, as estrat\u00e9gias de \n\nensino e aprendizagem e de investiga\u00e7\u00e3o/avalia\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o \u00e0s quais se recorreu durante a interven\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica e a reda\u00e7\u00e3o do respetivo relat\u00f3rio. \n\n2.3.2. Estrat\u00e9gias de ensino e aprendizagem \n\n2.3.2.1. Debate sobre problemas ambientais \n\nCom o intuito de promover a reflex\u00e3o, o debate e a exposi\u00e7\u00e3o das conce\u00e7\u00f5es dos alunos em \n\ntorno dos impactes resultantes da explora\u00e7\u00e3o de recursos geol\u00f3gicos foi realizado um debate em sala de \n\naula. Para tal os alunos organizaram-se previamente em grupos e, assim, selecionariam um problema \n\nambiental para debater. A cada um dos grupos de trabalho correspondia um problema particular, no \n\nentanto cada um destes foi debatido por todos os alunos da turma. \n\nO debate consiste numa atividade em que os participantes (neste caso os alunos) se v\u00e3o \n\nrevezando na exposi\u00e7\u00e3o dos seus argumentos no \u00e2mbito de um determinado tema, desencadeando-se \n\nassim um processo de reconstru\u00e7\u00e3o coletiva de significa\u00e7\u00e3o (Cristov\u00e3o, Dur\u00e3o &amp; Nascimento, 2003). \n\nEstes autores salientam ainda que este processo implica que os alunos escutem, reflitam e captem os \n\nargumentos de todos os intervenientes, potenciando-se assim a reformula\u00e7\u00e3o das atitudes adotadas \n\ninicialmente. \n\nO processo de argumenta\u00e7\u00e3o inerente ao debate \u00e9 entendida como \u201cuma atividade social e \n\ndiscursiva que se realiza pela justifica\u00e7\u00e3o de pontos de vista e considera\u00e7\u00e3o de perspetivas contr\u00e1rias \n\ncom o objetivo \u00faltimo de promover mudan\u00e7as nas representa\u00e7\u00f5es dos participantes sobre o tema \n\ndiscutido\u201d (De Chiaro &amp; Leit\u00e3o, 2005, p. 350). No entanto, importa ressalvar que a confronta\u00e7\u00e3o de \n\nargumentos e contra-argumentos, per se, n\u00e3o assegura for\u00e7osamente uma mudan\u00e7a de opini\u00e3o por parte \n\ndos intervenientes, por\u00e9m este processo pode contribuir para que ela ocorra (Leit\u00e3o, 2012).  \n\n\n\n \n\n11 \n \n\nDe acordo com a Newfoundland and Labrador Speech and Debate Union (s.d.), o debate no \n\ncontexto de sala de aula pode ser utilizado como um fim em si mesmo, ou seja, como uma estrat\u00e9gia \n\nque visa precisamente que os alunos argumentem em torno de um determinado assunto ou, por outro \n\nlado, pode ser utilizado como um meio de facilita\u00e7\u00e3o da procura de informa\u00e7\u00e3o. \n\nAl\u00e9m do potencial de mudan\u00e7a de perspetivas (Leit\u00e3o, 2000; Cristov\u00e3o et al., 2003), o debate \n\npermite tamb\u00e9m que os alunos desenvolvam as suas capacidades de s\u00edntese e de articula\u00e7\u00e3o, sendo \n\nestas consequ\u00eancia da formula\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o dos seus argumentos em fun\u00e7\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es dos \n\nparticipantes (Newfoundland and Labrador Speech and Debate Union, s.d.). Estas capacidades s\u00e3o \n\nparticularmente relevantes no decurso do debate uma vez que, na maioria das vezes, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que \n\nos intervenientes tenham um discurso pr\u00e9-formulado e determinado, atendendo ao car\u00e1ter din\u00e2mico em \n\ntermos de argumenta\u00e7\u00e3o caracter\u00edstico do debate (ibidem). \n\nNo contexto dos problemas ambientais, Rodr\u00edguez (1999) defende que o debate em torno das \n\nideias, das atitudes e dos valores dos alunos constitui uma atividade motivadora que permite o \n\nreconhecimento das suas pr\u00f3prias conce\u00e7\u00f5es, a exposi\u00e7\u00e3o de d\u00favidas e a formula\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es que \n\npoder\u00e3o ser um ponto de partida para o desenvolvimento de uma posterior investiga\u00e7\u00e3o. \n\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do debate, foi pedido aos alunos de cada grupo que, por escrito, referissem \n\nas ideias, as atitudes e os valores que possu\u00edam acerca da quest\u00e3o ambiental selecionada. Estas \n\ncomposi\u00e7\u00f5es constituem, portanto, o registo onde est\u00e3o patentes as conce\u00e7\u00f5es (concetuais, atitudinais \n\ne axiol\u00f3gicas) dos alunos de cada grupo antes do desenvolvimento das fases de investiga\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o \n\ndos respetivos problemas ambientais.  \n\nAs composi\u00e7\u00f5es foram alvo de uma posterior an\u00e1lise de conte\u00fado atendendo ao objetivo \n\ninicialmente formulado de averiguar as conce\u00e7\u00f5es dos alunos acerca dos impactes da explora\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos geol\u00f3gicos.  \n\nNo momento da formula\u00e7\u00e3o do projeto de interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica o debate tinha sido pensado \n\ncomo uma atividade \u00e0 parte do modelo de RP. Com este debate pretendia-se que os alunos \n\nmanifestassem, explorassem e se confrontassem com as suas ideias, atitudes e valores acerca de \n\ndeterminados aspetos da problem\u00e1tica ambiental, mais concertamento no contexto dos recursos \n\ngeol\u00f3gicos. De igual forma, com esta estrat\u00e9gia pretendia-se promover a consciencializa\u00e7\u00e3o e \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o ambientais dos alunos, de modo a despertar o seu interesse e preocupa\u00e7\u00e3o pelos \n\nproblemas que afetam o meio ambiente. \n\n\n\n \n\n12 \n \n\n Depois de selecionado o modelo de RP de Rodr\u00edguez (1999), e de se ter verificado que este \n\ninclu\u00eda o debate precisamente numa das fases iniciais da sua implementa\u00e7\u00e3o, optou-se por conjugar os \n\ndois debates num s\u00f3, uma vez que ambos convergiam para as mesmas finalidades. No entanto, por uma \n\nquest\u00e3o de coer\u00eancia com os objetivos estipulados, o debate \u00e9 destacado do modelo de RP e abordado \n\nindividualmente como estrat\u00e9gia de ensino e aprendizagem. \n\n2.3.2.2. Aplica\u00e7\u00e3o de um modelo de Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas \n\nCom vista a promover a reconstru\u00e7\u00e3o dos conhecimentos dos alunos em rela\u00e7\u00e3o aos impactes \n\nda explora\u00e7\u00e3o de recursos geol\u00f3gicos, foi aplicado um modelo de RP concebido por Rodr\u00edguez (1999) e \n\ndestinado ao estudo de problemas ambientais. \n\n De acordo com Gil (1993), citado por Ravirosa e Perales (2006), a resolu\u00e7\u00e3o de problemas \n\nambientais integra-se numa perspetiva did\u00e1tica mais ampla designada de metodologia por investiga\u00e7\u00e3o \n\nem did\u00e1tica das ci\u00eancias. Acerca da abordagem did\u00e1tica das quest\u00f5es ambientais, Watts (1994) defende \n\nque os aspetos cient\u00edficos relacionados com o meio ambiente s\u00e3o os que melhor agregam valores, \n\natitudes, vari\u00e1veis complexas e aspetos morais relacionados com a natureza da ci\u00eancia. \n\nRelativamente ao conceito de problema, Perales (2000) define-o como sendo uma situa\u00e7\u00e3o de \n\nincerteza que despoleta num determinado indiv\u00edduo uma atitude de procura de uma solu\u00e7\u00e3o com vista \n\na reduzir a apreens\u00e3o sentida. Os problemas podem surgir em diversos contextos e com v\u00e1rias \n\nparticularidades, no entanto nem sempre os indiv\u00edduos envolvidos det\u00eam capacidades para os resolver, \n\numa vez que para tal \u00e9 necess\u00e1ria vontade para os abordar e o dom\u00ednio de conhecimentos espec\u00edficos \n\n(ibidem). Watts (1999) acrescenta que o processo de resolu\u00e7\u00e3o de um determinado problema inicia-se \n\nquando algu\u00e9m, perante uma situa\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica, come\u00e7a a formular ideias ou modelos, a ponderar \n\nprobabilidades, a avaliar as ideias formuladas, a test\u00e1-las e a excluir hip\u00f3teses invi\u00e1veis com a finalidade \n\nde verificar quais as mais adequadas \u00e0 sua resolu\u00e7\u00e3o. \n\nPerales (1998) distingue os problemas caracter\u00edsticos do quotidiano dos que s\u00e3o utilizados com \n\numa finalidade did\u00e1tica, referindo que:  \n\na) Os problemas abordados em sala de aula surgem com uma finalidade did\u00e1tica, contrariamente \n\naos problemas do quotidiano que surgem espontaneamente; \n\nb) Os problemas utilizados como estrat\u00e9gias did\u00e1ticas possuem uma solu\u00e7\u00e3o j\u00e1 conhecida, o que \n\ngeralmente n\u00e3o acontece com os problemas quotidianos; \n\n\n\n \n\n13 \n \n\nc) S\u00e3o fornecidos dados expl\u00edcitos aos alunos quando se utilizam problemas em contexto did\u00e1tico, \n\no que n\u00e3o acontece com os problemas com que nos deparamos no dia-\u00e0-dia. \n\nO recurso a estrat\u00e9gias de RP no ensino das ci\u00eancias \u00e9 pertinente uma vez que permite inter-\n\nrelacionar conte\u00fados do dom\u00ednio da teoria (e.g. conceitos cient\u00edficos), dos procedimentos (e.g. conce\u00e7\u00e3o \n\nde hip\u00f3teses) e das atitudes (e.g.: atitude positiva face a abordagem e resolu\u00e7\u00e3o de problemas) (Perales, \n\n2000). Watts (1994) refor\u00e7a a ideia anteriormente referida alegando que as estrat\u00e9gias de RP potenciam \n\na aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica dos conhecimentos adquiridos de forma te\u00f3rica, isto \u00e9, promove uma profunda \n\nintera\u00e7\u00e3o entre o pensamento e a a\u00e7\u00e3o. Por \u00faltimo, Lavole (1993), citado por Dogru (2008), acrescenta \n\nque as estrat\u00e9gias de RP tornam-se particularmente relevantes no ensino das ci\u00eancias uma vez que um \n\ndos principais objetivos desta \u00e9 precisamente o desenvolvimento das capacidades dos alunos de resolver \n\nproblemas. \n\nO modelo de RP aplicada nesta interven\u00e7\u00e3o foi concebido por Rodr\u00edguez (1999) e, de acordo \n\ncom o seu autor, divide-se em tr\u00eas fases principais: \n\n1. Abordagem do problema; \n\n2. Investiga\u00e7\u00e3o do problema; \n\n3. Procura, proposta e concretiza\u00e7\u00e3o de medidas de resolu\u00e7\u00e3o do problema \n\nNa primeira fase do seu modelo, Rodr\u00edguez (1999) prop\u00f5e que seja feita a sele\u00e7\u00e3o de um \n\nproblema por parte dos alunos e que, de seguida, se realize um debate acercas das ideias, das atitudes \n\ne dos valores a respeito deste. Este autor sugere ainda que o debate seja feito ao n\u00edvel do grupo de \n\ntrabalho e da turma e que, posteriormente, sejam recolhidas as informa\u00e7\u00f5es partilhadas. \n\nNa segunda fase do modelo, Rodr\u00edguez (1999) sugere que se proceda \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o do \n\nproblema, atendendo \u00e0s seguintes etapas: \n\n1. Identifica\u00e7\u00e3o do problema \u2013 com isto pretende-se que os alunos contextualizem o problema, \n\nidentifiquem as suas causas e procedam \u00e0 sua reconstru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica;  \n\n2. An\u00e1lise das causas do problema, suas inter-rela\u00e7\u00f5es e hierarquiza\u00e7\u00e3o \u2013 tendo esta etapa a \n\nimportante tarefa de levar os alunos a perceber a complexidade dos problemas ambientais e a \n\nrelacion\u00e1-los com problemas de outras esferas (pol\u00edtica, social, cultural\u2026); \n\n3. Relacionar o problema selecionado com outras quest\u00f5es ambientais \u2013 o que promove que os \n\nalunos adquiram uma vis\u00e3o mais ampla e din\u00e2mica dos problemas ambientais. \n\n\n\n \n\n14 \n \n\nPor fim, na terceira e \u00faltima fase do modelo de RP, Rodr\u00edguez (1999) prop\u00f5e que seja feita uma \n\nprocura de solu\u00e7\u00f5es para o problema e respetiva implementa\u00e7\u00e3o. Este autor indica ainda que, num \n\nprimeiro momento, a resolu\u00e7\u00e3o do problema em quest\u00e3o pode consistir numa atividade informativa, no \n\nentanto real\u00e7a que o objetivo primordial desta fase consiste na proposta de medidas concretas que \n\nvenham a ser implementadas na pr\u00e1tica. \n\nNesta \u00faltima fase foi proposto aos alunos que, em grupo, realizassem a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\nambiental com base nos conhecimentos adquiridos ao longo da aplica\u00e7\u00e3o do modelo de RP. Com estas \n\na\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o pretendia-se que cada grupo de alunos transmitisse aos restantes os \n\nconhecimentos adquiridos ao longo do desenvolvimento das diferentes fases do modelo de RP e, \n\nsimultaneamente, sugerisse medidas concretas e exequ\u00edveis, de acordo com v\u00e1rios n\u00edveis de interven\u00e7\u00e3o \n\n(individual, coletivo, institucional), para selecionar o problema estudado. Neste contexto foi dado especial \n\n\u00eanfase \u00e0 proposta de medidas individuais e concretas uma vez que, de acordo com Coyle (2005), as \n\npessoas tendem a agir mais facilmente no sentido de preservar o meio ambiente quando sabem \n\nexatamente o que podem fazer. \n\nA op\u00e7\u00e3o pelo modelo de RP proposto por Rodr\u00edguez (1999) foi feita atendendo \u00e0 sua simplicidade \n\n(o que o tornava pass\u00edvel de implementar no espa\u00e7o de tempo dispon\u00edvel para a realiza\u00e7\u00e3o da \n\ninterven\u00e7\u00e3o), ao seu enfoque na transversalidade, \u00e0 possibilidade deste ser adaptado a diferentes \n\nproblemas ambientais numa mesma turma, \u00e0 sua capacidade de promover o trabalho colaborativo entre \n\nos alunos e ao seu contributo para a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais. \n\n2.3.3. Estrat\u00e9gias de investiga\u00e7\u00e3o/avalia\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o \n\n2.3.3.1. An\u00e1lise de conte\u00fado \n\nAs composi\u00e7\u00f5es coletivas mencionadas no ponto 2.3.2.1. foram objeto de uma an\u00e1lise de \n\nconte\u00fado com vista a averiguar as ideias, as atitudes e os valores dos alunos a respeito dos problemas \n\nambientais debatidos. Al\u00e9m destas, as respostas dadas pelos alunos \u00e0s quest\u00f5es de resposta aberta do \n\npr\u00e9 e do p\u00f3s-teste foram tamb\u00e9m analisadas atrav\u00e9s da mesma estrat\u00e9gia de investiga\u00e7\u00e3o. \n\nBardin (2008, p.11) refere-se \u00e0 an\u00e1lise de conte\u00fado como sendo \u201cum conjunto de instrumentos \n\nmetodol\u00f3gicos\u201d pass\u00edveis de serem aplicados a v\u00e1rios tipos de materiais. A mesma autora acrescenta \n\nque a an\u00e1lise de conte\u00fado tem como objetivos ir al\u00e9m da simples leitura subjetiva de um dado material \n\ne aceder a determinados aspetos que contribuam significativamente para a compreens\u00e3o do seu \n\n\n\n \n\n15 \n \n\nsentido. Por este motivo, a an\u00e1lise de conte\u00fado \u00e9 considerada uma forma indireta de estudar o \n\ncomportamento humano, uma vez que atrav\u00e9s desta se pode averiguar as cren\u00e7as, as atitudes e os \n\nvalores de um indiv\u00edduo ou de um coletivo atrav\u00e9s das suas comunica\u00e7\u00f5es (Fraenkel &amp; Wallen, 2009). \n\nCoutinho (2013) acrescenta, e concretiza, que esta estrat\u00e9gia permite a an\u00e1lise sistematizada de um \n\nmaterial liter\u00e1rio atrav\u00e9s da recolha e quantifica\u00e7\u00e3o de elementos textuais que posteriormente possam \n\nser alvo de compara\u00e7\u00f5es.  \n\nFraenkel e Wallen (2009) referem que qualquer comunica\u00e7\u00e3o, a partir da qual se possam \n\nformular categorias e efetuar compara\u00e7\u00f5es, poder\u00e1 ser alvo de uma an\u00e1lise de conte\u00fado, desde not\u00edcias, \n\na letras de m\u00fasicas e a imagens. Estes autores referem ainda que a an\u00e1lise de conte\u00fado pode ser \n\ndesenvolvida de duas formas: tendo as categorias definidas pelo investigador antes do in\u00edcio de qualquer \n\nan\u00e1lise concreta ou permitindo que estas surjam a partir da an\u00e1lise dos dados. \n\nEm termos pr\u00e1ticos, Bardin (2008) considera que a an\u00e1lise de conte\u00fado compreende tr\u00eas fases \n\nfundamentais: \n\n1. Pr\u00e9-an\u00e1lise \u2013 esta fase compreende a sele\u00e7\u00e3o dos materiais a analisar, a formula\u00e7\u00e3o de \n\nhip\u00f3teses, de objetivos e de indicadores que pautem a an\u00e1lise; \n\n2. Explora\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados \u2013 esta fase consiste essencialmente na codifica\u00e7\u00e3o, na decomposi\u00e7\u00e3o \n\nou enumera\u00e7\u00e3o dos dados com base nas regras previamente determinadas; \n\n3. Tratamento dos resultados, infer\u00eancias e respetiva interpreta\u00e7\u00e3o \u2013 aqui os dados s\u00e3o tratados \n\n(atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de testes estat\u00edsticos, por exemplo) ao ponto de permitir que, com base \n\nnestes, sejam feitas infer\u00eancias e interpreta\u00e7\u00f5es atendendo aos objetivos formulados ou a uma \n\nrealidade imprevista, inusitada e emersa da an\u00e1lise. \n\nNeste estudo os materiais sujeitos \u00e0 an\u00e1lise de conte\u00fado foram tratados tendo como unidade \n\nde an\u00e1lise o tema. Bardin (2008, p. 131) define tema como sendo \u201ca unidade de significado que se \n\nliberta naturalmente de um texto analisado segundo certos crit\u00e9rios relativos \u00e0 teoria que serve de guia \n\n\u00e0 leitura\u201d. A mesma autora refere ainda que a an\u00e1lise de conte\u00fados com base no tema (an\u00e1lise tem\u00e1tica) \n\n\u00e9 comummente utilizado no estudo de opini\u00f5es, cren\u00e7as, atitudes e valores, entre outros, tendo como \n\nmaterial de an\u00e1lise respostas a quest\u00f5es abertas, como \u00e9 o caso da maioria das respostas presentes no \n\npr\u00e9 e no p\u00f3s-teste. \n\n\n\n \n\n16 \n \n\n2.3.3.2. Pr\u00e9 e p\u00f3s-teste \n\nDe acordo Lessard-H\u00e9bert (1996), a investiga\u00e7\u00e3o levada a cabo no \u00e2mbito de um projeto de \n\ninterven\u00e7\u00e3o pode ser feita atrav\u00e9s da an\u00e1lise de dados recolhidos antes da interven\u00e7\u00e3o (pr\u00e9-teste) e \n\ndepois desta (p\u00f3s-teste). A mesma autora acrescenta ainda que este procedimento \u00e9 geralmente \n\naplicado a um grupo de indiv\u00edduos (alvo da interven\u00e7\u00e3o) sem recurso a um grupo de controlo. \n\nNo \u00e2mbito deste projeto, o pr\u00e9 e o p\u00f3s-teste foram aplicados apenas aos alunos da turma onde \n\ndecorreu a interven\u00e7\u00e3o, n\u00e3o havendo, portanto, um grupo de controlo. Assim, os conhecimentos dos \n\nalunos relativos aos problemas ambientais foram aferidos em dois momentos fundamentais: antes da \n\naplica\u00e7\u00e3o do modelo de RP e depois desta.  \n\n O pr\u00e9 e o p\u00f3s-teste (anexos 1 e 3) formulados para a interven\u00e7\u00e3o eram constitu\u00eddos por tr\u00eas \n\ngrupos de quest\u00f5es. Este agrupamento foi feito em fun\u00e7\u00e3o das tr\u00eas categorias de recursos geol\u00f3gicos \n\n(recursos hidrogeol\u00f3gicos, recursos energ\u00e9ticos e recursos minerais) formuladas pelos autores do \n\nmanual escolar adotado pela institui\u00e7\u00e3o onde decorreu a interven\u00e7\u00e3o (Dias, Guimar\u00e3es &amp; Rocha, 2008). \n\nAssim, cada um dos grupos de quest\u00f5es do pr\u00e9 e do p\u00f3s-teste focava aspetos ambientais inerentes \u00e0 \n\nexplora\u00e7\u00e3o de cada uma dessas categorias de recursos \u2013 o grupo I referia-se aos impactes ambientais \n\nda explora\u00e7\u00e3o mineira, mais concretamente \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o de efluentes mineiros; o grupo II referia-se ao \n\nfen\u00f3meno das chuvas \u00e1cidas, referido no manual escolar como uma consequ\u00eancia ambiental da \n\nexplora\u00e7\u00e3o de recursos energ\u00e9ticos (Dias et al., 2008) e, por fim, o grupo III era relativo \u00e0 polui\u00e7\u00e3o de \n\naqu\u00edferos. \n\nAs quest\u00f5es de resposta aberta do pr\u00e9 e do p\u00f3s-teste foram sujeitas a uma an\u00e1lise de conte\u00fado \n\ntendo como unidade de an\u00e1lise o tema, conforme conceituado por Bardin (2008). Relativamente \u00e0s \n\nquest\u00f5es de escolha m\u00faltipla, foi averiguada a frequ\u00eancia de sele\u00e7\u00e3o de cada uma das op\u00e7\u00f5es e, com \n\nbase nesta, foram feitas infer\u00eancias quanto ao impacte do modelo de RP. \n\n2.4. Documentos reguladores dos processos de ensino e aprendizagem \n\nOs objetivos e as estrat\u00e9gias de ensino e aprendizagem previstos no projeto de interven\u00e7\u00e3o \n\ncoaduna-se com as diretrizes do Programa de Biologia e Geologia de 11\u00ba ou 12\u00ba anos (PBG) e com o \n\nPE (2014) da escola onde decorreu a interven\u00e7\u00e3o. \n\nEsta interven\u00e7\u00e3o incidiu sobre os conte\u00fados contemplados no t\u00f3pico que no PBG \u00e9 designa de \n\n\u201cExplora\u00e7\u00e3o sustentada de recursos geol\u00f3gicos\u201d (Amador et al., 2003, p.16). \n\n\n\n \n\n17 \n \n\nO PBG foi considerado um documento relevante na planifica\u00e7\u00e3o e no desenrolar das aulas de \n\nBiologia e Geologia uma vez que este regulava os processos de ensino e aprendizagem em termos de \n\nobjetivos did\u00e1ticos, dos conte\u00fados program\u00e1ticos a lecionar e do respetivo grau de aprofundamento. Este \n\ndocumento enuncia ainda dois objetivos did\u00e1ticos de destaque no \u00e2mbito do presente estudo, objetivos \n\nestes que orientaram as estrat\u00e9gias de ensino e aprendizagem no desenvolvimento e implementa\u00e7\u00e3o da \n\ninterven\u00e7\u00e3o. Assim, de acordo com Amador et al. (2003), nas aulas deve-se \u201cidentificar recursos \n\ngeol\u00f3gicos e respetiva aplicabilidade numa perspetiva Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente (CTSA) \n\n(p.17)\u201d e \u201cdesenvolver atitudes de valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico (mem\u00f3ria da Terra)\u201d (p. 17). \n\nAmador et al. (2003) referem ainda que, no \u00e2mbito dos conte\u00fados e grau de aprofundamento, deve ser \n\nenfatizado \u201co conceito de recurso renov\u00e1vel e de recurso n\u00e3o renov\u00e1vel e a necessidade de uma \n\nexplora\u00e7\u00e3o equilibrada dos recursos geol\u00f3gicos, dado o seu car\u00e1cter limitado e finito\u201d (p.23) e \u201ca rela\u00e7\u00e3o \n\nentre a excessiva utiliza\u00e7\u00e3o de alguns recursos e as altera\u00e7\u00f5es dos ecossistemas e provavelmente do \n\nclima\u201d (p.23).  \n\nO PE, na vis\u00e3o da escola onde decorreu a interven\u00e7\u00e3o, constitui-se como um documento \n\nnormativo que, al\u00e9m do cumprimento de um requisito formal, pretende plasmar a ideologia do \n\nagrupamento de escolas em termos organizacionais e educativos (PE, 2014). Neste documento \u00e9 referido \n\ntamb\u00e9m que um dos objetivos da escola \u00e9 o de dotar os alunos de conhecimentos, de valores e de \n\natitudes promotoras do bem-estar f\u00edsico, mental e social, sendo uma das estrat\u00e9gias a adotar na \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o deste objetivo o ensino de pr\u00e1ticas orientadas para a conserva\u00e7\u00e3o ambiental e para a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de recursos naturais (ibidem). \n\n2.5. Desvios ao plano inicial da interven\u00e7\u00e3o \n\nComo resultado de uma adequada adapta\u00e7\u00e3o do projeto de interven\u00e7\u00e3o ao seu alvo e ao seu \n\ncontexto, efetuaram-se alguns desvios ao plano inicialmente formulado. Estas altera\u00e7\u00f5es est\u00e3o \n\nessencialmente relacionadas com a reformula\u00e7\u00e3o dos objetivos, da altera\u00e7\u00e3o de uma das estrat\u00e9gias de \n\nensino e aprendizagem e, por \u00faltimo, com a exclus\u00e3o de uma das estrat\u00e9gias de investiga\u00e7\u00e3o/avalia\u00e7\u00e3o \n\nda a\u00e7\u00e3o. \n\nInicialmente tinha-se pensado no recurso \u00e0 metodologia da Aprendizagem Baseada na Resolu\u00e7\u00e3o \n\nde Problemas (ABRP) para desenvolver os conhecimentos substantivos dos alunos no \u00e2mbito dos \n\nproblemas do meio ambiente e da sua resolu\u00e7\u00e3o. Todavia, devido \u00e0 complexidade do t\u00f3pico program\u00e1tico \n\n\n\n \n\n18 \n \n\nlecionado, ao tempo dispon\u00edvel para o lecionar e aos objetivos program\u00e1ticos, optou-se pela utiliza\u00e7\u00e3o da \n\nestrat\u00e9gia de RP com as mesmas finalidades.  \n\nNo projeto da interven\u00e7\u00e3o inicialmente formulado tinham sido determinados como objetivos os \n\nseguintes:  \n\n1. Identificar as ideias, as atitudes e os valores dos alunos em torno do conceito de \n\nSustentabilidade; \n\n2. Averiguar os conhecimentos que os alunos det\u00eam acerca da explora\u00e7\u00e3o de recursos geol\u00f3gicos \n\ne dos seus impactos nos contextos Cientifico, Tecnol\u00f3gico, Social e Ambiental (CTSA); \n\n3. Analisar o impacto de uma interven\u00e7\u00e3o de ensino orientado para a ABRP na promo\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos, de atitudes e de valores relacionados com EA. \n\nNo entanto, com o intuito de tornar os objetivos mais concretos e exequ\u00edveis, principalmente \n\natendendo ao tempo e \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de que se dispunha para a implementa\u00e7\u00e3o do projeto, estes foram \n\nreformulados. Apesar desta reformula\u00e7\u00e3o, o sentido e as finalidades basilares do projeto e da \n\ncorrespondente interven\u00e7\u00e3o permaneceram substancialmente inalterados. \n\nApesar de ter sido previsto no relat\u00f3rio a an\u00e1lise documental dos trabalhos realizados pelos \n\nalunos no final da aplica\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de RP, por uma quest\u00e3o de coer\u00eancia com o modelo did\u00e1tico \n\nutilizado na interven\u00e7\u00e3o e com os objetivos redefinidos, optou-se por n\u00e3o considerar essa estrat\u00e9gia de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o/avalia\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o no tratamento dos dados recolhidos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n19 \n \n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 DESENVOLVIMENTO E AVALIA\u00c7\u00c3O DA INTERVEN\u00c7\u00c3O \n\n3.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nNa primeira sec\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo s\u00e3o referidas as principais fases da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\nde modo a facultar uma leitura e interpreta\u00e7\u00e3o mais coerente e sequencial das diferentes atividades que \n\na integraram (3.2.). \n\nAinda neste cap\u00edtulo s\u00e3o apresentados e analisados os resultados obtidos atrav\u00e9s da an\u00e1lise das \n\ncomposi\u00e7\u00f5es coletivas (3.3.1.) e da an\u00e1lise comparativa do pr\u00e9 e do p\u00f3s-teste aplicado \u00e0 turma (3.3.2.). \n\nNeste \u00faltimo ponto, os grupos de quest\u00f5es do pr\u00e9 e do p\u00f3s-teste s\u00e3o analisados separadamente, de \n\nforma a permitir averiguar o contributo do modelo de RP nos conhecimentos dos alunos em rela\u00e7\u00e3o a \n\ncada um dos aspetos ambientais focados. Antes da apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados obtidos \n\natrav\u00e9s da an\u00e1lise do pr\u00e9 e do p\u00f3s-teste, \u00e9 feita uma breve explora\u00e7\u00e3o te\u00f3rica dos temas focados em \n\ncada um dos seus grupos, com vista a fundamentar a categoriza\u00e7\u00e3o das respostas dadas pelos alunos \n\ne a sua organiza\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do seu rigor cient\u00edfico. \n\n3.2. Descri\u00e7\u00e3o geral da interven\u00e7\u00e3o \n\nA interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica iniciou-se com a aferi\u00e7\u00e3o dos conhecimentos dos alunos no \u00e2mbito \n\ndos impactes ambientais resultantes da explora\u00e7\u00e3o de recursos geol\u00f3gicos, sendo esta feita atrav\u00e9s da \n\naplica\u00e7\u00e3o de um pr\u00e9-teste. No pr\u00e9-teste foram focados os temas da explora\u00e7\u00e3o mineira, da chuva \u00e1cida \n\ne da polui\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos. Para a resolu\u00e7\u00e3o deste teste, foram concedidos aos alunos trinta minutos \n\n(mais dez minutos de toler\u00e2ncia). Importa referir que a maior parte dos alunos entregou o pr\u00e9-teste antes \n\ndo fim do tempo atribu\u00eddo para a sua resolu\u00e7\u00e3o. Este facto sugere que os alunos n\u00e3o desenvolveram \n\nsubstancialmente as suas respostas \u00e0s quest\u00f5es formuladas no pr\u00e9-teste, o que se veio posteriormente \n\na confirmar atrav\u00e9s da sua an\u00e1lise. \n\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-teste, concretizou-se a primeira etapa da primeira fase do modelo de \n\nRP de Rodr\u00edguez (1999) \u2013 a abordagem do problema. Para tal, os alunos foram questionados acerca de \n\nquais os problemas ambientais que mais se faziam sentir atualmente, quais os seus respons\u00e1veis e \n\ncomo poderiam estes problemas ser resolvidos, tendo-se gerado assim um brainstorming a partir das \n\nsuas interven\u00e7\u00f5es. Este brainstorming surge como uma abordagem inicial motivadora da tem\u00e1tica do \n\nmeio ambiente, conforme sugere Rodr\u00edguez (1999) no seu modelo. Esta estrat\u00e9gia foi tamb\u00e9m utilizada \n\n\n\n \n\n20 \n \n\ncomo forma de facilitar a escolha dos problemas ambientais a serem alvo da aplica\u00e7\u00e3o das subsequentes \n\nfases do modelo de RP.  \n\nDe seguida, foi sugerido aos alunos que se organizassem em grupos de tr\u00eas a cinco elementos \n\n(sendo esta conforma\u00e7\u00e3o a mesma dos grupos laboratoriais, previamente determinada no in\u00edcio do ano \n\nletivo) e que selecionassem um problema ambiental atual para investigar e propor solu\u00e7\u00f5es para a sua \n\nresolu\u00e7\u00e3o. Na Tabela 3 s\u00e3o designados os grupos de trabalho de G1 a G7, \u00e9 indicado o n\u00famero de \n\nelementos que integra cada um destes e o problema ambiental selecionado. \n\nTabela 3. Designa\u00e7\u00e3o dos grupos de alunos, do n\u00famero dos elementos que constitui cada um destes e do problema \nambiental selecionado para investiga\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o \n\nGrupo N\u00famero de elementos Problema ambiental selecionado3 \n\nG1 4 Impactes da explora\u00e7\u00e3o mineira  \n\nG2 4 Minerais de conflito \n\nG3 3 Riscos associados \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de energia nuclear \n\nG4 3 Escassez de petr\u00f3leo \n\nG5 4 Chuva \u00e1cida \n\nG6 3 Altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nG7 4 Escassez de \u00e1gua \n\n \n\nNa aula seguinte, procedeu-se ao desenvolvimento da segunda etapa da primeira fase do modelo \n\nde RP \u2013 o debate acerca dos problemas ambientais selecionados (Rodr\u00edguez, 1999). Para isso, foi \n\nproposto aos alunos que se reunissem em grupos e que partilhassem as conce\u00e7\u00f5es que possu\u00edam acerca \n\ndo tema por eles selecionado. Este debate em pequeno grupo (grupo de trabalho) ocorreu sem que os \n\nalunos recorressem a qualquer fonte bibliogr\u00e1fica, de modo a n\u00e3o influenciar as suas conce\u00e7\u00f5es a \n\nrespeito do assunto abordado. \n\nConclu\u00eddos os debates em pequeno grupo, cada um dos grupos de trabalho dirigiu-se \u00e0 frente \n\nda turma e partilhou as considera\u00e7\u00f5es que possu\u00eda a respeito do problema selecionado. Posteriormente, \n\ngerou-se um debate em grande grupo (turma) no qual, para cada um dos problemas selecionados e \n\napresentados, todos os alunos tiveram a oportunidade de partilhar as suas opini\u00f5es, cren\u00e7as, atitudes, \n\nvalores e comportamentos. \n\n                                                      \n3 Em alguns casos os grupos de alunos atribu\u00edram designa\u00e7\u00f5es distintas das apresentadas na Tabela 3 aos problemas ambientais selecionados. \n\nNeste trabalho, opta-se pelas designa\u00e7\u00f5es apresentadas na Tabela 3 pela sua simplicidade e remi\u00e7\u00e3o direta para o problema ambiental em quest\u00e3o sem \nque, no entanto, seja deturpado o tema do trabalho dos alunos. \n\n\n\n \n\n21 \n \n\nAp\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o e debate ao n\u00edvel da turma de todos os problemas ambientais, os alunos \n\nvoltaram aos seus grupos e redigiram uma composi\u00e7\u00e3o coletiva onde referiram as ideias, as atitudes e \n\nos valores que possu\u00edam em rela\u00e7\u00e3o a cada um dos problemas selecionados. Estas composi\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00f3 \n\nservem de ponto de partida e de refer\u00eancia para a posterior fase de investiga\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o do problema \n\nambiental, permitindo que os alunos possam verificar a sua evolu\u00e7\u00e3o em termos conceptuais (Rodr\u00edguez, \n\n1999), como tamb\u00e9m plasmam os conhecimentos, as atitudes e os valores dos alunos no \u00e2mbito dos \n\nproblemas do meio ambiente, permitindo que, assim, o alvo desta interven\u00e7\u00e3o possa ser comparada \n\ncom os de outros estudos realizados em contextos similares. \n\nNa aula seguinte os alunos reuniram-se novamente em grupos para proceder ao desenvolvimento \n\nda segunda fase do modelo de RP \u2013 investiga\u00e7\u00e3o acerca do problema (Rodr\u00edguez, 1999). Para este fim \n\na aula decorreu na biblioteca da escola, de modo a disponibilizar aos alunos um maior n\u00famero e uma \n\nmaior diversidade de fontes de informa\u00e7\u00e3o. Ainda nesta aula, dois grupos de alunos (G2 e G5) \n\nestruturaram entrevistas que posteriormente foram concretizadas e devidamente filmadas nas \n\nimedia\u00e7\u00f5es da escola. Nestas entrevistas os alunos questionaram os vimaranenses acerca dos seus \n\nconhecimentos a respeito dos problemas ambientais selecionados, nomeadamente sobre as medidas \n\nque poderiam ser implementadas para os resolver. A pedido dos alunos a fase de investiga\u00e7\u00e3o do \n\nproblema ambiental prolongou-se pela aula que se seguiu, uma vez que estes alegaram n\u00e3o terem \n\nconclu\u00eddo devida e satisfatoriamente a tarefa iniciada. \n\nFinda a fase de investiga\u00e7\u00e3o, procedeu-se \u00e0 proposta de medidas para a resolu\u00e7\u00e3o do problema \n\nambiental e respetiva implementa\u00e7\u00e3o (Rodr\u00edguez, 1999). Para tal foi proposto aos grupos de alunos que \n\nrealizassem a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o ambiental, no contexto de sala de aula, com o intuito de transmitir \n\n\u00e0 turma os conte\u00fados concetuais adquiridos ao longo do desenvolvimento das fases do modelo de RP, \n\nde sensibilizar os colegas para os problemas ambientais e de propor medidas para a sua resolu\u00e7\u00e3o.  \n\nPara as a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o os grupos elaboraram materiais segundo v\u00e1rios formatos, \n\nservindo estes de suporte para veicular as suas mensagens. Os grupos G1, G4 e G5 elaboraram posters \n\nalusivos, respetivamente, aos impactes da explora\u00e7\u00e3o mineira, \u00e0 escassez de petr\u00f3leo e \u00e0s chuvas \u00e1cidas. \n\nPor sua vez, os grupos G2 e G3 fizeram v\u00eddeos acerca da explora\u00e7\u00e3o de minerais de conflito e dos riscos \n\nassociados \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de energia nuclear. J\u00e1 o grupo G6, que selecionou o problema das altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas, criou um blog sobre o assunto e, por fim, o grupo G7 elaborou uma brochura acerca da \n\nescassez de \u00e1gua. As a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o ambiental decorreram em duas aulas de noventa minutos. \n\n\n\n \n\n22 \n \n\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o ambiental foi feito um resumo geral de todos os \n\nconte\u00fados abordados por cada grupo, tendo-lhes sido dada a oportunidade de colocar d\u00favidas e de pedir \n\na explica\u00e7\u00e3o de aspetos que n\u00e3o tivessem sido expressos de forma clara ao longo das apresenta\u00e7\u00f5es. \n\nPara finalizar a interven\u00e7\u00e3o foi aplicado aos alunos um p\u00f3s-teste. Para a realiza\u00e7\u00e3o do p\u00f3s-teste \n\nos alunos dispuseram de trinta minutos (mais dez minutos de toler\u00e2ncia). Desta vez os alunos investiram \n\ntodo o tempo disponibilizado na formula\u00e7\u00e3o das respostas \u00e0s quest\u00f5es do p\u00f3s-teste.  \n\n3.3. Avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o \n\n3.3.1. An\u00e1lise de conte\u00fado das composi\u00e7\u00f5es coletivas \n\nCada uma das composi\u00e7\u00f5es coletivas elaboradas pelos grupos de alunos e subordinada ao \n\nproblema ambiental por cada um deles selecionado foi sujeita a uma an\u00e1lise de conte\u00fado. Nesta an\u00e1lise \n\nde conte\u00fado foi utilizado o tema como unidade de an\u00e1lise. As categorias de an\u00e1lise consideradas \n\nemergiram da leitura das composi\u00e7\u00f5es e foram agrupadas segundo os tr\u00eas dom\u00ednios enunciado no \n\nprimeiro objetivo do presente estudo: ideias, atitudes e valores. \n\nBlackburn (1997) situa o conceito de ideia entre dois extremos, o de que esta consiste numa \n\n\u201cpresen\u00e7a subjetiva e interna \u00e0 mente, concebida como algo que representa qualquer coisa no mundo \n\nexterior\u201d (p.216) e o de que a ideia pode ser entendida como uma representa\u00e7\u00e3o \u201cde uma forma ou \n\nconceito eterno e imut\u00e1vel, como \u00e9 o caso do conceito de justi\u00e7a\u201d (p.216). Este autor refere tamb\u00e9m que \n\natualmente as ideias podem ser entendidas como sendo dependentes dos contextos sociais e de fatores \n\nlingu\u00edsticos, deixando de ser tidas rigidamente como \u201ccria\u00e7\u00f5es independentes de uma mente individual\u201d \n\n(Blackburn, 1997, p.217).  \n\nRelativamente ao conceito de atitude, Beraza (2000) indica que, para uma adequada defini\u00e7\u00e3o \n\ndo termo, devem ser contempladas as seguintes premissas: \n\na) A atitude constitui-se como um elemento interno que orienta o comportamento de um sujeito \n\nnum determinado sentido; \n\nb) A atitude n\u00e3o \u00e9 uma estrutura (ace\u00e7\u00e3o f\u00edsica do termo) nem pode ser considerada como uma \n\nparticularidade de um individuo (n\u00e3o \u00e9, por exemplo, como um tra\u00e7o de personalidade); \n\nc) Apesar do car\u00e1ter din\u00e2mico e ajust\u00e1vel da atitude, esta compreende uma estabilidade \n\nrelativa; \n\n\n\n \n\n23 \n \n\nd) A atitude \u00e9 condicionada por tr\u00eas dimens\u00f5es fundamentais: a emocional (a carga afetiva \n\natribu\u00edda aos objetos), a cognitiva (as ideias acerca dos objetos) e a comportamental (os \n\ncomportamentos que se manifestam perante determinados objetos). \n\nBlackburn (1997) refere-se ao conceito de atitude como sendo uma a\u00e7\u00e3o avaliativa e \n\nestreitamente relacionada com aspetos motivacionais e comportamentais. De acordo com Thines e \n\nLempereur (1984), este conceito pode ser utilizado quando se alude a uma \u201cestrutura psicol\u00f3gica \n\nprofunda\u201d (p.99) que condiciona o comportamento de um indiv\u00edduo. Blackburn (1997) acrescenta que a \n\natitude relaciona-se com o estado de satisfa\u00e7\u00e3o/insatisfa\u00e7\u00e3o de um determinado indiv\u00edduo face a um \n\ndado objeto ou aspeto, manifestando-se esta de uma forma ativa e n\u00e3o como um simples elemento \n\ncognitivo. Antunes, Estanqueiro e Vidigal (2000), enfatizando a dimens\u00e3o comportamental do conceito \n\nde atitude, referem que esta pode ser entendida como um \u201ccomportamento ou disposi\u00e7\u00e3o para agir\u201d \n\n(p.30), sendo estes, por sua vez, influenciados por condicionantes de cariz social e individual. Face ao \n\nexposto, no dom\u00ednio das atitudes foram consideradas as refer\u00eancias dos alunos a procedimentos e a \n\ninten\u00e7\u00f5es com vista a resolver o problema ambiental selecionado. \n\nA respeito do conceito de valor, Blackburn (1997) refere que: \n\nReconhecer um certo aspeto das coisas como um valor consiste em t\u00ea-lo em conta na tomada \nde decis\u00f5es ou, por outras palavras, em estar inclinado a us\u00e1-lo como um elemento a ter em \nconsidera\u00e7\u00e3o na escolha e na orienta\u00e7\u00e3o que damos a n\u00f3s pr\u00f3prios e aos outros. Os que veem \nos valores como \u201csubjetivos\u201d consideram esta situa\u00e7\u00e3o em termos de uma posi\u00e7\u00e3o pessoal, \nadotada como uma esp\u00e9cie de escolha e imune ao argumento racional (embora muitas vezes, \ne curiosamente, merecedora de um certo tipo de rever\u00eancia e de respeito) (p.450). \n\nJ\u00e1 Rodriguez (1998) refere que o valor consiste num cerne de um conjunto de atitudes que \n\ndirecionam a a\u00e7\u00e3o humana num determinado sentido em detrimento de outros. Apesar da complexidade \n\ninerente \u00e0 defini\u00e7\u00e3o do conceito de valor, o que se pretende neste dom\u00ednio da an\u00e1lise de conte\u00fado \u00e9 \n\naveriguar o que os alunos valorizam no \u00e2mbito do problema ambiental selecionado e/ou a perce\u00e7\u00e3o que \n\neles t\u00eam do valor que a sociedade lhes atribui. Rodr\u00edguez (1999) ressalva a pertin\u00eancia da averigua\u00e7\u00e3o \n\ndos valores dos alunos no contexto da problem\u00e1tica ambiental indicando que esta contribui para \n\ncompreender os comportamentos por eles adotados. \n\nNa tabela 4 s\u00e3o apresentados os resultados da an\u00e1lise de conte\u00fado das composi\u00e7\u00f5es coletivas \n\nelaboradas pelos alunos (ver exemplo no anexo 2).\n\n\n\n \n\n24 \n \n\nTabela 4. Categorias emersas da an\u00e1lise de conte\u00fado das composi\u00e7\u00f5es coletivas acerca dos problemas ambientais selecionados pelos grupos de alunos \n\nDom\u00ednio Categorias \nN\u00famero de evid\u00eancias por grupo \n\nExemplos de evid\u00eancias \nG1 G2 G3 G4 G5 G6 G7 \n\nIdeias \n\nExplicita o problema - 2 - - - - - \n\u201cos minerais de conflito de uma forma geral \u00e9 a explora\u00e7\u00e3o de minerais associada \u00e0 explora\u00e7\u00e3o \nde pessoas\u201d (G2), \u201cum caso bastante conhecido s\u00e3o os \u2018diamantes de sangue\u2019\u201d(G2) \n\nRefere consequ\u00eancias do problema - - 4 - 6 - - \n\u201cesta quest\u00e3o levanta v\u00e1rios problemas pois as consequ\u00eancias de um desastre numa central \nnuclear s\u00e3o impressionantes como muta\u00e7\u00f5es\u201d (G3), \u201cas chuvas \u00e1cidas podem ter \nconsequ\u00eancias devastadoras, como a desfloresta\u00e7\u00e3o\u201d (G5) \n\nRefere causas do problema 1 - 3 1 1 1 2 \n\u201ca acidifica\u00e7\u00e3o das chuvas deve-se \u00e0 emiss\u00e3o de compostos de enxofre (ex: \u00f3xidos e di\u00f3xidos \nde enxofre) para a atmosfera\u201d (G5), \u201cas causas deste problema passam pela contamina\u00e7\u00e3o \nda \u00e1gua e pelo seu desperd\u00edcio\u201d (G7) \n\nRefere que o problema \u00e9 divulgado \npelos m\u00e9dia  \n\n- - 1 - - - - \u201couvimos falar constantemente [do problema]nos m\u00e9dia\u201d (G3) \n\nRefere que o problema n\u00e3o \u00e9 do \nconhecimento geral da popula\u00e7\u00e3o \n\n1 1 1 - - - - \n\u201ceste n\u00e3o \u00e9 um problema muito conhecido pela popula\u00e7\u00e3o em geral\u201d (G2), \u201cpessoas n\u00e3o t\u00eam \nmuito conhecimento [acerca do problema]\u201d (G3) \n\nRefere que o problema \u00e9 do \nconhecimento geral da popula\u00e7\u00e3o \n\n- - - - - 1 - \u201ceste problema j\u00e1 \u00e9 bastante conhecido\u201d (G6) \n\nRefere aspetos \nhist\u00f3ricos/geogr\u00e1ficos/sociais do \nproblema \n\n3 1 - 1 - - - \n\u201cessa explora\u00e7\u00e3o \u00e9 feita ao n\u00edvel do trabalho infantil, da realiza\u00e7\u00e3o de mil\u00edcias \u00e0s popula\u00e7\u00f5es \nobrigando-os assim a trabalhar na extra\u00e7\u00e3o\u201d (G2), \u201cEste \u00e9 um problema que perdura \u00e0 [sic] \nanos\u201d (G4) \n\nRefere aplica\u00e7\u00f5es dos recursos \ngeol\u00f3gicos implicados no problema \n\n- 1 - 2 - - - \n\u201co petr\u00f3leo \u00e9 usado como combust\u00edvel e tamb\u00e9m para produzir equipamentos utilizados nos \nhospitais como luvas\u201d (G4), \u201cminerais como o ouro, estanho, tungst\u00e9nio s\u00e3o utilizados no \nfabrico de equipamentos eletr\u00f3nicos\u201d (G2) \n\nRefere limita\u00e7\u00f5es \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o \nde medidas de resolu\u00e7\u00e3o do \nproblema \n\n- - - - - 2 - \n\u201cestas medidas n\u00e3o s\u00e3o f\u00e1ceis de aplicar\u201d (G6), \u201cas pessoas n\u00e3o est\u00e3o ainda sensibilizadas o \nsuficiente para contribu\u00edrem na ajuda do problema\u201d (G6) \n\nAtitudes \n\nProp\u00f5e medidas para resolver o \nproblema \n\n- 2 4 2 - 2 3 \n\n\u201cexistem formas de combater isto como realizar frequentemente a manuten\u00e7\u00e3o das centrais\u201d \n(G3), \u201cA principal solu\u00e7\u00e3o \u00e9 a poupan\u00e7a de \u00e1gua existindo outras bastante importantes que \npodem fazer grande diferen\u00e7a como implementar medidas preventivas de polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua\u201d \n(G7) \n\nManifesta a inten\u00e7\u00e3o de intervir na \nresolu\u00e7\u00e3o do problema \n\n- 1 - - - - - \n\u201csendo um dos focos do nosso trabalho tentar combater quanto poss\u00edvel esse problema de \nfalta de conhecimento\u201d (G2) \n\n\n\n \n\n25 \n \n\nTabela 4. Categorias emersas da an\u00e1lise de conte\u00fado das composi\u00e7\u00f5es coletivas acerca dos problemas ambientais selecionados pelos grupos de alunos (continua\u00e7\u00e3o) \n\nValores \n\nConsidera o problema \nimportante/preocupante \n\n1 - 3 - 1 2 1 \n\u201ca falta de \u00e1gua \u00e9 um problema muito grave e preocupante\u201d (G7), \u201cas chuvas \u00e1cidas s\u00e3o um \nproblema bastante importante e grave\u201d (G5) \n\nValoriza os recursos implicados no \nproblema \n\n1 - - 1 - - 1 \n\u201c\u00e1gua \u00e9 um elemento indispens\u00e1vel para todas as esp\u00e9cies de seres vivos\u201d (G7), \u201ccombust\u00edvel \npoderoso\u201d (G4) \n\nAvalia a a\u00e7\u00e3o humana no \u00e2mbito do \nproblema \n\n1 - - - - - 1 \n\u201cachamos que \u00e9 um tema de grande import\u00e2ncia porque este caso evidencia o egocentrismo \nhumano \u201c (G1), \u201co ser humano n\u00e3o d\u00e1 a aten\u00e7\u00e3o devida a este problema\u201d (G7) \n\nAvalia como \ninsuficiente/inadequada a \ndivulga\u00e7\u00e3o do problema por parte \ndos m\u00e9dia \n\n1 - - - 2 - 1 \n\u201cn\u00e3o \u00e9 divulgado, suficientemente, pelos media [sic]\u201d (G7); \u201cpois os media [sic] de certo modo \n\u2018encobrem\u2019 este problema\u201d (G1) \n\n\n\n \n\n26 \n \n\nNuma primeira an\u00e1lise dos resultados verifica-se que o dom\u00ednio que possui o maior n\u00famero de \n\ncategorias \u00e9 o das ideias. Neste dom\u00ednio foram consideradas nove categorias, sendo Refere causas do \n\nproblema a mais expressiva (G1, G3, G4, G5, G6 e G7). Em menor n\u00famero foram consideradas as \n\ncategorias Refere que o problema n\u00e3o \u00e9 do conhecimento geral da popula\u00e7\u00e3o e Refere aspetos \n\nhist\u00f3ricos/geogr\u00e1ficos/sociais do problema, tendo ambas sido detetadas nas composi\u00e7\u00f5es de tr\u00eas \n\ngrupos (G1, G2 e G4). Consideradas em duas ou menos composi\u00e7\u00f5es foram as categorias Explicita o \n\nproblema, Refere consequ\u00eancias do problema, Refere que o problema \u00e9 divulgado pelos m\u00e9dia, Refere \n\nque o problema \u00e9 do conhecimento geral da popula\u00e7\u00e3o, Refere aplica\u00e7\u00f5es dos recursos geol\u00f3gicos \n\nimplicados no problema e Refere limita\u00e7\u00f5es \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de medidas de resolu\u00e7\u00e3o do problema. \n\nAtendendo a estes resultados no dom\u00ednio das ideias, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que, excetuando o grupo \n\nque abordou o problema dos minerais de conflito (G2), todos os grupos conheciam as causas por detr\u00e1s \n\ndos problemas ambientais abordados. \n\nJ\u00e1 os grupos que abordaram os problemas dos impactes ambientais da explora\u00e7\u00e3o mineira (G1), \n\ndos minerais de conflito (G2) e dos riscos associados \u00e0 energia nuclear (G3) expressaram a ideia de que \n\nestes problemas n\u00e3o eram do conhecimento geral da popula\u00e7\u00e3o.  \n\nTr\u00eas grupos (G4, G2 e G1) referiram nas suas composi\u00e7\u00f5es aspetos que transcendem as esferas \n\ndisciplinares da Biologia e da Geologia. O grupo G4 referiu que o problema da escassez de petr\u00f3leo \u00e9 \n\num tema j\u00e1 antigo, o grupo G2 referiu-se \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o laboral e infantil no \u00e2mbito da \n\nextra\u00e7\u00e3o de minerais ditos de conflito e, por \u00faltimo, o grupo G1 referiu um aspeto da hist\u00f3ria da \n\nminera\u00e7\u00e3o em Portugal, dois de cariz geogr\u00e1fico relativo \u00e0 extens\u00e3o dos efeitos da explora\u00e7\u00e3o mineira e \n\num outro relativo \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o da mina referida no contexto do problema ambiental selecionado. Estes \n\naspetos foram inclu\u00eddos na categoria Refere aspetos hist\u00f3ricos/geogr\u00e1ficos/sociais do problema. \n\nOs grupos que abordaram os riscos associados \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de energia nuclear (G3) e as chuvas \n\n\u00e1cidas (G5) foram os \u00fanicos que referiram consequ\u00eancias dos problemas selecionados, tendo sido \n\ndetetadas quatro evid\u00eancias na composi\u00e7\u00e3o do primeiro grupo e seis na do \u00faltimo. Igualmente dois \n\ngrupos referiram aplica\u00e7\u00f5es dos recursos geol\u00f3gicos implicados no problema ambiental, tendo o grupo \n\nG2 referido que determinados minerais podem ser utilizados no fabrico de equipamentos tecnol\u00f3gicos e \n\ntendo o grupo G4 referido que o petr\u00f3leo pode ser usado como combust\u00edvel e como mat\u00e9ria-prima na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de material hospitalar.  \n\nApenas o grupo G2 explicitou alguns aspetos do problema abordado, tendo definido o termo \n\n\u201cminerais de conflito\u201d e invocado o caso dos \u201cdiamantes de sangue\u201d. Tamb\u00e9m um \u00fanico grupo (G3) \n\n\n\n \n\n27 \n \n\nreferiu que o seu problema era divulgado pelos m\u00e9dia, apesar de considerarem que a popula\u00e7\u00e3o em \n\ngeral o desconhece. Contrariamente, o grupo G6, que abordou o problema das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, foi \n\no \u00fanico que referiu que o problema j\u00e1 era do conhecimento geral da popula\u00e7\u00e3o. Este grupo foi tamb\u00e9m \n\no \u00fanico que referiu dois aspetos que limitavam a implementa\u00e7\u00e3o de medidas de resolu\u00e7\u00e3o do problema: \n\nas medidas serem dif\u00edceis de implementar e as pessoas n\u00e3o estarem sensibilizadas para a sua resolu\u00e7\u00e3o. \n\nComo s\u00edntese dos conte\u00fados detetados no dom\u00ednio das ideias, pode-se dizer que h\u00e1 um \n\ndesfasamento expressivo entre os grupos em termos do reconhecimento das causas e das \n\nconsequ\u00eancias dos problemas ambientais, sendo as primeiras reconhecidas por todos os grupos, \n\nexcetuando o grupo G2, e as \u00faltimas reconhecidas apenas por dois. Neste \u00e2mbito, apenas os grupos que \n\nabordam as quest\u00f5es dos riscos da explora\u00e7\u00e3o de energia nuclear (G3) e das chuvas \u00e1cidas (G5) \n\nprovaram conhecer simultaneamente causas e consequ\u00eancias dos problemas selecionados. \n\n Um reduzido n\u00famero de grupos demonstrou possuir conhecimentos de outras \u00e1reas do saber, \n\nque n\u00e3o somente da Biologia e da Geologia, tendo assim demonstrado possu\u00edrem um dom\u00ednio \n\ntransdisciplinar na abordagem do problema ambiental. Igualmente um reduzido n\u00famero de grupos \n\nindicou aplica\u00e7\u00f5es dos recursos geol\u00f3gicos envolvidos no problema ambiental. Apenas um grupo \n\nexplicitou ou desenvolveu conceitos no \u00e2mbito do problema ambiental ou mencionou limita\u00e7\u00f5es na \n\naplica\u00e7\u00e3o de medidas de resolu\u00e7\u00e3o. \n\nEstes resultados sugerem que h\u00e1 um desfasamento consider\u00e1vel no conhecimento dos m\u00faltiplos \n\naspetos dos problemas ambientais selecionados por cada grupo. Apesar deste desfasamento se poder \n\ndever ao facto de os problemas selecionados serem diferentes entre si, \u00e9 poss\u00edvel tamb\u00e9m inferir que, \n\nde uma forma geral, os alunos n\u00e3o est\u00e3o familiarizados com a abordagem das quest\u00f5es ambientais. \n\nQuando confrontados com este problemas, os alunos tendem a focar aspetos de cariz essencialmente \n\nbiol\u00f3gico e/ou geol\u00f3gico, o que sugere que os alunos n\u00e3o conhecem significativamente as implica\u00e7\u00f5es \n\ndestas quest\u00f5es em termos transdisciplinares. \n\nDe acordo com Issac-Marquez et al. (2011), a deficit\u00e1ria forma\u00e7\u00e3o ambiental dos alunos est\u00e1 \n\nassociada ao desconhecimento do funcionamento dos ecossistemas e da sua profunda intera\u00e7\u00e3o com a \n\nesfera socioecon\u00f3mica. Estes autores salientam ainda que, em sistemas educativos onde \u00e9 \n\nsobrevalorizada a memoriza\u00e7\u00e3o de conte\u00fados, seria expect\u00e1vel que os alunos detivessem um n\u00edvel de \n\nconhecimento mais desenvolvido acerca dos problemas ambientais. Os estudos de Lacerda e Oliveira \n\n(2012) e de Issac-Marquez et al. (2011) revelam ainda que a escola, e os professores em concreto, \n\nconstituem os principais meios atrav\u00e9s dos quais os alunos adquirem conhecimentos sobre o meio \n\n\n\n \n\n28 \n \n\nambiente, seguindo-se a televis\u00e3o e a internet. Posto isto, poder-se-\u00e1 deduzir que o n\u00edvel de \n\nconhecimentos ambientais dos alunos da interven\u00e7\u00e3o ter\u00e1 sido influenciado pelos conhecimentos \n\nadquiridos no \u00e2mbito escolar, em primeiro lugar e, em segundo, pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o, dos quais \n\na televis\u00e3o e internet ser\u00e3o os mais representativos. Se considerarmos como insuficientes ou escassos \n\nos conhecimentos dos alunos a respeito do meio ambiente, poder-se-\u00e1 inferir, com base nos estudos de \n\nLacerda e Oliveira (2012) e de Issac-Marquez et al. (2011), que este n\u00edvel cognitivo ter\u00e1 sido condicionado \n\npela a\u00e7\u00e3o educativa e/ou pela veicula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da televis\u00e3o e da internet. Castoldi, \n\nBernardi e Polinarsky (2009) revelam ainda que a procura de informa\u00e7\u00e3o acerca do meio ambiente e \n\ndos seus problemas \u00e9 uma pr\u00e1tica pouco frequente por parte dos alunos. Face a isto, facilmente se \n\naceitar\u00e1 que o papel das escolas na forma\u00e7\u00e3o ambiental dos alunos \u00e9 de facto preponderante sen\u00e3o o \n\nmais importante.  \n\nNo dom\u00ednio das atitudes emergiram apenas duas categorias: Prop\u00f5e medidas para resolver o \n\nproblema e Manifesta a inten\u00e7\u00e3o de intervir na resolu\u00e7\u00e3o do problema. A categoria Prop\u00f5e medidas para \n\nresolver o problema foi considerada nas composi\u00e7\u00f5es de cinco grupos (G2, G3, G4, G6 e G7). Desta \n\nforma, os grupos que trataram os problemas dos minerais de conflito (G2), dos riscos associados \u00e0 \n\nexplora\u00e7\u00e3o de energia nuclear (G3), da escassez de petr\u00f3leo (G4), das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (G6) e da \n\nescassez de \u00e1gua (G7) revelaram conhecer medidas que podiam ser implementadas com o intuito de \n\nresolver os referidos problemas. No entanto, apenas o grupo que abordou o problema dos minerais de \n\nconflito (G2) expressou uma atitude proactiva e intencionalmente favor\u00e1vel na resolu\u00e7\u00e3o do problema. \n\nExcetuando este grupo, e apesar das sugest\u00f5es de medidas, nenhum outro expressou um envolvimento \n\nou uma motiva\u00e7\u00e3o para a resolu\u00e7\u00e3o do problema ambiental selecionado. \n\nImporta tamb\u00e9m referir que, apesar de durante o debate os alunos terem sido solicitados a \n\nreferirem medidas que implementassem no quotidiano para solucionar ou minimizar os problemas \n\nabordados, nenhum deles revelou pr\u00e1ticas nesse sentido. Nas composi\u00e7\u00f5es coletivas os alunos tamb\u00e9m \n\nn\u00e3o revelaram expressamente atitudes ou comportamentos ambientalmente favor\u00e1veis em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ntemas abordados. \n\nCom base num estudo realizado com alunos universit\u00e1rios, Baldin e Albuquerque (2013) referem \n\nque estes, apesar de reconhecerem que as gera\u00e7\u00f5es vindouras s\u00e3o as principais v\u00edtimas dos atuais danos \n\ninfligidos ao meio ambiente, sentem-se incapazes de atuar sob pretexto de que n\u00e3o t\u00eam disponibilidade. \n\nJacobi (2003) salienta que esta atitude de falta de responsabiliza\u00e7\u00e3o resulta n\u00e3o s\u00f3 da escassez de \n\ninforma\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m da falta de a\u00e7\u00f5es coletivas na promo\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental. Ainda no \n\n\n\n \n\n29 \n \n\n\u00e2mbito das atitudes, Issac-Marquez et al. (2011) referem que, por si s\u00f3, o desenvolvimento de atitudes \n\nfavor\u00e1veis ao meio ambiente n\u00e3o assegura que os alunos venham a concretizar a\u00e7\u00f5es que contribuam \n\npara a melhoria das condi\u00e7\u00f5es ambientais, sendo por isso necess\u00e1rio considerar vari\u00e1veis de outras \n\nordens. \u00c9 de referir ainda que a preval\u00eancia de atitudes em prol do meio ambiente tende a aumentar de \n\nforma inversamente proporcional ao n\u00edvel econ\u00f3mico, verificando-se que os alunos inseridos em \n\ncontextos economicamente menos favor\u00e1veis e sujeitos a limita\u00e7\u00f5es no acesso a determinados bens e \n\nservi\u00e7os possuem uma consci\u00eancia mais desenvolvida acerca dos problemas ambientais, devido ao \n\nimpacte destes no seu quotidiano (ibidem). Este dado pode ser relevante na compreens\u00e3o do baixo n\u00edvel \n\nde atitudes ambientalmente favor\u00e1veis evidenciado pelos alunos da turma da interven\u00e7\u00e3o, uma vez que \n\nestes aparentavam gozar de uma situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica familiar relativamente est\u00e1vel e satisfat\u00f3ria.  \n\nNo dom\u00ednio dos valores emergiram da an\u00e1lise quatro categorias, sendo Considera o problema \n\nimportante/preocupante a mais expressiva (G1, G3, G5, G6, G7). Desta forma, os grupos que trataram \n\no problema dos impactes da explora\u00e7\u00e3o mineira (G1), dos riscos associados \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de energia \n\nnuclear (G3), das chuvas \u00e1cidas (G2), das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (G6) e da escassez de \u00e1gua (G7) \n\nreconheceram que estes problemas eram graves e/ou preocupantes. J\u00e1 os grupos G2 e G4 foram os \n\n\u00fanicos que n\u00e3o se referiram \u00e0 gravidade dos problemas ou \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o pass\u00edvel de ser suscitada por \n\nestes. \n\nOs grupos G1 e G7 revelaram uma certa semelhan\u00e7a nas suas conce\u00e7\u00f5es axiol\u00f3gica, tendo sido \n\nesta manifestada atrav\u00e9s da dete\u00e7\u00e3o das mesmas categorias nas respetivas composi\u00e7\u00f5es. Estes dois \n\ngrupos valorizaram os recursos geol\u00f3gicos envolvidos no problema (os min\u00e9rios e a \u00e1gua), avaliaram \n\nnegativamente a a\u00e7\u00e3o humana no mesmo \u00e2mbito e consideraram insuficiente ou inadequada a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais por parte dos m\u00e9dia, tendo o grupo G1 inclusive referido que estes \n\n\u201cencobriam\u201d o problema. Tamb\u00e9m o grupo que abordou o problema da escassez de petr\u00f3leo (G4) \n\nvalorizou este recurso enquanto combust\u00edvel e o grupo que abordou o problema das chuvas \u00e1cidas (G5) \n\nreferiu que este problema n\u00e3o era suficientemente bem divulgado pelos m\u00e9dia \n\nEm suma, atendendo aos conte\u00fados analisados no dom\u00ednio dos valores, \u00e9 poss\u00edvel concluir que \n\na maioria dos grupos reconhece a gravidade e/ou import\u00e2ncia associadas ao problema abordado. De \n\nacordo com Baldin e Albuquerque (2013), os alunos reconhecem como preocupantes as quest\u00f5es \n\nrelacionadas com o meio ambiente, por\u00e9m estes priorizam na sua vida quest\u00f5es de outra \u00edndole, \n\nnomeadamente acad\u00e9mica e financeira. Estes autores acrescentam que os alunos tendem a considerar \n\nque as quest\u00f5es ambientais n\u00e3o s\u00e3o da sua direta responsabilidade. \n\n\n\n \n\n30 \n \n\nVerificou-se tamb\u00e9m que poucos foram os grupos que avaliaram a import\u00e2ncia dos recursos \n\nenvolvidos no problema, a a\u00e7\u00e3o humana face a este ou a a\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o na sua \n\ndivulga\u00e7\u00e3o. Portanto, de uma forma geral, os alunos aparentam n\u00e3o fazer grandes ju\u00edzos de valor acerca \n\ndos problemas ambientais, nomeadamente de acordo com os seus m\u00faltiplos aspetos. Esta dedu\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nparticularmente preocupante uma vez que, de acordo com Chumbe (2011), existe uma rela\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa entre a formula\u00e7\u00e3o de ju\u00edzos morais e a manifesta\u00e7\u00e3o de atitudes ambientalmente positivas.  \n\n3.3.2. An\u00e1lise comparativa dos resultados do pr\u00e9 e do p\u00f3s-teste \n\nA an\u00e1lise de conte\u00fado das respostas dos alunos \u00e0s quest\u00f5es abertas do pr\u00e9 e do p\u00f3s-teste \n\ndesenvolveu-se tendo o tema como unidade de an\u00e1lise. Cada tema ou \u201cn\u00facleo de sentido\u201d, citando \n\nBardin (2008, p.131), foi considerado apenas uma vez quando presente numa determinada quest\u00e3o, \n\nindependentemente da repeti\u00e7\u00e3o da mesma ideia, de modo a fazer corresponder cada ocorr\u00eancia a um \n\naluno e ao respetivo teste. \n\nAs respostas dadas pelos alunos foram divididas e agrupadas em fun\u00e7\u00e3o do seu significado, \n\ndando origem ao tema que, por classifica\u00e7\u00e3o e agrega\u00e7\u00e3o, deu origem a cada uma das categorias de \n\nan\u00e1lise (Bardin, 2008). Estas categorias consideradas no tratamento dos dados emergiram da leitura \n\ndas respostas dadas pelos alunos. Posteriormente, e para proporcionar uma an\u00e1lise mais abrangente e \n\nclara dos resultados, as categorias resultantes foram aglutinadas em categorias maiores, atendendo ao \n\nn\u00edvel de rigor cient\u00edfico das ideias que as integram, tendo sido designadas como corretas, incompletas \n\nou incorretas.  \n\nInteressa aqui esclarecer que neste estudo n\u00e3o se pretende efetuar uma an\u00e1lise aprofundada \n\nacerca da natureza das conce\u00e7\u00f5es alternativas expressas pelos alunos, mas apenas quantificar e analisar \n\nas categorias cientificamente corretas, incompletas e cientificamente incorretas de modo a averiguar o \n\nimpacte da aplica\u00e7\u00e3o do modelo de RP. \n\nNo dom\u00ednio das categorias de resposta cientificamente corretas foram inclu\u00eddas as respostas \n\nconsideradas valid\u00e1veis e aceit\u00e1veis \u00e0 luz do conhecimento cient\u00edfico atual. J\u00e1 no dom\u00ednio das categorias \n\nde resposta incompletas foram contempladas as respostas vagas, imprecisas ou inconclusivas dadas \n\npelos alunos e que n\u00e3o constitu\u00edam uma resposta direta \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o feita na respetiva quest\u00e3o. Por fim, \n\nno dom\u00ednio das categorias de resposta incorretas foram inclu\u00eddas as ideias que n\u00e3o possu\u00edam validade \n\ncient\u00edfica e que n\u00e3o davam uma resposta razo\u00e1vel \u00e0 respetiva quest\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n31 \n \n\nA classifica\u00e7\u00e3o e agrupamento das categorias de an\u00e1lise em corretas, incompletas e incorretas \n\nfoi feita atendendo \u00e0 bibliografia da especialidade de cada um dos assuntos focados em cada grupo de \n\nquest\u00f5es do pr\u00e9 e do p\u00f3s-teste. Para fundamentar a classifica\u00e7\u00e3o e o agrupamento das categorias, antes \n\nda apresenta\u00e7\u00e3o dos dados e da sua interpreta\u00e7\u00e3o, s\u00e3o enunciados os principais conceitos e processos \n\nrelativos a cada um dos t\u00f3picos focados (efluentes mineiros, chuva \u00e1cida e polui\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos). \n\n3.3.2.1. Grupo I \u2013 Efluentes mineiros \n\nOs impactes ambientais da explora\u00e7\u00e3o mineira podem ser v\u00e1rios e normalmente dependem do \n\ntipo de mineral extra\u00eddo, da quantidade que \u00e9 extra\u00edda e do m\u00e9todo utilizado (dependente este do local \n\nonde se encontra o mineral de interesse) (Jackson &amp; Jackson, 2000). Um dos problemas resultantes \n\ndesta atividade humana \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de efluentes com um car\u00e1ter \u00e1cido acentuado (ibidem).De acordo \n\ncom Gama et al. (2002), estes efluentes l\u00edquidos resultam da oxida\u00e7\u00e3o de minerais sulfurosos e da \n\nlixivia\u00e7\u00e3o de outros minerais associados, normalmente presentes nos dep\u00f3sitos de materiais rejeitados. \n\nOs mesmos autores destacam que este processo geralmente envolve a diminui\u00e7\u00e3o significativa do pH e \n\na presen\u00e7a de elevadas concentra\u00e7\u00f5es de sulfatos e de elementos met\u00e1licos. A acidez destes efluentes \n\n\u00e9 ainda fortemente condicionada pela coloniza\u00e7\u00e3o de microrganismos que oxidam os minerais ricos em \n\nenxofre e originam \u00e1cido sulf\u00farico (Johnson, 1998). A esp\u00e9cie Thiobacillus thiooxidans \u00e9 um exemplo de \n\numa bact\u00e9ria que contribui para a rea\u00e7\u00e3o de oxida\u00e7\u00e3o da pirite (FeS2) (Jackson &amp; Jackson, 2000). \n\nEm termos de impactes ambientais, as \u00e1guas de drenagem \u00e1cida podem ser respons\u00e1veis pela \n\ncontamina\u00e7\u00e3o de \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas e por prejudicar comunidades de peixes, de plantas \n\naqu\u00e1ticas e mesmo o ser humano (Ecosystem Restoration, 2004). \n\nAl\u00e9m das \u00e1guas de drenagem \u00e1cida, as escombreiras s\u00e3o consideradas focos preocupantes de \n\npolui\u00e7\u00e3o resultante da atividade mineira, uma vez que estas cont\u00eam elevados teores de sulfuretos que \n\npodem reagir com a \u00e1gua e aumentar significativamente a sua acidez (Gon\u00e7alves, 2010). Al\u00e9m dos riscos \n\nde contamina\u00e7\u00e3o devido \u00e0 lixivia\u00e7\u00e3o de elementos t\u00f3xicos, \u00e0s escombreiras est\u00e3o tamb\u00e9m associados \n\nproblemas geot\u00e9cnicos, nomeadamente a instabilidade dos taludes, o ravinamento, a eros\u00e3o e\u00f3lica, n\u00e3o \n\nesquecendo tamb\u00e9m o impacto paisag\u00edstico destas estruturas (ibidem). \n\nNo entanto, a preocupa\u00e7\u00e3o em torno dos impactes ambientais da atividade mineira n\u00e3o se \n\nprende apenas com a produ\u00e7\u00e3o e liberta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas de drenagem \u00e1cida e com as escombreiras. \n\nCunningham e Saigo (1999) referem ainda como poss\u00edveis impactes ambientalmente adversos \n\nresultantes da explora\u00e7\u00e3o mineira: \n\n\n\n \n\n32 \n \n\n? As altera\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel dos leitos dos rios, devido \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o de materiais resultantes dos \n\nprocessos de extra\u00e7\u00e3o \u2013 o que tamb\u00e9m provoca morte de v\u00e1rias esp\u00e9cies aqu\u00e1ticas;  \n\n? Os riscos para a sa\u00fade dos mineiros, nomeadamente associados ao colapso dos t\u00faneis \n\nsubterr\u00e2neos e ao contacto com gases nocivos (e.g. g\u00e1s natural libertado nas explora\u00e7\u00f5es de \n\ncarv\u00e3o); \n\n? A redu\u00e7\u00e3o da fertilidade dos solos, uma vez que, depois de finda a atividade de extra\u00e7\u00e3o, as \n\nzonas previamente escavadas s\u00e3o preenchidas com outros materiais e posteriormente \n\ncompactadas, o que condiciona o fluxo de ar e de \u00e1gua no solo \u2013 resultado na inibi\u00e7\u00e3o do \n\ncrescimento de plantas; \n\n? A polui\u00e7\u00e3o do ar, nomeadamente como resultado da liberta\u00e7\u00e3o de gases durante alguns dos \n\nprocessos de separa\u00e7\u00e3o dos min\u00e9rios. \n\nImporta especificar que durante o processo de separa\u00e7\u00e3o dos min\u00e9rios dos minerais que n\u00e3o \n\nt\u00eam interesse econ\u00f3mico s\u00e3o usados compostos qu\u00edmicos (como o cianeto, derivados de petr\u00f3leo e \n\n\u00e1cidos) que posteriormente podem ser libertados no meio ambiente e poluir a \u00e1gua, o solo, e afetar \n\nnegativamente a vida selvagem e a sa\u00fade humana (Ecosystem Restoration, 2004). A mesma fonte refere \n\nainda que a atividade extrativa interfere negativamente ao n\u00edvel dos habitats aqu\u00e1ticos e terrestres, \n\nimplicando a sobreviv\u00eancia dos seres vivos que deles dependem, nomeadamente devido \u00e0s altera\u00e7\u00f5es \n\nprovocadas ao n\u00edvel hidrol\u00f3gico como resultado da capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para a explora\u00e7\u00e3o, da altera\u00e7\u00e3o da \n\ntopografia e da liberta\u00e7\u00e3o de compostos qu\u00edmicos. \n\n Como medidas a implementar no sentido de reduzir os impactes negativos da atividade mineira, \n\na Saskatchewan Eco Network (s.d.) refere: \n\n? A redu\u00e7\u00e3o do consumo de produtos constitu\u00eddos por materiais provenientes da ind\u00fastria mineira; \n\n? O aumento da efici\u00eancia dos processos ind\u00fastrias de modo a reduzir o consumo de materiais de \n\norigem mineral; \n\n? O recurso a materiais reciclados; \n\n? A promo\u00e7\u00e3o de um melhor desempenho das minas com vista a minimizar os seus impactes \n\nambientais: \n\n? A formula\u00e7\u00e3o de uma legisla\u00e7\u00e3o que vise a redu\u00e7\u00e3o dos impactes ambientais negativos \n\nresultantes da atividade mineira; \n\n? A limpeza das zonas mineiras abandonadas; \n\n\n\n \n\n33 \n \n\n? A implementa\u00e7\u00e3o de medidas de caracter econ\u00f3mico com o intuito de sancionar as explora\u00e7\u00f5es \n\nque contribuem significativamente para a deteriora\u00e7\u00e3o do meio envolvente (e.g.: taxar as \n\nexplora\u00e7\u00f5es de min\u00e9rios por mau desempenho ambiental). \n\n Al\u00e9m das anteriores medidas, Gon\u00e7alves (2010) sugere ainda, com base em estudos realizados \n\nno contexto da mina da Panasqueira, as seguintes medidas para solucionar os problemas derivados da \n\nextra\u00e7\u00e3o mineira: \n\n? Constru\u00e7\u00e3o de Esta\u00e7\u00f5es de Tratamento de \u00c1guas (ETAs) com capacidade para tratar as \u00e1guas \n\ncontaminadas resultantes da atividade mineira; \n\n? Recupera\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o dos habitats e dos cursos de \u00e1gua existentes na zona onde se localiza \n\na mina, recorrendo, nomeadamente, a t\u00e9cnicas de remedia\u00e7\u00e3o, ao controlo da eros\u00e3o e ao \n\ndevido tratamento das \u00e1guas de drenagem \u00e1cida; \n\n? Proceder \u00e0 limpeza dos solos e/ou aluvi\u00f5es nos locais pr\u00f3ximos da explora\u00e7\u00e3o mineira; \n\n? Vigil\u00e2ncia da qualidade das \u00e1guas e dos solos; \n\n? Realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de refloresta\u00e7\u00e3o nas imedia\u00e7\u00f5es da mina, de forma a promover a \n\nconserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies caracter\u00edsticas da zona; \n\n? Controlo local das descargas de lixo, devida recolha e tratamento; \n\n? Ordenamento e restri\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0s imedia\u00e7\u00f5es das zonas afetadas pela explora\u00e7\u00e3o mineira.  \n\nBobos et al. (2010), com base num estudo realizado no campo mineiro de Jales, referem ainda \n\no isolamento e confinamento das escombreiras, a neutraliza\u00e7\u00e3o de efluentes provenientes da mina \n\natrav\u00e9s da adi\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio e a utiliza\u00e7\u00e3o de plantas com capacidade para absorver contaminantes \n\n(biorremedia\u00e7\u00e3o) como medidas a serem aplicadas em explora\u00e7\u00f5es mineiras abandonas e com vista a \n\nminimizar os impactes ambientais negativos que possam ainda ocorrer. \n\nNa quest\u00e3o 1.1. do grupo I do pr\u00e9 e do p\u00f3s-teste era solicitado aos alunos que indicassem \n\nproblemas ambientais resultantes da liberta\u00e7\u00e3o no meio ambiente de efluentes mineiros resultantes dos \n\nprocessos de extra\u00e7\u00e3o e tratamento dos min\u00e9rios. Na tabela 5 s\u00e3o apresentadas as categorias \n\nemergentes da an\u00e1lise das respostas dadas pelos alunos \u00e0 referida quest\u00e3o.   \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n34 \n \n\nTabela 5. Categorias emersas da an\u00e1lise de conte\u00fado da quest\u00e3o 1.1. do grupo I do pr\u00e9 e do p\u00f3s-teste, na qual \nera pedido aos alunos que referissem os problemas ambientais derivados da liberta\u00e7\u00e3o no meio ambiente de \n\nefluentes l\u00edquidos resultantes dos processos de extra\u00e7\u00e3o e tratamento de min\u00e9rios. \u00c0s categorias associam-se a \nfrequ\u00eancia (f) e a percentagem (%) de testes nos quais estas foram consideradas \n\nCategorias \nPr\u00e9-teste P\u00f3s-teste \n\nf % f % \n\nCorretas  \nMorte/danos para a sa\u00fade de animais/plantas 9 37,5 21 87,5 \nPolui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua 6 25,0 22 91,7 \nPolui\u00e7\u00e3o do solo 5 20,8 23 95,8 \nPolui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica 4 16,7 2 8,3 \nDestrui\u00e7\u00e3o de habitats 2 8,3 - - \nRiscos para a sa\u00fade p\u00fablica 2 8,3 3 12,5 \nRedu\u00e7\u00e3o da fertilidade dos solos 1 4,2 4 16,7 \nContamina\u00e7\u00e3o de produtos agr\u00edcolas  - - 11 45,8 \nImpacto paisag\u00edstico das escombreiras - - 10 41,7 \nProlifera\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias - - 8 33,3 \nBioacumula\u00e7\u00e3o - - 3 12,5 \nInstabilidade das escombreiras - - 3 12,5 \nIncompletas  \nFormas de polui\u00e7\u00e3o/altera\u00e7\u00f5es/ destrui\u00e7\u00e3o do meio \nambiente n\u00e3o espec\u00edficas \n\n9 37,5 - - \n\nImpacte ambiental n\u00e3o espec\u00edfico das escombreiras  - - 1 4,2 \n\u00c1guas de drenagem \u00e1cida descontextualizadas - - 1 4,2 \nIncorretas     \nChuvas \u00e1cidas 3 12,5 - - \nSem resposta 2 8,3 - - \n\nN=24 \n\nDa an\u00e1lise das respostas dadas pelos alunos \u00e0 quest\u00e3o, no pr\u00e9-teste, emergiram sete categorias \n\nde resposta cientificamente corretas. Destas categorias destacam-se, como sendo as mais expressivas, \n\na Morte/danos para a sa\u00fade de animais/plantas (37,5%), Polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua (25,0%) e Polui\u00e7\u00e3o do solo \n\n(20,8%). \n\nComo exemplos de respostas dadas pelos alunos e inclu\u00eddas na categoria Morte/danos para a \n\nsa\u00fade de animais/plantas indicam-se \u201cmorte de alguns seres vivos (A4)\u201d e \u201c[a liberta\u00e7\u00e3o de efluentes \n\nmineiros sem tratamento] pode fazer com que as plantas e animais dessas terras tamb\u00e9m morram \n\n(A18)\u201d. Para a categoria Polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, como exemplos de respostas, indicam-se \u201ccontamina\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua (A9)\u201d e \u201cos efluentes l\u00edquidos, quando libertados sem tratamento, podem causar polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\n(A15)\u201d. J\u00e1 como exemplos de resposta abrangidas pela categoria Polui\u00e7\u00e3o do solo referem-se \n\n\u201cacidifica\u00e7\u00e3o dos solos (A9)\u201d e \u201ccontamina\u00e7\u00e3o dos solos (A11)\u201d.  \n\n\n\n \n\n35 \n \n\nEm menor percentagem, e ainda dentro do dom\u00ednio das respostas cientificamente corretas, \n\nemergiram as categorias Polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica (16,7%), Destrui\u00e7\u00e3o de habitats (8,3%), Riscos para a \n\nsa\u00fade p\u00fablica (8,3%) e Redu\u00e7\u00e3o da fertilidade dos solos (4,2%).  \n\nDa an\u00e1lise das respostas \u00e0 mesma quest\u00e3o no p\u00f3s-teste emergiram onze categorias de resposta \n\ncientificamente corretas, das quais seis s\u00e3o comuns ao pr\u00e9-teste (Morte/danos para a sa\u00fade de \n\nanimais/plantas, Polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, Polui\u00e7\u00e3o do solo, Polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, Riscos para a sa\u00fade p\u00fablica \n\ne Redu\u00e7\u00e3o da fertilidade dos solos). Estas categorias comuns foram mais expressivas no p\u00f3s-teste, tendo \n\nsido, por exemplo, a categoria Polui\u00e7\u00e3o do solo considerada em 95,8% dos testes, Polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em \n\n91,7% e Morte/danos para a sa\u00fade de animais/plantas em 87,5%. A respeito da categoria Destrui\u00e7\u00e3o \n\nde habitats, que tinha sido considerada no pr\u00e9-teste, n\u00e3o foi considerada no p\u00f3s-teste por n\u00e3o terem sido \n\ndetetadas evid\u00eancias que permitissem a sua considera\u00e7\u00e3o. \n\n Como categorias de resposta cientificamente corretas exclusivamente emersas da an\u00e1lise do \n\np\u00f3s-teste t\u00eam-se Contamina\u00e7\u00e3o de produtos agr\u00edcolas, Impacto paisag\u00edstico das escombreiras, \n\nProlifera\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias, Bioacumula\u00e7\u00e3o e Instabilidade das escombreiras. Destas destacam-se, pela \n\nsua expressividade, as categorias Contamina\u00e7\u00e3o de produtos agr\u00edcolas (45,8%), Impacto paisag\u00edstico das \n\nescombreiras (41,7) e Prolifera\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias (33,3%). \n\nComo exemplos de respostas dadas pelos alunos e inclu\u00eddas na categoria Contamina\u00e7\u00e3o de \n\nprodutos agr\u00edcolas citam-se \u201ccontamina\u00e7\u00e3o de produtos alimentares (A7)\u201d e \u201ccontamina\u00e7\u00e3o de produtos \n\nagr\u00edcolas (A10)\u201d. Relativamente \u00e0 categoria Impacto paisag\u00edstico, como exemplos de respostas indicam-\n\nse \u201cimpacto visual das escombreiras (A11)\u201d e \u201cdescaracteriza\u00e7\u00e3o da paisagem (A4)\u201d. J\u00e1 na categoria \n\nProlifera\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias est\u00e3o inclu\u00eddas respostas das quais, como exemplos, referem-se \u201cprolifera\u00e7\u00e3o \n\nde bact\u00e9rias (A4)\u201d e \u201cprolifera\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias patol\u00f3gicas (A19)\u201d. \n\nCom base na an\u00e1lise das respostas incompletas dadas pelos alunos no pr\u00e9-teste, emergiu uma \n\n\u00fanica categoria: Formas de polui\u00e7\u00e3o/altera\u00e7\u00f5es/ destrui\u00e7\u00e3o do meio ambiente n\u00e3o espec\u00edficas. Nesta \n\ncategoria foram consideradas as respostas que, de uma forma vaga ou pouco precisa, aludiram ao \n\nagravamento das condi\u00e7\u00f5es ambientais, sem especificar os processos, os agentes envolvidos ou os \n\nelementos do meio ambiente implicados (\u00e1gua, solo, seres vivos, etc.). Como exemplos de respostas \n\ndadas pelos alunos e inclu\u00eddas nesta categoria indicam-se \u201dpolui\u00e7\u00e3o ambiental (A6)\u201d e \u201celevada polui\u00e7\u00e3o \n\n(A7)\u201d. J\u00e1 no p\u00f3s-teste foram consideradas duas categorias de resposta incompletas: Impacte ambiental \n\nn\u00e3o espec\u00edfico das escombreiras e \u00c1guas de drenagem \u00e1cida descontextualizadas, tendo sido cada uma \n\ndestas considerada em 4,1% de testes. \n\n\n\n \n\n36 \n \n\nNo pr\u00e9-teste foi considerada uma \u00fanica categoria de resposta cientificamente incorreta \u2013 Chuvas \n\n\u00e1cidas \u2013, tendo sido esta considerada em 12,5% dos testes. Esta categoria inclui as respostas dos alunos \n\nque se referiam \u00e0s chuvas \u00e1cidas como consequ\u00eancia direta da liberta\u00e7\u00e3o de efluentes mineiros no meio \n\nambiente, como \u00e9 o caso do aluno A8 que, de entre uma listagem de problemas ambientais derivados \n\nda liberta\u00e7\u00e3o dos efluentes mineiros, indicou \u201cchuvas \u00e1cidas\u201c. J\u00e1 no p\u00f3s-teste n\u00e3o foram consideradas \n\nrespostas cientificamente incorretas, pelo que n\u00e3o foram enunciadas categorias do mesmo tipo. \n\nNo pr\u00e9-teste quatro alunos n\u00e3o deram resposta \u00e0 quest\u00e3o em an\u00e1lise. J\u00e1 no p\u00f3s-teste todos os \n\nalunos deram resposta \u00e0 quest\u00e3o. \n\n De uma forma geral, a varia\u00e7\u00e3o positiva do n\u00famero de categorias de resposta cientificamente \n\ncorretas, do pr\u00e9 para o p\u00f3s-teste, bem como a tend\u00eancia ou aumento da frequ\u00eancia de testes onde estas \n\nforam consideradas, sugere que a aplica\u00e7\u00e3o do modelo de RP contribuiu para que um maior n\u00famero de \n\nalunos conhecesse um mais amplo espetro de problemas ambientais derivados da liberta\u00e7\u00e3o de efluentes \n\nmineiros sem tratamento pr\u00e9vio no meio ambiente.  \n\nNo dom\u00ednio dos problemas ambientais corretamente referidos pelos alunos, no p\u00f3s-teste, \n\nverificou-se uma clara predomin\u00e2ncia dos aspetos relacionados com a polui\u00e7\u00e3o do solo, da \u00e1gua e com \n\na morte ou os danos para a sa\u00fade de animais e plantas. \n\n Verificou-se que, do pr\u00e9 para o p\u00f3s-teste, houve uma redu\u00e7\u00e3o significativa do n\u00famero de testes \n\nnos quais foram consideradas respostas incompletas. Apesar de no pr\u00e9-teste ter sido considerada uma \n\n\u00fanica categoria de resposta incompleta e de no p\u00f3s-teste terem sido consideradas duas, na primeira \n\nsitua\u00e7\u00e3o a frequ\u00eancia da categoria presente \u00e9 substancialmente superior a cada uma das frequ\u00eancias \n\ndas categorias existentes no \u00faltimo caso. Das duas respostas incompletas detetadas no p\u00f3s-teste, uma \n\naludia ao impacte n\u00e3o especificado das escombreiras enquanto a outra era alusiva \u00e0s \u00e1guas de drenagem \n\n\u00e1cida sem qualquer refer\u00eancia ao seu contexto ou a\u00e7\u00e3o.  \n\n A ideia cientificamente incorreta de que a liberta\u00e7\u00e3o de efluentes mineiros leva \u00e0 ocorr\u00eancia de \n\nchuvas \u00e1cidas, detetada em dois pr\u00e9-testes, n\u00e3o foi posteriormente detetada no p\u00f3s-teste, o que sugere \n\nque a aplica\u00e7\u00e3o do modelo foi eficaz na reconstru\u00e7\u00e3o desta ideia cientificamente incorreta. \n\nNa quest\u00e3o 1.2. do grupo I do pr\u00e9 e do p\u00f3s-teste era pedido aos alunos que propusessem \n\nsolu\u00e7\u00f5es para os problemas ambientais resultantes da liberta\u00e7\u00e3o de efluentes mineiros. Na Tabela 6 s\u00e3o \n\napresentadas as categorias de resposta relativas \u00e0s medidas propostas pelos alunos e a frequ\u00eancia e \n\npercentagem de testes nas quais estas foram consideradas. \n\n\n\n \n\n37 \n \n\nTabela 6. Categorias emersas da an\u00e1lise de conte\u00fado da quest\u00e3o 1.2. do grupo I do pr\u00e9 e do p\u00f3s-teste, na qual \nera pedido aos alunos que indicassem medidas para solucionar os problemas ambientais causados pela \n\nliberta\u00e7\u00e3o de efluentes l\u00edquidos resultantes dos processos de extra\u00e7\u00e3o e tratamento de min\u00e9rios. \u00c0s categorias \nassociam-se a frequ\u00eancia (f) e a percentagem (%) de testes nos quais estas foram consideradas \n\nCategoria \nPr\u00e9-teste P\u00f3s-teste \n\nf % f % \n\nCorretas     \nReciclagem - - 21 87,5 \nRecurso a ETAs - - 20 83,3 \nDen\u00fancia de focos de contamina\u00e7\u00e3o - - 14 58,3 \nAplica\u00e7\u00e3o de coimas a pessoas/institui\u00e7\u00f5es que \npoluam \n\n- - 14 58,3 \n\nNeutraliza\u00e7\u00e3o dos efluentes por adi\u00e7\u00e3o de bases \nfortes \n\n- - 13 54,2 \n\nReutiliza\u00e7\u00e3o de materiais met\u00e1licos - - 11 45,8 \nBiorremedia\u00e7\u00e3o - - 10 41,7 \nSensibiliza\u00e7\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o ambiental - - 10 41,7 \nImplementa\u00e7\u00e3o/cumprimento de medidas de \nseguran\u00e7a nas minas \n\n- - 8 33,3 \n\nMonitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua - - 4 16,7 \nRedu\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de materiais met\u00e1licos - - 3 12,5 \nMonitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade dos solos - - 1 4,2 \nLimpeza do solo na zona de explora\u00e7\u00e3o - - 2 8,3 \nRefloresta\u00e7\u00e3o da zona de explora\u00e7\u00e3o - - 1 4,2 \nRestringir o acesso de pessoas \u00e0 mina - - 1 4,2 \nIncompletas     \nMedidas n\u00e3o espec\u00edficas relacionadas com o \ntratamento/controlo/liberta\u00e7\u00e3o de efluentes \n\n15 62,5 2 8,3 \n\nMedidas n\u00e3o especificas relacionadas com os \nprocessos de extra\u00e7\u00e3o de min\u00e9rios \n\n3 12,5 - - \n\nMedidas n\u00e3o especificas relacionadas com o local \nonde \u00e9 efetuada a explora\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio \n\n2 8,3 - - \n\nIncorretas     \nTornar as lamas \u00e1cidas b\u00e1sicas 1 4,2 - - \nUtiliza\u00e7\u00e3o de materiais met\u00e1licos - - 2 8,3 \nLavagem de efluentes - - 1 4,2 \nSem resposta 9 37,5 2 8,3 \n\nN=24 \n\nNo pr\u00e9-teste n\u00e3o foram consideradas categorias de resposta cientificamente corretas. J\u00e1 no p\u00f3s-\n\nteste foram consideradas quinze categorias de resposta corretas. Destas categorias destacam-se, pela \n\nsua expressividade, Recurso a ETAs (83,3%) e Reciclagem (87,5%).  \n\nComo exemplos de respostas dadas pelos alunos e inclu\u00eddas na categoria Recurso a ETAs \n\nindicam-se \u201cconstru\u00e7\u00e3o de ETA (A1)\u201d e \u201cconstru\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00f5es de tratamento de \u00e1gua (A7)\u201d. \n\nRelativamente \u00e0 categoria Reciclagem referem-se, como exemplos de respostas, \u201creciclagem (A11)\u201d e \n\n\u201creciclar (A14)\u201d. \n\n\n\n \n\n38 \n \n\n Ainda no dom\u00ednio das categorias de resposta cientificamente corretas, surgiram em \n\npercentagens consider\u00e1veis de testes as categorias Den\u00fancia de focos de contamina\u00e7\u00e3o (58,3%),  \n\nAplica\u00e7\u00e3o de coimas a pessoas/institui\u00e7\u00f5es que poluam (58,3%) e Neutraliza\u00e7\u00e3o dos efluentes por adi\u00e7\u00e3o \n\nde bases fortes (54,3%). \n\nA an\u00e1lise das categorias de resposta corretas emersas da an\u00e1lise do p\u00f3s-teste permite inferir que \n\nos alunos n\u00e3o s\u00f3 referiram medidas t\u00e9cnicas, do dom\u00ednio das ci\u00eancias ambientais/engenharia ambiental, \n\npara resolver os problemas ambientais provocados pelos efluentes mineiros (como \u00e9 o caso do \n\ntratamento de efluentes em ETAs, a neutraliza\u00e7\u00e3o de efluentes mineiros e o recurso a t\u00e9cnicas de \n\nbiorremedia\u00e7\u00e3o) como tamb\u00e9m referiram medidas que podem ser levadas a cabo pelo cidad\u00e3o comum \n\n(como \u00e9 o caso da reciclagem) e por entidades competentes a n\u00edvel institucional (como \u00e9 o caso da \n\naplica\u00e7\u00e3o de coimas \u00e0s pessoas ou entidades que poluam e da den\u00fancia destas situa\u00e7\u00f5es). \n\nNo pr\u00e9-teste foram consideradas tr\u00eas categorias de resposta incompletas, das quais Medidas \n\nn\u00e3o espec\u00edficas relacionadas com o tratamento/controlo/liberta\u00e7\u00e3o de efluentes foi a mais representativa \n\n(62,5%). Como exemplos de respostas contidas nesta categoria indicam-se \u201cos problemas ambientais \n\ncausados pelos efluentes l\u00edquidos podem ser solucionados tratando esses efluentes de forma que ao \n\nserem libertados no meio ambiente n\u00e3o provoquem tantos desequil\u00edbrios (A10)\u201d e \u201cos efluentes l\u00edquidos \n\ndever\u00e3o ter um pr\u00e9vio tratamento antes de serem libertados no meio ambiente (A13)\u201d.  \n\nJ\u00e1 no p\u00f3s-teste foi considerada uma \u00fanica categoria de resposta incompleta \u2013 Medidas n\u00e3o \n\nespec\u00edficas relacionadas com o tratamento/controlo/liberta\u00e7\u00e3o de efluentes \u2013 tendo sido esta detetada \nem 8,3% dos p\u00f3s-testes. Esta categoria baseia-se em respostas pouco precisas e pouco claras dadas \n\npelos alunos e referentes a medidas n\u00e3o espec\u00edficas relacionadas com o tratamento, o controlo ou a \n\nliberta\u00e7\u00e3o de res\u00edduos derivados da atividade extrativa. Como um exemplo de uma resposta dada por um \n\naluno e inclu\u00edda nesta categoria cita-se \u201ctratamento de \u00e1guas (A10)\u201d. \n\nRelativamente \u00e0s respostas incorretas, no pr\u00e9-teste surgiu uma \u00fanica categoria, Tornar as lamas \n\n\u00e1cidas b\u00e1sicas, sendo esta baseada na resposta \u201cpoderia haver alguma forma de torn\u00e1-las [lamas \u00e1cidas] \n\nb\u00e1sicas (A18)\u201d. J\u00e1 da an\u00e1lise do p\u00f3s-teste emergiram duas categorias de resposta incorretas: Utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde materiais met\u00e1licos e Lavagem de efluentes. A categoria Utiliza\u00e7\u00e3o de materiais met\u00e1licos foi \n\nconsiderada em 8,3% dos p\u00f3s-testes, com base em respostas como \u201cutiliza\u00e7\u00e3o de materiais met\u00e1licos \n\n(A23)\u201d. Por sua vez, a categoria Lavagem de efluentes foi considerada em 4,2%, isto \u00e9, num s\u00f3 teste e \n\ncom base numa \u00fanica resposta: \u201clavagem dos efluentes (A17)\u201d. \n\n\n\n \n\n39 \n \n\nNo pr\u00e9-teste foi registada uma elevada percentagem de alunos que n\u00e3o deu resposta a esta \n\nquest\u00e3o (37,5%). J\u00e1 no p\u00f3s-teste todos os alunos deram resposta \u00e0 quest\u00e3o em an\u00e1lise. \n\nA inexist\u00eancia de categorias de resposta cientificamente corretas emersas da an\u00e1lise do pr\u00e9-teste \n\nsugere que os alunos n\u00e3o conheciam meios concretos para minimizar ou resolver os problemas \n\nambientais provocados pela explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais. No entanto, a ocorr\u00eancia de categorias de \n\nresposta incompletas sugere que v\u00e1rios alunos possu\u00edam ideias vagas e pouco precisas acerca de \n\nmedidas que poderiam ser tomadas com vista a atenuar ou solucionar os problemas referidos, \n\nnomeadamente relacionados com o tratamento de res\u00edduos.  \n\nJ\u00e1 no p\u00f3s-teste foi detetado um n\u00famero apreci\u00e1vel de categorias de resposta corretas (quinze) \n\ncom percentagens de ocorr\u00eancia expressivas. Estas categorias n\u00e3o s\u00f3 remetiam para medidas no sentido \n\nde prevenir os danos provocados pela ind\u00fastria extrativa (como a reciclagem e a reutiliza\u00e7\u00e3o de materiais \n\nque contenham minerais met\u00e1licos) como tamb\u00e9m para medidas no sentido de remediar estes danos \n\nquando j\u00e1 manifestados (como \u00e9 o caso do tratamento de \u00e1guas residuais em ETAs e a aplica\u00e7\u00e3o de \n\ncoimas \u00e0s pessoas ou institui\u00e7\u00f5es que poluam significativamente). Importa tamb\u00e9m referir que os alunos \n\nreferiram medidas que poderiam ser implementadas tanto a n\u00edvel individual como a n\u00edvel institucional. \n\nAs medidas mais expressivas incidiam principalmente sobre a reciclagem e o tratamento de efluentes \n\nem ETAs.  \n\nOs resultados obtidos com base na an\u00e1lise das respostas cientificamente corretas dadas pelos \n\nalunos sugerem que, ao longo da aplica\u00e7\u00e3o do modelo de RP, os alunos n\u00e3o s\u00f3 desenvolveram \n\nconhecimentos cientificamente v\u00e1lidos relacionados com formas de intervir na resolu\u00e7\u00e3o dos problemas \n\nambientais causados pela liberta\u00e7\u00e3o de efluentes mineiros, como tamb\u00e9m aprenderam que estas podem \n\nser de natureza preventiva ou remediativa e ter v\u00e1rios n\u00edveis de a\u00e7\u00e3o (individual e institucional). \n\nNo p\u00f3s-teste foram detetadas duas categorias de resposta incompletas que, embora sejam \n\nestatisticamente pouco expressivas, revelam que os dois alunos que as referiram eventualmente n\u00e3o \n\nconseguiram expressar as suas ideias de forma clara e percet\u00edvel ou que, ao longo da interven\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \n\ncompreenderam claramente as medidas de resolu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais que possivelmente \n\ntentaram referir. \n\nAs duas categorias de resposta cientificamente incorretas verificadas no p\u00f3s-teste sugerem que \n\ntr\u00eas alunos adquiriram, ao longo da interven\u00e7\u00e3o, duas ideias cientificamente desprovidas de fundamentos \n\ncient\u00edficos, estando estas relacionadas com a possibilidade da lavagem dos efluentes mineiros e com a \n\n\n\n \n\n40 \n \n\ncren\u00e7a de que a utiliza\u00e7\u00e3o de materiais met\u00e1licos contribuir\u00e1 para resolver os problemas causados por \n\nestes. Estas respostas poder\u00e3o ter sido resultado de uma m\u00e1 formula\u00e7\u00e3o das ideias que estes alunos \n\nteriam em mente. \n\n3.3.2.2. Grupo II \u2013 Chuva \u00e1cida \n\nO termo chuva \u00e1cida foi concebido pelo cientista ingl\u00eas Robert Angus Smith e com base nos seus \n\ntrabalhos no \u00e2mbito da polui\u00e7\u00e3o do ar realizados em Manchester, na d\u00e9cada de oitenta (Jackson &amp; \n\nJackson, 2000).  \n\nO pH da chuva tende naturalmente a ter um valor abaixo de 5,6, devido \u00e0 intera\u00e7\u00e3o desta com \n\no di\u00f3xido de carbono (CO2) presente na atmosfera e \u00e0 consequente forma\u00e7\u00e3o de \u00e1cido carb\u00f3nico \n\n(Cunningham &amp; Saigo, 1999). O pH da chuva pode ainda descer para valores inferiores a 5,6 como \n\nresultado de emiss\u00f5es vulc\u00e2nicas, de processos de decomposi\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica e da emiss\u00e3o de i\u00f5es \n\n(cloretos e sulfatos) a partir do spray marinho (ibidem). \n\nOs principais compostos qu\u00edmicos respons\u00e1veis pela forma\u00e7\u00e3o das chuvas \u00e1cidas s\u00e3o o di\u00f3xido \n\nde enxofre (SO2) e os \u00f3xidos de azoto (NOx) (Jackson &amp; Jackson, 2000). Estes compostos, quando \n\nemitidos para a atmosfera, podem sofrer rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e dar origem a compostos de caracter qu\u00edmico \n\n\u00e1cido (como o \u00e1cido sulf\u00farico e o \u00e1cido n\u00edtrico) (ibidem). Press e Siever (2000) acrescentam que a \n\nprodu\u00e7\u00e3o e liberta\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de enxofre est\u00e3o normalmente associadas a alguns tipos de ind\u00fastria, \n\nnomeadamente \u00e0 queima de carv\u00e3o em centrais termoel\u00e9tricas e a processos que envolvam a fundi\u00e7\u00e3o \n\nde minerais ricos em enxofre. J\u00e1 os \u00f3xidos de azoto t\u00eam origem em determinados processos industriais \n\ne no consumo de combust\u00edveis por parte, nomeadamente, dos autom\u00f3veis (ibidem). \n\nComo principais efeitos da ocorr\u00eancia de chuvas \u00e1cidas, Cunningham e Saigo (1999) referem a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o de cursos de \u00e1gua e lagos (com a consequente morte das esp\u00e9cies que nele habitam), \n\ndanos para as florestas (como por exemplo a redu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de sementes, da densidade arb\u00f3rea \n\ne mesmo a morte das esp\u00e9cies vegetais), a destrui\u00e7\u00e3o de monumentos e constru\u00e7\u00f5es civis (atrav\u00e9s da \n\ncorros\u00e3o de metais e do enfraquecimento de estruturas de chumbo) e a redu\u00e7\u00e3o da visibilidade em zonas \n\nafetas pela polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, devido ao fen\u00f3meno denominado de smog. Al\u00e9m dos metais, tamb\u00e9m \n\nas rochas podem ser degradadas pela a\u00e7\u00e3o da chuva \u00e1cida (Press &amp; Siever, 2000). \n\nJackson e Jackson (2000) referem ainda que a ocorr\u00eancia de chuva \u00e1cida \u00e9 respons\u00e1vel pela \n\nlixivia\u00e7\u00e3o de elementos presentes no solo (como o alum\u00ednio), promovendo o aumento da sua solubilidade \n\ne concentra\u00e7\u00e3o, tendo estes um efeito t\u00f3xico para as plantas. Estes autores referem ainda que as \n\n\n\n \n\n41 \n \n\nelevadas concentra\u00e7\u00f5es de di\u00f3xido de enxofre, nomeadamente em zonas polu\u00eddas, s\u00e3o respons\u00e1veis por \n\ndanos na sa\u00fade humana, principalmente ao n\u00edvel respirat\u00f3rio. \n\nComo medidas destinadas \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica de origem industrial (e \n\nconsequentemente \u00e0 ocorr\u00eancia de chuvas \u00e1cidas), Cunningham e Saigo (1999) referem a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nfiltros para reten\u00e7\u00e3o de part\u00edculas poluentes na ind\u00fastria, a substitui\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis com elevados \n\nteores de sulfatos (como o carv\u00e3o) por combust\u00edveis com teores reduzidos, a adi\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio aos \n\nprocessos industriais de combust\u00e3o do carv\u00e3o (o que permite uma combust\u00e3o eficaz e reduz a emiss\u00e3o \n\nde gases poluentes), a convers\u00e3o catal\u00edtica dos sulfatos resultantes dos efluentes gasosos em compostos \n\nde interesse econ\u00f3mico (e.g. \u00e1cido sulf\u00farico) e a aplica\u00e7\u00e3o de catalisadores em autom\u00f3veis.  \n\nAl\u00e9m das medidas anteriormente referidas, a U.S. Environemental Agency (2012) sugere ainda \n\no recurso a fontes de energia renov\u00e1veis (energia hidroel\u00e9trica, energia e\u00f3lica, energia solar, etc), em \n\ndetrimento dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, com vista a solucionar os problemas derivados da chuva \u00e1cida. Ao \n\nn\u00edvel individual, s\u00e3o sugeridas como medidas a poupan\u00e7a de energia, o recurso a equipamentos mais \n\neficientes em termos de consumo energ\u00e9tico (l\u00e2mpadas, aquecedores, equipamentos de refrigera\u00e7\u00e3o, \n\nentre outros), o uso racional de energia el\u00e9trica, o recurso a transportes p\u00fablicos, o deslocamento a p\u00e9 \n\nou de bicicleta, a compra de ve\u00edculos com reduzidas emiss\u00f5es de \u00f3xidos de azoto e a forma\u00e7\u00e3o ambiental \n\n(ibidem). \n\nNa quest\u00e3o 1.1. do grupo II era pedido aos alunos que indicassem consequ\u00eancias das chuvas \n\n\u00e1cidas. Na Tabela 7 s\u00e3o apresentadas as categorias de resposta resultantes da an\u00e1lise e sistematiza\u00e7\u00e3o \n\ndas consequ\u00eancias mencionadas pelos alunos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n42 \n \n\nTabela 7. Categorias emersas da an\u00e1lise de conte\u00fado da quest\u00e3o 1.1. do grupo II do pr\u00e9 e do p\u00f3s-teste, na qual era \npedido aos alunos que mencionassem problemas ambientais resultantes da ocorr\u00eancia de chuvas \u00e1cidas. \u00c0s categorias \n\nassociam-se a frequ\u00eancia (f) e a percentagem (%) de testes nos quais estas foram consideradas \n\nCategorias \nPr\u00e9-teste P\u00f3s-teste \n\nf % f % \n\nCorretas  \nDestrui\u00e7\u00e3o de monumentos/infraestruturas 14 58,3 20 83,3 \nMorte/danos para a sa\u00fade de animais/plantas 10 41,7 22 91,7 \nPolui\u00e7\u00e3o do solo 4 16,7 22 91,7 \nDegrada\u00e7\u00e3o das rochas 4 16,7 8 33,3 \nDestrui\u00e7\u00e3o de habitats 2 8,3 - - \nPolui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua 1 4,2 15 62,5 \nDanos para a sa\u00fade p\u00fablica 1 4,2 10 41,7 \nContamina\u00e7\u00e3o de produtos agr\u00edcolas/danos para a \nagricultura \n\n- - 4 16,7 \n\nIncompletas  \nImpactes negativos n\u00e3o espec\u00edficos para o meio \nambiente  \n\n4 16,7 - - \n\nDesequil\u00edbrios para os seres vivos 1 4,2 - - \nSem resposta 1 4,2 - - \n\nN=24 \n\nDa an\u00e1lise das respostas dadas pelos alunos no pr\u00e9-teste emergiram sete categorias de resposta \n\ncorretas, das quais se destacam, pela sua expressividade, a Destrui\u00e7\u00e3o de monumentos/infraestruturas \n\n(58,3%) e a Morte/danos para a sa\u00fade de animais/plantas (41,7%). \n\nComo exemplos de respostas inclu\u00eddas na categoria Destrui\u00e7\u00e3o de monumentos/infraestruturas \n\ncitam-se \u201cdegrada\u00e7\u00e3o de monumentos e habita\u00e7\u00f5es (A1)\u201d e \u201cdegrada\u00e7\u00e3o de alguns monumentos (A6)\u201d. \n\nJ\u00e1 como exemplos de respostas consideradas na categoria Morte/danos para a sa\u00fade de \n\nanimais/plantas indicam-se \u201cas chuvas \u00e1cidas levam \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o (A15)\u201d e \u201cas chuvas \n\n\u00e1cidas por terem um pH&lt;5,6 poder\u00e3o causar estragos na vegeta\u00e7\u00e3o (A13)\u201d.  \n\nEm menores percentagens de testes, mas ainda assim representativas, foram consideradas as \n\ncategorias Polui\u00e7\u00e3o do solo e Degrada\u00e7\u00e3o das rochas, tendo sido cada uma destas evidente em 16,7% \n\ndos pr\u00e9-testes. Ainda em menores percentagens foram consideradas as categorias Destrui\u00e7\u00e3o de habitats \n\n(8,3%), Polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua (4,2%) e Danos para a sa\u00fade p\u00fablica (4,2%). \n\nDa an\u00e1lise da mesma quest\u00e3o, no p\u00f3s-teste, emergiram sete categorias de resposta corretas, \n\ndas quais cinco s\u00e3o comuns ao pr\u00e9-teste (Destrui\u00e7\u00e3o de monumentos/infraestruturas, Morte/danos para \n\na sa\u00fade de animais/plantas, Polui\u00e7\u00e3o do solo, Degrada\u00e7\u00e3o das rochas, Destrui\u00e7\u00e3o de habitats, Polui\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1guas e Danos para a sa\u00fade p\u00fablica). \n\n\n\n \n\n43 \n \n\nA categoria Contamina\u00e7\u00e3o de produtos agr\u00edcolas/danos para a agricultura foi considerada \n\napenas no p\u00f3s-teste, com base em respostas como \u201ccontamina\u00e7\u00e3o de produtos alimentares (A13)\u201d e \n\n\u201cdestrui\u00e7\u00e3o de planta\u00e7\u00f5es (A12)\u201d. Alguns alunos especificaram nas suas respostas que a contamina\u00e7\u00e3o \n\ndos produtos alimentares estaria associada \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o de compostos met\u00e1licos presentes no solo como \n\nresultado da sua acidifica\u00e7\u00e3o/contamina\u00e7\u00e3o, como \u00e9 o caso do aluno A13 que, antes de referir a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o de produtos alimentares, referiu que \u201c[as chuvas \u00e1cidas provocam] a contamina\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos, facilitando a liberta\u00e7\u00e3o de metais como o cobre (A13)\u201d.  \n\nApesar da categoria Destrui\u00e7\u00e3o de habitats ter sido considerada no pr\u00e9-teste, no p\u00f3s-teste esta \n\nn\u00e3o foi considerada presente por n\u00e3o terem sido encontradas evid\u00eancias. \n\nAs categorias de resposta cientificamente corretas consideradas numa maior percentagem de \n\np\u00f3s-testes foram: Morte/danos para a sa\u00fade de animais/plantas (91,7%) e Polui\u00e7\u00e3o do solo (91,7%). \n\nNuma percentagem ligeiramente inferior de p\u00f3s-testes foram ainda consideradas as categorias Polui\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua (62,5%) e Danos para a sa\u00fade p\u00fablica (41,7%). \n\nNo que diz respeito \u00e0s respostas incompletas analisadas no pr\u00e9-teste, da sua an\u00e1lise emergiram \n\nduas categorias de resposta: Impactes negativos n\u00e3o espec\u00edficos para o meio ambiente e Desequil\u00edbrios \n\npara os seres vivos. A categoria Impactes negativos n\u00e3o espec\u00edficos para o meio ambiente  foi \nconsiderada em 16,7% dos pr\u00e9-testes, sendo por isso a mais expressiva neste dom\u00ednio. Esta categoria \n\ninclui as respostas dadas pelos alunos nas quais n\u00e3o foram especificados os impactes ambientais \n\nresultantes das chuvas \u00e1cidas, n\u00e3o eram mencionados os agentes implicados ou cujas respostas n\u00e3o \n\nestavam corretamente formuladas ao ponto da sua ideia fundamental ser claramente percet\u00edvel. Como \n\nexemplos de respostas inclu\u00eddas nesta categoria citam-se \u201cas chuvas \u00e1cidas tem [sic] como principais \n\nconsequ\u00eancias: (\u2026) altera\u00e7\u00f5es no ciclo hidrol\u00f3gico que influencia a vida nos mares, lagos, etc. (A8)\u201d e \n\n\u201c[as chuvas \u00e1cidas podem]provocar desequil\u00edbrios para os animais e os seres vivos (A10)\u201d. J\u00e1 no p\u00f3s-\n\nteste n\u00e3o foram consideradas categorias de resposta incompletas, uma vez que n\u00e3o foram detetadas \n\nrespostas d\u00fabias, inconclusivas ou vagas. \n\nApesar de n\u00e3o se ter verificado uma varia\u00e7\u00e3o significativa no n\u00famero de categorias de resposta \n\ncorretas do pr\u00e9 para o p\u00f3s-teste, verificou-se que, de um modo geral, aumentou significativamente a \n\npercentagem de testes nos quais estas foram consideradas (excetuando as categorias Destrui\u00e7\u00e3o de \n\nhabitats e Contamina\u00e7\u00e3o de produtos agr\u00edcolas/danos para a agricultura, uma vez que estas n\u00e3o foram \n\nconsideradas em simult\u00e2neo no pr\u00e9 e no p\u00f3s-teste). Esta varia\u00e7\u00e3o sugere que, depois da aplica\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n \n\n44 \n \n\nmodelo de RP, um maior n\u00famero de alunos conseguiu identificar os principais impactes ambientais \n\nresultantes da ocorr\u00eancia de chuvas \u00e1cidas.  \n\nQuer no pr\u00e9 quer no p\u00f3s-teste verificou-se que, como problemas ambientais derivados da \n\nocorr\u00eancia de chuvas \u00e1cidas, os alunos referiram predominantemente aspetos relacionados com a morte \n\nde animais e plantas e com a destrui\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00f5es civis e de monumentos. No p\u00f3s-teste, contudo, \n\na frequ\u00eancia destas refer\u00eancias foi substancialmente superior comparativamente ao pr\u00e9-teste. \n\nA redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de respostas incompletas do pr\u00e9 para o p\u00f3s-teste sugere que, ao longo da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do modelo de RP, os alunos reformularam as suas ideias mais vagas, imprecisas e pouco \n\nclaras sobre os impactes da chuva \u00e1cida, tornando-as mais completas e conclusivas. \n\nA quest\u00e3o 1.2. do grupo II era de escolha-m\u00faltipla e pedia aos alunos que, de entre as op\u00e7\u00f5es \n\ndispon\u00edveis, selecionassem a que indicasse os principais compostos respons\u00e1veis pela acidifica\u00e7\u00e3o \n\nanormal da chuva.  \n\nNo pr\u00e9-teste, a alternativa correta \u2013 \u00d3xidos de enxofre \u2013 foi selecionada por 58,3% dos alunos \n\n(Tabela 8). J\u00e1 a op\u00e7\u00e3o Sulfatos e nitratos foi selecionada por 20,8% dos alunos enquanto as op\u00e7\u00f5es \n\nClorofluorcarbonetos \u2013 CFCs e Am\u00f3nia e amon\u00edaco foram, cada uma delas, selecionada por 12,5% dos \n\nalunos. Importa referir que um dos alunos selecionou duas op\u00e7\u00f5es (Clorofluorcarbonetos \u2013 CFCs e \n\nSulfatos e nitratos). \n\nTabela 8. Percentagem e frequ\u00eancia das op\u00e7\u00f5es selecionadas pelos alunos na quest\u00e3o 1.2. do grupo II, relativamente \u00e0 \nalternativa que indicava os principais compostos respons\u00e1veis pela acidifica\u00e7\u00e3o anormal da chuva \n\nOp\u00e7\u00f5es \nPr\u00e9-teste P\u00f3s-teste \n\nf % f % \n\nA \u2013 \u00d3xidos de enxofre/ \u00f3xidos de enxofre e \u00f3xidos de \n\nazoto4 \n14 58,3 24 100,0 \n\nB \u2013 Clorofluorcarbonetos \u2013 CFCs 3 12,5 - - \n\nC \u2013 Sulfatos e nitratos 5 20,8 - - \n\nD \u2013 Am\u00f3nia e amon\u00edaco 3 12,5 - - \n\nN=24 \n\nEstes dados sugerem que, antes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo de RP, uma percentagem consider\u00e1vel \n\nde alunos (58,3%) reconhecia os \u00f3xidos de enxofre como os principais respons\u00e1veis pela chuva \u00e1cida, \n\n                                                      \n4 No p\u00f3s-teste a op\u00e7\u00e3o A inclu\u00eda \u00f3xidos de enxofre e \u00f3xidos de azoto, j\u00e1 no pr\u00e9-teste a op\u00e7\u00e3o A referia apenas \u00f3xidos de enxofre. \n\n\n\n \n\n45 \n \n\nno entanto uma percentagem expressiva de alunos atribu\u00eda a responsabilidade de ocorr\u00eancia deste \n\nfen\u00f3meno a outros compostos, nomeadamente aos sulfatos e aos nitratos. \n\nNo p\u00f3s-teste a totalidade dos alunos selecionou a op\u00e7\u00e3o correta: \u00d3xidos de enxofre e \u00f3xidos de \n\nazoto. Estes resultados sugerem que a aplica\u00e7\u00e3o do modelo de RP foi eficaz no reconhecimento por parte \n\ndos alunos dos \u00f3xidos de enxofre e de azoto como os principais compostos qu\u00edmicos respons\u00e1veis pela \n\nocorr\u00eancia das chuvas \u00e1cidas. \n\nNa quest\u00e3o 1.3. do grupo II era solicitado aos alunos que referissem fontes de polui\u00e7\u00e3o que \n\ncontribu\u00edssem para a acidifica\u00e7\u00e3o anormal da precipita\u00e7\u00e3o. Na Tabela 9 s\u00e3o apresentadas as categorias \n\nde resposta consideradas no pr\u00e9 e no p\u00f3s-teste com base nas respostas dadas pelos alunos. \n\nTabela 9. Categorias emersas da an\u00e1lise de conte\u00fado da quest\u00e3o 1.3. do grupo II do pr\u00e9 e do p\u00f3s-teste, na qual era \npedido aos alunos que mencionassem poss\u00edveis fontes de polui\u00e7\u00e3o respons\u00e1veis pela ocorr\u00eancia de chuvas \u00e1cidas. \u00c0s \n\ncategorias associam-se a frequ\u00eancia (f) e a percentagem (%) de testes nos quais foram consideradas \n\nCategorias \nPr\u00e9-teste P\u00f3s-teste \n\nf % f % \n\nCorretas  \nVe\u00edculos motorizados 13 54,2 23 95,8 \nInd\u00fastria 12 50,0 23 95,8 \nInc\u00eandios 2 8,3 - - \nAtividade vulc\u00e2nica  2 8,3 6 25,0 \nExtra\u00e7\u00e3o de minerais de enxofre - - 1 4,2 \nIncompletas  \nLiberta\u00e7\u00e3o de poluentes em circunst\u00e2ncias n\u00e3o \nespec\u00edficas \n\n5 20,8 11 45,8 \n\nIncorretas  \nCFCs/aeross\u00f3is 4 16,7 - - \nPolui\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios de \u00e1gua 2 8,3 1 4,2 \nUtiliza\u00e7\u00e3o de adubos/pesticidas 1 4,2 2 8,3 \n\nAterros sanit\u00e1rios - - 1 4,2 \n\nN=24 \n\nDa an\u00e1lise da referida quest\u00e3o do, no pr\u00e9-teste, emergiram quatro categorias de resposta \n\ncientificamente corretas, das quais se destacam, pela sua predomin\u00e2ncia, Ve\u00edculos motorizados e \n\nInd\u00fastria. A categoria Ve\u00edculos motorizados foi considerada em 54,2% dos pr\u00e9-testes e, por sua vez, a \n\ncategoria Ind\u00fastria foi considerada em 50,0%. \n\n Como exemplos de respostas dadas pelos alunos e inclu\u00eddas na categoria Ve\u00edculos motorizados \n\ncitam-se \u201ca emiss\u00e3o de poluentes pelos autom\u00f3veis (A3)\u201d e \u201cessencialmente os escapes motorizados \n\nque a altas temperaturas libertam \u00f3xidos de enxofre (A8)\u201d. J\u00e1 como exemplos de respostas inclu\u00eddas na \n\ncategoria Ind\u00fastria indicam-se \u201cas fontes de polui\u00e7\u00e3o respons\u00e1veis pela acidifica\u00e7\u00e3o das chuvas s\u00e3o \n\n\n\n \n\n46 \n \n\nmaioritariamente fontes antropog\u00e9nicas, nomeadamente as ind\u00fastrias (siderurgia, por exemplo) (A9)\u201d e \n\n\u201ccombust\u00f5es industriais (A10)\u201d. Consideradas numa menor percentagem de testes foram as categorias \n\nInc\u00eandios e Atividade vulc\u00e2nica, tendo sido ambas detetadas em 8,3% dos testes. \n\nNo p\u00f3s-teste foram consideradas quatro categorias de resposta corretas, das quais tr\u00eas s\u00e3o \n\ncomuns ao pr\u00e9-teste (Ve\u00edculos motorizados, Ind\u00fastria, Atividade vulc\u00e2nica). A categoria Inc\u00eandios, apesar \n\nde ter sido considerada no pr\u00e9-teste, n\u00e3o foi considerada no p\u00f3s-teste uma vez que os alunos n\u00e3o fizeram \n\nrefer\u00eancia a estes como fontes de poluentes respons\u00e1veis pela acidifica\u00e7\u00e3o da chuva. J\u00e1 a categoria \n\nExtra\u00e7\u00e3o de minerais de enxofre foi considerada apenas no p\u00f3s-teste, tendo por base a resposta \u201cextra\u00e7\u00e3o \n\nmineira (a partir de materiais que cont\u00eam enxofre) (A9)\u201d. \n\nAs categorias de resposta cientificamente corretas consideradas num maior n\u00famero de p\u00f3s-\n\ntestes foram Ve\u00edculos motorizados e Ind\u00fastria, tendo sido ambas consideradas em 95,8% dos testes. \n\nUma outra categoria que do pr\u00e9 para o p\u00f3s-teste tornou-se mais expressiva foi Atividade vulc\u00e2nica, tendo \n\nsido previamente considerada em 8,3% dos pr\u00e9-testes e, posteriormente, em 25,0% dos p\u00f3s-testes. O \n\naumento significativo da percentagem de testes onde esta \u00faltima categoria foi considerada sugere que \n\num maior n\u00famero de alunos reconheceu que a atividade antr\u00f3pica n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica causa da acidifica\u00e7\u00e3o \n\nanormal da chuva. \n\nNo \u00e2mbito das respostas incompletas, emergiu, quer no pr\u00e9 quer no p\u00f3s-teste, uma \u00fanica \n\ncategoria de resposta: Liberta\u00e7\u00e3o de poluentes em circunst\u00e2ncias n\u00e3o espec\u00edficas. Nesta categoria foram \n\ninclu\u00eddas as respostas nas quais os alunos n\u00e3o especificaram os poluentes libertados, os processos em \n\nque estes eram produzidos ou os respetivos contextos (ind\u00fastria, atividade geol\u00f3gica, uso de autom\u00f3veis, \n\netc.) Assim, no pr\u00e9-teste, como exemplos de respostas inclu\u00eddas na categoria anteriormente referida \n\ncitam-se \u201cliberta\u00e7\u00e3o de gases poluentes para atmosfera (A6)\u201d, e \u201calgumas energias e /ou alguns m\u00e9todos \n\ne tratamento de res\u00edduos causam a polui\u00e7\u00e3o que consequentemente pode levar a chuvas \u00e1cidas (A21)\u201d. \n\nJ\u00e1 no p\u00f3s-teste as respostas dadas pelos alunos e inclu\u00eddas na categoria Liberta\u00e7\u00e3o de poluentes em \n\ncircunst\u00e2ncias n\u00e3o espec\u00edficas est\u00e3o essencialmente relacionadas com o recurso a combust\u00edveis f\u00f3sseis \n\nem contextos e/ou processos indeterminados, tendo como exemplos destas respostas \u201ccombust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis (A5)\u201d e \u201cas emiss\u00f5es de combust\u00edveis f\u00f3sseis (A7)\u201d. Esta categoria foi considerada em 20,8% dos \n\npr\u00e9-testes e em 45,8% dos p\u00f3s-testes. \n\nNo \u00e2mbito das respostas cientificamente incorretas, no pr\u00e9-teste foram consideradas tr\u00eas \n\ncategorias: CFCs/aeross\u00f3is, Polui\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios de \u00e1gua, Utiliza\u00e7\u00e3o de adubos/pesticidas. Destas, \n\na categoria mais expressiva foi CFCs/aeross\u00f3is, tendo sido considerada em 16,7% dos pr\u00e9-testes. Como \n\n\n\n \n\n47 \n \n\nexemplos de respostas dadas pelos alunos e inclu\u00eddas nesta categoria citam-se \u201cprodutos como laca s\u00e3o \n\nfontes de polui\u00e7\u00e3o (A2)\u201d e \u201cCFC\u00b4s [sic](A5)\u201d. J\u00e1 no p\u00f3s-teste foram consideradas quatro categorias de \n\nresposta cientificamente incorretas, das quais duas eram comuns ao pr\u00e9-teste (Polui\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios \n\nde \u00e1gua e Utiliza\u00e7\u00e3o de pesticidas/pesticidas) e uma era exclusiva do p\u00f3s-teste (Aterros sanit\u00e1rios). \n\nDestas, a categoria mais expressiva no p\u00f3s-teste foi Utiliza\u00e7\u00e3o de adubos/pesticidas, tendo sido esta \n\nconsiderada em 8,3% dos p\u00f3s-testes e com base em repostas como \u201cutiliza\u00e7\u00e3o de pesticidas (A23)\u201d. \n\nApesar de n\u00e3o ter havido uma varia\u00e7\u00e3o significativa no n\u00famero de categorias de resposta \n\ncientificamente corretas do pr\u00e9 para o p\u00f3s-teste, observou-se um aumento expressivo da percentagem \n\nde testes onde estas foram consideradas. Quer no pr\u00e9 quer no p\u00f3s-teste foram mais expressivas as \n\ncategorias de resposta correta que remetiam para os ve\u00edculos motorizados e para a ind\u00fastria como os \n\nprincipais respons\u00e1veis pela emiss\u00e3o de poluentes respons\u00e1veis pela ocorr\u00eancia das chuvas \u00e1cidas. No \n\nentanto, no p\u00f3s-teste, as categorias anteriormente referidas foram consideradas em maiores \n\npercentagens. Estes resultados sugerem que a aplica\u00e7\u00e3o do modelo de RP contribuiu para que um maior \n\nn\u00famero de alunos reconhecesse as principais fontes de polui\u00e7\u00e3o respons\u00e1veis pela acidifica\u00e7\u00e3o anormal \n\ndas chuvas.  \n\nVerificou-se ainda que a \u00fanica categoria de resposta incompleta considerada em ambos os testes \n\nfoi mais expressiva no p\u00f3s-teste, revelando que neste \u00faltimo houve uma maior percentagem de alunos a \n\nn\u00e3o expressar claramente e de forma cientificamente bem fundamentada determinadas fontes de \n\npolui\u00e7\u00e3o. No p\u00f3s-teste, estas respostas incompletas est\u00e3o maioritariamente relacionadas com o recurso \n\naos combust\u00edveis f\u00f3sseis em contextos ou processos n\u00e3o espec\u00edficos, o que sugere que os alunos \n\nreconheceram que a utiliza\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis f\u00f3sseis pode contribuir para a acidifica\u00e7\u00e3o anormal da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, no entanto t\u00eam dificuldades em especificar os m\u00faltiplos contextos e processos em que \n\nestes combust\u00edveis podem ser utilizados. \n\nHouve ainda uma ligeira redu\u00e7\u00e3o, do pr\u00e9 para o p\u00f3s-teste, do n\u00famero de alunos (de dois para \n\num) a referir que a polui\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios de \u00e1gua \u00e9 respons\u00e1vel pela acidifica\u00e7\u00e3o da chuva. No \n\nentanto houve um ligeiro aumento do n\u00famero de alunos (de um para dois) a referir que o uso de adubos \n\nou pesticidas contribui para a ocorr\u00eancia das chuvas \u00e1cidas. No pr\u00e9-teste dois alunos relacionaram \n\ntamb\u00e9m o uso de aeross\u00f3is com a forma\u00e7\u00e3o de chuvas \u00e1cidas. No p\u00f3s-teste esta ideia n\u00e3o foi detetada, \n\no que sugere que esta foi reformulada e, provavelmente, considerada como cientificamente infundada \n\ncomo resultado da aplica\u00e7\u00e3o do modelo de RP. \n\n\n\n \n\n48 \n \n\n No p\u00f3s-teste foi ainda considerada uma categoria de resposta cientificamente incorreta que n\u00e3o \n\ntinha sido considerada no pr\u00e9-teste \u2013 Aterros sanit\u00e1rios. Apesar de esta categoria ter sido baseada na \n\nresposta de um \u00fanico aluno, n\u00e3o sendo por isso estatisticamente expressiva, a sua ocorr\u00eancia sugere \n\nque este adquiriu uma conce\u00e7\u00e3o cientificamente infundada ao longo da aplica\u00e7\u00e3o do modelo de RP.  \n\nApesar de se ter mantido o n\u00famero de categorias de resposta cientificamente incorretas do pr\u00e9 \n\npara o p\u00f3s-teste, as frequ\u00eancias de testes nos quais estas foram consideradas no p\u00f3s-teste s\u00e3o \n\nsignificativamente inexpressivas comparativamente \u00e0s frequ\u00eancias de categorias corretas. Ou seja, \n\napesar de uma reduzida percentagem de alunos ter adquirido conce\u00e7\u00f5es cientificamente incorretas ao \n\nlongo da aplica\u00e7\u00e3o do modelo de RP, uma percentagem substancial conseguiu referir corretamente \n\nfontes de polui\u00e7\u00e3o respons\u00e1veis pela ocorr\u00eancia de chuvas \u00e1cidas. \n\nNa quest\u00e3o 1.4. do grupo II do pr\u00e9 e do p\u00f3s-teste era pedido aos alunos que sugerissem medidas \n\na implementar, quer por indiv\u00edduos quer por institui\u00e7\u00f5es, com o intuito de reduzir as chuvas \u00e1cidas. Na \n\nTabela 10 s\u00e3o referidas as categorias emersas da an\u00e1lise das respostas dos alunos \u00e0 referida quest\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n49 \n \n\nTabela 10. Categorias emersas da an\u00e1lise de conte\u00fado da quest\u00e3o 1.4. do grupo II do pr\u00e9 e do p\u00f3s-teste, na qual era \npedido aos alunos que indicassem medidas para solucionar os problemas causados pela ocorr\u00eancia de chuvas \u00e1cidas. \u00c0s \n\ncategorias associam-se a frequ\u00eancia (f) e a percentagem (%) de testes nos quais estas foram consideradas \n\nCategorias \nPr\u00e9-teste P\u00f3s-teste \n\nf % f % \n\nCorretas     \nRecurso a transportes p\u00fablicos 7 29,2 16 66,7 \nUtiliza\u00e7\u00e3o de catalisadores/filtros em engenhos \nmotorizados \n\n3 12,5 12 50,0 \n\nReduzir a utiliza\u00e7\u00e3o de transportes \nmotorizados/andar a p\u00e9/de bicicleta \n\n3 12,5 5 20,8 \n\nAplica\u00e7\u00e3o de filtros nas ind\u00fastrias 2 8,3 8 33,3 \nReciclagem 1 4,2 2 8,3 \nReutiliza\u00e7\u00e3o de materiais - - 1 4,2 \nSensibiliza\u00e7\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o ambiental 1 4,2 8 33,3 \nInvestimento na pesquisa e desenvolvimento de \nenergias renov\u00e1veis \n\n1 4,2 - - \n\nRecurso a energias renov\u00e1veis - - 13 54,2 \nControlo do n\u00famero de f\u00e1bricas por \u00e1rea - - 5 20,8 \nPoupar energia - - 2 8,3 \nRecurso a ve\u00edculos movidos a hidrog\u00e9nio/g\u00e1s \nnatural \n\n- - 3 12,5 \n\nReduzir a utiliza\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis 1 4,2 2 8,3 \nIncompletas     \nMedidas n\u00e3o especificas relacionadas com o \ntratamento/liberta\u00e7\u00e3o/produ\u00e7\u00e3o de poluentes \n\n17 70,8 11 45,8 \n\nReduzir o n\u00famero de inc\u00eandios - - 1 4,2 \nCoopera\u00e7\u00e3o social 1 4,2 - - \nRecurso a transportes menos poluentes n\u00e3o \nespec\u00edficos \n\n1 4,2 3 12,5 \n\nTratar melhor o ambiente 1 4,2 - - \nIncorretas      \nEvitar a utiliza\u00e7\u00e3o de CFCs 2 8,3 - - \nEvitar poluir rios e mares 1 4,2 - - \nEvitar a utiliza\u00e7\u00e3o de adubos/pesticidas - - 3 12,5 \nMedidas relacionadas com o tratamento de \nefluentes mineiros \n\n- - 1 4,2 \n\nImplementa\u00e7\u00e3o/cumprimento de medidas de \nseguran\u00e7a n\u00e3o espec\u00edficas \n\n- - 1 4,2 \n\nNeutraliza\u00e7\u00e3o de rios e lagos - - 1 4,2 \nUtiliza\u00e7\u00e3o de catalisadores em chamin\u00e9s - - 1 4,2 \nSem resposta 3 12,5 - - \n\nN=24 \n\nDa an\u00e1lise das respostas dos alunos \u00e0 referida quest\u00e3o, no pr\u00e9-teste, emergiram oito categorias \n\nde resposta cientificamente corretas, das quais se destacam, pela sua expressividade, Recurso a \n\ntransportes p\u00fablicos (29,2%), Utiliza\u00e7\u00e3o de catalisadores/filtros em engenhos motorizados (12,5%) e \n\nReduzir a utiliza\u00e7\u00e3o de transportes motorizados/andar a p\u00e9/de bicicleta (12,5%). \n\n\n\n \n\n50 \n \n\nComo exemplos de respostas inclu\u00eddas na categoria Recurso a transportes p\u00fablicos citam-se \n\n\u201cuso de transportes p\u00fablicos (A1)\u201d e \u201crecorrer mais a transportes p\u00fablicos (A2)\u201d. Relativamente \u00e0 \n\ncategoria Reduzir a utiliza\u00e7\u00e3o de transportes motorizados/andar a p\u00e9/de bicicleta, como exemplos de \n\nrespostas, indicam-se \u201cdeslocar-se (\u2026) a p\u00e9, para reduzir a utiliza\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis (A22)\u201d e \u201cutilizar \n\nmenos o autom\u00f3vel e recorrer mais a transportes p\u00fablicos ou bicicleta5 (A3)\u201d. J\u00e1 como exemplos de \n\nrespostas inclu\u00eddas na categoria Utiliza\u00e7\u00e3o de catalisadores/filtros em engenhos motorizados citam-se \n\n\u201ca utiliza\u00e7\u00e3o de catalisadores que aumentem a rapidez da decomposi\u00e7\u00e3o dos \u00f3xidos de enxofre (A10)\u201d \n\ne \u201cproduzir motores menos poluentes, por exemplo com filtra\u00e7\u00e3o de gases poluentes (A11)\u201d. \n\nDa an\u00e1lise das respostas dos alunos \u00e0 mesma quest\u00e3o, mas no p\u00f3s-teste, emergiram onze \n\ncategorias de resposta cientificamente corretas, das quais seis s\u00e3o comuns ao pr\u00e9-teste (Recurso a \n\ntransportes p\u00fablicos, Utiliza\u00e7\u00e3o de catalisadores/filtros em engenhos motorizados, Reduzir a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde transportes motorizados/andar a p\u00e9/de bicicleta, Aplica\u00e7\u00e3o de filtros nas ind\u00fastrias, Reciclagem, \n\nReutiliza\u00e7\u00e3o de materiais e Sensibiliza\u00e7\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o ambiental). Como categorias exclusivas do p\u00f3s-teste \n\nemergiram Recurso a energias renov\u00e1veis, Controlar o n\u00famero de f\u00e1bricas por \u00e1rea, Poupar energia e \n\nRecurso a ve\u00edculos movidos a hidrog\u00e9nio/g\u00e1s natural. As categorias de resposta cientificamente corretas \n\nconsideradas num maior n\u00famero de p\u00f3s-testes, e por isso as mais expressivas, foram Recurso a \n\ntransportes p\u00fablicos (66,7%), Recurso a energias renov\u00e1veis (54,2%) e Utiliza\u00e7\u00e3o de catalisadores/filtros \n\nem engenhos motorizados (50,0%). \n\nRelativamente \u00e0s respostas incompletas dadas pelos alunos, da sua an\u00e1lise emergiram, no pr\u00e9-\n\nteste, quatro categorias de resposta, das quais Medidas n\u00e3o especificas relacionadas com o \n\ntratamento/liberta\u00e7\u00e3o/produ\u00e7\u00e3o de poluentes \u00e9 a mais expressiva (70,8%). Como exemplos de respostas \ndadas pelos alunos e inclu\u00eddas na categoria anteriormente mencionada indicam-se: \u201cproceder a \n\naltera\u00e7\u00f5es de modo a que sejam gases menos t\u00f3xicos a sa\u00edrem para a atmosfera (A2)\u201d e \u201cn\u00e3o emitir os \n\npoluentes para a atmosfera por parte das institui\u00e7\u00f5es (A3)\u201d. As restantes categorias de resposta \n\nincompletas surgirem, respetivamente, em apenas um teste. \n\n No p\u00f3s-teste foram consideradas tr\u00eas categorias de resposta incompletas, das quais duas s\u00e3o \n\ncomuns ao pr\u00e9-teste (Medidas n\u00e3o espec\u00edficas relacionadas com o tratamento/liberta\u00e7\u00e3o/produ\u00e7\u00e3o de \n\npoluentes e Recurso a transportes menos poluentes n\u00e3o espec\u00edficos) e uma \u00e9 exclusiva do p\u00f3s-teste \n\n                                                      \n5 Nesta resposta s\u00e3o considerados dois elementos que configuram em duas categorias diferentes. Considera-se que o aluno refere em simult\u00e2neo \n\no recurso aos transportes p\u00fablicos (categoria: Recurso a transportes p\u00fablicos) e o recurso \u00e0 bicicleta (categoria: Reduzir a utiliza\u00e7\u00e3o de transportes \nmotorizados/andar a p\u00e9/de bicicleta). No entanto, para preservar a estrutura fr\u00e1sica e sem\u00e2ntica da resposta, optou-se por citar a resposta completa, \nincluindo os dois elementos de duas categorias distintas. \n\n\n\n \n\n51 \n \n\n(Reduzir o n\u00famero de inc\u00eandios). Destas categorias, Medidas n\u00e3o espec\u00edficas relacionadas com o \n\ntratamento/liberta\u00e7\u00e3o/produ\u00e7\u00e3o de poluentes foi, \u00e0 semelhan\u00e7a do pr\u00e9-teste, a mais expressiva (45,8%).  \n\nDa an\u00e1lise das respostas incorretas dadas pelos alunos no pr\u00e9-teste emergiram as categorias \n\nEvitar a utiliza\u00e7\u00e3o de CFCs e Evitar poluir rios e mares, tendo sido a primeira categoria considerada em \n\n8,3% dos testes e a \u00faltima em 4,2%. Como um exemplo de uma resposta inclu\u00edda na categoria Evitar a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de CFCs cita-se \u201cn\u00e3o emitir CFCs ou gases com efeitos semelhantes (A2)\u201d. Relativamente \u00e0 \n\ncategoria Evitar poluir rios e mares indica-se, como um exemplo de resposta, \u201cn\u00e3o poluir os ambientes \n\nmarinhos (A14)\u201d. \n\nNo p\u00f3s-teste emergiram cinco categorias de resposta cientificamente incorretas, das quais Evitar \n\na utiliza\u00e7\u00e3o de adubos/pesticidas \u00e9 a mais expressiva. Esta categoria foi considerada em 12,5% dos \n\ntestes. Como um exemplo de uma resposta inclu\u00edda na categoria anterior cita-se \u201cevitar a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nadubos e pesticidas (A15)\u201d.  \n\nEm suma, do pr\u00e9 para o p\u00f3s-teste observou-se um aumento significativo do n\u00famero de categorias \n\nde resposta cientificamente corretas. Enquanto no pr\u00e9-teste foram consideradas sete categorias, no p\u00f3s-\n\nteste foram consideradas onze. Como j\u00e1 foi referido, destas onze categorias seis tinham j\u00e1 sido \n\nconsideradas no pr\u00e9-teste enquanto as outras cinco s\u00e3o exclusivas do p\u00f3s-teste. A emers\u00e3o destas \n\ncategorias exclusivas espelha o progresso dos alunos em termos do desenvolvimento de conhecimentos \n\nacerca das medidas a serem corretamente implementadas com vista a solucionar os problemas gerados \n\npela chuva \u00e1cida. \n\nNo dom\u00ednio das respostas cientificamente corretas os alunos n\u00e3o s\u00f3 referiram medidas \n\npreventivas no contexto do problema ambiental abordado, como tamb\u00e9m sugeriram medidas de \n\nresolu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais gerados. Verificou-se ainda que, quer no pr\u00e9 quer no p\u00f3s-teste, as \n\nmedidas mais referidas pelos alunos relacionavam--se fundamentalmente com o recurso a transportes \n\np\u00fablicos e a utiliza\u00e7\u00e3o de catalisadores ou de filtros em engenhos motorizados, dos quais o autom\u00f3vel \n\nfoi o mais referido. No p\u00f3s-teste a expressividade destas refer\u00eancias foi superior comparativamente ao \n\npr\u00e9-teste. \n\nDo pr\u00e9 para o p\u00f3s-teste verificou-se tamb\u00e9m uma ligeira redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de categorias de \n\nresposta incompletas (de cinco para quatro). Em ambos os testes a categoria de resposta incompleta \n\nmais expressiva foi Medidas n\u00e3o especificas relacionadas com o tratamento/liberta\u00e7\u00e3o/produ\u00e7\u00e3o de \n\npoluentes. Este resultado sugere que, mesmo ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o do modelo de RP, alguns alunos \n\n\n\n \n\n52 \n \n\ncontinuaram a exprimir de forma incompleta e/ou inconclusiva medidas para resolver os problemas \n\ngerados pelas chuvas \u00e1cidas, no entanto em menor n\u00famero comparativamente com os casos \n\nconstatados no pr\u00e9-teste. \n\nVerificou-se tamb\u00e9m que no pr\u00e9-teste um aluno referiu medidas relacionadas com a resolu\u00e7\u00e3o \n\nde problemas ambientais resultante da liberta\u00e7\u00e3o de efluentes mineiros (neutraliza\u00e7\u00e3o de efluentes, \n\nbiorremedia\u00e7\u00e3o e monitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua) no contexto das chuvas \u00e1cidas. Esta ideia poder\u00e1 \n\nresultar de uma eventual confus\u00e3o relacionada com a presen\u00e7a do termo \u2018\u00e1cidas\u2019 em contextos diferentes \n\nno pr\u00e9 e no p\u00f3s-teste, sendo este associada \u00e0s lamas e aos efluentes resultantes do atividade mineira e \n\n\u00e0s chuvas \u00e1cidas. \n\n3.3.2.3. Grupo III \u2013 Polui\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos \n\nDois ter\u00e7os da superf\u00edcie terrestre encontram-se cobertos por \u00e1gua, sendo que mais de 97% \n\ndesta constitui os oceanos e menos de 1% os lagos e rios existentes no nosso planeta (Jackson &amp; Jackson, \n\n2000).  \n\nA \u00e1gua, como excelente solvente que \u00e9, pode dissolver v\u00e1rias subst\u00e2ncias como resultado, por \n\nexemplo, da sua intera\u00e7\u00e3o com os elementos que constituem o solo (Laborat\u00f3rio Nacional de Energia e \n\nGeologia [LNEG], 2001). O solo pode funcionar como um filtro para a \u00e1gua e reter alguns dos seus \n\ncompostos dissolvidos, no entanto outras subst\u00e2ncias h\u00e1 que n\u00e3o podem ser retidas e permanecem em \n\nsolu\u00e7\u00e3o na \u00e1gua, poluindo-a (ibidem). O conceito de polui\u00e7\u00e3o pode ser entendido como \u201cqualquer \n\naltera\u00e7\u00e3o f\u00edsica, biol\u00f3gica ou qu\u00edmica que adversamente afeta organismos vivos e que torna a \u00e1gua \n\ninapropriada para os fins desejados\u201d (Cunningham &amp; Saigo, 1999, p.436). A polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua pode \n\nainda ser uma consequ\u00eancia direta ou indireta de agentes antr\u00f3picos ou naturais, sendo frequentemente \n\nresultado da intera\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de ambos (LNEG, 2001). \n\nQuando se aborda a problem\u00e1tica da polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua podem-se considerar dois tipos \n\nfundamentais de fontes de polui\u00e7\u00e3o: as pontuais e as n\u00e3o pontuais (Cunningham &amp; Saigo, 1999). As \n\nfontes de polui\u00e7\u00e3o pontuais libertam poluentes num local espec\u00edfico (e.g. esgotos), contrariamente \u00e0s \n\nfontes de polui\u00e7\u00e3o n\u00e3o pontais que libertam os poluentes de forma difusa (e.g. \u00e1guas de escorr\u00eancia \n\nsuperficial provenientes de explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas) (ibidem). \n\nOs reservat\u00f3rios de \u00e1gua subterr\u00e2neos constituem um importante recurso no fornecimento de \n\n\u00e1gua pot\u00e1vel \u00e0s popula\u00e7\u00f5es (Cunningham &amp; Saigo, 1999). A estes reservat\u00f3rios pode ser atribu\u00edda a \n\n\n\n \n\n53 \n \n\ndesigna\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos se estes permitirem o armazenamento e a explora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de forma \n\neconomicamente rent\u00e1vel (LNEG, 2001).  \n\nPor muito tempo pensou-se que as \u00e1guas subterr\u00e2neas eram imunes \u00e0 polui\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 cren\u00e7a \n\nde que o solo funcionaria como um filtro e reteria os poluentes nela libertados, impedindo assim a sua \n\ncontamina\u00e7\u00e3o (Cunningham &amp; Saigo, 1999). Atualmente, as \u00e1guas subterr\u00e2neas s\u00e3o um recurso que \n\nenfrenta s\u00e9rias amea\u00e7as devido \u00e0 sua sobre-explora\u00e7\u00e3o e \u00e0 polui\u00e7\u00e3o com origens dom\u00e9stica, industrial e \n\nagr\u00edcola (ibidem).  \n\nA polui\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos com origem dom\u00e9stica est\u00e1 fundamentalmente associada \u00e0 descarga \n\nde efluentes dom\u00e9sticos sem tratamento pr\u00e9vio, \u00e0s fossas s\u00e9ticas e \u00e0s lixeiras, podendo estas fontes \n\ncontaminar os aqu\u00edferos com mat\u00e9ria org\u00e2nica, microrganismos, am\u00f3nia, entre outros (LNEG, 2001). \n\nEstas fontes de polui\u00e7\u00e3o podem ser respons\u00e1veis pelo aumento da mineraliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, da subida da \n\nsua temperatura, altera\u00e7\u00f5es na sua cor, sabor e odor (ibidem). Press e Siever (2000) referem ainda que \n\nas fossas s\u00e9ticas utilizadas em zonas onde n\u00e3o existem redes de esgotos constituem um risco de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos devido \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o de fosfatos, nitratos e metais pesados. Posto isto, as \n\nfossas s\u00e9ticas devem ser constru\u00eddas em zonas situadas a uma dist\u00e2ncia consider\u00e1vel dos po\u00e7os de \n\ncapta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em aqu\u00edferos superficiais (ibidem) \n\n Ao n\u00edvel da agricultura, e de acordo com o LNEG (2001), como principais amea\u00e7as \u00e0 qualidade \n\nda \u00e1gua dos aqu\u00edferos t\u00eam-se: \n\n? O uso indevido de fertilizantes em solos com elevada permeabilidade e suprajacentes a aqu\u00edferos \n\nlivres \u2013 podendo este ser respons\u00e1vel pelo aumento do teor de compostos azotados na \u00e1gua; \n\n? A consider\u00e1vel taxa de reciclagem da \u00e1gua dos aqu\u00edferos em zonas de intensa rega; \n\n? O dep\u00f3sito de res\u00edduos de origem animal em locais vulner\u00e1veis \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos; \n\n? O uso inadequado de pesticidas em solos perme\u00e1veis e com baixa capacidade de absor\u00e7\u00e3o. \n\nPress e Siever (2000) indicam ainda que a \u00e1gua da chuva pode arrastar consigo os pesticidas e \n\nfertilizantes normalmente utilizados na agricultura, potenciando a sua percola\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do solo e, \n\nconsequentemente, a contamina\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos.  \n\nRelativamente \u00e0 polui\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos derivada das atividades industriais, que constitui uma \n\nfonte de polui\u00e7\u00e3o caracteristicamente pontual, esta est\u00e1 frequentemente associada \u00e0 elimina\u00e7\u00e3o de \n\nres\u00edduos industriais e a derrames resultantes do seu transporte e armazenamento (LNEG, 2001). Press \n\ne Siever (2000) referem ainda a emiss\u00e3o de compostos cloretados, utilizados como solventes em \n\n\n\n \n\n54 \n \n\nprocessos industriais, como sendo uma grave amea\u00e7a \u00e0 qualidade da \u00e1gua dos aqu\u00edferos, uma vez que \n\nestes compostos s\u00e3o de dif\u00edcil remo\u00e7\u00e3o. \n\nNos pa\u00edses menos desenvolvidos, as principais amea\u00e7as \u00e0 qualidade da \u00e1gua s\u00e3o os res\u00edduos \n\nde origem animal bem como os sedimentos provenientes da agricultura (Jackson &amp; Jackson, 2000). J\u00e1 \n\nnos pa\u00edses mais desenvolvidos, os poluentes industriais (metais pesados, compostos org\u00e2nicos, calor, \n\netc.) s\u00e3o os principais respons\u00e1veis pelo comprometimento da qualidade da \u00e1gua (ibidem). \n\n\u00c9 ainda de referir que os gases libertados pela ind\u00fastria (nomeadamente pelas centrais \n\ntermoel\u00e9tricas) e pelos ve\u00edculos motorizados, ao interagirem com a \u00e1gua na atmosfera e originarem \n\nchuva \u00e1cida, podem contribuir para a contamina\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos (The American Ground Water, 2003). \n\nQuando a \u00e1gua acidificada da precipita\u00e7\u00e3o penetra no solo pode circular atrav\u00e9s dele e misturar-se com \n\nas \u00e1guas dos aqu\u00edferos, reduzindo o seu pH (ibidem). \n\nComo medidas para solucionar os problemas ambientais provocados pela polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, \n\nCunningham e Saigo (1999) prop\u00f5em: \n\n? Evitar poluir a \u00e1gua \u2013 al\u00e9m de ser a forma mais eficaz de reduzir os efeitos provenientes da \n\npolui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \u00e9 tamb\u00e9m a medida mais econ\u00f3mica; \n\n? Utiliza\u00e7\u00e3o cuidadosa de produtos derivados de combust\u00edveis f\u00f3sseis; \n\n? Modifica\u00e7\u00e3o de processos industriais com vista a fazer com que estes originem menos res\u00edduos; \n\n? Reciclar \u2013 o que leva \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da quantidade de lixo existente e, consequentemente, \u00e0 redu\u00e7\u00e3o \n\nda probabilidade de este ser depositado em reservat\u00f3rios de \u00e1gua e de a poluir; \n\n? Reduzir a escorr\u00eancia de \u00e1guas pluviais e a eros\u00e3o em zonas que constituam fontes de polui\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o pontual, nomeadamente atrav\u00e9s da cobertura de campos de cultivo e da proibi\u00e7\u00e3o do corte \n\nde \u00e1rvores; \n\n? Aplica\u00e7\u00e3o racional e precisa de fertilizantes e pesticidas, reduzindo n\u00e3o s\u00f3 a probabilidade de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios de \u00e1gua, como tamb\u00e9m os custos associados ao cultivo; \n\n? Proibir a utiliza\u00e7\u00e3o de detergentes que contenham fosfatos na sua composi\u00e7\u00e3o; \n\n? Recurso a Esta\u00e7\u00f5es de Tratamento de \u00c1guas Residuais (ETARs); \n\n? Refloresta\u00e7\u00e3o \u2013 uma vez que v\u00e1rias esp\u00e9cies vegetais captam os poluentes da \u00e1gua, funcionando \n\ncomo um \u201cfiltro\u201d. \n\n\n\n \n\n55 \n \n\nA primeira quest\u00e3o do grupo III do pr\u00e9 e do p\u00f3s-teste era de escolha m\u00faltipla e nela era pedido \n\naos alunos que, de entre as op\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis, selecionassem aquela que melhor definia o conceito de \n\naqu\u00edfero. Na Tabela 11 \u00e9 apresentada a quantifica\u00e7\u00e3o das alternativas selecionadas pelos alunos. \n\nTabela 11. Percentagem e frequ\u00eancia das op\u00e7\u00f5es selecionadas pelos alunos na quest\u00e3o 1 do grupo III, relativamente \u00e0 \nalternativa que melhor definia o conceito de aqu\u00edfero \n\nOp\u00e7\u00f5es \nPr\u00e9-teste P\u00f3s-teste \n\nf % f % \n\nA \u2013 Um aqu\u00edfero \u00e9 um conjunto de forma\u00e7\u00f5es \nrochosas imperme\u00e1veis capazes de conduzir \u00e1gua \u00e0 \nsuperf\u00edcie \n\n3 12,5 - - \n\nB \u2013 Um aqu\u00edfero \u00e9 um conjunto de forma\u00e7\u00f5es \ngeol\u00f3gicas com reduzida porosidade que absorvem \n\u00e1gua, funcionando como reservat\u00f3rios de \u00e1gua \nproveniente das chuvas \n\n5 20,8 - - \n\nC \u2013 Len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos no subsolo com a capacidade \nde armazenar \u00e1gua proveniente das chuvas e de a \nconduzir \u00e0 superf\u00edcie sem que esta seja polu\u00edda \n\n4 16,7 - - \n\nD \u2013 Um aqu\u00edfero \u00e9 uma forma\u00e7\u00e3o rochosa com \ncapacidade de armazenar \u00e1gua de forma que esta \npossa ser explorada de forma economicamente \nrent\u00e1vel6 \n\n12 50,0 24 100,0 \n\nN=24 \n\nNo pr\u00e9-teste 50,0% dos alunos selecionou a alternativa que corretamente definia o conceito de \n\naqu\u00edfero \u2013 op\u00e7\u00e3o D. Uma percentagem ligeiramente inferior de alunos (20,8%) selecionou a op\u00e7\u00e3o B \u2013 \n\nUm aqu\u00edfero \u00e9 um conjunto de forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas com reduzida porosidade que absorvem \u00e1gua, \n\nfuncionando como reservat\u00f3rios de \u00e1gua proveniente das chuvas. Por sua vez, 16,7% dos alunos \n\nselecionaram a op\u00e7\u00e3o C \u2013 Len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos no subsolo com a capacidade de armazenar \u00e1gua proveniente \n\ndas chuvas e de a conduzir \u00e0 superf\u00edcie sem que esta seja polu\u00edda \u2013 e 12,5% selecionou a op\u00e7\u00e3o A \u2013 Um \n\naqu\u00edfero \u00e9 um conjunto de forma\u00e7\u00f5es rochosas imperme\u00e1veis capazes de conduzir \u00e1gua \u00e0 superf\u00edcie. \n\nNo p\u00f3s-teste, a totalidade dos alunos escolheu a op\u00e7\u00e3o D, na qual um aqu\u00edfero \u00e9 uma forma\u00e7\u00e3o \n\nrochosa com capacidade de armazenar \u00e1gua de forma que esta possa ser explorada de forma \n\neconomicamente rent\u00e1vel (Dias et al., 2008). Este dado revela que o recurso ao modelo foi eficaz na \n\nreconstru\u00e7\u00e3o deste conceito cient\u00edfico. \n\nNa segunda quest\u00e3o do grupo III, que mais uma vez consistia numa quest\u00e3o de escolha m\u00faltipla, \n\nera pedido aos alunos que, de entre as op\u00e7\u00f5es apresentadas, selecionassem aquela que corretamente \n\n                                                      \n6 Baseado em Dias et al. (2008) \n\n\n\n \n\n56 \n \n\nindicasse as caracter\u00edsticas que um aqu\u00edfero deve possuir para ser considerado eficaz. Na Tabela 12 \u00e9 \n\napresentada a contabiliza\u00e7\u00e3o das op\u00e7\u00f5es selecionadas pelos alunos no pr\u00e9 e no p\u00f3s-teste. \n\nTabela 12. Percentagem e frequ\u00eancia das op\u00e7\u00f5es selecionadas pelos alunos na quest\u00e3o 2 do grupo III, relativamente \u00e0s \ncaracter\u00edsticas que um aqu\u00edfero deve possuir para ser considerado eficaz \n\nOp\u00e7\u00f5es \nPr\u00e9-teste P\u00f3s-teste \n\nf % f % \n\nA \u2013 Alta densidade do material rochoso e baixa \npermeabilidade \n\n9 37,5 - - \n\nB \u2013 Baixa permeabilidade e elevada fractura\u00e7\u00e3o 0 0,0 - - \n\nC \u2013 Elevada porosidade e elevada permeabilidade7 10 41,7 24 100,0 \n\nD \u2013 Elevada profundidade e elevada porosidade 5 20,8 - - \n\nN=24 \n\nNo pr\u00e9-teste, 41,7% dos alunos selecionou a op\u00e7\u00e3o que corretamente referia as caracter\u00edsticas \n\nque um aqu\u00edfero deve possuir para ser considerado eficaz \u2013 op\u00e7\u00e3o C. Os restantes alunos selecionaram \n\numa das op\u00e7\u00f5es incorretas, tendo 37,5% selecionado a op\u00e7\u00e3o A \u2013 Alta densidade do material rochoso e \n\nbaixa permeabilidade \u2013 e, por \u00faltimo, 20,8% dos alunos selecionaram a op\u00e7\u00e3o D \u2013 Elevada profundidade \n\ne elevada porosidade. \n\nNo p\u00f3s-teste a totalidade dos alunos selecionou a op\u00e7\u00e3o correta. Desta forma, e \u00e0 semelhan\u00e7a \n\ndo que se verificou na an\u00e1lise da quest\u00e3o anterior, \u00e9 poss\u00edvel deduzir que a aplica\u00e7\u00e3o do modelo de RP \n\nfoi eficaz quanto ao reconhecimento, por parte dos alunos, das caracter\u00edsticas que um aqu\u00edfero deve \n\npossuir para ser eficaz, sendo estas a elevada porosidade e a elevada permeabilidade (Dias et al., 2008). \n\nNa terceira quest\u00e3o do grupo III era pedido aos alunos que referissem poss\u00edveis fontes de \n\npolui\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos. As categorias emersas da an\u00e1lise das respostas dadas pelos alunos est\u00e3o \n\npresentes na Tabela 13 bem como a frequ\u00eancia e percentagem de testes em que estas foram \n\nconsideradas.  \n\n \n\n \n\n \n\n                                                      \n7 Baseada em Press e Siever (2008) \n\n\n\n \n\n57 \n \n\nTabela 13. Categorias emersas da an\u00e1lise das respostas dadas pelos alunos \u00e0 quest\u00e3o 3 do grupo III do pr\u00e9 e do p\u00f3s-\nteste, na qual era pedido aos alunos que referissem fontes de polui\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos. \u00c0s categorias associam-se a frequ\u00eancia \n\n(f) e a percentagem (%) de testes nos quais estas foram consideradas \n\nCategorias \nPr\u00e9-teste P\u00f3s-teste \n\nf % f % \n\nCorretas  \n\u00c1gua da chuva/chuva \u00e1cida 4 16,7 3 12,5 \nUtiliza\u00e7\u00e3o de adubos/pesticidas 3 12,5 22 91,7 \nRes\u00edduos da atividade mineira 2 8,3 3 12,5 \nRes\u00edduos s\u00f3lidos/aterros sanit\u00e1rios 1 4,2 20 83,3 \nEfluentes dom\u00e9sticos - - 7 29,2 \nRes\u00edduos industriais - - 14 58,3 \nRes\u00edduos da explora\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria - - 8 33,3 \nDerrames de combust\u00edveis f\u00f3sseis e derivados - - 3 12,5 \nIncompletas  \nPolui\u00e7\u00e3o/poluentes sem fonte espec\u00edfica 8 33,3 5 20,8 \nIncorretas     \nInc\u00eandios 1 4,2 - - \nSem resposta 9 37,5 - - \n\nN=24 \n\nDa an\u00e1lise do pr\u00e9-teste emergiram quatro categorias de resposta corretas. A categoria \u00c1gua da \n\nchuva/chuva \u00e1cida foi considerada num maior n\u00famero de testes (16,7%), sendo por isso a mais \n\nexpressiva. Como exemplos de respostas dadas pelos os alunos e inclu\u00eddas nesta categoria citam-se \n\n\u201cpolui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua das chuvas (A11)\u201d e \u201cos aqu\u00edferos podem ser contaminados atrav\u00e9s de chuvas \u00e1cidas \n\n(A19)\u201d. Numa percentagem ligeiramente inferior de testes (12,5%) foi considerada a categoria Utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde adubos/pesticidas, citando-se como exemplos de respostas inclu\u00eddas nesta categoria \u201cos qu\u00edmicos \n\ndos adubos da agricultura podem contaminar estas \u00e1guas [dos aqu\u00edferos] pois podem ir juntamente com \n\nas \u00e1guas da chuva (A3)\u201d e \u201cuso de fertilizantes (A12)\u201d.  \n\nNo p\u00f3s-teste foram consideradas oito categorias de resposta corretas, sendo quatro destas \n\ncomuns ao pr\u00e9-teste (\u00c1gua da chuva/chuva \u00e1cida, Utiliza\u00e7\u00e3o de adubos/pesticidas, Res\u00edduos da atividade \n\nmineira, Res\u00edduos s\u00f3lidos/aterros sanit\u00e1rios) e quatro exclusivas do p\u00f3s-teste (Efluentes dom\u00e9sticos, \n\nRes\u00edduos industriais, Res\u00edduos da explora\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria e Derrames de combust\u00edveis f\u00f3sseis e derivados). \n\nDestas categorias comuns ao pr\u00e9 e ao p\u00f3s-teste, destacam-se, pela sua expressividade, Utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nadubos/pesticidas e Res\u00edduos s\u00f3lidos/aterros sanit\u00e1rios, tendo sido a primeira considerada em 91,7% \n\ndos testes e a \u00faltima em 83,3%. Relativamente \u00e0s categorias de resposta exclusivas do p\u00f3s-teste, destaca-\n\nse Res\u00edduos industriais como sendo a categoria predominante, tendo sido esta considerada em 58,3% \n\ndos testes. Como exemplos de respostas dadas pelos alunos e inclu\u00eddas na categoria anteriormente \n\n\n\n \n\n58 \n \n\nmencionada citam-se \u201cres\u00edduos produzidos pela ind\u00fastria (A7)\u201d e \u201clan\u00e7amento nos solos dos res\u00edduos \n\nindustriais (metais pesados, e derivados de combust\u00edveis f\u00f3sseis, efluentes industriais) (A8)\u201d. \n\nNo dom\u00ednio das respostas incompletas analisadas no pr\u00e9-teste emergiu uma \u00fanica categoria: \n\nPolui\u00e7\u00e3o/poluentes sem fonte espec\u00edfica. Esta categoria foi considerada presente em 33,3% dos testes \n\ne com base em respostas como \u201c\u00e1gua polu\u00edda e mal-tratada [sic] (A2)\u201d e \u201cl\u00edquidos libertados para o meio \n\nambiente e subst\u00e2ncias dissolvidas capazes de infiltrar-se em rochas tal como a \u00e1gua e capazes de a \n\npoluir (A10)\u201d.  \n\nNo p\u00f3s-teste, como categoria de resposta incompleta, foi apenas considerada a \n\nPolui\u00e7\u00e3o/poluentes sem fonte espec\u00edfica. Esta categoria manifestou-se em 20,8% dos testes e como \n\nexemplos de respostas inclu\u00eddas nestes citam-se \u201cpolui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas (urbana, industrial e \n\nagr\u00edcola) (A14)\u201d e \u201c\u00e1guas contaminadas (A17)\u201d.J\u00e1 no pr\u00e9-teste foi considerada uma categoria de resposta \n\nincorreta, baseada na resposta de um aluno que relacionou a ocorr\u00eancia de inc\u00eandios com a polui\u00e7\u00e3o \n\nde aqu\u00edferos. O aluno em quest\u00e3o apenas referiu \u201cinc\u00eandios (A1)\u201d, n\u00e3o tendo desenvolvido mais a sua \n\nresposta. Por n\u00e3o terem sido encontradas evid\u00eancias bibliogr\u00e1ficas que sustentassem a validade cient\u00edfica \n\ndesta ideia, esta foi considerada incorreta. \n\nNo pr\u00e9-teste verificou-se que nove alunos n\u00e3o deram resposta \u00e0 quest\u00e3o em an\u00e1lise. J\u00e1 no p\u00f3s-\n\nteste todos os alunos responderam \u00e0 referida quest\u00e3o. \n\nResumidamente, a varia\u00e7\u00e3o positiva, do pr\u00e9 para o p\u00f3s-teste, do n\u00famero de categorias de \n\nresposta cientificamente correta (e da frequ\u00eancia de testes nas quais estas foram consideradas) sugere \n\nque a aplica\u00e7\u00e3o do modelo de RP contribuiu para que um maior n\u00famero de alunos reconhecesse as \n\nprincipais fontes de polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua dos aqu\u00edferos. Estes dados sugerem, igualmente, que, ap\u00f3s a \n\naplica\u00e7\u00e3o do modelo de RP, os alunos enunciaram uma maior diversidade de fontes de polui\u00e7\u00e3o.  \n\nNo pr\u00e9-teste, como principais fontes de polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua dos aqu\u00edferos, os alunos indicaram a \n\n\u00e1gua proveniente da precipita\u00e7\u00e3o, nomeadamente a chuva \u00e1cida, e a utiliza\u00e7\u00e3o de adubos e pesticidas \n\nna agricultura. Em percentagens menos expressivas de pr\u00e9-testes os alunos referiram ainda os res\u00edduos \n\nde origem mineira e os res\u00edduos s\u00f3lidos. J\u00e1 no p\u00f3s-teste, al\u00e9m das fontes anteriormente referidas, os \n\nalunos indicaram os efluentes dom\u00e9sticos (vulgarmente designados de \u201cesgotos\u201d), os res\u00edduos da ativada \n\nindustrial, os res\u00edduos das explora\u00e7\u00f5es pecu\u00e1rias e aos derrames de combust\u00edveis como potenciais \n\namea\u00e7as \u00e0 qualidade da \u00e1gua dos aqu\u00edferos. Ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o do modelo de RP, os aspetos relacionados \n\ncom a utiliza\u00e7\u00e3o de adubos e pesticidas em pr\u00e1ticas agr\u00edcolas, com a produ\u00e7\u00e3o e armazenamento de \n\n\n\n \n\n59 \n \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos em aterros sanit\u00e1rios e com os efluentes industriais foram os mais considerados pelos \n\nalunos. \n\nNo dom\u00ednio das respostas incompletas, verificou-se no pr\u00e9-teste uma percentagem consider\u00e1vel \n\nde alunos que se referiu \u00e0 polui\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos sem, contudo, especificarem fontes. No p\u00f3s-teste, a \n\npercentagem destes alunos decresceu de forma pouco significativa. Este dado sugere que a aplica\u00e7\u00e3o \n\ndo modelo de RP ter\u00e1 contribu\u00eddo, embora de forma subtil, para que os alunos referissem fontes de \n\npolui\u00e7\u00e3o com uma maior objetividade e rigor cient\u00edfico. \n\nEnquanto no pr\u00e9 teste um aluno tinha referido a ocorr\u00eancia de inc\u00eandios como poss\u00edvel fonte de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos, no p\u00f3s-teste esta ideia n\u00e3o foi detetada, o que sugere que a aplica\u00e7\u00e3o do \n\nmodelo de RP ter\u00e1 contribu\u00eddo para a reformula\u00e7\u00e3o desta ideia. \n\nNa quest\u00e3o 3.1. do grupo III do pr\u00e9 e do p\u00f3s-teste era pedido aos alunos que referissem medidas \n\npara minimizar os efeitos ambientais resultantes da polui\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos. Da an\u00e1lise das respostas \n\ndadas pelos alunos a esta quest\u00e3o, no pr\u00e9-teste, emergiram cinco categorias de resposta cientificamente \n\ncorretas: Recurso a ETAs, Evitar o uso de pesticidas/fertilizantes, Redu\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de poluentes \n\nrespons\u00e1veis pelas chuvas \u00e1cidas, Sensibiliza\u00e7\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o ambiental e Impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos aterros \n\nsanit\u00e1rios (Tabela 14). Excetuando a categoria Sensibiliza\u00e7\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o ambiental, considerada em 8,3% \n\ndos pr\u00e9-testes, cada uma das categorias anteriormente referidas foi considerada em apenas 4,2% dos \n\ntestes. Como um exemplo de uma resposta inclu\u00edda na categoria Sensibiliza\u00e7\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o ambiental \n\ncita-se \u201cter consci\u00eancia do modo como o mundo possa vir a ficar (A8)\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n60 \n \n\nTabela 14. Categorias emersas da an\u00e1lise das respostas dadas pelos alunos \u00e0 quest\u00e3o 3.1. do grupo III do pr\u00e9 e do p\u00f3s-\nteste, na qual era pedido aos alunos que referissem medidas para minimizar os impactes ambientais causados pela \n\npolui\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos. \u00c0s categorias associam-se a frequ\u00eancia (f) e a percentagem (%) de testes nos quais estas foram \nconsideradas \n\nCategorias \nPr\u00e9-teste P\u00f3s-teste \n\nf % f % \n\nCorretas     \nRecurso a ETAs 1 4,2 1 4,2 \nReciclagem - - 10 41,7 \nEvitar o uso de pesticidas/fertilizantes 1 4,2 5 20,8 \nGest\u00e3o apropriada dos res\u00edduos mineiros - - 4 16,7 \nRedu\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de poluentes respons\u00e1veis \npelas chuvas \u00e1cidas \n\n1 4,2 4 16,7 \n\nMonitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua - - 8 33,3 \nMonitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade do solo - - 2 8,3 \nRedu\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos - - 4 16,7 \nAplica\u00e7\u00e3o de multas a pessoas/ institui\u00e7\u00f5es que \npoluam \n\n- - 6 25,0 \n\nPoupan\u00e7a de \u00e1gua - - 5 20,8 \nSensibiliza\u00e7\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o ambiental 2 8,3 6 25,0 \nRecurso a energias renov\u00e1veis - - 3 12,5 \nImpermeabiliza\u00e7\u00e3o dos aterros sanit\u00e1rios 1 4,2 1 4,2 \nDen\u00fancia de focos de polui\u00e7\u00e3o - - 2 8,3 \nRecurso \u00e0 agricultura biol\u00f3gica - - 6 25,0 \nN\u00e3o criar explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas/industriais pr\u00f3ximas \nde aqu\u00edferos \n\n- - 6 25,0 \n\nMonitoriza\u00e7\u00e3o das explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas - - 1 4,2 \nIncompletas     \nMedidas n\u00e3o especificas relacionadas com o \ntratamento/controlo/ liberta\u00e7\u00e3o de poluentes   \n\n8 33,3 16 66,7 \n\nMedidas n\u00e3o especificas relacionadas com as \ncondi\u00e7\u00f5es dos aterros sanit\u00e1rios \n\n- - 3 12,5 \n\nRecurso a produtos agr\u00edcolas n\u00e3o espec\u00edficos - - 1 4,2 \nControlo n\u00e3o espec\u00edfico das escombreiras 1 4,2 - - \nIncorretas     \nRedu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de inc\u00eandios 1 4,2 - - \nRedu\u00e7\u00e3o do pH das chuvas 1 4,2 - - \nLocalizar os aqu\u00edferos em zonas onde n\u00e3o haja \nagricultura \n\n1 4,2 - - \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o de catalisadores nas chamin\u00e9s das \nf\u00e1bricas \n\n- - 1 4,2 \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o de fertilizantes - - 1 4,2 \nN\u00e3o construir f\u00e1bricas pr\u00f3ximas de zonas \nsubterr\u00e2neas \n\n- - 1 4,2 \n\nSem resposta 12 50,0 - - \n\nN=24 \n\nNo p\u00f3s-teste foram consideradas dezassete categorias de resposta corretas, das quais se \n\ndestacam, por terem sido consideradas num maior n\u00famero de testes, Reciclagem (41,7%) e \n\nMonitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua (33,3%).  \n\n\n\n \n\n61 \n \n\nComo exemplos de respostas inclu\u00eddas na categoria Reciclagem citam-se \u201caumentar a \n\nreciclagem (A1)\u201d e \u201creciclagem (A4)\u201d. J\u00e1 na categoria Monitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua, como \n\nexemplos de respostas inclu\u00eddas, citam-se \u201cmonitorizar a \u00e1gua (A6)\u201d e \u201ccontrolo da qualidade da \u00e1gua\u201d \n\n(A8). Em menor percentagem de testes, mas ainda assim significativas, foram consideradas as categorias \n\nEvitar o uso de pesticidas/fertilizantes (20,8%), Aplica\u00e7\u00e3o de multas a pessoas/ institui\u00e7\u00f5es que poluam \n\n(25,0%), Poupan\u00e7a de \u00e1gua (20,8%) Sensibiliza\u00e7\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o ambiental (25,0%) e Recurso \u00e0 agricultura \n\nbiol\u00f3gica (25,0%). Em percentagens pouco expressivas de testes foram ainda consideradas as categorias \n\nGest\u00e3o apropriada dos res\u00edduos mineiros (16,7%), Redu\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de poluentes respons\u00e1veis pelas \n\nchuvas \u00e1cidas (16,7%), Redu\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos (16,7%), Recurso a energias renov\u00e1veis (12,5%), \n\nentre outras. \n\nNo dom\u00ednio das respostas incompletas foram consideradas, no pr\u00e9-teste, duas categorias de \n\nresposta incompletas: Medidas n\u00e3o especificas relacionadas com o tratamento/controlo/ liberta\u00e7\u00e3o de \n\npoluentes e Controlo n\u00e3o espec\u00edfico das escombreiras. Destas categorias, Medidas n\u00e3o especificas \n\nrelacionadas com o tratamento/controlo/liberta\u00e7\u00e3o de poluentes foi a mais expressiva, tendo sido \n\nconsiderada em 33,3% dos testes. Como exemplos de respostas inclu\u00eddas nesta categoria referem-se \n\n\u201cn\u00e3o poluir\u201d (A8) e \u201celaborar medidas para diminuir a polui\u00e7\u00e3o das chuvas (A11)\u201d. J\u00e1 a categoria Controlo \n\nn\u00e3o espec\u00edfica das escombreiras foi considerada em apenas 4,2% dos pr\u00e9-testes. \n\nNo p\u00f3s-teste foram consideradas tr\u00eas categorias de resposta incompletas: Medidas n\u00e3o \n\nespec\u00edficas relacionadas com o tratamento/controlo/liberta\u00e7\u00e3o de poluentes, Medidas n\u00e3o espec\u00edficas \n\nrelacionadas com as condi\u00e7\u00f5es dos aterros sanit\u00e1rios e Recurso a produtos agr\u00edcolas n\u00e3o espec\u00edficos. \n\nDestas categorias, e \u00e0 semelhan\u00e7a do que se verificou no pr\u00e9-teste, Medidas n\u00e3o espec\u00edficas relacionadas \n\ncom o tratamento/controlo/liberta\u00e7\u00e3o de poluentes foi a mais expressiva, tendo sido considerada em \n\n66,7% dos p\u00f3s-testes. Como exemplos de respostas dadas pelos alunos e inclu\u00eddas na categoria referida \n\nanteriormente citam-se \u201ccontrolo dos lixos (A8)\u201d e \u201cencontrar alternativas \u00e0s emiss\u00f5es dos res\u00edduos das \n\nf\u00e1bricas (A19)\u201d. \n\nCom base nas respostas cientificamente incorretas dadas no pr\u00e9-teste foram consideradas tr\u00eas \n\ncategorias de resposta: Redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de inc\u00eandios, Redu\u00e7\u00e3o do pH das chuvas e Localizar os \n\naqu\u00edferos em zonas onde n\u00e3o haja agricultura. Cada uma destas categorias foi considerada em 4,2% dos \n\ntestes, n\u00e3o havendo, por isso, uma categoria que se possa considerar mais expressiva. \n\n\n\n \n\n62 \n \n\n No p\u00f3s-teste foram tamb\u00e9m consideradas tr\u00eas categorias de resposta cientificamente incorretas \n\n(Utiliza\u00e7\u00e3o de catalisadores nas chamin\u00e9s das f\u00e1bricas, Utiliza\u00e7\u00e3o de fertilizantes e N\u00e3o construir f\u00e1bricas \n\npr\u00f3ximas de zonas subterr\u00e2neas), tendo sido cada uma delas considerada em 4,2% de testes. \n\nDoze alunos n\u00e3o deram resposta \u00e0 quest\u00e3o em an\u00e1lise no pr\u00e9-teste, o que sugere que estes n\u00e3o \n\nconheciam nenhuma medida que pudesse ser corretamente implementada com a finalidade de \n\nsolucionar o problema da polui\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos. No p\u00f3s-teste todos os alunos deram resposta \u00e0 quest\u00e3o. \n\nEm suma, do pr\u00e9 para o p\u00f3s-teste verificou-se um aumento substancial do n\u00famero de categorias \n\nde respostas cientificamente corretas. No entanto, a esta ampla diversidade de categorias, est\u00e3o \n\nassociadas frequ\u00eancias pouco expressivas, o que remete para uma heterogeneidade consider\u00e1vel ao \n\nn\u00edvel das medidas propostas pelos alunos. No entanto, apesar da elevada diversidade de respostas, \n\nverificou-se que uma maior percentagem de alunos focou aspetos relacionados com a reciclagem e a \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade a \u00e1gua na proposta de solu\u00e7\u00f5es ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o do modelo de RP. Verificou-\n\nse tamb\u00e9m que, de uma forma geral, os alunos propuseram medidas preventivas e de corre\u00e7\u00e3o dos \n\nproblemas relacionados com a polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, al\u00e9m de terem remetido para diferentes n\u00edveis de \n\ninterven\u00e7\u00e3o (individual e institucional). Estes resultados sugerem que a aplica\u00e7\u00e3o do modelo de RP \n\npermitiu aos alunos perspetivar o problema da polui\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos de v\u00e1rios \u00e2ngulos, considerando \n\nv\u00e1rios intervenientes na sua resolu\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o. \n\n No entanto, no p\u00f3s-teste verificou-se um maior n\u00famero de categorias de resposta incompletas, \n\no que sugere que v\u00e1rios alunos n\u00e3o foram capazes de enunciar de forma clara e inequ\u00edvoca medidas de \n\nresolu\u00e7\u00e3o para o problema abordado. Atrav\u00e9s destas respostas, os alunos referiam-se ao tratamento, \n\ncontrolo e/ou liberta\u00e7\u00e3o de poluentes sem especificar t\u00e9cnicas, meios, contextos ou intervenientes. \n\nO n\u00famero de categorias de resposta cientificamente incorretas manteve-se do pr\u00e9 para o p\u00f3s-\n\nteste, no entanto as categorias presentes no primeiro n\u00e3o se manifestaram no segundo. Este dado sugere \n\nque, por um lado, a aplica\u00e7\u00e3o do modelo de RP foi eficaz na reconstru\u00e7\u00e3o das ideias cientificamente \n\nincorretas expressas pelos alunos no pr\u00e9-teste, mas, por outro, foram adquiridas conce\u00e7\u00f5es \n\ncientificamente incorretas ao longo do desenvolvimento das suas fases. No entanto importa ressalvar \n\nque, comparativamente ao n\u00famero de categorias de resposta cientificamente corretas e \u00e0s respetivas \n\nfrequ\u00eancias, o n\u00famero e frequ\u00eancia de respostas incorretas \u00e9 pouco expressivo. \n\n \n\n\n\n \n\n63 \n \n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 CONCLUS\u00d5ES, LIMITA\u00c7\u00d5ES, RECOMENDA\u00c7\u00d5ES E IMPLICA\u00c7\u00d5ES \n\nPESSOAIS E PROFISSIONAIS \n\n4.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nNeste cap\u00edtulo s\u00e3o apresentadas as principais conclus\u00f5es a que se chegou com o presente \n\nestudo (4.2.). S\u00e3o tamb\u00e9m apresentadas as principais limita\u00e7\u00f5es que se fizeram sentir ao longo do \n\ndesenvolvimento da interven\u00e7\u00e3o (4.3.) e feitas recomenda\u00e7\u00f5es para futuros estudos dentro do mesmo \n\n\u00e2mbito (4.4.). Por fim s\u00e3o referidas as implica\u00e7\u00f5es do estudo ao n\u00edvel pessoal e profissional para o \n\nestagi\u00e1rio (4.5.) \n\n4.2. Conclus\u00f5es \n\nCom base na an\u00e1lise das composi\u00e7\u00f5es coletivas verificou-se que existe um desfasamento \n\nconsider\u00e1vel no reconhecimento das causas e das consequ\u00eancias dos problemas ambientais \n\nselecionados, tendo sido minorit\u00e1rio o n\u00famero de grupos de alunos que reconheceu as consequ\u00eancias \n\ndo problema abordado. Estes dados indicam que os alunos, de uma forma geral, n\u00e3o possuem um n\u00edvel \n\napreci\u00e1vel de conhecimentos relativos aos problemas ambientais abordados, nomeadamente no que diz \n\nrespeito \u00e0s suas consequ\u00eancias. Esta infer\u00eancia \u00e9 preocupante uma vez que os alunos aparentam n\u00e3o \n\nestar consciencializados para as consequ\u00eancias de determinados danos infligidos ao meio ambiente. \n\nReduzido foi tamb\u00e9m o n\u00famero de grupos que referiram aspetos transdisciplinares na \n\nabordagem do problema selecionado, o que sugere que os alunos n\u00e3o possuem uma vis\u00e3o abrangente \n\ne transversal a v\u00e1rios dom\u00ednios do conhecimento na abordagem dos problemas ambientais. Denota-se \n\nassim uma tend\u00eancia premente, por parte dos alunos, para abordar as quest\u00f5es ambientais de uma \n\nperspetiva essencialmente pautada pelas ci\u00eancias naturais, excluindo assim as ci\u00eancias sociais, as \n\nci\u00eancias pol\u00edticas, entre outras. Importa, no entanto, frisar que, tratando-se de uma turma no contexto \n\ndas aulas de Biologia e Geologia, seria expect\u00e1vel que os alunos tivessem uma tend\u00eancia para perspetivar \n\nos temas ambientais analisados atendendo aos conte\u00fados da disciplina onde decorreu a interven\u00e7\u00e3o. \n\nNo dom\u00ednio das atitudes verificou-se que a maioria dos alunos n\u00e3o referiu medidas que \n\nimplementassem no dia-a-dia no sentido de melhorar as condi\u00e7\u00f5es ambientais. Tamb\u00e9m se verificou que \n\na maioria dos alunos n\u00e3o manifestou interesse ou inten\u00e7\u00e3o de intervir no sentido de resolver os problemas \n\n\n\n \n\n64 \n \n\nambientais selecionados. Apesar da aparente falta de envolvimento e de responsabiliza\u00e7\u00e3o face aos \n\nproblemas abordados, os alunos mencionaram medidas no sentido de resolver os resolver. \n\nEmbora a maioria dos alunos n\u00e3o tenha expressado uma inten\u00e7\u00e3o de intervir na resolu\u00e7\u00e3o dos \n\nproblemas ambientais, a maioria \u00e9 consensual ao considerar que os problemas abordados s\u00e3o \n\npreocupantes ou importantes. Ainda assim, poucos foram os grupos de alunos que enunciaram ju\u00edzos \n\nde valor relativamente \u00e0 a\u00e7\u00e3o humana no contexto dos temas ambientais analisados. \n\nRelativamente ao impacte da aplica\u00e7\u00e3o do modelo de RP utilizado nesta interven\u00e7\u00e3o, e \n\nconsiderando os resultados da an\u00e1lise comparativa do pr\u00e9 e do p\u00f3s-teste, verifica-se que, no \u00e2mbito dos \n\nimpactes resultantes da liberta\u00e7\u00e3o de efluentes mineiros, a aplica\u00e7\u00e3o do referido modelo n\u00e3o s\u00f3 permitiu \n\nque os alunos reconhecessem um maior n\u00famero de problemas originados por este fen\u00f3meno, e num \n\namplo leque de contextos (biol\u00f3gico, geol\u00f3gico, paisagista\u2026), como tamb\u00e9m potenciou a aprendizagem \n\nde uma maior diversidade de medidas de interven\u00e7\u00e3o na sua resolu\u00e7\u00e3o. Importa referir que os alunos, \n\nap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o do modelo de RP, conseguiram enunciar medidas a serem implementadas na \n\npreven\u00e7\u00e3o dos impactes negativos provocados pelos efluentes mineiros bem como na sua corre\u00e7\u00e3o. \n\nEstas medidas remetiam ainda para diversos n\u00edveis de interven\u00e7\u00e3o, implicando a a\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o \n\ncomum, de t\u00e9cnicos especializados e de institui\u00e7\u00f5es competentes. \n\nNo \u00e2mbito das quest\u00f5es relativas \u00e0s chuvas \u00e1cidas, verificou-se que o modelo de RP contribuiu \n\npara que um maior n\u00famero de alunos reconhecesse as principais consequ\u00eancias derivadas deste \n\nfen\u00f3meno, nomeadamente ao n\u00edvel da contamina\u00e7\u00e3o dos solos, da \u00e1gua, da morte de esp\u00e9cies animais \n\ne vegetais e dos riscos para a constru\u00e7\u00f5es civis. Constatou-se tamb\u00e9m que os alunos reconheceram os \n\nprincipais compostos respons\u00e1veis pela acidifica\u00e7\u00e3o anormal da precipita\u00e7\u00e3o (\u00f3xidos de enxofre e de \n\nazoto) e um maior n\u00famero de alunos conseguiu enunciar corretamente fontes de emiss\u00e3o destes \n\ncompostos, sendo enfatizados a ind\u00fastria e os ve\u00edculos motorizados. Ao n\u00edvel da proposta de medidas \n\npara resolver os impactes negativos relativos \u00e0s chuvas \u00e1cidas, a aplica\u00e7\u00e3o do modelo de RP possibilitou \n\nque os alunos reconhecem um maior n\u00famero de medidas e de intervenientes (individual e \n\ninstitucionalmente) a implicar na resolu\u00e7\u00e3o do problema ambiental referido. As medidas enunciadas \n\npelos alunos ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o s\u00e3o essencialmente de cariz preventivo, no entanto os alunos tamb\u00e9m \n\nreferiram medidas de car\u00e1cter corretivo para os problemas gerados pelo fen\u00f3meno em an\u00e1lise. \n\nRelativamente \u00e0 tem\u00e1tica da polui\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos, verifica-se que a aplica\u00e7\u00e3o do modelo de RP \n\ncontribuiu para que um maior n\u00famero de alunos reconstruisse o conceito cient\u00edfico de aqu\u00edfero e \n\nreconhecesse as propriedades que estas estruturas devem possuir para serem consideradas eficazes. \n\n\n\n \n\n65 \n \n\nVerificou-se tamb\u00e9m que os alunos conseguiram reconhecer um maior n\u00famero de fontes de polui\u00e7\u00e3o de \n\naqu\u00edferos ap\u00f3s o a aplica\u00e7\u00e3o do modelo de RP. No \u00e2mbito da proposta de medidas para solucionar os \n\nimpactes negativos da polui\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos, verificou-se uma maior diversidade de medidas \n\ncientificamente valid\u00e1veis referidas pelos alunos ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o do modelo, incluindo medidas de \n\npreven\u00e7\u00e3o e de corre\u00e7\u00e3o a implementar quer por cidad\u00e3os comuns quer por institui\u00e7\u00f5es. No entanto, \n\nverificou-se que ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o do modelo de RP uma percentagem consider\u00e1vel de alunos continuou \n\na mencionar medidas vagas, imprecisas e inconclusivas para solucionar os impactes resultantes do \n\nproblema anteriormente referido. Este dado sugere que os alunos tiveram mais dificuldades em explorar \n\nos impactes ambientais e as medidas a serem implementadas para os colmatar no contexto da polui\u00e7\u00e3o \n\nde aqu\u00edferos. \n\n4.3. Limita\u00e7\u00f5es \n\nAs limita\u00e7\u00f5es resultantes da falta de tempo para desenvolver mais convenientemente as \n\nestrat\u00e9gias de ensino e de aprendizagem selecionadas para esta interven\u00e7\u00e3o foram as que mais se \n\nfizeram sentir. Importa referir, mais uma vez, que a interven\u00e7\u00e3o decorreu no terceiro per\u00edodo do \n\ncalend\u00e1rio escolar, sendo este mais curto em termos de dura\u00e7\u00e3o. Ao limite temporal do terceiro per\u00edodo \n\nacrescenta-se a necessidade de dispor de aulas para a realiza\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00f5es, para prepara\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos para os exames e para a participa\u00e7\u00e3o dos alunos nas atividades extra-aula caracter\u00edsticas do final \n\ndo ano letivo. \n\nVerificou-se tamb\u00e9m que os alunos inicialmente ofereceram alguma relut\u00e2ncia e \n\nconstrangimento na participa\u00e7\u00e3o no debate, devido, muito provavelmente, a esta estrat\u00e9gia de ensino e \n\naprendizagem ser pouco utilizada nas suas aulas. \n\n4.4. Recomenda\u00e7\u00f5es para futuros estudos \n\nEstudos ou interven\u00e7\u00f5es semelhantes a esta, que visem a promo\u00e7\u00e3o de conhecimentos, atitudes \n\ne comportamentos ambientalmente respons\u00e1veis e sustent\u00e1veis, devem ser implementados com tempo, \n\nem aulas onde a press\u00e3o para a conclus\u00e3o do programa curricular n\u00e3o se fa\u00e7a sentir de forma t\u00e3o \n\nimpositiva, precisamente para que os alunos possam refletir, questionar as suas conce\u00e7\u00f5es e reconstruir \n\nas suas ideias, atitudes, valores e comportamentos em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente. A realiza\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n\n66 \n \n\nestudos semelhantes deve tamb\u00e9m ser feita em anos letivos onde a press\u00e3o dos exames nacionais n\u00e3o \n\nseja t\u00e3o evidente ou at\u00e9 existente. \n\nEmbora este estudo tenha focado essencialmente o desenvolvimento de conhecimentos \n\nsubstantivos e da consci\u00eancia e sensibilidade ambientais dos alunos, em eventuais estudos futuros deve-\n\nse ponderar a inclus\u00e3o de atividades de cariz pr\u00e1tico (e.g. atividades laboratoriais) e que permitam o \n\ncontacto direto dos alunos com elementos da natureza (e.g. aulas de campo). \n\nEm termos investigativos, o recurso a um grupo de controlo poder\u00e1 proporcionar resultados mais \n\nprecisos e eventualmente passiveis de conduzir a conclus\u00f5es estatisticamente mais quantific\u00e1veis e \n\nrepresentativas.  \n\nRecomenda-se tamb\u00e9m que, na eventualidade de se realizar uma averigua\u00e7\u00e3o de conce\u00e7\u00f5es \n\npr\u00e9vias dos alunos, que esta seja feita recorrendo a composi\u00e7\u00f5es individuais, uma vez que s\u00e3o mais \n\nrigorosas e representativas em termos de recolha de dados. \n\n4.5. Implica\u00e7\u00f5es pessoais e profissionais \n\nEm termos profissionais esta interven\u00e7\u00e3o revelou-se extremamente relevante. N\u00e3o s\u00f3 permitiu \n\num primeiro contacto com a profiss\u00e3o de docente, como tamb\u00e9m potenciou a explora\u00e7\u00e3o de \n\nmetodologias, quer de ensino e aprendizagem quer de investiga\u00e7\u00e3o, que, al\u00e9m de \u00fateis no contexto geral \n\ndo est\u00e1gio, revelaram-se intelectualmente interessantes, vers\u00e1teis e compat\u00edveis com outras \u00e1reas do \n\nsaber e mesmo com aspetos do quotidiano, como \u00e9 o caso da estrat\u00e9gia de RP e da an\u00e1lise de conte\u00fado.  \n\nEsta interven\u00e7\u00e3o contribuiu tamb\u00e9m para dissipar as minhas d\u00favidas (por vezes intermitentes) \n\nsobre as minhas aspira\u00e7\u00f5es profissionais e pessoais. Com esta reconheci a profiss\u00e3o que quero exercer \n\npara a vida e o tipo de profissional que quero ser: reflexivo, emp\u00e1tico com os alunos e promotor de \n\npr\u00e1ticas que tenham em vista a promo\u00e7\u00e3o do sucesso e a realiza\u00e7\u00e3o pessoal dos alunos e uma rela\u00e7\u00e3o \n\nmais justa, saud\u00e1vel e respons\u00e1vel destes para com a comunidade e o meio ambiente. Este estudo \n\ncontribuiu tamb\u00e9m para que reformulasse a minha conce\u00e7\u00e3o de professor, deixando este de ser tido \n\ncomo um simples instrutor, um promotor do ensino de determinados conte\u00fados cientifico, para passar \n\na ser visto como um orientador para a vida, para o conhecimento que possamos ter acerca de n\u00f3s \n\nmesmos, do mundo que nos rodeia e da rela\u00e7\u00e3o entre ambos. \n\nTer contacto com os alunos enquanto professor, al\u00e9m de me fazer sentir respons\u00e1vel e \n\norgulhoso, fez-me perceber que, apesar das queixas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s gera\u00e7\u00f5es atuais, h\u00e1 imensos jovens \n\ncujas mentes est\u00e3o repletas de ideias revolucion\u00e1rias, de valores que se julgavam perdidos, de vontade \n\n\n\n \n\n67 \n \n\nde intervir e de mudar o mundo. Muitas vezes essas mentes s\u00e3o, infelizmente, formatadas apenas para \n\ntirar boas notas.  \n\nAo n\u00edvel pessoal, a abordagem dos diversos aspetos da EA, nomeadamente do paradigma da \n\nsustentabilidade, permitiu-me conhecer mais profundamente a rela\u00e7\u00e3o estreita, significativa e importante \n\nentre a evolu\u00e7\u00e3o da humanidade (em termos tecnol\u00f3gicos, cient\u00edficos, sociais\u2026) e a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos \n\nnaturais. De igual forma, esta abordagem levou-me questionar os estilos de vida praticados pelas \n\nsociedades modernas, nomeadamente ao n\u00edvel das suas finalidades e das suas consequ\u00eancias para o \n\nmeio ambiente e futuras gera\u00e7\u00f5es (n\u00e3o s\u00f3 de seres humanos como de todos os outros seres vivos). \n\nN\u00e3o poderia deixar de referir que esta interven\u00e7\u00e3o contribuiu para que eu me reaproximasse \n\nmais do mundo natural, me interessasse mais pelos paradigmas emergentes que analisam a a\u00e7\u00e3o \n\nhumana em fun\u00e7\u00e3o do seu impacto socio-ambiental (ecofeminismo, biocentrismo, entre outros) e \n\nquestionasse os meus h\u00e1bitos de consumo e as a\u00e7\u00f5es que at\u00e9 ent\u00e3o eram escassas da minha parte no \n\nsentido de promover melhorias ao n\u00edvel ambiental. \n\nEm suma, este estudo al\u00e9m ter sido uma primeira e fundamental experiencia de doc\u00eancia, \n\npermitindo a pr\u00e1tica de determinadas metodologias que at\u00e9 ent\u00e3o eram conhecidas essencialmente na \n\nteoria (de ensino e aprendizagem, de gest\u00e3o de comportamentos, de avalia\u00e7\u00e3o, etc.) tamb\u00e9m permitiu \n\nquestionar o que atualmente \u00e9 a escola, como funciona e para que objetivos est\u00e1 orientada. Esta \n\nexperiencia permitiu-me tamb\u00e9m indagar o que esperam os alunos da escola e de como esta institui\u00e7\u00e3o \n\npode ser relevante na sua realiza\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m destes aspetos, este estudo permitiu-me refletir em torno das \n\nconce\u00e7\u00e3o de humanidade e da rela\u00e7\u00e3o desta para com os elementos da mesma esp\u00e9cie e para com o \n\nmundo em geral.  \n\nEste trabalho reflexivo que se iniciou com est\u00e1gio n\u00e3o acabou com ele, n\u00e3o s\u00f3 continua como \n\ntende a intensificar-se e a tornar-se mais empenhado na procura de solu\u00e7\u00f5es para os problemas da \n\nhumanidade e do mundo. \n\n\n\n \n\n68 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n69 \n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nAmador, F., (coord.), Silva, C., Bapista, J. &amp; Valente, R. (2003). Programa de Biologia e Geologia 11\u00ba ou \n12\u00ba anos. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Departamento do Ensino Secund\u00e1rio \n\nAntunes, A., Estanqueiro, A &amp; Vidigal, M. (2000). Dicion\u00e1rio breve de filosofia. Lisboa: Editorial Presen\u00e7a \n\nBacci, D. (2009). A contribui\u00e7\u00e3o do conhecimento geol\u00f3gico para a educa\u00e7\u00e3o ambiental. Pesquisa em \ndebate, 6 (2), pp. 1-23. Acedido a 22/01/2015 em \nhttp://www.pesquisaemdebate.net/docs/pesquisaEmDebate_11/artigo_7.pdf \n\nBaldin, N. &amp; Albuquerque, C. (2013). Concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas ambientais: o que pensam estudantes \nuniversit\u00e1rios brasileiros e portugueses. Revista de Educa\u00e7\u00e3o P\u00fablica, 22 (51), 929-948. Acedido a \n22/01/2015 em http://educa.fcc.org.br/pdf/repub/v22n51/v22n51a06.pdf \n\nBardin, L. (2008). An\u00e1lise de conte\u00fado. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70 \n\nBeraza, M. (2000). O discurso did\u00e1tico sobre atitudes e valores no ensino. In Trillo, F. (coord.), Bol\u00edvar, \nA. Pinto, F. C., Caride, J. A., Rubal, X. &amp; Zabalza, M. Atitudes e valores no ensino (pp.19-97). Lisboa: \nInstituto Piaget \n\nBlackburn, S. (1997). Dicion\u00e1rio de filosofia. Lisboa: Gradiva \n\nBobos, I., Freire, A., Silva, E. &amp; Dur\u00e3es, N. (2010). Visita ao Campo Mineiro de Jales. In: Flores, D. &amp; \nMarques, M. X Congresso de Geoqu\u00edmica dos Pa\u00edses de L\u00edngua Portuguesa e XVI Semana de Geoqu\u00edmica. \n(71-78). Porto: Universidade do Porto \n\nCastoldi, R., Bernardi, R. &amp; Polinarsky, C. (2009) Perce\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais por alunos do \nensino medio. Revista Brasileira de Ci\u00eancia, Tecnologia e Sociedade, 1(1), 56-80. Acedido a 20/01/2015 \nem http://www.revistabrasileiradects.ufscar.br/index.php/cts/article/view/47/6 \n\nChumbe, A. (2011). Juicio moral y actitud ambiental de los alunos de quinto grado de educaci\u00f3n \nsecundaria de Barranco. Revista de Investigaci\u00f3n en Psicolog\u00eda, 14 (2), 119-131. Acedido a 10/11/2014 \nem http://revistasinvestigacion.unmsm.edu.pe/index.php/psico/article/view/2103/1821 \n\nCoyle, K. (2005). Environmental Literacy in America. Acedido a 05/01/2015 em \nhttp://www.neefusa.org/pdf/ELR2005.pdf \n\nCoutinho, C. (2013). Metodologia de Investiga\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais e Humanas: teoria e pr\u00e1tica. \nCoimbra: Almedina \n\nCristov\u00e3o, V., Dur\u00e3o, A. &amp; Nascimento, E. (2003). Debate em sala de Aula: Pr\u00e1ticas de Linguagem em \num G\u00eanero Escolar. In Anais do V Encontro do Celsul (1436-1441). Curitiba (PR): Funda\u00e7\u00e3o Arauc\u00e1ria  \n\nhttp://www.pesquisaemdebate.net/docs/pesquisaEmDebate_11/artigo_7.pdf\n\n\n \n\n70 \n \n\nCunningham, W. &amp; Saigo, B. (1999). Environmental Science. WCB MacGrow-Hill \n\nDe Chiaro, S. &amp; Leit\u00e3o, S. (2005). O Papel do Professor na Constru\u00e7\u00e3o Discursiva da Argumenta\u00e7\u00e3o em \nSala de Aula. Psicologia: Reflex\u00e3o e Cr\u00edtica, 18 (3), 350-357. Acedido a 01/09/2014 em \nhttp://www.scielo.br/pdf/prc/v18n3/a09v18n3 \n\nDias, A., Guimar\u00e3es, P. &amp; Rocha, P. (2008). Geologia 11. Porto: Areal Editores \n\nDire\u00e7\u00e3o-Geral da Educa\u00e7\u00e3o. (2013). Educa\u00e7\u00e3o para a cidadania \u2013 linhas orientadoras. Acedido a \n17/10/2014 em http://www.dgidc.min-edu.pt/educacaocidadania/index.php?s=directorio&amp;pid=71 \n\nDogru, M. (2008). The Application of Problem Solving Method on Science Teacher Trainees on the \nSolution of the Environmental Problems. Journal of Environmental &amp; Science Education, 3 (1), 9-18. \nAcedido a 20/01/2015 em http://files.eric.ed.gov/fulltext/EJ894839.pdf \n\nEcosystem Restoration (2004). Environmental Impacts of Mining: Acid Mine Drainage. Acedido a \n21/01/2015 em \nhttp://ecorestoration.montana.edu/mineland/guide/problem/impacts/amd_formation.htm \n\nFraenkel, J. &amp; Wallen, N. (2009) How to Design and Evaluate Research in Education (7th ed.). Nova \nIorque: McGraw-Hill \n\nGama, C., Torres, V. &amp; Barroso, F. (2002). Impacte ambiental das \u00e1guas subterr\u00e2neas pela drenagem \n\u00e1cida de rochas na explora\u00e7\u00e3o de minas. Trabalho apresentado no XII Congresso Brasileiro de \u00c1guas \nSubterr\u00e2neas. Acedido a 15/01/2015 em \nhttp://aguassubterraneas.abas.org/asubterraneas/article/viewFile/22567/14817 \n\nGon\u00e7alves, A. (2010). Impactes Ambientais Em \u00c1reas Mineiras Ativas \u2013 O Caso da Ribeira do Bodelh\u00e3o \nMinas da Panasqueira. In Atas do VI Semin\u00e1rio Latino-Americano e II Semin\u00e1rio Ibero-Americano de \nGeografia F\u00edsica. Coimbra: Universidade de Coimbra \n\nGuerra, J., Schmidt, L. &amp; Nave, J. (junho de 2008). Educa\u00e7\u00e3o ambiental em Portugal: fomentando uma \ncidadania respons\u00e1vel. Trabalho apresentado no VI Congresso Portugu\u00eas de Sociologia, Lisboa \n\nIssac-M\u00e1rquez, S., Eastmond, A., Ayala, M., Arteaga, M., Issac-M\u00e1rquez, A., et al. (2011). Cultura \nambiental en estudantes de bachillerato. Estudio de caso de la educaci\u00f3n ambiental en el n\u00edvel medio \nsuperior de Campeche. Revista Eletr\u00f3nica de Investigaci\u00f3n Educativa, 13 (2), 83-98. Acesso a \n02/12/2015 em http://redie.uabc.mx/index.php/redie/article/view/285 \n\nJackson, A. &amp; Jackson, J. (2000). Environmental Science: The natural Environment and Human Impact. \nHarlow: Pearson Education Limited \n\nJacobi, P. (2003). Educa\u00e7\u00e3o ambiental, cidadania e sustentabilidade. Cadernos de pesquisa, (118), 189-\n205. Acedido a 22/01/2015 em http://www.scielo.br/pdf/cp/n118/16834.pdf \n\n\n\n \n\n71 \n \n\nJohnson, D. (1998). Biodiversity and ecology of acidophilic microorganisms. FEMS Microbiology Ecology, \n27, 307-3017. Acedido a 20/01/2015 em http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/j.1574-\n6941.1998.tb00547.x/pdf \n\nLaborat\u00f3rio Nacional de Energia e Geologia (2001). \u00c1gua Subterr\u00e2nea: Conhecer para Proteger e \nPreservar. Acedido a 23/01/2015 em \nhttp://www.lneg.pt/CienciaParaTodos/edicoes_online/diversos/agua_subterranea/texto \n\nLacerda, K. &amp; Oliveira, S. (2012). An\u00e1lise de concep\u00e7\u00e3o ambiental dos alunos dos cursos integrados do \nIFG C\u00e2mpus de Jata\u00ed. Itinerarius Reflectionis, 2 (13), 1-13. Acedido a 10/09/2015 em \nhttp://www.revistas.ufg.br/index.php/ritref/article/viewFile/22333/13199 \n\nLago, A. (2006). Estocolmo, Rio, Joanesburgo: o Brasil e as tr\u00eas confer\u00eancias ambientais da das Na\u00e7\u00f5es \nUnidas. Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o Alexandre de Gusm\u00e3o \n\nLeit\u00e3o, S. (2012). O trabalho com argumenta\u00e7\u00e3o em ambientes de ensino-aprendizagem: um desafio \npersistente. Uni-pluri/versidad, 12 (3), 23-37. Acedido a 22/01/2015 em \nhttp://aprendeenlinea.udea.edu.co/revistas/index.php/unip/article/viewFile/15151/13196 \n\nLessard-H\u00e9bert, M. (1996). Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa: Instituto Piaget \n\nLoureiro, E., Albuquerque, C., Carvalho, G., Maruri, A. (2009). Educa\u00e7\u00e3o ambiental: o papel atribu\u00eddo \naos atores educativos. In Pereira, B. et al. (coord.). Atas do Semin\u00e1rio International de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, \nLazer e Sa\u00fade. Ponta Delgada: Universidade dos A\u00e7ores \n\nMassine, M. C. L. (2010). Sustentabilidade e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 Considera\u00e7\u00f5es acerca da Pol\u00edtica \nNacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 a Conscientiza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica em foco. In Silveira, V. O. (Dir.) et al. \nAnais do XIX Encontro Nacional do CONPEDI (2757-2770). Florian\u00f3polis: Funda\u00e7\u00e3o Boiteux \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (2006). Educa\u00e7\u00e3o para a cidadania: Gui\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o para a Sustentabilidade \n\u2013 Carta da Terra. Lisboa: Dire\u00e7\u00e3o-Geral da Inova\u00e7\u00e3o e de Desenvolvimento Curricular \n\nNewfoundland and Labrador Speech and Debate Union (s.d.). Teacher\u00b4s Guide to Introducing Debate in \nthe Classroom. Acedido a 03/12/2014 em http://csdf-\nfcde.ca/UserFiles/File/resources/teacher_debate_guide.pdf \n\nPerales, J. (1998). La resoluci\u00f3n de problemas en la did\u00e1tica de las ciencias experimentales. Ense\u00f1anza \nde las Ciencias e Resoluci\u00f3n de Problemas, 5(21), 119-144. Acedido a 21/07/2015 em \nhttp://digibug.ugr.es/bitstream/10481/18967/1/ResProb.pdf \n\nPerales, J. (2000). Resoluci\u00f3n de Problemas. Madrid: S\u00edntesis \n\nPierri, N. (2005). In Faladori, G. &amp; Pierri, N. (Eds.), \u00bfSustentabilidad? \u2013 Desacuerdos sobre el Desarollo \nSustentable. Zacatecas: Universidad Aut\u00f3noma de Zacatecas \n\nhttp://csdf-fcde.ca/UserFiles/File/resources/teacher_debate_guide.pdf\nhttp://csdf-fcde.ca/UserFiles/File/resources/teacher_debate_guide.pdf\n\n\n \n\n72 \n \n\nPossamai, F. (2010). A posi\u00e7\u00e3o do ser humano no mundo e a crise ambiental contempor\u00e2nea. \nRedbio\u00e9tica, 1 (1), 189-202. Acedido a 22/01/2015 em \nhttp://unesdoc.unesco.org/images/0019/001930/193027m.pdf#193205 \n\nPress, F. &amp; Siever, R. (2000). Understanding earth. Nova Iorque: W. H. Freeman and Company \n\nRavirosa, A. &amp; Perales, F. J. (2006). La Resoluci\u00f3n de problemas Ambientales en La Escuela y en la \nFormaci\u00f3n Inicial de Maestros. Revista Iberoamericana de Educaci\u00f3n, (40), 111-124. Acedido a \n23/01/2015 em http://www.rieoei.org/rie40a05.pdf \n\nRodr\u00edguez, R. (1998). A educac\u00edon ambientale e o cambio de conductas. Revista Galega do Ensino, (19), \n127-140. Acedido a 22/11/2014 em \nhttp://www.edu.xunta.es/ftpserver/portal/DXPL/revistagalega/rge19.pdf \n\nRodr\u00edguez, R. (1999). La investigaci\u00f3n de problemas ambientales orientada a la resoluci\u00f3n de los \nmismos, como un posible modelo de incorporaci\u00f3n de la educac\u00edon ambiental en el curriculum. \nInnovaci\u00f3n Educativa, (9), 269-280. Acedido a 04/09/2014 em \nhttps://dspace.usc.es/bitstream/10347/5204/1/pg_271-282_inneduc9.pdf \n\nSaskatchewan Eco Network (s.d.). What you can do to reduce Mining's Environmental Impacts. Acedido \na 05/01/2015 em http://econet.ca/issues/mining/whatyoucando.html \n\nSteffen, W., Crutzen, P. &amp; McNeill, J. (2007). The Anthropocene: are humans now overwhelming the great \nforces of nature?. Ambios, 36 (8), 614-621. Acedido a 20/12/2014 em https://www.pik-\npotsdam.de/news/public-events/archiv/alter-net/former-ss/2007/05-\n09.2007/steffen/literature/ambi-36-08-06_614_621.pdf \n\nThe american Ground Water Trust. (2003). Acid rain and ground water pH. The amarican well owner, (3), \n1-4. Acedido a 20/01/2015 em http://www.agwt.org/sites/default/files/2003-3%20TAWO%20.pdf \n\nThines, G. &amp; Lempereur, A. (Dir.) (1984). Dicion\u00e1rio das ci\u00eancias humanas. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70 \n\nUnited States Environmental Protection Agency (2012). Reducing acid rain. Acedido a 04/01/2015 em \nhttp://www.epa.gov/acidrain/reducing/index.html \n\nUnited Nations Educational, Scientific and Cultural Organization (2005). D\u00e9cada das Na\u00e7\u00f5es Unidas da \nEduca\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel 2005-2014. Bras\u00edlia: UNESCO \n\nWatts, M. (1991). The Science of Problem-Solving: A Pratical Guide for Science Teachers. Londres: Cassel \nEducation Limited \n\nWatts, M. (1994). Problema Solving in Science and Techonology: Extending Good Classroom Practice. \nLondres: David Fulton Publishers \n\n\n\n \n\n73 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n74 \n \n\n\n\n \n\n75 \n \n\nAnexo 1 \u2013 Pr\u00e9-teste \n\nExplora\u00e7\u00e3o Sustentada de Recursos Geol\u00f3gicos - Ficha Diagn\u00f3stica \n\nBiologia e Geologia \n\nAno Letivo de 2013/2014 \n\nNome: ________________________________________________Turma:___________ \n\nGrupo I \n\n1. L\u00ea o excerto de texto que se segue e d\u00e1 resposta \u00e0s seguintes quest\u00f5es. \n\n\u201cNum pa\u00eds como o nosso, com uma fort\u00edssima tradi\u00e7\u00e3o mineira, basta atentarmos nas in\u00fameras explora\u00e7\u00f5es de \n\ncobre, estanho, volfr\u00e2mio, ferro, ur\u00e2nio, ouro e prata, e na forma como estas explora\u00e7\u00f5es foram conduzidas, para \n\ncompreendermos a exist\u00eancia de um passivo ambiental deveras negativo, e uma imagem que nem sempre espelhava aquilo \n\nque se passava no local. Segundo Barroqueiro (2005) a verdade \u00e9 que na maior parte das vezes n\u00e3o existia controlo dos \n\nefluentes l\u00edquidos perigosos, nomeadamente das lamas \u00e1cidas resultantes dos processos de separa\u00e7\u00e3o e posterior lavagem \n\ndo min\u00e9rio. Ainda assim, existia uma t\u00e9nue pr\u00e1tica de controlo das escombreiras.\u201d \n\nFonte: Adaptado de Gon\u00e7alves, A. (2010). Impactes Ambientais Em \u00c1reas Mineiras Ativas \u2013 O Caso da Ribeira do Bodelh\u00e3o \n\nMinas da Panasqueira. In Atas do VI Semin\u00e1rio Latino-Americano e II Semin\u00e1rio Ibero-Americano de Geografia F\u00edsica. Coimbra: \n\nUniversidade de Coimbra. De referir que Barroqueiro (2005) remete para BARROQUEIRO, M. L. G. (2005) \u2013 O Decl\u00ednio de \n\nCentros Mineiros Tradicionais no Contexto de uma Geografia Industrial em Mudan\u00e7a. As Minas de Aljustrel e da Panasqueira. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Geografia Humana e Planeamento Regional e Local apresentada \u00e0 Faculdade de Letras da \n\nUniversidade de Lisboa. \n\n1.1. Indica os problemas ambientais causados pelos efluentes l\u00edquidos, como as lamas \u00e1cidas resultantes dos processos \nde separa\u00e7\u00e3o e posterior lavagem do min\u00e9rio, quando libertados sem tratamento no meio ambiente. \n\n \n\n1.2. Apresenta algumas solu\u00e7\u00f5es para os problemas ambientais causados pelos efluentes l\u00edquidos derivados do \ntratamento de min\u00e9rios. \n\nGrupo II \n\n1. Por defini\u00e7\u00e3o, as chuvas \u00e1cidas s\u00e3o qualquer tipo de precipita\u00e7\u00e3o com um car\u00e1ter \u00e1cido superior ao normal.  \n1.1. Indica quais as consequ\u00eancias das chuvas \u00e1cidas. \n1.2. Quais dos seguintes compostos s\u00e3o respons\u00e1veis pela acidifica\u00e7\u00e3o anormal das chuvas? \n\n(A) \u00d3xidos de enxofre \n(B) Clorofluorcarbonetos \u2013 CFCs \n(C) Sulfatos e nitratos \n(D) Am\u00f3nia e amon\u00edaco \n\n \n\n1.3. Refere as fontes de polui\u00e7\u00e3o respons\u00e1veis pela acidifica\u00e7\u00e3o das chuvas. \n \n\n\n\n \n\n76 \n \n\n1.4. Refere as medidas que podem ser tomadas, quer por cidad\u00e3os quer por institui\u00e7\u00f5es, para reduzir as chuvas \u00e1cidas. \n\nGrupo III \n\n1. Das seguintes afirma\u00e7\u00f5es, seleciona aquele que melhor define o que \u00e9 um aqu\u00edfero. \n \n\n(A) Um aqu\u00edfero \u00e9 um conjunto de forma\u00e7\u00f5es rochosas imperme\u00e1veis capazes de conduzir \u00e1gua \u00e0 superf\u00edcie. \n(B) Um aqu\u00edfero \u00e9 um conjunto de forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas com reduzida porosidade que absorvem \u00e1gua, \n\nfuncionando como reservat\u00f3rios de \u00e1gua proveniente das chuvas. \n(C) Len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos no subsolo com a capacidade de armazenar \u00e1gua proveniente das chuvas e de a conduzir \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie sem que esta seja polu\u00edda. \n(D) Um aqu\u00edfero \u00e9 uma forma\u00e7\u00e3o rochosa com capacidade de armazenar \u00e1gua de forma que esta possa ser \n\nexplorada de forma economicamente rent\u00e1vel. \n \n\n2. Das seguintes op\u00e7\u00f5es, indica aquela que indica as caracter\u00edsticas que um determinado material rochoso deve \npossuir para constituir um aqu\u00edfero eficaz. \n\n \n\n(A) Alta densidade do material rochoso e baixa permeabilidade \n(B) Baixa permeabilidade e elevada fratura\u00e7\u00e3o \n(C) Elevada porosidade e elevada permeabilidade \n(D) Elevada profundidade e elevada porosidade \n\n \n\n3. Indica poss\u00edveis fontes de polui\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos. \n \n\n3.1. Para cada uma das fontes de polui\u00e7\u00e3o mencionadas na al\u00ednea anterior, indica medidas que possam ser tomadas \npara minimizar os seus efeitos ambientais. \n \n\nBom trabalho, \n\nProfessor-Estagi\u00e1rio M\u00e1rcio Lopes\n\n\n\n \n\n77 \n \n\nAnexo 2 \u2013 Exemplo de uma das composi\u00e7\u00f5es coletivas elaboradas pelos alunos no \u00e2mbito \n\nda interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\n \n\nComposi\u00e7\u00e3o coletiva do grupo G38 \n\n                                                      \n8 O registo apresentado neste anexo \u00e9 uma composi\u00e7\u00e3o que os alunos entregaram ao professor no decurso das atividades pedag\u00f3gicas da \n\ninterven\u00e7\u00e3o. Excetuando os elementos de identifica\u00e7\u00e3o dos alunos, o conte\u00fado da composi\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentado na \u00edntegra. Este registo foi utilizado como \nevid\u00eancia para a componente investigativa do presente relat\u00f3rio. \n\n\n\n \n\n78 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n79 \n \n\nAnexo 3 \u2013 P\u00f3s-teste \n\nExplora\u00e7\u00e3o Sustentada de Recursos Geol\u00f3gicos \u2013 P\u00f3s-teste \n\nBiologia e Geologia \n\nAno Letivo de 2013/2014 \n\nNome: ______________________________________________ Turma:_____________ \n\nGrupo I \n\n1. L\u00ea o excerto de texto que se segue e d\u00e1 resposta \u00e0s seguintes quest\u00f5es. \n\n\u201cNum pa\u00eds como o nosso, com uma fort\u00edssima tradi\u00e7\u00e3o mineira, basta atentarmos nas in\u00fameras explora\u00e7\u00f5es de cobre, \nestanho, volfr\u00e2mio, ferro, ur\u00e2nio, ouro e prata, e na forma como estas explora\u00e7\u00f5es foram conduzidas, para compreendermos \na exist\u00eancia de um passivo ambiental deveras negativo, e uma imagem que nem sempre espelhava aquilo que se passava no \nlocal. Segundo Barroqueiro (2005) a verdade \u00e9 que na maior parte das vezes n\u00e3o existia controlo dos efluentes l\u00edquidos \nperigosos, nomeadamente das lamas \u00e1cidas resultantes dos processos de separa\u00e7\u00e3o e posterior lavagem do min\u00e9rio. Ainda \nassim, existia uma t\u00e9nue pr\u00e1tica de controlo das escombreiras.\u201d \n\nFonte: Adaptado de Gon\u00e7alves, A. (2010). Impactes Ambientais Em \u00c1reas Mineiras Ativas \u2013 O Caso da Ribeira do Bodelh\u00e3o \nMinas da Panasqueira. In Atas do VI Semin\u00e1rio Latino-Americano e II Semin\u00e1rio Ibero-Americano de Geografia F\u00edsica. Coimbra: \nUniversidade de Coimbra. De referir que Barroqueiro (2005) remete para BARROQUEIRO, M. L. G. (2005) \u2013 O Decl\u00ednio de \nCentros Mineiros Tradicionais no Contexto de uma Geografia Industrial em Mudan\u00e7a. As Minas de Aljustrel e da Panasqueira. \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Geografia Humana e Planeamento Regional e Local apresentada \u00e0 Faculdade de Letras da \nUniversidade de Lisboa. \n\n1.3. Indica os problemas ambientais causados pelos efluentes l\u00edquidos resultantes da atividade mineira, como as \nlamas \u00e1cidas resultantes dos processos de separa\u00e7\u00e3o e posterior lavagem do min\u00e9rio, quando libertados sem \ntratamento no meio ambiente. \n \n\n1.4. Apresenta algumas solu\u00e7\u00f5es para os problemas ambientais causados pelos efluentes l\u00edquidos derivados da \natividade mineira. \n\n \nGrupo II \n\n1. Por defini\u00e7\u00e3o, as chuvas \u00e1cidas s\u00e3o qualquer tipo de precipita\u00e7\u00e3o com um car\u00e1ter \u00e1cido superior ao normal.  \n \n\n1.1. Indica quais as consequ\u00eancias das chuvas \u00e1cidas. \n \n\n1.2. Quais dos seguintes compostos s\u00e3o respons\u00e1veis pela acidifica\u00e7\u00e3o anormal das chuvas? \n(A) \u00d3xidos de enxofre e \u00f3xidos de azoto \n(B) Clorofluorcarbonetos \u2013 CFCs \n(C) Sulfatos e nitratos \n(D) Am\u00f3nia e amon\u00edaco \n\n \n1.3. Refere as fontes de polui\u00e7\u00e3o respons\u00e1veis pela acidifica\u00e7\u00e3o das chuvas. \n\n \n1.4. Refere as medidas que podem ser tomadas, quer por cidad\u00e3os quer por institui\u00e7\u00f5es, para reduzir as chuvas \n\n\u00e1cidas. \n \n\n \n\n\n\n \n\n80 \n \n\nGrupo III \n\n1. Das seguintes afirma\u00e7\u00f5es, seleciona aquela que melhor define o que \u00e9 um aqu\u00edfero. \n\n \n(A) Um aqu\u00edfero \u00e9 um conjunto de forma\u00e7\u00f5es rochosas imperme\u00e1veis capazes de conduzir \u00e1gua \u00e0 superf\u00edcie. \n(B) Um aqu\u00edfero \u00e9 um conjunto de forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas com reduzida porosidade que absorvem \u00e1gua, \n\nfuncionando como reservat\u00f3rios de \u00e1gua proveniente das chuvas. \n(C) Len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos no subsolo com a capacidade de armazenar \u00e1gua proveniente das chuvas e de a conduzir \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie sem que esta seja polu\u00edda. \n(D) Um aqu\u00edfero \u00e9 uma forma\u00e7\u00e3o rochosa com capacidade de armazenar \u00e1gua de forma que esta possa ser \n\nexplorada de forma economicamente rent\u00e1vel. \n \n\n2. Das seguintes op\u00e7\u00f5es, indica aquela que indica as caracter\u00edsticas que um determinado material rochoso deve \npossuir para constituir um aqu\u00edfero eficaz. \n \n(A) Alta densidade do material rochoso e baixa permeabilidade \n(B) Baixa permeabilidade e elevada fratura\u00e7\u00e3o \n(C) Elevada porosidade e elevada permeabilidade \n(D) Elevada profundidade e elevada porosidade \n \n\n3. Indica poss\u00edveis fontes de polui\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos. \n \n\n3.1. Para cada uma das fontes de polui\u00e7\u00e3o mencionadas na al\u00ednea anterior, indica medidas que possam ser tomadas \npara minimizar os seus efeitos ambientais. \n\n \n\n \n\nBom trabalho, \n\nProfessor M\u00e1rcio Lopes"}]}}}