{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22364"}, {"@name": "filename", "#text": "6315_235306.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "C\u00cdNTIA ULLER G\u00d3MEZ \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAgricultura familiar e participa\u00e7\u00e3o  \nna gest\u00e3o das \u00e1guas na Bacia do Itaja\u00ed (SC, Brasil) \n\n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis \n2006 \n\n\n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \nCentro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Interdisciplinar em Ci\u00eancias Humanas/ Doutorado \n \n \n \n\nC\u00edntia Uller G\u00f3mez \n \n \n \n\nAgricultura familiar e participa\u00e7\u00e3o  \nna gest\u00e3o das \u00e1guas na Bacia do Itaja\u00ed (SC, Brasil) \n\n \n \n \n \n\nOrientador \nDr. Luiz Fernando Scheibe \n\n \nCo-orientadora \n\nDra Maria Jos\u00e9 Reis \n \n \n \n \n\nTESE DE DOUTORADO \n \n \n \n \n\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Sociedade e Meio Ambiente  \nLinha de pesquisa: Desenvolvimento, conflitos e pol\u00edticas p\u00fablicas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis, setembro de 2006. \n \n\n\n\n ii\n\nAgricultura familiar e participa\u00e7\u00e3o  \nna gest\u00e3o das \u00e1guas na Bacia do Itaja\u00ed (SC, Brasil) \n\n \n \n \n\nC\u00edntia Uller G\u00f3mez \n \n \n \n\nCoordenadora: Dra Carmen Silvia Rial \n \n\nTese submetida ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Interdisciplinar em \nCi\u00eancias Humanas/Doutorado, \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o Sociedade e Meio \nAmbiente, do Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas da \nUniversidade Federal de Santa Catarina, em cumprimento aos \nrequisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau acad\u00eamico de Doutor em \nCi\u00eancias Humanas.  \n\n \n \nBanca Examinadora: \n \n \n__________________________________________ \nDr. Luiz Fernando Scheibe (Orientador \u2013 Presidente) \n\nUFSC \n \n___________________________________  ________________________________ \nDr. Marcos Aur\u00e9lio Vasconcelos de Freitas   Dr. Selvino Jos\u00e9 Assmann \n\nUFRJ       UFSC \n \n_____________________________________ ________________________________ \nDra Norma Felicidade Lopes da SilvaValencio        Dra Neusa Maria Sens Bloemer \n  UFSCAR      UNIVALI \n \n___________________________________ \nDra Maria Jos\u00e9 Reis (Co-orientadora) \n\nUNIVALI \n \nSuplentes: \n \n \n___________________________________  ________________________________ \n\nDr. Hector Ricardo Leis     Dr. Carlos Eduardo Sell \nUFSC           UNIVALI \n\n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis, setembro de 2006. \n\n\n\n iii\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPara Pablo, Carol e Joana, que foram meu est\u00edmulo.  \nPara Ala\u00edde e Ronaldo, que foram meus exemplos. \n\nPara Vilmar e Murilo, que foram minha luz. \n \n\n\n\n iv\n\n \nAGRADECIMENTOS \n\n \n \n\nAo Prof. Luiz Fernando Scheibe e \u00e0 Profa Maria Jos\u00e9 Reis, por toda aten\u00e7\u00e3o e por toda \n\npaci\u00eancia. Por me ensinarem a refletir, a pensar uma vez mais. Professores que \n\ncompreenderam que a doutoranda era m\u00e3e, esposa, dona-de-casa e etc etc etc. Amados \n\nmestres que se fizeram av\u00f3s embalando minha filha. Gente que me ensinou que a academia \n\npode ser feita de pessoas. \n\nAo Prof. Selvino Jos\u00e9 Assmann por toda paci\u00eancia com que respondeu \u00e0s minhas \n\nd\u00favidas \u201cfoucaultianas\u201d e pelo est\u00edmulo constante. Viva! \n\nAo Prof. Ant\u00f4nio Ayrton Auzani Uberti (ENR/CCA/UFSC) \u2013 o \u201cProf. Uberti\u201d \u2013 o \n\nmais querido do CCA, que da gradua\u00e7\u00e3o ao doutorado n\u00e3o deixou de me incentivar. \n\n\u00c0 coordena\u00e7\u00e3o do curso que por tr\u00eas anos me concedeu a bolsa CAPES, viabilizando \n\nminha pesquisa. \n\n\u00c0 Liana Bergmann, da coordena\u00e7\u00e3o do Curso, sempre t\u00e3o sol\u00edcita. \n\nAos meus colegas da turma 2002: Regina, Ana L\u00facia, Beth, N\u00e1dia, Valmir, Vianney e \n\nLeandro pelos ricos momentos de aprendizado, e por toda for\u00e7a. \n\nAos colegas professores do Departamento de Zootecnica e Desenvolvimento Rural \n\n(CCA/UFSC), em especial ao nosso chefe Prof. S\u00e9rgio Augusto Ferreira de Quadros, por \n\ncompreender \u201cque eu precisava terminar a tese\u201d. \n\nAos colegas do Laborat\u00f3rio de An\u00e1lise Ambiental: Luciano, Harideva e Paulo, por \n\ntodas as ajudas e pelo companheirismo. Ao Henrique do Laborat\u00f3rio de Geoprocessamento, \n\npelo mapa. \n\nAos meus colegas de orienta\u00e7\u00e3o: \u00c2ngela Bertho, Joseane Vill e Vilmar Comassetto, \n\npor tudo o que aprendemos juntos. \n\nAo pessoal da Unidade Municipal de Sa\u00fade de Botuver\u00e1, por ter permitido o acesso \n\naos dados do Programa de Sa\u00fade da Fam\u00edlia. \n\nAos t\u00e9cnicos da Epagri/Escrit\u00f3rio Local de Botuver\u00e1 e aos t\u00e9cnicos da Secretaria \n\nMunicipal da Agricultura, por todas as informa\u00e7\u00f5es prestadas. \n\nAos membros do Comit\u00ea do Itaja\u00ed que gentilmente concederam as entrevistas. \n\nAos agricultores familiares de Botuver\u00e1, por todo tempo dispensado, por tantas \n\nrespostas, pela acolhida sempre carinhosa, por me abrirem suas casas e o seu cora\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n v\n\n \n\nAos meus amigos Marlene Coelho Aguilar, Jair Aguilar, Carolina Gartner, Gloria \n\nValle, Maria Jos\u00e9 H\u00f6tzel, Ricardo R\u00fcther, Ivonete Stern, Dolores Yoshida e Alexsandra \n\nGiacomelli, que sempre me escutaram falando da tese, das dificuldades, das conquitas, de \n\ncada etapa vencida. Amigos, cada um com seu jeito, mas todos com um tempinho para escutar \n\nos meus problemas. \n\n \u00c0 minha m\u00e3e Ala\u00edde Witkowsky Uller, que foi parte da \u201cequipe de investiga\u00e7\u00e3o\u201d, \n\nfazendo companhia nas viagens e cuidando das meninas. Obrigada por tudo, por todas as \n\nora\u00e7\u00f5es, pelos almo\u00e7os, pela roupa limpa, pela hospedagem, por todas as vezes que \n\nperguntaste: \u201cComo est\u00e1s indo hoje?\u201d  \n\n Ao Ronaldo, meu irm\u00e3o grande, por ter sempre me incentivado, desde o vestibular; \n\npor ter me ajudado com as sobrinhas, por tantas coisas... por ter sempre acreditado em mim.  \n\nAo marido Pablo Germ\u00e1n G\u00f3mez, por ag\u00fcentar tantas aus\u00eancias, tantas temporadas \n\nescrevendo... tanto mau-humor, tantos fins de semana estudando. Obrigada por me fazer \n\ncompanhia e por sempre me perguntar \u201cTe falta mucho?\u201d.  \n\n\u00c0s minhas queridas filhas Carol e Joana G\u00f3mez, porque sempre me acompanharam... \n\nQuantas viagens... Obrigada por pedir \u201cM\u00e3e, vem logo!\u201d e por saber esperar. Estou indo. \n\nAo meu pai Vilmar Uller (in memorian) e ao Murilo (in memorian), meu irm\u00e3o \n\npequeno, que sempre estiveram presentes. N\u00e3o deixaram que eu desanimasse. Obrigada! \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n vi\n\nRESUMO \n \n \nA promulga\u00e7\u00e3o da Lei Federal 9.433, de 08 de janeiro de 1997, no Brasil, trouxe importantes \n\nnovidades para a gest\u00e3o das \u00e1guas, como a atribui\u00e7\u00e3o de valor econ\u00f4mico \u00e0 \u00e1gua e o \n\nestabelecimento de um car\u00e1ter participativo na tomada de decis\u00f5es a seu respeito, no \u00e2mbito \n\ndas bacias hidrogr\u00e1ficas, com a constitui\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os colegiados compostos de \n\nrepresentantes do governo, da popula\u00e7\u00e3o e dos usu\u00e1rios da \u00e1gua \u2013 os comit\u00eas de bacia. Este \n\ntrabalho trata da participa\u00e7\u00e3o dos agricultores familiares na gest\u00e3o das \u00e1guas na Bacia do \n\nItaja\u00ed/SC. Os agricultores familiares, em sua diversidade s\u00f3cio-econ\u00f4mica, est\u00e3o relacionados \n\ncom a gest\u00e3o das \u00e1guas, alguns porque fazem uso da \u00e1gua nas suas atividades produtivas (por \n\nexemplo, os irrigantes), mas todos porque a Lei 9.433/97 prev\u00ea que a gest\u00e3o das \u00e1guas deve \n\nser articulada com a gest\u00e3o de uso do solo e com a gest\u00e3o ambiental. Assim sendo, analisamos \n\nos alcances e os limites do sistema de participa\u00e7\u00e3o preconizado pela Lei 9.433/97 a respeito \n\ndas possibilidades de decis\u00e3o dos agricultores familiares, quando entra em quest\u00e3o a \n\narticula\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o das \u00e1guas com a gest\u00e3o de uso do solo e com a gest\u00e3o ambiental no \n\nespa\u00e7o rural, no \u00e2mbito da Bacia do Itaja\u00ed. Atrav\u00e9s de um estudo de caso com agricultores \n\nfamiliares do munic\u00edpio de Botuver\u00e1/SC (M\u00e9dio Vale do Itaja\u00ed-mirim), verificamos que a \n\ngest\u00e3o das \u00e1guas pode ter implica\u00e7\u00f5es objetivas e simb\u00f3licas no seu modo de vida, advindas \n\nprincipalmente de restri\u00e7\u00f5es ao uso atual da \u201cterra\u201d, que al\u00e9m de meio de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nconcebida como \u201cpatrim\u00f4nio da fam\u00edlia\u201d. As suas possibilidades de decis\u00e3o nas diferentes \n\netapas da gest\u00e3o das \u00e1guas (elabora\u00e7\u00e3o, decis\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o das propostas) s\u00e3o delimitadas \n\npela sua constitui\u00e7\u00e3o como sujeitos livres e ativos em rela\u00e7\u00f5es de poder pautadas no saber \n\nt\u00e9cnico-cient\u00edfico. A partir dessas rela\u00e7\u00f5es, os agricultores familiares passam a se conceber \n\ncomo \u201cusu\u00e1rios\u201d ou \u201cn\u00e3o usu\u00e1rios da \u00e1gua\u201d e a assumir que sua fun\u00e7\u00e3o \u00e9 executar tarefas \n\npropostas por quem det\u00e9m conhecimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico. Consideramos que este fato pode \n\nter s\u00e9rias implica\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o social desses grupos, porque exclui do processo de \n\ngest\u00e3o das \u00e1guas a discuss\u00e3o de seu modo espec\u00edfico de utiliza\u00e7\u00e3o da terra e de suas \n\ncaracter\u00edsticas s\u00f3cio-culturais. Al\u00e9m disso, descarta determinadas possibilidades de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o ambiental que poderiam ser constru\u00eddas com o aux\u00edlio do saber dos agricultores. \n\n \n\n \n\n\n\n vii\n\nABSTRACT \n \nThe promulgation of Brazilian Federal Law 9.433, of January 8, 1997 brought important new \n\nelements to water resources management, such as the attribution of economic value to water \n\nand the establishment of a participatory character to decision making about the issue. This \n\nmanagement is to be conducted in the realm of watersheds through the constitution of \n\nwatershed committees composed of representatives of government, the population and users \n\nof water. This study analyzes the participation of farm families in water resources \n\nmanagement in the Itaja\u00ed River Basin of Santa Catarina State. The family farmers, in keeping \n\nwith their social-economic diversity, are related in different ways to this management process. \n\nSome directly because they make use of water in their productive activities (in irrigation for \n\nexample), but all of them at least indirectly because Law 9.433/97 determines that water \n\nresources management should be articulated with land use and environmental management. In \n\nthis context, we analyze the extent and the limits of the participatory system conceived by \n\nLaw 9.433/97 concerning the possibilities for decision making by the family farmers, when \n\nthe question of water management is articulated with land use and environmental \n\nmanagement in rural areas of the Itajai River Basin. Through a case study of family farmers in \n\nthe municipality of Botuver\u00e1, SC (in the Middle Itaja\u00ed-Mirim River Valley), we found that \n\nwater resources management can have objective and symbolic implications in their way of \n\nlife, stemming principally from the restriction to the current use of \u201cland\u201d which in addition to \n\nbeing a means of production, is conceived of as \u201cfamily patrimony\u201d. Their possibilities for \n\ndecision making in the different phases of water resources management (the elaboration, \n\napproval and execution of the proposals) are limited by their constitution as free and active \n\nsubjects in power relations based on technical-scientific knowledge. Based on these relations, \n\nfamily farmers come to see themselves as \u201cusers\u201d or \u201cnon-users of water\u201d and to assume that \n\ntheir function is to execute tasks proposed by those who have technical-scientific knowledge. \n\nWe found that this can have serious implications for the social reproduction of these groups \n\nbecause it excludes from the process of water resources management the discussion of their \n\nspecific form of land use and their social-cultural characteristics. In addition, it ignores certain \n\npossibilities for environmental recovery that can be constructed with the assistance of the \n\nknowledge of the farmers.  \n\n\n\n viii\n\n  \nLISTA DE FIGURAS \n\n \n \n \n \nFigura 1 Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Itaja\u00ed..................................... \n\n \n  80 \n\nFigura 2 Mapa de localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do munic\u00edpio de Botuver\u00e1/SC............. \n \n\n199 \n\nFigura 3 Rela\u00e7\u00f5es entre gest\u00e3o das \u00e1guas e agricultura familiar, a partir dos \ninstrumentos e das diretrizes da Pol\u00edtica Nacional de Recursos \nH\u00eddricos, verificadas na Bacia do Itaja\u00ed...................................................  \n\n \n \n257 \n\n \n\n\n\n ix\n\nLISTA DE TABELAS \n \n\n \n \nTabela 1 Utiliza\u00e7\u00e3o das terras em n\u00famero e \u00e1rea total dos estabelecimentos na \n\nBacia do Itaja\u00ed, em 1996.......................\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... \n \n\n \n  82 \n\nTabela 2 Principais produtos de lavouras tempor\u00e1rias produzidos no Vale do \nItaja\u00ed.........................................................................................................  \n \n\n \n  83 \n\nTabela 3 Pessoal ocupado no Vale do Itaja\u00ed, segundo o grupo e a classe da \natividade econ\u00f4mica................................................................................ \n \n\n \n  84 \n\nTabela 4 Produ\u00e7\u00e3o das principais lavouras tempor\u00e1rias, registrada nos anos de \n2003 e 2004, nos munic\u00edpios cujos Sindicatos Rurais ou de \nTrabalhadores Rurais tinham assento no Comit\u00ea do Itaja\u00ed na gest\u00e3o \n2004-2006................................................................................................  \n \n\n \n \n \n165 \n\nTabela 5 Caracteriza\u00e7\u00e3o das unidades t\u00e9cnicas dos membros do Comit\u00ea do Itaja\u00ed \nque na gest\u00e3o 2004-2006 representavam entidades relacionadas \u00e0 \nagricultura................................................................................................ \n \n\n \n \n170 \n\nTabela 6 Registros das manifesta\u00e7\u00f5es de agricultores nas atas das Assembl\u00e9ias \ndo Comit\u00ea do Itaja\u00ed at\u00e9 14 de abril de 2005.............................................  \n \n\n \n189 \n\nTabela 7 N\u00famero de estabelecimentos agropecu\u00e1rios (unidade) por condi\u00e7\u00e3o \nlegal das terras e grupos de \u00e1rea total no munic\u00edpio de Botuver\u00e1/SC...... \n  \n\n \n203 \n\nTabela 8 N\u00famero e \u00e1rea de estabelecimentos por utiliza\u00e7\u00e3o das terras no \nmunic\u00edpio de Botuver\u00e1/SC....................................................................... \n \n\n \n203 \n\nTabela 9 Quantidade produzida, valor da produ\u00e7\u00e3o, \u00e1rea plantada e \u00e1rea colhida \nde lavouras tempor\u00e1rias no munic\u00edpio de Botuver\u00e1/SC........................... \n \n\n \n205 \n\nTabela 10 Fam\u00edlias do munic\u00edpio de Botuver\u00e1 divididas em micro\u00e1reas e \nagrupadas de acordo com a presen\u00e7a ou n\u00e3o da agricultura como \natividade econ\u00f4mica, exclusiva ou conjugada com atividades n\u00e3o-\nagr\u00edcolas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n \n\n \n \n \n210 \n\nTabela 11 Modos de inser\u00e7\u00e3o da agricultura na vida das fam\u00edlias pluriativas de \nBotuver\u00e1.................................................................................................. \n \n\n \n211 \n\n\n\n x\n\n \n \nTabela 12 \u00c1rea com mata nativa e uso da terra nas unidades t\u00e9cnicas de fam\u00edlias \n\nmonoativas da amostra da pesquisa (Grupo 1A)..................................... \n \n\n \n240 \n\nTabela 13 Utiliza\u00e7\u00e3o das terras em unidades t\u00e9cnicas de fam\u00edlias pluriativas nas \nquais a atividade agr\u00edcola \u00e9 a ocupa\u00e7\u00e3o principal apenas para os pais \n(Grupo 1B).............................................................................................. \n \n\n \n \n247 \n\nTabela 14 Utiliza\u00e7\u00e3o das terras em unidades t\u00e9cnicas para cujas fam\u00edlias s\u00e3o \nigualmente importantes a agricultura e outras atividades n\u00e3o agr\u00edcolas \n(Grupo 1C)............................................................................................... \n \n\n \n \n248 \n\nTabela 15 Uso das terras em unidades t\u00e9cnicas nas quais se produz apenas para \nauto-consumo e se planta eucalipto (Grupo 2)........................................ \n\n \n249 \n\n \n \n \n \n \n\n \nLISTA DE QUADROS \n\n \n \nQuadro 1 Membros do Comit\u00ea do Itaja\u00ed eleitos para os cargos de Presidente, \n\nVice-Presidente e Secret\u00e1rio Executivo nas quatro primeiras \nelei\u00e7\u00f5es..................................................................................................... \n \n\n \n \n  99 \n\nQuadro 2 Institui\u00e7\u00f5es com cargos na Comiss\u00e3o Consultiva do Comit\u00ea do Itaja\u00ed, \nnas quatro primeiras elei\u00e7\u00f5es................................................................... \n \n\n \n  99 \n\nQuadro 3 Institui\u00e7\u00f5es vinculadas \u00e0 agricultura com representa\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea do \nItaja\u00ed, antes e depois da altera\u00e7\u00e3o regimental de 10 de maio de \n2001......................................................................................................... \n\n \n \n157 \n\n \n\n\n\n xi\n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n\nACIB \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial de Blumenau \n\nACIBr \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial de Brusque \n\nACII \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial de Itaja\u00ed \n\nACIRS \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial de Rio do Sul \n\nAFUBRA \u2013 Associa\u00e7\u00e3o dos Fumicultores do Brasil \n\nAMAVI \u2013 Associa\u00e7\u00e3o de Munic\u00edpios do Alto Vale do Itaja\u00ed \n\nAMFRI \u2013 Associa\u00e7\u00e3o de Munic\u00edpios da Foz do Rio Itaja\u00ed \n\nAMMVI \u2013 Associa\u00e7\u00e3o de Munic\u00edpios do M\u00e9dio Vale do Rio Itaja\u00ed \n\nAPREMAVI \u2013 Associa\u00e7\u00e3o de Preserva\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente do Alto Vale do Itaja\u00ed \n\nCASAN \u2013 Companhia Catarinense de \u00c1guas e Saneamento \n\nCELESC \u2013 Centrais El\u00e9tricas de Santa Catarina S.A. \n\nDEOH \u2013 Departamento de Edifica\u00e7\u00f5es e Obras Hidr\u00e1ulicas \n\nDNOS \u2013 Departamento Nacional de Obras e Saneamento \n\nEMBRAPA \u2013 Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \n\nEPAGRI \u2013 Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de Santa Catarina S.A. \n\nFAAVI \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Ag\u00eancia de \u00c1gua do Vale do Itaja\u00ed \n\nFAEMA \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Municipal do Meio Ambiente de Blumenau \n\nFATMA \u2013 Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente de Santa Catarina \n\nFEBE \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Educacional de Brusque \n\nFEDAVI \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Educacional do Alto Vale do Itaja\u00ed \n\nFEHH \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Educacional Hansa Hammonia \n\nFUNAI \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio \n\nFURB \u2013 Universidade Regional de Blumenau \n\nGTM \u2013 Grupo de Trabalho Municipal \n\nGTZ \u2013 Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Technische Zusammenarbeit \n\nIBAMA \u2013 Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis \n\nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nIPA \u2013 Instituto de Pesquisas Ambientais \n\nInstituto CEPA \u2013 Instituto de Planejamento e Economia Agr\u00edcola de Santa Catarina \n\nJICA \u2013 Japan International Cooperation Agency  \n\nOECF \u2013 Overseas Economic Cooperation Fund \n\nPEA \u2013 Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa \n\n\n\n xii\n\nPLADE \u2013 Plano Global e Integrado de Defesa contra Enchentes \u2013 Ecossistema Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Itaja\u00ed-a\u00e7\u00fa \n\nPNAD \u2013 Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlio \n\nSAMAE \u2013 Servi\u00e7o Aut\u00f4nomo Municipal de \u00c1gua e Esgoto \n\nSDM \u2013 Secretaria de Estado de Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente \n\nSENAI \u2013 Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial \n\nSINDIFUMO \u2013 Sindicato das Ind\u00fastrias do Fumo \n\nSTO \u2013 Secretaria de Estado dos Transportes e Obras \n\nUNIFEBE \u2013 Centro Universit\u00e1rio de Brusque \n\nUNIVALI \u2013 Universidade do Vale do Itaja\u00ed \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n \nSUM\u00c1RIO \n\n \nINTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................................................................... 15 \n\nCAP\u00cdTULO 1 \u2013 GEST\u00c3O DAS \u00c1GUAS E AGRICULTURA FAMILIAR: A PROBLEM\u00c1TICA E OS \nREFERENCIAIS TE\u00d3RICO-METODOL\u00d3GICOS DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O ................................................ 26 \n\n1.1 \u2013 A GEST\u00c3O DAS \u00c1GUAS ............................................................................................................................... 28 \n1.2 \u2013 AS ESPECIFICIDADES DA AGRICULTURA FAMILIAR..................................................................................... 48 \n\n1.2.1 \u2013 Imigra\u00e7\u00e3o e coloniza\u00e7\u00e3o no Sul do pa\u00eds: \u201ccolono\u201d como uma categoria social .............................. 54 \n1.2.2 \u2013 As atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas .............................................................................................................. 57 \n1.2.3 \u2013 O uso do saber-fazer.......................................................................................................................... 65 \n\n1.3 \u2013 PODER, LIBERDADE E PARTICIPA\u00c7\u00c3O ......................................................................................................... 68 \nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 O CONTEXTO DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O: CARACTERIZA\u00c7\u00c3O S\u00d3CIO-ESPACIAL DA \nAGRICULTURA E A GEST\u00c3O DAS \u00c1GUAS NA BACIA DO ITAJA\u00cd ...................................................... 79 \n\n2.1 \u2013 A AGRICULTURA NA BACIA DO ITAJA\u00cd ....................................................................................................... 82 \n2.1.1 \u2013 M\u00e3o-de-obra ocupada na agricultura e ocupa\u00e7\u00e3o dos agricultores ................................................. 84 \n\n2.2 \u2013 A GEST\u00c3O DAS \u00c1GUAS NA BACIA DO ITAJA\u00cd .............................................................................................. 89 \n2.2.1 \u2013 A problem\u00e1tica das enchentes ........................................................................................................... 89 \n2.2.2 \u2013 O Comit\u00ea do Itaja\u00ed ............................................................................................................................. 93 \n\n2.2.2.1 \u2013 As elei\u00e7\u00f5es para Diretoria do Comit\u00ea do Itaja\u00ed..............................................................................................97 \n2.2.3 \u2013 A Funda\u00e7\u00e3o Ag\u00eancia de \u00c1gua do Vale do Itaja\u00ed (FAAVI) ............................................................... 100 \n2.2.4 \u2013 As particularidades da gest\u00e3o das \u00e1guas na Bacia do Itaja\u00ed .......................................................... 101 \n\n2.2.4.1 \u2013 A origem do Comit\u00ea do Itaja\u00ed e seu v\u00ednculo com o saber t\u00e9cnico-acad\u00eamico .............................................101 \n2.2.4.2 \u2013 A necessidade de controlar as enchentes: primeiras implica\u00e7\u00f5es para a agricultura ...................................110 \n\n2.2.4.2.1 \u2013 O Pacto para preven\u00e7\u00e3o e controle de cheias no Vale do Itaja\u00ed............................................................111 \n2.2.4.2.2 \u2013 A legitima\u00e7\u00e3o do Pacto ........................................................................................................................116 \n2.2.4.2.3 \u2013 A\u00e7\u00f5es decorrentes do Pacto: a Semana d\u2019\u00c1gua e o Programa de Recupera\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar ...........118 \n\n2.2.4.3 \u2013 Mudan\u00e7a de foco e suas implica\u00e7\u00f5es para a agricultura ..............................................................................128 \n2.2.4.3.1 \u2013 Projeto Piava........................................................................................................................................132 \n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 A PARTICIPA\u00c7\u00c3O DOS AGRICULTORES NA GEST\u00c3O DAS \u00c1GUAS.................... 142 \n3.1 \u2013 A DISCUSS\u00c3O SOBRE A COBRAN\u00c7A PELO USO DA \u00c1GUA ........................................................................... 142 \n3.2 \u2013 A NECESSIDADE DE CAPACITAR E ESCLARECER ....................................................................................... 146 \n3.3 \u2013 A PARTICIPA\u00c7\u00c3O FORMAL: POSSIBILIDADES E RESTRI\u00c7\u00d5ES...................................................................... 154 \n\n3.3.1 \u2013 Argumentos que justificam (ou n\u00e3o) a participa\u00e7\u00e3o dos agricultores familiares............................ 162 \n3.3.2 \u2013 A \u00eanfase maior no rural................................................................................................................... 175 \n\n3.4 \u2013 A\u00c7\u00c3O CONCRETA, PARTICIPA\u00c7\u00c3O E COMPET\u00caNCIA PROFISSIONAL........................................................... 181 \n3.4.1 \u2013 Os incentivos e as dificuldades para a participa\u00e7\u00e3o ....................................................................... 181 \n\n3.4.1.2 \u2013 A CT Plan e o in\u00edcio do plano de bacia .......................................................................................................190 \n3.5 \u2013 EM S\u00cdNTESE: A NECESSIDADE DE VIS\u00c3O MAIS AMPLA SOBRE A AGRICULTURA. ........................................ 194 \n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 A AGRICULTURA FAMILIAR: ESTUDO DE CASO EM BOTUVER\u00c1 ..................... 198 \n4.1 \u2013 A COLONIZA\u00c7\u00c3O ..................................................................................................................................... 200 \n4.2 \u2013 A AGRICULTURA FAMILIAR EM BOTUVER\u00c1 ............................................................................................. 202 \n4.3 \u2013 INSER\u00c7\u00c3O DA AGRICULTURA NA VIDA FAMILIAR ..................................................................................... 208 \n\n4.3.1 \u2013 Atividades agr\u00edcolas e n\u00e3o-agr\u00edcolas em Botuver\u00e1 ......................................................................... 212 \n4.4 \u2013 PERFIL S\u00d3CIO-ECON\u00d4MICO E ESTRAT\u00c9GIAS DE REPRODU\u00c7\u00c3O SOCIAL DAS FAM\u00cdLIAS ENTREVISTADAS .... 215 \n\n4.4.1 \u2013 O cultivo do fumo ............................................................................................................................ 221 \n4.4.2 \u2013 A import\u00e2ncia da produ\u00e7\u00e3o para autoconsumo .............................................................................. 225 \n4.4.3 \u2013 Pluriatividade e reprodu\u00e7\u00e3o social ................................................................................................. 226 \n4.4.4 \u2013 Os jovens, o cultivo do fumo e a reprodu\u00e7\u00e3o social ........................................................................ 229 \n4.4.5 \u2013 Outros limites \u00e0 liberdade: o controle ambiental............................................................................ 239 \n\n4.5 \u2013 EUCALIPTO E CAMPESINIDADE................................................................................................................. 245 \n4.6 \u2013 AS MARGENS DOS CURSOS D\u2019\u00c1GUA ......................................................................................................... 250 \n\n\n\n 14\n\n \nCAP\u00cdTULO 5 \u2013 A CONSTITUI\u00c7\u00c3O DOS AGRICULTORES COMO SUJEITOS NA GEST\u00c3O DAS \n\u00c1GUAS NA BACIA DO ITAJA\u00cd/SC............................................................................................................... 256 \n\n5.1 \u2013 A IDENTIDADE DE USU\u00c1RIOS DA \u00c1GUA .................................................................................................... 265 \n5.2 \u2013 O LUGAR DOS AGRICULTORES: A A\u00c7\u00c3O PR\u00c1TICA ..................................................................................... 270 \n5.3 \u2013 PARTICIPA\u00c7\u00c3O E REPRODU\u00c7\u00c3O S\u00d3CIO-CULTURAL DOS AGRICULTORES FAMILIARES ............................... 274 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS............................................................................................................................ 280 \n\nREFER\u00caNCIAS ................................................................................................................................................ 287 \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 15\n\n \n\n \nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA promulga\u00e7\u00e3o da Lei Federal 9.433, de 08 de janeiro de 1997 trouxe importantes \n\nnovidades para a gest\u00e3o das \u00e1guas no Brasil. Dentre elas destacamos a atribui\u00e7\u00e3o de valor \n\necon\u00f4mico \u00e0 \u00e1gua e o estabelecimento de um car\u00e1ter participativo na tomada de decis\u00f5es a \n\nrespeito da sua gest\u00e3o, no \u00e2mbito das bacias hidrogr\u00e1ficas, com a constitui\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os \n\ncolegiados compostos de representantes do governo, da popula\u00e7\u00e3o e dos usu\u00e1rios da \u00e1gua \u2013 os \n\ncomit\u00eas de bacia. \n\nDurante o trabalho de mestrado fizemos uma primeira aproxima\u00e7\u00e3o ao tema da gest\u00e3o \n\ndas \u00e1guas e das suas rela\u00e7\u00f5es com a agricultura familiar (ULLER-G\u00d3MEZ, 2001). Na \n\nocasi\u00e3o, entend\u00edamos que os comit\u00eas de bacia surgiam como uma possibilidade de \n\nencaminhamento das quest\u00f5es ambientais da agricultura. Nossa compreens\u00e3o era de que \n\nnessas inst\u00e2ncias participativas, a sociedade da bacia interessada em melhorias ambientais \n\npoderia contribuir para que na agricultura se pudesse estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o mais \n\nparcimoniosa com o meio f\u00edsico. Deste modo, come\u00e7amos a freq\u00fcentar reuni\u00f5es e \n\nAssembl\u00e9ias do Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Itaja\u00ed (SC), com o \n\nintuito de desenvolver alguma atividade profissional que pudesse contribuir para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental no espa\u00e7o1 rural e, ao mesmo tempo, fortalecer a  agricultura familiar, \n\nque representa mais de 85% dos estabelecimentos agropecu\u00e1rios daquela Bacia (IBGE, \n\n2004a).  \n\nNosso gosto pela tem\u00e1tica prov\u00e9m da forma\u00e7\u00e3o em Agronomia. No entanto, dados \n\noficiais apontam para a import\u00e2ncia da agricultura familiar, a despeito de qualquer avalia\u00e7\u00e3o \n\nsubjetiva. Segundo o N\u00facleo de Estudos Agr\u00e1rios e Desenvolvimento Rural (NEAD), \u201ca \n\nagricultura familiar \u00e9 a base do desenvolvimento agr\u00e1rio brasileiro\u201d; em 2003, ocupava 85% \n\ndos estabelecimentos agropecu\u00e1rios, sendo mais de 4 milh\u00f5es de fam\u00edlias no Brasil. Na \n\n                                                           \n1 Neste trabalho, adotamos a no\u00e7\u00e3o de \u201cespa\u00e7o geogr\u00e1fico\u201d, proposta por Milton Santos (2004:100): um espa\u00e7o \nh\u00edbrido, \u201c(...) resultado da inseparabilidade entre sistemas de objetos e sistemas de a\u00e7\u00f5es (...)\u201d. Para esclarecer \nesta no\u00e7\u00e3o ainda mais, vale sublinhar ainda a distin\u00e7\u00e3o, proposta pelo mesmo autor (op.cit.: 103), entre \n\u201cpaisagem\u201d e \u201cespa\u00e7o\u201d: \u201cA paisagem \u00e9 o conjunto de formas que, num dado momento, exprimem as heran\u00e7as \nque representam as sucessivas rela\u00e7\u00f5es localizadas entre homem e natureza. O espa\u00e7o s\u00e3o essas formas mais a \nvida que as anima\u201d; ou ainda \u201cA paisagem \u00e9, pois, um sistema material e, nessa condi\u00e7\u00e3o, relativamente \nimut\u00e1vel: o espa\u00e7o \u00e9 um sistema de valores, que se transforma permanentemente\u201d. \n\n\n\n 16\n\nmesma \u00e9poca, era respons\u00e1vel pela produ\u00e7\u00e3o de: 89% do leite; 73% da carne su\u00edna; 65% das \n\naves e ovos; 85% do feij\u00e3o; 95% da mandioca; 84% do milho; 54% da soja; e 51% do trigo2. \n\nA partir de 2001, nosso contato mais direto com a gest\u00e3o das \u00e1guas na Bacia do Itaja\u00ed \n\nlevou-nos a constatar uma certa tens\u00e3o, \u00e0 \u00e9poca ainda difusa e dif\u00edcil de especificar, entre a \n\nDiretoria do Comit\u00ea e os agricultores familiares que compareciam \u00e0s Assembl\u00e9ias. Deste \n\nmodo, ficou evidente que esta inst\u00e2ncia poderia deixar de constituir o melhor espa\u00e7o para o \n\nencaminhamento das quest\u00f5es ambientais do espa\u00e7o rural e, ao mesmo tempo, para o \n\nfortalecimento da agricultura familiar. Entend\u00edamos que para que isso acontecesse, os \n\nagriculores familiares deveriam poder efetivamente participar das decis\u00f5es tomadas no \n\nComit\u00ea. A observa\u00e7\u00e3o das Assembl\u00e9ias sugeria a exist\u00eancia de uma forte preocupa\u00e7\u00e3o da \n\nDiretoria referente \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o ambiental no espa\u00e7o rural, que dizia respeito a todos os \n\nestabelecimentos rurais, sobretudo a partir da \u00eanfase na recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o ciliar. Por \n\noutro lado, as discuss\u00f5es que presenciamos pareciam indicar que apenas a alguns tipos de \n\nagricultores caberiam assentos no Comit\u00ea \u2013 aqueles em cujas atividades produtivas fizessem \n\ngrande uso da \u00e1gua: rizicultores, piscicultores e suinocultores. \n\nAo mesmo tempo, chamou-nos a aten\u00e7\u00e3o a estreita vincula\u00e7\u00e3o do referido Comit\u00ea a \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de ensino superior e o fato de que grupos t\u00e9cnicos eram os respons\u00e1veis pela \n\nelabora\u00e7\u00e3o das propostas que seriam debatidas no f\u00f3rum deliberativo. \n\nNa Bacia do Itaja\u00ed existiam, em 1995, 32.843 estabelecimentos agropecu\u00e1rios. Destes, \n\n1.736 utilizavam \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o (lavouras de arroz irrigado), em 124 se praticavam \n\natividades de pesca e aq\u00fcicultura, e em 478 estabelecimentos existia a suinocultura. Ou seja, \n\nos estabelecimentos que faziam grande uso da \u00e1gua e que poderiam, segundo nossas \n\ninforma\u00e7\u00f5es preliminares, fazer parte do Comit\u00ea, somavam 2.338 (IBGE, 2004a). Esses \n\nestabelecimentos representavam menos de 10% do total de estabelecimentos agropecu\u00e1rios da \n\nBacia. Sabendo que mais de 28.000 dos estabelecimentos rurais da Bacia (mais de 85% do \n\ntotal) utilizavam exclusivamente m\u00e3o-de-obra familiar e se dedicavam a outras atividades \n\necon\u00f4micas nas quais o uso da \u00e1gua \u00e9 considerado \u201cn\u00e3o significativo\u201d, nos pergunt\u00e1vamos: \n\nSe, no Comit\u00ea de Bacia, existe a inten\u00e7\u00e3o de promover a conserva\u00e7\u00e3o ambiental no \n\nespa\u00e7o rural da Bacia, abrangendo os diversos tipos de estabelecimentos, e se apenas a alguns \n\ncabe participar no Comit\u00ea, seria poss\u00edvel considerar adequadamente, nesses programas \n                                                           \n2 Conforme www.nead.org.br/boletim/boletim.php?boletim=194&amp;noticia=686, acessado em 19.07.2003. Da \nmesma forma, dados fornecidos pelo INCRA (Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria), baseados \nno Censo Agropecu\u00e1rio 1995/1996, indicam que, \u00e0 \u00e9poca, existiam no Brasil 4.139.369 estabelecimentos \nagropecu\u00e1rios familiares (dados dispon\u00edveis em http://200.252.80.30/sade/EstabAreaVBPFAM.asp, acessado em \n\n\n\n 17\n\nambientais, as caracter\u00edsticas s\u00f3cio-culturais da agricutura familiar, de modo a promover o seu \n\nfortalecimento? \n\nO que representaria para as possibilidades de decis\u00e3o dos agricultores familiares \n\nacerca de medidas que lhes dissessem respeito, o estreito v\u00ednculo do Comit\u00ea com instui\u00e7\u00f5es \n\nde ensino superior e o fato de que as propostas discutidas no f\u00f3rum deliberativo eram \n\nelaboradas, \u00e0 parte, por um grupo de t\u00e9cnicos?  \n\nDe que modo as propostas de conserva\u00e7\u00e3o ambiental que propunham, sobretudo, a \n\nrecomposi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o ciliar poderiam intervir na reprodu\u00e7\u00e3o social dos agricultores \n\nfamiliares? \n\nAs possibilidades de participa\u00e7\u00e3o dos agricultores familiares no Comit\u00ea do Itaja\u00ed \n\ndecorrem da Lei 9.433/97 ou s\u00e3o particulares do processo ocorrido naquela Bacia? \n\nEstes questionamentos justificaram nossa escolha por uma forma\u00e7\u00e3o interdisciplinar, \n\ntrazendo a problem\u00e1tica como proposta de pesquisa junto ao Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \n\nInterdisciplinar em Ci\u00eancias Humanas. Pretend\u00edamos trabalhar na interface entre gest\u00e3o das \n\n\u00e1guas e agricultura familiar. Por esse motivo, n\u00e3o seria poss\u00edvel circunscrever adequadamente \n\no problema da pesquisa a partir de uma \u00fanica perspectiva te\u00f3rica. Dessa forma, recorremos a \n\ndiferentes disciplinas, especialmente a Antropologia, a Sociologia, a Geografia, o Direito e a \n\nFilosofia. Com o embasamento te\u00f3rico proveniente destas disciplinas, condensamos os \n\nquestionamentos anteriores nas indaga\u00e7\u00f5es a seguir, que passaram a nortear nosso trabalho:  \n\nComo se concretizam, na Bacia do Itaja\u00ed, os alcances e os limites do sistema de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o estabelecido na gest\u00e3o das \u00e1guas preconizada pela Lei 9.433/97, quando se trata \n\nda articula\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o das \u00e1guas com a de uso do solo e com a gest\u00e3o ambiental no espa\u00e7o \n\nrural? E mais especificamente: qual o lugar, o papel dos agricultores familiares na gest\u00e3o das \n\n\u00e1guas? \n\nRespondendo \u00e0s indaga\u00e7\u00f5es acima lan\u00e7amos as seguintes hip\u00f3teses de trabalho: \n\nHip\u00f3tese Central: \n\nNa Bacia do Itaja\u00ed, quando entra em quest\u00e3o a articula\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o das \u00e1guas com a \n\nde uso do solo e com a gest\u00e3o ambiental no espa\u00e7o rural, aos agricultores familiares, no que \n\ntange \u00e0s possibilidades de participa\u00e7\u00e3o, cabe o lugar de executor de propostas pr\u00e9-concebidas \n\npor aqueles que det\u00e9m o saber t\u00e9cnico-cient\u00edfico como condi\u00e7\u00e3o legitimadora. \n\n                                                                                                                                                                                     \n22.09.2006.), nos quais estavam ocupadas mais de 13 milh\u00f5es de pessoas (dados dispon\u00edveis em \nhttp://200.252.80.30/sade/PessoalOcupadoFAM.asp, acessado em 22.09.2006). \n\n\n\n 18\n\n \n\nHip\u00f3teses complementares: \n\n\u2022 O processo de gest\u00e3o das \u00e1guas tem implica\u00e7\u00f5es para o modo de vida dos \n\nagricultores familiares que v\u00e3o al\u00e9m da possibilidade de caracteriza\u00e7\u00e3o como \n\nusu\u00e1rio da \u00e1gua.  \n\n\u2022 As rela\u00e7\u00f5es de poder pautadas no saber t\u00e9cnico levam \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o da \n\ncapacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica como condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para participar da elabora\u00e7\u00e3o do \n\nconte\u00fado das propostas a serem deliberadas nos f\u00f3runs participativos. \n\n \n\nPara testar estas hip\u00f3teses estabelecemos como objetivos de nosso trabalho: \n\n \n\nObjetivo Geral \n\nAnalisar, no \u00e2mbito da Bacia do Itaja\u00ed, os alcances e os limites do sistema de participa\u00e7\u00e3o \n\npreconizado pela Lei 9.433/97 a respeito das possibilidades de decis\u00e3o dos agricultores \n\nfamiliares, quando entra em quest\u00e3o a articula\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o das \u00e1guas com a gest\u00e3o de uso do \n\nsolo e com  a gest\u00e3o ambiental no espa\u00e7o rural. \n\n \n\nObjetivos Espec\u00edficos \n\n1) Analisar a repercuss\u00e3o das implica\u00e7\u00f5es da gest\u00e3o das \u00e1guas para o espa\u00e7o rural sobre os \n\nmodos de vida dos agricultores familiares.  \n\n2) Analisar as rela\u00e7\u00f5es de poder que determinam o n\u00edvel de participa\u00e7\u00e3o dos agricultores \n\nfamiliares nas diferentes etapas da gest\u00e3o das \u00e1guas (elabora\u00e7\u00e3o, decis\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o das \n\npropostas). \n \n Para atender os objetivos propostos adotamos os procedimentos metodol\u00f3gicos \n\ndescritos a seguir. \n\nNosso trabalho caracteriza-se por ser um estudo de caso composto de duas partes: uma \n\nrelacionada ao processo de gest\u00e3o das \u00e1guas na Bacia do Itaja\u00ed, e outra relacionada a uma \n\namostra de agricultores familiares da Bacia do Itaja\u00ed, selecionados dentre as fam\u00edlias rurais do \n\nmunic\u00edpio de Botuver\u00e1/SC. \n\n No que diz respeito a como proceder para alcan\u00e7ar os objetivos propostos, Minayo \n\n(1992) ressalta a import\u00e2ncia da complementaridade entre m\u00e9todos ditos quantitativos e \n\naqueles ditos qualitativos, para a pesquisa em ci\u00eancias sociais. Segundo a autora, os primeiros \n\npoderiam ser utilizados para captar dados objetivos, concretos, aqueles que pertencem ao \n\n\n\n 19\n\nn\u00edvel ecol\u00f3gico e morfol\u00f3gico da realidade. Os segundos seriam necess\u00e1rios para captar dados \n\nque dizem respeito diretamente ao indiv\u00edduo, suas atitudes, valores e opini\u00f5es; \u201cinforma\u00e7\u00f5es \n\nao n\u00edvel mais profundo da realidade, que os cientistas sociais costumam denominar \n\nsubjetivos\u201d (op.cit.:108). \n\nA posi\u00e7\u00e3o desta autora est\u00e1 de acordo com a triangula\u00e7\u00e3o proposta por Goldemberg \n\n(1997) para abranger a m\u00e1xima amplitude na descri\u00e7\u00e3o, explica\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o do objeto \n\nde estudo. A triangula\u00e7\u00e3o consiste em um cruzamento entre dados quantitativos e \n\nqualitativos, de modo que o pesquisador possa \u201cter maior confian\u00e7a que seus dados n\u00e3o s\u00e3o \n\nproduto de um procedimento espec\u00edfico ou de alguma situa\u00e7\u00e3o particular\u201d (op.cit.:62). Para \n\ntanto, o pesquisador pode entrevistar repetidamente, aplicar question\u00e1rios, investigar \n\ndiferentes quest\u00f5es em diferentes ocasi\u00f5es, utilizar fontes documentais e dados estat\u00edsticos.  \n\nDesta forma, para alcan\u00e7ar os objetivos propostos na presente investiga\u00e7\u00e3o no que se \n\nrelaciona ao processo de gest\u00e3o das \u00e1guas na Bacia do Itaja\u00ed, a partir das orienta\u00e7\u00f5es \n\nmetodol\u00f3gicas mencionadas, foram adotados os seguintes procedimentos: \n\n\u2022 An\u00e1lise da literatura publicada a respeito da Bacia do Itaja\u00ed, especialmente \n\naquela voltada a aspectos da gest\u00e3o das \u00e1guas e ao espa\u00e7o rural; \n\n\u2022 An\u00e1lise dos documentos usados/elaborados pelo Comit\u00ea do Itaja\u00ed (leis, \n\nregimento, atas, programas, etc.); \n\n\u2022 Entrevistas e conversas informais com pessoas vinculadas ao Comit\u00ea do Itaja\u00ed, \n\nespecialmente membros da Diretoria (2), integrantes de grupos t\u00e9cnicos de \n\napoio (7) e representantes do setor agropecu\u00e1rio (8) com assento no Comit\u00ea. \n\nAinda quanto \u00e0s atividades relacionadas ao Comit\u00ea do Itaja\u00ed, acompanhamos a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dos seguintes eventos, em diversas cidades de Santa Catarina: Reuni\u00e3o da \n\nSecretaria Executiva em 12.09.2000, (IPA3/FURB4, Blumenau); Assembl\u00e9ia Geral em \n\n27.09.2000 (Blumenau); Assembl\u00e9ia Geral em 10.05.2001 (Rio do Sul); Assembl\u00e9ia Geral em \n\n01.08.2001 (Pomerode); Assembl\u00e9ia Geral em 21.11.2001 (Blumenau); Curso de capacita\u00e7\u00e3o \n\nsobre Recupera\u00e7\u00e3o de Matas Ciliares, oferecido pelo Comit\u00ea do Itaja\u00ed, 27-29/agosto/2001 \n\n(Presidente Get\u00falio); Assembl\u00e9ia Geral em 25.04.2002 (Brusque); Assembl\u00e9ia Geral em \n\n25.09.2003 (Blumenau); Oficina de Planejamento do Comit\u00ea do Itaja\u00ed em 06 de novembro de \n\n2003 (Blumenau); Reuni\u00e3o de Diretoria em 04.11.2004 (Rio do Campo); Assembl\u00e9ia Geral \n\nem 29.09.2005 (Gaspar); participa\u00e7\u00e3o em 15 horas da Oficina de Capacita\u00e7\u00e3o dos Grupos de \n\n                                                           \n3 Instituto de Pesquisas Ambientais. \n4 Universidade Regional de Blumenau. \n\n\n\n 20\n\nTrabalho Municipais vinculados ao Projeto Piava do Comit\u00ea do Itaja\u00ed (total da oficina era de \n\n40 horas), em novembro/2005, Brusque. \n\nPara alcan\u00e7ar os objetivos relacionados ao estudo emp\u00edrico da agricultura familiar, \n\nno munic\u00edpio de Botuver\u00e1, procedemos da seguinte forma: \n\n\u2022 Levantamento de dados quantitativos (fundi\u00e1rios, populacionais, uso da terra) \n\njunto aos \u00f3rg\u00e3os oficiais (IBGE5, Instituto CEPA/SC6); \n\n\u2022 Aprimoramento de dados quantitativos e percep\u00e7\u00e3o de particularidades locais \n\njunto ao \u00f3rg\u00e3o oficial de extens\u00e3o rural presente no munic\u00edpio (EPAGRI7) e \u00e0 \n\nSecretaria Municipal da Agricultura; \n\n\u2022 Coleta de dados qualitativos na Unidade Municipal de Sa\u00fade ? importante \n\nfonte de informa\u00e7\u00f5es a respeito da ocupa\u00e7\u00e3o dos diversos membros da fam\u00edlia \n\nrural; \n\n\u2022 Entrevista com o Secret\u00e1rio Municipal da Agricultura e com um t\u00e9cnico da \n\nextens\u00e3o rural. \n\n\u2022 Entrevistas com 32 fam\u00edlias rurais. \n\nAinda no que se refere aos agricultores familiares, cumpre esclarecer que a \n\namostragem das fam\u00edlias a serem entrevistadas decorreu do trabalho explorat\u00f3rio realizado \n\nno per\u00edodo de julho de 2003 a fevereiro de 2004, que consistiu em incurs\u00f5es ao interior do \n\nmunic\u00edpio de Botuver\u00e1 para uma primeira aproxima\u00e7\u00e3o com a realidade, com conversas e \n\nentrevistas com agricultores, al\u00e9m da consulta aos dados do Cadastro do Programa de Sa\u00fade \n\nda Fam\u00edlia da Unidade de Sa\u00fade do Munic\u00edpio.  \n\nPor meio desse trabalho explorat\u00f3rio pudemos constatar a cultura do fumo como \n\ncultivo principal para a maioria das fam\u00edlias em que se pratica a agricultura (informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nsistem\u00e1ticas) e a grande diversidade de atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas (informa\u00e7\u00f5es sistem\u00e1ticas) \n\ndesenvolvidas por um ou mais membros da fam\u00edlia. Seyferth (1984,1993) ressalta a \n\nimport\u00e2ncia do trabalho n\u00e3o-agr\u00edcola para as fam\u00edlias de agricultores e sugere (op.cit.:1984) \n\nque o exerc\u00edcio das mesmas seja analisado a partir da unidade camponesa tradicional e n\u00e3o a \n\npartir da ocupa\u00e7\u00e3o \u00e0 qual \u00e9 dedicado mais tempo, por isso foi ela a unidade adotada para esta \n\npesquisa. Os principais crit\u00e9rios de amostragem foram: presen\u00e7a ou n\u00e3o de atividades n\u00e3o-\n\nagr\u00edcolas entre os membros da fam\u00edlia; qual(is) membro(s) permanecem respons\u00e1vel(is) pela \n\natividade agr\u00edcola; fase de desenvolvimento do ciclo dom\u00e9stico; principal cultivo comercial \n\n                                                           \n5 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. \n6 Instituto de Planejamento e Economia Agr\u00edcola de Santa Catarina. \n7 Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de Santa Catarina. \n\n\n\n 21\n\n(entre a parcela da amostra que praticava agricultura para o mercado). Assim, a sele\u00e7\u00e3o das 32 \n\n(trinta e duas) fam\u00edlias entrevistadas se deu na tentativa de abranger a diversidade de situa\u00e7\u00f5es \n\nem que a atividade agr\u00edcola se insere na vida familiar: combinada ou n\u00e3o com atividades n\u00e3o-\n\nagr\u00edcolas, para consumo dom\u00e9stico ou comercial. \n\n\u00c0s fam\u00edlias de agricultores escolhidas segundo os crit\u00e9rios mencionados, e \u00e0s pessoas \n\nvinculadas ao Comit\u00ea de Bacia, foram aplicadas \u201centrevistas semi-estruturadas\u201d, que, de \n\nacordo com Minayo (1992:108), combinam perguntas fechadas e abertas, onde o entrevistado \n\ntem a possibilidade de discorrer sobre o tema proposto, sem respostas ou condi\u00e7\u00f5es prefixadas \n\npelo pesquisador.  \n\n Os eventos do Comit\u00ea do Itaja\u00ed presenciados (mencionados acima), bem como \n\ndiferentes atividades cotidianas da agricultura familiar, foram alvo de \u201cobserva\u00e7\u00f5es \n\nassistem\u00e1ticas\u201d que, embora n\u00e3o cheguem a ser o que poderia ser chamado de \u201cobserva\u00e7\u00e3o \n\nparticipante8\u201d devido ao curto tempo que foi dedicado a esta atividade, tiveram a mesma \n\ninten\u00e7\u00e3o.  \n\nQuanto \u00e0 an\u00e1lise dos dados, foi adotado o m\u00e9todo proposto por Minayo (1992) e por \n\nela denominado de \u201chermen\u00eautico-dial\u00e9tico\u201d. Conforme comenta Gomes (2000:77), neste \n\nm\u00e9todo \u201ca fala dos atores sociais \u00e9 situada em seu contexto para melhor ser compreendida. \n\nEssa compreens\u00e3o tem, como ponto de partida, o interior da fala. E, como ponto de chegada, o \n\ncampo da especificidade hist\u00f3rica e totalizante que produz a fala\u201d. \n\nO m\u00e9todo proposto por Minayo (1992) pressup\u00f5e que em um primeiro n\u00edvel de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o, que \u00e9 o das \u201cdetermina\u00e7\u00f5es fundamentais\u201d, sejam verificados os aspectos \n\nreferentes \u00e0 conjuntura s\u00f3cio-econ\u00f4mica e pol\u00edtica da qual faz parte o grupo social a ser \n\nestudado. Parte dos subs\u00eddios para este n\u00edvel de interpreta\u00e7\u00e3o foi coletada durante o trabalho \n\nexplorat\u00f3rio e foi finalizada por meio da aplica\u00e7\u00e3o de entrevistas, e atrav\u00e9s de fontes \n\nbibliogr\u00e1ficas e estat\u00edsticas.  \n\nNo segundo n\u00edvel de interpreta\u00e7\u00e3o, s\u00e3o consideradas as comunica\u00e7\u00f5es individuais, as \n\nobserva\u00e7\u00f5es de condutas e costumes, a an\u00e1lise das institui\u00e7\u00f5es e a observa\u00e7\u00e3o de cerim\u00f4nias e \n\nrituais. Para este n\u00edvel, os dados foram coletados principalmente atrav\u00e9s de entrevistas, da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es (tanto em Botuver\u00e1 como no Comit\u00ea de Bacia) e da an\u00e1lise de \n\ndocumentos (sobretudo atas e relat\u00f3rios das reuni\u00f5es e Assembl\u00e9ias do Comit\u00ea). \n\n                                                           \n8 De acordo com Minayo (1992:107), \u201cobserva\u00e7\u00e3o participante\u201d seria o momento que enfatiza as rela\u00e7\u00f5es \ninformais do pesquisador no campo; sendo que essa \u201cinformalidade aparente\u201d se reveste de pressupostos, de \ncuidados te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos que podem fazer avan\u00e7ar ou tamb\u00e9m prejudicar o conhecimento da realidade \nproposta.  \n \n\n\n\n 22\n\n No que se refere \u00e0s entrevistas, apoiamo-nos na no\u00e7\u00e3o de \u201crepresenta\u00e7\u00f5es sociais\u201d \n\nentendidas na perspectiva de Minayo (1994:89) como categorias de pensamento que \n\nexpressam a realidade, explicam-na, justificando-a ou questionando-a. \n\n\u00c9 neste n\u00edvel que foi fundamental o enfoque interpretativista de Geertz (1999), no \n\nintuito de detalhar a perspectiva hermen\u00eautica proposta por Minayo (1992). Aquele autor \n\nafirma que, quando de uma investiga\u00e7\u00e3o desta ordem em que, provavelmente, nos deparemos \n\ncom concep\u00e7\u00f5es diferentes das nossas, \u00e9 preciso ter em mente que, \u201cpara entender as \n\nconcep\u00e7\u00f5es alheias \u00e9 necess\u00e1rio que deixemos de lado nossa concep\u00e7\u00e3o\u201d (GEERTZ, \n\nop.cit.:91). Para tanto, n\u00e3o ser\u00e1 preciso ser um agricultor ou um membro do Comit\u00ea do Itaja\u00ed, \n\nmas entender seus sistemas simb\u00f3licos (palavras, imagens, institui\u00e7\u00f5es, comportamentos). Isto \n\npressup\u00f5e compreender os outros nos seus pr\u00f3prios termos, sendo a an\u00e1lise feita em termos de \n\n\u201cconceitos de experi\u00eancia pr\u00f3xima\u201d e traduzida em termos de \u201cconceitos de experi\u00eancia \n\ndistante\u201d. \n\nOs assim chamados por Geertz (1999:87), \u201cconceitos de experi\u00eancia-pr\u00f3xima\u201d, s\u00e3o \n\naqueles cuja utiliza\u00e7\u00e3o possibilita, por exemplo, aos agricultores referir-se \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es \n\nsimb\u00f3licas e comunicar-se entre iguais. Segundo o autor, um conceito deste tipo seria aquele \n\nutilizado por algu\u00e9m \u201cnaturalmente e sem esfor\u00e7o para definir aquilo que seus semelhantes \n\nv\u00eaem, sentem, pensam, imaginam, etc. e que ele pr\u00f3prio entenderia facilmente, se outros o \n\nutilizassem da mesma maneira\u201d. \n\n Para que esses conceitos n\u00e3o fiquem, ent\u00e3o, incomunic\u00e1veis com o mundo \u201cn\u00e3o-rural\u201d, \n\n\u00e9 necess\u00e1rio saber exprimi-los em termos de \u201cconceitos de experi\u00eancia-distante\u201d, sendo estes \n\n\u00faltimos utilizados por especialistas de qualquer tipo \u201cpara levar a cabo seus objetivos \n\ncient\u00edficos, filos\u00f3ficos ou pr\u00e1ticos\u201d, conforme explica Geertz (1999:87). \n\n Para conhecer um \u201cnativo\u201d ou, neste caso, um agricultor ou um membro do Comit\u00ea de \n\nBacia, n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio ser um deles, mas segundo Geertz (1999:88): \u201ca verdadeira quest\u00e3o \n\nrelaciona-se com os pap\u00e9is que os dois tipos de conceitos desempenham na an\u00e1lise \n\nantropol\u00f3gica. Ou mais exatamente, como devem ser empregados, em cada caso, para \n\nproduzir uma interpreta\u00e7\u00e3o do modus vivendi de um povo que n\u00e3o fique limitada pelos \n\nhorizontes mentais daquele povo \u2013 (...) \u2013 nem que fique sistematicamente surda \u00e0s tonalidades \n\nde sua exist\u00eancia \u2013 (...)\u201d. \n\n O enfoque interpretativista de Geertz ? por meio da \u201ctradu\u00e7\u00e3o\u201d de termos nativos em \n\ntermos que possam ser compreendidos na comunidade cient\u00edfica e qui\u00e7\u00e1 empregados em \n\noutros estudos ? est\u00e1 de acordo com o \u201cargumento da tradu\u00e7\u00e3o\u201d apresentado por Brian Fay \n\n(1995). Este \u00faltimo diz que \u00e9 poss\u00edvel compreender outras culturas nos seus pr\u00f3prios termos, \n\n\n\n 23\n\nsendo, para tanto, indispens\u00e1vel conhecer tais termos com profundidade. Fay (op.cit.) afirma \n\nque \u00e9 poss\u00edvel entendermos (e talvez criticarmos) outras culturas porque a percep\u00e7\u00e3o de \n\ndiferen\u00e7as culturais implica assumirmos algumas semelhan\u00e7as ? e nisto consiste o argumento \n\nda tradu\u00e7\u00e3o. \n\nDe acordo com os procedimentos metodol\u00f3gicos adotados, o presente trabalho est\u00e1 \n\nestruturado em cinco cap\u00edtulos, al\u00e9m desta Introdu\u00e7\u00e3o e das Considera\u00e7\u00f5es Finais. No \n\nCap\u00edtulo 1, apresentamos o problema da pesquisa abordando a interface da gest\u00e3o das \u00e1guas \n\ncom a agriculura familiar, a partir de enfoques te\u00f3ricos complementares. Ao discutir o tema \n\nda gest\u00e3o das \u00e1guas com base na Lei 9.433/97 e nas possibilidades de participa\u00e7\u00e3o dos \n\nrepresentantes da agricultura, com o apoio de referenciais te\u00f3ricos da Sociologia e do Direito, \n\nverificamos a falta de \u00eanfase da literatura pertinente em analisar as possibilidades de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos agricultores familiares que n\u00e3o realizam usos significativos da \u00e1gua, mas que \n\nest\u00e3o diretamente relacionados com a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos a partir da articula\u00e7\u00e3o da \n\nmesma com a gest\u00e3o de uso do solo e com a gest\u00e3o ambiental. Por outro lado, a literatura \n\nconsultada sugeria o poder relacionado ao saber t\u00e9cnico-cient\u00edfico como um aspecto que \n\ndificultava a democratiza\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es no \u00e2mbito da gest\u00e3o das \u00e1guas. \n\nAinda nesse Cap\u00edtulo, tratamos de abordar teoricamente as especificidades da \n\nagricultura familiar, em especial aquela caracter\u00edstica da Bacia do Itaja\u00ed, estreitamente \n\nvinculada ao processo de coloniza\u00e7\u00e3o com imigrantes europeus a partir da segunda metade do \n\ns\u00e9culo XIX. Com este resgate te\u00f3rico foi poss\u00edvel compreendermos que modifica\u00e7\u00f5es nos \n\nestabelecimentos rurais eventualmente sugeridas em fun\u00e7\u00e3o da articula\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de \n\nrecursos h\u00eddricos com a de uso do solo e com a gest\u00e3o ambiental, podem ter repercuss\u00f5es nos \n\nmodos de vida desses agricultores, porque v\u00e3o interferir no uso da \u201cterra\u201d que, al\u00e9m das \n\nimplica\u00e7\u00f5es concretas decorridas das restri\u00e7\u00f5es de uso, tem significado especial para esses \n\ngrupos sociais uma vez que n\u00e3o \u00e9 considerada mercadoria, mas sim \u201cpatrim\u00f4nio da fam\u00edlia\u201d. \n\nNa terceira parte do mesmo Cap\u00edtulo especificamos o referencial te\u00f3rico que nos \n\norientou na an\u00e1lise da participa\u00e7\u00e3o dos agricultores familiares no processo de gest\u00e3o das \n\n\u00e1guas no \u00e2mbito da Bacia. Principalmente a partir de alguns dos \u00faltimos trabalhos do fil\u00f3sofo \n\nfranc\u00eas Michel Foucault, passamos a abordar nossa problem\u00e1tica em termos das \u201crela\u00e7\u00f5es de \n\npoder\u201d que delimitariam as possibilidades de a\u00e7\u00e3o dos agricultores na gest\u00e3o das \u00e1guas, como \n\nsujeitos livres e ativos. A abordagem de Foucault nos pareceu apropriada por contribuir para \n\numa discuss\u00e3o acerca das possibilidades de a\u00e7\u00e3o dos diferentes sujeitos envolvidos a partir de \n\numa perspectiva n\u00e3o imobilista, j\u00e1 que o autor considera como condi\u00e7\u00e3o ao exerc\u00edcio do poder \n\na exist\u00eancia de liberdade. Al\u00e9m disso, esta abordagem fornece apoio te\u00f3rico a dados \n\n\n\n 24\n\nemp\u00edricos que revelam as estrat\u00e9gias utilizadas por alguns para controlar a a\u00e7\u00e3o de outros. Ou \n\nseja, n\u00e3o limita a an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es de poder aos seus efeitos, muito menos a uma \n\nabordagem econ\u00f4mica, o que do nosso ponto de vista contribui para elucidar possibilidades de \n\nmudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es existentes.  \n\nNo Cap\u00edtulo 2, tratamos de caracterizar a agricultura na Bacia do Itaja\u00ed e procedemos \n\na uma reconstitui\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da gest\u00e3o das \u00e1guas na mesma regi\u00e3o, com base em \n\ndocumentos e observa\u00e7\u00e3o direta, destacando os aspectos que caracterizavam as implica\u00e7\u00f5es \n\nda gest\u00e3o da \u00e1guas para a agricultura. Verificamos que desde o in\u00edcio do processo de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o das \u00e1guas na Bacia, sempre ressaltou-se a necessidade de modifica\u00e7\u00f5es \n\nno uso do solo no espa\u00e7o rural, embora essas altera\u00e7\u00f5es nem sempre tivessem a mesma \n\njustificativa. Por outro lado, foi uma constante a presen\u00e7a de pessoas com forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-\n\ncient\u00edfica \u00e0 frente da elabora\u00e7\u00e3o de propostas que propunham essa interven\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o \n\nrural. \n\nNo Cap\u00edtulo 3, apresentamos as possibilidades de participa\u00e7\u00e3o dos agricultores \n\nfamiliares ao longo da hist\u00f3ria do processo de gest\u00e3o das \u00e1guas na Bacia do Itaja\u00ed. \n\nVerificamos que, formalmente, essas possibilidades sofreram modifica\u00e7\u00f5es importantes a \n\npartir de altera\u00e7\u00f5es regimentais. Por outro lado, sempre foram muito d\u00e9beis em fun\u00e7\u00e3o da \n\nlegitimidade conferida a pessoas que detinham o saber-t\u00e9cnico cient\u00edfico para a elabora\u00e7\u00e3o \n\ndas propostas que eram discutidas e aprovadas no f\u00f3rum deliberativo. \n\nNo Cap\u00edtulo 4, apresentamos os resultados de um estudo de caso realizado no \n\nmunic\u00edpio de Botuver\u00e1/SC (M\u00e9dio Vale do Itaja\u00ed-Mirim), no qual buscamos compreender as \n\ninflu\u00eancias de propostas de interven\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o rural sobre os modos de vida dos \n\nagricultores familiares, em sua diversidade de formas sociais. Os dados emp\u00edricos a respeito \n\ndas diferentes formas sociais de agricultura praticadas na Bacia do Itaja\u00ed revelam que \n\neventuais altera\u00e7\u00f5es no uso do solo, decorrentes de projetos conservacionistas, podem ter \n\nimportantes implica\u00e7\u00f5es concretas e simb\u00f3licas para esses grupos sociais, independente da \n\nfonte de renda do estabelecimento rural. Apontam tamb\u00e9m para a import\u00e2ncia dos valores \n\nculturais e do saber dos agricultores na determina\u00e7\u00e3o do uso da terra. Al\u00e9m disso, sugerem \n\numa reflex\u00e3o acerca da (in)efic\u00e1cia da legisla\u00e7\u00e3o e de propostas de prote\u00e7\u00e3o ambiental  que \n\npretendem diminuir os danos ambientais atrav\u00e9s do impedimento total de uso de determinadas \n\n\u00e1reas. \n\nNo Cap\u00edtulo 5, abordamos os dados emp\u00edricos a respeito da participa\u00e7\u00e3o dos \n\nagricultores familiares nas diferentes etapas do processo de gest\u00e3o das \u00e1guas (elabora\u00e7\u00e3o, \n\ndecis\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o) \u00e0 luz do enfoque te\u00f3rico proporcionado pelos \u00faltimos trabalhos de \n\n\n\n 25\n\nFoucault. Deste modo, discutimos como ocorreu o estabelecimento daquilo que deveria ser \n\ntomado como verdadeiro ao longo do processo de gest\u00e3o das \u00e1guas na Bacia do Itaja\u00ed e, em \n\nfun\u00e7\u00e3o disso, apresentamos o \u201csistema de diferencia\u00e7\u00f5es\u201d a partir do qual se deram as \n\npossibilidades de participa\u00e7\u00e3o dos agricultores familiares ao longo do processo. Dentro desse \n\nsistema de diferencia\u00e7\u00f5es, tratamos de evidenciar as estrat\u00e9gias utilizadas pelos diferentes \n\nsujeitos envolvidos, a fim de controlar a a\u00e7\u00e3o dos outros, apresentando como o poder \u00e9 \n\nexercido. Discutimos as repercuss\u00f5es do poder em exerc\u00edcio para a reprodu\u00e7\u00e3o social dos \n\nagricultores familiares e, finalmente, as possibilidades de altera\u00e7\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es de poder \n\nverificadas.  \n\nNas Considera\u00e7\u00f5es Finais retomamos nossos objetivos, nossas hip\u00f3teses e os \n\nresultados obtidos a partir do caminho seguido ao longo do trabalho, destacando nosso \n\nentendimento a respeito do que seria necess\u00e1rio para possibilitar uma participa\u00e7\u00e3o efetiva dos \n\nagricultores familiares no processo de gest\u00e3o das \u00e1guas. \n\n \n\n\n\n 26\n\n \nCap\u00edtulo 1 \u2013 Gest\u00e3o das \u00e1guas e agricultura familiar: a problem\u00e1tica \ne os referenciais te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos da investiga\u00e7\u00e3o \n \n \n\nO s\u00e9culo XX foi marcado por importantes discuss\u00f5es internacionais que colocaram no \n\ncentro do debate a no\u00e7\u00e3o de ambiente e as consequ\u00eancias dos modos de vida da humanidade \n\nsobre o equil\u00edbrio e perpetua\u00e7\u00e3o do mesmo. Dessas discuss\u00f5es resultaram documentos de \n\nabrang\u00eancia internacional que passaram a orientar as pr\u00e1ticas (ou o discurso) daqueles que, \n\nnos mais diversos pa\u00edses, necessitam interferir cotidianamente no meio f\u00edsico para dar \n\ncontinuidade \u00e0 sua atividade econ\u00f4mica. As mesmas discuss\u00f5es tamb\u00e9m passaram a balizar \n\nmuitas das an\u00e1lises cient\u00edficas sobre as rela\u00e7\u00f5es ambientais e constitu\u00edram a base de muitas \n\npol\u00edticas p\u00fablicas que t\u00eam como objeto principal os \u201crecursos naturais\u201d, sendo emblem\u00e1ticas \n\nas pol\u00edticas voltadas aos \u201crecursos h\u00eddricos\u201d. A esse respeito, dentre as discuss\u00f5es \n\ninternacionais, Granziera (2001:46) destaca a Carta Europ\u00e9ia da \u00c1gua (proclamada pelo \n\nConselho da Europa em Estrasburgo, Fran\u00e7a, em 1968), a Confer\u00eancia de Estocolmo sobre \n\nMeio Ambiente (de 1972), a Confer\u00eancia das \u00c1guas (de 1977, em Mar del Plata), a \n\nDeclara\u00e7\u00e3o de Dublin (de 1992) e a Confer\u00eancia Rio/92 \u2013 que, entre outros documentos, \n\ngerou a Agenda 21 e a Confer\u00eancia Internacional sobre \u00c1gua e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, \n\nrealizada em Paris, em mar\u00e7o de 1998 \u2013, como aquelas que tiveram maior repercuss\u00e3o sobre a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos atualmente vigente no Brasil. \n\nNo que diz respeito \u00e0s mobiliza\u00e7\u00f5es internas ao pa\u00eds, destaca-se a d\u00e9cada de 1980 \n\ncomo aquela em que se iniciaram as importantes mudan\u00e7as sobre a pol\u00edtica de recursos \n\nh\u00eddricos (GUIVANT &amp; JACOBI, 2003:9; BOHN, 2003:237). Em um livro organizado pela \n\nSecretaria do Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo, a d\u00e9cada de 1980 \u00e9 definida como um \n\n\u201cnovo divisor de \u00e1guas para o setor\u201d (S\u00c3O PAULO, 2004:35).  De acordo com este livro \n\n(op.cit.:35), devido \u00e0 m\u00e1 qualidade das \u00e1guas, \u00e0s crises de abastecimento, aos conflitos de uso, \n\n\u00e0 gest\u00e3o setorial e centralizada, as demandas dos cidad\u00e3os e usu\u00e1rios somaram-se \u201c\u00e0s vozes \n\ndos t\u00e9cnicos e especialistas que, por meio de suas associa\u00e7\u00f5es, lan\u00e7aram as diretrizes que \n\npassariam a orientar a nova pol\u00edtica brasileira de recursos h\u00eddricos\u201d.  \n\nBohn (2003:237) destaca o Semin\u00e1rio Internacional sobre a Gest\u00e3o de Recursos \n\nH\u00eddricos (Bras\u00edlia, mar\u00e7o de 1983) \u2013 promovido pelo Departamento Nacional de \u00c1guas e \n\nEnergia El\u00e9trica (DNAEE), pela Secretaria Especial de Meio Ambiente (SEMA), pelo \n\nConselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq) e pelo Comit\u00ea \n\nEspecial de Estudos Integrados de Bacias Hidrogr\u00e1ficas (CEEIBH); a Comiss\u00e3o Parlamentar \n\n\n\n 27\n\nde Inqu\u00e9rito da C\u00e2mara dos Deputados que, de setembro de 1983 a outubro de 1984, \n\nexaminou a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Brasil; os Encontros Nacionais de \u00d3rg\u00e3os \n\nGestores de Recursos H\u00eddricos \u2013 ocorridos em S\u00e3o Paulo, Belo Horizonte, Salvador, Porto \n\nVelho, Bras\u00edlia e Porto Alegre, de 1984 a 1986 \u2013 entre as iniciativas que acabariam \u201cpor \n\nrepercutir no pr\u00f3prio texto constitucional de 1988, que al\u00e9m de promover a publiciza\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas (...), introduziu aspectos relacionados ao gerenciamento de recursos h\u00eddricos e \u00e0 outorga \n\nde direito pelo uso da \u00e1gua na reparti\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias constitucionais\u201d (BOHN, \n\n2003:237). Dessa forma, no artigo 21, a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 determina \u201c\u00e0 Uni\u00e3o, a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Recursos H\u00eddricos e a defini\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de outorga \n\ndos direitos de uso\u201d (S\u00c3O PAULO, 2004:74). \n\nPor outro lado, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, o pa\u00eds tamb\u00e9m iniciou um processo de \n\nredemocratiza\u00e7\u00e3o com o surgimento de novas rela\u00e7\u00f5es entre o Estado e a sociedade civil. \n\nDentro dessas novas rela\u00e7\u00f5es, Gohn (2003:7) destaca os \u201cconselhos gestores\u201d como a \n\nprincipal novidade em termos de pol\u00edticas p\u00fablicas, os quais se constituem em canais de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o que articulam representantes da popula\u00e7\u00e3o e membros do poder p\u00fablico estatal \n\nem torno da gest\u00e3o de bens p\u00fablicos. Esta autora explica que estes conselhos, com car\u00e1ter \n\ninterinstitucional, \u201cest\u00e3o inscritos na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, e em outras leis do pa\u00eds, na \n\nqualidade de instrumentos de express\u00e3o, representa\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o\u201d (GOHN, \n\n2003:83).  \n\nOs conselhos gestores, fruto de lutas e demandas populares e de press\u00f5es da sociedade \n\ncivil pela redemocratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, comp\u00f5em-se de representantes do Poder P\u00fablico e da \n\nsociedade civil organizada (GOHN, 2003:84-85). Assim, cria-se, segundo a autora, uma nova \n\nesfera social-p\u00fablica ou p\u00fablica n\u00e3o-estatal (op.cit.:85). Para Jacobi (p.6/16) 9 a \u201cparticipa\u00e7\u00e3o \n\nda sociedade civil na gest\u00e3o p\u00fablica no Brasil introduz uma mudan\u00e7a qualitativa na medida \n\nem que incopora outros n\u00edveis de poder al\u00e9m do Estado\u201d.  Este mesmo autor (op.cit.:7/16) \n\nressalta que esses espa\u00e7os de formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, \u201cmarcados pelas contradi\u00e7\u00f5es e tens\u00f5es, \n\nrepresentam um avan\u00e7o na medida em que publicizam o conflito e oferecem procedimentos \u2013 \n\ndiscuss\u00e3o, negocia\u00e7\u00e3o e voto \u2013 e espa\u00e7o para que seja tratado de forma leg\u00edtima. Gohn \n\n(2003:85) credita a essa forma de participa\u00e7\u00e3o (conselhos gestores) um \u201cpotencial de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica\u201d ? \u201cse efetivamente rerpesentativos, poder\u00e3o imprimir um novo \n\nformato \u00e0s pol\u00edticas sociais, pois se relacionam ao processo de forma\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas e \n\ntomada de decis\u00f5es\u201d (GOHN, 2003:85). \n\n                                                           \n9 Texto sem data de publica\u00e7\u00e3o: JACOBI, P.R. Comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas \u2013 dimens\u00e3o pol\u00edtico social. \n16p. Dispon\u00edvel em www.agds.org.br/midia , acessado em 16.05.2005. \n\n\n\n 28\n\n  \n\n1.1 \u2013 A gest\u00e3o das \u00e1guas \n \n\nDentro dessa ordem de discuss\u00e3o ambiental e redemocratiza\u00e7\u00e3o, no Brasil, um Projeto \n\nde Lei encaminhado ao Congresso Nacional10, em 1991, resultou na promulga\u00e7\u00e3o da Lei \n\n9.433, em 08 de janeiro de 1997, que instituiu a Nova Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \n\ne criou o Sistema Nacional de Recursos H\u00eddricos11, prevendo em seus fundamentos que: \nI \u2013 a \u00e1gua \u00e9 um bem de dom\u00ednio p\u00fablico; \nII \u2013 a \u00e1gua \u00e9 um recurso natural limitado, dotado de valor econ\u00f4mico; \nIII \u2013 em situa\u00e7\u00e3o de escassez, o uso priorit\u00e1rio dos recursos h\u00eddricos \u00e9 o consumo \nhumano e a dessedenta\u00e7\u00e3o de animais; \nIV \u2013 a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve proporcionar o uso m\u00faltiplo das \u00e1guas;  \nV \u2013 a bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 a unidade territorial para implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica \nNacional de Recursos H\u00eddricos e a atua\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Gerenciamento de \nRecursos H\u00eddricos; \nVI \u2013 a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve ser descentralizada e contar com a \nparticipa\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico, dos usu\u00e1rios e das comunidades. \n\n(Lei Federal 9.433/97, art. 1o) \n \n\n A partir destes fundamentos, a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos tem por \n\nobjetivos: assegurar \u00e1gua em quantidade e qualidade para as gera\u00e7\u00f5es atual e futuras; a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o racional dos recursos h\u00eddricos, com vistas ao desenvolvimento sustent\u00e1vel; a \n\npreven\u00e7\u00e3o e defesa contra eventos hidrol\u00f3gicos cr\u00edticos de origem natural ou decorrentes do \n\nuso inadequado dos recursos naturais (Lei 9.433/97, art. 2o). \n\nAssim, tamb\u00e9m na gest\u00e3o da \u00e1gua \u2013 explicitamente considerada pela Lei 9.433/97 \n\ncomo um bem p\u00fablico \u2013 est\u00e1 prevista a participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil em f\u00f3runs \n\ndeliberativos. Junto com o Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos e com os Conselhos de \n\nRecursos H\u00eddricos dos Estados e do Distrito Federal, os comit\u00eas de bacia representam a \n\nmaterializa\u00e7\u00e3o da proposta de gest\u00e3o participativa preconizada no inciso VI do artigo 1o da \n\nLei 9.433/97.  \n\nPara decidir a respeito dos diversos assuntos relacionados \u00e0 gest\u00e3o das \u00e1guas, em uma \n\nbacia hidrogr\u00e1fica12, devem reunir-se no comit\u00ea de bacia, representantes: \n\n                                                           \n10 Bohn (2003:238-242) discute com detalhes a tramita\u00e7\u00e3o desse Projeto de Lei no Congresso Nacional e as \naltera\u00e7\u00f5es que sofreu, culminando na aprova\u00e7\u00e3o da Lei 9.433/97. \n11De acordo com o artigo 33 da Lei federal 9.433/97, integram o Sistema Nacional de Gerenciamento de \nRecursos H\u00eddricos: o Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos; a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas; os Conselhos de \nRecursos H\u00eddricos dos Estados e do Distrito Federal; os Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica; os \u00f3rg\u00e3os dos poderes \np\u00fablicos federal, estaduais, do Distrito Federal e munic\u00edpios cujas compet\u00eancias se relacionem com a gest\u00e3o de \nrecursos h\u00eddricos; as Ag\u00eancias de \u00c1gua.  \n12 Conforme consta em Villella &amp; Mattos (1975:6), a bacia hidrogr\u00e1fica pode ser entendida como \u201cuma \u00e1rea \ndefinida topograficamente, drenada por um curso d\u2019\u00e1gua ou um sistema conectado de cursos d\u2019\u00e1gua tal que toda \nvaz\u00e3o efluente seja descarregada atrav\u00e9s de uma simples sa\u00edda\u201d. \n\n\n\n 29\n\nI \u2013 da Uni\u00e3o; \nII \u2013 dos Estados e do Distrito Federal cujos territ\u00f3rios se situem, ainda que \nparcialmente, em suas respectivas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o; \nIII \u2013 dos Munic\u00edpios situados, no todo ou em parte, em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o; \nIV \u2013 dos usu\u00e1rios das \u00e1guas de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o; \nV \u2013 das entidades civis de recursos h\u00eddricos com atua\u00e7\u00e3o comprovada na bacia. \n\n(Lei Federal 9.433/97, art. 39) \n \n\nNote-se que na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, \u00e0 parte das categorias \u201cPoder P\u00fablico\u201d e \n\n\u201csociedade civil\u201d, est\u00e1 prevista a participa\u00e7\u00e3o dos \u201cusu\u00e1rios das \u00e1guas\u2019 (art. 39, inc. IV). Esta \n\ncontemplaria, entre outros, os empreendimentos hidrel\u00e9tricos, as companhias de saneamento \n\nurbano, os irrigantes, as ind\u00fastrias, a aq\u00fcicultura, a pesca e as atividades de lazer13. \n\nUma vez que a partir da Lei referida a \u00e1gua \u00e9 tomada como \u201cum recurso natural \n\nlimitado, dotado de valor econ\u00f4mico\u201d (art. 1o, inc. II) e a cobran\u00e7a pelo seu uso est\u00e1 prevista \n\nentre os instrumentos de gest\u00e3o14, com o objetivo de \u201creconhecer a \u00e1gua como bem \n\necon\u00f4mico e dar ao usu\u00e1rio uma indica\u00e7\u00e3o de seu real valor\u201d, \u201cincentivar a racionaliza\u00e7\u00e3o do \n\nuso da \u00e1gua\u201d e \u201cobter recursos financeiros para o financiamento dos programas e interven\u00e7\u00f5es \n\ncontemplados nos planos de recursos h\u00eddricos\u201d (art. 19, incs. I, II e III), a presen\u00e7a desta \n\nterceira categoria (usu\u00e1rios), implicitamente representa os interesses privados/econ\u00f4micos \n\nvinculados \u00e0 l\u00f3gica do mercado. \n\nA Lei 9.433/97, ao estabeler a participa\u00e7\u00e3o da categoria \u201csociedade civil\u201d ao lado \u2013 \n\nou em rela\u00e7\u00e3o \u2013 das duas outras mencionadas denota que, nos marcos da Pol\u00edtica de Gest\u00e3o \n\ndas \u00c1guas do Brasil, a \u201csociedade civil\u201d encontra-se dentro dos par\u00e2metros utilizados por \n\nCosta (1997) para defini\u00e7\u00e3o da mesma. Este autor sugere um conceito operacional de \n\nsociedade civil que seria, segundo ele, metodologicamente adequado \u00e0s especificidades do \n\ncaso brasileiro, a partir do qual ela \u00e9 pensada em termos relacionais ao mercado e ao Estado:  \n\u201cA categoria abriga o conjunto de associa\u00e7\u00f5es e formas organizativas que se \ndistinguem de outros grupos de interesse atuantes na esfera da pol\u00edtica (partidos, \nlobbies etc.) e da economia (sindicatos, associa\u00e7\u00f5es empresariais etc.) (...)\u201d. (COSTA, \n1997:17) \n\n \n\nPara distinguir as \u201cassocia\u00e7\u00f5es e formas organizativas\u201d da sociedade civil, o autor \n\nbaseia-se nos seguintes aspectos: (1) base de recursos \u2013 enquanto os demais grupos  podem \n\ndispor de instrumentos imediatos de poder (acordos com as elites, recursos financeiros e \n\n                                                           \n13 Veja-se, por exemplo, a composi\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos, dispon\u00edvel em www.cnrh-\nsrh.gov.br/composi\u00e7\u00e3o/main.htm, acessado em 29.08.2005. \n14 S\u00e3o instrumentos da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos: I \u2013 os Planos de Recursos H\u00eddricos; II \u2013 o \nenquadramento dos corpos de \u00e1gua em classes, segundo os usos preponderantes da \u00e1gua; III \u2013 a outorga dos \ndireitos de uso de recursos h\u00eddricos; IV \u2013 a cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos; V \u2013 o Sistema de \nInforma\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos (Lei 9.433/97, art. 5o). \n \n\n\n\n 30\n\norganizacionais etc.), as possibilidades de influ\u00eancia pol\u00edtica dos atores da sociedade civil \n\nbaseiam-se, sobretudo, na sua capacidade de canalizar as aten\u00e7\u00f5es p\u00fablicas para suas \n\ncampanhas e pleitos; (2) base de constitui\u00e7\u00e3o dos grupos \u2013 enquanto os demais grupos de \n\ninteresse podem ser classificados, a priori, a partir de sua localiza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via em determinado \n\ncampo funcional, a identidade dos atores da sociedade civil \u00e9 constitu\u00edda ad hoc, no contexto \n\ndas pr\u00f3prias a\u00e7\u00f5es coletivas; (3) natureza do recrutamento dos membros ? enquanto aos \n\ndemais grupos organizados o pertencimento dos membros fundamenta-se em um \n\ncomprometimento legal, a vincula\u00e7\u00e3o \u00e0s associa\u00e7\u00f5es da sociedade civil \u00e9, em geral, volunt\u00e1ria \n\ne livremente arbitrada (grifos do autor); (4) natureza dos interesses representados \u2013 \n\nenquanto os demais atores se empenham na concretiza\u00e7\u00e3o de demandas constitu\u00eddas a partir \n\ndas esferas da pol\u00edtica e da economia, as associa\u00e7\u00f5es da sociedade civil apresentam quest\u00f5es \n\nque emergem no mundo da vida (COSTA, 1997:17). \n\nDessa forma, a presen\u00e7a da sociedade civil nos f\u00f3runs deliberativos tem sido ressaltada \n\ncomo a grande virtude da Nova Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e grande parte dos \n\ntrabalhos acad\u00eamicos que se preocupam com o tema da participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o das \u00e1guas s\u00e3o \n\ndedicados a investigar a real possibilidade de participa\u00e7\u00e3o dos representantes dessa categoria. \n\nNo entanto, geralmente, o termo \u201cparticipa\u00e7\u00e3o\u201d n\u00e3o \u00e9 precisamente definido por aqueles que o \n\nutililizam. Assim, antes de avan\u00e7armos a respeito das possibilidades de (re)distribui\u00e7\u00e3o do \n\npoder na tomada de decis\u00e3o em torno da gest\u00e3o das \u00e1guas a partir da Lei 9.433/97, cabe-nos \n\nesclarecer o sentido que esse termo assume em nosso trabalho. \n\n Pateman (1992) empreendeu uma ampla revis\u00e3o da teoria democr\u00e1tica15 e sobre o \n\nlugar da participa\u00e7\u00e3o no seio de cada uma delas. Al\u00e9m disso, a autora revisou diversas \n\ndefini\u00e7\u00f5es do termo \u201cparticipa\u00e7\u00e3o\u201d e optou \u2013 conforme ressaltou Gohn (2003:20) \u2013 por uma \n\ndefini\u00e7\u00e3o n\u00e3o polarizada, mas gradual do sentido da participa\u00e7\u00e3o. Atenta \u00e0s possibilidades de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos diversos funcion\u00e1rios na tomada de decis\u00f5es na ind\u00fastria em que trabalham, \n\nPateman (op.cit.:94-98) distingue tr\u00eas n\u00edveis de participa\u00e7\u00e3o: \n\n- Pseudoparticipa\u00e7\u00e3o: que corresponde a situa\u00e7\u00f5es em que n\u00e3o ocorre participa\u00e7\u00e3o \n\nalguma na tomada de decis\u00f5es. A autora refere-se a experi\u00eancias de participa\u00e7\u00e3o com \n\npequenos grupos em que, com freq\u00fc\u00eancia, \u201co objetivo n\u00e3o era o de estabelecer uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o onde a participa\u00e7\u00e3o (na tomada de decis\u00f5es) ocorresse, mas o de criar um \n\nsentimento de participa\u00e7\u00e3o por meio da ado\u00e7\u00e3o por parte do l\u00edder (supervisor) de uma \n                                                           \n15 Estas teorias tamb\u00e9m foram abordadas por Gohn (2003) e Sell (2005). Em nosso trabalho n\u00e3o nos \nreportaremos a essa discuss\u00e3o porque n\u00e3o se relacionam de forma direta \u00e0 compreens\u00e3o de nosso objeto de \n\n\n\n 31\n\ncerta abordagem ou de certo estilo\u201d (PATEMAN, 1992:95, grifo da autora). Assim, a \n\nautora destaca que a \u2018participa\u00e7\u00e3o\u2019, limitava-se a que os membros endossassem as \n\ndecis\u00f5es tomadas pelo l\u00edder, \u201co qual n\u00e3o \u00e9 nem selecionado pelo grupo nem deve \n\nresponder ao grupo por suas a\u00e7\u00f5es\u201d (op.cit.:95). A discuss\u00e3o de grupo seria utilizada \n\npelo l\u00edder como meio de induzir \u00e0 aceita\u00e7\u00e3o de um objetivo particular.  \n\n- Participa\u00e7\u00e3o parcial: quando existe a possibilidade de que, entre duas ou mais partes \n\nem negocia\u00e7\u00e3o, todos influenciem a decis\u00e3o, mas a prerrogativa final da tomada de \n\ndecis\u00e3o fica pr\u00e9-determinada a uma delas. No caso abordado por Pateman (op.cit.:97), \n\nas \u201cpartes\u201d consistem nos respons\u00e1veis pela administra\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria e nos \n\ntrabalhadores. Aos primeiros corresponde a prerrogativa de decis\u00e3o, s\u00e3o \u201cos superiores \n\npermanentes\u201d; aos segundos cabe influenciar na decis\u00e3o, s\u00e3o \u201csubordinados \n\npermanentes\u201d.  \n\n- Participa\u00e7\u00e3o plena: corresponde a situa\u00e7\u00f5es em que n\u00e3o existam dois lados com \n\npoderes desiguais de decis\u00e3o, \u201cmas um grupo de indiv\u00edduos iguais que t\u00eam de tomar \n\nsuas pr\u00f3prias decis\u00f5es a respeito da atribui\u00e7\u00e3o das tarefas e execu\u00e7\u00e3o do trabalho\u201d \n\n(op.cit.:98). A autora salienta que num processo desse tipo \u201ccada membro isolado de \n\num corpo deliberativo tem igual poder de determinar o resultado final das decis\u00f5es\u201d \n\n(op.cit.:98).  \n\n Embora empiricamente a autora tenha se dedicado \u00e0 an\u00e1lise das possiblidades de \n\ntomada de decis\u00e3o por parte dos trabalhadores nas ind\u00fastrias, nosso contato pr\u00e9vio com a \n\nrealidade da Bacia do Itaja\u00ed (tanto no que se refere ao espa\u00e7o rural quanto aos aspectos \n\ninstitucionais da gest\u00e3o das \u00e1guas) permite a importa\u00e7\u00e3o de suas defini\u00e7\u00f5es  para nossa \n\nproblem\u00e1tica de pesquisa. Ou seja, da mesma forma que a produ\u00e7\u00e3o de uma ind\u00fastria \n\ndepende, em primeira inst\u00e2ncia, dos trabalhadores no n\u00edvel mais b\u00e1sico do empreendimento, a \n\naplica\u00e7\u00e3o de medidas de prote\u00e7\u00e3o do solo para a promo\u00e7\u00e3o da qualidade ou regula\u00e7\u00e3o do \n\nfluxo das \u00e1guas na bacia hidrogr\u00e1fica depende, em grande medida, da atua\u00e7\u00e3o in loco dos \n\nagricultores familiares.  \n\nDito isto, para melhor apreender nosso objeto de pesquisa, devemos considerar as \n\npossibilidades de participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil na gest\u00e3o das \u00e1guas a partir da contribui\u00e7\u00e3o \n\nde alguns autores que j\u00e1 se dedicaram ao estudo do tema. Dino (2003:13) considera que o \n\ncomit\u00ea de bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 ao mesmo tempo um espa\u00e7o para democracia representativa e \n\num espa\u00e7o para democracia direta, na medida em que \u00e9 formado por representantes de \n\n                                                                                                                                                                                     \nestudo (a rela\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito da Bacia do Itaja\u00ed, entre agricultura familiar e a gest\u00e3o das \u00e1guas preconizada pela \nLei 9.433/97).  \n\n\n\n 32\n\ndiversos setores e na medida em que estes setores j\u00e1 estejam organizados para escolher seu \n\nrepresentante leg\u00edtimo16. No entanto, a autora alerta que a Pol\u00edtica Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos pressup\u00f5e que a sociedade civil j\u00e1 est\u00e1 organizada, n\u00e3o prevendo mecanismos de \n\norganiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e mobiliza\u00e7\u00e3o social dos atores sociais que t\u00eam menos poder pol\u00edtico e \n\nmenor acesso \u00e0s esferas governamentais. \n\nNa mesma dire\u00e7\u00e3o, Cardoso (2003:48), ao analisar a representa\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o-governamentais no Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos, afirma que uma das grandes \n\nfragilidades do sistema representativo reside no fato de que  \n\u201cassocia\u00e7\u00f5es de classe ou mesmo empresariais podem ser consideradas tanto \nsociedade civil como usu\u00e1rio, dependendo da manobra que se fa\u00e7a. Assim, pessoas \nque possuem uma forte inser\u00e7\u00e3o no campo de recursos h\u00eddricos facilmente pertencem \na diferentes organiza\u00e7\u00f5es e transitam entre diferentes setores, desde que estejam \npresentes nas inst\u00e2ncias que lhes interessam\u201d. (CARDOSO, 2003:49) \n\n \n\nCabe \u00e0 discuss\u00e3o dos f\u00f3runs deliberativos previstos na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o de Gohn (2003:90) a respeito das possibilidades de operacionaliza\u00e7\u00e3o plena dos \n\nconselhos gestores de uma maneira geral. Esta autora destaca que as precariedades no \n\nfuncionamento dessas formas democratizantes est\u00e3o relacionadas \u00e0 falta de tradi\u00e7\u00e3o \n\nparticipativa da sociedade civil na gest\u00e3o p\u00fablica; \u00e0 curta trajet\u00f3ria de vidas dessas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es e, portanto, falta de exerc\u00edcio pr\u00e1tico; e ao desconhecimento por parte da maioria \n\nda popula\u00e7\u00e3o a respeito de suas possibilidades. Ressalta, ainda, a exist\u00eancia de concep\u00e7\u00f5es \n\noportunistas que, ao n\u00e3o se basearem em postulados democr\u00e1ticos e verem os conselhos \n\napenas como instrumentos ou ferramentas para operacionalizar objetivos pr\u00e9-definidos, t\u00eam \n\nfeito dessa \u00e1rea um campo de lutas e tens\u00f5es. \n\nAqui devemos lembrar o alerta que nos faz Dagnino (2002) a respeito da \n\nheterogeneidade da sociedade civil, contrariando a vis\u00e3o homogeneizada sobre a mesma que \n\nse formou em virtude da luta unificada de diferentes setores sociais contra o Estado \n\nautorit\u00e1rio. Ao fazer a an\u00e1lise conjunta dos resultados das diversas pesquisas que trataram \n\nsobre a constru\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os p\u00fablicos no Brasil e que se encontram registradas na obra sob \n\nsua coordena\u00e7\u00e3o, Dagnino (2002:283) destaca diversos elementos, tanto do lado do Estado \n\nquanto do lado da sociedade civil, que dificultam a democratiza\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es: \u201cDo lado da \n\n                                                           \n16 Desse modo, de acordo com o que discorre Gohn (2003:42) a respeito das teorias que tratam do tema da \nparticipa\u00e7\u00e3o, os f\u00f3runs propostos pela Lei 9.433/97 para a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos se enquadrariam no \nsistema da \u201cdemocracia deliberativa\u201d. Segundo esta autora, a \u201cdemocracia deliberativa\u201d \u00e9 um \u201csistema que \nmistura a democracia direta com a democracia representativa; ela diz respeito aos mecanismos de representa\u00e7\u00e3o \npol\u00edtica, em que exista o envolvimento dos indiv\u00edduos como cidad\u00e3os pol\u00edticos ativos, construtores de consensos, \npor meio de di\u00e1logos interativos realizados no decorrer do processo de participa\u00e7\u00e3o, na gera\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o de \npol\u00edticas p\u00fablicas\u201d (GOHN, 2003:42). \n\n\n\n 33\n\nsociedade civil, uma s\u00e9rie de elementos opera na mesma dire\u00e7\u00e3o, dificultando uma \n\nparticipa\u00e7\u00e3o mais igualit\u00e1ria nos espa\u00e7os p\u00fablicos: o mais importante parece ser a exig\u00eancia \n\nde qualifica\u00e7\u00e3o ? t\u00e9cnica e pol\u00edtica ? que essa participa\u00e7\u00e3o coloca aos representantes da \n\nsociedade civil\u201d. Ou seja, esta autora chama a aten\u00e7\u00e3o para as rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a existentes n\u00e3o \n\ns\u00f3 no interior do Estado como tamb\u00e9m no interior da sociedade civil e que resultam numa \n\nmaior ou menor possibilidade de democratiza\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es nos chamados espa\u00e7os \n\np\u00fablicos17 ? escapando, desta maneira, a uma no\u00e7\u00e3o de sociedade civil como panac\u00e9ia \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o igualit\u00e1ria nas decis\u00f5es. Incorporando essa discuss\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o de recursos \n\nh\u00eddricos, devemos ter presente que o fato de a sociedade civil estar representada nos \u00f3rg\u00e3os \n\ndeliberativos e consultivos que s\u00e3o os comit\u00eas de bacia n\u00e3o garante a democratiza\u00e7\u00e3o das \n\ndecis\u00f5es. \n\nDe fato, essas rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a podem ser verificadas na reda\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria Lei, pois \n\nno art. 39 que versa sobre a composi\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas de bacia ? que s\u00e3o, no n\u00edvel mais b\u00e1sico, \n\nos f\u00f3runs deliberativos ?, os representantes das \u201ccomunidades\u201d s\u00e3o reduzidos aos \n\nrepresentantes \u201cdas entidades civis de recursos h\u00eddricos com atua\u00e7\u00e3o comprovada na bacia\u201d \n\n(Lei 9.433/97, art.39, inc. V). \n\nDe acordo com o artigo 47 da referida Lei: \n\u201cS\u00e3o consideradas, para os efeitos desta Lei, organiza\u00e7\u00f5es civis de recursos h\u00eddricos: \nI \u2013 cons\u00f3rcios e associa\u00e7\u00f5es intermunicipais de bacias hidrogr\u00e1ficas; \nII \u2013 associa\u00e7\u00f5es regionais, locais ou setoriais de usu\u00e1rios de recursos h\u00eddricos; \nIII \u2013 organiza\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e de ensino e pesquisa com interesse na \u00e1rea de recursos \nh\u00eddricos; \nIV \u2013 organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais com objetivos de defesa de interesses difusos e \ncoletivos da sociedade; \nV \u2013 outras organiza\u00e7\u00f5es reconhecidas pelo Conselho Nacional ou pelos Conselhos \nEstaduais de Recursos H\u00eddricos\u201d.  \n\n(Lei 9.433/97, art.47)  \n \n\nJ\u00e1 afirmava Jacobi (p.10/16)18 que, se por um lado, a nova legisla\u00e7\u00e3o abre os espa\u00e7os \n\npara participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil, por outro, sup\u00f5e um certo acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es \n\nt\u00e9cnicas. Tamb\u00e9m Caubet (2004:107), ao discutir a indica\u00e7\u00e3o de categorias de representantes \n\nda sociedade civil no Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos, chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato \n\n                                                           \n17 Como espa\u00e7os p\u00fablicos, Dagnino (2002:10) refere-se tanto \u00e0queles espa\u00e7os que visam promover o debate \namplo no interior da sociedade civil sobre temas/interesses at\u00e9 ent\u00e3o exclu\u00eddos de uma agenda p\u00fablica, como \n\u00e0queles que se constituem como espa\u00e7o de amplia\u00e7\u00e3o e democratiza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o estatal; refere-se aos v\u00e1rios \nconselhos gestores, f\u00f3runs, c\u00e2maras setoriais, or\u00e7amentos participativos, etc., que foram implementados ao longo \nda \u00faltima d\u00e9cada. \n18 Texto sem data de publica\u00e7\u00e3o: JACOBI, P.R. Comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas \u2013 dimens\u00e3o pol\u00edtico social. \n16p. Dispon\u00edvel em www.agds.org.br/midia , acessado em 16.05.2005. \n\n\n\n 34\n\nde a participa\u00e7\u00e3o de membros da sociedade civil ficar atrelada ao conhecimento t\u00e9cnico sobre \n\nrecursos h\u00eddricos.  \n\nOutro ponto a ser considerado dentro das condi\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o advindas com o \n\nsistema de representa\u00e7\u00e3o previsto para a gest\u00e3o das \u00e1guas diz respeito \u00e0 possibilidade de \n\natendimento dos anseios das minorias \u2013 lembrado por Caubet (2004:118) quando discute a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos diferentes atores sociais em diversos conselhos \u2018participativos\u2019 (aspas do \n\nautor) do pa\u00eds, entre eles o Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos:  \n\u201cparticipar \u00e9 muito mais do que estar presente e debater. Participar sup\u00f5e que a \ndecis\u00e3o final contemple as aspira\u00e7\u00f5es e os interesses dos que deliberaram, com a \nprote\u00e7\u00e3o efetiva dos direitos das minorias. Se os representantes de uma minoria est\u00e3o \nsempre presentes nas delibera\u00e7\u00f5es, isso n\u00e3o significa que eles participam... Eles \npodem estar perdendo todas as vota\u00e7\u00f5es, democraticamente\u201d. (CAUBET, 2004:118) \n\n \n\nA quest\u00e3o da representatividade \u00e9 tamb\u00e9m ressaltada por Gohn (2003:91) ao tratar dos \n\nconselhos gestores de uma forma geral. Esta autora, entre outras quest\u00f5es, d\u00e1 destaque \u00e0 \n\nimport\u00e2ncia da representatividade qualitativa dos diferentes segmentos sociais, territoriais e \n\nfor\u00e7as pol\u00edticas organizadas e ao percentual quantitativo, em termos de paridade, entre \n\nmembros do governo e membros da sociedade civil. Quanto \u00e0 paridade, ressalta que esta \u201cn\u00e3o \n\n\u00e9 apenas uma quest\u00e3o num\u00e9rica, mas de condi\u00e7\u00f5es de uma certa igualdade no acesso \u00e0 \n\ninforma\u00e7\u00e3o, disponibilidade de tempo etc..\u201d (GOHN, 2003:92). Destaca as facilidades dos \n\nmembros representantes do Estado relativas \u00e0 disponibilidade de tempo, \u00e0s despesas pagas e \n\nao fato de estarem habituados com a linguagem tecnocr\u00e1tica. Assim, a autora chama a aten\u00e7\u00e3o \n\npara a import\u00e2ncia do problema relativo \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o dos conselheiros ? \u201cmormente os \n\nadvindos da sociedade civil\u201d (op.cit.:91). Sobre este aspecto, a autora sugere que \u201c\u00e9 preciso \n\numa capacita\u00e7\u00e3o ampla que possibilite a todos os membros do conselho uma vis\u00e3o geral da \n\npol\u00edtica e da administra\u00e7\u00e3o\u201d, como forma de que o conselho possa, de fato, fiscalizar e propor \n\npol\u00edticas (op.cit.:92). \n\nNa gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, se levarmos em conta a grande presen\u00e7a de t\u00e9cnicos \n\nentre os membros da sociedade civil, a quest\u00e3o da representatividade reveste-se de \n\nimport\u00e2ncia n\u00e3o apenas nas rela\u00e7\u00f5es entre o Estado (ou usu\u00e1rios) e sociedade civil, mas \n\ndentro da pr\u00f3pria categoria. Desse modo, a capacita\u00e7\u00e3o dos conselheiros apontada por Gohn \n\n(op.cit.), ganha um significado diferente se considerarmos, al\u00e9m das dificuldades inerentes \u00e0s \n\nvota\u00e7\u00f5es, as dificuldades advindas do discurso t\u00e9cnico presente nesses f\u00f3runs, que limitam a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o efetiva daqueles que n\u00e3o s\u00e3o familiarizados com o mesmo. J\u00e1 dizia Cardoso \n\n(2003: 81) que:  \n\n\n\n 35\n\n\u201cno que tange aos discursos dos t\u00e9cnicos, \u00e9 muito freq\u00fcente que nas audi\u00eancias \np\u00fablicas para apresentar os Planos Diretores das Bacias, realizados por institui\u00e7\u00f5es de \npesquisa e empresas de consultoria, aqueles que apresentam fa\u00e7am-no de uma forma \nque simplesmente inviabiliza sequer que se gere algum tipo de discuss\u00e3o, ou mesmo \nque se levante d\u00favidas\u201d. (CARDOSO, 2003:81) \n\n \n\nNa gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, assim, inegavelmente devemos considerar as \n\nimplica\u00e7\u00f5es do uso do discurso t\u00e9cnico nas esferas deliberativas como um fator limitante das \n\npossibilidades democratizantes que as mesmas encerram. No entanto, para al\u00e9m do uso desse \n\ndiscurso nos f\u00f3runs deliberativos (por exemplo, nos comit\u00eas de bacia) ou para al\u00e9m da \n\nocupa\u00e7\u00e3o dos assentos por t\u00e9cnicos, Guivant &amp; Jacobi (2003:17) sugerem que a grande \n\nquest\u00e3o passa pelas rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a que se estabelecem em fun\u00e7\u00e3o da legitimidade conferida \n\nao saber t\u00e9cnico-cient\u00edfico sobre recursos h\u00eddricos no processo de gest\u00e3o. Estes autores, ao \n\nenfatizarem a necessidade de uma participa\u00e7\u00e3o mais abrangente da sociedade civil na gest\u00e3o \n\nde recursos h\u00eddricos, ressaltam que isso passaria por uma \u201credefini\u00e7\u00e3o do papel de poder em \n\nque se situam os peritos em rela\u00e7\u00e3o aos leigos, e n\u00e3o s\u00f3 um questionamento das rela\u00e7\u00f5es de \n\npoder econ\u00f4mico ou uma abertura de maior espa\u00e7o para a sociedade civil nos processos \n\ndecis\u00f3rios\u201d. Estes autores se referem \u00e0 necessidade de que sejam configuradas \u201credes sociais \n\ndiversas para coletar informa\u00e7\u00f5es, formar opini\u00f5es, legitimar pontos de vista, que cont\u00ednua e \n\ninevitavelmente implicam redefini\u00e7\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es de poder\u201d (GUIVANT &amp; JACOBI, \n\n2003:17). Em outras palavras, a (des)capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica pode atuar como fator que (in)valida \n\nos pontos de vistas de quem fala, dificultando sua atua\u00e7\u00e3o na elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas.  \n\nAo discutir as dificuldades de que o Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos consiga \n\n\u201cpromover a articula\u00e7\u00e3o do planejamento de recursos h\u00eddricos com os planejamentos \n\nnacional, regional, estaduais e dos setores usu\u00e1rios\u201d19, Caubet (2004:156) sintetiza o \n\nentendimento que aparece \u2013 \u00e0s vezes implicitamente \u2013 nos textos que discutem a participa\u00e7\u00e3o \n\ndas diferentes categorias nos f\u00f3runs deliberativos previstos para a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos: \n\nos usu\u00e1rios representam os interesses individuais/econ\u00f4micos e a sociedade civil, que deveria \n\nrepresentar os interesses coletivos, est\u00e1 restrita aos interesses dos t\u00e9cnicos de recursos h\u00eddricos \n\n(ou, numa posi\u00e7\u00e3o mais otimista, aos t\u00e9cnicos estaria sendo delegada a responsabilidade de \n\nresponder pelos interesses coletivos). \n\u201cAs atividades de planejamento integrado (...) reduzem-se \u00e0 negocia\u00e7\u00e3o ou \u00e0 \narticula\u00e7\u00e3o de interesses econ\u00f4micos e de categorias s\u00f3cioprofissionais (os das \norganiza\u00e7\u00f5es civis de recursos h\u00eddricos) na presen\u00e7a de representantes dos governos \nfederal e estaduais e \u00e0 exclus\u00e3o de qualquer tipo de representa\u00e7\u00e3o social diretamente \nindicada por um processo de participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3\u201d.  \n\n(CAUBET, 2004:156, grifos nossos) \n\n                                                           \n19 Compet\u00eancia deste \u00f3rg\u00e3o segundo o art. 35, inc. I da Lei 9.433/97. \n\n\n\n 36\n\nDevemos notar, no entanto, que a grande for\u00e7a do saber t\u00e9cnico percebida por estes \n\nautores na gest\u00e3o participativa preconizada pela Lei 9.433/97 j\u00e1 \u00e9, em parte, resultado do \n\natrelamento dos princ\u00edpios que regem a Lei a uma fundamenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica sobre recursos \n\nh\u00eddricos e da legitima\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do saber t\u00e9cnico na elabora\u00e7\u00e3o das propostas a serem \n\ndeliberadas nos f\u00f3runs participativos (conselhos e comit\u00eas).  \n\nVale, portanto, destacar que no inciso II do art. 1o, a Lei Federal explicitamente \n\nconsidera a \u00e1gua como um \u201crecurso natural limitado, dotado de valor econ\u00f4mico\u201d (grifo \n\nnosso). Granziera (2001) explica que ao se tratar da \u00e1gua como um recurso natural, as normas \n\nambientais sobre o assunto tamb\u00e9m s\u00e3o importantes20. Segundo a autora, hoje, o direito de \n\n\u00e1guas \u00e9 entendido como \u201cum direito moderno, cuja estrutura abrange conceitos inovadores \n\nque, por sua natureza pr\u00f3pria, atingem de perto as normas ambientais\u201d (op. cit.: 45). Por esse \n\nmotivo, com o intuito de extrair as bases do direito de \u00e1guas em vigor, no Brasil, essa autora \n\nconsidera importante que se verifique os princ\u00edpios21 que se aplicam \u00e0s \u00e1guas e tamb\u00e9m os \n\nque se aplicam ao meio ambiente.  \n\nA autora mencionada refere-se a nove princ\u00edpios que orientam a legisla\u00e7\u00e3o brasileira \n\nsobre o tema: \n\n- meio ambiente como direito humano; \n\n- desenvolvimento sustent\u00e1vel; \n\n- princ\u00edpio da preven\u00e7\u00e3o; \n\n- princ\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o; \n\n- princ\u00edpio da coopera\u00e7\u00e3o; \n\n- valor econ\u00f4mico da \u00e1gua; \n\n- poluidor-pagador e usu\u00e1rio-pagador; \n\n- bacia hidrogr\u00e1fica como instrumento de planejamento e gest\u00e3o; \n\n- equil\u00edbrio entre os diversos usos da \u00e1gua. \n\nPodemos, em nossa an\u00e1lise, verificar que os referidos princ\u00edpios est\u00e3o relacionados \n\nentre si. Ao se aceitar os princ\u00edpios de poluidor-pagador e de usu\u00e1rio-pagador j\u00e1 temos \n\nimpl\u00edcita a aceita\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio do valor econ\u00f4mico22 da \u00e1gua, e vice-versa. \n\n                                                           \n20 Tamb\u00e9m Bohn (2003:190-229) afirma que a an\u00e1lise da Lei.9.433/97 deve levar em conta os princ\u00edpios do \nDireito Ambiental. \n21 Segundo Reale (2001:300 apud GRANZIERA, 2001:45) os princ\u00edpios gerais de direito s\u00e3o \u201cenuncia\u00e7\u00f5es \nnormativas de valor gen\u00e9rico, que condicionam e orientam a compreens\u00e3o do ordenamento jur\u00eddico, quer para \nsua aplica\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o, quer para a elabora\u00e7\u00e3o de novas normas\u201d. Para Medauar (1993:95, apud \nGRANZIERA, 2001:45), princ\u00edpios \u201cconstituem as bases nas quais assentam institutos e normas jur\u00eddicas\u201d. \n22 Discuss\u00f5es a respeito da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, apesar de sempre tangenciarem nosso objeto de estudo, \nn\u00e3o receber\u00e3o um tratamento te\u00f3rico aprofundado, j\u00e1 que tal assunto escapa ao escopo principal de nosso \ntrabalho. No entanto, vale mencionar a argumenta\u00e7\u00e3o feita por Silva &amp; Ramalho (2004:173) em que relacionam \n\n\n\n 37\n\nO princ\u00edpio do desenvolvimento sustent\u00e1vel, por sua vez, ao trazer em sua defini\u00e7\u00e3o a \n\nnecessidade de garantir o atendimento das necessidades das gera\u00e7\u00f5es atuais e futuras, implica \n\nna aceita\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da preven\u00e7\u00e3o e da precau\u00e7\u00e3o. \n\nO princ\u00edpio que concerne ao equil\u00edbrio entre os diversos usos da \u00e1gua, est\u00e1 \n\nintimamente relacionado aos princ\u00edpios usu\u00e1rio-pagador e poluidor-pagador \u2013 e, por meio \n\ndestes, ao de valor econ\u00f4mico da \u00e1gua \u2013, j\u00e1 que atrav\u00e9s destes tem-se a inten\u00e7\u00e3o de \n\nadministrar os diversos interesses em torno dos usos da \u00e1gua. Ao faz\u00ea-lo, seriam permitidos \n\nos usos que cumprissem com os requisitos para o atendimento das gera\u00e7\u00f5es atuais sem \n\ncomprometer as futuras. Como medida preventiva, estes usos devem ser discutidos e poss\u00edveis \n\ndanos ao ambiente, afastados ? cumprindo-se assim com o princ\u00edpio da preven\u00e7\u00e3o. Caso os \n\nusos pretendidos impliquem em riscos que n\u00e3o podem ser descartados, esses usos devem ser \n\nreprovados ? cumprindo-se com o princ\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o. \n\nO princ\u00edpio que adota a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento e gest\u00e3o, \n\nest\u00e1 intimamente relacionado ao princ\u00edpio da coopera\u00e7\u00e3o. Para que os demais princ\u00edpios \n\nsurtam efeito, a partir do que foi circunscrito na Lei Federal 9.433/97, parece ser necess\u00e1rio \n\nque estes dois princ\u00edpios sejam efetivamente incorporados no processo de gest\u00e3o.  \n\nNum enfoque hidrol\u00f3gico, ao tomar-se a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de \n\nplanejamento e gest\u00e3o, torna-se vi\u00e1vel que os esfor\u00e7os de conserva\u00e7\u00e3o venham a cooperar, \n\numa vez que os benef\u00edcios de um conjunto de medidas de prote\u00e7\u00e3o efetuadas a montante de \n\num determinado ponto s\u00e3o verificados a jusante do mesmo.  \n\nDa mesma forma, para se gerir o uso m\u00faltiplo das \u00e1guas, a bacia hidrogr\u00e1fica torna-se \n\na unidade geogr\u00e1fica preferencial. Esta, pois, ao ser uma \u00e1rea drenada por um mesmo curso \n\nd\u2019\u00e1gua e que apresenta uma \u00fanica sa\u00edda \u00e9 a unidade t\u00e9cnica ideal para se planejar os diversos \n\ndestinos que se pretende dar \u00e0s \u00e1guas.  \n\nAl\u00e9m da rela\u00e7\u00e3o estreita que ressaltamos entre o princ\u00edpio da coopera\u00e7\u00e3o e o da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, Granziera (2001:57) aponta que o princ\u00edpio da coopera\u00e7\u00e3o est\u00e1 impl\u00edcito no art. \n\n225 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, segundo o qual fica estabelecido que compete ao Poder P\u00fablico \n\ne \u00e0 coletividade o dever de defender e preservar o meio ambiente para as gera\u00e7\u00f5es atuais e \n\nfuturas. Ou seja, o princ\u00edpio da coopera\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionado ao princ\u00edpio do desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel. De acordo com a referida autora, \u201cno que se refere ao gerenciamento dos recursos \n\n                                                                                                                                                                                     \na Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (Lei 9.433/97), ao processo de reforma neoliberal do Estado em que se \nformulou \u201ctodo um conjunto de discursos tematizando a racionalidade e a efici\u00eancia\u201d. Estes autores procuram, \nentre outros objetivos, dar evid\u00eancia \u00e0s contradi\u00e7\u00f5es presentes no discurso usado para convencer a popula\u00e7\u00e3o \nquanto \u00e0 propriedade das modifica\u00e7\u00f5es realizadas, entre elas a ado\u00e7\u00e3o do valor econ\u00f4mico da \u00e1gua como \ncondi\u00e7\u00e3o \u00e0 possibilidade de acesso universal \u00e0 mesma. \n\n\n\n 38\n\nh\u00eddricos, a coopera\u00e7\u00e3o se traduz nos esfor\u00e7os conjuntos, dos entes governamentais e da \n\nsociedade civil, para tornar eficazes as disposi\u00e7\u00f5es da Lei no 9.433/97 e as a\u00e7\u00f5es dela \n\ndecorrentes\u201d (op. cit.: 57). \n\n Observando atentamente os princ\u00edpios mencionados por Granziera (2001), podemos \n\ndizer que, apesar de estarem todos relacionados entre si, o que est\u00e1 na base dessa inter-rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 o princ\u00edpio do equil\u00edbrio entre os diversos usos da \u00e1gua. A partir da necessidade de se dar \n\naten\u00e7\u00e3o a estes usos da \u00e1gua, se faz necess\u00e1rio pensar na unidade geogr\u00e1fica adequada para a \n\nadministra\u00e7\u00e3o deles ? a bacia hidrogr\u00e1fica ? e se refor\u00e7a a necessidade de coopera\u00e7\u00e3o no \n\n\u00e2mbito desta unidade geogr\u00e1fica.  \n\nAssim, por um lado, a ado\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 tecnicamente necess\u00e1ria para \n\ngerir o uso m\u00faltiplo das \u00e1guas; por outro, o princ\u00edpio da coopera\u00e7\u00e3o para resolver as quest\u00f5es \n\nrelacionadas aos diversos usos e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas s\u00f3 faz sentido se implicar na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os conjuntos daqueles que vivem na mesma bacia hidrogr\u00e1fica ? \n\npodendo as bacias comportarem bairros, munic\u00edpios, estados ou pa\u00edses (implicando, por sua \n\nvez, na exist\u00eancia de regras de gest\u00e3o que organizem estes diversos n\u00edveis).  \n\nAssim, pautando-se a proposta de descentraliza\u00e7\u00e3o num conceito hidrol\u00f3gico, a no\u00e7\u00e3o \n\nde bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 incorporada ao Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos \n\nH\u00eddricos, atrav\u00e9s da constitui\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1fica, representando o n\u00edvel \n\nmais b\u00e1sico da gest\u00e3o das \u00e1guas. \n\nNo \u00e2mbito mais local da gest\u00e3o (bacia hidrogr\u00e1fica) a aplica\u00e7\u00e3o dos instrumentos de \n\ngest\u00e3o depende da a\u00e7\u00e3o conjunta da ag\u00eancia de \u00e1gua e do(s) respectivo(s) comit\u00ea(s) de bacia. \n\nAos comit\u00eas de bacia cabe a fun\u00e7\u00e3o deliberativa em torno de quest\u00f5es pertinentes \u00e0 gest\u00e3o das \n\n\u00e1guas na bacia hidrogr\u00e1fica de sua atua\u00e7\u00e3o. Dentre estas corresponde-lhe arbitrar, em primeira \n\ninst\u00e2ncia, os conflitos relacionados aos recursos h\u00eddricos; aprovar e acompanhar a execu\u00e7\u00e3o \n\ndo plano de recursos h\u00eddricos da bacia; tomar posi\u00e7\u00e3o a respeito dos usos (in)significantes de \n\n\u00e1gua para efeito de outorga e cobran\u00e7a, bem como a respeito dos mecanismos de cobran\u00e7a e \n\nvalores a serem cobrados pelo uso da \u00e1gua (Lei 9.433/97, art. 38). \n\n  \u00c0s ag\u00eancias de \u00e1gua cabe a fun\u00e7\u00e3o de secretaria executiva de um ou mais comit\u00eas de \n\nbacia (Lei 9.433/97, art. 41). De acordo com o artigo 44 da mesma Lei, compete \u00e0 ag\u00eancia:  \n\u201cI \u2013 manter o balan\u00e7o atualizado da disponibilidade de recursos h\u00eddricos em sua \u00e1rea \nde atua\u00e7\u00e3o; \nII \u2013 manter o cadastro de usu\u00e1rios de recursos h\u00eddricos; \nIII \u2013 efetuar, mediante delega\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o outorgante, a cobran\u00e7a pelo uso de \nrecursos h\u00eddricos; \nIV \u2013 analisar e emitir pareceres sobre os projetos e obras a serem financiados com \nrecursos gerados pela cobran\u00e7a pelo uso de Recursos H\u00eddricos e encaminh\u00e1-los \u00e0 \ninstitui\u00e7\u00e3o financeira respons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o desses recursos; \n\n\n\n 39\n\nV \u2013 acompanhar a administra\u00e7\u00e3o financeira dos recursos arrecadados com a \ncobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o; \nVI \u2013 gerir o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos em sua \u00e1rea de \natua\u00e7\u00e3o; \nVII \u2013 celebrar conv\u00eanios e contratar financiamentos e servi\u00e7os para a execu\u00e7\u00e3o de \nsuas compet\u00eancias; \nVIII \u2013 elaborar a sua proposta or\u00e7ament\u00e1ria e submete-la \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do respectivo \nou respectivos Comit\u00eas de bacia Hidrogr\u00e1fica; \nIX \u2013 promover os estudos necess\u00e1rios para a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos em sua \u00e1rea \nde atua\u00e7\u00e3o; \nX \u2013 elaborar o Plano de Recursos H\u00eddricos para aprecia\u00e7\u00e3o do respectivo Comit\u00ea de \nBacia Hidrogr\u00e1fica; \nXI \u2013 propor ao respectivo ou respectivos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica: \na) o enquadramento dos corpos de \u00e1gua nas classes de uso, para encaminhamento \nao respectivo Conselho Nacional ou Conselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos, de \nacordo com o dom\u00ednio destes; \nb) os valores a serem cobrados pelo uso dos recursos h\u00eddricos; \nc) o plano de aplica\u00e7\u00e3o dos recursos arrecadados com a cobran\u00e7a pelo uso de \nrecursos h\u00eddricos; \nd) o  rateio de custo das obras de uso m\u00faltiplo, de interesse comum ou coletivo\u201d. \n\n(Lei 9.433/97, art.44) \n \n\n Das compet\u00eancias previstas para as ag\u00eancias (acima), apreende-se que a elas cabe a \n\nelabora\u00e7\u00e3o dos aspectos t\u00e9cnicos necess\u00e1rios \u00e0 gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos ? sobretudo \n\naqueles vinculados aos instrumentos de gest\u00e3o acima mencionados ? que devem ser \n\napresentados ao(s) comit\u00ea(s) de bacia e por ele(s) deliberados.  \n\n Quanto aos instrumentos, destacamos a outorga porque, como veremos, esse \n\ninstrumento tem importantes conseq\u00fc\u00eancias sobre as possibilidades de participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o \n\ndas \u00e1guas. Granziera (2001:194) menciona que, de acordo com o inciso XVI do artigo 2o da \n\nInstru\u00e7\u00e3o Normativa do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente 4/2000, a Outorga de Direito de Uso de \n\nRecursos H\u00eddricos consiste no \u201cato administrativo, de autoriza\u00e7\u00e3o, mediante o qual o Poder \n\nP\u00fablico outorgante faculta ao outorgado o direito de uso do recurso h\u00eddrico, por prazo \n\ndeterminado, nos termos e nas condi\u00e7\u00f5es expressas no respectivo ato\u201d. De acordo com o \n\nartigo 11 da Lei 9.433/97, a outorga \u201ctem como objetivos assegurar o controle de direitos de \n\nuso da \u00e1gua e o efetivo exerc\u00edcio dos direitos de acesso \u00e0 \u00e1gua\u201d. O instrumento de outorga \n\nest\u00e1, assim, estreitamente relacionado ao princ\u00edpio do equil\u00edbrio entre os diversos usos de \n\n\u00e1gua23.  \n\n Est\u00e3o sujeitos \u00e0 outorga os direitos dos seguintes usos de recursos h\u00eddricos: \nI \u2013 deriva\u00e7\u00e3o ou capta\u00e7\u00e3o de parcela de \u00e1gua existente em um corpo de \u00e1gua para \nconsumo final, inclusive abastecimento p\u00fablico, ou insumo de processo produtivo; \nII \u2013 extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de aq\u00fc\u00edfero subterr\u00e2neo para consumo final ou insumo de \nprocesso produtivo; \nIII \u2013 lan\u00e7amento em corpo de \u00e1gua de esgotos e demais res\u00edduos l\u00edquidos ou gasosos, \ntratados ou n\u00e3o, com o fim de sua dilui\u00e7\u00e3o, transporte ou disposi\u00e7\u00e3o final; \nIV \u2013 aproveitamento dos potenciais hidrel\u00e9tricos; \n\n                                                           \n23 Sobre a outorga dos direitos de uso dos recursos h\u00eddricos, veja-se tamb\u00e9m Bohn (2003:316-336). \n\n\n\n 40\n\nV \u2013 outros usos que alterem o regime, a quantidade ou a qualidade da \u00e1gua existente \nem um corpo de \u00e1gua. \n\n(Lei 9.433/97, art. 12) \n  \n\nExiste, no entanto, no texto da pr\u00f3pria Lei, a possibilidade de que para determinados \n\nusos n\u00e3o seja necess\u00e1rio obter a outorga:  \n\u201cIndependem de outorga pelo Poder P\u00fablico, conforme definido em regulamento: \nI \u2013 o uso de recursos h\u00eddricos para a satisfa\u00e7\u00e3o de necessidades de pequenos n\u00facleos \npopulacionais, distribu\u00eddos no meio rural; \nII \u2013 as deriva\u00e7\u00f5es, capta\u00e7\u00f5es e lan\u00e7amentos considerados insignificantes24; \nIII \u2013 as acumula\u00e7\u00f5es de volumes de \u00e1gua consideradas insignificantes.\u201d  \n\n(Lei 9.433/97, art. 12 , \u00a71o) \n \n\n No que se refere aos usos insignificantes, cabe ao comit\u00ea da bacia:  \n\u201cpropor ao Conselho Nacional e aos Conselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos as \nacumula\u00e7\u00f5es, deriva\u00e7\u00f5es, capta\u00e7\u00f5es e lan\u00e7amentos de pouca express\u00e3o, para efeito de \nisen\u00e7\u00e3o da obrigatoriedade de outorga de direitos de uso de recursos h\u00eddricos, de \nacordo com os dom\u00ednios destes\u201d. \n\n(Lei 9.433/97, art. 38, inc V) \n \n\n Embora na Lei Federal essa fun\u00e7\u00e3o seja atribu\u00edda aos comit\u00eas de bacia, uma vez que a \n\nag\u00eancia desempenha o papel de secretaria executiva do comit\u00ea, \u00e9 prov\u00e1vel que seja ela quem \n\nvai propor ao comit\u00ea de bacia os usos de \u00e1gua a serem isentos da obrigatoriedade de outorga, \n\npara que o comit\u00ea, por sua vez, aprecie sua sugest\u00e3o e a encaminhe ao Conselho de Recursos \n\nH\u00eddricos.  \n\n Da mesma forma, a tarefa de \u201coutorgar os direitos de uso de recursos h\u00eddricos e \n\nregulamentar e fiscalizar os seus usos\" cabe aos Poderes Executivos Estaduais e do Distrito \n\nFederal (Lei 9.433/97, art. 30). No entanto, \u00e0 ag\u00eancia de \u00e1gua cabe, entre outras fun\u00e7\u00f5es, \n\n\u201cmanter balan\u00e7o atualizado da disponibilidade de recursos h\u00eddricos em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o\u201d e \n\n\u201cpromover os estudos necess\u00e1rios para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(Lei 9.433/97, art. 44). Ou seja, lhe cabe fornecer os subs\u00eddios para a aplica\u00e7\u00e3o da outorga.  \n\nPor um lado, estas observa\u00e7\u00f5es evidenciam que a decis\u00e3o acerca dos recursos h\u00eddricos, \n\nem destaque a outorga dos direitos de uso, acontecem no \u00e2mbito da no\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica \u2013 o que est\u00e1 de acordo com o fundamento da lei que prev\u00ea descentraliza\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n24 Granziera (2001:192) menciona que de acordo com a Instru\u00e7\u00e3o Normativa do Minist\u00e9io do Meio Ambiente \n4/2000, usos insignificantes s\u00e3o as \u201cderiva\u00e7\u00f5es, capta\u00e7\u00f5es, lan\u00e7amentos e acumula\u00e7\u00f5es consideradas \ninsignificantes pelos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica ou, na falta deles, pelo poder outorgante, devendo constar \ndo plano de Recursos H\u00eddricos da respectiva bacia\u201d. A autora menciona ainda que, de acordo com a Portaria no \n468 de 31.03.1978, do Ministro das Minas e Energia, \u201cs\u00e3o consideradas insignificantes as deriva\u00e7\u00f5es que \napresentam at\u00e9 20% (vinte por cento) da m\u00e9dia das vaz\u00f5es m\u00ednimas no trecho do curso de \u00e1gua em que se \nvarificar a deriva\u00e7\u00e3o. Em nenhum caso o volume derivado pode exceder a 1 m3/s (um metro c\u00fabico por \nsegundo).\u201d \n\n\n\n 41\n\nda gest\u00e3o (Lei 9.433/97, art. 1o, inc. VI)25. Por outro lado, ressaltam a import\u00e2ncia da ag\u00eancia \n\n(e na aus\u00eancia dela, de grupos t\u00e9cnicos vinculados aos comit\u00eas) no encaminhamento das \n\ndecis\u00f5es dentro da proposta de descentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o.  \n\n Cabe aqui remeter-nos \u00e0 discuss\u00e3o feita por Caubet (2004:197) ao tratar das ag\u00eancias \n\nde bacia.  Pelas atribui\u00e7\u00f5es que a Lei 9.433/97 confere \u00e0 ag\u00eancia de \u00e1gua, este autor afirma \n\nque a  \n\u201cag\u00eancia \u00e9 o bra\u00e7o executivo (art. 41) do Comit\u00ea de Bacia, mas possui atribui\u00e7\u00f5es que \nfazem dela muito mais do que um poder executante. A rotina da gest\u00e3o da \u00e1gua dever\u00e1 \ninduzir um papel muito mais tecnocr\u00e1tico do que de secretaria administrativa. Isso \nsignifica que a realidade do poder de decis\u00e3o estar\u00e1, muitas vezes, com as pessoas \nencarregadas da implementa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o no CBH [Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica]\u201d. \n(CAUBET, op.cit.:197) \n\n  \n\n No que diz respeito \u00e0 agricultura, quando est\u00e1 em pauta a gest\u00e3o participativa e \n\ndescentralizada de recursos h\u00eddricos, bem como os diversos usos da \u00e1gua na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, ela recebe aten\u00e7\u00e3o por se constituir, muitas vezes, em um grande usu\u00e1rio de \n\n\u00e1gua, sujeito, por isso, \u00e0 outorga dos direitos de uso. Como um exemplo, no Conselho \n\nNacional de Recursos H\u00eddricos, a agricultura encontra-se representada com dois assentos \n\nentre os usu\u00e1rios, na categoria irrigantes26 ? de acordo com o que foi determinado pelo \n\nDecreto 4.613, de 11.03.2003, que regulamenta este \u00f3rg\u00e3o e conforme consta no seu \n\nregimento interno. \n\n Tamb\u00e9m Granziera (2001:132), ao discutir as principais formas de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, \n\ndestaca que a participa\u00e7\u00e3o dos agricultores deve-se dar na categoria \u201cusu\u00e1rios\u201d: \n\u201cNos tempos atuais, os agricultores s\u00e3o importantes usu\u00e1rios dos recursos h\u00eddricos, e \nconsomem grandes quantidades da \u00e1gua por meio da irriga\u00e7\u00e3o mecanizada. A \natividade agr\u00edcola, se n\u00e3o conduzida dentro dos padr\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o do solo e das \n\u00e1guas, \u00e9 um fator importante de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, pela escassez da \u00e1gua que pode \nprovocar, pela polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica causada pela utiliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos e pela eros\u00e3o.  \nPor outro lado, a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola abastece de alimentos os grandes centros urbanos. \nTrata-se, pois, de um segmento que deve participar ativamente dos processos de \ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos, na qualidade de usu\u00e1rio dos mesmos\u201d. \n\n (GRANZIERA, 2001:132) \n \n\n No entanto, a Lei 9.433/97 em nenhum momento faz men\u00e7\u00e3o expl\u00edcita \u00e0 agricultura. \n\nSeu texto \u00e9 suficientemente amplo para acolher as particularidades de cada bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nComo j\u00e1 ressaltamos, \u00e9 no \u00e2mbito da bacia hidrogr\u00e1fica que ser\u00e3o definidos os usos \n\n                                                           \n25 Cardoso (2003:188) discute a descentraliza\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da bacia hidrogr\u00e1fica, adotada pela Lei 9.433/97, em \nrela\u00e7\u00e3o \u201c\u00e0 logica de descentraliza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds e \u00e0s din\u00e2micas das identidades locais e regionais\u201d, que preconizava, \nsobretudo, a a\u00e7\u00e3o municipal. Esta autora aponta que as identidades locais n\u00e3o est\u00e3o necessariamente \ncircunscritas no \u00e2mbito da bacia hidrogr\u00e1fica as quais ora extravazam os limites da bacia, ora comportam-se no \ninterior deles. No entanto, sugere que devido \u00e0 atua\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios comit\u00eas, a l\u00f3gica da gest\u00e3o em bacias pode \nser \u201capropriada e recriada segundo o sentido pol\u00edtico local\u201d.   \n26 Conforme pode-se conferir em www.cnrh-srh.gov.br/composicao/main.htm, acessado em 29.08.2005. \n\n\n\n 42\n\n(in)significantes da \u00e1gua e a necessidade de outorga da\u00ed decorrente. Desse modo, o texto do \n\nCap\u00edtulo I da Lei em que se menciona que \u201ca gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve ser \n\ndescentralizada e contar com a participa\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico, dos usu\u00e1rios e das \n\ncomunidades\u201d apenas traz possibilidades de participa\u00e7\u00e3o para a agricultura desde que esta seja \n\nconsiderada \u201cusu\u00e1rio significante\u201d pelo comit\u00ea de sua bacia hidrogr\u00e1fica. Em outras palavras, \n\n\u00e9 no regimento dos comit\u00eas de bacia que esta possibilidade deve ser investigada. Conforme a \n\ndefini\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da bacia hidrogr\u00e1fica do que sejam os usos insignificantes, os usos da \n\n\u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o e piscicultura, por exemplo, podem enquadrar estas atividades agr\u00edcolas \n\nno princ\u00edpio do usu\u00e1rio-pagador. O despejo de dejetos animais nos cursos d\u2019\u00e1gua ? \n\nresultantes, por exemplo, da suinocultura ? pode enquadrar a atividade no princ\u00edpio do \n\npoluidor-pagador.  \n\nA condi\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rio ou poluidor, no entanto, para o caso da agricultura, n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o \n\nfacilmente caracterizada. Guivant &amp; Jacobi (2002:19) preocupam-se com as dificuldades de \n\nse incluir na pol\u00edtica proposta pela nova Lei o controle da polui\u00e7\u00e3o agr\u00edcola n\u00e3o-pontual27, \n\ndevido \u00e0 exist\u00eancia de  \n\u201cproblemas de diagn\u00f3stico dada a falta de laborat\u00f3rios especializados e ao alto custo \ndas an\u00e1lises, falta de legitimidade para controlar atividades poluidoras de produtores \nfamiliares, custo econ\u00f4mico para estes produtores desenvolver pr\u00e1ticas \nambientalmente corretas e, tamb\u00e9m, a limitada press\u00e3o e preocupa\u00e7\u00e3o dos setores \nurbanos sobre a rela\u00e7\u00e3o entre produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua pot\u00e1vel\u201d. \n\n(GUIVANT &amp; JACOBI, 2002:19) \n \n\n \nDessa forma, estes autores se preocupam com a impossibilidade de aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nprinc\u00edpios da lei \u00e0 polui\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Estes autores referem-se aos avan\u00e7os no controle da \n\npolui\u00e7\u00e3o pontual \u2013 destacando as ind\u00fastrias \u2013 e se preocupam com a \u201cprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \n\ncontaminante\u201d, ressaltando que a polui\u00e7\u00e3o agr\u00edcola dos recursos h\u00eddricos \u00e9 dificilmente \n\nidentificada, medida ou controlada. Desse modo, \u201co car\u00e1ter n\u00e3o pontual deste tipo de polui\u00e7\u00e3o \n\nobstaculiza a implementa\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio poluidor-pagador, impl\u00edcito na lei de recursos \n\nh\u00eddricos\u201d (GUIVANT &amp; JACOBI, 2003:18). \n\nMartini &amp; Lanna (2003:113) tamb\u00e9m discutem as dificuldades de encaminhamento do \n\nproblema da polui\u00e7\u00e3o agr\u00edcola n\u00e3o-pontual que ocorre na agricultura familiar, mencionando \n\nalguns tipos de polui\u00e7\u00e3o agr\u00edcola tais como as decorrentes do uso de fertilizantes \n\nnitrogenados, dos sedimentos provenientes da eros\u00e3o do solo, do uso de agrot\u00f3xicos e de \n\ndejetos provenientes da cria\u00e7\u00e3o de animais. Assim, observando que pr\u00e1ticas realizadas no \n\n                                                           \n27 Martini &amp; Lanna (2003:111) usam os termos \u201cpolui\u00e7\u00e3o n\u00e3o pontual ou difusa\u201d para definir aquela polui\u00e7\u00e3o \nproveniente de diversas fontes distribu\u00eddas espacialmente. \n\n\n\n 43\n\nestabelecimento rural implicam em descargas nos cursos d\u2019\u00e1gua, as mesmas seriam \n\nrespons\u00e1veis pelo enquadramento da atividade agr\u00edcola no princ\u00edpio do poluidor-pagador, n\u00e3o \n\nfosse a dificuldade de mensura\u00e7\u00e3o e de associa\u00e7\u00e3o dos poluentes ao emissor prim\u00e1rio. Por \n\nserem usu\u00e1rios insignificantes, assim definidos pelo comit\u00ea de bacia, tampouco se lhes aplica \n\no princ\u00edpio do usu\u00e1rio-pagador. \u00c9 oportuno salientar, no entanto, que essa situa\u00e7\u00e3o, se por um \n\nlado os isenta da outorga e cobran\u00e7a, por outro limita-lhes as possibilidades de participa\u00e7\u00e3o e \n\ndecis\u00e3o a respeito de planos e programas que forem desenhados para o espa\u00e7o rural ? pelo \n\nmenos a partir do texto da Lei 9.433/97.  \n\nComo dizem estes autores (op.cit.:113), \u201co transporte de sedimentos ocasiona o \n\nprocesso de assoreamento do leito de rios e da bacia de acumula\u00e7\u00e3o de lagos e reservat\u00f3rios\u201d, \n\n\u201c(...) este fen\u00f4meno causa impedimentos ao fluxo de escoamento de \u00e1gua nos rios, o que \n\nproporciona condi\u00e7\u00f5es para extravasamentos mais freq\u00fcentes e para o surgimento de preju\u00edzos \n\necon\u00f4micos e ambientais decorrentes das inunda\u00e7\u00f5es\u201d. Se sabemos que o controle desse \n\nprocesso passa necessariamente pelo controle da eros\u00e3o do solo, as mudan\u00e7as necess\u00e1rias para \n\nse alcan\u00e7ar melhorias das \u00e1guas dizem respeito \u00e0 gest\u00e3o do uso do solo e, em \u00faltima inst\u00e2ncia, \n\nacarretam medidas de conserva\u00e7\u00e3o a serem executadas pelos agricultores. Assim, a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre agricultura e a gest\u00e3o das \u00e1guas n\u00e3o se encerra na sua condi\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rio ou poluidor \n\nda \u00e1gua, segundo a aplica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios usu\u00e1rio-pagador e poluidor-pagador. As medidas \n\nde prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas cujo alcance pode ser dificultado pela impossibilidade de aplica\u00e7\u00e3o \n\ndesses princ\u00edpios podem fazer parte de planos e propostas de interven\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o rural, \n\nencontrando respaldo nas diretrizes da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos que prev\u00eam a \n\narticula\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com a gest\u00e3o ambiental (Lei 9.433/97, art. 3o, inc. \n\nIII) e com a do uso do solo (Lei 9.433/97, art. 3o, inc. V).  \n\nA Lei 9.433/97 j\u00e1 prev\u00ea, inclusive, esta articula\u00e7\u00e3o ao considerar como um dos \n\ninstrumentos de gest\u00e3o o enquadramento dos corpos de \u00e1gua em classes de uso, uma vez que a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \u00e9 determinada pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA28 357 de 17 de mar\u00e7o de \n\n2005. Como destaca Granziera (2001:148):  \n\u201cA import\u00e2ncia do enquadramento refere-se, tamb\u00e9m, ao fato de ser o mesmo, \nindiretamente, um mecanismo de controle do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo localizado na \nbacia hidrogr\u00e1fica. De fato, se um trecho de rio tem o enquadramento de Classe I, fica \nrestrita a implanta\u00e7\u00e3o de empreeendimentos cujos usos sejam incompat\u00edveis com \naqueles indicados para essa categoria, como por exemplo a ind\u00fastria que lan\u00e7a \nres\u00edduos industriais em corpos h\u00eddricos, a menos que esteja dentro dos padr\u00f5es \nestabelecidos para o lan\u00e7amento, o que \u00e9 discutido no processo administrativo de \nlicenciamento ambiental da mesma\u201d29. \n\n                                                           \n28 Conselho Nacional do Meio Ambiente. \n29 Devemos ressaltar que Granziera (2001:146-151) trabalhava sob as orienta\u00e7\u00f5es da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 20 de \n18.06.1986.  \n\n\n\n 44\n\nAl\u00e9m disso, uma vez prevista a articula\u00e7\u00e3o entre a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e a \n\ngest\u00e3o ambiental, entra em pauta toda a legisla\u00e7\u00e3o ambiental pertinente30, destacando-se o \n\nC\u00f3digo Florestal (Lei 4.771 de 15.09.1965) e a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 4/85 \u2013 a partir dos quais \n\nd\u00e1-se especial \u00eanfase \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das florestas prim\u00e1rias ou secund\u00e1rias em avan\u00e7ado est\u00e1gio \n\nde regenera\u00e7\u00e3o, especialmente em terrenos declivosos, como maneira de garantir a \n\nestabilidade das encostas e diminuir a eros\u00e3o dos solos. Destaca-se, sobretudo, as formas de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o que contornam os cursos d\u2019\u00e1gua (vegeta\u00e7\u00e3o ciliar) como maneira de garantir a sua \n\nqualidade e atenuar os efeitos antr\u00f3picos, verificados na bacia, sobre os mesmos31. \n\nToda essa legisla\u00e7\u00e3o pode ser referida para legitimar a\u00e7\u00f5es pensadas para o espa\u00e7o \n\nrural. Um exemplo concreto \u00e9 o Projeto Piava \u2013 \u201cConstru\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica sustent\u00e1vel de \n\nprote\u00e7\u00e3o de nascentes e matas ciliares na Bacia do Itaja\u00ed\u201d, iniciativa do Comit\u00ea do Itaja\u00ed \u2013 no \n\nqual todos esses aspectos jur\u00eddicos s\u00e3o apresentados como forma de legitimar as a\u00e7\u00f5es \n\nprevistas e a import\u00e2ncia da proposta (veja-se Bohn, 2005).  \n\nVerifica-se, assim, uma importante implica\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o das \u00e1guas para os agricultores \n\nfamiliares ? na maioria das vezes caracterizados como usu\u00e1rios insignificantes ou mesmo \n\npoluidores descaracterizados por dificuldades t\u00e9cnicas de mensura\u00e7\u00e3o. Ou seja, preconiza-se a \n\narticula\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o das \u00e1guas com a de uso do solo e com a gest\u00e3o ambiental, o que implica \n\nem altera\u00e7\u00f5es nos estabelecimentos rurais. Contudo, as possibilidades de decis\u00e3o a respeito de \n\nplanos e programas voltados ao espa\u00e7o rural que visem implementar a articula\u00e7\u00e3o mencionada \n\ns\u00e3o restringidas aos agricultores que se enquadram no que poderia ser chamado de princ\u00edpio \n\ndo \u201cusu\u00e1rio-significante-pagador\u201d ou do \u201cpoluidor-mensur\u00e1vel-pagador\u201d.  \n\nEm outras palavras, a partir dos princ\u00edpios de usu\u00e1rio-pagador e poluidor-pagador, a \n\nLei 9.433/97 atrela as possibilidades de participa\u00e7\u00e3o dos agricultores ao uso significativo da \n\n\u00e1gua em alguma atividade econ\u00f4mica. Evidenciando, desse modo, que as possibilidades de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o n\u00e3o alcan\u00e7am o n\u00edvel da articula\u00e7\u00e3o entre a gest\u00e3o da \u00e1gua com a de uso do solo \n\ne a gest\u00e3o ambiental. Ou seja, a gest\u00e3o das \u00e1guas preconizada pela Lei 9.433/97, embora com \n\no intuito de abranger a totalidade das situa\u00e7\u00f5es que atingem as \u00e1guas a partir do enfoque da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica, \u00e9 uma gest\u00e3o compartimentalizada do ambiente, quando a observamos da \n                                                           \n30 Veja-se Ganziera (2001:99-103), Bohn (2005:30-35).  \n31 Atualmente, a respeito das possibilidades de uso das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanenente, entre elas a \nvegeta\u00e7\u00e3o ciliar, deve-se ter em conta o disposto na Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 369, de 28 de mar\u00e7o de 2006, que \ndisp\u00f5e sobre os casos excepcionais, de utilidade p\u00fablica, interesse social ou baixo impacto ambiental, que \npossibilitam a interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente-APP. Note-se que \nessa Resolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o estava em vigor no per\u00edodo em que foram publicados os textos por n\u00f3s analisados. \n\n. \n\n\n\n 45\n\nperspectiva da participa\u00e7\u00e3o. A despeito das articula\u00e7\u00f5es que implica e explicitamente prop\u00f5e, \n\nas possibilidades de decis\u00e3o nas inst\u00e2ncias decis\u00f3rias est\u00e3o restritas \u00e0queles cujo uso da \u00e1gua \n\nest\u00e1 sujeito \u00e0 outorga. Ou seja, aqueles que n\u00e3o s\u00e3o outorgados, n\u00e3o podem decidir ? a \n\ndespeito das implica\u00e7\u00f5es que essas decis\u00f5es tenham sobre suas vidas e da sua import\u00e2ncia \n\npara a qualidade das \u00e1guas ? pelo menos a partir dos f\u00f3runs de decis\u00e3o previstos na Lei \n\n9.433/97 .  \n\nComo j\u00e1 apontamos, a articula\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com a de uso do solo \n\ntem implica\u00e7\u00f5es para a agricultura que transcendem \u00e0 sua condi\u00e7\u00e3o de usu\u00e1ria (in)significante \n\nde \u00e1gua. A gest\u00e3o do uso do solo diz respeito a um sem n\u00famero de aspectos do trabalho \n\nagr\u00edcola (manejo do solo, uso de agroqu\u00edmicos, uso dado \u00e0s diferentes glebas de solo no \n\ninterior do estabelecimento, prote\u00e7\u00e3o das nascentes de \u00e1guas que eventualmente ocorram nos \n\nestabelecimentos, uso das margens dos cursos d\u2019\u00e1gua, etc.) que refletem na qualidade e \n\nquantidade de \u00e1gua desejadas em uma bacia hidrogr\u00e1fica. Ao tratarmos da agricultura \n\nfamiliar, como demonstraremos em cap\u00edtulo posterior deste texto, estes aspectos t\u00eam \n\nsignificado sobre a reprodu\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica e cultural deste segmento social. \n\nUma vez constatada a dif\u00edcil caracteriza\u00e7\u00e3o de grande parte dos agricultores familiares \n\ncomo usu\u00e1rios de \u00e1gua, no \u00e2mbito da Lei 9.433/97, seria poss\u00edvel pensar a sua participa\u00e7\u00e3o \n\nnos comit\u00eas de bacia atrav\u00e9s dos representantes da sociedade civil. Considerando a discuss\u00e3o \n\napresentada anteriormente, a partir do texto da Lei 9.433/97, como representantes da \n\nsociedade civil os agricultores familiares poderiam requerer assento no comit\u00ea de bacia \n\nparticipando das associa\u00e7\u00f5es32, referidas no inciso II, ou das organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-\n\ngovernamentais, referidas no inciso IV, do artigo 47. Essa possibilidade depende, \n\nnecessariamente, da organiza\u00e7\u00e3o dos agricultores em entidades dos tipos estabelecidos pela \n\nLei, que talvez care\u00e7am de significado para o seu modo de vida, j\u00e1 que ao n\u00e3o fazerem grande \n\nuso da \u00e1gua e, em geral, serem policultores, n\u00e3o lhes faz sentido alguma atividade voltada \n\nexclusivamente aos recursos h\u00eddricos. Al\u00e9m disso, v\u00ea-se que na Lei, a no\u00e7\u00e3o de sociedade \n\ncivil \u00e9 bastante restritiva: o que no in\u00edcio \u00e9 chamado de \u201ccomunidades\u201d, limita-se a entidades \n\nrelacionadas de alguma forma ao conhecimento da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos.  \n\n Este fato novamente refor\u00e7a o enfoque compartimentalizado que a gest\u00e3o das \u00e1guas \n\npreconizada pela Lei 9.433/97 assume quando a observamos do ponto de vista da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o. Ou seja, todas as possibilidades de participa\u00e7\u00e3o est\u00e3o restritas ao uso direto das \n                                                                                                                                                                                     \n \n32 II \u2013 associa\u00e7\u00f5es regionais, locais ou setoriais de usu\u00e1rios de recursos h\u00eddricos; IV \u2013 organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-\ngovernamentais com objetivos de defesa de interesses difusos e coletivos da sociedade (Lei 9.433/97, art.47). \n\n\n\n 46\n\n\u00e1guas ou atreladas ao conhecimento da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. Nossa constata\u00e7\u00e3o vem ao \n\nencontro do que afirmam Machado &amp; Cardoso (2000:6) quando ressaltam que \n\u201ca participa\u00e7\u00e3o conjunta entre poder p\u00fablico, usu\u00e1rios e sociedade civil, apresenta \nduas caracter\u00edsticas: a primeira, coloca em primeiro plano a import\u00e2ncia do corpo-\nt\u00e9cnico cient\u00edfico e do conhecimento produzido por ele nas rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a no \ninterior dos espa\u00e7os decis\u00f3rios; a segunda, torna mais dif\u00edcil o envolvimento da \npopula\u00e7\u00e3o local no processo de gest\u00e3o pelo fato de ser produzido unilateralmente \nconhecimento sobre uma das dimens\u00f5es de seu meio ambiente, os recursos h\u00eddricos\u201d.  \n\n(MACHADO &amp; CARDOSO, 2000:6) \n \n\nA esse respeito cabe ainda o questionamento de Cardoso (2003:26) sobre o \n\npressuposto da Lei 9.433/97 de que atrav\u00e9s dos setores previstos (Poder P\u00fablico, usu\u00e1rios e \n\norganiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil) seria poss\u00edvel agrupar os interesses em torno da gest\u00e3o das \n\n\u00e1guas no pa\u00eds, como se esses setores possu\u00edssem interesses diferenciados entre si e cada um \n\ndeles reunisse atores com interesses comuns.  De acordo com a autora, a Lei pressup\u00f5e \u201cque \u00e9 \n\nevidente quais os atores e agentes sociais que pertencem a cada um dos setores\u201d (op. \n\ncit.:2003:27). Na pr\u00e1tica, no entanto, a mesma autora afirma que esses pressupostos n\u00e3o s\u00e3o \n\nabsolutos e que existem diferentes formas de agrupar interesses em torno da gest\u00e3o das \u00e1guas \n\nque n\u00e3o obedecem \u00e0 divis\u00e3o prevista na Lei, bem como varia a interpreta\u00e7\u00e3o sobre o que \u00e9 \n\nPoder P\u00fablico, usu\u00e1rio e sociedade civil. \n\nAqui devemos observar que a Lei Federal n\u00e3o prev\u00ea maneiras de participa\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edficas para grupos sociais cujas formas de produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o se pautam exclusivamente sobre \n\nos crit\u00e9rios econ\u00f4micos e sobre a l\u00f3gica de mercado, enquadrando-os na mesma categoria que \n\nos demais usu\u00e1rios. Valencio &amp; Martins (2004:61) chamam a aten\u00e7\u00e3o para este fato ao \n\nanalisarem as possibilidades de participa\u00e7\u00e3o dos pescadores artesanais profissionais no \n\nConselho Nacional de Recursos H\u00eddricos : \n\u201cQual \u00e9 o espa\u00e7o de representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da pesca profissional artesanal de \u00e1gua \ndoce? Aparece, a pesca profissional, sem distin\u00e7\u00e3o entre as formas artesanal ou \nempresarial, com direito de partilhar a mesma cadeira que a aq\u00fcicultura, a pesca \namadora e o lazer. Assim coloca-se \u2018no mesmo saco\u2019 (ou cadeira, de forma alternada), \ntrabalhadores aut\u00f4nomos do territ\u00f3rio das \u00e1guas, ao lado do empresariado da pesca e \ncultivo de peixes e da classe m\u00e9dia que forma os turistas, com suas pescarias de lazer \ne seus estabelecimentos de descanso. Mas com representa\u00e7\u00e3o distinta e permanente, \nest\u00e3o outros usu\u00e1rios, como os irrigantes, as concession\u00e1rias hidroel\u00e9tricas, o setor de \nsaneamento\u201d. \n\n(VALENCIO &amp; MARTINS, 2004:61) \n \n\nEnfocando o modo de produ\u00e7\u00e3o dos agricultores familiares, verificamos, em primeiro \n\nlugar que, se por um lado, o saber t\u00e9cnico (e a legisla\u00e7\u00e3o pautada nesse saber) pode legitimar \n\na determina\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua preconizadas pela articula\u00e7\u00e3o da \n\n                                                                                                                                                                                     \n \n\n\n\n 47\n\ngest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com a de uso do solo e com a gest\u00e3o ambiental, por outro, as \n\npr\u00f3prias limita\u00e7\u00f5es do saber t\u00e9cnico em caracterizar a atividade agr\u00edcola como usu\u00e1rio \n\nsignificante ou poluidor, restringem-lhes a possibilidade de acesso aos f\u00f3runs deliberativos.  \n\nEm segundo lugar, as possibilidades de participa\u00e7\u00e3o dos agricultores como \n\nrepresentantes da sociedade civil s\u00e3o bastante restritas: ora pelo forte atrelamento, desde o \n\ntexto da Lei, da categoria \u201csociedade civil\u201d ao conhecimento sobre recursos h\u00eddricos; ora pela \n\nrela\u00e7\u00e3o, estabelecida pelos autores citados anteriormente, entre agricultura e os princ\u00edpios do \n\npoluidor-pagador e/ou usu\u00e1rio pagador \u2013 condi\u00e7\u00e3o que determina a constitui\u00e7\u00e3o da categoria \n\ndos usu\u00e1rios em geral.  \n\n Ao enfocarmos as possibilidades de participa\u00e7\u00e3o de uma maneira mais ampla atrav\u00e9s \n\nda discuss\u00e3o trazida por autores que se preocupam com a sociedade civil, evidenciamos as \n\nfragilidades do sistema representantivo. Os autores antes mencionados apontam que nas \n\ninst\u00e2ncias decis\u00f3rias existe uma predomin\u00e2ncia do saber t\u00e9cnico-cient\u00edfico, com repercuss\u00f5es \n\ntanto na ocupa\u00e7\u00e3o dos assentos quanto na (im)possibilidade de discuss\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do \n\nlinguajar utitilizado. No entanto, n\u00e3o p\u00f5em em quest\u00e3o a possibilidade de decis\u00e3o daqueles \n\nque n\u00e3o satisfazem os requisitos para participa\u00e7\u00e3o nos f\u00f3runs deliberativos, como grande parte \n\ndos agricultores familiares, aos quais caber\u00e1, por\u00e9m, executar as medidas de prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental. Assim, carecem de an\u00e1lise os alcances e os limites do sistema de participa\u00e7\u00e3o \n\nproposto pela Lei 9.433/97, quando entra em pauta a articula\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o das \u00e1guas \n\ncom a de uso do solo e com a gest\u00e3o ambiental.  \n\nEntendendo que as implica\u00e7\u00f5es da gest\u00e3o das \u00e1guas para a agricultura familiar n\u00e3o se \n\nrestringem aos \u201cusos significativos da \u00e1gua\u201d (veja-se nota no 24), mas sim se estendem ao uso \n\ndo solo, uma an\u00e1lise contundente, a respeito dos limites do sistema de participa\u00e7\u00e3o proposto \n\npela Lei 9.433/97, depende da compreens\u00e3o do significado dessas implica\u00e7\u00f5es sobre o modo \n\nde vida dos agricultores familiares. Isto \u00e9 poss\u00edvel atrav\u00e9s da compreens\u00e3o de como estas \n\nimplica\u00e7\u00f5es v\u00e3o se refletir na reprodu\u00e7\u00e3o social33 da agricultura familiar. Ou seja, uma vez \n\nque a gest\u00e3o das \u00e1guas tende a implicar em mudan\u00e7as no uso dos recursos naturais \n\n                                                           \n33 Fortes (1958) apud Almeida (1986:67) define \u201creprodu\u00e7\u00e3o social como o processo de manter, repor e \ntransmitir o capital social de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o, sendo o grupo dom\u00e9stico seu mecanismo central, o qual tem \nsimultameamente uma din\u00e2mica interna e um movimento governado por suas rela\u00e7\u00f5es com o campo externo\u201d. \nDe acordo com Almeida (1986:67-68), a reprodu\u00e7\u00e3o social dos grupos familiares se d\u00e1 em dois ciclos \ncomplementares: ciclo anual ou curto ? no qual combina-se trabalho, recursos naturais e conhecimentos \ntradicionais para atender o consumo familiar e para repor os insumos necess\u00e1rios ao rein\u00edcio do processo ? e o \nciclo geracional ou ciclo longo ? no qual as fam\u00edlias se perpetuam atrav\u00e9s das gera\u00e7\u00f5es, e \u00e9 nele que ocorre a \nmigra\u00e7\u00e3o, o controle sobre o patrim\u00f4nio, a heran\u00e7a, o corporativismo de parentes e emergem formas diversas de \nfam\u00edlias. \n \n\n\n\n 48\n\n(especialmente do solo), devemos compreender teoricamente como esses \u201crecursos\u201d est\u00e3o \n\ninseridos nos modos de vida dos agricultores familiares.  \n\nPosteriormente, deveremos lan\u00e7ar m\u00e3o de um referencial te\u00f3rico capaz de nos orientar \n\nna an\u00e1lise de como, no processo de gest\u00e3o das \u00e1guas, se d\u00e3o as possibilidades de interven\u00e7\u00e3o \n\ndos agricultores nas decis\u00f5es.  \n\nConhecendo o significado dessas implica\u00e7\u00f5s sobre o modo de vida dos agricultores e \n\nas possibilidades de interven\u00e7\u00e3o dos agricultores familiares nas decis\u00f5es, teremos elementos \n\npara questionar os alcances e os limites do sistema de participa\u00e7\u00e3o preconizado pela Lei \n\n9.433/97, quando entra em quest\u00e3o a articula\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o das \u00e1guas com a gest\u00e3o de uso do \n\nsolo e com a gest\u00e3o ambiental. \n \n\n1.2 \u2013 As especificidades da agricultura familiar  \n \n\nPara compreender o significado dos \u201crecursos naturais\u201d no modo de vida dos \n\nagricultores familiares \u2013 em suas diversas formas sociais na Bacia do Itaja\u00ed \u2013 devemos, \n\ninicialmente, ressaltar que ao falar de agricultura familiar, estamos nos referindo \u00e0quela \n\nagricultura em que a fam\u00edlia, como afirma Wanderley (2001), ao mesmo tempo em que \u00e9 \n\npropriet\u00e1ria dos meios de produ\u00e7\u00e3o, assume o trabalho no estabelecimento produtivo. A \n\nmesma autora aponta esta categoria como necessariamente uma categoria gen\u00e9rica, dentro da \n\nqual propriedade e trabalho se combinam, no tempo e no espa\u00e7o, assumindo uma grande \n\ndiversidade de formas sociais.  \n\nNesta diversidade, a autora apresenta o campesinato tradicional como uma forma \n\nparticular de agricultura familiar da qual importa ressaltar: \n\n- o sistema de policultura-pecu\u00e1ria de onde prov\u00e9m sua principal fonte de alimenta\u00e7\u00e3o, \n\no qual, inserido em um sistema econ\u00f4mico pr\u00f3prio, lhe garante uma autonomia \n\nsempre relativa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade global. Ela \u00e9 relativa, pois ao trocar parte de \n\nseus recursos com o conjunto da sociedade, s\u00e3o introduzidos no campesinato \n\nelementos que lhe eram originalmente externos; \n\n- a preocupa\u00e7\u00e3o com a sobreviv\u00eancia da fam\u00edlia no presente e no futuro, o que confere \n\numa import\u00e2ncia estrutural aos grupos dom\u00e9sticos34. Assim sendo \u201cas estrat\u00e9gias da \n\n                                                           \n34 Almeida (1986:68,69) define \u201cgrupo dom\u00e9stico\u201d como uma unidade residencial e de consumo, pessoas \u201cque \ncompartilham uma casa e uma cozinha\u201d. Quando esta unidade residencial e de consumo \u00e9 tamb\u00e9m unidade de \ntrabalho, o autor sugere o termo \u201cunidade t\u00e9cnica\u201d. J\u00e1 com o termo \u201cfam\u00edlia\u201d o autor (op.cit.: 68,69) se refere a \num \u201cdeterminado conjunto de parentes, que \u00e9 previamente determinado em sua estrutura interna: tipicamente a \nfam\u00edlia nuclear (um casal e seus filhos, casamento mais filia\u00e7\u00e3o numa unidade m\u00ednima) e h\u00e1 outros tipos (a id\u00e9ia \n\n\n\n 49\n\nfam\u00edlia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio fundi\u00e1rio, a aloca\u00e7\u00e3o dos seus \n\ndiversos membros no interior do estabelecimento ou fora dele, a intensidade de \n\ntrabalho, as associa\u00e7\u00f5es informais entre parentes e vizinhos, etc. s\u00e3o fortemente \n\norientadas por esse objetivo, a m\u00e9dio e longo prazo, da sucess\u00e3o entre gera\u00e7\u00f5es\u201d \n\n(op.cit.:27).  \n\n- ser uma sociedade de interconhecimento onde cada membro conhece todos os \n\naspectos da personalidade dos outros; \n\n- n\u00e3o ser sin\u00f4nimo de agricultura de subsist\u00eancia \u2013 embora esta fun\u00e7\u00e3o esteja bem \n\npresente em seus objetivos \u2013 pois existe a vontade de conserva\u00e7\u00e3o e de crescimento \n\ndo patrim\u00f4nio familiar, para cuja satisfa\u00e7\u00e3o podem ser estrat\u00e9gicos a pluriatividade e \n\no trabalho externo de membros da fam\u00edlia. \n\n \n\nA autora defende a exist\u00eancia de uma continuidade (e n\u00e3o uma ruptura) desde um \n\nmodo particular de agricultura familiar que \u00e9 o campesinato tradicional, at\u00e9 as formas de \n\nagricultura familiar n\u00e3o-camponesas presentes nas sociedades modernas. Nestas formas, que \n\nse transformaram interna e externamente em agentes da agricultura moderna devido ao \n\nimpacto de aspectos tais como a import\u00e2ncia da cidade e da cultura urbana, a centralidade do \n\nmercado e a globaliza\u00e7\u00e3o da economia, etc., e nas quais se assume a \u201cracionalidade moderna, \n\no agricultor se profissionaliza, o mundo rural perde seus contornos de sociedade parcial e se \n\nintegra plenamente \u00e0 sociedade nacional\u201d (WANDERLEY, 2001:35). No entanto, \u00e9 em \n\ngrande parte com base nos recursos de que disp\u00f5e internamente no estabelecimento familiar \n\nque o agricultor familiar moderno orienta suas estrat\u00e9gias de reprodu\u00e7\u00e3o que, como no \n\ncampesinato, se destinam a assegurar a sobreviv\u00eancia da fam\u00edlia no presente e no futuro. \n\nPara ajudar a pensar a agricultura familiar inserida nas sociedades modernas vem ao \n\nencontro da perspectiva de Wanderley (2001) a abordagem de Woortmann (1990) e sua \n\nproposta de an\u00e1lise da agricultura familiar atrav\u00e9s de uma perspectiva centrada em aspectos \n\nculturais. Para tanto, o autor (WOORTMANN, op.cit.) sugere a utiliza\u00e7\u00e3o do conceito de \n\n\u201ccampesinidade\u201d como uma qualidade comum a diferentes lugares e tempos e que est\u00e1 \n\npresente de forma mais ou menos intensa em distintos grupos espec\u00edficos de agricultores \n\nfamiliares. A campesinidade implicaria, para o grupo que a possu\u00edsse, uma maneira especial \n\nde pensar a terra, o trabalho e a fam\u00edlia: (...) \u201co significado da terra \u00e9 o significado do trabalho \n\n                                                                                                                                                                                     \nsubjacente \u00e9 que a fam\u00edlia \u00e9 uma unidade de produ\u00e7\u00e3o de novas pessoas)\u201d. Diante disso Almeida (op.cit.:69) \nressalta: \u201ca correla\u00e7\u00e3o entre grupos dom\u00e9sticos (unidades t\u00e9cnicas no meio rural) e fam\u00edlias nucleares torna-se \numa quest\u00e3o emp\u00edrica, e passa a requerer uma explica\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n\n\n 50\n\ne o trabalho \u00e9 o significado da fam\u00edlia, como o \u00e9, igualmente a terra enquanto patrim\u00f4nio. \n\nMais do que objeto de trabalho, a terra \u00e9 o espa\u00e7o da fam\u00edlia\u201d (op.cit.:43). Deste modo, a \n\n\u201cterra\u201d nunca \u00e9 pensada isoladamente do \u201ctrabalho\u201d e da \u201cfam\u00edlia\u201d, sendo essas tr\u00eas categorias \n\nnucleantes35 no discurso campon\u00eas e articuladas a valores e princ\u00edpios organizat\u00f3rios centrais \n\ncomo a honra e a hierarquia. \n\nSobre estas categorias, o autor destaca: \n\u201cO importante, contudo, n\u00e3o \u00e9 que sejam comuns [\u00e0s sociedades camponesas em \ngeral] ? pois elas est\u00e3o presentes, tamb\u00e9m, em culturas urbanas \u2013 mas que sejam \nnucleantes e, sobretudo, relacionadas, isto \u00e9, uma n\u00e3o existe sem a outra\u201d. \n(WOORTMANN, 1990:23) \n\n \n\nEste autor trata da fam\u00edlia como um valor: o valor-fam\u00edlia, permanente no tempo. \n\nExplica que n\u00e3o est\u00e1 se ocupando da \u201cpequena produ\u00e7\u00e3o\u201d, n\u00e3o se centra na produ\u00e7\u00e3o de bens \n\nmateriais pela fam\u00edlia, mas sim na produ\u00e7\u00e3o cultural da fam\u00edlia enquanto valor (op.cit.:13). \n\nDe acordo, ainda, com Woortmann (op.cit.:14) n\u00e3o s\u00e3o encontrados camponeses puros, \u201cmas \n\nsim uma campesinidade em graus distintos de articula\u00e7\u00e3o amb\u00edgua com a modernidade\u201d \n\n(WOORTMANN, 1990:14). \n\nAl\u00e9m das tr\u00eas categorias nucleantes acima referidas, Woortmann (op.cit.) menciona \n\noutras categorias centrais de uma sociedade camponesa, como \u201cliberdade\u201d e \u201ccomida\u201d. A \n\ncategoria \u201cliberdade\u201d diz respeito, sobretudo, \u00e0 possibilidade de realizar \u201ctrabalho\u201d para a \n\n\u201cfam\u00edlia\u201d, respeitando-se os princ\u00edpios que regem sua ordem moral. A \u201ccomida\u201d, por sua vez, \n\ntamb\u00e9m est\u00e1 relacionada ao trabalho e \u00e0 fam\u00edlia. \u201cA comida \u00e9 o elemento central da produ\u00e7\u00e3o \n\ne do consumo, ambos realizados pela fam\u00edlia\u201d (op.cit.:37). \n\nReferindo-se especialmente a colonos teuto-brasileiros do sul Brasil, ele afirma que a \n\nintegra\u00e7\u00e3o com o mercado n\u00e3o significa, necessariamente, uma baixa campesinidade, pois sua \n\nordem social \u00e9 de car\u00e1ter mais holista que individualista36. Para eles a terra n\u00e3o \u00e9 mercadoria e \n\nsim patrim\u00f4nio da fam\u00edlia. \u201cProduzir, ent\u00e3o, para o mercado n\u00e3o significa, necessariamente, \n\n                                                           \n35 Importa esclarecer que o autor se refere \u00e0s categorias como nucleantes porque, seguindo a id\u00e9ia desenvolvida \npor Geertz (1975) apud Woortmann (1990:23), entende a cultura \u201ccomo um sistema onde diferentes n\u00facleos de \nrepresenta\u00e7\u00f5es est\u00e3o em comunica\u00e7\u00e3o uns com os outros, como que formando uma rede de significados\u201d. \n36 Aqui o autor se refere ao fato de que \u201ca terra-patrim\u00f4nio se sobrep\u00f5e ao indiv\u00edduo; este \u00e9 prisioneiro daquela, \nna medida em que ela expressa o valor-fam\u00edlia (...)\u201d, (WOORTMANN,1990:15). Adiante tamb\u00e9m explica que \nnas sociedades camponesas impera uma ordem moral, em que temos o que ele chama de um modelo relacional, \nenquanto nas sociedades modernas, individualizadas e voltadas para o mercado, impera uma ordem econ\u00f4mica. \n\u201c(...) tanto no plano das categorias, como no plano das rela\u00e7\u00f5es sociais e das pessoas: estas s\u00e3o, nas sociedades \ncamponesas, seres relacionais constitu\u00eddos pela totalidade e, nas sociedades modernas, seres individuais \nconstituintes da totalidade, vista esta como um agregado de indiv\u00edduos em contrato\u201d (op.cit.:23-24). \n\n\n\n 51\n\nmodernidade no plano do valor\u201d (WOORTMANN, 1990:15). Este autor apresenta, inclusive, \n\na col\u00f4nia37 como um exemplo, no Brasil, de m\u00e1xima campesinidade.  \n\nDevemos registrar aqui que entre as estrat\u00e9gias de reprodu\u00e7\u00e3o do campesinato \n\nencontram-se diferentes arranjos de transmiss\u00e3o do patrim\u00f4nio familiar por heran\u00e7a, como \n\nmaneiras de assegurar que a propriedade da terra n\u00e3o seja dividada a ponto de impedir a \n\ncontinuidade do estabelecimento agr\u00edcola. Seyferth (1985), por exemplo, a despeito do \n\nC\u00f3digo Civil, registrou entre colonos do sul do Brasil a pr\u00e1tica em que apenas um dos filhos \n\nherdava a terra. O herdeiro preferido era, em geral, o filho mais novo. Os outros deveriam ter \n\noutros destinos, como trabalhar em atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas, migrar \u00e0 procura de outra terra, \n\nou mesmo encaminhar-se para a vida religiosa. \n\nWoortmann (1990) alerta, no entanto, que apesar de h\u00e1 muito produzir para o \n\nmercado, apenas recentemente a Col\u00f4nia teve a tradi\u00e7\u00e3o abalada principalmente por \n\ndificuldades de se manter os padr\u00f5es de heran\u00e7a e matrim\u00f4nio essenciais para a continuidade \n\ndo patrim\u00f4nio familiar em fun\u00e7\u00e3o dos desejos dos filhos que preferem projetos individuais aos \n\nda fam\u00edlia38. O herdeiro, em virtude de sucessivos movimentos de integra\u00e7\u00e3o da ordem moral \n\ncamponesa \u00e0 sociedade moderna nacional, recusa-se a herdar; e a fam\u00edlia, antes condi\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nliberdade, passa a ser interpretada como sujei\u00e7\u00e3o. A \u201cterra\u201d que al\u00e9m de objeto de trabalho era \n\npatrim\u00f4nio da fam\u00edlia passa a ser pensada como mercadoria e propriedade do indiv\u00edduo.  \n\nSobre este aspecto, Woortmann (1990:54) refere-se ao coletivismo interno da fam\u00edlia \n\ncomo \u201cum dos fatores de perman\u00eancia do campesinato atrav\u00e9s da hist\u00f3ria, mas hoje ele parece \n\nse chocar com projetos individuais\u201d. De acordo com este autor, uma vez que este coletivismo \n\npressup\u00f5e a subordina\u00e7\u00e3o do destino individual \u00e0 coletividade (familiar), ele pode se tornar \n\numa das fontes de crise do campesinato.  \n                                                           \n37 Conforme Seyferth (1985:8): \u201cnuma oposi\u00e7\u00e3o entre cidade e campo, o termo \u201ccol\u00f4nia\u201d designa a \u00e1rea rural; \nmas a n\u00edvel de comunidade rural tamb\u00e9m tem um significado mais estrito e, diria, mais sociol\u00f3gico. Designa as \nterras, benfeitorias, resid\u00eancias, animais dom\u00e9sticos, planta\u00e7\u00f5es, etc., que juntamente com o grupo dom\u00e9stico, \nformam uma unidade b\u00e1sica de produ\u00e7\u00e3o e consumo. A concep\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia camponesa est\u00e1 estreitamente \nligada \u00e0 id\u00e9ia de col\u00f4nia (...). Constitui a pr\u00f3pria caracteriza\u00e7\u00e3o desse campesinato, onde o trabalho familiar, \ntanto quanto a propriedade da terra, s\u00e3o extremamente valorizados. A Col\u00f4nia nesse contexto, \u00e9 tanto a terra \nquanto o produto do trabalho e do esfor\u00e7o da fam\u00edlia\u201d.  \n38 Haygert &amp; Dickie (2004:126) em uma pesquisa realizada com jovens rurais no Estado de Santa Catarina \nconstataram que a possibilidade de autonomia monet\u00e1ria era o que mais motivava os jovens a terem um trabalho \nurbano, uma vez que o pai controlava o dinheiro proveniente das atividades agr\u00edcolas convencionais. A falta de \nespa\u00e7os de lazer tamb\u00e9m foi apontada pelos jovens como um dos motivos que os levam a procurar o \ndivertimento na cidade. As autoras (op.cit.:126) constataram ainda que jovens rurais que tiveram experi\u00eancia de \ncultivo agr\u00edcola sem uso de agrot\u00f3xicos atrav\u00e9s, sobretudo, de cursos especializados, alcan\u00e7am uma relativa \nautoridade dentro da fam\u00edlia em vista de contribu\u00edrem com um saber novo que proporciona melhor rendimento \npara a propriedade. Os pais, por sua vez, visando garantir a sobrevi\u00eancia e reprodu\u00e7\u00e3o das gera\u00e7\u00f5es seguintes, \naceitam a fragmenta\u00e7\u00e3o de sua autoridade como uma estrat\u00e9gia de reprodu\u00e7\u00e3o social positiva e os filhos passam \na contar com seu pr\u00f3prio dinheiro \u2013 \u201c(...) ao reconhecer no filho a capacidade de contribui\u00e7\u00e3o espec\u00edfica no \n\n\n\n 52\n\nWoortmann (1990:54) remete-se ao trabalho de Bourdieu (1962)39 em que este \n\nregistrou mudan\u00e7as que transformam a primogenitura de privil\u00e9gio em pris\u00e3o e que dificultam \n\nas pr\u00e1ticas matrimoniais que asseguravam a preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio. \n\u201cCom a emerg\u00eancia de projetos de vida individuais, a migra\u00e7\u00e3o muda de significado. \nDe uma migra\u00e7\u00e3o estruturante (a dos n\u00e3o-herdeiros), passa-se para uma migra\u00e7\u00e3o \ndesestruturante, ditada, n\u00e3o mais pelos interesses da Casa-Tronco, mas pelos \ninteresses do indiv\u00edduo. (...) Se, na situa\u00e7\u00e3o tradicional, o n\u00e3o-herdeiro era a v\u00edtima \nestrutural do sacrif\u00edcio reprodutivo do todo, v\u00edtima essa socialmnte designada e, por \nisso, resignada, como diz Bourdieu (1962), hoje \u00e9 o herdeiro que come\u00e7a a se perceber \ncomo v\u00edtima. O herdeiro era herdado pela terra. A crise se instala, sobretudo, quando \nele se recusa a continuar pertencendo \u00e0 terra, isto \u00e9, quando come\u00e7a a se perceber \ncomo indiv\u00edduo.\u201d WOORTMANN (1990:55) \n\n \n\nBennett (1982), por sua vez, fornece uma importante contribui\u00e7\u00e3o para a an\u00e1lise da \n\nagricultura familiar em rela\u00e7\u00e3o aos processos de tomada de decis\u00e3o. O autor considera que, \n\npara suas decis\u00f5es, os agricultores levam em considera\u00e7\u00e3o basicamente tr\u00eas tipos de aspectos: \n\nrecursos f\u00edsicos, fen\u00f4menos microssociais (fam\u00edlia, comunidade) e fen\u00f4menos macrossociais \n\n(institui\u00e7\u00f5es nacionais, mercados, regulamenta\u00e7\u00f5es governamentais). De acordo com Bennett \n\n(op.cit.) estes tr\u00eas aspectos s\u00e3o \u201cconstrangimentos\u201d ? um termo que, conforme explica, vem \n\nda economia e indica qualquer fator ou forma que inclina as decis\u00f5es, algo que deve ser \n\nlevado em conta pelo agricultor para realizar seus objetivos. Cada constrangimento pode ser \n\numa limita\u00e7\u00e3o e, ao mesmo tempo, um fator de libera\u00e7\u00e3o, uma oportunidade. Assim, a gest\u00e3o \n\nda propriedade em qualquer sistema agr\u00edcola, capitalista ou outro, \u00e9 essencialmente uma \n\nmaneira de negociar com os fatores de produ\u00e7\u00e3o para que a\u00ed possa haver uma constante \n\ndin\u00e2mica interativa entre constrangimentos e oportunidades. Com rela\u00e7\u00e3o aos agricultores de \n\nsua regi\u00e3o de estudo (Jasper/Canad\u00e1), afirma que eles produzem exclusivamente ou \n\nprincipalmente para o mercado, mas seu comportamento econ\u00f4mico n\u00e3o est\u00e1 limitado a esta \n\natividade. Apesar de estar preocupado com quest\u00f5es outras que n\u00e3o a gest\u00e3o da propriedade \n\nagr\u00edcola, Woortmann (1990) faz afirma\u00e7\u00e3o semelhante ao afirmar que, se o mercado domina o \n\ncampesinato, ele n\u00e3o o organiza.  \n\nO agricultor, nos diz Bennett (op.cit.:8), tem de levar em conta os desejos da fam\u00edlia, \n\nas capacidades da comunidade local, seus pr\u00f3prios objetivos e a disponibilidade de tempo e \n\nenergia. Assumindo sua identidade de antrop\u00f3logo, ressalta que este tipo de profissional v\u00ea o \n\nagricultor n\u00e3o apenas como um agente econ\u00f4mico, mas como um ser humano operando em \n\num ambiente social. Isto n\u00e3o significa que a an\u00e1lise econ\u00f4mica n\u00e3o faz parte das decis\u00f5es do \n\n                                                                                                                                                                                     \nprocesso produtivo da fam\u00edlia, o pai acata um redimensionamento das rela\u00e7\u00f5es hier\u00e1rquicas que realiza com o \nfilho, definindo novas identidades, mais pr\u00f3ximas da parceria igualit\u00e1ria\u201d (op.cit.:127).  \n39 BOURDIEU, P. 1962. Celibat et Condition Paysanne. \u00c9tudes Rurales, 5-6:31-71. \n\n\n\n 53\n\nagricultor, mas sim que a quantifica\u00e7\u00e3o40 pode ser obtida por meio de fatores qualitativos, \n\ncomo \u201cvalor de uso\u201d, ou prest\u00edgio social (ambos importantes nas decis\u00f5es econ\u00f4micas) \n\n(op.cit.:12). Ou seja, de acordo com Bennett (op.cit.:12) a economia n\u00e3o \u00e9 um \n\nempreendimento separado, mas uma forma de comportamento social que tem que ser \n\nintegrada com o comportamento das pessoas em contextos culturais sociais. \n\nAssim como Woortmann (op.cit.), Bennett (op.cit.) se preocupa com as pessoas \n\nconcretas. Enquanto o primeiro nos proporciona uma abordagem especial sobre os aspectos \n\nsimb\u00f3licos dos grupos familiares em que est\u00e1 presente a \u201ccampesinidade\u201d, o segundo vem \n\ncomplementar nosso enfoque anal\u00edtico porque nos possibilita considerar como o simbolismo \n\nevidenciado por Woortmann \u00e9 incorporado \u00e0s estrat\u00e9gias que constituem-se nas decis\u00f5es \n\ntomadas pelos agricultores para viabilizar a unidade produtiva e a vida familiar. Um exemplo \n\ndado por Bennett (1982:21) para evidenciar a dificuldade do agricultor familiar em adotar os \n\ncrit\u00e9rios de decis\u00e3o \u201csofisticados\u201d dos analistas econ\u00f4micos e pautados em uma suposta \n\nefici\u00eancia, nos serve para exemplificar a complexidade da agricultura familiar quando a \n\ntomamos por objeto de estudo: como algu\u00e9m pode calcular a vantagem esperada de um \n\ninvestimento em educa\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria para o filho contra aquela de um investimento \n\nesperado em maquinaria? \n\nDiante desse quadro, Bennett (op.cit.) concebe o agricultor como um membro do \n\nmundo social local, mas tamb\u00e9m como um agente de desenvolvimento da sociedade-na\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, ao considerar tanto aspectos locais quanto os por ele denominados macrossociais, sua \n\nperspectiva se adapta \u00e0 discuss\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o ambiental na agricultura, tendo em vista que \n\na discuss\u00e3o em nosso texto inicia-se a partir de uma Lei Federal.  \n\n\u00c9 dentro dessa complexidade que a \u201cterra\u201d tem grande significado para agricultores \n\nfamiliares de um modo geral e, em especial, para aqueles em localidades onde a \n\n\u201ccampesinidade\u201d se manifesta com maior intensidade. Solo e \u00e1gua ? cujos manejos \n\ninteressam a esta pesquisa ?, embora n\u00e3o expl\u00edcitos na ordem moral camponesa, \n\nimplicitamente fazem parte da \u201cterra\u201d que, trabalhada, torna-se patrim\u00f4nio da fam\u00edlia. \n\nPensando de que maneira o uso e manejo do solo e da \u00e1gua podem interferir em uma suposta \n\nordem moral camponesa, cabe aqui considerar especialmente o significado da categoria \n\n                                                           \n40 O autor se refere a estudos que pretendem compreender as a\u00e7\u00f5es dos agricultores exclusivamente por m\u00e9todos \nquantitativos, segundo os quais o agricultor deveria ser capaz de tomar decis\u00f5es \u201cracionais\u201d e \u201ceficientes\u201d. Em \ndecorr\u00eancia dessa perspectiva, os aspectos n\u00e3o econ\u00f4micos da gest\u00e3o eram denominados \u201csubjetivos \u201c ou \n\u201chumanos\u201d e eram concebidos, pelos analistas, mais como uma interfer\u00eancia no processo de gest\u00e3o do que como \numa possibilidade de compreend\u00ea-lo (BENNETT,1982:10). \n\n\n\n 54\n\n\u201ccolono\u201d, uma vez que a maioria dos agricultores da Bacia do Itaja\u00ed descende de imigrantes \n\neuropeus e assim se autodenomina. \n\n \n\n1.2.1 \u2013 Imigra\u00e7\u00e3o e coloniza\u00e7\u00e3o no Sul do pa\u00eds: \u201ccolono\u201d como uma categoria social \n \n\nA categoria \u201ccolono\u201d, evocada, por exemplo, pelos agricultores de Botuver\u00e1 para, \n\nmuitas vezes, definir sua ocupa\u00e7\u00e3o profissional, \u00e9 trabalhada por Giralda Seyferth em v\u00e1rios \n\nestudos que tiveram lugar na Bacia do Itaja\u00ed. Dois deles, em especial, trazem luz \u00e0 nossa \n\npesquisa:  \n\n- um deles (SEYFERTH, 1993) por tratar de aspectos \u00e9tnicos relacionados \u00e0 identidade \n\nsocial dos agricultores, permitindo-nos visualizar como valores \u00e9tnicos se integram a \n\naspectos f\u00edsicos da propriedade (como o solo) na defini\u00e7\u00e3o de sua identidade social ;  \n\n- o outro (SEYFERTH, 1984) porque, ao discutir o significado da categoria \u201ccolono\u201d \n\nnuma situa\u00e7\u00e3o em que o trabalho n\u00e3o-agr\u00edcola est\u00e1 presente na fam\u00edlia de agricultores, \n\nnos permite visualizar como o solo e a possibilidade de utiliz\u00e1-lo para reprodu\u00e7\u00e3o da \n\nfam\u00edlia continuam importantes no modo de vida dos agricultores familiares, mesmo \n\nque um ou mais membros da fam\u00edlia tenham tamb\u00e9m ocupa\u00e7\u00f5es n\u00e3o-agr\u00edcolas.  \n\n \n\nNo primeiro deles, a autora (SEYFERTH, 1993:38) afirma que a categoria \u201ccolono\u201d \n\nexpressa uma identidade social que tem duplo significado: indica, em algum grau, uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o camponesa; ao mesmo tempo possui um conte\u00fado \u00e9tnico irredut\u00edvel. S\u00e3o citados \n\ncomo elementos de categoriza\u00e7\u00e3o: o trabalho familiar, a posse da terra em quantidade \n\nsuficiente para permitir o cultivo, a produ\u00e7\u00e3o voltada em primeiro lugar para o consumo \n\ndom\u00e9stico (privilegiando-se assim a policultura com cria\u00e7\u00e3o de animais), a participa\u00e7\u00e3o nas \n\natividades comunit\u00e1rias, etc. ? caracter\u00edsticas apontadas pela autora (e tamb\u00e9m mencionadas \n\npor Wanderley, 2001) como comuns ao campesinato tradicional. \n\n Especificamente em rela\u00e7\u00e3o ao termo \u201ccolono\u201d como categoria social, Seyferth \n\n(1993:41) destaca os seguintes elementos de distin\u00e7\u00e3o: a dedica\u00e7\u00e3o \u00e0 terra, o trabalho \u00e1rduo, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de alimentos, o enraizamento (em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 mobilidade atribu\u00edda aos caboclos41), \n\na liberdade como valor e a propriedade da terra .  \n\n                                                           \n41 Seyferth (1993:51) esclarece que, em sua pesquisa, o termo caboclo \u00e9 sin\u00f4nimo de brasileiro descendente de \nluso (portugu\u00eas), referindo-se, mais precisamente, \u00e0 popula\u00e7\u00e3o dedicada \u00e0 pesca e \u00e0 agricultura, localizada na \n\u00e1rea litor\u00e2nea, descendente de a\u00e7orianos, ou, mais amplamente, qualquer estranho de origem lusa. Contudo, em \noutras regi\u00f5es do estado, como no Oeste Catarinense, o termo \u201ccaboclo\u201d \u00e9 utilizado para designar a mesti\u00e7agem, \npr\u00f3xima ou remota, de \u00edndios e brancos.  \n\n\n\n 55\n\nA autora conclui que \u201cA identidade de colono, portanto, \u00e9 elaborada em dois planos: \n\nno primeiro deles, \u00e0 falta de crit\u00e9rios raciais mais \u00f3bvios, \u00e9 evocada a origem (europ\u00e9ia), que \n\nassocia coloniza\u00e7\u00e3o com imigra\u00e7\u00e3o; no segundo, s\u00e3o evocadas diferentes maneiras de ser \n\ncampon\u00eas\u201d (SEYFERTH, 1993:51, grifo da autora). \n\nDe acordo com Seyferth (1993), o termo \u201ccolono\u201d foi atribu\u00eddo aos imigrantes pelas \n\nleis e regulamentos que nortearam a pol\u00edtica de coloniza\u00e7\u00e3o no s\u00e9culo XIX e, desde ent\u00e3o, \n\npassou a ser assumido pelos indiv\u00edduos que eram por ele classificados como uma identidade \n\nsocial ligada \u00e0 imigra\u00e7\u00e3o. A partir de 1930, por\u00e9m ? quando o contato dos imigrantes com os \n\nbrasileiros, que vinham \u00e0 regi\u00e3o atra\u00eddos pelo mercado de trabalho gerado pela \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o, come\u00e7ou a ser mais intenso ? a apropria\u00e7\u00e3o do termo como uma categoria \n\n\u00e9tnica foi refor\u00e7ada devido a fatores como a concorr\u00eancia com os colonos proletarizados por \n\nemprego nas ind\u00fastrias t\u00eaxteis e a coincid\u00eancia da \u00e9poca de contato inter\u00e9tnico com a \n\ncampanha do governo federal pela nacionaliza\u00e7\u00e3o que determinou, entre outras coisas, o \n\nfechamento de escolas teuto-brasileiras e a obrigatoriedade da l\u00edngua portuguesa. \n\nDo que escreveu Seyferth (1993:48), pode-se dizer que a \u201ccapacidade de trabalho\u201d do \n\ncolono \u00e9 considerada inata ? qualidade daqueles que t\u00eam \u201corigem\u201d, em oposi\u00e7\u00e3o aos caboclos \n\na quem \u00e9 atribu\u00edda a pregui\u00e7a. O \u201camor \u00e0 terra\u201d \u00e9 outra qualidade auto-atribu\u00edda, \u201cassociada \n\nao ethos do trabalho implantado pelos [imigrantes] pioneiros\u201d (op.cit.:48). O trabalho na \n\nf\u00e1brica s\u00f3 \u00e9 aceito porque a terra \u00e9 insuficiente para sustentar a todos.  \n\u201cA terra aparece, assim, como bem inalien\u00e1vel e a moblidade dos colonos vem \nassociada a esta concep\u00e7\u00e3o \u2013 \u2018os filhos s\u00f3 v\u00e3o embora para a f\u00e1brica porque a terra \nn\u00e3o d\u00e1 para todos\u2019 \u201d. ( SEYFERTH, 1993:48) \n \n\nO aspecto \u201ctrabalho n\u00e3o-agr\u00edcola\u201d est\u00e1 relacionado a um conjunto concreto de \n\ncaracter\u00edsticas que remetem ao plano econ\u00f4mico das rela\u00e7\u00f5es sociais: disponibilidade de \n\nterras, natureza da ocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-agr\u00edcola, import\u00e2ncia relativa da agricultura no conjunto da \n\nrenda familiar, formas de comercializa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito banc\u00e1rio, \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o ? a partir dos quais se dissolve a generalidade da \n\ncategoria colono (op.cit.:41). \n\nViver apenas da atividade agr\u00edcola (\u201ccamponeses de tempo integral\u201d, nas palavras da \n\nautora, op.cit.:41) ou dedicar-se tamb\u00e9m a um trabalho n\u00e3o-agr\u00edcola s\u00e3o situa\u00e7\u00f5es que \n\ndividem a categoria colono em \u201ccolonos fortes\u201d ? que t\u00eam terra em quantidade suficiente para \n\nsustentar a fam\u00edlia ? e \u201ccolonos fracos\u201d ? que, dizendo genericamente, necessitam do trabalho \n\nassalariado para manter o padr\u00e3o de vida desejado. Seyferth (op.cit.:41-42) ressalta que os \n\ncolonos fortes podem prescindir do sal\u00e1rio de alguns integrantes da fam\u00edlia no que diz \n\n\n\n 56\n\nrespeito \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o social. Por\u00e9m, \u00e9 inclusive em fun\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de heran\u00e7a comumente \n\nadotado, segundo o qual apenas um dos filhos herda a propriedade para que o patrim\u00f4nio \n\nfamiliar possa permanecer (pois a divis\u00e3o da propriedade j\u00e1 pequena impediria o exerc\u00edcio da \n\natividade produtiva), que em determinado momento do desenvolvimento de cada um dos \n\ngrupos dom\u00e9sticos v\u00e3o existir trabalhadores-camponeses \u2013 \u201cN\u00e3o podem prescindir, portanto, \n\nda proletariza\u00e7\u00e3o!\u201d (SEYFERTH,1993:42).  \n\nAqui, ent\u00e3o, vale mencionar que a mobilidade atribu\u00edda aos caboclos, raz\u00e3o de \n\npreconceito dos colonos para com eles, parece ter um sentido um pouco diferente da busca \n\npela terra referida por Wanderley (2001), como uma das raz\u00f5es para a migra\u00e7\u00e3o dos \n\nagricultores, momento em que autora explica que n\u00e3o \u00e9 \u00e0 terra onde nasceram que est\u00e3o \n\nfortemente apegados, mas sim \u00e0 terra em sentido amplo, \u201cuma terra\u201d, onde possam continuar \n\nseu modo de vida. Os colonos condenam os caboclos ? embora sem reconhecer sua hist\u00f3ria \n\nde mis\u00e9ria, como ressalta Seyferth (1993) ? por preferirem o trabalho f\u00e1cil da f\u00e1brica (em \n\noposi\u00e7\u00e3o ao trabalho \u00e1rduo na agricultura) e abandonar por completo as atividades agr\u00edcolas \n\nquando o sal\u00e1rio da f\u00e1brica for suficiente para se manter. Ou seja, registra-se a\u00ed, mais do que a \n\ncondi\u00e7\u00e3o camponesa, a condi\u00e7\u00e3o de colono, explicitada pela valoriza\u00e7\u00e3o do trabalho \u00e1rduo, da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de alimentos e do apego \u00e0 terra. \n\nEstreitamente relacionado, ainda, ao significado da categoria \u201ccolono\u201d, Seyferth \n\n(1993:44) afirma que \u201ccuidar da terra\u201d (no sentido de torn\u00e1-la produtiva) distingue o \u201cbom \n\ncolono\u201d dos demais e a \u201cfalta de capricho\u201d pode ser identificada, entre outras coisas, pela \n\n\u201ccapoeira que deixam crescer na ro\u00e7a\u201d. Estes significados s\u00e3o indica\u00e7\u00f5es que a autora nos d\u00e1 \n\na respeito de como a identidade social pode se refletir no manejo do solo e que est\u00e1, tamb\u00e9m, \n\nrelacionada ao tempo que o colono dedica a atividades n\u00e3o agr\u00edcolas. \n\nConforme afirmou a autora (op.cit.), podemos notar que \u201ccolono\u201d como identidade \n\nsocial vincula imigra\u00e7\u00e3o e coloniza\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia (n\u00e3o-ib\u00e9rica); supera as barreiras entre as \n\ndiferentes nacionalidades de origem dos imigrantes: a todos \u00e9 permitido identificar-se como \n\ncolono, gozando das qualidades indicadas pelo termo. Seu conte\u00fado \u00e9tnico refere-se a uma \n\ndistin\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos habitantes de origem lusa.  \n\nNo entanto, a categoria \u201ccolono\u201d se subdivide quando entra em quest\u00e3o a depend\u00eancia \n\nda fam\u00edlia de agricultores em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho n\u00e3o-agr\u00edcola \u2013 o que \u00e9 uma conseq\u00fc\u00eancia, \n\ncomo explica a autora, da quantidade de terra dispon\u00edvel para sustentar a todo o grupo \n\ndom\u00e9stico: surgem os colonos fortes e os fracos. Seyferth (1993:61) afirma ainda que a \n\nidentidade social n\u00e3o se faz sobre uma oposi\u00e7\u00e3o rural-urbano, mas sim uma oposi\u00e7\u00e3o de tipo \n\n\u00e9tnico em rela\u00e7\u00e3o ao caboclo. Ao mesmo tempo em que, a oposi\u00e7\u00e3o rural-urbano existe \n\n\n\n 57\n\nporque os citadinos est\u00e3o fora dos limites da col\u00f4nia, a maioria dos colonos dos locais \n\nestudados pela autora (localidades de Dom Joaquim, em Brusque e de Peterstrasse, em \n\nGuabiruba) tem algum tipo de ocupa\u00e7\u00e3o urbana, por serem colonos fracos. Como ressalta \n\nSeyferth (op.cit.:61) \u201ca liga\u00e7\u00e3o com a cidade atrav\u00e9s do trabalho estabelece, de fato, a \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o social interna existente na col\u00f4nia\u201d.  \n\n \n\n1.2.2 \u2013 As atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas \n \n\nUma vez que o trabalho n\u00e3o-agr\u00edcola revela-se t\u00e3o importante para a diferencia\u00e7\u00e3o \n\ninterna da Col\u00f4nia, fazendo surgir \u201ccolonos fortes\u201d e \u201ccolonos fracos\u201d, vale apena recorrer ao \n\noutro texto de Seyferth (1984) j\u00e1 mencionado, em que trata do significado da categoria \n\n\u201ccolono\u201d numa condi\u00e7\u00e3o de escassez de terras e de exerc\u00edcio de atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas. \n\nA autora afirma que, no local estudado (Guabiruba, tamb\u00e9m no Vale do Itaja\u00ed-mirim), \n\nem decorr\u00eancia da dificuldade de os colonos comprarem terras para permitir que todos os \n\nfilhos continuem sendo colonos, pode acontecer a partilha da propriedade entre todos os filhos \n\ne, como conseq\u00fc\u00eancia, a impossibilidade de todos viverem do trabalho agr\u00edcola. Outra \n\npossibilidade \u00e9 a de um ou dois herdarem a propriedade e os demais terem que deixar o \n\ncampo ou nele permanecem como \u201ccolonos-oper\u00e1rios\u201d42.  \n\nSeyferth (1984) apresenta dados sobre o tamanho das propriedades mostrando que \n\nhouve uma minifundiza\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio e que na mesma \u00e9poca em que come\u00e7ou a se \n\ndelinear a escassez de terras, a ind\u00fastria t\u00eaxtil no munic\u00edpio vizinho de Brusque come\u00e7ou a \n\ncrescer e precisar de m\u00e3o-de-obra. Da\u00ed decorreu que muitos colonos com pouca terra e com \n\ncerta proximidade das f\u00e1bricas passassem a ser tamb\u00e9m trabalhadores assalariados. Ela sugere \n\nque a condi\u00e7\u00e3o dos colonos-oper\u00e1rios seja analisada a partir da unidade dom\u00e9stica camponesa \n\ntradicional e n\u00e3o a partir da ocupa\u00e7\u00e3o da pessoa \u00e0 qual \u00e9 dedicado mais tempo. A terra \u00e9 \n\nconsiderada um bem da fam\u00edlia e n\u00e3o uma mercadoria, sendo vendida em casos de extrema \n\nnecessidade. V\u00ea-se aqui, mesmo entre aqueles que t\u00eam emprego regular fora da agricultura, \n\numa caracter\u00edstica marcante da \u201ccampesinidade\u201d mencionada por Woortmann (1991). De fato, \n\neste autor n\u00e3o menciona a falta de terras como uma amea\u00e7a \u00e0 campesinidade e sim o \n\nsucessivo contato dos agricultores com a sociedade nacional. \n\nSeyferth (1984) argumenta, ainda, que caracter\u00edsticas do campesinato continuam \n\nsendo importantes para as fam\u00edlias de colonos-oper\u00e1rios e j\u00e1 em trabalho anterior \n                                                           \n42 \u201cColono-oper\u00e1rio\u201d \u00e9 uma categoria-anal\u00edtica usada pela autora em substitui\u00e7\u00e3o ao termo worker-peasant usado \npor Franklin (1969) apud Seyferth (1984) para referir-se aos camponeses que t\u00eam emprego regular fora da \nagricultura, conforme explica a autora. \n\n\n\n 58\n\n(SEYFERTH, 1974) realizado no Vale do Itaja\u00ed-mirim, demonstra que o trabalho assalariado \n\ntempor\u00e1rio (ou n\u00e3o) sempre foi uma fonte de renda importante da fam\u00edlia camponesa. Dentre \n\naquelas caracter\u00edsticas menciona, em primeiro lugar, a \u201cterra\u201d, sem a qual, argumentam os \n\ncolonos, n\u00e3o seria poss\u00edvel viver em padr\u00f5es satisfat\u00f3rios e a qual permite a agricultura em \n\ntempo parcial, garantia em caso de desemprego (SEYFERTH, 1984:82). Outra seria a \n\n\u201cautoridade paterna\u201d, sendo tamb\u00e9m a fam\u00edlia do colono-oper\u00e1rio, nas palavras da autora, \n\n\u201cum grupo de produ\u00e7\u00e3o que trabalha para um fundo comum, cujo ponto de refer\u00eancia \u00e9 a \n\npropriedade familiar\u201d (op.cit.:84). A autora argumenta que a condi\u00e7\u00e3o de colono-oper\u00e1rio \u00e9 \n\ntida como uma estrat\u00e9gia de sobreviv\u00eancia, como a \u00fanica maneira de permanecer no campo, \n\nde n\u00e3o precisar migrar ou at\u00e9 de permanecer colono (op.cit.:85). Afirma que os colonos-\n\noper\u00e1rios continuam pertencendo \u00e0 comunidade rural, embora tenham rela\u00e7\u00f5es no meio \n\nurbano devido ao contato com os outros oper\u00e1rios ou tenham h\u00e1bitos de consumo ou \n\ncomportamentos que n\u00e3o s\u00e3o pr\u00f3prios do colono tradicional. Entende-se que o colono enxerga \n\nesta categoria como privilegiada, mesmo que seja grande a import\u00e2ncia do sal\u00e1rio da f\u00e1brica \n\nna renda familiar ? seja porque esta condi\u00e7\u00e3o possibilita o fornecimento de grande parte da \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, seja explicado pela tradi\u00e7\u00e3o. O trabalho na f\u00e1brica \u00e9 considerado, com raras \n\nexce\u00e7\u00f5es, como tempor\u00e1rio (na maioria das vezes, alerta a autora, apenas no plano das \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es).  \n\nPelo que pudemos apreender do texto da autora, mesmo os jovens que procuram \n\ntrabalho n\u00e3o-agr\u00edcola, o fazem por perceber a atividade agr\u00edcola sem muito futuro e n\u00e3o por \n\ngosto. A condi\u00e7\u00e3o de colono-oper\u00e1rio permite manter o pr\u00f3prio sistema econ\u00f4mico campon\u00eas \n\nali estabelecido desde o s\u00e9culo XIX, com o sal\u00e1rio substituindo a renda obtida com a \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o de produtos agr\u00edcolas (op.cit.:90). Pelo que apresenta a autora, pode-se notar \n\nque permanecem, ent\u00e3o, valorizadas outras categorias tradicionais do campesinato tais como: \n\na \u201ccomida\u201d ? produzir comida \u00e9 considerado mais importante do que produzir tecidos e \n\ngarante a sobreviv\u00eancia do colono. Tamb\u00e9m permanece valorizada a \u201cliberdade\u201d ? o colono \n\nn\u00e3o tem patr\u00e3o em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de assalariado na f\u00e1brica. As pessoas que vivem no \n\nmeio rural e t\u00eam um peda\u00e7o de terra, mas j\u00e1 n\u00e3o se dedicam \u00e0 agricultura, s\u00e3o mal avaliadas. \n\nDa mesma forma s\u00e3o avaliados os jovens que come\u00e7am a trabalhar na f\u00e1brica e deixam de \n\najudar nas tarefas agr\u00edcolas.  \n\nTamb\u00e9m permanece a condi\u00e7\u00e3o do colono enquanto idealiza\u00e7\u00e3o do passado quando se \n\nrelembra o tempo em que a comercializa\u00e7\u00e3o e o transporte eram dif\u00edceis, mas as fam\u00edlias \n\n                                                                                                                                                                                     \n \n\n\n\n 59\n\npodiam viver apenas da col\u00f4nia e quando se relembra a antiga falta de implementos que \n\nfacilitassem a lida no campo tornando o \u201ctrabalho duro\u201d.  \n\u201cMas o trabalho duro faz parte da concep\u00e7\u00e3o do colono, da mesma forma que a \nprodu\u00e7\u00e3o para o consumo vem em primeiro lugar. O colono produz primeiro para o \nconsumo dom\u00e9stico, depois pensa no com\u00e9rcio\u201d. (SEYFERTH, 1984:93) \n \n\nA lembran\u00e7a do passado tamb\u00e9m faz reclamar da atual falta de \u201csolidariedade\u201d (outro \n\nelemento categorizador do campon\u00eas tradicional e do colono), tendo-se hoje que pagar por \n\ntarefas antes realizadas segundo regras de reciprocidade. A autora explica que a solidariedade \n\nexiste, embora num contexto diferente da \u201ctroca de dia\u201d. No caso de morte ou doen\u00e7a de um \n\npai de fam\u00edlia, parentes ou vizinhos devem ajudar nesse momento de crise. A solidariedade \n\ntamb\u00e9m diz respeito \u00e0 ajuda na constru\u00e7\u00e3o de uma casa e \u00e0 troca de experi\u00eancias sobre \n\nmaneiras de cultivo, armazenamento etc. \n\u201cTrabalho duro, solidariedade, liberdade \u2013 no \u00e2mbito da ideologia desse campesinato \n\u2013 s\u00e3o as caracter\u00edsticas que identificam o colono. O fato de trabalhar na f\u00e1brica n\u00e3o \ntransforma este colono em oper\u00e1rio. A organiza\u00e7\u00e3o familiar, do trabalho, aquilo que se \nrefere \u00e0 unidade dom\u00e9stica, s\u00e3o os mesmos: na f\u00e1brica e na ro\u00e7a, o trabalho, como a \nrenda, s\u00e3o assuntos da fam\u00edlia\u201d. (SEYFERTH, 1984:94)  \n \n\nNestes termos, conclui a autora que, no plano ideol\u00f3gico, trabalhar na f\u00e1brica significa \n\nantes uma maneira de permanecer colono e ela discorda de esquemas te\u00f3ricos voltados a uma \n\ncontinuidade camponesa tradicional que excluiriam o colono-oper\u00e1rio do \u00e2mbito do \n\ncampesinato, que o considerariam uma figura em transi\u00e7\u00e3o de uma economia camponesa para \n\numa capitalista. Existem, conforme Seyferth (1984:85), colonos-oper\u00e1rios h\u00e1 mais de meio \n\ns\u00e9culo, perfeitamente integrados ao meio rural, e o modelo de economia familiar \n\ndesenvolvido entre eles permitiu, sob muitos aspectos, a reprodu\u00e7\u00e3o do campesinato nesta \n\nregi\u00e3o, associado, por\u00e9m, a outros fatores, como os arranjos de heran\u00e7a da terra que expulsam \n\ndo campo, por exemplo, um ou mais membros de cada fam\u00edlia camponesa43.  \n\nEnfim, um aspecto importante da agricutura familiar evidenciado nos trabalhos de \n\nSeyferth (1984, 1993) \u00e9 a exist\u00eancia de unidades agr\u00edcolas em que nem todos os membros \n\ndedicam-se exclusivamente \u00e0 agricultura. Em seus textos, como vimos, a autora usa o termo \n\ncolono-oper\u00e1rio para referir \u00e0s atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas que tamb\u00e9m s\u00e3o exercidas por \n\n                                                           \n43 Devemos destacar que a respeito das formas de heran\u00e7a da terra, estudos mais recentes nos indicam que estas \ncondi\u00e7\u00f5es relatadas por Seyferth (op.cit.) parecem ainda estar vigentes. Acerca disso, Paulilo (2004:234) afirma \nque \u201cnas regi\u00f5es de coloniza\u00e7\u00e3o italiana e alem\u00e3 dos tr\u00eas estados do Sul do Brasil h\u00e1 um mesmo padr\u00e3o a \nrespeito da heran\u00e7a da terra. Embora esse padr\u00e3o comporte varia\u00e7\u00f5es, podemos dizer com seguran\u00e7a que s\u00e3o \nprincipalmente os filhos homens que herdam a terra. O acesso das mulheres a esse bem se faz pelo casamento\u201d. \nO trabalho de Paulilo (op.cit.), al\u00e9m de indicar as dificuldades das mulheres de acesso \u00e0 terra, relata a \ndesigualdade de g\u00eanero na vida das fam\u00edlias rurais, de forma que prevalece a autoridade masculina no \u00e2mbito \ndom\u00e9stico. Stropasolas (2004:255), por sua vez, ressalta que \u201ca vig\u00eancia de rela\u00e7\u00f5es sociais desiguais e \nexcludentes no seio da agricultura familiar \u00e9 um dos principais fatores respons\u00e1veis pela sa\u00edda das mulheres do \ncampo\u201d. \n\n\n\n 60\n\nmembros da fam\u00edlia agricultora. Schneider (2003a:112) utiliza o termo \u201cpluriatividade\u201d para \n\ndesignar a conjun\u00e7\u00e3o de atividades agr\u00edcolas e n\u00e3o-agr\u00edcolas pelos membros de uma mesma \n\nunidade produtiva. \n\nOu seja, \n\u201c(...) um fen\u00f4meno atrav\u00e9s do qual membros das fam\u00edlias que habitam no meio rural \noptam pelo exerc\u00edcio de diferentes atividades, ou, mais rigorosamente, pelo exerc\u00edcio \nde atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas, mantendo a moradia no campo e uma liga\u00e7\u00e3o, inclusive \nprodutiva, com a agricultura e a vida no espa\u00e7o rural\u201d. \n\n (SCHNEIDER,2003a:112) \n \n\n Este autor (SCHNEIDER, 2003b) empreendeu uma ampla revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica a \n\nrespeito de como a pr\u00e1tica de atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas por agricultores familiares tem sido \n\nabordada pela literatura nacional e internacional. A seu ver, o fen\u00f4meno da pluriatividade n\u00e3o \n\n\u00e9, como defendem alguns analistas, resultado exclusivo de processos macroecon\u00f4micos que \n\ndeterminariam o desenvolvimento capitalista na agricultura. O autor afirma que ao se \n\nconsiderar apenas os condicionantes macroecon\u00f4micos, a exist\u00eancia da pluriatividade seria \n\ndecorr\u00eancia da busca de \u201cempregos de ref\u00fagio\u201d diante da queda dos pre\u00e7os das principais \n\ncommodities ou das caracter\u00edsticas excludentes da moderniza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-produtiva da \n\nagricultura ocorrida, em que a pluriatividade representaria apenas uma chance de \n\nsobreviv\u00eancia para produtores sem acesso \u00e0 tecnologia, com terra insuficiente e cr\u00e9dito \n\nescasso, que seria abandonada assim que os agricultores conseguissem consolidar seus \n\nsistemas produtivos, voltando-se novamente apenas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria (op.cit.:232-\n\n233). Essas perspectivas anal\u00edticas descartam, como ressalta Schneider (2003b:233), a \n\nimport\u00e2ncia de aspectos como a descentraliza\u00e7\u00e3o industrial, a flexibiliza\u00e7\u00e3o dos mercados de \n\ntrabalho e as novas formas de organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e do consumo. \u201cMais do que isso, n\u00e3o \n\nreconhecem a capacidade de intera\u00e7\u00e3o das pr\u00f3prias fam\u00edlias e dos indiv\u00edduos com as \n\nestruturas sociais e as institui\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas em que est\u00e3o inseridos\u201d (op.cit.:233). Assim, o \n\nautor nos chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato de, que ao se creditar a causa da pluriatividade \n\nexclusivamente aos aspectos macroecon\u00f4micos, desconsidera-se a possibilidade de que os \n\nagricultores familiares optem por estrat\u00e9gias que lhes proporcionem desde empregos com \n\nmelhores rendimentos, at\u00e9 ocupa\u00e7\u00f5es que sejam menos penosas ou que indiquem a seguran\u00e7a \n\nde uma aposentadoria no futuro. Em outras palavras, o autor ressalta que os agricultores \n\ndevem ser considerados como sujeitos ativos diante das circunst\u00e2ncias econ\u00f4micas em que \n\nvivem e procurou \u201cdemonstrar (...) como a pluriatividade traduz-se em iniciativas \n\ndiferenciadas \u00e0s quais recorrem as fam\u00edlias de agricultores em diferentes momentos de seu \n\nciclo demogr\u00e1fico\u201d (op.cit.:233). O autor enfatiza ainda que as condi\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia da \n\n\n\n 61\n\npluriatividade est\u00e3o estreitamente relacionadas \u00e0 din\u00e2mica das economias locais, sobretudo \u00e0s  \n\ncaracter\u00edsticas do mercado de trabalho das atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas existentes em um \n\ndeterminado territ\u00f3rio. Assim, reconhece a import\u00e2ncia de fatores s\u00f3cio-econ\u00f4micos locais \n\nmais do que os macroecon\u00f4micos, como a exist\u00eancia de ind\u00fastrias que se deslocam para os \n\nespa\u00e7os rurais em busca de m\u00e3o-de-obra mais barata e que represente menor potencial de \n\norganiza\u00e7\u00e3o em agremia\u00e7\u00f5es sindicais. Insiste que n\u00e3o deve ser enfocada a pluriatividade em \n\nsi ou a emerg\u00eancia de ocupa\u00e7\u00f5es e rendas n\u00e3o-agr\u00edcolas no espa\u00e7o rural de modo gen\u00e9rico, \n\nmas sim as rela\u00e7\u00f5es da pluriatividade com a agricultura familiar (op.cit.:234). Desse modo, o \n\nautor apresenta a pluriatividade como uma \u201cestrat\u00e9gia deliberada de indiv\u00edduos e fam\u00edlias que \n\nbuscam viabilizar formas de garantir sua reprodu\u00e7\u00e3o social\u201d (op.cit.:233). \n\n Interessa-nos resgatar alguns aspectos do trabalho emp\u00edrico do autor que t\u00eam \n\nsignificado a respeito da rela\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias pluriativas com os \u201crecursos naturais\u201d. Cumpre-\n\nnos antes esclarecer que o autor realizou estudos de caso em duas localidades cujos habitantes \n\nt\u00eam ascend\u00eancia alem\u00e3, uma delas denominada Padre Eterno Ilges no munic\u00edpio de Santa \n\nMaria do Herval, no Estado do Rio Grande do Sul e outra denominada Bra\u00e7o do Sul, \n\nlocalizada no Distrito de Vila Itoupava, munic\u00edpio de Blunenau (M\u00e9dio Vale do Itaja\u00ed), no \n\nEstado de Santa Catarina. No caso ga\u00facho, as atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas s\u00e3o encontradas, \n\nsobretudo, na ind\u00fastria cal\u00e7adista. No caso catarinense, na ind\u00fastria t\u00eaxtil. \n\nO primeiro aspecto se refere \u00e0 import\u00e2ncia que o uso da terra continua representando \n\npara os agricultores pluritativos, sobretudo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o para autoconsumo44. \n\nSchneider (2003b:206) demonstra que os agricultores pluriativos adquiriram bens de consumo \n\ndur\u00e1veis (sobretudo eletrodom\u00e9sticos e ve\u00edculos) porque comprometem pequena parte de seu \n\nor\u00e7amento com moradia, alimenta\u00e7\u00e3o, transporte e vestu\u00e1rio. Dessa forma, o autor verifica \n\nque a unidade agr\u00edcola cumpre o papel de rebaixar os custos de reprodu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de \n\ntrabalho, j\u00e1 que a grande maioria n\u00e3o paga em dinheiro os alimentos que s\u00e3o produzidos na \n\npropriedade por seus familiares, mas ajuda na execu\u00e7\u00e3o de tarefas dentro da propriedade \n\n(op.cit.:220). Poder\u00edamos dizer que \u00e9 a possibilidade de uso da terra, num arranjo \n\nintrafamiliar, que permite a alguns membros buscar fontes de renda n\u00e3o-agr\u00edcolas que \n\npossibilitam o acesso a bens de consumo desejados. \n\n                                                           \n44 Ainda que n\u00e3o se situe na Bacia do Itaja\u00ed e tenha importantes diferen\u00e7as \u00e9tnicas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o sob \nan\u00e1lise em nosso trabalho, vale aqui considerar o estudo feito por Cazella (2003) no munic\u00edpio de S\u00e3o Jos\u00e9 do \nCerrito, na regi\u00e3o serrana de Santa Catarina, com popula\u00e7\u00e3o predominantemente cabocla, em que registra a \nimport\u00e2ncia da agricultura para a seguran\u00e7a alimentar das fam\u00edlias rurais e para a inclus\u00e3o social de fam\u00edlias que, \nfora da comunidade, encontrariam s\u00e9rias dificuldades para sua reprodu\u00e7\u00e3o social.  \n \n\n\n\n 62\n\nAssim como Seyferth (1984), Schneider (2003b) tamb\u00e9m aponta, portanto, a \n\nimport\u00e2ncia do autoconsumo para as fam\u00edlias pluriativas. Apesar de que o autor n\u00e3o tenha \n\nusado estas palavras, pode-se entender que a atividade n\u00e3o-agr\u00edcola substitui a renda obtida \n\ncom o cultivo comercial e n\u00e3o diminui a import\u00e2ncia das terras para a produ\u00e7\u00e3o de alimentos \n\npara autoconsumo \u2013 a qual, por outro lado, \u00e9 o que possibilita, em grande medida, a sa\u00edda para \n\ntrabalhar na f\u00e1brica. Este fato \u00e9 refor\u00e7ado pelos dados trazidos pelo autor no que diz respeito \u00e0 \n\npropor\u00e7\u00e3o de terras destinadas \u00e0s lavouras tempor\u00e1rias e \u00e0s matas nativas (virgens e \n\nsecund\u00e1rias) (SCHNEIDER, 2003b:188).  \n\nEm Padre Eterno Ilges (RS), a percentagem m\u00e9dia das terras destinadas \u00e0s matas \n\nnativas, tanto para as fam\u00edlias pluriativas como para aquelas que o autor denomina \u201cfam\u00edlias \n\nde agricultores\u201d (monoativas, ou seja, que exercem apenas atividades agr\u00edcolas), distribui-se \n\nde maneira semelhante. As matas nativas virgens ocupam em m\u00e9dia 5% da \u00e1rea total do \n\nestabelecimento rural de fam\u00edlia pluriativas e, em m\u00e9dia, 10% da \u00e1rea total dos \n\nestabelecimento das fam\u00edlias monoativas. J\u00e1 as matas nativas secund\u00e1rias ocupam, em m\u00e9dia, \n\n21% no primeiro caso (pluriativas) e 26%, no segundo caso (monoativas)45. \n\nQuanto \u00e0s lavouras tempor\u00e1rias, na mesma localidade, a percentagem m\u00e9dia destinada \n\na esse tipo de cultivo, tanto entre as fam\u00edlias pluriativas quanto entre as monoativas, \n\naproxima-se de 20%. \n\nEm Bra\u00e7o do Sul (Vale do Itaja\u00ed, SC), a percentagem m\u00e9dia das terras destinadas \u00e0s \n\nmatas nativas virgens \u00e9 de 15% para as fam\u00edlias pluriativas e de 13% para as monoativas. \n\nQuanto \u00e0s matas nativas secund\u00e1rias, gira em torno de 47% tanto para as pluriativas quanto \n\npara as monoativas. \n\nQuanto \u00e0s lavouras tempor\u00e1rias, em Bra\u00e7o do Sul, a percentagem m\u00e9dia destinada a \n\neste tipo de cultivo apromixa-se de 9%, tanto para as fam\u00edlias pluriativas como para as \n\nmonoativas.  \n\nPodemos verificar que, respeitadas as diferen\u00e7as entre as localidades, a \u00e1rea destinada \n\naos difererentes cultivos \u00e9 muito semelhante entre fam\u00edlias pluri e monoativas. Estes dados \n\nn\u00e3o devem ser tomados para outras especula\u00e7\u00f5es, pois para demais an\u00e1lises dever\u00edamos ser \n\ncapazes de levar em conta outras caracter\u00edsticas das fam\u00edlias (pluri e monoativas) que \n\ninfluenciam a decis\u00e3o do uso a ser dado \u00e0s terras, por exemplo, o n\u00famero e a idade dos \n\n                                                           \n45 Estes dados percentuais n\u00e3o podem ser somados porque, segundo esclarece o autor (SCHNEIDER, 2003:288-\n189), \u201creferem-se a uma propor\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do uso da superf\u00edcie das propriedades, que \u00e9 resultante da quantidade \ntotal de \u00e1rea ocupada com determinada cultura dividida pelo n\u00famero de unidades em que \u00e9 praticada\u201d. De modo \nque cada resultado percentual por ele apresentado n\u00e3o pode ser considerado parcela de uma opera\u00e7\u00e3o aritm\u00e9tica \ncujo total representaria 100% das formas de uso da terra. \n\n\n\n 63\n\nmembros pertencentes a cada uma delas. O autor (op.cit.:179-180) ressalta que, em geral, as \n\nfam\u00edlias pluriativas eram mais numerosas, enquanto as monoativas eram constitu\u00eddas apenas \n\npelos c\u00f4njuges, o que traz implica\u00e7\u00f5es sobre as possibilidades de uso de m\u00e3o-de-obra, e \n\nconsequentemente, para os tipos de cultivos priorizados.  \n\nPor outro lado, estes dados mostram que a ocorr\u00eancia da pluriatividade pode \n\ninfluenciar no uso do solo sem eliminar a depend\u00eancia da fam\u00edlia pluriativa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 terra. \n\nO autor, inclusive, traz dados que demonstram que, entre as fam\u00edlias pluaritivas, \u00e9 maior o \n\npercentual de arrendamento de terras de outros para sua utiliza\u00e7\u00e3o do que entre as monoativas \n\n(op.cit.:187).  \n\nAl\u00e9m disso, um segundo aspecto a ser considerado do trabalho de Schneider, \u00e9 que \n\nestes dados nos remetem a outra quest\u00e3o intrinsecamente relacionada \u00e0s possibilidades de uso \n\ndo solo (ou da \u201cterra\u201d) que faz com que os agricultores familiares recorram \u00e0 atividades n\u00e3o-\n\nagr\u00edcolas. Agora n\u00e3o mais devido \u00e0 impossibilidade de divis\u00e3o da propriedade em que apenas \n\num dos filhos deveria herdar a unidade produtiva para que esta permanecesse vi\u00e1vel, como \n\ndemonstrou Seyferth (1984), mas devido \u00e0 impossibilidade de uso da terra devido \u00e0s \n\nrestri\u00e7\u00f5es impostas pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nEspecialmente na localidade catarinense de Bra\u00e7o do Sul (Blumenau) onde quase 50% \n\nda \u00e1rea dos estabelecimentos \u00e9 ocupada por matas nativas, Schneider surpreendeu-se com as \n\nraz\u00f5es apontadas pelas fam\u00edlias que procuraram rendas n\u00e3o-agr\u00edcolas: \n\u201cEm Bra\u00e7o do Sul, 33,3% do total das fam\u00edlias que s\u00e3o pluriativas disseram que as \nrendas baixas constituem-se na principal para o abondono da agricultura, propor\u00e7\u00e3o \napenas superada por 41,6% do total de fam\u00edlias que, inesperadamente, indicaram \nserem as restri\u00e7\u00f5es legais para o desmatamento o principal entrave que justifica o \npouco interesse dos jovens na agricultura\u201d (SCHNEIDER, 2003b:225, grifo nosso). \n\n \n\nOutro aspecto a ser considerado do trabalho deste autor diz respeito \u00e0 administra\u00e7\u00e3o \n\ndas rendas n\u00e3o-agr\u00edcolas, fato que tangencia uma das categorias do campesinato tradicional \n\nidentificadas por Seyferth (1984) que permanecia entre os colonos-oper\u00e1rios: a autoridade \n\npaterna. Diferentemente de Seyferth (1984), Schneider (2003b) encontrou que na maioria dos \n\ncasos (81,3% na localidade de Bra\u00e7o do Sul, em Blumenau, e 53,8% em Padre Eterno Ilges, \n\nRS) a renda n\u00e3o-agr\u00edcola obtida pelos filhos \u00e9 por eles mesmos administrada. Ou seja, n\u00e3o a \n\nentregam diretamente \u00e0 responsabilidade paterna. No entanto, embora a maioria n\u00e3o realize \n\n\u201cnenhum tipo de repasse aos patriarcas\u201d, como diz Schneider (2003b:221), os pluriativos \n\nfornecem algum tipo de \u201cajuda financeira\u201d com a aquisi\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros aliment\u00edcios, \n\npagamentos de taxas ou impostos etc. Assim, o autor conclui que \u201cas fam\u00edlias que s\u00e3o \n\npluriativas (...) continuam a operar em sua l\u00f3gica familiar de reprodu\u00e7\u00e3o social, pois os \n\n\n\n 64\n\nmembros que buscam trabalhos n\u00e3o-agr\u00edcolas continuam a residir no domic\u00edlio dos pais, \n\ncontribuem nas tarefas da propriedade e, n\u00e3o raramente, aportam recursos financeiros para as \n\ndespesas do estabelecimento agropecu\u00e1rio\u201d (SCHNEIDER, 2003:237). \n\nOs dados emp\u00edricos do autor nos d\u00e3o, assim, claras indica\u00e7\u00f5es da import\u00e2ncia que \n\npode ter a articula\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com a gest\u00e3o de uso do solo e com a \n\ngest\u00e3o ambiental para todas as formas sociais de agricultura familiar. Presente nessas formas \n\nsociais de agricultura familiar est\u00e1 o significado da \u201cterra\u201d que, se por um lado, faz parte de \n\numa l\u00f3gica que se poderia chamar \u201cutilitarista\u201d desde que se constitui num importante meio \n\nde vida, por outro lado, \u00e9 tamb\u00e9m \u201cpatrim\u00f4nio da fam\u00edlia\u201d \u2013 como demonstrado por Seyferth \n\n(1984, 1993) \u2013 e o que se produz na terra alimenta os membros da fam\u00edlia, mesmo os que se \n\ndedicam menos \u00e0s atividades agr\u00edcolas.  \n\nNuma perspectiva semelhante \u00e0 dos autores acima, Carneiro (1998) alerta que a \n\npresen\u00e7a de atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas pode significar tanto uma condi\u00e7\u00e3o de acesso \u00e0 terra \n\nquanto uma transi\u00e7\u00e3o para a proletariza\u00e7\u00e3o e que, para compreender o seu significado \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio estarmos atentos ao contexto s\u00f3cio-econ\u00f4mico e \u00e0s estrat\u00e9gias familiares. \u00c9 \n\nnecess\u00e1rio distinguir as situa\u00e7\u00f5es em que elas ocorrem e identificar as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o. \n\nAlerta ainda que o significado de tais pr\u00e1ticas varia de acordo com quem as pratica: filhos, \n\nesposa ou o chefe da unidade produtiva. Diz que devemos, como tamb\u00e9m afirma Seyferth, \n\ntomar a fam\u00edlia como unidade de observa\u00e7\u00e3o, e que isto implica considerar outros crit\u00e9rios: a \n\nfase de desenvolvimento do ciclo dom\u00e9stico46 e a l\u00f3gica das rela\u00e7\u00f5es intrafamiliares, segundo \n\no contexto hist\u00f3rico-social onde elas s\u00e3o praticadas. \n\n \n\n \n\n                                                           \n46 O termo \u201cciclo dom\u00e9stico\u201d refere-se ao que Almeida (1986:70) denomina \u201cciclo de vida\u201d das fam\u00edlias rurais. \nEsta no\u00e7\u00e3o traz impl\u00edcita a id\u00e9ia de que fam\u00edlias conjugais s\u00e3o o modelo axiom\u00e1tico para a economia camponesa. \n\u201cAo longo do ciclo vital, fam\u00edlias (grupos dom\u00e9sticos formadas por uma fam\u00edlia conjugal) se expandem com o \nnascimento dos filhos, e incham pela incorpora\u00e7\u00e3o eventual de pais vi\u00favos e velhos ou de irm\u00e3s solteiras; podem \nsuperpor-se no processo de transmiss\u00e3o de patrim\u00f4nio; ou se ramificar numa variante do mesmo processo; \nfinalmente podem fragmentar-se pela morte ou abandono por um dos c\u00f4njuges. A id\u00e9ia \u00e9 que tudo s\u00e3o acidentes \nde viagem da fam\u00edlia conjugal\u201d. No entanto, o autor (op.cit.:70) alerta que a id\u00e9ia de \u201cciclo de vida\u201d \u201ctende a \nobscurecer a possibilidade de que hajam estrat\u00e9gias diferenciadas, relacionadas tanto com a composi\u00e7\u00e3o interna \ndo grupo dom\u00e9stico, como com a composi\u00e7\u00e3o externa de grupos extradom\u00e9sticos que formam unidades t\u00e9cnicas \nem algum sentido, contrbuindo para reificar a id\u00e9ia de fam\u00edlia\u201d.  \n\n\n\n 65\n\n \n\n1.2.3 \u2013 O uso do saber-fazer  \n \n \n\nDevemos ter em conta ainda que o processo de decis\u00e3o dos agricultores familiares, \n\nsobretudo no que tange aos recursos f\u00edsicos  n\u00e3o acontece sem a considera\u00e7\u00e3o de seu saber na \n\nlida di\u00e1ria. Ellen e Klaas Woortmann (1997) estudando agricultores familiares \u2013 os sitiantes47 \n\n\u2013 de Sergipe demonstram que o seu saber, constitu\u00eddo de uma dimens\u00e3o t\u00e9cnica e de uma \n\ndimens\u00e3o simb\u00f3lica dif\u00edceis de serem separadas \u00e9, ao mesmo tempo, resultado do trabalho (\u00e9 \n\napreendido na pr\u00e1tica) e condi\u00e7\u00e3o para se realizar trabalho. Enquanto saber indissoci\u00e1vel do \n\ntrabalho, constr\u00f3i o g\u00eanero e a hierarquia familiar.  \n\u201cA trasmiss\u00e3o do saber \u00e9 mais do que transmiss\u00e3o de t\u00e9cnicas: ela envolve valores, \nconstru\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is, etc\u201d. (WOORTMANN &amp; WOORTMANN, 1997:11) \n \n\u201c(...) o trabalho s\u00f3 se constitui como atividade material a partir de uma atividade ideal \n\u2013 o saber. Existe como que um \u2018trabalho do saber\u2019 que informa o trabalho sobre a \nterra, e \u00e9 dom\u00ednio desse saber que governa a atividade agr\u00edcola e, com ela, a fam\u00edlia\u201d. \n(WOORTMANN &amp; WOORTMANN, 1997:125)  \n\n \nNos grupos sociais a cujo estudo se dedicaram, estes autores verificaram que a \n\ncategoria \u201ctrabalho\u201d s\u00f3 \u00e9 aplicada ao homem, mais especificamente ao pai de fam\u00edlia. Tudo o \n\nque diz respeito \u00e0 ro\u00e7a e ao pasto, \u00e9 masculino; o que diz respeito \u00e0 casa, \u00e9 feminino. Assim, \n\nno espa\u00e7o da ro\u00e7a dentro do s\u00edtio, a mulher, os velhos e os n\u00e3o-adultos \u201cn\u00e3o trabalham\u201d e sua \n\natividade \u00e9 definida como \u201cajuda\u201d (op.cit.:134).  \n\u201cNa hierarquia da unidade produtiva, o pai de fam\u00edlia (...) governa a fam\u00edlia porque \ngoverna a produ\u00e7\u00e3o; governa o processo de trabalho porque \u2018domina\u2019 o saber. O saber \n\u2018t\u00e9cnico\u2019 \u00e9, portanto, fundamental para a reprodu\u00e7\u00e3o da estrutura social\u201d. \n(WOORTMANN &amp; WOORTMANN, 1997:12) \n\n \n\nEstes autores argumentam que para os agricultores familiares do nordeste brasileiro \n\nestudados o saber necess\u00e1rio \u00e0 pr\u00e1tica agr\u00edcola \u00e9, ent\u00e3o, um saber-fazer, indissoci\u00e1vel da \n\npr\u00e1tica do trabalho. Falar do trabalho (e portanto do saber) implica considerar outras \n\ndimens\u00f5es da vida que, para eles, s\u00e3o indissoci\u00e1veis \u2013 \u201cPara os sitiantes, trabalho, terra e \n\nfam\u00edlia s\u00e3o indissoci\u00e1veis e falar de um \u00e9 falar dos outros\u201d (WOORTMANN &amp; \n\nWOORTMANN, 1997:17). O trabalho representa a condi\u00e7\u00e3o de \u201clibertos\u201d para os sitiantes \n\nsergipanos. Diante disso, dizem os autores, \u201c(...) gostavam de falar dele; estavam-nos \n\nensinado algo de muita import\u00e2ncia para eles, que ignor\u00e1vamos\u201d (op.cit.:17). \n                                                           \n47 O sitiante \u00e9 aquele que pertence ao s\u00edtio. Este, conforme explicam Woortmann &amp; Woortmann (1997:144) num \n\u201csentido mais estrito, refere-se ao espa\u00e7o casa-quintal, tamb\u00e9m chamado ch\u00e3o de morada\u201d. Tamb\u00e9m significa \n\u201caquilo que se aproxima  da parcela camponesa, e neste plano um s\u00edtio pode conter mais de um s\u00edtio na primeira \n\n\n\n 66\n\nO saber do agricultor est\u00e1, assim, segundo Woortmann (1990:43), situado no \u00e2mbito \n\nda \u201cliberdade\u201d48 enquanto categoria do discurso campon\u00eas. \n\u201cA liberdade do sitiante, do agricultor, do colono \u2013 sempre um pai de fam\u00edlia, ou \nmesmo um patriarca, chefe de uma casa Casa Tronco49, como entre os colonos do Sul \n\u2013 tem como uma de suas dimens\u00f5es a autonomia do processo de trabalho e do saber \nque a este informa, trasmitido de pai a filho. A transmiss\u00e3o da terra sem o saber n\u00e3o \ntransformaria esta terra em terra de trabalho, nem em patrim\u00f4nio familiar. \u00c9 pelo \nsaber que o pai \u2018governa\u2019, \u2018d\u00e1 a dire\u00e7\u00e3o\u2019 do processo de trabalho\u201d. (WOORTMANN, \n1990:43) \n\n  \n\nHaygert &amp; Dickie (2004) destacam a import\u00e2ncia da autodetermina\u00e7\u00e3o dos \n\nagricultores familiares que cultivam sem o uso de agrot\u00f3xicos frente \u00e0queles que cultivam \n\ncom o uso desses insumos. Segundo essas autoras, a pr\u00e1tica agr\u00edcola sem agrot\u00f3xicos \n\npossibilita o resgate do valor tradicional da autonomia do agricultor: \u201ceste agricultor se v\u00ea \n\ncomo tendo um controle maior e mais completo do ciclo produtivo da sua terra\u201d. \n\n Por tr\u00e1s dessa possibilidade de autodetermina\u00e7\u00e3o est\u00e1 o saber necess\u00e1rio ao cultivo da \n\nterra e \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de animais. No caso relatado pelas autoras, o saber n\u00e3o era necessariamente \n\num saber tradicional (passado de pai para filho), antes o contr\u00e1rio: um saber aprendido pelos \n\nfilhos em cursos voltados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gica. A\u00ed reside nosso interesse: tamanha \u00e9 a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do saber (tradicional ou novo) \u00fatil na produ\u00e7\u00e3o para a fam\u00edlia que ela \u00e9 capaz de \n\nredistribuir a autoridade (tradicionalmente paterna) no interior da fam\u00edlia.  \n\u201cAo adquirem um saber novo que proporciona melhor rendimento da propriedade \nfamiliar (...) e serem os agentes de sua introdu\u00e7\u00e3o na unidade familiar, os jovens \nlegitimam para si uma relativa autoridade dentro da fam\u00edlia\u201d. (HAYGERT &amp; DICKIE, \n2004:126) \n\n \n\nAssim, o saber \u2013 enquanto fazer-saber estreitamente vinculado \u00e0s regras culturais e \u00e0s \n\npossibilidades de reformul\u00e1-las \u2013, \u00e9 concebido como dimens\u00e3o do \u201ctrabalho\u201d e dele \n\ninsepar\u00e1vel, por isso est\u00e1 ligado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o na \u201cterra\u201d para a \u201cfam\u00edlia\u201d e com a \u201cfam\u00edlia\u201d. Isto \n\nnos impossibilita separ\u00e1-lo das outras categorias centrais do discurso dos agricultores \n\nfamiliares (terra, trabalho, fam\u00edlia, liberdade) para consider\u00e1-lo como um saber \n\nexclusivamente t\u00e9cnico num processo de gest\u00e3o das \u00e1guas. Al\u00e9m de um saber espec\u00edfico sobre \n\n                                                                                                                                                                                     \nacep\u00e7\u00e3o, pois pode reunir uma fam\u00edlia extensa\u201d. E em um sentido ainda mais amplo, \u201cs\u00edtio designa um territ\u00f3rio \norganizado pelo parentesco, um territ\u00f3rio de descendentes de um her\u00f3i fundador\u201d. \n48 Para Woortmann (1990:43): a liberdade camponesa tem duas dimens\u00f5es:a autonomia do processo de trabalho \ne do saber a ele vinculado e a autonomia no que se refere ao controle do tempo. \n49 Aqui o autor se refere \u00e0 \u201cfam\u00edlia-tronco\u201d mencionada por Seyferth (1985:10-13) ao estudar os colonos no sul \ndo Brasil. A fam\u00edlia-tronco designa a exist\u00eancia de tr\u00eas gera\u00e7\u00f5es sob o mesmo teto, resultado de determinadas \nestrat\u00e9gias sucessoriais (de heran\u00e7a) em que a parte da propriedade em que se situa a resid\u00eancia e seus anexos \n(est\u00e1bulos, ranchos, pomares, etc.) \u00e9 transmitida a apenas um herdeiro \u2013  \u201cTradicionalmente esse herdeiro \u00e9 o \nfilho mais novo, e mesmo nos casos de partilha da terra, ele recebe a maior por\u00e7\u00e3o\u201d (SEYFERTH, 1985:13) \u2013 \nainda antes da morte dos pais.   \n\n\n\n 67\n\nas condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas locais e para al\u00e9m de uma oposi\u00e7\u00e3o ou mesmo complementariedade \n\nao saber t\u00e9cnico-cient\u00edfico, representa um saber que \u00e9 parte espec\u00edfica do universo cultural \n\ndesses grupos sociais.  \n\nAssim, o resgate te\u00f3rico empreendido nos indica que propostas de conserva\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua, respaldadas pelas diretrizes da Lei 9.433/97, que determinam a articula\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o da \n\n\u00e1gua com a gest\u00e3o do solo e com a gest\u00e3o ambiental, podem repercutir no modo de vida dos \n\nagricultores em suas diferentes formas sociais, mesmo para aquelas fam\u00edlias que realizam \n\ntamb\u00e9m atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas (e n\u00e3o s\u00f3 para os usu\u00e1rios da \u00e1gua). A rela\u00e7\u00e3o dos \n\nagricultores com os \u201crecursos naturais\u201d est\u00e1 inserida no \u00e2mbito de categorias nucleantes do \n\ndiscurso dos agricultores familiares.  \n\nDestacamos a import\u00e2ncia dos \u201crecursos naturais\u201d, em especial o solo como categoria \n\n\u201cterra\u201d na produ\u00e7\u00e3o para autoconsumo, fazendo parte de uma necessidade concreta (ou \n\npoder\u00eda-se dizer, decorrente da raz\u00e3o pr\u00e1tica50). Por outro lado, destacamos sua import\u00e2ncia \n\ncomo parte de um contexto cultural, em que o cultivo da \u201cterra\u201d possibilita a produ\u00e7\u00e3o do \n\npr\u00f3prio alimento (\u201ccomida\u201d) \u2013 exig\u00eancia simb\u00f3lica \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de campon\u00eas ou colono.  \n\nDiante da legitimidade conferida a priori aos grupos t\u00e9cnicos para elabora\u00e7\u00e3o das \n\npropostas a serem deliberadas no f\u00f3rum participativo (Comit\u00ea de Bacia), devemos lembrar do \n\nsaber do agricultor que, para al\u00e9m da informa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica sobre o meio f\u00edsico local, tem \n\nsignificado sobre a possibilidade de reprodu\u00e7\u00e3o de seu modo de vida. O saber do agricultor \n\necoa na \u201cliberdade\u201d como categoria social do colono, que consiste em poder produzir para a \n\nfam\u00edlia, pelo cultivo da terra, controlando o tempo no seu estabelecimento rural. Ou seja, al\u00e9m \n\nde informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, tem impl\u00edcitas conota\u00e7\u00f5es culturais. Por isso, para o processo de \n\ngest\u00e3o das \u00e1guas, a considera\u00e7\u00e3o do saber do agricultor poderia representar um canal para se \n\ninserir na discuss\u00e3o ambiental as repercuss\u00f5es do processo de gest\u00e3o das \u00e1guas sobre seu \n\nmodo de vida.  \n\n \n\n                                                           \n50 Usamos a no\u00e7\u00e3o de raz\u00e3o pr\u00e1tica de acordo com o sentido dado por Sahlins (1979): seria a l\u00f3gica objetiva da \nsuperioridade pr\u00e1tica; a l\u00f3gica utilit\u00e1ria segundo a qual o ser humano age pensando nos fins que ser\u00e3o \nproporcionados por aquela a\u00e7\u00e3o ? a l\u00f3gica do interesse. Se todas as a\u00e7\u00f5es humanas forem descritas a partir deste \ntipo de l\u00f3gica, se todas as a\u00e7\u00f5es forem descritas em fun\u00e7\u00e3o de um sentido pr\u00e1tico, a cultura estar\u00e1 sendo \nentendida como um sistema instrumental utilizado para atender \u00e0s necessidades materiais (org\u00e2nicas e \necon\u00f4micas). Como seu complemento estaria a raz\u00e3o simb\u00f3lica: seria a l\u00f3gica significativa; a l\u00f3gica segundo a \nqual os significados das a\u00e7\u00f5es s\u00e3o arbitr\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o material; a l\u00f3gica segundo a qual o ser \nhumano age, em maior ou menor grau, de acordo com um sistema de regras e significados pr\u00e9-existentes ao seu \nnascimento ? o sistema cultural. \n \n\n\n\n 68\n\n1.3 \u2013 Poder, liberdade e participa\u00e7\u00e3o  \n \n\nDa discuss\u00e3o trazida acima podemos destacar dois aspectos. Primeiramente, as \n\nimplica\u00e7\u00f5es da gest\u00e3o das \u00e1guas sobre a agricultura familiar, em suas diferentes formas \n\nsociais, n\u00e3o podem ser apreendidas exclusivamente a partir do \u201crecorte\u201d t\u00e9cnico, que para fins \n\nde participa\u00e7\u00e3o nos f\u00f3runs deliberativos, separa os agricultores em usu\u00e1rios ou n\u00e3o usu\u00e1rios \n\nda \u00e1gua. Ou seja, a gest\u00e3o das \u00e1guas diz respeito a todas as formas sociais de agricultura. Em \n\nsegundo lugar, a quest\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o das \u00e1guas est\u00e1 fortemente atrelada ao \n\ndom\u00ednio do saber t\u00e9cnico-cient\u00edfico, do que pode decorrer a delega\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es importantes \n\nnesse processo, sobretudo a elabora\u00e7\u00e3o das propostas que v\u00e3o ser deliberadas nos f\u00f3runs \n\nparticipativos, a pessoas que apresentem os requisitos t\u00e9cnicos considerados necess\u00e1rios.  \n\nAcselrad (2004:7) nos chama a aten\u00e7\u00e3o para os diferentes significados que o ambiente \n\nencerra para as popula\u00e7\u00f5es (com seus respectivos objetivos) que nele se inserem. Dentro desta \n\nperspectiva, alerta o autor, \u201cos objetos que constituem o \u2018ambiente\u2019 n\u00e3o s\u00e3o redut\u00edveis a meras \n\nquantidades de mat\u00e9ria e energia pois eles s\u00e3o culturais e hist\u00f3ricos\u201d (ACSELRAD, 2004:7). \n\nAo incorporar essa perspectiva \u00e0 gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos e \u00e0 sua rela\u00e7\u00e3o com a agricultura \n\nfamiliar, parece claro que estamos diante de maneiras distintas de abordar os \u201crecursos \n\nnaturais\u201d:  \n\n- aquela presente na Lei que pretende, a despeito do significado dos \u201crecursos naturais\u201d \n\npara os diversos modos de produ\u00e7\u00e3o poss\u00edveis, extrair deles apenas os aspectos \n\nt\u00e9cnicos e com base nestes definir os crit\u00e9rios para participa\u00e7\u00e3o nos f\u00f3runs \n\ndeliberativos, bem como estabelecer a capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica como condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \n\npara participar da elabora\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados a serem deliberados nos f\u00f3runs \n\nparticipativos;  \n\n- aquela oriunda de modos de vida espec\u00edficos, em que os \u201crecursos naturais\u201d ao \n\nmesmo tempo em que s\u00e3o apreendidos sob uma perspectiva pragm\u00e1tica est\u00e3o \n\ninseridos (de maneira mais expl\u00edcita)51 em uma l\u00f3gica simb\u00f3lica, como o est\u00e3o para \n\nos agricultores familiares. \n\nLonge do romantismo muitas vezes associado \u00e0 vida rural ou de uma postura \n\nessencialista de que a agricultura familiar fosse por natureza conservadora dos bens naturais, \n\ndevemos estar atentos ao fato de que, para os agricultores familiares, a rela\u00e7\u00e3o com os \n\n\u201crecursos naturais\u201d \u00e9 concebida no interior de sua cultura e que eventuais medidas de prote\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n51 Sahlins (1979), em seu livro \u201cCultura e raz\u00e3o pr\u00e1tica\u201d, j\u00e1 alertava a respeito das raz\u00f5es simb\u00f3licas inerentes ao \npr\u00f3prio capitalismo, de modo que nada escapa ao simbolismo, embora este esteja muitas vezes camuflado (ou \nnaturalizado). \n\n\n\n 69\n\nambiental, respaldadas pelas diretrizes da Lei 9.433/97 que prev\u00eaem a articula\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o \n\ndas \u00e1guas com a gest\u00e3o de uso do solo e com a gest\u00e3o ambiental, t\u00eam significado no \u00e2mbito \n\ndessa cultura \u2013 mesmo que os agricultores n\u00e3o possam ser caracterizados como usu\u00e1rios da \n\n\u00e1gua e estejam, assim, isentos da necessidade de outorga dos direitos de uso da \u00e1gua ou \n\nmesmo isentos da cobran\u00e7a por esse uso. Uma vez que as popula\u00e7\u00f5es se inserem no ambiente \n\nde acordo com seus padr\u00f5es culturais, Acselrad (2004:8) ressalta que a quest\u00e3o ambiental \u00e9 \n\n\u201cintrinsecamente conflitiva\u201d. Em virtude da complexidade que a envolve ? a qual inclui, entre \n\noutros aspectos, institui\u00e7\u00f5es regulat\u00f3rias e pol\u00edticas na esfera p\u00fablica ?, o autor observa que o \n\nintuito de analisar os conflitos ambientais, deve estar amparado em um m\u00e9todo que  \n\u201crequerer\u00e1 o esfor\u00e7o de n\u00e3o enfrentar em separado, por exemplo, a an\u00e1lise da quest\u00e3o \nda \u00e1gua da discuss\u00e3o das quest\u00f5es fundi\u00e1rias, de articular a caracteriza\u00e7\u00e3o das \ndimens\u00f5es f\u00edsico-materiais com a explicita\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es simb\u00f3licas associadas ao \nmodo de representar o \u2018meio\u2019, ambos elementos indissoci\u00e1veis na explica\u00e7\u00e3o das \nestrat\u00e9gias dos diferentes atores envolvidos nos processos conflitivos em \ncausa\u201d.(ACSELRAD, 2004:9) \n \n\n \n\nSe os agricultores devem cumprir as a\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o ambiental que t\u00eam influ\u00eancia \n\nsobre seu modo de vida, quais suas possibilidades de participar da decis\u00e3o a respeito dessas \n\na\u00e7\u00f5es? Anteriormente, atrav\u00e9s da contribui\u00e7\u00e3o de alguns autores, evidenciamos a presen\u00e7a \n\nmarcante dos t\u00e9cnicos no processo de gest\u00e3o das \u00e1guas e destacamos a legitimidade a eles \n\nconferida, desde o texto da Lei 9.433/97, para participar na elabora\u00e7\u00e3o das propostas a serem \n\napreciadas nos f\u00f3runs deliberativos. \n\nLembremo-nos que em todo este cap\u00edtulo nos referimos ao texto da Lei Federal e que, \n\ncomo ressaltamos desde o in\u00edcio, a mesma Lei permite \u201cadapta\u00e7\u00f5es\u201d no n\u00edvel da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. Valencio &amp; Martins (2004:66) discutem como estruturas locais de poder ainda \n\npersistem, a despeito do que prop\u00f5e a nova legisla\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos. Estes autores \n\nressaltam que as an\u00e1lises das novas institucionalidades da gest\u00e3o das \u00e1guas n\u00e3o podem \n\ndesprezar nem as genealogias nem as hegemonias nas rela\u00e7\u00f5es locais de poder e que o valor \n\ndemocr\u00e1tico atribu\u00eddo aos conselhos de desenvolvimento, comit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1fica e \n\nafins obscurece o conte\u00fado emp\u00edrico das rela\u00e7\u00f5es ali estabelecidas; indicando-nos, assim, que \n\n\u00e9 no \u00e2mbito da bacia hidrogr\u00e1fica que poderemos analisar as reais possibilidades de decis\u00e3o \n\ndos agricultores a respeito das implica\u00e7\u00f5es que a gest\u00e3o das \u00e1guas lhes traz. \n\nPor outro lado, n\u00f3s acreditamos que seja importante destacar que parte essencial das \n\npossibilidades de participa\u00e7\u00e3o j\u00e1 est\u00e3o desenhadas desde a concep\u00e7\u00e3o da Lei Federal (por ex., \n\no poder conferido aos t\u00e9cnicos no texto da Lei) \u2013 pr\u00e9-determinando a alguns uma posi\u00e7\u00e3o \n\nestrat\u00e9gica quanto \u00e0s possibilidades de decis\u00e3o. Salientamos, no entanto, que o texto da Lei \u00e9, \n\n\n\n 70\n\nao mesmo tempo, bastante amplo, capaz de incorporar adapta\u00e7\u00f5es no n\u00edvel mais b\u00e1sico da \n\ngest\u00e3o (bacia hidrogr\u00e1fica). Assim, as possibilidades de participa\u00e7\u00e3o podem ser acrescidas ou \n\ndiminu\u00eddas conforme as rela\u00e7\u00f5es de poder que se manifestam no \u00e2mbito da bacia e se \n\nmaterializam na concep\u00e7\u00e3o do regimento do Comit\u00ea e em outras formas participa\u00e7\u00e3o que a \n\nLei Federal n\u00e3o prev\u00ea, mas tampouco reprime.  \n\nDeste modo, para complementar a an\u00e1lise, no \u00e2mbito da bacia hidrogr\u00e1fica, a respeito \n\ndas implica\u00e7\u00f5es para a agriculura familiar e do lugar a ser ocupado pelos agricultores \n\ndevemos nos deter na an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es de poder em suas formas mais capilares onde \n\npossamos visualizar como se exerce o poder e, assim, tamb\u00e9m as possibilidades de sua \n\ntransforma\u00e7\u00e3o. Para tanto, nos apoiaremos em alguns dos \u00faltimos trabalhos de Foucault, nos \n\nquais o autor preocupa-se com a quest\u00e3o do governo dos indiv\u00edduos sobre si e sobre os outros \n\ne usa a no\u00e7\u00e3o de \u201cgovernabilidade\u201d: \n\u201c(...) nessa no\u00e7\u00e3o de governabilidade, viso ao conjunto das pr\u00e1ticas pelas quais \u00e9 \nposs\u00edvel constituir, definir, organizar, instrumentalizar as estrat\u00e9gias que os \nindiv\u00edduos, em sua liberdade, podem ter uns em rela\u00e7\u00e3o aos outros. S\u00e3o indiv\u00edduos \nlivres que tentam controlar, determinar, delimitar a liberdade dos outros e, para faz\u00ea-\nlo, disp\u00f5em de certos instrumentos para governar os outros. Isso se funda ent\u00e3o na \nliberdade, na rela\u00e7\u00e3o de si consigo mesmo e na rela\u00e7\u00e3o com o outro. (...) a no\u00e7\u00e3o de \ngovernabilidade permite, acredito, fazer valer a liberdade do sujeito e a rela\u00e7\u00e3o com os \noutros, (...)\u201d. (FOUCAULT, 2004b:286, grifos nossos) \n\n \n\nFoucault (1995:246) nos alerta que viver em sociedade implica em que uns ajam sobre \n\na a\u00e7\u00e3o dos outros, em outras palavras, que uns exer\u00e7am poder sobre os outros e que \u201cuma \n\nsociedade \u2018sem rela\u00e7\u00e3o de poder\u2019 s\u00f3 pode ser uma abstra\u00e7\u00e3o\u201d (FOUCAULT, 1995:246, aspas \n\ndo autor). \u00c9 justamente isso que, para o autor, torna necess\u00e1ria a an\u00e1lise do que essas rela\u00e7\u00f5es \n\ns\u00e3o numa sociedade, a an\u00e1lise de sua forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, daquilo que as torna s\u00f3lidas ou \n\nfr\u00e1geis, bem como das condi\u00e7\u00f5es que s\u00e3o necess\u00e1rias para transformar umas, abolir as outras. \n\u201cPois, dizer que n\u00e3o pode existir sociedade sem rela\u00e7\u00e3o de poder n\u00e3o quer dizer nem \nque aquelas que s\u00e3o dadas s\u00e3o necess\u00e1rias, nem que de qualquer modo o \u2018poder\u2019 \nconstitua, no centro das sociedades, uma fatalidade incontorn\u00e1vel; mas que a an\u00e1lise, \na elabora\u00e7\u00e3o, a retomada da quest\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de poder, e do \u2018agonismo\u201952 entre \nrela\u00e7\u00f5es de poder e intransitividade da liberdade, \u00e9 uma tarefa pol\u00edtica incessante; e \nque \u00e9 exatamente esta a tarefa pol\u00edtica inerente a toda exist\u00eancia social\u201d. \n(FOUCAULT, 1995:246, grifos nossos) \n\n \n\nPara Foucault (1995) n\u00e3o existe \u201co\u201d poder. O poder s\u00f3 existe em rela\u00e7\u00e3o, em exerc\u00edcio. \n\nAo mesmo tempo em que afirma que as rela\u00e7\u00f5es de poder se enra\u00edzam no conjunto da rede \n\nsocial, nega a exist\u00eancia de um princ\u00edpio de poder primeiro e fundamental que dominaria at\u00e9 o \n\n\n\n 71\n\nmenor elemento da sociedade (op.cit.:247). Por este fato o autor afirma que devemos nos \n\ndeter \u00e0 an\u00e1lise das \u201crela\u00e7\u00f5es de poder\u201d e sugere que iniciemos pela an\u00e1lise das formas de \n\nresist\u00eancia ao exerc\u00edcio do poder: \u201cPara compreender o que s\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es de poder, talvez \n\ndev\u00eassemos investigar as formas de resist\u00eancia e as tentativas de dissociar estas rela\u00e7\u00f5es\u201d \n\n(op.cit.:234).  \n\nNesta sugest\u00e3o do autor est\u00e1 impl\u00edcito o que, para Foucault, \u00e9 condi\u00e7\u00e3o ao \n\nestabelecimento de uma rela\u00e7\u00e3o de poder: a liberdade \u2013 presente na no\u00e7\u00e3o de governabilidade \n\ne na no\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcio do poder. O poder s\u00f3 se exerce sobre sujeitos livres, sujeitos que \n\npodem tentar escapar, resistir ao exerc\u00edcio do poder. E sobre esses sujeitos livres, o poder \n\nimplica na determina\u00e7\u00e3o das suas possibilidades de a\u00e7\u00e3o. O exerc\u00edcio do poder n\u00e3o \n\ncorresponde \u00e0 a\u00e7\u00e3o direta e imediatamente sobre os outros, ele \u00e9 sempre uma a\u00e7\u00e3o sobre a \n\na\u00e7\u00e3o dos outros (\u201csobre a\u00e7\u00f5es eventuais, ou atuais, futuras ou presentes\u201d \u2013 op.cit.:243).  \n\nPara Foucault, o exerc\u00edcio do poder \u00e9 \n\u201cum conjunto de a\u00e7\u00f5es sobre a\u00e7\u00f5es poss\u00edveis; ele opera sobre o campo de \npossibilidade onde se inscreve o comportamento dos sujeitos ativos; ele incita, \ninduz, desvia, facilita ou torna mais dif\u00edcil, amplia ou limita, torna mais ou menos \nprov\u00e1vel; no limite, ele coage ou impede absolutamente, mas \u00e9 sempre uma maneira \nde agir sobre um ou v\u00e1rios sujeitos ativos, e o quanto eles agem ou s\u00e3o suscet\u00edveis \nde agir. Uma a\u00e7\u00e3o sobre a\u00e7\u00f5es. (...) O exerc\u00edcio do poder consiste em \u2018conduzir \ncondutas\u2019 e em ordenar a probabilidade.\u201d  \n\n(FOUCAULT, 1995:243-244, grifos nossos) \n \n\nDiante disso, o autor afirma que o poder \u00e9 da ordem do \u201cgoverno\u201d, tomando o termo \n\nnum sentido amplo e n\u00e3o restrito \u00e0s estruturas pol\u00edticas ou \u00e0 gest\u00e3o dos Estados: \u201co governo \n\ndas crian\u00e7as, das almas, das comunidades, das fam\u00edlias, dos doentes; (...) modos de a\u00e7\u00e3o mais \n\nou menos refletidos e calculados, por\u00e9m todos destinados a agir sobre as possibilidades de \n\na\u00e7\u00e3o dos outros indiv\u00edduos\u201d (op.cit.:244). \n\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980, com a publica\u00e7\u00e3o de seu texto \u201cO Sujeito e o Poder\u201d, \n\nFoucault afirmava que, \u00e0 \u00e9poca, eram cada vez mais importantes as lutas contra as formas de \n\nsujei\u00e7\u00e3o \u2013 contra a submiss\u00e3o da subjetividade53 (op.cit.:236). Para Foucault, as formas de \n\nsujei\u00e7\u00e3o como mecanismos de poder s\u00e3o oriundas de uma antiga tecnologia de poder \u2013 o \n\npoder pastoral \u2013 origin\u00e1ria nas institui\u00e7\u00f5es crist\u00e3s mas que foi integrada ao Estado moderno. \n\nO poder pastoral tinha como condi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica o conhecimento da mente das pessoas e os seus \n\n                                                                                                                                                                                     \n\n52 Com o uso deste termo baseado em uma palavra grega que significa \u201cum combate\u201d, o autor se refere \u00e0 luta \npermanente entre o exerc\u00edcio do poder e a insubmiss\u00e3o da liberdade; refere-se a uma provoca\u00e7\u00e3o permanente e \nrec\u00edproca entre a rela\u00e7\u00e3o de poder e a intransig\u00eancia da liberdade (FOUCAULT,1995:244-245). \n53 Com esta palavra Foucault refere-se \u00e0 \u201cmaneira pela qual o sujeito faz a experi\u00eancia de si mesmo em um jogo \nde verdade, no qual ele se relaciona consigo mesmo\u201d (FOUCAULT, 2004a:236). \n\n\n\n 72\n\nsegredos mais \u00edntimos; o que implicava em um saber da consci\u00eancia e a capacidade de dirigi-\n\nla (op.cit.:237). \n\nNo Estado moderno, com a incorpora\u00e7\u00e3o desta tecnologia de poder a diversas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, possibilita-se o desenvolvimento de um saber sobre o homem, bem como o seu \n\ncontrole, n\u00e3o s\u00f3 no que se refere \u00e0 sociedade como um todo (aspectos quantitativos que dizem \n\nrespeito \u00e0 popula\u00e7\u00e3o) mas de cada indiv\u00edduo em particular (aspectos anal\u00edticos: poder da \n\nmedicina, da psiquiatria, da educa\u00e7\u00e3o e dos empregadores). A integra\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos ao \n\nEstado moderno est\u00e1 condicionada a que \u00e0 individualidade destes indiv\u00edduos \u201cse atribu\u00edsse \n\numa nova forma, submetendo-a a um conjunto de modelos muito espec\u00edficos\u201d (op.cit.:237). \n\nOu seja, sua perten\u00e7a \u00e0 sociedade depende da sujei\u00e7\u00e3o a determinadas normas, que v\u00e3o \n\nestabelecer quem s\u00e3o cotidianamente, normas \u00e0s quais est\u00e3o sujeitos, que v\u00e3o definir sua \n\nsubjetividade. \n\nAssim, as lutas contra a sujei\u00e7\u00e3o \u00e0s quais Foucault se refere s\u00e3o as que questionam o \n\nstatus do indiv\u00edduo, reclamam o direito de ser diferente e refor\u00e7am tudo o que lhes faz de fato \n\num indiv\u00edduo. Por outro lado, s\u00e3o as lutas contra tudo o que separa os indiv\u00edduos entre si, o \n\nque rompe a vida comunit\u00e1ria. Tamb\u00e9m s\u00e3o lutas contra os privil\u00e9gios do conhecimento. \n\nQuestiona-se o modo como o conhecimento circula e funciona, suas rela\u00e7\u00f5es com o poder. \n\u201cFinalmente todas estas lutas contempor\u00e2neas giram em torno da quest\u00e3o: quem \nsomos n\u00f3s? Elas s\u00e3o uma recusa a estas abstra\u00e7\u00f5es, do estado de viol\u00eancia econ\u00f4mico \ne ideol\u00f3gico, que ignora quem somos individualmente, e tamb\u00e9m uma recusa de uma \ninvestiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica ou administrativa que determina quem somos.  \n(...) O principal objetivo destas lutas \u00e9 atacar (...) uma t\u00e9cnica, uma forma de poder\u201d.  \nEsta forma de poder aplica-se \u00e0 vida cotidiana imediata que categoriza o indiv\u00edduo, \nliga-o \u00e0 sua pr\u00f3pria identidade, imp\u00f5e-lhe uma lei de verdade, que devemos \nreconhecer e que os outros t\u00eam que reconhecer nele. \u00c9 uma forma de poder que faz \ndos indiv\u00edduos sujeitos\u201d. (FOUCAULT, 1995:235). \n\n \n\nFoucault explica que as rela\u00e7\u00f5es de poder podem se articular com rela\u00e7\u00f5es de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o (que transmitem uma informa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da l\u00edngua, de um sistema de signos ou \n\nqualquer outro meio simb\u00f3lico) e com capacidades objetivas (um poder que exercemos sobre \n\nas coisas, por meio do qual podemos modific\u00e1-las, utiliz\u00e1-las ou destru\u00ed-las, um poder que \n\nremete a aptid\u00f5es inscritas diretamente no corpo ou mediatizadas por dispositivos \n\ninstrumentais). Apesar de estes tr\u00eas dom\u00ednios estarem sempre articulados e \u201cservindo-se \n\nmutuamente de instrumento\u201d (op.cit.:241), eles n\u00e3o se confundem.  \n\nAs rela\u00e7\u00f5es de poder propriamente ditas t\u00eam dois elementos que lhes s\u00e3o \n\nimprescind\u00edveis: \u201cque o outro (aquele sobre o qual ela se exerce) seja inteiramente \n\nreconhecido e mantido at\u00e9 o fim como o sujeito de a\u00e7\u00e3o; e que se abra, diante da rela\u00e7\u00e3o de \n\npoder, todo um campo de respostas, rea\u00e7\u00f5es, efeitos, inven\u00e7\u00f5es poss\u00edveis\u201d (FOUCAULT, \n\n\n\n 73\n\n1995:243). O sujeito permanece livre e pode, por defini\u00e7\u00e3o, tentar uma inflex\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o de \n\npoder estabelecida. Dois advers\u00e1rios em confronto lan\u00e7am m\u00e3o de estrat\u00e9gias, e quando um \n\ndeles consegue, com seus mecanismos, determinar a a\u00e7\u00e3o do outro, estabelece-se a rela\u00e7\u00e3o de \n\npoder. Assim a rela\u00e7\u00e3o de poder \u00e9 o alvo, o objetivo numa situa\u00e7\u00e3o de confronto. \u00c9 uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o mais ou menos est\u00e1vel de poder de uns sobre os outros, que se estabeleceu. Mas ela \n\npode ruir, por meio de estrat\u00e9gias de luta de quem est\u00e1 sujeito a ela. \n \n\u201cPois se \u00e9 verdade que no centro das rela\u00e7\u00f5es de poder e como condi\u00e7\u00e3o permanente \nde sua exist\u00eancia h\u00e1 uma \u2018insubmiss\u00e3o\u2019 e liberdades essencialmente renitentes, n\u00e3o h\u00e1 \nrela\u00e7\u00e3o de poder sem resist\u00eancia, sem escapat\u00f3ria ou fuga, sem invers\u00e3o eventual; toda \nrela\u00e7\u00e3o de poder implica, ent\u00e3o, pelo menos de modo virtual, uma estrat\u00e9gia de luta, \nsem que para tanto venham a se superpor, a perder sua especificidade e finalmente a \nse confundir. Elas constituem reciprocamente uma esp\u00e9cie de limite permanente, de \nponto de invers\u00e3o poss\u00edvel. Uma rela\u00e7\u00e3o de confronto encontra seu termo, seu \nmomento final (e a vit\u00f3ria de um dos dois advers\u00e1rios) quando o jogo das rea\u00e7\u00f5es \nantag\u00f4nicas \u00e9 substitu\u00eddo por mecanismos est\u00e1veis pelos quais um dentre eles pode \nconduzir de maneira bastante constante e com suficiente certeza a conduta dos outros; \npara uma rela\u00e7\u00e3o de confronto, desde que n\u00e3o se trate de luta de morte, a fixa\u00e7\u00e3o de \numa rela\u00e7\u00e3o de poder constitui um alvo \u2013 ao mesmo tempo seu completamento e sua \npr\u00f3pria suspens\u00e3o\u201d. \n\n (FOUCAULT, 1995:248, grifos nossos) \n \n\n \n\nAssim como, para Foucalt, o sujeito se define na rela\u00e7\u00e3o de poder, \u00e9 tamb\u00e9m na \n\nrela\u00e7\u00e3o de poder que est\u00e1 a possibilidade de se lutar por uma outra subjetividade. Conv\u00e9m \n\nlembrar que para Foucault, \u201co poder n\u00e3o \u00e9 o mal. O poder s\u00e3o jogos estrat\u00e9gicos\u201d \n\nFOUCAULT, 2004b:284).  \n\nImporta destacar, por\u00e9m, que o autor distingue as rela\u00e7\u00f5es de poder como \u201cjogos \n\nestrat\u00e9gicos entre liberdades\u201d e os \u201cestados de domina\u00e7\u00e3o\u201d. As rela\u00e7\u00f5es de poder s\u00e3o jogos \n\nestrat\u00e9gicos que fazem com que uns tentem determinar a conduta dos outros, ao que os outros \n\ntentam responder n\u00e3o deixando sua conduta ser determinada ou determinando em troca a \n\nconduta dos outros. Os estados de domina\u00e7\u00e3o \u2013 ressalta o autor \u2013 \u201cs\u00e3o o que geralmente se \n\nchama de poder\u201d (op.cit.:285), s\u00e3o casos em que \u201cas rela\u00e7\u00f5es de poder est\u00e3o de tal forma \n\nfixadas que s\u00e3o perpetuamente dessim\u00e9tricas e que a margem de liberdade \u00e9 extremamente \n\nlimitada\u201d (op.cit.:277). \n\n Entre as rela\u00e7\u00f5es de poder e os estados de domina\u00e7\u00e3o est\u00e3o as tecnologias \n\ngovernamentais. O termo \u201ctecnologias governamentais\u201d, \u00e9 tomado por Foucault em um \n\n\u201csentido muito amplo \u2013 trata-se tanto da maneira com que se governa sua mulher, seus filhos, \n\nquanto da maneira como se dirige uma institui\u00e7\u00e3o\u201d (FOUCAULT, 2004b:285). O autor \n\nressalta que \u201ca an\u00e1lise destas t\u00e9cnicas \u00e9 necess\u00e1ria, porque muito freq\u00fcentemente \u00e9 atrav\u00e9s \n\ndesse tipo de t\u00e9cnicas que se estabelecem os estados de domina\u00e7\u00e3o\u201d (op.cit.:285). Foucault \n\n\n\n 74\n\ndestaca que em sua an\u00e1lise do poder h\u00e1 esses tr\u00eas n\u00edveis: as rela\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas, as t\u00e9cnicas \n\nde governo e os estados de domina\u00e7\u00e3o. \n\nFoucault (1995:246) sugere que sejam observados alguns pontos quando queremos \n\nanalisar concretamente as rela\u00e7\u00f5es de poder: \n\n1) O sistema das diferencia\u00e7\u00f5es que permitem agir sobre a a\u00e7\u00e3o dos outros: jur\u00eddicas ou \n\ntradicionais de estatuto e de privil\u00e9gio; na apropria\u00e7\u00e3o das riquezas e dos bens; de lugar \n\nnos processos de produ\u00e7\u00e3o; ling\u00fc\u00edsticas ou culturais; na habilidade e nas compet\u00eancias etc. \n\n\u201cToda rela\u00e7\u00e3o de poder opera diferencia\u00e7\u00f5es que s\u00e3o, para ela, ao mesmo tempo, \n\ncondi\u00e7\u00f5es e efeitos\u201d (op.cit.:246). \n\n2) O tipo de objetivos perseguidos por aqueles que agem sobre a a\u00e7\u00e3o dos outros: \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de privil\u00e9gio, ac\u00famulo de lucros, operacionalidade da autoridade estatut\u00e1ria, \n\nexerc\u00edcio de uma fun\u00e7\u00e3o ou de uma profiss\u00e3o. \n\n3) As modalidades instrumentais: de acordo com o fato de que o poder se exerce pela \n\namea\u00e7a das armas, dos efeitos da palavra, atrav\u00e9s das disparidades econ\u00f4micas, por \n\nmecanismos mais ou menos complexos de controle, por sistemas de vigil\u00e2ncia, segundo \n\nregras expl\u00edcitas ou n\u00e3o etc. \n\n4) As formas de institucionaliza\u00e7\u00e3o: podem misturar dispositivos tradicionais, estruturas \n\njur\u00eddicas, fen\u00f4meno de h\u00e1bito ou moda; elas podem ter tamb\u00e9m a apar\u00eancia de um \n\ndispositivo fechado sobre si mesmo com seus lugares espec\u00edficos, seus regulamentos \n\npr\u00f3prios, suas estruturas hier\u00e1rquicas cuidadosamente tra\u00e7adas, e uma relativa autonomia \n\nfuncional; podem tamb\u00e9m formar sistemas muito complexos, com aparelhos m\u00faltiplos, \n\ncomo no caso o Estado que tem por fun\u00e7\u00e3o constituir o inv\u00f3lucro geral, a inst\u00e2ncia de \n\ncontrole global, o princ\u00edpio de regula\u00e7\u00e3o e, at\u00e9 certo ponto tamb\u00e9m, de distribui\u00e7\u00e3o de \n\ntodas as rela\u00e7\u00f5es de poder num conjunto social dado. \n\n5) Os graus de racionaliza\u00e7\u00e3o: o funcionamento das rela\u00e7\u00f5es de poder como a\u00e7\u00e3o sobre um \n\ncampo de possibilidade pode ser mais ou menos elaborado em fun\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia dos \n\ninstrumentos e da certeza do resultado (maior ou menor refinamento tecnol\u00f3gico no \n\nexerc\u00edcio do poder) ou, ainda, em fun\u00e7\u00e3o do custo eventual (custo econ\u00f4mico dos meios \n\nutilizados ou custo em termos de rea\u00e7\u00e3o constitu\u00eddo pelas resist\u00eancias encontradas). \u201cO \n\nexerc\u00edcio do poder n\u00e3o \u00e9 um fato bruto, um dado institucional, nem uma estrutura que se \n\nmant\u00e9m ou se quebra: ele se elabora, se transforma, se organiza, se dota de procedimentos \n\nmais ou menos ajustados\u201d (op.cit.:247). \n\u201cAs formas e os lugares de \u201cgoverno\u201d dos homens uns sobre os outros s\u00e3o m\u00faltiplos \nnuma sociedade: superp\u00f5em-se, entrecruzam-se, limitam-se e anulam-se, em certos \ncasos, e refor\u00e7am-se em outros\u201d. (FOUCAULT, 1995:247) \n\n\n\n 75\n\n \n\nFoucault, nos seus \u00faltimos trabalhos, estava preocupado pela \u201cmaneira com a qual o \n\nsujeito se constitui de uma maneira ativa, atrav\u00e9s das pr\u00e1ticas de si\u201d, \u2013 mas ressalta \u2013 \u201cessas \n\npr\u00e1ticas n\u00e3o s\u00e3o, entretanto, alguma coisa que o pr\u00f3prio indiv\u00edduo invente. S\u00e3o esquemas que \n\nele encontra em sua cultura, sua sociedade e seu grupo social\u201d (FOUCAULT, 2004b:276). \n\nAssim, para Foucault, os sujeitos se constituem nas rela\u00e7\u00f5es de poder e n\u00e3o s\u00e3o independentes \n\ndelas. \u00c9 nas rela\u00e7\u00f5es de poder que se constitui, ent\u00e3o, a subjetividade dos indiv\u00edduos \u2013 \u201ca \n\nmaneira pela qual o sujeito faz a experi\u00eancia de si mesmo em um jogo de verdade, no qual ele \n\nse relaciona consigo mesmo\u201d (FOUCAULT, 2004a:236). Em fun\u00e7\u00e3o das diferentes rela\u00e7\u00f5es \n\nde poder nas quais est\u00e1 inserido, o indiv\u00edduo desenvolve um tipo de relacionamento consigo \n\nmesmo: \n\u201c[O sujeito] n\u00e3o \u00e9 uma subst\u00e2ncia. \u00c9 uma forma, e essa forma nem sempre \u00e9, \nsobretudo, id\u00eantica a si mesma. Voc\u00ea n\u00e3o tem consigo pr\u00f3prio o mesmo tipo de \nrela\u00e7\u00f5es quando voc\u00ea se constitui como sujeito pol\u00edtico que vai votar ou toma a \npalavra em uma assembl\u00e9ia, ou quando voc\u00ea busca realizar o seu desejo em uma \nrela\u00e7\u00e3o sexual. H\u00e1, indubitavelmente, rela\u00e7\u00f5es e interfer\u00eancias entre essas diferentes \nformas do sujeito; por\u00e9m, n\u00e3o estamos na presen\u00e7a do mesmo tipo de sujeito. Em cada \ncaso, se exercem, se estabelecem consigo mesmo formas de rela\u00e7\u00e3o diferentes. E o \nque me interessa \u00e9, precisamente, a constitui\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dessas diferentes formas de \nsujeito em rela\u00e7\u00e3o aos jogos de verdade\u201d. \n\n (FOUCAULT, 2004b:275, grifos nossos) \n \n\nO autor destaca, assim, a import\u00e2ncia dos \u201cjogos de verdade\u201d na constitui\u00e7\u00e3o das \n\ndiferentes formas que o sujeito assume \u2013 nas diferentes subjetividades do indiv\u00edduo. Os \n\n\u201cjogos de verdade\u201d aos quais Foucault se refere est\u00e3o relacionados \u00e0 maneira pela qual uma \n\ndeterminada coisa pode ser tomada como objeto de conhecimento poss\u00edvel, como ocorre a \n\nsua problematiza\u00e7\u00e3o como objeto a ser conhecido, a que procedimento de recorte ela foi \n\nsubmetida, que parte dela pr\u00f3pria foi considerada pertinente. Ou seja, relacionam-se ao modo \n\nde objetiva\u00e7\u00e3o de determinada coisa. Ao mesmo tempo, esses \u201cjogos de verdade\u201d est\u00e3o \n\nrelacionados a que condi\u00e7\u00f5es o sujeito deve estar submetido, qual o seu status, que posi\u00e7\u00e3o \n\ndeve ocupar no real e no imagin\u00e1rio para se tornar sujeito leg\u00edtimo deste ou daquele tipo de \n\nconhecimento. Ou seja, os \u201cjogos de verdade\u201d est\u00e3o tamb\u00e9m (e ao mesmo tempo) \n\nrelacionados ao modo de subjetiva\u00e7\u00e3o do sujeito. \n\u201cEssa objetiva\u00e7\u00e3o e essa subjetiva\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o independentes uma da outra; do seu \ndesenvolvimento m\u00fatuo e de sua liga\u00e7\u00e3o rec\u00edproca se originam o que se poderia \nchamar de \u2018jogos de verdade\u2019: ou seja, n\u00e3o a descoberta das coisas verdadeiras, mas as \nregras segundo as quais, a respeito de certas coisas, aquilo que um sujeito pode dizer \ndecorre da quest\u00e3o do verdadeiro e do falso\u201d. (FOUCAULT, 2004a:235) \n\n \n\n\n\n 76\n\nPor meio do que se tem como verdade s\u00e3o definidas as rela\u00e7\u00f5es do sujeito consigo \n\nmesmo e com os outros:  \n\u201c(...) o cuidado de si implica tamb\u00e9m a rela\u00e7\u00e3o com um outro, uma vez que, para \ncuidar bem de si, \u00e9 preciso ouvir as li\u00e7\u00f5es de um mestre. Precisa-se de um guia, de \num conselheiro, de um amigo, de algu\u00e9m que lhe diga a verdade. Assim, o problema \ndas rela\u00e7\u00f5es com os outros est\u00e1 presente ao longo desse desenvolvimento do cuidado \nde si\u201d. (FOUCAULT, 2004b:271, grifos nossos) \n\n \n\nEm se\u00e7\u00e3o anterior deste cap\u00edtulo constatamos que, pelo texto da Lei 9.433/97, o acesso \n\ndos agricultores familiares ao sistema de participa\u00e7\u00e3o proposto para a gest\u00e3o das \u00e1guas est\u00e1 \n\ncondicionado \u00e0 sua categoriza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica como \u201cusu\u00e1rios da \u00e1gua\u201d. Posteriormente, \n\napresentamos evid\u00eancias te\u00f3ricas de que a gest\u00e3o das \u00e1guas \u2013 por meio da sua articula\u00e7\u00e3o com \n\na gest\u00e3o do solo e com a gest\u00e3o ambiental \u2013 pode ter implica\u00e7\u00f5es sobre o modo de vida dos \n\nagricultores familiares em todas as suas formas sociais, e n\u00e3o s\u00f3 para aqueles que podem ser \n\ncaracterizados como \u201cusu\u00e1rios da \u00e1gua\u201d.  \n\nColocamos, assim, a quest\u00e3o de nosso trabalho no \u00e2mbito das possibilidades dos \n\nagricultores participarem em decis\u00f5es tomadas no processo de gest\u00e3o das \u00e1guas que v\u00e3o \n\ninterferir em seu modo de vida.  \n\nAo mesmo tempo em que a condi\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o dos agricultores estando atrelada \n\n\u00e0 (im)possibilidade de sua categoriza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica como \u201cusu\u00e1rios da \u00e1gua\u201d implica, como j\u00e1 \n\nvimos, numa diminui\u00e7\u00e3o das possibilidades de participa\u00e7\u00e3o dos agricultores familiares nos \n\nf\u00f3runs deliberativos (sobretudo nos comit\u00ea de bacia), implica tamb\u00e9m na exist\u00eancia de um \n\nsaber t\u00e9cnico espec\u00edfico necess\u00e1rio para fazer essa categoriza\u00e7\u00e3o. Da mesma forma, a \n\narticula\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o das \u00e1guas com a gest\u00e3o do solo e com a gest\u00e3o ambiental, traz impl\u00edcita \n\na necessidade de um saber t\u00e9cnico espec\u00edfico para lhe dar sustenta\u00e7\u00e3o e operacionalidade.  \n\nAssim, se a articula\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o das \u00e1guas com a gest\u00e3o do solo e com a gest\u00e3o \n\nambiental pode trazer implica\u00e7\u00f5es para os agricultores familiares em todas as suas formas \n\nsociais, \u00e9 porque a rela\u00e7\u00e3o ambiental desses agricultores passou a ser objeto de um saber \n\nespec\u00edfico e necess\u00e1rio \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica das \u00e1guas por meio, por exemplo, de \n\npropostas de conserva\u00e7\u00e3o do solo. Uma vez que o que est\u00e1 em pauta \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios \n\nagricultores com os \u201crecursos naturais\u201d nos seus estabelecimentos rurais, a constitui\u00e7\u00e3o dos \n\nagricultores familiares como sujeitos livres no processo de gest\u00e3o das \u00e1guas e as suas \n\npossibilidades de a\u00e7\u00e3o est\u00e3o certamente vinculadas ao processo de constitui\u00e7\u00e3o desse saber \n\nespec\u00edfico: \u00e0s maneiras pela qual o objeto (rela\u00e7\u00e3o agricultores-recursos naturais) \u00e9 \n\nproblematizado e a que condi\u00e7\u00f5es deve estar submetido o sujeito para se tornar sujeito \n\nleg\u00edtimo desse conhecimento.  \n\n\n\n 77\n\n Em outras palavras, as possibilidades de decis\u00e3o dos agricultores familiares passam \n\ntamb\u00e9m pelas condi\u00e7\u00f5es que determinam, no processo de gest\u00e3o das \u00e1guas, o recorte anal\u00edtico \n\nque \u00e9 dado ao objeto (por exemplo, enfocando a rela\u00e7\u00e3o ambiental dos agricultores a partir de \n\numa perspectiva eminentemente t\u00e9cnica-hidrol\u00f3gica) e das condi\u00e7\u00f5es que determinam quem \n\npode, diante do recorte dado, \u201cconhecer\u201d o objeto e, conseq\u00fcentemente, participar da \n\nelabora\u00e7\u00e3o de propostas de conserva\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nDiante da perspectiva anal\u00edtica do poder em Foucault, poder\u00edamos inscrever nossa \n\nquest\u00e3o no campo de possibilidades de a\u00e7\u00e3o dos agricultores no \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es de \n\npoder que emergem no processo de gest\u00e3o das \u00e1guas. Dentro desse campo de possibilidades, \n\nos agricultores como sujeitos livres, estariam sujeitos a (e usariam de) estrat\u00e9gias de \n\nconfronto para o estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es de poder a partir das quais uns determinariam as \n\na\u00e7\u00f5es dos outros. Seria poss\u00edvel enunci\u00e1-la da seguinte maneira: quais os mecanismos e os \n\nefeitos das rela\u00e7\u00f5es de poder que determinam a constitui\u00e7\u00e3o dos agricultores como sujeitos na \n\ngest\u00e3o das \u00e1guas? \n\n Para definir empiricamente como as implica\u00e7\u00f5es e as possibilidades da gest\u00e3o das \n\n\u00e1guas para a agricultura familiar se materializam, devemos considerar as rela\u00e7\u00f5es de poder \n\nque resultam na defini\u00e7\u00e3o do lugar dos agricultores  no processo de Gest\u00e3o das \u00e1guas no \n\n\u00e2mbito local (bacia hidrogr\u00e1fica). Para tanto devemos ter em conta:  \n\na) A interpreta\u00e7\u00e3o local (no n\u00edvel da bacia hidrogr\u00e1fica) das implica\u00e7\u00f5es do \n\nprocesso de gest\u00e3o das \u00e1guas para a agricultura.  \n\nb) A interpreta\u00e7\u00e3o dada, nesse mesmo n\u00edvel, aos princ\u00edpios que determinam a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o do f\u00f3rum deliberativo (comit\u00ea de bacia) e as conseq\u00fc\u00eancias da\u00ed \n\ndecorrentes sobre as possibilidades de atua\u00e7\u00e3o dos agricultores na tomada de \n\ndecis\u00f5es.  \n\nc) A legitimidade conferida aos agricultores familiares para atua\u00e7\u00e3o na \n\nelabora\u00e7\u00e3o das propostas de interven\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o rural.  \n\nd) As implica\u00e7\u00f5es do processo de gest\u00e3o das \u00e1guas sobre os modos de vida dos \n\nagricultores familiares em suas diversas formas sociais. \n\n \n\nEm outras palavras, a partir destes quatro pontos, estaremos propondo uma discuss\u00e3o a \n\nrespeito da (in)adequa\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios que determinam a participa\u00e7\u00e3o na Pol\u00edtica Nacional \n\nde Recursos H\u00eddricos para contemplar as especificidades de uma organiza\u00e7\u00e3o do trabalho \n\nprodutivo resultante de um modo de vida que se reveste de in\u00fameras formas sociais, como \u00e9 o \n\ncaso da agricultura familiar ? especialmente no Vale do Itaja\u00ed, em que a pluriatividade na \n\n\n\n 78\n\nagricultura j\u00e1 foi referida por v\u00e1rios autores \u2013 quando entra em pauta a articula\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o \n\ndas \u00e1guas com a gest\u00e3o de uso do solo e com a gest\u00e3o ambiental.  \n\n \n\n\n\n 79\n\n \n\nCap\u00edtulo 2 \u2013 O contexto da investiga\u00e7\u00e3o: caracteriza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-\nespacial da agricultura e a gest\u00e3o das \u00e1guas na bacia do Itaja\u00ed \n \n \n \n\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Itaja\u00ed compreende uma \u00e1rea de 15.111 km2 sendo a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica mais extensa da vertente atl\u00e2ntica do estado de Santa Catarina (SANTA \n\nCATARINA, 1999). Ocupa 16,15% do territ\u00f3rio catarinense, abrangendo total ou \n\nparcialmente 50 munic\u00edpios54. Seu maior curso d\u2019\u00e1gua \u00e9 o rio Itaja\u00ed-a\u00e7\u00fa, assim denominado a \n\npartir da conflu\u00eancia, no munic\u00edpio de Rio do Sul, dos rios Itaja\u00ed do Oeste e Itaja\u00ed do Sul.  \n\nOutros importantes tribut\u00e1rios s\u00e3o: o rio Itaja\u00ed do Norte (tamb\u00e9m conhecido como Rio \n\nHerc\u00edlio) que des\u00e1gua no rio Itaja\u00ed-a\u00e7\u00fa no munic\u00edpio de Ibirama; o rio Benedito que des\u00e1gua \n\nno rio Itaja\u00ed-a\u00e7\u00fa no munic\u00edpio de Indaial; e o rio Itaja\u00ed-mirim, que desemboca no rio Itaja\u00ed-a\u00e7\u00fa \n\nno munic\u00edpio de Itaja\u00ed ? a partir de onde o rio Itaja\u00ed-a\u00e7\u00fa passa a chamar-se Rio Itaja\u00ed.  \n\nAs principais sub-bacias que integram a Bacia do Itaja\u00ed s\u00e3o: \n\nSub-bacia do Itaja\u00ed do Norte ou Herc\u00edlio, com 3.315 km2; \n\nSub-bacia do Benedito, com 1.398 km2; \n\nSub-bacia Luiz Alves, com 583 km2; \n\nSub-bacia Itaja\u00ed-a\u00e7\u00fa, com 2.794 km2, \n\nSub-bacia Itaja\u00ed-mirim, com 1.673 km2; \n\nSub-bacia Itaja\u00ed do Sul, com 2.309 km2 e; \n\nSub-bacia Itaja\u00ed do Oeste, com 2.928 km2 (SANTA CATARINA, 1999). \n\n                                                           \n54 Agrol\u00e2ndia, Agron\u00f4mica, Alfredo Wagner, Api\u00fana, Ascurra, Atalanta, Aurora, Benedito Novo, Blumenau, \nBotuver\u00e1, Bra\u00e7o do Trombudo, Brusque, Chapad\u00e3o do Lageado, Dona Emma, Doutor Pedrinho, Gaspar, \nGuabiruba, Ibirama, Ilhota, Imbuia, Indaial, Itai\u00f3polis, Itaja\u00ed, Ituporanga, Jos\u00e9 Boiteux, Laurentino, Lontras, Luiz \nAlves, Mirim Doce, Navegantes, Penha, Petrol\u00e2ndia, Pi\u00e7arras, Pomerode, Pouso Redondo, Presidente Get\u00falio, \nPresidente Nereu, Rio do Campo, Rio do Oeste, Rio dos Cedros, Rio do Sul, Rodeio, Salete, Santa Terezinha, \nTai\u00f3, Timb\u00f3, Trombudo Central, Vidal Ramos, Vitor Meireles e Witmarsum. \n\n \n\n\n\n \n80\n\nFi\ngu\n\nra\n 1\n\n \u2013\n L\n\noc\nal\n\niz\na\u00e7\n\n\u00e3o\n d\n\na \nB\n\nac\nia\n\n H\nid\n\nro\ngr\n\n\u00e1f\nic\n\na \ndo\n\n R\nio\n\n It\naj\n\na\u00ed\n. F\n\non\nte\n\n: w\nw\n\nw\n.c\n\nom\nite\n\nita\nja\n\ni.o\nrg\n\n.b\nr, \n\nac\nes\n\nsa\ndo\n\n e\nm\n\n 2\n1.\n\n07\n.2\n\n00\n6.\n\n \n\n\n\n 81\n\nA Bacia do Itaja\u00ed, tamb\u00e9m conhecida como Vale do Itaja\u00ed, \u00e9 dividida em Baixo (ou \n\nRegi\u00e3o da Foz do Rio Itaja\u00ed), M\u00e9dio e Alto Vales, aos quais correspondem processos \n\nhist\u00f3ricos55 e caracter\u00edsticas s\u00f3cio-econ\u00f4micas distintos, e cujos munic\u00edpios est\u00e3o organizados \n\nnas seguintes associa\u00e7\u00f5es (FRANK, 2001:9):  \n\n Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios da Foz do Itaja\u00ed (AMFRI), da qual participam Itaja\u00ed, \n\nIlhota, Luiz Alves e Navegantes; \n\n Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do M\u00e9dio Vale do Itaja\u00ed (AMMVI), da qual participam \n\nApi\u00fana, Ascurra, Benedito Novo, Blumenau, Botuver\u00e1, Brusque, Doutor Pedrinho, Gaspar, \n\nGuabiruba, Indaial, Pomerode, Rio dos Cedros, Rodeio, Timb\u00f3 e;  \n\n Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Alto Vale do Itaja\u00ed (AMAVI), da qual participam \n\nAgrol\u00e2ndia, Agron\u00f4mica, Atalanta, Aurora, Bra\u00e7o do trombudo, Chapad\u00e3o do lageado, Dona \n\nEmma, Ibirama, Imbuia, Ituporanga, Jos\u00e9 Boiteux, Laurentino, Lontras, Mirim Doce, \n\nPetrol\u00e2ndia, Pouso Redondo, Presidente Get\u00falio, Presidente Nereu, Rio do Campo, Rio do \n\nOeste, Rio do Sul, Salete, Santa Terezinha, Tai\u00f3, Trombudo Central, Vidal Ramos, Vitor \n\nMeireles, Witmarsum. \n\n De acordo com a mesma autora, no Baixo Vale, que tem como p\u00f3lo o munic\u00edpio de \n\nItaja\u00ed, prevalece o com\u00e9rcio como principal atividade econ\u00f4mica, principalmente devido ao \n\nPorto de Itaja\u00ed, seguido pela ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o de pescados e pelo turismo de \n\ntemporada. No M\u00e9dio Vale, cujo p\u00f3lo \u00e9 o munic\u00edpio de Blumenau, predomina a atividade \n\nindustrial, seguida pelo com\u00e9rcio. Nos munic\u00edpios do Alto Vale, com p\u00f3lo em Rio do Sul, \n\nprevalece a pequena ind\u00fastria e a agropecu\u00e1ria, com preval\u00eancia da pequena propriedade (at\u00e9 \n\n50 ha), com grande n\u00famero de propriedades com menos de 20ha. Destacam-se os cultivos de \n\ncebola, mandioca, arroz, e principalmente fumo; na pecu\u00e1ria, destaca-se a suinocultura. \n\n Desde o in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o da Bacia, em 1850, com a funda\u00e7\u00e3o da Col\u00f4nia \n\nBlumenau, os rios foram vias de acesso dos imigrantes \u00e0s novas terras. Atualmente, os rios \n\ncontinuam exercendo pap\u00e9is importantes na Bacia: fonte de \u00e1gua abastecimento urbano, fonte \n\nde \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o, meio para dilui\u00e7\u00e3o de dejetos dom\u00e9sticos e industriais, etc.. Deles \n\nprov\u00e9m, entretanto, uma das preocupa\u00e7\u00f5es ambientais mais enfatizadas regionalmente: as \n\n                                                           \n55 Podemos distinguir basicamente tr\u00eas per\u00edodos de povoamento na Bacia do Itaja\u00ed. O primeiro deles refere-se ao \npovoamento vicentista na Regi\u00e3o da Foz do Rio Itaja\u00ed a partir de 1819. A segunda etapa importante aconteceu \ncom a coloniza\u00e7\u00e3o do M\u00e9dio Vale do rios Itaja\u00ed-a\u00e7\u00fa e Itaja\u00ed-mirim, com a funda\u00e7\u00e3o das Col\u00f4nias Blumenau \n(1850) e Brusque (1860), respectivamente, que receberam incialmente imigrantes alem\u00e3es e, posteriormente, \nitalianos, poloneses, entre outros. A terceira etapa corresponde \u00e0 entrada de imigrantes, sobretudo alem\u00e3es, no \nAlto Vale do Itaja\u00ed, que aconteceu principalmente a partir de 1925, nas imedia\u00e7\u00f5es do Rio Itaja\u00ed do Norte (ou \nHerc\u00edlio). Informa\u00e7\u00f5es mais detalhadas sobre este assunto podem ser obtidas em Cabral (1958, 1968), Grosselli \n(1987), Piazza (1988, 1983), Seyferth (1974), entre outros.  \n\n\n\n 82\n\nenchentes ? em fun\u00e7\u00e3o das quais, como veremos adiante, importantes mobiliza\u00e7\u00f5es sociais \n\naconteceram e acontecem. \n\n \n\n2.1 \u2013 A agricultura na Bacia do Itaja\u00ed \n \n\n \n\nSegundo dados do IBGE (2004b) a popula\u00e7\u00e3o total da Bacia do Itaja\u00ed \u00e9 de 1.186.215 \n\nhabitantes, dos quais 83,70% s\u00e3o urbanos e 16,30% rurais. Ou seja, formalmente existiriam \n\n193.328 pessoas habitando o espa\u00e7o rural da Bacia.  \n\nOs estabelecimentos agropecu\u00e1rios na Bacia do Itaja\u00ed ocupam uma \u00e1rea de 758.299,70 ha \n\n(IBGE, 2004d)56. Desses estabelecimentos, 66,9% (23.112) t\u00eam menos de 20ha; 26,45% \n\n(9.138) t\u00eam de 20 a menos de 50ha. Ou seja, 93,35% (32.250) dos estabelecimentos \n\nagropecu\u00e1rios s\u00e3o considerados de pequeno porte (menores de 50ha). Os \n\nestabelecimentos com \u00e1rea de 50 a menos de 100ha (1.619) correspondem a apenas 4,68% do \n\ntotal de estabelecimentos. Os estabelecimentos maiores de 100ha (668) correspondem a \n\napenas 1,9% do total. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o das terras nos estabelecimentos agropecu\u00e1rios da Bacia do Itaja\u00ed \u00e9 \n\nsintetizada na Tabela 1 abaixo, por meio da qual podemos verificar que a maior \u00e1rea dos \n\nestabelecimentos \u00e9 destinada ao cultivo de lavouras tempor\u00e1rias. \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Utiliza\u00e7\u00e3o das terras em n\u00famero e \u00e1rea total dos estabelecimentos na Bacia do \nItaja\u00ed, em 1996. \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das terras N\u00famero de \nestabelecimentos\n\n\u00c1rea dos \nestabelecimentos (ha) \n\n\u00c1rea dos \nestabelecimentos (%) \n\nLavouras permanentes 6.487 10.942,532 1,44 \nLavouras tempor\u00e1rias 28.394 141.390,779 18,65 \n\nLavouras tempor\u00e1rias em descanso 4.912 16.008,499 2,11 \nPastagens naturais 22.146 134.806,405 17,78 \n\nPastagens plantadas 10.411 82.397,808 10,87 \nMatas e florestas naturais 21.746 217.231,233 28,65 \nMatas e florestas artificiais 12.263 62.514,892 8,24 \n\nTerras produtivas n\u00e3o utilizadas 6.376 24.668,625 3,25 \nTerras inaproveit\u00e1veis 30.726 68.338,934 9,01 \n\nTotal - 758.299,707 100,00 \nFonte: IBGE (2004h) \u2013 Ano 1996, Censo Agropecu\u00e1rio. \n\n \n\nOs principais produtos de lavouras tempor\u00e1rias produzidos no Vale do Itaja\u00ed s\u00e3o \n\napresentados na Tabela 2. \n\n                                                           \n56 Por meio da Tabela 306 do Sistema IBGE de Recupera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica (SIDRA) - IBGE(2004d) - \nencontramos que a soma dos estabelecimentos agropecu\u00e1rios da Bacia \u00e9 de 34.537. \n\n\n\n 83\n\n \n\nTabela 2 \u2013 Principais produtos de lavouras tempor\u00e1rias produzidos no Vale do Itaja\u00ed. \nLavoura \nTempor\u00e1ria \n\nQuant. \nProduzida \n\n(ton) \n\nValor da \nProdu\u00e7\u00e3o \n(mil reais)\n\nValor \nProdu\u00e7\u00e3o \npercentual\n\n\u00c1rea \nplantada \n\n(ha) \n\n\u00c1rea \nplantada \n\npercentual \n\n\u00c1rea \ncolhida \n\n(ha) \n\n\u00c1rea \ncolhida \n\npercentual \nTotal - 387.727 100 139.635 100 139.233 100 \nAbacaxi (mil frutos) 290 203 0,05 12 0,01 12 0,01 \nAlho 12 32 0,01 5 0,00 5 0,00 \nArroz em casca 225.164 63.959 16,50 28122 20,14 28.122 20,20 \nBatata Doce 16.725 2.510 0,65 884 0,63 884 0,63 \nBatata Inglesa 11.049 4.364 1,13 1.293 0,93 1.293 0,93 \nCana-de-a\u00e7\u00facar 65.945 3.367 0,87 1.592 1,14 1.592 1,14 \nCebola 262.986 84.486 21,79 15.994 11,45 15.844 11,38 \nFeij\u00e3o em gr\u00e3o 6.393 6.066 1.56 5.965 4.27 5.913 4.25 \nFumo em folha 55.611 163.701 42,22 27.644 19,80 27.644 19,85 \nMandioca 165.521 10.152 2,62 7.718 5,53 7.718 5,54 \nMelancia  \n(mil frutos) \n\n11.539 1.697 0,44 487 0,35 487 0,35 \n\nMilho 206.800 43.106 11,12 49.718 35,61 49.518 35,56 \nSoja em gr\u00e3o 8 6 0,00 5 0,00 5 0,00 \nTomate 8.470 4.074 1,05 181 0,13 181 0,13 \nTrigo em gr\u00e3o 12 4 0,00 15 0,01 15 0,01 \nFonte: IBGE (2004e). \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de pessoas ocupadas segundo o tipo de atividade desenvolvida \n\nnos diversos estabelecimentos, de acordo com IBGE (2004a), o maior n\u00famero de pessoas que \n\ntrabalham na agricultura est\u00e1 em estabelecimentos agropecu\u00e1rios que produzem lavouras \n\ntempor\u00e1rias: 58.673 pessoas (de 14 anos ou mais) em 16.516 estabelecimentos.  \n\nA partir dos dados dispostos na Tabela 3, a seguir, podemos verificar que o plantio do \n\nfumo, correspondendo a 19,80% da \u00e1rea total de lavouras tempor\u00e1rias cultivadas na Bacia, \u00e9 a \n\nlavoura que mais ocupa pessoas na atividade agr\u00edcola: 31.768 pessoas (de 14 anos ou mais) \n\nem 8.368 estabelecimentos. A bovinocultura vem em seguida, sendo respons\u00e1vel pela \n\nocupa\u00e7\u00e3o de 17.208 pessoas. \n\n A produ\u00e7\u00e3o de arroz ? sempre presente nas discuss\u00f5es do Comit\u00ea de Bacia ?, por sua \n\nvez, corresponde a 20% da \u00e1rea de lavouras tempor\u00e1rias e ocupa 5.225 pessoas em 1.736 \n\nestabelecimentos.  \n\n\n\n 84\n\n \n\nTabela 3 \u2013 Pessoal ocupado no Vale do Itaja\u00ed, segundo o grupo e a classe da atividade \necon\u00f4mica. \n\nGrupo e Classe da Atividade Econ\u00f4mica Estabelecimentos Pessoal ocupado \nLAVOURA TEMPOR\u00c1RIA 16.516 58.673 \nCultivo de Cereais 2.620 7.997 \nArroz em casca 1.736 5.225 \nMilho em gr\u00e3o 884 2.772 \nCana-de-a\u00e7\u00facar 314 1.022 \nFumo em folha 8.368 31.678 \nSoja em gr\u00e3o 2 5 \nOutros produtos 5.212 17.971 \n   \nHORTICULTURA E PRODUTOS DE VIVEIRO 679 2.431 \n   \nLAVOURAS PERMANENTES 925 3.170 \nFrutas C\u00edtricas 109 258 \nLaranja 51 123 \nOutras c\u00edtricas 58 135 \nCaf\u00e9 em gr\u00e3o 2 7 \nUva 27 112 \nOutros produtos 787 2.793 \n   \nPECU\u00c1RIA 7.672 21.858 \nBovinos 6.222 17.208 \nOutros animais de grande porte 88 261 \nOvinos 6 19 \nSu\u00ednos 478 1.666 \nAvicultura 791 2.481 \nOutros animais 87 223 \n   \nPRODU\u00c7\u00c3O MISTA (LAVOURA E PECU\u00c1RIA) 6.322 19.794 \n   \nSILVICULTURA E EXPLORA\u00c7\u00c3O FLORESTAL 556 1.649 \nSilvicultura 297 671 \nExplora\u00e7\u00e3o Florestal 259 978 \n   \nPESCA E AQUICULTURA 124 371 \n   \nPRODU\u00c7\u00c3O DE CARV\u00c3O VEGETAL 49 195 \n\nFonte: IBGE (2004a) \n \n \n2.1.1 \u2013 M\u00e3o-de-obra ocupada na agricultura e ocupa\u00e7\u00e3o dos agricultores \n \n\n \n\nNa Bacia do Itaja\u00ed, de acordo com o Censo Agropecu\u00e1rio 1995-199657 (IBGE, 2004a), \n\nexistiam 32.843 estabelecimentos agropecu\u00e1rios nos quais estavam ocupadas 108.141 \n\npessoas. De acordo com esses dados, as pessoas ocupadas em estabelecimentos agropecu\u00e1rios \n\nrepresentavam 55,9% da popula\u00e7\u00e3o rural (193.328) e 9,11% da popula\u00e7\u00e3o total (1.186.215) da \n\nBacia.  \n\n\n\n 85\n\nSegundo o mesmo Censo, em 28.428 dos estabelecimentos agropecu\u00e1rios, as pessoas \n\nocupadas s\u00e3o somente aquelas respons\u00e1veis pelo estabelecimento e seus familiares. Em outras \n\npalavras, em 86,55% dos estabelecimentos da Bacia a m\u00e3o-de-obra \u00e9 familiar, nos quais s\u00e3o \n\nocupadas 86.613 pessoas, segundo dados da mesma fonte. Dessas pessoas, 48.258 s\u00e3o homens \n\n(sendo 41.290 com 14 anos ou mais) e 38.355 s\u00e3o mulheres (sendo 32.574 com 14 anos ou \n\nmais). \n\n Em apenas 4.415 estabelecimentos existem pessoas contratadas (13,44%). O n\u00famero de \n\npessoas ocupadas nesses estabelecimentos \u00e9 21.528, das quais 14.784 s\u00e3o homens (sendo \n\n13.567 com 14 anos ou mais) e 6.744 s\u00e3o mulheres (sendo 5.724 com 14 anos ou mais). \n\nA compara\u00e7\u00e3o entre a popula\u00e7\u00e3o rural (193.328) e o n\u00famero de pessoas ocupadas nos \n\nestabelecimentos agropecu\u00e1rios (108.141) parece indicar que grande parte da popula\u00e7\u00e3o \n\nrural da Bacia do Itaja\u00ed desempenha atividades n\u00e3o- agr\u00edcolas58.  \n\nA import\u00e2ncia das atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas exercidas por pessoas com domic\u00edlios rurais \n\nj\u00e1 foi registrada por Mattei (2001) de forma generalizada para todo o estado de Santa \n\nCatarina. Segundo este autor, em 1999, as ocupa\u00e7\u00f5es n\u00e3o-agr\u00edcolas respondiam por \n\naproximadamente 35% da popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa (PEA) rural catarinense, \n\nequivalente a 245 mil pessoas com ocupa\u00e7\u00f5es n\u00e3o-agr\u00edcolas, de um total de 711 mil pessoas \n\neconomicamente ativas residentes nas zonas rurais.  \n\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de noventa, as ocupa\u00e7\u00f5es n\u00e3o-agr\u00edcolas n\u00e3o ultrapassavam 22% da \n\nPEA rural catarinense. Esse aumento de 22% para 35% significou, segundo Mattei (op.cit.), a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o para 65 mil pessoas que mant\u00e9m resid\u00eancia rural, mas que n\u00e3o est\u00e3o \n\nmais ligadas diretamente \u00e0 agricultura. Em 1999, as ind\u00fastrias da transforma\u00e7\u00e3o, da \n\nconstru\u00e7\u00e3o e de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o foram, juntas, respons\u00e1veis por 74% dessas ocupa\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o-agr\u00edcolas em Santa Catarina.  \n\n                                                                                                                                                                                     \n57Tabela 11do Censo Agropecu\u00e1rio 1995-1996: Pessoal ocupado, segundo a condi\u00e7\u00e3o do pessoal ocupado e o \ngrupo e classe da atividade econ\u00f4mica. \n58 Informa\u00e7\u00f5es a respeito de ocupa\u00e7\u00f5es n\u00e3o-agr\u00edcolas da popula\u00e7\u00e3o rural podem ser conseguidas atrav\u00e9s de \nestudos espec\u00edficos que tenham como base as Pesquisas Nacionais por Amostra de Domic\u00edlio (PNADs), \nrealizadas anualmente pelo IBGE, sendo interrompidas somente nos anos em que s\u00e3o realizados os Censos \nDemogr\u00e1ficos (MATTEI, 1999:192). No entanto, nesta fonte, n\u00e3o podemos dispor de dados para as \nmesorregi\u00f5es geogr\u00e1ficas, como \u00e9 o caso do Vale do Itaja\u00ed. De acordo com Mattei (1999:192-193), \u201cuma das \ncaracter\u00edsticas das PNDAs \u00e9 fazer proje\u00e7\u00f5es do crescimento populacional a partir das informa\u00e7\u00f5es do Censo \nDemogr\u00e1fico. Assim, quanto mais os anos das pesquisas se distanciam da data do Censo Demogr\u00e1fico, maiores \nser\u00e3o as possibilidades de erro. (...) o IBGE recomenda que a abertura m\u00e1xima que poder\u00e1 ser feita nos dados \u00e9 \nno \u00e2mbito do estado, n\u00e3o estando garantida a representatividade da amostra para n\u00edveis geogr\u00e1ficos menores, \ncomo \u00e9 o caso dos munic\u00edpios, dustritos, etc\u201d. Dessa forma, informa\u00e7\u00f5es para n\u00edveis menores dependem de \nestudos de caso, a exemplo do que fez o referido autor (op.cit. 1999) a respeito do munic\u00edpio de Blumenau/SC. \nPor essa raz\u00e3o, realizamos uma discus\u00e3o utilizando o Censo Agropecu\u00e1rio e o Censo Demogr\u00e1fico. \n\n\n\n 86\n\nPara a Bacia do Itaja\u00ed vale ainda destacar uma aparente incoer\u00eancia que surge ao \n\nobservarmos os dados fornecidos pelos Censos Demogr\u00e1fico 2000 e Agropecu\u00e1rio 1995-\n\n1996, ambos do IBGE. \n\nSegundo o Censo Demogr\u00e1fico 200059, (IBGE, 2004b), na Bacia do Itaja\u00ed, durante a \n\nsemana de refer\u00eancia para a pesquisa, de um total de 277.199 pessoas (com 10 anos ou mais) \n\nocupadas, apenas 12.788 (4,6%) tinham na \u201cagricultura, pecu\u00e1ria, silvicultura, explora\u00e7\u00e3o \n\nflorestal e pesca\u201d a atividade do principal trabalho.  \n\nDados do Censo Agropecu\u00e1rio 1995-1996 (IBGE, 2004a), por sua vez, apontam que \n\nexistiam 108.141 pessoas ocupadas em estabelecimentos agropecu\u00e1rios no Vale do Itaja\u00ed.  \n\n Se existem apenas 12.788 pessoas ocupadas em trabalhos agropecu\u00e1rios e afins, quem \n\ns\u00e3o os respons\u00e1veis pelos 28.428 estabelecimentos agropecu\u00e1rios cuja m\u00e3o-de-obra \u00e9 \n\nexclusivamente familiar? Ou seja, parece haver muito mais estabelecimentos agropecu\u00e1rios \n\ndo que trabalhadores ocupados na agricultura. O que significa esta diferen\u00e7a?  \n\n\u00c9 poss\u00edvel que esta \u201cincoer\u00eancia\u201d nos dados relativos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o rural da Bacia do Itaja\u00ed \n\nesteja nos remetendo a outra quest\u00e3o muito dif\u00edcil de ser demonstrada por dados quantitativos, \n\nporque n\u00e3o \u00e9 contemplada nas pesquisas oficiais realizadas a respeito da agricultura: a da \n\npr\u00e1tica de atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas por um ou mais membros de fam\u00edlias residentes no \n\nespa\u00e7o que tamb\u00e9m praticam a agricultura. Ou seja, para al\u00e9m dos dados trazidos por \n\nMattei (2001) que revelam a import\u00e2nia do trabalho n\u00e3o-agr\u00edcola para pessoas que habitam o \n\nespa\u00e7o rural, esta aparente incoer\u00eancia sugere a perman\u00eancia da atividade agr\u00edcola, aliada \u00e0s \n\natividades n\u00e3o-agr\u00edcolas, para as fam\u00edlias rurais da Bacia. \n\n Provavelmente, o relativo pequeno n\u00famero de pessoas ditas \u201ctrabalhadores \n\nagropecu\u00e1rios\u201d deva-se ao fato de que as pessoas declaram ao Censo apenas sua ocupa\u00e7\u00e3o \n\nprincipal, que n\u00e3o seria a agricultura. Assim, embora n\u00e3o traga dados quantitativos, nos \u00e9 \n\nvaliosa a seguinte afirma\u00e7\u00e3o de Seyferth (1993:39): \u201co que caracteriza, em termos s\u00f3cio-\n\necon\u00f4micos, a popula\u00e7\u00e3o rural do Vale do Itaja\u00ed \u00e9 (...) a coexist\u00eancia de unidades de produ\u00e7\u00e3o \n\ncamponesas com trabalho assalariado na ind\u00fastria (e outras ocupa\u00e7\u00f5es urbanas), isto \u00e9, a \n\ngrande maioria de fam\u00edlias de colonos tem pelo menos um de seus membros exercendo \n\natividade n\u00e3o-agr\u00edcola\u201d.  \n\nOutra indica\u00e7\u00e3o desse fato \u00e9 o texto de Abramovay (1998:2) em que, ao mencionar a \n\nrelev\u00e2ncia do estudo das atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas no meio rural para o desenvolvimento, cita \n\no Vale do Itaja\u00ed como \u201ctalvez o exemplo mais emblem\u00e1tico, no Brasil\u201d de regi\u00f5es din\u00e2micas \n\n                                                           \n59 Tabela 2.7.6- Pessoas de 10 anos ou mais de idade, ocupadas na semana de refer\u00eancia, por se\u00e7\u00e3o de atividade \ndo trabalho principal, segundo as Regi\u00f5es Metropolitanas e os Munic\u00edpios \u2013 Santa Catarina. \n\n\n\n 87\n\ncaracterizadas por uma densa rede de rela\u00e7\u00f5es entre servi\u00e7os e organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, \n\niniciativas empresariais urbanas e rurais, agr\u00edcolas e n\u00e3o-agr\u00edcolas.  \n\nVale aqui destacar o trabalho de Alves (2004) no qual constatou a ocorr\u00eancia da \n\npluriatividade entre fam\u00edlias rurais do munic\u00edpio de Rio do Sul (Alto Vale do Itaja\u00ed). \n\nEspecificamente a respeito da localidade Bom Fim (Rio do Sul/SC), este autor registrou que \n\nem 75,4% das fam\u00edlias, um ou mais membros exerciam trabalhos n\u00e3o-agr\u00edcolas. Destaca, \n\npor\u00e9m, que a agricultura continua desempenhando importante papel na manuten\u00e7\u00e3o do grupo \n\nfamiliar:  \n\u201cA condi\u00e7\u00e3o de produzir alimentos, mesmo quando esta atividade n\u00e3o \u00e9 mais a \nprincipal fonte de renda, continua representando uma estrat\u00e9gia na l\u00f3gica de \nreprodu\u00e7\u00e3o familiar. Assim, a produ\u00e7\u00e3o para autoconsumo, mesmo que na maior parte \ndos casos n\u00e3o seja compatibilizada como renda, \u00e9 de suma import\u00e2ncia no processo de \nreprodu\u00e7\u00e3o da unidade familiar\u201d. \n\n(ALVES, 2004:81) \n \n\nDesta forma, al\u00e9m da conjuga\u00e7\u00e3o de atividades agr\u00edcolas e n\u00e3o-agr\u00edcolas por fam\u00edlias que \n\nresidem no espa\u00e7o rural da Bacia, acreditamos que ao estudar a rela\u00e7\u00e3o entre agricultura \n\nfamiliar e gest\u00e3o das \u00e1guas n\u00e3o podemos descuidar da import\u00e2ncia que pode ter a agricultura \n\nremanescente para autoconsumo. Ainda que n\u00e3o seja considerada uma produ\u00e7\u00e3o \n\neconomicamente importante nas an\u00e1lises oficiais, os bens produzidos para autoconsumo da \n\nfam\u00edlia podem ter grande significado na economia dom\u00e9stica e devem ser adequadamente \n\nconsiderados, uma vez que implicam no uso do solo e da \u00e1gua embora, talvez, em \u00e1reas \n\nmenos expressivas. Tamb\u00e9m Schneider (2003b), chama a aten\u00e7\u00e3o para a import\u00e2ncia da \n\nagricultura no fornecimento dos alimentos consumidos pelas fam\u00edlias rurais que exerciam \n\ntamb\u00e9m atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas na localidade de Bra\u00e7o do Sul (Blumenau, no M\u00e9dio Vale \n\ndo Itaja\u00ed-A\u00e7\u00fa). \n\nAinda a esse respeito, verificamos que Mattei (1999) ao abordar a pluriatividade no \n\nmunic\u00edpio de Blumenau/SC registrou que, em 1997, 63% das pessoas residentes no espa\u00e7o \n\nrural daquele munic\u00edpio se dedicavam, parcial ou integralmente, \u00e0s atividades agr\u00edcolas. \n\nEmbora o autor n\u00e3o tenha mencionado a import\u00e2ncia da agricultura para autoconsumo, \u00e9 \n\nbastante prov\u00e1vel que o tempo dedicado \u00e0 agricultura seja tamb\u00e9m (ou mesmo \n\nexclusivamente) destinado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de bens para consumo da fam\u00edlia \u2013 assemelhando-se \u00e0 \n\ndescri\u00e7\u00e3o feita por Seyferth (1974) a respeito da pr\u00e1tica de atividades agr\u00edcolas e n\u00e3o-\n\nagr\u00edcolas pelos colonos-oper\u00e1rios no M\u00e9dio Vale do Itaja\u00ed-Mirim.  \n\nAo tratar especificamente do M\u00e9dio Vale do Itaja\u00ed-Mirim, Seyferth (1974) refere-se \u00e0 \n\npersist\u00eancia da agricultura para autoconsumo praticada pelos colonos-oper\u00e1rios, mesmo \n\n\n\n 88\n\ndepois do forte desenvolvimento da ind\u00fastria t\u00eaxtil da regi\u00e3o ocorrido ap\u00f3s a Segunda Guerra \n\nMundial, quando \u201ca facilidade de transporte entre a zona rural e a cidade ? portanto entre os \n\noper\u00e1rios e a f\u00e1brica ? permitiu a sobreviv\u00eancia dos colonos-oper\u00e1rios no sistema\u201d, momento \n\nem que \u201ca import\u00e2ncia dada ao trabalho assalariado faz da agricultura uma atividade \n\nsuplementar\u201d (SEYFERTH, op.cit.:148).  \n\nChamamos a aten\u00e7\u00e3o para estes aspectos porque, como veremos em cap\u00edtulo posterior, \n\nem Botuver\u00e1/SC ? nosso locus de estudo ?, tanto a pr\u00e1tica de atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas, como \n\na agricultura para autoconsumo reveleram-se de grande import\u00e2ncia para as pessoas que \n\nresidem no espa\u00e7o rural. \n\nUma vez feitos os esclarecimentos acerca do contexto no qual nos propomos a analisar \n\nos alcances e os limites do sistema de participa\u00e7\u00e3o proposto pela Lei 9.433/97 para os \n\nagricultores familiares, podemos nos dedicar aos aspectos da Bacia do Itaja\u00ed especificamente \n\nrelacionados \u00e0 gest\u00e3o das \u00e1guas. \n\n \n\n\n\n 89\n\n \n\n2.2 \u2013 A gest\u00e3o das \u00e1guas na Bacia do Itaja\u00ed  \n\n \n2.2.1 \u2013 A problem\u00e1tica das enchentes \n \n \n Um importante aspecto a ser considerado na Bacia do Itaja\u00ed \u00e9 a ocorr\u00eancia de \n\nenchentes desde o in\u00edcio de sua coloniza\u00e7\u00e3o. Est\u00e3o registradas para o munic\u00edpio de Blumenau, \n\npor exemplo, 11 enchentes no per\u00edodo compreendido entre 1850 e 1900, 20 enchentes entre \n\n1901 e 1950, e 38 enchentes entre 1951 e 2002, sendo que as maiores ocorreram nos anos de \n\n1880, 1911, 1927, 1957 e 1983 (FRANK, 2003:17-18). \u00c9 mais comum ourvir-se coment\u00e1rios \n\na respeito das inunda\u00e7\u00f5es ocorridas em munic\u00edpios p\u00f3los, como Blumenau, Itaja\u00ed, Brusque e \n\nRio do Sul. Por\u00e9m, dados apresentados por Frank (2001:8), para o per\u00edodo de 1990 a 1999, \n\ndemostram a ocorr\u00eancia de cheias e/ou enxurradas nos diversos munic\u00edpios da Bacia. \n\n Em 1983 houve inunda\u00e7\u00f5es em v\u00e1rias regi\u00f5es de Santa Catarina, causando 219.856 \n\nflagelados e danos materiais da ordem de US$ 1,1 bilh\u00e3o. Do total de flagelados, 151.069 \n\npertenciam a munic\u00edpios da Baia do Itaja\u00ed. Supondo que os preju\u00edzos s\u00e3o proporcionais ao \n\nn\u00famero de pessoas flageladas, Frank (2003:37,56) estima que os danos materiais causados na \n\nBacia do Itaja\u00ed representem 70% desse valor. \n\nDessa forma, as enchentes s\u00e3o freq\u00fcentemente mencionadas como um importante \n\nproblema ambiental na literatura que trata da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos na Bacia do Itaja\u00ed. \n\nVale mencionar o trabalho de Frank (1995), no qual a autora constata que as 63 enchentes \n\nocorridas em Blumenau desde o in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o do Vale at\u00e9 1990, n\u00e3o se distribuem \n\naleatoriamente no tempo: houve um aumento na ocorr\u00eancia a cada per\u00edodo de 20 anos, de \n\n1850 a 1990. No referido trabalho ressalta-se um n\u00edtido aumento a partir de 1910, constatado \n\natrav\u00e9s de uma tend\u00eancia de crescimento nos coeficientes de escoamento60 para aumentos \n\npercentuais da \u00e1rea explorada ? verificada pela mesma autora ao estudar dados referentes a \n\nalgumas sub-bacias \u00e0 montante de Blumenau. Este aumento \u00e9 relacionado \u00e0 expans\u00e3o maci\u00e7a \n\nda coloniza\u00e7\u00e3o em toda a bacia hidrogr\u00e1fica (FRANK, 1995).  \n\n                                                           \n60 O coeficiente de escoamento \u00e9 definido por Villela &amp; Mattos (1975:103) \u201ccomo a raz\u00e3o entre o volume de \n\u00e1gua escoado superficialmente e o volume de \u00e1gua precipitado\u201d.  \n\n\n\n 90\n\nFrank (op. cit), ap\u00f3s avaliar estudos de caso realizados principalmente no Alto Vale do \n\nItaja\u00ed e dividir a Bacia do Itaja\u00ed em zonas ecol\u00f3gico-econ\u00f4micas61, aponta tr\u00eas categorias de \n\nproblemas ambientais:  \n-\u201cdegrada\u00e7\u00e3o dos solos, devido ao uso com finalidades que extrapolam a capacidade \nde sustenta\u00e7\u00e3o do sistema, sobretudo nas \u00e1reas de intensa atividade agr\u00edcola; \n- degrada\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua, devido ao uso inadequado das \u00e1reas marginais e das \nplan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o, a interven\u00e7\u00f5es com obras de engenharia \u2018insuficientemente\u2019 \nestudadas e \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o com dejetos, gerando problemas de sa\u00fade p\u00fablica \n(agrot\u00f3xicos e borrachudos); \n- degrada\u00e7\u00e3o das florestas, devido \u00e0 explora\u00e7\u00e3o n\u00e3o-sustent\u00e1vel da vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \ne secund\u00e1ria\u201d (FRANK, 1995:206). \n \n\nAssim, as enchentes foram escolhidas pela autora como problema-chave para \n\nproposi\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia de gerenciamento ambiental, sendo sugerida a cria\u00e7\u00e3o de uma \n\ninst\u00e2ncia regional para tratar dos problemas ambientais da Bacia: o Comit\u00ea do Itaja\u00ed, \n\nposteriormente criado pelo Decreto Estadual 2.109 de 05 de agosto de 1997.   \n\nNo entanto, as discuss\u00f5es e a\u00e7\u00f5es em torno da problem\u00e1tica s\u00e3o bem mais antigas. J\u00e1 \n\nem 1923, de acordo com o que relata Frank (2003), havia uma preocupa\u00e7\u00e3o publicada em \n\njornais, em torno da necessidade da exist\u00eancia de um sistema de alerta das cheias. Em 1929, \n\nOtto Rohkohl, C\u00f4nsul alem\u00e3o em Blumenau, sugere a cria\u00e7\u00e3o de uma inst\u00e2ncia com \n\nautonomia financeira para tratar a quest\u00e3o: a S.A. Contra Enchentes. De acordo com o relato \n\nda referida autora, podemos constatar que uma fase importante (n\u00e3o necessariamente \n\neficiente) para o controle das enchentes teve in\u00edcio ap\u00f3s as enchentes de 1957, quando foi \n\ndesignada, por um decreto do presidente da Rep\u00fablica Juscelino Kubitschek, a cria\u00e7\u00e3o de um \n\ngrupo de trabalho para realizar os estudos necess\u00e1rios e acelerar o desenvolvimento \n\necon\u00f4mico da Bacia do Itaja\u00ed. Este grupo prop\u00f4s um projeto com duas partes: (1) prote\u00e7\u00e3o do \n\nvale contra as inunda\u00e7\u00f5es e (2) aproveitamento do potencial el\u00e9trico existente, prevendo a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de barragens, retifica\u00e7\u00e3o dos rios e constru\u00e7\u00e3o de usinas hidrel\u00e9tricas. Foi deste \n\ngrupo de trabalho que, depois de retomado com novo vigor o debate ap\u00f3s a enchente de 1961 \n\ne as subseq\u00fcentes, resultou a constru\u00e7\u00e3o das tr\u00eas barragens de conten\u00e7\u00e3o de cheias hoje \n\nexistentes na Bacia: Oeste (em Tai\u00f3), Sul (em Ituporanga) e Norte (em Jos\u00e9 Boiteux), \n\n                                                           \n61 De acordo com Frank (1995:180) \u201cas zonas ecol\u00f3gico-econ\u00f4micas (...), tamb\u00e9m entendidas como paisagens \n\u2018culturais\u2019 ou antropog\u00eanicas, constituem estados alterados dos complexos naturais, ou seja, modifica\u00e7\u00f5es \nantropog\u00eanicas das paisagens naturais\u201d. A autora (op.cit.:181) esclarece que o Zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico \n(ZEE) desenvolvido em seu trabalho \u201crepresenta a configura\u00e7\u00e3o atual de uso e ocupa\u00e7\u00e3o, incluindo eventuais \nproblemas decorrentes deste uso (conflitos) e, por isso mesmo, constitui importante insumo para o planejamento \nda bacia\u201d. \n\n\n\n 91\n\nrespectivamente nos anos de 1973, 1975 e 1992. Estas barragens62 constitu\u00edram as chamadas \n\nmedidas estruturais intensivas63 de conten\u00e7\u00e3o de cheias. \n\nNuma perspectiva diferente, o \u201cProjeto Crise\u201d, criado pela Universidade Regional de \n\nBlumenau (FURB), no final de 1983, teve por objetivo desenvolver medidas n\u00e3o-estruturais64 \n\nde prote\u00e7\u00e3o de enchentes. Estas medidas englobavam monitora\u00e7\u00e3o do tempo, monitora\u00e7\u00e3o dos \n\nn\u00edveis, modelos de previs\u00e3o hidrol\u00f3gica e cartas de risco de inunda\u00e7\u00e3o. Neste contexto, foi \n\ninstalada pelo Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica, em 1984, uma rede \n\ntelem\u00e9trica de cinco esta\u00e7\u00f5es de chuva e n\u00edvel65, sendo as tarefas de monitora\u00e7\u00e3o e previs\u00e3o \n\nrealiz\u00e1veis a partir da rede, repassadas ao Projeto Crise (FRANK, 2003:39). O Projeto Crise \n\nfoi sucedido pelo Instituto de Pesquisas Ambientais (IPA) que cumpre atualmente, entre \n\noutros, o papel de um servi\u00e7o de informa\u00e7\u00f5es sobre enchentes.  \n\nAp\u00f3s as enchentes de 1983 e 1984, durante o Semin\u00e1rio de Avalia\u00e7\u00e3o e proje\u00e7\u00e3o da \n\nReconstru\u00e7\u00e3o, realizado em Blumenau e promovido pela Secretaria Extraordin\u00e1ria da \n\nReconstru\u00e7\u00e3o criada pelo governo Estadual em 1983, surgiu a id\u00e9ia, por parte do executivo \n\nestadual, de um \u201cPlano Global Integrado\u201d para a Bacia do Itaja\u00ed, que foi substitu\u00edda, nos \n\ndizeres de Frank (2003:41), por uma \u201cproposta mais ampla e menos participativa\u201d: o \u201cPlano \n\nGlobal e Integrado de Defesa contra as Enchentes\u201d. Conforme relata a mesma autora, a partir \n\ndeste novo plano, o Conselho da Reconstru\u00e7\u00e3o aprovou a proposta de Organiza\u00e7\u00e3o do Sistema \n\nde Recursos H\u00eddricos do estado de Santa Catarina (Resolu\u00e7\u00e3o CER no 30/85), a qual previa a \n\ncria\u00e7\u00e3o de comit\u00eas de bacia, come\u00e7ando pela Bacia do Itaja\u00ed. A FURB elaborou, inclusive, \n\numa proposta de estatuto para o Comit\u00ea do Itaja\u00ed; por\u00e9m, a proposta referente \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o \n\ncitada nunca foi implementada.  \n\nEm 1986, conforme relata Frank (1994), foi firmado um acordo de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \n\nentre o Departamento Nacional de Obras e Saneamento (DNOS) e a JICA (Japan \n\nInternational Cooperation Agency), quando esta \u00faltima se comprometeu a elaborar um plano \n\ndiretor de controle das cheias para o Vale do Itaja\u00ed. Com a extin\u00e7\u00e3o do DNOS, na mudan\u00e7a do \n\n                                                           \n62 A respeito das barragens de conten\u00e7\u00e3o de cheias no Vale do Itaja\u00ed, veja-se tamb\u00e9m Santos (1973). \n63 De acordo com Cordero &amp; Butzke (1995), medidas estruturais intensivas controlam o movimento das \u00e1guas \nmediante obras de engenharia localizadas, como reservat\u00f3rios, diques, polders, melhoramentos da se\u00e7\u00e3o do rio e \ncanais paralelos ou de desvio. J\u00e1 medidas estruturais extensivas tentam controlar o movimento das \u00e1guas por \nmeio de interven\u00e7\u00f5es hidrogeol\u00f3gicas, como o reflorestamento e t\u00e9cnicas agr\u00edcolas adequadas. \n64 Medidas n\u00e3o-estruturais (CORDERO &amp; BUTZKE, 1995) t\u00eam como objetivo principal minimizar os danos \ndas enchentes atrav\u00e9s de uma conviv\u00eancia harmoniosa do homem com o fen\u00f4meno enchente, sem interven\u00e7\u00f5es \nno meio f\u00edsico \u2013 por exemplo: sistema de alerta, sistema-resposta, carta-enchente, cota-enchente, seguro-\nenchente e educa\u00e7\u00e3o. \n65 De acordo com Tachini (2003:78) esta rede correspondia a cinco esta\u00e7\u00f5es de coleta autom\u00e1tica de dados de \nprecipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica e n\u00edveis dos rios nos munic\u00edpios de Blumenau, Api\u00fana, Ituporanga, Tai\u00f3 e Ibirama, \nconectadas a uma esta\u00e7\u00e3o central instalada nas depend\u00eancias da FURB, em Blumenau/SC. \n\n\n\n 92\n\ngoverno federal em 1990, o legado da JICA sobre o Itaja\u00ed foi repassado ao governo do Estado \n\n(gest\u00e3o 1991-1994), que elaborou o Plano Global e Integrado de Defesa contra Enchentes \u2013 \n\nEcossistema Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Itaja\u00ed-a\u00e7\u00fa \u2013 PLADE, com a finalidade de obter \n\nrecursos externos para as obras previstas pelo projeto JICA.  \n\nEste plano n\u00e3o chegou a ser implementado, mas teve suas propostas avaliadas em um \n\nsemin\u00e1rio organizado pela comunidade regional em maio de 1994, cujas discuss\u00f5es \n\nencontram-se registradas em um dos n\u00fameros da Revista Dynamis (1994, v.2), todo dedicada \n\na este tema, que tinha como t\u00edtulo de um de seus artigos o tema \u201cO PLADE das obras e o \n\nPLADE necess\u00e1rio\u201d. Como o pr\u00f3prio t\u00edtulo do artigo sugere e como ressalta Frank (2003), \n\naquele plano enfatizava as medidas estruturais. J\u00e1 o semin\u00e1rio serviu, como observa Uller-\n\nG\u00f3mez (2001), para ressaltar a import\u00e2ncia de medidas estruturais extensivas e de medidas \n\nn\u00e3o-estruturais no controle das cheias. Em outras palavras, tornou mais evidente a \n\nnecessidade de envolver os produtores rurais nas medidas de controle de enchentes, \n\nprincipalmente no que diz respeito ao uso adequado do solo nas propriedades rurais. \n\nConforme relata Frank (2003), outra importante etapa nesta hist\u00f3ria foi a \u201ccampanha \n\nnacional de conscientiza\u00e7\u00e3o para o problema das enchentes no Vale do Itaja\u00ed\u201d, lan\u00e7ada em \n\noutubro de 1984 pela \u201cAssocia\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial de Blumenau\u201d (ACIB). Essa \n\nassocia\u00e7\u00e3o financiou a vinda de jornalistas dos principais \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o do pa\u00eds ao \n\nVale do Itaja\u00ed e visava fazer press\u00e3o (lobby nas palavras da autora) para a libera\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos financeiros necess\u00e1rios \u00e0s obras de conten\u00e7\u00e3o de cheias em andamento \u2013 ou seja, \n\npara a Barragem Norte. \n\nDe acordo com Frank (2003), a extin\u00e7\u00e3o do DNOS em 1990 tamb\u00e9m resultou na \n\ninterrup\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias atividades, dentre elas a conclus\u00e3o da Barragem Norte, a manuten\u00e7\u00e3o e \n\nopera\u00e7\u00e3o dos outros dois reservat\u00f3rios de controle de cheias. Ap\u00f3s a enchente de maio de \n\n1992, a popula\u00e7\u00e3o de Blumenau saiu \u00e0s ruas pedindo a conclus\u00e3o da Barragem Norte, que \n\naconteceu ainda no mesmo ano. A manuten\u00e7\u00e3o e a opera\u00e7\u00e3o dos reservat\u00f3rios de conten\u00e7\u00e3o de \n\ncheias passou a ser atribui\u00e7\u00e3o do governo estadual, com 80% de recursos financeiros a serem \n\nrepassados pela Uni\u00e3o. Tal fato foi poss\u00edvel por meio de um acordo firmado entre o \n\nMinist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Regional e o Governo do Estado de Santa Catarina \u2013 com a \n\ninterveni\u00eancia do Departamento de Edifica\u00e7\u00f5es e Obras Hidr\u00e1ulicas (DEOH), publicado em \n\nnovembro de 1993. Por\u00e9m, o acordo, estabelecido para um prazo de cinco anos, deixou de ser \n\ncumprido pelo Governo Federal j\u00e1 no ano seguinte. A situa\u00e7\u00e3o se agravou mais ainda quando \n\no Governo Fernando Henrique Cardoso extinguiu o Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Regional. O \n\n\n\n 93\n\nDEOH, pressionado pelos munic\u00edpios atingidos pelas enchentes e pelas barragens, assumiu o \n\ncompromisso integral da manuten\u00e7\u00e3o dos referidos reservat\u00f3rios. \n\nComo veremos adiante, a problem\u00e1tica das enchentes foi a grande motivadora da \n\ninstala\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea do Itaja\u00ed.  \n\n \n\n2.2.2 \u2013 O Comit\u00ea do Itaja\u00ed  \n \n\n O Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Itaja\u00ed ? abrangendo, \n\nconforme consta em seu regimento66, 50 munic\u00edpios ?, foi formalmente institu\u00eddo como um \n\n\u00f3rg\u00e3o colegiado, de car\u00e1ter consultivo e deliberativo em \u00e2mbito regional, vinculado ao \n\nConselho Estadual de Recursos H\u00eddricos, nos termos da Lei 9.748/94 e do Decreto 2.109/97, \n\nde 05 de agosto de 1997. Conforme explica BOHN (2003), em 12 de mar\u00e7o de 1998, em \n\nBlumenau, o Comit\u00ea foi oficialmente instalado. Como veremos adiante, nesta data ocorreu a \n\nprimeira elei\u00e7\u00e3o da diretoria do Comit\u00ea. \n\nOs comit\u00eas de bacia s\u00e3o os organismos de gest\u00e3o das \u00e1guas, previstos pela Lei Federal \n\n9.433/97 (art. 37) cuja \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o \u00e9 a bacia hidrogr\u00e1fica. Essa mesma lei, em seu artigo \n\n39, prev\u00ea que nestes organismos estejam presentes representantes da Uni\u00e3o, dos Estados e do \n\nDistrito Federal (situados, ainda que parcialmente, na bacia hidrogr\u00e1fica de atua\u00e7\u00e3o do \n\ncomit\u00ea), dos munic\u00edpios presentes (no todo ou em parte) na sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o e das \n\nentidades civis de recursos h\u00eddricos com atua\u00e7\u00e3o comprovada na bacia. \n\nNo entanto, \u201co n\u00famero de representantes de cada setor mencionado neste artigo, bem \n\ncomo os crit\u00e9rios para sua indica\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o estabelecidos nos regimentos dos comit\u00eas, \n\nlimitada a representa\u00e7\u00e3o dos poderes executivos da Uni\u00e3o, Estados, Distrito Federal e \n\nMunic\u00edpios \u00e0 metade do total de membros\u201d (Lei 9.433/97, art. 39, \u00a7 1o).  \n\nDessa forma, consta do regimento do Comit\u00ea do Itaja\u00ed (Cap. III, Art. 5o) que ele \u00e9 \n\nformado por 50 membros titulares e respectivos suplentes, representantes dos usu\u00e1rios da \n\n\u00e1gua, da popula\u00e7\u00e3o da bacia e dos diversos \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o federal e estadual \n\natuantes na Bacia e que estejam relacionados com recursos h\u00eddricos. \n\n A estrutura funcional do Comit\u00ea do Itaja\u00ed \u00e9 formada por: Assembl\u00e9ia Geral, Diretoria \n\n(constitu\u00edda pela Presid\u00eancia, pela Comiss\u00e3o Consultiva e pela Secretaria Executiva) e \n\nC\u00e2maras T\u00e9cnicas (COMIT\u00ca..., 1998).  \n\n                                                           \n66 Veja-se ata da Assembl\u00e9ia Geral Ordin\u00e1ria de 10.12.2003, ocorrida em Itaja\u00ed, dispon\u00edvel em \nwww.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas das assembl\u00e9ias (ano 2003), acessado em 07.07.2005, na qual \nconsta a altera\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios (de 47 para 50) que pertencem \u00e0 \u00e1rea de abrang\u00eancia do Comit\u00ea, sendo \ninclu\u00eddos Itai\u00f3polis, Penha e Pi\u00e7arras. \n\n\n\n 94\n\nA Assembl\u00e9ia Geral \u00e9 formada pela totalidade dos membros do Comit\u00ea. Entre outras \n\natribui\u00e7\u00f5es, a ela compete aprovar a proposta de plano de recursos h\u00eddricos para a Bacia do \n\nItaja\u00ed e aprovar programas priorit\u00e1rios de investimentos em servi\u00e7os e obras de interesse da \n\nBacia, com base no plano de bacia. \u00c9 a Assembl\u00e9ia quem elege o Presidente, o Vice-\n\nPresidente, a Comiss\u00e3o Consultiva. Elege ou homologa a indica\u00e7\u00e3o do Secret\u00e1rio Executivo ? \n\nconforme artigos 7o e 8o do regimento do Comit\u00ea (COMIT\u00ca..., 1998). \n\nA distribui\u00e7\u00e3o dos assentos no Comit\u00ea  ? portanto na Assembl\u00e9ia ?, segue as \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es da Lei Estadual 9.748, de 1994, que estabelece que 40% dos assentos s\u00e3o \n\ndestinados a representantes dos usu\u00e1rios da \u00e1gua, 40% a representantes da popula\u00e7\u00e3o da bacia, \n\ne 20% a representantes dos \u00f3rg\u00e3os dos governos estadual e federal atuantes na bacia. \n\n Assim sendo, aos usu\u00e1rios da \u00e1gua correspondem 20 (vinte) assentos. Os usu\u00e1rios da \n\n\u00e1gua, para efeito de participa\u00e7\u00e3o, est\u00e3o enquadrados nas seguintes categorias: \nI \u2013 abastecimento de \u00e1gua e dilui\u00e7\u00e3o de efluentes urbanos; \nII \u2013 drenagem e res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos e industriais; \nIII \u2013 hidroeletricidade; \nIV \u2013 capta\u00e7\u00e3o industrial e dilui\u00e7\u00e3o de efluentes industriais; \nV \u2013 agropecu\u00e1ria e irriga\u00e7\u00e3o, inclusive piscicultura; \nVI \u2013 navega\u00e7\u00e3o e atividades portu\u00e1rias pertinentes; \nVII \u2013 lazer e recrea\u00e7\u00e3o; \nVIII \u2013 minera\u00e7\u00e3o, transporte rodovi\u00e1rio e outros usos. \n\n (COMIT\u00ca. .., 1998, art 5o A) \n\n Aos representantes da popula\u00e7\u00e3o da bacia tamb\u00e9m cabem 20 (vinte) assentos, \n\ndistribu\u00eddos da seguinte forma: \nI \u2013 poder executivo municipal (6 representantes); \nII \u2013 poder legislativo municipal e estadual (4 representantes); \nIII \u2013 associa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, entidades de classe e outras associa\u00e7\u00f5es n\u00e3o-\ngovernamentais (5 representantes); \nIV \u2013 universidades, institutos de ensino superior e de pesquisa e desenvolvimento \ntecnol\u00f3gico e associa\u00e7\u00f5es especializadas em recursos h\u00eddricos (4 representantes) \nV \u2013 comunidades ind\u00edgenas (1 representante). \n\n(COMIT\u00ca..., 1998, art 5o B) \n\n Aos representantes dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos cabem 10 (dez) assentos, distribu\u00eddos entre os \n\n\u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica estadual e federal atuantes na bacia e que estejam \n\nrelacionados com os recursos h\u00eddricos. Dentre estes, um assento \u00e9 reservado \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o \n\nNacional do \u00cdndio (COMIT\u00ca..., 1998, art. 5 C). \n\n As institui\u00e7\u00f5es interessadas em participar do Comit\u00ea com direito a voz e voto, devem \n\nse inscrever para as elei\u00e7\u00f5es que ocorrem a cada dois anos e, entre seus pares e de acordo com \n\nas categorias estabelecidas no regimento, decidir quais institui\u00e7\u00f5es ocupar\u00e3o os assentos do \n\nComit\u00ea.  \n\n Vale destacar que esta maneira de conseguir assento no Comit\u00ea do Itaja\u00ed passou a \n\nvigorar a partir das elei\u00e7\u00f5es de 2004, em virtude da altera\u00e7\u00e3o regimental aprovada em 10 de \n\n\n\n 95\n\ndezembro de 2003, objeto da Delibera\u00e7\u00e3o 17 do Comit\u00ea67. At\u00e9 ent\u00e3o, as institui\u00e7\u00f5es membros \n\ndo Comit\u00ea do Itaja\u00ed j\u00e1 estavam pr\u00e9-determinadas em seu regimento.  \n\n Quanto \u00e0 Diretoria do Comit\u00ea, existe a Presid\u00eancia, formada pelo Presidente e pelo \n\nVice-Presidente eleitos pela assembl\u00e9ia dentre os membros do Comit\u00ea. \n\n A Comiss\u00e3o Consultiva, tamb\u00e9m parte da Diretoria, tem a fun\u00e7\u00e3o de dar apoio \u00e0 \n\nPresid\u00eancia do Comit\u00ea. A esta Comiss\u00e3o cabe, de acordo com o artigo 24 do Regimento do \n\nComit\u00ea, assistir, oferecer sugest\u00f5es, relatar processos e opinar sobre o plano de recursos \n\nh\u00eddricos, o plano de gerenciamento do sistema de controle de enchentes, o or\u00e7amento, contas \n\ne plano de aplica\u00e7\u00e3o de recursos da Ag\u00eancia de \u00c1gua, entre outros. \n\n At\u00e9 2001, a Comiss\u00e3o Consultiva era formada apenas por 6 (seis) membros, dois \n\nrepresentantes de cada categoria de membros (usu\u00e1rios, popula\u00e7\u00e3o e \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos). Na \n\nAssembl\u00e9ia Geral de 21 de novembro de 2001, foi aprovada uma altera\u00e7\u00e3o regimental que \n\npropunha o aumento para 9 (nove) membros para que cada regi\u00e3o (Alto, M\u00e9dio e Baixo \n\nVales) fosse representada em igual n\u00famero68. Ou seja, na Comiss\u00e3o Consultiva, para cada \n\ncategoria de uso da \u00e1gua haver\u00e1 sempre um representante de cada regi\u00e3o da Bacia. \n\n  Conforme consta do artigo 29 do regimento do Comit\u00ea (COMIT\u00ca...,1998), \u00e0 \n\nSecretaria Executiva do Comit\u00ea, tamb\u00e9m parte da Diretoria, compete prestar assessoramento \n\nt\u00e9cnico e administrativo ao Comit\u00ea, prestar assessoramento direto e imediato ao Presidente, \n\nacompanhar os estudos t\u00e9cnicos decorrentes das atividades do Comit\u00ea, coordenar em n\u00edvel \n\nt\u00e9cnico a implanta\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que tenham sido aprovadas pelo Comit\u00ea, entre outras fun\u00e7\u00f5es. \n\n A Secretaria Executiva \u00e9 coordenada pelo Secret\u00e1rio Executivo. Consta ainda, do \n\nregimento (art. 39) que, temporariamente, a Secretaria Executiva ser\u00e1 exercida por um grupo \n\nde trabalho constitu\u00eddo por representantes das Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior (FURB, \n\nUNIVALI, UNIDAVI e UNIFEBE), das Associa\u00e7\u00f5es de Munic\u00edpios (AMMVI, AMAVI, \n\nAMFRI), das Associa\u00e7\u00f5es Comerciais e Industriais (ACIB, ACIRS, ACII e ACIBr) com a \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual, para dar apoio ao Comit\u00ea at\u00e9 que aconte\u00e7a a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da Secretaria Executiva definitiva.  \n\n                                                           \n67 Veja-se ata da Assembl\u00e9ia Geral Ordin\u00e1ria de 10.12.2003, ocorrida em Itaja\u00ed, dispon\u00edvel em \nwww.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas das assembl\u00e9ias (ano 2003), acessado em 07.07.2005 e \ndelibera\u00e7\u00e3o no 17 do Comit\u00ea, dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/delibera\u00e7\u00f5es 17, \nacessado em 12.08.2005.  \n68 Veja-se atas das assembl\u00e9ias de 01.08.2001 e 21.11.2001, dispon\u00edveis em www.comiteitajai.org.br, link \nComit\u00ea do Itaja\u00ed /atas das assembl\u00e9ias (ano 2001), acessado em 04.07.2005.   \n\n\n\n 96\n\nEm novembro de 2005, conforme informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel no s\u00edtio do comit\u00ea na \n\ninternet69, este grupo era composto, al\u00e9m do cargo de Secret\u00e1rio Executivo eleito pela \n\nAssembl\u00e9ia e representante da FURB, por mais um representante da FURB, dois \n\nrepresentantes de associa\u00e7\u00f5es comerciais e industriais (ACIRS e ACII) e um representante de \n\nAssocia\u00e7\u00e3o de Munic\u00edpios (AMFRI). \n\nAs C\u00e2maras T\u00e9cnicas, por sua vez, s\u00e3o organismos permanentes ou tempor\u00e1rios, \n\ncriados pelo Comit\u00ea e subordinados a ele, conforme o artigo 32 D do regimento do Comit\u00ea \n\n(COMIT\u00ca..., 1998). Atualmente existem a C\u00e2mara T\u00e9cnica de Planejamento, a C\u00e2mara \n\nT\u00e9cnica do Projeto Piava e a C\u00e2mara T\u00e9cnica das Cheias. \n\nA C\u00e2mara T\u00e9cnica de Planejamento (CT Plan) tem como objetivo \u201cencaminhar a \n\nelabora\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de recursos h\u00eddricos para a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Itaja\u00ed, elaborar o \n\ntermo de refer\u00eancia para o plano de recursos h\u00eddricos e captar recursos para o \n\ndesenvolvimento do plano\u201d, conforme consta da Resolu\u00e7\u00e3o no 19 do Comit\u00ea70. \n\nDa mesma resolu\u00e7\u00e3o consta que cada organiza\u00e7\u00e3o, membro ou n\u00e3o do Comit\u00ea, poderia \n\nindicar apenas um representante para fazer parte da CT Plan. As organiza\u00e7\u00f5es interessadas \n\ndeveriam enviar sua indica\u00e7\u00e3o para a Secretaria do Comit\u00ea junto com sua \u00e1rea de \n\nconhecimento e/ou atividade, o n\u00famero de horas de trabalho mensais dispon\u00edveis e os dias da \n\nsemana mais apropriados para participa\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es. Com base na \u201cmaximiza\u00e7\u00e3o da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de conhecimento e/ou atividades e na compatibiliza\u00e7\u00e3o de hor\u00e1rios\u201d a \n\nSecretaria Executiva deveria \u201canalisar as indica\u00e7\u00f5es enviadas e proceder \u00e0 sele\u00e7\u00e3o dos \n\nmembros\u201d, conforme consta da Resolu\u00e7\u00e3o no 19 do Comit\u00ea. \n\nEm 28 de abril de 200471, a ent\u00e3o Vice-presidente apresentou \u00e0 Assembl\u00e9ia a proposta \n\nde cria\u00e7\u00e3o da CT Plan. Inicialmente sugeriu-se que os membros deveriam ter disponibilidade \n\nm\u00ednima de oito horas mensais e que fossem das seguintes \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o: hidrologia, \n\nsaneamento, gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, engenharia florestal, agronomia/produ\u00e7\u00e3o rural, \n\neconomia, \u00e1guas subterr\u00e2neas, planejamento participativo, administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, ecologia, \n\nsociologia/antropologia. Na mesma ocasi\u00e3o, ap\u00f3s a sugest\u00e3o do representante da CASAN de \n\nque se inclu\u00edsse tamb\u00e9m a pedagogia, a Vice-presidente sugeriu retirar a refer\u00eancia a todas as \n\n\u00e1reas para n\u00e3o correr o risco de deixar alguma de fora. \n\n                                                           \n69 www.comiteitajai.org.br, link Gest\u00e3o / Comit\u00ea do Itaja\u00ed / Diretoria / Secretaria executiva, acessado em \n21.nov.2005. \n70 Dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/delibera\u00e7\u00f5es 19, acessado em 30.06.2005. \n71 Veja-se ata dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas das assembl\u00e9ias (ano 2004), \nacessado em 05.07.2005. \n \n\n\n\n 97\n\nAtrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o no 22 do Comit\u00ea72, sabemos que a CT Plan era constitu\u00edda, em \n\n2005, por: \n\n um arquiteto;  \n\num engenheiro sanitarista;  \n\numa bi\u00f3loga;  \n\numa doutora em engenharia de produ\u00e7\u00e3o;  \n\num engenheiro sanitarista, mestre em engenharia ambiental;  \n\num engenheiro agr\u00f4nomo;  \n\num engenheiro florestal;  \n\numa engenheira civil;  \n\num t\u00e9cnico de laborat\u00f3rio ;  \n\num doutor em engenharia costeira. \n\n \n\nA C\u00e2mara T\u00e9cnica do Projeto Piava foi criada para acompanhar e conduzir \n\ntecnicamente o Projeto Piava ? Constru\u00e7\u00e3o de uma Pol\u00edtica Sustent\u00e1vel de Prote\u00e7\u00e3o de \n\nNascentes e matas ciliares na Bacia do Itaja\u00ed ?, conforme consta da Resolu\u00e7\u00e3o no 21 do \n\nComit\u00ea73. O Projeto Piava \u00e9 um projeto atual do Comit\u00ea, aprovado pelo Programa Petrobras \n\nAmbiental e apresentado em se\u00e7\u00e3o posterior deste trabalho. \n\n Ainda conforme o mesmo documento, a coordena\u00e7\u00e3o da c\u00e2mara t\u00e9cnica \u00e9 exercida \n\npela professora Beate Frank, atualmente Secret\u00e1ria Executiva do Comit\u00ea. A infra-estrutura de \n\nfuncionamento \u00e9 oferecida pelo IPA/FURB, com o apoio do Programa Petrobras Ambiental. \n\n Da resolu\u00e7\u00e3o no 26 do Comit\u00ea74 que estabelece o regulamento da CT-Piava, consta que \n\n\u201cfar\u00e3o parte da CT-Piava pessoas que, preferencialmente, exer\u00e7am atividades profissionais na \n\nbacia do rio Itaja\u00ed em atividades ligadas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o ambiental\u201d. \n\n \n\n2.2.2.1 \u2013 As elei\u00e7\u00f5es para Diretoria do Comit\u00ea do Itaja\u00ed \n\n \n\nTodos os membros da Diretoria, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do grupo t\u00e9cnico que apoia o Secret\u00e1rio \n\nExecutivo, s\u00e3o eleitos pela Assembl\u00e9ia para um mandato de dois anos. Para concorrer aos \n\ncargos da Diretoria, os interessados devem se organizar em chapas. \n\n                                                           \n72 Dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/delibera\u00e7\u00f5es 22, acessado em 30.06.2005. \n73 Em 29.09.2005, na Assembl\u00e9ia Geral realizada em Gaspar, coletamos uma c\u00f3pia da minuta da Resolu\u00e7\u00e3o 21 \nque, naquela ocasi\u00e3o, foi aprovada sem altera\u00e7\u00f5es. \n74 Em 29.09.2005, na Assembl\u00e9ia Geral realizada em Gaspar, coletamos uma c\u00f3pia da minuta da Resolu\u00e7\u00e3o 26 \nque, naquela ocasi\u00e3o, foi aprovada sem altera\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n 98\n\nEm 10 de maio de 2001, foi aprovada pela assembl\u00e9ia a Delibera\u00e7\u00e3o no 0475, a partir \n\nda qual procedeu-se a altera\u00e7\u00e3o regimental que permitiu ao presidente exercer mais de dois \n\nmandatos consecutivos. Antes, o regimento permitia apenas uma recondu\u00e7\u00e3o do mandato. \n\n Aos cargos da Comiss\u00e3o Consultiva tamb\u00e9m \u00e9 permitida a recondu\u00e7\u00e3o, observando-\n\nse, por\u00e9m, a renova\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria de 50% de seus membros ? conforme reza o artigo 25 do \n\nregimento do Comit\u00ea. \n\nAt\u00e9 o per\u00edodo compreendido por nossa an\u00e1lise, foram realizadas quatro elei\u00e7\u00f5es para \n\nDiretoria no Comit\u00ea do Itaja\u00ed, de dois em dois anos, a partir de 1998. \n\nA primeira elei\u00e7\u00e3o ocorreu em 12 de mar\u00e7o de 1998, em Blumenau. Consta da ata da \n\nAssembl\u00e9ia Geral daquela data que o edital de convoca\u00e7\u00e3o foi publicado em 03 de mar\u00e7o do \n\nmesmo ano, no Jornal de Santa Catarina e a \u00fanica chapa inscrita foi eleita por aclama\u00e7\u00e3o76.  \n\nA segunda elei\u00e7\u00e3o ocorreu em 26 de abril de 2000, em Blumenau.  A \u00fanica chapa \n\ninscrita foi eleita por aclama\u00e7\u00e3o77.  \n\nA terceira elei\u00e7\u00e3o ocorreu em 26 de junho de 2002, em Ibirama. Nesta ocasi\u00e3o um dos \n\npresentes se manifestou para que houvesse participa\u00e7\u00e3o de representantes das associa\u00e7\u00f5es \n\ncomerciais e industriais na Comiss\u00e3o Consultiva, \u201cj\u00e1 que n\u00e3o houve tempo para manifestarem \n\nsua inten\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o na chapa\u201d.  O presidente esclareceu que as reuni\u00f5es da Comiss\u00e3o \n\nConsultiva s\u00e3o reuni\u00f5es de trabalho e abertas a todos os interessados. A \u00fanica chapa inscrita \n\nfoi eleita por aclama\u00e7\u00e3o78. \n\nA quarta elei\u00e7\u00e3o da Diretoria ocorreu em 08 de julho de 2004, em Itaja\u00ed. Pela primeira \n\nvez, duas chapas concorreram \u00e0s elei\u00e7\u00f5es. Com tr\u00eas votos de diferen\u00e7a, a chapa vencedora foi \n\naquela apoiada pela antiga Diretoria \u2013 notando-se a perman\u00eancia de alguns membros que \n\ncontinuaram  a compor a nova Diretoria.  \n\nNo quadro abaixo, apresentamos os membros eleitos para os cargos de Presidente, \n\nVice-presidente e Secret\u00e1rio Executivo nos quatro primeiros mandatos da Hist\u00f3ria do Comit\u00ea.  \n\n                                                           \n75 Veja-se ata da Assembl\u00e9ia Geral Ordin\u00e1ria de 10.05.2001, dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link \nComit\u00ea do Itaja\u00ed/atas das assembl\u00e9ias (ano 2001), acessado em 04.07.2005; delibera\u00e7\u00e3o no 4, dispon\u00edvel em \nwww.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed /delibera\u00e7\u00f5es 04, acessado em 12.08.2005. \n76 Ata dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas das assembl\u00e9ias (ano 1998), acessado \nem 07.07.2005. \n77 Veja-se ata da Assembl\u00e9ia de 26.04.2000, dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas \ndas assembl\u00e9ias (ano 2000), acessado em 07.07.2005. \n78 Veja-se ata da Assembl\u00e9ia de 26.06.2002, dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas \ndas assembl\u00e9ias (ano 2002), acessado em 05.07.2005.  \n\n\n\n 99\n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Membros do Comit\u00ea do Itaja\u00ed eleitos para os cargos de Presidente, Vice-\nPresidente e Secret\u00e1rio Executivo nas quatro primeiras elei\u00e7\u00f5es. \nMandato Presidente Vice-presidente Secret\u00e1rio executivo \n1998-2000 Hans Prayon (ACIB) Dieter Grimm (AMAVI) Oscar Graf (CELESC)\n2000-2002 Hans Prayon (ACIB) Dieter Grimm (Pref. Agrol\u00e2ndia)  \n\nsubstitu\u00eddo em 01.08.2001 por  \nBeate Frank (FURB) \n\nOscar Graf (CELESC)\n\n2002-2004 Hans Prayon (ACIB) Beate Frank (FURB) Oscar Graf (CELESC)\n2004-2006 Ma Izabel P.Sandri (ACII) Jacir Pamplona (Sind.Ind.Carnes Der. SC) Beate Frank (FURB) \nFonte: Atas das assembl\u00e9ias79 de 12.03.1998, 26.04.2000, 01.08.2001, 26.06.2002 e 08.07.2004. \n \n A seguir, apresentamos as institui\u00e7\u00f5es que, junto com a Presid\u00eancia e a Secretaria \n\nExecutiva, compuseram a Diretoria do Comit\u00ea, at\u00e9 o momento.  \n\n \n\nQuadro 2 \u2013 Institui\u00e7\u00f5es com cargos na Comiss\u00e3o Consultiva do Comit\u00ea do Itaja\u00ed, nas quatro \nprimeiras elei\u00e7\u00f5es. \nMandato Categoria Alto Vale M\u00e9dio Vale Baixo Vale \n\nUsu\u00e1rios Sind. Trab. Rurais Tai\u00f3 Sind. Ind. Pesca CASAN Rio do Sul \nPopula\u00e7\u00e3o  C\u00e2mara Vereadores \n\nM\u00e9dio Vale \nAMFRI \n\n1998-2000 \n\n\u00d3rg\u00e3os P\u00fablicos   DEOH (Fp\u00f3lis) \nUsu\u00e1rios   CASAN \nPopula\u00e7\u00e3o Pref. Ituporanga Pref. Timb\u00f3 Pref. Itaja\u00ed \n\n2000-2002 \n\n\u00d3rg\u00e3os P\u00fablicos EPAGRI Pol\u00edcia Ambiental  \nUsu\u00e1rios Associa\u00e7\u00f5es de \n\nAgricultura Ecol\u00f3gica? \nAssocia\u00e7\u00e3o Irrigantes?  \n\nPopula\u00e7\u00e3o  FEBE? C\u00e2mara Vereadores \nAMFRI? \n\nSubstitui\u00e7\u00e3o/ \ncomplemento:  \n? Eleitos em \n01.08.2001. \n?? Eleito em \n21.11.2001. \n\n\u00d3rg\u00e3os P\u00fablicos  CIDASC? FATMA?? \n\nUsu\u00e1rios Associa\u00e7\u00f5es de \nAgricultura Ecol\u00f3gica  \n\nSind. Ind. Fia\u00e7\u00e3o e \nTecelagem \n\nCASAN \n\nPopula\u00e7\u00e3o C\u00e2mara Vereadores Ensino Religioso C\u00e2mara Vereadores \n\n2002-2004 \n\n\u00d3rg\u00e3os P\u00fablicos EPAGRI FATMA CIDASC \nUsu\u00e1rios CASAN CELESC SEMASA \nPopula\u00e7\u00e3o C\u00e2mara Vereadores AMMVI Pref. Pi\u00e7arras \n\n2004-2006 \n\n\u00d3rg\u00e3os P\u00fablicos SDR Ibirama FATMA EPAGRI \nFonte: Atas das Assembl\u00e9ias80 de 12.03.1998, 26.04.2000, 01.08.2001, 26.06.2002 e resultados das Assembl\u00e9ias \nDeliberativas de 25.05.2004.. \n\n \n\nVale destacar que at\u00e9 as elei\u00e7\u00f5es de 2004, as Associa\u00e7\u00f5es Comerciais e Industriais \n\nestavam como membros do grupo de representantes da popula\u00e7\u00e3o. A partir de 2004, passaram \n\na figurar entre os usu\u00e1rios da \u00e1gua.  \n\n                                                           \n79 Dispon\u00edveis em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas das assembl\u00e9ias (anos 1998, 2000, 2001, \n2002 e 2004), acessado 07.07.2005. \n80 Dispon\u00edveis em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas das assembl\u00e9ias (anos 1998, 2000, 2001, \n2002 e 2004), acessado 07.07.2005. \n\n\n\n 100\n\n Abaixo, resgatamos uma discuss\u00e3o registrada em ata81 da Comiss\u00e3o Consultiva em \n\nconjunto com a Secretaria Executiva ocorrida em 16 de setembro de 2003 que ilustra a \n\nDiretoria do Comit\u00ea como um espa\u00e7o de atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica: \n\u201cOs membros da Comiss\u00e3o Consultiva presentes se manifestaram dizendo que a sua \nfun\u00e7\u00e3o \u00e9 defender os interesses das suas institui\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito do comit\u00ea, e que \nportanto a fun\u00e7\u00e3o destas reuni\u00f5es \u00e9 discutir para construir consenso. A prof. Beate \nalegou que este \u00e9 seu papel leg\u00edtimo, mas n\u00e3o \u00e9 suficiente para garantir a constru\u00e7\u00e3o e \nperpetua\u00e7\u00e3o do processo, pois, como a gest\u00e3o da \u00e1gua \u00e9 algo novo, subentende vis\u00f5es \ne id\u00e9ias novas, que precisam ser compreendidas e disseminadas, este seria, a seu ver, o \npapel deste grupo. O Secret\u00e1rio Executivo, Oscar Graf, concordou com esta vis\u00e3o, \nmas explicou que isto exige uma mudan\u00e7a de paradigma, pois cada membro \nrepresenta uma institui\u00e7\u00e3o e, ao mesmo tempo, precisa assumir e defender novas \nid\u00e9ias na sociedade.\u201d \n\n(Trecho da ata da Comiss\u00e3o Consultiva em conjunto \ncom a Secretaria executiva de 16.09.2003,  \n\nno IPA/FURB, Blumenau/SC) \n \n \n\nAl\u00e9m do Comit\u00ea, outro organismo de gest\u00e3o previsto na Lei Federal 9.433/97 j\u00e1 est\u00e1 \n\nem vigor na Bacia do Itaja\u00ed: a Ag\u00eancia de \u00c1gua.  \n\n \n\n2.2.3 \u2013 A Funda\u00e7\u00e3o Ag\u00eancia de \u00c1gua do Vale do Itaja\u00ed (FAAVI) \n \n Segundo a Lei 9.433/97 (art. 41), as ag\u00eancias de bacia exercer\u00e3o a fun\u00e7\u00e3o de secretaria \n\nexecutiva do(s) comit\u00ea(s) de bacia. Frank (2005c:28) explica que \u201co Comit\u00ea \u00e9 o parlamento, a \n\nAg\u00eancia seu bra\u00e7o executivo\u201d. \n\nA Funda\u00e7\u00e3o \u00e9 a entidade que d\u00e1 personalidade jur\u00eddica \u00e0 Ag\u00eancia de \u00c1gua do Vale do \n\nItaja\u00ed. Entre suas finalidades est\u00e1 a de exercer a secretaria executiva do Comit\u00ea do Itaja\u00ed. De \n\nacordo com Frank (op.cit.:27), \u201c\u00e9 uma funda\u00e7\u00e3o privada, vinculada ao Comit\u00ea do Itaja\u00ed, \n\ncomunit\u00e1ria e de \u00e2mbito regional, com finalidade p\u00fablica, sem fins lucrativos e de natureza \n\npromocional da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos e do desenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d. \n\n O estatuto da Funda\u00e7\u00e3o foi discutido e aprovado na Assembl\u00e9ia Geral Ordin\u00e1ria82 de \n10 de maio de 2001. Em 30 de outubro de 2001, ocorreu a institui\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia de \u00c1gua do \n\nVale do Itaja\u00ed \u2013 a \u201cprimeira Ag\u00eancia de \u00c1gua de direito privado do pa\u00eds, nos moldes \n\npreconizados pela Lei n\u00ba 9.433/97 e com aprova\u00e7\u00e3o do Conselho Estadual de Recursos \n\nH\u00eddricos de Santa Catarina\u201d ? conforme consta no s\u00edtio83 do Comit\u00ea na internet. \n\n                                                           \n81 Dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link comit\u00ea do Itaja\u00ed/diretoria/relat\u00f3rios e atas (2003), acessado em \n12.08.2004. \n82 Veja-se ata dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do itaja\u00ed/atas das assembl\u00e9ias (2001), \nacessado em 04.07.2005. \n83 www.comiteitajai.org.br, link Ag\u00eancia / Hist\u00f3rico, acessado em 21.11.2005. \n\n\n\n 101\n\n Destaque-se que Frank (2005c:29) esclarece que a \u201cprimeira dota\u00e7\u00e3o de recursos da \n\nAg\u00eancia foi o recurso do Programa Petrobras Ambiental, destinado ao Projeto Piava. Sendo \n\nassim, o Projeto Piava est\u00e1 servindo para colocar a Ag\u00eancia de \u00c1gua em funcionamento\". \n\nNeste momento, nos detemos a apresentar a organiza\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea, sem detalhes \n\nsobre o surgimento das mesmas, como condi\u00e7\u00e3o m\u00ednima ao leitor acompanhar nosso \n\nracioc\u00ednio. Ao longo das se\u00e7\u00f5es subseq\u00fcentes, como parte da constru\u00e7\u00e3o do argumento da \n\ntese, faremos notar as modifica\u00e7\u00f5es ocorridas na organiza\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea que, segundo nossa \n\nan\u00e1lise, trazem implica\u00e7\u00f5es para a agricultura familiar.  \n\n \n\n2.2.4 \u2013 As particularidades da gest\u00e3o das \u00e1guas na Bacia do Itaja\u00ed \n \n \n\nNo \u00e2mbito nacional, o Comit\u00ea est\u00e1 amparado na Lei Federal 9.433/97, de 08 de janeiro \n\nde 1997 (BRASIL, 1997), que trata da Pol\u00edtica e do Sistema Nacional de Recursos H\u00eddricos. \n\nA origem e a condu\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos na Bacia do Itaja\u00ed apresentam duas \n\nparticularidades que merecem destaque, tendo em vista suas implica\u00e7\u00f5es no que diz respeito \u00e0 \n\nagricultura familiar. Uma delas \u00e9 a \u00eanfase sobre a quest\u00e3o das enchentes. A outra, \n\nintimamente associada \u00e0 primeira, \u00e9 a predomin\u00e2ncia do exerc\u00edcio do poder vinculado ao \n\nsaber acad\u00eamico. \n\nA \u00eanfase sobre a quest\u00e3o das enchentes transparece entre os objetivos do Comit\u00ea, de \n\nacordo com o artigo 3o de seu regimento, entre os quais destacamos:  \n\u201cII - promover a integra\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es na defesa contra eventos hidrol\u00f3gicos cr\u00edticos, \nque ofere\u00e7am riscos \u00e0 sa\u00fade e \u00e0 seguran\u00e7a p\u00fablicas, assim como preju\u00edzos econ\u00f4micos \ne sociais;  \nVI - combater e prevenir as causas e efeitos adversos da polui\u00e7\u00e3o, das inunda\u00e7\u00f5es, das \nestiagens, da eros\u00e3o do solo e do assoreamento dos corpos d\u2019\u00e1gua nas \u00e1reas urbanas e \nrurais; \nX - apoiar e incentivar a cria\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o na \nbacia hidrogr\u00e1fica do Itaja\u00ed.\u201d (Art. 3) \n \n\nTamb\u00e9m entre as suas compet\u00eancias, objeto do 4o artigo de seu regimento, as \n\nparticularidades se evidenciam:  \n\u201cXIII - acompanhar todas as atividades de opera\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o, previs\u00e3o, alerta e \nplanejamento que o sistema de conten\u00e7\u00e3o de cheias exija ou venha a exigir.\u201d (Art.4) \n\n \n \n2.2.4.1 \u2013 A origem do Comit\u00ea do Itaja\u00ed e seu v\u00ednculo com o saber t\u00e9cnico-acad\u00eamico \n\n \n\nBohn (1999) relata que, a partir de 1995, surgiu um movimento em prol de um \n\nmecanismo regional de gerenciamento ambiental, com \u00eanfase no controle de enchentes, \n\n\n\n 102\n\napoiado, entre outras institui\u00e7\u00f5es, pela Associa\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial de Blumenau \n\n(ACIB). Constituiu-se um grupo de trabalho para a proposi\u00e7\u00e3o de uma estrutura de \n\ngerenciamento adequada para o Vale do Itaja\u00ed, grupo este composto por membros de oito \n\nentidades: tr\u00eas de ensino superior (Funda\u00e7\u00e3o Universidade Regional de Blumenau ? FURB, \n\nUniversidade do Vale do Itaja\u00ed ? UNIVALI, Funda\u00e7\u00e3o Educacional do Alto Vale do Itaja\u00ed ? \n\nFEDAVI), tr\u00eas associa\u00e7\u00f5es de munic\u00edpios (do Alto Vale, M\u00e9dio Vale e da Foz do Itaja\u00ed), a \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial de Blumenau e a Secretaria de Desenvolvimento Urbano e \n\nMeio Ambiente. O trabalho deste grupo culminou na cria\u00e7\u00e3o do \u201cComit\u00ea de Gerenciamento \n\nda Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Itaja\u00ed\u201d, aprovado na reuni\u00e3o da C\u00e2mara de Vereadores de \n\nBlumenau, em 03 de maio de 1996, e pelo Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos, em 23 de \n\njaneiro de 1997.  \n\nO in\u00edcio do grupo de trabalho, em 1995, coincide com o t\u00e9rmino do trabalho de \n\ndoutorado da professora Beate Frank, um dos principais membros do Comit\u00ea. Seu trabalho \n\nesteve voltado a discutir uma abordagem para o gerenciamento ambiental da Bacia do Itaja\u00ed, \n\ncom \u00eanfase no problema das enchentes. Entre suas sugest\u00f5es est\u00e1 a de cria\u00e7\u00e3o de uma \n\ninst\u00e2ncia regional para tratar deste problema \u2013 um comit\u00ea de gerenciamento de recursos \n\nh\u00eddricos (FRANK, 1995). \n\nO relat\u00f3rio da primeira reuni\u00e3o do grupo de trabalho pr\u00f3-comit\u00ea84, realizada em 08 de \n\nmar\u00e7o de 1996, mostra que foi a convite da Associa\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial de Blumenau \n\nque se reuniram as \u201centidades representativas do vale do Itaja\u00ed para discutir alternativas de \n\ngerenciamento ambiental para a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Itaja\u00ed-A\u00e7u\u201d. As entidades \n\n\u201crepresentativas do vale do Itaja\u00ed\u201d que participaram da reuni\u00e3o eram: Funda\u00e7\u00e3o Universidade \n\nRegional de Blumenau (FURB), Universidade do Vale do Itaja\u00ed (UNIVALI), Funda\u00e7\u00e3o \n\nEducacional do Alto Vale do Itaja\u00ed (FEDAVI), Associa\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpios do M\u00e9dio Vale do \n\nItaja\u00ed (AMMVI), Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Alto Vale do Itaja\u00ed (AMAVI), Associa\u00e7\u00e3o \n\ndos Munic\u00edpios da Foz do Rio Itaja\u00ed (AMFRI) e Associa\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial de \n\nBlumenau (ACIB). \n\nDe acordo ainda com o mesmo relat\u00f3rio, o grupo t\u00e9cnico exerceria a fun\u00e7\u00e3o de suporte \n\ndo Comit\u00ea: \u201cEnquanto o Comit\u00ea tem uma fun\u00e7\u00e3o essencialmente deliberativa, cabe ao grupo \n\nt\u00e9cnico prover o Comit\u00ea de estudos, planos e projetos diversos, necess\u00e1rios ao adequado \n\ngerenciamento da bacia. O grupo t\u00e9cnico atua, portanto, como bra\u00e7o executor do comit\u00ea\u201d. \n\n                                                           \n84 Dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link diretoria (relat\u00f3rios e atas), acessado em 12 de agosto de 2004. \n\n\n\n 103\n\n No mesmo documento consta que as sete entidades mencionadas (num total de oito \n\npessoas, sendo duas da FURB) decidiram que era necess\u00e1ria a cria\u00e7\u00e3o de um \u201corganismo \n\nvoltado para o gerenciamento do controle de cheias e dos problemas ambientais correlatos\u201d, o \n\nqual deveria ser doravante denominado \u201ccomit\u00ea de bacia, por ser esta a denomina\u00e7\u00e3o \n\nestabelecida na Lei no 9.478 de 30 de novembro de 1994\u201d (grifo no original)85.  \n\nO problema das cheias passou, desta maneira, a ser tratado no \u00e2mbito da Pol\u00edtica \n\nEstadual de Recursos H\u00eddricos. \n\nA concretiza\u00e7\u00e3o da formaliza\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre a preocupa\u00e7\u00e3o com o controle das \n\ncheias e a Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos sugerida por Frank (1995) \u00e9 emblem\u00e1tica da \n\nimport\u00e2ncia do uso do saber t\u00e9cnico-cient\u00edfico nos processos sociais. Al\u00e9m disso, atrav\u00e9s \n\ndesta rela\u00e7\u00e3o, tornou-se poss\u00edvel que a iniciativa fosse respaldada pelo aparato legal vigente. \n\nA constata\u00e7\u00e3o desta import\u00e2ncia \u00e9 refor\u00e7ada pela publica\u00e7\u00e3o de um livro em 2003 \n\n(FRANK &amp; PINHEIRO, 2003), cujos autores s\u00e3o todos pesquisadores do Instituto de \n\nPesquisas Ambientais (IPA) da FURB, em que se trata de evidenciar a import\u00e2ncia do \n\ntrabalho cient\u00edfico e das institui\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas na busca de solu\u00e7\u00f5es para a quest\u00e3o das \n\ncheias e de seu enquadramento no \u00e2mbito da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. \u00c9 sugestivo o t\u00edtulo \n\ndo \u00faltimo cap\u00edtulo desse livro, em que as autoras Frank &amp; Bohn (2003:223)86, referem-se ao \n\nprocesso que culminou na formaliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o das \u00e1guas na Bacia como \u00e0 \u201cformaliza\u00e7\u00e3o \n\nda gest\u00e3o das cheias no \u00e2mbito da Bacia do Rio Itaja\u00ed\u201d (grifo nosso). \n\nNo ano de 1998, no \u00e2mbito do que ent\u00e3o se denomimava Grupo de Trabalho do \n\nComit\u00ea87, foi sugerida a elabora\u00e7\u00e3o de um plano de a\u00e7\u00e3o para o Comit\u00ea baseado no Projeto \n\nRede de Mudan\u00e7as. Este era um projeto \u201cproposto pela FURB, tendo o IPA como unidade \n\nexecutora e o Comit\u00ea do Itaja\u00ed \u2013 atrav\u00e9s das diversas institui\u00e7\u00f5es componentes \u2013 como co-\n\nexecutoras\u201d. Os objetivos gerais deste projeto eram: \u201cA) proporcionar informa\u00e7\u00e3o e \n\n                                                           \n85 A lei 9.478/94 \u00e9 a Lei do Estado de Santa Catarina ? atualmente em processo de reformula\u00e7\u00e3o ? que trata da \nPol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos. \n86 Vale destacar que a maioria das publica\u00e7\u00f5es sobre a Bacia do Itaja\u00ed \u00e9 produzida por autores de alguma forma \nrelacionados ao Comit\u00ea do Itaja\u00ed. Grande parte dessas rela\u00e7\u00f5es se d\u00e1 por meio da Universidade Regional de \nBlumenau \u2013 como se poder\u00e1 verificar na lista de refer\u00eancias deste texto \u2013, principalmente atrav\u00e9s de seu Instituto \nde Pesquisas Ambientais (IPA). Al\u00e9m disso, diversos profissionais daquela universidade s\u00e3o membros ou \nparticipam de maneira importante das atividades do Comit\u00ea, bem como orientam pesquisas relacionadas \u00e0s \natividades do Comit\u00ea ou a quest\u00f5es que parecem importantes de serem pesquisadas para contribuir no andamento \nda gest\u00e3o das \u00e1guas da bacia. Por esse motivo, muitas publica\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas s\u00e3o \u00fateis para que possamos \ndiscutir aspectos da gest\u00e3o das \u00e1guas naquela bacia. \n87 Veja-se relat\u00f3rio da reuni\u00e3o do Grupo de Trabalho do Comit\u00ea, realizada em 24 de junho de 1998, dispon\u00edvel \nem www.comiteitajai.org.br, acessado em 12.08.2004. \n\n\n\n 104\n\nconhecimento para viabilizar a gest\u00e3o da bacia do Itaja\u00ed e B) desenvolver m\u00e9todos para a \n\ngest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas\u201d 88.  \n\nConforme o texto do projeto, a Rede de Mudan\u00e7as ? como estrat\u00e9gia de capacita\u00e7\u00e3o e \n\nenvolvimento progressivo de profissionais e de lideran\u00e7as municipais e regionais em a\u00e7\u00f5es de \n\nprote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais ? come\u00e7aria pela equipe multidisciplinar do \n\nprojeto, passando por um segundo grupo (\u201cde agentes de mudan\u00e7as ou de gestores\u201d) \n\nconstitu\u00eddo pelos membros suplentes e titulares do Comit\u00ea e um terceiro grupo (\u201cde \n\nmultiplicadores\u201d) constitu\u00eddos por duas lideran\u00e7as municipais.  \n\u201cOs multiplicadores ser\u00e3o envolvidos em etapas, aglutinando-se os munic\u00edpios nas \nseis regi\u00f5es s\u00f3cio-ambientais. Desse modo, a rede vai se expandindo desde um n\u00facleo \nacad\u00eamico localizado em Blumenau at\u00e9 as lideran\u00e7as dos pequenos munic\u00edpios. O \nresultado esperado, e que ser\u00e1 induzido pela REDE, \u00e9 o surgimento de programas \nmunicipais de conserva\u00e7\u00e3o e de prote\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos\u201d.  \n\n (Trecho do Projeto Rede de Mudan\u00e7as)89 \n\nN\u00e3o encontramos registros expl\u00edcitos que possam comprovar se este v\u00ednculo foi ou n\u00e3o \n\nefetuado. No entanto, alguns aspectos de sua concep\u00e7\u00e3o s\u00e3o muito semelhantes aos adotados \n\npelo Comit\u00ea do Itaja\u00ed em a\u00e7\u00f5es futuras ? como a Semana d\u2019\u00c1gua e o Programa de \n\nRecupera\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar, mencionados adiante.  \n\nNa pr\u00e1tica do Comit\u00ea tamb\u00e9m podemos constatar, pelas palavras dos pr\u00f3prios \n\nmembros, o seu estreito la\u00e7o com as institui\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas e a rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre o \n\nsaber cient\u00edfico e o bom funcionamento deste \u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o. Veja-se as palavras do \n\nPresidente do Comit\u00ea: \n\u201cO nosso comit\u00ea, e isso eu sei por conversa pessoal com o presidente da ANA \n[Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas], que \u00e9 considerado um dos melhores comit\u00eas do Brasil, \nisto devido a nossa eficiente e eficaz atua\u00e7\u00e3o do nosso Instituto de Pesquisas \nAmbientais da FURB. Que realmente est\u00e1 fazendo um trabalho digno de elogios. \nQuero dar aqui \u00e0 Professora Noemia Bohn os nossos agradecimentos e pe\u00e7o para \ntransmitir estes meus agradecimentos \u00e0 Doutora Beate Frank que por motivos de \nsa\u00fade n\u00e3o pode estar presente e \u00e9 minha vice-presidente. Depois de nossos trabalhos \nn\u00f3s iremos ver o que j\u00e1 foi feito e o que temos pela frente por fazer. Estamos agindo \nmuitas vezes politicamente, muitas vezes cientificamente, outras vezes n\u00e3o \ncompreendidos por alguns setores.\u201d \n\n(Hans Prayon, ent\u00e3o presidente do Comit\u00ea do Itaja\u00ed, \n em Assembl\u00e9ia Geral Extraordin\u00e1ria \n\n realizada em Ibirama em 26.06.2002)  \n \n\nOutro exemplo pode ser encontrado na ata90 da reuni\u00e3o da Comiss\u00e3o Consultiva de 06 \n\nde agosto de 2003, em conjunto com a Secretaria Executiva, da qual consta que \u201cmesmo \n\n                                                           \n88 Texto dispon\u00edvel em http://bases.colnodo.apc.org/reloc/docs/brasil/cendoc-brasil03.htm, acessado em \n12.04.2004. \n89 Idem nota anterior. \n90 Dispon\u00edvel em www.comiteiatajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/diretoria/relat\u00f3rios e atas (2003), acessado em \n12.08.2004. \n\n\n\n 105\n\nhavendo uma preocupa\u00e7\u00e3o em acentuar demasiadamente a imagem da FURB ficou claro que \n\na Professora Beate Frank \u00e9 a pessoa mais indicada para falar sobre o Comit\u00ea\u201d. Naquela \n\nreuni\u00e3o fazia-se a prepara\u00e7\u00e3o para a Assembl\u00e9ia Geral de 13 de agosto do mesmo ano, em que \n\nseria apresentado o parecer de uma comiss\u00e3o formada, por interm\u00e9dio do Comit\u00ea, \n\nespecificamente para discutir o empreendimento Aproveitamento Hidrel\u00e9trico de Salto Pil\u00e3o \n\n? tema que foge ao escopo deste trabalho. \n\nVale destacar que ainda no ano de 2003, em reuni\u00e3o da Comiss\u00e3o Consultiva em \n\nconjunto91 com a Secretaria Executiva, ocorrida em 16 de setembro, novamente registrou-se a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o dos presentes em como desvincular a imagem do Comit\u00ea de pessoas ou de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es. \n\nEm 2004, no \u00e2mbito da Diretoria do Comit\u00ea, discutiu-se o envolvimento de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de ensino superior na elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Bacia. Em fun\u00e7\u00e3o disto, na reuni\u00e3o \n\nda Diretoria92, realizada em 07 de dezembro de 2004, em Itaja\u00ed, estavam presentes \n\nrepresentantes de v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es de ensino da regi\u00e3o (FURB, UNIVALI, UNIFEBE, \n\nFEHH e SENAI). Destaque-se, na ocasi\u00e3o, as palavras do Reitor da FURB que evidenciam a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do saber acad\u00eamico no \u00e2mbito do Comit\u00ea: \u201ca presen\u00e7a de outras institui\u00e7\u00f5es de \n\nensino superior dar\u00e1 mais credibilidade e suporte ao que o Comit\u00ea se prop\u00f5e e tem sido feito \n\nat\u00e9 hoje\u201d. \n\nAinda nesta reuni\u00e3o um membro da Comiss\u00e3o Consultiva se manifestou dizendo que \n\n\u201ca evolu\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea mostra tr\u00eas fases distintas: a mobiliza\u00e7\u00e3o ambientalista (fase inicial), a \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica motivada pela discuss\u00e3o sobre a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, e agora a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o, associada ao conhecimento. \u00c9 a\u00ed que entram as IESs [Institui\u00e7\u00f5es de Ensino \n\nSuperior]\u201d. \n\nSobre o estreito v\u00ednculo entre o Comit\u00ea do Itaja\u00ed e os trabalhos acad\u00eamicos, cabe \n\nresgatar aqui a disserta\u00e7\u00e3o de mestrado do assessor de imprensa do Comit\u00ea, defendida no \n\nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia Pol\u00edtica da UFSC, em 2004 (LIBERATO JR, \n\n2004). Uma vez que este autor \u00e9, em parte respons\u00e1vel pelo setor de comunica\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea \n\ndo Itaja\u00ed, al\u00e9m dos dados apresentados, interessa-nos ressaltar aspectos de sua argumenta\u00e7\u00e3o, \n\nporque representam as express\u00f5es de um importante ator da gest\u00e3o das \u00e1guas no Comit\u00ea do \n\nItaja\u00ed ? encarregado pela comunica\u00e7\u00e3o; encarregado por aquilo que se diz a respeito deste \n\norganismo de gest\u00e3o e pela imagem que cria na popula\u00e7\u00e3o a respeito do mesmo.  \n                                                           \n91 Veja-se relat\u00f3rio dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/diretoria, relat\u00f3rios e atas \n(2003), acessado em 12.08.2004. \n\n\n\n 106\n\nO autor explicita que sua pesquisa foi motivada pelo fato de que apenas o setor rural se \n\nmobilizou contrariamente ao modelo de cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, elaborado por um t\u00e9cnico \n\nalem\u00e3o, por solicita\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea, atrav\u00e9s de um conv\u00eanio entre a FATMA e a GTZ93.  \n\nVeficamos que o autor apresenta diversas evid\u00eancias a respeito da import\u00e2ncia que os \n\ntra\u00e7os culturais inerentes \u00e0s formas tradicionais de gest\u00e3o da \u00e1gua t\u00eam para os agricultores94. \n\nDentre estes destacamos os la\u00e7os familiares como crit\u00e9rio para perten\u00e7a \u00e0 associa\u00e7\u00e3o e o \n\nrespeito \u00e0s regras estabelecidas. No entanto, Liberato Jr (2004) trata de enfatizar a \n\nimport\u00e2ncia da racionalidade econ\u00f4mica na tomada de decis\u00e3o por parte dos agricultores no \n\nque se refere ao uso da \u00e1gua e a desqualifica\u00e7\u00e3o de seu saber diante de estudos cient\u00edficos \u2013 \n\nreferindo-se especialmente ao estudo realizado por Ma\u00e7aneiro (2003).  \nOs rizicultores do Vale do Itaja\u00ed, apesar de impregnados por esta racionalidade \necon\u00f4mica, inseridos numa conjuntura de mercado e praticando uma agricultura \nintensiva e mecanizada, com base no uso de agrot\u00f3xicos, no que diz respeito ao uso da \n\u00e1gua, se orientam por princ\u00edpios de efici\u00eancia e eq\u00fcidade na distribui\u00e7\u00e3o deste recurso \nentre os associados da vala, baseados no conhecimento tradicional, consolidado \natrav\u00e9s de pr\u00e1ticas que remontam ao in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o. \nA efici\u00eancia deste sistema pode ser questionada e at\u00e9 mesmo colocada por terra, \ncomo demonstra o estudo de Ma\u00e7aneiro (2003), ao comprovar que a quantidade de \n\u00e1gua derivada dos ribeir\u00f5es para as valas \u00e9 bem maior que a necess\u00e1ria para a \nprodu\u00e7\u00e3o.  \n\n(LIBERATO JR, 2004:114, grifos nossos) \n \n\nEm seu trabalho, o autor explicitamente destaca a falta de informa\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos que \n\ntrabalhavam na elabora\u00e7\u00e3o do modelo de cobran\u00e7a a respeito dos modos tradicionais de \n\ngest\u00e3o da \u00e1gua pelos rizicultores e a defici\u00eancia da comunica\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea com as \n\nlocalidades rurais para explicar a proposta de gest\u00e3o; destaca que o modelo de cobran\u00e7a foi \n\nfeito sem considerar a realidade local e o alto pre\u00e7o pelo uso da \u00e1gua que seria pago pelos \n\nagricultores se o modelo entrasse em vigor. No entanto, a manifesta\u00e7\u00e3o dos agricultores \n\ncontr\u00e1rios ao modelo, ao que parece, foi entendida pelo autor como conseq\u00fc\u00eancia da falta de \n\ncompreens\u00e3o dos agricultores a respeito do modelo, a despeito da n\u00e3o considera\u00e7\u00e3o dos seus \n\nmodos tradicionais de gest\u00e3o das \u00e1guas, por ele mesmo enfatizados. O modelo \u201cn\u00e3o foi \n\nelaborado de forma participativa envolvendo todos os membros do Comit\u00ea. Mas por t\u00e9cnicos \n\n                                                                                                                                                                                     \n92 Veja-se ata dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/diretoria, atas 2004, acessado em 03 \nde agosto de 2005.  \n93 GTZ: Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Technische Zusammenarbeit, que pode ser traduzido como Coopera\u00e7\u00e3o \nT\u00e9cnica Alem\u00e3.  \n94 Liberato Jr (2004) refere-se especialmente \u00e0s associa\u00e7\u00f5es ou sociedades de vala que s\u00e3o organiza\u00e7\u00f5es (formais \nou informais) por meio das quais os rizicultores administram, por meio de regras pr\u00f3prias, o acesso e o uso da \n\u00e1gua em suas lavouras. Conforme o autor, h\u00e1 registro da organiza\u00e7\u00e3o dos rizicultores em torno de associa\u00e7\u00f5es de \nvala desde as primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX. Estas associa\u00e7\u00f5es surgiram em fun\u00e7\u00e3o da necessidade de \u00e1gua \npermanente nas lavouras de arroz irrigado e do fato de que, nem sempre, a \u00e1gua est\u00e1 dispon\u00edvel no terreno do \nagricultor, fazendo-se necess\u00e1ria a constru\u00e7\u00e3o de canais de irriga\u00e7\u00e3o que atravessam o terreno de outros \npropriet\u00e1rios. \n\n\n\n 107\n\nespecialistas no assunto. Talvez por isso n\u00e3o tenha sido compreendido por alguns setores que \n\nparticipavam do Comit\u00ea, em especial pelos agricultores\u201d (LIBERATO JR, 2004:138, grifo \n\nnosso). \n\nEm resumo, o autor afirma que a elabora\u00e7\u00e3o do modelo de forma n\u00e3o participativa foi \n\num \u201csurto de tecnocracia no comit\u00ea\u201d, destoante de todo o resto de sua trajet\u00f3ria. O autor \n\navalia que este surto j\u00e1 foi afastado e que o principal ganho desse processo foi a emerg\u00eancia \n\ndo Comit\u00ea do Itaja\u00ed como um novo f\u00f3rum de media\u00e7\u00e3o e \u2018negocia\u00e7\u00e3o\u2019 de conflitos e de \n\nproblemas s\u00f3cio-ambientais na Bacia. Em sua avalia\u00e7\u00e3o, o Comit\u00ea  \n\u201csoube administrar bem o conflito, pois ao perceber que os instrumentos legais \nestavam parados na esfera do poder executivo estadual95, e que pol\u00edticos \naproveitadores poderiam fazer uso do conflito em ano eleitoral, retirou \nestrategicamente o assunto de pauta. Para tentar amenizar os efeitos da mobiliza\u00e7\u00e3o \ncontra a cobran\u00e7a, a estrat\u00e9gia foi discutir a pol\u00edtica da \u00e1gua para a bacia\u201d \n\n (LIBERATO JR, 2004:143).  \n\n Ou seja, o autor aponta a falta de comunica\u00e7\u00e3o com a popula\u00e7\u00e3o rural e a participa\u00e7\u00e3o \n\nrestrita aos t\u00e9cnicos ? de fato, embora n\u00e3o de direito ? como aspectos a serem melhorados na \n\ngest\u00e3o das \u00e1guas na Bacia do Itaja\u00ed, cujo reparo por meio do aperfei\u00e7oamento nos mecanismos \n\nde participa\u00e7\u00e3o, permitiria que a gest\u00e3o se instalasse com todas as suas virtudes.  \n\nA despeito da import\u00e2ncia dos modos tradicionais de gest\u00e3o da \u00e1gua e do fato que o \n\n\u201cComit\u00ea do Itaja\u00ed tocou em \u00e1rea sagrada, onde j\u00e1 existiam regras e normas consolidadas, o \n\nque justifica a rea\u00e7\u00e3o dos irrigantes \u00e0s propostas do Comit\u00ea\u201d (LIBERATO JR, 2004.:100), \n\nnote-se que, para o autor, os agricultores tamb\u00e9m n\u00e3o questionariam a gest\u00e3o das \u00e1guas e o \n\nmodelo de cobran\u00e7a se os tivessem compreendido bem. Em outras palavras, o autor n\u00e3o \n\nassume que seja plaus\u00edvel questionar a gest\u00e3o e seus princ\u00edpios ? algumas vezes apresentada \n\ncomo \u2018gerenciamento cient\u00edfico\u2019. Tampouco o espa\u00e7o de participa\u00e7\u00e3o parece ser pensado para \n\ndiscutir os princ\u00edpios da gest\u00e3o, mas sim para ajustar os detalhes de sua implementa\u00e7\u00e3o. \n\nDevemos ainda notar que o autor, embora evidenciasse aspectos culturais, tratou \n\nsempre de ressaltar a racionalidade econ\u00f4mica que movia os agricultores sem atentar ao fato \n\nde que estava investigando exatamente (e apenas) as atividades agr\u00edcolas (rizicultura, \n\npiscicultura e suinocultura), respons\u00e1veis pela inser\u00e7\u00e3o dos agricultores \u201cusu\u00e1rios da \u00e1gua\u201d no \n\nmercado ? tamb\u00e9m conhecidas como atividades ou culturas \u201ccarro-chefe\u201d. Como poder\u00edamos \n\nesperar que n\u00e3o aparecessem os aspectos econ\u00f4micos nas concep\u00e7\u00f5es dos agricultores a \n\nrespeito do uso da \u00e1gua nessas atividades?  \n\n                                                           \n95 O autor refere-se ao processo de reformula\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o estadual de recursos h\u00eddricos, atualmente em \ndesacordo com a Lei 9.433/97, do que depende a implanta\u00e7\u00e3o dos instrumentos de gest\u00e3o no Estado de Santa \nCatarina. \n\n\n\n 108\n\nO momento \u00e9 oportuno para lembrar que Woortmann (1990), ao estudar a \n\n\u201ccampesinidade\u201d, referindo-se especialmente a colonos teuto-brasileiros do sul Brasil, diz que \n\na integra\u00e7\u00e3o com o mercado n\u00e3o significa, necessariamente, uma baixa campesinidade, pois \n\nsua ordem social \u00e9 de car\u00e1ter mais holista que individualista. Para eles a terra n\u00e3o \u00e9 \n\nmercadoria e sim patrim\u00f4nio da fam\u00edlia. \u201cProduzir, ent\u00e3o, para o mercado n\u00e3o significa, \n\nnecessariamente, modernidade no plano do valor\u201d (WOORTMANN, 1990:15). Ou ainda: \n\n\u201cVender a pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o e realizar o valor monet\u00e1rio do trabalho \u00e9 express\u00e3o da \n\nautonomia camponesa\u201d (op.cit.:39).  \n\nOutro aspecto pertinente e ao qual Wanderley (2001:42) nos chama aten\u00e7\u00e3o ao discutir \n\nas ra\u00edzes hist\u00f3ricas do campesinato brasileiro, \u00e9 o fato de que, desde o per\u00edodo colonial, para \n\nos chamados agricultores pobres livres, sempre foi uma orienta\u00e7\u00e3o comum e natural a busca \n\nde produto ou produtos comercializ\u00e1veis que sejam o carro-chefe do sistema produtivo \n\nadotado. Assim, a constata\u00e7\u00e3o de Liberato Jr (2004) a respeito da preocupa\u00e7\u00e3o, por parte dos \n\nagricultores, com os aspectos econ\u00f4micos da produ\u00e7\u00e3o, n\u00e3o diminuem a import\u00e2ncia dos \n\naspectos culturais, mas os complementam. \n\nQueremos observar a \u00eanfase dada aos aspectos ec\u00f4nomicos da agricultura porque nela \n\nsubjaz uma maneira de tentar desqualificar o argumento dos agricultores perante os demais \n\nsetores da sociedade.  \n\nOra, pois, se ficar provado que sua conduta pauta-se apenas (ou principalmente) pela \n\nbusca do resultado econ\u00f4mico; se, como menciona Liberato Jr (2004:114), o sistema agr\u00edcola \n\nadotado na sua \u00e1rea de estudo privilegia o lucro e a produ\u00e7\u00e3o; se seus m\u00e9todos de gest\u00e3o \n\ntradicionais forem desqualificados por trabalhos cient\u00edficos; e se ainda ficar registrado pelo \n\nautor que:  \n\u201cprocuravam mostrar uma boa imagem, numa atitude de conveni\u00eancia com o p\u00fablico \ne com os sistemas peritos. Obviamente, esta boa imagem n\u00e3o corresponde ao que \nacontece de fato no dia-a-dia. O mesmo agricultor que faz todo aquele discurso \ndefendendo suas pr\u00e1ticas ambientais lan\u00e7a dejetos de animais no rio ou corta \u00e1rvores \nem \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o. Esta atitude no entanto \u00e9 cada vez mais rara, ao passo que se \nfortalecem as alian\u00e7as e a pol\u00edtica de boa vizinhan\u00e7a com os \u00f3rg\u00e3os ambientais, entre \neles o Comit\u00ea do Itaja\u00ed\u201d (LIBERATO JR, 2004:121) ; \n \n\ndevemos nos perguntar que valor ter\u00e1 o argumento desses agricultores num espa\u00e7o de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o ? interpretado como um \u201c\u00f3rg\u00e3o ambiental\u201d ? perante outros setores da sociedade. \n\nAl\u00e9m disso, cumpre-nos destacar que mesmo analisando os agricultores que fazem \n\ngrande uso da \u00e1gua no espa\u00e7o rural, s\u00e3o evidenciadas quest\u00f5es culturais e outras que n\u00e3o se \n\nresumem ao uso ou cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, mas sim ao uso do solo (terra) ? que por sua \n\n\n\n 109\n\nvez ter\u00e3o implica\u00e7\u00f5es culturais no \u00e2mbito das categorias nucleantes do discurso dos \n\nagricultores familares: \u201cterra\u201d, \u201ctrabalho\u201d e \u201cfam\u00edlia\u201d96.  \n\nExemplo de quest\u00f5es associadas ao uso do solo foram citadas no pr\u00f3prio trabalho de \n\nLiberato Jr (2004) ao relatar a sugest\u00e3o feita pelo assessor jur\u00eddico da Federa\u00e7\u00e3o dos \n\nTrabalhadores na Agricultura do Estado de Santa Catarina (FETAESC) na reuni\u00e3o de \n\napresenta\u00e7\u00e3o do modelo de cobran\u00e7a aos agricultores, em 26 de mar\u00e7o de 2002, quando este \n\ndisse que o setor rural est\u00e1 descapitalizado e n\u00e3o poderia aceitar a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua  \n\nsem uma discuss\u00e3o ampla sobre como seria feita e sobre maneiras de como os agricultores \n\npoderiam se beneficiar delas. Sugeriu que o modelo de cobran\u00e7a considerasse agricultores que \n\npodem ser considerados produtores de \u00e1gua, pois possuem nascentes em suas propriedades e \n\ndeveriam receber incentivo para preserv\u00e1-las. As \u00e1reas de floresta intocadas para preserva\u00e7\u00e3o \n\nd\u2019\u00e1gua, significam \u00e1reas que n\u00e3o podem ser utilizadas para a agricultura. \n\n Em s\u00edntese, a respeito do in\u00edcio do Comit\u00ea, podemos destacar os seguintes aspectos: a \n\nhist\u00f3ria da gest\u00e3o das \u00e1guas na Bacia do Itaja\u00ed \u00e9 indissoci\u00e1vel da problem\u00e1tica das enchentes, \n\ne sempre esteve entrela\u00e7ada com projetos acad\u00eamicos. Al\u00e9m disso, foi principalmente pela \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o da parte urbana da Bacia, sobretudo de entidades de Blumenau \u2013 sublinhe-se a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da universidade local, de associa\u00e7\u00f5es locais e dos habitantes do munic\u00edpio ? que \n\nse concretizou a id\u00e9ia de uma inst\u00e2ncia regional para o controle de cheias: o Comit\u00ea do Itaja\u00ed. \n\nNote-se, assim, que apesar de as discuss\u00f5es na Bacia, desde 1994, quando se realizou o \n\nsemin\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o do PLADE, assinalarem a necessidade de interven\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas rurais, \n\nno grupo de trabalho formado em 1996, n\u00e3o estavam presentes, entre as entidades \n\nrepresentativas da bacia, \u00f3rg\u00e3os cujo trabalho se ocupasse do espa\u00e7o rural e da agricultura. A \n\n\u00eanfase na necessidade de interven\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas rurais, por sua vez, est\u00e1 expl\u00edcita tamb\u00e9m em \n\ntrabalhos mais recentes publicados sobre a bacia, cuja autoria, muitas vezes, \u00e9 de membros do \n\nComit\u00ea do Itaja\u00ed. Como exemplo, destacamos as palavras de Frank &amp; Vibrans (2003:212): \n\u201cVerificou-se que a freq\u00fc\u00eancia de enchentes est\u00e1 estreitamente associada \u00e0 taxa de uso \ne ocupa\u00e7\u00e3o do solo na bacia, determinada basicamente pelas \u00e1reas onde predomina a \natividade agropecu\u00e1ria. \u00c9, portanto, nessas \u00e1reas que o manejo mais adequado dos \nrecursos naturais se faz necess\u00e1rio, no sentido de reverter a tend\u00eancia crescente do \nn\u00famero de enchentes e \u2018recuperar\u2019 ecologicamente a bacia.\u201d  \n\n(FRANK &amp; VIBRANS, 2003:212, aspas dos autores) \n \n \n\nDessa forma, no s\u00edtio da internet do Comit\u00ea97, a causa das enchentes era atribu\u00edda \n\nprincipalmente \u00e0s atividades agr\u00edcolas. No mesmo s\u00edtio sugere-se que a disparidade98 regional \n\n                                                           \n96 Veja-se Woortmann (1990:23). \n97 www.comiteiatjai.org.br , acessado em 18.06.2004. \n\n\n\n 110\n\n\u201ccontribuiu para a intensifica\u00e7\u00e3o do uso do solo, o que impulsionou os agricultores a pr\u00e1ticas \n\nagr\u00edcolas cada vez menos sustent\u00e1veis, ou seja, acompanhadas progressivamente de menos \n\ntrabalho reprodutivo99\u201d. \n\n \n\n2.2.4.2 \u2013 A necessidade de controlar as enchentes: primeiras implica\u00e7\u00f5es para a agricultura \n\n \n\nA necessidade de controlar as enchentes esteve presente no \u00e2mbito da gest\u00e3o das \u00e1guas \n\nda Bacia do Itaja\u00ed desde as reuni\u00f5es do que ent\u00e3o se denominava \u201cGrupo de Trabalho Pr\u00f3-\n\nComit\u00ea\u201d. No ano de 1997, este grupo programou a realiza\u00e7\u00e3o de um Workshop que aconteceu \n\nnos dias 6 a 8 de agosto daquele ano, em Blumenau, nas depend\u00eancias da FURB cujo objetivo \n\nfoi \u201cestabelecer, com base na situa\u00e7\u00e3o atual do sistema de conten\u00e7\u00e3o de cheias e do sistema de \n\nalerta, um plano estrat\u00e9gico visando (a) manuten\u00e7\u00e3o, (b) viabiliza\u00e7\u00e3o financeira/econ\u00f4mica, \n\n(c) aspectos institucionais e (d) ger\u00eancia, destes sistemas\u201d 100. \n\nFrank &amp; Bohn (2003:231) relatam que para este evento foram \u201cconvidados diversos \n\n\u00f3rg\u00e3os municipais e estaduais de defesa civil, de meteorologia e de abastecimento de \u00e1gua \n\n(...)\u201d. Assinalamos ainda, de acordo com o relat\u00f3rio da reuni\u00e3o j\u00e1 citado, a participa\u00e7\u00e3o de \n\nrepresentantes das institui\u00e7\u00f5es de ensino superior: FURB, FEDAVI, UNIVALI, Funda\u00e7\u00e3o \n\nEducacional de Brusque (FEBE) e Universidade do Estado de Santa Catarina (UDESC). \n\nDesse semin\u00e1rio decorreu, de acordo com Frank &amp; Bohn (2003:231), uma a\u00e7\u00e3o civil \n\np\u00fablica promovida, em 1997, pelo Procurador da Rep\u00fablica em Blumenau, juntamente com \n\nquatro Promotores de Justi\u00e7a do Alto Vale do Itaja\u00ed, contra a Uni\u00e3o e contra o Estado de Santa \n\nCatarina, visando \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das barragens de conten\u00e7\u00e3o de cheias. \n\n Outra a\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea relacionada ao controle das cheias foi, conforme relatam Frank \n\n&amp; Bohn (2003:231-232), \u201cuma atividade educativa ? a Miss\u00e3o Europa. Ela foi idealizada para \n\nampliar a no\u00e7\u00e3o das lideran\u00e7as do Vale do Itaja\u00ed sobre as mais recentes concep\u00e7\u00f5es da \n\npreven\u00e7\u00e3o de enchentes praticadas e discutidas na Su\u00ed\u00e7a e na Alemanha, visando preparar o \n\nComit\u00ea para decidir sobre as melhores alternativas de solu\u00e7\u00f5es de problemas\u201d.  \n\nNos dizeres de Frank &amp; Bohn (2003:232) a Miss\u00e3o Europa era constitu\u00edda por \u201cum \n\ngrupo representativo do Comit\u00ea, formado por t\u00e9cnicos, empres\u00e1rios e lideran\u00e7as pol\u00edticas\u201d. \n                                                                                                                                                                                     \n98 N\u00e3o h\u00e1 refer\u00eancia ao tipo de disparidade considerada. \u00c9 prov\u00e1vel, no entanto, que o texto do site tenha sido \nextra\u00eddo de Frank (1995), quando a autora discute a disparidade de renda entre a popula\u00e7\u00e3o urbana e a popula\u00e7\u00e3o \nrural, estando esta muito aqu\u00e9m daquela. \n99 De acordo com B\u00e4tzing (1988, 1993 apud Frank, 1995:208) o conceito de trabalho reprodutivo \u201cabrange todas \nas tarefas de recupera\u00e7\u00e3o e manejo necess\u00e1rio necess\u00e1rias para manter uma \u00e1rea ecologicamente fr\u00e1gil na forma \nde uma paisagem antropo-natural ecologicamente est\u00e1vel\u201d. \n\n\n\n 111\n\nEstas autoras ressaltam que os membros do grupo que constituiu a Miss\u00e3o, ao retornarem, \n\npassaram a difundir as medidas extensivas de conten\u00e7\u00e3o de cheias. Estas seriam, segundo \n\nFrank &amp; Bohn (2003:232), \u201cmedidas estruturais que alteram o padr\u00e3o de escoamento da \u00e1gua, \n\nmas distribu\u00eddas em toda a bacia hidrogr\u00e1fica, ao contr\u00e1rio de medidas intensivas, como as \n\nobras conhecidas na bacia do Itaja\u00ed\u201d.  \n\nPara nossa an\u00e1lise, importa salientar que, conforme consta em ata da Segunda \n\nAssembl\u00e9ia Geral do Comit\u00ea101, realizada em 24 de novembro de 1998, os dez membros do \n\nComit\u00ea que participaram da Miss\u00e3o sugeriram que fosse feito um Plano de A\u00e7\u00e3o para o \n\nComit\u00ea do Itaja\u00ed. Entre as a\u00e7\u00f5es deste plano deveria estar o \u201cDesenvolvimento de uma pol\u00edtica \n\nagr\u00edcola e florestal\u201d.  \n\n \n\n2.2.4.2.1 \u2013 O Pacto para preven\u00e7\u00e3o e controle de cheias no Vale do Itaja\u00ed \n \n\n Outra importante a\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea ocorreu no ano de 1999: a realiza\u00e7\u00e3o de um \n\nWorkshop para elabora\u00e7\u00e3o de um \u201cPacto para preven\u00e7\u00e3o e controle de cheias no Vale do \n\nItaja\u00ed\u201d. Coerentemente com o que consta na Ata da Assembl\u00e9ia do Comit\u00ea realizada em 24 de \n\nnovembro de 1998, antes mencionada, por meio da qual se sabe que os participantes da \n\nMiss\u00e3o Europa sugeriram a elabora\u00e7\u00e3o de um Plano de A\u00e7\u00e3o para o Comit\u00ea, Frank &amp; Bohn \n\n(2003:232) referem-se a este Workshop como o pr\u00f3ximo plano estrat\u00e9gico do Comit\u00ea, \n\nresultado do impacto positivo da Miss\u00e3o Europa.  \n\nSegundo estas autoras, este evento surgiu de uma solicita\u00e7\u00e3o feita pelo governo do \n\nEstado de Santa Catarina ao Comit\u00ea, para que este \u201cse pronunciasse para que pudessem ser \n\nrenegociadas as bases do financiamento com o governo do Jap\u00e3o e utilizados os recursos \n\ndisponibilizados pelo OECF\u201d (Overseas Economic Cooperation Fund) para o Projeto JICA \n\n(op.cit.:233).  Essas autoras explicam que o \u201cComit\u00ea entendeu que a melhor forma de chegar \n\na um consenso seria atrav\u00e9s de uma ampla participa\u00e7\u00e3o dos atores envolvidos: t\u00e9cnicos dos \n\n\u00f3rg\u00e3os estaduais, t\u00e9cnicos municipais, pol\u00edticos e representantes do Comit\u00ea. Eles deveriam \n\nidentificar as diretrizes para um plano de preven\u00e7\u00e3o que atendesse \u00e0s necessidades locais e \n\nregionais\u201d (op.cit.: 233). \n\nComo se poder\u00e1 ver adiante, este evento constituiu-se em importante marco da gest\u00e3o \n\ndas \u00e1guas no Vale do Itaja\u00ed, representando as diretrizes que norteariam a gest\u00e3o naquela \n\n                                                                                                                                                                                     \n100 Relat\u00f3rio da reuni\u00e3o do grupo de trabalho pr\u00f3-comit\u00ea, em 18 de junho de 1997, dispon\u00edvel em \nwww.comiteitajai.org.br, link comit\u00ea do Itaja\u00ed/diretoria (relat\u00f3rios 1997), acessado em 12.08.2004. \n101 Dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas das assembl\u00e9ias (ano 1998), acessado em \n07.07.2005. \n\n\n\n 112\n\nBacia. Dele resultou um documento que foi objeto da primeira delibera\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea do \n\nItaja\u00ed, por meio da qual a assembl\u00e9ia resolveu: \u201cAprovar o PACTO PARA PREVEN\u00c7\u00c3O E \n\nCONTROLE DE CHEIAS NO VALE DO ITAJA\u00cd, que doravante orientar\u00e1 todas as a\u00e7\u00f5es de \n\ncontrole de cheias nesta Bacia Hidrogr\u00e1fica\u201d ? conforme consta na Delibera\u00e7\u00e3o 01/99102, \n\naprovada pela Assembl\u00e9ia Geral do Comit\u00ea em 13 de julho de 1999, reunida em Timb\u00f3/SC e, \n\nposteriormente pelo Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos, em 13 de mar\u00e7o de 2000. \n\nPelos documentos dispon\u00edveis e pela literatura consultada, verifica-se que o Workshop \n\nfoi, ent\u00e3o, uma oficina de planejamento para as a\u00e7\u00f5es do Comit\u00ea ? em parte motivada pela \n\nsolicita\u00e7\u00e3o do governo do Estado de que o Comit\u00ea se pronunciasse a respeito do projeto JICA, \n\nem parte oriunda das necessidades de planejamento ressaltadas pela Miss\u00e3o Europa. Do \n\ndocumento103 que sintetiza os encaminhamentos definidos naquela oficina consta que o  \n\u201cPACTO consiste na ado\u00e7\u00e3o das diretrizes estabelecidas na Oficina de Planejamento \nrealizada pelo Comit\u00ea do Itaja\u00ed entre os dias 14 e 16 de junho de 1999 e que dever\u00e3o \nser observadas na elabora\u00e7\u00e3o de quaisquer planos de preven\u00e7\u00e3o e conten\u00e7\u00e3o de \nenchentes na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Itaja\u00ed\u201d. \n \n\nPor isso, trataremos, neste momento, de ressaltar alguns aspectos da constru\u00e7\u00e3o desse \n\nevento que ser\u00e3o retomados em cap\u00edtulo posterior para an\u00e1lise conjunta das implica\u00e7\u00f5es que \n\nos acontecimentos em torno da gest\u00e3o das \u00e1guas trazem para a agricultura familiar. \n\nConsta na ata da Assembl\u00e9ia Geral Ordin\u00e1ria104 do Comit\u00ea, ocorrida em 18 de maio de \n\n1999, que a representante da SDM105 exp\u00f4s \u201ca inten\u00e7\u00e3o do Governo do Estado de adequa\u00e7\u00e3o e \n\nreformula\u00e7\u00e3o do projeto de conten\u00e7\u00e3o de enchentes, partindo-se do projeto elaborado pela \n\nJICA\u201d. Segundo consta na referida ata, nesta discuss\u00e3o, o Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia \n\ndo Rio Itaja\u00ed, organiza\u00e7\u00f5es ambientais da regi\u00e3o e o Governo do Estado, seriam o f\u00f3rum que \n\ndeterminaria a melhor alternativa para atender os interesses s\u00f3cio-econ\u00f4micos da regi\u00e3o face \n\nao fen\u00f4meno das cheias. \n\nDe fato, na mesma assembl\u00e9ia, o Presidente do Comit\u00ea sugeriu a realiza\u00e7\u00e3o, no \n\nper\u00edodo de 14 a 16 de junho daquele ano, de um \u201cWorkshop para discutir o Projeto JICA e \n\nformular novas diretrizes para o encaminhamento da quest\u00e3o das cheias no Vale do Itaja\u00ed \n\npartindo-se deste Projeto\u201d. Ainda no mesmo documento consta que a proposta foi aprovada \n\npela assembl\u00e9ia e que a SDM e a Secretaria Executiva do Comit\u00ea definiriam \u201c(...) os crit\u00e9rios \n\n                                                           \n102 Dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/delibera\u00e7\u00f5es, acessado em 12.08.2005. \n103 Dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itajai/delibera\u00e7\u00f5es 01Anexos Pacto.doc, acessado em \n14.10.2005. \n104 Dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas das assembl\u00e9ias (ano 1999), acessado em \n07.07.2005. \n105 \u00c0 \u00e9poca Secretaria de Estado de Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente.  \n\n\n\n 113\n\nde participa\u00e7\u00e3o neste evento, pois para que sua realiza\u00e7\u00e3o seja eficiente, recomenda-se a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de no m\u00e1ximo vinte e quatro pessoas\u201d. \n\nA informa\u00e7\u00e3o divulgada na ata desta assembl\u00e9ia condiz com o relat\u00f3rio106 da reuni\u00e3o \n\nda Secretaria Executiva do Comit\u00ea ocorrida anteriormente, em 4 de maio de 1999, em que \n\nconsta que \u201co importante numa Oficina desse tipo \u00e9 ter as pessoas certas, aquelas que podem \n\ntomar decis\u00f5es. Nem sempre o n\u00famero \u00e9 fundamental, mas a representatividade e a \n\ncapacidade de decidir, sim\u201d. Esta era, segundo o relat\u00f3rio mencionado, a recomenda\u00e7\u00e3o do \n\nprofissional contratado para ser o moderador do encontro. Consta ainda que o encontro \n\ndeveria ter, no m\u00e1ximo, 24 participantes. \n\nNeste mesmo relat\u00f3rio consta ? como discuss\u00e3o ainda em aberto sobre os participantes \n\n? que \u201cj\u00e1 tinham sido sugeridos, al\u00e9m dos membros do Comit\u00ea: prefeituras, promotorias \n\nestaduais, defesa civil, FAEMA e FATMA (Fpolis)\u201d. \n\nDo relat\u00f3rio107 da reuni\u00e3o da Secretaria Executiva de 28 de maio do mesmo ano consta \n\na lista das pessoas que seriam convidadas a participar. Consta ainda que todos os participantes \n\nseriam contatados por telefone para expressar o convite da Secretaria do Comit\u00ea e que o \n\nconvite formal seria enviado pelo correio, \u201cdeclarando que qualquer outra indica\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nprerrogativa do Comit\u00ea do Itaja\u00ed\u201d. Para decidir pelo convite a tais pessoas a secretaria \n\nexecutiva considerou que \u201co limite \u00e9 de 24 participantes, que devem ter capacidade de decis\u00e3o \n\ne ser conhecedores do assunto, a participa\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos de \u00f3rg\u00e3os estaduais ser\u00e1 equivalente \n\n\u00e0 participa\u00e7\u00e3o deles no Comit\u00ea, ou seja, 20%, o que representa 5 participantes. Os \u00f3rg\u00e3os \n\nfederais n\u00e3o participam por se tratar (o JICA) de um projeto de \u00e2mbito estadual\u201d. \n\nVerificamos, assim, que o n\u00famero de 5 representantes dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos representou 20% \n\ndo total de 25 participantes que foram selecionados para serem convidados.  \n\nConsta da lista dispon\u00edvel no mesmo relat\u00f3rio, sob o t\u00edtulo \u201cRepresentantes dos \n\nmunic\u00edpios\u201d, 10 participantes e, sob o t\u00edtulo \u201cOrganiza\u00e7\u00f5es da sociedade regional\u201d, outros 10 \n\nparticipantes.  \n\nN\u00e3o constam da lista apresentada naquele relat\u00f3rio pessoas agrupadas sob a \n\ndenomina\u00e7\u00e3o \u201crepresentantes dos usu\u00e1rios da \u00e1gua\u201d. Apesar disso, comparando a lista de \n\npessoas a serem convidadas com os membros do Comit\u00ea \u00e0 \u00e9poca verificamos que, para o \n\nWorkshop, entre os \u201cRepresentantes do Estado\u201d estava a CELESC. Na composi\u00e7\u00e3o do \n\nComit\u00ea, a CELESC figurava entre os membros representantes dos \u201cusu\u00e1rios da \u00e1gua (recursos \n                                                           \n106 Dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link comit\u00ea do Itaja\u00ed/diretoria (atas e relat\u00f3rios 1999), acessado em \n12.08.2004.  \n\n\n\n 114\n\nnaturais)\u201d e n\u00e3o entre os \u201crepresentantes dos governos federal e estadual\u201d. As demais \n\ninstitui\u00e7\u00f5es representantes do Estado a serem convidadas ? STO, FATMA, SDM, DEOH108 ?, \n\nconstavam na rela\u00e7\u00e3o dos membros do comit\u00ea \u201crepresentantes dos governos federal e \n\nestadual\u201d. \n\nVale registrar que apesar de ser membro do Comit\u00ea do Itaja\u00ed, figurando entre os \n\nrepresentantes dos governos federal e estadual, a Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e \n\nExtens\u00e3o Rural de Santa Catarina (EPAGRI), consta apenas como suplente na lista de \n\nparticipantes a serem convidados para o evento, que aparece no relat\u00f3rio da reuni\u00e3o da \n\nsecretaria executiva, realizada em 28 de maio de 1999. Na rela\u00e7\u00e3o das pessoas que \n\nefetivamente participaram da oficina, tampouco encontramos alguma indica\u00e7\u00e3o de que uma \n\ndelas fosse oriunda da referida institui\u00e7\u00e3o. \n\nDevemos mencionar, no entanto, que na reuni\u00e3o da Secretaria Executiva do Comit\u00ea \n\nrealizada em 09 de outubro de 1997, estavam presentes um representante da EPAGRI e um da \n\nCELESC. Nessa ocasi\u00e3o, os \u00f3rg\u00e3os estaduais foram convidados a contribuir com um \n\nfuncion\u00e1rio administrativo, com dedica\u00e7\u00e3o de 8 horas semanais. Constatamos que, depois \n\ndisso, o nome de um funcion\u00e1rio t\u00e9cnico da EPAGRI aparece regularmente nos relat\u00f3rios da \n\nSecretaria Executiva a partir de 12 de julho de 2000, integrando um dos subcomponentes do \n\nPrograma de Recupera\u00e7\u00e3o de Mata Ciliar. \n\n Os participantes do Workshop, em plen\u00e1ria, sugeriram id\u00e9ias para a identifica\u00e7\u00e3o de \n\n\u201ceixos tem\u00e1ticos\u201d que deveriam ser discutidos no evento. Depois disso, foram agrupados em \n\n\u201c4 grupos de trabalho segundo as afinidades, conhecimento e viv\u00eancia de cada participante \n\npara com o tema abordado\u201d 109.  \n\n Do trabalho desses grupos resultou a apresenta\u00e7\u00e3o de 5 eixos tem\u00e1ticos, cada qual com \n\nsuas linhas de a\u00e7\u00e3o: \n\n\u201cEixo tem\u00e1tico 1. Conserva\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e manejo sustent\u00e1vel do meio rural \n\n1.1 - Atingir, em 5 anos, no m\u00ednimo 35% de cobertura florestal por munic\u00edpio \n\n1.2 - Usar e manejar adequadamente o solo em atividades agropecu\u00e1rias \n\n1.3 - Manejar adequadamente os cursos d\u2019\u00e1gua \n\nEixo tem\u00e1tico 2. Gest\u00e3o urbana para controle de enchentes, implantada em toda \na bacia \n\n                                                                                                                                                                                     \n107 Dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link comit\u00ea do Itaja\u00ed/diretoria (atas e relat\u00f3rios 1999), acessado em \n12.08.2004. \n108 STO: Secretaria de Estado dos Transportes e Obras; FATMA: Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente; SDM: Secretaria \nde Estado de Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente; DEOH: Departamento de Edifica\u00e7\u00f5es e Obras \nHidr\u00e1ulicas. \n109 Conforme consta do documento que relata a oficina, dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do \nItaja\u00ed/delibera\u00e7\u00f5es 01 Anexos Pacto.doc, acessado em 14.10.2005. \n\n\n\n 115\n\n2.1- Implanta\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o dos planos diretores municipais \n\n2.2 - Estabelecimento de mecanismos de coopera\u00e7\u00e3o e parcerias \n\n2.3 - Gerenciamento de \u00e1guas pluviais \n\nEixo tem\u00e1tico 3. Gest\u00e3o e controle na rede de drenagem \n\n3.1 - Gerenciamento da rede de drenagem \n\n3.2 - Controle da rede de drenagem \n\nEixo tem\u00e1tico 4. Implementar a educa\u00e7\u00e3o ambiental na bacia hidrogr\u00e1fica \n\n4.1 - Avan\u00e7ar no cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o \n\n4.2 - Melhorar a conviv\u00eancia com as cheias \n\nEixo tem\u00e1tico 5. Sistema emergencial \n\n5.1 - Implantar sistema emergencial na bacia hidrogr\u00e1fica.\u201d \n\n(Delibera\u00e7\u00e3o 01/99 - Pacto para preven\u00e7\u00e3o e \ncontrole de cheias no vale do Itaja\u00ed, p.1-2) \n\n \nEmbora os participantes tivessem feito a prioriza\u00e7\u00e3o das linhas de a\u00e7\u00e3o, optaram por \n\napresent\u00e1-las todas, \u201cuma vez que o conjunto delas foi tido como importante, suficiente e \n\nnecess\u00e1rio para o objetivo proposto. No momento da elabora\u00e7\u00e3o do plano, essas a\u00e7\u00f5es \n\npriorizadas poder\u00e3o ser revistas no sentido de se separar aquelas de curto, m\u00e9dio e longo \n\nprazo em sua execu\u00e7\u00e3o\u201d (op.cit.:6). Vale ressaltar, ent\u00e3o, que as linhas de a\u00e7\u00e3o pensadas para \n\no espa\u00e7o rural (eixo tem\u00e1tico 1) est\u00e3o entre as mais votadas na prioriza\u00e7\u00e3o. \n\nO conjunto das linhas de a\u00e7\u00e3o, na ordem em que foram priorizadas, s\u00e3o apresentadas \n\npor Frank &amp; Bohn (2003:231) em trabalho j\u00e1 mencionado, ao tratarem das \u201ca\u00e7\u00f5es do Comit\u00ea \n\ndo Itaja\u00ed em prol da preven\u00e7\u00e3o e controle de cheias\u201d: \n\u201ca) gerenciar a rede de drenagem, \n\nb)atingir, em cinco anos, no m\u00ednimo 35% de cobertura vegetal por munic\u00edpio, \nc)manejar adequadamente os cursos d\u2019\u00e1gua, \nd)aumentar o conhecimento e conviv\u00eancia com as cheias, \ne)usar e manejar adequadamente o solo em atividades agropecu\u00e1rias, \nf)implantar e adequar os planos diretores municipais, \ng)controlar a rede de drenagem, \nh)gerenciar as \u00e1guas pluviais, \ni)estabelecer mecanismos de coopera\u00e7\u00e3o e parcerias\u201d \n\n (FRANK &amp; BOHN, 2003:234, grifos nossos). \n \n\n Observando o documento que relata a oficina, verificamos que, para as linhas de a\u00e7\u00e3o \n\norigin\u00e1rias do eixo tem\u00e1tico \u201cConserva\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e manejo sustent\u00e1vel no meio rural\u201d, \n\nforam anotadas as seguintes:  \n\n- para a linha de a\u00e7\u00e3o 1.1 (aumento da cobertura vegetal): implantar reservas legais, \n\nrecuperar e manter mata ciliar, recuperar e manter \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\n(encostas), criar unidades de conserva\u00e7\u00e3o (parques e reservas), manter e enriquecer a \n\ncobertura florestal atual; \n\n\n\n 116\n\n- para a linha de a\u00e7\u00e3o 1.2 (usar e manejar adequadamente o solo em atividades \n\nagropecu\u00e1rias):  planejar as propriedades agr\u00edcolas de acordo com a aptid\u00e3o do solo e \n\nlimita\u00e7\u00f5es legais, usar pr\u00e1ticas conservacionaistas (mec\u00e2nicas e vegetativas), integrar e \n\nrealocar estradas vicinais e carreadores; \n\n- para a linha de a\u00e7\u00e3o 1.3 (manejar adequadamente os cursos d\u2019\u00e1gua): retirar entulhos e \n\nevitar novas deposi\u00e7\u00f5es, manter os cursos d\u2019\u00e1gua na sua configura\u00e7\u00e3o original, fazer \n\nuso m\u00faltiplo das estruturas hidr\u00e1ulicas existentes, estudar a viabilidade de pequenas \n\nreten\u00e7\u00f5es (na escala da microbacia), observar a legisla\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o de a\u00e7udes, \n\nlagoas e tanques. \n\nVale ainda destacar que, a partir dos documentos analisados, o grupo de pessoas respons\u00e1veis, \n\nna oficina, pela apresenta\u00e7\u00e3o destas a\u00e7\u00f5es era composto por: uma representante da FURB, \n\numa representante da APREMAVI (Associa\u00e7\u00e3o de Preserva\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente do Vale \n\ndo Itaja\u00ed), uma representante da FATMA. Estes integrantes do grupo, na ordem em que foram \n\nmencionadas as suas institui\u00e7\u00f5es de origem, identificaram-se como f\u00edsica, \n\nadministrador/ecologista/agricultor e bi\u00f3loga. Esteve presente ainda um quarto integrante \n\nsobre o qual n\u00e3o temos informa\u00e7\u00e3o a respeito de sua institui\u00e7\u00e3o de origem, sabendo-se apenas \n\nque era engenheiro agr\u00f4nomo.  \n\n \n\n2.2.4.2.2 \u2013 A legitima\u00e7\u00e3o do Pacto \n \n \n Em termos de conte\u00fado veiculado na elabora\u00e7\u00e3o do \u201cPacto\u201d \u00e9 indispens\u00e1vel ressaltar o \n\ntexto abaixo que encabe\u00e7a o documento que relata a referida oficina de planejamento do \n\nComit\u00ea e que sintetiza as decis\u00f5es a respeito do que deveria constar em um plano para \n\npreven\u00e7\u00e3o e controle de cheias na bacia.  \n\u201cSubordinando-se aos princ\u00edpios e objetivos estabelecidos na Pol\u00edtica Nacional e \nEstadual de Recursos H\u00eddricos, fixados respectivamente no artigo 2\u00ba da Lei Federal n\u00ba \n9.433/97 e nos artigos 1\u00ba e 2\u00ba da Lei Estadual n\u00ba 9.748/94, o presente PACTO consiste \nna ado\u00e7\u00e3o das diretrizes estabelecidas na Oficina de Planejamento realizada pelo \nComit\u00ea do Itaja\u00ed entre os dias 14 e 16 de junho de 1999 e que dever\u00e3o ser observadas \nna elabora\u00e7\u00e3o de quaisquer planos de preven\u00e7\u00e3o e conten\u00e7\u00e3o de enchentes na Bacia \nHidrogr\u00e1fica do Rio Itaja\u00ed\u201d. \n\n(Delibera\u00e7\u00e3o 01/99 - Pacto para preven\u00e7\u00e3o e \ncontrole de cheias no vale do Itaja\u00ed, p.1) \n\n \n\nEste trecho refor\u00e7a aquilo que afirmamos anteriormente no presente trabalho. Ou seja, \n\nconseguiu-se na Bacia do Itaja\u00ed, no \u00e2mbito da Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos, o respaldo da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o vigente para dar encaminhamento prioritariamente \u00e0 quest\u00e3o das cheias. Constata-\n\n\n\n 117\n\nse, assim, com clareza a dificuldade de separa\u00e7\u00e3o entre a quest\u00e3o das cheias e a gest\u00e3o das \n\n\u00e1guas no Vale do Itaja\u00ed. Embora tenhamos dificuldade de conceber uma situa\u00e7\u00e3o diferente ? \n\nhaja vista \u00e0 hist\u00f3ria das enchentes na regi\u00e3o ?, devemos ressaltar que a oficina que se \n\nconcretizou, segundo os documentos analisados, para discutir um projeto de conten\u00e7\u00e3o e \n\npreven\u00e7\u00e3o de cheias elaborado pela JICA, ampliando seu escopo, terminou por dar as \n\ndiretrizes da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos na Bacia e, mesmo, para o uso da terra no mesmo \n\nespa\u00e7o. \n\nComo hav\u00edamos mencionado anteriormente, Frank &amp; Bohn (2003) referem-se a esta \n\noficina como um plano estrat\u00e9gico que seria resultado do impacto positivo da Miss\u00e3o Europa, \n\nquando os participantes puderam conhecer maneiras diferentes de controlar as cheias, \n\nsobretudo as medidas extensivas.  \n\nDevemos ressaltar ainda que na ata da reuni\u00e3o do grupo de trabalho do Comit\u00ea, \n\nrealizada em 24 de junho de 1998, em que se discutiu a possibilidade de se realizar a Miss\u00e3o \n\nEuropa, consta tamb\u00e9m uma discuss\u00e3o sobre o andamento do Estudo de Impacto Ambiental e \n\nRelat\u00f3rio de Impacto no Meio Ambiente (EIA/RIMA) do Projeto JICA. Em outras palavras, o \n\nProjeto JICA j\u00e1 estava na pauta do Comit\u00ea antes da solicita\u00e7\u00e3o do governo do Estado para que \n\no Comit\u00ea se pronunciasse a respeito. \n\nConsta do relat\u00f3rio110 da reuni\u00e3o da Secretaria Executiva do Comit\u00ea, realizada em 05 \n\nde julho de 1999, a prepara\u00e7\u00e3o da Assembl\u00e9ia Geral na qual o documento elaborado no \n\nreferido workshop seria apresentado e discutido. Conforme a programa\u00e7\u00e3o, se houvessem \n\npropostas para serem inclu\u00eddas estas deveriam \u201cser feitas por escrito para serem submetidas \u00e0 \n\nan\u00e1lise t\u00e9cnica\u201d.  \n\nNa Assembl\u00e9ia Geral Extraordin\u00e1ria111, ocorrida em 13 de julho de 1999, como \n\nprogramado pela Secretaria Executiva em reuni\u00f5es que antecederam a Assembl\u00e9ia, o Pacto foi \n\napresentado. Houve algumas manifesta\u00e7\u00f5es da Assembl\u00e9ia. N\u00e3o consta da referida ata que \n\ntenham havido modifica\u00e7\u00f5es no documento elaborado no workshop depois dessas \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es. Encerradas as discuss\u00f5es, o Pacto foi aprovado por unanimidade.  \n\nFrank &amp; Bohn (2003:233) afirmam que \u201cmesmo que as tentativas do Governo do \n\nEstado n\u00e3o tivessem surtido o resultado esperado, para o Comit\u00ea do Itaja\u00ed, o \u2018Pacto\u2019, aprovado \n\npelo Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos, em mar\u00e7o de 2000, passou a ser refer\u00eancia\u201d. \n\n                                                           \n110 Dispon\u00edvel em www.comiteiatjai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/diretoria (atas e relat\u00f3rios 1999), acessado em \n12.08.2004.  \n111 Dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas das assembl\u00e9ias (ano 1999), acessado em \n07.07.2005. \n\n\n\n 118\n\nDe fato, com base nas linhas de a\u00e7\u00e3o anotadas no Pacto, foram realizadas futuras a\u00e7\u00f5es do \n\nComit\u00ea. \n\n \n\n2.2.4.2.3 \u2013 A\u00e7\u00f5es decorrentes do Pacto: a Semana d\u2019\u00c1gua e o Programa de Recupera\u00e7\u00e3o da \nMata Ciliar \n \n\nDentre as a\u00e7\u00f5es propostas pelo Pacto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conten\u00e7\u00e3o das cheias, duas delas \n\nmerecem destaque: a Semana d\u2019\u00c1gua e o Programa de Recupera\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar.  \n\nNo Pacto, em seu eixo tem\u00e1tico 4 \u201cImplementar Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na bacia\u201d, em \n\nsua linha de a\u00e7\u00e3o 4.2 \u201cMelhorar a conviv\u00eancia com as cheias\u201d, consta a a\u00e7\u00e3o \u201cProdu\u00e7\u00e3o de \n\nmaterial did\u00e1tico sobre nova vis\u00e3o de gerenciamento de cheias\u201d, para o que seria necess\u00e1rio \n\n\u201cRealizar Semana da \u00c1gua em todo o vale\u201d112. A Semana d\u2019\u00c1gua que viria a ser uma \n\nimportante atividade educativa promovida pelo Comit\u00ea, praticada at\u00e9 os dias atuais, foi \n\naprovada na mesma Assembl\u00e9ia em que foi aprovado o Pacto.  \n\nA Semana da \u00c1gua, promovida pelo Comit\u00ea desde 1999 - com freq\u00fc\u00eancia \n\nreferenciada como uma \u201ccampanha de cidadania pelas \u00e1guas\u201d - consiste numa \u201ccampanha de \n\ncar\u00e1ter educativo, de envolvimento comunit\u00e1rio e de preserva\u00e7\u00e3o ambiental\u201d113, que acontece \n\numa vez por ano, no in\u00edcio da primavera, envolvendo diferentes institui\u00e7\u00f5es nos 47 \n\nmunic\u00edpios da Bacia e outros munic\u00edpios vizinhos. Esse evento tem como objetivo principal \n\nconscientizar os diversos usu\u00e1rios a respeito da necessidade de conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, \n\npretendendo-se alertar toda a popula\u00e7\u00e3o, especialmente, as crian\u00e7as. \n\nAtualmente a \u201cSemana da \u00c1gua\u201d j\u00e1 faz parte do calend\u00e1rio oficial de eventos dos 47 \n\nmunic\u00edpios da Bacia e integra o plano de ensino das escolas das redes municipais, estaduais e \n\nparticulares \u2013 alcan\u00e7ando, dessa forma, um outro objetivo proposto que era o de \u201cfixar a data \n\nno calend\u00e1rio de eventos sobre Meio Ambiente na regi\u00e3o\u201d114.  \n\nO Comit\u00ea elabora e distribui, quase todos os anos, uma cartilha educativa e de \n\norienta\u00e7\u00e3o, de leitura f\u00e1cil e bastante did\u00e1tica, para institui\u00e7\u00f5es da Bacia com sugest\u00e3o de \n\ntemas para discuss\u00e3o em cada ano.  \n\nPodemos perceber, nas cartilhas editadas115 em 1999, 2000 e 2003, a inten\u00e7\u00e3o de \n\ntransmitir a id\u00e9ia da \u00e1gua como um bem comum, da escassez de \u00e1gua e da necessidade de \n                                                           \n112 Conforme verificamos no documento dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do \nItaja\u00ed/delibera\u00e7\u00f5es 01 Anexos Pacto.doc, acessado em 14.10.2005.  \n113 Conforme verificamos em www.comiteitajai.com.br, acessado em 22.06.2004. \n114 Idem nota anterior. \n\n\n\n 119\n\nsermos mais cuidadosos no uso da \u00e1gua. Verificamos que a cartilha se constitui em um \n\ninstrumento extremamente pr\u00e1tico, de leitura acess\u00edvel sem, no entanto, deixar de transmitir as \n\nid\u00e9ias de como \u00e9 concebida a gest\u00e3o das \u00e1guas pelo Comit\u00ea do Itaja\u00ed, sobretudo ressaltando a \n\nid\u00e9ia da \u201cbacia hidrogr\u00e1fica\u201d como unidade ideal para a gest\u00e3o. Cumprindo, dessa forma, o \n\nque est\u00e1 previsto no s\u00edtio do Comit\u00ea como objetivos desse evento e conforme foi previsto no \n\nPacto. Utilizou-se nas cartilhas a mesma abordagem da conserva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas utilizada na \n\nLei 9.433/97, na qual est\u00e1 prevista a concep\u00e7\u00e3o da \u00e1gua como um bem dotado de valor \n\necon\u00f4mico e a necessidade de conserv\u00e1-la para as gera\u00e7\u00f5es futuras. Importa ressaltar, ainda, \n\nque as cartilhas chamam todos os cidad\u00e3os \u00e0 responsabilidade da gest\u00e3o das \u00e1guas. \n\nArgumenta\u00e7\u00f5es semelhantes s\u00e3o encontradas nos textos relacionados \u00e0 Bacia, alguns \n\nanteriores \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea, que apontavam a necessidade de uma inst\u00e2ncia regional para \n\ntratar dos problemas ambientais da Bacia, em vez de se esperar que a solu\u00e7\u00e3o viesse por meio \n\ndo poder p\u00fablico (veja-se, entre outros, FRANK, 1995).  \n\nNa cartilha editada em 2005 (LINDNER &amp; FRANK, 2005) que teve como tema \n\ncentral o esgoto, destaca-se a escassez da \u00e1gua e a necessidade de a\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o no \n\n\u00e2mbito da bacia hidrogr\u00e1fica. No entanto, n\u00e3o aparece a argumenta\u00e7\u00e3o em torno do valor \n\necon\u00f4mico da \u00e1gua.  \n\nA outra a\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea, decorrente do Pacto, foi o Programa de Recupera\u00e7\u00e3o da \n\nMata Ciliar. Este Programa vem em conseq\u00fc\u00eancia da linha de a\u00e7\u00e3o 1.1 \u201cAtingir, em 5 anos, \n\nno m\u00ednimo 35% de cobertura florestal por munic\u00edpio\u201d, constituinte do eixo tem\u00e1tico 01  \n\n\u201cConserva\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e manejo sustent\u00e1vel do meio rural\u201d.  \n\nO Programa de Recupera\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar foi apresentado \u00e0 Assembl\u00e9ia do \n\nComit\u00ea, em 26 de abril de 2000, como parte do plano de trabalho da nova Diretoria do \n\nComit\u00ea, eleita e apossada na mesma data116.  \n\nUma das a\u00e7\u00f5es previstas nesse plano de a\u00e7\u00f5es era \u201cConserva\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e \n\nmanejo sustent\u00e1vel do meio rural e do meio urbano (programa do pacto): Programa de \n\nRecupera\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar (...)\u201d117. \n\n                                                                                                                                                                                     \n115 Veja-se cartilha de 1999 (BUTZKE,s/d), cartilha de 2000 (BUTZKE, 2000), cartilha 2003 (COMIT\u00ca, s/d). \nN\u00e3o foram elaboradas cartilhas nos anos de 2002 e 2004. No ano de 2001, a cartilha teve o mesmo tema \nprincipal que no ano anterior (mata ciliar). \n116 Conforme consta da Ata da Assembl\u00e9ia Geral Ordin\u00e1ria, de 26 de abril de 2000, dispon\u00edvel em \nwww.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas das assembl\u00e9ias (ano 2000), acessado em 07.07.2005. Aqui \ncabe registrar que, entre os membros da nova Diretoria eleita, estava um funcion\u00e1rio da EPAGRI. \n117 Idem nota anterior. \n\n\n\n 120\n\nEm cumprimento ao plano de trabalho da nova Diretoria, em 30 de junho de 2000 foi \n\nrealizado um Semin\u00e1rio de Recupera\u00e7\u00e3o de Matas Ciliares, em Ituporanga, \u201cvisando avan\u00e7ar \n\nno detalhamento deste programa de recupera\u00e7\u00e3o\u201d 118.  \n\nConforme o relat\u00f3rio (disponibilizado, em 2001, pela Profa Ivani Cristina Butzke \n\nDallacorte, IPA/FURB)119, o semin\u00e1rio contou com a participa\u00e7\u00e3o de 250 pessoas120. Pode-se \n\ndeduzir desse relat\u00f3rio que os participantes foram organizados em grupos a partir de assuntos \n\npr\u00e9-determinados, subsidiados por perguntas-chaves, para poderem contribuir na formula\u00e7\u00e3o \n\ndo programa. Os grupos eram liderados, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de um deles, por membros da diretoria do \n\nComit\u00ea, empossada em abril de 2000, sendo um deles coordenado por um funcion\u00e1rio da \n\nEPAGRI. \n\nNa Assembl\u00e9ia Geral Ordin\u00e1ria121 ocorrida em 10 de maio de 2001 em Rio do Sul/SC \n\no Programa de Recupera\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar, at\u00e9 ent\u00e3o em elabora\u00e7\u00e3o, foi apresentado aos \n\nmembros do Comit\u00ea e aprovado por aclama\u00e7\u00e3o, na forma da Delibera\u00e7\u00e3o 6 do Comit\u00ea122, \n\naprovada pelo Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos em 05 de junho de 2001.   \n\nNa reuni\u00e3o da Secretaria Executiva123, ocorrida em 16 de maio de 2001, entre os \n\nencaminhamentos para o programa de Recupera\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar, deliberou-se que \u201ccom o \n\nintuito de estabelecer mais formalmente as parcerias para a execu\u00e7\u00e3o do programa, deve ser \n\nelaborado um conv\u00eanio entre o Comit\u00ea e os parceiros. Como ponto de partida seria [ser\u00e1] \n\nelaborado um protocolo de inten\u00e7\u00f5es\u201d (grifo no original), id\u00e9ia aprovada na Assembl\u00e9ia de 01 \n\nde agosto de 2001124, em Pomerode/SC. \n\nNa ocasi\u00e3o, o assessor jur\u00eddico do Comit\u00ea justificou a id\u00e9ia, porque \u201capesar de ser \n\nredundante o Protocolo, faz-se necess\u00e1rio haja visto existirem organiza\u00e7\u00f5es que n\u00e3o s\u00e3o \n\nmembros do Comit\u00ea, mas est\u00e3o colaborando com o Programa de Recupera\u00e7\u00e3o de Mata \n\nCiliar\u201d. Na assembl\u00e9ia de 21 de novembro de 2001, em Blumenau, aconteceu a assinatura do \n\n                                                           \n118 COMIT\u00ca DO ITAJA\u00cd. Programa de Recupera\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar: relat\u00f3rio do semin\u00e1rio de Ituporanga. \nBlumenau, julho de 2000. (mimeografado) \n119 Idem nota anterior. \n120 N\u00e3o encontramos, nos documentos analisados a rela\u00e7\u00e3o dos participantes, nem os crit\u00e9rios que definiram a \nparticipa\u00e7\u00e3o no semin\u00e1rio. \n121 Ata dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas das assembl\u00e9ias (ano 2001), acessado \nem 04.07.2005.  \n122 Dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/delibera\u00e7\u00f5es 06, acessado em 12.08.2005. \n123 Relat\u00f3rio dispon\u00edvel em www.comiteiatajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/Diretoria (atas e relat\u00f3rios 2001), \nacessado em 12.08.2004. \n124 Veja-se ata dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas das assembl\u00e9ias (ano 2001), \nacessado em 04.07.2005. \n\n\n\n 121\n\nprotocolo por v\u00e1rios prefeitos dos diversos munic\u00edpios da bacia e por representantes de \n\ndiversas institui\u00e7\u00f5es125.  \n\nDas propostas do Comit\u00ea, o Programa de Recupera\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar encerrava um \n\nconjunto de a\u00e7\u00f5es que objetivamente poderiam implicar em mudan\u00e7as no \u00e2mbito dos \n\nestabelecimentos rurais. Ele adveio, como j\u00e1 ressaltamos, do eixo tem\u00e1tico do Pacto pensado \n\npara as \u00e1reas rurais.  \n\nDe acordo com Frank (2001), eram objetivos desse programa: \n1) \u201cRecuperar a mata ciliar em pelo menos um trecho de rio ou ribeir\u00e3o em \ntodos os 47 munic\u00edpios da Bacia hidrogr\u00e1fica do Itaja\u00ed, perfazendo no m\u00ednimo 900 km \nda mata ciliar em recupera\u00e7\u00e3o em tr\u00eas anos. \n2) Dar in\u00edcio \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios para a recupera\u00e7\u00e3o e a preserva\u00e7\u00e3o \ndos recursos h\u00eddricos, fazendo com que esta pr\u00e1tica se incorpore \u00e0s administra\u00e7\u00f5es \nmunicipais\u201d. \n\n(FRANK, 2001:15) \n \n\nConforme constava no s\u00edtio do Comit\u00ea na internet126, a coordena\u00e7\u00e3o executiva do \n\nPrograma era exercida pelo Instituto de Pesquisas Ambientais da Universidade Regional de \n\nBlumenau (FURB), enquanto a coordena\u00e7\u00e3o geral seria exercida por seis pessoas: quatro \n\nvinculadas \u00e0 FURB, uma \u00e0 Companhia Integrada de Desenvolvimento Agr\u00edcola de Santa \n\nCatarina (CIDASC) e uma \u00e0 Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de Santa \n\nCatarina (EPAGRI). Ainda conforme o mesmo s\u00edtio, o Programa era composto pelos \n\ncomponentes: \n\n1) Comunica\u00e7\u00e3o e Marketing: componente pensado para, entre outras tarefas, \n\nconquistar a ades\u00e3o dos propriet\u00e1rios na execu\u00e7\u00e3o do projeto; \n\n2) Capta\u00e7\u00e3o de Recursos: dentre as tarefas pensadas a partir desse componente est\u00e3o \n\na obten\u00e7\u00e3o de incentivos legais, a obten\u00e7\u00e3o de meios compensat\u00f3rios para os \n\nagricultores fazerem prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o e a identifica\u00e7\u00e3o de linhas de cr\u00e9dito \n\nque possam ser utilizadas pelo programa;  \n\n3) Capacita\u00e7\u00e3o: como parte desse componente, elaborou-se um curso de capacita\u00e7\u00e3o \n\nde equipes municipais para promover a capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de pessoas para a \n\nexecu\u00e7\u00e3o do processo de recupera\u00e7\u00e3o e para difundir informa\u00e7\u00f5es sobre a gest\u00e3o \n\nde recursos h\u00eddricos da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Itaja\u00ed; \n\n4) Caracteriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas em recupera\u00e7\u00e3o: a partir desse componente pretende-se \n\navaliar e orientar a caracteriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas a serem recuperadas; est\u00e1 previsto um \n\nacompanhamento para possibilitar a aplica\u00e7\u00e3o correta das t\u00e9cnicas recomendadas; \n\n                                                           \n125 Ata dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas das assembl\u00e9ias (ano 2001), acessado \nem 04.07.2005. \n126 www.comiteitajai.org.br, acessado em 22.06.2004. \n\n\n\n 122\n\n5) Produ\u00e7\u00e3o de mudas: este componente foi pensado para promover a produ\u00e7\u00e3o de \n\nmudas para o Programa por meio da articula\u00e7\u00e3o dos viveiros j\u00e1 existentes na Bacia \n\ne do est\u00edmulo \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de novos viveiros. \n\n6) Autoriza\u00e7\u00e3o e Fiscaliza\u00e7\u00e3o: a partir do que, se espera conseguir a autoriza\u00e7\u00e3o e a \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o e de preserva\u00e7\u00e3o das matas ciliares; \n\n7) Facilita\u00e7\u00e3o dos projetos municipais: componente pensado para possibilitar o \n\nacompanhamento dos grupos de trabalho municipais, na forma de visitas semanais \n\nde janeiro a julho de 2002 e, posteriormente, a realiza\u00e7\u00e3o de oficinas para \n\nadequa\u00e7\u00e3o dos projetos municipais e elabora\u00e7\u00e3o de um Projeto T\u00e9cnico como \n\nmodelo para todos os munic\u00edpios interessados em recuperar a mata ciliar. \n\nComo primeira a\u00e7\u00e3o referente \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do referido programa e correspondente ao \n\nComponente no 3, foi oferecido um Curso de Capacita\u00e7\u00e3o para a recupera\u00e7\u00e3o de Matas \n\nCiliares a Grupos de Trabalho Municipais. Para atender 49 munic\u00edpios, o curso teve sete \n\nedi\u00e7\u00f5es, nas quais foram capacitadas 200 pessoas, entre agosto e outubro de 2001. \n\nNo material distribu\u00eddo aos participantes do Curso de Capacita\u00e7\u00e3o, Frank et al (2001) \n\nrecomendam que os Grupos de Trabalhos Municipais utilizem como crit\u00e9rio para definir as \n\n\u00e1reas para iniciar o programa o interesse da comunidade local em participar. Sugere-se que as \n\na\u00e7\u00f5es, as responsabilidades e os prazos a serem cumpridos sejam definidos em reuni\u00f5es \n\ncomunit\u00e1rias, ou seja, possibilitando ao \u201cp\u00fablico alvo\u201d participar das decis\u00f5es nesse n\u00edvel das \n\nnegocia\u00e7\u00f5es. Tamb\u00e9m para o acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es sugere-se o \n\nenvolvimento da comunidade. Se os propriet\u00e1rios ou a comunidade n\u00e3o cumprirem o projeto \n\n(que dever\u00e1 ter sido encaminhado \u00e0 FATMA para conseguir aprova\u00e7\u00e3o), a sugest\u00e3o \u00e9 prever \n\na\u00e7\u00f5es corretivas ou acionar o Termo de Ajustamento de Conduta do Minist\u00e9rio P\u00fablico127.  \n\nEm relat\u00f3rio da reuni\u00e3o da Secretaria Executiva do Comit\u00ea, ocorrida em 11 de abril de \n\n2001, em t\u00f3pico referente ao Programa de Recupera\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar, consta a necessidade \n\nde inclus\u00e3o da minuta do Termo de Ajustamento de Conduta128.  \n\nMeses mais tarde, no curso mencionado, o Termo de Ajustamento de Conduta foi \n\napresentado aos participantes pelo Promotor de Justi\u00e7a, Coordenador de Defesa do Meio \n\nAmbiente do Estado de Santa Catarina, como uma maneira legal de fazer com que o \n\n                                                           \n127 De acordo com o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Santa Catarina, os Termos de Ajustamento de Conduta \n\u201cs\u00e3o uma esp\u00e9cie de contrato administrativo constitu\u00eddo de obriga\u00e7\u00f5es assumidas pela parte flagrada em \ndesacordo com a lei, as quais, se n\u00e3o cumpridas, ser\u00e3o executadas judicialmente\u201d. Dispon\u00edvel em \nwww.mp.sc.gov.br/portal/site/portal/portal_impressao.asp?campo=4996&amp;conteu... , acessado em 16.06.2006. \n128 Dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed /Diretoria (atas e relat\u00f3rios 2001), acessado em \n12.08.2004. \n \n\n\n\n 123\n\npropriet\u00e1rio rural participe do programa. Em outros termos, era clara a inten\u00e7\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o, \n\nou mesmo a confian\u00e7a na efic\u00e1cia, das \u201cferramentas legais\u201d como garantia de sucesso do \n\nPrograma.  \n\nVale destacar que no material distribu\u00eddo aos participantes desse curso d\u00e1-se grande \n\n\u00eanfase \u00e0 atividade agropecu\u00e1ria quando s\u00e3o apresentadas as quest\u00f5es ambientais. Note-se: \n\u201cAs primeiras \u00e1reas ocupadas foram na regi\u00e3o da Foz do rio Itaja\u00ed, seguindo-se pela \nregi\u00e3o do M\u00e9dio Vale. A coloniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o do Alto Vale do Itaja\u00ed, ocorreu pela \nocupa\u00e7\u00e3o de pequenas propriedades (a maioria \u00e9 de minif\u00fandio com at\u00e9 20ha). Devido \n\u00e0s caracter\u00edsticas deste processo de coloniza\u00e7\u00e3o, o solo foi (e vem) sendo \nintensamente usado \u2013 geralmente com pr\u00e1ticas degradantes, inclusive com grande \nutiliza\u00e7\u00e3o de insumos agr\u00edcolas, o que resultou em extensas \u00e1reas desflorestadas e na \ndimunui\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental. \nNa regi\u00e3o do Alto Vale o decr\u00e9scimo da popula\u00e7\u00e3o rural poderia significar press\u00e3o \ngradativamente menor sobre os recursos naturais renov\u00e1veis (solo e florestas), por\u00e9m \nentre 1970 e 1990 houve aumento da \u00e1rea explorada nas sub-bacias de Rio do Sul e \nIbirama, justamente nas sub-bacias em que se localizam as regi\u00f5es agr\u00edcolas da Bacia \ndo Itaja\u00ed (regi\u00f5es da Cebola, da Mandioca e do Fumo). \nVerifica-se pois que a disparidade regional contribuiu para intensifica\u00e7\u00e3o do uso do \nsolo, o que impulsionou os agricultores a pr\u00e1ticas agr\u00edcolas cada vez menos \nsustent\u00e1veis. \nAos problemas mais amplos relativos ao uso do solo, somam-se os problemas \nambientais urbanos e industriais. O deslocamento de parte da popula\u00e7\u00e3o rural em \ndire\u00e7\u00e3o \u00e0s cidades e o assentamento n\u00e3o planejado destes novos migrantes, provocou \numa ocupa\u00e7\u00e3o de encostas e zonas ribeirinhas, aumentando o contingente da \npopula\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de risco.\u201d \n\n(FRANK, 2001:6) \n \n\nEmbora n\u00e3o seja mencionada a fonte dessas informa\u00e7\u00f5es, verificamos que s\u00e3o quase \n\ntodas extra\u00eddas do sexto cap\u00edtulo da tese de doutorado da Profa Beate Frank (FRANK, \n\n1995:219-241) ? trabalho em que prop\u00f5e o Comit\u00ea do Itaja\u00ed como estrutura de gerenciamento \n\nda Bacia e estabelece a rela\u00e7\u00e3o entre ocupa\u00e7\u00e3o do solo e a freq\u00fc\u00eancia de enchentes. \n\nNessa mesma tese, ao discutir as raz\u00f5es da degrada\u00e7\u00e3o ambiental no espa\u00e7o rural, a \n\nautora nos diz que  \n\u201ca recupera\u00e7\u00e3o ambiental atrav\u00e9s da multiplica\u00e7\u00e3o do trabalho reprodutivo se \nconfigura como parte integrante do processo de aprendizagem na rela\u00e7\u00e3o homem-\nambiente. Se a sociedade como um todo deseja a recupera\u00e7\u00e3o e a sustenta\u00e7\u00e3o do \nsistema da bacia do Itaja\u00ed, cabe-lhe criar as condi\u00e7\u00f5es para agilizar o processo de \naprendizagem, fomentando o trabalho reprodutivo\u201d.  \n\n(FRANK , 1995:217) \n \n\nEm virtude da disparidade entre a renda per capita m\u00e9dia dos centros urbanos e aquela \n\ndos espa\u00e7os rurais, bem como em virtude da alta renda m\u00e9dia per capita dos n\u00facleos urbanos \n\nda Bacia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia estadual, a autora sugere \u201ca cria\u00e7\u00e3o de um mecanismo financeiro \n\nde compensa\u00e7\u00e3o das atividades de reprodu\u00e7\u00e3o da paisagem por parte dos agricultores, pelos \n\nbenefici\u00e1rios dos efeitos da recupera\u00e7\u00e3o, os habitantes urbanos\u201d (FRANK, 1995:239).  \n\n\n\n 124\n\nAo Programa de Recupera\u00e7\u00e3o de Mata Ciliar foi incorporada esta id\u00e9ia. Verifique-se o \n\ncomponente no 2, ao qual compete, entre outros assuntos, a \u201cobten\u00e7\u00e3o de meios \n\ncompensat\u00f3rios para os agricultores fazerem prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o e a identifica\u00e7\u00e3o de \n\nlinhas de cr\u00e9dito que possam ser utilizadas pelo programa\u201d. \n\nNa reuni\u00e3o da Diretoria do Comit\u00ea129, ocorrida em 16 de agosto de 2000, o \n\nrepresentante da FATMA prop\u00f4s que os projetos municipais para o Programa como um todo \n\nfossem feitos em pacote, e \u201cem fun\u00e7\u00e3o disto conseguir a isen\u00e7\u00e3o das taxas de licenciamento, o \n\nque poder\u00e1 ser ofertado como est\u00edmulo e incentivo fiscal\u201d. \n\nNo entanto, sobre essa possibilidade, encontramos poucas refer\u00eancias nos documentos \n\ndo Comit\u00ea que analisamos. Ela volta a ser mencionada por ocasi\u00e3o da discuss\u00e3o em torno da \n\ncobran\u00e7a e do cadastro de usu\u00e1rios ? como mostraremos adiante. Vale mencionar que em \n\nconversa com a vice-presidente do Comit\u00ea, profa Beate Frank, em mar\u00e7o de 2005, em Itaja\u00ed, \n\nela apresentou sua \u201copini\u00e3o de que se pague para o agricultor que estiver conservando \n\ndireito\u201d. Ressaltou, no entanto, que essa \u00e9 apenas a sua opini\u00e3o, em virtude de o Comit\u00ea ser \n\numa inst\u00e2ncia participativa. \n\nConsta da ata da Assembl\u00e9ia Geral Extraordin\u00e1ria130 de 26 de junho de 2002, que \u00e0 \n\n\u00e9poca existiam sete projetos em andamento e an\u00e1lise na FATMA. Tamb\u00e9m naquele ano \n\niniciou-se \u201cno \u00e2mbito do Programa de Recupera\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar, um acompanhamento aos \n\nmunic\u00edpios. Semanalmente, uma equipe da coordena\u00e7\u00e3o geral deste programa, que \u00e9 \n\ncomposta por t\u00e9cnicos de entidades, se dirigem aos munic\u00edpios onde \u00e9 feito um trabalho de \n\nacompanhamento\u201d.  \n\nSobre este assunto vale mencionar o depoimento que presenciamos da profa Beate \n\nFrank em 06 de novembro de 2003, por ocasi\u00e3o da Oficina de Planejamento estrat\u00e9gico do \n\nComit\u00ea, realizada em Blumenau, nas depend\u00eancias da FURB. Ao relatar sua visita \u00e0 \u00e1rea de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de um dos projetos de recupera\u00e7\u00e3o de mata ciliar, no munic\u00edpio de Vidal Ramos, \n\ndisse ter ficado \u201cemocionada porque eles [agricultores] est\u00e3o fazendo tudo direitinho\u201d; que os \n\nagricultores n\u00e3o queriam assinar o termo de compromisso e, no entanto, demonstravam muito \n\namor pela muda que haviam plantado. Disse ainda que ela  pensava que deveria ser retirado \n\ndo processo o termo de aprova\u00e7\u00e3o131 do projeto pela FATMA, porque a exig\u00eancia deste \n\n                                                           \n129 Relat\u00f3rio dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/diretoria/ relat\u00f3rios e atas (2000), \nacessado em 12.08.2004.  \n130 Dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas das assembl\u00e9ias (ano 2002), acessado em \n05.07.2205. \n131 Na reuni\u00e3o da Diretoria do Comit\u00ea, em 16.08.2000, que tinha como um dos pontos de pauta  dar \nencaminhamento ao Programa de Recupera\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar, houve manifesta\u00e7\u00e3o de um membro da FATMA \ndizendo \u201cque as \u00e1reas degradadas devem passar por uma an\u00e1lise da FATMA para posterior autoriza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de \n\n\n\n 125\n\ndocumento estava prejudicando. Tamb\u00e9m disse que se o agricultor tinha pecu\u00e1ria naquela \n\n\u00e1rea, ele teria que continuar com a atividade. Como exemplo, mencionou a \u00e1rea em Vidal \n\nRamos, em que fizeram pontes para que o gado pudesse atravessar e desviaram um pouco de \n\n\u00e1gua para um cocho para que o gado pudesse beber. \n\nA opini\u00e3o de outro membro do Comit\u00ea, representante de uma das prefeituras da Bacia, \n\nem entrevista que nos foi concedida em 23 de junho de 2003, tamb\u00e9m sugere que o \n\ndocumento referido seja um entrave ao programa de recupera\u00e7\u00e3o. Segundo ele: \n\u201c(...) em outro local da Bacia do Itaja\u00ed-Mirim (Vidal Ramos) que era o \u00fanico lugar \nonde estava tudo certinho, quando j\u00e1 se tinha cerca, mudas e aceita\u00e7\u00e3o do propriet\u00e1rio \nrural veio um documento para que o agricultor assinasse dizendo que seria \nrespons\u00e1vel por quaisquer danos causados \u00e0quelas \u00e1rvores. O agricultor, sabiamente, \nn\u00e3o assinou e o projetou n\u00e3o se implantou. Se entra um maluco l\u00e1 e corta, o agricultor \nn\u00e3o tem culpa... O cara j\u00e1 te deixou entrar no terreno dele, plantar, e ainda tem que \nassinar dizendo que fica respons\u00e1vel? Deveria ser orientado e n\u00e3o exigir-se isso... \u201d. \n\n(Membro do Comit\u00ea do Itaja\u00ed, em 23.06.2003) \n \n\nEste termo de compromisso era um Termo de Ajustamento de Conduta que estabelecia \n\nque o propriet\u00e1rio se responsabilizaria pela regenera\u00e7\u00e3o da mata ciliar. A exig\u00eancia deste \n\ndocumento provocava medo por parte dos propriet\u00e1rios e contribu\u00eda para afastar as pessoas do \n\nprograma.132. \n\nOutra atividade ao longo de 2001, vinculada ao Programa de Recupera\u00e7\u00e3o da Mata \n\nCiliar, foi a realiza\u00e7\u00e3o de uma pesquisa conjunta entre a Empresa Brasileira de Pesquisa \n\nAgropecu\u00e1ria (EMBRAPA) e a FURB, para o estudo das caracter\u00edsticas ecol\u00f3gicas das matas \n\nciliares da Bacia do Itaja\u00ed e a indica\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies vegetais para sua recupera\u00e7\u00e3o. Tal \n\npesquisa resultou na divulga\u00e7\u00e3o de uma lista de esp\u00e9cies recomendadas para utiliza\u00e7\u00e3o nos \n\nprojetos de recupera\u00e7\u00e3o das matas ciliares em diferentes condi\u00e7\u00f5es edafoclim\u00e1ticas ? \n\nconforme constava no s\u00edtio133 do Comit\u00ea. \n\nTangenciando o Programa de Recupera\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar cumpre-nos destacar as \n\ndiscuss\u00f5es que emergiram, no \u00e2mbito do Comit\u00ea de Bacia, em torno dos fumicultores e da \n\nnecessidade de lenha para abastecer as estufas de fumo. \n\nO Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual promoveu um termo de ajustamento de conduta com a \n\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Fumicultores do Brasil. De acordo com este documento, os fumicultores \n\ndeveriam plantar florestas energ\u00e9ticas para obter lenha para combust\u00edvel das estufas de \n\nsecagem do fumo a partir de florestas plantadas, dispensando assim o uso de lenha nativa. \n\n                                                                                                                                                                                     \nverificar se os propriet\u00e1rios desta \u00e1rea permitem recupera\u00e7\u00e3o.\u201d Veja-se relat\u00f3rio dispon\u00edvel em \nwww.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/diretoria, relat\u00f3rios e atas (ano 2000), acessado em 12.08.2004.  \n132  Informa\u00e7\u00e3o dada, em 22 de novembro de 2005, por um dos instrutores do Curso de Capacita\u00e7\u00e3o para os \nGrupos de Trabalho Municipais vinculados ao Projeto Piava, apresentado adiante. \n133 www.comiteitajai.org.br, acessado em 22.06.2004.  \n\n\n\n 126\n\nEmbora a iniciativa de se promover o Termo de Ajustamento de Conduta tenha partido da \n\npr\u00f3pria Promotoria P\u00fablica ? conforme nos informou a coordenadora do Programa de \n\nRecupera\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar134 ?, ou seja, n\u00e3o tenha partido de uma solicita\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea, o \n\nassunto foi freq\u00fcentemente mencionado nas assembl\u00e9ias gerais, sobretudo no contexto do \n\nPrograma de Recupera\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar.  \n\nEm 26 de abril de 2000, houve a manifesta\u00e7\u00e3o do representante da AFUBRA, dizendo \n\nque no m\u00eas de junho do mesmo ano, que esta institui\u00e7\u00e3o estaria promovendo \u201cuma campanha \n\nde sensibiliza\u00e7\u00e3o pela preserva\u00e7\u00e3o ambiental\u201d ? conforme consta da ata da Assembl\u00e9ia Geral \n\nOrdin\u00e1ria135 de 26.04.2000. \n\nNesta mesma ocasi\u00e3o, um dos representantes dos \u201cSindicatos de Trabalhadores Rurais \n\nmanifestou a dificuldade dos pequenos propriet\u00e1rios rurais em atender \u00e0s exig\u00eancias legais \n\nrelativas ao manejo florestal e agr\u00edcola na sua propriedade, ressaltando-se a dificuldade em \n\natender aos custos requeridos pelos dispositivos legais do programa de Agricultura Familiar \n\ncomo instrumento de motiva\u00e7\u00e3o para perman\u00eancia do homem no campo\u201d. Em reposta, \u201co \n\nrepresentante da FATMA sugeriu que o Sindicato procurasse apoio das Prefeituras e \n\nUniversidades\u201d ? conforme consta da ata j\u00e1 mencionada. \n\nConsta em ata, que na Assembl\u00e9ia Geral Ordin\u00e1ria136, realizada em 28 de novembro de \n\n2002, em Itaja\u00ed, o quarto item de pauta foi \u201cPrograma de recupera\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar e termo \n\nde Ajuste de Conduta da ind\u00fastria de fumo\u201d. Na ocasi\u00e3o a Profa Daisy da Silva Santos \n\ninformou que, por meio dos relatos dos coordenadores municipais do Programa de \n\nRecupera\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar, o termo de ajuste de conduta  formalizado entre o Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico do Estado de Santa Catarina e as empresas fumageiras, n\u00e3o estaria sendo cumprido. \n\nNessa ocasi\u00e3o, a Comiss\u00e3o Consultiva convidou a AFUBRA e o Sindicato das Ind\u00fastrias do \n\nFumo (SINDIFUMO), por meio dos of\u00edcios 102/02 e 103/02, respectivamente, a apresentarem \n\no \u201cplano de trabalho e de monitoramento, decorrente do dito Termo de Ajuste de Condutas, \u00e0 \n\nplen\u00e1ria do Comit\u00ea do Itaja\u00ed\u201d. As entidades mencionadas justificaram sua aus\u00eancia. Ainda \n\nconforme a mesma ata, \u201cdiante desses fatos, a plen\u00e1ria decidiu encaminhar of\u00edcio \u00e0 \n\nPromotoria P\u00fablica Estadual, solicitando que por interm\u00e9dio desta, venha requerer, junto \u00e0s \n\nentidades acima mencionadas, para que as mesmas venham expor como as a\u00e7\u00f5es previstas no \n\n                                                           \n134 Informa\u00e7\u00e3o pessoal, em 23 de novembro de 2005. \n135 Dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas das assembl\u00e9ias (ano 2000), acessado em \n07 de julho de 2005.  \n136 Dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas das assembl\u00e9ias (ano 2002), acessado em \n07.07.2005. \n\n\n\n 127\n\nreferido termo t\u00eam sido colocadas em pr\u00e1tica\u201d. Vale destacar que esta decis\u00e3o j\u00e1 constava do \n\nrelat\u00f3rio137 da reuni\u00e3o da Comiss\u00e3o Consultiva, ocorrida em 27 de agosto de 2002. \n\nPudemos presenciar que este assunto foi mencionado pela Vice-presidente do Comit\u00ea \n\nna oficina de planejamento do Comit\u00ea, realizada em 06 de novembro de 2003, em Blumenau. \n\nNa ocasi\u00e3o a mesma manifestou seu contentamento pelo fato de estar presente na reuni\u00e3o o \n\nrepresentante da AFUBRA e disse que existem agricultores que n\u00e3o querem plantar \u00e1rvores \n\nporque h\u00e1 outros agricultores que cortam para produzir fumo. \n\n O assunto volta \u00e0 pauta na assembl\u00e9ia geral ordin\u00e1ria138 de 28 de abril de 2004. Nessa \n\ndata, o Promotor Alexandre Herculano pediu ao Comit\u00ea para realizar uma discuss\u00e3o maior \n\nsobre o tema. O representante da AFUBRA informou que os trabalhos estavam sendo \n\nconduzidos pelo Sindifumo, mas os agricultores n\u00e3o est\u00e3o executando. O representante do \n\nSindifumo disse que seria promovido um evento e se prop\u00f4s a apresentar ao Comit\u00ea o \n\ntrabalho de extens\u00e3o que \u00e9 feito aos agricultores. Houve a preocupa\u00e7\u00e3o, por parte do \n\nrepresentante da APREMAVI, de que o evento fosse \u201cbem democr\u00e1tico, que se abra espa\u00e7o \n\npara ouvir os dois lados para que seja poss\u00edvel um consenso\u201d. \n\n De acordo com a coordenadora do Programa de Recupera\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar139, o \n\nevento prometido n\u00e3o aconteceu. \n\n Cumpre-nos destacar a preocupa\u00e7\u00e3o do representante da AFUBRA na assembl\u00e9ia \n\nseguinte140 no sentido de corrigir a ata da assembl\u00e9ia mencionada no par\u00e1grafo anterior. Ele \n\npediu que onde se l\u00ea \u201cagricultores n\u00e3o est\u00e3o executando\u201d, leia-se \u201cos agricultores est\u00e3o \n\nencontrando dificuldades\u201d. \n\nJ\u00e1 em 2005, consta da ata da Assembl\u00e9ia141 de 14 de abril de 2005, que \u201ca \n\nAPREMAVI fez uma vistoria no Vale Norte nas \u00e1reas de coleta do fumo, para verificar se o \n\nTermo de Ajustamento do Fumo est\u00e1 sendo discutido\u201d e que essa institui\u00e7\u00e3o \u201cenviou um \n\nrelat\u00f3rio sobre o n\u00e3o-cumprimento do TAC\u201d (termo de ajustamento de conduta).  \n\n Devemos lembrar ainda que o Promotor de Justi\u00e7a Estadual, Coordenador de Defesa \n\ndo Meio Ambiente, Alexandre Herculano Abreu, foi instrutor no curso de capacita\u00e7\u00e3o sobre \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de matas ciliares, oferecido pelo Comit\u00ea em 2001; foi inclusive respons\u00e1vel pela \n\n                                                           \n137 Dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br,  link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/diretoria, relat\u00f3rios e atas (ano 2002), acessado \nem 12.08.2004. \n138 Dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas das assembl\u00e9ias (ano 2004), acessado em \n05.07.2005. \n139 Informa\u00e7\u00e3o pessoal, em 23 de novembro de 2005. \n140 Assembl\u00e9ia Geral Extraordin\u00e1ria, realizada em 08.07.2004, em Itaja\u00ed; verifique-se ata dispon\u00edvel em \nwww.comiteiatajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas das assembl\u00e9ias (ano 2004), acessado em 05.07.2005. \n141 Ata coletada pessoalmente na Assembl\u00e9ia Geral Extraordin\u00e1ria de 29 de setembro de 2005, realizada em \nGaspar, nas depend\u00eancias da empresa B\u00fcnge Alimentos. \n\n\n\n 128\n\nelabora\u00e7\u00e3o de parte de um dos m\u00f3dulos da apostila entregue aos participantes durante o curso \n\n? \u201cAspectos legais e econ\u00f4micos da prote\u00e7\u00e3o e da recupera\u00e7\u00e3o de matas ciliares\u201d, veja-se \n\nAbreu (2001). \n\nOutro aspecto a ressaltar \u00e9 que, embora sem especificar as esp\u00e9cies florestais e a sua \n\nfinalidade, uma das a\u00e7\u00f5es previstas no Pacto era implantar florestas comerciais.  \n\n Constatamos que a legitima\u00e7\u00e3o do Pacto e a concretiza\u00e7\u00e3o dessas a\u00e7\u00f5es decorrentes de \n\nsua aprova\u00e7\u00e3o encerram uma fase da gest\u00e3o das \u00e1guas na bacia do Itaja\u00ed, na qual a \u00eanfase nos \n\ndiscursos e os argumentos que justificavam os organismos de gest\u00e3o se apoiavam na \n\nnecessidade de controlar as cheias. Constatamos que as primeiras a\u00e7\u00f5es do Comit\u00ea, \n\ndecorrentes dessa primeira fase, apontavam claramente para a necessidade de interven\u00e7\u00e3o nas \n\n\u00e1reas rurais e, consequentemente, nos estabelecimentos rurais familiares que ali existem. Em \n\noutras palavras, \u00e9 dessa preocupa\u00e7\u00e3o com as enchentes ? transparentes em seu regimento e \n\nrefletida nas primeiras a\u00e7\u00f5es do comit\u00ea ?, que decorrem tamb\u00e9m as primeiras implica\u00e7\u00f5es \n\nsobre a agricultura familiar da Bacia, em todas as suas formas sociais ? n\u00e3o se restringindo \n\n\u00e0quelas que fazem grande uso da \u00e1gua nas atividades produtivas. \n\n \n\n2.2.4.3 \u2013 Mudan\u00e7a de foco e suas implica\u00e7\u00f5es para a agricultura  \n \n\n \n\nEm maio de 2001, foi aprovado pela Assembl\u00e9ia o Programa de Recupera\u00e7\u00e3o da Mata \n\nCiliar ? conforme evidenciamos, advindo da preocupa\u00e7\u00e3o com as cheias. Por\u00e9m, nesse \n\nmesmo ano em que o Programa de Mata Ciliar \u00e9 iniciado, verificamos uma mudan\u00e7a de foco \n\nno olhar do Comit\u00ea: embora nunca esquecida, a quest\u00e3o das cheias ? ou, poder\u00edamos dizer, da \n\nquantidade de \u00e1gua ? come\u00e7a a dar lugar a uma discuss\u00e3o a respeito da qualidade da \u00e1gua.  \n\nEm 01 de agosto de 2001, em Pomerode/SC, foi apresentado \u00e0 Assembl\u00e9ia142 o \n\nprograma da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas chamado \u201cDespolui\u00e7\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas\u201d, \n\ntamb\u00e9m conhecido como \u201cPrograma de compra de esgoto\u201d.  \n\nNa mesma Assembl\u00e9ia, houve a apresenta\u00e7\u00e3o pelo engenheiro da CASAN, Nei \n\nLocatelli, membro da Comiss\u00e3o Consultiva do Comit\u00ea na \u00e9poca, dos resultados obtidos em \n\nsua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, defendida na FURB (LOCATELLI, 2003).  \n\nEntre outros assuntos, o autor dedicou-se ao estudo da qualidade de \u00e1gua de 42 \n\nmananciais da Bacia do Itaja\u00ed, por meio da aplica\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Bascar\u00e1n \u00e0s s\u00e9ries \n\n                                                           \n142 Veja-se ata desta Assembl\u00e9ia dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas das \nassembl\u00e9ias (ano 2001), acessado em 04.07.2005. \n\n\n\n 129\n\nhist\u00f3ricas de an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas e bacteriol\u00f3gicas das \u00e1guas brutas realizadas \n\nrotineiramente pela Companhia Catarinense de \u00c1guas e Saneamento (CASAN). \n\nSugerindo a contribui\u00e7\u00e3o de seu trabalho na implementa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o das \u00e1guas na \n\nBacia do Itaja\u00ed, Locatelli (2003:4) ressalta que \u201ca classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \u00e9 muito importante, \n\npois permite o enquadramento dos recursos h\u00eddricos de uma bacia. Depois de definida as \n\nclasses s\u00e3o adotadas medidas preventivas e corretivas de controle de polui\u00e7\u00e3o, de modo a \n\ngarantir que o mesmo atenda aos limites e condi\u00e7\u00f5es para eles estabelecidos\u201d. \n\nNa mesma Assembl\u00e9ia, a Vice-presidente do Comit\u00ea sugeriu que, com base nas \n\ninforma\u00e7\u00f5es de qualidade de \u00e1gua dos mananciais apresentada pelo autor, \u201ctodos os \n\nmunic\u00edpios que est\u00e3o com os \u00edndices em vermelho143 seriam naturalmente priorit\u00e1rios para o \n\nPrograma de Investimento em Despolui\u00e7\u00e3o\u201d144.  \n\nN\u00e3o nos deteremos aqui na discuss\u00e3o dos dados obtidos por este autor, nem mesmo os \n\nm\u00e9todos utilizados para colet\u00e1-los e avali\u00e1-los. Importa-nos o fato de que seu trabalho foi \n\nutilizado pelo Comit\u00ea do Itaja\u00ed como uma fonte de informa\u00e7\u00e3o para tomar decis\u00f5es. Por esse \n\nmotivo, importa-nos saber que o autor estabelece importantes rela\u00e7\u00f5es entre a qualidade de \n\n\u00e1gua e \u00e1reas ocupadas pela agropecu\u00e1ria na bacia.  \n\nAo analisar os resultados da evolu\u00e7\u00e3o do \u00edndice calculado com as m\u00e9dias das \n\nconcentra\u00e7\u00f5es anuais (IQA objetivo)145 para toda a bacia do Itaja\u00ed (todas sub-bacias), o autor \n\nconclui que, \u201cem m\u00e9dia os mananciais da bacia est\u00e3o melhorando as suas condi\u00e7\u00f5es de \n\nqualidade de \u00e1gua\u201d (LOCATELLI, 2003:68). Este resultado \u00e9 associado, pelo autor, aos dados \n\nde cobertura do solo da bacia do Itaja\u00ed encontrados por Vibrans (2003) apud Locatelli \n\n(2003:68-69). Vibrans (op. cit.) apud Locatelli (2003:61) \u201cconcluiu que o processo de \n\nexpans\u00e3o das \u00e1reas agr\u00edcolas desacelerou-se e com isso, ocorrendo a regenera\u00e7\u00e3o das \n\n                                                           \n143 Cumpre-nos informar que a cor vermelha foi didaticamente utilizada pelo autor para apontar os munic\u00edpios \ncujos mananciais apresentaram, de acordo com a metodologia utilizada, pior qualidade. \n144 Conforme pudemos presenciar e est\u00e1 registrado em ata da Assembl\u00e9ia Geral Ordin\u00e1ria de 01.08.2001, \ndispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas das assembl\u00e9ias (ano 2001), acessado em 04 \nde julho de 2005. Sobre este assunto, verifique-se tamb\u00e9m ata da assembl\u00e9ia geral extraordin\u00e1ria, realizada em \nIbirama/SC, em 26.06.2002 ? dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas das assembl\u00e9ias \n(ano 2002), acessado em 05 de julho de 2005 ? e delibera\u00e7\u00f5es nos 8 e 11? dispon\u00edveis em \nwww.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/delibera\u00e7\u00f5es 08 e 11, acessado em 12.08.2005. Nestes \ndocumentos constam informa\u00e7\u00f5es sobre detalhes burocr\u00e1ticos necess\u00e1rios \u00e0 habilita\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea para \nconcorrer aos recursos do referido programa. \n145 O autor calculou o \u00edndice de Bascar\u00e1n para as diferentes sub-bacias em diferentes condi\u00e7\u00f5es: a) considerando \nas concentra\u00e7\u00f5es extremas, ou seja, considerando as concentra\u00e7\u00f5es m\u00ednimas (IQA de m\u00ednimos) ou as \nconcentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas (IQA de m\u00e1ximos); b) considerando a m\u00e9dia das concentra\u00e7\u00f5es de cada ano (IQA \nobjetivo); c) quando ao \u00edndice IQA objetivo foi incorporada uma vari\u00e1vel (k), atribu\u00edda em fun\u00e7\u00e3o do aspecto da \n\u00e1gua ? anotado pelo coletor da amostra ?, sendo da\u00ed denominado IQA subjetivo. Segundo Pinheiro &amp; Locatelli \n(2003:6), \u201co valor m\u00e9dio (IQA objetivo) \u00e9 mais representativo do que ocorreu anualmente na sub-bacia, pois ele \nincorpora todas as informa\u00e7\u00f5es coletadas ao longo do ano, em todos os mananciais pertencentes \u00e0 \u00e1rea de \ndrenagem avaliada\u201d. \n\n\n\n 130\n\nflorestas, em maior escala nas sub-bacias de Itaja\u00ed-a\u00e7\u00fa, Benedito, Luiz Alves e Mirim\u201d. Em \n\ntr\u00eas dessas sub-bacias ? Itaja\u00ed-a\u00e7\u00fa, Luiz Alves e Mirim ? Locatelli (2003:61) verificou que o \n\n\u00edndice calculado com as concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias anuais tende a aumentar ao longo da s\u00e9rie \n\nhist\u00f3rica, indicando melhoria da qualidade de \u00e1gua.  \n\nUma vez que a cobertura florestal teria se ampliado em detrimento da expans\u00e3o da \n\natividade agr\u00edcola, quando o autor diz que seus dados demonstram que \u201cna bacia do Itaja\u00ed, o \n\naumento da cobertura florestal que foi determinada por Vibrans (2003) apud Locatelli, \n\n(2003:68) tem influ\u00eancia sobre o IQA objetivo\u201d e que \u201co aumento da cobertura vegetal tem \n\ncertamente maior influ\u00eancia sobre os pequenos mananciais, situados nos cursos de \u00e1gua de \n\nordem menor\u201d, o autor estabelece a rela\u00e7\u00e3o entre qualidade de \u00e1gua e agricultura. \n\nNovamente em 07 de maio de 2003, por ocasi\u00e3o da Assembl\u00e9ia Geral Ordin\u00e1ria146 \n\nrealizada em Indaial, quando se discutiu a qualidade de \u00e1gua dos mananciais de abastecimento \n\nda Bacia do Itaja\u00ed \u201cLocatelli apresentou este ponto, que foi objeto de sua disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado\u201d. Na Assembl\u00e9ia concluiu-se que a qualidade das \u00e1guas de capta\u00e7\u00e3o da CASAN e \n\ndos SAMAE\u2019s tem melhorado e ressaltou-se que \u201cmuitas atividades que est\u00e3o sendo \n\ndesenvolvidas nas comunidades est\u00e3o realmente melhorando a sua qualidade de \u00e1gua, mas \n\nn\u00e3o se pode afirmar que esta qualidade exprima ou nos livre de perigos, inclusive, em termos \n\necol\u00f3gicos e de sa\u00fade p\u00fablica\u201d. \n\nEm outra ocasi\u00e3o (01.09.2004), presenciamos a Vice-presidente do Comit\u00ea utilizar os \n\nresultados de Locatelli (op.cit.) ? em palestra proferida no curso de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \n\nGeografia da Universidade Federal de Santa Catarina ?, para argumentar que um dos \n\nproblemas na Bacia do Itaja\u00ed reside na degrada\u00e7\u00e3o f\u00edsica das pequenas bacias rurais.  \n\nEsta \u00e9 uma constata\u00e7\u00e3o de que, tamb\u00e9m quando o foco \u00e9 a qualidade de \u00e1gua, a gest\u00e3o \n\ndas \u00e1guas na Bacia do Itaja\u00ed tende a ter implica\u00e7\u00f5es para a agricultura. \n\nSobre este aspecto, vale ainda mencionar que, por causa da parceria entre FURB e \n\nEMBRAPA, em virtude do Programa de Recupera\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar, membros desta \n\ninstitui\u00e7\u00e3o freq\u00fcentavam as assembl\u00e9ias do Comit\u00ea. Na Assembl\u00e9ia Geral Ordin\u00e1ria147 de 21 \n\nde novembro de 2001, momento em que se iniciava, no Comit\u00ea, a discuss\u00e3o a respeito da \n\ncobran\u00e7a pelo uso de \u00e1gua, presenciamos e resgatamos a fala de um pesquisador da \n\nEMBRAPA que exemplifica as implica\u00e7\u00f5es que a gest\u00e3o as \u00e1guas pode ter para a agricultura \n\n                                                           \n146 Conforme consta em ata dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas das assembl\u00e9ias \n(ano 2003), acessado em 07.07.2005.  \n147 Dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas das assembl\u00e9ias (ano 2001), acessado em  \n04.07.2005. \n\n\n\n 131\n\n? em virtude das interpreta\u00e7\u00f5es locais a respeito da aplica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios do usu\u00e1rio-\n\npagador e do poluidor-pagador. \n\u201cTenho uma preocupa\u00e7\u00e3o muito grande quanto \u00e0 quest\u00e3o da \u00e1gua. Gostaria de saber se \nalguma a\u00e7\u00e3o em andamento com rela\u00e7\u00e3o ao usu\u00e1rio de \u00e1gua, mas tamb\u00e9m ao que \ncausa a degrada\u00e7\u00e3o na qualidade da \u00e1gua por sedimentos provenientes por eros\u00e3o. \nVoc\u00eas tem alguma modelagem ou est\u00e3o pensando em desenvolver alguma nesse \nsentido?  Um agricultor que tenha 10 ha e os usa de forma compat\u00edvel ao potencial de \nuso e um outro que tenha os mesmo 10 ha e usa de forma incompat\u00edvel gerando \ndegrada\u00e7\u00e3o. Quer dizer, a quantidade de sedimentos que ser\u00e3o verificados no leito do \nrio de forma bastante distintos. (...) \u00c9 que no Paran\u00e1 existe um comit\u00ea de fiscaliza\u00e7\u00e3o \nde uso do solo e a partir do momento que o agricultor \u00e9 identificado como um agente \nde polui\u00e7\u00e3o em termos de eros\u00e3o... Ele primeiro entra com informa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para \naprimorar o uso da terra. A partir da segunda ele passa a receber uma puni\u00e7\u00e3o e cada \nvez mais aumenta a puni\u00e7\u00e3o. Uma das formas que eu acho important\u00edssimo \u00e9 a gente \ndetectar quais s\u00e3o os agricultores que est\u00e3o se utilizando da terra de forma impr\u00f3pria e \nde uma maneira inicial come\u00e7ar com uma conscientiza\u00e7\u00e3o, mas a partir do momento \nque ele n\u00e3o se atrela \u00e0 parte de a\u00e7\u00e3o da conscientiza\u00e7\u00e3o, ele passa a ser punido e com \nisso d\u00e1 a\u00ed sobretaxa, isso \u00e9 uma forma efetiva de controlar os sedimentos que entram \nno rio. \u00c9 o que acabamos de fazer l\u00e1. N\u00e3o adianta a gente colocar mata ciliar se o cara \nn\u00e3o controla148 o [d\u00e1] sedimento por eros\u00e3o l\u00e1 em cima\u201d. \n\n(Eng. Agr\u00f4nomo, Pesquisador da EMBRAPA-Floresta de Colombo/PR  \nem Assembl\u00e9ia Geral Ordin\u00e1ria do Comit\u00ea do Itaja\u00ed  \n\nem 21.11.2001, em Blumenau) \n \n\n Cumpre-nos deixar claro que este pesquisador e sua institui\u00e7\u00e3o de origem n\u00e3o eram \n\nmembros do Comit\u00ea. No entanto, suas palavras s\u00e3o importantes porque foi instrutor no curso \n\nde capacita\u00e7\u00e3o sobre recupera\u00e7\u00e3o de matas ciliares oferecido pelo Comit\u00ea em 2001 ? \n\nconforme presenciamos na etapa do curso realizada em Presidente Get\u00falio/SC, no per\u00edodo de \n\n27 a 29 de agosto de 2001.  \n\nEssa discuss\u00e3o iniciou-se em virtude de ter sido aprovado pela Assembl\u00e9ia do Comit\u00ea, \n\nreunida em Pomerode/SC, em 01 de agosto de 2001,  o cronograma de implanta\u00e7\u00e3o da \n\ncobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua na bacia do Itaja\u00ed149. \n\n No entanto, apesar da movimenta\u00e7\u00e3o em torno da cobran\u00e7a pela \u00e1gua, o mais recente \n\nProjeto do Comit\u00ea ? Projeto Piava ?, refor\u00e7a nosso argumento de que as implica\u00e7\u00f5es (e as \n\npossibilidades) da gest\u00e3o das \u00e1guas para a agricultura n\u00e3o se encerram neste instrumento da \n\nnova pol\u00edtica. Este projeto recebe o patroc\u00ednio da Petrobr\u00e1s Ambiental para ser desenvolvido \n\nno per\u00edodo de maio de 2005 a abril de 2007150.  \n\n \n\n                                                           \n148 Este verbo foi colocado por mim ao me parecer que na ata foi esquecida alguma palavra. Senti-me autorizada \na fazer tal altera\u00e7\u00e3o porque estive presente na Assembl\u00e9ia e pude compreender o significado do discurso do \npesquisador; participei, inclusive, da discuss\u00e3o naquela ocasi\u00e3o. \n149 Veja-se ata dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas das assembl\u00e9ias (ano 2001), \nacessado em 04.07.2005. \n150 Informa\u00e7\u00e3o prestada por um dos instrutores do curso de capacita\u00e7\u00e3o para os Grupos de Trabalho Municipais, \nem 22 de novembro de 2005. \n\n\n\n 132\n\n2.2.4.3.1 \u2013 Projeto Piava \n \n\nDe acordo com Frank (2005a), o Projeto Piava \u00e9 uma iniciativa do Comit\u00ea destinada a \n\nviabilizar tr\u00eas das suas delibera\u00e7\u00f5es: A Semana d\u2019\u00c1gua (iniciada em 1999), a recupera\u00e7\u00e3o da  \n\nmata ciliar (em andamento desde 2001) e a premia\u00e7\u00e3o anual de pessoas e entidades que se \n\ndestacam em a\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua (iniciada em 2003) ? note-se que duas das \n\ndelibera\u00e7\u00f5es acima s\u00e3o decorrentes do Pacto.  \n\nEste projeto conta com o patroc\u00ednio da Petrobr\u00e1s Ambiental, tendo o contrato sido \n\nassinado em 02 de fevereiro de 2005. \n\nConforme presenciamos, na Assembl\u00e9ia Geral151 ocorrida em 29 de setembro de 2005, \n\nem Gaspar/SC, a Secret\u00e1ria Executiva do Comit\u00ea informou que o Projeto Piava come\u00e7ou a ser \n\nimplantado em maio de 2005. Nesta mesma assembl\u00e9ia, houve a aprova\u00e7\u00e3o pela Assembl\u00e9ia \n\nda delibera\u00e7\u00e3o no 21 do Comit\u00ea que cria a C\u00e2mara do Projeto PIAVA. Segundo o referido \n\nmembro, a C\u00e2mara T\u00e9cnica iniciou suas atividades antes de que sua cria\u00e7\u00e3o fosse aprovada \n\npela Assembl\u00e9ia porque os trabalhos do Projeto precisavam ser iniciados e a pr\u00f3xima \n\nassembl\u00e9ia ocorreria meses mais tarde (setembro de 2005).  \n\nO objetivo geral do Projeto Piava \u00e9: \n\u201cDesenvolver e implementar uma pol\u00edtica de prote\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nos munic\u00edpios da \nBacia do Itaja\u00ed, por meio de a\u00e7\u00f5es educativas, do fortalecimento do processo \nparticipativo de gest\u00e3o e do fomento de a\u00e7\u00f5es de revers\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o das pequenas \nbacias hidrogr\u00e1ficas\u201d. \n\n(FRANK, 2005d:15) \n \n\n Para alcan\u00e7ar o objetivo proposto ficaram definidas as seguintes diretrizes: \n\u201cEnvolvimento das organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas atuantes na bacia; \nParticipa\u00e7\u00e3o das comunidades e dos propriet\u00e1rios rurais; \nFortalecimento da a\u00e7\u00e3o municipal; \nRecomposi\u00e7\u00e3o progressiva das faixas marginais aos rios at\u00e9 atingir os limites fixados \npelo C\u00f3digo Floretal.\u201d \n\n(FRANK, 2005d:15) \n \n \n\n Segundo Frank (2005a:8), o projeto \u00e9 dividido em sete sub-projetos espec\u00edficos, \n\nenquadrados em tr\u00eas categorias: \n\na) sub-projetos principais: (1) educa\u00e7\u00e3o ambiental, (2) fortalecimento de pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nmunicipais e (3) recupera\u00e7\u00e3o da mata ciliar. \n\nb) Sub-projetos de apoio t\u00e9cnico: (4) produ\u00e7\u00e3o de mudas e (5) Sistema de informa\u00e7\u00f5es da \n\nBacia do Itaja\u00ed. \n                                                           \n151 Veja-se ata dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link gest\u00e3o / Comit\u00ea do Itaja\u00ed / Assembl\u00e9ias / 2005, \nacessado em 25.07.2006. \n\n\n\n 133\n\nc) Sub-projetos gerenciais: (6) Administra\u00e7\u00e3o e (7) Comunica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nDentre as principais a\u00e7\u00f5es previstas para o Projeto Piava, destacamos a realiza\u00e7\u00e3o de \n\noficinas de capacita\u00e7\u00e3o dos Grupos de Trabalho Municipais e a revis\u00e3o da colet\u00e2nea sobre \n\nRecupera\u00e7\u00e3o de Matas Ciliares, integrando nela um m\u00f3dulo adicional sobre pr\u00e1ticas \n\nsustent\u00e1veis de uso do solo e da \u00e1gua ? verifique-se Frank (2005a:15). \n\nEntre as estrat\u00e9gias do Projeto, destacamos o trabalho em rede. De acordo com Frank \n\n(2005a:12) \u201c\u00e9 no interior das redes que o movimento social se consolida e fortalece. Os \n\nobjetivos de minorar ou solucionar problemas sociais s\u00f3 ser\u00e3o efetivos e sustent\u00e1veis se \n\nestiverem, desde sua origem, baseados em princ\u00edpios como \u201cconstru\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cparticipa\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nConsta ainda que a id\u00e9ia de rede j\u00e1 est\u00e1 nos trabalhos do Comit\u00ea do Itaja\u00ed, desde sua cria\u00e7\u00e3o, \n\ntendo recebido grande impulso a partir da cria\u00e7\u00e3o da Semana d\u2019\u00e1gua, em 1999. A rede \n\nadotada pelo Comit\u00ea \u00e9 apresentada como \u201ca rede da gest\u00e3o ambiental da bacia, que envolve \n\neducadores, \u201crecuperadores\u201d da mata ciliar e gestores municipais\u201d (op.cit). \n\nNo Projeto Piava, a estrat\u00e9gia de se trabalhar em rede \u00e9 pensada para \u201cpromover a \n\nintegra\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas \u00e2mbitos da gest\u00e3o ambiental, ribeirinhos, munic\u00edpio e comit\u00ea de bacia\u201d \n\n(FRANK 2005a:12).  \n\nDentro dessa rede ter\u00e3o lugar as equipes municipais ? os Grupos de Trabalho \n\nMunicipais (GTMs). No material distribu\u00eddo aos GTMs em curso de capacita\u00e7\u00e3o, ressalta-se \n\nque este grupo deve ter apoio do poder p\u00fablico e que os diversos setores da sociedade civil do \n\nmunic\u00edpio devem se fazer representar. S\u00e3o mencionados explicitamente os setores da \n\n\u201ceduca\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00f5es civis, popula\u00e7\u00e3o rural e/ou \u00f3rg\u00e3os extensionistas\u201d (FRANK, \n\n2005b:19).  \n\nA composi\u00e7\u00e3o dos GTMs vem ocorrendo conforme o recomendado na apostila. \n\nSegundo um dos instrutores152 do curso de capacita\u00e7\u00e3o oferecido aos GTMs, geralmente, as \n\nequipes municipais t\u00eam em sua composi\u00e7\u00e3o: o secret\u00e1rio municipal da agricultura, o \n\nsecret\u00e1rio municipal do meio ambiente, professores, alunos, agricultores. \n\nPor meio dos  GTMs \u201cs\u00e3o disseminadas as t\u00e9cnicas de elabora\u00e7\u00e3o, administra\u00e7\u00e3o e \n\navalia\u00e7\u00e3o dos projetos de recupera\u00e7\u00e3o. Os GTMs t\u00eam a fun\u00e7\u00e3o de estabelecer planos de a\u00e7\u00e3o e \n\ndistribuir responsabilidades e tarefas para a execu\u00e7\u00e3o dos projetos\u201d (FRANK, 2005a:13).  A \n\neles cabe tamb\u00e9m sensibilizar os propriet\u00e1rios para as atividades de recupera\u00e7\u00e3o.  \n\n                                                                                                                                                                                     \n \n152 Informa\u00e7\u00e3o pessoal, em 22 de novembro de 2005. \n\n\n\n 134\n\nPercebemos, assim, que os GTMs est\u00e3o fazendo a articula\u00e7\u00e3o entre os \u00e2mbitos \n\nmunicipal e ribeirinho da gest\u00e3o ambiental, antes mencionados.  \n\nConforme consta em Frank (2005b) e conforme nos foi explicado pela coordenadora \n\ndo agora SubPrograma de Recupera\u00e7\u00e3o de Mata Ciliar153, o Projeto Piava ? leia-se, t\u00e9cnicos \n\ndo Projeto Piava ? n\u00e3o entra diretamente em contanto com os agricultores. A id\u00e9ia \u00e9 preparar \n\nos munic\u00edpios para terem autonomia ? da\u00ed a inten\u00e7\u00e3o de fortalecer as pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nmunicipais. S\u00e3o os Grupos de Trabalho Municipais que v\u00e3o entrar em contato com os \n\nagricultores. Os GTMs podem ter, entre seus integrantes, agricultores.  \n\nSegundo a referida apostila: \u201co maior desafio do GTM \u00e9 tornar o propriet\u00e1rio \n\nconsciente de sua capacidade de participar ativamente das a\u00e7\u00f5es ambientais, sem perdas de \n\nlucro na produ\u00e7\u00e3o\u201d (FRANK, 2005b:20). \n\nSegundo outro instrutor do curso de capacita\u00e7\u00e3o dos Grupos de Trabalho Municipal154, \n\no enfoque principal do projeto \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o ambiental, embora a grande a\u00e7\u00e3o seja a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o das matas ciliares. Segundo este instrutor, o que se deseja \u00e9 que as pessoas sejam \n\nmotivadas por  meio de a\u00e7\u00f5es educativas para que possam caminhar sozinhas ap\u00f3s o per\u00edodo \n\nde vig\u00eancia do Projeto. Outra iniciativa \u00e9, atrav\u00e9s do sub-projeto 2, incentivar a \n\ncria\u00e7\u00e3o/ativa\u00e7\u00e3o dos conselhos municipais de meio ambiente  para que possam desenvolver \n\npol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para o munic\u00edpio. \n\nA articula\u00e7\u00e3o em rede, preconizada pelo Projeto Piava, \u00e9 apresentada como uma \n\nmaneira de possibilitar \u00e0s pessoas situadas no \u00e2mbito local a discuss\u00e3o a respeito de diretrizes \n\na serem estabelecidas em torno da \u00e1gua, no \u00e2mbito da bacia:  \nPor meio do Projeto Piava ser\u00e3o apoiadas a\u00e7\u00f5es dos propriet\u00e1rios ribeirinhos, bem \ncomo fortalecidas as a\u00e7\u00f5es municipais, por meio dos GTMs e dos Conselhos \nMunicipais de Meio Ambiente. A capacita\u00e7\u00e3o e o envolvimento destes grupos na \ndiscuss\u00e3o de diretrizes para o uso sustent\u00e1vel da \u00e1gua e para a prote\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, por \nsua vez fortalecem a gest\u00e3o participativa, \u00e0 medida que as demandas dos munic\u00edpios \ns\u00e3o trazidas para o organismo de bacia.  \n\n(FRANK, 2005c:29) \n \nDe acordo com o que esteve dispon\u00edvel no s\u00edtio do Comit\u00ea na internet155, o Projeto \n\nPiava ? \u201cConstru\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica sustent\u00e1vel de prote\u00e7\u00e3o de nascentes e matas ciliares na \n\nBacia do Itaja\u00ed\u201d ? \u201catuar\u00e1 sobre dois problemas ambientais: a degrada\u00e7\u00e3o f\u00edsica das pequenas \n\nbacias e a baixa qualidade da \u00e1gua nos pequenos cursos d\u2019\u00e1gua nas \u00e1reas rurais e urbanas\u201d. \n\nRefor\u00e7a-se, assim, o que apresentamos anteriormente a respeito da rela\u00e7\u00e3o, apresentada por \n\n                                                           \n153 Informa\u00e7\u00e3o pessoal, em 23 de novembro de 2005. \n154 Informa\u00e7\u00e3o pessoal, em 22 de novembro de 2005. \n155 www.comiteitajai.org.br, acessado em 23.07.2004. \n\n\n\n 135\n\nalguns membros do Comit\u00ea, entre qualidade de \u00e1gua e espa\u00e7o rural ? leia-se atividade \n\nagropecu\u00e1ria, agricultura familiar. \n\nNo texto fornecido aos Grupos de Trabalho Municipais consta que o primeiro desses \n\nproblemas \u201ch\u00e1 muito \u00e9 conhecido pelos t\u00e9cnicos, observado e denunciado por ambientalistas\u201d \n\n(FRANK, 2005a:2). Vale destacar o argumento do texto a respeito dessa degrada\u00e7\u00e3o f\u00edsica das \n\npequenas bacias hidrogr\u00e1ficas: \n\u201cUm diagn\u00f3stico elaborado em 1999 junto aos munic\u00edpios teve a degrada\u00e7\u00e3o das \npequenas bacias (falta de manuten\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua, falta de prote\u00e7\u00e3o de \nnascentes e falta de matas ciliares) apontada como o principal problema relativo aos \ncursos d\u2019\u00e1gua, tanto que a recupera\u00e7\u00e3o da mata ciliar foi a\u00e7\u00e3o mais indicada como \nsolu\u00e7\u00e3o para resolver os problemas percebidos. O mapa de uso do solo da bacia (veja \nVIBRANS, 2003), permite situar a degrada\u00e7\u00e3o das pequenas bacias no espa\u00e7o \ngeogr\u00e1fico da bacia do Itaja\u00ed. Embora a bacia do Itaja\u00ed apresente extensas \u00e1reas de \nfloresta, observam-se \u00e1reas de lavouras e pastagens delineando praticamente toda a \nrede de drenagem\u201d. \n\n(FRANK, 2005a:2) \n \n\n Note-se, assim, que a aten\u00e7\u00e3o se volta \u00e0s atividades agropecu\u00e1rias. \n\n J\u00e1 \u201co segundo problema [a baixa qualidade da \u00e1gua nos pequenos cursos d\u2019\u00e1gua nas \n\n\u00e1reas rurais e urbanas] \u00e9 decorrente do primeiro. Sem matas ciliares os rios carecem da fun\u00e7\u00e3o \n\nprotetora que por elas seria exercida, de modo que recebem todo tipo de descargas e \n\npoluentes\u201d (FRANK, 2005a:2). A autora usou o trabalho de Locatelli (2003), j\u00e1 mencionado \n\nanteriormente, como um documento que \u201ccomprova este fato\u201d (FRANK, op.cit.:2). A autora \n\nchama aten\u00e7\u00e3o para os dados de Locatelli (op.cit.) a respeito da queda de qualidade de \u00e1gua \n\ndepois das chuvas. Segundo ela, isto \u201cvem a confirmar a falta de a\u00e7\u00e3o protetora da mata ciliar, \n\na qual, se existisse, impediria ou atenuaria o escoamento superficial diretamente para os rios\u201d \n\n(FRANK, 2005a:2). \n\n A autora discorre ainda sobre os problemas ambientais relacionados \u00e0 perda das matas \n\nciliares que se manifestam em perdas ou modifica\u00e7\u00f5es dos ecossistemas aqu\u00e1ticos. Ao \n\nexplicar a cadeia alimentar que ocorre nesses ecossistemas, a autora d\u00e1 destaque \u00e0 \u201cpiava que \n\nse destaca porque vive em l\u00e2minas de \u00e1gua pequenas, de no m\u00ednimo 5 cm, ou seja, seu habitat \n\ninclui os ribeir\u00f5es de nascentes\u201d (op.cit.:3). Diz que a piava-do-rabo-vermelho (Astynax \n\nfascistus) \u00e9  \n\u201cuma esp\u00e9cie de peixe muito sens\u00edvel aos poluentes pois capta part\u00edculas pequenas, \nincluindo larvas, insetos e outros micro-organismos, mortos ou contaminados por \nagrot\u00f3xicos utilizados na agricultura e na pecu\u00e1ria. Os medicamentos utilizados na \ncria\u00e7\u00e3o de animais contaminam a \u00e1gua atrav\u00e9s de suas fezes, e estas por sua vez \ncontaminam ou matam o pl\u00e2ncton, interferindo diretamente no ciclo reprodutivo das \npiavas\u201d. \n\n(FRANK, 2005a:4) \n \n\n\n\n 136\n\nComo vemos, embora com um argumento mais abrangente que enfatiza quantidade e \n\nqualidade da \u00e1gua, o discurso \u201cescrito\u201d do Comit\u00ea continua enfocando o espa\u00e7o rural e, \n\nsobretudo, a atividade agropecu\u00e1ria. \n\nApesar de constar, conforme evidenciamos, que o projeto atue sobre o problema de \n\nqualidade de \u00e1gua nas pequenas bacias rurais e urbanas, o discurso \u201cfalado\u201d dos instrutores \n\ndurante o curso de capacita\u00e7\u00e3o aos Grupos de Trabalho Municipais tamb\u00e9m \u00e9 voltado \n\nprincipalmente ao espa\u00e7o rural. Sobre esta constata\u00e7\u00e3o, um dos instrutores explicou-nos que, \n\nde fato, o projeto \u201cacaba mais voltado aos espa\u00e7os rurais por ali ser mais f\u00e1cil de se promover \n\na recupera\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal, porque ali ainda \u00e9 poss\u00edvel; enquanto nos espa\u00e7os \n\nurbanos, as margens dos cursos d\u2019\u00e1guas, muitas vezes, j\u00e1 est\u00e3o ocupadas por edifica\u00e7\u00f5es\u201d156. \n\nA recomenda\u00e7\u00e3o de se iniciar pelo local \u201cmais f\u00e1cil\u201d inclu\u00eda tamb\u00e9m o aceite e o \n\ninteresse do propriet\u00e1rio e se justifica, segundo a explica\u00e7\u00e3o dada pelo instrutor, porque estes \n\ns\u00e3o projetos pilotos, s\u00e3o o \u201ccart\u00e3o postal\u201d do Grupo de Trabalho Municipal; a partir dos quais \n\nse pretende despertar o interesse de outros propriet\u00e1rios ? motivados pelos bons resultados do \n\nprojeto piloto. \n\nDurante a oficina, foram citados in\u00fameros exemplos de atividades agropecu\u00e1rias: as \n\npastagens pr\u00f3ximas aos cursos d\u2019\u00e1gua, as arrozeiras pr\u00f3ximas aos cursos d\u2019\u00e1gua, as pr\u00e1ticas \n\nde preparo do solo como causadoras de eros\u00e3o, entre outros.  \n\nQuando interrogamos a respeito da orienta\u00e7\u00e3o que se d\u00e1 aos Grupos de Trabalho \n\nMunicipais sobre como proceder numa situa\u00e7\u00e3o em que se tem pasto \u00e0s margens dos cursos \n\nd\u2019\u00e1gua, a resposta do instrutor foi: \u201cCercar e n\u00e3o deixar a vaca chegar perto\u201d. Disse que a \n\n\u00e1gua para o gado deve ser colocada num recipiente longe do curso d\u2019\u00e1gua. Se o propriet\u00e1rio \n\nn\u00e3o aceitar essa id\u00e9ia, pode-se deixar um caminho para o gado acessar o rio ? restringindo o \n\nacesso dos animais a apenas em um ponto do curso d\u2019\u00e1gua. O mesmo instrutor mencionou \n\nque essa situa\u00e7\u00e3o ainda representa um problema: \u201cImagina a vaca pisando sempre l\u00e1... \n\nRecomendamos botar pedras ou madeiras\u201d157.  \n\nPor outro lado, disse: \u201cMas sempre temos que dar uma brecha. N\u00e3o \u00e9 s\u00f3 impor... \n\nimpor... (...) Temos que sempre levar uma alternativa\u201d.  \n\n                                                           \n156 Presenciamos a explana\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos IV (Aspectos Legais) e V (Caracteriza\u00e7\u00e3o dos ambientes fluviais) do \ncurso de capacita\u00e7\u00e3o oferecido, por meio do Projeto Piava, aos Grupos de Trabalho Municipais de alguns \nmunic\u00edpios da Bacia do Itaja\u00ed (Ilhota, Itaja\u00ed, Navegantes, Pi\u00e7arras, Penha, Botuver\u00e1, Luiz Alves), reunidos no \nCentro Universit\u00e1rio de Brusque no per\u00edodo de 21 a 25 de novembro de 2005. \n157 Informa\u00e7\u00e3o pessoal, em 22 de novembro de 2005. \n\n\n\n 137\n\nAqui vale destacar que o discurso que prop\u00f5e a recupera\u00e7\u00e3o das matas ciliares a partir \n\ndo Projeto Piava tem algumas diferen\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quele do Programa de Recupera\u00e7\u00e3o das \n\nMatas Ciliares, iniciado em 2001.  \n\nEmbora, durante a oficina, o enfoque dado pelo instrutor ao arcabou\u00e7o legal vigente \n\npara prote\u00e7\u00e3o das matas ciliares e outras \u00e1reas consideradas de preserva\u00e7\u00e3o permanente tenha \n\nsido muito incisivo e a legisla\u00e7\u00e3o tenha sido apresentada como tema indiscut\u00edvel, o projeto \n\nprev\u00ea sua aplica\u00e7\u00e3o de forma paulatina. Ao expor a legisla\u00e7\u00e3o que concerne \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o das \n\nmatas ciliares, o mesmo instrutor dizia:  \n\u201cQuando o grupo de trabalho municipal for conversar com as pessoas, elas v\u00e3o \nperguntar: ? Tem que colocar os 30 metros?  \nVoc\u00eas v\u00e3o dizer: ? N\u00e3o. Nossa inten\u00e7\u00e3o \u00e9 ir progressivamente. Que a\u00ed a propriedade \nvai estar cumprindo sua fun\u00e7\u00e3o social\u201d. \n\n(Instrutor em curso de capacita\u00e7\u00e3o dos  \nGrupos de Trabalho Municipal do Projeto Piava,  \n\nem 22 de novembro de 2005) \n \n\n A explica\u00e7\u00e3o do instrutor est\u00e1 coerente com o escrito a respeito da concep\u00e7\u00e3o do \n\nProjeto Piava ? apresentada no M\u00f3dulo I da apostila distribu\u00edda aos grupos de trabalho \n\nmunicipais: \n\n \n\u201cO C\u00f3digo Florestal (Lei 4771/1965) conceitua como \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente as faixas marginais de corpos d\u2019\u00e1gua cobertas ou n\u00e3o por vegeta\u00e7\u00e3o \nnativa, com a fun\u00e7\u00e3o ambiental de preservar os recursos h\u00eddricos e a paisagem, a \nestabilidade geol\u00f3gica, a biodiversidade, o fluxo g\u00eanico da fauna e flora, proteger o \nsolo e assegurar o bem estar das popula\u00e7\u00f5es. Contudo, a legisla\u00e7\u00e3o em vigor n\u00e3o \nestabelece prazo para a recupera\u00e7\u00e3o total da faixa marginal, caso esteja degradada. \nApoiada por esta constata\u00e7\u00e3o, a recupera\u00e7\u00e3o de matas ciliares fomentada pelo Projeto \nPiava tenciona ocorrer de forma progressiva at\u00e9 atingir os limites fixados pelo C\u00f3digo \nFlorestal. Como a bacia do Itaja\u00ed apresenta alta densidade de drenagem, esta \u00e9 uma \nestrat\u00e9gia fundamental para promover a ades\u00e3o dos propriet\u00e1rios rurais a uma gradual \nadequa\u00e7\u00e3o das suas atividades \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental\u201d. \n\n(FRANK, 2005a:10-11) \n \n\nSob o t\u00edtulo \u201cParticipa\u00e7\u00e3o dos propriet\u00e1rios e das comunidades\u201d, encontramos neste \n\nmesmo texto:  \n\u201cUm argumento importante para a participa\u00e7\u00e3o dos propriet\u00e1rios, al\u00e9m dos \nargumentos ambientais, \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o social da propriedade. Essa fun\u00e7\u00e3o social amplia a \nexpectativa sobre o desempenho da rela\u00e7\u00e3o de propriedade passando o propriet\u00e1rio a \nter a responsabilidade de trazer resultados n\u00e3o s\u00f3 individuais como socialmente \nsatisfat\u00f3rios\u201d. \n\n(FRANK, 2005a:11) \n \n \n\nO instrutor j\u00e1 mencionado lembrou das exig\u00eancias legais antes feitas no \u00e2mbito do \n\nPrograma de Recupera\u00e7\u00e3o de Mata Ciliar, iniciado em 2001, e justificou as altera\u00e7\u00f5es \n\nverificadas no Projeto Piava: \n\n\n\n 138\n\n\u201cNa apostila que veio no curso de capacita\u00e7\u00e3o em 2001, vinha um termo de ajuste de \nconduta, uma coisa bem pesada... Se exigia a legisla\u00e7\u00e3o. Agora se faz aquilo que o \npropriet\u00e1rio quiser/deixar. Depois que ele v\u00ea a efetividade, o valor da propriedade... \nvai aumentando. Isso estava afastando as pessoas. Vemos que agora os munic\u00edpios \nest\u00e3o dando mais retorno\u201d. \n\n(Instrutor de curso de capacita\u00e7\u00e3o dos  \nGrupos de Trabalho Municipal do Projeto Piava)158 \n\n \n\nN\u00e3o encontramos nos materiais referentes ao Projeto Piava um componente que \n\npudesse corresponder ao componente \u201cfiscaliza\u00e7\u00e3o\u201d do antigo Programa de Recupera\u00e7\u00e3o das \n\nMatas Ciliares. Consta, no entanto, na apostila distribu\u00edda aos Grupos de Trabalho Municipal \n\nque \u00e9 sua fun\u00e7\u00e3o \u201cvistoriar mensalmente os projetos, para saber como est\u00e3o se desenvolvendo \n\ne verificar se os propriet\u00e1rios efetivamente t\u00eam se dedicado \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\u201d (FRANK, \n\n2005b:21). \n\nTamb\u00e9m \u201cos t\u00e9cnicos do Projeto Piava far\u00e3o vistorias ao longo do ano para \n\nacompanhar o crescimento das plantas e a recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas. Essas vistorias acontecem \n\nde forma aleat\u00f3ria durante reuni\u00f5es agendadas com os GTMs [Grupos de Trabalho \n\nMunicipal] de cada micro-regi\u00e3o. As propriedades visitadas s\u00e3o sorteadas durante a reuni\u00e3o\u201d \n\n(FRANK, 2005b:21). \n\nUm \u00faltimo ponto a destacar no projeto Piava a respeito das suas implica\u00e7\u00f5es para a \n\nagricultura \u00e9 o fato de constar na apostila distribu\u00edda aos GTMs, um m\u00f3dulo intitulado \n\n\u201cPr\u00e1ticas sustent\u00e1veis de uso do solo na agricultura\u201d (POLMANN, 2005).  \n\nSegundo o que consta em Frank (2005d:31), para o Projeto Piava, foi feita uma revis\u00e3o \n\nda colet\u00e2nea de textos distribu\u00edda em 2001 aos grupos de trabalho municipais, por ocasi\u00e3o do \n\ncurso de capacita\u00e7\u00e3o para recupera\u00e7\u00e3o de matas ciliares, mencionado anteriormente. A esta \n\ncolet\u00e2nea foi tamb\u00e9m acrescentado o m\u00f3dulo citado no par\u00e1grafo anterior porque, \u201cna vis\u00e3o \n\ndos produtores, a recupera\u00e7\u00e3o das matas ciliares em \u00e1reas rurais representa perdas de \u00e1reas \n\nprodutivas\u201d. Desse modo, entendeu-se que seria necess\u00e1rio apresentar pr\u00e1ticas que \n\npossibilitam o aumento da produtividade global da propriedade, \u201cde modo a compensar as \n\npr\u00e1ticas ambientalmente corretas\u201d. Justifica-se ainda pela necessidade de discutir a \n\n\u201cimport\u00e2ncia da produ\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gica, em toda sua concep\u00e7\u00e3o, para a recupera\u00e7\u00e3o e \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais da propriedades rural e, por conseguinte, da bacia\u201d \n\n(FRANK, 2005d:31). \n\nA inser\u00e7\u00e3o deste m\u00f3dulo na apostila foi uma das a\u00e7\u00f5es previstas no Projeto Piava ? \n\nverifique-se Frank (2005a:15). Nele constam informa\u00e7\u00f5es gen\u00e9ricas sobre pr\u00e1ticas de \n\n                                                           \n158 Informa\u00e7\u00e3o pessoal, em 22 de novembro de 2005. \n\n\n\n 139\n\nconserva\u00e7\u00e3o do solo, manejo animal, agroecologia, sistemas agroflorestais e das rela\u00e7\u00f5es com \n\no consumidor ? quem, segundo o autor, tem ditado as regras da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Neste \n\ntexto ? o \u00faltimo m\u00f3dulo ?, se usa pela primeira vez, em toda a apostila, o termo \u201cagricultura \n\nfamiliar\u201d, e se chama a aten\u00e7\u00e3o para o car\u00e1ter familiar de produ\u00e7\u00e3o na agricultura no Vale do \n\nItaja\u00ed. \n\nNo trecho final deste m\u00f3dulo, o autor fala da oportunidade de se reavaliar conceitos, \n\nprincipalmente os sociais, e de que se retome \u201co papel fundamental do agricultor que, al\u00e9m de \n\nproduzir alimentos, apresenta-se como um guardi\u00e3o dos recursos naturais e como tal deve ser \n\nvalorizado\u201d. Diz ainda da import\u00e2ncia de se \u201clevar o setor agr\u00edcola \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de mocinho, \n\nn\u00e3o de vil\u00e3o dos recursos naturais, como hoje se apresenta\u201d (POLMANN, 2005:91). \n\nSegundo Polmann esse seu texto tem a inten\u00e7\u00e3o de trazer \u00e0 discuss\u00e3o o modelo \n\nagr\u00edcola em sua totalidade, e a responsabiliade do consumidor em possibilitar a mudan\u00e7a \n\ndessa situa\u00e7\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o ambiental t\u00e3o apontada no espa\u00e7o rural.  \n\n \n\n \n\nSegundo ele,  \n\u201c(...) n\u00e3o adianta a gente trabalhar a recupera\u00e7\u00e3o de mata ciliar e nascente se a gente \nn\u00e3o rever o modelo de agricultura... porque a degrada\u00e7\u00e3o das APPs [\u00e1reas de \npreserva\u00e7\u00e3o permanente] \u00e9 em fun\u00e7\u00e3o do modelo de agricultura. (...) N\u00e3o adianta a \ngente pensar que s\u00f3 recuperando mata ciliar a coisa vai se resolver, na realidade o \nproblema \u00e9 a agricultura. Porque daqui h\u00e1 pouco, o pr\u00f3prio \u00eaxodo vai dar conta de \nrecuperar as matas ciliares, porque o \u00eaxodo \u00e9 vis\u00edvel. N\u00e3o s\u00f3 aqui... o \u00eaxodo da \nagricultura familiar mesmo, independente de onde ela esteja...\u201d \n\n(Polmann, entrevista realizada em 13.12.2005) \n\n \n\nEsse autor identifica problemas ambientais na agricultura na Bacia do Itaja\u00ed, sobretudo \n\nrelacionados \u00e0 falta de pr\u00e1ticas de prote\u00e7\u00e3o do solo, e sugere a agroecologia como um \n\ncaminho para reverter esse quadro. No entanto, em sua argumenta\u00e7\u00e3o est\u00e1 sempre presente a \n\nnecessidade de que toda a sociedade se envolva nesse processo de modo a dar condi\u00e7\u00f5es aos \n\nagricultores para proceder tal mudan\u00e7a: \u201cn\u00e3o adinata o agricultor l\u00e1 trabalhar na agroecologia \n\nse na outra ponta, ele n\u00e3o tem como vender\u201d. \n\nO engenheiro agr\u00f4nomo Robson Polmann tem contato com o Comit\u00ea pelo menos \n\ndesde 2001, quando participou como aluno no curso de recupera\u00e7\u00e3o de matas ciliares e foi \n\ncoordenador municipal em Presidente Nereu do Programa de Recupera\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar e da \n\nSemana d\u2019\u00c1gua, tamb\u00e9m foi membro titular do Comit\u00ea representando uma organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\ngovernamental na gest\u00e3o 2002-2004 e atualmente \u00e9 membro suplente, representando a mesma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. Segundo ele, nas discuss\u00f5es em que esteve presente no Comit\u00ea, \u201cfala-se do meio \n\n\n\n 140\n\nrural como aquele local onde est\u00e3o as nascentes, que deve ser protegido, os cursos d\u2019\u00e1gua, \n\nessa coisa toda... mas nunca foi feita uma discuss\u00e3o mais profunda sobre o modelo \n\nagr\u00edcola\u201d159. \n\nA informa\u00e7\u00e3o de Polmann condiz com a da coordenadora do SubPrograma de \n\nRecupera\u00e7\u00e3o de Mata Ciliar160, de que o Projeto Piava n\u00e3o incide diretamente sobre este \n\naspecto e este m\u00f3dulo foi inserido devido \u00e0 necessidade de se chamar a aten\u00e7\u00e3o para o fato de \n\nque \u00e9 preciso pensar na propriedade como um todo, n\u00e3o apenas nas matas ciliares. Destacou \n\nque, a esse respeito, o Projeto Piava est\u00e1 tentando trabalhar em parceria com a EPAGRI.  \n\nNo entanto, pudemos perceber uma diferen\u00e7a na argumenta\u00e7\u00e3o presente no texto de \n\nPolmann e aquela apresentada nos demais m\u00f3dulos da apostila, bem como em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\napresenta\u00e7\u00e3o oral feita pelos outros instrutores do Projeto Piava no curso de capacita\u00e7\u00e3o, \n\ndurante os momentos em que estivemos presentes. Uma das diferen\u00e7as diz respeito \u00e0s \n\npossibilidades de manejo da floresta: Polmann, tanto em seu texto escrito, quanto em sua \n\nargumenta\u00e7\u00e3o verbal, defende a possibilidade do manejo da floresta nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente, como uma alternativa para o agricultor; j\u00e1 outro instrutor foi claramente contr\u00e1rio \n\na essa proposta de manejo, justificando-se pela falta de conhecimento t\u00e9cnico para tal \n\nprocedimento. \n\nOutra diferen\u00e7a \u00e9 o fato de Polmann chamar \u00e0 responsabilidade toda a sociedade, uma \n\ndiscuss\u00e3o mais ampla sobre o modelo de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola que incluiria tamb\u00e9m os \n\nconsumidores. Enquanto a argumenta\u00e7\u00e3o sugerida pelos outros instrutores para conseguir a \n\nades\u00e3o dos agricultores ao projeto de recupera\u00e7\u00e3o, era mencionar o cumprimento da fun\u00e7\u00e3o \n\nsocial da propriedade rural.  \n\nDevemos destacar que, segundo nos informou a coordenadora do SubPrograma de \n\nRecupera\u00e7\u00e3o de Mata Ciliar161, o m\u00f3dulo escrito por Polmann n\u00e3o foi apresentado em todas as \n\noficinas de capacita\u00e7\u00e3o dos GTMs (num total de 6) em virtude de o autor ter passado a \n\ndedicar-se a outros afazeres, abandonando o grupo do Projeto.  \n\nJ\u00e1 o autor, que se referiu aos Grupos de Trabalho Municipais do Projeto Piava como \n\numa possibilidade de trazer os agricultores \u00e0 discuss\u00e3o, disse que apresentou seu m\u00f3dulo em \n\napenas duas oficinas de capacita\u00e7\u00e3o. Embora sem explicitar o motivo, resolveu sair do grupo \n\n? ele disse: \u201ceu n\u00e3o pude mais defender a minha tese, a\u00ed ent\u00e3o...\u201d. \n\n                                                           \n159 Entrevista realizada em 13.12.2005. \n160 Informa\u00e7\u00e3o pessoal, em 23 de novembro de 2005. \n161 Informa\u00e7\u00e3o pessoal, em 23 de novembro de 2005. \n\n\n\n 141\n\nDestaquemos ainda que durante a oficina de capacita\u00e7\u00e3o dos GTMs, em 22 de \n\nnovembro de 2005, foi apresentada, como modelo, uma foto a\u00e9rea de uma propriedade rural \n\nno munic\u00edpio de Atalanta/SC, de 13 ha e relevo plano, na qual a legisla\u00e7\u00e3o \u00e9 respeitada. \n\nSegundo o instrutor, seu propriet\u00e1rio retira dela os alimentos para seu consumo e todas as suas \n\nnecessidades ? mencionou, como exemplo, o necess\u00e1rio para o estudo dos filhos. Quando \n\nquestionado a respeito das implica\u00e7\u00f5es do relevo para as possibilidades de retorno econ\u00f4mico \n\nda propriedade quando a legisla\u00e7\u00e3o \u00e9 cumprida com exatid\u00e3o, o instrutor n\u00e3o assumiu esse \n\naspecto como sendo um fator complicador. Entretanto, havia destacado, na mesma tarde, as \n\n\u00e1reas de encostas como \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanentes e protegidas por lei. \n\nDevemos mencionar que, conforme consta do relat\u00f3rio da reuni\u00e3o da Secretaria \n\nExecutiva162, ocorrida em 16 de mar\u00e7o de 2001, naquela data foi sugerido uma discuss\u00e3o \n\nsobre agroecologia, \u201cinclusive para definir o apoio do Comit\u00ea a esta iniciativa, principalmente \n\npela forte liga\u00e7\u00e3o que existe entre agroecologia e mata ciliar\u201d. Esta sugest\u00e3o veio de reuni\u00e3o \n\ndo ent\u00e3o grupo de comunica\u00e7\u00e3o da Secretaria Executiva na qual estavam presentes um \n\nrepresentante da EPAGRI, um da FURB e um da UNIDAVI. \n\n                                                           \n162 Dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/diretoria / relat\u00f3rios e atas (2001), acessado em \n12 de agosto de 2004. \n\n\n\n 142\n\n \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 A participa\u00e7\u00e3o dos agricultores na gest\u00e3o das \u00e1guas \n \n \n\n Embora sob diferentes prismas, verificamos, ent\u00e3o, que a gest\u00e3o das \u00e1guas na Bacia do \n\nItaja\u00ed, tende claramente a implicar em modifica\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o rural e, por conseguinte, nos \n\nestabelecimentos rurais ali existentes, leia-se agricultura familiar. Assim, uma vez \n\nevidenciadas as implica\u00e7\u00f5es da gest\u00e3o das \u00e1guas para a agricultura familiar ao longo da \n\nhist\u00f3ria do Comit\u00ea do Itaja\u00ed, nos deterenos na an\u00e1lise das possibilidades de decis\u00e3o dos \n\nagricultores familiares neste processo.  \n\n3.1 \u2013 A discuss\u00e3o sobre a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua \n \n As primeiras medidas visando a implanta\u00e7\u00e3o de cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua tiveram \n\nimportantes repercuss\u00f5es sobre a participa\u00e7\u00e3o dos agricultores na gest\u00e3o das \u00e1guas da Bacia \n\ndo Itaja\u00ed. A inten\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de promover a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua na agricultura, \n\ngerou uma mobiliza\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria por parte dos agricultores. Conforme j\u00e1 salientamos no \n\nin\u00edcio deste trabalho, nosso olhar est\u00e1 voltado \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre a gest\u00e3o das \u00e1guas e a \n\nagricultura que n\u00e3o faz uso significativo da \u00e1gua. Portanto, isenta da outorga e cobran\u00e7a. No \n\nentanto, ao se expor o tema da cobran\u00e7a, todas as aten\u00e7\u00f5es se voltam \u00e0s quest\u00f5es produtiva, \n\nt\u00e9cnica e financeira da agricultura; passando despercebidas caracter\u00edsticas da agricultura \n\nfamiliar que v\u00e3o al\u00e9m dessas quest\u00f5es, de modo que esse processo de in\u00edcio da cobran\u00e7a tem \n\nreflexos sobre as possibilidades de participa\u00e7\u00e3o da agricultura familiar em suas diferentes \n\nformas sociais. Assim, para poder circunscrever nosso objeto de estudo, faz-se necess\u00e1rio \n\nadentrar ao tema da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. \n\n J\u00e1 na primeira reuni\u00e3o do Grupo de Trabalho Pr\u00f3-comit\u00ea163, em 03 de maio de 1996, \n\nconstava, entre os objetivos deste grupo, \u201cestabelecer alternativas para a viabiliza\u00e7\u00e3o \n\nfinanceira da organiza\u00e7\u00e3o [comit\u00ea de bacia]\u201d. \n\n Na reuni\u00e3o da Secretaria Executiva do Comit\u00ea164, ocorrida em 09 de outubro de 1997, \n\nem fun\u00e7\u00e3o da falta de legisla\u00e7\u00e3o estadual165, decidiu-se que seria conveniente a forma\u00e7\u00e3o de \n\n                                                           \n163 Veja-se ata dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/diretoria, relat\u00f3rios e atas (1996), \nacessado em 12 de agosto de 2004. \n164 Veja-se ata dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/diretoria/ relat\u00f3rios e atas (1997), \nacessado em 12.08.2004. \n165 A legisla\u00e7\u00e3o estadual de Santa Catarina que concerne \u00e0 Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos n\u00e3o est\u00e1 em \nconformidade com a Lei Federal 9.433/97. Um dos aspectos destoantes \u00e9 que a primeira n\u00e3o prev\u00ea a cria\u00e7\u00e3o das \nag\u00eancias de \u00e1gua e n\u00e3o especifica qual o \u00f3rg\u00e3o estadual respons\u00e1vel pela outorga de uso dos recursos h\u00eddricos. \n\n\n\n 143\n\num grupo de trabalho jur\u00eddico para tratar da estrutura\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia de \u00e1gua e da cobran\u00e7a \n\npelo uso da \u00e1gua.  \n\n A cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua tem sido apresentada no Comit\u00ea como estrat\u00e9gica para se \n\nviabilizar o funcionamento da Ag\u00eancia de \u00c1gua e a possibilidade de aplicar recursos no \n\nencaminhamento de problemas ambientais da bacia.  \n\n De acordo com a Secretaria Executiva do Comit\u00ea (gest\u00e3o 2004-2006), j\u00e1 para o grupo \n\nque ajudou a formar o Comit\u00ea estava clara a necessidade de construir uma entidade com \n\nindepend\u00eancia financeira, que seria a Ag\u00eancia de Bacia, pelo fato de n\u00e3o ser permitido ao \n\nComit\u00ea lidar com a parte financeira. Por isso come\u00e7ou-se \u201ca criar a Ag\u00eancia muito antes das \n\noutras coisas\u201d166.  \n\nA Ag\u00eancia de Bacia foi institu\u00edda em 31 de outubro de 2001167. Por\u00e9m, at\u00e9 hoje a \n\ncobran\u00e7a n\u00e3o est\u00e1 implantada. Uma das grandes dificuldades para funcionamento da Ag\u00eancia \n\ne para a implanta\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a decorre do fato de que a legisla\u00e7\u00e3o estadual est\u00e1 em \n\ndesacordo com a federal. Por esse motivo, membros do Comit\u00ea do Itaja\u00ed t\u00eam trabalhado junto \n\ncom o governo do Estado para que ocorra a harmoniza\u00e7\u00e3o entre as legisla\u00e7\u00f5es. Este trabalho \n\nexecutado pelo Comit\u00ea foi relatado com detalhes por Bohn (2003) em seu trabalho de \n\ndoutorado. Esta autora \u00e9, atualmente, prestadora de assessoria jur\u00eddica ao Comit\u00ea e atua no \n\nComit\u00ea desde a cria\u00e7\u00e3o do Grupo de Trabalho Pr\u00f3-comit\u00ea. Aqui nos interessa ressaltar como \n\nas discuss\u00f5es iniciais em torno da cobran\u00e7a, mesmo que esta ainda n\u00e3o esteja sendo operada, \n\nrefletem sobre agricultura.  \n\nSobre as discuss\u00f5es em torno da cobran\u00e7a, destacamos aquelas que ocorreram a partir \n\nda assembl\u00e9ia do Comit\u00ea reunida em Pomerode/SC, em 01 de agosto de 2001, quando se \n\naprovou o cronograma de implanta\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua na Bacia do Itaja\u00ed168. Na \n\nmesma ocasi\u00e3o houve a constitui\u00e7\u00e3o de um Grupo de Trabalho dos Usu\u00e1rios da \u00c1gua a ser \n\ncomposto por um representante de cada um dos seguintes segmentos: ind\u00fastria, \n\nhidreletricidade, rizicultura, porto, saneamento/abastecimento, esporte e lazer e planejamento \n\nmunicipal ? \u201cpara serem os informadores e articuladores entre os grupos de usu\u00e1rios e o \n\ngrupo t\u00e9cnico que conduzir\u00e1 o projeto\u201d. \n\nA aprova\u00e7\u00e3o do cronograma de implanta\u00e7\u00e3o da crobran\u00e7a ? em 01 agosto de 2001 ? \n\nocorreu na Assembl\u00e9ia subseq\u00fcente \u00e0quela em que se deu a aprova\u00e7\u00e3o do estatuto da Ag\u00eancia \n                                                           \n166 Entrevista realizada em 09.12.2005. \n167 Veja-se relat\u00f3rio das atividades do Comit\u00ea apresentado \u00e0 assembl\u00e9ia geral reunida em 26.06.2002, em \nIbirama ? conforme consta em ata dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas das \nassembl\u00e9ias (ano 2002), acessado em 05.07.2005. \n\n\n\n 144\n\nde Bacia ? 10 de maio de 2001. Na mesma Assembl\u00e9ia em que houve a aprova\u00e7\u00e3o do \n\ncronograma de implanta\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a, houve a aprova\u00e7\u00e3o de que o projeto do SAMAE de \n\nBlumenau fosse encaminhado ao Programa de Investimentos em Despolui\u00e7\u00e3o de Bacias do \n\nGoverno Federal.  \n\nPor meio de um conv\u00eanio entre FATMA/GTZ, um t\u00e9cnico alem\u00e3o conduziu o \n\nprocesso de discuss\u00e3o em torno dos valores que poderiam ser cobrados pelo uso da \u00e1gua. Na \n\nAssembl\u00e9ia Geral169 de 21 de novembro de 2001, este t\u00e9cnico, ressaltou que a cobran\u00e7a seria \n\nnecess\u00e1ria para que o Comit\u00ea n\u00e3o se tornasse dependente dos recursos da Uni\u00e3o e do Estado e \n\ntivesse possibilidade de a\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria e que sem a cobran\u00e7a n\u00e3o seria \u201cposs\u00edvel o Comit\u00ea \n\nparticipar do programa de despolui\u00e7\u00e3o de bacias da ANA [Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas]\u201d. \n\nAssim, a aprova\u00e7\u00e3o do cronograma de implanta\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a deu-se por indu\u00e7\u00e3o da \n\nAg\u00eancia Nacional de \u00c1guas, que numa tentativa de fortalecer institucionalmente os comit\u00eas, \n\ncondicionava a aplica\u00e7\u00e3o do programa a regi\u00f5es em que j\u00e1 existisse comit\u00ea e, pelo menos, um \n\ncronograma de viabiliza\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a ? segundo nos informou a Secret\u00e1ria Executiva do \n\nComit\u00ea do Itaja\u00ed (gest\u00e3o 2004-2006)170. \n\nNesta mesma Assembl\u00e9ia, este t\u00e9cnico mencionou, entre outros aspectos, que o estudo \n\nem torno do modelo de cobran\u00e7a serviria para modelar os impactos da cobran\u00e7a para os \n\ngrupos de usu\u00e1rios e prevenir que algum usu\u00e1rio fosse comprometido atrav\u00e9s dessa cobran\u00e7a. \n\nRessaltou ainda que o modelo levaria em conta a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos grupos de usu\u00e1rios e \n\nque n\u00e3o cobrar de algum usu\u00e1rio seria uma decis\u00e3o a ser tomada dentro do Comit\u00ea. Informou \n\nainda a respeito das dificuldades de se estabelecer a cobran\u00e7a para os usos agr\u00edcolas, em \n\nvirtude de que n\u00e3o existem informa\u00e7\u00f5es concentradas (em um \u00f3rg\u00e3o/institui\u00e7\u00e3o) sobre o uso \n\nde \u00e1gua nessas atividades. Al\u00e9m disso, ressaltou a dificuldade de se definir com base em quais \n\npar\u00e2metros deveria ser feita a cobran\u00e7a: \u201c(...) na rizicultura e na piscicultura poderiam ser os \n\nhectares, na suinocultura poderiam ser as cabe\u00e7as de animais que ele possui\u201d.  \n\nTivemos a oportunidade de presenciar nesta assembl\u00e9ia a manifesta\u00e7\u00e3o de um \n\nagricultor: \n\u201c\u00c9 uma preocupa\u00e7\u00e3o grande quando se fala na cobran\u00e7a da \u00e1gua porque o agricultor \nn\u00e3o ag\u00fcenta mais tanta taxa. Eu vou esclarecer uma coisa para voc\u00eas, ser\u00e1 que \u00e9 os \nagricultores que s\u00e3o culpados? Das ind\u00fastrias pouco se fala, mais se fala do meio \nrural. Eu concordo que temos que nos conscientizar, que temos que tratar das \u00e1guas, \nque temos que cuidar da \u00e1gua. Mas eu acho que o agricultor \u00e9 o burro de carga. \n\n                                                                                                                                                                                     \n168 Veja-se ata dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas das assembl\u00e9ias (ano 2001), \nacessado em 04.07.2005. \n169 Ata dispon\u00edvel em www.comiteiataja.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas das assembl\u00e9ias (ano 2001), acessado \nem 04 de julho de 2005. \n170 Entrevista realizada em 09.12.2005. \n\n\n\n 145\n\nPerdoem-me por tais coloca\u00e7\u00f5es porque ele n\u00e3o tem mais de onde tirar. Na verdade \nquem produz o veneno? As ind\u00fastrias que buscam o su\u00edno na nossa propriedade, as \nind\u00fastrias que compram nosso arroz e assim por diante. Se n\u00f3s come\u00e7armos a citar \ntem v\u00e1rios, no per\u00edmetro urbano os esgotos em muitos lugares se v\u00ea correr a c\u00e9u \naberto e isso n\u00e3o se fala muito. Eu aqui escutei muito pouco. Pode ser que a conversa \nainda chega nesse ponto. \u00c9 uma preocupa\u00e7\u00e3o sim, porque o agricultor \u00e9 um burro de \ncarga de todo mundo\u201d.  \n\n(Agricultor em Assembl\u00e9ia Geral Ordin\u00e1ria do Comit\u00ea do Itaja\u00ed,171 \n realizada em Blumenau, em 21.11.2001) \n\n  \n\nEste agricultor se manifestou depois que um t\u00e9cnico da EMBRAPA exp\u00f4s sua \n\npreocupa\u00e7\u00e3o ? j\u00e1 referenciada em parte anterior deste texto ? a respeito da eros\u00e3o causada por \n\natividades agr\u00edcolas que n\u00e3o fazem necessariamente usos significativos de \u00e1gua e de sua \n\nopini\u00e3o favor\u00e1vel \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de medidas punitivas \u00e0queles agricultores que n\u00e3o se ajustassem \n\n\u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas que, por ventura, fossem feitas. Devemos ressaltar, no entanto, que \n\no agricultor manifestou-se somente depois que foi por n\u00f3s apresentado, como uma poss\u00edvel \n\nresposta \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o daquele pesquisador, um projeto de pesquisa-a\u00e7\u00e3o que seria realizado \n\njunto a comunidades rurais para estimular o trabalho dos agricultores no controle da eros\u00e3o e \n\npara valorizar o trabalho destas comunidades dentro do Comit\u00ea de Bacia. Esta seq\u00fc\u00eancia de \n\nfalas pode ser confirmada atrav\u00e9s da leitura da ata da assembl\u00e9ia.  \n\n O t\u00e9cnico alem\u00e3o explicou que a recorr\u00eancia \u00e0 agricultura devia-se \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o \u201cem \n\nse desenvolver um modelo que n\u00e3o fosse prejudicial aos agricultores (...)\u201d porque sabiam \n\n\u201cque para os agricultores a situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 muito complicada\u201d.  \n\n Depois desta manifesta\u00e7\u00e3o, constatamos que, em conversa paralela, um membro do \n\nComit\u00ea sugeriu aos agricultores que procurassem ajuda junto \u00e0 Secretaria da Agricultura do \n\nEstado de Santa Catarina.  \n\n Consta em ata172 da reuni\u00e3o da Comiss\u00e3o Consultiva e da Secretaria Executiva de 29 \n\nde janeiro de 2002, que \u201ca primeira reuni\u00e3o do grupo de trabalho ser\u00e1 convocada em fevereiro \n\npara discutir os resultados preliminares obtidos [pelo t\u00e9cnico alem\u00e3o].\u201d \n\nNa mesma \u00e9poca, percebe-se pelas atas da Diretoria do Comit\u00ea que existia uma \n\ndiscuss\u00e3o a respeito da possibilidade de que os rizicultores gozassem de algum tipo de \n\nsubs\u00eddio, quando da implementa\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a. \u00c9 o que constatamos na ata173 da Comiss\u00e3o \n\nConsultiva e da Secretaria Executiva de 27 de fevereiro de 2002, em que um dos presentes \n\nsugeriu que \u201ca defini\u00e7\u00e3o dos usos insignificantes e os setores (usu\u00e1rios) que devam \n                                                           \n171 Ata dispon\u00edvel em www.comiteiataja.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas das assembl\u00e9ias (ano 2001), acessado \nem 04 de julho de 2005 \n172 Dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/diretoria/relat\u00f3rios e atas (2002), acessado em \n12.08.2004. \n\n\n\n 146\n\nprivilegiar-se de subs\u00eddios (por exemplo a agricultura \u2013 arrozeiros) sejam delineados atrav\u00e9s \n\nde uma pol\u00edtica de implanta\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a\u201d. Por outro lado, essa discuss\u00e3o significa que \n\nestava em evid\u00eancia a necessidade de elabora\u00e7\u00e3o do plano de bacia ? ainda n\u00e3o elaborado, a \n\ndespeito da discuss\u00e3o em torno da cobran\u00e7a. \n\n Na Assembl\u00e9ia Geral seguinte, em 25 de abril de 2002, em Brusque/SC, foram \n\napresentados pelo t\u00e9cnico alem\u00e3o os modelos propostos aos segmentos do grupo dos usu\u00e1rios \n\nnas reuni\u00f5es realizadas durante o m\u00eas de mar\u00e7o daquele ano ? embora tal tema n\u00e3o fosse, \n\nconforme consta na ata174 da referida assembl\u00e9ia, objeto de discuss\u00e3o nem delibera\u00e7\u00e3o \n\nnaquela assembl\u00e9ia. Nesta assembl\u00e9ia se fizeram presentes muitos agricultores, al\u00e9m daqueles \n\ncom assento no Comit\u00ea. Nessa ocasi\u00e3o, observamos gestos e conversas de muitos desses \n\nagricultores que manifestavam seu descontentamento em rela\u00e7\u00e3o ao modelo proposto. Na \n\nmesma assembl\u00e9ia, a ent\u00e3o a vice-presidente do Comit\u00ea pediu que quem dispusesse de \n\ninforma\u00e7\u00f5es mais precisas as encaminhasse para o Comit\u00ea para que o grupo de trabalho \n\nfizesse um \u201cprocessamento mais aprimorado antes das discuss\u00f5es\u201d. \n\n \n\n3.2 \u2013 A necessidade de capacitar e esclarecer \n\n \n Na primeira reuni\u00e3o da Comiss\u00e3o Consultiva e da Secretaria do Comit\u00ea (com ata \n\nregistrada e dispon\u00edvel no s\u00edtio do Comit\u00ea175), depois da assembl\u00e9ia acima mencionada, \n\nconstatamos que foi realizada uma esp\u00e9cie de avalia\u00e7\u00e3o dos projetos em andamento no \n\nComit\u00ea. Entre os \u201cprojetos em andamento\u201d constava o da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. Abaixo \n\nresgatamos informa\u00e7\u00f5es contidas nesse documento porque delas podemos colher indica\u00e7\u00f5es \n\nde como a manifesta\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria dos agricultores ao modelo de cobran\u00e7a repercutiu no \n\nComit\u00ea e de quais as a\u00e7\u00f5es pensadas pela Diretoria para melhorar o processo participativo no \n\nComit\u00ea. \n\nComo avan\u00e7os referentes a este projeto constam na referida avalia\u00e7\u00e3o: vers\u00e3o \n\npreliminar do modelo de cobran\u00e7a; vers\u00e3o preliminar da pol\u00edtica, novos parceiros de \n\ndiscuss\u00e3o, reflex\u00e3o sobre a quest\u00e3o ambiental. As dificuldades registradas foram: falha na \n\n                                                                                                                                                                                     \n173 Dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/diretoria/relat\u00f3rios e atas (2002), acessado em \n12.08.2004. \n174 Dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas das assembl\u00e9ias (ano 2002), acessado em \n05.07.2005. \n175 Veja-se ata de 18.06.2002, dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/diretoria/relat\u00f3rios e \natas (2002), acessado em 12.08.2004. \n\n\n\n 147\n\ndivulga\u00e7\u00e3o do modelo; falta de informa\u00e7\u00f5es sobre diversos usos; falta de plano de bacia; falta \n\nde credibilidade para onde vai o dinheiro; desgaste para o Comit\u00ea. \n\nAs a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias apontadas foram: Considera\u00e7\u00e3o de aspectos legais; estudar a \n\nquest\u00e3o portu\u00e1ria; tra\u00e7ar estrat\u00e9gias para a divulga\u00e7\u00e3o de trabalhos; definir setor el\u00e9trico \u00e0 \n\nparte; estrategicamente acertar o discurso; esclarecimento/divulga\u00e7\u00e3o; valorizar a outorga. \n\nEm outra parte do documento, em que se apresenta o que se pretende alcan\u00e7ar dentro \n\nde dois anos, foi registrado:  \n\n- \u201cGarantia do processo de gest\u00e3o participativa e descentralizada\u201d. As a\u00e7\u00f5es \n\nconsideradas necess\u00e1rias para se alcan\u00e7ar este objetivo foram: \u201cinfluir na legisla\u00e7\u00e3o \n\nestadual; consolida\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia de \u00e1gua\u201d. \n\n- \u201cFortalecimento institucional\u201d. As a\u00e7\u00f5es consideradas necess\u00e1rias foram: \u201ccapacita\u00e7\u00e3o \n\npara fortalecimento do processo participativo; PRMC [Programa de Recupera\u00e7\u00e3o da \n\nMata Ciliar]\u201d. \n\n- Agricultor como parceiro do Comit\u00ea. As a\u00e7\u00f5es registradas como necess\u00e1rias foram: \n\n\u201cpromover integra\u00e7\u00e3o com o Projeto Microbacias II; Semana d\u2019\u00c1gua\u201d. \n\nA principal conclus\u00e3o dessa primeira reuni\u00e3o da diretoria depois da assembl\u00e9ia de 25 \n\nde abril de 2002, foi que deveria ser feito um \u201cprocesso de capacita\u00e7\u00e3o para o Comit\u00ea como \n\num todo\u201d, na forma de uma oficina de planejamento para permitir melhor articula\u00e7\u00e3o entre as \n\npessoas e institui\u00e7\u00f5es e que resultaria num plano de trabalho envolvendo os membros do \n\nComit\u00ea. \n\nDevemos fazer um par\u00eantese para lembrar que para a oficina de avalia\u00e7\u00e3o de 1999 do \n\nprojeto JICA, que, ao mesmo tempo, serviu como oficina de planejamento do Comit\u00ea e \n\nresultou no Pacto ? documento referenciado at\u00e9 hoje para legitimar os projetos do Comit\u00ea ? \n\nos participantes foram escolhidos com base em crit\u00e9rios bem definidos: a capacidade de \n\ndecis\u00e3o e o conhecimento sobre o assunto. Em 2002, a inten\u00e7\u00e3o foi diferente: envolver todos \n\nos membros do Comit\u00ea.  \n\nNo entanto, para o workshop de 3 dias realizado em 1999 os recursos financeiros \n\nforam solicitados a um deputado176. J\u00e1 para a oficina de planejamento de 2002, cada membro \n\ndeveria arcar com suas despesas e poderia trazer at\u00e9 dois acompanhantes, independentemente \n\n                                                           \n176 Veja-se relat\u00f3rio da reuni\u00e3o da Secretaria Executiva realizado em 04.05.1999, dispon\u00edvel em \nwww.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/diretoria/relat\u00f3rios e atas (1999), acessado em 12.08.2004. \n\n\n\n 148\n\nde serem membros do Comit\u00ea ? conforme foi apresentado \u00e0 Assembl\u00e9ia Geral177 reunida em \n\n26 de junho de 2002, em Ibirama. \n\nNesta Assembl\u00e9ia em Ibirama decidiu-se que o curso de capacita\u00e7\u00e3o em forma de \n\noficina de planejamento seria feito nos dias 12 e 13 de setembro daquele ano, no munic\u00edpio de \n\nRio do Sul. \n\nAinda desta mesma assembl\u00e9ia ? a primeira depois daquela em 25 de abril em que \n\nconstatamos o descontentamento dos agricultores e tamb\u00e9m a primeira depois da avalia\u00e7\u00e3o do \n\nandamento dos projetos pela Diretoria, antes mencionada ? interessa-nos resgatar que o \n\npresidente do Comit\u00ea fez um discurso em que disse que o Comit\u00ea \u201cocupou-se com as \n\nconversas com os diversos segmentos da sociedade para ver a possibilidade de fazer um \n\nprojeto de cobran\u00e7a pela \u00e1gua\u201d. Segundo consta da ata desta Assembl\u00e9ia, o Presidente teria \n\nmencionado que este projeto foi entendido como uma amea\u00e7a por diversos segmentos da \n\nsociedade e para dirimir eventuais d\u00favidas foi lida e pediu-se a opini\u00e3o dos membros a \n\nrespeito de uma carta de esclarecimentos para toda a comunidade que, ap\u00f3s aprovada, seria \n\npublicada na imprensa escrita. \n\nSegundo a mesma ata, um outro membro da Comiss\u00e3o Consultiva, representante das \n\nC\u00e2maras de Vereadores do Alto Vale, disse que \u00e9 \u201cnecess\u00e1rio se fazer este tipo de divulga\u00e7\u00e3o \n\ne essa nota no jornal para que se esclare\u00e7a o agricultor principalmente, porque o empres\u00e1rio j\u00e1 \n\nest\u00e1 esclarecido, mas o pequeno produtor n\u00e3o e a partir da\u00ed, come\u00e7aremos a reverter o \n\nmalentendido\u201d. \n\nAinda na mesma Assembl\u00e9ia o Presidente do Comit\u00ea reitera que os membros do \n\nComit\u00ea s\u00e3o representantes legais de sua \u00e1rea da Bacia (Alto, M\u00e9dio e Baixo Vales); \n\nmencionou os agricultores, os industriais e a popula\u00e7\u00e3o organizada e disse ainda: \n \u201c(...) n\u00e3o ser\u00e1 tomada nenhuma decis\u00e3o antidemocr\u00e1tica e antes que cada um n\u00e3o \nesteja  convencido de que estamos fazendo a coisa certa. Nesta fase te\u00f3rica de ver \ncomo ser\u00e1 cobrada e qual a possibilidade de pagar faz-se a base de um estudo. E para \nisto temos a ajuda da GTZ da Alemanha que tem uma vasta experi\u00eancia na \u00e1rea para \nchegarmos depois a uma clara defini\u00e7\u00e3o do que \u00e9 poss\u00edvel. Em cima disto, depois \nvoc\u00eas decidem quanto e quem vai pagar. Isto \u00e9 democracia e o comit\u00ea n\u00e3o est\u00e1 aqui \npara fazer n\u00famero numa reuni\u00e3o. Temos que chamar todo mundo, e ouvir e n\u00e3o sair \nenquanto n\u00e3o tivermos unanimidade nas decis\u00f5es\u201d. \n\n(Hans Prayon, Presidente do Comit\u00ea  \nem Assembl\u00e9ia Geral Extraordin\u00e1ria  \n\nem 26.06.2002, em Ibirama/SC) \n \n\n                                                           \n177 Veja-se ata dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas das assembl\u00e9ias (ano 2002), \nacessado em 05.07.2005.  \n\n\n\n 149\n\nLembremos que foi nesta mesma Assembl\u00e9ia, em 26 de junho de 2002, que a \n\nefici\u00eancia do Comit\u00ea foi publicamente associada, pelo Presidente do Comit\u00ea, ao Instituto de \n\nPesquisas Ambientais da FURB. \n\nNa reuni\u00e3o da Comiss\u00e3o Consultiva com o apoio da Secretaria Executiva178, realizada \n\nem 27 de agosto de 2002, o representante da EPAGRI na Comiss\u00e3o Consultiva informou a \n\nrespeito de um of\u00edcio recebido pela SAA (Secretaria de Agricultura e Abastecimento do \n\nEstado) dos 12 sindicatos rurais do Alto Vale, solicitando sua participa\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea e no \n\nprocesso de discuss\u00e3o a respeito da cobran\u00e7a. \u201cO encaminhamento dado foi convid\u00e1-los \n\n(todos) para o evento de capacita\u00e7\u00e3o em 12 e 13 de setembro\u201d. \n\nAqui devemos recordar a recomenda\u00e7\u00e3o de procurar a Secretaria de Estado da \n\nAgricultura, feita por um dos membros do Comit\u00ea, aos agricultores na Assembl\u00e9ia de 21 de \n\nnovembro do ano anterior. \n\nVerificando as atas, constatamos que em 26 de junho de 2002 foi a \u00faltima vez em que \n\no tema da cobran\u00e7a foi formalmente abordado em Assembl\u00e9ia. Na assembl\u00e9ia de 28 de \n\nnovembro de 2002179, foram apresentados os resultados da \u201coficina de capacita\u00e7\u00e3o dos \n\nmembros do Comit\u00ea\u201d ocorrida em setembro do mesmo ano. Conforme consta da ata da \n\nreferida Assembl\u00e9ia, este evento gerou os primeiros subs\u00eddios para a constru\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica da \n\n\u00e1gua na bacia, a partir de sete princ\u00edpios:  \n\u201cProte\u00e7\u00e3o de nascentes e outras APP [\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente]; \nControle da eros\u00e3o nas margens fluviais; \nControle da polui\u00e7\u00e3o; \nInforma\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o; \nDisponibilidade de \u00e1gua; \nEstudos e informa\u00e7\u00f5es; \nPreven\u00e7\u00e3o de cheias\u201d. \n\n(Trecho da ata da Assembl\u00e9ia Geral Ordin\u00e1ria do \n Comit\u00ea do Itaja\u00ed, em 28.11.2002, Itaja\u00ed/SC) \n\n \nEmbora n\u00e3o conste da ata se as sugest\u00f5es registradas na oficina de capacita\u00e7\u00e3o a \n\nrespeito de cada um dos t\u00f3picos acima form apresentadas \u00e0 Assembl\u00e9ia, a partir de um \n\ndocumento dispon\u00edvel no s\u00edtio do Comit\u00ea180, constatamos que foram feitas diversas anota\u00e7\u00f5es, \n\npor ocasi\u00e3o da oficina de capacita\u00e7\u00e3o, que sugerem implica\u00e7\u00f5es e possibilidades para a \n\nagricultura. Destacamos: \n\n                                                           \n178 Veja-se relat\u00f3rio dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/diretoria/relat\u00f3rios e atas \n(2002), acessado em 12.08.2004. \n179 Ata dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas das assembl\u00e9ias (2002), acessado em \n07.07.2005. \n180 www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/delibera\u00e7\u00f5es, arquivo: PropostaInicialPol\u00edtica 13set02.doc , \nacessado em 12.08.2005. \n\n\n\n 150\n\na) A respeito da \u201cprote\u00e7\u00e3o de nascentes e outras \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente\u201d:   \n\ncriar incentivos para quem preservar nascentes \u2013 mata ciliar; transposi\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos gerados na cobran\u00e7a pelo usu\u00e1rio poluidor para o usu\u00e1rio que recupera, \n\nprotege  e conserva o remanescente h\u00eddrico; remunera\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o da \u00e1gua; \n\npagamento aos habitantes do meio rural que preservam as nascentes e desta forma se \n\ntornam produtores d\u2019\u00e1gua; ajudar aquele que preserva a \u00e1gua; se o agricultor receber \n\nele vai preservar e garantir \u00e1gua pura para a cidade para as nascentes; o propriet\u00e1rio \n\nque faz prote\u00e7\u00e3o de mata ciliar fica isento de cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua; fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1reas preservadas, para que em hip\u00f3tese nenhuma venha a ser desmatada; etc.. \n\nb) A respeito do \u201ccontrole da polui\u00e7\u00e3o\u201d:  melhorar o tratamento de dejetos de granjas \n\n(su\u00ednos); incentivar os munic\u00edpios para que estruturem os \u00f3rg\u00e3os (Vigil\u00e2ncia \n\nSanit\u00e1ria, etc.); financiar mudas nativas para o rizicultor e outros agricultores que \n\ntiverem terrenos em encostas e nas margens dos rios; etc.. \n\nc) A respeito do t\u00f3pico \u201cestudos e informa\u00e7\u00f5es\u201d: estudos para minimizar a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nagrot\u00f3xicos; estudo sobre pr\u00e1ticas agropecu\u00e1rias alternativas; fazer-se representar \n\nnas assembl\u00e9ias dos STRs [Sindicato dos Trabalhadores Rurais] do Alto Vale do \n\nItaja\u00ed; etc.. \n\nNo documento resultante da oficina de capacita\u00e7\u00e3o dos membros do Comit\u00ea, em \n\nsetembro de 2002, \u00e0 parte dos t\u00f3picos apresentados, consta especificamente sobre a cobran\u00e7a \n\na sugest\u00e3o de \u201cisentar rizicultores de cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua no plantio de arroz\u201d. \n\nDestaque-se que, ainda nesse documento, est\u00e3o registrados entre os colaboradores: \n\nSindicato dos Trabalhadores Rurais de Rio do Oeste, Sindicato dos Trabalhadores Rurais de \n\nMirim Doce e Sindicato dos Trabalhadores Rurais de Rio dos Cedros. \n\nAo analisarmos esse documento verificamos que muitas sugest\u00f5es voltadas para a \n\nagricultura, provavelmente feitas pelos agricultores presentes, aparecem em sua maioria no \n\nt\u00f3pico que trata das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e n\u00e3o a respeito da cobran\u00e7a pelo uso da \n\n\u00e1gua em atividades agr\u00edcolas. Houve ainda a jun\u00e7\u00e3o das duas quest\u00f5es ? \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente e cobran\u00e7a ? ao ser sugerido que os rizicultores que fizessem prote\u00e7\u00e3o da mata \n\nciliar ficassem isentos da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. Em outras palavras, esta constata\u00e7\u00e3o nos \n\nindica que, tamb\u00e9m na concep\u00e7\u00e3o dos agricultores, a gest\u00e3o das \u00e1guas tem implica\u00e7\u00f5es para a \n\nagricultura devido ao uso que se pretende dar ao solo (como, por exemplo, a partir do \n\nPrograma de Recupera\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar), e n\u00e3o devido exclusivamente ao uso (ou cobran\u00e7a \n\n\n\n 151\n\npelo uso) da \u00e1gua. Da mesma forma, quando os agricultores requerem a participa\u00e7\u00e3o no \n\nComit\u00ea e na discuss\u00e3o em torno da cobran\u00e7a ? conforme o fizeram atrav\u00e9s de um of\u00edcio \n\nenviado \u00e0 Secretaria da Agricultura e Abastecimento ?, n\u00e3o o fazem apenas por causa da \n\npossibilidade de cobran\u00e7a pelos usos da \u00e1gua na agricultura, mas sim para poder participar \n\ndas decis\u00f5es que afetam o uso da terra. Ou seja, fica claro que os agricultores se preocupam \n\ncom as implica\u00e7\u00f5es da gest\u00e3o das \u00e1guas sobre o uso da terra e assim refor\u00e7amos a constata\u00e7\u00e3o \n\nde que a gest\u00e3o das \u00e1guas tem implica\u00e7\u00f5es para a agricultura em todas as suas formas sociais. \n\nAs informa\u00e7\u00f5es que conseguimos analisando as atas de assembl\u00e9ias e de reuni\u00f5es da \n\ndiretoria do Comit\u00ea s\u00e3o corroboradas e complementadas pelo trabalho de Liberato Jr (2004), \n\nassessor de imprensa do Comit\u00ea do Itaja\u00ed desde 2001, em sua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em \n\nSociologia Pol\u00edtica (CFH/UFSC)181 na qual estudou os modos de apropria\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no meio \n\nrural do Vale do Itaja\u00ed.  \n\nEsse autor afirma que o que motivou sua pesquisa foi o fato de que apenas os \n\nagricultores se mobilizaram contra o processo de cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. Segundo ele, \n\nembora outro segmento previsto no regimento do Comit\u00ea ? o setor da minera\u00e7\u00e3o, cuja \n\natividade principal \u00e9 a extra\u00e7\u00e3o de areia do rio Itaja\u00ed ? tenha se manifestado contrariamente \u00e0 \n\nproposta, os agricultores foram os \u00fanicos a se organizarem e se mobilizarem contra a \n\nproposta.  \n\nComo complemento \u00e0s informa\u00e7\u00f5es j\u00e1 expostas, esse autor menciona que a \n\npossibilidade de participar do Grupo de Trabalho organizado pelo Comit\u00ea para discutir o \n\nmodelo de cobran\u00e7a, era aberta a todos os membros do Comit\u00ea do Itaja\u00ed. No entanto, \u201ca \n\nparticipa\u00e7\u00e3o efetiva se restringia a um grupo de t\u00e9cnicos, formado por engenheiros, \n\nhidr\u00f3logos, economistas, advogados e especialistas no assunto\u201d (LIBERATO JR, 2004:136). \n\nOutro aspecto para o qual o autor nos chama a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 a falta de conhecimento, por \n\nparte do grupo de t\u00e9cnicos, a respeito dos modos tradicionais de apropria\u00e7\u00e3o da \u00e1gua pelos \n\nagricultores. Em alguns casos, afirma o autor, h\u00e1 mais 80 anos eles constituem organiza\u00e7\u00f5es \n\ncomunit\u00e1rias de uso da \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o \u2013 as Sociedades de Vala. Segundo o autor, no dia \n\n26 de mar\u00e7o de 2002, um agricultor explicou pela primeira vez ao grupo de t\u00e9cnicos como \n\nfuncionavam as associa\u00e7\u00f5es de vala. Esta era a reuni\u00e3o em que o Grupo de Trabalho formado \n\npara elaborar o modelo de cobran\u00e7a apresentou ao segmento de usu\u00e1rios do meio rural o \n\nmodelo que havia sido desenvolvido at\u00e9 ent\u00e3o (LIBERATO JR, 2004:141). \n                                                           \n181 Seu nome aparece entre os presentes na ata da reuni\u00e3o da Secretaria Executiva do Comit\u00ea realizada em \n16.08.2001, data em que apresentou sua proposta de trabalho para realizar a campanha para a Semana d\u2019\u00c1gua e \n\n\n\n 152\n\nPelo fato de ter constatado que a \u201cparticipa\u00e7\u00e3o engajada foi muito pequena na \n\nelabora\u00e7\u00e3o desta proposta de cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua\u201d, o autor aponta para \u201ca necessidade \n\nde aperfei\u00e7oamento dos mecanismos de participa\u00e7\u00e3o da sociedade neste processo\u201d \n\n(op.cit.:148). O autor tamb\u00e9m constata, por parte dos agricultores, uma \u201cconfus\u00e3o sobre a \n\ndefini\u00e7\u00e3o do que representa o Comit\u00ea do Itaja\u00ed, [que] pode ser tomada como resultado de \n\npoucas informa\u00e7\u00f5es transmitidas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o sobre esta institui\u00e7\u00e3o, e da inexist\u00eancia de uma \n\nestrat\u00e9gia de comunica\u00e7\u00e3o para o meio ambiente rural\u201d (op.cit.:123). \n\nAs informa\u00e7\u00f5es de Liberato Jr (op.cit.) tamb\u00e9m confirmam o fato de que o tema da \n\ncobran\u00e7a n\u00e3o foi mais abordado nas Assembl\u00e9ias; passou-se a discutir a pol\u00edtica da bacia e \n\niniciou-se um processo de capacita\u00e7\u00e3o como meio, entendido pelo Comit\u00ea, para se consolidar \n\no processo participativo: a necessidade de capacitar para entender a gest\u00e3o e compreender \n\nseus benef\u00edcios. Assim, o tema da cobran\u00e7a saiu de pauta em 2002, dando lugar \u00e0 discuss\u00e3o \n\nsobre a pol\u00edtica.  \n\nEntre as primeiras a\u00e7\u00f5es de discuss\u00e3o sobre a pol\u00edtica inclui-se a \u201ccapacita\u00e7\u00e3o do \n\nComit\u00ea na forma de uma oficina de planejamento\u201d182 que ocorreu em setembro de 2002 e da \n\nqual surgiram, como vimos, as primeiras id\u00e9ias para a pol\u00edtica de \u00e1guas da bacia, com muitas \n\nsugest\u00f5es voltadas \u00e0s atividades agr\u00edcolas e ao espa\u00e7o rural.  \n\nOutra a\u00e7\u00e3o, pertinente ao tema da capacita\u00e7\u00e3o, foi a \u201ccria\u00e7\u00e3o de uma comiss\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos, para coordenar a gradativa capacita\u00e7\u00e3o dos membros do \n\ncomit\u00ea\u201d, conforme consta da ata183 da reuni\u00e3o da Comiss\u00e3o Consultiva em conjunto com a \n\nSecretaria Executiva realizada em 22 de abril de 2003. Na mesma data decidiu-se que a \n\natua\u00e7\u00e3o desta comiss\u00e3o come\u00e7aria com palestra do engenheiro da CASAN, \u00e0 \u00e9poca membro \n\nda Comiss\u00e3o Consultiva, na pr\u00f3xima Assembl\u00e9ia do Comit\u00ea. De fato, est\u00e1 registrado na ata da \n\nAssembl\u00e9ia Geral de 07 de maio daquele ano a apresenta\u00e7\u00e3o, pelo membro citado, dos \n\nresultados de sua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, a respeito da  qualidade da \u00e1gua dos mananciais da \n\nBacia do Itaja\u00ed.  \n\nNa Assembl\u00e9ia de 13 de agosto de 2003, a pauta foi quase totalmente voltada \u00e0 \n\ndiscuss\u00e3o do empreendimento Aproveitamento Hidrel\u00e9trico de Salto Pil\u00e3o. \n\n                                                                                                                                                                                     \npara o Programa de Recupera\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar. Verifique-se ata dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link \nComit\u00ea do Itaja\u00ed/diretoria/relat\u00f3rios e atas (2001), acessado em 12.08.2004. \n182 Retirado da ata de reuni\u00e3o da Comiss\u00e3o Consultiva com o apoio da Secretaria Executiva do Comit\u00ea, realizada \nem 27.08.2002, dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/diretoria/relat\u00f3rios e atas (2002), \nacessado em 12.08.2004. \n183 Dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/diretoria/relat\u00f3rios e atas (2003), acessado em \n12.08.2004. \n\n\n\n 153\n\nNa Assembl\u00e9ia de 25 de setembro de 2003, houve novamente a apresenta\u00e7\u00e3o de mais \n\num trabalho acad\u00eamico, diretamente relacionado aos usos da \u00e1gua pelas atividades agr\u00edcolas. \n\nEra a disserta\u00e7\u00e3o de mestrado de Ma\u00e7aneiro (2003), realizado no curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nEngenharia Ambiental da FURB. \n\nEm seu trabalho, esse autor procurou contribuir com dados a respeito dos processos de \n\nmanejo e gerenciamento das \u00e1guas na rizicultura da bacia do Itaja\u00ed como subs\u00eddios ao plano \n\nde recursos h\u00eddricos. A car\u00eancia desses dados foi apontada por ele como \u201co maior problema \n\npara a implementa\u00e7\u00e3o dos instrumentos de gerenciamento de recursos h\u00eddricos, \n\nprincipalmente outorga e cobran\u00e7a\u201d (MA\u00c7ANEIRO, 2003:7-8). \n\nEsse autor estudou o funcionamento das Associa\u00e7\u00f5es de Vala que, conforme j\u00e1 \n\ncomentamos, foram posteriormente tamb\u00e9m discutidas por Liberato (2004).  Dentre os dados \n\nencontrados por Ma\u00e7aneiro (2003), interessa-nos resgatar a sua afirma\u00e7\u00e3o de que o uso da \n\n\u00e1gua nas associa\u00e7\u00f5es \u00e9 considerado um direito sagrado de todos os s\u00f3cios ? indicando a \n\nimport\u00e2ncia cultural dessas institui\u00e7\u00f5es. O autor destaca que para os agricultores \u201ca \u00e1gua \u00e9 da \n\nterra\u201d o que, segundo ele, fez com que o direito pelo uso da \u00e1gua nunca fosse cobrado ou \n\nvendido, pois \u00e9 adquirido com a compra da terra. Entre suas conclus\u00f5es, o autor destaca a \n\nexist\u00eancia de um processo hist\u00f3rico, de regras e de caracter\u00edsticas do manejo que as \n\ndiferenciam entre si; fato que, segundo o autor, confere a essas associa\u00e7\u00f5es de rizicultores, \n\nembora informais, uma identidade.  \n\nJ\u00e1 na Assembl\u00e9ia do Comit\u00ea antes mencionada, deu-se destaque e consta em ata184 que \n\n\u201ch\u00e1 grande potencial de melhoria na efici\u00eancia do uso da \u00e1gua pela rizicultura e a busca por \n\nmaior efici\u00eancia \u00e9 desej\u00e1vel tanto por raz\u00f5es ambientais, pois reduz o impacto do cultivo de \n\narroz sobre os cursos da \u00e1gua, como por raz\u00f5es econ\u00f4micas futuras para os produtores, pois \n\nquanto maior a vaz\u00e3o outorgada tanto maior ser\u00e1 o pre\u00e7o a ser pago pelo uso da \u00e1gua\u201d.  \n\nAssim, no ano de 2003, devemos dar destaque \u00e0 nova apresenta\u00e7\u00e3o de trabalhos \n\nacad\u00eamicos em assembl\u00e9ias do Comit\u00ea, como forma de capacitar os membros. Lembre-se que \n\nem 2002, na avalia\u00e7\u00e3o feita pelos membros da Diretoria, a capacita\u00e7\u00e3o para fortalecimento do \n\nprocesso participativo figurava entre as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao \u201cfortalecimento institucional\u201d.  \n\nSegundo a Secret\u00e1ria Executiva do Comit\u00ea (gest\u00e3o 2004-2006)185 o processo de \n\ncapacita\u00e7\u00e3o gradativa dos membros referido anteriormente, do qual fizeram parte as \n\napresenta\u00e7\u00f5es desses dois trabalhos de mestrado, continuou de maneira a sempre se tentar \n\n                                                           \n184 Dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas das assembl\u00e9ias (ano 2003), acessado em \n07.07.2005. \n185 Entrevista realizada em 09.12.2005. \n\n\n\n 154\n\nlevar, nas Assembl\u00e9ias, algum tema que trouxesse alguma nova informa\u00e7\u00e3o. Segundo ela: \u201cS\u00f3 \n\nassim que a gente avan\u00e7a!\u201d.  \n\n\u00c9 dentro do enfoque da capacita\u00e7\u00e3o que est\u00e1 inserido tamb\u00e9m o projeto Piava. \n\nSegundo a Secret\u00e1ria Executiva do Comit\u00ea e Coordenadora Geral do Projeto: \n\u201c(...) atrav\u00e9s do projeto Piava a gente est\u00e1 com a proposta muito s\u00e9ria de ir \nconstruindo uma rela\u00e7\u00e3o maior de confian\u00e7a com eles [agricultores]. Mas \u00e9 muito no \nprocesso educativo, eu diria... A forma como eles est\u00e3o participando... Est\u00e3o sendo \natores, n\u00e9, a serem preparados. No pr\u00f3ximo semestre a gente vai ter um curso de \ngest\u00e3o de recursos h\u00eddricos para os membros do Comit\u00ea e vamos ver se esse pessoal \ncomparece.\u201d186 \n \n\nAl\u00e9m do enfoque na necessidade de capacita\u00e7\u00e3o, queremos destacar que no ano de \n\n2003, na mesma Assembl\u00e9ia em que se fez a apresenta\u00e7\u00e3o do trabalho de mestrado de \n\nMa\u00e7aneiro, houve o an\u00fanio de que na pr\u00f3xima Assembl\u00e9ia seria votada uma importante \n\naltera\u00e7\u00e3o regimental. Essa altera\u00e7\u00e3o regimental \u2013 note-se \u2013 vem depois das discuss\u00f5es em \n\ntorno da cobran\u00e7a e da movimenta\u00e7\u00e3o de muitos agricultores contr\u00e1rios \u00e0 proposta. Essa \n\naltera\u00e7\u00e3o traz importantes conseq\u00fc\u00eancias para as possibilidades de participa\u00e7\u00e3o dos \n\nagricultores familiares em torno do processo de gest\u00e3o das \u00e1guas. A partir dela abre-se um \n\nleque de possibilidades e implica\u00e7\u00f5es para a agricultura familiar na Bacia do Itaja\u00ed, em torno \n\nda gest\u00e3o das \u00e1guas. Por esse motivo, ao resgate de informa\u00e7oes referentes a essas \n\nimplica\u00e7\u00f5es, dedicamos o subcap\u00edtulo seguinte do presente trabalho.  \n \n \n\n3.3 \u2013 A participa\u00e7\u00e3o formal: possibilidades e restri\u00e7\u00f5es \n \n\n \n\nInicialmente devemos dizer que nos primeiros anos do Comit\u00ea, na distribui\u00e7\u00e3o dos \n\nassentos, estavam previstos 40% das vagas \u201caos usu\u00e1rios da \u00e1gua e dos recursos naturais\u201d.  \n\nAt\u00e9 ent\u00e3o, estavam enumeradas, entre os membros dos \u201cusu\u00e1rios da \u00e1gua e dos \n\nrecursos naturais\u201d, as seguintes entidades vinculadas ao espa\u00e7o rural e \u00e0 agricultura, com \n\nrespectivas quantidades de assentos: \n\nSindicato dos Trabalhadores Rurais, com 2 assentos, por\u00e9m com 3 vagas; \n\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Fumicultores do Brasil \u2013 AFUBRA, com 1 assento; \n\nCooperativas Agropecu\u00e1rias, com 2 vagas; \n\nProdutores de Arroz, com 1 vaga. \n\n                                                           \n186 Entrevista realizada em 09.12.2005. \n\n\n\n 155\n\nEssas informa\u00e7\u00f5es foram retiradas de uma lista de presen\u00e7a da assembl\u00e9ia de 13 de \n\njulho de 1999 ? portanto, anterior \u00e0 primeira altera\u00e7\u00e3o regimental que ocorreu em maio de \n\n2001. Nela constam, entre os \u201cusu\u00e1rios da \u00e1gua (recursos naturais)\u201d, dois assentos destinados \n\naos Sindicatos Rurais, correspondentes aos n\u00fameros 40 e 41.  \n\nNo entanto, sob o n\u00famero 41 aparecem dois membros titulares e seus respectivos \n\nsuplentes. Dessa forma, os Sindicatos de Trabalhadores Rurais contavam, efetivamente, com \n\n3 vagas.  \n\nNa rela\u00e7\u00e3o dos membros do Comit\u00ea indicados para a gest\u00e3o 2000-2002, novamente, o \n\nt\u00edtulo \u201cSindicato dos Trabalhadores Rurais\u201d corresponde aos assentos 40 e 41, mas aos \n\nmesmos correspondem 3 vagas. \n\nEm 10 de maio de 2001, mesma data em que se aprovou o estatuto da Ag\u00eancia de \n\nBacia, foi aprovada uma altera\u00e7\u00e3o regimental, objeto da Delibera\u00e7\u00e3o 04187 do Comit\u00ea, a partir \n\nda qual esses 40% das vagas passaram a ser destinados apenas aos \u201cusu\u00e1rios da \u00e1gua\u201d ? em \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o ao termo \u201cusu\u00e1rios da \u00e1gua e dos recursos naturais\u201d. No documento188 \n\napresentado \u00e0 assembl\u00e9ia na ocasi\u00e3o, consta, como justificativa para a altera\u00e7\u00e3o, o fato de que \n\na Lei Federal 9.433/97 refere-se aos \u201cusu\u00e1rios da \u00e1gua\u201d. \n\nNa mesma data houve tamb\u00e9m algumas modifica\u00e7\u00f5es a respeito dos assentos com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o rural e \u00e0 agricultura, os quais ficaram distribu\u00eddos da seguinte forma: \n\nSindicatos dos Trabalhadores Rurais, com 2 vagas; \n\nAssocia\u00e7\u00f5es de Piscicultores, com 1 vaga; \n\nAssocia\u00e7\u00f5es de Agricultura Ecol\u00f3gica, com 1 vaga; \n\nAssocia\u00e7\u00e3o de Irrigantes, com 2 vagas; \n\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Fumicultores do Brasil \u2013 AFUBRA, com 1 vaga; \n \n \n\nNa assembl\u00e9ia apresentou-se um documento indicando as altera\u00e7\u00f5es que estavam \n\nsendo propostas pela mesa diretora. Nele apareciam as entidades-membros antes da altera\u00e7\u00e3o \n\ne como ficariam ap\u00f3s a altera\u00e7\u00e3o. Pela leitura desse documento, tem-se a impress\u00e3o de que os \n\nsindicatos j\u00e1 contavam com apenas duas vagas \u2013 quando, efetivamente, contavam com tr\u00eas.  \n\nEst\u00e1 registrado em ata189 da Assembl\u00e9ia de 10 de maio de 2001 que o representante de \n\num dos Sindicatos de Trabalhadores Rurais questionou sua exclus\u00e3o do \u201cassento 40\u201d, devido \n\n\u00e0s aus\u00eancias anteriores. Representante de outro Sindicato de Trabalhadores Rurais pediu para \n                                                           \n187 Dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/Delibera\u00e7\u00f5es 04, acessado em 12.08.2005.  \n188 Documento coletado pesseoalmente durante a Assembl\u00e9ia referida. \n\n\n\n 156\n\npermanecer com as duas vagas existentes. Temos assim, a indica\u00e7\u00e3o de que, realmente, a um \n\n\u00fanico assento correspondiam duas vagas. O nome dos titulares das vagas que se manifestaram \n\nna ocasi\u00e3o refor\u00e7a essa indica\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, embora no documento apresentado n\u00e3o fique claro que as vagas dos Sindicatos \n\nseriam reduzidas, foi poss\u00edvel \u00e0s pessoas presentes na Assembl\u00e9ia terem essa compreens\u00e3o, de \n\nmodo que se manifestaram contr\u00e1rios \u00e0 proposta.  \n\nO representante das cooperativas tamb\u00e9m questionou a exclus\u00e3o das cooperativas \n\ncomo usu\u00e1rios e prop\u00f4s a redu\u00e7\u00e3o para um representante, ao inv\u00e9s de sua exclus\u00e3o total. No \n\nentanto, a proposta da mesa referente a essas altera\u00e7\u00f5es pertinentes \u00e0 agricultura foi aprovada \n\ncom 18 (dezoito votos) favor\u00e1veis, 14 (catorze) contr\u00e1rios e duas absten\u00e7\u00f5es. Percebe-se \n\nassim, que a opini\u00e3o dos membros esteve bastante dividida. \n\nOu seja, foram retiradas as cooperativas \u00e0s quais correspondiam duas vagas e foram \n\ninclu\u00eddas as associa\u00e7\u00f5es de piscicultores e as associa\u00e7\u00f5es de agriculura ecol\u00f3gica, com uma \n\nvaga cada. Os Sindicatos deixaram de ter, efetivamente, tr\u00eas vagas para ter duas vagas. Os \n\n\u201cprodutores de arroz\u201d que tinham uma vaga passaram a denominar-se \u201cirrigantes\u201d e passaram \n\na contar com duas vagas.  \n\nEntre as justificativas apresentadas para a altera\u00e7\u00e3o regimental, consta do documento \n\ndistribu\u00eddo \u00e0 Assembl\u00e9ia, que atrav\u00e9s de um levantamento de informa\u00e7\u00f5es de uso da \u00e1gua na \n\nBacia do Itaja\u00ed chegou-se a sete categorias de usu\u00e1rios. Da categoria \u201cagropecu\u00e1ria\u201d constava: \n\nPiscicultura, irriga\u00e7\u00e3o e dessedenta\u00e7\u00e3o de animais e lava\u00e7\u00e3o. \n\nConforme se pode observar no Quadro 3 (a seguir), em 2001 iniciou-se um processo \n\nde \u201cenquadramento\u201d dos membros vinculados \u00e0 agricultura, nas condi\u00e7\u00f5es que representariam \n\n\u201cusos significativos de \u00e1gua\u201d, associado a uma \u201cespecializa\u00e7\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o\u201d dentro do \n\nComit\u00ea. O n\u00famero de vagas efetivamente permaneceu o mesmo (sete), mas ocorreu uma certa \n\nsetoriza\u00e7\u00e3o dentro da agricultura.  \n\n                                                                                                                                                                                     \n189 Dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas das assembl\u00e9ias (ano 2001), acessado em \n04 de julho de 2005.  \n\n\n\n 157\n\n \n\nQuadro 3 \u2013 Institui\u00e7\u00f5es vinculadas \u00e0 agricultura com representa\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea do Itaja\u00ed, antes \ne depois da altera\u00e7\u00e3o regimental de 10 de maio de 2001.  \nRepresentantes da agricultura no \nComit\u00ea do Itaja\u00ed, de acordo com o \nRegimento Interno. \n\nNo de vagas antes da altera\u00e7\u00e3o \nregimental de 10 de maio de 2001: \nusu\u00e1rios da \u00e1gua e dos recursos \nnaturais \n\nNo de vagas depois da altera\u00e7\u00e3o \nregimental de 10 de maio de 2001: \nusu\u00e1rios da \u00e1gua \n\nCooperativas Agropecu\u00e1rias 2 (duas) nenhuma \nSindicatos Rurais 3 (tr\u00eas) 2 (duas) \nAssocia\u00e7\u00f5es de Piscicultores nenhuma 1 (uma) \nAssocia\u00e7\u00f5es de Agricultura \nEcol\u00f3gica \n\nnenhuma 1 (uma) \n\nProdutores de arroz  1 (uma) nenhuma \nAssocia\u00e7\u00e3o de Irrigantes nenhuma 2 (dois) \nAssocia\u00e7\u00e3o dos Fumicultores do \nBrasil \n\n1 (um) 1 (um) \n\nTotal 7 (sete) 7 (sete) \nFontes: Ata da Assembl\u00e9ia Geral de 10 de maio de 2001 e Delibera\u00e7\u00e3o 04 do Comit\u00ea do Itaja\u00ed. \n \n\nAntes da altera\u00e7\u00e3o, das sete vagas existentes, apenas duas destinavam-se a categorias \n\nespec\u00edficas: os produtores de arroz (1) e os fumicultores (1) ? esta n\u00e3o representava, por\u00e9m, \n\nuso significativo de \u00e1gua. As outras cinco representavam a agricultura de forma gen\u00e9rica: os \n\nsindicatos (3) e as cooperativas (2). \n\nDepois da altera\u00e7\u00e3o, apenas duas das sete vagas continuam representando a agricultura \n\nde forma gen\u00e9rica: os sindicatos. As outras cinco vagas foram divididas entre os setores que \n\ncorresponderiam a atividades agr\u00edcolas espec\u00edficas: piscicultura (1), irrigantes (2), \n\nfumicultores (1), agricultura ecol\u00f3gica (1).  \n\nSegundo a atual vice-presidente do Comit\u00ea ? \u00e0 \u00e9poca, membro do grupo t\u00e9cnico de \n\napoio ao Comit\u00ea que constitu\u00eda a Secretaria Executiva ?, no in\u00edcio, estavam inclu\u00eddos, entre os \n\nusu\u00e1rios da \u00e1gua, tamb\u00e9m os usu\u00e1rios dos recursos naturais porque sempre entendeu-se que \n\n\u201co problema da Bacia \u00e9 um problema de gest\u00e3o de recursos naturais e n\u00e3o exclusivamente da \n\n\u00e1gua\u201d190. Disse ainda que quando foi feito o regimento do Comit\u00ea do Itaja\u00ed, havia pouco \n\ntempo da cria\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacinal de Recursos H\u00eddricos e ainda n\u00e3o estava claro para o \n\ngrupo que elaborou o regimento ? no qual se inclui \u2013  o significado das diretrizes da Pol\u00edtica \n\nNacional de Recursos H\u00eddricos:  \n\u201cTamb\u00e9m para n\u00f3s n\u00e3o estava t\u00e3o claro o que significam as diretrizes da pol\u00edtica. \nPorque uma coisa s\u00e3o os recursos h\u00eddricos, outras s\u00e3o as diretrizes. E nas diretrizes \nest\u00e1 claro que a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos tem que ser articulada com a gest\u00e3o \nambiental e com a gest\u00e3o de uso do solo. Portanto essa quest\u00e3o dos recursos naturais \nest\u00e1 toda ali embutida\u201d. \n\n(Secret\u00e1ria Executiva do Comit\u00ea do Itaja\u00ed, em 09.12.2005) \n \n\n                                                           \n190 Entrevista realizada em 09.12.2005. \n\n\n\n 158\n\nEm seu trabalho de doutorado, Frank (1995) j\u00e1 havia proposto, como membros do \n\nComit\u00ea de Bacia, aqueles que fossem representantes dos \u201cusu\u00e1rios da \u00e1gua (ou dos recursos \n\nnaturais)\u201d. Argumentou em favor dessa constitui\u00e7\u00e3o em virtude de a an\u00e1lise sist\u00eamica, feita no \n\nmesmo trabalho, ter identificado a rela\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca da extens\u00e3o do uso do solo com o \n\nproblema das enchentes, \u201capontando para a necessidade de estender o conceito de usu\u00e1rios da \n\n\u00e1gua para usu\u00e1rios dos recursos naturais na composi\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de Bacia\u201d (FRANK, \n\n1995:282). Nesse mesmo trabalho, a autora explicitamente sugere a participa\u00e7\u00e3o dos \n\nsindicatos rurais, os quais, por serem t\u00e3o numerosos quanto \u00e0s prefeituras, deveriam enviar \n\nseus delegados ao Comit\u00ea. \n\nVemos, assim, que a argumenta\u00e7\u00e3o apresentada para a composi\u00e7\u00e3o inicial do Comit\u00ea \n\ndo Itaja\u00ed \u00e9 muito semelhante \u00e0quela defendida em seu trabalho de doutorado. \n\nOutra altera\u00e7\u00e3o regimental importante a respeito da composi\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea ocorreu em \n\n2003, conforme mecionamos anteriormente, depois da discuss\u00e3o em torno do modelo de \n\ncobran\u00e7a. \n\nNa Assembl\u00e9ia Geral de 25 de setembro de 2003 foram anunciadas pela ent\u00e3o Vice-\n\npresidente do Comit\u00ea as altera\u00e7\u00f5es regimentais que seriam votadas na pr\u00f3xima Assembl\u00e9ia, \n\nem 10 de dezembro do mesmo ano. \n\nA principal modifica\u00e7\u00e3o apresentada dizia respeito a mudan\u00e7as profundas sobre a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea. Como indicamos acima, at\u00e9 ent\u00e3o, as entidades-membros do Comit\u00ea \n\nj\u00e1 estavam pr\u00e9-determinadas no regimento. Entre os usu\u00e1rios constava, por exemplo: \n\nSindicatos, Associa\u00e7\u00f5es de Irrigantes, AFUBRA, CASAN, SAMAE, CELESC, etc.. Entre os \n\nrepresentantes da popula\u00e7\u00e3o, constava, por exemplo: Associa\u00e7\u00f5es Comerciais e Industriais, \n\nFURB, UNIVALI, FEBE, Associa\u00e7\u00f5es de Munic\u00edpios, C\u00e2maras de Vereadores, etc.. Entre os \n\nrepresentantes do poder p\u00fablico, constava, por exemplo: FUNAI, IBAMA, FATMA, \n\nEPAGRI, Pol\u00edcia Ambiental. \n\nA altera\u00e7\u00e3o proposta dizia que, a partir da pr\u00f3xima gest\u00e3o (2004-2006) os membros \n\nn\u00e3o mais deveriam ser indicados pelas entidades que j\u00e1 constavam do regimento. As \n\ninstitui\u00e7\u00f5es interessadas deveriam se inscrever para um processo eleitoral, de acordo com \n\ncategorias que passariam a constar do regimento ap\u00f3s a altera\u00e7\u00e3o.  \n\nA Secret\u00e1ria Executiva do Comit\u00ea (gest\u00e3o 2004-2006)191, refere-se ao fato de, antes \n\ndessa altera\u00e7\u00e3o, as instiui\u00e7\u00f5es que deveriam fazer parte do Comit\u00ea j\u00e1 estarem pr\u00e9-\n\nestabelecidas no regimento, da seguinte maneira:  \n\n                                                           \n191 Este mesmo membro assumiu diferentes fun\u00e7\u00f5es ao longo da hist\u00f3ria do Comit\u00ea: nos primeiros anos era \nmembro do Comit\u00ea representando a FURB; de agosto de 2001 a julho de 2004 ocupou o cargo de Vice-\n\n\n\n 159\n\n\u201c(...) tinha sido eleito l\u00e1 no in\u00edcio... l\u00e1 no in\u00edcio, quem seriam as entidades que teriam \nassento no Comit\u00ea. Isso \u00e9 errado, dentro da proposta da gest\u00e3o participativa. S\u00f3 que \nfoi o Estado que mandou fazer assim. Isso \u00e9 errado. Quer dizer, para fazer rotatividade \ne para tamb\u00e9m poder abra\u00e7ar as novas coisas que s\u00e3o criadas na regi\u00e3o, a gente tem \nque ter uma composi\u00e7\u00e3o flex\u00edvel. Quer dizer, eu tenho que ter  as normas gerais de \ncomo \u00e9 que tem que ser essa composi\u00e7\u00e3o. Mas a composi\u00e7\u00e3o em si, \u00e9 atualizada. (...) a \npr\u00f3pria democracia exige isso, uma mudan\u00e7a nos assentos. A gente criou isso no \nComit\u00ea do Itaja\u00ed. E nessa oportunidade a gente tamb\u00e9m reduziu o n\u00famero de vagas. \nPorque muitos setores n\u00e3o compareciam, ent\u00e3o a gente viu que era uma coisa \nexcessiva.\u201d \n\n(Secret\u00e1ria Executiva do Comit\u00ea do Itaja\u00ed, em 09.12.2005) \n \n\nPara a agricultura esta modifica\u00e7\u00e3o regimental trouxe importantes conseq\u00fc\u00eancias a \n\nrespeito do significado e das possibilidades de acesso ao f\u00f3rum \u201cComit\u00ea de Bacia\u201d. Como \n\nperceberemos, o significado desta altera\u00e7\u00e3o regimental est\u00e1 intimamente relacionado \u00e0 \n\ndiscuss\u00e3o do modelo de cobran\u00e7a, antes apresentada, e \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea para \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de instrumentos de gest\u00e3o, como a outorga e a cobran\u00e7a. \n\nAqui devemos lembrar que, segundo Liberato Jr (2004:6), na reuni\u00e3o de 26 de mar\u00e7o \n\nde 2002, a respeito do modelo de cobran\u00e7a, estiveram presentes 104 agricultores e que \u201cpara \n\nesta reuni\u00e3o n\u00e3o vieram apenas os representantes dos tr\u00eas setores agr\u00edcolas convidados, os \n\nrizicultores, piscicultores e suinocultores, mas caravanas de agricultores de todos os cantos da \n\nbacia\u201d.  \n\nConsta em ata192 que a ent\u00e3o Vice-presidente do Comit\u00ea, em 25 de setembro de 2003, \n\nao anunciar as altera\u00e7\u00f5es, justificou-as com base no apelo da sociedade em participar do \n\nComit\u00ea; por isso foram \u201csugeridos mecanismos mais transparentes de participa\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nComo parte do trabalho de observa\u00e7\u00e3o, estivemos presente nesta assembl\u00e9ia. Assim, \n\nal\u00e9m do que consta em ata, pudemos acompanhar os principais argumentos apresentados na \n\nocasi\u00e3o. Na ocasi\u00e3o as mudan\u00e7as profundas, segundo a ent\u00e3o Vice-presidente do Comit\u00ea, \n\neram necess\u00e1rias para que fosse poss\u00edvel ter mais transpar\u00eancia quanto ao processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o dos assentos. A esse respeito deu-se como exemplo uma situa\u00e7\u00e3o em que entidades \n\nque n\u00e3o t\u00eam direito a assento o reivindiquem. Para solucionar problemas deste tipo a id\u00e9ia \n\nseria fazer um edital p\u00fablico por categoria e, internamente a cada categoria, se fazer a elei\u00e7\u00e3o \n\nde seu representante. \n\nSobre este processo eleitoral, foi dito ainda que, por meio dele, aqueles que s\u00e3o da \n\nmesma atividade, que t\u00eam os mesmos interesses v\u00e3o se conhecer. Alegou-se que, \u00e0 \u00e9poca, \n\n                                                                                                                                                                                     \npresidente; atualmente (gest\u00e3o 2004-2006), ocupa o cargo de Secret\u00e1ria Executiva. No que se refere a a\u00e7\u00f5es \nconcretas, fez parte da coordena\u00e7\u00e3o colegiada do Programa de Recupera\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar, a partir de 2001; \u00e9 a \ntual coordenadora geral do Projeto Piava, participa da C\u00e2mara T\u00e9cnica de Planejamento e \u00e9 Diretora Executiva \nda Funda\u00e7\u00e3o Ag\u00eancia de Bacia.  \n192 Dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas das assembl\u00e9ias (ano 2003), acessado em \n07.07.2005. \n\n\n\n 160\n\nmuitos estavam no Comit\u00ea e nem se conheciam. A partir desse procedimento poderiam \n\ncombinar os votos, em que votar, etc. Como exemplo dessa necessidade de organiza\u00e7\u00e3o dos \n\nmembros, a ent\u00e3o Vice-presidente mencionou atividades da agricultura, dizendo que \u201co cara \n\ndo porquinho, da vaquinha, do arroz...\u201d v\u00eam para as reuni\u00f5es, t\u00eam interesses diferentes e a\u00ed \n\n\u201cd\u00e1 confus\u00e3o\u201d. \n\nA seguir apresentamos como ficaram as categorias de membros do Comit\u00ea, depois da \n\naprova\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es mencionadas. \n\nDe acordo com a altera\u00e7\u00e3o realizada (Cap. III, Art. 6o), objeto da Delibera\u00e7\u00e3o 17, de \n\n10 de dezembro de 2003, correspondendo a 40% dos assentos, a categoria dos usu\u00e1rios da \n\n\u00e1gua tem vinte (20) representantes e respectivos suplentes, dos seguintes segmentos:  \n\u201cI - Abastecimento de \u00e1gua e dilui\u00e7\u00e3o de efluentes urbanos; \n II -Drenagem e res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos; \nIII - Hidroeletricidade; \nIV - Capta\u00e7\u00e3o industrial e dilui\u00e7\u00e3o de efluentes industriais; \nV - Agropecu\u00e1ria e irriga\u00e7\u00e3o, inclusive piscicultura; \nVI - Navega\u00e7\u00e3o e atividades portu\u00e1rias pertinentes; \nVII - Lazer, recrea\u00e7\u00e3o e outros usos n\u00e3o consuntivos, como minera\u00e7\u00e3o e transporte \nrodovi\u00e1rio.\u201d \n\nO n\u00famero de representantes dos setores usu\u00e1rios, classificados de acordo com as \n\ncategorias acima, \u00e9 estabelecido em processo de negocia\u00e7\u00e3o entre esses agentes, levando em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o: a) a vaz\u00e3o outorgada; b) o crit\u00e9rio de cobran\u00e7a pelo direito de uso das \u00e1guas \n\nque vier a ser estabelecido e os encargos decorrentes aos setores e a cada usu\u00e1rio; a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de no m\u00ednimo, tr\u00eas dos setores usu\u00e1rios mencionados e; outros crit\u00e9rios que \n\nvierem a ser consensados entre os pr\u00f3prios usu\u00e1rios, devidamente documentados e \n\njustificados ao Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos.  \n\nCorrespondendo, tamb\u00e9m, a 40% dos assentos, os representantes \u201cda popula\u00e7\u00e3o da \n\nbacia\u201d t\u00eam vinte representantes, distribu\u00eddos entre os seguintes segmentos (Cap. III, Art. 7o): \n\nI \u2013 poder executivo municipal (6); \n\nII \u2013 poder legislativo municipal e estadual (4); \n\nIII \u2013 associa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, entidades de classe e outras institui\u00e7\u00f5es n\u00e3o-\n\ngovernamentais (5); \n\nIV \u2013 universidades, institutos de ensino superior e de pesquisa e desenvolvimento \n\ntecnol\u00f3gico e associa\u00e7\u00f5es especializadas em recursos h\u00eddricos (4); \n\nV \u2013 comunidades ind\u00edgenas (1). \n\nCom 20% dos assentos, a categoria \u201c\u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos\u201d (Cap. III, Art. 8o) tem 10 (dez) \n\nrepresentantes e respectivos suplentes, eleitos entre os \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\n\n\n 161\n\nestadual e federal atuantes na bacia e que estejam relacionados com os recursos h\u00eddricos, \n\nestando garantido, assento \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio (FUNAI). \n\n Antes da altera\u00e7\u00e3o do regimento, como vimos anteriormente, estavam destinadas para \n\no setor agr\u00edcola um total de sete (7) vagas. Ap\u00f3s as Assembl\u00e9ias Deliberativas193 para \n\nindica\u00e7\u00e3o dos representantes, previstas na altera\u00e7\u00e3o do regimento, ocorridas em 25 de maio \n\nnas depend\u00eancias da FURB, em Blumenau, ficaram destinados ao setor agr\u00edcola quatro (4) \n\nassentos e seus respectivos suplentes:  \n\nSindicato de Trabalhadores Rurais de Rodeio (titular) e Sindicato dos trabalhadores \n\nRurais de Rio dos Cedros (suplente); \n\nSindicato dos Trabalhadores Rurais de Agron\u00f4mica (titular) e Sindicato Rural de \n\nIndaial (suplente); \n\nAQUIBI \u2013 Associa\u00e7\u00e3o de Aquicultores de Ibirama (titular) e SITRUBA \u2013 Sindicato de \n\nTrabalhadores Rurais de Botuver\u00e1 (suplente) e; \n\nCooperativa Regional Agropecu\u00e1ria Vale do Itaja\u00ed \u2013 CRAVIL (titular) e Sindicato de \n\nTrabalhadores Rurais de Bra\u00e7o do Trombudo (suplente). \n\nConsta ainda na rela\u00e7\u00e3o dos membros representante dos usu\u00e1rios de \u00e1gua do Comit\u00ea \n\ndois representantes vinculados a atividades agr\u00edcolas como suplentes de atividades industriais. \n\nVejamos: \n\nSindicato Rural de Ilhota como suplente do Sindicato das Ind\u00fastrias de Madeira do \n\nM\u00e9dio e Alto vale do Itaja\u00ed e; \n\nFUNPIVI \u2013 Funda\u00e7\u00e3o de Piscicultura Integrada do Vale do Itaja\u00ed ? como suplente do \n\nSindicato das Ind\u00fastrias de Fia\u00e7\u00e3o, Tecelagem e do Vestu\u00e1rio de Blumenau.  \n\n O n\u00famero de assentos e, consequentemente, de votos atrav\u00e9s dos quais a agricultura, \n\nem geral, e a agricultura familiar, em particular, poder\u00e1 acessar \u00e0s discuss\u00f5es, como titular, \n\ndiminuiu. O n\u00famero de assentos antes destinados ao setor agr\u00edcola (7) representava \n\naproximadamente 27% dos assentos destinados aos usu\u00e1rios da \u00e1gua (26 antes da altera\u00e7\u00e3o). \n\nAp\u00f3s a altera\u00e7\u00e3o, com 4 assentos, passou a representar 20% dos assentos destinados aos \n\nusu\u00e1rios (20). No entanto, a mesma altera\u00e7\u00e3o do regimento prev\u00ea que \u201co somat\u00f3rio do n\u00famero \n\nde votos dos usu\u00e1rios pertencentes a um determinado setor considerado relevante na bacia, \n\nn\u00e3o poder\u00e1 ser inferior a 4% (quatro por cento) e superior a 20% (vinte por cento)\u201d, conforme \n\nreza o Cap.III, Art.6o, \u00a73o. Ou seja, os representantes do setor agr\u00edcola possuem o m\u00e1ximo da \n\nrepresentatividade prevista no regimento. \n\n                                                           \n193Conforme consta em divulga\u00e7\u00e3o feita pelo Comit\u00ea do Itaja\u00ed, www.comiteitajai.org.br, acessado em \n18/junho/2004. \n\n\n\n 162\n\nEm novembro de 2003, tamb\u00e9m como parte do trabalho de observa\u00e7\u00e3o, estivemos \n\npresentes numa oficina de planejamento do Comit\u00ea. Entre as anota\u00e7\u00f5es que fizemos sobre esta \n\natividade, consta que, nos momentos de intervalo, membros da Comiss\u00e3o Consultiva \n\ndiscutiam sobre a preocupa\u00e7\u00e3o dos agricultores a respeito da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, \n\ndizendo que os agricultores n\u00e3o se organizam por atividades produtivas e que s\u00f3 ser\u00e1 cobrado \n\no uso da \u00e1gua de quem usa muita \u00e1gua \u2013 \u201cQuem tem meia d\u00fazia de vaquinhas de leite n\u00e3o vai \n\nser cobrado...\u201d.  \n\nComo vimos, as primeiras elei\u00e7\u00f5es para ocupar os assentos do Comit\u00ea, a partir do \n\nnovo procedimento, ocorreram em 25 de maio de 2004, por meio de Assembl\u00e9ias \n\nDeliberativas. O edital data de 14 de abril do mesmo ano. O prazo para cadastro das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es interessadas foi de um m\u00eas ap\u00f3s o lan\u00e7amento do edital \u2013 at\u00e9 14 de maio de 2004.  \n\nNa rela\u00e7\u00e3o de membros representantes dos usu\u00e1rios, como vimos acima, no inciso em \n\nque se define a participa\u00e7\u00e3o de atividades relacionadas \u00e0 agricultura consta \u201cAgropecu\u00e1ria e \n\nirriga\u00e7\u00e3o, inclusive piscicultura\u201d. No formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o que foi disponibilizado para \n\nhabilita\u00e7\u00e3o ao processo de elei\u00e7\u00e3o, as atividades relacionadas \u00e0 agricultura s\u00e3o \u201cirrigantes, \n\npecuaristas e piscicultores\u201d.  \n\nEm setembro de 2004, presenciamos uma palestra da Secret\u00e1ria Executiva do Comit\u00ea \n\ndo Itaja\u00ed. Nesta oportunidade, tamb\u00e9m teceu coment\u00e1rios sobre os agricultores dizendo que \n\ngeralmente se organizam em sindicatos, que s\u00e3o entidades muito pol\u00edticas e que os \n\nagricultores n\u00e3o se distinguem entre si. \n\nTodas essas s\u00e3o indica\u00e7\u00f5es de que a representa\u00e7\u00e3o dos agricultores no Comit\u00ea deveria \n\nfazer-se segundo os setores de usu\u00e1rios significativos de \u00e1gua. Assim, a Delibera\u00e7\u00e3o no 17, \n\nrefor\u00e7ada pelo formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o para as elei\u00e7\u00f5es, veio completar o processo de \n\n\u201cespecializa\u00e7\u00e3o ou setoriza\u00e7\u00e3o\u201d da representa\u00e7\u00e3o agricultura dentro do Comit\u00ea, iniciado com \n\na Delibera\u00e7\u00e3o no 4, de 10 de maio de 2001. \n\n \n\n3.3.1 \u2013 Argumentos que justificam (ou n\u00e3o) a participa\u00e7\u00e3o dos agricultores familiares \n \n\nDo atual regimento do Comit\u00ea n\u00e3o constam, ent\u00e3o, as entidades \u201csindicatos rurais\u201d \n\nnem mesmo as \u201ccooperativas\u201d. Inclusive, estas \u00faltimas foram explicitamente exclu\u00eddas a \n\npartir da Delibera\u00e7\u00e3o no 04. \n\nVerifica-se, no entanto, que apesar desta altera\u00e7\u00e3o no regimento, a maioria dos \n\nrepresentantes do setor agropecu\u00e1rio no Comit\u00ea, na categoria \u201cusu\u00e1rios da \u00e1gua\u201d, s\u00e3o \n\nrepresentantes de Sindicatos de Trabalhadores Rurais e tamb\u00e9m aparece uma cooperativa.  \n\n\n\n 163\n\n Sobre este fato, explicou-nos a Secret\u00e1ria Executiva do Comit\u00ea que, enquanto n\u00e3o \n\nexiste outorga implantada no Estado, todas as entidades que se concebem como usu\u00e1rios de \n\n\u00e1gua podem se inscrever. N\u00e3o h\u00e1, pois, uma norma para dizer quem pode e n\u00e3o pode se \n\ninscrever e ressalta que o que se quer \u00e9 fomentar o processo participativo. \u201cO dia que n\u00f3s \n\ntivermos outorga implementada no Estado, aquele que \u00e9 usu\u00e1rio que n\u00e3o tiver sua outorga \n\nregulamentada, ele n\u00e3o poder\u00e1 se inscrever\u201d (Secret\u00e1ria Executiva do Comit\u00ea, gest\u00e3o 2004-\n\n2006). Especificamente sobre a participa\u00e7\u00e3o dos sindicatos a despeito da altera\u00e7\u00e3o regimental \n\nantes mecionada, ela nos explica que eles podem e poder\u00e3o participar desde que representem \n\num conjunto de usu\u00e1rios outorgados: \n\u201c(...) se digamos, num sindicato rural, ou sindicato de trabalhadores rurais, em que \ntodos eles s\u00e3o rizicultores, portanto s\u00e3o importantes usu\u00e1rios de \u00e1gua \u2013 e s\u00e3o os mais \nimportantes (em termos quantitativos) e eles disserem \u2018N\u00f3s temos outorga: oh, aqui \ntudo outorgado... tal volume, est\u00e1 tudo OK\u2019 e eles se fazem representar por aquele \nsindicato, o sindicato continua representando aquele conjunto de usu\u00e1rios, \u00e9 l\u00f3gico.\u201d \n\n(Secret\u00e1ria Executiva do Comit\u00ea do Itaja\u00ed, gest\u00e3o 2004-2006) 194 \n \n\nSobre o processo eleitoral de 2004, relatou-nos a Secret\u00e1ria Executiva do Comit\u00ea que, \n\nna ocasi\u00e3o, ela mesmo operou uma mobiliza\u00e7\u00e3o para tentar chamar os agricultores para \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, fazendo telefonemas para os sindicatos e avisando-os sobre a possiblidade e a \n\nimport\u00e2ncia de ocuparem os espa\u00e7os no Comit\u00ea. \n\nOutro membro da Diretoria do Comit\u00ea tamb\u00e9m enfatiza a necessida de que os \n\nrizicultores estejam representados no Comit\u00ea. Como parte de seu trabalho di\u00e1rio e por decis\u00e3o \n\npr\u00f3pria \u2013 ou seja, n\u00e3o cumprindo uma decis\u00e3o da Diretoria do Comit\u00ea \u2013 tem procurado \n\nmotivar os rizicultores a participarem do Comit\u00ea. \n\u201cEnt\u00e3o, eles t\u00eam que se organizar e ter um representante l\u00e1 dentro que possa \nrepresentar esse setor de agricultores, especialmente no caso do arroz, que s\u00e3o \nusu\u00e1rios de \u00e1gua. Isso tem acontecido de forma muito t\u00edmida. Ent\u00e3o, esse \u00e9 um \ntrabalho que a gente tem feito no sentido de estimular para que eles participem, para \nque se organizem e possam a\u00ed, representar esse segmento dentro das vagas destinadas \naos usu\u00e1rios no Comit\u00ea\u201d. \n\n(Membro da Comiss\u00e3o Consultiva do Comit\u00ea, gest\u00e3o 2004-2006)195 \n. \n\nO mesmo membro destaca: \nApesar de que hoje, l\u00e1 dentro do Comit\u00ea tem alguns sindicatos, que t\u00eam representa\u00e7\u00e3o, \nque t\u00eam vaga, como titular e como suplente, mas n\u00e3o necessariamente o Presidente do \nSindicato, ele pode estar representando um segmento... Pode n\u00e3o estar representando, \nno caso, o produtor de arroz. Ent\u00e3o esse \u00e9 um trabalho importante que a gente tem \nfeito, no sentido de estimular. E n\u00f3s consideramos que \u00e9 um f\u00f3rum extremamente \ndemocr\u00e1tico, onde tem os diversos setores da sociedade participando. \n(...) Eu acho que tem, por exemplo, associa\u00e7\u00f5es de rizicultores, especialmente, e \npiscicultores, eu acho que est\u00e3o... precisam melhorar a sua representatividade dentro \ndo Comit\u00ea. Eu acho que a representa\u00e7\u00e3o deles \u00e9 fraca.\u201d \n\n(Membro da Comiss\u00e3o Consultiva do Comit\u00ea, gest\u00e3o 2004-2006)196 \n                                                           \n194 Entrevista realizada em 09.12.2005. \n195 Entrevista realizada em 12.12.2005. \n\n\n\n 164\n\n \n \n\nDe maneira geral, na concep\u00e7\u00e3o dos membros da Diretoria e de grupos de apoio \n\nentrevistados, s\u00e3o as atividades que usam grande quantidade de \u00e1gua por deriva\u00e7\u00e3o (irriga\u00e7\u00e3o \n\ne piscicultura) ou para lan\u00e7amento de efluentes (pecu\u00e1ria, mais especificamente a \n\nsuinocultura) que s\u00e3o consideradas mais importantes na gest\u00e3o das \u00e1guas. \n\nEntre os aspectos da agricultura considerados importantes para a gest\u00e3o das \u00e1guas, foi \n\nmencionada tamb\u00e9m a polui\u00e7\u00e3o difusa ou n\u00e3o pontual por agrot\u00f3xicos utilizados nas \n\ndiferentes lavouras. Este aspecto foi mencionado pela Secret\u00e1ria Executiva como uso n\u00e3o \n\ndireto da \u00e1gua, atrav\u00e9s da drenagem. Esta por sua vez representaria um problema s\u00e9rio \u2013 tanto \n\nurbano quanto rural \u2013 mas que n\u00e3o tem sido concebido como um uso da \u00e1gua.  \n\nAl\u00e9m do fato de n\u00e3o ser concebido como uso da \u00e1gua, conv\u00e9m lembrarmos da \n\ndiscuss\u00e3o feita no primeiro cap\u00edtulo deste trabalho, em que enfocamos a dificuldade t\u00e9cnica \n\nde mensura\u00e7\u00e3o dessa polui\u00e7\u00e3o e, por conseguinte, de caracteriza\u00e7\u00e3o dessas atividades como \n\nusu\u00e1rios da \u00e1gua e a conseq\u00fcente possibilidade de outorga \u2013 condi\u00e7\u00e3o futura para participar \n\ndo Comit\u00ea. \n\nAssim, sobressai-se na concep\u00e7\u00e3o de membros da Diretoria e de grupos t\u00e9cnicos os \n\nquais entrevistamos ? al\u00e9m das evid\u00eancias documentais e dos resultados de observa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 \n\napresentados \u2013, que a participa\u00e7\u00e3o dos agricultores no Comit\u00ea deveria estar vinculada ao \n\ngrande uso da \u00e1gua nas atividades agr\u00edcolas. Ou seja, existe a preocupa\u00e7\u00e3o de que os assentos \n\nsejam ocupados pelos agricultores usu\u00e1rios da \u00e1gua, refor\u00e7ando as medidas de \u201csetoriza\u00e7\u00e3o\u201d \n\nna participa\u00e7\u00e3o da agricultura dentro do Comit\u00ea. \n\nA Secret\u00e1ria Executiva do Comit\u00ea sintetiza esse entendimento quando diz que \u201cuma \n\ncoisa s\u00e3o os recursos h\u00eddricos, outras s\u00e3o as diretrizes\u201d. Assim, no Comit\u00ea, os Sindicatos \n\nRurais ou de Trabalhadores Rurais que n\u00e3o estejam representando grandes usu\u00e1rios da \u00e1gua \n\ntendem a desaparecer:  \n\u201cEsses grupos v\u00e3o caindo fora... mas isso vai ser um processo gradativo de depura\u00e7\u00e3o. \nQuer dizer, o que n\u00f3s estamos fazendo hoje? N\u00f3s estamos trabalhando muito mais \nainda com a proposta de educar, de sensibilizar, de atrair...\u201d \n\n(Secret\u00e1ria Executiva do Comit\u00ea gest\u00e3o 2004-2006)197 \n \n\nDe fato, os Sindicatos de Trabalhadores Rurais que est\u00e3o atualmente ocupando assento \n\nno Comit\u00ea s\u00e3o, em sua maioria, de munic\u00edpios com grande \u00e1rea destinada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de arroz \n\nirrigado.  \n\n                                                                                                                                                                                     \n196 Idem nota anterior. \n197 Entrevista realizada em 09.12.2005. \n\n\n\n 165\n\nNa Tabela 4, abaixo, apresentamos as \u00e1reas destinadas \u00e0s tr\u00eas principais culturas \n\nagr\u00edcolas, registradas pelo IBGE, nos munic\u00edpios cujos Sindicatos Rurais ou de Trabalhadores \n\nRurais t\u00eam assento no Comit\u00ea. As \u00e1reas s\u00e3o apresentadas em n\u00fameros absolutos (hectares) e \n\nem percentagem da \u00e1rea total destinada \u00e0s lavouras tempor\u00e1rias, por munic\u00edpio.  \n \nTabela 4 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o das principais lavouras tempor\u00e1rias, registrada nos anos de 2003 e 2004, \nnos munic\u00edpios cujos Sindicatos Rurais ou de Trabalhadores Rurais tinham assento no Comit\u00ea \ndo Itaja\u00ed na gest\u00e3o 2004-2006. \nMunic\u00edpios Lavoura tempor\u00e1ria \n\n(\u00c1rea total) \nArroz \n\n(\u00e1rea plantada total) \nFumo 198 \n\n(\u00e1rea plantada total) \nMilho \n\n(\u00e1rea plantada total) \n 2003 2004 2003 2004 2003 2004 2003 2004 \nRodeio 1.036 865 700 \n\n(67,57%)\n700 \n\n(80,92%)\nN\u00e3o consta N\u00e3o \n\nconsta \n160 \n\n(15,44%) \n160 \n\n(18,50%) \nRio dos \nCedros \n\n1.807 1.640 1.100 \n(60,87%)\n\n1.100 \n(67,07%)\n\n5 \n(0,28%) \n\nn\u00e3o consta 500 \n(27,67%) \n\n500 \n(30,49%) \n\nAgron\u00f4mica 5.786 3.155 376 \n(6,50%) \n\n155 \n(4,91%) \n\n1.440 \n(24,89%) \n\nn\u00e3o consta 2.950 \n(50,99%) \n\n2.000 \n(63,39%) \n\nIndaial 674 344 240 \n(35,61%)\n\n240 \n(69,77%)\n\n10 \n(1,48%) \n\nn\u00e3o consta 100 \n(14,84%) \n\n100 \n(29,07%) \n\nBra\u00e7o do \nTrombudo \n\n1.249 739 69 \n(5,52%) \n\n84 \n(11,37) \n\n59 \n(4,72%) \n\nn\u00e3o consta 520 \n(41,63%) \n\n540 \n(73,07%) \n\nIhota 2.511 2.380 2.375 \n(94,58%)\n\n2.375 \n(99,79%)\n\n1 \n(0,04%) \n\nn\u00e3o consta 2 \n(0,08%) \n\n2 \n(0,08%) \n\nBotuver\u00e1 809 440 n\u00e3o \nconsta \n\nn\u00e3o \nconsta \n\n310 \n(38,82%) \n\nn\u00e3o consta 400 \n(49,44%) \n\n400 \n(90,91%) \n\nFonte: www.sidra.ibge.gov.br, tabela 1.612, acessado em 30 de junho de 2005. \n \n\n Como podemos verificar, apenas no munic\u00edpio de Botuver\u00e1 a rizicultura irrigada n\u00e3o \n\nfigura no quadro das principais lavouras. Em quatro munic\u00edpios, esta cultura representa mais \n\nde 65% do total da \u00e1rea destinada a lavouras tempor\u00e1rias. Este fato poderia ser um indicador \n\nde que os presidentes dos sindicatos destes munic\u00edpios procuraram o Comit\u00ea porque se \n\npercebiam como usu\u00e1rios da \u00e1gua, sobretudo em fun\u00e7\u00e3o da cultura do arroz irrigado. \n\n Este argumento foi, de fato, apresentado pelos presidentes destes sindicatos os quais \n\nentrevistamos199. Eles justificam sua presen\u00e7a no Comit\u00ea em fun\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua nas \n\natividades agropecu\u00e1rias, sobretudo, em fun\u00e7\u00e3o da cultura do arroz, praticada pelos \n\nassociados. \n\u201c\u00c9 aqui n\u00f3s temos agricultores que plantam j\u00e1 h\u00e1 muitos anos, n\u00e9, desde que existe a \ncidade, \u00e9 plantado arroz. Da\u00ed eles plantam, como \u00e9 que se diz... at\u00e9 em cima da beira \nda \u00e1gua, ent\u00e3o a gente tamb\u00e9m quer a prote\u00e7\u00e3o mas tamb\u00e9m n\u00e3o quer que prejudique \no servi\u00e7o deles\u201d.  \n\n(Jo\u00e3o, Presidente de Sindicato de  \nTrabalhadores Rurais, em julho/2005). \n\n                                                           \n198 \u00c9 prov\u00e1vel que os dados municipais da produ\u00e7\u00e3o de fumo ainda n\u00e3o estivessem dispon\u00edveis para o IBGE \u00e0 \n\u00e9poca em que acessamos o s\u00edtio. Porque em nossa pesquisa de campo, sobretudo no munic\u00edpio de Botuver\u00e1, foi \nposs\u00edvel verificar que, no ano de 2004, esta cultura foi o carro-chefe para muitas fam\u00edlias de agricultores. \n199 Para preservar o anonimato dessas pessoas, os nomes de presidentes de sindicatos s\u00e3o fict\u00edcios e s\u00e3o \ncolocados apenas para permitir ao leitor identificar quando se repetem falas de um mesmo informante. \n\n\n\n 166\n\n \n\nAssociada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do arroz, aparece a preocupa\u00e7\u00e3o a respeito da cobran\u00e7a pelo uso \n\nda \u00e1gua. Por\u00e9m, junta-se ao tema da cobran\u00e7a \u2013 de maneira ainda mais intensa que o pr\u00f3prio \n\ntemor em rela\u00e7\u00e3o ao pagamento pelo uso da \u00e1gua \u2013, uma tentativa de legitimar a atividade \n\nagr\u00edcola frente \u00e0s acusa\u00e7\u00f5es de polui\u00e7\u00e3o.  \nImportante para ver se a gente defende alguma coisa na... pro agricultor n\u00e9...porque \u00e9 \ns\u00f3 em cima do agricultor... agricultor. Defender a n\u00e3o cobran\u00e7a da \u00e1gua, como at\u00e9 \nentramos com muitos pedidos n\u00e9... \n\n(Pedro, Presidente de Sindicato de  \nTrabalhadores Rurais, em julho de 2005) \n\n \nMesmo aqueles membros que representam entidades cujos associados fazem pouco \n\nuso de \u00e1gua em suas atividades agr\u00edcolas, recorrem a esse uso, ainda que pequeno, para \n\njustificar sua presen\u00e7a no Comit\u00ea.  \n\u201cToda pecu\u00e1ria envolve, por exemplo, o hortigranjeiro que usa \u00e1gua, estaria junto com \nele tamb\u00e9m. E o hortigranjeiro que planta um hectare de horta, ele precisa de \nirriga\u00e7\u00e3o, ele \u00e9 um consumidor de \u00e1gua. (...) Na verdade n\u00f3s... houve uma negocia\u00e7\u00e3o \nque eu tinha que representar a entidades dos usu\u00e1rios de \u00e1gua, a\u00ed foi aceito, na verdade \ndessa maneira. Estou no Comit\u00ea em fun\u00e7\u00e3o disso. Acho que ali vai tamb\u00e9m como \nagricultura em geral. Pelo meu entender. Que tem rizicultores, piscicultores e \nprodutores de hortigranjeiros tamb\u00e9m, n\u00e9... Daqui h\u00e1 pouco, talvez, acho que n\u00f3s \nencampamos todos os setores.\u201d \n\nJos\u00e9, Presidente de Sindicato de \n Trabalhadores Rurais, em julho/2005. \n\n  \nDevemos esclarecer que este agricultor prov\u00e9m de um munic\u00edpio em que a agricultura \n\nn\u00e3o faz grande uso de \u00e1gua. No Comit\u00ea, ele ocupa o assento como suplente. O titular do seu \n\nassento representa uma atividade que efetivamente faz grande uso de \u00e1gua. \n \n\nOs agricultores tamb\u00e9m falam com clareza a respeito das condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas de sua \n\natividade, de n\u00e3o ser poss\u00edvel repassar no pre\u00e7o de seu produto o pagamento pelo uso da \u00e1gua:  \n\u201cAgora claro que quem usa \u00e1gua da... os propriet\u00e1rios dessas firma ali... que usam \nbastante \u00e1gua... depois \u00e9 despejada toda no rio, isso a\u00ed deveria cobrar. Porque eles \ntiram o pagamento em cima da produ\u00e7\u00e3o deles, se \u00e9 malha ou se \u00e9... e o agricultor \nn\u00e3o... o agricultor cobra de quem? Se dissesse que amanh\u00e3 n\u00f3s vamos pagar o uso da \n\u00e1gua, n\u00f3s vamos aumentar dois reais por saca de arroz, tudo bem, n\u00e9...\u201d  \n\n(Pedro, Presidente de Sindicato de  \nTrabalhadores Rurais, em julho de 2005) \n\n \n\u201cEm tempos mais passados quando eles queriam fazer de imediato essa cobran\u00e7a pelo \nuso da \u00e1gua, eles achavam assim... Vamos supor eu vou pagar uma quantidade \u2018x\u2019 por \nhectare, a\u00ed em propor\u00e7\u00e3o em sacas isso sair tantos centavos por saca. Eles achavam \nassim ent\u00e3o que se estou pagando, eu posso acrescentar esse valor em cima daquela \nsaca. Eles achavam: n\u00f3s podemos fazer isso, repassar o pre\u00e7o. Porque a ind\u00fastria, ela \nrepassa. Se ela vai pagar, algu\u00e9m vai pagar. Mas a agricultura n\u00e3o. Hoje, n\u00f3s na \nagricultura, n\u00f3s n\u00e3o fazemos pre\u00e7o.\u201d  \n \n\n(Francisco, Presidente de Sindicato de \n Trabalhadores Rurais, em julho de 2005) \n\n\n\n 167\n\n \nAssim, n\u00e3o \u00e9 raro se ouvir que \u201ca \u00fanica coisa deles \u00e9 medo da cobran\u00e7a\u201d200. A esse \n\nrespeito, a Secret\u00e1ria Executiva do Comit\u00ea explica que \u201cexiste um dispositivo da lei que diz \n\nclaramente que a cobran\u00e7a n\u00e3o pode inviabilizar nenhuma atividade econ\u00f4mica\u201d e, a partir \n\ndisso, \u201caquele setor que tem um valor agregado maior pode pagar mais pela \u00e1gua do que \n\naquele que tem um valor agregado menor\u201d. Tamb\u00e9m estabelece a separa\u00e7\u00e3o entre outorga e \n\ncobran\u00e7a: \u201cnem todos que s\u00e3o outorgados s\u00e3o cobrados\u201d201.  \n\nA Secret\u00e1ria Executiva do Comit\u00ea nos disse que o problema em torno da cobran\u00e7a foi \n\na divulga\u00e7\u00e3o do modelo de cobran\u00e7a de maneira equivocada pela imprensa, o que fez com que \n\nos agricultores o entendessem como definitivo: \n\u201cPorque aquilo n\u00e3o era para ter sido divulgado. Porque na hora que a imprensa \ndivulga... a imprensa n\u00e3o diz \u2018Olha, isso \u00e9 uma minuta, \u00e9 ainda um estudo, etc\u2019. A\u00ed o \ncara p\u00f5e a mat\u00e9ria \u2018A partir de agora a \u00e1gua vai ser cobrada. Vai ser tanto isso, tanto \npor isso...\u2019. Quer dizer, a\u00ed melou tudo. (...) mas eu sempre achei bom. Porque, na \nverdade, foi a partir daquele momento que os setores usu\u00e1rios passaram a levar o \nComit\u00ea a s\u00e9rio\u201d. \n\n(Secret\u00e1ria Executiva do Comit\u00ea, gest\u00e3o 2004-2006)202 \n\n \n\nPor outro lado, alguns dos agricultores que atualmente s\u00e3o membros do Comit\u00ea, \n\nmanifestaram o sentimento de serem exclu\u00eddos do processo e de que foi a partir de suas \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es que os dirigentes do Comit\u00ea come\u00e7aram a acompanhar um pouco como era \n\nfeito o uso da \u00e1gua na rizicultura. Embora sem precisar a data, alguns deles se referiram a uma \n\nreuni\u00e3o encabe\u00e7ada pelo Sindicato dos Trabalhadores Rurais de Gaspar para a qual teria sido \n\nchamada a atual Secret\u00e1ria Executiva do Comit\u00ea (e mais outra pessoa que n\u00e3o sabiam \n\nnominar): \n\u201cPor causa que eles estavam fazendo aquilo acho que meio \u00e0s escondidas, n\u00e9, e foi \ndescoberto, n\u00e9... Por causa da cobran\u00e7a da \u00e1gua, n\u00e9... ent\u00e3o a\u00ed eles alertaram um pouco \nos agricultores. (...) Porque eles [os agricultores] acharam que ia ser logo de imediato \nessa cobran\u00e7a. Mas a\u00ed ela explicou que tudo isso vai levar um tempo, \u00e9 um estudo, \nporque nem eles n\u00e3o sabiam como \u00e9 que eles v\u00e3o fazer a cobran\u00e7a da \u00e1gua, como \u00e9 \nque ia ser, tal... tudo isso a\u00ed... Ent\u00e3o, eles [t\u00e9cnicos que elaboravam o modelo de \ncobran\u00e7a] n\u00e3o sabiam tamb\u00e9m como \u00e9 que era feita essa distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na \nlavoura. Ent\u00e3o tudo isso a\u00ed... a\u00ed eles come\u00e7aram a acompanhar um pouco, n\u00e9?\u201d \n\n(Francisco, Presidente de Sindicato de  \nTrabalhadores Rurais, em julho/2005) \n\n \nFoi durante as discuss\u00f5es a respeito do modelo de cobran\u00e7a que surgiu uma sugest\u00e3o \n\npor parte dos agricultores que n\u00e3o diz respeito apenas \u00e0 cobran\u00e7a mas sim ao uso do solo: \u201ca\u00ed \n\neles trouxeram a id\u00e9ia da bonifica\u00e7\u00e3o, (...) a id\u00e9ia da produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua\u201d203. Atrav\u00e9s dessa \n\n                                                           \n200 Secret\u00e1ria Executiva do Comit\u00ea, gest\u00e3o 2004-2006, entrevista realizada em 09.12.2005. \n201 Idem nota anterior. \n202 Idem nota anterior. \n203 Secret\u00e1ria Executiva do Comit\u00ea, gest\u00e3o 2004-2006, entrevista realizada em 09.12.2005. \n\n\n\n 168\n\nid\u00e9ia, aqueles agricultores que preservassem a mata nativa para proteger a \u00e1gua ? implicando \n\nem um n\u00e3o uso do solo para outras atividades ? poderiam receber um pagamento por isso. \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o de serem ressarcidos pela \u00e1rea com floresta destinada \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas \u00e9 uma primeira evid\u00eancia de que os agricultores n\u00e3o se preocupam apenas com a \n\ncobran\u00e7a e de que as implica\u00e7\u00f5es da gest\u00e3o das \u00e1guas n\u00e3o se limitam ao aspecto da \n\necon\u00f4mico da atividade agr\u00edcola de produ\u00e7\u00e3o familiar. Ela tem implica\u00e7\u00f5es sobre o uso da \n\nterra. \n\u201cDa\u00ed eles plantam como \u00e9 que se diz, at\u00e9 em cima da beira da \u00e1gua, ent\u00e3o a gente \ntamb\u00e9m quer a prote\u00e7\u00e3o mas tamb\u00e9m n\u00e3o quer que prejudique o servi\u00e7o deles n\u00e9... Eu \nacho que a gente tamb\u00e9m tem que defender um pouco o lado dos agricultores. Porque \nse for cumprir o projeto, como se diz, do meio ambiente, n\u00f3s vamos tocar nossos \nagricultores embora\u201d. \n\n(Jo\u00e3o,  Presidente de Sindicato de  \nTrabalhadores Rurais, em julho/2005) \n\n \n\nOs pr\u00f3prios agricultores membros do Comit\u00ea, embora justifiquem sua presen\u00e7a pelo \n\nuso da \u00e1gua, sempre mencionam a preocupa\u00e7\u00e3o com as limita\u00e7\u00f5es ao uso da terra, decorrentes \n\nde poss\u00edveis medidas de prote\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nAssim, aliada ao discurso de defesa contra a cobran\u00e7a aparece, sobretudo, a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com as medidas de prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, pricipalmente por meio da recomposi\u00e7\u00e3o \n\ndas matas ciliares que independem do instrumento de cobran\u00e7a e at\u00e9 podem prescindir de \n\ndecis\u00f5es do Comit\u00ea \u2013 mas que surgiram na mesma \u00e9poca, como a necessidade de \n\nlicenciamento ambiental, e interferem no uso da terra e na (im)possibilidade de reprodu\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f4nio familiar. Estas implica\u00e7\u00f5es sobre o estabelecimento rural extrapolam a produ\u00e7\u00e3o \n\ndo arroz e ecoam no discurso dos agricultores familiares que t\u00eam outras fontes de renda, \n\ndiferentes da rizicultura.  \n\nQuando se referem a estas medidas de prote\u00e7\u00e3o os agricultores recorrem a categorias \n\ndo discurso desses grupos familiares, como \u00e0 no\u00e7\u00e3o de patrim\u00f4nio familiar: \n\u201c (...) porque eles falam \u2018ah, n\u00e3o mas l\u00e1 [na cidade] n\u00e3o podem tirar 30 metros porque \naqui j\u00e1 est\u00e1 constru\u00eddo, t\u00eam direito\u2019. Ent\u00e3o o agricultor n\u00e3o tem o direito. Eu sei que l\u00e1 \nno meu terreno, l\u00e1 \u00e9 quase 90 anos... Esse terreno a\u00ed que era do meu av\u00f4, meu pai e \nagora \u00e9 meu e j\u00e1 tem arrozeira \u00e9 mais que 60 anos... E a gente colhe sempre mais \narroz.\u201d.  \n\n(Pedro, Presidente de Sindicato de  \nTrabalhadores Rurais, em julho de 2005) \n\n \n A temida impossibilidade de uso do solo diz respeito \u00e0 impossibilidade de reprodu\u00e7\u00e3o \n\nda unidade familiar e traz \u00e0 tona aspectos importantes do discurso dos agricultores familiares, \n\ncomo o desejo de permanecer como agricultor.  \n\n\n\n 169\n\nOs agricultores temem que instrumentos de gest\u00e3o das \u00e1guas, como o plano de bacia, \n\npossam refor\u00e7ar as medidas de prote\u00e7\u00e3o ambiental e se preocupam com as diferen\u00e7as e as \n\npossibilidades de cada estabelecimento rural: \n\u201cEles v\u00e3o querer fazer um trabalho para reflorestar o mais que se pode em volta dos \nrios, e h\u00e1 lugares que n\u00e3o pode. S\u00e3o casos totalmente diferentes. Dependendo da \npropriedade da pessoa, pode at\u00e9 reflorestar 30 metros, porque ele tem mais trezentos \nmetros daqui para l\u00e1 para plantar, para produ\u00e7\u00e3o. Agora tem lugares que mais setenta \nmetros do rio para l\u00e1. Se refloresta trinta... O cara que fizer o reflorestamento com \ntrinta metros, fica com quarenta metros\u201d. \n\n(Jos\u00e9, Presidente de Sindicato de \nTrabalhadores Rurais, em julho de 2005) \n\n \nA diminui\u00e7\u00e3o das terras dispon\u00edveis em fun\u00e7\u00e3o das medidas de prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, \n\ncomo a recomposi\u00e7\u00e3o das matas ciliares, n\u00e3o se limita ao tamanho da \u00e1rea reservada para a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o ciliar. O agricultor, fundamentado em conhecimento tradicional, preocupa-se com \n\nos aspectos t\u00e9cnicos da produ\u00e7\u00e3o: \n\u201cPorque se tu plantares \u00e1rvores que v\u00eam altas, prejudica o arroz. Porque faz sombra, \nnos dois lados... por isso deveriam ter um capim elefante de dois, tr\u00eas metros... Agora, \nse tem \u00e1rvore que vai oito, dez, quinze metros, a\u00ed n\u00e3o bate sol, prejudica. Eu tenho \numa parte l\u00e1 na ro\u00e7a, que \u00e9 por causa de algumas \u00e1rvores a\u00ed, eu n\u00e3o colho arroz nessa \nregi\u00e3o. Aonde que tem arrozeira... (...) d\u00e1 isso a\u00ed...  D\u00e1 sombra, da\u00ed tu n\u00e3o colhes... \nMuito na sombra n\u00e9...\u201d \n\n(Pedro, Presidente de Sindicato de  \nTrabalhadores Rurais, em julho de 2005) \n\n \n\u201cPorque at\u00e9 hoje, \u00e9... um pouco complica... (...) 30 metros de ambos os lados, tem \nterras que o rio passa no meio. A\u00ed voc\u00ea planta 30 metros aqui, trinta aqui... a\u00ed tem mais \naquela parte da sombra, a\u00ed sobra muito pouco.\u201d \n\n(Francisco, Presidente de Sindicato de \n Trabalhadores Rurais, em julho/2005) \n\n \n \n\nA sombra sobre os cultivos, em fun\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores altas, concebida como um problema \n\n, certamente n\u00e3o se limita \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do arroz. Ou seja, as implica\u00e7\u00f5es da gest\u00e3o das \u00e1guas ? \n\nainda que seja por meio da articula\u00e7\u00e3o com a gest\u00e3o ambiental ? estendem-se \u00e0s unidades de \n\nprodu\u00e7\u00e3o familiar que n\u00e3o se dedicam \u00e0 rizicultura. \n\nAl\u00e9m das categorias evidenciadas, encontramos que a maioria dos entrevistados \n\ntamb\u00e9m produzia para autoconsumo, indicando outra caracter\u00edstica importante comum aos \n\ndemais agricultores familiares \u2013 a produ\u00e7\u00e3o de seu pr\u00f3prio alimento.  \n\u201cA maioria, eu n\u00e3o digo 100%, mas 80% tem gado, um gado, porco, galinha. Todos \neles t\u00eam\u201d.  \n\n(Pedro, Presidente de Sindicato de  \nTrabalhadores Rurais, em julho de 2005) \n\n \n\n\n\n 170\n\nNa Tabela 5, a seguir, apresentamos a caracteriza\u00e7\u00e3o das unidades familiares de \n\nprodu\u00e7\u00e3o dos membros do Comit\u00ea que representam sindicatos e cooperativas relacionados \u00e0 \n\nagricultura. \n\n \n\nTabela 5 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o das unidades t\u00e9cnicas dos membros do Comit\u00ea do Itaja\u00ed que na \ngest\u00e3o 2004-2006 representavam entidades relacionadas \u00e0 agricultura. \nMunic\u00edpio \u00c1rea \n\ntotal \nestab. \n\nMata \nNativa \n(ha) \n\n\u00c1rea  e Tipo de \nLavoura \ncomercial(ha) \n\nProdu\u00e7\u00e3o \npara \nautoconsumo \n\nMembros que \ntrabalham na \nagricultura \n\nAtividades \nextra com \nremunera\u00e7\u00e3o \n\nMembros \ncom \natividades \nextra \n\nRio do \nCedros \n\n15,8 2  Arroz (7,5 ha) \nPupunha (2ha) \n\nBatata, aipim, \ngado, porco, \ngalinha, horta. \n\nPai \nM\u00e3e,  \nFilho (30 anos) \n\nPresid\u00eancia do \nSindicato \n\nPai \n\nOBS.:  Produz a maior parte dos alimentos que a fam\u00edlia consome.  \nIndaial 24,5 12 Piscicultura, \n\ngado corte, \nmandioca \n\nBatata-doce, \nverduras. \n \n \n\nPai  \nM\u00e3e.. \n\nPresid\u00eancia e \nsecretaria do \nsindicato  \n\nPai  \nM\u00e3e \n \nFilho \n(atividade \nn\u00e3o anotada) \n\nOBS.: Produz a maior parte dos alimentos e tamb\u00e9m troca com a sogra.  \nO casal dedica-se \u00e0 agricultura nos fins de semana. \n\nRodeio Arrend\na sua \nterra \n\nN\u00e3o \nanotei \n\nAtualmente n\u00e3o \nproduz para \nmercado \n\nVerduras  Sindicato; \nHering \nInd\u00fastria \n\nPai \nM\u00e3e \nFilho \n\nOBS.: H\u00e1 8 anos deixou de produzir na propriedade; a produ\u00e7\u00e3o ficou sob responsabilidade do irm\u00e3o. \nAgron\u00f4-\nmica \n\n9,5 N\u00e3o \nanotei \n\nMilho e fumo \n(6,5 ha no total) \n\nAipim, batata-\ndoce, verduras, \ngado de corte e \nleite, porcos, \ngalinha, milho \n\nPai \nM\u00e3e \nFilho \nSobrinho. \n\nSindicato Pai \n\nOBS.: Produz a maior parte dos alimentos que a fam\u00edlia consome. \nIlhota 24 N\u00e3o \n\nanotei \nArroz (20 ha) \nPalmeira \neucalipto \n\nAipim, tai\u00e1, \nverduras, \nbanana, \ngalinhas, \nporco, gado de \nleite e de corte \n\nPai \nM\u00e3e \nFilha \n\nSindicato; \n \nSecretaria do \nSindicato \n \n\nPai \n \nFilho \n\nOBS.: Dos 20 ha destinados ao cultivo do arroz, 6 s\u00e3o pr\u00f3prios e 14 arrendados. \nProduz a maior parte dos alimentos que a fam\u00edlia consome.  \n\nBotuver\u00e1 10,7 7 (ha) Fumo (2ha) Milho, feij\u00e3o, \nbatata-doce, \ncebola, aipim, \nuva, cana, \nlegumes, caf\u00e9, \nmargarito, \nverduras, gado, \nporcos, \ngalinhas, patos. \n\nPai \nM\u00e3e \nFilhos \n\nSindicato Pai \n\nOBS.: Produz a maior parte dos alimentos que a fam\u00edlia consome. \nRio do Sul 28 N\u00e3o \n\nanotei \nCaprinocultura \nleiteira, gado de \ncorte \n\nVerduras e \nfrutas \n\nM\u00e3e \nPai  \n\nCooperativa Pai \n\nOBS.: O pai dedica-se \u00e0 agricultura nos fins de semana. \nFonte: Entrevistas realizadas em julho de 2005. \n\n\n\n 171\n\nOs agricultores estabelecem uma divis\u00e3o entre os produtores de arroz, em que o \n\ntamanho da terra e o car\u00e1ter familiar de produ\u00e7\u00e3o surgem como crit\u00e9rios de diferencia\u00e7\u00e3o. \n\u201cO agricultor... familiar... n\u00e9. Aqueles pequenos agricultores... (...) Agora aquele que \ncolhe quinhentas, seiscentas ou mil sacas de arroz vai pagar tamb\u00e9m o uso da \u00e1gua? \nTem... aqui na nossa regi\u00e3o... tem uns dois, tr\u00eas que produzem 5 mil sacas. O resto \u00e9 \nna faixa de 500-800... (...) N\u00e3o deveria ser igual. Ent\u00e3o, a fam\u00edlia pequena, que \u00e9 o \npequeno produtor n\u00e9... n\u00e3o pagar... Ou at\u00e9 \u201cx\u201d de hectares, vamos supor, n\u00e9...aquele \nque tem at\u00e9 trinta hectare de terra n\u00e9, que fosse isento depois.\u201d \n\n(Pedro, Presidente de Sindicato de  \nTrabalhadores Rurais, em julho de 2005) \n\n \n\nMuitos membros citaram mobiliza\u00e7\u00f5es feitas atrav\u00e9s, por exemplo, da Federa\u00e7\u00e3o dos \n\nTrabalhadores da Agricultura do Estado de Santa Catarina (FETAESC), com o \n\nencaminhamento de um of\u00edcio solicitando que n\u00e3o fosse cobrado o uso da \u00e1gua pela \n\nagricultura familiar. Ou seja, se identificam como agricultores familiares e n\u00e3o \n\nexclusivamente como produtores de arroz, ou de peixes, etc. \n\nAssim como o uso do solo, o uso da \u00e1gua est\u00e1 inserido no contexto da pequena \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola familiar. A preocupa\u00e7\u00e3o com a cobran\u00e7a n\u00e3o significa apenas deixar de \n\nexercer uma atividade econ\u00f4mica. A exemplo da impossibilidade de usar a terra, a alegada \n\nimpossibilidade de pagar pelo uso da \u00e1gua reflete tamb\u00e9m a preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\nimpossibilidade de reprodu\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio familiar. Ou seja, n\u00e3o seria apenas a atividade \n\necon\u00f4mica que seria inviabilizada. Significaria tamb\u00e9m abandonar a condi\u00e7\u00e3o de agricultor \n\nfamiliar para viver na cidade. \n\u201cPorque [os agricultores] est\u00e3o produzindo para na\u00e7\u00e3o, n\u00e9. Porque n\u00f3s estamos \nfalando tudo isso ali \u00e9 o agricultor... se ningu\u00e9m colhe, n\u00f3s temos que pagar o uso da \n\u00e1gua, e pagamos todos aqueles impostos a\u00ed... Inviabiliza o agricultor de continuar ali, \nent\u00e3o \u00e9 melhor sair da agricultura e ir na cidade.\u201d \n\n(Pedro, Presidente de Sindicato de  \nTrabalhadores Rurais, em julho de 2005) \n\n \n    \n\nJunta-se, ainda, em sua defesa contra as acusa\u00e7\u00f5es de polui\u00e7\u00e3o e contra a cobran\u00e7a, a \n\nimport\u00e2ncia da produ\u00e7\u00e3o de alimentos. \n\u201cSempre destruidora. Sempre. Nunca vi algu\u00e9m do Comit\u00ea pensar que a agricultura \u00e9 \nfonte de energia para eles ou fonte produtora de alimentos para eles. Nunca vi isso.\u201d \n\n(Jos\u00e9, Presidente de Sindicato de \nTrabalhadores Rurais, em fevereiro/2005) \n\n \n\u201c[Todos dizem que] o maior poluidor \u00e9 o agricultor, s\u00f3 que eles n\u00e3o falam que o \nagricultor produz a comida para... o campo n\u00e3o planta, a cidade n\u00e3o janta, n\u00e9\u201d \n\u201c(...) ent\u00e3o deveria mudar um pouco... o usu\u00e1rio... e quem produz, fosse isento de \npagar. Quem produz alimentos... \u201d \n\nPedro, Presidente de Sindicato de  \nTrabalhadores Rurais, em julho de 2005 \n\n \n\n\n\n 172\n\nVerificamos, assim, em meio ao discurso dos que verberam contra a cobran\u00e7a, \n\nsobressaem-se quest\u00f5es do universo mais amplo dos agricultores familiares e n\u00e3o apenas de \n\nquem se caracteriza exclusivamente como um usu\u00e1rio de \u00e1gua em um sistema produtivo \n\nqualquer. Permeadas ao discurso dos agricultores temerosos \u00e0 cobran\u00e7a, evidenciam-se \n\ncaracter\u00edsticas espec\u00edficas desses grupos que merecem ser consideradas na pol\u00edtica de gest\u00e3o \n\ndas \u00e1guas da Bacia, que v\u00e3o al\u00e9m da import\u00e2ncia econ\u00f4mica da atividade. Ou melhor, a \n\natividade econ\u00f4mica (ou a preocupa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica) est\u00e1 inserida em um contexto mais amplo \n\nde significados que giram em torno das especificidades da agricultura familiar como modo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e modo de vida.  \n\nApesar de tudo isso, como verificamos, a maioria dos agricultores justifica sua \n\npresen\u00e7a no Comit\u00ea pelo uso da \u00e1gua. A condi\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rio-pagador e poluidor-pagador foi \n\nincorporada por esses agricultores \u2013 ainda que em alguns casos n\u00e3o se enquadrem nos usos da \n\n\u00e1gua que futuramente depender\u00e3o da outorga e, portanto, efetivamente n\u00e3o poder\u00e3o ocupar \n\nassento com base nesta justificativa. Ou seja, este foi um importante reflexo da discuss\u00e3o em \n\ntorno da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. A setoriza\u00e7\u00e3o pretendida com as altera\u00e7\u00f5es regimentais \n\nfoi incorporada pelos agricultores. Para efeitos de participa\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea, acontece a \n\nsepara\u00e7\u00e3o entre usu\u00e1rio e n\u00e3o usu\u00e1rios: \n\u201cele [o n\u00e3o usu\u00e1rio] vai defender o que? \u00c9 outra coisa... ele vai defender... o plantio do \nfumo n\u00e3o t\u00e1 dentro n\u00e9... (...) porque eu acho que deveria estar dentro a maioria que usa \nmais \u00e1gua... de todos os usos \u00e9 o agricultor, n\u00e9. Quem usa mais \u00e1gua de tudo \u00e9 o \nagricultor, o arroz. Faz a conta de quantos hectare de arrozeira em cada munic\u00edpio...\u201d \n\nPedro, Presidente de Sindicato de  \nTrabalhadores Rurais, em julho de 2005 \n\n \n\nLembremos que anteriormente apresentamos um presidente de sindicato de \n\ntrabalhadores rurais que n\u00e3o representa grandes usu\u00e1rios que ocupa assento no Comit\u00ea, mas \n\ncomo suplente.  \n\nAssim, por um lado, temos a Secret\u00e1ria Executiva do Comit\u00ea que ressalta que o que \n\nest\u00e1 ocorrendo na Bacia do Itaja\u00ed n\u00e3o pode ser caracterizado ainda como gest\u00e3o das \u00e1guas, \n\npois n\u00e3o est\u00e1 se \u201cgerenciando o uso da \u00e1gua, porque isso s\u00f3 com instrumentos de \n\ngerenciamento se consegue fazer\u201d; que \u201cn\u00e3o tem gest\u00e3o ainda de \u00e1gua\u201d e que o movimento do \n\nComit\u00ea de Bacia  ? e em torno dele ? \u00e9 caracterizado como \u201cainda uma atividade \n\npreparat\u00f3ria\u201d pela impossibilidade de aplica\u00e7\u00e3o dos instrumentos previstos na lei 9.433/97204. \n\nPor outro lado, temos o fato de que se sobressai no discurso dos agricultores familiares \n\nentrevistados a import\u00e2ncia da aplica\u00e7\u00e3o das diretrizes da pol\u00edtica de recursos h\u00eddricos sobre \n\n                                                           \n204Entrevista realizada em 09.12.2005. \n\n\n\n 173\n\nseu modo de vida ? que j\u00e1 est\u00e1 ocorrendo atrav\u00e9s da articula\u00e7\u00e3o com a gest\u00e3o ambiental e \n\ncom a de uso do solo e que n\u00e3o se refere aos instrumentos de outorga e cobran\u00e7a.  \n\nEssa articula\u00e7\u00e3o entre a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com a gest\u00e3o ambiental e com a de \n\nuso do solo, tende a fortalecer-se ainda mais com a implanta\u00e7\u00e3o dos instrumentos de gest\u00e3o. \n\nUm exemplo pode ser dado com o enquadramento dos corpos de \u00e1gua em classes de uso ? por \n\nmeio dos quais medidas de prote\u00e7\u00e3o ser\u00e3o determinadas com implica\u00e7\u00f5es no uso do solo nas \n\nbacias de drenagem dos cursos d\u2019\u00e1gua em quest\u00e3o ? e por meio do plano de bacia \u2013 do qual \n\nconstar\u00e3o as medidas de prote\u00e7\u00e3o a serem executadas. \n\nEssa tend\u00eancia \u00e9 confirmada tanto por agricultores membros quanto pelos t\u00e9cnicos de \n\napoio ou membros da Diretoria que reconhecem a import\u00e2ncia dos agricultores n\u00e3o usu\u00e1rios \n\nda \u00e1gua na prote\u00e7\u00e3o do solo e das nascentes. \n\nAl\u00e9m das medidas de prote\u00e7\u00e3o por meio da regenera\u00e7\u00e3o das florestas, profissionais da \n\nagricultura (membros do Comit\u00ea ou integrantes de grupos t\u00e9cnicos de apoio, como as \n\nC\u00e2maras T\u00e9cnicas), apontam para aspectos do uso do solo nos estabelecimentos rurais. \n\nSobressai-se a import\u00e2ncia de se promover melhorias no uso do solo para evitar a eros\u00e3o, \n\natrav\u00e9s das chamadas pr\u00e1ticas conservacionistas de uso do solo ? que dizem respeito a todos \n\nos agricultores.  \n\u201cO que deve ser considerado \u00e9 um forte trabalho de extens\u00e3o, de orienta\u00e7\u00e3o, de \neduca\u00e7\u00e3o para que o agricultor possa melhorar o uso do solo e tamb\u00e9m no sentido de \nidentificar alternativas que sejam menos impactantes do ponto de vista ambiental.\u201d \n\n(Membro da Comiss\u00e3o Consultiva do Comit\u00ea, gest\u00e3o 2004-2006)205 \n \n\n\u201c\u00c9 que n\u00e3o fazem uso direto [de \u00e1gua], mas eles afetam indiretamente pelo \ndesmatamento, pelo pr\u00f3prio mal uso do solo... N\u00e3o adotam pr\u00e1ticas adequadas para a \nconserva\u00e7\u00e3o do solo... Raros s\u00e3o os que adotam pr\u00e1ticas conservacionistas.\u201d \n\n(Membro do Comit\u00ea, gest\u00e3o 2004-2006)206 \n \n\nOs agricultores enxergam nos agricultores n\u00e3o usu\u00e1rios da \u00e1gua a possibilidade de \n\nprote\u00e7\u00e3o das nascentes. \n \n\u201cPorque aquele, muitas vezes, \u00e9 que tem as nascentes de \u00e1gua\u201d. \n\n(Pedro, Presidente de Sindicato de  \nTrabalhadores Rurais, em julho de 2005) \n\n \n\nPor esses motivos, al\u00e9m de compreender a organiza\u00e7\u00e3o dos agricultores usu\u00e1rios da \n\n\u00e1gua em torno, especificamente, da gest\u00e3o das \u00e1guas em seus estabelecimentos rurais e/ou \n\nassocia\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, faz-se necess\u00e1rio tamb\u00e9m compreender como a implementa\u00e7\u00e3o de \n\nmedidas de prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, orientadas pelas diretrizes da Pol\u00edtica Nacional de Recursos \n                                                           \n205 Entrevista realizada em 12.12.2005. \n\n\n\n 174\n\nH\u00eddricos, se refletem nas especificidades do modo de vida dos agricultores familiares da \n\nBacia, de forma gen\u00e9rica (cap\u00edtulo 4). \n\nPara ilustrar como a rela\u00e7\u00e3o entre agricultura e gest\u00e3o das \u00e1guas n\u00e3o se encerra no uso \n\nda \u00e1gua, a seguir resgatamos um fato registrado em ata de uma reuni\u00e3o da Diretoria do \n\nComit\u00ea. Na Assembl\u00e9ia de 07 de maio de 2003, foi comunicado o recebimento pela Secretaria \n\ndo Comit\u00ea de um of\u00edcio dos Trabalhadores Rurais de Gaspar, encaminhando v\u00e1rias mat\u00e9rias \n\ndivulgadas a respeito de um projeto da Prefeitura e do SAMAE de Gaspar, de trazer \u00e1gua de \n\nGaspar Alto para abastecimento do munic\u00edpio de Gaspar. Por meio desse of\u00edcio solicitavam \n\numa reuni\u00e3o com as partes para esclarecimentos ? o que aconteceu em uma reni\u00e3o da \n\nComiss\u00e3o Consultiva em conjunto com a Secretaria Executiva, em 27 de maio de 2003. \n\nEstiveram presentes cinco agricultores e o representante do SAMAE de Gaspar. \n\nO representante do SAMAE \u201cesclareceu aos presentes que a licita\u00e7\u00e3o veiculada na \n\nm\u00eddia\u201d referia-se \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de uma empresa para realizar o estudo de viabilidade \n\necon\u00f4mica e levantamento de dados t\u00e9cnico-cient\u00edficos que indicassem se h\u00e1 possibilidade de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do manancial para atender a coletividade. Falou ainda da preocupa\u00e7\u00e3o do Poder \n\nP\u00fablico em manter atividades econ\u00f4micas como a agricultura, bem como encontrar \n\nalternativas para o bem estar da comunidade. \n\nNessa reuni\u00e3o uma agricultora \u201cquestionou a propaganda di\u00e1ria que garante a \u00e1gua \n\npara Gaspar com a qualidade da \u00e1gua de Gaspar Alto e que fatalmente coloca a opini\u00e3o \n\np\u00fablica contra o sindicato dos agricultores caso viessem a fazer qualquer questionamento. \n\nFicou acordada uma reuni\u00e3o para discutir em conjunto o resultado do estudo de viabilidade, \n\nantes da Audi\u00eancia P\u00fablica\u201d. \n\nAqui queremos destacar, a despeito do desfecho deste caso, que os agricultores \n\nprocuraram o Comit\u00ea como um caminho para discuss\u00e3o a respeito de implica\u00e7\u00f5es que o \n\nabastecimento para todo um munic\u00edpio poderia ter para a comunidade rural onde se localiza o \n\nmanancial. N\u00e3o questionavam, pelo que consta em ata, as implica\u00e7\u00f5es sobre as possibilidades \n\nde uso da \u00e1gua na agricultura, mas sim a possibilidade de poder participar das decis\u00f5es a \n\nrespeito do empreendimento projetado para sua localidade. \n\n                                                                                                                                                                                     \n206 Entrevista realizada em 13.12.2005. \n\n\n\n 175\n\n \n3.3.2 \u2013 A \u00eanfase maior no rural  \n \n\nUma das mais recentes iniciativas do Comit\u00ea do Itaja\u00ed \u2013 o Projeto Piava \u2013, como j\u00e1 \n\ntivemos a oportunidade de mostrar anteriormente, est\u00e1 focada principalmente nas \u00e1reas rurais. \n\nComo nos explica a Coordenadora Geral desse projeto: \n\u201c(...) no Projeto Piava, tudo \u00e9 voltado para a agricultura. Tudo. Porque todo o esfor\u00e7o \nde educa\u00e7\u00e3o e tudo... \u00e9 para conseguir chegar a fazer a recupera\u00e7\u00e3o da mata ciliar. E \nisso \u00e9 basicamente nas \u00e1reas rurais. Que \u00e9 onde a coisa est\u00e1 mais detonada, \u00e9 as \u00e1reas \nmais extensas. Ent\u00e3o tem agricultor que tem vindo para esses cursos. A gente \nfomentou que os grupos municipais tivessem um agricultor, ou presidente de \nsindicato...\u201d. \n\n(Coordenadora Geral do Projeto Piava)207 \n \n\nNo texto em que descreve a concep\u00e7\u00e3o do Projeto Piava e das suas atividades, Frank \n\n(2005d) menciona caracter\u00edsticas da popula\u00e7\u00e3o da Bacia, dando a entender que a dificuldade \n\ninstitucional para gest\u00e3o ambiental, presente nos munic\u00edpios de economia rural, faria parte de \n\num c\u00edrculo vicioso que teria se iniciado com o uso inadequado do solo, culminando na \n\nacentua\u00e7\u00e3o das disparidades econ\u00f4micas verificadas entre os munic\u00edpios da bacia: os mais \n\nindustrializados sobrepujando aqueles que t\u00eam na agropecu\u00e1ria a principal atividade \n\nprodutiva. O \u00eaxodo rural tamb\u00e9m seria resultado desse c\u00edrculo vicioso ? conseq\u00fc\u00eancia do mau \n\nuso da terra. \n\nNo referido texto, a autora menciona que quase 20% da popula\u00e7\u00e3o da Bacia \u00e9 rural e \n\nque esta percentagem vem diminuido. Mostra ainda que a distribui\u00e7\u00e3o populacional n\u00e3o \u00e9 \n\nuniforme. Em 19 munic\u00edpios localizados integralmente na bacia, a popula\u00e7\u00e3o rural representa \n\nmais de 60% da popula\u00e7\u00e3o total, enquanto em oito munic\u00edpios a popula\u00e7\u00e3o rural representa \n\nmenos de 1%. Destes oito munic\u00edpios, cinco se localizam no M\u00e9dio Vale.  \n\u201c(...) \u00e9 no Alto vale \u2013 o compartimento mais extenso da bacia \u2013 que se localiza o \nmaior contingente da popula\u00e7\u00e3o rural. \nA disparidade demogr\u00e1fica se reflete na disparidade econ\u00f4mica, com conseq\u00fc\u00eancias \n\u00f3bvias na capacidade institucional para a gest\u00e3o ambiental.\u201d \n\n(FRANK, 2005d:11).  \n\n A autora apresenta os \u00cdndices de Desenvolvimento Municipal (IDM) de todos os \n\nmunic\u00edpios da bacia e constata que para o munic\u00edpio mais favorecido (Blumenau), este \n\nindicador \u00e9 269 vezes maior do que para o munic\u00edpio menos favorecido (Presidente Nereu). \n\nEla argumenta: \n\u201cEsta situa\u00e7\u00e3o decorre do modelo econ\u00f4mico adotado durante d\u00e9cadas no Alto Vale \ndo Itaja\u00ed, baseado numa estrutura fundi\u00e1ria de pequenas propriedades, sustentada em \ngrande parte por uma cultura extrativista da madeira origin\u00e1ria da mata atl\u00e2ntica e por \n\n                                                           \n207 Entrevista realizada em 09.12.2005. \n \n\n\n\n 176\n\numa cultura intensiva de mandioca, ambas incentivadas pela ind\u00fastria madeireira e a \nind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o do amido. \u00c0 medida que estas atividades entraram em \ndecl\u00ednio, a partir da d\u00e9cada de 80, com a inviabilidade de explora\u00e7\u00e3o da mata atl\u00e2ntica \ne a perda de produtividade do solo em compara\u00e7\u00e3o com as terras do oeste do Paran\u00e1 e \ndo Mato Grosso, o processo de polariza\u00e7\u00e3o urbana foi se agravando. Na \u00e1rea rural o \nresultado de anos de uma pr\u00e1tica insustent\u00e1vel de utiliza\u00e7\u00e3o dos recusos naturais \nagravou ainda mais os problemas ambientais e por conseq\u00fc\u00eancia as condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-\necon\u00f4micas.\u201d \n\n(FRANK, 2005d:12-13) \n\nO Projeto Piava atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es educativas e de recupera\u00e7\u00e3o das matas ciliares est\u00e1, \n\nassim, voltado para a agricultura de uma forma geral. \n\nAlguns membros do Comit\u00ea, cujo trabalho cotidiano est\u00e1 relacionado com a \n\nagricultura, alegam que nas discuss\u00f5es presentes no Comit\u00ea existe uma \u00eanfase exagerada nos \n\nproblemas ambientais da agricultura, sobretudo das lavouras do arroz. \n\u201cTem sido natural que por um longo tempo se tem ouvido alguns comit\u00eas que se \nformaram... N\u00e3o s\u00f3 do Itaja\u00ed, por pessoas que participam e at\u00e9 que n\u00e3o participam... \nem geral, existe sempre uma certa acusa\u00e7\u00e3o, uma tend\u00eancia a achar que o problema de \ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental que ocorre nas nossas bacias, sempre a agricultura \u00e9 a principal \nculpada. Ent\u00e3o, h\u00e1 essa tend\u00eancia. Tenho ouvido muito isso. Segundo, de que, dos \nsetores agr\u00edcolas, o arroz \u00e9 o grande vil\u00e3o. Ent\u00e3o tem muita gente inclusive que, acho \nnunca viu um p\u00e9 de arroz, n\u00e3o sabe nem como \u00e9 feito, nunca viram... mas tem gente \nfalando que o grande problema de degrada\u00e7\u00e3o de qualidade ambiental, de recursos \nh\u00eddricos, est\u00e1 relacionado ao arroz irrigado. Essa n\u00e3o deixa de ser uma certa raz\u00e3o, \ntalvez, porque eu esteja no Comit\u00ea.\u201d  \n\n(Membro da Comiss\u00e3o Consultiva, gest\u00e3o 2004-2006)208 \n\n \u201c(...) falando de recursos h\u00eddricos, o que mais \u00e9 lembrado \u00e9 a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pelo \narroz. E a gente, todas essas oportunidades tem que rebater isso. Rebater. \u2018Ah... o \ngrande culpado pela polui\u00e7\u00e3o no Vale do Itaja\u00ed, e em muito outros lugares \u00e9 a lavoura \nde arroz\u2019. Quando a gente sabe que 90% da polui\u00e7\u00e3o \u00e9 esgoto. (sic) \u00c9 esgoto \ndom\u00e9stico. \u00c9 um foco desviado isso. (...) Algu\u00e9m come\u00e7ou isso. E isso d\u00e1 IBOPE (...) \nEu acho que quiseram achar um bode espiat\u00f3rio para a coisa, ent\u00e3o sempre se \nconsiderou a lavoura de arroz o grande problema, um grande problema. Isso foi \ncrescendo e veio f\u00e1cil... porque do outro lado ningu\u00e9m rebate.\u201d   \n\n (Membro da C\u00e2mara T\u00e9cnica de Planejamento)209 \n\n \n\nOs representantes da agricultura tamb\u00e9m se manifestaram de forma semelhante: \n\u201cO Comit\u00ea acha que quem polui mais a \u00e1gua... tu podes ir em todos os lugares, o \nagricultor que polui mais a \u00e1gua. E n\u00e3o \u00e9 o agricultor. O agricultor polui tamb\u00e9m, s\u00f3 \nque mais \u00e9 a cidade.\u201d \n\n(Pedro, Presidente de Sindicato de  \nTrabalhadores Rurais, em julho de 2005) \n\nDesta forma, agricultores e alguns t\u00e9cnicos manifestam que as discuss\u00f5es nas \n\nAssembl\u00e9ias do Comit\u00ea a respeito da agricultura sempre a enfocam como a grande culpada \n\ndos problemas ambientais da Bacia. Verificamos que os agricultores e t\u00e9cnicos da agricultura \n\nvinculados ao Comit\u00ea e \u00e0 rizicultura, preocupam-se em se defender das acusa\u00e7\u00f5es de \n\n                                                           \n208 Entrevista realizada em 12.12.2005. \n209 Entrevista realizada em 08.12.2005. \n\n\n\n 177\n\npolui\u00e7\u00e3o. Assim, tratando de legitimar suas atividades, procuram tamb\u00e9m apoio em dados \n\nt\u00e9cnico-cient\u00edficos que os auxiliem a contestar as acusa\u00e7\u00f5es de polui\u00e7\u00e3o: \n\u201cO assunto \u00e9 agricultura porque n\u00f3s \u00e9 que somos os maiores poluidores ou \ndestruidores. Na vis\u00e3o da sociedade a agricultura \u00e9 que \u00e9 a...O pessoal acha que o \nprodutor de arroz \u00e9 o bandido, \u00e9 o que mais polui. Mas na verdade n\u00e3o \u00e9 isso a\u00ed. Existe \nhoje um trabalho feito pela Epagri que a \u00e1gua que n\u00f3s, que o produtor de arroz usa e \nque \u00e9 soltada de volta pro rio, ela \u00e9 melhor do que entrou. (sic)\u201d \n\n \n(Paulo, Representante de Cooperativa, em julho/2005) \n\n \n \n\n\u201cHoje, o principal \u00e9 arroz. O usu\u00e1rio... quem usa tamb\u00e9m \u00e1gua \u00e9 na cidade, a CASAN, \nas ind\u00fastrias, posto de gasolina, todos esses a\u00ed usam bastante \u00e1gua. Mas, mais \u00e9 o \nagricultor. Que usa mais \u00e1gua \u00e9 o agricultor. Uma quadra de \u00e1gua: voc\u00ea tem 10.000 \nmetros quadrados, e tu p\u00f5es 5 cent\u00edmetros de altura de \u00e1gua nesses 10.000 metros \nquadrados, quanto \u00e9 que n\u00e3o d\u00e1? D\u00e1 bastante. Ent\u00e3o quem usa mais a \u00e1gua \u00e9 o \nagricultor, mas que menos polui \u00e9 o agricultor. Que j\u00e1 foi feito an\u00e1lise em todo o vale \naqui. Aquele da Epagri tem. Foi mostrado no m\u00eas passado, l\u00e1 em Timb\u00f3 (...)\u201d \n\nPedro, Presidente de Sindicato de \nTrabalhadores Rurais, em julho/2005.  \n\n \n \n\nAo questionar a imagem da lavoura de arroz como uma grande fonte de poluentes, um \n\nmembro da Comiss\u00e3o Consultiva do Comit\u00ea, reflete sobre o problema do esgoto dom\u00e9stico: \n\u201cA gente v\u00ea a m\u00eddia, achando que o grande problema de impacto, que causa impacto \nambiental \u00e9 a agricultura, mas eu vejo pouca gente falar, por exemplo do destino do \nesgoto.\u201d \n\n \n\nA partir disso, este membro lembra que uma das importantes atividades promovidas \n\npelo Comit\u00ea do Itaja\u00ed \u2013 a Semana d\u2019\u00e1gua \u2013 nos \u00faltimos anos teve como tema central o esgoto \n\ndom\u00e9stico. E completa: \n\u201cVamos nos preocupar com a conscientiza\u00e7\u00e3o de todos os usu\u00e1rios da \u00e1gua, e tamb\u00e9m \ndaqueles que usam a \u00e1gua, o rio, para fazer lan\u00e7amento de efluentes. A\u00ed vale a \nquest\u00e3o: meio rural, meio urbano e tamb\u00e9m essa \u00e1rea industrial que \u00e9 um segmento \nimportante\u201d. \n\n(Membro da Comiss\u00e3o Consultiva, gest\u00e3o 2004-2006)210 \n\n. \n\nDevemos considerar aqui que Liberato Jr (2004:140), em sua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado \n\nchamou a aten\u00e7\u00e3o ao fato de que apenas os rizicultores teriam se mobilizado contra a \n\ncobran\u00e7a. Este autor menciona que o Sindicato das Ind\u00fastrias de Fia\u00e7\u00e3o e Tecelagem enviou \n\nof\u00edcio ao comit\u00ea solicitando que a cobran\u00e7a fosse implantada em quatro fases: com a cobran\u00e7a \n\nno primeiro ano, apenas pela capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua bruta; no segundo ano, pelo consumo no \n\nprocesso; no terceiro, pela carga de res\u00edduos e no quarto, pelo lan\u00e7amento de efluentes.  \n\n                                                           \n210 Entrevista realizada em 12.12.2005. \n\n\n\n 178\n\nSegundo o autor, a postura adotada pelo setor indica que o mesmo ainda n\u00e3o est\u00e1 \n\npreparado para internalizar os custos ambientais. Assim, o autor conjectura que a proposta \n\nfeita para que o lan\u00e7amento de efluentes fosse cobrado somente a partir do quarto ano, pode \n\nsignificar que a carga de polui\u00e7\u00e3o gerada pelas empresas ainda \u00e9 muito grande. \n\n Verificamos que a \u00eanfase nos problemas gerados pela agricultura e as acusa\u00e7\u00f5es \n\nsentidas pelos agricultores (e t\u00e9cnicos) trouxeram conseq\u00fc\u00eancias para a participa\u00e7\u00e3o dos \n\nagricutores nesse processo de gest\u00e3o. Alguns agricultores relatam que se afastaram das \n\ndiscuss\u00f5es devido a essa acusa\u00e7\u00e3o constante.  \n\u201cEu ouvi coment\u00e1rios dele [ex-presidente do Comit\u00ea] de que o agricultor era o \nfantasma. Que ele polu\u00eda muito, que ele usava o veneno e jogava a latinha, o saquinho, \nia tudo pro... n\u00e3o \u00e9 isso. Tem... tem agricultor que por mais que seja orientado ainda \nele \u00e9 relaxado, mas n\u00e3o \u00e9 100%. Ent\u00e3o n\u00e3o tem que dizer assim, \u2018todos os agricultores \ns\u00e3o relaxados\u2019\u201d. \n \nQue ela [ex-Vice-presidente] era muito assim, como \u00e9 que eu vou dizer... Parecia \nassim, nos coment\u00e1rios que ela fazia que o agricultor era o bicho... eram os dois \nprincipais [ex-Presidente e ex-Vice-presidente], quando faziam coment\u00e1rios... um dia \nat\u00e9 n\u00f3s deixamos a reuni\u00e3o. Naquele tempo eu n\u00e3o era membro, foi a primeira reuni\u00e3o \nque eu participei do Comit\u00ea da \u00c1gua, foi em Ibirama... da\u00ed eu sei que n\u00f3s n\u00e3o nos \nagradamos com o coment\u00e1rio dos dois e n\u00f3s nos retiramos da reuni\u00e3o\u201d. \n \n\n(Jo\u00e3o, Presidente de Sindicato de \n Trabalhadores Rurais, em julho/2005) \n\n \n\nDevemos lembrar que, na Assembl\u00e9ia \u00e0 qual o agricultor se referia, foi anunciada, pela \n\nprimeira vez, a oficina de capacita\u00e7\u00e3o para os membros do Comit\u00ea, que ocorreria em \n\nsetembro do mesmo ano, na qual surgiram as primeiras id\u00e9ias para a pol\u00edtica de \u00e1guas da \n\nBacia. Ou seja, os convites para participa\u00e7\u00e3o eram feitos num ambiente concebido pelos \n\nagricultores como repleto de acusa\u00e7\u00f5es. Essa concep\u00e7\u00e3o de que existem muitas acusa\u00e7\u00f5es \n\ncontra a agricultura, tamb\u00e9m leva os agricultores a questionar suas reais possibilidades de \n\ndecis\u00e3o no Comit\u00ea de Bacia.  \n \n\u201cE a\u00ed as pessoas respondem: \u2018\u00c9 lei. Voc\u00eas s\u00e3o usu\u00e1rios da \u00e1gua, a \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 de voc\u00eas, \na \u00e1gua \u00e9 do governo...\u2019 n\u00e9...mas n\u00e3o... eu acho que... \u00e9 por isso que eu n\u00e3o fui mais \nnessas coisa ali...\u201d  \n\n(Pedro, Presidente de Sindicato de \n Trabalhadores Rurais, em julho/2005) \n\n \n\u201cA gente pensava que era coisa mais diferente, mas eles chamam mais... A gente n\u00e3o \ntem aquele poder de dizer \u2018n\u00f3s tamb\u00e9m\u2019. Ali quem manda \u00e9 a maioria. E o agricultor, \ndeveria n\u00f3s ter uns trinta l\u00e1 dentro...agricultores... membros da agricultura... Eu \npensava que n\u00f3s podia decidir tamb\u00e9m algumas coisas, n\u00e9... Isso a\u00ed \u00e9 quem tem mais \npoder que tem direito.(...) Poder \u00e9 vamos supor... a CASAN, \u00e9 os... aqueles da cidade, \nas firmas n\u00e9...(...) acho que s\u00e3o mais... aquele pouco de voto que n\u00f3s temos, nunca \nchegamos a decidir alguma coisa\u201d \n\n(Pedro, Presidente de Sindicato de \n Trabalhadores Rurais, em julho/2005) \n\n\n\n 179\n\n \n\nNo entanto, dos mesmos agricultores tamb\u00e9m ouvimos manifesta\u00e7\u00f5es a respeito de \n\nalgumas mudan\u00e7as, avaliadas positivamente, sobretudo a respeito da Diretoria que tomou \n\nposse em 2004 e das Assembl\u00e9ias Deliberativas de 25 de maio de 2004: \n\u201cAt\u00e9 que eles trabalharam bem a quest\u00e3o. Eles estavam sendo mais agressivos antes. \nAgora s\u00e3o mais para discuss\u00e3o mesmo; para trabalhar a id\u00e9ia e aceitam id\u00e9ia tamb\u00e9m \ndos outros.\u201d \n\nJos\u00e9, Presidente de Sindicato de \nTrabalhadores Rurais, em julho de 2005. \n\n \n\nDevemos notar que essas mudan\u00e7as foram percebidas na mesma \u00e9poca em que a \n\nSemana d\u2019\u00c1gua deixou de enfatizar a recupera\u00e7\u00e3o das matas ciliares que se voltava, \n\ninevitavelmente, para o espa\u00e7o rural. A partir de 2004, a Semana d\u2019\u00c1gua, campanha educativa \n\nde grande abrang\u00eancia promovida pela Comit\u00ea, passou a enfocar o tema do esgoto dom\u00e9stico, \n\ndando maior evid\u00eancia tamb\u00e9m ao espa\u00e7o urbano.  \n\nLembremo-nos ainda que, em 2002, a Diretoria do Comit\u00ea decidiu n\u00e3o mais discutir o \n\ntema da cobran\u00e7a o Comit\u00ea. No entanto, aspectos da agricultura ainda foram discutidos nas \n\nassembl\u00e9ias at\u00e9 o ano de 2003, com a apresenta\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o de mestrado de Ma\u00e7aneiro \n\n(2003). A mudan\u00e7a percebida pelo agricultor com a mudan\u00e7a de Diretoria coincide com o \n\nabandono das discuss\u00f5es em torno da cobran\u00e7a e com a aprova\u00e7\u00e3o do Projeto Piava que, \n\ndiferente de seu antecessor ? PRMC, em 2001 ? n\u00e3o traz a exig\u00eancia de que a \u00e1rea de mata \n\nciliar obede\u00e7a aos 30 metros previstos no C\u00f3digo Florestal. \n\u201cEu conhecia pouco a Maria Izabel, mas o tipo de ela pensar, os coment\u00e1rios que ela \nhavia feito, ent\u00e3o que eu achei que ela era mais... ela olhava os dois lados. N\u00e3o \ntrabalhava s\u00f3 em cima da agricultura.\u201d \n\n(Jo\u00e3o, Presidente de Sindicato de \nTrabalhadores Rurais, em julho de 2005) \n\n \n \n\nVale destacar aqui que o agricultor que inicialmente manifesta seu interesse pelo \n\nProjeto como uma maneira de conscientizar os agricultores, depois revela que, por meio desse \n\nProjeto, se torna vi\u00e1vel contornar outra situa\u00e7\u00e3o em que se sentiam pressionados \u2013 o \n\ncumprimento do Termo de Ajustamento de Conduta para recupera\u00e7\u00e3o da mata ciliar.  \nEsse vai ser um projeto a longo prazo... (...) Mas se a gente conseguir fazer, como se \ndiz, n\u00e3o de imediato esse projeto, mas uma parte desse projeto, j\u00e1 n\u00f3s vamos ganhar \nelogio do Herculano [Promotor de Justi\u00e7a]. Porque esses caras da Justi\u00e7a, se eles \nquerem, eles podem... e eu n\u00e3o gostaria de ver agricultor na cadeia e se eles n\u00e3o \npreservar o meio ambiente, n\u00e3o cuidar da \u00e1gua, vai... amanh\u00e3 depois, vai acontecer... \n\n(Jo\u00e3o, Presidente de Sindicato de \nTrabalhadores Rurais, em julho/2005) \n\n \n \n\n\n\n 180\n\nOutro agricultor, apesar de criticar a \u00eanfase exagerada na agricultura durante as \n\nAssembl\u00e9ias do Comit\u00ea, enxerga nesse Projeto um instrumento para tornar poss\u00edvel, aos \n\nagricultores, executar as a\u00e7\u00f5es ambientais t\u00e3o requeridas.  \n\u201cSe fosse uma coisa diferente n\u00e9... mas eles falam s\u00f3 em cobran\u00e7a de \u00e1gua, \nafastamento de 30 metros nos rios. E da\u00ed assim \u201cN\u00f3s vamos l\u00e1 s\u00f3 para escutar isso \nali?\u201d que a gente sabe que desde o come\u00e7o deveria ser afastado 30 metros e n\u00e3o usar \nagrot\u00f3xico, todas essas coisas a\u00ed a gente sabe tamb\u00e9m... acho que n\u00e3o adianta s\u00f3 fazer \nreuni\u00e3o se for para ficar a\u00ed sem saber o que ... sem eles fazer alguma coisa por n\u00f3s... \nassim: aqui tu tens o dinheiro, aqui tu tens que fazer... afastar os 5 metros, os 30 \nmetros para fazer plantio de \u00e1rvores, essas coisas a\u00ed... isso a\u00ed n\u00e3o est\u00e1 acontecendo. \nAgora parece que come\u00e7aram, n\u00e9. Agora de \u00faltimo que come\u00e7aram a ter dinheiro \npara... Projeto Piava. \n\n(Pedro, presidente de Sindicato de  \nTrabalhadores Rurais, em julho/2005) \n\n \n\n \n\nEm s\u00edntese, como mostramos anteriormente, no Comit\u00ea do Itaja\u00ed, as discuss\u00f5es a \n\nrespeito da agricultura est\u00e3o focadas na discuss\u00e3o em torno da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, \n\nespecialmente na rizicultura. Por isso, sobressae-se nas assembl\u00e9ias, enquanto outras quest\u00f5es \n\nda agricultura n\u00e3o aparecem. No entanto, a eventual degrada\u00e7\u00e3o ambiental pelas outras \n\natividades agr\u00edcolas encontra-se registrada no Projeto Piava e \u00e9 apontada por t\u00e9cnicos da \n\nagricultura que s\u00e3o membros do Comit\u00ea. \n\nPor outro lado, as diferen\u00e7as do Projeto Piava em rela\u00e7\u00e3o ao seu antecessor \u2013 o PRMC \n\n\u2013 foram percebidas pelos agricultores como possibilidades n\u00e3o apenas de prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, \n\nmas como uma maneira de tornar poss\u00edvel o cumprimento da prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas com alguma \n\ncontrapartida. Dessa forma, concebem esse Projeto (e por extens\u00e3o, o Comit\u00ea de Bacia) como \n\numa possibilidade de negocia\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, associam o Projeto Piava e a diminui\u00e7\u00e3o do \n\nfoco das aten\u00e7\u00f5es do Comit\u00ea sobre o espa\u00e7o rural, em virtude da discuss\u00e3o sobre o esgoto \n\ndom\u00e9stico (tamb\u00e9m urbano), \u00e0 nova Diretoria a qual passa, assim, a ser por eles tamb\u00e9m \n\nmelhor avaliada. \n\n\n\n 181\n\n \n\n3.4 \u2013 A\u00e7\u00e3o concreta, participa\u00e7\u00e3o e compet\u00eancia profissional \n \n \n\n3.4.1 \u2013 Os incentivos e as dificuldades para a participa\u00e7\u00e3o \n \n\nNa ata211 da Assembl\u00e9ia Geral de 26 de junho de 2002 consta que seria realizado \n\nnaquele ano um curso de capacita\u00e7\u00e3o dos membros do Comit\u00ea. Na ocasi\u00e3o foi enfatizado que \n\nas despesas seriam por conta de cada membro e que este poderia trazer dois acompanhantes, \n\nindependentemente de ser membro do Comit\u00ea.  \n\nFicou registrado em ata212 que na Assembl\u00e9ia Geral de 25 de setembro de 2002, a \n\nent\u00e3o Vice-presidente estimulou os membros a trazerem, na pr\u00f3xima Aassembl\u00e9ia, id\u00e9ias para \n\na pol\u00edtica de \u00e1guas e destaca que na oficina de capacita\u00e7\u00e3o ocorrida em Rio do Sul nasceu um \n\nembri\u00e3o de uma pol\u00edtica da \u00e1gua da bacia.  \n\u201c [A vice presidente ] solicitou que os membros e demais participantes levem c\u00f3pias \ndeste texto para discutirem em suas institui\u00e7\u00f5es, com seus colegas e levantar outras \nid\u00e9ias para a pol\u00edtica das \u00e1guas na bacia do rio Itaja\u00ed. O que cada instiui\u00e7\u00e3o ou \nmunic\u00edpio quer como a\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria dentro de um plano de bacias. A id\u00e9ia \u00e9 que esta \ndiscuss\u00e3o da pol\u00edtica seja o in\u00edcio do plano de recursos h\u00eddricos da Bacia\u201d. \n\n(Trecho da ata da Assembl\u00e9ia Geral Extraordin\u00e1ria \ndo Comit\u00ea do Itaja\u00ed realizada em 25.09.2002, em Timb\u00f3) \n\n \n \n\nEspecificamente a respeito dessas oportunidades de participa\u00e7\u00e3o/capacita\u00e7\u00e3o, um \n\nagricultor expressou sua dificuldade em ausentar-se tanto tempo de seus afazeres. \n\u201cEra setembro e ficar uma semana fora ningu\u00e9m quer. Se ficar fora uma semana da \nro\u00e7a, uma semana fora do sindicato... Tr\u00eas dias? J\u00e1 d\u00e1 uma semana! Um meio dia vai \npara ir, um meio dia vai para voltar...\u201d \n\n(Jos\u00e9, Presidente de Sindicato de  \nTrabalhadores Rurais, em julho/2005) \n\n \n\nOutra dificuldade consiste nas limita\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas: \n\u201cA\u00ed eu n\u00e3o me prontifiquei porque eu achei que era muita reuni\u00e3o e da\u00ed eu ia ter muito \ngasto, porque a reuni\u00e3o ia ser sempre l\u00e1 embaixo.\u201d   \n\n(Jo\u00e3o, Presidente de Sindicato de  \nTrabalhadores Rurais, em julho/2005)  \n\n \n \n\n                                                           \n211 Dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas das assembl\u00e9ias (ano 2002), acessado em \n05.07.2005. \n212 Dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas das assembl\u00e9ias (ano 2002), acessado em \n05.07.2005.  \n\n\n\n 182\n\nUm agricultor que assumiu um cargo na Comiss\u00e3o Consultiva a partir de meados da \n\ngest\u00e3o 2000-2001 e foi reeleito para a gest\u00e3o 2002-2004, tamb\u00e9m expressou suas dificuldades \n\nem participar das reuni\u00f5es: \n\u201cAt\u00e9 hoje eu nunca ganhei uma passagem, sai tudo do meu bolso.\u201d \n\n(Membro da Comiss\u00e3o Consultiva, 2001-2004, em 06.11.2003)  \n \n\nQuando questionados sobre sua participa\u00e7\u00e3o nas Assembl\u00e9ias, agricultores \n\nmanifestaram um descontetamento sobre a maneira como os assuntos s\u00e3o discutidos. Relatam \n\nque as pessoas que conduzem os trabalhos usam a legisla\u00e7\u00e3o como sustenta\u00e7\u00e3o para suas \n\npropostas. \nEles falam tudo aquilo que est\u00e1 no livro, todas as leis certas... t\u00e1... n\u00e9? Voc\u00ea vai mudar \no que? Dif\u00edcil mudar porque eles acham que \u00e9 lei... tem direito... ta ta ta... ent\u00e3o \u00e9 \nassim... Dizem \u201cBom a lei \u00e9 federal, a lei isso, a lei aquilo\u201d, que se tu quer rebater uma \ncoisa.: \u201cAh, n\u00e3o! \u00c9 lei\u201d. Ent\u00e3o, se \u00e9 lei federal, tu vais fazer o que? Quem \u00e9 que vai \ntirar a lei?\u201d \n\n(Pedro, Presidente de Sindicato de \nTrabalhadores Rurais, em julho de 2005) \n\n \nOutro agricultor considera que as discuss\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o aprofundadas nas Assembl\u00e9ias e \n\naponta para um n\u00famero pequeno de pessoas que seria respons\u00e1vel pela id\u00e9ias colocadas em \n\ndiscuss\u00e3o.  \n[As assembl\u00e9ias] s\u00e3o um pouco assim, mais... direcionadas. Deveriam ser mais \ndiscutidas. Por exemplo, que todos os membros discutissem, falassem \u201coh, minha \nid\u00e9ia \u00e9 essa\u201d. Teria que ser assim... mais conversado. Vamos dizer assim... mais \nassimilado pelos pr\u00f3prios membros. Porque, eu digo o seguinte, se comenta, se \nconversa, se discute muito pouco em cima daquilo que se joga para a assembl\u00e9ia. (...) \nExiste um grupo que \u00e9 chamado um conselho de... de fazer o carrossel andar... Esse \nconselho mais geral, que s\u00e3o um grupo de pessoas que coloca as id\u00e9ias, que coloca as \npropostas. Dali, ent\u00e3o... \u00e9 bem ali que penso que teria que ser... ser mais discutido, \nmais conversado... todos os assuntos que acontecem na Assembl\u00e9ia.\u201d \n\n \n(Jos\u00e9, Presidente de Sindicato de \n\nTrabalhadores Rurais, em julho de 2005) \n \n\nFoi recorrente entre os agricultores o fato de considerarem a \u201cfalta de estudo\u201d uma das \n\ncondi\u00e7\u00f5es limitantes para poder participar efetivamente das reuni\u00f5es.  \n\u201cEles discutem sobre isso. Mas praticamente, discute aquele que tem mais estudo,  n\u00e9, \nque sabe mais das coisas... que eu entrei praticamente com os olhos vendados n\u00e3o \nsabia o que que era nada. A gente vai discutir o que?\u201d \n \n\n(Pedro, Presidente de Sindicato de \nTrabalhadores Rurais, em julho de 2005) \n\n \n\nA participa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es pode, ainda, ser dificultada pela inibi\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios \n\nagricultores, que se sentem envergonhados para se manifestar publicamente. A participa\u00e7\u00e3o \n\npode, assim, ser tamb\u00e9m concebida como uma maneira de aprender.  \n\n \n\n\n\n 183\n\n\u201c(...) a gente tamb\u00e9m n\u00e3o tem tanto estudo n\u00e9... N\u00e3o \u00e9 assim formado, eu tenho s\u00f3 o \nquarto prim\u00e1rio. Ent\u00e3o, a gente muitas vezes apanha tamb\u00e9m nas reuni\u00f5es. \u00c0s vezes, a \ngente pode comentar alguma coisa e n\u00e3o \u00e9 o que a gente pretendia nas id\u00e9ias. A gente \ncomenta com outras palavras. Ent\u00e3o, a gente participando muito dessas reuni\u00f5es... Eu \npelo menos acho que cada reuni\u00e3o te ensina mais alguma coisa. (...) \n\n(Jo\u00e3o, Presidente de Sindicato de  \nTrabalhadores Rurais, em julho/2005)  \n\n \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a dificuldades financeiras e de tempo \u2013 como as \n\nmanifestadas pelos agricultores \u2013 foi claramente exposta por um membro da C\u00e2mara T\u00e9cnica \n\ncomo uma das limita\u00e7\u00f5es do sistema representativo em que se baseia o funcionamento dos \n\ncomit\u00eas de bacia em geral, e do Comit\u00ea do Itaja\u00ed, em particular.  \nT\u00e1 certo, a representa\u00e7\u00e3o tem as suas... os seus valores l\u00e1... os seus valores. S\u00f3 que \nnormalmente quem participa com assuidade s\u00e3o pessoas ligadas a empresas e \nnormalmente empresas p\u00fablicas, \u00f3rg\u00e3os governamentais. Certo? Eu incluo a\u00ed as \nprefeituras, tudo mais... Gente que tem sal\u00e1rio e tem carro pago e as despesas pagas. \nEsse para mim \u00e9 um problema ser\u00edssimo. Quem mais aparece nas assembl\u00e9ias e quem \ndiscute a coisa... sempre pessoas ligadas a empresas p\u00fablicas e normalmente empresas \np\u00fablicas com essa facilidade. Por exemplo, para eu me deslocar \u00e9 f\u00e1cil. Porque eu \ntenho carro da empresa, tenho despesas pagas e tenho meu dia pago. Agora o \nagricultor, ele tem que tirar o dinheiro dele, n\u00e9? E quem paga as despesas dele, sen\u00e3o \nele? \n\n(Membro da C\u00e2mara T\u00e9cnica de Planejamento)213 \n \n\nPor outro lado, um dos membros da Comiss\u00e3o Consultiva ressalta a dificuldade \n\nfinanceira do pr\u00f3prio Comit\u00ea em desenvolver a\u00e7\u00f5es que abordem as quest\u00f5es da agricultura \n\npertinentes \u00e0 gest\u00e3o das \u00e1guas, como, por exemplo, o Projeto Piava. Dentro dessas limita\u00e7\u00f5es \n\nfinanceiras, aponta que o Comit\u00ea tem funcionado gra\u00e7as a parcerias institucionais, destacando \n\n\u201ca FURB, que de longa data tem apoiado o trabalho do Comit\u00ea, servindo como base f\u00edsica, \n\ninclusive, local de trabalho\u201d.  \n\nEste mesmo membro cuja atividade profissional est\u00e1 vinculada \u00e0 rizicultura, por um \n\nlado, questiona as acusa\u00e7\u00f5es feitas \u00e0 agricultura dentro do Comit\u00ea, por outro, entende que \n\nessas acusa\u00e7\u00f5es s\u00e3o \u201cnaturais\u201d em fun\u00e7\u00e3o do fato \u2013 para ele, tamb\u00e9m \u201cnatural\u201d \u2013 de que a \n\nmaioria de pessoas no Comit\u00ea representem interesses urbanos. \n\u201cNo Comit\u00ea, n\u00f3s tamb\u00e9m temos que mostrar que n\u00e3o podemos achar que tudo que \nest\u00e1 errado \u00e9 do meio rural. Ent\u00e3o, n\u00f3s precisamos ter as coisas um pouco balanceadas \ndentro do Comit\u00ea, nesse aspecto. Porque \u00e9 uma tend\u00eancia natural, dentro do Comit\u00ea, \u00e9 \nde que s\u00e3o pessoas... h\u00e1 uma certa predomin\u00e2ncia de pessoas ou que s\u00e3o, tem origem \nno meio urbano ou que vivem no meio urbano. Naturalmente. \u00c9 natural. Porque essas \npessoas s\u00e3o as pessoas que s\u00e3o mais conscientes, que t\u00eam mais acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, \nque representam entidades ou institui\u00e7\u00f5es, ent\u00e3o s\u00e3o pessoas que naturalemente, elas \nv\u00eaem as coisas mais como parte da sociedade que tem muito mais acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \ndo que o meio rural que n\u00e3o tem, que \u00e9 mais limitado nesse aspecto.\u201d \n\n(Membro da Comiss\u00e3o Consultiva, gest\u00e3o 2004-2006)214 \n\n \n                                                           \n213 Entrevista realizada em 08.12.2005. \n214 Entrevista realizada em 12.12.2005. \n\n\n\n 184\n\nComo conseq\u00fc\u00eancia, este membro da Diretoria, embora preocupado com o fato de que \n\nos agricultores possam estar bem representados no Comit\u00ea \u2013 sobretudo aqueles que fazem uso \n\nda \u00e1gua \u2013 \u201cnaturaliza\u201d a n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o dos agricultores. \n\u201cVoc\u00ea tem a agricultura, que \u00e9 usu\u00e1rio de \u00e1gua, s\u00f3 que \u00e9 uma tend\u00eancia normal do \nagricultor, ele sempre acha que... at\u00e9 porque tem alguma raz\u00e3o, que o agricultor tem \nque trabalhar muitas horas durante o dia para dar conta e ele acaba n\u00e3o se envolvendo \ncom essas quest\u00f5es. Ent\u00e3o, naturalmente, n\u00f3s temos percebido que eles t\u00eam ficado \nmuito \u00e0 margem do processo\u201d. \n\nMembro da Comiss\u00e3o Consultiva do Comit\u00ea, gest\u00e3o 2004-2006)215 \n \n\nEntre os pr\u00f3prios representantes da agricultura, tamb\u00e9m acontece a naturaliza\u00e7\u00e3o da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o limitada de pessoas com menor grau de instru\u00e7\u00e3o. No entanto, o discurso deste \n\nmembro, no conjunto, deve ser tomado \u00e0 parte dos demais agricultores. Ele n\u00e3o recorre \u00e0s \n\ncategorias comuns ao universo dos agricultores familiares, como o faz a maioria dos outros \n\nrepresentantes da agricultura entrevistados e sempre teve no sal\u00e1rio a principal fonte de renda \n\nda fam\u00edlia. \n\u201c\u00c9 claro que as pessoas que t\u00eam mais forma\u00e7\u00e3o usam mais o espa\u00e7o, \u00e9 natural isso. \nElas tem mais facilidade pra isso. Mas as pessoas mais humildes quando querem a \npalavra s\u00e3o ouvidas, \u00e9 dado espa\u00e7o da mesma forma.\u201d \n\n(Paulo, Representante de Cooperativa, em julho/2005) \n \n \n\nReferente \u00e0s possibilidades efetivas de participa\u00e7\u00e3o, h\u00e1 quem ressalte a rela\u00e7\u00e3o t\u00e3o \n\npr\u00f3xima do Comit\u00ea com a FURB \u2013 mencionada pelo membro da Diretoria \u2013 questionando as \n\npossibilidades de que, na pr\u00e1tica, possam ser tomadas orienta\u00e7\u00f5es diferentes daquelas que s\u00e3o \n\napresentadas \u00e0 Assembl\u00e9ia. \n\u201c(...) a condu\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea chama-se FURB. \u00c9 a FURB que comanda o Comit\u00ea do \nItaja\u00ed. O que ela decidir, os rumos que ela decidir tomar... o Comit\u00ea vai atr\u00e1s. Tu que \nestudas um assunto, leva um assunto e inclui em itens de interesse nas assembl\u00e9ias do \nComit\u00ea, n\u00e9... ent\u00e3o fica com aquela cara FURB. \u00c9 a cara da FURB\u201d. \n\n(Membro da C\u00e2mara T\u00e9cnica de Planejamento)216. \n \n\n Tamb\u00e9m a Secret\u00e1ria Executiva do Comit\u00ea (representante titular da FURB no Comit\u00ea) \n\nao salientar que ainda n\u00e3o est\u00e1 acontecendo efetivamente \u201cgest\u00e3o das \u00e1guas\u201d e que a \u201cgest\u00e3o, \n\npor enquanto, \u00e9 uma articula\u00e7\u00e3o institucional\u201d, quando refere-se \u00e0s maneiras como os \n\nagricultores t\u00eam participado desse processo, destaca uma forte rela\u00e7\u00e3o entre instru\u00e7\u00e3o formal \n\n(escolaridade) e capacidade de participa\u00e7\u00e3o. Em sua concep\u00e7\u00e3o, os agricultores s\u00e3o grupos \n\nmarginalizados da sociedade e manifestam esse sentimento, por exemplo, quando se referem \n\naos seus parentes que deixaram a agricultura para estudar. Esse n\u00edvel de escolaridade menor e \n\na falta de pol\u00edticas para essas pessoas estaria se refletindo na sua capacidade de organiza\u00e7\u00e3o: \n\n                                                           \n215 Idem nota anterior. \n216 Entrevista realizada em 08.12.2005. \n\n\n\n 185\n\n\u201cE eles sobraram... quer dizer, os com n\u00edvel intelectual, cultural menor. E eles ficaram \nmarginalizados. Ent\u00e3o eles n\u00e3o aprenderam as coisas novas. E como nunca teve uma \npol\u00edtica para eles, ent\u00e3o n\u00e9... isso ficou, assim, bem \u00e0 margem. Ent\u00e3o tu v\u00eas uma \ndificuldade de organiza\u00e7\u00e3o que \u00e9 triste. Que \u00e9 triste.\u201d \n\n(Secret\u00e1ria Executiva do Comit\u00ea do Itaja\u00ed)217 \n \n\n No entanto, o que mais se sobressaiu na fala da Secret\u00e1ria Executiva \u00e9 o fato de que os \n\nagricultores s\u00f3 se mobilizam quando sentem que existe alguma amea\u00e7a contra eles, a\u00ed \n\ncomparecendo em grupos ? na concep\u00e7\u00e3o dela, forma de manifesta\u00e7\u00e3o conseq\u00fcente da \n\nfragilidade que sentem e, efetivamente possuem. \n\u201cEnt\u00e3o eles se mobilizam, da\u00ed eles v\u00eam em 5, v\u00eam em 10, v\u00eam em 20. Mas eles \nsempre acham que algu\u00e9m est\u00e1 querendo atacar eles. Eles acham... a educa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \nque eles receberam \u00e9 assim: n\u00f3s os pobrezinhos, n\u00e9... \u00e9 mais ou menos como os \n\u00edndios, n\u00e9? N\u00f3s somos os marginalizados, os usados. E todo... o resto \u00e9 igual. Eles \np\u00f5em professor universit\u00e1rio, prefeito, empres\u00e1rio, pessoal de ONG, pessoal do \ngoverno, t\u00e1? Para eles \u00e9 tudo igual. S\u00e3o tudo \u2018os outros\u2019. Ent\u00e3o \u2018somos n\u00f3s\u2019 e os \n\u2018outros\u2019. E s\u00e3o tudo contra eles. Ent\u00e3o, \u00e9 muito... \u00e9 complicado. Tem uns e outros que, \ngradativamente, captam alguma coisa...\u201d  \n \n\u201cPorque a\u00ed eles v\u00eam em grupo, porque em grupo eles se sentem mais fortes. Por ali tu \nv\u00eas o quanto... como eles se sentem fr\u00e1geis, n\u00e9? E, realmente, eles s\u00e3o.\u201d \n\n(Secret\u00e1ria Executiva do Comit\u00ea do Itaja\u00ed)218 \n \n\n \nDe certa forma, em sua fala, a Secret\u00e1ria Executiva (atuante no Comit\u00ea desde o Grupo \n\nde Trabalho Pr\u00f3-Comit\u00ea), usa os mesmos argumentos que os agricultores para justificar as \n\ndificuldades de participa\u00e7\u00e3o: a falta de instru\u00e7\u00e3o formal.  \n\n A Secret\u00e1ria Executiva destaca, implicitamente, como um aspecto favor\u00e1vel ao \n\nprocesso de gest\u00e3o das \u00e1guas, o fato de que nos Comit\u00eas se encontram \u201cmais de 50% de \n\npessoas p\u00f3s-graduadas, etc.\u201d. Por outro lado, uma das grandes dificuldades seriam os \n\ndesn\u00edveis e a partir da\u00ed \u201co grande objetivo \u00e9, exatamente, de conseguir construir essas pontes\u201d \n\nentre n\u00edveis diferentes de escolaridade. Dessa forma, ela apresenta o grau de instru\u00e7\u00e3o das \n\npessoas como uma das dificuldades de se avan\u00e7ar no processo de gest\u00e3o. O grau de instru\u00e7\u00e3o \n\nseria o principal motivo da n\u00e3o compreens\u00e3o dos agricultores a respeito das inten\u00e7\u00f5es do \n\nComit\u00ea e, portanto, das suas revoltas: \n\u201cMas eles sempre ainda v\u00eaem \u2018\u00c9 voc\u00eas contra n\u00f3s\u2019. E isso \u00e9 s\u00f3 com muito tempo e \nmuita paci\u00eancia que se vai conseguir superar. Ent\u00e3o, como \u00e9 que eles participam? Eles \nacompanham.\u201d \n\n(Secret\u00e1ria Executiva do Comit\u00ea do Itaja\u00ed)219 \n \n\n  Na tentativa de superar essas diferen\u00e7as e propiciar uma maior participa\u00e7\u00e3o nas \n\nAssembl\u00e9ias, a Secretaria Executiva explica que, a partir da \u00faltima Assembl\u00e9ia de 2005, \n\n                                                           \n217 Entrevista realizada em 09.12.2005. \n218 Idem nota anterior. \n219 Entrevista realizada em 09.12.2005. \n\n\n\n 186\n\nabriu-se m\u00e3o do cerimonial, do Hino Nacional e as cadeiras foram dispostas em semi-c\u00edrculo \n\n\u201cpara facilitar com que venham... ent\u00e3o, a gente est\u00e1 fazendo muito esfor\u00e7o para criar as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de as pessoas se sentirem bem e \u00e0 vontade para colocar seus anseios\u201d220.  \n\nComo evidenciamos em momento anterior deste texto, \u201cos agricultores s\u00e3o vistos \n\ncomo atores a serem preparados\u201d e uma das maneiras atualmente pensadas para viabilizar essa \n\nprepara\u00e7\u00e3o \u00e9 o Projeto Piava. A Secret\u00e1ria Executiva explicou-nos que atrav\u00e9s desse Projeto, \n\ntem-se a inten\u00e7\u00e3o de fortalecer as rela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a com os agricultores.  \n\nDestacou que \u00e9 neces\u00e1rio diferenciar entre os agricultores porque existem aqueles que \n\nt\u00eam bons exemplos a mostrar, no entanto, n\u00e3o s\u00e3o comunicativos. Assim, outra id\u00e9ia seria \n\ncolocar entrevistas desses agricultores no Jornal do Comit\u00ea: \u201c\u00c9 a pol\u00edtica para divulgar os \n\nresultados positivos, n\u00e9... E tentar mudar a opni\u00e3o p\u00fablica sobre isso, n\u00e9\u201d221.  \n\nNessa mesma linha entraria tamb\u00e9m a possibilidade de bonifica\u00e7\u00e3o pelas \u00e1reas de mata \n\npreservadas ? sugerida pelos pr\u00f3prios agricultores durante a discuss\u00e3o do modelo de \n\ncobran\u00e7a. Seria a compensa\u00e7\u00e3o por medidas positivas, em que a cobran\u00e7a estaria sendo usada, \n\nefetivamente, como mecanismo de gerenciamento e n\u00e3o apenas de arrecada\u00e7\u00e3o \u2013 como \n\ndestaca a Secret\u00e1ria Executiva.  \n\u201cE a l\u00f3gica \u00e9 a seguinte: tudo o que se falou o tempo todo \u00e9 o seguinte: discurso de \ncontrole de eros\u00e3o, de manejo adequado do solo... sempre se usou como argumento \nque isso \u00e9 bom para o produtor. Na verdade isso \u00e9 bom para o produtor sim, tamb\u00e9m \u00e9 \nmuito bom para a coletividade. S\u00f3 que nunca se disse o quanto a coletividade \nprecisa... como \u00e9 que a coletividade pode ressarcir quem faz isso... \u00e9 bem o que eu \ndefendi na minha tese de doutorado.\u201d \n\n(Secret\u00e1ria Executiva do Comit\u00ea do Itaja\u00ed, gest\u00e3o 2004-2006)222 \n \n\nAssim, como alguns agricultores se referiram a uma melhoria em sua rela\u00e7\u00e3o com \n\noutros membros do Comit\u00ea, ela tamb\u00e9m destaca que est\u00e1 \u201cgradativamente, assim, \n\nmelhorando\u201d. E quando faz essa observa\u00e7\u00e3o, est\u00e1 se referindo ao contato com os agricultores \n\na partir de a\u00e7\u00f5es concretas como o Projeto Piava.  \n\nDevemos destacar ainda que a Secret\u00e1ria Executiva percebe que s\u00e3o representantes dos \n\nmunic\u00edpios maiores que t\u00eam participado nas reuni\u00f5es do Comit\u00ea. Isso teria implica\u00e7\u00f5es sobre \n\nas condi\u00e7\u00f5es ambientais desses munic\u00edpios. A participa\u00e7\u00e3o desses munic\u00edpios estaria sendo \n\npensada para encampar a\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, como o Projeto Piava. \n\n \n\n \n\n                                                           \n220 Idem nota anterior. \n221 Idem nota anterior. \n222 Entrevista realizada em 09.12.2005. \n\n\n\n 187\n\n\u201cPorque se tu olhas quais s\u00e3o os munic\u00edpios que t\u00eam participado de reuni\u00f5es de \nComit\u00ea, tu vais ver que s\u00e3o os grandes. E as grandes \u00e1reas s\u00e3o dos munic\u00edpios \npequenos, tudo isso como \u00e9 que fica? Ent\u00e3o, agora n\u00f3s estamos indo fortalecer o \nmunic\u00edpio, a gest\u00e3o ambiental nos munic\u00edpios para poder fortalecer a gest\u00e3o da Bacia. \nE isso passa pela educa\u00e7\u00e3o dos agricultores com a recupera\u00e7\u00e3o da mata ciliar, com a \neduca\u00e7\u00e3o nas escolas rurais...\u201d \n\n(Secret\u00e1ria Executiva do Comit\u00ea do Itaja\u00ed, gest\u00e3o 2004-2006)223 \n \n\nPara efeitos de an\u00e1lise a respeito da participa\u00e7\u00e3o dos agricultores, importa perceber \n\nque existe, na pr\u00e1tica do Comit\u00ea, uma diferen\u00e7a entre a\u00e7\u00e3o concreta (ou a\u00e7\u00e3o local) e processo \n\nparticipativo. \n\u201cNo projeto Piava j\u00e1 \u00e9 para a\u00e7\u00e3o concreta... Uma coisa \u00e9 o processo participativo... n\u00e9. \nOutra \u00e9... na verdade, com o Projeto Piava a gente t\u00e1 tentando fortalecer a a\u00e7\u00e3o local, \nnas comunidades, nos munic\u00edpios, porque sem fortalecer a\u00e7\u00e3o municipal, n\u00f3s n\u00e3o \ntemos como fortalecer a gest\u00e3o da bacia\u201d. \n\n(Secret\u00e1ria Executiva do Comit\u00ea do Itaja\u00ed, em 09.12.2005) \n \n\nO Comit\u00ea seria o lugar para os agricultores participarem \u2013 dentro das condi\u00e7\u00f5es \n\ndescritas anteriormente \u2013 com algum poder de decis\u00e3o. As a\u00e7\u00f5es concretas seriam executadas \n\npor entidades, entre elas sinidcatos rurais, escolas rurais, etc. Como os agricultores n\u00e3o t\u00eam \n\nparticipado efetivamente das Assembl\u00e9ias \u2013 ou seja, do f\u00f3rum deliberativo \u2013 a eles \u00e9 \n\nreservada a a\u00e7\u00e3o concreta, como caminho para educa\u00e7\u00e3o, instru\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o das medidas de \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental consideradas necess\u00e1rias por aqueles que efetivamente participam da \n\nconstru\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias.   \n\u201cPorque o Comit\u00ea \u00e9 um parlamento, quando o Comit\u00ea decide por uma a\u00e7\u00e3o, na \nverdade n\u00e3o \u00e9 ele que executa. S\u00e3o as entidades\u201d. \n\n(Secret\u00e1ria Executiva do Comit\u00ea do Itaja\u00ed, gest\u00e3o 200-2006)224 \n \n\nNas a\u00e7\u00f5es concretas, a participa\u00e7\u00e3o diz respeito \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias j\u00e1 \n\ndefinidas. N\u00e3o est\u00e1 registrada e n\u00e3o foi explicitada pelos entrevistados, a preocupa\u00e7\u00e3o com o \n\nresgate e a valoriza\u00e7\u00e3o do conhecimento dos agricultores. \n\u201cNa verdade, eu acho, at\u00e9 onde que eu acompanhei, n\u00e3o tem assim pra n\u00f3s buscarmos \nid\u00e9ia do agricultor. Mas vamos entrar com as nossas... com as id\u00e9ias do Projeto Piava \ne devagarzinho fazer o agricultor participar disso. A gente vai distribuir, como \u00e9 que \nse diz, mudas, ent\u00e3o para ele colocar... a gente s\u00f3 vai orientar como \u00e9 que ele tem que \nfazer.\u201d \n\n(Jo\u00e3o, Presidente de Sindicato de \n Trabalhadores Rurais, em julho/2005) \n\n \nA busca de bons exemplos a serem divulgados no Jornal do Comit\u00ea tamb\u00e9m caminha \n\nnessa dire\u00e7\u00e3o: a necessidade de educa\u00e7\u00e3o. Embora, desta vez, seja um agricultor instruindo o \n\noutro. \n\n \n\n                                                           \n223 Idem nota anterior. \n224 Entrevista realizada em 09.12.2005. \n\n\n\n 188\n\n\u201c(...)[no Comit\u00ea] se fala da agricultura assim, mas nunca se foi muito aprofundada a \nquest\u00e3o. Se fala da agricultura... Ali\u00e1s, se fala do meio rural como aquele local onde \nest\u00e3o as nascentes, que deve ser protegido, os cursos d\u2019\u00e1gua, essa coisa toda... Mas \nnunca foi feito uma discuss\u00e3o mais profunda sobre o modelo agr\u00edcola, esse tipo de \ncoisa...\u201d  \n\n(Membro do Comit\u00ea, gest\u00e3o 2004-2006)225 \n \n\n Outro ponto a destacar \u00e9 que as propostas de a\u00e7\u00f5es concretas apresentadas \u00e0 \n\nAssembl\u00e9ia s\u00e3o preparadas por grupos t\u00e9cnicos espec\u00edficos \u2013 dos quais os agricultores n\u00e3o \n\nparticipam. Cabe-lhes, assim, uma participa\u00e7\u00e3o limitada nas Assembl\u00e9ias e a execu\u00e7\u00e3o de \n\na\u00e7\u00f5es concretas pensadas por aqueles que cumprem os requisitos de compet\u00eancia exigidos.  \n\nReferente a isso, um membro representante da agricultura entende que os agricultores, \n\nmesmo sem ter forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica/universit\u00e1ria podem contribuir com o seu conhecimento para \n\nas a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o ambiental. Conforme nos relatou, este membro sugeriu em \n\nassembl\u00e9ia que, sempre que as decis\u00f5es tomadas interfiram na vida dos habitantes da Bacia, \n\nsejam com eles discutidas, \n\u201cpara que eles sejam sensibilizados da import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o e para que eles \npossam dar id\u00e9ias, porque elas sabem melhor do que n\u00f3s. O produtor sabe melhor que \nn\u00f3s, que estamos aqui no escrit\u00f3rio como \u00e9 que preserva. Pergunta para ele, ele sabe: \npodemos fazer assim, podemos fazer assim... ele ajuda a gente a fazer.\u201d \n\n(Paulo, Representante de Cooperativa, em julho/2005) \n \n\nN\u00e3o obstante a sugest\u00e3o feita, um engenheiro agr\u00f4nomo, membro da C\u00e2mara T\u00e9cnica \n\nde Planejamento que j\u00e1 foi membro titular e suplente do Comit\u00ea refor\u00e7a a opini\u00e3o da maioria \n\ndos agricultores sobre as dificuldades de participa\u00e7\u00e3o efetiva nas assembl\u00e9ias. Com a fala \n\ndesse membro, nos alertamos para o fato de que as dificuldades de discuss\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o sentidas \n\napenas pelos agricultores \u2013 que em geral t\u00eam pouca escolaridade e apresentam, eles mesmos, \n\nesse argumento justificando suas dificuldades ? haja vista o fato de que o referido membro \n\npossui forma\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria.  \n\u201cO assuntos s\u00e3o discutidos por poucos: C\u00e2mara T\u00e9cnica, normalmente por C\u00e2mara \nT\u00e9cnica ou por grupos de interesses e as informa\u00e7\u00f5es chegam no Comit\u00ea. Como \u00e9 que \n\u00e9 discutido? Em assembl\u00e9ia. T\u00e1 certo, na Assembl\u00e9ia quando v\u00eam... Imagina: eu \nestudei muito uma coisa. Voc\u00ea est\u00e1 l\u00e1 representando o agricultor. Eu estudei o assunto \ncom profundidade. Fa\u00e7o a apresenta\u00e7\u00e3o, o que eu disser vira lei. Porque voc\u00ea olhando \naquele assunto pela primeira vez, voc\u00ea fica... n\u00e9... at\u00e9 ordenar tuas id\u00e9ias e poder \ndiscutir e fazer... entender isso, aquilo. Pra mim \u00e9 dif\u00edcil! Imagina uma pessoa \nestudando um, dois anos... ou 6 meses um assunto, chega l\u00e1 e faz uma apresenta\u00e7\u00e3o e \nvoc\u00ea chega, vai querer discutir o assunto com pouco conhecimento? Ou s\u00f3 a tua carga \nque voc\u00ea tem de conhecimento? Contra algu\u00e9m que estudou aquilo a fundo? A \nopini\u00e3o do outro vai prevalecer? O que acontece? Tudo \u00e9 decidido no voto. Adivinha \nquem vai levar? \u00c9 aspecto pol\u00edtico n\u00e9... pol\u00edtico que est\u00e1 a\u00ed por tr\u00e1s. Eu acho a forma \nde discutir em assembl\u00e9ia, essas coisas no Comit\u00ea... eu acho problem\u00e1tico. \nProblem\u00e1tico.\u201d \n\n(Membro da C\u00e2mara T\u00e9cnica de Planejamento)226 \n                                                           \n225 Entrevista realizada em 13.12.2005. \n\n\n\n 189\n\n \n\nDe fato, pelos registros das atas de Assembl\u00e9ias realizadas at\u00e9 14 de abril de 2005, \n\nverificamos que agricultores se manifestaram 10 vezes (contando com a manifesta\u00e7\u00e3o do \n\nrepresentante da AFUBRA). Na Tabela 6 (abaixo) \u00e9 poss\u00edvel visualizar como essas \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es se distribuem ao longo dos anos. \n\n \nTabela 6 \u2013 Registros das manifesta\u00e7\u00f5es de agricultores nas atas das Assembl\u00e9ias do Comit\u00ea \ndo Itaja\u00ed at\u00e9 14 de abril de 2005. \nAno 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 \nNo de assembl\u00e9ias com atas \nverificadas \n \n\n02 03 02 03 05 04 3 uma \n\nManifesta\u00e7\u00f5es de \nagricultores \n\nzero uma uma 4 ? 1 ?? uma 2 ???. zero \n\n? Sendo destas, 3 na mesma Assembl\u00e9ia, pedindo para n\u00e3o perderem os assentos. \n?? Nesta assembl\u00e9ia se deu \u00eanfase ao Parque Nacional da Serra do Itaja\u00ed. \n??? Nas duas vezes, em assembl\u00e9ias seguidas, manifestou-se o representante da AFUBRA sobre as dificuldades \ndo agricultor em executar o Termo de Ajustamento de Conduta do Fumo. \n \n\nNote-se que no ano de 2002, ano em que se discutiu o modelo de cobran\u00e7a, h\u00e1 registro \n\nde manifesta\u00e7\u00f5es de agricultores apenas na Assembl\u00e9ia em que se deu destaque ao Parque \n\nNacional da Serra do Itaja\u00ed.  \n\nVale destacar ainda que nenhuma das quatro pessoas da C\u00e2mara T\u00e9cnica de \n\nPlanejamento as quais entrevistamos \u2013 nem mesmo o Membro da Comiss\u00e3o Consultiva \n\nvinculado \u00e0 rizicultura \u2013 foram procuradas por agricultores para obter informa\u00e7\u00f5es ou dar \n\nsugest\u00f5es a respeito do plano de bacia.   \n\u201cAgricultor, que eu saiba, deve ter muito poucos que sabem da exist\u00eancia da CTPlan.\u201d \n\n(Membro da C\u00e2mara T\u00e9cnica de Planejamento)227 \n \n\nOs grupos de trabalho do Comit\u00ea s\u00e3o: as C\u00e2maras T\u00e9cnicas, o grupo de apoio t\u00e9cnico \n\nda Secretaria Executiva e, de certa forma, tem se considerado tamb\u00e9m a Comiss\u00e3o Consultiva. \n\nA C\u00e2mara T\u00e9cnica do Projeto Piava tem dura\u00e7\u00e3o determinada: enquanto durar o Projeto. J\u00e1 a \n\nC\u00e2mara T\u00e9cnica de Planejamento tem dura\u00e7\u00e3o indeterminada e uma vez que trabalha na \n\nelabora\u00e7\u00e3o do Plano de Bacia, seu trabalho ter\u00e1 efeito durante um longo tempo na Bacia do \n\nItaja\u00ed.  A seguir, nos debru\u00e7amos, brevemente, sobre o trabalho deste grupo, tratando de \n\nressaltar os requisitos para se ter acesso a ele e as conseq\u00fc\u00eancias para a participa\u00e7\u00e3o dos \n\nagricultores da bacia. \n\n                                                                                                                                                                                     \n226 Entrevista realizada em 08.12.2005. \n227 Entrevista realizada em 08.12.2005. \n\n\n\n 190\n\n \n\n3.4.1.2 \u2013 A CT Plan e o in\u00edcio do plano de bacia \n \n\n A cria\u00e7\u00e3o, os objetivos e a qualifica\u00e7\u00e3o profissional dos membros da C\u00e2mara T\u00e9cnica \n\nde Planejamento (CT Plan) j\u00e1 foram abordadas em parte anterior deste texto. Aqui queremos \n\ndar aten\u00e7\u00e3o ao significado do trabalho deste grupo dentro do Comit\u00ea para as possibilidades de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos agricultores familiares na gest\u00e3o das \u00e1guas. \n\nA inten\u00e7\u00e3o inicial era que o trabalho deste grupo resultasse na elabora\u00e7\u00e3o do termo de \n\nrefer\u00eancia para o plano de bacia. No entanto, depois de algum tempo de trabalho a id\u00e9ia de se \n\nfazer o termo de refer\u00eancia n\u00e3o prosperou. Segundo a Secret\u00e1ria Executiva228 \u2013 que tamb\u00e9m \u00e9 \n\nmembro da CT Plan \u2013 o grupo decidiu aprofundar seus conhecimentos sobre a Bacia do Itaja\u00ed \n\npara poder elaborar apropriadamente o Termo de Refer\u00eancia para o plano.  \n\nAssim, foram distribu\u00eddas fun\u00e7\u00f5es entre os membros, conforme as afinidades \n\nprofissionais de cada um, seguindo-se o documento229 elaborado pela Secretaria de Recursos \n\nH\u00eddricos do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, publicado no ano 2000, que seria o documento \n\nb\u00e1sico a partir do qual deveriam ser elaborados os termos de refer\u00eancia para a elabora\u00e7\u00e3o dos \n\nPlanos de Recursos H\u00eddricos.  \n\nVale mencionar que todos os membros s\u00e3o volunt\u00e1rios. Apenas uma pessoa foi \n\ncontratada para organizar as informa\u00e7\u00f5es que os diversos membros trazem, o que dinamizou o \n\ntrabalho do grupo \u2013 segundo os entrevistados. \n\nEnt\u00e3o, numa tentativa de fazer um documento que efetivamente pudesse ser utilizado \n\npara se pensar a\u00e7\u00f5es futuras na Bacia, passou-se a elaborar a primeira etapa do plano \n\npropriamente dito, a FASE A \u2013 diagn\u00f3stico e progn\u00f3stico \u2013 e n\u00e3o mais o Termo de \n\nRefer\u00eancia. Nesta fase, s\u00e3o consideradas informa\u00e7\u00f5es sobre quantidade e qualidade das \u00e1guas \n\ndispon\u00edveis e o consumo dos diversos usos na Bacia no momento atual (diagn\u00f3stico), e s\u00e3o \n\nfeitas proje\u00e7\u00f5es desses dados para o futuro, para os per\u00edodos de cinco, dez e vinte anos \n\n(progn\u00f3sticos), para que, com base nestes dados, se possa pensar quais medidas se quer inserir \n\nno plano. \n\u201cA gente est\u00e1 fazendo tudo na forma de mapas para poder ser tipo um \u00e1lbum seriado, \npara ser uma coisa simples. Para poder, isso, uma hora levar para discuss\u00e3o p\u00fablica. \nComo? A gente ainda n\u00e3o definiu esta metodologia\u201d. \n\n(Secret\u00e1ria Executiva e Membro da CT Plan)230 \n \n\n                                                           \n228 Entrevista realizada em 09.12.2005. \n229 (MINIST\u00c9RIO..., 2000). Este documento nos foi repassado por um dos membros da CT Plan, em 12.12.2005. \n230 Entrevista realizada em 09.12.2005. \n\n\n\n 191\n\nAqui cabe ressaltar que esta primeira fase do plano est\u00e1 sendo dedicada \n\nexclusivamente aos aspectos t\u00e9cnicos das \u00e1guas. Todos os entrevistados ressaltaram que por \n\nenquanto \u00e9 \u201cs\u00f3 recursos h\u00eddricos\u201d. Assim, a agricultura insere-se no plano, at\u00e9 este momento \n\n(diagn\u00f3stico e progn\u00f3stico), apenas em fun\u00e7\u00e3o dos usos da \u00e1gua na agricultura na Bacia. \n\nNo documento b\u00e1sico do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente que estava norteando o \n\ntrabalho da CT Plan consta que na Fase A do plano (diagn\u00f3stico e progn\u00f3stico) devem ser \n\ncontemplados os seguintes grandes itens: \n\nA1 \u2013 Diagn\u00f3tico das disponibilidades h\u00eddricas da bacia; \n\nA2 \u2013 Diagn\u00f3stico e  progn\u00f3stico das demandas h\u00eddricas; \n\nA3 \u2013 Cen\u00e1rio tendencial das demandas h\u00eddricas; \n\nA4 \u2013 Diagn\u00f3stico da din\u00e2mica social da bacia; \n\nA5 \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o da mobiliza\u00e7\u00e3o social para o diagn\u00f3stico. \n\n(MINIST\u00c9RIO..., 2000) \n\n \n\nO objetivo do \u00edtem A4 \u00e9:  \n\u201cAvaliar a din\u00e2mica social da bacia hidrogr\u00e1fica, identificando e integrando os \nelementos b\u00e1sicos que permitir\u00e3o a compreens\u00e3o da estrutura de organiza\u00e7\u00e3o da \nsociedade na bacia e a identifica\u00e7\u00e3o de atores e segmentos setoriais estrat\u00e9gicos a \nserem envolvidos no processo de mobiliza\u00e7\u00e3o social para elabora\u00e7\u00e3o do Plano Diretor \ne na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos\u201d. \n\n(MINIST\u00c9RIO... , 2000:32) \n \n\nNote-se que o documento se refere \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de termos de refer\u00eancia e n\u00e3o do \n\nplano propriamente dito. Segundo o produto esperado para este \u00edtem A4, as informa\u00e7\u00f5es a \n\nrespeito da din\u00e2mica social seriam importantes para \u201cgarantir a participa\u00e7\u00e3o da sociedade \n\norganizada na elabora\u00e7\u00e3o do Plano Diretor, desde a fase do Diagn\u00f3stico\u201d (MINIST\u00c9RIO..., \n\n2000:33).  \n\nSob o t\u00edtulo A4 tem-se: \n\n A4.1 \u2013 An\u00e1lise institucional e legal; \n\nA4.2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es culturais e antropol\u00f3gicos; \n\nA4.3 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos sistemas de educa\u00e7\u00e3o e de comunia\u00e7\u00e3o; \n\nA4.4 \u2013 Identifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o dos atores sociais estrat\u00e9gicos. \n\nEspecificamente o \u00edtem A4.2 tem como objetivo: \n\u201cIdentificar e caracterizar os padr\u00f5es culturais e antropol\u00f3gicos da bacia, resultantes \nda sua ocupa\u00e7\u00e3o e da sua forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, analisando suas rela\u00e7\u00f5es com o uso e a \npreserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos.\u201d  \n\n(MINIST\u00c9RIO..., 2000:33) \n \n \n\n\n\n 192\n\nE o produto sugerido para este \u00edtem diz respeito \u00e0: \n\u201cCaracteriza\u00e7\u00e3o dos grupos representantes dos padr\u00f5es culturais e antropol\u00f3gicos \npresentes na bacia, avaliando sua situa\u00e7\u00e3o atual e formas de organiza\u00e7\u00e3o. \nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es culturais relacionados a processos produtivos (pesca, \ngarimpo, pequena produ\u00e7\u00e3o) e \u00e0s minorias \u00e9tnicas (grupos ind\u00edgenas, quilombos) \npresentes na bacia, dentre outros\u201d \n\n(MINIST\u00c9RIO..., 2000:33). \n \n\nQuando questionamos a respeito do desenvolvimento desses itens pela CT Plan, a \n\nSecret\u00e1ria Executiva ressaltou que o documento acima mencionado estava sendo usado \n\napenas em parte na orienta\u00e7\u00e3o dos trabalhos da CT Plan e em virtude de n\u00e3o haver encontrado \n\nat\u00e9 o momento algum profissional dispon\u00edvel para trabalhar os aspectos referidos nesses itens, \n\neles ainda n\u00e3o foram discutidos. No entanto, disse que antes de se proceder a discuss\u00e3o \n\np\u00fablica do diagn\u00f3stico e progn\u00f3stico, este trabalho ser\u00e1 realizado.  \n\u201cPorque essas vari\u00e1veis a\u00ed antropol\u00f3gicas e todas... para que que \u00e9? Exatamente para \nconduzir o processo de modo a inserir aquelas manifesta\u00e7\u00f5es dessas comunidades \ntodas. E quais s\u00e3o os anseios, o que elas querem, o que que elas sugerem... e assim por \ndiante. Por que quando tu fazes o trabalho na escala de 1:250.000, 1:50.000... tu vais \nter os rios principais, etc.. Ou seja, tu tens os grandes rios. Agora uma \ncomunidadezinha que est\u00e1 l\u00e1, o que que tem ali? Como tu capta isso? S\u00f3 com uma \ndiscuss\u00e3o ali. Mas tem que ter t\u00e9cnica e tudo...\u201d \n\n(Secret\u00e1ria Executiva e Membro da CT Plan)231 \n \n\nMencionou ainda sobre este aspecto sua preocupa\u00e7\u00e3o em compreender melhor os \n\naspectos culturais das associa\u00e7\u00f5es de vala de rizicultores. Sua fala se concentrou, sobretudo, \n\nnos aspectos culturais da produ\u00e7\u00e3o relacionados diretamente aos recursos h\u00eddricos, a exemplo \n\ndessas associa\u00e7\u00f5es de vala. \n\nSegundo o Coordenador da CTPlan232, esperava-se at\u00e9 fevereiro ou mar\u00e7o de 2006 \n\napresentar o resultado do trabalho (diagn\u00f3stico e progn\u00f3stico) em assembl\u00e9ia do Comit\u00ea. Essa \n\nseria apenas a primeira apresenta\u00e7\u00e3o, seria como um relat\u00f3rio, um produto do trabalho desse \n\ngrupo. A discuss\u00e3o p\u00fablica seria a etapa seguinte, cujos m\u00e9todos, n\u00fameros e locais das \n\nreuni\u00f5es ainda n\u00e3o foram definidos. \n\nSegundo a Secret\u00e1ria Executiva, a participa\u00e7\u00e3o dos agricultores estaria reservada a este \n\nmomento da discuss\u00e3o p\u00fablica para a qual existe a id\u00e9ia de criar grupos de trabalho nas \n\ndiferentes regi\u00f5es ? segundo m\u00e9todo ainda n\u00e3o definido \u2013 para se inserir propostas de a\u00e7\u00e3o no \n\nplano de bacia, com base nos dados apresentados no diagn\u00f3stico e no progn\u00f3stico. \n\nSegundo a Resolu\u00e7\u00e3o no 19233 do Comit\u00ea, as organiza\u00e7\u00f5es interessadas em participar \n\nda CTPlan deveriam enviar sua indica\u00e7\u00e3o para a Secretaria do Comit\u00ea. Os membros seriam \n\n                                                           \n231 Entrevista realizada em 09.12.2005. \n232 Entrevista realizada em 05.12.2005. \n233 Dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/delibera\u00e7\u00f5es, acessado em 30.06.2005. \n\n\n\n 193\n\neleitos pela Secretaria Executiva com base na maximiza\u00e7\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de \n\nconhecimento e/ou atividades e na compatibiliza\u00e7\u00e3o de hor\u00e1rios para participa\u00e7\u00e3o das \n\nreuni\u00f5es.  \n\nEmbora a Secret\u00e1ria Executiva tenha dito que os agriculores n\u00e3o participam da CT \n\nPlan porque apenas n\u00e3o se inscreveram, ela ressaltou: \n\u201cEles v\u00e3o participar de um outro momento. Nem \u00e9 o momento de... Como \u00e9 que eles \nv\u00e3o estar... A\u00ed \u00e9 que t\u00e1... Ai, esse neg\u00f3cio de participa\u00e7\u00e3o. Quem n\u00e3o vive isso tem \numa dificuldade muito grande de lidar. Quer dizer, o que \u00e9 tu recolheres informa\u00e7\u00f5es \nsobre disponibilidade de \u00e1gua, por exemplo... Sobre qualidade de \u00e1gua... Tu gerares \ncartografia... Tu fazeres pesquisa bibliogr\u00e1fica e reunires informa\u00e7\u00f5es... Ontem n\u00f3s \nfizemos... foi o progn\u00f3stico: como \u00e9 que v\u00e3o estar os usos da \u00e1gua daqui a 25 anos. \nComo \u00e9 que vai crescer a rizicultura, como \u00e9 que vai crescer a piscicultura... Como \u00e9 \nque vai crescer a popula\u00e7\u00e3o...n\u00e9? \u00c9 uma garimpagem de informa\u00e7\u00f5es maluca. Tu j\u00e1 \nviu algum agricultor conseguir fazer um neg\u00f3cio desse?\u201d \n\n(Secret\u00e1ria Executiva e Membro da CT Plan)234 \n \n\nUm agricultor tamb\u00e9m assim compreendeu quando foi feito o convite, em assembl\u00e9ia, \n\n\u00e0s institui\u00e7\u00f5es que gostariam de participar da CT Plan: \n\n \n\u201cFicou discutido l\u00e1 que tinha que ser um t\u00e9cnico. (...) O parecer t\u00e9cnico tem um poder \nsobre o parecer acionado (...) Eu n\u00e3o tenho faculdade, n\u00e3o tenho curso t\u00e9cnico \nnenhum. A n\u00edvel de conhecimento mesmo, eles dizem isso. Na verdade, eu n\u00e3o sou \nt\u00e9cnico. Eu n\u00e3o tenho compet\u00eancia para t\u00e9cnico\u201d. \n\n(Jos\u00e9, Presidente de Sindicato de  \nTrabalhadores Rurais, em julho/2005) \n\n \n\nNo entanto, a despeito da evid\u00eancia do car\u00e1ter t\u00e9cnico da CT Plan, o seu Coordenador \n\nressalta que a mesma \u00e9 tamb\u00e9m um espa\u00e7o pol\u00edtico porque sua composi\u00e7\u00e3o (membros) vai, de \n\nalguma maneira refletir a posi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da Diretoria do Comit\u00ea.  Ressaltou que sua \n\nindica\u00e7\u00e3o para coordena\u00e7\u00e3o prov\u00e9m dessa posi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, pois representa uma entidade sem \n\ninteresses definidos na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \u2013 a Caixa Econ\u00f4mica Federal. \n \n\u00c9 um espa\u00e7o pol\u00edtico, pois trabalhar\u00e1 em concord\u00e2ncia com a Dire\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea, \nsendo plaus\u00edvel que os crit\u00e9rios pol\u00edticos adotados pela dire\u00e7\u00e3o se estendam \u00e0 \ncomposi\u00e7\u00e3o (dos membros) da CT Plan. Os crit\u00e9rios usados para compor a C\u00e2mara \ns\u00e3o o da neutralidade pol\u00edtica. Que n\u00e3o deixa de ser uma op\u00e7\u00e3o pol\u00edtica.\u201d \n\n(Coordenador da C\u00e2mara T\u00e9cnica de Planejamento)235 \n \n\nDesse modo, se os aspectos sociais e antropol\u00f3gicos da Bacia tendem a ser \n\nconsiderados como meio para propiciar uma maior participa\u00e7\u00e3o na discuss\u00e3o de dados \n\nt\u00e9cnicos j\u00e1 definidos, eles n\u00e3o ter\u00e3o contribu\u00eddo para forma\u00e7\u00e3o da pauta em discuss\u00e3o. Seja \n\n                                                                                                                                                                                     \n \n234 Entrevista realizada em 09.12.2005. \n235 Entrevista realizada em 05.12.2005. \n\n\n\n 194\n\nporque o diagn\u00f3stico considerou apenas dados t\u00e9cnicos, seja porque a aus\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o \n\ndurante o diagn\u00f3stico n\u00e3o possibilitou a visualiza\u00e7\u00e3o dos aspectos antropol\u00f3gicos. Assim, \n\nestes \u00faltimos n\u00e3o ser\u00e3o usados para compreender o significado do uso da terra (e por \n\nconseq\u00fc\u00eancia da \u00e1gua, e n\u00e3o o contr\u00e1rio) e outras categorias da cultura das popula\u00e7\u00f5es locais. \n\nDesta forma, a tend\u00eancia \u00e9 de que continue vigente a vis\u00e3o segmentada da agricultura segundo \n\na qual, para efeitos de participa\u00e7\u00e3o dos agricultores familiares, uso da terra e uso da \u00e1gua s\u00e3o \n\ncoisas dissoci\u00e1veis. Da mesma forma, tende a se reafirma a separa\u00e7\u00e3o entre a\u00e7\u00e3o concreta e \n\nformula\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias, uma vez que apenas a compet\u00eancia e os crit\u00e9rios t\u00e9cnicos \n\ndeterminariam a pauta.  \n\n \n\n3.5 \u2013 Em s\u00edntese: a necessidade de vis\u00e3o mais ampla sobre a \nagricultura. \n \n\n Os agricultores membros do Comit\u00ea, em sua maioria usu\u00e1rios significativos da \u00e1gua, \n\nusam categorias do universo dos agricultores familiares de forma gen\u00e9rica para justificar sua \n\natividade, indicando que outros aspectos da agricultura deveriam ser considerados e \n\ndiscutidos no Comit\u00ea de Bacia. Da mesma forma, a necessidade (ou a possibilidade) de que o \n\nComit\u00ea seja um f\u00f3rum para a discuss\u00e3o mais ampla sobre a agricultura (e n\u00e3o apenas sobre o \n\nuso da \u00e1gua) \u00e9 apresentada por alguns membros do Comit\u00ea. \n\nNa fala de pessoas entrevistadas que t\u00eam rela\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o rural e com a \n\nagricultura atrav\u00e9s de sua profiss\u00e3o (engenheiros agr\u00f4nomos), a agricultura \u00e9 enfocada de \n\nforma mais ampla:  \n\u201c(...) o que deve ser considerado nesse caso, \u00e9 um forte trabalho de extens\u00e3o (...) de \norienta\u00e7\u00e3o, de educa\u00e7\u00e3o, para que o agricultor possa melhorar o uso do solo e tamb\u00e9m \nno sentido de identificar alternativas que sejam menos impactantes do ponto de vista \nambiental. (...) Hoje o agricultor tem car\u00eancia de alternativas\u201d. \n\n (Membro da Comiss\u00e3o Consultiva, gest\u00e3o 2004-2006)236 \n \n\nTem a quest\u00e3o do arroz, que ela \u00e9 bem problem\u00e1tica. Agora est\u00e1 havendo muita \ndiscuss\u00e3o que os rizicultores n\u00e3o querem ceder espa\u00e7o. Ent\u00e3o eu acho que na \nrealidade, como eu falei antes, tem que rever todo o modelo de agricultura, porque \nenquanto o modelo for esse, s\u00f3 vai haver degrada\u00e7\u00e3o. Vai haver uma recupera\u00e7\u00e3o \naqui, outr\u00e1 l\u00e1, mas no conjunto, n\u00e3o vai se equilibrar. N\u00e3o vai ter sustentabilidade. \nEnt\u00e3o esse \u00e9 o caminho... s\u00f3 que, claro, \u00e9 um caminho dif\u00edcil e vai envolver toda a \nsociedade, porque n\u00e3o adianta o agricultor trabalhar l\u00e1 na agroecologia se na outra \nponta, ele n\u00e3o tem onde vender.  \n\n(Membro do Comit\u00ea, gest\u00e3o 2004-2006)237 \n \n\n \n\n                                                           \n236 Entrevista realizada em 12.12.2005. \n237 Entrevista realizada em 13.12.2005. \n\n\n\n 195\n\nSobressaiu-se no depoimento dessas pessoas, a necessidade de que o Comit\u00ea fosse \n\numa inst\u00e2ncia \u201carticuladora\u201d de discuss\u00f5es acerca de aspectos sociais da agricultura e de \n\na\u00e7\u00f5es que provessem a reprodu\u00e7\u00e3o social desses grupos.  \n(...) devemos dar condi\u00e7\u00f5es que essas fam\u00edias continuem vivendo no meio rural, que \npossam ter o seu sustento e se manter nessa condi\u00e7\u00e3o. Acho que isso \u00e9 importante que \nseja considerado no plano de bacia. (...) devemos sempre valorizar, respeitar essas \natividades e dar condi\u00e7\u00f5es para que esses agriculores, sejam maiores ou menores \nusu\u00e1rios de \u00e1gua, eles possam continuar vivendo no meio rural. Mas para isso temos \nque dar condi\u00e7\u00f5es, sen\u00e3o atrav\u00e9s do trabalho desenvolvido pelo Comit\u00ea, mas n\u00f3s \ndevemos tamb\u00e9m servir no sentido de... como um meio representativo para que as \nentidades mais diretamente responsabilizadas pelo desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es que \nbeneficiem esses agricultores possam efetivamente desenvolver isso. Acho que o \nComit\u00ea possa ser um meio nesse sentido. Eu entendo que o Comit\u00ea \u00e9 um grande f\u00f3rum \npara essa discuss\u00e3o importante\u201d. \n\n(Membro da Comiss\u00e3o Consultiva, gest\u00e3o 2004-2006)238 \n \n\n(...) Eu acho que deveria haver realmente uma discuss\u00e3o conjunta, j\u00e1 que o comit\u00ea \nrepresenta v\u00e1rios setores. Ent\u00e3o se poderia, todos eles com a vis\u00e3o sua, poder fazer \numa... ter uma vis\u00e3o mais integrada e poder avaliar o que se quer da agricultura. \n\n(Membro do Comit\u00ea, gest\u00e3o 2004-2006)239 \n \n\n\u201cDa agricultura, n\u00e3o consideram nada. At\u00e9 agora n\u00e3o foi discutido nada sobre a \nagricultura. Na realidade, \u00e9 aquilo que eu falei antes, est\u00e3o discutindo \u00e9 o meio \nambiente. E de vez em quando, certas coisas pro agricultor. Mas os impactos que est\u00e1 \ncausando n\u00e3o est\u00e1 sendo discutido... Na agricultura... n\u00e3o est\u00e1 sendo discutido\u201d \n\n(Afonso, Presidente de Sindicato de \nTrabalhadores Rurais, em Julho de 2005) \n\n \n \n\nNo entanto, conforme verificamos, a tend\u00eancia \u00e9 que os assentos sejam, cada vez mais, \n\nreservados aos usu\u00e1rios significativos da \u00e1gua. Assim, apesar de todas as a\u00e7\u00f5es encampadas \n\npelo Comit\u00ea at\u00e9 hoje, como demonstramos, terem sido a\u00e7\u00f5es com implica\u00e7\u00f5es sobre o uso do \n\nsolo, elas s\u00e3o enquadradas num outro plano \u2013 o das a\u00e7\u00f5es concretas.  \n\nIncorpora-se, assim, ao processo de gest\u00e3o (ou prepa\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o) das \u00e1guas, a efetiva \n\narticula\u00e7\u00e3o entre gest\u00e3o das \u00e1guas com a gest\u00e3o de uso do solo no plano das a\u00e7\u00f5es; sem que \n\nessa articula\u00e7\u00e3o se d\u00ea, da mesma maneira, no \u00e2mbito da participa\u00e7\u00e3o. Aos n\u00e3o usu\u00e1rios da \n\n\u00e1gua, caberia a a\u00e7\u00e3o concreta e aos usu\u00e1rios, parte da decis\u00e3o no f\u00f3rum deliberativo ? dentro \n\ndas condi\u00e7\u00f5es anteriormente descritas.  \n\nNo entanto, devido \u00e0 falta de compet\u00eancia t\u00e9cnica e \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o nas \n\nAssembl\u00e9ias, a participa\u00e7\u00e3o dos agricultores-membros tenderia a limitar-se \u00e0s a\u00e7\u00f5es concretas \n\nou a desempenharem o papel de difusores de id\u00e9ias j\u00e1 concebidas. Essa tend\u00eancia \u00e9 aliviada, \n\nna pr\u00e1tica, pela atua\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios agricultores que recorrem a formas de participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nprevistas no processo participativo, como o comparecimento em grupos nas Assembl\u00e9ias, a \n\n                                                           \n238 Entrevista realizada em 12.12.2005. \n239 Entrevista realizada em 13.12.2005. \n\n\n\n 196\n\npresen\u00e7a em grande n\u00famero e sem distin\u00e7\u00e3o de atividades produtivas em reuni\u00f5es espec\u00edficas \n\npara os usu\u00e1rios da \u00e1gua, o envio de of\u00edcios atrav\u00e9s de entidades que representam a \n\nagricultura familiar e n\u00e3o um grupo espec\u00edfico de produtores, como os rizicultores. \n\nDesse processo de participa\u00e7\u00e3o resultou que a proposta de bonifica\u00e7\u00e3o sugerida pelos \n\nagricultores foi inclu\u00edda na minuta de lei da Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos e foi \n\naprovada numa resolu\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos \u2013 conforme nos \n\ninformou a Secret\u00e1ria Executiva do Comit\u00ea240. A despeito da setoriza\u00e7\u00e3o pretendida com as \n\naltera\u00e7\u00f5es regimentais, foi atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o como \u201cagricultores familiares\u201d que se \n\nmanifestaram contra a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. Assim, refor\u00e7am perante a sociedade, sen\u00e3o \n\nsua identidade cultural de agricultores familiares, pelo menos, algumas condi\u00e7\u00f5es da produ\u00e7\u00e3o \n\nnessa forma social de agricultura, como o tamanho geralmente reduzido dos estabelecimentos \n\nrurais.  \n\nAssim, para que a vis\u00e3o mais ampla da agricultura possa se estabelecer \u00e9 necess\u00e1rio \n\nenxergar e discutir a diferen\u00e7a existente entre a\u00e7\u00e3o concreta e participa\u00e7\u00e3o, bem como o fato \n\nde que, na pr\u00e1tica da participa\u00e7\u00e3o e em fun\u00e7\u00e3o da prioriza\u00e7\u00e3o dos aspectos t\u00e9cnicos da gest\u00e3o \n\ndas \u00e1guas, para os agricultores, a participa\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias \u00e9 limitada. A necessidade \n\nde compet\u00eancia t\u00e9cnica surge como um divisor de fun\u00e7\u00f5es ainda mais importante que a \n\nsetoriza\u00e7\u00e3o da agricultura: os agricultores n\u00e3o satisfazem as condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas impostas \n\ncomo necess\u00e1rias para se ter acesso aos f\u00f3runs de onde partem as id\u00e9ias.  \n\u201c S\u00f3 um f\u00f3rum para apreciar grandes mat\u00e9rias eu acho muito pouco. Muito pouco. \nEssas coisas precisam ser muito discutidas, precisa ter um envolvimento da sociedade. \nAbrir essas coisas. Abrir. Abrir. Claro que isso \u00e9 tarefa do representante que est\u00e1 l\u00e1. \nEle representa um grupo, teria que trazer as id\u00e9ias para discutir com o grupo dele e \nvoltar l\u00e1. Se isso acontecesse: ok! Estaria \u00f3timo. S\u00f3 que hoje n\u00e3o acontece. Porque \nmuita coisa j\u00e1 vem pronta. Eu vejo assim. J\u00e1 vem pronta. E n\u00e3o se d\u00e1 muito tempo \npara discutir. As coisas v\u00e3o indo assim meio... falta discuss\u00e3o.\u201d \n\n(Membro da C\u00e2mara T\u00e9cnica de Planejamento)241 \n \n\n Junto \u00e0s demais evid\u00eancias apresentadas ao longo deste cap\u00edtulo, a fala transcrita \n\nacima nos leva a questionar o sistema representativo/deliberativo, concretizado nos Comit\u00eas \n\nde Bacia, como sistemas por meio dos quais seja poss\u00edvel propiciar a participa\u00e7\u00e3o plena dos \n\nagricultores familiares, bem como a analisar em que se pautam as rela\u00e7\u00f5es de poder que \n\ncontribuem para definir a situa\u00e7\u00e3o apresentada. Assim, faz-se necess\u00e1rio avaliar as \n\nimplica\u00e7\u00f5es da gest\u00e3o das \u00e1guas sobre o modo de vida dos agricultores familiares, de forma \n\ngen\u00e9rica (Cap\u00edtulo 4), para que possamos adequadamente avaliar as suas possibilidades de \n\n                                                           \n240 Entrevista realizada em 09.12.2005. \n241 Entrevista realizada em 08.12.2005. \n\n\n\n 197\n\ndecis\u00e3o a respeito das mesmas, bem como os reflexos desse processo sobre a reprodu\u00e7\u00e3o \n\ns\u00f3cio-cultural desses grupos (Cap\u00edtulo 5).  \n\n\n\n 198\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 A agricultura familiar: estudo de caso em Botuver\u00e1 \n \n\n Os n\u00fameros comentados no segundo cap\u00edtulo deste trabalho parecem indicar que em \n\nmuitas fam\u00edlias da Bacia do Itaja\u00ed a atividade agr\u00edcola est\u00e1 conjugada a atividades n\u00e3o-\n\nagr\u00edcolas, sendo que estas \u00faltimas, na maioria dos casos, representam a atividade considerada \n\n\u201cprincipal\u201d. Este fato sugeriu que, para que pud\u00e9ssemos adequadamente avaliar as concep\u00e7\u00f5es \n\ndos agricultores familiares da Bacia do Itaja\u00ed em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos que \n\nhoje se delineia, dever\u00edamos considerar em nossa amostra de agricultores a serem \n\nentrevistados, tamb\u00e9m aqueles em cujas fam\u00edlias a atividade agr\u00edcola \u00e9 praticada \n\nconcomitantemente a atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas. Para tanto, procuramos um locus para realizar \n\nnosso trabalho de campo cuja agricultura apresentasse as caracter\u00edsticas mais ou menos \n\ncomuns \u00e0 agricultura praticada em toda a Bacia do Itaja\u00ed: m\u00e3o-de-obra preponderantemente \n\nfamiliar, pequenos estabelecimentos rurais e atividades agr\u00edcolas conjugadas a atividades n\u00e3o-\n\nagr\u00edcolas, al\u00e9m da ascend\u00eancia europ\u00e9ia da maioria dos agricultores.  \n\nOs agricultores familiares do munic\u00edpio de Botuver\u00e1/SC, localizado no M\u00e9dio Vale da \n\nsub-bacia Itaja\u00ed-Mirim, como veremos a seguir, apresentam as caracter\u00edsticas acima \n\nmencionadas, de maneira que foram escolhidos para compor nossa amostra.  \n\nO munic\u00edpio de Botuver\u00e1 faz divisa com os munic\u00edpios de Guabiruba, Blumenau e \n\nIndaial ao norte, Nova Trento ao sul, Vidal Ramos e Presidente Nereu a oeste e Brusque a \n\nleste e, segundo o IBGE (2004i), possui uma \u00e1rea de 317,24 km2. \u00c0 \u00e1rea urbana \n\ncorrespondem apenas 2 km2, e os demais 315,24 km2 s\u00e3o considerados \u00e1rea rural. \n\n  \n\n\n\n\n\n 200\n\n 4.1 \u2013 A Coloniza\u00e7\u00e3o \n \n\nAssim como em outras partes do Vale do Itaja\u00ed, a partir do final do s\u00e9culo XIX, \n\nBotuver\u00e1 passou por um processo de coloniza\u00e7\u00e3o com imigrantes europeus (n\u00e3o ib\u00e9ricos), \n\nsobretudo, italianos242. Os pr\u00f3prios sobrenomes dos agricultores verificados em formul\u00e1rios \n\nexistentes na Unidade de Sa\u00fade confirmam que a grande maioria dos agricultores de Botuver\u00e1 \n\ndescende destes imigrantes.  \n\nBotuver\u00e1 \u00e9 conhecida popularmente como \u201clugar de italianos\u201d e apontada por Santos \n\n(1981) como um reduto da heran\u00e7a italiana, tanto no idioma, como nos costumes e tradi\u00e7\u00f5es. \n\nPor esse fato, limitaremos nosso breve olhar sobre a coloniza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea que hoje pertence \n\n\u00e0quele munic\u00edpio aos estudos da imigra\u00e7\u00e3o italiana. Sabemos, entretanto, que est\u00e1 registrada a \n\nentrada, naquela \u00e1rea, de imigrantes de outras etnias ? por exemplo, a polonesa, cuja \n\nimigra\u00e7\u00e3o nas Col\u00f4nias Itaja\u00ed e Pr\u00edncipe Dom Pedro foi estudada por Goulart (1984).  \n\nAs terras hoje pertencentes ao munic\u00edpio de Botuver\u00e1 faziam parte da antiga Col\u00f4nia \n\nPr\u00edncipe Dom Pedro que, segundo Santos (1981), foi fundada em 1867, \u00e0s margens do Rio \n\nItaja\u00ed Mirim, a quatro quil\u00f4metros do Ribeir\u00e3o \u00c1guas Claras243. A ela foram enviados \n\nelementos colonizadores, em sua maioria irlandeses e americanos, mas tamb\u00e9m alguns \n\nfranceses, alem\u00e3es, suecos e dinamarqueses. Essa Col\u00f4nia teve curta dura\u00e7\u00e3o, fato creditado \n\npela autora \u00e0 falta de organiza\u00e7\u00e3o de seus colonizadores. Assim, conforme relata Cabral \n\n(1958:137), em 06 de dezembro de 1869, os 18.496 hectares pertencentes \u00e0 Col\u00f4nia Pr\u00edncipe \n\nDom Pedro foram anexados \u00e0 Col\u00f4nia Itaja\u00ed-Brusque ? sua vizinha e antecessora, fundada em \n\n1860 tamb\u00e9m \u00e0s margens do Rio Itaja\u00ed-mirim, por\u00e9m uns 10 km a jusante daquela, e distante \n\nainda 38 km do centro mais pr\u00f3ximo, que na \u00e9poca era a Vila de Itaja\u00ed.  \n\nDe acordo com Cabral (1958:9), a coloniza\u00e7\u00e3o do Vale do Itaja\u00ed-mirim teve in\u00edcio em \n\n1860, por iniciativa do Governo Provincial de Santa Catarina, que determinou a funda\u00e7\u00e3o da \n\nCol\u00f4nia Itaja\u00ed (Brusque), onde inicialmente instalaram-se 59 imigrantes alem\u00e3es. Seyferth \n\n(1974) especifica que os alem\u00e3es que emigraram para o Vale do Itaja\u00ed-mirim vieram das \n\nregi\u00f5es de Baden, Holstein, Oldenburg e Pr\u00fassia. A mesma autora ressalta a vinda posterior \n\nde imigrantes poloneses e italianos. \n\n                                                           \n242 Antes da coloniza\u00e7\u00e3o com imigrantes europeus, a regi\u00e3o era habiatada por ind\u00edgenas. Sobre esta popula\u00e7\u00e3o, \nveja-se Santos (1973). \n243 Eckert (1985) ao mencionar a obra de Bonomini (1976), em que aparece a denomina\u00e7\u00e3o \u201c\u00c1guas Claras\u201d, \nesclarece que esta n\u00e3o corresponde ao hoje existente bairro \u201c\u00c1guas Claras\u201d do munic\u00edpio de Brusque, mas sim a \numa localidade pr\u00f3xima \u00e0 localidade \u201cDom Joaquim\u201d, de Brusque, a qual faz fronteira com o munic\u00edpio de \nBotuver\u00e1.  \n\n\n\n 201\n\nNo entanto, a Pr\u00fassia, em 1859 ? e, posteriormente, em 1871, os demais estados \n\nalem\u00e3es ? por ocasi\u00e3o da unifica\u00e7\u00e3o dos estados alem\u00e3es sob sua hegemonia, freou a vinda de \n\nimigrantes alem\u00e3es ao Brasil, alegando os maus tratos sofridos por estes imigrantes nas \n\nfazendas paulistas de caf\u00e9 (HERING, 1987:33). Foi ent\u00e3o que ocorreu a grande imigra\u00e7\u00e3o \n\nitaliana de 1875 a 1878. \n\nAs terras mais planas e mais pr\u00f3ximas \u00e0 sede da Col\u00f4nia j\u00e1 estavam ocupadas pelos \n\nalem\u00e3es ? os primeiros colonizadores. No entanto, havia grandes extens\u00f5es de terra de \n\nparticulares que n\u00e3o faziam uso dela. N\u00e3o obstante, os italianos foram encaminhados \u00e0s terras \n\nmais montanhosas onde, segundo Santos (1981), dificilmente teriam sucesso na agricultura ? \n\ndificultando o cumprimento do primeiro item do Contrato de Imigra\u00e7\u00e3o Caetano Pinto, \n\nvigente \u00e0 \u00e9poca, que dizia que 80% dos imigrantes deveriam ser agricultores, podendo os 20% \n\nrestantes exercerem outras profiss\u00f5es. Nestas condi\u00e7\u00f5es, em 1876, relata a mesma autora, foi \n\ncriado, sobretudo com colonos italianos e a trinta quil\u00f4metros da sede da Col\u00f4nia Itaja\u00ed-\n\nBrusque, o n\u00facleo colonial de Porto Franco ? aproximadamente 20 km mais a montante, em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao curso do Rio Itaja\u00ed-mirim, de onde era a sede da ex-Col\u00f4nia Pr\u00edncipe Dom Pedro. \n\nDe acordo com a mesma autora, os imigrantes que ali se estabeleceram, receberam, em \n\nm\u00e9dia, um lote de 25 ha, na maior parte com relevo muito acidentado. Quanto \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o dos \n\ncolonos a essas \u00e1reas, Santos (1981:48) relata que a \u201cestreiteza dos vales dificultou \n\nsensivelmente a implanta\u00e7\u00e3o de uma agricultura compensadora\u201d. A mesma autora menciona \n\nque nesta \u00e1rea se adaptaram aqueles imigrantes que j\u00e1 eram lavradores em seu pa\u00eds de origem. \n\nA falta de experi\u00eancia e v\u00e1rios outros fatores, como os lotes quase sempre com terreno \n\nacidentado, provocaram o abandono das terras e a sa\u00edda da Col\u00f4nia. Estes fatos, aliados \u00e0s \n\nrevoltas e motins em v\u00e1rios pontos da Col\u00f4nia, provocados pelo descontentamento dos \n\nimigrantes italianos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o que esperavam encontrar, contribu\u00edram para que se \n\nconsolidasse a descren\u00e7a nesses imigrantes. Assim, a dif\u00edcil situa\u00e7\u00e3o criada pela coloniza\u00e7\u00e3o \n\nitaliana fez com que as autoridades n\u00e3o apoiassem a iniciativa de imigrantes italianos de \n\nestabelecer a sericicultura em n\u00edveis industriais (SANTOS, 1981:56).   \n\nResulta desta hist\u00f3ria de coloniza\u00e7\u00e3o que a maior concentra\u00e7\u00e3o de italianos dentro da \n\nantiga Col\u00f4nia Brusque, segundo Santos (1981), est\u00e1 nas localidades de Cedro, \u00c1guas Negras, \n\nRibeir\u00e3o do Ouro e Porto Franco. Esta \u00faltima, mais tarde, constituiu-se na sede do Munic\u00edpio \n\nde Botuver\u00e1, ao emancipar-se do munic\u00edpio de Brusque, em 9 de junho de 1962. As outras \n\nlocalidades citadas s\u00e3o hoje integrantes do munic\u00edpio de Botuver\u00e1.  \n\n\n\n 202\n\nSoma-se \u00e0s dificuldades enfrentadas pelos colonos, o isolamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sede da \n\nCol\u00f4nia, raz\u00e3o pela qual em 1907 j\u00e1 eram descritos os aspectos de decad\u00eancia econ\u00f4mica do \n\nlugar. Como j\u00e1 dissemos, muitos abandonaram a Col\u00f4nia, \u201cvoltando para a It\u00e1lia ou foram em \n\ndire\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses do Prata\u201d (SANTOS, 1981:60). Aos que ficaram, restou a agricultura de \n\nsubsist\u00eancia e a extra\u00e7\u00e3o de madeiras da floresta que eram comercializadas em Brusque ? \n\nmat\u00e9ria-prima que encontrava mercado mais f\u00e1cil do que os produtos da agropecu\u00e1ria. \n\n Por volta de 1925, quando se descobriu a exist\u00eancia de ouro no leito do rio Itaja\u00ed-\n\nmirim, aconteceu em Botuver\u00e1 a \u201cfebre do ouro\u201d ? comentada por Eckert (1985). Por\u00e9m, ap\u00f3s \n\num per\u00edodo de euforia, muitos que haviam deixado a lavoura para dedicar-se \u00e0 extra\u00e7\u00e3o do \n\nouro, encontraram dificuldades: a minera\u00e7\u00e3o n\u00e3o teve sucesso e as ro\u00e7as estavam \n\nabandonadas. Assim, a agricultura destinada principalmente ao autoconsumo permaneceu at\u00e9 \n\no advento da cultura do fumo, como veremos adiante.    \n\n \n\n4.2 \u2013 A Agricultura familiar em Botuver\u00e1 \n \n\nDe acordo com dados do IBGE (2004b), Botuver\u00e1 possu\u00eda, no ano 2000, 3.756 \n\nhabitantes, dos quais 21,38% (803) s\u00e3o considerados urbanos e 78,62% (2.953), rurais. \n\nApenas 10% (406) das pessoas do munic\u00edpio t\u00eam mais de 60 anos. \n\n Ao enfocarmos a agricultura de Botuver\u00e1 interessa-nos saber que, de acordo com \n\ndados publicados por Borchardt (2003), a renda m\u00e9dia per capita mensal da popula\u00e7\u00e3o rural \n\nde Botuver\u00e1 era de R$ 183,00. No espa\u00e7o rural existiam, \u00e0 \u00e9poca, 724 pessoas consideradas \n\npobres244 e um total de 40 fam\u00edlias com renda insuficiente245 para garantir sua alimenta\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo o mesmo autor, em todos os domic\u00edlios rurais existia \u00e1gua encanada em pelo menos \n\num c\u00f4modo, por\u00e9m apenas 6% destes eram atendidos pela rede p\u00fablica. Apenas 37% dos \n\ndomic\u00edlios eram atendidos pelo servi\u00e7o de coleta de lixo. Situa\u00e7\u00e3o preocupante refere-se ao \n\ndestino dos dejetos: por meio de dados coletados na Unidade de Sa\u00fade de Botuver\u00e1246, \n\nverificamos que, em 2005, 53,6% dos domic\u00edlios do munic\u00edpio apresentavam esgoto a c\u00e9u \n\naberto, enquanto outros 44,25% apresentavam sistema de fossa s\u00e9ptica. \n\nComo veremos, a agricultura de Botuver\u00e1, caracteriza-se pela pequena propriedade \n\ncom m\u00e3o-de-obra preponderantemente familiar. Os estabelecimentos agropecu\u00e1rios (IBGE, \n                                                           \n244 Em sua pesquisa, Borchardt (2003) considera \u201cpobres\u201d as pessoas com renda per capita mensal igual ou \nmenor a R$180,00. \n245Borchardt (2003:21) explica que foram consideradas com renda insuficiente para garantir sua alimenta\u00e7\u00e3o \naquelas fam\u00edlias cujos membros, a partir da individualiza\u00e7\u00e3o da renda, tinham renda igual ou menor do que \nR$90,00 mensais. \n\n\n\n 203\n\n2004d) s\u00e3o em sua maioria localizados em terras pr\u00f3prias do agricultor e 290 (93,85%) deles \n\nt\u00eam menos de 50 ha (Tabela 7). \n\n \n\nTabela 7 \u2013 N\u00famero de estabelecimentos agropecu\u00e1rios (unidade) por condi\u00e7\u00e3o legal das terras \ne grupos de \u00e1rea total no munic\u00edpio de Botuver\u00e1/SC. \n\nN\u00fameros de estabelecimentos agropecu\u00e1rios (unidade)  \nCondi\u00e7\u00e3o \nlegal das \n\nterras \n\nTotal Menos \nde 1 ha \n\n1 a \nmenos \nde 2 ha \n\n2 a \nmenos \nde 5 ha \n\n5 a \nmenos \nde 10 \n\nha \n\n10 a \nmenos \nde 20 \n\nha \n\n20 a \nmenos \nde 50 \n\nha \n\n50 a \nmenos \nde 100 \n\nha \n\n100 a \nmenos \nde 200 \n\nha \n\n200 a \nmenos \nde 500 \n\nha \nTerras \npr\u00f3prias \n\n204 - 1 15 41 65 66 9 6 1 \n\nTerras \narrendadas \n\n71 - 2 26 13 13 15 2 - - \n\nTerras em \nparceria \n\n5 - - 1 2 - 2 - - - \n\nTerras \nocupadas \n\n29 - - 10 7 6 5 - 1 - \n\nTotal 309 - 3 52 63 84 88 11 7 1 \nFonte: IBGE (2004d) \u2013 Censo Agropecu\u00e1rio 1995-1996. \n\n \n\n No que se refere \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das terras nos estabelecimentos agropecu\u00e1rios de \n\nBotuver\u00e1, por meio dos dados sintetizados na Tabela 8, verificamos a grande \u00e1rea dos \n\nestabelecimentos no munic\u00edpio em que existem matas e florestas nativas, bem como a \n\npresen\u00e7a dessas \u00e1reas em um grande n\u00famero dos estabelecimentos. As mesmas observa\u00e7\u00f5es \n\nenfocando as \u00e1reas destinadas \u00e0s lavouras tempor\u00e1rias revelam que a atividade agr\u00edcola em \n\nBotuver\u00e1 se d\u00e1, sobretudo, por meio do cultivo de lavouras deste tipo. As \u00e1reas ocupadas por \n\nessas lavouras s\u00e3o superadas apenas pelas \u00e1reas ainda cobertas com matas e florestas nativas, \n\nque ocupam a maior \u00e1rea dos estabelecimentos agropecu\u00e1rios de Botuver\u00e1. (Tabela 8).  \n\n \n\nTabela 8 \u2013 N\u00famero e \u00e1rea de estabelecimentos por utiliza\u00e7\u00e3o das terras no munic\u00edpio de \nBotuver\u00e1/SC. \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das terras N\u00famero de \nestabelecimentos\n\n\u00c1rea dos \nestabelecimentos (ha) \n\n\u00c1rea dos \nestabelecimentos (%) \n\nLavouras permanentes 51 43,900 0,79 \nLavouras tempor\u00e1rias 268 820,600 14,82 \n\nLavouras tempor\u00e1rias em descanso 41 80,500 1,45 \nPastagens naturais 165 358,800 6,48 \n\nPastagens plantadas 72 255,300 4,61 \nMatas e florestas naturais 240 3.019,420 54,52 \nMatas e florestas artificiais 214 381,600 6,89 \n\nTerras produtivas n\u00e3o utilizadas 38 196,900 3,56 \nTerras inaproveit\u00e1veis 266 381,000 6,88 \n\nTotal - 5.538,020 100,00 \nFonte: IBGE (2004h) \u2013 Ano 1996, Censo Agropecu\u00e1rio. \n \n\n                                                                                                                                                                                     \n246 Informa\u00e7\u00f5es coletadas e sistematizadas pela autora em janeiro e fevereiro de 2004. \n\n\n\n 204\n\n As \u00e1reas com florestas nativas protegidas por lei ocupam mais da metade das \u00e1reas dos \n\nestabelecimentos. Este fato, aliado ao relevo extremamente acidentado, \u00e0s pequenas \u00e1reas de \n\nv\u00e1rzeas e \u00e0 grande quantidade de cursos d\u2019\u00e1gua que drenam a regi\u00e3o, faz com que a atividade \n\nagr\u00edcola seja realizada em pequenas \u00e1reas ? muitas vezes \u00e0 margem dos ribeir\u00f5es, onde, por \n\nlei, deveria estar preservada a mata ciliar. Importante considerarmos estes fatos porque os \n\nmesmos est\u00e3o, como vimos no cap\u00edtulo anterior ? sobretudo a utiliza\u00e7\u00e3o das margens dos \n\ncursos d\u2019\u00e1guas ?, sob a aten\u00e7\u00e3o especial do Comit\u00ea do Itaja\u00ed no \u00e2mbito do Programa de \n\nRecupera\u00e7\u00e3o das Matas Ciliares e do Projeto Piava. \n\nA agricultura de Botuver\u00e1 j\u00e1 esteve sob a observa\u00e7\u00e3o de Eckert (1985), segundo quem, \n\nat\u00e9 1946, ela era destinada principalmente ao autoconsumo. A partir dessa data, por meio da \n\nintegra\u00e7\u00e3o com as ind\u00fastrias fabricantes de cigarros, deu-se in\u00edcio ao plantio de fumo em \n\nfolha nas pequenas propriedades rurais. O mesmo autor conseguiu em sua pesquisa identificar \n\nque \u201cO primeiro Contrato de financiamento e fornecimento de fumo em folhas foi assinado \n\nem 15 de setembro de 1946. O referido contrato foi feito entre a Companhia Brasileira de \n\nFumo em Folha e o agricultor Vicente Bissoni\u201d (ECKERT, 1985:147, aspas do autor). Foi, \n\npor\u00e9m, a partir de 1954 que a cultura do fumo come\u00e7ou como \u201cfen\u00f4meno generalizado\u201d, \n\nhavendo outra \u201conda forte\u201d em 1964. O mesmo autor relata que por ocasi\u00e3o de sua pesquisa, \n\nem 1983, o fumo era plantado por aproximadamente 650 fam\u00edlias do munic\u00edpio (op.cit.:247).  \n\nTamanha \u00e9 a diferen\u00e7a verificada na vida dos agricultores a partir do plantio do fumo \n\nem suas propriedades que Eckert (1985) divide a hist\u00f3ria do munic\u00edpio de Botuver\u00e1 em antes \n\ne depois do fen\u00f4meno da fumicultura. Entretanto, esse autor ressaltou apenas aspectos \n\npositivos advindos da introdu\u00e7\u00e3o da cultura no munic\u00edpio; n\u00e3o se deteve, por exemplo, ao \n\nestudo das conseq\u00fc\u00eancias do cultivo do fumo \u00e0 sa\u00fade dos agricultores devido \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nagrot\u00f3xicos ou mesmo \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua. Seu estudo pretendeu ? \n\nreconhecendo estar limitado a uma \u201cfatia da realidade\u201d (op. cit.: 286) ? \u201cverificar se a \n\nfumicultura, de fato, se constitui um agente de desenvolvimento rural de pequenas unidades \n\nagr\u00edcolas, tipo familiar, em Botuver\u00e1\u201d (ECKERT, 1985:286).  \n\nO pioneirismo da pesquisa deste autor sobre as propriedades rurais de Botuver\u00e1, ajuda-\n\nnos a pensar a cultura do fumo como etapa importante da hist\u00f3ria das fam\u00edlias desse \n\nmunic\u00edpio. Como afirma Eckert (1985) ? e como n\u00f3s mesmos pudemos ouvir da parte de \n\nagricultores durante o trabalho explorat\u00f3rio ?, foi por meio do cultivo do fumo que muitas \n\nfam\u00edlias puderam ter acesso a condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de conforto em suas resid\u00eancias.  \n\n\n\n 205\n\nAt\u00e9 os dias atuais, a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola do munic\u00edpio continua centrada na cultura do \n\nfumo. Conforme indicam os dados do IBGE (2004e), essa cultura ocupou, em 2002, \n\naproximadamente 332 ha, representando 70% da \u00e1rea de lavouras tempor\u00e1rias do munic\u00edpio \n\n(Tabela 9). As lavouras permanentes s\u00e3o inexpressivas ? para o ano de 2002, o IBGE (2004f) \n\napresenta apenas 7 ha destinados \u00e0 cultura do p\u00eassego247.   \n\n \n\nTabela 9 \u2013 Quantidade produzida, valor da produ\u00e7\u00e3o, \u00e1rea plantada e \u00e1rea colhida de lavouras \ntempor\u00e1rias no munic\u00edpio de Botuver\u00e1/SC. \nLavoura tempor\u00e1ria Quant. \n\nProd. \nValor da \nprodu\u00e7\u00e3o \n(mil reais) \n\nValor da \nprodu\u00e7\u00e3o \n\n(percentual) \n\n\u00c1rea \nplanta\nda (ha)\n\n\u00c1rea plantada \n(percentual) \n\n\u00c1rea \ncolhida \n\n(ha) \n\n\u00c1rea \ncolhida \n\n(percentual)\nTotal - 2.183 100,00 471 100,00 471 100,00 \n\nFeij\u00e3o em gr\u00e3o (ton) 32 35 1,60 35 7,43 35 7,43 \nFumo em folha (ton) 686 2.044 93,63 332 70,49 332 70,49 \n\nMandioca (ton) 72 4 0,18 4 0,85 4 0,85 \nMilho em gr\u00e3o (ton) 480 100 4,58 100 21,23 100 21,23 \n\nFonte: IBGE (2004e) \u2013 Produ\u00e7\u00e3o Municipal 2002. \n \n\nA dificuldade de coloca\u00e7\u00e3o dos produtos da agricultura de Botuver\u00e1 no mercado foi \n\nressaltada por Eckert (1985). Segundo o mesmo autor, a fumicultura, dentro das condi\u00e7\u00f5es de \n\npequenas \u00e1reas de terra, possibilitou o surgimento de um produto para o mercado, com \n\ngarantia de compra pela empresa integradora. Assim, ressalta o autor que, \u00e0 \u00e9poca de sua \n\npesquisa, essa cultura se apresentava como a \u00fanica solu\u00e7\u00e3o aos agricultores, assegurando-lhes \n\num volume de capital e possibilitando-lhes melhorias nos cultivos de subsist\u00eancia. De acordo \n\ncom ele, a coexist\u00eancia de fumicultura e agricultura de subsist\u00eancia seriam respons\u00e1veis por \n\num desenvolvimento integral.  \n\nDesde j\u00e1, vale mencionar que, de acordo com depoimentos de agricultores obtidos \n\ndurante nosso trabalho explorat\u00f3rio, esta id\u00e9ia que apregoa a \u201cfumicultura como \u00fanica \n\nsolu\u00e7\u00e3o\u201d para a agricultura de Botuver\u00e1 parece estar ainda presente entre os agricultores.  \n\nNo total, os estabelecimentos agropecu\u00e1rios de Botuver\u00e1 s\u00e3o em n\u00famero de 268, de \n\nacordo com o Censo Agropecu\u00e1rio 1995-1996 (IBGE, 2004a)248, nos quais est\u00e3o ocupadas \n\n1.054 pessoas (de 14 anos ou mais). Em 86,19% (231) dos estabelecimentos do munic\u00edpio, a \n\nm\u00e3o-de-obra \u00e9 constitu\u00edda apenas pelos respons\u00e1veis pelo estabelecimento e seus familiares. \n\nNesses estabelecimentos est\u00e3o ocupadas 871 pessoas (de 14 anos ou mais de idade). Em \n\n                                                           \n247 Para os anos de 1997 a 2001, o IBGE registrou 4 ha destinados ao plantio de laranja e 6 ha destinados ao \ncultivo da uva que n\u00e3o aparecem nos dados mais recentes registrados para o ano de 2002. Da mesma forma, a \ncultura do p\u00eassego n\u00e3o aparece para os anos anteriores a 2002. \n248 Tabela 11do Censo Agropecu\u00e1rio 1995-1996: Pessoal ocupado, segundo a condi\u00e7\u00e3o do pessoal ocupado e o \ngrupo e classe da atividade econ\u00f4mica. \n\n\n\n 206\n\napenas 13,80% (37) destes estabelecimentos existe tamb\u00e9m m\u00e3o-de-obra contratada, nos \n\nquais se ocupam 183 pessoas (de 14 anos ou mais).  \n\nDados do mesmo Censo (IBGE, 2004a) refor\u00e7am as informa\u00e7\u00f5es apresentadas \n\nanteriormente sobre o cultivo do fumo e confirmam nossa constata\u00e7\u00e3o quando da realiza\u00e7\u00e3o \n\ndo trabalho explorat\u00f3rio de que este cultivo era praticado em muitos estabelecimentos do \n\nmunic\u00edpio. Ajudam-nos ainda a pensar a sua distribui\u00e7\u00e3o nos diversos estabelecimentos e a \n\nm\u00e3o-de-obra a ele associada. Segundo esses dados, o cultivo do fumo est\u00e1 presente em 231 \n\nestabelecimentos249. O fumo \u00e9 a \u00fanica cultura tempor\u00e1ria em destaque no munic\u00edpio e na sua \n\nlida est\u00e3o ocupadas 906 pessoas. \n\n Procurando saber especificamente a respeito da ocupa\u00e7\u00e3o dos habitantes de Botuver\u00e1 \n\nencontramos que, das 1.876 pessoas que tinham 10 anos ou mais e estavam ocupadas na \n\nsemana de refer\u00eancia para a pesquisa do Censo Demogr\u00e1fico 2000250, apenas 323 declararam \n\nter na \u201cagricultura, pecu\u00e1ria, silvicultura, explora\u00e7\u00e3o florestal e pesca\u201d sua atividade de \n\ntrabalho principal; 954 declararam ter sua ocupa\u00e7\u00e3o principal na ind\u00fastria ? sendo que \n\ndestes, 879 t\u00eam seu trabalho principal na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o. \n\n Dados encontrados no Cadastro Central de Empresas 2001 (IBGE, 2004g) mostram \n\nque em Botuver\u00e1, no ano de 2001, existiam 3 unidades locais de ind\u00fastrias extrativas e 44 \n\nunidades locais de ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o, as quais ocupam, em conjunto, 458 pessoas. \n\nPor esses dados, se apenas 458 trabalham nas ind\u00fastrias locais de Botuver\u00e1, \u00e9 poss\u00edvel que as \n\ndemais pessoas que declararam trabalhar na ind\u00fastria trabalhem em unidades industriais de \n\nmunic\u00edpios vizinhos. \n\n Semelhante aos dados referentes \u00e0 totalidade da Bacia do Itaja\u00ed, esses dados tamb\u00e9m \n\nparecem nos indicar a conjuga\u00e7\u00e3o de atividades agr\u00edcolas e n\u00e3o-agr\u00edcolas pelas fam\u00edlias do \n\nmunic\u00edpio de Botuver\u00e1. Ao mesmo tempo em que 323 pessoas respondem para o Censo \n\nDemogr\u00e1fico que t\u00eam sua ocupa\u00e7\u00e3o principal nas atividades agropecu\u00e1rias e 954 repondem \n\nque a t\u00eam na ind\u00fastria, o Censo Agropecu\u00e1rio registra 1.054 pessoas ocupadas em \n\nestabelecimentos agropecu\u00e1rios. Essa aparente incoer\u00eancia parece indicar uma dupla \n\n                                                           \n\n249 Diferente dos dados apresentados em IBGE (2004d) em que a soma dos estabelecimentos agropecu\u00e1rios no \nmunic\u00edpio \u00e9 de 309, IBGE(2004a) apresenta um total de 268 estabelecimentos; ambos mencionam o Censo \nAgropecu\u00e1rio 1995-1996 como sua fonte de dados. De acordo com t\u00e9cnico do IBGE (comunica\u00e7\u00e3o pessoal em \n30.06.2006), \u00e9 prov\u00e1vel que esta diferen\u00e7a deva-se ao fato de que em um mesmo estabelecimento rural (\u00e1rea sob \na dire\u00e7\u00e3o de um mesmo administrador) podem haver terras sob difrentes condi\u00e7\u00f5es legais. Quando isso acontece, \num mesmo estabelecimento pode ser contado na Censo duas ou mais vezes, de acordo com a condi\u00e7\u00e3o legal das \nterras  abrangidas por ele. \n250 Tabela 2.7.6 do Censo Demogr\u00e1fico 2000: Pessoas de 10 anos ou mais de idade, ocupadas na semana de \nrefer\u00eancia, por se\u00e7\u00e3o de atividade do trabalho principal, segundo as Regi\u00f5es Metropolitanas e os Munic\u00edpios \u2013 \nSanta Catarina. \n\n\n\n 207\n\nocupa\u00e7\u00e3o para muitas pessoas: o trabalho na ind\u00fastria \u00e9 considerado o principal pelos \n\ninformantes, mas a pr\u00e1tica agr\u00edcola n\u00e3o foi abandonada.  \n\nAl\u00e9m dos dados do IBGE acima referidos, a pr\u00e1tica de atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas \n\nconjugadas \u00e0 agricultura foi um fato que nos chamou aten\u00e7\u00e3o j\u00e1 no in\u00edcio do trabalho \n\nexplorat\u00f3rio em Botuver\u00e1, no per\u00edodo de julho/2003 a fevereiro/2004. Observa\u00e7\u00f5es e \n\nconversas com pessoas do munic\u00edpio apontavam a pr\u00e1tica de atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas por \n\nmuitas pessoas que habitavam o espa\u00e7o rural do munic\u00edpio251. Tais fatos nos levaram a \n\ninvestigar, preliminarmente, atrav\u00e9s da verifica\u00e7\u00e3o de cadastros do Programa de Sa\u00fade da \n\nFam\u00edlia existentes na Unidade de Sa\u00fade de Botuver\u00e1252, de que maneira(s) a agricultura se \n\nfazia presente na vida das fam\u00edlias do munic\u00edpio. Nos cadastros da Unidade Municipal de \n\nSa\u00fade encontramos que apenas em 303, das 1207 fam\u00edlias cadastradas, a atividade agr\u00edcola \u00e9 \n\ndeclarada como ocupa\u00e7\u00e3o por algum(ns) de seus membros. S\u00e3o 532 pessoas que definem sua \n\nocupa\u00e7\u00e3o usando os termos \u201cagricultor\u201d, \u201ccolono\u201d \u201clavrador\u201d ou \u201crural\u201d ? neste caso, \n\nconsideradas por n\u00f3s como sin\u00f4nimos e indicadoras da ocupa\u00e7\u00e3o em atividades agr\u00edcolas. \n\nAcreditamos, por\u00e9m, que existam ainda outras pessoas que se definem, entre outras \n\nocupa\u00e7\u00f5es, como \u201cestudantes\u201d, mas que tamb\u00e9m trabalham na agricultura. Como veremos a \n\nseguir, os dados constantes nesses cadastros, somados aos depoimentos de um Agente de \n\nSa\u00fade do munic\u00edpio, v\u00e3o confirmar a exist\u00eancia da conjuga\u00e7\u00e3o das atividades agr\u00edcolas \u00e0s \n\nn\u00e3o-agr\u00edcolas e de diferentes maneiras de inser\u00e7\u00e3o da agricultura na vida familiar. \n\n                                                           \n251Tamb\u00e9m Eckert (1985) j\u00e1 havia registrado que em 37,40% das fam\u00edlias algum membro saiu para \u201ctrabalhar \nfora\u201d. Dessas pessoas que se dedicavam a outras atividades, aproximadamente 66% estavam empregados em \noutros munic\u00edpios. No entanto, n\u00e3o podemos identificar, pelos dados apresentados pelo autor, se estas pessoas \ncontinuavam morando na propriedade rural em Botuver\u00e1.   \n252 Para fins de atendimento ao p\u00fablico, em fun\u00e7\u00e3o do Programa de Sa\u00fade da Fam\u00edlia, na Unidade de Sa\u00fade de \nBotuver\u00e1 os dados sobre as fam\u00edlias do munic\u00edpio est\u00e3o divididos em 6 micro\u00e1reas. A cada uma corresponde o \ntrabalho de um Agente de Sa\u00fade, o qual visita pessoalmente todos os domic\u00edlios daquela micro\u00e1rea, abastecendo \no cadastro da Unidade de Sa\u00fade com dados a respeito das condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, moradia, ocupa\u00e7\u00e3o e idade de \ntodos os mun\u00edcipes. Este cadastro representou, em nossa pesquisa, uma maneira de poder selecionar para \nentrevista fam\u00edlias representativas das diversas maneiras de inser\u00e7\u00e3o da atividade agr\u00edcola na vida familiar.  \n\n\n\n 208\n\n \n\n4.3 \u2013 Inser\u00e7\u00e3o da agricultura na vida familiar \n \n\nComo dissemos, em apenas 303 fam\u00edlias cadastradas na Unidade de Sa\u00fade Municipal \n\na atividade agr\u00edcola \u00e9 declarada como ocupa\u00e7\u00e3o por algum(ns) de seus membros.  \n\nEm 170 fam\u00edlias, a agricultura aparece como \u00fanico tipo de ocupa\u00e7\u00e3o (Tabela 7). Em \n\noutras palavras, 56% (170 de 303) das fam\u00edlias que \u201cdeclaram\u201d a pr\u00e1tica da agricultura s\u00e3o \n\nmonoativas.  \n\nDo total de fam\u00edlias monoativas, 127 s\u00e3o fam\u00edlias \u201ccompostas\u201d por mais de uma \n\ngera\u00e7\u00e3o sob o mesmo teto: pai, m\u00e3e, filhos e, \u00e0s vezes, av\u00f3s (algum(ns) membro(s) pode(m) \n\nter se declarado aposentado e/ou estudante). Temos 39 fam\u00edlias compostas apenas pelo casal \n\ncom mais de 40 anos (a maioria com mais de 50 anos) em que um deles pode ter se declarado \n\naposentado ou \u201cdo lar\u201d. Existem ainda 4 pessoas que vivem sozinhas.  \n\nVale, assim, destacar que diferente das fam\u00edlias entrevistadas por Schneider (2003b), \n\nexiste em Botuver\u00e1 um grande n\u00famero de fam\u00edlias monoativas que n\u00e3o s\u00e3o formadas apenas \n\npelo casal j\u00e1 idoso ou que t\u00eam sua fonte de renda principal na aposentadoria.  \n\nDas fam\u00edlias \u201ccompostas\u201d, a maioria (104) se enquadra no que poder\u00edamos chamar de \n\n\u201cnucleares jovens\u201d: duas gera\u00e7\u00f5es sob o mesmo teto e a faixa et\u00e1ria do casal \u00e9 de 20 a 50 \n\nanos, economicamente ativos. Algumas s\u00e3o constitu\u00eddas por casais jovens ainda sem filhos, \n\nem outras fam\u00edlias os filhos s\u00e3o pequenos (em idade pr\u00e9-escolar), ou se identificam como \n\nestudantes (at\u00e9 14-15 anos) e alguns j\u00e1 se definem como agricultores. \n\nEncontramos 19 fam\u00edlias que denominamos \u201cnucleares maduras\u201d em que h\u00e1 tamb\u00e9m \n\nduas gera\u00e7\u00f5es sob o mesmo teto, por\u00e9m os pais s\u00e3o aposentados e os filhos, j\u00e1 adultos, mas \n\nsolteiros, permanecem morando com os pais e se indentificam como agricultores. \n\nEncontramos ainda 4 fam\u00edlias-tronco, no sentido dado por Seyferth (1985), ou seja, \n\ntr\u00eas gera\u00e7\u00f5es sob o mesmo teto. Nestas fam\u00edlias, os membros mais idosos s\u00e3o aposentados. \u00c9 \n\nposs\u00edvel que as fam\u00edlias \u201cnucleares jovens e maduras\u201d venham a se transformar, com a velhice \n\ndos pais, em fam\u00edlias-tronco. Como ressalta Seyferth (op.cit.:11):  \n\u201cSe num determinado momento s\u00f3 forem encontradas nas estat\u00edsticas 20 ou 30% de \nfam\u00edlias desse tipo, n\u00e3o significa que as fam\u00edlias nucleares predominem como regra, \npois a fam\u00edlia-tronco s\u00f3 pode existir em termos demogr\u00e1ficos num determinado \nmomento do ciclo de desenvolvimento do grupo dom\u00e9stico\u201d. \n\n (SEYFERTH, 1985:11) \n \n\n\n\n 209\n\nPor outro lado, os casais que vivem sozinhos, uma vez que j\u00e1 tem na maioria mais de \n\n50 anos, e em alguns casos os c\u00f4njuges s\u00e3o aposentados, parece que n\u00e3o se constituir\u00e3o em \n\nfam\u00edlias-tronco. Estes podem ser casais que t\u00eam resid\u00eancia pr\u00f3pria, mas que dividem um \n\nmesmo estabelecimento rural com um dos filhos, que j\u00e1 constituiu fam\u00edlia, como constatamos \n\nem observa\u00e7\u00f5es em campo. Talvez estejamos diante de uma estrat\u00e9gia sucessional diferente \n\nem que os pais permancem perto de seus filhos, mas n\u00e3o sob o mesmo teto253.  \n\n Na Tabela 10 sintetizamos os resultados coletados no cadastro das fam\u00edlias do \n\nmunic\u00edpio, feito pela Unidade de Sa\u00fade de Botuver\u00e1, pelos quais podemos observar que a \n\nagricultura \u00e9 declarada, como j\u00e1 frizamos, por um n\u00famero reduzido de fam\u00edlias. As fam\u00edlias \n\nest\u00e3o divididas por \u201cmicro\u00e1reas\u201d do munic\u00edpio. A cada micro\u00e1rea corresponde uma ou v\u00e1rias \n\nlocalidades do munic\u00edpio e o trabalho de um \u201cAgente de Sa\u00fade\u201d, funcion\u00e1rio respons\u00e1vel pela \n\ncoleta de dados a domic\u00edlio para o Programa de Sa\u00fade da Fam\u00edlia. Conforme descrevemos a \n\nseguir, no munic\u00edpio de Botuver\u00e1, existem micro\u00e1reas que abrangem v\u00e1rias loalidades mas \n\num n\u00famero relativamente reduzido de fam\u00edlias; enquanto outras micro\u00e1reas abrangem apenas \n\numa ou duas localidades mais populosas. \n\nAssim, as micro\u00e1reas correspondem \u00e0s seguintes localidades: \n\nMicro\u00e1rea 1: Pedras Grandes; \n\nMicro\u00e1rea 2: \u00c1guas Negras; \n\nMicro\u00e1rea 3: sede do munic\u00edpio e a localidades pr\u00f3ximas a ela; \n\nMicro\u00e1rea 4: Ribeir\u00e3o do Ouro e Gabiroba; \n\nMicro\u00e1rea 5: Ourinhos, Chapad\u00e3o Figueira, Vargem Grande, Vargem Pequena, Perau, \n\nAreia Alta, Barra da Areia, Areia Baixa; \n\nMicro\u00e1rea 6: Lageado Botuver\u00e1, Lageado Alto, Lageado Baixo, parte de Ribeir\u00e3o do \n\nOuro e parte de Gabiroba. \n\n \n\n                                                           \n253 Este arranjo familiar e sucessional seria merecedor de maior discuss\u00e3o e pesquisa emp\u00edrica, por\u00e9m n\u00e3o fazia \nparte central de nosso objeto de estudo. Contudo, cabe ressaltar que Carneiro (1999:102) ao estudar  as fam\u00edlias \nrurais do munic\u00edpio de Nova P\u00e1dua (regi\u00e3o colonial do Rio Grande do Sul) destaca que, \u201ca partir dos anos 60 e \n70, conforme os v\u00ednculos com a cidade foram se estreitando, as transforma\u00e7\u00f5es come\u00e7aram a ser notadas no \ninterior da fam\u00edlia. As fam\u00edlias mais extensas que chegavam a abrigar at\u00e9 quatro gera\u00e7\u00f5es deram lugar a fam\u00edlias \nnucleares com tend\u00eancia \u00e0 neo-localidade do jovem casal, em conseq\u00fc\u00eancia da resist\u00eancia das noras se \nsubordinarem \u00e0s sogras e dos conflitos gerados do choque entre gera\u00e7\u00f5es\u201d.  \n \n\n\n\n 210\n\n \n\nTabela 10 \u2013 Fam\u00edlias do munic\u00edpio de Botuver\u00e1 divididas em micro\u00e1reas e agrupadas de \nacordo com a presen\u00e7a ou n\u00e3o da agricultura como atividade econ\u00f4mica, exclusiva ou \nconjugada com atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas. \n\nFam\u00edlias monoativas + \nfam\u00edlias pluriativas* \n\nFam\u00edlias monoativas**  Fam\u00edlias pluriativas *** Micro\u00e1rea No total de \nfam\u00edlias na \nmicro\u00e1rea no % da \n\nmicro\u00e1rea \nno % do total \n\nda \nmicro\u00e1rea \n\n% das Mono \n+ Pluriativas \n\nno % do total da \nmicro\u00e1rea \n\n% das Mono + \nPluriativas \n\n1 213 26 12,20 9 4,22 34,61 \n \n\n17 7,98 65,38 \n\n2 190 42 22,10 20 10,52 47,61 \n \n\n22 11,57 52,38 \n\n3 301 34 11,29 15 4,98 44,11 \n \n\n19 6,31 55,88 \n\n4 179 36 20,11 12 6,70 33,33 \n \n\n24 13,40 66,66 \n\n5 141 98 69,50 77 54,60 78,57 \n \n\n21 14,89 21,42 \n\n6 183 67 36,61 37 20,21 55,22 30 16,39 44,77 \n \n\nTotal \nBotuver\u00e1 \n\n1207 303  170   133   \n\nFonte: Dados coletados na Unidade de Sa\u00fade de Botuver\u00e1 em jan-fev/2004. \n(*) Fam\u00edlias monoativas + pluriativas: total das fam\u00edlias que declaram alguma atividade agr\u00edcola, seja esta a \n\u00fanica atividade praticada, ou esteja combinada com atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas exercidas por algum(ns) membro(s) \nda fam\u00edlia.  \n(**) Fam\u00edlias monoativas: declaram apenas a agricultura como ocupa\u00e7\u00e3o.  \n(***) Fam\u00edlias pluriativas: declaram a agricultura e outras atividades como ocupa\u00e7\u00e3o. \n \n\nOs dados coletados, al\u00e9m do grande n\u00famero de fam\u00edlias pluriativas, permitem \n\nidentificar diferentes maneiras de inser\u00e7\u00e3o da agricultura na organiza\u00e7\u00e3o familiar. Estes \n\ndiferentes \u201ctipos\u201d de organiza\u00e7\u00e3o familiar s\u00e3o relacionados abaixo e sua presen\u00e7a nas \n\nmicro\u00e1reas est\u00e1 sintetizada na Tabela 11.  \n\nTipo 1) Fam\u00edlias em que os pais se identificam como agricultores (podendo um dos c\u00f4njuges \n\nser aposentado ou identificar-se como \u201cdo lar\u201d) enquanto os filhos exercem outras profiss\u00f5es.  \n\nTipo 2) Fam\u00edlias em que um dos c\u00f4njuges se dedica \u00e0 agricultura, o outro exerce outra \n\nprofiss\u00e3o, enquanto os filhos s\u00e3o identificados como estudantes ou ainda n\u00e3o freq\u00fcentam a \n\nescola. Interessante notar que em 23 desses casos, encontramos a mulher exercendo a \n\natividade agr\u00edcola e em apenas 10 deles, o homem.  \n\nTipo 3) Fam\u00edlias em que a atividade agr\u00edcola aparece declarada apenas para um dos c\u00f4njuges \n\nenquanto todos os outros membros se dedicam a outras atividades. Nestas fam\u00edlias, em 14 \n\ncasos a agricultura est\u00e1 vinculada \u00e0 mulher e em apenas 4 casos, ao homem. \n\nTipo 4) Fam\u00edlias formadas apenas pelo casal em que um dos c\u00f4njuges se dedica \u00e0 agricultura \n\nenquanto o outro exerce outra atividade, sendo que 5 dos que se dedicam \u00e0 agricultura s\u00e3o \n\nmulheres. \n\nTipo 5) Fam\u00edlias em que a atividade agr\u00edcola \u00e9 exercida por ambos os c\u00f4njuges e tamb\u00e9m por \n\nalgum(ns) dos demais membros da fam\u00edlia, como filhos(as) e cunhados(as), mas a atividade \n\n\n\n 211\n\nn\u00e3o-agr\u00edcola (inclusive, mas n\u00e3o exclusivamente a de \u201cestudante\u201d) tamb\u00e9m \u00e9 exercida por \n\nalgum(ns) de seus membros. \n\nTipo 6) Fam\u00edlias em que a atividade agr\u00edcola \u00e9 declarada para todos os membros da fam\u00edlia \n\nexceto para um dos c\u00f4njuges. Nestas fam\u00edlias algum(ns) dos filhos se declara(m) como \n\nagricultores e podem existir, al\u00e9m deste(s), algum(ns) que se declare(m) como estudante. \n\nTipo 7) Fam\u00edlias em que os membros mais idosos s\u00e3o aposentados e tanto a atividade agr\u00edcola \n\nquanto a n\u00e3o agr\u00edcola \u00e9 atribu\u00edda aos demais membros (filhos(as), genros, noras). \n\nTipo 8) Fam\u00edlia em que a atividade agr\u00edcola n\u00e3o aparece entre os pais mas aparece entre 2 dos \n\n6 filhos do casal. Dos 4 restantes, 3 desenvolvem outras atividades e um \u00e9 estudante.  \n\n \nTabela 11 - Modos de inser\u00e7\u00e3o da agricultura na vida das fam\u00edlias pluriativas de Botuver\u00e1. \nMicro\n\u00c1rea \n\n \n\nN\u00famero \ntotal \n\nfam\u00edlias \n\nFam\u00edlias com \nagricultura \ndeclarada \n\nFam\u00edlias. \npluriativas \n\nTipo 1 \nno \n\nTipo 2 \nno \n\nTipo3 \nno \n\nTipo 4 \nno \n\nTipo 5 \nno \n\nTipo 6 \nno \n\nTipo 7 \nno \n\nTipo 8 \nno \n\n1 213 26 17 7 3 2 1 - 2 2 - \n2 190 42 22 10 2 3 3 2 - 2 - \n3 301 34 19 8 3 4 - 1 - 3 - \n4 179 36 24 12 8 2 1 - - - 1 \n5 141 98 21 7 6 3 - 2 2 1 - \n6 183 67 30 9 11 4 1 1 1 3 - \n\nTotal   303 133 53 33 18 6 6 5 11 1 \nFonte: Dados sistematizados pela autora a partir de informa\u00e7\u00f5es coletadas em formul\u00e1rios do Programa de Sa\u00fade \nda Fam\u00edlia, na Unidade de Sa\u00fade de Botuver\u00e1 em jan-fev/2004. \n\n \n\nAs fam\u00edlias de tipo 1, 2 e 3 somam um total de 104 e representam 78,19% das fam\u00edlias \n\npluriativas do munic\u00edpio. Poder\u00edamos dizer que a pluriatividade predomina nas seguintes \n\nsitua\u00e7\u00f5es: \n\n- Fam\u00edlias j\u00e1 formadas em que a atividade agr\u00edcola n\u00e3o \u00e9 mais a principal atividade \n\ndos filhos adultos, permanecendo apenas o casal na agricultura (tipo 1; 39,84%). \n\n- Fam\u00edlias jovens com filhos que estudam ou ainda n\u00e3o frequentam a escola, em que \n\ngeralmente o pai \u00e9 o membro pluriativo (tipo 2; 32,03%). \n\n- Fam\u00edlias j\u00e1 formadas em que todos os membros s\u00e3o pluriativos \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de um \n\ndeles, na maioria dos casos, a esposa (tipo 3; 13,53%). \n\n \n\nEm resumo, poder\u00edamos dizer que, seja como \u00fanica atividade econ\u00f4mica, ou por uma \n\ndas maneiras explicitadas acima, a agricultura se faz presente em apenas 25% \n\naproximadamente (303 de 1207) das fam\u00edlias do munic\u00edpio. A agricultura parece ter menos \n\nimport\u00e2ncia ainda quando verificamos que 43,89% (133 de 303) dessas fam\u00edlias que praticam \n\nagricultura s\u00e3o pluriativas, ou seja, exercem tamb\u00e9m atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas.  \n\n \n\n\n\n 212\n\n4.3.1 \u2013 Atividades agr\u00edcolas e n\u00e3o-agr\u00edcolas em Botuver\u00e1  \n \n\nPelos dados a que tivemos acesso podemos ainda fazer algumas considera\u00e7\u00f5es com \n\nrespeito \u00e0 dedica\u00e7\u00e3o a atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas na vida das fam\u00edlias, em fun\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o \n\ndas propriedades rurais nas diferentes micro\u00e1reas e, portanto, no munic\u00edpio. \n\nCabe-nos tamb\u00e9m esclarecer as localidades correspondentes a cada micro\u00e1rea: \n\nMicro\u00e1rea 1: corresponde \u00e0 localidade de Pedras Grandes, \u00e0s margens da Rod. Pedro \n\nMer\u00edzio, principal acesso a Brusque. Em apenas 12,20% (26 de 213) das fam\u00edlias a atividade \n\nagr\u00edcola est\u00e1 presente. Destas fam\u00edlias, 17 s\u00e3o pluriativas. Na maioria dos casos (5 de 8) em \n\nque a atividade n\u00e3o-agr\u00edcola \u00e9 praticada por um dos c\u00f4njuges, \u00e9 a mulher que se identifica \n\ncomo agricultora. Entre as ocupa\u00e7\u00f5es n\u00e3o-agr\u00edcolas dos homens est\u00e3o: trabalhar no posto de \n\ngasolina, oper\u00e1rio, diarista. Entre as das mulheres: costureira, oper\u00e1ria.  \n\nMicro\u00e1rea 2: corresponde \u00e0 localidade de \u00c1guas Negras onde est\u00e3o localizadas \n\nalgumas ind\u00fastrias, principalmente de fia\u00e7\u00e3o e tecelagem. Esta localidade tamb\u00e9m \u00e9 de f\u00e1cil \n\nacesso a Brusque. A atividade agr\u00edcola est\u00e1 presente em apenas 22,10% (42 de 190) das \n\nfam\u00edlias. Destas fam\u00edlias, 22 s\u00e3o pluriativas. \u00c9 a mulher quem se identifica como agricultora \n\nna maioria dos casos (7 de 8) em que a atividade n\u00e3o-agr\u00edcola cabe a um dos c\u00f4njuges. Nesta \n\nmicro\u00e1rea, entre as ocupa\u00e7\u00f5es n\u00e3o-agr\u00edcola dos homens, aparece: oper\u00e1rio, mec\u00e2nico, \n\nmotorista, ajudante de caminh\u00e3o, servente. Para as mulheres: oper\u00e1ria, costureira, \u201cmanual\u201d. \n\nMicro\u00e1rea 3: corresponde \u00e0 sede do munic\u00edpio e a localidades pr\u00f3ximas dela. A \n\natividade agr\u00edcola \u00e9 declarada apenas por 11,29% (34 de 301) das fam\u00edlias. Destas fam\u00edlias, \n\n19 s\u00e3o pluriativas. Quando um dos c\u00f4njuges \u00e9 o respons\u00e1vel pela atividade n\u00e3o-agr\u00edcola (7 \n\nfam\u00edlias), geralmente este \u00e9 a esposa. Em apenas 28,57% dos casos (2 de 7) \u00e9 a esposa que \n\npermanece como agricultora. Ou seja, nesta micro\u00e1rea ? ao contr\u00e1rio das demais, como \n\npoderemos verificar ? \u00e9 a mulher quem sai de casa para trabalhar, na maioria das vezes. \n\nDentre as ocupa\u00e7\u00f5es declaradas pelas mulheres das fam\u00edlias pluriativas est\u00e3o as de \n\nmerendeira, costureira, funcion\u00e1ria p\u00fablica, professora, auxiliar de servi\u00e7os gerais, oper\u00e1ria. \n\nJ\u00e1 para os homens, as ocupa\u00e7\u00f5es n\u00e3o-agr\u00edcolas declaradas s\u00e3o: mec\u00e2nico, comerciante, \n\nauxiliar administrativo, marceneiro, padeiro, oper\u00e1rio, encarregado de expedi\u00e7\u00e3o, eletricista, \n\nfaccionista, professor. \n\nMicro\u00e1rea 4: corresponde \u00e0s localidades de Ribeir\u00e3o do Ouro e Gabiroba onde est\u00e3o \n\nlocalizadas ind\u00fastrias de fia\u00e7\u00e3o e minera\u00e7\u00e3o. A atividade agr\u00edcola aparece apenas em 20,11% \n\n(36 de 179) das fam\u00edlias e destas, 24 s\u00e3o pluriativas. \u00c9 a mulher quem se identifica como \n\nagricultora em 63,63% dos casos (7 de 11) em que a atividade n\u00e3o-agr\u00edcola cabe a um dos \n\n\n\n 213\n\nc\u00f4njuges. As atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas declaradas para os homens s\u00e3o: oper\u00e1rio, motorista, \n\noperador de carga, \u201cbra\u00e7al254\u201d, operador de m\u00e1quina, estampador, comerciante, marceneiro, \n\nserrador, costureiro. Para as mulheres: costureira, diarista, oper\u00e1ria. \n\nMicro\u00e1rea 5: corresponde \u00e0s localidades de Ourinhos, Chapad\u00e3o Figueira, Vargem \n\nGrande, Vargem Pequena, Perau, Areia Alta, Barra da Areia, Areia Baixa ? algumas 38 \n\nquil\u00f4metros distantes da sede municipal. A atividade agr\u00edcola \u00e9 declarada em 69,50% (98 de \n\n141) das fam\u00edlias. Nesta micro\u00e1rea encontramos o maior n\u00famero de fam\u00edlias monoativas (77). \n\nAs demais fam\u00edlias (21) desenvolvem tamb\u00e9m atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas, sendo que em todos \n\nos casos (11) em que a atividade n\u00e3o-agr\u00edcola \u00e9 exercida por um dos c\u00f4njuges, \u00e9 a mulher que \n\npermanece como agricultora. As atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas desempenhadas pelos homens s\u00e3o: \n\noper\u00e1rio, motorista, talhador, guia tur\u00edstico, empres\u00e1rio (serraria).  \n\nMicro\u00e1rea 6: corresponde \u00e0s localidades de Lageado Botuver\u00e1, Lageado Alto, \n\nLageado Baixo, parte de Ribeir\u00e3o do Ouro, parte de Gabiroba.  A atividade agr\u00edcola \u00e9 \n\ndeclarada em apenas 36,61% (67 de 183) das fam\u00edlias. Destas, 30 s\u00e3o pluriativas. Em 82,35% \n\ndos casos (14 de 17) em que a atividade n\u00e3o-agr\u00edcola \u00e9 exercida por um dos c\u00f4njuges, \u00e9 a \n\nmulher que permanece como agricultora. As atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas declaradas pelos \n\nhomens s\u00e3o: oper\u00e1rio, construtor, pedreiro, motorista, revisor manual, operador de m\u00e1quina, \n\nmarceneiro, auxiliar de escrit\u00f3rio, vendedor, pintor, servi\u00e7os gerais, \u201cbra\u00e7al\u201d, montador, \n\ntratorista, mec\u00e2nico. Pelas mulheres: costureira, professora, faxineira. \n\nPor estes dados podemos verificar que, embora a atividade agr\u00edcola esteja presente em \n\ntodas as micro\u00e1reas, ela parece ter mais import\u00e2ncia nas localidades mais distantes da sede e \n\ncujo acesso \u00e9 mais dif\u00edcil. Mas mesmo nessas localidades pudemos constatar a presen\u00e7a de \n\natividades n\u00e3o-agr\u00edcolas em muitas fam\u00edlias. Quando a atividade n\u00e3o-agr\u00edcola \u00e9 exercida por \n\num dos c\u00f4njuges, na grande maioria das vezes \u00e9 a mulher quem permanece como agricultora, \n\ncom exce\u00e7\u00e3o da micro\u00e1rea 3, correspondente \u00e0 sede municipal.  \n\nEm n\u00fameros absolutos, a quantidade das fam\u00edlias pluriativas distribui-se de forma \n\nmais ou menos homog\u00eanea por todo o munic\u00edpio (variando de 17 fam\u00edlias pluriativas na \n\nmicro\u00e1rea 1 at\u00e9 30 fam\u00edlias pluriativas na micro\u00e1rea 6).  \n\nJ\u00e1 em termos relativos, considerando as fam\u00edlias pluriativas em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero \n\ntotal de fam\u00edlias com agricultura declarada (monoativas ou pluriativas), sua propor\u00e7\u00e3o \n\ndiminui para as micro\u00e1reas mais distantes (ver \u00faltima coluna da Tabela 10, micro\u00e1reas 5 e 6). \n\nPor\u00e9m, se considerarmos o n\u00famero de fam\u00edlias pluriativas em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero total de \n\n                                                           \n254 Segundo uma moradora do munic\u00edpio \u201cbra\u00e7al\u201d \u00e9 designa\u00e7\u00e3o dada ao trabalhador pago pela municipalidade e \nencarregado, muitas vezes, de fazer a manuten\u00e7\u00e3o das estradas. \n\n\n\n 214\n\nfam\u00edlias de cada micro\u00e1rea, a import\u00e2ncia da pluriatividade volta a crescer para as micro\u00e1reas \n\nmais distantes (ver pen\u00faltima coluna da Tabela 10). \n\nIsso acontece porque nas localidades mais pr\u00f3ximas da sede municipal, \u00e9 menor o \n\nn\u00famero de fam\u00edlias que declaram agricultura e, das que declaram, a maioria j\u00e1 exerce tamb\u00e9m \n\natividades n\u00e3o-agr\u00edcolas. Em outras palavras, perto da sede \u00e9 maior o n\u00famero de fam\u00edlias que \n\nexercem apenas atividades \u201curbanas\u201d e quando exercem atividades agr\u00edcolas, esta est\u00e1 quase \n\nsempre conjugada a atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas. Da\u00ed a pequena propor\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias agr\u00edcolas \n\nmonoativas. Nestas localidades, assim, parece que a agricultura apenas acompanha as \n\natividades \u201curbanas\u201d. \n\nNas localidades mais distantes da sede ocorre o inverso: \u00e9 maior o n\u00famero das fam\u00edlias \n\nque declaram a agricultura e, destas, uma propor\u00e7\u00e3o menor (em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s fam\u00edlias que \n\ndeclaram agricultura das outras micro\u00e1reas) conjuga-a com atividades n\u00e3o agr\u00edcolas. Isso \n\ndemonstra que, quanto mais distante se localiza a estabelecimento rural, mais importante \u00e9 a \n\natividade agr\u00edcola na organiza\u00e7\u00e3o familiar. Por outro lado, verificamos que do total de \n\nfam\u00edlias nas localidades mais distantes, a pluriatividade atinge proporcionalmente mais \n\nfam\u00edlias que nas outras micro\u00e1reas. Isso acontece justamente porque nos lugares mais \n\ndistantes quase todas as fam\u00edlias exercem atividades agr\u00edcolas e, grande parte, s\u00f3 agr\u00edcolas. \n\nEnt\u00e3o, nessas localidades s\u00e3o as atividades \u201curbanas\u201d que acompanham a agricultura \u2013 e n\u00e3o o \n\ninverso como evidenciamos para as localidades mais pr\u00f3ximas. \n\nNossas observa\u00e7\u00f5es em campo, por\u00e9m, n\u00e3o condiziam com esses dados que parecem \n\nindicar t\u00e3o pouca import\u00e2ncia \u00e0 agricultura. Este fato nos levou a uma entrevista com o \n\nAgente de Sa\u00fade respons\u00e1vel pela coleta de dados na micro\u00e1rea 5. Nesta micro\u00e1rea, a \n\npresen\u00e7a de fam\u00edlias com agricultura declarada \u00e9 a maior do munic\u00edpio em n\u00fameros \n\nabsolutos e em propor\u00e7\u00e3o ao n\u00famero total de fam\u00edlias (98 de 141 fam\u00edlias). Ou seja, em 43 \n\nfam\u00edlias a agricultura n\u00e3o era declarada. Os resultados desta entrevista est\u00e3o sistematizados a \n\nseguir. \n\nA partir do depoimento de tal agente, pudemos constatar que das 43 fam\u00edlias em que \n\nn\u00e3o aparecia a atividade agr\u00edcola: \n\n15 s\u00e3o aposentados, sendo que 9 produzem para autoconsumo e 6 produzem para \n\nautoconsumo e para o mercado; \n\n13 exercem outras profiss\u00f5es, mas destes 9 ainda produzem para autoconsumo e 4 para \n\nautoconsumo e para o mercado; \n\n8 fam\u00edlias recebem ou trocam alimentos com parentes; \n\n\n\n 215\n\n2 fam\u00edlias t\u00eam pessoas aposentadas e membros que exercem outras profiss\u00f5es e, ainda \n\nassim, produzem para mercado e para autoconsumo; \n\napenas 5 fam\u00edlias n\u00e3o t\u00eam produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. \n\nPodemos dizer que a atividade agr\u00edcola n\u00e3o \u00e9 declarada por 30% (43 de 141) das \n\nfam\u00edlias da micro\u00e1rea no 5, porque n\u00e3o \u00e9 considerada como trabalho principal. No \n\nentanto, isto n\u00e3o significa que estas fam\u00edlias possam prescindir da atividade agr\u00edcola, haja \n\nvista as diferentes maneiras de inser\u00e7\u00e3o da agricultura na vida familiar.  \n\nEstes dados indicam ainda que, muito provavelmente, o n\u00famero de fam\u00edlias pluriativas \n\nseja maior em todas as outras micro\u00e1reas do munic\u00edpio. Por\u00e9m, n\u00e3o nas mesmas propor\u00e7\u00f5es \n\ndevido \u00e0s raz\u00f5es antes comentadas. Al\u00e9m disso, esses dados indicam que a atividade n\u00e3o-\n\nagr\u00edcola n\u00e3o determinou o fim do uso das terras e que a produ\u00e7\u00e3o para auto-consumo continua \n\nsendo uma preocupa\u00e7\u00e3o para quem vive na micro\u00e1rea 5.  \n\nAcreditamos, assim, que sem esquecer da aten\u00e7\u00e3o devida ao cultivo comercial, a tarefa \n\nde compreender adequadamente a rela\u00e7\u00e3o entre agricultura familiar e gest\u00e3o das \u00e1guas est\u00e1 \n\nsujeita \u00e0 considera\u00e7\u00e3o apropriada da exist\u00eancia de diferentes tipos de unidades familiares de \n\nprodu\u00e7\u00e3o; sobretudo aquelas em que se sobressai, por um lado, a import\u00e2ncia da conjuga\u00e7\u00e3o \n\nde atividades agr\u00edcolas \u00e0s n\u00e3o-agr\u00edcolas e, por outro, a import\u00e2ncia da agricultura para auto-\n\nconsumo.  \n\n \n\n4.4 \u2013 Perfil s\u00f3cio-econ\u00f4mico e estrat\u00e9gias de reprodu\u00e7\u00e3o social das \nfam\u00edlias entrevistadas \n \n\nDada a diversidade de formas de inser\u00e7\u00e3o da agricultura na vida das fam\u00edlias do \n\nmunic\u00edpio de Botuver\u00e1, tornou-se necess\u00e1rio selecionar uma amostra das fam\u00edlias do \n\nmunc\u00edpio que contemplasse essa diversidade para podermos analisar as implica\u00e7\u00f5es da gest\u00e3o \n\ndas \u00e1guas sobre as diversas formas sociais de agricultura, aproximando-nos assim da prov\u00e1vel \n\ndiversidade existente entre os agricultores familiares do Vale do Itaja\u00ed.  \n\n Como se poder\u00e1 perceber, classificamos as fam\u00edlias de maneira diferente. N\u00e3o mais \n\nem fun\u00e7\u00e3o das atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas, dividindo-as em mono ou pluriativas, mas em fun\u00e7\u00e3o \n\nda import\u00e2ncia da agricultura na vida das fam\u00edlias entrevistadas, constatada depois das \n\nentrevistas. Isso decorre do fato de que, como nos indicava a entrevista com o Agente de \n\nSa\u00fade, a pr\u00e1tica agr\u00edcola ainda \u00e9 mais importante do que demonstram as estat\u00edsticas e sua \n\ninser\u00e7\u00e3o na vida das fam\u00edlias muito mais complexa, do que tipologias elaboradas a partir de \n\n\n\n 216\n\ndados quantitativos s\u00e3o capazes de demonstrar. Dessa forma, nossas entrevistas contemplaram \n\nos modos de inser\u00e7\u00e3o da agricultura na vida familiar descritos a seguir255. \n\n \n\n1) Unidades t\u00e9cnicas em que a agricultura \u00e9 destinada ao mercado e ao autoconsumo, \nsendo, portanto, respons\u00e1vel por uma parte da renda familiar \n\n1.A) Na unidade t\u00e9cnica se exerce apenas atividades agr\u00edcolas. Fam\u00edlias no: 2, 5, 9, 23, \n\n24, 25, 26, 27, 30, 31. S\u00e3o fam\u00edlias monoativas. \n\n- Dois grupos dom\u00e9sticos (pais com filhos casados/independentes): 2, 5, 24, 30. \n\n- Casal jovem com filhos pequenos/adolescentes: 9, 23.  \n\n- Fam\u00edlia com jovens adultos agricultores: 25, 26, 27, 31. \n\n \n\n1.B) Unidades t\u00e9cnicas em que a agricultura \u00e9 praticada apenas pelos pais (podendo \n\nser um deles aposentado ou do lar);  filhos com outras atividades (entre estas tamb\u00e9m \n\na de estudante, mas n\u00e3o exclusivamente). Todas estas fam\u00edlias coincidiram em ter pais \n\nentre 40-60 anos com filhos adolescentes/adultos. Correspondem \u00e0s fam\u00edlias \n\npluriativas do tipo 1, apresentadas na se\u00e7\u00e3o anterior deste cap\u00edtulo. \n\n- Fam\u00edlias com os dois c\u00f4njuges agricultores: 1, 3, 4, 11, 12, 20, 21, 29.  \n\n- Fam\u00edlias em que apenas um dos c\u00f4njuges \u00e9 agricultor: 6, 15, 16. \n\n \n\n1.C) Unidades t\u00e9cnicas em que a a agricultura \u00e9 importante para a fam\u00edlia, mas a \n\npluriatividade tamb\u00e9m o \u00e9. Tanto a atividade agr\u00edcola quanto a n\u00e3o-agr\u00edcola est\u00e3o \n\ndistribu\u00eddas entre os diversos membros de uma mesma fam\u00edlia num comlexo arranjo \n\nfamiliar. Fam\u00edlias: 13, 17, 18256, 19, 22, 28, 32. \n\n- Casais sem filhos ou com filhos pequenos/adolescentes: 13, 17, 18, 19, 32. \n\n- Casal com filhos adultos: 22, 28. \n\n \n\n \n\n                                                           \n255 Uma vez que os detalhes do trabalho de campo assim nos permitem, adotamos para esta classifica\u00e7\u00e3o, as \ndefini\u00e7\u00f5es de Almeida (1986:68,69): \u201cgrupo dom\u00e9stico\u201d como uma unidade residencial e de consumo, pessoas \n\u201cque compartilham uma casa e uma cozinha\u201d. Quando esta unidade residencial e de consumo \u00e9 tamb\u00e9m unidade \nde trabalho, o autor sugere o termo \u201cunidade t\u00e9cnica\u201d. J\u00e1 com o termo \u201cfam\u00edlia\u201d o autor (op.cit.: 68,69) se \nrefere a um \u201cdeterminado conjunto de parentes, que \u00e9 previamente determinado em sua estrutura interna: \ntipicamente a fam\u00edlia nuclear (um casal e seus filhos, casamento mais filia\u00e7\u00e3o numa unidade m\u00ednima) e h\u00e1 outros \ntipos (a id\u00e9ia subjacente \u00e9 que a fam\u00edlia \u00e9 uma unidade de produ\u00e7\u00e3o de novas pessoas)\u201d. Diante disso Almeida \n(op.cit.:69) ressalta: \u201ca correla\u00e7\u00e3o entre grupos dom\u00e9sticos (unidades t\u00e9cnicas no meio rural) e fam\u00edlias nucleares \ntorna-se uma quest\u00e3o emp\u00edrica, e passa a requerer uma explica\u00e7\u00e3o\u201d. \n256 Na fam\u00edlia 18, \u00e9 a esposa quem tem renda extra, n\u00e3o fixa, mas muito valorizada pelo marido. \n\n\n\n 217\n\n2) Unidades t\u00e9cnicas em que a agricultura tem pouca express\u00e3o, destinada apenas ao \nautoconsumo \n\n \n\n2.A) Apenas agricultura para autoconsumo. Fam\u00edlias: 7 (casal pluriativo com filhos \n\npequenos), 8 (casal de idosos aposentados).  \n\n \n\n2.B) Reflorestamento257, pluriatividade. Fam\u00edlias: 14 (casal meia idade pluriativo com \n\nfilho jovem, casado, pluriativo), 10 (casal aposentado). \n\n \n\nComo hav\u00edamos informado anteriormente, dividimos as fam\u00edlias de agricultores em \n\ngrupos segundo a import\u00e2ncia da agricultura para a vida da fam\u00edlia com o intuito de podermos \n\nverificar se o significado de ser agricultor, varia nas diferentes formas de agricultura familiar, \n\nespecialmente quando as atividades agr\u00edcolas s\u00e3o a \u00fanica fonte de renda e quando s\u00e3o \n\ncombinadas com atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas. \n\n De acordo com a opini\u00e3o dos agricultores que entrevistamos, verificamos que, \n\nindependente da divis\u00e3o que procedemos, o uso da terra \u00e9 decidido segundo as condi\u00e7\u00f5es \n\nmicro-clim\u00e1ticas do terreno conhecidas pelo agricultor, as condi\u00e7\u00f5es de mercado, as \n\npossibilidades da comunidade local em suprir principalmente alguma demanda de m\u00e3o-de-\n\nobra tempor\u00e1ria, bem como a m\u00e3o-de-obra dispon\u00edvel na fam\u00edlia e os desejos dela. As \n\ndecis\u00f5es no estabelecimento rural familiar s\u00e3o feitas, ent\u00e3o, com base nos tr\u00eas fatores \n\napontados por Bennett (1982): macrossociais, microssociais e f\u00edsicos. \n\n Freq\u00fcentemente os agricultores se referiram \u00e0s dificuldades de coloca\u00e7\u00e3o de seus \n\nprodutos no mercado com pre\u00e7o que possibilitasse algum retorno econ\u00f4mico da atividade. \n\nPara tanto, articulavam seu discurso em torno de fatores econ\u00f4micos que escapam ao seu \n\ncontrole, como a decis\u00e3o do pre\u00e7o das commodities agr\u00edcolas, sobretudo, milho e feij\u00e3o. Essa \n\ndificuldade econ\u00f4mica contribu\u00eda na decis\u00e3o de destinar mais ou menos a \u00e1rea a esses tipos de \n\ncultivo.  Por outro lado, esses tipos de cultivos, mesmo sem retorno econ\u00f4mico, estavam \n\nsempre presentes nos estabelecimentos rurais. Eles s\u00e3o essenciais \u201cpara o gasto da casa\u201d. Esta \n\nexpress\u00e3o \u00e9 usada com freq\u00fc\u00eancia pelos agricultores como refer\u00eancia aos produtos destinados \n\nao consumo interno ao estabelecimento rural, seja diretamente na alimenta\u00e7\u00e3o humana, seja \n\npara alimenta\u00e7\u00e3o das \u201ccria\u00e7\u00f5es\u201d \u2013 dos animais dom\u00e9sticos destinados ao consumo ou ao \n\n                                                           \n257 O reflorestamento \u00e9 uma atividade comum tamb\u00e9m \u00e0s outras categorias elaboradas. Aqui aparece separado \nporque \u00e9 a \u00fanica atividade de uso da terra da fam\u00edlia (atual ou futura) e, em geral, na representa\u00e7\u00e3o dos \nagricultores entrevistados, a atividade de reflorestamento \u00e9 claramente apresentada separadamente dos demais \nusos da terra. \n\n\n\n 218\n\nmercado, em pequenas quantidades258. Invariavelmente, eram cultivados \u201cpara o gasto\u201d: \n\nmilho, feij\u00e3o, batata-doce, mandioca, verduras de v\u00e1rios tipos e frutas. Com menor freq\u00fc\u00eancia \n\nforam mencionados pelos agricultores, ab\u00f3bora, mangarito, amendoim, caf\u00e9, car\u00e1, cebola e \n\nalho. Quanto aos animais dom\u00e9sticos, estavam sempre presentes porcos, galinhas, gado \n\nbovino para corte e pelo menos uma vaca de leite. Com menor freq\u00fc\u00eancia ovinos, patos e \n\npeixes. \n\n Tamb\u00e9m no momento de decis\u00e3o sobre o plantio, os agricultores levavam em conta a \n\npossibilidade de contar ou n\u00e3o com m\u00e3o-de-obra existente na comunidade para complementar \n\n\u00e0 da fam\u00edlia. Em alguns estabelecimentos, se faz a contrata\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria nos momentos de \n\nmaior demanda. Em outros, o agricultor prefere n\u00e3o plantar mais do que \u201cpode dar conta\u201d \n\ncom a m\u00e3o-de-obra da fam\u00edlia, porque afirma que na sua localidade n\u00e3o disp\u00f5e de m\u00e3o-de-\n\nobra, mesmo oferecendo boa remunera\u00e7\u00e3o. A possibilidade de contar com as m\u00e1quinas da \n\nprefeitura para preparar o solo e fazer a colheita do milho, influencia tamb\u00e9m a decis\u00e3o do \n\nagricultor, sendo estes fatores microssociais. Entre estes, sobressai a centralidade da fam\u00edlia, \n\nseja em termos de m\u00e3o-de-obra dispon\u00edvel, seja em termos de seu projeto de vida, contando-\n\nse os desejos individuais de seus membros. As tomadas de decis\u00e3o que levam em conta a \n\n\u201cfam\u00edlia\u201d s\u00e3o feitas com base numa rela\u00e7\u00e3o complexa entre pragmatismo e simbolismo, mais \n\nou menos orientada por valores camponeses em geral, e do \u201ccolono\u201d em particular. \n\nPor outro lado, \u00e9 indispens\u00e1vel destacar que quando questionados sobre o uso da terra, \n\nos agricultores invariavelmente recorriam ao seu saber tradicional sobre o processo produtivo \n\nou sobre as condi\u00e7\u00f5es edafoclim\u00e1ticas e hidrol\u00f3gicas locais \u2013 os fatores f\u00edsicos, mencionados \n\npor Bennett (1982) \u2013, para explicar as decis\u00f5es que haviam tomado. Assim, as decis\u00f5es levam \n\nem conta os fatores f\u00edsicos vinculando-os ao saber tradicional do agricultor, por sua vez, \n\nrelacionado \u00e0 fam\u00edlia, seja em termos pragm\u00e1ticos \u2013 sobretudo com respeito \u00e0 disponibilidade \n\nde m\u00e3o-de-obra \u2013 seja em termos de tradi\u00e7\u00e3o, uma vez que em geral \u00e9 o pai de fam\u00edlia quem \n\ndet\u00e9m o saber sobre o processo produtivo. Pudemos perceber que as mulheres agricultoras \n\nque entrevistamos n\u00e3o discursavam com tanta propriedade e com tantos detalhes sobre o \n\nprocesso produtivo e raramente sabiam fornecer informa\u00e7\u00f5es quantitativas sobre o \n\nestabelecimento rural. As decis\u00f5es tamb\u00e9m s\u00e3o, em geral, deste modo, tomadas pelos homens \n\ne vinculadas a seus saberes, embora, eventualmente possam dizer respeito \u00e0s mulheres, como \n\n\u00e9 poss\u00edvel constatar nos depoimentos a seguir:  \n\n \n\n                                                           \n258 Apenas em um estabelecimento rural, cujo grupo dom\u00e9stico era constitu\u00eddo apenas pelo casal de meia idade, \nn\u00e3o se plantava mais para autoconsumo devido a problemas de sa\u00fade. \n\n\n\n 219\n\n\u201cO meu irm\u00e3o t\u00e1 trabalhando l\u00e1 em Brusque. Ela (cunhada da informante) t\u00e1 \nplantando (fumo). Ela e os dois filhos. No caso, \u00e9 ela que t\u00e1 apitando agora, mas \nquando ele estava...(...) Aqui a mulher n\u00e3o manda muito n\u00e3o. (...) Funciona mais como \neles (homens) querem\u201d. \n\nAgricultora pluriativa, 28 anos, Ourinhos. \n \n\n\u201cSendo eu e os tr\u00eas filhos... e as noras s\u00e3o muito bem avisadas... Quando elas casam, \neu pego elas: Oh, aqui \u00e9 assim, assim, assim. O que n\u00f3s quatro resolvermos, t\u00e1 \nresolvido. Mas tem que ser assim...\u201d \n\nAgricultor pluriativo, 55 anos, Vargem Grande. \n \n\nAs mulheres, \u00e0s vezes, participam tamb\u00e9m. Quando elas participam, elas decidem \ntamb\u00e9m. Em algum ponto que elas t\u00eam conhecimento, n\u00e9? Ent\u00e3o elas tamb\u00e9m podem \ndecidir. \n\nAgricultor pluriativo, 55 anos, Ourinhos. \n \n\nDeste modo, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a escolha das glebas de solo para este ou aquele \n\ncultivo, a \u00e9poca de plantio, o uso de pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o do solo, decorrem de um \n\ncomplexo arranjo entre os tr\u00eas fatores mencionados por Bennett (1982) \u2013 macrossociais, \n\nmicrossociais e f\u00edsicos \u2013 sempre mais ou menos orientados pela tradi\u00e7\u00e3o, na qual se inclui o \n\nsaber do agricultor. As t\u00e9cnicas envolvidas no uso do solo (plantio direto, cultivo m\u00ednimo, \n\naduba\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, aduba\u00e7\u00e3o verde, etc.) variam em virtude do tipo de terreno e das condi\u00e7\u00f5es \n\nde trabalho, levando-se em conta o esfor\u00e7o f\u00edsico necess\u00e1rio, eventuais despesas, a terra \n\ndispon\u00edvel, bem como os benef\u00edcios advindos com a ado\u00e7\u00e3o de determinadas t\u00e9cnicas \u2013 \n\nsempre fundamentadas pelo saber-fazer do agricultor, como pode ser depreendido dos \n\ndi\u00e1logos transcritos abaixo: \n\u201cFilho: Tem terra que d\u00e1 melhor qualidade de fumo. Tem  um peda\u00e7o que o fumo d\u00e1 a \nmurchadeira. D\u00e1 doen\u00e7a no fumo. Ent\u00e3o a gente planta num peda\u00e7o melhor. \nEntrevistador (E): Fazem safrinha em tudo? \nFilho: N\u00e3o. Porque a gente n\u00e3o tem lucro, ent\u00e3o a gente s\u00f3 planta pro gasto. Ent\u00e3o n\u00e3o \nvai precisar plantar em toda a terra. \nE: Plantam mucuna nessas \u00e1reas livres? \nFilho: N\u00e3o.  \nM\u00e3e: Um trabalha fora (marido), outro t\u00e1 doente (ela mesma), ent\u00e3o n\u00e3o d\u00e1 para \nplantar. \nFilho: Anos atr\u00e1s ele (pai) plantava, mas agora n\u00e3o foi mais plantado.\u201d \n\nAgricultor, 24 anos, Areia Alta. \n \n\u201cEu passo o arado s\u00f3 duas vezes: abre a fila, depois bota o adubo dentro, depois s\u00f3 \npassa mais uma vez. N\u00e3o ara a terra toda, s\u00f3 duas filas. \u00c9 melhor para trabalhar. Mais \nr\u00e1pido para trabalhar, n\u00e3o soca tanto a terra. \nE: Por que n\u00e3o fazer cultivo m\u00ednimo na vargem tamb\u00e9m? \nPorque na vargem \u00e9 muito ruim, faz um valo muito fundo da\u00ed. Da\u00ed \u00e9 ruim para \ntrabalhar.\u201d \n\nAgricultor, Ourinhos. \n \n\nE: Por que n\u00e3o fazer plantio direto? \n\u201cUma vez eu experimentei com vinte camale\u00f5es, ou seja, dava 3 mil p\u00e9s de fumo. Mas \nn\u00f3s temos um problema, dependendo do inverno, temos muitas lesmas, a\u00ed acaba com a \nmuda. E se voc\u00ea vai investir em matar as lesmas com lesmicida, da\u00ed voc\u00ea n\u00e3o vai ter \ncomo fazer produ\u00e7\u00e3o. Encarece bastante. \n\nAgricultor pluriativo, 49 anos, Lageado Alto. \n\n\n\n 220\n\n \nS\u00f3 que n\u00f3s aqui, nem mucuna n\u00e3o podemos plantar. Porque a nossa terra \u00e9 pouca. \nTemos que aproveitar tudo o que ela produz com esterco e ainda colocar um \nadubozinho mais uma ur\u00e9ia, porque sen\u00e3o n\u00e3o temos comida suficiente para as nossas \nvacas. (...) Se n\u00f3s, em vez de 3 ha, n\u00f3s tiv\u00e9ssemos 10, n\u00f3s poder\u00edamos fazer isso.\u201d \n\nAgricultor, 60 anos, Salto. \n \nN\u00f3s trocamos de terra todo ano. N\u00f3s temos bastante terra, n\u00e9. Onde planta milho este \nano, planta fumo ano que vem. D\u00e1 melhor. \n\nAgricultor, 29 anos, vargem Grande. \n \n\nE: No fumo tamb\u00e9m \u00e9 plantio direto? \nDireto. (...) Evitou muito m\u00e3o-de-obra. (...) N\u00e3o tem mais eros\u00e3o dia de chuva. Isso \naqui n\u00e3o d\u00e1 mais eros\u00e3o, n\u00e3o d\u00e1 mais nada. A lavoura vem s\u00e3. Forte. \n\nAgricultor, 56 anos, Porto Franco. \n \n\nEm s\u00edntese, as raz\u00f5es que levam o agricultor a usar ou n\u00e3o determinadas t\u00e9cnicas de \n\nuso do solo variam, recebendo maior \u00eanfase os aspectos relacionados \u00e0 m\u00e3o-de-obra e \u00e0 \n\ndisponibilidade de terras. O que h\u00e1 de comum em todas elas \u00e9 o fato de o agricultor sempre se \n\nreferir ao seu conhecimento tradicional para justific\u00e1-las, mencionando aspectos particulares \n\nde cada estabelecimento, que dificilmente podem ser generalizados.   \n\nDentro da combina\u00e7\u00e3o j\u00e1 mencionada entre as necessidades pragm\u00e1ticas e o valor \n\nsimb\u00f3lico atribu\u00eddo \u00e0s diferentes pr\u00e1ticas executadas pelos agricultores familiares \n\nentrevistados, sobressai a import\u00e2ncia do cultivo do fumo que tem sido a \u00fanica cultura \n\ncomercial com destaque no munic\u00edpio, desde a metade do s\u00e9culo XX. Como discutiremos a \n\nseguir, em torno das necessidades pragm\u00e1ticas desse cultivo, especialmente a de m\u00e3o-de-obra, \n\nos agricultores elaboram diferentes arranjos familiares, sempre balizados pela import\u00e2ncia \n\ndada aos valores camponeses. A centralidade da fam\u00edlia no que diz respeito \u00e0 possibilidade de \n\natender a essas necessidades pragm\u00e1ticas ou aos desejos de seus membros, orienta as decis\u00f5es \n\npara que se permane\u00e7a ou n\u00e3o plantando fumo. Dentre arranjos familiares est\u00e1 o recurso \u00e0 \n\npluriatividade, o que n\u00e3o diminui a import\u00e2ncia da produ\u00e7\u00e3o para autoconsumo \u2013 sempre \n\nressaltada pelos agricultores. \n\nRegistramos, por\u00e9m, fam\u00edlias em que embora os valores camponeses estivessem bem \n\npresentes nesta gera\u00e7\u00e3o adulta, talvez n\u00e3o sejam repassados para a gera\u00e7\u00e3o seguinte. A \n\nmaneira especial de pensar a articula\u00e7\u00e3o entre a terra, o trabalho e a fam\u00edlia \u2013 destacada por \n\nWoortmann (1990) \u2013 j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 valorizada pelos filhos. Isso n\u00e3o implica, contudo, que a terra \n\ndeixe de ser explorada. Num arranjo mais frouxo entre o simbolismo campon\u00eas e a necesidade \n\npragm\u00e1tica de m\u00e3o-de-obra do que aquele exigido pelo cultivo do fumo, a terra tende a ser \n\nutilizada para o plantio de esp\u00e9cies florestais ex\u00f3ticas, sobretudo o eucalipto. \n\n\n\n 221\n\nVeremos tamb\u00e9m que as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente no interior do \n\nestabelecimento rural s\u00e3o pensadas com base nos mesmos crit\u00e9rios que as demais glebas, com \n\nbase no saber do agricultor; saber que informa sobre as t\u00e9cnicas produtivas e sobre os valores \n\nque regem a vida social. \n  \n\n4.4.1 \u2013 O cultivo do fumo \n \n\n\u00c0 exce\u00e7\u00e3o de uma das fam\u00edlias entrevistadas, a qual n\u00e3o \u00e9 origin\u00e1ria do munic\u00edpio, \n\ntodas t\u00eam a cultura do fumo em sua hist\u00f3ria. Assim, as decis\u00f5es em torno dos tr\u00eas fatores \n\nmencionados acima, em algum momento da hist\u00f3ria do grupo familiar, tiveram como um dos \n\ncrit\u00e9rios as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 pr\u00e1tica desse cultivo. Nas entrevistas realizadas ficou \n\nclaro que o fumo \u00e9 uma cultura agr\u00edcola que permite verificar, por excel\u00eancia, como as \n\nnecessidades pragm\u00e1ticas, sobretudo de m\u00e3o-de-obra, se articulam com as categorias \n\nsimb\u00f3licas do discurso do \u201ccolono\u201d \u2013 terra, trabalho, fam\u00edlia, comida, liberdade e trabalho \n\n\u00e1rduo \u2013 apontadas por Seyferth (1993).  \n\nA maioria dos agricultores entrevistados visualizam o fumo como a \u00fanica cultura que \n\nencontra mercado garantido. Diante do baixo pre\u00e7o de outros produtos como o milho e o \n\nfeij\u00e3o, e diante das dificuldades de deslocamento e das condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias das estradas que \n\ninviabilizariam o com\u00e9rcio de produtos que t\u00eam \u201cvida de prateleira\u201d mais curta, como \n\nverduras e frutas frescas, para a maioria dos colonos de Botuver\u00e1, permanecer na ro\u00e7a \u00e9 \n\nsin\u00f4nimo de cultivar fumo. \n\u201cSe sair do fumo, tem que sair daqui mesmo. Porque n\u00e3o tem outra coisa para fazer\u201d. \n\nAgricultor, 30 anos casado, Areia Alta \n(fam\u00edlia monoativa) \n\n \n\u201cQuem vive na ro\u00e7a tem que plantar fumo, porque outra coisa... O qu\u00ea?\u201d \n\nAgricultor ,31 anos solteiro, Vargem Grande \n(fam\u00edlia monoativa) \n\n \n\u201cOh Dio! Acho que s\u00f3 d\u00e1 o fumo!\u201d \n\nAgricultora, 46 anos, Lageado Baixo \n(fam\u00edlia monoativa) \n\n \n\u201cSe \u00e9 para plantar fora disso aqui (fumo), pode ficar a\u00ed deitado que \u00e9 a mesma coisa.\u201d \n\nAgricultor 52 anos, Salto  \n(pais agricultores, filhos n\u00e3o) \n\n \n\nAs afirma\u00e7\u00f5es acima s\u00e3o de agricultores que vivem a atividade agr\u00edcola em diferentes \n\nfases do ciclo dom\u00e9stico e em diferentes localidades do munic\u00edpio. A primeira foi expressa \n\npor um agricultor jovem com filho em idade pr\u00e9-escolar e morador da localidade mais \n\ndistante da sede municipal. A \u00faltima, por um agricultor com filhos adolescentes e adultos que \n\n\n\n 222\n\nse negam a trabalhar na terra, morando a 2km da sede do munic\u00edpio. Dessa forma, a primeira \n\nrepresenta a reprodu\u00e7\u00e3o da agricultura familiar e a \u00faltima, a crise da tradi\u00e7\u00e3o. A despeito \n\ndessas diferen\u00e7as, para a maioria, o fumo \u00e9 visto como a \u00fanica maneira de permanecer \n\ncultivando a terra para a obten\u00e7\u00e3o de renda. Os agricultores se referem \u00e0 garantia de compra \n\ndo produto pela empresa fumageira. Ou seja, para outros produtos n\u00e3o existe a certeza de que \n\naquilo que foi produzido ser\u00e1 vendido \u2013 \u201cn\u00e3o se acha de vender\u201d. Enquanto que \u201co fumo \u00e9 \n\ngarantido\u201d. \u00c9 uma cultura rent\u00e1vel em condi\u00e7\u00f5es de pouca terra \u2013 \u201cO fumo \u00e9 assim, pouca \n\nterra, s\u00f3 que tem que ser terra boa. Pouca terra, produz muito\u201d.  \n\u201cO fumo \u00e9 garantido. \u00c9 todo ano. Pelos menos aquele ali tu vendes. Apesar de pre\u00e7o \nbaixo \u00e0s vezes, \u00e9 vendido.\u201d                               Agricultor, 50 anos, Ourinhos. \n\n \n\u201cO fumo vai. Bonito ou feio, vai\u201d. \nAgricultor, 29 anos, Vargem Grande. \n\n \nFeio e bonito, nunca ficou no galp\u00e3o. \nAgricultora, 54 anos, Porto Franco \n\n \n\u201c[O fumo] n\u00e3o pode ser usado para nada, mas tamb\u00e9m n\u00e3o sobra.\u201d \nAgricultor pluriativo solteiro, Porto Franco.  \n\n \n \n\nDiante das exig\u00eancias do cultivo do fumo, evidenciam-se as categorias \n\nidentificadoras do colono. Em todos os estabelecimentos produtivos que visitamos nos quais \n\nse produzia fumo, o cultivo era feito com, no m\u00ednimo, duas pessoas da fam\u00edlia. Na \u00e9poca da \n\ncolheita em que \u00e9 maior a demanda de m\u00e3o-de-obra, quando n\u00e3o h\u00e1 mais m\u00e3o-de-obra \n\ndispon\u00edvel na fam\u00edlia, contrata-se uma pessoa temporariamente. Em muitos casos, aquele que \n\n\u00e9 \u201cpago por dia\u201d \u00e9 tamb\u00e9m um parente pr\u00f3ximo.  Ao mesmo tempo em que existe a demanda \n\npragm\u00e1tica de m\u00e3o-de-obra, o \u201cvalor fam\u00edlia\u201d conta nas decis\u00f5es tomadas em torno do cultivo \n\ndo fumo, seja para abandon\u00e1-lo, seja para continu\u00e1-lo. \n\nRegistramos um caso em que um agricultor que havia ido trabalhar na cidade retornou \n\nporque \u201cem casa tinha pouca gente e quis ficar com o irm\u00e3o\u201d. Sozinho, o irm\u00e3o n\u00e3o poderia \n\nmais produzir na ro\u00e7a. O valor fam\u00edlia e o princ\u00edpio da reciprocidade pesaram na hora da \n\ndecis\u00e3o.  \n\nEm outro caso, numa fam\u00edlia em que se dedicavam ao cultivo do fumo o pai de 73 \n\nanos, o filho de 37 e a nora de 27, quando a nora engravidou e n\u00e3o p\u00f4de, naquele ano, \n\ndedicar-se ao cultivo do fumo, o marido procurou um emprego tempor\u00e1rio numa pedreira, \n\nvoltando para o cultivo do fumo assim que a esposa p\u00f4de contribuir novamente com a m\u00e3o-\n\nde-obra. A crian\u00e7a fica aos cuidados da av\u00f3 que, por motivos de sa\u00fade, n\u00e3o pode trabalhar na \n\nro\u00e7a.  \n\n\n\n 223\n\nOs casos acima s\u00e3o exemplos de que o ponto cr\u00edtico do cultivo do fumo se d\u00e1 quando \n\nn\u00e3o se pode contar com a m\u00e3o-de-obra de, no m\u00ednimo, duas pessoas da fam\u00edlia.  \nMarido: \u201cN\u00e3o adianta querer plantar muito e n\u00e3o colher, n\u00e9? Ah, n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil. Se ela \n(esposa) se entrega, quem vai apanhar [o fumo]? Quem vai na ro\u00e7a?\u201d \nEsposa: \u201c\u00c9 s\u00f3 n\u00f3s dois...\u201d \nMarido: \u201cSe se entrega um, acabou-se. N\u00e3o tem mais um sozinho. Sozinho, fazer o \nqu\u00ea? Sozinho na ro\u00e7a nem d\u00e1...\u201d \n\nAgricultor, (52) e esposa (49), Salto \n  \n\nPor outro lado, existem situa\u00e7\u00f5es de escassez de terra, em que a terra dispon\u00edvel para o \n\ncultivo do fumo j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 capaz de absorver a m\u00e3o-de-obra da fam\u00edlia. Alguma estrat\u00e9gia \n\nfamiliar deve ser encaminhada para garantir a continua\u00e7\u00e3o da unidade produtiva, seja por \n\nmeio do cultivo do fumo ou n\u00e3o. Citamos como exemplo um caso em que os pais (de 56 e 54 \n\nanos) poderiam abandonar o cultivo do fumo para dedicar-se a outras atividades, como \n\npanifica\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o de verduras e apicultura, e deixar o cultivo do fumo para o filho. No \n\nentanto, esta atitude impossibilitaria a reprodu\u00e7\u00e3o da unidade produtiva: o herdeiro \u2013 o filho \n\ncasado que pretende permanecer colono \u2013 n\u00e3o disp\u00f5e de m\u00e3o-de-obra suficiente para \n\ncontinuar com o cultivo do fumo enquanto a sua esposa n\u00e3o pode contribuir porque t\u00eam um \n\nfilho pequeno. Por isso, os pais continuam plantando fumo porque segundo eles, \u201cde repente \n\nn\u00e3o d\u00e1 para sair porque o rapaz fica sozinho\u201d. Neste caso, o argumento apresentado pelos pais \n\nevidencia a import\u00e2ncia do trip\u00e9 terra-trabalho-fam\u00edlia. Ao mesmo tempo, o filho deseja \n\ncontinuar na ro\u00e7a porque pauta-se por outro valor de condi\u00e7\u00e3o de colono \u2013 a liberdade \u2013 \n\nconforme o depoimento de sua m\u00e3e: \n\u201cM\u00e3e: Porque o rapaz tamb\u00e9m n\u00e3o gosta de emprego, j\u00e1 saiu duas vezes, n\u00e3o gosta. \nEle n\u00e3o gosta das firmas. Trabalhar de empregado... Depois come\u00e7aram os cunhados. \nOs irm\u00e3os colocaram uma fia\u00e7\u00e3o. Era que nem [se ele] fosse um patr\u00e3o. De noite, ele \nmandava. Tamb\u00e9m n\u00e3o quis ficar. Mas antes ele ficar em casa plantar fumo, mas n\u00e3o \nna fia\u00e7\u00e3o. \nE: Porque ele tinha ido para a f\u00e1brica? \nPai: Para ver se acostuma, para desistir do fumo. (...) Mas ele n\u00e3o se acostumou.\u201d \n\nAgricultor (56) e esposa (54), Porto Franco. \n \n\nA m\u00e3e fez quest\u00e3o de esclarecer que no seu segundo emprego (em parceria com o \n\ncunhado), teria uma relativa autonomia, \u201cque nem fosse um patr\u00e3o\u201d em oposi\u00e7\u00e3o ao \n\n\u201cempregado\u201d \u2013 categoria usada por muitos agricultores de maneira pejorativa, que indica a \n\nperda de liberdade no que diz respeito ao hor\u00e1rio e ao controle do processo produtivo. Na \n\nf\u00e1brica, ou nas \u201cfirmas\u201d \u2013 como s\u00e3o chamadas os diferentes tipos de empresas que contratam \n\nassalariados \u2013 , quem manda \u00e9 o patr\u00e3o259.  \n\n                                                           \n259 Devemos destacar ainda que o outro filho do casal trabalha como pedreiro e reside fora do estabelecimento \nrural, mas planta eucalipto numa parte da terra cedida pelo pai. \n \n\n\n\n 224\n\nAssim, \u00e9 dif\u00edcil apresentarmos de maneira isolada a influ\u00eancia de uma ou outra \n\ncategoria simb\u00f3lica identificadora do colono, na tomada de decis\u00e3o, porque os agricultores \n\nentrevistados implicitamente estabeleciam rela\u00e7\u00f5es entre as categorias que lhes conferem sua \n\nidentidade social, corroborando com o que afirmava Woortmann (1990). Ou seja, que ao falar \n\ndo trabalho, o agricultor fala da fam\u00edlia e da terra \u2013 estas, categorias nucleantes e \n\nrelacionadas. Embora os motivos que levam o estabelecimento produtivo a ficar com a m\u00e3o-\n\nde-obra reduzida variem, as categorias da campesinidade e do colono est\u00e3o presentes entre as \n\njustificativas e sempre de maneira relacional.  \n\nDas fam\u00edlias monoativas que entrevistamos encontramos que em quatro delas a terra \n\nera usada em conjunto por dois grupos dom\u00e9sticos. Em tr\u00eas dessas fam\u00edlias, os grupos \n\ndom\u00e9sticos eram formados apenas pelo casal (ou seja, os filhos j\u00e1 eram casados e n\u00e3o \n\nresidiam com os pais). No entanto, o uso da terra n\u00e3o era feito apenas por esse casal, mas sim \n\nem conjunto com um ou mais filhos. Em duas delas os filhos residiam em casas pr\u00f3ximas, \n\npor\u00e9m independente da casa dos pais. Assim, n\u00e3o constituem uma fam\u00edlia-tronco (Seyferth, \n\n1985), mas fam\u00edlias nucleares, e mesmo constituindo grupos dom\u00e9sticos distintos, trabalham \n\njuntos na mesma terra, ou seja, n\u00e3o formam unidades t\u00e9cnicas espec\u00edficas. \n\nNa outra fam\u00edlia, quando os filhos que hoje moram em outro munic\u00edpio abandonaram \n\na propriedade, os pais n\u00e3o puderam mais plantar fumo e as terras antes dedicadas a este \n\ncultivo tiveram de ser utilizadas com uma cultura que pudesse contar com a m\u00e3o-de-obra \n\nespor\u00e1dica dos filhos que j\u00e1 n\u00e3o residem no munic\u00edpio e se dedicam a atividades urbanas \u2013 o \n\nreflorestamento com pinus e eucalipto. Na quarta fam\u00edlia, os filhos solteiros que moram com \n\nos pais continuam usando a terra com o irm\u00e3o casado que tem resid\u00eancia pr\u00f3pria. Estas \n\nfam\u00edlias j\u00e1 nos d\u00e3o ind\u00edcios de que os arranjos intrafamiliares para permitir o uso da terra s\u00e3o \n\ndiversos e que mesmo a resid\u00eancia dos filhos fora do estabelecimento produtivo (ou mesmo \n\ndo munic\u00edpio) n\u00e3o necessariamente estabelece a sua ruptura definitiva com a terra.  \n\nNo entanto, em v\u00e1rias fam\u00edlias cujos membros entrevistamos, a reprodu\u00e7\u00e3o da unidade \n\nprodutiva n\u00e3o \u00e9 visualizada com certeza pelo pai de fam\u00edlia. Existem fam\u00edlias em que os \n\nfilhos j\u00e1 abandonaram a atividade agr\u00edcola e s\u00f3 os pais permaneceram na agricultura. Com \n\nexce\u00e7\u00e3o de uma fam\u00edlia em que a possibilidade de reprodu\u00e7\u00e3o da agricultura \u00e9 duvidosa, \n\ndevido \u00e0 escassez de terras (possui apenas 4 ha) e na qual se fez apenas uma safra de fumo em \n\ntoda hist\u00f3ria familiar, em v\u00e1rias fam\u00edlias, assim como nos exemplos anteriores, os filhos \n\ncome\u00e7aram a exercer atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas quando, na casa paterna, se cultivava fumo. Em \n\nalguns casos, os pais puderam abandonar o cultivo do fumo e investir em outras atividades \n\nagr\u00edcolas. Em outros casos, os pais n\u00e3o t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de investir e \u201cs\u00e3o obrigados\u201d a \n\n\n\n 225\n\npermanecer no cultivo do fumo, no m\u00ednimo, at\u00e9 cumprirem a idade m\u00ednima para \n\naposentadoria. De oito fam\u00edlias em que s\u00f3 os pais permaneceram na agricultura, em cinco \n\ndelas os pais afirmaram que precisariam de m\u00e3o-de-obra al\u00e9m daquela que disp\u00f5em na \n\nfam\u00edlia. Efetivamente, em tr\u00eas delas, contrata-se m\u00e3o-de-obra para a safra do fumo. \n\nEm outras fam\u00edlias em que os filhos ainda n\u00e3o estavam em idade de escolher sua \n\nprofiss\u00e3o, as atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas foram procuradas porque o fumo j\u00e1 n\u00e3o dava o retorno \n\necon\u00f4mico necess\u00e1rio ou ainda porque a fam\u00edlia n\u00e3o dispunha da m\u00e3o-de-obra necess\u00e1ria para \n\no seu cultivo. Como o fumo \u00e9 a \u00fanica cultura agr\u00edcola capaz de gerar renda considerada \n\n\u201cgarantida\u201d, diante da impossibilidade de obt\u00ea-la, os pr\u00f3prios c\u00f4njuges procuram atividades \n\nn\u00e3o-agr\u00edcolas para garantir a renda familiar. \n\n \n\n \n\n4.4.2 \u2013 A import\u00e2ncia da produ\u00e7\u00e3o para autoconsumo \n \n\n \n\nContudo, \u00e9 indispens\u00e1vel afirmar que em todas as fam\u00edlias em que um ou ambos os \n\nc\u00f4njuges praticavam atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas, a produ\u00e7\u00e3o para autoconsumo n\u00e3o foi \n\nabandonada e \u00e9 muito valorizada. A produ\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio alimento como categoria \n\nidentificadora do colono permanece nessas fam\u00edlias, mesmo que na maioria delas a \n\ncontinuidade da atividade agr\u00edcola pelos filhos n\u00e3o seja, no momento, visualizada com certeza \n\npelos pais. Em geral, mesmo quando os dois c\u00f4njuges t\u00eam alguma atividade n\u00e3o-agr\u00edcola, em \n\nalgum momento ambos se dedicam ao uso da terra, mesmo que seja nos fins de semana ou \n\nesporadicamente, quando n\u00e3o precisam se dedicar \u00e0 atividade n\u00e3o-agr\u00edcola. Por outro lado, em \n\napenas um caso verificamos que a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola destinava-se exclusivamente ao \n\nautoconsumo. Na grande maioria das vezes algum excedente era vendido. Em geral s\u00e3o \n\nprodutos perec\u00edveis que n\u00e3o podem ser armazenados por longo tempo, como queijo, leite e \n\novos. Tamb\u00e9m s\u00e3o comercializados: as galinhas que j\u00e1 n\u00e3o servem para postura, milho e \n\nbatata-doce excedentes e at\u00e9 mesmo suco de frutas que s\u00e3o preparados e congelados para \n\nvenda em casa. Outra pr\u00e1tica bastante corrente entre os agricultores, mesmo entre os \n\npluriativos, \u00e9 a manuten\u00e7\u00e3o de uma pequena quantidade de matrizes de su\u00ednos com o objetivo \n\nde vender os leit\u00f5es para outros agricultores, os quais far\u00e3o a engorda dos animais para \n\nconsumo pr\u00f3prio. \n\n \n\n \n\n\n\n 226\n\n\u201cEu classifico assim, o colono em dois tipos. Eu classifico: O colono, aquele que \nplanta fumo e \u00e9 colono e digo que existe o plantador de fumo. Que o cara que s\u00f3 \nplanta fumo e ele n\u00e3o produz tudo o que puder pro alimento, consumo da casa, ele \u00e9 \nsimplesmente um plantador de fumo.(...) O colono que n\u00e3o produz o suficiente para \no consumo, ele n\u00e3o \u00e9 colono. Pra mim, ele n\u00e3o \u00e9 colono. Eu digo sempre pros meus \nfilhos, hoje em dia, n\u00f3s temos a f\u00e1brica de conservas, no lugar da nossa gente, a nossa \nfam\u00edlia, ir trabalhar de empregado. E hoje ela aumentou que entrou as tr\u00eas noras. N\u00f3s \ntemos mais 4 empregados. Ent\u00e3o, eu sempre digo para eles, se d\u00e1 lucro ou preju\u00edzo, \nn\u00e3o interessa. Agora o necess\u00e1rio para o gasto, esse fizemos, o mais que n\u00f3s \npudermos. Tem ano que n\u00e3o planta feij\u00e3o, n\u00e3o planta batatinha, essas coisas \npequeninhas (...) Mas o grosso, como o milho, isso, aquilo, a carne que \u00e9 cara... N\u00f3s \ntemos galinha,  temos porcos, temos vaca de leite, temos tudo.\u201d \n\nAgricultor pluriativo, 55 anos, Vargem Grande260 \n \n\n\u201cVender, n\u00e3o. Porque n\u00e3o adianta vender. \u00c9 coisa que o pai deixou. A gente sempre \nplanta isso a\u00ed para comer n\u00e9... Agora plantar para vender n\u00e3o d\u00e1, porque \u00e9 muito \nservi\u00e7o. (...) Para plantar para comer, sempre a gente tem que plantar. Porque tudo na \nvenda n\u00e3o d\u00e1.\u201d \n\nAgricultora pluriativa, S\u00edtio Sessenta \n(dois c\u00f4njuges pluriativos) \n\n \n\u201cVou vender a terra, vamos morar na cidade... N\u00f3s vamos morrer de fome. Assim, \nn\u00e3o. Eu tenho a terra. Eu vou plantar alguma coisa para comer. Para comer eu tenho, \nl\u00e1 na cidade eu vou plantar o qu\u00ea? L\u00e1 \u00e9 aquele ch\u00e3o ali e mais nada.\u201d \n\nAgricultor 52 anos, pedras Grandes \n(esposa pluriativa) \n\n \n \n\u201cEu n\u00e3o posso dizer que n\u00e3o sou da ro\u00e7a. Porque eu tenho vaca, tenho bezerro. Planto \nmilho com meus sogros. S\u00f3 n\u00e3o vou mais no fumo... No fumo eu n\u00e3o vou mais. Mas \nna ro\u00e7a, assim, eu trabalho ainda... (...) A maioria [dos alimentos] a gente tira, n\u00e9? Tu \nj\u00e1 pensaste comprar tudo? Morar aqui e ter que comprar as coisas fora?! \u00c9 s\u00f3 o que \nfaltava, n\u00e9?\u201d \n\nAgricultora casada, 28 anos, Ourinhos \n(dois c\u00f4njuges pluriativos) \n\n \n \n\n4.4.3 \u2013 Pluriatividade e reprodu\u00e7\u00e3o social \n \n\nEm alguns casos, diante da impossibilidade de manter a propriedade produtiva se os \n\ndois c\u00f4njuges forem pluriativos, um deles permanece na propriedade, de acordo com \n\nsitua\u00e7\u00f5es particulares de cada fam\u00edlia. Quando os dois c\u00f4njuges exercem atividades n\u00e3o \n\nagr\u00edcolas, geralmente um deles (ou mesmo os dois) trabalham na pr\u00f3pria resid\u00eancia ou um \n\ndeles disp\u00f5e de hor\u00e1rio de trabalho flex\u00edvel. A \u00faltima fala transcrita acima \u00e9 de uma \n\nagricultora pluriativa cujo marido tamb\u00e9m exerce atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas, mas ela mesma \n\n(esposa) disp\u00f5e de um hor\u00e1rio de trabalho bastante flex\u00edvel. Por ter filhos pequenos e ser \n\nincapaz de sozinha \u201ccuidar do terreno\u201d, a terra de sua fam\u00edlia \u00e9 mantida \u201climpa\u201d pelo seu \n                                                           \n260 A entrevista com este agricultor fez parte de nosso trabalho explorat\u00f3rio, em julho de 2003. Ele \u00e9 um caso \nraro no munic\u00edpio de Botuver\u00e1: p\u00f4de investir em uma atividade n\u00e3o-agr\u00edcola \u2013 uma f\u00e1brica de conservas \u2013, no \npr\u00f3prio estabelecimento rural e conseguiu que todos os 5 filhos permanecessem no meio rural, revezando-se \n\n\n\n 227\n\ncunhado que permanece na agricultura plantando fumo. \u201cManter a terra limpa\u201d significa \n\nmanter a terra em condi\u00e7\u00f5es de uso, sem que a mata nativa se regenere, de modo que, quando \n\nfor necess\u00e1rio, ela esteja dispon\u00edvel para ser usada. Assim, essa \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o dos \n\nagricultores de fam\u00edlias pluriativas: n\u00e3o querem descuidar o terreno. Esta \u201cnecessidade\u201d, al\u00e9m \n\ndo aspecto pragm\u00e1tico \u2013 a terra estar\u00e1 em condi\u00e7\u00f5es de uso quando for necessitada \u2013 est\u00e1 \n\nancorada na concep\u00e7\u00e3o de \u201ccapricho\u201d, de \u201ccuidado\u201d com a terra \u2013 registrada por Seyferth \n\n(1993) quando estudou os colonos do Vale do Itaja\u00ed-mirim (nos munic\u00edpios de Brusque e \n\nGuabiruba), em que a presen\u00e7a de \u201ccapoeira nas ro\u00e7as\u201d desqualificava o colono. \n \n\n\u201cSe eu trabalhar o dia inteiro na f\u00e1brica, eu n\u00e3o vou dar conta de trabalhar aqui no \nterreno sozinho. A\u00ed fica ruim. Ah, eu gosto de trabalhar aqui porque a gente se vira \nassim. Vai colhendo um pouco, vai tirando um pouco para comer. Ela (esposa) ganha \no dela. Isso (ro\u00e7a) ajuda muito. Que no mercado, a gente vai fazer a compra e faz, \nquer dizer, pouca coisa... a nossa compra, num valor de dinheiro. A gente v\u00ea o \noper\u00e1rio que trabalha na f\u00e1brica, quando vai fazer a compra deles, eles falam para \n300-400 contos (reais) e eu aqui, 150-200, n\u00f3s fizemos a compra (...) Eu n\u00e3o queria \ntrabalhar na f\u00e1brica. Que o meu terreno aqui \u00e9 meio grande e eu, para ag\u00fcentar tudo \nlimpo, tem que trabalhar bastante\u201d. \n\nAgricultor, 45 anos, Pedras Grandes \n(esposa pluriativa) \n\n \n\nAssim, a procura de atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas, n\u00e3o necessariamente representa a \n\nnega\u00e7\u00e3o da tradi\u00e7\u00e3o, da campesinidade. Os agricultores (j\u00e1 casados) pluriativos evocam \n\ncategorias do campon\u00eas tradicional para justificar sua perman\u00eancia na terra, especialmente a \n\ncategoria \u201ccomida\u201d, informando, al\u00e9m do seu significado simb\u00f3lico, a necessidade pragm\u00e1tica \n\nda seguran\u00e7a alimentar. Tamb\u00e9m evocam categorias espec\u00edficas do colono como o \u201ccuidado\u201d \n\ncom a terra e a necessidade de torn\u00e1-la produtiva (SEYFERTH, 1993) \u2013 \u201cAg\u00fcentar o terreno \n\nem ordem, n\u00e3o deixar vir mato (...) deixar o pasto limpo, sen\u00e3o fica feio\u201d.  \n\nComo no trabalho de Seyferth (1984), sobretudo quando s\u00e3o os c\u00f4njuges que recorrem \n\na atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas, esta vem para substituir a renda antes obtida com um produto \n\nagr\u00edcola destinado ao mercado \u2013 nas fam\u00edlias por n\u00f3s entrevistadas, o fumo.  \n\nOs agricultores pluriativos tamb\u00e9m enfatizaram a qualidade de vida do espa\u00e7o rural \n\nem oposi\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o urbano, expressada pela liberdade de estar ao ar livre:  \n\u201cQuando eu vou para a ro\u00e7a eu me divirto mais, melhor... Na cidade eu acho que... \nn\u00e3o sei, fica presa ali dentro de casa. Tu sais n\u00e3o tem \u00e1rvore para tu olhares, n\u00e3o tem \nmato, n\u00e3o tem nada. Aqui \u00e9 tudo. \u00c9 mais divertido. Sei l\u00e1... tem gente que n\u00e3o acha, \nn\u00e9?\u201d \n\nAgricultora pluriativa, S\u00edtio Sessenta \n(dois c\u00f4njuges pluriativos) \n\n \n \n\n                                                                                                                                                                                     \nentre as atividades diretamente agr\u00edcolas na produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima (frutas e verduras para conserva), o \nprocessamento e a venda dos produtos.  \n\n\n\n 228\n\n\u201cN\u00f3s aqui temos a liberdade, um lugar bom para andar, tudo espa\u00e7o, um lugar bonito.\u201d \nAgricultor 45 anos, Pedras Grandes \n\n(esposa pluriativa) \n \n\n\u201cAqui as crian\u00e7as podem correr... Se for para sair daqui, a gente volta a plantar fumo.\u201d \nAgricultora pluriativa, 28 anos, Ourinhos \n\n(dois c\u00f4njuges pluriativos) \n \n\nPor outro lado, n\u00e3o podemos afirmar que a unidade agr\u00edcola produtiva e que os valores \n\ncamponeses ser\u00e3o repassados para a gera\u00e7\u00e3o seguinte, porque em alguns casos em que os \n\nfilhos j\u00e1 poderiam contribuir em alguma tarefa agr\u00edcola, n\u00e3o o faziam. A falta de terra tamb\u00e9m \n\nfoi o motivo que levou alguns filhos adultos de casais pluriativos a procurarem tamb\u00e9m uma \n\natividade n\u00e3o-agr\u00edcola \u2013 \u201cForam obrigados a trabalhar tudo fora porque n\u00e3o tem terra. Pouca \n\nterra\u201d. Mas estes filhos tampouco participavam das tarefas agr\u00edcolas na terra dos pais. O \n\nsaber-fazer n\u00e3o estaria sendo transmitido e, parafraseando Woortmann (1990:43), \u201ca \n\ntransmiss\u00e3o da terra sem o saber n\u00e3o transformaria esta terra em terra de trabalho, nem em \n\npatrim\u00f4nio familiar\u201d.  \n\nRegistramos tamb\u00e9m situa\u00e7\u00f5es em que o pai desaconselhava seu filho, ainda crian\u00e7a, a \n\npermanecer na agricultura porque questionava justamente uma das condi\u00e7\u00f5es do ser colono \u2013 \n\no trabalho \u00e1rduo \u2013 diante das dificuldades concretas de lidar com a terra em um relevo muito \n\nacidentado e no qual a mecaniza\u00e7\u00e3o \u00e9 imposs\u00edvel. No entanto, para esta gera\u00e7\u00e3o adulta, a \n\natividade n\u00e3o-agr\u00edcola realizada por membros da fam\u00edlia rural n\u00e3o significava a \n\nproletariza\u00e7\u00e3o, e os valores da identidade de colono s\u00e3o freq\u00fcentemente evocados para \n\njustificar o uso da terra.  \n\nDa mesma forma, em todas as entrevistas que realizamos, quando questionamos sobre \n\na possibilidade de vender a terra, apenas dois agricultores responderam que a venderiam. Um \n\ndeles para poder investir no pr\u00f3prio estabelecimento e o outro porque estava muito \n\ndescontente por problemas com familiares que eram vizinhos. Algumas vezes nossa \n\ninterroga\u00e7\u00e3o foi respondida apenas com risos \u2013 como resposta a uma possibilidade absurda. \n\nOutras vezes, se evocava a no\u00e7\u00e3o de patrim\u00f4nio, relacionada a outras categorias como a \n\ncomida e a liberdade, mesmo para aquelas fam\u00edlias em que os filhos j\u00e1 n\u00e3o desejam trabalhar \n\nna ro\u00e7a. \n\n \n \u201cPorque aqui \u00e9 heran\u00e7a do pai (...) N\u00e3o vou vender isso a\u00ed, n\u00e9? Depois vou passar a \nheran\u00e7a para os filhos. Vou passar para frente, n\u00e9?\u201d \n\nAgricultor, 56 anos, Porto Franco. \n(fam\u00edlia monoativa) \n\n \n\n \n\n\n\n 229\n\n\u201cOh, mas nunca vamos vender a terra. A terra \u00e9 uma coisa que n\u00e3o se vende, n\u00e9.? Mas \nantes compra. Mas n\u00e3o vende. (...) Mesmo n\u00e3o trabalhando na ro\u00e7a, a terra n\u00e3o se \nvende. Eh... s\u00f3 se for uma doen\u00e7a ou uma coisa assim, n\u00e9? Mas sen\u00e3o, n\u00e3o podemos \nvender.\u201d \n\nAgricultor 55 anos, \u00c1guas Negras. \n(pais agricultores, filhos n\u00e3o) \n\n \nN\u00e3o, a gente n\u00e3o vende. Enquanto eu t\u00f4 vivo, ningu\u00e9m vende. (...) Depois tem sempre \num p\u00e9 de coisa, coisa de comer que planta, n\u00e9? Se vender n\u00e3o tem mais nada. (...) \nQuem tem o ch\u00e3o261, n\u00e3o tem nada, tem s\u00f3 um ch\u00e3ozinho. \n\nAgricultor (52) e esposa (49), Salto. \n(pais agricultores, filhos n\u00e3o) \n\n \n\n \n\n4.4.4 \u2013 Os jovens, o cultivo do fumo e a reprodu\u00e7\u00e3o social  \n \n \n\nComo afirmamos anteriormente, em todas as fam\u00edlias entrevistadas a procura de \n\natividades n\u00e3o-agr\u00edcolas pelos jovens se deu quando os pais plantavam fumo. Em algumas \n\ndessas fam\u00edlias os pais afirmaram que seus filhos \u201cn\u00e3o gostam de trabalhar na terra\u201d, \n\nindependentemente do tipo de cultivo. De fato, em duas delas, os pais ofereceram outro tipo \n\nde trabalho agr\u00edcola (diferente do fumo) aos filhos e necessitariam de sua m\u00e3o-de-obra. Mas, \n\nmesmo assim, os filhos se negam a herdar o trabalho da terra. Nessas fam\u00edlias poder\u00edamos \n\ndizer que os valores camponeses est\u00e3o em crise. Ao contrariar a tradi\u00e7\u00e3o, os filhos n\u00e3o s\u00e3o \n\nbem avaliados pelos pais. Por outro lado, alguns dos pais questionam as dificuldades \n\nconcretas de que os filhos continuem na agricultura, sobretudo os direitos trabalhistas. Diante \n\ndas suas pr\u00f3prias condi\u00e7\u00f5es de aposentadoria e das dificuldades por eles referidas de \n\nconseguirem \u201cse encostar\u201d, ou seja, obter aux\u00edlio financeiro da Previd\u00eancia Social em caso de \n\ndoen\u00e7a \u2013 garantia para que a unidade produtiva e mesmo o sustento imediato da fam\u00edlia \n\ncontinuasse vi\u00e1vel \u2013, hesitam em recomendar que os filhos permane\u00e7am na agricultura, \n\nmesmo que necessitem de sua m\u00e3o-de-obra.  \n\u201cEles sempre acham: Ah, mas o pai se aposentou com R$ 260,00. E se n\u00f3s ficarmos \nna ro\u00e7a, quando n\u00f3s vamos nos aposentar, com o sal\u00e1rio m\u00ednimo, n\u00f3s vamos conseguir \nsobreviver? (...) a gente n\u00e3o sabe nem o que vai dizer...\u201d \n\nAgricultor, 60 anos, Salto. \n(pais agricultores, filhos n\u00e3o) \n\n \n\u201cOs filhos n\u00e3o pensam em plantar mais. S\u00f3 se virar a id\u00e9ia deles. N\u00e3o compensa. N\u00e3o \ngostaria que os filhos trabalhassem na terra. \u00c9 mais tranq\u00fcilo na cidade. Agora \ncome\u00e7aram as f\u00e1bricas por aqui, falta s\u00f3 o transporte de ir e vir. \u00c9 melhor para eles \nporque com 17 anos podem trabalhar com carteira. Podem se aposentar mais cedo. O \ngoverno n\u00e3o d\u00e1 valor pros colonos\u201d. \n\nAgricultor, 47 anos, Lageado Alto \n(pais agricultores, filhos n\u00e3o) \n\n                                                           \n261 Com a express\u00e3o \u201cch\u00e3o\u201d, o agricultor refere-se a um lote de terra nos padr\u00f5es urbanos, o qual n\u00e3o seria \nsuficiente para, por meio do cultivo da terra, obter o alimento necess\u00e1rio para a fam\u00edlia. \n\n\n\n 230\n\n \n\nOutros entrevistados, entretanto, criticam a atitude dos filhos de n\u00e3o trabalharem mais \n\nna terra, de aceitarem a condi\u00e7\u00e3o de assalariados e n\u00e3o se preocuparem com a produ\u00e7\u00e3o de seu \n\npr\u00f3prio alimento e de, renegando a heran\u00e7a do trabalho na terra, desvalorizarem o trabalho da \n\nfam\u00edlia. Para estes pais, a terra n\u00e3o \u00e9 apenas terra, \u00e9 o resultado do trabalho do pai. \u00c9 \n\npatrim\u00f4nio da fam\u00edlia.  \n \n\u201cO servi\u00e7o que n\u00f3s temos aqui, temos para mais pessoas, n\u00e9?, que \u00e9 demais para n\u00f3s. \nQue n\u00f3s n\u00e3o estamos dando conta, mas ele (filho) n\u00e3o quer ficar em casa porque diz \nque n\u00e3o gosta do servi\u00e7o. No come\u00e7o foi dif\u00edcil. (...) O que era feito, era para ele, n\u00e9?, \no que ficava, depois, era para ele. Porque n\u00f3s trabalhamos a bra\u00e7o at\u00e9 2000. Isso aqui \nfica para ele, n\u00e9? Fica para ele e para a filha, n\u00e9. Se nem eles v\u00e3o cuidar daquilo que \no pai tem, n\u00e9. Mas infelizmente... Pode ser que eles v\u00e3o cuidar, mas agora eles n\u00e3o \nquerem cuidar. Agora eles preferem trabalhar fora, mas n\u00e3o cuidar.\u201d \n\nAgricultor, 60 anos, Salto. \n(pais agricultores, filhos n\u00e3o) \n\n \nEu tenho um que n\u00e3o quer nem saber de terra. (...) Um filho de 20 anos, na f\u00e1brica. \nFia\u00e7\u00e3o. Ele \u00e9 da opini\u00e3o de trabalhar na f\u00e1brica... que eu tenho capoeira que d\u00e1 para \nplantar... Ajudava, n\u00e9? Tirava a capoeira, plantava eucalipto. Mas n\u00e3o quer nem saber. \nVai l\u00e1, trabalha oito horas e... (...) Aqui em Botuver\u00e1, l\u00e1 numa poeira. Isso ali acaba \ncom a sa\u00fade. (...) Ele \u00e9 empregado. (...) ele quer ver o dinheiro uma vez por m\u00eas. Eu \nplantei pouco, mas eu ganhei mais do que ele. \nE: Ent\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 por causa do dinheiro que ele vai para a f\u00e1brica? \nN\u00e3o. \u00c9 por causa do servi\u00e7o. Ele n\u00e3o gosta da terra... n\u00e3o gosta da terra.\u201d \n\nAgricultor, 50 anos, Gabiroba \n(pais agricultores, filhos n\u00e3o) \n\n \n \n\nTemos dois netos e n\u00f3s demos um pouco de leite para eles. (...) Para tratar n\u00e3o, mas \npara buscar, ele (filho) vem. Mas ele poderia ajudar um pouco, n\u00e9. Ele n\u00e3o ajuda nada. \nEles est\u00e3o l\u00e1 que parece Domingo. N\u00f3s estamos trabalhando. \n\nAgricultor, 52 anos, Salto. \n(pais agricultores, filhos n\u00e3o) \n\n \n\n\u00c0s vezes, a cr\u00edtica n\u00e3o \u00e9 feita diretamente aos filhos, mas \u00e0 juventude de modo geral. \n\nOs pais questionam a perda da autonomia da col\u00f4nia no que diz respeito, sobretudo, \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o de seu pr\u00f3prio alimento. Nessas fam\u00edlias, pudemos perceber que a col\u00f4nia, nos \n\ndizeres de Woortmann (1990:22) \u201cteve a tradi\u00e7\u00e3o abalada\u201d. \n \nEles poderiam trabalhar na f\u00e1brica. N\u00e3o digo que n\u00e3o poderiam. Trabalhar na f\u00e1brica, \nmas aquele meio dia que sobra devia ter uma hortinha ou alguma coisa para comer em \ncasa, mas \u00e9 que n\u00e3o querem mais. A maioria n\u00e3o tem nem a vaca de leite. (...) Eu, \u00e0s \nvezes, me sinto mal. Nossa! Eu vou comprar um queijo, eu vou comprar um salame, \neu vou comprar uma outra coisa... mas colono que tem terra em Botuver\u00e1, comprar \nbatata-doce e aipim? Vai o verdureiro vender em casa, vende batata-doce e aipim! (...) \nTrabalha fora aquele pouco de tempo, acha que pode comprar, n\u00e3o planta mais.\u201d \n\nAgricultor, 60 anos, Salto. \n(pais agricultores, filhos n\u00e3o) \n\n \n \n\n\n\n 231\n\n\u201cAcabam os velhinhos... Meu caro, os novatos de agora, ningu\u00e9m quer mais enxada. \nN\u00e3o querem mais saber de nada. S\u00f3 esses empregozinhos ali de f\u00e1brica, essas coisas. \n(...) Trabalham 8 horas por dia. Mas tamb\u00e9m, eles trabalham na f\u00e1brica hoje, comem \namanh\u00e3. Nunca t\u00eam nada. Recebe hoje, amanh\u00e3 ele v\u00e3o deixar tudo no mercado. N\u00e3o \nt\u00eam nada. N\u00e3o tem nada de plantado. Para eles botarem na boca? Tudo compradinho. \nTudo compradinho. Mas nem um pinto n\u00e3o criam mais. Precisou galinha para comer, \neles compram. Sen\u00e3o, n\u00e3o come. Ovo... tudo, tudo...\u201d \n\nAgricultor aposentado, 77 anos, S\u00edtio Sessenta. \n(pais agricultores, filhos n\u00e3o) \n\n \n\u201cTem gente que poderia ter vaca, galinha, porco, mas n\u00e3o cria mais nada.\u201d \n\nAgricultora, 55 anos, Porto Franco. \n(pais agricultores, filhos n\u00e3o) \n\n \n \n\nCoincid\u00eancia ou n\u00e3o, a maioria dos casos de filhos que se negam a herdar o trabalho \n\nda terra s\u00e3o de fam\u00edlias que residem em localidades pr\u00f3ximas \u00e0 sede do munic\u00edpio (\u00c1guas \n\nNegras, Salto, Gabiroba). O contato com valores modernos pode ser a causa do \n\nquestionamento dos valores camponeses. \u201c\u00c9 como se, no movimento constante de \n\nreintegra\u00e7\u00e3o a uma sociedade global em transforma\u00e7\u00e3o, o filho realizasse uma \u2018descoberta do \n\noutro\u2019, de uma alteridade n\u00e3o-tradicional de novos valores, estabelecendo, com isso, o \n\nestranhamento de seu pr\u00f3prio universo e sua desnaturaliza\u00e7\u00e3o (WOORTMANN, 1990:56).  \n\nEsse entendimento \u00e9 refor\u00e7ado por Carneiro (1999:103) ao estudar as fam\u00edlias rurais \n\ndo munic\u00edpio de S\u00e3o Pedro da Serra (RJ). Em seu estudo a autora constatou o crescimento da \n\noferta de uma gama variada de alternativas de emprego urbanos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o rural, criando \n\nespa\u00e7o para o exerc\u00edcio da pluriatividade. Carneiro (op.cit.:103) destaca:  \n\u201cNesse contexto, a quebra do relativo isolamento econ\u00f4mico e a maior integra\u00e7\u00e3o aos \nvalores da sociedade urbano-industrial estimulam a forma\u00e7\u00e3o de projetos indiviuais \nvoltados para o objetivo de melhorar de vida. Em conseq\u00fc\u00eancia disso, a cria\u00e7\u00e3o de \nnovas necessidades rompe com o padr\u00e3o de reprodu\u00e7\u00e3o anterior, ampliando o campo \nde possibilidades de realiza\u00e7\u00e3o de projetos individuais\u201d. \n \n\nEmbora, em nosso estudo, nas localidades localizadas mais pr\u00f3ximas da sede \n\nmuncipal tenha sido mais comum os pais afirmarem que os filhos n\u00e3o gostam \u201cdo servi\u00e7o da \n\nro\u00e7a\u201d, estes mesmos pais afirmaram que seus filhos gostam de residir no espa\u00e7o rural e, de \n\nfato, permanecem morando junto com os pais. Por outro lado, residir na propriedade dos pais \n\n\u00e9 tamb\u00e9m uma necessidade concreta. Quase todos os pais cujos filhos negam o trabalho da \n\nro\u00e7a disseram com orgulho que o filho, de certa maneira, ainda depende dos pais. Na maioria \n\ndos casos os pais fornecem alimenta\u00e7\u00e3o, moradia, e a roupa lavada. Ent\u00e3o, se por um lado a \n\ncontinuidade da unidade produtiva \u00e9 duvidosa porque a tradi\u00e7\u00e3o \u00e9 negada pelos filhos, por \n\noutro, \u00e9 a agricultura mantida com todos os valores do colono evocados pelos pais que \n\npossibilita aos jovens iniciar outra profiss\u00e3o. Este fato tamb\u00e9m foi registrado por Schneider \n\n(2003b:220), quando verificou que na maioria dos casos de colonos pluriativos nas \n\n\n\n 232\n\nlocalidades de Bra\u00e7o do Sul (Blumenau/SC) e de Padre Eterno Ilges (Santa Maria do \n\nHerval/RS), pequena parte do sal\u00e1rio era destinada \u00e0s despesas com alimentos. Em nosso \n\nestudo de caso, os jovens das localidades mais pr\u00f3ximas da sede tem mais facilidade de \n\nconseguir emprego porque est\u00e3o mais pr\u00f3ximas das f\u00e1bricas e, muitas vezes, a pr\u00f3pria f\u00e1brica \n\ndisponibiliza o transporte dos oper\u00e1rios262. \n\nNestes termos, contudo, quando a atividade n\u00e3o-agr\u00edcola \u00e9 exercida pelos filhos, ela \n\nn\u00e3o necessariamente significa um rompimento com a tradi\u00e7\u00e3o. Afinal, como afirmou Seyferth \n\n(1985, 1992), a reprodu\u00e7\u00e3o integral da unidade familiar de produ\u00e7\u00e3o original na condi\u00e7\u00e3o de \n\ncolono \u00e9 idealizada porque o lote padr\u00e3o de 25 ha, recebido na \u00e9poca da coloniza\u00e7\u00e3o, nunca \n\nseria suficiente para permitir que todos os filhos continuassem na agricultura e, em algum \n\nmomento do ciclo dom\u00e9stico, a fam\u00edlia n\u00e3o poderia prescindir da proletariza\u00e7\u00e3o.  \n\nSe para alguns jovens negar o cultivo do fumo foi tamb\u00e9m negar a terra, outros \n\nafirmam que gostariam de permanecer na terra, mas se negam a cultivar fumo.  \n\n \n\u201cNa fia\u00e7\u00e3o eu trabalho bastante, s\u00f3 que o fumo \u00e9 assim: t\u00e1 calor, t\u00e1 na ro\u00e7a... sol direto \ntamb\u00e9m. N\u00e3o \u00e9 t\u00e3o puxado que nem l\u00e1 na fia\u00e7\u00e3o que tem que trabalhar, n\u00e3o pode \nfolgar que nem na ro\u00e7a. Na ro\u00e7a pode parar a hora que quer. S\u00f3 que eu n\u00e3o gosto do \nfumo.\u201d \n\nAgricultor pluriativo solteiro, 19 anos, Ourinhos. \n \n\nO jovem cuja fala transcrevemos acima ressaltou sobretudo o seu desgosto pelo \n\ncultivo do fumo, mas tamb\u00e9m destacou que valoriza a possibilidade de receber mensalmente \n\nseu sal\u00e1rio, o que n\u00e3o era poss\u00edvel, na sua fam\u00edlia, com o referido cultivo. Haygert &amp; Dickie \n\n(2004) registraram esse desejo de autonomia financeira manifestados por jovens de diversas \n\nlocalidades do estado de Santa Catarina. As autoras afirmam que \u201ca autonomia monet\u00e1ria \u00e9 \n\nvista por eles como um sinal de maioridade, mesmo estando na casa do pai, n\u00e3o tendo casado, \n\nn\u00e3o tendo filhos. Tradicionalmente, a sa\u00edda da casa do pai ou o casamento era a \u00fanica forma \n\nde adquirir esta autonomia\u201d (op.cit.:127). \n\nEsse pode ser mais um questionamento da tradi\u00e7\u00e3o realizado pelos jovens. De fato, um \n\nagricultor nos relatou todo seu esfor\u00e7o para que os filhos tivessem, na ro\u00e7a, o conforto \n\ndesejado: motocicleta, casa nova e a partir dos 21 anos, \u201ctrabalharam para eles\u201d, embora todos \n\nem conjunto na terra do pai. \n\n \n\n                                                           \n262 Cabe destacar que Abramovay et al (2001:46), ao estudarem jovens rurais do oeste catarinense num contexto \nonde n\u00e3o existia a pluriatividade, constataram que \u201ca cidade aparece como horizonte tanto mais promissor, \nquanto menor \u00e9 a renda familiar\u201d. \n\n\n\n 233\n\n\u201cEu sou privilegiado. Gra\u00e7as a Deus, eu tive a sorte que os meus ficaram. Que os \nmeus, uma \u00e9poca que n\u00f3s plant\u00e1vamos fumo, me amea\u00e7aram de ir embora. (...) \nPrimeiro comprei uma moto zero para todos os filhos. Tamb\u00e9m para eles terem o \nconforto para ficar aqui. Que talvez, se seu n\u00e3o tivesse ofertado uma proposta, ter \ncuidado deles, de ag\u00fcentar eles, vamos dizer, para eles terem o conforto deles, talvez \neles oh... (...) No nosso tempo, n\u00f3s pod\u00edamos sair para fora para uma missa, para uma \nreza, sem um tost\u00e3o no bolso. Mas hoje n\u00e3o d\u00e1 mais. Se n\u00e3o quer que ele vire ladr\u00e3o, \nfaz isso.\u201d \n\nAgricultor pluriativo, 55 anos, Vargem Grande \n \n\nDevemos ressaltar que esse agricultor tinha uma quantidade maior de terra do que os \n\ndemais entrevistados (116 ha, embora aproximadamente 90 ha sejam de mata nativa prim\u00e1ria \n\ne secund\u00e1ria) e p\u00f4de investir em uma f\u00e1brica de conservas no pr\u00f3prio estabelecimento rural. \n\nNo entanto, foi tamb\u00e9m quando plantavam fumo que seus filhos \u201camea\u00e7aram de ir embora\u201d. \n\nWoortmann (1990) afirma que a realiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria, resultado do trabalho, faz parte da \n\nautonomia do campon\u00eas. Os jovens podem estar questionando os modos tradicionais para \n\nobten\u00e7\u00e3o dessa autonomia. No entanto, registramos alguns casos de fam\u00edlias monoativas em \n\nque os jovens, cultivando fumo junto com sua fam\u00edlia, tinham autonomia financeira \u2013 pois a \n\nrenda era dividida em partes iguais entre os membros da fam\u00edlia que se dedicavam ao cultivo \n\n\u2013 mas n\u00e3o desejavam continuar plantando fumo e estavam quase decididos a abandonar a \n\natividade agr\u00edcola. \n\u201cViver aqui \u00e9 bom, s\u00f3 que o fumo j\u00e1 n\u00e3o... eu n\u00e3o gosto do fumo. Se tivesse outro \nmeio para viver aqui era muito melhor.\u201d \n\nAgricultor solteiro 23 anos, Chapad\u00e3o da Vargem Grande. \n \n\nInvariavelmente os jovens afirmaram, assim como muitos dos pais, que o trabalho do \n\nfumo \u00e9 um trabalho muito penoso. Paulilo (1990:154) ao estudar a fumicultura em algumas \n\nlocalidades de Santa Catarina afirmou que \u201ca auto-explora\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia \u00e9 uma das \n\ncaracter\u00edticas principais da fumicultura. Aceita\u00e7\u00e3o de um trabalho t\u00e3o penoso s\u00f3 \u00e9 justificada, \n\npelos entrevistados, em fun\u00e7\u00e3o do rendimento do produto. Tamb\u00e9m \u00e9 a atividade que melhor \n\npermite o trabalho feminino, infantil e mesmo o de pessoas idosas, quando chega a fase da \n\nclassifica\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nAs fam\u00edlias pluriativas cujos jovens abandonaram a atividade agr\u00edcola quando os pais \n\nplantavam fumo s\u00e3o fam\u00edlias que estavam quase na mesma fase do ciclo dom\u00e9stico de v\u00e1rias \n\nfam\u00edlias monoativas que entrevistamos: alguns dos filhos j\u00e1 chegaram ou est\u00e3o se \n\naproximando da idade em que podem trabalhar legalmente, j\u00e1 podem ter \u201ccarteira assinada\u201d. \n\nComo afirmamos anteriormente, a procura pelo emprego, se deu quando se cultivava fumo na \n\ncasa paterna. Em dois casos, em que os pais puderam investir em outras atividades, parte \n\nimportante da unidade produtiva foi assumida pelo menos por um dos filhos. Os relatos dos \n\n\n\n 234\n\npais cujos filhos n\u00e3o exercem mais atividades agr\u00edcolas podem nos indicar um dos motivos do \n\nabandono da atividade agr\u00edcola: o \u00fanico cultivo considerado vi\u00e1vel (fumo) n\u00e3o \u00e9 mais \n\ndesejado. \n\n\u201cSe acabava essa coisa (fumo) era melhor. S\u00f3 que n\u00f3s o dinheiro n\u00e3o vimos mais.\u201d  \nAgricultor, 52 anos, Salto. \n\n(pais agricultores, filhos n\u00e3o) \n \n\u201cO fumo... n\u00f3s s\u00f3 trabalhamos e o bom s\u00f3 para a firma e o governo. N\u00f3s sobramos as \nunhas pretas aqui na terra com o fumo. (...) Porque eu n\u00e3o posso largar, sou obrigado, \npara comer. Sou obrigat\u00edssimo, para comer. Na minha idade n\u00e3o posso mais trabalhar \nde empregado. Vou fazer o qu\u00ea? (...) Quem planta fumo s\u00e3o obrigados, est\u00e3o \nenforcados. Porque do resto n\u00e3o planta mais ningu\u00e9m... Uh! D\u00e1 um cheiro l\u00e1 no \nfundo... As costas... e o calor\u00e3o! (...) Depois a meleca que tem o fumo. Fica tudo \nmelado. (...) quando vai colher na ro\u00e7a, as m\u00e3os s\u00e3o todas pretas, um casc\u00e3o. Fica ali \nde mel\u00e3o que... Com sab\u00e3o... s\u00f3 com diesel para lavar um pouco ligeiro. E os bra\u00e7os... \nt\u00e1 doido! Eu de manga curta nem vou no fumo. Ah, eu tenho uma raiva disso a\u00ed. Eu \nplanto fumo porque sou o-bri-ga-do! \n\n Agricultor, 50 anos, Gabiroba. \n(pais agricultores, filhos n\u00e3o) \n\n \n\nOs mesmos tipos de coment\u00e1rios foram feitos por agricultores de fam\u00edlias monoativas. \n\nO fumo n\u00e3o \u00e9 uma cultura trabalhada com satisfa\u00e7\u00e3o. As fam\u00edlias entrevistadas n\u00e3o falavam \n\ncom orgulho do produto de seu trabalho. Ao contr\u00e1rio, o fumo \u00e9 tratado com desprezo pelos \n\nagricultores. \nMeus Deus do c\u00e9u! Eu nunca tentei mas eu gostava de viver outra vida, n\u00e9? Ficar \naqui, n\u00e9?, com os filhos junto e plantar outra coisa... se o cara pudesse... (...) Se o \ngoverno ajudasse a gente. (...) Se n\u00f3s pud\u00e9ssemos ter outro servi\u00e7o, \u00e9 que n\u00e3o tem \nmesmo... Para n\u00f3s plantarmos pouquinho. Menos disso aqui (fumo) oh... Come\u00e7ar \ncom outra coisa. \n\nPai (43) e filho solteiro (23) agricultores, Chapad\u00e3o da Vargem Grande. \n(fam\u00edlia monoativa) \n\n \nSe acabar o fumo vamos embora. Mas todo agricultor produz alimento de sobra. Tem \no fumo para ajudar na fam\u00edlia. Para ter o conforto que, apesar de pouco, tem. (...) \nPlantar fumo, n\u00e3o se gosta. \u00c9 obrigado. Fumo n\u00e3o se come. (...) Sustento n\u00f3s j\u00e1 \ntiremos, mas para ter para comprar chocolate, carro... precisa uma fonte de renda. \n\nAgricultor 48 anos, Chapad\u00e3o da Vargem Grande. \n(fam\u00edlia monoativa) \n\n \n\u201cSe um dia meu marido for trabalhar por m\u00eas, eu n\u00e3o planto mais fumo. N\u00e3o quero \nmais nem saber do fumo.\u201d \n\nAgricultora 46 anos, Lageado Baixo. \n(fam\u00edlia monoativa) \n\n \nA gente tem que gostar do fumo aqui, n\u00e9? Porque outra coisa n\u00e3o teria. Ent\u00e3o a gente \ntem que gostar e se acostumar com isso mesmo, n\u00e9? \n\nAgricultor 30 anos casado, Areia Alta \n(fam\u00edlia monoativa) \n\n \n\nA maioria dos jovens entrevistados que eram fumicultores desejavam abandonar a \n\natividade. Cada um deles apresentava uma raz\u00e3o particular, uma necessidade concreta que o \n\n\n\n 235\n\nlevava a pensar em abandonar o cultivo do fumo, mas n\u00e3o econ\u00f4mica. Um deles sofria de \n\ngraves problemas na coluna e o esfor\u00e7o f\u00edsico necess\u00e1rio no trabalho com o fumo, \n\nespecialmente na \u00e9poca da colheita em que os agricultores permanecem v\u00e1rias horas \n\nabaixados ou a necessidade de carregar de lenha para a estufa a fim de secar o fumo, lhe \n\ncausava muito desconforto f\u00edsico. Outros jovens relataram que na \u00e9poca de \u201capanhar o fumo\u201d \n\nse sentem fisicamente muito mal:  \n\u201cEu tenho problema de coluna. (...) T\u00e1 ruim para trabalhar na ro\u00e7a, no fumo tem que \ntrabalhar abaixado. (...) Eu s\u00f3 posso pegar sete quilos, mas eu pego bem mais porque \ntem que pegar n\u00e9...\u201d \n\nAgricultor, 29 anos, Vargem Grande. \n(fam\u00edlia monoativa) \n\n \n\u201cFica assim uma semana... fica ruim, depois melhora, d\u00e1 febre. Geralmente \u00e9 quando \ncolhe, principalmente quando \u00e9 molhado. O cara vai na ro\u00e7a, a\u00ed de noite o cara nem \ndorme mais. Fica assim com pesadelo, fica ruim.\u201d \n\nAgricultor 23 anos, Chapad\u00e3o da Vargem Grande \n(fam\u00edlia monoativa) \n\n \n\u201cPorque eu dou opini\u00e3o para meus filhos: se \u00e9 para ficar na ro\u00e7a, v\u00e3o trabalhar de \nempregado. Porque no fumo n\u00e3o tem futuro nenhum. (...) Empregado, ent\u00e3o, n\u00e3o se \njudeia mais. Acho que n\u00e3o se judeia tanto que nem ficar aqui.\u201d \n\nAgricultor, 43 anos, Chapad\u00e3o da Vargem Grande. \n(fam\u00edlia monotaiva) \n\n \n \n\nTodos os agricultores reclamam do trabalho \u00e1rduo exigido pela cultura do fumo e \u00e0s \n\nvezes questionam o pequeno retorno econ\u00f4mico. Mas essa n\u00e3o \u00e9 a maioria dos casos. A \n\nalternativa para o cultivo do fumo visualizada pela maioria dos agricultores \u00e9 trabalhar como \n\noper\u00e1rios em f\u00e1bricas (sobretudo de fia\u00e7\u00e3o e tecelagem) no pr\u00f3prio munic\u00edpio ou no \n\nmunic\u00edpio vizinho (Brusque). Existem situa\u00e7\u00f5es em que os agricultores, inclusive os jovens \n\nque pretendiam deixar o fumo, afirmaram que o cultivo do fumo dava mais retorno \n\necon\u00f4mico do que um emprego na f\u00e1brica.  \n\nApesar de n\u00e3o ser a \u00fanica profiss\u00e3o realmente exercida pelos pluriativos, \u201ctrabalhar na \n\nf\u00e1brica\u201d \u00e9 a que mais aparece nas falas daqueles que pensam em abandonar a atividade \n\nagr\u00edcola. V\u00e1rios jovens e seus pais explicitaram o desejo de que f\u00e1bricas se instalassem mais \n\nperto das localidades onde residem para que o deslocamento fosse mais f\u00e1cil e n\u00e3o implicasse \n\nno abandono total das atividades agr\u00edcolas. Em algumas localidades distantes at\u00e9 25 km da \n\nsede do munic\u00edpio, os jovens conseguem emprego e permanecem residindo no espa\u00e7o rural. \n\nDeslocam-se diariamente para trabalhar, quase sempre, nas f\u00e1bricas do pr\u00f3prio munic\u00edpio. \n\nQuando o emprego conseguido \u00e9 no munic\u00edpio vizinho, os jovens passam a residir fora do \n\nestabelecimento rural. Registramos tamb\u00e9m v\u00e1rios casos de pais de fam\u00edlias que t\u00eam emprego \n\nem Brusque e voltam para suas resid\u00eancias apenas uma ou duas vezes por semana.  \n\n\n\n 236\n\nQuando os filhos n\u00e3o se negam a herdar o trabalho da terra, quando a fam\u00edlia disp\u00f5e \n\nde possibilidades concretas, executam-se diferentes arranjos intrafamiliares para que a \n\nunidade produtiva e a vida no espa\u00e7o rural possam se perpetuar. Sobre este aspecto, j\u00e1 \n\nmencionamos o caso da fam\u00edlia em que os pais n\u00e3o abandonam o cultivo do fumo para ajudar \n\no filho, e do irm\u00e3o que voltou da cidade para ajudar na ro\u00e7a. Por outras vezes, parecem estar \n\nem jogo normas que contrariam a moral camponesa \u2013 o filho assalariar o pai ou a fam\u00edlia \n\ntransformar-se numa empresa \u2013 mas s\u00e3o estrat\u00e9gias para, numa l\u00f3gica familiar, permitir que o \n\nfilho continue colono.  \n\u201cMeu sogro \u00e9 tipo empregado dele, agora. Mas s\u00f3 at\u00e9 que n\u00f3s pagamos a terra... Ele \najudou a pagar a terra dos filhos. Ele trabalhava que nem n\u00f3s. (...) Acabamos de pagar \na terra, ele ficou que nem nosso empregado. Ele sempre trabalhou conosco tamb\u00e9m. \nS\u00f3 que ele n\u00e3o tem mais parte. (...) Ele p\u00f5e um pre\u00e7o assim... (...) A \u00faltima safra que \nn\u00f3s trabalhamos, em 2001, ele ganhou R$ 800-900,00 reais e ela (a sogra) R$ 200,00 \nreais. (...) que eles acham... eles s\u00e3o aposentados, ent\u00e3o eles n\u00e3o precisam.\u201d \n\nAgricultora pluriativa, 28 anos, Ourinhos \n \n \n\n\u201cAs filhas s\u00e3o registradas como funcion\u00e1rias (...) recebem o sal\u00e1rio delas e todos os \ndireitos delas. Como em outra firma, mesma coisa. (...) Os tr\u00eas filhos s\u00e3o s\u00f3cios. N\u00f3s \nsomos s\u00f3cios. (...) A m\u00e3o-de-obra ningu\u00e9m paga para ningu\u00e9m. A minha fam\u00edlia, \ngra\u00e7as a Deus, papai que dizia: eu tenho orgulho de ver a tua fam\u00edlia. Ent\u00e3o, a m\u00e3o-\nde-obra, aqui, ningu\u00e9m paga para ningu\u00e9m. (...) A m\u00e3o-de-obra, a sociedade paga.\u201d \n\nAgricultor pluriativo, 55 anos, Vargem Grande \n \n\nSobretudo nas localidades mais distantes existe ainda um outro fator que estimula os \n\njovens a procurarem empregos na cidade \u2013 o vazio social. O vazio social parece tamb\u00e9m estar \n\nrelacionado ao cultivo do fumo. A falta de motiva\u00e7\u00e3o relacionada ao plantio do fumo teria \n\nfeito com que muitos jovens das localidades mais distantes fossem morar na cidade porque \n\nn\u00e3o poderiam permanecer, como j\u00e1 dissemos, com empregos urbanos e residir no \n\nestabelecimento rural. Isso gerou um vazio social nas localidades mais distantes. Sobretudo \n\npara os jovens que n\u00e3o constitu\u00edram fam\u00edlia, esse isolamento constitui-se numa dificuldade \n\nconcreta: est\u00e1 em jogo a possibilidade de reprodu\u00e7\u00e3o social. \n \n\u201cReclamam muito do fumo. Eles reclamam que \u00e9 muito trabalho, que judeia muito a \nfam\u00edlia. Tem que trabalhar muito. Pelo que eu noto, os homens n\u00e3o s\u00e3o tanto, mas as \nmulheres, a maioria se pudesse, ia embora ou arrumava outra coisa para fazer. \nAs mulheres que est\u00e3o meio desanimadas, assim, pro fumo. Porque tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 \nf\u00e1cil. Olha, eu plantei fumo. Eu sei o que que \u00e9. Tem que dar conta da ro\u00e7a. Tem que \nacompanhar o marido. Como ele, a mesma coisa... Tem aqueles que chegam em casa \nainda ajudam, mas tem aqueles que simplesmente n\u00e3o fazem nada. E a mulher tem \nque dar conta ainda da casa, filho, vaca, trato...\u201d \n\nAgricultora pluriativa casada, 28 anos, Ourinhos \n(dois c\u00f4njuges pluriativos) \n\n \n \n \n\n\n\n 237\n\n\u201cT\u00f4 aborrecido de trabalhar no fumo. Da juventude n\u00e3o tem mais ningu\u00e9m quase. \nTodo mundo s\u00f3 pensa em ir embora, ir para a cidade. (...) Se todo mundo vai a gente \nfica sozinho, n\u00e9? Amigo a gente tem, s\u00f3 que o lugar vira um deserto. Quase n\u00e3o tem \nmais ningu\u00e9m. O lugar fica um deserto, n\u00e9? J\u00e1 do Ouro at\u00e9 aqui tem um pouco de \nmorador. Ent\u00e3o, um pouco por ano, o pessoal t\u00e1 indo embora. Quem fica aqui, ent\u00e3o, \nfica sozinho aqui. Ent\u00e3o a gente tem que pensar em ir embora tamb\u00e9m. Se a \ngente querer olhar, o fumo d\u00e1 quase mais [dinheiro] que na cidade. Sei l\u00e1... A \ngente aborrece tamb\u00e9m... Trabalhar, aqui e na cidade, tem que trabalhar a mesma \ncoisa. Ent\u00e3o tem que procurar atividade de lazer, n\u00e9? (...) Aqui elas (mo\u00e7as) pegam e \nv\u00e3o tudo embora. A\u00ed os rapazes solteiros, pegam e v\u00e3o embora tamb\u00e9m. A maioria \u00e9 \nisso mesmo... (...) Trabalhar, tem que trabalhar aqui, tem que trabalhar na cidade. N\u00e3o \n\u00e9 por causa do fumo n\u00e3o...\u201d \n\nAgricultor solteiro, 24 anos, Areia Alta \n \n\nO jovem cuja fala transcrevemos acima foi o \u00fanico que explicitou que a falta de mo\u00e7as \n\ntamb\u00e9m motivava os rapazes a procurarem a cidade. Por\u00e9m, outros jovens agricultores de \n\nlocalidades distantes tamb\u00e9m afirmaram que lhes falta divertimento, atividades de lazer. \n\nAcreditamos que muitos deles possam ter se constrangido pelo fato de a pesquisadora ser \n\nmulher, ou porque, na maioria das vezes, estavam junto com seus pais no momento da \n\nentrevista. No entanto, o cultivo do fumo sempre est\u00e1 presente entre os argumentos.  \n\nVale destacar que Carneiro (1999:104-106) ao entrevistar jovens rurais dos munic\u00edpios \n\nde S\u00e3o Pedro da Serra (RJ) e Nova P\u00e1dua (RS) registrou entre eles o gosto pela vida no \n\nespa\u00e7o rural, devido ao apego \u00e0 fam\u00edlia, \u00e0 comunidade, e \u00e0 tranq\u00fcilidade. Por outro lado, \n\ntamb\u00e9m registrou um descontentamento dos jovens em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 falta de recursos (educa\u00e7\u00e3o e \n\ncom\u00e9rcio), \u00e0 falta de lazer, \u00e0 dist\u00e2ncia da cidade, falta de op\u00e7\u00f5es de trabalho qualificado, \u00e0 \n\npenosidade do trabalho na ro\u00e7a, etc.  \n\nEm nosso estudo, nas localidades mais pr\u00f3ximas da sede municipal como nos \n\nLageados Alto e Baixo pudemos perceber, pelo relato dos agricultores, uma vida social mais \n\nintensa, mais reuni\u00f5es entre parentes e vizinhos e um lugar para encontro dos jovens. \n\nConforme informante local, os jovens procuram emprego urbano para poder deixar de plantar \n\nfumo, mas permanecem morando na comunidade. \n\u201c\u00c9 costume daqui, n\u00e9? Quando eles terminam de estudar, a maioria daqui, eles saem \npara procurar um futuro melhor... porque aqui dentro a \u00fanica f\u00e1brica que tem \u00e9 a \nnossa. Sen\u00e3o \u00e9 s\u00f3 plantar fumo. \nE: Eles n\u00e3o gostam de plantar fumo? \nN\u00e3o. Eles gostam... s\u00f3 que eles estavam querendo um futuro melhor (...) Ah, \u00e9 muito \nsol. \u00c9 que quando se planta fumo, n\u00e3o tem que ficar olhando se chove, se tem \nsol... depois muito veneno \u00e9 usado... (...) Porque a maioria dos jovens \u00e9 assim aqui... \nAgora que em Botuver\u00e1 t\u00e1 tendo um pouco mais de recurso... Mais f\u00e1bricas... A\u00ed eles \nficam aqui. Ficam morando aqui.\u201d \n\nAgricultora pluriativa, 17 anos, Lageado Alto \n \n\nNestas comunidades, em nenhuma das cinco fam\u00edlias entrevistadas, registramos a \n\ncontrata\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra. Apenas uma n\u00e3o plantava fumo mas naquelas que plantavam, \n\ntodos os servi\u00e7os eram feitos em mutir\u00e3o, em geral, com parentes pr\u00f3ximos. Cabe aqui \n\n\n\n 238\n\nresgatar o trabalho de Schneider (2003b:226) no qual o autor constatou que, para os \n\nindiv\u00edduos pluriativos, \u201co trabalho em um atividade n\u00e3o-agr\u00edcola contribui fortemente para \n\nampliar as suas rela\u00e7\u00f5es de sociabilidade, especialmente entre aqueles que trabalham em uma \n\nmesma ind\u00fastria.\u201d Poder\u00edamos dizer que, nos locais onde o fumo \u00e9 a \u201c\u00fanica alternativa\u201d e \n\nonde n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel deslocar-se diariamente para as f\u00e1bricas, um importante fator a \n\nimpulsionar os jovens a sa\u00edrem da agricultura \u00e9 a car\u00eancia de vida s\u00f3cio-cultural. \n\nA despeito das diferen\u00e7as entre as dificuldades concretas apresentadas, todos os \n\ncolonos nos relataram, como na \u00faltima fala transcrita, que quando come\u00e7am a colher o fumo \n\nn\u00e3o podem parar at\u00e9 que a estufa esteja cheia. Independentemente das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, \n\ncom chuva ou sol, o fumo deve ser colhido. S\u00e3o destas condi\u00e7\u00f5es que todos os colonos \n\nreclamaram.  \n \u201cO fumo tem chuva ou n\u00e3o, tem que ir. Tem que ir para colher, tem que ir.\u201d \n\nAgricultor 23 anos, Chapad\u00e3o da Vargem Grande \n(fam\u00edlia monoativa) \n\n \n \n\u201c\u00c9 porque dizem, assim como o m\u00e9dico fala \u2013 na ro\u00e7a vai quando quer e quando pode. \nMas isso n\u00e3o \u00e9 verdade.\u201d \n\nAgricultora 58 anos, Vargem Grande \n(fam\u00edlia monoativa) \n\n \n \n\u201cO fumo, quando tem que apanhar no sol, tem que ir. O resto das culturas tamb\u00e9m \nprecisa ir no sol, mas na \u00e9poca do fumo a gente n\u00e3o planta outra coisa. (...) O ruim do \nfumo \u00e9 que, se come\u00e7a hoje, tem que ir direto at\u00e9 encher a estufa.\u201d \n\nAgricultora, 15 anos, Lageado Baixo \n(fam\u00edlia monoativa) \n\n \n \n\n\u201cEles desanimaram. Esse novos n\u00e3o querem mais trabalhar no fumo. Pessoal novo n\u00e3o \nquer mais. Uma que n\u00e3o tem retorno praticamente e \u00e9 trabalho bem sofrido que n\u00e3o \ntem hora, n\u00e3o tem dia, tem que trabalhar.\u201d \n\nAgricultor, 51 anos, Ourinhos \n(pais agricultores, filhos n\u00e3o) \n\n \n \n \n\nAssim, acreditamos que al\u00e9m da quest\u00e3o econ\u00f4mica ou, no \u00e2mbito cultural, al\u00e9m do \n\nquestionamento sobre a autonomia financeira, especialmente os jovens colocam em quest\u00e3o o \n\ntrabalho \u00e1rduo, tanto como os problemas de sa\u00fade e o vazio social \u2013 dificuldades concretas, \n\nmas n\u00e3o necessariamente econ\u00f4micas. Al\u00e9m disso, ao mesmo tempo em que os agricultores \n\nprezavam sua liberdade de n\u00e3o cumprir hor\u00e1rio, reclamavam que no cultivo do fumo n\u00e3o se \n\npode olhar o tempo, nem a chuva, nem o sol. Mesmo sem o patr\u00e3o, o \u201cfumo obriga a \n\ntrabalhar\u201d. \u00c9 a perda da liberdade de poder estabelecer o pr\u00f3prio ritmo de trabalho, que \n\ncontribui ainda mais para que o trabalho se torne penoso e doentio.  \n\n\n\n 239\n\n \n\n \nPai: \u201cO fumo, al\u00e9m de ser uma lavoura que obriga a gente a trabalhar, todo setembro, \noutubro, novembro e dezembro. Isso ali voc\u00ea \u00e9 obrigado. Ou voc\u00ea colhe, ou voc\u00ea \nperde o ano todo. E depois ele obriga a gente: essa semana eu tenho que colher fumo, \ntem que colher, chovendo ou sol, tem que colher. (...) Depois o fumo, hoje n\u00e3o \u00e9 tanto, \nmas ele traz muita doen\u00e7a. (...) Ele faz mal. Tem muita gente que fica ruim.\u201d \nFilha: \u201c\u00c9 sol, \u00e9 chuva tem que estar a\u00ed. Come\u00e7a, \u00e0s vezes, com o fumo molhado, a\u00ed \npega sol...\u201d \nPai: \u201cIsso ali \u00e9 perigoso.\u201d \n\nAgricultor ex-fumicultor (55) e filha pluriativa (24), Porto Franco. \n \n \n \n\n4.4.5 \u2013 Outros limites \u00e0 liberdade: o controle ambiental \n \n\n \n\nOs agricultores que entrevistamos possu\u00edam, em geral, grandes \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa. A quantidade de mata nativa \u00e9 maior nos estabelecimentos onde as fam\u00edlias s\u00e3o \n\nmonoativas (grupo 1A \u2013 Tabela 12, a seguir). Mesmo que sejam propriedades grandes (para \n\nos par\u00e2metros locais), tornam-se \u201cpequenas\u201d devido \u00e0 grande \u00e1rea coberta com mata nativa \n\nque n\u00e3o pode ser retirada. Como mostra a Tabela 12, nas fam\u00edlias monoativas quase sempre \n\nh\u00e1 o cultivo de fumo. Afinal, ele \u00e9 a \u00fanica cultura com renda \u201cgarantida\u201d. A \u00e1rea destinada ao \n\nreflorestamento com ex\u00f3ticas \u00e9 em geral pequena. A \u00fanica \u00e1rea maior com ex\u00f3ticas nesse \n\ngrupo de fam\u00edlias \u00e9 da fam\u00edlia no 2, justamente uma fam\u00edlia em que o cultivo do fumo foi \n\nabandonado quando os filhos foram para a cidade, mas a terra continua sendo usada com o \n\nplantio de eucalipto por eles, junto com os pais.  \n\nAssim, quando pais e filhos questionam sobre o futuro dos jovens na ro\u00e7a, soma-se ao \n\nquestionamento da liberdade diante do trabalho \u00e1rduo do fumo, a liberdade de fazer uso da \n\nterra (pr\u00f3pria) para torn\u00e1-la patrim\u00f4nio da fam\u00edlia. Numa rela\u00e7\u00e3o complexa entre as \n\nnecessidades pragm\u00e1ticas e os valores camponeses, os agricultores refor\u00e7am seu \n\ndescontentamento com a atividade agr\u00edcola diante da condi\u00e7\u00e3o de \u201cn\u00e3o ser mais dono do que \u00e9 \n\nnosso\u201d, imposta pelas restri\u00e7\u00f5es advindas com a legisla\u00e7\u00e3o ambiental. Seyferth (1992) \n\nexplicava que a propriedade da terra \u00e9 condi\u00e7\u00e3o marcante da identidade do colono. Ser dono \n\nda terra e poder us\u00e1-la para torn\u00e1-la \u00fatil para a fam\u00edlia, foi uma das condi\u00e7\u00f5es manifestadas \n\npelos agricultores para permanecer na agricultura.  \n\n \n\u201c(...) ningu\u00e9m \u00e9 dono de nada. Voc\u00ea n\u00e3o pode mais cortar palmito. (...) N\u00f3s n\u00e3o \nsomos mais donos do que \u00e9 nosso. Para viver na agricultura t\u00e1 bom at\u00e9 demais. \u00c9 \nbom viver aqui. S\u00f3 que acabou a nossa liberdade. (...) Como \u00e9 que n\u00f3s podemos \ncontinuar aqui na agricultura sem abrir mais um pouco nossa propriedade. S\u00f3 deixar \n\n\n\n 240\n\ncriar mato? Temos que desmatar um peda\u00e7o. Para fazer um pasto, ou para fazer uma \nlavoura. (...) A gente sabe que muito perto das \u00e1guas n\u00e3o pode, muito no pic n\u00e3o pode. \nMas eles tinham que deixar um pouco da liberdade pro agricultor, para ele continuar \nvivendo aqui. (...) N\u00e3o podemos entregar tudo o que \u00e9 nosso para salvar a natureza.\u201d  \n\nAgricultor pluriativo, 55 anos263 \n \n\n \n\nTabela 12 \u2013 \u00c1rea com mata nativa e usos da terra em unidades t\u00e9cnicas de fam\u00edlias \nmonoativas em diferentes est\u00e1gios do ciclo dom\u00e9stico no munic\u00edpio de Botuver\u00e1/SC (Grupo \n1A). \n\nNa unidade t\u00e9cnica se exerce apenas atividades agr\u00edcolas  \n\nDois grupos dom\u00e9sticos: \n\nPais com filhos adultos \n\nindependentes \n\nFam\u00edlias com \n\nfilhos pequenos\n\nFam\u00edlias com filhos jovens/adultos \n\nagricultores \n\nEntrevista no 2 5 24 30 9 23 25 26 27 31 \n\nLocalidade Porto \n\nFranco \n\nPorto \n\nFranco \n\nAreia \n\nBaixa \n\nLageado \n\nAlto \n\nS\u00edtio \n\nSessenta \n\nAreia \n\nAlta \n\nVargem \n\nGrande \n\nChapad\u00e3o \n\nVargem \n\nGde. \n\nChapad\u00e3o \n\nVargem \n\nGde. \n\nLageado \n\nBaixo \n\n\u00c1rea total \n\n(ha) \n\n90 29 80 20 1 20 100 14 96 ? \n\nMata nativa \n\n(MN) (ha) \n\n70 22 70 10 beira rio 10 74 7 66 ? \n\n% \u00e1rea com \n\nMN \n\n77,77% 75,86% 87,5% 50,0% ? 50,0% 74,0% 50,0% 68,75% ? \n\n\u00c1rea sem \n\nmata nativa \n\n(ha) \n\n20 7 10 10 &lt;1 10 26 7 30 ? \n\nUso das \n\nmargens dos \n\ncursos \n\nd\u2019\u00e1gua \n\ntrato \n\npalmeira \n\nbanana \n\ntrato \n\nfumo \n\nmilho \n\npasto pasto mata \n\nnativa \n\npasto pasto  \n\nmato \n\nmato pasto \n\nlavoura \n\nPasto \n\nTrato \n\nRefloresta-\n\nmento com \n\nex\u00f3ticas* \n\n15000 e \n\n10000 pi \n\n5000 pa \n\n(mudas) \n\n2 e \n\n(ha) \n\n- ? e 12 arrend. \n\n(ha) \n\n- 5 e (ha) - 6 e (ha) ? \n\nFumo \n\n(ha) \n\n- 3 2,5 4,5 - 3 2 4 pr\u00f3prios \n\n2 arrend. \n\n4 5 \n\nFonte: pesquisa de campo em janeiro/fevereiro de 2005. Em alguns casos os informantes n\u00e3o sabiam precisar os \ndados quantitativos sobre o estabelecimento (na maioria dos casos, mulheres), por isso algumas informa\u00e7\u00f5es \naparecem incompletas.  \n(*) Em v\u00e1rios casos, os agricultores n\u00e3o souberam informar a \u00e1rea de terra usada para reflorestamento com \n\u00e1rvores ex\u00f3ticas, forneceram-nos dados em quantidades de mudas. Em geral o espa\u00e7amento usado era 2x2m, o \nque significa, 2500 plantas/ha. Usamos as siglas: \u201ce\u201d para eucalipto, \u201cpi\u201d para pinus e \u201cpa\u201d para palmeira real.  \n\n \n\n                                                           \n263 Entrevista realizada durante o trabalho explorat\u00f3rio em julho/2003. Este agricultor possui uma \u00e1rea total de \n116 ha, sendo 90ha  mata nativa; mant\u00e9m-se nesse estabelecimento o patriarca e mais tr\u00eas fam\u00edlias dos filhos \ncasados. \n\n\n\n 241\n\nO cultivo do fumo exige a queima de lenha na estufa. Hoje existe a recomenda\u00e7\u00e3o dos \n\n\u00f3rg\u00e3os ambientais de que os agricultores usem lenha de \u00e1rvores ex\u00f3ticas, como eucalipto, para \n\nsecar o fumo. No entanto, a maioria dos agricultores entrevistados n\u00e3o pode fazer o corte raso \n\npara, no lugar da mata nativa, realizar o plantio de eucalipto, porque a mata nativa de suas \n\npropriedades est\u00e1 em est\u00e1gio avan\u00e7ado de recupera\u00e7\u00e3o e \u00e9, dessa forma, protegida por lei. \n\nAssim sendo, os agricultores expressaram seu descontentamento em n\u00e3o poder usar \u00e1reas de \n\nmata nativa para aumentar a lavoura ou para fazer o plantio de eucalipto para ser usado como \n\ncombust\u00edvel na estufa de secar o fumo.  \n\nOutras vezes, os agricultores mesmo dispondo de terra pr\u00f3pria, precisam arrendar \n\nterras porque n\u00e3o podem derrubar a mata para fazer lavouras. Essa situa\u00e7\u00e3o imp\u00f5e restri\u00e7\u00f5es \n\nconcretas. O agricultor diminui, assim, sua renda porque precisa arrendar terra quando teria \n\npr\u00f3pria e, no plano das representa\u00e7\u00f5es, atua contra a sua liberdade de \u201ccolono\u201d de poder \n\ntornar a terra patrim\u00f4nio da fam\u00edlia.  \n\n \n\u201cPai: (...) Eu adoro ver a minha fam\u00edlia junto, aqui na ro\u00e7a. Quem sabe se eu tava l\u00e1 \nfora com os meus filhos como \u00e9 que esles estavam !? Hoje, aqui comigo, \u00e9 uma \nbeleza. Est\u00e1s sabendo como os filhos est\u00e3o, como \u00e9 que tudo deve estar... Adoro a \nminha fam\u00edlia. Na verdade, eu hoje me orgulho da minha fam\u00edlia estar aqui junto \ncomigo. (...) \nFilho: S\u00f3 que desse jeito n\u00e3o d\u00e1 para continuar. \nPai: (...) Hoje n\u00f3s n\u00e3o podemos derrubar, n\u00f3s n\u00e3o podemos plantar. Se eles (\u00f3rg\u00e3os \nambientais) deixassem derrubar um pouco, um pouco para replantar... Eu n\u00e3o tenho \nlugar nem para plantar. A\u00ed tudo capoeir\u00e3o, o que eu vou fazer? Tenho que comprar at\u00e9 \na lenha. Tenho que deixar o capoeir\u00e3o ali, n\u00e3o posso derrubar e se t\u00e1 l\u00e1 n\u00e3o posso \nplantar tamb\u00e9m... Plantar eucalipto.  (...) Eu dou apoio para os meus filhos sa\u00edrem. \nPouca terra a gente tem, j\u00e1 n\u00e3o pode cortar lenha, ficar para qu\u00ea? N\u00e3o d\u00e1 para plantar \neucalipto... (...) Tem que plantar arrendado, pagar renda l\u00e1... n\u00e3o d\u00e1 para destocar a \nterra, fazer nada... meus filhos tem que pegar e sair, eu digo para eles mesmo: tem que \nir. Ficar aqui para fazer o qu\u00ea? \nFilho: No caso, seria obrigado mesmo. N\u00e3o \u00e9 porque o cara quer ir n\u00e3o. Quando n\u00e3o \nd\u00e1, n\u00e3o d\u00e1.\u201d \n\nAgricultor (43) e filho (23), Chapad\u00e3o da Vagem Grande. \n(Entrevista no 26) \n\n \n \n \n\n\u201cUma \u00e9poca dava para derrubar, deixamos para os filhos. N\u00f3s n\u00e3o derrubamos porque \nn\u00f3s n\u00e3o precis\u00e1vamos. Sempre foi dito assim: vamos deixar para os filhos, se um dia \neles puderem derrubar, eles derrubam. Terra plana n\u00e3o tem, ent\u00e3o derrubar para qu\u00ea? \n(...) Se eu vou vender a madeira, vai me sujar a \u00e1gua. As \u00e1guas que v\u00e3o tudo nessas \ncasas aqui ao redor, vem tudo do meu terreno. Ent\u00e3o, se eu vou derrubar esse mato a\u00ed, \nv\u00e3o come\u00e7ar a fazer estradas a\u00ed, isso a\u00ed vai acabar tudo. (...) Ent\u00e3o, eu cismei: oh, n\u00e3o \nprecisa, deixa a\u00ed. Agora, que talvez precisaria derrubar um pedacinho, n\u00e3o d\u00e1 mais.\u201d \n\nAgricultor, 60 anos, Salto. \n(Entrevista no 12) \n\n \n \n \n\n\n\n 242\n\n\u201cPor causa disso oh... O pessoal d\u00e1 muito em cima. N\u00e3o \u00e9 para usar veneno, n\u00e3o pode \nderrubar mato, n\u00e3o pode fazer isso, n\u00e3o pode fazer aquilo. Por isso que t\u00e1 ruim aqui \noh... Maioria j\u00e1 t\u00e1 pensando em sair j\u00e1... (...) alguns plantaram [eucalipto], mas alguns \nque tem o terreno pequeno n\u00e9, eles n\u00e3o podiam plantar eucalipto. tem alguns que tem \nterreno pequeninho, da\u00ed se plantava eucalipto, n\u00e3o tem lugar para plantar fumo.\u201d \n \n\nAgricultor, 29 anos, Vargem Grande. \n(Entrevista no 25) \n\n \n\u201cDaqui h\u00e1 pouco s\u00f3 v\u00e3o ficar os maiores aqui. Tem muita gente indo embora por aqui. \nVendendo terra para os de fora e eles t\u00e3o plantando eucalipto. Gente rica, sabe como \n\u00e9... d\u00e1 um outro jeito...\u201d \n\nAgricultor, 31 anos, Vargem Grande. \n(Entrevista no 25) \n\n \n \n\nA Secret\u00e1ria da Agricultura do munic\u00edpio de Botuver\u00e1, na \u00e9poca de nossa pesquisa, \n\ntinha um conv\u00eanio com a FATMA264, mediante o qual era permitido aos agricultores retirar \n\numa quantidade de lenha nativa para queimar na estufa. Entretanto, segundo os entrevistados, \n\nesta quantidade era insuficiente para secar o fumo colhido na propriedade. Diante disso, \n\nmuitas vezes os agricultores tiravam o complemento de lenha nativa sem a devida \n\nautoriza\u00e7\u00e3o, o que fazia com que se sentissem \u201croubando do pr\u00f3prio mato\u201d. Ao pensar o uso \n\nda mata, o agricultor articula a categoria liberdade com as categorias terra, trabalho e fam\u00edlia. \n\nO agricultor questiona a falta de liberdade para poder realizar, na terra, o trabalho para a \n\nfam\u00edlia. Amparado por essas categorias, o agricultor menciona o trabalho \u00e1rduo como \n\ncondi\u00e7\u00e3o de ter conseguido o que tem. Por outro lado, assim como no uso da terra para \n\nqualquer cultivo, o agricultor recorre a um saber tradicional que o informa para justificar a \n\ninterfer\u00eancia que desejaria fazer na floresta e, de certo modo, reivindicar a possibilidade de \n\nfazer valer este saber na gest\u00e3o ambiental.  \n\u201cComo o mato nativo, como o governo, hoje, \u00e0s vezes, preservar, preservar, \npreservar... Se os t\u00e9cnicos, os governos, os ambientais fizessem uma reuni\u00e3o, em lugar \nde voc\u00eas tocarem uma reuni\u00e3o, n\u00f3s tocarmos a reuni\u00e3o... Voc\u00eas s\u00f3 escutar! E depois \nfalar! (...) Fazer corte seletivo, tirar as madeiras maduras do meio e fazer um replante \nde \u00e1rvores da regi\u00e3o. Como aqui se d\u00e1 o jacatir\u00e3o e o pixiric\u00e3o... Bom, aqui na \nVargem Grande, n\u00f3s podemos ensinar para voc\u00eas isso a\u00ed. Porque voc\u00eas n\u00e3o sabem at\u00e9 \nonde produz jacatir\u00e3o. Mas eu sei. (...) O eucalipto, para mim, ele suga tudo o que tem \nde bom na terra... \u00c9 uma planta r\u00e1pida, que produz muito. Para ele produzir bastante, \natingir a altura dele, ele tem que comer bastante. Ele vai buscar \u00e1gua l\u00e1 nos quintos... \numa raiz dum eucalipto... Ent\u00e3o, eu digo, conforme as \u00e1reas, podia reflorestar com \noutro reflorestamento. Florestamento com eucalipto ou florestar, sim, com nativa \ntamb\u00e9m...\u201d \n\n \n\nAmparado nesse saber, a mata nativa tamb\u00e9m seria vista como uma fonte de renda se o \n\nmanejo de esp\u00e9cies florestais fosse poss\u00edvel. Sobretudo o manejo do palmito (Euterpe edulis) \n\nfoi referido pela maioria dos agricultores como uma maneira de incrementar a renda familiar, \n\n\n\n 243\n\nque seria baseada num saber que manifestava a preocupa\u00e7\u00e3o em deixar as plantas matrizes \n\npara possibilitar a reprodu\u00e7\u00e3o e garantir a perpetua\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 da esp\u00e9cie florestal, mas da \n\npr\u00f3pria atividade extrativa. Colocando-se numa posi\u00e7\u00e3o oposta ao ladr\u00e3o de palmito, os \n\nagricultores afirmam que o colono deixa as plantas matrizes (produtoras de sementes) \n\nenquanto o \u201cladr\u00e3o n\u00e3o deixa as sementeiras, porque ele rouba.\u201d A retirada do palmito para \n\nconsumo pr\u00f3prio dependente da permiss\u00e3o das autoridades ambientais, traz aos agricultores \n\num descontentamento que tamb\u00e9m implica na condi\u00e7\u00e3o de liberdade e de sentir-se dono da \n\nterra. \n\n\u201cQueimo um pouco de eucalipto junto, n\u00e9? que o projetinho nem libera muito, \u00e9 uma \nmiserinha. O que eles liberam n\u00e3o d\u00e1 para secar uma estufa. Eles n\u00e3o querem nem \nsaber, \u00e9 s\u00f3 aquela quantia ali. Ent\u00e3o, n\u00f3s temos as coisas a\u00ed trabalhando assim... \nMuitas vezes tu vais tirar uma cabecinha de palmito, tem que ser escondido, como se \ntivesse roubando. Ent\u00e3o, eu acho tudo errado isso a\u00ed. Tudo errado. Se tivesse \nganhado alguma coisa... \u00e9 tudo coisa que foi suada, comprada e hoje, vai tirar uma \n\u00e1rvore, se algu\u00e9m dedar, vem a Ambiental, j\u00e1 processa, j\u00e1 deixa o cara l\u00e1 no fundo. \nEnt\u00e3o \u00e9 assim. Com o pequeno, a lei ambiental \u00e9 meio injusta.\u201d \n\n \n \n\nDiante das restri\u00e7\u00f5es ambientais e da impossibilidade de voltar a usar a terra quando a \n\nmata nativa se regenera porque as terras permaneceram em pousio, os agricultores lan\u00e7am \n\nm\u00e3o de alguma estrat\u00e9gia que impe\u00e7a a regenera\u00e7\u00e3o da floresta, porque isso representaria a \n\nperda definitiva da possibilidade de seu uso. Em alguns casos deixam a terra aos cuidados de \n\nalgum parente que pode us\u00e1-la sem pagar renda. O \u201ccuidar da terra\u201d, mant\u00ea-la \u201climpa\u201d, \u00e9 o \n\npr\u00f3prio pagamento. \n\nPor outro lado, as restri\u00e7\u00f5es ambientais restringem, de certa forma, o uso do saber do \n\nagricultor: \n\u201c(...) voc\u00ea fazer um cultivo sempre no mesmo lugar, tamb\u00e9m n\u00e3o funciona. Tem que, \namanh\u00e3, depois, d\u00e1 um f\u00f4lego nessa \u00e1rea e partir para outra. (...) Deixar criar capoeira \nl\u00e1.\u201d \n\n Agricultor pluriativo, 55 anos, Vargem Grande \n \n\nInformado pelo seu saber tradicional, deixaria a terra em descanso e, portanto, deixaria \n\ncrescer a vegeta\u00e7\u00e3o nativa. Mas diante da lei que impede o corte futuramente, ele se utiliza de \n\npr\u00e1ticas mec\u00e2nicas para impossibilitar este crescimento. O mesmo acontece com o palmito. A \n\npossibilidade de enriquecimento da mata nativa com esta esp\u00e9cie \u00e9 reduzida porque os \n\nagricultores, quando recebem autoriza\u00e7\u00e3o, realizam o corte raso da mata nativa para poder \n\nplantar esp\u00e9cies ex\u00f3ticas que lhe servir\u00e3o de lenha para a estufa porque, no futuro, a \n\n                                                                                                                                                                                     \n264 Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente. \n\n\n\n 244\n\npossibilidade de cortar lenha nativa deixar\u00e1 de existir. Aqui nos deparamos com algo \n\nsemelhante ao relatado por Woortmann &amp; Woortmann (1997): \n\u201c\u00c9 o trabalho sobre o mato que transforma a \u201cnatureza\u201d em \u201ccultura\u201d. Essas s\u00e3o \nexpress\u00f5es dos pr\u00f3prios sistiantes, pois para eles o espa\u00e7o n\u00e3o trabalhado \u00e9 natureza e \num campo cultivado \u00e9 uma cultura. Mas, se o trabalho faz a passagem, o pr\u00f3prio \ntrabalho j\u00e1 \u00e9 uma cultura, visto que a natureza s\u00f3 um potencial depois de \u201ctrabalhada\u201d \ncognitivamente pelo saber\u201d.  \n\n(WOORTMANN &amp; WOORTMANN, 1997:159) \n \n\nTodos os agricultores reconhecem problemas ambientais no plantio do eucalipto, seja \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao meio f\u00edsico em geral \u2013 porque \u201cseca a \u00e1gua\u201d e diminui a alimenta\u00e7\u00e3o para a \n\nfauna \u2013 seja em rela\u00e7\u00e3o ao pr\u00f3prio estabelecimento \u2013 porque compromete o terreno para \n\ncultivos posteriores. No entanto, o agricultor prefere ir transformando, aos poucos, a \n\ndiversidade de sua mata nativa em monocultura de eucalipto para n\u00e3o ficar sem lenha e sem a \n\npossibilidade de usar a terra no futuro. \n\u201cOnde tem eucalipto tem um monte de palmito pequeno. Se deixasse dava para ganhar \num monte mas depois n\u00e3o dava mais para cortar [lenha] nativa. (...) Se tirar alguma \nlenha, o palmito vem que... S\u00f3 que a gente n\u00e3o faz porque n\u00e3o pode\u201d. \n\n \n\nEm muitos casos os agricultores investiram anos de safra de fumo comprando terra \n\n(alguns deles ainda est\u00e3o pagando a terra) para deix\u00e1-la para os filhos, para t\u00ea-la como reserva \n\nde madeira ou de lenha, mas hoje n\u00e3o podem fazer uso dessas \u00e1reas porque est\u00e3o cobertas por \n\nmata nativa em est\u00e1gio avan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o. Em outros casos, em propriedades cujos \n\nmembros tem problemas de sa\u00fade e t\u00eam dificuldades de permanecer no cultivo do fumo e, \n\nsem condi\u00e7\u00f5es de investir em outros cultivos, o corte raso de uma parte da mata nativa \u00e9 visto \n\ncomo a possibilidade de plantar eucalipto para obten\u00e7\u00e3o de renda, como uma maneira de n\u00e3o \n\nabandonar a ro\u00e7a. Esta possibilidade \u00e9 apontada por um agricultor ao afirmar que \u201cPor isso \n\nque eu penso em plantar eucalipto. Planta eucalipto e garante mais o futuro, assim... vai \n\ncortando, vai plantando, da\u00ed n\u00e3o trabalha tanto\u201d. Assim, norteia-se por seu saber para manejar \n\na terra e organizar a produ\u00e7\u00e3o, mas note-se que seu saber sempre informa e conduz ao \n\natendimento das necessidades da fam\u00edlia. \n\n\n\n 245\n\n \n\n4.5 \u2013 Eucalipto e campesinidade \n \n\nNa maioria dos casos, as \u00e1reas destinadas ao plantio de \u00e1rvores ex\u00f3ticas (quase sempre \n\neucalipto) s\u00e3o \u00e1reas no qual o produtor n\u00e3o visualiza a possibilidade de implantar outro tipo \n\nde lavoura, em geral devido \u00e0 grande declividade do terreno. Os agricultores consideram que \n\no plantio de eucalipto inviabiliza a \u00e1rea para futuras culturas. At\u00e9 mesmo \u00e1reas pr\u00f3ximas \n\ntornam-se invi\u00e1veis, segundo alguns agricultores, porque o solo fica extremamente seco. \u00c0s \n\nvezes, o agricultor n\u00e3o planta porque tem pouca \u00e1rea. \u00c0s vezes, mesmo com muita \u00e1rea, \n\nprefere n\u00e3o inviabilizar o terreno. \n\u201cNa realidade, n\u00f3s temos bastante \u00e1rea destocada, mas ainda n\u00e3o plantei eucalipto. \nMas j\u00e1 pensei. [Terra destocada] \u00e9 terra assim para lavrar com animal, com tra\u00e7\u00e3o \nanimal, que a gente planta, n\u00e9. Planta um ano uma parte, outro ano outra parte. Se \ndeixar crescer o mato muito... Eu at\u00e9 pensei de plantar eucalipto. Mas a gente tem \nd\u00f3, porque se plantar com outra cultura, talvez... (...) \u00c9. A terra \u00e9 boa, \u00e9 terra que \nproduz bem, s\u00f3 que tem quem trabalhar manual, \u00e9 dif\u00edcil sobreviver aqui assim. N\u00e3o \u00e9 \nf\u00e1cil, n\u00e3o. Depender s\u00f3 daquilo ali, n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil.\u201d \n\nAgricultor, 51 anos, Ourinhos \n \n\n\u201cN\u00e3o podemos tacar eucalipto a\u00ed. Por exemplo, n\u00f3s vamos embora ano que vem, \nvamos plantar eucalipto e se o cara quiser voltar? N\u00e3o pode mais da\u00ed... Porque n\u00f3s n\u00e3o \npodemos mais plantar fumo da\u00ed, mais milho. Oh! D\u00e1 uma raizeira. Trinta metros longe \nn\u00e3o pode mais plantar tamb\u00e9m. Seca. N\u00e3o pega mais umidade, nada n\u00e9.. tem nas \nbeiradas das ro\u00e7as assim, j\u00e1 nas beiradas assim, n\u00e3o d\u00e1 mais. (...) A\u00ed eu n\u00e3o plantava \neucalipto. Se tivesse outro neg\u00f3cio, n\u00e3o.\u201d \n\nAgricultora (58) e filhos (29 e 31 anos), Vargem Grande. \n \n \n \n\nPaulilo (1990:150) j\u00e1 havia registrado, entre os inconvenientes apontados pelos \n\nfumicultores quanto ao plantio de eucalipto, o fato de que \u201co eucalipto \u00e9 uma planta dif\u00edcil de \n\nerradicar, quando se quer aproveitar o terreno\u201d. Por isso, seu plantio s\u00f3 deve ser feito em \n\nlocais que n\u00e3o ser\u00e3o mais usados para outras culturas. Devemos ressaltar que as \u00e1reas com \n\neucalipto n\u00e3o eram consideradas, pelos entrevistados, como terra cultivada. Eram sempre \n\nmencionadas separadamente quando question\u00e1vamos sobre as \u00e1reas usadas da propriedade. \n\nEssas \u00e1reas n\u00e3o t\u00eam o mesmo significado que outras cultivadas. Um agricultor explicitamente \n\nmencionou a dedica\u00e7\u00e3o ao plantio do eucalipto como uma atividade extra, colocando-o no \n\nbojo das atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas. Explicando como organizava o trabalho em fun\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-\n\nde-obra dispon\u00edvel, afirmou que: \n\u201cPlanto para ter o tempo todo ocupado. Tem gente que planta menos para ficar livre \ndepois e fazer outra coisa: ro\u00e7as de eucalipto, trabalhar na constru\u00e7\u00e3o civil, capinar \npara outros por dia...\u201d  \n \n\n\n\n 246\n\nNo entanto, a maioria dos agricultores come\u00e7a a visualizar o eucalipto como uma \n\nimportante fonte de renda, com uma garantia de venda parecida com a do fumo \u2013 s\u00f3 que num \n\nprazo mais longo \u2013, sobretudo as fam\u00edlias que ficam com pouca m\u00e3o-de-obra, ou m\u00e3o-de-obra \n\nespor\u00e1dica, no caso de fam\u00edlias pluriativas. Segundo os agricultores, todo o eucalipto plantado \n\npode ser comercializado para ind\u00fastrias pr\u00f3ximas (em Botuver\u00e1 ou Brusque) onde \u00e9 usado nas \n\ncaldeiras. \n\nAcreditamos que, diferentemente do fumo, pragmaticamente o plantio do eucalipto \n\npode escapar \u00e0 l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho pautada no trip\u00e9 terra-trabalho-fam\u00edlia. A \n\nquantidade de terra destinada ao plantio do fumo \u00e9, em primeiro lugar, pensada em fun\u00e7\u00e3o da \n\nm\u00e3o-de-obra dispon\u00edvel na fam\u00edlia, principalmente para o momento da colheita. A \u00e1rea que, \n\nnum per\u00edodo do ano, \u00e9 destinada ao plantio de fumo, depois pode ser usada pela fam\u00edlia para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o para consumo pr\u00f3prio. Diante da possibilidade de obter renda com um cultivo que \n\nabsorva toda a m\u00e3o-de-obra, como o fumo, a \u00e1rea de mata nativa desmatada corresponde \n\n\u00e0quela necess\u00e1ria para suprir a estufa de lenha. As \u00e1reas com florestas ex\u00f3ticas nos \n\nestabelecimentos rurais de fam\u00edlias monoativas que entrevistamos s\u00e3o, em geral, pequenas e \n\nt\u00eam a fun\u00e7\u00e3o de suprir a estufa de lenha futuramente (veja-se Tabela 12). Na Tabela 13, \n\npodemos verificar que os agricultores que n\u00e3o produzem mais fumo, tamb\u00e9m plantam \n\neucalipto. Quando parte dos membros do grupo dom\u00e9stico dedica-se regularmente a \n\natividades n\u00e3o-agr\u00edcolas e dela obt\u00e9m sua renda, por um lado, maior \u00e1rea do estabelecimento \n\nfica dispon\u00edvel e por outro, a m\u00e3o-de-obra dos membros pluriativos n\u00e3o pode mais ser usada \n\nnuma atividade que demande um trabalho t\u00e3o intensivo quanto o do fumo. Obtendo uma \n\nrenda n\u00e3o-agr\u00edcola em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 cultura carro-chefe, a terra que antes era usada para esta \n\ncultura pode ser usada apenas pela m\u00e3o-de-obra espor\u00e1dica dos membros pluriativos ou dos \n\nmembros que permaneceram monoativos. Da mesma forma, ao ter outra fonte de renda, \u00e9 \n\nposs\u00edvel esperar para obter da terra uma renda mais a longo prazo, como acontece com o \n\nplantio do eucalipto \u2013 no m\u00ednimo, segundo os agricultores, 5 anos ap\u00f3s o plantio. Veja-se na \n\nTabela 13, como \u00e9 maior a quantidade de \u00e1reas reflorestadas com esp\u00e9cies ex\u00f3ticas por \n\nfam\u00edlias pluriativas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s fam\u00edlias monoativas. Com exce\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia no 1, na qual \n\no pai p\u00f4de investir em fruticultura, em nenhuma delas o pai visualiza a continuidade da \n\nunidade produtiva pelos filhos. O eucalipto passa a ser visto como uma cultura rent\u00e1vel, a \n\nlongo prazo, para aquelas fam\u00edlias que disp\u00f5e de \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o nativa em est\u00e1gio \n\ninicial de regenera\u00e7\u00e3o \u2013 \u201cos morros de samambaia\u201d. Ao n\u00e3o depender de uma concentra\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00e3o-de-obra num per\u00edodo determinado \u2013 como para a colheita do fumo, por exemplo \u2013 os \n\ntratos culturais da cutura do eucalipto podem ser executados pela m\u00e3o-de-obra ainda \n\n\n\n 247\n\ndispon\u00edvel na fam\u00edlia ou ainda pela m\u00e3o-de-obra espor\u00e1dica dos membros pluritiavos.  Assim, \n\no eucalipto pode ser usado seguindo-se uma l\u00f3gica de uso da terra diferente do cultivo do \n\nfumo. Encontramos, tamb\u00e9m, v\u00e1rios casos de fam\u00edlias pluriativas em que o eucalipto foi \n\nplantado apenas para o mercado, ou seja, n\u00e3o para secar fumo. S\u00e3o os casos das fam\u00edlias nos: \n\n1, 3, 4, 6, 15 e 16, da Tabela 13.  \n\n \n\nTabela 13 \u2013 Utiliza\u00e7\u00e3o das terras em unidades t\u00e9cnicas de fam\u00edlias pluriativas nas quais a \natividade agr\u00edcola \u00e9 a ocupa\u00e7\u00e3o principal apenas para os pais (Grupo 1B). \n \n\nAtividade agr\u00edcola \u00e9 a ocupa\u00e7\u00e3o principal apenas para os pais \nDois c\u00f4njuges agricultores Um c\u00f4njuge agricultor \n\n \n\n \n\nEntrevista no 1 3 4 11 12 20 21 29 6 15 16 \n\nLocalidade Porto \nFranco \n\n\u00c1guas \nNegras \n\n\u00c1guas \nNegras \n\nSalto Salto Gabiroba Ourinhos Lageado \nAlto \n\n\u00c1guas \nNegras \n\nPedras \nGrandes \n\nPedras \nGrandes \n\n\u00c1rea total 18,8 37,3 4 13 77 20 117 21 5,4 ? 7 \nMata nativa \n(MN) \n\n6 20 0,3 4,5 66 9 50 10 1 ? Beira rio \n\n% \u00e1rea com \nMN \n\n31,91 53,61 7,5 34,61 85,71 45,0 42,73 47,61 18,51 50% ? \n\n\u00c1rea sem mata \nnativa \n\n12,8 17,3 3,7 8,5 11 11 67 11 4,4 50% &lt;7 \n\nUso das \nmargens dos \ncursos d\u2019\u00e1gua \n\ntrato \nmato \n\npasto pasto pasto pasto trato pasto pasto \ntrato \n\npasto pasto pasto \nlavoura \n\nmato \nReflorestamento \ncom ex\u00f3ticas  \n(ha ou mudas) \n\n9 e (ha) 10 e (ha) 8.000 e \n(mudas) \n\n8.000 e \n(mudas) \n\n- 8.000 e \n(mudas) \n\n- 30.000 e \n(mudas) \n\n10.000 e \n(mudas) \n\n40.000 e \n(mudas) \n\n2 (ha) \n\nFumo - \n \n\n- - 1 - &lt;1 7 3 pr\u00f3prios \n1 arrendado \n\n - - \n\nFonte: pesquisa de campo em janeiro/fevereiro de 2005. Em alguns casos os informantes n\u00e3o sabiam precisar os \ndados quantitativos sobre o estabelecimento, por isso algumas informa\u00e7\u00f5es aparecem incompletas.  \n(*) Em v\u00e1rios casos, os agricultores n\u00e3o souberam informar a \u00e1rea de terra usada para reflorestamento com \n\u00e1rvores ex\u00f3ticas, forneceram-nos dados em quantidades de mudas. Em geral o espa\u00e7amento usado era  2x2m, o \nque significa, 2500 plantas/ha. Usamos a sigla \u201ce\u201d para eucalipto.  \n\n \n\n \n\nDeste modo, ao contr\u00e1rio do que se poderia pensar, a diminui\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia da \n\nrenda da terra por meio de uma cultura destinada ao mercado (como da do fumo), mesmo \n\ncontando-se com menos m\u00e3o-de-obra, n\u00e3o implica numa maior \u00e1rea de mata nativa \n\npreservada. Os dados mostram que a tend\u00eancia \u00e9 justamente o contr\u00e1rio. Embora se possa \n\npensar que com o plantio de eucalipto o uso da terra n\u00e3o ser\u00e1 t\u00e3o intenso quanto com o plantio \n\nde fumo \u2013 afinal o eucalipto \u00e9 uma cultura de longo prazo, o solo n\u00e3o \u00e9 revolvido anualmente \n\n\u2013 temos importantes indica\u00e7\u00f5es de que, abandonando-se a cultura do fumo, a biodiversidade \n\nda Mata Atl\u00e2ntica tende a ser substitu\u00edda mais rapidamente por monoculturas de eucalipto. \n\nDiante da impossibilidade de manejar a floresta para tirar lenha e outros produtos n\u00e3o \n\nmadeir\u00e1veis como o palmito, o agricultor trata de garantir o seu uso com uma cultura que lhe \n\npermita usar a sua m\u00e3o-de-obra ainda dispon\u00edvel e lhe proporcione retorno econ\u00f4mico. O \n\n\n\n 248\n\nplantio de eucalipto permite uma amarra\u00e7\u00e3o mais frouxa entre a necessidade pragm\u00e1tica de \n\nm\u00e3o-de-obra e as categorias simb\u00f3licas terra-trabalho-fam\u00edlia. Arriscamos afirmar que ele \n\ndesafia os valores camponeses: a terra passa a ser usada ainda mais intensamente porque a \n\nl\u00f3gica pragm\u00e1tica se desconecta da l\u00f3gica simb\u00f3lica. No fumo, uma determinada quantidade \n\nde m\u00e3o-de-obra familiar \u00e9 imprescind\u00edvel para que a unidade produtiva continue existindo. O \n\neucalipto desprende o homem da terra, rompe com a l\u00f3gica da campesinidade. Embora nas \n\nentrevistas, as categorias nucleantes do discurso campon\u00eas tenham sido muito ressaltadas \n\npelos pais cujos filhos j\u00e1 n\u00e3o se dedicam ao cultivo da terra ou mesmo pelos c\u00f4njuges \n\npluriativos \u2013 sobretudo a \u201ccomida\u201d \u2013, o plantio do eucalipto favorece a transi\u00e7\u00e3o, nas \n\npr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es, para um uso da terra n\u00e3o-campon\u00eas. \n\n \n\n \n\nTabela 14 \u2013 Utiliza\u00e7\u00e3o das terras em unidades t\u00e9cnicas para cujas fam\u00edlias s\u00e3o igualmente \nimportantes a agricultura e outras atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas (Grupo 1C). \n\nAgricultura e pluriatividade importantes \nFam\u00edlias com filhos pequenos ou sem filhos Fam\u00edlia com \n\nfilhos adultos \n\n \n\n \n\n \n\nEntrevista no 13** 17 18 19 32 22 \n\nLocalidade Ourinhos Porto Franco Gabiroba Gabiroba Lageado Alto Areia Alta \n\u00c1rea total (ha) 250 13 20 15 10,7 40 \nMata nativa (MN) \n(ha) \n\n170 4 16 10,5 7 24 \n\n% \u00e1rea com MN 68,0 30,76 80,0 70,0 65,42 60,0 \n\u00c1rea sem mata \nnativa \n\n80 9 4 4,5 3,7 16 \n\nUso das margens \ndos cursos d\u2019\u00e1gua \n\npasto pasto pasto \ntrato \n\npomar \n\ntrato mato \npomar \n\nPasto \nEdifica\u00e7\u00f5es \n\nReflorestamento \ncom ex\u00f3ticas  \n(ha ou mudas) \n\n5 (ha) 3 (ha) 15.000 e \n(mudas) \n\n8.000 e  \n(mudas)  \n\n- - \n\nFumo - \n \n\n2 pr\u00f3prios \n2 arrendados \n\n- \n \n\n- 2 4 \n\nFonte: pesquisa de campo em janeiro/fevereiro de 2005.  \n(*) Em v\u00e1rios casos, os agricultores n\u00e3o souberam informar a \u00e1rea de terra usada para reflorestamento com \n\u00e1rvores ex\u00f3ticas, forneceram-nos dados em quantidades de mudas. Em geral o espa\u00e7amento usado era  2x2m, o \nque significa, 2500 plantas/ha. Usamos a sigla \u201ce\u201d para eucalipto.  \n(**) Este estabelecimento \u00e9 usado por tr\u00eas fam\u00edlias em conjunto (tr\u00eas irm\u00e3os casados). \n\n \n\n \n\nNa Tabela 14 apresentamos aqueles estabelecimentos que tem uma organiza\u00e7\u00e3o muito \n\ncomplexa entre atividades-n\u00e3o agr\u00edcolas e agr\u00edcolas. As duas s\u00e3o importantes para o grupo \n\ndom\u00e9stico, seja para autoconsumo, seja para obten\u00e7\u00e3o de renda. Em todas essas fam\u00edlias, pelo \n\nmenos um dos c\u00f4njuges desenvolve atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas. Por outro lado, a atividade \n\nagr\u00edcola ainda \u00e9 importante fonte de renda. Tamb\u00e9m nesse grupo de fam\u00edlias o eucalipto \n\naparece em maior quantidade naqueles estabelecimentos que n\u00e3o cultivam fumo. \n\n\n\n 249\n\n \n\n \n\nTabela 15 \u2013 Uso das terras em unidades t\u00e9cnicas nas quais se produz apenas para auto-\nconsumo e se planta eucalipto (Grupo 2). \n\nAgricultura apenas para autoconsumo e eucalipto \nEntrevista no  7 8 10 14 \nLocalidade S\u00edtio Sessenta S\u00edtio Sessenta Salto Pedras Grandes \n\n\u00c1rea total (ha) 18 0,8 10 79 \n\nMata nativa (MN) (ha) ? - ? 49 \n\n% \u00e1rea com MN ? - ? 62,02 \n\nUso das margens dos \ncursos d\u2019\u00e1gua \n\nEucalipto  \nlavoura \n\nLavoura  \npomar \n\npasto Mato \n\nReflorestamento com \nex\u00f3ticas (ha ou mudas) \n\n35.000 (mudas) - - 30 (ha) \n\nFonte: pesquisa de campo em janeiro/fevereiro de 2005.  \n(*) Em v\u00e1rios casos, os agricultores n\u00e3o souberam informar a \u00e1rea de terra usada para reflorestamento com \n\u00e1rvores ex\u00f3ticas, forneceram-nos dados em quantidades de mudas. Em geral o espa\u00e7amento usado era  2x2m, o \nque significa, 2500 plantas/ha. Usamos a sigla \u201ce\u201d para eucalipto.  \n\n \n\n \n\nNas fam\u00edlias do Grupo 2 (Tabela 15), a agricultura \u00e9 praticada apenas para \n\nautoconsumo, com muita import\u00e2ncia para as fam\u00edlias no 7 e no 8. Por\u00e9m, o uso da terra nos \n\nestabelecimento das fam\u00edlias no 7 e, com mais intensidade, da fam\u00edlia no 10 e no 14, dirige-se \n\npara aquilo que apontamos anteriormente: o eucalipto pode ser pensado fora da l\u00f3gica \n\nfamiliar, tende a tornar-se apenas um produto da terra, mas n\u00e3o um produto do trabalho da \n\nfam\u00edlia. Na fam\u00edlia no 14, para consumo, cultivava-se apenas 300 p\u00e9s de aipim, em \n\ncontrapartida, tinham 30 hectares de eucalipto. Na fam\u00edlia no 10, o filho nega o trabalho da \n\nterra, mas vai plantar eucalipto na terra do pai que j\u00e1 n\u00e3o pode trabalhar. As fam\u00edlias nos 7 e \n\n14 s\u00e3o fam\u00edlias em que os homens eram tamb\u00e9m respons\u00e1veis pela atividade n\u00e3o-agr\u00edcola. \n\nPor\u00e9m, n\u00e3o acreditamos que as explica\u00e7\u00f5es se encontrem apenas no fato de o pai ser tamb\u00e9m \n\npluriativo, porque embora n\u00e3o fa\u00e7am parte da amostra selecionada para as entrevistas, \n\nconversamos com membros de outras fam\u00edlias cujos pais tamb\u00e9m eram pluriativos e nas quais \n\nos valores camponeses faziam-se bem presentes. As fam\u00edlias em que os pais s\u00e3o pluriativos e \n\nnas quais percebemos uma amarra\u00e7\u00e3o mais frouxa dos valores camponeses, como tamb\u00e9m na \n\nmaioria das fam\u00edlias em que os filhos se negam a herdar o trabalho da terra, s\u00e3o fam\u00edlias que \n\nresidem nas localidades mais pr\u00f3ximas da sede municipal (\u00c1guas Negras, S\u00edtio Sessenta, \n\nPedras Grandes). \n\nAcreditamos que estas s\u00e3o fam\u00edlias onde os valores camponeses dificilmente ser\u00e3o \n\nrepassados para a gera\u00e7\u00e3o seguinte. No estabelecimento no 8 reside um casal de idosos cujos \n\n\n\n 250\n\nfilhos n\u00e3o herdaram o trabalho da terra. Talvez as palavras desse agricultor sintetizem o que \n\ntentamos demonstrar:  \n\u201cAntigamente esses que tinham estufa n\u00e3o podiam mais cortar lenha nativa para secar \no fumo. Ent\u00e3o eles tinham que plantar, cada um, uma malha de eucalipto para secar o \nfumo. Ent\u00e3o, eles (autoridades ambientais) deram um tempo. Eles deram 5 ou 6 anos. \nAt\u00e9 l\u00e1 eles podiam tirar lenha. Mas depois, tirar para frente... Quem n\u00e3o tinha \neucalipto n\u00e3o secava mais fumo, porque nativa n\u00e3o podia mais tirar. Todo mundo \ncome\u00e7ou a plantar eucalipto, plantar eucalipto... sempre mais, sempre mais, sempre \nmais. Agora, meu Deus do c\u00e9u... e n\u00e3o faz outra coisa, pelo menos aqui em cima. S\u00f3 \nplanta eucalipto. (...) Plantam eucalipto ou pinus, agora para comer n\u00e3o plantam \nmais.\u201d \n\nAgricultor aposentado 77 anos, S\u00edtio Sessenta. \n \n \n\n4.6 \u2013 As margens dos cursos d\u2019\u00e1gua  \n \n\nComo nossa preocupa\u00e7\u00e3o com o uso da terra na agricultura familiar decorre das \n\nimplica\u00e7\u00f5es advindas da articula\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o das \u00e1guas com a de uso do solo e com a gest\u00e3o \n\nambiental, dedicamos especial aten\u00e7\u00e3o ao significado dado pelos agricultores \u00e0s margens dos \n\ncursos d\u2019\u00e1gua. Verificamos que o uso destas \u00e1reas pelos colonos n\u00e3o \u00e9 apreendido \n\nseparadamente do restante do estabelecimento, e obedece \u00e0s mesmas regras de significa\u00e7\u00e3o \n\nque o restante dele, pautadas sobretudo no trip\u00e9 de categorias nucleantes do discurso \n\ncampon\u00eas \u2013 \u201cterra-trabalho-fam\u00edlia\u201d ressaltado por Woortmann (1990). Da mesma froma, \n\nesse uso \u00e9 sempre fundamentado pelo saber-fazer do agricultor. \n\nO relevo no munic\u00edpio de Botuver\u00e1 \u00e9 muito acidentado, de modo que apenas pequenas \n\n\u00e1reas dos estabelecimentos rurais podem ser \u201ctrabalhadas com o trator\u201d \u2013 maneira como, em \n\ngeral, os agricultores se referem \u00e0s \u00e1reas mais planas que podem ser mecanizadas. \n\nDificilmente essas \u00e1reas ultrapassam 3 hectares/estabelecimento. A maioria das fam\u00edlias \n\nentrevistadas (68% \u2013 22 de 32 fam\u00edlias) disp\u00f5e de at\u00e9 20 ha como \u00e1rea \u00fatil para lavouras e \n\npastagens porque a maior parte dos terrenos est\u00e1 coberto com mata nativa e n\u00e3o pode ser \n\nutilizada. Agrupando os estabelecimentos rurais em extratos menores verificamos que 37,5% \n\n(12 de 32 fam\u00edlias) das fam\u00edlias disp\u00f5e de menos de 10 ha sem mata nativa e que 31,25% t\u00eam \n\nde 10 a 20 hectares nestas condi\u00e7\u00f5es. Apenas 3 estabelecimentos situam-se na faixa de 25-30 \n\nha. Somente duas fam\u00edlias tem acima de 50 ha, uma tendo 67 ha e a outra 80 ha. No entanto, \n\nesta \u00faltima abriga tr\u00eas grupos dom\u00e9sticos que trabalham em conjunto. Os hectares de mata \n\nnativa destas propriedades geralmente n\u00e3o trazem renda, a n\u00e3o ser por meio da apicultura. \n\nAl\u00e9m da lenha retirada, geralmente com corte seletivo da mata, raramente a fam\u00edlia utiliza \n\nalgum produto da floresta, como alguma madeira para uso no estabelecimento ou palmito para \n\nconsumo da fam\u00edlia. \n\n\n\n 251\n\nConforme apresentamos anteriormente nas Tabelas 12 a 15, na maioria dos \n\nestabelecimentos rurais as \u00e1reas marginais aos cursos d\u2019\u00e1gua s\u00e3o usadas para a produ\u00e7\u00e3o \n\ndestinada principalmente (mas n\u00e3o exclusivamente) para autoconsumo. S\u00e3o, em geral, \u00e1reas \n\ncom pastagem ou capineira para alimentar o gado bovino. (Para as \u00e1reas de capineira os \n\nagricultores usam a express\u00e3o \u201ctrato\u201d.) Na grande maioria das vezes, essas \u00e1reas recebem \n\nesses usos porque, em virtude da \u201cterra pouca\u201d, representam a maneira encontrada pelo \n\nagricultor de utilizar uma \u00e1rea que n\u00e3o seria utilizada para culturas anuais. Essas \u00e1reas fazem \n\nparte de um arranjo complexo feito pelo agricultor para retirar da \u00e1rea \u00fatil de seu \n\nestabelecimento o necess\u00e1rio para o mercado e o b\u00e1sico para o consumo.  \n\nIsto ocorre porque muitas vezes as margens dos cursos d\u2019\u00e1gua s\u00e3o alagadas pelas \n\nenchentes que ocorrem na regi\u00e3o. A implanta\u00e7\u00e3o de outra cultura (como milho, feij\u00e3o ou \n\nmesmo fumo) n\u00e3o pode ser feita sem o risco de se perder tudo o que foi plantado. Nessas \n\nsitua\u00e7\u00f5es, o pasto representa uma maneira de utilizar uma \u00e1rea \u201cmarginal\u201d da propriedade. \n\nEm caso de enchente, o pasto n\u00e3o se estraga. Essa situa\u00e7\u00e3o encontramos sobretudo nas \n\nfam\u00edlias cujos terrenos s\u00e3o banhados pelo rio Itaja\u00ed-mirim, nas localidades de \u00c1guas Negras, \n\nSalto e Pedras Grandes. Todos esses agricultores foram categ\u00f3ricos em afirmar que o plantio \n\nde qualquer esp\u00e9cie arb\u00f3rea na zona de alagamento desse rio n\u00e3o teria \u00eaxito devido, \n\njustamente, \u00e0 for\u00e7a das \u00e1guas durante as enchentes.  \n\nA recomposi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa acima da zona de alagamento desse rio atingiria, \n\ntamb\u00e9m, de forma ainda mais importante a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola nos estabelecimentos rurais, em \n\nalguns casos absorvendo grande parte da \u00fanica \u00e1rea mais plana dispon\u00edvel e as pr\u00f3prias \n\nedifica\u00e7\u00f5es (casa, rancho, paiol). \n\nDiante das pequenas quantidades de terra, a regenera\u00e7\u00e3o da mata nativa nos locais de \n\npasto traz implica\u00e7\u00f5es concretas para o agricultor. Uma delas diz respeito \u00e0 \u00e1rea em si que n\u00e3o \n\npoderia ser mais utilizada \u2013 \u201cEu tenho pouca terra, se eu tirar o pasto de l\u00e1, me faz falta\u201d. O \n\npasto poderia ser colocado em outro local, mas a impossibilidade de retirar a cobertura vegetal \n\nnativa n\u00e3o deixa muitas alternativas ao agricultor. Coloc\u00e1-lo em outro local sem desmatar \n\ninviabilizaria a obten\u00e7\u00e3o de outros produtos.  \n\u201cN\u00e3o tem outro jeito. Porque j\u00e1 tem o mato, n\u00e3o tem onde plantar mais \u00e1rvores. S\u00f3 se \ndiminuir o fumo\u201d. \n\nAgricultor, 30 anos, Areia Alta. \n \n\nPor outro lado, \u00e9 comum que a casa se situe perto do rio, assim o pasto tamb\u00e9m estar\u00e1 \n\nperto da casa. Desse modo, evita-se que a pessoa respons\u00e1vel pela ordenha (em geral, a \n\nmulher) se desloque grandes dist\u00e2ncias no in\u00edcio da manh\u00e3 a fim de trazer as vacas. Como \n\n\n\n 252\n\nafirma uma agricultora, se o pasto fosse colocado em outro local, \u201cteria que subir o morro da\u00ed, \n\nn\u00e9?\u201d. \n\nGeralmente, um dos objetivos dos programas ambientais que visam recuperar a mata \n\nciliar \u00e9 aumentar o tempo que a \u00e1gua de precipita\u00e7\u00e3o leva para chegar ao curso d\u2019\u00e1gua. Se, por \n\num lado, este \u00e9 um efeito desejado para minimizar as enchentes no \u00e2mbito da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, para os agricultores com pouca terra, esse efeito traz importantes implica\u00e7\u00f5es: \n\nele representa a impossibilidade de usar uma \u00e1rea do terreno que ultrapassa a \u00e1rea com mata \n\nciliar em si, devido \u00e0 reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua que a mata ciliar pode provocar em \u00e1reas adjacentes do \n\nterreno. \n\u201cQue se a enchente \u00e9 para dar numa hora, ela vai demorar. Se for tudo fechado \n(coberto com mata nativa), demora mais tempo para esvaziar. Vai demorar mais \ntempo. S\u00f3 que alaga mais. Ela represa mais. (...) Ela sobe mais. (...) Quem tem \nbastante terra, terra plana, vargem... Quem tem bastante que n\u00e3o precisa usar at\u00e9 perto. \nMas que nem n\u00f3s aqui...\u201d \n\nAgricultor 60 anos, Salto. \n \n\nEm outras localidades com rios menores, muitas vezes as margens dos cursos d\u2019\u00e1gua \n\ns\u00e3o utilizadas com capineira (trato). A capineira desempenha, para o agricultor, a fun\u00e7\u00e3o de \n\nproteger o terreno da eros\u00e3o nas margens do rio \u2013 mais um dos efeitos que se deseja obter \n\ncom recupera\u00e7\u00e3o da mata ciliar. No entanto, al\u00e9m desse efeito, a capineira, assim como o \n\npasto \u00e9 a maneira encontrada de tornar aquela \u00e1rea \u00fatil.  \n\u201cEu preciso desse trato. Segura o rio firme e aproveito o trato. (...) A gente tem que se \ndefender com o trato, n\u00e9? Vou plantar aonde?\u201d. \n\nAgricultor 50 anos, Gabiroba. \n \n\nA capineira, ao lado do rio, \u00e9 ainda justificada pelo saber tradicional. A qualidade do \n\nalimento (\u201ctrato\u201d) obtido ao lado do rio n\u00e3o seria a mesma se ele fosse plantado no morro que \n\n\u00e9 \u00fanico lugar que, geralmente, resta na propriedade \u2013  \u201cPerto do rio \u00e9 sempre um pouco mais \n\n\u00famido. O trato fica sempre mais preto. Plantar nos morros assim, fica amarelo\u201d. Al\u00e9m disso, \n\ngeralmente, estando ao lado do rio, assim como o pasto, o trato tamb\u00e9m est\u00e1 pr\u00f3ximo da casa \n\ne dos est\u00e1bulos onde \u00e9 ofertado aos animais, facilitando o trabalho. De acordo com uma \n\nagricultora entrevistada: \u201cCorto de manh\u00e3 cedo para os animais\u201d.  \n\nDesta modo, pasto e trato ao lado do rio desempenham fun\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gias para as \n\nfam\u00edlias que disp\u00f5em de pouca terra. Mesmo os agricultores que fizeram quest\u00e3o de ressaltar \n\na import\u00e2ncia da vegeta\u00e7\u00e3o ciliar para a prote\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua, n\u00e3o tinham condi\u00e7\u00f5es de \n\ndeixar que a mata nativa se regenerasse ao longo de toda a dist\u00e2ncia que o curso d\u2019\u00e1gua \n\npercorre em seu estabelecimento.  \n\n\n\n 253\n\n\u201cBem do lado do rio, encostado, \u00e9 mata para proteger o rio (...) 10 metros. Vem esses \ndez metros a\u00ed, depois vem a uva. Sempre foi assim, isso a\u00ed a gente n\u00e3o mexe. (...) Eu \ntenho esse peda\u00e7o ali e outro peda\u00e7o eu tenho trato, n\u00e3o planto direto. Tenho trato \npros animais, a\u00ed ela me protege ainda. \u00c9 permanente, ent\u00e3o, ela protege. (...) Eu t\u00f4 \naproveitando, s\u00f3 que como? Eu s\u00f3 tiro e n\u00e3o vou mexer nessa terra. (...) Porque eu \nquero aproveitar esse peda\u00e7o ali. Que a terra \u00e9 pouca.\u201d \n\nAgricultor 56 anos, Porto Franco. \n \n\nA necessidade de aproveitar o terreno ficou evidente em todas as falas dos \n\nagricultores. Muitos agricultores podiam sequer referir-se \u00e0quela \u00e1rea sem projetar-lhe uma \n\nutilidade. A mata ciliar como \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o intocada n\u00e3o encontra respaldo no \u00e2mbito \n\ndas representa\u00e7\u00f5es dos agricultores sobre aquele local do estabelecimento. De alguma \n\nmaneira aquela \u00e1rea tem sua utilidade para a fam\u00edlia.  \n\n \n\u201cJ\u00e1 vieram incentivar para plantar um pouco ao lado do rio. Mas n\u00e3o pode cortar, \u00e9 \npara deixar l\u00e1 e n\u00e3o cortar. (...) N\u00f3s temos as palmeiras e as bananas perto do rio, s\u00f3 \nque \u00e9 uma coisa que a gente corta. N\u00e3o \u00e9 para deixar.\u201d \n\nAgricultora 55 anos, Porto Franco. \n \n\n\u201cO colono s\u00f3 tem o que ele precisa. \u00c9 como mandar o colono para a guerra e tirar as \narmas dele.\u201d \n\nAgricultor, 37 anos, Areia Baixa. \n \n \n\nDiante da possibilidade de ser remunerado ou indenizado pela \u00e1rea de margem de rio \n\ndestinada \u00e0 regenera\u00e7\u00e3o da mata nativa, os agricultores sempre hesitavam, considerando a \n\nnecessidade de ter aquela \u00e1rea para a produ\u00e7\u00e3o destinada ao consumo da fam\u00edlia. Um deles \n\nexplicitamente demonstrou que aquela \u00e1rea faz parte do patrim\u00f4nio familiar \u2013 \u201cA\u00ed indeniza \n\npros filhos tamb\u00e9m, o resto da vida?\u201d. \n\nA grande maioria dos agricultores destacou ainda outra importante implica\u00e7\u00e3o \n\nnegativa de uma suposta mata ciliar nos seus estabelecimentos: a sombra. Ao contr\u00e1rio, pasto \n\ne trato ao lado do rio n\u00e3o prejudicam as culturas vizinhas. Segundo os agricultores, a sombra e \n\nas ra\u00edzes de \u00e1rvores altas inutilizaria mais uma parte do terreno, al\u00e9m da \u00e1rea de mata ciliar \n\nem si.  \n\u201cFaz sombrio. A\u00ed o fumo n\u00e3o d\u00e1 mais, nem o milho. Porque se tiver as plantas altas a\u00ed, \nn\u00e3o d\u00e1 mais, n\u00e9.\u201d \n\nAgricultor, 56 anos, Porto Franco. \n \n\nSe eu deixo um peda\u00e7o de mato ali, al\u00e9m de 10 metros vai mais 5 que n\u00e3o \u00e9 \naproveitado. Porque a sombra, raiz, tudo isso ali tira... Em vez de 10, tenho 15 j\u00e1. \n\nAgricultor, 56 anos, Porto Franco. \n \n \n\nNos casos em que a mata ciliar viesse a ficar situada de modo a \u201cesconder a casa\u201d, os \n\nagricultores recorreram \u00e0 concep\u00e7\u00e3o de \u201ccapricho\u201d, de \u201ccuidado\u201d com a terra, j\u00e1 referida por \n\n\n\n 254\n\nSeyferth (1993) \u2013 qualidade que distingue o bom colono daquele que deixa a capoeira crescer \n\nnas ro\u00e7as \u2013 para demonstrar sua insatisfa\u00e7\u00e3o em ter que \u201cficar escondido no meio do mato\u201d.  \n\u201cTem rio por tudo quanto \u00e9 lado, n\u00f3s vamos ficar escondidos no meio do mato. (...) \nFica feio, n\u00e9. A casa, o terreno. (...) Para ficar bonito tem que ser aberto, tudo bem \nlimpo. Sen\u00e3o se deixa perder. Tem um monte de casas... Aqui em casa \u00e9 mais ou \nmenos, mas tem casa a\u00ed que tem capoeira at\u00e9 na frente de casa. Deixar vir capoeira \nfica feio... N\u00e3o sei... n\u00e3o precisa de morar no meio dos matos assim. Eu acho que n\u00e3o \nvou me acostumar de morar no meio dos matos assim. (...) Se tem mato mas com \ncapim debaixo, pasto debaixo cuidado, da\u00ed sim.\u201d \n\nAgricultora (58) e filho (29), Vargem Grande. \n \n\nAssim, \u00e9 no interior dessa mistura de simbolismo e pragmatismo que envolve o uso da \n\nterra, de necessidades simb\u00f3licas e concretas relacionadas com a sua reprodu\u00e7\u00e3o social, que \n\nos agricultores familiares usam as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente \u2013 em geral, objeto de \n\nprogramas de recupera\u00e7\u00e3o ambiental \u2013, porque essas \u00e1reas fazem parte da \u201cterra da fam\u00edlia\u201d. \n\nO agricultor relaciona implica\u00e7\u00f5es concretas, como a necessidade do pasto ou do \u201ctrato\u201d \n\ndiante de pouca terra (e terra pr\u00f3xima \u00e0 resid\u00eancia), com categorias do campon\u00eas quando se \n\nrefere \u00e0 terra como patrim\u00f4nio do fam\u00edlia e a concep\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do \u201ccolono\u201d, quando se \n\nrefere \u00e0 necessidade de deixar \u201climpo\u201d. \n\u201cPorque ali j\u00e1 foi, desde o meu falecido pai, plantado assim limpo na frente do terreno. \nEnt\u00e3o, eu n\u00e3o posso deixar vir mato porque sen\u00e3o fica feio.\u201d \n\nAgricultor, 45 anos, Pedras Grandes. \n \n\nDa mesma forma, quando a utiliza\u00e7\u00e3o da propriedade n\u00e3o \u00e9 mais visualizada no \n\n\u00e2mbito das categorias camponesas, quando as rela\u00e7\u00f5es pragm\u00e1ticas v\u00e3o sendo separadas das \n\nrela\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas, quando o uso da terra vai se tornando poss\u00edvel fora da l\u00f3gica camponesa \n\ne o autoconsumo requerendo pouca quantidade de terra, a inten\u00e7\u00e3o de recompor as matas \n\nciliares n\u00e3o sofre tantas restri\u00e7\u00f5es. Referimo-nos a fam\u00edlias (por exemplo, nos 3, 7, 14) em que \n\no cultivo da terra para autoconsumo era bastante reduzido em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quantidade de terra \n\npossu\u00edda, mas por outro lado, era crescente o plantio de eucalipto.  \n\u201cSe eles pedissem para a natureza, n\u00f3s plant\u00e1vamos. N\u00f3s j\u00e1 estamos velhos mesmo. \nAcabar com os animais... n\u00f3s j\u00e1 temos pouquinho mesmo. Se \u00e9 para n\u00f3s nos \naposentarmos daqui a tr\u00eas anos, n\u00f3s nos aposentamos tamb\u00e9m... (...) Sempre uma \nvaquinha, n\u00f3s \u00edamos ag\u00fcentar. Porque tem a terra alta aqui. Mesmo plantado umas \n\u00e1rvores na beira do rio, a\u00ed uma vaquinha podia continuar.\u201d \n\nAgricultor (55) e esposa (52), \u00c1guas Negras. \n \n\nOu seja, na atual gera\u00e7\u00e3o de agricultores, pelo fato de serem geralmente aproveitadas \n\npara autoconsumo, o uso das \u00e1reas pr\u00f3ximas aos cursos d\u2019\u00e1gua n\u00e3o muda com a ado\u00e7\u00e3o da \n\npluriatividade, porque, em geral, a produ\u00e7\u00e3o para autoconsumo continua tendo grande \n\nimport\u00e2ncia. Assim, a despeito da classifica\u00e7\u00e3o que procedemos entre as fam\u00edlias, as margens \n\ndos cursos d\u2019\u00e1gua s\u00e3o regidas praticamente pelas mesmas normas que outras \u00e1reas: s\u00e3o \n\n\n\n 255\n\npensadas de tal maneira que se integrem na din\u00e2mica do restante do estabelecimento \n\nprodutivo. O fato de serem usadas diariamente, confere-lhes um significado um tanto \n\nparticular: devem ser pr\u00f3ximas da resid\u00eancia. No entanto, quando a dedica\u00e7\u00e3o a atividades \n\nn\u00e3o-agr\u00edcolas \u00e9 acompanhada por uma \u201credu\u00e7\u00e3o\u201d da campesinidade, quando os valores \n\ncamponeses j\u00e1 n\u00e3o ditam o uso da terra, a regenera\u00e7\u00e3o da mata ciliar pode ser feita sem tantas \n\nimplica\u00e7\u00f5es. Mas, por outro lado, a diversidade da floresta tende a diminuir, porque aumenta \n\no plantio de eucalipto. \n\nEm s\u00edntese, importa ressaltar que apesar das dificuldades referidas pelos agricultores e \n\nat\u00e9 mesmo das contradi\u00e7\u00f5es apresentadas, parte consider\u00e1vel dos entrevistados revela que os \n\nmotivos que os levam a permanecerem \u201cna ro\u00e7a\u201d refletem a valoriza\u00e7\u00e3o das categorias \n\nidentificadoras do \u201ccolono\u201d. \u00c9 como, se numa balan\u00e7a, avaliassem os pr\u00f3s e os contras e o \n\nresultado dessa contabilidade apontasse para a perman\u00eancia na condi\u00e7\u00e3o de \u201ccolono\u201d. No \n\ndiscurso de agricultores de comunidades distantes que preferem ficar na agricultura destacam-\n\nse, sobretudo, a liberdade de hor\u00e1rio e de controle do processo produtivo ressaltada por \n\nSeyferth (1984, 1992, 1993) e a possibilidade de viver ao ar livre em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 insalubridade \n\npercebida no trabalho nas ind\u00fastrias. \n \n\u201cEu, trabalhar de empregado, ser mandado, eu n\u00e3o ia. Eu gosto de ser livre. Trabalhar \nmandado ali... Tu \u00e9s igual a um cachorro.\u201d \n\nAgricultor, 31 anos, solteiro, Areia Alta. \n(fam\u00edlia pluriativa; pai com atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas) \n\n \n \n \n\u201cEu fui dois anos seguidos procurar emprego, mas a hora que eu chegava l\u00e1 me dava \num des\u00e2nimo. (...) N\u00e3o consegui. A\u00ed depois eu at\u00e9 agradeci. A\u00ed eu resolvi comprar \naqui, n\u00e3o sair mais tamb\u00e9m... (...) Porque eu fiz ficha na fia\u00e7\u00e3o, eu fui era uma hora da \ntarde, na hora que eles estavam trocando o turno. A hora que o pessoal sai com aquele \nsolar\u00e3o quente, com aquela penugem na cabe\u00e7a, sacudindo assim... Me deu um \ndes\u00e2nimo. A\u00ed eu cheguei l\u00e1, j\u00e1 tinham preenchido a minha vaga. Ent\u00e3o eu sa\u00ed contente, \na\u00ed eu vim para casa e nem voltei mais tamb\u00e9m. [Na ro\u00e7a] a gente n\u00e3o \u00e9 mandado de \nningu\u00e9m. A gente n\u00e3o \u00e9 mandado, se a gente quiser parar, a hora que quiser a gente \np\u00e1ra, n\u00e9. E vai quando quer. Tudo mais livre.\u201d \n\nAgricultor, 30 anos, casado, Areia Alta. \n(fam\u00edlia monoativa) \n\n \n \n\n(...) meu lugar, onde nasci. N\u00e3o sou mandado de ningu\u00e9m. Trabalho mas sou dono do \nmeu nariz.\u201d \n\nAgricultor, 48 anos, Chapad\u00e3o da Vargem Grande \n(fam\u00edlia monoativa) \n\n \n\n\n\n 256\n\n \n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 A constitui\u00e7\u00e3o dos agricultores como sujeitos na \ngest\u00e3o das \u00e1guas na Bacia do Itaja\u00ed/SC. \n \n\n\u201c(...) o problema saber/poder, que \u00e9 para mim n\u00e3o o problema fundamental, mas \ninstrumento que permite analisar, da maneira que parece mais exata, o problema das \nrela\u00e7\u00f5es entre sujeito e jogos de verdade\u201d.                                 Foucault (2004b:274) \n\n \n\n Conforme apresentado no Cap\u00edtulo 2, a agricultura na Bacia do Itaja\u00ed \u00e9 respons\u00e1vel por \numa gama variada de produtos, sobressaindo-se o cultivo de lavouras tempor\u00e1rias. Quanto \u00e0 \n\nestrutura fundi\u00e1ria, predomina a pequena propriedade familiar. A partir do estudo de caso \n\nrealizado em Botuver\u00e1 (Cap\u00edtulo 4) \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a predomin\u00e2ncia da lavoura \n\ntempor\u00e1ria e a pequena propriedade da terra s\u00e3o caracter\u00edsticas que v\u00e3o al\u00e9m de uma mera \n\ndescri\u00e7\u00e3o f\u00edsica da paisagem, estando enraizadas nos tra\u00e7os culturais da popula\u00e7\u00e3o em \n\nquest\u00e3o. A propriedade da terra e a possibilidade de torn\u00e1-la produtiva para a \u201cfam\u00edlia\u201d a \n\npartir do trabalho da pr\u00f3pria \u201cfam\u00edlia\u201d s\u00e3o tidas, pelos agricultores, como condi\u00e7\u00e3o essencial \n\nao seu modo de vida. Da mesma forma, a diversidade de produtos cultivados est\u00e1 associada \u00e0 \n\nimport\u00e2ncia dada por eles \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de seu pr\u00f3prio alimento, do que resulta que esses \n\nagricultores s\u00e3o, em geral, policultores e criadores de pequenos animais. \n\nNos Cap\u00edtulos 2 e 3 apresentamos dados emp\u00edricos a respeito da implanta\u00e7\u00e3o de um \n\nprocesso de gest\u00e3o das \u00e1guas na Bacia do Itaja\u00ed. Por meio dos dados referidos \u00e9 poss\u00edvel \n\nconstatar que a hist\u00f3ria desse processo tem como foco principal a preocupa\u00e7\u00e3o com as  \n\nenchentes. Conforme registramos, a constitui\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea do Itaja\u00ed \u00e9, em grande parte, \n\nresultado dessa discuss\u00e3o. Ela foi pensada, inicialmente, para tratar a quest\u00e3o das enchentes \n\ncom o amparo da legisla\u00e7\u00e3o sobre recursos h\u00eddricos. Esta legisla\u00e7\u00e3o possibilitava a cria\u00e7\u00e3o de \n\numa inst\u00e2ncia regional e apontava para a possibilidade de que a mesma viesse a ter \u2013 atrav\u00e9s \n\nda cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua \u2013 autonomia financeira para desenvolver projetos ambientais \n\nnecess\u00e1rios ao controle e \u00e0 conviv\u00eancia com as enchentes. \n\nSe nossa an\u00e1lise a respeito do processo de gest\u00e3o das \u00e1guas reca\u00edsse apenas sobre \n\ninstrumentos de gest\u00e3o, como a outorga e a cobran\u00e7a, seria poss\u00edvel afirmar que a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre agricultura familiar e gest\u00e3o das \u00e1guas se encerra na concess\u00e3o da outorga e na poss\u00edvel \n\ncobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, o que diria respeito apenas aos agricultores familiares que se \n\ncaracterizam como usu\u00e1rios significativos de \u00e1gua. No entanto, conforme procuramos \n\nressaltar ao longo do presente trabalho, a gest\u00e3o das \u00e1guas tem implica\u00e7\u00f5es para todas as \n\nformas sociais de agricultura familiar, sobretudo a partir de instrumentos de gest\u00e3o como o \n\nenquadramento dos corpos de \u00e1gua em classes de uso e o plano de bacia, e das diretrizes que \n\n\n\n 257\n\nprev\u00eam a articula\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com a gest\u00e3o de uso do solo e com a \n\ngest\u00e3o ambiental (Figura 3). \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\nPor esse motivo, nosso objetivo \u00e9 verificar os alcances e os limites da participa\u00e7\u00e3o \n\nprevista na Lei 9.433/97 quando entra em pauta, sobretudo, a articula\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de \n\nrecursos h\u00eddricos com a de uso do solo e com a gest\u00e3o ambiental. Ou seja, qual \u00e9 o car\u00e1ter da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos agricultores familiares que n\u00e3o s\u00e3o considerados \u201cusu\u00e1rios significativos da \n\n\u00e1gua\u201d e que, portanto, n\u00e3o estariam sujeitos \u00e0 outorga e/ou cobran\u00e7a para o exerc\u00edcio de suas \n\natividades produtivas a partir do processo de gest\u00e3o das \u00e1guas.   \n\nCom esse intuito, neste cap\u00edtulo, nos deteremos na an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es de poder em \n\nque est\u00e3o envolvidos os agricultores familiares, no caso da gest\u00e3o das \u00e1guas na Bacia do \n\nItaja\u00ed. \u00c9 no \u00e2mbito dessas rela\u00e7\u00f5es de poder que se concretiza sua participa\u00e7\u00e3o, maior ou \n\n \n\nInstrumentos \n\nGest\u00e3o das \u00e1guas  Agricultura familiar\n\nUsu\u00e1rios significativos: \nirrigantes, piscicultores, \nsuinocultores \n\nUsu\u00e1rios n\u00e3o significativos: \ntodas as formas sociais de \nagricultura familiar \n\nGest\u00e3o de  uso \ndo solo \n\nPlano diretor \n \nEnquadramento\n\nOutorga \n \nCobran\u00e7a\n\nDiretrizes \nGest\u00e3o ambiental\n\nFigura 3 \u2013 Rela\u00e7\u00f5es entre gest\u00e3o das \u00e1guas e agricultura familiar, a partir dos \ninstrumentos e das diretrizes da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, verificadas na \nBacia do Itaja\u00ed. \n\n\n\n 258\n\nmenor, nas decis\u00f5es tomadas a respeito de propostas de a\u00e7\u00e3o discutidas e legitimadas no \n\nComit\u00ea de Bacia. Importa salientar, no entanto, que embora nosso interesse maior resida em \n\ninvestigar as possibilidades de participa\u00e7\u00e3o dos agricultores que s\u00e3o caracterizados como \n\n\u201cusu\u00e1rios n\u00e3o significativos da \u00e1gua\u201d , \u00e0s vezes denominados \u201cusu\u00e1rios insignificantes\u201d, ou \n\napenas \u201cn\u00e3o usu\u00e1rios\u201d, n\u00e3o pudemos nos eximir da an\u00e1lise de como ocorre a participa\u00e7\u00e3o dos \n\nagricultores ditos \u201cusu\u00e1rios significativos\u201d. Porque, como veremos, \u00e9 justamente ao se \n\nproceder \u00e0 diferencia\u00e7\u00e3o entre \u201cusu\u00e1rios\u201d e \u201cn\u00e3o usu\u00e1rios\u201d que acontece uma importante \n\nrestri\u00e7\u00e3o para as possibilidades de participa\u00e7\u00e3o dos agricultores considerados \u201cn\u00e3o usu\u00e1rios\u201d. \n\nOu seja, para a agricultura familiar em suas outras formas sociais. \n\nConforme salientamos no primeiro cap\u00edtulo deste trabalho, para interpretar o car\u00e1ter \n\ndessas rela\u00e7\u00f5es, amparamo-nos especialmente em alguns dos \u00faltimos trabalhos de Foucault. \n\nDiante disso, assumimos que as rela\u00e7\u00f5es de poder s\u00f3 se d\u00e3o entre sujeitos, mais ou menos, \n\nlivres \u2013 e nunca entre um totalmente livre e outro n\u00e3o-livre \u2013 e assim, ainda que em graus \n\ndiferentes, todos os envolvidos s\u00e3o respons\u00e1veis pelas rela\u00e7\u00f5es de poder estabelecidas e por \n\nseus efeitos. \n\nDessa forma, nos deteremos na an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es de poder dentro das quais acontece \n\na constitui\u00e7\u00e3o dos agricultores familiares, no processo de gest\u00e3o das \u00e1guas na Bacia do Itaja\u00ed, \n\ncomo sujeitos265 (livres e ativos), bem como nas possibilidades de altera\u00e7\u00e3o destas rela\u00e7\u00f5es. \n\nInteressa-nos, assim, a subjetividade dos agricultores familiares no processo de gest\u00e3o das \n\n\u00e1guas \u2013 \u201ca maneira pela qual o sujeito faz a experi\u00eancia de si mesmo em um jogo de verdade, \n\nno qual ele se relaciona consigo mesmo\u201d (FOUCAULT, 2004a:236). Ou seja, interessa-nos \n\ncomo as rela\u00e7\u00f5es de poder estabelecidas determinam o que deve ser tomado como verdadeiro \n\ne como orientam a concep\u00e7\u00e3o, por parte dos agricultores familiares, de seu lugar, de sua \n\nfun\u00e7\u00e3o, de suas tarefas, de sua maneira de se relacionar consigo mesmo e com os outros e, a \n\npartir desta concep\u00e7\u00e3o, as suas possibilidades de decis\u00e3o e de participa\u00e7\u00e3o no processo de \n\ngest\u00e3o das \u00e1guas na Bacia do Itaja\u00ed.  \n\nNossa discuss\u00e3o se dar\u00e1 em torno de dois aspectos que possibilitar\u00e3o o entendimento \n\ndos jogos de verdade266 a partir dos quais se d\u00e1 a constitui\u00e7\u00e3o da subjetividade dos \n\nagricultores familiares no processo de gest\u00e3o das \u00e1guas. O primeiro aspecto a ser destacado \n\nest\u00e1 relacionado \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o e \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito da bacia hidrogr\u00e1fica, das \n                                                           \n265 A no\u00e7\u00e3o de sujeito \u00e9 tomada de Foucault (2004b:275), conforme j\u00e1 salientamos no primeiro cap\u00edtulo deste \ntrabalho. \n266 A no\u00e7\u00e3o de \u201cjogos de verdade\u201d cunhada por Foucault (2004b:275) est\u00e1 relacionada \u00e0 maneira pela qual uma \ndeterminada coisa pode ser tomada como objeto de conhecimento, como ocorre a problematiza\u00e7\u00e3o do objeto a \n\n\n\n 259\n\nimplica\u00e7\u00f5es do processo de gest\u00e3o das \u00e1guas para a agricultura. Ou seja, de que modo a \n\ngest\u00e3o das \u00e1guas, na concep\u00e7\u00e3o dos membros e nos documentos elaborados pelo Comit\u00ea do \n\nItaja\u00ed, est\u00e1 relacionada com a agricultura praticada na Bacia. Concernente a isto, no Cap\u00edtulo 2 \n\ndo presente texto, mostramos que o espa\u00e7o rural, bem como a rela\u00e7\u00e3o dos agricultores \n\nfamiliares com o meio f\u00edsico no \u00e2mbito de seus estabelecimentos rurais, foram colocados em \n\nevid\u00eancia ao longo do processo de gest\u00e3o das \u00e1guas na Bacia do Itaja\u00ed.  \n\nO segundo aspecto a ser destacado \u00e9 o tipo de enfoque que foi dado \u00e0 rela\u00e7\u00e3o dos \n\nagricultores com o meio f\u00edsico (\u00e0 rela\u00e7\u00e3o ambiental dos agricultores) nas discuss\u00f5es e \n\ndocumentos elaborados pelo Comit\u00ea do Itaja\u00ed. Ou seja, que tipos de assuntos s\u00e3o abordados, \n\nquais as pessoas consideradas leg\u00edtimas para discutir esta rela\u00e7\u00e3o e as conseq\u00fc\u00eancias da \n\nlegitimidade conferida a essas pessoas sobre as possibilidades de participa\u00e7\u00e3o dos agricultores \n\nfamiliares nas decis\u00f5es tomadas no processo de gest\u00e3o das \u00e1guas. Este segundo aspecto est\u00e1 \n\nrelacionado aos princ\u00edpios que orientam a composi\u00e7\u00e3o do f\u00f3rum deliberativo local (Comit\u00ea de \n\nBacia) e \u00e0 legitimidade conferida (ou n\u00e3o) aos agricultores familiares para atua\u00e7\u00e3o na \n\nelabora\u00e7\u00e3o das propostas em discuss\u00e3o. \n\nEnt\u00e3o, no que se refere ao primeiro aspecto, poder\u00edamos dizer que a rela\u00e7\u00e3o \n\nambiental dos agricultores (o modo como se relacionam com o meio f\u00edsico, como fazem uso \n\ndos \u201crecursos naturais\u201d) foi colocada em evid\u00eancia antes mesmo da constitui\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea. \n\nJ\u00e1 durante a vig\u00eancia do Comit\u00ea, foi poss\u00edvel distinguir dois momentos e enfoques diferentes, \n\npor\u00e9m complementares. Primeiramente, sua import\u00e2ncia com respeito ao controle das \n\nenchentes; posteriormente, com respeito \u00e0 necessidade de melhoria da qualidade das \u00e1guas.  \n\nAntes da constitui\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea, a import\u00e2ncia da rela\u00e7\u00e3o dos agricultores com o \n\nmeio f\u00edsico, j\u00e1 era ressaltada, como, em 1994, por ocasi\u00e3o de um semin\u00e1rio regional para \n\navalia\u00e7\u00e3o do PLADE267 (Plano Global e Integrado de Defesa contra Enchentes \u2013 Ecossistema \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Itaja\u00ed-a\u00e7\u00fa). Alguns participantes deste semin\u00e1rio passaram a \n                                                                                                                                                                                     \nser conhecido, bem como a que condi\u00e7\u00f5es est\u00e1 submetido o sujeito para que se torne \u201csujeito leg\u00edtimo\u201d desse \nconhecimento \u2013  veja-se a discuss\u00e3o presente no Cap\u00edtulo 1 deste texto. \n267 Ap\u00f3s as enchentes de 1983-1984, o Departamento Nacional de Obras de Saneamento (DNOS) assinou um \nconv\u00eanio de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica com a JICA (Japan Internacional Cooperation Agency). Esta \u00faltima se \ncomprometeu a elaborar um plano diretor de controle de cheias para o Vale do Itaja\u00ed. Esta ag\u00eancia realizou, \nent\u00e3o, estudos sobre a Bacia do Itaja\u00ed, cujos relat\u00f3rios foram entregues em 1988 e 1990. Com a extin\u00e7\u00e3o do \nDNOS, em 1990, pelo Governo do Presidente Collor de Mello, o governo do Estado de Santa Catarina, com base \nno plano diretor elaborado pela JICA, elaborou o PLADE, no final de 1992 (FRANK, 1994:11). O PLADE foi \numa proposta mais ampla do que o plano da JICA; tinha dois m\u00f3dulos: o primeiro era o \u201cPlano Global contra as \nEnchentes\u201d, e o segundo intitulava-se \u201cEcossistemas Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio taja\u00ed-a\u00e7\u00fa\u201d. No entanto, Frank \n(1994:15) ressalta que para este segundo m\u00f3dulo n\u00e3o haviam metas estabelecidas nem recursos financeiros \nprevistos. Ressalta ainda que o PLADE desconsiderou as \u201cmedidas n\u00e3o-estruturais\u201d, como o  \u201csistema de \nprevis\u00e3o e alerta de cheias\u201d previsto na proposta da JICA. Por outro lado,  chama a aten\u00e7\u00e3o para a pequena \n\n\n\n 260\n\nconstituir o grupo de trabalho que culminaria na forma\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea do Itaja\u00ed. Naquela \n\nocasi\u00e3o, em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0s \u201cmedidas estruturais intensivas\u201d para o controle de enchentes \n\npriorizadas pelo referido Plano, se enfatizou a necessidade de que fossem adotadas \u201cmedidas \n\nn\u00e3o-estruturais\u201d e \u201cmedidas estruturais extensivas\u201d268, dentre estas, medidas de prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental no \u00e2mbito dos estabelecimentos rurais, especialmente aquelas concernentes ao uso \n\ndo solo.  \n\nPosteriormente, em 1999, com o foco do Comit\u00ea (j\u00e1 constitu\u00eddo) ainda voltado \n\nprincipalmente para a quest\u00e3o das enchentes, a import\u00e2ncia da rela\u00e7\u00e3o dos agricultores com o \n\nmeio f\u00edsico foi registrada com a aprova\u00e7\u00e3o de linhas de a\u00e7\u00e3o no sentido da conserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental no espa\u00e7o rural, durante um workshop realizado, pelo Comit\u00ea do Itaja\u00ed em conjunto \n\ncom a SDS269, para \u201cdiscutir o Projeto JICA e formular novas diretrizes para o \n\nencaminhamento da quest\u00e3o das cheias no Vale do Itaja\u00ed partindo-se deste Projeto\u201d270. Deste \n\nworkshop resultou a elabora\u00e7\u00e3o do documento denominado \u201cPacto para preven\u00e7\u00e3o e controle \n\nde cheias no Vale do Itaja\u00ed\u201d que passou a balizar as a\u00e7\u00f5es do Comit\u00ea271. Ou seja, na Bacia do \n\nItaja\u00ed, mesmo antes do surgimento do Comit\u00ea do Itaja\u00ed e durante os primeiros anos de sua \n\nconstitui\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 necessidade de conviver com as enchentes e control\u00e1-las, foi se \n\nconsolidando uma id\u00e9ia de que seria necess\u00e1rio intervir nos estabelecimentos rurais a fim de \n\nmelhorar as pr\u00e1ticas de uso do solo desenvolvidas pelos agricultores: controlar a eros\u00e3o, \n\nconservar e aumentar as \u00e1reas de floresta, regenerar e proteger a vegeta\u00e7\u00e3o ciliar, etc.272 \n\nEm 2001, principalmente a partir do momento em que se iniciou a discuss\u00e3o acerca \n\ndas possibilidades de implanta\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, passou-se a considerar, no \n\nComit\u00ea da Bacia do Itaja\u00ed, a quest\u00e3o da qualidade de \u00e1gua. Esta discuss\u00e3o aconteceu porque, \n\npara que na Bacia do Itaja\u00ed algum munic\u00edpio tivesse acesso aos recursos do Programa de \n\n                                                                                                                                                                                     \nimport\u00e2ncia dada, tanto na proposta da JICA como no PLADE, \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o e ao uso do solo nas microbacias \nhidrogr\u00e1ficas (op.cit.: 21,22). \n268 De acordo com Cordero &amp; Butzke (1995), medidas estruturais intensivas controlam o movimento das \u00e1guas \nmediante obras de engenharia localizadas, como reservat\u00f3rios, diques, polders, melhoramentos da se\u00e7\u00e3o do rio e \ncanais paralelos ou de desvio. J\u00e1 medidas estruturais extensivas tentam controlar o movimento das \u00e1guas por \nmeio de interven\u00e7\u00f5es hidrogeol\u00f3gicas, como o reflorestamento e t\u00e9cnicas agr\u00edcolas adequadas. Medidas n\u00e3o-\nestruturais (CORDERO &amp; BUTZKE, 1995), por sua vez, t\u00eam como objetivo principal minimizar os danos das \nenchentes atrav\u00e9s de uma conviv\u00eancia harmoniosa do homem com o fen\u00f4meno enchente, sem interven\u00e7\u00f5es no \nmeio f\u00edsico \u2013 por exemplo: sistema de alerta, sistema-resposta, carta-enchente, cota-enchente, seguro-enchente e \neduca\u00e7\u00e3o. \n269 \u00c0 \u00e9poca, Secretaria de Estado de Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente. \n270 Veja-se ata da Assembl\u00e9ia do Comit\u00ea realizada em 18 de maio de 1999, dispon\u00edvel em \nwww.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas das assembl\u00e9ias (ano 1999), acessado em 07.07.2005 \n271 Este documento \u00e9 citado, por exemplo, no Programa de Recupera\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar (FRANK, 2001) e no \nProjeto Piava (FRANK, 2005d) \n272 Veja-se, por exemplo: o documento que sintetiza os encaminhamentos sugeridos no referido workshop, \ndispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itajai/delibera\u00e7\u00f5es 01Anexos Pacto.doc, acessado em \n14.10.2005, o Programa de Recupera\u00e7\u00e3o de Mata Ciliar (FRANK, 2001), e o Projeto Piava (FRANK, 2005d).  \n\n\n\n 261\n\nDespolui\u00e7\u00e3o de Bacias lan\u00e7ado pela Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, seria necess\u00e1rio prestar \n\ncontas a essa mesma Ag\u00eancia sobre o andamento da gest\u00e3o das \u00e1guas nos moldes da Lei \n\n9.433/97. Conforme as entrevistas realizadas e os documentos analisados, alguns dos pr\u00e9-\n\nrequisitos para concorrer aos recursos eram a exist\u00eancia de um Comit\u00ea j\u00e1 constitu\u00eddo, e a \n\napresenta\u00e7\u00e3o de um cronograma de implanta\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. \n\nEmbora o referido programa da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas fosse voltado ao \n\ntratamento dos esgotos urbanos, na Bacia do Itaja\u00ed, a discuss\u00e3o sobre qualidade de \u00e1gua \n\ntamb\u00e9m foi feita enfocando-se o espa\u00e7o rural da Bacia. Foi-se, assim, construindo a id\u00e9ia de \n\nque seria necess\u00e1rio intervir neste espa\u00e7o em fun\u00e7\u00e3o da baixa qualidade de \u00e1gua dos pequenos \n\ncursos d\u2019\u00e1gua das \u00e1reas rurais, evidenciada em estudos t\u00e9cnico-cient\u00edficos, especialmente no \n\ntrabalho realizado por Locatelli (2003).  \n\nDessa forma, a necessidade de interven\u00e7\u00e3o nos espa\u00e7os rurais passou a ser articulada \n\ncom o apoio de um argumento que at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o era muito utilizado: o da necessidade de \n\nmelhorar a qualidade da \u00e1gua. Quando as aten\u00e7\u00f5es do Comit\u00ea voltavam-se tamb\u00e9m \u00e0 quest\u00e3o \n\nda qualidade das \u00e1guas, a import\u00e2ncia da rela\u00e7\u00e3o mencionada foi enfatizada, sobretudo pelo \n\nProjeto Piava, cuja execu\u00e7\u00e3o iniciou-se em 2005273. \n\nEm s\u00edntese, constatamos que, atrav\u00e9s de duas \u00eanfases distintas e complementares, o \n\nespa\u00e7o rural e a rela\u00e7\u00e3o ambiental dos agricultores em seus estabelecimentos rurais estiveram \n\npresentes de forma importante nas discuss\u00f5es que emergiram no processo de gest\u00e3o das \u00e1guas \n\nna Bacia do Itaja\u00ed. Ou seja, ao longo do Cap\u00edtulo 2, demonstramos que as discuss\u00f5es e a\u00e7\u00f5es \n\ndo Comit\u00ea do Itaja\u00ed diziam respeito ao espa\u00e7o rural e, consequentemente, aos agricultores \n\nfamiliares que ali vivem. Os dados emp\u00edricos apresentados evidenciam que a rela\u00e7\u00e3o dos \n\nagricultores com o meio f\u00edsico foi tomada como objeto de conhecimento necess\u00e1rio \u00e0 gest\u00e3o \n\ndas \u00e1guas na Bacia do Itaja\u00ed. Passou-se a articular um discurso em torno do modo como os \n\nagricultores em geral (e n\u00e3o apenas aqueles considerados usu\u00e1rios significativos da \u00e1gua) \n\nusam a terra, e a estabelecer instrumentos para tentar orientar esse uso. Como instrumentos, \n\ndestacamos o \u201cPrograma de Recupera\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar\u201d, a tentativa de articula\u00e7\u00e3o com a \n\nPromotoria P\u00fablica para o estabelecimento de \u201cTermos de Ajustamento de Conduta\u201d e o \n\n\u201cProjeto Piava\u201d274.  \n\nAl\u00e9m do fato de que, no \u00e2mbito do Comit\u00ea do Itaja\u00ed, foi posta em evid\u00eancia a rela\u00e7\u00e3o \n\ndos agricultores com o meio f\u00edsico, constatamos que os argumentos utilizados na constru\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n273 Veja-se ata dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link gest\u00e3o / Comit\u00ea do Itaja\u00ed / Assembl\u00e9ias / 2005, \nacessado em 25.07.2006. \n \n274 Veja-se, respectivamente, Frank et al (2001), Frank &amp; Schult (2001:97) e Frank (2005d).  \n\n\n\n 262\n\ndessas evid\u00eancias foram sempre pautados no saber t\u00e9cnico-cient\u00edfico. Passamos, assim, ao \n\nsegundo aspecto antes mencionado para an\u00e1lise dos jogos de verdade no qual est\u00e3o inseridos \n\nos agricultores. No que concerne a este segundo aspecto, cabe a discuss\u00e3o proposta por \n\nFoucault (2004b:275) \u2013 j\u00e1 abordada no primeiro cap\u00edtulo deste trabalho \u2013 a respeito da \n\nobjetiva\u00e7\u00e3o do objeto e da subjetiva\u00e7\u00e3o do sujeito. \n\n A esse respeito, lembremos que os dados apresentados no Cap\u00edtulo 3 evidenciam que, \n\nal\u00e9m do fato de que a rela\u00e7\u00e3o dos agricultores com o meio f\u00edsico tenha sido abordada como \n\nobjeto de conhecimento, esta abordagem se deu principalmente a partir de uma perspectiva \n\nt\u00e9cnico-cient\u00edfica. Devemos recordar que um dos crit\u00e9rios para participa\u00e7\u00e3o no Workshop, \n\norganizado pelo Comit\u00ea do Itaja\u00ed, em conjunto com a SDS, para \u201cdiscutir o Projeto JICA e \n\nformular novas diretrizes para o encaminhamento da quest\u00e3o das cheias no Vale do Itaja\u00ed \n\npartindo-se deste Projeto\u201d275 era a \u201ccapacidade de decis\u00e3o e ser conhecedores do assunto276\u201d, \n\nde modo que a decis\u00e3o final a respeito dos participantes do Workshop era prerrogativa da \n\nSecretaria Executiva do Comit\u00ea277.  \n\nOs \u201cusu\u00e1rios da \u00e1gua (e dos recursos naturais)\u201d \u2013 entre os quais poderiam estar \n\nrepresentantes dos agricultores da Bacia \u2013 n\u00e3o constavam da lista de pessoas a serem \n\nconvidadas para o evento. \n\nO referido Workshop resultou na elabora\u00e7\u00e3o do documento denominado \u201cPacto para \n\npreven\u00e7\u00e3o e controle de cheias no Vale do Itaja\u00ed\u201d, que passou a ser referenciado nas a\u00e7\u00f5es do \n\nComit\u00ea. Ele \u00e9 usado, por exemplo, como justificativa para a execu\u00e7\u00e3o da Semana d\u2019\u00c1gua, do \n\nPrograma de Recupera\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar e do Projeto Piava278. Ou seja, constitui-se num \n\ndocumento com importantes desdobramentos para a rela\u00e7\u00e3o entre a gest\u00e3o das \u00e1guas e a \n\nagricultura na Bacia.  \n\nNa Assembl\u00e9ia em que foi aprovado o documento \u201cPacto\u201d, poss\u00edveis propostas \n\ncomplementares deveriam passar por posterior an\u00e1lise t\u00e9cnica. Ademais, textos publicados \n\npelo Comit\u00ea do Itaja\u00ed a exemplo do material entregue aos participantes do Curso de \n\nCapacita\u00e7\u00e3o para Recupera\u00e7\u00e3o de Mata Ciliares279 e da s\u00e9rie publicada pelo Projeto Piava280, \n\n                                                           \n275 Conforme ata da Assembl\u00e9ia Geral Ordin\u00e1ria, realizada em 18 de maio de 1999, dispon\u00edvel em \nwww.comiteitajai.org.br, link Comit\u00ea do Itaja\u00ed/atas das assembl\u00e9ias (ano 1999), acessado em 07.07.2005. \n276 Conforme consta em relat\u00f3rio de Reuni\u00e3o da Secretaria Executiva do Comit\u00ea realizada em 04 de maio de \n1999, dispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link comit\u00ea do Itaja\u00ed/diretoria (atas e relat\u00f3rios 1999), acessado \nem 12.08.2004. \n277 Veja-se relat\u00f3rio da reuni\u00e3o da Secretaria Executiva do Comit\u00ea do Itaja\u00ed, realizada em 28 de maio de 1999, \ndispon\u00edvel em www.comiteitajai.org.br, link comit\u00ea do Itaja\u00ed/diretoria (atas e relat\u00f3rios 1999), acessado em \n12.08.2004 \n278 Veja-se Frank (2001, 2005d). \n279 Veja-se Frank, Butzke &amp; Zimmermann (2001). \n280 Veja-se Santos et al (2005) e Frank (2005d). \n\n\n\n 263\n\napresentam a rela\u00e7\u00e3o entre agricultura e gest\u00e3o das \u00e1guas baseando-se em estudos cient\u00edficos. \n\nLembremo-nos tamb\u00e9m dos textos acad\u00eamicos (MA\u00c7ANEIRO, 2003; LOCATELLI, 2003) \n\nque foram apresentados em Assembl\u00e9ias do Comit\u00ea como maneira de capacitar os membros \n\ndo Comit\u00ea e como subs\u00eddio para tomada de decis\u00e3o.  \n\nAssim, simult\u00e2nea e reciprocamente \u00e0 objetiva\u00e7\u00e3o do objeto (cf. Foucault, \n\n2004a:235) a partir de uma perspectiva t\u00e9cnica, ocorreu o estabelecimento de pessoas com \n\ncapacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica como sujeitos leg\u00edtimos do conhecimento necess\u00e1rio \u00e0 gest\u00e3o \n\ndas \u00e1guas. O convite para elabora\u00e7\u00e3o das propostas a serem apresentadas nas Assembl\u00e9ias \n\ntem sido, em geral, feito \u00e0s pessoas com capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. Esta maneira de atua\u00e7\u00e3o no \n\nComit\u00ea pode ser evidenciada desde suas primeiras a\u00e7\u00f5es em torno do Workshop que resultou \n\nna elabora\u00e7\u00e3o do Pacto, at\u00e9 a elabora\u00e7\u00e3o do primeiro modelo de cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua; \n\nda concep\u00e7\u00e3o do Projeto Piava; da composi\u00e7\u00e3o das C\u00e2maras T\u00e9cnicas e o in\u00edcio da \n\nformula\u00e7\u00e3o do Plano de Bacia. Conforme evidenciamos no Cap\u00edtulo 3, os depoimentos da \n\nDiretoria do Comit\u00ea registrados nas atas das Assembl\u00e9ias e nas entrevistas que realizamos, \n\nevidenciam a legitimidade conferida ao saber t\u00e9cnico-cient\u00edfico para elabora\u00e7\u00e3o das \n\npropostas. As pessoas convidadas pela Diretoria do Comit\u00ea a integrar os grupos de trabalho \n\ns\u00e3o aquelas que apresentam capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica considerada adequada. A exemplo da \n\ncomposi\u00e7\u00e3o da CT Plan (C\u00e2mara T\u00e9cnica de Planejamento), a escolha daqueles que poder\u00e3o \n\nparticipar da elabora\u00e7\u00e3o das propostas fica, em geral, a cargo da Diretoria do Comit\u00ea. Assim, \n\nal\u00e9m do car\u00e1ter t\u00e9cnico, as propostas que s\u00e3o aprovadas nas assembl\u00e9ias s\u00e3o encaminhadas \n\npor um grupo restrito de pessoas que foi pouco alterado desde o in\u00edcio do Comit\u00ea. \n\nPercebemos, ent\u00e3o, que se repete na Bacia do Itaja\u00ed a legitima\u00e7\u00e3o conferida aos \n\nt\u00e9cnicos para elabora\u00e7\u00e3o das propostas, j\u00e1 evidenciada a respeito da Lei Federal 9.433/97, no \n\nprimeiro cap\u00edtulo deste trabalho. No entanto, sabemos que, pelo menos enquanto o Comit\u00ea \n\nn\u00e3o tiver autonomia financeira \u2013 o que poder\u00e1 ser solucionado com a implanta\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a \n\npelo uso da \u00e1gua \u2013, a elabora\u00e7\u00e3o de propostas no Comit\u00ea tende a ficar atrelada a institui\u00e7\u00f5es \n\nque podem disponibilizar seus funcion\u00e1rios para participar das atividades exigidas pela gest\u00e3o \n\ndas \u00e1guas. Os agricultores, em geral, n\u00e3o disp\u00f5em de recursos para deslocamento e \n\nalimenta\u00e7\u00e3o e nem da libera\u00e7\u00e3o de seus afazeres di\u00e1rios como outros membros que s\u00e3o \n\nfuncion\u00e1rios, sobretudo de empresas p\u00fablicas e institui\u00e7\u00f5es de ensino superior. Essa \n\ndificuldade financeira que imp\u00f5e diferentes possibilidades concretas de participa\u00e7\u00e3o aos \n\nmembros do Comit\u00ea j\u00e1 foi evidenciada por Gohn (2003) em outros tipos de conselhos \n\ngestores. No caso da Bacia do Itaja\u00ed, al\u00e9m das dificuldades de deslocamento para as \n\nAssembl\u00e9ias, referimo-nos \u00e0s dificuldades sentidas pelos agricultores para deslocarem-se a \n\n\n\n 264\n\nfim de participar de oficinas e reuni\u00f5es para elabora\u00e7\u00e3o de propostas. Assim, para sua solu\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 necess\u00e1rio dar-se conta de que a igualdade nas possibilidades de decis\u00e3o n\u00e3o ocorrer\u00e1 sem a \n\nconsidera\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as existentes entre os diversos sujeitos envolvidos nesse processo de \n\ngest\u00e3o. Poder-se-ia pensar: esta \u00e9 uma quest\u00e3o que poderia ser contornada conseguindo-se \n\nrecursos para as despesas das pessoas que necessitassem. Por outro lado, antes disso, seria \n\nnecess\u00e1rio que o seu saber tamb\u00e9m fosse considerado leg\u00edtimo para a constru\u00e7\u00e3o de propostas. \n\nAcontece, assim, o estabelecimento do que para Foucault (2004a:235) s\u00e3o os jogos de \n\nverdade: \u201cas regras, segundo as quais, a respeito de certas coisas, aquilo que um sujeito pode \n\ndizer decorre da quest\u00e3o do verdadeiro e do falso\u201d. As pessoas com forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-\n\ncient\u00edfica tornam-se, na Bacia do Itaja\u00ed, sujeitos leg\u00edtimos do conhecimento necess\u00e1rio \u00e0 \n\ngest\u00e3o das \u00e1guas. Dentro desses jogos de verdade, pudemos verificar, nas falas dos \n\nagricultores-membros do Comit\u00ea, conforme registramos no Cap\u00edtulo 3, o esfor\u00e7o para \n\napresentar argumentos baseados tamb\u00e9m em dados cient\u00edficos para contrariar a vis\u00e3o de que a \n\nrizicultura seria uma atividade muito poluente. Al\u00e9m dos pr\u00f3prios agricultores, membros da \n\nComiss\u00e3o Consultiva e da CT Plan relacionados \u00e0 agricultura tamb\u00e9m explicitaram a \n\nimport\u00e2ncia de se apresentar dados t\u00e9cnico-cient\u00edficos para conseguir legitimidade nas \n\ndiscuss\u00f5es no Comit\u00ea. \n\nEsses jogos de verdade pautados, sobretudo, no conhecimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico, em \n\nque a alguns compete dizer o que \u00e9 verdadeiro e o que deve ser cumprido, surgem na gest\u00e3o \n\ndas \u00e1guas na Bacia do Itaja\u00ed como resultado e ao mesmo tempo como a base das rela\u00e7\u00f5es de \n\npoder a partir das quais os agricultores familiares tornam-se sujeitos nesse processo. Assim, \n\nainda de acordo com o que diz Foucault (1995:246) estas rela\u00e7\u00f5es de poder apoiam-se em um \n\n\u201csistema de diferencia\u00e7\u00f5es, que atua de duas maneiras distintas, e que imprime importantes \n\nconseq\u00fc\u00eancias para as possibilidades de a\u00e7\u00e3o dos agricultores. A primeira dessas maneiras \n\ndiz respeito \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o dos agricultores como \u201cusu\u00e1rios\u201d ou \u201cn\u00e3o usu\u00e1rios da \u00e1gua\u201d. \n\nA segunda atua sobre os agricultores de maneira geral e est\u00e1 vinculada \u00e0 compet\u00eancia \n\nprofissional considerada necess\u00e1ria para participar da elabora\u00e7\u00e3o das propostas.  \n\n\n\n 265\n\n \n\n5.1 \u2013 A identidade de usu\u00e1rios da \u00e1gua \n  \n\n Na Bacia do Itaja\u00ed, o uso do solo pela agricultura sempre foi posto em evid\u00eancia \u2013 \ncomo sugerimos anteriormente, foi tomado como objeto de conhecimento. No per\u00edodo que \n\ncorresponde ao in\u00edcio de nossa an\u00e1lise \u2013 os primeiro anos de forma\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea \u2013, quando a \n\nquest\u00e3o das cheias passou a ser tratada com o respaldo da legisla\u00e7\u00e3o sobre recursos h\u00eddricos, a \n\nimport\u00e2ncia da rela\u00e7\u00e3o do uso do solo com as enchentes fez com que, no seu regimento, a \n\ncategoria de \u201cusu\u00e1rios da \u00e1gua\u201d aparecesse ampliada para \u201cusu\u00e1rios da \u00e1gua e dos recursos \n\nnaturais\u201d. No entanto, posteriormente, para adequar o regimento do Comit\u00ea \u00e0 Lei Federal \n\n9.433/97 e \u00e0s possibilidades de implanta\u00e7\u00e3o dos instrumentos de gest\u00e3o, a categoria \n\n\u201cusu\u00e1rios\u201d ficou restrita aos usu\u00e1rios da \u00e1gua. Dessa forma, as possibilidades de participa\u00e7\u00e3o \n\nno f\u00f3rum deliberativo para os agricultores familiares ficaram praticamente restritas aos \n\nagricultores que fizessem usos significativos da \u00e1gua \u2013 nas atividades de rizicultura, \n\npiscicultura e suinocultura.  \n\n Essas altera\u00e7\u00f5es regimentais foram acompanhadas por discuss\u00f5es que tratavam de \n\nressaltar que as implica\u00e7\u00f5es da gest\u00e3o das \u00e1guas se dariam apenas sobre os agricultores \n\nusu\u00e1rios, e por cr\u00edticas a respeito de sua organiza\u00e7\u00e3o em entidades que n\u00e3o contemplassem os \n\ncrit\u00e9rios propostos pelo regimento do Comit\u00ea. Por meio de discuss\u00f5es fundamentadas em \n\ndados t\u00e9cnico-cient\u00edficos sobre o uso da \u00e1gua na agricultura, impl\u00edcita e, \u00e0s vezes, \n\nexplicitamente, foi-se transmitindo a id\u00e9ia de que os que contestavam a implanta\u00e7\u00e3o da Lei \n\n9.433/97 o faziam por falta de conhecimento a respeito das conseq\u00fc\u00eancias/benef\u00edcios da \n\nmesma. \n\n  Como apresentamos nos cap\u00edtulos anteriores, os agricultores se manifestaram contra a \n\ncobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua organizando-se como \u201cagricultores familiares\u201d e n\u00e3o como \n\n\u201cusu\u00e1rios da \u00e1gua\u201d. Por outro lado, conforme as atas, verificamos qu\u00e3o poucas vezes os \n\nagricultores se manifestaram nas assembl\u00e9ias, mesmo durante a \u00e9poca em que a discuss\u00e3o \n\nsobre a cobran\u00e7a tinha grande import\u00e2ncia. Os depoimentos dos agricultores-membros por \n\nn\u00f3s entrevistados revelam que se sentiam incapazes de argumentar diante das normas \n\nestabelecidas e das pessoas com maior grau de instru\u00e7\u00e3o formal. De acordo com eles, \n\nportanto, as condi\u00e7\u00f5es estabelecidas nas Assembl\u00e9ias n\u00e3o convidavam \u00e0 participa\u00e7\u00e3o nas \n\ndiscuss\u00f5es. \n\n\n\n 266\n\n No entanto, verificamos que houve uma flexibilidade do grupo t\u00e9cnico que propunha o \n\nmodelo de cobran\u00e7a, quando foram informados pelos agricultores a respeito da organiza\u00e7\u00e3o \n\ndos riziculores em torno das \u201csociedades de vala\u201d \u2013 conforme referenciamos no cap\u00edtulo 3. \n\nComo reflexo desta flexibilidade pudemos registrar o interesse da Diretoria do Comit\u00ea em \n\nconhecer essas formas comunit\u00e1rias de gest\u00e3o para inser\u00ed-las na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. \n\nSobre isso, estudos acad\u00eamicos de certa forma vinculados a membros da diretoria j\u00e1 foram281 \n\ne est\u00e3o sendo desenvolvidos282. O uso exclusivo do saber t\u00e9cnico-cient\u00edfico na constru\u00e7\u00e3o das \n\nregras da gest\u00e3o foi interrompido, ent\u00e3o, ap\u00f3s as reclama\u00e7\u00f5es dos agricultores. Poder\u00edamos \n\nentender essa flexibilidade do grupo de t\u00e9cnicos como resposta a uma estrat\u00e9gia de resist\u00eancia \n\nlan\u00e7ada pelos agricultores. Percebemos, assim, os agricultores como sujeitos livres e ativos no \n\nprocesso de gest\u00e3o das \u00e1guas.  \n\nPor outro lado, essas discuss\u00f5es em torno dos instrumentos de gest\u00e3o, mais \n\nespecificamente em torno da outorga e da cobran\u00e7a, ao mesmo tempo em que fizeram com \n\nque os agricultores se manifestassem contrariamente ao que estava sendo proposto, causando \n\npol\u00eamica na gest\u00e3o das \u00e1guas, fizeram com que fosse destacada a rela\u00e7\u00e3o entre o processo de \n\ngest\u00e3o das \u00e1guas e a agricultura a partir dos usos da \u00e1gua considerados significativos \n\n(rizicultura, piscicultura, suinocultura), em detrimento da import\u00e2ncia da agricultura de forma \n\ngen\u00e9rica. Ou seja, houve um grande movimento de discuss\u00e3o em torno da cobran\u00e7a pelo uso \n\nda \u00e1gua nas atividades agropecu\u00e1rias, a partir do qual se tratou de evidenciar a rela\u00e7\u00e3o entre o \n\nuso da \u00e1gua e a possibilidade de participa\u00e7\u00e3o no f\u00f3rum deliberativo atrav\u00e9s da outorga dos \n\ndireitos de uso. Como conseq\u00fc\u00eancia, estas discuss\u00f5es promoveram a incorpora\u00e7\u00e3o da \n\nidentidade de \u201cusu\u00e1rios da \u00e1gua\u201d aos agricultores. \n\nPor outro lado, como j\u00e1 apontamos, a agricultura de forma gen\u00e9rica continuou sendo \n\nalvo das inten\u00e7\u00f5es do Comit\u00ea, de forma ainda mais concreta a partir do Projeto Piava, com \n\nbase agora tamb\u00e9m no argumento de se conseguir melhoria na qualidade de \u00e1gua dos \n\npequenos mananciais. \n\n Ap\u00f3s o movimento dos agricultores contrariamente \u00e0 cobran\u00e7a, a Diretoria do Comit\u00ea \n\nlan\u00e7ou m\u00e3o da estrat\u00e9gia de abandonar o assunto e refor\u00e7ou a necessidade de esclarecer os \n\nmembros. Na edi\u00e7\u00e3o de 2005 da cartilha da Semana d\u2019\u00c1gua nada consta a respeito do valor \n\necon\u00f4mico da \u00e1gua. Verificamos que, coincidentemente ou n\u00e3o, depois disso, os agricultores \n\nfizeram avalia\u00e7\u00f5es positivas sobre o exerc\u00edcio da Diretoria do Comit\u00ea durante esse per\u00edodo.  \n\n                                                           \n281 Veja-se Ma\u00e7aneiro (2003) e Liberato (2004). \n282 Conforme depoimento da Secret\u00e1ria Executiva do Comit\u00ea, gest\u00e3o 2004-2006, em entrevista realizada e \n09.12.2005. \n\n\n\n 267\n\n Assim, as altera\u00e7\u00f5es regimentais que ocorreram em 2001 e 2003 que propunham a \n\nmudan\u00e7a na composi\u00e7\u00e3o dos membros do Comit\u00ea, enfatizando que os assentos referentes \u00e0 \n\nagricultura diriam respeito \u00e0quelas atividades que fizessem usos significativos da \u00e1gua, e \n\ndiscuss\u00f5es em torno dos usos significativos da \u00e1gua pela agricultura promoveram importantes \n\nconseq\u00fc\u00eancias sobre a constitui\u00e7\u00e3o dos agricultores como sujeitos no processo de gest\u00e3o das \n\n\u00e1guas. Deste modo, diante do fato de que somente aos \u201cusu\u00e1rios da \u00e1gua\u201d estariam reservados \n\nassentos no f\u00f3rum deliberativo, os agricultores incorporam para si essa nova condi\u00e7\u00e3o e \n\npassam a verificar, entre seus pares, aqueles que cumprem a condi\u00e7\u00e3o leg\u00edtima de \u201cusu\u00e1rio\u201d \n\npara fazer parte do Comit\u00ea.  \n\nNo seus depoimentos, os agricultores-membros que efetivamente representam \n\n\u201cusu\u00e1rios da \u00e1gua\u201d, como os rizicultores, passam a considerar a sua participa\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea \n\nmais importante do que a de outros que n\u00e3o representam \u201cusos significativos\u201d, como os \n\nfumicultores, por exemplo. Por outro lado, mesmo quando efetivamente n\u00e3o se caracterizam \n\ncomo \u201cusu\u00e1rios\u201d \u2013 podendo, portanto, no futuro, prescindir da outorga dos direitos de uso da \n\n\u00e1gua para exercerem suas atividades \u2013 os agricultores passaram a requerer a possibilidade de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o se autorreconhecendo como \u201cusu\u00e1rios da \u00e1gua\u201d. Como resultado concreto desse \n\nautorreconhcimento da condi\u00e7\u00e3o de \u201cusu\u00e1rio da \u00e1gua\u201d pelos agricultores, temos que a partir \n\nda negocia\u00e7\u00e3o ocorrida entre os representantes das atividades vinculadas \u00e0 agricultura nas \n\nAssembl\u00e9ias Deliberativas de 2004, um agricultor que efetivamente n\u00e3o representa \u201cusu\u00e1rios \n\nsignificativos da \u00e1gua\u201d, conseguiu assento no Comit\u00ea apenas como suplente, sendo que antes \n\nj\u00e1 havia sido titular. \n\nPor outro lado, os agricultores, ao resistirem \u00e0 proposta de cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua \n\nem 2002, n\u00e3o se organizaram como \u201cusu\u00e1rios de \u00e1gua\u201d, mas sim como \u201cagricultores\u201d. Assim, \n\nao mesmo tempo em que assumem sua condi\u00e7\u00e3o de \u201cusu\u00e1rio\u201d \u2013 necess\u00e1ria para se conseguir \n\nlegitimidade para participar do Comit\u00ea \u2013, suas falas tamb\u00e9m apontam para sua identidade de \n\n\u201cagricultores familiares\u201d e n\u00e3o apenas de \u201cusu\u00e1rios da \u00e1gua\u201d. Da mesma forma, a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o dos agricultores-membros (representantes de usu\u00e1rios-significativos) com as \n\npossibilidades de cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, foi sempre acompanhada por uma preocupa\u00e7\u00e3o a \n\nrespeito das implica\u00e7\u00f5es da gest\u00e3o das \u00e1guas para o estabelecimento rural a partir de sua \n\narticula\u00e7\u00e3o com a gest\u00e3o ambiental, sobretudo com respeito \u00e0 necessidade de recomposi\u00e7\u00e3o da \n\nmata ciliar. Ou seja, mesmo os agricultores-membros que incorporaram a condi\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cusu\u00e1rios da \u00e1gua\u201d nos indicam implica\u00e7\u00f5es da gest\u00e3o das \u00e1guas que s\u00e3o comuns tanto aos \n\nagricultores usu\u00e1rios quanto aos n\u00e3o-usu\u00e1rios. Ou seja, as implica\u00e7\u00f5es extrapolam a condi\u00e7\u00e3o \n\nestabelecida para participar do f\u00f3rum deliberativo.  \n\n\n\n 268\n\nComo exemplo dessas implica\u00e7\u00f5es comuns aos n\u00e3o-usu\u00e1rios temos a preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom a sombra que pode ser causada pela vegeta\u00e7\u00e3o ciliar sobre os cultivos, a preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom a agricultura para autoconsumo e com a reprodu\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio familiar. Ou seja, \n\nmesmo assumindo a condi\u00e7\u00e3o de \u201cusu\u00e1rio da \u00e1gua\u201d para poder participar do Comit\u00ea, a sua \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com respeito \u00e0 gest\u00e3o das \u00e1guas n\u00e3o se limita \u00e0s possibilidades de outorga e/ou \n\ncobran\u00e7a. Implica\u00e7\u00f5es, por exemplo, como a sombra sobre os cultivos proveniente da  \n\nrecomposi\u00e7\u00e3o da mata ciliar, que seriam comuns a todas as formas sociais de agricultura \u2013 \n\nconforme discutimos no cap\u00edtulo 4 \u2013 , s\u00e3o veemente ressaltadas tamb\u00e9m pelos agricultores-\n\nmembros que s\u00e3o \u201cusu\u00e1rios significativos da \u00e1gua\u201d.  \n\nAssim, entendemos que ao se organizarem (de maneira gen\u00e9rica) contra a proposta de \n\ncobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, os agricultores assumiram, mesmo implicitamente, uma luta \n\ncontra a submiss\u00e3o da subjetividade (cf. FOUCAULT:1995:236); contra o exerc\u00edcio de um \n\npoder que queria dividir os agricultores em usu\u00e1rios ou n\u00e3o da \u00e1gua. Acreditamos que essa \n\nluta dos agricultores se insere no que Foucault (1995:235) chama de \u201cuma recusa a estas \n\nabstra\u00e7\u00f5es, do estado de viol\u00eancia econ\u00f4mico e ideol\u00f3gico, que ignora quem somos \n\nindividualmente e tamb\u00e9m uma recusa de uma investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica ou administrativa que \n\ndetermina quem somos\u201d. \n\nPor meio das estrat\u00e9gias de resist\u00eancia desenvolvidas, os agricultores conseguiram que \n\nfosse considerado o pequeno tamanho dos estabelecimentos em que, em geral, praticam sua \n\nagricultura. Outras caracter\u00edsticas de seu modo de vida, como o valor de uso da terra, a \n\nimport\u00e2ncia (concreta e simb\u00f3lica) da produ\u00e7\u00e3o para autoconsumo e a terra como patrim\u00f4nio \n\nfamiliar ainda passam, por\u00e9m, despercebidas pela Diretoria do Comit\u00ea.  \n\nA segmenta\u00e7\u00e3o dos agricultores em \u201cusu\u00e1rios ou n\u00e3o da \u00e1gua\u201d foi acontecendo de \n\nmaneira progressiva ao longo da hist\u00f3ria do Comit\u00ea. Pode-se dizer que o objetivo dessa \n\nsegmenta\u00e7\u00e3o foi o de dar possibilidade de implanta\u00e7\u00e3o aos instrumentos da Pol\u00edtica Nacional \n\nde Recursos H\u00eddricos, de forma que esta divis\u00e3o entre usu\u00e1rios e n\u00e3o-usu\u00e1rios tende a \n\nrefor\u00e7ar-se cada vez mais com a implanta\u00e7\u00e3o, sobretudo, da outorga dos direitos de uso da \n\n\u00e1gua.  \n\nEntendemos que os agricultores familiares ao questionarem o processo de implanta\u00e7\u00e3o \n\nda cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, estabeleceram com a Diretoria do Comit\u00ea uma rela\u00e7\u00e3o de \n\nconfronto; lan\u00e7aram m\u00e3o de mecanismos para tentar interromper o processo \u2013 como a \n\npresen\u00e7a de grande n\u00famero de agricultores nas reuni\u00f5es para as quais haviam sido \n\nconvocados apenas os agricultores considerados usu\u00e1rios significativos, a organiza\u00e7\u00e3o de \n\nreuni\u00e3o com convite a membros da Diretoria do Comit\u00ea, etc. Ap\u00f3s a estrat\u00e9gia lan\u00e7ada pela \n\n\n\n 269\n\nDiretoria do Comit\u00ea, de abandono das discuss\u00f5es em torno da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua e da \n\nestrat\u00e9gia de esclarecer os membros, a luta contra a imposi\u00e7\u00e3o da identidade de \u201cusu\u00e1rios da \n\n\u00e1gua\u201d perdeu for\u00e7a, porque aconteceu o estabelecimento da rela\u00e7\u00e3o de poder. \n\u201cUma rela\u00e7\u00e3o de confronto encontra seu termo, seu momento final (e a vit\u00f3ria de um \ndos dois advers\u00e1rios) quando o jogo das rea\u00e7\u00f5es antag\u00f4nicas \u00e9 substitu\u00eddo por \nmecanismos est\u00e1veis pelos quais um dentre eles pode conduzir de maneira bastante \nconstante e com suficiente certeza a conduta dos outros; para uma rela\u00e7\u00e3o de \nconfronto, desde que n\u00e3o se trate de luta de morte, a fixa\u00e7\u00e3o de uma rela\u00e7\u00e3o de poder \nconstitui um alvo \u2013 ao mesmo tempo seu complemento e sua pr\u00f3pria suspens\u00e3o\u201d. \n\n(FOUCAULT , 1995:248) \n \n\nQuando os agricultores passaram a se enxergar como \u201cusu\u00e1rios da \u00e1gua\u201d e \n\nestabeleceram uma divis\u00e3o entre seus pares, passando a assumir, como leg\u00edtimo, o que foi \n\nestabelecido nos jogos de verdade, estabeleceu-se uma rela\u00e7\u00e3o est\u00e1vel entre a Diretoria e os \n\nagricultores. A rela\u00e7\u00e3o de confronto deu lugar \u00e0 rela\u00e7\u00e3o de poder. Uma rela\u00e7\u00e3o em que os \n\nprimeiros conseguem, mais ou menos, prever as possibilidades de a\u00e7\u00e3o dos segundos \u2013 \u201cO \n\nexerc\u00edcio do poder consiste em conduzir condutas e em ordenar a probabilidade\u201d \n\n(FOUCAULT, 1995:244). Os agricultores dever\u00e3o participar dentro das regras estabelecidas \n\npelo regimento, organizando-se segundo os crit\u00e9rios definidos para discutir a pauta \n\nestabelecida em torno dos crit\u00e9rios t\u00e9cnicos de gest\u00e3o.  \n\nAs falas dos agricultores-membros do Comit\u00ea, de fato, demonstram que incorporam \n\nesta condi\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rio da \u00e1gua \u00e0 sua maneira de relacionar-se consigo mesmos e com os \n\noutros. A condi\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rio da \u00e1gua passou a ser usada para argumentar, entre os pares, a \n\nfavor da ocupa\u00e7\u00e3o dos assentos. Dessa forma, o exerc\u00edcio do poder se ramifica e as \n\npossibilidades de participa\u00e7\u00e3o no f\u00f3rum deliberativo passam, tamb\u00e9m, pelas rela\u00e7\u00f5es de poder \n\ne resist\u00eancia entre os agricultores.  \n\nA assun\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios da \u00e1gua pelos agricultores foi resultado de uma \n\nrela\u00e7\u00e3o de poder pautada sobre a legitimidade do saber t\u00e9cnico-cient\u00edfico que, embora \n\nretrocedendo conseguiu gerar, para os agricultores, uma dicotomia de identidade entre \n\n\u201cusu\u00e1rios\u201d e \u201cn\u00e3o usu\u00e1rios da \u00e1gua\u201d, e a segrega\u00e7\u00e3o entre seus pares. A capacidade \n\nt\u00e9cnica e os conceitos hidrol\u00f3gicos foram aceitos como crit\u00e9rios para enquadramento dos \n\nagricultores entre os usu\u00e1rios da \u00e1gua.  \n\nComo resultado, ao proceder-se essa segmenta\u00e7\u00e3o, legitimamente restringe-se a \n\npossibilidade de participa\u00e7\u00e3o, no f\u00f3rum deliberativo, dos agricultores que n\u00e3o s\u00e3o usu\u00e1rios, \n\nmas que s\u00e3o chamados a executar medidas de prote\u00e7\u00e3o ambiental com o fim \u00faltimo de \n\nmelhorar a qualidade das \u00e1guas e controlar as enchentes. As importantes a\u00e7\u00f5es de \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental que dizem respeito \u00e0 articula\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o das \u00e1guas com a gest\u00e3o \n\n\n\n 270\n\nambiental e com a de uso do solo, n\u00e3o dizem mais respeito \u00e0 gest\u00e3o da \u00e1gua propriamente \n\ndita; nem, portanto, aos usu\u00e1rios da \u00e1gua. Podem, assim, ser tratadas legitimamente por um \n\ngrupo de t\u00e9cnicos, com o respaldo da legisla\u00e7\u00e3o pertinente. Como exemplo, podemos \n\nmencionar que em nenhuma ata de Assembl\u00e9ia encontramos registro sobre alguma discuss\u00e3o \n\nrelacionada \u00e0 concep\u00e7\u00e3o do Projeto Piava. Temos, ent\u00e3o, um segundo resultado da rela\u00e7\u00e3o de \n\npoder estabelecida entre a Diretoria do Comit\u00ea e os agricultores: o refor\u00e7o da legitimidade \n\nconferida aos grupos t\u00e9cnicos na elabora\u00e7\u00e3o das propostas de conserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nEste segundo resultado est\u00e1 relacionado \u00e0 outra maneira de atua\u00e7\u00e3o do sistema de \n\ndiferencia\u00e7\u00f5es em que se pautam as rela\u00e7\u00f5es de poder a partir das quais os agricultores se \n\ntornam sujeitos na gest\u00e3o das \u00e1guas \u2013 o estabelecimento da capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica como \n\ncondi\u00e7\u00e3o para participar da elabora\u00e7\u00e3o das propostas. \n\n \n\n5.2 \u2013 O lugar dos agricultores: a a\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica \n \n\nConforme os dados que apresentamos nos cap\u00edtulos anteriores, as implica\u00e7\u00f5es da \n\ngest\u00e3o das \u00e1guas n\u00e3o se limitam aos estabelecimentos rurais em que se faz grande uso da \n\n\u00e1gua. Estas implica\u00e7\u00f5es \u2013 que se d\u00e3o sobretudo a partir da articula\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o das \u00e1guas \n\ncom a gest\u00e3o de uso do solo e com a gest\u00e3o ambiental \u2013 aparecem nas falas dos agricultores \n\nfamiliares entrevistados e indicam uma interfer\u00eancia sobre seu modo de vida por meio de \n\ndificuldades concretas que s\u00e3o refor\u00e7adas por categorias culturais. Mesmo os agricultores \n\nusu\u00e1rios da \u00e1gua (especialmente os rizicultores) evidenciam em suas falas a import\u00e2ncia da \n\ngest\u00e3o das \u00e1guas sobre o uso do solo \u2013 e n\u00e3o s\u00f3 da \u00e1gua ou da cobran\u00e7a pelo seu uso. \n\n Embora os instrumentos de gest\u00e3o ainda n\u00e3o estejam em opera\u00e7\u00e3o na Bacia do Itaja\u00ed e \n\nas atividades realizadas em torno do Comit\u00ea n\u00e3o possam ser caracterizadas, segundo membros \n\ndo Comit\u00ea, como gest\u00e3o das \u00e1guas propriamente dita, a parte que concerne \u00e0 articula\u00e7\u00e3o com \n\na gest\u00e3o ambiental j\u00e1 vem sendo colocada em pr\u00e1tica. Ao mesmo tempo, as falas de membros \n\n(n\u00e3o agricultores) do Comit\u00ea e a pr\u00f3pria legisla\u00e7\u00e3o que concerne aos recursos h\u00eddricos (por \n\nexemplo, a partir do enquadramento dos corpos d\u2019\u00e1gua em classes de uso) sugere que essas \n\ninterfer\u00eancias sobre o uso do solo tendem a ser ainda mais enfatizadas com a implanta\u00e7\u00e3o dos \n\nreferidos instrumentos. \n\n No item anterior diz\u00edamos que ao se proceder a segmenta\u00e7\u00e3o entre \u201cusu\u00e1rios da \u00e1gua\u201d \n\ne \u201cn\u00e3o-usu\u00e1rios da \u00e1gua\u201d, ou seja, agricultores que dela n\u00e3o fazem uso mais espec\u00edfico ou \n\nsignificativo, restringiram-se as possibilidades de participa\u00e7\u00e3o dos segundos no f\u00f3rum \n\n\n\n 271\n\ndeliberativo (leia-se Comit\u00ea de Bacia). No entanto, verificamos que existem ainda \n\nagricultores-membros que n\u00e3o s\u00e3o representantes de usu\u00e1rios significativos da \u00e1gua. A \n\nparticipa\u00e7\u00e3o desses remanescentes tende a ser eliminada com o advento da outorga dos \n\ndireitos de uso, quando s\u00f3 os outorgados poder\u00e3o concorrer aos assentos. Isso significa que \n\naos agricultores n\u00e3o-usu\u00e1rios, caber\u00e1 executar as medidas de conserva\u00e7\u00e3o ambiental definidas \n\npor aqueles que podem participar. No entanto, nossos dados emp\u00edricos indicam que a \n\nlegitimidade conferida ao saber t\u00e9cnico-cient\u00edfico faz com que tampouco os agricultores-\n\nmembros participem da elabora\u00e7\u00e3o das propostas. Eles n\u00e3o satisfariam a condi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \u2013 \n\npossuir o conhecimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico \u2013 considerada necess\u00e1ria \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o das \n\npropostas.  \n\n A necessidade de ser detentor do conhecimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico faz com que aos \n\nagricultores seja reservada a a\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica. A exemplo da condi\u00e7\u00e3o de \u201cusu\u00e1rios da \u00e1gua\u201d, os \n\nagricultores-membros tamb\u00e9m assumiram a condi\u00e7\u00e3o de \u201cexecutores de propostas\u201d \n\nelaboradas por aqueles que det\u00eam o conhecimento t\u00e9cnico.  Por isso, os agricultores-membros \n\nentrevistados afirmaram que tratavam de repassar aos seus representados os aspectos t\u00e9cnicos \n\n(ou pr\u00e1ticos) daquilo que era discutido no Comit\u00ea, tais como a import\u00e2ncia de melhorar o uso \n\ndo solo, o cuidado com o uso de agrot\u00f3xicos, etc. N\u00e3o repassavam informa\u00e7\u00f5es acerca das \n\nregras da gest\u00e3o. Essa atitude refor\u00e7a a rela\u00e7\u00e3o de poder estabelecida. A pr\u00f3pria desist\u00eancia \n\ndos agricultores de participar das assembl\u00e9ias, referida no cap\u00edtulo 3, tamb\u00e9m refor\u00e7a a \n\nrela\u00e7\u00e3o estabelecida. Assim, al\u00e9m da incorpora\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios acontece, na \n\npr\u00e1tica da participa\u00e7\u00e3o, uma separa\u00e7\u00e3o entre \u201cparticipa\u00e7\u00e3o nas decis\u00f5es\u201d e \u201ca\u00e7\u00e3o concreta\u201d.  \n\n Dessa forma, a assun\u00e7\u00e3o da \u201ccondi\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rio de \u00e1gua\u201d e da \u201ccondi\u00e7\u00e3o de \n\nexecutores de propostas\u201d s\u00e3o resultados do mesmo jogo de verdades, segundo o qual, \n\nmediante o conhecimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico dos processos naturais (especialmente os \n\nhidrol\u00f3gicos) estabelece-se as perspectivas a partir das quais a rela\u00e7\u00e3o do agricultor com o \n\nmeio f\u00edsico podem ser apreendidas.  \n\nPelo fato de que para a gest\u00e3o das \u00e1guas, os aspectos da agricultura familiar que s\u00e3o \n\noficialmente importantes dizem respeito apenas aos usos significativos da \u00e1gua, outras \n\ncaracter\u00edsticas desses grupos familiares n\u00e3o s\u00e3o discutidas. Ao se proceder a \u201cobjetiva\u00e7\u00e3o do \n\nobjeto\u201d a partir de um enfoque t\u00e9cnico hidrol\u00f3gico, \u00e9 coerente que os sujeitos leg\u00edtimos desse \n\nobjeto sejam os t\u00e9cnicos detentores desse conhecimento. Ou seja, ao dar-se import\u00e2ncia \n\napenas aos dados t\u00e9cnicos, a participa\u00e7\u00e3o na elabora\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias \u00e9, mormente, condicionada \n\n\u00e0 deten\u00e7\u00e3o do conhecimento t\u00e9cnico.  \n\n\n\n 272\n\nConforme apresentamos no Cap\u00edtulo 4, o saber do agricultor \u00e9 portador do \n\nconhecimento t\u00e9cnico necess\u00e1rio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e do ambiente que o cerca, al\u00e9m de \n\nvalores culturais e informa\u00e7\u00f5es acerca de seu modo de vida. Dessa forma, este saber e \n\ncaracter\u00edsticas culturais espec\u00edficas desses grupos familiares \u2013 importantes para a gest\u00e3o das \n\n\u00e1guas \u2013 n\u00e3o conseguem aparecer: se os t\u00e9cnicos competentes n\u00e3o as consideram, o agricultor \n\nn\u00e3o est\u00e1 presente para apresent\u00e1-las.   \n\n As possibilidades de a\u00e7\u00e3o dos agricultores quando entra em quest\u00e3o a articula\u00e7\u00e3o da \n\ngest\u00e3o das \u00e1guas com a gest\u00e3o ambiental est\u00e3o vinculadas \u00e0 maneira pela qual os agricultores \n\nse constituem como sujeitos em rela\u00e7\u00e3o aos jogos de verdade que se estabelecem nesse \n\nprocesso. As duas maneiras de atua\u00e7\u00e3o do sistema de diferencia\u00e7\u00f5es descrito se \n\ncomplementam, assim, na determina\u00e7\u00e3o da subjetividade dos agricultores. Em outras \n\npalavras, os agricultores passam a relacionar-se consigo mesmos e com os outros a partir do \n\nque foi estabelecido como correto nos jogos de verdade. \n\n Envolvidos nessas rela\u00e7\u00f5es de poder, s\u00f3 os agricultores podem requerer maneiras mais \n\nefetivas de participa\u00e7\u00e3o. S\u00f3 a eles cabe fazer ju\u00edzo de valor a respeito das conseq\u00fc\u00eancias do \n\npoder em exerc\u00edcio. Do mesmo modo que conseguiram evidenciar, atrav\u00e9s de suas \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es contra a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, aspectos de sua agricultura, como o \n\nreduzido tamanho dos estabelecimentos, outros aspectos de sua cultura podem ser inseridos na \n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, desde que se concebam como sujeitos ativos e capazes de \n\ninterferir nas condi\u00e7\u00f5es estabelecidas. Assumir a condi\u00e7\u00e3o de passividade diante das \n\ndificuldades de legitimar suas opini\u00f5es refor\u00e7a a legitima\u00e7\u00e3o conferida ao saber t\u00e9cnico-\n\ncient\u00edfico e tende a concretizar o papel dos agricultores como executores das propostas \n\nelaboradas por t\u00e9cnicos considerados competentes. Da mesma forma, aceitar proceder \u00e0 \n\ndivis\u00e3o entre usu\u00e1rios e n\u00e3o usu\u00e1rios, refor\u00e7a a concep\u00e7\u00e3o de que apenas os aspectos \n\necon\u00f4micos vinculados ao uso da \u00e1gua s\u00e3o importantes para os agricultores familiares quando \n\nse discute a gest\u00e3o das \u00e1guas. \n\nDurante o processo de implanta\u00e7\u00e3o do Programa de Recupera\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar, a \n\npartir de 2001, temos exemplos de estrat\u00e9gias de resist\u00eancia dos agricultores que tiveram sim \n\nefeito sofre a a\u00e7\u00e3o da Diretoria do Comit\u00ea: o fato de muitos se negarem a executar as a\u00e7\u00f5es do \n\nprojeto da maneira como foram concebidas, levou a que o Projeto Piava fosse elaborado de \n\nmodo mais \u201cflex\u00edvel\u201d, sem a exig\u00eancia do termo de Ajustamento de Conduta e sem a \n\nexig\u00eancia de afastamento de 30 metros dos cursos d\u2019\u00e1gua. \n\nDevemos ressaltar, por outro lado, que na din\u00e2mica do exerc\u00edcio do poder, essa \n\nresposta \u00e0 resist\u00eancia dos agricultores pode ser vista como uma poss\u00edvel estrat\u00e9gia para \n\n\n\n 273\n\ncontrolar, futuramente, a a\u00e7\u00e3o dos agricultores nesses 30 metros que margeiam os cursos \n\nd\u2019\u00e1gua. Ou seja, essa flexibilidade poderia ser uma estrat\u00e9gia para contornar o entrave inicial. \n\nA import\u00e2ncia concreta e simb\u00f3lica dessas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente para a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o social dos agricultores familiares, no \u00e2mbito dos estabelecimentos rurais, ainda \n\nn\u00e3o parece incorporada ao Projeto. Embora um texto que comp\u00f5e a s\u00e9rie publicada pelo \n\nreferido Projeto indique na dire\u00e7\u00e3o da compreens\u00e3o desta import\u00e2ncia e venha ao encontro \n\ndas falas dos agricultores entrevistados283, o depoimento de instrutores do Projeto Piava e as \n\npalestras dadas aos alunos durante o curso de capacita\u00e7\u00e3o sobre a recupera\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar, \n\nvinculado ao Projeto Piava, indicam justamente o contr\u00e1rio: enfatiza-se que as \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente, com o respaldo da legisla\u00e7\u00e3o pertinente, devem ser intocadas284.  \n\nNuma perspectiva que considerasse as especificidades da agricultura familiar, o \n\nComit\u00ea poderia surgir como espa\u00e7o para constru\u00e7\u00e3o de propostas de uso da terra nessas \u00e1reas \n\npara que as mesmas contemplassem sua fun\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o ambiental e pudessem continuar, \n\nembora talvez de maneiras diferentes, \u00fateis para a \u201cfam\u00edlia\u201d. Ao mesmo tempo, diante da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental restritiva, o Comit\u00ea como f\u00f3rum legitimado poderia negociar estas \n\npossibilidades com outros atores sociais cujas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o dizem respeito \u00e0 prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental (os Promotores P\u00fablicos, por exemplo). \n\n Se analisarmos a situa\u00e7\u00e3o a partir do jogo de verdades que se estabeleceu, esse fato \n\ndecorre de que, embora o Projeto Piava seja pensado para fortalecer a a\u00e7\u00e3o local e envolver os \n\nagricultores, e apresente uma relativa flexibilidade em rela\u00e7\u00e3o ao seu antecessor \u2013 o PRMC \u2013 \n\nn\u00e3o existe em n\u00edvel local, a possibilidade de legitima\u00e7\u00e3o do saber do agricultor.  \n\nNo tocante ainda ao Projeto Piava, constatamos o agricultor como sujeito ativo quando \n\nele revela sua inten\u00e7\u00e3o de, atrav\u00e9s do Projeto, conseguir implementar a recomposi\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o ciliar que j\u00e1 vinha sendo solicitada pela Promotoria de Meio Ambiente285. Ou seja, \n\ndentro das suas possibilidades de a\u00e7\u00e3o, usa sua participa\u00e7\u00e3o no Projeto Piava como uma \n\nestrat\u00e9gia diante de outra rela\u00e7\u00e3o de poder em que est\u00e1 inserido. \n\n \n\n \n\n \n                                                           \n283 Referimo-nos ao M\u00f3dulo VII \u201cPr\u00e1ticas Sustent\u00e1veis de uso do solo\u201d publicado no caderno no 4 da S\u00e9rie \nProjeto Piava (POLMANN, 2005). \n284 Observa\u00e7\u00e3o em campo realizada em novembro de 2005, por ocasi\u00e3o da Oficina de Capacita\u00e7\u00e3o do Projeto \nPiava aos Grupos de Trabalho Municipais, realizada no Centro Universit\u00e1rio de Brusque. \n285 Essa rela\u00e7\u00e3o do agricultor com a Promotoria P\u00fablica, embora tangencie as rela\u00e7\u00f5es de poder que emergem na \ngest\u00e3o das \u00e1guas, apresenta particularidades hist\u00f3ricas que n\u00e3o foram objeto de nosso trabalho, por isso n\u00e3o ser\u00e1 \naqui aprofundada.  \n\n\n\n 274\n\n5.3 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-cultural dos agricultores \nfamiliares \n \n\n Pela discuss\u00e3o apresentada acima, a participa\u00e7\u00e3o dos agricultores-membros do \n\nComit\u00ea poderia ser classificada como uma participa\u00e7\u00e3o parcial. Ou seja, um tipo de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em que todos os envolvidos podem influenciar na decis\u00e3o, mas a prerrogativa da \n\ndecis\u00e3o cabe a um dos lados (PATEMAN,1992:97). \n\nConforme apresentamos no Cap\u00edtulo 3, a Diretoria do Comit\u00ea ( gest\u00e3o 2004-2006) \n\nmostrou-se interessada em poder propiciar melhores condi\u00e7\u00f5es para participa\u00e7\u00e3o nas \n\nAssembl\u00e9ias a partir do final de 2005 \u2013 quando se encerrava o per\u00edodo compreendido por \n\nnossa an\u00e1lise \u2013 dispondo as cadeiras de maneira menos formal e abrindo m\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o dos \n\ncerimoniais de abertura. No entanto, uma vez que o Comit\u00ea de Bacia abrangeria apenas os \n\nagricultores-usu\u00e1rios para discutir as propostas elaboradas pelos t\u00e9cnicos, entendemos que \n\nesses esfor\u00e7os s\u00e3o v\u00e1lidos apenas para melhorar a participa\u00e7\u00e3o parcial. Ora, diante da \n\nlegitimidade conferida ao saber t\u00e9cnico-cient\u00edfico para elabora\u00e7\u00e3o das propostas, embora \n\ntodos influenciassem na decis\u00e3o, a tomada de decis\u00e3o final tende a ser sempre prerrogativa \n\ndas pessoas com forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica e, por extens\u00e3o, da Diretoria, que coordena a \n\nexecu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os t\u00e9cnicos. \n\nNo Cap\u00edtulo 4 apresentamos dados emp\u00edricos que demonstram a interfer\u00eancia da \n\ngest\u00e3o das \u00e1guas sobre o modo de vida dos agricultores familiares da bacia, \n\nindependentemente de sua condi\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rio significativo da \u00e1gua. Os componentes do \n\nmeio f\u00edsico, especialmente a terra, cujo uso \u00e9 t\u00e3o visado nos programas conservacionsitas, s\u00e3o \n\nconcebidos pelos agricultores a partir de uma l\u00f3gica simb\u00f3lica \u2013 em que a terra, o trabalho e a \n\nfam\u00edlia s\u00e3o articulados de maneira especial, de modo que um deles n\u00e3o \u00e9 pensado sem o outro \n\n\u2013 que se complementa com a raz\u00e3o pr\u00e1tica de utilizar, da melhor maneira poss\u00edvel, a m\u00e3o-de-\n\nobra e os recursos f\u00edsicos dispon\u00edveis para garantir a reprodu\u00e7\u00e3o social da fam\u00edlia. Da mesma \n\nforma, a produ\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio alimento faz parte da necessidade concreta de garantir a \n\nsubsist\u00eancia imediata e de uma l\u00f3gica simb\u00f3lica constru\u00edda historicamente em que o colono, \n\ncomo bom campon\u00eas, deve produzir o suficiente para a alimenta\u00e7\u00e3o de sua fam\u00edlia.  \n\nAssim, mesmo melhorando a participa\u00e7\u00e3o durante as assembl\u00e9ias, a articula\u00e7\u00e3o entre a \n\ngest\u00e3o da \u00e1gua, a gest\u00e3o do solo e a gest\u00e3o ambiental continuaria carente de participa\u00e7\u00e3o \n\nefetiva dos interessados, que s\u00e3o os agricultores familiares em todas as suas formas sociais. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos \u201cusu\u00e1rios da \u00e1gua\u201d e, especialmente, aos \u201cn\u00e3o usu\u00e1rios\u201d, a participa\u00e7\u00e3o \n                                                                                                                                                                                     \n \n\n\n\n 275\n\nplena (cf. Pateman, 1992:98) \u2013 situa\u00e7\u00e3o em que todos envolvidos t\u00eam chances iguais de \n\ndeterminar o resultado final \u2013 s\u00f3 poder\u00e1 acontecer com a participa\u00e7\u00e3o dos agricultores desde a \n\nelabora\u00e7\u00e3o das propostas. Assim, n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio apenas que se fortale\u00e7a a \u201ca\u00e7\u00e3o local\u201d \u2013 \n\ncomo se pretende com o Projeto Piava \u2013, mas tamb\u00e9m a \u201cconcep\u00e7\u00e3o local\u201d, dando-se \n\nlegitimidade ao saber dos agricultores em sua diversidade de formas sociais.  \n\nAinda pela discuss\u00e3o apresentada no Cap\u00edtulo 4, verificamos que, ao tomar suas \n\ndecis\u00f5es, o agricultor leva em conta o seu saber e que este saber, por sua vez, n\u00e3o \u00e9 restrito a \n\ncrit\u00e9rios t\u00e9cnicos produtivos. Ao falar do saber, o agricultor fala da terra, do trabalho e da \n\nfam\u00edlia. Ou seja, o agricultor informa os valores que regem sua vida social. Portanto, levar em \n\nconta o saber do agricultor \u00e9 condi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica para a considera\u00e7\u00e3o adequada de suas \n\ncaracter\u00edsticas s\u00f3cio-culturais e econ\u00f4micas. Dessa forma, a reprodu\u00e7\u00e3o dos agricultores \n\nfamiliares como categoria social depende de que estas quest\u00f5es possam tamb\u00e9m ser discutidas \n\nno processo de gest\u00e3o das \u00e1guas quando se requer sua a\u00e7\u00e3o conservacionista. Desse modo, \n\npara os agricultores familiares, o reflexo mais importante das rela\u00e7\u00f5es de poder estabelecidas \n\nno processo de gest\u00e3o das \u00e1guas e segundo as quais os agricultores s\u00e3o concebidos e se \n\nconcebem como \u201cusu\u00e1rios da \u00e1gua\u201d e como \u201cexecutores de a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas\u201d, diz respeito \u00e0 \n\nperda de liberdade de atuar na constru\u00e7\u00e3o da norma, daquilo que deve ser obedecido e que \n\nresulta dos jogos de verdade estabelecidos. O reflexo mais importante diz respeito \u00e0s \n\ndificuldades de decidir sobre aquilo que ter\u00e1 interfer\u00eancia em suas vidas; diz respeito \u00e0 \n\nimpossibilidade de se discutir propostas para o espa\u00e7o rural embasadas no seu saber e nos \n\nvalores que regem suas vidas, e n\u00e3o apenas em crit\u00e9rios constru\u00eddos com base em conceitos \n\nhidrol\u00f3gicos ou econ\u00f4micos. \n\nA invers\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de poder e a participa\u00e7\u00e3o efetiva dos agricultores requerem, \n\nentretanto, que os agricultores se manifestem para reivindicar legitimidade ao seu saber. \n\nComo demonstramos, os agricultores t\u00eam se mostrado sujeitos livres e ativos no processo de \n\ngest\u00e3o das \u00e1guas e t\u00eam conseguido algumas vit\u00f3rias. Dessa forma, s\u00e3o tamb\u00e9m respons\u00e1veis \n\npela rela\u00e7\u00e3o de poder estabelecida e por seus efeitos. Por outro lado, verificamos que quando \n\na rela\u00e7\u00e3o de confronto deu lugar \u00e0 rela\u00e7\u00e3o de poder, o sistema de diferencia\u00e7\u00f5es baseado \n\nnuma suposta supremacia do saber t\u00e9cnico-cient\u00edfico foi concretizado de tal forma que \n\npassou a orientar a subjetividade dos agricultores no processo de gest\u00e3o das \u00e1guas: os \n\nagricultores passaram a se diferenciar entre si como \u201cusu\u00e1rios\u201d ou \u201cn\u00e3o usu\u00e1rios da \u00e1gua\u201d e a \n\naceitar que o papel que lhes cabe \u00e9 a execu\u00e7\u00e3o de propostas elaboradas pelos t\u00e9cnicos. \n\nAdotando a classifica\u00e7\u00e3o de Pateman (1992) sugerimos que a participa\u00e7\u00e3o dos agricultores \u00e9 \n\napenas parcial. Assim, a sua responsabilidade n\u00e3o poder\u00e1 ser maior do que sua liberdade. \n\n\n\n 276\n\nDevemos ter em conta que a suposta supremacia do saber t\u00e9cnico-cient\u00edfico n\u00e3o existe apenas \n\nna gest\u00e3o das \u00e1guas na Bacia do Itaja\u00ed. Os t\u00e9cnicos j\u00e1 \u201cnascem\u201d para a gest\u00e3o das \u00e1guas \n\nrespaldados pela valoriza\u00e7\u00e3o que lhes \u00e9 conferida por meio do texto da Lei 9.433/97, \n\nconforme verificamos no Cap\u00edtulo 1 do presente trabalho. Da mesma forma, os agricultores \n\nn\u00e3o detentores desse saber t\u00e9cnico-cient\u00edfico j\u00e1 \u201cnascem\u201d em desvantagem para a gest\u00e3o das \n\n\u00e1guas. Assim, o sistema de diferencia\u00e7\u00f5es legitimado no Comit\u00ea do Itaja\u00ed encontra respaldo \n\npara al\u00e9m desta inst\u00e2ncia deliberativa, dificultando modifica\u00e7\u00f5es na rela\u00e7\u00e3o de poder \n\nestabelecida. \n\nCabe aqui a discuss\u00e3o em que Foucault (2004) menciona como o discurso cient\u00edfico \n\nest\u00e1 relacionado ao exerc\u00edcio do poder em nossas sociedades: \n \u201cA verdade \u00e9 deste mundo; ela \u00e9 produzida nele gra\u00e7as a m\u00faltiplas coer\u00e7\u00f5es e nele \nproduz efeitos regulamentados de poder. Cada sociedade tem seu regime de verdade, \nsua \u2018pol\u00edtica geral\u2019 de verdade: isto \u00e9, os tipos de discurso que ela acolhe e faz \nfuncionar como verdadeiros; os mecanismos e as inst\u00e2ncias que permitem distinguir \nos enunciados verdadeiros dos falsos, a maneira como se sanciona uns e outros; as \nt\u00e9cnicas e os procedimentos que s\u00e3o valorizados para a obten\u00e7\u00e3o da verdade; o \nestatuto daqueles que t\u00eam o encargo de dizer o que funciona como verdadeiro. \nEm nossas sociedades, a \u2018economia pol\u00edtica\u2019 da verdade tem cinco caracter\u00edsticas \nhistoricamente importantes: a \u2018verdade\u2019 \u00e9 centrada na forma de discurso cient\u00edfico e \nnas institui\u00e7\u00f5es que o produzem; est\u00e1 submetida a uma constante incita\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \ne pol\u00edtica (necessidade de verdade tanto para a produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, quanto para o \npoder pol\u00edtico); \u00e9 objeto, de v\u00e1rias formas, de uma imensa difus\u00e3o e de um imenso \nconsumo (circula nos aparelhos de educa\u00e7\u00e3o ou de informa\u00e7\u00e3o, cuja extens\u00e3o no \ncorpo social \u00e9 relativamente grande, n\u00e3o obstante algumas limita\u00e7\u00f5es rigorosas); \u00e9 \nproduzida e transmitida sob o controle, n\u00e3o exclusivo, mas dominante de alguns \ngrandes aparelhos pol\u00edticos ou econ\u00f4micos (universidade, ex\u00e9rcito, escritura, meios de \ncomunica\u00e7\u00e3o); enfim, \u00e9 objeto de debate pol\u00edtico e de confronto social (as lutas \n\u2018ideol\u00f3gicas\u2019)\u201d. \n\n(FOUCAULT, 2004:12-13, grifos nossos). \n \n\n  \n\nEntendemos que no caso dos agricultores familiares, as possibilidades de decis\u00e3o \n\nacerca das implica\u00e7\u00f5es da gest\u00e3o sobre seus modos de vida e sobre sua reprodu\u00e7\u00e3o social, n\u00e3o \n\npoder\u00e3o ser revistas sem a legitima\u00e7\u00e3o de seu saber. Por\u00e9m, a import\u00e2ncia da considera\u00e7\u00e3o do \n\nsaber dos agricultores vai al\u00e9m da possibilidade de que estes possam contribuir com \n\ninforma\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas ou agron\u00f4micas e reside primordialmente no fato de que, por meio da \n\npossibilidade de manifestar seu saber, entrar\u00e3o em pauta quest\u00f5es s\u00f3cio-culturais a ele \n\ninerentes, como a intr\u00ednseca rela\u00e7\u00e3o entre a terra, o trabalho e a fam\u00edlia. Deste modo, a gest\u00e3o \n\ndas \u00e1guas n\u00e3o passaria alheia aos valores destes grupos sociais e as propostas \n\nconservacionistas n\u00e3o seriam elaboradas sem que os mesmos estivessem impl\u00edcitos em seus \n\nobjetivos. S\u00f3 assim, a objetiva\u00e7\u00e3o do objeto \u201crela\u00e7\u00e3o ambiental dos agricultores\u201d poderia ser \n\nfeita a partir da considera\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios que contemplassem as especificidades do modo de \n\nvida dos agricultores familiares e as rela\u00e7\u00f5es de poder poderiam ser modificadas.  \n\n\n\n 277\n\nDevemos considerar, por\u00e9m, que o f\u00f3rum participativo \u201cComit\u00ea de Bacia\u201d n\u00e3o parece \n\napresentar as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias a essa legitima\u00e7\u00e3o. Em outras palavras, a estrutura de \n\ndecis\u00e3o prevista na gest\u00e3o das \u00e1guas pela Lei 9.433/97, por meio de um \u00fanico f\u00f3rum, \n\napresenta car\u00eancias para as possibilidades igualit\u00e1rias de decis\u00e3o. Haja vista que, n\u00e3o s\u00f3 \n\nagricultores, mas tamb\u00e9m entre os membros do Comit\u00ea com forma\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria, houve \n\nquem questionasse a possibilidade de que um assunto estudado previamente por um grupo \n\nt\u00e9cnico pudesse ser discutido por outros, embora tamb\u00e9m t\u00e9cnicos, que n\u00e3o tivessem \n\nparticipado daquele grupo. A gest\u00e3o efetivamente participativa requer, assim, como \n\nressaltaram Guivant &amp; Jacobi (2002), redes para legitimar outras formas de conhecimento.  \n\nNossa discuss\u00e3o aponta, ent\u00e3o, para a inadequa\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios que regem a Lei \n\n9.433/97 \u2013 e que no caso da Bacia do Itaja\u00ed s\u00e3o refor\u00e7ados pelo sistema de diferencia\u00e7\u00f5es \n\ndescrito \u2013 em contemplar as especificidades da agricultura familiar. Concernente a isto, \n\nCardoso (2003:26) alertava que as formas de agrupar interesses em torno da gest\u00e3o das \u00e1guas \n\npodem n\u00e3o estar de acordo com a divis\u00e3o prevista na referida Lei 9.433/97. Sob essa \n\nperpectiva, a exist\u00eancia de implica\u00e7\u00f5es da gest\u00e3o das \u00e1guas para a diversidade de formas \n\nsociais de agricultores familiares demonstra que a categoria \u201cusu\u00e1rio da \u00e1gua\u201d estabelecida \n\nsegundo os crit\u00e9rios hidrol\u00f3gicos n\u00e3o pode propiciar as condi\u00e7\u00f5es para a participa\u00e7\u00e3o plena na \n\nBacia do Itaja\u00ed. Da mesma forma, a n\u00e3o considera\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia das implica\u00e7\u00f5es da \n\ngest\u00e3o das \u00e1guas para a diversidade de formas sociais da agricultura tende a tornar a \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental \u2013 legitimada pelas diretrizes de a\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos e pelas rela\u00e7\u00f5es de poder existentes no processo de gest\u00e3o no \u00e2mbito da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica \u2013 mais uma dificuldade para a reprodu\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-cultural desses grupos. \n\nAo n\u00e3o se legitimar o saber do agricultor, as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente s\u00e3o \n\ntomadas como algo que pode ser abstra\u00eddo do restante do estabelecimento rural; como algo \n\nque pode ser regido pelo agricultor de acordo com os crit\u00e9rios definidos na concep\u00e7\u00e3o da \n\nproposta de conserva\u00e7\u00e3o. No entanto, essas \u00e1reas est\u00e3o subordinadas aos mesmos princ\u00edpios e \n\nvalores que orientam o uso do restante do estabelecimento. A disposi\u00e7\u00e3o das glebas no \n\ninterior do estabelecimento rural n\u00e3o \u00e9 feita de maneira aleat\u00f3ria; elas seguem um \n\nordenamento que obedece ao saber do agricultor e refletem a centralidade da fam\u00edlia na \n\norganiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o.  \n\nDessa forma, o fortalecimento, por meio do Comit\u00ea do Itaja\u00ed, de a\u00e7\u00f5es que tendam a \n\ntornar ainda mais ex\u00edguas as \u00e1reas que os agricultores podem utilizar poder\u00e1 comprometer a \n\nsua reprodu\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-cultural concreta e simbolicamente: a terra intocada n\u00e3o pode converter-\n\nse em patrim\u00f4nio da fam\u00edlia. Em condi\u00e7\u00f5es de pouca terra, a proposi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas intocadas no \n\n\n\n 278\n\ninterior do estabelecimento rural, ir\u00e1 confrontar-se com a liberdade do \u201ccolono\u201d \u2013 valor \n\nsegundo o qual o agricultor pode realizar trabalho para e com a fam\u00edlia, na sua terra e de \n\nacordo com seu saber. \n\nO jogo de verdades segundo o qual aos agricultores fica reservada a \u201catua\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica\u201d, \n\ndescarta a possibilidade de discuss\u00e3o no \u00e2mbito do Comit\u00ea de quest\u00f5es da agricultura que, \n\ncomo a fumicultura, tem conseq\u00fc\u00eancias para o meio f\u00edsico, mas tamb\u00e9m para a vida social \n\ncomo o vazio social referido pelos jovens agricultores.  \n\nA desconsidera\u00e7\u00e3o do saber do agricultor (e das informa\u00e7\u00f5es culturais que lhe s\u00e3o \n\ninerentes) leva, por outro lado, ao desperd\u00edcio de muitas informa\u00e7\u00f5es locais, referentes ao \n\npr\u00f3prio processo de conserva\u00e7\u00e3o ambiental, que s\u00e3o conhecidas pelos agricultores. Descarta-\n\nse a possibilidade de se envolver adequadamente os diferentes tipos de agricultores familiares \n\ne de se reverter processos como os que indicamos no cap\u00edtulo anterior, referentes \u00e0 expans\u00e3o \n\nda monocultura de eucalipto em detrimento da vegeta\u00e7\u00e3o nativa. Descarta-se tamb\u00e9m a \n\ninten\u00e7\u00e3o de reverter o processo de \u00eaxodo rural, que tamb\u00e9m tem sido apontado como causador \n\nde problemas ambientais nos centros urbanos da Bacia.  \n\nEnfim, diante dos jogos de verdade estabelecidos na gest\u00e3o das \u00e1guas do Itaja\u00ed, as \n\nquest\u00f5es s\u00f3cio-culturais da agricultura tendem a ser consideradas \u00e0 parte dos problemas \n\nambientais que, por sua vez, dizem respeito apenas \u00e0 problem\u00e1tica f\u00edsica.  Se essas quest\u00f5es \n\nforem assim separadas, as dificuldades de reprodu\u00e7\u00e3o social dos agricultores familiares \n\npodem passar despercebidas pelo processo de gest\u00e3o das \u00e1guas, e as possibilidades de \n\naltera\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de poder ser\u00e3o cada vez mais diminu\u00eddas. Numa situa\u00e7\u00e3o extrema, se os \n\nagricultores n\u00e3o puderem mais continuar sendo agricultores, as rela\u00e7\u00f5es de poder j\u00e1 n\u00e3o \n\npoder\u00e3o ser alteradas porque um dos lados da rela\u00e7\u00e3o ter\u00e1 deixado de existir. \n\nDevemos ressaltar, contudo, que os Grupos de Trabalho Municipais institu\u00eddos, a \n\npartir do Projeto Piava, representam uma primeira oportunidade para o rompimento das \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder estabelecidas, desde que se constituam em inst\u00e2ncias locais leg\u00edtimas de \n\ndecis\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o de  propostas vinculadas ao Comit\u00ea do Itaja\u00ed, e n\u00e3o apenas um espa\u00e7o \n\npara repasse das informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de propostas j\u00e1 definidas, como por \n\nexemplo, a recomposi\u00e7\u00e3o da mata ciliar. \n\nVale mencionar ainda que, conforme depoimento dos instrutores do Projeto Piava, o \n\nComit\u00ea estava buscando parceira com a EPAGRI para atuar na dire\u00e7\u00e3o daquilo que foi \n\nabordado em um dos m\u00f3dulos da s\u00e9rie publicada pelo referido Projeto (POLMANN, 2005), \n\nque diz respeito \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas agroecol\u00f3gicas no estabelecimento rural e \u00e0 necessidade \n\nde que a sociedade d\u00ea condi\u00e7\u00f5es ao agricultor para que proceda a essa transi\u00e7\u00e3o no seu modo \n\n\n\n 279\n\nde produzir. Cumpre-nos destacar que a EPAGRI286, est\u00e1 incentivando a cria\u00e7\u00e3o de \n\nAssocia\u00e7\u00f5es de Desenvolvimento das Microbacias (ADMs), com vistas a promover a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o interativa das popula\u00e7\u00f5es locais na gest\u00e3o do \u201cProjeto Microbacias 2\u201d, que tem \n\ncomo objetivo geral: \u201ccontribuir para aumentar a inser\u00e7\u00e3o dos agricultores familiares \n\nperif\u00e9ricos e em transi\u00e7\u00e3o no processo de desenvolvimento, atrav\u00e9s da preserva\u00e7\u00e3o, \n\nrecupera\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, do aumento da renda, da melhoria das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de habitabilidade e de aumento da efetividade das a\u00e7\u00f5es, no estado de Santa \n\nCatarina\u201d 287. A legitima\u00e7\u00e3o desse n\u00edvel local de discuss\u00e3o (ADMs) e sua vincula\u00e7\u00e3o ao \n\nComit\u00ea de Bacia seria mais uma oportunidade para que os agricultores, inseridos nessas \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder fa\u00e7am delas o seu ju\u00edzo de valor e invistam ou n\u00e3o no seu rompimento. \n\nAssim, em uma perspectiva mais otimista, \u00e9 poss\u00edvel imaginar um outro cen\u00e1rio no \n\nqual os agricultores exclu\u00eddos parcialmente da participa\u00e7\u00e3o reajam, mais uma vez, \u00e0 sua \n\ncondi\u00e7\u00e3o marginal ou perif\u00e9rica no Comit\u00ea e retomem a problematiza\u00e7\u00e3o sobre sua pr\u00f3pria \n\nimpossibilidade de decidir sobre a gest\u00e3o da \u00e1gua (e do solo) naqueles aspectos que lhes \n\ndizem respeito. \n\n                                                           \n286 Empresa de Pesquisa Agr\u00edcola e Extens\u00e3o Rural do Estado de Santa Catarina. \n287Referimo-nos ao Projeto de Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental e de Apoio ao Pequeno Produtor Rural \u2013 \nPRAMPEM/Projeto Microbacias 2, em execu\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de 2002 a 2008 \u2013 uma iniciativa do governo do \nestado de Santa Catarina que conta com U$ 107,5 milh\u00f5es, sendo 59% financiado pelo BIRD e 41% de \ncontrapartida do estado de Santa Catarina. Os executores desse projeto s\u00e3o: Secretaria de Estado da Agricultura e \nDesenvolvimento Rural (Coordena\u00e7\u00e3o), Secretaria de Estado do Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente, \nEmpresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de Santa Catarina (Epagri), Instituto de Planejamento e \nEconomia Agr\u00edcola de Santa Catarina (Icepa) e Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente (Fatma) \u2013 conforme consta em \nwww.microbacias.sc.gov.br, acessado em julho/2006. \n\n  \n\n  \n \n\n\n\n 280\n\n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais \n \n O tema da participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos j\u00e1 tem sido bastante discutido ao \n\nlongo da (curta) hist\u00f3ria de implanta\u00e7\u00e3o da Lei 9.433/97. A preocupa\u00e7\u00e3o de diversos autores a \n\nesse respeito coincide com aquela referente \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil nas diferentes \n\nmaneiras de intera\u00e7\u00e3o popula\u00e7\u00e3o-Estado, surgidas sobretudo depois da Ditadura Militar, \n\nespecialmente nos chamados \u201cconselhos gestores\u201d. \n\n Em nosso trabalho interessava-nos investigar a participa\u00e7\u00e3o dos agricultores \n\nfamiliares, em suas diversas formas sociais, no processo de gest\u00e3o das \u00e1guas preconizado pela \n\nLei 9.433/97. Do nosso ponto de vista, essa participa\u00e7\u00e3o diz respeito \u00e0s suas possibilidades de \n\nefetivamente decidirem a respeito das medidas determinadas ao longo do processo de gest\u00e3o \n\ndas \u00e1guas que lhes dizem respeito. \n\nA literatura que trata da rela\u00e7\u00e3o entre agricultura e gest\u00e3o das \u00e1guas, em geral, a tem \n\nabordado a partir do enquadramento das atividades agr\u00edcolas entre os usos da \u00e1gua. Esse \n\nentendimento leva \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o dos agricultores como  \u201cusu\u00e1rios da \u00e1gua\u201d desde que as \n\natividades produtivas que desempenham sejam consideradas, no \u00e2mbito do Comit\u00ea de Bacia \n\nem cuja \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o se inserem, como \u201cusos significativos da \u00e1gua\u201d. \n\nNo entanto, informa\u00e7\u00f5es preliminares \u00e0 pesquisa, sobretudo a respeito da implanta\u00e7\u00e3o \n\ndo processo de gest\u00e3o das \u00e1guas na Bacia do Itaja\u00ed, nos indicavam que, no caso da agricultura \n\nfamiliar, as interfaces com a gest\u00e3o das \u00e1guas transcendiam aos usos significativos da \u00e1gua \n\neventualmente praticados. A agricultura familiar seria alvo de projetos conservacionistas \n\njustificados pela articula\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com a de uso do solo e com a \n\ngest\u00e3o ambiental \u2013 diretrizes da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \u2013, com importantes \n\nimplica\u00e7\u00f5es sobre o modo de vida dos agricultores familiares. A literatura consultada sobre \n\ngest\u00e3o de recursos h\u00eddricos n\u00e3o apontava, no entanto, para a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m dos agricultores familiares que n\u00e3o faziam uso significativo da \u00e1gua em seus \n\nestabelecimentos nos processos decis\u00f3rios participativos preconizados pela Lei 9.433/97. \n\nDessa forma, a pergunta que passou a nortear nossa investiga\u00e7\u00e3o foi: como se \n\nconcretizam na Bacia do Itaja\u00ed, os alcances e os limites do sistema de participa\u00e7\u00e3o \n\nestabelecido na gest\u00e3o das \u00e1guas preconizada pela Lei 9.433/97 quando se trata da articula\u00e7\u00e3o \n\nda gest\u00e3o das \u00e1guas com a de uso do solo e com a gest\u00e3o ambiental no espa\u00e7o rural? Qual o \n\nlugar e o papel dos agricultores na gest\u00e3o das \u00e1guas? \n\n\n\n 281\n\nPara responder \u00e0 nossa pergunta decidimos investigar como ocorriam as possibilidades \n\nde participa\u00e7\u00e3o dos agricultores familiares, em suas diversas formas sociais, no processo de \n\ngest\u00e3o das \u00e1guas na Bacia do Itaja\u00ed, desde o surgimento do Comit\u00ea de Bacia, em 1996, at\u00e9 \n\nmeados de 2005. Por outro lado, fazia-se necess\u00e1rio tamb\u00e9m por \u00e0 prova nossa hip\u00f3tese de \n\nque a gest\u00e3o das \u00e1guas trazia implica\u00e7\u00f5es sobre o modo de vida dos agricultores familiares em \n\nsuas diversas formas sociais \u2013 o que justificaria nossa preocupa\u00e7\u00e3o maior com respeito \u00e0s suas \n\npossibilidades de participa\u00e7\u00e3o nas decis\u00f5es que fossem tomadas no \u00e2mbito da gest\u00e3o de \n\nrecursos h\u00eddricos. \n\nA respeito das implica\u00e7\u00f5es da gest\u00e3o das \u00e1guas para a agricultura familiar em suas \n\ndiferentes formas sociais, comprovamos nossa primeira hip\u00f3tese parcial: a partir das \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais dos agricultores familiares sobre o uso dos \u201crecursos naturais\u201d \u2013 em \n\nespecial as \u00e1reas de florestas e as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, sobretudo aquelas de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o ciliar \u2013, freq\u00fcentemente alvo de programas conservacionistas, verificamos que \n\nestes \u201crecursos\u201d est\u00e3o inseridos no todo do estabelecimento produtivo. Verificamos que \n\nindependente de sua fonte de renda principal e da ocorr\u00eancia da pluriatividade entre as \n\nfam\u00edlias de agricultores, as categorias nucleantes do discurso campon\u00eas ressaltadas por \n\nWoortmann (1990) \u2013 terra, trabalho, fam\u00edlia \u2013 estavam fortemente presentes e inter-\n\nrelacionadas nas representa\u00e7\u00f5es sociais dos agricultores entrevistados acerca do uso  e \n\nsignificado da terra. \n\nDeste modo, as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente s\u00e3o regidas pelos mesmos princ\u00edpios \n\ne valores que as demais \u00e1reas do estabelecimento. A elas os agricultores conferem um \n\nsignificado pragm\u00e1tico: elas devem ser \u201cprodutivas\u201d. No entanto, essa raz\u00e3o pragm\u00e1tica \u00e9 \n\ncomplementada por um forte significado \u201csimb\u00f3lico\u201d: elas devem \u201cproduzir para a fam\u00edlia\u201d. \n\nSobretudo diante da ex\u00edgua quantidade de terras \u2013 especialmente de terras planas \u2013 mesmo os \n\nagricultores que se mostraram mais motivados a adotar t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o mais \n\nparcimoniosas, n\u00e3o concebiam estas \u00e1reas sem atribuir-lhes uma utilidade. \n\nPropor, portanto, altera\u00e7\u00f5es nesses espa\u00e7os significa propor altera\u00e7\u00f5es em significados \n\nconstru\u00eddos cultural e historicamente. Afinal, para estes agricultores familiares, estas \u00e1reas \n\nfazem parte do patrim\u00f4nio da fam\u00edlia, que em sua hist\u00f3ria de \u201ccolonos\u201d veio para o Brasil \n\npara ser \u201cdona\u201d da terra e, a partir do \u201ctrabalho \u00e1rduo\u201d nessa terra, produzir alimentos para o \n\nconsumo e para gerar uma fonte de renda. Por outro lado, em virtude da pequena quantidade \n\nde terra, os agricultores podem sofrer limita\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas concretas se o uso destas \u00e1reas \n\nfor ainda mais restringido. \n\n\n\n 282\n\nVerificamos ainda que existem muitas fam\u00edlias em que os filhos j\u00e1 n\u00e3o querem mais \n\nser agricultores, negando a tradi\u00e7\u00e3o. Esse fato, ao contr\u00e1rio do que se poderia pensar, n\u00e3o \n\nimprime um uso menos intenso \u00e0 terra. Permite, contudo, uma relativa desvincula\u00e7\u00e3o entre as \n\ncategorias nucleantes da campesinidade: o uso da terra precisa ser pensado de forma mais \n\ndesarticulada da m\u00e3o-de-obra da fam\u00edlia, porque a m\u00e3o-de-obra dos filhos s\u00f3 pode ser \n\naproveitada esporadicamente (f\u00e9rias, finais de semana), quando est\u00e3o dispensados das suas \n\natividades econ\u00f4micas principais. A cultura do eucalipto surge para esses agricultores como \n\numa alternativa capaz de aproveitar essa m\u00e3o-de-obra espor\u00e1dica e impedir que a mata nativa \n\nse regenere, impedindo o uso futuro da terra, al\u00e9m de representar uma importante fonte de \n\nrenda da terra em condi\u00e7\u00f5es de pouca m\u00e3o-de-obra. Da\u00ed decorre a presen\u00e7a de maior \u00e1rea de \n\nfloresta de eucalipto ocupando as \u00e1reas que poderiam ser recobertas pela vegeta\u00e7\u00e3o nativa \n\nentre as fam\u00edlias pluriativas e aquelas em que os filhos n\u00e3o desejam para si a condi\u00e7\u00e3o dos \n\npais \u2013 de \u201ccolonos\u201d. \n\nQuanto \u00e0s possibilidades de participa\u00e7\u00e3o previstas na Lei Federal 9.433/97, \n\nconstatamos que ela encontra importantes limita\u00e7\u00f5es quando entra em pauta a articula\u00e7\u00e3o da \n\ngest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com a gest\u00e3o ambiental e com a de uso do solo. Com o aux\u00edlio da \n\nliteratura pertinente, verificamos que essas limita\u00e7\u00f5es t\u00eam como base a legitimidade \n\nconferida, a priori, ao saber t\u00e9cnico-cient\u00edfico ao longo do processo de gest\u00e3o a partir do \n\npr\u00f3prio texto da Lei mencionada, desde a ado\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios t\u00e9cnicos hidrol\u00f3gicos para \n\nestabelecer a composi\u00e7\u00e3o dos f\u00f3runs participativos (atrav\u00e9s do princ\u00edpio do usu\u00e1rio-pagador e \n\ndo princ\u00edpio do poluidor-pagador) at\u00e9 a import\u00e2ncia conferida aos grupos t\u00e9cnicos \n\n(especialmente as ag\u00eancias de \u00e1gua) para a elabora\u00e7\u00e3o das propostas a serem deliberadas \n\nnesses f\u00f3runs.  \n\nAo n\u00e3o mencionar especificamente a agricultura, a Lei Federal implicitamente \n\nrestringe a possibilidade de participa\u00e7\u00e3o nos f\u00f3runs participativos \u00e0queles agricultores que \n\nefetuarem \u201cusos significativos da \u00e1gua\u201d em seus estabelecimentos, os quais estariam sujeitos \u00e0 \n\noutorga e/ou cobran\u00e7a. A incapacidade t\u00e9cnica de mensurar a polui\u00e7\u00e3o agr\u00edcola n\u00e3o pontual \n\nimpede o enquadramento dos agricultores no princ\u00edpio do poluidor-pagador, o que, se por um \n\nlado os isenta da outorga e/ou cobran\u00e7a, por outro, limita suas possibilidades de participar das \n\ndecis\u00f5es. \n\n No entanto, a legisla\u00e7\u00e3o federal n\u00e3o reprime a legitima\u00e7\u00e3o de outros tipos de saberes \n\nnos \u00e2mbitos locais de gest\u00e3o, que s\u00e3o as bacias hidrogr\u00e1ficas. Nossa investiga\u00e7\u00e3o a respeito \n\ndo processo de gest\u00e3o das \u00e1guas na Bacia do Itaja\u00ed teve a inten\u00e7\u00e3o de verificar como essas \n\npossilidades de participa\u00e7\u00e3o seriam acrescidas ou dimun\u00eddas em fun\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de poder \n\n\n\n 283\n\nlocais. A esse respeito, verificamos que a legitimidade conferida ao saber t\u00e9cnico-cient\u00edfico \n\nno \u00e2mbito da Bacia Hidrogr\u00e1fica, fundamentada na legisla\u00e7\u00e3o federal, \u00e9 ainda mais refor\u00e7ada. \n\nAo partirmos para a compreens\u00e3o das possibilidades de participa\u00e7\u00e3o dos agricultores \n\nfamiliares na gest\u00e3o das \u00e1guas na Bacia do Itaja\u00ed nos val\u00edamos de duas informa\u00e7\u00f5es \n\nimportantes apreendidas da an\u00e1lise do texto da Lei 9.433/97: a) a participa\u00e7\u00e3o dos \n\nagricultores familiares nos f\u00f3runs deliberativos seria restrita aos usos significativos da \u00e1gua \n\nem seus estabelecimentos ; b) caberia a grupos t\u00e9cnico-cient\u00edficos a elabora\u00e7\u00e3o das propstas a \n\nserem deliberadas no Comit\u00ea de Bacia. \n\nCumpriu-nos verificar se essa tend\u00eancia se concretizava na Bacia do Itaja\u00ed e o que ela \n\nrepresentaria para as possibilidades de participa\u00e7\u00e3o efetiva dos agricultores familiares. Para \n\ntanto foi necess\u00e1rio nos apoiarmos em um referencial te\u00f3rico que possibilitasse a an\u00e1lise de \n\ncomo foram constru\u00eddas essas possibilidades de participa\u00e7\u00e3o e como foram legitimadas. \n\nRecorremos, portanto, a alguns dos \u00faltimos trabalhos de Foucault, a partir dos quais nos \n\ndedicamos \u00e0 an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es de poder nas quais estariam envolvidos os agricultores \n\nfamiliares no processo de gest\u00e3o das \u00e1guas e a partir das quais se daria a constitui\u00e7\u00e3o da \n\nmaneira de agirem consigo mesmos e com os outros nesse processo, delimitando assim, suas \n\npossibilidades de a\u00e7\u00e3o e decis\u00e3o. \n\nDessa forma, atrav\u00e9s da an\u00e1lise de documentos (atas das Assembl\u00e9ias Gerais do \n\nComit\u00ea, atas e relat\u00f3rios das reuni\u00f5es da Diretoria e da Secretaria Executiva, e textos relativos \n\na programas encampados pelo Comit\u00ea), da observa\u00e7\u00e3o direta em eventos promovidos pelo \n\nComit\u00ea de Bacia, bem como por meio de entrevistas com seus membros, levantamos dados \n\npara proceder \u00e0 nossa an\u00e1lise. \n\nOs dados encontrados permitem-nos concluir que se repete na Bacia do Itaja\u00ed a \n\nlegitimidade conferida ao saber t\u00e9cnico. Nossa an\u00e1lise \u201clocal\u201d permite identificar que essa \n\nlegitimidade representa a base das rela\u00e7\u00f5es de poder que delimitam diferentes possibilidades \n\nde participa\u00e7\u00e3o aos diversos atores envolvidos na gest\u00e3o das \u00e1guas.   \n\nNo que se refere aos agricultores familiares, constatamos que os crit\u00e9rios t\u00e9cnico-\n\nhidrol\u00f3gicos, legitimados por sua base cient\u00edfica e amparados na legisla\u00e7\u00e3o federal, operam \n\numa divis\u00e3o entre eles: surgem os \u201cusu\u00e1rios da \u00e1gua\u201d e os \u201cn\u00e3o-usu\u00e1rios da \u00e1gua\u201d. Apenas \n\naos primeiros cabe legitimamente disputar um assento no f\u00f3rum deliberativo. Embora ainda \n\nexistam como membros do Comit\u00ea agricultores que n\u00e3o representam efetivamente \u201cusu\u00e1rios \n\nsignificativos da \u00e1gua\u201d, a tend\u00eancia \u00e9 de que isso n\u00e3o mais aconte\u00e7a com a implanta\u00e7\u00e3o da \n\noutorga dos direitos de uso da \u00e1gua, a partir da qual apenas usu\u00e1rios outorgados poder\u00e3o \n\nconcorrer a um assento no f\u00f3rum deliberativo. Importa ressaltar que os agricultores aceitaram \n\n\n\n 284\n\nessa condi\u00e7\u00e3o \u2013 de que para poder participar do Comit\u00ea deveriam ser caracterizados como \n\n\u201cusu\u00e1rios da \u00e1gua\u201d \u2013, de modo que os agricultores-membros do Comit\u00ea tratavam de justificar \n\na ocupa\u00e7\u00e3o de seu assento em fun\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua nos estabelecimentos produtivos das \n\npessoas que representavam, mesmo quando efetivamente nesses estabelecimentos o uso da \n\n\u00e1gua seria considerado n\u00e3o significativo e, portanto, prescindiria da outorga. \n\nPor outro lado, verificamos que nas representa\u00e7\u00f5es sociais dos agricultores-membros \n\nsobre o processo de gest\u00e3o das \u00e1guas, sobressaiu-se a preocupa\u00e7\u00e3o com as implica\u00e7\u00f5es da \n\ngest\u00e3o das \u00e1guas a partir de sua articula\u00e7\u00e3o com a gest\u00e3o ambiental. Ou seja, preocupavam-se \n\ncom a grande \u00eanfase dada nos programas encampados pelo Comit\u00ea \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente, especialmente \u00e0s margens dos cursos d\u2019\u00e1gua. Essas s\u00e3o implica\u00e7\u00f5es \n\nda gest\u00e3o das \u00e1guas, como vimos, que n\u00e3o se limitam aos \u201cusu\u00e1rios significativos da \u00e1gua\u201d, \n\nmas se estendem a todas as formas sociais de agricultura familiar. Por essa raz\u00e3o, entendemos \n\nque a divis\u00e3o dos agricultores em \u201cusu\u00e1rios\u201d e \u201cn\u00e3o usu\u00e1rios\u201d fragiliza-os politicamente, faz \n\ncom que os seus interesses mais amplos que prov\u00e9m da sua condi\u00e7\u00e3o de \u201cagricultores \n\nfamiliares\u201d recebam menos aten\u00e7\u00e3o do que aqueles advindos da necessidade de outorga e da \n\npossibilidade de cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua \u2013 como se as implica\u00e7\u00f5es da gest\u00e3o das \u00e1guas \n\nsobre a agricultura familiar se restringissem a estes instrumentos. Em outras palavras, as \n\npossibilidades de discuss\u00e3o sobre a agricultura familiar no processo de gest\u00e3o das \u00e1guas \n\npassam, legitimamente, a dizer respeito apenas a estes dois aspectos da gest\u00e3o \u2013 a  outorga e a \n\ncobran\u00e7a.  \n\nTemos, assim, constatada uma importante fragilidade do sistema de participa\u00e7\u00e3o \n\nprevisto na Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos: as medidas conservacionsitas dizem \n\nrespeito a todos, mas as possibilidades de decis\u00e3o nos f\u00f3runs deliberativos, apenas a alguns. \n\nPor\u00e9m, nossa an\u00e1lise permite destacar ainda outra restri\u00e7\u00e3o importante que, da mesma \n\nforma, tem sua origem na legitimidade conferida ao saber t\u00e9cnico no texto da Lei Federal e \n\nrefor\u00e7ada no \u00e2mbito da bacia hidrogr\u00e1fica. Mesmo os agricultores familiares com assento no \n\nComit\u00ea n\u00e3o eram considerados aptos a participar da elabora\u00e7\u00e3o das propostas que eram \n\nlevadas \u00e0 discuss\u00e3o no Comit\u00ea devido a sua falta de forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica \u2013 \n\nconfirmamos assim nossa segunda hip\u00f3tese parcial. Da mesma maneira como aceitaram a \n\nsua categoriza\u00e7\u00e3o como \u201cusu\u00e1rios da \u00e1gua\u201d, os agricultores-membros incorporaram que o seu \n\npapel no processo de gest\u00e3o das \u00e1guas \u00e9 atuar praticamente, disseminando e implantando as \n\ntarefas determinadas pelos grupos t\u00e9cnicos. Ou seja, o saber do agricultor n\u00e3o \u00e9 considerado \n\nimportante para a constru\u00e7\u00e3o de propostas de conserva\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\n\n\n 285\n\nEntendemos que este fato tem duas conseq\u00fc\u00eancias importantes: a) os agricultores, ao \n\naceitarem que seu conhecimento n\u00e3o \u00e9 v\u00e1lido para a gest\u00e3o das \u00e1guas, diminuem as \n\npossibilidades de romper com as rela\u00e7\u00f5es de poder estabelecidas porque, conforme vimos, foi \n\ncom a constitui\u00e7\u00e3o de jogos de verdade \u2013 em que a rela\u00e7\u00e3o dos agricultores com o meio f\u00edsico \n\nfoi tomada a partir de uma perspectiva t\u00e9cnica-cient\u00edfica, e em que os t\u00e9cnicos se constitu\u00edram \n\ncomo sujeitos leg\u00edtimos para abordar essa rela\u00e7\u00e3o \u2013 que foram delimitadas as possibilidades \n\nde participa\u00e7\u00e3o dos agricultores familiares no processo de gest\u00e3o das \u00e1guas; b) derivada da \n\nprimeira, ao n\u00e3o se possibilitar o acesso dos agricultores \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o das propostas, os \n\naspectos s\u00f3cio-culturais inerentes ao seu saber n\u00e3o estar\u00e3o presentes para formar a pauta de \n\ndiscuss\u00f5es, de modo que as implica\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-culturais da gest\u00e3o das \u00e1guas dificilmente far\u00e3o \n\nparte de programas encampados pelo Comit\u00ea \u2013 ser\u00e3o ent\u00e3o consideradas aspectos \u201csociais\u201d \u00e0 \n\nparte da gest\u00e3o das \u00e1guas, que \u00e9 \u201cambiental\u201d? \n\nO reconhecimento do saber do agricultor no processo de gest\u00e3o das \u00e1guas, significaria \n\npermitir a luta mais igualit\u00e1ria no momento do estabelecimento das verdades em torno das \n\npropostas de conserva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, com a entrada de conte\u00fados que formam a tradi\u00e7\u00e3o do \n\n\u201ccolono\u201d \u2013 diminuindo a import\u00e2ncia do conhecimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico nas propostas \n\nelaboradas. Assim como o cidad\u00e3o capacitado tecnicamente ao usar seu saber reproduz sua \n\ncondi\u00e7\u00e3o social, negar o saber do agricultor, significa negar sua condi\u00e7\u00e3o social, que n\u00e3o pode \n\nser apreendida apenas tecnicamente. \n\nConfirmamos, assim, nossa hip\u00f3tese central: aos agricultores cabe executar as a\u00e7\u00f5es \n\nelaboradas por aqueles que det\u00e9m o saber t\u00e9cnico cient\u00edfico como condi\u00e7\u00e3o legitimadora. \n\nDesse modo, a respeito dos limites e das possibilidades do sistema de participa\u00e7\u00e3o previsto na \n\nLei 9.433/7, quando entra em pauta a articula\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com a gest\u00e3o \n\nambiental e com a de uso do solo, devemos fazer as seguintes  considera\u00e7\u00f5es: \n\n1) Apenas parte dos agricultores familiares pode participar legitimamente do \n\nf\u00f3rum deliberativo; \n\n2) Mesmo aqueles que podem participar do f\u00f3rum deliberativo (Comit\u00ea de \n\nBacia) n\u00e3o podem participar da elabora\u00e7\u00e3o das propostas; \n\n3) Como as condi\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o nas Assembl\u00e9ias, em geral, n\u00e3o \n\npermitem altera\u00e7\u00f5es nem discuss\u00f5es profundas nas propostas apresentadas \n\npelos grupos t\u00e9cnicos, a participa\u00e7\u00e3o dos agricultores tende a ser ainda mais \n\nlimitada, de modo que a classificamos como \u201cparcial\u201d (PATEMAN, \n\n1992:97). Ou seja, a prerrogativa da decis\u00e3o cabe apenas a um dos lados em \n\nnegocia\u00e7\u00e3o, neste caso, aos t\u00e9cnicos  \n\n\n\n 286\n\nFinalmente, devemos deixar claro que procuramos apenas mostrar como o poder \u00e9 \n\nexercido. Na gest\u00e3o das \u00e1guas na Bacia do Itaja\u00ed, o exerc\u00edcio do poder pautado no saber \n\nt\u00e9cnico n\u00e3o decorre de m\u00e1s inten\u00e7\u00f5es. Ao contr\u00e1rio, decorre da nobre inten\u00e7\u00e3o de conservar o \n\nambiente. \u201cO poder n\u00e3o \u00e9 o mal. O poder s\u00e3o jogos estrat\u00e9gicos\u201d (FOUCAULT, 2004b:284). \n\nDessa forma, apenas aos que est\u00e3o inseridos na trama desse poder cabe fazer ju\u00edzo de valor a \n\nrespeito das rela\u00e7\u00f5es estabelecidas e de seus efeitos, e lutar para modific\u00e1-los (ou n\u00e3o).  \n\nPor outro lado, propor uma gest\u00e3o participativa n\u00e3o deveria pressupor efici\u00eancia \n\nt\u00e9cnica na resolu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais, porque desde que se pressuponha a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o efetiva, s\u00e3o os atores em rela\u00e7\u00e3o que dever\u00e3o decidir pela necessidade de adotar \n\nou n\u00e3o determinadas medidas. \n\nAl\u00e9m disso, quando se pressup\u00f5e a participa\u00e7\u00e3o baseada na supremacia do saber \n\nt\u00e9cnico-cient\u00edfico com vistas a conseguir a efetividade de a\u00e7\u00f5es, esta tamb\u00e9m n\u00e3o seria \n\ngarantida, porque sendo o problema ambiental constru\u00eddo a partir de uma perspectiva, a do \n\nsaber t\u00e9cnico-cient\u00edfico \u2013 que, apesar de fortemente enraizada em nossa sociedade, n\u00e3o \u00e9 a \n\n\u00fanica poss\u00edvel \u2013 , efetivamente se descartam outras perspectivas que poderiam contribuir na \n\nbusca de solu\u00e7\u00f5es \u2013 como aquelas que prov\u00eam do conhecimento tradicional de milhares de \n\nagricultores. \n\nDessa forma, entendemos que as solu\u00e7\u00f5es para os problemas ambientais n\u00e3o passam \n\npela determina\u00e7\u00e3o de medidas de restri\u00e7\u00e3o de uso da terra num \u00e2mbito em que caiba aos \n\nt\u00e9cnicos desenhar a solu\u00e7\u00e3o e aos agricultores, execut\u00e1-las, mas sim pela constru\u00e7\u00e3o conjunta \n\nnum \u00e2mbito de negocia\u00e7\u00e3o parit\u00e1ria, sem hierarquia de saberes, em que t\u00e9cnicos e agricultores \n\npossam somar conhecimentos.  \n\n\n\n 287\n\nRefer\u00eancias \nABREU, A.H. Aspectos legais e econ\u00f4micos da prote\u00e7\u00e3o e da recupera\u00e7\u00e3o de matas ciliares. \nIn: FRANK, B. BUTZKE, I. C. &amp; ZIMMERMANN, C. E. Programa de Recupera\u00e7\u00e3o da \nMata Ciliar \u2013 Capacita\u00e7\u00e3o de Grupos de Trabalho municipais. Blumenau: COMIT\u00ca DO \nITAJA\u00cd, 2001. p. 17-19 (mimeo). \n \nABRAMOVAY, R. O capital social dos territ\u00f3rios: repensando o desenvolvimento rural. \nIn: SEMIN\u00c1RIO SOBRE REFORMA AGR\u00c1RIA E DESENVOLVIMENTO AGR\u00c1RIO. \nFortaleza \u2013 CE, jun. 1998 (mimeo).  \n \nABRAMOVAY, R.; SILVESTRO, M.L.; MELLO, M.A.; DORIGON, C.; BALDISSERA, \nI.T. Os impasses sociais da sucess\u00e3o heredit\u00e1ria na agricultura familiar. Florian\u00f3polis: \nEpagri: Bras\u00edlia: Nead / Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio, 2001. 122p. \n \nACSELRAD, H. (Org.) Conflitos Ambientais no Brasil. Rio de Janeiro: Relum\u00e9 Dumar\u00e1, \nFunda\u00e7\u00e3o Heinrich B\u00f6ll, 2004. 94p. \n \nALMEIDA, M. W. B. Redescobrindo a fam\u00edlia rural. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais. \nv.1, n. 1, p.66-82, jun. 1986. \n \nALVES, A.F. O car\u00e1ter multifuncional da agricultura: um estudo de caso no munic\u00edpio de \nRio do Sul \u2013 Alto vale do Itaja\u00ed/SC. 2004. 125 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nAgroecossistemas) \u2013 Curso de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Agroecossistemas, Centro de Ci\u00eancias \nAgr\u00e1rias, Universidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis. \n \nB\u00c4TZING, W. 1993. Nachhaltige Naturnutzung im Alpenraum. In: FRANZ, H (Hrsg.). Die \nGef\u00e4hrdung und der Schutz der Alpen. Wien: Komission f\u00fcr Human\u00f6kologie der \n\u00d6sterreichischen Akademie der Wissenschaften (v.5). S. 17-53.  \n \nB\u00c4TZING, W. 1988. \u00d6kologische Labilit\u00e4t und Stabilit\u00e4t der alpinen Kulturlanshaft. \nFachbeitrag Schweiz. MAB-Information no 27. Bern (Su\u00ed\u00e7a): Geographisches Institut. \n \nBENNETT, J. W. Of time and enterprise. North american family farm management in a \ncontext of resource marginality. Canada: Minneapolis: Univ. of Minnesota Press, 1982. p.3-\n27. \n \nBOHN, N. M\u00f3dulo IV \u2013 Aspectos legais da prote\u00e7\u00e3o e da recupera\u00e7\u00e3o de matas ciliares. In:  \nSANTOS, D. S.; GHODDOSI, S. M.; IBBOTSON, D. P.; FRANK, B. (orgs.). Recupera\u00e7\u00e3o \nde ambientes ciliares da bacia do Itaja\u00ed: orienta\u00e7\u00f5es para os grupos de trabalho municipal. \nBlumenau: IPA/FURB, 2005. p.30-35. (S\u00e9rie Projeto Piava no 4) \n \nBOHN, N. An\u00e1lise interpretativa da Lei no 9.433/97 a partir do contexto significativo do \ndireito ambiental. 2003. 424f. Tese (Doutorado em Direito) \u2013 Pontif\u00edcia Universidade \nCat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. \n \nBOHN, N. (coord.) Comit\u00ea do Itaja\u00ed: instrumentos normativos da gest\u00e3o de recursos \nh\u00eddricos. Blumenau: FURB, 1999. 63p. \n \nBONOMINI, P.L. Pequena hist\u00f3ria de Botuver\u00e1. Brusque: Merc\u00fario, 1976. \n\n\n\n 288\n\n \nBOURDIEU, P. 1962. Celibat et Condition Paysanne. \u00c9tudes Rurales, 5-6:31-71. \n \nBORCHARDT, I. Diagn\u00f3stico da exclus\u00e3o social em Santa Catarina: mapa da fome. \nFlorian\u00f3polis: SDS/Instituto Cepa/SC, 2003. 215p. \n \nBRASIL. Lei no 9.433, de 08 de janeiro de 1997. Institui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos \nH\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, regulamenta o \ninciso XIX do art. 21 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e altera o artigo 1o da Lei no 8.001, de 13 de \nmar\u00e7o de 1990, que modificou a Lei no 7.990, de 28 de dezembro de 1989. In: SANTA \nCATARINA. Leis, decretos, etc. Legisla\u00e7\u00e3o sobre recursos h\u00eddricos. Florian\u00f3polis: \nSecretaria de Estado do Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente; Conselho Estadual de \nRecursos H\u00eddricos, 1998. Tubar\u00e3o: Ed. Universit\u00e1ria da UNISUL, 1998. 96 p., p 10-29. \n \nBUTZKE, I. C. Mata ciliar = prote\u00e7\u00e3o da \u00e1gua: campanha de cidadania pela \u00e1gua no Vale \ndo Itaja\u00ed. Blumenau: FURB/IPA, 2000. 39p. \n \nBUTZKE, I. C. Campanha de cidadania pela \u00e1gua no Vale do Itaja\u00ed. Blumenau: \nFURB/IPA, (s/d). 22p. \n \n\nCABRAL, O. R. Hist\u00f3ria de Santa Catarina. Florian\u00f3polis: Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o e \nCultura do Estado, 1968. 430p. \n \nCABRAL, O. R. Brusque: subs\u00eddios para a hist\u00f3ria de uma col\u00f4nia nos tempos do Imp\u00e9rio. \nBrusque: Edi\u00e7\u00e3o da Sociedade Amigos de Brusque, 1958. 327 p. \n \nCARDOSO, M. L. de M. A democracia das \u00e1guas na sua pr\u00e1tica: o caso dos comit\u00eas de \nbacias hidrogr\u00e1ficas de Minas Gerais. 2003. 227f. Tese (Doutorado em Antropologia Social) \n? Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social, Museu Nacional, Universidade \nFederal do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro. \n \nCARNEIRO, M. J. Camponeses, Agricultores e Pluriatividade. Rio de Janeiro: Contracapa \nLivraria, 1998, 228p. \n \nCARNEIRO, M.J. O ideal rurbano: campo e cidade no imagin\u00e1rio dos jovens rurais. In: \nTEIXEIRA DA SILVA, F.C; SANTOS,R. &amp; COSTA, L.F.C. Mundo Rural e Pol\u00edtica. \nEnsaios interdisciplinares. Rio de Janeiro: Campus,1999. p.95-117. \n \nCAUBET, C. G. A \u00e1gua, a lei, a pol\u00edtica... E o meio ambiente? Curitiba: Juru\u00e1, 2004. 306p. \n \nCAZELLA, A. A. A multifuncionalidade agr\u00edcola numa zona rural desfavorecida. In:  \nCARNEIRO, M. J. &amp; MALUF, R. S. (orgs.) Para al\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o: multifuncionalidade e \nagricultura familiar. Rio de Janeiro: Mauad, 2003. p.28-43. \n \nCOMITE DO ITAJA\u00cd, dispon\u00edvel em www.comiteitaja\u00ed.org.br, acessado em 18/06/2004. \n \nCOMIT\u00ca DO ITAJA\u00cd. Programa de recupera\u00e7\u00e3o da mata ciliar. Relat\u00f3rio do Semin\u00e1rio de \nItuporanga. Blumenau: Comit\u00ea do Itaja\u00ed, 2000. 19p. (mimeo) \n \n\n\n\n 289\n\nCOMIT\u00ca DO ITAJA\u00cd. Programa de recupera\u00e7\u00e3o da mata ciliar. Proponente: Comit\u00ea do \nItaja\u00ed. Blumenau: Comit\u00ea do Itaja\u00ed, 2000a. 29 p. (mimeo) \n \nCOMIT\u00ca DO ITAJA\u00cd. Regimento do Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \nRio Itaja\u00ed. Aprovado pelo Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos e homologado pelo \nGovernador atrav\u00e9s do Decreto No 3426 publicado no Di\u00e1rio Oficial em 4/12/98 e altera\u00e7\u00f5es \naprovadas e homologadas atrav\u00e9s dos Decretos No 2935 em 11/09/01, No 5791 em 11/10/02 e \npela Delibera\u00e7\u00e3o No 17 do Comit\u00ea do Itaja\u00ed em 10/12/03.  \n \nCOMIT\u00ca DO ITAJA\u00cd. Campanha de cidadania pela \u00e1gua no Vale do Itaja\u00ed. Blumenau: \nEd. Guarim Liberato Jr (SC 01142 JP), (s/d). 32p. \n \nCORDERO, A.  &amp; BUTZKE, I. C. Cota-enchente para a cidade de Blumenau. Revista \nDynamis, Blumenau, v.3, n.12, p. 27-32, jul./set. 1995. \n \nCOSTA, S. Categoria Anal\u00edtica ou Passe-Partout Pol\u00edtico-Normativo: notas bibliogr\u00e1ficas \nsobre o conceito de sociedade civil. BIB, Rio de Janeiro, n. 43, p.3-25, 1o semestre de 1997. \n \nDAGNINO, E. (org.). Sociedade Civil e Espa\u00e7os P\u00fablicos no Brasil. S\u00e3o Paulo: Paz e \nTerra, 2002. 364p. \n \nDINO, K. J. Cultura pol\u00edtica local como dimens\u00e3o da sustentabilidade na gest\u00e3o de \nrecursos h\u00eddricos: o caso do Comit\u00ea da Sub-bacia Hidrogr\u00e1fica Mineira do Rio Paracatu. \n2003. 135f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Desenvolvimento Sustent\u00e1vel) \u2013 Centro de \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel, Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia.   \n \nECKERT, N. A. Estrat\u00e9gia de desenvolvimento rural: o caso da fumicultura como agente \nde desenvolvimento rural de pequenas unidades agr\u00edcolas em Botuver\u00e1, SC \u2013 Brasil. 1985. \n355f. Dissertatio ad Doctoratum in Facultate Scientiarum Socialium \u2013 Facolt\u00e0 di Scienze \nSociali, Pontificae Universitas Gregorianae, Roma.  \n \nFAY, B. Contemporary Philosophy of Social Science. A multicultural approach. London: \nBlackwell,1995. \n \nFOUCAULT, M. Microf\u00edsica do poder. 19a ed. S\u00e3o Paulo: Graal, 2004. 295p. \n \nFOUCAULT, M. O sujeito e o poder. In: DREYFUS H. L. &amp; RABINOW, P. Michel \nFoucault: uma trajet\u00f3ria filos\u00f3fica \u2013 para al\u00e9m do estruturalismo e da hermen\u00eautica. Rio de \nJaneiro: Forense Universit\u00e1ria. 1995. p. 231-249. \n \nFOUCAULT, M. Foucault. In:  MOTTA, M. B. (org.) Michel Foucault: \u00c9tica, sexualidade \ne pol\u00edtica. Ditos &amp; Escritos. Vol V. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2004a. p. 234-239. \n \nFOUCAULT, M. A \u00e9tica do cuidado de si como pr\u00e1tica da liberdade. In:  MOTTA, M. B. \n(org.) Michel Foucault: \u00c9tica, sexualidade e pol\u00edtica. Ditos &amp; Escritos. Vol V. Rio de \nJaneiro: Forense Universit\u00e1ria, 2004b. p. 264-287. \n \nFRANK, B. M\u00f3dulo I \u2013 Projeto Piava. In: SANTOS, D. S.; GHODDOSI, S. M.; IBBOTSON, \nD. P.; FRANK, B. (orgs.). Recupera\u00e7\u00e3o de ambientes ciliares da bacia do Itaja\u00ed: \n\n\n\n 290\n\norienta\u00e7\u00f5es para os grupos de trabalho municipal. Blumenau: IPA/FURB, 2005a. p.1-18. \n(S\u00e9rie Projeto Piava no 4) \n \nFRANK, B. M\u00f3dulo I I \u2013 Atribui\u00e7\u00f5es dos Grupos de Trabalho Municipal. In: SANTOS, D. \nS.; GHODDOSI, S. M.; IBBOTSON, D. P.; FRANK, B. (orgs.). Recupera\u00e7\u00e3o de ambientes \nciliares da bacia do Itaja\u00ed: orienta\u00e7\u00f5es para os grupos de trabalho municipal. Blumenau: \nIPA/FURB, 2005b. p.19-24. (S\u00e9rie Projeto Piava no 4) \n \nFRANK, B. M\u00f3dulo I I I \u2013 Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos. In: SANTOS, D. S.; GHODDOSI, \nS.M.; IBBOTSON, D. P.; FRANK, B. (orgs.). Recupera\u00e7\u00e3o de ambientes ciliares da bacia \ndo Itaja\u00ed: orienta\u00e7\u00f5es para os grupos de trabalho municipal. Blumenau: IPA/FURB, 2005c. \np.25-29. (S\u00e9rie Projeto Piava no 4) \n \nFRANK, B. (org.) Concep\u00e7\u00e3o do Projeto e das suas atividades. (S\u00e9rie Projeto Piava no 3). \n2005d. 54p. \n \nFRANK, B. Uma hist\u00f3ria das enchentes e seus ensinamentos. In: FRANK, B. &amp; PINHEIRO, \nA. (orgs.) Enchentes na bacia do Itaja\u00ed: 20 anos de experi\u00eancia. Blumenau: Edifurb, 2003. \np.15-57. \n \nFRANK, B. Aspectos institucionais do programa de recupera\u00e7\u00e3o da mata ciliar. In: FRANK, \nB.; BUTZKE, I. C. &amp; ZIMMERMANN C. E. (orgs.) Programa de recupera\u00e7\u00e3o da mata \nciliar \u2013 capacita\u00e7\u00e3o de grupos de trabalho. Blumenau: Comit\u00ea do Itaja\u00ed, 2001. p. 1-16.  \n \nFRANK, B. Uma abordagem para o gerenciamento ambiental da bacia hidrogr\u00e1fica do \nrio Itaja\u00ed, com \u00eanfase no problema das enchentes. 1995. 326f. Tese (Doutorado em \nEngenharia de Produ\u00e7\u00e3o) \u2013 Curso de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, Centro \nTecnol\u00f3gico, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis.  \n \nFRANK, B. O PLADE das obras e o PLADE necess\u00e1rio. Revista Dynamis, Blumenau, v.2, \nn.8, p. 11-36, jul/set. 1994. \n \nFRANK, B. &amp; BOHN, N. A formaliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o das cheias no \u00e2mbito da Bacia do Rio \nItaja\u00ed. In: FRANK, B. &amp; PINHEIRO, A. (orgs.) Enchentes na bacia do Itaja\u00ed: 20 anos de \nexperi\u00eancia. Blumenau: Edifurb: 2003. p.223-237. \n \nFRANK, B. &amp; PINHEIRO, A. (orgs.). Enchentes na Bacia do Itaja\u00ed: 20 anos de \nexperi\u00eancia. Blumenau: Edifurb, 2003. 237p. \n \nFRANK, B.; BUTZKE, I. C. &amp; ZIMMERMANN C. E. (orgs.) Programa de recupera\u00e7\u00e3o da \nmata ciliar: capacita\u00e7\u00e3o de grupos de trabalho. Blumenau: Comit\u00ea do Itaja\u00ed, 2001. 97p.  \n \nFRANK, B. &amp; SCHULT, S. M. Planejamento e gest\u00e3o do roteiro de trabalho municipal. . In: \nFRANK, B., BUTZKE, I. C. &amp; ZIMMERMANN C. E. (orgs.) Programa de recupera\u00e7\u00e3o da \nmata ciliar: capacita\u00e7\u00e3o de grupos de trabalho. Blumenau: Comit\u00ea do Itaja\u00ed, 2001. p. 93-97. \n \nFRANK, B. &amp; VIBRANS, A. Uma vis\u00e3o integrada da bacia hidrogr\u00e1fica. In: FRANK, B. &amp; \nPINHEIRO, A. (orgs.) Enchentes na Bacia do Itaja\u00ed: 20 anos de experi\u00eancia. Blumenau: \nEdifurb, 2003. p.191-222. \n \n\n\n\n 291\n\nGEERTZ, C. O saber local: novos ensaios em antropologia interpretativa. 2a ed. Petr\u00f3polis: \nEditora Vozes, 1999.  \n \nGOHN, M.G. Conselhos gestores e participa\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-pol\u00edtica. 2a ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, \n2003. 120p. \n \nGOLDEMBERG, M. A arte de pesquisar: como fazer pesquisa qualitativa em ci\u00eancias \nsociais. Rio de Janeiro: Record, 1997. \n \nGOMES, R. A an\u00e1lise de dados em pesquisa qualitativa. In: MINAYO, M.C.S. (org.) \nPesquisa Social: Teoria, m\u00e9todo e criatividade. 16a ed. Petr\u00f3polis: Vozes, 2000. p.67-80 \n \nGOULART, M. C. R. K. A imigra\u00e7\u00e3o polonesa nas Col\u00f4nias Itajahy e Pr\u00edncipe Dom \nPedro: uma contribui\u00e7\u00e3o ao estudo da imigra\u00e7\u00e3o polonesa no Brasil meridional. Blumenau: \nFunda\u00e7\u00e3o \u201cCasa Dr. Blumenau\u201d, 1984. 85p. \n \nGRANZIERA, M. L. M. Direito de \u00c1guas: disciplina jur\u00eddica das \u00e1guas doces. S\u00e3o Paulo: \nAtlas S.A., 2001. 245p. \n \nGROSSELLI, R. M. Vencer ou Morrer. Camponeses trentinos (V\u00eanetos e Lombardos) nas \nflorestas brasileiras. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC, 1987. 585p. \n \nGUIVANT, J. S. &amp; JACOBI, P. Da hidro-t\u00e9cnica \u00e0 hidro-pol\u00edtica: novos rumos para a \nregula\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos riscos ambientais no Brasil. Caderno de Pesquisa Interdisciplinar \nem Ci\u00eancias Humanas, n. 43, jun. 2003. \n \nHAYGERT. M. L. &amp; DICKIE, M. A. Produzindo Vida: jovens rurais, ethos campon\u00eas e \nagroecologia. In: AUED, B. W. &amp; PAULILO, M. I. S. Agricultura Familiar. Florian\u00f3polis: \nInsular, 2004. p.109-132. \n \nHERING, M. L. R. Coloniza\u00e7\u00e3o e ind\u00fastria no Vale do Itaja\u00ed: o modelo catarinense de \ndesenvolvimento. Blumenau: Editora da FURB, 1987. 334p.  \n \nIBGE, 2004a. Censo Agropecu\u00e1rio 1995-1996. Tabela 11.(Dados obtidos com aux\u00edlio de \nfuncion\u00e1rio da biblioteca do IBGE em Florian\u00f3polis/SC, em consulta pessoal realizada em \nmaio de 2004). \n \nIBGE, 2004b. Censo Demogr\u00e1fico 2000. (Dados obtidos com aux\u00edlio de funcion\u00e1rio da \nbiblioteca do IBGE em Florian\u00f3polis/SC, em consulta pessoal realizada em maio de 2004). \n \nIBGE, 2004c. Censo Agropecu\u00e1rio 1995-1996, dispon\u00edvel em www.ibge.gov.br, acessado \nem 19.07.04. \n \nIBGE, 2004d. Sistema IBGE de Recupera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica (SIDRA), Tabela 306, \n(fonte:Censo Agropecu\u00e1rio 1995-1996), dispon\u00edvel em www.ibge.gov.br, acessado em \n21.07.04. \n \nIBGE, 2004e. Sistema IBGE de Recupera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica (SIDRA), Tabela 1612 (fonte: \nProdu\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Municipal 2002), dispon\u00edvel em www.ibge.gov.br, acessado em 22.07.04. \n \n\n\n\n 292\n\nIBGE, 2004f. Sistema IBGE de Recupera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica (SIDRA), Tabela 1613 (fonte: \nProdu\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Municipal 2002), dispon\u00edvel em www.ibge.gov.br, acessado em 26.07.04. \n \nIBGE, 2004g. Cadastro Central de Empresas 2001. (Dados obtidos com aux\u00edlio de \nfuncion\u00e1rio da biblioteca do IBGE em Florian\u00f3polis/SC, em consulta pessoal realizada em \nmaio de 2004). \n \nIBGE, 2004h. Sistema IBGE de Recupera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica (SIDRA), Tabelas 309 e 318 \n(fonte: Censo Agropecu\u00e1rio, 1996), dispon\u00edvel em www.ibge.gov.br, acessado em \n27.07.2004. \n \nIBGE, 2004i. BOTUVER\u00c1, dispon\u00edvel em www.ibge.gov.br/cidadesat/default.php.  \n \nJACOBI, P.R. Comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas \u2013 dimens\u00e3o pol\u00edtico social. 16p. Dispon\u00edvel \nem www.agds.org.br/midia , acessado em 16.05.2005. \n \nLIBERATO J\u00daNIOR, G. O caminho das \u00e1guas: das sociedades de vala ao comit\u00ea de bacia \u2013 \num  estudo sobre os modos de apropria\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no meio rural do Vale do Itaja\u00ed. 2004. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Sociologia Pol\u00edtica) \u2013 Curso de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia \nPol\u00edtica, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Universidade Federal de Santa Catarina, \nFlorian\u00f3polis.  \n \nLINDNER, N. &amp; FRANK, B. (org.) Do rio que voc\u00ea suja vem a \u00e1gua que voc\u00ea bebe. \nBlumenau: Comit\u00ea do Itaja\u00ed, 2005. 71 p. \n \nLOCATELLI, N. D. Uma contribui\u00e7\u00e3o a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos na bacia do Itaja\u00ed: \navalia\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas. Blumenau: 2003. 72 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEngenharia Ambiental) ? Curso de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental, Centro de \nCi\u00eancias Tecnol\u00f3gicas, Universidade Regional de Blumenau, Blumenau. \n \nMACHADO, C. J. S. &amp; CARDOSO, M. L. O paradoxo da democracia das \u00e1guas. Revista \nInformativa da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos H\u00eddricos. n. 2, p.5-6. jul. 2000.  \n \nMA\u00c7ANEIRO, L. C. O uso da \u00e1gua na rizicultura na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Itaja\u00ed: \nestudo de caso no M\u00e9dio Vale. 2003, 113f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Ambiental) \n? Curso de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental, Centro de Ci\u00eancias Tecnol\u00f3gicas, \nUniversidade Regional de Blumenau, Blumenau. \n \nMATTEI, L. F. O comportamento do emprego rural catarinense no final do s\u00e9culo XX. In: \nCONGRESSO DA SOBER, 39. 2001 Recife. Anais... 2001. \n \nMATTEI, L. F. Pluriatividade e desenvolvimento rural no estado de Santa \nCatarina.1999. 211f. Tese (Doutorado em Economia) ? Instituto de Economia, Universidade \nEstadual de Campinas, Campinas. \n \nMARTINI, L. C. P. &amp; LANNA, A. E. Medidas compensat\u00f3rias aplic\u00e1veis \u00e0 quest\u00e3o da \npolui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica de origem agr\u00edcola. Revista Brasileira de Recursos H\u00eddricos. v.8, n.1, \np.111-136, jan./mar. 2003. \n \n\n\n\n 293\n\nMEDAUAR, O. A processualidade no direito administrativo. S\u00e3o Paulo: Revistas dos \nTribunais, 1993. p. 95. \n \nMINAYO, M. C. S. O conceito de representa\u00e7\u00f5es sociais dentro da sociologia cl\u00e1ssica. In: \nJOVCHELOVITCH, S. &amp; GUARESCHI, P. Textos em representa\u00e7\u00f5es sociais.1994. p.89-\n110 \n \nMINAYO, M. C. S. O desafio do conhecimento: pesquisa qualitativa em sa\u00fade. 7\u00aa ed. S\u00e3o \nPaulo-Rio de Janeiro: HUCITEC-ABRASCO, 1992. \n \nMINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE. Secretaria de Recursos H\u00eddricos. Termos de \nRefer\u00eancia para elabora\u00e7\u00e3o dos planos de recursos h\u00eddricos (documento b\u00e1sico). Bras\u00edlia, \n2000. 42p. \n \nPATEMAN, C. Participa\u00e7\u00e3o e teoria democr\u00e1tica. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1992. 161p. \n \nPAULILO, M. I. S. Trabalho familiar: uma categoria esquecida de an\u00e1lise. Estudos \nfeministas. Florian\u00f3polis, v. 12, n. 1, p.229-252, jan./abr. 2004. \n \nPAULILO, M. I. S. Produtor e agroind\u00fastria: consensos e dissensos \u2013 o caso de Santa \nCatarina. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC, 1990. 182p. \n \nPIAZZA, W. A coloniza\u00e7\u00e3o de Santa Catarina. 2\u00aa ed., revista e ampliada. Florian\u00f3polis: \nLunardelli, 1988. 376p.  \n \nPIAZZA, W. Santa Catarina: sua hist\u00f3ria. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC, Ed. Lunardelli, \n1983. 750p. \n \nPINHEIRO, A. &amp; LOCATELLI, N. D.  Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas dos mananciais da \nbacia do Itaja\u00ed. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE RECURSOS H\u00cdDRICOS, XV. 2003 \nCuritiba. Anais do XV Simp\u00f3sio Brasileiro de Recursos H\u00eddricos. Porto Alegre: ABRH, \n2003. v.1. p.1-13. \n \nPOLMANN, R. M\u00f3dulo VII ? Pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis de uso do solo. In: SANTOS, D. S.; \nGHODDOSI, S. M.; IBBOTSON, D. P.; FRANK, B. (orgs.). Recupera\u00e7\u00e3o de ambientes \nciliares da bacia do Itaja\u00ed: orienta\u00e7\u00f5es para os grupos de trabalho municipal. 2005. p. 85-92 \n(S\u00e9rie Projeto Piava no 4). \n \nREALE, M. Li\u00e7\u00f5es preliminares de direito. 22a ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 1995.  \n \nSAHLINS, M. Cultura e raz\u00e3o pr\u00e1tica. Rio de Janeiro: Zahar, 1979. 242p. \n \nSANTA CATARINA. Secretaria de Estado do Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente. \nZoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico \u2013 Vale do Itaja\u00ed. Florian\u00f3polis, 1999. 170p. \n \nSANTOS, D. S.; GHODDOSI, S. M.; IBBOTSON, D. P.; FRANK, B. (orgs.). Recupera\u00e7\u00e3o \nde ambientes ciliares da bacia do Itaja\u00ed: orienta\u00e7\u00f5es para os grupos de trabalho municipal. \nBlumenau: IPA/FURB. 2005, 92p. (S\u00e9rie Projeto Piava no 4). \n \n\n\n\n 294\n\nSANTOS, M. A natureza do espa\u00e7o: t\u00e9cnica e tempo, raz\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o. 4a ed. 1a reimpr. S\u00e3o \nPaulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2004. 384p. \n \nSANTOS, R. I. C. A coloniza\u00e7\u00e3o italiana no Vale do Itaja\u00ed-mirim. Florian\u00f3polis: Edeme, \n1981. 108p. \n \nSANTOS, S. C. \u00cdndios e brancos no Sul do Brasil. A dram\u00e1tica experi\u00eancia dos Xokleng. 1a \ned. Florian\u00f3polis: Edeme, 1973.  \n \nS\u00c3O PAULO (Estado). Secretaria do Meio Ambiente. Coordenadoria de Gest\u00e3o Ambiental \nEstrat\u00e9gico e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Gest\u00e3o Participativa das \u00c1guas. S\u00e3o Paulo: \nSMA/CPLEA, 2004. 96p. \n \nSCHNEIDER, S. Teoria social, agricultura familiar e pluriatividade. Revista Brasileira de \nCi\u00eancias Sociais. v. 18, n. 51, p.99-121, fev. 2003a.   \n \nSCHNEIDER, S. A pluriatividade na agricultura familiar. Porto Alegre: Editora da \nUFRGS, 2003b.254p. \n \nSELL, C. E. Democracia participativa ou democracia social. In:  BOEIRA, S.L. (org.). \nDemacracia &amp; Pol\u00edticas P\u00fablicas \u2013 diversidade tem\u00e1tica dos estudos contempor\u00e2neos. Itaja\u00ed: \nUniversidade do Vale do Itaja\u00ed, 2005. p.15-49. \n \nSEYFERTH, G. Identidade camponesa e identidade \u00e9tnica (um estudo de caso). In: Anu\u00e1rio \nAntropol\u00f3gico/91. Rio de Janeiro: Tempo Brasileiro, 1993. p.31-63.  \n \n_____________. Heran\u00e7a e estrutura familiar camponesa. Boletim do Museu Nacional. Rio \nde Janeiro, n.52, p.1-27, 1985. \n \n_____________. Camponeses ou oper\u00e1rios? O significado da categoria colono numa situa\u00e7\u00e3o \nde mudan\u00e7a. Revista do Museu Paulista. S\u00e3o Paulo, vol. 29, p.73-96, 1984. \n \n_____________. A coloniza\u00e7\u00e3o alem\u00e3 no Vale do Itaja\u00ed-mirim: um estudo de \ndesenvolvimento econ\u00f4mico.  Porto Alegre: Editora Movimento, 1974. 159 p. \n \nSILVA, J. B. &amp; RAMALHO, D. de S. Ambig\u00fcidades e perspectivas da pol\u00edtica \ngovernamental de recursos h\u00eddricos do Brasil: o papel das ag\u00eancias multilaterais. Teoria e \nPesquisa. n. 44 e 45. p.169-206, jan./jul. 2004. \n \nTACHINI, M. Monitoramento Hidrol\u00f3gico. In: FRANK, B. &amp; PINHEIRO, A. (orgs.) \nEnchentes na Bacia do Itaja\u00ed: 20 anos de experi\u00eancia. Blumenau: Edifurb, 2003. p.77-91. \n \nSTROPASOLAS, V. L. O valor (do) casamento na agricultura familiar. Estudos feministas. \nv. 12, n.1, p.253-267, jan./abr. 2004. \n \nULLER-GOM\u00c9Z, C. Rela\u00e7\u00f5es rural-urbano: encaminhamento de solu\u00e7\u00f5es \u00e0 quest\u00e3o da \neros\u00e3o do solo. 2001. 85f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Agroecossistemas) ? Curso de P\u00f3s-\ngradua\u00e7\u00e3o em Agroecossistemas, Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Universidade Federal de Santa \nCatarina, Florian\u00f3polis. \n \n\n\n\n 295\n\nVALENCIO, N. F. L. S. &amp; MARTINS, R. C. Novas institucionalidades na gest\u00e3o de \u00e1guas e \npoder local: os limites terrritoriais da democracia decis\u00f3ria. Intera\u00e7\u00f5es Revista \nInternacional de Desenvolvimento Local, Campo Grande/MS, v. 5, n. 8, p. 55-71, 2004. \n \nVIBRANS, A. C. A cobertura florestal da Bacia do Rio Itaja\u00ed: elementos para uma \nan\u00e1lise hist\u00f3rica. 2003. 231f.Tese (Doutorado em Geografia) \u2013 Curso de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \nGeografia, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Universidade Federal de Santa Catarina, \nFlorian\u00f3polis. \n \nVILLELA, S. M. &amp; MATTOS, A Hidrologia Aplicada. S\u00e3o Paulo: McGraw-Hill do Brasil, \n1975. 245 p. \n \nWANDERLEY, M. N. B. Ra\u00edzes hist\u00f3ricas do Campesinato Brasileiro. In: TEDESCO, J.P. \n(org.). Agricultura familiar: realidades e perspectivas. 3a ed. Passo Fundo: UPF, 2001. p. \n21-55. \n \nWOORTMANN, E. F. &amp; WOORTMANN, K. O trabalho da terra \u2013 a l\u00f3gica e a simb\u00f3lica \nda lavoura camponesa.  Bras\u00edlia: Editora Universidade de Bras\u00edlia, 1997. 192p. \n \nWOORTMANN, K. \u201cCom parente n\u00e3o se neguceia\u201d. O campesinato como ordem moral. In: \nAnu\u00e1rio Antropol\u00f3gico/87. Rio de Janeiro: Tempo Brasileiro, 1990. p.11-73."}]}}}