{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12556"}, {"@name": "filename", "#text": "18222_ulfpie047549_tm.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE LISBOA \n\n \n\n \n \n\n \n \n\nCONTRIBUTO DAS ATIVIDADES INVESTIGATIVAS NA \n\nAPRENDIZAGEM DA TEM\u00c1TICA \u201cOCUPA\u00c7\u00c3O ANTR\u00d3PICA E \n\nPROBLEMAS DE ORDENAMENTO\u201d. UM ESTUDO A ALUNOS DO \n\n11.\u00ba ANO DE ESCOLARIDADE \n\n \n\nSandra Vaqueiro Rem\u00edgio \n\n \n\n \n\nMestrado em Ensino da Biologia e da Geologia \n\n \n\n \n\n \n\nRelat\u00f3rio da Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada orientada pelo Professor \n\nDoutor Pedro Guilherme Rocha dos Reis \n\n \n\n2015 \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\ni \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\nAos alunos do 11.\u00ba A da Escola Secund\u00e1ria Padre Alberto Neto do ano letivo \n\n2013/2014, um agradecimento pela forma carinhosa como me receberam, \n\ncolaborando comigo ao longo de toda a interven\u00e7\u00e3o. Foi particularmente gratificante \n\nver o entusiasmo que demonstraram em alguns momentos desta interven\u00e7\u00e3o. \n\nLembrar-vos-ei com carinho e saudade. \n\nAos professores orientadores deste estudo, professora Doutora Carla Kullberg e \n\nprofessor Doutor Pedro Reis, pela disponibilidade, pela partilha de conhecimentos, \n\npelas palavras de incentivo e pela confian\u00e7a depositada. Um agradecimento muito \n\nespecial \u00e0 professora Doutora Carla Kullberg, pelo acompanhamento e participa\u00e7\u00e3o \n\nativa ao longo de toda a interven\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c0 professora cooperante professora Aida Marques, pela forma como me \n\nacolheu na escola, pela forma como partilhou comigo a sua turma, pela sua total \n\ndisponibilidade, pela partilha de conhecimentos e de viv\u00eancias, pela exig\u00eancia e \n\nprofissionalismo, palavra certa no momento certo e um sem n\u00famero de outros \n\nmotivos. Sem si n\u00e3o teria sido poss\u00edvel. Estou-lhe eternamente grata.  \n\nAos colegas e amigos Patr\u00edcia, Rita, Maria, Joana, Vanda, Mariana e Pedro \n\npela amizade, pela partilha e esp\u00edrito de entreajuda e pelo apoio incondicional nos \n\nmomentos mais dif\u00edceis. Sem o vosso apoio teria sido muito dif\u00edcil chegar aqui. \n\nAos melhores pais que uma filha pode ter, por me terem ensinado a ser quem \n\nsou, por me apoiarem de forma incondicional, pela confian\u00e7a que depositam em \n\nmim, por serem mais que av\u00f3s para os meus filhos, pelo amor, paci\u00eancia, ajuda, \n\ndedica\u00e7\u00e3o,\u2026 Espero estar \u00e0 altura para retribuir tudo o que t\u00eam feito por mim! \n\nAdoro-vos! \n\nAos meus queridos \u201cnininhos\u201d, Ana e Gon\u00e7alo, pelo carinho e amor, pela \n\npaci\u00eancia e compreens\u00e3o pela minha falta de apoio em alguns momentos das vossas \n\nvidas. S\u00e3o o meu orgulho e a minha raz\u00e3o de viver!  \n\nAo meu amor, por me ter apoiado desde sempre na procura de algo que me \n\nfizesse feliz. Devo-te a ti a concretiza\u00e7\u00e3o deste e de tantos outros sonhos! Fi-lo pelos \n\nnossos filhos, por ti, por mim, por n\u00f3s! Estou certa que, estejas onde estiveres, \n\ndesejarias que assim fosse! Amar-te-ei para sempre!  \n\n\n\nii \n \n\nFoi uma caminhada longa e dif\u00edcil, em busca de um sonho, vivida com muitos \n\nmomentos de alegria, de conquista pessoal, de partilha de experi\u00eancias, de amizades \n\nque considero para a vida, mas tamb\u00e9m de muito trabalho, esfor\u00e7o e cansa\u00e7o, de \n\nmuitas d\u00favidas e incertezas, e de sentimentos de culpa por ter sido uma m\u00e3e menos \n\npresente em muitos mais momentos do que aqueles que gostaria.  \n\nFoi tamb\u00e9m o per\u00edodo mais doloroso da minha vida. A perda daquele que tanto \n\namo levou-me ao desespero, \u00e0 vontade de desistir de sonhos e ambi\u00e7\u00f5es em tantos e \n\ntantos momentos\u2026.  \n\nFoi gra\u00e7as a todos voc\u00eas, ao apoio e carinho incondicional que recebi ao longo \n\ndestes \u00faltimos anos que vejo este meu sonho tornar-se realidade!  \n\n \n\nUm muito Obrigada! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\niii \n \n\nRESUMO \n\nCom o presente relat\u00f3rio, realizado no \u00e2mbito da pr\u00e1tica de ensino \n\nsupervisionada, pretendia-se avaliar quais as potencialidades educativas das \n\natividades investigativas na aprendizagem da tem\u00e1tica \u201cOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e \n\nProblemas de Ordenamento\u201d e no desenvolvimento de compet\u00eancias de cidadania \n\nativa em alunos do 11.\u00ba Ano de escolaridade.  \n\nProcedeu-se \u00e0 recolha e an\u00e1lise de dados atendendo \u00e0s quest\u00f5es orientadoras \n\nformuladas: i) Que compet\u00eancias desenvolvem os alunos quando realizam atividades \n\ninvestigativas no \u00e2mbito da tem\u00e1tica em causa, ii) Que dificuldades evidenciam na \n\nsua realiza\u00e7\u00e3o; iii) Que aprecia\u00e7\u00f5es fazem os alunos sobre a mesma e iv) Qual o \n\nimpacte deste tipo de atividades na promo\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os ativos. \n\nDa an\u00e1lise dos resultados obtidos verificou-se que os alunos desenvolveram \n\ncompet\u00eancias ao n\u00edvel dos conhecimentos substantivos e processuais, do racioc\u00ednio, \n\nda comunica\u00e7\u00e3o oral e escrita, das atitudes e da observa\u00e7\u00e3o (\u201colhar\u201d para o que nos \n\nrodeia, interpretar paisagens geol\u00f3gicas, etc.). \n\nAo n\u00edvel das dificuldades evidenciadas pelos alunos, centraram-se ao n\u00edvel da \n\nformula\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o investigativa, da utiliza\u00e7\u00e3o de algumas ferramentas de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e na apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados na forma oral. \n\nPara a quase totalidade dos alunos a atividade investigativa demonstrou-se \n\nsignificativa ao n\u00edvel das aprendizagens, afirmando que n\u00e3o teriam efetuado as \n\nmesmas aprendizagens caso n\u00e3o a tivessem realizado. A possibilidade de aplicarem \n\nos conhecimentos adquiridos a situa\u00e7\u00f5es reais foi apontada como a mais-valia da \n\natividade investigativa realizada. \n\nA atividade investigativa demonstrou-se igualmente importante ao n\u00edvel do \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias essenciais para a cidadania ativa, promovendo-se \n\na aquisi\u00e7\u00e3o de um novo corpo de saberes essenciais para o agir de forma consciente e \n\nrespons\u00e1vel quando da discuss\u00e3o, debate e/ou participa\u00e7\u00e3o em tomadas de posi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nPalavras-chave: Atividades investigativas, ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e problemas de \n\nordenamento, compet\u00eancias investigativas, cidadania. \n\n\n\niv \n \n\n  \n\n\n\nv \n \n\nABSTRACT \n\nWith the present report, developed under the supervised teaching practice, it \n\nwas intended to assess the educational potential of inquiry activities in the learning \n\n\u201cAnthropic Occupation and Planning Issues\u201d thematic and the development of active \n\ncitizenship skills on 11\nth\n\n grade students. \n\nAccordingly, we proceeded to the data collection and analysis attending the \n\norienting questions: i) What skills do students develop performing inquiry activities \n\nunder the concerned thematic; ii) what difficulties do they show during their \n\nperforming; iii) What assessments do students about it and iv) What is the impact of \n\nsuch activities on the promotion of active citizens. \n\nThe analysis of results reveals that students developed skills under conceptual \n\nand procedural knowledge\u2019s, reasoning, oral and written communication, attitudes \n\nand observation (\u201clook\u201d at what is surrounding us, interpret geological landscapes, \n\netc.). \n\nIn terms of difficulties highlighted by the students, it is focused mainly in the \n\nformulation of the investigative question, in the use of specific research tools (cross \n\nsection profiles and photographs interpretation under the geologist point of view) and \n\nthe oral presentation of the results.  \n\nFor almost all students the inquiry activity revealed to be significant for their \n\nlearning\u2019s, with students saying that it wouldn\u2019t be possible to reach the same \n\nlearning\u2019s without the inquiry activity. The possibility to apply their knowledge to \n\nreal situations was pointed out as one of the most important outcomes of the inquiry \n\nactivity. \n\nThe inquiry activity proved to be equally important in terms of essential skills \n\ndevelopment for active citizenship, promoting the acquisition of new essential \n\nknowledge for students to act in a consciously and responsibly way when under \n\ndiscussion\u2019s, debate\u2019s and/or participation that lead them to the taken of personal \n\nposition\u2019s. \n\n \n\nKey-words: Inquiry activities, Anthropic Occupation and Planning Issues, \n\ninquiry skills, citizenship.  \n\n\n\nvi \n \n\n  \n\n\n\nvii \n \n\n\u00cdNDICE GERAL \nAGRADECIMENTOS .............................................................................................................. i \n\nRESUMO ............................................................................................................................. iii \n\nABSTRACT ............................................................................................................................ v \n\nCAP\u00cdTULO I- INTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................................... 1 \n\n1. CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O DO ESTUDO................................................................................ 1 \n\n2. OBJETIVOS E QUEST\u00d5ES ORIENTADORAS ..................................................................... 3 \n\n3. ORGANIZA\u00c7\u00c3O DO RELAT\u00d3RIO .................................................................................... 4 \n\nCAP\u00cdTULO II- ENQUADRAMENTO TE\u00d3RICO.................................................................... 7 \n\n1. A EDUCA\u00c7\u00c3O EM CI\u00caNCIAS NA ATUALIDADE ............................................................... 7 \n\n2. O ENSINO DE CI\u00caNCIAS POR INVESTIGA\u00c7\u00c3O / ATIVIDADES INVESTIGATIVAS ...............11 \n\nCAP\u00cdTULO III- OCUPA\u00c7\u00c3O ANTR\u00d3PICA E PROBLEMAS DE ORDENAMENTO ....................17 \n\n1. ENQUADRAMENTO CIENT\u00cdFICO ..................................................................................17 \n\n1.1. Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento ............................................17 \n\n1.2. Risco. Conceito, tipologias e componentes..........................................................19 \n\n1.3. Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento em Bacias Hidrogr\u00e1ficas ......23 \n\n1.3.1. Bacias Hidrogr\u00e1ficas. Conceitos e componentes principais ..........................23 \n\n1.3.2. Cheias e Inunda\u00e7\u00f5es em Bacias Hidrogr\u00e1ficas ..............................................25 \n\n1.3.3. Cheias e Inunda\u00e7\u00f5es: fatores predisponentes e desencadeantes .................26 \n\n1.3.4. Consequ\u00eancias das Cheias. Medidas mitigadoras ........................................28 \n\n1.4. Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento em Zonas de Vertente .........30 \n\n1.4.1. Movimentos de Vertente: Conceitos e Tipologias ........................................31 \n\n1.4.2. Movimentos de Vertente: Fatores predisponentes e desencadeantes .........33 \n\n1.4.3. Movimentos de Vertente: Consequ\u00eancias, medidas preventivas e/ou \n\nmitigadoras ................................................................................................................36 \n\n1.5. Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento em Zonas Costeiras .............38 \n\n1.5.1. Zonas costeiras. Terminologias e Constitui\u00e7\u00e3o .............................................39 \n\n1.5.2. A eros\u00e3o costeira e o recuo da linha de costa ..............................................42 \n\n1.5.2.1. Fatores predisponentes da eros\u00e3o costeira / recuo da linha de costa ..43 \n\n1.5.2.2. Fatores desencadeantes da eros\u00e3o costeira / recuo da linha de costa .44 \n\n1.5.3. Recuo da linha de costa. Medidas de preven\u00e7\u00e3o e/ou de mitiga\u00e7\u00e3o ............47 \n\n2. ENQUADRAMENTO CURRICULAR................................................................................49 \n\n2.1. Enquadramento do t\u00f3pico lecionado na unidade curricular ................................49 \n\n2.2. Conte\u00fados a serem trabalhados ..........................................................................50 \n\n2.3. Sugest\u00f5es de Situa\u00e7\u00f5es de Aprendizagem ...........................................................50 \n\n\n\nviii \n \n\n3. ENQUADRAMENTO DID\u00c1TICO ....................................................................................52 \n\n3.1. Organiza\u00e7\u00e3o da Interven\u00e7\u00e3o ................................................................................52 \n\n3.2. Estrat\u00e9gias de Ensino ..........................................................................................53 \n\n3.2.1. Atividade de Cariz Investigativo ...................................................................53 \n\n3.2.1.1. Trabalho de campo ..............................................................................54 \n\n3.2.1.2. Pesquisa de informa\u00e7\u00e3o .......................................................................55 \n\n3.2.1.3. Interpreta\u00e7\u00e3o de fotografias na \u00f3tica de um ge\u00f3logo ...........................56 \n\n3.2.1.4. Constru\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de perfis topogr\u00e1ficos e c\u00e1lculo de declives\n\n 57 \n\n3.2.1.5. Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados obtidos ................................57 \n\n3.2.2. Trabalho Colaborativo .................................................................................58 \n\n3.2.3. Abordagem CTSA em atividades investigativas ............................................59 \n\n3.3. Compet\u00eancias a desenvolver nos Alunos .............................................................59 \n\n3.4. Avalia\u00e7\u00e3o ............................................................................................................60 \n\n3.5. Descri\u00e7\u00e3o Sum\u00e1ria das Aulas ...............................................................................63 \n\n3.5.1. Di\u00e1rio da primeira aula (90\u2019) ........................................................................65 \n\n3.5.2. Di\u00e1rio da segunda aula (? 240\u2019) ...................................................................66 \n\n3.5.3. Di\u00e1rio da terceira aula (135\u2019 x 2) ..................................................................72 \n\n3.5.4. Di\u00e1rio da quarta aula (90\u2019) ...........................................................................74 \n\n3.5.5. Di\u00e1rio da quinta aula (90\u2019) ...........................................................................76 \n\n3.5.6. Di\u00e1rio da sexta aula (135\u2019 x 2) ......................................................................77 \n\n3.5.7. Di\u00e1rio da s\u00e9tima aula (90\u2019) ...........................................................................79 \n\n3.5.8. Di\u00e1rio da oitava aula (45\u2019) ...........................................................................81 \n\n3.5.9. Di\u00e1rio da nona aula (90\u2019) .............................................................................82 \n\nCAP\u00cdTULO IV- M\u00c9TODOS E PROCEDIMENTOS ................................................................85 \n\n1. CONTEXTO E PARTICIPANTES ......................................................................................85 \n\n2. M\u00c9TODOS DE RECOLHA DE DADOS .............................................................................87 \n\n2.1. Avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica ..........................................................................................88 \n\n2.2. Observa\u00e7\u00f5es .......................................................................................................89 \n\n2.3. Question\u00e1rios de opini\u00e3o ....................................................................................89 \n\n2.4. Autoavalia\u00e7\u00f5es e Heteroavalia\u00e7\u00f5es .....................................................................90 \n\n2.5. Documentos produzidos pelos alunos .................................................................91 \n\n2.6. Teste Interm\u00e9dio de Biologia e de Geologia ........................................................91 \n\nCAP\u00cdTULO V- APRESENTA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS .........................................93 \n\n\n\nix \n \n\n1. AN\u00c1LISE DA FICHA DE AVALIA\u00c7\u00c3O DIAGN\u00d3STICA .......................................................93 \n\n1.1. An\u00e1lise da Ficha Diagn\u00f3stica Inicial .....................................................................94 \n\n1.2. An\u00e1lise da Ficha Diagn\u00f3stica Final e compara\u00e7\u00e3o com a Ficha Diagn\u00f3stica Inicial 97 \n\n2. AN\u00c1LISE DAS OBSERVA\u00c7\u00d5ES REALIZADAS PELA PROFESSORA ...................................102 \n\n2.1. An\u00e1lise da grelha de observa\u00e7\u00e3o da Sa\u00edda de Campo .........................................102 \n\n2.2. An\u00e1lise da grelha de verifica\u00e7\u00e3o do preenchimento do Gui\u00e3o de Investiga\u00e7\u00e3o ...103 \n\n3. AN\u00c1LISE DOS QUESTION\u00c1RIOS DE OPINI\u00c3O: PERCE\u00c7\u00d5ES DOS ALUNOS ....................104 \n\n3.1. Relev\u00e2ncia das atividades para a aprendizagem dos alunos...............................104 \n\n3.2. Aprendizagens efetuadas ..................................................................................106 \n\n3.2.1. Sa\u00edda de Campo ........................................................................................106 \n\n3.2.2. Componente te\u00f3rica .................................................................................107 \n\n3.2.3. Atividade de cariz investigativo .................................................................108 \n\n3.3. Dificuldades sentidas na realiza\u00e7\u00e3o das componentes da atividade de cariz \n\ninvestigativo .................................................................................................................109 \n\n3.4. Objetividade da professora e dos elementos did\u00e1ticos fornecidos ....................111 \n\n3.5. Apoio / Orienta\u00e7\u00e3o da professora no decorrer da interven\u00e7\u00e3o ..........................114 \n\n3.6. Sugest\u00f5es de melhoria da atividade de cariz investigativo na \u00f3tica dos alunos ..114 \n\n3.7. Impacte da atividade de cariz investigativo na promo\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os ativos ....115 \n\n4. AN\u00c1LISE DOS QUESTION\u00c1RIOS DE AUTOAVALIA\u00c7\u00c3O E DE HETEROAVALIA\u00c7\u00c3O .........118 \n\n5. AN\u00c1LISE DOS DOCUMENTOS PRODUZIDOS PELOS ALUNOS ......................................121 \n\n5.1. Avalia\u00e7\u00e3o dos documentos produzidos pelos alunos .........................................121 \n\n5.2. Dificuldades sentidas na constru\u00e7\u00e3o dos documentos produzidos pelos alunos 124 \n\n5.3. Compet\u00eancias desenvolvidas com os documentos produzidos pelos alunos ......126 \n\n6. AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS OBTIDOS NO TESTE INTERM\u00c9DIO DE BIOLOGIA E DE \n\nGEOLOGIA ........................................................................................................................128 \n\nCAP\u00cdTULO VI- CONCLUS\u00d5ES DO ESTUDO E AN\u00c1LISE REFLEXIVA ...................................131 \n\n1. CONCLUS\u00d5ES DO ESTUDO ........................................................................................131 \n\n2. REFLEX\u00c3O DA PROFESSORA: AVALIA\u00c7\u00c3O DAS ESTRAT\u00c9GIAS UTILIZADAS ..................139 \n\nCAP\u00cdTULO VII- REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ..............................................................145 \n\n \n\n  \n\n\n\nx \n \n\n  \n\n\n\nxi \n \n\n \n\nAP\u00caNDICES \n\nAp\u00eandice 1 \u2013 Planifica\u00e7\u00e3o geral das aulas \n\nAp\u00eandice 2 \u2013 Ficha de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \n\nAp\u00eandice 3 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 unidade tem\u00e1tica \n\nAp\u00eandice 4 \u2013 Gui\u00e3o da sa\u00edda de campo \n\nAp\u00eandice 5 \u2013 An\u00e1lise dos aspetos mais relevantes da sa\u00edda de campo \n\nAp\u00eandice 6 \u2013 Gui\u00e3o da atividade de cariz investigativo \n\nAp\u00eandice 7 \u2013 Question\u00e1rio sobre a sa\u00edda de campo \n\nAp\u00eandice 8 \u2013 Documento de Apoio \u00e0 Aula 4 - Bacias hidrogr\u00e1ficas \n\nAp\u00eandice 9 \u2013 Documento de Apoio \u00e0 Aula 4 - Zonas costeiras \n\nAp\u00eandice 10 \u2013 Documento de Apoio \u00e0 Aula 5 - Zonas costeiras (conclus\u00e3o) \n\nAp\u00eandice 11 \u2013 Documento de Apoio \u00e0 Aula 5 - Zonas de vertente \n\nAp\u00eandice 12 \u2013 Question\u00e1rio sobre a import\u00e2ncia das aulas te\u00f3rica na atividade de cariz \n\ninvestigativo \n\nAp\u00eandice 13 \u2013 Interpreta\u00e7\u00e3o de uma paisagem geol\u00f3gica a partir de uma fotografia \n\nAp\u00eandice 14 \u2013 Documento de Apoio \u00e0 Aula 7 - C\u00e1lculo de declives a partir de perfis \n\ntopogr\u00e1ficos transversais \n\nAp\u00eandice 15 \u2013 Documento de Apoio \u00e0 Aula 7 - Matriz de risco (ANR) \n\nAp\u00eandice 16 \u2013 Question\u00e1rio sobre a Atividade de cariz investigativo \n\nAp\u00eandice 17 \u2013 Documento de Apoio \u00e0 Aula 7 - Corre\u00e7\u00e3o da Ficha de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \n\nAp\u00eandice 18 \u2013 Grelha de observa\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo \n\nAp\u00eandice 19 \u2013 Grelha de verifica\u00e7\u00e3o do gui\u00e3o da sa\u00edda de campo \n\nAp\u00eandice 20 \u2013 Heteroavalia\u00e7\u00f5es das apresenta\u00e7\u00f5es orais \n\nAp\u00eandice 21 \u2013 Classifica\u00e7\u00f5es do Relat\u00f3rio T\u00e9cnico \n\nAp\u00eandice 22 \u2013 Classifica\u00e7\u00f5es das Apresenta\u00e7\u00f5es Orais   \n\nAp\u00eandice 23 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o da Atividade Investigativa \n\n  \n\n\n\nxii \n \n\n \n\n  \n\n\n\nxiii \n \n\nANEXOS \n\nAnexo 1 \u2013 Ficha de Heteroavalia\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es orais \n\nAnexo 2 \u2013 Ficha de Auto- e de Heteroavalia\u00e7\u00e3o do trabalho de grupo  \n\nAnexo 3 \u2013 Teste interm\u00e9dio de Biologia e de Geologia (2013/2014) \n\n  \n\n\n\nxiv \n \n\n \n\n  \n\n\n\nxv \n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\nFigura 1: Modelo concetual do Risco Natural (Z\u00eazere, Pereira &amp; Morgado, 1999, \n\nadaptado de Panizza, 1990). ....................................................................................20 \n\nFigura 2: Matriz de risco-grau de risco (ANPC, 2009, p. 19). .................................22 \n\nFigura 3: Cat\u00e1strofes naturais em Portugal, entre 1960 e 2010 (Ramos, 2013b, sp.).\n\n ...............................................................................................................................28 \n\nFigura 4: O papel do ordenamento do territ\u00f3rio em plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o em zonas \n\nurbanas (retirado e adaptado de Ramos, 2013 b, sp.). ..............................................29 \n\nFigura 5: Fotografias representativas da queda de blocos retirada na vertente de \n\nBelas, durante a sa\u00edda de campo. .............................................................................32 \n\nFigura 6: Esquema ilustrativo de um deslizamento rotacional (Monroe &amp; Wicander, \n\n2001, p. 433). ..........................................................................................................33 \n\nFigura 7: For\u00e7as que atuam numa rocha numa superf\u00edcie inclinada (vertente) \n\n(Marshak, 2008, p. 567). .........................................................................................33 \n\nFigura 8: Fotografias da Praia da Bafureira. 1) Praia, 2) arriba, 3) plataforma de \n\nabras\u00e3o marinha atual e 4) antiga plataforma de abras\u00e3o marinha. ...........................43 \n\nFigura 9: Carta de explora\u00e7\u00e3o da unidade \u201cOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de \n\nOrdenamento\u201d (Mendes et al., 2003, p. 27). ............................................................50 \n\nFigura 10: Entrada da Escola Secund\u00e1ria Padre Alberto Neto (ESPAN). ................85 \n\nFigura 11: Resultados finais obtidos com a ficha de diagn\u00f3stico, resultantes do \n\nsomat\u00f3rio dos fatores apontados pelos alunos para cada uma das quest\u00f5es. .............96 \n\nFigura 12: Compara\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos para a quest\u00e3o 1.2 da ficha de \n\navalia\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3stico inicial (a cinzento) e final (a azul). ...................................98 \n\nFigura 13: Compara\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos para a quest\u00e3o 1.4 da ficha de \n\navalia\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3stico inicial (a cinzento) e final (a azul). ...................................99 \n\nFigura 14: Compara\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos para a quest\u00e3o 1.5 da ficha de \n\navalia\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3stico inicial (a cinzento) e final (a azul). ...................................99 \n\nFigura 15: Compara\u00e7\u00e3o dos resultados finais obtidos com as fichas de diagn\u00f3stico, \n\nresultantes do somat\u00f3rio dos fatores apontados pelos alunos para cada uma das \n\nquest\u00f5es. ............................................................................................................... 101 \n\nFigura 16: Benef\u00edcios da sa\u00edda de campo do ponto de vista dos alunos. ................ 104 \n\nFigura 17: Relev\u00e2ncia da liga\u00e7\u00e3o entre a componente te\u00f3rica e a sa\u00edda de campo e \n\nimport\u00e2ncia da componente te\u00f3rica para a atividade de cariz investigativo. ........... 105 \n\nFigura 18: Vantagens e desvantagens da realiza\u00e7\u00e3o da atividade de cariz \n\ninvestigativo na \u00f3tica dos alunos. .......................................................................... 105 \n\n\n\nxvi \n \n\nFigura 19: Grau de aprendizagem obtido, na \u00f3tica dos alunos, para cada um dos tr\u00eas \n\nmomentos contemplados com a sa\u00edda de campo. ................................................... 107 \n\nFigura 20: Grau de aprendizagem realizada com a componente te\u00f3rica, na \u00f3tica dos \n\nalunos. .................................................................................................................. 108 \n\nFigura 21: Aprendizagens efetuadas pelos alunos nas diferentes etapas que \n\ncompunham a atividade de cariz investigativo proposta. ....................................... 108 \n\nFigura 22: Dificuldades sentidas pelos alunos na sa\u00edda de campo ......................... 110 \n\nFigura 23: Dificuldades sentidas na atividade de cariz investigativo. Valores \n\nexpressos em percentagens. ................................................................................... 111 \n\nFigura 24: Objetividade da informa\u00e7\u00e3o e das quest\u00f5es do Gui\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o e \n\npertin\u00eancia das esta\u00e7\u00f5es de estudo selecionadas, na \u00f3tica dos alunos. .................... 112 \n\nFigura 25: Objetividade do Gui\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o, na \u00f3tica dos alunos. ............... 113 \n\nFigura 26: Objetividade dos diapositivos e do discurso da professora nas aulas de \n\ncomponente te\u00f3rica, na \u00f3tica dos alunos. ............................................................... 113 \n\nFigura 27: Apoio da professora nas diferentes fases que comp\u00f5em a atividade de \n\ncariz investigativo, na \u00f3tica dos alunos. ................................................................. 114 \n\nFigura 28: Motivos apontados pelos alunos que conduziram, ou n\u00e3o, \u00e0 mudan\u00e7a da \n\nvis\u00e3o que detinham da ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e dos problemas de ordenamento do \n\nterrit\u00f3rio com a realiza\u00e7\u00e3o da atividade de cariz investigativo. .............................. 116 \n\nFigura 29: Mais-valias das atividades de cariz investigativo no \u00e2mbito da tem\u00e1tica \n\nocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e problemas de ordenamento, no desenvolvimento de \n\ncompet\u00eancias de cidadania, na \u00f3tica dos alunos. .................................................... 117 \n\nFigura 30: Classifica\u00e7\u00f5es obtidas pelos diferentes grupos no relat\u00f3rio t\u00e9cnico da \n\natividade investigativa........................................................................................... 122 \n\nFigura 31: Classifica\u00e7\u00f5es obtidas a n\u00edvel de grupo e a n\u00edvel individual com as \n\napresenta\u00e7\u00f5es orais dos trabalhos. ......................................................................... 123 \n\nFigura 32: Classifica\u00e7\u00e3o final da atividade investigativa. ..................................... 123 \n\nFigura 33: Percentagens obtidas nos crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio t\u00e9cnico. ... 124 \n\nFigura 34: Percentagens obtidas em alguns dos crit\u00e9rios utilizados na avalia\u00e7\u00e3o da \n\napresenta\u00e7\u00e3o oral. ................................................................................................. 126 \n\nFigura 36: Interpreta\u00e7\u00f5es de fotografias na \u00f3tica de um ge\u00f3logo realizadas por dois \n\ngrupos de trabalho no \u00e2mbito da atividade investigativa. ....................................... 128 \n\nFigura 37: Resultados obtidos nas quest\u00f5es de escolha m\u00faltipla ........................... 128 \n\nFigura 38: Classifica\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas \u00e0 quest\u00e3o 5 do teste interm\u00e9dio de biologia e de \n\ngeologia. ............................................................................................................... 129 \n\nFigura 39: Compara\u00e7\u00e3o entre os resultados obtidos no grupo IV e a classifica\u00e7\u00e3o \n\nfinal. ..................................................................................................................... 130 \n\n\n\nxvii \n \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS \n\nTabela 1: Tipos de inunda\u00e7\u00f5es fluviais (Ramos, 2013 b, p.11). ...............................27 \n\nTabela 2: Conte\u00fados program\u00e1ticos da unidade Ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e problemas de \n\nordenamento. ..........................................................................................................51 \n\nTabela 3: S\u00edntese das compet\u00eancias que se pretendia promover nos alunos em cada \n\naula lecionada no \u00e2mbito da presente interven\u00e7\u00e3o. ..................................................60 \n\nTabela 4: S\u00edntese dos principais momentos / objetivos de cada aula com indica\u00e7\u00e3o \n\ndos materiais did\u00e1ticos e de pesquisa utilizados. ......................................................64 \n\nTabela 5: S\u00edntese dos instrumentos de recolha de dados utilizados para dar resposta a \n\ncada uma das quest\u00f5es orientadoras. .......................................................................92 \n\nTabela 6: An\u00e1lise da ficha de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica (NR- N\u00e3o responde). ..............94 \n\nTabela 7: An\u00e1lise da repeti\u00e7\u00e3o ficha de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica (NR- N\u00e3o responde).\n\n ...............................................................................................................................97 \n\nTabela 8: Compara\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o 2 das fichas de diagn\u00f3stico inicial e final. ....... 100 \n\nTabela 9: Heteroavalia\u00e7\u00f5es das apresenta\u00e7\u00f5es das apresenta\u00e7\u00f5es orais. ................ 118 \n\nTabela 10: Resultados das autoavalia\u00e7\u00f5es dos grupos de trabalho ........................ 120 \n\nTabela 11: Resultados das heteroavalia\u00e7\u00f5es dos grupos de trabalho ..................... 121 \n\n  \n\n\n\nxviii \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nCAP\u00cdTULO I- INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n\u201cO sistema educativo \u00e9 um reflexo da sociedade em \n\nque se insere e da prospe\u00e7\u00e3o no futuro das linhas mestras da \n\nsua evolu\u00e7\u00e3o\u201d (Domingues, 1984, citado por Martins, 2005). \n\n1. CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O DO ESTUDO \n\nDesde o in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, v\u00e1rios foram os apelos no sentido de promover o \n\nconhecimento da ci\u00eancia a toda a popula\u00e7\u00e3o, no que Reis (2006) designou por \n\n\u201cCi\u00eancia para todos\u201d. As raz\u00f5es que se encontram por detr\u00e1s desta mudan\u00e7a t\u00eam \n\nvariado em fun\u00e7\u00e3o do contexto social e pol\u00edtico da \u00e9poca, bem como das perce\u00e7\u00f5es \n\nrelativas \u00e0s finalidades da pr\u00f3pria educa\u00e7\u00e3o nos diversos sectores da sociedade \n\n(Z\u00f4mpero &amp; Labur\u00fa, 2010; Reis, 2006; Martins, 2005).  \n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, a educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias foi inclu\u00edda no curr\u00edculo \n\nescolar com o objetivo de fornecer um corpo de conhecimentos m\u00ednimos a um \n\npequeno n\u00famero de alunos, mais concretamente \u00e0queles que pretendessem enveredar \n\npor uma carreira nos dom\u00ednios da ci\u00eancia e da tecnologia (Fensham, 2008). Contudo, \n\nos avan\u00e7os cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos conduziram a mudan\u00e7as fundamentais nos \n\nmodos de vida das sociedades, com fortes repercuss\u00f5es a n\u00edvel ambiental, \n\nconduzindo \u00e0 necessidade de uma nova forma de pensar a educa\u00e7\u00e3o, em particular a \n\neduca\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias (Fontes, 2012; Reis, 2009; Magalh\u00e3es &amp; Tenreiro-Vieira, \n\n2006; Martins, 2005, 2002).  \n\nAtualmente a escola, e em particular o ensino das ci\u00eancias, tem como papel \n\npreponderante a promo\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os cientificamente cultos, capazes de \n\ncompreender o mundo f\u00edsico que os rodeia e de se relacionarem com este de forma \n\nadequada, enquanto indiv\u00edduos e membros de uma sociedade (Dourado &amp; Leite, \n\n2008; Magalh\u00e3es &amp; Tenreiro-Vieira, 2006; Martins, 2005).  \n\nA educa\u00e7\u00e3o para a cidadania, uma das finalidades de qualquer sistema de \n\nensino (Reis, 2000) passou a ser a encarada como ve\u00edculo por excel\u00eancia para o \n\naprofundamento de valores, pr\u00e1ticas e atitudes, considerados essenciais na \n\nprepara\u00e7\u00e3o intelectual e afetiva dos jovens, assim como para o desempenho \n\nconsciente dos seus pap\u00e9is numa sociedade democr\u00e1tica (Pedrosa &amp; Mateus, 2001; \n\nReis, 2000). Esta mudan\u00e7a faz todo o sentido na medida em que, s\u00f3 analisando os \n\nriscos e os benef\u00edcios associados a quest\u00f5es de cariz cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico os \n\n\n\n2 \n \n\ncidad\u00e3os podem assumir conscientemente as suas posi\u00e7\u00f5es presentes e futuras. \n\nContudo, para que todo e qualquer cidad\u00e3o possa exercer, de forma consciente e \n\nsustentada, o seu direito de cidadania, tem de ser possuidor de um leque de \u2018saberes \n\nb\u00e1sicos\u2019 \u2013 \u201c\u2026 a melhor garantia que se pode ter de uma utiliza\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel e \n\n\u00e9tica da ci\u00eancia \u00e9 um p\u00fablico alfabetizado do ponto de vista cient\u00edfico\u201d (Martins, \n\n2005, p. 1). \n\nDe acordo com Cachapuz, S\u00e1-Chaves e Paix\u00e3o (2002 b) os \u2018saberes b\u00e1sicos\u2019, \n\nentendidos como \u201ccompet\u00eancias funcionais que se deseja que todos os cidad\u00e3os na \n\nsociedade da informa\u00e7\u00e3o e do conhecimento possuam, harmoniosamente \n\narticulados, para aprender ao longo da vida e sem as quais, a sua valoriza\u00e7\u00e3o \n\npessoal, social e profissional se torna problem\u00e1tica\u201d (p. 17), para al\u00e9m de \n\ndirecionados para a a\u00e7\u00e3o e para a transversalidade disciplinares, devem ser \n\nintelig\u00edveis nos cinco saberes ou compet\u00eancias essenciais: \u201caprender a aprender\u201d, \n\n\u201ccomunicar adequadamente\u201d, \u201cexercer uma cidadania ativa\u201d, \u201cdesenvolver o esp\u00edrito \n\ncr\u00edtico\u201d e \u201cresolver situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas e conflitos\u201d. Este constitui um dos \n\ngrandes desafios colocado aos sistemas de ensino das sociedades modernas \u2013\n\n\u201creinventar a nossa rela\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica com o conhecimento\u201d (Cachapuz, S\u00e1-Chaves \n\n&amp; Paix\u00e3o, 2002 a, p. 16), ou por outras palavras, caracterizar um novo leque de \n\nsaberes b\u00e1sicos (compet\u00eancias para a a\u00e7\u00e3o), que nos tornem menos vulner\u00e1veis \n\nperante a acelera\u00e7\u00e3o cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica e as reconfigura\u00e7\u00f5es que esta induz nos \n\nmesmos.  \n\nUma das estrat\u00e9gias adotadas consistiu na implementa\u00e7\u00e3o de uma forte \n\ncomponente pr\u00e1tica no processo de ensino-aprendizagem das ci\u00eancias. As atividades \n\npr\u00e1ticas, definidas por Dourado (2001) como toda e qualquer atividade na qual o \n\naluno se envolve ativamente, seja no dom\u00ednio psicomotor, cognitivo ou afetivo, s\u00e3o \n\npor isso bastante abrangentes, podendo incluir diferentes tipos de atividades como \n\natividades de papel e l\u00e1pis, experimentais, investigativas, pesquisa, entre outras. \n\nAtendendo a que as estas promovem a aquisi\u00e7\u00e3o de destrezas cient\u00edficas distintas, \n\ndesde as mais elementares, como fazer medi\u00e7\u00f5es e utilizar instrumentos at\u00e9 \u00e0s mais \n\ncomplexas, que incluem observar, interpretar, resolver problemas entre outras \n\n(Caama\u00f1o, 2004), devem diversificar-se as mesmas tanto quanto poss\u00edvel. \n\nEste enfoque na componente pr\u00e1tica encontra-se bem patente no programa da \n\nBiologia e da Geologia do 11.\u00ba ano de escolaridade (Silva, Amador, Baptista, \n\n\n\n3 \n \n\nValente, Mendes, Rebelo, et al., 2001), no qual as atividades pr\u00e1ticas s\u00e3o mesmo \n\nconsideradas como uma das finalidades do ensino das ci\u00eancias.  \n\nAtendendo aos aspetos mencionados anteriormente e \u00e0s compet\u00eancias que se \n\npretende que os alunos do ensino secund\u00e1rio venham a adquirir (Silva et al., 2001) \u2013 \n\ncapacidade de problematizar e formular hip\u00f3teses, testar e validar ideias, planear e \n\nrealizar pequenas investiga\u00e7\u00f5es teoricamente enquadradas, observar e interpretar \n\ndados e usar fontes bibliogr\u00e1ficas de forma aut\u00f3noma, pesquisando, organizando e \n\ntratando informa\u00e7\u00e3o \u2013, optou-se pela realiza\u00e7\u00e3o de uma atividade de cariz \n\ninvestigativo como estrat\u00e9gia central de ensino da pr\u00e1tica de ensino supervisionada \n\nque aqui se apresenta.  \n\n2. OBJETIVOS E QUEST\u00d5ES ORIENTADORAS \n\nFace ao atual quadro educativo das ci\u00eancias e \u00e0s potencialidades reconhecidas \n\n\u00e0s atividades investigativas o objetivo central da presente pr\u00e1tica de ensino \n\nsupervisionado consiste na avalia\u00e7\u00e3o das \u201cpotencialidades educativas das atividades \n\ninvestigativas, na aprendizagem da tem\u00e1tica \u201cOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de \n\nOrdenamento\u201d em alunos do 11.\u00ba ano de escolaridade. \n\nMas porque a promo\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os ativos \u00e9 parte integrante dos cinco saberes \n\nessenciais do ensino das ci\u00eancias, e porque se considera que o desenvolvimento de \n\natividades investigativas, nesta tem\u00e1tica em particular podem contribuir para a \n\npromo\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os ativos, outros dos objetivos subjacentes a esta investiga\u00e7\u00e3o \n\nvisam a determina\u00e7\u00e3o do impacte das atividades investigativas e desta tem\u00e1tica no \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias de cidadania ativa. \n\nCom base nos objetivos acima mencionados, a presente pr\u00e1tica de ensino \n\nsupervisionada centrou-se na seguinte quest\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o:  \n\nQuais as potencialidades educativas das atividades investigativas, na \n\naprendizagem da tem\u00e1tica \u201cOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento\u201d e \n\nno desenvolvimento de compet\u00eancias de cidadania ativa?  \n\nDe modo a organizar e a facilitar o trabalho de investiga\u00e7\u00e3o acima \n\nmencionado, formularam-se as seguintes quest\u00f5es orientadoras: \n\n\n\n4 \n \n\nQ1: Que compet\u00eancias desenvolvem os alunos quando realizam atividades de \n\ncariz investigativo, centradas na tem\u00e1tica \u201cOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de \n\nOrdenamento\u201d? \n\nQ2: Que dificuldades evidenciam os alunos na realiza\u00e7\u00e3o da atividade de cariz \n\ninvestigativo proposta? \n\nQ3: Que aprecia\u00e7\u00f5es fazem os alunos das atividades investigativas que \n\ndesenvolveram? \n\nQ4: Qual o impacte deste tipo de atividades e desta tem\u00e1tica na promo\u00e7\u00e3o de \n\ncidad\u00e3os ativos?  \n\nPara dar resposta \u00e0s respostas acima formuladas, foram utilizadas diferentes \n\nferramentas para recolha de dados: uma ficha de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, realizada no \n\nin\u00edcio da pr\u00e1tica letiva e repetida no final da mesma, duas grelhas de observa\u00e7\u00e3o, tr\u00eas \n\nquestion\u00e1rios de opini\u00e3o, dois question\u00e1rios de auto- e de heteroavalia\u00e7\u00e3o, um \n\nrelat\u00f3rio t\u00e9cnico, uma apresenta\u00e7\u00e3o oral, e o teste interm\u00e9dio de biologia e de \n\ngeologia. \n\n3. ORGANIZA\u00c7\u00c3O DO RELAT\u00d3RIO \n\nEste relat\u00f3rio da pr\u00e1tica de ensino supervisionada encontra-se organizado em \n\nsete cap\u00edtulos, ap\u00eandices e anexos.  \n\nO primeiro cap\u00edtulo \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \u2013, procura contextualizar a presente \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, introduzindo os objetivos da mesma e as quest\u00f5es (investigativa e \n\norientadoras) que a presente investiga\u00e7\u00e3o procurar\u00e1 responder. Neste cap\u00edtulo \n\napresenta-se ainda uma breve descri\u00e7\u00e3o da estrutura geral deste relat\u00f3rio.  \n\nO segundo cap\u00edtulo \u2013 Enquadramento Te\u00f3rico \u2013, apresenta uma revis\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica no campo da atuais perspetivas do ensino das ci\u00eancias, procurando \n\nsalientar os motivos que conduziram \u00e0 escolha da estrat\u00e9gia de ensino adotada na \n\npresente pr\u00e1tica de ensino supervisionada. \n\nNo terceiro cap\u00edtulo \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento \u2013, \n\nprocura-se apresentar a fundamenta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da unidade tem\u00e1tica lecionada, \n\nassim como evidenciar quais as orienta\u00e7\u00f5es curriculares preconizadas nos \n\ndocumentos orientadores para o ensino das ci\u00eancias no ensino secund\u00e1rio. Neste \n\n\n\n5 \n \n\ncap\u00edtulo, para al\u00e9m da organiza\u00e7\u00e3o seguida nesta interven\u00e7\u00e3o e da descri\u00e7\u00e3o das \n\nestrat\u00e9gias de ensino adotadas, descrevem-se sumariamente as aulas lecionadas, bem \n\ncomo as respetivas reflex\u00f5es. \n\nNo quarto cap\u00edtulo \u2013 M\u00e9todos e Procedimentos \u2013, para al\u00e9m de enquadrar a \n\nescola e os participantes sobre os quais incidiu a pr\u00e1tica de ensino supervisionada, \n\napresenta os diferentes instrumentos de recolha de dados utilizados nesta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. \n\nO quinto cap\u00edtulo \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise de Resultados \u2013, tal como o nome \n\nindica, corresponde ao espa\u00e7o atribu\u00eddo \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\nobtidos atrav\u00e9s dos instrumentos descritos no cap\u00edtulo anterior.  \n\nNo sexto cap\u00edtulo \u2013 Conclus\u00f5es do Estudo e An\u00e1lise Reflexiva \u2013, discutem-se \n\nos resultados obtidos, procurando-se dar resposta \u00e0s quest\u00f5es formuladas \u2013 quest\u00f5es \n\norientadoras e quest\u00e3o investigativa. Termina-se o cap\u00edtulo com uma reflex\u00e3o sobre a \n\nestrat\u00e9gia de ensino adotada. \n\nSegue-se o s\u00e9timo e \u00faltimo cap\u00edtulo \u2013 Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \u2013, no qual se \n\nlistam as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas utilizadas na reda\u00e7\u00e3o deste relat\u00f3rio, terminando-\n\nse com os ap\u00eandices produzidos no \u00e2mbito desta pr\u00e1tica letiva e os anexos utilizados.  \n\n \n\n  \n\n\n\n6 \n \n\n \n\n  \n\n\n\n7 \n \n\nCAP\u00cdTULO II- ENQUADRAMENTO TE\u00d3RICO \n\n\u201cA aprendizagem da ci\u00eancia n\u00e3o pode (\u2026) ser caracterizada nem \n\npela aprendizagem dos conte\u00fados, nem pela aprendizagem dos \nprocessos, mas pela sua intera\u00e7\u00e3o din\u00e2mica em situa\u00e7\u00f5es de \n\naprendizagem que possibilitem aos alunos (\u2026) constru\u00edrem e \n\nreconstru\u00edrem (\u2026) a sua compreens\u00e3o do mundo\u201d. (Almeida, 2001, \n\np.55). \n\n1. A EDUCA\u00c7\u00c3O EM CI\u00caNCIAS NA ATUALIDADE \n\n\u201cA ci\u00eancia nunca foi t\u00e3o popular e influente como atualmente\u201d (Reis, 2009, p. \n\n9), em virtude da melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida das popula\u00e7\u00f5es, induzidas pelos \n\nr\u00e1pidos avan\u00e7os cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos ocorridos das \u00faltimas d\u00e9cadas. Contudo, \n\nutiliza\u00e7\u00f5es incorretas e efeitos secund\u00e1rios indesejados da tecnologia, em simult\u00e2neo \n\ncom o desconhecimento acerca do funcionamento da ci\u00eancia geraram duras cr\u00edticas \u00e0 \n\nci\u00eancia e o desencadear de pol\u00e9micas em torno de quest\u00f5es de natureza socio-\n\ncient\u00edficas (impactos sociais resultantes de inova\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas), \n\ndividindo quer a sociedade cient\u00edfica quer a sociedade em geral (Reis, 2009). \n\nFruto das repercuss\u00f5es induzidas na sociedade pelas r\u00e1pidas mudan\u00e7as \n\ncient\u00edficas, tecnol\u00f3gicas, econ\u00f3micas e pol\u00edticas, a escola em geral, e em particular o \n\nensino de ci\u00eancias, v\u00ea-se com uma responsabilidade acrescida \u2013 a forma\u00e7\u00e3o de \n\ncidad\u00e3os cientificamente cultos, capazes de participar de forma cr\u00edtica e reflexiva em \n\nquest\u00f5es de natureza socio-cient\u00edficas (Dourado &amp; Leite, 2008; Reis, 2006; Martins, \n\n2005; Cachapuz, Praia &amp; Jorge, 2004; Costa, 1999). A melhor forma de garantir uma \n\nutiliza\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel e eticamente correta da ci\u00eancia e da tecnologia passa a ser a \n\nforma\u00e7\u00e3o de um p\u00fablico alfabetizado do ponto de vista cient\u00edfico (Martins, 2005). \n\nTorna-se assim imperativo que a popula\u00e7\u00e3o em geral assuma um papel ativo \n\nem quest\u00f5es de natureza socio-cient\u00edfica, necessitando para isso de adquirir \n\nconhecimentos e compet\u00eancias que lhes permita o exercer no seu pleno do seu direito \n\nde cidadania. Para al\u00e9m da aquisi\u00e7\u00e3o dos tradicionais conte\u00fados e compet\u00eancias \n\npatentes nos curr\u00edculos de ci\u00eancias, gera-se a necessidade de desenvolver atitudes, \n\nvalores e compet\u00eancias, que permitam o formular e o sustentar de forma respons\u00e1vel \n\nas suas opini\u00f5es e pontos de vista sobre problem\u00e1ticas de \u00edndole cient\u00edfico-\n\ntecnol\u00f3gicas, o fazer ju\u00edzos de valores em mat\u00e9rias e situa\u00e7\u00f5es com implica\u00e7\u00f5es \n\npessoais e/ou sociais, o participar em processos democr\u00e1ticos de tomada de decis\u00f5es, \n\nbem como o adquirir uma melhor compreens\u00e3o das interliga\u00e7\u00f5es entre a ci\u00eancia e a \n\n\n\n8 \n \n\ntecnologia e o modo como estas s\u00e3o usadas em situa\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f3micas, \n\npol\u00edticas e/ou ambientais (Reis, 2009, 2006; Cachapuz, Praia &amp; Jorge, 2004).  \n\nEsta constitui provavelmente a maior dificuldade com que se defronta \n\npresentemente o sistema educativo \u2013 a procura da adaptabilidade dos sistemas \n\neducativos \u00e0 rapidez da mudan\u00e7a cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica (Cachapuz, S\u00e1-Chaves &amp; \n\nPaix\u00e3o, 2002a). Na sociedade atual, onde tudo acontece a uma velocidade \n\nvertiginosa, o \u201csaber\u201d deixou de ser est\u00e1tico.  \n\n\u201cLonge vai o tempo em que o livro \u00fanico permanecia \n\ninalter\u00e1vel por longos e longos anos, s\u00edmbolo da estabilidade do \n\nsistema educativo. Longe vai o tempo em que a sociedade sabia \n\no que exigir da Escola e, por seu lado, esta sabia o que oferecer \n\n\u00e0 sociedade\u201d (Costa, 1999, p. 1). \n\nEsta mudan\u00e7a gerou a necessidade de cria\u00e7\u00e3o de um novo corpo de \u2018saberes \n\nb\u00e1sicos\u2019. Se tempos houve em que os saberes b\u00e1sicos se cingiam ao saber ler, \n\nescrever e contar, na dita sociedade do conhecimento, estes s\u00e3o manifestamente \n\ninsuficientes, ainda que manifestamente imprescind\u00edveis (Santos, 2006, 2008).  \n\nConforme clarificam Cachapuz, S\u00e1-Chaves e Paix\u00e3o (2002 b) por \u2018saberes \n\nb\u00e1sicos\u2019, devem entender-se as compet\u00eancias funcionais, harmoniosamente \n\narticuladas, que se deseja que todos os cidad\u00e3os possuam, e sem as quais, a sua \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o pessoal, social e profissional se torna problem\u00e1tica. Estas, por\u00e9m, t\u00eam de \n\nser direcionadas para a a\u00e7\u00e3o e para a transversalidade disciplinares, para agir de \n\nforma refletida, de modo a tornarmo-nos menos vulner\u00e1veis perante a acelera\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfico-tecnol\u00f3gica e as reconfigura\u00e7\u00f5es que estas induzem no pr\u00f3prio corpo de \n\nsaberes. Num mundo em evolu\u00e7\u00e3o cada vez mais r\u00e1pida, torna-se imperativo que os \n\nalunos \u201c\u2026 investiguem, questionem, construam conhecimentos, utilizem novos meios \n\ntecnol\u00f3gicos (\u2026) e, sobretudo, ganhem autonomia ao longo da aprendizagem\u201d (p. 1) \n\nde modo a desenvolverem capacidade de resposta quando confrontados perante \n\nnovas situa\u00e7\u00f5es (Costa, 2000). \n\nNo caso concreto do sistema educativo portugu\u00eas s\u00e3o cinco os saberes b\u00e1sicos \n\nessenciais (Cachapuz, S\u00e1-Chaves &amp; Paix\u00e3o, 2002b), os quais conduziram ao \n\nreinventar a nossa rela\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica com o conhecimento: \n\n\n\n9 \n \n\n? Aprender a aprender \u2013 consiste em mobilizar estrat\u00e9gias adequadas para \n\nprocurar, processar, sistematizar e organizar a informa\u00e7\u00e3o, de modo a \n\ntransform\u00e1-la em conhecimento; \n\n? Comunicar adequadamente \u2013 usar diferentes suportes e ve\u00edculos de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o, simboliza\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, com especial incid\u00eancia na \n\nl\u00edngua materna; \n\n? Cidadania ativa \u2013 agir de forma respons\u00e1vel sob o ponto de vista pessoal e \n\nsocial; agir no quadro de uma \u00e9tica de responsabilidade, solidariedade e \n\ntoler\u00e2ncia; \n\n? Esp\u00edrito cr\u00edtico \u2013 desenvolver uma opini\u00e3o pessoal devidamente sustentada; \n\n? Resolver situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas e conflitos \u2013 mobilizar conhecimentos, \n\ncapacidades/habilidades, atitudes e estrat\u00e9gias para ultrapassar obst\u00e1culos. \n\nNeste dom\u00ednio importa ainda desenvolver compet\u00eancias que permitam a \n\ngest\u00e3o e supera\u00e7\u00e3o de conflitos. \n\nEstabelecidos os saberes b\u00e1sicos essenciais, torna-se necess\u00e1rio adequar as \n\nestrat\u00e9gias / ferramentas utilizadas no processo de ensino-aprendizagem, de modo a \n\ncobrir o trabalhar de todos os seus dom\u00ednios. No caso concreto do ensino das \n\nci\u00eancias, estes saberes essenciais fundem-se com a aprendizagem das ci\u00eancias no seu \n\ntodo, isto \u00e9, com o \u201caprender ci\u00eancia\u201d \u2013 aquisi\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de \n\nconhecimento conceitual \u2013, \u201caprender sobre Ci\u00eancia\u201d \u2013 compreens\u00e3o da natureza e \n\nm\u00e9todos da Ci\u00eancia, sua evolu\u00e7\u00e3o e hist\u00f3ria, bem como rela\u00e7\u00f5es entre Ci\u00eancia, \n\nTecnologia, Sociedade e Ambiente \u2013 CTSA \u2013, e \u201caprender a fazer Ci\u00eancia\u201d \u2013 \n\naquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias para desenvolver percursos de pesquisa e resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas (Cachapuz, Praia &amp; Jorge, 2004).  \n\n\u00c9 poss\u00edvel \u201caprender ci\u00eancia, sobre ci\u00eancia e a fazer ci\u00eancia\u201d em contextos \n\nmuito variados, como em conversas com amigos, atrav\u00e9s de programas de televis\u00e3o \n\nou em sala de aula, na escola (Ferreira, Pinto, Salvador, Botelho &amp; Chagas, 2003). \n\nUma sa\u00edda de campo, por exemplo, constitui um meio por excel\u00eancia para a \n\nabordagem de um vasto leque de assuntos cient\u00edficos, permitindo, n\u00e3o s\u00f3 a \n\nremobiliza\u00e7\u00e3o de conhecimentos, como a transdisciplinaridade, para al\u00e9m de permitir \n\ntrabalhar em sala de aula situa\u00e7\u00f5es reais (Galv\u00e3o, Reis, Freire &amp; Oliveira, 2006).  \n\n\n\n10 \n \n\nDe entre v\u00e1rias propostas de ensino de ci\u00eancias destaca-se, nas \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas, a utiliza\u00e7\u00e3o de atividades investigativas as quais, partindo de uma quest\u00e3o \n\nproblema, promovem o racioc\u00ednio, as habilidades cognitivas e o trabalho cooperativo \n\n(Z\u00f4mpero &amp; Labur\u00fa, 2010). Esta proposta educativa, preconizada nos programas \n\ncurriculares do ensino secund\u00e1rio, encontra-se bem patente ao n\u00edvel dos conte\u00fados \n\nque se pretende que os alunos venham a adquirir: i) \u201cIdentificar elementos \n\nconstitutivos da situa\u00e7\u00e3o-problema\u201d, ii) \u201cProblematizar e formular hip\u00f3teses\u201d, iii) \n\n\u201cTestar e validar ideias\u201d, iv) \u201cPlanear e realizar pequenas investiga\u00e7\u00f5es \n\nteoricamente enquadradas\u201d, v) \u201cObservar e interpretar dados\u201d, vi) \u201cUsar fontes \n\nbibliogr\u00e1ficas de forma aut\u00f3noma - pesquisando, organizando e tratando \n\ninforma\u00e7\u00e3o\u201d e vii) \u201cUtilizar diferentes formas de comunica\u00e7\u00e3o, oral e escrita\u201d \n\n(Mendes et al., 2003, p. 18). \n\nAo implicar o aluno nestas etapas promove-se igualmente o aproximar da \n\nci\u00eancia desenvolvida nas escolas \u2013 ci\u00eancia acad\u00e9mica \u2013, da ci\u00eancia desenvolvida \n\npelos cientistas nos centros de investiga\u00e7\u00e3o, atendendo a que estas s\u00e3o parte \n\nintegrante das investiga\u00e7\u00f5es cient\u00edficas (Martins, 2002; Almeida, 2004 b). \n\nTem-se assistido igualmente a um refor\u00e7o no sentido de direcionar as \n\naprendizagens para quest\u00f5es do dia-a-dia, em torno de problemas relevantes para a \n\nsociedade, no que Cachapuz, Praia e Jorge (2004) designaram por \u201ccontextualizar e \n\nhumanizar a ci\u00eancia escolar\u201d, direcionando o ensino das ci\u00eancias para o explorar dos \n\nsaberes do dia-a-dia dos alunos como o ponto de partida do processo de \n\nensino-aprendizagem (Cachapuz, Praia &amp; Jorge, 2004) e para a compreens\u00e3o das \n\ninter-rela\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia, tecnologia, sociedade e ambiente, numa perspetiva \n\nintegradora denominada de CTSA (Martins, 2005; Cachapuz, Praia &amp; Jorge, 2002). \n\nTamb\u00e9m esta tend\u00eancia se encontra preconizada nos objetivos do programa de \n\nBiologia e de Geologia (Silva et al., 2001, p. 8), no \u201cfornecer uma vis\u00e3o integradora \n\nda ci\u00eancia, estabelecendo rela\u00e7\u00f5es entre esta e as aplica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, a \n\nsociedade e o ambiente\u201d e no \u201cfomentar a participa\u00e7\u00e3o ativa em discuss\u00f5es e \n\ndebates p\u00fablicos respeitantes a problemas que envolvam a ci\u00eancia, a tecnologia, a \n\nsociedade e o ambiente\u201d. \n\n \n\n \n\n\n\n11 \n \n\n2.  O ENSINO DE CI\u00caNCIAS POR INVESTIGA\u00c7\u00c3O / ATIVIDADES \n\nINVESTIGATIVAS \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas, com o objetivo de ultrapassar dificuldades sentidas pelos \n\nalunos na aprendizagem de conte\u00fados cient\u00edficos, muitas t\u00eam sido as pesquisas e as \n\nreflex\u00f5es realizadas no dom\u00ednio do ensino de ci\u00eancias, conforme citado por S\u00e1 et al. \n\n(2007). Em alternativa a um ensino centrado na memoriza\u00e7\u00e3o de conte\u00fados (factos e \n\nleis) e na realiza\u00e7\u00e3o de atividades de mecaniza\u00e7\u00e3o surge a proposta de \u201censino por \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o\u201d \u2013 ensino de ci\u00eancias com recurso a atividades investigativas (Z\u00f4mpero \n\n&amp; Labur\u00fa, 2011; S\u00e1 et al., 2007; Costa, 2000). \n\nN\u00e3o existe na literatura um consenso quanto \u00e0 denomina\u00e7\u00e3o a atribuir a este \n\ntipo de proposta de ensino, mesmo em pa\u00edses onde esta se encontra consolidada \n\n(Z\u00f4mpero &amp; Labur\u00fa, 2011, 2010; S\u00e1 et al., 2007), surgindo designa\u00e7\u00f5es como \n\n\u201cinquiry, aprendizagem por descoberta, resolu\u00e7\u00e3o de problemas, projetos de \n\naprendizagem, ensino por investiga\u00e7\u00e3o\u201d (Z\u00f4mpero &amp; Labur\u00fa, 2011, p. 73).  \n\nDe acordo com a National Science Education Standard (NSES, 2000), as \n\natividades investigativas no contexto do ensino das ci\u00eancias \u2013 inquiry \u2013, s\u00e3o \n\natividades multifacetadas que implicam fazer observa\u00e7\u00f5es, colocar quest\u00f5es, fazer \n\npesquisa de informa\u00e7\u00e3o para se identificar o que j\u00e1 se conhece, planear investiga\u00e7\u00f5es, \n\nrever o que j\u00e1 se conhece \u00e0 luz de evid\u00eancias experimentais, utilizar ferramentas para \n\ncolher, analisar e interpretar dados, propor respostas, explica\u00e7\u00f5es e previs\u00f5es e \n\ncomunicar resultados. Para Ponte (2003), partindo do conceito de investiga\u00e7\u00e3o, \n\natividades investigativas correspondem aos processos que conduzem \u00e0 procura de \n\nresposta a quest\u00f5es por n\u00f3s formuladas, de modo tanto quanto poss\u00edvel \n\nfundamentado e rigoroso. J\u00e1 Azevedo (2004) defende que para que uma atividade \n\npossa ser considerada como atividade investigativa, a a\u00e7\u00e3o do aluno n\u00e3o se deve \n\ncingir \u00e0 observa\u00e7\u00e3o ou \u00e0 manipula\u00e7\u00e3o de dados, devendo refletir, discutir, explicar e \n\nrelatar os seus resultados aos seus colegas. Para Galv\u00e3o, Reis, Freire e Oliveira \n\n(2006) \u201cum processo investigativo implica que os alunos analisem um problema, \n\nplanifiquem e implementem experimenta\u00e7\u00f5es, recolham informa\u00e7\u00e3o, organizem e \n\nanalisem os resultados, e os comuniquem\u201d (p.63).  \n\n\n\n12 \n \n\nApesar das m\u00faltiplas abordagens e defini\u00e7\u00f5es para este tipo de estrat\u00e9gia de \n\nensino, estudos realizados acerca das mesmas apontam, contudo, para a exist\u00eancia de \n\npontos em comum, (Z\u00f4mpero &amp; Labur\u00fa, 2010; S\u00e1 et al., 2007; Azevedo, 2004):  \n\ni) Formula\u00e7\u00e3o de uma quest\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o como ponto de partida, visando a \n\npromo\u00e7\u00e3o do racioc\u00ednio e do desenvolvimento das habilidades cognitivas \n\n(pensamento cr\u00edtico, solu\u00e7\u00e3o de problemas, entre outros);  \n\nii) Envolvimento dos alunos no realizar das atividades;  \n\niii) Desenvolvimento de trabalhos de pesquisa de informa\u00e7\u00e3o (procura de \n\nevid\u00eancias), seja atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o, da experimenta\u00e7\u00e3o ou da consulta \n\nbibliogr\u00e1fica; \n\niv) Formula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses explicativas a partir das evid\u00eancias recolhidas na \n\nprocura de resposta \u00e0 quest\u00e3o investigativa formulada; \n\nv) Comunica\u00e7\u00e3o e explica\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos, seja atrav\u00e9s de relat\u00f3rios, \n\nseja atrav\u00e9s de apresenta\u00e7\u00f5es orais; \n\nvi) Coopera\u00e7\u00e3o entre estudantes.  \n\nAs atividades investigativas podem ainda ter diferentes graus de abertura, \n\npermitindo ao professor adequar a atividade ao objetivo da mesma e/ou ao n\u00edvel de \n\nescolaridade na qual esta vai ser implementada. Par\u00e2metros como a atividade ser \n\ndesenvolvida em grupo ou individualmente, quem formula a quest\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o, \n\nplanifica e determina a estrat\u00e9gia a seguir, coleta, avalia e interpreta os dados \u2013\n\nprofessor ou aluno\u2013, entre outros s\u00e3o apontados por Lock (1990) como fatores que \n\ncontribuem para uma maior ou menor abertura das atividades investigativas. Lock \n\n(1990) refere ainda que nem todas as atividades investigativas s\u00e3o de car\u00e1ter \n\nexperimental e vice-versa, j\u00e1 que podem desenvolver-se investiga\u00e7\u00f5es com base em \n\npesquisa e sem recurso a controlo e manipula\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis \u2013 carater\u00edstica \n\ndistintiva das atividades experimentais \u2013, do mesmo modo que nem todas as \n\natividades investigativas requerem trabalho de laborat\u00f3rio e vice-versa (Dourado, \n\n2001).  \n\nContrariamente ao ensino tradicional das ci\u00eancias, no qual o aluno assume o \n\npapel de mero recetor de informa\u00e7\u00e3o, o recurso a atividades investigativas, n\u00e3o s\u00f3 \n\npromove a autonomia do aluno como o leva a participar no seu pr\u00f3prio processo de \n\naprendizagem, levando-o a \u201cperceber e a agir sobre o seu objeto de estudo, \n\n\n\n13 \n \n\nrelacionando o objeto com acontecimentos e buscando as causas dessa rela\u00e7\u00e3o, \n\nprocurando, portanto, uma explica\u00e7\u00e3o causal para o resultado de suas a\u00e7\u00f5es e/ou \n\nintera\u00e7\u00f5es\u201d (Azevedo, 2004, p. 22). Para al\u00e9m de implicar o aluno no seu processo \n\nde aprendizagem, a NSES (2000) salienta ainda que as atividades investigativas \n\npermitem que os alunos: \n\n? Adquiram conhecimento e compreens\u00e3o dos conceitos / princ\u00edpios envolvidos \n\nnas ci\u00eancias \u2013 compreender a ci\u00eancia \u00e9 mais que conhecer factos; implica que os \n\nalunos adquiram conhecimento que pode ser usado e aplicado a situa\u00e7\u00f5es novas; \n\n? Adquiram compet\u00eancias e habilidades necess\u00e1rias \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es cient\u00edficas \u2013 identificar quest\u00f5es e conceitos que guiem as \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es, desenhar e conduzir investiga\u00e7\u00f5es, realizar observa\u00e7\u00f5es cuidadas, usar \n\na tecnologia e a matem\u00e1tica para melhorar investiga\u00e7\u00f5es e comunica\u00e7\u00f5es, formular e \n\nrever (usar o racioc\u00ednio) explica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e modelos usando l\u00f3gica e \n\nevid\u00eancias, reconhecer e analisar explica\u00e7\u00f5es e modelos alternativos e comunicar e \n\ndefender um argumento cient\u00edfico; \n\n? Compreendam a natureza das investiga\u00e7\u00f5es cient\u00edficas \u2013 os cientistas e como \n\neles trabalham/estudam o mundo natural, a exist\u00eancia de uma multiplicidade de \n\nm\u00e9todos cient\u00edficos, a import\u00e2ncia da recolha e da manipula\u00e7\u00e3o de dados, as inter-\n\nrela\u00e7\u00f5es entre a ci\u00eancia e tecnologia e entre v\u00e1rias disciplinas cient\u00edficas \n\n(interdisciplinaridade), o trabalho cooperativo, entre outros.  \n\nSegundo Azevedo (2004), s\u00e3o v\u00e1rios os trabalhos de pesquisa que apontam \n\npara melhores resultados ao n\u00edvel das aprendizagens recorrendo a esta estrat\u00e9gia de \n\nensino. Contudo, a sua \u201cconstru\u00e7\u00e3o\u201d constitui um verdadeiro desafio para a maioria \n\ndos professores. Para al\u00e9m da escolha e da planifica\u00e7\u00e3o da atividade, compete ao \n\nprofessor preparar o modo como esta vai ser apresentada ao aluno \u2013 na forma oral, \n\nescrita ou ambas-, a escolha da metodologia de trabalho \u2013 individual ou em grupo-, a \n\nescolha da forma como v\u00e3o ser apresentados os resultados \u2013 escrita e/ou oral \n\n(Varandas &amp; Nunes, 1998), assim como a prepara\u00e7\u00e3o de todo o material did\u00e1tico a \n\nfornecer aos alunos, e no caso de sa\u00eddas de campo, todos os trabalhos subjacentes \u00e0 \n\nmesma \u2013 planifica\u00e7\u00e3o da sa\u00edda, prepara\u00e7\u00e3o do gui\u00e3o da sa\u00edda de campo, etc. \n\nTamb\u00e9m os pap\u00e9is do professor e do aluno s\u00e3o consideravelmente diferentes \n\nquando da realiza\u00e7\u00e3o de atividades investigativas; se por um lado o aluno adquire um \n\npapel mais ativo na constru\u00e7\u00e3o do seu processo de aprendizagem, por outro, compete \n\n\n\n14 \n \n\nessencialmente ao professor gerir os v\u00e1rios momentos da atividade, dando os apoios \n\nnecess\u00e1rios para que os alunos possam envolver-se eficazmente na atividade \n\nproposta.  \n\n\u00c9 com o intuito de facilitar a liga\u00e7\u00e3o entre professor-curriculum-aluno que \n\nsurgem os ciclos de aprendizagem e os modelos de instru\u00e7\u00e3o (Bybee, Taylor, \n\nGardner, VanScotter, Poweel, Westbrook, et al., 2006). O \u201cInquiry Based Science \n\nEducation (IBSE)\u201d, tamb\u00e9m conhecido como modelo de aprendizagem dos 5E \u00e9 um \n\nde v\u00e1rios exemplos. De acordo com este modelo (Bybee, et al., 2006) as atividades \n\ninvestigativas s\u00e3o compostas por 5 fases distintas, cada uma das quais com fun\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas:  \n\n? Fase de Envolvimento \u2013 \u201cEngagement\u201d: Fase na qual o professor apresenta a \n\nsitua\u00e7\u00e3o-problema aos alunos, procurando despertar a sua curiosidade e \n\nenvolvimento em torno da mesma. Corresponde igualmente \u00e0 fase em que \u00e9 \n\nformulada a quest\u00e3o-investigativa e em que o professor pode detetar conce\u00e7\u00f5es \n\npr\u00e9vias nos alunos; \n\n? Fase de Explora\u00e7\u00e3o \u2013 \u201cExploration\u201d: Fase na qual os alunos realizam tarefas \n\ndistintas que lhes permita o gerar novas ideias, o explorar de possibilidades e o \n\ndesenhar ou o conduzir investiga\u00e7\u00f5es preliminares; d\u00e3o prioridade \u00e0s evid\u00eancias para \n\nresponderem \u00e0s quest\u00f5es; \n\n? Fase de Explica\u00e7\u00e3o \u2013 \u201cExplanation\u201d: Fase onde os alunos, a partir da an\u00e1lise \n\ndas evid\u00eancias recolhidas t\u00eam oportunidade de formular hip\u00f3tese explicativas. \n\nCorresponde tamb\u00e9m \u00e0 fase onde uma explica\u00e7\u00e3o do professor pode guiar o aluno a \n\numa compreens\u00e3o mais aprofundada; \n\n? Fase da Elabora\u00e7\u00e3o \u2013 \u201cElaboration\u201d: Fase onde o professor, atrav\u00e9s do \n\nlan\u00e7amento de novos desafios, permite que os alunos apliquem as suas aprendizagens \n\na novas situa\u00e7\u00f5es; relacionam as suas explica\u00e7\u00f5es com o conhecimento cient\u00edfico \n\nexistente; \n\n? Fase de Avalia\u00e7\u00e3o \u2013 \u201cEvaluation: Fase na qual, atrav\u00e9s da comunica\u00e7\u00e3o de \n\nresultados, permite que os alunos justifiquem e sustentem as suas explica\u00e7\u00f5es, \n\npossibilitando ao professor o avaliar dos progressos no sentido dos objetivos \n\neducacionais pretendidos.  \n\n\n\n15 \n \n\nAtendendo \u00e0s potencialidades educativas das atividades investigativas, cr\u00ea-se \n\nque n\u00e3o restam quaisquer d\u00favidas sobre as mais-valias das mesmas no processo de \n\nensino-aprendizagem, raz\u00f5es essas que conduziram \u00e0 sua escolha enquanto estrat\u00e9gia \n\na adotar na presente pr\u00e1tica de ensino supervisionado. \n\n \n\n  \n\n\n\n16 \n \n\n \n\n  \n\n\n\n17 \n \n\nCAP\u00cdTULO III- OCUPA\u00c7\u00c3O ANTR\u00d3PICA E PROBLEMAS DE \n\nORDENAMENTO \n\n1. ENQUADRAMENTO CIENT\u00cdFICO \n\n1.1. Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento \n\n\u201cA din\u00e2mica natural e a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica podem coexistir de \nforma integrada e enquadrar-se numa perspetiva de equil\u00edbrio \n\ndin\u00e2mico, at\u00e9 porque \u00e9 preciso notar que o Homem, enquanto \n\nser natural, n\u00e3o \u00e9 um fator externo ou alheado da org\u00e2nica dos \n\necossistemas\u201d (Pedrosa, 2006, p. 2).  \n\nHomem e meio f\u00edsico coexistem, desde a sua origem, numa rela\u00e7\u00e3o que se \n\npressup\u00f5e din\u00e2mica (Pedrosa, 2006). N\u00e3o restam quaisquer d\u00favidas quanto ao carater \n\ndin\u00e2mico do meio f\u00edsico e quanto \u00e0 ocorr\u00eancia de processos naturais na sua busca \n\npelo equil\u00edbrio. De acordo com Sim\u00f5es (1997, p. 2), \u201cdesde h\u00e1 muito que \u00e9 \n\nreconhecida [\u2026] a influ\u00eancia que a din\u00e2mica da superf\u00edcie terrestre tem no \n\ncondicionamento quantitativo e qualitativo do tipo de uso que o Homem pode fazer \n\ndos diferentes segmentos da mesma\u201d.  \n\nInicialmente era o meio f\u00edsico que atuava sobre o Homem, influenciando as \n\nsuas atividades. Por\u00e9m, tamb\u00e9m o Homem passou a atuar sobre o meio f\u00edsico, quer \n\nao n\u00edvel da ocupa\u00e7\u00e3o, da apropria\u00e7\u00e3o e da transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o f\u00edsico, quer ao \n\nn\u00edvel da utiliza\u00e7\u00e3o e da explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais (Pedrosa, 2006). Ao \n\nconjunto de todas estas formas de interven\u00e7\u00e3o do Homem sobre o espa\u00e7o biof\u00edsico \n\npode atribuir-se a designa\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. \n\nHoje \u00e9 reconhecido o impacte que a interven\u00e7\u00e3o / ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica exerce no \n\nequil\u00edbrio ambiental, influenciando ao n\u00edvel da ocorr\u00eancia dos processos naturais, \n\nsurgindo muitas das vezes como principal fator desencadeante dos mecanismos de \n\nrotura do equil\u00edbrio natural (Pedrosa, 2006). O Homem \u00e9 \u201c\u2026 um interveniente \n\ndeterminante na atual evolu\u00e7\u00e3o de qualquer paisagem, podendo a sua a\u00e7\u00e3o \n\nmodificar o ritmo e o modo de atua\u00e7\u00e3o dos processos morfogen\u00e9ticos\u201d (Pedrosa, \n\n2006, p. 3).  \n\nA ocorr\u00eancia de processos naturais n\u00e3o \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o nova para o Homem. O \n\n\u201cproblema\u201d surge, numa perspetiva antropoc\u00eantrica, quando estes processos passam \n\na constituir risco na presen\u00e7a do Homem (Pedrosa, 2006). At\u00e9 aos anos de 1970, as \n\ncat\u00e1strofes naturais e tecnol\u00f3gicas eram considerados como circunst\u00e2ncias \n\n\n\n18 \n \n\nexcecionais, para as quais se tinha de dar resposta atrav\u00e9s de ajuda externa de \n\nemerg\u00eancia (Z\u00eazere, Pereira &amp; Morgado, 1999). Contudo, fatores como avan\u00e7os \n\ncient\u00edfico-tecnol\u00f3gicos, crescimento exponencial da popula\u00e7\u00e3o humana, altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas, degrada\u00e7\u00e3o ambiental e aus\u00eancia de um planeamento e ordenamento \n\nadequado, conduziram ao crescimento exponencial destes fen\u00f3menos (Pereira, \n\nBateira, Santos, Soares &amp; Martins, 2010; Pedrosa, 2006). Este crescimento na \n\nfrequ\u00eancia e magnitude das cat\u00e1strofes conduziram, atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o do \n\ntratado de Genebra, em 1999, \u00e0 integra\u00e7\u00e3o de medidas operacionais, ao n\u00edvel das \n\npol\u00edticas governamentais, que visassem a sua redu\u00e7\u00e3o (Z\u00eazere, Pereira &amp; Morgado, \n\n1999). Tornou-se assim premente identificar os fen\u00f3menos perigosos e antecipar as \n\nsuas poss\u00edveis consequ\u00eancias, de modo a minimizar os preju\u00edzos, n\u00e3o s\u00f3 pela \n\nimplementa\u00e7\u00e3o das medidas de mitiga\u00e7\u00e3o necess\u00e1rias, mas tamb\u00e9m pela atua\u00e7\u00e3o a \n\nmontante, no quadro do ordenamento do territ\u00f3rio, atrav\u00e9s da adequada localiza\u00e7\u00e3o \n\ndas popula\u00e7\u00f5es e das suas atividades (Juli\u00e3o, Nery, Ribeiro, Castelo Branco &amp; \n\nZ\u00eazere, 2009).  \n\nN\u00e3o existe uma defini\u00e7\u00e3o \u00fanica para ordenamento do territ\u00f3rio. Este gira em \n\ntorno de conceitos como ordenar, organizar, arrumar, corrigir e/ou valorizar o espa\u00e7o \n\nbiof\u00edsico de acordo com os diferentes usos, atividades, potencialidades ou \n\nespecificidades que estes possam ter (Encarna\u00e7\u00e3o, 2010; Silva, A., Santos, M., \n\nGramaxo, F., Mesquita, A., Baldaia, L. &amp; F\u00e9lix, J., 2008; Pedrosa, 2006). No \u00e2mbito \n\ndeste trabalho adotar-se-\u00e1 a defini\u00e7\u00e3o contida na Lei de Bases do Ambiente, na qual \n\nse define ordenamento do territ\u00f3rio como sendo um \n\n\u201cprocesso integrado de organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o biof\u00edsico, tendo \n\ncomo objetivo o uso e a transforma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, de acordo \n\ncom as suas capacidades e voca\u00e7\u00f5es e a perman\u00eancia dos \n\nvalores de equil\u00edbrio biol\u00f3gico e de estabilidade geol\u00f3gica, \n\nnuma perspetiva de aumento da sua capacidade de vida\u201d (LBA, \n1987). \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o desenfreadas, desordenadas e despreocupadas do \n\nterrit\u00f3rio pelo Homem, menosprezando o impacte que a sua atua\u00e7\u00e3o exercia sobre o \n\nmeio f\u00edsico e, implicitamente, sobre si mesmo, acarretou consequ\u00eancias graves, \n\nmuitas delas de carater irrevers\u00edvel.  \n\nExistem atualmente medidas que permitem prevenir e mitigar os riscos, de \n\nentre os quais os riscos geol\u00f3gicos que abordarei mais \u00e0 frente. Torna-se premente \n\n\n\n19 \n \n\nsensibilizar a popula\u00e7\u00e3o em geral para este tipo de problem\u00e1ticas, levando-a a refletir \n\nsobre os processos naturais que nos circundam e sobre os impactes que as \n\ninterven\u00e7\u00f5es humanas exercem quer sobre os processos, quer sobre si pr\u00f3prios.  \n\n1.2. Risco. Conceito, tipologias e componentes \n\nS\u00e3o v\u00e1rias as defini\u00e7\u00f5es encontradas para risco, embora assentem em dois \n\nprinc\u00edpios fundamentais: a probabilidade de ocorr\u00eancia de um fen\u00f3meno perigoso \n\npara a humanidade e/ou ambiente, e as consequ\u00eancias que esta ocorr\u00eancia gera nos \n\nmesmos. Deste modo, risco corresponder\u00e1 \u00e0 probabilidade de ocorr\u00eancia de um \n\nprocesso (ou a\u00e7\u00e3o) perigoso, de origem natural ou antr\u00f3pica, com consequ\u00eancias \n\ndanosas (danos corporais e/ou preju\u00edzos materiais e funcionais) para as popula\u00e7\u00f5es, \n\nbens e/ou ambiente, num determinado per\u00edodo (temporal e espacial) (Juli\u00e3o et al., \n\n2009; ANPC, 2009; Pedrosa, 2006; Reclziegel &amp; Robaina, 2005; Garcia &amp; Z\u00eazere, \n\n2003; Z\u00eazere, Pereira &amp; Morgado, 1999).  \n\nO conceito de risco tem acompanhado as atividades humanas e os sucessivos \n\navan\u00e7os tecnol\u00f3gicos. Se at\u00e9 \u00e0 era industrial eram de origem exclusivamente natural, \n\nda\u00ed por diante, fruto dos avan\u00e7os cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicos, passaram a poder adquirir \n\numa componente natural e/ou antr\u00f3pica (Rebelo, 2003; Barros, 2010). \u201cHoje, os \n\nriscos s\u00e3o j\u00e1 de toda a ordem, desde os naturais aos socioecon\u00f3micos ou aos \n\ntecnol\u00f3gicos (L. Faug\u00e8res, 1991) e, frequentemente, \u00e9 imposs\u00edvel analis\u00e1-los em \n\nseparado, pois constituem-se em verdadeiros complexos de riscos\u201d (Rebelo, 2003, p. \n\n11). Tendo em vista a constru\u00e7\u00e3o adequada dos planos de ordenamento e de \n\nemerg\u00eancia do territ\u00f3rio, torna-se essencial a identifica\u00e7\u00e3o, a caracteriza\u00e7\u00e3o e a \n\navalia\u00e7\u00e3o met\u00f3dica dos riscos que condicionam a seguran\u00e7a das comunidades (Juli\u00e3o \n\net al., 2009). \n\nDependendo da sua origem (processo desencadeador), os riscos s\u00e3o \n\nclassificados em tr\u00eas grupos principais: os riscos naturais \u2013 \u201cresultantes do \n\nfuncionamento dos sistemas naturais\u201d \u2013, os riscos tecnol\u00f3gicos \u2013 \u201cresultantes de \n\nacidentes da atividade humana\u201d \u2013 e os riscos mistos \u2013 \u201cresultantes da combina\u00e7\u00e3o \n\nde a\u00e7\u00f5es continuadas da atividade humana com o funcionamento dos sistemas \n\nnaturais\u201d (Juli\u00e3o et al., 2009, p. 24). De entre os riscos naturais, encontram-se os \n\nriscos clim\u00e1ticos, os riscos hidrol\u00f3gicos e os riscos geol\u00f3gicos (Reckziegel &amp; \n\n\n\n20 \n \n\nRobaina, 2005; ANPC, 2009). \u00c9 sobre os dois \u00faltimos que assenta o presente \n\ntrabalho. \n\nOs riscos geol\u00f3gicos s\u00e3o todos os riscos resultantes de fen\u00f3menos geol\u00f3gicos, \n\nseja no dom\u00ednio da geodin\u00e2mica interna (e. g. atividade s\u00edsmica, vulc\u00e2nica, \n\ntsunamis), seja no dom\u00ednio da geodin\u00e2mica externa (e. g. movimentos em massa em \n\nvertentes, eros\u00e3o do litoral, etc). Os riscos hidrol\u00f3gicos s\u00e3o todos os riscos \n\nresultantes de fen\u00f3menos hidrol\u00f3gicos extremos (e. g. secas, cheias, inunda\u00e7\u00f5es e \n\ngalgamentos costeiros). Os riscos hidrol\u00f3gicos, ainda que fortemente relacionados \n\ncom processos climat\u00e9ricos s\u00e3o condicionados por processos de natureza geol\u00f3gica, \n\no que levou v\u00e1rios autores a integrarem os riscos hidrol\u00f3gicos dentro dos riscos \n\ngeol\u00f3gicos de geodin\u00e2mica externa (Reckziegel &amp; Robaina, 2005). Atendendo a que \n\nnas orienta\u00e7\u00f5es curriculares (Mendes et al., 2003) os riscos hidrol\u00f3gicos est\u00e3o \n\nintegrados nos riscos geol\u00f3gicos, daqui por diante, ser\u00e1 adotada esta classifica\u00e7\u00e3o.  \n\nSubjacente ao conceito de risco est\u00e3o os conceitos de perigosidade e de \n\nvulnerabilidade (Figura 1), as duas faces da moeda dos riscos (Cunha, 2013), sejam \n\nestes de origem natural, tecnol\u00f3gica ou mista.  \n\n \n\nFigura 1: Modelo concetual do Risco Natural (Z\u00eazere, Pereira &amp; Morgado, 1999, \n\nadaptado de Panizza, 1990). \n\nA avalia\u00e7\u00e3o quantitativa do risco come\u00e7ou por ser realizada utilizando a \n\nexpress\u00e3o R?P\u00d7C, na qual R, representa o risco, P, a perigosidade e C, as \n\nconsequ\u00eancias (Ramos, 2003 b; Garcia &amp; Z\u00eazere, 2003), mas, atendendo a que as \n\nconsequ\u00eancias podem ser determinadas pelo produto da Vulnerabilidade (V) pelos \n\nElementos de risco (E), p\u00f4de ser substitu\u00edda pela express\u00e3o R=P\u00d7V\u00d7E (Z\u00eazere, \n\nPereira &amp; Morgado, 1999). Olhando para esta express\u00e3o, facilmente se compreende \n\nque um mesmo fen\u00f3meno perigoso, com a mesma intensidade ou magnitude, tenha \n\n\n\n21 \n \n\nconsequ\u00eancias muito distintas dependendo da vulnerabilidade e dos elementos de \n\nrisco.  \n\nPara conhecer o que est\u00e1 por detr\u00e1s de cada uma das componentes do risco \n\nacima mencionadas, e assim compreender e atuar no sentido de prevenir e/ou mitigar \n\nos mesmos \u00e9 necess\u00e1rio compreender os seus significados.  \n\nO conceito de perigosidade reporta para a no\u00e7\u00e3o de perigo, para a incerteza \n\nsobre a ocorr\u00eancia de um processo ou a\u00e7\u00e3o suscet\u00edvel de produzir perdas e/ou danos. \n\nDe acordo com Z\u00eazere, Pereira e Morgado (1999, p. 2) perigosidade corresponde \u00e0 \n\n\u201cprobabilidade de ocorr\u00eancia (avaliada qualitativa ou quantitativamente) de um \n\nfen\u00f3meno com uma determinada magnitude (a que est\u00e1 associado um potencial de \n\ndestrui\u00e7\u00e3o), num determinado per\u00edodo de tempo e numa dada \u00e1rea\u201d. Se a este \n\nconceito retirarmos a vari\u00e1vel temporal, ficamos com o conceito de suscetibilidade.  \n\nA vulnerabilidade incide fundamentalmente naquilo que \u00e9 exposto a um \n\nfen\u00f3meno perigoso. Corresponde ao grau de perda de um ou mais elementos de risco, \n\nresultante da ocorr\u00eancia de um fen\u00f3meno perigoso, com magnitude ou intensidade \n\nconhecida (Z\u00eazere, Pereira &amp; Morgado, 1999; Garcia &amp; Z\u00eazere, 2003). De acordo \n\ncom Cunha (2013, p. 157), \u201ca exposi\u00e7\u00e3o de pessoas e a determina\u00e7\u00e3o do valor dos \n\nbens potencialmente afetados por um processo perigoso podem ser calculados, de \n\nmodo aparentemente simples, atrav\u00e9s de alguns dados estat\u00edsticos\u201d. Contudo, \n\natendendo a que a componente social da vulnerabilidade \u00e9 din\u00e2mica e vari\u00e1vel, a sua \n\nquantifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 assim t\u00e3o simples (Pedrosa, 2006; Cunha, 2013). Esta depende \n\nde fatores como a hora do dia, o estrato social, a idade e a forma\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es, \n\na capacidade de resist\u00eancia, de resili\u00eancia e de regenera\u00e7\u00e3o dos diferentes indiv\u00edduos \n\nque comp\u00f5em as popula\u00e7\u00f5es, entre outros, o que explica a dificuldade na sua \n\nquantifica\u00e7\u00e3o. \n\nOs elementos de risco, tamb\u00e9m designados por elementos vulner\u00e1veis, \n\ncorrespondem aos componentes que numa determinada \u00e1rea ficam expostos a um \n\nfen\u00f3meno perigoso, como sejam, a popula\u00e7\u00e3o, as estruturas, as infraestruturas, as \n\natividades econ\u00f3micas, entre outros. \n\nIdentificados os componentes que comp\u00f5em o risco, importa ainda destacar as \n\ndiferentes etapas que caracterizam o seu estudo \u2013 an\u00e1lise, avalia\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do \n\n\n\n22 \n \n\nrisco-, at\u00e9 porque as duas primeiras faziam parte da atividade investigativa proposta \n\naos alunos.  \n\nA etapa de an\u00e1lise do risco corresponde \u00e0 fase em que se procede \u00e0 \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e \u00e0 estimativa do ou dos riscos presentes numa determinada regi\u00e3o. \n\nPara tal recorre-se ao levantamento de dados de campo, de dados hist\u00f3ricos e/ou de \n\nestudos cient\u00edficos que permitam a an\u00e1lise dos fatores predisponentes e \n\ndesencadeantes dos respetivos riscos. Conclu\u00edda esta an\u00e1lise, procede-se \u00e0 previs\u00e3o \n\nespacial e temporal de ocorr\u00eancia desse fen\u00f3meno perigoso, logo, \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da \n\nperigosidade. Esta etapa fica conclu\u00edda quando, depois de realizado o levantamento \n\ndos elementos de risco, da vulnerabilidade, e da previs\u00e3o das poss\u00edveis \n\nconsequ\u00eancias se procede \u00e0 estimativa do risco em causa.  \n\n \n\nFigura 2: Matriz de risco-grau de risco (ANPC, 2009, p. 19). \n\nA segunda etapa, avalia\u00e7\u00e3o do risco, consiste em atribuir um grau (risco \n\nextremo, elevado, moderado ou baixo) ao fen\u00f3meno perigoso em causa, recorrendo -\n\nse a uma matriz de risco (Figura 2).  \n\nNesta fase, recorrendo \u00e0 probabilidade de ocorr\u00eancia e \u00e0 estimativa das \n\nposs\u00edveis consequ\u00eancias (gravidade), \u00e9 poss\u00edvel atribuir um grau de risco (baixo, \n\nmoderado, elevado e extremo) ao fen\u00f3meno perigoso em causa. Para estimar a \n\nprobabilidade e a gravidade recorre-se ao uso de tabelas (ANPC, 2009). \n\nNa terceira etapa procede-se \u00e0 gest\u00e3o do risco; s\u00e3o tomadas as decis\u00f5es sobre \n\nas estrat\u00e9gias a implementar, tendo em vista a preven\u00e7\u00e3o e a mitiga\u00e7\u00e3o do risco. A \n\ngest\u00e3o do risco \u00e9 um processo multidisciplinar, envolvendo consensos entre t\u00e9cnicos \n\ne decisores de diferentes \u00e1reas de conhecimento (Garcia &amp; Z\u00eazere, 2003). De acordo \n\ncom estes autores, quando ocorre um desastre, seja ele natural, tecnol\u00f3gico ou misto, \n\ngrande parte da crise que se instala est\u00e1 relacionada com a falta de prepara\u00e7\u00e3o e/ou \n\ncom dificuldades de comunica\u00e7\u00e3o entre os diferentes intervenientes. \u201cT\u00e9cnicos, \n\n\n\n23 \n \n\nplaneadores, popula\u00e7\u00e3o afetada, jornalistas, entre outros, t\u00eam preocupa\u00e7\u00f5es e \n\nconhecimentos individuais diferenciados, n\u00e3o estando igualmente preparados para \n\nlidar com os danos e responsabilidades inerentes a fen\u00f3menos deste tipo\u201d (Garcia &amp; \n\nZ\u00eazere, 2003, p. 308). Por este motivo, \u201censinar e implementar uma cultura de risco \n\nentre todos os envolvidos \u00e9 aconselh\u00e1vel, para que se possa minimizar e mitigar as \n\nconsequ\u00eancias de qualquer fen\u00f3meno \u2026\u201d perigoso (Garcia &amp; Z\u00eazere, 2003, p. 308). \n\n1.3. Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento em Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas \n\nDesde os tempos mais remotos, o Homem procurou fixar-se nas imedia\u00e7\u00f5es \n\ndos das zonas fronteiri\u00e7as entre terra e \u00e1gua. Os rios constitu\u00edram o principal meio de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es durante s\u00e9culos. Se a este facto juntarmos a \n\nproximidade da \u00e1gua doce para fins agr\u00edcolas, industriais e de consumo dom\u00e9stico, \n\nentre outros fatores, facilmente se compreende o motivo destas zonas se tornarem t\u00e3o \n\napelativas para o Homem (Silva et al., 2008; Monroe &amp; Wicander, 2001).  \n\nCanalizar os cursos de \u00e1gua foi o sonho do Homem desde o in\u00edcio da sua \n\nciviliza\u00e7\u00e3o (Robison, 2002). No in\u00edcio, para utilizar a \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o, depois, em \n\nsimult\u00e2neo com a utiliza\u00e7\u00e3o para a irriga\u00e7\u00e3o, para se fixar nas zonas de inunda\u00e7\u00e3o e \n\nfinalmente, no s\u00e9culo XX, para gerar energia hidroel\u00e9trica e armazenar \u00e1gua em \n\nzonas \u00e1ridas e semi\u00e1ridas afastadas dos rios (Robison, 2002). Daqui ao aparecimento \n\nde grandes e pequenos centros populacionais foi um passo, apesar do risco que a \n\nestas zonas est\u00e1 associado. \n\n1.3.1. Bacias Hidrogr\u00e1ficas. Conceitos e componentes principais \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica corresponde \u00e0 \u00e1rea do territ\u00f3rio, composta por um rio \n\nprincipal e pelos seus afluentes e subafluentes, para a qual se d\u00e1 a escorr\u00eancia de \n\ntodas as \u00e1guas resultantes do escoamento superficial daquela \u00e1rea (Marshak, 2008; \n\nSilva, et al., 2008; Grotzinger, J., Jordan, T. H., Press, F. &amp; Siever, R., 2007; Monroe \n\n&amp; Wicander, 2001). Impl\u00edcitos na defini\u00e7\u00e3o de bacia hidrogr\u00e1fica est\u00e3o os conceitos \n\nde rede hidrogr\u00e1fica e de divisor de \u00e1guas. A rede hidrogr\u00e1fica corresponde ao \n\nconjunto formado por um rio e por todos os cursos de \u00e1gua de menores dimens\u00f5es \n\nque lhe fornecem \u00e1gua \u2013 afluentes e subafluentes (Silva et al., 2008; Hamblin &amp; \n\nChristiansen, 2004; Monroe &amp; Wicander, 2001). O divisor de \u00e1guas, formado sempre \n\nque existe uma eleva\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica entre cursos de \u00e1gua, corresponde a uma crista \n\n\n\n24 \n \n\nque separa o sentido de escorr\u00eancia de todas as \u00e1guas resultantes do escoamento \n\nsuperficial, delimitando a pr\u00f3pria bacia (Grotzinger et al., 2007; Monroe &amp; \n\nWicander, 2001; Marshak, 2008).  \n\nRecorrendo aos conceitos anteriores pode, de forma muito sucinta, definir-se \n\nbacia hidrogr\u00e1fica como sendo a \u00e1rea terrestre, delimitada pelo divisor de \u00e1guas, \n\ncomposta por uma determinada rede hidrogr\u00e1fica (rio e seus afluentes e \n\nsubafluentes). \n\nOs rios s\u00e3o cursos (coletores) de \u00e1gua naturais, de maiores ou menores \n\ndimens\u00f5es, tempor\u00e1rios ou permanentes, que correm em leito pr\u00f3prio \u2013 leito do rio \u2013, \n\ndas maiores para as menores altitudes e que desembocam noutros de igual ou maior \n\ndimens\u00e3o, acabando por desaguar, direta ou indiretamente nos oceanos ou nos lagos \n\n(Hamblin &amp; Christiansen, 2004; Monroe &amp; Wicander, 2001).  \n\nDo ponto de vista geol\u00f3gico, os rios n\u00e3o devem ser vistos como meros cursos \n\nde \u00e1gua naturais. Embora neles circule uma quantidade muito diminuta da \u00e1gua \n\nexistente no planeta Terra (&lt;0.65%), assumem um papel preponderante na \n\nmodela\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie terrestre, constituindo o processo geol\u00f3gico de modela\u00e7\u00e3o \n\nda superf\u00edcie terrestre mais importe na maioria das \u00e1reas (Monroe &amp; Wicander, \n\n2001). De acordo com Hamblin e Christiansen (2004), devem ser encarados como \n\nsistemas abertos, atendendo \u00e0s m\u00faltiplas fontes de proveni\u00eancia, quer da \u00e1gua, quer \n\ndos sedimentos que transportam; a \u00e1gua, para al\u00e9m de poder ser origin\u00e1ria de outros \n\nrios, pode ser oriunda de degelos, da precipita\u00e7\u00e3o e/ou de \u00e1guas subterr\u00e2neas, \n\nenquanto que os sedimentos s\u00e3o adicionados por eros\u00e3o e solu\u00e7\u00e3o ao longo do seu \n\npercurso em dire\u00e7\u00e3o aos oceanos / lagos, sendo depois transportados at\u00e9 \n\nsedimentarem. \n\nCom base nas caracter\u00edsticas da rede/bacia hidrogr\u00e1fica e na domin\u00e2ncia dos \n\nprocessos geol\u00f3gicos que a\u00ed ocorrem Hamblin e Christiansen (2004) subdividiram o \n\nsistema fluvial em tr\u00eas subsistemas: \n\na) Subsistema coletor \u2013 Tro\u00e7o a montante, correspondendo \u00e0 rede de cursos de \n\n\u00e1gua que coleta e afunila \u00e1gua e sedimentos para o curso principal. Neste \n\ntro\u00e7o, a meteoriza\u00e7\u00e3o e a eros\u00e3o s\u00e3o os processos geol\u00f3gicos dominantes; \n\nb) Subsistema de transporte \u2013 Tro\u00e7o central, que funciona como canal atrav\u00e9s \n\ndo qual a \u00e1gua e os sedimentos circulam, da \u00e1rea de coleta em dire\u00e7\u00e3o \n\n\n\n25 \n \n\naos oceanos. Neste, o transporte \u00e9 o processo geol\u00f3gico dominante, \n\nembora n\u00e3o se possa menosprezar quer a eros\u00e3o, quer a sedimenta\u00e7\u00e3o; \n\nc) Subsistema de dispers\u00e3o \u2013 Tro\u00e7o a jusante, correspondendo \u00e0 rede de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da qual \u00e1gua e sedimentos transportados s\u00e3o \n\ndispersos para os oceanos ou lagos. Neste, a sedimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 o principal \n\nprocesso geol\u00f3gico. \n\n1.3.2. Cheias e Inunda\u00e7\u00f5es em Bacias Hidrogr\u00e1ficas  \n\nAs cheias e as inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o fen\u00f3menos bem conhecidos a n\u00edvel mundial \n\npelas consequ\u00eancias catastr\u00f3ficas que podem provocar. Apesar de cheias e \n\ninunda\u00e7\u00f5es surgirem muitas vezes como sin\u00f3nimos, na realidade n\u00e3o o s\u00e3o. De \n\nacordo com Ramos (2013 a, p. 11) \u201ctodas as cheias provocam inunda\u00e7\u00f5es, mas nem \n\ntodas as inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o devidas \u00e0s cheias\u201d.  \n\nCheia corresponde a um fen\u00f3meno hidrol\u00f3gico extremo, de frequ\u00eancia \n\nvari\u00e1vel, natural ou induzido pelo Homem, que consiste no extravase de um curso de \n\n\u00e1gua relativamente ao seu leito ordin\u00e1rio \u2013 espa\u00e7o por onde correm normalmente as \n\n\u00e1guas e os materiais que transporta \u2013, originando a inunda\u00e7\u00e3o das margens e \u00e1reas \n\ncircunvizinhas \u2013 leito de cheia (espa\u00e7o que \u00e9 inund\u00e1vel quando o n\u00edvel das \u00e1guas \n\nultrapassa os limites do leito ordin\u00e1rio) (Ramos, 2013 a; Silva et al., 2008; Z\u00eazere, \n\nPereira &amp; Morgado, 1999).  \n\nInunda\u00e7\u00e3o \u00e9 um fen\u00f3meno hidrol\u00f3gico extremo, de frequ\u00eancia vari\u00e1vel, natural \n\nou induzido pelo Homem, que consiste na submers\u00e3o de uma \u00e1rea usualmente \n\nemersa (Ramos, 2013 a). Para al\u00e9m das cheias fluviais as inunda\u00e7\u00f5es podem resultar, \n\nentre outros, da reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em solos de permeabilidade muito reduzida, da \n\nsubida eust\u00e1tica do n\u00edvel do mar e de tsunamis (Ramos, 2013 a). Atendendo \u00e0s \n\norienta\u00e7\u00f5es curriculares (Mendes et al., 2003), a pr\u00e1tica letiva centrou-se nas cheias \n\nfluviais, pelo que, daqui por diante, apenas me referirei a estas. \n\nEm Portugal, de entre os diferentes tipos de inunda\u00e7\u00f5es fluviais, destacam-se \n\nas cheias dos principais rios do pa\u00eds (Tejo, Douro, Mondego, Sado e Guadiana) e as \n\ncheias de pequenos cursos de \u00e1gua (por exemplo ribeiras nas \u00e1reas metropolitanas de \n\nLisboa e Porto) (Z\u00eazere, Pereira &amp; Morgado, 1999; Rocha, 1998).  \n\n\n\n26 \n \n\nNo caso das cheias dos principais rios do pa\u00eds, pode dizer-se que s\u00e3o cheias \n\npluviais lentas, resultando de per\u00edodos chuvosos prolongados, com uma dura\u00e7\u00e3o que \n\npode variar de v\u00e1rios dias a v\u00e1rias semanas (Oliveira &amp; Ramos, 2002; Z\u00eazere, Pereira \n\n&amp; Morgado, 1999; Rocha, 1998). Trata-se de bacias de grande a m\u00e9dia dimens\u00e3o \n\npelo que s\u00e3o necess\u00e1rios eventos de longa dura\u00e7\u00e3o para reduzir a capacidade de \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o dos solos e assim contribuir para a subida do n\u00edvel de armazenamento das \n\nalbufeiras (Cunha, 2006). S\u00f3 quando \u00e9 atingida a capacidade m\u00e1xima de \n\narmazenamento \u00e9 que a cheia se torna um risco potencial, podendo, nestas situa\u00e7\u00f5es, \n\nassistir-se a um aumento dos picos de cheias resultantes de descargas efetuadas nas \n\npr\u00f3prias barragens (Z\u00eazere, Pereira &amp; Morgado, 1999, Rocha, 1998).  \n\nAs cheias nos cursos de \u00e1gua menores podem ocorrer em qualquer ponto do \n\npa\u00eds, o que levou Rocha (1998) a design\u00e1-las de cheias locais. Associadas a \n\nfen\u00f3menos de precipita\u00e7\u00e3o intensa em bacias de pequena dimens\u00e3o, este tipo de \n\ncheias \u2013 cheias pluviais r\u00e1pidas \u2013, podem ocorrer num curto espa\u00e7o de tempo (ao fim \n\nde uma a duas horas), o que as torna particularmente perigosas, principalmente \n\nquando ocorrem em \u00e1reas densamente urbanizadas. Tal deve-se, para al\u00e9m do \n\nelevado n\u00famero de elementos vulner\u00e1veis: ao reduzido tempo de concentra\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas nas bacias, ao aumento exponencial do caudal dos rios, o que conduz a um \n\nescoamento violento (grandes quantidades de \u00e1gua, grandes velocidades, e \n\ngeralmente, elevada carga s\u00f3lida), \u00e0 forte impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos terrenos, entre \n\noutros (Z\u00eazere, Pereira &amp; Morgado, 1999). Se a esta condi\u00e7\u00e3o juntarmos ainda o \n\nefeito conjunto das mar\u00e9s, em zonas pr\u00f3ximas do litoral, o risco de inunda\u00e7\u00e3o s\u00f3 \n\npode ser agravado, uma vez que os rios se veem incapacitados de escoar as suas \n\n\u00e1guas.  \n\n1.3.3.  Cheias e Inunda\u00e7\u00f5es: fatores predisponentes e desencadeantes \n\nDe acordo com Ramos (2013 b), as cheias fluviais podem ser divididas em \n\ndiferentes subtipos, dependendo do fator desencadeante (Tabela 1). Da an\u00e1lise do \n\nTabela 1, pode concluir-se que os fatores desencadeantes s\u00e3o maioritariamente de \n\norigem natural, destacando-se os relacionados com processos clim\u00e1ticos \u2013 \n\nprecipita\u00e7\u00f5es \u2013, embora tamb\u00e9m possam resultar de atividades antr\u00f3picas. No caso \n\ndas cheias desencadeadas pela rotura de barragens, a propaga\u00e7\u00e3o \u00e9 muito r\u00e1pida, \n\n\n\n27 \n \n\ninduzindo uma onda de inunda\u00e7\u00e3o a jusante que pode provocar v\u00edtimas humanas e \n\ncausar elevados preju\u00edzos materiais.  \n\nNa tabela 1 \u00e9 ainda poss\u00edvel verificar que, para um mesmo subtipo de cheia, \n\npode existir um ou mais fatores desencadeantes, podendo, inclusivamente, a sua \n\ndura\u00e7\u00e3o e intensidade contribuir para a ocorr\u00eancia de diferentes tipos de cheias (i. e. \n\ncheias progressivas / lentas e cheias repentinas / r\u00e1pidas). \n\nTabela 1: Tipos de inunda\u00e7\u00f5es fluviais (Ramos, 2013 b, p.11). \n\n \n\nOs riscos de cheia fluvial s\u00e3o desencadeados maioritariamente por fatores \n\nclim\u00e1ticos, mas s\u00e3o fortemente condicionados por uma s\u00e9rie de outros fatores, \n\ntamb\u00e9m estes de origem natural ou antr\u00f3pica \u2013 os fatores predisponentes. De entre os \n\nfatores predisponentes naturais est\u00e3o: a regi\u00e3o clim\u00e1tica onde se insere \n\n(caracter\u00edsticas do clima), os declives das vertentes (maior ou menor velocidade no \n\nescoamento), a posi\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica (dispers\u00e3o ou concentra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas), a \n\npermeabilidade do substrato rochoso (maior ou menor fluxo de escoamento \n\nsuperficial), as caracter\u00edsticas da bacia hidrogr\u00e1fica (\u00e1rea, forma, desn\u00edvel, declives, \n\nhierarquia; influenciando no tempo e no comportamento de resposta), as \n\ncaracter\u00edsticas do leito de cheia (largura e inclina\u00e7\u00e3o; extens\u00e3o e altura da \u00e1gua) e o \n\ncoberto vegetal (maior ou menor reten\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e da carga s\u00f3lida). Como fatores \n\npredisponentes antr\u00f3picos destacam-se a exist\u00eancia ou n\u00e3o de barragens e diques, o \n\nestreitamento dos canais fluviais (por constru\u00e7\u00e3o ou despejo de entulhos), a \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o dos solos, a ocupa\u00e7\u00e3o indevida dos leitos de cheia, entre outros \n\n(Rebelo, 2003; Ramos, 2013 b).  \n\n\n\n28 \n \n\n1.3.4. Consequ\u00eancias das Cheias. Medidas mitigadoras \n\nO impacte das cheias / inunda\u00e7\u00f5es sente-se maioritariamente ao n\u00edvel dos \n\ndanos parciais ou totais de habita\u00e7\u00f5es, infraestruturas urbanas e/ou rodovi\u00e1rias e de \n\n\u00e1reas agr\u00edcolas e/ou industriais, e menos frequentemente ao n\u00edvel de perda de vidas \n\nhumanas (Cunha, 2006). O poder de destrui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas n\u00e3o fica condicionado ao \n\nper\u00edodo da invas\u00e3o das \u00e1guas. No final do processo de inunda\u00e7\u00e3o, as \u00e1guas, ao \n\nretomarem o seu leito, podem ser ainda mais agressivas/destruidoras (Costa, 2013).  \n\nEm Portugal (continental e ilhas), no per\u00edodo compreendido entre 1960 e 2010, \n\nas cheias e as inunda\u00e7\u00f5es representaram 35% do total de cat\u00e1strofes naturais \n\nocorridas no pa\u00eds, correspondendo \u00e0 cat\u00e1strofe mais frequente, a segunda que mais \n\npessoas afetou (logo a seguir aos inc\u00eandios florestais) e a segunda mais mort\u00edfera \n\n(logo a seguir \u00e0s ondas de calor), como se pode observar na figura 3 (Ramos, 2013 \n\na). Note-se, contudo, que para ser considerada cat\u00e1strofe natural, tem que provocar \n\numa de quatro consequ\u00eancias poss\u00edveis: a) dez ou mais v\u00edtimas mortais; b) cem ou \n\nmais pessoas afetadas no imediato; c) existir um pedido de ajuda internacional ou d) \n\nexistir uma declara\u00e7\u00e3o de estado de emerg\u00eancia (Ramos, 2013 b). \n\n \n\nFigura 3: Cat\u00e1strofes naturais em Portugal, entre 1960 e 2010 (Ramos, 2013b, sp.). \n\nSe a estes n\u00fameros juntarmos as previs\u00f5es clim\u00e1ticas para o clima futuro, nos \n\nquais se estima uma maior concentra\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos de precipita\u00e7\u00e3o para a esta\u00e7\u00e3o \n\nde inverno, em detrimento das restantes, facilmente se perspetiva a ocorr\u00eancia de um \n\nmaior n\u00famero de epis\u00f3dios de cheias e inunda\u00e7\u00f5es durante o inverno (ANPC, 2014).  \n\n\n\n29 \n \n\nApesar dos dados apontarem no sentido de aumento no n\u00famero e intensidade \n\ndeste tipo de fen\u00f3menos, a magnitude do impacte n\u00e3o se cinge \u00e0 dimens\u00e3o da cheia, \n\nsendo muito influenciada pelo tempo de resposta das popula\u00e7\u00f5es (Cunha, 2006). \n\nO Homem procurou desde sempre intervir de alguma forma para eliminar, \n\nreduzir ou remediar o risco de cheia, estreitando e/ou canalizando o leito do rio, \n\nprocurando n\u00e3o s\u00f3 otimizar as potencialidades de utiliza\u00e7\u00e3o deste recurso, como \n\nreduzir as \u00e1reas inund\u00e1veis. A constru\u00e7\u00e3o de diques e barragens ao longo do tra\u00e7ado \n\nde um rio contribu\u00edram para a redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de epis\u00f3dios e das \u00e1reas inundadas, \n\nparticularmente nas bacias dos rios principais, embora n\u00e3o anule por completo o \n\nrisco de inunda\u00e7\u00e3o.  \n\nA ordena\u00e7\u00e3o, ou melhor, a reordena\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio talvez seja a melhor forma \n\nde prevenir e/ou mitigar o risco de cheia (Figura 4). Nesse sentido, as medidas a \n\nserem tomadas podem incluir: a) proibir o alargamento dos per\u00edmetros urbanos em \n\nleitos de cheia, b) relocalizar pessoas e bens para fora das plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o, c) \n\nreservar os leitos de cheia para fins agr\u00edcolas e/ou pecu\u00e1rios (em \u00e1reas rurais) e para \n\n\u00e1reas de lazer (em \u00e1reas urbanas), d) proceder a limpezas peri\u00f3dicas das linhas de \n\n\u00e1gua (Ramos, 2013, a e b). \n\n \n\nFigura 4: O papel do ordenamento do territ\u00f3rio em plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o em zonas \n\nurbanas (retirado e adaptado de Ramos, 2013 b, sp.). \n\nPara concluir esta tem\u00e1tica, e porque das cheias fluviais podem advir efeitos \n\nben\u00e9ficos, falta referir que as cheias fluviais contribuem para a reposi\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica nos solos, aumentando sua fertilidade, principalmente nas plan\u00edcies \n\naluvionares (Monroe &amp; Wicander, 2001), sendo estes terrenos muito frequentemente \n\nutilizados para fins agr\u00edcolas. \n\n\n\n30 \n \n\n \n\n1.4. Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento em Zonas de \n\nVertente  \n\nO Homem assume frequentemente que a superf\u00edcie terrestre no qual assenta os \n\np\u00e9s \u00e9 \u2018terra firme\u2019, uma funda\u00e7\u00e3o s\u00f3lida na qual pode construir as suas vidas de \n\nforma segura, ignorando o dinamismo natural intr\u00ednseco ao pr\u00f3prio sistema Terra \n\n(Marshak, 2008).  \n\nA topografia da superf\u00edcie terrestre \u00e9 o resultado da intera\u00e7\u00e3o entre processos \n\ninternos da Terra, tipo de rochas expostas \u00e0 superf\u00edcie, efeitos da meteoriza\u00e7\u00e3o e \n\nagentes erosivos como \u00e1gua, gelo e vento que nela atuam (Monroe &amp; Wicander, \n\n2001). As formas de relevo est\u00e3o em constante mudan\u00e7a ainda que, \u00e0 escala humana, \n\no equil\u00edbrio por vezes estabelecido entre processos e formas lhes confira uma \n\naparente ilus\u00e3o de estabilidade (Rebelo, 2003). \n\nA superf\u00edcie terrestre est\u00e1 longe de ser perfeitamente horizontal; por toda a \n\nparte surgem superf\u00edcies inclinadas \u2013 vertentes. Estas resultam, na maioria das \n\nsitua\u00e7\u00f5es, da a\u00e7\u00e3o erosiva da \u00e1gua em movimento \u2013 cursos de \u00e1gua \u2013, embora \n\ntamb\u00e9m possam resultar de processos t\u00e3o d\u00edspares como a atividade tect\u00f3nica, a a\u00e7\u00e3o \n\nerosiva das ondas do mar, a extrus\u00e3o de lava, as glacia\u00e7\u00f5es-degelos, e at\u00e9 do impacto \n\nde meteoritos (Hamblin &amp; Christiansen, 2004).  \n\nIndependentemente do processo que deu origem \u00e0 vertente, \u201cno campo \n\ngravitacional da Terra, o que vai para cima tem de vir para baixo \u2013 \u00e0s vezes com \n\nconsequ\u00eancias desastrosas\u201d (Marshak, 2008, p. 572). A gravidade puxa todo e \n\nqualquer corpo para o seu potencial grav\u00edtico mais baixo. N\u00e3o \u00e9 por isso de estranhar \n\na transfer\u00eancia de materiais (solo, rocha, lamas ou qualquer tipo de material n\u00e3o \n\nconsolidado) para cotas mais baixas atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o direta da gravidade \u2013 movimento \n\nem vertente (Grotzinger et al., 2007; Hamblin &amp; Christiansen, 2004). O \u201cproblema\u201d \n\ncoloca-se uma vez mais quando estes processos passam a constituir risco na presen\u00e7a \n\ndo Homem (Pedrosa, 2006).  \n\nFruto do crescimento mundial da popula\u00e7\u00e3o e das pr\u00f3prias at ividades humanas, \n\nos movimentos de vertente tornaram-se amea\u00e7as permanentes para o Homem. \u00c9 por \n\nisso imperativo conhecer os processos que condicionam e desencadeiam este tipo de \n\nmecanismo para que, com base no conhecimento profundo do territ\u00f3rio, se possam \n\n\n\n31 \n \n\ndefinir regras para a utiliza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \u2013 ordenamento do territ\u00f3rio \u2013, e assim \n\nassegurar \u00e0s popula\u00e7\u00f5es, condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a e de bem-estar (Silva et al., 2008).  \n\n1.4.1. Movimentos de Vertente: Conceitos e Tipologias \n\nO movimento de vertente, tamb\u00e9m designado por movimento em massa, \n\ncorresponde ao transporte descendente de rocha, solo, neve ou gelo, ao longo de uma \n\nvertente, sob a influ\u00eancia direta da gravidade (Grotzinger et al., 2007; Marshak, \n\n2008). Se a este movimento de descida estiver associado o colapso de um segmento \n\nde grandes dimens\u00f5es da vertente designa-se de movimento em massa em vertente \n\nou movimenta\u00e7\u00e3o em massa em vertente (Grotzinger et al., 2008).  \n\nOs movimentos de vertente s\u00e3o processos geol\u00f3gicos de grande import\u00e2ncia, \n\nsendo encarados como o primeiro passo no processo de eros\u00e3o e de forma\u00e7\u00e3o de \n\nsedimentos, podendo ocorrer a qualquer altura e em cause qualquer lugar, desde que \n\nseja ultrapassada a sua for\u00e7a de resist\u00eancia (Marshak, 2008; Monroe &amp; Wicander, \n\n2001).  \n\nOs movimentos em massa em vertentes s\u00e3o classificados com base em tr\u00eas \n\ncrit\u00e9rios principais: a velocidade do movimento (r\u00e1pido, interm\u00e9dio ou lento), o tipo \n\nde movimento (queda, deslizamento ou fluxo) e tipo de material envolvido (rocha, \n\nsolo ou mistura de ambos) (Marshak, 2008; Grotzinger et al., 2007; Monroe &amp; \n\nWicander, 2001). Ainda que alguns destes movimentos sejam de um tipo distinto, \n\noutros resultam da combina\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios, podendo mesmo haver mudan\u00e7a no tipo de \n\nmovimento ao longo do seu deslocamento (Monroe &amp; Wicander, 2001). \n\nUma vez que durante esta interven\u00e7\u00e3o os alunos, no \u00e2mbito da sua atividade \n\ninvestigativa, analisaram movimentos do tipo queda de blocos e deslizamentos \n\nrotacionais, circunscrevo-me \u00e0 descri\u00e7\u00e3o destes dois tipos. \n\nA queda de blocos, movimento bastante comum, ocorre de forma \n\nextremamente r\u00e1pida, correspondendo \u00e0 queda de fragmentos de rocha de qualquer \n\ndimens\u00e3o pelo ar. Resultam de colapsos em zonas de fragilidade das rochas (e. g. \n\nfraturas, zonas de transi\u00e7\u00e3o/jun\u00e7\u00e3o de diferentes estratos, etc) ou de estratos que \n\nficam sem base de sustenta\u00e7\u00e3o resultante de eros\u00e3o diferencial, surgindo em \u00e1reas de \n\npenhascos acentuados (Figura 5). Este tipo de movimento foi observado na sa\u00edda de \n\n\n\n32 \n \n\ncampo com os alunos na Rua 25 de Abril, na vertente de Belas, como se exemplifica \n\nna figura abaixo.  \n\n  \n\nFigura 5: Fotografias representativas da queda de blocos retirada na vertente de \n\nBelas, durante a sa\u00edda de campo. \n\nNos deslizamentos, o material a transportar (solo, rocha ou a mistura de ambos) \n\ndesloca-se em bloco (e. g. como um todo), envolvendo grandes volumes de material \n\n(Grotzinger et al., 2007, Hamblin &amp; Christiansen, 2004). A movimenta\u00e7\u00e3o faz-se ao \n\nlongo de uma ou mais superf\u00edcies de fraqueza estrutural, sendo a velocidade de \n\ntransporte bastante vari\u00e1vel; de extremamente lento a muito r\u00e1pido. Dependendo da \n\nforma da superf\u00edcie de fraqueza, os deslizamentos podem ser do tipo rotacional \n\n(superf\u00edcie curva) ou translacional (superf\u00edcie mais ou menos plana).  \n\nOs deslizamentos rotacionais envolvem a desloca\u00e7\u00e3o de material n\u00e3o \n\nconsolidado ou fracamente consolidado ao longo de uma superf\u00edcie de rotura curva \n\n(em forma de \u2018colher\u2019), deixando para tr\u00e1s uma cicatriz curva t\u00edpica deste movimento \n\n(Figura 6). \u00c0 medida que o bloco se desloca, tendem a criar-se v\u00e1rias superf\u00edcies de \n\nrotura, tamb\u00e9m elas curvas, o que faz com que o topo do bloco deslocado se parta \n\nnuma s\u00e9rie de degraus ou pequenos terra\u00e7os (Hamblin &amp; Christiansen, 2004; Monroe \n\n&amp; Wicander, 2001). Na zona inferior do bloco de material transportado, parte do \n\nmaterial pode deslocar-se como fluxo de detritos.  \n\n\n\n33 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 6: Esquema ilustrativo de um deslizamento rotacional (Monroe &amp; Wicander, \n\n2001, p. 433). \n\nEste tipo de deslizamento \u00e9 um fen\u00f3meno comum, ocorrendo frequentemente a \n\npequenas escalas em quase qualquer lugar. J\u00e1 os deslizamentos rotacionais em \n\ngrande escala s\u00e3o muito menos frequentes, desenvolvendo-se preferencialmente em \n\nvertentes inclinadas de fraco pendor (Hamblin &amp; Christiansen, 2004). \n\n1.4.2. Movimentos de Vertente: Fatores predisponentes e desencadeantes  \n\nOs movimentos de vertente n\u00e3o ocorrem em todas as vertentes, e mesmo nas \n\nvertentes onde estes movimentos s\u00e3o pass\u00edveis de ocorrer, apenas ocorrem \n\nocasionalmente (Marshak, 2008). Como foi mencionado anteriormente, os \n\nmovimentos de vertente resultam, em primeira inst\u00e2ncia, da a\u00e7\u00e3o da gravidade. \n\nDependem, antes de mais, do balan\u00e7o de for\u00e7as entre a for\u00e7a da gravidade (Fd), que \n\npuxa para baixo e a for\u00e7a de resist\u00eancia (Fr), que impede o movimento descendente \n\n(Figura 7). Se a for\u00e7a da gravidade (Fd) exceder a for\u00e7a de resist\u00eancia (Fr), d\u00e1-se a \n\nrotura do equil\u00edbrio, ocorrendo o movimento de vertente (Grotzinger et al., 2007).  \n\n \n\nFigura 7: For\u00e7as que atuam numa rocha numa superf\u00edcie inclinada (vertente) \n\n(Marshak, 2008, p. 567). \n\n\n\n34 \n \n\nApesar do papel preponderante da gravidade, existe uma s\u00e9rie de outros fatores \n\npredisponentes, naturais ou antr\u00f3picos, que tamb\u00e9m influenciam na ocorr\u00eancia deste \n\ntipo de movimentos, tais como: o declive da vertente; o sentido da inclina\u00e7\u00e3o dos \n\nestratos; o conte\u00fado/teor em \u00e1gua; a natureza dos materiais; a vegeta\u00e7\u00e3o e a \n\nsobrecarga (Marshak 2008; Grotzinger et al., 2007 e Monroe &amp; Wicander, 2001).  \n\na) Declive da vertente \u2013 O declive (inclina\u00e7\u00e3o) da vertente \u00e9 provavelmente das \n\nprincipais causas dos movimentos de massa. De um modo geral, quanto mais \n\nacentuado for o declive, mais inst\u00e1vel se encontrar\u00e1 a vertente. Esta rela\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\ndiretamente relacionada com o \u00e2ngulo de repouso - \u00e2ngulo m\u00e1ximo a partir do qual a \n\nfor\u00e7a tangencial da gravidade excede a for\u00e7a de resist\u00eancia do material (Fr), \n\nconduzindo ao movimento do material. Existem por\u00e9m superf\u00edcies onde a for\u00e7a de \n\nresist\u00eancia \u00e9 menor do que a esperada, como camadas de argilas saturadas, camadas \n\nde areia n\u00e3o consolidada, zonas de jun\u00e7\u00e3o de planos de estratifica\u00e7\u00e3o paralelos, \n\nplanos de exfolia\u00e7\u00e3o, entre outros (Marshak, 2008).   \n\nExistem v\u00e1rios processos que interferem diretamente no declive de uma \n\nvertente. Um dos mais comuns \u00e9 a remo\u00e7\u00e3o de uma por\u00e7\u00e3o da parte inferior de uma \n\nvertente pela a\u00e7\u00e3o natural dos rios ou das ondas do mar. Igualmente comum, ainda \n\nque j\u00e1 a n\u00edvel antr\u00f3pico, \u00e9 o aterrar e/ou desmantelar de vertentes para a constru\u00e7\u00e3o \n\nde estradas, habita\u00e7\u00f5es, etc.  \n\nb) Sentido da inclina\u00e7\u00e3o dos estratos \u2013 Se os estratos est\u00e3o no mesmo sentido \n\nque a inclina\u00e7\u00e3o da vertente, a \u00e1gua pode circular preferencialmente ao longo dos \n\nplanos de transi\u00e7\u00e3o entre estratos diferentes, decrescendo a coes\u00e3o e a fric\u00e7\u00e3o na \n\nzona de jun\u00e7\u00e3o dos estratos. Logo, \u00e9 mais prov\u00e1vel que ocorra movimento de massa \n\nnesta situa\u00e7\u00e3o do que se os estratos estiverem horizontais ou inclinados no sentido \n\noposto. Isto \u00e9 particularmente importante quando o material de transi\u00e7\u00e3o \u00e9 composto \n\npor um n\u00edvel de argila.  \n\nc) Conte\u00fado / teor em \u00e1gua \u2013 Esta caracter\u00edstica est\u00e1 relacionada com a \n\nquantidade de \u00e1gua, proveniente da chuva ou do degelo a que o material esteve \n\nsujeito, para al\u00e9m de caracter\u00edsticas do pr\u00f3prio material como a porosidade, a \n\npermeabilidade, o grau de fractura\u00e7\u00e3o, etc. Por norma, quanto maior for o conte\u00fado \n\nem \u00e1gua, maior ser\u00e1 a probabilidade de ocorr\u00eancia de um movimento em massa em \n\nvertente; se por um lado, ao adicionar \u00e1gua ao material adiciono-lhe peso, logo, \n\n\n\n35 \n \n\naumento a for\u00e7a tangencial da gravidade (Fg), podendo este aumento ser suficiente \n\npara exceder a for\u00e7a de resist\u00eancia (Fr), por outro, a \u00e1gua ao percolar ajuda a \n\ndiminuir a fric\u00e7\u00e3o entre os gr\u00e3os, contribuindo para a perda de coes\u00e3o no material, o \n\nque tamb\u00e9m tende a conduzir para o desequil\u00edbrio natural e desta feita, para a \n\nocorr\u00eancia de movimento em massa (Monroe &amp; Wicander, 2001; Grotzinger et al., \n\n2007). \n\nd) Natureza dos materiais \u2013 Dependendo do tipo de material (rocha, solo, ou \n\nmistura de ambos), da sua composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica (presen\u00e7a ou n\u00e3o de minerais de \n\nargila), do grau de deforma\u00e7\u00e3o/meteoriza\u00e7\u00e3o (fraturado, falhado, alterado, etc), e de \n\ncontrastes de permeabilidade, entre outros, assim varia o comportamento da vertente, \n\nou seja, a estabilidade da mesma. \n\ne) Vegeta\u00e7\u00e3o \u2013 A vegeta\u00e7\u00e3o afeta a estabilidade das vertentes de v\u00e1rias \n\nmaneiras: por um lado, ao absorverem a \u00e1gua que est\u00e1 no solo, reduzem o seu \n\nconte\u00fado em \u00e1gua, diminuindo a probabilidade de satura\u00e7\u00e3o dos mesmos. Por outro \n\nlado, as ra\u00edzes das plantas ajudam a fixar as part\u00edculas do solo (Monroe &amp; Wicander, \n\n2001). Por\u00e9m, n\u00e3o podemos ignorar que as ra\u00edzes, no caso de substratos rochosos, \n\ntendem a facilitar o processo de fractura\u00e7\u00e3o dos mesmos.   \n\ng) Sobrecarga \u2013 A sobrecarga resulta maioritariamente da atividade humana, \n\nconsistindo no entulhar, preencher ou empilhar com materiais/objetos uma \n\ndeterminada \u00e1rea. A sobrecarga criada pelo peso do material adicionado \u00e0 vertente \n\nenfraquece a vertente, podendo mesmo conduzir \u00e0 rotura de equil\u00edbrio e \u00e0 ocorr\u00eancia \n\nde movimentos em massa.  \n\nImporta salientar que, embora se tenha falado dos processos anteriores \n\nseparadamente, estes se interligam, influenciando-se uns aos outros, devendo por isso \n\nser analisados no seu todo. Por exemplo, numa vertente, a inclina\u00e7\u00e3o (declive) \n\nm\u00e1xima de estabilidade varia em fun\u00e7\u00e3o da natureza do material que a comp\u00f5e (e.g. \n\nmaterial consolidado pode ter uma inclina\u00e7\u00e3o maior que material n\u00e3o consolidado), \n\ndo mesmo modo que, para uma mesma sobrecarga, dependendo da natureza do \n\nmaterial, do declive da vertente, do conte\u00fado em \u00e1gua, etc., assim varia a \n\nestabilidade da vertente. \n\nPara al\u00e9m dos fatores que predisp\u00f5em mais ou menos uma vertente \u00e0 \n\nocorr\u00eancia de movimentos de vertente, existe uma s\u00e9rie de outros fatores que tendem \n\n\n\n36 \n \n\na iniciar o movimento propriamente dito     fatores desencadeantes. Dos fatores \n\ndesencadeantes destacam-se os fatores clim\u00e1ticos, mais concretamente a precipita\u00e7\u00e3o \n\ncomo fator de igni\u00e7\u00e3o mais usual (Soares &amp; Bateira, 2013). Como vimos \n\nanteriormente, a maioria dos deslizamentos ocorre em simult\u00e2neo ou ap\u00f3s um \n\nper\u00edodo de chuvas intensas. Importa contudo salientar que embora se fale apenas em \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, por detr\u00e1s desta est\u00e3o par\u00e2metros como a quantidade, intensidade e \n\ndura\u00e7\u00e3o dos epis\u00f3dios chuvosos, que t\u00eam obrigatoriamente que ser levados em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o (Soares &amp; Bateira, 2013). Tamb\u00e9m as varia\u00e7\u00f5es de temperatura (outro \n\nfator clim\u00e1tico) podem espoletar este tipo de movimentos; o aumento da temperatura \n\npode conduzir ao descongelar de \u00e1gua presente nos espa\u00e7os entre os gr\u00e3os, \n\nprincipalmente se se tratar de minerais de argila existente em superf\u00edcies de fraqueza \n\nj\u00e1 existentes, conduzindo para a diminui\u00e7\u00e3o do grau de coes\u00e3o entre os gr\u00e3os, a assim \n\nespoletando o movimento em massa em vertentes. Entre os fatores desencadeantes \n\nnaturais, destacam-se igualmente as vibra\u00e7\u00f5es resultantes de atividade s\u00edsmica, a \n\natividade vulc\u00e2nica, e nas proximidades da linha de costa, o efeito das tempestades, \n\nque se reflete ao n\u00edvel da energia das ondas que embatem nas vertentes, neste caso, \n\nnas arribas.  \n\nEmbora se tenha dado \u00eanfase aos fatores naturais como sendo os principais \n\nmecanismos respons\u00e1veis pelo desencadear dos movimentos em massa em vertentes, \n\nos fatores antr\u00f3picos s\u00e3o, de uma forma cada vez mais evidente, respons\u00e1veis pelo \n\naparecimento e desencadeamento destes movimentos (Pedrosa &amp; Martins, 2011). \n\nUmas vezes construindo habita\u00e7\u00f5es em locais que s\u00e3o tudo menos apropriados para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o, outras aterrando e/ou desmontando vertentes para constru\u00e7\u00e3o de vias, \n\noutras ainda desflorestando grandes extens\u00f5es de terreno, ou utilizando t\u00e9cnicas \n\nagr\u00edcolas que podem tamb\u00e9m contribuir para o aumento deste tipo de movimento, o \n\nHomem tornou-se, sem sombra de d\u00favida, num fator potenciador deste tipo de \n\nmecanismos (Pedrosa &amp; Martins, 2011). \n\n1.4.3. Movimentos de Vertente: Consequ\u00eancias, medidas preventivas e/ou \n\nmitigadoras \n\nOs movimentos de vertente s\u00e3o um tipo de mecanismo natural atrav\u00e9s do qual \n\nas vertentes rep\u00f5em o seu equil\u00edbrio. Por este motivo, quando em determinadas \n\ncircunst\u00e2ncias, podem ocorrer em qualquer lugar e em qualquer momento. Uma vez \n\n\n\n37 \n \n\nmais, o problema coloca-se quando este tipo de mecanismo coloca o Homem e/ou os \n\nseus bens numa situa\u00e7\u00e3o de perigo.  \n\nDe acordo com (Marshak, 2008), algumas estimativas apontam os movimentos \n\nem massa como podendo ser das cat\u00e1strofes naturais que, em m\u00e9dia, mais custos \n\nacarretam, seja do ponto de vista econ\u00f3mico, seja do ponto de vista humano e/ou \n\nambiental. Os seus efeitos podem ser altamente nefastos, com perdas de muitas vidas \n\nhumanas, para al\u00e9m do poder de destrui\u00e7\u00e3o, total ou parcial, de bens, estruturas, \n\ninfraestruturas, vias de comunica\u00e7\u00e3o, terrenos agr\u00edcolas, etc.  \n\nTorna-se indispens\u00e1vel a identifica\u00e7\u00e3o das zonas de risco de movimento de \n\nvertentes, para assim prevenir e mitigar o mesmo, assegurando \u00e0s popula\u00e7\u00f5es, \n\ncondi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a e bem-estar. Ainda que os grandes movimentos em massa \n\nem vertentes sejam geralmente dif\u00edceis de prever, existem cada vez mais mecanismos \n\nque permitem minimizar a perigosidade e a vulnerabilidade a eles associados.  \n\nPorque a \u00e1gua desempenha um papel preponderante no desencadear destes \n\nmovimentos, um dos meios mais eficientes e menos onerosos para reduzir a \n\nperigosidade dos movimentos de vertentes consiste na cria\u00e7\u00e3o de sistemas de \n\ndrenagem, superficiais e/ou subterr\u00e2neos, nas pr\u00f3prias vertentes (Monroe &amp; \n\nWicander, 2001). O recurso a medidas como a constru\u00e7\u00e3o de muros de sustenta\u00e7\u00e3o, \n\ncom sistemas de drenagem integrados, a instala\u00e7\u00e3o de redes protetoras, as pregagens, \n\nentre outras, s\u00e3o t\u00e9cnicas cada vez mais utilizadas, principalmente nos taludes de vias \n\nde comunica\u00e7\u00e3o, visando minimizar os danos resultantes de poss\u00edveis \n\nmovimenta\u00e7\u00f5es em vertentes. Tamb\u00e9m a redu\u00e7\u00e3o de declives tem sido utilizada \n\ncomo meio de estabiliza\u00e7\u00e3o de vertentes, seja pelo m\u00e9todo de desmonte-aterro (e. g. \n\ndesmonta no topo das vertentes e aterra com esse mesmo material na base da \n\nvertente), seja pela cria\u00e7\u00e3o de socalcos ao longo da vertente. \n\nA planta\u00e7\u00e3o ou replanta\u00e7\u00e3o \u00e9 outro mecanismo eficiente na preven\u00e7\u00e3o e/ou \n\nmitiga\u00e7\u00e3o destes movimentos. As plantas contribuem quer para a redu\u00e7\u00e3o da \n\nquantidade de \u00e1gua dispon\u00edvel no solo, quer para a reten\u00e7\u00e3o das part\u00edculas do pr\u00f3prio \n\nsolo em torno das suas ra\u00edzes. Por este motivo, replantar zonas de vertente \n\ndesprovidas de vegeta\u00e7\u00e3o, principalmente com plantas com ra\u00edzes mais profundas, \n\ncontribui favoravelmente para a estabiliza\u00e7\u00e3o de vertentes (Marshak, 2008; Monroe \n\n&amp; Wicander, 2001).  \n\n\n\n38 \n \n\n1.5. Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento em Zonas \n\nCosteiras \n\n\u201cNos \u00faltimos dois s\u00e9culos, a hist\u00f3ria do litoral revela-se \nindissoci\u00e1vel da do pr\u00f3prio homem, na medida em que este \n\nespa\u00e7o tem sido pensado e modificado em fun\u00e7\u00e3o do significado \n\ne da utilidade que a sociedade lhe atribui\u201d (Freitas, 2007, p. \n105). \n\nA costa portuguesa, enquanto interface biof\u00edsica entre a \u201cterra\u201d e o \u201cmar\u201d, \u00e9 \n\numa \u00e1rea extremamente din\u00e2mica e complexa, com caracter\u00edsticas f\u00edsicas, biol\u00f3gicas, \n\ngeol\u00f3gicas e paisag\u00edsticas em constante muta\u00e7\u00e3o (Gomes, Barroco, Pereira, Reis, \n\nCalado, Ferreira, et al., 2007, p. 7).  \n\nAt\u00e9 \u00e0 segunda metade do s\u00e9culo XIX, a zona litoral portuguesa era um \n\nterrit\u00f3rio maioritariamente vazio, evitado e ignorado pela maioria das popula\u00e7\u00f5es, \n\nhabitado somente por aqueles que se dedicavam \u00e0 pesca, \u00e0 navega\u00e7\u00e3o de cabotagem \n\nou \u00e0 defesa da fronteira mar\u00edtima (Freitas, 2007). A ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica cingia-se aos \n\nestu\u00e1rios e \u00e0s lagunas, pelo que a evolu\u00e7\u00e3o do litoral se processava de forma bastante \n\nnatural, respondendo principalmente a varia\u00e7\u00f5es nos fatores clim\u00e1ticos e \n\noceanogr\u00e1ficos (Dias, 2005).  \n\nAinda no s\u00e9culo XIX, fruto dos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos e de profundas altera\u00e7\u00f5es \n\nna sociedade de ent\u00e3o \u2013 aparecimento da moda dos \u201cbanhos de mar\u201d \u2013, iniciou-se o \n\ncrescimento urbano ao longo da costa litoral portuguesa, assumindo esta propor\u00e7\u00f5es \n\ndesmedidas nas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX. Nessa altura o litoral passou a ser \n\nlocal de atra\u00e7\u00e3o e divertimento, passando a ser procurado sazonalmente por grandes \n\nmassas populacionais, fruto do desenvolvimento do turismo de massas (Freitas, \n\n2007; Dias, 2005).  \n\nAtualmente, as zonas costeiras acolhem mais de 60 % da popula\u00e7\u00e3o mundial, \n\nestimando-se que atinga os 75% at\u00e9 2025, caso se mantenha a tend\u00eancia crescente \n\n(Andrade &amp; Freitas, 2006). De acordo com estimativas (D.R., 2014; Pereira &amp; \n\nCoelho, 2013), este valor foi j\u00e1 atingido nas zonas costeiras portuguesas.  \n\nAtendendo quer \u00e0 din\u00e2mica e fragilidade intr\u00ednsecas das zonas costeiras \n\n(Borges et al., 2009), quer \u00e0 \u00e1rea da superf\u00edcie terrestre que estas representam \u2013 15% \n\na 20% \u2013, facilmente se compreende a press\u00e3o que a ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica passou a \n\nexercer na evolu\u00e7\u00e3o do litoral (Andrade &amp; Freitas, 2006; Silva, 2006).  \n\n\n\n39 \n \n\nA acelera\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o costeira, a destrui\u00e7\u00e3o de ecossistemas, a polui\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas mar\u00edtimas, a degrada\u00e7\u00e3o da qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es e os conflitos de \n\ninteresse entre a utiliza\u00e7\u00e3o e o equil\u00edbrio natural s\u00e3o exemplos de graves problemas \n\ngerados e/ou intensificados pela interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica com que o homem se v\u00ea hoje \n\nconfrontado nas zonas costeiras (Freitas, 2007).  \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica desempenha presentemente um papel preponderante na \n\nevolu\u00e7\u00e3o do litoral, mas n\u00e3o podemos negligenciar o impacte que os processos \n\nnaturais exercem, exerceram e continuar\u00e3o a exercer na evolu\u00e7\u00e3o natural destas \n\nzonas (Dias, Ferreira &amp; Pereira, 1994). De entre estes salientam-se as ondas do mar \n\ninduzidas pelos ventos, as mar\u00e9s, as correntes costeiras e a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar  \n\nresultante da variabilidade clim\u00e1tica natural (Hamblin &amp; Christiansen, 2004; Dias, \n\nFerreira &amp; Pereira, 1994). \n\nFruto do impacte de processos naturais e/ou antr\u00f3picos, e uma vez mais quando \n\nna presen\u00e7a do Homem, as zonas costeiras passaram a ficar sujeitas a uma s\u00e9rie de \n\nriscos naturais: eros\u00e3o costeira, com o consequente recuo da linha de costa, \n\ninunda\u00e7\u00f5es e galgamentos costeiros, movimentos em massa, tsunamis, entre outros \n\n(ANPC, 2010).  \n\nNeste subcap\u00edtulo, procurando seguir uma vez mais as orienta\u00e7\u00f5es curriculares \n\n(Silva et al., 2008), centrar-me-ei nas problem\u00e1ticas associadas \u00e0 eros\u00e3o costeira, \n\nprocurando desenvolver quer os processos que est\u00e3o na origem da ocorr\u00eancia de \n\neros\u00e3o costeira (fatores predisponentes e desencadeantes), quer algumas das medidas \n\npreventivas e mitigadoras utilizadas neste tipo de risco. \n\n1.5.1.  Zonas costeiras. Terminologias e Constitui\u00e7\u00e3o  \n\nS\u00e3o in\u00fameros os termos comumente utilizados para referir a por\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio correspondente \u00e0 interface entre a terra e o mar; \u201clitoral, costa, faixa \n\ncosteira, faixa litoral, orla costeira, zona costeira, zona litoral, \u00e1rea / regi\u00e3o \n\ncosteira\u201d (Gomes, 2007, p. 18). A inexist\u00eancia de uma defini\u00e7\u00e3o universal para zona \n\ncosteira prende-se com a dificuldade no estabelecer dos limites f\u00edsicos desta faixa de \n\nterrit\u00f3rio, uma vez que estes dependem quer do objetivo para o qual se consideram \n\n(ponto de vista natural, socioecon\u00f3mico ou legal), quer da realidade f\u00edsica em termos \n\nespaciais (\u00e1reas emersa e submersa em conjunto ou cada uma per si) (ANPC, 2010; \n\n\n\n40 \n \n\nGomes, 2007; Gomes et al., 2007). Para este trabalho adotaram-se as defini\u00e7\u00f5es \n\nestabelecidas pelo grupo de trabalho que elaborou as bases para a Estrat\u00e9gia da \n\nGest\u00e3o Integrada das Zonas Costeiras (EGIZC) (Gomes et al., 2007), em duas \n\nsitua\u00e7\u00f5es adaptadas por um membro do mesmo grupo (Gomes, 2007).  \n\n? Zona costeira: \u201cpor\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio influenciada direta e indiretamente em \n\ntermos biof\u00edsicos pelo mar (ondas, mar\u00e9s, ventos, biota ou salinidade)\u201d (p. 85), \n\ncom largura tipicamente de ordem quilom\u00e9trica para o lado de terra e que se \n\nestende at\u00e9 ao limite da plataforma continental para o lado do mar (Gomes, \n\n2007); \n\n? Litoral / \u00e1rea ou regi\u00e3o litoral / regi\u00e3o costeira: \u201cpor\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio direta ou \n\nindiretamente influenciada pela proximidade do mar\u201d (Gomes et al., 2007, p. \n\n36); \n\n?  Faixa ou orla costeira / Faixa ou orla litoral: zona na qual \u201c\u2026 o mar exerce \n\ndiretamente a sua a\u00e7\u00e3o, coadjuvado pela a\u00e7\u00e3o e\u00f3lica, e que tipicamente se \n\nestende para o lado de terra por centenas de metros e se estende, do lado do \n\nmar, at\u00e9 \u00e0 batim\u00e9trica dos 30 m\u201d (Gomes, 2007, p. 85); \n\n? Linha de costa: \u201cfronteira entre a terra e o mar [\u2026] materializada pela \n\ninterce\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio do mar com a zona terrestre\u201d (Gomes et al., 2007, p. \n\n36). \n\nRelativamente \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o das zonas costeiras, existem dois tipos principais \n\nde costas: as costas rochosas e as costas arenosas (Coutinho, Alcobia &amp; Jesus, 2010).  \n\nAs costas rochosas s\u00e3o costas com penhascos altos e fortemente inclinados, \n\nformados por materiais consolidados ou n\u00e3o consolidados com diferentes resist\u00eancias \n\nmec\u00e2nicas e por uma plataforma de abras\u00e3o na base, a qual pode estar coberta por \n\ndep\u00f3sitos cl\u00e1sticos formando pequenas praias (Granja, 2004). Embora em menor \n\nn\u00famero, as costas rochosas podem tamb\u00e9m ser \u2018baixas\u2019, n\u00e3o apresentando penhascos. \n\nNos casos em que existem penhascos a sua altura \u00e9 controlada pela composi\u00e7\u00e3o, \n\ndeclive e resist\u00eancia das rochas \u00e0 eros\u00e3o pelos agentes marinhos, continentais e \n\nantr\u00f3picos (Granja, 2004). Neste tipo de costas, normalmente sujeitos a ondas de \n\nelevado potencial energ\u00e9tico, observam-se forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas t\u00edpicas de eros\u00e3o \n\nmarinha, tais como arribas, plataformas de abras\u00e3o marinha, cavernas, arcos, etc.  \n\n\n\n41 \n \n\nAs costas arenosas s\u00e3o costas de fraca inclina\u00e7\u00e3o e de extens\u00e3o vari\u00e1vel, \n\ncompostas por materiais n\u00e3o consolidados (essencialmente areias ou cascalhos). N\u00e3o \n\nestando normalmente sujeitas ao impacto de ondas com grande potencial energ\u00e9tico, \n\nnem a correntes fortes, s\u00e3o zonas prefer\u00eancias para a acumula\u00e7\u00e3o de sedimentos, pelo \n\nque nelas se observam forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas como as praias, os deltas, as ilhas \n\nbarreira, os t\u00f4mbolos, entre outros.   \n\nAtendendo \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es curriculares para esta tem\u00e1tica, das diferentes \n\nforma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas existentes nas zonas costeiras, centrar-me-ei nas praias, nas \n\narribas e nas plataformas de abras\u00e3o marinhas, forma\u00e7\u00f5es observadas durante a sa\u00edda \n\nde campo e trabalhadas com os alunos no \u00e2mbito dos seus trabalhos de cariz \n\ninvestigativo.  \n\nSegundo Marshak (2008) as praias correspondem a franjas de sedimentos, \n\nlevemente inclinadas, existentes ao longo da linha de costa (Figura 8). Por defini\u00e7\u00e3o \n\ns\u00e3o formas de acumula\u00e7\u00e3o de sedimentos n\u00e3o consolidados, geralmente areias ou \n\ncascalhos, que compreendem um dom\u00ednio emerso e um dom\u00ednio submerso; \n\nestendem-se em dire\u00e7\u00e3o a terra deste o n\u00edvel de baixa-mar at\u00e9 uma zona com \n\naltera\u00e7\u00e3o na topografia (i. e. base de uma duna ou de uma arriba) ou at\u00e9 ao in\u00edcio da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o permanente, e em dire\u00e7\u00e3o ao mar at\u00e9 \u00e0 \u00e1rea onde devido \u00e0 influ\u00eancia das \n\nondas e das mar\u00e9s se processa o transporte de sedimentos e onde ocorrem altera\u00e7\u00f5es \n\nmorfol\u00f3gicas significativas nos fundos proximais (ANPC, 2010; Marshak, 2008; \n\nMonroe &amp; Wicander, 2001).  \n\nPor vezes os ge\u00f3logos referem-se \u00e0s praias como sendo \u201crios de areia\u201d, \n\nprocurando enfatizar que as areias se movimentam ao longo da linha de costa ao \n\nlongo do tempo - deriva litoral-; as areias das praias n\u00e3o constituem um substrato \n\npermanente (Marshak, 2008).  \n\nAs arribas (Figura 8) s\u00e3o uma forma particular de vertente costeira, com \n\ndeclive elevado ou abrupto e altura vari\u00e1vel, talhadas pela a\u00e7\u00e3o conjunta dos agentes \n\nmorfogen\u00e9ticos marinhos (e. g. a\u00e7\u00e3o abrasiva da areia e/ou dos seixos atirados pelas \n\nondas, correntes oce\u00e2nicas, etc.), continentais (e. g. meteoriza\u00e7\u00e3o das rochas, \n\nescorr\u00eancia, desprendimentos de terras, etc.) e biol\u00f3gicos (e. g., fractura\u00e7\u00e3o das \n\nrochas pelas ra\u00edzes das plantas) (ANPC, 2010; Carvalho, 1985). De acordo com \n\nCarvalho (1985, p. 10) as arribas s\u00e3o \u201c\u2026 o resultado de movimentos de terras, \n\n\n\n42 \n \n\nincluindo a queda de blocos separados por fendas, de ravinamentos, os quais \n\noriginam detritos de acumula\u00e7\u00e3o na base das arribas\u201d. Compostas por base, crista e \n\ntopo, \u00e9 nos topos, a uma escala secular, que os movimentos de massa tendem a \n\nocorrer preferencialmente (ANPC, 2010).  \n\nA plataforma de abras\u00e3o marinha (Figura 8) \u00e9 uma forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica t\u00edpica \n\nde eros\u00e3o, correspondendo a uma superf\u00edcie aplanada e irregular, muito levemente \n\ninclinada (sob-horizontal) no sentido do mar, normalmente vis\u00edvel em baixa-mar. \n\nResulta da a\u00e7\u00e3o conjunta do impacto direto das ondas \u2013 a\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica \u2013 com o \n\nefeito de abras\u00e3o na base das arribas; \u00e0 medida que a base da arriba vai sendo \n\nerodida, as forma\u00e7\u00f5es rochosas que lhe est\u00e3o suprajacentes ficam sem base de \n\nsustenta\u00e7\u00e3o, ficando suscet\u00edveis \u00e0 ocorr\u00eancia de movimentos em massa, dos quais se \n\ndestacam a queda de blocos, por serem os mais frequentes nestas zonas (Monroe &amp; \n\nWicander, 2001). \n\n1.5.2. A eros\u00e3o costeira e o recuo da linha de costa  \n\nA eros\u00e3o costeira, tamb\u00e9m designada por abras\u00e3o marinha, corresponde ao \n\nprocesso mec\u00e2nico de desgaste das superf\u00edcies terrestres, levado a cabo com o \n\nmaterial arrancado \u00e0 costa e novamente atirado contra ela, pela a\u00e7\u00e3o direta das ondas \n\ndo mar. Trata-se de um processo natural que tem alterado a topografia da linha de \n\ncosta a n\u00edvel mundial desde que os oceanos se formaram h\u00e1 pelo menos 4 bili\u00f5es de \n\nanos atr\u00e1s (Hamblin &amp; Christiansen, 2004).  \n\nAtendendo a que zona costeira corresponde \u00e0 regi\u00e3o direta ou indiretamente \n\ninfluenciada pelo mar (Santos et al., 2014), e que sempre que o mar avan\u00e7a sobre a \n\nterra ocorre eros\u00e3o costeira (Vasconcelos, 2010), pode dizer-se que a eros\u00e3o costeira \n\n\u00e9 um processo que atua de forma continuada na linha de costa, sendo um fator \n\ndeterminante na sua topografia. \n\nAinda que a eros\u00e3o costeira seja um processo natural que ocorre desde sempre, \n\nde forma continuada, existem fatores que contribuem para a sua intensifica\u00e7\u00e3o. De \n\nentre estes destaca-se a ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. A partir da segunda metade do s\u00e9culo \n\nXX, em simult\u00e2neo com a ocupa\u00e7\u00e3o intensiva da zona costeira, ocorreu uma forte \n\nredu\u00e7\u00e3o do fornecimento sedimentar ao litoral, tamb\u00e9m este resultante da a\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica, o que veio potenciar a eros\u00e3o costeira na maioria dos tro\u00e7os de costa \n\nportuguesa (DR, 2014; Dias, 2005; Dias, Ferreira &amp; Pereira, 1994).  \n\n\n\n43 \n \n\n \n\nFigura 8: Fotografias da Praia da Bafureira. 1) Praia, 2) arriba, 3) plataforma de \n\nabras\u00e3o marinha atual e 4) antiga plataforma de abras\u00e3o marinha. \n\nAtualmente, cerca de 25% da zona costeira continental \u00e9 afetada por intensos \n\nfen\u00f3menos de eros\u00e3o costeira que t\u00eam como consequ\u00eancia mais grave o recuo \n\nacentuado da linha de costa, sendo que cerca de 67% da orla costeira se encontra em \n\nrisco potencial de perda de territ\u00f3rio (D.R., 2014).  \n\nEste recuo, com s\u00e9rias consequ\u00eancias em termos econ\u00f3micos, sociais e \n\nambientais, t\u00eam-se agravado nas \u00faltimas d\u00e9cadas a n\u00edvel mundial, conduzido \u00e0 \n\nintegra\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas que visassem a minimiza\u00e7\u00e3o desta problem\u00e1tica (D.R., 2014).  \n\nPara avaliar a eros\u00e3o costeira e o respetivo avan\u00e7o ou recuo da linha de costa, \u00e9 \n\nimperativo identificar e conhecer as respetivas formas de atua\u00e7\u00e3o dos fatores \n\nintervenientes nesse processo.  \n\n1.5.2.1. Fatores predisponentes da eros\u00e3o costeira / recuo da linha de costa \n\nA eros\u00e3o costeira \u00e9 um processo natural que atua continuadamente na linha de \n\ncosta, embora de forma diferencial, como consequ\u00eancia de fatores como o contexto \n\n\n\n44 \n \n\ngeomorfol\u00f3gico (e. g. costa arenosa ou costa rochosa) e a taxa de a\u00e7\u00e3o das ondas que \n\natingem a costa. \n\na) Contexto geomorfol\u00f3gico  \n\nAs costas rochosas e arenosas t\u00eam, como foi mencionado anteriormente, \n\ncaracter\u00edsticas muito distintas, pelo que a maioria dos fatores que predisp\u00f5em a \n\neros\u00e3o costeira em ambos os casos \u00e9 distinta. No caso de uma costa rochosa, a \n\nexist\u00eancia ou n\u00e3o de uma arriba, a altura, a forma, o declive e a natureza geol\u00f3gica da \n\nforma\u00e7\u00e3o rochosa, o sentido da inclina\u00e7\u00e3o dos estratos (caso existam) face ao declive \n\nda forma\u00e7\u00e3o rochosa e a exist\u00eancia de poss\u00edveis zonas de fraqueza s\u00e3o alguns dos \n\nfatores a ter em considera\u00e7\u00e3o. No caso de costas arenosas os fatores predisponentes \n\nprendem-se maioritariamente com a dimens\u00e3o da praia (extens\u00e3o e largura), com o \n\npendor m\u00e9dio da praia e com as caracter\u00edsticas das acumula\u00e7\u00f5es sedimentares \n\n(natureza, dimens\u00e3o e disponibilidade).  \n\nb) Taxa de a\u00e7\u00e3o/atua\u00e7\u00e3o das ondas que atingem a costa \n\nA taxa de a\u00e7\u00e3o das ondas que atingem a costa \u00e9 extremamente vari\u00e1vel, \n\ndependendo das caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas \u00e0s pr\u00f3prias ondas (e. g. altura, \n\ncomprimento de onda, velocidade e energia), do tipo de costa e das suas respetivas \n\ncaracter\u00edsticas (e. g. natureza, estado de conserva\u00e7\u00e3o, exist\u00eancia de zonas de \n\nfraqueza, etc.), e da configura\u00e7\u00e3o da linha de costa (Hamblin &amp; Christiansen, 2004). \n\nNote-se que a configura\u00e7\u00e3o da linha de costa limita o angulo de incid\u00eancia das ondas, \n\npelo que influencia grandemente no impacte destas sobre a linha de costa, e deste \n\nmodo, na rela\u00e7\u00e3o eros\u00e3o-deposi\u00e7\u00e3o.  \n\n1.5.2.2. Fatores desencadeantes da eros\u00e3o costeira / recuo da linha de costa \n\n\u201cO litoral \u00e9, sob o ponto de vista geomorfol\u00f3gico, uma zona ativa e variada na \n\nqual atuam processos elementares que operam dentro de uma grande gama de \n\nintensidades, quer no tempo, quer no espa\u00e7o\u201d (Cooke &amp; Dorrkamp, 1977, citado por \n\nCarvalho, 1985, p. 15) \n\nA eros\u00e3o costeira que atualmente se faz sentir no litoral portugu\u00eas \u00e9 \n\nconsequ\u00eancia de m\u00faltiplos fatores, a maioria dos quais resultantes, direta ou \n\nindiretamente de atividades antr\u00f3picas (Dias, 1993; Dias, Ferreira &amp; Pereira, 1994).  \n\n\n\n45 \n \n\nDe acordo com v\u00e1rios autores, a eros\u00e3o costeira e o consequente recuo da linha \n\nde costa dependem maioritariamente: a) da eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio do mar, b) da \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do fornecimento sedimentar, c) da degrada\u00e7\u00e3o antropog\u00e9nica das \n\nestruturas naturais e d) da implementa\u00e7\u00e3o de obras de prote\u00e7\u00e3o costeira (Z\u00eazere, \n\nPereira &amp; Morgado, 1999; Dias, 1993, 1990; Dias, Ferreira &amp; Pereira, 1994; \n\nCarvalho, 1985). \n\na) Eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar \n\nA eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio global do mar \u00e9 resultado de fatores que se prendem \n\nquer com a variabilidade climatol\u00f3gica natural da Terra, quer com perturba\u00e7\u00f5es \n\ninduzidas pelo Homem (Dias, 1993, 1990). S\u00e3o quatro os tipos de fen\u00f3menos \n\nreconhecidos por conduzirem \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio do mar: i) a eleva\u00e7\u00e3o secular \n\n(i. e. glacio-eustatismo e expans\u00e3o t\u00e9rmica dos oceanos), ii) os temporais (i. e. \n\ntemporais violentos induzidos por n\u00facleos de baixas press\u00f5es e/ou de superf\u00edcies \n\nfrontais que geram ondas de curto per\u00edodo, de grande altura e de grande energia), iii) \n\nas \u201cstorm surge\u201d (i. e. temporais associados a fen\u00f3menos clim\u00e1ticos extremos, como \n\ntuf\u00f5es ou furac\u00f5es) e iv) os tsunamis (i. e. ondas do tipo solit\u00e1rio induzidas por \n\nsismos gerados no mar) (Dias, Ferreira &amp; Pereira, 1994; Dias, 1993; Carvalho, \n\n1985). Note-se que, ainda que de forma indireta, \u00e9 atualmente reconhecida a \n\ninflu\u00eancia do Homem na modifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica global, como resultado do aumento \n\ndo efeito de estufa (Carvalho, 1985).  \n\nAtendendo a que a modifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica acarreta n\u00e3o s\u00f3 a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel \n\nm\u00e9dio do mar, mas tamb\u00e9m, previsivelmente, modifica\u00e7\u00f5es no clima de agita\u00e7\u00e3o \n\nmar\u00edtima, nomeadamente um aumento significativo da frequ\u00eancia e da intensidade \n\ndos grandes temporais no mar, os seus efeitos negativos ao n\u00edvel da faixa litoral far-\n\nse-\u00e3o sentir de forma ainda mais significativa (Dias, Ferreira &amp; Pereira, 1994).  \n\nDos fatores mencionados, os temporais s\u00e3o apontados como sendo o principal \n\nve\u00edculo de eros\u00e3o costeira no territ\u00f3rio nacional, pelo que, de acordo com Dias, \n\nFerreira e Pereira (1994, p. 136) \u201cos riscos naturais associados aos temporais devem \n\nconstituir preocupa\u00e7\u00e3o permanente e priorit\u00e1ria de todos os \u00f3rg\u00e3os envolvidos na \n\ngest\u00e3o do litoral\u201d.  \n\n \n\n \n\n\n\n46 \n \n\nb) Diminui\u00e7\u00e3o do fornecimento sedimentar \n\nA diminui\u00e7\u00e3o do fornecimento sedimentar para a zona costeira est\u00e1 direta ou \n\nindiretamente relacionada, na sua grande parte, com as atividades antr\u00f3picas. S\u00e3o \n\nv\u00e1rias as atividades humanas que interferem no abastecimento de sedimentos para o \n\nlitoral, seja no interior (i. e.  rios, etc.) seja nas zonas ribeirinhas (estu\u00e1rios e \n\nlagunas): floresta\u00e7\u00f5es, aproveitamentos hidroel\u00e9tricos (barragens), obras de \n\nhidr\u00e1ulica agr\u00edcola (Dias, 1993), obras de regulariza\u00e7\u00e3o dos cursos de \u00e1gua, \n\nexplora\u00e7\u00e3o de inertes nos rios, nas zonas estuarinas, nos campos dunares e nas praias, \n\nas dragagens e muitas das obras de engenharia pesada de prote\u00e7\u00e3o costeira (Santos et \n\nal., 2014; Dias, Ferreira &amp; Pereira, 1994; Dias, 1993, 1990). De entre estes, a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de barragens assume um lugar de destaque, sendo respons\u00e1veis pela \n\nreten\u00e7\u00e3o de mais de 80% dos volumes de areias que eram transportadas pelos rios, \n\nquer pela reten\u00e7\u00e3o sedimentar na pr\u00f3pria albufeira, quer pela regulariza\u00e7\u00e3o das \n\nvelocidades dos cursos de \u00e1gua, resultantes da atenua\u00e7\u00e3o das cheias (Santos et al., \n\n2014; Dias, Ferreira &amp; Pereira, 1994). De acordo com Dias, Ferreira e Pereira \n\n(1994), estas justificariam, por si s\u00f3, o forte comportamento transgressivo do litoral \n\nque atualmente se presencia. \n\nc) Degrada\u00e7\u00e3o antropog\u00e9nica das estruturas naturais \n\nAs estruturais naturais (i. e. dunas, arribas, recifes de corais) correspondem a \n\nformas de defesa naturais, intr\u00ednsecas ao pr\u00f3prio litoral, conferindo-lhes as melhores \n\ndefesas contra o recuo da linha de costa, pelo que a sua destrui\u00e7\u00e3o implica, na \n\nmaioria das vezes, taxas de recuo da linha de costa mais elevadas (Dias, Ferreira &amp; \n\nPereira, 1994). O pisoteio das dunas, o aumento da escorr\u00eancia devido \u00e0s regas, a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de estradas e de edif\u00edcios no topo de arribas entre outros s\u00e3o alguns dos \n\nexemplos de a\u00e7\u00f5es degradativas das estruturas naturais (Dias, 1990). \n\nd) Implementa\u00e7\u00e3o de obras de prote\u00e7\u00e3o costeira \n\nAinda que designadas por obras de prote\u00e7\u00e3o costeira, na grande maioria dos \n\ncasos s\u00e3o constru\u00eddas para proteger propriedades p\u00fablicas e/ou privadas e n\u00e3o as \n\nzonas costeiras. Tendem a ser \u201c\u2026 obras de \u201ccariz\u201d curativo realizadas, em geral, \n\ncom carater de urg\u00eancia, isto \u00e9, que pretendem eliminar ou mitigar uma \u201cdoen\u00e7a\u201d: \n\na eros\u00e3o costeira\u2026\u201d (Dias, 2005, p. 19).  \n\n\n\n47 \n \n\nAs obras de prote\u00e7\u00e3o costeira, nas quais se incluem os quebra-mares (obras \n\ndestacadas), os espor\u00f5es (obras transversais) e os pared\u00f5es (obras longitudinais \n\naderentes) t\u00eam, em geral, consequ\u00eancias nefastas para o tro\u00e7o litoral no qual s\u00e3o \n\nimplantadas (Dias, Ferreira &amp; Pereira, 1994; Dias, 1993). Tratando-se de estruturas \n\nartificiais est\u00e1ticas e r\u00edgidas, inseridas num meio altamente din\u00e2mico com o intuito \n\nde reduzir o dinamismo do meio, facilmente se depreende as perturba\u00e7\u00f5es profundas \n\nque estas induzem no meio (Dias, 1993). Este tipo de obras revela-se eficaz na \n\nprote\u00e7\u00e3o local do patrim\u00f3nio edificado em frente ou imediatamente a barlamar (Dias, \n\nFerreira &amp; Pereira, 1994). Por\u00e9m, transferem, amplificam e/ou antecipam os \n\nproblemas para sotamar, para al\u00e9m de exigirem uma manuten\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica, que n\u00e3o \n\n\u00e9 efetuada por raz\u00f5es financeiras, de constitu\u00edrem intrus\u00f5es paisag\u00edsticas e de \n\npoderem transmitir a falsa sensa\u00e7\u00e3o de estabilidade a longo prazo, encorajando a \n\nocupa\u00e7\u00e3o em zonas de risco (Pereira &amp; Coelho, 2013; Gomes, 2007; Dias, Ferreira &amp; \n\nPereira, 1994). \n\nEmbora \u201c\u2026 os processos mais importantes para a modifica\u00e7\u00e3o da linha de \n\ncosta\u201d sejam \u201cos puramente f\u00edsicos, especialmente as ondas, as mar\u00e9s e as correntes \n\npr\u00f3ximas da costa\u201d (Monroe &amp; Wicander, 2001, p. 607), a topografia da linha de \n\ncosta \u00e9 tamb\u00e9m influenciada por fen\u00f3menos de geodin\u00e2mica interna, como a \n\ntect\u00f3nica de placas, respons\u00e1vel pela ascens\u00e3o ou subsid\u00eancia da regi\u00e3o costeira, a \n\natividade s\u00edsmica, que provocando vibra\u00e7\u00f5es pode conduzir a movimentos em massa, \n\nou a ocorr\u00eancia de epis\u00f3dios vulc\u00e2nicos, respons\u00e1veis pelo avan\u00e7o da linha de costa \n\n(acre\u00e7\u00e3o). \n\n1.5.3. Recuo da linha de costa. Medidas de preven\u00e7\u00e3o e/ou de mitiga\u00e7\u00e3o \n\nA massifica\u00e7\u00e3o do litoral que se iniciou na segunda metade do s\u00e9culo XX, \n\ndecorreu sem que houvesse grandes preocupa\u00e7\u00f5es com a sustentabilidade de uma \n\nfaixa per si t\u00e3o fragilizada pela diminui\u00e7\u00e3o do fornecimento sedimentar.  \n\nAo longo dos tempos, o Homem foi-se aproximando da linha de costa, \n\nconstruindo habita\u00e7\u00f5es, estruturas de apoio \u00e0s praias, vias de comunica\u00e7\u00e3o, parques \n\nde estacionamento, etc., sem refletir sobre a proximidade destas para com o mar. \n\nPerante situa\u00e7\u00f5es de avan\u00e7o do mar, sentiu-se amea\u00e7ado, apercebendo-se que as \n\nestruturas que tinha levantado para aproveitar os t\u00e3o apetec\u00edveis recursos do litoral se \n\nencontravam em risco. Surge ent\u00e3o \u201c\u2026 a necessidade de as defender contra os \n\n\n\n48 \n \n\nprocessos de evolu\u00e7\u00e3o natural, mas claramente divorciada do que a mesma \n\nrepresenta\u201d (Carvalho, 1985, p. 11).  \n\nHoje apercebe-se que as estruturas de engenharia pesada de prote\u00e7\u00e3o do litoral \n\nn\u00e3o resolvem a quest\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 porque n\u00e3o podem contrariar a subida generalizada \n\ndo n\u00edvel m\u00e9dio do mar, como tamb\u00e9m n\u00e3o resolvem o problema do d\u00e9fice \n\nsedimentar, o garante da estabilidade das praias (Carvalho, 1985). Perante esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o, o Homem v\u00ea-se atualmente confrontado com a necessidade de rever e \n\nreavaliar a sua interven\u00e7\u00e3o sobre o meio f\u00edsico, muito embora a realidade n\u00e3o se \n\nprocesse bem assim.  \n\nApesar de existir legisla\u00e7\u00e3o que pro\u00edbe a constru\u00e7\u00e3o em zonas de risco costeiro, \n\na consolida\u00e7\u00e3o, densifica\u00e7\u00e3o e extens\u00e3o das \u00e1reas constru\u00eddas na zona costeira n\u00e3o \n\ntem abrandado (ANPC, 2010). Pior, o impacte das atividades que afetam o \n\nfornecimento sedimentar, considerado como o fator que mais influencia no atual \n\nproblema de eros\u00e3o costeira instalado na maioria da zona litoral portuguesa, continua \n\na aumentar (ANPC, 2010).  \n\n\u201cToda e qualquer atividade que, direta ou indiretamente, retire areia\u201d ao \n\n\u201clitoral, \u00e9 nefasta\u201d (Dias, Ferreira &amp; Pereira, 1994, p. 123). \u201cA zona litoral constitui \n\num recurso insubstitu\u00edvel, finito e n\u00e3o renov\u00e1vel \u00e0 escala humana\u201d (Dias, 1990, p. \n\n27), pelo que a procura do reequil\u00edbrio da sua sustentabilidade natural \u00e9 imperativa. \n\nEnquadradas numa filosofia \u00fanica, encarando o litoral como sistema provido \n\nde uma din\u00e2mica pr\u00f3pria em constante evolu\u00e7\u00e3o, a qual deve ser compreendida e \n\nmantida na sua forma natural, restam ao Homem duas alternativas (Dias, 1990): \n\ndeixar o litoral evoluir naturalmente ou proceder a realimenta\u00e7\u00f5es artificiais de \n\nareias.  \n\nA primeira alternativa suscita naturalmente grande pol\u00e9mica, sendo por isso \n\npouco usada (Dias, 1990), n\u00e3o s\u00f3 porque a popula\u00e7\u00e3o, na maioria dos casos, n\u00e3o se \n\nencontra ainda devidamente informada sobre a gravidade do problema, como \n\ntamb\u00e9m porque imp\u00f5e programas de retiradas e demoli\u00e7\u00f5es, normalmente n\u00e3o \n\naceites pelos mais diretamente afetados. A segunda alternativa consiste na reposi\u00e7\u00e3o \n\ndos quantitativos envolvidos na deriva litoral atrav\u00e9s da inje\u00e7\u00e3o de grandes volumes \n\nde areias, possibilitando a reconstru\u00e7\u00e3o natural da praia. Ainda que dispendiosa, esta \n\nmedida \u00e9 muitas vezes mais econ\u00f3mica do que a implanta\u00e7\u00e3o de estruturas de \n\n\n\n49 \n \n\nengenharia pesadas, para al\u00e9m de ser extraordinariamente menos agressiva para o \n\nlitoral (Dias, 1990).  \n\nFinalmente, no que respeita ao futuro, importa recordar que vivemos em \n\ncontexto de mudan\u00e7a clim\u00e1tica global e que essa mudan\u00e7a provavelmente se \n\ntraduzir\u00e1 por altera\u00e7\u00f5es significativas do for\u00e7amento meteorol\u00f3gico (aumento da \n\nocorr\u00eancia de eventos extremos que conduzem a um aumento da frequ\u00eancia e \n\nintensidade de temporais, \u201cstorm sorge\u201d, etc.) e oceanogr\u00e1fico (ondas com maior \n\npotencial energ\u00e9tico, aumento das inunda\u00e7\u00f5es e galgamentos costeiros) (Andrade et \n\nal., 2014; ANPC, 2010).  \n\nNeste contexto, importa referir que os elementos utilizados para avaliar a \n\nvulnerabilidade \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o, galgamento ou eros\u00e3o costeira, ou para estimar \n\ndist\u00e2ncias de salvaguarda, estabelecidos com base na caracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica atual \n\nse encontram claramente desajustados, pelo que se devem implementar os respetivos \n\najustes, atendendo \u00e0s varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e aos seus respetivos impactes at\u00e9 ao \n\nhorizonte temporal de 2100 (Andrade et al., 2014). \n\n2.  ENQUADRAMENTO CURRICULAR \n\n2.1.  Enquadramento do t\u00f3pico lecionado na unidade curricular \n\nO programa de Biologia e Geologia para o 11.\u00ba ano de escolaridade (Mendes, \n\nA., Rebelo, D., Pinheiro, E., Silva, C., Amador, F., Baptista, J. et al., 2003), centra-\n\nse, na \u00e1rea de geologia, no tema IV \u2013 Geologia, problemas e materiais do quotidiano. \n\nEste engloba a abordagem de tr\u00eas unidades tem\u00e1ticas; 1) Ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e \n\nproblemas de ordenamento, 2) Processos e materiais geol\u00f3gicos importantes em \n\nambientes terrestres e 3) Explora\u00e7\u00e3o sustentada de recursos geol\u00f3gicos.  \n\nA unidade tem\u00e1tica lecionada no \u00e2mbito da pr\u00e1tica de ensino supervisionada \n\nque aqui se apresenta foi a \u201cOcupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e problemas de ordenamento\u201d, nas \n\ntr\u00eas vertentes contempladas pelo programa acima mencionado: Bacias hidrogr\u00e1ficas, \n\nZonas costeiras e Zonas de vertente. O trabalhar destes tr\u00eas assuntos (bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, zonas costeiras e zonas de vertente), visa o reconhecimento dos \n\nin\u00fameros \u201c\u2026 problemas resultantes da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica sobre a superf\u00edcie terrestre \n\n[\u2026] para os quais a geologia pode fornecer contribui\u00e7\u00f5es significativas\u201d (Mendes et \n\nal., 2003, p. 27). Esta tem\u00e1tica foi organizada de modo a cobrir as principais \u00e1reas de \n\n\n\n50 \n \n\ninterven\u00e7\u00e3o da geologia nas sociedades modernas; as \u00e1reas da preven\u00e7\u00e3o de riscos \n\ngeol\u00f3gicos, do ordenamento do territ\u00f3rio, da gest\u00e3o de recursos ambientais e da \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental (Figura 9). \n\n \n\nFigura 9: Carta de explora\u00e7\u00e3o da unidade \u201cOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de \n\nOrdenamento\u201d (Mendes et al., 2003, p. 27). \n\n2.2. Conte\u00fados a serem trabalhados \n\nDe acordo com as orienta\u00e7\u00f5es curriculares para o ensino da Geologia do 11.\u00ba \n\nano (Mendes et al., 2003), no \u00e2mbito da unidade \u201cOcupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e problemas \n\nde ordenamento\u201d, devem trabalhar-se, para al\u00e9m de factos, conceitos, modelos e \n\nteorias que os alunos devem conhecer, compreender e usar, conte\u00fados de cariz \n\nprocedimental e atitudinal, os quais se encontram sintetizados na Tabela 2. \n\nNo que concerne \u00e0 coluna factos, conceitos, modelos e teorias que os alunos \n\ndevem conhecer, compreender e usar, foram todos trabalhados, quer no decorrer das \n\naulas te\u00f3ricas e/ou pr\u00e1ticas, quer durante o trabalho de grupo de cariz investigativo \n\nproposto aos alunos. Atrav\u00e9s do trabalho de grupo foi igualmente poss\u00edvel trabalhar \n\ntodos os conte\u00fados procedimentais propostos, assim como os conte\u00fados atitudinais \n\nexpressos na primeira, segunda, sexta e s\u00e9timas linhas da tabela 2. \n\n2.3. Sugest\u00f5es de Situa\u00e7\u00f5es de Aprendizagem \n\nComo principal objetivo did\u00e1tico da unidade \u201cOcupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e problemas \n\nde ordenamento\u201d, o programa de Geologia para o 11.\u00ba ano de escolaridade (Mendes \n\net al., 2003) prop\u00f5e a an\u00e1lise de situa\u00e7\u00f5es-problema, uma por cada assunto (bacias \n\nhidrogr\u00e1fica, zonas costeiras e movimentos de vertente), devendo estas estar \n\nrelacionadas com aspetos de ordenamento do territ\u00f3rio e de risco geol\u00f3gico. \n\n\n\n51 \n \n\nTabela 2: Conte\u00fados program\u00e1ticos da unidade Ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e problemas de \n\nordenamento. \n\nConte\u00fados \n\nprocedimentais \nConte\u00fados atitudinais \n\nFactos, conceitos, modelos e \n\nteorias que os alunos devem \n\nconhecer, compreender e usar \n\nIdentificar elementos \n\nconstitutivos da \n\nsitua\u00e7\u00e3o-problema \n\nReconhecer as contribui\u00e7\u00f5es da geologia \n\nnas \u00e1reas da: preven\u00e7\u00e3o de riscos \n\ngeol\u00f3gicos, ordenamento do territ\u00f3rio, \n\ngest\u00e3o de recursos ambientais e educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental \n\nOrdenamento do territ\u00f3rio \n\nProblematizar e \n\nformular hip\u00f3teses \n\nAssumir opini\u00f5es suportadas por uma \n\nconsci\u00eancia ambiental com bases \n\ncient\u00edficas \n\nRisco geol\u00f3gico \n\nTestar e validar ideias \n\nAceitar que muitos problemas podem ser \n\nabordados e explicados a partir de \n\ndiferentes pontos de vista \n\nBacia e rede hidrogr\u00e1fica \n\nPlanear e realizar \n\npequenas investiga\u00e7\u00f5es \n\nteoricamente \nenquadradas \n\nAssumir atitudes de rigor e flexibilidade \n\nface a novas ideias \nLeito do rio e leito de Cheia \n\nObservar e interpretar \n\ndados \n\nVer na investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, tamb\u00e9m, \n\numa via importante que pode contribuir \n\npara a resolu\u00e7\u00e3o de muitos problemas \n\nPerfil transversal de um rio \n\nUsar fontes \n\nbibliogr\u00e1ficas de forma \n\naut\u00f3noma \u2013 \n\npesquisando, \n\norganizando e tratando \n\ninforma\u00e7\u00e3o \n\nDesenvolver atitudes e valores inerentes \n\nao trabalho individual e cooperativo \n\nEros\u00e3o, transporte e deposi\u00e7\u00e3o de \n\nsedimentos \n\nUtilizar diferentes \n\nformas de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o \n\nAssumir atitudes de defesa do patrim\u00f3nio \n\ngeol\u00f3gico \n\nMovimentos em massa \n\nFaixa litoral: arribas e praias \n\nAbras\u00e3o marinha e plataforma de \n\nabras\u00e3o \n\n \n\nA escolha das situa\u00e7\u00f5es-problema n\u00e3o deve ser aleat\u00f3ria, mas sim \u201c\u2026 ter \n\nsignificado para os alunos, seja pela sua localiza\u00e7\u00e3o, seja pela divulga\u00e7\u00e3o que o \n\nassunto recebeu em tempo pr\u00f3ximo\u201d (Mendes et al., 2003, p. 27). Esta salvaguarda \n\nfoi tida em considera\u00e7\u00e3o na escolha dos locais a visitar durante a sa\u00edda de campo \n\n(\u00e1rea envolvente da escola e para a maioria dos alunos local de resid\u00eancia), tanto \n\nmais que a sa\u00edda de campo serviria como ponto de partida para a identifica\u00e7\u00e3o de \n\nsitua\u00e7\u00f5es-problema que viriam a ser trabalhadas no trabalho de cariz investigativo \n\ndos alunos.  \n\nPara a unidade \u201cOcupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e problemas de ordenamento\u201d, o programa \n\nprop\u00f5e diferentes sugest\u00f5es metodol\u00f3gicas. Para al\u00e9m da \u201crealiza\u00e7\u00e3o de uma \n\natividade de campo com o objetivo de analisar in loco\u201d situa\u00e7\u00f5es-problema \n\nconcretas, recorreu-se igualmente \u00e0 \u201cpesquisa de informa\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da internet, de \n\n\n\n52 \n \n\njornais e de revistas sobre as consequ\u00eancias das referidas situa\u00e7\u00f5es para as \n\npopula\u00e7\u00f5es\u201d, e \u00e0 \u201cobserva\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es concretas apresentadas em \n\nproje\u00e7\u00f5es de filmes-v\u00eddeo ou de diapositivos\u201d (Mendes et al., 2003, p. 27-28).  \n\nFinalmente, ainda que \u201cclassificar as rochas com base em crit\u00e9rios gen\u00e9ticos e \n\ntexturais\u201d, \u201caplicar princ\u00edpios estratigr\u00e1ficos na resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios concretos\u201d e \n\n\u201cdesenvolver atitudes de valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico\u201d, fossem objetivos \n\ndid\u00e1ticos mais espec\u00edficos de outras unidades da tem\u00e1tica \u201cGeologia, problemas e \n\nmateriais do quotidiano\u201d (Mendes et al., 2003, p. 17), estes foram igualmente \n\ntrabalhados, quer durante a sa\u00edda de campo, quer no decorrer da presente pr\u00e1tica \n\nletiva. \n\n3.  ENQUADRAMENTO DID\u00c1TICO  \n\n\u201cA a\u00e7\u00e3o de ensinar \u00e9 (\u2026) em si mesma uma a\u00e7\u00e3o \n\nestrat\u00e9gica (\u2026). N\u00e3o se trata (\u2026) de se perguntar: \u201cComo \n\n\u00e9 que vou organizar a apresenta\u00e7\u00e3o deste conte\u00fado de \n\nmodo a ser claro e percet\u00edvel\u201d? \u2013 mas sim \u201cComo (\u2026) \n\nvou conceber e realizar uma linha de atua\u00e7\u00e3o, (\u2026) para \n\nconseguir que estes alunos (\u2026) aprendam o conte\u00fado que \n\npretendo ensinar?\u201d (Rold\u00e3o, 2009, p. 56). \n\n3.1. Organiza\u00e7\u00e3o da Interven\u00e7\u00e3o \n\nA pr\u00e1tica de ensino supervisionada que se descreve neste relat\u00f3rio decorreu de \n\n19 de fevereiro de 2014 a 3 de abril de 2014, num total de 7 semanas. De 24 de \n\nfevereiro a 4 de mar\u00e7o, procedeu-se \u00e0 interrup\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o; de 24 a 27 de \n\nfevereiro porque houve necessidade de reagendar a sa\u00edda de campo e de 1 a 5 de \n\nmar\u00e7o por interrup\u00e7\u00e3o do per\u00edodo escolar. \n\nNo \u00e2mbito desta interven\u00e7\u00e3o, realizaram-se cinco per\u00edodos letivos de 90 \n\nminutos, dois de 135 minutos (turma dividida em dois blocos), um de \n\naproximadamente 240 minutos (sa\u00edda de campo) e um de 45 minutos (aula de apoio \n\nextracurricular).  \n\nDe um modo geral, a organiza\u00e7\u00e3o adotada para esta interven\u00e7\u00e3o, bem como os \n\nobjetivos principais para cada um dos per\u00edodos lecionados foi a seguinte: \n\n1.\u00aa Aula (90\u2019) \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 tem\u00e1tica e prepara\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo; \n\n2.\u00aa Aula (? 240\u2019) \u2013 Sa\u00edda de campo para observa\u00e7\u00e3o in situ de situa\u00e7\u00f5es-\n\nproblema relacionadas com a ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e os problemas de \n\n\n\n53 \n \n\nordenamento em bacias hidrogr\u00e1ficas, zonas costeiras e zonas de \n\nvertente; \n\n3.\u00aa Aula (135\u2019) \u2013 Apanhado dos aspetos mais importantes da sa\u00edda de campo. \n\nLan\u00e7amento do trabalho de cariz investigativo e formula\u00e7\u00e3o da \n\nquest\u00e3o investigativa; \n\n4.\u00aa e 5.\u00aa Aulas (90\u2019) \u2013 Aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento substantivo essencial para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da atividade proposta; \n\n6.\u00aa, 7.\u00aa e 8.\u00aa Aulas (135\u2019, 90\u2019 e 45\u2019, respetivamente) \u2013 Aquisi\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento de conhecimento processual: a) Interpreta\u00e7\u00e3o de \n\nfotografias na \u00f3tica de um ge\u00f3logo, b) constru\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de \n\nperfis topogr\u00e1ficos transversais, c) c\u00e1lculo de declives a partir de \n\nperfis transversais e d) delimita\u00e7\u00e3o de redes e de bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\n9.\u00aa Aula (90\u2019) \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados obtidos \n\n3.2. Estrat\u00e9gias de Ensino  \n\nA aprendizagem das ci\u00eancias n\u00e3o se deve cingir nem \u00e0 aprendizagem dos \n\nconte\u00fados, nem \u00e0 aprendizagem dos processos, mas sim \u00e0 intera\u00e7\u00e3o din\u00e2mica de \n\nambos, preferencialmente em situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem que permitam aos alunos o \n\nmobilizar dos seus saberes concetuais e procedimentais no desenvolvimento de \n\nprocessos investigativos, de modo a constru\u00edrem e reconstruirem cont\u00ednua e \n\nprogressivamente a sua compreens\u00e3o do mundo (Almeida, 2001).  \n\nA estrat\u00e9gia de ensino adotada na presente interven\u00e7\u00e3o foi planeada com triplo \n\nobjetivo: envolver os alunos em quest\u00f5es do quotidiano \u00e0s quais atribuam \n\nsignificado, cobrir os conte\u00fados contemplados no programa de Geologia (Mendes et \n\nal., 2003) e aproximar a \u201cci\u00eancia escolar\u201d da \u201cci\u00eancia desenvolvida pelos cientistas\u201d. \n\n3.2.1. Atividade de Cariz Investigativo \n\nFoi partindo das orienta\u00e7\u00f5es do programa de Geologia (Mendes et al., 2003), \n\nque apontam no sentido de \u201cplanear e realizar pequenas investiga\u00e7\u00f5es teoricamente \n\nenquadradas\u201d, da import\u00e2ncia atribu\u00edda \u00e0 intera\u00e7\u00e3o din\u00e2mica da aprendizagem de \n\nconte\u00fados e processos e das potencialidades educativas que se lhe (re)conhecem \n\n(Azevedo, 2004; NSES, 2000) que se optou pela realiza\u00e7\u00e3o de atividades de cariz \n\n\n\n54 \n \n\ninvestigativo como estrat\u00e9gia central do processo de ensino-aprendizagem da \n\npresente pr\u00e1tica de ensino supervisionada. \n\nA atividade de cariz investigativo proposta aos alunos abarca diferentes \n\ntrabalhos pr\u00e1ticos: trabalho de campo, pesquisa de informa\u00e7\u00e3o, \u201colhar\u201d para \n\npaisagens geol\u00f3gicas na \u00f3tica de um ge\u00f3logo, constru\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de perfis \n\ntopogr\u00e1ficos e c\u00e1lculo de declives e apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados obtidos \n\n(relat\u00f3rio t\u00e9cnico e apresenta\u00e7\u00e3o oral).  \n\n3.2.1.1.  Trabalho de campo \n\nO trabalho de campo constitui, para qualquer que seja o n\u00edvel de ensino, uma \n\noportunidade por excel\u00eancia para trabalhar de compet\u00eancias nos dom\u00ednios \n\nconcetuais, procedimentais, atitudinais (Moreira, Praia &amp; Burges, 2002) e de \n\nracioc\u00ednio. Permitindo a abordagem de variados assuntos cient\u00edficos e o contacto \n\ndireto com o meio envolvente, permite estimular a curiosidade, a imagina\u00e7\u00e3o, a \n\ncriatividade e o esp\u00edrito cr\u00edtico, assim como a aprendizagem contextualizada e \n\nintegradora de saberes interdisciplinares (Galv\u00e3o et al., 2006). \n\nO trabalho de campo \u2013 trabalho realizado ao ar livre, onde os acontecimentos \n\nocorrem geralmente de modo natural (Dourado, 2001) \u2013 \u00e9 a ferramenta base de toda \n\ne qualquer atividade de um ge\u00f3logo. Sem ele \u201c\u2026 n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel definir cabalmente o \n\nsistema a estudar, caracterizar a sua arquitetura e extens\u00e3o no espa\u00e7o e no tempo, \n\nexaminar as suas componentes e avaliar as condi\u00e7\u00f5es de fronteira requeridas pelo \n\nseu desenvolvimento/estabilidade\u201d (Mateus, 2001, p. 125). Neste contexto, a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da atividade de cariz investigativo n\u00e3o fazia sentido sem a realiza\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalho de campo. \n\nUma vez mais na procura de uma aproxima\u00e7\u00e3o entre as duas ci\u00eancias \n\n(\u201cacad\u00e9mica\u201d e \u201cdesenvolvida pelos cientistas\u201d) e porque os trabalhos de campo \n\nbuscam a recolha de dados/informa\u00e7\u00e3o que permita a resolu\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es-\n\nproblema, tamb\u00e9m no dom\u00ednio acad\u00e9mico esta atividade pode e deve ser orientada \n\npara a resolu\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es-problema. Se assim for, pode conduzir-se os alunos a \n\n\u201c\u2026 interpretar fen\u00f3menos, questionar certezas, formular hip\u00f3teses explicativas\u201d etc., \n\ne em simult\u00e2neo, expor as suas ideias e propostas de solu\u00e7\u00e3o (Moreira, Praia &amp; \n\nBurges, 2002, p. 185-186). Este foi o objetivo central do recurso ao trabalho de \n\ncampo no \u00e2mbito da atividade de cariz investigativo.  \n\n\n\n55 \n \n\nRealizado no in\u00edcio da pr\u00e1tica de ensino supervisionada (2.\u00aa aula da \n\ninterven\u00e7\u00e3o), antes mesmo de lan\u00e7ar a atividade aos alunos, procurando que os \n\nalunos se envolvessem de igual modo nas tr\u00eas \u00e1reas de estudo, \u00e9 atrav\u00e9s da sa\u00edda de \n\ncampo que se pretendem que os alunos identifiquem e observem (\u201colhem\u201d) as \n\nsitua\u00e7\u00f5es-problema sobre as quais se ir\u00e3o debru\u00e7ar. \n\nO recurso ao trabalho de campo exigiu todo um trabalho pr\u00e9vio por parte da \n\nprofessora investigadora, auxiliado pela professora cooperante, que se traduziu: \n\na) Na escolha do local \u2013 arredores da escola e \u00e1rea de resid\u00eancia da maioria dos \n\nalunos -, procurando deste modo que esta fosse significativa para os alunos, \n\nconforme sugere o programa de Geologia; \n\nb) Na escolha do dia/hora \u2013 a observa\u00e7\u00e3o da plataforma de abras\u00e3o marinha \n\natual na praia da Bafureira e a circula\u00e7\u00e3o dos alunos sobre a mesma para a \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o de alguns processos existentes na arriba da praia exigia a \n\ncondi\u00e7\u00e3o de baixa-mar, para al\u00e9m de contribuir para as condi\u00e7\u00f5es de \n\nseguran\u00e7a dos alunos; \n\nc) Na escolha das esta\u00e7\u00f5es/paragens \u2013 atendendo a que as paragens a realizar \n\nvisavam a identifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es-problema que os \n\nalunos iriam trabalhar no \u00e2mbito da atividade de cariz investigativo, era \n\nimperativo que estas fossem representativas das problem\u00e1ticas em causa. \n\nd) Na constru\u00e7\u00e3o de um gui\u00e3o de campo (Ap\u00eandice 3) \u2013 constru\u00eddo com o \n\nobjetivo de direcionar as observa\u00e7\u00f5es dos alunos para os aspetos \n\nconsiderados mais relevantes em cada uma das \u00e1reas de estudo, continha \n\nigualmente informa\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 geologia das diferentes zonas, para al\u00e9m \n\ndos respetivos mapas geol\u00f3gicos e topogr\u00e1ficos, para que os alunos \n\npudessem assinalar os locais de paragem \u2013 esta\u00e7\u00f5es de estudo \u2013, e \n\nidentificar as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas aflorantes nas mesmas.  \n\n3.2.1.2. Pesquisa de informa\u00e7\u00e3o \n\nPesquisa implica a procura de informa\u00e7\u00e3o que se desconhece ou sobre a qual se \n\npretende aprofundar conhecimentos. Todo e qualquer trabalho investigativo envolve \n\ntrabalho de pesquisa de informa\u00e7\u00e3o, na procura do que j\u00e1 se conhece, na busca de \n\n\n\n56 \n \n\nconhecimentos mais aprofundados, na procura de argumentos/evid\u00eancias que \n\npermitam a sustenta\u00e7\u00e3o e/ou refuta\u00e7\u00e3o de ideias, princ\u00edpios, etc.  \n\nMas a pesquisa de informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se cinge ao ato da procura; exige recolha, \n\nsele\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise, compara\u00e7\u00e3o, reflex\u00e3o, valida\u00e7\u00e3o e cr\u00edtica pessoais, assim como a \n\ns\u00edntese da mesma (Cachapuz, Praia &amp; Jorge, 2002). Numa era em que os avan\u00e7os \n\ncient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos ocorrem em t\u00e3o curtos espa\u00e7os de tempo, e que a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o via digital se torna uma pr\u00e1tica di\u00e1ria, a pesquisa ganha \n\nfor\u00e7osamente maior impacte no meio cient\u00edfico.  \n\nAtendendo a que um dos objetivos da educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia visa a promo\u00e7\u00e3o de \n\ncidad\u00e3os cientificamente literatos, capazes de exercer uma participa\u00e7\u00e3o ativa na \n\nsociedade (Almeida, 2004 b), a \u201cpesquisa de informa\u00e7\u00e3o\u201d adquire um papel \n\nimportante no seio escolar.  \n\nFoi uma vez mais na procura da aproxima\u00e7\u00e3o entre as ci\u00eancias \u201cacad\u00e9mica\u201d e \n\n\u201cdesenvolvida pelos cientistas\u201d, em simult\u00e2neo com promo\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es para o \n\ndesenvolvimento de um conjunto de compet\u00eancias, de entre as quais se salienta a \n\nautonomia, que o trabalho de pesquisa de informa\u00e7\u00e3o foi integrado na atividade de \n\ncariz investigativo proposta aos alunos. Recorrendo \u00e0 pesquisa, os alunos teriam de \n\nrecolher, selecionar, analisar, comparar, refletir e sintetizar informa\u00e7\u00e3o de modo a \n\npoder dar resposta \u00e0 sua situa\u00e7\u00e3o-problema. \n\n3.2.1.3. Interpreta\u00e7\u00e3o de fotografias na \u00f3tica de um ge\u00f3logo \n\nEm geologia, a observa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma ferramenta essencial para a compreens\u00e3o dos \n\nsistemas naturais e das suas din\u00e2micas, raz\u00e3o pela qual toda e qualquer atividade de \n\nensino em geologia deve privilegiar a aquisi\u00e7\u00e3o de capacidades de \n\nobserva\u00e7\u00e3o/registo de factos (Mateus, 2001). Mas a observa\u00e7\u00e3o, ou melhor o \u201colhar\u201d \n\nna \u00f3tica de um ge\u00f3logo n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o simples quanto pode parecer; \u201c\u2026 significa \n\nobservar, caracterizar, compreender e explicar a din\u00e2mica dos sistemas naturais, \n\nalgo que exige capacidades de an\u00e1lise, de discuss\u00e3o e de avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica do \n\nconhecimento geol\u00f3gico adquirido, integrando [\u2026] saberes obtidos no \u00e2mbito de \n\nabordagens multi- e interdisciplinares\u201d (Mateus, 2001, p. 121).  \n\nAtrav\u00e9s da interpreta\u00e7\u00e3o de fotografias na \u00f3tica de um ge\u00f3logo, pretendia-se, \n\npara al\u00e9m de promover o desenvolvimento das compet\u00eancias acima descritas, que os \n\nalunos salientassem, do seu ponto de vista, quais os elementos (geol\u00f3gicos e \n\n\n\n57 \n \n\nantr\u00f3picos) mais relevantes a ter em conta na an\u00e1lise do risco geol\u00f3gico presente \n\nnum determinado local. \n\n3.2.1.4. Constru\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de perfis topogr\u00e1ficos e c\u00e1lculo de declives \n\nA constru\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de perfis topogr\u00e1ficos e o c\u00e1lculo de declives s\u00e3o \n\npr\u00e1ticas recorrentes nos trabalhos de avalia\u00e7\u00e3o de riscos geol\u00f3gicos. Com a sua \n\nrealiza\u00e7\u00e3o pretendia-se, para al\u00e9m de aproximar as duas ci\u00eancias, que os alunos \n\nrecolhessem dados que lhes permitisse avaliar alguns par\u00e2metros da suscetibilidade \n\n(fatores predisponentes). Esta atividade traduzia-se assim numa forma de familiarizar \n\nos alunos com pr\u00e1ticas investigativas recorrentes, conduzindo os alunos ao \u201cmeter a \n\nm\u00e3o na massa\u201d, destacando-se simultaneamente a import\u00e2ncia do rigor.  \n\n3.2.1.5. Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados obtidos \n\nA apresenta\u00e7\u00e3o e a discuss\u00e3o de resultados \u2013 divulga\u00e7\u00e3o de resultados-, s\u00e3o \n\npr\u00e1ticas indissoci\u00e1veis da investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Procurando uma vez mais a \n\naproxima\u00e7\u00e3o da \u201cci\u00eancia acad\u00e9mica\u201d da \u201cci\u00eancia dos cientistas\u201d, e seguindo a \n\norienta\u00e7\u00f5es do programa de Geologia, que aponta para a necessidade de desenvolver \n\natividades que conduzam os alunos \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de diferentes formas de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o faria sentido que a apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o de resultados n\u00e3o \n\nfizessem parte integrante da atividade de cariz investigativo proposta aos alunos.  \n\nOs alunos teriam de elaboraram um relat\u00f3rio t\u00e9cnico conclusivo (documento \n\nescrito), assim como uma apresenta\u00e7\u00e3o oral, com dura\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de 20 minutos, na \n\nqual todos os membros do grupo teriam de intervir. Atrav\u00e9s deste tipo de pr\u00e1ticas, \n\npara al\u00e9m da promo\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias ao n\u00edvel da escrita e da oralidade, \n\npromovem-se igualmente compet\u00eancias ao n\u00edvel da sele\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, da \n\ncapacidade de s\u00edntese, da gest\u00e3o de tempo e da argumenta\u00e7\u00e3o. \n\nPara terminar a caracteriza\u00e7\u00e3o da atividade de cariz investigativo proposta aos \n\nalunos falta apenas referir que esta \u00e9 composta por 4 etapas (Figura 1 do Ap\u00eandice 5) \n\n\u2013 invent\u00e1rio, estudo da perigosidade, estudo da vulnerabilidade e estudo do risco. Em \n\ncada etapa os alunos devem realizar, sempre que poss\u00edvel, as tarefas nela sugeridas. \n\n\n\n58 \n \n\n3.2.2. Trabalho Colaborativo \n\nNuma sociedade na qual os cidad\u00e3os s\u00e3o chamados a intervir para uma tomada \n\nde posi\u00e7\u00e3o fundamentada sobre problem\u00e1ticas que envolvem os avan\u00e7os cient\u00edficos e \n\ntecnol\u00f3gicos, a capacidade de refletir de forma cr\u00edtica e de argumentar s\u00e3o \n\nfundamentais (Almeida &amp; C\u00e9sar, 2007). Perante o atual quadro de ensino, no qual se \n\npromove a educa\u00e7\u00e3o para a cidadania, o desenvolvimento do pensamento cr\u00edtico e do \n\npoder de argumenta\u00e7\u00e3o t\u00eam sido apontados como compet\u00eancias indispens\u00e1veis no \n\nensino das ci\u00eancias (Almeida &amp; C\u00e9sar, 2007, 2006). Torna-se assim imperativo \n\nimplementar experi\u00eancias educativas dial\u00f3gicas que premeiem o debate e a discuss\u00e3o \n\n(Almeida &amp; C\u00e9sar, 2007). Atendendo ao papel de autoridade cient\u00edfica \n\ninquestion\u00e1vel atribu\u00eddo ao professor, \u00e9 na argumenta\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica aluno-aluno, \n\nposta em pr\u00e1tica, por exemplo, atrav\u00e9s de trabalhos colaborativos, que estas ganham \n\nmaior significado.  \n\nS\u00e3o v\u00e1rios os estudos que apontam para um melhor desempenho por parte dos \n\nalunos quando trabalham em d\u00edades ou em pequenos grupos, como refere Almeida \n\n(2004 b). Atrav\u00e9s de trabalhos colaborativos, para al\u00e9m da partilha de \n\nconhecimentos, promovem-se oportunidades para os alunos \u201c\u2026 dialogarem entre si \n\ne argumentarem a favor das suas posi\u00e7\u00f5es, apresentando justifica\u00e7\u00f5es e \n\nfundamenta\u00e7\u00f5es baseadas em evid\u00eancias cient\u00edficas \u2026\u201d (Osborne, Erduran, Simon, \n\n&amp; Monk, 2001, citado por Almeida &amp; C\u00e9sar, 2007, p. 173). Recorrendo ao trabalho \n\ncolaborativo, confere-se aos alunos um papel mais ativo na constru\u00e7\u00e3o do seu pr\u00f3prio \n\nconhecimento (Almeida &amp; C\u00e9sar, 2007, 2006; Almeida, 2004 b).  \n\nO trabalho colaborativo assume assim papel de destaque no ensino das \n\nci\u00eancias, possibilitando o desenvolver de compet\u00eancias quer ao n\u00edvel cognitivo quer \n\nao n\u00edvel socio-afetivo (Reis, 2011; Almeida, 2004b). \n\nFoi com base nos argumentos e nas potencialidades apontadas anteriormente, \n\nque se optou pelo trabalho colaborativo na realiza\u00e7\u00e3o da atividade de cariz \n\ninvestigativo proposta aos alunos, tendo-se formando grupos de trabalho de tr\u00eas ou \n\nquatro elementos. A escolha dos grupos n\u00e3o foi aleat\u00f3ria. Ainda que n\u00e3o se tenha \n\nrecorrido ao uso de nenhuma ferramenta espec\u00edfica, procuraram-se agrupar os alunos \n\ncom base nas suas caracter\u00edsticas individuais dos alunos, procurando agrupar \n\nelementos com diferentes val\u00eancias. \n\n\n\n59 \n \n\n3.2.3. Abordagem CTSA em atividades investigativas \n\nFruto do aparecimento de quest\u00f5es controversas de natureza socio-cient\u00edfica \n\ncom que a sociedade se tem confrontado nos \u00faltimos anos (Reis, 2004, 2006) surge a \n\nnecessidade da promo\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os intervenientes, cr\u00edticos e respons\u00e1veis \n\n(Almeida &amp; C\u00e9sar, 2007) e com esta, a necessidade de uma nova abordagem no \n\nensino das ci\u00eancias \u2013 abordagem CTSA (ci\u00eancia, tecnologia, sociedade e ambiente). \n\nEsta nova abordagem encontra-se bem presente nas orienta\u00e7\u00f5es curriculares para o \n\nensino da geologia ao n\u00edvel do ensino secund\u00e1rio: i) \u201cfornecer uma vis\u00e3o integradora \n\nda Ci\u00eancia, estabelecendo rela\u00e7\u00f5es entre esta e as aplica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, a \n\nSociedade e o Ambiente\u201d, ii) \u201cfomentar a participa\u00e7\u00e3o ativa em discuss\u00f5es e debates \n\np\u00fablicos respeitantes a problemas que envolvam a Ci\u00eancia, a Tecnologia, a \n\nSociedade e o Ambiente\u201d (Silva et al., 2001, p. 17). \n\nO objetivo central da abordagem CTSA no ensino das ci\u00eancias \u00e9 \u201co \n\ndesenvolvimento da capacidade de tomada de decis\u00e3o\u201d, sendo para isso necess\u00e1ria a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de \u201c\u2026 conhecimentos, habilidades e valores [\u2026] sobre quest\u00f5es de \n\nci\u00eancia e tecnologia na sociedade e atuar na solu\u00e7\u00e3o de tais quest\u00f5es\u201d, para al\u00e9m da \n\n\u201cpromo\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ambiental\u201d (Santos, 2007, p. 2). Para atingir esse objetivo, \n\no que a abordagem CTSA prop\u00f5e \u00e9, partindo de situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas do \n\nquotidiano, procurar um corpo de conhecimentos e de compet\u00eancias que permita \n\ncompreend\u00ea-las e procurar solucion\u00e1-las, promovendo a preserva\u00e7\u00e3o ambiental e da \n\ndiminui\u00e7\u00e3o das desigualdades econ\u00f3micas, sociais, culturais e \u00e9tnicas (Santos, 2007). \n\nDe acordo com Staver (2007), o estabelecimento da liga\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia e \n\ntecnologia com situa\u00e7\u00f5es-problema do quotidiano (CTSA), situa\u00e7\u00f5es com as quais os \n\nalunos se sentem, \u00e0 priori, mais familiarizados, contribui igualmente para um maior \n\nenvolvimento dos alunos (maior motiva\u00e7\u00e3o), podendo funcionar como agente \n\nfacilitador do processo de ensino-aprendizagem (Louren\u00e7o &amp; Paiva, 2010).   \n\nPartindo dos pressupostos acima mencionados, e porque quer os conte\u00fados da \n\nunidade program\u00e1tica, quer o pr\u00f3prio trabalho de campo potenciam este tipo de \n\nabordagem, toda a atividade investigativa foi pensada numa perspetiva CTSA. \n\n3.3. Compet\u00eancias a desenvolver nos Alunos  \n\nAo longo da descri\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de ensino seguida no \u00e2mbito da pr\u00e1tica de \n\nensino supervisionada que aqui se descreve, foram-se apontando algumas das \n\n\n\n60 \n \n\ncompet\u00eancias pass\u00edveis de serem trabalhadas nos alunos com a atividade de cariz \n\ninvestigativo. Na tabela 3, procura-se sintetizar as compet\u00eancias que se pretendia \n\npromover nos alunos em cada aula. \n\nTabela 3: S\u00edntese das compet\u00eancias que se pretendia promover nos alunos em cada \n\naula lecionada no \u00e2mbito da presente interven\u00e7\u00e3o. \n\nCompet\u00eancias \nAulas \n\n1.\u00aa 2.\u00aa 3.\u00aa 4.\u00aa 5.\u00aa 6.\u00aa 7.\u00aa 8.\u00aa 9.\u00aa \n\nC\no\nn\n\nh\ne\nc\nim\n\ne\nn\n\nto\n \n\nsu\nb\n\nst\na\nn\n\nti\nv\no\n\n \n\nConstruir e usar conhecimento sobre riscos naturais e antr\u00f3picos \u00d7   \u00d7 \u00d7  \u00d7  \u00d7 \nConstruir e usar conhecimento sobre bacias hidrogr\u00e1ficas, zonas \ncosteiras e zonas de vertente  \n\n \u00d7 \u00d7 \u00d7 \u00d7    \u00d7 \n\nConstruir e usar conhecimento sobre a ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica em \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas, em zonas costeiras e em zonas de vertente \n \u00d7 \u00d7 \u00d7 \u00d7    \u00d7 \n\nConstruir e usar conhecimento sobre riscos geol\u00f3gicos existentes \nem bacias hidrogr\u00e1ficas, em zonas costeiras e em zonas de vertente \n\n \u00d7 \u00d7 \u00d7 \u00d7    \u00d7 \n\nC\no\nn\n\nh\ne\nc\nim\n\ne\nn\n\nto\n \n\nP\nr\no\nc\ne\nd\n\nim\ne\nn\n\nta\nl \n\nUtilizar de mapas topogr\u00e1ficos e/ou geol\u00f3gicos para diferentes fins \u00d7 \u00d7    \u00d7 \u00d7 \u00d7  \n\nIdentificar situa\u00e7\u00f5es de risco geol\u00f3gico atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o in \n\nloco e/ou de fotografias \n \u00d7 \u00d7       \n\nIdentificar elementos constitutivos de situa\u00e7\u00f5es de risco geol\u00f3gico \n(fatores predisponentes e desencadeantes) \n\n \u00d7 \u00d7   \u00d7 \u00d7   \n\nInterpretar fotografias na \u00f3tica de um ge\u00f3logo      \u00d7  \u00d7  \n\nConstruir perfis topogr\u00e1ficos (transversais e/ou longitudinais)      \u00d7  \u00d7  \n\nCalcular declives a partir de perfis topogr\u00e1ficos       \u00d7 \u00d7  \n\nDelimitar redes e bacias hidrogr\u00e1ficas      \u00d7 \u00d7   \n\nR\na\nc\nio\n\nc\n\u00edn\n\nio\n \n\nIdentificar e caracterizar situa\u00e7\u00f5es de risco geol\u00f3gico  \u00d7 \u00d7       \nProblematizar e formular hip\u00f3teses explicativas sobre situa\u00e7\u00f5es de \nrisco geol\u00f3gico \n\n  \u00d7       \n\nSelecionar e organizar informa\u00e7\u00e3o de fontes diversas, com \ndistin\u00e7\u00e3o entre o essencial e o acess\u00f3rio \n\n        \u00d7 \n\nInterpretar dados (recolhidos e/ou produzidos) para dar resposta a \n\nquest\u00f5es-problema \n  \u00d7   \u00d7  \u00d7 \u00d7 \n\nTomar uma posi\u00e7\u00e3o devidamente fundamentada         \u00d7 \n\nA\nti\n\ntu\nd\n\nin\na\nis\n\n Reconhecer as contribui\u00e7\u00f5es da geologia na resolu\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es \nque se prendem com as sociedades modernas \n\n \u00d7 \u00d7 \u00d7 \u00d7 \u00d7 \u00d7   \n\nDesenvolver atitudes e valores inerentes ao trabalho individual e \nem grupo \n\n \u00d7 \u00d7   \u00d7  \u00d7 \u00d7 \n\nAssumir atitudes de defesa do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico  \u00d7        \n\n \n\n3.4. Avalia\u00e7\u00e3o \n\nA avalia\u00e7\u00e3o, pr\u00e1tica indissoci\u00e1vel do processo de ensino-aprendizagem, tem \n\nassumido diferentes sentidos e pr\u00e1ticas ao longo dos tempos, em fun\u00e7\u00e3o dos \n\ncontextos e perspetivas dominantes (Ferreira, 2009; Dias &amp; Santos, 2009). \n\nAtualmente a avalia\u00e7\u00e3o consiste \u201c\u2026 no processo regulador das aprendizagens, \n\norientador do percurso escolar e certificador das diversas aquisi\u00e7\u00f5es realizadas \n\npelos alunos\u201d, tendo por objetivo \u201ca aferi\u00e7\u00e3o de conhecimentos, compet\u00eancias e \n\ncapacidades dos alunos e a verifica\u00e7\u00e3o do grau de cumprimento dos objetivos \n\n\n\n61 \n \n\nglobalmente fixados\u201d (LBSE, 2004). Nesta defini\u00e7\u00e3o, destaca-se desde logo a sua \n\nfun\u00e7\u00e3o formativa, enquanto processo regulador e orientador quer da atividade \n\ndocente quer da atividade do pr\u00f3prio aluno, assim como a sua fun\u00e7\u00e3o sumativa, \n\nenquanto processo certificador, centrado na aferi\u00e7\u00e3o e na verifica\u00e7\u00e3o do grau do \n\ncumprimento dos objetivos (Matos, 2011). Para al\u00e9m das fun\u00e7\u00f5es formativa e \n\nsumativa, tem-se tamb\u00e9m atribu\u00eddo \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o a fun\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica (Ferreira, 2009; \n\nLeite, 2000). Resumindo, a \u201c\u2026 avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve apenas ser feita aos alunos, pelo \n\ncontr\u00e1rio, deve ser feita para os alunos, para os orientar e melhorar a sua \n\naprendizagem\u201d (NCTM, 2007, citado por Dias, 2009, p. 1). \n\nA avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, considerada como um tipo particular de avalia\u00e7\u00e3o \n\nformativa (Leite, 2000), visa recolher e analisar informa\u00e7\u00f5es sobre o dom\u00ednio de pr\u00e9-\n\nrequisitos necess\u00e1rios \u00e0s novas aprendizagens por parte dos alunos, com vista \u00e0 \n\ntomada de decis\u00f5es sobre o in\u00edcio do pr\u00f3prio processo de ensino-aprendizagem, para \n\nal\u00e9m de focalizar os alunos para o ponto de partida mais adequado (Ferreira, 2009).  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o formativa, tamb\u00e9m designada por avalia\u00e7\u00e3o para a aprendizagem, \n\ndeve acompanhar todo o processo de ensino-aprendizagem (Fernandes &amp; Fialho, \n\n2012). Atrav\u00e9s desta \u00e9 poss\u00edvel recolher informa\u00e7\u00e3o sobre o que est\u00e1 a correr bem e \n\nmenos bem, permitindo identificar quais as dificuldades sentidas pelos alunos, e o \n\nagir de ambos os intervenientes no processo (aluno-professor), quer pelo reajuste da \n\nestrat\u00e9gia educativa, por parte do professor, quer pelo reajuste de m\u00e9todos de \n\nestudo/trabalho por parte do aluno, tendo em vista o ultrapassar das dificuldades \n\ndetetadas (Ferreira, 2009; Leite, 2000). No \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o formativa o feedback \n\ndesempenha um papel crucial. Recorrendo a orienta\u00e7\u00f5es sistem\u00e1ticas e a avalia\u00e7\u00f5es \n\ndos seus trabalhos e dos seus desempenhos \u2013 feedback \u2013, \u00e9 poss\u00edvel estimular e \n\nmotivar os alunos para irem t\u00e3o longe quanto poss\u00edvel, assim como a reconhecerem \n\nos seus progressos e sucessos, ajudando-os a melhorar as suas aprendizagens \n\n(Fernandes, 2004). Segundo este autor, o feedback deve ser regular e \n\nsistematicamente providenciado, uma vez que desse modo os alunos podem \n\ndesenvolver compet\u00eancias de autoavalia\u00e7\u00e3o e de autorregula\u00e7\u00e3o das suas \n\naprendizagens ao longo de todo o processo, conferindo aos alunos um papel mais \n\nativo na constru\u00e7\u00e3o do seu pr\u00f3prio conhecimento.  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o sumativa realiza-se no final do processo de ensino-aprendizagem, \n\ntendo como principal objetivo a certifica\u00e7\u00e3o de conhecimentos, compet\u00eancias e \n\n\n\n62 \n \n\ncapacidades dos alunos. Obtida normalmente atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de testes ou \n\nexames, permite a realiza\u00e7\u00e3o de um ju\u00edzo de valor, expresso pelo posicionamento do \n\naluno numa escala de classifica\u00e7\u00e3o tida como refer\u00eancia, o qual possibilita \n\nconsequentemente, a tomada de decis\u00e3o sobre a aprova\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de cada aluno \n\n(Ferreira, 2009). Apesar da cada vez maior import\u00e2ncia atribu\u00edda \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o \n\nformativa no processo de ensino-aprendizagem, \u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o sumativa que mais \n\ntradi\u00e7\u00e3o continua a ter nas pr\u00e1ticas dos professores, em resultando das exig\u00eancias \n\nimpostas pela pr\u00f3pria sociedade \u00e0s escola e aos professores (Ferreira, 2009; \n\nFernandes, 2007).  \n\nA autoavalia\u00e7\u00e3o e a heteroavalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o elas pr\u00e1ticas essenciais e recorrentes \n\nda avalia\u00e7\u00e3o formativa. O envolvimento dos alunos nos processos de avalia\u00e7\u00e3o \n\nconduz ao desenvolvimento da sua autonomia, raz\u00e3o pela qual se devem introduzir \n\nformas de autoavalia\u00e7\u00f5es e de heteroavalia\u00e7\u00f5es nos processos de avalia\u00e7\u00e3o \n\n(Fernandes &amp; Fialho, 2012).  \n\nA autoavalia\u00e7\u00e3o, utilizada com o intuito de induzir nos alunos pr\u00e1ticas de \n\nreflex\u00e3o acerca do seu desempenho (Fernandes &amp; Fialho, 2012), consiste num \n\nprocesso metacognitivo    \u201c\u2026 processo mental interno atrav\u00e9s do qual o pr\u00f3prio toma \n\nconsci\u00eancia dos diferentes momentos e aspetos da sua atividade cognitiva\u201d (Santos, \n\n2002, p. 2)   , ou seja, um olhar cr\u00edtico e consciente sobre o que se faz enquanto se \n\nfaz. J\u00e1 a heteroavalia\u00e7\u00e3o consiste no formular de ju\u00edzos acerca do valor e do m\u00e9rito \n\ndos trabalhos dos outros, o que, de acordo com Fernandes e Fialho (2012), permite a \n\nquem a efetua a regula\u00e7\u00e3o do seu pr\u00f3prio processo de aprendizagem. \n\nNo \u00e2mbito da presente pr\u00e1tica de ensino supervisionada, recorreu-se aos \n\ndiversos tipos de avalia\u00e7\u00e3o acima mencionados: avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, formativa, \n\nsumativa, autoavalia\u00e7\u00e3o e heteroavalia\u00e7\u00e3o. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, realizada no in\u00edcio e repetida no final da interven\u00e7\u00e3o \n\n(Ap\u00eandice 2) tinha tr\u00eas objetivos principais: focalizar os alunos na unidade tem\u00e1tica \n\nque iriam trabalhar, identificar os seus conhecimentos pr\u00e9vios e, atrav\u00e9s da \n\ncompara\u00e7\u00e3o de respostas entra a ficha inicial e a ficha final, avaliar a aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nnovas aprendizagens. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o formativa decorreu durante todo o processo, ainda que tenha tido \n\nmaior incid\u00eancia nas etapas de constru\u00e7\u00e3o dos perfis topogr\u00e1ficos e de interpreta\u00e7\u00e3o \n\n\n\n63 \n \n\ndas fotografias na \u00f3tica do ge\u00f3logo, na etapa de constru\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio t\u00e9cnico e da \n\nprepara\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es orais, e no final da atividade, com a realiza\u00e7\u00e3o de auto \n\ne heteroavalia\u00e7\u00f5es. Na etapa das constru\u00e7\u00f5es do relat\u00f3rio e da apresenta\u00e7\u00e3o oral, os \n\nalunos puderam entregar vers\u00f5es preliminares, recebendo, para todas elas, um \n\nfeedback escrito, que visava a orienta\u00e7\u00e3o e/ou o esclarecimento de d\u00favidas. Neste, ao \n\ninv\u00e9s de corrigir ou de dar a resposta/solu\u00e7\u00e3o para um problema concreto, procurou-\n\nse, sempre que poss\u00edvel, colocar quest\u00f5es que os levasse a refletir sobre o conte\u00fado \n\nem causa, para al\u00e9m de fornecer sugest\u00f5es para melhoramento dos mesmos, ou de \n\ncoment\u00e1rios que demonstrassem os progressos que haviam alcan\u00e7ado.   \n\nA avalia\u00e7\u00e3o sumativa centrou-se essencialmente nos documentos produzidos \n\npelos alunos, embora se tenha igualmente analisado os resultados obtidos no teste \n\ninterm\u00e9dio de biologia e de geologia.  \n\n3.5. Descri\u00e7\u00e3o Sum\u00e1ria das Aulas  \n\nNeste subcap\u00edtulo apresenta-se, de forma sum\u00e1ria, a descri\u00e7\u00e3o das aulas \n\nlecionadas, bem como as respetivas reflex\u00f5es da professora. Na tabela 4 procura-se \n\nsintetizar os principais momentos/objetivos de cada aula, bem como indicar quais os \n\nmateriais did\u00e1ticos e de pesquisa utilizados. Em ap\u00eandice (Ap\u00eandice 1) encontram-se \n\nigualmente os respetivos planos de aula. \n\n  \n\n\n\n64 \n \n\nTabela 4: S\u00edntese dos principais momentos / objetivos de cada aula com indica\u00e7\u00e3o \n\ndos materiais did\u00e1ticos e de pesquisa utilizados. \n\nAula Momentos \n\n1\u00aa Aula (90\u2019) \n\n19/02/14 \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de uma ficha de diagn\u00f3stico (Ap\u00eandice 2) \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 tem\u00e1tica (Ap\u00eandice 3) \n\nPrepara\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo- explora\u00e7\u00e3o do gui\u00e3o da sa\u00edda de campo \n\n(Ap\u00eandice 4) \n\n2.\u00aa Aula \n\n(240\u2019) \n\n06/03/14 \n\nSa\u00edda de campo. Identifica\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de situa\u00e7\u00f5es de risco \ngeol\u00f3gico para o Homem. \n\nExplora\u00e7\u00e3o do gui\u00e3o da sa\u00edda de campo (Ap\u00eandice 4). \n\n3.\u00aa Aula \n\n(135\u2019) \n\n10/03/14 \n\nAn\u00e1lise dos aspetos mais relevantes da sa\u00edda de campo (Ap\u00eandice 5).  \n\nEntrega e explora\u00e7\u00e3o do Gui\u00e3o de Investiga\u00e7\u00e3o (Ap\u00eandice 6). \n\nAplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio (Ap\u00eandice 7) \n\nFormula\u00e7\u00e3o, pelo respetivo grupo de trabalho, da quest\u00e3o investigativa  \n\n4.\u00aa Aula (90\u2019) \n\n11/03/14 \n\nBacias hidrogr\u00e1ficas: constitui\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o. Risco geol\u00f3gico-Cheias \n/inunda\u00e7\u00f5es (Ap\u00eandice 8) \n\nInicia\u00e7\u00e3o \u00e0s Zonas costeiras: formas de eros\u00e3o e de acumula\u00e7\u00e3o. Rela\u00e7\u00e3o com \n\na deriva litoral. Impacte da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (Ap\u00eandice 9) \n\n5.\u00aa Aula (90\u2019) \n\n13/03/14 \n\nConclus\u00e3o das zonas costeiras: tipos de litoral. A\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do mar. \n\nMedidas de prote\u00e7\u00e3o da linha de costa: suas consequ\u00eancias (Ap\u00eandice 10) \n\nZonas de vertente. Movimentos em massa: fatores condicionantes e \n\ndesencadeantes. Caracteriza\u00e7\u00e3o de diferentes tipos de movimentos em massa. \nMedidas de preven\u00e7\u00e3o e de prote\u00e7\u00e3o (Ap\u00eandice 11) \n\n6.\u00aa Aula \n\n(135\u2019) \n\n17/03/14 \n\nAplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio (Ap\u00eandice 12) \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de perfis transversais  \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o de fotografias na \u00f3tica do ge\u00f3logo (Ap\u00eandice 13) \n\nDelimita\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Jamor \n\nMonitoriza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de grupo \n\n7.\u00aa Aula (90\u2019) \n\n18/03/14 \n\nDelimita\u00e7\u00e3o da rede e da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Jamor \n\nC\u00e1lculo de declives a partir de perfis transversais (Ap\u00eandice 14) \n\nMatriz de risco - Avalia\u00e7\u00e3o nacional de risco (Ap\u00eandice 15)  \n\nAplica\u00e7\u00e3o de um Question\u00e1rio (Ap\u00eandice 16) \n\nRepeti\u00e7\u00e3o da ficha de diagn\u00f3stico (Ap\u00eandice 3) \n\nCorre\u00e7\u00e3o da ficha de diagn\u00f3stico (Ap\u00eandice 17) \n\n8.\u00aa Aula (45\u2019) \n\n18/03/14 \n\nMonitoriza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de grupo \n\nEsclarecimento de d\u00favidas \n\n9.\u00aa Aula (90\u2019) \n\n03/04/14 \n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos de grupo \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de fichas de heteroavalia\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es orais (Anexo 1) \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de fichas de autoavalia\u00e7\u00e3o e heteroavalia\u00e7\u00e3o (Anexo 2) \n\n\n\n65 \n \n\n3.5.1. Di\u00e1rio da primeira aula (90\u2019)  \n\nSum\u00e1rio: Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica. Conceito de \u201crisco\u201d. Realiza\u00e7\u00e3o de uma ficha de \n\ndiagn\u00f3stico. Prepara\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo- aspetos pr\u00e1ticos. \n\nDescri\u00e7\u00e3o da Aula:  \n\nEsta aula foi organizada em tr\u00eas momentos principais: realiza\u00e7\u00e3o de uma ficha \n\nde diagn\u00f3stico, introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 tem\u00e1tica, com a defini\u00e7\u00e3o de alguns conceitos chave \n\n(risco, perigosidade e vulnerabilidade) e explica\u00e7\u00e3o de alguns aspetos pr\u00e1ticos \n\nfundamentais para a realiza\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo a realizar na aula seguinte.  \n\nO in\u00edcio foi bastante atribulado. Esta aula teve lugar num edif\u00edcio que n\u00e3o o \n\nhabitual, o que levantou dificuldades no encontrar da sala respetiva. Por este motivo, \n\na aula teve in\u00edcio cerca de 15 minutos mais tarde. Iniciou-se a aula introduzindo-se a \n\ntem\u00e1tica que iria ser trabalhada - \u201cOcupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e problemas de ordenamento\u201d. \n\nNo \u00e2mbito desta tem\u00e1tica, informou-se os alunos que iriam realizar uma sa\u00edda de \n\ncampo, a qual serviria de base para um trabalho de cariz investigativo que iriam \n\nrealizar em grupo. \n\nConclu\u00edda esta pequena introdu\u00e7\u00e3o, iniciou-se a interven\u00e7\u00e3o com a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde uma ficha de diagn\u00f3stico (Ap\u00eandice 2) sobre os conte\u00fados que iriam ser \n\ntrabalhados nas pr\u00f3ximas aulas, salientando-se que esta n\u00e3o seria alvo de avalia\u00e7\u00e3o. \n\nFruto da inexperi\u00eancia da professora, quando da entrega da ficha diagn\u00f3stica \n\naos alunos, verificou-se que, por lapso, haviam ficado alguns exemplares no centro \n\nde fotoc\u00f3pias da escola, tendo-se perdido outros 10 at\u00e9 deter o n\u00famero correto de \n\nexemplares.  \n\nDurante a realiza\u00e7\u00e3o da ficha de diagn\u00f3stico os alunos colocaram v\u00e1rias \n\nquest\u00f5es, tendo sido informados que, para n\u00e3o influenciar os resultados, n\u00e3o se \n\npoderia dar resposta \u00e0s quest\u00f5es colocadas, mas que a ficha iria ser corrigida \n\nposteriormente. \n\nRecolhidas as fichas de diagn\u00f3stico, passou-se \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica \n\n\u201cOcupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e problemas de ordenamento\u201d e ao conceito de \u201crisco \n\ngeol\u00f3gico\u201d. Nesta fase, face ao tempo de aula perdido inicialmente, e atendendo a \n\nque na aula seguinte se iria realizar da sa\u00edda de campo, a professora viu-se for\u00e7ada a \n\numa abordagem mais expositiva do que a inicialmente prevista.  \n\n\n\n66 \n \n\nNo terceiro e \u00faltimo momento desta aula, passou-se \u00e0 explica\u00e7\u00e3o do que se \n\npretendia com a sa\u00edda de campo: \u201colhar\u201d para paisagens geol\u00f3gicas na \u00f3tica de um \n\nge\u00f3logo e identificar e caracterizar potenciais situa\u00e7\u00f5es de risco geol\u00f3gico inerentes \u00e0 \n\nocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica \u2013 identifica\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es-problema. \n\nNesta fase, ainda que de forma abreviada, introduziram-se os mapas \n\ntopogr\u00e1fico e geol\u00f3gico, destacando-se a forma como se procede \u00e0 leitura dos \n\nmesmos \u2013 no\u00e7\u00e3o de escala, legenda, orienta\u00e7\u00e3o, curva de n\u00edvel, etc.-, identificando-se \n\nigualmente a \u00e1rea a visitar durante a sa\u00edda de campo.  \n\nTerminou-se a aula fornecendo alguma informa\u00e7\u00e3o quanto a aspetos mais \n\npr\u00e1ticos da sa\u00edda de campo; hor\u00e1rio, vestu\u00e1rio adequado, cuidados a ter durante a \n\nsa\u00edda, entre outros. \n\nReflex\u00e3o sobre a aula:  \n\nReconhece-se que fruto da minha inexperi\u00eancia se cometeram erros escusados, \n\nque conduziram \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o desta aula numa aula maioritariamente expositiva.  \n\nContudo, apesar dos contratempos, considera-se ter ultrapassado as \n\ndificuldades sentidas, alcan\u00e7ando-se os objetivos proposto.  \n\n3.5.2. Di\u00e1rio da segunda aula (? 240\u2019)  \n\nSum\u00e1rio: Sa\u00edda de campo. Levantamento de potenciais situa\u00e7\u00f5es de risco geol\u00f3gico. \n\nDescri\u00e7\u00e3o da Aula:  \n\nEmbora esta aula tivesse sido agendada para o dia 24 de fevereiro, por motivos \n\nde for\u00e7a maior, houve necessidade de interromper a interven\u00e7\u00e3o por alguns dias, de \n\nmodo a poder dar continuidade \u00e0 sequ\u00eancia did\u00e1tica planeada, raz\u00e3o pela qual esta s\u00f3 \n\nacabou por se realizar a 6 de mar\u00e7o. De modo a assegurar a baixa-mar aquando da \n\nchegada \u00e0 Praia da Bafureira (esta\u00e7\u00e3o 1) e deste modo a visualiza\u00e7\u00e3o de aspetos \n\nrelevantes para o estudo, bem como a devida seguran\u00e7a dos alunos, houve \n\nnecessidade de se alterar a sequ\u00eancia das esta\u00e7\u00f5es (paragens de estudo) estabelecida \n\nno gui\u00e3o da sa\u00edda de campo (Ap\u00eandice 4). \n\nA sa\u00edda iniciou-se \u00e0s 8h45. Chegados \u00e0 primeira paragem (esta\u00e7\u00e3o 2), foi \n\ndistribu\u00eddo pelos alunos o gui\u00e3o da sa\u00edda de campo (Ap\u00eandice 4), tendo sido \n\n\n\n67 \n \n\nrefor\u00e7ada a necessidade de localizarem/posicionarem cada uma das esta\u00e7\u00f5es nos \n\nrespetivos mapas topogr\u00e1ficos (Ap\u00eandice 4). \n\n1\u00aa Paragem (Esta\u00e7\u00e3o 2) \n\nChegou-se \u00e0 esta\u00e7\u00e3o 2 cerca das 9h00 e nela se permaneceu por 15 a 20 \n\nminutos. Nesta esta\u00e7\u00e3o pretendia-se que os alunos recolhessem elementos que lhes \n\npermitisse identificar e analisar o risco geol\u00f3gico presente naquele local. Uma vez \n\nque se tratava da primeira esta\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo, e com o objetivo de lhes \n\nmostrar o que pretendia que observassem, orientou-se os alunos, quer para as suas \n\nobserva\u00e7\u00f5es, quer para o posicionamento da esta\u00e7\u00e3o no mapa topogr\u00e1fico. Nesse \n\nsentido, destacaram-se os seguintes aspetos: presen\u00e7a de um rio (rio Jamor); zona \n\nfortemente habitacional, em particular numa das suas margens; exist\u00eancia de um \n\nparque urbano recente, constru\u00eddo na outra margem; vest\u00edgios de pilares de uma \n\nantiga habita\u00e7\u00e3o numa das suas margens (mais edificada), a qual ter\u00e1 sido destru\u00edda \n\nem 1967 devido \u00e0 for\u00e7a das \u00e1guas do rio Jamor; exist\u00eancia de um painel com \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre a bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Jamor. Feitas estas chamadas de \n\naten\u00e7\u00e3o, la\u00e7aram-se algumas quest\u00f5es orientadoras:  \n\nSer\u00e1 a constru\u00e7\u00e3o de um parque urbano uma boa solu\u00e7\u00e3o urban\u00edstica para \n\naquela zona? Ser\u00e3o equipar\u00e1veis as consequ\u00eancias/danos provocados pelas cheias \n\nem zonas habitacionais e em parques urbanos? Porqu\u00ea? \n\nNessa altura relembrou-se o conceito de \u201crisco geol\u00f3gico\u201d trabalhado em sala \n\nde aula, bem como dos elementos que permitem a sua quantifica\u00e7\u00e3o (perigosidade, \n\nvulnerabilidade e elementos de risco), para que, em cada uma das esta\u00e7\u00f5es, os alunos \n\nos pudessem identificar. \n\n Sugeriu-se que fotografassem todos os elementos que considerassem \n\nrelevantes para a caracteriza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do risco geol\u00f3gico presente em cada \n\nesta\u00e7\u00e3o, de modo a que estes pudessem ser trabalhados posteriormente em sala de \n\naula.  \n\n2\u00aa Paragem (Esta\u00e7\u00e3o 3) \n\nNesta esta\u00e7\u00e3o permaneceu-se cerca de 15 minutos. Nesta deixou-se que a \n\nobserva\u00e7\u00e3o dos alunos fosse mais aut\u00f3noma, ressalvando-se a necessidade de \n\nprocurarem evid\u00eancias que lhes permitisse identificar e estimar o risco geol\u00f3gico \n\npresente. \n\n\n\n68 \n \n\n3\u00ba Paragem (Esta\u00e7\u00e3o 5) \n\nNesta esta\u00e7\u00e3o ficou-se cerca de 10 minutos. Ainda no interior do autocarro, \n\nchamou-se a aten\u00e7\u00e3o dos alunos para o facto de estarem perante um risco geol\u00f3gico \n\ndiferente, ao que alguns alunos responderam de imediato \u2013\u201cdeslizamento de terras\u201d. \n\nSalientou-se que iriam observar um corte geol\u00f3gico com mais de uma centena de \n\nmetros, pelo que deveriam deslocar-se ao longo do mesmo para poderem observar \n\ndiferentes aspetos. \n\nCom o objetivo de orientar as suas observa\u00e7\u00f5es e estimular o \u201colhar\u201d e o \n\npensamento cr\u00edtico, colocaram-se as seguintes quest\u00f5es:  \n\nQue tipos de rochas encontram nesta esta\u00e7\u00e3o? Ser\u00e3o de um \u00fanico tipo \n\ngeol\u00f3gico? Ser\u00e1 esse fator importante para a estabilidade da vertente? Como se \n\nencontra a vertente. Levemente, medianamente ou fortemente inclinada? E os \n\nestratos rochosos? Horizontais? Inclinados? E em que sentido relativamente \u00e0 \n\nvertente? Ser\u00e1 isso importante? De que modo a inclina\u00e7\u00e3o (declive) da vertente e a \n\ninclina\u00e7\u00e3o dos estratos interv\u00eam nesta problem\u00e1tica? Observam deforma\u00e7\u00f5es? De \n\nque tipo? E a vegeta\u00e7\u00e3o? Ter\u00e1 alguma influ\u00eancia para esta problem\u00e1tica? Por que \n\nmotivo est\u00e1 a zona vedada \u00e0s popula\u00e7\u00f5es? Observando a inclina\u00e7\u00e3o da vertente \n\nonde est\u00e3o implantados os pr\u00e9dios, do outro lado da estrada, o que vos ocorre?  \n\n4\u00aa Paragem (Esta\u00e7\u00e3o 4) \n\nA observa\u00e7\u00e3o na esta\u00e7\u00e3o 4 foi realizada do interior do autocarro. Chegados \u00e0 \n\nesta\u00e7\u00e3o, direcionou-se a observa\u00e7\u00e3o para um pequeno tro\u00e7o de uma vertente, coberto \n\ncom cimento projetado, tendo sido lan\u00e7ada a seguinte quest\u00e3o:  \n\nSer\u00e1 esta medida eficiente a longo prazo? \n\n5\u00aa Paragem (Esta\u00e7\u00e3o 6) \n\nCom a esta\u00e7\u00e3o 6 pretendia-se que os alunos, a partir da observa\u00e7\u00e3o de marcas \n\ndeixadas no terreno (cicatrizes), pudessem identificar vest\u00edgios da ocorr\u00eancia de \n\ndeslizamentos de terras ocorridos num passado recente. Pretendia-se igualmente \n\nlevantar poss\u00edveis impactes deste deslizamento de terras sobre as popula\u00e7\u00f5es \n\n(condicionamentos de transito, custos/preju\u00edzos associados, etc.). Enquanto \n\nobservavam e registavam fotograficamente a cicatriz de um deslizamento do tipo \n\n\n\n69 \n \n\nrotacional, os alunos foram informados que se tratava de um deslizamento de terras \n\nocorrido em 2010, o qual conduzido ao encerramento da CREL por v\u00e1rias semanas, \n\ncom todos os condicionamentos da\u00ed resultantes. \n\nAinda nesta esta\u00e7\u00e3o referiu-se que por motivos que se prendiam com a \n\ndimens\u00e3o do autocarro se teria de alterar o percurso previsto, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o se \n\niria efetuar uma paragem na esta\u00e7\u00e3o 7. No entanto, ainda que com o autocarro em \n\nandamento, seria poss\u00edvel observar a mesma quando da desloca\u00e7\u00e3o para a esta\u00e7\u00e3o 1. \n\nPr\u00f3ximo da esta\u00e7\u00e3o 7, solicitou-se aos alunos para darem especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ninclina\u00e7\u00e3o da vertente onde est\u00e3o implantadas as habita\u00e7\u00f5es, salientando-se o nome \n\natribu\u00eddo \u00e0 escadaria l\u00e1 existente - \u201cEscadas do sacrif\u00edcio\u201d. \n\nDurante o percurso para a esta\u00e7\u00e3o 1 do gui\u00e3o (Praia da Bafureira), solicitou-se \n\naos alunos que observassem as vertentes onde se implantava a estrada onde se \n\ndeslocavam, chamando-se a aten\u00e7\u00e3o para a exist\u00eancia de diferentes medidas \n\npreventivas contra a ocorr\u00eancia de deslizamentos de vertente; pretendia-se que os \n\nalunos observassem que nem todas as vertentes foram alvo de medidas preventivas, \n\nassim como que naquelas em que estas foram necess\u00e1rias, as t\u00e9cnicas utilizadas nem \n\nsempre foram as mesmas.  \n\n6\u00aa Paragem (Esta\u00e7\u00e3o 1) \n\nNesta esta\u00e7\u00e3o permaneceu-se aproximadamente uma hora. Antes da descida \n\npara a praia propriamente dita, foram salientados alguns aspetos relacionados com a \n\npaisagem geol\u00f3gica ali presente:  \n\na) Exist\u00eancia de sinaliza\u00e7\u00e3o vertical indicadora de perigo \u2013 \u201cPerigo. Arribas \n\nInst\u00e1veis\u201d; \n\nb) Exist\u00eancia de uma arriba (atual) e de uma praia com substrato arenoso e \n\nrochoso, este \u00faltimo correspondendo ao que se designa por \u2013 Plataforma de abras\u00e3o \n\nmarinha; \n\nc) Exist\u00eancia de duas plataformas de abras\u00e3o marinha; a atual, correspondente \n\nao substrato rochoso da praia, e uma antiga, topo da arriba onde nos encontr\u00e1vamos, \n\ntendo chamado a aten\u00e7\u00e3o para a extens\u00e3o da mesma.  \n\nd) Exist\u00eancia de epis\u00f3dios transgressivos e regressivos, denunciados pela \n\npresen\u00e7a das duas plataformas de abras\u00e3o marinha \u2013 a antiga e a atual. \n\n\n\n70 \n \n\nNa rampa de acesso \u00e0 praia, direcionando a observa\u00e7\u00e3o para um afloramento \n\nrochoso, perguntou-se:  \n\nO que me podem dizer deste afloramento? Que tipo(s) de rochas est\u00e3o aqui \n\npresente? \n\nAinda que hesitantes responderam: \u201cSedimentares e\u2026 magm\u00e1ticas\u201d. \n\nConfirmada a resposta -intrus\u00e3o magm\u00e1tica em rochas sedimentares; um fil\u00e3o, \n\ndesceu-se para a praia onde os alunos puderam observar esta intrus\u00e3o noutra \n\nperspetiva. \n\nH\u00e1 medida que se deslocavam na praia ao longo da arriba (paralelamente \u00e0 \n\nlinha de costa), foi-se chamando a aten\u00e7\u00e3o para os seguintes aspetos: \n\nd) Exist\u00eancia de blocos rochosos de grandes dimens\u00f5es ca\u00eddos na base da \n\narriba; \n\ne) Exist\u00eancia de estratos sedimentares que evidenciavam diferentes graus de \n\nresist\u00eancia a um mesmo agente erosivo \u2013 o mar; \n\nf) Esta diferen\u00e7a de resist\u00eancia conduziu \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o da base dos estratos mais \n\nresistentes, os quais, sem base de sustenta\u00e7\u00e3o, se fraturaram e consequentemente \n\nca\u00edram, o que explica a exist\u00eancia dos blocos rochosos de grandes dimens\u00f5es \n\nexistentes na base da arriba; \n\ng) Presen\u00e7a de \u00f3xidos de ferro e de enxofre em algumas zonas da arriba -\n\nevid\u00eancias de meteoriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica (oxida\u00e7\u00e3o); \n\ng) Presen\u00e7a de uma caixa de falha. Os alunos ficaram particularmente \n\ninteressados neste local. Sempre associaram falhas a \u201cplanos\u201d e n\u00e3o a \u201ccaixas\u201d. \n\nChegaram mesmo a dizer \u201cnunca pensei ser poss\u00edvel estar dentro de uma falha!\u201d; \n\nh) Exist\u00eancia de diferentes tipos sedimentares, indicadores de diferentes \n\nambientes sedimentares: 1) n\u00edvel espesso argilo-siltoso, no qual existiam veios de \n\ncarv\u00e3o e resina fossilizada (\u00e2mbar), indicadores de um regime de sedimenta\u00e7\u00e3o \n\nmuito lento; 2) n\u00edvel de arenito consolidado, composto por gr\u00e3os de dimens\u00f5es \n\nbastante heterog\u00e9neas (grosseiras a finas) e por restos de troncos de \u00e1rvores, \n\nindicadores de um regime torrencial. \n\ni) Exist\u00eancia da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica a diferentes n\u00edveis: 1) estrada marginal; 2) zona \n\nresidencial e comercial inserida na antiga plataforma de abras\u00e3o marinha; 3) \n\n\n\n71 \n \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de um restaurante na pr\u00f3pria arriba; 4) constru\u00e7\u00e3o de medidas \n\npreventivas (ex.: muros de cimento projetado); 5) uso da praia por veraneantes e \n\npescadores, etc.;  \n\nj) Evid\u00eancia de escorr\u00eancia de \u00e1guas das chuvas (outro agente de meteoriza\u00e7\u00e3o \n\na ter em conta); \n\nl) Presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o em alguns estratos (elemento que se por um lado \n\ncontribui para a sustenta\u00e7\u00e3o das terras, por outro pode potenciar a fractura\u00e7\u00e3o de \n\nestratos rochosos). \n\nDe regresso \u00e0 escola informaram-se os alunos que teriam de levar para a \n\npr\u00f3xima aula os respetivos gui\u00f5es de campo, assim como uma \u201cpen\u201d com as \n\nfotografias que tinham tirado, para que estas pudessem ser disponibilizadas para toda \n\na turma.  \n\nReflex\u00e3o sobre a aula (sa\u00edda de campo) \n\nEmbora tenha havido alguns contratempos para a realiza\u00e7\u00e3o desta sa\u00edda (falta \n\nde autocarro no dia que havia sido solicitado, autocarro de dimens\u00f5es superiores \u00e0s \n\nsolicitadas, etc.) e desta feita, necessidade de reajustes no gui\u00e3o da sa\u00edda de campo, \n\nconsidera-se que os objetivos da mesma foram alcan\u00e7ados.  \n\nOs alunos mostraram interesse ao longo de toda a sa\u00edda, em particular nas \n\nesta\u00e7\u00f5es 1 e 3, a avaliar pelas quest\u00f5es que iam colocando. Considera-se que a sa\u00edda \n\nde campo foi uma mais-valia para os alunos e ao mesmo tempo, uma boa forma de \n\niniciar a tem\u00e1tica e de identificar situa\u00e7\u00f5es-problema reais para futura an\u00e1lise no \n\n\u00e2mbito da atividade de cariz investigativo proposta aos alunos. \n\nContudo, ao longo da sa\u00edda, foram sentidas, por mim e pelos alunos, algumas \n\ndificuldades, as quais merecem igualmente reflex\u00e3o. \n\n1. Dificuldade da professora em fazer-se ouvir em algumas esta\u00e7\u00f5es. Esta \n\ndificuldade, sentida quer pela professora e salientada pelos alunos, principalmente na \n\nprimeira e \u00faltima paragens (esta\u00e7\u00f5es 1 e 2), prende-se com dois fatores principais: a) \n\ndificuldade em manter unidos todos os elementos da turma, face \u00e0 grande \n\ndisponibilidade de espa\u00e7o (na esta\u00e7\u00e3o 1) e aos muitos elementos potenciadores de \n\ndistra\u00e7\u00e3o; b) impossibilidade dos alunos se poderem dispor \u00e0 volta da professora, \n\nconjuntamente com o barulho associado \u00e0 circula\u00e7\u00e3o autom\u00f3vel (na esta\u00e7\u00e3o 2); \n\n\n\n72 \n \n\n2. Avaliar o empenho dos alunos e em simult\u00e2neo salientar os aspetos mais \n\nimportantes da sa\u00edda, dar resposta \u00e0s quest\u00f5es que eram colocadas \u00e0 professora e \n\nfazer o registo fotogr\u00e1fico de alguns elementos que necessitavam para a aula \n\nseguinte; \n\n3. Dificuldade sentida pelos alunos na localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es de estudo no \n\nmapa topogr\u00e1fico. Ficou claro que, sendo algo que os alunos nunca tinham realizado, \n\ndeveria ter sido atribu\u00eddo mais tempo, quer em sala de aula, quer no campo para \n\nexplicar e exemplificar como se procede \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o de um ponto num mapa \n\ntopogr\u00e1fico.  \n\nFinalmente, ainda que o aumentar da dura\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo seja \n\ncomplicada, considera-se que esta teria ganho se se dispusesse de mais tempo em \n\nalgumas das esta\u00e7\u00f5es. \n\n3.5.3. Di\u00e1rio da terceira aula (135\u2019 x 2)  \n\nSum\u00e1rio: An\u00e1lise dos aspetos mais relevantes da sa\u00edda de campo. Entrega e \n\nexplora\u00e7\u00e3o do Gui\u00e3o de Investiga\u00e7\u00e3o. Realiza\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio sobre \n\na sa\u00edda de campo. \n\nDescri\u00e7\u00e3o da Aula:  \n\nEsta aula, de 135 minutos de dura\u00e7\u00e3o, foi realizada por turnos: o primeiro \n\ncomposto por 10 alunos e o segundo pelos restantes 12. A aula decorreu sem \n\naltera\u00e7\u00f5es significativas nos dois turnos, pelo que a descri\u00e7\u00e3o que passo a fazer diz \n\nrespeito a ambos. \n\nTamb\u00e9m esta aula foi planeada de modo a contemplar tr\u00eas momentos \n\nespec\u00edficos: a aplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio sobre a sa\u00edda de campo, o \u201carrumar\u201d dos \n\ndiferentes aspetos trabalhados durante a sa\u00edda de campo e o lan\u00e7ar da atividade de \n\ncariz investigativo, estabelecendo a rela\u00e7\u00e3o desta com a sa\u00edda de campo.  \n\nIniciou-se com a recolha dos gui\u00f5es da sa\u00edda de campo para verifica\u00e7\u00e3o de tr\u00eas \n\ncampos espec\u00edficos (Ap\u00eandice 18) - resposta \u00e0s quest\u00f5es do gui\u00e3o de campo, \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es de estudo no mapa topogr\u00e1fico e nos de registos de campo. \n\nRecorrendo \u00e0 proje\u00e7\u00e3o de um \u201cPowerPoint\u201d (Ap\u00eandice 5), \u201crevisitaram-se\u201d as \n\ntr\u00eas zonas de estudo contempladas na sa\u00edda de campo: Praia da Bafureira, referente \n\n\n\n73 \n \n\n\u00e0s zonas costeiras, tro\u00e7os do rio Jamor, na \u00e1rea das bacias hidrogr\u00e1ficas e Serra da \n\nSilveira e Belas, na \u00e1rea de vertentes. Em cada zona, recorrendo-se a fotografias, \n\nmapas, cortes geol\u00f3gicos e/ou esquemas interpretativos, foram trabalhados e \n\naprofundados os aspetos mais relevantes abordados durante a sa\u00edda de campo. \n\nUm dos objetivos desta interven\u00e7\u00e3o consistia no estimular a observa\u00e7\u00e3o de \n\npaisagens geol\u00f3gicas na \u00f3tica de um ge\u00f3logo. Nesse sentido, \u00e0 medida que se \n\nprojetavam no quadro fotografias das \u00e1reas visitadas, solicitava-se aos alunos que \n\ndescrevessem o que \u201cviam\u201d. No in\u00edcio foi complicado porque os alunos pareciam n\u00e3o \n\nestar seguros sobre o que deveriam dizer, mas aos poucos foram percebendo o que se \n\npretendia, envolvendo-se cada vez mais nesta tarefa. \n\nTerminada esta fase, passou-se para o lan\u00e7ar da atividade de cariz \n\ninvestigativo. Ap\u00f3s atribui\u00e7\u00e3o dos grupos (pr\u00e9-definidos pela professora estagi\u00e1ria e \n\npela professora cooperante), procedeu-se a um sorteio para atribui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o de cada grupo, e seguidamente \u00e0 entrega o Gui\u00e3o de Investiga\u00e7\u00e3o \n\n(Ap\u00eandice 6) e sua respetiva explora\u00e7\u00e3o; o que se pretendia que os alunos fizessem \n\nnas diferentes etapas do estudo, como deveriam apresentar o trabalho (componentes \n\nescrita e oral), assim como quais os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o da atividade. No restante \n\nper\u00edodo da aula cada grupo formulou a sua quest\u00e3o investigativa. \n\nReflex\u00e3o sobre a aula \n\nA aula funcionou muito bem, tendo-se cumprido os objetivos proposto, apesar \n\ndas dificuldades inicialmente sentidas na participa\u00e7\u00e3o dos alunos quando da \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o das fotografias na \u00f3tica de um ge\u00f3logo.  \n\nConsidera-se que esta aula foi particularmente importante para os alunos \n\natendendo a que potenciava o compreender, interligar e aplicar muitos dos conte\u00fados \n\ntrabalhados em sala de aula, no \u00e2mbito de outras tem\u00e1ticas, como identificar: \n\ndiferentes tipos de rochas (sedimentares e magm\u00e1ticas), diferentes formas de eros\u00e3o \n\n(ex.: marmitas de gigante, eros\u00e3o diferencial, plataformas de abras\u00e3o marinha), \n\nevid\u00eancias de diferentes regimes de sedimenta\u00e7\u00e3o (torrencial, muito lento e \n\ngradativo), evid\u00eancias de diferentes tipos de deforma\u00e7\u00f5es (falhas, dobras, figuras de \n\ncarga, intrus\u00e3o de fil\u00f5es, etc.), evid\u00eancias de movimentos transgressivos e \n\nregressivos do mar, etc.  \n\n\n\n74 \n \n\n3.5.4. Di\u00e1rio da quarta aula (90\u2019)  \n\nSum\u00e1rio: Bacias hidrogr\u00e1ficas: constitui\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o. Risco geol\u00f3gico-\n\nCheias. Zonas costeiras: formas de eros\u00e3o e de acumula\u00e7\u00e3o. Rela\u00e7\u00e3o com a \n\nderiva litoral. Impacte da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. \n\nDescri\u00e7\u00e3o da Aula:  \n\nEsta aula, \u00e0 semelhan\u00e7a da seguinte (5\u00aa aula), foi delineada para ser \n\nmaioritariamente expositiva, visando a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento substantivo \n\nessencial para o estudo e compreens\u00e3o das problem\u00e1ticas existentes em torno das \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas, zonas costeiras e zonas de vertente. Foi constru\u00edda de forma a \n\nabranger os conte\u00fados program\u00e1ticos da disciplina, para al\u00e9m de potenciar nos \n\nalunos a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos que lhes permitisse analisar e caracterizar as \n\n\u00e1reas acima mencionadas, utilizar uma linguagem cientificamente correta, e refletir e \n\nemitir uma opini\u00e3o sustentada sobre as problem\u00e1ticas existentes em torno de cada \n\numa delas. \n\nRecorrendo-se \u00e0 proje\u00e7\u00e3o de diapositivos em PowerPoint (Ap\u00eandice 8), a \n\nprimeira parte da aula foi dedicada \u00e0s bacias hidrogr\u00e1ficas, tendo-se trabalhado: o \n\nconceito de rio, de rede e de bacia hidrogr\u00e1fica, a caracteriza\u00e7\u00e3o e a identifica\u00e7\u00e3o de \n\num tro\u00e7o de um rio tendo por base o seu perfil (longitudinal e transversal), o conceito \n\nde leito e de caudal de um rio, a identifica\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos de leitos de rio e o \n\n\u201crio\u201d enquanto agente geol\u00f3gico, atuando ao n\u00edvel da eros\u00e3o, do transporte e da \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o.  \n\nTerminada a caracteriza\u00e7\u00e3o dos elementos principais que comp\u00f5em uma bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, redirecionou-se a aula para a ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica nestas zonas e para o \n\nrisco geol\u00f3gico que lhe est\u00e1 associado \u2013 as cheias. Abordou-se o conceito de cheia e \n\nos diferentes tipos de cheias existentes. Questionando-se os alunos, foi poss\u00edvel \n\nenumerar os fatores, naturais e antr\u00f3picos, que interv\u00eam nas mesmas: relevo, clima, \n\nconstru\u00e7\u00e3o em plan\u00edcies aluviais, impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos solos, extra\u00e7\u00e3o de inertes, \n\nconstru\u00e7\u00e3o de barragens, etc., estes dois \u00faltimos, respons\u00e1veis pela diminui\u00e7\u00e3o da \n\nprincipal fonte de sedimentos \u00e0 zona costeira, que permitiam o estabelecer da liga\u00e7\u00e3o \n\nentre as bacias hidrogr\u00e1ficas e as zonas costeiras. Note-se que a constru\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n75 \n \n\nbarragens permitiu ainda o trabalhar do impacte dos avan\u00e7os cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicos \n\nna din\u00e2mica natural do litoral.  \n\nEstabelecida a \u201cponte\u201d entre as bacias hidrogr\u00e1ficas e as zonas costeiras \n\nlan\u00e7ou-se a quest\u00e3o: Apesar da grande reten\u00e7\u00e3o de sedimentos nas barragens, o que \n\nacontece aos sedimentos que chegam ao mar? (Ap\u00eandice 9).  \n\nRecorrendo-se \u00e0 visualiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo e a uma sequ\u00eancia de fotografias \n\na\u00e9reas na regi\u00e3o de Vilamoura-Quarteira, foi poss\u00edvel trabalhar o conceito de deriva \n\nlitoral e a influ\u00eancia que o Homem exerce sobre a mesma (constru\u00e7\u00e3o de espor\u00f5es, \n\nmolhes, etc.). \n\nPara concluir esta aula, partindo-se da defini\u00e7\u00e3o do conceito de balan\u00e7o \n\nsedimentar (fontes de fornecimento sedimentar e fontes sumidouras de sedimento), \n\nestabeleceu-se a liga\u00e7\u00e3o deste com as formas de deposi\u00e7\u00e3o e de eros\u00e3o do litoral. \n\nReflex\u00e3o sobre a aula \n\nApesar do pequeno contratempo ocorrido a cerca de 15 minutos do final da \n\naula \u2013 colapsou do computador devido a problemas com o servidor da escola \u2013, \n\nconsideram-se alcan\u00e7ados os objetivos propostos. Devido ao tempo perdido para o \n\nreiniciar do computador, tempo esse aproveitado para entregar os gui\u00f5es da sa\u00edda de \n\ncampo recolhidos na aula anterior, ficaram por trabalhar nesta aula os diferentes tipos \n\nde costa (praias e/ou arribas) e as consequ\u00eancias da redu\u00e7\u00e3o na quantidade de \n\nsedimentos que chega \u00e0 costa e da destrui\u00e7\u00e3o de barreiras naturais (dunas) \u2013 recuo da \n\nlinha de costa \u2013, ainda que este \u00faltimo estivesse tamb\u00e9m planeado para a aula \n\nseguinte.  \n\nAs aulas expositivas, tamb\u00e9m elas necess\u00e1rias no processo de ensino-\n\naprendizagem, podem tornar-se pouco apelativas para os alunos. Por\u00e9m, considera-se \n\nque os alunos as acompanharam com interesse, embora tenham demonstrado maior \n\nentusiasmo e empenho quando das visualiza\u00e7\u00f5es dos v\u00eddeos e da sequ\u00eancia de \n\nfotografias a\u00e9reas.  \n\nComo aspeto menos conseguido destaca-se a oportunidade did\u00e1tica n\u00e3o \n\naproveitada de abordar o aumento exponencial da ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica na regi\u00e3o de \n\nVilamoura-Quarteira quando da an\u00e1lise temporal das fotografias a\u00e9reas, tendo-me \n\ncingido ao impacte da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica na deriva litoral.  \n\n\n\n76 \n \n\n3.5.5. Di\u00e1rio da quinta aula (90\u2019)  \n\nSum\u00e1rio: Zonas costeiras: tipos de litoral. A\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do mar. Medidas de \n\nprote\u00e7\u00e3o da linha de costa: suas consequ\u00eancias. \n\nZonas de vertente. Movimentos em massa: fatores condicionantes e \n\nDesencadeantes. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos de movimentos em \n\nmassa. Medidas de preven\u00e7\u00e3o e de prote\u00e7\u00e3o. \n\nDescri\u00e7\u00e3o da Aula:  \n\nEsta aula foi organizada em dois momentos distintos: um primeiro momento \n\nmaioritariamente expositiva, visando a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento substantivo, e um \n\nsegundo momento de visualiza\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos relacionados com a tem\u00e1tica em causa. \n\nPara se concluir a aula anterior iniciou-se esta aula procurando destacar o mar \n\nenquanto agente geol\u00f3gico (Ap\u00eandice 10). Partindo da a\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do mar, \n\nretomaram-se as formas de eros\u00e3o e de deposi\u00e7\u00e3o litorais, atribuindo-se especial \n\nenfase \u00e0 forma\u00e7\u00e3o das plataformas de abras\u00e3o marinha, uma das formas de eros\u00e3o \n\nobservadas durante a sa\u00edda de campo e a ser contemplada no \u00e2mbito da atividade de \n\ncariz investigativo dos alunos.  \n\nPartindo das formas de eros\u00e3o e de deposi\u00e7\u00e3o dos sedimentos, e relembrando-\n\nse a liga\u00e7\u00e3o com o balan\u00e7o sedimentar, estabeleceu-se o paralelismo com as zonas de \n\navan\u00e7o e de recuo da linha de costa.  \n\nSendo a zona costeira um dos ambientes naturais mais din\u00e2micos e fr\u00e1geis fez-\n\nse o levantamento dos fatores, naturais ou antr\u00f3picos, que interferem no seu \n\nequil\u00edbrio natural e din\u00e2mico. \n\nPegando uma vez mais na a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica exercida na faixa costeira, desta feita \n\ncom a destrui\u00e7\u00e3o de barreiras naturais para constru\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es e \n\ninfraestruturas, recorrendo-se a uma anima\u00e7\u00e3o, visualizou-se o impacte do Homem e \n\nas suas respetivas consequ\u00eancias, tendo sido dado o exemplo concreto da praia de \n\nFaro. Este tipo de abordagem foi, uma vez mais, muito bem recebido pelos alunos.   \n\nJ\u00e1 nas zonas de vertente, iniciou-se a tem\u00e1tica definindo-se zona de vertente \n\n(Ap\u00eandice 11). Seguiu-se a identifica\u00e7\u00e3o dos riscos geol\u00f3gicos associados a estas \n\nzonas: eros\u00e3o h\u00eddrica, movimentos em massa e queda de blocos. Em cada um dos \n\n\n\n77 \n \n\nriscos geol\u00f3gicos apontados, foram abordados os fatores que os predisp\u00f5em e os \n\ndesencadeiam. No caso concreto dos movimentos em massa, foram ainda abordados \n\nos diferentes tipos de movimentos (deslizamento translacional, rotacional, \n\nmovimento de fluxo e queda de blocos), bem como quais as medidas comumente \n\nutilizadas para minimizar o seu impacte. \n\nPassou-se para a visualiza\u00e7\u00e3o de quatro v\u00eddeos, um dos quais \u2013 Alerta \n\nvermelho \u2013, reportagem exibida na RTP, procurando-se transpor as componentes \n\nte\u00f3ricas trabalhadas em sala de aula para situa\u00e7\u00f5es reais. \n\nLinks dos v\u00eddeos \n\n? http://noticias.uol.com.br/internacional/ultimas-noticias/2013/09/01/motorista-\n\nescapa-de-pedra-gigante-em-area-alagada-de-taiwan.htm; \n\n? http://www.youtube.com/watch?feature=player_detailpage&amp;v=EFWnppxgU1U \n\n? http://www.telegraph.co.uk/topics/weather/10550562/UK-weather-part-of-cliff-\n\ncollapses-near-Rock-A-Nore-in-East-Sussex.html \n\n? http://shar.es/RCBB6; \n\nReflex\u00e3o sobre a aula \n\nA aula correu bastante bem, tendo-se os elementos considerados na sua \n\nplanifica\u00e7\u00e3o.  \n\nRecorreu-se \u00e0 visualiza\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos de ocorr\u00eancias de riscos geol\u00f3gicos \n\ntrabalhados em sala de aula por se considerar que a sua visualiza\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m de \n\npoder facilitar no processo de ensino-aprendizagem, permite uma perce\u00e7\u00e3o mais \n\npr\u00f3xima dos reais impactes causados pelos mesmos.  \n\nA visualiza\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos \u00e9 comumente muito bem aceite pelos alunos e neste \n\ncaso n\u00e3o foi exce\u00e7\u00e3o, a avaliar pelo entusiasmo dos alunos, pelo que se considera que \n\na visualiza\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos apresentados, em particular a reportagem da RTP Alerta \n\nvermelho foi uma boa forma de encerrar a componente mais te\u00f3rica desta tem\u00e1tica.  \n\n3.5.6. Di\u00e1rio da sexta aula (135\u2019 x 2)  \n\nSum\u00e1rio: Monitoriza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de grupo. Realiza\u00e7\u00e3o de perfis transversais. \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o de fotografias na \u00f3tica do ge\u00f3logo. Delimita\u00e7\u00e3o da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Jamor. Realiza\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio. \n\nhttp://noticias.uol.com.br/internacional/ultimas-noticias/2013/09/01/motorista-escapa-de-pedra-gigante-em-area-alagada-de-taiwan.htm\nhttp://noticias.uol.com.br/internacional/ultimas-noticias/2013/09/01/motorista-escapa-de-pedra-gigante-em-area-alagada-de-taiwan.htm\nhttp://www.youtube.com/watch?feature=player_detailpage&amp;v=EFWnppxgU1U\nhttp://www.telegraph.co.uk/topics/weather/10550562/UK-weather-part-of-cliff-collapses-near-Rock-A-Nore-in-East-Sussex.html\nhttp://www.telegraph.co.uk/topics/weather/10550562/UK-weather-part-of-cliff-collapses-near-Rock-A-Nore-in-East-Sussex.html\nhttp://shar.es/RCBB6\n\n\n78 \n \n\nDescri\u00e7\u00e3o da Aula:  \n\n\u00c0 semelhan\u00e7a da 3\u00aa aula, tamb\u00e9m esta foi realizada em dois turnos, sendo a \n\ndescri\u00e7\u00e3o da mesma feita sem distin\u00e7\u00e3o dos mesmos. \n\nEsta aula foi organizada em tr\u00eas momentos distintos: um question\u00e1rio, uma \n\ncomponente mais te\u00f3rica e uma componente inteiramente pr\u00e1tica. \n\nAplicado o question\u00e1rio (Ap\u00eandice 12), passou-se para a componente te\u00f3rica: \n\nexplica\u00e7\u00e3o e exemplifica\u00e7\u00e3o de como se constroem perfis topogr\u00e1ficos longitudinais \n\ne transversais, como se trabalha uma fotografia de modo a salientar os elementos \n\nprincipais (geol\u00f3gicos e antr\u00f3picos) na \u00f3tica de um ge\u00f3logo e como se delimita uma \n\nbacia hidrogr\u00e1fica.  \n\nPartiu-se da explica\u00e7\u00e3o dos diferentes elementos que comp\u00f5em um mapa \n\ntopogr\u00e1fico (escalas gr\u00e1fica e num\u00e9rica, orienta\u00e7\u00e3o, legenda, identifica\u00e7\u00e3o de linhas \n\nde \u00e1gua, curvas de n\u00edvel e sua cotas, etc.), para depois se explicar e exemplificar os \n\ndiferentes passos a seguir na constru\u00e7\u00e3o de um perfil topogr\u00e1fico transversal \u2013 \n\nescolha do local onde realizar o perfil, orienta\u00e7\u00e3o do perfil face ao mapa, constru\u00e7\u00e3o \n\nda \u201cbitola\u201d, escolha da escala vertical, transpor da bitola para o papel e finalmente, \n\nuni\u00e3o dos pontos para constru\u00e7\u00e3o do perfil. No final mencionou-se que na constru\u00e7\u00e3o \n\nde perfis longitudinais se seguem os mesmos passos, variando apenas no processo de \n\nescolha do local onde realizar o mesmo. \n\nNo que diz respeito \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o das paisagens geol\u00f3gicas a partir de \n\nfotografias, recorrendo ao PowerPoint, projetou-se para o quadro uma fotografia de \n\numa \u00e1rea n\u00e3o a coberta pela sa\u00edda de campo. Tal como se havia feito na 3\u00aa aula, \n\nsolicitou-se aos alunos que descrevessem o que viam. H\u00e1 medida que descreviam os \n\nelementos que observavam, com o aux\u00edlio de um marcador, a professora foi \n\ndemarcando/desenhando no quadro os respetivos elementos. No final, desligou-se o \n\nprojetor, ficando representado no quadro apenas os elementos da paisagem que \n\nhaviam descrito (Ap\u00eandice 13). Deve confessar-se que foi engra\u00e7ado ver a rea\u00e7\u00e3o \n\ndos alunos. Ficaram espantados com o que tinham acabado de fazer, pedindo para \n\nrepetir com outra fotografia, o que se fez, mas desta feita sem interven\u00e7\u00e3o da parte da \n\nprofessora. \n\nVoltando a centrar-nos no mapa topogr\u00e1fico, explicou-se e exemplificou-se \n\ncomo se delimitava uma bacia hidrogr\u00e1fica, no caso, a bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\n\n\n79 \n \n\nJamor: marcar todas as linhas de \u00e1gua pertencentes \u00e0 bacia e delimitar a mesma \n\nunindo os divisores de \u00e1guas.  \n\nO terceiro e \u00faltimo momento desta aula, centrado nos alunos, consistiu no p\u00f4r \n\nem pr\u00e1tica o que havia sido explicado e exemplificado anteriormente, no \u00e2mbito da \n\natividade investigativa de cada grupo. Cada grupo deslocou-se para a mesa onde se \n\nencontrava o mapa topogr\u00e1fico da sua regi\u00e3o de estudo a fim de realizar os respetivos \n\nperfis topogr\u00e1ficos. A professora auxiliou na escolha dos locais e na execu\u00e7\u00e3o dos \n\nperfis topogr\u00e1ficos sempre que solicitada, ainda que procurando que a sua constru\u00e7\u00e3o \n\nfosse o mais aut\u00f3noma poss\u00edvel. Enquanto realizavam os perfis, a professora \n\npercorreu todos os grupos procurando saber como estava a decorrer o seu trabalho \n\ninvestigativo, auxiliando nas diferentes fases que compunham o seu projeto \n\ninvestigativo sempre que solicitada. \n\nReflex\u00e3o sobre a aula \n\nEsta aula decorreu como planeado, tendo-se conseguido alcan\u00e7ar os objetivos \n\nproposto. Previa-se que os alunos iriam sentir dificuldades na realiza\u00e7\u00e3o das \n\natividades, mas atendendo a que um dos objetivos desta interven\u00e7\u00e3o era o aproximar \n\na \u201cci\u00eancia acad\u00e9mica\u201d da \u201cci\u00eancia desenvolvida pelos cientistas\u201d, n\u00e3o se hesitou na \n\nprossecu\u00e7\u00e3o da mesma.  \n\nDeve confessar-se que foi uma aula particularmente gratificante para a \n\nprofessora estagi\u00e1ria. N\u00e3o existe a menor d\u00favida do total envolvimento dos alunos \n\nnas tarefas propostas, apesar das dificuldades sentidas. Ver-se o empenho que alunos \n\ndemonstraram, solicitando, por exemplo, que se repetisse a atividade de interpreta\u00e7\u00e3o \n\nde fotografias na \u00f3tica do ge\u00f3logo, foi um sentimento de conquista! N\u00e3o existem \n\npalavras para descrever a rea\u00e7\u00e3o dos alunos quando se desligou o projetor deixando \n\nno quadro a ilustra\u00e7\u00e3o da interpreta\u00e7\u00e3o dos alunos da fotografia em an\u00e1lise!  \n\n3.5.7. Di\u00e1rio da s\u00e9tima aula (90\u2019)  \n\nSum\u00e1rio: Determina\u00e7\u00e3o de declives a partir de perfis transversais. Delimita\u00e7\u00e3o da \n\nrede e da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Jamor. Ficha de avalia\u00e7\u00e3o formativa. \n\n \n\n \n\n\n\n80 \n \n\nDescri\u00e7\u00e3o da Aula:  \n\nCom esta aula pretendia-se concluir a tem\u00e1tica e esclarecer quaisquer d\u00favidas \n\nque tivessem ficado por esclarecer. Para al\u00e9m de concluir os itens que estavam em \n\nfalta, repetiu-se a ficha de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica realizada na primeira aula (Ap\u00eandice \n\n2), passando-se seguidamente \u00e0 sua corre\u00e7\u00e3o (Ap\u00eandice 17). Tratou-se de uma aula \n\nsem grande encadeamento, mas que visava o \u201carrumar\u201d e o concluir da unidade \n\ntem\u00e1tica. \n\nIniciou-se a aula projetando-se a rede hidrogr\u00e1fica do rio Jamor que havia sido \n\niniciada na aula anterior, perguntando-se: O que representam as linhas azuis \n\nassinaladas neste mapa topogr\u00e1fico? Foram-se ouvindo as respostas que iam \n\nsurgindo rios, cursos de \u00e1gua,\u2026, at\u00e9 surgir a resposta que se esperava   rede \n\nhidrogr\u00e1fica! Indicadas as zonas de nascente e foz do rio Jamor colocou-se nova \n\nquest\u00e3o: Agora que tenho a rede hidrogr\u00e1fica do rio Jamor, o que tenho que fazer \n\npara delimitar a sua bacia hidrogr\u00e1fica? Logo responderam: \u201cpelas curvas de \n\nn\u00edvel\u201d. Explicou-se que atrav\u00e9s das curvas de n\u00edvel se procura as zonas de cota mais \n\nalta nas imedia\u00e7\u00f5es dos cursos de \u00e1gua assinalados para de seguida se definir a linha \n\nque marca a mudan\u00e7a de sentido da escorr\u00eancia das \u00e1guas    divisor de \u00e1guas. \n\nUma vez que a professora se apercebeu na aula anterior das dificuldades \n\nsentidas na escolha da escala vertical num perfil topogr\u00e1fico, projetaram-se dois \n\nperfis transversais, realizados num mesmo tro\u00e7o do mapa, com escalas verticais \n\ndistintas e perguntando-se: Olhando para estes dois perfis transversais, acham \n\nposs\u00edvel que perten\u00e7am ao mesmo tro\u00e7o do mapa? As opini\u00f5es divergiram. \n\nExplicou-se que tinham sido constru\u00eddos para o mesmo tro\u00e7o, usando a mesma \n\nbitola, mas recorrendo a escalas verticais diferentes. Partindo-se dos perfis \n\nprojetados, explicou-se qual o procedimento a seguir para calcular o declive de uma \n\nvertente (Ap\u00eandice 14).   \n\nPara se concluir a tem\u00e1tica faltava exemplificar como avaliar o risco geol\u00f3gico; \n\n4\u00aa e \u00faltima etapa da atividade de cariz investigativo dos alunos. Para isso recorreu-se \n\n\u00e0 matriz de risco e \u00e0s cartas de suscetibilidade nacionais dos riscos geol\u00f3gicos que \n\ntinham sido trabalhados (Ap\u00eandice 15).  \n\nTratando-se da \u00faltima aula antes das apresenta\u00e7\u00f5es dos trabalhos \n\ninvestigativos, aplicou-se o \u00faltimo question\u00e1rio desta interven\u00e7\u00e3o (Ap\u00eandice 16), \n\n\n\n81 \n \n\nseguindo-se da repeti\u00e7\u00e3o da ficha de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica (Ap\u00eandice 3), concluindo-\n\nse a aula com a corre\u00e7\u00e3o da respetiva ficha (Ap\u00eandice 17). \n\nReflex\u00e3o sobre a aula \n\nFoi uma aula que decorreu normalmente, tendo-se cumprido a planifica\u00e7\u00e3o \n\ninicial. Considera-se que foi uma aula importante na medida em que, com a corre\u00e7\u00e3o \n\nda ficha de diagn\u00f3stico, que tantas d\u00favidas havia suscitado quando da sua realiza\u00e7\u00e3o, \n\nse atribuiu espa\u00e7o para o esclarecimento de quaisquer d\u00favidas existentes, \n\npromovendo-se o di\u00e1logo entre professor-aluno e entre aluno-aluno. \n\n3.5.8. Di\u00e1rio da oitava aula (45\u2019)  \n\nSum\u00e1rio: Monitoriza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de grupo. Realiza\u00e7\u00e3o de perfis topogr\u00e1ficos e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de fotografias. Esclarecimento de d\u00favidas. \n\nDescri\u00e7\u00e3o da Aula: \n\nEsta aula, extracurricular e facultativa, pretendia funcionar como aula de apoio \n\n\u00e0 atividade de cariz investigativo.  \n\nA professora deslocou-se aos diferentes grupos para esclarecimento de d\u00favidas, \n\nprocurando simultaneamente saber como estava a correr o respetivo trabalho de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. Constatou-se uma vez mais que a constru\u00e7\u00e3o dos perfis e o c\u00e1lculo dos \n\ndeclives consistiam nas maiores dificuldades sentidas pelos alunos na realiza\u00e7\u00e3o da \n\natividade investigativa.  \n\nReflex\u00e3o sobre a aula \n\nEsta aula foi a confirma\u00e7\u00e3o do envolvimento dos alunos na atividade proposta, \n\natendendo a que dos 22 alunos da turma, apenas 6 n\u00e3o compareceram na aula. \n\n\u00c9 um tipo de aula bastante \u00fatil, permitindo trabalhar com cada grupo/aluno \n\nindividualmente, potenciando um aproximar da liga\u00e7\u00e3o professor-aluno. Como \n\ncr\u00edtica, apenas se pode apontar a curta dura\u00e7\u00e3o desta aula e o ter constitu\u00eddo um \n\nepis\u00f3dio \u00fanico, o que limitou grandemente o tempo dispensado para apoio a cada \n\ngrupo.   \n\n\n\n82 \n \n\n3.5.9. Di\u00e1rio da nona aula (90\u2019)  \n\nSum\u00e1rio: Apresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o sobre a ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. \n\nEntrega dos testes interm\u00e9dios. \n\nDescri\u00e7\u00e3o da Aula: \n\nA apresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos de grupo havia sido planeada para ocupar duas \n\naulas de 90 minutos: tr\u00eas grupos por dia, com uma apresenta\u00e7\u00e3o de cerca de 20 \n\nminutos, de modo a atribuir tempo para discuss\u00e3o no final de cada apresenta\u00e7\u00e3o. \n\nContudo, a pedido dos alunos, alegando \u201cfalta de tempo\u201d e \u201cmuito trabalho com esta \n\ne outras disciplinas\u201d, condensaram-se todas as apresenta\u00e7\u00f5es num \u00fanico dia (o \u00faltimo \n\ndia de aulas antes da interrup\u00e7\u00e3o escolar), o que obrigou a uma s\u00e9rie de modifica\u00e7\u00f5es \n\nao plano inicial, tais como a redu\u00e7\u00e3o no tempo atribu\u00eddo a cada apresenta\u00e7\u00e3o (de 20 \n\npara 10 minutos no m\u00e1ximo), passando a n\u00e3o haver tempo para a discuss\u00e3o e o \n\nreajustar dos pesos atribu\u00eddos a cada componente de avalia\u00e7\u00e3o da atividade de cariz \n\ninvestigativo, altera\u00e7\u00f5es essas que foram comunicadas e aceites pelos alunos.  \n\nPara agilizar o processo, procurando minimizar tempos mortos, os alunos \n\nforam informados que deveriam colocar a sua apresenta\u00e7\u00e3o no computador da sala \n\ndurante o per\u00edodo de intervalo que antecedia a mesma. A ordem estabelecida para as \n\napresenta\u00e7\u00f5es foi a da numera\u00e7\u00e3o dos grupos de trabalho estabelecida na 3\u00aa aula.  \n\nAntes de se iniciarem as apresenta\u00e7\u00f5es e porque competia aos alunos avaliar a \n\napresenta\u00e7\u00e3o dos colegas seguindo par\u00e2metros estabelecidos, foram distribu\u00eddas \n\npelos alunos as fichas de heteroavalia\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es (Anexo 1). \n\nAs apresenta\u00e7\u00f5es decorreram naturalmente, apesar de alguns contratempos \n\ncom a abertura dos ficheiros e da dificuldade sentida pela maioria dos grupos no \n\ncumprimento do tempo estabelecido. No final de cada apresenta\u00e7\u00e3o, como havia sido \n\nreferido, n\u00e3o houve tempo para qualquer tipo de quest\u00e3o ou considera\u00e7\u00e3o, passando-\n\nse \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o seguinte. \n\nTerminadas as 6 apresenta\u00e7\u00f5es, e porque se tratava da \u00faltima aula da presente \n\ninterven\u00e7\u00e3o, os alunos realizaram a autoavalia\u00e7\u00e3o e a heteroavalia\u00e7\u00e3o do trabalho de \n\ngrupo (Anexo 2). \n\n \n\n\n\n83 \n \n\nReflex\u00e3o sobre a aula \n\nApesar de n\u00e3o ter decorrido como se pretendia, fruto das modifica\u00e7\u00f5es \n\ninduzidas com a condensa\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es, considera-se que as apresenta\u00e7\u00f5es \n\ncorreram bem. Na sua maioria estavam bem constru\u00eddas e continham diapositivos de \n\nqualidade, embora se considere que os alunos n\u00e3o os tenham explorado devidamente. \n\nA grande maioria dos alunos denotou dificuldades na exposi\u00e7\u00e3o do trabalho, ficando \n\nmuito \u201cpresos\u201d \u00e0s suas anota\u00e7\u00f5es, o que prejudicou a apresenta\u00e7\u00e3o. Com a abdica\u00e7\u00e3o \n\nda discuss\u00e3o, perdeu-se a possibilidade de promover a discuss\u00e3o das atividades, e \n\ncom esta a possibilidade de potenciar compet\u00eancias ao n\u00edvel da argumenta\u00e7\u00e3o e das \n\natitudes.  \n\nEnquanto professora, foi das aulas mais complicadas, tendo-se senti bastante \n\ndificuldade em seguir as apresenta\u00e7\u00f5es dos alunos e simultaneamente preencher a \n\ntabela de avalia\u00e7\u00e3o das mesmas (Ap\u00eandice 24). \n\n  \n\n\n\n84 \n \n\n  \n\n\n\n85 \n \n\nCAP\u00cdTULO IV- M\u00c9TODOS E PROCEDIMENTOS \n\nA pr\u00e1tica de ensino supervisionado que aqui se descreve teve lugar na Escola \n\nPadre Alberto Neto, no ano letivo 2013/2014, numa turma do 11.\u00ba ano de \n\nescolaridade. Tratando-se de uma turma/ano que iria realizar o teste interm\u00e9dio de \n\nbiologia-geologia, e atendendo a que a unidade tem\u00e1tica desta interven\u00e7\u00e3o inclu\u00eda \n\nconte\u00fados program\u00e1ticos cobertos pelo teste, \u00e0 interven\u00e7\u00e3o em causa acresceu o \n\nsentimento de responsabilidade quer no cumprimento dos prazos, quer das \n\ncompet\u00eancias a desenvolver nos alunos. \n\n1. CONTEXTO E PARTICIPANTES \n\nA Escola \n\nA Escola Secund\u00e1ria Padre Alberto Neto (Figura 10), escola sede do \n\nagrupamento de escolas Queluz-Belas, pertence ao concelho de Queluz. \n\nEm termos f\u00edsicos \u00e9 constitu\u00edda por 36 salas de \u00edndole geral, 4 salas de \n\ninform\u00e1tica, laborat\u00f3rios de Biologia, F\u00edsica, Geologia e Qu\u00edmica, Pavilh\u00e3o \n\ngimnodesportivo, 4 campos exteriores de jogos, anfiteatro, biblioteca e mediateca. \n\nOs alunos disp\u00f5em de uma sala de conv\u00edvio e espa\u00e7os exteriores bastante amplos.  \n\nA escola conta ainda com diversos servi\u00e7os de apoio, tais como: \n\nreprografia/papelaria, secretaria, cantina, bar, um gabinete de psicologia e um \n\ngabinete de apoio e integra\u00e7\u00e3o do aluno (GAIA).  \n\n \n\nFigura 10: Entrada da Escola Secund\u00e1ria Padre Alberto Neto (ESPAN).  \n\n  \n\n\n\n86 \n \n\nOs Participantes \n\nA turma com a qual se realizou a pr\u00e1tica de ensino supervisionada pertencia ao \n\n11.\u00ba ano de escolaridade, sendo constitu\u00edda por 26 alunos, 4 dos quais repetentes, \n\nainda que s\u00f3 22 estivessem inscritos na disciplina de Biologia e Geologia. Deste, 10 \n\npertenciam ao g\u00e9nero masculino e 12 ao g\u00e9nero feminino, variando as suas idades \n\nentre os 15 e os 17 anos, com uma m\u00e9dia de idades de 16 anos. \n\nNo que se prende com quest\u00f5es relacionadas com o seu agregado familiar, \n\nobtidas a partir da ficha de caracteriza\u00e7\u00e3o da turma, constru\u00edda pela diretora de turma \n\natrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio aplicado aos alunos no in\u00edcio do ano letivo, \n\npode dizer-se que a maioria dos alunos (18) vivia com os pais, 6 com as m\u00e3es e 1 \n\ncom os av\u00f3s. As habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas parentais reca\u00edam maioritariamente no \n\nEnsino Secund\u00e1rio (38.3%), embora cobrissem todos os ciclos de ensino: 1.\u00ba Ciclo \n\ndo EB (4.3%), 2.\u00ba Ciclo EB (19.1%), 3.\u00ba Ciclo EB (17%) e Ensino Superior (21.3%). \n\nQuanto \u00e0 situa\u00e7\u00e3o profissional dos pais, a maioria encontrava-se efetivo(a) em \n\nempresas (78.7%), embora tenham sido apontados contratos tempor\u00e1rios (8.5%), \n\ndesempregados (4.3%) e outros (8.5%).    \n\nRelativamente aos alunos propriamente ditos, destacaram as disciplinas de \n\nF\u00edsica e Qu\u00edmica (46%), Matem\u00e1tica (31%) e Biologia e Geologia (23%) como \n\naquelas nas quais sentiram maiores dificuldades em anos anteriores, seguidas de \n\nPortugu\u00eas e Ingl\u00eas (11,5%) e de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica (4%). De entre os motivos \n\napontados para as dificuldades sentidas, destacava-se a dificuldade inerente \u00e0 pr\u00f3pria \n\ndisciplina (31%) e a complexidade da mat\u00e9ria (11,5%), seguidos da falta de \n\nprepara\u00e7\u00e3o anterior, da dificuldade no acompanhamento do ritmo das aulas e da \n\n\u201ccarga\u201d de trabalho da disciplina (~ 8%) e por \u00faltimo, o n\u00e3o saber estudar ou ter falta \n\nde aptid\u00e3o f\u00edsica (~ 4%). \n\nQuando questionados quanto aos seus h\u00e1bitos de trabalho/estudo, a totalidade \n\ndos alunos afirmou estudar em casa, para al\u00e9m de estudar na biblioteca (36%) ou em \n\ncentros de estudos (8%). Quanto \u00e0 forma como estuda, 88% dos alunos estudava \n\nsozinho, 36% estudava em grupo e 32% recorria a apoio no estudo. No que concerne \n\nao tempo dedicado ao estudo, 84% afirmou que estuda regularmente, com os \n\nrestantes 16% a estudar na v\u00e9spera dos testes. \n\n\n\n87 \n \n\nEm termos de motiva\u00e7\u00f5es futuras, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de um aluno, que pretendia ficar \n\npelo 12.\u00ba ano de escolaridade, todos pretendiam ingressar no de ensino superior. \n\nComo aspira\u00e7\u00f5es profissionais, as engenharias foram as que ganham maior destaque \n\n(8 alunos), seguida da medicina (4 alunos) e da fisioterapia, psicologia, \n\ngest\u00e3o/inform\u00e1tica e nutricionismo, todas com 3 alunos. Para al\u00e9m destas, surgiram o \n\ndesporto, a educa\u00e7\u00e3o infantil, cabeleireiro(a), militar, ge\u00f3logo(a) e pol\u00edcia.  \n\nRelativamente ao modo como ocupavam os tempos livres, o computador \n\n(PC/internet) surgiu como ocupa\u00e7\u00e3o dominante (64%), seguido de ouvir m\u00fasica, \n\npraticar desporto e conviver com os amigos (48%) e de ver TV (32%). Foram \n\nigualmente apontadas ler e ajudar os pais (20%), fazer os TPC (12%) e jogar \n\nPlayStation e atividades culturais (4%). \n\nDa an\u00e1lise dos resultados apontados anteriormente, verificou-se, como seria de \n\nesperar em alunos do 11.\u00ba ano de escolaridade, a j\u00e1 grande autonomia dos alunos nos \n\nseus estudos (88% estuda sozinho), embora 32% dos alunos ainda recorra a apoio no \n\nestudo. Este valor pode ser o resultado da dificuldade inerente a algumas disciplinas \n\napontadas, da falta de prepara\u00e7\u00e3o dos alunos em anos anteriores, como os pr\u00f3prios \n\napontaram, ou da procura pessoal por \u201cnotas\u201d que lhes permita o acesso ao curso de \n\nensino superior pretendido. \n\nAinda que trabalhem bem individualmente, cerca de 36% dos alunos promove \n\na aprendizagem em grupo, o que leva a antever o trabalho colaborativo no \u00e2mbito da \n\natividade investigativa como uma mais-valia para esta turma.  \n\nEm termos de h\u00e1bitos de trabalho, os resultados apontam no sentido de ser uma \n\nturma trabalhadora, com cerca de 84% dos alunos a estudarem de forma regular, o \n\nque leva a crer, n\u00e3o s\u00f3 que as atividades de cariz investigativo ser\u00e3o bem recebidas \n\npelos alunos, como que estes se envolver\u00e3o verdadeiramente na atividade. S\u00e3o alunos \n\nque ocupam grande parte dos seus tempos livres no computador (64%) e a ler (20%), \n\no que pode ser indicador do gosto por pr\u00e1ticas de pesquisa, essenciais nas atividades \n\ninvestigativas. \n\n2.  M\u00c9TODOS DE RECOLHA DE DADOS \n\nA presente interven\u00e7\u00e3o, ela pr\u00f3pria parte integrante de um processo \n\ninvestigativo, procura dar resposta \u00e0 quest\u00e3o   Quais as potencialidades educativas \n\n\n\n88 \n \n\ndas atividades investigativas, na aprendizagem da tem\u00e1tica \u201cOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e \n\nProblemas de Ordenamento\u201d e no desenvolvimento de compet\u00eancias de cidadania \n\nativa?   , recorrendo-se \u00e0s seguintes quest\u00f5es orientadoras:  \n\nQ1: Que compet\u00eancias desenvolvem os alunos quando realizam atividades de \n\ncariz investigativo, centradas na tem\u00e1tica em causa?  \n\nQ2: Que dificuldades evidenciam na realiza\u00e7\u00e3o da atividade proposta?  \n\nQ3: Que aprecia\u00e7\u00f5es fazem da atividades que desenvolveram?  \n\nQ4: Qual o impacte deste tipo de atividades e desta tem\u00e1tica na promo\u00e7\u00e3o de \n\ncidad\u00e3os ativos?  \n\nNa procura de elementos que permitam dar resposta \u00e0s quest\u00f5es acima \n\nmencionadas, torna-se imperativo o recurso a t\u00e9cnicas e instrumentos diversos para a \n\nrecolha de dados. De acordo com Leite (2000) o uso de diferentes instrumentos de \n\nrecolha de dados ao inv\u00e9s de um s\u00f3, permite suprimir as desvantagens de uns em \n\nrela\u00e7\u00e3o a outros \u2013 as vantagens de um instrumento permite compensar as \n\ndesvantagens de outro \u2013, para al\u00e9m de permitir avaliar a globalidade do trabalho \n\nrealizado pelo aluno.  \n\nNo \u00e2mbito da presente pr\u00e1tica de ensino supervisionada recorreu-se aos \n\nseguintes instrumentos de recolha de dados: avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, observa\u00e7\u00f5es, \n\naplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios de opini\u00e3o, autoavalia\u00e7\u00e3o e heteroavalia\u00e7\u00f5es, documentos \n\nproduzidos pelos alunos (relat\u00f3rio t\u00e9cnico e apresenta\u00e7\u00e3o oral) e teste interm\u00e9dio de \n\nbiologia e geologia de 2013/2014.  \n\n2.1. Avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \n\nA avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica consiste num instrumento que visa identificar os pr\u00e9-\n\nrequisitos ou os interesses e conhecimentos pr\u00e9vios nos alunos, tendo em vista a \n\ntomada de decis\u00e3o sobre o qual ponto de partida mais adequado para o in\u00edcio a uma \n\nnova aprendizagem (Ferreira, 2009). Quando realizada no in\u00edcio e no fim de uma \n\ntem\u00e1tica, este tipo de instrumento possibilita igualmente a recolha de informa\u00e7\u00e3o \n\nsobre a aquisi\u00e7\u00e3o de novas aprendizagens, comparando as respostas obtidas em \n\nambas. Esta foi a abordagem adotada no \u00e2mbito da presente pr\u00e1tica de ensino \n\nsupervisionada. \n\n\n\n89 \n \n\nPartindo de uma abordagem CTSA, a ficha de diagn\u00f3stico (Ap\u00eandice 2) foi \n\nconstru\u00edda a partir de duas not\u00edcias de jornais, centradas em problem\u00e1ticas atuais, \n\nmais concretamente na ocorr\u00eancia de duas situa\u00e7\u00f5es de risco geol\u00f3gico. Composta \n\npor quatro quest\u00f5es abertas, uma das quais com 5 al\u00edneas, procurava-se, atrav\u00e9s da \n\nleitura e an\u00e1lise das not\u00edcias apresentadas, enquadrar os alunos na nova unidade \n\ntem\u00e1tica e simultaneamente fazer um levantamento das suas conce\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias sobre \n\na mesma, introduzindo igualmente terminologias base que iriam ser trabalhadas ao \n\nlongo de toda a atividade.   \n\n2.2. Observa\u00e7\u00f5es \n\nDe acordo com Dias e Morais (2004), por observa\u00e7\u00e3o entenda-se o processo, \n\ndesprovido de um fim em si mesmo, atrav\u00e9s do qual \u00e9 poss\u00edvel recolher dados \n\nemp\u00edricos, fundamentais para uma an\u00e1lise cr\u00edtica posterior. Desempenha, por esse \n\nmotivo, um papel crucial quer no processo de ensino-aprendizagem, quer em \n\nqualquer metodologia de investiga\u00e7\u00e3o. Apesar da sua import\u00e2ncia, reveste-se de \n\nalguma complexidade, resultante da experi\u00eancia do sujeito observador, do objeto a \n\nser observado, da rela\u00e7\u00e3o entre sujeito observador e objeto observado (participante \n\nou n\u00e3o participante) e das pr\u00f3prias situa\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas (ex.: dinamismo de uma aula).  \n\nDependendo dos objetivos que est\u00e3o na base do uso das observa\u00e7\u00f5es, estas \n\npodem ter um carater naturalista (\u201colhar\u201d livre, desprovido de qualquer documento \n\nde apoio) ou orientado, recorrendo a grelhas ou listas de verifica\u00e7\u00e3o, definidas \u00e0 \n\npriori. No caso concreto, recorreu-se \u00e0 observa\u00e7\u00e3o orientada em duas situa\u00e7\u00f5es \n\ndistintas: sa\u00edda de campo e verifica\u00e7\u00e3o do preenchimento do gui\u00e3o da sa\u00edda de campo \n\n(Ap\u00eandices 18 e 19, respetivamente). \n\n2.3. Question\u00e1rios de opini\u00e3o \n\nOs question\u00e1rios de opini\u00e3o s\u00e3o ferramentas bastante uteis em qualquer \n\nmetodologia de investiga\u00e7\u00e3o. Consistem na aplica\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de quest\u00f5es \n\nformuladas com o intuito de obter dados pessoais sobre um determinado \n\nassunto/quest\u00e3o/problema. O facto de permitir uma recolha de dados sem a \n\ninterven\u00e7\u00e3o do investigador e em diferentes participantes em simult\u00e2neo confere-lhes \n\ngrandes vantagens, quer em termos temporais, quer em termos de dados que estes \n\npermitem obter. Se a estas juntarmos o anonimato, o impacte de determinadas a\u00e7\u00f5es \n\nsobre os inquiridos pode tornar-se consideravelmente mais expressivo, j\u00e1 que confere \n\n\n\n90 \n \n\nao inquirido uma maior liberdade de express\u00e3o, libertando-o de qualquer receio de \n\nopress\u00e3o e/ou repres\u00e1lia. \n\nOs question\u00e1rios podem ser constru\u00eddos, recorrendo-se a quest\u00f5es fechadas \n\ne/ou abertas, podendo ser aplicados diversas vezes ao longo do estudo. No caso \n\nconcreto, foram constru\u00eddos e aplicados tr\u00eas question\u00e1rios: um ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da \n\nsa\u00edda de campo (Ap\u00eandice 7), um segundo ap\u00f3s a componente te\u00f3rica (Ap\u00eandice 12) \n\ne um \u00faltimo no final da atividade investigativa (Ap\u00eandice 16). Estes question\u00e1rios \n\nforam constru\u00eddos com quest\u00f5es de escolha m\u00faltipla e quest\u00f5es abertas. As quest\u00f5es \n\nde escolha m\u00faltipla visavam essencialmente a aprecia\u00e7\u00e3o por parte dos alunos, de \n\naspetos t\u00e3o variados como a pertin\u00eancia de diferentes etapas para a sua \n\naprendizagem, as aprendizagens alcan\u00e7adas, a clareza/objetividade da professora e \n\ndos elementos did\u00e1ticos utilizados, entre outros. Com as quest\u00f5es abertas, pretendia-\n\nse que os alunos refletissem sobre diferentes tarefas que tinham realizado e que \n\ndessem opini\u00f5es devidamente fundamentadas, explicando o motivo das suas \n\nrespostas, em aspetos t\u00e3o dispares como a pertin\u00eancia (vantagens e desvantagens) das \n\ntarefas para as suas aprendizagens, as dificuldades sentidas e o que mudariam para \n\nmelhorar as aprendizagens dos alunos.  \n\n2.4. Autoavalia\u00e7\u00f5es e Heteroavalia\u00e7\u00f5es \n\nAtrav\u00e9s da autoavalia\u00e7\u00e3o e da heteroavalia\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel desenvolver nos \n\nalunos a capacidade de refletir sobre o seu desempenho e o desempenho de outros, o \n\nque confere ao pr\u00f3prio aluno a capacidade de regular o seu pr\u00f3prio processo de \n\naprendizagem. Para al\u00e9m disso, atrav\u00e9s da an\u00e1lise deste tipo de instrumentos, \u00e9 \n\nposs\u00edvel avaliar o envolvimento individual e do grupo na realiza\u00e7\u00e3o da atividade \n\nproposta, assim como estimar a din\u00e2mica de grupo criada.  \n\nNa presente pr\u00e1tica letiva, recorreu-se \u00e0 auto- e \u00e0 heteroavalia\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel dos \n\ntrabalhos de grupo, assim como \u00e0 heteroavalia\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es orais dos \n\ntrabalhos. \n\nAo n\u00edvel dos grupos de trabalho, pretendia-se, com a autoavalia\u00e7\u00e3o, que o \n\naluno avaliasse o seu desempenho a t\u00edtulo individual, ao n\u00edvel da sua participa\u00e7\u00e3o no \n\ngrupo de trabalho e ao n\u00edvel da apresenta\u00e7\u00e3o final do trabalho. Com a \n\nheteroavalia\u00e7\u00e3o, pretendia-se conhecer a din\u00e2mica do grupo, e assim verificar se \n\ntinha havido colabora\u00e7\u00e3o por parte de todos os seus elementos.  \n\n\n\n91 \n \n\nRelativamente \u00e0 heteroavalia\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es orais de cada grupo de \n\ntrabalho, pretendia-se que cada aluno avaliasse par\u00e2metros das apresenta\u00e7\u00f5es como a \n\nqualidade e a organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o dada, o rigor e a linguagem cient\u00edfica \n\nutilizada, o desempenho individual e coletivo do grupo, entre outros.  \n\nPorque \u00e9 importante que os alunos participem efetivamente no seu processo de \n\navalia\u00e7\u00e3o e porque que se pretende que esta seja realizada de forma consciente, as \n\nautoavalia\u00e7\u00f5es e as heteroavalia\u00e7\u00f5es foram inclu\u00eddas nas diversas ferramentas de \n\navalia\u00e7\u00e3o da atividade investigativa. Nesse sentido, em articula\u00e7\u00e3o com os pr\u00f3prios \n\ncrit\u00e9rios da ESPAN para a disciplina lecionada, foi atribu\u00eddo um peso de 15% na \n\nclassifica\u00e7\u00e3o final da atividade de cariz investigativo; 10% para a auto- e \n\nheteroavalia\u00e7\u00e3o do trabalho de grupo e 5% para a heteroavalia\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es \n\norais.  \n\n2.5. Documentos produzidos pelos alunos \n\nProcurando aproximar a \u201cci\u00eancia acad\u00e9mica\u201d da \u201cci\u00eancia desenvolvida pelos \n\ncientistas\u201d, no final da atividade de cariz investigativo, visando a divulga\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados obtidos, cada grupo de trabalho tinha que construir dois documentos \n\ndistintos: um relat\u00f3rio cient\u00edfico e uma apresenta\u00e7\u00e3o oral.  \n\nEm ambos os documentos os alunos tinham de anunciar a quest\u00e3o \n\ninvestigativa, apresentar os resultados obtidos nas diferentes etapas do estudo de \n\nrisco e apresentar as conclus\u00f5es a que chegavam, sendo obrigat\u00f3ria a apresenta\u00e7\u00e3o \n\ndos perfis transversais e respetivos declives, um dos fatores predisponentes comum a \n\ntodos os riscos geol\u00f3gicos, assim como a interpreta\u00e7\u00e3o das fotografias na \u00f3tica de um \n\nge\u00f3logo. A partir destes pretendia-se avaliar compet\u00eancias ao n\u00edvel do conhecimento \n\nsubstantivo e processual, do racioc\u00ednio, da comunica\u00e7\u00e3o e das atitudes, assim como \n\nao n\u00edvel da \u201cobserva\u00e7\u00e3o\u201d \u2013 identificar os elementos geol\u00f3gicos e antr\u00f3picos a ter em \n\nconta na an\u00e1lise de risco geol\u00f3gico de uma paisagem.  \n\n2.6. Teste Interm\u00e9dio de Biologia e de Geologia \n\nDurante a interven\u00e7\u00e3o os alunos realizaram o teste interm\u00e9dio de Biologia e \n\nGeologia do 11\u00ba ano (Anexo 3). Dado que este contemplava um grupo (Grupo IV) \n\nsubordinado \u00e0 tem\u00e1tica desta interven\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise dos resultados obtidos pelos \n\n\n\n92 \n \n\nalunos neste grupo permitir\u00e1 avaliar compet\u00eancias ao n\u00edvel do conhecimento \n\nsubstantivo.  \n\nA t\u00edtulo conclusivo, espera-se, com recurso \u00e0s ferramentas atr\u00e1s mencionadas, \n\nestar em condi\u00e7\u00f5es para poder dar resposta \u00e0s quest\u00f5es orientadoras subjacentes a \n\neste trabalho investigativo.  \n\nNa tabela 5, apresenta-se, de modo muito sintetizado, quais os instrumentos de \n\nrecolha de dados que se pretende utilizar para dar resposta a cada uma das quest\u00f5es \n\norientadoras. \n\nTabela 5: S\u00edntese dos instrumentos de recolha de dados utilizados para dar resposta a \n\ncada uma das quest\u00f5es orientadoras. \n\nQuest\u00e3o Orientadora T\u00e9cnica / Instrumento de recolha de dados \n\nQ. 1 \u2013 Compet\u00eancias desenvolvidas \n\nRelat\u00f3rio t\u00e9cnico \n\nApresenta\u00e7\u00e3o oral \n\nTeste interm\u00e9dio de Biologia e de Geologia \n\nQ. 2 \u2013 Dificuldades evidenciadas \n\nGrelha de verifica\u00e7\u00e3o do preenchimento do \nGui\u00e3o da Sa\u00edda de Campo \n\nFicha de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \n\nQuestion\u00e1rios de opini\u00e3o \n\nQuestion\u00e1rios de Auto- e Heteroavalia\u00e7\u00e3o \n\nRelat\u00f3rio T\u00e9cnico \n\nApresenta\u00e7\u00e3o Oral \n\nTeste Interm\u00e9dio de Biologia e de Geologia \n\nQ. 3 \u2013 Aprecia\u00e7\u00f5es dos alunos Question\u00e1rios de opini\u00e3o \n\nQ. 4 \u2013 Promo\u00e7\u00e3o cidad\u00e3os ativos Question\u00e1rios de opini\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n93 \n \n\nCAP\u00cdTULO V-  APRESENTA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS  \n\nNeste cap\u00edtulo apresentam-se os resultados obtidos pelos diferentes \n\ninstrumentos de recolha de dados utilizados, bem como a sua respetiva an\u00e1lise.  \n\n1. AN\u00c1LISE DA FICHA DE AVALIA\u00c7\u00c3O DIAGN\u00d3STICA \n\nA ficha de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica (Ap\u00eandice 2), realizada no in\u00edcio e no fim da \n\npresente interven\u00e7\u00e3o tinha um objetivo triplo: i) identificar os conhecimentos pr\u00e9vios \n\nnos alunos, ii) focalizar os alunos na unidade tem\u00e1tica, introduzindo terminologias a \n\nabordar ao longo de toda a pr\u00e1tica letiva e iii) recolher informa\u00e7\u00e3o sobre a aquisi\u00e7\u00e3o \n\nde novas aprendizagens. \n\nComposta por 4 quest\u00f5es abertas, a primeira das quais formada por 5 al\u00edneas, \n\npretendia-se, a partir da leitura e an\u00e1lise de duas not\u00edcias de jornal centradas em \n\nproblem\u00e1ticas atuais (abordagem/perspetiva CTSA), fazer um levantamento das \n\nconce\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias dos alunos sobre a unidade tem\u00e1tica que iria ser trabalhada, \n\nintroduzindo ao mesmo tempo terminologias base que iriam ser trabalhadas ao longo \n\nde toda a atividade. A ficha de avalia\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3stico foi constru\u00edda seguindo o \n\nmesmo esquema da atividade de cariz investigativo; identifica\u00e7\u00e3o o risco geol\u00f3gico \n\npresente e dos poss\u00edveis fatores intervenientes (desencadeantes e predisponentes), \n\navalia\u00e7\u00e3o/estimativa da perigosidade e da vulnerabilidade da \u00e1rea e levantamento de \n\nposs\u00edveis solu\u00e7\u00f5es para minimiza\u00e7\u00e3o do risco presente. Nesse sentido, a quest\u00e3o 1 \n\nvisava a identifica\u00e7\u00e3o do risco geol\u00f3gico, dos fatores predisponentes e \n\ncondicionantes e estimativa da perigosidade e da vulnerabilidade, a quest\u00e3o 2, a \n\nreflex\u00e3o sobre a influ\u00eancia antr\u00f3pica nas problem\u00e1ticas em causa, a quest\u00e3o 3, o \n\nreconhecimento dos pressupostos que est\u00e3o na origem da classifica\u00e7\u00e3o de um risco \n\nnatural e a quarte e \u00faltima quest\u00e3o, a proposta de solu\u00e7\u00f5es que visassem a \n\nminimiza\u00e7\u00e3o dos riscos em causa. \n\nEm termos de avalia\u00e7\u00e3o, esta assumiu um carater meramente formativo, n\u00e3o \n\ntendo sido atribu\u00eddas cota\u00e7\u00f5es a nenhuma das quest\u00f5es formuladas. Contudo, de \n\nforma a poder comparar os resultados obtidos com a realiza\u00e7\u00e3o das fichas \n\ndiagn\u00f3sticas inicial e final, contabilizaram-se o n\u00famero de fatores passiveis de \n\nintervir em ambas as situa\u00e7\u00f5es, tendo-se procedido ao seu somat\u00f3rio em cada uma \n\ndas quest\u00f5es e ao subtotal das mesmas.   \n\n\n\n94 \n \n\n1.1. An\u00e1lise da Ficha Diagn\u00f3stica Inicial \n\nDa an\u00e1lise da ficha de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica realizada no in\u00edcio da interven\u00e7\u00e3o \n\n(Tabela 6), verificou-se que, para a quest\u00e3o 1.1 (Ap\u00eandice 2), dos 21 alunos que \n\nrealizaram a ficha, apenas 6 alunos identificaram corretamente os dois riscos \n\nnaturais/geol\u00f3gicos mencionados nas not\u00edcias de jornal \u2013 movimentos de vertente \n\n(apontado como deslizamento de terras) e eros\u00e3o costeira/recuo da linha de costa, \n\ncom os restantes alunos a identificarem o deslizamento de terras como sendo o risco \n\ngeol\u00f3gico reportado na primeira not\u00edcia, e a subida do n\u00edvel do mar como o risco \n\ngeol\u00f3gico associado \u00e0 segunda not\u00edcia.  \n\nTabela 6: An\u00e1lise da ficha de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica (NR- N\u00e3o responde). \n\n \n\n \n\nNa quest\u00e3o 1.2, apenas dois alunos apontam fatores pass\u00edveis de terem \n\ndesencadeado ambas as ocorr\u00eancias; \u201cprecipita\u00e7\u00e3o elevada\u201d e \u201csatura\u00e7\u00e3o das terras\u201d \n\npara a primeira not\u00edcia e \u201cmaior ocorr\u00eancia de tempestades\u201d, \u201caumento das \u00e1guas do \n\nmar\u201d e \u201cfalta de sedimentos\u201d para a segunda not\u00edcia. Dos restantes alunos, como \n\nposs\u00edveis fatores desencadeantes da primeira not\u00edcia, 11 apontam a exist\u00eancia de uma \n\nfalha, os movimentos de placas tect\u00f3nica, as for\u00e7as distensivas ou a ocorr\u00eancia de um \n\nsismo, Para a segunda not\u00edcia, s\u00e3o ainda apontados a subida do n\u00edvel do mar (3 \n\nalunos), a falta de sedimentos (2 alunos), o aquecimento global/altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\ncom o consequente degelo (8 alunos), a degrada\u00e7\u00e3o das zonas costeiras (2 alunos) e a \n\nQual Porqu\u00ea Qual Porqu\u00ea\n\n1 - - - - - - - - - -\n\n2 1 0 0 0 0 0.5 2 0 2 5.5\n\n3 1 1 1 NR 0 NR NR 2 NR 5\n\n4 2 1.5 1 0 NR NR 1 0 1 6.5\n\n6 1 0.5 1 0 1 1 1 1 0 6.5\n\n8 2 0 0 0 1 1 1 1 1 7\n\n9 1 0 0 0 0 0 1 1 0 3\n\n10 1 0.5 0 0 1 0.5 0 2 1 6\n\n11 1 0 1 0 1 0.5 NR 2 1 6.5\n\n12 1 0.5 1 0 NR NR 0 NR 0 2.5\n\n13 1 0.5 0 0 0 0 2 NR 0 3.5\n\n14 1 NR 0 0 1 0 0 2 NR 4\n\n15 1 1 0 0 1 0 2 NR NR 5\n\n16 2 1 1 0 0 1 1 0 1 7\n\n17 2 0.5 0 0 0 0.5 1 3 1 8\n\n18 1 2.5 1 0 0 1 NR NR 4 9.5\n\n21 1 0.5 0 0 1 0.5 NR 0 NR 3\n\n22 1 0.5 1 0 1 0 2 2 1 8.5\n\n23 1 0.5 0 0 0 0 2 2 0 5.5\n\n24 2 0.5 0 0 1 0 1 NR NR 4.5\n\n26 1 1 NR NR NR NR NR 0 NR 2\n\n27 2 3 1 0 0 0 2 1 1 10\n\nTotal\n1.1 1.2\n\n1.4 1.5N.\u00ba Aluno\n\nQuest\u00e3o 1\n\nQuest\u00e3o 2 Quest\u00e3o 3 Quest\u00e3o 4\n\n\n\n95 \n \n\nm\u00e1 ordena\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio (1 aluno). A falta de sedimentos foi ainda apontada por \n\ndois alunos como sendo o fator respons\u00e1vel pela subida do n\u00edvel do mar. \n\nDa an\u00e1lise das quest\u00f5es 1.4 e 1.5, fica clara a confus\u00e3o no significado atribu\u00eddo \n\naos termos perigosidade e vulnerabilidade pelos alunos. Para a maioria dos alunos, \n\nperigosidade (quest\u00e3o 1.4) parece estar associada \u00e0 imprevisibilidade de ocorr\u00eancia \n\nde um determinado risco geol\u00f3gico \u2013\u201cocorre inesperadamente\u201d, \u201cacontece quando \n\nningu\u00e9m est\u00e1 \u00e0 espera\u201d (7 alunos) \u2013, ou ao seu poder de destrui\u00e7\u00e3o \u2013\u201cpode afetar um \n\nmaior n\u00famero de pessoas e estruturas por n\u00e3o haver evacua\u00e7\u00e3o pr\u00e9via\u201d, \u201carrasta \n\ncasas, enterra pessoas\u201d, \u201cafeta mais diretamente as pessoas\u201d (11 alunos). Assim \n\nsendo e ainda que 43% dos alunos tenha apontado a eros\u00e3o costeira como o que \n\napresenta maior perigosidade, nenhum aluno associou perigosidade \u00e0 probabilidade \n\nde ocorr\u00eancia de um fen\u00f3meno natural/geol\u00f3gico num determinado local e per\u00edodo \n\nde tempo com perigo para o Homem, o que poder\u00e1 ter conduzido a maioria dos \n\nalunos (52%) a eleger o deslizamento de terras como aquele que apresenta maior \n\nperigosidade.  \n\nNo caso da vulnerabilidade (quest\u00e3o 1.5), apenas 9 alunos a associaram ao grau \n\nde perda de um determinado elemento ou conjunto de elementos, estando, para os \n\nrestantes alunos, associado ao fator imprevisibilidade (5 alunos) \u2013\u201cn\u00e3o se sabe \n\nquando vai acontecer\u201d, \u201c\u00e9 um fen\u00f3meno instant\u00e2neo\u201d \u2013, \u00e0 incapacidade de controlar \n\no processo (5 alunos) \u2013 \u201cn\u00e3o se pode impedir\u201d \u2013 e ao n\u00famero de fatores envolvidos \n\nna indu\u00e7\u00e3o do processo (1 aluno) \u2013 \u201c\u00e9 um acontecimento que pode ser desencadeado \n\npor muitos outros\u201d. Uma vez mais, ainda que 43% de alunos tenham apontado a \n\neros\u00e3o costeira como o risco ao qual est\u00e1 associada maior vulnerabilidade, destes, \n\napenas 1 aluno considerou existir um maior grau de perda na eros\u00e3o costeira/recuo da \n\nlinha de costa.  \n\nRelativamente ao papel do Homem em cada uma das problem\u00e1ticas noticiadas \n\n(quest\u00e3o 2), 5 alunos n\u00e3o responderam \u00e0 quest\u00e3o, 8 apontam para a polui\u00e7\u00e3o causada \n\npelo homem, 6 para a constru\u00e7\u00e3o em s\u00edtios impr\u00f3prios (zonas de risco), 4 para o \n\naquecimento global e 2 para a impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos solos. Fica assim bem patente \n\na import\u00e2ncia atribu\u00edda pelos alunos ao impacte do Homem na problem\u00e1tica das \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, com nenhum aluno a mencionar a interfer\u00eancia negativa do \n\nHomem nos processos naturais de manuten\u00e7\u00e3o/reposi\u00e7\u00e3o do equilibro dos pr\u00f3prios \n\nsistemas naturais. \n\n\n\n96 \n \n\nNo que diz respeito ao conceito de risco natural (quest\u00e3o 3), apenas 1 aluno \n\nrefere os quatro elementos principais a incluir na defini\u00e7\u00e3o de risco natural: i) \n\nprocesso/fen\u00f3meno natural, ii) probabilidade de ocorr\u00eancia desse fen\u00f3meno, iii) \n\nexposi\u00e7\u00e3o do Homem a situa\u00e7\u00f5es de perigo/danos e iv) per\u00edodo de tempo conhecido. \n\nDos restantes alunos, 10 apontam para um processo/fen\u00f3meno natural, 6 para a \n\nexposi\u00e7\u00e3o do Homem a situa\u00e7\u00f5es de perigo/danos e 2 para a probabilidade de \n\nocorr\u00eancia de um fen\u00f3meno natural. Para al\u00e9m destes e dos 5 alunos que n\u00e3o \n\nresponderam a esta quest\u00e3o, outros existem que entendem risco natural com sendo \n\n\u201cconsequ\u00eancias das cat\u00e1strofes naturais\u201d, \u201ctoda a ocorr\u00eancia que o ser humano n\u00e3o \n\npode controlar\u201d e \u201cque coloca o ambiente em perigo\u201d.  \n\nComo medidas que visam minimizar/solucionar este tipo de ocorr\u00eancias \n\n(quest\u00e3o 4), 7 alunos apontaram para a necessidade de estudar melhor os locais, 5 \n\nalunos referiram a necessidade para diminuir a polui\u00e7\u00e3o, 4 para o aumentar da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de estruturas de prote\u00e7\u00e3o (pared\u00f5es e muros de suporte), 3 para o impedir \n\na constru\u00e7\u00e3o em zonas costeiras, 1 para a reposi\u00e7\u00e3o de sedimentos e 1 para o deslocar \n\ndas popula\u00e7\u00f5es mais para o interior.  \n\nEm termos de classifica\u00e7\u00e3o obtida com a realiza\u00e7\u00e3o da ficha de diagn\u00f3stico \n\ninicial, obtiveram-se os valores ilustrados na figura 11 (coluna \u201cTotal\u201d, na Tabela 6). \n\nRelembre-se que estas classifica\u00e7\u00f5es assumem uma conota\u00e7\u00e3o meramente \n\ninformativa, correspondendo as classifica\u00e7\u00f5es mais elevadas a alunos que indicaram \n\num maior n\u00famero de fatores pass\u00edveis de intervir nas situa\u00e7\u00f5es problema em causa.  \n\n \n\nFigura 11: Resultados finais obtidos com a ficha de diagn\u00f3stico, resultantes do \n\nsomat\u00f3rio dos fatores apontados pelos alunos para cada uma das quest\u00f5es. \n\n\n\n97 \n \n\n1.2. An\u00e1lise da Ficha Diagn\u00f3stica Final e compara\u00e7\u00e3o com a Ficha \n\nDiagn\u00f3stica Inicial \n\nDa an\u00e1lise da ficha diagn\u00f3stica final (Tabela 7), relativamente \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o \n\ndos riscos naturais/geol\u00f3gicos noticiados, verifica-se que todos identificaram o \n\ndeslizamento de terras como o risco geol\u00f3gico associado \u00e0 primeira not\u00edcia. \n\nRelativamente \u00e0 segunda not\u00edcia, apenas 1 dos 22 alunos que realizaram a ficha \n\naponta a eros\u00e3o costeira como o risco geol\u00f3gico presente, com a grande maioria dos \n\nalunos (17) a apontarem a transgress\u00e3o/avan\u00e7o do mar, 1 aluno a \u201ctransgress\u00e3o da \n\narriba\u201d e 2 alunos a subida do n\u00edvel do mar.  \n\nTabela 7: An\u00e1lise da repeti\u00e7\u00e3o ficha de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica (NR- N\u00e3o responde). \n\n \n\n \n\nRelativamente aos fatores que desencadearam as ocorr\u00eancias noticiadas, cerca \n\nde 32% dos alunos demonstram ainda confundir fatores desencadeantes como fatores \n\npredisponentes, apontando a fragilidade das rochas (5 alunos) e a impermeabilidade \n\ndo solo (2 alunos) como fatores que podem ter desencadeado estas ocorr\u00eancias. \n\nComo fatores pass\u00edveis de terem desencadeado as ocorr\u00eancias noticiadas foram \n\nconsiderados as chuvas intensas/torrenciais (4 alunos), a falta de sedimentos (3 \n\nalunos), o peso/carga exercida sobre o terreno (2 alunos), as tempestades (2 alunos), \n\no excesso de \u00e1gua no solo (1 aluno) e o \u201cavan\u00e7o da linha do mar\u201d (1 aluno), assim \n\ncomo o aquecimento global/altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (7 alunos) e a ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica \n\nQual Porqu\u00ea Qual Porqu\u00ea\n\n1 1.5 1 0 0 0 0 1 2 1 6.5\n\n2 1.5 0.5 1 0 0 0 2 1 2 8 2.5\n\n3 1.5 2 1 NR 0 NR 3 2 3 12.5 7.5\n\n4 1 0 1 0 0 0 3 0 1 6 -0.5\n\n6 1.5 0 0 1 1 1 4 3 2 13.5 7\n\n8 1.5 0.5 0 1 1 1 2 2 2 11 4\n\n9 1.5 0 0 0 1 0 1 1 1 5.5 2.5\n\n10 1 2 0 0 1 0 1 1 1 7 1\n\n11 1.5 0 1 1 0 1 1 3 1 9.5 3\n\n12 1.5 0.5 0 0 0 1 2 0 1 6 3.5\n\n13 1.5 0.5 0 0 1 1 2 NR 1 7 3.5\n\n14 1.5 0 0 0 1 0 0 1 2 5.5 1.5\n\n15 1.5 0.5 0 0 0 0 1 2 2 7 2\n\n16 2 1.5 1 0 1 1 3 1 2 12.5 5.5\n\n17 1.5 0.5 1 0 0 1 0 3 1 8 0\n\n18 2 1.5 1 0 0 0 0 2 4 10.5 1\n\n21 1.5 1 0 0 1 0 2 2 2 9.5 6.5\n\n22 1.5 1.5 NR NR 1 1 1 3 1 10 1.5\n\n23 1.5 0.5 1 0 0 0 3 1 2 9 3.5\n\n24 1.5 0 0 0 1 NR 0 NR 1 3.5 -1\n\n26 1.5 2 1 NR 0 NR 2 0 2 8.5 6.5\n\n27 1 1 0 0 1 0 3 2 2 10.5 0.5\n\nDiferen\u00e7aTotal\n1.1 1.2\n\n1.4 1.5N.\u00ba Aluno\n\nQuest\u00e3o 1\n\nQuest\u00e3o 2 Quest\u00e3o 3 Quest\u00e3o 4\n\n\n\n98 \n \n\n(2 alunos), ainda que nestes \u00faltimos se tenha atribu\u00eddo o valor 0.5 ao inv\u00e9s de 1, por \n\nse considerar que a resposta \u00e9 demasiado vaga. Para al\u00e9m destes s\u00e3o tamb\u00e9m \n\napontados fatores como o movimento de placas tect\u00f3nicas (3 alunos), a eros\u00e3o da \n\narriba (3 alunos), as mar\u00e9s (2 alunos), um sismo (1 aluno), o aumento do caudal (1 \n\naluno) e a destrui\u00e7\u00e3o de uma habita\u00e7\u00e3o (1 aluno), os quais n\u00e3o foram considerados.  \n\nEm termos comparativos (Figura 12), o que se observa \u00e9 uma melhoria nos \n\nresultados obtidos: 38.1% dos alunos aponta um maior n\u00famero de indicadores \n\nconsiderados corretos, 33.3% mant\u00e9m o mesmo n\u00famero e 28.6% decresce.  \n\n \n\nFigura 12: Compara\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos para a quest\u00e3o 1.2 da ficha de \n\navalia\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3stico inicial (a cinzento) e final (a azul). \n\nRelativamente \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o do risco geol\u00f3gico noticiado com maior \n\nperigosidade (quest\u00e3o 1.4) e \u00e0 no\u00e7\u00e3o de perigosidade, os resultados n\u00e3o apontam \n\nmelhorias muito significativas. A avaliar pelas justifica\u00e7\u00f5es dadas \u2013\u201cacontece \n\nquando n\u00e3o estamos \u00e0 espera\u201d, \u201ccoloca em perigo uma maior popula\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cacarreta \n\num maior potencial de destrui\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cprovoca danos irrevers\u00edveis e n\u00e3o se pode \n\ncontrolar\u201d entre outras \u2013, a grande maioria dos alunos (72%) continua a associar \n\nperigosidade \u00e0 imprevisibilidade de ocorr\u00eancia, ao potencial de destrui\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\nimpossibilidade de controlar o fen\u00f3meno natural. Contudo, ainda que com uma \n\nligeira diminui\u00e7\u00e3o (2%) no n\u00famero de alunos que aponta a eros\u00e3o costeira como o \n\nrisco com maior perigosidade (Figura 13), observa-se um ligeiro incremento no \n\nn\u00famero de justifica\u00e7\u00f5es plaus\u00edveis, da ficha de diagn\u00f3stico inicial para a final; 3 \n\nalunos (14%) associam perigosidade \u00e0 probabilidade de ocorr\u00eancia de um fen\u00f3meno \n\nnatural/geol\u00f3gico pass\u00edvel de causar danos ao Homem, ainda que deste, 2 alunos \n\n(9%) considerem que o movimento de terras em causa tem maior perigosidade que a \n\neros\u00e3o costeira/recuo da linha de costa.  \n\n\n\n99 \n \n\nAcertam Erram\n\n43 43\n\n50 50\n\nAcerta e justifica \nbem (%)\n\nAcerta mas \njustifica mal (%)\n\n9\n\n18\n23 23\n\nErra mas justifica \nbem (%)\n\nErra e justifica mal \n(%)\n\n9\n\n18\n14\n\n27\n\n \n\nFigura 13: Compara\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos para a quest\u00e3o 1.4 da ficha de \n\navalia\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3stico inicial (a cinzento) e final (a azul). \n\n \n\nNo caso da vulnerabilidade (quest\u00e3o 1.5), o panorama \u00e9 ligeiramente mais \n\nfavor\u00e1vel (Figura 14); n\u00e3o s\u00f3 se observa um aumento no n\u00famero de alunos que \n\nidentifica a eros\u00e3o costeira/recuo da linha de costa como o risco com maior \n\nvulnerabilidade (de 43% para 50 %), como se regista um incremento significativo no \n\nn\u00famero de respostas com justifica\u00e7\u00f5es plaus\u00edveis, quer nos alunos que identificam \n\ncorretamente o risco (de 9% para 23%), quer no n\u00famero de alunos que apesar de \n\nerrar na identifica\u00e7\u00e3o, utiliza argumentos plaus\u00edveis \u2013 maior grau de perda \u2013, na sua \n\nargumenta\u00e7\u00e3o (de 9% para 14%). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 14: Compara\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos para a quest\u00e3o 1.5 da ficha de \n\navalia\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3stico inicial (a cinzento) e final (a azul). \n\n\n\n100 \n \n\n \n\nRelativamente \u00e0 influ\u00eancia do Homem em cada uma das problem\u00e1ticas \n\nnoticiadas (quest\u00e3o 2), foram muitos os fatores apontados pelos alunos; redu\u00e7\u00e3o da \n\nquantidade de sedimentos que chegam \u00e0 zona costeira (barragens e extra\u00e7\u00e3o de \n\ninertes) (8 alunos), impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos solos (7 alunos), sobrecarga, constru\u00e7\u00e3o \n\nde obras de prote\u00e7\u00e3o pesadas, constru\u00e7\u00e3o excessiva na linha de costa e aquecimento \n\nglobal (4 alunos cada), constru\u00e7\u00e3o em zonas de risco (3 alunos), polui\u00e7\u00e3o (2 alunos) \n\ne subida do n\u00edvel do mar e destrui\u00e7\u00e3o de dunas e do coberto vegetal (1 aluno cada). \n\nComparativamente com a ficha diagn\u00f3stica inicial observa-se uma melhoria \n\nsignificativa, n\u00e3o s\u00f3 pela variabilidade de fatores apontados nos quais o Homem \n\ninterv\u00e9m, como pelo n\u00famero de fatores apontado por cada aluno (Erro! A origem da \n\nrefer\u00eancia n\u00e3o foi encontrada.Erro! A origem da refer\u00eancia n\u00e3o foi encontrada.). \n\nTabela 8: Compara\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o 2 das fichas de diagn\u00f3stico inicial e final. \n\nN.\u00ba de fatores apontados Ficha Inicial Ficha Final \n\nN\u00e3o respondem 5 1 \n\nN\u00e3o considerados 3 3 \n\n1 Fator 7 6 \n\n2 Fatores 6 6 \n\n3 Fatores 0 5 \n\n4 Fatores 0 1 \n \n\nNo que diz respeito ao conceito de risco natural (quest\u00e3o 3), 1 aluno refere os \n\nquatro elementos/fatores a incluir na defini\u00e7\u00e3o de risco natural, 5 alunos referem 3 \n\nelementos, 6 alunos mencionam 2 elementos e 6 alunos mencionam apenas um \n\nelemento. O elemento \u201cprocesso/fen\u00f3meno natural\u201d \u00e9 o mais utilizado pelos alunos \n\n(12 alunos), seguido da \u201cprobabilidade de ocorr\u00eancia\u201d (10 alunos) e da exposi\u00e7\u00e3o do \n\nHomem a situa\u00e7\u00f5es de perigo (7 alunos). Os 3 alunos que apontaram elementos que \n\nn\u00e3o foram considerados, definem risco natural como \u201calgo que o Homem n\u00e3o pode \n\nfazer nada para impedir, apenas remediar ou prevenir\u201d, \u201calgo que acontece sem a \n\ninterven\u00e7\u00e3o do Homem\u201d e \u201crisco das constru\u00e7\u00f5es e zonas habitadas\u201d. Um dos alunos \n\nn\u00e3o d\u00e1 resposta.  \n\nComparativamente com a ficha diagn\u00f3stica inicial observa-se uma melhoria \n\nsignificativa, a avaliar pelo n\u00famero de alunos que apontam um maior n\u00famero de \n\n\n\n101 \n \n\nelementos essenciais na sua defini\u00e7\u00e3o (Erro! A origem da refer\u00eancia n\u00e3o foi \n\nencontrada.). \n\nRelativamente \u00e0 \u00faltima quest\u00e3o (quest\u00e3o 4), foram apresentadas in\u00fameras \n\nsolu\u00e7\u00f5es para minimizar/solucionar este tipo de ocorr\u00eancias apresentadas; n\u00e3o \n\nconstruir em zonas de risco ou perto da linha de costa (8 e 5 alunos respetivamente), \n\nestudar melhor os locais das constru\u00e7\u00f5es (7 alunos), construir barreiras de prote\u00e7\u00e3o \n\npara movimentos de terras e reduzir o n\u00famero de estruturas pesadas de prote\u00e7\u00e3o da \n\nlinha de costa (3 alunos cada), replantar para maior sustenta\u00e7\u00e3o de terras, criar \n\nestruturas de prote\u00e7\u00e3o pesadas da linha de costa maiores, limitar a extra\u00e7\u00e3o de \n\ninertes, reposi\u00e7\u00e3o artificial de sedimentos na costa e abandonar certas \n\nhabita\u00e7\u00f5es/infraestruturas na linha de costa (2 alunos cada) e \u201calertar as popula\u00e7\u00f5es \n\npara os seus erros\u201d e \u201cdeixar que a natureza se encarregue do resto\u201d (1 aluno cada). \n\nQuando comparados os resultados das fichas de diagn\u00f3stico inicial e final, \n\nobserva-se um incremento muito significativo no n\u00famero de solu\u00e7\u00f5es plaus\u00edveis, o \n\nque demonstra que a grande maioria dos alunos apreendeu os conte\u00fados trabalhados.  \n\nFinalmente, em termos de classifica\u00e7\u00e3o obtida (Figura 15), \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de dois \n\nalunos, que baixaram muito ligeiramente da ficha diagn\u00f3stica inicial para a final \n\ndiagn\u00f3stica final, todos os alunos apresentaram valores mais elevados, o que denota \n\num melhor conhecimento sobre os processos em torno deste tipo de problem\u00e1tica, \n\nlogo aquisi\u00e7\u00e3o de novas aprendizagens.  \n\n \n\nFigura 15: Compara\u00e7\u00e3o dos resultados finais obtidos com as fichas de diagn\u00f3stico, \n\nresultantes do somat\u00f3rio dos fatores apontados pelos alunos para cada uma \n\ndas quest\u00f5es. \n\n\n\n102 \n \n\n2. AN\u00c1LISE DAS OBSERVA\u00c7\u00d5ES REALIZADAS PELA PROFESSORA \n\nNa presente interven\u00e7\u00e3o recorreu-se \u00e0 observa\u00e7\u00e3o orientada em duas situa\u00e7\u00f5es \n\ndistintas: sa\u00edda de campo e verifica\u00e7\u00e3o do preenchimento do gui\u00e3o da sa\u00edda de campo \n\n(Ap\u00eandices 18 e 19, respetivamente). Com este tipo de instrumento pretendia-se \n\nessencialmente recolher informa\u00e7\u00e3o sobre o empenho/envolvimento dos alunos na \n\nsa\u00edda de campo. \n\n2.1. An\u00e1lise da grelha de observa\u00e7\u00e3o da Sa\u00edda de Campo \n\nA grelha de observa\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo foi constru\u00edda com o objetivo de \n\navaliar atitudes e racioc\u00ednios. Por\u00e9m, a sua utiliza\u00e7\u00e3o revelou-se de dif\u00edcil aplica\u00e7\u00e3o, \n\ntendo ficado alguns campos por observar. A dificuldade maior surgiu da gest\u00e3o do \n\ntempo; pouco tempo para observa\u00e7\u00e3o atendendo \u00e0 necessidade de interven\u00e7\u00e3o da \n\nprofessora em todas as esta\u00e7\u00f5es, \u00e0 necessidade de tirar fotografias para poderem ser \n\ntrabalhadas na aula seguinte e \u00e0 necessidade de prestar esclarecimentos, o que tornou \n\npraticamente invi\u00e1vel o preenchimento da respetiva grelha, principalmente no campo \n\ndo racioc\u00ednio.  \n\nNo campo das atitudes, a grelha era composta por 3 colunas: a curiosidade, o \n\nenvolvimento nas tarefas e a aten\u00e7\u00e3o \u00e0s explica\u00e7\u00f5es da professora.  \n\nEm termos da curiosidade demonstrada, com exce\u00e7\u00e3o de dois alunos, que n\u00e3o \n\ndemonstraram grande interesse, e de 8 situa\u00e7\u00f5es de n\u00e3o observa\u00e7\u00e3o, a maioria dos \n\nalunos demonstrou curiosidade durante toda a sa\u00edda de campo. No dom\u00ednio do \n\nenvolvimento nas tarefas, a quase totalidade dos alunos (~ 82%) envolveu-se nas \n\ntarefas propostas, fotografando, registando notas de campo, elaborando \n\nesbo\u00e7os/esquemas interpretativos, observando e discutindo com os colegas sobre a \n\ninflu\u00eancia de um ou outro fator em determinadas esta\u00e7\u00f5es, formulando quest\u00f5es, \n\nentre outras. Dos restantes alunos, 9% n\u00e3o mostrou grande envolvimento nas tarefas \n\ne outros 9%, ainda que tenha mostrado envolvimento na maioria das esta\u00e7\u00f5es, \n\nnoutras dispersou um pouco. \n\nQuanto \u00e0 aten\u00e7\u00e3o dispensada \u00e0s explica\u00e7\u00f5es da professora, a grande maioria \n\n(~64%) dos alunos demonstrou interesse pelas mesmas, dispondo-se em torno da \n\nprofessora para melhor a poder ouvir. Houve inclusivamente algumas situa\u00e7\u00f5es em \n\nque, devido ao ru\u00eddo de fundo, os alunos solicitaram \u00e0 professora que repetisse a \n\n\n\n103 \n \n\nexplica\u00e7\u00e3o, o que demonstra o interesse dos mesmos. Dos 33% restantes, n\u00e3o \n\nexistem registos para 3 alunos (~ 14%), outros 3 variaram o seu comportamento ao \n\nlongo da visita e outros 2 (~ 9%) mantiveram o desinteresse sobre a mesma. \n\nNo campo do racioc\u00ednio, a observa\u00e7\u00e3o revelou-se mais complicada. Embora \n\ntenham sido v\u00e1rias as quest\u00f5es colocadas pelos alunos, assim como a verbaliza\u00e7\u00e3o de \n\nobserva\u00e7\u00f5es no local, o seu n\u00e3o registo no momento conduziu-me a classific\u00e1-las, na \n\nsua maioria, como n\u00e3o observadas, o que explica um t\u00e3o elevado n\u00famero (~77% a \n\n82%) de n\u00e3o observa\u00e7\u00f5es neste campo.  \n\nA t\u00edtulo conclusivo, pode assim dizer-se que, a avaliar pela grelha de \n\nobserva\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo, esta foi uma tarefa na qual a maioria dos alunos se \n\nenvolveu, potenciando-se assim a aquisi\u00e7\u00e3o de novas aprendizagens e de novas \n\ncompet\u00eancias. \n\n2.2. An\u00e1lise da grelha de verifica\u00e7\u00e3o do preenchimento do Gui\u00e3o de \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o \n\nA grelha de verifica\u00e7\u00e3o do preenchimento do Gui\u00e3o de Investiga\u00e7\u00e3o tinha \n\ncomo objetivo avaliar o empenho dos alunos na sa\u00edda de campo. Esta era composta \n\npor tr\u00eas colunas: uma para a verifica\u00e7\u00e3o da resposta \u00e0s quest\u00f5es do Gui\u00e3o, outra para \n\na verifica\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es de estudo no mapa topogr\u00e1fico respetivo e \n\numa \u00faltima para verificar se tinham tomado notas de campo, procurando registar \n\ninforma\u00e7\u00e3o extra. \n\nEm termos de preenchimento do gui\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o, a maioria dos alunos \n\n(52.4%) responde a todas as quest\u00f5es colocadas, um aluno n\u00e3o entregou o gui\u00e3o para \n\nverifica\u00e7\u00e3o (4.8%), outro n\u00e3o responde a nenhuma quest\u00e3o (4.8%) e os restantes \n\n42.9% respondem apenas a algumas. Quanto \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es, 14.3% \n\nlocalizou todas as esta\u00e7\u00f5es, 47.6% localizou a maioria das esta\u00e7\u00f5es, 28.7% localizou \n\napenas algumas e 9.5% n\u00e3o localizou nenhuma. No que diz respeito a notas de \n\ncampo, cerca de 43% dos alunos tomou notas de campo. \n\n  \n\n\n\n104 \n \n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\nRapazes\nRaparigas\n\nTotal\n\nObservar a mat\u00e9ria te\u00f3rica ao vivo\n\nAula mais interativa / especial\n\n\"Olhar\" na \u00f3tica do ge\u00f3logo\n\nConhecer novos conceitos\n\nTer no\u00e7\u00e3o do trabalho do ge\u00f3logo\n\n(%)\n\n3. AN\u00c1LISE DOS QUESTION\u00c1RIOS DE OPINI\u00c3O: PERCE\u00c7\u00d5ES DOS ALUNOS \n\n A an\u00e1lise dos question\u00e1rios de opini\u00e3o foi realizada tendo em conta os \n\nseguintes elementos: relev\u00e2ncia das atividades, grau de aprendizagem, dificuldades \n\nsentidas, objetividade dos elementos fornecidos, orienta\u00e7\u00e3o da professora e sugest\u00f5es \n\nde mudan\u00e7as das atividades realizadas pelos alunos. \n\n3.1. Relev\u00e2ncia das atividades para a aprendizagem dos alunos \n\nNo \u00e2mbito da presente investiga\u00e7\u00e3o, procurou-se identificar qual a import\u00e2ncia \n\natribu\u00edda pelos alunos em momentos espec\u00edficos da presente interven\u00e7\u00e3o, como \n\nsejam a sa\u00edda de campo, a componente te\u00f3rica e as diferentes fases da atividade \n\ninvestigativa.  \n\nA sa\u00edda de campo demonstrou-se relevante para a totalidade dos alunos, tendo \n\ncomo principal benef\u00edcio \u201cobservar a mat\u00e9ria ao vivo\u201d, seguido de \u201cconhecer novos \n\nconceitos\u201d, ser uma \u201caula mais interativa/especial para os alunos\u201d e \u201cter no\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho do ge\u00f3logo\u201d e a \u201caprender a \u201colhar\u201d na \u00f3tica de um ge\u00f3logo\u201d, ainda que \n\nnuma percentagem bastante inferior (Figura 16).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 16: Benef\u00edcios da sa\u00edda de campo do ponto de vista dos alunos.  \n\nRelativamente \u00e0 componente te\u00f3rica, pretendia-se avaliar qual a relev\u00e2ncia \n\natribu\u00edda \u00e0s aulas de componente te\u00f3rica, seja nas liga\u00e7\u00f5es estabelecidas entre a \n\ncomponente te\u00f3rica e a sa\u00edda de campo, seja para a realiza\u00e7\u00e3o da atividade de cariz \n\ninvestigativo. Da an\u00e1lise da figura 17, verifica-se que em ambas as situa\u00e7\u00f5es, a \n\ngrande maioria dos alunos lhes atribui grande import\u00e2ncia (95.4% e 86.4%, \n\nrespetivamente), principalmente na procura de liga\u00e7\u00e3o entre a componente te\u00f3rica e a \n\nsa\u00edda de campo, ainda que existam alunos para os quais a liga\u00e7\u00e3o se demonstrou \n\n\n\n105 \n \n\n10.0\n\n50.0\n40.0\n\n16.7\n\n41.7\n41.7\n\n9.1 4.5\n\n45.5\n40.9\n\nFacilita\u00e7\u00e3o\n\nRapazes\n\nRaparigas\n\nTotal\n\nN\u00e3o facilita \nnada\n\nFacilita muito \npouco\n\nFacilita Facilita \nbastante\n\n0.0\n\n40.0\n60.0\n\n8.3\n\n41.7\n\n50.0\n\n4.5\n\n40.9\n\n54.5\n\nRelev\u00e2ncia da liga\u00e7\u00e3o\n\nNada \nrevelante\n\nPouco \nrevelante\n\nRevelante Muito \nRevelante\n\n68.2\n\n18.2\n9.1 4.5\n\nVantagens da At. \nInvestigativa\n\nAprende-se mais e/ou melhor quando se\naplica o que se aprende\n\nPoder ver ao vivo o que estivemos a\nestudar\n\nCompreender melhor o \u201ctrabalho\u201d do\nge\u00f3logo\n\n\u201cOlhar\u201d na \u00f3tica do ge\u00f3logo\n\n\u00c9 mais interessante\n\nFicar mais atentos ao que nos rodeia\n\nTer acesso a informa\u00e7\u00f5es mais detalhadas\n\n59.1\n\n18.2\n\n4.5\n\nDesvantagens da At. \nInvestigativa\n\nN\u00e3o apontam desvantagens\n\nExige muito tempo\n\nRegisto da informa\u00e7\u00e3o complexo\n\nMuita informa\u00e7\u00e3o para ser tratada\n\n\u00c9 mais interessante\n\nN\u00e3o pode ser realizado muito\nfrequentemente\n\nAprofund\u00e1mos apenas um tema\n\npouco relevante (4.5%) e a componente te\u00f3rica n\u00e3o facilitou nada ou facilitou muito \n\npouco (9.1% e 4.5%, respetivamente) na atividade de cariz investigativo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 17: Relev\u00e2ncia da liga\u00e7\u00e3o entre a componente te\u00f3rica e a sa\u00edda de campo e \n\nimport\u00e2ncia da componente te\u00f3rica para a atividade de cariz investigativo.  \n\n \n\nQuanto \u00e0 import\u00e2ncia atribu\u00edda \u00e0 atividade de cariz investigativo, a quase \n\ntotalidade dos alunos (95.5%) aponta que n\u00e3o teria realizado o mesmo tipo de \n\naprendizagens se n\u00e3o tivesse realizado esta atividade, apontando como vantagens e \n\ndesvantagens da sua realiza\u00e7\u00e3o os aspetos mencionados na figura abaixo (Figura 18). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 18: Vantagens e desvantagens da realiza\u00e7\u00e3o da atividade de cariz \n\ninvestigativo na \u00f3tica dos alunos. \n\n\n\n106 \n \n\nDa an\u00e1lise da figura 18, no campo das vantagens das atividades de cariz \n\ninvestigativo, destaca-se o elemento \u201caprende-se mais e/ou melhor quando se aplica \n\no que se aprende\u201d (68.2%), seguido de \u201cpoder ver ao vivo o que estivemos a \n\nestudar\u201d (18.2 %), ambos denotando a import\u00e2ncia da aplica\u00e7\u00e3o e da liga\u00e7\u00e3o das \n\naprendizagens a situa\u00e7\u00f5es reais. Com cerca de 9 % surge o reconhecimento do papel \n\nda geologia e dos ge\u00f3logos no \u00e2mbito da unidade tem\u00e1tica em causa, veiculado no \n\n\u201ccompreender melhor o trabalho do ge\u00f3logo\u201d e no \u201colhar na \u00f3tica do ge\u00f3logo\u201d, e \n\nfinalmente o tratar-se de uma atividade \u201cmais interessante\u201d, que desperta para \n\naspetos do mundo que nos rodeia, tornando-nos \u201cmais atentos ao que nos rodeia\u201d, \n\nfornecendo \u201cacesso a informa\u00e7\u00f5es mais detalhadas\u201d (4.5%). No campo das \n\ndesvantagens, ainda que cerca de 60% dos alunos n\u00e3o aponte desvantagens, aqueles \n\nque apontam desvantagens centram-se no tempo de dedica\u00e7\u00e3o exigido para este tipo \n\nde atividades (18.2%), raz\u00e3o pela qual 4.5 % dos alunos afirmam que \u201cn\u00e3o pode ser \n\nrealizado muito frequentemente\u201d, para al\u00e9m de ser um processo moroso e complexo \n\nno que diz respeito ao registo e tratamento de dados e de permitir um \n\naprofundamento apenas no tema trabalhado. \n\n3.2. Aprendizagens efetuadas  \n\nDe modo a avaliar os momentos nos quais os alunos consideram ter realizado \n\nmaiores (mais e melhores) aprendizagens, colocou-se essa quest\u00e3o em diferentes \n\nmomentos da presente interven\u00e7\u00e3o: sa\u00edda de campo, componente te\u00f3rica e atividade \n\nde cariz investigativo no seu todo, as quais se passam a analisar. \n\n3.2.1. Sa\u00edda de Campo \n\nA sa\u00edda de campo no seu todo contemplava tr\u00eas momentos distintos: a \n\nprepara\u00e7\u00e3o para a sa\u00edda (pr\u00e9-sa\u00edda), a sa\u00edda de campo e a p\u00f3s-sa\u00edda de campo. Da \n\nan\u00e1lise dos resultados obtidos (Figura 19), verifica-se que a aula p\u00f3s-sa\u00edda de campo \n\nfoi aquela que teve maior impacte nos alunos, com cerca de 91% dos alunos a \n\nrevelarem ter aprendido muito, o que vai de encontro com o empenho e entusiasmo \n\ndemonstrado pelos mesmos em sala de aula. Tal deve-se, muito provavelmente, quer \n\nao \u201carrumar\u201d dos aspetos mais importantes trabalhados durante a sa\u00edda de campo, \n\nquer ao aplicar de conhecimentos adquiridos anteriormente, vendo como utilizar / \n\naplicar esses mesmos conte\u00fados em situa\u00e7\u00f5es reais.  \n\n\n\n107 \n \n\n \n\nFigura 19: Grau de aprendizagem obtido, na \u00f3tica dos alunos, para cada um dos tr\u00eas \n\nmomentos contemplados com a sa\u00edda de campo.  \n\nComo segundo momento no qual realizaram mais aprendizagens surge a sa\u00edda \n\nde campo, na qual 54.5% dos alunos afirma ter aprendido alguma coisa e 45.5 % ter \n\naprendido bastante. A aula de prepara\u00e7\u00e3o da sa\u00edda surge assim em \u00faltima posi\u00e7\u00e3o, \n\ncom 36.4% dos alunos a afirmarem ter aprendido muito, 59.1% alguma coisa e 4.5% \n\nmuito pouco. Nenhum aluno considera n\u00e3o ter aprendido nada, com apenas um aluno \n\na apontar ter aprendido muito pouco com a sa\u00edda de campo.  \n\n3.2.2. Componente te\u00f3rica \n\nCom a componente te\u00f3rica pretendia-se fornecer aos alunos de um corpo de \n\nconhecimentos e uma linguagem cient\u00edfica adequada no \u00e2mbito da unidade tem\u00e1tica \n\n\u201cOcupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e problemas de ordenamento\u201d, para al\u00e9m de fornecer elementos \n\nessenciais para a resolu\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es-problema levantadas durante a sa\u00edda de \n\ncampo, as quais seriam trabalhadas no \u00e2mbito das atividades de cariz investigativo \n\ndos alunos.  \n\nA avaliar pelos resultados (Figura 20), o impacte n\u00e3o foi t\u00e3o significativo como \n\no esperado, com 18.2% dos alunos a considerarem que aprenderam muito, 77.3% a \n\nconsiderar que aprendeu alguma coisa, e 4.5% a considerar que aprendeu muito \n\npouco. Uma vez mais n\u00e3o houve nenhum aluno que n\u00e3o tenha aprendido nada com \n\neste tipo de abordagem. \n\n \n\n \n\nPr\u00e9-sa\u00edda\nSa\u00edda\n\nP\u00f3s-sa\u00edda\n\n4\n.5\n\n5\n9\n\n.1\n\n5\n4\n\n.5\n\n9\n.1\n\n3\n6\n\n.4\n\n4\n5\n\n.5\n\n9\n0\n\n.9\n\nTotal de alunos (%)\n\nN\u00e3o aprendi nada\n\nAprendi muito pouco\n\nAprendi alguma coisa\n\nAprendi muito\n\n\n\n108 \n \n\nN\u00e3o \naprendi \n\nnada \n\nAprendi \nmuito \npouco \n\nAprendi \nalguma \n\ncoisa \n\nAprendi \nmuito \n\n50.0 50.0 \n\n60.0 40.0 \n\n30.0 70.0 \n50.0 \n\n50.0 \n\n10.0 \n\n50.0 40.0 Rapazes (%) \n\nN\u00e3o \naprendi \n\nnada \n\nAprendi \nmuito \npouco \n\nAprendi \nalguma \n\ncoisa \n\nAprendi \nmuito \n\n41.7 58.3 \n50.0 50.0 \n41.7 \n\n58.3 33.3 \n66.7 66.7 \n33.3 Raparigas (%) \n\nN\u00e3o aprendi \nnada \n\nAprendi muito \npouco \n\nAprendi \nalguma coisa \n\nAprendi muito \n\n45.5 54.5 \n\n54.5 45.5 \n36.4 63.6 \n40.9 \n\n59.1 \n\n4.5 \n\n59.1 \n36.4 \n\nTotal dos alunos (%) \n\nSa\u00edda de campo \n\nAn\u00e1lise e tratamento dados \n\nPesquisa de informa\u00e7\u00e3o \n\nConstru\u00e7\u00e3o relat\u00f3rio t\u00e9cnico \n\nApresenta\u00e7\u00e3o oral dos trabalhos \n\n \n\nFigura 20: Grau de aprendizagem realizada com a componente te\u00f3rica, na \u00f3tica dos \n\nalunos. \n\n \n\n3.2.3. Atividade de cariz investigativo \n\nA atividade de cariz investigativo proposta aos alunos abarca diferentes \n\ntrabalhos pr\u00e1ticos: trabalho/sa\u00edda de campo, an\u00e1lise e tratamento de dados recolhidos \n\n(interpreta\u00e7\u00e3o de fotografias na \u00f3tica do ge\u00f3logo, perfis topogr\u00e1ficos, c\u00e1lculo de \n\ndeclives), pesquisa de informa\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos, seja pela \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio t\u00e9cnico, seja pela apresenta\u00e7\u00e3o oral (Figura 21). Por esse \n\nmotivo, quando da constru\u00e7\u00e3o do terceiro question\u00e1rio, optou-se pelo \n\nquestionamento do grau de aprendizagem realizado, na \u00f3tica dos alunos, para cada \n\num dos trabalhos pr\u00e1ticos acima mencionados.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 21: Aprendizagens efetuadas pelos alunos nas diferentes etapas que \n\ncompunham a atividade de cariz investigativo proposta. \n\n80.0\n\n20.08.3\n\n75.0\n\n16.74.5\n\n77.3\n\n18.2\n\nRapazes (%)\n\nRaparigas (%)\n\nTotal (%)\n\nNada Muito \npouco\n\nAlguma \ncoisa\n\nMuito\n\n\n\n109 \n \n\nDa an\u00e1lise da figura 21, facilmente se depreende que foi uma atividade que no \n\nseu todo potenciou grandemente as aprendizagens nos alunos, atendendo a que \n\nnenhum aluno considera n\u00e3o ter aprendido nada em nenhuma das etapas que a \n\ncompunha e apenas 1 aluno considera ter aprendido muito pouco com as \n\napresenta\u00e7\u00f5es dos colegas.  \n\nEm termos das aprendizagens efetuadas em cada uma das componentes que \n\ncomp\u00f5em a atividade de cariz investigativo, a pesquisa de informa\u00e7\u00e3o (63.6%) e a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio t\u00e9cnico (59.4%) s\u00e3o as componentes nas quais os alunos \n\nconsideram ter aprendido mais, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s apresenta\u00e7\u00f5es orais dos colegas, onde \n\napenas 36.4% afirma ter aprendido muito e 4.5% considera ter aprendido muito \n\npouco.  \n\nAinda da an\u00e1lise da figura 21, observam-se algumas diferen\u00e7as de g\u00e9nero. No \n\ncaso dos alunos do g\u00e9nero masculino, a pesquisa de informa\u00e7\u00e3o foi sem sombra para \n\nd\u00favidas, a etapa da atividade na qual mais aprenderam (70%), seguido da sa\u00edda de \n\ncampo e da constru\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio t\u00e9cnico (50%) e da an\u00e1lise e tratamento de dados \n\ne da apresenta\u00e7\u00e3o oral dos colegas, ambas com 40%. J\u00e1 no caso dos alunos do g\u00e9nero \n\nfeminino, as maiores aprendizagens foram efetuadas com a constru\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio \n\nt\u00e9cnico (66.7%), seguida da pesquisa de informa\u00e7\u00e3o e da sa\u00edda de campo, com \n\n58.3%, da an\u00e1lise e tratamento dos dados (50%) e da apresenta\u00e7\u00e3o oral dos colegas \n\n(33.3%). Ainda que meramente especulativo, tais diferen\u00e7as podem estar \n\nrelacionados com diferentes prefer\u00eancias ao n\u00edvel dos instrumentos de aprendizagem; \n\nos rapazes, mais associados \u00e0s novas tecnologias e aos computadores e \u00e0 pesquisa, e \n\nas raparigas, por norma mais \u201corganizadas\u201d, mais associadas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e \n\ncompila\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es recolhidas.  \n\nUma vez mais fica patente a import\u00e2ncia da sa\u00edda de campo como processo de \n\naprendizagem, uma vez que tanto nos rapazes como nas raparigas, este aparece como \n\nsegunda etapa na qual mais aprenderam (50% e 58.3%, respetivamente). \n\n3.3. Dificuldades sentidas na realiza\u00e7\u00e3o das componentes da atividade de \n\ncariz investigativo \n\nA recolha de informa\u00e7\u00f5es com base \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o das maiores dificuldades \n\nsentidas no \u00e2mbito da atividade de cariz investigativo proposta aos alunos foi \n\n\n\n110 \n \n\nefetuada nos question\u00e1rios 1 e 3, o primeiro direcionado para a sa\u00edda de campo e o \n\nterceiro para a atividade investigativa no seu todo. \n\nDa an\u00e1lise do question\u00e1rio da sa\u00edda de campo (Ap\u00eandice 7), verifica-se que a \n\nmaioria dos alunos do g\u00e9nero masculino (40%) n\u00e3o sentiu dificuldades, enquanto nos \n\nalunos do g\u00e9nero feminino apenas cerca de 17% n\u00e3o sentiu dificuldades (Figura 22). \n\nDe entre as dificuldades apontadas, a maioria reporta-se a aluno do g\u00e9nero \n\nfemininos, consistindo no \u201cregistar o que vimos\u201d (25%), \u201couvir a professora\u201d (25%) \n\ne \u201cpouco tempo em cada esta\u00e7\u00e3o\u201d (16.7%). Como dificuldades sentidas unicamente \n\npelos alunos do g\u00e9nero masculino destacam-se o \u201cidentificar de falhas\u201d e a \n\nexist\u00eancia de \u201cesta\u00e7\u00f5es perigosas (pode causar danos corporais) \u201d, ambos com 10%. \n\nFinalmente, comum aos alunos de ambos os g\u00e9neros, destacam-se a exist\u00eancia de \n\n\u201cmomentos confusos\u201d e a \u201clocaliza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es no mapa\u201d topogr\u00e1fico (?-10%; \n\n?8.3%).   \n\n \n\nFigura 22: Dificuldades sentidas pelos alunos na sa\u00edda de campo \n\n \n\nRelativamente \u00e0 an\u00e1lise do question\u00e1rio da atividade investigativa (Ap\u00eandice \n\n16), foram apontados v\u00e1rios campos nos quais os alunos sentiram dificuldades, \n\nconforme se pode constatar na figura 23. Atendendo a que se observa alguma \n\nvaria\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do g\u00e9nero, faz-se a sua distin\u00e7\u00e3o no decorrer da an\u00e1lise.  \n\nDas dificuldades apontadas por ambos os g\u00e9neros, destacam-se o \u201cconstruir os \n\nperfis topogr\u00e1ficos\u201d e o \u201cpouco tempo para a atividade\u201d (31.8%), e em percentagem \n\nsignificativamente inferior (9.1%), o \u201cinterpretar fotografias\u201d na \u00f3tica do ge\u00f3logo. \n\n0.0\n\n10.0\n\n20.0\n\n30.0\n\n40.0\nRapazes (%)\n\nRaparigas (%)\n\nTotal (%)\n\n\n\n111 \n \n\nNas duas primeiras situa\u00e7\u00f5es \u00e9 vis\u00edvel um maior grau de dificuldade sentido pelas \n\nalunas (41.7% e 50%) comparativamente com os alunos (20% e 10%).  \n\nNo caso das dificuldades sentidas pelos alunos do g\u00e9nero feminino, foram \n\napontadas o \u201corganizar o trabalho\u201d (25%), o \u201cperceber o objetivo da atividade\u201d \n\n(16.7%) e o \u201canalisar as esta\u00e7\u00f5es de estudo\u201d e \u201cutilizar uma linguagem cient\u00edfica \n\nadequada\u201d, ambos com 8.3%. Relativamente \u00e0s dificuldades sentidas pelos alunos do \n\ng\u00e9nero masculino destacam-se o \u201corganizar a informa\u00e7\u00e3o\u201d e o distinguir os fatores \n\nintervenientes (20%), para al\u00e9m de dificuldades sentidas ao n\u00edvel da obten\u00e7\u00e3o de \n\nregistos \u2013\u201cfalta de registos de acontecimentos anteriores\u201d \u2013, e no levantamento de \n\nfatores intervenientes fruto da forte ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica da \u00e1rea \u2013\u201cvisualizar alguns \n\nfatores fruto da ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica\u201d \u2013, ambos com 10%.   \n\n \n\nFigura 23: Dificuldades sentidas na atividade de cariz investigativo. Valores \n\nexpressos em percentagens. \n\n \n\n3.4. Objetividade da professora e dos elementos did\u00e1ticos fornecidos \n\nDe acordo com Ferreira (2009), as causas das dificuldades dos alunos podem \n\nestar relacionadas com fatores intr\u00ednsecos ao pr\u00f3prio aluno, com a tarefa em que \n\nesteve envolvido e/ou com as estrat\u00e9gias de ensino utilizadas pelo professor. Com o \n\nobjetivo de avaliar a objetividade da professora e dos elementos did\u00e1ticos fornecidos \n\naos alunos e assim despistar poss\u00edveis impactes negativos destes na atividade \n\nproposta aos alunos, procurou recolher-se informa\u00e7\u00e3o nesse sentido. \n\n20.0 20.0 20.0\n10.0 10.0 10.0 10.0\n\n25.0\n\n41.7\n\n8.3\n\n50.0\n\n8.3\n16.7\n\n8.3\n\n9.1\n13.6\n\n9.1\n\n31.8\n\n9.1\n\n31.8\n\n4.5\n\n9.1\n\n4.5 4.5 4.5\n\nRapazes\n\nRaparigas\n\nTotal\n\n\n\n112 \n \n\nConfusa Nem \nsempre \nObjetiva\n\nObjetiva Muito \nObjetiva\n\n50.0 50.0\n\n25.0\n\n75.036.4\n\n63.6\nTipo de quest\u00f5es colocadas\n\nRapazes (%)\n\nRaparigas (%)\n\nTotal (%)\n\nConfusa Nem \nsempre \nObjetiva\n\nObjetiva Muito \nObjetiva\n\n30.0\n70.0\n\n8.3\n\n41.7\n\n50.0\n\n4.5\n\n36.4\n\n59.1\n\nInforma\u00e7\u00e3o fornecida\n\nConfusa Nem \nsempre \nObjetiva\n\nObjetiva Muito \nObjetiva\n\n50.0 50.0\n\n25.0\n\n75.036.4\n\n63.6\nTipo de quest\u00f5es colocadas\n\nRapazes (%)\n\nRaparigas (%)\n\nTotal (%)\n\nConfusa Nem \nsempre \nObjetiva\n\nObjetiva Muito \nObjetiva\n\n30.0\n70.0\n\n8.3\n\n41.7\n\n50.0\n\n4.5\n\n36.4\n\n59.1\n\nInforma\u00e7\u00e3o fornecida\n\nN\u00e3o \npertinentes\n\nPoucas s\u00e3o \npertinentes\n\nA maioria \u00e9 \npertinente\n\nTodas s\u00e3o \npertinentes\n\n40.0\n60.0\n\n8.3\n\n50.0\n41.7\n\n4.5\n\n45.5\n50.0\n\nPertin\u00eancia das esta\u00e7\u00f5es\n\nQuando questionados quanto \u00e0 forma como a professora orientou toda a \n\nsequ\u00eancia de trabalhos a realizar durante a sa\u00edda de campo, a grande maioria dos \n\nalunos classifica-a como muito objetiva (81.8%), com os restantes 18.2% a \n\nclassificarem como objetiva, o que indica que os alunos sabiam quais os objetivos da \n\nsa\u00edda de campo e o que deveriam fazer em cada uma das esta\u00e7\u00f5es.  \n\nRelativamente \u00e0 clareza do gui\u00e3o da sa\u00edda de campo (Ap\u00eandice 4; Figura 24), \u00e0 \n\nexce\u00e7\u00e3o de um aluno (4.5%), que considera que a informa\u00e7\u00e3o nele contida nem \n\nsempre era objetiva (4.5%), os restantes alunos (95.5%) classificam a informa\u00e7\u00e3o \n\nfornecida e o tipo de quest\u00f5es colocadas como objetiva (36.4%) ou muito objetiva \n\n(59.1% e 63.6%, respetivamente). Em termos da pertin\u00eancia das esta\u00e7\u00f5es do gui\u00e3o da \n\nsa\u00edda de campo para a atividade de cariz investigativo, a quase totalidade dos alunos \n\n(95.5%) considera que as esta\u00e7\u00f5es selecionadas s\u00e3o totalmente pertinentes (50%) ou \n\nmaioritariamente pertinentes (45.5%), com apenas um aluno (4.5%) a classificar as \n\nesta\u00e7\u00f5es como n\u00e3o pertinentes.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 24: Objetividade da informa\u00e7\u00e3o e das quest\u00f5es do Gui\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o e \n\npertin\u00eancia das esta\u00e7\u00f5es de estudo selecionadas, na \u00f3tica dos alunos. \n\n \n\nQuanto ao Gui\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o (Ap\u00eandice 6), 59.1% dos alunos classifica-o \n\ncomo claro e objetivo, 27.3% como muito claro e objetivo e 13.6% como confuso \n\n(Figura 25). Nenhum aluno o classificou como muito confuso. \n\n \n\n\n\n113 \n \n\nMuito \n\nconfusa\n\nNem \n\nsempre \nclara\n\nConfusa Sempre \n\nclara e \nobjetiva\n\nMuito \n\nconfusa\n\nNem \n\nsempre \nclara\n\nConfusa Sempre \n\nclara e \nobjetiva\n\n20.0\n\n80.0\n\n16.7\n\n41.7\n\n41.7\n\n9.1\n\n31.8\n\n59.1\nDiscurso da professora (%)\n\nRapazes\n\nRaparigas\n\nTotal\n\n30.0\n70.025.0\n\n75.0\n\n27.3\n\n72.7\n\nClareza dos Diapositivos (%)\n\n \n\nFigura 25: Objetividade do Gui\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o, na \u00f3tica dos alunos. \n\n \n\nNo que concerne a objetividade dos diapositivos utilizados e o discurso da \n\nprofessora (Figura 26), a maioria dos alunos classifica-os como sempre claros e \n\nobjetivos (72.7% e 59.1%, respetivamente), registando-se 2 alunos (16.7%) para os \n\nquais o discurso da professora foi confuso. Para os restantes alunos os diapositivos \n\n(27.3%) e o discurso da professora (31.8%) nem sempre foram claros. Nenhum aluno \n\nos considerou muito confusos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 26: Objetividade dos diapositivos e do discurso da professora nas aulas de \n\ncomponente te\u00f3rica, na \u00f3tica dos alunos. \n\n \n\nA t\u00edtulo conclusivo, atendendo a que a maioria dos alunos (86.4%) atribui ao \n\ngui\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o a classifica\u00e7\u00e3o de claro e objetivo a muito claro e objetivo, \n\ndepreende-se que a grande maioria dos alunos o compreenderam, percebendo o que \n\nteriam de fazer no \u00e2mbito da atividade de cariz investigativo. Ao n\u00edvel da clareza dos \n\ndiapositivos e do discurso da professora, com exce\u00e7\u00e3o dos dois alunos para os quais \n\no discurso da professora foi confuso, os restantes alunos acompanharam a professora, \n\ntendo compreendido os conte\u00fados trabalhados. Com base nestes resultados, \n\nconsidera-se que para a maioria dos alunos as causas das dificuldades sentidas n\u00e3o \n\ndever\u00e3o ser resultado de dificuldades ao n\u00edvel da compreens\u00e3o da atividade em que o \n\n10.0\n40.0 50.016.7\n\n75.0\n\n8.3\n\n13.6\n\n59.1\n\n27.3\n\nR a pa z es  ( % )\n\nR a pa ri g a s  ( % )\n\nTota l  ( % )\n\nMuito \nc onfuso\n\nConfuso Clar o e  \nobje tivo\n\nMuito c lar o e  \nobje tivo\n\n\n\n114 \n \n\naluno esteve envolvido, nem da clareza do discurso e/ou do material did\u00e1tico \n\nfornecido pela professora. \n\n3.5. Apoio / Orienta\u00e7\u00e3o da professora no decorrer da interven\u00e7\u00e3o \n\n\u00c0 semelhan\u00e7a da objetividade, tamb\u00e9m o apoio/orienta\u00e7\u00e3o da professora \n\npodem interferir no processo de ensino-aprendizagem, raz\u00e3o pela qual se optou pela \n\nsua despistagem nas diferentes fases da atividade de cariz investigativo proposta aos \n\nalunos. \n\nDa an\u00e1lise da figura 27, verifica-se que, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da fase de \u201capresenta\u00e7\u00e3o \n\noral\u201d, na qual a maioria dos alunos (59.1%) considerou que o apoio dado pela \n\nprofessora foi suficiente, em todas as restantes fases o apoio foi dado \u201csempre que \n\nsolicitado\u201d, em particular na constru\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio t\u00e9cnico (63.6%). De referir \n\nainda que para 1 aluno (4.5%) o apoio dado na fase da constru\u00e7\u00e3o dos perfis \n\ntopogr\u00e1ficos foi insuficiente, n\u00e3o havendo qualquer registo para a aus\u00eancia de apoio. \n\nRelativamente ao g\u00e9nero, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da aluna que apontou apoio insuficiente quando \n\nda constru\u00e7\u00e3o dos perfis topogr\u00e1ficos, n\u00e3o se registaram diferen\u00e7as significativas. \n\nFace ao exposto, depreende-se que a maioria dos alunos se sentiu acompanhada ao \n\nlongo de toda a atividade, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de uma aluna, para quem a constru\u00e7\u00e3o dos perfis \n\nter\u00e1 sido uma tarefa complicada na qual se sentiu desapoiada. \n\n \n\nFigura 27: Apoio da professora nas diferentes fases que comp\u00f5em a atividade de \n\ncariz investigativo, na \u00f3tica dos alunos. \n\n \n\n3.6. Sugest\u00f5es de melhoria da atividade de cariz investigativo na \u00f3tica dos \n\nalunos \n\nPorque compete ao professor procurar melhorar a sua pr\u00e1tica de ensino-\n\naprendizagem, e porque os alunos s\u00e3o um meio por excel\u00eancia para obten\u00e7\u00e3o de \n\nAusente Insuficiente Suficiente Sempre que \nsolicitado\n\n40.9\n59.1\n\n4.5\n\n36.4\n\n59.1\n40.9\n\n59.159.1\n\n40.936.4\n\n63.6\n\nApoio da professora (%)\n\nSa\u00edda de campo\n\nPerfis topogr\u00e1ficos\n\nInterpreta\u00e7\u00e3o de fotografias\n\nApresenta\u00e7\u00e3o oral\n\nRelat\u00f3rio t\u00e9cnico\n\n\n\n115 \n \n\nopini\u00f5es que visem a melhoria de atividades que realizaram, colocou-se-lhes as \n\nquest\u00f5es:  \n\nSe tivesses oportunidade de modificar as atividades desenvolvidas nas \n\ndiferentes etapas da sa\u00edda de campo, o que modificavas?  \n\nSe tivesses oportunidade de modificar /melhorar a atividade investigativa que \n\nte foi proposta no \u00e2mbito da tem\u00e1tica \u201cOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de \n\nOrdenamento\u201d o que modificavas? \n\nRelativamente \u00e0 primeira quest\u00e3o, 68.2% dos alunos considera que \u201cn\u00e3o \n\nmodificava nada\u201d, afirmando que esta se encontrava \u201cbem planeada\u201d, 4.5% sugere \n\numa \u201cmaior intera\u00e7\u00e3o com os alunos\u201d e 9.1% organizava melhor as esta\u00e7\u00f5es, com os \n\nrestantes 18.2% a n\u00e3o responderem \u00e0 quest\u00e3o. J\u00e1 para a segunda quest\u00e3o apesar de a \n\nmaioria continuar a afirmar que n\u00e3o modificava nada (45.5%), surge um maior leque \n\nde sugest\u00f5es: i) atribuiria mais tempo para o desenvolvimento da atividade \u2013\u201ccomo \n\nera uma investiga\u00e7\u00e3o exaustiva, necessit\u00e1vamos de mais tempo para aprofundar o \n\nestudo e para realizar um melhor trabalho\u201d e \u201c\u2026 mais tempo para realizar a \n\natividade investigativa, visto ser um trabalho complexo\u201d (27.3%), ii) atribuiria mais \n\ntempo para a analise de algumas esta\u00e7\u00f5es (13.6%), iii) conferiria autonomia aos \n\nalunos na escolha dos grupos (9.1%), iv) visitaria locais mais afastados (4.5%) e v) \n\naplicaria esta atividade a alunos do 12.\u00ba ano de geologia \u2013\u201cnessa altura o aluno \n\nconseguiria trabalhar sem estar dependente da professora\u201d. Os restantes 9.1% n\u00e3o \n\nrespondem \u00e0 quest\u00e3o.  \n\n3.7. Impacte da atividade de cariz investigativo na promo\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os \n\nativos \n\nUma das quest\u00f5es orientadoras da presente pr\u00e1tica investigativa centrava-se no \n\nimpacte das atividades de cariz investigativo na promo\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os ativos. Com o \n\nobjetivo de recolher informa\u00e7\u00e3o que permitisse dar resposta a esta quest\u00e3o \n\nformularam-se as seguintes quest\u00f5es (quest\u00f5es 7 e 8 do Ap\u00eandice 16):  \n\nConclu\u00eddas as apresenta\u00e7\u00f5es das atividades investigativas pelos diferentes \n\ngrupos de trabalho, mant\u00e9ns a vis\u00e3o que tinhas antes de iniciares a atividade, no que \n\ndiz respeito \u00e0s problem\u00e1ticas que est\u00e3o por detr\u00e1s da Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e do \n\nOrdenamento do Territ\u00f3rio? \n\n\n\n116 \n \n\nTotal de alunos (%)\n\n22.7 22.7\n\n18.2\n\n9.1\n\n4.5 4.5 4.5 4.5\n\nA problem\u00e1tica \u00e9 maior do que pensava\n\nPercebi melhor a mat\u00e9ria\n\nFiquei mais consciente da problem\u00e1tica existente\n\nFiquei capaz de identificar zonas de risco e a\nreconhecer estrat\u00e9gias de preven\u00e7\u00e3o\n\nAprendi a \u201colhar\u201d na \u00f3tica de um ge\u00f3logo\n\nN\u00e3o tinha ideia que estas problem\u00e1ticas modificavam\ntanto a linha de costa\n\nPercebi que nem sempre as constru\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o\nda costa a protegem\n\nPercebi que nem sempre existem utiliza\u00e7\u00f5es de zonas\ne leis bem adequadas\n\n9.1\n\n81.8\n\n9.1\n\nSim N\u00e3o N\u00e3o \nresponde\n\nTotal de alunos (%)\n\n? Em alguns locais \u00e9 obvia a\nperigosidade da constru\u00e7\u00e3o\n\n? Aprofundei-a muito mais\n\nN\u00e3o\n\nSim\n\nNo teu entender, enquanto cidad\u00e3o, qual(ais) a(s) mais valia(s) (caso \n\nconsideres que existe) da realiza\u00e7\u00e3o deste tipo de atividades? \n\nCom a primeira quest\u00e3o pretendia-se saber se os alunos tinham conhecimento \n\ndas problem\u00e1ticas, fatores e elementos intervenientes e trabalhos de an\u00e1lise e de \n\npreven\u00e7\u00e3o de risco que est\u00e3o na origem desta tem\u00e1tica (i. e. determinar o impacte da \n\natividade investigativa nas aprendizagens dos alunos).  \n\nDa an\u00e1lise da figura 28, depreende-se que atrav\u00e9s da atividade de cariz \n\ninvestigativo proposta aos alunos, a vis\u00e3o que estes detinham sobre as problem\u00e1ticas \n\nem torno da tem\u00e1tica se modificou em 81.8% dos casos. Dos restantes 18.2%, 9.1% \n\nn\u00e3o respondeu \u00e0 quest\u00e3o e 9.1% afirmou que a sua vis\u00e3o se mantinha.    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 28: Motivos apontados pelos alunos que conduziram, ou n\u00e3o, \u00e0 mudan\u00e7a da \n\nvis\u00e3o que detinham da ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e dos problemas de ordenamento \n\ndo territ\u00f3rio com a realiza\u00e7\u00e3o da atividade de cariz investigativo. \n\n \n\nAnalisando as justifica\u00e7\u00f5es que est\u00e3o na origem das respostas dos alunos que \n\nafirmam ter adquirido uma outra vis\u00e3o, verifica-se que estes alargaram os seus \n\ncampos de conhecimentos, estando agora mais atentos/alerta e conscientes \u00e0s \n\nproblem\u00e1ticas associadas a esta tem\u00e1tica. Para al\u00e9m de conhecimentos substantivos e \n\nprocessuais, os alunos consideram ter aprendido a \u201colhar\u201d na \u00f3tica de um ge\u00f3logo, a \n\n\n\n117 \n \n\nidentificar situa\u00e7\u00f5es de risco geol\u00f3gico, a identificar estrat\u00e9gias de preven\u00e7\u00e3o, a \n\nrefletir sobre os impactes (positivos e negativos) de estruturas de prote\u00e7\u00e3o, a refletir \n\nsobre a adequa\u00e7\u00e3o de diferentes zonas para fins espec\u00edficos. Relativamente ao aluno \n\nque afirma manter a mesma vis\u00e3o, ainda que de uma forma mais aprofundada \u2013\n\n\u201caprofundei-a muito mais\u201d \u2013, pouco se pode dizer, a n\u00e3o ser que alargou o seu campo \n\nde conhecimentos nesta tem\u00e1tica, o que per si, tamb\u00e9m \u00e9 positivo.  \n\nQuanto \u00e0 segunda quest\u00e3o pretendia-se avaliar qual o impacte deste tipo de \n\natividade enquanto cidad\u00e3o (do presente e do futuro), ou seja, pretendia-se identificar \n\nque compet\u00eancias de cidadania s\u00e3o pass\u00edveis de serem trabalhadas com esta tem\u00e1tica \n\nrecorrendo a atividades de cariz investigativo. \n\nMetade dos alunos deste estudo aponta como mais-valia da realiza\u00e7\u00e3o de \n\natividades de cariz investigativo no \u00e2mbito da tem\u00e1tica em causa o \u201cdespertar\u201d para \n\nos problemas que os rodeiam (Figura 29), salientando, num dos casos, a import\u00e2ncia \n\ndesta consciencializa\u00e7\u00e3o para a \u201csociedade do futuro (n\u00f3s)\u201d, seguido de \u201cconhecer \n\nmelhor as zonas onde vivemos\u201d (18.2%), de \u201cadquirir uma cultura geral\u201d (9.1%), de \n\n\u201cmotivar os alunos\u201d (9.1%), de \u201caplicar o que aprendemos\u201d (4.5%) e de ser uma \n\n\u201ccomponente c\u00edvica importante, tendo em vista o ambiente\u201d (4.5%). \n\n \n\n \n\nFigura 29: Mais-valias das atividades de cariz investigativo no \u00e2mbito da tem\u00e1tica \nocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e problemas de ordenamento, no desenvolvimento de \n\ncompet\u00eancias de cidadania, na \u00f3tica dos alunos. \n\n  \n\n50.0\n\n4.5\n\n18.2\n\n9.1\n4.5\n\n9.1\n4.5\n\n13.6\n\nTotal alunos (%)\n\nDesperta-nos para problemas que nos\nrodeiam- \u201c... sociedade do futuro (n\u00f3s)\u201d\n\nEncontrar mais evid\u00eancias e zon as de\nperigo\n\nConhecer melhor as zonas onde moramos\n\nMotiva os alunos/\u00e9 mais divertido\n\nAplicar o que aprendemos\n\nAdquirir uma cultura geral\n\nComponente c\u00edvica importante tendo em\nvista o ambiente\n\nN\u00e3o responde\n\n\n\n118 \n \n\n4. AN\u00c1LISE DOS QUESTION\u00c1RIOS DE AUTOAVALIA\u00c7\u00c3O E DE \n\nHETEROAVALIA\u00c7\u00c3O \n\nOs question\u00e1rios de autoavalia\u00e7\u00e3o e de heteroavalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o instrumentos de \n\nrecolha de dados importantes, uma vez que para al\u00e9m de potenciarem nos alunos o \n\ndesenvolvimento da reflex\u00e3o consciente sobre o seu desempenho e o \n\ndesenvolvimento do ju\u00edzo de valor/m\u00e9rito do desempenho de outros, e deste modo a \n\nregula\u00e7\u00e3o da sua pr\u00f3pria aprendizagem, permite ao professor avaliar o empenho dos \n\nalunos nas atividades propostas, quer a n\u00edvel individual, quer a n\u00edvel coletivo, \n\npermitindo inclusivamente a avalia\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica de grupo.  \n\nNa presente pr\u00e1tica letiva, terminada atividade de cariz investigativo, foram \n\naplicados dois question\u00e1rios de heteroavalia\u00e7\u00e3o e um de autoavalia\u00e7\u00e3o; um primeiro \n\nquestion\u00e1rio \u2013 heteroavalia\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es orais dos diferentes grupos (Anexo \n\n1) \u2013, e um segundo question\u00e1rio \u2013 autoavalia\u00e7\u00e3o e heteroavalia\u00e7\u00e3o do trabalho de \n\ngrupo (Anexo 2). \n\nRelativamente ao primeiro question\u00e1rio de heteroavalia\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o \n\noral, os alunos tinham que avaliar diferentes par\u00e2metros das apresenta\u00e7\u00f5es a que \n\ntinham assistido, recorrendo \u00e0 escala fornecida (1-Mau; 2-Med\u00edocre; 3-Suficiente; 4-\n\nBom e 5-Muito Bom). Dentro dos par\u00e2metros a avaliar inclu\u00edam-se indicadores \n\nrelacionados com o processo de constru\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o, a apresenta\u00e7\u00e3o em si \n\nmesma e o trabalho desempenhado pelo grupo. Para analisar os resultados, somaram-\n\nse os totais obtidos para cada um dos indicadores e converteram-se em valores \n\npercentuais (Tabela 9): \n\n \n\nTabela 9: Heteroavalia\u00e7\u00f5es das apresenta\u00e7\u00f5es das apresenta\u00e7\u00f5es orais. \n\nPar\u00e2metro Indicadores \nGrupo 1 \n\n(%) \n\nGrupo 2 \n\n(%) \n\nGrupo 3 \n\n(%) \n\nGrupo 4 \n\n(%) \n\nGrupo 5 \n\n(%) \n\nGrupo 6 \n\n(%) \n\nM\u00e9dia dos \n\nindicadores \n\nProcesso \n\nCapacidade de pesquisa 91.8 91.8 94.1 89.5 91.1 92.6 91.8 \n\nSele\u00e7\u00e3o/qualidade da \ninforma\u00e7\u00e3o \n\n97.6 89.4 96.5 87.4 96.7 95.8 93.9 \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o 97.6 88.2 94.1 85.3 95.6 94.7 92.6 \n\nProduto \n\nFinal \n\nRigor Cient\u00edfico 87.1 80.0 88.2 87.4 88.9 88.4 86.7 \n\nCriatividade 84.7 74.1 88.2 78.9 82.2 83.2 81.8 \n\nLinguagem 85.9 71.8 85.9 76.8 87.8 83.2 81.8 \n\nAspeto gr\u00e1fico 94.1 84.7 94.1 80.0 91.1 89.5 88.9 \n\nTrabalho \n\nde grupo \n\nDesempenho do Grupo 94.1 88.2 91.8 82.1 91.1 92.6 90.0 \nDesempenho Individual no \ntrabalho de grupo \n\n83.5 87.1 83.5 75.8 84.4 88.4 83.8 \n\nM\u00e9dia do Grupo 90.7 83.9 90.7 82.6 89.9 89.8  \n\n \n\n\n\n119 \n \n\nConforme se pode verificar na tabela 9, as apresenta\u00e7\u00f5es dos trabalhos de \n\ngrupo, na \u00f3tica dos alunos, foram bastante positivos, com valores compreendidos \n\nentre os 82.6% e os 90.7%. Atendendo \u00e0s m\u00e9dias de grupo obtidas, as apresenta\u00e7\u00f5es \n\ndos grupos 1 e 3 foram as mais conseguidas.  \n\nAnalisando a m\u00e9dia dos indicadores utilizados nesta avalia\u00e7\u00e3o, verifica-se que \n\nos par\u00e2metros considerados como processo, mais diretamente ligados \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o \n\nda apresenta\u00e7\u00e3o obt\u00eam valores superiores aos indicadores integrados no par\u00e2metro \n\nproduto final (apresenta\u00e7\u00e3o propriamente dita), o pode querer indicar que as \n\napresenta\u00e7\u00f5es tinham mais potencialidades do que aquelas que foram exploradas \n\npelos grupos intervenientes.  \n\nRelativamente ao par\u00e2metro \u201cTrabalho do Grupo\u201d, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do grupo 2, no \n\nqual diferen\u00e7a obtida entre o desempenho do grupo e o desempenho individual no \n\ngrupo \u00e9 muito baixa (1.1), nos restantes grupos, a diferen\u00e7a denota que houve \n\ndesempenhos diferentes nos elementos que compunham cada grupo, com elementos \n\ncom melhor desempenho do que outros, sendo esta diferen\u00e7a mais acentuada nos \n\ngrupos 1 e 3.  \n\nAo n\u00edvel dos question\u00e1rios de auto- e heteroavalia\u00e7\u00e3o dos trabalhos de grupo, \n\npara al\u00e9m de se pretender avaliar o empenho dos alunos no desenvolvimento da \n\natividade proposta, pretendia-se igualmente avaliar a din\u00e2mica do grupo. \n\nRelativamente \u00e0 autoavalia\u00e7\u00e3o, da observa\u00e7\u00e3o da Tabela 10 verifica-se que a \n\nturma, no seu todo, se empenhou bastante na atividade de cariz investigativo \n\nproposta, a avaliar pelo predom\u00ednio de respostas como \u201csempre\u201d e pela aus\u00eancia de \n\nresposta classificadas como \u201craramente\u201d ou \u201c\u00e0s vezes\u201d. Por outro lado, estes mesmos \n\nresultados denotam a exist\u00eancia de compet\u00eancias dos dom\u00ednios do \u201csaber ouvir\u201d, do \n\n\u201csaber respeitar os outros\u201d e no \u201csaber colaborar\u201d. \n\nNo dom\u00ednio das tarefas individuais destaca-se o indicador \u201cfiz os registos \n\nnecess\u00e1rios\u201d (50%) como aquele em que os alunos se empenharam menos, ou \n\ntiveram maiores dificuldades. No campo da \u201cParticipa\u00e7\u00e3o no Grupo\u201d, os itens com \n\nmenor percentagem, ainda que com valores bastante expressivos (77.3%), s\u00e3o o \u201cdei \n\na minha opini\u00e3o, justificando o que dizia\u201d e o \u201cprocurei colaborar com os meus \n\ncolegas\u201d, os quais podem ser o reflexo quer de dificuldades sentidas no dom\u00ednio da \n\nargumenta\u00e7\u00e3o, quer da menor participa\u00e7\u00e3o de uns elementos em detrimento de \n\n\n\n120 \n \n\noutros. Relativamente \u00e0 \u201cApresenta\u00e7\u00e3o final do trabalho\u201d, os valores obtidos s\u00e3o \n\nbastante elevados, quer ao n\u00edvel do respeito pelo trabalho dos outros (95.5%), quer \n\nao n\u00edvel da colabora\u00e7\u00e3o entre os elementos do grupo (90.9%), o que denota, n\u00e3o s\u00f3, a \n\nimport\u00e2ncia atribu\u00edda \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o do trabalho, como a aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias \n\nde cidadania. \n\nTabela 10: Resultados das autoavalia\u00e7\u00f5es dos grupos de trabalho \n\nItem Indicadores \nRaramente \n\n(%) \n\n\u00c0s vezes \n\n(%) \n\nFrequentemente \n\n(%) \n\nSempre \n\n(%) \n\nTarefas \n\nIndividuais \n\nCumpri as tarefas que me foram \npropostas \n\n0 0 13.6 86.4 \n\nFiz os registos necess\u00e1rios 0 0 50.0 50.0 \n\nEmpenhei-me no trabalho 0 0 18.2 81.8 \n\nParticipa\u00e7\u00e3o no \n\nGrupo \n\nCumpri as normas estabelecidas \npara trabalhar em grupo \n\n0 0 13.6 86.4 \n\nOuvi atentamente os outros 0 0 9.1 90.9 \n\nDei a minha opini\u00e3o, justificando o \n\nque dizia \n0 0 22.7 77.3 \n\nProcurei colaborar com os meus \ncolegas \n\n0 0 22.7 77.3 \n\nProcurei evitar conflitos 0 0 4.5 95.5 \n\nApresenta\u00e7\u00e3o \n\nfinal do \n\ntrabalho \n\nRespeitei os outros grupos 0 0 4.5 95.5 \n\nColaborei na apresenta\u00e7\u00e3o do \ntrabalho \n\n0 0 9.1 90.9 \n\n \n\nNo que diz respeito \u00e0s heteroavalia\u00e7\u00f5es dos grupos de trabalho (Tabela 11), \n\nverifica-se que na sua grande maioria (79.8%) os alunos se empenharam sempre na \n\natividade, participando de forma ativa na maioria das tarefas de grupo. De entre os \n\ndiferentes indicadores analisados, \u201capresenta sugest\u00f5es para resolver os problemas\u201d e \n\n\u201cproduz informa\u00e7\u00e3o\u201d s\u00e3o as tarefas de grupo que apresentam menor frequ\u00eancia na \n\ncategoria \u201csempre\u201d, podendo indiciar um menor empenho de alguns alunos nessas \n\ntarefas ou maiores dificuldades na realiza\u00e7\u00e3o das mesmas.  \n\nEm termos de an\u00e1lise da din\u00e2mica de grupos (Ap\u00eandice 20), as classifica\u00e7\u00f5es \n\natribu\u00eddas por cada grupo a cada um dos seus elementos apontam para o bom \n\nfuncionamento de todos os grupos, com o grupo 4 a surgir com as classifica\u00e7\u00f5es mais \n\nbaixas. Com exce\u00e7\u00e3o dos grupos 2 e 3, nos quais todos os elementos do grupo \n\naparentam ter tido um desempenho equivalente, nos restantes grupos, em particular \n\nno grupo 1, os valores apontam para um menor desempenho de um dos elementos do \n\ngrupo em detrimento dos restantes. Finalmente, das tarefas de grupo analisadas, as \n\ntarefas \u201cApresenta sugest\u00f5es\u201d, \u201cOrganiza / trata informa\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cProduz informa\u00e7\u00e3o\u201d \n\n\n\n121 \n \n\ns\u00e3o aquelas que apontam para maiores desigualdades em termos de desempenho, \n\nparticularmente nos grupos 1 e 4. \n\nTabela 11: Resultados das heteroavalia\u00e7\u00f5es dos grupos de trabalho \n\nIndicadores \nRaramente \n\n(%) \n\u00c0s vezes \n\n(%) \nFrequentemente \n\n(%) \nSempre \n\n(%) \n\n\u00c9 pontual 0 3.3 10 86.7 \n\nTr\u00e1s os materiais necess\u00e1rios 0 1.7 5 93.3 \n\nD\u00e1 opini\u00f5es 0 0 20 80 \n\nEscuta as opini\u00f5es dos colegas 0 0 6.7 93.3 \n\nApresenta sugest\u00f5es para resolver o(s) problemas 0 5 30 65 \n\nAceita as decis\u00f5es da maioria 0 0 10 90 \n\nCoopera no trabalho 0 5 18.3 76.7 \n\nRecolhe informa\u00e7\u00e3o 0 10 18.3 76.7 \n\nSeleciona informa\u00e7\u00e3o 0 8.3 15 76.7 \n\nOrganiza / trata informa\u00e7\u00e3o 1.7 10 15 73.3 \n\nProduz informa\u00e7\u00e3o 3.3 8.3 21.7 66.7 \n\nTotais 0.5 4.7 15 79.8 \n\n \n\n5. AN\u00c1LISE DOS DOCUMENTOS PRODUZIDOS PELOS ALUNOS  \n\nNeste subcap\u00edtulo apresentam-se e analisam-se os resultados obtidos com a \n\natividade investigativa proposta, as compet\u00eancias desenvolvidas atrav\u00e9s desta, e as \n\ndificuldades sentidas pelos alunos na sua resolu\u00e7\u00e3o. \n\nNo \u00e2mbito da atividade de cariz investigativo proposta, com o objetivo de \n\ndivulgar os resultados obtidos, cada grupo de trabalho tinha que construir dois \n\ndocumentos distintos: um relat\u00f3rio cient\u00edfico e uma apresenta\u00e7\u00e3o oral. A constru\u00e7\u00e3o \n\nde ambos obedecia a um determinado n\u00famero de crit\u00e9rios, devidamente explicados \n\nno gui\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o fornecido aos alunos (Ap\u00eandice 6), que consistiam no \n\nanunciar da quest\u00e3o investigativa, no apresentar dos resultados obtidos nas diferentes \n\netapas de um estudo de risco (invent\u00e1rio, estudo da perigosidade, da vulnerabilidade \n\ne do risco) e no apresentar das conclus\u00f5es, sendo obrigat\u00f3ria a apresenta\u00e7\u00e3o dos \n\nperfis transversais e dos declives, assim como a interpreta\u00e7\u00e3o de fotografias na \u00f3tica \n\nde um ge\u00f3logo.  \n\n5.1. Avalia\u00e7\u00e3o dos documentos produzidos pelos alunos \n\nA avalia\u00e7\u00e3o de ambos os documentos produzidos pelos alunos seguiu os \n\ncrit\u00e9rios apresentados e discutidos quando da entrega do gui\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o \n\n\n\n122 \n \n\n(Tabelas 1 e 2 do Ap\u00eandice 6), tendo sido atribu\u00edda uma pondera\u00e7\u00e3o de 60% ao \n\nrelat\u00f3rio t\u00e9cnico, 25% \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o oral e os restantes 15% \u00e0s auto e \n\nheteroavalia\u00e7\u00f5es dos alunos (10% auto- e heteroavalia\u00e7\u00f5es do trabalho do grupo e \n\n5% heteroavalia\u00e7\u00f5es das apresenta\u00e7\u00f5es). Note-se que a avalia\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o \n\noral compreendia o desempenho do grupo (80%) e o desempenho individual no \n\ngrupo (20%).  \n\nNa avalia\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio t\u00e9cnico, foram levados em considera\u00e7\u00e3o a estrutura \n\ndo trabalho, a resposta ou n\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o investigativa, a corre\u00e7\u00e3o da linguagem, a \n\norganiza\u00e7\u00e3o concetual, a pesquisa de informa\u00e7\u00e3o, a diversidade de fontes \n\nbibliogr\u00e1ficas consultadas e o aspeto geral do trabalho (Tabela 1 do Ap\u00eandice 6). Em \n\ntermos classificativos (Figura 30), os resultados obtidos foram muito satisfat\u00f3rios, \n\ncom valores compreendidos entre os 12.9 e os 18 valores e um valor m\u00e9dio de 15.9 \n\nvalores.  \n\n \n\nFigura 30: Classifica\u00e7\u00f5es obtidas pelos diferentes grupos no relat\u00f3rio t\u00e9cnico da \n\natividade investigativa.  \n\nAo n\u00edvel das apresenta\u00e7\u00f5es orais dos trabalhos, foram avaliados os \n\ndesempenhos do grupo como um todo, e o desempenho de cada elemento no grupo, \n\nrecorrendo-se aos crit\u00e9rios corre\u00e7\u00e3o do discurso, utiliza\u00e7\u00e3o da voz e forma de \n\napresenta\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, em ambos os casos, para al\u00e9m dos crit\u00e9rios justifica\u00e7\u00e3o \n\ne argumenta\u00e7\u00e3o, articula\u00e7\u00e3o entre elementos e criatividade, no caso dos grupos \n\n(Tabela 2 do Ap\u00eandice 6). \n\nOs resultados obtidos nas apresenta\u00e7\u00f5es, apesar de inferiores, \n\ncomparativamente aos obtidos no relat\u00f3rio t\u00e9cnico, foram tamb\u00e9m satisfat\u00f3rios, com \n\nvalores compreendidos entre os 9.7 e os 15.4 valores, com um valor m\u00e9dio de 13.8 \n\nvalores (Figura 31).  \n\n \n\nG1 G2 G3 G4 G5 G6\n\n15.7\n17.5\n\n15.9\n\n12.9\n15.5\n\n18\n\n\n\n123 \n \n\n4%\n\n23%\n\n23%\n\n41%\n\n9%\n\nClassifica\u00e7\u00e3o Individual\n\n14%\n\n82%\n\n4%\n\nClassifica\u00e7\u00e3o Final Individual\n\n1 \nGrupo\n\n3 \nGrupos\n\n2 \nGrupos\n\nClassifica\u00e7\u00e3o do grupo\n\n&lt;10 valores\n\n10 a 12 valores\n\n13 a 15 valores\n\n16 a 18 valores\n\n19 a 20 valores\n\n10 a 12 valores\n\n13 a 15 valores\n\n16 valores\n\n10 valores\n\n14 valores\n\n15 valores\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 31: Classifica\u00e7\u00f5es obtidas a n\u00edvel de grupo e a n\u00edvel individual com as \n\napresenta\u00e7\u00f5es orais dos trabalhos.  \n\n \n\nQuanto \u00e0 atividade investigativa no seu todo, depois de quantificadas todas as \n\nsuas componentes (relat\u00f3rio t\u00e9cnico, apresenta\u00e7\u00e3o oral, auto- e heteroavalia\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho em grupo e heteroavalia\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es), obtiveram-se resultados \n\nmuito satisfat\u00f3rios, com valores compreendidos entre os 13 e os 18 valores, com um \n\nvalor m\u00e9dio de 16 valores (Figura 32).  \n\n \n\nFigura 32: Classifica\u00e7\u00e3o final da atividade investigativa.  \n\nAs classifica\u00e7\u00f5es obtidas pelos alunos nas diferentes componentes \n\nconsideradas na avalia\u00e7\u00e3o da atividade de cariz investigativo encontram-se nos \n\nAp\u00eandices 21 a 23. \n\n9%\n\n4%\n\n14%\n\n41%\n\n18%\n\n14%\n\n13 valores\n\n14 valores\n\n15 valores\n\n16 valores\n\n17 valores\n\n18 valores\n\n\n\n124 \n \n\n5.2. Dificuldades sentidas na constru\u00e7\u00e3o dos documentos produzidos \n\npelos alunos \n\nDe modo a poder diagnosticar poss\u00edveis dificuldades sentidas pelos alunos nos \n\ndocumentos por estes produzidos, procurou-se analisar os valores obtidos para cada \n\num dos crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o utilizados quando da avalia\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio t\u00e9cnico e da \n\napresenta\u00e7\u00e3o oral. Para al\u00e9m destes, procurou-se verificar de que modo cada grupo \n\nutilizou os perfis topogr\u00e1ficos transversais e a interpreta\u00e7\u00e3o das fotografias na \u00f3tica \n\ndo ge\u00f3logo para justificar e/ou fundamentar aspetos relacionados com o seu trabalho, \n\ntendo como objetivo identificar poss\u00edveis dificuldades inerentes \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o destas \n\nferramentas. \n\nDa an\u00e1lise dos crit\u00e9rios utilizados na avalia\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio t\u00e9cnico (Figura 33), \n\nn\u00e3o s\u00e3o not\u00f3rias dificuldades de maior, ainda que deixem transparecer algumas \n\npequenas dificuldades em alguns dos crit\u00e9rios contemplados.  \n\n \n\nFigura 33: Percentagens obtidas nos crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio t\u00e9cnico.  \n\n67%\n\n33%\n\nResposta \u00e0 Q. investigativa\n\n17%\n\n33%\n\n50%\n\nDiversidade de Fontes\n\n16%\n\n17%\n67%\n\nAspeto Geral do trabalho\n\nPoucas fontes\n\nV\u00e1rias fontes mas\npouco diversificadas\n\nGrande diversidade de\n\nfontes\n\nLeg\u00edvel mas pouco articulado e\ndescuidado\n\nLeg\u00edvel e com um aspeto cuidado\nmas com fraca articula\u00e7\u00e3o\n\nLeg\u00edvel, bem articulado e com\naspeto cuidado\n\nRecolhe informa\u00e7\u00e3o sobre\nos aspetos propostos\n\nRecolhe informa\u00e7\u00e3o sobre\nos aspetos propostos e\napresenta outros factos\ninteressantes\n\nCobriu a maioria das\netapas\n\nCobriu todas as etapas\n\nD\u00e1 resposta \u00e0 quest\u00e3o\nmas n\u00e3o fundamenta\n\nD\u00e1 resposta \u00e0 quest\u00e3o\nfundamentadamente\n\nSem incorre\u00e7\u00f5es mas nem\nsempre \u201carticulado\u201d\n\nSem incorre\u00e7\u00f5es e reveladora\nde um excelente dom\u00ednio de\nconceitos e informa\u00e7\u00f5es\n\n67%\n\n33%\n\nCorre\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica\n\n50%50%\n\nEstrutura do Trabalho\n\n50%50%\n\nPesquisa de Informa\u00e7\u00e3o\n\n\n\n125 \n \n\nNo dom\u00ednio da estrutura do trabalho, metade dos grupos n\u00e3o cobre todas as \n\netapas predefinidas, mais concretamente a interpreta\u00e7\u00e3o de fotografias na \u00f3tica do \n\nge\u00f3logo (2 grupos) e invent\u00e1rio (1 grupo); no caso das fotografias pode estar \n\nrelacionado com dificuldades na interpreta\u00e7\u00e3o ou na n\u00e3o perce\u00e7\u00e3o da utilidade das \n\nmesmas, enquanto que no caso do invent\u00e1rio se prende com a n\u00e3o compreens\u00e3o do \n\nque se pretendia com a mesma.  \n\nRelativamente \u00e0 quest\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o, verificaram-se algumas dificuldades \n\nquer na sua formula\u00e7\u00e3o, quer na sua resposta; quest\u00e3o investigativa demasiado vaga e \n\nde resposta direta \u2013\u201cQual o risco geol\u00f3gico presente nas zonas de vertente\u201d e \u201cQual \n\no risco geol\u00f3gico associado \u00e0s bacias hidrogr\u00e1ficas\u201d \u2013 e resposta dada ao longo do \n\ntexto, n\u00e3o existindo uma conclus\u00e3o para o trabalho, com resposta \u00e0 quest\u00e3o \n\ndevidamente fundamentada, dificuldades interpretadas como sendo inerentes ao \n\nformato da atividade.  \n\nNo que diz respeito \u00e0 corre\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, apesar de n\u00e3o se terem detetado \n\nincorre\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel dos conceitos / informa\u00e7\u00f5es apresentadas, a maioria dos grupos \n\ndenota alguma dificuldade na articula\u00e7\u00e3o entre o significado e a aplica\u00e7\u00e3o de \n\nconceitos ao longo do texto, dificuldade detetada, por exemplo, quando da \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos fatores predisponentes e/ou desencadeantes, apesar de os definirem \n\nde forma correta. O resultado obtido no dom\u00ednio da organiza\u00e7\u00e3o concetual, n\u00e3o \n\nrepresentada na figura 33 atendendo a que a totalidade dos grupos obt\u00e9m a mesma \n\nclassifica\u00e7\u00e3o (3), vai um pouco de encontro com a dificuldade anterior; relacionam \n\nos conceitos e compreendem o seu significado embora tenham, por vezes, \n\ndificuldade em explic\u00e1-los. Relativamente aos tr\u00eas \u00faltimos crit\u00e9rios analisados \n\n(pesquisa de informa\u00e7\u00e3o, diversidade de fontes consultadas e aspeto geral), n\u00e3o \n\ntransparecem dificuldades de maior, denotando maior ou menor empenho dos grupos \n\nna produ\u00e7\u00e3o dos respetivos documentos.  \n\nA an\u00e1lise dos crit\u00e9rios utilizados na avalia\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es orais (Figura \n\n34), apontam como principais dificuldades sentidas as dificuldades ao n\u00edvel da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, mais concretamente ao n\u00edvel da coloca\u00e7\u00e3o da voz, da expressividade e \n\ndo recurso \u00e0 leitura de notas durante a apresenta\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m de alguma dificuldade \n\nao n\u00edvel da articula\u00e7\u00e3o de alguns conceitos ao longo da apresenta\u00e7\u00e3o, \u00e0 semelhan\u00e7a \n\ndo que havia sido detetado no relat\u00f3rio t\u00e9cnico.  \n\n\n\n126 \n \n\n \n\nFigura 34: Percentagens obtidas em alguns dos crit\u00e9rios utilizados na avalia\u00e7\u00e3o da \n\napresenta\u00e7\u00e3o oral. \n\nNo que concerne aos perfis topogr\u00e1ficos transversais e \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o de \n\nfotografias na \u00f3tica de um ge\u00f3logo, o que se verifica \u00e9 que, para al\u00e9m das \n\ndificuldades inerentes \u00e0 sua constru\u00e7\u00e3o, dificuldades evidenciadas e ultrapassadas ao \n\nlongo das aulas pr\u00e1ticas, nenhum grupo demonstra perceber qual a utilidade pr\u00e1tica \n\ndos mesmos, inserindo-os nos trabalhos porque se tratam de elementos obrigat\u00f3rios, \n\ne n\u00e3o como ferramentas que possibilitam o identificar de elementos intervenientes na \n\nsua an\u00e1lise de risco geol\u00f3gico, como por exemplo o declive de uma vertente. \n\n5.3. Compet\u00eancias desenvolvidas com os documentos produzidos pelos \n\nalunos \n\nCom a produ\u00e7\u00e3o dos documentos anteriormente mencionados pretendia-se \n\npotenciar o desenvolvimento de compet\u00eancias diversas ao n\u00edvel do conhecimento, do \n\nracioc\u00ednio, da comunica\u00e7\u00e3o, das atitudes e da observa\u00e7\u00e3o. Com exce\u00e7\u00e3o do utilizar os \n\nperfis topogr\u00e1ficos constru\u00eddos e a interpreta\u00e7\u00e3o de fotografias na \u00f3tica do ge\u00f3logo \n\npara poder sustentar uma opini\u00e3o ou uma tomada de posi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o conseguida por \n\nnenhum dos grupos de trabalho, todas as restantes compet\u00eancias mencionadas na \n\ntabela 11 foram trabalhadas e adquiridas, ainda que diferencialmente pelos diferentes \n\ngrupos / alunos. Note-se, contudo, que apesar de n\u00e3o utilizarem os materiais que \n\nconstru\u00edram para suportar as suas opini\u00f5es, estes apresentam grande qualidade, como \n\n\u00e9 o caso das interpreta\u00e7\u00f5es de fotografias que se destacam na figura 35, nas quais os \n\nalunos identificaram e destacaram os elementos principais a ter em considera\u00e7\u00e3o, na \n\nan\u00e1lise de fotografias na \u00f3tica de um ge\u00f3logo. \n\n32%\n\n54%\n\n14%\n\nDiscurso\n\n5%\n\n23%\n\n45%\n\n27%\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o da voz\n\n5%\n\n24%\n\n52%\n\n19%\n\nApresenta\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o\n\nInaud\u00edvel e sem expressividade\n\nCom grandes oscila\u00e7\u00f5es no\nvolume e sem expressividade\n\nMaioritariamente aud\u00edvel e\n\ncom expressividade\n\nSempre aud\u00edvel, com\n\nexpressividade e articulada\ncom suportes audiovisuais\n\nPouco articulado e com\n\nalgumas incorre\u00e7\u00f5es\n\nRazoavelmente\narticulado e sem\nincorre\u00e7\u00f5es\n\nMuito bem articulado e\nsem incorre\u00e7\u00e3o\n\nLeitura de notas na\n\nintegra\n\nMaioritariamente lida\n\nApresentada mas com\n\nrecurso espor\u00e1dico a notas\n\nApresentada sem qualquer\n\nrecurso a leitura\n\n\n\n127 \n \n\nTabela 11: Compet\u00eancias trabalhados pelos diferentes grupos de trabalho no \u00e2mbito \n\ndos documentos produzidos pelos alunos \n \n\nCompet\u00eancias \nN.\u00ba dos Grupos de Trabalho \n\n1 2 3 4 5 6 \n\nC\no\n\nn\nh\n\ne\nc\nim\n\ne\nn\n\nto\n s\n\nu\nb\n\nst\na\nn\n\nti\nv\n\no\n Construir e usar conhecimentos sobre riscos \n\nnaturais e antr\u00f3picos \n? ? ? ?? ? ? \n\nConstruir e usar conhecimentos sobre bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, zonas costeiras ou zonas de \n\nvertente  \n\n? ? ? ?? ?? ?? \n\nConstruir e usar conhecimentos sobre a \nocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica em bacias hidrogr\u00e1ficas, \n\nem zonas costeiras ou em zonas de vertente \n\n? ? ? ? ? ? \n\nConstruir e usar conhecimentos sobre riscos \n\ngeol\u00f3gicos existentes em bacias hidrogr\u00e1ficas, \nem zonas costeiras ou em zonas de vertente \n\n? ? ? ? ? ? \n\nC\no\nn\n\nh\ne\nc\nim\n\ne\nn\n\nto\n P\n\nr\no\nc\ne\nd\n\nim\ne\nn\n\nta\nl Utilizar mapas topogr\u00e1ficos e/ou geol\u00f3gicos \n\npara diferentes fins \n?? ? ??? ??? ?? ? \n\nIdentificar situa\u00e7\u00f5es de risco geol\u00f3gico atrav\u00e9s \nda observa\u00e7\u00e3o in loco e/ou de fotografias \n\n? ? ? ?? ? ? \n\nIdentificar elementos constitutivos de situa\u00e7\u00f5es \n\nde risco geol\u00f3gico (fatores predisponentes e \ndesencadeantes) \n\n?? ?? ? ? ? ? \n\nInterpretar fotografias na \u00f3tica de um ge\u00f3logo ? ? ?? \u00d7 ? ? \nConstruir perfis topogr\u00e1ficos (transversais e/ou \n\nlongitudinais) \n? ? ? ? ? ? \n\nCalcular declives a partir de perfis topogr\u00e1ficos ? ? \u00d7 \u00d7 ? ? \n\nR\na\nc\nio\n\nc\n\u00edn\n\nio\n \n\nIdentificar o risco geol\u00f3gico presente ? ? ? ? ? ? \n\nSelecionar e organizar informa\u00e7\u00e3o de fontes \n\ndiversas, com distin\u00e7\u00e3o entre o essencial e o \n\nacess\u00f3rio \n\n?? ?? ?? ? ?? ?? \n\nUtilizar os dados recolhidos (fatores \npredisponentes e desencadeantes) para \n\nsustentar uma opini\u00e3o  \n?? ?? ?? ?? ?? ? \n\nUtilizar os perfis e fotografias para sustentar \n\numa opini\u00e3o \n\u00d7 \u00d7 \u00d7 \u00d7 \u00d7 \u00d7 \n\nRemobilizar conhecimentos anteriores ? ? \u00d7 \u00d7 \u00d7 ? \nTomar uma posi\u00e7\u00e3o devidamente \n\nfundamentada \n?? ?? ?? ?? \u00d7 ? \n\nL\nin\n\ng\nu\n\na\ng\n\ne\nm\n\n \n\nUtilizar uma linguagem escrita cientificamente \ncorreta e organizada de forma coerente \n\n? ?? ?? ?? ? ?? \n\nDiscursar de forma adequada, utilizando uma \nlinguagem cientificamente correta \n\n? ? ? ?? ? ? \n\nUtilizar esquemas/fotos/imagens para \n\ncorroborar o texto/discurso \n?? ?? ?? ??? ? ?? \n\nEvidenciam apropria\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados ?? ? ? ?? ? ? \n\nA\nti\n\ntu\nd\n\ne\ns Desenvolvem atitudes e valores inerentes ao \n\ntrabalho individual e em grupo \n? ? ? ? ? ? \n\nRespeitam os colegas e os seus respetivos \n\ntrabalhos  \n? ? ? ? ? ? \n\n\n\n128 \n \n\nQ1 Q2 Q3 Q4\n\n8\n6\n\n.4\n\n4\n5\n\n.5\n\n3\n6\n\n.4\n\n2\n7\n\n.3\n\n1\n3\n\n.6\n\n5\n4\n\n.5\n\n6\n3\n\n.6\n\n7\n2\n\n.7\n\n\"Erra\" \"Acerta\"\n\n \n\n \n\nFigura 35: Interpreta\u00e7\u00f5es de fotografias na \u00f3tica de um ge\u00f3logo realizadas por dois \n\ngrupos de trabalho no \u00e2mbito da atividade investigativa. \n\n6. AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS OBTIDOS NO TESTE INTERM\u00c9DIO DE \n\nBIOLOGIA E DE GEOLOGIA  \n\nDurante a interven\u00e7\u00e3o os alunos realizaram o teste interm\u00e9dio de Biologia e \n\nGeologia, o qual incluiu um grupo subordinado \u00e0 tem\u00e1tica ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e \n\nproblemas de ordenamento (Grupo IV, Anexo 3). Este grupo \u00e9 composto por cinco \n\nquest\u00f5es: quatro de escolha m\u00faltipla e uma de desenvolvimento. Atendendo a que a \n\nquest\u00e3o quatro n\u00e3o est\u00e1 diretamente relacionada com a tem\u00e1tica em estudo, esta n\u00e3o \n\nser\u00e1 analisada.  \n\nNa tentativa de avaliar a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos atrav\u00e9s dos resultados \n\nobtidos com o teste interm\u00e9dio, analisaram-se os resultados do grupo IV e \n\ncompararam-se os mesmos com as classifica\u00e7\u00f5es finais.  \n\nDa an\u00e1lise das quest\u00f5es de escolha m\u00faltipla, verifica-se que a quest\u00e3o 1 foi a \n\nque mais dificuldades levantou (Figura 36), com a maioria dos alunos a acertar nas \n\nrestantes quest\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 36: Resultados obtidos nas quest\u00f5es de escolha m\u00faltipla \n\n \n\n\n\n129 \n \n\nRelativamente \u00e0 an\u00e1lise da quest\u00e3o de desenvolvimento \u00e9 aquela na qual os \n\nalunos obt\u00eam pior classifica\u00e7\u00e3o, denotando dificuldades em termos de coer\u00eancia na \n\norganiza\u00e7\u00e3o da resposta, ou falhas ao n\u00edvel da corre\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, para al\u00e9m da \n\nidentifica\u00e7\u00e3o da totalidade dos t\u00f3picos exigidos pela mesma. Em termos \n\nclassificativos (Figura 37), nenhum dos alunos apontou os tr\u00eas t\u00f3picos considerados \n\nessenciais na resposta da quest\u00e3o, verificando-se que a maioria dos alunos (45.5%) \n\nou n\u00e3o responde \u00e0 quest\u00e3o ou n\u00e3o aponta nenhum dos t\u00f3picos essenciais, e que \n\napenas 9.1% dos alunos acerta em dois dos tr\u00eas t\u00f3picos exigidos, ainda que \n\napresentando falhas ao n\u00edvel da organiza\u00e7\u00e3o ou da linguagem cient\u00edfica utilizada na \n\nresposta. \n\n \n\nFigura 37: Classifica\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas \u00e0 quest\u00e3o 5 do teste interm\u00e9dio de biologia e de \n\ngeologia.  \n\n \n\nEm termos de classifica\u00e7\u00f5es obtidas para o Grupo IV (Figura 38) verifica-se \n\nque a maioria dos alunos (59%) obt\u00e9m classifica\u00e7\u00e3o negativa, com apenas 2 alunos \n\ncom classifica\u00e7\u00e3o acima dos 12 valores, n\u00fameros muito aqu\u00e9m dos esperados e de \n\ncerto modo desanimadores no \u00e2mbito da pr\u00e1tica de ensino supervisionada. \n\nComparando os resultados do grupo IV com a classifica\u00e7\u00e3o final (Figura 38) \n\nverifica-se que a percentagem de alunos com classifica\u00e7\u00e3o positiva (? 10 valores) \u00e9 \n\nligeiramente superior no grupo IV que na classifica\u00e7\u00e3o final (41% e 37%, \n\nrespetivamente), o que poder\u00e1 quer indicar que esta tem\u00e1tica n\u00e3o foi aquela que mais \n\ndificuldades criou aos alunos.  \n\n4\n5\n\n.5\n\n3\n1\n\n.8\n\n1\n3\n\n.6\n\n9\n.1\n\nN\u00e3o responde ou n\u00e3o acerta\nnenhum t\u00f3pico\n\nAcerta 1 t\u00f3pico, mas com falhas\nao n\u00edvel da linguagem\n\nAcerte 1 t\u00f3pico com linguagem\nadequada ou acerta 2 t\u00f3picos,\nmas comete falhas na\norganiza\u00e7\u00e3o e na linguagem\n\nAcerta nos 2 t\u00f3picos mas\ncomete erros ao n\u00edvel da\norganiza\u00e7\u00e3o ou da linguagemQ5\n\n\n\n130 \n \n\n \n\nFigura 38: Compara\u00e7\u00e3o entre os resultados obtidos no grupo IV e a classifica\u00e7\u00e3o \n\nfinal. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n23%\n\n36%\n\n32%\n\n9%\n\nClassifica\u00e7\u00e3o do Grupo IV\n\n0 a 5 valores\n5 a 10 valores\n10 a 12 valores\n12 a 14 valores\n\n9%\n\n54%\n\n14%\n\n14%\n\n9%\n\nClassifica\u00e7\u00e3o Final do Teste Interm\u00e9dio\n\n0 a 5 valores\n5 a 10 valores\n10 a 12 valores\n12 a 14 valores\n14 a 16 valores\n\n\n\n131 \n \n\nCAP\u00cdTULO VI- CONCLUS\u00d5ES DO ESTUDO E AN\u00c1LISE REFLEXIVA \n\nNeste cap\u00edtulo apresentam-se as principais conclus\u00f5es obtidas com a presente \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, bem como a an\u00e1lise reflexiva da professora face \u00e0 estrat\u00e9gia de ensino \n\nadotada. \n\n1. CONCLUS\u00d5ES DO ESTUDO  \n\nO presente estudo, realizado no \u00e2mbito da pr\u00e1tica de ensino supervisionada, \n\ntinha como objetivo central a determina\u00e7\u00e3o das \u201c\u2026 potencialidades educativas das \n\natividades investigativas, na aprendizagem da tem\u00e1tica \u201cOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e \n\nProblemas de Ordenamento\u201d e no desenvolvimento de compet\u00eancias de cidadania \n\nativa\u201d. \n\nCom o intuito de organizar e facilitar o trabalho de pesquisa, foram formuladas \n\nquatro quest\u00f5es orientadoras, as quais se passa a analisar separadamente. \n\nQue compet\u00eancias desenvolvem os alunos quando realizam atividades de cariz \n\ninvestigativo centradas na tem\u00e1tica \u201cOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de \n\nOrdenamento\u201d? \n\nDa an\u00e1lise dos resultados obtidos pelos diferentes instrumentos de recolha de \n\ndados, verifica-se que todos os alunos, a maior ou menor escala, desenvolveram \n\ncompet\u00eancias nos diferentes dom\u00ednios previstos para a atividade de cariz \n\ninvestigativo proposta (Tabela 3): conhecimentos substantivo e processual, \n\nracioc\u00ednio, comunica\u00e7\u00e3o e atitudes.  \n\nAo n\u00edvel do conhecimento substantivo desenvolveram-se compet\u00eancias como:  \n\n? O construir e o usar de conhecimentos sobre os riscos naturais/geol\u00f3gicos; \n\n? O construir e o usar de conhecimentos sobre bacias hidrogr\u00e1ficas, zonas \n\ncosteiras e zonas de vertente; \n\n? O construir e usar de conhecimentos sobre a ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e sobre os \n\nriscos geol\u00f3gicos existentes em bacias hidrogr\u00e1ficas, zonas costeira e zonas de \n\nvertente. \n\n \n\n \n\n\n\n132 \n \n\nAo n\u00edvel do conhecimento processual desenvolveram-se compet\u00eancias como: \n\n? O utilizar de mapas topogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos para diferentes fins \n\n(localiza\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o de perfis topogr\u00e1ficos, delimita\u00e7\u00e3o da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica de um rio e identifica\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas aflorantes e \n\nsuas idades respetivas); \n\n? O identificar de situa\u00e7\u00f5es de risco geol\u00f3gico atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o no \n\ncampo ou da observa\u00e7\u00e3o de fotografias; \n\n? O identificar dos elementos predisponentes e desencadeantes de situa\u00e7\u00f5es de \n\nrisco geol\u00f3gico reais; \n\n? O construir de perfis topogr\u00e1ficos, o calcular de declives a partir destes e o \n\ninterpretar de fotografias na \u00f3tica de um ge\u00f3logo. \n\nAo n\u00edvel do racioc\u00ednio promoveram-se compet\u00eancias como:  \n\n? O selecionar e organizar informa\u00e7\u00e3o de fontes diversas, com distin\u00e7\u00e3o entre \n\no essencial e o acess\u00f3rio; \n\n? O interpretar a informa\u00e7\u00e3o recolhida e o remobilizar de conhecimentos \n\nadquiridos para dar resposta \u00e0 quest\u00e3o investigativa, esta \u00faltima n\u00e3o \n\ntotalmente conseguida; \n\n? O identificar rela\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia, tecnologia, sociedade e ambiente. \n\nAinda neste dom\u00ednio, apesar da constru\u00e7\u00e3o dos perfis topogr\u00e1ficos transversais \n\ne da interpreta\u00e7\u00e3o de fotografias na \u00f3tica do ge\u00f3logo ter sido alcan\u00e7ada com sucesso, \n\na sua posterior utiliza\u00e7\u00e3o enquanto ferramentas de pesquisa que permitiam \n\ncorroborar uma poss\u00edvel tomada de posi\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi de todo alcan\u00e7ada.  \n\nAo n\u00edvel da linguagem, tendo em vista a divulga\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos \n\npelos diferentes grupos de trabalho, promoveu-se a utiliza\u00e7\u00e3o de uma linguagem \n\nescrita e oral cientificamente correta e organizada de forma coerente. Ficou a faltar a \n\ndiscuss\u00e3o de resultados inicialmente prevista, abandonada ap\u00f3s solicita\u00e7\u00e3o pelos \n\nalunos para condensar todas as apresenta\u00e7\u00f5es num s\u00f3 dia (\u00faltimo dia da interven\u00e7\u00e3o e \n\n\u00faltimo dia de aulas antes das f\u00e9rias), de modo a obterem mais tempo para realizarem \n\na atividade.  \n\n\n\n133 \n \n\nEm termos de atitudes, promoveram-se atitudes e valores inerentes ao trabalho \n\nindividual e de grupo como sejam: a responsabilidade individual para com o grupo \n\n(cumprimento de tarefas, prazos, hor\u00e1rios de trabalho, etc.), o saber ouvir as opini\u00f5es \n\ndos colegas, o aceitar as decis\u00f5es da maioria, o ouvir a exposi\u00e7\u00e3o dos trabalhos de \n\noutros grupos, o participar de forma ativa e construtiva nas diferentes etapas da \n\natividade, etc. Para al\u00e9m destas, promoveram-se igualmente atitudes ao n\u00edvel da \n\ndefesa do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico, assim como o reconhecer da contribui\u00e7\u00e3o da \n\ngeologia na resolu\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es que se predem com as sociedades modernas (ex.: \n\nestudos de risco geol\u00f3gico, procura de solu\u00e7\u00f5es de minimiza\u00e7\u00e3o/anula\u00e7\u00e3o de \n\nimpactes, etc.). \n\n Que dificuldades evidenciam os alunos na realiza\u00e7\u00e3o da atividade de cariz \n\ninvestigativo? \n\nPara dar resposta a esta quest\u00e3o, para al\u00e9m dos question\u00e1rios de opini\u00e3o, \n\nlevaram-se igualmente em considera\u00e7\u00e3o a compara\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos com as \n\nfichas de diagn\u00f3stico, a an\u00e1lise do relat\u00f3rio t\u00e9cnico e da apresenta\u00e7\u00e3o oral dos \n\ndiferentes grupos, e os resultados obtidos no teste interm\u00e9dio. \n\nNo que diz respeito \u00e0s dificuldades evidenciadas pela compara\u00e7\u00e3o das fichas de \n\ndiagn\u00f3stico (inicial e final) considera-se poderem ser fruto de algumas \n\nincongru\u00eancias detetados \u00e0 posteriori na pr\u00f3pria ficha. Fruto da inexperi\u00eancia da \n\nprofessora estagi\u00e1ria e na tentativa de simplificar a linguagem utilizada na mesma, \n\nconstru\u00edram-se quest\u00f5es amb\u00edguas, podendo estas ter v\u00e1rios significados. Ainda \n\nassim, da compara\u00e7\u00e3o de resultados verifica-se que persistem algumas dificuldades \n\nquer na identifica\u00e7\u00e3o dos fatores predisponentes e desencadeantes, quer na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da perigosidade e da vulnerabilidade, dificuldades apontadas por \n\nalguns alunos nos question\u00e1rios de opini\u00e3o.  \n\nRelativamente \u00e0s dificuldades apontadas pelos alunos nos question\u00e1rios de \n\nopini\u00e3o, pode concluir-se que estas se centram no fator tempo - pouco tempo \n\natribu\u00eddo para a realiza\u00e7\u00e3o da atividade-, e na constru\u00e7\u00e3o dos perfis topogr\u00e1ficos. \n\nPara al\u00e9m destas dificuldades, ainda que com valores menos significativos, foram \n\napontadas dificuldades: no organizar a informa\u00e7\u00e3o e o trabalho per si (13.6% e \n\n9.1%), no distinguir os fatores intervenientes (predisponentes e condicionantes), no \n\ninterpretar as fotografias na \u00f3tica do ge\u00f3logo e no perceber o objetivo da atividade \n\n\n\n134 \n \n\n(todos com 9.1%) e finalmente, no analisar as esta\u00e7\u00f5es de estudo, no utilizar \n\nlinguagem cient\u00edfica adequada, na falta de registos de acontecimentos anteriores e no \n\nvisualizar de alguns elementos, atendendo \u00e0 forte ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica da zona de \n\nestudo (4.5%).  \n\nTamb\u00e9m na sa\u00edda de campo foram apontadas algumas dificuldades pelos \n\nalunos, as quais foram igualmente mencionadas pela professora estagi\u00e1ria aquando \n\nda sua reflex\u00e3o das aulas lecionadas, como a dificuldade em ouvir a professora em \n\nalgumas esta\u00e7\u00f5es, e o pouco tempo atribu\u00eddo a uma ou outra esta\u00e7\u00e3o. Para al\u00e9m \n\ndestas, foram igualmente apontadas dificuldades no registar o que viam, no localizar \n\nas esta\u00e7\u00f5es no mapa, tamb\u00e9m verificada atrav\u00e9s da grelha de verifica\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de \n\ncampo e em identificar o tipo de falhas que observavam, tendo sido apontada a \n\npresen\u00e7a de momentos confusos. \n\nNo que diz respeito \u00e0s dificuldades detetadas a partir da an\u00e1lise dos \n\ndocumentos produzidos pelos alunos, centram-se em tr\u00eas aspetos principais: \n\nformula\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o investigativa e resposta \u00e0 quest\u00e3o formulada de forma clara e \n\nobjetiva, utiliza\u00e7\u00e3o de algumas das ferramentas utilizadas, e apresenta\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados de forma oral. \n\nAo n\u00edvel da formula\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o investigativa e posterior resposta \u00e0 mesma, \n\nverificaram-se algumas dificuldades nestes campos. Apesar de na aula em que foi \n\nlan\u00e7ada a atividade a professora ter passado individualmente por todos os grupos, \n\nprocurando ajudar no processo de formula\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o investigativa, e de ter \n\ncomentado e levantado quest\u00f5es sobre as mesmas quando da an\u00e1lise das vers\u00f5es \n\npreliminares dos trabalhos, reconhecesse que este objetivo n\u00e3o foi totalmente \n\ncomprido, tendo surgido algumas quest\u00f5es demasiado vagas e de resposta direta. No \n\nque diz respeito \u00e0 resposta \u00e0s mesma, nem todos os grupos deram uma resposta clara \n\ne objetiva, tendo esta sido dada ao longo do trabalho.  \n\nAo n\u00edvel da utiliza\u00e7\u00e3o das ferramentas constru\u00eddas \u2013 perfis topogr\u00e1ficos \n\ntransversais e interpreta\u00e7\u00e3o das fotografias \u2013, verificou-se que, apesar de os terem \n\nconstru\u00eddo e de forma at\u00e9 bastante satisfat\u00f3ria, n\u00e3o compreenderam a utilidade dos \n\nmesmos para o seu estudo, tendo introduzido estes elementos de forma \u201cdesgarrada\u201d, \n\nn\u00e3o recorrendo a estes para salientar algum aspeto relevante para o estudo ou como \n\nelemento que permite fazer infer\u00eancias quanto ao risco geol\u00f3gico presente.  \n\n\n\n135 \n \n\nNo que concerne a apresenta\u00e7\u00e3o oral, foram identificadas algumas dificuldades \n\nde comunica\u00e7\u00e3o, sentidas ao n\u00edvel do discurso \u2013 corre\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, articula\u00e7\u00e3o de \n\nconte\u00fados/conceitos e utiliza\u00e7\u00e3o/coloca\u00e7\u00e3o da voz \u2013, e da apresenta\u00e7\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o, recorrendo em muitas das situa\u00e7\u00f5es \u00e0 leitura de notas de apoio.  \n\nFinalmente, da an\u00e1lise dos resultados obtidos no teste interm\u00e9dio de biologia e \n\nde geologia verifica-se que as maiores dificuldades se prendem ou com a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de todos os elementos considerados essenciais a integrar na resposta \n\ne/ou falhas ao n\u00edvel da corre\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e da articula\u00e7\u00e3o. \n\nQue aprecia\u00e7\u00f5es fazem os alunos das atividades investigativas que \n\ndesenvolveram? \n\nCom base na an\u00e1lise dos question\u00e1rios de opini\u00e3o aplicados aos alunos, e a \n\navaliar pelo empenho e motiva\u00e7\u00e3o demonstrada pelos mesmos na realiza\u00e7\u00e3o das \n\ndiferentes componentes que compunham a atividade de cariz investigativo, pode \n\nconcluir-se que esta foi muito significativa para os mesmos, com a quase totalidade \n\ndos alunos (95.5%) a afirmarem que n\u00e3o teriam realizado as mesmas aprendizagens \n\ncaso n\u00e3o tivessem efetuado a atividade proposta.  \n\nComo vantagens da realiza\u00e7\u00e3o deste tipo de atividade os alunos apontam \n\nessencialmente a import\u00e2ncia de poderem aplicar os conhecimentos que adquirem a \n\nsitua\u00e7\u00f5es reais, para al\u00e9m de lhes permitir compreender melhor o trabalho do \n\nge\u00f3logo, ficar mais atentos ao que os rodeia e aprenderem a \u201colhar\u201d na \u00f3tica de um \n\nge\u00f3logo. Em termos de desvantagens, centram-se essencialmente no fator tempo, \n\nsalientando que se trata de atividades morosas. \n\nDas diferentes componentes que compunham a atividade \u2013 sa\u00edda de campo, \n\nrecolha, an\u00e1lise e tratamento de dados, pesquisa de informa\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o do \n\nrelat\u00f3rio t\u00e9cnico e apresenta\u00e7\u00e3o oral dos trabalhos \u2013, a apresenta\u00e7\u00e3o oral foi, sem \n\nsombra de d\u00favida, a menos significativa para os alunos. Em contrapartida, a pesquisa \n\naut\u00f3noma de informa\u00e7\u00e3o, a constru\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio t\u00e9cnico e a sa\u00edda de campo \n\ndestacam-se como as componentes nas quais consideram ter aprendido mais.  \n\nRelativamente \u00e0 sa\u00edda de campo, foi considerada pela totalidade dos alunos \n\ncomo sendo relevante, apresentando vantagens ao n\u00edvel do permitir \u201cobservar a \n\nmat\u00e9ria ao vivo\u201d, do \u201cconhecer novos conceitos\u201d, do \u201colhar na \u00f3tica de um ge\u00f3logo\u201d \n\n\n\n136 \n \n\ne ter no\u00e7\u00e3o do seu trabalho, para al\u00e9m do car\u00e1ter especial atribu\u00eddo a este tipo de \n\ncomponentes. \u00c9 ainda not\u00f3ria a import\u00e2ncia atribu\u00edda \u00e0 aula p\u00f3s-sa\u00edda de campo, \n\ncom cerca de 91% dos alunos a considerarem que aprenderam muito analisando e \n\ndiscutindo em sala de aula todos os aspetos observados na sa\u00edda de campo. \n\nAtendendo a que a maioria dos alunos, quando confrontados com a quest\u00e3o \u201cse \n\ntivesses oportunidade de melhorar a atividade o que farias\u201d afirma que n\u00e3o \n\nmodificava nada, e que a modificar era essencialmente ao n\u00edvel do tempo atribu\u00eddo \n\nquer a algumas esta\u00e7\u00f5es durante a sa\u00edda de campo, quer ao tempo total para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da atividade, duas das dificuldades apontadas pelos alunos, considera-se \n\nque os alunos gostaram da atividade que realizaram.   \n\nQual o impacte deste tipo de atividades e desta tem\u00e1tica na promo\u00e7\u00e3o de \n\ncidad\u00e3os ativos? \n\nDa an\u00e1lise dos question\u00e1rios de opini\u00e3o verifica-se que, na perspetiva de \n\ncidad\u00e3os (presente e futuro) metade dos alunos deste estudo aponta como mais-valia \n\nda realiza\u00e7\u00e3o de atividades de cariz investigativo no \u00e2mbito da tem\u00e1tica em causa o \n\n\u201cdespertar\u201d para os problemas que os rodeiam. Atrav\u00e9s da atividade proposta, os \n\nalunos adquirem um novo corpo de saberes, traduzido para al\u00e9m dos conhecimentos \n\nsubstantivos e processuais, no \u201colhar\u201d na \u00f3tica de um ge\u00f3logo, no identificar de \n\nsitua\u00e7\u00f5es de risco geol\u00f3gico, no identificar de estrat\u00e9gias de preven\u00e7\u00e3o, no refletir \n\nsobre os impactes (positivos e negativos) de estruturas de prote\u00e7\u00e3o, no refletir sobre a \n\nadequa\u00e7\u00e3o de diferentes zonas para fins espec\u00edficos, etc. Estes, por sua vez, permitem \n\numa aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0s \u201creais\u201d problem\u00e1ticas em torno da ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e do \n\nordenamento do territ\u00f3rio, logo uma maior consciencializa\u00e7\u00e3o, o que promove a \n\nreflex\u00e3o, o pensamento cr\u00edtico e a tomada de uma posi\u00e7\u00e3o mais sustentada, todas \n\ncompet\u00eancias ess\u00eancias para a cidadania ativa. Se a estes fatores juntarmos o \n\ntrabalhar de compet\u00eancias no dom\u00ednio da comunica\u00e7\u00e3o e no dom\u00ednio do trabalho \n\ncolaborativo, cr\u00ea-se n\u00e3o restarem d\u00favidas sobre o impacte deste tipo de atividades na \n\npromo\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias de cidadania ativa. \n\nQuais as potencialidades educativas das atividades investigativas, na \n\naprendizagem da tem\u00e1tica \u201cOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento\u201d e \n\nno desenvolvimento de compet\u00eancias de cidadania ativa? \n\n\n\n137 \n \n\nCom base nos resultados obtidos, pode concluir-se que, recorrendo \u00e0s \n\natividades investigativas, se potencia nos alunos o desenvolvimento de compet\u00eancias \n\nao n\u00edvel dos cinco saberes essenciais do sistema educativo portugu\u00eas: aprender a \n\naprender, comunicar adequadamente, cidadania ativa, espirito cr\u00edtico e resolver \n\nsitua\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas e conflitos. \n\nAo n\u00edvel do \u201cAprender a aprender\u201d, com o recurso a atividades investigativas \n\nos alunos assumem um papel mais ativo no seu pr\u00f3prio processo de conhecimento; \n\nao inv\u00e9s de receberem de \u201cbandeja\u201d a informa\u00e7\u00e3o de um determinado conte\u00fado \n\nprogram\u00e1tico por parte do professor, quando confrontados perante uma situa\u00e7\u00e3o-\n\nproblema para a qual t\u00eam de dar resposta, os alunos v\u00eam-se confrontados com a \n\nnecessidade de desenvolver compet\u00eancias a diferentes n\u00edveis (ex.: pesquisa e sele\u00e7\u00e3o \n\nde informa\u00e7\u00e3o, recolha, constru\u00e7\u00e3o, tratamento e an\u00e1lise de dados, resposta \u00e0 \n\nsitua\u00e7\u00e3o-problema, etc.), mobilizando e a reorganizar os seus conhecimentos - \n\nconstruindo as suas aprendizagens.  \n\nNo que diz respeito ao \u201cComunicar adequadamente\u201d, com o recurso a \n\nrelat\u00f3rios t\u00e9cnicos e apresenta\u00e7\u00f5es orais, atividades essenciais das atividades \n\ninvestigativas, os alunos s\u00e3o conduzidos a utilizar linguagem cient\u00edfica adequada, a \n\narticular conte\u00fados ao longo de um texto ou discurso, a utilizar imagens e/ou \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de imagens para salientar aspetos relevantes, a selecionar e sintetizar \n\ninforma\u00e7\u00e3o, a tomar uma posi\u00e7\u00e3o fundamentada, a argumentar em situa\u00e7\u00f5es de \n\ndiscuss\u00e3o de resultados, ser criativos para cativar a aten\u00e7\u00e3o de quem l\u00ea/ouve, entre \n\noutros. \n\nEm termos do desenvolvimento do \u201cEsp\u00edrito cr\u00edtico\u201d, com o desenvolvimento \n\nde um novo corpo de saberes, em especial com a consciencializa\u00e7\u00e3o das m\u00faltiplas \n\nquest\u00f5es ambientais, sociais, econ\u00f3micas e pol\u00edticas em torno da problem\u00e1tica em \n\nestudo, os alunos constroem opini\u00f5es pessoais minimamente sustentadas, passando a \n\npoder refletir e a discutir sobre diferentes perspetivas e posi\u00e7\u00f5es sobre a mesma. A \n\nt\u00edtulo meramente exemplificativo, atrav\u00e9s desta atividade os alunos podem assumir \n\npensamento cr\u00edtico ao n\u00edvel da leitura de not\u00edcias ou visualiza\u00e7\u00e3o de debates sobre \n\nesta tem\u00e1tica.  \n\nNo que concerne o \u201cResolver situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas e conflitos\u201d, atrav\u00e9s do \n\ntrabalho de grupo, promove-se nos alunos o trabalhar de compet\u00eancias nos dom\u00ednios \n\n\n\n138 \n \n\ndo saber ouvir e respeitar as opini\u00f5es dos outros, o aceitar as decis\u00f5es da maioria, o \n\ncolaborar em prole de um objetivo comum, o partilhar de conhecimentos e \n\nexperi\u00eancias pessoais e coletivas, entre outras. \n\nRelativamente \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da \u201cCidadania ativa\u201d, a escolha pela realiza\u00e7\u00e3o da \n\natividade investigativa em grupos de trabalho, nos quais todos os elementos \n\ncolaboram na atividade com um objetivo comum, promove o desenvolvimento de \n\ncapacidades ao n\u00edvel do relacionamento interpessoal e de gest\u00e3o de grupos (i. e., \n\nsaber ouvir e saber respeitar os outros, aceitar a decis\u00e3o da maioria, etc.), \n\ncapacidades essenciais da educa\u00e7\u00e3o em cidadania. Atendendo a que a escolha dos \n\ngrupos de trabalho foi feita pela professora, estas capacidades podem ser ainda mais \n\nsignificativas, atendendo a que os alunos aprendem a trabalhar com colegas com \n\nquem eventualmente n\u00e3o trabalhariam se tivessem oportunidade de escolher.  \n\nComo a atividade investigativa proposta, potencia-se igualmente nos alunos o \n\ndesenvolvimento de um novo corpo de saberes \u2013 conhecimentos cient\u00edficos e \n\nprocessuais que est\u00e3o na origem da tem\u00e1tica em causa, uma maior consciencializa\u00e7\u00e3o \n\nsobre as problem\u00e1ticas em torno da tem\u00e1tica, uma sensibiliza\u00e7\u00e3o sobre os impactes \n\nda ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica a n\u00edvel ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social, para al\u00e9m do \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias no dom\u00ednio da comunica\u00e7\u00e3o \u2013, essenciais para o \n\nagir de forma respons\u00e1vel e consciente sob o ponto de vista pessoal, social e \n\nambiental;  \n\nPara al\u00e9m dos cinco saberes ess\u00eancias reportados anteriormente, a atividade de \n\ncariz investigativo proposta aos alunos, assente na perspetiva CTSA, permite \n\nigualmente o prender ci\u00eancias, o aprender sobre ci\u00eancias e o aprender com ci\u00eancias, \n\npreconizado por alguns investigadores no dom\u00ednio da did\u00e1tica das ci\u00eancias \n\n(Cachapuz, Praia &amp; Jorge, 2004). O \u201caprender ci\u00eancias\u201d repercute-se na aquisi\u00e7\u00e3o de \n\num corpo de conhecimentos cient\u00edficos (ex.: conceito de risco geol\u00f3gico, tipos de \n\nriscos geol\u00f3gicos, etc.). O \u201caprender sobre ci\u00eancias\u201d repercute-se na compreens\u00e3o \n\ndas rela\u00e7\u00f5es entre a ci\u00eancia, a tecnologia, a sociedade e o ambiente (ex.: benef\u00edcios / \n\nmalef\u00edcios das barragens, das obras de prote\u00e7\u00e3o do litoral, etc.). Finalmente o \n\n\u201caprender com ci\u00eancias\u201d, reflete-se ao n\u00edvel do \u201cfazer\u201d investiga\u00e7\u00e3o, mais \n\nconcretamente ao n\u00edvel do trabalho de pesquisa de informa\u00e7\u00e3o, na recolha, na \n\nconstru\u00e7\u00e3o (perfis topogr\u00e1ficos, c\u00e1lculo de declives, interpreta\u00e7\u00e3o de fotografias na \n\n\n\n139 \n \n\n\u00f3tica de um ge\u00f3logo, etc.), na an\u00e1lise e tratamentos de dados e na apresenta\u00e7\u00e3o e \n\ndiscuss\u00e3o dos resultados obtidos.  \n\nFinalmente, na \u00f3tica dos alunos, a atividade investigativa proposta potencia o \n\n\u201cdespertar\u201d para os problemas que nos rodeiam, para o \u201colhar na \u00f3tica de um \n\nge\u00f3logo\u201d \u2013 reconhecer a hist\u00f3ria geol\u00f3gica de uma regi\u00e3o a partir da observa\u00e7\u00e3o de \n\npaisagens geol\u00f3gicas do presente-, para a import\u00e2ncia da \u201cconsciencializa\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade do futuro (n\u00f3s)\u201d e para \u201cmotivar os alunos\u201d \u2013 agente facilitador no \n\nprocesso de ensino-aprendizagem. \n\n2. REFLEX\u00c3O DA PROFESSORA: AVALIA\u00c7\u00c3O DAS ESTRAT\u00c9GIAS \n\nUTILIZADAS  \n\nFoi longo o caminho percorrido desde a minha forma\u00e7\u00e3o em geologia aplicada \n\ne do ambiente at\u00e9 \u00e0 presente pr\u00e1tica de ensino supervisionada. Ligada \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica por cerca de 14 anos, foi preciso ser convidada para ir \u00e0 escola do meu \n\nfilho mais velho para falar sobre a minha profiss\u00e3o para despertar em mim um desejo \n\nque at\u00e9 ent\u00e3o desconhecia \u2013 ser professora.  \n\nEsta pr\u00e1tica de ensino supervisionada foi a minha verdadeira primeira \n\nexperi\u00eancia profissional enquanto professora e ainda que muito trabalhosa, foi muito \n\nenriquecedora. \n\nDefinida a tem\u00e1tica na qual iria realizar a minha interven\u00e7\u00e3o, desde logo \n\nprocurei conferir-lhe uma componente mais pr\u00e1tica, conduzindo aos alunos ao que na \n\ng\u00edria se designa por \u201cmeter as m\u00e3os na massa\u201d!  \n\nO primeiro passo foi construir uma atividade de cariz investigativo em torno da \n\ntem\u00e1tica, procurando aproxim\u00e1-la da ci\u00eancia desenvolvida nos centros de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. Da\u00ed a decidir-me por uma sa\u00edda de campo como o ponto de partida \n\ndesta pr\u00e1tica de ensino supervisionada foi um passo.  \n\nA escolha dos locais a visitar na sa\u00edda de campo, realizada em conjunto com a \n\nprofessora Aida Marques (professora cooperante) prendeu-se com a procura do \n\nenvolver os alunos em problem\u00e1ticas que lhes s\u00e3o verdadeiramente familiares. \n\nOptou-se assim pela procura de situa\u00e7\u00f5es-problema na \u00e1rea envolvente \u00e0 escola, para \n\nmuitos dos alunos tamb\u00e9m a sua \u00e1rea de resid\u00eancia, para a constru\u00e7\u00e3o da atividade de \n\ncariz investigativo. Apenas praia da Bafureira se encontrou fora deste \n\n\n\n140 \n \n\nenquadramento, mas atendendo \u00e0s potencialidades desta no campo da geologia \n\n(plataformas de abras\u00e3o atual e antiga, arriba atual e antiga, presen\u00e7a de fil\u00f5es e de \n\nfalhas, ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica a diferentes n\u00edveis, etc.), optou-se pela mesma, ao inv\u00e9s \n\nda praia da Cruz-Quebrada (foz do rio Jamor), cobrindo nesse caso os cursos m\u00e9dio e \n\ninferior do rio Jamor.  \n\nRealizada a sa\u00edda de campo, a qual demonstrou ter sido relevante para todos os \n\nalunos em v\u00e1rios campos (aprendizagens efetuadas, \u201cobservar a mat\u00e9ria te\u00f3rica ao \n\nvivo\u201d, entre outras), foi para mim um surpresa particularmente gratificante ver o \n\nentusiasmo dos alunos na aula p\u00f3s-sa\u00edda, quando procurei \u201carrumar\u201d o que hav\u00edamos \n\nobservado na sa\u00edda de campo recorrendo ao uso de fotografias, entusiasmo esse \n\nrepercutido no n\u00famero de alunos que considera ter aprendido muito com a mesma \u2013 \n\n91%. Foi muito engra\u00e7ado ver o espanto dos alunos quando desliguei o projetor e \n\nficou representada no quadro a interpreta\u00e7\u00e3o de uma fotografia na \u00f3tica de um \n\nge\u00f3logo, constru\u00edda \u00e0 medida que os alunos verbalizavam o que \u201cviam\u201d! Foi uma \n\nexperi\u00eancia t\u00e3o significativa para os alunos que pediram para que a repet\u00edssemos com \n\noutras fotografias! Pena que depois n\u00e3o tenham compreendido o motivo de o termos \n\nfeito, mas sobre isso falarei mais \u00e0 frente!  \n\nAs aulas de componente essencialmente te\u00f3rica demonstraram-se tamb\u00e9m \n\nimportantes para os alunos, principalmente a procura de liga\u00e7\u00e3o entre estas com a \n\nsa\u00edda de campo (~ 95%) e com a atividade investigativa (~ 86%). Nestas, a \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos na tentativa de observar os processos como um todo foi \n\nrecebida com particular entusiasmo por parte dos alunos.  \n\nN\u00e3o deixou de n\u00e3o ser curioso para mim constatar a import\u00e2ncia, no dom\u00ednio \n\ndas aprendizagens, atribu\u00edda pelos alunos a algumas das tarefas envolvidas na \n\natividade de cariz investigativo proposta, como a pesquisa de informa\u00e7\u00e3o de forma \n\naut\u00f3noma e a constru\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio t\u00e9cnico, para al\u00e9m da j\u00e1 mencionada sa\u00edda de \n\ncampo, o que indicia n\u00e3o s\u00f3 que os alunos gostam deste tipo de tarefas como que \n\nconsideram aprender muito com as mesmas, o que vai de encontro aos resultados \n\nobtidos no relat\u00f3rio t\u00e9cnico.  \n\nAnalisando a atividade no seu todo, verifica-se que esta assumiu grande \n\nrelev\u00e2ncia na aprendizagem dos alunos, repercutindo-se quer ao n\u00edvel dos \n\nquestion\u00e1rios de opini\u00e3o, com cerca de 96% dos alunos a afirmarem que n\u00e3o teriam \n\n\n\n141 \n \n\nrealizado o mesmo tipo de aprendizagens sem a realiza\u00e7\u00e3o da atividade proposta, \n\nquer ao n\u00edvel das classifica\u00e7\u00f5es obtidas com a atividade investigativa. Apenas as \n\nclassifica\u00e7\u00f5es obtidas no teste interm\u00e9dio de biologia e de geologia ficaram muito \n\naqu\u00e9m das minhas expectativas, n\u00e3o conseguindo compreender o que ter\u00e1 \n\ncontribu\u00eddo para esses resultados! \n\n De entre as vantagens que os alunos apontaram para a realiza\u00e7\u00e3o das \n\natividades investigativas destaca-se \u201co poder aplicar o que se aprende nas aulas a \n\nsitua\u00e7\u00f5es reais\u201d, ou o \u201cdar utilidade ao que aprendemos\u201d, para al\u00e9m de \n\nconsiderarem que o \u201caplicar facilita as aprendizagens\u201d e de ser uma forma \u201cmais \n\ninteressante\u201d de aprendizagem, indo de encontro com o \u201cp\u00f4r as m\u00e3os na massa\u201d que \n\nqueria promover. Para al\u00e9m disso, o estimular a curiosidade para observar o que nos \n\nrodeia, espelhado em respostas como \u201colhando com olhos de ge\u00f3logo para situa\u00e7\u00f5es \n\nonde passamos todos os dias e nunca nos t\u00ednhamos apercebido\u201d ou \u201cquando vou \n\npassear fico a pensar no que aconteceu a uma arriba, \u2026\u201d, \u00e9 extremamente \n\nmotivador para qualquer professor de ci\u00eancias. \n\nMas porque nem tudo correu como eu gostaria e porque considero que compete \n\nao professor refletir sobre a sua pr\u00e1tica letiva, procurando suprimir os aspetos menos \n\nconseguidos, considero igualmente importante refletir sobre os mesmos, procurando \n\nencontrar alternativas para os ultrapassar. Nesse sentido, como aspetos menos \n\nconseguidos destaco: \n\n? Ficha de avalia\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3stico: Esta foi, na minha perspetiva, um dos \n\naspetos menos conseguidos desta interven\u00e7\u00e3o. Fruto da minha inexperi\u00eancia e na \n\ntentativa de simplificar a linguagem empregue na sua constru\u00e7\u00e3o, acabei por nem \n\nsempre utilizar uma terminologia adequada, introduzindo ambiguidade \u00e0 mesma e a \n\npossibilidade de v\u00e1rias interpreta\u00e7\u00f5es para uma mesma quest\u00e3o (ex.: \u201c\u2026 fatores que \n\nfavorecem \u2026\u201d \u2013 pretendia que indicassem fatores predisponentes, embora pudesse \n\nser entendido como todos os fatores intervenientes, i. e., predisponentes e/ou \n\ndesencadeantes).   \n\n? Sa\u00edda de campo: A realiza\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo no in\u00edcio da atividade tinha \n\ncomo principais objetivos o suscitar a curiosidade e o envolvimento dos alunos na \n\ntem\u00e1tica, o identificar de situa\u00e7\u00f5es-problema, visando a posterior formula\u00e7\u00e3o das \n\nquest\u00f5es investigativas por parte dos alunos em sala de aula, e o levantamento dos \n\n\n\n142 \n \n\nfatores intervenientes (predisponentes e desencadeantes) nas situa\u00e7\u00f5es de risco \n\ngeol\u00f3gico observadas. Atendendo \u00e0s dificuldades sentidas por alguns alunos na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e/ou distin\u00e7\u00e3o entre perigosidade e vulnerabilidade e entre fatores \n\npredisponentes e desencadeantes, considero que este campo deveria ser mais \n\ntrabalhado em pr\u00e1ticas futuras. Uma possibilidade seria a an\u00e1lise de um exemplo de \n\numa qualquer situa\u00e7\u00e3o-problema que n\u00e3o as contempladas na sa\u00edda de campo. Deste \n\nmodo seria poss\u00edvel trabalhar em simult\u00e2neo v\u00e1rias dificuldades sentidas pelos \n\nalunos, como sejam: a formula\u00e7\u00e3o de uma quest\u00e3o investigativa, a explora\u00e7\u00e3o de \n\nposs\u00edveis fatores intervenientes (predisponentes e desencadeantes) e a clarifica\u00e7\u00e3o \n\ndos conceitos de perigosidade e de vulnerabilidade. Atendendo tamb\u00e9m \u00e0s \n\ndificuldades sentidas na localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es em estudo no mapa topogr\u00e1fico, \n\nconsidero tamb\u00e9m que deveria ser atribu\u00eddo mais tempo \u00e0 primeira esta\u00e7\u00e3o da sa\u00edda \n\nde campo para a clarifica\u00e7\u00e3o e exemplifica\u00e7\u00e3o deste procedimento.   \n\n? Constru\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o dos perfis topogr\u00e1ficos transversais, do c\u00e1lculo \n\nde declives e da interpreta\u00e7\u00e3o de fotografias na \u00f3tica de um ge\u00f3logo: Estas \n\ntarefas visavam o aproximar dos alunos de algumas t\u00e9cnicas utilizadas na pr\u00e1tica \n\n(aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0s investiga\u00e7\u00f5es cient\u00edficas). Foram tarefas que se demonstraram \n\ncomplicadas para a maioria dos alunos, principalmente a constru\u00e7\u00e3o de perfis \n\ntopogr\u00e1ficos. Contudo, tenho que reconhecer que, embora as tenham realizado com \n\nsucesso, n\u00e3o conseguiram utilizar como esperava como ferramentas da sua \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. Atendendo a que nenhum aluno atingiu este objetivo, considero que foi \n\no aspeto menos conseguido da atividade proposta. Como justifica\u00e7\u00e3o para este facto \n\napenas se me ocorre a falha da minha parte no justificar o motivo da constru\u00e7\u00e3o \n\ndestas ferramentas. Sendo estas ferramentas para mim t\u00e3o familiares, parti \n\nerradamente do prossuposto que tinham compreendiam o motivo da sua utiliza\u00e7\u00e3o. \n\nApesar de tudo, considero que a sua constru\u00e7\u00e3o foi uma mais-valia para os alunos, \n\nporque lhes permitiu ter um contacto mais direto com pr\u00e1ticas utilizadas, trabalhando \n\ncompet\u00eancias que de outra forma n\u00e3o teriam trabalhado. \n\n? Constru\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio t\u00e9cnico e apresenta\u00e7\u00e3o oral: \u00c9 pr\u00e1tica comum \n\nna investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica a divulga\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos, seja sob a forma de \n\nrelat\u00f3rios/pareceres t\u00e9cnicos e/ou artigos, seja sob a forma de apresenta\u00e7\u00f5es, em \n\nconfer\u00eancias/congresso ou simplesmente entre colegas de trabalho. Foi uma vez mais \n\ncom o objetivo de aproximar a atividade dos alunos das investiga\u00e7\u00f5es cient\u00edficas que \n\n\n\n143 \n \n\noptei pela constru\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio t\u00e9cnico e de uma apresenta\u00e7\u00e3o oral. Atrav\u00e9s \n\ndestes, \u00e9 poss\u00edvel trabalhar in\u00fameras compet\u00eancias, quer a t\u00edtulo individual, quer a \n\nt\u00edtulo de grupo/coletivo, conforme referido anteriormente. Ainda que os resultados \n\nobtidos com ambos tenham sido bastante positivos, considero que ficou a faltar uma \n\ncomponente bastante importante neste tipo de atividades \u2013 a discuss\u00e3o dos resultados \n\naquando das apresenta\u00e7\u00f5es orais. Assim sendo, a aplicar esta atividade numa \n\npr\u00f3xima oportunidade, procuraria atribuir mais tempo para atividade no seu todo, de \n\nmodo a n\u00e3o ter de prescindir da mesma.  \n\nA t\u00edtulo conclusivo, as atividades de cariz investigativo revestem-se de uma \n\npan\u00f3plia de potencialidades educativas, fazendo todo o sentido a sua cada vez maior \n\nimplementa\u00e7\u00e3o no processo de ensino-aprendizagem das ci\u00eancias, nesta ou noutra \n\nqualquer tem\u00e1tica onde o recurso \u00e0 mesma seja pass\u00edvel de ser utilizado. N\u00e3o se \n\npretende com esta dizer que o ensino das ci\u00eancias de deve circunscrever a este tipo \n\nde estrat\u00e9gia educativa, at\u00e9 porque o recurso a estrat\u00e9gias diversificadas \u00e9 o mais \n\naconselhado, permitindo trabalhar um maior n\u00famero de compet\u00eancias e \u201cchegar\u201d de \n\nforma eficaz ao maior n\u00famero de alunos, atendendo a que os alunos t\u00eam \n\ncaracter\u00edsticas e tempo de aprendizagem diferenciados. Antes, pretende-se dizer que \n\napesar de dif\u00edceis de implementar em sala de aula e de requererem tempo e \n\nenvolvimento por parte de professores e alunos, permitem trabalhar uma pan\u00f3plia de \n\npotencialidades educativas, para al\u00e9m de conduzirem a uma maior motiva\u00e7\u00e3o no \n\nprocesso de ensino-aprendizagem por parte dos alunos e a uma maior aproxima\u00e7\u00e3o \n\nentre os intervenientes no processo.  \n\n  \n\n\n\n144 \n \n\n  \n\n\n\n145 \n \n\nCAP\u00cdTULO VII- REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nAlmeida, A. M. (2001): Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias e Trabalho Experimental: \n\nEmerg\u00eancia de uma nova conce\u00e7\u00e3o. In A. Ver\u00edssimo, A. Pedrosa &amp; R. Ribeiro \n\n(Coords.): Ensino Experimental das Ci\u00eancias. (Re)Pensar o ensino das ci\u00eancias. \n\n(51-73) Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Departamento do Ensino Secund\u00e1rio. \n\nSeleprinter, Lda. \n\nAlmeida, B. de. (2004 a): O conceito de risco socialmente aceit\u00e1vel como \n\ncomponente cr\u00edtico de uma gest\u00e3o do risco aplicada aos recursos h\u00eddricos. 7.\u00ba \n\nCongresso da \u00c1gua, Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Recursos H\u00eddricos, LNEC, 1-\n\n14. \n\nAlmeida, P. (2004 b): Intera\u00e7\u00e3o e conhecimento: O trabalho colaborativo em aulas de \n\nCi\u00eancias da Terra e da Vida, no 10.\u00ba ano de escolaridade. Tese de Mestrado. \n\nUniversidade de Lisboa, Departamento de Educa\u00e7\u00e3o. \n\nAlmeida, P. &amp; C\u00e9sar. M. (2007): Contributos da Intera\u00e7\u00e3o Entre Pares, em Aulas de \n\nCi\u00eancias, para o Desenvolvimento de Compet\u00eancias de Argumenta\u00e7\u00e3o. \n\nIntera\u00e7\u00f5es, 6, 163-196. \n\nAlmeida, P. &amp; C\u00e9sar. M. (2006): Um contrato did\u00e1tico inovador em aulas de \n\nCi\u00eancias do 10\u00ba ano de escolaridade. Revista Electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las \n\nCiencias, 5(2), 356-377. \n\nAndrade, C. &amp; Freitas, M. C. (2006): Coastal Zones. In F. D., Santos, K., Forbes &amp; \n\nR., Moita (Eds.) Mudan\u00e7a clim\u00e1tica em Portugal. Cen\u00e1rios, impactes e medidas \n\nde adapta\u00e7\u00e3o, (173-219). SIAM. Gradiva. \n\nAndrade, C., Marques, F., Freitas, C. &amp; Taborda, R. (2014): Os Planos de \n\nOrdenamento da Orla Costeira na Perspetiva da Din\u00e2mica e Riscos Litorais. In \n\nJenkins, C. (Eds.) T\u00e1gides. Os Planos de Ordenamento da Orla Costeira. \n\nBalan\u00e7o e Reflex\u00f5es (71-73). Minist\u00e9rio do Ambiente e do Ordenamento do \n\nTerrit\u00f3rio. \n\nAngotti, J. &amp; Auth, M. (2001): Ci\u00eancia e tecnologia: Implica\u00e7\u00f5es sociais e o papel da \n\neduca\u00e7\u00e3o. Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, 7(1), 15-27. \n\nANPC (2014): Avalia\u00e7\u00e3o Nacional de Risco. Cadernos t\u00e9cnicos PROCIV 14. \n\nAutoridade Nacional de Prote\u00e7\u00e3o Civil / Dire\u00e7\u00e3o Nacional de Planeamento de \n\nEmerg\u00eancia. \n\nANPC (2010): Riscos Costeiros \u2013 Estrat\u00e9gias de preven\u00e7\u00e3o, mitiga\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o no \n\n\u00e2mbito do planeamento de emerg\u00eancia e do ordenamento do territ\u00f3rio. \n\nCadernos t\u00e9cnicos PROCIV 15. Autoridade Nacional de Prote\u00e7\u00e3o Civil / \n\nDire\u00e7\u00e3o Nacional de Planeamento de Emerg\u00eancia. \n\n\n\n146 \n \n\n \n\nANPC (2009): Guia para a caracteriza\u00e7\u00e3o de risco no \u00e2mbito da elabora\u00e7\u00e3o de planos \n\nde emerg\u00eancia de prote\u00e7\u00e3o civil. Cadernos t\u00e9cnicos PROCIV 9. Autoridade \n\nNacional de Prote\u00e7\u00e3o Civil / Dire\u00e7\u00e3o Nacional de Planeamento de Emerg\u00eancia. \n\nAzevedo M. (2004). Ensino por investiga\u00e7\u00e3o: Problematizando as atividades em sala \n\nde aula. In A. M., Carvalho, (Org.), M., Azevedo, V., Nascimento, M., \n\nCappechi, A., Vannucchi, R., Castro, M., Pietrocola, D., Viana, &amp; Ara\u00fajo, R. \n\n(Eds.), Ensino de Ci\u00eancias: Unindo a pesquisa \u00e0 pr\u00e1tica, (19-32). S\u00e3o Paulo. \n\nThomson Learning Ltda. \n\nBarros, J. (2010): Riscos Naturais e Tecnol\u00f3gicos no Concelho de Lamego   \n\nContributo para o Ordenamento e Gest\u00e3o de Emerg\u00eancia Municipal. \n\nUniversidade de Coimbra, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia - Departamento \n\nde Ci\u00eancias da Terra. Coimbra. \n\nBybee, R.W., Taylor, J. A., Gardner, A., Scotter, P. V., Powell, J. C., Westbrook, A \n\n&amp; Landes, N. (2006). The BSCS 5E Instructional Model: Origins and \n\nEffectiveness. Colorado Springs, Colorado. \n\nBorges, P., Lameiras, G. &amp; Calado, H. (2009): A eros\u00e3o costeira como factor \n\ncondicionante da sustentabilidade. 15\u00ba Congresso da APDR.  \n\nCaama\u00f1o, A. (2004): Experiencias, experimentos ilustrativos, ejercicios pr\u00e1ticos e \n\ninvestigaciones: \u00bfuna clasificaci\u00f3n \u00fatil de los trabajos pr\u00e1cticos? Revista \n\nAlambique 39. Consultado em setembro de 2015 em \n\nhttp://www.researchgate.net/publication/39207515_Experiencias_experimentos\n\n_ilustrativos_ejercicios_prcticos_e_investigaciones__una_clasificacin_til_en_l\n\nos_trabajos_prcticos. \n\nCachapuz, A., Praia, J. &amp; Jorge, M. (2004):Da educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es \n\npara o ensino das ci\u00eancias: um repensar epistemol\u00f3gico. Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, \n\n10 (3), 363-381. \n\nCachapuz, A., Praia J. &amp; Jorge, M. (2002): Ci\u00eancia, educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia e ensino \n\ndas ci\u00eancias. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Instituto de Inova\u00e7\u00e3o \n\nEducacional. \n\nCachapuz, A., S\u00e1-Chaves, I. &amp; Paix\u00e3o, F. (2002 a). Os desafios da Complexidade e a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de novos saberes b\u00e1sicos. S\u00e9rie-Estudos. Peri\u00f3dico do Mestrado em \n\nEduca\u00e7\u00e3o da UCDB. \n\nCachapuz, A., S\u00e1-Chaves, I. &amp; Paix\u00e3o, F. (2002 b). Relat\u00f3rio do Estudo Saberes \n\nB\u00e1sicos de todos os Cidad\u00e3os no S\u00e9culo XXI. In A. Cachapuz, (Coord.), \n\nSaberes B\u00e1sicos de todos os Cidad\u00e3os no S\u00e9culo XXI (15-94). Lisboa: \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Instituto de Inova\u00e7\u00e3o Educacional. \n\n\n\n147 \n \n\nCarvalho, G. S. (1985): A evolu\u00e7\u00e3o do litoral (Conceito e aplica\u00e7\u00f5es). Geonovas, \n\n8/9, 3-15. \n\nCosta, F. S. (2013): O tema das cheias e inunda\u00e7\u00f5es na obra de Fernando Rebelo. \n\nContributos de um ge\u00f3grafo para a teoria dos riscos. In: Louren\u00e7o, L. F. &amp; \n\nMateus, M. A. (Coord.) Riscos Naturais, antr\u00f3picos e mistos. Homenagem ao \n\nProfessor Doutor Fernando Rebelo (81-87). Departamento de Geografia. \n\nFaculdade de Letras. Universidade de Coimbra, Sim\u00f5es e Linhares, Lda. \n\nCosta, J. (2000): Educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias: Novas orienta\u00e7\u00f5es. Revista Millenium, N.\u00ba \n\n19. Instituto Polit\u00e9cnico de Viseu. Consultado em setembro de 2015 em \n\nhttp://www.ipv.pt/millenium/Millenium_19.htm. \n\nCosta, J. (1999): O papel da escola na sociedade atual: implica\u00e7\u00f5es no ensino das \n\nci\u00eancias. Revista Millenium, N.\u00ba 15. Instituto Polit\u00e9cnico de Viseu. Consultado \n\nem setembro de 2015 em http://www.ipv.pt/millenium/15_pers3.htm. \n\nCoutinho, P. B., Alcobia, S. &amp; Jesus, C. C. (2010): Avalia\u00e7\u00e3o do risco no litoral e \n\nprevis\u00e3o de impactes ambientais: casos de estudo. CNAI\u201910, 4.\u00aa Confer\u00eancia \n\nNacional de Avalia\u00e7\u00e3o de Impactes. Nemus. 1-18. \n\nCunha, L. (2013): Vulnerabilidade: a face menos vis\u00edvel do estudo dos riscos \n\nnaturais. In Louren\u00e7o, L. F. &amp; Mateus, M. A. (Coord.) Riscos Naturais, \n\nantr\u00f3picos e mistos. Homenagem ao Professor Doutor Fernando Rebelo (153-\n\n165). Departamento de Geografia. Faculdade de Letras. Universidade de \n\nCoimbra, Sim\u00f5es e Linhares, Lda. \n\nCunha, L. V. (2006): Recursos H\u00eddricos, In Santos, F. D., Forbes, K. &amp; Moita, R. \n\n(edit.) Mudan\u00e7a Clim\u00e1tica em Portugal. Cen\u00e1rios, Impactes e Medidas de \n\nAdapta\u00e7\u00e3o     Projeto SIAM (132-171). Gradiva-Publica\u00e7\u00f5es, Lda. \n\nDias, C. M., &amp; Morais, J.A. (2004): Intera\u00e7\u00e3o em sala de aula: observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise. \n\nRefer\u00eancia, 11, 49-58. \n\nDias, J. A. (2005): Evolu\u00e7\u00e3o da zona costeira portuguesa: for\u00e7amentos antr\u00f3picos e \n\nnaturais. Revista Encontros Cient\u00edficos \u2013 Turismo, Gest\u00e3o, Fiscalidade, 1, \n\nFaro. 7-27. \n\nDias, J. A. (1993): Causas da eros\u00e3o costeira, IV. Estudo de Avalia\u00e7\u00e3o da Situa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental e proposta de medidas de salvaguarda para a faixa costeira \n\nPortuguesa (Geologia Costeira). 13-38. \n\nDias, J. A. (1990): A evolu\u00e7\u00e3o atual do litoral portugu\u00eas. Geonovas, N.\u00ba 11, 15-29. \n\nDias, J. A., Ferreira, \u00d3 &amp; Pereira, A. (1994): Estudo Sint\u00e9tico de Diagn\u00f3stico da \n\nGeomorfologia e da Din\u00e2mica Sedimentar dos Tro\u00e7os Costeiros entre Espinho \n\ne Nazar\u00e9 (3-16). Edi\u00e7\u00e3o electr\u00f3nica (2005): w3.ualg.pt/~jdias/JAD/ebooks. \n\n\n\n148 \n \n\nDias, P. (2009): S4: Avalia\u00e7\u00e3o e aprendizagem. In XX Semin\u00e1rio de Investiga\u00e7\u00e3o em \n\nEduca\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica, Viana do Castelo: Associa\u00e7\u00e3o de professores de \n\nMatem\u00e1tica. \n\nDias, S. &amp; Santos, L. (2009): Avalia\u00e7\u00e3o reguladora, feedback escrito e conceitos \n\nmatem\u00e1ticos. Um tri\u00e2ngulo de dif\u00edcil constru\u00e7\u00e3o. In XX Semin\u00e1rio de \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica, Lisboa: Associa\u00e7\u00e3o de professores de \n\nMatem\u00e1tica. \n\nDourado, L. &amp; Leite, L. (2008): Actividades laboratoriais e o ensino de fen\u00f3menos \n\ngeol\u00f3gicos. In Actas do XXI Congresso de ENCIGA. Carballi?o:IES Manuel \n\nChamoso Lamas. \n\nDourado, L. (2001): Trabalho pr\u00e1tico (TP), trabalho laboratorial (TL), trabalho de \n\ncampo (TC) e trabalho experimental (TE) no ensino das ci\u00eancias \u2013 contributo \n\npara uma clarifica\u00e7\u00e3o de termos. In Ver\u00edssimo, A., Pedrosa, A. &amp; Ribeiro, R. \n\n(Coord.): Ensino Experimental das Ci\u00eancias. (Re)Pensar o ensino das ci\u00eancias \n\n(13-18). Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Departamento do Ensino Secund\u00e1rio. \n\nSeleprinter, Lda. \n\nD. R. (2014): Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, 2.\u00aa s\u00e9rie, N.\u00ba 96, Despacho n.\u00ba 6574/2014 de 20 de \n\nmaio. \n\nEncarna\u00e7\u00e3o, R. (2010): O sistema de planeamento territorial portugu\u00eas: reflex\u00e3o \n\ncr\u00edtica e contributos para a supera\u00e7\u00e3o das suas disfun\u00e7\u00f5es. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado em Ordenamento do Territ\u00f3rio e Planeamento Ambiental. Lisboa: \n\nFaculdade Ci\u00eancias e Tecnologia. \n\nFensham, P. (2008): Science Education Policy-Making. UNESCO, Section for \n\nScience, Technical and Vocational Education. \n\nFernandes, D. (2007): A avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens no sistema educativo \n\nPortugu\u00eas. Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa, S\u00e3o Paulo, 33 (3), 581-600. \n\nFernandes, D. (2004): Avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens: uma agenda, muitos desafios. \n\nCac\u00e9m: texto Editores.  \n\nFernandes, D. &amp; Fialho, N. (2012): Dez anos de pr\u00e1ticas de avalia\u00e7\u00e3o das \n\naprendizagens no ensino superior: uma s\u00edntese da leitura (2000-2009). In C. \n\nLeite, C. &amp; M. Zabalda (Coods.) Ensino superior: Inova\u00e7\u00e3o e qualidade na \n\ndoc\u00eancia (3693-3707). Porto: CIIE da universidade do Porto. \n\nFerreira, C. A. (2009): A avalia\u00e7\u00e3o na metodologia de trabalho de projeto: uma \n\nexperi\u00eancia na forma\u00e7\u00e3o de professores. Revista Portuguesa de Pedagogia ano \n\n43-1, 143-158.  \n\nFerreira, H., Pinto, M., Salvador, P., Botelho, A. &amp; Chagas, I. (2003). Fomentar o \n\ngosto pelas Ci\u00eancias Naturais. Integra\u00e7\u00e3o de atividades de aprendizagem \n\n\n\n149 \n \n\nformal, n\u00e3o formal e informal. In M. T. Oliveira (Coord.) Atas do X Encontro \n\nNacional de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \u2013 Educa\u00e7\u00e3o formal e n\u00e3o formal (388-398). \n\nLisboa: DEFCUL. \n\nFreitas, J. G. (2007): O litoral portugu\u00eas, perce\u00e7\u00f5es e transforma\u00e7\u00f5es na \u00e9poca \n\ncontempor\u00e2nea: de espa\u00e7o natural a territ\u00f3rio humanizado. Revista da Gest\u00e3o \n\nCosteira Integrada 7 (2), 105-115. \n\nFontes, M. S. C. (2012): Atividades laboratoriais sobre Produ\u00e7\u00e3o de Alimentos e \n\nSustentabilidade: um estudo com manuais, professores e alunos. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nmestrado em ci\u00eancias da educa\u00e7\u00e3o. Universidade de Minho. Instituto de \n\nEduca\u00e7\u00e3o. \n\nGalv\u00e3o, C., Reis, P., Freire, A. &amp; Oliveira, T. (2006). Avalia\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias em \n\nci\u00eancias: Sugest\u00f5es para professores dos ensinos B\u00e1sico e Secund\u00e1rio (1.\u00aa ed.). \n\nPorto: ASA Editores. \n\n Garcia, R. A. C. &amp; Z\u00eazere, J. L. (2003): Avalia\u00e7\u00e3o de riscos geomorfol\u00f3gicos: \n\nconceitos, terminologia e m\u00e9todos de an\u00e1lise. III Semin\u00e1rio de Recursos \n\nGeol\u00f3gicos, Ambiente e Ordenamento do Territ\u00f3rio. Lisboa, 299-308. \n\nGomes, F. V., Barroco, A., Pereira, A. R., Reis, C. S., Calado, H., Ferreira, J. G., \n\nFreitas, M. C. &amp; Biscoito, M. (2007): Bases para a Estrat\u00e9gia de Gest\u00e3o \n\nIntegrada da Zona Costeira Nacional. Minist\u00e9rio do Ambiente, do \n\nOrdenamento do Territ\u00f3rio e do Desenvolvimento Regional. \n\nGomes, F. V. (2007). A gest\u00e3o da zona costeira portuguesa. Revista da gest\u00e3o \n\ncosteira integrada 7(2), 83-95. \n\nGranja, H. M. (2004): Rocky Coasts. Coastal Zones and Estuaries, from \n\nEncyclopedia of Life Support Systems EOLSS \u2013 UNESCO, EOLSS Publishers \n\nCo. Ltd, Oxford, UK. \n\nGrotzinger, J., Jordan, T. H., Press, F., &amp; Siever, R. (2007): Understanding Earth. \n\nFifth Ed. W. H. Freeman and Company. England. \n\nHamblin, W. K. &amp; Christiansen, E. H. (2004): Earth\u2019s Dynamic Systems. Tenth Ed. \n\nPrentice-Hall, Inc. New Jersey. \n\nJuli\u00e3o, R.P., Nery, F., Ribeiro, J.L., Castelo Branco, M. &amp; Z\u00eazere, J. L. (2009): Guia \n\nMetodol\u00f3gico para a produ\u00e7\u00e3o de Cartografia Municipal de Risco e para a \n\ncria\u00e7\u00e3o de Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG) de base municipal. \n\nAutoridade Nacional de Prote\u00e7\u00e3o Civil. Consultado em setembro de 2015 em: \n\nhttp://www.prociv.pt/Documents/guia_metodologico_SIG.pdf. \n\nLBA (1987): DR, I S\u00e9rie, Lei n.\u00ba 11/87 de 7 de Abril. Lei de bases do ambiente. \n\nArtigo 5\u00ba, 2-c). Consultado em setembro 2015 em: \n\nhttps://dre.pt/application/dir/pdf1s/1987/04/08100/13861397.pdf \n\nhttp://www.prociv.pt/Documents/guia_metodologico_SIG.pdf\nhttps://dre.pt/application/dir/pdf1s/1987/04/08100/13861397.pdf\n\n\n150 \n \n\nLBSE (2004): DR, I S\u00e9rie-A, Decreto-lei n.\u00ba 74/2004 de 26 de mar\u00e7o. Minist\u00e9rio do \n\nAmbiente. Consultado em setembro 2015 em: \n\nfile:///C:/Users/Sandra/Downloads/DL_74_2004.pdf \n\nLeite, L. (2000). As atividades laboratoriais e a avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos \n\nalunos. In: Sequeira, M., Dourado, L., Vila\u00e7a, M.T., Silva, J.L., Afonso, A.S. &amp; \n\nBaptista, J.M. (Eds.) Trabalho pr\u00e1tico experimental em ci\u00eancias. Braga: \n\nUniversidade do Minho, 91-108. \n\nLock, R. (1990):  Open-ended problem-solving investigations. What do we mean and \n\nhow can we use them? School Science Review, 7(256), 63-72. \n\nLouren\u00e7o, A. A. &amp; Paiva, M. O. A. (2010): A Motiva\u00e7\u00e3o Escolar e o Processo de \n\nAprendizagem. Ci\u00eancias &amp; Cogni\u00e7\u00e3o, 15 (2), 132-141. \n\nMagalh\u00e3es, S. &amp; Tenreiro-Vieira, C. (2006): Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias para uma \n\narticula\u00e7\u00e3o Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Pensamento cr\u00edtico. Um \n\nprograma de forma\u00e7\u00e3o de professores. Revista Portuguesa de educa\u00e7\u00e3o, 19 (2), \n\n85-110. \n\nMateus, A. (2001): Perspetivas atuais da geologia; sua import\u00e2ncia educativa. In \n\nVer\u00edssimo, A.; Pedrosa, A. &amp; Ribeiro, R. (coord.): Ensino Experimental das \n\nCi\u00eancias. (Re)Pensar o ensino das ci\u00eancias (107-128). Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nDepartamento do Ensino Secund\u00e1rio. Seleprinter, Lda. \n\nMatos, M. C. (2011): Fun\u00e7\u00f5es e tipologias da avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens. An\u00e1lise \n\nno ensino secund\u00e1rio. Revista Alentejo Educa\u00e7\u00e3o, 3, 31-43. \n\nMarshak, S. (2008): Earth. Portrait of a Planet. Third Edition. London: W. W. Norton \n\n&amp; Company.  \n\nMartins, E. (2005): Uma perspetiva hist\u00f3rica do ensino das ci\u00eancias experimentais. \n\nIn Revista proFORM@R, Edi\u00e7\u00e3o 13. \n\nMartins, I. (2002): Problemas e perspetivas sobre a integra\u00e7\u00e3o CTS no sistema \n\neducativo portugu\u00eas. Revista electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las Ciencias. 1(1), \n\n28-39. Consultado em setembro de 2015 em \n\nhttp://docenciauniversitaria.org/volumenes/volumen1/REEC_1_1_2.pdf. \n\nMendes, A. (Coord.), Rebelo, D., Pinheiro, E., Silva, C., Amador, F. (Coord.), \n\nBaptista, J. &amp; Valente, R. (2003). Programa de Biologia e Geologia 11.\u00ba ou \n\n12.\u00ba anos. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Departamento do Ensino \n\nSecund\u00e1rio. \n\nMonroe, J. S. &amp; Wicander, R. (2001): Physical Geology. Exploring the Earth. 4\nth\n\n \n\nEdition. Canada: Brooks/Cole. \n\nfile:///C:/Users/Sandra/Downloads/DL_74_2004.pdf\n\n\n151 \n \n\nMoreira, J., Praia, J. &amp; Burges, F. S. (2002): La construcci\u00f3n de materiales did\u00e1cticos \n\nen geolog\u00eda de campo: un estudio sobre alumnos de ense\u00f1anza secundaria. In \n\nEnse\u00f1anza de las ciencias de la Tierra 10(2), 185-192.    \n\nNational Science Education Standards. (2000). Inquiry and the National Science \n\nEducation Standards. A guide for teaching and learning. Washington, D. C.19. \n\nOliveira, P. &amp; Ramos, C. (2002): Inunda\u00e7\u00f5es na cidade de Lisboa durante o s\u00e9culo \n\nXX e seus factores agravantes. Finisterra, XXXVII, 74, 33-54. \n\nPearly, NG (2010): Teaching science through inquiry. In: Innovative Thoughts, \n\nInvigorating Teaching: Proceedings of the Sunway Academic Conference \n\n(2010/1). Sunway University College, Petaling Jaya, 31-37. \n\nPedrosa, A. S. &amp; Martins, B. (2011): As forma\u00e7\u00f5es superficiais no Norte de Portugal \n\ne suas implica\u00e7\u00f5es nos processos erosivos atuais. Geografia, Ensino e Pesquisa, \n\n15(3), 55-72. \n\nPedrosa, A. S. (2006): A integra\u00e7\u00e3o da preven\u00e7\u00e3o dos riscos no ordenamento \n\nterritorial. Col\u00f3quio sobre Paisagem, Patrim\u00f3nio e Riscos Naturais: perspetivas \n\nde planeamento comparado. Porto, 1-14. \n\nPedrosa, M. A. &amp; Mateus, A. (2001). Educar em escolas abertas ao Mundo \u2013 que \n\ncultura e que condi\u00e7\u00f5es de exerc\u00edcio da cidadania? In A. Ver\u00edssimo, A. Pedrosa \n\n&amp; Ribeiro, R. (Coords.). (Re)Pensar o Ensino das Ci\u00eancias (141-154). \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o: Departamento do Ensino Secund\u00e1rio. \n\nPereira, C. &amp; Coelho, C. (2013): Mapas de risco das zonas costeiras por efeito da \n\na\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica do mar. Revista de Gest\u00e3o Costeira Integrada 13(1), 27-43. \n\nPereira, S., Bateira, C., Santos, M., Soares, L. &amp; Martins, L. (2010): BDMV-N: \n\ncontributo para uma base de dados de desastres naturais de origem hidro-\n\ngeomorfol\u00f3gica em Portugal. Atas do XII Col\u00f3quio Ib\u00e9rico de Geografia.  \n\nFaculdade de letras. Porto. 1-15. \n\nPereira, M. F. C. (2014): Riscos Naturais e Riscos Geol\u00f3gicos. Breve Introdu\u00e7\u00e3o. \n\nSemin\u00e1rio em Ci\u00eancias de Engenharia da Terra. Instituto Superior T\u00e9cnico de \n\nLisboa. \n\nPonte, J. P. (2003). Investiga\u00e7\u00e3o sobre investiga\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas em Portugal. \n\nInvestigar em Educa\u00e7\u00e3o, 2, 93-169. \n\nRamos, C. (2013 a): Perigos naturais devidos a causas meteorol\u00f3gicas: o caso das \n\nCheias e das Inunda\u00e7\u00f5es. e-LP Engineering and Technology Journal, Am\u00e9rica \n\ndo Norte, 4, jun. 2013. 11-16. Consultado em setembro de 2015 em: \n\nhttp://revistas.ulusofona.pt/index.php/revistae-lp/article/view/3320/2443. \n\nhttp://revistas.ulusofona.pt/index.php/revistae-lp/article/view/3320/2443\n\n\n152 \n \n\nRamos, C. (2013 b): Din\u00e2mica Fluvial e Ordenamento do Territ\u00f3rio. Ag\u00eancia \n\nPortuguesa do Ambiente. Sess\u00e3o de 6 de Novembro de 2013, \u00c0s Quartas, \u00e0s \n\n17h00, na APA.   \n\nRebelo, F. (2003): Riscos naturais e a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica: estudos e reflex\u00f5es. Imprensa da \n\nUniversidade de Coimbra, 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. \n\nReclziegel, B. W. &amp; Robaina, L. E. S. (2005): Riscos geol\u00f3gicos-geomorfol\u00f3gicos: \n\nrevis\u00e3o conceitual. Ci\u00eancia e Natura, UFSM, 27 (2), 65-83. \n\nReis, P. (2011): A gest\u00e3o do trabalho em grupo. Cole\u00e7\u00e3o: Indu\u00e7\u00e3o e desenvolvimento \n\nprofissional docente. Universidade de Aveiro. \n\nReis, P. (2009):  Ci\u00eancia e controv\u00e9rsia. Revista de Estudos Universit\u00e1rios, 35(2), 9-\n\n15. \n\nReis, P. (2006): Ci\u00eancia e educa\u00e7\u00e3o. Que rela\u00e7\u00e3o? Intera\u00e7\u00f5es, 3, 160-187. \n\nReis, P. (2000): A educa\u00e7\u00e3o para a cidadania atrav\u00e9s do desenvolvimento de \n\ncapacidades de coopera\u00e7\u00e3o. Cadernos de educa\u00e7\u00e3o de Inf\u00e2ncia, 56, 14-15. \n\nRicardo, E. (2007): Educa\u00e7\u00e3o CTSA: Obst\u00e1culos e possibilidades para sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o no contexto escolar. Debate. Ci\u00eancia &amp; Ensino, 1, n\u00famero \n\nespecial. \n\nRocha, J. (1998): O risco das inunda\u00e7\u00f5es e a sua gest\u00e3o. Uma vis\u00e3o Nacional e uma \n\nvis\u00e3o Europeia. LNEC. Consultado em setembro de 2015 em: \n\nhttp://www.aprh.pt/congressoagua98/files/com/004.pdf \n\nRobison, A. (2002): Earth Shock. Hurricanes, volcanoes, Earthquakes, Tornados and \n\nother forces of nature. London: Thames &amp; Hudson Ltd. \n\nRold\u00e3o, M.C. (2009):Estrat\u00e9gias de ensino: o saber e o agir do professor. Vila Nova \n\nde Gaia: Funda\u00e7\u00e3o Manuel Le\u00e3o. \n\nS\u00e1, E., Paula, H., Lima, M. &amp; Aguiar, O. (2007): As caracter\u00edsticas das atividades \n\ninvestigativas segundo tutores e coordenadores de um curso especializa\u00e7\u00e3o em \n\nensino de ci\u00eancias. In: Encontro Nacional de Pesquisa de Ci\u00eancias, 6, \n\nFlorian\u00f3polis, SC, Atas. \n\nSantos, F., D., Lopes, A. M., Moniz, G., Ramos, L. &amp; Taborda, R. (2014). Gest\u00e3o da \n\nzona costeira. O desafio da mudan\u00e7a. Relat\u00f3rio do grupo de trabalho do litoral.  \n\nSantos, L. (2002): Auto-avalia\u00e7\u00e3o regulada: porqu\u00ea, o qu\u00ea e como? In P. Abrantes, &amp; \n\nAra\u00fajo, F. (Coord.) Avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens (75-84). Lisboa: DEB, ME. \n\nSantos, S. M. (2006). Os saberes b\u00e1sicos no contexto da sociedade do conhecimento. \n\nConfer\u00eancia Nacional Sobre Educa\u00e7\u00e3o. CNE. Consultado em setembro de 2015 \n\nem: http://www.fclb.uminho.pt/uploads/Artigo5-Jul06.pdf \n\nhttp://www.fclb.uminho.pt/uploads/Artigo5-Jul06.pdf\n\n\n153 \n \n\nSantos, S. M. (2008). Os saberes b\u00e1sicos na educa\u00e7\u00e3o para a cidadania. Interven\u00e7\u00e3o \n\nna Confer\u00eancia sobre Educa\u00e7\u00e3o, Col\u00e9gio 7 Fontes, Braga. Consultado em \n\nsetembro de 2015 em: http://www.fclb.uminho.pt/uploads/Artigo102Abr08.pdf. \n\nSantos, S. M. (2006). Os saberes b\u00e1sicos no contexto da sociedade do conhecimento. \n\nConfer\u00eancia Nacional Sobre Educa\u00e7\u00e3o. CNE. Consultado em setembro de 2015 \n\nem: http://www.fclb.uminho.pt/uploads/Artigo5-Jul06.pdf. \n\nSantos, W. (2007): Contextualiza\u00e7\u00e3o no ensino de ci\u00eancias por meio de temas CTS \n\nem um perspetiva cr\u00edtica. Ci\u00eancia &amp; Ensino, 1, n\u00famero especial. \n\nSilva, A., Santos, M., Gramaxo, F., Mesquita, A., Baldaia, L. &amp; F\u00e9lix, J. (2008). \n\nTerra, Universo de Vida     Biologia e Geologia 11.\u00ba ano. Porto: Porto Editora. \n\nSilva, C., Amador, F. (Coord.), Baptista, J., Valente, R., Mendes, A., Rebelo, D. et \n\nal. (2001). Programa de Biologia e Geologia 10.\u00ba ou 11.\u00ba anos. Lisboa: \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Departamento do Ensino Secund\u00e1rio. \n\nSilva, C. P. (2006). Que turismo para a zona costeira portuguesa? 1\u00ba Semin\u00e1rio. \n\nGest\u00e3o e Ordenamento das atividades litor\u00e2neas. Academia da Marinha. \n\nLisboa, Portugal. 29-43. \n\nSim\u00f5es, L. (1997). A Import\u00e2ncia da Integra\u00e7\u00e3o dos Riscos Geol\u00f3gicos, no \n\nPlaneamento, no Ordenamento do Territ\u00f3rio e na Prote\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente: \n\nConceitos e Algumas Ideias. Millenium - ISPV, N.\u00ba 7. \n\nSoares, L. &amp; Bateira, C. (2013): Movimentos de massa em vertentes no norte de \n\nPortugal. In Louren\u00e7o, L. F. &amp; Mateus, M. A. (Coord.) Riscos Naturais, \n\nantr\u00f3picos e mistos. Homenagem ao Professor Doutor Fernando Rebelo (367-\n\n383). Departamento de Geografia. Faculdade de Letras. Universidade de \n\nCoimbra, Sim\u00f5es e Linhares, Lda. \n\nStaver, J. R. (2007): O Ensino das Ci\u00eancias. Academia Internacional de Educa\u00e7\u00e3o. \n\nUNESCO: Departamento Internacional de Educa\u00e7\u00e3o. \n\nVarandas, J. &amp; Nunes, P. (1998): Atividades de Investiga\u00e7\u00e3o: Uma experi\u00eancia no \n\n10\u00ba ano. Publicado nas Atas do ProfMat98, Guimar\u00e3es: APM (p. 175 \u2013 178). \n\nConsultado em setembro de 2015 em: \n\nhttp://www.amma.com.pt/cm/af29/trabalhos/s7/Textos/texto17.pdf. \n\nVasconcelos, R. (2010): Estudo do fen\u00f3meno da eros\u00e3o marinha na praia de Icara\u00ed no \n\nmunic\u00edpio da Caucaia \u2013 Cear\u00e1. Monografia apresentada ao Curso de \n\nEspecializa\u00e7\u00e3o em Seguran\u00e7a P\u00fablica e Defesa Civil da Faculdade \n\nMetropolitana da Grande Fortaleza. Brasil.  \n\nZ\u00eazere, J. L., Pereira, A. R. &amp; Morgado, P. (1999): Perigos Naturais e Tecnol\u00f3gicos \n\nno territ\u00f3rio de Portugal continental. Centro de Estudos Geogr\u00e1ficos, \n\nUniversidade de Lisboa, 1-17. \n\nhttp://www.fclb.uminho.pt/uploads/Artigo102Abr08.pdf\nhttp://www.fclb.uminho.pt/uploads/Artigo5-Jul06.pdf\nhttp://www.amma.com.pt/cm/af29/trabalhos/s7/Textos/texto17.pdf\n\n\n154 \n \n\nZ\u00f4mpero, A. F. &amp; Labur\u00fa, C. E. (2011): Atividades Investigativas no Ensino de \n\nCi\u00eancias: Aspectos Hist\u00f3ricos e Diferentes Abordagens. Revista Ensaio, 13(3), \n\n67-80. \n\nZ\u00f4mpero, A. F. &amp; Labur\u00fa, C. E. (2010): As atividades de Investiga\u00e7\u00e3o no Ensino de \n\nCi\u00eancias na perspectiva da teoria da Aprendizagem significativa. Revista \n\nElectr\u00f3nica de Investigaci\u00f3n en Educati\u00f3n en Ci\u00eancias,  5(2). Consultado em \n\nsetembro de 2015 em: http://www.scielo.org.ar/scielo.php?pid=S1850-\n\n66662010000200002&amp;script=sci_arttext \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n155 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICES \n\n  \n\n\n\n156 \n \n\n  \n\n\n\nAp\u00eandice 1: Planifica\u00e7\u00e3o geral das aulas a lecionar no \u00e2mbito da pr\u00e1tica de ensino \n\nsupervisionada \n\nAula Momentos Conceitos-chave Recursos \n\n1\n\u00aa \n\nA\nu\n\nla\n (\n\n9\n0\n\u2019)\n\n \n\n1\n9\n/0\n\n2\n/1\n\n4\n \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de Ficha de \n\ndiagn\u00f3stico   \nFicha de diagn\u00f3stico \n\n(Ap\u00eandice 2) \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 tem\u00e1tica \nOcupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica; riscos \n\nnaturais/geol\u00f3gicos; perigosidade; \n\nvulnerabilidade \n\nPowerPoint  \n(Ap\u00eandice 3) \n\nPrepara\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo- \nexplora\u00e7\u00e3o do gui\u00e3o da sa\u00edda de \n\ncampo  \n\nMapas topogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos; \nEscalas (gr\u00e1fica e num\u00e9rica); \n\ncurvas de n\u00edvel \n\nGui\u00e3o da sa\u00edda de campo \n(Ap\u00eandice 4) \n\n2\n.\u00aa\n\n A\nu\n\nla\n \n\n(2\n4\n\n0\n\u2019)\n\n \n\n0\n6\n/0\n\n3\n/1\n\n4\n Sa\u00edda de campo; Identifica\u00e7\u00e3o, \n\nobserva\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de \n\nsitua\u00e7\u00f5es de risco geol\u00f3gico \n\npara o Homem. \n\nRisco geol\u00f3gicos: cheias, \n\nmovimentos em massa, queda de \n\nblocos e eros\u00e3o costeira/recuo da \n\nlinha de costa \n\nProblemas de ordenamento do \n\nterrit\u00f3rio \n\nGui\u00e3o da sa\u00edda de campo \n\n(Ap\u00eandice 4) \n\n3\n.\u00aa\n\n A\nu\n\nla\n (\n\n1\n3\n\n5\n\u2019)\n\n \n\n1\n0\n\n/0\n3\n/1\n\n4\n \n\nAn\u00e1lise dos aspetos mais \n\nrelevantes da sa\u00edda de campo \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es-\n\nproblema nas tr\u00eas \u00e1reas de estudo: \n\nPraia da Bafureira, Rio Jamor e \n\nVertentes da regi\u00e3o de Queluz e \n\narredores \n\nPowerPoint \n\n (Ap\u00eandice 5) \n\nEntrega e explora\u00e7\u00e3o do Gui\u00e3o \nda atividade de cariz \n\ninvestigativo \n\n  \nGui\u00e3o de Investiga\u00e7\u00e3o \n\n(Ap\u00eandice 6) \n\nForma\u00e7\u00e3o dos grupos de \n\ntrabalho \n    \n\nAplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio   \nQuestion\u00e1rio 1 \n\n(Ap\u00eandice 7) \n\nIn\u00edcio da atividade de cariz \n\ninvestigativo \n\nFormula\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o \n\ninvestigativa \n  \n\n4\n.\u00aa\n\n A\nu\n\nla\n (\n\n9\n0\n\n\u2019)\n \n\n1\n1\n/0\n\n3\n/1\n\n4\n \n\nBacias Hidrogr\u00e1ficas: \n\nconstitui\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nConceitos de rio, afluente, rede e \n\nbacia hidrogr\u00e1fica; divisor de \n\n\u00e1guas; perfil de um rio; leito de rio, \n\nleitos de estiagem, ordin\u00e1rio e de \n\ncheia; caudal de um rio; a\u00e7\u00e3o \n\ngeol\u00f3gica de um rio (eros\u00e3o, \n\ntransporte e sedimenta\u00e7\u00e3o);  PowerPoint  \n\n(Ap\u00eandice 8) \nRiscos geol\u00f3gicos em Bacias \nhidrogr\u00e1ficas \n\nConceito de cheia; tipos de cheias; \n\nfatores predisponentes e \ndesencadeantes de cheias \n\nInflu\u00eancia do Homem no risco \n\nde cheias \n\nFatores que contribuem para a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da quantidade de \n\nsedimentos que chega ao mar; \n\nconsequ\u00eancias dessa diminui\u00e7\u00e3o \n\nInicia\u00e7\u00e3o \u00e0s zonas costeiras \n\nDeriva litoral; sumidouros de \n\nsedimento; impactes da a\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica na deriva litoral; balan\u00e7o \n\nsedimentar; rela\u00e7\u00e3o entre o balan\u00e7o \n\nsedimentar e as formas do litoral \n\n(formas de eros\u00e3o e de deposi\u00e7\u00e3o); \n\nabras\u00e3o marinha; plataformas de \n\nabras\u00e3o; tipos de litoral (arenoso e \nrochoso); conceito de zona costeira \n\nPowerPoint  \n\n(Ap\u00eandice 9) \n\n \n\n157 \n\n\n\nAula Momentos Conceitos-chave Recursos \n\n5\n.\u00aa\n A\n\nu\nla\n (\n9\n0\n\u2019)\n\n \n\n1\n3\n/0\n\n3\n/1\n\n4\n \n\nConclus\u00e3o das zonas costeiras \n\nA\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do mar (eros\u00e3o, \n\ntransporte e sedimenta\u00e7\u00e3o; tipos de \n\nformas de eros\u00e3o e de deposi\u00e7\u00e3o \n\nlitorais \nPowerPoint \n\n (Ap\u00eandice 10) \nRiscos geol\u00f3gicos em Zonas \n\ncosteiras \u2013 eros\u00e3o \ncosteira/recuo da linha de costa \n\nEstruturas de defesa da linha de \n\ncosta (molhe, espor\u00e3o, quebra-mar, \npared\u00e3o, etc.) \n\nFatores predisponentes e \n\ndesencadeantes \n\nZonas de vertente \n Conceito de zona de vertente e de \n\ntopografia \n\nPowerPoint  \n\n(Ap\u00eandice 11) Riscos geol\u00f3gicos em zonas de \n\nvertente \n\nMovimentos em massa; fatores \n\npredisponentes e desencadeantes; \n\ntipos de movimentos em massa, \n\nmedidas de preven\u00e7\u00e3o e de \n\nprote\u00e7\u00e3o \n\nVisualiza\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos sobre a \n\nunidade tem\u00e1tica \n\nMovimentos em massa, queda de \n\nblocos, eros\u00e3o costeira \n\nV\u00eddeos \n\n(* 1) \n\n6\n.\u00aa\n A\n\nu\nla\n (\n1\n3\n5\n\u2019)\n\n \n\n1\n7\n\n/0\n3\n/1\n\n4\n \n\nAplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio    \nQuestion\u00e1rio 2 \n\n(Ap\u00eandice 12) \n\nConstruir e interpretar perfis \n\ntopogr\u00e1ficos transversais \nPerfil topogr\u00e1fico transversal \n\nMapas topogr\u00e1ficos da \n\nregi\u00e3o da Praia da \n\nBafureira e da regi\u00e3o de \nQueluz na escala de \n\n1/25000 \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o de fotografias na \n\n\u00f3tica do ge\u00f3logo   \nPowerPoint  \n\n(Ap\u00eandice 13) \n\nDelimita\u00e7\u00e3o da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Jamor Bacia hidrogr\u00e1fica do rio Jamor \n\nMapa topogr\u00e1fico da \n\nPraia da Bafureira e da \n\nRegi\u00e3o de Queluz na \n\nescala de 1/25000 \n\nMonitoriza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de \n\ngrupo \n    \n\n7\n.\u00aa\n\n A\nu\n\nla\n (\n9\n0\n\u2019)\n\n \n\n1\n8\n\n/0\n3\n/1\n\n4\n \n\nConclus\u00e3o da unidade \n\n\u201cOcupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e \n\nproblemas de ordenamento\u201d \n\nC\u00e1lculo de declives a partir de \n\nperfis topogr\u00e1ficos \n\nPowerPoint  \n\n(Ap\u00eandice 14) \n\nMatriz de risco - Avalia\u00e7\u00e3o \n\nNacional de Risco \n\nPowerPoint  \n\n(Ap\u00eandice 15) \n\nAplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio \n\n \n  \n\nQuestion\u00e1rio 3 \n\n(Ap\u00eandice 16) \n\nRepeti\u00e7\u00e3o da Ficha de \n\nDiagn\u00f3stico \n  \n\nFicha de diagn\u00f3stico \n\n(Ap\u00eandice 3) \n\nCorre\u00e7\u00e3o da Ficha de \nDiagn\u00f3stico \n\n  \nPowerPoint  \n\n(Ap\u00eandice 17) \n\n8\n.\u00aa\n\n A\nu\nla\n\n \n\n(4\n5\n\u2019)\n\n \n\n1\n8\n/0\n\n3\n/1\n\n4\n Monitoriza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de \n\ngrupo     \n\nEsclarecimento de d\u00favidas     \n\n9\n.\u00aa\n A\n\nu\nla\n (\n9\n0\n\u2019)\n\n \n\n0\n3\n/0\n\n4\n/1\n\n4\n \n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos de \n\ngrupo     \n\nHeteroavalia\u00e7\u00e3o das \n\napresenta\u00e7\u00f5es \n  \n\nFicha de heteroavalia\u00e7\u00e3o \n\n(Anexo 1) \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de fichas de auto- e \n\nheteroavalia\u00e7\u00e3o do trabalho de \n\ngrupo \n\n  \n\nFichas de Auto- e \n\nHeteroavalia\u00e7\u00e3o \n\n(Anexo 2) \n\n \n\n158 \n\n\n\n(*1) \u201cLinks\u201d dos v\u00eddeos visualizados: \n\nhttp://noticias.uol.com.br/internacional/ultimas-noticias/2013/09/01/motorista-escapa-de-pedra-gigante-\n\nem-area-alagada-de-taiwan.htm \n\nhttp://www.youtube.com/watch?feature=player_detailpage&amp;v=EFWnppxgU1U \n\nhttp://www.telegraph.co.uk/topics/weather/10550562/UK-weather-part-of-cliff-collapses-near-Rock-A-\n\nNore-in-East-Sussex.html \n\nhttp://shar.es/RCBB6 \n\n \n\n \n\n159 \n\nhttp://noticias.uol.com.br/internacional/ultimas-noticias/2013/09/01/motorista-escapa-de-pedra-gigante-em-area-alagada-de-taiwan.htm\nhttp://noticias.uol.com.br/internacional/ultimas-noticias/2013/09/01/motorista-escapa-de-pedra-gigante-em-area-alagada-de-taiwan.htm\nhttp://www.youtube.com/watch?feature=player_detailpage&amp;v=EFWnppxgU1U\nhttp://www.telegraph.co.uk/topics/weather/10550562/UK-weather-part-of-cliff-collapses-near-Rock-A-Nore-in-East-Sussex.html\nhttp://www.telegraph.co.uk/topics/weather/10550562/UK-weather-part-of-cliff-collapses-near-Rock-A-Nore-in-East-Sussex.html\nhttp://shar.es/RCBB6\n\n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA PADRE ALBERTO NETO \n\nFicha de Avalia\u00e7\u00e3o Diagn\u00f3stica \n\nNome: ___________________________________________ N.\u00ba: ____ Turma: ___ Data: ___/___/14 \n\n \n\n \n\nNot\u00edcia 1 \n\nCasa em risco de ruir a qualquer momento, em Cortes, concelho de Leiria \n\n\"A casa est\u00e1 em risco de ruir devido ao deslizamento de terras que a \n\nsuportavam\", afirmou o comandante municipal da prote\u00e7\u00e3o civil, Artur \n\nFigueiredo, referindo que a situa\u00e7\u00e3o foi sinalizada na sexta-feira (dia em \n\nque a fam\u00edlia - um casal e duas crian\u00e7as - deixou a casa). Tamb\u00e9m a via \n\nem frente \u00e0 habita\u00e7\u00e3o foi interditada \u00e0 circula\u00e7\u00e3o, por decis\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o \n\ncivil, dado ter ficado danificada devido ao deslizamento de terras. \n\nO propriet\u00e1rio da habita\u00e7\u00e3o afirmou que \"os vidros j\u00e1 come\u00e7aram a partir\" e \u00e9 \"uma quest\u00e3o de meio-dia ou um \n\ndia at\u00e9 a casa ruir\".\"J\u00e1 n\u00e3o consigo fechar a porta de entrada\", declarou, adiantando que desde a semana \n\npassada a casa deslizou \"seis a sete metros\". \"A casa tem cinco anos, est\u00e1 bem constru\u00edda e tem seguro \n\ncontra tempestades e inunda\u00e7\u00f5es\". Segundo informa\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara de Leiria, a habita\u00e7\u00e3o tem licen\u00e7a de \n\nconstru\u00e7\u00e3o com data de agosto de 2007, observando que o munic\u00edpio implementou os \"procedimentos legais \n\nde licenciamento para assegurar a seguran\u00e7a das edifica\u00e7\u00f5es\". Para a C\u00e2mara, est\u00e3o, \"todas as salvaguardas \n\ngarantidas, uma vez que os projetistas est\u00e3o abrangidos por seguros profissionais\", manifestando \n\n\"disponibilidade\" para prestar apoio t\u00e9cnico na defesa dos direitos dos mun\u00edcipes. \n\nRetirado e adaptado de Di\u00e1rio de Not\u00edcias, 14 de fevereiro 2014: http://www.dn.pt/inicio/portugal/interior.aspx?content_id=3687712&amp;page=-1 \n\n \n\nNot\u00edcia 2 \n\nMar pode engolir quase 100 metros da costa de Aveiro \n\nO mar tende a avan\u00e7ar tr\u00eas metros por ano na costa da regi\u00e3o de Aveiro segundo os c\u00e1lculos de \ninvestigadores da Universidade de Aveiro. At\u00e9 2040 podem desaparecer v\u00e1rias praias entre Cortega\u00e7a e Mira. \nDaqui a 30 anos, a costa na regi\u00e3o de Aveiro dever\u00e1 ter recuado uma m\u00e9dia de 90 metros, fazendo \ndesaparecer praias, deixando mais expostas zonas urbanas, destruindo \u00e1reas agr\u00edcolas e abrindo duas \nentradas para o mar na Ria de Aveiro. A constata\u00e7\u00e3o tem por base um modelo algor\u00edtmico desenvolvido pelo \ninvestigador Carlos Coelho, do Departamento de Engenharia Civil da Universidade de Aveiro, que h\u00e1 anos \nestuda a eros\u00e3o costeira.  \n\nSempre que os invernos se revelam mais tempestuosos o mar j\u00e1 chega \u00e0 porta de muitas casas, \ndesignadamente no Furadouro e na Vagueira. S\u00f3 no \u00faltimo meio s\u00e9culo, a taxa de recuo nesta zona de costa \nfoi de 1,5 metros por ano, com umas \u00e1reas a retrocederem 73 metros e outras 120 metros, como entre Maceda \ne o Furadouro.  \n\nMais do que a subida dos n\u00edveis do mar ou as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, \u00e9 a falta de sedimentos (material arenoso \nque desce dos rios at\u00e9 \u00e0 costa continental) que agrava a situa\u00e7\u00e3o, conclu\u00edram outros estudos no \u00e2mbito \ndo projeto ADAPTARIA  (financiado pela Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e Tecnologia), no qual Carlos Coelho \ntamb\u00e9m colabora. \nH\u00e1 um plano de a\u00e7\u00e3o para o litoral aprovado pelo Governo. Por\u00e9m, \"tendo em conta as limita\u00e7\u00f5es de recursos \nfinanceiros do pa\u00eds\", Carlos Coelho acredita que \"as interven\u00e7\u00f5es previstas podem mitigar as situa\u00e7\u00f5es mas \nn\u00e3o resolvem os problemas\".  \nRetirado e adaptado de: http://expresso.sapo.pt/mar-pode-engolir-quase-100-metros-da-costa-de-aveiro=f765794#ixzz2thcjgQ8n \n\n \n\n160 \n\nhttp://www.dn.pt/inicio/portugal/interior.aspx?content_id=3687712&amp;page=-1\nhttp://expresso.sapo.pt/mar-pode-engolir-quase-100-metros-da-costa-de-aveiro=f765794#ixzz2thcjgQ8n\n\n\nCom base nas not\u00edcias e nos teus conhecimentos, responde \u00e0s seguintes quest\u00f5es: \n\n1. Ambas as not\u00edcias reportam ocorr\u00eancias de fen\u00f3menos naturais. \n1.1 \u2013 Identifica-os.  \n\n_________________________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________________________. \n \n\n1.2- O que desencadeou cada uma das ocorr\u00eancias? \n_________________________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________________________. \n \n\n1.3 \u2013 Quais os fatores que favorecem este tipo de ocorr\u00eancias? \n_________________________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________________________. \n \n\n1.4 \u2013 No teu entender, dos fen\u00f3menos naturais reportados, qual o que apresenta maior \nperigosidade? Porqu\u00ea? \n\n_________________________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________________________. \n \n\n1.5 \u2013 E em qual se pode considerar existir maior vulnerabilidade? Justifica a tua escolha. \n_________________________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________________________. \n\n \n2. De que modo se poder\u00e1 considerar o papel da a\u00e7\u00e3o humana em cada uma das problem\u00e1ticas \n\nnoticiadas? \n_________________________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________________________. \n\n \n3. Aos fen\u00f3menos naturais est\u00e3o associados riscos naturais e/ou tecnol\u00f3gicos. O que entendes por risco \n\nnatural? \n_________________________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________________________. \n \n\n4. No teu entender, o que deve ser feito, em ambas as situa\u00e7\u00f5es, para minimizar/solucionar este tipo de \nocorr\u00eancias? \n\n_________________________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________________________. \n\n \n\n161 \n\n\n\nOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica \n\nOcupa\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie terrestre pelo Homem com \nconsequente modifica\u00e7\u00e3o das paisagens naturais \n\n?  Probabilidade de ocorr\u00eancia de acontecimentos indesej\u00e1veis  \n\n?  Implica uma \u00e1rea espacial e per\u00edodo de tempo conhecidos \n\n?  Tem custos associados(econ\u00f3micos, ambientais e humanos)  \n\n?  Denota a rela\u00e7\u00e3o entre o passado, o presente e o futuro \n\n? Constru\u00e7\u00e3o \n? Explora\u00e7\u00e3o de recursos  \n     naturais \n\nPress\u00e3o sobre o \nmeio Ambiente  \n\nDesequil\u00edbrios nos \nsubsistemas \n\nterrestres \n\n\u201cRISCO\u201d \n\nEvolu\u00e7\u00e3o do conceito de Risco \n\nAt\u00e9 1970:  Cat\u00e1strofes entendidas como ocorr\u00eancias excecionais.  \n                    \u201cDar resposta \u00e0 cat\u00e1strofe\u201d   \n\n \n1990: D\u00e9cada Internacional para a Redu\u00e7\u00e3o das Cat\u00e1strofes Naturais \n\n\u201cGest\u00e3o dos Riscos\u201d  - conhecimento de todas as vari\u00e1veis \nenvolvidas no processo \n(Assegurar um desenvolvimento e investimento sustent\u00e1veis) \n\n \n  \n\nPreven\u00e7\u00e3o  / gest\u00e3o de Riscos : \n \n?  Levantamento, previs\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o dos riscos de origem \n\nnatural e tecnol\u00f3gicos; \n \n?  An\u00e1lise permanente das vulnerabilidades perante situa\u00e7\u00f5es de risco devido \n\n\u00e0 a\u00e7\u00e3o do Homem ou da natureza. \n\nRisco Natural / Geol\u00f3gico \n\n?   Probabilidade de ocorrer um processo natural / geol\u00f3gico causador de danos \nao Homem. \n\n? \u201cProbabilidade de um segmento da superf\u00edcie terrestre experimentar \nprocessos de natureza geol\u00f3gica de uma certa intensidade e frequ\u00eancia e \npela intera\u00e7\u00e3o entre esses processos e os seres humanos\u201d.                 (Sim\u00f5es, 1997)  \n\nRisco ? P \u00d7 C \n\nProbabilidade de \nocorr\u00eancia \n\nConsequ\u00eancias / \nCustos \n\nFen\u00f3menos Perigosos \n\n?Atividade S\u00edsmica \n?Atividade Vulc\u00e2nica \n?Fen\u00f3menos Clim\u00e1ticos \n\nExtremos \n?Cheias e Inunda\u00e7\u00f5es \n?Movimentos de Vertente \n\nElementos de Risco \n\n?Popula\u00e7\u00f5es \n?Constru\u00e7\u00f5es \n?Infraestruturas \n?Atividades Econ\u00f3micas \n?Organiza\u00e7\u00e3o Social \n?outros \n\nPerigosidade Vulnerabilidade \n\nRISCO \n\nPerigosidade \n\nProbabilidade de ocorr\u00eancia de um fen\u00f3meno com uma determinada \nintensidade (associada a um potencial de destrui\u00e7\u00e3o), num \ndeterminado per\u00edodo de tempo e numa dada \u00e1rea. \n\nVulnerabilidade \n\nGrau de perda de um determinado elemento ou conjunto de \nelementos de risco, resultante da ocorr\u00eancia de um fen\u00f3meno \n(natural ou induzido), com determinada intensidade. \n \nO seu valor varia entre 0 (sem danos) e 1 (destrui\u00e7\u00e3o total) ou entre \n0 e 100 % de danos. \n\n162 \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o Quantitativa do Risco \n\nR = P \u00d7 V \u00d7 E \n\nRisco \n\nPerigosidade Vulnerabilidade \n\nElemento de Risco \n\n? Velocidade, intensidade e extens\u00e3o do processo \n\n? Possibilidade de preven\u00e7\u00e3o e previs\u00e3o e do tempo de \naviso \n\n? Possibilidade de atuar sobre o processo e respetivo \ncontrolo \n\nDe que dependem os danos associados a um \ndeterminado processo geol\u00f3gico ? \n\nSer\u00e3o os riscos \ngeol\u00f3gicos \n\ncontrol\u00e1veis? \n\nExemplos de Riscos Geol\u00f3gicos \n\n163 \n\n\n\nEscola Secund\u00e1ria Padre Alberto Neto \n\nBiologia e Geologia \u2013 11\u00ba A \n\nGui\u00e3o da Sa\u00edda de Campo \n\nLEVANTAMENTO DE POTENCIAIS ZONAS DE RISCO GEOL\u00d3GICO: \nPRAIA DA BAFUREIRA, QUELUZ E  ARREDORES \n\n24 de fevereiro de 2014 \n \n\nProfessores Acompanhantes \nCarla Kullberg \n\nGra\u00e7a Pinto \nVanda Trindade \n\nProfessores da Disciplina \nAida Marques \n\nSandra Rem\u00edgio  \n(prof. estagi\u00e1ria) \n\nNome:____________________________________   N.\u00ba _____ \n \n\n164 \n\nhttp://www.espan.edu.pt/home.htm\n\n\nO crescimento da popula\u00e7\u00e3o humana a n\u00edvel mundial, juntamente com o aumento das \nexig\u00eancias dos pa\u00edses desenvolvidos, traduz-se numa press\u00e3o antr\u00f3pica excessiva \nsobre os subsistemas terrestres - litosfera, atmosfera, hidrosfera e biosfera; se por um \nlado o aumento da popula\u00e7\u00e3o humana implica uma maior ocupa\u00e7\u00e3o espacial \u2013 \nocupa\u00e7\u00e3o de uma maior \u00e1rea natural, por outro, implica uma maior necessidade de \nexplora\u00e7\u00e3o de recursos naturais \u2013 \u00e1gua, solos, rochas e/ou minerais, combust\u00edveis \nf\u00f3sseis, etc. Esta ocupa\u00e7\u00e3o e/ou explora\u00e7\u00e3o, na maioria das vezes descuidada e n\u00e3o \nobedecendo a qualquer regra e/ou crit\u00e9rio, t\u00eam, por sua vez, contribu\u00eddo para a \nocorr\u00eancia de fen\u00f3menos geol\u00f3gicos excecionalmente numerosos, intensos e r\u00e1pidos \nno sistema terrestre, tais como deslizamentos de terra, cheias ou inunda\u00e7\u00f5es, queda \nde blocos, eros\u00e3o costeira, entre outros. \n\nAtendendo aos impactes da ocorr\u00eancia destes e/ou de outro tipo de fen\u00f3menos, \nnaturais ou tecnol\u00f3gicos, tais como a devasta\u00e7\u00e3o de grandes \u00e1reas da superf\u00edcie \nterrestre, a perda de vidas humanas, das suas obras e/ou atividades e a \ndesorganiza\u00e7\u00e3o social e econ\u00f3mica das comunidades, constituindo s\u00e9rios \nconstrangimentos ao desenvolvimento das regi\u00f5es afetadas, o levantamento e \ncaracteriza\u00e7\u00e3o de potencias zonas de risco ganhou maior relev\u00e2ncia ao longo dos \nanos, fazendo, atualmente parte das pol\u00edticas governamentais.  \n\nEsta problem\u00e1tica assume ainda maior relev\u00e2ncia se atendermos \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o das \npopula\u00e7\u00f5es, as quais tendem a concentrar-se maioritariamente em regi\u00f5es urbanas de \nelevadas dimens\u00f5es em zonas muito pr\u00f3ximas da linha de costa, em plan\u00edcies aluviais, \nna proximidade de cursos de \u00e1gua (rios, ribeiras, \u2026), ou pr\u00f3ximas e at\u00e9 mesmo em \nzonas de vertentes inst\u00e1veis.  \n\nEstas ser\u00e3o as tr\u00eas grandes \u00e1reas cobertas com esta sa\u00edda de campo \u2013 Zonas Costeiras, \nBacias Hidrogr\u00e1ficas (plan\u00edcies aluviais) e Zonas de Vertente, as quais funcionar\u00e3o \ncomo base de um trabalho  investigativo que ir\u00e1s realizar. \n\nObjetivos da Sa\u00edda de Campo \n \n- Mobilizar saberes e compet\u00eancias, a partir de situa\u00e7\u00f5es reais; \n- Observar e caracterizar situa\u00e7\u00f5es de risco geol\u00f3gico; \n- Colher dados/informa\u00e7\u00f5es para realiza\u00e7\u00e3o de uma atividade investigativa;   \n- Desenvolver o \u201colhar\u201d e o pensamento cr\u00edtico; \n- Valoriza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo em Biologia e Geologia. \n\n165 \n\n\n\nPercurso: \n \n13:15 \u2013 Hora de encontro na ESPAN \n13:30 \u2013 Sa\u00edda da escola \n14:00 \u2013 Chegada prevista \u00e0 praia da Bafureira \u2013 \n\n1.\u00aa Esta\u00e7\u00e3o \n15:00 \u2013 Sa\u00edda da praia \n15:30 \u2013 Chegada \u00e0 2.\u00aa Esta\u00e7\u00e3o (Queluz) \n15:40 \u2013 Sa\u00edda em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 3.\u00aa Esta\u00e7\u00e3o \n15:45 \u2013 Chegada \u00e0 3.\u00aa Esta\u00e7\u00e3o (Pend\u00e3o) \n16:05 \u2013 Sa\u00edda em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 4.\u00aa Esta\u00e7\u00e3o \n16:10 \u2013 Chegada \u00e0 4.\u00aa Esta\u00e7\u00e3o (Pend\u00e3o) \u2013 \n\nobserva\u00e7\u00e3o do interior do autocarro  \n16:15 \u2013 Sa\u00edda em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 5.\u00aa Esta\u00e7\u00e3o \n16:20 \u2013 Chega \u00e0 5.\u00aa Esta\u00e7\u00e3o (Belas) \n16:35 \u2013 Sa\u00edda em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 6.\u00aa Esta\u00e7\u00e3o \n16:45 \u2013 Chegada \u00e0 6.\u00aa esta\u00e7\u00e3o (Casal do Pel\u00e3o) \n16:55 \u2013 Sa\u00edda em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 7.\u00aa Esta\u00e7\u00e3o  \n16:55 \u2013 Chegada \u00e0 7.\u00aa Esta\u00e7\u00e3o (Serra da Silveira \n\n\u2013 Escadas dos Sacrif\u00edcio) \n17:15 \u2013 Regresso \u00e0 ESPAN \n\nFigura 1: Mapa com a localiza\u00e7\u00e3o \ndas esta\u00e7\u00f5es de estudo. A- Praia \nda Bafureira, B- Queluz-Belas. \n\nMaterial necess\u00e1rio \n- Livro de Campo (caderno de capa dura) \n- Caneta, l\u00e1pis e borracha \n- Maquina fotogr\u00e1fica e/ou de filmar \n- Roupa e cal\u00e7ado confort\u00e1vel \n- Lanche \n\n3 \n\n2 \n\n4 \n\n7 \n\n6 \n\n5 \n\n8 \n\nB \n\n1 \n\nA \n\n166 \n\n\n\nPraia da Bafureira \n\nLocalizada no Concelho de Cascais entre as praias de S. Pedro e das Avencas, a praia da \nBafureira \u00e9 uma praia pequena limitada por uma arriba rochosa. Na Praia da Bafureira e \npaisagem envolvente podemos observar a praia atual (constitu\u00edda pelas areias depositadas \npelo mar), a plataforma rochosa (local de abras\u00e3o marinha, sistematicamente erodida pelo \nmar) e a arriba litoral rochosa (talhada pelo mar na sua base e sujeita \u00e0 a\u00e7\u00e3o da gravidade) \n(Figura 2).  \n\nFigura 2: Praia da Bafureira; A- Praia atual, B- \nPlataforma rochosa, C- Arriba rochosa (atual). \n\nA \n\nB \nC \n\nC \n\nAcima da praia atual, \u00e0 \naltitude do topo da arriba \n(cerca de 20 m), estende-se \npara o interior uma extens\u00e3o \nde terreno quase horizontal \ncorrespondente a uma antiga \nsuperf\u00edcie de abras\u00e3o \nmarinha (Figuras 3, 4 e Anexo \n1), correlativa de um n\u00edvel \nrelativo do mar mais alto que \no atual, e que termina numa \nvertente, possivelmente uma \narriba litoral antiga, \natualmente parcialmente \ntapada pela densa \nurbaniza\u00e7\u00e3o. \n\nFigura 3: Mapa topogr\u00e1fico da regi\u00e3o da \nPraia da Bafureira na escala 1:25000 . \n\nFigura 4: Vista geral da superf\u00edcie de \nabras\u00e3o marinha antiga e arriba \nf\u00f3ssil (Foto anterior \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o \natual: h\u00e1 cerca de 20 anos)  \n\n167 \n\n\n\nFigura 5: Corte geol\u00f3gico da arriba litoral da Praia da Bafureira (adaptado de Moniz, 2011) \n \n\nZona de falha principal (3), pondo em contacto \nas rochas de idade Albiano-Cenomaniano (2), \ncom rochas mais antigas do Aptiano (1); (4) \nfalha secund\u00e1ria (normal).  \n\nFil\u00f5es bas\u00e1lticos sub-verticais (5) e (6) \ne falha normal (7), deslocando as \ncamadas sedimentares.  \n\n5 \n\n6 \n\n7 \n\n1 2 \n3 \n\n4 \n\n5 \n\n6 \n\n7 \n\n1 2 \n\n3 \n\n4 \n\nAo longo da arriba litoral atual, a eros\u00e3o marinha p\u00f4s a descoberto forma\u00e7\u00f5es rochosas \nantigas -Cret\u00e1cicas, de idades compreendidas entre os 120 e os 95 milh\u00f5es de anos. \nDispostas em camadas sucessivas (estratos) observam-se diferentes tipos de rochas \nsedimentares - arenitos, argilitos, margas e calc\u00e1rios fossil\u00edferos.  Nestes \u00faltimos \u00e9 \nposs\u00edvel identificar conchas e/ou moldes de conchas de bivalves e gastr\u00f3podes, bem \ncomo figuras de bioturba\u00e7\u00e3o (figuras de perturba\u00e7\u00e3o da sedimenta\u00e7\u00e3o provocada pela \nperfura\u00e7\u00e3o ou constru\u00e7\u00e3o de tubos por organismos, como sejam as poliquetas). \n\nIntersetando as rochas sedimentares, logo com idade mais recente, observam-se \n\u201ccorredores\u201d verticais (diques) de rochas \u00edgneas. Para al\u00e9m da deforma\u00e7\u00e3o induzida pela \nintrus\u00e3o do dique nas rochas sedimentares, estas sofreram outros tipos de deforma\u00e7\u00f5es, \nreveladas pela inclina\u00e7\u00e3o das camadas sedimentares (monoclinal) e pelas fraturas que as \ncortam e as deslocam (diaclases e falhas), colocando lado a lado camadas de idades \ndiferentes (Anexo 4). \n\nNa figura 5 est\u00e1 representado esquematicamente o corte geol\u00f3gico da arriba litoral atual \nda praia da Bafureira.  \n\n168 \n\n\n\nRecorrendo \u00e0 observa\u00e7\u00e3o do local (esta\u00e7\u00e3o 1), e com base na informa\u00e7\u00e3o que te \u00e9 \nfornecida, procura responder \u00e0s seguintes quest\u00f5es:  \n \n1. Assinala no mapa topogr\u00e1fico (Anexo 1) a localiza\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o 1. \n \n\n2. As regi\u00f5es litorais s\u00e3o altamente din\u00e2micas. Que evid\u00eancias encontras que te \npermitem sustentar esta afirma\u00e7\u00e3o? \n\n_________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________. \n\n3. Quais os agentes naturais que interv\u00eam na din\u00e2mica litoral e de que modo?  \n\n_________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________. \n\n4. Partindo da observa\u00e7\u00e3o da arriba atual, que evid\u00eancias encontras que te permitam \nclassificar esta vertente quanto \u00e0 sua estabilidade. \n\n_________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________. \n\n5. Quais os riscos naturais que podem ocorrer nesta \u00e1rea de estudo? Justifica. \n\n_________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________. \n\nZonas Costeiras: Esta\u00e7\u00e3o 1 \n\n169 \n\n\n\nQueluz e Arredores \n\nNa \u00e1rea de Queluz-Belas, conforme se pode observar na carta geol\u00f3gica da regi\u00e3o (Anexo \n5) afloram dois tipos principais de forma\u00e7\u00f5es Cret\u00e1cicas: a sequ\u00eancia sedimentar \ncret\u00e1cica e o Complexo Vulc\u00e2nico de Lisboa (?1).  \nPara al\u00e9m destas, observam-se dep\u00f3sitos aluvionares cenozoicos (a; dep\u00f3sitos detr\u00edticos, \nresultantes de transporte fluvial, formados por cascalho, areias, siltes e argilas, contendo \nnormalmente mat\u00e9ria org\u00e2nica, o que os torna particularmente f\u00e9rteis)  a preencher os \nleitos das ribeiras de Barcarena e Carenque e do Rio Jamor. \nNesta carta s\u00e3o ainda vis\u00edveis 2 conjuntos principais de falhas; umas com dire\u00e7\u00e3o NW-SE e \noutras com dire\u00e7\u00e3o NE-SW. \n\nO final do Cret\u00e1cico Superior \u00e9 marcado por \nimportante atividade magm\u00e1tica, a qual, \npara al\u00e9m do Maci\u00e7o subvulc\u00e2nico de Sintra, \ndeu origem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do Complexo \nVulc\u00e2nico de Lisboa (?1), cuja idade se \nestima em cerca de 70 Ma. Este \u00e9 composto \nessencialmente por escoadas de basaltos, \nnas quais se intercalam frequentemente \nn\u00edveis pirocl\u00e1sticos (fragmentos de rocha \ns\u00f3lida expelidos para o ar durante uma \nerup\u00e7\u00e3o vulc\u00e2nica). O Complexo vulc\u00e2nico \nde Lisboa pode incluir ainda outro tipo de \nestruturas, como por exemplo fil\u00f5es (corpos \nmagm\u00e1ticos resultantes do preenchimento \nde fraturas existentes nas rochas). \n\nA sequ\u00eancia sedimentar cret\u00e1cica \u00e9 formada por diferentes unidades sedimentares, \nsendo constitu\u00edda por uma altern\u00e2ncia entre calc\u00e1rios, margas e arenitos. Na \u00e1rea em \nestudo, afloram 3 destas unidades sedimentares (figura 6): o calc\u00e1rio com rudistas e \n\u201ccamadas com Neolobites vibrayeamus\u201d do cenomaniano superior (C3C), os calc\u00e1rios e \nmargas do Belasiano (C2AC) e a forma\u00e7\u00e3o designada por \u201cCamadas de Almargem\u201d, do \nBarremiano superior-Aptiano Superior, formada por arenitos com intercala\u00e7\u00f5es de \ncalc\u00e1rios e margas (C1AS \u2013Gr\u00e9s superior, C\n\n1\nA \u2013 Camadas com Orbitolinas e C\n\n1\nBa - Gr\u00e9s \n\ninferiores). \n \n\nFigura 6: Corte geol\u00f3gico observ\u00e1vel da rua \n25 de Abril (Belas). Excerto da sequencia \nsedimentar Cret\u00e1cica. \n\n170 \n\n\n\nBacias Hidrogr\u00e1ficas - Esta\u00e7\u00f5es 2, 3 e 6 \n\nPartindo da observa\u00e7\u00e3o que realizaste nas esta\u00e7\u00f5es 2, 3 e 6, e com base na informa\u00e7\u00e3o \nque te \u00e9 fornecida: \n \n1. Assinala no mapa topogr\u00e1fico (Anexo 2) a localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es 2, 3 e 6.  \n \n2. Identifica: \n\n \n\n2.1. O risco geol\u00f3gico que lhes est\u00e1 associado. \n\n_______________________________________________________________________.  \n\n2.2. O fator que desencadeia o fen\u00f3meno geol\u00f3gico que est\u00e1 por detr\u00e1s desse risco \ngeol\u00f3gico. \n\n_______________________________________________________________________. \n\n3. Que evid\u00eancias encontras que permitam afirmar que o fen\u00f3meno geol\u00f3gico que est\u00e1 \npor detr\u00e1s desse risco j\u00e1 \u00e9 recorrente nesta regi\u00e3o? \n\n________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________. \n \n4. Que solu\u00e7\u00f5es foram adotadas em cada uma das esta\u00e7\u00f5es, com o objetivo de \n\nminimizar o impacte/ as perdas resultantes da ocorr\u00eancia desse fen\u00f3meno geol\u00f3gico?  \n________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________. \n \n5. Na tua opini\u00e3o, no caso de ocorr\u00eancia do fen\u00f3meno geol\u00f3gico em causa, o impacte \n\nser\u00e1 equivalente nas tr\u00eas \u00e1reas de estudo? Justifica a tua resposta. \n________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________. \n \n \n\n \n\nNota: Fotografa as tr\u00eas esta\u00e7\u00f5es destacando a ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica em cada uma das \nsitua\u00e7\u00f5es.  \n\n171 \n\n\n\nZonas de vertente: Esta\u00e7\u00f5es 4, 5, 6 e 7  \n\nPartindo da observa\u00e7\u00e3o que realizaste nas esta\u00e7\u00f5es 4, 5, 6 e 7, e com base na informa\u00e7\u00e3o \nque te foi fornecida: \n \n1. Assinala no mapa topogr\u00e1fico (Anexo 2) a localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es 4,5,6 e 7.  \n \n\n2. Fotografa o corte geol\u00f3gico da esta\u00e7\u00e3o 5. Descreve-o atendendo aos seguintes \naspetos: altura aproximada, orienta\u00e7\u00e3o, tipo de rocha, varia\u00e7\u00f5es litol\u00f3gicas, sinais de \ndeforma\u00e7\u00e3o e de meteoriza\u00e7\u00e3o, etc. Podes tamb\u00e9m realizar um perfil estratigr\u00e1fico. \n________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n172 \n\n\n\nZonas de Vertente: Esta\u00e7\u00f5es 4, 5, 6 e 7  \n\n3.  Na esta\u00e7\u00e3o 5 existem evid\u00eancias da atividade de fen\u00f3menos geol\u00f3gicos recentes. \nIdentifica e fotografa o fen\u00f3meno geol\u00f3gico presente.   \n\n_______________________________________________________________________. \n\n4.  Na tua opini\u00e3o, o que desencadeou este fen\u00f3meno?  \n\n_______________________________________________________________________. \n\n5. Encontras evid\u00eancias de medidas preventivas para poss\u00edveis impactes deste \nfen\u00f3meno? Quais?  \n\n________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________. \n\n6. Na esta\u00e7\u00e3o 6 \u00e9 vis\u00edvel a \u201ccicatriz\u201d de uma ocorr\u00eancia antiga (22 janeiro de 2010) do \nfen\u00f3meno geol\u00f3gico  que observaste na esta\u00e7\u00e3o 5. Fotografa-a. Observas alguma \nmedida preventiva de futuras ocorr\u00eancias? Se sim, quais? \n\n________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________.  \n\n \n\n7. Observas algum sinal da ocorr\u00eancia do fen\u00f3meno geol\u00f3gico (esta\u00e7\u00e3o 5) na esta\u00e7\u00e3o 7?  \n\n________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________. \n\n \n\n \n\n \n\nNota: Deves fotografar todas as esta\u00e7\u00f5es, para que estas possam ser trabalhadas em sala \nde aula.  \n\n173 \n\n\n\nAnexos \n\n174 \n\n\n\nAnexo 1: Mapa Topogr\u00e1fico da Praia da Bafureira e \u00e1rea envolvente \n  \n\n175 \n\n\n\nAnexo 2: Mapa Topogr\u00e1fico da regi\u00e3o de Queluz-Belas  \n\n176 \n\n\n\nAnexo 3: Legenda dos Mapas Topogr\u00e1ficos  \n\n177 \n\n\n\nAnexo 4: Excerto da Carta Geol\u00f3gica 34-C (Cascais) \n\n178 \n\n\n\nLegenda da Carta Geol\u00f3gica  34-C \n\n179 \n\n\n\nAnexo 5: Excerto da montagem das Cartas Geol\u00f3gicas 34-A (Sintra) e \n34-B (Cascais) \n\n \n\n180 \n\n\n\nLegenda da Carta Geol\u00f3gica 34-A (Sintra) e 34-B (Cascais) \n\n \n\n181 \n\n\n\nOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento:  \nLevantamento de potenciais Zonas de Risco \n\n Zonas Costeiras \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o da praia da Bafureira Caracteriza\u00e7\u00e3o da Praia da Bafureira \n\nA \n\nB \n\nC \n\nC \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o da praia da Bafureira Caracteriza\u00e7\u00e3o da praia da Bafureira \n\nFigura de Carga: deforma\u00e7\u00e3o da camada inferior (pouco densa) pela \n\ndeposi\u00e7\u00e3o de um estrato mais denso antes da sua completa consolida\u00e7\u00e3o  \n\nFigura de Carga \n\nSedimento mais denso \nSedimento menos denso \n\n182 \n\n\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o da praia da Bafureira \n\n1 2 \n\n3 \n\n4 \n\nZona d e falh a princip al (3), pondo em contacto \n\nas rochas  de id ade Alb ian o-Cenomaniano (2), \n\ncom rochas  mais antigas  do Aptiano (1); (4) \n\nfalha secund\u00e1ria.  \n\n1 \n2 3 \n\n4 \n\nF= N15W, 85E \nF \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o da Praia da Bafureira \n\n5 \n\n6 \n\n7 \n\n5 \n\n6 \n\n7 \n\n5 \n\n6 \n\n7 \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o da praia da Bafureira \u2013 Ambiente Din\u00e2mico \n\n20 fevereiro 2014 \n\n8 mar\u00e7o 2012 \n\n6 mar\u00e7o 2014 20 fevereiro 2014 \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o da praia da Bafureira \u2013 Ambientes de Sedimenta\u00e7\u00e3o \n\nQue fatores naturais podem contribuir para a eros\u00e3o \n\ncosteira? E antr\u00f3picos? \n\n \n\nOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento \u2013 Praia da Bafureira Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento \u2013 Praia da Bafureira \n\nQue solu\u00e7\u00f5es foram adotadas para minimizar o impacte sobre o Homem? \n\nSer\u00e3o duradouras? \n\n \n\n183 \n\n\n\n Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\nOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento \u2013 Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Jamor \n\nSerra da \n\nCarregueira \n\nCruz \n\nQuebrada \n\nOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento \u2013 Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\nPlan\u00edcie Aluvionar \n\nParque Fel\u00edcio \n\nLoureiro \n\nAluvi\u00e3o: Dep\u00f3sito sedimentar \n\nconstitu\u00eddo por elementos \n\ngeralmente grosseiros, \n\ntransportados pelas \u00e1guas dos \n\nrios, podendo apresentar-se mais \n\nou menos consolidados. \n\nRio Jamor - Monte Abra\u00e3o \n\nOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento \u2013 Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\nOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento \u2013 Zonas de Vertente \n\nQual o Risco Geol\u00f3gico Associado? \n\n184 \n\n\n\nOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento \u2013 Zonas de Vertente \n\nDeslizamentos de Terras \nOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento \u2013 Zonas de Vertente \n\nOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento \u2013 Zonas de Vertente \n\nSolu\u00e7\u00f5es adotadas para minimizar as consequ\u00eancias \n\n185 \n\n\n\n \n\n \n\nOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento: \n\nUm Olhar Cr\u00edtico sobre Situa\u00e7\u00f5es Reais \n \n\n \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO Homem ocupa a superf\u00edcie terrestre do planeta como mais lhe conv\u00e9m, numa aparente harmonia com a \n\nnatureza. Por\u00e9m, ao ocupar o territ\u00f3rio de modo desorganizado e despreocupado, fica sujeito a fen\u00f3menos \n\nnaturais, que comprometem frequentemente o equil\u00edbrio entre o ambiente social e o ambiente natural. \n\n \n\nOs fen\u00f3menos naturais, ocasionais ou c\u00edclicos, mais ou menos intensos e com maior ou menor impacte sobre \n\nas popula\u00e7\u00f5es e/ou ambiente, s\u00e3o muito diversos - sismos, erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas, temperaturas extremas, \n\nsecas, inunda\u00e7\u00f5es/cheias, tempestades, deslizamento de terras, queda de blocos, eros\u00e3o costeira, etc.  \n\n \n\nN\u00e3o \u00e9 por acaso que o mesmo tipo de fen\u00f3meno, ocorrendo com a mesma intensidade em diferentes locais, \n\npode provocar grandes impactes em certos locais, n\u00e3o afetando outros. Do mesmo modo, n\u00e3o \u00e9 por acaso que \n\ndeterminados fen\u00f3menos s\u00e3o recorrentes em determinados locais e meramente ocasionais noutros.  \n\nA vulnerabilidade das diversas sociedades aos diversos fen\u00f3menos naturais, reflete, n\u00e3o s\u00f3 as varia\u00e7\u00f5es de \n\nvulnerabilidade de local para local, como tamb\u00e9m o diferente grau de prepara\u00e7\u00e3o de cada local para enfrentar \n\nesses fen\u00f3menos.  \n\n \n\nO direito a uma maior seguran\u00e7a e melhor qualidade do ambiente \u00e9 uma crescente expectativa das \n\npopula\u00e7\u00f5es, pelo que, nas \u00e1reas de risco, \u00e9 necess\u00e1rio o conhecimento detalhado do funcionamento dos \n\nfen\u00f3menos naturais e/ou tecnol\u00f3gicos e a avalia\u00e7\u00e3o das suas potenciais consequ\u00eancias, de modo a minimizar \n\nos preju\u00edzos, atrav\u00e9s da recoloca\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es e atividades econ\u00f3micas, implementa\u00e7\u00e3o de medidas de \n\nmitiga\u00e7\u00e3o e uma correta gest\u00e3o do territ\u00f3rio no que respeita \u00e0s futuras interven\u00e7\u00f5es humanas. Deste modo, a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco (perigosidade), no quadro do ordenamento e da gest\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio, constituem condi\u00e7\u00f5es indispens\u00e1veis para a preven\u00e7\u00e3o e minimiza\u00e7\u00e3o dos preju\u00edzos decorrentes \n\ndos fen\u00f3menos naturais. \n\n \n \n\n \n\n \n\n186 \n\n\n\n \n\n2. Sa\u00edda de campo \n\n \n\nConsidera que, enquanto ge\u00f3logo, foste convidado pela c\u00e2mara municipal, para integrar uma equipa \n\nde consultoria que ter\u00e1 de realizar um levantamento das potenciais situa\u00e7\u00f5es de risco existentes na \n\nzona coberta pela sa\u00edda de campo.  \n\nDurante a sa\u00edda de campo, recolheste informa\u00e7\u00e3o que te permite fazer a caracteriza\u00e7\u00e3o e o \n\nlevantamento dos potenciais riscos naturais existentes na tua \u00e1rea de estudo.  \n\n \n\nPartindo dos dados recolhidos na sa\u00edda, da an\u00e1lise dos mapas que te foram fornecidos, da constru\u00e7\u00e3o \n\nde perfis topogr\u00e1ficos e de pesquisa, procura dar resposta \u00e0s seguintes quest\u00f5es orientadoras do teu \n\ntrabalho:   \n\n1. Qual o risco geol\u00f3gico associado \u00e0 tua \u00e1rea de estudo? \n\n2. Quais as poss\u00edveis causas (fatores predisponentes e desencadeadores) associadas ao risco de \n\nocorr\u00eancia de fen\u00f3meno geol\u00f3gico existente na tua \u00e1rea de estudo? \n\n3. Que tipo de a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas existe nesse local que potenciam o seu risco geol\u00f3gico? \n\n4. Quais as consequ\u00eancias que eventuais ocorr\u00eancias de fen\u00f3menos geol\u00f3gicos, do tipo em \n\nan\u00e1lise, podem desencadear?  \n\n5. Ser\u00e3o as mesmas consequ\u00eancias em todas as esta\u00e7\u00f5es cobertas pela tua \u00e1rea de trabalho? \n\nEm caso negativo, em que diferem? \n\n6. Existem registos e/ou evid\u00eancias de ocorr\u00eancias anteriores?  \n\n7. Caso existam registos e/ou evid\u00eancias de ocorr\u00eancias anteriores, procura investigar: \n\n 7.1- Se s\u00e3o espor\u00e1dicas ou frequentes (anuais); \n\n 7.2 \u2013 Por que motivo s\u00e3o recorrentes;   \n\n 7.3 \u2013 Quais as suas causas; \n\n 7.4 \u2013 Quais as suas consequ\u00eancias;   \n\n8. Que medidas foram tomadas com o intuito de minimizar ou solucionar o impacte dessas \n\nocorr\u00eancias?  \n\n9. Ser\u00e3o estas medidas eficientes e/ou suficientes a medio e longo prazo?  \n\n10. Com base no trabalho que realizaste, o que concluis quanto ao risco natural / geol\u00f3gico que \n\nacabaste de investigar na tua \u00e1rea de estudo?  \n\n11. Em termos de ordenamento do territ\u00f3rio, na tua opini\u00e3o o que achas que podia e/ou devia \n\nser feito? \n\n \n\nDe modo a aproximar o teu trabalho investigativo com os trabalhos desenvolvidos pelos profissionais \n\ndesta \u00e1rea das ci\u00eancias, deves realizar o teu trabalho de pesquisa de acordo com as etapas \n\napresentadas na figura 1: invent\u00e1rio, estudo da perigosidade, estudo da vulnerabilidade e estudo do \n\nrisco. Para cada uma destas fases deves, sempre que poss\u00edvel, realizar a an\u00e1lise de todos os \n\nelementos apontados em cada uma delas. \n\n \n\n \n\n \n\n187 \n\n\n\n \n\n \n \n\nFigura 1: Esquema ilustrativo das diferentes fases de an\u00e1lise de levantamentos de situa\u00e7\u00f5es de risco. \n\n \n\n \n\nA\nv\n\na\nli\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n d\n\no\n \n\nR\nis\n\nco\n\n4\n.\u00aa\n\n E\nta\n\np\na\n\n: \nE\n\nst\nu\n\nd\no\n\n d\no\n\n R\nis\n\nc\no\n\nP\nre\n\nv\nis\n\n\u00e3\no\n\n d\ne\n\n p\no\n\nss\n\u00edv\n\ne\nis\n\n \nC\n\no\nn\n\nse\nq\n\nu\n\u00ea\n\nn\nc\n\nia\ns \n\n(c\nu\n\nst\no\n\ns)\n\n1\n.\u00aa\n\n E\nta\n\np\na\n\n: \nIn\n\nv\ne\n\nn\nt\u00e1\n\nri\no\n\nM\na\n\np\na\n\ns\n\u2022\n\nT\no\n\np\no\n\ng\nr\u00e1\n\nfi\nc\n\no\n\u2022\n\nG\ne\n\no\nl\u00f3\n\ng\nic\n\no\nC\n\na\nm\n\np\no\n\n (\nle\n\nv\na\n\nn\nta\n\nm\ne\n\nn\nto\n\n)\n\u2022\n\nP\nro\n\nc\ne\n\nss\no\n\ns/\nfe\n\nn\n\u00f3\n\nm\ne\n\nn\no\n\ns\n\u2022I\n\nn\nd\n\n\u00edc\nio\n\ns \ne\n\n s\nin\n\na\nis\n\n\u2022\nD\n\na\nn\n\no\ns\n\nL\no\n\nc\na\n\nli\nza\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\no\n p\n\nro\nc\n\ne\nss\n\no\ns\n\nN\na\n\ntu\nre\n\nza\n e\n\n c\na\n\nra\nc\n\nte\nr\u00ed\n\nst\nic\n\na\ns\n\nIn\nv\n\ne\nn\n\nt\u00e1\nri\n\no\n d\n\ne\n p\n\nro\nc\n\ne\nss\n\no\ns \n\ne\n/o\n\nu\n z\n\no\nn\n\na\ns \n\na\nfe\n\nta\nd\n\na\ns \n\na\ntu\n\na\nis\n\n e\n n\n\no\n p\n\na\nss\n\na\nd\n\no\n\nA\nn\n\n\u00e1\nli\n\nse\n d\n\no\ns \n\nfa\nto\n\nre\ns \n\nc\no\n\nn\nd\n\nic\nio\n\nn\na\n\nn\nte\n\ns\n(p\n\nre\nd\n\nis\np\n\no\nn\n\ne\nn\n\nte\ns)\n\nA\nv\n\na\nli\n\na\n\u00e7\n\n\u00e3\no\n\n d\na\n\n \nS\n\nu\nsc\n\ne\nti\n\nb\nil\n\nid\na\n\nd\ne\n\nA\nn\n\n\u00e1\nli\n\nse\n d\n\no\ns \n\nfa\nto\n\nre\ns \n\nd\ne\n\nse\nn\n\nc\na\n\nd\ne\n\na\nn\n\nte\ns\n\nP\nre\n\nv\nis\n\n\u00e3\no\n\n e\nsp\n\na\nc\n\nia\nl \n\ne\n \n\nte\nm\n\np\no\n\nra\nl \n\nd\ne\n\n \no\n\nc\no\n\nrr\n\u00ea\n\nn\nc\n\nia\n d\n\no\n \n\np\nro\n\nc\ne\n\nss\no\n\nA\nv\n\na\nli\n\na\n\u00e7\n\n\u00e3\no\n\n d\na\n\n \nP\n\ne\nri\n\ng\no\n\nsi\nd\n\na\nd\n\ne\n\nD\ne\n\nfi\nn\n\ni\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\no\ns \n\ne\nle\n\nm\ne\n\nn\nto\n\ns \nd\n\ne\n r\n\nis\nc\n\no\n\nA\nv\n\na\nli\n\na\n\u00e7\n\n\u00e3\no\n\n d\na\n\n \nV\n\nu\nln\n\ne\nra\n\nb\nil\n\nid\na\n\nd\ne\n\n2\n.\u00aa\n\n E\nta\n\np\na\n\n: \nE\n\nst\nu\n\nd\no\n\n d\na\n\n P\ne\n\nri\ng\n\no\nsi\n\nd\na\n\nd\ne\n\n3\n.\u00aa\n\n E\nta\n\np\na\n\n: \nE\n\nst\nu\n\nd\no\n\n d\na\n\n V\nu\n\nln\ne\n\nra\nb\n\nil\nid\n\na\nd\n\ne\n\n188 \n\n\n\n \n\n3. Apresenta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nComo se pretende que o resultado da investiga\u00e7\u00e3o seja apresentado em assembleia p\u00fablica, ter\u00e1 \n\nde ser elaborada uma apresenta\u00e7\u00e3o (Power Point, Popplet, Prezi, v\u00eddeo ou outra) com a dura\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1xima de 20 minutos, na qual se sintetizem os trabalhos realizados nas diferentes etapas da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o  (*\n1\n), bem como as conclus\u00f5es a que chegaram. \n\nNa apresenta\u00e7\u00e3o devem constar: i) o mapa topogr\u00e1fico com as localiza\u00e7\u00f5es das esta\u00e7\u00f5es em \n\nestudo, ii) as fotografias devidamente interpretadas (\u201co que v\u00ea um ge\u00f3logo?\u201d), iii) o(s) perfil(s) \n\ntopogr\u00e1fico(s) constru\u00eddo(s). Podem ainda ser inclu\u00eddos outros materiais (*\n2\n) considerados \n\npertinentes para uma melhor contextualiza\u00e7\u00e3o e/ou ilustra\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica em causa.  \n\n \n\n4. Crit\u00e9rios de Avalia\u00e7\u00e3o da Atividade Investigativa \n\nA avalia\u00e7\u00e3o da atividade investigativa assenta em diferentes elementos avaliativos:  \n\n4.1 \u2013 Componente Escrita da Apresenta\u00e7\u00e3o do Trabalho (tabela 1) \u2013 45 % \n\n4.2 \u2013 Componente Oral da Apresenta\u00e7\u00e3o do Trabalho (tabela 2) \u2013 45% \n\n4.3 \u2013 Auto- e Heteroavalia\u00e7\u00e3o do trabalho de grupo \u2013 10% \n\n \n\n5. Calendariza\u00e7\u00e3o das diferentes etapas do trabalho \n\n6 de mar\u00e7o \u2013 Sa\u00edda de Campo (recolha de evid\u00eancias para o trabalho investigativo) \n\n10 de mar\u00e7o \u2013 An\u00e1lise e discuss\u00e3o do gui\u00e3o da sa\u00edda de campo \n\n- Entrega do gui\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o \n\n- Forma\u00e7\u00e3o dos grupos de trabalho \n\n- In\u00edcio do trabalho investigativo (sala de aula) \n\n17 de mar\u00e7o \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o de uma primeira vers\u00e3o do trabalho \n\n- Continua\u00e7\u00e3o do trabalho investigativo (sala de aula) \n\n28 de mar\u00e7o \u2013 Entrega da vers\u00e3o final do trabalho \n\n1  e 3 de Abril \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos \n\n \n\n \n\nBom Trabalho! \n\n \n\n \n\nTabela 1: Crit\u00e9rios de Avalia\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o dos Trabalhos de Investiga\u00e7\u00e3o (componente escrita) \n\n                                                             \n1\n Enunciar a quest\u00e3o-problema, explicar a metodologia de pesquisa para dar resposta \u00e0 quest\u00e3o, \n\nindicar os resultados obtidos e apresentar as conclus\u00f5es a que chegaram. Note-se que na \napresenta\u00e7\u00e3o do trabalho todos os elementos do grupo ter\u00e3o de intervir. \n2\n Exemplo: excertos de not\u00edcias, fotografias antigas do local em quest\u00e3o e/ou v\u00eddeos. \n\n189 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 2: Crit\u00e9rios de Avalia\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o dos Trabalhos de Investiga\u00e7\u00e3o (componente oral) \n\nCrit\u00e9rios 1 2 3 4 Pontos Pondera\u00e7\u00e3o\nClassifica\u00e7\u00e3o\n\nFinal (%)\n\nEstrutura do \n\nTrabalho\n\nO trabalho n\u00e3o \n\ncobre as etapas \n\npr\u00e9definidas\n\nO trabalho cobre  \n\napenas algumas  das \n\netapas pr\u00e9definidas\n\nO trabalho cobriu a \n\nmaioria das etapas \n\npr\u00e9definidas\n\nO trabalho cobriu \n\ntodas as etapas \n\npr\u00e9definidas\n\n__/4 4\n\nResposta \u00e0 \n\nquest\u00e3o-\n\nproblema e \u00e0s \n\nquest\u00f5es \n\norientadoras\n\nO trabalho n\u00e3o d\u00e1 \n\nresposta a \n\nnenhuma das \n\nquest\u00f5es \n\n(problema e \n\norientadoras)\n\nO trabalho d\u00e1 \n\nresposta apenas a \n\nalgumas das \n\nquest\u00f5es \n\norientadoras\n\nO trabalho d\u00e1 \n\nresposta \u00e0  maioria \n\ndas quest\u00f5es \n\norientadoras\n\nO trabalho d\u00e1 \n\nresposta a todas as \n\nquest\u00f5es \n\norientadoras\n\n__/4 4\n\nCorre\u00e7\u00e3o \n\nCient\u00edfica\n\nApresenta\u00e7\u00e3o com \n\nv\u00e1rias incorre\u00e7\u00f5es \n\nao n\u00edvel dos \n\nconceitos ou das \n\ninforma\u00e7\u00f5es\n\nApresenta\u00e7\u00e3o com 1 \n\nou 2 incorre\u00e7\u00f5es ao \n\nn\u00edvel dos conceitos \n\nou das informa\u00e7\u00f5es\n\nApresenta\u00e7\u00e3o sem \n\nqualquer \n\nincorre\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel \n\ndos conceitos ou \n\ndas informa\u00e7\u00f5es\n\nApresenta\u00e7\u00e3o \n\nreveladora de um \n\nexcelente dom\u00ednio \n\nde conceitos e \n\ninforma\u00e7\u00f5es\n\n__/ 4 4\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o \n\nConceptual\n\nN\u00e3o \u00e9 capaz de \n\nrelacionar os \n\nconceitos \n\nenvolvidos na \n\natividade\n\nRelaciona \n\ngenericamente os \n\nconceitos \n\nenvolvidos, mas tem \n\ndificuldades em \n\ncompreender o \n\nsignificado dessa \n\nrela\u00e7\u00e3o\n\nRelaciona os \n\ndiferentes \n\nconceitos e \n\ncompreende o \n\nsignificado dessas \n\nrela\u00e7\u00f5es, embora \n\ntenha dificuldade \n\nem explic\u00e1-las\n\nRelaciona os \n\ndiferentes \n\nconceitos \n\nenvolvidos e \n\nexplica o \n\nsignificado das \n\nrela\u00e7\u00f5es que \n\nestabelece\n\n__/ 4 4\n\nPesquisa de \n\ninforma\u00e7\u00e3o\n\nA informa\u00e7\u00e3o \n\nrecolhida n\u00e3o est\u00e1 \n\nrelacionada com os \n\naspectos propostos \n\nou \u00e9 incorreta.\n\nRecolhe pouca \n\ninforma\u00e7\u00e3o \n\nrelacionada com os \n\naspectos propostos.\n\nRecolhe \n\ninforma\u00e7\u00e3o \n\nrelacionada com \n\ntodos os aspectos \n\npropostos.\n\nRecolhe \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre \n\ntodos os aspectos \n\npropostos e \n\napresenta outros \n\nfactos \n\ninteressantes.\n\n__/ 4 2\n\nDiversidade de \n\nfontes \n\nconsultadas\n\nO trabalho baseou-\n\nse, praticamente, \n\nnuma \u00fanica fonte \n\nde informa\u00e7\u00e3o: um \n\nlivro, uma p\u00e1gina \n\nda Internet, um \n\nartigo de jornal.\n\nO trabalho baseou-\n\nse num n\u00famero \n\nreduzido de fontes \n\nde informa\u00e7\u00e3o.\n\nO trabalho baseou-\n\nse em v\u00e1rias fontes \n\nde informa\u00e7\u00e3o mas \n\npouco \n\ndiversificadas.\n\nO trabalho revela \n\ngrande diversidade \n\nde fontes de \n\ninforma\u00e7\u00e3o: \n\nInternet, manuais \n\nescolares, \n\nenciclop\u00e9dias, \n\nCD-ROMS, \n\nrevistas, jornais.\n\n__/ 4 2\n\nAspecto geral\n\nEscrito de forma \n\nileg\u00edvel, conte\u00fados \n\nn\u00e3o articulados e \n\ncom um aspeto \n\ndescuidado.\n\nEscrito de forma \n\nleg\u00edvel mas pouco \n\narticulado e com um \n\naspeto descuidado.\n\nEscrito de forma \n\nleg\u00edvel e com um \n\naspeto cuidado, \n\nmas com fraca \n\narticula\u00e7\u00e3o entre \n\nconte\u00fados.\n\nEscrito de forma \n\nleg\u00edvel, bem \n\narticulado e com \n\naspeto cuidado.\n\n__/ 4 2\n\n28 22 100 %\n\n190 \n\n\n\n \n\nCrit\u00e9rios 1 2 3 4 Pontos Pondera\u00e7\u00e3o \n\nClassifica\u00e7\u00e3o \n\nFinal (%) \n\nCorre\u00e7\u00e3o do \n\ndiscurso \n\nDiscurso n\u00e3o  \n\narticulado, \n\napresentando \n\ninumeras \n\nincorre\u00e7\u00f5es \n\ncient\u00edficas \n\nDiscurso pouco \n\narticulado ou com \n\nalgumas \n\nincorre\u00e7\u00f5es \n\ncient\u00edficas. \n\nDiscurso \n\nrazoavelmente \n\narticulado e sem \n\nincorre\u00e7\u00f5es \n\ncient\u00edficas \n\nDiscurso muito bem \n\narticulado e sem \n\nincorre\u00e7\u00f5es cient\u00edficas \n\n__/ 4 4  \n\nJustifica\u00e7\u00e3o e \n\nArgumenta\u00e7\u00e3o \n\nOs elementos do \n\ngrupo n\u00e3o possuem \n\nos conhecimentos \n\nnecess\u00e1rios sobre o \n\nseu trabalho, n\u00e3o \n\nestando \n\npreparados para o \n\ndefender \n\nA maioria dos \n\nelementos do grupo \n\nrevela \n\nconhecimentos \n\ninsuficientes dos \n\nconte\u00fados do seu \n\ntrabalho, \n\njustificando-os com \n\nmuitas dificuldades \n\nA maioria dos \n\nelementos do grupo \n\nrevela bons \n\nconhecimentos dos \n\nconte\u00fados do seu \n\ntrabalho, \n\njustificando-os sem \n\ngrandes dificuldades \n\nTodos os elementos \n\ndo grupo revelam um \n\nexcelente dom\u00ednio dos \n\nconte\u00fados do seu \n\ntrabalho, justificando-\n\nossem qualquer \n\ndificuldade  \n\n__/ 4 4  \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o da \n\nVoz \n\nDiscurso inaud\u00edvel, \n\ncom voz mon\u00f3tona \n\ne sem \n\nexpressividade \n\nDiscurso com \n\ngrandes oscila\u00e7\u00f5es \n\nno volume de voz, \n\nmas sem \n\nexpressividade \n\nDiscurso aud\u00edvel \n\ndurante a maior \n\nparte da \n\napresenta\u00e7\u00e3o e com \n\nexpressividade \n\nDiscurso aud\u00edvel \n\ndurante toda a \n\napresenta\u00e7\u00e3o e boa \n\nexpressividade e \n\narticula\u00e7\u00e3o com \n\nsuportes audiovisuais  \n\n__/ 4 2  \n\nApresenta\u00e7\u00e3o \n\nda Informa\u00e7\u00e3o \n\nA apresenta\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nlida em vez de ser  \n\napresentada \n\nA maior parte da \n\ninforma\u00e7\u00e3o \u00e9 lida \n\nem vez de ser \n\napresentada \n\nA informa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\napresentada embora \n\nacompanhada da \n\nleitura de algumas \n\nnotas \n\nA informa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\napresentada sem \n\nqualquer recurso \u00e0 \n\nleitura de notas \n\n__/ 4 2  \n\nArticula\u00e7\u00e3o \n\nentre os \n\ndiferentes \n\nelementos do \n\ngrupo \n\nN\u00e3o existe \n\nqualquer \n\norganiza\u00e7\u00e3o entre \n\nos diferentes \n\nelementos do \n\ngrupo. \n\nApresenta\u00e7\u00e3o \n\ndesorganizada \n\nFraca articula\u00e7\u00e3o \n\nentre os diferentes \n\nelementos do \n\ngrupo. Torna-se \n\nclaro que alguns \n\nelementos n\u00e3o \n\nprepararam a \n\napresenta\u00e7\u00e3o \n\nBoa articula\u00e7\u00e3o entre \n\na maioria dos \n\nelementos do grupo \n\nembora se verifique \n\nque um dos \n\nelementos n\u00e3o \n\npreparou a \n\napresenta\u00e7\u00e3o \n\nExcelente articula\u00e7\u00e3o \n\nentre todos os \n\nelementos do grupo. \n\nApresenta\u00e7\u00e3o \n\nextremamente bem \n\norganizada \n\n__/ 4 4  \n\nCriatividade \n\nApresenta\u00e7\u00e3o nada \n\ncriativa, quer ao \n\nn\u00edvel da \n\nmetodologia quer \n\nao n\u00edvel dos \n\nmateriais utilizados  \n\nApresenta\u00e7\u00e3o \n\npouco criativa ao \n\nn\u00edvel da \n\nmetodologia e dos \n\nmateriais utilizados  \n\nApresenta\u00e7\u00e3o com \n\nv\u00e1rios aspetos \n\ncriativos ao n\u00edvel da \n\nmetodologia e dos \n\nmateriais utilizados \n\nApresenta\u00e7\u00e3o \n\nextremamente \n\ncriativa, tanto ao n\u00edvel \n\nda metodologia como \n\ndos materiais \n\nutilizados \n\n__/ 4 2  \n\n     24 20 100 % \n\n \n\n \n\n191 \n\n\n\nQuestion\u00e1rio sobre a Sa\u00edda de Campo \n\nEste question\u00e1rio, de carater meramente informativo, tem como objetivo perceber o impacte \nque as atividades realizadas no \u00e2mbito da Sa\u00edda de Campo tiveram sobre os alunos. Para isso, \npretende-se identificar o que correu melhor e pior antes, durante e depois da sa\u00edda de campo, \ncom vista a melhorar as em atividades futuras. Por esse motivo, este question\u00e1rio, an\u00f3nimo e a \nrealizar individualmente, deve refletir o que verdadeiramente sentiste durante as tr\u00eas etapas \nmencionadas acima. Por favor, preenche-o na sua totalidade. \n\nEscola Secund\u00e1ria Padre Alberto Neto \n\nBiologia e Geologia \u2013 11\u00ba A \n\nTem\u00e1tica \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento \n\nSexo:  F  M \n\n1. Quanto \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo, classifica a forma como a professora orientou toda \na sequ\u00eancia de trabalhos que se pretendia que realizassem durante a sa\u00edda de campo, numa \nescala crescente de 1 a 4, sendo 1-Confusa e 4-Muito Objetiva. \n\n1  2 3  4 \n\n2. Relativamente ao Gui\u00e3o da Sa\u00edda de Campo, classifica-o, quanto ao grau de clareza, numa \nescala crescente de 1 a 4, sendo 1-Confuso e 4-Muito Claro. \n\n1  2 3  4 \n\n2.1 \u2013 Informa\u00e7\u00e3o que te \u00e9 fornecida: \n\n1  2 3  4 \n\n2.2 \u2013 Tipo de quest\u00f5es que te s\u00e3o colocadas: \n\n3. No que diz respeito \u00e0 Sa\u00edda de Campo, propriamente dita, classifica-a: \n \n\n1  2 3  \n\n3.1- Quanto \u00e0 sua organiza\u00e7\u00e3o, de acordo com a escala  1- Mal organizada, 2-Organizada \ne 3- Muito bem organizada. \n\n3.2- Quanto \u00e0 pertin\u00eancia das esta\u00e7\u00f5es selecionadas  para o estudo da tem\u00e1tica em \ncausa,  numa escala crescente de 1 a 4, sendo 1- N\u00e3o pertinentes e 4 -Todas s\u00e3o \npertinentes. \n\n1  2 3  4 \n\n192 \n\nhttp://www.espan.edu.pt/home.htm\n\n\n5. Consideras relevante a realiza\u00e7\u00e3o da Sa\u00edda de Campo? Quais os benef\u00edcios da sua realiza\u00e7\u00e3o \n(caso consideres que existem) ?  \n\n______________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________. \n\n \n6. Quais as maiores dificuldades que sentiste com a Sa\u00edda de Campo (no seu todo)? Justifica. \n______________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________. \n \n7. Se tivesses oportunidade de modificar as atividades desenvolvidas nas diferentes etapas da \n\nSa\u00edda de Campo, o que modificavas? Justifica a tua resposta.  \n______________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________. \n\n \n \n \n \n \n \n\nObrigada pela tua colabora\u00e7\u00e3o! \n\nSandra Rem\u00edgio \n(Fevereiro de 2014) \n\n4. Quanto ao grau de aprendizagem, classifica as diferentes etapas da Sa\u00edda de Campo, de acordo \ncom a escala: 1- N\u00e3o aprendi nada; 2- Aprendi muito pouco; 3- Aprendi alguma coisa; 4- \nAprendi muito. \n\n1  2 3  4 \n\n4.1 \u2013 Prepara\u00e7\u00e3o da Sa\u00edda de Campo: \n\n1  2 3  4 \n\n4.2 \u2013 Sa\u00edda de Campo: \n\n1  2 3  4 \n\n4.3 \u2013 Aula p\u00f3s-Sa\u00edda de Campo (s\u00edntese): \n\n193 \n\n\n\nOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento:  \nBacias Hidrogr\u00e1ficas - Cheias \n\nRIO: Curso natural de \u00e1gua, \n\nque corre em leito pr\u00f3prio das \n\nmaiores para as menores \n\naltitudes e que desemboca \n\nnoutro similar, num lago ou no \n\nmar. \n\nNo seu percurso, transporta \n\npart\u00edculas de rochas de v\u00e1rias \n\ndimens\u00f5es e subst\u00e2ncias em \n\nsolu\u00e7\u00e3o. \n\nBacias Hidrogr\u00e1ficas \u2013 alguns conceitos impl\u00edcitos \n\nAFLUENTE: Curso de \u00e1gua \n\nque desagua noutro de \n\nmaiores dimens\u00f5es. \n\nBacias Hidrogr\u00e1ficas \u2013 alguns conceitos impl\u00edcitos \n\nREDE HIDROGR\u00c1FICA: conjunto formado pelo curso de \u00e1gua \n\nprincipal e pelos seus afluentes e subafluentes \n\nCursos de \u00e1gua organizados de acordo com uma rede hierarquizada \u2013 Rede \nde Drenagem: os de menor dimens\u00e3o escoam as suas \u00e1guas para outros \n\nsucessivamente mais importantes at\u00e9 se reunirem num rio principal. \n\nBacias Hidrogr\u00e1ficas \u2013 elementos constituintes \n\nBACIA HIDROGR\u00c1FICA: \u00e1rea terrestre definida e identificada por um \n\ncurso de \u00e1gua principal, para o qual convergem todas as \u00e1guas \n\nresultantes de escoamento superficial. \n\nBacias Hidrogr\u00e1ficas Nacionais \n\nRegi\u00e3o hidrogr\u00e1fica internacional rio Tejo: \n\n\u2022 \u00c1rea total de ~ 81 310 km2, dos quais 25 666 km2, ou \n\nseja 32%, s\u00e3o em territ\u00f3rio nacional. \n\n\u2022 Nasce na serra de Albarrac\u00edn (Montes Universais), em \n\nEspanha, a cerca de 1 600 m de altitude e apresenta u m \n\ncomprimento de 1 100 km, dos quais 230 km e m \n\nPortugal. \n\n\u2022 Principais afluentes (Portugal): o rio Z\u00eazere, na margem \n\ndireita, e o rio Sorraia, na margem esquerda.  \n\nPercurso de um Rio  \n\n194 \n\n\n\nPerfil de um Rio \u2013 Perfis Longitudinal e Transversal Perfil de um Rio \u2013 cursos superior, m\u00e9dio e inferior \n\nLeito de um Rio \u2013 varia\u00e7\u00f5es em fun\u00e7\u00e3o do seu caudal \n\nLEITO: Espa\u00e7o que pode ser ocupado pelas \u00e1guas \n\nLeito Aparente \nou Ordin\u00e1rio \n\nLeito de Cheia \n \n\nLeito de \nEstiagem \n\nCHEIA: per\u00edodos de \n\nprecipita\u00e7 \u00e3o concentrada, que \n\nlevam o rio a transbordar as \n\nsuas margens, inundando as \n\n\u00e1reas pr\u00f3ximas e ocupando o \n\nseu leito de inunda\u00e7\u00e3o-leito de \n\ncheia. \n\nESTIAGEM: per\u00edodos de elevada \n\nevapora\u00e7\u00e3o e fraca precipita\u00e7\u00e3o,  \n\nque  levam \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o do \n\ncaudal dos cursos de \u00e1gua, \n\nficando o leito reduzido ao leito \n\nde estiagem ou at\u00e9 mesmo, que \n\nse extinga por completo.  \n\nCAUDAL: Volume de \u00e1gua que passa por sec\u00e7\u00e3o do rio por unidade de tempo (m3/s) \n\nLeito de Rio \u2013 varia\u00e7\u00f5es em fun\u00e7\u00e3o do seu caudal \n\nLeito de Estiagem - leito por onde corre um \ncurso de \u00e1gua  durante os per\u00edodos de seca \n\n(estiagem). \n\nLeito Aparente ou Ordin\u00e1rio - sulco por onde \ncorrem normalmente as \u00e1guas e os materiais \n\nque transportam. \n\nLeito de Cheia - nos per\u00edodos de chuvas \nintensas, por vezes, as \u00e1guas sobem e \n\ntransbordam as margens do leito normal. \n\nLeito de Rio \u2013 varia\u00e7\u00f5es em fun\u00e7\u00e3o do seu caudal \n\nPerfil transversal de um curso de \u00e1gua \n\nA\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica de um Rio - Eros\u00e3o, Transporte e Sedimenta\u00e7\u00e3o  \n\nEROS\u00c3O: Extra\u00e7\u00e3o progressiva de materiais do leito e das margens do rio. Deve-\nse \u00e0 press\u00e3o exercida pela \u00e1gua em movimento sobre as sali\u00eancias do leito e das \n\nmargens dos rios \n\nA\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica de um Rio \n\nEros\u00e3o Transporte Sedimenta\u00e7\u00e3o \n\n195 \n\n\n\nA\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica de um Rio - Eros\u00e3o, Transporte e Sedimenta\u00e7\u00e3o  \n\nTRANSPORTE: Desloca\u00e7\u00e3o dos detritos rochosos erodidos pela corrente de \u00e1gua \npara outros locais \n\nCarga s\u00f3lida de um curso de \u00e1gua: \nconjunto de fragmentos s\u00f3lidos por \n\nele transportados \n\nTipologia dos Materiais \n\nPerfil Longitudinal de um Rio \n\nA\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica de um Rio - Eros\u00e3o, Transporte e Sedimenta\u00e7\u00e3o  \n\nSEDIMENTA\u00c7\u00c3O: Deposi\u00e7\u00e3o dos materiais ao longo do leito e nas margens dos \ncursos de \u00e1gua (terra\u00e7os fluviais) \n\nForma\u00e7\u00e3o de Terra\u00e7os Fluviais \n\nTermina\u00e7\u00e3o de um Rio \u2013 Estu\u00e1rios e Deltas \n\nESTU\u00c1RIO:  Zona de encontro entre um rio e o mar, encontrando-se sujeito \u00e0s \ninflu\u00eancias das mar\u00e9s - zona de \u00e1gua salobra. \n\nTermina\u00e7\u00e3o de um Rio \u2013 Estu\u00e1rios e Deltas \n\nDELTA: Zona da foz de um rio, normalmente plana e de forma triangular, que \ncont\u00e9m uma grande quantidade de canais distribut\u00e1rios do canal principal e \n\nsedimentos maioritariamente arenosos \n\nOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento - Cheias \n\nCheia:  Situa\u00e7\u00e3o em que \n\nexiste um transbordo de \u00e1gua \n\ndo seu leito natural, provocado \n\ngeralmente por chuvas muito \n\nintensas ou moderadas, mas \n\npersistentes. Este excesso de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o origina uma \n\nsubida do caudal dos rios, \n\ninundando as margens e as \n\n\u00e1reas que o circulam.  \n\n196 \n\n\n\n1.  Relevo  \n\n2.  Natureza e estrutura das rochas \n\n3.  Clima da regi\u00e3o \n\n4.  Cobertura vegetal \n\n5.  A\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica \n\n5.1 \u2013 Constru\u00e7\u00e3o em Leitos de Cheia \n\n5.2 - Impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos Solos \n\n5.3 \u2013 Extra\u00e7\u00e3o de Inertes \n\n5.4 \u2013 Constru\u00e7\u00e3o de Barragens \n\nOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento \n\nFatores a ter em conta na contabiliza\u00e7\u00e3o do risco de \u201cCheias\u201d \n\nConstru\u00e7\u00e3o em Leitos de Cheia \n\nO que acontece \u00e0 \u00e1gua quando chega \u00e0 superf\u00edcie \n\nterrestre? \n\nEscorr\u00eancia: Menor \n\nInfiltra\u00e7\u00e3o: Maior \n\nSuperf\u00edcie coberta por vegeta\u00e7\u00e3o \n\nEscorr\u00eancia: M\u00e1xima \n\nInfiltra\u00e7\u00e3o: Nula \n\nSuperf\u00edcie pavimentada \n\nEscorr\u00eancia: Maior \n\nInfiltra\u00e7\u00e3o: Menor \n\nSuperf\u00edcie sem vegeta\u00e7\u00e3o \n\nEscorr\u00eancia: M\u00ednima \n\nInfiltra\u00e7\u00e3o: M\u00e1xima \n\nSuperf\u00edcie coberta por areia \n\nImpermeabiliza\u00e7\u00e3o dos Solos \n\nO que acontece \u00e0 \u00e1gua quando chega \u00e0 superf\u00edcie \n\nterrestre? \n\nImpermeabiliza\u00e7\u00e3o dos Solos \n\nEscorr\u00eancia: M\u00e1xima \n\nInfiltra\u00e7\u00e3o: Nula \n\nExtra\u00e7\u00e3o de Inertes \n\nPerigos da extra\u00e7\u00e3o de Inertes: \n\n? Altera\u00e7\u00f5es na din\u00e2mica das correntes fluviais:  \n\naumenta a i nclina\u00e7\u00e3o do leito do rio, contribuindo para \n\num aumento da sua corrente \n\n? Diminui\u00e7\u00e3o ou desaparecimento de Praias Fluviais \n\n? Redu\u00e7\u00e3o na quantidade de sedimentos (carga \n\ns\u00f3lida) que chegam ao mar \n\n? Desaparecimento de praias fluviais \n\n? Aumento da eros\u00e3o em constru\u00e7\u00f5es humana  \n\nQueda da Ponte de Entre os Rios \n\nConstru\u00e7\u00e3o de Barragens \n\n? Acumula\u00e7\u00e3o de sedimentos a montante, diminuindo a \n\ncapacidade de armazenamento da albufeira \n\n? Redu\u00e7\u00e3o na quantidade de sedimentos (carga s\u00f3lida) que \n\nchegam ao mar \n\n? Modifica\u00e7\u00f5es no perfil transversal dos rios, contribuindo \n\npara uma maior eros\u00e3o para jusante \n\n? Impacto negati vo nos ecossistemas aqu\u00e1ticos e terrestres \n\nda zona \n\n? Perigo de Rotura  \n\n \n\n \n\n \n\n? Regulariza\u00e7\u00e3o dos Caudais \n\n? Irriga\u00e7\u00e3o, abastecimento de \u00e1gua e produ\u00e7\u00e3o de energia \n\n? Atividades tur\u00edsticas e de lazer \n\nVantagens: \n\nDesvantagens: \n\n197 \n\n\n\nOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento:  \nZonas Costeiras  \n\nZonas Costeiras \u2013 Fonte Sedimentar \n\nAs zonas costeiras est\u00e3o diretamente dependentes das Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\n\u201cAs praias nascem nas \n\nmontanhas\u201d \n\nZona Costeira \u2013 Abastecimento Sedimentar Zonas Costeiras \u2013 Abastecimento Sedimentar \n\nRetirado de http://w3.ualg.pt/~jdias/JAD/Palestras/08_CE_CBO_workshop.pdf  \n\nZona Costeira \u2013 Transporte de sedimentos ao longo da costa \n\nO que acontece aos sedimentos quando \nchegam ao Mar? \n\nZona Costeira \u2013 Deriva Litoral \n\nUma enorme quantidade de sedimentos \u00e9 constantemente transportada paralelamente \u00e0 \nlinha de costa. Uma praia pode ser vista como um rio de areia, movendo-se por a\u00e7\u00e3o da \n\nDeriva Litoral. \n\nDERIVA LITORAL: Transporte de sedimentos paralelo \u00e0 costa. Ocorre \n\nquando as ondas atacam a praia num \u00e2ngulo obl\u00edquo.  \n\nhttp://www.es-loule.edu.pt/biogeo/flash/deriva.swf \n\n198 \n\n\n\nZona Costeira \u2013 Impactes da A\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica na Deriva Litoral  Zona Costeira \u2013 Impactes da A\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica na Deriva Litoral  \n\nZona Costeira \u2013 Impactes da A\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica na Deriva Litoral  Zona Costeira \u2013 Impactes da A\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica na Deriva Litoral  \n\nEspor\u00f5es \n\nQuebra mar \n\nMolhe \n\nPared\u00e3o \n\nZona Costeira \u2013 Sumidouros Sedimentares \n\nCanh\u00e3o \n\nSubmarino \n\nda Nazar\u00e9 \n\nProf. > 4000 m \n\nSumidouros de Sedimento \n\nZonas Costeiras \u2013 Balan\u00e7o Sedimentar \n\nRetirado de http://w3.ualg.pt/~jdias/JAD/Palestras/08_CE_CBO_workshop.pdf  \n\nFoz Rio \nDouro \n\nCanh\u00e3o \nSubmarino \n\nda Nazar\u00e9 \n\nProf. > 4000 m \n\nDeriva Litoral \n\n199 \n\n\n\nZonas Costeiras \u2013 Balan\u00e7o Sedimentar \n\nSumidouros \n\nSedimentares \n\nFontes \n\nSedimentares \n\nBalan\u00e7o Sedimentar \n\nBalan\u00e7o sedimentar:  diferen\u00e7a entre a \nquantidade de sedimento que entra e que sai \n\ndo sistema, numa dada \u00e1rea num determinado \n\nespa\u00e7o de tempo. \n\nDependendo do Balan\u00e7o Sedimentar, \n\npodemos ter: deposi\u00e7\u00e3o ou eros\u00e3o \n\nsedimentar \n\nZonas Costeiras \u2013 Formas de Deposi\u00e7\u00e3o Litorais \n\nZonas Costeiras \u2013 Formas de Eros\u00e3o Litorais \n\nFormas de Eros\u00e3o Litoral Rochoso \n\nLeix\u00f5es \n\nCaverna \n\nArco \n\nArriba \n\nPlataforma de \n\nAbras\u00e3o \n\nZonas Costeiras \u2013 Formas de Eros\u00e3o \n\nABRAS\u00c3O MARINHA: Desgaste provocado pelo impacto das \u00e1guas do mar \n\nsobre a costa \n\nPlataforma de Abras\u00e3o Marinha: Regi\u00e3o correspondente \u00e0 superf\u00edcie litoral \n\naplanada pela a\u00e7\u00e3o das ondas do mar na base das arribas. Zona sujeita \u00e0s \n\nvaria\u00e7\u00f5es das mar\u00e9s \n\nZonas Costeiras \u2013 Formas de Eros\u00e3o Zonas Costeiras \u2013 Formas de Eros\u00e3o \n\nMarmitas de Gigante \n\nPlataforma de \n\nAbras\u00e3o \n\nArriba \n\n200 \n\n\n\nZonas Costeiras \u2013 Destrui\u00e7\u00e3o das Dunas (defesas naturais) \n\nRetirado e adaptado de: http://www.es-loule.edu.pt/biogeo/flash/deriva.swf \n\n \n\nZonas Costeiras \u2013 Eros\u00e3o Litoral \n\nZonas Costeiras \u2013 Zonas de avan\u00e7o e recuo da linha de costa Zona Costeira \u2013 Formas de Litoral  \n\nZONA COSTEIRA ou FAIXA LITORAL: Zona de transi\u00e7\u00e3o entre os dom\u00ednios \n\ncontinental e marinho, sujeita direta ou indiretamente \u00e0 a\u00e7\u00e3o do mar.  \n\nPraias \n\nCosta com declive suave, onde \n\nocorre acumula\u00e7\u00e3o de sedimentos \n\nde dimens\u00f5es variadas (areia a \n\ncascalho), em grande parte de \n\norigem fluvial \n\nArribas \n\nCosta alta e escarpada, constitu\u00edda \n\npor material rochoso consolidado e \n\ncom escassa cobertura vegetal \n\n \n\nZona Costeira \u2013 Zonas de avan\u00e7o e recuo da linha de costa \n\nAs \u00e1guas do mar atuam sobre os materiais do litoral (linha de costa) \n\ndesgastando-os atrav\u00e9s da sua a\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e mec\u00e2nica \n\n201 \n\nhttp://www.es-loule.edu.pt/biogeo/flash/deriva.swf\nhttp://www.es-loule.edu.pt/biogeo/flash/deriva.swf\nhttp://www.es-loule.edu.pt/biogeo/flash/deriva.swf\n\n\nOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento:  \nZonas Costeiras  \n\nZonas Costeiras \u2013 Origem dos Sedimentos \n\nSedimentos que \n\nchegam ao Mar \n\nFonte Principal \n\nRIOS \n\nEros\u00e3o Transporte Deposi\u00e7\u00e3o \n\nFonte Secund\u00e1ria \n\nEros\u00e3o Transporte Deposi\u00e7\u00e3o \n\nMAR \n\nZonas Costeiras \u2013 A\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do Mar \n\nA\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do Mar \n\nEros\u00e3o \n\nTransporte \n\nDeposi\u00e7\u00e3o \n\nEros\u00e3o Costeira \u2013 Tipos de Costas  \n\nZONA COSTEIRA ou FAIXA LITORAL: Zona de transi\u00e7\u00e3o entre os dom\u00ednios \n\ncontinental e marinho, sujeita direta ou indiretamente \u00e0 a\u00e7\u00e3o do mar.  \n\nPraias \n\nCosta com declive suave, onde \n\nocorre acumula\u00e7\u00e3o de sedimentos \n\nde dimens\u00f5es variadas (areia a \n\ncascalho), em grande parte de \n\norigem fluvial \n\nArribas \n\nCosta alta e escarpada, constitu\u00edda \n\npor material rochoso consolidado e \n\ncom escassa cobertura vegetal \n\n \n\nTipos de Costa \n\nZonas Costeiras \u2013 Eros\u00e3o Costeira / Litoral Zonas Costeiras \u2013 Eros\u00e3o Costeira / Litoral \n\n202 \n\n\n\nZonas Costeiras \u2013 Eros\u00e3o Costeira / Litoral \n\nPlataforma de \n\nAbras\u00e3o \n\nArriba \n\nZonas Costeiras \u2013 Formas de Eros\u00e3o \n\nCaverna Arco Leix\u00e3o \n\nEros\u00e3o Costeira \u2013 Formas de Eros\u00e3o \n\nLeix\u00f5es \n\nCaverna \n\nArco \n\nArriba \n\nPlataforma de \n\nAbras\u00e3o \n\nZonas Costeiras \u2013 A\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do Mar \n\nTransporte de Sedimentos \u2013 Deriva Litoral \n\nZonas Costeiras \u2013 Formas de Deposi\u00e7\u00e3o Litorais \n\nDeposi\u00e7\u00e3o dos sedimentos \n\nZonas Costeiras \u2013 Zonas de avan\u00e7o e recuo da linha de costa \n\n203 \n\n\n\nEquil\u00edbrio Din\u00e2mico das Zonas Costeiras \n\nA zona costeira \u00e9 um dos ambientes naturais mais din\u00e2micos e fr\u00e1geis, \n\npodendo o seu equil\u00edbrio din\u00e2mico natural ser facilmente alterado. \n\nFatores Naturais Fatores Antr\u00f3picos \n\n?Varia\u00e7\u00f5es do n\u00edvel m\u00e9dio do mar \n\n? transgress\u00f5es e regress\u00f5es \n\n?efeito das mar\u00e9s \n\n? tempestades \n\n?  Eleva\u00e7\u00e3o ou subduc\u00e7\u00e3o das zonas \n\nlitorais -  movimentos tect\u00f3nicos \n\n? Meteoriza\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o das arribas \n\n?  Varia\u00e7\u00f5es nas correntes oce\u00e2nicas, \n\nnos regimes de ventos, \u2026 \n\n? Constru\u00e7\u00e3o de Barragens e dique \n\n? Ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica na faixa litoral  \n\n? Constru\u00e7\u00e3o de estruturas de \u201cdefesa\u201d \n\n(espor\u00f5es, molhes, barreiras, \u2026) \n\n? Destrui\u00e7\u00e3o das Dunas \n\n? Extra\u00e7\u00e3o de inertes \n\n?  Emiss\u00f5es CO2 -aquecimento Global \n\n? etc. \n\nZona Costeira \u2013 Impactes da A\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica na Deriva Litoral  \n\nEspor\u00f5es \n\nQuebra mar / \nPared\u00e3o \n\nMolhe \n\nZona Costeira \u2013 Impactes da A\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica na Deriva Litoral  \n\nEfeitos Negativos deste tipo de obras de engenharia \n\n\u00c9 uma solu\u00e7\u00e3o localmente eficaz, mas que causa dist\u00farbios na din\u00e2mica litoral \n\na n\u00edvel regional. \n\nPara al\u00e9m de ser uma solu\u00e7\u00e3o muito dispendiosa, ela pr\u00f3pria pode ser a \n\ncausa para o aumento da Eros\u00e3o Litoral  \n\nEquil\u00edbrio das Zonas Costeiras \u2013 A\u00e7\u00e3o e Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica \n\nRetirado e adaptado de: http://www.es-loule.edu.pt/biogeo/flash/deriva.swf \n\n \n\nOrdenamento do Territ\u00f3rio nas Zonas Costeiras \n\n\u201cA Terra n\u00e3o nos foi dada pelos nossos av\u00f3s! \n\nFoi-nos emprestada pelos nossos netos!\u201d \n(Alvarinho Dias) \n\nEs\ntra\n\ngos\n n\n\na \nPr\n\naia\n d\n\ne \nCa\n\nrca\nvel\n\nos \ne \n\npa\nsse\n\nio m\nar\u00ed\n\ntim\no in\n\nter\ndit\n\no n\no E\n\nsto\nril \n\nPu\nbli\n\ncad\no \u00e0\n\ns 2\n0.1\n\n3 \n\nA \nfor\n\n\u00e7a \ndo \n\nma\nr p\n\nrov\noco\n\nu e\nstra\n\ngos\n, e\n\nsta\n se\n\ngun\nda-\n\nfeir\na, \n\nem\n re\n\nsta\nura\n\nnte\ns d\n\na P\nraia\n\n de\n C\n\narc\nave\n\nlos\n e \n\no \n\nenc\nerr\n\nam\nent\n\no d\no p\n\nare\nd\u00e3o\n\n do\n Es\n\ntor\nil, \n\nent\nre a\n\n Po\n\u00e7a \n\ne a\n Az\n\naru\njinh\n\na (C\nasc\n\nais\n), e\n\n tam\nb\u00e9m\n\n do\n pa\n\nsse\nio m\n\nar\u00edt\nim\n\no \n\nde \nOe\n\nira\ns, i\n\nnfo\nrm\n\nara\nm a\n\ns a\nuto\n\nrid\nade\n\ns lo\ncai\n\ns. \n\nDe\n ac\n\nord\no c\n\nom\n o \n\ncom\nand\n\nant\ne d\n\na P\nol\u00edc\n\nia \nMa\n\nr\u00edti\nma\n\n de\n C\n\nasc\nais\n\n, D\nario\n\n M\nore\n\nira\n, o\n\n m\nar \n\nava\nn\u00e7o\n\nu p\nara\n\n a \n\nPas\ntor\n\ninh\na (\n\nCa\nsca\n\nis),\n pa\n\nrtiu\n os\n\n vi\ndro\n\ns d\na e\n\nspl\nana\n\nda \ne ta\n\nmb\n\u00e9m\n\n ca\nuso\n\nu e\nstra\n\ngos\n no\n\n ba\nr O\n\n M\no\u00edn\n\nho \ne n\n\no b\nar \n\ncon\nhec\n\nido\n co\n\nmo\n Os\n\n G\u00e9\nme\n\nos.\n \n\n\"O \nma\n\nr, d\nevi\n\ndo \n\u00e0 su\n\na fo\nr\u00e7a\n\n, ga\nlgo\n\nu a\n en\n\ncos\nta e\n\n inv\nadi\n\nu o\ns es\n\ntab\nele\n\ncim\nent\n\nos. \nFor\n\nam\n ma\n\nis e\nstra\n\ngos\n do\n\n qu\ne \n\no p\nrev\n\nisto\n. Ta\n\nmb\n\u00e9m\n\n no\n Es\n\ntor\nil, o\n\n pa\nred\n\n\u00e3o \nest\n\n\u00e1 e\nnce\n\nrra\ndo \n\npor\n m\n\notiv\nos \n\nde \nseg\n\nura\nn\u00e7a\n\n\", a\nfirm\n\nou \nDar\n\nio \n\nMo\nreir\n\na. \n\nOndas varrem v\u00e1rios carros e \nferem quatro pessoas na Foz do \nPorto \nP\u00daBLICO e LUSA  \n\n06/01/2014 - 17:03 \n\nGolpe de mar aconteceu pouco depois das 16h, entre a esplanada do Castelo e a \nRua de D. Carlos I, junto ao Castelo de S. Jo\u00e3o da Foz. Mar tamb\u00e9m est\u00e1 a \ncausar problemas em Almada, onde uma idosa foi retirada de uma habita\u00e7\u00e3o \nque se encontrava cercada por \u00e1gua. \n\nMar invade marginal da P\u00f3voa de Varzim e \ndanifica lojas \n06-01-2014 18:50 \n\nTamb\u00e9m em Matosinhos, a \u00e1gua galgou a linha de costa e \nchegou \u00e0 estrada, levando ao corte da circula\u00e7\u00e3o na zona \nmarginal de Perafita. \n\nO que fazer!?!? \n\nDo ponto de vista ambiental, a solu\u00e7\u00e3o mais correta talvez seja \n\ndesocupar a faixa costeira, deixando a natureza reestabelecer o \n\nseu equil\u00edbrio din\u00e2mico natural \n\n204 \n\nhttp://www.es-loule.edu.pt/biogeo/flash/deriva.swf\nhttp://www.es-loule.edu.pt/biogeo/flash/deriva.swf\nhttp://www.es-loule.edu.pt/biogeo/flash/deriva.swf\n\n\nOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento:  \nZonas de Vertente  \n\nZonas Vertente  \n\nZonas de Vertente: Locais de desn\u00edvel da topografia acentuados, com \n\nmaior ou menor declive, expostos \u00e0 a\u00e7\u00e3o intensa e r\u00e1pida dos fen\u00f3menos \n\nerosivos.  \n\nA topografia de uma regi\u00e3o resulta da intera\u00e7\u00e3o entre processos internos da Terra, o \ntipo de rochas expostas \u00e0 superf\u00edcie, os efeitos da meteoriza\u00e7\u00e3o e a eros\u00e3o \n\nprovocada pela \u00e1gua, o gelo e vento. A paisagem resultante depende, em parte, do \n\ntipo de agente erosivo predominante. \n\nZonas de Vertente - Riscos Associados \n\nMaiores Riscos Associados \u00e0s Zonas de Vertente: \n\n? Movimentos em Massa \n\n? Eros\u00e3o H\u00eddrica \n\n? Queda de Blocos \n\nZonas de Vertente - Riscos Associados \n\nEros\u00e3o H\u00eddrica \n\nA escorr\u00eancia da \u00e1gua est\u00e1 \n\ndependente de fatores como: \n\n? Maior ou menor permeabilidade \n\ndo solo \n\n? Teor de \u00e1gua no solo  (limite de \n\nsatura\u00e7\u00e3o) \n\n? Relevo mais ou menos \n\nacidentado \n\n? Densidade da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nZonas de Vertente - Riscos Associados \n\nMovimentos em Massa: Movimenta\u00e7\u00f5es de rochas e/ou solo numa superf\u00edcie \n\ninclinada, induzido principalmente pela gravidade. S\u00e3o eventos altamente \nmodeladores da superf\u00edcie terrestre, dado que atuam como agentes erosivos, de \n\ntransporte e de deposi\u00e7\u00e3o. \n\nOs Movimentos em massa ocorrem continuamente nas vertentes, ainda que \n\nde forma muito lenta e quase impercet\u00edvel. Ocasionalmente estas \n\nmovimenta\u00e7\u00f5es desenvolvem-se de forma s\u00fabita, podendo atingir velocidades \nda ordem de uma centena de km/h. \n\nZonas de Vertente \u2013 Movimentos em Massa \n\nNuma vertente, atuam duas for\u00e7as opostas: a gravidade e o atrito. Quando a \n\nfor\u00e7a da gravidade \"vence\" o atrito, est\u00e3o criadas as condi\u00e7\u00f5es para a \n\nocorr\u00eancia de movimentos em massa. \n\n205 \n\n\n\nZonas de Vertente \u2013 Movimentos em Massa Movimentos em Massa \u2013 Fatores Condicionantes \n\nFatores Condicionantes (predisponentes) \n\n?  Gravidade \n\n? Declive da vertente (inclina\u00e7\u00e3o) \n\n?  Tipo e caracter\u00edsticas das rochas \n\n?  Orienta\u00e7\u00e3o e inclina\u00e7\u00e3o das camadas  \n\n?  Teor em \u00e1gua no solo \n\n?  Grau de altera\u00e7\u00e3o e fractura\u00e7\u00e3o das camadas rochosas \n\n? \u2026 \n\nMovimentos em Massa \u2013 Fatores Desencadeantes \n\nFatores Desencadeantes Naturais \n\n? Precipita\u00e7\u00e3o Elevada \n\n? Ocorr\u00eancia de Sismos \n\n? Varia\u00e7\u00f5es de Temperatura \n(contra\u00e7\u00e3o e a dilata\u00e7\u00e3o dos materiais rochosos). \n\nMovimentos em Massa \u2013 Fatores Desencadeantes \n\nFatores Desencadeantes Antr\u00f3picos: \n\n?  Destrui\u00e7\u00e3o da  cobertura vegetal dos terrenos, com consequente \n\naumento da eros\u00e3o do solo \n\n?  Remo\u00e7\u00e3o, n\u00e3o controlada, de terrenos para urbaniza\u00e7\u00e3o ou abertura de \n\nestradas \n\n?  Satura\u00e7\u00e3o dos terrenos por excesso de irriga\u00e7\u00e3o \n\n?  Constru\u00e7\u00e3o sobre vertentes \n\nTipos de Movimentos em Massa \n\nQueda de Blocos \n\nDeslizamento Translacional \n\nMovimento de Fluxo \n\nDeslizamento Rotacional \n\nTipos de Movimentos em Massa \n\nQueda de Blocos \n\nMovimenta\u00e7\u00f5es bruscas de material geol\u00f3gico \n\n(blocos de rochas, calhaus, areia, etc.) que ficou \n\nsolto devido \u00e0 meteoriza\u00e7\u00e3o ou a outras causas. \n\nA movimenta\u00e7\u00e3o efetua-se por queda livre, \n\nrolamento e deslizamento. Ocorrem \n\ngeralmente em vertentes muito inclinadas, como \nas arribas (marinhas e fluviais) e as barreiras das \n\nvias de comunica\u00e7\u00e3o. \n\nA separa\u00e7\u00e3o do material suscet\u00edvel de \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o ocorre, em geral, em planos de \n\nfraqueza estrutural (planos de estratifica\u00e7\u00e3o, \n\ndiacl\u00e1ses, falhas etc.). \n\n206 \n\n\n\nTipos de Movimentos em Massa \n\nConsiste na rota\u00e7\u00e3o de rocha ou \n\nreg\u00f3lito ao longo de uma superf\u00edcie \n\nc\u00f4ncava, podendo afetar um bloco \n\u00fanico ou grandes complexos de \n\nblocos.  \n\nMais frequentemente este tipo de \nmovimenta\u00e7\u00e3o afeta materiais n\u00e3o \n\nconsolidados ou pouco \n\nconsolidados. Deixam geralmente \n\ncicatrizes arqueadas e/ou depress\u00f5es \n\nna vertente. \n\nDeslizamento Rotacional \n\nTipos de Movimentos em Massa \n\nDeslizamento Rotacional \n\nS\u00e3o induzidos, com frequ\u00eancia, por atividades \n\nhumanas que ampliam o pendor das vertentes. Por \n\nvezes, a abertura de uma nova estrada provoca a \ndestabiliza\u00e7\u00e3o da vertente, acabando por induzir a \n\nced\u00eancia desta. \n\nTipos de Movimentos em Massa \n\nDeslizamento Rotacional \n\nQuando estes movimentos se verificam em vertentes fluviais, se s\u00e3o de \n\ngrande amplitude podem mesmo provocar a desloca\u00e7\u00e3o do leito do rio \n\nou ribeira que, impedida de utilizar o seu curso (devido aos materiais \nmovimentados), rompe pelo caminho mais f\u00e1cil que, regra geral, \u00e9 a frente \n\nda movimenta\u00e7\u00e3o. \n\nTipos de Movimentos em Massa \n\nDeslizamento Translacional \n\nDeslizamento mais ou menos r\u00e1pido de rocha \n\nou de detritos ao longo de um plano pr\u00e9-\n\nexistente (em geral planos de estratifica\u00e7\u00e3o, \nfolia\u00e7\u00e3o, diacl\u00e1ses, etc.). \n\nTipos de Movimentos em Massa \n\nMovimentos de Fluxo \n\nRepta\u00e7\u00e3o: movimenta\u00e7\u00e3o muito lenta, \n\ngeralmente cont\u00ednua, causada por \n\ntens\u00f5es tangenciais suficientemente \nfortes para produzirem deforma\u00e7\u00e3o \n\npermanente, mas insuficientes para \n\nconduzirem a rutura brusca. \n\nPraticamente todas as vertentes s\u00e3o \n\nafetadas por este tipo de movimenta\u00e7\u00e3o, \n\nembora os ritmos a que se verificam \n\nsejam muito variados. \n\nCom frequ\u00eancia as evid\u00eancias de \n\nrepta\u00e7\u00e3o s\u00e3o \u00e1rvores inclinadas, estradas \n\ne veda\u00e7\u00f5es deslocadas, etc.  \n\nTipos de Movimentos em Massa \n\nMovimentos de Fluxo \n\nMovimento de terras (Earthflow): pode \n\nser lento ou r\u00e1pido, sendo a maior parte \n\ndas vezes moderado. Come\u00e7a \nvulgarmente com repta\u00e7\u00e3o cada vez mais \n\nintensa que se transforma em movimento \n\nde terras. \n\nOcorrem geralmente em vertentes \n\nmoderadas a \u00edngremes, com materiais \n\nfinos. \n\nForma geral alongada, com dep\u00f3sito \n\nlenticular, apresentando na zona de \n\nced\u00eancia uma depress\u00e3o e um pequeno \n\nescarpado. \n\n207 \n\n\n\nTipos de Movimentos em Massa \n\nMovimentos de Fluxo \n\nFluxos de Lama (Mudflows):  fluxos \n\nmuito aquosos, compostos por elevada \n\npercentagem de materiais finos (siltes e \nargilas - >50%).  \n\nS\u00e3o induzidos, frequentemente, por \n\nper\u00edodos de elevada pluviosidade.  \n\nDeslocam-se atrav\u00e9s da rede de \n\ndrenagem pr\u00e9-existente, podendo atingir \ngrandes dist\u00e2ncias, mesmo em vales \n\ncom inclina\u00e7\u00e3o suave, com velocidades \n\nque podem atingir mais de100km/h.  \n\nS\u00e3o frequentemente induzidos por \n\nelevadas precipita\u00e7\u00f5es ou por erup\u00e7\u00f5es \n\nvulc\u00e2nicas que provocam a fus\u00e3o das \n\nneves. Os fluxos de lama vulc\u00e2nica s\u00e3o \n\ndesignados por \"lahar\" \n\n \n\nMovimentos em Massa Catastr\u00f3ficos \n\nMovimentos em Massa \u2013 Medidas de Preven\u00e7\u00e3o \n\nMedidas de Remo\u00e7\u00e3o \n\nCobertura Vegetal de \n\nCrescimento R\u00e1pido \n\nMuros de Conten\u00e7\u00e3o Pregagens \n\nMovimentos em Massa \u2013 Medidas de Preven\u00e7\u00e3o \n\n208 \n\n\n\nQuestion\u00e1rio sobre  a import\u00e2ncia das aulas de componente te\u00f3rica na Atividade Investigativa \n\nEste question\u00e1rio, de carater meramente informativo, tem como objetivo perceber o impacte \nque as aulas te\u00f3ricas tiveram nos alunos, com vista \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da atividade investigativa. Para \nisso, pretende-se identificar a import\u00e2ncia atribu\u00edda quer aos conte\u00fados, quer \u00e0 clareza com \nque os mesmos foram apresentados. Este question\u00e1rio, an\u00f3nimo e a realizar individualmente, \ndeve refletir o que verdadeiramente sentiste. Por favor, preenche-o na sua totalidade. \n\nEscola Secund\u00e1ria Padre Alberto Neto \n\nBiologia e Geologia \u2013 11\u00ba A \n\nTem\u00e1tica \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento \n\nSexo:  F  M \n\n3. No que diz respeito aos conte\u00fados trabalhos, classifica-os quanto ao seu contributo para a \ntua atividade investigativa, utilizando a escala 1- n\u00e3o facilitaram nada, 2- pouco facilitaram, \n3- facilitaram ou 4- facilitaram bastante a atividade investigativa? \n\n1  2 3  4 \n\n2. Quanto \u00e0 clareza da informa\u00e7\u00e3o apresentada, classifica-a de acordo com a escala 1- muito \nconfusa, 2- confusa, 3- nem sempre clara e  4- sempre clara e objetiva. \n\n2.1 \u2013 Quanto \u00e0 informa\u00e7\u00e3o contida nos slides: \n\n1  2 3  4 \n\n2.2 \u2013 Quanto \u00e0 informa\u00e7\u00e3o fornecida pela professora: \n\n1  2 3  4 \n\n1. Quanto ao grau de aprendizagem, classifica as aulas de componente te\u00f3rica utilizando a escala \n1- N\u00e3o aprendi nada; 2- Aprendi muito pouco; 3- Aprendi alguma coisa; 4- Aprendi muito. \n\n1  2 3  4 \n\n209 \n\nhttp://www.espan.edu.pt/home.htm\n\n\n5. Durante estas aulas visualizaste alguns v\u00eddeos/reportagem. Quais os benef\u00edcios da  sua \nvisualiza\u00e7\u00e3o (caso consideres que existem)?  \n\n_____________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________. \n\nSandra Rem\u00edgio \n(mar\u00e7o de 2014) \n\n4. Nestas aulas procurou-se, sempre que poss\u00edvel, estabelecer a liga\u00e7\u00e3o entre a componente \nte\u00f3rica e a sa\u00edda de campo que efetuaste, tendo em vista o trabalho investigativo que est\u00e1s a \nrealizar. \n\n4.1 \u2013 Que import\u00e2ncia atribuis a esta liga\u00e7\u00e3o? 1- nada revelante, 2- pouco relevante, 3- \nrelevante e 4- muito relevante (fundamental) \n\n1  2 3  4 \n\n4.2 \u2013 De que modo facilita o teu trabalho investigativo? 1- n\u00e3o facilita nada, 2- facilita \nmuito pouco, 3- facilita e 4- facilita bastante \n\n1  2 3  4 \n\nObrigada pela tua colabora\u00e7\u00e3o! \n\n210 \n\n\n\nInterpreta\u00e7\u00e3o de Fotografia na \u00d3ptica do Ge\u00f3logo  \n\n211 \n\n\n\nLinha de \n\n\u00c1gua \n\nLinha de \n\n\u00c1gua \n\nRib.\u00aa de \n\nCarenque \n\nSerra da \n\nSilveira \nEscadas do \n\nSacrif\u00edcio \n\nRib.\u00aa de \n\nCarenque \n\nSerra da \n\nSilveira \n\nEscadas do \n\nSacrif\u00edcio \n\nTg ?=V/H ? ?=Arcotg V/H \n\nDeclive \n\nH \n\nV \n\nTg ?=50/125 ? ?=~220 \n\nEscala Mapa 1:25.000 \n\n212 \n\n\n\n213 \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do \nRisco\n\n4.\u00aa Etapa: Estudo do Risco\n\nPrevis\u00e3o de poss\u00edveis \nConsequ\u00eancias \n\n(custos)\n\n1.\u00aa Etapa: Invent\u00e1rio\n\nMapas\n\u2022 Topogr\u00e1fico\n\u2022 Geol\u00f3gico\n\nCampo (levantamento)\n\u2022 Processos/fen\u00f3menos\n\u2022Ind\u00edcios e sinais\n\u2022 Danos\n\nLocaliza\u00e7\u00e3o do processos\n\nNatureza e caracter\u00edsticas\n\nInvent\u00e1rio de processos \ne/ou zonas afetadas \natuais e no passado\n\nAn\u00e1lise dos fatores \ncondicionantes\n\n(predisponentes)\n\nAvalia\u00e7\u00e3o da \nSuscetibilidade\n\nAn\u00e1lise dos fatores \ndesencadeantes\n\nPrevis\u00e3o espacial e \ntemporal de \n\nocorr\u00eancia do \nprocesso\n\nAvalia\u00e7\u00e3o da \nPerigosidade\n\nDefini\u00e7\u00e3o dos \nelementos de risco\n\nAvalia\u00e7\u00e3o da \nVulnerabilidade\n\n2.\u00aa Etapa: Estudo da Perigosidade\n\n3.\u00aa Etapa: Estudo da Vulnerabilidade\n\n214 \n\n\n\nQuestion\u00e1rio sobre a Atividade Investigativa \n\nEste question\u00e1rio, de carater meramente informativo, tem como objetivo perceber o impacte \nque as diferentes etapas da atividade investigativa tiveram sobre os alunos. Para isso, pretende-\nse identificar o que correu melhor e pior antes, durante as mesmas, com vista a melhorar as em \natividades futuras. Por esse motivo, este question\u00e1rio, an\u00f3nimo e a realizar individualmente, \ndeve refletir o que verdadeiramente sentiste durante as tr\u00eas etapas mencionadas acima. Por \nfavor, preenche-o na sua totalidade. \n\nEscola Secund\u00e1ria Padre Alberto Neto \n\nBiologia e Geologia \u2013 11\u00ba A \n\nTem\u00e1tica \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento \n\nSexo:  F  M \n\n1. Classifica o grau de clareza do Gui\u00e3o de Investiga\u00e7\u00e3o atendendo \u00e0 escala crescente de 1 a 4, \nsendo 1-Muito confuso e 4-Muito claro  e objetivo. \n\n1  2 3  4 \n\n2. Classifica a orienta\u00e7\u00e3o / apoio fornecido pela professora nas diferentes etapas do trabalho \ninvestigativo, recorrendo \u00e0 escala 1-Ausente, 2-Insuficiente, 3-Suficiente e 4- Sempre que \nsolicitado: \n\n1  \n\n1  \n\n2 \n\n2 \n\n3  \n\n3  \n\n4 \n\n4 \n\n2.1 \u2013 Sa\u00edda de campo: \n\n2.2 \u2013 Constru\u00e7\u00e3o dos perfis topogr\u00e1ficos: \n\n1  \n\n1  \n\n2 \n\n2 \n\n3  \n\n3  \n\n4 \n\n4 \n\n2.3 \u2013 Interpreta\u00e7\u00e3o de fotografias na \u00f3tica dos ge\u00f3logos: \n\n2.4 \u2013 Constru\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o oral: \n\n1  2 3  4 \n\n2.5 \u2013 Constru\u00e7\u00e3o do trabalho escrito: \n\n215 \n\nhttp://www.espan.edu.pt/home.htm\n\n\n4. Qual(ais) a(s) maior(es) dificuldade(s) que sentiste na realiza\u00e7\u00e3o da atividade investigativa que \nte foi proposta (no seu todo)? Justifica.  \n\n______________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________. \n\n \n \n\n5. A tem\u00e1tica \u201cOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento\u201d pode ser trabalhada de \nformas diversas. Na tua opini\u00e3o, terias realizado o mesmo tipo de aprendizagens sem a \nrealiza\u00e7\u00e3o da atividade investigativa? Quais as vantagens e as desvantagens da realiza\u00e7\u00e3o \ndeste tipo de atividades? \n\n______________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________. \n \n\n3. Classifica quanto ao grau de aprendizagem, cada uma das etapas da atividade investigativa que \nrealizaste, tendo por base a escala  1- N\u00e3o aprendi nada; 2- Aprendi muito pouco; 3- Aprendi \nalguma coisa; 4- Aprendi muito, : \n\n1  2 3  4 \n\n3.1 \u2013 Sa\u00edda de campo: \n\n1  \n\n1  \n\n2 \n\n2 \n\n3  \n\n3  \n\n4 \n\n4 \n\n3.2 \u2013 An\u00e1lise e tratamento de dados  (evid\u00eancias recolhidas na sa\u00edda de campo, perfis \ntopogr\u00e1ficos, interpreta\u00e7\u00e3o de fotografias, etc.)  \n\n3.5 \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o oral dos diferentes trabalhos  de grupo: \n\n1  \n\n1  \n\n2 \n\n2 \n\n3  \n\n3  \n\n4 \n\n4 \n\n3.3 \u2013 Pesquisa de informa\u00e7\u00e3o (individual/grupo): \n\n3.4 \u2013 Constru\u00e7\u00e3o do trabalho escrito: \n\n216 \n\n\n\n6. Se tivesses oportunidade de modificar /melhorar a atividade investigativa que te foi \nproposta no \u00e2mbito da tem\u00e1tica  \u201cOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento\u201d \no que modificavas? Justifica a tua resposta.  \n\n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________. \n \n\n \n7. Conclu\u00eddas as apresenta\u00e7\u00f5es das atividades investigativas pelos diferentes grupos de \n\ntrabalho, mant\u00e9ns a vis\u00e3o que tinhas antes de iniciares a atividade, no que diz respeito  \n\u00e0s  problem\u00e1ticas que est\u00e3o por detr\u00e1s da Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e do Ordenamento do \nTerrit\u00f3rio? Justifica a tua resposta.  \n\n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________. \n \n \n\n8. No teu entender, enquanto cidad\u00e3o, qual(ais) a(s) mais valia(s) (caso consideres que \nexiste) da realiza\u00e7\u00e3o deste tipo de  atividades? \n\n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________. \n \n\n \nObrigada pela tua colabora\u00e7\u00e3o! \n\nSandra Rem\u00edgio \n(Abril de 2014) \n\n217 \n\n\n\nO propriet\u00e1rio da habita\u00e7\u00e3o afirmou que \"os vidros j\u00e1 come\u00e7aram a partir\" e \u00e9 \"uma quest\u00e3o de meio-dia ou \num dia at\u00e9 a casa ruir\".\"J\u00e1 n\u00e3o consigo fechar a porta de entrada\", declarou, adiantando que desde a semana \npassada a casa deslizou \"seis a sete metros\". \"A casa tem cinco anos, est\u00e1 bem constru\u00edda e tem seguro \ncontra tempestades e inunda\u00e7\u00f5es\". S egundo informa\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara de Leiria, a habita\u00e7\u00e3o tem licen\u00e7a de \nconstru\u00e7\u00e3o com data de agosto de 2007, observando que o munic\u00edpio implementou os \"procedimentos legais \nde licenciamento para assegurar a seguran\u00e7a das edifica\u00e7\u00f5es\". Para a C\u00e2mara, est\u00e3o, \"todas as salvaguardas \ngarantidas, uma vez que os projetistas est\u00e3o abrangidos por seguros profissionais\", manifestando \n\"disponibilidade\" para prestar apoio t\u00e9cnico na defesa dos direitos dos mun\u00edcipes. \nRetirado e adaptado de Di\u00e1rio de Not\u00edcias, 14 de fevereiro 2014: \n \n\nCasa em risco de ruir a qualquer momento, em \nCortes, concelho de Leiria \n\"A casa est\u00e1 em risco de ruir devido ao deslizamento de \nterras que a suportavam\", afirmou o comandante municipal \nda prote\u00e7\u00e3o civil, Artur Figueiredo, referindo que a situa\u00e7\u00e3o  \nfoi sinalizada na sexta-feira (dia em que a fam\u00edlia - um casal \ne duas crian\u00e7as - deixou a casa). Tamb\u00e9m a via em frente \u00e0 \nhabita\u00e7\u00e3o foi interditada \u00e0 circula\u00e7\u00e3o, por decis\u00e3o da \nprote\u00e7\u00e3o civil, dado ter ficado danificada devido ao \ndeslizamento de terras. \n\nNot\u00edcia 1 \n\n \nFatores Naturais \n\n? Natureza da rocha - tipo(s) litol\u00f3gico(s)  \n? Estrutura da rocha \u2013 inclina\u00e7\u00e3o, folheada, \u2026 \n? Grau de Meteoriza\u00e7\u00e3o \n? Teor em \u00e1gua  \n? (\u2026) \n\nFatores Antr\u00f3picos \n? Constru\u00e7\u00e3o de Habita\u00e7\u00f5es \n? Impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos solos \n\n \n \nFatores Naturais \n\n? Precipita\u00e7\u00e3o Intensa \n \n\nPoss\u00edveis Fatores Condicionantes: \n\nPoss\u00edveis Fatores Desencadeantes: \n\nMais do que a subida dos n\u00edveis do mar ou  as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, \u00e9 a falta de s edimentos (material arenoso  \nque desce dos rios at\u00e9 \u00e0 costa continental) que agrava a situa\u00e7\u00e3o, conclu\u00edram outros estudos no \u00e2mbito \ndo projeto ADAPTARIA  (financiado pela Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e Tecnologia), no qual Carlos Coelho tamb\u00e9m \ncolabora. \nH\u00e1 um plano de a\u00e7\u00e3o para o litoral aprovado pelo Governo. Por\u00e9m, \"tendo em conta as limita\u00e7\u00f5es de recursos \nfinanceiros do pa\u00eds\", Carlos Coelho acredita que \"as interven\u00e7\u00f5es previstas podem mitigar as situa\u00e7\u00f5es mas n\u00e3o \nresolvem os problemas\".  \n\nNot\u00edcia 2 \n\nMar pode engolir quase 100 metros da costa de Aveiro \nO mar tende a avan\u00e7ar tr\u00eas metros por ano na costa da regi\u00e3o de \nAveiro segundo os c\u00e1lculos de investigadores da Universidade de Aveiro. \nAt\u00e9 2040 podem desaparecer v\u00e1rias praias entre Cortega\u00e7a e Mira. Daqui  \na 30 anos, a costa na regi\u00e3o de Aveiro dever\u00e1 ter recuado uma m\u00e9dia de \n90 metros, fazendo desaparecer praias, deixando mais expostas zonas \nurbanas, destruindo \u00e1reas agr\u00edcolas e abrindo duas entradas para o mar \nna Ria de Aveiro. A constata\u00e7\u00e3o tem por base um modelo algor\u00edtmico \ndesenvolvido pelo investigador Carlos Coelho, do Departamento de \nEngenharia Civil da Universidade de Aveiro, que h\u00e1 anos estuda a eros\u00e3o \ncosteira. Sempre que os invernos se revelam mais tempestuosos o mar j\u00e1 \nchega \u00e0 porta de muitas casas, designadamente no Furadouro e na \nVagueira. S\u00f3 no \u00faltimo meio s\u00e9culo, a taxa de recuo nesta zona de costa \nfoi de 1,5 metros por ano, com umas \u00e1reas a retrocederem 73 metros e \noutras 120 metros, como entre Maceda e o Furadouro.  A linha verde indica o rec uo previs\u00edvel da costa  \n\nem 2040, entre Cortega\u00e7a e Furadouro,  \n\nenqua nto a vermelho est\u00e1 assinalado o limite \natual. \n\n \nFatores Naturais \n\n? Tipo de litoral \u2013 arenoso ou rochoso  \n\u2022 Natureza da rocha - tipo(s) litol\u00f3gico(s)  \n\u2022 Estrutura da rocha \u2013 inclina\u00e7\u00e3o, \u2026 \n\u2022 Grau de Meteoriza\u00e7\u00e3o \n\u2022 (\u2026) \n\n? Morfologia da linha de costa \n \n\n \nFatores Naturais \n\n? Oscila\u00e7\u00f5es no n\u00edvel m\u00e9dio do mar \u2013 transgress\u00f5es/regress\u00f5es, mar\u00e9s, \ntempestades, tsunamis, \u2026 \n? Decr\u00e9scimo acentuado na quantidade de sedimentos que chegam \u00e0 \npraias \n?Destrui\u00e7\u00e3o de dunas/praias \n\nFatores Antr\u00f3picos \n? Constru\u00e7\u00e3o obras de Engenharia \n\n \n\nPoss\u00edveis Fatores Desencadeantes: \n\nPoss\u00edveis Fatores Condicionantes: \n\nCom base nas not\u00edcias e nos teus conhecimentos, responde \u00e0s seguintes quest\u00f5es: \nAmbas as not\u00edcias reportam ocorr\u00eancias de fen\u00f3menos naturais. \n1.1) Identifica-os.  \n  \n1.2) O que desencadeou cada uma das ocorr\u00eancias? \n  \n1.3) Quais os fatores que favorecem este tipo de ocorr\u00eancias? \n  \n1.4) No teu entender, dos fen\u00f3menos naturais reportados, qual o que apresenta maior \nperigosidade? Porqu\u00ea? \n  \n1.5) E em qual se pode considerar existir maior vulnerabilidade? Justifica a tua escolha. \n  \n1.6) De que modo se poder\u00e1 considerar o papel da a\u00e7\u00e3o humana em cada uma das \nproblem\u00e1ticas noticiadas? \n  \n1.7) Aos fen\u00f3menos naturais est\u00e3o associados riscos naturais e/ou tecnol\u00f3gicos. O que \nentendes por risco natural? \n  \n1.8) No teu entender, o que deve ser feito, em ambas as situa\u00e7\u00f5es, para \nminimizar/solucionar este tipo de ocorr\u00eancias? \n\nVulnerabilidade: Grau de perda de um determinado elemento ou \nconjunto de elementos de risco, resultante da ocorr\u00eancia de um \n\nfen\u00f3meno (natural ou induzido), com determinada intensidade. \n\n1.4) No teu entender, dos fen\u00f3menos naturais reportados, qual o que apresenta \nmaior perigosidade? Porqu\u00ea? \n\n1.5) Em qual se pode considerar existir maior vulnerabilidade? Justifica a tua \nescolha. \n\n \n\nPerigosidade: Probabilidade de ocorr\u00eancia de um fen\u00f3meno com \numa determinada intensidade (associada a um potencial de \n\ndestrui\u00e7\u00e3o), num determinado per\u00edodo de tempo e numa dada \u00e1rea. \n\nP\no\n\nss\n\u00edv\n\ne\nis\n\n C\na\n\nu\nsa\n\ns \n\nP\no\n\nss\n\u00edv\n\ne\nis\n\n \nC\n\no\nn\n\nse\nq\n\nu\n\u00ea\n\nn\nci\n\na\ns \n\n218 \n\n\n\n1.6) De que modo se poder\u00e1 considerar o papel da a\u00e7\u00e3o humana em cada uma \ndas problem\u00e1ticas noticiadas? \n  \n1.7) Aos fen\u00f3menos naturais est\u00e3o associados riscos naturais e/ou tecnol\u00f3gicos. \nO que entendes por risco natural? \n\nRisco Natural: Probabilidade de ocorr\u00eancia de um determinado \nfen\u00f3meno natural causador de danos ao Homem \n\n1.8) No teu entender, o que deve ser feito, em ambas as situa\u00e7\u00f5es, para \nminimizar/solucionar este tipo de ocorr\u00eancias? \n\n219 \n\n\n\nAp\u00eandice 20: Grelha de observa\u00e7\u00e3o da Sa\u00edda de Campo\n\nN\u00ba. Nome Revela N\u00e3o Revela Revela N\u00e3o Revela Revela N\u00e3o Revela Revela N\u00e3o Revela Revela N\u00e3o Revela\n\n1 Adriana Gomes P P P P P\n\n2 Ana Laura G. P\n\n3 Ana Duarte P P P\n\n4 Ana Rita\n\n6 Beatriz Martins P P P P\n\n8 Daniela Santos P P P P P\n\n9 D\u00e9bora Cruz P\n\n10 Henrique Furtado P\n\n11 In\u00eas Hortas P P\n\n12 Jo\u00e3o Pereira P P P\n\n13 Jo\u00e3o Domingues\n\n14 Jorge Martins P P P\n\n15 Juan Ramos P P P\n\n16 Luisa Marques P P\n\n17 Mariana Tom\u00e9 P P P P P\n\n18 Miguel Rodrigues P P P P P\n\n21 Pedro Correia P P P\n\n22 Rafael Ferreira P P P\n\n23 Raquel Estev\u00e3o P P P\n\n24 Ricardo Pereira P P P\n\n26 Tatiana Penedo P P\n\n27 Andr\u00e9 Martins P P\n\nAtitudes Raciocinio\n\nIdentifica\u00e7\u00e3o dos Alunos\nCuriosodade Envolvimento nas Tarefas Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s explica\u00e7\u00f5es da professora Formula quest\u00f5es pertinentes Verbaliza\u00e7\u00e3o de observa\u00e7\u00f5es no local\n\nn\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\n n\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\nP\n\nn\u00e3o ob\n\nP\n\nn\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\nP\n\nP\n\nn\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\nP\n\nn\u00e3o ob\n\nn\u00e3o ob\n\nSandra Rem\u00edgio\n\n24 fevereiro 2014\n220 \n\n\n\nAp\u00eandice 19 \u2013 Grelha de verifica\u00e7\u00e3o do preenchimento do Gui\u00e3o da sa\u00edda de Campo \n\nN.\u00ba de \n\nAluno \n\nResponde \u00e0s quest\u00f5es do Gui\u00e3o Localiza as esta\u00e7\u00f5es no mapa topogr\u00e1fico Toma Notas \n\nde Campo \nTodas Algumas Nenhuma Todas Maioria Algumas Nenhuma \n\n1  ?   ?   ? \n\n2  ?    ?  ? \n\n3  ?   ?   ? \n\n4 ?    ?   \u00d7 \n\n6 ?    ?   ? \n\n8 ?     ?  ? \n\n9  ?   ?   \u00d7 \n\n10 ?   ?    ? \n\n11  ?   ?   ? \n\n12  ?    ?  \u00d7 \n\n13  ?    ?  \u00d7 \n\n14                 \n\n15   ?    ? \u00d7 \n\n16 ?    ?   \u00d7 \n\n17 ?     ?  \u00d7 \n\n18 ?   ?    ? \n\n21 ?   ?    \u00d7 \n\n22 ?    ?   ? \n\n23 ?    ?   \u00d7 \n\n24  ?     ? \u00d7 \n\n26  ?    ?  \u00d7 \n\n27 ?    ?   \u00d7 \n\n% 52.4 42.9 4.8 14.3 47.6 28.7 9.5 42.9 Sim \n\n \n\n221 \n\n\n\nIndicadores \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \n\nGrupo 1 Grupo 2 Grupo 3 Grupo 4 Grupo 5 Grupo 6 \n\nn.\u00ba \n\n14 \n\nn.\u00ba \n\n17 \n\nn.\u00ba \n\n23 \n\nn.\u00ba \n\n26 \n\nn.\u00ba \n\n18 \n\nn.\u00ba \n\n21 \n\nn.\u00ba \n\n24 \n\nn.\u00ba \n\n27 \n\nn.\u00ba \n\n13 \n\nn.\u00ba \n\n15 \n\nn.\u00ba \n\n16 \n\nn.\u00ba \n\n22 \n\nn.\u00ba \n\n2 \n\nn.\u00ba \n\n4 \n\nn.\u00ba \n\n10 \n\nn.\u00ba  \n\n1 \n\nn.\u00ba  \n\n8 \n\nn.\u00ba \n\n9 \n\nn.\u00ba \n\n12 \n\nn.\u00ba \n\n3 \n\nn.\u00ba  \n\n6 \n\nn.\u00ba  \n\n11 \n\n\u00c9 pontual \n\n \n100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 83.3 75.0 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 91.7 66.7 100.0 100.0 100.0 \n\nTr\u00e1s os materiais \n\nnecess\u00e1rios \n83.3 100.0 100.0 100.0 91.7 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 \n\nD\u00e1 opini\u00f5es \n\n \n83.3 100.0 100.0 75.0 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 91.7 100.0 91.7 75.0 87.5 100.0 100.0 100.0 91.7 91.7 87.5 100.0 87.5 \n\nEscuta as opini\u00f5es \n\ndos colegas \n91.7 91.7 100.0 100.0 91.7 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 \n\nApresenta \n\nsugest\u00f5es \n\n \n\n75.0 100.0 100.0 83.3 91.7 100.0 66.7 100.0 100.0 91.7 100.0 100.0 75.0 75.0 87.5 100.0 100.0 83.3 75.0 87.5 100.0 75.0 \n\nAceita as decis\u00f5es \n\n \n100.0 100.0 100.0 100.0 91.7 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 87.5 87.5 75.0 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 \n\nCoopera no \n\ntrabalho \n66.7 100.0 100.0 91.7 100.0 100.0 100.0 100.0 100.0 91.7 100.0 100.0 75.0 62.5 87.5 100.0 100.0 91.7 83.3 87.5 100.0 87.5 \n\nRecolhe informa\u00e7\u00e3o \n\n \n66.7 100.0 100.0 91.7 100.0 100.0 91.7 100.0 91.7 83.3 100.0 83.3 87.5 87.5 87.5 100.0 100.0 91.7 83.3 87.5 100.0 75.0 \n\nSeleciona \ninforma\u00e7\u00e3o \n\n \n66.7 100.0 100.0 91.7 91.7 100.0 83.3 100.0 91.7 91.7 100.0 91.7 87.5 75.0 100.0 100.0 100.0 91.7 91.7 87.5 100.0 75.0 \n\nOrganiza / trata \n\ninforma\u00e7\u00e3o \n66.7 100.0 100.0 100.0 100.0 91.7 91.7 100.0 100.0 83.3 100.0 91.7 75.0 50.0 87.5 100.0 100.0 83.3 75.0 87.5 100.0 75.0 \n\nProduz informa\u00e7\u00e3o \n\n \n58.3 100.0 100.0 91.7 91.7 100.0 91.7 91.7 100.0 75.0 100.0 91.7 62.5 50.0 87.5 100.0 100.0 91.7 66.7 87.5 100.0 75.0 \n\nClassifica\u00e7\u00e3o \n\natribu\u00edda pelo \n\ngrupo \n\n78.0 99.2 100.0 93.18 95.5 99.24 91.7 96.7 98.48 91.67 100.0 95.45 84.1 79.5 92.0 100.0 100.0 92.4 84.5 92.1 100.0 86.4 \n\nValores expressos em percentagem \n\n \n\n222 \n\n\n\nCrit\u00e9rios / \n\nPondera\u00e7\u00e3o \n1 2 3 4 \n\nGrupo \n\n1 \n\nGrupo \n\n2 \n\nGrupo \n\n3 \n\nGrupo \n\n4 \n\nGrupo \n\n5 \n\nGrupo \n\n6 \n\nEstrutura do \n\nTrabalho \n\n(4) \n\nO trabalho n\u00e3o cobre as \n\netapas pr\u00e9definidas \n\nO trabalho cobre  \n\napenas algumas  das \n\netapas pr\u00e9definidas \n\nO trabalho cobriu a maioria \n\ndas etapas pr\u00e9definidas \n\nO trabalho cobriu todas as \n\netapas pr\u00e9definidas \n4 4 3 3 3 4 \n\nResposta \u00e0 \n\nquest\u00e3o-\n\nproblema e \u00e0s \nquest\u00f5es \n\norientadoras \n\n(4) \n\nO trabalho n\u00e3o d\u00e1 \n\nresposta a nenhuma das \nquest\u00f5es (problema e \n\norientadoras) \n\nO trabalho d\u00e1 resposta \n\napenas a algumas das \nquest\u00f5es orientadoras \n\nO trabalho d\u00e1 resposta \u00e0  \n\nmaioria das quest\u00f5es \norientadoras \n\nO trabalho d\u00e1 resposta a \n\ntodas as quest\u00f5es \norientadoras \n\n3 4 3 3 3 4 \n\nCorre\u00e7\u00e3o \n\nCient\u00edfica \n\n(escrita) \n\n(4) \n\nApresenta\u00e7\u00e3o com \n\nv\u00e1rias incorre\u00e7\u00f5es ao \n\nn\u00edvel dos conceitos ou \n\ndas informa\u00e7\u00f5es \n\nApresenta\u00e7\u00e3o com 1 ou \n\n2 incorre\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel \n\ndos conceitos ou das \n\ninforma\u00e7\u00f5es \n\nApresenta\u00e7\u00e3o sem qualquer \n\nincorre\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel dos \n\nconceitos ou das \n\ninforma\u00e7\u00f5es \n\nApresenta\u00e7\u00e3o reveladora \n\nde um excelente dom\u00ednio \n\nde conceitos e \n\ninforma\u00e7\u00f5es \n\n3 3.5 3 3 3 3.5 \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o \n\nConceptual \n\n(4) \n\nN\u00e3o \u00e9 capaz de \n\nrelacionar os conceitos \n\nenvolvidos na atividade \n\nRelaciona \n\ngenericamente os \n\nconceitos envolvidos, \n\nmas tem dificuldades \n\nem compreender o \n\nsignificado dessa \n\nrela\u00e7\u00e3o \n\nRelaciona os diferentes \n\nconceitos e compreende o \n\nsignificado dessas rela\u00e7\u00f5es, \n\nembora tenha dificuldade \n\nem explic\u00e1-las \n\nRelaciona os diferentes \n\nconceitos envolvidos e \n\nexplica o significado das \n\nrela\u00e7\u00f5es que estabelece \n\n3 3.5 3 3 3 3.5 \n\nPesquisa de \ninforma\u00e7\u00e3o \n\n(2) \n\nA informa\u00e7\u00e3o recolhida \nn\u00e3o est\u00e1 relacionada \n\ncom os aspectos \n\npropostos ou \u00e9 incorreta. \n\nRecolhe pouca \ninforma\u00e7\u00e3o relacionada \n\ncom os aspectos \n\npropostos. \n\nRecolhe informa\u00e7\u00e3o \nrelacionada com todos os \n\naspectos propostos. \n\nRecolhe informa\u00e7\u00e3o sobre \ntodos os aspectos \n\npropostos e apresenta \n\noutros factos interessantes. \n\n1.5 1.5 2 1.5 1.5 2 \n\nDiversidade de \n\nfontes \n\nconsultada \n\n(2) \n\nO trabalho baseou-se, \n\npraticamente, numa \n\n\u00fanica fonte de \n\ninforma\u00e7\u00e3o: um livro, \n\numa p\u00e1gina da Internet, \n\num artigo de jornal. \n\nO trabalho baseou-se \n\nnum n\u00famero reduzido \n\nde fontes de informa\u00e7\u00e3o. \n\nO trabalho baseou-se em \n\nv\u00e1rias fontes de informa\u00e7\u00e3o \n\nmas pouco diversificadas. \n\nO trabalho revela grande \n\ndiversidade de fontes de \n\ninforma\u00e7\u00e3o: Internet, \n\nmanuais escolares, \n\nenciclop\u00e9dias, CD-ROMS, \n\nrevistas, jornais. \n\n1.5 2 2 1 1.5 2 \n\nAspecto geral \n\n(2) \n\nEscrito de forma \n\nileg\u00edvel, conte\u00fados n\u00e3o \n\narticulados e com um \n\naspeto descuidado. \n\nEscrito de forma leg\u00edvel \n\nmas pouco articulado e \n\ncom um aspeto \n\ndescuidado. \n\nEscrito de forma leg\u00edvel e \n\ncom um aspeto cuidado, \n\nmas com fraca articula\u00e7\u00e3o \n\nentre conte\u00fados. \n\nEscrito de forma leg\u00edvel, \n\nbem articulado e com \n\naspeto cuidado. \n\n2 2 2 1 1.5 2\n+\n \n\nPontua\u00e7\u00e3o Final para um m\u00e1ximo de 22 pontos 18 20.5 18 14.5 16.5 21 \n\nClassifica\u00e7\u00e3o Final do Trabalho Escrito (%) 81.8 93.2 81.8 65.9 75 95.4 \n\n \n \n\n(retirado e adaptado de Galv\u00e3o, Reis, Freire e Oliveira, 2006) \n\n223 \n\n\n\nCorre\u00e7\u00e3o do Justifica\u00e7\u00e3o e Utiliza\u00e7\u00e3o Apresenta\u00e7\u00e3o Articula\u00e7\u00e3o entre Classifica\u00e7\u00e3o Corre\u00e7\u00e3o do Utiliza\u00e7\u00e3o Apresenta\u00e7\u00e3o Classif. Ind. Classif. Ind.\n\nN.\u00ba Aluno N.\u00ba Grupo Discurso Argumenta\u00e7\u00e3o de Voz da Informa\u00e7\u00e3o elementos (1 a 20) Discurso de Voz da Informa\u00e7\u00e3o (1 a 8) (1 a 20) (0 a 20) (%)\n\n1 5 3 3 1.5 1.5 3 1.5 13.5 3.5 4 3 7 17.5 14.3 71.5\n\n2 4 3 2 1 1 2 1.25 10.3 2 1 1 3 7.5 9.7 48.5\n\n3 6 3 3 1.5 1.5 4 1.75 14.8 3 3 3 6 15.0 14.8 74.0\n\n4 4 3 2 1 1 2 1.25 10.3 2 3 3 5 12.5 10.7 53.5\n\n6 6 3 3 1.5 1.5 4 1.75 14.8 3 3.5 3 6.25 15.6 14.9 74.6\n\n8 5 3 3 1.5 1.5 3 1.5 13.5 3.5 4 3.5 7.25 18.1 14.4 72.1\n\n9 5 3 3 1.5 1.5 3 1.5 13.5 2.5 2.5 2 4.75 11.9 13.2 65.9\n\n10 4 3 2 1 1 2 1.25 10.3 4 3 3 7 17.5 11.7 58.5\n\n11 6 3 3 1.5 1.5 4 1.75 14.8 3 3 3 6 15.0 14.8 74.0\n\n12 5 3 3 1.5 1.5 3 1.5 13.5 2.5 2.5 2 4.75 11.9 13.2 65.9\n\n13 3 3 3 1.5 1.5 3 1.5 13.5 3.5 4 3 7 17.5 14.3 71.5\n\n14 1 3 3 1.5 1.5 4 1.25 14.3 3 3 3 6 15.0 14.4 72.0\n\n15 3 3 3 1.5 1.5 3 1.5 13.5 2 2.5 2 4.25 10.6 12.9 64.6\n\n16 3 3 3 1.5 1.5 3 1.5 13.5 4 4 4 8 20.0 14.8 74.0\n\n17 1 3 3 1.5 1.5 4 1.25 14.3 3.5 3.5 4 7.25 18.1 15.0 75.1\n\n18 2 3 3 1.5 1.5 4 1.5 14.5 3 3 3 6 15.0 14.6 73.0\n\n21 2 3 3 1.5 1.5 4 1.5 14.5 3 3 4 6.5 16.3 14.9 74.3\n\n22 3 3 3 1.5 1.5 3 1.5 13.5 3.5 4 3.5 7.25 18.1 14.4 72.1\n\n23 1 3 3 1.5 1.5 4 1.25 14.3 4 4 4 8 20.0 15.4 77.0\n\n24 2 3 3 1.5 1.5 4 1.5 14.5 2.5 2.5 2 4.75 11.9 14.0 69.9\n\n26 1 3 3 1.5 1.5 4 1.25 14.3 2 2 2 4 10.0 13.4 67.0\n\n27 2 3 3 1.5 1.5 4 1.5 14.5 3 3 4 6.5 16.3 14.9 74.3\n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Aluno\nAvalia\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o do Grupo (80%) Avalia\u00e7\u00e3o Individual da apresenta\u00e7\u00e3o (20%)\n\nCriatividade\n\nClassifica\u00e7\u00e3o Final\n\n224 \n\n\n\nN\u00ba. Aluno N.\u00ba Grupo (1 a 20) (%) Autoaval.  (%) Heteroaval. (%) M\u00e9dia (%) M\u00e9dia (1 a 20) (1 a 20) (%) (1 a 20) (%) (1 a 20) (%)\n\n1 5 15.0 75.0 100.0 100.0 100.0 20.0 14.3 71.5 18.0 89.9 15.5 77.4\n\n2 4 13.2 65.9 90.0 84.1 87.0 17.4 9.7 48.5 16.5 82.6 12.9 64.5\n\n3 6 19.1 95.5 100.0 92.0 96.0 19.2 14.8 74.0 18.0 89.8 18.0 89.9\n\n4 4 13.2 65.9 75.0 79.5 77.3 15.5 10.7 53.5 16.5 82.6 13.0 64.8\n\n6 6 19.1 95.5 95.0 100.0 97.5 19.5 14.9 74.6 18.0 89.8 18.0 90.2\n\n8 5 15.0 75.0 100.0 100.0 100.0 20.0 14.4 72.1 18.0 89.9 15.5 77.5\n\n9 5 15.0 75.0 80.0 92.4 86.2 17.2 13.2 65.9 18.0 89.9 14.9 74.6\n\n10 4 13.2 65.9 95.0 95.5 95.2 19.0 11.7 58.5 16.5 82.6 13.6 67.8\n\n11 6 19.1 95.5 90.0 86.4 88.2 17.6 14.8 74.0 18.0 89.8 17.8 89.1\n\n12 5 15.0 75.0 100.0 84.8 92.4 18.5 13.2 65.9 18.0 89.9 15.0 75.2\n\n13 3 16.4 81.8 65.0 98.5 81.7 16.3 14.3 71.5 18.1 90.7 15.9 79.7\n\n14 1 16.4 81.8 60.0 78.0 69.0 13.8 14.4 72.0 18.1 90.7 15.7 78.5\n\n15 3 16.4 81.8 85.0 91.7 88.3 17.7 12.9 64.6 18.1 90.7 15.7 78.6\n\n16 3 16.4 81.8 90.0 100.0 95.0 19.0 14.8 74.0 18.1 90.7 16.3 81.6\n\n17 1 16.4 81.8 70.0 99.2 84.6 16.9 15.0 75.1 18.1 90.7 16.2 80.9\n\n18 2 18.6 93.1 70.0 95.5 82.7 16.5 14.6 73.0 16.8 83.9 17.3 86.6\n\n21 2 18.6 93.1 75.0 98.5 86.7 17.3 14.9 74.3 16.8 83.9 17.5 87.3\n\n22 3 16.4 81.8 80.0 95.5 87.7 17.5 14.4 72.1 18.1 90.7 16.1 80.4\n\n23 1 16.4 81.8 80.0 100.0 90.0 18.0 15.4 77.0 18.1 90.7 16.4 81.9\n\n24 2 18.6 93.1 80.0 91.7 85.8 17.2 14.0 69.9 16.8 83.9 17.2 86.1\n\n26 1 16.4 81.8 75.0 93.2 84.1 16.8 13.4 67.0 18.1 90.7 15.8 78.8\n27 2 18.6 93.1 75.0 97.0 86.0 17.2 14.9 74.3 16.8 83.9 17.4 87.2\n\nClassifica\u00e7\u00e3o Final\nApresenta\u00e7\u00e3o Oral (30%)\n\nApresenta\u00e7\u00e3o Oral (25%) Heteroavalia\u00e7\u00f5es (5%)\nIdentifica\u00e7\u00e3o Aluno\n\nRelat\u00f3rio T\u00e9cnico (70%)\n\nTrabalho Escrito (60%) Auto- e heteroavalia\u00e7\u00f5es - Trab. Escrito (10%)\n\n225 \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\n226 \n\n\n\n \n\n227 \n\n\n\n \n \n\nNOME ________________________________________ N\u00ba ____ ANO ____ TURMA _____ DATA ___ / ___ / ___ \n\nItem Indicadores \nRara-\n\nmente \n\u00c0s vezes Frequente-\n\nmente \nSempre Avalia\u00e7\u00e3o \n\nTarefas \nindividuais \n\nCumpri as tarefas que me foram \npropostas. \n\n    \n..... \n\n \nvalores \n\n \n(0 / 5) \n\nFiz os registos necess\u00e1rios. \n \n\n    \n\nEmpenhei-me no trabalho. \n \n\n    \n\nParticipa\u00e7\u00e3o \nno \n\ngrupo \n\nCumpri as normas estabelecidas para \ntrabalhar em grupo. \n\n    \n\n..... \n \n\nvalores \n \n\n(0 / 10) \n\nOuvi atentamente os outros. \n \n\n    \n\nDei a minha opini\u00e3o, justificando o \nque dizia. \n\n    \n\nProcurei colaborar com os meus \ncolegas. \n\n    \n\nProcurei evitar conflitos. \n \n\n    \n\nApresenta\u00e7\u00e3o \nfinal do trabalho \n\nRespeitei os outros grupos. \n \n\n    \n..... \n\n \nvalores \n\n \n(0 / 5) \n\nColaborei na apresenta\u00e7\u00e3o do \ntrabalho. \n\n    \n\nParticipei no debate final. \n \n\n    \n\n \n\nNota: o crit\u00e9rio utilizado para a hetero-avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 o da auto-avalia\u00e7\u00e3o; para cada um dos itens, assinale com 1 \n\n(raramente), 2 (\u00e0s vezes), 3 (frequentemente) ou 4 (sempre) a sua opini\u00e3o sobre o contributo dos seus colegas de grupo. \n\nIndicadores \nHetero-avalia\u00e7\u00e3o \n\nn\u00ba ____ \nHetero-avalia\u00e7\u00e3o \n\nn\u00ba ____ \nHetero-avalia\u00e7\u00e3o \n\nn\u00ba ____ \n\n\u00c9 pontual.    \n\nTraz os materiais necess\u00e1rios.    \n\nD\u00e1 opini\u00f5es.    \n\nEscuta as opini\u00f5es dos colegas.    \n\nApresenta sugest\u00f5es para resolver o(s) problemas.    \n\nAceita as decis\u00f5es da maioria.    \n\nCoopera no trabalho.    \n\nRecolhe informa\u00e7\u00e3o.    \n\nSelecciona informa\u00e7\u00e3o.    \n\nOrganiza / trata informa\u00e7\u00e3o.    \n\nProduz informa\u00e7\u00e3o.    \n\n \n\nAuto e hetero-avalia\u00e7\u00e3o do trabalho de grupo ................................................ \n\n228 \n\n\n\nTI de Biologia e Geologia | 11.\u00ba Ano \u2013 mar. 2014 | V1 \u2022 P\u00e1gina 1/ 11 \n\nIndique de forma leg\u00edvel a vers\u00e3o do teste.\n\nUtilize apenas caneta ou esferogr\u00e1fica de tinta azul ou preta.\n\nN\u00e3o \u00e9 permitido o uso de corretor. Deve riscar aquilo que pretende que n\u00e3o seja classificado.\n\nPara cada resposta, identifique o grupo e o item.\n\nApresente as suas respostas de forma leg\u00edvel.\n\nApresente apenas uma resposta para cada item.\n\nAs cota\u00e7\u00f5es dos itens encontram-se no final do enunciado do teste.\n\nTeste Interm\u00e9dio\nBiologia e Geologia\nVers\u00e3o 1\n\nDura\u00e7\u00e3o do Teste: 90 minutos | 24.03.2014\n\n11.\u00ba Ano de Escolaridade\n\n229 \n\n\n\nTI de Biologia e Geologia | 11.\u00ba Ano \u2013 mar. 2014 | V1 \u2022 P\u00e1gina 2/ 11   \n\nNas respostas aos itens de escolha m\u00faltipla, selecione a op\u00e7\u00e3o correta.\n\nEscreva, na folha de respostas, o n\u00famero do item e a letra que identifica a op\u00e7\u00e3o escolhida.\n\nGRUPO I\n\n\u00c0 medida que os astrof\u00edsicos v\u00e3o anunciando a descoberta de mais planetas, aumentam as \nesperan\u00e7as de encontrar outros locais onde possa existir vida. Um planeta habit\u00e1vel ter\u00e1 de possuir,  \ncom base no tipo de vida que hoje conhecemos, as condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e qu\u00edmicas para ter \u00e1gua \nl\u00edquida na sua superf\u00edcie.\n\nNa Figura 1, est\u00e3o parcialmente representados, num diagrama \u00abmassa da estrela\u00bb vs \u00abdist\u00e2ncia \n\u00e0 estrela\u00bb, tr\u00eas sistemas planet\u00e1rios: o sistema solar (em cima), o sistema da estrela HD 85512 \n(uma estrela mais pequena e mais fria do que o sol) e o sistema da estrela Gliese 581 (uma estrela \nan\u00e3 vermelha). A escala usada para representar as dimens\u00f5es relativas das estrelas \u00e9 diferente da \nescala usada para representar as dimens\u00f5es relativas dos planetas. A faixa cinzenta representa a \nregi\u00e3o onde poder\u00e3o ser encontrados planetas cujas temperaturas superficiais sejam adequadas \u00e0 \nexist\u00eancia de \u00e1gua l\u00edquida \u2013 \u00abzona habit\u00e1vel\u00bb.\n\nSol\n\nGliese 581\n\n0.1 1.0 10\n\n1\n\n0.1\n\nZona habit\u00e1vel\n\ne b c d\n\nb\n\nMerc\u00fario V\u00e9nus\n\nHD 85512\n\nM\nas\n\nsa\n d\n\na \nes\n\ntr\nel\n\na \n(e\n\nm\n m\n\nas\nsa\n\ns \n s\n\nol\nar\n\nes\n)\n\nTerra Marte\n\nJ\u00fapiter\n\nDist\u00e2ncia \u00e0 estrela (UA)\n\nFigura 1\n\nBaseado em www.eso.org (consultado em novembro de 2013)\n\n1. A an\u00e1lise da Figura 1 permite afirmar que a \u00abzona habit\u00e1vel\u00bb, referida no texto, depende da rela\u00e7\u00e3o entre\n\n (A) a massa dos planetas e a massa da estrela.\n\n (B) a densidade da estrela e o di\u00e2metro do sistema planet\u00e1rio.\n\n (C) a energia irradiada pela estrela e a dist\u00e2ncia do planeta \u00e0 estrela.\n\n (D) a temperatura da estrela e a densidade dos planetas.\n\n230 \n\n\n\nTI de Biologia e Geologia | 11.\u00ba Ano \u2013 mar. 2014 | V1 \u2022 P\u00e1gina 3/ 11   \n\n2. J\u00fapiter e Merc\u00fario n\u00e3o se incluem na \u00abzona habit\u00e1vel\u00bb porque\n\n (A) J\u00fapiter apresenta um pequeno n\u00facleo rochoso e Merc\u00fario n\u00e3o tem atmosfera.\n\n (B) J\u00fapiter est\u00e1 muito afastado da sua estrela e em Merc\u00fario a \u00e1gua superficial evaporaria.\n\n (C) J\u00fapiter tem temperaturas superficiais negativas e em Merc\u00fario a for\u00e7a grav\u00edtica \u00e9 elevada.\n\n (D) J\u00fapiter \u00e9 essencialmente gasoso e em Merc\u00fario a eros\u00e3o \u00e9 negligenci\u00e1vel.\n\n3. A Lua, sat\u00e9lite natural da Terra, apresenta\n\n (A) atmosfera densa, essencialmente constitu\u00edda por nitrog\u00e9nio.\n\n (B) crateras de impacto distribu\u00eddas uniformemente na superf\u00edcie da crosta.\n\n (C) grandes diferen\u00e7as de temperatura entre o dia e a noite.\n\n (D) predomin\u00e2ncia de rochas metam\u00f3rficas na generalidade da sua superf\u00edcie.\n\n4. Ordene as frases identificadas pelas letras de A a E, de modo a reconstituir a sequ\u00eancia cronol\u00f3gica dos \nacontecimentos relacionados com a origem e com a evolu\u00e7\u00e3o da Terra.\n\nEscreva, na folha de respostas, apenas a sequ\u00eancia de letras.\n\nA. Forma\u00e7\u00e3o de uma atmosfera com ozono.\n\nB. Crescimento r\u00e1pido do planeta, a partir de planetesimais.\n\nC. Aparecimento dos primeiros seres autotr\u00f3ficos.\n\nD. Fus\u00e3o inicial de materiais no interior do planeta.\n\nE. Migra\u00e7\u00e3o grav\u00edtica de materiais, essencialmente de acordo com a sua densidade.\n\n5. Uma equipa de cientistas da Universidade de Aberdeen, Esc\u00f3cia, desenvolveu um simulador que permite \nidentificar planetas, superficialmente gelados, que possam ter reservat\u00f3rios de \u00e1gua subterr\u00e2nea, onde \nseja prov\u00e1vel o desenvolvimento de formas de vida, o que, a verificar-se, alteraria o conceito atual de \n\u00abzona habit\u00e1vel\u00bb.\n\nExplique em que medida a din\u00e2mica interna, em planetas superficialmente gelados, poder\u00e1 permitir a \nexist\u00eancia de vida nos referidos reservat\u00f3rios de \u00e1gua.\n\n231 \n\n\n\nTI de Biologia e Geologia | 11.\u00ba Ano \u2013 mar. 2014 | V1 \u2022 P\u00e1gina 4/ 11   \n\nGRUPO II\n\nOs oceanos funcionam como sumidouros do di\u00f3xido de carbono (CO2) atmosf\u00e9rico. A absor\u00e7\u00e3o \ndeste g\u00e1s e o aumento da sua concentra\u00e7\u00e3o na \u00e1gua do mar conduzem a um aumento da \nconcentra\u00e7\u00e3o de \u00e1cido carb\u00f3nico (H2CO3), a uma diminui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de i\u00e3o carbonato \n(CO32\n\n\u2013) e a uma diminui\u00e7\u00e3o do pH dos oceanos. Este fen\u00f3meno \u00e9 conhecido por acidifica\u00e7\u00e3o \noce\u00e2nica.\n\nAs referidas altera\u00e7\u00f5es modificam a din\u00e2mica dos ecossistemas marinhos e desafiam a adapta\u00e7\u00e3o \nde v\u00e1rias esp\u00e9cies, em especial daquelas que, tal como a ostra japonesa, Crassostrea gigas, s\u00e3o \ndependentes do ciclo do carbono inorg\u00e2nico do oceano, para, por exemplo, produzirem as suas \nconchas.\n\nNum dos seus est\u00e1dios, a larva de Crassostrea gigas passa pela fase de vel\u00edgera. A vel\u00edgera \u00e9 \nplanct\u00f3nica, distinguindo-se pela sua concha larvar formada, sobretudo, por dep\u00f3sitos de carbonato \nde c\u00e1lcio (CaCO3), resultante da rea\u00e7\u00e3o de precipita\u00e7\u00e3o entre os i\u00f5es c\u00e1lcio (Ca2\n\n+) e os i\u00f5es \ncarbonato (CO32\n\n\u2013).\nFoi desenvolvida uma investiga\u00e7\u00e3o para avaliar os efeitos do aumento do carbono antropog\u00e9nico \n\nno ecossistema marinho, em particular na sobreviv\u00eancia e na forma\u00e7\u00e3o da concha em larvas de \nostra japonesa. No \u00e2mbito da referida investiga\u00e7\u00e3o, foram colocadas larvas em tr\u00eas tanques de \ncultivo: um a pH 8,1 (valor m\u00e9dio de pH nos oceanos), um a pH 7,7 e outro a pH 7,4 (os dois \u00faltimos \nobtidos atrav\u00e9s da difus\u00e3o de CO2 puro).\n\nNos Gr\u00e1ficos 1 e 2, encontram-se os resultados, registados nos tr\u00eas tanques, relativos \u00e0  \nmortalidade de vel\u00edgeras e \u00e0 percentagem de vel\u00edgeras anormais (com deforma\u00e7\u00f5es na concha), \nrespetivamente.\n\nGr\u00e1fico 1 Gr\u00e1fico 2\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\n0\n\n10\n\n20\n\n0 20 40 60 80 100 120 140 160\n\nT\na\n\nx\na\n\n d\ne\n\n m\no\n\nrt\na\n\nli\nd\n\na\nd\n\ne\n (\n\n%\n)\n\npH 8,1\npH 7,7\n\npH 7,4\n\nTempo ap\u00f3s fecunda\u00e7\u00e3o (hora) Tempo ap\u00f3s fecunda\u00e7\u00e3o (hora)\n\nT\na\n\nx\na\n\n d\ne\n\n v\ne\n\nli\ng\n\ne\nra\n\ns\n a\n\nn\no\n\nrm\na\n\nis\n (\n\n%\n)\n\n0 20 40 60 80 100 120 140 160\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\nBaseado em Barros, P., \u00abAn\u00e1lise do efeito da acidifica\u00e7\u00e3o dos oceanos no \ndesenvolvimento larvar de Crassostrea gigas\u00bb, Lisboa, UNL-FCT, 2011\n\n1. Na investiga\u00e7\u00e3o apresentada, a taxa de mortalidade de vel\u00edgeras constitui uma vari\u00e1vel  _______  e o \ntanque de cultivo de controlo encontra-se a um pH de  _______.\n\n (A) dependente \u2026 8,1\n\n (B) independente \u2026 8,1\n\n (C) dependente \u2026 7,7\n\n (D) independente \u2026 7,7\n\n232 \n\n\n\nTI de Biologia e Geologia | 11.\u00ba Ano \u2013 mar. 2014 | V1 \u2022 P\u00e1gina 5/ 11   \n\n2. De acordo com os resultados apresentados,\n\n (A) a taxa de vel\u00edgeras anormais diminui com o aumento da concentra\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono na \u00e1gua \ndos tanques de cultivo.\n\n (B) o maior acr\u00e9scimo da percentagem de mortalidade observou-se, em todos os tanques, entre as 96h \ne as 144h ap\u00f3s a fecunda\u00e7\u00e3o.\n\n (C) os valores da percentagem de mortalidade aumentam com a diminui\u00e7\u00e3o da alcalinidade da \u00e1gua dos \ntanques de cultivo.\n\n (D) a menor diminui\u00e7\u00e3o da percentagem de vel\u00edgeras anormais observou-se, em todos os tanques, entre \nas 96h e as 144h ap\u00f3s a fecunda\u00e7\u00e3o.\n\n3. Em Crassostrea gigas, assim como noutros bivalves, e nos insetos, como o gafanhoto,\n\n (A) a hemolinfa abandona os vasos e flui para as lacunas.\n\n (B) o fluido circulante \u00e9 distinto do fluido intersticial.\n\n (C) o sangue n\u00e3o abandona os vasos sangu\u00edneos.\n\n (D) a circula\u00e7\u00e3o ocorre em vasos sangu\u00edneos e linf\u00e1ticos.\n\n4. Nas c\u00e9lulas de Crassostrea gigas, na fase final do processo de obten\u00e7\u00e3o de energia, que decorre na \nmembrana interna da mitoc\u00f4ndria, \u00e9 produzido ATP, por via\n\n (A) anab\u00f3lica, ocorrendo redu\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono.\n\n (B) catab\u00f3lica, ocorrendo redu\u00e7\u00e3o de oxig\u00e9nio.\n\n (C) anab\u00f3lica, ocorrendo oxida\u00e7\u00e3o de compostos org\u00e2nicos.\n\n (D) catab\u00f3lica, ocorrendo oxida\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.\n\n5. Crassostrea gigas e Crassostrea angulata (ostra portuguesa) pertencem \n\n (A) \u00e0 mesma esp\u00e9cie e \u00e0 mesma ordem.\n\n (B) \u00e0 mesma esp\u00e9cie, mas n\u00e3o ao mesmo g\u00e9nero.\n\n (C) ao mesmo g\u00e9nero, mas n\u00e3o \u00e0 mesma classe.\n\n (D) ao mesmo g\u00e9nero e \u00e0 mesma fam\u00edlia.\n\n233 \n\n\n\nTI de Biologia e Geologia | 11.\u00ba Ano \u2013 mar. 2014 | V1 \u2022 P\u00e1gina 6/ 11   \n\n6. Fa\u00e7a corresponder cada uma das descri\u00e7\u00f5es relativas aos n\u00edveis de organiza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica expressas na \ncoluna A \u00e0 respetiva designa\u00e7\u00e3o, que consta da coluna B.\n\nEscreva, na folha de respostas, apenas os n\u00fameros e as letras correspondentes.\n\nUtilize cada n\u00famero e cada letra apenas uma vez.\n\nCOLUNA A COLUNA B\n\n(1)  Conjunto de todos os seres vivos que vive numa \ndeterminada zona lagunar.\n\n(2)  Conjunto de c\u00e9lulas id\u00eanticas da vel\u00edgera \nrespons\u00e1vel pela produ\u00e7\u00e3o da concha larvar.\n\n(3)  Conjunto de seres vivos de uma zona estuarina \nque interagem entre si e com o meio.\n\n(4)  Conjunto de ostras Crassostrea gigas que habita \nna Ria Formosa.\n\n(5)  Conjunto de ostras Crassostrea que se reproduzem \nentre si, originando descendentes f\u00e9rteis.\n\n(a) Biosfera\n\n(b) Comunidade\n\n(c) Ecossistema\n\n(d) Esp\u00e9cie\n\n(e) Organismo\n\n(f) \u00d3rg\u00e3o\n\n(g) Popula\u00e7\u00e3o\n\n(h) Tecido\n\n7. Explique, referindo os resultados relevantes da experi\u00eancia, o efeito do aumento da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 \ne das consequentes altera\u00e7\u00f5es na \u00e1gua do mar nas deforma\u00e7\u00f5es das conchas das vel\u00edgeras.\n\n234 \n\n\n\nTI de Biologia e Geologia | 11.\u00ba Ano \u2013 mar. 2014 | V1 \u2022 P\u00e1gina 7/ 11   \n\nGRUPO III\n\nOs dinoflagelados, cujo ciclo de vida est\u00e1 representado na Figura 2, s\u00e3o pequenos organismos \nunicelulares protistas, maioritariamente planct\u00f3nicos. Em geral, o seu ciclo de vida implica a \nreprodu\u00e7\u00e3o assexuada por biparti\u00e7\u00e3o, na qual, invariavelmente participam c\u00e9lulas m\u00f3veis. Em alguns \ncasos, ocorre reprodu\u00e7\u00e3o sexuada, na qual ap\u00f3s a fus\u00e3o de duas c\u00e9lulas, o zigoto (planozigoto) \npode sofrer meiose ou, sob condi\u00e7\u00f5es desfavor\u00e1veis do meio, originar um hipnozigoto. Este constitui \num quisto de resist\u00eancia, passando os dinoflagelados a um est\u00e1dio de vida latente.\n\n2n\nm\u00f3vel\n\n2n\nn\u00e3o m\u00f3vel\n\nn\nm\u00f3vel\n\nEnquist\namento\n\nD\ne\ns\ne\nn\nq\nu\nis\n\nta\nm\n\ne\nn\nto\n\nMi\ntos\n\ne\n\nFu\ns\u00e3\n\no\n\nhipnozigoto\n(quisto)\n\nplanozigoto\n\nFigura 2\n\nBaseado em Sousa, L. et al., \u00abDinoflagelados \u2013 nomenclatura portuguesa\u00bb, \nCi\u00eancias da Terra, n.\u00ba 13, 1999\n\n1. O ciclo de vida representado \u00e9 um ciclo  _______,  porque a meiose \u00e9  _______.\n\n (A) haplonte \u2026 pr\u00e9-esp\u00f3rica\n\n (B) haplodiplonte \u2026 p\u00f3s-zig\u00f3tica\n\n (C) haplonte \u2026 p\u00f3s-zig\u00f3tica\n\n (D) haplodiplonte \u2026 pr\u00e9-esp\u00f3rica\n\n2. De acordo com o ciclo representado, os dinoflagelados que se formam por divis\u00e3o celular, ap\u00f3s um \nprocesso de \u00abdesenquistamento\u00bb,\n\n (A) s\u00e3o geneticamente diferentes entre si.\n\n (B) t\u00eam o mesmo n\u00famero de cromossomas que o respetivo quisto.\n\n (C) t\u00eam o dobro do n\u00famero de cromossomas dos g\u00e2metas que os originaram.\n\n (D) s\u00e3o geneticamente id\u00eanticos ao hipnozigoto.\n\n235 \n\n\n\nTI de Biologia e Geologia | 11.\u00ba Ano \u2013 mar. 2014 | V1 \u2022 P\u00e1gina 8/ 11   \n\n3. De acordo com o sistema de classifica\u00e7\u00e3o de Whittaker modificado, todos os protistas\n\n (A) s\u00e3o heterotr\u00f3ficos.\n\n (B) apresentam elevada diferencia\u00e7\u00e3o celular.\n\n (C) apresentam organiza\u00e7\u00e3o celular eucari\u00f3tica.\n\n (D) s\u00e3o microconsumidores.\n\n4. A forma\u00e7\u00e3o de planozigotos constitui uma vantagem adaptativa em rela\u00e7\u00e3o a esp\u00e9cies que apenas se \nreproduzem assexuadamente.\n\nFundamente a afirma\u00e7\u00e3o anterior.\n\n5. Suponha que um determinado dinoflagelado tem, na constitui\u00e7\u00e3o do seu DNA, 14% de nucle\u00f3tidos de \nadenina.\n\nDetermine as percentagens relativas dos restantes nucle\u00f3tidos de DNA.\n\nNa resposta, deve explicitar o seu racioc\u00ednio, fazendo refer\u00eancia \u00e0 estrutura do DNA.\n\nGRUPO IV\n\nO vale de Vajont, no nordeste de It\u00e1lia, \u00e9 um vale profundo e apertado, de vertentes muito \ninclinadas. A \u00e1rea \u00e9 geologicamente caracterizada por litologias carbonatadas intercaladas, \npredominantemente, com n\u00edveis de argilas, cujos planos de estratifica\u00e7\u00e3o na vertente sul t\u00eam atitude \n(dire\u00e7\u00e3o e inclina\u00e7\u00e3o) an\u00e1loga \u00e0 do plano da vertente.\n\nNo final dos anos 50 do s\u00e9culo XX, foi a\u00ed constru\u00edda uma grande barragem hidroel\u00e9trica, cujo \ntopo do pared\u00e3o se encontrava \u00e0 altitude de 725,5 metros.\n\n\u00c0 medida que se verificava o enchimento da albufeira da barragem, o equil\u00edbrio das linhas de \n\u00e1gua da regi\u00e3o ia sendo perturbado, ocorrendo alguns movimentos de repta\u00e7\u00e3o (migra\u00e7\u00e3o lenta \nde materiais, t\u00edpica de forma\u00e7\u00f5es n\u00e3o consolidadas) ao longo das vertentes, comprovados, por \nexemplo, pela inclina\u00e7\u00e3o das \u00e1rvores. Estas movimenta\u00e7\u00f5es em massa foram-se intensificando, \nquer pelo enchimento da albufeira, muito abaixo da cota m\u00e1xima de seguran\u00e7a (720 m), quer pela \nprecipita\u00e7\u00e3o que se fazia sentir. Entretanto, ia ocorrendo a abertura de fendas nas vertentes.\n\nNo final do ano de 1960, iniciaram-se obras na barragem, tendo em vista resolver o problema \nda instabilidade das vertentes, o que implicou o rebaixamento do n\u00edvel de \u00e1gua na albufeira. \nPosteriormente, verificou-se ainda a necessidade de proceder a mais dois rebaixamentos do n\u00edvel \nde \u00e1gua na albufeira.\n\nNo dia 9 de outubro de 1963, a vertente sul cedeu. Uma enorme massa de materiais desceu a \nencosta com velocidade elevada e penetrou na albufeira, gerando uma onda de grande altura. A \nonda galgou o pared\u00e3o da barragem, desceu o vale e provocou a devasta\u00e7\u00e3o das localidades na \nmargem do rio Piave, como ilustra a Figura 3. Na Figura 4, est\u00e3o representadas a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel \nde \u00e1gua na albufeira e a velocidade de repta\u00e7\u00e3o, desde a entrada em funcionamento da barragem \nat\u00e9 ao acidente de outubro de 1963.\n\n236 \n\n\n\nTI de Biologia e Geologia | 11.\u00ba Ano \u2013 mar. 2014 | V1 \u2022 P\u00e1gina 9/ 11   \n\nBarragem\nde Vajont\n\nN\n\nMovimento em massa de 1963\n\n\u00c1rea inundada a jusante da albufeira\n\n0 1 2 Km\n\nLocalidades\n\nVajont\n\nRio\nTua\n\nra\n\nRio Vajont\n\nAlb\nufe\n\nira\nde\n\nVa\njon\n\nt\n\nR\nio\n\nP\nia\n\nve\n\nFigura 3\n\n1960 1961 1962 1963\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\nV\nel\n\noc\nid\n\nad\ne \n\nde\nre\n\npt\na\u00e7\n\n\u00e3o\n (\n\ncm\n/d\n\nia\n)\n\ncota 710 m\n\n600\n\n650\n\n700\n\nN\n\u00edv\n\nel\n d\n\ne \n\u00e1g\n\nua\n n\n\na \nal\n\nbu\nfe\n\nira\n(m\n\net\nro\n\n)\n\nced\u00eancia de\noutubro 1963\n\nTempo (ano)\n\n625\n\n675\n\n725\n\nFigura 4\n\nBaseado em http://w3.ualg.pt/~jdias/ (consultado em novembro de 2013) \n\n1. Ap\u00f3s a entrada em funcionamento da barragem de Vajont,\n\n (A) a deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos imediatamente a montante do pared\u00e3o diminuiu.\n\n (B) a probabilidade de ocorr\u00eancia de cheias peri\u00f3dicas anuais na localidade de Vajont aumentou.\n\n (C) o perfil transversal do rio Tuara foi sofrendo altera\u00e7\u00f5es com o enchimento do reservat\u00f3rio de \u00e1gua.\n\n (D) o leito de cheia sofreu um alargamento progressivo a jusante da albufeira.\n\n237 \n\n\n\nTI de Biologia e Geologia | 11.\u00ba Ano \u2013 mar. 2014 | V1 \u2022 P\u00e1gina 10/ 11   \n\n2. De acordo com os dados fornecidos, os movimentos de repta\u00e7\u00e3o\n\n (A) come\u00e7aram a ser registados quando o n\u00edvel de \u00e1gua na albufeira atingiu, pela primeira vez, a cota de \n650 metros.\n\n (B) foram essencialmente potenciados pelo aumento da cota de enchimento da albufeira.\n\n (C) aumentaram quando se atingiu a cota m\u00e1xima de seguran\u00e7a de enchimento da albufeira.\n\n (D) atingiram 3 cm/dia quando o n\u00edvel de \u00e1gua na albufeira alcan\u00e7ou, pela primeira vez, a cota de  \n700 metros.\n\n3. O acidente da barragem de Vajont foi facilitado pela\n\n (A) atitude da estratifica\u00e7\u00e3o dos materiais da vertente.\n\n (B) elevada coes\u00e3o entre os detritos que constitu\u00edam a vertente.\n\n (C) abundante vegeta\u00e7\u00e3o existente na vertente.\n\n (D) reduzida permeabilidade dos calc\u00e1rios da vertente.\n\n4. Argilitos s\u00e3o rochas de origem\n\n (A) quimiog\u00e9nica que resultam da cimenta\u00e7\u00e3o de argilas.\n\n (B) quimiog\u00e9nica que resultam da litifica\u00e7\u00e3o de argilas.\n\n (C) detr\u00edtica que resultam da meteoriza\u00e7\u00e3o de argilas.\n\n (D) detr\u00edtica que resultam da diag\u00e9nese de argilas.\n\n5. Explique a influ\u00eancia da \u00e1gua e das camadas argilosas na ocorr\u00eancia do movimento em massa de 1963, \nna vertente sul do vale de Vajont.\n\nFIM\n\n238 \n\n\n\nTI de Biologia e Geologia | 11.\u00ba Ano \u2013 mar. 2014 | V1 \u2022 P\u00e1gina 11/ 11   \n\nCOTA\u00c7\u00d5ES\n\nGRUPO I\n\n1.  ........................................................................................................... 8 pontos\n2.  ........................................................................................................... 8 pontos\n3.  ........................................................................................................... 8 pontos\n4.  ........................................................................................................... 10 pontos\n5.  ........................................................................................................... 10 pontos\n\n44 pontos\n\nGRUPO II\n\n1.  ........................................................................................................... 8 pontos\n2.  ........................................................................................................... 8 pontos\n3.  ........................................................................................................... 8 pontos\n4.  ........................................................................................................... 8 pontos\n5.  ........................................................................................................... 8 pontos\n6.  ........................................................................................................... 10 pontos\n7.  ........................................................................................................... 10 pontos\n\n60 pontos\n\nGRUPO III\n\n1.  ........................................................................................................... 8 pontos\n2.  ........................................................................................................... 8 pontos\n3.  ........................................................................................................... 8 pontos\n4.  ........................................................................................................... 15 pontos\n5.  ........................................................................................................... 10 pontos\n\n49 pontos\n\nGRUPO IV\n\n1.  ........................................................................................................... 8 pontos\n2.  ........................................................................................................... 8 pontos\n3.  ........................................................................................................... 8 pontos\n4.  ........................................................................................................... 8 pontos\n5.  ........................................................................................................... 15 pontos\n\n47 pontos\n\n TOTAL ......................................... 200 pontos\n\n239 \n\n\n\tRELATORIO FINAL_c_apendices.pdf\n\tRELATORIO FINAL_c_apendices.pdf\n\tAPENDICES.pdf\n\tAp\u00eandice 1-planifica\u00e7\u00e3o.pdf\n\tAp\u00eandice 2_ Ficha avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica_final.pdf\n\tAp\u00eandice 3.pdf\n\tAp\u00eandice 4.pdf\n\tAp\u00eandice 5.pdf\n\tAp\u00eandice 6.pdf\n\tAp\u00eandice 7.pdf\n\tAp\u00eandice 8.pdf\n\tAp\u00eandice 9.pdf\n\tAp\u00eandices 10.pdf\n\tAp\u00eandice 11.pdf\n\tAp\u00eandice 12.pdf\n\tAp\u00eandice 13.pdf\n\tAp\u00eandice 14.pdf\n\tAp\u00eandice 15.pdf\n\tAp\u00eandice 16.pdf\n\tAp\u00eandice 17.pdf\n\tAp\u00eandice 18-grelha observa\u00e7\u00e3o da visita de estudo_final.pdf\n\tAp\u00eandice 19-grelha de verifica\u00e7\u00e3o do gui\u00e3o de campo.pdf\n\tAp\u00eandice 20-heteroavalia\u00e7\u00f5es trab grupo.pdf\n\tAp\u00eandice 21_Avalia\u00e7\u00e3o trabalho escrito_out2014.pdf\n\tAp\u00eandice 22_Av. apres orais.pdf\n\tAp\u00eandice 23 - classif da atividade investigativa.pdf\n\n\n\tANEXO.pdf\n\tAnexo 1.pdf\n\tAnexo 2.pdf\n\tAnexo 3.pdf"}]}}}